{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.eichstetten.de/fileadmin/Dateien/Website/Dateien/Nachrichtenblatt/21-16.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Freitag, 23. April 2021, Nummer 16\nAMTLICHE \nNACHRICHTEN\n Amtlich\nGemeinde Eichstetten am Kaiserstuhl \nTagesordnung\nder \u00f6ffentlichen Sitzung des Gemeinderates am\nDonnerstag, 29.04.2021 um 20:00 Uhr\nin der Turn- und Festhalle Eichstetten am Kaiserstuhl\n\u00d6ffentliche Sitzung\n1. Ma\u00dfnahmen bzgl. Coronavirus - aktueller Stand \n2. Sanierung Heizung Helferzentrum/Zehntscheuer \n2.1 Auftragsvergabe Gewerk Heizung \n2.2 Auftragsvergabe Gewerk Elektro \n2.3 Auftragsvergabe Gewerk Putz und Maler \n2.4 Auftragsvergabe Gewerk Schlosser \n2.5 Auftragsvergabe Gewerk Zimmerer \n2.6 Auftragsvergabe Gewerk Maurer \n2.7 Auftragsvergabe Gewerk Stahlbau \n3. Sanierung Hochbeh\u00e4lter: Auftragsvergabe \n4. Schachtregulierungsarbeiten: Auftragsvergabe \n5. Bauantrag: Ersatz und Neuerrichtung Hof\u00fcberdachung, \nHauptstra\u00dfe 166, Flst.-Nr.437 \n6. Nachtr\u00e4gliche Bau- und naturschutzrechtliche Genehmigung \nUmplanie im Gewann Degental/Grub \n7. B\u00fcrgermeisterwahl 2021: Stellenausschreibung \n8. Bekanntgaben und Anfragen \n9. Fragen der Einwohner/innen \nHinweis : \nDie Sitzung wird f\u00fcr Teilnehmer und Besucher unter Einhaltung der \nAbstandsvorschriften erfolgen. Entsprechend wird bestuhlt. Ab Ein -\ntritt bis Verlassen der Veranstaltung sind FFP2-Schutzmasken zu tra -\ngen. Desinfektionsmittel wird bereitgestellt.\nWir bitten jedoch die Beteiligten jeweils zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Teil -\nnahme im eigenen Interesse vertretbar ist (Zugeh\u00f6rigkeit zu einer \nRisikogruppe etc.). Weiterhin bitten wir darum, dass Sie, wenn Sie Kontakt zu einer mit \ndem Coronavirus infizierten Person stehen oder standen, wenn seit \ndem letzten Kontakt noch nicht 10 Tage vergangen sind, soweit die \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nichts Anderes anordnen oder sich inner -\nhalb der vorausgegangenen 10 Tage in einem Gebiet aufgehalten \nhaben, das durch das Robert Koch-Institut (RKI) im Zeitpunkt des \nAufenthalts als Risikogebiet ausgewiesen war; dies gilt auch, wenn \ndas Gebiet innerhalb von 10 Tagen nach der R\u00fcckkehr neu als Risi -\nkogebiet eingestuft wird, oder typische Symptome einer Infektion \nmit dem Coronavirus, namentlich Fieber, trockener Husten, St\u00f6rung \ndes Geschmacks- oder Geruchssinns, aufweisen, NICHT zur Sitzung \nkommen.\nEin Zutritts- und Teilnahmeverbot besteht jedoch nicht mehr, wenn \neine Pflicht zur Absonderung, z.B. durch die M\u00f6glichkeit der \u201eFreites -\ntung\u201c , endete.\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.\n \n\u00d6ffentliche Bekanntmachung der Haushalts-  \nsatzung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2021 \nGem\u00e4\u00df der Verf\u00fcgung des Landratsamtes Breisgau-Hochschwarz -\nwald vom 31.03.2021  ist die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Haushaltssatzung \n2021 vom 24.03.2021 mit Haushaltsplan und mittelfristiger Finanz -\nplanung best\u00e4tigt worden. \n \nDie Haushaltssatzung 2021 wird nachfolgend in ihrem vollen Wort -\nlaut gem. \u00a7 81 Abs. 3 GemO \u00f6ffentlich bekannt gegeben: \n \n \nHaushaltssatzung  \ndes Gemeindeverwaltungsverbandes Kaiser -\nstuhl-Tuniberg f\u00fcr das Haushaltsjahr 2021 \nAuf Grund des Gesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit in Ver -\nbindung mit \u00a7 79 der Gemeindeordnung f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg \n(GemO) hat die Verbandsversammung am 24.03.2021  folgende \nHaushaltssatzung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2021 beschlossen:\nKuchenbuffet \u201eto go\u201c des Musikverein Eichstet ten e.V.  \nam Sonntag, 25. April ab 13 Uhr  \nbeim Weingut Arndt K\u00f6belin  Freitag, den 23. April 2021 Seite 2\n\u00a7 1\nErgebnishaushalt und Finanzhaushalt\nDer Haushaltsplan wird festgesetzt mit  \n1.  im Ergebnishaushalt mit den folgenden Betr\u00e4gen   EUR \n1.1 Gesamtbetrag der ordentlichen Ertr\u00e4ge von 176.880 \n1.2 Gesamtbetrag der ordentlichen Aufwendungen von -176.880 \n1.3 Veranschlagtes ordentliches Ergebnis (Saldo aus 1.1 und 1.2) von 0 \n1.4 Gesamtbetrag der au\u00dferordentlichen Ertr\u00e4ge von 0 \n1.5 Gesamtbetrag der au\u00dferordentlichen Aufwendungen von 0 \n1.6 Veranschlagtes Sonderergebnis (Saldo aus 1.4 und 1.5) von 0 \n1.7 Veranschlagtes Gesamtergebnis (Summe aus 1.3 und 1.6) von 0 \n \n2. im Finanzhaushalt mit den folgenden Betr\u00e4gen  \n2.1 Gesamtbetrag der Einzahlungen aus laufender Verwaltungst\u00e4tigkeit von 176.880 \n2.2 Gesamtbetrag der Auszahlungen aus laufender Verwaltungst\u00e4tigkeit von -176.880 \n2.3 Zahlungsmittel\u00fcberschuss /-bedarf des Ergebnishaushalts  (Saldo aus 2.1 und 2.2) von 0 \n2.4 Gesamtbetrag der Einzahlungen aus Investitionst\u00e4tigkeit von 0 \n2.5 Gesamtbetrag der Auszahlungen aus Investitionst\u00e4tigkeit von 0 \n2.6 Veranschlagter Finanzierungsmittel\u00fcberschuss /-bedarf aus Investitionst\u00e4tigkeit (Saldo aus 2.4 und 2.5) \nvon0 \n2.7 Veranschlagter Finanzierungsmittel\u00fcberschuss /-bedarf aus  (Saldo aus 2.3 und 2.6) von 0 \n2.8 Gesamtbetrag der Einzahlungen aus Finanzierungst\u00e4tigkeit von 0 \n2.9 Gesamtbetrag der Auszahlungen aus Finanzierungst\u00e4tigkeit von 0 \n2.10 Veranschlagter Finanzierungsmittel\u00fcberschuss /-bedarf aus Finanzierungst\u00e4tigkeit  (Saldo aus 2.8 und \n2.9) von0 \n2.11 Veranschlagte \u00c4nderung des Finanzierungsmittelbestands, Saldo des Finanzhaushalts  (Saldo aus 2.7 \nund 2.10) von0 \n\u00a7 2 \nKrediterm\u00e4chtigung  \nDer Gesamtbetrag der vorgesehenen Kreditaufnahmen f\u00fcr Investitionen und Investitionsf\u00f6rderungs- \nma\u00dfnahmen (Krediterm\u00e4chtigung) wird festgesetzt auf   0 EUR.  \n \n\u00a7 3 \nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen  \nDer Gesamtbetrag der vorgesehenen Erm\u00e4chtigungen zum Eingehen von Verpflichtungen, die k\u00fcnftige Haushaltsjahre \nmit Auszahlungen f\u00fcr Investitionen und Investitionsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen belasten (Verpflichtungserm\u00e4chtigungen), \nwird festgesetzt auf   0 EUR.  \n \n\u00a7 4 \nKassenkredite  \nDer H\u00f6chstbetrag der Kassenkredite wird festgesetzt auf   30.000 EUR.  \n\u00a7 89 Abs. 3 GemO \n \n\u00a7 5 \nVerbandsumlage  \nVon den Verbandsgemeinden wird f\u00fcr die laufenden Aufwendungen des Ergebnishaushalts, soweit keine \nSpitzabrechnungen erfolgen, folgende Verbandsumlage nach den Einwohnerzahlen erhoben: \n \nGemeinde B\u00f6tzingen  5.382 EW  35.521,20 \u20ac  \nGemeinde Eichstetten  3.634 EW  23.984,40 \u20ac  \nGemeinde Gottenheim  2.911 EW  19.212,60 \u20ac  \nGESAMT:  11.927 EW  78.718,20 \u20ac  \n(zur Info: 6,60 \u20ac/EW)  \nDer Haushaltsplan f\u00fcr das Haushaltsjahr 2021  des Gemeindeverwaltungsverbandes Kaiserstuhl-Tuniberg liegt in der Zeit vom \n \nMontag, 26.04.2021 bis einschlie\u00dflich Dienstag, 04.05.2021  \n \nim Rathaus Eichstetten, Foyer, w\u00e4hrend der \u00fcblichen Dienststunden \u00f6ffentlich aus. \n \n79268 B\u00f6tzingen, den 20.04.2021 \ngez. \nSchneckenburger \nVerbandsvorsitzender Seite 3 Freitag, den 23. April 2021\n \n  FUNDSACHEN\nFundsachen \nSchwarze M\u00fctze mit SC Freiburg-Logo, gefunden im Altweg \nGraue Bommelm\u00fctze, gefunden beim Spielplatz im Geitzbach \n \n \nINFORMATION \nF\u00dcR DEN B\u00dcRGER\nDie Toilettenanlagen auf dem Friedhof sind nun fertig und k\u00f6nnen \nbenutzt werden. \nEine der beiden Toiletten ist barrierefrei zug\u00e4nglich. \nAchtung - Stra\u00dfenreinigung \nAm kommenden Mittwoch, 28. und Donnerstag, 29.4.2021 wer-\nden die Stra\u00dfen mit der Kehrmaschine gereinigt. Wir bitten die Anlie -\nger die Stra\u00dfenr\u00e4nder von parkenden Autos freizuhalten. Jahrmarkt im Mai f\u00e4llt aus \nCorona bedingt muss der diesj\u00e4hrige Eichstetter Fr\u00fchjahrsmarkt am \n4. Mai 2021 leider abgesagt werden. \nWir hoffen, den Markt am 21. September 2021 wieder durchf\u00fchren \nzu k\u00f6nnen und freuen uns auf Ihren Besuch \nGemeinde Eichstetten am Kaiserstuhl \n \nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \nMuM Menschen unterst\u00fctzen Menschen \nWir suchen weiterhin funktionst\u00fcchtige Fahrr\u00e4der f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge so -\nwie einen Buggy \nTel: 914390\n \n \n380-kV-Netzverst\u00e4rkung Daxlanden \u2013  \nEichstetten: Sammel-Notartermin  \nim Pavillon Eichstetten \nIm Rahmen des Energiewende-Projektes \u201e380-kV-Netzverst\u00e4rkung \nDaxlanden \u2013 Eichstetten\u201c organisiert die TransnetBW GmbH einen \nSammel-Notartermin f\u00fcr betroffene Eigent\u00fcmer und Eigent\u00fcmerin -\nnen im Pavillon der Gemeinde Eichstetten. \nBei dem Termin k\u00f6nnen betroffene Eigent\u00fcmerInnen die Ihnen zu -\ngesandten Unterlagen zur dinglichen Sicherung vor Ort beglaubi -\ngen lassen. Der Termin findet am 26.04.2021  mit Notar Dr. Johann \nAndreas Dieckmann aus Freiburg statt. \nS\u00e4mtliche betroffenen Eigent\u00fcmerInnen werden im Vorfeld vom \nhierf\u00fcr beauftragten Dienstleister der TransnetBW GmbH, der EQOS \nEnergie Deutschland GmbH, kontaktiert. Hierbei wird der konkre -\nte Ablauf des Termins besprochen. Corona-Hygienevorschriften \nwerden selbstverst\u00e4ndlich beachtet. Vor Ort besteht FFP2-Masken -\npflicht. \nSollten bei Ihnen Fragen zum Termin aufkommen, k\u00f6nnen Sie sich \ngerne telefonisch (0174-3443113) oder per Mail (Cyntia.Goehler@\neqos-energie.com ) an Frau Cyntia G\u00f6hler von der EQOS Energie \nDeutschland GmbH wenden. Sperrung Dillstra\u00dfe im  \nBereich Dillstra\u00dfe 21/ 21A \nAufgrund von Bauarbeiten kommt es ab n\u00e4chster Woche f\u00fcr die \nDauer von ca. 2 Wochen zu einer Sperrung der Dillstra\u00dfe im Be -\nreich vor den Hausnummern 21 und 21 A (Stichweg). \nWir bitten um Verst\u00e4ndnis und Beachtung. \nLeben und Einkaufen in Eichstetten \nGro\u00dfhandel & Industrie \nFolienschwei\u00dftechnik, Datenlogger, \nTrockenmittel  \nChristoph Waller\nHauptstra\u00dfe 47 \nT. 07663 \u2013 608990  Stefan Huthmann  \nStaudenpflanzen  \nBreitenweg 30 \nT. 07663 \u2013 949379Kaiserst\u00fchler Staudenhof   Menton GdbR  \nBahlinger Stra\u00dfe 20 \nT. 07663 \u2013 94640\nInternationaler Handel mit elektr. Pro -\ndukten und Maschinen  \nQuasys GmbH  \nAltweg 22 \nT. 07663 \u2013 60860  Rinklin Naturkost GmbH  & \nRinklin Service GmbH  \nBruckmatten 14 - 18 \nT. 07663 \u2013 9394\u20130Fichter Vertrieb S\u00fcd GmbH  J\u00fcrgen Stiedl/\nMartin Baumann  \nBruckmatten 17 \nT. 07663 - 938390 \nInnoView GmbH  \nFrank Dorer  \nBruckmatten 35 \nT. 07663 \u2013 91425-0  Vertrieb von Schmierstoffen  \nund Autoteilen  \nAchim Reichert  \nMarienstra\u00dfe 18 \nT. 07663 - 2233  Freitag, den 23. April 2021 Seite 4\nStra\u00dfenbeleuchtung wird \u00fcberpr\u00fcft\nDie Netze BW \u00fcberpr\u00fcft das Stra\u00dfenbeleuchtungsnetz in der Ge -\nmeinde Eichstetten\nDie Netze BW f\u00fchrt in der KW 17 bis 19 die \u00dcberpr\u00fcfung der Stra\u00dfen -\nbeleuchtungsmasten durch.\nIn einigen F\u00e4llen ist dabei das Betreten von Privatgrundst\u00fccken un -\nerl\u00e4sslich. \nDie Netze BW bittet hierf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis. \nNetze BW \u2013 ein Unternehmen der EnBW \n \nGespr\u00e4chskreise \nAm Sonntag, 02.05.2021 starten f\u00fcr die Gemeinden Eichstetten, B\u00f6t -\nzingen und Gottenheim Bildungsgespr\u00e4chskreise \u2013 aktuell zun\u00e4chst \nonline \nDabei geht es darum, sich auch in diesen Zeiten auszutauschen - \nFragen, Informationen, Erfahrungen zu verschiedenen aktuellen \nThemen gegenseitig zu teilen. \nDie Veranstaltungen finden als Kooperation des Integrationsma -\nnagements des Caritasverbandes Breisgau Hochschwarzwald und \ndes Sozialdienstes muslimischer Frauen (SmF) Freiburg statt. \nIm Integrationsmanagement in Eichstetten sind wir mit \u00fcber 70 Men -\nschen mit Fluchtgeschichte hier im Ort in Kontakt. Bei all den Herausfor -\nderungen des Sich-zurecht-Findens als neue Mitb\u00fcrger*innen geraten \nschnell die eigenen Kompetenzen und F\u00e4higkeiten aus dem Blick. Da \nist ein Ort des Austausches unter Menschen mit \u00e4hnlichen Erfahrungen \nund der M\u00f6glichkeit des Fragenstellens sehr wichtig. \nDer SmF f\u00fchrt bereits seit vielen Jahren Gespr\u00e4chskreise zu den aktu -\nellen und f\u00fcr die Menschen relevanten Themen durch. Diese wurden \nzum regelrechten Erfolgsmodell in vielen St\u00e4dten. Auch in der Stadt \nFreiburg sind die Gespr\u00e4chskreise immer ausgebucht und tragen zu \neinem aktiven interkulturellen Miteinander bei. Eine wirkliche Berei -\ncherung, dass es dieses Angebot nun auch hier geben wird. Wir sind \ngespannt auf den Austausch! \nWir freuen uns \u00fcber jede Anmeldung unter: \nmagdalena.schedler@caritas-bh.de \nGeben Sie die Information gerne auch weiter \n \n \n \n \nzum GeburtstagHerzlichen Gl\u00fcckwunsch\nWir gratulieren recht herzlich  \n25.4.  Frau Elisabeth Thurm, Marienstra\u00dfe 70 Jahre \n26.4.  Frau Anneliese Stein, Altweg 70 Jahre \n \nAuch den Altersjubilaren, die namentlich nicht genannt werden \nwollen, gratulieren wir recht herzlich zu ihrem Geburtstag und w\u00fcn -\nschen alles erdenklich Gute, vor allem jedoch Gesundheit. Herr Herbert H\u00f6fflin feierte \nam 14. April 2021 seinen 90. \nGeburtstag. \nB\u00fcrgermeister Michael Bruder \ngratulierte im Namen der ge -\nsamten Einwohnerschaft auf \nDistanz und \u00fcberreichte das \nGeschenk der Gemeinde und \ndie Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Landr\u00e4 -\ntin, Frau St\u00f6rr-Ritter. \nHerr Bruder w\u00fcnschte Herrn \nH\u00f6fflin f\u00fcr die Zukunft weiter -\nhin alles Gute, vor allem Ge -\nsundheit und Wohlergehen. \n \n \n \n \nVOLKSBILDUNGSWERK \nB\u00d6TZINGEN\nOnline-Angebote  \nNach der neuen Corona-Verordnung vom 19.04.2021 kann das \nVolksbildungswerk B\u00f6tzingen derzeit nur Online-Kurse und kontakt -\narmen Gruppensport f\u00fcr Kinder bis 14 Jahren im Freien anbieten (bis \nInzidenz 100 an 3 aufeinanderfolgenden Tagen). \nWie wir letzte Woche bereits informierten, gehen wir mit einigen \nKursen Online und richten gerade die Plattform f\u00fcr unsere Kursan -\ngebote ein (BigBlueButton). Sobald alle technischen und konzeptio -\nnellen Fragen gekl\u00e4rt sind und der Kursbeginn feststeht, werden die \neinzelnen Angebote mit entsprechender Kursnummer auf unserer \nHomepage ver\u00f6ffentlicht: www.vbwboetzingen.de  \nFolgende Online-Kurse stehen bereits fest: \n\u2022\tGest\u00e4rkt arbeiten,  Katharina Single, am Dienstag 18.05. von \n17.30-20.00 Uhr (1x) \n\u2022\tStressbew\u00e4ltigung , Katharina Single, am Mittwoch 09.06 von \n17:30-20:00 Uhr (1x) \n\u2022\tVegane Ern\u00e4hrung , Eva Schill, neu im Programm, Theorie mit \npraktischen Basics (3x) \n\u2022\tY oga,  Silvia Conrad, dienstags 20:00-21:30 Uhr \n\u2022\tY oga am Vormittag , Tanna Franz, mittwochs 10:00- 11:30 Uhr \n\u2022\tZumba Erwachsene , Claudia Linke, donnerstags 18:30-19:30 Uhr \n\u2022\tFitness , Karin St\u00e4hlin, mittwochs 19:00-20:00 Uhr \n\u2022\tDeutsch f\u00fcr Anf\u00e4nger (B2) , Rosemarie B\u00e4r, dienstags 09:00-10:30 \nUhr \n\u2022\tFranz\u00f6sisch Konversation (B1) , Rosemarie Bar, montags 18:00-\n19:30 Uhr \n\u2022\tItalienisch f\u00fcr Anf\u00e4nger (A1) , Dr. Martin Ochs, donnerstags \n20:15-21:45 Uhr \n\u2022\tItalienisch f\u00fcr Fortgeschrittene (A2) , Dr. Martin Ochs, donners -\ntags 18:30-20:00 Uhr\n \nY oga-Kurse f\u00fcr Kinder:\nWir sind optimistisch bis kommende Woche einen Freiluftort \nmit \u00dcberdachung f\u00fcr unsere Kinder-Yoga-Kurse gefunden zu \nhaben. Sofern der Inzidenzwert stimmt, k\u00f6nnen wir anfangen! \nEs sind f\u00fcr alle Altersgruppen (4-6, 7-10 und 11-15 Jahre) noch \nPl\u00e4tze frei. Einfach anmelden \u2013 wir informieren Sie einen Tag \nvorher per E-Mail \u00fcber den Inzidenzwert, halten die Abstands -\nregeln ein und berechnen nur wirklich stattgefundene Termine! Seite 5 Freitag, den 23. April 2021\nKIRCHLICHE \nNACHRICHTEN\nWochenspruch: Ist jemand in Christus, so ist er eine neue Kreatur; \ndas Alte ist vergangen, siehe Neues ist gewonnen. (2. Kor 6,17) \nPfarrerin Ulrike Schneider-Harpprecht erreichen Sie unter \n07663 / 7669742 oder 0152 0165 5343, per Mail: \nulrike.schneider-harpprecht@kbz.ekiba.de. \nEvangelisches Pfarramt  \nPfarrb\u00fcro \u2013 Beate Weiler: \nTel. 07663/1251 \nFax 07663/942110 \nE-Mail: Eichstetten@kbz.ekiba.de \nHomepage: www.kirche-eichstetten.de  \nFacebook: Evangelische Kirchengemeinde Eichstetten \nDas Pfarramt muss leider weiterhin f\u00fcr den Publikumsverkehr ge -\nschlossen bleiben. \nWir sind telefonisch f\u00fcr Sie erreichbar zu unseren normalen \u00d6ff -\nnungszeiten Mittwoch und Donnerstag von 9 Uhr bis 12 Uhr. \n \nDie Kirche  ist tags\u00fcber offen. \nGottesdienst am 25.04., 10.15 Uhr mit \nPfarrerin Ulrike Schneider-Harpprecht  \n- Kommen Sie bitte mit Maske (blauer medizinischer Maske oder \nFFP2)! \n-  Der vorgeschriebene Abstand von 2 Metern in alle Richtungen \nwird eingehalten. \n Deshalb gibt es markierte Pl\u00e4tze. Hausgemeinschaften sitzen zu -\nsammen. \n-  Gottesdienste dauern bis auf Weiteres ca. 30 Minuten. \n-  W\u00e4hrend des Gottesdienstes wird die Heizung abgestellt, auch das \ndient der Reduktion des Ansteckungsrisikos. Es ist in der Kirche \ndeshalb k\u00fchler als gewohnt, bitte ziehen Sie sich entsprechend an. \n \nDer Gottesdienst ist ab Sonntagnachmittag zu finden unter; \nhttps://www.kirche-eichstetten.de/gottesdienste  \n \nIm Vorraum der Kirche liegt au\u00dferdem der Text eines Hausgottes -\ndienstes aus. Wie der Name sagt, ist es eine Vorlage f\u00fcr Ihren Gottes -\ndienst am K\u00fcchentisch oder sonst einem Ort zuhause. Sie finden den \nText auch zum Herunterladen auf der Homepage des Kirchenbezir -\nkes Emmendingen ( www.kirchenbezirk-em.de ). \nAufbruch zu neuen Wegen.  \n\u201eDenn alles hat seine Zeit:  \neinatmen und ausatmen,  \nhalten und hergeben,  \nbinden und l\u00f6sen,  \nAbschied nehmen und neu beginnen.\u201c \nChrista Spilling-N\u00f6ker  \n \nTrauer macht sprachlos. Manchmal ist es eine Hilfe, \u00fcber die \nTrauer zu reden, damit Neues wachsen kann.  \nWir laden Sie herzlich ein, Ihrer Trauer im Rahmen eines Gespr\u00e4chs -\nkreises Raum zu geben. Oder geben Sie diese Informationen an Trau -\nernde weiter und ermutigen Sie zur Teilnahme. \n \nGespr\u00e4chskreis f\u00fcr Trauernde  \nvom 19.5. \u201314.7. 2021, \n5 Treffen jeweils mittwochs, 18 -20 Uhr,  \nim Haus am M\u00fchlbach in Umkirch , Hauptstrasse 22  \n \nAnmeldeschluss:  Freitag, den 12. Mai 2021 Den Gespr\u00e4chskreis leiten: \nAntonia Kiechle: Leiterin der \u00d6kumenische Hospizgruppe \nEichstetten, Tel.07663/ 3757 \nDorothee Schulze M.A.: \nsozialstation.angehoerigenbegleitung@gmx.de\nTel. 07663/8969200 \nLeider immer noch nicht zur\u00fcck:  \nWir vermissen nach wie vor einen Puzzle-Globus, den wir zum Welt -\ngebetstag geliehen bekommen hatten. Es tut weh, wenn jemand \neinem etwas in gutem Glauben leiht und man kann es nicht zur\u00fcck \ngeben, weil es weg ist. \nEbenso bitten wir, das Psalmenbuch und die Basisbilbel, die beide \nvorne in der Kirche auslagen, zur\u00fcck zu geben. Dann k\u00f6nnen noch \nmehr Menschen hineinschauen.  \n \n \nR\u00f6misch -Katholische Ki rcheng emeinde  \nMarch-Gottenheim\nEngelgasse 25, 79232 March-Hugst etten\nTel. 07665/42530-41\ninfo@k ath-M arGot.de\nwww.kath-M arGot.de\nKath. Pfarramt, Hauptstra\u00dfe 74, 79268 B\u00f6tzingen  \nTelefon 07665/42530-41 \nE-Mail: pfarrbuero.boetzingen@kath-MarGot.de  \nHomepage: www.kath-MarGot.de \nKontaktstelle B\u00f6tzingen:  \nPfarrsekret\u00e4rin Irmgard Reich \nDie Kontaktstellen sind geschlossen. Sie k\u00f6nnen Frau Reich per Mail \noder Telefon erreichen. \nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis! \n \nGottesdienste  \nSamstag, 24.04.  \n18:30  Eucharistiefeier  (B\u00f6tzingen) \nSonntag, 25.04.  \n09:00  Eucharistiefeier  (Gottenheim) \n09:00  Eucharistiefeier  (Holzhausen) \n10:30  Eucharistiefeier  Patrozinium (Open-Air) zum Patrozinium \nauf dem B\u00fcrgleplatz Achtung: Bei schlechtem Wetter findet \nder Gottesdienst in der Hugstetter Kirche (St. Gallus) statt! \n(Buchheim) \n10:30  Eucharistiefeier  (Umkirch) \n11:45  Taufe  (Hugstetten) \nDienstag, 27.04.  \n07:00  Laudes - das Morgengebet der Kirche  (Hugstetten) \n18:30  Eucharistiefeier  (B\u00f6tzingen) \n \nMittwoch, 28.04.  \n06:45  Andacht  Gebet in Stille (B\u00f6tzingen, Haus Inigo) \nDonnerstag, 29.04.  \n20:00  Zur Ruhe kommen - Zeit der Stille - Anbetung (Hugstetten) \n21:00  Komplet - das Nachtgebet der Kirche mit Beichtgelegenheit \n(Hugstetten) \nFreitag, 30.04.  \n18:00  Vesper - das Abendgebet der Kirche (Hugstetten) \nSamstag, 01.05.  \n18:30  Eucharistiefeier  mit der Er\u00f6ffnung der Maiandacht (Neu -\nershausen) \nSonntag, 02.05.  \n09:00  Eucharistiefeier  (Buchheim) \n10:30  Eucharistiefeier  (B\u00f6tzingen) \n10:30  Eucharistiefeier  zur Kirchweih. Wir Gedenken besonders der \nVerstorbenen Mitglieder des Kirchenbauvereins St. Gallus \ne.V. (Hugstetten) \n11:45  Taufe  (B\u00f6tzingen) \n18:30  Maiandacht  (Umkirch)  Freitag, den 23. April 2021 Seite 6\nBITTE BEACHTEN SIE \nAnmeldungen zur Vorabendmesse und zu Sonntagsmessen jeweils \nMontag \u2013 Freitag vor dem Wochenende, ausschlie\u00dflich unter der Te -\nlefonnummer 4253 00 \n[Sollten\tSie\tuns\ttelefonisch\tnicht\terreichen,\tw\u00e4hlen\tSie\tbitte\tunsere\tTele -\nfonnummer\tmit\tVorwahl:\t07665\t4253 00] \nZu den Gottesdienstfeiern, die keine Uhrzeit aufweisen (---), kann \nman sich aufgrund von begrenzter Teilnehmeranzahl nicht anmel -\nden! \nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis! \n \nINFORMATIONEN AUS UNSERER KIRCHENGEMEINDE:  \nWERKTAGSGOTTESDIENST AM DIENSTAG IN B\u00d6TZINGEN  \nEine Anmeldung zum Werktagsgottesdienst ist notwendig. Anmel -\ndungen nimmt Frau M\u00fcrtz, Tel. 07663/2482, gerne entgegen. \n \nDANKE F\u00dcR DIE LEBENSMITTELSPENDE VOR OSTERN  \nIn diesem Jahr ist alles anders! \nDer Sachausschuss Caritas hat \nwie jedes Jahr Lebensmittel -\nspenden f\u00fcr Menschen in Not \ngesammelt. Diese Lebens -\nmittel konnten in Eichstetten \nsowohl in der katholischen \nKirche als auch bei Ingrid Hoff  \nabgegeben werden und wur -\nden zu Ostern an Bed\u00fcrftige, \nhaupts\u00e4chlich in Eichstetten, \nverteilt. \nIn diesem Jahr aber kamen \nviel mehr Spenden an Lebens -\nmitteln und Drogerieartikeln \nzusammen als sonst die Jahre. \nEin herzlicher Dank daf\u00fcr geht \nan die katholischen B\u00fcrger \nund B\u00fcrgerinnen und ein be -\nsonders herzlicher Dank an \ndie evangelischen B\u00fcrger und \nB\u00fcrgerinnen, die sich von der \nAktion sehr angesprochen \nf\u00fchlten und auch sehr stark \nbeteiligten. Danke auch an \nIngrid Hoff f\u00fcr die gute Orga -\nnisation und allen die am Pa -\ncken und Verteilen der Spen -\nden beteiligt waren. \nEin herzliches Vergelt\u00b4s Gott allen Beteiligten im Namen der Be -\nschenkten. \n \nF\u00fcr\tdas\tGemeindeteam\t\n \n \nGOTT ist ... treu  \nGott kennt dein Gestern, \ngib ihm dein Heute, \ner sorgt f\u00fcr dein Morgen. \n \nErnst Modersohn \n \nEr l\u00e4sst uns nicht im Stich, auch wenn es hart auf hart kommt. Er \nkennt unsere innersten Gef\u00fchle, Gedanken, \u00c4ngste, Sorgen und \nW\u00fcnsche. Und obwohl Gott unsere Gedanken schon kennt, liebt Er \nes, wenn wir IHM alles sagen was uns bewegt. \nGott steht treu zu seinen Zusagen! \nWer auf Ihn vertraut, dem verspricht er: \n \nF\u00fcrchte dich nicht, denn ich stehe dir bei, hab keine Angst, denn \nich bin dein Gott! Ich mache dich stark, ich helfe dir, mit meiner \nsiegreichen Hand besch\u00fctze ich dich. Jesaja 41,10  Rufe mich an in der Not, so will ich dich erretten und du sollst \nmich preisen. Psalm 50,15  \n \nAlle eure Sorgen werft auf Ihn (den Herrn), denn er sorgt f\u00fcr \neuch. 1. Petrus 5,7  \n \nTobias Gerster schrieb ein Lied \u00fcber Gottes Treue zu uns: \n \nDu bleibst an meiner Seite, \ndu sch\u00e4mst dich nicht f\u00fcr mich. \nDu wei\u00dft, ich bin untreu \nund dennoch gehst du nicht. \nDu stehst zu unsrer Freundschaft. \nObwohl ich schwierig bin, \nh\u00e4ltst du mir die Treue, \ngehst mit mir durch dick und d\u00fcnn. \nDu bist treu, Herr, \nan jedem neuen Tag. \nDu bist treu, Herr, \nauch wenn ich versag, \nbist du treu, Herr. \nUnersch\u00fctterlich h\u00e4lt deine Treue mich, \ndu bleibst mir treu. \n \nSind wir untreu, bleibt er doch treu, denn er kann sich selbst \nnicht untreu werden. 2. Timotheus 2,13  \n \nWem vertrauen Sie? \n \nDaniela Konstanzer \n \nSonntag,  25.04.2021   \n10:30 Uhr Online-Gottesdienst  \n  www.chrischona-eichstetten.de  \n     \nSonntag,  02.05.2021   \n10:30 Uhr Online-Gottesdienst  \n  www.chrischona-eichstetten.de  \nEvangelische Gemeinschaft Eichstetten e.V., Altweg 43 \nGemeindeleiter: Bernd Jenne, \nPastor: Carlos Chala, Tel. 4709 \nIm Internet sind wir unter www.chrischona-eichstetten.de zu finden \n \n \nEvangelisch-Freikirchliche\nGemeinde\nMarienstra\u00dfe 15\n\u201eIch (Jesus) bin die Auferstehung und das Leben. \nWer an mich glaubt, wird leben, auch wenn er stirbt. \nUnd wer lebt und an mich glaubt, wird nie sterben. \nGlaubst du das?\u201c  \n \nDie Bibel: Johannes 11,25+26 \nSeite 7 Freitag, den 23. April 2021\nSie brauchen ein Gespr\u00e4ch, eine Ermutigung, \njemand der mit Ihnen betet ...?  \n \nNehmen Sie mit uns Kontakt auf:   \nfuer-sorge-telefon@web.de   \nGerne beantworten wir Ihre E-Mail \noder rufen Sie zur\u00fcck.  \n \nWeitere Informationen zu unserer Gemeinde finden Sie unter \nwww.efg-eichstetten.de  \n \n \nNACHRICHTEN \nDER VEREINE\nHauptstra\u00dfe 32 \nTelefon : 07663-948686 \nFax:  07663-912113 \nE-Mail: info@buergergemeinschaft-eichstetten.de  \n \nB\u00fcrgerb\u00fcro im Schwanenhof \nKostenlose Beratung  & Vermittlung von Hilfen f\u00fcr Menschen mit \nUnterst\u00fctzungsbedarf \n\u00d6ffnungszeiten \nMontag bis Freitag:  9:00 bis 12:00 Uhr \nMontagabend:  16:30 bis 18:00 Uhr \n \n(Aufgrund der Corona Pandemie bitten wir darum, nur in drin -\ngenden F\u00e4llen pers\u00f6nlich vorzusprechen. Wir sind gerne telefo -\nnisch und per E-Mail f\u00fcr Sie da.)  \n \nGeburtstag: 13 Jahre Adlergarten \nDiesen Monat d\u00fcrfen wir unseren 13. Geburtstag als Pflegewohn -\ngruppe Adlergarten feiern. \nWir sind nach wie vor sehr dankbar f\u00fcr diese Einrichtung, in der sehr \nviel Engagement, Liebe und Herzblut steckt! \nDabei sind nicht nur wir - sondern auch der Garten etwas in die Jahre \ngekommen. Zumindest beim Garten k\u00f6nnen wir jedoch \u00c4nderun -\ngen vornehmen ... \nIn den letzten Wochen konnte schon einiges geschafft werden und \nes finden derzeit weitere Umgestaltungen statt. Die befestigte Sitz- \nund Gehfl\u00e4che wurde erweitert und der Rasen konnte umgepfl\u00fcgt \nund neu einges\u00e4t werden. Es sind noch weitere \u201eProjekte\u201c in Planung; \nEs soll ein kleines Gartenh\u00e4usle entstehen (der Pavillion konnte Wind \nund Wetter nicht standhalten). \nAu\u00dferdem werden dringend neue Sitzb\u00e4nke gebraucht, und auch \ndie Baumbank sollte erneuert werden. \n \nGerade in Zeiten der Pandemie ist der Garten eine sehr wertvolle \nkleine Oase f\u00fcr die BewohnerInnen. \nDie M\u00f6glichkeit sich in einem gesch\u00fctzten Rahmen im Freien aufhal -\nten zu k\u00f6nnen und ein St\u00fcck Natur zu erleben ist ein entscheidender \nBeitrag zur Lebensqualit\u00e4t. \n \nWenn Sie uns finanziell unterst\u00fctzen m\u00f6chten freuen wir uns sehr: \n \nPflegewohngruppe Adlergarten \u201eGarten\u201c \nSparkasse Freiburg-N\u00f6rdl. Breisgau \nDE74 BLZ 6805 0101 0012 7356 86.  \n \nGanz herzlichen Dank! \n \n \n \nG\u00f6nn Dir eine kleine Auszeit mit Yoga! Die Eichstetter Landfrauen \nbieten einen neuen Onlinekurs  \u00fcber die Plattform Zoom an, weil \nder erste so sch\u00f6n war und uns Corona immer noch herausfordert. \nAuch Y oga-Anf\u00e4ngerinnen und Nichtmitglieder k\u00f6nnen einstei -\ngen.  Mit dem Motto : \nGesund und munter - fit in den Fr\u00fchling!  geht es um die \n \n\u2022\tSt\u00e4rkung des Immunsystems\n\u2022\tHarmonisierung des Nervensystems\n\u2022\tReinigung von K\u00f6rper und Geist \n\u2022\tEntfaltung der Inneren Kr\u00e4fte \n \nLass Deinen K\u00f6rper tanzen, sp\u00fcre die Lebenslust und die Freude an \nder Bewegung. Yoga hilft ein gesundes K\u00f6rpergef\u00fchl aufzubauen, \nst\u00e4rkt den gesamten Bewegungsapparat und f\u00f6rdert die Funktio -\nnalit\u00e4t des gesamten K\u00f6rpers. Atemtechniken helfen Energien und \nKraftreserven sinnvoll einzusetzen, so dass auch Herausforderun -\ngen mit Ruhe und Kraft gemeistert werden k\u00f6nnen. Meditation und \nAchtsamkeitstechniken schenken Dir Ruhe und Ausgeglichenheit. \n \nWann: Donnerstags f\u00fcr 6x ab 29.04. \u2013 3.06.2021 \nZeit: 19:30-21:00 Uhr  \nWo: Online \u00fcber Zoom :-)  \nKosten: 60,-\u20ac f\u00fcr Landfrauen; 78,-\u20ac f\u00fcr Nichtmitglieder  \n \nAnmeldung \u00fcber info@landfrauen-eichstetten.de oder direkt \nbei der Kursleiterin  Aditya Eggert durch die \u00dcberweisung der \nKursgeb\u00fchr auf das Konto:  \n Freitag, den 23. April 2021 Seite 8\nAditya Eggert \nDE72 2598 0027 0600 2171 00 \nCommerzbank Hildesheim \nStichwort: Yoga Landfrauen Fr\u00fchling 2021 \nBei Fragen oder f\u00fcr n\u00e4here Informationen zur Reihe und der Instal -\nlation von Zoom bitte direkt die Zertifizierte Hatha Y ogalehrerin \n(BYV), Ethnologin, T\u00e4nzerin unter Tel: 0163-160 44 63 (Email: \naditya.eggert@gmail.com ) kontaktieren.  \nDie Veranstaltung wird im Auftrag des Bildungs- und Sozialwerks des \nLandFrauenverbandes S\u00fcdbaden e. V. durchgef\u00fchrt. \n \nDie Sammlung der Blumenzwiebeln von verbl\u00fchten Osterntul -\npen/Nazissen etc ., geht noch bis Mai. Wer keinen Garten hat, um die \nBlumenzwiebeln selbst einzupflanzen, kann uns unterst\u00fctzen. Diese \nnach dem Verbl\u00fchen nicht wegschmei\u00dfen sondern bitte an unseren \nSammelstellen abgeben. Im Herbst wollen wir dann in einer Gemein -\nschaftsaktion die eingelagerten Blumenzwiebeln an verschiedenen \nStellen im Dorf einpflanzen, sodass wir uns k\u00fcnftig jedes Jahr dran \nerfreuen k\u00f6nnen. Wir stellen Sammelkisten f\u00fcr Blumenzwiebeln an \nfolgenden Stellen auf: \nPetra Weishaar, M\u00fchlen-Str. 10 \nKatja Menskes, Am Hang 9 \nGisela L\u00f6ffel, Sonnenstr. 10 \nGertrud Berger, Hauptstr. 156 \nElfriede Rinklin, Marienstr. 34 \n \n \nKuchenverkauf am Sonntag, \n25. April 2021 ab 13 Uhr \nLiebe Eichstetterinnen und \nEichstetter, \nliebe Vereinsmitglieder und \nFreunde des Musikvereins Eichs -\ntetten e.V., \n \ngerne h\u00e4tten wir Sie an dieser \nStelle zu unserem allj\u00e4hrlich \nstattfindenden Fr\u00fchjahrskonzert \nEnde April eingeladen. Geschuldet durch die momentane Situation \nk\u00f6nnen wir dazu leider niemanden begr\u00fc\u00dfen. \n \nUmso herzlicher m\u00f6chten wir Sie daher einladen, uns auf eine etwas \nandere Art am eigentlichen Konzertwochenende zu unterst\u00fctzen. \nAm Sonntag, 25. April 2021  bereiten wir f\u00fcr Sie dieses Jahr anstatt \nMusikst\u00fccke, Kuchenst\u00fccke an unserem Kuchenbuffet \u201eto go\u201c vor. \nUnser Kuchenverkauf findet ab 13 Uhr, solange der Vorrat reicht, \nbeim Weingut Arndt K\u00f6belin statt. \n \nNeben Kuchen zum Mitnehmen bieten wir auch Kaffee f\u00fcr unter -\nwegs an. \nAu\u00dferdem k\u00f6nnen Sie uns durch einen Losverkauf unterst\u00fctzen und \ndabei mit etwas Gl\u00fcck einen Musikbeitrag (St\u00e4nderle) vor Ihrer Haus -\nt\u00fcr, gespielt vom Musikverein Eichstetten, gewinnen (sobald dies \nwieder m\u00f6glich ist). \n \nBitte beachten Sie bei der Abholung die allgemein g\u00fcltigen Hygi -\nenema\u00dfnahmen. Wir bitten Sie, eine medizinische Gesichtsmaske \nzu tragen. Halten Sie mindestens 1,5m Abstand bei einer eventuell \nentstehenden Anstehschlange. Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, dass der \nKaffee und Kuchen ausschlie\u00dflich zur Mitnahme und nicht zum Ver -\nzehr vor Ort verkauft wird. \n \nWir freuen uns, Sie am 25. April 2021 bei unserem Kuchenverkauf \nbegr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. An dieser Stelle bereits jetzt ein herzliches \nDankesch\u00f6n an Monika und Arndt K\u00f6belin f\u00fcr die Bereitstellung des \nWeinguts. \nBleiben Sie gesund und bis bald. \n \nIhr Musikverein Eichstetten INFORMATIONEN AUS DEN \nNACHBARGEMEINDEN\nUlrike Wei\u00df wird neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  \nder Naturgarten Kaiserstuhl GmbH \nUlrike Wei\u00df wird Nachfolgerin von Michael Meier als Gesch\u00e4ftsf\u00fchre -\nrin bei der Naturgarten Kaiserstuhl GmbH. Sie beginnt ihre T\u00e4tigkeit \nim Herbst dieses Jahres. \nUlrike Wei\u00df (41) wurde in Achern geboren. Sie absolvierte eine dua -\nle Ausbildung zur Diplom-Betriebswirtin mit der Fachrichtung Tou -\nrismus, Kurorte und Destinationsmanagement. Danach war sie in \nRottenburg am Neckar f\u00fcr den Tourismus verantwortlich. Seit 2007 \narbeitet sie bei der Zweit\u00e4lerland-Tourismusgesellschaft (Elztal & Si -\nmonsw\u00e4ldertal) mit Sitz in Gutach im Breisgau, seit 2009 ist sie dort \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. \n \nGemeinde\n79241 Ihringen\nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams im Kaiserstuhlbad suchen wir \nf\u00fcr die Badesaison 2021 vom 01.06. \u2013 15.09.2021 \neinen Rettungsschwimmer mit Rettungs -\nschwimmerabzeichen (DRSA) Silber (m/w/d),  \nmit einem Besch\u00e4ftigungsumfang  \nvon 50% \u2013 100%.\nDie Gemeinde Ihringen ist mit rund 6.100 Einwohnern die Ge -\nmeinde mit den h\u00f6chsten Temperaturen in Deutschland. Diese \nW\u00e4rme tragen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Gemeinde in \nihren Herzen. Wundersch\u00f6n gelegen, am s\u00fcdlichen Kaiserstuhl, \nder Toskana Deutschlands, ist Ihringen auch f\u00fcr Touristen und \nWeinliebhaber ein willkommenes Ziel. Unsere Freizeitangebote \nund das kulturelle Programm sind vielf\u00e4ltig. Dabei erfreut sich \nunser Schwimmbad gro\u00dfer Beliebtheit bei unseren B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern, sowie den G\u00e4sten aus nah und fern. \nIhre Aufgaben: \n\u2022  Beaufsichtigung des Badebetriebs und Gew\u00e4hrleistung der \nSicherheit aller Badeeinrichtungen; \nIhr Profil: \n\u2022  F\u00fcr diese T\u00e4tigkeit ben\u00f6tigen Sie das Rettungsschwimmerab -\nzeichen (DRSA) Silber und einen Erste-Hilfe-Schein; \n\u2022  gute k\u00f6rperliche Fitness; \n\u2022  Bereitschaft zum Schichtdienst auch am Wochenende und an \nFeiertagen; \n\u2022  hohe Kunden- und Serviceorientierung, Freude am Umgang \nmit Menschen; \n\u2022  Teamf\u00e4higkeit, hohes Verantwortungsbewusstsein, Zuverl\u00e4s -\nsigkeit und Belastbarkeit \n\u2022  selbst\u00e4ndiges und eigenverantwortliches Arbeiten;\nDas bieten wir Ihnen:\n\u2022\tVerg\u00fctung nach den Bestimmungen des TV\u00f6D;\n\u2022\tMitglied im Fitnessverbund \u201eHansefit\u201c und direkte \u00d6PNV An -\nbindung nach Freiburg im Breisgau.\nBitte senden Sie Ihre aussagekr\u00e4ftige Bewerbung bis sp\u00e4testens \n14.05.2021 an das B\u00fcrgermeisteramt Ihringen, Bachenstra\u00dfe 42, \n79241 Ihringen oder per Mail an bewerbung@ihringen.de\nF\u00fcr weitere Informationen steht Ihnen Herr Wa\u00dfmer unter \nTel. 07668/7108-22 gerne zur Verf\u00fcgung.Seite 9 Freitag, den 23. April 2021\nGemeinde \n79241 Ihringen  \nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams im Kaiserstuhlbad suchen wir \nzum sofortigen Eintritt in einem unbefristeten Besch\u00e4ftigungs -\nverh\u00e4ltnis, \neinen gepr\u00fcften Meister/Fachangestellte/n  \nf\u00fcr B\u00e4derbetriebe (m/w/d)  \nin Vollzeit mit 39 Std. / Woche. \nDie detaillierte Stellenbeschreibung finden Sie auf der Home -\npage der Gemeinde Ihringen unter www.ihringen.de, Rubrik, \n\u201eB\u00fcrger\tin...\u201c\tAusschreibungen\tStellenanzeigen.  \n \nBitte senden Sie Ihre aussagekr\u00e4ftige Bewerbung bis sp\u00e4testens \n14.05.2021  an das B\u00fcrgermeisteramt Ihringen, Bachenstra\u00dfe 42, \n79241 Ihringen oder per Mail an bewerbung@ihringen.de \nF\u00fcr weitere Informationen steht Ihnen Herr Wa\u00dfmer unter Tel. \n07668/7108-22 gerne zur Verf\u00fcgung.\nGemeinde Ihringen \nStellenausschreibung  \nZur Unterst\u00fctzung des Kassierer-Personals f\u00fcr das Kaiserstuhlbad \nsucht die Gemeinde f\u00fcr die Badesaison 2021 (Mai-September) \n \neine/n Kassiererin/Kassierer (m/w/d)  \nf\u00fcr ca 5 Wochenstunden. \n \nF\u00fcr diese vertrauensvolle T\u00e4tigkeit suchen wir eine/n verantwor -\ntungsbewusste Mitarbeiterinnen/er, der/die selbst\u00e4ndiges Ar -\nbeiten gewohnt ist. Hinsichtlich der Arbeitszeit ist eine gewisse \nFlexibilit\u00e4t erforderlich (Fr\u00fchschicht/Sp\u00e4tschicht). Die Verg\u00fctung \nerfolgt nach TV\u00f6D. \nBewerbungen mit den \u00fcblichen Unterlagen sind bis 10.05.2021 \nbeim B\u00fcrgermeisteramt, Bachenstr. 42, 79241 Ihringen, oder per \nE-Mail: bewerbung@ihringen.de, einzureichen. F\u00fcr weitere Aus -\nk\u00fcnfte steht Ihnen Herr Lehmann, Tel. 07668/7108-10 gerne zur \nVerf\u00fcgung.\nEnde des \nredaktionellen TeilsREZEPT-IDEE DER WOCHE ...\nLASSEN SIE ES \nSICH SCHMECKEN!\nLASSEN SIE ES \nLASSEN SIE ES \nSICH SCHMECKEN!\nLASSEN SIE ES \nLASSEN SIE ES \nSICH SCHMECKEN!\n162021\nzutaten \nF\u00dcR 8 KLEINE T\u00d6RTCHEN\n200 g R\u00e4ucherlachs, geschnitten\n1 kg frischer wei\u00dfer Spargel - regionale ErnteSalzPfeffer300 g Rucola - aus der Region5 Eier (frisch vom Ho\ufb02  aden oder Bauern)250 g Schmand2 EL Sahne-Meerrettich 2 EL scharfer Meerrettich(jeweils aus Glas oder Tube2 EL eingemachte Preiselbeeren\nF\u00fcr den Teig\n250 g Weizenmehl125 g Butter, weich1 EigelbSalz\nAu\u00dferdem:\n8 Tortelett-F\u00f6rmchem(Durchmesser 10 oder 11 cm)Alternativ: Cupcake-/Muf\ufb01  n-Formen\nZubereitung\nAus Weizenmehl, Butter, Eigelb und einer Prise Salz einen glatten Teig kneten. Teig in Klarsichtfolie einschlagen und f\u00fcr 30 Minuten im K\u00fchlschrank ruhen lassen.In der Zwischenzeit Spargel sch\u00e4len und in gesalzenem Wasser knackig blanchieren. Spargel kalt abschrecken und abtropfen lassen. Die Stangen in 3 bis 4 cm gro\u00dfe St\u00fccke schneiden und mit Salz und Pfeffer w\u00fcrzen. Rucola mit Eiern und einer guten Prise Salz fein p\u00fcrieren (etwas Rucola f\u00fcr die Garnierung \u00fcbrig lassen). Schmand untermixen und mit Salz, Pfeffer und dem scharfen Meerrettich sowie nur 1 EL vom Sahnemeerrettich abschmecken. Spargelst\u00fccke unter die Masse geben und beiseitestellen.T\u00f6rtchenformen d\u00fcnn mit Butter auspinseln. Den Teig auf einer bemehlten Arbeits\ufb02  \u00e4che d\u00fcnn ausrollen und die Formen damit auskleiden. Die Teigb\u00f6den mit einer Gabel einstechen, mit Backpapier bedecken und mit Gewicht, wie H\u00fclsenfr\u00fcchten, beschweren. F\u00f6rmchen f\u00fcr 15 Minuten im vorgeheizten Ofen bei 200\u00b0 C (Ober-/Unterhitze) vorbacken. Danach die H\u00fclsenfr\u00fcchte und das Backpapier entfernen. Die Spargel-Schmand-Masse auf die F\u00f6rmchen verteilen und f\u00fcr 35 Minuten in den Ofen schieben.T\u00f6rtchen mit jeweils einer R\u00e4ucherlachsscheibe belegen und mit dem restlichen Sahnemeerettich, Rucola und den Preiselbeeren garnieren. Dazu den restlichen R\u00e4ucherlachs anbieten.\nTi/p.ss01p/s.ss01 & T/r.ss01ic/k.ss01s\nSind die Spargel am unteren Ende h\u00f6lzern, \ndann zus\u00e4tzlich zum Sch\u00e4len das Endst\u00fcck 2 bis \n5 cm abschneiden. Wer die Stangen l\u00e4ngere Zeit vor \ndem Kochen sch\u00e4lt, sollte sie in ein feuchtes Geschirr-\ntuch wickeln und bis zur Zubereitung in den K\u00fchlschrank \nlegen. Besonders aromatisch sind Spargel auch, wenn sie \n- statt im Topf - mit etwas \u00d6l in einer Pfanne garen. Doch \negal, ob blanchiert, gebraten oder gekocht, frisch im Salat, \nauf dem vegetarischen Grill oder auch klassisch zubereitet, \nSpargel sind immer ein gesunder Hochgenuss. Und die \nlangen Stangen helfen so nebenbei beim Abnehmen. \nHat Spargel doch einen geringen Energiegehalt von \nnur 13 Kilokalorien pro 100 Gramm! Auf m\u00e4chtige \nSo\u00dfen wie die klassische Sauce Hollandaise \nsollte man in diesem Fall allerdings \nverzichten.\nSpargel-Rucola-T\u00f6rtchen \nmit ger\u00e4uchertem Lachs und PreiselbeerenSpargelverkauf\nT\u00e4glich frischer Eichstetter Spargel \naus eigenem Anbau im \nWeingut Thomas Berger\nHauptstr . 156 in Eichstetten.\nVerkauf t\u00e4gl. von 8.30 - 13.00 Uhr , auch abends und nach\nVereinbarung. An Sonn- und Feiertagen von 9.00 -13.00 Uhr .\nTel. 07663 / 5681 oder 3721 \u2022 Handy 0151 577 967 61\nWir k aufen W ohnmobile +Wohnwagen \n03944 -36160 \u2022www .wm-aw .de\nWohnmobilcenter Am W asserturm e.K . Unterst\u00fctzung bei W ohnungssuche \nvon gehbehindertem Mann gesucht.\nTel. 0176 -30 11 39 59 HOTEL HEUBODEN Umkirch\nsucht Zimmerm\u00e4dchen /Mitarbeiter \nzur Zimmer reinigung auf 450,- \u20ac-Basis, \nArbeitszeit von 9- 13 Uhr \nTel. 07665 -500965 oder info@hotel-heuboden.de Suche zuv erl\u00e4ssige , deutschspr achige Reinigungskr aft\nauf 450 Eur o-Basis ,\nt\u00e4glich v on Mo . - Fr. vormittags .\nFox-Clean Reinigungsservice\nDaniela Schneiders  \u008d  T el.: 07663 -2054 \nSuche zuv erl. deutschspr achige\nReinigungskr aft m/w/d\nab sof ort in B\u00f6tzingen . 2 x / Woche , abends\nFox-Clean Reinigungsservice\nDaniela Schneiders  \u008d  T el.: 07663 -2054 \nZuverl. Prospektverteiler ab 13 Jahre (m/w/d) \nf\u00fcr die V erteilung fertig zusammengestellter \nProspektsets in Eichstetten gesucht.\nBewerbungszeiten: Mo. -Fr.  08.30 - 17.00 Uhr\nTel. 07822 4462-0 \u2022 E-Mail: info@pf-direktwerbung.net\nHelle 2-Zimmer-Dachgeschoss-Wohnung in Eichstetten \n65 qm, neue EBK, Wohnzimmer mit gr. Fensterfront, Duschbad, Wohnk\u00fcche\nmit Galerie, P arkplatz, Abstellraum, 630 \u20ac kalt, nur an NR , ohne HT \nwohnung -eichstetten@posteo.de                                    Menschen, die wir lieben, \n                                   bleiben f\u00fcr immer , denn\n                                   sie hinterlassen Spur en \n                                   in unser en Herzen.\nEva Landsber ger\ngeb. Fischer\n* 02.05.1933   \u2020 14.03.2021\nHerzlichen Dank allen, die sich in stiller \nTrauer mit uns verbunden f\u00fchlten und ihre \nAnteilnahme auf vielf\u00e4ltige Weise zum \nAusdruck brachten. \n                          Im Namen aller Angeh\u00f6rigen\n                          Heike Landsber ger mit Familie\nHaus/Grundst\u00fcck gesucht!  \nNette Familie sucht Haus oder \nBaugrundst\u00fcck zum Kauf in Eichstetten.\nWir freuen uns \u00fcber Angebote! 0176 /64054677 \nLASSEN SIE ES LASSEN SIE ES \nSICH SCHMECKEN!LASSEN SIE ES LASSEN SIE ES \nSICH SCHMECKEN!S\u2019 \nimmer \ndabei !\nBl\u00e4ttle \n\u2019\nBl\u00e4ttle \nBl\u00e4ttle \nNeu: Die Primo-App\nPrimo-Verlag Anton St\u00e4hle GmbH & Co. KG   \nMe\u00dfkircher Str. 45 \u00b7 78333 Stockach \u00b7 Tel. 077 71 /9317 11\ninfo@primo-stockach.de \u00b7 www.primo-stockach.de\nOb Leserinnen oder Leser, Vereine,  \nKommunen oder Ge werbetreibende -  \ndas eBl\u00e4ttle vom PRIMO bietet Vorteile f\u00fcr alle, die ihr Bl\u00e4ttle immer ganz nah bei sich haben wollen!Ludwig Fig lestahler Besta ttungsdienst\n\u2020 \u00dcberf\u00fchrung / Abholung \u2020 Erledigung aller Formalit\u00e4ten\n\u2020 Aufgeben der T odesanzeige \u2020 Organisation der Beerdigung\n\u2020 individuelle Betreuung \u2020 Tag und Nacht erreichbar\nMilchstr. 9, 79206 Breisach-G\u00fcndlingen, Tel.: 07668/902090, Mobil: 0170/2137708\nIhr Lieferant f\u00fcr\nHeiz\u00f6l und Pellets\nzu g\u00fcnstigen Tagespreisen. \nBitte unverbindliches Angebot anfordern:\nGustav Hess, Tel. 07663 /9149514 oder 0151 /20712676\nverkaufsagentur_hess@t-online.de\n \n \nSamira T., Gesundheits- und Krankenpflegerin Philipp B., Altenpfleger\nMenschen in Gesundheitsberufen arbeiten nah am Menschen und \nsollten sich vor Erkrankungen sch\u00fctzen. Nutzen Sie verl\u00e4ssliche \nInformationen, um Ihre Impfentscheidung zu treffen. Diskutieren Sie \nauch mit Ihren Kolleginnen und Kollegen in der Pflege. Mehr zum \nThema Impfen finden Sie hier: corona-schutzimpfung.de\n84 1 1 1 -G-G M BAllgemeiner Notdienst\nPolizeinotruf  110\nPolizeiposten  B\u00f6tzingen 07663 6053-0\n   Breisach 07667 9117-0\nFeuerwehr  112\nFeuerwehrkommandant Mathias Meier 608465\nFeuerwehrhaus 949349, Fax: 9129416\nDeutsches Rotes Kreuz  Info@drk-eichstetten.de\nBereitschaft Eichstetten  4743\nClaudia Hornecker\nStrom: Netze BW GmbH\nSt\u00f6rungsmeldestelle 0800 3629477\nRegionalzentrum Rheinhausen\nWasser: \nWassermeister M. Wiedemann 1862 oder 607140\nGas:  badenova AG & Co. KG\nSt\u00f6rnummer:  0800 2767767\nUnfallrettungsdienst und Krankentransport \nNotruf 112\nGiftnotruf Zentrale 0761 19240\nKrankentransport 0761 19222\nZahnarzt 0180 322255541\nAuskunft bei DRK Freiburg \nKinder\u00e4rztlicher Notdienst 116 117\nTier\u00e4rztlicher Notdienst \nDen tier\u00e4rztlichen Notdienst erfragen Sie bitte bei \nIhrem Haustierarzt.\nNotfalldienst \u00c4rzte  116 117\n\u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst Baden-W\u00fcrttemberg\nAm Wochenende und an Feiertagen\nvon 8.00 bis 8.00 Uhr\nNachts von 18.00 bis 8.00 Uhr\nMi. u. Fr. von 16.00 bis 8.00 Uhr\nSoziale Dienste\nB\u00fcrgergemeinschaft Eichstetten\nB\u00fcrgerb\u00fcro Schwanenhof\nMo - Fr.:  09.00 - 12.00 Uhr  948686\nMo. abends: 16.30 \u2013 18.00 Uhr Fax: 07663 912113\nKirchliche Sozialstation \nund B\u00fcrgergemeinschaft  07663-8969-263\nTagespflege im Schwanenhof \nHauptstra\u00dfe 32-34, 79356 Eichstetten\nMigration und Integration  07663 / 9429595\nderzeit nur telefonisch  Mobil 0159 / 04370819\nBeratungsstelle f\u00fcr \u00e4ltere  \nMenschen und deren Angeh\u00f6rige\nRenate Brender, Dipl.-Sozialarbeiterin\nChristiane Gehring, Dipl.-Sozialp\u00e4dagogin\nHauptstra\u00dfe 25 79268 B\u00f6tzingen\nBeratung-senioren@gmx.de  07663-9148835\nKirchliche Sozialstation N\u00f6rdlicher Breisgau e.V.\nH\u00e4usliche Alten- und Krankenpflege, \nHauswirtschaftliche Dienste  07663-8969-210\nHauptstra\u00dfe 25 79268 B\u00f6tzingen \nSprechstunde f\u00fcr Angeh\u00f6rige \nvon Menschen mit Demenz\nFrau Regina Schultis 07663-8969-260\nHospizdienst Eichstetten-B\u00f6tzingen-Gottenheim\nBegleitung von Schwerkranken,  0160 96837846\nSterbenden u. deren Angeh\u00f6rigen 07663 3757Telefonverzeichnis\nB\u00fcrgermeisteramt\nZentrale 9323-0  gemeinde@eichstetten.de\nFax 9323-31 www.eichstetten.de \nGudrun Ehret  ehret@eichstetten.de\nMeldeamt 9323-11\nSybille Erschig  erschig@eichstetten.de\nMeldeamt 9323-11\nSteuern und Veranlagung -17\nAlina Staiger  staiger@eichstetten.de\nStandesamt, Friedhofsverwaltung  9323-13\nVorzimmer B\u00fcrgermeister\nMichael Bruder  bruder@eichstetten.de\nB\u00fcrgermeister  9323-13\nSusanne Leschzinski  leschzinski@eichstetten.de\nInfostelle/B\u00fcrgerservice,  9323-14\nFundb\u00fcro, Nachrichtenblatt\nLothar H\u00f6fflin  hoefflin@eichstetten.de\nSoziales, Renten  9323-15\nKatja Sch\u00f6pflin  schoepflin@eichstetten.de\nProjektstelle  9323-16\nUlrich Porsche  porsche@eichstetten.de\nHauptamtsleiter  9323-18\nGiuliana Ivancic  ivancic@eichstetten.de\nLiegenschaften und Vermietung  9323-19\nMichael Hagin  bauen@eichstetten.de\nBauwesen 9323-25   \nDennis Dirner  dirner@eichstetten.de\nRechnungsamtsleiter 9323-20\nSonja Hagin  hagin@eichstetten.de\nGemeindekasse 9323-21\nThomas Fu\u00df  jugendreferat@eichstetten.de\nJugendreferat 0171 7718412\nSprechstunden beim B\u00fcrgermeisteramt:\nMo. - Fr.  8.00 - 12.00 Uhr\nMo.  14.00 - 19.00 Uhr\nBauhof  bauhof@eichstetten.de\nDorfgraben 14 4341\nAdolf-G\u00e4nshirt-Schule  3788\nOffene Ganztagsbetreuung  ogb@eichstetten.de\nFrau Michaela Krah  07663-91 29 35 0 /\nFrau Giuseppina Piekert  0151-26 90 54 64\nJugendclub   99784\nKindergarten   2333\nKita Wunderland  wunderland@eichstetten.de\nKleinkindbetreuung  914061\nSchulstr. 5 \nNaturkindergarten am Breitenwegerhof\nnaturkindergarten@eichstetten.de\nImpressum \nHerausgeber: B\u00fcrgermeisteramt\n79356 Eichstetten  am Kaiserstuhl\nverantwortlich f\u00fcr den  redaktionellen Teil:\nB\u00fcrgermeister Bruder oder Stellvertreter\nF\u00fcr den Anzeigenteil/Druck: Primo-Verlag\nAnton St\u00e4hle GmbH & Co. KG\nMesskircher Stra\u00dfe 45, 78333 Stockach, \nTel. 07771 9317-11\ne-mail: anzeigen@primo-stockach.de\nHomepage: www.primo-stockach.deApotheken\nNacht- und Sonntagsdienst\nSamstag, 24.04.2021:\nEuropa-Apotheke Breisach \nTel.: 07667 - 94 20 55\nRichard-M\u00fcller-Str. 3 C, \n79206 Breisach am Rhein \nSa. 08:30 bis So. 08:30 Uhr\nSonntag, 25.04.2021:\nRebtal-Apotheke Tiengen \nTel.: 07664 - 91 07 00\nIm Maierbr\u00fchl 3, 79112 Freiburg (Tiengen) \nSo. 08:30 bis Mo. 08:30 Uhr\nMontag, 26.04.2021:\nAdler-Apotheke in der March \nTel.: 07665 - 93 05 16\nDorfstr. 1, 79232 March, Breisgau (Hugstetten) \nMo. 08:30 bis Di. 08:30 Uhr\nDienstag, 27.04.2021:\nApotheke am Gutshof Umkirch \nTel.: 07665 - 5 16 26\nHauptstr. 9, 79224 Umkirch \nDi. 08:30 bis Mi. 08:30 Uhr\nMittwoch, 28.04.2021:\nApotheke am Rathaus Reute \nTel.: 07641 - 91 29 12\nHinter den Eichen 6, 79276 Reute, Breisgau \nMi. 08:30 bis Do. 08:30 Uhr\nDonnerstag, 29.04.2021:\nB\u00e4ren-Apotheke in der March \nTel.: 07665 - 22 52\nHauptstr. 39, 79232 March, Breisgau \n(Buchheim) \nDo. 08:30 bis Fr. 08:30 Uhr\nFreitag, 30.04.2021:\nEuropa-Apotheke Breisach \nTel.: 07667 - 94 20 55\nRichard-M\u00fcller-Str. 3 C, \n79206 Breisach am Rhein \nFr. 08:30 bis Sa. 08:30 UhrJugendb\u00fccherei Eichstetten\njugendbuecherei.eichstetten@t-online.de\nderzeit geschlossen  07663-949112\nJugendmusikschule  \nMittlerer Breisgau\nV\u00f6rstetter Stra\u00dfe 3, 79194 Gundelfingen\nPostfach 1125, 0761 589891\n Fax. 0761 589893\nRecyclinghof\nBruckmatten 31, Gewerbegebiet\nMittwoch von 19.00 bis 21.00 Uhr \nAnnahme von Zeitungen/Zeitschriften, Papier, \nPappe,Schrott, Kupfer, Messing, Gras- und Hecken -\nschnitt, Elektroger\u00e4te, Bildschirme, Fernsehger\u00e4te\nRecyclinghof B\u00f6tzingen  \nSchlossmattenstra\u00dfe 23\n\u00d6ffnungszeiten:  Mi.  17.00 - 20.00 Uhr\n  Samstag  9.00 - 14.00 Uhr\nAnnahme von K\u00fchlschr\u00e4nken, \nGras- und Heckenschnitt", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}