{"title": "Psychische Krise", "author": null, "url": "https://haeberlstrasse-17.de/de/psychische-krise-0", "hostname": "haeberlstrasse-17.de", "description": "Die Beratungen bei psychischer Krise rund um die Geburt f\u00fchren wir gerne pers\u00f6nlich vor Ort oder am Telefon, nach Absprache sind auch Hausbesuche m\u00f6glich. Bitte vereinbaren Sie einen Termin mit Kirsten Minkos kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de oder telefonisch unter 089-5506780 Kosten: Beratung (vor Ort oder telefonisch): 30 \u20ac / Stunde Hausbesuch: 50 \u20ac / Stunde Erm\u00e4\u00dfigung ist", "sitename": "haeberlstrasse-17.de", "date": "2023-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Beratungen bei psychischer Krise rund um die Geburt f\u00fchren wir gerne pers\u00f6nlich vor Ort oder am Telefon, nach Absprache sind auch Hausbesuche m\u00f6glich.\nBitte vereinbaren Sie einen Termin mit\nKirsten Minkos\n[kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de](mailto:kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de)\noder telefonisch unter 089-5506780\nKosten:\nBeratung (vor Ort oder telefonisch): 30 \u20ac / Stunde\nHausbesuch: 50 \u20ac / Stunde\nErm\u00e4\u00dfigung ist nach Absprache m\u00f6glich\nWir sind dabei!\n[Woche der seelischen Gesundheit ab dem 5.10.23](https://www.woche-seelische-gesundheit.de/digitale-messe/details/6/Beratungsstelle%20f%C3%BCr%20Nat%C3%BCrliche%20Geburt%20und%20Elternsein%20e.V./?cHash=4df699530a3cc4df5557534dc348aa93)\nIm Rahmen der Woche der seelischen Gesundheit laden wir alle Interessierten herzlich am Donnerstag, 12.10.23 um 18 Uhr zu uns in die Beratungsstelle zum Kennenlernen und einer offenen Fragestunde (kostenlos) ein.\nWir treffen uns im R\u00fcckgeb\u00e4ude, Raum 2, 1. Stock links.\nUm Anmeldung f\u00fcr das Treffen wird bis zum 11.10.23 gebeten:\n[kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de](mailto:kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de)\nF\u00fcr alle Theaterg\u00e4nger:innen, die sich das Theaterst\u00fcck\n[Mama-Monologe](https://www.haeberlstrasse-17.de/de/kurse/mama-monologe) im Anschluss ansehen m\u00f6chten: Wir werden gegen 19 Uhr gemeinsam zum Veranstaltungsort im LUISE-Kulturzentrum, Ruppertstr. 5 laufen.\nKartenvorverkauf \u00fcber:\n[buero@haeberlstrasse-17.de](mailto:buero@haeberlstrasse-17.de) oder Abendkasse.\n14 \u20ac pro Ticket.\nEine Wochenbettdepression tritt vorrangig in den ersten Wochen nach der Geburt auf. Sogenannte peripartale Depressionen k\u00f6nnen aber schon in der Schwangerschaft und auch sp\u00e4ter in den beiden ersten Lebensjahren des Kindes entstehen. Dabei sind graduelle Abstufungen \u00fcber leichte Anpassungsst\u00f6rungen (oft auch Babyblues genannt) bis hin zu schweren Verl\u00e4ufen m\u00f6glich. Insgesamt sind 10 \u2013 20 % aller M\u00fctter betroffen.\nManchmal entstehen rund um die Geburt auch Angstzust\u00e4nde und Zwangsgedanken, die ebenfalls zu den peripartalen psychischen Krisen z\u00e4hlen.\nGerne k\u00f6nnen Sie einen Termin zur Beratung mit uns vereinbaren, wenn Sie denken, davon betroffen zu sein oder wenn Sie Fragen besch\u00e4ftigen wie:\n- Ich kann die Schwangerschaft aus Angst vor der Zukunft nicht genie\u00dfen - ist das normal?\n- Unser Baby ist da - warum kann ich mich nicht freuen?\n- Ich m\u00f6chte den ganzen Tag weinen - kann das von der Ersch\u00f6pfung kommen?\n- Immer wieder bekomme ich Panikattacken - was kann ich dagegen tun?\n- Mir wurden Psychopharmaka verordnet - muss ich deswegen abstillen?\n- Welche konservativen und komplement\u00e4r-medizinischen Hilfen gibt es f\u00fcr Depressionen rund um die Geburt?\n- Ich nehme wegen einer psychischen Erkrankung Medikamente und bin schwanger bzw. habe einen Kinderwunsch. Was sollte ich beachten? Wie kann ich gut f\u00fcr's Wochenbett vorsorgen?\nAvailable in\n- English:\n[Pre and Postnatal Depression Counselling](https://www.haeberlstrasse-17.de/en/counselling-new-and-future-parents)\n- Espanol:\n[Asesor\u00eda para crisis psicologicas durante el embarazo y el post parto](http://www.haeberlstrasse-17.de/es/asesoria-para-crisis-psicologicas-durante-el-embarazo-y-el-post-parto)\nLiteratur\n- Anke Rohde: Postnatale Depressionen und andere psychische Probleme - Ein Ratgeber f\u00fcr betroffene Frauen und Angeh\u00f6rige (Kohlhammer Verlag 2014)\n- Ulrike Schrimpf: Wie kann ich Dich halten, wenn ich selbst zerbreche? (S\u00fcdwest Verlag 2013)\n- Rhode, Dorsch, Schaefer: Psychisch krank und schwanger \u2013 geht das? (Kohlhammer Verlag 2015)\nIn akuten F\u00e4llen k\u00f6nnen Sie sich auch wenden an:\n[Krisendienst Psychiatrie](http://www.krisendienst-psychiatrie.de/), Telefon 0800 - 655 3000 (t\u00e4glich 0 - 24 Uhr) [KBO-Isar-Amper-Klinikum M\u00fcnchen-Ost](http://iak-kmo.de/), Telefon 089 - 45620\n(24-Stunden-Erreichbarkeit)\n[Atriumhaus](https://iak-kmo.kbo.de/index.php?id=523), Telefon 089 - 76780 [Telefonseelsorge](http://www.ebz-muenchen.de/telefonseelsorge/), Telefon 0800 - 1110111", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "https://www.facebook.com/BeratungsstelleNatuerlicheGeburtElternsein", "https://www.instagram.com/haeberlstrasse17", "/de/psychische-krise-0", "/es/asesoria-para-crisis-psicologicas-durante-el-embarazo-y-el-post-parto", "/de", "/de/ein-guter-start-macht-vieles-leichter", "/de/aktuelles-0", "/de/spenden-und-helfen", "/de/foerdermitgliedschaft", "/de/geburtsbegleitung", "/de/hebammen", "http://www.nguf.de/cafe-netzwerk", "/de/wellcome", "/de/gutscheine", "/de/weitere-familienbildungsstatten", "/de/kursegruppen", "/de/vor-der-geburt", "/de/babypflege-alles-f%C3%BCr-einen-guten-start", "/de/geburtsvorbereitung", "/de/geburtsvorbereitung-paare", "/de/geburtsvorbereitung-paare-am-wochenende", "/de/geburtsvorbereitung-frauen-mit-partnertag", "/de/kurse/geburtsvorbereitung-frauen-und-paare-ab-dem-2-kind", "/de/geburtsvorbereitung-alleinerziehende", "/de/geburtsvorbereitung-individuelle-einzelstunden", "/de/trageberatung", "/de/kurse/ruckenfit-der-schwangerschaft", "/de/yoga-fuer-schwangere", "/de/yoga-fuer-schwangere-kurse", "/de/kurse/morgengruss-mit-yoga-durch-die-schwangerschaft", "/de/kurse/meditation-fur-schwangere", "/de/kurse/ayurveda-power", "/de/nach-der-geburt", "/de/babymassage-0", "/de/trageberatung", "/de/rueckbildung-neufindung", "/de/kurse/rueckbildung-mit-babybetreuung-2", "/de/rueckbildung-ohne-babybetreuung", "/de/kurse/ruckbildung-fur-alleinerziehende", "/de/kurse/fit-im-1-babyjahr-0", "/de/kurse/fit-und-leicht", "/de/kurse/singen-mit-babys", "/de/kurse/kaiserschnitt", "/de/kurse/praktische-erste-hilfe-und-erste-krankheiten", "/de/fenkid-eltern-kind-gruppen", "/de/kurse/fenkid-3-6-monate", "/de/kurse/fenkid-6-9-monate", "/de/kurse/fenkid-9-12-monate", "/de/kurse/fenkid-12-18-monate", "/de/kurse/fenkid-maxi", "/de/kurse/fenkid-wochenende", "/de/kurse/fenkid-vater", "/de/kurse/fenkid-fur-gehorlose-eltern", "/de/kurse/fenkid-fur-studierende", "/de/fenkid-international", "/de/kurse/weiterfuhrende-gesprache", "/de/frauen-bewegung", "/de/kurse/beckenboden-intensiv", "/de/kurse/berufliche-neu-orientierung", "/de/kurse/entspannte-schultern-geloster-nacken-befreiter-kopf", "/de/kurse/lust-auf-bewegung", "/de/luna-yoga", "/de/luna-yoga-ausbildung", "/de/luna-yoga-kurse", "/de/kurse/lustwandel", "/de/kurse/leere-wiege-rueckbildung", "/de/kurse/pilates-und-kreativ-impulse-fur-mutter-von-sternenkindern", "/de/kurse/advent-seminar-fur-sternenkind-eltern", "/de/vaeter-unter-sich", "/de/neu-unter-werdenden-vaetern", "/de/offene-treffs", "/de/kurse/stilltreff-babytreff", "/de/kurse/langzeit-stilltreff", "/de/kurse/treff-fur-fruhchen-eltern", "/de/kurse/windelfrei-treff", "/de/kurse/geschlechtsoffene-begleitung-von-kindern", "/de/englischer-stilltreff-babytreff", "/de/spanischer-stilltreff-babytreff", "/de/interkultureller-elterntreff-spanisch", "/de/kurse/interkultureller-babytreff-franzosisch", "/de/interkultureller-elterntreff-italienisch", "/de/beratung/selbsthilfegruppen", "/de/unerf%C3%BCllter-kinderwunsch", "/de/krise-rund-um-die-geburt", "/de/zu-fr%C3%BCh-geboren", "/de/nova", "/de/beratung", "/de/beratung/praenataldiagnostik", "/de/kurse/geburt-munchen", "/de/geburtsbegleitung", "/de/beratung/fruehe-schwangerschaft", "/de/schwangere-besonderen-lebenslagen", "/de/geburtsvorbereitung-barrierefrei", "/de/beratung/belastete-schwangerschaft", "/de/psychische-krise-0", "/de/bindungsbasierte-elternberatung", "/de/schlafen", "/de/schreibaby", "/de/stillen-flasche-und-beikost", "/de/familienberatung", "/de/selbsthilfegruppen", "/de/veranstaltungen", "/de/kurse/two-or-more-languages-home", "/de/fortbildung", "/de/und-mehr", "/de/mitarbeiterinnen", "/de/mitarbeiter/geschaeftsfuehrung", "/de/mitarbeiter/bueroteam", "/de/mitarbeiter/beraterinnen", "/de/mitarbeiter/kursleiter/geburtsvorbereitung", "/de/mitarbeiter/kursleiter/babypflege", "/de/mitarbeiter/geburtsbegleiterinnen", "/de/mitarbeiter/kursleiter/rueckbildung", "/de/mitarbeiter/kursleiter/babymassage", "/de/mitarbeiter/kursleiter/fenkid", "/de/mitarbeiter/kursleiter/wellcome", "/de/presse", "/de/links", "/de/kontakt", "/de/beratung/praenataldiagnostik", "/de/kurse/geburt-munchen", "/de/geburtsbegleitung", "/de/beratung/fruehe-schwangerschaft", "/de/schwangere-besonderen-lebenslagen", "/de/geburtsvorbereitung-barrierefrei", "/de/beratung/belastete-schwangerschaft", "/de/psychische-krise-0", "/de/bindungsbasierte-elternberatung", "/de/schlafen", "/de/schreibaby", "/de/stillen-flasche-und-beikost", "/de/familienberatung", "/de/selbsthilfegruppen", null, "mailto:kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de", "https://www.woche-seelische-gesundheit.de/digitale-messe/details/6/Beratungsstelle%20f%C3%BCr%20Nat%C3%BCrliche%20Geburt%20und%20Elternsein%20e.V./?cHash=4df699530a3cc4df5557534dc348aa93", "mailto:kirsten.minkos@haeberlstrasse-17.de", "https://www.haeberlstrasse-17.de/de/kurse/mama-monologe", "mailto:buero@haeberlstrasse-17.de", "https://www.haeberlstrasse-17.de/en/counselling-new-and-future-parents", "http://www.haeberlstrasse-17.de/es/asesoria-para-crisis-psicologicas-durante-el-embarazo-y-el-post-parto", "http://www.krisendienst-psychiatrie.de/", "http://iak-kmo.de/", "https://iak-kmo.kbo.de/index.php?id=523", "http://www.ebz-muenchen.de/telefonseelsorge/", "/es/asesoria-para-crisis-psicologicas-durante-el-embarazo-y-el-post-parto", "/de/psychische-krise-0", "/es/asesoria-para-crisis-psicologicas-durante-el-embarazo-y-el-post-parto", "/node/552", "https://subscribe.newsletter2go.com/?n2g=ik1r5ro3-f9n90c3r-maa", "/de/kurse/wut-im-bauch", "/de/kurse/berufliche-neu-orientierung", "/de/kurse/rueckbildung-mit-babybetreuung-2", "/it/kurse/il-caffe-interculturale-i-genitori", "/de/luna-yoga-kurse", "/termine-kurse-und-veranstaltungen", "https://www.youtube.com/embed/yLhPMbMxJWA?wmode=opaque", "/de/videos", "http://www.babyfreundlich.org/eltern.html", "https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtverwaltung/Sozialreferat/Jugendamt.html", "https://www.muenchen.de/rathaus/Stadtverwaltung/Referat-fuer-Gesundheit-und-Umwelt.html", "/de/rss.xml", "/de/impressum", "/de/datenschutz"]}