{"title": "Kirschbl\u00fcten von der Tauschkutsche", "author": null, "url": "https://bremen.nabu.de/presse/32552.html", "hostname": "nabu.de", "description": "B\u00fccherschr\u00e4nke zum Tausch gibt es viele, wir haben eine \"Tauschkutsche\" und dort findet sich neben Fachb\u00fcchern rund um die Natur auch \u00fcberz\u00e4hliges Gem\u00fcse gegen Spende. Den Auftakt machen die Barbara-Zweige am 4. Dezember.", "sitename": "NABU - Naturschutzbund Deutschland e.V.", "date": "2014-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kirschbl\u00fcten von der Tauschkutsche\nBarbarazweige am 4. Dezember\n(Bremen, den 23.11.22) Mit der Abgabe von Barbarazweigen weiht der NABU am Sonntag, den 4. Dezember, von 13 bis 15 Uhr seine \u201eTauschkutsche\u201c im Vahrer Feldweg ein. Auf einer alten Eselkutsche haben die Natursch\u00fctzer Schr\u00e4nke f\u00fcr Fachb\u00fccher rund um die Natur aufgestellt und geben dort auch \u00fcbersch\u00fcssiges Gem\u00fcse ihrer \u00c4cker gegen Spende ab. Jahreszeitlich passend geht es am Barbaratag um Kirschzweige, die genau zu Weihnachten zu bl\u00fchen beginnen sollen.\n\u201eWir bekommen immer wieder Bestimmungsb\u00fccher und sonstige Fachliteratur rund um den Garten, Tiere und Pflanzen geschenkt\u201c, erkl\u00e4rt NABU-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer S\u00f6nke Hofmann, \u201eSchr\u00e4nke zum B\u00fcchertausch gibt es ja schon einige. Wir m\u00f6chten, dass die Besucher bei uns gezielt Naturb\u00fccher tauschen k\u00f6nnen, weniger Romane oder Gedichtb\u00e4nde.\u201c W\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten des NABU ist die Kutsche jederzeit erreichbar.\nUnd da auf der Kutsche noch Platz f\u00fcr weitere Kisten war, hat der NABU gleich ein Angebot \u00fcberz\u00e4hliger Produkte \u201eeingebaut\u201c. Hier gibt es neben Gem\u00fcse und Kr\u00e4utern im Fr\u00fchjahr auch Jungpflanzen und nun zu Weihnachten eben Barbarazweige. \u201eDas ist eine alte, fast vergessene Weihnachtstradition\u201c, erkl\u00e4rt S\u00f6nke Hofmann. \u00d6ffnen sich die in das warme Wohnzimmer gestellten Kirschbl\u00fcten genau am Weihnachtsmorgen, verhei\u00dfen sie ihrem Besitzer Gl\u00fcck f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr.\nNaturb\u00fccher-Tausch via Kutsche\nDie heilige Barbara war um 300 nach Christus eine Kaufmannstochter aus dem heutigen Izmet in der T\u00fcrkei. Als sie zum Christentum \u00fcbertrat, wurde sie in den Kerker gezerrt, dabei verfing sich ein Kirschzweig in ihrem Kleid. Mit etwas Wasser aus ihrer Trinkschale habe die sp\u00e4tere Heilige ihn benetzt und am Tage ihrer Hinrichtung \u00f6ffneten sich die Bl\u00fcten \u2013 ein Bl\u00fchwunder mit naturwissenschaftlichem Hintergrund.\n\u201eDas Wunder funktioniert auch mit Apfel-, oder Pflaumenzweigen ganz gut\u201c, verr\u00e4t der gelernte F\u00f6rster Hofmann, \u201ein den drei Wochen vom 4. bis 25. Dezember sammeln die Knospen in etwa die W\u00e4rmesumme, die ihnen im Fr\u00fchjahr sonst den biologisch richtigen Start anzeigt.\u201c Landwirte und G\u00e4rtner nennen den Effekt \u201eWachstumsgradtage\u201c: Ab einer bestimmten Grundtemperatur werden die Temperaturen aufsummiert und sagen den besten Erntezeitpunkt voraus.\n\u201eAuch jenseits allen Glaubens und Esoterik zeigen Pflanzen hier wissenschaftlich nachweisbar, dass sie irgendwie Temperaturen f\u00fchlen und sich sogar merken k\u00f6nnen\u201c, ist der Natursch\u00fctzer beeindruckt. Selbst entmystifiziert eignen sich Barbarazweige demnach, um Kindern die Wunder der Natur n\u00e4her zu bringen.", "language": null, "image": "https://bremen.nabu.de/imperia/md/nabu/images/regional/bremen/fittosize_766_383_36036a8656fafa657fa67f46363606fc_nabu_tauschkutsche_von_links_dorothee_meier_jessica_wildner_1.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://bremen.nabu.de/presse/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/", "https://www.nabu.de/modules/newsletter/", "https://www.nabu-shop.de", "http://www.nabu-netz.de/", "http://www.nabu.de/", "https://en.nabu.de/", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/index.html", "https://bremen.nabu.de/presse/31580.html", "https://bremen.nabu.de/presse/31580.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/impressum/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/kontakt/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/landesgeschaeftsstelle/index.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/freiwilligendienst/bfd/", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/naju/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/ahlker-wald/21762.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/nistkasten_ag/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/nabu-im-umland/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/21705.html", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/27531.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/27531.html", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/voegelnhelfen/24468.html", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/voegelnhelfen/24468.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/garten/", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/rund-ums-haus/index.html", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/index.html", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/amphibien-und-reptilien/", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/insekten-und-spinnen/", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/neobiota/", "https://bremen.nabu.de/tiere-und-pflanzen/pflanzen/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/garten/gartentipps/21724.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/wolf/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/stunde-der-gartenvoegel/ergebnisse/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/stunde-der-wintervoegel/ergebnisse/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/aktionen-und-projekte/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/programmheft/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/programmheft/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/32908.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/32908.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/aktionen-und-projekte/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/touren/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/kurse/", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/touren/21726.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/21722.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/garten/gartentipps/21724.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/aktionen-und-projekte/klimaschutz/index.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/aktionen-und-projekte/klimaschutz/kreativ/29585.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/aktionen-und-projekte/klimaschutz/kreativ/29585.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/26421.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/26421.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/umweltbildungsangebot/25617.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naturerlebnis-geburtstage/", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/21735.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/ferienbetreuung//", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naju/21737.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naju/21738.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/naju/", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naturerlebnis-geburtstage/21730.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naturerlebnis-geburtstage/21731.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/21735.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/21734.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naturerlebnis-geburtstage/21732.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/21736.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/index.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/freiwilligenrundbrief/index.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/freiwilligenrundbrief/index.html", "https://sachsen.nabu.de/news/2023/33792.html", "https://sachsen.nabu.de/news/2023/33792.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/13530.html?werbername=VW281798", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/unsere-ags/", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/21743.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/21745.html", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/freiwilligenrundbrief/", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/freiwilligendienst/bfd/", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/freiwilligendienst/praktika/", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/nistkasten_ag/index.html", "https://bremen.nabu.de//spenden-und-mitmachen/mitmachen/21746.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitmachen/21747.html", "https://www.nabu.de/presse", null, "/", "https://bremen.nabu.de/presse/", "https://bremen.nabu.de/presse/index.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26020.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26110.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26249.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26378.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26549.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26607.html", "https://bremen.nabu.de/presse/26631.html", "https://bremen.nabu.de/presse/27043.html", "https://bremen.nabu.de/presse/27333.html", "https://bremen.nabu.de/presse/27652.html", "https://bremen.nabu.de/presse/27758.html", "https://bremen.nabu.de/presse/27892.html", "https://bremen.nabu.de/presse/28238.html", "https://bremen.nabu.de/presse/29186.html", "https://bremen.nabu.de/presse/29480.html", "https://bremen.nabu.de/presse/29754.html", "https://bremen.nabu.de/presse/29880.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30100.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30118.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30156.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30208.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30450.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30455.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30590.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30714.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30718.html", "https://bremen.nabu.de/presse/bahrsplate.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30938.html", "https://bremen.nabu.de/presse/30957.html", "https://bremen.nabu.de/presse/31372.html", "https://bremen.nabu.de/presse/31580.html", "https://bremen.nabu.de/presse/32272.html", "https://bremen.nabu.de/presse/32552.html", "https://bremen.nabu.de/presse/32720.html", "https://bremen.nabu.de/presse/32736.html", "https://bremen.nabu.de/presse/33289.html", "https://bremen.nabu.de/presse/33293.html", "https://bremen.nabu.de/presse/33306.html", "https://bremen.nabu.de/presse/33435.html", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8428&lang=de_de&readid=readspeaker_content&url=https%3A%2F%2Fbremen.nabu.de%2Fpresse%2F32552.html", "/imperia/md/nabu/images/regional/bremen/nabu_tauschkutsche_von_links_dorothee_meier_jessica_wildner_2.jpeg", "/imperia/md/nabu/images/regional/bremen/fittosize_680_453_f3ad08016fd0ef61a7e3836950590c91_kirsche1.jpeg", "mailto:info@NABU-Bremen.de", "mailto:presse@NABU-Bremen.de", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=footer", "https://bremen.nabu.de/spenden-und-mitmachen/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/touren/index.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/impressum/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/24530.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/organisation/24522.html", "#", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/freizeiten/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/garten/index.html", "https://bremen.nabu.de/wir-ueber-uns/vogelparadies-vahrer-feldweg/index.html", "https://bremen.nabu.de/kids-und-co/naturerlebnis-geburtstage/index.html", "https://bremen.nabu.de/natur-erleben/touren/index.html", "/presse/", "/modules/newsletter/", "/wir-ueber-uns/infothek/", "http://www.nabu-fotoclub.de/", "https://www.facebook.com/NABU-Bremen-117959094906315/", "https://www.youtube.com/channel/UCXE7QmBEtIvRXttxkdNOrFw", "mailto:info@NABU-bremen.de"]}