{"title": "Swiss Mountain Clinic", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "International Competence Center for Regulative and Functional Medicine", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. med. Petra Wiechel (FMH) ist als Chef\u00e4rztin, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin (Deutschland) und Expertin f\u00fcr Biologische Medizin (Univ. Mailand) in der Klinik seit dem 01.08.2008 t\u00e4tig.\nVon 1991 - 2008 war sie in eigener Praxis in Deutschland als \u00c4rztin f\u00fcr Naturheilverfahren und biologischer Medizin und Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin / Naturheilverfahren niedergelassen. Ihr gesamtes medizinisches Spektrum richtet sich immer auf die Erkennung der Ursachen von Krankheiten aus. Ein wichtiger Leitsatz von Dr. med Petra Wiechel lautet: \u201eich behandle keine Symptome, ich behandle den Patienten, ich behandle doch Sie!\u201c\nIhre Behandlungssprachen sind deutsch und englisch.\nDr. med. Johannes Naumann Facharzt f\u00fcr Innere Medizin (FMH) und FA f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin (D) ist seit dem 01.03.2020 als leitender Arzt in der Klinik t\u00e4tig.\nSeit Beginn seines \u00e4rztlichen Wirkens im Juli 1990 hat sich Dr. Naumann stetig in der integrativen Medizin fortgebildet, auf der schulmedizinsichen Seite mit zwei Facharzttiteln und ganzheitlich durch verschiedene komplement\u00e4rmedizinische Zusatzbezeichnungen\nEine hohe, auch international beachtete Reputation erarbeitete er sich durch seine Publikationen, Seminare und Vortr\u00e4ge auf internationalen Kongressen.\nStationen seines Wirkens in verantwortlichen Positionen waren u.a. von 2002 bis 2007 im Universit\u00e4tsklinikum Freiburg als...\nNach dem Abschluss des Studiums der Humanmedizin an der Universit\u00e4t Hamburg 2013, hat Dr. Friderike Wiechel ihre Assistenzarztausbildung zur Fach\u00e4rztin f\u00fcr allgemeine innere Medizin in Z\u00fcrich begonnen. In der Klinik Hirslanden, Z\u00fcrich, war sie unter anderem in den Abteilungen Onkologie, Innere Medizin und Notfallmedizin t\u00e4tig. Im Anschluss konnte sie im Zentrum f\u00fcr integrative Medizin bei Dr. Philipp Katumba ihr Wissen aus Schulmedizin und Komplement\u00e4rmedizin verbinden und war haus\u00e4rztlich t\u00e4tig.\nSeit 2018 ist Dr. Friderike Wiechel \u00c4rztin der Swiss Mountain Clinic und dankbar an der Seite ihrer Mutter und Lehrerin ihr weiteres Berufsleben zu beschreiten. Seit Ende der Schule hat Friderike W...\nSeit August 2021 verst\u00e4rkt Frau Jana Simon als Fach\u00e4rztin f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Assistenz\u00e4rztin f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin das Team der Swiss Mountain Clinic. Nach dem Studium der Humanmedizin an der TU Dresden mit Abschluss im Jahre 2011 begann sie 2012 ihre berufliche T\u00e4tigkeit im Bergmannsheil Bochum, wo sie in der An\u00e4sthesieabteilung und auf der Intensivstation arbeitete. Ihre Facharztweiterbildung setzte sie dann an der Uniklinik K\u00f6ln fort und erwarb den Facharzttitel.\n\u00dcber die letzten Jahre \u00f6ffnete sich ihr Bewusstsein \u00fcber das neben der Schulmedizin vorhandene umfangreiche komplement\u00e4rmedizinische und naturheilkundliche Wissen. Sie hat nunmehr begonnen, sich in diesem Bereich umfangre...", "language": null, "image": "/img/swiss-mountain-clinic-OG.jpg", "pagetype": null, "links": ["/de", null, null, null, "/de/schwerpunkte/", "/de/schwerpunkte/fibromyalgie", "/de/behandlung/inuspherese", "/de/diagnose/", "/de/diagnose/labordiagnostik", "/de/diagnose/dunkelfeld-mikroskopie", "/de/diagnose/zahndiagnostik", "/de/diagnose/schwermetall-analyse", "/de/diagnose/mineralien-analyse", "/de/diagnose/bio-elektronische-terrain-analyse", "/de/diagnose/thermographie", "/de/diagnose/irisdiagnose", "/de/therapien/", "/de/behandlung/inuspherese", "/de/therapien/colon-hydro", "/de/therapien/kaffee-einlauf", "/de/therapien/active-air-sauerstoffstherapie", "/de/therapien/h%C3%A4matogene-oxydationstherapie", "/de/therapien/hyperbare-ozontherapie", "/de/therapien/biophoton-therapie", "/de/therapien/ganzk%C3%B6rperhyperthermie", "/de/programme/gesundheitscheck-intensivwoche", "/de/programme/leberentgiftungs-intensivwoche", "/de/programme/immun-power-woche", "/de/programme/schwermetallausleitungs-intensivwoche", "/de/programme/burn-out-intensivwoche", "/de/programme/regenerations-intensivwoche", "/de/programme/21-tage-programm", "/de/behandlung/inuspherese", "/de/programme/autoimmun-spezialwoche", "/de/videos", "/de/videos/visite", "/de/videos/naturmedizin", "/de/videos/immunsystem", "/de/videos/doctors-kitchen", "/de/videos/patienten-berichten", "/de/videos/mythos", "/de/konzept/", "/de/zimmer/", "/de/team/", "/de/wissenschaftlicher-beirat", "/de/patientenmeinungen/", "/de/kontakt/", "/de/news/", "/de/bilder/", "https://www.kmc-alronc.ch/#weiterbildung", "/de/offene-stellen", "/de/anfrage", null, null, null, "/de/anfrage", "/de/programme/gesundheitscheck-intensivwoche", "/de/programme/leberentgiftungs-intensivwoche", "/de/programme/immun-power-woche", "/de/programme/schwermetallausleitungs-intensivwoche", "/de/programme/burn-out-intensivwoche", "/de/programme/regenerations-intensivwoche", "/de/programme/21-tage-programm", "/de/team", "/de/behandlung/inuspherese", "/de/videos", "/de/schwerpunkte/", "/de/konzept/", "/de/therapien/", "/de/diagnose/", "/de/team/", "/de/patientenmeinungen/", "/de/kontakt/", "/de/news/", "/de/bilder/", "https://www.goutmieux.ch/", "https://qs24.tv/uber-uns/qs24-award/", "https://quasi-concept.ch/", "/de/konzept", "/de/schwerpunkte", "/de/diagnose", "/de/therapien", "/de/programme", "/de/behandlung/inuspherese", "/de/patientenmeinungen", "/de/news", "/de/anfrage", "/de/team", "/de/zimmer", "/de/bilder", "/de/offene-stellen", "/de/kontakt#route", "https://www.swissmountainpharma.com/", "/de/kontakt", "https://goo.gl/maps/BWKojqw2h1v", "tel:+41918204040", "fax://+41918204041", "mailto:info@swissmountainclinic.com", "/de/patientenmeinungen", null, null, null, "https://www.instagram.com/SwissMountainClinic/", "https://www.youtube.com/user/ParacelsusAlRonc/", "/de/impressum", "/de/privacy"]}