{"title": "So reduzieren sich die Anspr\u00fcche an die Wirksamkeit von Impfungen im Laufe der Zeit", "author": "Dr Peter F Mayer", "url": "https://tkp.at/2022/02/12/so-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit/", "hostname": "tkp.at", "description": "Was macht man, wenn Impfstoffe weder vor Infektion noch vor Erkrankung sch\u00fctzen? Daf\u00fcr gibt es zwei L\u00f6sungsans\u00e4tze. Im Sinne der Impflinge ist die Verbesserung [\u2026]", "sitename": "tkp.at", "date": "2022-02-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "\u00dcber die Wirksamkeit einer Impfung sollten doch jene klar sein und nicht noch ein M\u00e4rchen in der Welt setzen es hilft. Meine Mutter, mein Schwester und meine Nachbarin hat es nichts geholfen. Nachbarin starb trotz Impfung da sie sich gleich bei einer geimpften Kollegin angesteckt hatte. Es ist einfach widerlich wie die Regierung damit umgeht.\nUnglaublich das immer noch von \u201cImpfschutz\u201d gesprochen wird und weiter ignoriert wird. Verdummen Politker immer mehr? Anscheinend.\n:-) brigbrei\nsch\u00f6n dass es dich gl\u00fccklich macht das Letzte Wort zu haben.\n@ Brandon\nW\u00fcrden Sie die Freundlichkeit besitzen, mich nicht zu duzen? Und: Am besten antworten Sie hierauf, damit ich nicht so gl\u00fccklich bin, das letzte Wort zu haben\u2026\nbrigbrei\n13. Februar 2022 um 11:57 Uhr\nsicherlich sind jene Kommentare aus Wissen und seri\u00f6s und sind selbst mir bekannt. Also lassen wir mal die Kirche im Dorf. Wer sucht der findet. ;-)\nAu\u00dferdem sind Kommentaren nicht nach Angabe der Quelle sondern \u00fcber fundiertes Wissen.\nAu\u00dferdem geht es nur um den Beitrag und sollte nicht immer andere Belehrt werden. Bleiben wir weitehin entspannt.\n\u201csollte nicht immer andere Belehrt werden.\u201d\nQuellenangaben als Belehrung zu betrachten \u2013 darauf muss man erstmal kommen\u2026\nEs ist bereits durch die Medien gegangen und anscheinend haben es viele nicht mitbekommen. Immer mehr Forscher warnen: Geimpfte k\u00f6nnen bei neuen Virusvarianten schwerer erkranken\nMediziner und Wissenschaftler wie etwa Dr. Wolfgang Wodarg oder Dr. Michael Yeadon warnten bereits fr\u00fch vor den Risiken der sogenannten Antik\u00f6rper-abh\u00e4ngigen Verst\u00e4rkung (Antibody-Dependent Enhancement, ADE) durch die Covid-19-Impfungen: Anstatt den Impfling zu sch\u00fctzen, sorgen die Impfungen dabei f\u00fcr einen schwereren Krankheitsverlauf.\nLange Zeit fanden diese Warnungen keine Beachtung oder wurden als Verschw\u00f6rungstheorien abgetan. Mittlerweile erkennen jedoch immer mehr Forscher die Gefahr.\nBezogen auf die Gesamtheit der best\u00e4tigten COVID-19-F\u00e4lle ergibt sich, dass Ungeimpfte zwar erkranken, aber nur zu unter 2,5 Prozent \u201cschwer\u201d. In der Gruppe der Geimpften betr\u00e4gt der Anteil \u201cschwerer\u201d F\u00e4lle dagegen 12,5 Prozent und ist damit f\u00fcnfmal so hoch.\n@Hallo Paul,\n1. hei\u00dft sie Tajana und ist keine Behauptung und dar\u00fcber hat sie bereits kommentiert. Es handelt sich im Umfeld Bekanntenkreis und Kollegen. Bitte nicht andere beschuldigen wenn man nicht gr\u00fcndlich liest.\n2. Auch ich kenne vier die schwer erkrankt waren und starben(ohne Vorerkrankung).\n3. Bitte nicht immer nach \u201cQuelle bitte\u201d rufen.\nDanke.\n\u201cBitte nicht immer nach \u201eQuelle bitte\u201c rufen.\u201d\nAber sicher doch sollte man nach der Quelle fragen \u2013 hier werden immer wieder Aussagen, Ansichten, Kommentare gepostet, von denen auch ich mir Quellenangaben w\u00fcnsche, was ich als ausgesprochen wichtig erachte, da wir bereits durch die Mainstreampresse u.a. Vollpfosten massenhaft falschen Informationen ausgesetzt sind.\nDieser Blog sollte doch weiterhin so seri\u00f6s sein, dass man seine Behauptungen auch mit Angabe der Quelle untermauert.\nFakt ist: Die sogenannte Impfung schadet mehr als es n\u00fctzt. Es ist vor allem wie im Leben, die Dosis macht den Gift. Und vier Spritzen hintereinander vert\u00e4gt kein K\u00f6rper.\nDie Reden viel wenn der Tag lang ist. Schutz vor \u201cschwerem Verlauf\u201d gibt es nicht und bleibt weiter als L\u00fcge oder M\u00e4rchen. Es gibt inzwischen viele der \u201cGeimpften die einen sehr schweren Verlauf\u201d hatten und daran starben. Geschwiegen wird dar\u00fcber weiter.\nWobei zum deutschen Fall zu sagen w\u00e4re, dass die letzte Definition schlicht die \u00dcbernahme der Angabe ist, die die Hersteller von Anfang an gemacht haben. Will sagen, die Hersteller haben nie behauptet, dass die \u201cImpfungen\u201d vor irgendwas sch\u00fctzen\u2026\nich bin gespannt wie lange unsere Politiker und \u201cExperten\u201d diese L\u00fcge noch aufrecht erhalten k\u00f6nnen dass diese \u201cImpfung\u201d sicher ist und wirkt.\nMan kann nur hoffen dass endlich dieser Weltweite Betrug rasches geahndet wird.\nEs gibt nicht einen neutralen wissenschaftlichen Beweis f\u00fcr Impfungen (generell) , weder f\u00fcr Sicherheit, noch f\u00fcr Wirksamkeit. Es beruht alles nur auf Aussagen der Pharmahersteller, die ja bekanntlich sehr vertrauensw\u00fcrdig sind!!!!!!!\n@Markus\n\u201cL\u00fcge aufrechterhalten\u201d \u2026 so lange ein schrottiger Euro unsere Erdgaseink\u00e4ufe in Russland tr\u00e4gt.\nMoskau und Peking beendeten schon unseren Versuch des Weiter-Ver\u00e4ppelns.\nES KOMMT GANZ ANDERS, WEIL WIR LEIDER NICHT EXPONENTIELL DENKEN K\u00d6NNEN.\nWir m\u00f6gen uns mehr mit Multiplikationen einer Matrix besch\u00e4ftigen, statt Nike und Amazon \u201cgeil\u201d zu finden \u2026\nErstaunlich finde ich, dass die Zulassungsstudien mit zwei Impfdosen gef\u00fchrt wurden. Danach erkl\u00e4rten Konzerne und ihre Zulassungsstellen unisono: Fulminante Wirksamkeit, 95 Prozent und super Sicherheit.\nAls die Wirklichkeit Hersteller und Zulassungsstellen L\u00fcgen strafte, f\u00fchrte das nicht zu einer Zur\u00fcckziehung der ohnehin nur bedingten Zulassung, sondern es wurde sogar eine dritte Dosis verordnet. Und unsere verbrauchten Regierungsparteien und viele unserer Mitb\u00fcrger spielen in dieser Schmierenkom\u00f6die begeistert mit.\nSie Optimist!\nFrau Reich ist offiziell schon bei der 4. Dosis angelangt, eingekauft hat die Regierung aber noch 8 Dosen. Darf\u2019s a bisserl mehr sein? Diesen Satz kennt der gelernte \u00d6sterreicher.\n\u201cVerbraucht\u201d gef\u00e4llt mir sehr gut. Das ist das Parteiensystem wirklich.\nAlles Gute, Toni\nMarx antwortet auf Mayer: \u201cDer Westen l\u00e4sst sich aufgrund seiner Fetisch-Gl\u00e4ubigkeit an der Nase herumf\u00fchren.\u201d\nDie ersten Geimpften GLAUBTEN, sie h\u00e4tten nun einen Lamborghini in sich.\nGlaube wird IMMER durch das Gegenteil erhellt. Es kommt JAMMERN dabei heraus.\nJammern f\u00fchrt zu GANZ-NEU-ANF\u00c4NGEN.\nDer EUPHORIE des MENSCHEN kann man nicht glauben.\nAM ANFANG: Der Neuwagen ist \u201cgeil\u201d und \u201chast Du nicht gesehen\u201d.\nAM ENDE: \u201cWie kriege ich den Schrott wieder los?\u201d\nEs ist so eine Sache mit der VERG\u00c4NGLICHKEIT.\nEine Impfung BEKOMMT MAN NIE WIEDER LOS.\nEine Impfung ist eine MEHRDIMENSIONALE PROVOKATION.\nDa will JEMAND unsere anf\u00e4ngliche Freude mit dem Ende der DEPRESSION: \u201cLiebes ganz Gro\u00dfes hilf mir.\u201d\nEs wurde faszinierend hier in dem Blog herausgearbeitet. Die Impfung dient ZWEIFELSFREI dem FEUDALEN UNTERWURF.\nDAF\u00dcR HERZLICHEN GL\u00dcCKWUNSCH!\nEs wird auch der letzte Mensch begreifen lernen, WARUM die Russische F\u00f6rderation und die Volksrepublik China etwas gegen den Westen hat. Sie machen mittlerweile keinen Hehl mehr daraus.\nEs STREITEN sich ZWEI LAGER, welcher UNTERWURF der bessere sei.\nWAHL: Wir W\u00c4HLEN immer zwischen UNTERWURF 1 und UNTERWURF 2.\nWEISHEIT: Es w\u00e4re besser gewesen, wir h\u00e4tten NIE EIN DING GEBRAUCHT. (Wahre Freiheit)\nEva wurde vom DING des Apfels bzw. der Apfelsine im Paradies VERF\u00dcHRT. Da war EINE \u201cBEQUATSCHENDE\u201d SCHLANGE \u2026\nAhh, Uschi transgendert zu Max! Wat et allet jibt!\n\u201cDie ersten Geimpften GLAUBTEN\u2026\u201d\nDie \u201csp\u00e4teren\u201d bis heutezu ebenfalls\u2026\nIch sag\u2019s kurz und knapp mit Goethe:\n\u201cDer Glaube ist nicht der Anfang, sondern das Ende alles Wissen.\u201d", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "So reduzieren sich die Anspr\u00fcche an die Wirksamkeit von Impfungen im Laufe der Zeit\nWas macht man, wenn Impfstoffe weder vor Infektion noch vor Erkrankung sch\u00fctzen? Daf\u00fcr gibt es zwei L\u00f6sungsans\u00e4tze. Im Sinne der Impflinge ist die Verbesserung der Wirksamkeit. Das hat f\u00fcr die Erzeuger der Pr\u00e4parate den gravierenden Nachteil, dass das lange Zeit dauert und viel Geld kostet. Die andere M\u00f6glichkeit ist, einfach die Definition der Impfung zu \u00e4ndern. Der gravierende Nachteil f\u00fcr die Impflinge ist allerdings, dass die Impfung mehr schadet als n\u00fctzt.\nVon Dr. Peter F. Mayer\nDen zweiten Weg gehen die von Impflobbyisten geleiteten Organisationen, die f\u00fcr die Pr\u00fcfung und Zulassung der Impfstoffe zust\u00e4ndig sind. In den USA ist das die FDA und in Europa die EMA und die nationalen Beh\u00f6rden.\nDie FDA hat ihre Definition so abge\u00e4ndert:\nIn der \u00dcbersetzung:\n- Impfung (vor 2015): Injektion eines abget\u00f6teten oder abgeschw\u00e4chten infekti\u00f6sen Organismus zur Verhinderung einer Krankheit.\n- Impfung (2015 \u2013 2012): Die Einf\u00fchrung eines Impfstoffs in den K\u00f6rper, um eine Immunit\u00e4t gegen eine bestimmte Krankheit zu erzeugen.\n- Impfung (September 2021): Der Vorgang, bei dem ein Impfstoff in den K\u00f6rper eingebracht wird, um Schutz vor einer bestimmten Krankheit zu bieten.\nWir sehen vom klaren Ziel der Verhinderung einer Krankheit ging es \u00fcber den etwas schwammigeren Begriff der Immunit\u00e4t zum noch weniger aussagenden \u201eSchutz\u201c.\nNoch wesentlich flotter und radikaler ging man in\n[Deutschland](https://t.me/stefanhomburg/2918) vor:\nUrspr\u00fcnglich versprach das PEI Schutz vor \u201eInfektion\u201c. Hierauf beruhte das 2G-System. Sp\u00e4ter versprach man nur noch Schutz vor \u201eschwerem Verlauf\u201c. Inzwischen verspricht man gar nichts mehr. Eine totale Bankrotterkl\u00e4rung.\nUnglaublich angesichts dieser Modifikationen noch von \u201cImpfschutz\u201d zu sprechen und alle Arten von Impfzwang auszu\u00fcben.\nBild von\n[padrefilar](https://pixabay.com/de/users/padrefilar-2305081/?utm_source=link-attribution&utm_medium=referral&utm_campaign=image&utm_content=2027262) auf [Pixabay](https://pixabay.com/de/?utm_source=link-attribution&utm_medium=referral&utm_campaign=image&utm_content=2027262)\nAlle aktuellen News im\n[TKP Telegram Channel](https://t.me/tkp_news)\nUnterst\u00fctze unabh\u00e4ngigen Journalismus mit einer Spende\n[via PayPal ](http://paypal.me/PeterFMayer) [Gentechnische Covid-Impfstoffe: Selbstgef\u00e4hrdung statt Selbstschutz](https://tkp.at/2022/02/11/gentechnische-covid-impfstoffe-selbstgefaehrdung-statt-selbstschutz/) [Was hat sich die Regierung beim Kauf von 8 Impfdosen pro Kopf gedacht?](https://tkp.at/2022/02/08/was-hat-sich-die-regierung-beim-kauf-von-8-impfdosen-pro-kopf-gedacht/) [Pl\u00f6tzliche Impfpflicht-Kontroverse in Regierung: Plant man gef\u00e4lschten Freedom Day f\u00fcr \u00d6sterreich?](https://tkp.at/2022/02/10/ploetzliche-impfpflicht-kontroverse-in-regierung-plant-man-gefaelschten-freedom-day-fuer-oesterreich/) [Studie: Sch\u00e4dliche Impf-Spikes verbleiben Monate im K\u00f6rper](https://tkp.at/2022/02/09/studie-schaedliche-impf-spikes-verbleiben-monate-im-koerper/)\nOriginallink des PEI zu dessen neuester, absurder Impfstoffdefinition (ge\u00e4ndert wohl am 17.9.2021):\n[https://www.pei.de/DE/arzneimittel/impfstoffe/covid-19/covid-19-node.html](https://www.pei.de/DE/arzneimittel/impfstoffe/covid-19/covid-19-node.html)\n21 Kommentare\nComments are closed.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/tkp.at/wp-content/uploads/2022/02/arrows-2027262_1280.png?fit=1280%2C640&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#awb-oc__25782", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "#", "https://tkp.at/", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "#", "#awb-oc__25782", null, null, "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/autoren/peter-f-mayer/", "https://t.me/stefanhomburg/2918", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://pixabay.com/de/users/padrefilar-2305081/?utm_source=link-attribution&utm_medium=referral&utm_campaign=image&utm_content=2027262", "https://pixabay.com/de/?utm_source=link-attribution&utm_medium=referral&utm_campaign=image&utm_content=2027262", "https://t.me/tkp_news", "http://paypal.me/PeterFMayer", "https://tkp.at/2022/02/11/gentechnische-covid-impfstoffe-selbstgefaehrdung-statt-selbstschutz/", "https://tkp.at/2022/02/08/was-hat-sich-die-regierung-beim-kauf-von-8-impfdosen-pro-kopf-gedacht/", "https://tkp.at/2022/02/10/ploetzliche-impfpflicht-kontroverse-in-regierung-plant-man-gefaelschten-freedom-day-fuer-oesterreich/", "https://tkp.at/2022/02/09/studie-schaedliche-impf-spikes-verbleiben-monate-im-koerper/", "https://www.pei.de/DE/arzneimittel/impfstoffe/covid-19/covid-19-node.html", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2022%2F02%2F12%2Fso-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit%2F&t=So%20reduzieren%20sich%20die%20Anspr%C3%BCche%20an%20die%20Wirksamkeit%20von%20Impfungen%20im%20Laufe%20der%20Zeit", "https://twitter.com/share?text=So%20reduzieren%20sich%20die%20Anspr%C3%BCche%20an%20die%20Wirksamkeit%20von%20Impfungen%20im%20Laufe%20der%20Zeit&url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2022%2F02%2F12%2Fso-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2022%2F02%2F12%2Fso-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2022%2F02%2F12%2Fso-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit%2F&text=So%20reduzieren%20sich%20die%20Anspr%C3%BCche%20an%20die%20Wirksamkeit%20von%20Impfungen%20im%20Laufe%20der%20Zeit", "mailto:?subject=So%20reduzieren%20sich%20die%20Anspr%C3%BCche%20an%20die%20Wirksamkeit%20von%20Impfungen%20im%20Laufe%20der%20Zeit&body=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2022%2F02%2F12%2Fso-reduzieren-sich-die-ansprueche-an-die-wirksamkeit-von-impfungen-im-laufe-der-zeit%2F", null, null, null, "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", null, null, "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", null, null, null, null, null, null, "https://weltexperiment.com/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", null, "https://tkp.at/2023/10/26/die-wissenschaft-an-who-klima-zum-gesundheitsnotstand-erklaeren/", "https://tkp.at/2023/10/26/ungeschwaerzter-vertrag-eu-pfizer-wirksamkeit-nebenwirkung-und-langzeitfolgen-unbekannt/", "https://tkp.at/2023/10/26/rund-um-nationalfeiertag-viel-initiative-zur-rettung-der-neutralitaet/", "https://tkp.at/2023/10/26/neuseelaendischer-politikerin-die-regierung-kannte-jede-nebenwirkung-bevor-eine-einzige-impfung-in-neuseeland-verabreicht-wurde/", "https://tkp.at/2023/10/26/impfung-von-kindern-im-ersten-lebensjahr-ist-nicht-sinnvoll-und-allenfalls-schaedlich/", "https://tkp.at/2023/10/26/was-nelson-mandela-und-bruno-kreisky-zu-palaestina-und-israel-sagten/", "https://tkp.at/2023/10/26/mainstream-medien-fuer-kaefer-als-nahrung-um-den-klimawandel-zu-bekaempfen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrag-zwischen-pfizer-und-sued-afrika-veroeffentlicht-buerger-wurden-laborraten/", "https://tkp.at/2023/10/25/die-stellungnahme-von-un-generalsekretaer-antonio-guterres-und-daten-von-haaretz-zum-7-oktober/", "https://tkp.at/2023/10/25/baerbock-und-schallenberg-gegen-waffenruhe-in-gaza/", "https://tkp.at/2023/10/25/was-ist-die-ideale-temperatur-fuer-die-menschheit-jedenfalls-nicht-die-von-vor-150-jahren/", "https://tkp.at/2023/10/25/eu-personal-probt-aufstand-gegen-leyen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrauen-in-mainstream-medien-nimmt-weiter-ab-nun-am-tiefsten-stand-seit-jeher/", "https://tkp.at/2023/10/25/antisemitismus-experten-und-die-wahrheit-ueber-den-nahost-konflikt/", "https://tkp.at/2023/10/25/deutschlands-energiewende-wirtschaftliche-kriegsfuehrung-und-angriff-auf-die-zivilisation/", "https://tkp.at/2023/10/24/verschwundener-chinesischer-verteidigungsminister-abgesetzt/", "https://tkp.at/2023/10/24/gunnar-kaiser-verstorben/", "https://tkp.at/2023/10/24/schroeder-usa-torpedierten-frieden-zwischen-ukraine-und-russland/", "https://tkp.at/2023/10/24/holland-als-testlabor-fuer-die-abkehr-von-der-produktion-echter-lebensmittel/", "https://tkp.at/2023/10/24/ploetzlich-und-unerwartet-bei-tanzfestival-in-gujarat-indien-starben-10-menschen-an-herzinfarkt/", "https://tkp.at/2023/10/24/konfrontation-der-supermaechte-im-nahem-osten-usa-dirigieren-zweiten-flugzeugtraeger-um/", "https://tkp.at/2023/10/24/kann-man-jetzt-die-hersteller-des-mrna-covid-impfstoffs-mit-aussicht-auf-erfolg-verklagen/", "https://tkp.at/2023/10/23/wagenknecht-partei-gelandet/", "https://tkp.at/2023/10/23/ploetzlich-und-unerwartet-16-jaehriger-high-school-laeufer-kollabiert-und-stirbt-nach-gewonnenem-rennen/", "https://tkp.at/2023/10/23/niederlage-fuer-gruene-in-schweiz/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", null, "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, "#", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, null, "#"]}