{"title": "Zwei Kehler Schulen geschlossen: Weiterer Masern-Fall best\u00e4tigt", "author": null, "url": "https://www.bo.de/lokales/ortenau/zwei-kehler-schulen-geschlossen-schueler-masern-erkrankt", "hostname": "bo.de", "description": "Im Ortenaukreis ist erneut eine Person an Masern erkrankt. Best\u00e4tigt hat sich laut Landratsamt ein Masernverdachtsfall an einer Kehler Schule. Ein weiterer Verdachtsfall wird noch gepr\u00fcft. Zwei Kehler Schulen bleiben daher am Freitag geschlossen. Die Ortenauer, die bisher an den Masern erkrankt sind, waren laut Landratsamt nicht geimpft.", "sitename": "Nachrichten der Ortenau - Offenburger Tageblatt", "date": "2020-02-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zwei Kehler Schulen geschlossen: Weiterer Masern-Fall best\u00e4tigt\nUnsere Garantie: bo+ ist das Beste was wir haben.\nBei diesem Artikel erhalten Sie als bo+-Abonnent Zugriff auf passende Artikelvideos, alle Artikelbilder mit Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion, spannende Bildergalerien zum Artikel und thematisch passende Beitr\u00e4ge.\nbo+ steht f\u00fcr eine umfangreiche Berichterstattung mit multimedialen Inhalten, f\u00fcr Sie von uns recherchiert und das exklusiv f\u00fcr Abonnenten.\n[Mehr Informationen zu bo+ erhalten](/informationen-boplus)\nIm Ortenaukreis ist erneut eine Person an Masern erkrankt. Best\u00e4tigt hat sich laut Landratsamt ein Masernverdachtsfall an einer Kehler Schule. Ein weiterer Verdachtsfall wird noch gepr\u00fcft. Zwei Kehler Schulen bleiben daher am Freitag geschlossen. Die Ortenauer, die bisher an den Masern erkrankt sind, waren laut Landratsamt nicht geimpft.\nVon zwei Masernverdachtsf\u00e4llen an der Tulla-Realschule und dem Einstein-Gymnasium in Kehl konnte nach der Laboruntersuchung ein Fall best\u00e4tigt werden. Das teilt das Landratsamt Ortenaukreis in einer Pressemitteilung mit. Bei dem zweiten Verdachtsfall stehe das Ergebnis noch aus. Da beide Schulen betroffen seien, habe das Gesundheitsamt Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die Infektionskette zu unterbrechen. Die Eltern aller Kinder seien unterrichtet worden. Au\u00dferdem habe man sie gebeten, die Impfp\u00e4sse ihrer Kinder in der Schule vorzulegen.\nBeide Schulen bleiben am Freitag, 21. Februar 2020, geschlossen, informiert das Landratsamt. Gleichzeitig \u00fcberpr\u00fcfe das Gesundheitsamt die Impfp\u00e4sse der rund 1300 Sch\u00fcler, sowie der Lehrkr\u00e4fte. Sollte sich bei der Impfbuchkontrolle herausstellen, dass bei einzelnen Sch\u00fclern keine Immunit\u00e4t vorliegt, d\u00fcrfen diese Kinder bis zum Ablauf der m\u00f6glichen Inkubationszeit die Schule nicht betreten. \u201eInsofern sind die anstehenden Fastnachtsferien aus epidemiologischer Sicht g\u00fcnstig, da die betroffenen Sch\u00fcler nicht viel Unterricht verpassen\u201c, wird Evelyn Bressau, Amtsleiterin des Gesundheitsamtes, in der Mitteilung zitiert. Wichtig sei jedoch, dass nicht-immune Sch\u00fcler auch nicht an Veranstaltungen und Festen teilnehmen, warnt Bressau. Dies sei besonders w\u00e4hrend der Fastnachtszeit eine Herausforderung.\nTelefonisch informiert\nDie betroffenen Familien wurden laut Landratsamt telefonisch unterrichtet. \u201eEs ist unsere Aufgabe m\u00f6gliche Infektionsketten zu unterbrechen. Wir appellieren an die Eltern und Kinder hierbei zu helfen, \u201c betont Bressau in der Mitteilung. Auch weiterhin w\u00fcrden nichtgeimpfte Personen zur Vorsicht angehalten, da viele Menschen mit bereits ansteckenden Personen in Kontakt gekommen sind. Nichtgeimpfte Personen, die erste Symptome einer m\u00f6glichen Masernerkrankung feststellen, sollten telefonisch Kontakt mit der Hausarztpraxis aufnehmen, mahnt die Amtsleiterin. Sie sollten nicht im Wartebereich sitzen, da die Krankheit sehr ansteckend ist. \u201eIst man nicht immun, liegt die Wahrscheinlichkeit an Masern zu erkranken bei fast 100 Prozent, wenn man mit diesen Viren in Kontakt kommt\u201c, erl\u00e4utert Bressau laut Mitteilung.\nEine Masernvirusinfektion sei eine ernst zu nehmende Erkrankung. Sie beginne mit Fieber, Bindehautentz\u00fcndung, Schnupfen oder Husten. Nach drei bis sieben Tagen erscheine der typische br\u00e4unlich-rosafarbenen Hautausschlag. Die Infektion bedinge zus\u00e4tzlich eine Immunschw\u00e4che \u00fcber eine Dauer von mindestens sechs Wochen. Als Konsequenz k\u00f6nne vor\u00fcbergehend eine erh\u00f6hte Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr Infektionen bestehen. Am h\u00e4ufigsten seien Mittelohrentz\u00fcndung, Bronchitis, Lungenentz\u00fcndung und Durchf\u00e4lle. Auch schwere Komplikationen, wie eine Gehirnentz\u00fcndung, seien m\u00f6glich.\nNur nichtgeimpfte Personen betroffen\nImpfungen stellen einen wirksamen Schutz dar, hei\u00dft es in der Mitteilung. Unabh\u00e4ngig vom Impfalter (mindestens neun Monate) und der geographischen Region betrage die Effektivit\u00e4t einer Masern-Impfstoffdosis in Europa im Durchschnitt 91 Prozent. Die Impfeffektivit\u00e4t der zweimaligen Masernimpfung zur Verhinderung einer Masernerkrankung werde in einer europaweiten \u00dcbersichtsarbeit je nach Studie mit 93 bzw. 99 Prozent angegeben.\nDer \u00fcberwiegende Anteil der Masernf\u00e4lle in Deutschland betreffe laut Robert Koch-Institut nichtgeimpfte und einmalig geimpfte Personen. Von dem derzeitigen Ausbruchsgeschehen im Ortenaukreis seien nur nichtgeimpfte Personen betroffen, informiert das Landratsamt.", "language": null, "image": "https://www.bo.de/sites/default/files/styles/688x384/public/field/image/2020/02/masern.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/user/login?current=node/897227&continue=https%3A//www.bo.de/lokales/ortenau/zwei-kehler-schulen-geschlossen-schueler-masern-erkrankt", "https://www.bo.de/user/login?reg=", "/webcode", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com/", "/informationen-boplus", "/vertraege-kuendigen", "/", "/lokales/ortenau", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", "/nachrichten/nachrichten", "/region", "/nachrichten/nachrichten", "/themen", "/dossiers/der-blick-von-aussen-auf-deutschland", "/wirtschaft/wirtschaft", "/kultur/kultur", "/boulevard", "/nachrichten/digitales", "/kinder/kinder", "/sport/lokalsport", "/sport/lokalsport", "/sport/sport", "http://fussball.bo.de", "https://handball.bo.de", "/sport/tabellen/handball", "/dossiers", "/dossiers", "/serien", "/dossiers-archiv", "/mediathek/videos", "/mediathek/videos", "/mediathek/bildergalerien", "/tag/multimedia-reportagen", "/umfragen", "/", "https://kleinanzeigen.bo.de", "https://jobs.bo.de", "/nachrichten/marktplatz", "https://www.trauer-ortenau.de", "/karriere-in-der-heimat", "/sonderbeilagen", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", null, "#", "#", "mailto:?Subject=Zwei Kehler Schulen geschlossen: Weiterer Masern-Fall best\u00e4tigt%20-%20auf%20baden%20online&Body=weitere%20Informationen%20auf%20baden%20online%3A%20https://www.bo.de/lokales/ortenau/zwei-kehler-schulen-geschlossen-schueler-masern-erkrankt", "/informationen-boplus", "/lokales/kehl/verdacht-auf-masern-im-schulzentrum", "/lokales/kehl/verdacht-auf-masern-im-schulzentrum", "/lokales/ortenau/masern-infektionen-in-der-ortenau-steigen-weiter", "/lokales/ortenau/masern-infektionen-in-der-ortenau-steigen-weiter", "/lokales/ortenau/europa-park-erhoht-2024-die-preise", "/lokales/ortenau/europa-park-erhoht-2024-die-preise", "/lokales/ortenau/drogenbande-aus-lahr-hintergrunde-der-tagen-bleiben-schwammig", "/lokales/ortenau/drogenbande-aus-lahr-hintergrunde-der-tagen-bleiben-schwammig", "/lokales/ortenau/unterwelten-der-ortenau-was-sich-unter-der-stadt-befindet", "/lokales/ortenau/unterwelten-der-ortenau-was-sich-unter-der-stadt-befindet", "/lokales/ortenau/auffahrunfall-zwischen-lahr-und-ettenheim-bis-zu-zehn-kilometer-stau", "/lokales/ortenau/auffahrunfall-zwischen-lahr-und-ettenheim-bis-zu-zehn-kilometer-stau", "/lokales/ortenau/warum-die-notfallpraxen-im-sudwesten-ihre-offnungszeiten-reduzieren", "/lokales/ortenau/warum-die-notfallpraxen-im-sudwesten-ihre-offnungszeiten-reduzieren", "/lokales/ortenau/anti-israelische-parolen-schmiererei-fassade-einer-schule-in-kehl", "/lokales/ortenau/anti-israelische-parolen-schmiererei-fassade-einer-schule-in-kehl", "/lokales/ortenau/sparkasse-kurt-gewinner-des-vereinswettbewerbs", "/lokales/ortenau/sparkasse-kurt-gewinner-des-vereinswettbewerbs", "/lokales/ortenau/wohnungsdurchsuchung-polizei-deckt-drogendepot-in-haslach-auf", "/lokales/ortenau/wohnungsdurchsuchung-polizei-deckt-drogendepot-in-haslach-auf", "/lokales/ortenau/helene-fischer-mit-shirin-david-bei-wetten-dass-in-offenburg", "/lokales/ortenau/helene-fischer-mit-shirin-david-bei-wetten-dass-in-offenburg", "/lokales/ortenau/zwei-falle-von-korperverletzung-am-bahnhof-gengenbach", "/lokales/ortenau/zwei-falle-von-korperverletzung-am-bahnhof-gengenbach", "/lokales/ortenau/palliativmedizin-den-letzten-weg-gemeinsam-gehen", "/lokales/ortenau/palliativmedizin-den-letzten-weg-gemeinsam-gehen", "/lokales/ortenau/lahrer-oberburgermeister-gibt-fehlkommunikation-um-klinikneubau-zu", "/lokales/ortenau/lahrer-oberburgermeister-gibt-fehlkommunikation-um-klinikneubau-zu", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/lokales/ortenau", "/nachrichten/nachrichten", "/sport/lokalsport", "/dossiers", "/serien", "/kinder/kinder", "/mediathek/videos", "/informationen-boplus", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com", "/webcode", "https://www.offenburger-tageblatt.de/leserbrief", "/user", "https://auth.bo.de/user/password?destination=oauth2/authorize", "/feedback-die-mittelbadische-presse", "/impressum", "/datenschutz", "#", "/nutzungsbedingungen", "/widerrufsbelehrung", "/sites/default/files/agb/agb-mittelbadische-presse-2022.pdf", "http://www.facebook.com/mittelbadische.presse", "http://twitter.com/#!/mittelbadische", "/whatsapp", "http://instagram.com/mittelbadischepresse"]}