{"title": "Erfolge nach Pandemie: Impfr\u00fcckst\u00e4nde bei Kindern werden aufgeholt", "author": null, "url": "https://www.tagesspiegel.de/wissen/erfolge-nach-pandemie-impfruckstande-bei-kindern-werden-aufgeholt-10200907.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Durch die Corona-Pandemie wurden viele Kinder nicht geimpft. Auch wenn sich die Situation langsam verbessert, Entwarnung gibt es keine. Im Gegenteil.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2023-07-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Erfolge nach Pandemie: Impfr\u00fcckst\u00e4nde bei Kindern werden aufgeholt\nDurch die Corona-Pandemie wurden viele Kinder nicht geimpft. Auch wenn sich die Situation langsam verbessert, Entwarnung gibt es keine. Im Gegenteil.\nDie durch die Covid-Pandemie\n[entstandenen Impfr\u00fcckst\u00e4nde](/gesundheit/verpasste-impfungen-urlauber-sollten-vor-reisen-ihre-impflucken-schliessen-9951078.html) bei Kindern werden aufgeholt, wie die Weltgesundheitsorganisation (WHO) und Unicef am Montag gemeinsam mitteilten. So wurden im Jahr 2022 weltweit 4 Millionen Kinder mehr geimpft als im Vorjahr. Trotz dieser Verbesserung gebe es bei mehr als 18,4 Millionen Kindern noch Nachholbedarf.\nAls globaler Ma\u00dfstab f\u00fcr die Durchimpfungsrate gilt die Impfung gegen Diphtherie, Tetanus und Keuchhusten (DTP). Von den 20,5 Millionen Kindern, die 2022 eine oder mehrere Dosen ihrer DTP-Impfung vers\u00e4umt hatten, hatten 14,3 Millionen \u00fcberhaupt keine Dosis erhalten (Nulldosis-Kinder). Im Jahr 2021 waren es noch 18,1 Millionen Nulldosis-Kinder. Auf vorpandemischen Stand ist die Rate aber nicht: Im Jahr 2019 hatten 12,9 Millionen Kinder keine einzige DTP-Dosis erhalten.\n\u201eDiese Daten sind ermutigend und eine Anerkennung f\u00fcr diejenigen, die so hart daran gearbeitet haben, die lebensrettenden Impfdienste nach zwei Jahren anhaltenden R\u00fcckgangs der Durchimpfungsrate wiederherzustellen\u201c, sagte Tedros Adhanom Ghebreyesus, WHO-Generaldirektor. \u201eGlobale und regionale Durchschnittswerte sind jedoch nicht aussagekr\u00e4ftig und verdecken gravierende und anhaltende Ungleichheiten. Wenn L\u00e4nder und Regionen hinterherhinken, zahlen die Kinder den Preis\u201c.\nUnicef-Chefin Catherine Russell sieht in dem zwar positiven Trend eine dringliche Warnung. \u201eSolange nicht mehr L\u00e4nder die L\u00fccken in der routinem\u00e4\u00dfigen Durchimpfung schlie\u00dfen, werden Kinder \u00fcberall in der Welt weiterhin Gefahr laufen, an Krankheiten zu erkranken und zu sterben, die wir verhindern k\u00f6nnen. Viren wie Masern kennen keine Grenzen. Die Bem\u00fchungen m\u00fcssen dringend verst\u00e4rkt werden, um Kinder, die ihre Impfung verpasst haben, nachzuholen und gleichzeitig die Impfleistungen auf dem Niveau vor der Pandemie wiederherzustellen und weiter zu verbessern\u201c, wird sie in der Pressemitteilung zitiert.\nZu Beginn dieses Jahres starteten WHO und Unicef gemeinsam mit NGOs die globale Aktion \u201eThe Big Catch-Up\u201c. Sie fordern Regierungen auf, die Impfl\u00fccke bei Kindern zu schlie\u00dfen und Impfdienste zu st\u00e4rken. (Tsp)", "language": null, "image": "https://www.tagesspiegel.de/images/979793-01-02jpg/alternates/BASE_16_9_W1400/979793-01-02jpg.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/", "/gesundheit/verpasste-impfungen-urlauber-sollten-vor-reisen-ihre-impflucken-schliessen-9951078.html", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=online-artikel&utm_medium=link&utm_campaign=online-artikel", "/wissen/das-ende-von-polio-wir-brauchen-48-milliarden-us-dollar-um-die-arbeit-zu-ende-zu-bringen-8784082.html", "/berlin/weniger-schutz-vor-tetanus-und-co-berlins-kinder-erhalten-seit-pandemie-beginn-seltener-wichtige-impfungen-8917549.html", "/politik/unicef-chefin-im-interview-die-babys-sind-zu-schwach-um-zu-schreien-8769292.html", "https://www.tagesspiegel.de", "/wissen/themen/masern", "/wissen/themen/virus", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ferfolge-nach-pandemie-impfruckstande-bei-kindern-werden-aufgeholt-10200907.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=10200907", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ferfolge-nach-pandemie-impfruckstande-bei-kindern-werden-aufgeholt-10200907.html&text=Erfolge%20nach%20Pandemie%3A%20Impfr%C3%BCckst%C3%A4nde%20bei%20Kindern%20werden%20aufgeholt&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=10200907", "https://api.whatsapp.com/send?text=Erfolge%20nach%20Pandemie%3A%20Impfr%C3%BCckst%C3%A4nde%20bei%20Kindern%20werden%20aufgeholt%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ferfolge-nach-pandemie-impfruckstande-bei-kindern-werden-aufgeholt-10200907.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=10200907", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ferfolge-nach-pandemie-impfruckstande-bei-kindern-werden-aufgeholt-10200907.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=10200907", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}