{"title": "Balance - Aus dem Tritt", "author": "Magda", "url": "https://www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "hostname": "freitag.de", "description": "Manchmal sieht man genauer hin, wie Menschen sich um Gleichgewicht m\u00fchen.", "sitename": "Der Freitag", "date": "2012-08-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Was ist Ihre Meinung?Kommentare einblenden\nDiskutieren Sie mit.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Als ich k\u00fcrzlich von Besorgungen zur\u00fcckkam, kam mir ein junger Mann entgegen, der sich etwas m\u00fchsam mit Hilfe einer Kr\u00fccke bewegte. Um den Unterschenkel hatte er eine merkw\u00fcrdige Schutzverpackung, eine Schiene war es wohl nicht. Sein Blick ging ungeduldig zwischen dem Weg direkt zu seinen F\u00fc\u00dfen und nach vorn hin und her und ich wusste, was dieser Blick bedeutet: Er sch\u00e4tzte ab, wie weit es noch bis zum Ende dieses Weges ist. Denn dort sind bald M\u00f6glichkeiten, sich kurz zu setzen und auszuruhen. Genau wei\u00df ich es nicht, aber es schien, als sei die Einschr\u00e4nkung oder Verletzung des jungen Mannes tempor\u00e4r, vielleicht ein Bruch oder eine Prellung. Anzunehmen ist, dass er vielleicht bald wieder schnell und unbehindert laufen kann. Die Ungeduld in seinem Blick sagte das.\nIn einer geduldigen, schicksalsergebenen Variante kenne ich diesen Blick von einem Bewohner unseres Hauses. Er sei - so hat er stolz im Fahrstuhl verk\u00fcndet \u2013 an diesem Tage 90 Jahre alt geworden. Geboren also im Jahr 1922, Soldat gewesen \u2013 an welcher Front hat er nicht erz\u00e4hlt. In den letzten Kriegstagen noch hat wurde er so am Bein verletzt, dass es amputiert werden musste. Seit der Nachkriegszeit also l\u00e4uft er mit einer Prothese und einem Stock, um die Kr\u00e4fte besser zu verteilen und Balance zu halten.\nEr war \u2013 so hat er einmal meinem Mann auf dem kurzen Weg von der S-Bahn erz\u00e4hlt \u2013 ein \u00fcberzeugter Genosse. Er dachte, damit die richtigen Lehren aus den Kriegserlebnissen zu ziehen. Was er beruflich gemacht hat, wei\u00df ich nicht. Die Wende \u2013 da war er schon Rentner \u2013 habe ihm zugesetzt, erz\u00e4hlt er. Mehr wissen wir nicht \u00fcber ihn, wir sind erst vor einigen Jahren hierher gezogen. Oft sehen wir ihn und seine Frau - von der Stra\u00dfenbahn kommend - uns langsam entgegengehen. Ich stelle mir vor, wie schwer das sein muss, wie viel Kraft jemand st\u00e4ndig zus\u00e4tzlich braucht, um mit solch einem Hilfsmittel zu laufen, wie man einen Stumpf pflegt, der seit \u00fcber 60 Jahren eine Prothese halten muss, ob er noch Schmerzen hat. Phantomschmerzen vom Krieg, von den erlebten Irrt\u00fcmern und vergebenen M\u00fchen und einem Leben in st\u00e4ndiger Suche nach Balance.\nEs gibt manchmal Zeiten, wo man genauer hinguckt, sich mehr Gedanken macht. Mir geht\u2019s im Moment so. Ich habe eine Weile \u2013 nur vor\u00fcbergehend \u2013 gesp\u00fcrt, wie lang Wege werden k\u00f6nnen, die sonst kurz und unaufw\u00e4ndig schienen und schnell und mit Freude an der Bewegung durchschritten wurden. Aus dem Gleis, aus der Balance, aus dem Gleichgewicht. Das gibt\u2019s manchmal im Leben.\nUnd w\u00e4hrend auch ich neue Balance suche, frage ich mich, ob wir nicht alle mit irgendetwas aus dem Tritt sind oder mit irgendwas nachhinken. Man muss immer neu suchen.\nDer alte Herr hat seinen Geburtstag \u2013 wie ich hoffe \u2013 gut gefeiert. Ich habe ihn l\u00e4ngere Zeit nicht gesehen. Und der junge Mann ist vielleicht wieder schneller unterwegs.", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt/@@images/image/lead_article", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/community/kultur", "https://www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "https://www.freitag.de/autoren/magda", "https://www.freitag.de/community", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Balance%20%3A%20Manchmal%20sieht%20man%20genauer%20hin%2C%20wie%20Menschen%20sich%20um%20Gleichgewicht%20m%C3%BChen.%20&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Balance%20%3A%20Manchmal%20sieht%20man%20genauer%20hin%2C%20wie%20Menschen%20sich%20um%20Gleichgewicht%20m%C3%BChen.%20&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Balance%20%3A%20Manchmal%20sieht%20man%20genauer%20hin%2C%20wie%20Menschen%20sich%20um%20Gleichgewicht%20m%C3%BChen.%20&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Balance%20%3A%20Manchmal%20sieht%20man%20genauer%20hin%2C%20wie%20Menschen%20sich%20um%20Gleichgewicht%20m%C3%BChen.%20&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/magda/aus-dem-tritt", "https://www.freitag.de/thema/gesundheit", "https://www.freitag.de/thema/krankheit", "https://www.freitag.de/thema/alltag", "https://www.freitag.de/@@search?Subject%3Alist=behinderungen", "https://www.freitag.de/autoren/magda", "https://magdaskram.wordpress.com/", "https://www.freitag.de/@@join-community", "#buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}