{"title": "Impfen per Gesetz?", "author": "AUTOR; IN SWR Fernsehen", "url": "https://www.swrfernsehen.de/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109397-100.html", "hostname": "swrfernsehen.de", "description": "In mehreren Regionen Deutschlands droht eine Masernwelle. Die Bundesregierung pr\u00fcft daher jetzt eine Impfpflicht f\u00fcr Kinder gegen Virusinfektionen, die auch in Rheinland-Pfalz ein Thema ist.", "sitename": "swr.online", "date": "2022-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In mehreren Regionen Deutschlands droht eine Masernwelle. Die Bundesregierung pr\u00fcft daher jetzt eine Impfpflicht f\u00fcr Kinder gegen Virusinfektionen. Auch die rheinlandpf\u00e4lzische Gesundheitsministerin denkt \u00fcber neue Vorschriften f\u00fcr den Kitabesuch nach.\nImpfen per Gesetz?\nNach einer aktuellen Umfrage sind 77 Prozent der Deutschen f\u00fcr eine Impfpflicht, 20 Prozent dagegen. Hintergrund f\u00fcr die Diskussion sind die vielen Masernausbr\u00fcche in den vergangenen Wochen. Allein an einer Schule im nieders\u00e4chsischen Hildesheim erkrankten 26 Sch\u00fcler an Masern. Vergangene Woche meldete auch die Kreisverwaltung S\u00fcdliche Weinstra\u00dfe 13 Masernf\u00e4lle. Auch vor dem Hintergrund pr\u00fcft die Bundesregierung eine eventuelle Impfpflicht.\nWarum wird eine gesetzliche Impfpflicht gefordert?\nZwar gelten hierzulande bis zu 97 Prozent aller Schulkinder als geimpft, die meisten von ihnen sind aber nur einmal geimpft. Um wirkungsvoll gef\u00e4hrliche Kinderkrankheiten wie eben Masern zu bek\u00e4mpfen, empfehlen Experten eine zweifache Impfung. Und eine Auffrischung im Erwachsenenalter. Doch gerade bei der zweiten Impfung und dem Auffrischungs-Pieks gelten die Deutschen als impfm\u00fcde. So ist es nicht verwunderlich, dass bei den aktuell aufgetreten Masern-F\u00e4llen viele Jugendliche und Erwachsene betroffen sind. Daneben gibt es aber auch eine kleine Zahl von Menschen, die Impfen grunds\u00e4tzlich ablehnt, aus ideologischen Gr\u00fcnden, oder wegen diverser Vorerkrankungen ihrer Kinder, oder weil sie nicht an die Wirksamkeit der Impfmittel glauben.\nTats\u00e4chlich gibt es keine Studien \u00fcber den Impferfolg, sagt Dr. J\u00fcrgen Otten vom Gesundheitsamt Koblenz. Es seien aber jahrzehntelange Erfahrungswerte, die belegen: wer sein Kind zwei mal impfen l\u00e4sst, einmal im Kindesalter - dann im Jugendlichenalter, der habe eine 98-prozentige Sicherheit, dass das Kind nicht an einer der gef\u00e4hrlichen Kinderkrankheiten erkrankt. Dabei geht es nicht nur um Masern, sondern auch um Mumps, Keuchhusten und R\u00f6teln. Eine Liste \u00fcber empfohlene Standardimpfungen f\u00fcr alle Altersgruppen gibt der Stiko-Impfkalender!\nEs gab schon einmal eine Impfpflicht im geteilten Deutschland: In der BRD ab 1949 war die Pocken-Impfung gesetzlich vorgeschrieben. Auch die sogenannte Schluckimpfung gegen Kinderl\u00e4hmung wurde in den 1960er Jahren zur Massenimpfung, weil gerade in den 1950er Jahren tausende Kinder Opfer dieser Krankheit wurden. Erst seit 15 Jahren gilt Europa als poliofrei. In 12 EU-L\u00e4ndern gibt es \u00fcbrigens bereits eine Impfpflicht.\nWie ist aktuell die rechtliche Situation?\nIn Deutschland gibt es eine verpflichtende Impfberatung. Sprich: \u00c4rzte sind verpflichtet, zum Beispiel Eltern \u00fcber Impfungen zu informieren, \u00fcber gesundheitliche Folgen einer Nichtimpfung genauso wie \u00fcber Komplikationen nach dem Impfen. Die letzte Entscheidung liegt aber bei den Eltern. Die verpflichtende Impfberatung ist ein Kompromiss aus vorangegangenen Diskussionen \u00fcber eine gesetzliche Impfpflicht. Diese wurde 2017 noch mal um eine m\u00f6gliche Strafzahlung versch\u00e4rft, wenn Eltern sich nicht beraten lassen. Au\u00dferdem haben Kindertagesst\u00e4tten schon jetzt das Recht, einen Impfpass oder einen Nachweis \u00fcber die Impfberatung zu verlangen. In Essen sorgte eine Kita f\u00fcr Wirbel, als sie sich weigerte, ungeimpfte Kinder aufzunehmen.\nWas sagen die Gegner einer Impfpflicht?\nImpfen ist gerade in Deutschland ein hochemotionales Thema. Wann immer nach Impfpflicht gerufen wird, sind die Gegner nicht weit. Dabei gibt es aber gro\u00dfe Unterschiede: Es gibt die Impf-Gegner, die generell gegen das Impfen sind und es gibt Gegner, die gegen die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Impfpflicht sind. Zu letzterem z\u00e4hlt auch die Landesregierung von Rheinland-Pfalz. Die zust\u00e4ndige Ministerin B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler hat sich gegen eine rechtliche Impfpflicht ausgesprochen. Auch Dr. J\u00fcrgen Otten vom Gesundheitsamt Koblenz ist angesichts der geringen Zahl von Erkrankten gegen eine gesetzliche Vorschrift. Dr. Eva Borsche aus Bad Kreuznach ist auch gegen eine generelle Impfpflicht. Sie sagt, man m\u00fcsse sich jeden Patienten individuell anschauen und beraten. Auch m\u00fcssten Vorerkrankungen ber\u00fccksichtigt werden. Sie kritisiert, dass es in Deutschland immer noch nicht gelungen ist, separate Impfstoffe f\u00fcr einzelne Krankheiten auf den Markt zu bringen. Der heute immer noch g\u00e4ngigste, und von den Krankenkassen bezahlte Impfstoff, ist ein Dreifach-Impfstoff. Eltern h\u00e4tten nicht die M\u00f6glichkeit, ihr Kind zum Beispiel nur gegen Masern impfen zu lassen. Au\u00dferdem fordert Frau Dr. Borsche als auch der Gesundheitsamt-Leiter Dr. J\u00fcrgen Otte einen Nachweis \u00fcber den Impferfolg zu f\u00fchren.\nWelche Folgen haben Nicht-Impfungen?\nMasern sind eine hochansteckende, fieberhafte Viruserkrankung. Bei Ausbruch der Krankheit kann es neben grippe\u00e4hnlichen Symptomen auch in seltenen F\u00e4llen zu Mittelohrentz\u00fcndung, Lungenentz\u00fcndung oder einer gef\u00e4hrlichen Gehirnentz\u00fcndung kommen. Letzteres sogar noch Jahre nach dem Ausbruch der Krankheit im Erwachsenenalter. Weil Masern so hochinfekti\u00f6s sind, ist das Risiko hoch, andere anzustecken.\nDoch auch eine Masern-Impfung kann \u2013 zwar selten \u2013 aber auch zu schwerwiegenden Komplikationen f\u00fchren. Im Allgemeinen gilt die Masernimpfung jedoch als gut vertr\u00e4glich.\nBei dem in Deutschland verwendeten Impfstoff handelt es sich um einen dreifach-Impfstoff, der auch die Impfstoffe gegen Mumps und R\u00f6tel beinhaltet. Die St\u00e4ndige Impfkommission empfiehlt die erste Impfung f\u00fcr S\u00e4uglinge zwischen dem 11. und 14. Lebensmonat. Die zweite zwischen dem 15. und 23. Monat. Au\u00dferdem sollen alle Erwachsenen, die nach 1970 geboren wurden, ihre Impfung auffrischen.\nFazit\nDie Impfpflicht ist ein Dauerthema in Deutschland. Sie kocht jetzt wieder hoch, angesichts von aktuellen Masernausbr\u00fcchen, verteilt in der ganzen Republik. Auch in Rheinland-Pfalz. Die Zahl der Infektionen sind bislang zwar gering, aber die Krankheit gilt als hochansteckend. Auch deshalb fordern Bef\u00fcrworter die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht, auch aus Sorge um das Gemeinwohl. Ihre Gegner sehen einen massiven Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte und in das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. Das letzte Wort in dieser Sache ist noch nicht gesprochen.", "language": null, "image": "https://www.swr.de/wissen/odysso/1653462856519,image-swr-29768~_v-1x1@2dM_-733e4a95d343c52e922dfd8e3ff26ae78b29e5be.jpg", "pagetype": "video.other", "links": ["#navigation", "#content", "#footer", "/index.html", "https://www.swr.de/wetter/wetter-liste-swr-100.html", "https://www.swr.de/verkehr/verkehr-122.html", "https://www.swr.de/", "https://www.swr.de/swraktuell/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/friedrichshafen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/heilbronn/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/karlsruhe/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/mannheim/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/tuebingen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/ulm/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/trier/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/bw/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/rp/index.html", "https://www.swr.de/sport/index.html", "https://www.swr.de/sport/fussball/index.html", "https://www.swr.de/sport/mehr-sport/index.html", "https://www.swr.de/sport/media/index.html", "https://www.swr.de/sport/sendungen/index.html", "https://www.swr.de/wissen/index.html", "https://www.swr.de/wissen/rettet-die-insekten/index.html", "https://www.swr.de/wissen/zulaut/index.html", "https://www.swr.de/wissen/abgasalarm/index.html", "https://www.swr.de/wissen/apfelbluete/index.html", "https://www.swr.de/blautopfvr/", "https://www.swr.de/wissen/1000-antworten/index.html", "https://www.swr.de/wissen/spuren-im-stein/index.html", "https://www.swr.de/wissen/odysso/index.html", "https://www.swr.de/heimat/index.html", "https://www.swr.de/heimat/videos/index.html", "https://www.swr.de/heimat/deine-story/index.html", "https://www.swr.de/heimat/team/index.html", "https://www.swr.de/heimat/was-ist-heimat/index.html", "https://www.swr.de/schlager/index.html", "https://www.swr.de/schlager/stories/index.html", "https://www.swr.de/schlager/videos/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/", "https://www.swr.de/unternehmen/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/organisation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/karriere/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/kommunikation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/gniffkebloggt/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/virtuell/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/rheinland-pfalz/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/tickets/index.html", "/index.html", "/tv-programm/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg/", "/videotext/index.html", "/ard-buffet/index.html", "/ard-buffet/ratgeber/index.html", "/ard-buffet/kreativ/index.html", "/ard-buffet/rezepte/index.html", "/die-fallers/index.html", "/die-fallers/archiv/index.html", "/die-fallers/fallerhof/index.html", "/die-fallers/familie/index.html", "/die-fallers/video/index.html", "/eisenbahn-romantik/index.html", "/eisenbahn-romantik/vorschau/index.html", "/eisenbahn-romantik/folgen/index.html", "/eisenbahn-romantik/service/index.html", "/eisenbahn-romantik/ueber-uns/index.html", "/kaffee-oder-tee/index.html", "/kaffee-oder-tee/rezepte/index.html", "/kaffee-oder-tee/ratgeber/index.html", "/kaffee-oder-tee/wir-im-suedwesten/index.html", "/kaffee-oder-tee/kreativ/index.html", "/landesschau-bw/index.html", "/landesschau-bw/studiogaeste/index.html", "/landesschau-bw/videos/index.html", "/landesschau-bw/ueber-uns/index.html", "/landesschau-bw/kontakt/index.html", "/landesschau-rp/index.html", "/landesschau-rp/persoenlich/index.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/index.html", "/landesschau-rp/hierzuland/index.html", "/landesschau-rp/couchgespraeche/index.html", "/landesschau-rp/wetter/index.html", "/landesschau-rp/kontakt/index.html", "/lecker-aufs-land/index.html", "/lecker-aufs-land/rezepte/index.html", "/marktcheck/index.html", "/marktcheck/kontakt/index.html", "/marktcheck/sendungen/index.html", "/marktcheck/checkt-und-deckt-auf/index.html", "/marktcheck/oekochecker/index.html", "/marktcheck/preiswert-nuetzlich-gut/index.html", "/marktcheck/gesundheit/index.html", "/marktcheck/sabine-isst/index.html", "/nachtcafe/index.html", "/nachtcafe/rueckschau/index.html", "/nachtcafe/ueber-uns/index.html", "/nachtcafe/tickets/index.html", "/nachtcafe/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr1/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/musik/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/playlist/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/events/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/events/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/trier/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr1/swr1leute/index.html", "https://www.swr.de/swr2/index.html", "https://www.swr.de/swr2/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr2/musik-klassik/index.html", "https://www.swr.de/swr2/musik-jazz-und-pop/index.html", "https://www.swr.de/swr2/literatur/index.html", "https://www.swr.de/swr2/hoerspiel/index.html", "https://www.swr.de/swr2/doku-und-feature/index.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/index.html", "https://www.swr.de/swr2/film-und-serie/index.html", "https://www.swr.de/swr2/kunst-und-ausstellung/index.html", "https://www.swr.de/swr2/buehne/index.html", "https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/index.html", "https://www.swr.de/swr2/veranstaltungen/index.html", "https://www.swr3.de/index.html", "https://www.swr.de/swr4/index.html", "https://www.swr.de/swr4/musik/index.html", "https://www.swr.de/swr4/events/index.html", "https://www.swr.de/swr4/tipps/index.html", "https://www.swr.de/swr4/programm-bw/index.html", "https://www.swr.de/swr4/programm-rp/index.html", "https://www.swr.de/swr4/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/friedrichshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/heilbronn/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/karlsruhe/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/mannheim/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/suedbaden/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/trier/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/tuebingen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/ulm/index.html", "https://www.dasding.de/index.html", "https://www.kindernetz.de/index.html", "https://www.planet-schule.de/index.html", "https://www.swr.de/ehrensache/index.html", "https://www.swr.de/ehrensache/ueber-uns/index.html", "https://www.herzenssache.de/index.html", "https://www.herzenssache.de/projekte/index.html", "https://www.herzenssache.de/foerderung/index.html", "https://www.herzenssache.de/mitmachen/index.html", "https://www.herzenssache.de/promis-mit-herz/index.html", "https://www.herzenssache.de/ueber-uns/index.html", "https://www.herzenssache.de/kontakt/index.html", "https://www.herzenssache.de/jetzt-spenden/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/deutscher-dokumentarfilmpreis/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/partner/index.html", "https://www.swr.de/index.html", "/index.html", "/landesschau-rp/index.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/index.html", "whatsapp://send?text=https://www.swrfernsehen.de/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109397-100.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.swrfernsehen.de/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109397-100.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.swrfernsehen.de/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109397-100.html", "mailto:?subject=Linkempfehlung: Impfen%20per%20Gesetz%3F&body=Ihnen wird folgende Internetseite empfohlen: https%3A%2F%2Fwww.swrfernsehen.de%2Flandesschau-rp%2Fgutzuwissen%2Fav-o1109397-100.html", "https://avdlswr-a.akamaihd.net/swrfernsehen/landesschau-rp/gut-zu-wissen/2019/04/1109397.sm.mp4", "https://www.swr.de", "https://www.swrfernsehen.de/landesschau-rp/index.html", "/landesschau-rp/index.html", "https://www.ardmediathek.de/sendung/landesschau-rheinland-pfalz/Y3JpZDovL3N3ci5kZS84MDk5MjY/", "/swrfernsehen-suche-100.html?swx_keyword=Gesundheit+und+Mensch", "/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109290-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109290-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/av-o1109290-100.html", "/landesschau-rp/persoenlich/av-o1109385-100.html", "/landesschau-rp/persoenlich/av-o1109385-100.html", "/landesschau-rp/persoenlich/av-o1109385-100.html", "/landesschau-rp/couchgespraeche/av-o1109435-100.html", "/landesschau-rp/couchgespraeche/av-o1109435-100.html", "/landesschau-rp/couchgespraeche/av-o1109435-100.html", "/landesschau-rp/hierzuland/av-o1108327-100.html", "/landesschau-rp/hierzuland/av-o1108327-100.html", "/landesschau-rp/hierzuland/av-o1108327-100.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-26-oktober-110.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-26-oktober-110.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-26-oktober-110.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-25-oktober-106.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-25-oktober-106.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-25-oktober-106.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-24-oktober-102.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-24-oktober-102.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-24-oktober-102.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-23-oktober-104.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-23-oktober-104.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-23-oktober-104.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-20-oktober-112.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-20-oktober-112.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-20-oktober-112.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-19-oktober-110.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-19-oktober-110.html", "/landesschau-rp/sendung-vom-19-oktober-110.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-gesund-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-gesund-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-gesund-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-essen-trinken-102.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-essen-trinken-102.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/gzw-essen-trinken-102.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/eichhoernchen-158.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/eichhoernchen-158.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/eichhoernchen-158.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/manikuere-und-pedikuere-bei-maennern-das-gilt-es-zu-beachten-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/manikuere-und-pedikuere-bei-maennern-das-gilt-es-zu-beachten-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/manikuere-und-pedikuere-bei-maennern-das-gilt-es-zu-beachten-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/darum-koennen-haemorrhoiden-schmerzen-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/darum-koennen-haemorrhoiden-schmerzen-100.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/darum-koennen-haemorrhoiden-schmerzen-100.html", "https://www.swr.de/swraktuell/index.html", "https://www.swr.de/sport/index.html", "https://www.swr.de/wissen/index.html", "https://www.swr.de/heimat/index.html", "https://www.swr.de/archiv/index.html", "https://www.kindernetz.de/index.html", "https://www.swr.de/schlager/index.html", "/index.html", "/tv-programm/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg", "/videotext/index.html", "https://www.swr.de/swr1/index.html", "https://www.swr.de/swr2/index.html", "https://www.swr3.de/index.html", "https://www.swr.de/swr4/index.html", "https://www.dasding.de/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg", "https://www.ardmediathek.de/swr/programm/heute?channel=swr", "https://www.ardaudiothek.de/sender/swr", "https://www.ardmediathek.de/swr/sendungen-a-bis-z/", "https://www.swr.de/unternehmen/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/organisation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/karriere/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/kommunikation/index.html", "https://www.swr.de/home/ansprechpartner-100.html", "https://www.swr.de/home/swr-von-a-z-100.html", "https://www.swr.de/unternehmen/besucherfuehrung-100.html", "https://www.swr.de/unternehmen/swr-veranstaltungen-102.html", "https://www.swr.de/unternehmen/empfang/empfang-102.html", "https://www.swrfernsehen.de/assets/swr/weiterleitung.html?https%3A%2F%2Fwww.swr-shop.de%2F", "https://www.swr.de/gremien/index.html", "https://www.swr.de/gremien/rundfunkrat/rundfunkrat-100.html", "https://www.swr.de/gremien/verwaltungsrat/verwaltungsrat-100.html", "https://www.swr.de/gremien/rundfunkrat/dreistufentest-100.html", "https://www.swr.de/gremien/artikel-landesrundfunkrat-bw-100.html", "https://www.swr.de/gremien/artikel-landesrundfunkrat-rp-100.html", "https://www.swr.de/datenschutz/index.html", "https://www.swr.de/impressum/index.html", "#"]}