{"title": "Coronavirus versetzt Deutschland in den Krisenmodus: Das waren die Entwicklungen bis zum 14. Mai", "author": "S; Uuml; DKURIER Online", "url": "https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/coronavirus-versetzt-deutschland-in-den-krisenmodus-das-waren-die-entwicklungen-bis-zum-14-mai;art417930,10524780", "hostname": "suedkurier.de", "description": "Das neue Coronavirus hat Deutschland erreicht. Auch in Baden-W\u00fcrttemberg gibt es Krankheitsf\u00e4lle. Seit den Anf\u00e4ngen der Krise berichten wir in einem Newsticker und b\u00fcndeln die wichtigsten Informationen zur Lage in der Region und im Land. Hier k\u00f6nnen Sie die Entwicklung bis zum 14. Mai nachverfolgen. Dieser Artikel ist f\u00fcr alle Leser freigeschaltet.", "sitename": "S\u00dcDKURIER Online", "date": "2020-05-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das waren die Entwicklungen am Donnerstag, 14. Mai:\n22.30 Uhr: K\u00fcnftig keine Quarant\u00e4ne-Pflicht mehr f\u00fcr Einreisende aus EU- und Schengen-Staaten\nDie Quarant\u00e4ne-Regelungen f\u00fcr die Einreise nach Deutschland werden abgeschw\u00e4cht. Wer aus EU- und Schengen-Staaten sowie Gro\u00dfbritannien nach Deutschland einreist oder zur\u00fcckkehrt, muss sich k\u00fcnftig nicht mehr in eine 14-t\u00e4gige h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben, wie die nordrhein-westf\u00e4lische Landesregierung am Donnerstag mitteilte. Darauf h\u00e4tten sich Bund und L\u00e4nder verst\u00e4ndigt. Die neue Regelung werde in den kommenden Tagen umgesetzt. Nordrhein-Westfalen setzt die \u00c4nderungen nach eigenen Angaben bereits ab Freitag um.\nWegen der Corona-Pandemie gilt seit dem 9. April eine Quarant\u00e4ne-Pflicht f\u00fcr Bundesb\u00fcrger und Ausl\u00e4nder, die nach Deutschland einreisen. Sie m\u00fcssen nach Grenz\u00fcbertritt direkt zu ihrer Unterkunft fahren und dort 14 Tage in h\u00e4uslicher Isolation bleiben, um abzukl\u00e4ren, ob sie mit dem Corona-Virus infiziert sind. Ausnahmen von der Quarant\u00e4ne-Pflicht gelten unter anderem f\u00fcr Berufspendler, Saisonarbeiter und Mitarbeiter von Polizei und Gesundheitsbeh\u00f6rden.\nNordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) erkl\u00e4rte, die nun beschlossene Neuregelung schaffe Rechtsklarheit und sei eine gro\u00dfe Erleichterung f\u00fcr die Menschen vor allem in den Grenzregionen. \"Wir senden damit auch eine deutliche Botschaft an unsere Nachbarl\u00e4nder auf dem Weg zur\u00fcck in die europ\u00e4ische Normalit\u00e4t.\" Deutschland werde die Corona-Krise nur \u00fcberwinden, \"wenn die europ\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Personen, Waren und Dienstleistungen vollst\u00e4ndig wiederhergestellt ist\".\n21.00 Uhr: Gastronomie in \u00d6sterreich darf wieder bewirten\nWirte in \u00d6sterreich d\u00fcrfen ihre Restaurants, Lokale und Kneipen am Freitag nach einer 59 Tage langen, coronabedingten Zwangspause wieder \u00f6ffnen. Beim Neustart m\u00fcssen die Gastst\u00e4tten aber einige Sicherheitsvorkehrungen beachten. So muss zwischen den Tischen ein Mindestabstand von einem Meter eingehalten werden, Kellner m\u00fcssen zudem einen Mund-Nasen-Schutz tragen. Ge\u00f6ffnet werden darf nur zwischen 6.00 Uhr und 23.00 Uhr.\nNach Angaben der Wirtschaftskammer \u00d6sterreich (WK\u00d6) sind bei einigen Betrieben bereits zahlreiche Reservierungen f\u00fcr das anstehende Wochenende eingegangen. F\u00fcr die folgenden Werktage und die Zeit nach dem ersten Ansturm gebe es bei einigen aber noch Unsicherheit.\n19.30 Uhr: 33.804 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1629 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33.804 gestiegen. Das waren 143 mehr als am Vortag, wie das Sozialministerium mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem Virus stieg auf 1629. Gut 29.000 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen.\nDie Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 0,83 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass ein mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierter weniger als eine weitere Person ansteckt. Die Zahl der in den letzten sieben Tagen neu gemeldeten F\u00e4lle pro 100.000 Einwohner liegt f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg aktuell im Durchschnitt bei 6,5.\n17.50 Uhr: Europapark \u00f6ffnet Ende Mai wieder: Das erwartet die Besucher\nAb Freitag, 29. Mai, \u00f6ffnet der Europa-Park nach rund zweimonatiger Schlie\u00dfung wieder seine Tore und fast alle Attraktionen. Statt bis zu 50.000 G\u00e4sten, die an einem sehr gut besuchten Tag in die Anlage str\u00f6men, werden es nun wahrscheinlich eher 15.000 sein. Die genaue Zahl m\u00fcssen die Beh\u00f6rden noch festlegen. Beim Besuch wird einiges anders sein als gewohnt. Der Ansturm auf Tickets ist dennoch gewaltig.\n[Was die Besucher erwartet und was der Park plant, lesen Sie hier.](/baden-wuerttemberg/ab-ende-mai-sollen-wieder-15000-besucher-taeglich-in-den-europa-park-stroemen-was-sie-erwartet-und-wie-der-park-plant;art417930,10515438)\n16.40 Uhr: Eisenmann d\u00e4mpft Erwartungen der Eltern an Kita-Betreuung\nWenn die Kitas in Baden-W\u00fcrttemberg ab Montag die Betreuung von Kindern ausweiten d\u00fcrfen, werden nicht alle interessierten Eltern sofort einen Zuschlag erhalten. Kultusministerin Susanne Eisenmann (CDU) sagte heute, dass die Kita-Tr\u00e4ger Vorlauf f\u00fcr ihre Planung und Organisation br\u00e4uchten. Wie schnell eine Kita f\u00fcr weitere Kinder ge\u00f6ffnet werden k\u00f6nne, h\u00e4nge auch von der jeweiligen r\u00e4umlichen und personellen Situation ab. Damit d\u00e4mpfte Eisenmann Erwartungen, die bei manchen Eltern entstanden waren, nachdem die weitere schrittweise \u00d6ffnung der Kitas angek\u00fcndigt worden war.\nBislang gibt es in den Kitas wegen Corona nur eine Notbetreuung, die aber ausgeweitet worden ist. Nach Angaben des Ministeriums gehen schon wieder bis zu 25 Prozent der Kinder in die Kita. Erlaubt sind von Montag an maximal 50 Prozent der Kinder, die normalweise in die jeweilige Kita gehen. Kinder in der erweiterten Notbetreuung oder mit besonderem F\u00f6rderbedarf haben Vorrang. Denkbar ist nach Angaben des Kultusministeriums etwa, dass Kinder in festen Gruppen abwechselnd an einzelnen Wochentagen in die Kita kommen.\n15.05 Uhr: Steuereinnahmen sinken 2020 um fast 100 Milliarden Euro\nDie Steuereinnahmen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen fallen im laufenden Jahr um voraussichtlich 98,6 Milliarden Euro niedriger aus als bisher erwartet. Das geht aus der Fr\u00fchjahrsprognose des Arbeitskreises Steuersch\u00e4tzung hervor, die Bundesfinanzminister Olaf Scholz vorstellte. Auf den Bund entf\u00e4llt demnach ein Minus von 44 Milliarden Euro, auf die L\u00e4nder von 35 Milliarden Euro, der Rest auf Kommunen und die Europ\u00e4ische Union.\n13.45 Uhr: Telefonische Krankschreibung soll nur noch bis Ende Mai m\u00f6glich sein\nEine telefonische Krankschreibung als Ausnahmeregelung in der Corona-Krise soll nur noch bis Ende Mai m\u00f6glich sein. Die Regelung, wonach sich Patienten mit leichten Erkrankungen der Atemwege nach telefonischer R\u00fccksprache mit ihrem Arzt befristet krank schreiben lassen k\u00f6nnen, verl\u00e4ngerte der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) am Donnerstag nach eigenen Angaben \u201enach derzeitiger Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrdungslage letztmalig\u201c bis zum 31. Mai.\n13.30 Uhr: Studie: Coronavirus ist ein \u201eMultiorganvirus\u201c\nDas neue Coronavirus bef\u00e4llt laut einer Studie des Universit\u00e4tsklinikums Hamburg-Eppendorf (UKE) neben der Lunge auch zahlreiche andere Organe. \u201eSars-CoV-2, das neuartige Corona-Virus, ist nicht nur ein Lungenvirus, sondern ein Multiorganvirus\u201c, sagte der Leiter der Studie, Tobias Huber, am Donnerstag in Hamburg. Das h\u00e4tten Untersuchungen von 27 an Covid-19 gestorbenen Patienten gezeigt. Das am zweith\u00e4ufigsten betroffene Organ seien in dieser Untersuchung die Nieren gewesen, \u201enicht selten bis hin zum totalen Organausfall\u201c. Au\u00dferdem habe man den Erreger in Herz, Leber, Gehirn und Blut nachweisen k\u00f6nnen. Die h\u00f6chsten Konzentrationen h\u00e4tten sich aber in den Zellen der Atemwege gefunden.\nDer Befall der Nieren sei vermutlich die Ursache daf\u00fcr, dass Covid-19-Erkrankte h\u00e4ufig Auff\u00e4lligkeiten im Urin aufwiesen, sagte Huber. \u201eZudem k\u00f6nnte dies die extrem hohe Rate von bis zu 50 Prozent an akuten Nierenversagen bei Covid-19-Patienten erkl\u00e4ren.\u201c\nDer m\u00f6gliche Befall weiterer Organe m\u00fcsse bei der Behandlung von Corona-Patienten ber\u00fccksichtigt werden. In weiteren Studien solle gekl\u00e4rt werden, ob Urinver\u00e4nderungen als Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr schwere Covid-19-Verl\u00e4ufe dienen k\u00f6nnten, sagte Huber\n13.25 Uhr: Bundestag beschlie\u00dft Pr\u00e4mie f\u00fcr Pfleger und billigt Ausweitung der Corona-Tests und neue Meldepflichten\nBesch\u00e4ftigte in der Altenpflege sollen wie versprochen in diesem Jahr eine Corona-Pr\u00e4mie bekommen. Das hat der Bundestag am Donnerstag beschlossen. Die Corona-Pr\u00e4mie sollen Besch\u00e4ftigte in der ambulanten und station\u00e4ren Altenpflege bekommen. Die H\u00f6he von bis zu 1000 Euro richtet sich unter anderem nach der Arbeitszeit. L\u00e4nder oder Arbeitgeber k\u00f6nnen die steuerfreie Extrazahlung auf bis zu 1500 Euro aufstocken. Einige haben das bereits angek\u00fcndigt.\nDer Bundestag beschloss au\u00dferdem das Gesetz zur Ausweitung der Corona-Tests und zur besseren Ausstattung der Gesundheits\u00e4mter. Die in namentlicher Abstimmung gebilligte Neufassung des Infektionsschutzgesetzes legt fest, dass die gesetzlichen Krankenkassen die Tests auch dann bezahlen m\u00fcssen, wenn jemand keine Symptome zeigt. Im Umfeld besonders gef\u00e4hrdeter Menschen - etwa in Pflegeheimen - soll verst\u00e4rkt auf das Virus getestet werden.\nDie Labore m\u00fcssen nach der Neuregelung k\u00fcnftig auch negative Testergebnisse melden. Zudem m\u00fcssen Gesundheits\u00e4mter es fortan mitteilen, wenn jemand als geheilt gilt. Teil des Meldewesens ist auch die Information, wo sich jemand wahrscheinlich angesteckt hat.\nDer Bund unterst\u00fctzt die 375 Gesundheits\u00e4mter mit 50 Millionen Euro, um deren Digitalisierung voranzubringen. Beim Robert-Koch-Institut wird dauerhaft eine Kontaktstelle f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst eingerichtet.\n12.35 Uhr: Land startet Corona-Krisenberatung f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe\nVon der Corona-Krise betroffene Unternehmen mit bis zu 250 Mitarbeitern k\u00f6nnen von Freitag an kostenlos eine Beratung des Landes in Anspruch nehmen. Experten sollen ihnen dabei helfen, die Krise bestm\u00f6glich zu \u00fcberstehen. Dabei gehe es beispielsweise darum, wie die eigene unternehmerische Lage zu bewerten sei, welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es gebe und welche Strategie dabei helfen k\u00f6nne, die Krise zu \u00fcberwinden. Die Unternehmen k\u00f6nnten bis zu vier Beratungstage kostenlos in Anspruch nehmen. \u201eGemeinsam mit den vom Land finanzierten Beratern k\u00f6nnen die Betriebe auch eine Liquidit\u00e4tsplanung durchf\u00fchren und sich auf anstehende Gespr\u00e4che mit Banken vorbereiten\u201c, sagte Wirtschaftsministerin Nicole Hoffmeister-Kraut (CDU).\nF\u00fcr die \u201eKrisenberatung Corona\u201c wurden das Rationalisierungs- und Innovationszentrum Baden-W\u00fcrttemberg (RKW), die Beratungs- und Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft f\u00fcr Handwerk und Mittelstand (BWHM), die Beratung des Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbandes Dehoga und die Unternehmensberatung des Handelsverbands Baden-W\u00fcrttemberg beauftragt. Betroffene Unternehmen k\u00f6nnen sich direkt dorthin wenden; bei einem Erstgespr\u00e4ch werden dann F\u00f6rdervoraussetzungen abgekl\u00e4rt, der Beratungsbedarf analysiert und ein geeigneter Krisen- und Sanierungsexperte vermittelt.\n11.40 Uhr: Bundestag beschlie\u00dft Erh\u00f6hung des Kurzarbeitergelds\nIn der Corona-Krise sollen Arbeitnehmer st\u00e4rker vor Lohneinbu\u00dfen bei Kurzarbeit bewahrt werden. Der Bundestag beschloss am Donnerstag ein entsprechendes Gesetz von Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD). Die gro\u00dfe Koalition stimmte daf\u00fcr, die Opposition enthielt sich. Generell gibt es als Kurzarbeitergeld bereits jetzt 60 Prozent des letzten Nettolohns oder 67 Prozent f\u00fcr Menschen mit Kindern. Nun soll es ab dem vierten Monat des Bezugs auf 70 Prozent beziehungsweise 77 Prozent erh\u00f6ht werden. Ab dem siebten Bezugsmonat sollen es k\u00fcnftig 80 Prozent oder 87 Prozent sein. Dies soll bis l\u00e4ngstens 31. Dezember 2020 gelten.\n11 Uhr: DGB rechnet mit Zunahme von Arbeitsrechtskonflikten wegen Corona\nDer Deutsche Gewerkschaftsbund (DGB) erwartet wegen der Corona-Krise mehr Streitf\u00e4lle vor den Arbeitsgerichten. \u201eGerade in Krisenzeiten brauchen viele Gewerkschaftsmitglieder fachkundige Beratung und im Konfliktfall auch juristische Unterst\u00fctzung\u201c, sagte der baden-w\u00fcrttembergische Landeschef Martin Kunzmann am Donnerstag in Stuttgart. Der DGB bietet Gewerkschaftsmitgliedern in Streitf\u00e4llen rechtliche Unterst\u00fctzung. Im vergangenen Jahr wurde Beistand unter anderem in 6303 neuen Arbeitsrechtsverfahren geleistet.\n9.30 Uhr: WHO: Das neuartige Coronavirus geht wom\u00f6glich niemals weg\nDas neuartige Coronavirus k\u00f6nnte nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation wom\u00f6glich nie wieder verschwinden. Die Menschen in aller Welt m\u00fcssten m\u00f6glicherweise lernen, mit dem Virus zu leben, warnte die WHO am Mittwoch in Genf. Es sei m\u00f6glich, dass das Virus nie ganz ausgemerzt werden k\u00f6nne, sagte Michael Ryan, WHO-Direktor f\u00fcr Gesundheitsnotf\u00e4lle, bei einer Videopressekonferenz.\nEs sei \"sehr schwer vorherzusagen, wann wir \u00fcber die Oberhand \u00fcber das Virus gewinnen\", sagte Ryan. \"Dieses Virus k\u00f6nnte ein weiteres endemisches Virus in unseren Gemeinschaften werden und dieses Virus k\u00f6nnte niemals verschwinden\", erg\u00e4nzte Ryan und verwies auf das Aids-Virus HIV. \"HIV ist nicht verschwunden - aber wir kommen damit klar.\"\n8.20 Uhr: Studie: Coronavirus k\u00f6nnte vor allem beim Sprechen \u00fcbertragen werden\nDas Coronavirus k\u00f6nnte einer neuen Studie zufolge m\u00f6glicherweise vor allem beim Sprechen \u00fcbertragen werden. Wie die am Mittwoch ver\u00f6ffentlichte Untersuchung im Fachblatt \u201eProceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America\u201c (PNAS) zeigt, k\u00f6nnen beim Sprechen ausgesto\u00dfene Mikrotr\u00f6pfchen in einem geschlossenen Raum mehr als zehn Minuten lang in der Luft bleiben.\n7.30 Uhr: Spahn h\u00e4lt an Immunit\u00e4tsausweis fest\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn h\u00e4lt in der Corona-Krise grunds\u00e4tzlich an Pl\u00e4nen zur Einf\u00fchrung eines Immunit\u00e4tsausweises fest. Man werde sich verst\u00e4rkt mit der Frage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, \u201ewelche Einschr\u00e4nkungen wann f\u00fcr wen zul\u00e4ssig sind\u201c, sagte der CDU-Politiker dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND/Donnerstag). \u201eAndere Staaten planen bereits, die Einreise k\u00fcnftig von einem derartigen Immunit\u00e4tsnachweis abh\u00e4ngig zu machen\u201c, betonte Spahn. \u201eDenn die L\u00f6sung kann ja nicht sein, dass unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht mehr in L\u00e4nder reisen k\u00f6nnen, die solche Regelungen planen.\u201c\nSpahn hatte Anfang Mai erkl\u00e4rt, dass es vorerst keine Regelungen dazu geben soll, inwiefern solche Immunit\u00e4tsnachweise Ausnahmen von Alltags-Beschr\u00e4nkungen wie in der Corona-Krise erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. Spahn hat den Deutschen Ethikrat um eine Stellungnahme dazu gebeten. Neben der Opposition hatte sich auch SPD-Chefin Saskia Esken skeptisch \u00fcber Pl\u00e4ne f\u00fcr Immunit\u00e4tsnachweise ge\u00e4u\u00dfert.\n7 Uhr: UNO warnt vor massiver Verbreitung von mentalen St\u00f6rungen durch Corona-Krise\nAls Folge der Corona-Pandemie droht der Welt nach UN-Angaben auch eine massive Verbreitung psychischer St\u00f6rungen. Selbst wenn das Virus unter Kontrolle sei, w\u00fcrden danach noch von der Krise ausgel\u00f6ste \u201eTrauer, Angst und Depression\u201c Menschen und Gemeinschaften rund um den Globus beeintr\u00e4chtigen, sagte UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres in einer am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Videobotschaft.\nDas waren die Entwicklungen am Mittwoch, 13. Mai:\n20.20 Uhr: 33 661 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1613 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33 661 gestiegen. Das waren 183 mehr als am Dienstag, wie das Sozialministerium am Mittwoch in Stuttgart mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg auf 1613. Gut 28 868 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen.\nDie Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 1,02 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass ein mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierter etwas mehr als eine weitere Person ansteckt. Die Zahl der in den letzten sieben Tagen neu gemeldeten F\u00e4lle pro 100 000 Einwohner liegt f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg aktuell im Durchschnitt bei 7,1.\n19.00 Uhr: Landesgartenschau in \u00dcberlingen wird auf 2021 verschoben\nJetzt steht es endg\u00fcltig fest: Die Landesgartenschau in \u00dcberlingen wird wegen der Corona-Pandemie auf n\u00e4chstes Jahr verschoben und findet vom 9. April bis 17. Oktober 2021 statt. Der Gemeinderat der Stadt sowie der Aufsichtsrat der Landesgartenschau \u00dcberlingen 2020 GmbH hatten der Verschiebung zugestimmt, nachdem es vom Land Baden-W\u00fcrttemberg gr\u00fcnes Licht gegeben hatte. Alle Tickets behalten f\u00fcr 2021 ihre G\u00fcltigkeit.\n18.10 Uhr: Die Grenz\u00fcberg\u00e4nge gehen am Samstag teilweise auf \u2013 was Sie jetzt wissen m\u00fcssen\nNach langem Ringen k\u00fcndigt sich eine deutliche Lockerung an der Grenze an. Doch was genau ist jetzt erlaubt?\n[Wir haben die wichtigsten Fragen und Antworten.](/ueberregional/politik/die-grenzuebergaenge-gehen-am-samstag-teilweise-auf-was-sie-jetzt-wissen-muessen;art410924,10514791)\n16.45 Uhr: Maas will Reisewarnung schrittweise aufheben - Europa zuerst\nBundesau\u00dfenminister Heiko Maas will die weltweite Reisewarnung f\u00fcr Touristen wegen der Corona-Pandemie schrittweise aufheben und mit europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beginnen. Einen Zeitpunkt daf\u00fcr nannte er aber nicht. \u201eF\u00fcr Europa wird es sicher fr\u00fcher m\u00f6glich sein, die Reisewarnung aufzuheben als f\u00fcr andere Reiseziele \u2013 vorausgesetzt, dass sich der jetzige positive Trend in vielen L\u00e4ndern verstetigt\u201c, erkl\u00e4rte Maas.\nDer Au\u00dfenminister deutete an, dass die Reisewarnung m\u00f6glicherweise nicht f\u00fcr den gesamten europ\u00e4ischen Schengen-Raum - in dem es normalerweise keinerlei Grenzkontrollen gibt - gleichzeitig aufgehoben wird. \u201eZiel muss es sein, das Vorgehen in Europa so gut wie m\u00f6glich abzustimmen, auch wenn sich die Lage von Land zu Land noch unterscheidet. Wir m\u00fcssen nicht alle im selben Takt vorangehen, aber eben auch nicht im Wettlauf \u2013 und so, dass wir einander nicht auf die F\u00fc\u00dfe treten\u201c, sagte der SPD-Politiker. Zum Schengen-Raum geh\u00f6ren 26 europ\u00e4ische L\u00e4nder.\n15.35 Uhr: Weitere Absage: Oberschwabenschau findet im Herbst 2020 nicht statt\n2020 gibt es keine Oberschwabenschau in Ravensburg, die Messe wird offiziell abgesagt.\n\u201eCorona ver\u00e4ndert die Rahmenbedingungen so sehr, dass die Oberschwabenschau dieses Jahr nicht das sein kann, wof\u00fcr Aussteller und Besucher sie traditionell so sch\u00e4tzen\u201c, begr\u00fcndet der Veranstalter die Absage in einem Pressetext.\nDeswegen wird die f\u00fcr den 10. bis 18. Oktober geplante Landwirtschafts- und Verbrauchermesse nun abgesagt. \u201eWas die Oberschwabenschau ausmacht, das sind die pers\u00f6nlichen Kontakte, die N\u00e4he, die Gem\u00fctlichkeit. Aber genau das k\u00f6nnen wir 2020 nicht bieten. Das Wesentliche fehlt\u201c, so Messechef Stephan Drescher.\n14.40 Uhr: Warnungen vor schrittweiser \u00d6ffnung der Kitas\nDie Kitas im S\u00fcdwesten sind nach Gewerkschaftsangaben nicht auf eine Ausweitung der Betreuungsangebote ab Montag vorbereitet. Die Vorsitzende der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW), Doro Moritz, hielt Kultusministerin Susanne Eisenmann vor, kein Konzept f\u00fcr die angek\u00fcndigte Betreuung von bis zu 50 Prozent der Kinder zu haben. Daher sei es verantwortungslos, die Kitas am Montag weiter zu \u00f6ffnen. Bislang gibt es in den Kitas wegen der Corona-Pandemie nur eine Notbetreuung f\u00fcr wenige Kinder.\nAuch der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne) bezeichnete den Fahrplan zur weiteren \u00d6ffnung der Kitas als praxisfern und nicht durchf\u00fchrbar. Es seien bei Eltern Hoffnungen geweckt worden, die die Kommunen als Kita-Tr\u00e4ger nun entt\u00e4uschen m\u00fcssten. Es gebe etwa in T\u00fcbingen zu wenig Personal, um neue Kita-Gruppen zu schaffen.\nEisenmann hatte vor einer Woche die \u201eschrittweise Ausweitung in Richtung eines reduzierten Regelbetriebs\u201c angek\u00fcndigt. Die wegen des Coronavirus gebotenen Abstandsregeln sollen eingehalten werden, indem man die Gruppen der zu betreuenden Kinder klein h\u00e4lt. Das Ministerium erkl\u00e4rte am Mittwoch, eine Ausweitung der Betreuung in Kitas sei wichtig, weil die Situation f\u00fcr viele Eltern gerade schwierig sei. Zudem sei f\u00fcr Kinder der Kontakt zu Gleichaltrigen wichtig.\n13.30 Uhr: ZF in der Krise: Arbeitsplatzabbau am Standort Friedrichshafen r\u00fcckt immer n\u00e4her\nDie Aussichten sind d\u00fcster.\n[Wegen der Corona-Pandemie, der schon vorher r\u00fcckl\u00e4ufigen Nachfrage und weltweiter Rezession werden auch bei der ZF Friedrichshafen AG tiefgreifende Einschnitte erwartet.](/region/bodenseekreis/friedrichshafen/zf-in-der-krise-arbeitsplatzabbau-am-standort-friedrichshafen-rueckt-immer-naeher;art372474,10514433) In einer virtuellen Pressekonferenz, die das Unternehmen per Skype veranstaltete, stellte sich der neue Leiter der Division Nutzfahrzeugtechnik, Andreas Moser, vor. Seit dem 1. Januar 2020 ist er f\u00fcr diesen Unternehmensteil verantwortlich, der weltweit 14300 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt, in Friedrichshafen sind es 4400.\n12.48 Uhr: Konzept f\u00fcr Corona-Warn-App nimmt Form an\nDie geplante deutsche App zur Nachverfolgung von Infektionsketten in der Coronavirus-Pandemie nimmt Form an. Am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Europas gr\u00f6\u00dfter Softwarekonzern SAP und die Deutsche Telekom auf der Plattform Github ein erstes Konzept. Github ist die weltweit gr\u00f6\u00dfte Plattform f\u00fcr die Entwicklung von Open-Source-Software. Mit solchen Warn-Apps soll \u00fcber die Smartphones der einzelnen Nutzer verhindert werden, dass sich das Virus weiter ausbreitet.\nAus den Dateien geht hervor, dass Nutzer \u00fcber die App auch das Ergebnis eines Tests erfahren k\u00f6nnen sollen. \u201eIm Fall eines durchgef\u00fchrten Tests auf eine SARS-CoV-2 Infektion kann der App-Nutzer \u00fcber die App den digitalen Testinformationsprozess starten und damit \u00fcber das ermittelte Testergebnis benachrichtigt werden\u201c, hei\u00dft es. Man soll sich aber auch lediglich informieren lassen k\u00f6nnen, dass ein Ergebnis vorliegt.\nDie Konzerne versprachen, nur \u201enotwendige Daten zu verarbeiten - ausschlie\u00dflich zu dem Zweck, die Nutzer wissen zu lassen, ob sie in engem Kontakt mit anderen, bereits infizierten Nutzern standen - ohne die jeweilige Identit\u00e4t zu offenbaren\u201c. Der Gr\u00fcnen-Fraktionsvize im Bundestag, Konstantin von Notz, begr\u00fc\u00dfte die Ver\u00f6ffentlichung. Dies k\u00f6nne aber dies nur ein erster Schritt zu mehr Transparenz sein. Die Ank\u00fcndigung, den Quellcode der App \u201ezeitnah\u201c offenzulegen, m\u00fcsse schnellstm\u00f6glich in die Tat umgesetzt werden.\n11.14 Uhr: Bundesregierung beschlie\u00dft Lockerung der Grenzkontrollen\nDie Kontrollen an den deutschen Grenzen sollen ab Samstag schrittweise gelockert werden. Die Bundesregierung verfolge das Ziel, ab Mitte Juni wieder zu einem \"freien Reiseverkehr in Europa\" zur\u00fcckzukehren, sagte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) am Mittwoch nach einer Kabinettssitzung in Berlin. Sie habe daf\u00fcr mit Frankreich, der Schweiz und \u00d6sterreich ein abgestuftes Verfahren vereinbart.\nAb Samstag sollten zun\u00e4chst die Kontrollen an den Grenzen zu den drei Nachbarl\u00e4ndern gelockert, aber noch nicht eingestellt werden, sagte Seehofer. Ab 15. Juni sollten sie ganz wegfallen, wenn das Infektionsgeschehen dies zulasse.\nAn den Grenzen werde es eine \"deutliche Lockerung und Vereinfachung\" geben, sagte der Minister. Die komplette \u00d6ffnung setze aber voraus, \"dass wir weiterhin energisch in der Bek\u00e4mpfung des Infektionsgeschehens bleiben\".\nEine Sonderregelung sei mit Luxemburg vereinbart worden: Dort sollten die Grenzkontrollen bereits ab Samstag komplett wegfallen. Eine \u00e4hnliche L\u00f6sung werde derzeit mit D\u00e4nemark ausgehandelt.\nAn den Grenzen zu Frankreich, \u00d6sterreich und der Schweiz sollten ab Samstag wieder alle \u00dcberg\u00e4nge ge\u00f6ffnet werden, sagte Seehofer. Kontrollen beim Grenz\u00fcbertritt solle es allerdings weiter in Stichprobenform geben.\nBei Einreisen aus Drittstaaten sollten die geltenden Beschr\u00e4nkungen unver\u00e4ndert bis mindestens 15. Juni in Kraft bleiben, sagte Seehofer. Als Beispiel nannte er Einreisen aus den USA und Russland.\nF\u00fcr Einreisen aus solchen Drittstaaten solle auch die Quarant\u00e4nepflicht weiter gelten - also die Vorschrift, dass sich Einreisende nach Ankunft in Deutschland zun\u00e4chst 14 Tage in Quarant\u00e4ne begeben. F\u00fcr den Binnenreiseverkehr in Europa soll die Quarant\u00e4nepflicht wegfallen.\n10 Uhr: Neue Termine f\u00fcr Aero, Tuning World und Oldtimermesse stehen fest\nWegen der Corona-Krise wurden in den vergangenen Wochen einige Messen in Friedrichshafen abgesagt.\n[Nun stehen neue Termine f\u00fcr drei Veranstaltungen im Jahr 2021 fest.](/region/bodenseekreis/bodenseekreis/nach-coronabedingter-absage-neue-termine-fuer-aero-tuning-world-und-oldtimermesse-stehen-fest;art410936,10513792)\n8 Uhr: TUI streicht in Corona-Krise weltweit 8000 Stellen\nDer von der Corona-Krise schwer getroffene Reiseanbieter TUI hat den Abbau von weltweit 8000 Stellen angek\u00fcndigt. Die Folgen der Pandemie machten \"Einschnitte bei Investitionen, bei Kosten, unserer Gr\u00f6\u00dfe und unserer Pr\u00e4senz in aller Welt\" n\u00f6tig, erkl\u00e4rte TUI-Chef Fritz Joussen am Mittwoch. Die betroffenen Arbeitspl\u00e4tze bei dem Konzern, der bereits einen staatlichen Milliardenkredit erhalten hat, sollen gestrichen oder nicht mehr neu besetzt werden.\n7.20 Uhr: EU-Kommission will Empfehlungen f\u00fcr schrittweise Grenz\u00f6ffnungen geben\nDie EU-Kommission will an diesem Mittwoch Empfehlungen zur schrittweisen Aufhebung der wegen der Corona-Pandemie eingef\u00fchrten Grenzkontrollen ver\u00f6ffentlichen. Die Beschr\u00e4nkungen sollen laut einem Beschlussentwurf zun\u00e4chst in Gegenden abgeschafft werden, in denen es eine vergleichbar g\u00fcnstige Entwicklung der Corona-Fallzahlen beiderseits der Grenze gibt. Eine Diskriminierung nach Nationalit\u00e4t der Reisenden soll es demnach nicht geben. Auch will die Kommission eine Reihe von Vorgaben und Empfehlungen f\u00fcr Schutzverkehrungen gegen das Virus bei Tourismus und Reisen beschlie\u00dfen. Dazu geh\u00f6ren Sicherheitsabst\u00e4nde in Hotels, Gastst\u00e4tten sowie Verkehrsmitteln wie Z\u00fcgen und Flugzeugen.\n7.15 Uhr: Grenze zwischen Deutschland und \u00d6sterreich soll am 15. Juni wieder vollst\u00e4ndig ge\u00f6ffnet werden\nDie wegen der Corona-Pandemie geschlossene Grenze zwischen Deutschland und \u00d6sterreich soll nach Informationen der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA am 15. Juni wieder vollst\u00e4ndig ge\u00f6ffnet werden. Schon ab diesem Freitag werde es an den Grenzen nur noch stichprobenartige Kontrollen geben, best\u00e4tigte das Kanzleramt in Wien am Mittwoch der APA.\nDer \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) hatte am Dienstag mit Merkel telefoniert. Die Bundesregierung will bei ihrer Sitzung an diesem Mittwoch \u00fcber weitere Schritte beraten.\n7 Uhr: Schweiz und \u00d6sterreich erwarten baldigen Durchbruch bei Grenz\u00f6ffnungen\nDie Regierungen in \u00d6sterreich und der Schweiz erwarten zeitnah einen Durchbruch bei der Debatte um die \u00d6ffnung der Grenzen. \u201eWir sind in einem sehr guten Austausch mit der Schweizer Regierung. Unser Ziel ist es, dass wir uns schon in den n\u00e4chsten Tagen auf deutliche Lockerungen einigen und mit Juni die Grenzkontrollen vollst\u00e4ndig beenden k\u00f6nnen\u201c, sagte \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) dem Schweizer Fernsehen SRF am Dienstag. Auch die Gespr\u00e4che mit Deutschland w\u00fcrden gut laufen. Laut dem 33-J\u00e4hrigen bremse Bayern im Vergleich zu \u00d6sterreich und der Schweiz bei dem Thema allerdings.\nEin Sprecher der Schweizer Justizministerin Karin Keller-Sutter sagte der Nachrichtenagentur Keystone-SDA, dass Sommerferien in Deutschland, \u00d6sterreich und Frankreich f\u00fcr die Schweizer wahrscheinlicher w\u00fcrden. Eine \u00d6ffnung der Schweizer Grenze zu Italien ist laut der Agentur aber wohl noch nicht geplant.\nDas waren die Entwicklungen am Dienstag, 12. Mai:\n22.45 Uhr: Deutsche haben wegen Corona-Krise mehr Angst um ihr Erspartes\nIn der Corona-Krise ist einer Umfrage zufolge bei vielen Deutschen die Angst um ihr Erspartes gestiegen. Derzeit bef\u00fcrchten 42 Prozent aller Bundesb\u00fcrger einen Wertverlust ihres gesparten Geldes, wie aus einer am Mittwoch in der \u201eBild\u201c-Zeitung ver\u00f6ffentlichten Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Insa hervorgeht. Das seien zw\u00f6lf Prozent mehr als noch im Januar.\nIm Gegenzug gaben 40 Prozent der Befragen an, sich aktuell keine Sorgen um ihr Erspartes zu machen. Die \u00fcbrigen Prozent machten keine Angaben oder hatten keine Meinung.\nKonkret fragte Insa im Mai die Bundesb\u00fcrger, ob sie der folgenden Aussage zustimmen: \u201eIch habe Angst, dass durch die Corona-Krise und ihre Auswirkungen auf die Wirtschaft mein Erspartes in Gefahr ist.\u201c Im Januar, also vor der Corona-Krise in Deutschland, hie\u00df die Aussage, zu der die Befragten Stellung beziehen sollten: \u201eWegen den Niedrigzinsen habe ich Angst um mein Erspartes.\u201c\n22.20: Corona-Resolution: Deutschland startet Rettungsversuch bei den UN\nAngesichts eines drohenden diplomatischen Debakels im zerstrittenen UN-Sicherheitsrat startet Deutschland einen m\u00f6glicherweise letzten Versuch zur Rettung einer Corona-Resolution. Wie die Deutsche Presse-Agentur aus Diplomatenkreisen erfuhr, machte Deutschland dem m\u00e4chtigsten UN-Gremium am Dienstag zusammen mit Estland einen weiteren Kompromissvorschlag, der einen Weg aus der gegenw\u00e4rtigen Blockade ebnen soll. Estland hat im Mai den Vorsitz im Rat inne.\nEin politischer Machtkampf zwischen den USA und China hatte den Sicherheitsrat in den vergangenen Wochen an den Rand des Scheiterns gebracht. Die beiden Vetom\u00e4chte hatten sich heftig um die Nennung der Weltgesundheitsorganisation WHO gestritten. US-Pr\u00e4sident Donald Trump wirft der Organisation H\u00f6rigkeit gegen\u00fcber China vor und will sie nicht in dem Text erw\u00e4hnt sehen - Peking dagegen bestand bis zuletzt darauf. Ein Vorschlag mit einer indirekten Nennung der WHO wurde von den USA zuletzt blockiert.\nBei dem deutschen Vorschlag handelt es sich nun Diplomaten zufolge um einen Text, der nur auf das eigentliche Kernanliegen eingeht: Die Unterst\u00fctzung von UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres bei seiner bereits etwa sieben Wochen alten Forderung nach einer weltweiten Waffenruhe in der Pandemie. Auf die WHO wird demnach nicht eingegangen. Es blieb zun\u00e4chst unklar, ob China den Vorschlag akzeptieren k\u00f6nnte. Falls Peking eine Resolution ohne Nennung der WHO gew\u00e4hren w\u00fcrde, k\u00f6nnte das als Niederlage f\u00fcr das Land gewertet werden.\n22.05 Uhr: US-Vizepr\u00e4sident Mike Pence will \u201eeinige Tage\u201c auf Abstand zu Donald Trump gehen - Sprecherin des US-Vizepr\u00e4sidenten mit Coronavirus infiziert\nWegen eines Corona-Infektionsfalls im engen Mitarbeiterumfeld von US-Vize-Pr\u00e4sident Mike Pence will dieser \"f\u00fcr einige Tage\" auf Abstand zu Pr\u00e4sident Donald Trump gehen. Es sei die \"pers\u00f6nliche Entscheidung\" von Pence, \"einige Tage lang Abstand zu halten\", sagte die neue Sprecherin des Wei\u00dfen Hauses, Kayleigh McEnany, am Dienstag. Zuvor hatte Trump angek\u00fcndigt, als Schutzma\u00dfnahme seine Kontakte zu Pence m\u00f6glicherweise zu reduzieren.\nIm Wei\u00dfen Haus waren in der vergangenen Woche binnen zwei Tagen zwei Corona-F\u00e4lle best\u00e4tigt worden. Unter anderem wurde die Sprecherin von Pence, Katie Miller, positiv auf das Coronavirus getestet. Nach Angaben Trumps fiel ein Test bei Pence selbst jedoch negativ aus.\n19.50 Uhr: 33.478 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1596 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33.478 gestiegen. Das waren 85 mehr als am Montag, wie das Sozialministerium mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem Virus stieg auf 1596. Gut 28.600 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen.\nDie Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 1,11 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass ein mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierter etwas mehr als eine weitere Person ansteckt.\nDie Zahl der in den letzten sieben Tagen neu gemeldeten F\u00e4lle pro 100.000 Einwohner liegt f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg aktuell im Durchschnitt bei 6,7. Je nach Stadt- oder Landkreis variiert sie zwischen 0 (Baden-Baden und Heidelberg) und 24,9 (Alb-Donau-Kreis).\n18.45 Uhr: Grenzschlie\u00dfungen gelten derzeit nur bis Freitag - und dann?\nAm Freitag laufen die verl\u00e4ngerten Grenzkontrollen und Einreisebeschr\u00e4nkungen Deutschlands aus \u2013 es sei denn, das Coronakabinett beschlie\u00dft in letzter Minute eine erneute Verl\u00e4ngerung. Doch was der S\u00dcDKURIER aus CDU-Fraktionskreisen erf\u00e4hrt, deutet auf ein Umdenken hin.\n\u201eDeutliche Lockerungen und Erleichterungen\u201c seien m\u00f6glich, sagt Armin Schuster dem S\u00dcDKURIER. Eine pauschale Grenz\u00f6ffnung sei aber wohl unwahrscheinlich, so der CDU-Innenexperte. Es gebe aber Landesgrenzen, an denen eine \u00d6ffnung denkbar sei, f\u00fcgte Schuster hinzu.\nDer S\u00dcDKURIER erf\u00e4hrt allerdings aus Fraktionskreisen, dass eine Grenz\u00f6ffnung selbst von Kanzlerin Angela Merkel bef\u00fcrwortet wird. Auch der CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak forderte demnach das Ende der Grenzkontrollen. Merkel habe Gespr\u00e4che mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron sowie dem \u00f6sterreichischen Kanzler Sebastian Kurz gef\u00fchrt.\n[Denkbar seien den Informationen zufolge, dass nur noch stichprobenartige Kontrollen an den Grenzen gemacht w\u00fcrden, die Kontrollen aber grunds\u00e4tzlich aufrecht erhalten w\u00fcrden.](/ueberregional/politik/grenzschliessungen-gelten-derzeit-nur-bis-freitag-und-dann-was-in-den-kommenden-tagen-zu-erwarten-ist;art410924,10513854)\n17.40 Uhr: S\u00fcdwesthandel: Vielen Gesch\u00e4ften droht das Aus\nDer Handelsverband Baden-W\u00fcrttemberg (HBW) hat seine Mitglieder zur Lage befragt - mit deprimierendem Ergebnis: Viele Gesch\u00e4fte im S\u00fcdwesten f\u00fcrchten wegen der Corona-Krise um ihre Existenz.\nIn der HBW-Umfrage, die am Dienstag ver\u00f6ffentlicht wurde, stuften knapp 22 Prozent der H\u00e4ndler im S\u00fcdwesten die Gefahr einer Gesch\u00e4ftsaufgabe als gro\u00df oder sehr gro\u00df ein. Weitere 26 Prozent bezeichneten sie als m\u00e4\u00dfig wahrscheinlich. \u201eDas sind katastrophale, h\u00f6chst besorgniserregende Zahlen, die die Politik aufr\u00fctteln m\u00fcssen\u201c, sagte HBW-Pr\u00e4sident Hermann Hutter.\nEin gro\u00dfer Teil der H\u00e4ndler bezeichnet die Einnahmen in der dritten Woche nach Wiederer\u00f6ffnung als \u201eextrem schlecht\u201c. Die Mehrheit erwirtschafte durchschnittlich nur 20 bis 40 Prozent des Umsatzes des Vorjahreszeitraums, ein Viertel weniger als 20 Prozent.\n17 Uhr: Frankreich will Ende der Einreisebeschr\u00e4nkungen \u201ezu gegebener Zeit\u201c\nBundesinnenminister Horst Seehofer und sein franz\u00f6sischer Kollege Christophe Castaner haben \u00fcber die Situation an der deutsch-franz\u00f6sischen Grenze beraten. Sie seien bei einem Telefongespr\u00e4ch \u00fcbereingekommen, die Einreisebeschr\u00e4nkungen \u201ezu gegebener Zeit\u201c aufzuheben, teilte ein Sprecher des franz\u00f6sischen Innenministeriums mit. Dies solle koordiniert, schrittweise und nach einem gemeinsamen Zeitplan erfolgen. Der von Frankreich zu diesem Zeitpunkt festgelegte Horizont sei der 15. Juni.\nFrankreich hatte die Einreisebeschr\u00e4nkungen in der vergangenen Woche bis zum 15. Juni verl\u00e4ngert. Seehofer hatte zuletzt erkl\u00e4rt, es bestehe Einvernehmen in der Bundesregierung, die Kontrollen zun\u00e4chst bis zum 15. Mai fortzusetzen. Im Laufe der Woche soll \u00fcber das weitere Vorgehen entschieden werden.\n15.50 Uhr: Corona-Krise schl\u00e4gt auch auf Renten durch\nDie Corona-Pandemie wird auch an den deutschen Renten nicht spurlos vorbeigehen, allerdings sind die genauen Ausma\u00dfe noch nicht absch\u00e4tzbar. \u201eDie negativen Auswirkungen der Corona-Krise auf den Arbeitsmarkt wirken sich auf die gesetzliche Rentenversicherung nur in abgeschw\u00e4chter Form aus, da auch bei Kurzarbeit und Arbeitslosengeldbezug weiterhin Beitr\u00e4ge entrichtet werden\u201c, erl\u00e4uterte der Sprecher der Deutschen Rentenversicherung (DRV) Bund, Dirk von der Heide, am Dienstag in Berlin. Die den rund 21 Millionen Rentnern f\u00fcr den 1. Juli in Aussicht gestellte deutliche Anhebung der Renten um 3,45 Prozent im Westen und um 4,20 Prozent im Osten sei von der Krise allerdings noch nicht betroffen.\n14.50 Uhr: Kretschmann wegen Demos gegen Corona-Regeln \u201ehochgradig beunruhigt\u201c\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat sich angesichts der Infektionsgefahr bei Protesten gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen alarmiert gezeigt. \u201eIch bin hochgradig beunruhigt \u00fcber diese Demonstrationen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker. Man werde auf Grundlage eines schriftlichen Berichts des Innenministeriums noch einmal diskutieren, wie man damit umgehe.\nMehrere Tausend Menschen hatten sich am Samstag in Stuttgart versammelt, um gegen Corona-Ma\u00dfnahmen und Kontaktbeschr\u00e4nkungen zu demonstrieren. Die Polizei berichtete am Wochenende von einem friedlichen Verlauf. Die Teilnehmer der Demo hielten sich demnach weitgehend an die Abstandsregeln.\nKretschmann nannte den Bericht des Innenministeriums am Dienstag aber \u201esehr, sehr beunruhigend\u201c. Demnach h\u00e4tten sich viele Demonstranten nicht an die Hygienevorschriften gehalten, etwa beim Zu- und Abgang zur Demo. Zumal da Kohorten unter den Demonstranten seien, die die Regeln \u201eeh f\u00fcr Bl\u00f6dsinn\u201c hielten, sagte Kretschmann. Es k\u00f6nne nicht sein, dass man im ganzen Land harte Vorschriften wie Abstandsregeln durchsetze und bei einer solchen Demo ein Infektions-Hotspot entstehe.\nKretschmann appellierte an die B\u00fcrger mit Blick auf Verschw\u00f6rungstheorien, sich in der Corona-Debatte nicht von selbst ernannten Experten oder ewigen Besserwissern beirren zu lassen. In der Wissenschaft gebe es h\u00e4ufig keine v\u00f6llig \u00dcbereinstimmung. Er halte sich als Entscheider \u201ean den Mainstream der Wissenschaft und nicht an irgendwelche Dissidenten\u201c. Das w\u00e4re wenig verantwortlich.\n13 Uhr: Verb\u00e4nde im S\u00fcdwesten f\u00fcr Saisonende im Amateurfu\u00dfball\n[Die Baden-W\u00fcrttembergischen Landesverb\u00e4nde wollen den Spielbetrieb im Amateurfu\u00dfball aufgrund der Coronavirus-Pandemie abbrechen.](/ueberregional/sport/fussballverbaende-in-baden-wuerttemberg-sprechen-sich-fuer-den-abbruch-der-laufenden-saison-aus;art410965,10513436)Die Verbandsgremien haben sich auf die Empfehlung geeinigt, die Saison nicht \u00fcber das regul\u00e4re Ende am 30. Juni zu verl\u00e4ngern. Das teilten der W\u00fcrttembergische Fu\u00dfballverband, der S\u00fcdbadische Fu\u00dfballverband und der Badische Fu\u00dfballverband am Dienstag mit. Die Entscheidung soll auf einem au\u00dferordentlichen Verbandstag fallen, der zwischen dem 6. und 27. Juni angesetzt werden soll.\n12.15 Uhr: Weitere Corona-Infizierte in Fleischwerk bei Pforzheim\nIn einer Fleischfirma in Birkenfeld bei Pforzheim sind weitere mehr als 80 Mitarbeiter positiv auf das Coronavirus getestet worden. Damit steige die Zahl der Personen, die mit Covid-19 infiziert sind oder waren, auf rund 400, sagte eine Sprecherin des Landratsamtes Enzkreis am Dienstag. Das ist knapp ein Viertel der Belegschaft von etwa 1100 Mitarbeitern. Die Ergebnisse hatte die Beh\u00f6rde am Montagabend ver\u00f6ffentlicht.\nFast 150 Mitarbeiter seien inzwischen genesen. Das bedeutet, dass sie zwar wieder zur Arbeit d\u00fcrfen. Sie unterliegen aber weiter der Betriebsquarant\u00e4ne und d\u00fcrfen sich nur zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte bewegen, wie die Sprecherin weiter erkl\u00e4rte. Schon am vergangenen Freitag habe das Landratsamt daher die Auflagen f\u00fcr den Betrieb versch\u00e4rft und etwa die Einstellung neuer Mitarbeiter f\u00fcr einen Monat untersagt.\n10 Uhr: Gesetzliche Krankenkassen dr\u00e4ngen wegen Corona-Krise auf h\u00f6heren Bundeszuschuss\nAngesichts sinkender Beitragseinnahmen und zugleich steigender Kosten in der Corona-Krise dr\u00e4ngen die gesetzlichen Krankenkassen auf einen h\u00f6heren Bundeszuschuss. Sp\u00e4testens im Herbst m\u00fcsse mit dem Bundesfinanzminister \u00fcber einen h\u00f6heren Bundesanteil an der Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung gesprochen werden, erkl\u00e4rte die Chefin des GKV-Spitzenverbandes, Doris Pfeiffer, am Dienstag in Berlin. Dar\u00fcber habe in einer Telefonkonferenz mit Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) am Montagnachmittag Einigkeit bestanden.\nWegen der Corona-Krise droht der gesetzlichen Krankenversicherung nach einem Bericht des \"Tagesspiegel\" in diesem Jahr ein Minus von 14,1 bis 14,6 Milliarden Euro. Wenn der Bund nicht einspringe, m\u00fcsse der durchschnittliche Zusatzbeitrag der Versicherten von derzeit 1,1 Prozent auf bis zu 2,2 Prozent verdoppelt werden, hie\u00df es.\n8 Uhr: Baden-W\u00fcrttemberg will Milliardenfonds f\u00fcr Firmen auflegen\nDas Land Baden-W\u00fcrttemberg will einen Beteiligungsfonds auflegen, der kleinen und mittelgro\u00dfen Firmen in der Corona-Krise hilft. Nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur soll sich das Volumen des Fonds auf eine Milliarde Euro belaufen. Das Land will sich mit jeweils mindestens 800.000 Euro an den Unternehmen beteiligen. Damit soll verhindert werden, dass Investmentfonds oder andere Unternehmen die Corona-Schwierigkeiten der hiesigen Wirtschaft ausnutzen und auf Einkaufstour gehen.\nWirtschaftsministerin Nicole Hoffmeister-Kraut (CDU), Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann und Finanzministerin Edith Sitzmann (beide Gr\u00fcne) wollen am Dienstag (12 Uhr) in Stuttgart Details erl\u00e4utern.\n7.40 Uhr: \u201eTrump-Todesuhr\u201c am New Yorker Times Square installiert\nEine neue Leuchttafel am New Yorker Times Square zeigt die Zahl der Corona-Toten an, f\u00fcr die US-Pr\u00e4sident Donald Trump durch eine verfehlte Politik verantwortlich sein soll. Die \u201eTrump-Todesuhr\u201c beruht auf der Annahme, dass 60 Prozent der Todesopfer in den USA auf das Konto des Pr\u00e4sidenten gehen. Bis Montag zeigte die Installation des preisgekr\u00f6nten Filmemachers Eugene Jarecki 48.000 Tote an - bei insgesamt mehr als 80.000 Todesopfern in den USA.\n7 Uhr: Laschet will Lockerung der Quarant\u00e4ne f\u00fcr R\u00fcckkehrer aus dem Ausland\nNordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) dringt auf eine weitere Lockerung der staatlichen Auflagen zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus. In der \u201eRheinischen Post\u201c (Dienstag) pl\u00e4dierte er daf\u00fcr, die Quarant\u00e4ne-Pflicht f\u00fcr R\u00fcckkehrer aus den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zu lockern. Zur Begr\u00fcndung verwies er auf das Ende des Lockdowns in Frankreich, wo die Menschen seit Montag wieder deutlich mehr Freiheiten haben. Zugleich bekr\u00e4ftigte er seine Forderung nach einer raschen \u00d6ffnung der deutschen Grenzen.\nJeder, der aus dem Ausland nach Deutschland einreist, muss sich derzeit f\u00fcr zwei Wochen in Quarant\u00e4ne begeben. F\u00fcr Menschen, die mit einer Ausnahmegenehmigung einreisen - also etwa f\u00fcr Berufspendler - gilt diese Pflicht allerdings nicht. Frankreich hatte am Montag seine strengen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen gelockert. Die Bewegungsfreiheit bleibt aber eingeschr\u00e4nkt. Wer sich mehr als 100 Kilometer von seinem Wohnort fortbewegen m\u00f6chte, braucht einen triftigen Grund.\nDas waren die Entwicklungen am Montag, 11. Mai:\n22.00 Uhr: WHO ruft angesichts weltweiter Corona-Lockerungen zu \"extremer Vorsicht\" auf\nAngesichts von Lockerungen bei den strengen Corona-Ma\u00dfnahmen in vielen L\u00e4ndern hat die Weltgesundheitsorganisation (WHO) \"extreme Vorsicht\" angemahnt. Zwar gebe es sehr gro\u00dfe Erfolge bei der Eind\u00e4mmung des neuartigen Coronavirus, sagte WHO-Chef Tedros Adhanom Ghebreyesus am Montag in Genf. Der Abteilungsleiter der WHO f\u00fcr Gesundheitsnotf\u00e4lle, Michael Ryan, warnte jedoch vor der Gefahr einer zweiten Ansteckungswelle.\n19.50 Uhr: 33.393 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1570 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33 393 gestiegen. Das waren 141 mehr als am Samstag, wie das Sozialministerium in Stuttgart mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem Virus stieg auf 1570. Knapp 28.400 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen. Die Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 1,21 angegeben.\n19.00 Uhr: G\u00e4ste sollen freiwillig Daten erfassen lassen\nUm bei Infektionen Kontakte nachverfolgen zu k\u00f6nnen, sollen Gastst\u00e4ttenbetreiber die Daten der G\u00e4ste speichern und vier Wochen nach der Erfassung wieder l\u00f6schen. Das sieht die Verordnung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die \u00d6ffnung von Gastst\u00e4tten vor. Die Angabe der G\u00e4ste erfolge jedoch auf freiwilliger Basis, hei\u00dft es in der Verordnung.\nDemnach sollen der Name des Gastes, dessen Kontaktdaten sowie Datum und Uhrzeit des Gastst\u00e4tten-Besuchs gespeichert werden. Au\u00dferdem d\u00fcrften Besch\u00e4ftigte und G\u00e4ste, die in den vergangenen 14 Tagen Kontakt zu einer mit dem Coronavirus infizierten Person hatten, Lokale nicht betreten. Das gelte auch f\u00fcr den Fall, dass jemand Symptome einer Atemwegsinfektion oder erh\u00f6hte Temperatur aufweist.\nGeplant ist ab dem 18. Mai eine schrittweise \u00d6ffnung der Gastronomie im Au\u00dfen- und Innenbereich.\n17.10 Uhr: DFB-Pokal soll im Juni fortgesetzt werden - Finale am 4. Juli\n16.15 Uhr: Merkel ruft B\u00fcrger zu anhaltender Vorsicht gegen\u00fcber Coronavirus auf\nNach dem Inkrafttreten weiterer Lockerungen hat Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) die B\u00fcrger zu anhaltender Vorsicht gegen\u00fcber dem Coronavirus aufgerufen. Auch wenn die Corona-Politik nun in eine \"neue Phase\" eingetreten sei, m\u00fcssten sich die Menschen weiter \"an die Grundgebote halten\" - n\u00e4mlich an das Abstandhalten und das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes, sagte Merkel am Montag in Berlin. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) wies warnend auf steigende Infektionszahlen hin.\n15.30 Uhr: Bilder von Konstanz bis Basel: Wie die Grenze zur Schweiz zur Festung wurde\nBisher nutzten wir sie fast selbstverst\u00e4ndlich, jetzt fehlt pl\u00f6tzlich etwas. Die meisten \u00dcberg\u00e4nge an der 316 Kilometer langen Grenze zwischen Deutschland und der Schweiz sind geschlossen.\n[Unsere Fotografen haben den Ausnahmezustand dokumentiert.](/baden-wuerttemberg/bilder-von-konstanz-bis-basel-wie-die-schweizer-grenze-zur-festung-wurde;art417930,10512643)\n14.15 Uhr: Landesregierung plant weiteres Corona-Hilfspaket f\u00fcr Wirtschaft\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann will wegen der Corona-Krise ein weiteres Hilfspaket f\u00fcr die S\u00fcdwestwirtschaft schn\u00fcren. Das geht aus einem Schreiben hervor, den Kretschmann am Samstag an die Kabinettsmitglieder geschickt hatte. \u201eWir m\u00fcssen mit einem wirtschaftlichen Einschnitt rechnen, der tiefer geht als der nach der globalen Finanzmarktkrise 2008\u201c, hie\u00df es darin. Er sehe die dringende Notwendigkeit eines stringenten und wirkungsvollen Pakets f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg, um in einer zweiten Phase weiter schnelle und zielgerichtete Hilfestellungen geben zu k\u00f6nnen, schrieb der Ministerpr\u00e4sident.\nDas Hilfspaket m\u00fcsse auf einer umfassenden Bestandsaufnahme fu\u00dfen, weshalb entsprechende Konzepte bis zum 13. Mai eingehen sollten. \u201eInsbesondere bitte ich darzustellen, welche Bereiche in welcher Art und welchen zeitlichen Dimensionen betroffen sind\u201c, schrieb Kretschmann weiter. Die Eckpunkte f\u00fcr ein gemeinsames Hilfsprogramm sollen in der Sitzung der Haushaltskommission am 19. Mai und damit \u201eim Lichte der Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung\u201c beschlossen werden.\n13.30 Uhr: Finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Sportst\u00e4tten im S\u00fcdwesten\nSportministerin Susanne Eisenmann (CDU) hat f\u00fcr den Neubau und die Sanierung von kommunalen Sportst\u00e4tten in Baden-W\u00fcrttemberg in diesem Jahr Zusch\u00fcsse von rund 17,5 Millionen Euro zugesichert. In Abstimmung auch mit den Landesportverb\u00e4nden sollen die Mittel im Rahmen des Solidarpakts Sport f\u00fcr 111 kommunale Projekte eingesetzt werden. Das teilte das Kultusministerium am Montag mit.\n\u201eDass wir den Sport auch w\u00e4hrend der Corona-Krise weiter unterst\u00fctzen, ist ein klares Bekenntnis zum Sport in Baden-W\u00fcrttemberg\u201c, sagte Eisenmann. Die F\u00f6rderung soll dem Sportunterricht in Schulen und Vereinen zugutekommen.\n13 Uhr: Bundeskriminalamt sieht Risiko f\u00fcr rechte Unterwanderung von Anti-Corona-Protest\nNach Auffassung des Bundeskriminalamts (BKA) besteht bei wachsendem Unmut \u00fcber die Folgen der Corona-Krise zunehmend die Gefahr, dass rechte Akteure die Proteste gegen die Beschr\u00e4nkungen unterwandern und zur Verbreitung ihrer Ideologien benutzen k\u00f6nnten. Derzeit sei die Situation rund um die Demonstrationen \u201esehr dynamisch\u201c und damit \u201eschwer absch\u00e4tzbar\u201c, sagte BKA-Pr\u00e4sident Holger M\u00fcnch am Montag. Es sei aber zu beobachten, dass vor allem das rechte Spektrum versuche, Unmut aus b\u00fcrgerlichen Kreisen \u201ezu kapern\u201c. Derzeit sei jedoch noch offen, ob sich dies zu einem \u201ewirklichen ernsthaften Problem\u201c entwickle, sagte M\u00fcnch vor Journalisten in Berlin.\n11:15 Uhr: Diese Lockerungen treten in der Schweiz und Frankreich ab heute in Kraft\nSCHWEIZ: Rund acht Wochen nach der Schlie\u00dfung d\u00fcrfen am Montag Kinderg\u00e4rten und Schulen, Gesch\u00e4fte, Restaurants und Museen wieder \u00f6ffnen. Sport bis zu f\u00fcnft ist wieder erlaubt. Au\u00dfer in Schulen sind \u00fcberall Hygienema\u00dfnahmen sowie Abstand vorgeschrieben. M\u00f6glichst soll man weiter von zu Hause arbeiten, damit es kein Gedr\u00e4nge im Nahverkehr gibt. Geschlossen bleiben bis Anfang Juni Kinos, Casinos, Schwimmb\u00e4der, Fitnesszentren und Campingpl\u00e4tze. Masken sind keine Pflicht. Doch die Beh\u00f6rden empfehlen sie dort, wo das Abstand halten schwierig ist - wie in Bus und Bahn.\nFRANKREICH: Von Montag an k\u00f6nnen die Menschen wieder ohne Passierschein vor die T\u00fcr. F\u00fcr Sport oder Spazierg\u00e4nge gibt es keine Beschr\u00e4nkungen mehr. Auch die Gesch\u00e4fte sollen wieder \u00f6ffnen. Restaurants und Bars bleiben zu. In D\u00e9partements, die nicht so stark betroffen sind, d\u00fcrfen Parks und G\u00e4rten wieder \u00f6ffnen. Schrittweise sollen auch Schulen und Krippen wieder aufmachen. Die Bewegungsfreiheit bleibt aber eingeschr\u00e4nkt. Wer mehr als 100 Kilometer (bisher: 1 Kilometer) weit weg will, braucht einen triftigen Grund. In der Pariser Metro haben zu Sto\u00dfzeiten Fahrg\u00e4ste mit Bescheinigung der Arbeitgeber Vorrang. In \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln gilt jetzt Maskenpflicht.\n11 Uhr: BKA-Chef mahnt zu Aufmerksamkeit bei Gewalt gegen Kinder\nBei der Polizei gehen nach Auskunft des Bundeskriminalamts (BKA) in der Corona-Krise nicht mehr Hinweise auf Gewalt und Missbrauch in der Familie ein als sonst. Diese Daten seien jedoch mit \u00e4u\u00dferster Vorsicht zu interpretieren, erkl\u00e4rte BKA-Chef Holger M\u00fcnch am Montag in Berlin. Das Dunkelfeld sei gro\u00df und die Auflagen in der Corona-Pandemie k\u00f6nnten dazu beitragen, dass famili\u00e4re Konflikte eskalierten.\nZugleich seien Kinder weniger im Kontakt mit Menschen wie Erziehern, Lehrern oder Kinder\u00e4rzten, an die sie sich normalerweise wenden k\u00f6nnten, sagte M\u00fcnch. Es sei m\u00f6glich, dass die Corona-Auflagen zu einer Zunahme von Gewalt f\u00fchrten, die die Polizei derzeit aber nicht beobachten k\u00f6nne.\nEs sei wichtig, dass die Menschen im Umfeld von Kindern trotz physischer Distanz aufmerksam blieben und sich bei einem Verdacht an die Beh\u00f6rden wendeten, sagte M\u00fcnch.\n9:25 Uhr: Ifo-Umfrage: Corona trifft Arbeitsmarkt im S\u00fcden am h\u00e4rtesten\nAusgerechnet die beiden Mustersch\u00fcler in Sachen Arbeitslosigkeit k\u00f6nnten von der Corona-Krise am h\u00e4rtesten getroffen werden. In Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern hat laut einer am Montag ver\u00f6ffentlichten Umfrage des Ifo-Instituts bereits rund ein F\u00fcnftel der Unternehmen beschlossen, Jobs abzubauen. \u201eVon nun an schl\u00e4gt die Krise auf den deutschen Arbeitsmarkt durch\u201c, sagt Klaus Wohlrabe vom Ifo-Institut.\nKonkret gaben 22 Prozent der befragten Betriebe in Baden-W\u00fcrttemberg und 20 Prozent in Bayern an, einen Besch\u00e4ftigungsabbau bereits beschlossen zu haben. Dahinter folgten die Region \u201eNordwest-Deutschland\u201c aus Hamburg, Schleswig-Holstein, Bremen und Niedersachsen sowie Nordrhein-Westfalen mit jeweils 18 Prozent, Hessen kommt auf 16 Prozent.\n7.30 Uhr: Sorge vor Radikalisierung des Protests gegen Corona-Regeln\nNach den Demonstrationen gegen die staatlichen Auflagen zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus warnen f\u00fchrende Politiker vor einer Radikalisierung des Protests. Wer die Pandemie leugne und zum Versto\u00df gegen Schutzvorschriften aufrufe, nutze die Verunsicherung der Menschen schamlos daf\u00fcr aus, die Gesellschaft zu destabilisieren und zu spalten, sagte SPD-Chefin Saskia Esken den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Montag). \u201eWegschauen und Schweigen hilft nicht. Hier m\u00fcssen wir gegenhalten und uns als streitbare Demokraten erweisen.\u201c\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak: \u201eWir lassen nicht zu, dass Extremisten die Corona-Krise als Plattform f\u00fcr ihre demokratiefeindliche Propaganda missbrauchen\u201c, sagte er der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c. Die CDU nehme die Sorgen der B\u00fcrger ernst. \u201eAber klar ist auch, dass wir konsequent gegen diejenigen vorgehen, die jetzt die Sorgen der B\u00fcrger mit Verschw\u00f6rungstheorien anheizen und Fake-News in Umlauf bringen.\u201c\nObwohl zuletzt zahlreiche Auflagen aufgehoben wurden und an diesem Montag vielerorts weitere Lockerungen in Kraft treten, waren am Wochenende Tausende Menschen in vielen deutschen St\u00e4dten auf die Stra\u00dfe gegangen. Sie protestierten - oft unter Missachtung der Hygieneregeln und des Verbots gr\u00f6\u00dferer Versammlungen - gegen die staatlichen Vorgaben. Die Proteste l\u00f6sen in der Politik zunehmend Besorgnis aus, auch weil sich mancherorts Rechtsextreme und Verschw\u00f6rungstheoretiker unter die Demonstranten mischen.\n[Auch in S\u00fcdbaden wurde am Wochenende demonstriert. Einen \u00dcberblick finden Sie hier.](/ueberregional/panorama/hier-wurde-am-wochenende-in-der-region-gegen-die-corona-regelungen-demonstriert;art409965,10512172)\n7 Uhr: Reproduktionszahl erneut \u00fcber kritischem Wert\nDie Ausbreitung des Coronavirus in Deutschland hat sich m\u00f6glicherweise den zweiten Tag in Folge beschleunigt. Das Robert-Koch-Institut (RKI) gab in seinem Bericht f\u00fcr Sonntag die sogenannte Reproduktionszahl mit einem Wert \u00fcber der kritischen Marke eins an. Bereits am Samstag hatte die Sch\u00e4tzung bei \u00fcber eins gelegen.\nDas RKI sch\u00e4tzte die j\u00fcngste Reproduktionszahl auf 1,13; am Samstag hatte sie 1,10 betragen. Noch am Freitag hatten die Experten den Wert auf 0,83 gesch\u00e4tzt. Die Reproduktionszahl gibt an, wieviele Menschen ein Infizierter w\u00e4hrend seiner Erkrankung im Schnitt mit dem Erreger ansteckt.\nDas Institut erl\u00e4uterte jedoch, aufgrund statistischer Schwankungen, die durch die insgesamt gesunkenen Zahlen verst\u00e4rkt w\u00fcrden, lasse sich noch nicht bewerten, \"ob sich der w\u00e4hrend der letzten Wochen sinkende Trend der Neuinfektionen weiter fortsetzt oder es zu einem Wiederanstieg der Fallzahlen kommt\". Der Anstieg der gesch\u00e4tzten Reproduktionszahl mache es erforderlich, \"die Entwicklung in den n\u00e4chsten Tagen sehr aufmerksam zu beobachten\".\nDas waren die Entwicklungen am Sonntag, 10. Mai:\n20.46 Uhr: Boris Johnson k\u00fcndigt geringf\u00fcgige Lockerung des Corona-Lockdowns an\nDer britische Premierminister Boris Johnson hat am Sonntag f\u00fcr England eine vorsichtige Lockerung der Kontaktbeschr\u00e4nkungen in der Coronavirus-Pandemie angek\u00fcndigt. \u201eDie Zahl der Todesf\u00e4lle ist tragisch, das Leiden immens\u201c, sagte Johnson in einer im Fernsehen \u00fcbertragenen Rede am Sonntagabend. Trotzdem sei es gelungen, die Ausbreitung des Virus zu verlangsamen. Daher k\u00f6nne nun in langsamen Schritten mit Lockerungen begonnen werden.\nDie Menschen werden nun nicht mehr dazu aufgerufen, zuhause zu bleiben, sondern \u201ewachsam\u201c zu sein. Wer nicht von zuhause arbeiten k\u00f6nne, solle unter Beachtung der Abstandsregeln wieder zur Arbeit gehen, so Johnson. Von kommendem Mittwoch an seien wieder uneingeschr\u00e4nkt k\u00f6rperliche Bet\u00e4tigungen im Freien erlaubt, solange sie im Kreis des eigenen Haushalts bleiben. Reisen innerhalb Englands, beispielsweise zu Nationalparks oder an die K\u00fcste werden ebenfalls wieder zugelassen.\nFr\u00fchestens Anfang Juni k\u00f6nnten auch wieder L\u00e4den und Schulen schrittweise ge\u00f6ffnet werden. Von Juli an sei wom\u00f6glich an eine teilweise \u00d6ffnung von Restaurants und Betrieben mit Publikumsverkehr zu denken.\nJohnson stellte zudem ein System von f\u00fcnf Warnstufen vor, mit denen in Zukunft die Situation in Gro\u00dfbritannien bewertet werden soll. Die Einstufung werde von der H\u00f6he der \u00dcbertragungsrate des Virus abh\u00e4ngen, die nun etwas unter eins liege. Weitere Details seines Fahrplans werde er am Montag im Parlament vorstellen, so der konservative Politiker.\nDie Lockerungen gelten nicht f\u00fcr die britischen Landesteile Schottland, Wales und Nordirland. Die schottische Regierungschefin Nicola Sturgeon rief die Schotten dazu auf, weiterhin zuhause zu bleiben. Die Botschaft der Regierung in London, wachsam zu sein, kritisierte sie als vage. Auch Oppositionschef Keir Starmer von der Labour-Partei kritisierte die \u00c4nderungen als unklar.\n19.50 Uhr: Mehr als 169 500 Corona-Nachweise in Deutschland - mehr als 7400 Tote\nBundesweit sind bis Sonntagnachmittag \u00fcber 169 500 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden (Vortag Stand 16.15 Uhr: mehr als 169 100 Infektionen). Mindestens 7438 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben (Vortag Stand 16.15 Uhr: 7426). Das geht aus einer Auswertung der Deutschen Presse-Agentur hervor, die die neuesten Zahlen der Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt.\nDie Reproduktionszahl lag nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) von Samstag bei 1,10 (Datenstand 9.5. 0 Uhr). Das bedeutet, dass zehn Infizierte gut 11 weitere Personen anstecken. Damit ist der Wert deutlich h\u00f6her als noch vor einigen Tagen. Das RKI schreibt dazu: Wegen statistischer Schwankungen k\u00f6nne noch nicht bewertet werden, ob es zu einem Wiederanstieg der Fallzahlen kommt.\nNach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 144 400 Menschen die Infektion \u00fcberstanden. Wie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle.\nBesonders hohe Zahlen registrierter Infektionen haben den Statistiken der Bundesl\u00e4nder zufolge Bayern mit mehr als 44 500 nachgewiesenen F\u00e4llen und mindestens 2164 Toten, Nordrhein-Westfalen mit mehr als 34 700 F\u00e4llen und mindestens 1423 Toten sowie Baden-W\u00fcrttemberg mit mehr als 33 200 best\u00e4tigten F\u00e4llen und mindestens 1542 Toten. Die Uhrzeit, wann ein neuer Tagesstand gemeldet wird, variiert sowohl von Bundesland zu Bundesland als auch unter Umst\u00e4nden von Tag zu Tag.\nGerechnet auf 100 000 Einwohner verzeichnet Bayern mit einem Wert von 340,5 die meisten Infektionen. Im Bundesschnitt waren es 203,9. Allerdings ist die Anzahl der erfolgten Tests pro 100 000 Einwohner in den Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich hoch.\n18.30 Uhr: Wilhelma \u00f6ffnet wieder - mit Maskenpflicht und Online-Tickets\nDie Stuttgarter Wilhelma \u00f6ffnet sich nach fast zweimonatiger Corona-Schlie\u00dfung am Montag wieder f\u00fcr Besucher. Allerdings sind Teile des zoologisch-botanischen Gartens, der zu den gr\u00f6\u00dften Europas z\u00e4hlt, f\u00fcr das Publikum noch gesperrt, darunter die Gew\u00e4chsh\u00e4user, das Amazonien-Haus und alle weiteren Geb\u00e4ude. Auch der Streichelzoo und die begehbaren Volieren sind nicht zug\u00e4nglich.\nUnd es gibt noch mehr Ver\u00e4nderungen: Um Menschenansammlungen zu vermeiden, sind F\u00fchrungen und kommentierte F\u00fctterungen gestrichen. Tickets k\u00f6nnen nur online gekauft werden, damit keine Warteschlangen entstehen. Auf dem Gel\u00e4nde besteht Maskenpflicht. Die Zahl der Buchungen ist auf 4000 am Tag begrenzt - an guten Wochenenden besuchen 15 000 bis 18 000 Menschen t\u00e4glich die Wilhelma. \u201eJe geduldiger und ma\u00dfvoller wir die \u00d6ffnung angehen, umso gr\u00f6\u00dfer ist die Chance, dass dieses Experiment dauerhaft gelingt\u201c, betonte Wilhelma-Chef Thomas K\u00f6lpin.\nNicht nur f\u00fcr die Menschen sei es wichtig, wieder Flora und Fauna genie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Auch f\u00fcr viele Tiere wie Affen, Raubkatzen und Seel\u00f6wen sei es eine willkommene Abwechslung, wenn sich der Park wieder mit Leben f\u00fcllt. K\u00f6lpin erwartet eine gro\u00dfe Nachfrage nach Eintrittskarten. Die Besucher k\u00f6nnen jetzt auch den w\u00e4hrend der Schlie\u00dfzeit geborenen Nachwuchs unter anderem bei den Totenkopf-Affen, den G\u00e4nsegeiern, den Kamerunschafen und den Poitou-Eseln anschauen. Die Wilhelma, ein Landesbetrieb, zeigt an die 11 000 Tiere aus 1200 Arten.\nVon Montag an ist im S\u00fcdwesten auch Sport unter freiem Himmel und ohne K\u00f6rperkontakt wieder erlaubt: Freiluft-Sportanlagen wie Golf- oder Tennispl\u00e4tze, Reitanlagen und Hundeschulen d\u00fcrfen wieder \u00f6ffnen. Gleiches gilt f\u00fcr Fahrschulen, Sportbooth\u00e4fen und den Luftsport. Auch Sonnenstudios, Massage-, Kosmetik- und Nagelstudios k\u00f6nnen ihre Dienste wieder anbieten. Musikschulen d\u00fcrfen mit Einschr\u00e4nkungen wieder loslegen.\n17.10 Uhr: K\u00f6lner Mediziner: Remdesivir-Studie kommt voran\nEine Studie zum Medikament Remdesivir zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Erkankung kommt nach Angaben des K\u00f6lner Studienleiters voran. Die Studie sei \u201ein einem sehr weit fortgeschrittenen Stadium\u201c, sagte der Leiter der Infektiologie am Universit\u00e4tsklinikum K\u00f6ln, Gerd F\u00e4tkenheuer, dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c (Montag). Er leitet den deutschen Teil der Studie eines internationalen Konsortiums zur Erforschung von Remdesivir.\nDas Medikament gilt als ein m\u00f6gliches Mittel zur Behandlung schwerer Coronavirus-Infektionen. Die USA haben eine Ausnahmegenehmigung f\u00fcr den begrenzten Einsatz des Wirkstoffes in Krankenh\u00e4usern erteilt. Eine klinische Studie hatte zuvor gezeigt, dass er bei Covid-Patienten die Zeit bis zu einer Genesung um mehrere Tage verk\u00fcrzen kann. In Deutschland ist das Mittel innerhalb eines vom Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) best\u00e4tigten Arzneimittel-H\u00e4rtefallprogrammes zug\u00e4nglich und wird in klinischen Studien getestet.\nRemdesivir wurde urspr\u00fcnglich zur Behandlung von Ebola entwickelt. Bislang gibt es keine Impfung gegen das neuartige Coronavirus und auch keine zuverl\u00e4ssige zugelassene medikament\u00f6se Therapie.\n15.55 Uhr: Scholz pocht wegen Corona-Krise auf h\u00f6here Steuern f\u00fcr Reiche\nAngesichts der Milliardenlasten durch die Corona-Krise pocht Bundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) auf h\u00f6here Steuern f\u00fcr besonders verm\u00f6gende B\u00fcrger. Die B\u00fcrger, die \u201esehr, sehr viel verdienen, sollten einen etwas h\u00f6heren Beitrag leisten\u201c, sagte Scholz dem \u201eTagesspiegel am Sonntag\u201c aus Berlin. \u201eDas bleibt unser Ziel und das wird ganz sicher auch in unserem n\u00e4chsten Wahlprogramm stehen\u201c.\nDer Vizekanzler verwies in dem Zusammenhang als Richtschnur auf das Wahlprogramm 2017, in dem die SPD einen Spitzensteuersatz von 45 Prozent und die Einf\u00fchrung einer Reichensteuer gefordert hatte. Diese Steuer in H\u00f6he von drei Prozent auf den Spitzensteuersatz sollte ab einem zu versteuernden Einkommen f\u00fcr Ledige von 250.000 Euro gezahlt werden.\nAuf die Frage, ob das eine Art \u201eCorona-Soli\u201c werden solle, sagte Scholz im \u201eTagesspiegel am Sonntag\u201c: \u201eEs geht um ein faires und gerechtes Steuersystem\u201c. Dazu geh\u00f6re auch, \u201edass wir verhindern, dass Leute Wege finden, sich um das Steuerzahlen komplett zu dr\u00fccken\u201c.\nAlso sei sein Bestreben, dass auf der internationalen Ebene so etwas wie eine globale Mindestbesteuerung vereinbart werden soll. Er halte Ideen f\u00fcr absurd, \u201eausgerechnet jenen, die mehrere hunderttausend Euro im Jahr verdienen, jetzt Steuersenkungen zu versprechen\u201c, betonte Scholz.\n14.20 Uhr: Gelockerte Corona-Regeln im S\u00fcdwesten: Das \u00e4ndert sich ab Montag\nDie gr\u00fcn-schwarze Landesregierung beschloss am Samstag die am Mittwoch angek\u00fcndigten Lockerungen der Corona-Vorschriften. \u201eWeil wir in den vergangenen Wochen so umsichtig waren, k\u00f6nnen wir das \u00f6ffentliche Leben schrittweise weiter hochfahren\u201c, sagte Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne). Durch die seit M\u00e4rz geltenden Ma\u00dfnahmen sei eine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems vermieden, Menschenleben seien so gerettet worden. \u201eDie Lockerungen verlangen, dass wir uns weiter verantwortungsvoll verhalten\u201c, sagte Kretschmann: \u201eWir sind noch lange nicht durch.\u201c\nDie von der Regierung beschlossene Neufassung der Corona-Verordnung sieht unter anderem vor, dass von Montag an der Aufenthalt drau\u00dfen auch mit Angeh\u00f6rigen eines weiteren Haushalts gestattet ist. In privaten R\u00e4umen sind nun auch Treffen mit Geschwistern und deren Familien sowie Personen aus einem weiteren Haushalt m\u00f6glich. Bislang mussten Angeh\u00f6rige eines Haushalts unter sich bleiben. Zudem d\u00fcrfen ab Montag unter anderem auch Sonnen-, Kosmetik- und Tattoo-Studios, Spielhallen, Fahrschulen sowie Tennis- oder Golfpl\u00e4tze wieder \u00f6ffnen. Weitere Lockerungen werde es vom 18. Mai an unter anderem f\u00fcr Gastst\u00e4tten geben.\n\u201eIch freue mich sehr, dass wir mit der stufenweisen \u00d6ffnung des Gastgewerbes und der weiteren Lockerungen von Montag an einen weiteren wichtigen Schritt gegangen sind\u201c, sagte Wirtschaftsministerin Nicole Hoffmeister-Kraut (CDU). Dies sei eine gro\u00dfe Erleichterung f\u00fcr Unternehmen, Besch\u00e4ftigte und B\u00fcrger. Wichtig sei, dass Hygiene- und Abstandsregeln eingehalten werden. Nur so k\u00f6nnten erneute Beschr\u00e4nkungen verhindert werden.\nIn Krankenh\u00e4usern sowie Alten- und Pflegeheimen im S\u00fcdwesten sind vom 18. Mai an wieder Besuche erlaubt, teilte Gesundheits- und Sozialminister Manne Lucha (Gr\u00fcne) am Samstag mit. \u201eDie Zeit bis dahin m\u00fcssen wir den Einrichtungen auf deren eigenen Wunsch hin geben, um den \u00dcbergang so vorzubereiten, dass die Bewohnerinnen und Bewohner weiterhin bestm\u00f6glich gesch\u00fctzt sind\u201c, sagte er.\n13.30 Uhr: Erste Gottesdienste mit Gl\u00e4ubigen nach Lockerung der Corona-Regeln\nNach knapp acht Wochen Zwangspause wegen des Coronavirus haben die Kirchen im S\u00fcdwesten erstmals wieder gemeinsame Gottesdienste mit Gl\u00e4ubigen in den Gottesh\u00e4usern gefeiert. Bei den Sonntagsgottesdiensten galten Hygiene- und Abstandsregeln. Dies habe gut funktioniert, sagte ein Sprecher des Erzbistums Freiburg. Im Freiburger M\u00fcnster nahmen am Sonntagmorgen knapp 100 Gl\u00e4ubige an der ersten Eucharistiefeier seit Mitte M\u00e4rz teil, wie die Deutsche Presse-Agentur berichtet. Es war eine der ersten christlichen Feiern im Land, seit Corona-Regeln gelockert und Gottesdienste wieder erlaubt wurden.\nLaut den Vorgaben des Landes m\u00fcssen die Besucherzahlen dennoch weiterhin begrenzt werden. Zudem muss in den Gottesh\u00e4usern ein Mindestabstand eingehalten werden. Auf gemeinsames Singen soll wegen der Corona-Infektionsgefahr zun\u00e4chst verzichtet werden. Das Tragen von Schutzmasken wird von den Kirchen empfohlen, ist aber nicht Pflicht. Der Empfang der heiligen Kommunion, wie am Sonntag in Freiburg, wird den Gottesdienstbesuchern m\u00f6glich gemacht. Besucher mussten sich am Eingang der Kirche die H\u00e4nde desinfizieren.\nW\u00e4hrend der Corona-Krise hatten viele Kirchen Gottesdienste \u00fcber das Internet \u00fcbertragen. Einige Gemeinden wollen dies zun\u00e4chst fortsetzen. Dieses Angebot richte sich vor allem an Menschen, die nicht in die Kirche kommen k\u00f6nnen oder aus Angst vor dem Coronavirus noch nicht wollen, sagte ein Sprecher des Erzbistums Freiburg. Mehrere Kirchengemeinden wollen mit dem Neustart von Gottesdiensten mit Gl\u00e4ubigen noch etwas warten, teilten die katholische Di\u00f6zese Rottenburg-Stuttgart sowie die beiden evangelischen Landeskirchen Baden und W\u00fcrttemberg mit. Infektionsrisiken sollten so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. Auf gr\u00f6\u00dfere christliche Feiern m\u00fcssen die Kirchen wegen Corona vorerst verzichten.\n12.00 Uhr: Fahrschulen in Baden-W\u00fcrttemberg \u00f6ffnen wieder - Unterricht mit Abstand, Fahren mit Mundschutz\nViele Fahrschulen hatten ihre Besch\u00e4ftigten in Kurzarbeit geschickt. Ab sofort gibt es dann sowohl wieder theoretischen als auch praktischen Unterricht. Die einschl\u00e4gigen Hygienevorschriften seien dabei zu beachten, betonte der Chef des baden-w\u00fcrttembergischen Fahrlehrerverbandes, Jochen Klima. So m\u00fcsse im Unterrichtssaal ausreichend Abstand gewahrt werden. Wahrscheinlich m\u00fcssten die Gruppen verkleinert und deshalb mehr Unterricht angeboten werden.\nBei den praktischen Stunden m\u00fcssen Sch\u00fcler und Fahrlehrer den Angaben zufolge einen Mund-Nasen-Schutz tragen. Lenkrad, Blinker, Schaltung oder T\u00fcrgriffe sind zu desinfizieren. Im Fahrzeug d\u00fcrfen sich nur zwei Menschen aufhalten. Ausnahme sei die Pr\u00fcfung: \u201eDer Pr\u00fcfer muss ja mitfahren\u201c, sagte Klima.\n10.45 Uhr: Einreise nach Deutschland zum Muttertag gestattet\nUm Besuche am Muttertag zu erm\u00f6glichen, sind die wegen der Corona-Pandemie verh\u00e4ngten strengen Regeln an den Grenzen f\u00fcr einen Tag etwas gelockert worden. Nach Informationen der Deutschen Presseagentur (dpa) hat die Bundespolizei entschieden, den Besuch bei der Mutter an diesem Sonntag als triftigen Grund f\u00fcr eine Einreise nach Deutschland zu akzeptieren. Seit Wochen darf nur einreisen, wer einen wichtigen Grund vorweisen kann. Das sind beispielsweise Lastwagenfahrer, Angeh\u00f6rige medizinischer Berufe oder Berufspendler aus der Grenzregion.\nAu\u00dferdem gibt es an den Grenzen zu D\u00e4nemark, Frankreich, Luxemburg, der Schweiz und \u00d6sterreich station\u00e4re Grenzkontrollen. \u201eDie bei der Einreisekontrolle dazu gemachten Angaben m\u00fcssen glaubhaft und \u00fcberpr\u00fcfbar sein\u201c, teilte die Bundespolizei am Sonntag auf Nachfrage der dpa mit.\nBundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hatte die Kontrollen Mitte M\u00e4rz angeordnet, um die Ausbreitung der Lungenkrankheit Covid-19 in Deutschland zu verlangsamen. Einige Politiker in Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz und in Luxemburg fordern seit Tagen ein Ende der Kontrollen, die nach jetzigem Stand bis zum kommenden Freitag andauern sollen.\n09.15 Uhr: Merkel sichert Kultur weitere Unterst\u00fctzung in Corona-Krise zu\nKanzlerin Angela Merkel (CDU) hat der Kulturbranche weitere Unterst\u00fctzung in der Corona-Krise zugesichert. Das Ziel sei, dass die breite und vielf\u00e4ltige kulturelle Landschaft auch nach \u00dcberwindung der Pandemie weiterexistieren k\u00f6nne, sagte Merkel in ihrer w\u00f6chentlichen Videobotschaft am Samstag. Es sollten nun Konzepte entwickelt werden, wie mit Hygiene- und Sicherheitsbestimmungen auch Theater, Konzerth\u00e4user, Opern und andere Kulturst\u00e4tten wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnten. F\u00fcr gro\u00dfe Konzerte und Festivals werde es noch schwer bleiben. \u201eAber wir freuen uns, wieder erste Schritte in den Alltag gehen zu k\u00f6nnen, gerade auch im kulturellen Bereich.\u201c\nMerkel betonte, dass das Coronavirus einen tiefen Einschnitt in das gemeinsame kulturelle Leben darstelle. Besonders betroffen seien die vielen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler und dabei vor allem Freischaffende. Daher wollten Bund und L\u00e4nder K\u00fcnstlern Br\u00fccken bauen. \u201eWir werden auch weiterhin schauen, welche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen auch in den n\u00e4chsten Monaten f\u00fcr die Kunst von Notwendigkeit sind.\u201c\n08.30 Uhr: Giffey stellt Kita-Regelbetrieb im Sommer in Aussicht\nFamilienministerin Franziska Giffey (SPD) hat eine R\u00fcckkehr zum Kita-Regelbetrieb im Sommer in Aussicht gestellt. \u201eWenn das Infektionsgeschehen es zul\u00e4sst, k\u00f6nnte die R\u00fcckkehr zum vollst\u00e4ndigen Regelbetrieb vielleicht im Sommer m\u00f6glich sein. Aber dar\u00fcber entscheiden letztlich die L\u00e4nder\u201c, sagte die SPD-Politikerin der \u201eWelt am Sonntag\u201c. Sie wolle in der kommenden Woche mit der Jugend- und Familienministerkonferenz die weiteren Schritte besprechen. \u201eWenn jetzt Gesch\u00e4fte, Hotels, Restaurants und viele andere Bereiche wieder \u00f6ffnen und mehr Eltern wieder arbeiten gehen, brauchen sie auch eine gute Betreuung f\u00fcr ihre Kinder. Sonst funktioniert das Gesamtsystem nicht.\u201c Ab Montag gilt eine erweiterte Notbetreuung in Kitas.\n08.10 Uhr: Mehr als vier Millionen Corona-Infektionen weltweit\nWeltweit haben sich bereits mehr als vier Millionen Menschen mit dem neuartigen Coronavirus angesteckt. Von den 4.001.437 nachgewiesenen Infektionen endeten 277.127 t\u00f6dlich, wie Berechnungen der Nachrichtenagentur AFP auf Grundlage von Beh\u00f6rdenangaben am Samstagabend ergaben. Europa ist mit mehr als 1,7 Millionen Ansteckungen und 155.074 Todesf\u00e4llen der am schwersten betroffene Kontinent. Die landesweit meisten Sterbef\u00e4lle verzeichneten die USA mit 78.320 Toten. Die Zahl der Infektionen stieg dort auf mehr als 1,3 Millionen. Experten gehen davon aus, dass die tats\u00e4chlichen Fallzahlen noch deutlich h\u00f6her liegen, da nicht alle Menschen auf das neuartige Coronavirus getestet werden. In Deutschland wurden laut Robert-Koch-Institut mittlerweile 168.551 Corona-F\u00e4lle nachgewiesen. Rund 143.300 der Betroffenen sind demnach bereits genesen, 7.369 Infizierte starben. Deutlich mehr Corona-Tote haben Italien, Gro\u00dfbritannien, Spanien und Frankreich zu beklagen.\nDas waren die Entwicklungen am Samstag, 9. Mai:\n21.10 Uhr: Gesch\u00e4tzte Corona-Reproduktionszahl in Deutschland wieder bei mehr als eins\nDie Corona-Pandemie in Deutschland gewinnt m\u00f6glicherweise wieder an Dynamik: Die Reproduktionszahl stieg auf einen Wert von mehr als eins, wie das Robert-Koch-Institut am Samstag in seinem t\u00e4glichen Lagebericht zur Corona-Pandemie mitteilte. Die Experten sch\u00e4tzen den Wert demnach auf 1,10. Am Freitag war sie vom RKi noch auf 0,83 gesch\u00e4tzt worden. Die Reproduktionszahl gibt an, wie viele Menschen ein Infizierter w\u00e4hrend seiner Erkrankung mit einem Erreger ansteckt.\nDas RKI warnte, angesichts statistischer Schwankungen, die durch die gegenw\u00e4rtig relativ geringe Zahl von Infizierten noch verst\u00e4rkt w\u00fcrden, lasse sich allerdings nicht sagen, \u201eob sich der w\u00e4hrend der letzten Wochen sinkende Trend der Neuinfektionen weiter fortsetzt oder es zu einem Wiederanstieg der Fallzahlen kommt\u201c. Der Anstieg der gesch\u00e4tzten Reproduktionszahl mache es aber in jedem Fall \u201eerforderlich, die Entwicklung in den n\u00e4chsten Tagen sehr aufmerksam zu beobachten\u201c.\nIn Deutschland wurden laut RKI mittlerweile 168.551 Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus nachgewiesen. Rund 143.300 der Betroffenen sind demnach bereits genesen, 7.369 Infizierte starben.\nBund und L\u00e4nder haben am Mittwoch weitreichende Lockerungen der Corona-Auflagen angek\u00fcndigt, die je nach Bundesland unterschiedlich umfangreich und schnell in Kraft treten. Einigen Menschen geht dies nicht weit genug. So fanden am Samstag in mehreren deutschen St\u00e4dten Demonstrationen gegen die Corona-Auflagen statt.\n19.00 Uhr: 33 252 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1542 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33 252 gestiegen. Das waren 182 mehr als am Vortag, wie das Sozialministerium am Samstag mitteilte (Stand: 16.00 Uhr). Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg um 7 auf 1542. Mehr als 27 600 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen.\nDie Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 0,56 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass zehn mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte etwas mehr als f\u00fcnf weitere Personen anstecken.\n18.10 Uhr: Gl\u00e4ubige d\u00fcrfen wieder Gottesdienste feiern\nNach knapp acht Wochen Zwangspause wegen des Coronavirus werden in Baden-W\u00fcrttemberg erstmals wieder \u00f6ffentliche Sonntagsgottesdienste gefeiert. Im Freiburger M\u00fcnster ist am Morgen (8.00 Uhr) die erste Eucharistiefeier mit Gl\u00e4ubigen seit Mitte M\u00e4rz geplant. Auch andere Kirchengemeinden und Religionsgemeinschaften im S\u00fcdwesten laden wieder zu Gottesdiensten ein.\nLaut den Vorgaben des Landes m\u00fcssen die Besucherzahlen begrenzt werden. Zudem muss in den Gottesh\u00e4usern ein Mindestabstand eingehalten werden. Auf gemeinsames Singen soll wegen der Corona-Infektionsgefahr zun\u00e4chst verzichtet werden. Das Tragen von Schutzmasken wird von den Kirchen empfohlen, ist aber nicht Pflicht.\nW\u00e4hrend der Corona-Krise hatten viele Kirchen Gottesdienste \u00fcber das Internet \u00fcbertragen. Einige Gemeinden wollen dies zun\u00e4chst fortsetzen und Gottesdienste mit Gl\u00e4ubigen erst sp\u00e4ter wieder organisieren.\n17.00 Uhr: Erneut Tausende bei Demo gegen Corona-Regeln in Stuttgart\nEinem erneuten Demonstrationsaufruf gegen die Coronavirus-Beschr\u00e4nkungen sind am Samstag in Stuttgart mehrere Tausend Menschen gefolgt. Die Polizei verzeichnete auf dem Demonstrationsgel\u00e4nde einen regen Zustrom an Menschen, sagte ein Polizeisprecher. Es sei ziemlich voll geworden. Eine genaue Teilnehmerzahl konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht nennen. Die Polizei achtete auf die Einhaltung des Infektionsschutzes und des geforderten Abstands. Gr\u00f6\u00dfere Probleme habe es nicht gegeben. Die Vorgaben seien meist eingehalten worden, es sei friedlich geblieben.\nF\u00fcr die als \u00fcberparteilich bezeichnete Demo auf dem Cannstatter Wasen hatte der Initiator Michael Ballweg urspr\u00fcnglich 50 000 Teilnehmer angemeldet. Dem schob aber die Stadt Stuttgart einen Riegel vor: Ballweg erhielt die Auflage, die Versammlung auf maximal 10 000 Teilnehmer zu begrenzen. Mehr seien f\u00fcr Stadt und Polizei nicht machbar, sagte ein Sprecher der Stadt. Entscheidend sei, dass sich niemand bei der Demo anstecke, hatte die Stadt zuvor mitgeteilt.\nVergangenes Wochenende kamen bereits mehrere Tausend Menschen zum Wasen, um f\u00fcr die aus ihrer Sicht eingeschr\u00e4nkten Grundrechte zu demonstrieren. Der Veranstalter sprach von damals 5000 Teilnehmern.\nHinter dem Protest steht die Initiative \u201eQuerdenken\u201c von Ballweg. Seine regelm\u00e4\u00dfigen Demos erhielten zuletzt deutlich Zulauf. Bundesweit finden \u00e4hnliche Demos statt. Kritiker bef\u00fcrchten eine Vereinnahmung durch Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtspopulisten.\n14.10 Uhr: Fast alle Kreise liegen deutlich unter Obergrenze bei Neuinfektionen\nDie allermeisten Landkreise in Deutschland liegen nach einer \u00dcbersicht des Robert Koch-Instituts derzeit deutlich unter der von Bund und L\u00e4ndern festgelegten Obergrenze f\u00fcr Corona-Neuinfektionen. Bis Samstagvormittag waren drei Kreise bekannt, in denen dieser Grenzwert \u00fcberschritten wird: Greiz in Th\u00fcringen, Coesfeld in Nordrhein-Westfalen und Steinburg in Schleswig-Holstein.\nBund und L\u00e4nder hatten am Mittwoch eine deutliche Lockerung der Corona-Auflagen vereinbart, zugleich aber beschlossen, dass sofort wieder ein konsequentes Beschr\u00e4nkungskonzept umgesetzt wird, wenn in Landkreisen oder kreisfreien St\u00e4dten mehr als 50 Neuinfektionen pro 100 000 Einwohner innerhalb einer Woche registriert werden.\nRund 10 weitere Kreise haben laut Robert Koch-Institut (RKI) derzeit mehr als 25 Neuinfektionen pro 100 000 Einwohner und Woche (Stand 9.5. 0 Uhr). Die anderen Kreise liegen darunter, einige melden gar keine Neuinfektionen mehr. Allerdings weist das RKI darauf hin, dass es unter anderem durch einen Verzug bei Daten\u00fcbermittlungen zu Diskrepanzen zwischen seinen Angaben und den tats\u00e4chlichen lokalen Zahlen kommen kann.\nLaut RKI sind in Deutschland seit Ausbruch der Seuche insgesamt rund 168 500 Infektionen registriert worden (Stand 9.5. 0 Uhr). Das sind rund 1250 mehr als am Vortag. Gesch\u00e4tzte 143 300 Menschen haben demnach die Infektion \u00fcberstanden, rund 1600 mehr als am Vortag.\nDie Reproduktionszahl lag nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) von Freitag bei 0,83 (Datenstand 8.5. 0:00 Uhr). Das bedeutet, dass zehn Infizierte gut acht weitere Personen anstecken. Damit ist der Wert etwas h\u00f6her als in den vergangenen Tagen. Am Donnerstag gab das RKI den Wert mit 0,71 an, am Mittwoch mit 0,65. Die Reproduktionszahl ist mit einer gewissen Unsicherheit behaftet.\n09.58 Uhr: Deutsche und franz\u00f6sische Parlamentarier fordern sofortige Grenz\u00f6ffnung\nn einem gemeinsamen Aufruf haben deutsche und franz\u00f6sische Parlamentsabgeordnete eine sofortige \u00d6ffnung der Grenze zwischen beiden L\u00e4ndern gefordert. Wegen der sinkenden Zahl von Corona-Infektionen beidseits der Grenze k\u00f6nnten die Beschr\u00e4nkungen \u201enicht mehr mit Gesundheitsschutz begr\u00fcndet werden\u201c, schrieben die zw\u00f6lf Abgeordneten des Bundestags und der franz\u00f6sischen Nationalversammlung in dem Aufruf, der AFP am Samstag vorlag.\nDie Grenz\u00fcberg\u00e4nge m\u00fcssten \u201eunverz\u00fcglich\u201c wieder ge\u00f6ffnet werden. \u201eDas kann keinen Tag l\u00e4nger dauern!\u201c Die Beschr\u00e4nkungen beim Grenz\u00fcbertritt zwischen Deutschland und Frankreich \u201etrennen nun wie ein k\u00fcnstlicher Schnitt, was Jahrzehnte der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit geschaffen haben\u201c, schreiben die Abgeordneten, die dem Vorstand der Deutsch-Franz\u00f6sischen Parlamentarischen Versammlung angeh\u00f6ren.\n\u201eDie Ma\u00dfnahmen bringen immense Probleme mit sich und f\u00fchren zu inakzeptablen menschlichen H\u00e4rten\u201c, kritisieren sie. Sie f\u00fchrten zu \u201einakzeptablen Zumutungen im Alltag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c und seien f\u00fcr die Betroffenen \u201emehr als grenzwertig\u201c. Die Grenz\u00fcberg\u00e4nge m\u00fcssten sofort wieder ge\u00f6ffnet werden, und die versch\u00e4rften Ma\u00dfnahmen d\u00fcrften nach ihrem Auslaufen am 15. Mai keinesfalls verl\u00e4ngert werden.\n08.29 Uhr: Erneut Tausende bei Demo gegen Corona-Regeln erwartet\nZur n\u00e4chsten Demonstration gegen die Coronavirus-Beschr\u00e4nkungen werden am Samstag (15.30 Uhr) in Stuttgart erneut Tausende Menschen erwartet. F\u00fcr die als \u00fcberparteilich bezeichnete Demo auf dem Cannstatter Wasen hatte der Initiator Michael Ballweg urspr\u00fcnglich 50 000 Teilnehmer angemeldet. Dem schob aber die Stadt Stuttgart einen Riegel vor: Ballweg erhielt die Auflage, die Versammlung auf maximal 10 000 Teilnehmer zu begrenzen. Mehr seien f\u00fcr Stadt und Polizei nicht machbar, sagte ein Sprecher der Stadt. Entscheidend sei, dass sich niemand bei der Versammlung anstecke, hatte die Stadt zuvor mitgeteilt.\nVergangenes Wochenende kamen bereits mehrere Tausend Menschen zum Wasen, um f\u00fcr die aus ihrer Sicht eingeschr\u00e4nkten Grundrechte zu demonstrieren. Der Veranstalter sprach von 5000 Teilnehmern. Die Stuttgarter Polizei rechnet damit, dass es am Samstag mindestens wieder so viele wie vor einer Woche werden. \u201eF\u00fcr uns ist die Zahl 10 000 durchaus realistisch\u201c, sagte ein Polizeisprecher. Man werde zwar nicht am Wasen stehen und z\u00e4hlen. Oberste Priorit\u00e4t habe aber die Einhaltung des Infektionsschutzes und Abstands.\nHinter dem Protest steht die Initiative \u201eQuerdenken\u201c von Ballweg. Seine regelm\u00e4\u00dfigen Demos erhielten zuletzt deutlich Zulauf. Bundesweit finden \u00e4hnliche Demos statt. Kritiker bef\u00fcrchten eine Vereinnahmung durch Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtspopulisten.\nDas waren die Entwicklungen am Freitag, 8. Mai:\n22.09 Uhr: Gr\u00fcne fordern T\u00fcbinger OB Palmer zum Parteiaustritt auf\nDie S\u00fcdwest-Gr\u00fcnen haben den T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer zum Parteiaustritt aufgefordert. Man behalte sich auch ein Parteiordnungsverfahren vor, teilte der Landesvorstand am Freitag in Stuttgart mit. Palmer hatte zuletzt mit \u00c4u\u00dferungen zum Umgang mit Corona-Patienten f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt.\n19.51 Uhr: 33.070 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten, 1535 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 33.070 gestiegen. Das waren 202 mehr als am Vortag, wie das Sozialministerium am Freitag mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg um 18 auf 1535. Mehr als 27.200 Menschen sind von ihrer Infektion wieder genesen. Die Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 0,56 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass zehn mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte etwas mehr als f\u00fcnf weitere Personen anstecken.\n18.31 Uhr: Kretschmann: Nicht alle Lockerungen in der Corona-Krise ausnutzen\nBaden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) hat davor gewarnt, alle Lockerungen in der Corona-Krise auszunutzen: \u201eWenn jetzt alle alles, was geht, bis zum Letzten auskosten wollen, \u00fcberall an die Grenzen des Erm\u00f6glichten gehen, dann kann es gut sein, dass die Infektionszahlen in sechs oder sieben Wochen wieder hochschnellen und wir Lockerungen zur\u00fccknehmen m\u00fcssen.\u201c Es komme mehr denn je auf die Eigenverantwortung der Menschen an, sagte Kretschmann. \u201eOb wir den Pfad der Lockerung weiter verfolgen k\u00f6nnen, liegt wirklich bei jedem und jeder Einzelnen von uns.\u201c\n17.41 Uhr: EU-Kommission f\u00fcr Verl\u00e4ngerung des Einreisestopps in EU bis 15. Juni\nDie weitreichenden Einreisebeschr\u00e4nkungen in die EU wegen der Corona-Krise sollten aus Sicht der EU-Kommission um weitere 30 Tage bis zum 15. Juni verl\u00e4ngert werden. Dies schlug die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde am Freitag vor. Zur Eind\u00e4mmung der Pandemie hatten sich Mitte M\u00e4rz alle EU-Staaten au\u00dfer Irland sowie die Nicht-EU-Staaten Schweiz, Norwegen, Liechtenstein und Island darauf geeinigt, nicht zwingend notwendige Reisen in die EU zun\u00e4chst einzuschr\u00e4nken.\n17.01 Uhr: Hier d\u00fcrfen Patienten bald wieder besucht werden\nDer Medizin-Campus Bodensee lockert Besucherregelungen f\u00fcr Krankenh\u00e4user in Friedrichshafen und Tettnang: Masken und Abstand sind Pflicht, die Besucherzahl ist limitiert, aber ab kommendem Montag d\u00fcrfen station\u00e4re Patienten im Klinikum Friedrichshafen und in der Klinik Tettnang wieder besucht werden.\n[Hier lesen Sie alle Details.](https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/friedrichshafen/medizin-campus-bodensee-lockert-besucherregelungen-fuer-krankenhaeuser-in-friedrichshafen-und-tettnang;art372474,10510917)\n16.15 Uhr: Studie: Bei vielen Corona-Toten k\u00f6nnen Embolien festgestellt werden\nBei vielen gestorbenen Corona-Patienten k\u00f6nnen Thrombosen und Embolien festgestellt werden. Das ist das Ergebnis einer Studie am Institut f\u00fcr Rechtsmedizin des Uniklinikums Hamburg-Eppendorf (UKE), wie Stefan Kluge, Direktor der UKE-Intensivmedizin am Freitag in Hamburg sagte.\nDemnach seien bei Obduktionen von zw\u00f6lf Covid-19-Patienten in sieben F\u00e4llen verst\u00e4rkt Thrombosen - also Gerinselbildungen - in den Gef\u00e4\u00dfen der unteren Extremit\u00e4ten festgestellt worden. Vier Patienten seien an einer Lungenembolie gestorben, ohne dass es vor ihrem Tod entsprechende Anzeichen gegeben habe. Das Sars-CoV-2-Virus scheint in den Venen zur Bildung von Blutgerinnseln zu f\u00fchren, die als sogenannte Lungenembolie in die gro\u00dfen Lungengef\u00e4\u00dfe gelangen und zu einem akuten Herz-Kreislauf-Versagen f\u00fchren k\u00f6nnen, hei\u00dft es in einer UKE-Mitteilung.\nDie Ergebnisse der Studie h\u00e4tten sich auch bei weiteren Obduktionen wiedergefunden, sagte der Direktor des Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin, Klaus P\u00fcschel. Insgesamt seien in seinem Institut bisher rund 190 gestorbene Covid-19-Patienten untersucht worden.\nDie Ergebnisse h\u00e4tten auch Einfluss auf die Behandlung Erkrankter, sagte Kluge. \u201eWir haben jetzt die M\u00f6glichkeit, einen Teil der Patienten zu behandeln mit Blutverd\u00fcnnern. Und das sollten wir auch tun.\u201c\n16 Uhr: Wissenschaftler: Kinder mit hoher Virenlast, aber weniger krank\nKinder erkranken in aller Regel weniger heftig an Corona - aber sie haben in etwa die gleiche Viruslast wie Erwachsene und sind damit wahrscheinlich gleicherma\u00dfen ansteckend. So fassen Wissenschaftler die bisherigen Erkenntnisse zusammen. Eine These zu den weniger schweren Krankheitsverl\u00e4ufen bei Kindern weise auf deren anders ausgerichtetes Immunsystem hin, sagte Ulrike Protzer, Direktorin des Instituts f\u00fcr Virologie an der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen (TUM) und am Helmholtz Zentrum M\u00fcnchen am Freitag in einer Online-Pressekonferenz.\nDas kindliche Immunsystem habe sich mit vielen Erregern noch nicht auseinandergesetzt und m\u00fcsse deshalb auf breiter Basis wirksame Antik\u00f6rper bilden, sagte Protzer. Es gebe auch eine ganze Reihe anderer Infektionskrankheiten, die im Kindesalter weniger dramatisch verliefen als bei Erwachsenen, etwa beim Epstein-Barr-Virus.\n15.38 Uhr: Lufthansa-Airlines fliegen ab Juni wieder europaweit 106 Ziele an\nDie Lufthansa reaktiviert einen Teil ihrer Flotte und nimmt im Juni wieder zus\u00e4tzliche Fl\u00fcge ins Programm: Gemeinsam mit den Konzern-Airlines Eurowings und Swiss fliegt die Lufthansa dann insgesamt 106 Ziele in Deutschland und Europa mit 160 Flugzeugen an, wie das Unternehmen am Freitag mitteilte. Den entsprechenden Monatsflugplan will der Konzern kommende Woche ver\u00f6ffentlichen und damit auf erste Lockerungen von Reisebeschr\u00e4nkungen reagieren. \u201eWir erm\u00f6glichen jetzt mit aller gebotenen Vorsicht, dass Menschen nachholen und erleben, worauf sie lange verzichten mussten\u201c, erkl\u00e4rte der Lufthansa-Vorstand.\n14.40 Uhr: Erste Infektionen mit dem Coronavirus in Frankreich schon im November?\nIn Frankreich verst\u00e4rken sich die Hinweise auf erste Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus schon im November oder Dezember - die ersten F\u00e4lle in Europa w\u00e4ren demnach vier bis sechs Wochen fr\u00fcher aufgetreten als bisher bekannt. Eine medizinische Studie des Albert-Schweitzer-Krankenhauses im els\u00e4ssischen Colmar weist auf Erkrankungen ab dem 16. November hin, wie die Klinik mitteilte.\nDaf\u00fcr werteten die Forscher gut 2450 computertomographische Untersuchungen der Lunge bei Patienten der Klinik nachtr\u00e4glich noch einmal aus. Die Mediziner untersuchten die CTs auf das typische Erscheinungsbild der Lungenkrankheit Covid-19, die durch das Coronavirus verursacht wird. \"Erste F\u00e4lle\" gab es demnach am 16. November. Danach sei ein \"sehr langsamer Anstieg\" bis Ende Februar erfolgt und schlie\u00dflich eine deutliche Beschleunigung mit H\u00f6hepunkt am 31. M\u00e4rz, erkl\u00e4rte die Privatklinik mit 233 Betten.\nZu Wochenbeginn war in Frankreich ein Fall von Covid-19 bekannt geworden, der auf den 27. Dezember zur\u00fcckgeht - vier Tage bevor China erstmals F\u00e4lle der bis dahin unbekannten Lungenkrankheit in der Millionenstadt Wuhan an die Weltgesundheitsorganisation (WHO) meldete.\n13.35 Uhr: Verband: R\u00e4ume und Lehrer fehlen f\u00fcr Pr\u00e4senzunterricht\nDer geplante Pr\u00e4senzunterricht f\u00fcr alle Sch\u00fcler nach den Pfingstferien bereitet Schulleitungen und Lehrern in baden-W\u00fcrttemberg nach Verbandsangaben gro\u00dfe Bauchschmerzen. Kultusministerin Susanne Eisenmann hatte angek\u00fcndigt, dass alle Jahrgangsstufen ab Mitte Juni in einem w\u00f6chentlichen Wechsel Fernunterricht erhalten und in den Schulen unterrichtet werden sollen. Der Landeschef des Verbandes Bildung und Erziehung (VBE), Gerhard Brand, wies aber am Freitag darauf hin, dass vielerorts Lehrer und Klassenzimmer fehlten. Die Hygienema\u00dfnahmen wegen der Corona-Pandemie m\u00fcssten eingehalten werden.\n\u201eMit der vorhandenen Personaldecke kommen wir schon jetzt an die Grenze\u201c, sagte Brand. Nach einer siebenw\u00f6chigen Schlie\u00dfung gehen seit Montag die Sch\u00fcler, die vor Abschlusspr\u00fcfungen stehen, wieder in die Klassenzimmer. Im Sekundarbereich I gehe es dabei um etwa 20 Prozent der Sch\u00fcler. Weil die aber wegen der Sicherheitsma\u00dfnahmen in kleineren Gruppen unterrichtet werden m\u00fcssten, brauche man f\u00fcr sie 30 bis 40 Prozent der Lehrer. Hinzu komme, dass auch das Lernen zu Hause weiterlaufe und Pr\u00e4senzangebote f\u00fcr die Sch\u00fcler aufgebaut w\u00fcrden, die mit den Fernlernangeboten nicht erreicht werden konnten.\n12.50 Uhr: Wirtschaftskammern am Bodensee fordern sofortige Grenz\u00f6ffnung\nZehn Wirtschaftskammern rund um den Bodensee in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz verlangen rasche Grenz\u00f6ffnungen. \u201eKein Tag, an dem es die gesundheitspolitische Situation erlaubt, zu einer wirtschaftlichen Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren, darf jetzt verschenkt werden\u201c, hei\u00dft es in einer am Freitag in Konstanz ver\u00f6ffentlichten Erkl\u00e4rung. Die in allen drei Anrainerstaaten zur Eind\u00e4mmung der Pandemie ergriffenen Ma\u00dfnahmen seien in der Substanz erfolgreich gewesen, wenn auch um den Preis eines weitgehenden Stillstands des wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Lebens.\nDie Schlie\u00dfung der Grenzen mag in einem ersten Schritt geboten gewesen sein. Wo aber die Bedrohung durch das Virus, die dagegen ergriffenen Ma\u00dfnahmen und die dabei erzielten Erfolge auf beiden Seiten der Grenze vergleichbar seien, gebe es keinen sachlichen Grund mehr, die Personenfreiz\u00fcgigkeit und eventuell die Dienstleistungsfreiheit nahezu vollst\u00e4ndig zu unterbinden.\n11.40 Uhr: Europa-Park startet nach Corona Ende Mai die Sommersaison - Rulantica bleibt geschlossen\nDeutschlands gr\u00f6\u00dfter Freizeitpark, der Europa-Park, startet am 29. Mai und damit fast auf den Tag genau zwei Monate sp\u00e4ter als geplant seine Sommersaison. Die Hotelgastronomie werde schrittweise vom 18. Mai an wieder \u00f6ffnen, teilte der Vergn\u00fcgungspark in Rust bei Freiburg am Freitag mit. Die von Bund und Land beschlossenen Lockerungen der Corona-Regeln machen dies m\u00f6glich. Der Freizeitpark hatte eigentlich am 28. M\u00e4rz die Sommersaison starten wollen, musste wegen des Coronavirus aber geschlossen bleiben.\nDer Europa-Park wird dieses Jahr 45 Jahre alt. Im vergangenen Jahr hatte er mit mehr als 5,7 Millionen G\u00e4sten einen Besucherrekord erreicht. Zudem ist er nach eigenen Angaben Deutschlands gr\u00f6\u00dfter privater Hotelbetreiber an einem Ort.\nEs werde versch\u00e4rfte Hygieneregeln und eine Begrenzung der Besucherzahl geben, sagte eine Unternehmenssprecherin. Zudem werde auf Abstand geachtet. Vorerst geschlossen bleibe die zum Park geh\u00f6rende Indoor-Wasserwelt \u201eRulantica\u201c. Sie hatte wegen Corona Mitte M\u00e4rz schlie\u00dfen m\u00fcssen. Wann sie wieder \u00f6ffne, sei noch unklar.\n11.30 Uhr: Landkreise im S\u00fcdwesten nicht an Corona-Obergrenze\nIn Baden-W\u00fcrttemberg l\u00e4uft derzeit kein Landkreis Gefahr, die von Bund und L\u00e4ndern als Obergrenze definierte Infektionszahl zu rei\u00dfen. Nach Angaben des Gesundheitsministeriums gibt es derzeit keinen Landkreis, der nahe an die Grenze von 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner binnen einer Woche herankommt. Ab dann sollen Kreise sofort wieder ein konsequentes Beschr\u00e4nkungskonzept umsetzen. Die Obergrenze hatten Bund und L\u00e4nder als \u201eNotbremse\u201c im Lockerungskonzept vereinbart, um unkontrollierte Corona-Ausbr\u00fcche zu vermeiden.\nDer Zollernalbkreis verzeichnete nach Angaben des Landratsamts in der vergangenen Woche 38 Neuinfektionen - mehr als die anderen Kreise im S\u00fcdwesten. Er geh\u00f6rt damit zu den wenigen Landkreisen in Deutschland, die innerhalb von sieben Tagen mehr als 30 gemeldete Infektionen pro 100.000 Einwohner registrierten. Diese verteilten sich \u00fcber den Landkreis, es gebe keine \u00f6rtlichen Schwerpunkte, sagte eine Sprecherin.\n9.50 Uhr: Ein Herz aus Kreide zum Muttertag!\nMuttertag in Zeiten von angeordneten Kontaktsperren? Eine Kreide-Botschaft auf dem Asphalt \u00fcberwindet Barrieren.\n[Wir suchen die sch\u00f6nsten Bilder von liebevollen Kunstwerken.](/baden-wuerttemberg/ein-herz-aus-kreide-sagt-in-zeiten-von-corona-danke-mama;art417930,10509362) Im Rahmen von #SKverbindet, der gro\u00dfen Aktion f\u00fcr mehr N\u00e4he in Zeiten von Corona, verbreiten wir Bilder und Botschaften auch auf unseren Kan\u00e4len. Senden Sie uns Ihr Bild vom Muttertags-Herz an [leserreporter@suedkurier.de](mailto:leserreporter@suedkurier.de?subject=Muttertag). Und: Wer mag, postet das Bild bei Instagram mit Hashtag #SKverbindet!\n8.45 Uhr: Gesch\u00e4ft mit \u00dcbernachtungen von Reisenden bricht in Krise ein\nDie Gesch\u00e4fte der Hoteliers in Deutschland haben sich zu Beginn der Corona-Krise mehr als halbiert. Die Zahl der \u00dcbernachtungen von G\u00e4sten aus dem In- und Ausland in Hotels, Pensionen und anderen Beherbergungsbetrieben brach im M\u00e4rz im Vergleich zum Vorjahresmonat um 53 Prozent auf 15,6 Millionen ein, wie das Statistische Bundesamt am Freitag in Wiesbaden mitteilte. Seit Mitte des Monats galt wegen der Pandemie ein \u00dcbernachtungsverbot f\u00fcr privatreisende G\u00e4ste. Es war den Angaben zufolge der mit Abstand st\u00e4rkste R\u00fcckgang seit Beginn der Zeitreihe 1992. Der Tourismus z\u00e4hlt zu den am st\u00e4rksten von den Beschr\u00e4nkungen infolge der Corona-Pandemie betroffenen Branchen.\n8 Uhr: Seehofer: Grenzkontrollen werden zun\u00e4chst bis 15. Mai fortgesetzt\nBundesinnenminister Horst Seehofer hat Forderungen nach vorzeitigen Grenz\u00f6ffnungen eine Absage erteilt. Die Grenzkontrollen seien \u201eTeil unseres bisherigen Erfolgs bei der Eind\u00e4mmung des Infektionsgeschehens\u201c, erkl\u00e4rte Seehofer am Donnerstag. Angesichts der Corona-Lockerungen in Deutschland waren zuvor partei\u00fcbergreifend Rufe nach einer raschen \u00d6ffnung der Grenzen zu europ\u00e4ischen Nachbarstaaten laut geworden.\n[15 Oberb\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeister aus dem Bodenseeraum und der Hochrhein-Region hatten sich in einem gemeinsamen Schreiben an Horst Seehofer gewandt. Auch CDU- und Gr\u00fcnen-Politiker aus der Region](/baden-wuerttemberg/druck-auf-seehofer-waechst-weiter-15-buergermeister-aus-suedbaden-fordern-die-sofortige-grenzoeffnung;art417930,10508480) hatten sich f\u00fcr eine baldige Grenz\u00f6ffnung zur Schweiz stark gemacht. Am Montag hatte Seehofer die Verl\u00e4ngerung der Grenzkontrollen zu \u00d6sterreich, Schweiz, Frankreich, Luxemburg und D\u00e4nemark bis zum 15. Mai angeordnet.\nFreitag, 8. Mai, 7.10 Uhr: 1000 Eilantr\u00e4ge gegen Corona-Einschr\u00e4nkungen\nBei deutschen Verfassungs- und Verwaltungsgerichten sind mittlerweile rund 1000 Eilantr\u00e4ge im Zusammenhang mit den Einschr\u00e4nkungen der Corona-Pandemie eingegangen. Die Gerichtsverfahren betreffen etwa die Maskenpflicht, Versammlungsverbote, Reisebeschr\u00e4nkungen, Gottesdienst-Auflagen oder Regelungen f\u00fcr Gesch\u00e4fts\u00f6ffnungen, wie die Zeitungen der Funke Mediengruppe (Freitag) unter Berufung auf den Deutschen Richterbund schreiben.\n\u201eDas deutet darauf hin, dass die allgemeine Akzeptanz f\u00fcr tiefgreifende Corona-Einschr\u00e4nkungen allm\u00e4hlich schwindet und der Wunsch nach Lockerungen w\u00e4chst\u201c, sagte Richterbund-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sven Rebehn den Zeitungen.\n\u201eJe l\u00e4nger die Beschr\u00e4nkungen anl\u00e4sslich der Pandemie dauern, desto engmaschiger sind sie auf ihre weitere Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen\u201c, sagte Rebehn. Es gelte immer wieder abzuw\u00e4gen, ob angesichts des Infektionsverlaufs feiner abgestufte, mildere Ma\u00dfnahmen zum Gesundheitsschutz zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. In der Vergangenheit wurde den Antr\u00e4gen demnach zu einem kleinen Teil ganz oder teilweise stattgegeben.\nDas waren die Entwicklungen am Donnerstag, 7. Mai:\n20.26 Uhr: Merkel und Franziskus wollen \u00e4rmere L\u00e4nder unterst\u00fctzen\nBundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und Papst Franziskus wollen \u00e4rmere L\u00e4nder in der Corona-Krise unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr sprachen sich beide am Donnerstag in einem Telefonat aus, wie der Sprecher der Bundesregierung, Steffen Seibert, mitteilte. Im Mittelpunkt des Gespr\u00e4chs stand demnach der Austausch zur globalen humanit\u00e4ren und politischen Situation angesichts der Corona-Pandemie sowie zur Bedeutung von Zusammenhalt und Solidarit\u00e4t in Europa und der Welt. Die Bundeskanzlerin lud Papst Franziskus den Angaben nach zu einem Besuch nach Deutschland ein, sobald dies wieder m\u00f6glich sei.\n20.10 Uhr: 32.868 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten, 1517 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten ist in Baden-W\u00fcrttemberg auf mindestens 32.868 gestiegen. Das waren 138 mehr als am Vortag, wie das Landesgesundheitsamt am Donnerstag mitteilte. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg um 20 auf 1517. Rund 26.800 Menschen sind nach ihrer Infektion mit Sars-CoV-2 wieder genesen.\n19.40 Uhr: Spielzeiten des Theaters Konstanz und der S\u00fcdwestdeutschen Philharmonie werden vorzeitig beendet\nDer Gemeinderat Konstanz folgte einer \u201edringenden Empfehlung\u201c der Stadtverwaltung zur vorzeitigen Beendigung der bis Sommer laufenden Spielzeiten.\n[Das Theater hatte auf eine Wiederaufnahme in eingeschr\u00e4nkter Form gedr\u00e4ngt](https://www.suedkurier.de/region/kreis-konstanz/konstanz/die-spielzeiten-des-theaters-konstanz-und-der-suedwestdeutschen-philharmonie-werden-vorzeitig-beendet-mit-einer-ausnahme;art372448,10510246). Die Freilichtspiele am M\u00fcnsterplatz darf es nun durchf\u00fchren, auch wenn dies nicht alle Theater-Mitarbeiter bef\u00fcrworten.\n18.55 Uhr: Wei\u00dfes Haus: Trump-Mitarbeiter mit Corona infiziert, Pr\u00e4sident aber gesund\nEin Mitarbeiter von US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat sich mit dem Coronavirus infiziert. Ein Sprecher des Wei\u00dfen Hauses teilte am Donnerstag auf Anfrage mit, man sei von der medizinischen Abteilung der Regierungszentrale dar\u00fcber informiert worden, dass ein Mitglied des US-Milit\u00e4rs, das auf dem Campus des Wei\u00dfen Hauses arbeite, positiv auf das Coronavirus getestet worden sei. \u201eDer Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident wurden seitdem negativ auf das Virus getestet und sind weiterhin bei bester Gesundheit\u201c, hie\u00df es weiter.\n17.50 Uhr: Grenzverkehr-Einschr\u00e4nkungen zu Frankreich mindestens bis Mitte Juni\nIm Grenzverkehr zwischen Frankreich und seinen Nachbarl\u00e4ndern wird es noch mehrere Wochen lang Einschr\u00e4nkungen geben. Mindestens bis 15. Juni werde es an den Grenzen zu den Staaten des Schengen-Raums und zu Gro\u00dfbritannien bestimmte Reisevorgaben geben, k\u00fcndigte Innenminister Christophe Castaner am Donnerstag nach einer Regierungssitzung an. Die Grenze zu Nicht-EU-L\u00e4ndern bleibe bis auf weiteres noch ganz geschlossen, erkl\u00e4rte Castaner. Mit den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern werde die Freiz\u00fcgigkeit der Grenzarbeiter erhalten bleiben, sagte Castaner.\n16.40 Uhr: Corona-App soll Mitte Juni zur Verf\u00fcgung stehen\nDie geplante App zur Nachverfolgung von Corona-Infektionsketten soll in etwa f\u00fcnf bis sechs Wochen zur Verf\u00fcgung stehen. \"Mitte Juni ist ein realistischer Zeitraum\", hie\u00df es am Donnerstag aus Regierungskreisen. Zun\u00e4chst solle die App lediglich ihre \"Kernfunktion\" besitzen, mit der Kontaktpersonen von Corona-Infizierten informiert werden sollen. Die Option zur freiwilligen Weitergabe von Daten an das Robert-Koch-Instituts (RKI) soll demnach sp\u00e4ter hinzukommen. Die App sei ein \"wichtiges Tool\", um Infektionsketten \"umfassender zu erkennen\" als bisher, hie\u00df es weiter. Bislang m\u00fcssten sich Corona-Infizierte im Gespr\u00e4ch mit dem Gesundheitsamt an alle Kontaktpersonen erinnern und diese benennen. Dies sei aber beispielsweise nicht m\u00f6glich, wenn der- oder diejenige in Bus oder Bahn neben Unbekannten gesessen habe.\n15.45 Uhr: Erste zwei Bundesliga-Konferenzen frei zug\u00e4nglich im TV\nDie Fu\u00dfball-Fans k\u00f6nnen beim Re-Start der Bundesliga ab dem 16. Mai zumindest an zwei Spieltagen live im Free-TV dabei sein. Der Pay-TV-Sender Sky teilte am Donnerstag mit, die Konferenz-Schalten von den Geisterspielen der 1. Liga am Samstag und der 2. Liga am Sonntag am 26. und 27. Spieltag auf seinem frei zug\u00e4nglichen Kanal Sky Sport News HD zu zeigen.\n15.34 Uhr: Innenbereiche der Speisegastronomie nun doch auch ab dem 18. Mai ge\u00f6ffnet\nNun darf doch auch die Speisegastronomie in geschlossenen R\u00e4umen fr\u00fcher starten, am 18. Mai geht es los. \u201eDie von unserem Verband eingeforderte Nennung pr\u00e4ziser Daten f\u00fcr die \u00d6ffnungen in Gastronomie und Hotellerie war \u00fcberf\u00e4llig. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass nun endlich auch f\u00fcr das baden-w\u00fcrttembergische Gastgewerbe Klarheit \u00fcber die \u00d6ffnungstermine herrscht\u201c, erkl\u00e4rt Fritz Engelhardt, Vorsitzender des Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbandes DEHOGA Baden-W\u00fcrttemberg. Positiv bewertet der Verband, dass Au\u00dfengastronomie und die Innenbereiche der Speisegastronomie am gleichen Tag \u2013 dem 18. Mai \u2013 ge\u00f6ffnet werden d\u00fcrfen. \u201eDiese B\u00fcndelung erspart den Betrieben viele Probleme, die sich bei zeitversetzten \u00d6ffnungsterminen f\u00fcr Aussen- und Innenbereiche ergeben h\u00e4tten.\u201c Dass Hotels ab dem 29. Mai wieder Touristen beherbergen d\u00fcrfen, sei ebenfalls begr\u00fc\u00dfenswert.\n15.19 Uhr: Gro\u00dfes Tennis in \u00dcberlingen und Stuttgart: Schwarzw\u00e4lder Koepfer dabei\nDie neue Turnierserie des Deutschen Tennis Bunds (DTB) wird auch in Baden-W\u00fcrttemberg ausgetragen. \u00dcberlingen ist vom 8. Juni an einer von vier Austragungsorten f\u00fcr Vorrundenspiele der Herren. In Stuttgart finden ab dem 15. Juni Partien der Damen statt, wie der DTB am Donnerstag mitteilte. Der letztj\u00e4hrige US-Open-Achtelfinalist Dominik Koepfer aus dem Schwarzwald und Fed-Cup-Spielerin Laura Siegemund aus Metzingen z\u00e4hlen zu den Teilnehmern der Veranstaltungsreihe. Auch Talent Alexandra Vecic, Spielerin in T\u00fcbingen, wird teilnehmen. Die Turniere sollen den Spielern im Zuge der Coronavirus-Krise Matchpraxis erm\u00f6glichen.\n14.11 Uhr: Derzeit keine weitere Sperrung der \u00dcberlinger Uferpromenade geplant\nDie \u00dcberlinger Uferpromenade soll erstmal nicht weiter gesperrt werden. Doch halten sich die B\u00fcrger beim Promenieren an die Abstandsregeln?\n[Die Stadt \u00dcberlingen beh\u00e4lt sich jederzeit eine erneute Sperrung vor.](https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/ueberlingen/derzeit-keine-weitere-sperrung-der-uferpromenade-geplant;art372495,10509821) Noch nicht zu Ende ist au\u00dferdem die Auseinandersetzung mit einem \u00dcberlinger Rechtsanwalt, der gegen die Sperrung vorging.\n13.49 Uhr: Fu\u00dfball-Bundesliga startet am 16. Mai\nJetzt ist es offiziell: Die Fu\u00dfball-Bundesliga nimmt die Saison am 16. Mai wieder auf. Die 36 Profivereine entschieden sich am Donnerstag auf der Mitgliederversammlung der Deutschen Fu\u00dfball Liga daf\u00fcr, den Spielbetrieb wie von Bund und L\u00e4ndern vorgegeben erst in der zweiten Mai-H\u00e4lfte fortzusetzen und nicht schon am 15. Mai, wie zuvor vom Pr\u00e4sidium beschlossen. Zuerst hatte der \u201eSportbuzzer\u201c dar\u00fcber berichtet.\n13.39 Uhr: Stuttgart und Freiburg warten auf Erlaubnis f\u00fcr Mannschaftstraining\nDie Fu\u00dfball-Bundesligisten in Baden-W\u00fcrttemberg warten nach der Freigabe der Politik f\u00fcr die Fortsetzung des Spielbetriebs noch auf die Erlaubnis f\u00fcr das Mannschaftstraining. Die notwendige Verordnung sei noch in der Abstimmung, es werde daran \u201emit Hochdruck\u201c gearbeitet, hie\u00df es am Donnerstagmittag aus dem Sozialministerium. Bisher d\u00fcrfen der SC Freiburg, die TSG 1899 Hoffenheim, der VfB Stuttgart, der Karlsruher SC, der SV Sandhausen und der 1. FC Heidenheim aufgrund der Coronavirus-Krise nur in Kleingruppen trainieren. Clubs in anderen Bundesl\u00e4ndern waren teils schon in das Training in kompletter Mannschaftsst\u00e4rke eingestiegen.\n13 Uhr: Kreis Greiz bleibt bundesweiter Brennpunkt neuer Corona-Nachweise\nDer Kreis Greiz in Th\u00fcringen bleibt bundesweiter Brennpunkt neuer Corona-Nachweise. Bis Donnerstag lag die Zahl der Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner innerhalb einer Woche bei 80,5 (Stand 7. Mai 0.00 Uhr), wie aus einer \u00dcbersicht des Robert Koch-Instituts hervorgeht. Damit war der Ostth\u00fcringer Landkreis unter allen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten der einzige bundesweit, wo der kritische Wert von 50 Neuinfektionen auf 100.000 Einwohner noch \u00fcberschritten wurde. Diese Quote gilt als Obergrenze, bei deren \u00dcberschreitung Bund und L\u00e4nder k\u00fcnftig strikte Beschr\u00e4nkungen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie vorsehen.\n12.20 Uhr: T\u00fcbingens OB Palmer bekommt Morddrohungen\nT\u00fcbingens Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne) hat nach seinen umstrittenen \u00c4u\u00dferungen zum Umgang mit Corona-Patienten nach eigenen Angaben Morddrohungen bekommen. Palmer sagte der Deutschen Presse-Agentur am Donnerstag, dass auch seine Familie bedroht werde. Er reiche Briefe und Mails an Polizei und Staatsanwaltschaft weiter. Ein Sprecher der T\u00fcbinger Staatsanwaltschaft best\u00e4tigte, dass ein Teil bereits eingegangen sei. Den Verfassern drohen Geldstrafen oder Haft bis zu einem Jahr.\n11.15 Uhr: Wolf nennt m\u00f6gliche Termine f\u00fcr \u00d6ffnung von Hotels und Gastst\u00e4tten im S\u00fcdwesten\nBaden-W\u00fcrttembergs Tourismusminister Guido Wolf (CDU) hat m\u00f6gliche konkrete Termine f\u00fcr die \u00d6ffnung von Hotellerie und Gastronomie in der Corona-Krise genannt. Au\u00dfengastronomie solle vom 18. Mai an im S\u00fcdwesten wieder m\u00f6glich sein, sagte Wolf am Donnerstag dem SWR. Die Innenr\u00e4ume der Restaurants k\u00f6nnten vom 25. Mai an wieder \u00f6ffnen, Hotels und Freizeitparks am 30. Mai. Es handele sich bei den Terminen noch nicht um einen gemeinsamen Beschluss, sondern um \u201ePl\u00e4ne, an denen mit Hochdruck gearbeitet\u201c werde, erl\u00e4uterte ein Sprecher von Wolfs Ministerium.\n\u201eIch kann versprechen, dass die Landesregierung den Zeitplan bis zum Wochenende hinterlegt, damit die Gastronomen verbindlich planen k\u00f6nnen\u201c, sagte Wolf dem Sender. Da sei man sich im Kabinett \u201eja v\u00f6llig einig\u201c. Die Infektionszahlen m\u00fcssten aber stabil bleiben, damit die Pl\u00e4ne umgesetzt werden k\u00f6nnen.\n10.50 Uhr: Razzia in Salafisten-Szene wegen Betrugsverdachts bei Corona-Hilfen\nWegen des Verdachts des Subventionsbetrugs bei Corona-Soforthilfen sind in Berlin mehrere Wohnungen in der salafistischen Szene durchsucht worden. Rund hundert Beamte des polizeilichen Staatsschutzes nahmen am Donnerstagmorgen Wohnungen und Autos von f\u00fcnf Tatverd\u00e4chtigen in Augenschein, die der salafistischen Szene zugerechnet werden. \u201eDie Beschuldigten sind verd\u00e4chtig, betr\u00fcgerisch \"Corona-Soforthilfen\" bei der IBB beantragt und erhalten zu haben\u201c, teilte die Polizei auf Twitter mit. \u201eWir konnten diverse Beweismittel sicherstellen - darunter auch Gelder - sowie eine Person festnehmen\u201c, hie\u00df es.\n10.45 Uhr: Bundestag beschlie\u00dft \u00c4nderungen beim Elterngeld und Hilfe f\u00fcr Wissenschaftler\nDer Bundestag hat am Donnerstag \u00fcber weitere Gesetze zur Unterst\u00fctzung verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen in der Corona-Pandemie abgestimmt. Unter anderem wurden \u00c4nderungen beim Elterngeld beschlossen: Die H\u00f6he der Leistung soll nicht dadurch gemindert werden, dass jemand vor dem Start in die Elternzeit wegen der Pandemie ein geringeres Einkommen hatte oder Ersatzleistungen wie Kurzarbeitergeld bezog.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen M\u00fctter und V\u00e4ter in systemrelevanten Berufen ihre geplanten Elterngeldmonate verschieben. Wenn beide Eltern nach der Geburt des Kindes in Teilzeit arbeiten und dadurch vom sogenannten Partnerschaftsbonus profitieren, soll dies weiterhin gelten, auch wenn das Paar mehr oder weniger Stunden arbeitet als urspr\u00fcnglich geplant.\nAu\u00dferdem verabschiedete der Bundestag ein Gesetz zur Unterst\u00fctzung von Wissenschaftlern und Studierenden. Wissenschaftler in der sogenannten Qualifizierungsphase - etwa w\u00e4hrend der Promotion oder Habilitation - bekommen demnach mehr Zeit, um Corona-bedingte Beeintr\u00e4chtigungen des Wissenschaftsbetriebs auszugleichen. Die maximal zul\u00e4ssige Befristungsdauer f\u00fcr Zeitvertr\u00e4ge wird um sechs Monate verl\u00e4ngert.\nGleichzeitig soll das Gesetz die Anreize f\u00fcr Studenten mit Baf\u00f6g-Bezug erh\u00f6hen, sich w\u00e4hrend der Pandemie in systemrelevanten Bereichen wie zum Beispiel Krankenh\u00e4usern zu engagieren. Wenn sie dies tun, wird ihr Lohn f\u00fcr diese Arbeit nicht auf das Baf\u00f6g angerechnet.\n10 Uhr: Tuttlinger Traditionsunternehmen Henke-Sass, Wolf meldet Kurzarbeit an\nWeil derzeit viele planbare Operationen weltweit verschoben werden, muss das Tuttlinger Traditionsunternehmen Henke-Sass, Wolf \u00fcber die Sommermonate Kurzarbeit anmelden. Nicht alle Abteilungen sind gleicherma\u00dfen betroffen. Mehr dazu finden Sie\n[hier. ](/region/schwarzwald/tuttlingen/corona-krise-trifft-medizintechnikhersteller-tuttlinger-traditionsunternehmen-henke-sass-wolf-meldet-kurzarbeit-an;art372539,10509693)\n9.51 Uhr: FDP-Bundestagsabgeordnete aus dem S\u00fcdwesten fordern Grenz\u00f6ffnung\nDie baden-w\u00fcrttembergischen FDP-Bundestagsabgeordneten fordern ein Ende der wegen der Corona-Pandemie angeordneten Kontrollen an deutschen Grenzen. Geschlossene Grenzen d\u00fcrften im vereinten Europa niemals zur Regel werden, hei\u00dft es in einem Positionspapier. Das Risiko einer Infektion mit dem Coronavirus sei in den meisten Staaten weitgehend vergleichbar geworden. Die negativen Folgen geschlossener Grenzen \u00fcberw\u00f6gen nun bei weitem die anf\u00e4nglich positiven Effekten zur Eind\u00e4mmung des Virus.\nDer aktuelle Zustand m\u00fcsse beendet werden, weil er mehr schade als helfe. \u201eDie grunds\u00e4tzliche Weigerung des Bundesministers des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, diese Realit\u00e4t anzuerkennen, ist mehr als fatal\u201c, betonten die Parlamentarier mit Blick auf Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU), von dem auch einige Unionspolitiker ein Ende der Grenzkontrollen fordern.\n9.06 Uhr: S\u00f6der glaubt nicht an Impfpflicht\nBayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) glaubt nicht an eine Impfpflicht, sobald es ein Gegenmittel gegen das Coronavirus gibt. \u201eImpfen ist generell eine sehr, sehr sinnvolle Sache. Wenn ein Impfstoff vorliegt - ich werde mich impfen lassen. Ich w\u00fcrde es auch empfehlen\u201c, sagte er am Donnerstag dem ZDF-\u201eMorgenmagazin\u201c. Aus seiner Sicht h\u00e4tte aber Freiwilligkeit \u201eVorrang\u201c. Vor allem f\u00fcr Risikogruppen und Pflegepersonal sei eine Impfung sinnvoll.\n7.58 Uhr: Unions-Protest gegen Seehofer: Umgehende Grenz\u00f6ffnungen gefordert\nZw\u00f6lf Bundestags- und Europaabgeordnete der Union haben Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) dazu aufgefordert, die wegen der Corona-Pandemie angeordneten Kontrollen an den deutschen Grenzen sofort zu beenden. \u201eNach \u00fcber sieben Wochen muss Schluss sein mit Gitterz\u00e4unen und Schlagb\u00e4umen im Herzen Europas\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme. Die Erkl\u00e4rung ist unter anderem von Ex-Unionsfraktionschef Volker Kauder, Fraktionsvize Andreas Jung (beide CDU) und Daniel Caspary, dem Vorsitzende der CDU/CSU-Gruppe im Europ\u00e4ischen Parlament), unterzeichnet.\n\u201eFamilien werden zerschnitten: Erwachsene Kinder etwa d\u00fcrfen ihre Eltern nicht sehen, solange diese nicht pflegebed\u00fcrftig oder krank sind - und Geschwister bleiben auf zwei Seiten des Grenzzauns. Pendler werden fortgesetzt behindert\u201c, beklagen die Parlamentarier. \u201eDeshalb fordern wir jetzt die sofortige Wiederer\u00f6ffnung aller geschlossenen Grenz\u00fcberg\u00e4nge an den Grenzen zur Schweiz, nach Frankreich und nach Luxemburg\u201c, so die Abgeordneten. \u201eSp\u00e4testens mit dem 15. Mai m\u00fcssen alle als Notma\u00dfnahmen befristet verh\u00e4ngten Grenzbeschr\u00e4nkungen dann entfallen.\u201c \u201eDas kann keinen Tag l\u00e4nger gehen\u201c, mahnen sie.\nDonnerstag, 7. Mai, 7.21 Uhr: Wie geht es jetzt mit der Bundesliga weiter?\nDie Fu\u00dfball-Bundesliga kommt zur\u00fcck. Zwei Monate nach der Einstellung des Spielbetriebs wegen der Coronavirus-Pandemie soll es nach der Freigabe der Politik nun am 15. Mai weitergehen. Diese und andere Fragen wird die Deutsche Fu\u00dfball Liga mit den 36 Vereinen auf der Mitgliederversammlung am Donnerstag er\u00f6rtern.\nDas waren die Entwicklungen am Mittwoch, 6. Mai:\n21:20 Uhr: Tonassistent des ARD bei Demonstration angegriffen\nBei einer nicht genehmigten Demonstration gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen in Berlin ist nach ARD-Angaben ein Tonassistent des Hauptstadtstudios von einem Teilnehmer getreten worden. Dieser habe sich \u201espontan aus der Menge gel\u00f6st\u201c, teilte das ARD-Hauptstadtstudio am Mittwochabend mit. Die Berliner Polizei habe sofort reagiert und den Angreifer festgenommen. \u201eKameramann und Tonassistenten geht es gut.\u201c\nDie Berliner Polizei hatte bereits zuvor mitgeteilt, dass ein Demonstrant ein ARD-Kamerateam attackiert habe und daraufhin festgenommen worden sei. Die Leiterin des ARD-Hauptstadtstudios, Tina Hassel, twitterte: \u201eUnserem Team geht es zum Gl\u00fcck gut, aber solche Angriffe gegen die #Presse sind widerlich! #ARD Team wurde angegriffen\u201c.\nNach Angaben einer Polizeisprecherin hatten sich 350 bis 400 Menschen vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude versammelt. Sie seien offenbar einem Aufruf in den sozialen Medien gefolgt. In Berlin sind wegen der Corona-Pandemie derzeit Demos mit bis zu 50 Teilnehmern erlaubt.\n21:10 Uhr: DFL-Pr\u00e4sidium f\u00fcr Bundesliga-Fortsetzung ab 15. Mai\nDie Deutsche Fu\u00dfball Liga will die Saison in der 1. und 2. Bundesliga am 15. Mai fortsetzen. \u00dcber diesen Beschluss des DFL-Pr\u00e4sidiums seien die 36 Proficlubs am Mittwochabend informiert worden, best\u00e4tigte der Dachverband der Deutschen Presse-Agentur.\n20:50 Uhr: Trump zur Tragweite der Corona-Krise\nUS-Pr\u00e4sident Donald Trump verdeutlichte das Ausma\u00df der Corona-Krise am Mittwoch im Wei\u00dfen Haus unter Bezugnahme auf Geschehnisse in der Vergangenheit: Bei dem japanischen Angriff in Pearl Harbor auf Hawaii hatten die USA am 7. Dezember 1941 w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs mehr als 2400 Tote zu beklagen. Am 11. September 2001 waren bei Terroranschl\u00e4gen unter anderem auf das World Trade Center in New York insgesamt fast 3000 Menschen ums Leben gekommen. Die Zahl der Toten infolge einer Coronavirus-Infektion liegt nach Angaben der US-Universit\u00e4t Johns Hopkins in den USA bei mehr als 71 000.\n\u201eDas ist wirklich der schlimmste Angriff, den wir je hatten. Das ist schlimmer als Pearl Harbor. Das ist schlimmer als das World Trade Center. So einen Angriff hat es noch nie gegeben und er h\u00e4tte niemals passieren d\u00fcrfen. (Es) h\u00e4tte am Ursprung gestoppt werden k\u00f6nnen. (Es) h\u00e4tte in China gestoppt werden k\u00f6nnen.\u201c - Donald Trump\n19.50 Uhr: DFL entscheidet \u00fcber Termin f\u00fcr Bundesliga-Wiederbeginn\nDie Deutsche Fu\u00dfball Liga will sich am Donnerstag auf einen Termin f\u00fcr den Wiederbeginn in der 1. und 2. Bundesliga festlegen. Bei einer Mitgliederversammlung mit den 36 Profivereinen soll per Videoschalte \u00fcber die Folgen der Freigabe f\u00fcr den Neustart durch die Politik diskutiert werden. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und die Ministerpr\u00e4sidenten der 16 Bundesl\u00e4nder hatten am Mittwoch dem Profifu\u00dfball eine Wiederaufnahme der Saison ab Mitte Mai erlaubt.\n18.58 Uhr: 32.730 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten, 1497 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten in Baden-W\u00fcrttemberg ist auf mindestens 32.730 gestiegen. Das waren 185 mehr als am Vortag, wie das Gesundheitsministerium am Mittwoch in Stuttgart mitteilt. Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg um 15 - auf 1497. Rund 26.200 Menschen seien von ihrer Covid-19-Erkrankung wieder genesen, hie\u00df es. Die Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 0,65 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass zehn mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte etwas mehr als sechs weitere Personen anstecken.\n17.56 Uhr: Baden-W\u00fcrttemberg \u00f6ffnet schrittweise Schulen und Kitas\nBaden-W\u00fcrttemberg \u00f6ffnet schrittweise wieder alle Schulen und Kitas. Nach einer siebenw\u00f6chigen Corona-Schlie\u00dfung gehen bereits seit Montag die Sch\u00fcler, die vor Abschlusspr\u00fcfungen stehen, wieder in die Klassenzimmer. Ab 18. Mai sollen Grundsch\u00fcler der vierten Klasse wieder zeitweise Pr\u00e4senzunterricht erhalten, um auf weiterf\u00fchrende Schulen vorbereitet zu werden. Ebenfalls am 18. Mai sollen die Kitas f\u00fcr bis zu 50 Prozent der Kinder ge\u00f6ffnet werden. Das teilte Kultusministerin Susanne Eisenmann (CDU) am Mittwoch mit. Sie plant, dass nach den Pfingstferien Mitte Juni alle Sch\u00fcler zumindest zeitweise wieder zur Schule gehen.\n16.50 Uhr: Salem Open Air: Konzert mit Xavier Naidoo auf 2021 verschoben\nWeitere Konzert-Absage in unserer Region: Das aufgrund der Corona-Pandemie beh\u00f6rdlich angeordnete Veranstaltungsverbot f\u00fcr Gro\u00dfveranstaltungen bis zum 31. August betrifft auch das Salem Open Air mit Xavier Naidoo am 24. Juli.\n[Das Konzert findet erst 2021 statt](https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/salem/salem-open-air-konzert-mit-xavier-naidoo-auf-2021-verschoben;art372491,10509129).\n15.40 Uhr: Kein Popcorn mehr f\u00fcr die Affen in Salem\nF\u00fcr die Fans des Affenbergs in Salem am Bodensee gibt es eine gute und eine schlechte Nachricht: Die beliebte Parkanlage \u00f6ffnet am 25. Mai wieder - das F\u00fcttern der Tiere mit Popcorn ist aber nicht mehr m\u00f6glich. Dadurch solle das Risiko einer Ansteckung mit dem Coronavirus f\u00fcr Mitarbeiter und Besucher, aber auch f\u00fcr die Berberaffen minimiert werden, erkl\u00e4rte Parkdirektor Roland Hilgartner am Mittwoch. \u201eWir wollen Menschenansammlungen vermeiden, die bei der F\u00fctterung entstehen.\u201c Die Mitarbeiter verteilten deshalb nicht mehr wie \u00fcblich Popcorn an Besucher.\n15.05 Uhr: Politik erlaubt Geisterspiele der Fu\u00dfball-Bundesliga ab Mitte Mai\nDie Fu\u00dfball-Bundesliga darf die derzeit wegen der Corona-Krise unterbrochene Saison ab der zweiten Mai-H\u00e4lfte mit Geisterspielen fortsetzen. Darauf einigten sich Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder bei ihrer Schalte am Mittwoch, wie die Deutsche Presse-Agentur aus Teilnehmerkreisen erfuhr.\n14.55 Uhr: Eisenmann: Nach Pfingstferien wieder Schulunterricht in allen Klassen\nNach den Pfingstferien Mitte Juni sollen alle Sch\u00fcler im S\u00fcdwesten zumindest zeitweise wieder zur Schule gehen. Der Pr\u00e4senzunterricht werde dann mit dem Lernen zu Hause kombiniert, sagte Kultusministerin Susanne Eisenmann (CDU) am Mittwoch im Landtag. Sie legte einen Plan zur schrittweisen \u00d6ffnung von Schulen und Kitas in Corona-Zeiten vor. Ein normaler Betrieb sei erst wieder m\u00f6glich, wenn keine Abstandsregeln mehr eingehalten werden m\u00fcssen. Wann das sei, k\u00f6nne man heute noch nicht sagen.\n13.50 Uhr: Kontaktbeschr\u00e4nkungen werden bis 5. Juni verl\u00e4ngert\nBund und L\u00e4nder haben die coronabedingten Kontaktbeschr\u00e4nkungen in Deutschland grunds\u00e4tzlich bis 5. Juni verl\u00e4ngert. Allerdings einigten sich Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder bei ihrer Schalte am Mittwoch auch auf eine Lockerung. Nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur aus Teilnehmerkreisen sollen sich k\u00fcnftig auch Angeh\u00f6rige von zwei Haushalten treffen d\u00fcrfen.\n13.35 Uhr: Konstanzer Oktoberfest wegen Corona abgesagt\nO'bgsagt is! Festwirt Hans Fetscher\n[best\u00e4tigt auf S\u00dcDKURIER-Anfrage die Absage des Konstanzer Oktoberfestes](/region/kreis-konstanz/konstanz/o-bgsagt-is-auch-das-konstanzer-oktoberfest-faellt-dem-virus-zum-opfer;art372448,10509014). Stattdessen soll ein \u201einteraktives Oktoberfest f\u00fcr Dahoim\u201c stattfinden. Reservierte und bereits bezahlte Tische und Festpakete behalten nach Aussage des Veranstalters ihre G\u00fcltigkeit f\u00fcr die n\u00e4chste Ausgabe im Jahr 2021.\n12.25 Uhr: L\u00e4nder \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr Folgen von Lockerungen\nDie Bundesl\u00e4nder \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr weitere Lockerungen der Corona-Beschr\u00e4nkungen, m\u00fcssen aber auch auf m\u00f6gliche negative Folgen sofort reagieren. Bund und L\u00e4nder verst\u00e4ndigten sich darauf, dass die L\u00e4nder sicherstellen, dass in Landkreisen oder kreisfreien St\u00e4dten mit mehr als 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohnern innerhalb der letzten sieben Tage sofort wieder ein konsequentes Beschr\u00e4nkungskonzept umgesetzt werden muss.\n12 Uhr: Auto-Neuzulassungen im April um mehr als 60 Prozent eingebrochen\nDie Zahl der Auto-Neuzulassungen ist im April wegen der Corona-Krise dramatisch eingebrochen. Sie sank im Vergleich zum Vorjahresmonat um 61,1 Prozent, wie das Kraftfahrt-Bundesamt in Flensburg am Mittwoch mitteilte. Einen Zuwachs erzielte einzig der US-Elektroautobauer Tesla mit rund zehn Prozent.\n11.25 Uhr: EU-Kommission erwartet wegen Corona Rezession von \u201ehistorischen Ausma\u00dfen\u201c\nDie EU-Kommission erwartet wegen der Corona-Krise eine beispiellose Rezession. \u201eEuropa erlebt einen wirtschaftlichen Schock, der seit der Gro\u00dfen Depression ohne Beispiel ist\u201c, erkl\u00e4rte Wirtschaftskommissar Paolo Gentiloni. Die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde geht in ihrer Fr\u00fchjahrsprognose f\u00fcr das Jahr 2020 von einem Einbruch der EU-Wirtschaftsleistung von 7,4 Prozent aus, wobei Deutschland mit einem Minus von 6,5 Prozent weniger hart getroffen w\u00fcrde als etwa Frankreich und Italien.\n10.45 Uhr: Gastronomie im S\u00fcdwesten soll vor Pfingsten wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen\nDie gr\u00fcn-schwarze Landesregierung plant eine \u00d6ffnung von Gastst\u00e4tten noch vor Pfingsten. Das geht aus dem Entwurf eines Stufenplans des Staatsministeriums hervor, der der Deutschen Presse-Agentur vorliegt. Demnach soll nicht nur die Au\u00dfengastronomie, sondern auch der Innenbereich von Speisewirtschaften unter strengen Hygienevorgaben und Infektionsschutzma\u00dfnahmen noch im Mai \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Auch Freiluft-Ausflugsziele mit Einlasskontrolle sowie kontaktarme Freizeitangebote wie Minigolf sollen vor Pfingsten in Baden-W\u00fcrttemberg wieder erlaubt sein. Kinderbetreuung soll gegebenenfalls schrittweise \u00f6ffnen. Ab Pfingsten sollen dann Fitnessstudios, Tanzschulen, Kletterhallen, Besucherzentren und Freizeitparks folgen.\n10.30 Uhr: Grenz\u00fcbergang Rheinheim/Zurzach wird stundenweise f\u00fcr Berufspendler ge\u00f6ffnet\nDer Grenz\u00fcbergang Rheinheim/Zurzach wird ausschlie\u00dflich f\u00fcr Berufspendler an einigen Stunden t\u00e4glich zus\u00e4tzlich ge\u00f6ffnet, um die weiteren Grenz\u00fcberg\u00e4nge zu entlasten. Zudem wird der Transit von Berufspendlern aus der Schweiz in die Schweiz durch den \u201eJestetter Zipfel\u201c gestattet.\n[Dies allerdings beschr\u00e4nkt auf Montag bis Freitag, zwischen 5 und 9 Uhr, sowie zwischen 16 und 20 Uhr, wie es in einer Mitteilung der Bundespolizei hei\u00dft.](/region/hochrhein/kreis-waldshut/ab-mittwoch-6-mai-grenzuebergang-rheinheimzurzach-wird-stundenweise-fuer-berufspendler-geoeffnet;art372586,10508617)\n9.40 Uhr: Kretschmann kritisiert Amtskollegen f\u00fcr Alleing\u00e4nge bei Corona\nBaden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat die L\u00e4nder-Regierungschefs f\u00fcr Alleing\u00e4nge bei der Lockerung von Corona-Auflagen kritisiert. \u201eAnstatt die heutige Beratung abzuwarten, sind jetzt eine ganze Reihe von Kollegen mit eigenen \u00d6ffnungen vorgeprescht\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker dem \u201eSpiegel\u201c kurz vor dem heutigen Gespr\u00e4ch der Ministerpr\u00e4sidenten mit Kanzlerin Angela Merkel. \u201eUnsere St\u00e4rke lag bislang im gemeinsamen und behutsamen Vorgehen.\u201c Diesen Weg solle man nicht verlassen.\nDabei k\u00f6nne es durchaus einzelne l\u00e4nderspezifische Unterschiede geben, solange man im Gro\u00dfen und Ganzen beieinanderbleibt und eben Schritt f\u00fcr Schritt vorgehe. Er mahnte aber: \u201eWir stehen noch mitten in der Pandemie.\u201c\n8.50 Uhr: Mehr als 120 Millionen Schutzmasken vom Bund verteilt\nDer Nachschub an Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr das medizinische Personal kommt weiter in Gang. Inzwischen wurden \u00fcber den Bund rund 121 Millionen Schutzmasken beschafft und an die L\u00e4nder und die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen ausgeliefert. Zusammen mit weiteren Masken, die noch nicht ausgeliefert sind, hat sich der Bund demnach inzwischen mehr als 306 Millionen Schutzmasken gesichert. Darin ist auch Material f\u00fcr Bundesbeh\u00f6rden enthalten.\nSolche Schutzausstattung ist angesichts der Corona-Pandemie weltweit knapp. Die Bundesregierung ist deswegen im M\u00e4rz in eine erg\u00e4nzende zentrale Beschaffung eingestiegen. Die Lieferungen werden \u00fcber die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und die L\u00e4nder an Arztpraxen, Kliniken und Pflegeheime weiterverteilt. Die Bundesregierung hat unter anderem auch regelm\u00e4\u00dfige Luftfrachtkapazit\u00e4ten ins wichtige Herstellerland China reserviert. Eine Inlands-Produktion von Masken soll durch finanzielle Anreize und Abnahmegarantien angekurbelt werden.\n7.45 Uhr: So sehen die weiteren Pl\u00e4ne aus\nViele Bereiche sollen die L\u00e4nder unter Beachtung des jeweiligen Infektionsgeschehens und landesspezifischer Besonderheiten selbstverantwortlich regeln. Darunter fallen Kontaktbeschr\u00e4nkungen, Vorlesungsbetrieb an Hochschulen, Volkshochschulen, Musikschulen und sonstige \u00f6ffentliche und private Bildungseinrichtungen im au\u00dferschulischen Bereich, Gastronomiebetriebe, Bars, Clubs und Diskotheken, Hotels, Pensionen und Ferienwohnungen (\u00dcbernachtungsangebote f\u00fcr private Reisen), Messen, Dienstleistungsbetriebe im Bereich der K\u00f6rperpflege wie Kosmetikstudios, Massagepraxen, Tattoo-Studios und \u00e4hnliche Betriebe, Theater, Opern, Konzerth\u00e4user und \u00e4hnliche Einrichtungen, Sportbetrieb in allen \u00f6ffentlichen und privaten Indoor-Sportanlagen, Schwimm- und Spa\u00dfb\u00e4dern, Fitnessstudios und \u00e4hnliche Einrichtungen, Kinos, Freizeitparks und Anbieter von Freizeitaktivit\u00e4ten (drinnen und drau\u00dfen).\n7.35 Uhr: Erweiterte Notbetreuung in Kitas\nUm die schwierige Situation von Familien mit Kindern zu erleichtern, kann vom 11. Mai an nach Vorschlag vom Bund eine erweiterte Notbetreuung in allen Bundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt werden. Dazu geh\u00f6ren vordringlich unter anderem Kinder mit besonderem p\u00e4dagogischen oder Sprachf\u00f6rderbedarf, Kinder die in beengten Wohnverh\u00e4ltnissen leben - etwa wenn ein eigenes Kinderzimmer fehlt - sowie Kinder, die am \u00dcbergang zur Vorschule oder Schule stehen. Die Einzelheiten sollen die L\u00e4nder regeln. Diese weiten die Notbetreuung bereits schrittweise aus und haben auch schon weitere Pl\u00e4ne angek\u00fcndigt.\n7.20 Uhr: Bundesliga kann wieder starten\nDer Bund will dem deutschen Profifu\u00dfball gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die Wiederaufnahme des seit Mitte M\u00e4rz ausgesetzten Spielbetriebes in der 1. und 2. Bundesliga geben. \u201eDem Beginn des Spielbetriebs muss eine zweiw\u00f6chige Quarant\u00e4nema\u00dfnahme, gegebenenfalls in Form eines Trainingslagers, vorweggehen\u201c, hei\u00dft es in der Beschlussvorlage. Als voraussichtlicher Termin f\u00fcr den Beginn der \u201eGeisterspiele\u201c ohne Zuschauer gilt der 15. oder der 21. Mai - ein genauer Termin ist in der Beschlussvorlage offen gelassen.\nEin von der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) vorgelegtes Konzept hat zwar mehrere Ministerpr\u00e4sidenten und auch den f\u00fcr Spitzensport zust\u00e4ndigen Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) \u00fcberzeugt. Mehrere Corona-F\u00e4lle beim 1. FC K\u00f6ln und ein Video, in dem der inzwischen suspendierte Hertha-Profi Salomon Kalou eindrucksvoll dokumentiert, wie Abstandsregeln missachtet werden, l\u00e4sst allerdings Zweifel aufkommen.\nMittwoch, 6. Mai, 7.05 Uhr: Bund: Corona-Lockerungen bei strikter Begrenzung der Neu-Infektionen\nDie Bundesregierung will den L\u00e4ndern bei den heutigen Spitzenberatungen erhebliche Lockerungen der Corona-Auflagen vorschlagen. In einem \"zweiten gro\u00dfen \u00d6ffnungsschritt\" sollen alle Schulen bis zu den Sommerferien den Unterrichtsbetrieb wieder aufnehmen. Der Bund will die Verantwortung f\u00fcr weitere Lockerungen weitgehend den L\u00e4ndern \u00fcberlassen. Er besteht aber auf einer Obergrenze von Neuinfektionen, ab der wieder h\u00e4rtere Beschr\u00e4nkungen greifen m\u00fcssen. Das geht aus einer Beschlussvorlage des Bundes f\u00fcr die Beratungen von Kanzlerin Angela Merkel mit den Regierungschefs der L\u00e4nder am Mittwoch hervor, die der Deutschen Presse-Agentur vorliegt.\nDie L\u00e4nder sollten demnach sicherstellen, dass in Landkreisen oder kreisfreien St\u00e4dten mit mehr als 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohnern innerhalb der letzten sieben Tage sofort wieder ein konsequentes Beschr\u00e4nkungskonzept umgesetzt werde. \u201eAb einer gewissen Relevanz muss auf eine regionale Dynamik mit hohen Neuinfektionszahlen und schnellem Anstieg der Infektionsrate sofort vor Ort mit Beschr\u00e4nkungen reagiert werden\u201c, hei\u00dft es in der Vorlage.\nDas waren die Entwicklungen am Dienstag, 5. Mai:\n20:45 Uhr: Wirtschaftsminister der L\u00e4nder wollen Gastronomie\u00f6ffnung ab 9. Mai\nDie Wirtschaftsminister der L\u00e4nder streben unter Auflagen in einem Korridor vom 9. bis 22. Mai eine bundesweite kontrollierte \u00d6ffnung des Gastgewerbes an. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Dienstagabend nach einer Videokonferenz der L\u00e4nderminister mit Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) aus Teilnehmerkreisen. F\u00fcr touristische Beherbergungen wird eine \u00d6ffnung bis Ende Mai angepeilt.\nDie Empfehlung soll die Grundlage bilden f\u00fcr Beratungen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU) mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder am Mittwoch. Zur \u00d6ffnung geh\u00f6ren die Einhaltung von Hygienevorschriften und Abstandsregelungen sowie Pl\u00e4ne zum Schutz von Besch\u00e4ftigten.\n20:30 Uhr: Merkel: Corona-Kontaktkette muss nachvollziehbar sein\nDer Kampf gegen das Coronavirus habe sich gut entwickelt, sagt die Kanzlerin. Man k\u00f6nne jetzt \u00fcber Lockerungen sprechen. Aber eine bestimmte Grenze von Infektionen d\u00fcrfe nicht \u00fcberschritten werden.\nBundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) geht davon aus, dass bis zu einer bestimmen Obergrenze von akut Corona-Infizierten die Virus-Infektion in den Griff zu bekommen ist. Bei 50 akut Infizierten pro 100 000 Einwohner sei die Nachvollziehbarkeit der Kontaktkette noch gegeben.\nUnd wenn diese Verfolgbarkeit gegeben sei, k\u00f6nne die Infektion nicht mehr so leicht entgleiten, machte Merkel am Dienstag in einer Sitzung der Unionsfraktion nach Angaben von Teilnehmern deutlich. Es d\u00fcrfe jedenfalls nicht mehr geschehen, dass die Infektionskette nicht mehr nachvollzogen werden k\u00f6nne.\n19.30 Uhr: Gro\u00dfbritannien hat die meisten Corona-Toten in Europa\nIn Gro\u00dfbritannien sind nach offiziellen Statistiken inzwischen mehr mit dem Coronavirus infizierte Menschen gestorben als in irgendeinem anderem Land Europas. Allein in England und Wales starben bis 24. April fast 30.000 Menschen nach einer Ansteckung mit dem Erreger, wie die Statistikbeh\u00f6rde ONS (Office for National Statistics) mitteilte. Das Gesundheitsministerium ging am Dienstag dagegen von landesweit 29 427 Todesf\u00e4llen aus. Die Statistiken gehen unterschiedlich mit Verdachtsf\u00e4llen und den Zeitr\u00e4umen um. Bislang hatte Italien die meisten Toten w\u00e4hrend der Pandemie registriert.\n18.45 Uhr: 15 B\u00fcrgermeister aus S\u00fcdbaden fordern die sofortige Grenz\u00f6ffnung\nDer Druck auf Horst Seehofer w\u00e4chst weiter: 15 B\u00fcrgermeister aus S\u00fcdbaden fordern die sofortige Grenz\u00f6ffnung. Das sagen 15 Oberb\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeister\n[aus dem Bodenseeraum und der Hochrhein-Region in einem gemeinsamen Schreiben an Horst Seehofer](https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/druck-auf-seehofer-waechst-weiter-15-buergermeister-aus-suedbaden-fordern-die-sofortige-grenzoeffnung;art417930,10508480). Auch CDU- und Gr\u00fcnen-Politiker aus der Region machen sich f\u00fcr eine baldige Grenz\u00f6ffnung zur Schweiz stark.\n18.05 Uhr: Seit f\u00fcnf Tagen keine Neuinfektionen im Landkreis Waldshut\nPositive Zahlen vom Hochrhein: Im Landkreis Waldshut sind mittlerweile 244 Personen, die sich mit dem Coronavirus infiziert haben, wieder genesen. Den f\u00fcnften Tag in Folge gab es keine weitere Neuinfektion, die Zahl der Covid-19-Infektion liegt unver\u00e4ndert bei 307.\n[Hier sehen Sie einen \u00dcberblick](https://www.suedkurier.de/region/hochrhein/kreis-waldshut/seit-fuenf-tagen-keine-neuinfektionen-im-landkreis-waldshut;art372586,10508299).\n17.20 Uhr: Mehr als 164.600 Corona-Nachweise in Deutschland\nIn Deutschland sind bis jetzt \u00fcber 164.600 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden. Mindestens 6907 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben. Die Reproduktionszahl lag nach Angaben des Pr\u00e4sidenten des Robert Koch-Instituts (RKI), Lothar Wieler, am Dienstag bei 0,71. Das bedeutet, dass zehn Infizierte im Schnitt gut sieben weitere Menschen anstecken und die Zahl der Neuinfektionen abnimmt. Nach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 135.100 Menschen die Infektion \u00fcberstanden.\nWie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle. Besonders hohe Zahlen registrierter Infektionen haben den Statistiken der Bundesl\u00e4nder zufolge Bayern mit mehr als 43.500 nachgewiesenen F\u00e4llen und mindestens 1974 Toten, Nordrhein-Westfalen mit mehr als 33.700 F\u00e4llen und mindestens 1331 Toten sowie Baden-W\u00fcrttemberg mit mehr als 32.400 best\u00e4tigten F\u00e4llen und mindestens 1453 Toten.\n16.19 Uhr: S\u00fcdwest-Ministerien fordern Gastro-\u00d6ffnung sp\u00e4testens an Pfingsten\nBaden-W\u00fcrttembergs Tourismusminister Guido Wolf (CDU) hat erneut eine schrittweise \u00d6ffnung der Gastronomie sp\u00e4testens bis Pfingsten gefordert. Wolf verglich die Situation am Dienstag mit dem Vorgehen in Bayern, wo ebenfalls eine \u00d6ffnung angestrebt wird: \u201eDie Infektionssituation in Bayern ist mit unserer vergleichbar, auch wir in Baden-W\u00fcrttemberg m\u00fcssen der Gastronomie schnell eine Perspektive geben.\u201c\nWirtschaftsministerin Nicole Hoffmeister-Kraut (CDU) pl\u00e4dierte sogar f\u00fcr eine fr\u00fchere \u00d6ffnung schon am Muttertag, dem kommenden Sonntag. \u201eIch erwarte, dass die Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern in ihrer Sitzung morgen endlich den Weg frei machen f\u00fcr solche Konzepte, die in den L\u00e4ndern dann in eigener Verantwortung und unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Infektionslage umgesetzt werden k\u00f6nnen\u201c, sagte die Ministerin mit Blick auf die f\u00fcr Mittwoch geplanten Gespr\u00e4che der Ministerpr\u00e4sidenten mit Kanzlerin Angela Merkel (CDU). \u201eWir sollten in Baden-W\u00fcrttemberg sehr zeitnah, aus meiner Sicht schon am Muttertag, mit der Au\u00dfengastronomie starten.\u201c\n15.45 Uhr: Corona-Testzentrum im Kreis Sigmaringen wird geschlossen\nWeil das Corona-Testzentrum in Hohentengen nicht mehr ausgelastet ist, wird es zum 6. Mai vorerst geschlossen. Ab 8. Mai \u00fcbernimmt die Fieberambulanz im Facharztzentrum in der ehemaligen Graf-Stauffenberg-Kaserne in Sigmaringen auch die Drive-In-Testung von m\u00f6glichen Corona-Patienten.\n[Lesen Sie hier alle Details](https://www.suedkurier.de/region/linzgau/pfullendorf/corona-testzentrum-im-kreis-sigmaringen-wird-geschlossen;art372570,10508151).\n15.10 Uhr: Kretschmann st\u00fctzt Palmer: \u201eDas muss man, glaube ich, aushalten\u201c\nBaden-W\u00fcrttembergs gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat den T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer in der Debatte um einen Parteiausschluss oder Ordnungsma\u00dfnahmen in Schutz genommen. Palmer bekleide kein einziges Parteiamt, sondern sei ein ganz normales Mitglied der Gr\u00fcnen. \u201eDeswegen muss man das auch so werten: Da hat ein Mitglied was gesagt\u201c, sagte Kretschmann. Das Recht habe Palmer. \u201eDas muss man, glaube ich, aushalten in einer Partei, die inzwischen so gro\u00df ist wie wir - dass da Leute was \u00e4u\u00dfern, das man f\u00fcr grundlegend falsch h\u00e4lt.\u201c In der Sache wies Kretschmann Palmers Aussagen hingegen zur\u00fcck.\nDer Oberb\u00fcrgermeister habe sich damit erheblich verrannt. \u201eDas geht \u00fcberhaupt nicht.\u201c Zum Umgang mit hochbetagten Corona-Kranken hatte Palmer gesagt: \u201eWir retten in Deutschland m\u00f6glicherweise Menschen, die in einem halben Jahr sowieso tot w\u00e4ren.\u201c Daf\u00fcr hatte er massive Kritik geerntet.\n14.41 Uhr: Merkel will bei Lockerungen wohl Obergrenze f\u00fcr Neu-Infektionen\nKanzlerin Angela Merkel will sich nach Informationen der \u201eBild\u201c-Zeitung bei weiteren Lockerungen der Corona-Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr eine Obergrenze bei Neu-Infektionen einsetzen, ab der wieder zu den bisherigen harten Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgekehrt werden soll. Das Bundeskanzleramt wolle die anstehenden Lockerungsbeschl\u00fcsse mit einem Vorbehalt verbinden: Sollte eine Obergrenze von Neu-Infektionen \u00fcberschritten werden, m\u00fcssen die \u00d6ffnungen regional zur\u00fcckgenommen werden, berichtete die Zeitung.\n13.51 Uhr: Kretschmann: Kontaktverbote wegen Corona noch nicht lockern\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) sieht das Vorpreschen einiger Bundesl\u00e4nder bei der Lockerung von Corona-Auflagen kritisch. Er sei f\u00fcr ein bundesweit abgestimmtes Vorgehen, sagte Kretschmann am Dienstag in Stuttgart vor den f\u00fcr Mittwoch geplanten Gespr\u00e4chen der Ministerpr\u00e4sidenten mit Kanzlerin Angela Merkel (CDU).\n\u201e Zusammenbleiben kann man nicht, wenn jeder schon vorher beschlossen hat, was er macht. \u201cWinfried Kretschmann\nKretschmann machte klar, dass er zum Beispiel gegen eine Lockerung des Kontaktverbotes f\u00fcr die B\u00fcrger ist. In Sachsen-Anhalt war in der Nacht zum Montag eine neue Verordnung in Kraft getreten, mit der das Land bundesweit bei der Lockerung der Corona-Beschr\u00e4nkungen vorangeht. Die Menschen dort d\u00fcrfen statt wie bisher mit einem Menschen abseits des eigenen Haushalts fortan zu f\u00fcnft zusammen sein.\n12.31 Uhr: Schulen in Bayern \u00f6ffnen schrittweise - Alle Klassen nach Pfingsten\nDie Schulen in Bayern sollen ab dem kommenden Montag schrittweise f\u00fcr immer mehr Jahrg\u00e4nge wieder \u00f6ffnen - aber nur sehr langsam: Erst nach den Pfingstferien Mitte Juni soll es wieder Pr\u00e4senzunterricht f\u00fcr alle Sch\u00fcler und alle Altersklassen geben. Am 11. Mai geht es zun\u00e4chst mit den Jahrg\u00e4ngen weiter, die im kommenden Jahr ihren Abschluss machen, sowie mit den Viertkl\u00e4sslern der Grundschulen. Am 18. Mai sollen die 1. Klassen folgen, die 5. Klassen der Mittelschulen sowie die 5. und 6. Klassen der Realschulen und Gymnasien. Alle weiteren kommen dann erst nach den Pfingstferien.\n12.28 Uhr: Baden-W\u00fcrttemberg erlaubt Golf und Tennis\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat weitere Lockerungen der Corona-Regeln beim Sport in Aussicht gestellt. Man habe den Lenkungskreis der Landesregierung beauftragt, ab kommender Woche wieder \u201ekontaktlosen Outdoorsport\u201c zu erlauben, k\u00fcndigte der Gr\u00fcnen-Politiker an. Damit sei Sport im Freien gemeint, bei dem die Abstandsregeln unproblematisch eingehalten werden k\u00f6nnten - etwa wie Golf, Leichtathletik und Tennis. Gerade Sport im Freien sei gut und st\u00e4rke das Immunsystem.\nDie aktuelle Pressekonferenz von Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann, Sozialminister Manne Lucha und Umweltminister Franz Untersteller sehen Sie hier:\n12.23 Uhr: Bayern will im Mai schrittweise Gastst\u00e4tten und Hotels \u00f6ffnen\nNach wochenlanger Zwangspause d\u00fcrfen in Bayern auch Gastst\u00e4tten und Hotels schrittweise wieder \u00f6ffnen: Au\u00dfenbereiche am 18. Mai, Speiselokale im Innenbereich am 25. Mai, Hotels am 30. Mai. Ab kommenden Montag d\u00fcrfen in Bayern alle Gesch\u00e4fte wieder \u00f6ffnen, also auch alle gr\u00f6\u00dferen. Die bisherige Beschr\u00e4nkung auf eine Verkaufsfl\u00e4che von maximal 800 Quadratmetern entf\u00e4llt.\n12.14 Uhr: Bayern hebt Ausgangsbeschr\u00e4nkungen auf und erlaubt Familienbesuche\nBayern hebt die wochenlangen coronabedingten Ausgangsbeschr\u00e4nkungen auf - gewisse Kontaktbeschr\u00e4nkungen und ein Verbot von Menschenansammlungen im \u00f6ffentlichen Raum bleiben aber bestehen. Ab diesen Mittwoch ist es erlaubt, eine Person au\u00dferhalb des eigenen Hausstands und auch enge Familienangeh\u00f6rige zu treffen oder auch zu besuchen. Das beschloss das Kabinett am Dienstag in M\u00fcnchen, wie Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) anschlie\u00dfend mitteilte.\n11.38 Uhr: Bisher 2,4 Millionen Corona-Tests in Deutschland\nIn Deutschland sind nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) bisher rund 2,4 Millionen Corona-Labortests gemacht worden. Das betreffe den Zeitraum bis einschlie\u00dflich Woche 17 dieses Jahres, sagte RKI-Pr\u00e4sident Lothar Wieler am Dienstag in Berlin. Circa 7,2 Prozent der Tests seien positiv gewesen. Mit Stand Kalenderwoche 18 l\u00e4gen die Laborkapazit\u00e4ten bei rund 142.000 pro Tag, hie\u00df es unter Berufung auf Daten von 133 Laboren. Es w\u00fcrden Anstrengungen unternommen, um die Testkapazit\u00e4ten weiter zu erh\u00f6hen. Das sei wichtig, um ein genaues Bild zu bekommen.\nDem RKI wurden in den vergangenen Tagen nur rund 700 bis 1600 neue Coronavirus-F\u00e4lle pro Tag gemeldet, wie Wieler sagte. \u201eDie Zahl der \u00fcbermittelten Infektionsf\u00e4lle sinkt weiter. Das ist eine sehr gute Nachricht.\u201c Die Ansteckungsrate, die sogenannte Reproduktionszahl, werde derzeit auf 0,71 gesch\u00e4tzt. Die Zahl lag bereits in den vergangenen Tagen zwischen 0,7 und 0,8.\nDie Zahl der t\u00e4glich gemeldeten Todesf\u00e4lle sei weiterhin hoch, sie liege zwischen 40 und 200, sagte der RKI-Chef. Der Anteil der Verstorbenen unter den best\u00e4tigten F\u00e4llen sei in den vergangenen Wochen kontinuierlich gestiegen und liege nun bei 4,2 Prozent.\n10.40 Uhr: Seehas f\u00e4hrt wieder fast normal\nSeit heute, 4. Mai, f\u00e4hrt der\n[Seehas](https://www.suedkurier.de/thema/seehas/) fast wieder ganz normal \u2013 fast. Denn die Schweizer Bundesbahn (SBB) nimmt ab dem 4. Mai auf all ihren Strecken in Deutschland ihren Regelbetrieb auf. Das bedeutet: Die Z\u00fcge fahren wieder in ihrem \u00fcblichen Takt \u2013 tags\u00fcber im Halbstundentakt. Das teilt die SBB in einer Pressemitteilung mit.\nDennoch gibt es zun\u00e4chst Einschr\u00e4nkungen: Aufgrund der Bahn\u00fcbergangssanierung, die 2020 entlang der Strecke an f\u00fcnf \u00dcberg\u00e4ngen durchgef\u00fchrt wird,\n[ist der Streckenabschnitt Radolfzell-Allensbach vom Montag, 4. Mai, bis Sonntag, 17. Mai, gesperrt.](/region/kreis-konstanz/kreis-konstanz/seite-heute-faehrt-der-seehas-wieder-normal;art372432,10507466)\nDie Z\u00fcge der Schwarzwaldbahn und des Seehas entfallen in diesem Zeitraum zwischen Radolfzell und Konstanz in beiden Richtungen. Fahrg\u00e4ste m\u00fcssen dann in Radolfzell und Allensbach in einem gemeinsamen Schienenersatzverkehr (SEV) der Deutschen Bahn und der SBB umsteigen. F\u00e4hrr\u00e4der und Fahrradanh\u00e4nger k\u00f6nnen nicht mitgenommen werden.\n9.35 Uhr: Chefarzt am Singener Klinikum warnt: Schlaganfallsymptome sollen trotz Corona ernst genommen werden\nDie Zahl der Patienten mit fl\u00fcchtigen Schlaganfallsymptomen oder leichten Schlaganf\u00e4llen, die sich im Singener Krankenhaus vorstellen, sind seit Beginn der Corona-Pandemie auff\u00e4llig gesunken.\n[Professor Christof Kl\u00f6tzsch, Chefarzt der Neurologie am Singener Klinikum, betrachtet das mit Sorge.](/region/kreis-konstanz/singen/chefarzt-am-singener-klinikum-warnt-schlaganfallsymptome-sollen-trotz-corona-ernst-genommen-werden;art372458,10507288)\nDenn die Vermutung liege nahe, dass nicht etwa weniger Menschen einen Schlaganfall erleiden, sondern viele aus Angst vor einer Infektion mit dem Corona-Virus trotz deutlicher Symptome nicht ins Krankenhaus gehen.\nVergleichbare Entwicklungen berichteten auch andere Schlaganfallspezialisten aus verschiedenen Landkreisen in Baden-W\u00fcrttemberg.\nDas sei fatal, so Kl\u00f6tzsch. Er appelliert an die Bev\u00f6lkerung, Schlaganfall-Symptome trotz Corona-Pandemie ernst zu nehmen.\n8.10 Uhr: \u201eAutogipfel\u201c mit Merkel: Branche fordert neue Kaufpr\u00e4mien\nBei einem \u201eAutogipfel\u201c beraten Bundesregierung und Branche heute \u00fcber die schwierige Lage der Schl\u00fcsselindustrie in der Corona-Krise - eine Entscheidung \u00fcber Kaufpr\u00e4mien wird aber nicht erwartet. Die Bundesregierung hatte im Vorfeld versucht, Erwartungen zu d\u00e4mpfen. Neben den Herstellern haben sich auch die \u201eAutol\u00e4nder\u201c Niedersachsen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr finanzielle Anreize stark gemacht, um die schwache Nachfrage anzukurbeln. Die Gr\u00fcnen warnten, pauschale Pr\u00e4mien d\u00fcrfe es nicht geben. Anreize sollten au\u00dferdem flankiert werden durch einen Abbau des Dieselprivilegs und einen Umbau der Kfz-Steuer.\nAn einer Videokonferenz am Vormittag nehmen Kanzlerin Angela Merkel und mehrere Bundesminister teil, dazu Vertreter der gro\u00dfen deutschen Hersteller wie VW, Daimler und BMW, des Autoverbandes VDA sowie der IG Metall.\nMerkel hatte bereits deutlich gemacht, bei dem Treffen sei noch nicht mit einer Entscheidung \u00fcber spezielle Anreize f\u00fcr die Branche zu rechnen. Erwartet wurde, dass die Hersteller, der VDA sowie die Gewerkschaft die derzeit angespannte Lage der Branche schildern und skizzieren, welche Forderungen sie an die Politik haben.\nEntscheidungen \u00fcber Hilfen k\u00f6nnte es dann im Zuge eines breit angelegten Konjunkturprogramms geben. Finanzminister Olaf Scholz (SPD) hatte angek\u00fcndigt, er wolle dazu Ende Mai oder Anfang Juni Vorschl\u00e4ge vorlegen.\n7.50 Uhr: Wie lief der Schulstart in der Region?\nDie Schulen in der Region haben am Montag ihre T\u00fcren f\u00fcr Abschlussklassen wieder ge\u00f6ffnet.\n[Wir waren vor Ort und haben uns bei Lehrern und Sch\u00fclern umgeh\u00f6rt, wie der erste Schultag mit Mundschutz, Desinfektionsmittel und Abstandsregeln verlaufen ist.](/baden-wuerttemberg/endlich-wieder-schule-so-verlief-der-unterrichtsstart-nach-dem-langen-lockdown-in-der-region;art417930,10507550)\nDienstag, 5. Mai, 7.20 Uhr: Patientensch\u00fctzer kritisieren Corona-Immunit\u00e4tsnachweis\nPatientensch\u00fctzer lehnen Pl\u00e4ne der Bundesregierung, auch beim Coronavirus einen Nachweis f\u00fcr eine Immunit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, rundweg ab. \u201eDer Immunit\u00e4tsausweis w\u00e4re ein tiefer Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte\u201c, sagte der Vorstand der Stiftung Patientenschutz, Eugen Brysch, dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND/Dienstag). Der Vorschlag gehe \u201eethisch weit \u00fcber die aktuelle Bek\u00e4mpfung der Pandemie hinaus\u201c, beklagte er. \u201eDenn w\u00e4hrend die Immunisierten Teilhabe am \u00f6ffentlichen Leben erhalten, wird sie den Nichtimmunisierten verwehrt. Das ist zutiefst diskriminierend.\u201c\nZudem verleite der Immunit\u00e4tsausweis zu vors\u00e4tzlichen Selbstinfektionen. \u201eDer Hochrisikogruppe bliebe dann nur die Wahl zwischen langanhaltender Isolation oder Lebensgefahr. Eine solche Spaltung der Gesellschaft ist unverantwortlich\u201c, kritisierte Brysch.\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn hatte am Montag erkl\u00e4rt, dass es vorerst keine Regelungen dazu geben soll, inwiefern solche Immunit\u00e4tsnachweise Ausnahmen von Alltags-Beschr\u00e4nkungen wie in der Corona-Krise erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. Er habe den Deutschen Ethikrat um eine Stellungnahme dazu gebeten. In der Koalition sei vereinbart worden, bis dahin keine gesetzliche Regelung zu dieser Frage vorzunehmen. Neben der Opposition hatte sich zuletzt auch SPD-Chefin Saskia Esken skeptisch \u00fcber Pl\u00e4ne f\u00fcr Immunit\u00e4tsnachweise ge\u00e4u\u00dfert.\nDer SPD-Gesundheitsexperte Karl Lauterbach warnte, es k\u00f6nne dazu kommen, dass sich Menschen absichtlich infizierten und damit in Gefahr br\u00e4chten, um immun gegen das Virus zu werden, \u201eauch aus wirtschaftlicher Not\u201c.\nDas waren die Entwicklungen vom Montag, 4. Mai:\n21:10 Uhr: Die WHO bezeichnet die Aussagen der US-Regierung zur Herkunft des Coronavirus als \"spekulativ\"\nDie Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat die Aussagen der US-Regierung zur Herkunft des neuartigen Coronavirus aus einem Labor in der chinesischen Stadt Wuhan als \"spekulativ\" bezeichnet. \"Wir haben von der US-Regierung keine konkreten Daten oder Beweise \u00fcber die angebliche Herkunft des Virus erhalten, sodass dies aus unserer Perspektive weiterhin spekulativ ist\", sagte WHO-Experte Michael Ryan am Montag in Genf.\n\"Wie jede Organisation, die sich auf Beweise st\u00fctzt, w\u00fcrden auch wir sehr gerne Informationen \u00fcber die Herkunft des Virus erhalten\", f\u00fchrte Ryan aus. Es liege an der US-Regierung zu entscheiden, ob und wann die Daten weitergegeben werden. Es sei jedoch schwierig f\u00fcr die WHO, \"eine Entscheidung zu treffen, wenn Informationen fehlen\", die die US-Behauptungen unterst\u00fctzten.\n\"Wir konzentrieren uns auf die Beweise, die wir haben\", sagte der Experte der UN-Organisation weiter. Alle Informationen, die der WHO bisher vorl\u00e4gen, deuteten darauf hin, dass das Virus nat\u00fcrlich entstanden sei.\n20:40 Uhr: Mehr als 164.000 Corona-Nachweise in Deutschland - \u00dcber 6800 Tote\nIn Deutschland sind bis Montagabend \u00fcber 164.000 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden (Vortag Stand 19.15 Uhr: mehr als 163 400 Infektionen). Mindestens 6803 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben (Vortag Stand 19.15 Uhr: 6728). Das geht aus einer Auswertung der Deutschen Presse-Agentur hervor, die die neuesten Zahlen der Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt.\nDie Reproduktionszahl lag nach Sch\u00e4tzungen des Robert Koch-Instituts (RKI) mit Stand Montag bei 0,76. Das bedeutet, dass zehn Infizierte etwa 7 bis 8 weitere Personen anstecken.\nNach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 132.700 Menschen die Infektion \u00fcberstanden. Wie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle.\n20:15 Uhr: 32.457 nachgewiesene Corona-F\u00e4lle im S\u00fcdwesten - 1453 Tote\nDie Zahl der nachweislich mit dem Coronavirus Infizierten in Baden-W\u00fcrttemberg ist auf mindestens 32.457 gestiegen. Das waren 68 mehr als am Vortag, wie das Gesundheitsministerium am Montag in Stuttgart mitteilte (Stand: 16.00 Uhr). Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem neuartigen Virus stieg um 31 - auf 1453. Rund 25.200 Menschen seien von ihrer Covid-19-Erkrankung wieder genesen, hie\u00df es.\nDie Reproduktionszahl wird vom Robert Koch-Institut f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg mit 0,68 angegeben. Das bedeutet im Mittel, dass zehn mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte rund sieben weitere Personen anstecken.\n19.50 Uhr: EU-Kommission bleibt im Streit um Reise-Gutscheine hart\nIm Streit \u00fcber Gutscheine f\u00fcr abgesagte Reisen gibt sich die EU-Kommission trotz Dr\u00e4ngens aus Berlin hart. In einem Schreiben an mehrere Bundesminister, aus dem das ARD-Hauptstadtstudio am Montag zitierte, macht EU-Verkehrskommissarin Adina Valean deutlich, dass die EU-Fluggastrechte auch w\u00e4hrend der Corona-Krise gelten. Kein Fluggast k\u00f6nne dazu gezwungen werden, einen Gutschein anstelle einer R\u00fcckerstattung anzunehmen.\nEs sei der EU-Kommission \u201ewichtig, an unseren Verbraucherrechten festzuhalten und den Fluggesellschaften bei Liquidit\u00e4tsproblemen auf andere Weise helfen\u201c. Anstelle verpflichtender Gutscheine empfiehlt Valean \u201eGutscheine f\u00fcr Verbraucher wirtschaftlich interessant zu machen\u201c und \u201ediese gegen Insolvenz abzusichern\u201c.\nNach EU-Recht m\u00fcssen Flugtickets und auch Pauschalreisen eigentlich erstattet werden. Deutschland will Verbraucher jedoch verpflichten, bei Reiseabsagen in der Corona-Krise vorerst einen Gutschein statt einer Erstattung zu akzeptieren. Anfang April hatten die Minister Andreas Scheuer (CSU, Verkehr), Christine Lambrecht (SPD, Verbraucher) und Peter Altmaier (CDU, Wirtschaft) an Valean geschrieben und gefordert, Zwangsgutscheine zu erm\u00f6glichen.\n19 Uhr: Kein Ausstieg m\u00f6glich: Z\u00fcge halten weiterhin nicht in der Schweiz\nAussteigen aus dem Zug in der Schweiz? Nicht in Zeiten des Coronavirus. Seit der Grenzschlie\u00dfung k\u00f6nnen keine Haltestellen mehr im Nachbarland angesteuert werden.\n[Diese Polizeiverf\u00fcgung wird nun bis um 17. Mai verl\u00e4ngert. Ein schweres Los f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Pendler.](/region/kreis-konstanz/kreis-konstanz/kein-ausstieg-moeglich-zuege-halten-weiterhin-nicht-in-der-schweiz;art372432,10507470)\n18.20 Uhr: Globale Allianz erreicht Ziel: 7,4 Milliarden f\u00fcr Corona-Impfstoff\nEine globale Allianz gegen das Coronavirus hat 7,4 Milliarden Euro f\u00fcr die Suche nach Impfstoffen und Medikamenten gesammelt und ihr selbstgestecktes Ziel damit erreicht. \u201eDie Welt ist vereint gegen das Coronavirus und die Welt wird gewinnen\u201c, sagte EU-Kommissionschefin Ursula von der Leyen am Montag nach einer von der Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde organisierten Geberkonferenz mit Dutzenden L\u00e4ndern und Organisationen.\n17.45 Uhr: Autol\u00e4nder rufen gemeinsam nach Kaufpr\u00e4mien\nDie \u201eAutol\u00e4nder\u201c Niedersachsen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg wollen die schwache Nachfrage mit Kaufpr\u00e4mien f\u00fcr Autos wieder ankurbeln - und sehen dabei den Bund in der Pflicht. 3000 Euro soll es f\u00fcr moderne Benziner und Dieselautos ab Schadstoffklasse 6d-Temp geben, sogar 4000 Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Plug-in-Hybride, Elektro- und Wasserstoffautos, forderten sie am Montag.\nBayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der sagte in M\u00fcnchen, er habe sich mit seinen Kollegen Stephan Weil (SPD) in Hannover und Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) in Stuttgart am Telefon auf diesen Forderungskatalog geeinigt. Wer ein \u00e4lteres Auto mit Euro-3- oder Euro-4-Norm abgibt, soll zus\u00e4tzlich 1000 Euro Abwrackpr\u00e4mie bekommen. Und wer einen modernen Verbrenner kauft und sp\u00e4ter auf ein E-Auto umsteigt, soll dann nochmals 1000 Euro Umstiegspr\u00e4mie bekommen. Elektro-Ladestationen solle zur H\u00e4lfte der Staat bezahlen.\n17 Uhr: Hertha-Profi sorgt mit Video f\u00fcr Emp\u00f6rung\nMit einem pikanten Facebook-Video hat Salomon Kalou ungew\u00f6hnliche Einblicke in die Trainingsabl\u00e4ufe bei Hertha BSC gegeben. Unter anderem ist auf den am Montag ver\u00f6ffentlichten Aufnahmen des 34 Jahre alten Offensivspielers auch zu sehen, wie bei seinem Teamkollegen Jordan Torunarigha eine Probe f\u00fcr einen Corona-Test genommen wird. Kalou filmte auch Gespr\u00e4che in der Umkleidekabine unter anderem mit Teamkollege Vedad Ibisevic. W\u00e4hrend der ganzen Video-Sequenz gibt Kalou immer wieder Mitspielern oder Vereinsmitarbeitern die Hand. Bereits am Montagnachmittag war das Video nicht mehr online verf\u00fcgbar. Hertha suspendierte Kalou am Montagabend.\n16.23 Uhr: Grenzkontrollen bis zum 15. Mai verl\u00e4ngert\nBundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hat die Verl\u00e4ngerung der Grenzkontrollen bis zum 15. Mai mit den Ministerpr\u00e4sidenten der angrenzenden Bundesl\u00e4nder abgesprochen. Das teilte der Sprecher des Bundesinnenministeriums, Steve Alter, am Montag auf Nachfrage vor der Presse in Berlin mit. Neun Bundestagsabgeordnete aus Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz hatten vergangene Woche gefordert, die Grenzen zu Frankreich, Luxemburg und der Schweiz sollten wieder f\u00fcr alle Reisenden ge\u00f6ffnet werden.\nSeehofer hatte entschieden, die Kontrollen an den Grenzen zu Frankreich, \u00d6sterreich, D\u00e4nemark, Luxemburg und der Schweiz bis zum 15. Mai zu verl\u00e4ngern. Sein Sprecher sagte, bis zu diesem Zeitpunkt g\u00e4lten auch die Einreisebeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Menschen aus Drittstaaten. Von daher befinde man sich hier im \u201eGleichklang\u201c mit der EU-Kommission.\n15.30 Uhr: Museen in Friedrichshafen \u00f6ffnen nach coronabedingter Schlie\u00dfung wieder\nMuseen in Baden-W\u00fcrttemberg d\u00fcrfen ab dem kommenden Mittwoch wieder \u00f6ffnen.\n[Ab wann die T\u00fcren von Zeppelin-, Schul- und Dornier-Museum in Friedrichshafen wieder offen stehen und welche Vorkehrungen dort getroffen wurden, erfahren Sie hier.](/region/bodenseekreis/friedrichshafen/museen-in-friedrichshafen-oeffnen-nach-coronabedingter-schliessung-wieder;art372474,10507281)\n15 Uhr: Polizei darf ab Dienstag in Einzelf\u00e4llen auf Corona-Daten zugreifen\nDie Polizei in Baden-W\u00fcrttemberg darf von Dienstag an bei konkreten Anl\u00e4ssen auf Daten von Gesundheits\u00e4mtern \u00fcber mit dem Coronavirus infizierte Personen zugreifen. An diesem Tag tritt die Verordnung des Innen- und Sozialministeriums zur Verarbeitung personenbezogener Daten zwischen Gesundheitsbeh\u00f6rden und Polizei in Kraft, wie das Innenministerium am Montag mitteilte.\nDie Verordnung sei ein gro\u00dfer Schritt hin zu mehr Schutz vor dem Coronavirus f\u00fcr die Mitarbeiter der Ortspolizeibeh\u00f6rden und die Polizisten, sagte Innenminister Thomas Strobl (CDU). \u201eDas Wissen, dass jemand an Corona erkrankt ist, ist mit der beste Schutz vor einer Ansteckung.\u201c So k\u00f6nnten von den Beamten rechtzeitig Schutzvorkehrungen getroffen werden.\n14.30 Uhr: Vor \u201eAutogipfel\u201c w\u00e4chst Kritik an m\u00f6glichen Kaufpr\u00e4mien\nVor dem sogenannten Autogipfel von Bundesregierung und Herstellern wird die Kritik an uneingeschr\u00e4nkten Kaufpr\u00e4mien lauter. Die \u201eWirtschaftsweise\u201c Monika Schnitzer kritisierte die Forderung nach Kaufpr\u00e4mien f\u00fcr Neuwagen als \u201epuren Lobbyismus\u201c. Die Autoindustrie habe lange \u201ewichtige Trends wie die E-Mobilit\u00e4t und die Wasserstofftechnologie verschlafen\u201c, so die Wirtschaftswissenschaftlerin. Aus Sicht von Verbrauchersch\u00fctzern etwa muss eine Kauff\u00f6rderung die klimapolitischen Ziele Deutschlands und der EU unterst\u00fctzen.\nDie Bundesregierung und Vertreter der Autoindustrie wollen an diesem Dienstag \u00fcber die angespannte Lage der Branche beraten. Die Nachfrage ist wegen der Corona-Krise eingebrochen. Die Hersteller hoffen auf Hilfe vom Staat in Form neuer Kaufpr\u00e4mien, um die Nachfrage anzukurbeln. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hatte aber deutlich gemacht, bei dem Treffen am Dienstag sei noch keine Entscheidung \u00fcber spezielle Anreize f\u00fcr die Branche zu rechnen.\nAm Montag wollten zun\u00e4chst die Ministerpr\u00e4sidenten der \u201eAutol\u00e4nder\u201c Bayern, Niedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber eine Kaufpr\u00e4mie beraten. Die Autoindustrie pocht auf einen schnellen Kaufanreiz. Gef\u00f6rdert sollten aus Sicht der Branche nicht nur umweltfreundliche E-Autos sondern auch Benziner und Diesel.\n14 Uhr: Gr\u00fcne wollen Boris Palmer nicht mehr unterst\u00fctzen\nNach seinen umstrittenen \u00c4u\u00dferungen zu \u00e4lteren Corona-Patienten entzieht die Gr\u00fcnen-Spitze ihrem T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer die Unterst\u00fctzung. Die Partei werde Palmer bei einer erneuten Kandidatur in T\u00fcbingen und bei weiteren politischen T\u00e4tigkeiten nicht mehr unterst\u00fctzen, sagte Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock am Montag in Berlin nach einer Videokonferenz des Parteivorstands. Weitere interne Sanktionen w\u00fcrden gepr\u00fcft.\nZum Umgang mit hochbetagten Corona-Kranken hatte Palmer vor wenigen Tagen gesagt: \u201eWir retten in Deutschland m\u00f6glicherweise Menschen, die in einem halben Jahr sowieso tot w\u00e4ren.\u201c Daf\u00fcr erntete er massive Kritik. Viele Gr\u00fcnen-Mitglieder machten sich f\u00fcr einen Parteiausschluss stark.\n13 Uhr: Neuer Termin und angepasstes Konzept f\u00fcr die Eurobike\nGro\u00dfveranstaltungen wird es bis Ende August nicht geben. Ein regul\u00e4rer Start der 29. Eurobike, die bislang von 2. bis 5. September im Messe-Kalender stand, ist bei entsprechenden Vorbereitungs- und Aufbauvorl\u00e4ufen \u201epraktisch unm\u00f6glich\u201c, teilte die Messe am Montag mit. Aus diesem Grund sei entschieden worden, die Eurobike 2020 nicht im geplanten Zeitfenster und in \u00fcblicher Form zu veranstalten. Stattdessen bieten die Organisatoren rund zweieinhalb Monate sp\u00e4ter \u2013 vom 24. bis 26. November \u2013 ein \u201eeinmaliges Special der Eurobike an\u201c, hei\u00dft es weiter. Das Konzept der diesj\u00e4hrigen Arbeitsmesse verzichtet auf Bausteine wie den Publikumstag, die Eurobike Party und Test- und Demo-Areas.\n12.30 Uhr: Corona-Antik\u00f6rpertest ab Mai in Deutschland\nNoch im Mai will das Pharmaunternehmen Roche einen neuen Test auf Antik\u00f6rper gegen das Coronavirus an Gesundheitseinrichtungen in Deutschland ausliefern. Das vereinbarten Bundesgesundheitsminister Jens Spahn und das Unternehmen. \u201eDer neue Test ist eine wichtige neue Wegmarke im Kampf gegen das Virus\u201c, sagte Spahn. Drei Millionen Tests sollten noch im Mai ausgeliefert werden, f\u00fcr die dann kommenden Monate seien je f\u00fcnf Millionen Tests zur Auslieferung nach Deutschland vereinbart.\n\u201eAntik\u00f6rpertests helfen uns, zu wissen, wer eine Corona-Infektion schon durchgemacht hat. So gewinnen wir Erkenntnisse \u00fcber das tats\u00e4chliche Ausbruchsgeschehen\u201c, sagte Spahn. Sobald gesicherte Erkenntnisse \u00fcber eine m\u00f6gliche Immunit\u00e4t nach durchgemachter Infektion vorl\u00e4gen, w\u00fcrden die Tests noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung gewinnen.\n11.40 Uhr: Kliniken nehmen verschobene Operationen wieder ins Programm\nDie Lage in den Kliniken des Bodenseekreises entspannt sich. Unter Hochdruck hatte der Medizin Campus Bodensee (MCB) \u2013 wie die meisten Krankenh\u00e4user im Land \u2013 seine Intensivkazapit\u00e4ten ausgebaut, nahezu verdoppelt. Aufgenommen und behandelt werden seit Mitte M\u00e4rz neben Corona-Patienten nur noch Notf\u00e4lle. Sowohl der MCB mit seinen Kliniken in Friedrichshafen und Tettnang als auch das Helios-Spital in \u00dcberlingen\n[bereiten sich nun auf die moderate R\u00fcckkehr in den Regelbetrieb vor](/region/bodenseekreis/bodenseekreis/kliniken-nehmen-verschobene-operationen-wieder-ins-programm;art410936,10506543). Seit dem 20. April haben die Medizinischen Versorgungszentren des H\u00e4fler Klinikverbunds ihre Sprechstunden wieder aufgenommen.\nIn dieser Woche will der MCB die Behandlung von Nicht-Covid-F\u00e4llen wieder behutsam hochfahren, sowohl station\u00e4r als auch ambulant. Trotzdem wird das Virus den Alltag in den Kliniken ein St\u00fcck weit weiter bestimmen. Zumindest bis Ende August ist aus heutiger Sicht an einen klinischen Normalbetrieb nicht zu denken.\n10.15 Uhr: Globaler Kampf gegen Pandemie\nGro\u00dfbritannien stellt f\u00fcr die weltweite Entwicklung eines Impfstoffes gegen das Coronavirus 388 Millionen Pfund (etwa 442 Millionen Euro) zur Verf\u00fcgung. \u201eUm diese Schlacht zu gewinnen, m\u00fcssen wir zusammenarbeiten, um einen unbezwingbaren Schutzschild um alle Menschen zu bauen\u201c, teilte Premierminister Boris Johnson am Montag in London anl\u00e4sslich einer Geberkonferenz mit. \u201eDas Rennen um den Impfstoff sei \u201ekein Wettbewerb zwischen L\u00e4ndern, sondern das dringendste gemeinsame Unterfangen unseres Lebens\u201c.\nIm Kampf gegen die Pandemie will eine weltweite Allianz mindestens 7,5 Milliarden Euro Anschubfinanzierung zusammenbringen - au\u00dfer f\u00fcr Impfstoffe wird das Geld auch f\u00fcr Arzneien und Tests gesammelt. Die f\u00fcr Montagnachmittag geplante Online-Geberkonferenz, an der unter anderem Bundeskanzlerin Angela Merkel und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron teilnehmen wollten, wird von der EU-Kommission ausgerichtet. Ziel ist es, schnell Gegenmittel auf den Markt zu bringen und dann preiswert weltweit zug\u00e4nglich zu machen.\n9.05 Uhr: Italien lockert nach neun Wochen seine strikte Ausgangssperre\nIn Italien sind heute nach neun Wochen erstmals die strikten Beschr\u00e4nkungen in der Corona-Krise landesweit gelockert worden. Die 60 Millionen Italiener durften wieder spazieren gehen und Verwandte besuchen. Auch die Industrie und die Bauwirtschaft nehmen den Betrieb wieder auf. Restaurants d\u00fcrfen Essen zum Abholen verkaufen und weitere Gesch\u00e4fte \u00f6ffnen. Von der Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel wird weiterhin abgeraten, und in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden herrscht Maskenpflicht.\n8.11 Uhr: Friseursalons \u00f6ffnen wieder\nAnmeldung vor jedem Besuch, Maskenpflicht und umfassende Desinfektion: Unter strengen Auflagen \u00f6ffnen die Friseure im S\u00fcdwesten heute wieder ihre Salons. Sowohl die Haar-Experten als auch ihre Kunden m\u00fcssen wegen der Corona-Krise aber viel beachten. Betroffen sind nach Angaben des Fachverbandes Friseur und Kosmetik etwa 11.500 Betriebe im S\u00fcdwesten.\nZu den neuen Vorgaben geh\u00f6rt, dass sich Kunden telefonisch oder per Computer anmelden und in der Regel alleine kommen m\u00fcssen. Kundenw\u00fcnsche sind bei der Terminvergabe abzukl\u00e4ren, um unn\u00f6tige Kommunikation zu vermeiden. Mitarbeiter wie Kunden sind verpflichtet, Schutzmasken zu tragen. Die Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen mindestens 1,5 Meter voneinander entfernt sein.\nDie von Wirtschafts- und Gesundheitsministerium erarbeitete Richtlinie sieht weiter vor, dass Kunden bei Betreten des Salons die H\u00e4nde desinfizieren m\u00fcssen. Nach jedem Kunden sind die Friseure gehalten, Frisierstuhl und Werkzeuge zu reinigen.\nMontag, 4. Mai, 7.15 Uhr: Einige Sch\u00fcler kehren zur\u00fcck in die Klassenzimmer\nNach siebenw\u00f6chigen Schulschlie\u00dfungen kehren in Baden-W\u00fcrttemberg rund 330.000 Sch\u00fcler in die Klassenzimmer zur\u00fcck. Dabei handelt es sich zun\u00e4chst um die Sch\u00fcler, die in diesem oder im kommenden Jahr ihren Abschluss machen. Der Unterricht soll unter strengen Abstands- und Hygieneregeln stattfinden, um eine Ansteckung mit dem Coronavirus zu vermeiden. Eine Maskenpflicht wie in Bussen, Bahnen und L\u00e4den soll im Unterricht aber nicht gelten.\nIm n\u00e4chsten Schritt sollen dann die Viertkl\u00e4ssler wieder an die Schulen zur\u00fcckkommen. Ziel des Kultusministeriums ist es, dass alle 1,5 Millionen Sch\u00fcler im S\u00fcdwesten in diesem Schuljahr zumindest noch zeitweise Pr\u00e4senzunterricht erhalten.\nDas waren die Entwicklungen am Sonntag, 3. Mai:\n21.05 Uhr: Zahl der Corona-Todesf\u00e4lle in Italien auf niedrigstem Stand seit Beginn der Ausgangssperre\nIn Italien ist die Zahl der neuen Corona-Todesf\u00e4lle nach offiziellen Angaben auf den niedrigsten Stand seit Beginn der Ausgangssperre gefallen. Binnen 24 Stunden seien 174 Menschen an den Folgen ihrer Viruserkrankung gestorben, teilten die Beh\u00f6rden am Sonntag mit. Die Zahl der Corona-Toten in Italien stieg damit auf 28.884, das ist die zweith\u00f6chste Zahl nach den USA.\nIm Kampf gegen die Ausbreitung des neuartigen Coronavirus hatte der italienische Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte am Abend des 9. M\u00e4rz eine landesweite strikte Ausgangssperre verk\u00fcndet. Diese soll nun am Montag erstmals wieder gelockert werden.\n19.33 Uhr: Suche nach Corona-Impfstoff kann Monate oder auch Jahre dauern\nDie Suche nach einem Impfstoff gegen das Coronavirus kann nach Einsch\u00e4tzung von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn wom\u00f6glich noch Jahre dauern. Es gebe viel versprechende Ans\u00e4tze, aber die Entwicklung von Impfstoffen sei \u201edas Herausfordernste, mit das Schwierigste, das es gibt in der Medizin\u201c, sagte der CDU-Politiker am Sonntagabend. \u201eIch freue mich, wenn es in wenigen Monaten gel\u00e4nge.\u201c Aber man m\u00fcsse auch realistisch bleiben: \u201eEs kann auch Jahre dauern, weil es nat\u00fcrlich auch R\u00fcckschl\u00e4ge geben kann, das haben wir bei anderen Impfstoffen gesehen.\u201c\n18.31 Uhr: Demo mit \u00fcber 400 Corona-Demonstranten in \u00dcberlingen\nB\u00fcrger in Sorge: Ein Aufruf zu einer Kundgebung auf der \u00dcberlinger Hofstatt ist auf gro\u00dfe Resonanz gesto\u00dfen. Anstatt der 50 angemeldeten kamen mehr als 400 Menschen, um den Rednern zuzuh\u00f6ren oder selbst ans Mikro zu treten.\n[Dabei wurde viel Kritik an den Einschr\u00e4nkungen und \u201ePanikmache\u201c wegen des Corona-Virus ge\u00e4u\u00dfert](https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/ueberlingen/ueber-400-corona-demonstranten-auf-der-ueberlinger-hofstatt-sorgen-sich-um-grundrechte;art372495,10506817).\n18.01 Uhr: Erste Corona-Testreihe in Freiburg und Hoffenheim negativ\nBeim SC Freiburg gibt es nach der ersten Testreihe keinen Corona-Fall. Alle Tests seien negativ ausgefallen, teilte ein Sprecher des Fu\u00dfball-Bundesligisten am Sonntag auf Nachfrage mit. Zuvor waren alle Profis der Breisgauer sowie der Trainer- und Betreuerstab auf das Virus getestet worden. Auch bei der TSG 1899 Hoffenheim fiele erste Tests bei Spielern und Betreuer negativ aus. Bei den Corona-Tests im Trainer- und Betreuerstab des VfB Stuttgart hat es aber ein nicht eindeutiges Ergebnis gegeben. \u201eBei einer getesteten Person liegt ein unklarer Befund vor. Es gibt aber keinen spezifischen COV-2-Virus-Nachweis\u201c, teilte der Fu\u00dfball-Zweitligist am Sonntag mit. Nach \u201eKicker\u201c-Informationen hat sich jenes unklare Ergebnis bei einem der Spieler ergeben.\n17.05 Uhr: Mehr als 163.200 Corona-Nachweise in Deutschland, \u00fcber 6700 Tote\nIn Deutschland sind bis Sonntagnachmittag \u00fcber 163.200 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden. Mindestens 6715 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben. Die Reproduktionszahl lag nach Sch\u00e4tzungen des Robert Koch-Instituts (RKI) mit Stand Sonntag bei 0,74. Nach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 130.600 Menschen die Infektion \u00fcberstanden. Wie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle. Besonders hohe Zahlen registrierter Infektionen haben den Statistiken der Bundesl\u00e4nder zufolge Bayern mit mehr als 43.200 nachgewiesenen F\u00e4llen und mindestens 1933 Toten, Nordrhein-Westfalen mit mehr als 33.400 F\u00e4llen und mindestens 1287 Toten sowie Baden-W\u00fcrttemberg mit mehr als 32.200 best\u00e4tigten F\u00e4llen und mindestens 1413 Toten.\n16.30 Uhr: Zahlen im Landkreis Waldshut stagnieren weiter\nHat der Hochrhein den H\u00f6hepunkt der Corona-Epidemie erreicht? Dies legen die neuesten Zahlen nahe, die die Landrats\u00e4mter ver\u00f6ffentlichten. Auch am heutigen Sonntag, 3. Mai, (Stand: 14.30 Uhr)\n[sind dem Gesundheitsamt im Landkreis Waldshut keine Covid-Neuinfektionen gemeldet worden](https://www.suedkurier.de/region/hochrhein/kreis-waldshut/covid-19-zahlen-im-landkreis-waldshut-stagnieren-weiter;art372586,10506601). Bisher sind hier 307 Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden. Die Zahl der Genesenen liegt weiterhin bei 236.\n15.20 Uhr: Gr\u00fcnen-Mitglieder machen gegen Palmer mobil\nNach umstrittenen \u00c4u\u00dferungen zum Umgang mit Corona-Patienten fordern Dutzende Gr\u00fcne den Parteiausschluss des T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeisters Boris Palmer. Palmers parteisch\u00e4digende \u00c4u\u00dferungen zeigten, dass die Gr\u00fcnen \u201el\u00e4ngst nicht mehr seine politische Heimat\u201c seien, hei\u00dft es in einem offenen Brief, in dem der baden-w\u00fcrttembergische Landesvorstand und der Kreisvorstand T\u00fcbingen aufgefordert werden, ein Parteiordnungsverfahren oder Parteiausschlussverfahren gegen Palmer anzustrengen.\nDie Vorst\u00e4nde m\u00fcssten als zust\u00e4ndige Organe alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, \u201eum diesen politischen Geisterfahrer alsbald aufzuhalten\u201c. Palmer sagte, man rette aktuell Menschen, die bald sowieso sterben w\u00fcrden.\n14.14 Uhr: Angriff auf ZDF-Team: Seehofer mahnt besseren Schutz an\nMit Emp\u00f6rung hat Bundesinnenminister Horst Seehofer den Angriff auf ein Team der ZDF-\u201eheute show\u201c in Berlin kommentiert. Gleichzeitig wies er auf die Verpflichtung der Sicherheitsbeh\u00f6rden hin, Medienvertreter auch auf Demonstrationen zu sch\u00fctzen. \u201eDie Freiheit der Presse ist eine S\u00e4ule unserer Demokratie. Der Staat hat zu garantieren, dass dieses Grundrecht zu jeder Zeit und an jedem Ort gew\u00e4hrleistet ist\u201c, sagte der CSU-Politiker am Sonntag. Das siebenk\u00f6pfige Team der Satiresendung, zu dem neben Kameraleuten, einem Redakteur und Comedian Abdelkarim auch drei Security-Mitarbeiter geh\u00f6rten, hatte am Freitag bei einer Demonstration gegen die Corona-Regeln gefilmt. Anschlie\u00dfend wurde das Team laut Polizei von 20 bis 25 Vermummten so brutal angegriffen, dass sechs von ihnen im Krankenhaus behandelt werden mussten.\n13.33 Uhr: Nach positiven F\u00e4llen in K\u00f6ln: Neue Zweifel am Geisterspiele-Szenario\nNach dem Fall 1. FC K\u00f6ln mit drei positiv auf das Coronavirus getesteten Personen sind neue Zweifel am Geisterspiele-Plan der Bundesliga aufgekommen. Debatten gibt es vor allem \u00fcber die Quarant\u00e4ne-Regel f\u00fcr Fu\u00dfballprofis. Zudem hat mit K\u00f6lns Mittelfeldspieler Birger Verstraete erstmals ein Spieler \u00f6ffentlich Bedenken und \u00c4ngste ge\u00e4u\u00dfert. Eine schnelle Wiederaufnahme der Saison h\u00e4lt der 26 Jahre alte Belgier f\u00fcr \u201enaiv\u201c. Tim Meyer, Leiter der Task Force der Deutschen Fu\u00dfball Liga, r\u00e4umte am Wochenende eine Rest-Anf\u00e4lligkeit des Hygiene-Konzepts der DFL ein. \u201eWenn es zu viele positive F\u00e4lle gibt, kann dieses System sicherlich ins Wanken geraten. Das ist gar keine Frage\u201c, sagte der Nationalmannschaftsarzt bei Sport1. Deswegen sei \u201eextreme Disziplin\u201c aller Beteiligten auch abseits des Spielfeldes wichtig. Da fast 2000 Personen in der Bundesliga getestet worden seien, habe man \u201eeinige positive F\u00e4lle erwartet\u201c, sagte Meyer: \u201eIch m\u00f6chte nicht ausschlie\u00dfen, dass es weitere gibt.\u201c\n13.05 Uhr: Schule bei Ravensburg bereitet sich mit Hygieneschleuse auf Wiederer\u00f6ffnung vor\nMit einer Hygieneschleuse am Eingang hat sich eine Schule bei Ravensburg auf den Unterrichtsstart an diesem Montag vorbereitet. In einem Container seien vier separate Handwaschbecken sowie Desinfektionsmittel aufgestellt worden, sagte der Rektor der Achtalschule in Baienfurt, Andreas Lehle. Auch Distanz-Fieberthermometer seien angeschafft worden, sollen aber eher zur\u00fcckhaltend zum Einsatz kommen. \u201eWir wollen bei den Sch\u00fclern damit nicht f\u00fcr Verunsicherung sorgen\u201c, so Lehle.\nF\u00fcr rund hundert Acht- und Neuntkl\u00e4ssler der Gemeinschaftsschule startet am Montag nach wochenlanger Corona-Zwangspause wieder der Unterricht. \u201eLos geht es um 7.45 Uhr mit Englisch\u201c, so Lehle. Die Sch\u00fcler sollen in unterschiedlicher Taktung starten, damit die Abstandsregeln eingehalten werden k\u00f6nnen. Einen Mundschutz m\u00fcssen sie im Unterricht laut dem Schulleiter nicht tragen. In Pausen und auf den Fluren der Schule dagegen sind sie Pflicht.\n10.20 Uhr: Baden-W\u00fcrttemberg lockert Corona-Beschr\u00e4nkungen\nBaden-W\u00fcrttemberg wagt nach einigen Wochen des sogenannten Lockdowns weitere Schritte zur\u00fcck in die Normalit\u00e4t. Unter anderem Spielpl\u00e4tze, Museen und Zoos sollen kommende Woche wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen, wie das Staatsministerium mitteilte. Das gr\u00fcn-schwarze Kabinett habe die Corona-Verordnung am Samstag entsprechend angepasst. Ab Montag d\u00fcrfen Gottesdienste wieder stattfinden. Ab Mittwoch k\u00f6nnen Spielpl\u00e4tze, Museen, Ausstellungen, Gedenkst\u00e4tten, Zoos und Tierparks wieder \u00f6ffnen. Einzelhandelsgesch\u00e4fte k\u00f6nnen ab Montag wieder \u00f6ffnen, auch wenn ihre Verkaufsfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer als 800 Quadratmeter ist. Zahn\u00e4rzte d\u00fcrfen wieder alle Leistungen anbieten. Ebenso d\u00fcrfen Friseursalons und Fu\u00dfpflegestudios \u00f6ffnen. Die Ausgangssperre f\u00fcr Heimbewohner wird aufgehoben.\n8.40 Uhr: Kretschmann rechnet mit Erm\u00fcdungseffekten im Kampf gegen Corona\nDie Erfolge bei der Eind\u00e4mmung des Coronavirus bergen nach Meinung des baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann auch die Gefahr einer neuen Infektionswelle. Er gehe davon aus, dass Erm\u00fcdungseffekte eintreten, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker der Deutschen Presse-Agentur. \u201eDas ist ja auch nur menschlich.\u201c Es liege an der Politik, unerm\u00fcdlich darauf hinzuweisen, wie wichtig die disziplinierte Einhaltung der Ma\u00dfnahmen ist. \u201eDenn sie wirken, das sieht man jetzt.\u201c\nKretschmann warb f\u00fcr eine \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c im Umgang miteinander und im gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben. \u201eEine Normalit\u00e4t, in der Abstand halten und Hygienevorschriften im Mittelpunkt stehen und allen klar ist, dass manches einfach nicht geht\u201c, sagte er. \u201eGro\u00dfe Veranstaltungen mit dicht gedr\u00e4ngten Menschenmassen, feuchtfr\u00f6hliche Gro\u00dfparties wie der Cannstatter Wasen sind auf absehbare Zeit einfach nicht drin.\u201c\nDas waren die Entwicklungen am Samstag, 2. Mai:\n21.20 Uhr: Frankreich will Gesundheits-Ausnahmezustand verl\u00e4ngern\nIn der Corona-Krise will Frankreich den Ausnahmezustand im Gesundheitsbereich um zwei Monate bis zum 24. Juli verl\u00e4ngern. Die Mitte-Regierung verst\u00e4ndigte sich am Samstag in Paris auf einen entsprechenden Gesetzesentwurf, der kommende Woche im Parlament debattiert werden soll. Das sagte Gesundheitsminister Olivier V\u00e9ran am Samstag nach einer Kabinettssitzung.\nMit dem Gesetz soll der Fahrplan von Regierungschef \u00c9douard Philippe zur schrittweisen Lockerung der strengen Corona-Ma\u00dfnahmen rechtlich abgesichert werden. So will Frankreich vom 11. Mai an das Tragen von Schutzmasken in \u00f6ffentlichen Verkehrmitteln zur Pflicht machen. Gesch\u00e4fte sollen von diesem Termin an wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Restaurants oder Caf\u00e9s werden aber weiter geschlossen bleiben; auch Str\u00e4nde bleiben zun\u00e4chst f\u00fcr Besucher und Sportler tabu.\nV\u00e9ran k\u00fcndigte eine zweiw\u00f6chige Quarant\u00e4ne f\u00fcr nach Frankreich kommende Menschen an, die keine Covid-19-Symptome haben. Das werde h\u00e4ufig Franzosen betreffen, die aus dem Ausland heimkehrten. Infizierte Menschen, die aus dem Ausland kommen, sollten hingegen isoliert werden. Einzelheiten sollen in einer Verordnung geregelt werden. Regierungssprecherin Sibeth Ndiaye antwortete auf eine Frage zu m\u00f6glichen Auswirkungen auf den Tourismus ausweichend: Falls Touristen kommen wollten, sei dies eine gute Nachricht. \u201eWir sind blo\u00df verpflichtet, Ma\u00dfnahmen zu treffen.\u201c\n21.10 Uhr: Starker Anstieg von Corona-Todesf\u00e4llen in Italien\nMit 474 weiteren Todesf\u00e4llen im Zusammenhang mit Corona-Infektionen hat Italien am Samstag den gr\u00f6\u00dften Anstieg der Opferzahl seit elf Tagen gemeldet. Die t\u00e4glich vom Zivilschutz mitgeteilte Zahl neuer Todesopfer ist nun so gro\u00df wie seit dem 21. April nicht mehr, als die Beh\u00f6rde von 534 weiteren Toten berichtet hatte. Am Freitag lag die Zahl bei 269.\nInsgesamt starben in Italien bisher 28.710 Menschen nach Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus, wie aus den Zahlen des Zivilschutzes hervorgeht. Die Gesamtzahl der Infektionen betrage nun 209 328, ein Plus von 1900 seit Freitag. Mit 0,9 Prozent geh\u00f6rt die Erh\u00f6hung binnen eines Tages gemeldeter Ansteckungen zu den niedrigsten Anstiegen, die w\u00e4hrend der Pandemie in Italien erfasst wurden. Das Land gilt in Europa als am st\u00e4rksten von der Seuche betroffen.\n19.55 Uhr: Mehr als 162.700 Corona-Nachweise in Deutschland - \u00dcber 6600 Tote\nIn Deutschland sind bis Samstagabend mehr als 162.700 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden (Vortag Stand 20.15 Uhr: mehr als 161.900 Infektionen). Mindestens 6659 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben (Vortag Stand 20.15 Uhr: 6601). Das geht aus einer Auswertung der Deutschen Presse-Agentur hervor, die die neuesten Zahlen der Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt.\nDie Reproduktionszahl lag nach Sch\u00e4tzungen des Robert Koch-Instituts (RKI) mit Stand Donnerstag bei 0,78. Das bedeutet, dass zehn Infizierte etwa 8 weitere Personen anstecken. Nach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 129.000 Menschen die Infektion \u00fcberstanden. Wie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle.\nBesonders hohe Zahlen registrierter Infektionen haben den Statistiken der Bundesl\u00e4nder zufolge Bayern mit mehr als 43.000 nachgewiesenen F\u00e4llen und mindestens 1907 Toten, Nordrhein-Westfalen mit mehr als 33.200 F\u00e4llen und mindestens 1268 Toten sowie Baden-W\u00fcrttemberg mit mehr als 32.200 best\u00e4tigten F\u00e4llen und mindestens 1413 Toten. Die Uhrzeit, wann ein neuer Tagesstand gemeldet wird, variiert von Bundesland zu Bundesland.\n19.10 Uhr: Erster Gottesdienst im K\u00f6lner Dom seit sechs Wochen\nIm K\u00f6lner Dom wird am Sonntag (10.00 Uhr) erstmals seit Einf\u00fchrung der Corona-Beschr\u00e4nkungen wieder ein Gottesdienst mit Besuchern gefeiert. Das Pontifikalamt in der gr\u00f6\u00dften deutschen Kathedrale wird von Erzbischof Rainer Maria Woelki zelebriert. Der letzte gemeinschaftliche Gottesdienst im Dom hatte am 14. M\u00e4rz stattgefunden.\nF\u00fcr die Wiederaufnahme der Messen gelten strenge Regeln. Zugelassen sind 122 Personen, am Sonntag zun\u00e4chst ausschlie\u00dflich Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Doms, S\u00e4ngerinnen und S\u00e4nger, Lektoren und Messdiener. Dies wird damit begr\u00fcndet, dass zun\u00e4chst Erfahrungen mit den neuen Anforderungen an Hygiene und Sicherheit gesammelt werden sollten. Ab Mittwoch ist die Teilnahme dann jedermann m\u00f6glich - allerdings nur nach vorheriger Anmeldung \u00fcber eine Website. Die Teilnehmerzahl bleibt auf 122 pro Gottesdienst begrenzt.\nAllen Teilnehmern empfiehlt das Domkapitel dringend das Tragen einer Schutzmaske. Nur markierte Pl\u00e4tze d\u00fcrfen eingenommen werden. Die Gl\u00e4ubigen m\u00fcssen einen ausreichenden Abstand einhalten und auf jeglichen K\u00f6rperkontakt verzichten. F\u00fcr den Weg zum Empfang der Kommunion gibt es markierte Laufwege und Bodenmarkierungen. Gesungen wird nicht.\n17.35 Uhr: Mehrere Tausend Menschen demonstrieren gegen Corona-Regeln\nMehrere tausend Menschen haben in Stuttgart gegen die Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen das Coronavirus demonstriert. Bei der als \u201e\u00fcberparteilich\u201c bezeichneten Demonstration auf dem Cannstatter Wasen forderte Initiator Michael Ballweg die Einhaltung der Grundrechte wie Versammlungsfreiheit und Glaubensfreiheit. Der IT-Unternehmer sprach von rund 5000 Teilnehmern am Samstag. Die Stuttgarter Polizei wollte keine Sch\u00e4tzung der Teilnehmerzahl abgeben.\nHinter dem Protest steht die Initiative \u201eQuerdenken\u201c von Ballweg. Nach einem anf\u00e4nglichen Verbot der Stadt hatte die Initiative demonstrieren d\u00fcrfen, weil das Bundesverfassungsgericht einem Eilantrag gegen das Verbot stattgegeben hat. Seine regelm\u00e4\u00dfigen Demos erhalten Zulauf: Vergangene Woche waren es noch wenige Hundert auf dem Stuttgarter Schlossplatz. Bundesweit finden \u00e4hnliche Demos statt. Kritiker bef\u00fcrchten eine Vereinnahmung der Initiative durch Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtspopulisten.\nIn Stuttgart sei das \u201eFreiheitsvirus\u201c ausgebrochen, sagte Ballweg am Samstag. Auf einem roten Banner war die Parole \u201eWir sind das Volk\u201c zu lesen, der auch von Anh\u00e4ngern der rechten Pegida-Bewegung skandiert wird. Auf einem Schild stand: \u201eGegen Zwangsimpfung und \u00dcberwachungs-App\u201c, auf einem weiteren \u201eDemokratie statt Merkelatur\u201c. Auch die Deutschland-Flagge war in der Menge zu sehen.\nDie Polizei sprach von einem friedlichem Verlauf. Die Demonstranten h\u00e4tten sich im Gro\u00dfen und Ganzen an die Abstandsregeln gehalten.\n17.00 Uhr: Staaten lockern Corona-Auflagen - Gro\u00dfe L\u00e4den in \u00d6sterreich offen\nNach wochenlangem Stillstand wegen der Corona-Pandemie r\u00fccken einige Staaten vorsichtig von ihren strengen Beschr\u00e4nkungen ab. Mehr Freiheiten gibt es etwa beim Einkaufen, beim Sport oder beim Maskentragen. Einige Beispiele:\n\u00d6STERREICH: Baum\u00e4rkte, Gartencenter und kleine Gesch\u00e4fte durften schon vor gut zwei Wochen wieder \u00f6ffnen, nun folgen gro\u00dfe Einzelh\u00e4ndler und Einkaufszentren. Damit haben alle Gesch\u00e4fte und fast alle Dienstleister wie Friseure wieder ge\u00f6ffnet. Am 15. Mai folgen dann die Restaurants, Ende Mai die Hotels. Doch die Hygieneregeln gelten weiter, wie ein Mindestabstand von einem Meter und das Tragen von Mund-Nasen-Schutz in Gesch\u00e4ften sowie \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln. In \u00d6sterreich sind derzeit nur noch knapp 1800 Menschen an Covid-19 erkrankt. Die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektionen bewegt sich im zweistelligen Bereich.\nSPANIEN: Die strenge Ausgangssperre zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie wurde nach knapp sieben Wochen erstmals f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten gelockert. Die B\u00fcrger des von der Krise besonders schwer betroffenen Landes durften am Samstag aus dem Haus, um spazieren zu gehen oder im Freien etwas Sport zu treiben. Strandpromenaden wie das Paseo Mar\u00edtimo in Barcelona f\u00fcllten sich schon am fr\u00fchen Morgen mit Radfahrern, Joggern und Spazierg\u00e4ngern. In Madrid sah man vor allem auf den Avenues wie der Gran V\u00eda oder dem Paseo de la Castellana sehr viele Menschen. Ministerpr\u00e4sident Pedro S\u00e1nchez mahnte aber zugleich zur Vorsicht. \u201eDas Virus ist immer noch da\u201c, schrieb er auf Twitter.\nESTLAND: Auch in dem baltischen EU-Land ist seit Samstag wieder Sport im Freien erlaubt. Nach mehrw\u00f6chiger Schlie\u00dfung durften Au\u00dfensportanlagen unter strenger Auflage wieder \u00f6ffnen. Gleiches gilt f\u00fcr Spielpl\u00e4tze, Freilichtmuseen und Ausstellungen im Freien. Die Hauptstadt Tallinn verzichtete zun\u00e4chst darauf, \u00f6ffentliche Anlagen mit Sport- und Fitnessger\u00e4ten zu \u00f6ffnen. Erlaubt sind Gruppen von bis zu zehn Personen. Weiterhin gilt aber die sogenannte 2 + 2-Regel, wonach nicht mehr als zwei Personen zusammen sein d\u00fcrfen und sie einen Abstand von mindestens zwei Metern zu anderen einhalten m\u00fcssen.\nSLOWAKEI: Tausende im Ausland arbeitende slowakische Alten- und Krankenpfleger m\u00fcssen nach dem Grenz\u00fcbertritt nicht mehr wie bisher f\u00fcr 14 Tage in eine staatliche Quarant\u00e4ne-Einrichtung, sondern k\u00f6nnen direkt zu ihren Familien fahren, wie die staatliche Gesundheitsbeh\u00f6rde mitteilte. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie allerdings einen negativen Test auf das Coronavirus nachweisen. Die meisten der zumeist weiblichen Altenbetreuungskr\u00e4fte arbeiten in einem Rhythmus, der vorsieht, dass sie nach 14 Tagen Arbeit im Ausland f\u00fcr 14 Tage nach Hause fahren.\nBULGARIEN: In Bulgarien ist das Tragen einer Schutzmaske drau\u00dfen nicht mehr obligatorisch. Die Menschen k\u00f6nnen sich nun im Freien, in Parkanlagen, auf Stra\u00dfen und an Bushaltestellen ohne Mund-Nase-Schutz aufhalten. Die Maskenpflicht gilt aber bis zum 13. Mai weiter in Bussen und Bahnen, L\u00e4den und Kirchen. Dann soll auch ein zweimonatiger Ausnahmezustand enden.\nISRAEL: Von diesem Sonntag an \u00f6ffnen die Schulen wieder schrittweise. Zun\u00e4chst sollen nach Angaben der Regierung die Grundschulen die ersten bis dritten Klassen vor Ort unterrichten sowie die weiterf\u00fchrenden Schulen die beiden h\u00f6chsten Klassenstufen. Kinderg\u00e4rten und Kitas sollten sich auf eine geplante \u00d6ffnung vom 10. Mai an vorbereiten. Die restlichen Klassenstufen sollen sp\u00e4testens vom 1. Juni an wieder in den Schulen unterrichtet werden. In Israel beginnt die Arbeitswoche sonntags.\n16.00 Uhr: Nato arbeitet an Operationsplan f\u00fcr n\u00e4chste Corona-Welle\nDie Nato will sich nach \u201eSpiegel\u201c-Informationen mit einem milit\u00e4rischen Operationsplan f\u00fcr eine zweite Corona-Welle im Herbst wappnen. Nato-Oberbefehlshaber Todd Wolters solle den Plan bis zu Beratungen der Verteidigungsminister Ende Juni vorlegen, meldete das Nachrichtenmagazin am Samstag unter Bezug auf Beschl\u00fcsse des Nordatlantikrats diese Woche.\nDie Nato erkl\u00e4rte der Deutschen Presse-Agentur zu dem Bericht, das B\u00fcndnis \u00fcberpr\u00fcfe laufend die Reaktion auf die Covid-19-Pandemie und diskutiere die n\u00e4chsten Schritte. Schon bei der Videoschalte der Verteidigungsminister am 15. April seien die mittel- und langfristigen Auswirkungen und die Vorbereitung darauf besprochen worden. Bei der n\u00e4chsten Ministerrunde im Juni werde dies fortgesetzt.\n\u201eEs ist zu fr\u00fch, jetzt schon Schl\u00fcsse zu ziehen, aber es ist klar, dass wir die Widerstandskr\u00e4fte unserer Gesellschaften st\u00e4rken, besser f\u00fcr k\u00fcnftige Pandemien planen, unsere kritische Industrie sch\u00fctzen und die Planungen f\u00fcr eine fortlaufende Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit verbessern m\u00fcssen\u201c, hie\u00df es in der Stellungnahme.\nDer \u201eSpiegel\u201c meldete unter Berufung auf Nato-Diplomaten, die Gefahr durch Virus-Pandemien habe man bisher zu wenig als Sicherheitsrisiko betrachtet. Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg habe intern eine besser abgestimmte Reaktion auf eine zweite Corona-Welle zum Lackmustest f\u00fcr Glaubw\u00fcrdigkeit und Zusammenhalt der Allianz erkl\u00e4rt. Im Nordatlantikrat sei bem\u00e4ngelt worden, dass Widersacher der Allianz wie China oder Russland die zu langsame Reaktion des B\u00fcndnisses im Fr\u00fchjahr strategisch genutzt h\u00e4tten.\n15.20 Uhr: Gro\u00dfe L\u00e4den \u00f6ffnen in \u00d6sterreich wieder - Andrang bleibt meist aus\nIn \u00d6sterreich sind im Zuge weiterer Lockerungen von Corona-Auflagen seit Samstag auch gro\u00dfe Gesch\u00e4fte wieder ge\u00f6ffnet. In mehreren Regionen blieb der gro\u00dfe Ansturm auf die L\u00e4den jedoch aus. \u201eEs f\u00e4ngt gut an, aber wir sind weit von der Normalit\u00e4t entfernt\u201c, zitierte der Sender ORF den Handelschef der Wiener Wirtschaftskammer, Rainer Trefelik.\nW\u00e4hrend Baum\u00e4rkte, Gartencenter und kleine Gesch\u00e4fte bereits am 14. April wieder \u00f6ffnen durften, mussten gro\u00dfe Einzelh\u00e4ndler und Einkaufszentren bis Anfang Mai warten. Nun d\u00fcrfen alle Gesch\u00e4fte und fast alle Dienstleister wie Friseure wieder \u00f6ffnen. Am 15. Mai folgen dann die Restaurants, Ende Mai die Hotels. Die Hygieneregeln wie ein Mindestabstand von einem Meter und das Tragen von Mund-Nasen-Schutz in Gesch\u00e4ften sowie \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln gelten weiter.\nIn der Mariahilfer Stra\u00dfe, einer der Haupteinkaufsmeilen Wiens, waren am Samstag mehr Menschen unterwegs als in den vergangenen Wochen, als noch sehr strikte Ausgangsbeschr\u00e4nkungen galten. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone war aber sichtlich weniger belebt als an Samstagen vor der Corona-Pandemie. Obwohl gro\u00dfe Einkaufszentren in mehreren Bundesl\u00e4ndern mit Rabatten lockten, verzeichneten einige in den ersten Stunden nach der Wiederer\u00f6ffnung nur einen moderaten Kundenzulauf, wie der ORF berichtete.\n13.13 Uhr: Sachsen-Anhalt lockert Kontaktbeschr\u00e4nkungen\nSachsen-Anhalt lockert die seit sechs Wochen geltenden Kontaktbeschr\u00e4nkungen. Von Montag an d\u00fcrfen f\u00fcnf Menschen zusammen unterwegs sein, auch wenn sie nicht in einem Haushalt leben, wie die Landesregierung am Samstag beschloss. Bisher war nur die Begleitung von einem Menschen au\u00dferhalb des Haushalts erlaubt.\nDamit ist das von der Pandemie wenig betroffene Sachsen-Anhalt einer der Lockerungsvorreiter. Nach einer Schaltkonferenz von Bund und L\u00e4ndern am Donnerstag hatte die Bundesregierung verk\u00fcndet, dass die strengen Kontaktbeschr\u00e4nkungen weiterhin aufrecht erhalten bleiben sollen.\nZudem muss es in Sachsen-Anhalt k\u00fcnftig keinen triftigen Grund mehr geben, um das Haus zu verlassen. Von Montag an d\u00fcrfen au\u00dferdem alle Einzelhandelsgesch\u00e4fte unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe ihrer Verkaufsfl\u00e4che wieder \u00f6ffnen, sie m\u00fcssen aber Auflagen einhalten. Das sieht die f\u00fcnfte Eind\u00e4mmungsverordnung vor, die das Kabinett am Samstag in Magdeburg auf den Weg gebracht hat. Demnach d\u00fcrfen auch wie geplant Friseure, Massage- und Fu\u00dfpflegepraxen, Nagel- und Kosmetikstudios sowie Fahrschulen \u00f6ffnen. Vorgesehen ist auch, dass Kinderspielpl\u00e4tze ab 8. Mai unter bestimmten Bedingungen wieder genutzt werden k\u00f6nnen. Voraussetzung ist, dass die Landkreise das im Einzelfall oder per Allgemeinverf\u00fcgung erlauben.\nHintergrund der Lockerungen sind die vergleichsweise geringen Infektionszahlen in Sachsen-Anhalt. Bislang ist der Erreger Sars-CoV-2 bei knapp 1600 Menschen nachgewiesen worden, t\u00e4glich kommen wenige hinzu. Von Donnerstag auf Freitag etwa waren sieben Neuinfektionen registriert worden. 44 Infizierte sind bislang gestorben.\n12.40 Uhr: Flugh\u00e4fen: Bund muss Betriebskosten \u00fcbernehmen\nWegen des starken Einbruchs der Passagierzahlen infolge der Corona-Krise fordern die deutschen Flugh\u00e4fen weitreichende Staatshilfen. \u201eWenn wir im Interesse Deutschlands die Flugh\u00e4fen offenhalten, fordern wir, dass unsere Betriebs- und Vorhaltekosten vom Staat kompensiert werden\u201c, sagte der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Flughafenverbands ADV, Ralph Beisel, dem Nachrichtenportal \u201et-online.de\u201c. \u201eSonst k\u00f6nnen einige Standorte nicht mehr lange \u00fcber Wasser schwimmen. Das w\u00e4re f\u00fcr die Logistik in der Corona-Krise fatal.\u201c Die Kosten f\u00fcr die Vorhaltekosten aller deutschen Airports beziffert der ADV auf rund 170 Millionen Euro pro Monat.\nBeisel betonte erneut, dass die kapitalintensiven Flugh\u00e4fen bislang keinen Zugang zu den Liquidit\u00e4tshilfen \u00fcber die Staatsbank KfW h\u00e4tten, weil sie in den allermeisten F\u00e4llen mehrheitlich im \u00f6ffentlichen Besitz seien. Wie das zust\u00e4ndige Bundesverkehrsministerium \u201et-online.de\u201c mitteilte, erarbeitet die Beh\u00f6rde derzeit eine Rahmenregelung, durch die Flugpl\u00e4tze Staatshilfen erhalten k\u00f6nnen.\n\u201eDie Flugh\u00e4fen erleiden die schlimmste Krise seit dem Beginn der zivilen Luftfahrt\u201c, sagte Beisel. Die Airports w\u00fcrden jeden Monat eine halbe Milliarde Euro Umsatz verlieren, dabei handelt es sich au\u00dfer um Start- und Landegeb\u00fchren der Fluggesellschaften auch um Eink\u00fcnfte aus der Vermietung von Werbefl\u00e4chen oder aus Parkh\u00e4usern sowie den Eink\u00e4ufen der Passagiere am Airport.\nZwar sind einige Flugh\u00e4fen wie Stuttgart wegen der Corona-Pandemie vor\u00fcbergehend geschlossen wurden. Grunds\u00e4tzlich sind die deutschen Airports aber weiterhin offen f\u00fcr wichtige Fl\u00fcge. Es gehe darum, die kritische Infrastruktur aufrechtzuerhalten, hatte Beisel bereits zu Beginn der Krise betont.\n12.24 Uhr: Nach Corona-Fall auf Tui-Schiff laufen weitere Tests\nNach einem positiven Corona-Test an Bord des in Cuxhaven liegenden Kreuzfahrtschiffs \u201eMein Schiff 3\u201c laufen weitere Tests der Besatzungsmitglieder. Das Schiff, das als eine Art Sammeltransporter f\u00fcr knapp 3000 Mitarbeiter der Tui-Flotte eingesetzt wurde, ist unter Quarant\u00e4ne gestellt. Nach Angaben einer Reedereisprecherin vom Samstag werden Ergebnisse noch am Nachmittag erwartet.\nDie \u201eMein Schiff 3\u201c befinde sich seit Dienstag ohne G\u00e4ste, daf\u00fcr mit 2899 Besatzungsmitgliedern an Bord, in Cuxhaven, hatte Tui Cruises am Vortag erkl\u00e4rt. Da H\u00e4fen wegen der Corona-Krise geschlossen worden seien, habe die Reederei f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten die R\u00fcckreise in die Heimatl\u00e4nder selbst organisiert. Wie viele weitere Menschen nun getestet wurden, dazu machte die Sprecherin am Samstag keine Angaben. Man habe aber Kontaktpersonen des Betroffenen identifiziert.\n11.15 Uhr: Kretschmann an Kinder: \u201eCorona-Virus hat uns viel eingebrockt\u201c\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat bei den Kindern im Land um Geduld und Verst\u00e4ndnis in der Corona-Krise geworben. \u201eAm Anfang war das alles vielleicht noch ganz lustig - einfach zu Hause bleiben, auch mal l\u00e4nger schlafen und \u00f6fter als sonst Fernsehen gucken\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker in einer\n[Video-Botschaft auf Youtube](https://www.youtube.com/watch?v=GiYXIYCn714), in der er sich direkt an die Kinder richtet. \u201eAber jetzt wird es langsam echt nervig.\u201c\nGerade f\u00fcr Kinder sei es gerade nicht leicht. \u201eDas Corona-Virus hat uns ziemlich viel eingebrockt.\u201c Vielen Kindern sei langweilig, manchmal gebe es schlechte Laune und Streit daheim. Die gute Nachricht sei, dass bald die Spielpl\u00e4tze wieder \u00f6ffneten.\n10.25 Uhr: USA erlauben begrenzten Einsatz von Corona-Wirkstoff Remdesivir\nDie USA erlauben den begrenzten Einsatz des Wirkstoffs Remdesivir bei Covid-19-Patienten in Krankenh\u00e4usern. Die Ausnahmegenehmigung sei angesichts der Coronavirus-Pandemie \u201ein Lichtgeschwindigkeit\u201c zustande gekommen, sagte der Chef der Lebensmittel- und Arzneimittelbeh\u00f6rde, Stephen Hahn, am Freitag im Wei\u00dfen Haus.\nPr\u00e4sident Donald Trump bezeichnete den Schritt als \u201esehr vielversprechend\u201c. Eine klinische Studie hatte zuvor gezeigt, dass der urspr\u00fcnglich f\u00fcr Ebola entwickelte Wirkstoff bei Covid-Patienten die Zeit bis zu einer Genesung um mehrere Tage verk\u00fcrzen kann.\n8.00 Uhr: 50.000 Europ\u00e4er sitzen wegen Corona-Krise immer noch im Ausland fest\nDie gr\u00f6\u00dfte R\u00fcckholaktion in der Geschichte der Europ\u00e4ischen Union ist nach den Worten des EU-Au\u00dfenbeauftragten Josep Borrell weitgehend abgeschlossen. Die meisten der infolge der Corona-Pandemie im Ausland gestrandeten rund 600.000 EU-B\u00fcrger seien mittlerweile wieder heimgekehrt, sagte Borrell der \"Welt\" (Samstagsausgabe). 50.000 sitzen demnach immer noch im Ausland fest.\n\"Bis zum 1. Mai haben wir mehr als 550.000 Europ\u00e4er wieder zu ihren Familien zur\u00fcckgebracht \u2013 damit wurden 90 Prozent aus dem Ausland zur\u00fcckgeholt\", sagte Borrell der \"Welt\". Dies sei auch das Ergebnis einer \"einzigartigen konsularischen Zusammenarbeit zwischen der Europ\u00e4ischen Union und ihren Mitgliedstaaten\", betonte Europas Chefdiplomat. In der Regel wurden Urlauber oder j\u00fcngere Menschen aus EU-L\u00e4ndern, die sich im Rahmen eines Sch\u00fcleraustausches oder eines Freiwilligenprogramms in Drittstaaten aufhielten, zur\u00fcckgebracht.\nBorrell versicherte, die EU werde weiterhin daran arbeiten, auch den restlichen zehn Prozent der im Ausland verbliebenen Europ\u00e4er zu helfen. Deren R\u00fcckholung ist besonders schwierig, weil zum Beispiel Marokko kaum Landegenehmigungen erteilt. Auf den Philippinen, in Kamerun und in Indien k\u00f6nnen die EU-B\u00fcrger nur schwer zum Flughafen gelangen, weil weiterhin sehr strenge Ausgangsbeschr\u00e4nkungen gelten.\n06.55 Uhr: Wirtschaft dringt auf Ende der Corona-Beschr\u00e4nkungen\nAngesichts des Konjunktureinbruchs dringen Wirtschaftsverb\u00e4nde auf einen schnellen Ausstieg aus den Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen. Die Industrieverband BDI pocht auf die Vorlage eines klaren Exit-Plans an diesem Mittwoch. \u201eUnsere Unternehmen wollen und m\u00fcssen wissen, in welchen Stufen das gesellschaftliche und wirtschaftliche Leben wieder anlaufen soll - und zwar nach dem Treffen der Bundeskanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten am 6. Mai\u201c, sagte BDI-Pr\u00e4sident Dieter Kempf den Zeitungen der Funke-Mediengruppe. \u201eJede Woche eines Shutdowns kostet die deutsche Volkswirtschaft einen mittleren zweistelligen Milliardenbetrag an Wertsch\u00f6pfung.\u201c\nDer Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft (BVMW) forderte, die Beschr\u00e4nkungen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie noch im Mai zu beenden. \u201eHeben Sie den Lockdown auf, bevor es zu sp\u00e4t ist!\u201c, hei\u00dft es nach Verbandsangaben in einem Offenen Brief der Spitze um BVMW-Pr\u00e4sident Mario Ohoven an Kanzlerin Angela Merkel (CDU). \u201eIn gro\u00dfer Sorge um die Zukunft dieses Landes und um den Wohlstand seiner B\u00fcrger appellieren wir an die Politik: Beenden Sie die einseitige Fixierung auf eine rein virologische Sichtweise und damit das gef\u00e4hrliche Spiel mit den Zukunftschancen dieses Landes.\u201c\nEs sei verantwortungslos, dass die Politik keinen Ausstiegsfahrplan vorgelegt habe. \u201eTrotz eines staatlichen Rettungspakets von mehr als einer Billion Euro droht eine Pleitewelle unbekannten Ausma\u00dfes, die die Existenz Hunderttausender Menschen binnen weniger Wochen vernichten k\u00f6nnte.\u201c\nDie Bundesregierung rechnet f\u00fcr das gesamte Jahr 2020 mit einem R\u00fcckgang des Bruttoinlandsprodukts um 6,3 Prozent und damit mit dem st\u00e4rksten Einbruch seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik. Wegen der massiven Beschr\u00e4nkungen im Kampf gegen das Virus rechnet die Bundesregierung erst im Lauf des zweiten Quartals mit dem schwersten Einbruch.", "language": null, "image": "https://www.suedkurier.de/shift17/img/social-image-fallback.png", "pagetype": "article", "links": ["/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/", " /digitale-zeitung/", "/leseliste/", "/baden-wuerttemberg/", "/schweiz/", "/schaufenster/", "/region/mediathek/", "/region/geschichte/", "/bilder-storys/", "/interaktiv", "/technik/", "/essen-trinken/", "/bauen-wohnen/", "/veranstaltungen/", "/verkehr/", "/wanderlust/", "/raetsel", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://suedkurier.reservix.de/", "/maerkte/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-online-app/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-digitale-zeitung/", "/newsletter/", "https://blockchain.suedkurier.de/", "https://abonnieren.suedkurier.de/", "https://msk.suedkurier.de/", "/services/", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/", "/region/", "/regionalsport/", "/baden-wuerttemberg/", "/region/mediathek/", "/digitale-zeitung/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://suedkurier.reservix.de/", "#", "#", null, "https://abonnieren.suedkurier.de/basis-angebote/?wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_g_uebersicht_2020.navi", "javascript:", "/", "/baden-wuerttemberg/", "javascript:", "#", null, null, null, "/baden-wuerttemberg/coronavirus-versetzt-deutschland-in-den-krisenmodus-das-waren-die-entwicklungen-bis-zum-28-mai;art417930,10536223", "/baden-wuerttemberg/ab-ende-mai-sollen-wieder-15000-besucher-taeglich-in-den-europa-park-stroemen-was-sie-erwartet-und-wie-der-park-plant;art417930,10515438", "/ueberregional/politik/die-grenzuebergaenge-gehen-am-samstag-teilweise-auf-was-sie-jetzt-wissen-muessen;art410924,10514791", "/baden-wuerttemberg/kommt-der-veranstaltungssommer-noch-welche-feste-in-der-region-stattfinden-sollen-und-welche-nicht;art417930,10818388", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/zf-in-der-krise-arbeitsplatzabbau-am-standort-friedrichshafen-rueckt-immer-naeher;art372474,10514433", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/nach-coronabedingter-absage-neue-termine-fuer-aero-tuning-world-und-oldtimermesse-stehen-fest;art410936,10513792", "/ueberregional/politik/grenzschliessungen-gelten-derzeit-nur-bis-freitag-und-dann-was-in-den-kommenden-tagen-zu-erwarten-ist;art410924,10513854", "/ueberregional/panorama/hier-wurde-am-wochenende-in-der-region-gegen-die-corona-regelungen-demonstriert;art409965,10512172", "/ueberregional/sport/fussballverbaende-in-baden-wuerttemberg-sprechen-sich-fuer-den-abbruch-der-laufenden-saison-aus;art410965,10513436", "/baden-wuerttemberg/bilder-von-konstanz-bis-basel-wie-die-schweizer-grenze-zur-festung-wurde;art417930,10512643", "/ueberregional/panorama/hier-wurde-am-wochenende-in-der-region-gegen-die-corona-regelungen-demonstriert;art409965,10512172", "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/friedrichshafen/medizin-campus-bodensee-lockert-besucherregelungen-fuer-krankenhaeuser-in-friedrichshafen-und-tettnang;art372474,10510917", "/baden-wuerttemberg/Corona-So-ist-die-Lage-in-der-Welt-Deutschland-und-der-Region;art417930,10474561", "/baden-wuerttemberg/ein-herz-aus-kreide-sagt-in-zeiten-von-corona-danke-mama;art417930,10509362", "mailto:leserreporter@suedkurier.de?subject=Muttertag", "/baden-wuerttemberg/druck-auf-seehofer-waechst-weiter-15-buergermeister-aus-suedbaden-fordern-die-sofortige-grenzoeffnung;art417930,10508480", "https://www.suedkurier.de/region/kreis-konstanz/konstanz/die-spielzeiten-des-theaters-konstanz-und-der-suedwestdeutschen-philharmonie-werden-vorzeitig-beendet-mit-einer-ausnahme;art372448,10510246", "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/ueberlingen/derzeit-keine-weitere-sperrung-der-uferpromenade-geplant;art372495,10509821", "/region/schwarzwald/tuttlingen/corona-krise-trifft-medizintechnikhersteller-tuttlinger-traditionsunternehmen-henke-sass-wolf-meldet-kurzarbeit-an;art372539,10509693", "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/salem/salem-open-air-konzert-mit-xavier-naidoo-auf-2021-verschoben;art372491,10509129", "/region/kreis-konstanz/konstanz/o-bgsagt-is-auch-das-konstanzer-oktoberfest-faellt-dem-virus-zum-opfer;art372448,10509014", "/baden-wuerttemberg/kommt-der-veranstaltungssommer-noch-welche-feste-in-der-region-stattfinden-sollen-und-welche-nicht;art417930,10818388", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/ab-mittwoch-6-mai-grenzuebergang-rheinheimzurzach-wird-stundenweise-fuer-berufspendler-geoeffnet;art372586,10508617", "https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/druck-auf-seehofer-waechst-weiter-15-buergermeister-aus-suedbaden-fordern-die-sofortige-grenzoeffnung;art417930,10508480", "https://www.suedkurier.de/region/hochrhein/kreis-waldshut/seit-fuenf-tagen-keine-neuinfektionen-im-landkreis-waldshut;art372586,10508299", "https://www.suedkurier.de/region/linzgau/pfullendorf/corona-testzentrum-im-kreis-sigmaringen-wird-geschlossen;art372570,10508151", "/datenschutz", "#", "/datenschutz", "#", "https://www.suedkurier.de/thema/seehas/", "/region/kreis-konstanz/kreis-konstanz/seite-heute-faehrt-der-seehas-wieder-normal;art372432,10507466", "/region/kreis-konstanz/singen/chefarzt-am-singener-klinikum-warnt-schlaganfallsymptome-sollen-trotz-corona-ernst-genommen-werden;art372458,10507288", "/baden-wuerttemberg/endlich-wieder-schule-so-verlief-der-unterrichtsstart-nach-dem-langen-lockdown-in-der-region;art417930,10507550", "/region/kreis-konstanz/kreis-konstanz/kein-ausstieg-moeglich-zuege-halten-weiterhin-nicht-in-der-schweiz;art372432,10507470", "/datenschutz", "#", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/museen-in-friedrichshafen-oeffnen-nach-coronabedingter-schliessung-wieder;art372474,10507281", "/datenschutz", "#", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/kliniken-nehmen-verschobene-operationen-wieder-ins-programm;art410936,10506543", "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/ueberlingen/ueber-400-corona-demonstranten-auf-der-ueberlinger-hofstatt-sorgen-sich-um-grundrechte;art372495,10506817", "https://www.suedkurier.de/region/hochrhein/kreis-waldshut/covid-19-zahlen-im-landkreis-waldshut-stagnieren-weiter;art372586,10506601", "/datenschutz", "#", "/datenschutz", "#", "https://www.youtube.com/watch?v=GiYXIYCn714", "/baden-wuerttemberg/coronavirus-versetzt-deutschland-in-den-krisenmodus-das-waren-die-entwicklungen-bis-zum-1-mai;art417930,10515151", "/baden-wuerttemberg/wetter-schwarzwald-dwd-warnt-vor-dauerregen;art417930,11769545", "/baden-wuerttemberg/wetter-schwarzwald-dwd-warnt-vor-dauerregen;art417930,11769545", "/baden-wuerttemberg/hygienemaengel-und-pleiten-hat-die-gastronomiebranche-ein-problem;art417930,11769507", "/baden-wuerttemberg/nasse-herbstferien-im-suedwesten-verkehrswelle-zum-wochenende;art417930,11769487", "/baden-wuerttemberg/notfalldienst-wird-eingeschraenkt-was-sie-jetzt-wissen-muessen;art417930,11769427", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-wie-hoch-darf-die-miete-fuer-eine-person-sein-wichtige-infos;art1373668,11753836", "/region/hochrhein/waldshut-tiengen/notfallversorgung-vor-dem-kollaps-klinikum-hochrhein-fuerchtet-heftige-folgen-des-poolaerzte-urteils;art372623,11768747", "/region/kreis-konstanz/gottmadingen/endstation-grenze-14-maenner-duerfen-nicht-einreisen-zwei-haben-falsche-papiere;art372442,11768102", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/politik/ausland/kritik-an-europas-rolle-im-nahost-krieg-voellig-irrelevant;art1372470,11769468", "/ueberregional/politik/ausland/nach-zweifeln-hamas-behoerde-veroeffentlicht-todesopfer-liste;art1372470,11770824", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/eintracht-frankfurt-feiert-torfestival-gegen-hjk-helsinki;art590,11770821", "/ueberregional/politik/putins-krieg-in-der-ukraine-das-sind-die-entwicklungen-des-tages;art410924,11053781", "/ueberregional/politik/newsticker-israelische-armee-meldet-angriffe-mit-panzern-im-gazastreifen;art410924,11746304", "/baden-wuerttemberg/news/immer-wieder-grifo-sein-feingefuehl-laesst-freiburg-traeumen;art330342,11770783", "/baden-wuerttemberg/news/immer-wieder-grifo-sein-feingefuehl-laesst-freiburg-traeumen;art330342,11770783", "/baden-wuerttemberg/news/rauchpatrone-gezuendet-klassen-muessen-sporthalle-verlassen;art330342,11770545", "/baden-wuerttemberg/news/oel-auf-mehreren-hundert-metern-im-neckar-verteilt;art330342,11770477", "/baden-wuerttemberg/news/mann-der-junge-in-auto-gezerrt-haben-soll-in-psychiatrie;art330342,11770472", "/baden-wuerttemberg/news/kinderpornografie-polizei-ermittelt-139-tatverdaechtige;art330342,11769742", "/baden-wuerttemberg/news/bosch-sucht-kaeufer-fuer-geschaeft-mit-sicherheitssystemen;art330342,11770380", "/", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219", "https://www.suedkurier-medienhaus.de/", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "javascript:void(0);", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/Allgemeine-Geschaeftsbedingungen-SUEDKURIER-Medienhaus;art3606,2119820", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "#", "https://aboshop.suedkurier.de/produkt/PUR_N?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fbaden-wuerttemberg%2Fcoronavirus-versetzt-deutschland-in-den-krisenmodus-das-waren-die-entwicklungen-bis-zum-14-mai%3Bart417930%2C10524780&wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_a_pur-abo_2023.layer", "https://mein.suedkurier.de/?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fbaden-wuerttemberg%2Fcoronavirus-versetzt-deutschland-in-den-krisenmodus-das-waren-die-entwicklungen-bis-zum-14-mai%3Bart417930%2C10524780&origin=www.suedkurier.de", null, "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219"]}