{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "meileneranzeiger.ch/wp-content/uploads/2021/12/MAZ_08_21_Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Ende Januar hat das Spital M\u00e4nne-\ndorf von der Gesundheitsdirektion \nZ\u00fcrich den Auftrag bekommen, das \nCorona-Impfzentrum f\u00fcr die Region \nzu betreiben. Inzwischen laufen die \nVorbereitungen im Spital und mit der \nGemeinde Meilen auf Hochtouren.\nNeben dem Spital M\u00e4nnedorf \u00fcber-\nnimmt die Gemeinde Meilen eine \nwichtige Rolle innerhalb des Pro-\njektteams. Sie stellt die beiden \nTurnhallen im Zentrum beim Dorf-\nplatz zur Verf\u00fcgung und zeichnet \nverantwortlich f\u00fcr Infrastruktur und \nVerkehrsregelung. Das Spital M\u00e4n-\nnedorf ist zust\u00e4ndig f\u00fcr den Aufbau \nund den Betrieb des Impfzentrums, \nalso die Ausarbeitung des Betriebs-\nkonzepts, die Einholung der Be-\ntriebsbewilligung, die Logistik, die \nFinanzen und die Kommunikation.\nBereit ab 1. April, falls Impfstoffe \nvorhanden sind\nAls operativer Leiter des zuk\u00fcnfti-\ngen Impfzentrums konnte das Spi-tal Rolf Gilgen gewinnen. Als ehe-\nmaliger CEO des Spitals B\u00fclach \nund des Stadtspitals Waid sowie \nlangj\u00e4hriger Einwohner von Ueti-\nkon am See kennt er das Gesund-\nheitswesen und die Region bes-\ntens. Damit bringt er das n\u00f6tige \nKnow-how mit, um innert kurzer \nZeit das komplexe Projekt gemein-\nsam mit der Gemeinde und der Ge-\nsundheitsdirektion zu realisieren.\nDie \u00e4rztliche Leitung des Impfzent-\nrums \u00fcbernimmt Prof. Dr. med. Ro-\nbert Steffen in enger Zusammenar-\nbeit mit PD Dr. med. Sven Staender, \n\u00e4rztlicher Direktor des Spitals M\u00e4n-\nnedorf. Prof. Steffen hat eine Haus-\narzt-Praxis in K\u00fcsnacht und baute \nvor 40 Jahren das Zentrum f\u00fcr Rei-\nsemedizin am Universit\u00e4tsspital \nZ\u00fcrich auf.\nBei der Personalrekrutierung und \n-planung und der IT arbeitet das \nSpital mit externen Partnern zu-\nsammen. Der Kanton Z\u00fcrich hat \neine Kostendeckung zugesichert, \nunter der Voraussetzung, dass die \nKosten so tief wie m\u00f6glich gehal-\nten werden.\nDas Projektteam verfolgt das Ziel, \ndass das Impfzentrum ab dem 1. \nApril betriebsbereit ist. Aufgrund \nder aktuellen Knappheit der Impf-dosen ist jedoch noch nicht klar, \nwann die ersten Personen in Mei-\nlen geimpft werden k\u00f6nnen.\nMitarbeitende f\u00fcr Impfzentrum \ngesucht\nF\u00fcr den Betrieb des Impfzentrums \nin Meilen sind tempor\u00e4re Mitarbei-\ntende gesucht. Aktuell sind die \nStellen f\u00fcr das medizinische Fach-\npersonal ausgeschrieben. Gesucht \nsind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Apothe-\nkerinnen und Apotheker, medizini-\nsche Praxisangestellte, Pharma-\nassistentinnen und -assistenten \nsowie Pflegefachpersonen. Interes-\nsierte k\u00f6nnen sich online bewerben\n(www.careanesth.com/impfen/\nmeilen).\nBei der Rekrutierung des administra-\ntiven Personals arbeitet das Spital \nM\u00e4nnedorf mit der regionalen Ar-\nbeitsvermittlungsstelle (RAV) zu-\nsammen. Die administrativen Stel-\nlen sind zurzeit via RAV ausge- \nschrieben.\nInsgesamt werden zwischen 30 \nund 50 Personen gesucht. Es wer-\nden etwa zu gleichen Teilen medi-\nzinisches Fachpersonal und admi-\nnistrative Mitarbeitende ben\u00f6tigt. \nDie Anstellung wird im Stunden-\nlohn erfolgen.Termine werden online buchbar \nsein\nAktuell sind noch keine Anmel-\ndungen f\u00fcr Impfungen m\u00f6glich und \nes k\u00f6nnen auch keine Voranmel-\ndungen get\u00e4tigt werden.\nDer Kanton Z\u00fcrich stellt ein On-\nline-Tool zentral zur Verf\u00fcgung. \nSobald klar ist, wann der Impfstart \nerfolgen kann, werden Termine \nonline buchbar sein. Entsprechen-\nde Informationen folgen von der \nGesundheitsdirektion Z\u00fcrich.\n/ zvgAZ Meilen\nAmtliches, obligatorisches Publikationsorgan der Gemeinde Meilen\nErscheint einmal w\u00f6chentlich am Freitag\nNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 2021MeilenerAnzeiger\nRedaktion & Verlag: \nBahnhofstrasse 28, 8706 Meilen\nTelefon 044 923 88 33, E-Mail info@meileneranzeiger.ch\nwww.meileneranzeiger.ch, www.facebook.com/meileneranzeiger\nIn dieser und der darunterliegenden Turnhalle sollen t\u00e4glich zwischen 600 und 1000 Personen geimpft werden. Foto: MAZVorbereitungen f\u00fcr das Impfzentrum  \nin Meilen laufen  \nAnmeldungen sind noch nicht m\u00f6glich\nAus dem Gemeindehaus\nSanierung und \nUmgestaltung der \nDorfstrasse \u2013  \n\u00d6ffentliche Auflage\nVeranstaltungen \nim M\u00e4rz 2021meilen\nLeben am Z\u00fcrichseeSie m\u00f6chten Ihre \nImmobilie verkaufen? \nWir auch!\nEngel & V\u00f6lkers Goldk\u00fcste\nTel: +41 43 210 92 30\nMeilen@engelvoelkers.com\nS P E E D Y\n0 4 4  9 2 3  6 5  6 5T A X I\nI M P F T A X I \nBesuchen Sie uns auf  \nInstagram und Facebook  \n/meileneranzeiger\nFacts zum \nImpfzentrum \nMeilen\n\u2022 Im Impfzentrum in Meilen \nwerden Personen zwischen \n18 und 64 Jahren geimpft, die \nnicht zu den Risikopersonen \ngeh\u00f6ren.\n\u2022 Der Betrieb ist darauf ausge-\nrichtet, t\u00e4glich zwischen 600 \nund 1000 Personen zu imp-\nfen.\n\u2022 Das Impfzentrum wird in \nden zwei Turnhallen beim \nDorfplatz im Dorfzentrum \nbeim Bahnhof Meilen unter-\ngebracht. Dadurch ist es opti-\nmal an den \u00f6ffentlichen Ver-\nkehr angeschlossen, und es \nstehen dank dem Dorfplatz-\nparking auch gen\u00fcgend Park-\npl\u00e4tze in unmittelbarer N\u00e4he \nzur Verf\u00fcgung.\n\u2022 Die \u00d6ffnungszeiten werden \nvon der Gesundheitsdirek-\ntion Z\u00fcrich festgelegt. Vor-\naussichtlich wird das Impf-\nzentrum mindestens von \nMontag bis Freitag ge\u00f6ffnet \nsein, bei Bedarf auch am Wo-\nchenende. Genauere Infor-\nmationen folgen.\nwww.ubs.com\b Leiter\bGesch\u00e4ftsstelle\bUBS\b\b|\b\bChristian\bDiggelmann\nUnser\bMitglied\b\u2013\b \b\nIhr\bBankfachmann\nIN\bMEILEN1a autoservice R\u00e4ber\nR\u00e4ber Pneuhaus + Garage AG\nReparaturen + Service aller Marken\nFeldg\u00fcetliweg 70, 8706 Feldmeilen, Tel. 044 923 65 69\ninfo@pneu-garageraeber.ch   www.pneu-garageraeber.chWeitere Informationen:\nTelefon 044 793 15 51\nDi 9\u2009\u2013\u200911 / Do 14\u2009\u2013\u200916 Uhr\n(sonst Telefonbeantworter)\nunkompliziert solidarisch\nwww.sfs-meilen.chmeilenSfS\nMeilemer Senioren und \nSeniorinnen helfen!\n\u221e Wir k\u00fcmmern uns  \num g\u00e4ngige  \nSteuererkl\u00e4rungen \nunserer Mitglieder2\nMeilenerAnzeiger\nAus dem Gemeindehaus meilen\nLeben am Z\u00fcrichseeNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 2021\nBauprojekte\nBauherrschaft: Markus St\u00f6s -\nsel, Im D\u00f6rfli 39, 8706 Mei -\nlen. Projektverfasser: Infra -\nstruktur Z\u00fcrichsee AG, Schul  \nhausstrasse 18, 8706 Meilen:\nErstellung Auf-Dach-Solar -\nanlage (Photovoltaik) ohne \nProfilierung auf den s\u00fcd\u00f6st -\nlichen (5091 x 5015 mm) und \ns\u00fcdwestlichen (8131 x 6690 \nmm) Dachfl\u00e4chen des Schop -\nfes, Vers.-Nr. 834, Kat.-Nr. \n8655, Alte Landstrasse 167, \n8706 Meilen, KB 2.8\nBauherrschaft/Projektverfas-\nser: Alarm AG,  Seestrasse \n631, 8706 Meilen:\nErsatz Reklamekonzept (L = \n9,5 m, H = 1,0 m / L = 2,0 m, \nH = 1,0 m, bereits erstellt) \nentlang Seestrasse, beim \nWohn-/Gesch\u00e4ftshaus Vers.-\nNr. 510, Kat.-Nr. 9363, See -\nstrasse 631, 8706 Meilen, KA \n4.5\nDie Baugesuche liegen w\u00e4h-\nrend zwanzig Tagen ab Aus-\nschreibedatum bei der Hoch-\nbauabteilung Meilen, Bahn-  \nhofstrasse 35, 8706 Meilen, \nauf. Begehren um Zustel-\nlung des baurechtlichen Ent-\nscheides k\u00f6nnen innert der \ngleichen Frist schriftlich bei \nder \u00f6rtlichen Baubeh\u00f6rde \ngestellt werden. Wer das Be-\ngehren nicht innert dieser \nFrist stellt, hat das Rekurs-\nrecht verwirkt. Die Rekurs-\nfrist l\u00e4uft ab Zustellung des \nbaurechtlichen Entscheids \n(\u00a7\u00a7 314 \u2013 316 PBG).\nBauabteilungmeilen\nLeben am Z\u00fcrichsee\nHaselstr\u00e4ucher und Erlen bl\u00fchen \num die Wette und lassen mich hef-\ntig niesen. Eigentlich ist H\u00f6i-Pfn\u00fc-\nsel etwas L\u00e4stiges. Doch dieses Jahr \nhabe ich mich fast ein wenig darauf \ngefreut, denn es ist ein untr\u00fcgliches \nZeichen daf\u00fcr, dass der Fr\u00fchling \nEinzug gehalten hat. Und wie! \nIch habe diese Woche den blauen \nHimmel, die Sonne und die war-\nmen Temperaturen sehr genossen. \nUnd vor allem ist mit den wieder \nl\u00e4ngeren Tagen auch die Hoffnung \naufgekeimt, dass Schritt f\u00fcr Schritt \ndas Corona-Virus entmachtet und \nparallel dazu Schritt f\u00fcr Schritt der \nAusweg aus dem Teil-Lockdown \ngefunden wird. Zuversichtlich stim-\nmen die r\u00fcckl\u00e4ufigen Fallzahlen \nder Ansteckungen. Und erfreuli-\ncherweise hat sich die Situation in \nden Spit\u00e4lern, auch im Spital M\u00e4n-\nnedorf, nach einer turbulenten Zeit \nmarkant entspannt (exakt vor ei-\nnem Jahr wurde der erste Fall einer \nCovid-19-Infektion in der Schweiz \nentdeckt).\nDas sch\u00f6ne Wetter lockt aus dem \nHaus ins Freie und l\u00e4sst da und dort \ndie angeordneten Schutzmassnah-\nmen vergessen. Doch das Damok-\nlesschwert einer weiteren Welle \nmit neuen Mutationen des Virus \nschwebt nach wie vor \u00fcber uns. So \nmacht es Sinn \u2013 auch wenn es zuge-\ngebenermassen m\u00fchsam ist und \nvielleicht als \u00fcbertrieben vorsich-\ntig erscheint \u2013, dass nicht per sofort \nwieder zum Alltag zur\u00fcck gekehrt \nwird. Ein sorgf\u00e4ltiges Beobachten \nder Entwicklung und ein bloss pha-\nsenweiser Ausstieg aus dem Lock-\ndown ist richtig. Dabei \u2013 das ist uns \nallen sehr schmerzlich bewusst \u2013 \nleidet ein Teil der Wirtschaft enorm. \nDeshalb darf bei den Lockerungen \ndurchaus auch etwas Mut nicht \nfehlen.\nImmerhin d\u00fcrfen ab 1. M\u00e4rz wieder \nalle Ladengesch\u00e4fte \u00f6ffnen. Die \nT\u00fcren zu den Restaurants aber blei-\nben weiterhin geschlossen. Bis die \nGastro  nomiebetriebe wieder ohne \nstrenge Restriktionen G\u00e4ste emp-\nfangen d\u00fcrfen, wird es noch dauern. \nIch gehe davon aus, dass Sie mit mir einig gehen, dass wir in Meilen \nunseren Detailhandelsgesch\u00e4ften \nund unseren Gastst\u00e4tten Sorge tra-\ngen m\u00fcssen. Unser Dorf darf seine \nFunktion als Einkaufszentrum nicht \nverlieren und das Angebot an M\u00f6g-\nlichkeiten zum Einkehren darf nicht \nnoch weiter eingeschr\u00e4nkt werden.\nDer Gemeinderat hat deshalb in \nden letzten Monaten zusammen \nmit dem Handwerks- und Gewer-\nbeverein Meilen regelm\u00e4ssig mit \nInseraten und mit Plakaten die Be-\nv\u00f6lkerung dazu aufgerufen, das lo-\nkale Gewerbe zu unterst\u00fctzen. \nUnd auch in der vorliegenden Aus-\ngabe des Meilener Anzeigers hat \ndie Gemeinde ein auff\u00e4lliges Inse-\nrat geschaltet mit dem etwas pro-\nvokativen Titel: \u00abKein Shopdown \nin Meilen!\u00bb \nWir wollen verhindern, dass nach \nder Pandemie zwar das Gesundheits-\nwesen nicht mehr am Anschlag ist, \naber als Folge der unweigerlich auf \nuns zukommenden Wirtschaftskri-\nse ein L\u00e4deli- und Beizensterben \neinsetzt. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, \ndass die Mittel vorhanden sind f\u00fcr \nein \u00dcberleben unserer L\u00e4den des \nEinzelhandels und unserer Restau-\nrants. Das geht nur mit der Ber\u00fcck-sichtigung des lokalen Angebots \nanstatt dem Einkauf per Internet; \ndas geht nur mit Solidarit\u00e4t.\nDiese Solidarit\u00e4t, und das freut \nmich, darf ich in Meilen immer \nwieder beobachten.\nEs freut mich auch, dass in Meilen \nauf dem politischen Parkett alle am \ngleichen Ende des Stricks ziehen, \nwenn es darum geht, den richtigen \nUmgang mit Covid-19 zu finden. \nDas Corona-Virus kennt n\u00e4mlich \nkeine Kantonsgrenzen und keine \nparteipolitischen Grenzen. So finde \nich es ziemlich schwierig, wenn \nKantonsregierungen sich gegen \nEntscheide des Bundesrats stellen, \nund ich finde es alles andere als \nzielf\u00fchrend, wenn auf der nationa-\nlen Ebene Parteien von h\u00fcben und \ndr\u00fcben einzelne Magistraten an \nden Pranger stellen und sich gegen-\nseitig mit Vorw\u00fcrfen eindecken. \nWer in der Verantwortung steht, \nmuss Entscheide f\u00e4llen. Diese m\u00f6-\ngen nicht immer allen genehm \nsein, und eine Debatte dar\u00fcber soll \nselbstverst\u00e4ndlich zul\u00e4ssig sein. \nAber letztlich haben wir davon aus-\nzugehen, dass die Massnahmen \nnach bestem Wissen und Gewissen \nangeordnet werden. Wir stecken nicht im Wahlkampf, sondern wir \nstecken mitten in einer ernsthaften \nKrise, und aus dieser kommen wir \nnur miteinander heraus und nicht \ngegeneinander.\nAlso halten wir konsequent die Ab-\nstands- und Hygieneregeln ein, las-\nsen uns im Zweifelsfall lieber ein-\nmal mehr als n\u00f6tig testen, nehmen \nwir die Einschr\u00e4nkungen des \u00f6f-\nfentlichen Lebens diszipliniert hin \nund hoffen mit Optimismus dar-\nauf, dass bald ein Dorfleben mit of-\nfenen Wirtschaften, mit Vereinst\u00e4-\ntigkeiten und mit einem kulturellen \nAngebot wieder m\u00f6glich ist. Die \nHoffnung h\u00e4ngt nicht zuletzt am \nScreening mit Massentests und am \nImpf-Plan; beides in der Zust\u00e4ndig-\nkeit des Kantons. \nNach wie vor ist vorgesehen, dass \nin den Turnhallen beim Dorfplatz \ndie breite Bev\u00f6lkerung des Bezirks \nMeilen geimpft werden kann. Die \norganisatorischen Vorbereitungen \nf\u00fcr die notwendige Infrastruktur \nlaufen intensiv. Allerdings scheint \nes nicht gesichert zu sein, dass be-\nreits ab 1. April Impfstoff in gen\u00fc-\ngender Menge zur Verf\u00fcgung steht. \nDas mit dem Betrieb des Impfzent-\nrums betraute Spital M\u00e4nnedorf \nsetzt sich dezidiert f\u00fcr die Sache \nein; daf\u00fcr sind wir dankbar.\nIch w\u00fcnsche Ihnen, liebe Meileme-\nrinnen und Meilemer, die nach wie \nvor notwendige geh\u00f6rige Portion an \nGeduld und vor allem gute Gesund-\nheit \u2013 weder beeintr\u00e4chtigt von ei-\nnem Virenbefall noch von einer \nPollenallergie \u2013 sowie eine weiter-\nhin sch\u00f6ne, fr\u00fchlingshafte und zu-\nversichtlich stimmende Zeit!\nChristoph Hiller,\nGemeindepr\u00e4sidentLiebe Meilemerinnen und Meilemer\nChristoph Hiller.  Foto: MAZ\n\u00d6ffentliche Auflage gem\u00e4ss  \n\u00a7 12 und \u00a7 13 des kantonalen \nStrassengesetzes (StrG)\nDorfstrasse. Abschnitt Burgstrasse bis Haus Nr. 154. \nSanierung und Umgestaltung in Tempo-30-Zone.\nDas Vorprojekt f\u00fcr die Sanierung und Umgestaltung zur Tempo-\n30-Zone der Dorfstrasse im Abschnitt Burgstrasse bis Haus Nr. \n154 wurde zuhanden der \u00f6ffentlichen Auflage gem\u00e4ss \u00a7 12 und \n\u00a7 13 StrG im Sinne des Mitwirkungsverfahrens am 9. Februar \n2021 vom Gemeinderat verabschiedet.\nDie Projektunterlagen liegen w\u00e4hrend 30 Tagen seit dem 12. \nFebruar in der Gemeindeverwaltung Meilen, Tiefbauabteilung, \nBahnhofstrasse 35, 8706 Meilen, zur Einsicht auf.\nEinwendungen gegen das Projekt im Sinne der Mitwirkung der \nBev\u00f6lkerung sind innerhalb dieser Frist dem Gemeinderat Mei-\nlen, Dorfstrasse 100, 8706 Meilen, schriftlich im Doppel einzu-\nreichen.\nGemeindeverwaltung Meilenmeilen\nLeben am Z\u00fcrichsee\nIhre Praxis am Z\u00fcrichsee f\u00fcr Zahngesundheit und Immunst\u00e4rkung\nBiologische Geweberegeneration\n3 D-Diagnostik\nMetallfreie \u00c4sthetik\nKeramikimplantate\nHormonfreie F\u00fcllungen\nHerdsanierung\nVollnarkose\nLumineers\nAir Flow\nSoft BleachingSeestrasse 88  /  CH - 8712 St\u00e4fa\nT: +41 44 928 10 80 / palazi.ch\n \nMeilen ist solidarisch\nmeilen\nLeben am Z\u00fcrichseeKEIN \nSHOPDOWN \nIN MEILEN!\nSo unterst\u00fctzen Sie das lokale Gewerbe:\nEinkauf beim \nDetaillistenTake-Away bei \nGastrobetrieben\nGutscheine \nvom GewerbeBestellen und \nabholen beim \nFachhandel\nmeilen-inserat_286x407,5_wo8indd.indd   1 22.02.21   15:344\nMeilenerAnzeiger\nAus dem Gemeindehaus meilen\nLeben am Z\u00fcrichseeNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 2021\nDie Meilemer Bev\u00f6lkerung ist auch \n2020 gewachsen. Per Ende De-\nzember z\u00e4hlte Meilen 14\u2019607 Ein-\nwohnerinnen und Einwohner.\nSeit rund einem Jahrzehnt w\u00e4chst \ndie Gemeinde pro Jahr stetig um \n200 bis 300 Personen. 2020 ver-\nzeichnete die Einwohnerkontrolle \nder Gemeindeverwaltung 1187 Zu-\nz\u00fcge und 999 Wegz\u00fcge, 135 Gebur-\nten und 120 Todesf\u00e4lle.\nKnapp 9000 Personen besitzen in \nMeilen das Stimmrecht. Davon wur-\nde auch 2020 Gebrauch gemacht. \nTrotz Corona-Pandemie konnten drei  \nUrnenabstimmungen und zwei Ge-meindeversammlungen durchgf\u00fchrt \nwerden.\nAn den Urnenabstimmungen ga-\nben zwischen 50.8% (9. Februar), \n66.8% (27. September) und 58.7% \n(29. November) der Stimmberech-\ntigten ihre Stimmzettel ab. \nAn den Gemeindeversammlungen \nnahmen an den vier hintereinander \nfolgenden Abenden vom 14. bis 17. \nSeptember 2020 zwischen 281 und \n300 Personen, das heisst zwischen \n3.13% und 3.7% ihr Stimmrecht \nwahr, an der Gemeindeversammlung \nvom 7. Dezember 2020 nahmen 113 \nPersonen teil, was 1.2% entspricht.Meilemer Zahlen\nSaatkr\u00e4hen sind etwa gleich gross \nwie Rabenkr\u00e4hen und geh\u00f6ren wie \ndiese zu den Singv\u00f6geln, was in An-\nbetracht ihres \u00abGesangs\u00bb doch eher \nerstaunt. Als verbreiteter Brutvogel \naus Ost-, Nord- und Mitteleuropa \nhaben sie die Schweiz erst 1963 f\u00fcr \nsich entdeckt. \nVom Genfersee her wurde die west-\nliche Landesh\u00e4lfte und das Mittel-\nland besiedelt. Der erste Brutnach-\nweis im Kanton Z\u00fcrich erfolgte \n2007 in Thalwil, in M\u00e4nnedorf hat \nsich seit 2015 eine Kolonie etab-\nliert. Die Meilemer Kolonie mit ge-\ngenw\u00e4rtig rund 20 Nestern ent-\nstand 2016 in den B\u00e4umen des \nZweienbachtobels.\nWie aus Landeiern  \nStadtbewohner wurden\nDie Saatkr\u00e4he war urspr\u00fcnglich eine \nBewohnerin des offenen Kulturlan-\ndes, wo sie auch heute noch ihre \nNahrung findet. Ihren Nachwuchs \nzieht sie ausschliesslich mit Insek-\nten, W\u00fchlm\u00e4usen und W\u00fcrmern \ngross. Darauf weist die unbefiederte \nSchnabelbasis hin, die beim Stochern \nim Boden nicht verkleben kann. \nAus Unwissen wurden diese wert-\nvollen Helfer der Bauern aber bis in \ndie 1960er-Jahre in Europa massiv \nverfolgt: Durch Absch\u00fcsse und Gift-\nk\u00f6der brachen die Best\u00e4nde dras-\ntisch ein. Einer effizienteren Land-\nwirtschaft wurden zudem viele \nFeldgeh\u00f6lze und Windschutzhecken \ngeopfert, die bevorzugten Brutpl\u00e4tze \nder Saatkr\u00e4hen. Die intelligenten \nV\u00f6gel entdeckten deshalb in ihrer \nNot den Siedlungsraum als Brutge -\nbiet. Dort fanden sie als Nicht-Wald -\nbewohner geeignete Brutb\u00e4ume und \nwurden nicht bejagt. Die Land-\nflucht war die rettende Strategie f\u00fcr \ndie Saatkr\u00e4he und ist deshalb auch \ntief in ihren Genen verankert. Die-\nser Lerneffekt erkl\u00e4rt auch, warum \nbisher fast alle Versuche, die schwar-\nzen Nachbarn aus dem Siedlungs-\nraum zu vertreiben, nicht erfolg-\nreich waren.\nAlles andere als \u00abRabeneltern\u00bb\nSaatkr\u00e4hen leben wie die meisten \neinheimischen Rabenv\u00f6gel mono-\ngam, die Partner bleiben ein Leben \nlang (maximal 20 Jahre) zusammen. \nSie besitzen ein beachtliches Inven-\ntar an verschiedenen Laut\u00e4usserun-\ngen f\u00fcr die innerartliche Kommuni-\nkation und sind wie alle Rabenv\u00f6gel \nliebevolle und z\u00e4rtliche Eltern, also \ndas genaue Gegenteil der leider \nsprichw\u00f6rtlichen \u00abRabeneltern\u00bb.\nIm April werden innerhalb von rund \n18 Tagen bis zu sechs Eier ausge-\nbr\u00fctet und im Mai die Jungen auf-\ngezogen. Nach rund 30 Tagen im \nNest fliegen die Jungv\u00f6gel aus. Die \nJugendsterblichkeit kann jedoch bis \nzu 50 Prozent betragen.\nRuffreudige Nachbarn, die sich \nkaum vertreiben lassen\nSaatkr\u00e4hen sind sehr sozial und br\u00fc-ten deshalb auch in Kolonien. Bei \nden Rabenkr\u00e4hen besetzen hinge-\ngen nur Alpha-Paare die besten Re-\nviere, die restlichen V\u00f6gel haben das \nNachsehen und leben in Nichtbr\u00fc-\nter-Verb\u00e4nden.\nInnerhalb einer Kolonie entsteht \nw\u00e4hrend der Brutzeit ein lebhafter \nBetrieb, der manchmal in regelrech-\nte Pl\u00fcnderungsorgien nachbarlichen \nNistmaterials m\u00fcndet. Da die Tiere \nsehr ruffreudig sind, kann die Ruhe \nim direkten Umfeld der Nestb\u00e4ume \ndurchaus gest\u00f6rt werden. Deshalb \nwurden an mehreren Orten in der \nSchweiz und auch im benachbarten \nAusland schon viele Versuche unter-\nnommen, die Saatkr\u00e4hen von neural-\ngischen Pl\u00e4tzen wie Spit\u00e4lern oder \nWohngebieten fernzuhalten. Am \nbesten dokumentiert werden diese \nVersuche in der Stadt Bern durch die \nFachstelle Natur und \u00d6kologie. Seit \n1988 br\u00fcten die Saatkr\u00e4hen in Bern, \ngegenw\u00e4rtig sind rund 1000 Brutpaa-\nre an 30 Standorten pr\u00e4sent. \nS\u00e4mtlichen Methoden wie die Ent-\nfernung von Nestern, radikaler \nBaumschnitt, der Einsatz von Uhu-\nAttrappen etc. erzielten keine oder \nwenn, dann nur geringf\u00fcgige, kurz-\nfristige Effekte. Die Langzeitversu-\nche haben aber im Gegenteil ge-\nzeigt, dass durch solche Massnah-  \nmen bestehende Kolonien meistens \naufgeteilt wurden und nach den Ein-\ngriffen mindestens doppelt so gross \nwaren. Dieses Resultat deckt sich \nmit den europaweit gemachten Er-\nfahrungen. \nWegen dieses Negativ-Effekts wer-\nden in Bern k\u00fcnftig nur noch an \u00f6f-\nfentlichen Pl\u00e4tzen und bei Spit\u00e4lern \nVergr\u00e4mungsmassnahmen angewen-\ndet. Betroffene Anwohnerinnen und \nAnwohner m\u00fcssen sich in Bern \nwohl oder \u00fcbel von M\u00e4rz bis Mai \nw\u00e4hrend dem Brutbetrieb mit den \nrufenden Nachbarn abfinden. Die \nSuche nach neuen Methoden, die \nmessbare und nachhaltige Resultate \nbringen und nicht zu einer Vergr\u00f6s-\nserung der Kolonien f\u00fchren, geht \nselbstverst\u00e4ndlich weiter.\nBesser als ihr Image\nSaatkr\u00e4hen sind seit 2010 nicht mehr auf der Liste der bedrohten \nBrutv\u00f6gel der Schweiz. Seit 2012 \nsind sie jagdbar, sind aber w\u00e4hrend \nder Schonzeit vom 16. Februar bis \nzum 31. Juli gesch\u00fctzt. W\u00e4hrend \ndieser Zeit d\u00fcrfen auch keinerlei \nSt\u00f6rungen im Bereich der Kolonie \nerfolgen. Aus diesem Grund wur-\nden die forstlichen Eingriffe im \nZweienbachtobel vorher ausge-\nf\u00fchrt.\nRabenv\u00f6gel sind leider allgemein \nschlecht beleumundet. Selbst Els-\ntern und Rabenkr\u00e4hen beeinflus-\nsen den Bestand der kleinen Sing-\nv\u00f6gel nachweislich nicht negativ. \nF\u00fcr deren R\u00fcckgang sind vielmehr \ndie Zersiedelung der Lebensr\u00e4ume, \nUmweltgifte, Verkehr, Lichtem-\nmissionen, Vogelschlag an Geb\u00e4u-\nden und Windkraftanlagen sowie \neine Verarmung des einst struktur-\nreichen Kulturlandes massgebend. \nDer Saatkr\u00e4he kann aber \u2013 abgese-\nhen von der Ruffreudigkeit \u2013 ein \neinwandfreies Zeugnis ausgestellt \nwerden: Sie vergreift sich so gut \nwie nie an Abf\u00e4llen und erbeutet \nkeine Nestlinge anderer Vogelar-\nten. Als grosser Insektenvertilger \nist sie ein Helfer der Landwirt-\nschaft. Mit einem landesweiten \nBestand von ca. 8000 Brutpaaren \n(Stand Z\u00e4hlung 2016) ist sie im \nVergleich zu den rund 120\u2019000 \nBrutpaaren der Rabenkr\u00e4he \u00fcber-\ndies ein eher seltener Vogel. Bei ei-\nner wohlwollenden n\u00e4heren Be-\ntrachtung vermag uns ihre Intel- \nligenz, die f\u00fcrsorgliche Aufzucht \nder Jungen und das purpur gl\u00e4nzen-\nde Gefieder durchaus zu faszinie-\nren.\nExperte begleitet die Meilemer \nKolonie\nDie Gemeinde Meilen hat einen \nExperten engagiert, der die Saatkr\u00e4-\nhen-Kolonie im Zweienbachtobel \nim Rahmen eines Monitorings be-\ngleitet und auch bei der Pr\u00fcfung \nm\u00f6glicher Massnahmen beigezogen \nwird. \nSobald es gesetzlich wieder erlaubt \nist, wird f\u00fcr die interessierte Bev\u00f6l-\nkerung eine Informationsveranstal-\ntung vor Ort angeboten.Schwarzer Frack, aber keine \nschwarze Seele\nSaatkr\u00e4hen-Kolonie im Zweienbachtobel\nSaatkr\u00e4hen haben sich angepasst und leben heute teilweise mitten im Siedlungs-\nraum. Foto: zvg\n Veranstaltungskalender  meilen\nLeben am Z\u00fcrichsee       M\u00e4rz 2021\n 1. Mo Gr\u00fcnabfuhr, jeden Montag Gemeinde Meilen\n 2. Di Kehricht und Sperrgut, jeden Dienstag Gemeinde Meilen\n 3. Mi 09.15 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n10.00 Fiire mit de Chliine, online Ref. Kirche Meilen\n 4. Do 13.30 Kl\u00f6ppeln, jeden Donnerstag Sch\u00e4lehuus\n19.00 Kl\u00f6ppeln, + 18.3. Sch\u00e4lehuus\n 5. Fr 19.15 Weltgebetstag Ref. Kirche Meilen\n 6. Sa 16.00 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n 7. So Abstimmungen / Wahl Gemeinde Meilen\n10.30 Familiengottesdienst zum Suppentag Kath. Kirche Meilen\n17.00 Gottesdienst Jazz&More Ref. Kirche Meilen\n10. Mi 09.15 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n12. Fr Kartonsammlung Gemeinde Meilen\n14.00 RepairCaf\u00e9 Treffpunkt Meilen\n13. Sa Papiersammlung Gemeinde Meilen\n10.00 RepairCaf\u00e9 Treffpunkt Meilen\n16.00 Eucharistiefeier, italienisch/deutsch Kath. Kirche Meilen\n18.15 Ufwind-Gottesdienst Ref. Kirche Meilen\n14. So 10.30 Kindergottesdienst Kath. Kirche Meilen\n10.30 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n10.45 Brot f\u00fcr alle \u2013 Gemeindetag Ref. Kirche Meilen\n17. Mi 09.15 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n20. Sa 16.00 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n21. So 09.45 GD mit Vokalwerken von Sch\u00fctz u.a. Ref. Kirche Meilen\n10.30 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n18.00 Eucharistiefeier gestaltet v. Firmkurs II Kath. Kirche Meilen\n24. Mi 09.15 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n27. Sa Verschoben: Bring- und Holtag \u2013\n16.00 Eucharistiefeier Kath. Kirche Meilen\n28. So 09.45 Familiengottesdienst z. Palmsonntag Ref. Kirche Meilen\n10.30 Familiengottesdienst z. Palmsonntag Kath. Kirche Meilen\n17.00 Brot & Rosen Ref. Kirche Meilen\n31. Mi 16.00 Fiire mit de Chliine Ref. Kirche Meilen\nDer Veranstaltungskalender wird monatlich ver\u00f6ffentlicht.  \nDetail lierte Infos zu den einzelnen Veranstaltungen auf www.meilen.ch          \n\u00c4nderungen aufgrund der Corona-Pandemieentwicklung  \nsind vorbehalten.Nr. 8  |  Freitag, 26. Februar 20215\nMeilenerAnzeiger\nHeute \nvor\u2026\nJass\nAuch wenn es der Titel suggerieren \nmag, handelt die heutige Kolumne \nnicht vom beliebten Schweizer \nKartenspiel. Das Thema heute ist \ndie Musikrichtung, die wir als Jazz \nkennen. In den Anfangstagen des \nJazz war man sich noch nicht einig, \nwie dieses neue Wort, das den neu-\nen Musikstil bezeichnet, zu schrei-\nben sei. Daher kann man in fr\u00fchen \nDokumenten die Schreibweise Jass \nund Jasz finden, ehe sich die heute \nbekannte Form mit \u00abzz\u00bb durchsetz-\nte.\nAuf der Schallplatte, die heute vor \n104 Jahren in New York aufgenom-\nmen wurde, hat die Original Dixie-\nland Jass (sic!) Band zwei St\u00fccke \naufgezeichnet. Sie tat das im Stu-\ndio der Victor Talking Machine \nCompany. Das ist die Plattenfirma \nmit dem aufmerksam lauschenden \nHund vor dem Trichter eines Gram-\nmophons. Die f\u00fcnf Musiker kamen \naus New Orleans und gastierten in \nChicago, ehe sie ein Engagement \nin New York bekamen.\nDas Besondere an dieser Aufnahme \naber ist nicht der Name der Band \noder die eingespielten Jazz-St\u00fccke. \nDas Besondere ist, dass dies die ers-\nte Jazz-Platte ist, die \u00fcberhaupt je \naufgenommen wurde. Und wenn \nSie sich nun ein Truppe schwarzer \nMusiker vorstellen, die aus New \nOrleans kommend in New York \ndiese ber\u00fchmte Aufnahme machte, \nso ist dieses innere Bild insofern \nfalsch, als es nicht schwarze, son-\ndern weisse Musiker waren. Die \nerste je aufgenommene Jazz-Platte \nist von weissen Musikern einge-\nspielt worden! Als ich das zum ers-\nten Mal h\u00f6rte, war ich nicht wenig \nerstaunt. Habe ich doch mit Jazz \nund New Orleans immer afroameri-\nkanische Menschen verbunden. Ge-\nlernt habe ich, dass Jazz immer \nschon Musik von Schwarzen und \nWeissen war.\nDiese Schellack-Platte wurde im \nNu ein Millionenseller und machte \ndiese neue Musik auf einen Schlag \neiner breiten Masse bekannt. Sie \ntrug zudem ihren Teil dazu bei, \ndass die moderne Musikindustrie, \ndank der man Musik nun auch zu \nHause und so oft man wollte, h\u00f6ren \nkonnte, werden konnte, was sie \nheute ist. Und es ist ja v\u00f6llig egal, \nwer den Jazz spielt, Hauptsache er \nhat diesen Swing und Rhythm und \nGroove und \u2026!\n/ Benjamin St\u00fcckelberger\nBeerdigungen\nLinder-Bischof, Edith Ester\nvon Linden BE, wohnhaft \ngewesen in Meilen, In der \nAu 20. Geboren am 15. Mai \n1939, gestorben am 24. Ja-\nnuar 2021. Die Beisetzung \nfand im engsten Familien-\nkreis statt.meilen\nLeben am Z\u00fcrichseeDoris Gisler Truog hat 1971 we-\nsentlich zum Ja f\u00fcr das Frauen-\nstimmrecht beigetragen. Die Gran-\nde Dame der Schweizer Werbung \nwohnt seit \u00fcber dreissig Jahren in \nMeilen.\nNat\u00fcrlich hat Doris Gisler Truog \ndas nicht im Alleingang geschafft. \nDas w\u00fcrde sie auch nie f\u00fcr sich in \nAnspruch nehmen. \u00abIm Gegenteil: \nOhne die vielen Frauen, die w\u00e4h-\nrend langer Jahre gek\u00e4mpft haben \nund marschiert sind, g\u00e4be es das \nFrauenstimmrecht heute noch \nnicht. Die Zeit war einfach reif\u00bb, \nbetont sie mehrmals im Gespr\u00e4ch \nbei sich zu Hause. Sie selber habe \ndann den richtigen Ton und die \nrichtigen Argumente gefunden, \num die M\u00e4nner f\u00fcr ein Ja an der \nUrne zu gewinnen. \nIn der Familie gleichberechtigt \nIn ihrer Familie war sie stets von \nvielen M\u00e4nnern umgeben. Von 24 \nCousinen und Cousins waren le-\ndiglich drei M\u00e4dchen. Benachtei-\nligt aber hatte sie sich nie gef\u00fchlt. \nZu Hause wurden politische The-\nmen eingehend diskutiert, ohne \ndass sie den Eindruck bekommen \nh\u00e4tte, dass ihre Meinung weniger \nz\u00e4hlte. Und als schliesslich ihr \nMann Kaspar Gisler und sie das \nWerbeb\u00fcro \u00abGisler und Gisler\u00bb \naufbauten, arbeiteten sie in jeder \nHinsicht gleichberechtigt. Den-\nnoch st\u00f6rte es sie nat\u00fcrlich, dass \nsie nicht die gleichen Rechte hatte \nwie die M\u00e4nner.\n1966 ging eine Abstimmung \u00fcber \ndas Frauenstimmrecht im Kanton \nZ\u00fcrich verloren. Damals machte \nsich Doris Gisler Truog in einem \nKreis engagierter Frauen und M\u00e4n-\nner Luft. Die Plakatkampagne hat-\nte sie als sehr ungeschickt empfun-\nden. \u00abMan h\u00e4tte schon diese \nAbstimmung gewinnen k\u00f6nnen, \nwenn man geschickter daf\u00fcr ge-\nworben h\u00e4tte\u00bb, ist sie noch heute \n\u00fcberzeugt. \nIn jenem Kreis war auch \u00abStapi\u00bb \nEmil Landolt zugegen, der das Ak-\ntionskomitee f\u00fcr das Frauen-\nstimmrecht pr\u00e4sidierte. Dieses Ko-\nmitee machte sich kurz darauf \nwieder an die Arbeit. Und als es \n1969 auf eine Abstimmung in der \nStadt Z\u00fcrich zuging, erinnerte sich \nLandolt an die engagierte Werbe-\nrin, rief sie an und fragte sie, ob sie nun beweisen wolle, dass mit guter \nWerbung die Abstimmung zu ge-\nwinnen sei. Sie wollte! Sie nahm \nden Auftrag an und entwarf eine \nKampagne, deren Herzst\u00fcck der \nSlogan \u00abDen Frauen zuliebe \u2013 ein \nm\u00e4nnliches Ja!\u00bb war.\nLiebe zum Zielpublikum\nIn der politischen Propaganda sei \nman sich gew\u00f6hnt, im Zielpubli-\nkum einen Feind zu sehen. \u00abIch \naber liebte mein Zielpublikum\u00bb, \nschreibt die leidenschaftliche Wer-\nberin in einer Brosch\u00fcre. \u00abEs wa-\nren schliesslich die Schweizer \nM\u00e4nner, wie wir sie nun einmal \nhaben, die M\u00e4nner, mit denen wir \nleben: unsere V\u00e4ter, Br\u00fcder, Ehe-\nm\u00e4nner, Freunde.\u00bb Diese Zunei-\ngung ist den Plakaten anzumerken. \nOptisch gewinnend \u2013 eine kr\u00e4ftige \nM\u00e4nnerhand h\u00e4lt einen Blumen-\nstrauss \u2013 und unterlegt mit klaren \nArgumenten f\u00fcr das Frauenstimm-\nrecht, vermochte die Kampagne zu \n\u00fcberzeugen. \nAm 14. September 1969 stimmten \ndoppelt so viele M\u00e4nner mit Ja wie \nmit Nein. Das Frauenstimmrecht \nwar in der Stadt Z\u00fcrich angenom-\nmen.Viele bekannte Slogans\nBereits ein Jahr sp\u00e4ter kam das An-\nliegen erneut als kantonale Ab-\nstimmung vors Volk. Aus der \n\u00dcberlegung \u00abEin Mann \u2013 ein Wort\u00bb \nmodifizierte Doris Gisler Truog \nden erfolgreichen Werbeauftritt \nund kreierte den Spruch \u00abEs bleibt \nbeim JA\u00bb. Auch der kam gut an, \ndie Vorlage wurde angenommen, \nund so setzten \u00abGisler und Gisler\u00bb \nwenige Monate sp\u00e4ter auf Bundes-\nebene wieder auf diesen Slogan, der \nim \u00dcbrigen auch in anderen Kanto-\nnen aufgegriffen wurde. Es blieb \nauch hier beim Ja! Endlich verf\u00fcg-\nten nun auch die Frauen in der gan-\nzen Schweiz \u00fcber das Stimm- und \nWahlrecht.\nDie erfolgreiche Werbekampagne, \ndie das B\u00fcro \u00abGisler und Gisler\u00bb \nehrenamtlich gestaltete, war kein \nZufall. Bereits in den 1950er-Jah-\nren schuf \u00abGisler und Gisler\u00bb den \nWerbeslogan \u00abFIGUGEGL\u00bb, das \nAkronym f\u00fcr:\u00abFondue isch guet \nund git e gueti Lune\u00bb. Und als Do-\nris Gisler Truog nach dem Unfall-\ntod von Kaspar Gisler 1971 pl\u00f6tz-\nlich gezwungen war, die Firma \nalleine zu f\u00fchren, entstanden wei-\ntere bekannte Slogans, so etwa \u00abH\u00e4sch dini Ovo h\u00fct scho gha?\u00bb \nDoris Gisler Truog war denn auch \ndie erste Frau, die als \u00abWerber des \nJahres\u00bb ausgezeichnet wurde.\nZufrieden in Meilen\nNach der erfolgreichen Kampagne \nzum Frauenstimmrecht gelangten \nAnfragen an sie, sich politisch zu \nengagieren. Doch da lehnte sie \nstets ab. Sie blieb bei ihrem Leisten \nund machte Werbung. Auch auf \npolitischer Ebene. So verhalf sie \nu.a. in den 1970er-Jahren der Stadt \nWinterthur zu einem Ja f\u00fcr das \nTheater oder bewarb die Wahl von \nSigmund Widmer zum Z\u00fcrcher \nStadtpr\u00e4sidenten.\nLange Zeit erfreute sich Doris Gis-\nler Truog von Wetzwil aus am Blick \nin die Weite. Seit \u00fcber drei Jahr-\nzehnten geniesst sie nun mit ihrem \nzweiten Mann, dem Arzt und Bild-\nhauer Arnold Truog, die unmittel-\nbare N\u00e4he des Sees in ihrem Haus \nmit Seeanstoss in Meilen. \u00abEs ist \nein sch\u00f6nes Dorf. Ich f\u00fchle mich \nhier sehr wohl.\u00bb Und Meilen kann \nstolz sein, eine so prominente und \nerfolgreiche Frau zu seinen Ein-\nwohnern z\u00e4hlen zu d\u00fcrfen.\n/ BeStDen Frauen zuliebe\nWie die Meilemerin Doris Gisler Truog die M\u00e4nner f\u00fcr das Frauenstimmrecht gewann\nDie Werberin Doris Gisler Truog schuf vor 50 Jahren die Kampagne f\u00fcr das Frauenstimmrecht. Foto: Samuel Schalch\nwww.meileneranzeiger.ch \nSeite 1/1 \n\\\\WUP-VAD02.walde.local\\Data$\\Marketing\\Inserate\\Standort_Zollikon\\AQ Suchinserate\\Geschaltete Inserate\\Inserate M\u00e4rz 2021\\Suchinserat \nVH.docx \n \n11..11.. IInnsseerraatt,,  TTiitteell--VVaarriiaannttee  11      \n \n \nRegion Pfannenstiel und H\u00f6fe \nEinfamilienhaus gesucht \nF\u00fcr eine herzige Familie mit zwei \nschulpflichtigen T\u00f6chtern suchen \nwir an guter Aussichtslage in den \nRegionen Pfannenstiel und H\u00f6fe ein \nfreistehendes EFH ab 200 m2 Wohn-\nfl\u00e4che mit mind. 5 Zimmern.  \nPreis bis CHF 4'500'000 \n \nwalde.ch  \nVy Ha, +41 44 396 60 34 \n \n \n  Aphorismen von Oscar Wilde\nOscar Wilde (1854 \u2013 1900), zumeist wohnhaft in London, war immer ein umstrittener Autor, dazu als \nMensch ziemlich eingebildet. Wir pfl\u00fccken aus seinen unz\u00e4hligen Spr\u00fcchen in freier Auswahl jene her-\naus, die zu lesen sich nach unserer Meinung dennoch lohnt, auch wenn man vielleicht am Schluss da \nund dort doch anderer Ansicht ist. Die im Original auf Englisch verfassten Aphorismen sind auf Deutsch \ngelegentlich auch in anderen Versionen im Umlauf.\n/ pkm\nEgoismus heisst nicht, einfach zu leben, wie man zu leben w\u00fcnscht,  \nsondern von anderen zu verlangen, dass sie so leben, wie man es w\u00fcnscht.\nEs ist immer gef\u00e4hrlich, die Wahrheit zu sagen. Eines Tages wird man dabei immer ertappt.\nDer Profi macht nur neue Fehler. Der Dummkopf wiederholt seine Fehler.  \nKeine Fehler machen nur der Faule und der Feige.\nDie Menschen nehmen sich selbst zu ernst. H\u00e4tte der H\u00f6hlenmensch zu lachen verstanden,  \nso w\u00e4re die Weltgeschichte anders verlaufen.6\nNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 2021 MeilenerAnzeiger\nRatgeber\nPassend zu den Fr\u00fchlingstempera-\nturen beginnt die Weleda-Naturkos-\nmetikwoche in der Drogerie Roth \nmit einer Aktion \u00ab3 f\u00fcr 2\u00bb. \nUnsere Haut ist ein komplexes und \nsensibles Organ, das eine individu-\nell zugeschnittene Pflege braucht. \nDank eines vielseitigen Sortiments \nist es Weleda m\u00f6glich, dies der \nHaut zu geben. Jeder Tag, Ort und \njede Lebensphase braucht ihre indi-\nviduelle Pflege. \nDank hochwertiger Inhaltstoffe er-\nstrahlt die Haut in neuer Frische. \nUnterschiedliche Leitpflanzen ver-\nleihen den jeweiligen Pflegeserien \nihren speziellen Charakter und sor-\ngen mit der Kraft der Pflanzen f\u00fcr \nGleichgewicht. \nDurch ihre Zertifizierung erf\u00fcllt \nWeleda wichtige Anforderungen, \nzum Schutz von Mensch, Tier und \nUmwelt, wie zum Beispiel die Ver-\nmeidung von Mikroplastik, Palm\u00f6l \nund Erd\u00f6lderivaten und kommt \nohne k\u00fcnstliche Konservierungs-, \nDuft- und Farbstoffe aus, selbstver-\nst\u00e4ndlich auch ohne Tierversuche. \nDie Drogerie Roth verf\u00fcgt mit den \nMarken Weleda, Dr. Hauschka, \nBiokosma, Santaverde, Goloy 33 \nund ganz neu mit der Gesichtspfle-\nge von Farfalla \u00fcber die gr\u00f6sste \nAuswahl nat\u00fcrlicher Kosmetik am \nrechten Z\u00fcrichseeufer. \nDie selbst Naturkosmetik-begeis-\nterten Mitarbeiterinnen beraten \ngerne und kompetent \u00fcber die ein-\nzigartige Wirkungsweise der Pflan-\nzen. Mit der 3-f\u00fcr-2-Aktion ist es \nnun m\u00f6glich, von den unterschied-\nlichen Pflegeserien von Weleda op-\ntimal zu profitieren. \nWeleda-Woche, Samstag, 27. Feb-\nruar bis Samstag, 6. M\u00e4rz, Drogerie \nSanit\u00e4tshaus Roth, Dorfstrasse 84, \nMeilen.\n/ trNaturkosmetik-\nwoche\nSeit 1974 bietet die von Kurt \nSchneider gegr\u00fcndete Schneider Ka-\nnalreinigung AG mit Sitz am Burg-\nrain 2 in Meilen umfassende Dienst-\nleistungen in den Bereichen Kanal-  \nreinigung, Kanalsanierung, Kanal-\ninspektion, Fl\u00e4chenreinigung und \nSaugarbeiten an.\nDem 25-k\u00f6pfigen Team steht eine \nFlotte von 17 modernen Spezial-\nfahrzeugen zur Verf\u00fcgung, welche \nauch bei Notfalleins\u00e4tzen wegen \nLeitungsbr\u00fcchen oder Rohrver-\nstopfungen rund um die Uhr zum \nEinsatz kommen.\nUm die Zukunft seiner Firma und \ninsbesondere der zahlreichen Ar-\nbeitspl\u00e4tze auf eine sichere Basis zu \nstellen, hat sich Kurt Schneider ent-\nschieden, das \u00dcbernahmeangebot \nder Kanal Service Gruppe anzuneh-\nmen und sich per 31. Dezember \n2020 aus der Schneider Kanalreini-\ngung AG zur\u00fcckzuziehen. Mit die-sem Schritt wurde es m\u00f6glich, die \nweiterhin eigenst\u00e4ndige Firma der \nM\u00f6kah-Gruppe anzugliedern, deren \nHauptsitz sich in Henggart befin-\ndet, und die mit rund 300 Mitarbei-\ntenden und neu sieben St\u00fctzpunk-\nten in der Schweiz ein f\u00fchrender \nDienstleistungserbringer im Be-\nreich Kanalisations- und Strassen-\nwerterhalt ist. \nSeit dem 1. Januar ist Oliver M\u00fcl-ler als operativer Betriebsleiter f\u00fcr \ndie Schneider Kanalreinigung AG \nverantwortlich. Er verf\u00fcgt \u00fcber \neine langj\u00e4hrige Berufs- und F\u00fch-\nrungserfahrung und hat sich zum \nZiel gesetzt, die Schneider Kanal-\nreinigung AG als Teil der starken \nM\u00f6kah-Gruppe in eine erfolgrei-\nche Zukunft zu f\u00fchren.\nwww.schneiderkanal.ch / zvgSchneider Kanalreinigung AG  \nneu bei der M\u00f6kah-Gruppe \nR\u00fccktritt von Kurt Schneider per Ende 2020\nNat\u00fcrliche Kosmetik kommt ohne \nk\u00fcnstliche Konservierungs-, Duft- und \nFarbstoffe aus.  Foto: zvg\nOliver M\u00fcller ist der neue Betriebsleiter der Schneider Kanalreinigung AG. Foto: zvg\nUnn\u00f6tig und aus \nNahdistanz\nIn der vergangenen Ausgabe wurde \ndas Thema \u00abneue Mobilfunkanlage\u00bb \nim Leserbrief von Michael Biefer auf-\ngegriffen. Seiner Argumentation \nkann ich nur beipflichten, m\u00f6chte sie \njedoch um ein paar Punkte erg\u00e4nzen.\nDie Grundannahme vieler Untersu-\nchungen besteht darin, dass Mobil-\nfunkantennen an Orten platziert \nwerden, die einen Mindestschutz \ndurch D\u00e4cher und/oder W\u00e4nde ga-\nrantieren. Dies ist im Falle der neuen \nAnlage nicht der Fall. Gerade die \nWohnungen in direkter Nachbar-\nschaft werden maximal bestrahlt, \nohne sich baulich sch\u00fctzen zu k\u00f6n-\nnen. Unsere Wohnungen sind alle \nseeseitig ausgerichtet, das heisst, \neine Reduktion der Strahlung findet \nschlichtweg nicht statt. Wir werden \n24 Stunden pro Tag, 7 Tage die Wo-\nche der Strahlung der Mobilfunkan-\ntenne ausgesetzt. Aus absoluter \nNahdistanz. Die andere Frage ist die \ndes Nutzens. Wir k\u00f6nnen uns in \nFeldmeilen grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcber \nschlechten Mobilfunkempfang be-\nschweren. Klar, besser ginge immer, \naber ist dies auch wirklich notwen-\ndig? Dazu besitzt jeder Haushalt ei-\nnen modernen Glasfaseranschluss, \nGewerbe ist ziemlich \u00fcbersichtlich \nvertreten \u2013 und als beliebter Aus-\nflugsort trotz \u00abMeilemer Horn\u00bb, das \nprim\u00e4r durch Einwohner genutzt \nwird und mit 4G sehr gut erschlos-\nsen ist, ist Feldmeilen bis dato auch \nnicht bekannt.\nF\u00fcr wen scheint die Antenne also ge-\ndacht? Eher nicht f\u00fcr die Einwohner \nFeldmeilens. Realistischer: f\u00fcr \u00f6V-\nBenutzer der angrenzenden S-Bahn-\nLinie sowie den Schiffstourismus.\nIst dies der Fall, stellt sich automa-\ntisch die Frage, ob es nicht bessere \nStandorte gibt als eine sehr niedrig \nplatzierte Sendeanlage mitten in ei-\nnem famili\u00e4ren Wohngebiet mit ei-\nnem vergleichsweise hohen Kinder-\nanteil?\nAlexander Loose, Meilen\nAuch Max war \nCoiffeur\nVielen Dank f\u00fcr das Foto von der \nBahnhofstrasse 28 im Meilener An-\nzeiger vom 5. Februar. Selber bin ich \nan der Schulhausstrasse 35 aufge-\nwachsen, im Geb\u00e4ude, das es so nicht \nmehr gibt. Unsere Nachbarn an der \nBahnhofstrasse 17 und 19 waren die \nGebr\u00fcder Peter und Max M\u00fcller, \nS\u00f6hne von Max M\u00fcller auf Ihrem \nFoto. Nicht nur Peter M\u00fcller wurde \nCoiffeur und hatte sein Gesch\u00e4ft an \nder Dorfstrasse, sondern auch Max \nM\u00fcller hatte an der Bahnhofstrasse \n19 ein Coiffeurgesch\u00e4ft. Selber bin \nich als Kind regelm\u00e4ssig zu ihm ge-\nschickt worden. Max M\u00fcller war \nwohl der ruhigere der beiden Br\u00fcder, \nund es w\u00e4re schade, wenn er deshalb \nin Vergessenheit geraten w\u00fcrde.\nMyra Wymann L\u00e4nzlinger, UetikonLeserbrief\nvon Arx Media AG\n8706 Meilen \u2022T 044 923 53 63 \nwww.vonarxmedia.ch\nOnline 24h ge\u00f6ffnet f\u00fcr Sie\n\u00fcber 5000 Produkte bestellen, \nliefern oder installieren lassen!\nvonarx_Inserat 90x125.indd   1 24.09.2018   09:48:01\nDer Vorstand der SVP/BGB Meilen \nhat die bevorstehenden Abstim-\nmungsvorlagen behandelt und gibt \nEmpfehlungen ab.\nAdrian Deventer, FDP, wird f\u00fcr \neine weitere Amtszeit als Friedens-\nrichter zur Wahl empfohlen. \nAuf kantonaler Ebene sollte in \n\u00dcbereinstimmung mit den 49 Refe-\nrendumsgemeinden die \u00c4nderung \ndes Sozialhilfegesetzes abgelehnt \nwerden. Denn diese verhindert den \nwirksamen Einsatz von Sozialde-\ntektiven, ohne die der Missbrauch \nnicht aufgedeckt werden kann. \nOhne technische Hilfsmittel und unangemeldete Hausbesuche ist \nnichts auszurichten.\nDie Verfassungs\u00e4nderung mit An-\npassung der Grenzwerte soll ange-\nnommen werden. Ebenfalls Unter-\nst\u00fctzung verdient die Volksinitia-  \ntive zur Nennung der Nationalit\u00e4-\nten bei Polizeimeldungen. Eine of-\nfene, ehrliche Information durch \ndie Beh\u00f6rden ist Voraussetzung f\u00fcr \neine funktionierende direkte De-\nmokratie. Deshalb soll bei Straft\u00e4-\ntern wieder die Herkunft und ein \nallf\u00e4lliger Migrationshintergrund \ngenannt werden. Sowohl bei der Ini-\ntiative wie beim Gegenvorschlag \nist ein Ja anzukreuzen.\nGleich drei Abstimmungen stehen \nauf eidgen\u00f6ssischer Ebene an: Die \nGesichtsverh\u00fcllung von Frauen \nmit Burka und Nikab ist Ausdruck \nder Unterdr\u00fcckung der Frau und \ndes extremen Islamismus. Beides entspricht weder unseren freiheit-\nlichen Werten noch der Gleichheit \nder Geschlechter. Am 7. M\u00e4rz soll-\nte deshalb der Volksinitiative \u00abJa \nzum Verh\u00fcllungsverbot\u00bb zugestimmt  \nwerden. Verboten w\u00fcrde dann end-\nlich auch die Gesichtsverh\u00fcllung \nmit kriminellen, zerst\u00f6rerischen \nAbsichten, etwa von demonstrie-\nrenden Chaoten oder Hooligans. \nZum EID-Gesetz empfiehlt eine \nMehrheit, ein Ja einzulegen.\nDer Freihandelsvertrag mit Indo-\nnesien ist f\u00fcr eine so bedeutende \nWirtschafts- und Exportnation wie \ndie Schweiz von gr\u00f6sster Bedeu-\ntung. Indonesien mit seinen bald \n300 Millionen Einwohnern bildet \neinen stark wachsenden Markt, \nden die Schweiz dank Abbau von \nHandelshemmnissen und Z\u00f6llen \nk\u00fcnftig noch besser beliefern kann. \n/ svp / bgbJa zum Verh\u00fcllungsverbot!\n \n24. Dezember 2018 \nWir  \nmachen  \ndas Beste  \naus Holz\nK\u00fcchen \u2022  B\u00e4der \u2022  M\u00f6bel  \u2022  Reparaturen  \n044 915 31 68 \u2022 www.gemi.chIhr Schreiner \nam Z\u00fcrichsee\n02_GEMI_19_Handwerk_1_45x67mm.indd   1 19.12.18   09:52\nWir  \nmachen  \ndas Beste  \naus HolzIhr Schreiner \nam Z\u00fcrichsee\nK\u00fcchen \u2022  B\u00e4der \u2022  M\u00f6bel  \u2022  Reparaturen  \n044 915 31 68 \u2022 www.gemi.ch\n02_GEMI_19_Handwerk_1_45x67mm.indd   2 19.12.18   09:5202 \u2013 Handwerk 1 (\u2026das Beste)\n02_GEMI_19_Handwerk_1_45x67mm_4f.pdf 02_GEMI_19_Handwerk_1_45x67mm_sw.pdf\nDAMEN UND HERREN\nGeneral Wille-Strasse 127 \n8706 Feldmeilen\nTelefon 044 923 04 15\nwww.advise.ag\b Advise\b Treuhand\bAG\b\b|\bNicolas\bEgliUnser\bMitglied\b\u2013\b \b\nIhr\bTreuh\u00e4nder\nIN\bMEILEN\nNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 20217\nMeilenerAnzeiger\nGemeinsam gl\u00fccklich.\u2026 und um Ihre Versicherungen. Markus k\u00fcmmert sich \num Ihre Vorsorge\nwww.vaudoise.ch/meilenAm 24. Oktober 1980 wurde der \nSamowar Meilen aus der Taufe ge-\nhoben. In der Jugendberatung fan-\nden in den vergangenen 40 Jahren \ngegen 6000 Jugendliche, Eltern \nund Familien Hilfe und psychologi-\nsche Beratung. \nDie Suchtpr\u00e4vention unterst\u00fctzte \nund begleitete ausserdem in den 25 \nJahren ihres Bestehens die Schu-\nlen, Gemeinden und Vereine im \nBezirk bei der Umsetzung sucht-\npr\u00e4ventiver Massnahmen. \nEin Grund zum Feiern\nDie geplante Jubil\u00e4umsfeier muss-\nte jedoch Corona-bedingt ausfal-\nlen. Stattdessen haben die Mitar-beitenden des Samowar Meilen 20 \nHighlights aus 40 Jahren Jugendbe-\nratung und 25 Jahren Suchtpr\u00e4ven-\ntion auf einer Jubil\u00e4umswebsite\n(www.samowar.ch/meilen/40Jahre) \nspielerisch aufbereitet: ein span-\nnender R\u00fcckblick auf eine bewegte \nGeschichte.\nEinige Beispiele aus dieser Geschich-\nte: das \u00abAidstelefon\u00bb; die \u00abJob-\nStell\u00bb, eine Stellenb\u00f6rse f\u00fcr Erwerbs-\nlose; die \u00abJugendwohnungen\u00bb f\u00fcr \njunge Menschen in Ausbildung; die \n\u00abjugendberatung.online\u00bb, eines der \nersten E-Mail-Beratungsangebote in \nder Schweiz; der \u00abSchlauerPower\u00bb, \nein Selbstbehauptungstraining f\u00fcr \nBuben; Elternkurse wie \u00abLost in Cy-\nberspace\u00bb und \u2013 ganz aktuell \u2013 \u00abPr\u00e4-  \nvention inklusiv\u00bb, ein in der Schweiz \nbislang einzigartiges Konzept zur \nImplementierung von Suchtpr\u00e4ven-\ntion und Fr\u00fchintervention in Orga-\nnisationen f\u00fcr Menschen mit kogni-\ntiven Beeintr\u00e4chtigungen.Grosse Nachfrage \u2013  \nauch wegen Corona\nIn den 40 Jahren hat sich vieles ver-\n\u00e4ndert. Die Anfragen in der Jugend-\nberatung nahmen stetig zu, und die \nNot der Jugendlichen und die Rat-\nlosigkeit der Eltern sind gr\u00f6sser \ndenn je. Waren es in den 1980er-\nJahren noch zwischen 50 und 100 \nKlientinnen und Klienten pro Jahr, \nstieg die Zahl in den letzten zehn \nJahren \u2013 ohne dass sich der Perso-\nnalschl\u00fcssel entscheidend ver\u00e4n-\ndert hat \u2013 auf konstant \u00fcber 200. \nMit Corona und den damit verbun-\ndenen Belastungen und Unsicher-\nheiten stieg die Nachfrage noch-\nmals deutlich an. Ratsuchende \nm\u00fcssen im Moment sogar mit l\u00e4n-\ngeren Wartezeiten rechnen.\nAuch die suchtpr\u00e4ventiven Ans\u00e4t-\nze haben sich in den letzten 25 Jah-\nren weiterentwickelt \u2013 weg von \neinzelnen Aktionen, hin zu einer \nstrukturellen Implementierung von Suchtpr\u00e4vention in den vielf\u00e4lti-\ngen Settings. Dies wird insbeson-\ndere durch Beratung und Prozess-\nbegleitung bei der Entwicklung \nund Verankerung von Pr\u00e4ventions- \nund Fr\u00fchinterventionskonzepten \nsowie durch Vernetzungs- und \nWeiterbildungsangebote erreicht.\nCorona hat auch die Suchtpr\u00e4ven-\ntionsarbeit gefordert: Viele Ange-\nbote mussten auf Online-Formate \numgestellt werden. Aber der Samo-\nwar w\u00e4re nicht der Samowar, wenn \ner das nicht z\u00fcgig, bedarfsorien-\ntiert und pragmatisch gel\u00f6st h\u00e4tte. \nSo war er die erste Suchtpr\u00e4ven-\ntionsstelle im Kanton, die Webina-\nre durchgef\u00fchrt und Tutorials on-\nline gestellt hat.\nJugendberatung und Sucht -\npr\u00e4vention unter einem Dach\nIn all den Jahren wurde dem Samo-\nwar von den Gemeinden, den Kli-\nentinnen und den Kunden attes-tiert, eine gute Balance zwischen \nBest\u00e4ndigkeit und Innovation ge-\nfunden zu haben. Und der Geist \ndes Samowar wird gesch\u00e4tzt, diese \nMischung aus hohem Qualit\u00e4tsbe-\nwusstsein, verantwortungsvollem \nEngagement und Gestaltungswil-\nlen der Mitarbeitenden, die un-\nkompliziert und bedarfsorientiert \nUnterst\u00fctzung zu leisten. Der Sa-\nmowar gilt bis heute als Garant, \nimmer wieder aktuelle Entwick-\nlungen aufzugreifen und in innova-\ntive Angebote zu verwandeln.\nMit Freude und Stolz blickt der Sa-\nmowar auf 40 beziehungsweise 25 \nJahre erfolgreicher Arbeit zur\u00fcck \nund stellt im Alltag immer wieder \nfest, wie sehr die beiden Abteilun-\ngen des Samowar \u2013 Jugendberatung \nund Suchtpr\u00e4vention \u2013 von der en-\ngen Zusammenarbeit unter einem \nDach profitieren.\n / zvgErfahrung zahlt sich aus\nUnkomplizierte Unterst\u00fctzung seit 40 Jahren\nAm Donnerstag, 18. Februar kippte \nan der Weidstrasse ein Baukran um \nund st\u00fcrzte auf ein Wohnhaus. Es \nentstand hoher Sachschaden, Perso-\nnen wurden gl\u00fccklicherweise nicht \nverletzt.\nGegen 13.45 Uhr wurden an der \nWeidstrasse mit einem Baukran Be-\ntonarbeiten ausgef\u00fchrt. Aus bisher \nnicht gekl\u00e4rten Gr\u00fcnden kippte der \nKran und st\u00fcrzte auf das Dach eines \nWohnhauses. An der Liegenschaft \nsowie am Baukran entstand erhebli-\ncher Sachschaden von mehreren \nhunderttausend Franken. Weder auf \nder Baustelle noch im betroffenen \nWohnhaus wurde jemand verletzt.\nDie genaue Unfallursache wird durch \ndie Kantonspolizei Z\u00fcrich und das \nforensische Institut Z\u00fcrich unter-sucht. Wegen des Unfalls musste die Weidstrasse ge-\nsperrt werden. Die aufw\u00e4ndigen Bergungsarbeiten dau-\nerten bis nach Mitternacht an. Das besch\u00e4digte \nWohnhaus ist durch den Unfall teilweise unbewohnbar \ngeworden; die betroffenen Bewohner konnten tempor\u00e4r \nprivat untergebracht werden.\nNeben der Kantonspolizei Z\u00fcrich standen die Kommu-\nnalpolizei Region Meilen, die Gemeindepolizei Uetikon \nam See, die St\u00fctzpunktfeuerwehr Meilen, mehrere Ret-\ntungswagen des Spitals M\u00e4nnedorf, das forensische Insti-\ntut Z\u00fcrich, Kranspezialisten der Schweizerischen Unfall-\nversicherungsanstalt (Suva) sowie der Sicherheitsvorsteher \nder Gemeinde Meilen, Thomas Steiger, im Einsatz.\n \nZeugenaufruf\nPersonen, welche Angaben zum Unfallhergang ma-\nchen k\u00f6nnen, werden gebeten, sich mit der Kantons-\npolizei Z\u00fcrich in Verbindung zu setzen (Telefon 044 \n247 22 11).\n / kapoUmgekippter Baukran richtet \ngrossen Schaden an\nUnfallursache noch unklar\nAn der Weidstrasse in Obermeilen krachte ein Baukran auf ein benachbartes Wohnhaus. Verletzt wurde \nniemand.  Foto: Kantonspolizei Z\u00fcrich\nund \nes wurde \ndunkel\nIm Falle eines\nStromausfalles:\n24\nSTUNDEN-SERVICE\n365 Tage im Jahr, rund um die Uhr.\n8706 MEILEN 044 924 10 10\n8704 HERRLIBERG 044 915 \u2009\u200921 \u2009\u200931\n8703 ERLENBACH 044 915 \u2009\u200921 \u2009\u200931Jetzt bereits f\u00fcr  \nden Sommer planenBoris Bossmann und sein Team planen und gestalten G\u00e4rten genau nach Kunden-\nwunsch und auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse angepasst.  Foto: zvgHANDWERKER\nDorfstrasse 51, 8706 Meilen\nTel. 044 793 20 10\nFax 044 793 20 11\nNatel 079 635 50 10Umbauten \u00b7 Reparaturen \u00b7 Neubauten\n \n \nDorfstrasse 51, 8706 Meilen\nTel. 044 793 20 10\nFax 044 793 20 11\nNatel 079 635 50 10Umbauten \u00b7 Reparaturen \u00b7 Neubauten\n \n Dorfstrasse 51, 8706 Meilen\nTel. 044 793 20 10\nFax 044 793 20 11\nNatel 079 635 50 10Umbauten \u00b7 Reparaturen \u00b7 Neubauten\n \n \nDorfstrasse 51, 8706 Meilen\nTel. 044 793 20 10\nFax 044 793 20 11\nNatel 079 635 50 10Umbauten \u00b7 Reparaturen \u00b7 Neubauten\n \n \nEnzo Zambotti\nSeestrasse 251 \u2013 PF 40 \u2013 8706 Feldmeilen\nTel. 044 923 02 71 \u2013 Fax 044 793 23 43\nE-Mail enzo@zambotti.ch\nwww.peugeot-meilen.ch\nwww.peugeot.comGARAGE E. ZAmbotti\nZUGELASSENE PEUGEOT WERKSTATT\nMeilenerAnzeiger\nB\u00fcro-\u00d6ffnungszeiten\nMontag \u2013 Mittwoch  \n9.00 \u2013 17.00 Uhr\nDonnerstag + Freitag\nNach telefonischer Vereinbarung\nTelefon 044 923 88 33\nBahnhofstrasse 28, 8706 Meilen\ninfo@meileneranzeiger.ch\nwww.meileneranzeiger.ch\n www.facebook.com/ \nmeileneranzeigerkeramik- und natursteinbel\u00e4ge\ngeneral wille-strasse 288, 8706 meilen\n044 923 29 4 2\nwww.hastro.ch\nZEIGE UNS DEIN TALENT \u2013\nMACHE MIT BEIM  \nN\u00c4CHSTEN MUSICAL!ZEIGE UNS DEIN TALENT \u2013\nMACHE MIT BEIM  \nN\u00c4CHSTEN MUSICAL!\nTHIS ISCHRISTMAS\nMUSICAL 2017\nTHIS ISCHRISTMAS\nMUSICAL 2017\n2017\n 2017\nBeSt PRODUCTIONS\nHIT-MUSICALSBeSt PRODUCTIONS\nmusicals . events . youthBeSt Productions GmbH\nSchwabachstrasse 46 \u00b7 CH-8706 Meilen \u00b7 +41 44 548 03 90 \nbest@bestproductions.ch \u00b7 www.bestproductions.chBeSt Productions GmbH\nSchwabachstrasse 46 \u00b7 CH-8706 Meilen \u00b7 +41 44 548 03 90 \nbest@bestproductions.ch \u00b7 www.bestproductions.chBenjamin St\u00fcckelberger\nBeSt Productions GmbH\nSchwabachstr. 46 \u00b7  8706 Meilen \u00b7 Telefon +41 44 548 03 90\nbest@bestproductions.ch \u00b7 www.bestproductions.ch\nDie Ammann Gartenbau AG aus Toggwil k\u00fcmmert sich von der Gartenplanung \nbis zur Pflanzenpflege um alles, was f\u00fcr einen sch\u00f6nen Garten wichtig ist. Jetzt \nist es der perfekte Zeitpunkt, sich um eine Um- oder Neugestaltung des  \nGartens zu k\u00fcmmern und sich umfassend von den Profis beraten zu lassen.  \nDie starken Schneef\u00e4lle der vergangenen Wochen haben in vielen G\u00e4rten Sch\u00e4den \nangerichtet. Viele B\u00e4ume und Str\u00e4ucher wurden von der schweren Schneelast auf \nden \u00c4sten besch\u00e4digt und m\u00fcssen nun gepflegt, beschnitten oder ersetzt werden. \nGleichzeitig kann man sich ganz grunds\u00e4tzlich mit der Gartenplanung f\u00fcr den \nkommenden Fr\u00fchling und Sommer auseinandersetzen. Speziell in Zeiten, in  \ndenen man viel zu Hause ist, ist es ein sch\u00f6nes Projekt, sich im Garten oder auf \ndem Balkon eine Wohlf\u00fchl-Oase zu schaffen. \nDie Planung ist dabei das A und O und sollte nicht erst im Sommer angegangen \nwerden. Um dem Team gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Beratung einzur\u00e4umen, ist es sinn-\nvoll, sich jetzt mit der Ammann Gartenbau AG in Verbindung zu setzen. So kann \ndetailliert und direkt vor Ort besprochen werden, was ver\u00e4ndert oder aufgefrischt \nwerden soll, welche Pflanzen bestellt oder bereitgestellt werden k\u00f6nnen, wann die \nbeste Zeit ist, mit der Bepflanzung zu beginnen und wo eventuell landschaftsg\u00e4rt-\nnerische Um- oder Neugestaltungen n\u00f6tig werden. \nUm allen Kundenw\u00fcnschen gerecht zu werden, hat die Ammann Gartenbau AG ihr \nPlanungsteam vergr\u00f6ssert. Neben Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Boris Bossmann geh\u00f6rt auch \nsein Vorg\u00e4nger Ueli Zollinger weiterhin dazu; intern in die Planung gewechselt hat \nder langj\u00e4hrige Mitarbeiter Raphael Wunderli und neu im Team ist Planerin Anja \nWeber. \n\u00dcbrigens: Auch wer den Garten \u00abnur\u00bb sommerfit machen m\u00f6chte, ist bestens  \nbetreut: \u00abDas Wichtigste ist, dass sich unsere Kundinnen und Kunden in ihrem \nGarten wohl f\u00fchlen. Das zu erreichen, ist unser Ziel\u00bb, erkl\u00e4rt Boris Bossmann.        \nAmmann Gartenbau AG, Toggwil 2, Meilen, Telefon 044 923 11 77\nwww.ammanngartenbau.ch\n\u2022\bDrucker\b \u2022\bTreuh\u00e4nder \b\n\u2022\bMaler\b \u2022\bSchreiner\b\u2026Sie suchen:Sie suchen:\nSie finden auf:Sie finden auf:Kreativ?\nWir gestalten Ihre\nDruckprodukte!\nBuchbinderei?\nFalzen, Heften, \n Binden , Stanzen, \nPr\u00e4gen!\nSennhauser AG\n044 924 10 30 \nwww.sennhauserag.chSCHREINER-  \nSERVICE UND \nREPARATUREN \nALLER ART\n20083_Sennhauser_2021_MAZ_75x47mm.indd   820083_Sennhauser_2021_MAZ_75x47mm.indd   8 24.11.20   11:3224.11.20   11:32\u2013 Steil- und Flachbedachungen\n\u2013 Unterhalt und Reparaturen\n\u2013 Fl\u00fcssigkunstoffabdichtungen\n\u2022\bSchuhmacher\b \u2022\bCoiffeur \b\n\u2022\bMetzger\b \u2022\bOptiker\b\u2026Sie suchen:Sie suchen:\nSie finden auf:Sie finden auf:\nplant baut pflegt\nTelefon 044 923 11 77  www.ammanngartenbau.ch\nammann_75x47.indd   2 06.06.19   14:21Nr. 8  |  Freitag, 26. Februar 20219\nMeilenerAnzeiger\n \nKirchliche\nAnzeigen\nwww.ref-meilen.ch\n Sonntag, 28. Februar\n  9.45  Gottesdienst, Kirche\n \u00abBeten f\u00fcr Kranke\u00bb\n Pfr. M. Heise\n Mittwoch, 3. M\u00e4rz\n Fiire mit de Chliine, \n ab 10.00 Uhr online\n Freitag, 5. M\u00e4rz\n19.15  Weltgebetstag, Kirche\n \u00abAuf festen Grund bauen\u00bb\nwww.kath-meilen.ch\n Samstag, 27. Februar                           \n16.00  Eucharistiefeier             \n Sonntag, 28. Februar    \n10.30  EucharistiefeierVeranstaltungen\nDer 5. M\u00e4rz ist der Weltgebetstag, \nan dem auf der ganzen Welt in \u00f6ku-\nmenischen Feiern gebetet wird. In \nMeilen trifft man sich dieses Jahr \nin der reformierten Kirche.\nDer Weltgebetstag (WGT) steht \ndieses Jahr unter dem Titel \u00abAuf \nfesten Grund bauen\u00bb. Frauen aus \nVanuatu haben die Liturgie dazu \ngeschrieben. \nVanuatu ist eine Inselgruppe im \nS\u00fcdpazifik und geh\u00f6rt zum pazifi-\nschen Feuerring. Das Land und sei-\nne Bev\u00f6lkerung sind einer st\u00e4ndi-gen Bedrohung durch Naturkata- \nstrophen wie Vulkanausbr\u00fcche, Erd-\nbeben, Zyklone und Sturmfluten \nausgesetzt. Daneben gibt es viele \nSch\u00f6nheiten: weisse und schwarze \nSandstr\u00e4nde, Korallenriffe, eine \nunber\u00fchrte Natur mit einer rei-\nchen Tier- und Pflanzenwelt.\nDie \u00f6kumenische WGT-Gruppe hat \ndie Feier vorbereitet und l\u00e4dt herz-\nlich dazu ein. Das beliebte gem\u00fct-\nliche Beisammensein im Anschluss \nan die Feier ist dieses Jahr leider \nnicht m\u00f6glich, daf\u00fcr gibt\u2019s eine s\u00fcs-\nse \u00dcberraschung zum Mitnehmen \nnach Rezepten aus Vanuatu.\n\u00d6kumenische Feier zum Weltge-\nbetstag, Freitag, 5. M\u00e4rz, 19.15 \nUhr, reformierte Kirche Meilen.\n/mawAuf festen Grund bauenJ\u00e4hrlich erinnern wir uns am Tag \nder Kranken unserer Mitmenschen, \ndenen es gesundheitlich nicht gut \ngeht. In diesem Jahr wird dieses \nGedenken schweizweit am 7. M\u00e4rz \nstattfinden. \n\u00abEinerseits finde ich es gut, dass es \neinen Tag im Jahr gibt, an dem wir \nan die Menschen denken, die von \ngesundheitlichen Problemen ge-\nplagt sind. Andererseits finde ich, \ndass ein Tag im Jahr dazu nicht \nreicht.\u00bb Zurzeit werde uns allen \nnoch deutlicher vor Augen gef\u00fchrt, \ndass t\u00e4glich viele Menschen \u2013 auch \nin der n\u00e4chsten Umgebung \u2013 krank-\nheitsbedingt leiden, nicht nur, weil \nsie von Covid-19 infiziert sind, son-\ndern auch deshalb, weil ihre Psyche \ndurch die gegenw\u00e4rtige Situation \nstark beeintr\u00e4chtigt wird. \u00abDarum \nist es wichtig, dass wir mehr als nur \neinmal im Jahr an sie denken\u00bb, sagt \nPfarrer Marc Heise.\nIn den Evangelien steht, dass viele \nMenschen ihre kranken Angeh\u00f6ri-gen, aber auch Freundinnen und \nFreunde, zu Jesus gebracht haben. \nSie baten ihn darum, die Kranken \nzu heilen. Dieser Auftrag, Kranke \nvor Jesus zu bringen, besteht auch \nheute noch. Einerseits k\u00f6nnen wir \nin unserer pers\u00f6nlichen Gebetszeit \ndie Kranken in unsere Gebete ein-\nbeziehen und Jesus um ihre Hei-\nlung bitten, andererseits haben wir \naber auch als Kirchgemeinde den \nAuftrag, uns f\u00fcr unsere kranken \nGemeindeglieder einzusetzen.\nDer Gottesdienst wird darum ganz \nim Zeichen der Kranken stehen. \nDabei soll nicht \u00fcber Krankheiten \ngesprochen, sondern konkret f\u00fcr \nKranke gebetet werden. Bringen Sie \nIhre kranken Mitmenschen in Ih-\nren Gedanken mit in die Kirche, \nund wir werden sie mit einem ge-\nmeinsamen gesprochenen Gebet \nvor Gott bringen, ohne dass Namen \nfallen oder irgendwelche Situatio-\nnen erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Die \nForm des Gebetes wird im gleichen \nStil stattfinden wie das gemeinsam \ngesprochene \u00abUnser Vater\u00bb. \nGottesdienst zum Krankensonntag, \nSonntag 28. Februar, 9.45 Uhr, \nref. Kirche, Pfarrer Marc Heise.\n/ mheEin Gebet f\u00fcr die Kranken\nGottesdienst zum Krankensonntag\nRevitalizing Supreme + Bright sind \nzwei neue Feuchtigkeitscremen von \nEst\u00e9e Lauder, die f\u00fcr sichtbare \nLeuchtkraft und strahlende, jugend-\nliche und ebenm\u00e4ssige Haut sor -\ngen.\nMit einer einzigartigen Mischung \naus Beautyberry und Vitamin C \nverbessert diese leichte, ultran\u00e4h-\nrende Feuchtigkeitspflege das Er-\nscheinungsbild dunkler Flecken, \nw\u00e4hrend Moringa-Extrakt und ein \nkollagenbildender Komplex zu-\nsammenwirken, um die Hautfes-\ntigkeit und die Elastizit\u00e4t wieder-\nherzustellen. Sie werden in zwei \nTexturen angeboten: einer ultra-\nleichten Power Soft Creme und ei-\nner seidig fliessenden Power Soft \nMilky Lotion. Creme und Lotion \nspenden langanhaltende Feuchtig-\nkeit und helfen, ein jugendlicheres, \ngleichm\u00e4ssigeres Aussehen wie-\nderherzustellen. Bei regelm\u00e4ssiger \nAnwendung wirken dunkle Fle-\ncken wie etwa Akneflecken redu-\nziert, und die Hautstruktur wirkt \nverfeinert.\nDie neuen Inhaltsstoffe sind: eine \nMischung aus Beautyberry und Vit-\namin C, die speziell f\u00fcr die Be-\nk\u00e4mpfung von Verf\u00e4rbungen und \neinem ungleichm\u00e4ssigen Hautton \nentwickelt wurde, sowie der Mo-\nringa-Extrakt, der, wie In-vitro-\nTests nachgewiesen haben, hilft, \nein in der Haut nat\u00fcrlich vorkom-\nmendes Protein zu aktivieren, das \ndie nat\u00fcrliche F\u00e4higkeit der Haut \n\u00abeinschaltet\u00bb, Umweltaggressoren \nzu bek\u00e4mpfen und freie Radikale zu \nneutralisieren, die f\u00fcr die sichtbare \nHautalterung verantwortlich sind. \nDas ist aber noch nicht alles. Ein \nkollagenbildender Komplex enth\u00e4lt \ndie drei hochwirksamen Kollagen-\nbildner Acetyl-Hexapeptid-8, Al-\ngenextrakt und Molkenprotein, die \nentscheidend f\u00fcr die Wiederherstel-\nlung der nat\u00fcrlichen Festigkeit und \nder Elastizit\u00e4t der Haut sind. Diese \nkraftvolle Mischung wirkt mit Es-\nt\u00e9e Lauders exklusivem Moringa-\nExtrakt zusammen, um die nat\u00fcrli-\nche Kollagenproduktion der Haut \nin nur 72 Stunden zu f\u00f6rdern. \nMit Kaktus-Stammzellen-Extrakt \naus dem Feigenkaktus mit barrie-\nrebildenden und n\u00e4hrenden Vortei-\nlen helfen die Formeln, die Feuch-\ntigkeit einzuschliessen und die \nHaut zu konditionieren. Hyaluron-\ns\u00e4ure sorgt f\u00fcr eine kontinuierli-\nche, langanhaltende Feuchtigkeits-\nversorgung.\nBis am 13. M\u00e4rz steht die Parfume-\nrie Dr. Rebhan beim Migros Markt \nin Meilen ganz im Zeichen von Es-\nt\u00e9e Lauder. Das engagierte Team \nber\u00e4t gerne in allen Fragen rund \num Pflege, Duft und Make-up. Es \nerwartet jede Kundin beim Kauf \nvon Est\u00e9e-Lauder-Produkten im \nWert ab 129 Franken ein attrakti-\nves und begehrtes Est\u00e9e-Lauder-\nSet.\n/ zvgFeuchtigkeits -\npflege bringt \nStrahlkraft\nNeue TopPharm Apotheke  \nDr. Rebhan in Meilen\nAm frisch umgebauten Standort der Drogerie Parfumerie Artho AG im Migros Markt in Meilen \n\u00f6ffnet am 20. September die neue TopPharm Apotheke ihre T\u00fcren. In dem Fachgesch\u00e4ft vereint \nBesitzer Dr. Mario Rebhan Drogerie, Apotheke und Parfumerie und bietet so das umfangreichs-\nte Sortiment f\u00fcr Gesundheit und Wohlbefinden am ganzen rechten Z\u00fcrichseeufer.\nBereits im Juli \u00fcbernahm Rebhan die Drogerie \nParfumerie Artho AG in Meilen, die 1986 von \nWalter Furrer gegr\u00fcndet und 1995 von Theres \nund Andreas Artho \u00fcbernommen wurde. Das \nbreite Angebot des Traditionsgesch\u00e4fts bleibt \nauch unter dem neuen Inhaber bestehen: \u00abDas \nFachgesch\u00e4ft hat sich \u00fcber die Jahre als das \nKompetenzzentrum f\u00fcr Gesundheit, Sch\u00f6nheit \nund Wohlbefinden in der Region etabliert\u00bb, sagt \nMario Rebhan. \u00abDies wollen wir unbedingt bei-\nbehalten. Entsprechend f\u00fchren wir das Sorti-\nment der Drogerie und Parfumerie unver\u00e4ndert \nweiter.\u00bb\nDazu geh\u00f6ren neben den \u00fcblichen Drogerie-\nprodukten wie beispielsweise Nahrungserg\u00e4n-\nzungs- und Lifestyleprodukte oder Haar- und \nK\u00f6rperpflege auch verschiedene Hausspeziali-\nt\u00e4ten, die sich besonderer Beliebtheit erfreuen, \nsowie nat\u00fcrliche Heilprodukte aus der Hom\u00f6o-pathie, Spagyrik und Phytotherapie. In der Par-\nfumerie k\u00f6nnen Kundinnen und Kunden aus-\nserdem wie gewohnt aus einer grossen Palette \nweltbekannter Marken ausw\u00e4hlen und profitie-\nren weiterhin von den Vorteilen der Kunden-\nkarte. Individuelle Make-up- und Duftberatun-\ngen sowie Geschenk- und Boutique-Artikel wie \nModeschmuck, Necessaires, Kerzen und Raum-\nd\u00fcfte runden das Sortiment ab.\nApotheke mit TopPharm  \nGesundheits-Coach\nNeu dazu kommen die Dienstleistungen und \nProdukte der ehemaligen Burg Apotheke AG in \nMeilen, die der ehemalige Inhaber Hans-Peter \nStutz ebenfalls an Mario Rebhan verkauft hat. \nDie Apotheke wird nun am Standort im Migros \nwww.alpinamed.chMein\nNahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Kurkuma\u00ad\nwurzel\u00ad extrakt,\u00adKurkuma\u00f6l,\u00adFenchel\u00f6l,\u00adPfeffer\u00ad\nminz\u00f6l, Omega\u00ad3 und Vitamin A, welches zur \nErhaltung normaler Schleimh\u00e4ute beitr\u00e4gt.Reiz arm mit Curcuma Intest\n... f\u00fcr ein  \nwohliges \nBauchgef\u00fchl.Reizlinderndeund \nhautberuhigende\nPflegef\u00fcr \nempfindlicheund \n\u00fcberempfindliche\nHaut.NEU BEI UNS\nERH\u00c4LTLICHBiochemische Mineralstoffe nach Dr. Sch\u00fcssler\nDies sind zugelassene Arzneimittel.\nLesen Sie die Angaben auf den Packungen.    Meine\nDr. Sch\u00fcssler\n           Salze.\nDrSch\u00fcssler_Allgemein_Anzeige_o hne_Spickel_67x94mm_DE.indd   1 14.08.18   13:50\n15% \nNeuer\u00f6ffnungsrabatt\nauf alle elsa Produkte, \ninkl. Matratzen. \nG\u00fcltig vom \n20.-22. September 2018.\nNicht kumulierbar mit \nanderen Rabatten.\nEntspannt aufwachen: www.elsaschweiz.chAlles, was es zum  \nTr\u00e4umen braucht: \neinen gesunden Schlaf. \n             elsa Kissen & Matratzen\nIns_69x94_Artho.indd   1 14.08.18   11:19Markt integriert und ist neu Teil der TopPharm \nGenossenschaft. Rebhan, der bereits die Top-\nPharm Seeapotheke in M\u00e4nnedorf aufbaute \nund bis vergangenen M\u00e4rz f\u00fchrte, ist von den \nProdukten und Dienstleistungen \u00fcberzeugt: \n\u00abNeben der kompetenten und pers\u00f6nlichen \nBeratung und dem Verkauf von zugelassenen \nArzneimitteln legen wir einen besonderen \nFokus auf die Pr\u00e4vention. Als TopPharm Ge-\nsundheits-Coach bieten wir in angenehmer \nAtmosph\u00e4re verschiedene Vorsorge-Checks an \n\u2013 ein wichtiger und wertvoller Mehrwert f\u00fcr die \nGesundheit unsere Kundinnen und Kunden.\u00bb \nAuch aus finanzieller Sicht attraktiv ist die Top-\nPharmCard Kundenkarte, mit der Kundinnen \nund Kunden von einem interessanten Treuera-\nbatt von bis zu 10% \u00fcber das ganze Sortiment \nprofitieren.\nEr\u00f6ffnungsfeierlichkeiten und  \nattraktive \u00d6ffnungszeiten\nDie TopPharm Apotheke Dr. Rebhan feiert ihre \nEr\u00f6ffnung vom Donnerstag, 20. September bis \nSamstag, 22. September 2018. Als Dankesch\u00f6n \nan die treue Kundschaft und interessierte Neu-\nkunden ist w\u00e4hrend der Er\u00f6ffnung das ganze \nSortiment der Drogerie, Parfumerie und Apo-\ntheke mit 15% Rabatt erh\u00e4ltlich. Zuk\u00fcnftig ist \ndie Apotheke wie der Migros Markt in Meilen \nvon Montag bis Samstag von 08.00 bis 20.00 \nUhr ge\u00f6ffnet.\nRosengartenstrasse 10, 8706 Meilen \n044 923 39 40, apotheke@rebhan.ch\nTopPharm_Publireportage_Meilener_Anzeiger_286_407.5.indd   1 11.09.18   11:47\nVieles \u00e4ndert sich, doch manch Be-\nw\u00e4hrtes bleibt auch in diesen unvor -\nhersehbaren Zeiten. So wird das \nKursprogramm des Sch\u00e4lehuus-\nClubs auch in diesem Jahr anfangs \nM\u00e4rz in die Meilemer Haushalte ver -\nteilt. \nNur der Programmstart ist noch of-\nfen, da Online-Kurse f\u00fcr kreatives \nHandwerk keine Option sind. Hier \nbestimmt die Pandemielage den \nStart der Kursaktivit\u00e4ten. Lassen \nSie sich aber schon jetzt vom viel-\nf\u00e4ltigen Angebot inspirieren. \nZeitgleich mit dem Programmstart \nwerden dann auch wieder Vermie-\ntungen der R\u00e4umlichkeiten des \nSch\u00e4lehuus f\u00fcr private Feiern, Kin-\ndergeburtstage usw. m\u00f6glich sein. \nSelbstverst\u00e4ndlich wie bis anhin \nunter Einhaltung der gesetzlichen \nVorgaben und des Schutzkonzep-\ntes. Aktuelle Hinweise sind online \nunter www.schaelehuus.ch ersicht-\nlich. \nAusserdem ist die Generalver-\nsammlung im Juni geplant statt wie \n\u00fcblich im M\u00e4rz. \u00dcber das genaue \nDatum wird zu einem sp\u00e4teren \nZeitpunkt informiert. Das Team \ndes Sch\u00e4lehuus-Clubs freut sich be-\nreits, die Mitglieder dann willkom-\nmen zu heissen \u2013 ob vor Ort oder \nvirtuell wird fr\u00fchzeitig kommuni-\nziert . \nDer Sekretariatsdienst ist bis auf \nweiteres eingeschr\u00e4nkt. Anfragen \nwerden gerne unter schaelehuus@\nbluewin.ch entgegengenommen. \n/ zvgDas Programm \n2021 ist da\nIch l\u00f6se f\u00fcr Sie Ihre  \nadministrativen Sorgen!\nBuchhaltung, Steuern, MwSt, Lohnbuchhaltung \nsind bei mir in guten H\u00e4nden. \nKosteng\u00fcnstig und fristgerecht.\nSaada Isler Treuhandservice \u00b7 8706 Meilen\nwww.saadaisler.ch \u00b7 saada.isler@bluewin.ch \u00b7 Tel. 078 882 15 35Suche kleines\nSeegrund-\nst\u00fcck\nmit oder ohne Badehaus zur \nlangfristigen Miete oder Kauf. \nGerne h\u00f6re ich von Ihnen, \nTelefon 076 417 79 22\nIch suche  (motorisierte) fr\u00f6hliche\nSeniorin/Frau \ndie mich mittwochs in Feldmeilen \nvon ca. 9.30 bis ca. 16.00 Uhr \nin folgenden Bereichen unter\u00ad\nst\u00fctzen m\u00f6chte: einkaufen, \nkochen, spazieren und spielen.\n\u00dcber einen Anruf freue ich mich: \n079 373 83 82\nTel. 044 923 41 33, Kirchgasse 23, Meilen\nUnser\bMitglied\b\u2013\b \b\nIhr\bImmobilienvermarkter\nIN\bMEILEN\nwww.meilenstein.ch\b Gr\u00fcnder\bund\bMitinhaber\b\b|\bChristian\bSchoch\nWussten Sie, dass das \nCO 2-Gesetz  zu\nh\u00f6heren Mieten  \nf\u00fchrt?\nMehr dazu unter\nvernuenftig-bleiben.ch\nAm 13. Juni: Nein zum CO 2-Gesetz\n210217_1400_ins_54x90_diverse_1_mieten.indd   1210217_1400_ins_54x90_diverse_1_mieten.indd   1 17.02.2021   14:07:5317.02.2021   14:07:53Dr. Mario Rebhan\nRosengartenstrasse 10\n8706 Meilen\nTelefon 044 923 39 40Ganz im Zeichen\nvon Est\u00e9e Lauder!\nBeratungstage\nbis 13. M\u00e4rz\nwww.spiri.ch SPIRI AG10\nNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 2021 MeilenerAnzeiger\nUnter null am Z\u00fcrichsee \u2013  \ndas war die Eiszeit in Meilen\nWarum den Valentinstag nicht mal mit Eis-Blumen am Balkongel\u00e4nder begehen? Das Foto mit dem ungew\u00f6hnlichen Blick \nauf die Kirche hat Martin Paur am Morgen des 14. Februar von zu Hause aus aufgenommen.\u00abEiszeit am Z\u00fcrichsee\u00bb nennt Julius Pfrang sein Foto. Entstanden ist es bei deutlichen \nMinustemparaturen unterhalb des Bahnhofs Feldmeilen. F\u00fcr etwas Farbe im Schnee sorgt dieser kleiner Winterfan in der Badi Meilen. Das Foto mit dem gr\u00f6sstm\u00f6g-\nlichen Kontrast zum sommerlichen Sonnenbaden hat Sylwia Nowakowska aufgenommen. \nWo sonst friedlich der Bach dahinzieht oder Wasserf\u00e4lle sch\u00e4umen, ist \nalles starr und ruhig: Die skurrilen und phantasieanregenden Gebilde \nim Dorfbachtobel in Form von Eiszapfen haben es Urs Jans angetan.F\u00fcr solche gefrorenen Seifenblasen braucht es die richtige Mischung (2 dl Wasser, je 35 ml Sp\u00fclmittel und Ahorn- oder Maissirup, 2 EL Zucker), \nWindstille und tiefe Minustemperaturen. Das Kunstwerk entstand auf dem Balkon von Sven Reuter, die Zutaten dazu hat er im \u00abPrima\u00bb Halten \ngekauft.\u00abDieses Foto mit den Eisrosen am Meilemer Horn ist bei einem Sonntagsspaziergang entstanden\u00bb, schreibt \nLeni Baumberger, und f\u00fcgt bei: \u00abIch finde sie einmalig sch\u00f6n.\u00bb \u2013 Wir schliessen uns an!\nNr. 8  |  Freitag, 26. Februar 202111\nMeilenerAnzeiger\nNelson Martins liebt das Tanzen \nschon seit Kindertagen. Sein Hobby \nmacht ihn jetzt zum Star im Inter -\nnet. Der lebensfreudige Meilemer \narbeitet als Schaler und verbreitet \nmit seinen Tanzeinlagen in den Pau-\nsen und am Feierabend gute Laune. \nSeine Tanzeinlagen auf der Baustelle \nfilmt er und stellt sie auf der Social-\nMedia-Plattform TikTok online \u2013 \nmit Erfolg! Unter dem Usernamen \nnelsonjackson4 begeistert er \u00fcber \n47\u2019000 Follower. Seine Videos wer-\nden regelm\u00e4ssig von mehreren \nzehntausend Nutzern gesehen, sein \nbeliebtester Clip wurde sogar \u00fcber \ndrei Millionen Mal angeschaut, fast \n300\u2019000 Mal geliked und bald 9000-\nfach kommentiert. Die Begeiste-\nrung ist in den Kommentaren f\u00f6rm-\nlich greifbar: \u00abIch liebe alles an \ndiesem Video\u00bb, \u00abIch kann nicht auf-\nh\u00f6ren, mir das anzuschauen, es \nbringt mich so sehr zum L\u00e4cheln\u00bb, \noder \u00abKann ich mir ein paar von \ndiesen Dancemoves ausleihen?\u00bb sind nur einige davon.\nMit den Clips f\u00fcr TikTok hat der \n36-J\u00e4hrige vor zehn Monaten begon-\nnen. Davor hatte er schon Videos auf \nanderen Plattformen hochgeladen. \nSein Arbeitgeber und seine Arbeits-\nkollegen reagierten gem\u00e4ss Nelson \nMartins positiv. \u00abUnd da ich die Vi-\ndeos in den Pausen und am Feier-\nabend aufnehme, leidet auch meine \nArbeit nicht darunter\u00bb, sagt er.\nPositive Reaktionen kommen aus \nder ganzen Welt: \u00abMeine Videos \nwerden \u00fcberall angeschaut. Ich \nhabe Reaktionen von Zuschauern \naus Asien, Nord- und S\u00fcdamerika \nund aus ganz Europa. Das ist toll.\u00bb \nTrotz dem Erfolg ist der aus Portu-\ngal stammende Meilemer auf dem \nBoden geblieben. Wie er in einem \nBeitrag von SRF sagt, ist das Tan-\nzen sein liebstes Hobby und soll \nauch Hobby bleiben. Gute Energie \nzu verbreiten sei aber etwas, was er \ntun k\u00f6nne. Und das freue ihn sehr. \n/ fhoDer tanzende Meilemer  \nBauarbeiter\nNelson Martins begeistert auf TikTok\n Fotos: Printscreen TikTok\nEs war einmal in Meilen\nWas sind auf dem Bild der Kirchgasse von 1912 die gr\u00f6ssten Unterschiede zu heute? Zuerst \neinmal die Telefonstangen und die beiden Vorg\u00e4rten vorn. Es fehlt die h\u00f6here der beiden \nZinnen (beim Kamin). Der kleine Balkon rechts ist heute von massivem Mauerwerk oder \nBeton eingefasst, und dar\u00fcber befindet sich ein ebenfalls massiv gedeckter zweiter Bal -\nkon, w\u00e4hrend im Parterre das Uhrengesch\u00e4ft von Wyl mit grossen Schaufenstern einge -\nrichtet ist. Im Nachbarhaus ganz rechts, heute mit dem Gesch\u00e4ft \u00abZ\u00fcrisee-Optik\u00bb, wur -\nden in damals typischer Mischwarenladen-Manier zugleich Cigarren und Papeteriewaren \nverkauft. /pkm, Foto: Archiv des Ortsmuseums MeilenDas Ortsmuseum besitzt mehrere tau-\nsend Fotos aus l\u00e4ngst vergangenen Mei-\nlemer Zeiten. Besonders interessante \nund sch\u00f6ne Aufnahmen haben wir  \nherausgepickt und von Ortshistoriker  Dr. Peter Kummer einordnen und kom-\nmentieren lassen. Die historischen Bil-\nder erscheinen in loser Folge. Mehr  \nFotos online: ortsmuseum-meilen.ch\nLink \u00abFotoarchiv\u00bb\nAm 18. Februar um 8 Uhr morgens erschallten auf der Dachterrasse \ndes \u00c4sthetik- und Laserzentrums Z\u00fcrichsee in Meilen Alphornkl\u00e4n -\nge. Das so geehrte Team hatte grosse Freude an der Idee von Dr. \nPetra Becker-Wegerich, das Duo Sunne Ufer (Eugen Fenner, Meilen, \nund Gitta Duvoisin Jud-Gamper, St\u00e4fa), zum Vorspielen einzuladen. \nAuch die Patienten, die an diesem sonnigen Morgen dabei waren, \ngenossen die spontane Feier zum 25-j\u00e4hrigen Bestehen des Zen -\ntrums.  Foto: Sam V. FurrerAlphornkl\u00e4nge zum  \n25. Geburtstag\nSenkt das Depressions-Risiko \nbei Menschen um 50 Prozent.\nHunde sorgen f\u00fcr mehr Bewegung und  \nsoziale Kontakte. Das ist Balsam f\u00fcr die Seele.\nSpenden: PC 80-2311-7\nSPINAS CIVIL VOICES\nPSYCHOLOGE \nDES JAHRESMeilener Anzeiger AG \nBahnhofstrasse 28 \nPostfach 481 \u00b7 8706 Meilen \nTelefon 044 923 88 33 \nTelefax 044 923 88 89 \ninfo@meileneranzeiger.ch  \nwww.meileneranzeiger.ch \nAmtliches, obligatorisches Publikations -\norgan der Gemeinde Meilen\n77. Jahrgang\n\u00abBote am Z\u00fcrichsee\u00bb,  \n1863  \u2013 1867,\n\u00abVolksblatt des Bezirks Meilen\u00bb,  \n1869 / 71 \u2013 1944\nErscheint einmal pro Woche und wird  \nam Freitag durch die Post den Meilener \nHaushalten zugestellt.\nAuflage: 7900 Exemplare\nAbonnementspreise f\u00fcr Meilen:  \nFr. 90.\u2013 pro Jahr \nFr. 120.\u2013 ausw\u00e4rts\nFr. 1.18 / mm-Spalte\nRedaktionsschluss: Montag, 14 Uhr\nAnnahmeschluss Inserate: Dienstag, 16 Uhr\nHerausgeberin:  \nChristine St\u00fcckelberger-Ferrario\nRedaktion:  \nChristine St\u00fcckelberger-Ferrario,  \nKarin Aeschlimann\nInserate: Christine St\u00fcckelberger-Ferrario,  \nFiona Hodel\nDruckvorstufe, Typografie:  \nAnita Estermann\nDruck: Feldner Druck AGRADQUER\n2. JANUAR 2019\nMEILEN\ngartenunterhalt@bluewin.ch\nUmweltservice_ist_A5_hoch_farbe.indd   6 03.06.14   16:12 MeilenerAnzeigerDer Meilemer Andi K\u00e4mmerling \nlebt seine Kochleidenschaft zurzeit \nso richtig aus. Da alle Restaurants \ngeschlossen sind, pr\u00f6belt er noch \nlieber mit Gew\u00fcrzen, Kr\u00e4utern und \nBeilagen. So ist auch unser Rezept \nder Woche entstanden.\n\u00abSchon fast ein Festessen\u00bb, meint \ner dazu. Voraussetzung daf\u00fcr ist, \ndass einem der Geschmack des Ko-\nrianders zusagt \u2013 sein von manchen \nMenschen als seifig empfundenes \nAroma ist nicht jedermanns Sache. \nAus der indischen K\u00fcche und ihren \nCurrys ist die Pflanze aber nicht \nwegzudenken, und sie wird auch als \nappetitanregendes, krampfl\u00f6sendes \nund verdauungsf\u00f6rderndes Heil-\nkraut eingesetzt\nVorsicht beim Hantieren mit den \nChilischoten: Vor allem die Kerne \nsind sehr scharf. Die H\u00e4nde nicht \nin die N\u00e4he der Augen bringen und \nanschliessend gut waschen. Lachsfilet mit  \nKoriandersauce\nZutaten f\u00fcr 4 Personen \n2 Fr\u00fchlingszwiebeln\n Saft aus ca. 12 Limetten\n2 grosse frische rote Chili-\nschoten\n1 Bund frischer Koriander\n Oliven\u00f6l\n800 g Lachsfilet mit Haut \n(vom H\u00e4ndler in zwei \ngleich grosse St\u00fccke \nschneiden lassen)\n Fett f\u00fcr die Form\n Basmatireis als Beilage\nZubereitung\nDie Fr\u00fchlingszwiebeln putzen, wa-\nschen und fein hacken. Mit dem \nLimettensaft (bis auf 2 EL) in eine \nmittelgrosse Sch\u00fcssel geben. Die \nChilischoten halbieren, entkernen und ganz klein hacken. Den Kori-\nander waschen, trocken sch\u00fctteln, die Bl\u00e4ttchen fein hacken und mit \nden Chili-St\u00fccken in die Sch\u00fcssel dazugeben. \u00d6l, Pfeffer und Salz da-\nzugeben, alles gut durchmischen. \nDen Fisch kalt absp\u00fclen und tro-\nckentupfen. Die Seite ohne Haut \nmit dem restlichen Limettensaft \nbetr\u00e4ufeln. \nEin Lachsfilet mit der Hautseite \nnach unten in eine eingefettete, \nfeuerfeste Form legen und mit der \nH\u00e4lfte der Sauce bedecken. Das \nzweite Filet mit der Hautseite nach \noben so darauflegen, dass die dicke \nSeite auf der d\u00fcnnen liegt und um-\ngekehrt. Die Form in den Backofen \n(Mitte) schieben und den Fisch bei \n180 Grad 25 \u2013 30 Minuten offen ga-\nren. \nVor dem Servieren die obere Haut \nentfernen, das doppelte Lachsfilet \nquer in Portionen-St\u00fccke schnei-\nden und auf vorgew\u00e4rmten Tellern \nanrichten. Die restliche Sauce dazu \nreichen. \nAls Beilage passt am besten Reis.\nWer Koriander mag, wird dieses Rezept lieben. Foto: C. K\u00e4mmerlingLachsfilet mit KoriandersauceKochen mit Andi K\u00e4mmerling\nRezept der WocheMageres \nKalbsvoressenDorfstrasse 78\n8706 Meilen\nTel. 044 923 18 13\nstatt Fr. 5.90\nAktion g\u00fcltig bis Donnerstag, 4. M\u00e4rz 2021\n100 g  Fr. 4.90   Aktion\n    Liebe Bev\u00f6lkerung von Meilen\nWir alle wissen es: Unser lokales Gewerbe leidet massiv unter der Corona-Krise. Viele \nkleine Betriebe, Gesch\u00e4fte und insbesondere die Gastronomie wissen nicht mehr ein \nnoch aus und stehen kurz vor dem Ende!\nWenn wir nicht wollen, dass unser lebenswertes und attraktives Dorf nach der  \nCorona-Krise mit lauter geschlossenen L\u00e4den und Restaurants aufwacht, m\u00fcssen wir \nJETZT vor allem eines tun:Meilemer f\u00fcr \nMeilemer\nJETZT!\nSVP . Wir tun etwas!Brauchen Sie Hilfe? Wir sind gerne f\u00fcr Sie da:  \nE-Mail an: notruf@svp-meilen.chMeilemer unterst\u00fctzen Meilemer!\nHelfen wir unserem Gewerbe, Gastronomie und unseren Gesch\u00e4ften in \nder Krise. \nUnd das k\u00f6nnen Sie tun:\n\u2022 Best ellen und kaufen Sie, wenn immer m\u00f6glich, bei Gesch\u00e4ften aus \nMeilen\n\u2022 Best ellen Sie Essen und Getr\u00e4nke bei Meilemer Gesch\u00e4ften\n\u2022 Nutzen Sie die vielf\u00e4ltigen Take-A way-M\u00f6glichkeiten unserer \nRestaurants und Take-Away-Betriebe\n\u2022 Kauf en Sie Gutscheine bei Meilemer Betrieben.\nGemeinsam gl\u00fccklich.\u2026 und um Ihre Versicherungen.  \nGemeinsam gl\u00fccklich.Achim k\u00fcmmert sich \num Ihre Hypothek\nwww.vaudoise.ch/meilen\nBesuchen Sie uns auf Instagram und Facebook \n/meileneranzeiger\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}