{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Protokolle/18%20Wahlperiode%20Kopie/18%20WP%20Plenum%20Kopie/064%20PL%20081220%20ges%20endg%20Kopie.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18. Wahlperiode Protokoll  18/64 \nPlenum\n64. Sitzung\nM\u00fcnchen, Dienstag, 8. Dezember 2020, 14:00 bis 21:52 Uhr\nPlenarsitzung  in h\u00e4lftiger Besetzung ................................................................  8280\nGeburtstagsw\u00fcnsche  f\u00fcr die Abgeordneten Staatsminister Georg \nEisenreich  und Helmut Markwort  ...................................................................  8280\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung  (\u00a7 193 BayLTGeschO) ..................  8280\nRegierungserkl\u00e4rung  des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nzur aktuellen Lage hinsichtlich der Corona-Pandemie\nMinisterpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der ...............................................................  8280\nLudwig Hartmann (GR\u00dcNE) ...........................................................................  8291\nThomas Kreuzer (CSU) .........................................................................  8297  8303\nMarkus Plenk (fraktionslos) ..........................................................  8302  8320  8321\nFranz Bergm\u00fcller (AfD) ...................................................................................  8303\nProf. Dr. Ingo Hahn (AfD) ......................................................................  8304  8310\nFlorian Streibl (FREIE W\u00c4HLER) ........................................  8306  8310  8311  8311\nMatthias Fischbach (FDP) .....................................................................  8311  8324\nMaximilian Deisenhofer (GR\u00dcNE) ..................................................................  8311\nHorst Arnold (SPD) ................................................................................  8312  8324\nMartin Hagen (FDP) ..............................................................................  8315  8318\nTobias Rei\u00df (CSU) ..........................................................................................  8318\nRaimund Swoboda (fraktionslos) ...........................................................  8319  8320\nPetra H\u00f6gl (CSU) ............................................................................................  8321\nProf. Dr. Winfried Bausback (CSU) ..............................................  8322  8324  8325\nRoland Magerl (AfD) .......................................................................................  8325\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten\nThomas Kreuzer, Prof. Dr. Winfried Bausback, Alexander K\u00f6nig u. a. und \nFraktion (CSU),\nFlorian Streibl, Dr. Fabian Mehring, Prof. (Univ. Lima) Dr. Peter Bauer u. \na. und Fraktion (FREIE W\u00c4HLER)\nJetzt entschieden handeln - Corona-Infektionszahlen in Bayern vor \nWeihnachten senken  (Drs. 18/11872) \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter \nwww.bayern.landtag.de \u2013 Dokumente  abrufbar. Die aktuelle Sitzungs\u00fcbersicht steht unter  www.bayern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen  zur \nVerf\u00fcgung.und\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten Katharina Schulze, Ludwig \nHartmann, J\u00fcrgen Mistol u. a. und Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nF\u00fcnf-Stufen-Plan f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, einheitliche und transparente \nStrategie im Umgang mit COVID-19 w\u00e4hrend der Impfphase \n(Drs. 18/11873) \nund\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Katrin \nEbner-Steiner, Andreas Winhart u. a. und Fraktion (AfD)\nMoratorium f\u00fcr SARS-CoV-2-Impfstoffe  (Drs. 18/11874) \nund\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten Horst Arnold, Ruth Waldmann, \nKlaus Adelt u. a. und Fraktion (SPD)\nBewohnerinnen und Bewohner von Heimen besser sch\u00fctzen! \n(Drs. 18/11875) \nund\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten Martin Hagen, Julika Sandt, \nAlexander Muthmann u. a. und Fraktion (FDP)\nWeitere Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie \n(Drs. 18/11876) \nBarbara Becker (CSU) ...........................................................................  8328  8331\nProf. Dr. Ingo Hahn (AfD) ...............................................................................  8331\nJ\u00fcrgen Mistol (GR\u00dcNE) ..................................................................................  8331\nAndreas Winhart (AfD) ...............................................  8334  8337  8338  8338  8349\nTanja Schorer-Dremel (CSU) ..........................................................................  8337\nDr. Dominik Spitzer (FDP) ..........................................  8338  8342  8343  8345  8346\nJohann H\u00e4usler (FREIE W\u00c4HLER) .......................................................  8338  8345\nRuth Waldmann (SPD) .................................................................  8339  8342  8354\nFranz Bergm\u00fcller (AfD) ...................................................................................  8345\nDr. Fabian Mehring (FREIE W\u00c4HLER) ......................  8346  8349  8350  8350  8351\nRaimund Swoboda (fraktionslos) ...........................................................  8349  8350\nMarkus Rinderspacher (SPD) .........................................................................  8350\nBernhard Seidenath (CSU) .................................................  8351  8354  8354  8355\nBeschluss zum GR\u00dcNEN-Dringlichkeitsantrag 18/11873 ..................................  8355\nBeschluss zum AfD-Dringlichkeitsantrag 18/11874 ...........................................  8355\nBeschluss zum SPD-Dringlichkeitsantrag 18/11875 ..........................................  8355\nBeschluss zum FDP-Dringlichkeitsantrag 18/11876 ..........................................  8355\nNamentliche Abstimmung zum CSU/FW-Dringlichkeitsantrag 18/11872 ...........  8355\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 18/11872 (s. a. Anlage 1) ..................  8357\nAktuelle Stunde gem. \u00a7 65 BayLTGeschO  auf Vorschlag der AfD-Frak-\ntion\n\"N\u00e4chste Krise verhindern, Bev\u00f6lkerung wirksam sch\u00fctzen - Sichere \nStromversorgung statt Blackout-Gefahr\"\nGerd Mannes (AfD) ...............................................................................  8356  8357\nAlexander K\u00f6nig (CSU) ..................................................................................  83578276 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Rosi Steinberger (GR\u00dcNE) ............................................................................  8359\nRainer Ludwig (FREIE W\u00c4HLER) ..................................................................  8361\nAnnette Karl (SPD) ................................................................................  8363  8365\nAlbert Duin (FDP) ...........................................................................................  8365\nSandro Kirchner (CSU) ...................................................................................  8366\nChristian Zwanziger (GR\u00dcNE) .......................................................................  8369\nUli Henkel (AfD) ..............................................................................................  8371\nAbstimmung\n\u00fcber Europaangelegenheiten und Antr\u00e4ge, die gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln beraten werden (s. Anlage 2)\nBeschluss ...........................................................................................................  8372\nAntrag  der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Martin B\u00f6hm, Christian \nKlingen u. a. und Fraktion (AfD)\nEchten Umweltschutz und regionale Wirtschaftsstrukturen f\u00f6rdern - \neiner geistlosen Klimasymbolpolitik in Coronazeiten keinen Raum \ngeben!  (Drs. 18/8593) \nBeschlussempfehlung des Umweltausschusses (Drs. 18/9799) \n(Aussprache siehe Plenarprotokoll 18/63)\nNamentliche Abstimmung ..................................................................................  8373\nErgebnis der namentlichen Abstimmung (s. a. Anlage 3) ..................................  8374\nAntrag  der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Martin B\u00f6hm, Christian \nKlingen u. a. und Fraktion (AfD)\nKlimaideologie stoppen III - f\u00fcr eine Trendwende in der EU-Klimapoli-\ntik (Drs. 18/8605) \nBeschlussempfehlung des Europaausschusses (Drs. 18/9740) \nMartin B\u00f6hm (AfD) ..........................................................................................  8373\nDr. Franz Rieger (CSU) ..................................................................................  8374\nPatrick Friedl (GR\u00dcNE) ..................................................................................  8375\nBenno Zierer (FREIE W\u00c4HLER) ....................................................................  8376\nFlorian von Brunn (SPD) ................................................................................  8376\nChristoph Skutella (FDP) ................................................................................  8376\nBeschluss ...........................................................................................................  8376\nDringlichkeitsantrag  der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Katrin Eb-\nner-Steiner, Christoph Maier u. a. und Fraktion (AfD)\nGrenzwertwahn beenden: F\u00fcr realit\u00e4tsnahe und objektive Schad-\nstoffmessungen in Bayern  (Drs. 18/7824) \nBeschlussempfehlung des Umweltausschusses (Drs. 18/9267) \nChristian Klingen (AfD) ...................................................................................  8377\nAlexander Flierl (CSU) ....................................................................................  8378\nRosi Steinberger (GR\u00dcNE) ............................................................................  8379\nHans Friedl (FREIE W\u00c4HLER) .......................................................................  8379\nFlorian von Brunn (SPD) ................................................................................  8379\nChristoph Skutella (FDP) ................................................................................  8379Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8277Beschluss ...........................................................................................................  8380\nAntrag  der Abgeordneten Ralf Stadler, Christian Klingen (AfD)\nLebensmittelsicherheit in Bayern garantieren: Importverbote f\u00fcr be-\nlastete Lebensmittel aus Nicht-EU-Staaten umsetzen.  (Drs. 18/6343) \nBeschlussempfehlung des Umweltausschusses (Drs. 18/8440) \nRalf Stadler (AfD) ...........................................................................................  8380\nAlexander Flierl (CSU) ....................................................................................  8381\nRosi Steinberger (GR\u00dcNE) ............................................................................  8381\nHans Friedl (FREIE W\u00c4HLER) .......................................................................  8382\nFlorian von Brunn (SPD) ................................................................................  8382\nChristoph Skutella (FDP) ................................................................................  8382\nBeschluss ...........................................................................................................  8382\nAntrag  der Abgeordneten Gerd Mannes, Franz Bergm\u00fcller, Uli Henkel u. \na. und Fraktion (AfD)\nUnternehmen und B\u00fcrger entlasten - F\u00f6rdermittel-Antragswesen di-\ngitalisieren  (Drs. 18/8056) \nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses (Drs. 18/9952) \nGerd Mannes (AfD) ......................................................................  8382  8384  8385\nWalter Nussel (CSU) .............................................................................  8383  8384\nBenjamin Adjei (GR\u00dcNE) ......................................................................  8384  8385\nGerald Pittner (FREIE W\u00c4HLER) ...................................................................  8385\nAnnette Karl (SPD) .........................................................................................  8386\nAlbert Duin (FDP) ...........................................................................................  8386\nBeschluss ...........................................................................................................  8386\nAntrag  der Abgeordneten Martin Hagen, Dr. Dominik Spitzer, Julika Sandt \nu. a. und Fraktion (FDP)\nDiskriminierung bei der Blutspende beenden  (Drs. 18/8533) \nBeschlussempfehlung des Gesundheitsausschusses (Drs. 18/10239) \nSebastian K\u00f6rber (FDP) ...............................................................  8387  8390  8394\nBernhard Seidenath (CSU) ....................................................................  8388  8391\nTessa Ganserer (GR\u00dcNE) ..............................................................................  8391\nSusann Enders (FREIE W\u00c4HLER) ........................................................  8392  8394\nRoland Magerl (AfD) .......................................................................................  8394\nMichael Busch (SPD) .....................................................................................  8394\nBeschluss ...........................................................................................................  8395\nAntrag  der Abgeordneten Gerd Mannes, Martin B\u00f6hm, Franz Bergm\u00fcller \nu. a. und Fraktion (AfD)\nTransferunion stoppen - Arbeitslosenversicherungen m\u00fcssen natio-\nnal bleiben  (Drs. 18/8929) \nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses (Drs. 18/10896) 8278 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Gerd Mannes (AfD) .............................................................  8395  8397  8398  8399\nDr. Stephan Oetzinger (CSU) .........................................................................  8396\nEva Lettenbauer (GR\u00dcNE) .............................................................................  8397\nTobias Gotthardt (FREIE W\u00c4HLER) ......................................................  8397  8398\nMarkus Rinderspacher (SPD) ................................................................  8398  8400\nHelmut Markwort (FDP) ..................................................................................  8400\nBeschluss ...........................................................................................................  8400\nAntrag  der Abgeordneten Markus Rinderspacher, Annette Karl, Harald \nG\u00fcller u. a. (SPD)\nDer Wirtschaftsstandort Bayern muss auch auf einen harten Brexit \nvorbereitet sein!  (Drs. 18/9892) \nBeschlussempfehlung des Europaausschusses (Drs. 18/10866) \nMarkus Rinderspacher (SPD) .........................................................................  8401\nFlorian Siekmann (GR\u00dcNE) ...........................................................................  8402\nTobias Gotthardt (FREIE W\u00c4HLER) ...............................................................  8402\nMartin B\u00f6hm (AfD) ........................................................................  8402  8403  8404\nFlorian von Brunn (SPD) ................................................................................  8403\nHelmut Markwort (FDP) ..................................................................................  8404\nBeschluss ...........................................................................................................  8404\nSchluss der Sitzung ...........................................................................................  8405Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8279(Beginn: 14:00 Uhr)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Liebe Kolleginnen und Kollegen! ich er\u00f6ffne die 64. Voll-\nsitzung des Bayerischen Landtags und darf Sie darauf hinweisen, dass auch heute \neine Regierungserkl\u00e4rung mit anschlie\u00dfender Aussprache vom H\u00f6rfunk und vom \nFernsehen \u00fcbertragen wird. Wir tagen heute wieder in halber Besetzung.\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, darf ich zwei Gl\u00fcckw\u00fcnsche aussprechen: \nHerr Staatsminister Eisenreich hat vorgestern, am Nikolaustag, einen runden Ge-\nburtstag feiern d\u00fcrfen. Im Namen des Hohen Hauses gratuliere ich herzlich.\n(Allgemeiner Beifall)\nWir haben heute auch ein Geburtstagskind unter uns, n\u00e4mlich unseren Alterspr\u00e4si-\ndenten Herrn Markwort. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag!\n(Allgemeiner Beifall)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Fraktionen haben sich, abweichend von unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung, darauf verst\u00e4ndigt, die im Zusammenhang mit der anschlie-\n\u00dfenden Regierungserkl\u00e4rung eingegangenen Dringlichkeitsantr\u00e4ge als eigenen Ta-\ngesordnungspunkt vorzusehen. Jede Fraktion konnte zum Thema der \nRegierungserkl\u00e4rung einen eigenen Dringlichkeitsantrag einreichen. \u00dcber diese \nDringlichkeitsantr\u00e4ge soll im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung gemeinsam \nberaten werden.\nHinsichtlich der Gesamtredezeit der Fraktionen haben wir uns auf die H\u00e4lfte der \nlaut Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehenen Redezeit, also auf 68,5 Minuten, geeinigt. \nBesteht damit Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen so ver-\nfahren.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 1  auf:\nRegierungserkl\u00e4rung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nzur aktuellen Lage hinsichtlich der Corona-Pandemie\nIch erteile Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Markus S\u00f6der das Wort.\nMinisterpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der : Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger! Die Lage ist lei-\nder sehr ernst. Es gibt keinen Anlass zur Entwarnung oder gar zur Sorglosigkeit. \nWir m\u00fcssen nachlegen. Dies ist kein Alarmismus, sondern die Wahrheit und die \nRealit\u00e4t.\nWir d\u00fcrfen in dieser schwierigen Zeit nichts sch\u00f6nreden, sondern wir m\u00fcssen be-\nsonnen und entschlossen handeln. Heute Morgen hat die Nationale Akademie der \nWissenschaften Leopoldina uns allen noch einmal sehr deutlich den Ernst der \nLage in ganz Deutschland vor Augen gef\u00fchrt. Ich zitiere:\nDie aktuelle Entwicklung der Coronavirus-Pandemie gibt Anlass zu gro\u00dfer \nSorge. Trotz Aussicht auf einen baldigen Beginn der Impfkampagne ist es aus \nwissenschaftlicher Sicht unbedingt notwendig, die weiterhin deutlich zu hohe \nAnzahl von Neuinfektionen durch einen harten Lockdown schnell und dras-\ntisch zu verringern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dies ist eine eindr\u00fcckliche Mahnung der \nLeopoldina, die \u00fcbrigens nicht nur aus Virologen, sondern auch aus Medizinern, \nWirtschaftswissenschaftlern und Wissenschaftlern aus anderen Bereichen besteht. \nDie Wissenschaft stellt uns die Diagnose. Die Politik muss aber eine Therapie bie-8280 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020ten. Das tun wir. Wir legen Ihnen heute unseren Zehn-Punkte-Plan, der in der \nZehnten Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gefasst ist, zur Abstimmung vor. \nDiese Ma\u00dfnahmen sollen heute Nacht ab 0:00 Uhr in Kraft treten. Ich bitte daf\u00fcr \num Unterst\u00fctzung und Zustimmung durch die Mehrheit des Landtags.\nDie Zustimmung des Landtags ist keine symbolische Handlung. Vielmehr liegt das \nletzte Wort tats\u00e4chlich beim Parlament. Deswegen ist das kein normaler Be-\nschluss, sondern eine entscheidende Weichenstellung. Es geht um die Sicherheit \nBayerns. Deshalb sollte jedem klar sein: Hier geht es nicht nur um eine Debatte \nund um Meinungen, sondern um den Grundauftrag eines Parlaments, Land und \nMenschen zu besch\u00fctzen.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nSind versch\u00e4rfende Ma\u00dfnahmen notwendig? \u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Der Teil-Lockdown \nwar ein Teilerfolg. Es war der mildeste Lockdown in Europa, und auch die Ergeb-\nnisse sind milde. Die exponentielle Entwicklung ist gebrochen, ja, mehr aber nicht. \nDies ist zu wenig. Die Zahlen gehen einfach nicht runter. An einigen Stellen ist die \nTendenz sogar steigend. In jedem Fall haben wir keine Trendumkehr.\nIn Bayern haben wir eine Inzidenz von circa 177 und befinden uns damit auf \nPlatz 3 in Deutschland. Wir sind also weit von der Zahl 50 entfernt. Und wir haben \n24 Hotspots, also 24 St\u00e4dte oder Landkreise mit einer Inzidenz von \u00fcber 200. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das ist einfach zu viel. Jeden Tag 3.000 \nbis 4.000 Neuinfektionen sind eine zu hohe Belastung. Noch nie gab es in Bayern \nso viele an Corona Erkrankte wie derzeit. Wir m\u00fcssen sagen: Die zweite Welle ist \nschlimmer als die erste, wie das schon oft in der Geschichte von Pandemien der \nFall war.\nDie Folgen sind sp\u00fcrbar. In den Krankenh\u00e4usern droht \u00dcberlast, trotz zus\u00e4tzlicher \nIntensivbetten. \u00dcberall gibt es Stimmen von Medizinern und Medizinerinnen, Inten-\nsivmedizinern und Pflegekr\u00e4ften, die eindringlich warnen. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, wir d\u00fcrfen die Hilferufe von der Front nicht ignorieren. Wir \nm\u00fcssen die, die dort arbeiten und so Gro\u00dfartiges leisten, die nicht jammern, son-\ndern t\u00e4glich ihren Dienst f\u00fcr uns alle leisten, unterst\u00fctzen. Das wollen wir in Bayern \nauch tun.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nDie \u00dcberlast in den Krankenh\u00e4usern ist nur die Vorstufe der eigentlich schlimme-\nren Zahl, n\u00e4mlich der Zahl der Todesf\u00e4lle. Auch wenn die Zahl der Infektionen \ngleich bleibt, steigt in Bayern und Deutschland die Zahl der Todesf\u00e4lle stetig an. \nAlle vier Minuten stirbt in Deutschland ein Mensch an Corona, alle 20 Minuten in \nBayern. Allein in der vergangenen Woche gab es in Bayern 523 Tote. Meine \nDamen und Herren, ich finde, jedes dieser Schicksale hat es verdient, dass man \nsich im Parlament dazu anst\u00e4ndig und angemessen verh\u00e4lt. Das sind Schicksale, \nund das ist Leben!\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nIch f\u00e4nde es h\u00f6chst verst\u00f6rend und zutiefst emp\u00f6rend, wenn darauf bestenfalls mit \neinem Schulterzucken reagiert w\u00fcrde. Todesf\u00e4lle sind keine Frage der Statistik. Sie \nsind vielmehr Schicksale in Familien. Nat\u00fcrlich sind \u00fcberwiegend \u00c4ltere betroffen. \nAber es geht hier um unsere Eltern und Gro\u00dfeltern. Wie k\u00f6nnen da manche so \nherzlos und kalt reagieren?\nMeine Damen und Herren, meine Eltern sind sehr fr\u00fch verstorben. Meine Mutter \nverstarb mit 56 Jahren, drei Wochen vor meiner ersten Wahl in den Landtag im Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8281Jahre 1994. Mein Vater starb mit 72 Jahren. Was h\u00e4tte ich daf\u00fcr gegeben, h\u00e4tte ich \nmehr Zeit mit ihnen verbringen k\u00f6nnen, egal, ob es ein Jahr, ein paar Monate oder \nein paar Tage gewesen w\u00e4ren! Egal wie lange, jede Stunde mehr w\u00e4re mir wertvoll \ngewesen. Ich denke \u00fcbrigens oft an sie. Wenn man die eigenen Kinder aufwach-\nsen sieht, erkennt man, dass einem die Eltern fehlen. \u2013 Das sage ich nicht als Mi-\nnisterpr\u00e4sident, sondern als Vater und Sohn, wie es viele andere in diesem Land \ngibt.\nBetrifft es uns selbst, haben wir sofort Verst\u00e4ndnis. Geht es aber um die Familien \nanderer, warum wird dann manchmal so dar\u00fcber geredet? \u2013 Ich finde, wir sollten in \nBayern nicht nur f\u00fcr unsere eigene Familie Schutz und Sicherheit gew\u00e4hrleisten, \nsondern auch f\u00fcr die Familien anderer. Ein Staat, der sich nicht um alle Familien \nk\u00fcmmern w\u00fcrde, h\u00e4tte seinen Auftrag verfehlt.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nManche sagen: Na ja, die sind doch alle \u00fcber 80. Vielleicht lebt der eine oder ande-\nre eh nicht mehr lange. \u2013 M\u00f6chten wir, dass unsere Kinder auch einmal so \u00fcber \nuns sprechen und genau das sagen? Gibt es eine Grenze, ab wann das Leben \nnicht mehr so wichtig ist? Liegt diese Grenze bei 90, bei 80 oder bei 70 Jahren? \nWie reagieren wir eigentlich, wenn jemand sagt: Behandlungen in lebensbedrohli-\nchen Situationen, die vielleicht wenig Aussicht auf Erfolg versprechen, sollten infra-\nge gestellt werden? Ich kann Ihnen nur eines sagen: Das Grundgesetz garantiert \nden Schutz des Lebens. Als Verfassungsorgan, Staatsregierung und Ministerpr\u00e4si-\ndent f\u00fchle ich mich verpflichtet, diesen Auftrag zu erf\u00fcllen.\nCorona trifft immer mehr den ethischen Grundnerv unserer Gesellschaft. Ich m\u00f6ch-\nte deswegen als Person, aber auch in meiner Funktion ein klares Schutzverspre-\nchen abgeben: Kein Kranker, kein \u00c4lterer soll sich alleingelassen f\u00fchlen. Jede und \njeder sind uns wichtig. Daher werden wir vor Corona nicht kapitulieren. Stattdessen \nnehmen wir diese Herausforderung mit Besonnenheit, aber auch mit entschiedener \nEntschlossenheit an, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nIst es notwendig? \u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Warum jetzt? Wollen wir nicht noch warten? Wir \nhaben uns doch erst vor wenigen Tagen schon einmal hier getroffen, um dar\u00fcber \nzu reden. \u2013 Ich finde, wir sollten hier keine falschen Experimente unternehmen. \nDer bisherige Teil-Lockdown hat nicht den gew\u00fcnschten und erhofften Erfolg ge-\nbracht \u2013 einen Teilerfolg, aber nicht den erhofften Erfolg. Sollen wir jetzt einfach bis \nzum 10. Januar warten, obwohl wir sp\u00fcren, dass mehr zu tun ist, obwohl die Emp-\nfehlungen, mehr zu tun, eindringlich, nachdr\u00fccklich und klar sind? \u2013 Ich bef\u00fcrchte, \nes w\u00e4re vertane Zeit, einfach zu warten. Ich glaube, es ist besser, jetzt konsequen-\nter zu handeln, vor allem, wenn man davon \u00fcberzeugt ist. Wer aus Angst vor einer \nschweren Entscheidung nichts tut, der z\u00f6gert schuldhaft. Das ist jedenfalls meine \nAuffassung. Wenn man \u00fcberzeugt ist, etwas tun zu m\u00fcssen, dann ist es besser, \ngleich konsequenter zu handeln und lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter. Wir d\u00fcrfen eines nicht \nvergessen: Zwischen Weihnachten und dem 10. Januar liegen die Weihnachtsferi-\nen. Bislang waren die Infektionszahlen nach den Ferien meist h\u00f6her als zuvor. \nDeswegen, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die Zahlen bereits vor den Ferien \nzur\u00fcckgehen. Wir k\u00f6nnen nicht einfach auf den 10. Januar warten, um dann viel-\nleicht einen infektiologischen Scherbenhaufen vorzufinden.\nIst das ein bayerischer Alleingang? \u2013 Dieser Vorwurf wird gerne erhoben. \u2013 Nein, \ndas beruht alles auf der Beschlusslage der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz. Regio-\nnen mit hoher Inzidenz sollen mehr tun. Die Reaktion der anderen L\u00e4nder zeigt \naber, dass wir, glaube ich, auch hier in einem guten Geleitzug sind. Viele L\u00e4nder \nwie Baden-W\u00fcrttemberg, das Saarland und zum Teil auch Hessen begr\u00fc\u00dfen eine 8282 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Entscheidung und fordern jetzt eine erneute Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, um \nnachzusteuern. Sachsen hat im Moment eine fast doppelt so hohe Inzidenzzahl \nwie wir. Dort hat man auch noch weitergehende Ma\u00dfnahmen beschlossen. Ich \nfinde das richtig. Partei\u00fcbergreifend erfahren wir Ermunterung und Zustimmung, \nzum Beispiel von Herrn Lauterbach \u2013 man muss ihn nicht m\u00f6gen, aber ich respek-\ntiere sein Engagement und seine Kompetenz sehr \u2013, der mir dies gestern noch mal \nausdr\u00fccklich geschrieben hat.\nNun fragen manche Menschen: Warum ist Bayern denn immer so stark betroffen? \nGibt es daf\u00fcr m\u00f6glicherweise Erkl\u00e4rungen? \u2013 Fakt ist: Seit M\u00e4rz befanden wir uns \nleider immer auf dem h\u00f6chsten Sockel. Wir haben ihn leider nie ganz verlassen. \nWir sind ein Land mit hoher Mobilit\u00e4t. Wissenschaftlichen Analysen zufolge sind \nfast 86% unserer Menschen t\u00e4glich unterwegs. Wir sind ein Land mit hoher Mobili-\nt\u00e4t, was auch mit wirtschaftlicher Leistungsf\u00e4higkeit zu tun hat. Nat\u00fcrlich spielt \nauch die Grenzn\u00e4he eine Rolle. Wir haben mit 817 Kilometern zu \u00d6sterreich und \n357 Kilometern zu Tschechien die l\u00e4ngste Au\u00dfengrenze aller Bundesl\u00e4nder. Meine \nDamen und Herren, ich kann nur eines sagen: Bei einer sehr hohen Inzidenz in \nden Nachbarregionen \u2013 das ist kein Vorwurf, sondern nur eine Beschreibung \u2013 und \nder engen Verflechtung, die wir im Grenzraum haben \u2013 und \u00fcbrigens auch wollen \nund sehr sch\u00e4tzen \u2013, ist eine \u00dcbertragung m\u00f6glich. Man kann das \u00fcbrigens nicht \nnur in Bayern, sondern in ganz Deutschland sehen: Es gibt diesen transferen Aus-\ntausch. Bei uns in Bayern kann man das in vielen Hotspot-Regionen sehen, aber \nnicht nur bei uns, sondern auch andernorts.\nVielleicht \u2013 das k\u00f6nnte sein \u2013 ist auch ein bisschen Sorglosigkeit eingekehrt. Wir \nhaben die erste Welle alle miteinander \u2013 daf\u00fcr bedanke ich mich noch heute bei \njedem Einzelnen, auch hier im Saal \u2013 durch eine Gemeinschaftsleistung erfolgreich \nbek\u00e4mpft, drau\u00dfen in der Bev\u00f6lkerung, aber auch hier im Parlament. Deswegen \nwird die zweite Welle vielleicht etwas untersch\u00e4tzt. Das passiert \u00fcbrigens nicht nur \nhier, sondern auch in anderen L\u00e4ndern der Welt. Corona kehrt immer wieder zu-\nr\u00fcck. Das j\u00fcngste Beispiel ist S\u00fcdkorea, wo pl\u00f6tzlich ein starker Anstieg zu ver-\nzeichnen ist, obwohl wir glaubten, S\u00fcdkorea habe das Problem seit Monaten \nschon erledigt.\nDeswegen, meine Damen und Herren, bleibt es dabei: Wir m\u00fcssen es nicht nur \nernst nehmen; und es reicht auch nicht nur, an die Eigenverantwortung zu appellie-\nren. Viele Menschen machen gro\u00dfartig mit, aber es gibt auch einige andere, die \nsich entweder schwertun oder die nicht mitmachen wollen. Deswegen sind neben \nAppellen auch Regeln, Leitplanken und klare Konsequenzen n\u00f6tig. Das ist der \nZehn-Punkte-Plan, den wir am Sonntag vorgelegt haben und heute dem Parlament \nzur Entscheidung und zur Abstimmung geben, der sich in der Zehnten Infektions-\nschutzma\u00dfnahmenverordnung wiederfindet. Was ist die \u00dcberschrift? \u2013 Wie immer \nund ganz einfach: Daheimbleiben und Kontakte reduzieren. Trotz verschiedener \nwissenschaftlicher Untersuchungen kann hier und anderswo nach wie vor laut RKI \nund allen zust\u00e4ndigen Stellen bei 75% der Infektionen nicht exakt nachgewiesen \nwerden, woher diese stammen. Wir haben Denkans\u00e4tze, man glaubt an Wahr-\nscheinlichkeiten, aber so richtig wei\u00df man es nicht. Deswegen k\u00f6nnen wir das Pro-\nblem nicht individuell l\u00f6sen, sondern m\u00fcssen einen breiten Ansatz w\u00e4hlen.\nDazu werden folgende Ma\u00dfnahmen getroffen: Vorneweg und erstens wird der Ka-\ntastrophenfall ausgerufen. Warum? \u2013 Der Katastrophenfall hat folgende Aufgaben: \nEr f\u00fchrt zu einem schnellen, reibungslosen und effektiven Miteinander der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden. Zwischen Staat und Kommunen besteht in einer solchen Situation \nein eingespieltes Team. Das hat im Fr\u00fchjahr \u00fcbrigens hervorragend funktioniert \nund funktioniert jetzt auch. Dabei geht es um die Steuerung von Patientenstr\u00f6men \nbei einer \u00dcberlastung der Krankenh\u00e4user, damit eine Verlegung schnell stattfinden \nkann. Auch geht es um die Kl\u00e4rung von Kostenfragen, und \u2013 das wird f\u00fcr das Imp-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8283fen ganz entscheidend sein \u2013 auch um den Einsatz von \u00c4rzten, \u00fcber den sozusa-\ngen direkt entschieden werden kann und der nicht \u00fcber die kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung allein zu organisieren ist.\nJemand fragt: Ist der Katastrophenfall \u00fcbertrieben? \u2013 Meine Damen und Herren, \nich sage Ihnen eines: Corona ist die gr\u00f6\u00dfte Katastrophe, die unsere Generation je \nerlebt hat.\n(Zuruf)\nWer dieses Thema st\u00e4ndig kleinredet, hat den Ernst der Lage nicht erkannt. \u00dcbri-\ngens hat die Tatsache, dass diejenigen, die Corona st\u00e4ndig leugnen, in der Bev\u00f6l-\nkerung den Umfragen zufolge keine Zustimmung mehr finden, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, einen Grund:\n(Allgemeiner Beifall)\nWer miteinander streitet und sich anbr\u00fcllt,\n(Zuruf)\nerweckt kein Vertrauen bei den Menschen drau\u00dfen. Br\u00fcllen ist kein politisches \nSystem und keine Methode, meine Damen und Herren, weder im Landtag noch bei \nder Bev\u00f6lkerung.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nZweitens, allgemeine Ausgangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr ganz Bayern. Das ist ein Para-\ndigmenwechsel im Vergleich zum Fr\u00fchjahr. Im Fr\u00fchjahr haben wir Kontaktbe-\nschr\u00e4nkungen verh\u00e4ngt. Kontaktbeschr\u00e4nkung hei\u00dft: \u00dcberall ist Bewegung erlaubt, \nman soll nur zusehen, dass man einander nicht zu nahe kommt. Jetzt gibt es eine \nAusgangsbeschr\u00e4nkung wie in der ersten Welle. Das hei\u00dft: daheimbleiben und nur \nbei triftigem Grund rausgehen. Im Unterschied zur ersten schweren Welle \u2013 da-\nmals konnte man sich zeitweise nur mit einer Person treffen \u2013 kann man sich mit \nden Angeh\u00f6rigen eines Haushalts treffen, und es sind mehr Gesch\u00e4fte ge\u00f6ffnet als \nim Fr\u00fchjahr.\nJetzt werden manche sagen: Das ist doch nichts Besonderes. Das kann man alles \numgehen. Ich sage Ihnen sehr offen: Das, was in der gesamten Debatte immer \nwieder erm\u00fcdet, ist dieses \"Zur\u00fcck-auf-Los\", immer wieder jede Debatte von \nNeuem zu beginnen und auf die gleiche Uneinsichtigkeit zu treffen. Die einen \nsagen, das klingt zu \"alarmistisch\", die anderen sagen, das ist zu wenig oder wir-\nkungslos. St\u00e4ndig wird versucht, jede einzelne Ma\u00dfnahme so zu zerreden, um das \nHaar in der Suppe zu finden. Jeder sucht nach einer M\u00f6glichkeit, irgendeine Um-\ngehung oder ein Schlupfloch zu finden. Meine Damen und Herren, wer es jetzt \nnicht verstanden hat, dem sage ich: Die Zeit der Schlupflochsuche ist vorbei! Nun \nist die Zeit der Verantwortung f\u00fcr alle. Man soll nicht immer nur fragen: Wie kann \nich die Regeln umgehen? Stattdessen sollte man besser \u00fcberlegen: Wie kann ich \ndurch mein Zutun einen Beitrag dazu leisten, die Infektionszahlen schnell und kon-\nsequent zu reduzieren? Deswegen die Bitte und der Wunsch: Ausgangsbeschr\u00e4n-\nkung bedeutet nicht nur einen Appell, sondern bedeutet ganz klar die Aufforderung, \nzu Hause zu bleiben sowie sich und andere zu sch\u00fctzen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nNeben der Ausgangsbeschr\u00e4nkung wird es in Hotspots ab einer Inzidenz von 200 \n\u2013 das gilt ab morgen beispielsweise auch f\u00fcr M\u00fcnchen, Augsburg und N\u00fcrnberg \u2013 \neine n\u00e4chtliche Ausgangssperre von 21 bis 5 Uhr geben, \u00e4hnlich wie sie auch in 8284 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Baden-W\u00fcrttemberg und anderswo beschlossen wird. Dies ist eine nachhaltige \nVersch\u00e4rfung gegen\u00fcber dem Fr\u00fchjahr. Im Fr\u00fchjahr hatten wir das nicht. Das hilft, \nKontakte deutlich zu reduzieren und die von uns allen auch immer wieder themati-\nsierte Abwanderung ins Private deutlich zu d\u00e4mpfen.\nDrittens, Kontakte. In beiden F\u00e4llen, also bei Ausgangsbeschr\u00e4nkung und Aus-\ngangssperre, bleibt es beim bisherigen Kontaktmanagement. Dieses Kontaktma-\nnagement ist sehr eng gekn\u00fcpft. Die Ausnahme \u2013 dar\u00fcber wird noch diskutiert \u2013 \nbesteht f\u00fcr uns nur zu Weihnachten. An Weihnachten ist mehr erlaubt, allerdings \nnur im engsten Familien- und Freundeskreis. Warum eigentlich an Weihnachten? \u2013 \nWeihnachten, sagen manche, ist f\u00fcr mich doch wie jeder Tag. \u2013 F\u00fcr uns nicht. \nWeihnachten ist das emotionalste Fest in Deutschland. Es ist ein Fest der Hoff-\nnung und ein Fest der Familie. Familie bedeutet in diesem Fall \u00fcbrigens nicht nur \ntraditionelle Familie. Zur Familie geh\u00f6ren all diejenigen, die f\u00fcreinander Verantwor-\ntung tragen: Singles, Alleinerziehende und gleichgeschlechtliche Paare sind davon \nin gleicher Weise umfasst.  Sie alle genie\u00dfen den gleichen Schutz und Respekt die-\nser Familienidee. Ich finde, gerade an Weihnachten soll keiner alleine sein m\u00fcs-\nsen. Das w\u00e4re, glaube ich, falsch. Was wir vorschlagen, ist aus unserer Sicht die \nrichtige Balance aus Herz und Verstand. Trotzdem gilt es, aufzupassen, vorsichtig \nzu sein, aufeinander achtzugeben und sich m\u00f6glicherweise vorher sogar noch ein-\nmal testen zu lassen. Sollten die Infektionszahlen dann trotz der ganzen Ma\u00dfnah-\nmen dramatisch steigen, werden wir uns das noch einmal genau anschauen.\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass es an Silvester keine Ausnahme geben soll und \nkann. Silvester ist mehr das Fest der Freunde und der Partys. Hier wird wenig \"Stil-\nle Nacht\" gesungen; im Gegenteil, es ist eher die laute Nacht. Ausnahmen sind \ndeswegen nicht angebracht. Ich wei\u00df, dass das schwer ist. Das ist auch nichts, \nwas jemandem Spa\u00df macht; es ist hart. Allerdings gibt es neben dem stillen Silves-\nter in diesem Jahr im n\u00e4chsten Jahr sowie in vielen anderen Jahren noch andere \nM\u00f6glichkeiten. Wenn wir hier einen Fehler machen, wird Silvester an einigen Stel-\nlen schnell zu einem Superspreader-Event, und das kann keiner wollen.\nViertens, Schulen: Die Schulen sind ein schwieriges Thema, von dem viele Men-\nschen betroffen sind, und die Leopoldina hat die klare Empfehlung gegeben, die \nZahl der Kontakte hier deutlich zu reduzieren. Wir haben \u2013 das muss man einfach \nfeststellen \u2013 in einigen Bereichen wie den Grundschulen und den Kitas sehr weni-\nge Infektionen. In anderen Bereichen wie den Beruflichen Schulen und den h\u00f6he-\nren Klassen haben wir hingegen sehr viele Infektionen; im \u00dcbrigen ist bei den \u00e4lte-\nren Sch\u00fclern die Infektionsgefahr der von Erwachsenen gleich.\nWir reduzieren dort daher ab morgen die Kontakte nachhaltig. Betroffen davon sind \nungef\u00e4hr 640.000 Sch\u00fcler \u2013 diese Zahl hat uns das Kultusministerium heute zur \nHand gegeben \u2013 und damit rund 40 % aller Sch\u00fcler. Es gibt also eine sehr, sehr \ndeutliche Kontaktreduktion in der Schule und dar\u00fcber hinaus auch im \u00d6PNV; laut \nSch\u00e4tzung des Verkehrsministeriums wird das gerade in Ballungsr\u00e4umen eine Re-\nduktion in den Sto\u00dfzeiten von \u00fcber 50 % bringen. Es handelt sich also um eine \nwirkliche Entlastung. Das ist auch fein austariert, genau \u00fcberlegt und nicht einfach \nmit dem Kamm dr\u00fcber gegangen: Distanzunterricht bei den Beruflichen Schulen, \nab der achten Klasse in einem Hotspot, und Wechselunterricht ab der achten Klas-\nse \u00fcberall in Bayern. Ausnahmen davon sind die Grundschulen, die Kitas, die Un-\nterstufen, die F\u00f6rderschulen und die Abschlussklassen in den jeweiligen Schulfor-\nmen.\nDa ich \u00fcbrigens einer der wenigen Ministerpr\u00e4sidenten bin, der noch schulpflichtige \nKinder in diesen Altersstufen hat, wei\u00df ich, welche Umstellung das f\u00fcr die Schulen \nund f\u00fcr die Sch\u00fcler ist. Die Politik entscheidet schnell, und es ist gar nicht so ein-\nfach, das umzusetzen. Das geht auch nicht bei einem einzigen Amt, sondern das Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8285muss in Hunderten von Schulen gemacht werden und ist dar\u00fcber hinaus mit vielen \nFragen verbunden. Ich danke dem Kultusministerium f\u00fcr die schnelle Reaktion und \ndie Umsetzung; denn das ist nicht leicht.\nWir achten gemeinsam darauf, dass die Abschlusspr\u00fcfungen und die Qualit\u00e4t der \nAbschl\u00fcsse in Bayern im nationalen Vergleich weiter mit an der Spitze bleiben. \nDeshalb werden zum Beispiel bei der Q 11, die besonders betroffen ist, Pr\u00fcfungen \nnachgeholt und Zeit- und Lehrpl\u00e4ne je nach Infektionsgeschehen angepasst. Viel-\nleicht werden auch Abschlusspr\u00fcfungen \u2013 f\u00fcr das Abitur ist es bereits angek\u00fcndigt \n\u2013 nach hinten verschoben; da sind wir flexibel. Es soll nicht noch ein zus\u00e4tzlicher \nLeistungsdruck zu dem Corona-Stress entstehen, der f\u00fcr viele Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, Lehrerinnen und Lehrer ohnehin schon vorhanden ist und der sie belastet.\n(Zuruf)\nMeine Damen und Herren, wir haben den Vorteil, dass wir l\u00e4ngere Ferien als ande-\nre haben. Die meisten Bundesl\u00e4nder haben k\u00fcrzere Ferien. Wir hingegen haben \neine relativ lange Zeit, in der wir Ruhe, und zwar auch bei dieser Diskussion \nhaben. Wie es danach weitergeht, wird nach dem aktuellen Infektionsgeschehen \nbehandelt. Es spricht aber vieles daf\u00fcr, sp\u00e4ter auch vorsichtig und umsichtig einzu-\nsteigen.\nF\u00fcnftens, Innenst\u00e4dte und Gesch\u00e4fte: Es gibt jetzt Einschr\u00e4nkungen, was die Kun-\ndenzahl anbelangt, insbesondere bei den gro\u00dfen Einkaufsm\u00e4rkten, den Shopping \nMalls und \u00c4hnlichem. Nach den Berichten, die uns vorliegen, wird die Distanz dort \nleider nicht in der gleichen Form eingehalten, wie das im Fr\u00fchjahr geschah. Da-\nmals wurde das super gemacht; es gab Kundenz\u00e4hlungen und eine entsprechende \nSteuerung der Kundenstr\u00f6me.\nJetzt h\u00f6ren wir aus vielen Gespr\u00e4chen und Berichten, aber wir erleben es auch, \ndass das nicht genauso wie im Fr\u00fchjahr ist. Der Wirtschaftsminister wird daher \nnoch einmal mit den Einrichtungen, Verb\u00e4nden und Unternehmen sprechen, damit \ndas wieder genauso erfolgt. Ansonsten m\u00fcssten Konsequenzen gezogen werden; \ndie Ordnungs\u00e4mter und die Polizei werden jedenfalls vor allem an Wochenenden \nsehr genau darauf achten.\nDie Leopoldina schl\u00e4gt zudem vor, gerade in der Zeit zwischen dem 24. Dezember, \nalso Weihnachten, und dem 10. Januar im Rahmen eines vertieften Lockdowns \nnoch einmal alle Gesch\u00e4fte zu schlie\u00dfen. Dar\u00fcber habe ich mich heute mit dem \nWirtschaftsminister lange ausgetauscht, denn das ist keine leichte Entscheidung. \nIch kann sagen: Obgleich es nicht leichtf\u00e4llt, haben wir uns gemeinsam daf\u00fcr ent-\nschieden, das zu unterst\u00fctzen, sollte das auf einer Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \nbeschlossen werden. Wir halten das f\u00fcr richtig,\n(Zuruf)\ndenn wir m\u00fcssen gerade zwischen Weihnachten und dem 10. Januar konsequent \nsteuern. Allerdings brauchen wir dann auch eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Handel, \nalso begleitende Ma\u00dfnahmen, und, meine Damen und Herren,\n(Zurufe)\neine einheitliche Regelung f\u00fcr Deutschland. Ich sage ganz bewusst: Wir treffen \nEntscheidungen aus der Verantwortung, das Beste f\u00fcr das Land zu erreichen.\n(Zurufe)\nWir m\u00fcssen Kontakte reduzieren, und wir reduzieren sie deshalb auch bei den Ge-\nsch\u00e4ften. Wenn das auf diesem Weg geht und die Empfehlung dahin gehend lau-8286 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020tet, werden wir das in Bayern zwischen dem 24. Dezember und dem 10. Januar \nauch umsetzen.\n(Beifall bei der CSU und den FREIEN W\u00c4HLERN)\nAb morgen gibt es dann noch eine weitere Versch\u00e4rfung. Der Alkoholkonsum auf \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen ist dann verboten.\n(Zurufe)\nSie haben die Debatte erlebt \u2013 \u2013\n(Unruhe)\n\u2013 Sie wirken, als w\u00e4ren Sie dort gerade gewesen.\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nGanz Deutschland diskutiert das lebhaft, weil wir leider \u2013 das ist kein Vorwurf, son-\ndern die Realit\u00e4t \u2013 ein Gl\u00fchweinhopping bzw. Gl\u00fchweinwanderungen erleben.\n(Zuruf)\nEs bilden sich sehr schnell Trauben von Menschen, und die Maske wird \u2013 klar \u2013 \nabgenommen. Das ist ein zus\u00e4tzliches Risiko, das wir reduzieren wollen;\n(Zurufe)\nwir haben viele besorgte B\u00fcrger, die uns darauf ansprechen. Der Alkoholkonsum \nauf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wird daher ab morgen \u2013 auch das ist im Vergleich zum \nFr\u00fchjahr eine deutliche Versch\u00e4rfung \u2013 nicht mehr erlaubt sein.\nIch wei\u00df, dass das alles schwer ist. Es tut uns auch leid, und normalerweise \nk\u00e4men wir nie auf die Idee, so etwas zu beschlie\u00dfen. Aber, meine Damen und Her-\nren, allein die Appelle an die Vernunft reichen manchmal weder hier im Parlament \nnoch drau\u00dfen. Wir m\u00fcssen die Vern\u00fcnftigen vor den Unvern\u00fcnftigen sch\u00fctzen, und \ndarum bringen wir das gemeinschaftlich auf den Weg.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nSechstens. Ein besonderer Schutz gilt den Alten- und Pflegeheimen sowie den Be-\nhinderteneinrichtungen, denn hier wird Corona in der Tat innerhalb von wenigen \nTagen, Stunden lebensgef\u00e4hrlich. H\u00e4ufig sind sie \u00fcbrigens sogar \u2013 auch Hubert Ai-\nwanger hat mir das zum Beispiel aus dem Landkreis Landshut oder aus der Stadt \nLandshut berichtet \u2013 Hotspots in den Hotspots, wenn man das so sagen kann. \u2013 \nWir m\u00fcssen deshalb mehr tun, und ich habe das Gesundheitsministerium noch \neinmal nachdr\u00fccklich gebeten, die Heimaufsicht zu verst\u00e4rken, was auch schon \ngetan wird. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir das Management an einigen Stellen in der \nrichtigen Balance weiterentwickeln \u2013 nicht absperren und einsperren, sondern of-\nfenlassen, aber die Sicherheit deutlich verbessern und Besuche nur einmal pro Tag \nmit einem Test zulassen. Wir bieten ferner von staatlicher Seite aus FFP2-Masken \nan.\n(Zuruf: Oh!)\nEin engmaschiges Testen der Mitarbeiter ist besonders wichtig \u2013 mindestens zwei-\nmal in der Woche, egal ob PCR- oder Schnelltest \u2013, um hier den Eintrag zu verhin-\ndern, der \u00fcbrigens in vielen Bereichen leider ein Grund f\u00fcr einige schwere Infektio-\nnen gewesen ist.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8287Wichtig ist auch eine rasche Verlegung der infizierten Bewohner in geeignete an-\ndere Einrichtungen, um Infektionsketten schnell zu unterbrechen und die Infekti-\nonswege auszutrocknen.\nViele der betroffenen Pflegekr\u00e4fte sind Pendler, und zwar gerade aus den Grenzre-\ngionen \u00d6sterreich und Tschechien. Ich sage ausdr\u00fccklich: Wir sind dankbar, dass \nwir sie haben; sie leisten eine gro\u00dfartige Arbeit. Der Eintrag, der dort stattfindet, ist \njedoch leider statistisch nachweisbar. Das ist kein Vorwurf, sondern das ist die \nWahrheit.\nIch habe vorhin schon einmal die Nachbarregionen angesprochen. Es ist statis-\ntisch so, dass wir in diesen Bereichen zum Teil deutlich h\u00f6here Zahlen verzeich-\nnen. Wenn die Inzidenzen bei den Nachbarn aufgrund der engmaschigen Verflech-\ntung sehr, sehr hoch sind, ist es kein Wunder, wenn es m\u00f6glicherweise auch bei \nuns einen Anstieg gibt. Gerade in der Region Passau konnte man das gut sehen: \nDort hat es mit die h\u00f6chsten Inzidenzwerte Europas gegeben. Es ist naiv zu glau-\nben, dass das keine Auswirkungen hat.\n(Zuruf)\nWir waren deswegen auch sehr froh dar\u00fcber, dass \u00d6sterreich konsequente Ma\u00df-\nnahmen getroffen hat. Bayern ist gerne Grenzland, aber das erfordert auch eine \nbesondere Sorgfaltspflicht. \u00d6sterreich lockert jetzt wieder bei einer Inzidenzzahl \nvon \u00fcber 250. Es steht uns nicht an, das zu bewerten, aber ich kann sagen: Ich bin \nskeptisch, ob es die Situation entspannt, und eher voller Sorge.\nWir m\u00fcssen das Risiko d\u00e4mpfen, und wir werden deshalb \u2013 das ist Punkt sieben \u2013 \nden kleinen Grenzverkehr einschr\u00e4nken. Die sogenannte 24-Stunden-Regel wird \ngestrichen. Man kann nur noch testfrei einreisen, wenn man Pendler oder Famili-\nenangeh\u00f6riger ersten oder zweiten Grades ist. Ansonsten muss man Quarant\u00e4ne \nleisten. Die Versch\u00e4rfung betrifft Einkauf, Freizeit und \u00e4hnliches.\nIch wei\u00df, dass auch das nicht einfach ist, aber auch hier braucht es klare Regeln \nund eine stichprobenartige Kontrolle insbesondere durch Bundespolizei und \nGrenzpolizei.\nSchlie\u00dflich noch die Punkte acht und neun: Das sind eine einheitliche Software f\u00fcr \ndie Gesundheits\u00e4mter und die Verpflichtung zum Einsatz der Bundeswehr, die die \nKontaktverfolgung in den Gesundheits\u00e4mtern \u00fcbrigens dort, wo sie bereits t\u00e4tig ist, \nganz hervorragend macht.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nEin herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr! Mir ist nicht verst\u00e4ndlich, dass in Deutschland \nund anderswo dar\u00fcber diskutiert wird, ob man das machen kann.\nEs hilft auch \u2013 das ist Punkt zehn \u2013 mehr Homeoffice, vor allem beim Staat; dort \nk\u00f6nnen wir es regeln. In der ersten Welle hatten wir rund 50 % der Besch\u00e4ftigten \nim Home-Office. In der zweiten Welle sind jetzt schon zwei Drittel der Besch\u00e4ftig-\nten der Ministerien im Home-Office. Unser Ziel ist, diesen Anteil noch deutlich zu \nerh\u00f6hen. Zus\u00e4tzlich wollen wir die Pr\u00e4senz der Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden \u00fcber \ndie Weihnachtsfeiertage massiv verringern. Nur noch dort, wo es zwingend not-\nwendig ist \u2013 bei Polizei, Gesundheits\u00e4mtern und Vergleichbarem \u2013, soll die Pr\u00e4-\nsenz aufrechterhalten werden. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, sind \nMa\u00dfnahmen, die getroffen werden.\nReicht das? Ist damit der Spuk vorbei? \u2013 Nun, es gibt keine Garantie daf\u00fcr, aber je \nmehr wir tun, desto gr\u00f6\u00dfer sind die Chancen. Wir haben bereits gesehen, dass die 8288 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Ma\u00dfnahmen wirken k\u00f6nnen, beispielsweise in Berchtesgaden und im Fr\u00fchjahr all-\ngemein. Auch in Passau ist eine deutliche Verbesserung zu beobachten.\nDas wird aber wirklich kein Spaziergang \u2013 das muss jedem klar sein. Eine Ent-\nscheidung kann man schnell f\u00e4llen, aber sie umzusetzen und sie mit den Men-\nschen zu leben und durchzuhalten, ist viel schwieriger. Ich bin Optimist, und ich bin \nvor allem Realist. Als Realist kann ich nur eines feststellen: Alle, die immer sagen, \nwir br\u00e4uchten eine Langzeitperspektive, sind bislang auf der ganzen Welt geschei-\ntert. Es ist einfach zu sagen: Wir planen auf Jahre durch. \u00dcberall, egal wo, hat dies \nnicht funktioniert; denn Corona macht keinen Kompromiss. Corona nutzt jeden \nFreiraum aus, den es hat. Es ist ein Virus. Es ist kein politischer Gegner oder \netwas \u00c4hnliches. Deswegen m\u00fcssen wir handeln.\nIch kann nur noch einmal sagen: Die Lage ist sehr ernst. Lassen Sie mich noch \nganz pers\u00f6nlich anmerken: Ich wei\u00df auch, dass das, was wir ab morgen auf den \nWeg bringen, starke Einschr\u00e4nkungen sind. Manchem ist das viel zu viel; man-\nchem \u00fcbrigens zu wenig. Das Land ist sehr gestresst und zum Teil auch gespalten. \nWir k\u00f6nnen uns aber bei den Entscheidungen, die wir treffen, nicht nur nach der \nderzeitigen Stimmungslage richten. Wir k\u00f6nnen nicht jeden Tag eine Umfrage ma-\nchen \u2013 was k\u00f6nnte besser wirken, was weniger wirken? \u2013 und dann entscheiden, \nsondern wir m\u00fcssen analysieren, einen Vorschlag erarbeiten und ihn dann umset-\nzen. Das nennt man Verantwortung, meine Damen und Herren.\nWir tun das alles nicht, weil wir das jetzt wollen oder gut finden, sondern weil wir \nglauben, es tun zu m\u00fcssen. Keinem von uns f\u00e4llt dies leicht. Ich m\u00f6chte aber trotz-\ndem bei aller Beschwer fragen: Geht es uns nicht viel besser als allen anderen, die \nda so betroffen sind? \u2013 Anderswo sind die Einschr\u00e4nkungen viel dramatischer, die \nEinschr\u00e4nkungen der Freiheitsrechte viel drastischer und auch l\u00e4nger. Anderswo \ngibt es nicht ann\u00e4hernd solche Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die Wirtschaft. Daher w\u00e4re \nmanchmal meine Bitte: Sorgen darf man nat\u00fcrlich artikulieren, aber man sollte \nnicht immer nur jammern, klagen, schimpfen oder hetzen, sondern besser mitma-\nchen. Dies hilft uns allen am besten, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nWarum ist denn auch die Akzeptanz geringer? \u2013 Nicht jede Ma\u00dfnahme ist perfekt; \ndem einen kommt sie zu fr\u00fch, dem anderen zu sp\u00e4t, dem einen ist dieser Bereich \nwichtiger, dem anderen ein anderer. \u2013 Das ist alles okay. In unserem Land gras-\nsiert aber doch noch ein anderes Virus neben Corona. Es frisst sich durchs Land \nund artikuliert sich vor allem \u00fcber Verunsicherung, Hetze und Unwahrheit. Das un-\ntergr\u00e4bt doch in Wahrheit die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung so sehr, ob es das Imp-\nfen betrifft oder die Maske oder die Frage, ob Corona \u00fcberhaupt gef\u00e4hrlich ist. Be-\nsonders schlimm und unethisch finde ich, wenn dies sogar einzelne \u00c4rzte tun, wie \nzum Beispiel Dr. med. Hans-Ulrich Mayr, ein AfD-Stadtrat, in Alt\u00f6tting. Er hat einen \nAushang gemacht \u2013 h\u00f6ren Sie zu; Sie kennen ihn sicher und k\u00f6nnen ihn auswen-\ndig vortragen. Das stand auch in der Zeitung: \"Sehr geehrte Patienten, nachdem \nder Beweis erbracht wurde, dass es erstens keine Corona-Pandemie gibt und \nzweitens sogar der PCR-Test keine Aussagekraft \u00fcber Infektion oder Krankheit hat, \nist die Pandemie beendet.\nUnd wenn Sie weiter eine Maske tragen, sind Sie selber schuld. Aber bitte nicht in \nunserer Praxis.\"\nMeine Damen und Herren, wer so etwas verbreitet, tr\u00e4gt an der derzeitigen Coro-\nna-Situation eine Mitschuld. Ich bin froh, dass jetzt von den zust\u00e4ndigen Stellen \nauch ein Verfahren eingeleitet wurde.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8289Also auch wenn der Gegenwind st\u00e4rker wird: Wir als Staatsregierung stehen. \u00dcber-\nzeugen ist schwierig. Dazu braucht es auch R\u00fcckgrat und Haltung. Das hat die \nKoalition. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei meiner Fraktion und Thomas Kreuzer, \naber auch bei Herrn Streibl von der Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER und ganz be-\nsonders bei Hubert Aiwanger bedanken. Nat\u00fcrlich f\u00e4llt es uns nicht immer leicht, \nsolche Entscheidungen zu treffen. Man darf sich das nicht so vorstellen, als ob das \nin drei, vier Minuten geht. Da wird schon intensiv diskutiert und auch abgewogen. \nAber nur durch die Abw\u00e4gung und den Austausch der Argumente gerade in einer \nKoalition \u2013 vielleicht ist dies gerade eine St\u00e4rke in dieser Zeit \u2013 finden wir, wie ich \nmeine, die richtige Balance und entscheiden partnerschaftlich gemeinsam auf Au-\ngenh\u00f6he. So sind wir auch beide gemeinsam verantwortlich f\u00fcr die Hoffnung und \nf\u00fcr die Sorge. Das ist nicht einseitig verteilt. Regieren ist manchmal sch\u00f6n, in be-\nstimmten Zeiten aber auch sehr schwierig.\nMeine Damen und Herren, ich sage noch einmal: Wir nehmen uns die Sorgen \nmehr zu Herzen, als Sie glauben. An keinem von uns geht das spurlos vorbei. \nAber egal, wie gro\u00df die Sorgen sind, wir versuchen, Abhilfe zu schaffen. Am Ende \nm\u00fcssen wir aber auch Verantwortung \u00fcbernehmen, Verantwortung schultern, d\u00fcr-\nfen nicht nur danebenstehen, sondern m\u00fcssen auch vorangehen. Wir alle hier, \njeder von uns, hat eine ganz exklusive Chance, an der Willensbildung in Bayern \nmitzuwirken und die Bev\u00f6lkerung zu vertreten. Da kann man sich nicht wegducken \nund in die B\u00fcsche schlagen; da kann man nicht nur Einzelmeinungen vertreten. \nWir alle sind, meine Damen und Herren, nicht nur dem Wohl unserer jeweiligen \nPartei verpflichtet, sondern auch dem Gemeinwohl in unserem Land. Ich bitte \njeden, dies auch bei den Debatten und Entscheidungen an die erste Stelle zu set-\nzen, also nicht nur zu fragen: Was n\u00fctzt mir als Politiker in meiner Situation?, son-\ndern zu fragen: Was n\u00fctzt unseren 13 Millionen Bayern, was n\u00fctzt dem Freistaat? \n\u2013 Das sind wir diesem Land schuldig, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nIst jetzt alles trostlos? \u2013 Nein, nat\u00fcrlich nicht. Es gibt schlie\u00dflich Lichtblicke, zum \nBeispiel die Impfung. Wir bereiten uns darauf akribisch vor. Ich wei\u00df aber schon \njetzt, dass dies auch keine leichte Sache wird, und zwar nicht nur, weil der Impf-\nstoff nicht sofort f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung steht. Ich bin ganz sicher, dass dies beglei-\ntet wird. Gestern habe ich dazu wieder einige Meinungen aus dem Netz vernom-\nmen; dort wird vieles hineininterpretiert. Es wird spannend werden, wie wir diese \nDiskussion bestehen. Wir m\u00fcssen verhindern, dass aus der Verunsicherung man-\ncher eine Impfm\u00fcdigkeit entsteht, die uns dann \u00fcbrigens als Gesamtgesellschaft \nbelasten k\u00f6nnte.\nIch muss aber auch sagen, dass ich gelesen habe, dass es noch nie in der j\u00fcnge-\nren Geschichte in einer so komplexen Situation so schnell einen Impfstoff gab. \nWas Wissenschaft und Forschung und auch viele Unternehmen an Leistungen er-\nbringen, jedenfalls nach den bisherigen Einsch\u00e4tzungen, finde ich sehr, sehr beein-\ndruckend. Daher, meine Damen und Herren: Es gibt gro\u00dfe Sorge; es gibt aber \nauch Hoffnung. Wir wissen schon, was wir tun. Darum gilt es jetzt besonders: Ruhe \nund Geduld bewahren, gute Nerven zeigen, besonnen und konsequent handeln \nund den Blick f\u00fcr das Wesentliche behalten. Das Wesentliche ist und bleibt das \nGleiche und ist nicht so schwer: Kontakte reduzieren, Abstand halten und, wenn es \ngeht, daheimbleiben.\nCorona l\u00e4sst nicht locker, wir aber auch nicht, egal, wer hier im Raum ist. Wir stem-\nmen uns dagegen. \u2013 Ich bitte Sie auch ganz herzlich, noch einen Aspekt zu be-\nr\u00fccksichtigen: Zunehmend gibt es Menschen, die sagen, andere Gesellschaftsfor-\nmen w\u00fcrden viel schneller und entschlossener reagieren; andere politische \nSysteme, die weniger als wir den pluralistisch-demokratischen Ansatz verfolgen, 8290 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020seien doch viel effektiver. Diese Debatte gibt es. Insofern ist das alles jetzt auch \neine Bew\u00e4hrungsprobe nicht nur f\u00fcr die Medizin, sondern auch f\u00fcr die Demokratie. \nWir m\u00fcssen uns dieser Situation als angemessen und w\u00fcrdig erweisen und ernst-\nhaft, aber auch mutig, entscheiden, meine Damen und Herren, und das tun, an das \nwir glauben.\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bedanken, die bis-\nlang so gro\u00dfartig mitgemacht haben. Wir reden sehr viel \u00fcber diejenigen, die sich \nnicht richtig verhalten. Viele, viele verhalten sich aber gro\u00dfartig.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nMan bekommt nicht nur b\u00f6se Mails, sondern auch unz\u00e4hlige, die Hoffnung geben. \nIch bekomme \u00fcbrigens, angefangen von den Kleinsten, den Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern \u2013 sie schreiben mir ganz wundervolle, liebevolle Briefe \u2013 bis hin zu vielen \n\u00e4lteren Menschen Schreiben, die zum Ausdruck bringen: Danke, dass ihr das tut. \u2013 \nWir sind mit diesem Gedanken also nicht allein. Umfragen zeigen auch, dass die \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung unseren Kurs mittr\u00e4gt. Deswegen sage ich daf\u00fcr Danke-\nsch\u00f6n und bitte, weiter so mitzuhelfen.\nZum Schluss spreche ich noch eine ganz besondere Bitte um Hilfe aus, die nicht \njeder teilen muss. F\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich ist sie aber in Krisenzeiten eine Hilfe; \nsie ist keine Floskel: Gott sch\u00fctze Bayern weiterhin! \u2013 Herzlichen Dank.\n(Lebhafter Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Vielen herzlichen Dank, Herr Ministerpr\u00e4sident. \u2013 Die Ge-\nsamtredezeit der Fraktionen in der anschlie\u00dfenden Debatte ist auf 101 Minuten \nausgelegt. Die zus\u00e4tzliche Redezeit von 7 Minuten, die jetzt entstanden ist, wird \nanteilsm\u00e4\u00dfig auf die Fraktionen verteilt. Sie sehen das an der Anzeige. Ich er\u00f6ffne \ndie Aussprache. Als erster Redner hat der Kollege Hartmann von B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN das Wort.\nLudwig Hartmann  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Wir stehen jetzt hier nach ein paar \nWochen an einem Punkt, den wir eigentlich alle verhindern wollten. Der sogenann-\nte Wellenbrecher-Lockdown, den wir hier vor ein paar Tagen diskutiert haben, hat \nleider nicht die Wirkung erzielt, die er zeigen sollte. Wir m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen \nverl\u00e4ngern und leider nachsch\u00e4rfen.\nIch m\u00f6chte nicht erst am Schluss meiner Rede, sondern gleich am Anfang den \nMenschen in ganz Bayern danken, die sich in den letzten Wochen zur\u00fcckgenom-\nmen und die Kontaktbeschr\u00e4nkungen eingehalten haben; teilweise haben sie \nsogar mehr gemacht, als sie m\u00fcssten, um dazu beizutragen, das Infektionsgesche-\nhen abzubremsen. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nOhne sie alle w\u00e4re es uns nicht gelungen, die Infektionszahlen zu bremsen. Wir \nm\u00fcssen aber auch so ehrlich sein zu sagen: Wir haben es geschafft, die Zahlen \nabzubremsen. Wir haben es aber nicht geschafft, die hohen Infektionszahlen nach \nunten zu dr\u00fccken. Das m\u00fcssen wir eingestehen. Deshalb muss nachjustiert wer-\nden.\nBayern ist und bleibt \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben es selbst angesprochen \u2013 \nauf der Corona-Infektionskarte weiterhin ein tiefrotes Bundesland. Herr Minister-\npr\u00e4sident, der Grund hierf\u00fcr ist nicht die N\u00e4he zu \u00d6sterreich. Wir haben tiefrote Ge-\nbiete in den Landkreisen Main-Spessart, G\u00fcnzburg, N\u00fcrnberger Land und etlichen Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8291mehr; diese Landkreise sind von der Grenze zu \u00d6sterreich weit weg. Es ist bitter, \naber leider die Wahrheit, dass jetzt etwas getan werden muss, weil die Ma\u00dfnah-\nmen nicht ausgereicht haben.\nIch habe f\u00fcr die Menschen in diesem Land Verst\u00e4ndnis. Das zerm\u00fcrbt, laugt aus, \ntreibt einen um und nimmt auch dem einen oder anderen etwas die Hoffnung. Es \nist frustrierend und entt\u00e4uschend, dass es uns nicht gelungen ist, die Zahlen deut-\nlich zu senken. Ich m\u00f6chte ganz konkret die Kultur- und Kreativschaffenden in die-\nsem Land ansprechen. Sie befinden sich faktisch seit neun Monaten in einem \nLockdown.\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben jetzt zehn Punkte aufgez\u00e4hlt, mit \nderen Hilfe Sie meinen, die Zahlen noch einmal nach unten zu bekommen. Das ist \nein Sammelsurium von vielen, teils richtigen und notwendigen, teils l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lli-\ngen, teils aber auch unn\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen. Manche Ma\u00dfnahmen klingen deutlich \nsch\u00e4rfer, als sie sind. Ich muss Ihnen ganz deutlich sagen: Ich kann zum Beispiel \nnicht ganz nachvollziehen, dass die n\u00e4chtliche Ausgangssperre in Hotspots Ent-\nscheidendes beitragen soll.\nWir alle wissen: Die Kontakte sind, weil es k\u00e4lter wird, bereits eingeschr\u00e4nkt. Wer \nim Winter drau\u00dfen alleine unterwegs ist, trifft nicht mehr viele Leute. \u00d6sterreich ist \ndiesen Weg gegangen. Der Erfolg war in diesem Bereich nicht ganz so deutlich.\nDie zehn Ma\u00dfnahmen, die jetzt genannt wurden, zeigen, dass immer noch eine \nklare Strategie fehlt, wie wir mit der Herausforderung durch Corona umgehen sol-\nlen. Die Staatsregierung k\u00e4mpft sich doch von Woche zu Woche durch diese ge-\nwaltige Herausforderung. Auch neun Monate nach dem Ausbruch von Corona in \nBayern fehlt immer noch eine konsequente und zielgerichtete Strategie, um das In-\nfektionsgeschehen endlich beherrschbar zu halten.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihr Zehn-Punkte-Plan ist aus der Not geboren; er folgt kei-\nner Strategie. Das ist ein gewaltiges Problem. Damit Sie mich nicht falsch verste-\nhen: Herr Kreuzer, arbeitet sich ja, wie er das gerne tut, in seinem Redebeitrag \nnachher sicher wieder an uns GR\u00dcNEN ab. Wir wissen ganz genau, dass wir die \nMa\u00dfnahmen \u2013 \u2013\n(Beifall eines Abgeordneten)\n\u2013 Ich finde es erstaunlich, dass Sie das toll finden. Unsere GR\u00dcNEN-Fraktion hat \nviele konkrete Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr gemacht, wie wir die Corona-Pandemie gemein-\nsam besser meistern k\u00f6nnen. Das sollten Sie anerkennen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir wissen, dass wir jetzt handeln m\u00fcssen. Das ist unstrittig. Wir m\u00fcssen die Zah-\nlen jetzt herunterkriegen. Uns steht noch ein langer Winter bevor, und die aktuellen \nZahlen sind deutlich zu hoch. Deshalb ist das Gebot der Stunde, Kontakte einfach \nzu reduzieren. Sie haben da unsere Unterst\u00fctzung.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich muss Ihnen leider insofern recht geben, als man zum \njetzigen Zeitpunkt kaum anders handeln kann, als so, wie Sie es gerade angek\u00fcn-\ndigt haben. Ich finde das, ehrlich gesagt, bitter. Durch die Vers\u00e4umnisse der letzten \nMonate \u2013 ich meine damit die all Ihrer Ministerien und Minister \u2013 k\u00f6nnen wir heute \nnicht zielgerichtete Ma\u00dfnahmen aufs Gleis setzen, um die Corona-Pandemie mit \nfaireren Ma\u00dfnahmen endlich besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Sie haben selbst an-8292 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020gesprochen, dass uns weiterhin das n\u00f6tige Wissen \u00fcber das Infektionsgeschehen \nfehlt.\nWir machen hier im Hohen Haus immer wieder konkrete Vorschl\u00e4ge, wie wir die \nCorona-Pandemie besser managen und meistern k\u00f6nnen. Sie bevorzugen leider \nimmer noch die Rasenm\u00e4her-Methode. Au\u00dferdem bevorzugten Sie \u2013 heute war Ihr \nTonfall etwas leiser \u2013 in den letzten Wochen leider immer wieder die harte Rheto-\nrik. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Akzeptanz der Ma\u00dfnahmen auch deshalb \nschwindet. Sie haben fr\u00fch mit erhobenem Zeigefinger vor der zweiten Welle ge-\nwarnt. Das muss man zugestehen. Das ist richtig. Sie haben es aber leider kom-\nplett verschlafen, die Vorbereitungen zu treffen, um diese zweite Welle besser ma-\nnagen zu k\u00f6nnen.\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, ich beobachte Sie seit mehreren Jahren und \ndamit auch den Wandel, den Sie in den letzten Wochen und Monaten durchge-\nmacht haben. Ich werde das Gef\u00fchl nicht los, dass es Ihnen im Sommer wichtiger \nwar, als Allererster \u00dcberschriften wie \"S\u00f6der warnt vor der zweiten Welle\" zu pro-\nduzieren, als sich auf diese Herausforderung wirklich vorzubereiten.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf)\n\u2013 Das ist kein Unfug. Ich werde nachher vier weitere Ma\u00dfnahmen erw\u00e4hnen, durch \ndie man sich h\u00e4tte vorbereiten h\u00e4tte k\u00f6nnen. Eine davon nenne ich ganz kurz vor-\nweg, weil das Thema Wechselunterricht gerade angesprochen worden ist: Sie wer-\nden mir doch darin zustimmen, dass man hierf\u00fcr ein gutes Konzept h\u00e4tte vorberei-\nten k\u00f6nnen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nKurz gesagt: Konsequent ist Ihre Corona-Politik bisher leider nicht. Konsequent ist \nnur die Inszenierung Ihrer Person. Die Politik Ihrer Regierung ist leider nicht konse-\nquent. Das ist wirklich entt\u00e4uschend.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDie kurze Unruhe, die ich hier im Plenum wahrgenommen habe, war deutlich ge-\nringer als letzte Woche. Ich m\u00f6chte schon einmal deutlich sagen: Wir alle wissen, \ndass man bei einer gro\u00dfen neuen Herausforderung viele Ideen und L\u00f6sungen \nbraucht, um weiterzukommen. Es ist der falsche Weg, dass Ideen, die die Oppositi-\nonsfraktionen in den letzten Wochen eingespeist haben, jedes Mal niedergeredet \nwerden.\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Wir GR\u00dcNE sind da auch der falsche Adressat. Ge-\nrade unsere Fraktion macht immer konkrete Vorschl\u00e4gen und m\u00f6chte mitreden. \nWir sind dazu bereit, bei Ihnen mitzuarbeiten, um die Pandemie endlich wirklich \neinzud\u00e4mmen. Im Unterschied zu Ihnen kommt es uns aufs Ergebnis an, nicht rein \nauf die \u00dcberschrift, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr uns GR\u00dcNE und auch f\u00fcr mich gilt: In der \nCorona-Herausforderung kommen erst die Menschen, dann kommt das Land, \ndann kommt die Presse.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe: Oje!)\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich bin hier, glaube ich, nicht als eine Per-\nson bekannt, die bei einer neuen Herausforderung ganz zu Anfang und fr\u00fch kriti-\nsiert. Ich bin jemand, der eine Sache lange anschaut. Wenn aber etwas \u00fcber neun Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8293Monate hinweg nicht besser wird, dann muss das deutlich angesprochen werden. \nLassen Sie mich das jetzt einmal an vier Punkten ganz deutlich machen.\nNehmen wir zum Beispiel die Gesundheits\u00e4mter. Die Mitarbeiterinnen dort sind \nzweifelsohne gewaltig gefordert; sie arbeiten am Limit. Gleichzeitig wissen wir aber \nbereits seit den ersten Corona-F\u00e4llen in Bayern, wie wichtig es ist, die Infektions-\nketten zu kennen und zu unterbrechen. Diese Erkenntnis ist nicht neu. Trotzdem \nwissen wir immer noch so wenig, weil wir in den Gesundheits\u00e4mtern immer noch \nzu wenig Personal haben. Die Infektionsketten wurden doch am Anfang mittels \nBleistift, Papier und Faxger\u00e4ten nachverfolgt. Meine sehr geehrten Damen und \nHerren, dass Sie sich jetzt am Nikolaustag hinstellen und die klare Ansage machen \nm\u00fcssen, endlich auf digitale Software setzen zu wollen, um die Nachverfolgung zu \nverbessern, zeigt doch, was dort \u00fcber neun Monate hinweg verschlafen worden ist.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIn einem zweiten Punkt komme ich ganz kurz zu den Schulen: Wir brauchen einen \nfunktionierenden Wechselunterricht ab der achten Klasse. Auch darin sind wir uns \neinig. Wir haben f\u00fcr diesen Bereich diesen Vorschlag miteingebracht. Wir brauchen \naber auch ein funktionierendes Konzept, sodass Kinder im Wechselunterricht nicht \nden Anschluss verlieren. Das muss erarbeitet werden.  Das h\u00e4tte man auch im \nSommer tun k\u00f6nnen, als man gewusst hat, dass die zweite Welle kommt. Das \nwurde leider verschlafen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nNehmen wir ein drittes Beispiel, um konkreter zu werden: die Senioren- und Pfle-\ngeheime. Viele t\u00f6dliche Corona-Ausbr\u00fcche in den Senioren- und Pflegeheimen \nsind darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Schutzma\u00dfnahmen am Anfang nicht richtig \ngegriffen haben oder auch verschlafen wurden. Es geht um Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr \ndie Bewohnerinnen und Bewohner und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Personal und die Be-\nsucherinnen und Besucher \u2013 selbstverst\u00e4ndlich. Es waren Ideen und relativ simple \nMa\u00dfnahmen, wie die Anschaffung und Verteilung von FFP2-Masken, was ja jetzt \nendlich geschieht. Aber Sie wussten es schon lange, auch die Kollegen von der \nSPD, von der FDP oder wir Gr\u00fcne. Wir haben immer wieder eingefordert, dort \nmehr zu tun und fr\u00fcher anzufangen. Es ist gut, dass es jetzt kommt \u2013 aber leider \nverdammt sp\u00e4t, und das ist echt bitter.\n(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN)\nDie engmaschigen Testreihen, die Sie angek\u00fcndigt haben \u2013 sch\u00f6n, dass sie jetzt \nkommen! Interessant, dass man bis heute noch nicht einmal ganz genau wei\u00df, wie \nes letztendlich wirklich funktionieren soll. Auch das h\u00e4tte man vorbereiten k\u00f6nnen.\nDas sind Ma\u00dfnahmen, um sich auf einen Fall vorzubereiten. Sie haben vorher viel \ndavon gesprochen, worin ich Ihnen recht gebe: Wir m\u00fcssen die Herausforderun-\ngen von Corona annehmen und d\u00fcrfen uns nicht wegducken. Leugnen \u2013 wie \nrechts au\u00dfen \u2013 bringt \u00fcberhaupt nichts; darin bin ich vollkommen bei Ihnen. Aber \ndie Herausforderung annehmen gilt nicht nur im Hier und Jetzt, wenn es ganz kon-\nkret ansteht, sondern bedeutet auch sich mit dem Blick nach vorn richtig vorzuber-\neiten, wenn etwas auf das Land zukommt. Das h\u00e4tte man in den letzten Monaten \ntun m\u00fcssen. Dabei wurde jedoch einiges verschlafen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIch komme noch zu Punkt 4, der Teststrategie. Wir testen in Bayern \u2013 das ist, \ndenke ich, unstrittig \u2013 mehr als jedes andere Bundesland. Es ist auch \u00fcberhaupt \nnicht schlecht, dass wir dies tun. Aber wir erheben aus diesen vielen Tests kein 8294 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020richtiges Wissen. Warum erheben wir nicht, welche Berufsgruppen wann getestet \nworden sind, wie viele positiv oder negativ waren, um dann Cluster besser feststel-\nlen zu k\u00f6nnen? Wir testen gewaltig. Eine Anfrage an das Gesundheitsministerium \nvon letzter Woche hat deutlich zur Kenntnis gebracht: Sie k\u00f6nnen nicht einmal \nsagen, wie viele Erzieherinnen und Erzieher getestet wurden und wie hoch dort die \nPositivquote ist. Aber genau dieses Wissen brauche ich doch, um eine Clusterstra-\ntegie in Zukunft besser vorbereiten zu k\u00f6nnen. Deshalb unser Appell: Arbeiten Sie \nendlich mit Medizinstatistiker*innen zusammen! Schaffen Sie die Datengrundlage, \num in Zukunft zielgerichtete Ma\u00dfnahmen aufs Gleis setzen zu k\u00f6nnen. Die Rasen-\nm\u00e4her-Methode, die heute wieder ansteht, w\u00e4re dann nicht notwendig gewesen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDie Liste der Vers\u00e4umnisse der Regierung ist leider lang, und, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, ich wiederhole mich, aber ich fordere Sie nochmals auf, die Ver-\ns\u00e4umnisse endlich anzugehen, damit wir die Pandemie zielgerichtet bek\u00e4mpfen \nk\u00f6nnen. Ich fordere Sie auf, im Interesse der Menschen in Bayern, der Menschen, \ndie sich um die Gesundheit ihrer Angeh\u00f6rigen Sorgen machen, im Interesse der \nMenschen, die Angst um ihre Existenzgrundlage haben, im Interesse der Eltern, \ndie sich Sorgen um das Wohlergehen ihrer Kinder machen: Das sind Punkte, die \nendlich angegangen werden m\u00fcssen, auch, um die Akzeptanz der Ma\u00dfnahmen zu \nsteigern. Darin sind wir uns doch einig.\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, was k\u00f6nnen wir jetzt tun? Ich habe \ngerade die Punkte aufgerufen, bei denen wir Vers\u00e4umnisse sehen; aber wir sind \nals Fraktion immer daf\u00fcr zu haben und stehen auch dazu, konkrete Ma\u00dfnahmen \nvorzuschlagen, was wir jetzt besser machen k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen dringend Zeit gewinnen, damit das Gesundheitssystem wirklich in \neinem leistungsf\u00e4higen Zustand oder Korridor bleibt bzw. gehalten werden kann. \nDies zeigt auch: Die Ma\u00dfnahmen, die jetzt kommen und die Sie vorgelegt haben, \nsind notwendig. Wir sind aber davon \u00fcberzeugt, dass die Ma\u00dfnahmen allein so \nnicht ausreichen werden.\nWas wir jetzt brauchen, ist eine Ma\u00dfnahme, die wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und fair \nist, eine Ma\u00dfnahme, die einen deutlichen Schritt nach unten bei den Infektionszah-\nlen bringt. F\u00fcr uns Gr\u00fcne \u2013 das sage ich ganz offen, darin sind wir uns auch einig, \nmehr als im Fr\u00fchjahr \u2013 ist unstrittig: Wir k\u00f6nnen die privaten Kontakte nicht weiter \neinschr\u00e4nken, dabei sind wir schon weit unten: Zwei Haushalte, f\u00fcnf Personen \u2013 \ndamit sind wir weit unten, wenn wir keine Vereinsamung der Menschen haben \nm\u00f6chten. Darin sind wir uns einig. Vereinsamung ist auch eine Krankheit. Das \nhei\u00dft, in diesem Bereich haben wir die Schrauben hart angezogen, mehr geht dort \neigentlich nicht. Das bedeutet auch, wir m\u00fcssen uns andere Ma\u00dfnahmen \u00fcberle-\ngen. Wir brauchen eine gesamtgesellschaftliche Kraftanstrengung \u2013 kurz und mit \nstarker Wirkung, um die Zahlen nach unten zu bekommen. Alles andere h\u00e4lt uns in \ndieser Corona-Falle immer weiter fest, und das wollen wir alle nicht.\nUnser konkreter Vorschlag sind Betriebsferien \u00fcber die Feiertage. Die vielen Feier-\ntage zum Jahreswechsel sind ein Geschenk des Kalenders, das wir nutzen sollten, \nein Momentum, das wir zwischen dem 24. Dezember und dem 6. Januar haben. \nKinderg\u00e4rten und Schulen sind ohnehin geschlossen, Kultur, Gastst\u00e4tten und Frei-\nzeitangebote \u2013 alles ist bereits geschlossen. Was wir noch haben, sind Hunderttau-\nsende Arbeitsplatzkontakte; diese haben wir weiterhin. Wenn wir es schaffen, \ndiese Kontakte durch eine geringe Zahl von Betriebsschlie\u00dfungen an den wenigen \nWerktagen in dieser Zeit zu reduzieren, dann schaffen wir einen ganzen Quarant\u00e4-\nnezeitraum in gro\u00dfem Ma\u00dfe. Das wird uns doch helfen, die Zahlen endlich herun-\nterzubekommen, damit wir im Januar wieder etwas aufatmen k\u00f6nnen.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8295(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN)\nIch wei\u00df, das ist nicht leicht, und es ist auch nicht leicht, dies hier einzufordern; \nund ich wei\u00df, dass es wirklich ein schwieriger Weg ist. Aber in der Politik ist es nun \neinmal h\u00e4ufig so, dass der richtige Weg auch der schwierigste sein kann. Ich bin \ndavon \u00fcberzeugt, dass dieses Zeitfenster, das uns zum Jahreswechsel geboten \nwird, wirklich das Beste ist, das wir in den n\u00e4chsten Wochen haben werden. Es ist \neine Zeit, in der \u00fcbrigens ganz Deutschland Urlaub hat und die Schulen geschlos-\nsen sind. Das haben wir relativ selten in unserem Kalender. Sie kennen die Debat-\nte \u00fcber die Sommerferien usw. wahrscheinlich besser als ich. Das hei\u00dft: In den Fe-\nrien haben wir ein Zeitfenster. Lasst uns doch dieses Momentum ergreifen und \nsagen, das machen wir in dieser Zeit, damit wir danach niedrigere Zahlen haben. \nDavon bin ich fest \u00fcberzeugt, wenn wir es gemeinsam umsetzen. Ich appelliere an \ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Unternehmen, die Betriebsr\u00e4te, die \nGewerbetreibenden und die Einzelh\u00e4ndler, diesen Weg jetzt zu gehen. Ich glaube, \ndas ist eine gewaltige Chance, die wir ergreifen sollten.\nLasst uns nicht vergessen: Wir haben in den letzten Wochen und Monaten alle ge-\nmeinsam viel Steuergeld in die Hand genommen, um Unternehmen in den schwe-\nren Monaten unter die Arme zu greifen: Soforthilfen, \u00dcbergangsgelder, \u00dcberbr\u00fc-\nckungshilfen, Ausweitung der Kurzarbeiterregelung und vieles mehr \u2013 alles richtig \nund notwendig. Damit ist ein gewaltiger finanzieller Kraftakt der gesamten Gesell-\nschaft geleistet worden. Lasst uns jetzt auch das Entgegenkommen \u2013 ich sage es \nso deutlich, weil ich glaube, die Zeit ist reif daf\u00fcr \u2013 der Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer, der Unternehmen und Einzelh\u00e4ndler in diesem Land einfordern! Ich \nwei\u00df, es ist nicht leicht; aber ich denke, jetzt ist der Zeitpunkt gekommen, zu dem \nauch sie ihren Beitrag in einem kurzen Zeitfenster leisten sollten. Es sollte am bes-\nten jetzt schon angek\u00fcndigt werden, damit man sich darauf einstellen kann \u2013 ver-\nl\u00e4sslich und planbar \u2013, um dann die Zahlen herunterzubekommen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIch appelliere an die kleinen und gro\u00dfen Betriebe im produzierenden Gewerbe, im \nEinzelhandel: \u00dcberall dort, wo Homeoffice nicht funktioniert, m\u00fcssen Betriebsferien \ndie Antwort sein \u2013 in unserem gemeinsamen Interesse, auch beim Einzelhandel: \nDer Gutschein, den man zu Weihnachten bekommt, kann auch einige Wochen \nsp\u00e4ter eingel\u00f6st werden. Man kann sich auch \u00fcberlegen, ob das Geschenk, das \nman bekommen hat und das einem nicht ganz so gef\u00e4llt, auch einmal nicht umge-\ntauscht wird \u2013 auch im Interesse des Einzelhandels. Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, \nwo wir gemeinsam etwas leisten k\u00f6nnen.\nIch appelliere an die Betriebe, dies wirklich umzusetzen. Im Privaten reduzieren wir \ndie Kontakte seit Wochen \u2013 ohne den n\u00f6tigen Erfolg, den wir brauchen. Pflegekr\u00e4f-\nte, \u00c4rzte und \u00c4rztinnen in den Krankenh\u00e4usern arbeiten am Limit. Sie tun dies \nauch, um Betriebe und Einzelhandel offen zu halten, auch, um das Weihnachtsge-\nsch\u00e4ft im Einzelhandel zu erm\u00f6glichen. In meinen Augen ist ab Weihnachten \ngenau die Zeit, dass all die Unternehmen, die in den letzten Monaten geringere \nEinschr\u00e4nkungen als andere hatten, jetzt ihren Beitrag leisten k\u00f6nnen. Ich wei\u00df: \nDas, was ich hier vorschlage, verlangt den Betroffenen einiges ab.\n(Zuruf)\nIch sehe schon die Juristinnen und Juristen, die mir heute noch E-Mails schreiben \nund genau aufz\u00e4hlen, warum das alles nicht so einfach m\u00f6glich ist.\n(Zuruf: Das kann ich Ihnen auch sagen!)8296 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Es geht hier aber nicht allein um rechtliche Vorschriften; es geht auch darum, was \ngerecht ist.\n(Zuruf)\nGerecht ist in meinen Augen, wenn wir alle unseren Beitrag leisten, um diese Her-\nausforderung zu meistern.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIch sehe schon die vielen E-Mails der Gewerbetreibenden, die wohl auch zu Recht \nschreiben: Wir hatten noch keinen Corona-Fall in unserem Unternehmen. \u2013 Ja, das \nmag sein. Genau die gleichen E-Mails haben wir von Gastst\u00e4tten und Hotelbetrei-\nbern in den letzten Wochen ebenfalls bekommen. Sie alle werden die E-Mails aus \nIhren Stimmkreisen kennen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zwischen dem 24. Dezember und dem 6. Januar \ndarf nicht mehr die Frage sein: die oder der?, sondern wir sollten gemeinsam \nsagen: Wir alle zusammen arbeiten daran, die Infektionskurve zu senken.  Ich bin \n\u00fcberzeugt, man kann unsere Gesellschaft in dieser schwierigen Zeit am besten \ndann zusammenhalten, wenn alle ihren Beitrag leisten. Betriebsferien w\u00e4ren genau \ndie richtige Antwort. Liebe Unternehmerinnen und Unternehmer in unserem Land, \nich bitte Sie: Bieten Sie diese M\u00f6glichkeit an. Die Antwort verhindert auch, dass die \nPandemie immer weiter zu einer gesellschaftlichen Zerrei\u00dfprobe in unserem Land \nwird. Ich z\u00e4hle auf Sie im Interesse unseres Landes.\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Thomas Kreuzer f\u00fcr \ndie CSU-Fraktion das Wort.\nThomas Kreuzer  (CSU) : Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Ministerpr\u00e4sident, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine \nPandemie in den Griff zu bekommen ist keine Sache der politischen Weltanschau-\nung, sondern es ist eine Sache der Vernunft. Im Falle von Corona sagt uns die Ver-\nnunft: Wir m\u00fcssen konsequent daf\u00fcr sorgen, die Verbreitung dieses Virus zu unter-\nbinden. \u2013 So handeln im \u00dcbrigen alle betroffenen Staaten dieser Erde.\nHerr Kollege Hartmann, Sie sagen immer, wir h\u00e4tten keine Strategie. Obwohl ich \nnicht glaube, dass es erfolgversprechend ist, versuche ich, es Ihnen noch einmal \nzu erkl\u00e4ren. Die Verbreitung des Virus einzud\u00e4mmen ist schwierig, und es gibt nur \nwenige M\u00f6glichkeiten. Zum einen gibt es die strikte Einhaltung der Hygienekon-\nzepte: Abstand halten, desinfizieren, Maske tragen und Tests durchf\u00fchren, gerade \nbei besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen, wie Bewohnern in Altenheimen.\nWir wissen, dass diese Ma\u00dfnahmen allein nicht ausreichen; denn wir haben sie \nber\u00fccksichtigt, und trotzdem sind die Zahlen insgesamt angestiegen. Deswegen \nmuss zu dieser Strategie etwas dazukommen. Die erh\u00f6hte konsequente Kontakt-\nvermeidung muss dazukommen. Wir brauchen eine Reduzierung der Kontakte, \nweil wir wissen, dass das Virus trotz der Schutzma\u00dfnahmen \u00fcbertragen werden \nkann, wenn die Kontakte insgesamt zunehmen. Die Forschungsinstitute haben uns \nin dieser zweiten Welle empfohlen, die Kontakte um 75 % zu reduzieren. Die Ver-\ntreter der Leopoldina haben heute bekannt gegeben, dass wir im Fr\u00fchjahr eine \nKontaktvermeidung, bzw. eine Kontaktreduzierung von 63 % gehabt haben und \njetzt nur eine von 43 %. Wir haben dieses Ziel von 75 % Kontaktvermeidung mas-\nsiv verfehlt. Das Ergebnis ist, dass wir das Ziel der deutlichen Reduktion der Infek-\ntionszahlen nicht erreichen konnten.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8297Herr Kollege Hartmann, Sie sagen, die Betriebe sollten zusammen mit den Arbeit-\nnehmern mit gutem Beispiel vorangehen. Da stimme ich Ihnen zu. Wo es vom Pro-\nduktionsablauf m\u00f6glich ist, Betriebsferien zu machen, ist dies nat\u00fcrlich gut. Viele \ntun das. Ich will bei dieser Gelegenheit einmal sagen: Wir im Landtag schaffen \nnicht einmal gemeinsam, die Tagesordnung einer Sitzung zu reduzieren. Wir tagen \nhier bei dieser Infektionslage immer bis 23 Uhr und dann von 9 bis 18 Uhr, weil wir \nnicht gemeinsam in der Lage sind, auch nur minimal zu reduzieren. Wir gehen also \nnicht mit gutem Beispiel voran! Dass wir hier so lange tagen, trifft auch die Arbeit-\nnehmer hier im Hause.\n(Allgemeiner Beifall)\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich hinzuf\u00fcgen: Corona in den Griff zu be-\nkommen, ist nicht die Aufgabe der Politik allein. Die Politik kann nur Ma\u00dfnahmen \nbeschlie\u00dfen. Alle m\u00fcssen ihren Teil dazu beitragen und diese Ma\u00dfnahmen umset-\nzen. Corona in den Griff zu bekommen, ist eine Gemeinschaftsaufgabe, ist eine \nSache der Solidarit\u00e4t in der Familie, im Freundeskreis, in der Kommune, im Land, \nin Europa und der Weltgemeinschaft. Nur gemeinsam kann man das am Ende \nschaffen.\nDer amerikanische Pr\u00e4sident John F. Kennedy hat bekanntlich einmal gesagt: \nFrage nicht, was dein Land f\u00fcr dich tun kann, sondern frage, was du f\u00fcr dein Land \ntun kannst. \u2013 Genau das ist die richtige Frage im Kampf gegen Corona. Damit wir \ndas Virus in den Griff bekommen, muss jeder Einzelne und jede Einzelne mitsor-\ngen, indem wir die Kontakte reduzieren, indem wir Abstand halten, indem wir ganz \nallgemein vorsichtig sind. Auch wenn es die Menschen nach neun Monaten der \nPandemie mehr denn je viel Geduld und Kraft kostet, auch wenn viele unter den \nEinschr\u00e4nkungen zu leiden haben, steht jeder in dieser Verantwortung; jeder B\u00fcr-\nger dieses Landes hat diese Verpflichtung. Jeder muss alles daf\u00fcr tun, damit sich \ndas Virus nicht weiter verbreiten kann. Jeder ist betroffen, und alle m\u00fcssen Abstri-\nche machen. Es geht nicht darum, ob jemand Lust hat, R\u00fccksicht zu nehmen oder \nob jemand unserer Corona-Politik folgen m\u00f6chte oder nicht. Es geht schlicht und \neinfach um die Gebote der Vernunft und der gegenseitigen R\u00fccksichtnahme, um \ndie Bereitschaft, im pers\u00f6nlichen Alltag auch f\u00fcr sich selbst etwas Grundlegendes \nzu ver\u00e4ndern. Das ist die B\u00fcrgerpflicht, die John F. Kennedy bei seiner Rede im \nSinn gehabt hat.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man sagt zu Recht: Politik beginnt mit der Be-\ntrachtung der Wirklichkeit. Sie alle kennen die Lage. Ganz Deutschland ist mittler-\nweile Risikogebiet. Auch Mecklenburg-Vorpommern und Schleswig-Holstein, die \nbeiden L\u00e4nder mit den niedrigsten Infektionszahlen, \u00fcberschritten am Sonntag den \nSchwellenwert. Die Kurve der Neuinfektionen geht bei Weitem nicht so nach unten, \nwie uns die ma\u00dfgeblichen Virologen empfehlen und wie wir uns das alle w\u00fcn-\nschen.\nWir hatten im Sommer sehr g\u00fcnstige Zahlen auf niedrigem Niveau. In den meisten \nGebieten sank die Zahl auf unter 50. Wir hatten Landkreise und St\u00e4dte, in denen \nes wochenlang keine einzige Neuinfektion gegeben hat, beispielsweise in meiner \nHeimatstadt Kempten. Die Zahlen stiegen aber mit den Urlaubsr\u00fcckkehrern deut-\nlich an. Die Infiziertenzahlen verdoppelten sich im Oktober 2020 im Wochenrhyth-\nmus. Die Zahlen verdoppelten sich \u00fcber mehrere Wochen hinweg von Montag auf \nMontag beziehungsweise von Dienstag auf Dienstag. Das ist eine ganz enorme \nSteigerung.\nEs ist uns mit den bisher eingeleiteten Ma\u00dfnahmen gelungen, diese Entwicklung \nzu stoppen. Wir k\u00f6nnen die Zahlen relativ stabil halten. Wenn man aber ganz \ngenau hinschaut, sieht man immer noch eine leicht steigende Tendenz und keine \nAbflachung der Kurve. Ich m\u00f6chte deshalb allen Dank sagen, die daran mitgewirkt 8298 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020haben. Das kommt in der Diskussion immer zu kurz. Die Kritiker sind zwar laut. Der \n\u00fcberwiegende Teil der Menschen findet die Ma\u00dfnahmen aber genau richtig und \nh\u00e4lt sich an sie. Es ist somit ein Erfolg dieser Menschen, dass wir die Ver-\ndoppelung der Infektionszahlen gestoppt haben.\n(Beifall bei der CSU und Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nDas Infektionsgeschehen ist relativ stabil, aber wir d\u00fcrfen uns nicht in die Tasche \nl\u00fcgen. Die Infektionszahlen sind auf einem viel zu hohen Niveau stabil. Die Zahlen \nsind zu hoch. Sie allein mit Zuwarten eind\u00e4mmen zu k\u00f6nnen, werden wir nicht \nschaffen. Wachsam zu sein reicht allein nicht mehr aus. Wir haben das in den letz-\nten Wochen gesehen. Nicht zu handeln, die Ma\u00dfnahmen, wie wir sie jetzt haben, \newig aufrechtzuhalten, h\u00e4tte fatale Wirkungen.\nZum Ersten stellen wir im medizinischen Bereich fest: Wenn die Zahlen noch Wo-\nchen und Monate weiter so hoch blieben, w\u00fcrden wir eine \u00dcberlastung des Ge-\nsundheitssystems erleben, da sich t\u00e4glich immer noch viel zu viele Menschen infi-\nzieren. Wir wissen ja, dass viele Menschen wochenlang in den Kliniken sind. Viele \nsind f\u00fcnf bis sechs Wochen auf ein Beatmungsger\u00e4t angewiesen. 50 % von denen, \ndie beatmet werden, versterben letztlich. Auch das ist ein erschreckendes Ergeb-\nnis. Wer also sagt, wir m\u00fcssten nur die Zahl der Beatmungspl\u00e4tze erh\u00f6hen, dann \nsei die Situation im Griff, der verkennt, dass eine Beatmung nur zum Teil Erfolg hat.\nZum Zweiten. Wir m\u00fcssen akzeptieren, dass wir in Bayern fast t\u00e4glich eine dreistel-\nlige Zahl an Toten zu beklagen haben. Wir werden das aus moralischen Gr\u00fcnden \nnicht akzeptieren k\u00f6nnen, weil wir den Menschen in diesem Land verpflichtet sind.\nZum Dritten: Wenn wir auf diesem Niveau stabil bleiben wollen, m\u00fcssen wir den \nTeillockdown bis in den Sommer hinein aufrechterhalten, zumindest bis April oder \nMai; denn bei diesen hohen Zahlen kommen Lockerungen der jetzt bestehenden \nMa\u00dfnahmen \u00fcberhaupt nicht in Betracht. Die nat\u00fcrliche Folge dieser Lockerungen \nw\u00e4re, dass die Zahlen insgesamt wieder stark ansteigen. Niemand will doch, dass \nwir monatelang kein Lokal und kein Hotel \u00f6ffnen k\u00f6nnen und dass wir dauernd im \n\u00f6ffentlichen Raum, auch auf der Stra\u00dfe, Masken tragen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen doch \nirgendwann einmal wieder Zahlen haben, die es uns erlauben, die eine oder ande-\nre Ma\u00dfnahme zu lockern oder aufzuheben. Eine ganze Reihe von Virologen, aber \nauch von Wirtschaftsexperten sagt uns, dass ein strengerer Lockdown, der dann \num so k\u00fcrzer sein kann, stattdessen der richtige Weg ist.\nDeshalb ist es dringend geboten, jetzt noch einmal an der einen oder anderen \nStellschraube zu drehen. Wir haben uns politisch entschieden, das Wirtschaftsle-\nben m\u00f6glichst wenig lahmzulegen. Wir wollen Industriebetriebe nicht auf breiter \nFront schlie\u00dfen. Auch in den Schulen und Kindertagesst\u00e4tten wollen wir, soweit es \ngeht, eine bestm\u00f6gliche Versorgung aufrechterhalten. Deswegen sind die M\u00f6glich-\nkeiten, die wir aussch\u00f6pfen m\u00fcssen, insgesamt begrenzt.\nF\u00fcr uns in Bayern steht fest: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Kliniken entlastet \nund die Patienten von dort wieder schneller verlegt werden k\u00f6nnen. Unter anderem \ndeswegen, aber auch wegen anderer Ma\u00dfnahmen war es richtig, den Katastro-\nphenfall auszurufen.\nWir m\u00fcssen die Kontakte weiter reduzieren, und daf\u00fcr brauchen wir auch Aus-\ngangsbeschr\u00e4nkungen, ein Instrument, Herr Hartmann, das im \u00dcbrigen auch in \nden Hotspots in Baden-W\u00fcrttemberg eingerichtet wird. Dazu ist es auch wichtig, \neinen Teil der Sch\u00fcler im Wechselunterricht zu beschulen bzw. an den Berufsschu-\nlen in den Distanzunterricht zu schicken. Das betrifft rund 40 % der Sch\u00fcler und \nsorgt nat\u00fcrlich f\u00fcr eine deutliche Entzerrung in den Klassenzimmern, aber auch in \nden \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln und Schulbussen, was ich unbedingt f\u00fcr notwen-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8299dig halte. Ich glaube nicht \u2013 das sage ich ganz klar \u2013, dass das Infektionsgesche-\nhen an den Schulen zu vernachl\u00e4ssigen ist. Die ersten Untersuchungen, die darauf \nhingedeutet haben, sind nach der ersten Welle nach den Osterferien erfolgt, als die \nSch\u00fcler teilweise bis zu f\u00fcnf Wochen zu Hause gewesen sind. Zun\u00e4chst waren sie \nim Lockdown und dann in den Osterferien zu Hause. Da hatten wir nat\u00fcrlich ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig niedrige Zahlen. Wir m\u00fcssen auch bei den Schulen aufpassen.\nWir m\u00fcssen die Abst\u00e4nde konsequent einhalten. Das gilt im Kleinen f\u00fcr sogenann-\nte Nikolauspartys genauso wie im Gro\u00dfen f\u00fcr Einkaufszentren. Es kann nicht sein, \ndass sich jeder seine eigenen Regeln zurechtlegt und irgendein Schlupfloch sucht, \nw\u00e4hrend sich die anderen zuverl\u00e4ssig an die Vorgaben halten. Jeder tr\u00e4gt Verant-\nwortung. Wir m\u00fcssen deshalb in diesem Jahr Weihnachten und insbesondere Sil-\nvester anders feiern als in anderen Jahren. Wir m\u00fcssen die Mobilit\u00e4t und den Aus-\ntausch an den Grenzen noch besser in den Blick nehmen. Wir hatten bei den \nUrlaubsr\u00fcckkehrern nach den Sommerferien 6.000 positive Tests. Wir sind daf\u00fcr \nkritisiert worden. Allein bei den Grenzpendlern, die zur Arbeit hin- und herfahren, \nwurden auch jetzt wieder Hunderte Corona-F\u00e4lle aufgedeckt. Das belegt den Ein-\ntrag an Infektionen, der in den Grenzregionen stattfindet.\nWir m\u00fcssen \u2013 dies ist n\u00e4her ausgef\u00fchrt worden \u2013 die Alten- und Pflegeheime, die \nBehinderteneinrichtungen und die Krankenh\u00e4user noch besser sch\u00fctzen als bisher. \nGenauso richtig ist es, an Hotspots noch konsequenter vorzugehen, n\u00e4mlich mit \nAusgangssperren und Distanzunterricht an den Schulen. Herr Kollege Hartmann, \nSie haben gefragt, was Ausgangssperren bringen. Sie f\u00fchren zu mehr Kontrollen, \nsodass abends Partys im privaten Bereich nur noch schwerlich gefeiert werden \nk\u00f6nnen, denn man muss irgendwie dorthin kommen und irgendwie auch wieder \nwegkommen. Wenn ab 21 Uhr Ausgangssperren bestehen, deren Einhaltung kon-\ntrolliert wird, dann sind diese privaten Partys stark eingeschr\u00e4nkt. Deshalb sind \nAusgangssperren richtig, meine Damen und Herren!\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nKurz gesagt: Wir m\u00fcssen die Infektionszahlen deutlich senken. Die Ma\u00dfnahmen, \ndie jetzt vorgeschlagen werden, sind dazu geeignet. Zum Gro\u00dfteil sind es Ma\u00df-\nnahmen, die wir schon vom Fr\u00fchjahr kennen. Nur Schulen und Kitas bleiben \u00fcber-\nwiegend und Gesch\u00e4fte noch ganz ge\u00f6ffnet. Dies ist der richtige Weg. Ehrlicher-\nweise sage ich aber auch: Ob dies ausreicht, wird sich in den n\u00e4chsten Wochen \nzeigen. Die Chance ist aber gegeben. Das wissen wir aus anderen L\u00e4ndern. Wir \nd\u00fcrfen nicht verkennen, dass die Ratschl\u00e4ge der Leopoldina \u00fcber das, was wir jetzt \nbeschlie\u00dfen, zum Teil noch hinausgehen und wesentlich sch\u00e4rfer sind.\nIch danke unserem Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der und dem Kabinett f\u00fcr die \nKonsequenz im Kampf gegen Corona und f\u00fcr dieses entschlossene, schnelle Han-\ndeln. Ich wei\u00df, dass es f\u00fcr ihn nicht einfach ist. Er macht sich viele Gedanken und \nwird auch in ungeheurem Ausma\u00df von allen Seiten angefeindet. Dies hindert ihn \naber nicht, das Richtige entschlossen zu tun. Vielen Dank daf\u00fcr!\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nEs sind wichtige, aber auch sehr unangenehme, auch f\u00fcr mich sehr unangenehme \nEntscheidungen. F\u00fcr einen Teil der Bev\u00f6lkerung sind es auch unpopul\u00e4re Ent-\nscheidungen. Ich h\u00e4tte mir in meinem Politikerleben nie vorstellen k\u00f6nnen, dass \nich eines Tages Lokale, Hotels und Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen muss. Die Situation, in die \nwir geraten sind, war f\u00fcr mich unvorstellbar. Wir denken nat\u00fcrlich an die Betroffe-\nnen, und deswegen ist es auch richtig, dass wir die Sch\u00e4den f\u00fcr die Betroffenen so \ngut wie m\u00f6glich ausgleichen.8300 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020In den letzten Tagen habe ich aber auch zahllose positive R\u00fcckmeldungen bekom-\nmen. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben diese Einschnitte erwartet. Viele haben \nsie sogar dringend gefordert. Die Forderungen kamen gerade aus besonders be-\ntroffenen Bereichen. Ich habe in den letzten Tagen mit verschiedenen Wirten gr\u00f6-\n\u00dferer Lokale oder auch Brauereigastst\u00e4tten gesprochen. Sie alle haben gesagt: Ihr \nm\u00fcsst st\u00e4rker handeln; wenn ihr jetzt nicht st\u00e4rker handelt, haben wir \u00fcberhaupt \nkeine Chance mehr, bis Mai irgendetwas aufzumachen. Deswegen erwarten wir \nvon euch, dass ihr in der Weihnachtszeit konsequent handelt. Das ist unsere einzi-\nge Chance.\nDas Lob kommt aber nicht nur von Menschen in Bayern, sondern auch von Men-\nschen in ganz Deutschland bei uns an. Viele w\u00fcnschen sich, dass in ihren L\u00e4ndern \nauch so konsequent vorgegangen wird wie in Bayern. Wir sehen jetzt auch, dass \nandere L\u00e4nder nachziehen, dass auch dort \u00fcber neue Regeln diskutiert wird, die \nteilweise sogar noch sch\u00e4rfer sind. Wir h\u00f6ren, dass beispielsweise Sachsen alle \nGesch\u00e4fte schlie\u00dfen wird. Dies haben wir noch nicht beschlossen.\nWir wollen auch Vorreiter bei Therapien gegen Corona sein. Alle Augen sind der-\nzeit auf die Impfung gerichtet. Das ist gut und richtig. Wir sehen aber auch, dass \nwir Medikamente brauchen, weil sich nicht alle freiwillig impfen lassen werden. Die \nImpfung bietet keinen hundertprozentigen Schutz. Wir haben jetzt schon viele Pa-\ntienten mit Corona-Langzeitfolgen zu beklagen. Es gibt Ans\u00e4tze f\u00fcr medikament\u00f6-\nse Therapien, aber es gibt derzeit kein Corona-Medikament, das entsprechend \nwirksam w\u00e4re.\nDeshalb ist es gut und richtig, dass wir die Forschung und Entwicklung in Bayern \nund parallel dazu im Bund angeschoben haben. Wir haben im Freistaat mehrere \nerfolgversprechende Ans\u00e4tze. Wir werden die Entwicklung von Medikamenten und \nTherapien mit 50 Millionen Euro an staatlicher F\u00f6rderung \u2013 das ist auch ein Vor-\nschlag von Tobias Rei\u00df \u2013 vorantreiben. Das kann aber nur ein Ansto\u00df sein. Weite-\nre Schritte m\u00fcssen folgen. Der Bund ist hier aufgesprungen und will zun\u00e4chst \nebenfalls 50 Millionen Euro im Haushalt bereitstellen, wenn n\u00f6tig, auch mehr.\nBayern hat mit seiner exzellent aufgestellten Biotechnologieforschung, mit seinen \nSpitzenuniversit\u00e4ten und mit den Instituten der namhaften deutschen Forschungs-\norganisationen enorme Potenziale, um einen wichtigen Beitrag zur Corona-Thera-\npie leisten zu k\u00f6nnen. Es ist unsere ethische und politische Verantwortung, diese \nPotenziale in der Pandemie bestm\u00f6glich zu nutzen. Ich bin guter Hoffnung, dass \nwir auch in der Therapie in absehbarer Zeit einen Durchbruch erzielen k\u00f6nnen, so \nwie es uns auch bei der Impfung gelungen ist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, egal welche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen, es wird \nimmer Zweifler geben. Man kann kritisieren, hinterfragen oder meinen, es besser \nzu wissen. Dagegen habe ich nichts. Die Diskussion und der Austausch \u00fcber den \nrichtigen Weg geh\u00f6ren zu unserer Demokratie. Ich bin froh, dass wir dar\u00fcber offen \ndiskutieren k\u00f6nnen. Es ist in vielen L\u00e4ndern der Welt, die heute von manchen Leu-\nten als Vorbild in der Pandemiebek\u00e4mpfung dargestellt werden, vollkommen un-\nm\u00f6glich, auch nur eine einzige Ma\u00dfnahme der Regierung zu kritisieren. Dies wol-\nlen wir nicht.\nEs stimmt aber einfach nicht, dass andere, kritische Meinungen oder Stimmen un-\nterdr\u00fcckt werden. Dies wird immer behauptet. Leider gibt es eben viele, die selbst \noffenkundige Tatsachen leugnen, oder im Internet den gr\u00f6\u00dften Unsinn aufsammeln \nund damit ihre Verschw\u00f6rungstheorien basteln. Ich sage ganz klar in Richtung der \nAfD: Niemand kann erwarten, dass man mit solchen Ansichten ernst genommen \nwird. Das muss einmal klar gesagt werden. Wer so etwas tut, gef\u00e4hrdet die Ge-\nsundheit der Menschen!Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8301(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nIch bin \u00fcberzeugt, die Instrumente, die wir zum jetzigen Zeitpunkt ergriffen haben, \nerweisen sich am Ende dieser ganzen Diskussion als geeignet. Ich bin \u00fcberzeugt, \nwir werden eine weitere Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie erreichen. Ich hoffe, \ndass die Instrumente ausreichen und dass wir nicht noch einmal \u00fcber zus\u00e4tzliche \nInstrumente nachdenken m\u00fcssen.\n(Zuruf)\nIm Moment haben wir keinen anderen Weg, von dem wir so sicher sein k\u00f6nnen, \ndass er wirkt. Es gibt aber begr\u00fcndete Hoffnung, dass diese Pandemie vor\u00fcber-\ngeht, vor allem, wenn es einmal eine breitfl\u00e4chige Impfung der Menschen insge-\nsamt gibt.\n(Zuruf)\nMeine Damen und Herren, es ist deshalb unverantwortlich, die Leute von einer \nImpfung abzuhalten, indem man ihnen Angst macht.\n(Anhaltender Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER \n\u2013 Zuruf)\nMan muss Angst vor Corona haben, aber keine Angst vor Impfung machen! Wer \ndies tut, sorgt daf\u00fcr, dass kein gro\u00dffl\u00e4chiger Schutz erreicht werden kann, dass wir \nkeine entsprechenden Immunisierungsquoten bekommen und damit gerade be-\nsonders vulnerable Menschen, Alte, Kranke und Menschen mit Vorerkrankungen, \ngef\u00e4hrdet werden. Diese Hetze, die im Moment gegen die Impfung losbricht \u2013 und \ndas ist erst der Anfang \u2013, ist unverantwortlich! An der Spitze ist dabei nat\u00fcrlich wie-\nder die AfD, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nWir alle wollen nat\u00fcrlich wieder einmal ungehindert Freunde in gr\u00f6\u00dferer Zahl tref-\nfen. Wir alle wollen wieder in ein Restaurant gehen. Wir wollen in die Oper gehen, \nund wir wollen das ganz normale Leben wieder aufnehmen. Jetzt, da uns all dies \nfehlt, erkennen wir umso mehr den Wert der Gemeinschaft, der N\u00e4he, den Wert \nvon Kultur und Geselligkeit, den Wert eines Lebens der fast unbegrenzten M\u00f6glich-\nkeiten, die wir bisher gehabt haben. Der medizinische Fortschritt gibt uns aber \nHoffnung, dass dieses Leben Schritt f\u00fcr Schritt zur\u00fcckkommt. Bis dahin m\u00fcssen wir \neinen Umgang mit Corona finden.\nEs gab eine gute Zeit vor Corona, und es wird eine gute Zeit nach Corona geben. \nJetzt im Moment geht es aber darum, das Virus daran zu hindern, sich weiter aus-\nzubreiten. Dies werden wir nur schaffen, wenn wir alle zusammenhalten und dabei \nmithelfen. Lassen Sie uns gemeinsam alles daf\u00fcr tun, dass wir im Jahr 2021 das \nVirus \u00fcberwinden k\u00f6nnen! \u00c4hnlich wie der Ministerpr\u00e4sident sage ich: Es wird nicht \neinfach. Gott sch\u00fctze Bayern!\n(Beifall bei der CSU und den FREIEN W\u00c4HLERN)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Mir liegen zwei Meldungen zu Zwischenbemerkungen \nvor. \u2013 Die erste Zwischenbemerkung kommt vom Kollegen Markus Plenk.\nMarkus Plenk  (fraktionslos) : Herr Kreuzer, Sie haben heute in Ihren Ausf\u00fchrungen \nerneut die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert, dass das schlechte Abschneiden Bayerns in der \nCorona-Pandemie im Wesentlichen auf Reiser\u00fcckkehrer und unsere europ\u00e4ischen \nNachbarn zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte. Hierzu meine konkrete Frage: Welche wis-\nsenschaftlichen Erkenntnisse liegen Ihnen vor, um Ihre Vermutungen zu untermau-8302 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020ern? \u2013 Aus meiner Sicht suchen Sie im Endeffekt die Schuld bei anderen. Es k\u00f6nn-\nte genauso umgekehrt der Fall sein, dass beispielsweise die \u00d6sterreicher sagen, \ndie hohen Infektionszahlen ihres Landes k\u00f6nnten von deutschen Urlaubern verur-\nsacht worden sein.\nThomas Kreuzer  (CSU) : Wer dies genau beobachtet hat, kann diese Frage beant-\nworten. Die Infektionszahlen der ersten Welle waren in ganz erheblichem Umfang \ndurch die Skiurlauber, die nicht nur aus \u00d6sterreich, sondern aus verschiedenen \nL\u00e4ndern zur\u00fcckkamen, ausgel\u00f6st.\n(Unruhe)\nDies wissen wir heute. Bei der zweiten Welle hatten wir noch Ende August in Bay-\nern einen Inzidenzwert von 50, der insgesamt auf eine Infiziertenzahl von bis zu \n600 t\u00e4glich gestiegen ist. Ein ganz erheblicher Teil der positiv Getesteten waren \nReiser\u00fcckkehrer von Urlaubsreisen und teilweise auch von Heimaturlauben. Dies \nsteht fest.\n(Unruhe)\nDurch unsere Testungen an Flugh\u00e4fen und Autobahnen haben wir in Bayern meh-\nrere Tausend positiv auf Corona getestete Menschen identifiziert. Diese w\u00e4ren an-\nsonsten alle ins Land eingereist, h\u00e4tten nicht gewusst, dass sie krank sind, und \nh\u00e4tten entsprechend noch mehr Menschen infiziert. Das steht fest. Die Zahlen sind \nklar und liegen auf der Hand.\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Die zweite Zwischenbemerkung kommt vom Kollegen \nFranz Bergm\u00fcller von der AfD-Fraktion.\nFranz Bergm\u00fcller  (AfD) : Sehr geehrter Herr Kreuzer, ich habe heute die aktuelle \nDEHOGA-Umfrage bei 1.200 Gastronomen bekommen: 69 % haben nicht einmal \neinen Abschlag f\u00fcr November 2020 bekommen; 72 % sehen sich als gef\u00e4hrdet an. \nDas RKI hat in der 44. Kalenderwoche klipp und klar bekannt gegeben, dass die \nInfektionen in Wohnst\u00e4tten, privaten Haushalten, Alten- und Pflegeheimen und am \nArbeitsplatz ungef\u00e4hr 7.700 von insgesamt 12.400 Infektionen ausmachen. Davon \nentfallen lediglich circa 50 Infektionen auf das Gastst\u00e4ttengewerbe. Deshalb frage \nich Sie: Wo werden an Weihnachten die AHA-Regeln besser eingehalten, und wo \nwird die Infektion besser bek\u00e4mpft \u2013 zu Hause oder in der Gastronomie? \u2013 Die \nAntwort ist ganz klar.\n(Beifall bei der AfD)\nThomas Kreuzer  (CSU) : Herr Bergm\u00fcller, man muss \u00fcberall vorsichtig sein. \nSelbstverst\u00e4ndlich spielen Infektionen zu Hause eine gro\u00dfe Rolle. Aber Sie d\u00fcrfen \nnicht verkennen, dass eben auch in der Gastronomie und in Kneipen nat\u00fcrlich \nLeute auf engstem Raum, teilweise zu zehnt an einem Tisch gesessen haben.\n(Zurufe)\nDas war im Sommer zul\u00e4ssig. Das gro\u00dfe Problem ist, dass 75 % und mehr der \nMenschen nicht wissen, wo sie sich infiziert haben. Deswegen k\u00f6nnen Sie nicht \nsagen, dass nur ein kleiner Teil der Ansteckungen im Gastst\u00e4ttengewerbe stattge-\nfunden habe. Die betroffene Person wei\u00df nicht, wo sie sich angesteckt hat. Sie war \nim Speiselokal, beim B\u00e4cker, an der Tankstelle, da und dort, und am Ende hat sie \nCorona. Wenn diese Person dann gefragt wird, wo sie sich infiziert habe, dann \nkann sie das nicht sagen.\nDarum ist die Behauptung, Ansteckungen im Gastst\u00e4ttengewerbe machten nur \nsehr wenige Prozent der Infektionszahlen aus, blanker Unfug! \u2013 Herr Bergm\u00fcller, Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8303die Zahlen spiegeln nur diejenigen Personen wider, die es genau wissen. Eine Per-\nson, die in einem Lokal war und eine Woche sp\u00e4ter infiziert ist, wei\u00df nicht, ob sie \nsich im Lokal, am Arbeitsplatz oder andernorts angesteckt hat. Bei einer Familien-\nfeier, nach der alle Personen infiziert sind, ist der Ort der Ansteckung eindeutig. \u2013 \nVerstehen Sie? Das ist der Unterschied.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Vielen Dank, Herr Kollege Kreuzer. \u2013 Das waren die Zwi-\nschenbemerkungen. \u2013 Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Professor Dr. \nHahn f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort.\n(Beifall bei der AfD)\nProf. Dr. Ingo Hahn  (AfD) : Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, liebe Bayern! Eigentlich hatte ich mich schon gefreut, dass sich der Minis-\nterpr\u00e4sident in diesem Jahr zum letzten Mal ins Rampenlicht gedr\u00e4ngt hatte. \u2013 Herr \nS\u00f6der, brauchen Sie das Rampenlicht denn so sehr, dass Sie an einem Sonntag, \nund noch dazu dem zweiten Adventssonntag und obendrein dem Nikolaustag, \ndoch noch einmal vor die Presse treten und den Bayern diesen besonderen Tag \nvermiesen m\u00fcssen? Das ist wohl Ihre ganz eigene Art einer frohen Botschaft. K\u00f6n-\nnen wir nun auch am dritten und vierten Advent mit einer S\u00f6der\u2018schen Erkl\u00e4rung \nrechnen? Zwei Lichter gehen bis dahin ja noch an; es gibt also noch zwei Gelegen-\nheiten, dass auch bei Ihnen noch ein Licht aufgeht.\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf)\nAber machen wir uns keine Hoffnung! Ihr Team \"Vorsicht\" ist v\u00f6llig abgehoben und \nohne Bindung an die Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrger, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der AfD)\nUnd \u00fcberhaupt: Wenn Sie von einem \"Team\" sprechen, dann frage ich mich jedes \nMal, wie das Herr Aiwanger und die FREIEN W\u00c4HLER sehen. \u2013 Ja, man geh\u00f6rt \nauch zum \"Team\", wenn man eine ganze Saison auf der Ersatzbank sitzt; Hauptsa-\nche im Kader, oder, Herr Aiwanger?\n(Beifall bei Abgeordneten der AfD \u2013 Zuruf)\nHauptsache im Kader, auch wenn man nichts mitzureden oder mitzuspielen hat.\nZur\u00fcck zum Punkt: Unser Land wird gerade vor die Wand gefahren, meine Damen \nund Herren! Die Mitfahrer sind Denunziantentum und Spaltung.  Das Land wird in \neinem Tempo niedergerissen, wie es in der Vergangenheit nur Kriege oder viel-\nleicht die Pest schafften. Das Ganze hat eine historische Dimension. Kommende \nGenerationen werden sich dann fragen: Hat er gewusst, was er tat? Wenn er ge-\nwusst hat, was er tat, warum hat er es trotzdem getan? Warum hat ihn niemand \nvon Ihnen hier aufgehalten, meine Damen und Herren? \u2013 Die Historiker von mor-\ngen werden gewiss ganze B\u00fccher zum \"Ob, wieso, weshalb und warum\" f\u00fcllen \nk\u00f6nnen.\nWir dagegen m\u00fcssen uns heute hier erst einmal mit den Fakten besch\u00e4ftigen, und \ndie wichtigsten davon sind Folgende:\nErstens, die Todesrate: Die WHO beziffert sie mit 0,23 %. Also handelt es sich kei-\nneswegs um ein Killervirus.8304 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Zweitens, die \u00dcbersterblichkeit: F\u00fcr die erste Welle k\u00f6nnen wir schon heute sagen, \ndass es keine \u00dcbersterblichkeit gegeben hat. Vermutlich wird es auch bei der zwei-\nten Welle so sein.\nDrittens, das Gesundheitssystem: Mehrfach konnte man in den letzten Jahren \nlesen, dass unser Gesundheitssystem \u00fcberlastet sei, beispielsweise im Jahr 2015. \nDamals waren die Intensivbetten zu 80 % ausgelastet. 2018 waren es ebenfalls \nknapp 80 %. Und heute? \u2013 Exakt 80 %, meine Damen und Herren! Noch Fragen?\nViertens, Kollateralsch\u00e4den: Meine Damen und Herren, das ist wohl der einzige \nPunkt, den wir noch nicht kennen. Dazu geh\u00f6ren die Panik und die Angst. Dazu \ngeh\u00f6ren Zehntausende von abgesagten, lebenswichtigen Behandlungen und Ope-\nrationen. Die Wirtschaft ist ruiniert. Arbeitspl\u00e4tze sind vernichtet. Das ist Ihre Bi-\nlanz! Die Kultur ist zerst\u00f6rt. Nicht zuletzt geh\u00f6ren auch die zahlreichen Toten infol-\nge des Lockdowns dazu, deren Zahl noch im Dunkeln liegt. Hinzu kommen dann \nnoch die Folgen des anstehenden Impfens, zu dem Sie mal eben die ganze Bev\u00f6l-\nkerung als Versuchskaninchen heranziehen. Meine Damen und Herren, werte \nStaatsregierung, die Bemessung all dieser Sch\u00e4den wird noch Jahre dauern. Aber \nschon heute zeigt sich deutlich: Alles wird staatlich vorbestimmt, und die Kosten \n\u00fcbersteigen den Nutzen bei Weitem.\n(Beifall bei der AfD)\nEs bleibt die Frage: Kennen Sie diese Fakten, Herr Ministerpr\u00e4sident? \u2013 All diese \nEinschnitte und Geschehnisse haben das Potenzial, eine neue Epoche zu pr\u00e4gen. \nWelcher Begriff w\u00e4re da passender als \"die Zeit des S\u00f6der-Sozialismus\", meine \nDamen und Herren? \u2013 Aber \u00fcberlassen wir die Namensgebung unseren Nachkom-\nmen.\nWenn Herr S\u00f6der sich in dieser Landtagsdebatte lieber mit seinem Minister unter-\nh\u00e4lt oder ab und zu auf sein Telefon schaut \u2013 das haben wir heute zu 80 % be-\nobachtet \u2013, dann frage ich mich ganz ehrlich: Wollen Sie den Landtag denn nicht \neinbeziehen? \u2013 Deswegen machen wir das Ganze doch. Oder ist das nur eine \nScheinveranstaltung, die Sie vielleicht f\u00fcr eine Pressekonferenz nutzen? Oder ist \nes eine Debatte, die Sie gar nicht so interessiert? \u2013 Wenn Sie auf Ihrem Telefon \nherumspielen,\n(Zuruf: Mein Gott!)\nbestellen Sie m\u00f6glicherweise die Weihnachtsgeschenke f\u00fcr die B\u00fcrger im Land. \nDas w\u00e4re ja mal etwas. Aber \u00fcberraschen werden Sie sicher niemanden mehr in \ndiesem Bayernland. Wir wissen n\u00e4mlich, dass Sie uns die h\u00e4rtesten Freiheitsein-\nschnitte seit \u00fcber 70 Jahren bescheren und das traurigste Fest, das es in Bayern \ngegeben hat, seitdem es Ministerpr\u00e4sidenten gibt.\n(Zuruf)\nWerte Staatsregierung, wir m\u00fcssen etwas tun. Jedes Leben z\u00e4hlt, das ist klar. Am \nmeisten sind aber doch die \u00fcber 80-J\u00e4hrigen gef\u00e4hrdet. Macht es wirklich Sinn, die \nSchulen herunterzufahren? Macht es wirklich Sinn, ganze Branchen wie die Gas-\ntronomie, Fitnessstudios, Hotels zu schlie\u00dfen \u2013 all jene, die mit viel M\u00fche und Geld \nHygienesysteme etabliert haben und nachweislich keine Infektionstreiber waren?\n(Beifall bei der AfD)\nMeine Damen und Herren und besonders Sie, Herr S\u00f6der, Sie sehen selbst, dass \nIhre Ma\u00dfnahmen v\u00f6llig nutzlos waren. Die tats\u00e4chliche Gefahr sind doch heute wie \nseit vielen Jahren die \u00fcberlasteten und schlecht bezahlten Klinik- und Pflegekr\u00e4fte. Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8305Das z\u00e4hlt. Aber welcher Finanzminister hat eigentlich einst unser Gesundheitssys-\ntem kaputtgespart? \u2013 Ich meine, er hie\u00df Markus S\u00f6der.\nAu\u00dferdem versucht gerade dieser Markus S\u00f6der, das Gleiche mit unseren Hoch-\nschulen zu machen \u2013 \u00fcbrigens gegen den Widerstand von mittlerweile 850 Profes-\nsoren, Tendenz steigend. Um es mit den Worten Ihres Parteifreundes aus dem \nM\u00fcnchener Stadtrat, Herrn Prof. Theiss, zu sagen: Wir brauchen \"weniger Herren-\nchiemsee und mehr Ehrlichkeit\", meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der AfD)\nIch bitte Sie, CSU und FREIE W\u00c4HLER: F\u00fchren Sie sich nochmals diese vier \nPunkte vor Augen, also Todesrate, \u00dcbersterblichkeit, Gesundheitssystem und Kol-\nlateralsch\u00e4den. Dann fragen Sie sich: Ist es das wirklich wert? Ist wirklich notwen-\ndig, was Sie hier veranstalten? \u2013 W\u00e4gen Sie genau ab. Jeder Einzelne von Ihnen \nwird daran in Zukunft gemessen werden. Aber wenn Sie sich von Volkes Stimme \noder mir hier nicht ins Gewissen reden lassen, sondern k\u00fcnftig lieber jeden anders-\ndenkenden Oppositionellen beobachten lassen werden, dann schlie\u00dfe ich mit dem \nSatz: O sch\u00f6ne neue Welt, die solche Politiker tr\u00e4gt!\n(Beifall bei der AfD)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : F\u00fcr die Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER erteile ich als \nN\u00e4chstem dem Kollegen Florian Streibl das Wort.\nFlorian Streibl  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Minister-\npr\u00e4sident, werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Hahn, ja, es ist notwendig. Die \nPolitik und die Ma\u00dfnahmen, die wir treffen, sind bitter notwendig. Gott sei Dank \nvertreten Sie hier nicht Volkes Stimme, sondern nur die Stimme der Ewiggestrigen, \ndie es leider nicht kapieren.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nWenn man Ihre Rede geh\u00f6rt hat, fragt man sich, in welchem Paralleluniversum Sie \neigentlich leben. Auf welchem Planeten sind Sie gelandet? \u2013 Die Erde, auf der eine \nPandemie herrscht, kann es nicht sein. Es muss ein Ort sein, den wir alle, jeden-\nfalls die meisten Menschen hier, nicht kennen. Es handelt sich hier nicht um ein \nProblem nur in Bayern und nicht um das Rampenlicht, das ein Ministerpr\u00e4sident \noder die Koalition sucht. Es handelt sich um ein Problem auf dem ganzen Plane-\nten. Sie k\u00f6nnen doch nicht sagen, dass pl\u00f6tzlich ausnahmslos alle Regierungen \ndieses Planeten verr\u00fcckt geworden sind und Ma\u00dfnahmen ergreifen, die Ihrer Mei-\nnung nach nicht zielf\u00fchrend sind. Da m\u00fcssen Sie sich doch mal fragen: Liegen hier \nalle, die auf diesem Planeten Verantwortung tragen, falsch? Geht es Ihnen viel-\nleicht so wie dem Geisterfahrer, der pl\u00f6tzlich sagt: Warum kommt mir nicht einer, \nsondern warum kommen mir Hunderte entgegen? \u2013 Sie liegen doch falsch.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nInsofern ist Ihre Rede eigentlich nur infantil, eine Rede von jemandem, der sich vor \nder Wahrheit, vor der Wirklichkeit dr\u00fcckt, die Augen fest zumacht und meint, dass \nes dann pl\u00f6tzlich anders ist und besser wird. \u2013 Es wird aber nicht besser, wenn wir \ndie Augen zumachen. Wir m\u00fcssen vielmehr der Realit\u00e4t in die Augen schauen und \nwir m\u00fcssen handeln. Das ist verantwortungsvolle Politik, wie wir sie hier in Bayern \nmachen, meine Damen und Herren!\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nGerade die Finanzpolitik ist eine verantwortungsvolle Politik. Wenn wir n\u00e4mlich vor-\nher nicht sparsam gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten wir jetzt nicht die Millionen und Mil-8306 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020liarden Euro, um das Defizit auszugleichen. Wir h\u00e4tten nicht das Geld, um der Gas-\ntronomie zu helfen, der Hotellerie zu helfen, der Wirtschaft zu helfen. Deshalb ein \nDankesch\u00f6n f\u00fcr die gute Finanzpolitik, die wir hier im Freistaat Bayern haben.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nMeine Damen und Herren, das letzte Mal als ich hier stand, habe ich gesagt: Wir \nm\u00fcssen ein lernendes System sein. Wir m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen immer wieder an-\npassen, \u00fcberdenken und auf die jeweilige Situation abstellen. Ich habe selbst nicht \ngedacht, dass ich so schnell wieder hier stehen und die n\u00e4chsten Ma\u00dfnahmen be-\nsprechen w\u00fcrde. Die Ma\u00dfnahmen machen aber Sinn, und sie sind notwendig. Die \nKrankenh\u00e4user laufen n\u00e4mlich Gefahr, \u00fcberlastet zu werden. Diese \u00dcberlastung \nwollen wir verhindern. Jeder soll die M\u00f6glichkeit der bestm\u00f6glichen Behandlung, \nder bestm\u00f6glichen Medizin, der bestm\u00f6glichen Versorgung haben. Das m\u00fcssen wir \nf\u00fcr die Menschen hier im Freistaat sicherstellen.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nWir haben gewusst, dass der Winter 2020/2021 die Nagelprobe, die h\u00e4rteste Zeit \nwird, wie die Virologen und Spezialisten sagen: Jetzt ist Winter, und jetzt haben wir \nden kritischen Zeitpunkt erreicht. Deshalb macht es Sinn, jetzt noch einmal nach-\nzusch\u00e4rfen. Eines kann ich Ihnen versichern: Die Regierungskoalition hat es sich \nnicht einfach gemacht. Wir haben die letzten Tage und Wochen, vor allem aber die \nletzten Tage, hart und h\u00e4rtest gerungen. Es gab viele Videoschalten, Telefonge-\nspr\u00e4che und Treffen, bei denen wir emotional und fachlich und mit allen Mitteln um \neinen gemeinsamen Weg gerungen haben. Wir haben auch in unserer Fraktion um \nden gemeinsamen Weg gerungen. Nat\u00fcrlich gibt es die unterschiedlichsten Vor-\nstellungen und Meinungen. Das Wichtige ist dabei aber doch, dass wir einen ge-\nmeinsamen Weg finden, von dem wir meinen, dass er der beste Weg ist, um uns \naus dieser Krise zu f\u00fchren.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nEin herzliches Dankesch\u00f6n geht an alle, die \u00fcber die letzten Tage mitgerungen \nhaben, so hart und schwierig das auch war. Wir haben diesen Weg gefunden, des-\nhalb stehen wir auch zu diesem Weg. Die Ausrufung des Katastrophenfalls macht \nSinn, weil sie eine Vereinfachung f\u00fcr die Verwaltung und auch f\u00fcr die Finanzen ist. \nDas ist das Wichtige, das ist auch der Sinn des K-Falls. Wir sollen nicht in den Pa-\nnikmodus verfallen, sondern die Ausrufung des K-Falls soll genau diesen Panikmo-\ndus verhindern, meine Damen und Herren. Die Ma\u00dfnahmen, die wir getroffen \nhaben und die wir heute mittragen, sollen eine Verbesserung bringen. Es soll eine \nQualit\u00e4tsverbesserung im Bestehen gegen die Pandemie geben. So wollen wir die \nPflegeheime besser sch\u00fctzen, die einer der Hotspots in den Hotspots sind. Wir \nwollen die vulnerablen Gruppen besser sch\u00fctzen. Es ist doch unser Ziel, die Men-\nschen vor Krankheit und Tod zu bewahren.\nWir m\u00fcssen ferner schauen, dass mehr FFP2-Masken getragen werden. Gerade \nden vulnerablen Gruppen muss der Zugang erleichtert werden, damit sie diese \nMasken bekommen. Gerade in den Pflegeheimen, in den Krankenh\u00e4usern, aber \nauch im \u00d6PNV, also dort, wo wir uns alle bewegen, m\u00fcssen diese Masken benutzt \nwerden, weil sie das Ansteckungsrisiko enorm verringern. Und hier haben wir jetzt \nein Qualit\u00e4tsprodukt \"made in Bavaria\". Dank Hubert Aiwanger gibt es jetzt FFP2-\nMasken aus bayerischer Produktion. Meine Damen und Herren, das ist doch \netwas! Wir k\u00f6nnen unsere eigene Bev\u00f6lkerung mit eigenen Masken versorgen. \nDanke sch\u00f6n!\n(Lebhafter Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8307Ein weiterer Punkt, bei dem wir hart gerungen haben, sind die Schulen. Hier gehen \ndie Sichtweisen nat\u00fcrlich auseinander. Man kann es sich einfach machen, man \nkann aber auch ein passgenaues Konzept einsetzen, n\u00e4mlich Hybridunterricht. Die \nKleinen, die unteren Klassen, sollen den Unterricht genie\u00dfen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend \ndort, wo es gef\u00e4hrlicher wird, eigene, individuelle Wege gegangen werden. Die \nSchulfamilie ist sehr vielf\u00e4ltig, hat ein vielf\u00e4ltiges Gesicht. Man kann die Schule \nnicht \u00fcber einen Kamm scheren, sondern man muss passgenau an die unter-\nschiedlichen Situationen herangehen. Hier m\u00f6chte ich unserem Kultusminister \ndanken, der hier mit so viel Umsicht und Vorsicht, aber auch mit Zuversicht an die \nSache herangegangen ist. Wir haben nun diesen Weg gefunden. Er ist nat\u00fcrlich \nein Kompromiss, aber diesen Weg k\u00f6nnen wir gehen, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nWarum machen wir das alles? \u2013 Weil wir die Hoffnung, die Zuversicht haben, dass \nes dann im neuen Jahr besser weitergehen kann. Hoffentlich werden die Zahlen im \nJanuar besser. Vielleicht k\u00f6nnen wir dann wieder lockern und beispielsweise die \nGastronomie wieder \u00f6ffnen. Daf\u00fcr nehmen wir jetzt solche Anstrengungen in dieser \ndunklen Zeit auf uns, damit wir den Hoffnungsschimmer am Horizont sehen, auf \nden wir zusteuern und auf den wir hinarbeiten. Das ist doch jede Anstrengung \nwert. Wenn ich aber die Augen zumache, dann habe ich keinen Hoffnungsschim-\nmer mehr, dann sehe ich gar nichts mehr, meine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \ndie Augen aufmachen, mutig vorangehen und sagen: Dieses Ziel wollen wir errei-\nchen!\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nWenn wir dieses Ziel erreichen wollen, dann m\u00fcssen nicht nur wir hier Beschl\u00fcsse \nfassen, sondern, meine Damen und Herren, dann m\u00fcssen alle im Land mitma-\nchen. Jeder einzelne von uns, jeder einzelne von Ihnen muss sagen: Ja, ich halte \nmich an diese Regeln, und ich halte sie ein, denn auch ich will im neuen Jahr wie-\nder zu meinem normalen Leben zur\u00fcck. Auch ich will wieder einmal ins Konzert \noder zum Essen gehen. Deswegen rei\u00dfen wir uns jetzt zusammen. Deshalb ma-\nchen wir jetzt diese Anstrengungen. Deshalb mein eindringlicher Appell an alle, an \njeden Mann, an jede Frau, an jedes Kind im Land: Rei\u00dfen wir uns zusammen! \nDann schaffen wir das, meine Damen und Herren.\n(Lebhafter Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN und der CSU)\nAndernfalls k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich so viele Verordnungen schreiben und machen, was \nwir wollen, wir k\u00f6nnen uns so viele Wege ausdenken, wie wir wollen, wir k\u00f6nnen \ndarum ringen und k\u00e4mpfen, wie wir wollen: Wer sich nicht an die Regeln h\u00e4lt, wer \nsagt: Mich interessiert das nicht, mich trifft das nicht, wird dieses Virus nie Herr \nwerden. Meine Damen und Herren, Papier ist n\u00e4mlich geduldig, aber der Virus ist \nes nicht. Der Virus ist ungeduldig, und dieser Ungeduld m\u00fcssen wir Einhalt gebie-\nten. Daf\u00fcr ist jeder einzelne gefordert. Deshalb: Bitte sch\u00f6n machen Sie mit!\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nDeshalb m\u00fcssen wir vorangehen und \u00fcberlegen, wie wir die jetzigen Einschr\u00e4n-\nkungen in Zukunft wieder lockern k\u00f6nnen. Von so her sollten wir auch Stufenkon-\nzepte, Strategiekonzepte f\u00fcr die Zeit danach entwickeln. Wie schaut es mit dem \nImpfen aus? \u2013 Da wird schon ein Impfkonzept entwickelt. Wir m\u00fcssen aber auch \n\u00fcberlegen, was wir \u00f6ffnen k\u00f6nnen, wenn so und so viele Menschen geimpft sind. \nWie k\u00f6nnen wir dann wieder Lockerungen zulassen? \u2013 Ich glaube, auch mit dem \nTherapie- und Strategie-Konzept der Landtagsfraktionen von CSU und FREI-\nEN W\u00c4HLERN, das wir in der letzten Woche vorgelegt haben, sind wir auf einem \nguten Weg. Wir haben gesagt: Es braucht auch Therapeutika, es braucht auch Me-8308 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020dikamente, um die, die an Corona erkrankt sind, zielgerichtet therapieren und be-\nhandeln zu k\u00f6nnen. Das brauchen wir gerade auch f\u00fcr die, bei denen es noch un-\nabsehbare Langzeitfolgen gibt. Auch sie m\u00fcssen wir im Blick haben. Wir m\u00fcssen \ndas Virus nicht nur aktuell bek\u00e4mpfen, sondern auch langfristig. Dazu ist dieses \nTherapie- und Strategie-Konzept absolut wichtig. \u2013 Danke, meine Damen und Her-\nren.\n(Lebhafter Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nWir wollen weitere Einschr\u00e4nkungen und weitere Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich verhindern. \nDeswegen der eindringliche Appell: Halten wir uns an die Regeln! \u2013 Herr Hart-\nmann, Sie sagen: Betriebsferien f\u00fcr alle. Was machen wir dann mit denen, die aus \nden Betriebsferien, aus dem Urlaub wieder an Ihren Arbeitsplatz zur\u00fcckkommen? \nBetriebsferien allein sind nicht das Heilmittel, sondern wir brauchen ein B\u00fcndel an \nMa\u00dfnahmen.\nWir m\u00fcssen auch sehen: Die Wirtschaft und der Handel sind nicht die Ursache des \nProblems, sondern wir m\u00fcssen versuchen, sie als L\u00f6sung des Problems zu verste-\nhen und die M\u00f6glichkeiten, die wir hier haben mitzunehmen und miteinzubauen, \nwie L\u00fcfterkonzepte, FFP2-Masken.\nAllen, die sagen oder meinen, dass die Demokratie unter Corona leidet, gerade \nheute wieder, sage ich: Wir hatten heute die siebte Regierungserkl\u00e4rung in einem \nDreivierteljahr zu diesem Thema \u2013 das gab es hier im Haus noch nie. So viele Re-\ngierungserkl\u00e4rungen, so viel Debatte, so viele Antr\u00e4ge und so viel Diskussion zu \neinem Thema in einem Dreivierteljahr! Wenn das nicht Demokratie ist, was soll es \ndann sonst sein? Hier im Plenarsaal, dem Ort der freien Rede in jeder Republik, \nwerden die Argumente ausgetauscht. Zwar h\u00f6ren wir manche absurde Argumente, \naber das leiden zu m\u00fcssen, ist unser Schicksal als Abgeordnete.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat vorher gesagt: Es gibt in der Pandemie auch einen \nKampf der Systeme. \u2013 Ich bin zuversichtlich, dass unsere freiheitlich-demokrati-\nsche Grundordnung, das pluralistische, demokratische System, in dieser Pande-\nmie bestehen kann. Denn gerade die Vielfalt der Meinungen und das Ringen um \ndie richtigen Entscheidungen ist vielleicht anstrengend, aber ich glaube, es ist der \nrichtige Weg. Es ist besser als in anderen Systemen, die vielleicht in manchen Din-\ngen einfacher oder schneller sind. Aber sie sind unmenschlicher. Uns geht es auch \num das Menschliche. Wir m\u00fcssen die Menschen mitnehmen und die Menschen \nverstehen, weil wir Menschen sind, die selber leiden und die Politik mitaushalten \nund mittragen m\u00fcssen. Daher denke ich, dass die Demokratie hier ihre St\u00e4rke zei-\ngen und unter Beweis stellen kann. Das tun wir hier mittlerweile jede Woche.\nMeine Damen und Herren, zum Schluss geht ein Dank an alle, die diesen Kampf, \ndieses Ringen mit dem Virus mitaufnehmen, ein Dank an jeden im Land, ein Dank \nan die Eltern, Gro\u00dfeltern und Kinder, die diese ganzen Einschr\u00e4nkungen mittragen \nund damit mithelfen, den Kampf gegen das Virus zu gewinnen. Denn hier ist jeder \nEinzelne gefordert, nicht nur Politiker, bei denen ich mich auch bedanke f\u00fcr das \nherzhafte Ringen um diese L\u00f6sungen. Aber gerade den Menschen drau\u00dfen sage \nich Dank daf\u00fcr, dass sie hier mitmachen.\nMeine Damen und Herren, stehen wir zusammen, halten wir zusammen; zeigen wir \nder Welt, was Gemeinwohl, Gemeinsinn und Solidarit\u00e4t sind. Gerade zur Weih-\nnachtszeit sind Solidarit\u00e4t und Zuversicht auf einen Neuanfang im n\u00e4chsten Jahr \ndas Richtige. \u2013 Meine Damen und Herren: Gott sch\u00fctze Sie!Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8309(Anhaltender Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der \nCSU)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Es liegen drei Anmeldungen f\u00fcr Zwischenbemerkungen \nvor. Die erste ist von Prof. Hahn.\nProf. Dr. Ingo Hahn  (AfD) : Herr Streibl, Ihr Wirtschaftsminister und Parteivorsit-\nzender Aiwanger ist eigentlich angetreten, um die Wirtschaft aufzubauen oder zu-\nmindest am Laufen zu halten. Jetzt haben wir den schlimmsten Ruin der letzten \n70 Jahre, eine ganz verheerende, schlimme Bilanz. Wir haben auch geh\u00f6rt, dass \nSie sich von Herrn S\u00f6der mit einwickeln haben lassen, den neuen harten Lock-\ndown bis zum 10. Januar mitzutragen, wohl in der Hoffnung, dass dann wieder \nalles besser wird und die Wirtschaft wieder in voller Fahrt dampfen kann. Was pas-\nsiert denn, wenn Ihre Hoffnung nicht in Erf\u00fcllung geht? Was passiert dann? Beken-\nnen Sie dann endlich mal wieder ein eigenes Profil, eine eigene Meinung, oder las-\nsen Sie sich dann endg\u00fcltig von Herrn S\u00f6der als Meinungsdominator wie \nWassertr\u00e4ger regieren?\n(Unruhe)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Herr Kollege Streibl, Sie haben das Wort.\nFlorian Streibl  (FREIE W\u00c4HLER) : Herr Hahn, man sieht, dass Sie von Politik \nwenig Ahnung haben,\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN \u2013 Heiterkeit)\nsonst h\u00e4tten Sie diese Frage nicht gestellt. \u2013 Ich habe Ihnen hier an diesem Ort \nschon einmal gesagt,\n(Zuruf)\ndass Sie und Ihre Partei ein ger\u00fctteltes Ma\u00df Mitverantwortung an der jetzigen \nSituation haben. Das kann man vielleicht auch mit Zahlen belegen: Gerade dort, \nwo die AfD besonders stark ist, ist auch die Pandemie besonders stark.\n(Zuruf)\nZum Beispiel hatte die AfD in der S\u00e4chsischen Schweiz bei der letzten Bundes-\ntagswahl 35,5 %.\n(Zuruf)\nDer Inzidenzwert dort liegt bei 470,3, im Gegensatz zum Beispiel zu M\u00fcnster: Dort \nhatte die AfD nur 4,9 %, und der Wert liegt bei 49,5. Ein Schelm, der B\u00f6ses denkt, \nwenn man da einen Zusammenhang herstellt.\n(Zurufe)\nAber vielleicht liegt es auch an Ihrer Politik, dass diese Pandemie nicht besser \nwird. Vielleicht sind gerade Sie die Pandemietreiber, meine Damen und Herren!\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU \u2013 Zuruf)\nSie sollten aufh\u00f6ren, mir Fragen zu stellen.\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Herr Kollege!8310 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Florian Streibl  (FREIE W\u00c4HLER) : Denn Sie bekommen die Antworten, die Sie \nnicht h\u00f6ren wollen!\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Herr Kollege, Sie haben noch eine zweite M\u00f6glichkeit zu \nantworten: Jetzt ist als n\u00e4chster Fragesteller der Kollege Fischbach an der Reihe.\nMatthias Fischbach  (FDP) : Herr Kollege Streibl, Sie haben in Ihrer Rede die Hoff-\nnung ge\u00e4u\u00dfert, dass vielleicht im Januar wieder aufgemacht werden kann. Das \ntreibt viele Menschen um, gerade die Gastst\u00e4tten, den Kulturbereich und eventuell \nbald den Einzelhandel. Woran w\u00fcrden Sie eine Wieder\u00f6ffnung denn festmachen? \nGibt es da eine Zielsetzung? Ich habe vom Ministerpr\u00e4sidenten mal den Inzidenz-\nwert 50 geh\u00f6rt. Der ist als Ziel sehr weit weg. Wie sehen das denn die FREI-\nEN W\u00c4HLER? Sind Sie da auch bereit, den Menschen entgegen zu kommen? \nGeben Sie den Menschen auch eine Perspektive?\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Herr Kollege Streibl.\nFlorian Streibl  (FREIE W\u00c4HLER) : Die Perspektive haben wir hier eigentlich gege-\nben, indem wir sagen: Das ist das Ziel, auf das wir zusteuern. Es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich \nvon den Zahlen ab, aber nicht nur von den Inzidenzwerten, sondern auch davon, \nwie es in den Krankenh\u00e4usern ausschaut. Diese Zahlen m\u00fcssen wir auch sehen. \nWie ich gesagt habe: Es h\u00e4ngt von jedem Einzelnen ab, ob wir dieses Ziel \u00fcber-\nhaupt erreichen k\u00f6nnen. Deswegen brauchen wir diese Kraftanstrengungen, weil \ndas Ziel sonst nur ein Ziel bleibt. Daher gilt: Wenn alle mitmachen, k\u00f6nnen wir es \nschaffen und k\u00f6nnen wir es erreichen. Deshalb mein dahingehender Appell.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Die letzte Zwischenbemerkung kommt vom Kollegen Dei-\nsenhofer.\nMaximilian Deisenhofer  (GR\u00dcNE) : Lieber Kollege Streibl, ich stimme vielen Din-\ngen zu, die Sie gesagt haben, insbesondere Ihren Ausf\u00fchrungen nach ganz rechts. \nZwei Nachfragen zum Schulbereich h\u00e4tte ich aber: Wir haben letzten Donnerstag \nim Bildungsausschuss auch \u00fcber den Wechselunterricht diskutiert. FREIE W\u00c4H-\nLER und CSU haben den damals noch abgelehnt. Woher kam denn da so schnell \nder Sinneswandel?\nEine zweite Nachfrage: Warum k\u00f6nnen jetzt bereits geplante Schulaufgaben zum \nBeispiel auch morgen nicht geschrieben werden, auch wenn der Mindestabstand \neingehalten werden k\u00f6nnte?\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nFlorian Streibl  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Kollege, wenn Sie allen \nmeinen Ausf\u00fchrungen zugestimmt h\u00e4tten, dann h\u00e4tte ich gesagt, da stimmt etwas \nhier im Haus nicht mehr so ganz. Aber es ist klar: Wir haben \u2013 ich habe es vorher \nschon gesagt \u2013 ein \"lernendes System\". Was heute nicht passt, kann morgen pas-\nsen. Es kann auch umgekehrt sein. Man muss immer um die Dinge ringen.\n(Zuruf)\nNat\u00fcrlich werden Diskussionen innerhalb der Koalition und innerhalb der Fraktio-\nnen gef\u00fchrt und m\u00fcssen immer wieder aneinander angepasst werden. Genau das \nist doch Demokratie, dass wir unsere Meinung immer wieder entwickeln und immer \nwieder nachsch\u00e4rfen. Daher sehe ich da kein Problem. Die Entscheidungen sind \njetzt so getroffen. Da kann es eben sein, dass morgen in manchen Schulen keine \nSchulaufgaben geschrieben werden k\u00f6nnen, in anderen daf\u00fcr schon.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8311(Zuruf)\nWir haben hier einen Kompromiss geschlossen, den wir auch anwenden. Es ist ein \nguter Kompromiss. Alles andere w\u00e4re vielleicht viel schlimmer.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nPr\u00e4sidentin Ilse Aigner : Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Horst Arnold f\u00fcr die \nSPD-Fraktion.\nHorst Arnold  (SPD) : Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Als Sie am Nikolaustag den Entwurf vor-\nstellten, \u00fcber den heute diskutiert wird, k\u00fcndigten Sie an, heute den Segen des \nLandtags daf\u00fcr einholen zu wollen. Ich sage Ihnen hier und heute und unmissver-\nst\u00e4ndlich aus parlamentarischer Sicht: Dieses Segens bed\u00fcrfen Sie rechtlich nicht. \nSie, Ihre Fraktion und die FREIEN W\u00c4HLER haben in der Vergangenheit immer \nwieder Gesetzentw\u00fcrfe vereitelt, welche tats\u00e4chlich eine echte Zustimmungsbefug-\nnis zu Ihren Verordnungen vorgesehen h\u00e4tten. Deswegen, aber nicht nur deswe-\ngen, Herr Ministerpr\u00e4sident, erteilt Ihnen die SPD-Landtagsfraktion den Segen \nhierzu nicht.\n(Beifall bei der SPD)\nWenn man die Ma\u00dfnahmen genau anschaut, erkennt man: Sie h\u00e4tten diesen \nSegen auch nicht verdient. Ich sage Ihnen hier auch klipp und klar, warum: Mit die-\nsem Segen w\u00fcrden all Ihre Vers\u00e4umnisse der vergangenen Monate mit einem \nSchwapp unter den Teppich gekehrt. Seit Monaten schaffen Sie durch Ank\u00fcndigun-\ngen Erwartungen, die Sie nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen; Sie liefern h\u00e4ufig nicht. Bayern hat \nnach wie vor die bedeutsamsten und schwerwiegendsten Zahlen, erhebliche Pro-\nbleme bei der Digitalisierung der Gesundheits\u00e4mter, der Schulen und nicht zuletzt \nim ganzen Land.\nIch sage Ihnen gleich, was wir wollen. Wir wissen auch, dass es immer schwierig \nist, politische Vorgaben praktisch umzusetzen. Wer wie Sie seit acht Monaten rela-\ntiv breitbeinig Strategie um Strategie verk\u00fcndet, worauf dann aber wenig bis gar \nnichts geschieht, wer wie Sie die Verantwortung auf Ministerinnenkolleginnen oder \nMinisterkollegen und auf die Kommunen delegiert, den Bund mahnt und sich dann \ngerne an dessen Errungenschaften bedient, diese Leistungen nimmt und sich \ndiese Leistungen gelegentlich als eigene Federn an den Hut steckt, der mag zwar \ntatentschlossen und kernig ank\u00fcndigen k\u00f6nnen, wie dies ein Manager tut, aber ein \nManager ist er deswegen noch lange nicht. Die Staatsregierung beschlie\u00dft, und \ndie anderen sollen es einfach nachvollziehen bzw. umsetzen.\nBis heute, sehr geehrter Herr S\u00f6der, ist kein schl\u00fcssiges Konzept zur Umsetzung \nder Testungen vorhanden. Bis heute kann keine Besserung der Situation der \nK\u00fcnstler vermeldet werden, angemahnt von der SPD am 25. M\u00e4rz dieses Jahres, \nvon Ihnen angek\u00fcndigt am 20. April und nach einem Fehlstart tats\u00e4chlich erst in \nder letzten Woche wieder in Gang gebracht. So kann man das nicht absegnen, und \ndeswegen sage ich Ihnen: So ist der Segen nicht erreichbar.\n(Beifall bei der SPD)\nIn der Schule, egal welchem Schulzweig, herrschen \u2013 gelinde gesagt \u2013 Verwirrung, \nVerunsicherung und Irritation. Ihre Ank\u00fcndigungen heute vernehmen wir wohl. Ja-\nwohl, Sie wollen etwas verbessern. Aber ich habe es im Ohr und im Bewusstsein, \ndass ich das schon h\u00e4ufig geh\u00f6rt habe. Tats\u00e4chlich liegt eine Petition auf dem \nTisch, in der Elternbeir\u00e4te, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einfordern, endlich auch ein \nKonzept im Rahmen des Lehrplans zu erstellen, damit der Digitalunterricht \u00fcber-8312 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020haupt praktisch durchf\u00fchrbar ist. Wie lange wei\u00df man schon, dass m\u00f6glicherweise \nein Homeschooling stattfindet, und wie lange hat man nichts getan, um konkrete \nHandreichungen zu geben? Das ist Fakt. Deswegen kriegen Sie diesen Segen \nnicht.\nMit so einer Geschichte mit Anspruch und Wirklichkeit \u2013 jetzt bleiben wir bei dem \nBild \u2013 hat nach der Beichte nur derjenige den Segen verdient, der Bu\u00dfe tut.\nJa, wir wollen Gesundheitsschutz; ja, wir m\u00fcssen die Pandemie bek\u00e4mpfen; ja, die \nZahlen sind sehr besorgniserregend; und leider: Ja, das Gesundheitssystem ist \nmehr als angespannt; es muss gesichert und gest\u00e4rkt werden. Ja, wir wissen, die \nk\u00f6rperliche Gesundheit ist das eine wichtige Element, aber auch die psychische \nund die soziale Gesundheit sind extrem wichtig. Einsamkeit und Isolation machen \nkrank, k\u00f6nnen sehr krank machen.\nAus unserer Sicht ist auch klar: S\u00e4mtliche Menschen in Bayern, ohne Ansehen der \nHerkunft und des Alters, aber gerade auch die Vulnerablen und die Jungen in der \nGesellschaft haben einen besonderen Anspruch auf F\u00fcrsorge. Diese Zielvorgaben \nmuss ein Gemeinwesen bei der Pandemiebek\u00e4mpfung in den Mittelpunkt seines \nHandelns stellen.\nIn einer Demokratie, in einem Rechtsstaat gibt es aber eine noch wichtigere Ange-\nlegenheit, n\u00e4mlich die grundgesetzlichen Rechte zu beachten. Grundrechte wie \nPers\u00f6nlichkeitsfreiheit, Gesundheit, Freiz\u00fcgigkeit, Berufswahlfreiheit, Religionsaus-\n\u00fcbung und Versammlungsfreiheit m\u00fcssen bei jeder Ma\u00dfnahme beachtet werden. \nDas ist auch der grundlegende Unterschied zu totalit\u00e4ren Systemen, zu Diktaturen, \nin denen es gnadenlos und r\u00fccksichtslos nur um die Durchsetzung von Macht und \nInteressen geht. In der Demokratie m\u00fcssen staatliche Eingriffe danach ausgerich-\ntet sein, so wenig wie n\u00f6tig einzuschr\u00e4nken, aber so viel wie m\u00f6glich an Grund-\nrechten zu wahren. Das ist das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip. Es ist der Haupt-\nschl\u00fcssel zur Demokratie, ein Kreativraum des Machbaren und des M\u00f6glichen. Bei \nrichtiger, nachvollziehbarer Nutzung dieses Schl\u00fcssels haben die Menschen das \nGef\u00fchl und die Gewissheit, in einem freiheitlichen staatlichen System zu sein, wohl \naufgehoben, und darin mitwirken zu k\u00f6nnen.\nWir wissen, dass die Leidensbereitschaft, die Akzeptanz und das Engagement \ngro\u00df sind, wenn die Einsicht in die Plausibilit\u00e4t dieser Eingriffe vorhanden ist. Der \nStaat, der Gesetzgeber und die Verwaltung sind gut beraten, dabei weitgehend \ntransparent vorzugehen, und dann ist schon viel f\u00fcr einen Konsens in der Gesell-\nschaft getan.\nEine Ma\u00dfnahme ist dann verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn sie geeignet, notwendig und erfor-\nderlich ist, um das Ziel unter Wahrung der Grundrechte zu erreichen. Das hei\u00dft \nauch: Der Hinweis auf steigende Infektionszahlen, auf hohe Zahlen alleine kann \ndas nicht erf\u00fcllen. Es st\u00f6rt uns, dass immer dieser Automatismus in Gang gesetzt \nwird: Wir m\u00fcssen Zahlen bek\u00e4mpfen und dann durch die Ma\u00dfnahmen den Druck \nerh\u00f6hen. \u2013 Nein, genau so kann es nicht sein. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit hei\u00dft: Je ge-\nnauer, je pr\u00e4ziser der Eingriff, je geeigneter er ist, desto gr\u00f6\u00dfer sind die Wirkungen \nund desto gr\u00f6\u00dfer ist die Akzeptanz. Deswegen hei\u00dft das in diesem Zusammen-\nhang: Wenn wir schon eine Ma\u00dfnahme f\u00fcr erforderlich halten, dann muss immer \ngepr\u00fcft werden, ob es nicht noch mildere Mittel gibt, die einen weniger tiefen Ein-\ngriff verursachen. Das hei\u00dft \u2013 um das auch deutlich zu sagen \u2013: Es geht uns nicht \num Lockerungen, sondern um ein verfassungsm\u00e4\u00dfiges Prinzip der Anwendung \nvon Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Der Spannungsbogen zwischen Eingriff und Ma\u00dfnahme \nist stets zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nIn der Zwischenzeit hat sich viel getan. Die medizinische Kompetenz hat in der \nPandemie zugenommen. Es gibt Impfstoffe. Aber auch gesellschaftliche und sozia-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8313le Erfahrungen sind gemacht worden. Folgerichtig haben wir entschieden \u2013 das \ntragen wir mit \u2013, dass die Schulen, die Kitas und die Bildungseinrichtungen bis zum \nEnde ge\u00f6ffnet bleiben. Folgerichtig tragen wir die Sorge mit, dass die Besuchs-\nm\u00f6glichkeiten in Altenheimen, in Pflegeheimen und auch bei Behinderten in die-\nsem Zusammenhang gew\u00e4hrleistet werden.\nUnstrittig ist aber auch schon immer, dass die Frage der Nachverfolgung zu regeln \nwar. Testung und Gesundheitsschutz \u2013 w\u00e4ren alle diese Parameter richtig behan-\ndelt und bedient worden, m\u00fcssten wir uns heute nicht so ausf\u00fchrlich \u00fcber diese \nMa\u00dfnahmen unterhalten. Dass die Ausstattung der staatlichen Gesundheits\u00e4mter \neine Schl\u00fcsselrolle einnimmt, war und ist klar. Die Probleme, die L\u00f6sungen, die \nMittel und die Wege waren bekannt. \"Gesundheitsstrategie\" nennen Sie das bis \nzum heutigen Tag.\nKlar ist aber auch: Die Gesundheits\u00e4mter sind in den Vorjahren gnadenlos zusam-\nmengespart worden. Dagegen haben sich die Gemeinden, die Landkreise und die \nSt\u00e4dte gewandt. Amtsleiter und Amtsleiterinnen, die meist \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nsind, werden nach Besoldungsgruppe A 14 entlohnt. Die Personalgewinnung ist \nschwierig, nicht erst jetzt, sondern schon seit Langem. Sie wussten das. Sie haben \nam Nikolaustag verk\u00fcndet, die Gesundheits\u00e4mter w\u00fcrden angewiesen, eine ein-\nheitliche Software zu verwenden. Das ist mehr als grotesk und, w\u00e4re es nicht so \nernst, w\u00e4re es geradezu ein Witz.\nIch zitiere aus Ihrer Pressekonferenz vom 21. April 2020: \"F\u00fcr die Kontaktperso-\nnennachverfolgung und die Quarant\u00e4ne\u00fcberwachung wird den bayerischen Ge-\nsundheits\u00e4mtern zudem eine Softwarel\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt werden\". Vor \neinem halben Jahr! Wir haben festgestellt, dass die September-Testung mehr oder \nweniger in die Hose gegangen ist. Damals war schon klar, dass dieses System di-\ngital nicht richtig aufgestellt ist. Wie kann es im Digitalland Bayern mit einem Digita-\nlisierungsministerium sein, dass die Menschen die Ergebnisse h\u00e4ndisch eintragen \nm\u00fcssen, und dann bei Fehlern zun\u00e4chst geschaut wird, ob die Fehler nicht bei den \nEhrenamtlichen zu suchen sind? \u2013 Das ist nicht nur kleinteilig, sondern das ist \nschofel. Das ist ein Mangel im System, der bis heute nicht behoben ist.\n(Beifall bei der SPD)\nSie haben im \u00dcbrigen im Oktober gesagt, die Corona-Pandemie k\u00f6nne nur mit \neinem optimal ausgestatteten \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst bew\u00e4ltigt werden. Of-\nfensichtlich ist das bis heute nicht der Fall, da Sie heute diese Anweisung erteilen \nm\u00fcssen. Wir haben heute Fr\u00fch mit Frau Landr\u00e4tin R\u00f6hrl gesprochen und festge-\nstellt, dass sie schon froh ist, wenn die Daten in Excel-Tabellen eingegeben wer-\nden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ein gro\u00dfer Dank an die Verantwortlichen vor Ort, an diejenigen, \ndie sich hier aufarbeiten. Sie sind nicht die Ursache daf\u00fcr, dass die Zahlen so in \ndie H\u00f6he gehen. Vielen Dank auch an die Freiwilligen, und vielen Dank an diejeni-\ngen, die sich abm\u00fchen, die Regeln einzuhalten!\nWir glauben, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eine gro\u00dfe Rolle spielt. Wichtig ist, \ndiese Verordnung immer wieder daraufhin zu untersuchen. Aus unserer Sicht ist es \nein Mangel, dass Sie die Kontaktbeschr\u00e4nkungen ausschlie\u00dflich nach der Anzahl \nder Haushalte und der K\u00f6pfe festlegen. Die Ehe bzw. die Familie steht unter dem \nbesonderen Schutz des Staates. In Bayern gibt es auch Familien, die mehr als f\u00fcnf \nK\u00f6pfe in einem Haushalt haben, auch Kinder unter 14 Jahren. Diese Familien wer-\nden in Ihrer Verordnung \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Wir bitten Sie, gem\u00e4\u00df der Ver-\nfassung entsprechende Ausnahmen zu machen.\nWir glauben, dass die Kontaktbeschr\u00e4nkungen, die schon jetzt bestehen, richtig \nsind. Mit einem triftigen Grund kann man sich bewegen. Warum soll jetzt ausge-\nrechnet die Gruppe derjenigen, die sich ohnehin schon konform verhalten, mit 8314 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020einer Ausgangssperre \u00fcberzogen werden? Die Betreffenden schaffen es doch \nimmer wieder, L\u00fccken zu finden. Deshalb halten wir diese Regelung f\u00fcr unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig.\n(Beifall bei der SPD)\nIn diesem Kontext m\u00fcssten wir noch \u00fcber viele Themen sprechen. Wir m\u00fcssten \nauch etwas f\u00fcr K\u00fcnstler und Kreativschaffende tun. Wir m\u00fcssen aber auch sagen: \nBei Ihrer Politik geht es h\u00e4ufig nur darum, den Augenblick volatil aufzufangen, ein \nStatement abzugeben, eine Schlagzeile zu produzieren und kurzfristig die Illusion \nzu erzeugen, dass Sie eine L\u00f6sung h\u00e4tten. Im Regelfall m\u00fcssen die Suppe aber \nimmer die anderen ausl\u00f6ffeln. Wir bitten Sie, dies mit uns zusammen k\u00fcnftig an-\nders zu gestalten. Die SPD-Landtagsfraktion hat von Beginn an zielf\u00fchrende Antr\u00e4-\nge f\u00fcr Arbeit, Soziales und Wirtschaft eingebracht, die sich nach einigen Monaten \nbei Ihnen wiedergefunden haben.\nOb wir die Ma\u00dfnahmen mittragen oder nicht, wir k\u00f6nnten uns gegebenenfalls \nsogar noch h\u00e4rtere Beschr\u00e4nkungen vorstellen. Sie m\u00fcssen aber verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \nsein. Die Menschen m\u00fcssen mitgenommen werden und den Eindruck haben, dass \nihnen Perspektiven aufgezeigt wurden. Wir wollen einen Plan A, einen Plan B und \neinen Plan C. Nach acht Monaten Pandemie fahren wir nicht mehr im Nebel, es ist \nallenfalls eine Fahrt im Smog. Die Anspannung ist klar. Die SPD-Fraktion wird Ihre \nArbeit mit Antr\u00e4gen weiterhin begleiten. Aber den Segen bekommen Sie nicht. Wir \nwerden daf\u00fcr sorgen, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die Solidarit\u00e4t immer einen \nNamen haben, den Namen der SPD-Landtagsfraktion.\n(Beifall bei der SPD)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Ich bedanke mich bei Ihnen, Herr Fraktionsvor-\nsitzender Arnold. \u2013 Als N\u00e4chsten darf ich den Fraktionsvorsitzenden der FDP, \nHerrn Martin Hagen, aufrufen. Herr Abgeordneter Hagen, Sie haben das Wort.\nMartin Hagen  (FDP) : Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Manchmal w\u00fcnscht man sich, man l\u00e4ge mit seinen Prognosen \nfalsch. Ich h\u00e4tte mich gern geirrt, als ich Ende Oktober an dieser Stelle die Ma\u00df-\nnahmen des Lockdown light als ungeeignet bezeichnet habe. Ich h\u00e4tte mich gern \ngeirrt, als ich Ende November gesagt habe, mehr von demselben sei keine erfolg-\nversprechende Strategie. Leider hat es sich aber genau so bewahrheitet.\nDie Staatsregierung selbst schreibt in ihrer Pressemitteilung vom Sonntag:\nDie von der Staatsregierung f\u00fcr Bayern bislang ergriffenen Ma\u00dfnahmen zur \nEind\u00e4mmung der Corona-Pandemie haben noch nicht zu einem sp\u00fcrbaren \nlandesweiten R\u00fcckgang der Infektionszahlen gef\u00fchrt. Vielmehr kommt es wei-\nter zu starken, diffusen Infektionsgeschehen mit zahlreichen regionalen Hot-\nspots.\nMeine Damen und Herren, eines finde ich pers\u00f6nlich besonders bitter. Die Staats-\nregierung schreibt: \"Die Zahl der t\u00e4glichen Corona-Todesf\u00e4lle in Bayern hat ein er-\nschreckendes Ausma\u00df angenommen, wobei vor allem die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung be-\ntroffen ist.\"\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, es gibt in Ihrem neuen Corona-Paket einige \nMa\u00dfnahmen, die \u00fcberfl\u00fcssig sind, zum Beispiel die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen. Es \ngibt aber auch Ma\u00dfnahmen, die \u00fcberf\u00e4llig sind. Dazu z\u00e4hlt ohne jeden Zweifel der \nbessere Schutz f\u00fcr Alten- und Pflegeheime. Er ist \u00fcberf\u00e4llig.\n(Beifall bei der FDP)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8315Ein besserer Schutz dieser Einrichtungen durch Schnelltests und FFP2-Masken \nals Zugangsvoraussetzung f\u00fcr Besucher: Was haben wir uns in den vergangenen \nWochen und Monaten den Mund fusselig geredet und Antr\u00e4ge zu diesem Thema \ngestellt. Schon im Sommer hat meine Fraktion das mit Blick auf eine zweite Welle \ngefordert. Endlich tut sich etwas. Besser sp\u00e4t als nie.\nWir h\u00e4tten noch weitere Vorschl\u00e4ge, wie wir die Risikogruppe besser sch\u00fctzen \nk\u00f6nnten. Dadurch k\u00f6nnten wir auch weitere Todesopfer vermeiden. Herr Minister-\npr\u00e4sident, f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen, das kann ich Ihnen f\u00fcr die FDP-Fraktion versi-\nchern, haben Sie unsere Unterst\u00fctzung.\nSie haben auch unsere Unterst\u00fctzung im Hinblick auf den Wechsel- und Distanz-\nunterricht ab der 8. Jahrgangsstufe. Auch das hat meine Fraktion beantragt, als wir \nam 30. Oktober an dieser Stelle diskutiert haben. Auch diese Ma\u00dfnahme ist \u00fcber-\nf\u00e4llig. Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings, dass es auch wirklich gelingt, einen quali-\ntativ hochwertigen digitalen Unterricht sicherzustellen.\n(Beifall bei der FDP)\nHier wird es Zeit, dass der Kultusminister endlich in die G\u00e4nge kommt. Apropos in \ndie G\u00e4nge kommen: Sie haben jetzt beschlossen, dass die Gesundheits\u00e4mter, \nZitat, \"umgehend bayernweit einheitlich ein digitales Programm zum Pandemie-\nManagement und zur Kontaktnachverfolgung verwenden sollen\". Halleluja! Es ge-\nschehen noch Zeichen und Wunder. Das Programm steht seit M\u00e4rz bereit. Meine \nFraktion hat hier schon im Sommer Tempo gefordert. Auch bei diesem Thema k\u00f6n-\nnen Sie sich auf unsere Unterst\u00fctzung verlassen. Zeit ist es geworden!\n(Beifall bei der FDP)\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das Home Office f\u00fcr Staatsbedienstete. Das ist eine sinnvolle \nMa\u00dfnahme. Meine Kollegin Julika Sandt hat dazu bereits im M\u00e4rz eine entspre-\nchende Anfrage gestellt. In Ihrem Ma\u00dfnahmenpaket fehlen aber leider wieder die \nMassentests in bayerischen Hotspots mit Antigen-Schnelltests. Ich kann nicht ver-\nstehen, warum Sie sich so beharrlich gegen dieses Instrument str\u00e4uben. Wir \nhaben aber in der Vergangenheit gesehen: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Auch an \ndiesem Thema wird die FDP dranbleiben.\nIch habe es eingangs gesagt: Neben den \u00fcberf\u00e4lligen Ma\u00dfnahmen gibt es auch \n\u00fcberfl\u00fcssige, beispielsweise die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen. Sie sind ein zahnloser \nTiger; denn de facto \u00e4ndert sich dadurch so gut wie nichts. Schlie\u00dflich ist fast jeder \ndenkbare Grund, sein Haus zu verlassen, in irgendeiner Weise ein triftiger Grund. \nDie rechtlichen Auseinandersetzungen \u00fcber Tatbest\u00e4nde wie dem \"Lesend auf \neiner Parkbank sitzen\" sind vorprogrammiert, wie wir das im Fr\u00fchjahr erlebt haben. \nAls Liberalem widerstrebt es mir ganz grunds\u00e4tzlich, wenn sich B\u00fcrger gegen\u00fcber \nOrdnungsh\u00fctern rechtfertigen m\u00fcssen, wenn sie ihre Wohnung verlassen. Das ist \nnicht meine Vorstellung vom Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrger und Staat.\n(Beifall bei der FDP)\nMeine Damen und Herren, das gilt vor allem f\u00fcr die harten Ausgangssperren, die \nSie f\u00fcr Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte mit einem Inzidenzwert \u00fcber 200 vorgese-\nhen haben. Warum dort ein Winterspaziergang nach 21:00 Uhr nur dann erlaubt \nsein soll, wenn man einen Hund bei sich f\u00fchrt, erschlie\u00dft sich mir einfach nicht. Un-\nbescholtene B\u00fcrger unter Hausarrest zu stellen, das lehnen die Freien Demokraten \nab.\n(Beifall bei der FDP)8316 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Kritisch sehen wir auch die Einreise-Quarant\u00e4neverordnung f\u00fcr den sogenannten \nkleinen Grenzverkehr. Meine Damen und Herren, wir leben in einem geeinten Eu-\nropa. F\u00fcr das Infektionsgeschehen macht es keinen Unterschied, ob jemand von \nSachsen aus die bayerische Grenze \u00fcberquert oder von Tirol aus.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, an das Spiel, dass Sie vor jeder Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\nrenz regelm\u00e4\u00dfig ein bundeseinheitliches Vorgehen anmahnen, um dann wenige \nTage sp\u00e4ter doch wieder den bayerischen Sonderweg zu beschreiten, haben wir \nuns alle, glaube ich, inzwischen gew\u00f6hnt. Ich sage Ihnen ehrlich: Es w\u00e4re mir auch \nrecht, h\u00e4tte dieser Sonderweg bisher zu besonders guten Ergebnissen gef\u00fchrt. \nAber Bayern geh\u00f6rt in dieser Pandemie leider durchgehend zu den Schlusslich-\ntern. Ihre Bilanz und Ihre Inszenierung als \"Corona-Macher\" passen einfach nicht \nzusammen, Herr Ministerpr\u00e4sident. Dass Sie am heutigen Tag, an dem sich der \nLandtag mit Ihren neuen Beschl\u00fcssen befasst \u2013 Beschl\u00fcsse, die \u00fcbrigens bis zum \n5. Januar gelten sollen \u2013, schon wieder neue Versch\u00e4rfungen f\u00fcr Ende Dezember \nins Spiel bringen \u2013 sorry, das hat mit verl\u00e4sslichem Regierungshandeln nichts zu \ntun und zeigt nur: Ihnen fehlt nach wie vor die langfristige Strategie.\n(Beifall bei der FDP)\nDie Kr\u00f6nung ist, was wir vor wenigen Minuten auf \"www.bild.de\" lesen durften, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, dass \u2013 anders als hier soeben von Ihnen erkl\u00e4rt \u2013 Sie es nicht \nvon der Zustimmung der anderen Ministerpr\u00e4sidenten und einem einheitlichen Vor-\ngehen auf Bundesebene abh\u00e4ngig machen, sondern de facto schon entschieden \nhaben, dass Sie die L\u00e4den des Einzelhandels schlie\u00dfen wollen. Bei einem solchen \nVorgehen f\u00fchle ich mich als Parlamentarier verschaukelt, und ich habe den Ein-\ndruck, Ihren Koalition\u00e4ren, den FREIEN W\u00c4HLERN, geht es ebenso.\n(Beifall bei der FDP)\n\"S\u00f6der macht in der Corona-Krise vor allem Alarm.\" So kommentiert heute das \n\"Handelsblatt\". Angesichts der Regel\u00e4nderungen im Wochentakt blieben \"die B\u00fcr-\nger immer \u00f6fter verwirrt und ratlos zur\u00fcck\", lie\u00dfen das \"oftmals nur noch stoisch \n\u00fcber sich ergehen\". Als Vorbild tauge Bayern derzeit nicht. \u00c4hnlich kritisch hat sich \nvorgestern Ihr Parteifreund, der Medizinprofessor und stellvertretende Fraktions-\nvorsitzende der M\u00fcnchner Stadtrats-CSU Hans Theiss, ge\u00e4u\u00dfert. \"Im Kampf \ngegen Corona brauchen wir weniger Herrenchiemsee und mehr Ehrlichkeit bzw. \npolitische Treffsicherheit\", schreibt er in einem offenen Brief und listet die Vers\u00e4um-\nnisse der Regierung minuti\u00f6s auf. Ob Pflegeheime, Intensivbetten oder Gesund-\nheits\u00e4mter \u2013 der Staat hat seine Hausaufgaben einfach nicht erledigt.\n(Beifall bei der FDP)\n\"Wir m\u00fcssen in der Corona-Politik besser, differenzierter und einfallsreicher wer-\nden\", schreibt Herr Theiss. Ich sage: Recht hat er. H\u00f6ren Sie ihn an, anstatt ihn ar-\nrogant abzukanzeln, wie Ihr Generalsekret\u00e4r das in der \"Bild\"-Zeitung getan hat.\n(Beifall bei der FDP)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, schon im Januar soll der erste Corona-Impfstoff in \nder EU zugelassen werden. Das ist eine gute Nachricht. Das ist ein Silberstreif am \nHorizont. Dies wird uns hoffentlich erm\u00f6glichen, nach und nach die besonders ge-\nf\u00e4hrdeten Berufs- und Bev\u00f6lkerungsgruppen und sp\u00e4ter auch breite Bev\u00f6lkerungs-\nschichten zu immunisieren. Wir wollen die Infektionszahlen aber schon vorher sen-\nken und damit baldm\u00f6glichst wieder Lockerungen im Hotel-, Gastronomie-, Sport- \nund Kulturbereich erm\u00f6glichen. Ich glaube, dass die vor uns liegenden \nWeihnachtsferien eine Chance daf\u00fcr bieten. Die Schulen sind ab \u00fcbern\u00e4chster \nWoche f\u00fcr gut drei Wochen geschlossen. Wenn wir es schaffen, dass zugleich die Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8317Unternehmen, wo immer es m\u00f6glich ist, zwischen Weihnachten und Neujahr in Be-\ntriebsferien gehen, idealerweise vielleicht sogar zwischen Weihnachten und Heilig-\ndreik\u00f6nig \u2013 ich habe gestern mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Vereinigung der Baye-\nrischen Wirtschaft telefoniert, wie viele Firmen dazu bereit sind \u2013, wenn wir es \nschaffen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesen zwei Wochen m\u00f6glichst \nwenig mit Bussen und Bahnen unterwegs sind \u2013 und falls doch, dann bitte mit \nFFP2-Masken \u2013, wenn wir es schaffen, dass in diesen Weihnachtsferien unn\u00f6tige \nKontakte vermieden werden, dann k\u00f6nnte dies die Wirkung eines \"nat\u00fcrlichen \nLockdowns\" entfalten, der das Infektionsgeschehen bremsen und dabei ohne wei-\ntere staatliche Zwangsma\u00dfnahmen auskommen kann.\n(Beifall bei der FDP)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da unser Ministerpr\u00e4sident die Rolle des strengen \nLandesvaters \u00fcbernommen hat, der fortw\u00e4hrend mahnt, droht und straft, sollten wir \nals Bayerischer Landtag es als unsere Aufgabe begreifen, den Menschen in unse-\nrem Land Mut zu machen sowie an ihre Vernunft, ihr Verantwortungsgef\u00fchl und \nihren Gemeinsinn zu appellieren. Wir k\u00f6nnen das schaffen. Wir werden das schaf-\nfen. Bitte machen Sie mit.\n(Beifall bei der FDP)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Es folgt eine Zwischenbemerkung des Herrn \nAbgeordneten Rei\u00df.\nTobias Rei\u00df  (CSU) : Herr Kollege Hagen, Sie haben zu Beginn Ihrer Ausf\u00fchrungen \nden Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie mit Ihren Prognosen gerne falsch l\u00e4gen. Offen-\nsichtlich tun Sie das auch. Sie waren am 18.11. in der \"M\u00fcnchner Runde\" und \nhaben dort, als Herr Kollege Klaus Holetschek vor einer \u00dcberlastung der Kranken-\nh\u00e4user gewarnt hat, ge\u00e4u\u00dfert, er soll die Situation doch nicht schwarzmalen, dass \njetzt die Intensivbetten volllaufen w\u00fcrden. Wir w\u00e4ren weit entfernt von einer \u00dcber-\nlastung. Keine Panik solle gesch\u00fcrt werden. Wir br\u00e4uchten keinen Aktionismus. Sie \nhaben das Ganze mit einem \"Ich kenne die Zahlen\" doch relativ arrogant \u2013 weil Sie \ngerade Herrn Markus Blume Arroganz vorwerfen \u2013 zur\u00fcckgewiesen und bel\u00e4chelt. \nHeute stellen Sie sich nun hierher und sagen, die Ma\u00dfnahmen w\u00e4ren nicht ausrei-\nchend gewesen. Sie schreiben in Ihrem Antrag, die Belastung des Gesundheits-\nsystems w\u00fcrde durch die Zahl der im Krankenhaus befindlichen Patienten widerge-\nspiegelt. W\u00e4re es nicht an der Zeit, dass Sie sich f\u00fcr Ihre eigene damalige \nFehleinsch\u00e4tzung und Ihre Ignoranz entschuldigen, bevor Sie der Staatsregierung \nhier Vers\u00e4umnisse vorwerfen?\n(Beifall bei der CSU)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Herr Abgeordneter Hagen, bitte.\nMartin Hagen  (FDP) : Herr Kollege Rei\u00df, ich bin Ihnen f\u00fcr Ihre Frage dankbar; \ndenn anders als in der \"M\u00fcnchner Runde\" habe ich hier vielleicht die Gelegenheit, \nauszusprechen, wenn der Staatssekret\u00e4r nicht st\u00e4ndig dazwischen pl\u00e4rrt. Wissen \nSie, die Kenntnis der Zahlen ist keine Arroganz. Sie ist, finde ich, die Vorausset-\nzung f\u00fcr eine evidenzbasierte Politik. Der BR hat nach der Sendung einen Fakten-\ncheck vorgenommen, bei dem herauskam, dass die Zahlen, die ich genannt habe, \nkorrekt sind.\n(Zurufe)8318 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Das ist nachzulesen auf der Seite des Bayerischen Rundfunks. Ich habe w\u00f6rtlich \ngesagt, Herr Rei\u00df: \"Die Lage ist ernst, aber wir sollten keine Panik sch\u00fcren.\" Wer \ndas anders sieht, der m\u00f6ge dies hier bitte begr\u00fcnden.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank. \u2013 Weitere Zwischenbemerkungen \nsehe ich nicht. Dann darf ich den fraktionslosen Abgeordneten Raimund Swoboda \naufrufen. F\u00fcr seinen Beitrag hat er vier Minuten Zeit.\nRaimund Swoboda  (fraktionslos) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen, liebe Mitb\u00fcrger! Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der, \nw\u00e4hrend ich Ihre Regierungserkl\u00e4rung heute aufmerksam verfolgt habe, habe ich \nden Eindruck gewonnen, Sie haben sich ein wenig verfahren. Der Volksmund sagt: \nWenn man sich verfahren hat, soll man wieder zu den Grundlagen zur\u00fcckkehren. \nIch will versuchen, Ihnen das einmal auf andere Art und Weise vor Augen zu hal-\nten. Der Pandemie-Fehlalarm wird von Ihnen, Herr Dr. S\u00f6der, mit der Ausrufung \ndes Katastrophenfalls erneut zur \"Verschlusssache Bayern\" hochstilisiert.\n(Zuruf)\nHerr Dr. S\u00f6der, wo ist denn eigentlich die Voraussetzung f\u00fcr den Katastrophenaus-\nruf, ein ungew\u00f6hnliches Ausma\u00df einer Gef\u00e4hrdung oder Sch\u00e4digung einer Vielzahl \nvon Menschen? \u2013 Ein solch ungew\u00f6hnliches Ausma\u00df kann ich nicht erkennen, und \nandere k\u00f6nnen es auch nicht. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Infektionswellen \u2013 denken \nSie an die Grippewellen, die nachvollziehbar und gut dokumentiert sind \u2013 ist kein \nungew\u00f6hnliches Ausma\u00df gegeben, weder der \u00dcbersterblichkeit noch dieser Infekti-\non an sich. Corona ist zwar f\u00fcr jedermann gleich gef\u00e4hrlich, im Krankheitsverlauf \ngibt es aber auch Unterschiede je nach Alter, H\u00f6he der Virusaufnahme und Vorer-\nkrankungen. Nicht jeder wird von gef\u00e4hrlichsten Organsystementz\u00fcndungen, die \nt\u00f6dlich sein k\u00f6nnen, eingeholt, sondern nur ein ganz kleiner Teil der Bev\u00f6lkerung. \nDies sind die Gef\u00e4hrdeten, die man gezielt sch\u00fctzen k\u00f6nnte.\nSie dagegen schlie\u00dfen uns alle in Bayern in unseren Wohnungen ein und sagen: \nAusgangssperre! Der Vorwurf der Freiheitsberaubung von Amts wegen durch Ihre \nRegierung, der hier von manchen erhoben wird, trifft Sie nicht, weil Sie sagen: Ich \nhabe doch das Katastrophenschutzgesetz und die Befugnisse dort auf meiner \nSeite. Sie erkl\u00e4ren ganz Bayern zum Katastrophengebiet \u2013 das d\u00fcrfen Sie \u2013, und \nschon k\u00f6nnen Sie Bayern absperren. Die Voraussetzung konstruiert man mit einer \ngriffigen oder gegriffenen Inzidenzzahl. Diese beruht auf einem Massentest mit \nfalsch-positiven Ergebnissen. Schon hat man die Allgemeingefahr durch ein ge-\nf\u00e4hrliches Virus herbeigeholt.  Die Ampel steht dann auf Rot, und ich sehe nat\u00fcrlich \nschwarz \u2013 wenn ich Sie ansehe, sowieso.\nIch muss sagen, das ist schlau gedacht, aber nicht schlau gemacht, Herr S\u00f6der; \ndenn das ist durchsichtig und erinnert an Polizeistaatmethoden. Man gibt vor, es \ngut zu meinen, aber macht es doch nicht ganz so gut \u2013 nicht gut gemacht!\nHerr S\u00f6der, Ihr Zahlenwerk ist ein fragiles Kartenhaus. Sie beziehen sich bei der \nFeststellung der Seuchenlage, das hei\u00dft bei dem Verbreitungsgrad der Virusinfekti-\non COVID-19, auf die von den Gesundheits\u00e4mtern t\u00e4glich berichteten Zahlen. \nDiese Zahlen geben jedoch nur die Zahl der positiven Laborergebnisse wieder und \nbeweisen nicht die Infektion.\nDas ist eine ganz wesentliche Grundlage, auf die man zur\u00fcckkommen muss. Die \nvom Labor benutzten Testverfahren detektieren nur das E-Gen der viralen RNA \u2013 \nund zwar nur die Virush\u00fclle \u2013, und diese H\u00fclle ist nicht exklusiv spezifisch f\u00fcr \nSARS-CoV-2, also f\u00fcr diese COVID-19-Erkrankung. Damit bedeutet ein positives Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8319Testergebnis des PCR-Tests nicht automatisch eine Erkrankung oder eine Infektio-\nsit\u00e4t des Getesteten.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Die Redezeit!\nRaimund Swoboda  (fraktionslos) : \u2013 Ich komme gleich zum Schluss. \u2013 Meine \nDamen und Herren, in einer Review der Corman-Drosten-Studie haben 22 Gutach-\nter, darunter Prof. Dr. Ulrich Kr\u00e4mer, Virologen in W\u00fcrzburg und Immunologen die-\nsen Test am 27. November \u2013\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Bitte achten Sie auf die Zeit!\nRaimund Swoboda  (fraktionslos) : \u2013 schlicht als unbrauchbar bezeichnet. Damit ist \nalles, was man darauf st\u00fctzt, auch unbrauchbar. Ich bitte Sie daher, Herr S\u00f6der, \nbesinnen Sie sich. Kommen Sie wieder zu dem zur\u00fcck, was Sie hier einmal waren, \nn\u00e4mlich ein guter Ministerpr\u00e4sident. Vielleicht w\u00e4ren Sie auch ein besserer Kanz-\nler.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Danke. \u2013 Ich darf den n\u00e4chsten Redner, den \nfraktionslosen Abgeordneten Markus Plenk, aufrufen. Sie haben ebenfalls vier Mi-\nnuten Redezeit; bitte \u00fcberziehen Sie diese nicht. Bitte sch\u00f6n.\nMarkus Plenk  (fraktionslos) : Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Liebe Mitb\u00fcrger au\u00dferhalb dieser Politikerblase, wie zu erwarten war, \nsetzt Herr S\u00f6der seine plan- und erfolglose Politik\n(Zurufe)\nnach dem Motto: \"Strategie und Konzepte funktionieren nicht, also mehr davon\" \nfort.\nMittlerweile d\u00e4mmert es mehr und mehr B\u00fcrgern, dass es von Anfang an sinnvoller \ngewesen w\u00e4re, auf die Eigenverantwortung der B\u00fcrger zu setzen und sich insbe-\nsondere auf den Schutz von Risikogruppen zu fokussieren. Mit Freiwilligkeit, flan-\nkiert durch Aufkl\u00e4rungsarbeit seitens der Regierung, h\u00e4tte man vermutlich zumin-\ndest im Gesundheitsbereich kein schlechteres Ergebnis erzielt und die durch das \nmiserable Krisenmanagement verursachten Kollateralsch\u00e4den zum gro\u00dfen Teil \nvermeiden k\u00f6nnen.\nBitte kommen Sie mir jetzt nicht mit dem Beispiel Schweden. Zum einen ist die \nKrise noch nicht vorbei; abgerechnet wird bekanntlich am Schluss. Zum anderen \ngibt es zahlreiche Beispiele anderer entwickelter L\u00e4nder \u2013 Japan und viele andere \nostasiatische L\u00e4nder, die im \u00dcbrigen auch demokratisch sind \u2013, die ohne harte \nLockdowns viel besser durch die Krise gekommen sind.\nWir haben jetzt beides: Wir haben den gesundheitspolitischen und den wirtschaftli-\nchen bzw. sozialen Schaden. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr S\u00f6der, schlechter \nkann man ein Land kaum durch diese Krise f\u00fchren.\nHerr S\u00f6der, Sie werden nicht m\u00fcde, bei jeder Gelegenheit zu betonen, wie gut die \nUmfragewerte f\u00fcr die CSU sind und wie hoch der Zuspruch in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr \nIhre Politik ist. Ehrlich gesagt habe ich auch keine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum die Um-\nfragewerte so sind. Vielleicht liegt das daran, dass sich viele Menschen, allen \nvoran Journalisten, kaum mehr trauen, Kritik an der Regierungspolitik zu artikulie-\nren,\n(Zurufe: Oh!)\nm\u00fcssen sie doch existenzielle Repressalien bef\u00fcrchten.8320 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020(Lachen)\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie schon lachen. Diese Furcht ist auch nicht unbegr\u00fcndet; denn mitt-\nlerweile gibt es sehr viele Beispiele von Mitb\u00fcrgern unterschiedlicher Berufsgrup-\npen, die wegen unliebsamer Meinungs\u00e4u\u00dferungen in Ihrer Existenz bedroht wer-\nden. Diese Entwicklung in unserer freiheitlichen Demokratie ist mehr als \nbefremdlich; sie ist ersch\u00fctternd. Wer h\u00e4tte sich vor einigen Jahren vorstellen k\u00f6n-\nnen, dass in unserem Land eine De-facto-Zensur Einzug halten k\u00f6nnte?\nHerr S\u00f6der, Sie betonen bei jeder Gelegenheit, wie t\u00f6dlich das Coronavirus ist. Es \ngibt schwere COVID-19-Verl\u00e4ufe mit Todesfolge, das ist ganz klar. Dennoch halte \nich es f\u00fcr absolut verfehlt, wenn Sie die Anzahl der Corona-Toten mit Flugzeugab-\nst\u00fcrzen vergleichen oder davon sprechen, dass bei uns alle vier Minuten ein \nMensch an Corona sterben w\u00fcrde.\n(Zuruf: Das stimmt aber!)\n\u2013 Das stimmt, da gebe ich Ihnen recht. Ich halte das dennoch f\u00fcr Panikmache und \npure Heuchelei. Warum? \u2013 Ich kann mich nicht daran erinnern, dass Sie sich je-\nmals vergleichbar zu Hungertoten ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten. Alle vier Minuten sterben circa \n70 Menschen weltweit an Hunger; davon sind 50 Kinder im Alter bis zu f\u00fcnf Jah-\nren. Die Tendenz ist leider steigend, was wiederum leider auch mit unserer Coro-\nna-Politik zusammenh\u00e4ngt.\nHerr S\u00f6der, denken Sie einmal an solche Zahlen, bevor Sie in unserem Land \nwegen Corona Angst und Schrecken verbreiten. Konzentrieren Sie sich lieber auf \neine ganzheitliche Politik, die unter Abw\u00e4gung von Vor- und Nachteilen f\u00fcr die B\u00fcr-\nger \u2013nicht f\u00fcr sich selber \u2013 bestm\u00f6gliche L\u00f6sungen herbeif\u00fchrt.\nMit dem jetzt erneut an den Tag gelegten strategielosen blinden Aktionismus wird \ndie Corona-Krise in Bayern noch lange andauern. Vielleicht glauben Sie aber, dass \ndas Ihren pers\u00f6nlichen opportunistischen Zielen am besten dient.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Herr Abgeordneter Plenk, bitte bleiben Sie \nnoch am Rednerpult. \u2013 Es gibt eine Zwischenbemerkung der Kollegin Petra H\u00f6gl.\nPetra H\u00f6gl  (CSU) : Herr Kollege Plenk, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie auf Eigen-\nverantwortung setzen bzw. dieses Modell bevorzugen w\u00fcrden. Schauen wir einmal \nnach \u00d6sterreich. \u00d6sterreich hatte in den Ferien das Modell \"Eigenverantwortung\": \n\u00dcberall dort, wo man hingehen muss, gilt die Maskenpflicht. Wo man nicht hinge-\nhen muss, also sozusagen in der Freizeit, gibt es keine Maskenpflicht.\nWenn wir uns aber die Inzidenzzahlen von \u00d6sterreich ansehen, kann man, glaube \nich, nicht von einem Erfolgsmodell sprechen. Was sagen Sie dazu?\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Danke. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\nMarkus Plenk  (fraktionslos) : Ich komme aus der oberbayerischen Tourismusregion \ndes Chiemgau. \u00d6sterreich und Oberbayern haben gemeinsam, dass sie im Som-\nmer und auch in den Herbstferien im Endeffekt mit Touristen geflutet wurden. Das \nhat nat\u00fcrlich ganz wesentlich zum Pandemiegeschehen beigetragen. Gleichwohl \nist das auch auf die Politik der Staatsregierung zur\u00fcckzuf\u00fchren; ein Paradebeispiel \nwar der Lockdown in Berchtesgaden. Was hat es f\u00fcr einen Sinn, wenn 2.500 Tou-\nristen vermeintlich nach Hause geschickt werden, aber im Nachbarlandkreis ihren \nUrlaub fortsetzen und dort weiterhin zum Pandemiegeschehen beitragen? \u2013 Ein \ngutes Krisenmanagement sieht anders aus.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8321Erster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank. \u2013 Damit darf ich als n\u00e4chsten \nRedner Prof. Dr. Winfried Bausback von der CSU-Fraktion aufrufen. Bitte sch\u00f6n.\nProf. Dr. Winfried Bausback  (CSU) : Herr Pr\u00e4sident, Herr Ministerpr\u00e4sident, Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Plenk, wer den Begriff der Pandemie nicht versteht, wer \nnicht versteht, dass der Lockdown light zwar nicht das gebracht hat, was wir uns \ngew\u00fcnscht haben, aber dennoch einen exponentiellen Anstieg verhindert hat, und \nwer nicht versteht, dass Corona vermutlich zur dritth\u00e4ufigsten Todesursache in die-\nsem Jahr wird, hat auch seine Verantwortung als Abgeordneter nicht verstanden.\nWir diskutieren mit den letzten Redebeitr\u00e4gen zum Teil \u00fcber Zahlen und \u00fcber Ent-\nwicklungen. Sicher kann man die Tatsache anf\u00fchren, dass 23 St\u00e4dte und Landkrei-\nse in Bayern mit Werten \u00fcber 200 bei der 7-Tage-Inzidenz liegen. Man kann auch \nauf die \u00fcber 4.300 Todesf\u00e4lle in Bayern verweisen. Diejenigen, die f\u00fcr uns alle den \nDienst in den Krankenh\u00e4usern leisten, haben jedoch einen anderen Blick auf die \nSituation, Kolleginnen und Kollegen.\nEine Klassenkameradin \u2013 sie lebt heute in Berlin und war selbst Intensivkranken-\nschwester, \u00fcbt heute jedoch einen anderen Beruf aus \u2013 hat mir das Lagebild einer \nIntensivkrankenschwester aus einer bayerischen Klinik w\u00f6rtlich weitergegeben. \nDiese Intensivkrankenschwester berichtete, dass zw\u00f6lf Intensivbetten in dieser Kli-\nnik vorhanden seien. Sieben Betten w\u00e4ren durch COVID-Patienten belegt gewe-\nsen; sie sei f\u00fcr drei COVID-Patienten verantwortlich gewesen. Sie hat auch die Be-\nlastung geschildert.  Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, diesen \nBlick der Schwestern, der Pfleger und der \u00c4rzte sollten wir uns \u00f6fter vergegenw\u00e4rti-\ngen; denn angesichts der gestiegenen Zahlen handelt es sich sicherlich nicht um \neinen Einzelfall.\nMeine Damen und Herren, ich habe mit Bewunderung, lieber Horst Arnold, verehr-\nter Herr Kollege, deine verfassungsrechtlichen Ausf\u00fchrungen verfolgt. Klar: Ein \nbayerischer Staatsanwalt kann auch exzellent Verfassungsrecht; das muss man \nnicht betonen. Ein Hauptthema der verfassungsrechtlichen Erw\u00e4gungen sollte al-\nlerdings folgendes sein: Eine Amtsrichterin am Amtsgericht Trier, eine 40-j\u00e4hrige \nBetreuungsrichterin, Frau Poser, hat vor dem Bundesverfassungsgericht gegen ein \nTriage-System geklagt, das von der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr \nIntensiv- und Notfallmedizin erarbeitet wurde, da sie Angst hat, dass sie in dem \nFall, dass die Intensivbetten nicht mehr ausreichen, als m\u00f6glicherweise weniger \naussichtsreicher Fall aus dem System ausgesondert wird. Sie m\u00f6chte, dass das \nParlament entscheidet, wie die Triage angeordnet wird.\nJetzt m\u00f6chte ich von dir wissen, lieber Horst Arnold: Wie w\u00fcrdest du denn als Ver-\nfassungsjurist oder als Jurist im Landtag, dem Gesetzgeber, ein solches Triage-\nSystem verfassungsgem\u00e4\u00df und menschlich anordnen, wenn wir unser h\u00f6chstes \nGut, das menschliche Leben, heranziehen? Wir m\u00fcssen doch alles daf\u00fcr tun, Kol-\nleginnen und Kollegen, dass es nicht zu so einer Situation kommt. In Deutschland \nist leider Gottes nach den jetzigen Zahlen gar nicht ausgeschlossen, dass an der \neinen oder anderen Stelle die Frage einer Triage auftaucht. Das ist ein verfas-\nsungsrechtliches Hauptproblem, das sich hier stellt.\nEs ist sinnvoll, jetzt dar\u00fcber diskutieren, was wir tun k\u00f6nnen. Das ist unsere Aufga-\nbe. Ich bin \u00fcberzeugt davon: Die Staatsregierung pr\u00fcft jede einzelne Ma\u00dfnahme, \ndie wir auch hier diskutiert haben, auf ihre Geeignetheit. In der Tat lernen wir alle \ndazu. Du hast aber den Blick nur auf die Einzelma\u00dfnahmen gerichtet. Leider Got-\ntes geht es bei der Pandemie nicht nur um die Frage der Eignung und der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit einer Ma\u00dfnahme, sondern es geht auch darum \u2013 das hat die Leopol-\ndina in ihrer heutigen Ver\u00f6ffentlichung noch einmal best\u00e4tigt \u2013, wie viele Kontakte \nes insgesamt gibt, wie viel Bewegung, wie viel Mobilit\u00e4t es gibt. Auch das Robert 8322 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Koch-Institut weist darauf hin, dass es in Deutschland einfach noch zu viel Mobilit\u00e4t \nund zu viele Kontakte gibt.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns bei den einzelnen Ma\u00dfnahmen trefflich streiten, zum Bei-\nspiel dar\u00fcber, ob es gerechtfertigt ist, eine Tennishalle zuzumachen oder nicht, ob \nes gerechtfertigt ist, die Fu\u00dfpflege zuzulassen oder nicht. \u2013 Am Ende z\u00e4hlen die \nKontakte. Deshalb bin ich so froh, Frau Staatssekret\u00e4rin Stolz, dass wir jetzt f\u00fcr die \nSchulen eine Regelung gefunden haben, die dazu f\u00fchrt, dass dort 40 % der Kon-\ntakte und im \u00f6ffentlichen Nahverkehr vielleicht 50 % der Kontakte reduziert wer-\nden. Das ist ganz wichtig. Warum? \u2013 Weil in Bayern t\u00e4glich zwei Millionen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler unterwegs sind. Wir k\u00f6nnen uns doch keinen Sand in die \nAugen streuen. Dort gibt es regelm\u00e4\u00dfige und intensivste Kontakte.\nHerr Hagen, Sie haben gesagt, der Lockdown light sei nicht geeignet gewesen. \u2013 \nNat\u00fcrlich war er schon geeignet, weil dadurch die exponentielle Ausbreitung ge-\nstoppt und gebrochen wurde; das hat aber nicht ausgereicht \u2013 da sind wir beiei-\nnander. Die prophetische Gabe der FDP, Kolleginnen und Kollegen, mag ich be-\nzweifeln. Ihr Zitat, Herr Hagen, ist ja schon genannt worden. Der Parteivorsitzende \nder FDP, Herr Christian Lindner, wurde am 18. Oktober \u2013 das k\u00f6nnen Sie im Inter-\nnet noch nachlesen \u2013 damit zitiert, man solle doch Corona nicht \u00fcberdramatisieren. \nEr hat hinzugef\u00fcgt, dass die damals in Frankreich getroffenen Ma\u00dfnahmen in \nDeutschland sicherlich nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4ren.\nKolleginnen und Kollegen, das erinnert mich sehr stark an zwei andere Experten, \ndie man auch heute noch h\u00e4ufig im Fernsehen sieht: an Charles Waldorf und Her-\nbert Statler. Vielleicht kennen Sie sie, Herr Kollege. \u2013 Das sind die beiden \u00e4lteren \nHerren in der Muppet-Show, die nur destruktiv, nur \u00e4tzend und sarkastisch unter-\nwegs sind, aber wenn es darauf ankommt, nicht wirklich Vorschl\u00e4ge machen, wie \nman einer Gefahr entgegenwirken kann. Ehrlich gesagt, sehe ich die FDP bei die-\nsen beiden Herren \u2013 so wie Sie agieren.\nHerr Hartmann, das war ein Lichtblick in Ihren Ausf\u00fchrungen: Ich finde gut, dass \nseitens der GR\u00dcNEN gesagt wird: Wir brauchen jetzt sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen. Das \nhaben Sie auch gesagt. Sp\u00e4te Einsicht ist ja auch etwas, Herr Hartmann. Das finde \nich gut. Ich finde aber nicht richtig und ungeh\u00f6rig, Herr Hartmann, dass Sie gesagt \nhaben, Sie h\u00e4tten den Eindruck, dem Ministerpr\u00e4sidenten gehe es nur um die Pub-\nlicity. Ehrlich gesagt: Wenn ich die Medien verfolge, ist mein Eindruck, dass der \nDrang nach \u00d6ffentlichkeit Ihrer Fraktionsvorsitzenden Katharina Schulze und von \nIhnen mindestens genauso, wahrscheinlich wesentlich mehr gegeben ist.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nIch finde aber, wir sollten uns nicht wechselseitig vorwerfen, dass man etwas \nwegen Publicity macht. Ich bin mir sicher, keinem von uns hat es Freude bereitet, \n\u00fcber diese Dinge zu diskutieren, und ich wei\u00df auch, wie intensiv auch \u00fcber man-\nche Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung in unserer Fraktion diskutiert wurde. Ich \nglaube, wenn wir jetzt gemeinsam sagen, dass wir sch\u00e4rfer eind\u00e4mmen m\u00fcssen, \nsollten wir uns nicht den guten Willen und die redlichen Motive absprechen. Sie \nmahnen ja letztlich an, dass es eine Gesamtstrategie braucht. Ich glaube schon, \nmittlerweile verstanden zu haben, dass eine Pandemie eine Situation darstellt, die \nman nicht berechnen kann, wie das vielleicht bei einem politischen Mitbewerber \nder Fall ist. Es geht einfach darum, Schritt f\u00fcr Schritt zu reagieren. Das tut unsere \nRegierung, und das tut sie sehr konsequent. Wir als Fraktion stehen auch voll und \nganz dahinter. Wenn Sie konstruktiv unterwegs sind und auch sch\u00e4rfere Ma\u00dfnah-\nmen mittragen, w\u00fcrde ich Sie bitten, uns und unserer Staatsregierung auch inso-\nweit redliche Motive zu unterstellen.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8323(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank, bitte bleiben Sie am Rednerpult. \nEs gibt noch verschiedene Zwischenbemerkungen. \u2013 Ich darf mit der Zwischenbe-\nmerkung von Herrn Abgeordneten Horst Arnold beginnen. Bitte sch\u00f6n.\nHorst Arnold  (SPD) : Sehr geehrter Kollege Bausback, lieber Winfried, es ist doch \ngerade auch ein Zeichen von verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Politik, wenn ich es gar nicht so \nweit kommen lasse, entsprechende Fragestellungen wie Triage usw. zu diskutie-\nren. Sie fragen, wie ich das entscheiden w\u00fcrde. \u2013 Wenn ich das zu entscheiden \nh\u00e4tte, k\u00e4me es unter Achtung der Gebote der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit und Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit gar nicht dazu, derartige Entscheidungen zu treffen. Das fordere ich \nauch von Ihnen ein.\nMan kann doch auch bei all dem Bewusstsein, das wir haben, nicht sagen: Nur \nkein Abstand, nur kein Kontakt ist ein guter Kontakt. Ja sind wir denn in einem \nLand, in dem wir uns sozusagen wegsperren m\u00fcssen? Ist das das Idealziel? Wir \nhaben ebenfalls auch auf die soziale Gesundheit zu achten. Der einsame, der iso-\nlierte Mensch wird krank, und zwar \u00fcber die hoffentlich bald bew\u00e4ltigte Pandemie \nhinaus. Es ist auch ein Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, auch das immer einzuprei-\nsen.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Bitte sch\u00f6n, Herr Bausback.\nProf. Dr. Winfried Bausback  (CSU) : Lieber Herr Kollege Arnold, das Reizvolle an \nverfassungsrechtlichen Argumentationen ist, dass man, wenn man m\u00f6chte, sehr \nabstrakt bleiben kann. Wenn es aber dann einmal um etwas Konkretes geht, m\u00fcs-\nsen wir doch entscheiden, was wir tun. Ich habe in den letzten Wochen auch die \nDiskussionen im Parlament verfolgt. Ich kann nicht sagen, dass ich beobachtet \nh\u00e4tte, dass von der SPD wahnsinnig viele konkrete Vorschl\u00e4ge gekommen w\u00e4ren. \nZu sagen, dass das, was gemacht wird, im Einzelfall zu weit geht, ist leicht. Ent-\nscheidend bei der Pandemie ist aber, wie wir denn zu einer Reduzierung der Kon-\ntakte um 70 oder um 80 % kommen, was die Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re, dass die \nZahl der Neuinfektionen nach unten geht. Das ist die Aufgabe, die wir im Moment \nzu bew\u00e4ltigen haben. Deshalb m\u00fcssen auch recht pauschale Ma\u00dfnahmen als ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in Kauf genommen werden, weil es nicht anders geht.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Gut, vielen Dank. \u2013 Dann gibt es eine weitere \nFrage von Herrn Abgeordnetem Fischbach. Bitte sch\u00f6n.\nMatthias Fischbach  (FDP) : Sehr geehrter Herr Kollege Bausback, Sie haben in \nIhrer Rede ausgef\u00fchrt, der Lockdown light habe vor allem die exponentielle Ent-\nwicklung gestoppt. Ich m\u00f6chte da schon noch mal zur Kenntnis geben: Sie kennen \nsicherlich auch den t\u00e4glichen Situationsbericht des RKI. Dort gibt es eine Nowcast-\n\u00dcbersicht. Da wird das Infektionsgeschehen um den Meldeverzug bereinigt und \nauf die jeweiligen Tage zur\u00fcckgerechnet. Da sieht man zum Beispiel den R-Wert, \nder die exponentielle Entwicklung wiedergibt. Jedem ist klar, dass die Entwicklung \nbei einem R-Wert \u00fcber 1 exponentiell verl\u00e4uft. Mitte Oktober hat sich der R-Wert \nnoch um 1,5 herum bewegt und war bis Anfang November auf um die 1 gesunken. \nDas hei\u00dft, dass die exponentielle Entwicklung zum Zeitpunkt des 2. November, ab \ndem der Lockdown light in Kraft getreten ist, im Wesentlichen schon gestoppt war. \nDas zum Mythos, die exponentielle Entwicklung sei durch den Lockdown light ge-\nstoppt worden.\nSie haben auch gesagt, vonseiten der FDP seien keine Vorschl\u00e4ge gemacht wor-\nden. Ich verweise auf Seite 3 unseres Dringlichkeitsantrags vom 30. Oktober, in 8324 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020dem all das steht, was wir heute endlich umsetzen: Distanz- und Wechselunterricht \nf\u00fcr die oberen Jahrgangsstufen; FFP2-Masken st\u00e4rker einsetzen; Alten- und Pfle-\ngeheime sch\u00fctzen; Testkonzepte. All das haben wir gefordert. Sie k\u00f6nnen uns \neinen solchen Vorwurf also nicht machen.\n(Beifall bei der FDP)\nProf. Dr. Winfried Bausback  (CSU) : Herr Kollege, auch Sie k\u00f6nnen nicht leugnen, \ndass wir eine Entwicklung hatten, in der sich die Zahlen \u00fcber mehrere Wochen hin-\nweg verdoppelt haben, und wir jetzt eine Entwicklung haben, in der es lediglich \neine leichte Steigerung gibt. Sie k\u00f6nnen auch nicht leugnen, dass das an den Ma\u00df-\nnahmen lag. Wir brauchen ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen und k\u00f6nnen nicht al-\nlein die Oberstufe in den Blick nehmen.\nBei meinen Kindern stelle ich fest, dass es f\u00fcr die Oberstufler leichter als f\u00fcr ande-\nre ist, sich coronagerecht zu verhalten. Die kleinen Ma\u00dfnahmen, die Sie da vorge-\nschlagen haben, h\u00e4tten allein auch nicht zu einer Ver\u00e4nderung der Gesamtsituati-\non beigetragen. Das ist eben das Absurde an der Pandemie: Wenn die Ma\u00dfnahme \nwirksam ist, dann hat man im Nachhinein oft die Diskussion dar\u00fcber \u2013 das ist das \nParadoxon der Pandemie \u2013, ob sie etwas gebracht hat. \u2013 Die Ma\u00dfnahme hat \nschon etwas gebracht. Sie hat aber \u2013 das ist unsere Meinung \u2013 nicht genug ge-\nbracht.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank, Herr Abgeordneter Bausback. \u2013 \nIch komme damit zur letzten Wortmeldung zu diesem Tagesordnungspunkt. Das \nWort hat der Herr Abgeordnete Roland Magerl von der AfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nRoland Magerl  (AfD) : Wertes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Damen und Herren, liebe \nKolleginnen und Kollegen, Herr Ministerpr\u00e4sident! Sie beherrschen Auftritte, die \neinem im Ged\u00e4chtnis bleiben, nahezu perfekt: Sonntagmittag eine Sondersitzung, \nweil am Sonntag in den Medien ja sonst nichts los ist. Dann um 14 Uhr eine Pres-\nsekonferenz, damit jedem die Vorfreude auf Weihnachten vergeht. Das fade Gef\u00fchl \npasst dann auch zu ihren Inhalten.\nUnd wozu das alles? Um sicheres Auftreten bei v\u00f6lliger Planlosigkeit zu demonst-\nrieren, weil Sie die Lage noch immer nicht im Griff haben? \u2013 Herr S\u00f6der, Sie be-\nnehmen sich, wie wir es von Ihnen bereits gew\u00f6hnt sind, wie ein Schwarzmaler \nund Panikmacher. Ein Staatsmann von Gr\u00f6\u00dfe w\u00fcrde seinen B\u00fcrgern Mut machen \nund ihnen die Angst nehmen. Sie hingegen sch\u00fcren die \u00c4ngste der B\u00fcrger. Und \nals ob das alles nicht doch l\u00e4ngst reichen w\u00fcrde, sind Ihre sprunghaften Entschei-\ndungen f\u00fcr den normalen B\u00fcrger kaum noch nachvollziehbar: Was darf man und \nwas nicht? Wie lange gilt das, und wie lange gilt jenes? \u2013 Das gleicht doch lang-\nsam einem Kasperltheater.\nWenn Sie wenigstens ehrlich zu Ihren B\u00fcrgern w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie ihnen klar und \ndeutlich sagen: Sie d\u00fcrfen zwar, sofern Sie noch Arbeit haben, arbeiten gehen und \ndringend ben\u00f6tigte Steuern erwirtschaften. Aber Spa\u00df, Freizeit und Erholung las-\nsen wir mal lieber! \u2013 Nichts anderes ist es, was Sie hier machen.\nSchauen wir doch mal, was drau\u00dfen mittlerweile los ist. Wo bleiben die vielen, vie-\nlen Arbeitnehmer, welche seit Monaten in Kurzarbeit sind und nicht wissen, weil es \neinfach hinten und vorne nicht mehr reicht, wie sie ihre Kinder zu Weihnachten be-\nschenken sollen?Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8325(Beifall bei der AfD)\nWo bleiben denn die Kinder und Jugendlichen, denen Sie mittlerweile fast ein Jahr \nihrer sch\u00f6nsten und unbeschwertesten Zeit geraubt haben? Diese Zeit kommt nie \nwieder. Wo bleiben die Senioren, welche aus diesem Land das gemacht haben, \nwas wir heute drau\u00dfen sehen? Die Senioren warten nun, in den Heimen wegge-\nsperrt, sehns\u00fcchtig auf den Besuch ihrer Liebsten. Wo bleiben die Gastronomen, \ndie Schausteller, die Fitnessstudios, die Hotelbetreiber, die Reiseb\u00fcros, die Vereine \nund noch viele, viele mehr, deren Existenzgrundlage Sie geraubt haben?\nWissen Sie eigentlich, was es bedeutet, wenn man Existenz\u00e4ngste hat? Wissen \nSie, was es bedeutet, wenn man abends ins Bett geht und nicht wei\u00df, wie es mor-\ngen weitergeht? \u2013 Ich glaube nicht; denn hier kommt das Geld ja trotz Lockdown \njeden Monat p\u00fcnktlich.\nWo bleibt der soziale Frieden, den Sie und die verbrauchten Parteien hier im \nHohen Haus bereitwillig opfern, indem Sie jeden Kritiker als Verschw\u00f6rungstheore-\ntiker oder Corona-Leugner denunzieren?\n(Beifall bei der AfD)\nIch kann Ihnen sagen, wo die alle bleiben \u2013 die bleiben alle auf der Strecke. Aber \nwof\u00fcr? F\u00fcr Ihren Weg nach Berlin? \u2013 Ein verdammt hoher Preis! Lassen Sie sich \ndas gesagt sein.\nHerr S\u00f6der, Ihr Handeln, das Handeln der Staatsregierung und das Handeln der \nMedien ist einfach durchsichtig und letztendlich fahrl\u00e4ssig. Entweder ist das Virus \ngef\u00e4hrlich, dann handelt man entschlossen. Oder es ist nicht so gef\u00e4hrlich, wie \nman uns glauben machen m\u00f6chte, dann handelt man wie Sie.\nNehmen wir nun an, Sie h\u00e4tten recht. Ich frage mich dann schon, warum Sie am \n6. Dezember die Versch\u00e4rfung der Regeln f\u00fcr Mittwoch, den 9. Dezember verk\u00fcn-\nden. Ich frage mich dann, warum Sie nicht schon Anfang November gesagt haben: \nLockdown f\u00fcr drei Wochen, bleibt alle zu Hause; kurz, hart, schmerzvoll!\nWas haben Sie gemacht? \u2013 Sie haben jeden dritten Tag von sich gegeben, dass \nalles gar so besorgniserregend sei. Sie haben Weihnachten \u2013 und Silvester sowie-\nso \u2013 zur Disposition gestellt. Noch schlimmer: Sie haben die Menschen verantwort-\nlich gemacht. Diese hielten sich nicht an die Kontaktbeschr\u00e4nkungen etc. \u2013 Die \nSchuld bei sich suchen Sie nicht.\nWenn es eilig gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tte man schnell und hart durchgreifen m\u00fcs-\nsen. Danach h\u00e4tte man die Leute wieder aus dem W\u00fcrgegriff der Staatsregierung \nentlassen und sagen m\u00fcssen: Es tut uns leid, dass es sein musste, aber wenn wir \nuns alle zusammenrei\u00dfen, dann klappt es.\n(Beifall bei der AfD)\nSie machen sonntags lieber Pressekonferenzen zur Selbstinszenierung. Sie ma-\nchen die Menschen mit Angst gef\u00fcgig: Jeden Tag gebe es so viele Tote wie bei \neinem Flugzeugabsturz, alle vier Minuten sterbe in Deutschland ein Mensch an \nCorona. Das haben Sie gesagt. \u2013 Ich sage Ihnen, dass die CDU/CSU, wenn Sie so \nweitermachen, jede Stunde einen W\u00e4hler verliert.\nWir alle wissen mittlerweile, dass es jetzt gilt, die Risikogruppen zu sch\u00fctzen. Wir \nvon der AfD haben das bereits von Anfang an gefordert. Sie nehmen aber weiter-\nhin die ganze Bev\u00f6lkerung in Geiselhaft, obwohl, wie heute in der \"BILD\" zu lesen \nist, zum Beispiel T\u00fcbingen anderes vorgemacht hat. Mittlerweile sind neun Monate \nan Zeit vergangen, innerhalb derer Sie gerade bei den genannten Gruppen h\u00e4tten 8326 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020reagieren m\u00fcssen. Sie haben das vers\u00e4umt und m\u00fcssen sich das vorwerfen las-\nsen.\nJetzt sollen in den Heimen die Pflegekr\u00e4fte und Besucher getestet werden. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich. Wir hatten das bereits im M\u00e4rz gefordert. Wer f\u00fchrt diese \nTests nun aber durch? \u2013 Schnell geschossen, aber trotz der h\u00e4ufigen Ank\u00fcndigung \neiner zweiten Welle nicht \u00fcberlegt! Sie stellen viele Pflegeheime so vor zus\u00e4tzliche \nProbleme. Die Bewohner m\u00fcssen das dann durch l\u00e4ngere Einsamkeit b\u00fc\u00dfen. Ma-\nchen Sie in Ihren Verordnungen bitte klare Aussagen dazu, wie die Pflegeeinrich-\ntungen dies umsetzen sollen! Das w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung.\nUnd ein ganz wichtiger Punkt: Schaffen Sie die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass die \nKinder beim Wechselunterricht auf keinen Fall auf der Strecke bleiben!\n(Beifall bei der AfD)\nZu Weihnachten d\u00fcrfen sich die Menschen nun unter Auflagen treffen. \u2013 Ach, wie \ngn\u00e4dig! Dabei ist das nur ein weiteres Instrument daf\u00fcr, nach Weihnachten eine \nvollst\u00e4ndige Ausgangssperre zu verh\u00e4ngen.\nWir werden erleben, dass die sogenannten Fallzahlen nach Weihnachten anstei-\ngen werden. Das ist in einer Grippesaison auch nichts Ungew\u00f6hnliches \u2013 und \ndaher vorhersehbar. Sie aber, Herr S\u00f6der, und Sie, liebe Staatsregierung, werden \ndiese Erkenntnis dazu nutzen, um den B\u00fcrgern nach den Feiertagen ein schlech-\ntes Gewissen einzureden; denn die Unvern\u00fcnftigen werden daf\u00fcr verantwortlich \ngemacht werden, dass die Fallzahlen steigen. Somit haben Sie dann auch die Le-\ngitimation dazu, die Ausgangssperren weiter zu versch\u00e4rfen.  Wer wei\u00df, was Ihnen \nnoch alles im Zuge des Katastrophenfalles einf\u00e4llt. Herr S\u00f6der, Sie haben es auf \ngut Bayerisch verbockt, versemmelt oder verkackt. Nennen Sie es, wie Sie wollen. \nDeshalb wird die AfD-Fraktion heute gegen Ihre Ma\u00dfnahmen stimmen. \u2013 Vielen \nDank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n(Beifall bei der AfD)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Ich bedanke mich bei Herrn Abgeordnetem Ma-\ngerl. \u2013 Das war die letzte Wortmeldung zur Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten. \u2013 Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen im Raum. Damit ist dieser Ta-\ngesordnungspunkt geschlossen.\nIch darf den Tagesordnungspunkt 2  aufrufen:\nBeratung der zum Plenum eingereichten Dringlichkeitsantr\u00e4ge\nZur gemeinsamen Beratung rufe ich auf:\nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten\nThomas Kreuzer, Prof. Dr. Winfried Bausback, Alexander K\u00f6nig u. a. \nund Fraktion (CSU),\nFlorian Streibl, Dr. Fabian Mehring, Prof. (Univ. Lima) Dr. Peter Bauer \nu. a. und Fraktion (FREIE W\u00c4HLER)\nJetzt entschieden handeln - Corona-Infektionszahlen in Bayern vor \nWeihnachten senken  (Drs. 18/11872) \nundProtokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8327Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Katharina Schulze, Ludwig \nHartmann, J\u00fcrgen Mistol u. a. und Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\nF\u00fcnf-Stufen-Plan f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, einheitliche und transparente \nStrategie im Umgang mit COVID-19 w\u00e4hrend der Impfphase \n(Drs. 18/11873) \nund\nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Katrin \nEbner-Steiner, Andreas Winhart u. a. und Fraktion (AfD)\nMoratorium f\u00fcr SARS-CoV-2-Impfstoffe  (Drs. 18/11874) \nund\nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Horst Arnold, Ruth \nWaldmann, Klaus Adelt u. a. und Fraktion (SPD)\nBewohnerinnen und Bewohner von Heimen besser sch\u00fctzen! \n(Drs. 18/11875) \nund\nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Martin Hagen, Julika Sandt, \nAlexander Muthmann u. a. und Fraktion (FDP)\nWeitere Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie \n(Drs. 18/11876) \nVorweg weise ich darauf hin, dass sich die Gesamtredezeit der Fraktionen auf \n68,5 Minuten verringert. Es entfallen auf die CSU-Fraktion 17 Minuten, auf die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, auf die Fraktion FREIE W\u00c4HLER \n10,5 Minuten, auf die AfD-Fraktion 10 Minuten, auf die SPD-Fraktion 10 Minuten \nund auf die FDP-Fraktion 9 Minuten. Die Redezeit der Staatsregierung orientiert \nsich an der Redezeit der st\u00e4rksten Fraktion und betr\u00e4gt 17 Minuten. Die fraktions-\nlosen Abgeordneten k\u00f6nnen jeweils 4,5 Minuten sprechen.\nIch weise bereits an dieser Stelle darauf hin, dass f\u00fcr den Antrag 18/11872 na-\nmentliche Abstimmung beantragt worden ist, er\u00f6ffne die gemeinsame Aussprache \nund erteile das Wort der Kollegin Barbara Becker von der CSU-Fraktion. Bitte \nsch\u00f6n, Frau Abgeordnete Becker.\nBarbara Becker  (CSU) : Verehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! \nDer \"Wellenbrecher\" hat die Welle tats\u00e4chlich gebrochen. Weg ist sie aber leider \nnoch nicht. Keiner macht sich starke Eingriffe in das Leben von Menschen leicht; \naber das Coronavirus fordert uns heraus. Wir m\u00fcssen handeln.\nIch danke daher der Staatsregierung ausdr\u00fccklich, dass sie genau dies tut \u2013 mit \nVernunft und Vorsicht, aber eben auch entschieden und so klar, wie es irgend geht. \nIm Moment gehen die Krankenh\u00e4user wie immer regional und sehr verantwor-\ntungsvoll mit dem Einsatz der Ressource Personal um. Sie verschieben plan- und \nverschiebbare Eingriffe. Sie passen auf ihr Personal und ihre Patienten auf. Dies \nzeigt: Wir haben viel aus der ersten Welle gelernt, indem wir Mittel zur Verf\u00fcgung \nstellen, Schutzkleidung und Masken, und uns einfach an die Regeln halten.\nAber man muss sich auch vor Augen f\u00fchren: Welch ein psychischer Druck ist es \nwohl, in einem Krankenhaus zu arbeiten, in dem einem unter Umst\u00e4nden Men-\nschen wegen dieses grausamen Virus unter der Hand wegsterben? Oder in einer \nPflegeeinrichtung \u2013 \u2013\n(Eine Plexiglasscheibe f\u00e4llt um)8328 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020\u2013 Es ist nichts Schlimmes passiert, glaube ich.\n(Zurufe)\n\u2013 Hat er heute Geburtstag? \u2013 Nein, es ist alles gut, vor allem haben wir keine Ver-\nletzten im Raum.\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf)\nIch komme zur\u00fcck zum Personal in den Krankenh\u00e4usern. Es geht ja nicht nur \ndarum, dass sie sehen m\u00fcssen, wie die Patienten wegsterben, sondern auch \ndarum, dass sie selbst die Sorge haben, eine Ansteckung in ein Heim oder Kran-\nkenhaus hineinzutragen. Nun dauert die Krise schon ziemlich lange, und das ist \nherausfordernd. Florian Herrmann sagte neulich in einer Besprechung, eine Krise \ndauere in der Regel vielleicht zwei Monate, dann ist sie aus den Medien, dann ist \nsie vergessen \u2013 und diese dauert so viel l\u00e4nger und fordert uns so viel ab. Das \nCOVID-19-Virus l\u00e4sst einfach nicht locker, und die Menschen brauchen eine Per-\nspektive; darin sind wir uns alle einig.\nAber eine Perspektive herbeizaubern k\u00f6nnen wir trotzdem nicht. Wir schaffen es \nnur, eine Perspektive zu schaffen, wenn die Infektionszahlen gebremst sind, und \nzwar auf einem sehr viel niedrigeren Niveau. Am Ende \u2013 ich sage nochmals etwas \nvon Dr. Florian Herrmann \u2013 ist es nur Biologie und Mathematik. Wir lernen t\u00e4glich \ndazu: dass Aerosole einfach in der Luft stehen bleiben, im Winter noch viel st\u00e4rker \nals im Sommer, und daher ist vielleicht die Gefahr der Ansteckung gr\u00f6\u00dfer.\n(Zuruf)\nWir lernen, dass COVID-19 nicht nur eine Lungenerkrankung ist, sondern eine \nSystemerkrankung, die sich auf den gesamten K\u00f6rper ausbreiten kann. Wir lernen, \ndass auch Nachfolgeerkrankungen langwierig sind. \u2013 Das ist die Biologie.\nDie Seite der Mathematik sind die Zahlen; und wir k\u00f6nnen hier so emotional sein, \nwie wir wollen \u2013 am Ende geht es um blanke, nackte Zahlen. Wenn wir es schaf-\nfen, innerhalb einer Woche pro hunderttausend Einwohner wieder auf 50 Neuans-\nteckungen zu kommen, dann haben wir \u2013 auch jetzt mit dem Aufbau der Gesund-\nheits\u00e4mter \u2013 gen\u00fcgend Personal, um die Kontakte nachverfolgen zu k\u00f6nnen. So \neinfach ist es, und dabei muss man gar nicht emotional sein. Es ist Biologie und \nMathematik. Punkt. Das l\u00e4sst sich einfach berechnen, und im \u00dcbrigen, wenn man \nmir oder der CSU nicht glauben will, macht es die wunderbare Viola Priesemann \nganz einfach und ganz schlicht. Sie ist wissenschaftliche Mitarbeiterin im Max-\nPlanck-Institut in G\u00f6ttingen. Sie kann es so sch\u00f6n erkl\u00e4ren, dass es fast jeder hier \nim Raum verstehen k\u00f6nnte.\nJetzt haben wir die Chance. Ein Kollege forderte, dieses Geschenk des Kalenders, \ndie Weihnachtszeit, f\u00fcr neue Ma\u00dfnahmen zu nutzen: zusammenhalten, indem man \nweniger zusammen ist, Kontakte reduzieren, und zwar f\u00fcr Menschen, die beson-\nders Gefahr laufen, schwer zu erkranken, aber auch f\u00fcr alle, die sich in den letzten \nWochen und Monaten aufgeopfert haben und dies wahrscheinlich noch weiter tun \nm\u00fcssen: das Pflegepersonal, die \u00c4rzte, die Betreuerinnen \u2013 mit dem Blick auf die \nMenschen, die t\u00e4glich an Corona sterben. Ich nenne noch einmal die Zahl: in den \nvergangenen Tagen waren es rund 400. Das ist mein halbes Dorf, das ist kein Pap-\npenstiel.\nAber auch f\u00fcr andere w\u00fcrde ich das gern tun, f\u00fcr einige Leute aus meinem Stimm-\nkreis: f\u00fcr die Kerstin, die ein Reiseb\u00fcro hat, f\u00fcr den Heiko, der mit seiner A-Capel-\nla-Gruppe wieder auftreten will, f\u00fcr die Isabell, die ihr Eventzentrum wieder \u00f6ffnen \nwill. Sie alle sind total genervt von Corona, keine Frage; aber sie sagen auch: Zieht Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8329es jetzt durch, fahrt noch mal runter. Wir schaffen es nicht anders, als dass wir jetzt \nnoch einmal konsequent sind. Deshalb: Vor den Lohn haben die G\u00f6tter den \nSchwei\u00df gesetzt. Nat\u00fcrlich ist das alles kein Spa\u00df, und man merkt auch hier im \nSaal, wie manchmal die Emotionen hochgehen. Aber es hilft nichts, Leute. Wir sind \ndie, die diese Entscheidungen treffen. Wir m\u00fcssen den geraden R\u00fccken haben und \nwir m\u00fcssen die Nerven behalten, auch f\u00fcr andere mit.\nDeshalb ist dieser Zehn-Punkte-Plan gut, denn es ist keine R\u00fcckkehr zum Lock-\ndown Nummer eins. Wir haben jetzt eine Impfstrategie und wir haben einen Impf-\nstoff, einen, der nur deshalb so schnell auf den Weg gebracht worden ist, weil man \ninternational zusammengearbeitet, unglaublich viel Geld hineingesteckt und nicht \nnacheinander verschiedene Impfm\u00f6glichkeiten erprobt sondern mehrere gleichzei-\ntig. Dies erm\u00f6glicht uns, die Impfstrategie umzusetzen. Es wird Zeit brauchen, und \nes wird auch nicht jede und jeder geimpft werden k\u00f6nnen und nicht jede und jeder \ngeimpft werden wollen. Das ist zu respektieren, deshalb gibt es weitere M\u00f6glichkei-\nten.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die vulnerablen Gruppen sch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen alle sch\u00fct-\nzen, die gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Deshalb ist es ganz wunderbar, dass \nKlaus Holetschek und Melanie Huml mit den bayerischen Hilfsorganisationen ver-\neinbart haben \u2013 BRK, Johanniter und wie sie alle hei\u00dfen \u2013, dass diese im Rahmen \nihrer personellen M\u00f6glichkeiten mithelfen, die Schnelltests in den Alten- und Pfle-\ngeheimen durchzuf\u00fchren, und es f\u00fcr Besucherinnen und Besucher neben den Be-\nwohnerinnen und Bewohnern sowie Pflegekr\u00e4ften FFP2-Masken geben wird. \nNachdem wahrscheinlich bei Ihnen allen schon Leute anrufen und fragen, wo man \nMasken und Schnelltests bekommt, bitte ich alle, die ihre Angeh\u00f6rigen besuchen \nwollen, um ein bisschen Geduld. Wir versuchen in Bayern schon zu zaubern. Am \nEnde braucht es, je nach Lieferung, aber ein paar Tage, bis das Material verteilt ist. \nWir haben die Schnelltests, wir haben die Masken und wir haben mit der Impfung \neinen Silberstreifen am Horizont.\nWir haben etwas Weiteres, was mich so unglaublich freut: Unsere tollen Entschei-\ndungen der letzten Woche bez\u00fcglich der Medizinstrategien. Wie gro\u00dfartig ist es, \ndass wir in der Lage sind, 50 Millionen Euro nicht nur f\u00fcr Impfungen, sondern auch \nf\u00fcr Medikamente bereitzustellen? F\u00fcr die Leute, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen \noder wollen, brauchen wir Medikamente. Es muss Medizin geben, die in Bayern \u2013 \ndas klingt etwas pathetisch \u2013 f\u00fcr die Welt entwickelt wird. Vielleicht ist es aber so. \nDeshalb ist es eine wunderbare Nachricht, dass wir in ein paar Monaten hoffentlich \n\u00fcber Medikamente verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\nDie zehn Punkte, die wir \u00fcber die n\u00e4chsten paar Wochen durchziehen m\u00fcssen, \nsind die H\u00fcrde, die wir noch zu nehmen haben. Ich sage es noch einmal: Wir m\u00fcs-\nsen jetzt auch f\u00fcr andere die Nerven haben, die die Nerven gerade ein bisschen \nverlieren. Daf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt und daf\u00fcr stehen wir ein. Deshalb bitte ich Sie um \nZustimmung zu unserem Antrag.\n(Beifall bei der CSU)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Ich bedanke mich, Frau Abgeordnete. Bleiben \nSie bitte noch am Rednerpult. Bevor ich zu einer Zwischenbemerkung aufrufe, \nweise ich darauf hin, dass w\u00e4hrend ihrer Rede eine Glasscheibe umgekippt ist. \nDamit aber keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen, sage ich: Es war keinerlei Aggres-\nsivit\u00e4t im Spiel.\n(Heiterkeit)\nJetzt rufe ich Herrn Abgeordneten Hahn auf.8330 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Prof. Dr. Ingo Hahn  (AfD) : Frau Becker, Sie haben uns sehr viel \u00fcber Zahlen und \nMathe zu erz\u00e4hlen versucht, auch wenn das Ganze manchmal eher den Charakter \neiner M\u00e4rchenstunde hatte. Bleiben wir doch einmal bei Zahlen und Fakten. Ich \nhatte es in meiner Rede heute gesagt: Die WHO spricht von einer Todesrate von \n0,23 %. Wir haben also keineswegs einen Killervirus. K\u00f6nnen Sie bitte einfach \ndiese Zahl mathematisch kommentieren?\nBarbara Becker  (CSU) : Ich kann sie gerne kommentieren. Ich m\u00f6chte mit Ihnen \neinen Deal machen. Sie haben vorhin so sch\u00f6n gesagt: Die Zahl der Toten, die \ndurch die Folgewirkungen der Corona-Beschr\u00e4nkungen sterben, ist unermesslich. \nVon der Dunkelziffer habe ich aber keine Ahnung. So oder so \u00e4hnlich hat es gehei-\n\u00dfen, aber es ist alles aufgenommen. Wenn wir uns beide einmal in dem Sinne \u00fcber \nMathematik unterhalten, dann erkl\u00e4re ich Ihnen das gerne.\n(Beifall bei der CSU)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank. \u2013 Dann darf ich den n\u00e4chsten \nRedner aufrufen. Es ist der Abgeordnete J\u00fcrgen Mistol von der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN.\nJ\u00fcrgen Mistol  (GR\u00dcNE) : Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Je l\u00e4nger die \nPandemie dauert, desto lauter werden die Rufe nach einer langfristigen politischen \nStrategie. Jetzt kann man es so machen, wie es der Kollege Prof. Dr. Bausback \nvor eineinhalb Wochen in einer Zwischenbemerkung zu meiner Rede getan hat. \nDamals habe ich diese langfristige Strategie schon angemahnt. Er hat dann mit \ndem Finger auf andere gezeigt \u2013\u2013 ich glaube, es war Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 und \ngesagt, die haben auch keine langfristige Strategie. Tats\u00e4chlich haben wir bundes-\nweit keine langfristige Strategie. Das ist die Crux. Auch auf Bundesebene gibt es \ndiese langfristige, nach Regionen und Infektionsgeschehen differenzierte Strategie \nnicht, auch wenn Kollege Kreuzer heute meinte, es g\u00e4be eine solche. Leider ist es \nnicht so.\nAlle hangeln sich von MPK-Beschluss zu MPK-Beschluss, von Verordnung zur \nVerordnung, und immer schneller dreht sich das Rad, das das Regelwerk ver\u00e4n-\ndert. Viele Menschen drau\u00dfen kommen gar nicht mehr mit, was denn gerade gilt \nund warum und wieso. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Problem, das \nman nach unserer \u00dcberzeugung l\u00f6sen kann und auch l\u00f6sen muss, wenn die Ak-\nzeptanz der mitunter sehr einschneidenden Ma\u00dfnahmen bei den Menschen erh\u00f6ht \nwerden soll.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\u00dcber die Dramatik der aktuellen Situation sind wir uns hier im Hohen Haus mit \neiner Ausnahme weitgehend einig. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist klar: Es ist h\u00f6chste Zeit zu \nhandeln, und das auch mit der notwendigen Konsequenz. Wir haben teils schon \nvor Wochen vorgeschlagen, was jetzt endlich umgesetzt wird. Ich nenne exempla-\nrisch nur die Forderung, die wir schon vor eineinhalb Wochen erhoben haben: An \nSilvester sollen keine Lockerungen durchgef\u00fchrt werden. Ich nenne die Einf\u00fchrung \ndes Wechselunterrichts in den h\u00f6heren Schulklassen und die Einf\u00fchrung einer \nbundesweit einheitlichen Software zur Nachverfolgung von Infektionsketten durch \ndie Gesundheits\u00e4mter. Alles das ist von uns GR\u00dcNEN beantragt worden, alles ist \nvon der CSU und den FREIEN W\u00c4HLER abgelehnt worden. Hier muss ich Ihnen \nschon den Vorwurf machen, dass Sie wertvolle Zeit verstreichen haben lassen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man muss es sehr deutlich sagen. Der softe \nLockdown war schlicht und einfach zu soft. Unsere Fraktionsvorsitzende Katharina \nSchulze hat bei der letzten Regierungserkl\u00e4rung am 27. November ganz deutlich \ngesagt, dass sie bef\u00fcrchtet, dass die damals vom Ministerrat beschlossenen Ma\u00df-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8331nahmen nicht reichen werden. Dieses Hin und Her der Ma\u00dfnahmen in den letzten \nWochen und Monaten hat bei vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, bei den Kommu-\nnen, bei Unternehmen, bei Kultur- und Freizeiteinrichtungen und bei Vereinen doch \nf\u00fcr gro\u00dfe Unsicherheit gesorgt. Deshalb sage ich: Wir brauchen jetzt Verl\u00e4sslich-\nkeit, Einheitlichkeit und Transparenz. Wir brauchen in Bayern, aber auch in ganz \nDeutschland eine klare Linie. Nur damit schaffen wir Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen \nin die notwendigen Ma\u00dfnahmen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIst es wirklich zielf\u00fchrend, mit drastischen Worten und erhobenem Zeigefinger die \nBev\u00f6lkerung wachr\u00fctteln zu wollen? Ist es wirklich zielf\u00fchrend, den Menschen vor-\nzuwerfen, die Lage nicht ernst genug zu nehmen, wie es unser Ministerpr\u00e4sident \nvor ein paar Tagen gesagt hat? Heute hat er es nicht gesagt. Vor ein paar Tagen \nhat man das aber so der Presse entnehmen k\u00f6nnen. Wir GR\u00dcNE sagen: Wenn wir \nErfolg bei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie haben wollen, m\u00fcssen wir die Menschen \nmitnehmen. Wir m\u00fcssen ihnen auf Augenh\u00f6he begegnen und d\u00fcrfen ihnen nicht \nwie Knecht Ruprecht die Leviten lesen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWenn wir bei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie Erfolg haben wollen, m\u00fcssen die \nMa\u00dfnahmen auch etwas taugen und d\u00fcrfen nicht nur in hom\u00f6opathischen Dosen \nverabreicht werden. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist klar: Wir m\u00fcssen uns noch weiter ein-\nschr\u00e4nken, insbesondere dort, wo die Fallzahlen hoch sind. Wir m\u00fcssen Gewohn-\ntes noch mehr reduzieren, und das mitunter auch drastisch, um zu verhindern, \ndass immer mehr Menschen schwer erkranken und sogar sterben. Deshalb appel-\nlieren wir GR\u00dcNE an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, diesen Weg mitzugehen und \nauch im Bekannten- und Freundeskreis f\u00fcr die Akzeptanz der Ma\u00dfnahmen zu wer-\nben, die am Ende viele Leben retten k\u00f6nnen.\nDas Gebot der Stunde ist es, die Kontakte massiv zu reduzieren. Jeder und jede \nvon uns hat hierf\u00fcr die Verantwortung; denn wir k\u00f6nnen das alles nur gemeinsam \nschaffen. Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass unser Gesundheitssystem \nnicht kollabiert und dass auch die Menschen, die in diesem System arbeiten, nicht \nkollabieren. Unser Gesundheitssystem ist an vielen Orten Bayerns n\u00e4mlich bereits \nbei Oberkante Unterlippe angekommen. Ziel aller Ma\u00dfnahmen muss es jetzt sein, \ndem Gesundheitssystem Entlastung zu verschaffen.\nEine stabile Kontrolle des Infektionsgeschehens ist notwendig, um diese \u00dcberlas-\ntung des Gesundheitssystems von den Gesundheits\u00e4mtern bis hin zu den Inten-\nsivstationen zu verhindern, das Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe und Sp\u00e4tfolgen zu ver-\nringern und so \u00e4ltere Menschen und Risikogruppen zu sch\u00fctzen. Gleichzeitig \nwollen wir aber gew\u00e4hrleisten, dass auch f\u00fcr sie Teilhabe am sozialen Leben wei-\nterhin m\u00f6glich ist.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir GR\u00dcNE fordern die Staatsregierung mit unserem Dringlichkeitsantrag deshalb \nauf, der Bev\u00f6lkerung und allen mit der Pandemiebek\u00e4mpfung befassten berufli-\nchen Gruppen eine langfristige Perspektive auf der Grundlage eines verbindlichen \nF\u00fcnf-Stufen-Plans zu bieten. Ein solcher Plan ist die Basis f\u00fcr eine langfristige \nStrategie im Umgang mit COVID-19 in der \u00dcbergangsphase, bis ein ausreichender \nAnteil der Bev\u00f6lkerung geimpft ist. Das wird noch einige Monate dauern. Das wird \nuns noch einige Zeit besch\u00e4ftigen. Dieser Plan soll durch eine Corona-Kommission \ndes Landtags nach bundesweit einheitlichen Kriterien erarbeitet werden und auf \ndas lokale Infektionsgeschehen reagieren.8332 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Warum eine Corona-Kommission? \u2013 Uns GR\u00dcNEN ist das Einbeziehen von Exper-\ntinnen und Experten der Wissenschaft sehr wichtig. Dieser Sachverstand muss \nauch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erlebbar, transparent und nachvollziehbar \nsein. Allen muss klar sein, ab wann wo welche Ma\u00dfnahmen gelten. Mit unserer \nStrategie wollen wir durch vorausschauendes, fr\u00fchzeitiges und nachvollziehbares \nHandeln so viel Schutz wie n\u00f6tig sicherstellen, aber gleichzeitig auch so viel Zu-\nsammensein, so viel Kultur und \u00f6ffentliches Leben gew\u00e4hren, wenn dies die Inzi-\ndenzzahlen irgendwann m\u00f6glich machen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir brauchen in diesem Bereich Einheitlichkeit, damit dies die Menschen verste-\nhen. Einheitlichkeit bedeutet aber nicht Gleichzeitigkeit. Wir brauchen einheitliche \nMa\u00dfnahmen, ohne dabei alle Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gleich zu behan-\ndeln. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen vom konkreten Ausbruchsgeschehen abh\u00e4ngen.\nDer Zehn-Punkte-Plan der Staatsregierung ist sicher ein Schritt in die richtige Rich-\ntung, greift aber unseres Erachtens viel zu kurz. Vor allem braucht es in ganz \nDeutschland einheitliche Regeln. Wir fordern die Staatsregierung auf, dies auf \nBundesebene voranzubringen. Die Zeit dr\u00e4ngt.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nEin solcher F\u00fcnf-Stufen-Plan muss zwingend medizinische und gesundheitswis-\nsenschaftliche Faktoren sowie wirtschaftliche und soziale Folgen ber\u00fccksichtigen. \nIch erinnere daran: Wir GR\u00dcNE haben f\u00fcr Bayern bereits am 15. Mai 2020 eine \nbeim Landtag angesiedelte Corona-Kommission beantragt, um den Sachverstand \nvon au\u00dfen zu nutzen und f\u00fcr die Menschen hier im Land erlebbar zu machen. \nDiese Corona-Kommission wurde mehrheitlich abgelehnt. Eine solche Kommission \nk\u00f6nnte aber bereits heute gute Dienste leisten.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nKolleginnen und Kollegen, wir wollen mit einem solchen Stufenplan den Kontroll-\nverlust verhindern und die Dynamik des Infektionsgeschehens durchbrechen. \nSchnelltests m\u00fcssen zielgerichtet und gro\u00dffl\u00e4chig eingesetzt, digitale M\u00f6glichkei-\nten besser genutzt werden. Wir brauchen eine Informations- und Aufkl\u00e4rungsoffen-\nsive, die zielgruppenspezifisch, mehrsprachig und barrierefrei ist. F\u00fcr die Akzep-\ntanz der Regeln muss mehr geworben, \u00fcber Verbreitungswege und Gefahren \naufgekl\u00e4rt werden. Wenn sich nur knapp 50 % der Menschen unseres Landes gut \n\u00fcber die Ma\u00dfnahmen der Corona-Pandemie informiert f\u00fchlen und die Akzeptanz \nf\u00fcr viele Ma\u00dfnahmen seit dem Fr\u00fchjahr best\u00e4ndig sinkt, dann muss uns das alar-\nmieren und zum Handeln auffordern.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich fasse zusammen:\nErstens. Wir GR\u00dcNE wollen ein bundesweit einheitliches, verbindliches Regelwerk, \ndas differenziert nach Infektionsgeschehen und nach Regionen klare Vorgaben gibt \nund von der zu bildenden bayerischen Corona-Kommission auf den Freistaat he-\nruntergebrochen wird.\nZweitens. Wir wollen dazu den Sachverstand von au\u00dfen nutzen. Wir wollen den \nSachverstand aus der Wissenschaft in unsere \u00dcberlegungen einflie\u00dfen lassen.\nDrittens. Wir brauchen eine Informations- und Aufkl\u00e4rungskampagne. Wir m\u00fcssen \nauf die Menschen zugehen, um die Akzeptanz f\u00fcr die notwendigen Ma\u00dfnahmen zu \nerh\u00f6hen.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8333Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen die Sorgen und N\u00f6te, aber auch den \nUnmut der Menschen unseres Landes sehr ernst nehmen. Wir m\u00fcssen den Men-\nschen Zuversicht geben, dass ein Leben in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \nauch unter Pandemiebedingungen ein gutes Leben sein kann, und dass wir alle ir-\ngendwann \u2013 hoffentlich bald! \u2013 wieder das Leben f\u00fchren k\u00f6nnen, das wir vor Aus-\nbruch der Pandemie gef\u00fchrt haben. Ein guter Plan kann hierbei sehr hilfreich sein. \nDeswegen sage ich: Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank, Herr Abgeordneter Mistol. \u2013 Ich \ndarf als n\u00e4chsten Redner Herrn Andreas Winhart von der AfD-Fraktion aufrufen. \nBitte sch\u00f6n, Herr Abgeordneter Winhart.\n(Beifall bei der AfD)\nAndreas Winhart  (AfD) : Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident, werte Kolleginnen und \nKollegen! Nach diversen Medienumfragen zeigt ein Drittel der Befragten Bereit-\nschaft zur Impfung, ein Drittel der Befragten nimmt eine abwartende Haltung ein \nund ein Drittel der Befragten lehnt eine Impfung gegen das aktuelle Coronavirus \nv\u00f6llig ab. Eine Gesellschaft k\u00f6nnte nicht viel gespaltener sein.\nEs ist festzuhalten, dass zwei Drittel der befragten bayerischen B\u00fcrger Vorbehalte \ngegen die Impfung haben. Die einen lehnen diese aus diversen Gr\u00fcnden katego-\nrisch ab; die anderen wollen nicht zu Versuchskaninchen degradiert werden und \nwarten ab, ob Impfsch\u00e4den zu bef\u00fcrchten sind. Auch bei dem Drittel der sogenann-\nten Bef\u00fcrworter der Impfung ist anzunehmen, dass auch hier teilweise Bedenken \nbestehen.\nSo f\u00fcrchtet man beispielsweise als Arzt oder Pflegekraft um den Verlust des Ar-\nbeitsplatzes, wenn man dem Druck von oben zur Impfung nicht nachgibt. Gleiches \ngilt f\u00fcr Beamte und Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes, die Repressalien be-\nf\u00fcrchten, wenn sie den Empfehlungen des Dienstherrn nicht folgen wollen. Andere \nbef\u00fcrchten, durch diesen indirekten Impfzwang ihren Laden, ihre Gastronomie oder \nihre freiberufliche T\u00e4tigkeit nicht mehr aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, und stimmen deshalb \nz\u00e4hneknirschend einer Impfung zu. Wieder andere haben die zahlreichen Repres-\nsalien durch die Corona-Ma\u00dfnahmen der Bayerischen Staatsregierung schlichtweg \nsatt und willigen, vielleicht auch aus Unwissenheit \u00fcber die Nebenwirkungen, lieber \nin die angeblich so freiwilligen Impfungen ein, um endlich wieder mehr Freiheiten \nzu haben, auf die regelm\u00e4\u00dfigen PCR-Tests als Pendler verzichten, reisen oder ins \nKino gehen zu k\u00f6nnen und vielleicht auch, um die l\u00e4stige Maske loszuwerden.\nFakt ist: Die Impfstoffe, die in Deutschland und in Bayern auf mRNA-Basis zum \nEinsatz kommen sollen, bergen Gefahren. Dies mag der ein oder andere mit ni-\nveaufreien Spr\u00fcchen wie \"Wer hat schon Angst vor einer Spritze?\" abtun oder mit \n\u00e4hnlichen geistigen Erg\u00fcssen. Es werden aber Erinnerungen an die 50er- und \n60er-Jahre des vergangenen Jahrhunderts bei denjenigen wach, die diese Zeit \nnoch miterleben durften oder dar\u00fcber gelesen haben. Damals ersch\u00fctterte die \nContergan-Aff\u00e4re die junge Bundesrepublik.\n(Unruhe)\nDas Arzneimittel Contergan mit dem Wirkstoff Thalidomid wurde 1954 von For-\nschern der Firma Gr\u00fcnenthal entwickelt. Es bekam 1956, nach rund zwei Jahren, \neine Zulassung. Ich betone noch einmal: Die Zulassung erfolgte nach rund zwei \nJahren, nicht nach zwei Wochen! Das Arzneimittel wurde als \"sanft wirksam\" millio-\nnenfach verkauft. Es wurde millionenfach eingenommen, ohne dass Folgesch\u00e4den \nauftraten. Trotzdem gab es einige tausend F\u00e4lle, in denen das Erbgut massiv ge-8334 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020sch\u00e4digt wurde. Sogenannte Contergan-Kinder leiden bis heute unter den irrever-\nsiblen Folgen. Sie haben keine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben und auf \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit.\nDie Bundesrepublik hat in Sachen Arzneimittelsicherheit hier massiv dazugelernt. \nEs ist vollkommen richtig, die B\u00fcrger vor unzureichend getesteten Medikamenten \nund Impfstoffen zu sch\u00fctzen. Doch dieser gesellschaftliche Konsens wird nun auf-\ngebrochen, in dem man der bayerischen Bev\u00f6lkerung einen in einem Eilverfahren \nentwickelten Impfstoff mittels Notfallzulassung unter politischem Druck millionen-\nfach aufzwingen will.\nDie AfD spricht sich daher heute in ihrem Dringlichkeitsantrag klar gegen das \u00fcber-\nhastete Vorgehen in der Impfstrategie der Bayerischen Staatsregierung aus, sofern \nhier \u00fcberhaupt von einer \"Strategie\" gesprochen werden kann. Vielmehr wird der \nEindruck eines hysterischen und \u00fcbereilten Aktionismus erweckt.\n(Beifall bei Abgeordneten der AfD)\nWir wollen ein Moratorium von mindestens einem Jahr, wenn n\u00f6tig noch l\u00e4nger, um \nsicherzustellen, dass gerade die Nebenwirkungen und Folgesch\u00e4den nicht millio-\nnenfach oder auch nur in Einzelf\u00e4llen auftreten.\n(Unruhe)\nLangzeitsch\u00e4den lassen sich nicht nach wenigen Tagen feststellen. Das sollte die \nStaatsregierung zur Kenntnis nehmen. Viele Nebenwirkungen und Folgesch\u00e4den \nsind zu bef\u00fcrchten. Nicht wir haben die frei erfunden, sondern das stammt von der \nRegierung des Vereinigten K\u00f6nigreichs.\nBevor man den, in wenigen Monaten entwickelten Impfstoff nun mit gewissem \nDruck und Zwang auf die Bev\u00f6lkerung losl\u00e4sst, m\u00f6chten wir vorab folgende Fra-\ngen in Bezug auf den Impfstoff gekl\u00e4rt wissen:\nErstens. K\u00f6nnen geimpfte Personen nicht den SARS-CoV-2-Virus weiterhin auf an-\ndere Menschen \u00fcbertragen? Wenn dem so w\u00e4re, dann h\u00e4tte die ganze Impfung \nkeinen Sinn.\nZweitens. Ist zu bef\u00fcrchten, dass die Impfstoffe aufgrund einer Immunreaktion zu \nUnfruchtbarkeit f\u00fchren?\nDrittens. F\u00fchrt die Verabreichung des Impfstoffs bei schwangeren Frauen zu Im-\nmunreaktionen? Hier denke ich besonders an schwangere Frauen in den ersten \nSchwangerschaftswochen, die vielleicht noch nicht von der Schwangerschaft wis-\nsen, und weniger an Schwangere im siebten, achten oder neunten Monat.\n(Unruhe)\nViertens. Kann der Impfstoff durch die Muttermilch sch\u00e4digend f\u00fcr Neugeborene \nsein?\nF\u00fcnftens. Vertragen Personen der Risikogruppen, die es gerade zu sch\u00fctzen gilt, \ndiesen Impfstoff \u00fcberhaupt? \u2013 Ich denke hierbei an Menschen der \u00e4lteren Genera-\ntion.\nSechstens. Wie verh\u00e4lt es sich bei Jugendlichen und Kindern unter 16 Jahren?\nSiebtens. Was ist mit Menschen mit Autoimmunerkrankungen?\nAchtens. Was passiert, wenn der Impfstoff Autoimmunerkrankungen ausl\u00f6st?Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8335Neuntens. Wie hoch ist die Sterblichkeit in den Risikogruppen in Bezug auf die \nImpfung?\nWir fordern ein Moratorium, einen Aufschub, um diese offenen Fragen zum Schutz \nund zum Wohl der bayerischen Bev\u00f6lkerung zu kl\u00e4ren.\nEin weiterer Punkt, den wir alle nicht aus den Augen verlieren sollten, ist die Tatsa-\nche, dass der \u00f6ffentliche Druck auf bestimmte Gruppen und die Bev\u00f6lkerung im \nAllgemeinen gerade Impfskepsis hervorruft. Die Expertenanh\u00f6rung zum Thema \nImpfen im Oktober 2019, damals unter dem Blickwinkel der Masernimpfung \u2013 die \nHerren und Damen aus dem Gesundheitsausschuss werden sich wahrscheinlich \nerinnern \u2013, hat ergeben: Je h\u00f6her die Freiwilligkeit ist, desto h\u00f6her ist auch die \nImpfrate. Die Bereitschaft zu einer Impfung ist immer dann h\u00f6her, wenn auch \nderen langfristiger Erfolg aufgezeigt werden kann. Druck und Zwang helfen nicht; \ndiese f\u00fchren n\u00e4mlich zu Impfverweigerung, so die Experten damals.\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Fabian Mehring (FREIE W\u00c4HLER))\nGeben wir uns die Zeit, r\u00fcsten wir verbal ab \u2013 auch Sie, Herr Mehring \u2013\n(Zuruf \u2013 Heiterkeit)\nund sprechen wir nicht mehr die ganze Zeit \u00fcber Todeszahlen. Lassen Sie uns die \nPanik aus der Gesellschaft nehmen, und lassen Sie uns vor allem keine Impfexpe-\nrimente mit unserer Bev\u00f6lkerung machen.\nIch komme kurz zu den Dringlichkeitsantr\u00e4gen der anderen Fraktionen. Der Antrag \nder Regierungskoalition von CSU und ihrem irgendwie aus Mehrheitsgr\u00fcnden vor-\nhandenen Anhang stellt zun\u00e4chst fest, \"dass es trotz der bisher ergriffenen Ma\u00df-\nnahmen nicht zu einem sp\u00fcrbaren, landesweiten R\u00fcckgang der Infektionszahlen \nkommt.\" Das ist eine richtige Feststellung, die aber Ihren Antrag leider nicht zu-\nstimmungsf\u00e4hig macht; denn der Rest des Antragstextes ist nichts anderes als die \nunkritische \u00dcbernahme der von der Regierung bereits am Sonntag verk\u00fcndeten \nMa\u00dfnahmen, welche bekanntlich in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr gro\u00dfen Unmut gesorgt \nhaben. Sie haben die Chance zum Nachbessern verpasst. Sie sind zum Klatsch- \nund Jubelverein Ihres Ministerpr\u00e4sidenten geworden. Auch die kritische Stimme \neines Hubert Aiwanger sucht man in den Antr\u00e4gen vergeblich.\nDer Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN weist dreimal den Punkt \"Erstens\" auf. \nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie erkennen, dass ich Ihren Antrag \ngelesen habe. Ich erkenne, dass Ihr Antrag nicht die Aufmerksamkeit erfahren hat, \ndie das Thema Corona und die Lage in unserem Land verdient h\u00e4tten.\nDer heutige Dringlichkeitsantrag der FDP bietet ebenfalls nichts anderes als leichte \nModifikationen der Ma\u00dfnahmen der Regierung S\u00f6der. Man will ein bisschen regie-\nrungsf\u00e4hig werden und doch ein bisschen etwas Eigenes einbringen. Insgesamt ist \nder Dringlichkeitsantrag unserer Meinung nach zu unkritisch, um der jetzt ange-\nschlagenen Wirtschaft in Bayern wieder auf die Beine zu helfen. Daher lehnen wir \ndiesen Antrag ebenfalls ab.\nDer Antrag der SPD besch\u00e4ftigt sich mit dem Schutz von Risikopatienten und den \nBesuchern in Alten- und Pflegeheimen. Wie beim Ansatz der AfD und ihrem 20-\nPunkte-Programm zur Corona-Krise wird hier der Schutz von Risikogruppen for-\nciert und gleichzeitig die Wahrung der Humanit\u00e4t hochgehalten \u2013 mit dem Ziel, es \ngerade zu Weihnachten zu erm\u00f6glichen, dass \u00e4ltere Personen in Pflegeheimen \nBesuch bekommen und die Vereinsamung der \u00e4lteren Generation in diesen Hei-\nmen beendet wird.8336 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Wir haben allerdings einen Kritikpunkt, und das ist der PCR-Test in Punkt 2. Aus \nunserer Sicht macht es deutlich mehr Sinn, Antigen-Schnelltests einzusetzen, um \nrasch ein Ergebnis zu erhalten. Man geht in das Altenheim, macht den Test, nach \n10 Minuten wei\u00df man Bescheid und muss nicht 48 Stunden auf das Testergebnis \nwarten. Wir wissen ja, dass die Ergebnisse der PCR-Tests lange auf sich warten \nlassen. Das liegt auch an diesen \"Jedermann-Tests\", die zurzeit f\u00fcr alles und jeden \ndurchgef\u00fchrt werden. H\u00e4tten wir diese Kapazit\u00e4ten frei, ginge es vielleicht schnel-\nler. Deswegen halten wir diesen Punkt f\u00fcr nicht praktikabel und lehnen diesen An-\ntrag zwar nicht ab, werden uns aber der Stimme enthalten.\nMeine Damen und Herren, mit der n\u00e4chste Woche beginnenden Impfung mit einem \nneuartigen mRNA-Impfstoff, welcher im absoluten Eilverfahren entwickelt und an-\nsatzweise getestet wurde, besteht die Gefahr, dass Bayerns B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern irreparabler Schaden zugef\u00fcgt wird. Es muss nicht passieren \u2013 das sage ich \nhier auch ganz deutlich \u2013, aber es kann passieren. Wir sehen gerade in dem jetzi-\ngen \u00fcbereilten Verfahren noch weiteren Kl\u00e4rungsbedarf, weshalb wir den Beginn \nvon wirklich freiwilligen Impfma\u00dfnahmen durch dieses Moratorium verschieben \nwollen. Wir bitten aus Sorge um die Gesundheit der bayerischen Bev\u00f6lkerung um \ndie Zustimmung zu unserem Antrag.\n(Beifall bei der AfD)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Danke, Herr Abgeordneter Winhart. Ich bitte \nSie, am Rednerpult zu bleiben. \u2013 Es gibt gleich drei Zwischenbemerkungen. Die \nerste macht die Kollegin Tanja Schorer-Dremel. Bitte sch\u00f6n, Frau Schorer-Dremel. \nSie haben das Wort.\nTanja Schorer-Dremel  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Herr \nKollege, irreparabler Schaden entsteht durch Nichtwissen. Wenn ich Sie richtig ver-\nstanden haben, nehmen Sie aus Verantwortungslosigkeit und politischem Kalk\u00fcl \nein Jahr l\u00e4nger Tote in Kauf. Ist Ihnen denn bekannt, dass die Impfungen fr\u00fches-\ntens am 29.12. beginnen k\u00f6nnen, da dann die Zulassungsphase beginnt? Ist Ihnen \nbekannt, dass mRNA seit 25 Jahren auf der ganzen Welt erforscht ist? Ist Ihnen \nbekannt, dass dieselbe Methode, mit der der mRNA-Impfstoff arbeitet, auch bei \neiner Schnupfenerkrankung zum Einsatz kommt?\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Bitte sch\u00f6n, Herr Winhart.\nAndreas Winhart  (AfD) : Werte Kollegin, mir ist einiges bekannt, weil ich mich mit \ndem Thema nat\u00fcrlich auch auseinandersetze. Machen Sie sich da keine Sorgen. \nAber ich sage Ihnen auch ganz offen und ehrlich: Wenn Sie jetzt hier schon wieder \nanfangen, von Todeszahlen zu sprechen, und diese gleiche Panik bef\u00f6rdern wie \nder Herr Ministerpr\u00e4sident, dann finde ich das nicht sachlich. Sie versuchen, die \nganze Debatte zu emotionalisieren. Wir brauchen uns nicht mehr dar\u00fcber zu unter-\nhalten, wann mRNA-Impfstoffe entwickelt wurden, wie sie verabreicht werden oder \nwie das Ganze vor sich geht. Frau Kollegin, vielmehr muss man da mal den Finger \nin die Wunde legen und mit einer sachlichen Debatte anfangen.\nWenn hier auf der einen Seite der AfD vorgeworfen wird, dass sie vielleicht Tote in \nKauf nimmt, muss ich auf der anderen Seite fragen: Wie k\u00fcmmern Sie sich um die \nLeute, die jetzt einen Impfschaden bekommen? Was machen Sie mit denen? Wie \nist denn die Frau Staatsministerin letzte Woche der Frage vom Kollegen Stadler \nnach der Haftung ausgewichen? \u2013 Sie k\u00f6nnen und wollen keine Antwort geben. \nWir geben die Antwort, Frau Kollegin. So schaut es aus.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8337Erster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Danke. \u2013 Die n\u00e4chste Frage kommt von Herrn \nDr. Dominik Spitzer von der FDP-Fraktion.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : Sehr geehrter Herr Winhart, mich w\u00fcrde interessieren, \nob Sie die Ergebnisse der Studien der Phase I bis III zum mRNA-Impfstoff kennen. \nWollen Sie bei anderen nachfolgenden Impfstoffen ebenfalls ein Jahr warten? \u2013 \nHinsichtlich Ihrer Aussage zur fr\u00fchen Schwangerschaft m\u00f6chte ich fragen: Ist \nIhnen bekannt, dass zum Beispiel ein Grippeimpfstoff im ersten Trimenon gar nicht \nverimpft wird? \u2013 Ich denke daher, dass Schwangere bei Impfungen mit dem \nmRNA-Impfstoff entweder w\u00e4hrend der gesamten Schwangerschaft, aber vor allem \nw\u00e4hrend des ersten Trimenons auf jeden Fall ausgespart bleiben werden. Das wie-\nderum bedeutet, dass Ihre die Schwangeren betreffenden Einlassungen v\u00f6llig hin-\nf\u00e4llig sind.\nAndreas Winhart  (AfD) : Ich habe mich auf die Aussagen der Regierung des Verei-\nnigten K\u00f6nigreiches bezogen, die eine Warnung oder Mitteilung an ihre Health-\nCare-Leistenden herausgegeben hat. Mir ist durchaus klar, dass man in vielen F\u00e4l-\nlen die Impfstoffe vorab testet. Wir haben da eine lange Testzeit. Wir haben eine \nlange Erprobungsphase, bis ein Impfstoff auf den Markt kommt, wie man so sch\u00f6n \nsagt. Bei dem Corona-Impfstoff haben wir jetzt eine andere Voraussetzung. Hier \nwird mit Druck auf die Bev\u00f6lkerung gearbeitet. Hier wird versucht, m\u00f6glichst viele \nLeute schnell zur Impfung zu bringen. Der entscheidende Unterschied ist, dass \nman bei einem Moratorium von einem Jahr oder l\u00e4nger, bis diese offenen Fragen \ngekl\u00e4rt sind, nicht diesen Druck h\u00e4tte und allm\u00e4hlich s\u00e4he, dass die Impfung wirkt, \nbis die offenen Fragen gekl\u00e4rt sind, und das wird mindestens ein Jahr dauern\n(Zuruf)\n\u2013 Herr Kollege, das wird mindestens ein Jahr dauern, da k\u00f6nnen Sie jetzt herum-\nschreien, wie Sie wollen. Dann haben wir mehr Klarheit. Ich habe auch geschrie-\nben: Wenn es l\u00e4nger dauert, dauert es l\u00e4nger, Herr Dr. Spitzer. So ist es halt ein-\nfach.\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Gut. Vielen Dank. \u2013 Dann kommt die dritte \nFrage von Herrn Kollegen H\u00e4usler von den FREIEN W\u00c4HLERN. Herr H\u00e4usler, bitte \nsch\u00f6n.\nJohann H\u00e4usler  (FREIE W\u00c4HLER) : Herr Kollege Winhart, ich habe drei kurze \nFragen an Sie. Erste Frage: Wer hat Ihnen \u00fcberhaupt den Unsinn aufgeschrieben, \nden Sie da vorgetragen haben?\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nZweite Frage: Woher nehmen Sie die Expertise, um sich zu dieser Impfung so de-\ntailliert zu \u00e4u\u00dfern? Glauben Sie, dass die Virologen, die sich jahrelang wissen-\nschaftlich damit befasst haben, keine Fachkenntnisse haben? \u2013 Dritte Frage: Glau-\nben Sie nicht, dass es manchmal sinnvoller w\u00e4re, nichts zu sagen, als so einen \nUnsinn zu erz\u00e4hlen?\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nAndreas Winhart  (AfD) : An der Einf\u00e4rbung Ihrer Fragen merkt man, dass Sie die \n\u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen der Bev\u00f6lkerung einfach nicht mehr wahrnehmen. Sie \nsind in der Regierungskoalition angekommen.\n(Beifall bei der AfD)8338 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Da will man dem Obermufti auch gefallen, das ist mir vollkommen klar. Es gibt \ntrotzdem gute Gr\u00fcnde. Wenn die Regierung des Vereinigten K\u00f6nigreiches Warnun-\ngen ausspricht \u2013 und viele andere machen das auch \u2013, dann sollte man diese War-\nnungen meiner Meinung nach ernst nehmen. Wenn Sie die nicht ernst nehmen \nwollen, dann finde ich das sehr bedauerlich und auch sehr bedenklich, das muss \nich ganz ehrlich sagen. Was ist denn Schlimmes dabei zu sagen: \"Ja, wir sch\u00fctzen \nunsere Bev\u00f6lkerung\"? \u2013 Ich glaube, das liegt im allgemeinen Interesse.\n(Unruhe)\nWir haben Erfahrungen aus der Vergangenheit. Diese Erfahrungen aus der Ver-\ngangenheit haben uns gesagt: Ja, es kann auch einmal etwas schiefgehen. Es ist \nauch schon etwas schiefgegangen. Hier kann man sich meiner Meinung nach \nguten Gewissens hinstellen und sagen: Wir passen auf, dass unserer Bev\u00f6lkerung \nnichts passiert. \u2013 Das ist besser, als \u00fcberhastet und \u00fcbereilt irgendwelche Sachen \nin den Raum zu werfen, die vielleicht noch viel schlimmere Folgen haben als das, \nwas man sich im Moment vorstellen kann.\n(Beifall bei der AfD)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Ich bedanke mich bei Ihnen. \u2013 Damit komme \nich zur n\u00e4chsten Rednerin: Frau Abgeordnete Ruth Waldmann von der SPD-Frak-\ntion. Frau Waldmann, bitte sch\u00f6n. \u2013 An der Stelle m\u00f6chte ich mich erneut bei unse-\nren Offiziantinnen und Offizianten daf\u00fcr bedanken, dass sie sich so sorgf\u00e4ltig um \ndie Hygiene im Haus bem\u00fchen.\n(Allgemeiner Beifall)\nRuth Waldmann  (SPD) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen hier im Hohen Haus! Mit der heutigen Regierungserkl\u00e4rung wurde in der \n\u00d6ffentlichkeit der Eindruck erweckt, der Landtag stimme heute \u00fcber die Ma\u00dfnah-\nmen ab. Man muss es noch einmal deutlich sagen: Dem ist nicht so. Die heutige \nAussprache bietet zwar immerhin die Gelegenheit zur Debatte, aber nach wie vor \ndarf das Parlament keine wirksamen Beschl\u00fcsse \u00fcber die Verordnungen fassen. \nDas ist eine optische T\u00e4uschung, denn leider haben Sie unseren Gesetzentwurf f\u00fcr \neine echte Parlamentsbeteiligung abgewiesen.\n(Beifall bei der SPD)\nHeute k\u00f6nnen wir nur \u00fcber die Dringlichkeitsantr\u00e4ge abstimmen, die jetzt aufgeru-\nfen sind. Sie, die Regierungsfraktionen, beantragen, den gesamten Ma\u00dfnahmen-\nkatalog zu begr\u00fc\u00dfen und abzunicken. So bleibt uns also nur, die Dinge einzeln zu \nbewerten und vor allem daran zu messen, was wirklich wirkt und hilft, um dieses \nVirus einzud\u00e4mmen.\nDa sind durchaus sinnvolle Sachen dabei, beispielsweise der \u00dcbergang zum \nWechselunterricht. Es ist auch gut, dass Sie, wie ich das in meinen letzten Rede-\nbeitr\u00e4gen immer wieder gefordert habe, Klarheit bei den Gottesdiensten geschaf-\nfen haben. Es ist auch richtig, den Katastrophenfall zu benennen, weil der vor \nallem organisatorische M\u00f6glichkeiten bietet.\nBei den Regelungen f\u00fcr Weihnachten weise ich aber noch einmal darauf hin, dass \nes auf die Begrenzung der Haushalte ankommt und nicht zus\u00e4tzlich auf die der \nPersonen. Wenn man n\u00e4mlich in einem Haushalt unter einem Dach lebt, dann sind \nmit gr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit entweder alle gesund oder alle infiziert. Noch selt-\nsamer wird es durch die Regelung mit den Kindern bis 14 Jahren, die nicht dazu-\ngez\u00e4hlt werden, die aber ab dem 15. Geburtstag z\u00e4hlen sollen. Ich will auch noch \neinmal die Botschaft senden, dass es nicht sinnvoll ist, wenn man am Heiligen Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8339Abend nur einen Teil der Angeh\u00f6rigen trifft, am Ersten Weihnachtsfeiertag einen \nanderen Teil und am Zweiten Weihnachtsfeiertag dann den dritten Teil. Das ist \ndann n\u00e4mlich nicht viel besser, als wenn man alle auf einmal trifft. Das muss man \nden Leuten f\u00fcr ihre Weihnachtsplanung einfach noch einmal sagen.\n(Beifall bei der SPD)\nUns geht es heute vor allem um die Bewohnerinnen und Bewohner der Alten- und \nPflegeeinrichtungen. Da besteht leider das Problem, dass sie von Anfang an nicht \nausreichend im Fokus der staatlichen Ma\u00dfnahmen gegen das Virus gestanden \nhaben. Ich fordere seit Februar, die Heime mit Schutzmaterial und Tests zu unter-\nst\u00fctzen. Es darf doch nicht wahr sein, dass wir jetzt, nach zehn Monaten, immer \nnoch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, wie das mit den Tests in den Heimen eigentlich \ngenau gemacht werden soll.\n(Beifall bei der SPD)\nDie Ma\u00dfnahmen, die Sie vorschlagen, sind nicht pr\u00e4zise genug, und sie gehen \nauch nicht weit genug. Vor allem aber lassen Sie die Verantwortlichen vor Ort in \neiner schwierigen Situation allein. Bei den Tests f\u00fcr Besucher bleibt bei Ihnen un-\nklar, wie alt der Test h\u00f6chstens sein darf, wer das zu \u00fcberpr\u00fcfen hat, wer daf\u00fcr haf-\ntet, wenn ein falsches, ein altes oder vielleicht sogar ein gef\u00e4lschtes Testergebnis \nvorgelegt wird. Wer haftet daf\u00fcr? Ist das die Einrichtung? Wer haftet daf\u00fcr, wenn es \ntrotz eines negativen Testergebnisses zu Infektionen kommt?\nEbenso ungekl\u00e4rt ist, wie und von wem die verpflichtenden Tests f\u00fcr die Besch\u00e4f-\ntigten durchgef\u00fchrt werden sollen und wer sie bezahlt. Sollen die Tests von den \nBesch\u00e4ftigten selbst durchgef\u00fchrt werden, von den zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4m-\ntern oder von den mobilen Testteams, die an die kommunalen Testzentren ange-\ndockt sind? Stellt die Staatsregierung die Tests zur Verf\u00fcgung, oder k\u00f6nnen sie \n\u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Bayerns abgerechnet werden? Gilt das auch \nf\u00fcr Tests, die die nicht von \u00e4rztlichem Personal durchgef\u00fchrt werden? Soll es sich \num PCR- oder um Schnelltests handeln? Auch das bleibt bei Ihnen offen. Wenn \ndie Bewohnerinnen und Bewohner oder die Patientinnen und Patienten pro Besu-\ncher und Tag \u2013 und das hei\u00dft f\u00fcr die Besucher, einmal in der Woche \u2013 eine FFP2-\nMaske bekommen d\u00fcrfen, wie kommen die Besucher dann an den anderen Tagen \nan diese Masken?\nDabei will ich noch auf etwas anderes hinweisen. Ich habe n\u00e4mlich ganz aktuell \naus Niederbayern geh\u00f6rt, dass an die Schulen nicht zertifizierte Masken ausgelie-\nfert worden sind.\n(Unruhe)\nMan muss daf\u00fcr kein Experte sein: Das hier ist eine FFP2-Maske. Sie ist nach un-\nseren Kriterien nur dann zertifiziert, wenn sie dieses CE-Zeichen hat und sich \ndaran unmittelbar diese vier Pr\u00fcfziffern anschlie\u00dfen.\n(Unruhe)\nEs gibt auch welche, auf die nur CE oder sonst etwas gedruckt ist, die sind aber \nnicht echt. Die Ware ist massenhaft als Billigmaterial aus China oder sonst woher \nimportiert worden. So etwas muss aber doch die Staatsregierung bzw. das m\u00fcssen \nunsere Beh\u00f6rden erkennen, bevor diese Masken ausgeliefert werden.\n(Beifall bei der SPD)8340 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Es darf doch nicht wahr sein, dass hier unzureichend getestetes Material ausgelie-\nfert wird. Das darf nicht an die Schulen geliefert werden und bitte auf gar keinen \nFall an die Alten- und Pflegeheime, wo das noch einmal viel gef\u00e4hrlicher w\u00e4re.\nDie massenhafte Durchf\u00fchrung von Corona-Tests ist auch den Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern in den Einrichtungen nicht ohne Weiteres zuzumuten, weil sie vie-\nlerorts bereits am Limit arbeiten. Sie m\u00fcssen vielmehr unterst\u00fctzt werden, anstatt \nihnen noch weitere Pflichten aufzuerlegen. Deshalb noch einmal: Die vorhandenen \nTestkapazit\u00e4ten sinnvoll nutzen; priorit\u00e4re Testung von Personal, von Bewohnerin-\nnen und Bewohnern. Die Besucher sollen nicht unbedingt auch noch vom Pflege-\npersonal getestet werden m\u00fcssen, wenn dieses das nicht mehr schafft. Stattdes-\nsen sind Kapazit\u00e4ten in den regionalen Testzentren zu schaffen.\nIm \u00dcbrigen muss auch bei den Haus\u00e4rzten Klarheit geschaffen werden. Es ist \nn\u00e4mlich oft so, dass Leute, die ihre Angeh\u00f6rigen besuchen wollen, einen Test ma-\nchen wollen. Sie werden aber vom Hausarzt abgewiesen, weil der sagt: Ich teste \nnur bei konkreten Verdachtsf\u00e4llen oder wenn Symptome vorliegen. \u2013 Da muss klar-\ngestellt werden, dass die Besucher auch zu den Priorisierten geh\u00f6ren und dass \ndiese Tests tats\u00e4chlich gemacht werden sollen.\n(Beifall bei der SPD)\nDazu haben wir Ihnen eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen vorgelegt. F\u00fcr jeden Be-\nsuch sollte eine frische, und zwar eine zertifizierte FFP2-Maske bereitstehen. Bei \nden Tests muss klar sein, dass sie nicht \u00e4lter als 48 Stunden sein d\u00fcrfen. Und ja, \nes sollten PCR-Tests sein, Herr Kollege, weil die einfach sicherer sind. Mit einem \nSchnelltest kann man vielleicht vorantesten, am Ende wissen wir aber nur mit \neinem PCR-Test wirklich sicher, woran wir sind.\nWas noch zu den anderen Dringlichkeitsantr\u00e4gen zu sagen ist: Sie von der AfD \nwollen also, dass die Impfungen um ein ganzes Jahr verschoben werden. Das ist \nja nun wirklich eine tolle Wurst. Vor allem finde ich Ihre Begr\u00fcndung interessant. \nSie verlangen wissenschaftliche Nachweise. Wozu denn? \u2013 Sie nehmen diese so-\nwieso nicht zur Kenntnis. Die wissenschaftlichen Nachweise sind schlie\u00dflich da, \ndoch Sie wollen sie nicht zur Kenntnis nehmen. Deshalb verstehe ich das nun gar \nnicht.\n(Beifall bei der SPD)\nDer Antrag der FDP entspricht weitgehend unseren Forderungen, allerdings mit \nzwei Ausnahmen. Das sind die Massentests, die wir so nicht f\u00fcr sinnvoll halten, \nund wir wollen keine Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr den kleinen Grenzverkehr unter den der-\nzeitigen Umst\u00e4nden aufheben. Da halten wir das, was in dem Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel \ndrin ist, tats\u00e4chlich f\u00fcr sinnvoller.\nEtwas ratlos l\u00e4sst mich der Antrag der GR\u00dcNEN zur\u00fcck. Sie fordern einen F\u00fcnf-\nStufen-Plan, den andere entwickeln sollen, den es aber noch nicht gibt. Bezie-\nhungsweise soll den eine Kommission des Bayerischen Landtags nach bundesein-\nheitlichen Kriterien entwickeln. Ich habe nachgeschaut. Da steht, die \nStaatsregierung soll sich auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, dass ein F\u00fcnf-Stufen-\nPlan kommt. Der soll durch eine Corona-Kommission des Bayerischen Landtags \nerarbeitet werden, die es aber noch gar nicht gibt.\n(Unruhe)\nWoher wissen Sie denn jetzt eigentlich, wenn es den Plan noch gar nicht gibt, dass \nes ein F\u00fcnf-Stufen-Plan sein wird? \u2013 Sie fordern w\u00f6rtlich, das Modell eines F\u00fcnf-\nStufen-Plans befristet umzusetzen. Das Modell eines Plans soll also befristet um-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8341gesetzt werden, obwohl Sie vorher gesagt haben, es soll endlich eine langfristige \nStrategie sein. Ehrlich gesagt, l\u00e4sst mich das alles etwas verwirrt zur\u00fcck. Wir ken-\nnen weder diesen Plan, noch kennen wir das Modell des Plans, das hier umgesetzt \nwerden soll. Ich wei\u00df deshalb nicht so recht, worauf Sie an dieser Stelle hinaus-\nwollen. Sie nennen allgemein f\u00fcnf Stufen, in denen Ma\u00dfnahmen schrittweise ver-\nsch\u00e4rft werden sollen. Sie nennen sie aber nicht konkret. Welche Ma\u00dfnahmen, \nwann und f\u00fcr wen? \u2013 Hier bitte Butter bei die Fische, darum k\u00f6nnen Sie sich dann \naber auch nicht dr\u00fccken.\n(Beifall bei der SPD)\nIm letzten Spiegelstrich fordern Sie, die Kommunikation zu verbessern. Das ist al-\nlemal richtig. Es ist sinnvoll, hier f\u00fcr Aufkl\u00e4rung zu sorgen, obwohl wir wissen, dass \nMinisterpr\u00e4sident S\u00f6der es in der Regel ganz gut versteht, ausreichend Aufmerk-\nsamkeit f\u00fcr das zu erzeugen, was er vorschl\u00e4gt und einbringt. In der Tat, was die \nAufkl\u00e4rung angeht, kann die Kommunikation tats\u00e4chlich besser werden.  Bei den \nanderen Punkten bin ich ein bisschen ratlos, was genau gemeint ist. Deswegen \nm\u00fcssen wir uns an dieser Stelle leider enthalten.\nNoch mal, es geht jetzt darum: Wenn man weitreichende Ma\u00dfnahmen ergreift, \ndann muss man klar zeigen k\u00f6nnen, dass man vorher seine Hausaufgaben ge-\nmacht hat. Wir wissen alle: Am schwierigsten und gef\u00e4hrlichsten ist die Situation in \nden Alten- und Pflegeheimen. Hier m\u00fcssen wir vor allem Unterst\u00fctzung und Entlas-\ntung bieten. Das gilt auch f\u00fcr die Kliniken. Da wissen wir noch nicht, wie es aus-\nsieht. \u2013 Weil vorher von den Intensivkapazit\u00e4ten die Rede war: Wenn der Katastro-\nphenfall ausgerufen wird, ist es organisatorisch leichter, zum Beispiel Corona-\nStationen aufzumachen und dadurch andere Stationen zu entlasten und vor allem \ndie Intensivkapazit\u00e4ten zu st\u00e4rken.\nWir bitten Sie, unseren Vorschl\u00e4gen erneut, diesmal vielleicht etwas schneller, zu-\nzustimmen und sich mit unseren Vorschl\u00e4gen konstruktiv auseinanderzusetzen.\n(Beifall bei der SPD)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Wir haben eine Zwischenbemerkung vom Kol-\nlegen Dr. Spitzer. Bitte sch\u00f6n.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : Sehr geehrte Frau Waldmann, Sie fordern in Ihrem \nAntrag als Zugangsberechtigung f\u00fcr Alten- und Pflegeheime einen PCR-Test, der \nnicht \u00e4lter als 48 Stunden ist. Lassen Sie es mich mal plastisch darstellen: Anruf \naus dem Pflegeheim, aus der Pflegeeinrichtung: Frau Meier, Ihrer Mutter geht es \nseit heute Morgen nicht gut. Sie fragt nach Ihnen. Kommen Sie doch bitte vorbei! \u2013 \nWie wollen Sie das bewerkstelligen ohne ein Vorhandensein des Instruments des \nSchnelltests? Wenn Sie Ihren Antrag entsprechend korrigieren und diese Schnell-\ntests mit aufnehmen, sind wir von der FDP-Fraktion bereit, dem zuzustimmen; \ndenn ansonsten ist es ein sehr gut gelungener Antrag.\n(Beifall bei der FDP)\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Bitte sch\u00f6n, Frau Waldmann.\nRuth Waldmann  (SPD) : In der Tat ist es so, dass die Schnelltests als eine Erg\u00e4n-\nzung sinnvoll sein k\u00f6nnen, vor allem wenn es schnell gehen muss. Das ist wohl \nrichtig. Aber es bleibt dabei, dass nur ein PCR-Test wirklich sicher ist. Ich w\u00fcrde \ndie Schnelltests zur Erg\u00e4nzung mit aufnehmen wollen. Aber wichtig ist, dass wir \ndie PCR-Tests schneller hinbekommen w\u00fcrden, wenn wir die priorisierte Testung \nso h\u00e4tten, wie wir sie die ganze Zeit schon immer wieder vorschlagen und einbrin-\ngen \u2013 das tun Sie genauso wie wir auch \u2013, und die Kapazit\u00e4ten dort hernehmen 8342 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020w\u00fcrden, wo sie dringend f\u00fcr die Tests gebraucht werden. Dazu geh\u00f6ren eindeutig \nauch die Besuche, weil das nicht einfach eine \"nette Sache\" ist, die Leute zu besu-\nchen. Es geht darum, dass wir die Alten und Kranken und die Menschen mit Behin-\nderung nicht wieder alleinlassen d\u00fcrfen. Wenn wir die Kapazit\u00e4ten st\u00e4rker fokussie-\nren, dann m\u00fcsste es mit den PCR-Tests schneller gehen. Aber ich stimme Ihnen \nzu: Die Schnelltests sollten zur Erg\u00e4nzung mit aufgenommen werden.\nErster Vizepr\u00e4sident Karl Freller : Vielen Dank. \u2013 Herr Dr. Spitzer hat jetzt gleich \ndas Wort. Ansonsten ist keine Zwischenbemerkung mehr gemeldet. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Dr. Spitzer.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Kollegin-\nnen, sehr geehrte Kollegen! In den letzten 24 Stunden wurden 14.054 neue Anste-\nckungen mit dem Coronavirus an das RKI gemeldet. Leider waren wieder 423 To-\ndesf\u00e4lle zu beklagen. Damit befinden wir uns weiter auf einem sehr hohen Niveau. \nWieder einmal m\u00fcssen wir die Ma\u00dfnahmen den Gegebenheiten anpassen. Die \nMenschen wissen gar nicht, was sie perspektivisch erwartet und wie sie die Feier-\ntage planen sollen.\nDie neuen Corona-Beschl\u00fcsse sind teils \u00fcberf\u00e4llig, teils \u00fcberfl\u00fcssig. Zu begr\u00fc\u00dfen \nist vor allem der bessere Schutz von Alten- und Pflegeheimen. Aber auch weitere \nder von uns geforderten Ma\u00dfnahmen haben Sie in Ihren neuerlichen Vorschl\u00e4gen \naufgegriffen, sei es das besondere Testkonzept oder die FFP2-Maskenpflicht f\u00fcr \nBesucher in Pflegeeinrichtungen, sei es die umgehende Aufstockung des Perso-\nnals bei der Kontaktnachverfolgung durch die Bundeswehr oder die Digitalisie-\nrungsoffensive f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter. Alle diese Vorschl\u00e4ge sind von uns be-\nreits in vergangenen Antr\u00e4gen und Plenarreden vorgetragen worden. Gut, dass sie \nnun umgesetzt werden.\nAllerdings stellt sich f\u00fcr uns immer noch die Frage, wie Sie die Pflegeeinrichtungen \nbei den Tests der Mitarbeiter und Besucher zu unterst\u00fctzen gedenken. Wir haben \ndazu kleine, mobile Teams vorgeschlagen, die die pr\u00e4ventiven Testungen \u00fcberneh-\nmen. Davon fehlt in Ihrem Beschlussvorschlag jede Spur. Auch bei der Digitalisie-\nrung der Gesundheits\u00e4mter ist uns unklar, was nun mit der Software BaySIM pas-\nsiert. Handelt es sich dabei jetzt, wo fl\u00e4chendeckend das nationale SORMAS \neingef\u00fchrt werden soll, wom\u00f6glich um Steuergeldverschwendung?\nAuf die Frage eines Journalisten: \"Was halten Sie von Massentests, Herr S\u00f6der, \nwie sie in der Slowakei, S\u00fcdtirol und zuletzt auch in \u00d6sterreich durchgef\u00fchrt wer-\nden?\", antworteten Sie, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident: Nein, wir glauben \nnicht daran, 13 Millionen Tests innerhalb von vier Tagen zu organisieren, w\u00e4re \nwenig sinnvoll. Sie sprachen von einem \"kleinen Momentstatus\". Sie sprachen von \n\"Verschwendung von Tests\" und wiesen auf begrenzte Testkapazit\u00e4ten in Deutsch-\nland hin. \u2013 In der Debatte verwechseln Sie und Ihre Regierungsmitglieder absicht-\nlich oder aus Unwissenheit PCR-Tests und Antigen-Schnelltests,\n(Beifall bei der FDP)\noder Sie gehen von bayernweiten Massentestungen aus, die niemand je gefordert \nhat. Wir fordern in bayerischen Hotspots freiwillige Massentests mit Antigen-\nSchnelltests, die keinerlei Einfluss auf die PCR-Testkapazit\u00e4ten h\u00e4tten. Dass ein \nbayernweiter Einsatz nicht notwendig ist, belegen auch die aktuellen Inzidenzwer-\nte. Zu Ihrem Ablehnungsgrund, dass es nur ein kleiner Momentstatus w\u00e4re, lassen \nSie mich folgende \u00c4u\u00dferungen zitieren:\nEs ist uns gelungen, das hohe und diffuse Infektionsgeschehen in den Griff zu \nbekommen. [\u2026] Dass es der richtige Schritt war, zeige auch der R-Faktor, der \nvon 1,4 schon unter 1 gefallen sei und aktuell, Stand Donnerstagnachmittag, Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8343sogar gegen 0,5 gehe. Dem Ziel, die Anzahl der Neuinfektionen pro Tag zu \nhalbieren, komme man so immer n\u00e4her, berichtete der Projektleiter von \"S\u00fcdti-\nrol testet [\u2026]. Die 3.619 positiv Getesteten \"h\u00e4tten uns in Gefahr gebracht\", da \nsie keine Symptome aufwiesen und sich somit ihrer Erkrankung nicht bewusst \nwaren.\nDas h\u00e4tte bedeutet, dass eventuell Familienangeh\u00f6rige, Freunde, Arbeitskollegen \nusw. angesteckt worden w\u00e4ren. \u2013 Zu den Zahlen: In S\u00fcdtirol wurden vor zwei Wo-\nchen 362.050 Personen getestet. Das sind zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung. Ich wie-\nderhole noch einmal: Dabei wurden 3.619 verdeckte Corona-Infizierte gefunden. \nDas entspr\u00e4che einer 7-Tage-Inzidenz pro 100.000 Einwohner von ungef\u00e4hr 1.000! \nEigentlich m\u00fcsste man die zur\u00fcckliegenden sechs Tage noch dazuz\u00e4hlen.\nIch glaube schon, dass uns hier ein gutes Instrument zur Pandemie-Bek\u00e4mpfung \nzur Verf\u00fcgung steht. Es liegt an Ihnen und der CSU-FREIE W\u00c4HLER-Koalition, \ndieses zu nutzen ganz nach Ihrem Motto: \"Testen, testen, testen\".\n(Beifall bei der FDP)\nIch darf Sie noch mal auffordern: Bitte f\u00fchren Sie in den bayerischen Hotspots frei-\nwillige Massentests via Antigen-Schnelltests durch. Mit dieser Ma\u00dfnahme konnte \ndie Zahl der Neuinfektionen in S\u00fcdtirol um 66 % gesenkt werden. Genau diesen \nErfolg brauchen wir auch in Bayern. Wenn das nicht vielversprechend klingt, dann \nwei\u00df ich auch nicht!\nDas ist sehr schade; denn gerne h\u00e4tten wir Ihr Paket allumfassend mitgetragen. \nDa das aber nun nicht mehr m\u00f6glich ist, haben wir einen eigenen Antrag verfasst. \nDiesen haben wir passend zur Adventszeit streng nach den Worten der Bibel ge-\nschrieben; denn im 1. Brief an die Thessalonicher steht in Kapitel 5 Vers 21: \"Pr\u00fcft \naber alles und das Gute behaltet.\"\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der FDP)\nNur die konsequente Umsetzung der Ma\u00dfnahmen und die eigenverantwortliche \nMitwirkung der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, die Pandemie einzud\u00e4mmen. \nWeitere Planlosigkeit ist kein guter Ratgeber.\nWir fordern daher weitergehend zu den vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen: Beim \nWechsel- bzw. Distanzunterricht ab der 8. Jahrgangsstufe muss ein qualitativ hoch-\nwertiger Fernunterricht sichergestellt werden, und die Klassenzimmer m\u00fcssen mit \nRaumluftreinigern ausgestattet werden; Alten- und Pflegeheime sowie Behinderte-\nneinrichtungen m\u00fcssen insbesondere durch Schnelltests und FFP2-Masken als \nZugangsvoraussetzung f\u00fcr Besucher und regelm\u00e4\u00dfige Tests f\u00fcr Besch\u00e4ftigte bes-\nser gesch\u00fctzt werden.  Bei der umgehenden bayernweiten Verwendung eines ein-\nheitlichen digitalen Programms durch die Gesundheits\u00e4mter m\u00fcssen die Heime \ndurch mobile Teams unterst\u00fctzt werden. Ferner brauchen sie personelle Unterst\u00fct-\nzung durch Kr\u00e4fte von Polizei und Bundeswehr zur vollst\u00e4ndigen Kontaktnachver-\nfolgung. Zudem m\u00fcssen externe Dienstleister von der Staatsregierung zugelassen \nund finanziert werden. Dar\u00fcber hinaus fordern wir Massentests mit Antigen-\nSchnelltests in Hotspots.\nAls \u00fcberfl\u00fcssig lehnen wir Regelungen zu landesweiten Ausgangsbeschr\u00e4nkun-\ngen, zur erweiterten Ausgangssperre in Hotspots sowie zur Einreisequarant\u00e4ne im \nkleinen Grenzverkehr ab.\nIn diesem Sinne freuen wir uns auf Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. Bei dem \nAntrag der GR\u00dcNEN werden wir uns enthalten, da er f\u00fcr uns zu kleinteilig ist, auch \nwenn wir in den Vorschl\u00e4gen sehr viele gute Ideen sehen. Mir erschlie\u00dft sich nicht, 8344 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020wenn Sie die einzelnen Stufen dieses F\u00fcnf-Stufen-Plans \u2013 50, 100, 150, 200 \u2013 auf-\nf\u00fchren. Ich glaube nicht, dass das umsetzbar ist. Wir haben hier einen sehr \nschnelllebigen Ablauf. Daher werden wir uns dazu enthalten.\nDem SPD-Antrag in der ge\u00e4nderten Fassung werden wir sehr gerne zustimmen. \nDen Antrag der Regierungsfraktionen lehnen wir wegen der Ausgangsbeschr\u00e4n-\nkungen und vor allem wegen der Ausgangssperre und der Einreisequarant\u00e4nere-\ngelungen ab.\n\u00dcber den AfD-Antrag, der v\u00f6llig weltfremd ist, ist nat\u00fcrlich ein negatives Urteil zu \nf\u00e4llen. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!\n(Beifall bei der FDP)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n, Herr Dr. Spitzer. \u2013 Zwei \nKollegen haben sich zu Zwischenbemerkungen gemeldet, zuerst der Abgeordnete \nFranz Bergm\u00fcller von der AfD-Fraktion. Herr Bergm\u00fcller, bitte.\nFranz Bergm\u00fcller  (AfD) : Sehr geehrter Herr Kollege Spitzer, Sie sind einer der \nganz wenigen \u00c4rzte, wenn ich mich nicht t\u00e4usche, sogar der einzige praktizierende \nArzt hier im Landtag zurzeit. Mich w\u00fcrde einmal interessieren, wie Sie pers\u00f6nlich \ndie t\u00e4glichen Inzidenzwerte einsch\u00e4tzen. Ist das auch f\u00fcr Sie als Arzt und Fach-\nmann der einzige Parameter, wie uns der Ministerpr\u00e4sident immer wieder vorbetet? \nOder sehen Sie auch, dass die Auslastung der Intensivbetten, die Zahl der tats\u00e4ch-\nlich Erkrankten, der R-Wert betrachtet werden sollten, wie es der Virologe Alexan-\nder Kekul\u00e9 fordert? Er steht nicht im Verdacht, ein Verschw\u00f6rungstheoretiker zu \nsein, sondern er ist eine anerkannte Pers\u00f6nlichkeit.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Spitzer, bitte sch\u00f6n.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : Sehr geehrter Herr Bergm\u00fcller, wir hatten auch schon \nin fr\u00fcheren Antr\u00e4gen darauf gedrungen, dass nicht nur der 7-Tage-Inzidenzwert als \nKriterium herangezogen wird. Wir haben gefordert, genau das aufzunehmen, was \nSie gesagt haben, unter anderem die Auslastung der Intensivstationen, den R-Wert \nund weitere Punkte, um damit \u2013 das ist schon ein paar Wochen und Monate her \u2013 \ndie Corona-Ampel zu steuern. Ich kann das Anliegen nat\u00fcrlich nur unterst\u00fctzen, \nm\u00f6glichst viele Punkte in einen aussagekr\u00e4ftigen Wert zusammenzuf\u00fchren, um \ndann besser entscheiden zu k\u00f6nnen.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Zu einer weiteren Zwischenbemerkung \nhat sich der Kollege Johann H\u00e4usler von den FREIEN W\u00c4HLERN gemeldet. \u2013 Herr \nH\u00e4usler, bitte sch\u00f6n.\nJohann H\u00e4usler  (FREIE W\u00c4HLER) : Herr Dr. Spitzer, ich bin davon \u00fcberzeugt, \ndass Sie als Arzt diesbez\u00fcglich eine hohe Expertise haben. Sie haben das hier bis-\nher auch immer sehr \u00fcberzeugend vorgetragen.\nBis vor Kurzem war auch ich Ihrer Meinung, dass Schnelltests in Hotspots und ins-\nbesondere in Pflegeheimen, wie Sie es dargestellt haben, das Mittel der Wahl \nseien, um pr\u00e4ventiv einwirken zu k\u00f6nnen und um Besuchsregelungen zu erm\u00f6gli-\nchen. Ich habe aber am 7. Dezember in der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" gelesen, dass \ndiese Schnelltests kein Freifahrtschein sein k\u00f6nnen und ihr Einsatz sogar gef\u00e4hr-\nlich sein kann. Ich habe daraufhin das Pettenkofer-Institut der LMU angeschrieben \nund einen schriftlichen Bericht dazu bekommen. Darin wird absolut davon abgera-\nten, Antigen-Schnelltests insbesondere in Heimen und Krankenh\u00e4usern einzuset-\nzen. Warum? \u2013 Weil ihre diagnostische Sensitivit\u00e4t angeblich nur bei 30 bis 76 % Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8345liegt und weil es sehr gef\u00e4hrlich w\u00e4re, wenn falsche Sicherheit suggeriert w\u00fcrde. \nEs wird dringend empfohlen, davon Abstand zu nehmen.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Spitzer, bitte sch\u00f6n.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : Sehr geehrter Herr H\u00e4usler, in gewissem Umfang \nhaben Sie recht. Der Antigen-Schnelltest ist einerseits extrem von der Durchf\u00fch-\nrungsqualit\u00e4t abh\u00e4ngig. Das hei\u00dft, wir brauchen eine hohe Expertise, wenn wir \ngute Ergebnisse haben wollen.\nAndererseits muss man sich bei den Schnelltests auf solche Tests berufen, die tat-\ns\u00e4chlich eine hohe Spezifit\u00e4t und eine hohe Sensitivit\u00e4t haben. Die Sensitivit\u00e4t ist \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig bei den PCR-Tests sehr hoch. Leider ist sie bei den Antigen-\nSchnelltests etwas niedriger. Das bedeutet nat\u00fcrlich, dass der eine oder andere \nTest falsch-negativ zu Buche schl\u00e4gt. Deshalb ist es so von Bedeutung, dass man \ndiese Tests nicht in Bereichen einsetzt, die extrem gef\u00e4hrdet sind, das hei\u00dft, in \nKrankenh\u00e4usern. Aber f\u00fcr Massenschnelltests ist er sehr gut geeignet.\nJetzt k\u00f6nnen Sie fragen: Wie sieht es dann in Pflegeheimen aus? \u2013\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Spitzer, Ihre Redezeit.\nDr. Dominik Spitzer  (FDP) : \u2013 Einen Satz noch. \u2013 In diesem Zusammenhang ist \nauch bei uns die FFP2-Maske on top, um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Damit k\u00f6nnen \nSie auch mit einem Antigen-Schnelltest eine sehr hohe Sicherheit garantieren.\n(Beifall bei der FDP)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n, Herr Dr. Spitzer. \u2013 N\u00e4ch-\nster Redner, wenn das Mikrofon wieder pr\u00e4pariert ist, ist der Kollege Dr. Fabian \nMehring von den FREIEN W\u00c4HLERN.\nDr. Fabian Mehring  (FREIE W\u00c4HLER) : Wer bei knapp 500 Toten pro Tag vulne-\nrablen Personen, die sich impfen lassen wollen, einen Impfstoff, der vorliegt, qua \npolitischem Moratorium f\u00fcr mindestens ein Jahr vorenthalten will, nimmt billigend \nden unn\u00f6tigen Tod von 200.000 Menschen in unserem Land in Kauf. Das w\u00e4re \nnicht nur unpatriotisch, das w\u00e4re menschenverachtend, Herr Kollege Winhart.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, das \u00fcbergeordnete \nZiel der Corona-Politik von uns FREIEN W\u00c4HLERN besteht darin, unser Land so \nschnell wie m\u00f6glich, idealerweise bereits mit einem Impfstoff im R\u00fccken, zu Beginn \ndes neuen Kalenderjahres in die Lage zu versetzen, erste kontrollierte Schritte zu-\nr\u00fcck in Richtung Freiheit, in Richtung Normalit\u00e4t zu gehen.\nWir wollen nicht, dass das neue Jahr genauso gebraucht beginnen muss, wie das \nalte aufgeh\u00f6rt hat. Wir wollen nicht, dass sich Corona auch im ersten Halb-\njahr 2021 wie Mehltau \u00fcber nahezu alle Bereiche unserer Lebenswirklichkeit legt; \nwir wollen nicht, dass sich Bayern in den n\u00e4chsten Monaten sozusagen von Lock-\ndown zu Lockdown bewegt. Deshalb muss die Frage, die wir uns heute stellen \nm\u00fcssen, vom Ende her gedacht werden. Wor\u00fcber wir uns heute zu unterhalten \nhaben, ist nichts anderes als die Frage: Was m\u00fcssen wir heute tun, wie m\u00fcssen \nwir uns heute und in den n\u00e4chsten Wochen verhalten, damit das m\u00f6glich wird, \ndamit es nicht weiter von Lockdown zu Lockdown geht, damit die Zahlen sinken \nund wieder erste Schritte kontrolliert und verantwortungsbewusst in Richtung Frei-\nheit, in Richtung Normalit\u00e4t m\u00f6glich werden?8346 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Um eine qualifizierte Antwort auf diese Frage geben zu k\u00f6nnen, ist es zun\u00e4chst \neinmal n\u00f6tig, dass wir die Wirkungen des auf Bundesebene vereinbarten sanften \nLockdowns betrachten. Wir m\u00fcssen angesichts der Zahlen hier in Bayern, aber \nauch weit dar\u00fcber hinaus, sehr n\u00fcchtern feststellen: Der Lockdown light, wie er \nheute gilt, wirkt zu wenig, er kostet zu viel, und er dauert zu lange. Obwohl wir uns \nbereits seit einigen Wochen, seit mehr als einem Monat in diesem Lockdown light \nbefinden, laufen noch immer unsere Krankenh\u00e4user voll, sterben immer noch pro \nStunde mehrere Bayerinnen und Bayern an Corona, ist es uns noch immer nicht \nm\u00f6glich, lieber Wirtschaftsminister Hubert Aiwanger, Perspektiven aufzuzeigen f\u00fcr \ndie bayerische Wirtschaft, f\u00fcr den Tourismus, f\u00fcr Kunst, f\u00fcr Kultur, f\u00fcr Sport, f\u00fcr all \ndie Branchen, die derzeit coronabedingt darniederliegen.\nDeshalb kann es kein \"Weiter so\" geben. Deshalb k\u00f6nnen wir nicht weitermachen \nwie bisher. Deshalb m\u00fcssen wir uns auf das verst\u00e4ndigen, was unser Fraktionsvor-\nsitzender schon vor geraumer Zeit vorgeschlagen hat, n\u00e4mlich dass ein k\u00fcrzerer, \ntieferer Schrecken besser ist als ein Schrecken ohne Ende. Es ist sinnvoller, uns \nkurzzeitig, mit einem begrenzten Ende, st\u00e4rker einzuschr\u00e4nken mit dem Ziel, dann \nwieder die Chance zu haben, die dringend n\u00f6tigen Entwicklungsperspektiven auf-\nzeigen zu k\u00f6nnen. Wenn es im Januar weitergehen soll, wenn Corona nicht auch \ndas Jahr 2021 ruinieren soll, ist es n\u00f6tig, dass wir jetzt entschlossen handeln.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nWir unterst\u00fctzen dieses entschlossene Handeln mit dem interfraktionellen Dring-\nlichkeitsantrag der beiden Regierungsfraktionen an dieser Stelle aber nicht, obwohl \nwir den bayerischen Wirtschaftsminister und den bayerischen Kultusminister stel-\nlen, nein, wir unterst\u00fctzen dieses Vorgehen, weil wir den Bayerischen Wirtschafts-\nminister und den Bayerischen Kultusminister stellen. Da es diesbez\u00fcglich in der \u00f6f-\nfentlichen Wahrnehmung offenbar eine Schieflage gibt, nutze ich diese \nGelegenheit, um einmal klarzulegen, wie das gemeint ist.\nEines unterscheidet unsere Situation im Dezember dieses Jahres, mitten in der \nzweiten Welle, signifikant von der Situation am Beginn der Pandemie, als Corona \nim M\u00e4rz zum ersten Mal unsere bayerische Heimat \u00fcberrollt hat. Der signifikante \nUnterschied besteht darin, dass es damals Sommer wurde und dass es jetzt Win-\nter wird. Als wir uns zuletzt im Lockdown befanden, war klar, dass die Zahlen bes-\nser werden, unabh\u00e4ngig vom politischen Zutun, einzig und allein wegen des Som-\nmer-Effekts. Heute ist klar: Tun wir nichts, machen wir weiter wie bisher, dann \nwerden die Zahlen schlechter werden, schon deshalb, weil wir jetzt in den Winter \nhineinlaufen.\nDeshalb war damals, zu Beginn des Jahres, die politische Gefechtslage klar. Als \ndie Zahlen besser wurden, gab es einige, die sich Lockerungen w\u00fcnschten. Das \nwaren diejenigen, die st\u00e4rker an die Kunst, die Kultur und den Sport dachten. An-\ndere waren mit dem Thema Lockerungen vorsichtiger. Ihnen waren Umsicht und \nVorsicht wichtiger im Hinblick auf die Ressourcen des Gesundheitswesens.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist das nicht mehr so einfach. Wer heute \netwas f\u00fcr die Wirtschaft tun will, wer heute Kunst, Kultur und Sport eine Perspekti-\nve aufzeigen will, ist nicht wohl beraten, wenn er Lockerungen fordert. Im Gegen-\nteil: Er ist wohl beraten, jetzt h\u00e4rtere Ma\u00dfnahmen zu fordern, um dann die Chance \nzu haben, dass es im Januar wieder weitergehen kann, dass diese Branchen nicht \ndie ganze erste H\u00e4lfte des n\u00e4chsten Jahres darniederliegen. Mit anderen Worten: \nWir f\u00fchren den Lockdown, den wir jetzt weiter vertiefen, nicht gegen die Wirtschaft, \nnicht gegen die Schulen, nicht gegen die Kunst und die Kultur und auch nicht \ngegen den Sport durch, sondern wir f\u00fchren ihn f\u00fcr all diese Branchen durch.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8347Die Ma\u00dfnahmen, die dazu gew\u00e4hlt werden, treffen nach den intensiven Verhand-\nlungen des zur\u00fcckliegenden Wochenendes auf das ausdr\u00fcckliche Wohlwollen un-\nserer Fraktion. Wir haben schon intensiv \u00fcber viele Details diskutiert. Ich m\u00f6chte \nnur knapp auf die zwei politischen Bereiche eingehen, f\u00fcr die wir FREIEN W\u00c4H-\nLER Spitzenverantwortung tragen d\u00fcrfen, n\u00e4mlich auf die Schule und die Wirt-\nschaft. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass f\u00fcr die Schulpolitik ein geeigneter Kom-\npromiss gelungen ist. Die Schulen k\u00f6nnen dem Grunde nach weiterhin offen \nbleiben. Dabei wird aber auch den Anforderungen des Infektionsschutzes Gen\u00fcge \ngetan, indem wir entsprechende Einschr\u00e4nkungen beim Distanzunterricht und in \nden Hotspots auf den Weg bringen. Das ist die richtige Strategie. Wir verabschie-\nden uns nicht vom \"letzten Pfeiler\" Schule, sondern beharren darauf, dass die \nSchulen offen bleiben, wie das Kultusminister Prof. Dr. Piazolo sagte. Wir haben \naber entsprechende Einschr\u00e4nkungen. Das ist nach unserem Verst\u00e4ndnis der rich-\ntige Weg.\nAuch f\u00fcr die bayerische Wirtschaft haben wir den richtigen Weg vorgeschlagen. \nWesentliche Teile der bayerischen Wirtschaft bleiben offen, auch wenn in der \u00f6f-\nfentlichen Wahrnehmung manchmal der gegenteilige Eindruck entstanden ist. Lie-\nferketten werden nicht abrei\u00dfen. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer werden, \nanders als in anderen L\u00e4ndern in Europa, weiter zur Arbeit gehen k\u00f6nnen. Wir \nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, all das, was f\u00fcr die Zeit zwischen den Jahren in \nRede steht, nicht vorneweg durch einen bayerischen Alleingang auf den Weg zu \nbringen. Da w\u00e4ren n\u00e4mlich die Nebenwirkungen f\u00fcr Bayern gro\u00df. Die Wirkungen \nw\u00fcrden aber \u00fcberschaubar bleiben, weil andernorts in Deutschland etwas anderes \ngilt.\nWir haben uns f\u00fcr den Kompromiss entschieden, zu versuchen, die anderen deut-\nschen L\u00e4nder f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen zu gewinnen und zu einer Gemeinschaftsl\u00f6-\nsung zu kommen. Wir setzen weiterhin auf eine offene Wirtschaft und auf offene \nSchulen, versch\u00e4rfen aber die Ma\u00dfnahmen, sodass das Corona-Trauma nicht dau-\nerhaft steht. Jetzt m\u00fcssen die Zahlen sinken, damit es im Januar wieder richtig los-\ngehen kann. Das w\u00e4re f\u00fcr Bayern ein Startvorteil im Wettbewerb mit anderen L\u00e4n-\ndern und anderen Nationalstaaten. Wir h\u00e4tten dann eine bessere \nAusgangsposition und k\u00f6nnten besser aus den Startbl\u00f6cken kommen.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass der bayerische Weg, den wir aufgezeigt haben, \nder richtige ist. Dar\u00fcber hinaus bin ich davon \u00fcberzeugt, dass dieser Weg Nachah-\nmer finden wird. Ich bin mir sehr sicher, dass es sich so verhalten wird wie am Be-\nginn dieses Jahres. Darauf darf dann auch der Bayerische Landtag \u00fcber die Frakti-\nonsgrenzen hinweg stolz sein. Ich gehe sehr davon aus, dass die anderen \nBundesl\u00e4nder dem bayerischen Beispiel, das wir heute auf den Weg bringen, fol-\ngen werden. Ich gehe davon aus, dass dies auch die MPK tun wird. Wir werden \nheute einmal mehr die Benchmark bei der Corona-Krisenbew\u00e4ltigung in Deutsch-\nland und in Europa setzen, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nWir tun das zun\u00e4chst mit dem Bayernplan f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen. Zum Ab-\nschluss meiner Rede m\u00f6chte ich dar\u00fcber hinaus etwas vorschlagen, was aus Sicht \nder Regierungsfraktion der FREIEN W\u00c4HLER mindestens genauso wichtig ist: Wir \nsind der festen \u00dcberzeugung, dass wir nicht nur einen Bayernplan f\u00fcr die Schlie-\n\u00dfungen und f\u00fcr den Lockdown light ben\u00f6tigen, sondern dass wir in gleicher Weise \neinen Bayernplan f\u00fcr den Exit ben\u00f6tigen. Am Ende des Tages h\u00e4ngen wir nicht nur \nvon klugen politischen Entscheidungen ab, sondern auch davon, dass wir die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, die Menschen, zum Mitmachen animieren k\u00f6nnen. Dieses \nMitmachen wird sicher \u00fcberschaubar bleiben, wenn wir nur \u00fcber die Depression 8348 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020und die Angst davor, was passieren k\u00f6nnte, in den Dialog tr\u00e4ten. Wir m\u00fcssen den \nMenschen auch klar aufzeigen, warum wir das tun, was wir jetzt tun. Wir m\u00fcssen \nmit einem Bayernplan f\u00fcr den Exit eine Motivation f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung schaffen, \nder schon w\u00e4hrend der Zeit des Lockdowns klare, wissenschaftlich fundierte und \nobjektive Kriterien f\u00fcr den Weg aus diesem Lockdown heraus definiert. Dieser Plan \nw\u00e4re eine Art Gesellschaftsvertrag mit den Menschen in Bayern.\nWir haben jetzt die politische Vorgabe f\u00fcr die Menschen, dass es jetzt notwendig \nist, dass sie noch einmal mitmachen. Wenn das funktioniert, wenn durch den Ein-\nsatz des Teams Bayern die Zahlen sinken, sollen Lockerungen und die n\u00e4chsten \nSchritte in Richtung Freiheit und Normalit\u00e4t folgen. Das muss ein Wenn-dann-Ef-\nfekt sein.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mir blinkt das Ende meiner Redezeit entgegen. \nIch appelliere deshalb abschlie\u00dfend: Mitmachen ist jetzt die erste B\u00fcrgerpflicht. \nJeder, der m\u00f6chte, dass es wieder mehr Freiheit und Normalit\u00e4t gibt, muss in den \nn\u00e4chsten drei bis vier Wochen mitmachen. Das ist unsere gro\u00dfe Chance. Das soll-\nte das gemeinsame Signal aus diesem Hohen Hause an die Menschen in Bayern \nsein.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Mehring, wir haben noch drei \nZwischenbemerkungen. \u2013 F\u00fcr die erste Intervention hat sich der Herr Abgeordnete \nAndreas Winhart von der AfD-Fraktion gemeldet. Bitte, Herr Winhart.\nAndreas Winhart  (AfD) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werter Herr Kollege Dr. \nMehring! Sie sind einer der engagiertesten Verfechter der Linie der Staatsregie-\nrung. Sie verteidigen die Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten rhetorisch mit Feuer \nund Flamme. Dummerweise gibt es in der Partei Ihres Koalitionspartners Leute wie \nden M\u00fcnchner Stadtrat Dr. Hans Theiss, einen Arzt, der sagt, er habe bisher aus \nparteiinterner Loyalit\u00e4t geschwiegen, aber was bisher passiert sei, sei viel zu viel. \nEr folge diesem Kurs nicht mehr.\nIch m\u00f6chte Ihnen eine Frage stellen: Haben solche Meinungen in der CSU noch \nPlatz, oder soll ich diesem Mann einmal einen AfD-Mitgliedsantrag schicken? Wie \nstehen Sie grunds\u00e4tzlich zu den \u00c4u\u00dferungen des Herrn Dr. Theiss? Er hat f\u00fcnf \nPunkte massiv kritisiert.\nDr. Fabian Mehring  (FREIE W\u00c4HLER) : Herr Kollege Winhart, ich bedanke mich \nzun\u00e4chst daf\u00fcr, dass Sie mir testieren, dass ich meine Stellenbeschreibung vollum-\nf\u00e4nglich erf\u00fclle. Wir haben am Wochenende intensiv dar\u00fcber beraten, was wir dem \nLandtag heute zur Beschlussfassung vorlegen. Damit liegt es in der Natur der \nSache, dass ich diesen Entwurf engagiert vertrete, nicht nur, weil das mein Job ist, \nsondern auch, weil ich es f\u00fcr richtig halte. F\u00fcr einzelne Meinungen in der CSU oder \neinzelne Einsch\u00e4tzungen ehemaliger oder noch amtierender CSU-Mitglieder zum \nMinisterpr\u00e4sidenten bin ich nicht zust\u00e4ndig. Ich bin der Parlamentarische Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der FREIEN W\u00c4HLER.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Zu einer weiteren Zwischenbemerkung \nhat sich der fraktionslose Abgeordnete Raimund Swoboda gemeldet. Bitte, Herr \nSwoboda.\nRaimund Swoboda  (fraktionslos) : Sehr geehrter Herr Dr. Mehring, ich habe mit \nBewunderung festgestellt, dass Sie ein symphonischer Mathematiker sind; denn \nSie sind zahlengl\u00e4ubig und vertrauen auf das, was unser Ministerpr\u00e4sident gesagt Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8349hat. Er m\u00f6chte einen strengen Lockdown, keine privaten Kontakte und einen tota-\nlen Abschluss. Sie sagen aber: F\u00fcr die Schulen bitte nicht. Auch die gewerbliche \nWirtschaft und das produzierende Gewerbe sollen offen bleiben. Sie fahren also \neinen Kurs des Sowohl-als-auch. Sie hoffen auf den 21. Januar, haben aber gar \nnichts vom Fasching gesagt; den haben Sie wahrscheinlich \u00fcbersehen.  Dann \nkommt der Fasching. Das ist eine riesige Gelegenheit zur Verbreitung und zum An-\nstecken von anderen Menschen. Dann kommt der M\u00e4rz, in dem die Infektionszah-\nlen von alleine zur\u00fcckgehen, weil dann w\u00e4rmere Temperaturen kommen. Darauf \nsind Sie gar nicht eingegangen, aber Sie m\u00f6chten nicht, dass die Strategie ein Auf \nund Ab in der Pandemie darstellt. Ich meine, \u2013\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Swoboda, Ihre Redezeit!\nRaimund Swoboda  (fraktionslos) : \u2013 Sie haben jetzt von der eierlegenden Woll-\nmilchsau gesprochen. K\u00f6nnen Sie mir diese konkreter erl\u00e4utern, Herr Dr. Mehring? \nIch glaube fest daran, dass Sie das k\u00f6nnen.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Mehring, bitte sch\u00f6n.\nDr. Fabian Mehring  (FREIE W\u00c4HLER) : Herr Kollege Swoboda, ich freue mich \n\u00fcber Ihre Bewunderung, wenngleich Sie mir an dieser Stelle zu Unrecht zuteil wird. \nIch muss eingestehen: Die Mathematik hat nicht zu meinen wissenschaftlichen \nSt\u00e4rken geh\u00f6rt. Nichtsdestoweniger bin ich zwar kein Mathematiker, aber doch \ndem Grunde nach Wissenschaftler. Als solcher bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass \nes nie eine Zeit gegeben hat, zumindest nicht in der Nachkriegszeit in unserer ge-\nmeinsamen Heimat, in der Politik so wohl beraten gewesen w\u00e4re, sich an den Rat \nder Wissenschaft zu halten, wie dies aktuell der Fall ist. Corona ist kein politisches \nPh\u00e4nomen, Corona ist ein medizinisches, biologisches und wissenschaftliches \nPh\u00e4nomen. Deshalb sind wir alle gut beraten, auf den Rat der Wissenschaft zu \nh\u00f6ren. Ich empfinde das nicht als etwas Negatives. Ich empfinde das ausdr\u00fccklich \nals etwas Positives.\nMit Blick auf die Fragen zum Fasching, zum M\u00e4rz und zum nahenden Sommer: \nHier ist eines klar, das ist gar nicht so komplex: Wenn wir das, was wir heute be-\nschlie\u00dfen, nicht beschlie\u00dfen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten Sie angesichts der Zahlen be-\nreits heute den Fasching absagen. Dann k\u00f6nnten Sie bereits heute der Gastrono-\nmie sagen, dass sie auch im Januar geschlossen bleiben wird. Dann k\u00f6nnten Sie \nbereits heute Sport, Kunst und Kultur sagen, dass es f\u00fcr Sie auch zu Beginn des \nneuen Jahres keine Perspektive gibt und dass das neue Jahr genauso mies wei-\ntergeht, wie das alte zu enden geplant war.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Dr. Mehring, Ihre Redezeit ist zu \nEnde.\nDr. Fabian Mehring  (FREIE W\u00c4HLER) : Wir machen es anders, weil wir genau das \nverhindern wollen, Herr Kollege.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : F\u00fcr die n\u00e4chste Zwischenbemerkung \nhat sich Herr Kollege Markus Rinderspacher von der SPD-Fraktion gemeldet. Herr \nRinderspacher, bitte.\nMarkus Rinderspacher  (SPD) : Verehrter Herr Kollege Dr. Mehring, Ihre General-\nsekret\u00e4rin und Ihr Fraktionsmitglied Susann Enders fordert eine Abkehr von der \nTeststrategie der Bayerischen Staatsregierung und kritisiert das Konzept des Baye-\nrischen Ministerpr\u00e4sidenten. Sie beruft sich dabei auf einen Landesvorstandsbe-\nschluss der FREIEN W\u00c4HLER und sagt, ich zitiere: \"Die Strategie der Staatsregie-8350 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020rung der Jedermann-Tests droht zu Test-Engp\u00e4ssen zu f\u00fchren und verursacht \nhohe Kosten.\" Teilen Sie diese Kritik, und k\u00f6nnten Sie uns gegebenenfalls die Eck-\npunkte des Landesvorstandsbeschlusses der FREIEN W\u00c4HLER mit der Kritik an \nder Bayerischen Staatsregierung wiedergeben?\nDr. Fabian Mehring  (FREIE W\u00c4HLER) : Werter Herr Vizepr\u00e4sident, es handelt sich \nsozusagen um eine Recycling-Frage, die mir im Zuge der letzten Plenarsitzung \nschon einmal in gleicher Weise gestellt worden ist.\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf)\nIch bin an dieser Stelle \u2013 inhaltlich habe ich die Frage schon beantwortet \u2013 ein \nbisschen verwundert. Wissen Sie, Herr Kollege, wenn wir uns als Landtag zur Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde der Politik der Staatsregierung machen, dann werfen Sie uns \nnach meinem Daf\u00fcrhalten zu Recht vor, dass wir \u2013 Herr Kollege Arnold tut dies \nh\u00e4ufig und gerne \u2013 sozusagen nur billigen, was ohnedies ohne unser Zutun aufsei-\nten der Exekutive beschlossen worden sei. Wenn wir das Gegenteil davon tun und \neigene Vorschl\u00e4ge einbringen, dann werfen Sie uns anschlie\u00dfend im Sinne von In-\nkonsistenz die eigenen Vorschl\u00e4ge vor. Demzufolge finde ich, es liegt in der Natur \nder Sache, in einer dynamischen Pandemielage miteinander zu diskutieren. Die \nWahrheit ist auch, dass es Gott sei Dank gelegentlich unterschiedliche Auffassun-\ngen unter den Koalition\u00e4ren gibt. W\u00e4re dies nicht der Fall, k\u00f6nnte die CSU alleine \nregieren. Sie regiert aber nicht alleine, sondern sie regiert mit uns. Deshalb ringen \nwir um die besten L\u00f6sungen f\u00fcr Bayern bei der Teststrategie und in allen anderen \nFeldern. Konkret zur Teststrategie hatte ich letztens schon ausgef\u00fchrt: Ich glaube, \nsie hat Leben gerettet, aber ich glaube auch, wir m\u00fcssen sie entsprechend weiter-\nentwickeln. Der Vorsto\u00df der Kollegin Enders dazu ist einer von vielen.\n(Zurufe \u2013 Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n, Herr Dr. Mehring. \u2013 \nN\u00e4chster Redner ist Herr Kollege Bernd Seidenath von der CSU-Fraktion.\nBernhard Seidenath  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir befinden uns in einer \nschwierigen Zeit. Das haben wir heute oft geh\u00f6rt. Nun kommt es darauf an, die \nFliehkr\u00e4fte der Gesellschaft zu b\u00e4ndigen und die Gesellschaft zusammenzuhalten, \nwie bei dem Bild eines Fu\u00dfballspiels, in dem wir als Team gegen das Coronavirus \nauftreten. Wir m\u00fcssen ein Team sein. Auch in einer Fu\u00dfballmannschaft sind nicht \nalle die dicksten Freunde. Das hat schon Sammy Drechsel in seinem legend\u00e4ren \nJugendbuch \"Elf Freunde m\u00fcsst ihr sein\" geschrieben. Genauso ist es.\nNoch besser ist wahrscheinlich das Bild der Rettungsaktion des H\u00f6hlenforschers \naus der Riesending-Schachth\u00f6hle im Jahr 2014. Falls Sie sich noch daran erin-\nnern: Hier waren die Retter ebenfalls eine Schicksalsgemeinschaft. Sie mussten \nsich aufeinander verlassen. Sie mussten sich der Gefahr bewusst sein und durften \nkeinen Fehler begehen, sonst w\u00e4ren sie selbst in Gefahr oder verloren gewesen. \nGenauso m\u00fcssen wir uns gegenseitig helfen. Wir m\u00fcssen zusammenstehen und \nuns aufeinander verlassen k\u00f6nnen wie die Feuerwehrleute oder die Bergwacht bei \neiner Rettungsaktion. Es geht um Leben und Tod vieler. Wir m\u00fcssen zusammen-\nhalten, uns an die Regeln halten, die Kontaktbeschr\u00e4nkungen befolgen und uns an \ndie neuen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen halten. Jeder muss bitte mitmachen.\nMeine Damen und Herren, es geht darum, unser Gesundheitssystem nicht zu \n\u00fcberlasten. Stellen Sie sich folgendes Bild vor: In einer Notaufnahme kommen \ngleichzeitig drei schwerstkranke Patienten an. Ein Arzt oder eine Intensivpflege-\nkraft ist da, die entscheiden muss, wem jetzt geholfen wird. Wir m\u00fcssten also Re-\ngeln aufstellen, wem in einem solchen Fall geholfen wird und wem nicht. Wir m\u00fcss-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8351ten das Vorgehen einer Triage praktizieren. Wer gegen sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen ist \u2013 \nhier schaue ich gerade die AfD an \u2013, der muss auch feststellen, wann jemandem \nnicht mehr geholfen wird und\n(Zuruf)\nab welchem Alter oder bei welcher Vorerkrankung jemandem nicht mehr geholfen \nwird.\nDiese Diskussion, meine Damen und Herren, w\u00e4re absolut unethisch. Diese Ent-\nscheidung will niemand treffen. Wenn wir hier weiterdenken, bleibt nur die L\u00f6sung, \ndiese Situation zu verhindern. Das geht nur, wenn wir jetzt Infektionen verhindern, \nwenn Menschen nicht erkranken und unsere \u00c4rzte und unser Pflegepersonal in ein \npaar Wochen nicht in diese Zwangssituation geraten. Wir wollen diese Triage un-\nbedingt vermeiden. In diese Verlegenheit d\u00fcrfen wir nicht kommen. Wir wollen \nallen Menschen optimal helfen, die Hilfe brauchen. Deshalb gibt es die heute be-\nsprochenen und getroffenen Ma\u00dfnahmen.\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen noch vier bis f\u00fcnf Monate \u00fcberstehen bis \nApril oder Mai 2021, bis es w\u00e4rmer wird, bis wir wieder mehr drau\u00dfen sein k\u00f6nnen, \nbis auch das Immunsystem durch w\u00e4rmere Temperaturen gest\u00e4rkt ist, und dann \nsehen, dass wir eine dritte Welle im Herbst 2021 verhindern. Dem dient die Strate-\ngie der Staatsregierung, dem dienen die vier S\u00e4ulen, die wir Ihnen hier vorschla-\ngen und nach denen wir handeln:\nDie erste S\u00e4ule ist die Pr\u00e4vention: Abstand halten, H\u00e4ndedesinfektion, Mund-\nNasen-Bedeckung, das L\u00fcften, die Corona-Warn-App. Hinzu kommen jetzt die \nAusgangsbeschr\u00e4nkung und die Kontaktvermeidung, all dies, was Kontakte und \ndamit Infektionen verhindert, Wechselunterricht etc. Pr\u00e4vention ist ein ganz wichti-\nger Punkt.\nDie zweite S\u00e4ule ist das Impfen. Wir wollen, dass Menschen gegen die Erkrankung \nimmun werden und gegen eine Infektion gesch\u00fctzt sind. Deswegen geschieht das \nImpfen. Zu dem Antrag der AfD ist letztlich schon alles gesagt worden. Herr \nDr. Mehring hat es mit dem Begriff \"menschenverachtend\" auf den Punkt gebracht. \nAuch der Vergleich zu Contergan geht v\u00f6llig fehl. Wir haben ein ganz normales \nVorgehen, wie wir es bei allen Medikamenten und Impfstoffen haben. Sie dagegen \nwollen den Menschen die Hilfe verweigern.\nIch erinnere mich an einen Dringlichkeitsantrag, den Sie hier einmal gestellt haben, \num einen weiteren Lockdown zu verhindern. Dass muss Ende Oktober gewesen \nsein, als ich Ihnen hier von diesem Platz aus zugerufen habe, dass mir das so vor-\nkommt, als sei bei Ihnen ein Feuer ausgebrochen. Sie h\u00e4tten Brandbeschleuniger \nim Haus gelagert und wollten nun noch der Feuerwehr verbieten zu l\u00f6schen. Da-\nmals habe ich noch erg\u00e4nzt, Sie w\u00fcrden dann die Ersten sein, die sich hinterher \nbeklagen, dass Ihr Haus abgebrannt ist. Vielleicht legen Sie es aber auch darauf \nan, dass Ihr Haus abbrennt und hier alles in Schutt und Asche zerf\u00e4llt. Anders sind \ndiese Antr\u00e4ge nicht mehr zu verstehen. \u2013 Unsere Strategie ist also: Impfen.\nDie dritte S\u00e4ule ist das Testen. Wir m\u00fcssen eine Person, die sich infiziert hat, \nschnell identifizieren, um Kontakt und Infektionsketten zu unterbinden. Wir m\u00fcssen \nKontaktpersonen identifizieren etc.\nDie vierte S\u00e4ule ist die Therapiestrategie. Wir m\u00fcssen Medikamente entwickeln, \ndie denen helfen, die Hilfe ben\u00f6tigen, Arzneimittel, die den Schwerkranken unter \ndie Arme greifen, die sie beim Genesungsprozess unterst\u00fctzen. Hier hapert es \nnoch. Wir haben als CSU-Fraktion mit vielen Helfern \u2013 Tobias Rei\u00df, Ilse Aigner und \nKlaus Holetschek \u2013 f\u00fcnfzig Millionen Euro f\u00fcr diesen Zweck zur Verf\u00fcgung gestellt.8352 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Das sind unsere vier Punkte, und deshalb h\u00e4tte die GR\u00dcNEN-Fraktion heute auch \neinmal sagen k\u00f6nnen, Herr Kollege Hartmann: Verdammt, ihr macht das gut. Die \nStaatsregierung und der Ministerpr\u00e4sident machen das gut. \u2013 Das w\u00e4re einmal \netwas anderes gewesen.\n(Zuruf)\nDazu haben Sie sich aber nicht durchringen k\u00f6nnen, sondern Sie haben auf Bie-\ngen und Brechen einen anderen Kritikpunkt gesucht und eine angebliche Konzept-\nlosigkeit gefunden; es fehle eine klare Strategie. Wissen Sie, wie mir das vor-\nkommt? \u2013 Mir kommt das vor, wie wenn sich ein Fan des FC Bayern nach einem \nBayernsieg dar\u00fcber aufregt, wie wirr die Spielz\u00fcge gewesen seien, die zu den \nToren gef\u00fchrt h\u00e4tten, oder wie ungelenk Thomas M\u00fcller wieder einmal sein Tor ge-\nschossen habe. Das Ergebnis ist doch wichtig,\n(Zurufe)\nund wir sind bisher doch einigerma\u00dfen glimpflich durch diese Krise gekommen. \nDas soll auch bitte so bleiben, und dem dienen die heute angek\u00fcndigten Ma\u00dfnah-\nmen.\nF\u00fcr dieses Virus gibt es kein Lehrbuch und f\u00fcr seine effektive Bek\u00e4mpfung keine \nBlaupause. Man muss immer wieder nachjustieren und sich immer auf die aktuelle \nSituation einstellen. Genau das tut die Staatsregierung, und zwar vorbildlich.\nMeine Damen und Herren, zu den Dringlichkeitsantr\u00e4gen: Beim Dringlichkeitsan-\ntrag der GR\u00dcNEN kann ich mich auf meine Kollegin Frau Waldmann berufen. Die \nRatlosigkeit, die von der Sie gesprochen haben, hat sich auch bei mir eingeschli-\nchen. Was die Begr\u00fcndung der Ablehnung der CSU- und FREIEN W\u00c4HLER-Frak-\ntion anbelangt, kann ich mich auf die Begr\u00fcndung der SPD st\u00fctzen. \u2013 Zum Dring-\nlichkeitsantrag der AfD ist letztlich alles gesagt. \u2013 Der Dringlichkeitsantrag der SPD \nverfolgt genau das, was auch wir wollen; Sie unterscheiden sich nur in Nuancen. \nDeswegen braucht es den Antrag so nicht.\n(Zurufe)\nAll das ist auch schon umgesetzt.\n(Zurufe)\nDen Antrag braucht es so nicht, und wir brauchen ihm deswegen auch nicht zuzu-\nstimmen.\n(Unruhe)\nDem Dringlichkeitsantrag der FDP k\u00f6nnten wir zustimmen, wenn die beiden letzten \nAbs\u00e4tze \u2013 Thema Massentests \u2013 und die Kritik an unseren Kontaktbeschr\u00e4nkun-\ngen nicht w\u00e4ren. Herr Dr. Spitzer, ich kann Ihnen das Zitat aus dem Paulusbrief an \ndie Thessalonicher deshalb durchaus wieder zurufen und sagen: Pr\u00fcft aber alles, \nund das Gute behaltet. \u2013 Wenn ihr die zwei letzten Abs\u00e4tze streichen w\u00fcrdet, \nk\u00f6nnten wir diesem Antrag zustimmen.\nMeine Damen und Herren, am Ende kann ich nur noch einmal an die Vernunft ap-\npellieren. Bitte bewahren wir alle einen k\u00fchlen Kopf. Ich bitte Sie auch: Machen Sie \nalle bei diesen Ma\u00dfnahmen mit. Herr Dr. Mehring hat es gerade auf den Punkt ge-\nbracht; alle m\u00fcssen mitmachen, damit wir Erfolg haben und wir wieder in eine bes-\nsere Zukunft ohne Lockdown gehen k\u00f6nnen.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8353Helfen wir bitte alle zusammen, die Grundrechte effektiv zu sch\u00fctzen. Es geht \ndarum, das Leben und die Gesundheit gerade der Alten und der vorerkrankten \nMenschen in unserem Land effektiv zu sch\u00fctzen. Sie brauchen unsere Solidarit\u00e4t, \nunsere R\u00fccksicht, unseren Schutz und den Schutz ihrer wichtigsten Grundrechte.\nEs ist ernst, und es ist dramatisch. Die Staatsregierung handelt aber richtig. Stim-\nmen Sie deshalb unserem Dringlichkeitsantrag zu. \u2013 Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Wir haben noch eine Zwischenbemer-\nkung der Kollegin Ruth Waldmann von der SPD-Fraktion.\nRuth Waldmann  (SPD) : Sehr geehrter Herr Kollege Seidenath, Sie haben diese \nMa\u00dfnahmen zum einen sehr eindringlich unter anderem mit der Triage begr\u00fcndet, \ndie es zu vermeiden gilt. Wir sind uns sicher einig, dass keiner von uns hier in \ndiese schreckliche Situation kommen bzw. die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nicht in die \nSituation bringen will, zu entscheiden, wer behandelt wird und wer nicht behandelt \nwird. Sie sind aber hoffentlich mit mir einig, dass dazu dienlich ist, die Kapazit\u00e4ten \nder Intensivmedizin zu st\u00e4rken, und dass der Ma\u00dfnahmenkatalog, um den es \nheute geht, nicht in erster Linie dazu geeignet ist, eine Triage zu vermeiden.\nDer Katastrophenfall wird jetzt ausgerufen, und mir w\u00e4re deshalb wichtig zu wis-\nsen, ob Sie diese Ma\u00dfnahmen auch ergreifen wollen.\nZum anderen haben Sie als Begr\u00fcndung genannt, eine dritte Welle im Herbst kom-\nmenden Jahres vermeiden zu wollen. Diesbez\u00fcglich haben Sie explizit die Aus-\ngangsbeschr\u00e4nkungen und die Ausgangssperre genannt, die deswegen auch n\u00f6tig \nw\u00e4ren. Ich hoffe, wir sind uns einig, dass nicht beabsichtigt ist, diese Ma\u00dfnahmen \nbis zum Herbst 2021 fortzuf\u00fchren.\nBernhard Seidenath  (CSU) : Frau Kollegin Waldmann, zum Thema \"Triagierung\" \nganz klar: Die Intensivkapazit\u00e4t ist in der Tat ausgebaut worden, und wir haben seit \nder ersten Welle im April, Mai dieses Jahres deutlich mehr Intensivbeatmungspl\u00e4t-\nze geschaffen. Ein Beatmungsger\u00e4t allein n\u00fctzt aber nichts, denn wir brauchen \nauch das Personal dazu. Wir brauchen die \u00c4rzte und vor allem die Intensivpflege-\nkr\u00e4fte, die hier behandeln. Das ist das Entscheidende.\nDie Ausrufung des Katastrophenfalls, den wir ab morgen wieder haben, hilft dazu, \neinen Reservistenpool zu bilden und Leute heranzuziehen, um f\u00fcr alle Eventualit\u00e4-\nten bei dieser anhaltend hohen Infektionszahl ger\u00fcstet zu sein.\nDes Weiteren sollen die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen nur so lange bleiben, wie sie \nn\u00f6tig sind; das verlangt das Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Ein Mittel muss erfor-\nderlich und geeignet sein. Es darf auch nur dann angewendet werden, wenn es \nkeine anderen milderen Mittel gibt. Wir wollen diese Ausgangsbeschr\u00e4nkung nur, \num schnell wieder herunterzukommen, um \u00fcber diese Phase zu kommen.\nIch habe nur gesagt, dass es bis zum April, Mai n\u00e4chsten Jahres eine schwierige \nZeit ist, die wir \u00fcberbr\u00fccken m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen insgesamt sehr achtgeben und \nuns an die Abstandsregeln usw. halten.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Abgeordneter, Ihre Redezeit ist zu \nEnde.\nBernhard Seidenath  (CSU) : Ich bin auch schon am Ende meiner Ausf\u00fchrungen, \naber wollte Frau Waldmann nur noch sagen, dass es nat\u00fcrlich nicht beabsichtigt \nist, so lange Ausgangsbeschr\u00e4nkungen zu halten. Ich hoffe, wir schaffen das fr\u00fc-8354 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020her. Dann m\u00fcssen sich aber alle daran halten. Dieser Appell stand am Ende mei-\nner Rede,\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Abgeordneter, Ihre Rede \u2013 \u2013\nBernhard Seidenath  (CSU) : und er steht auch am Ende meiner Antwort auf die \nZwischenbemerkung.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n.\nBernhard Seidenath  (CSU) : Ich war schon fertig.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Liebe Kolleginnen und Kollegen, weite-\nre Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit kommen wir zur Abstimmung. Dazu \nwerden die Antr\u00e4ge wieder getrennt.\nZum Dringlichkeitsantrag von CSU-Fraktion und der FREIEN W\u00c4HLER wurde eine \nnamentliche Abstimmung beantragt. Wir werden die anderen Antr\u00e4ge deshalb zu-\nn\u00e4chst in einfacher Form abstimmen.  \nDamit kommen wir zum Dringlichkeitsantrag der FRAKTION B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN auf Drucksache 18/11873. Wer diesem Dringlichkeitsantrag seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Fraktion \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte, Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind \ndie CSU-Fraktion, die FREIEN W\u00c4HLER, die AfD und die beiden fraktionslosen \nAbgeordneten. Stimmenthaltungen? \u2013 Das sind die SPD-Fraktion und die Fraktion \nder FDP. Damit ist dieser Antrag abgelehnt.  \nWer dem Dringlichkeitsantrag der AfD-Fraktion auf Drucksache 18/11874 seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die AfD-Frak-\ntion. Ich bitte, Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind die beiden fraktionslosen \nAbgeordneten, die FDP, die CSU, die FREIEN W\u00c4HLER, die SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Damit ist dieser Antrag abgelehnt.  \nWir kommen zum Dringlichkeitsantrag der SPD auf Drucksache 18/11875. Hier gibt \nes eine \u00c4nderung. In Ziffer 2 wird nach dem ersten Satz die Formulierung \"In Aus-\nnahmef\u00e4llen sind Schnelltests zul\u00e4ssig\" eingef\u00fcgt. Wer dem Antrag in dieser Form \nzustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die SPD-Fraktion, \ndie Fraktion der FDP und Herr Abgeordneter Plenk (fraktionslos). Ich bitte, die Ge-\ngenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind die Fraktionen der FREIEN W\u00c4HLER und der \nCSU sowie der Abgeordnete Swoboda (fraktionslos). Ich bitte, Stimmenthaltungen \nanzuzeigen. \u2013 Das sind die Fraktion der AfD und die Fraktion von B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN. Damit ist auch dieser Antrag abgelehnt.  \nWer dem Dringlichkeitsantrag der FDP-Fraktion auf Drucksache 18/11876 seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die FDP- \nund die SPD-Fraktion. Ich bitte, Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind die AfD-\nFraktion, die CSU, die FREIEN W\u00c4HLER und die beiden fraktionslosen Abgeord-\nneten. Ich bitte, Stimmenthaltungen anzuzeigen. Das ist die Fraktion von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Damit ist auch dieser Antrag abgelehnt.  \nWir kommen nun zur namentlichen Abstimmung \u00fcber den Dringlichkeitsantrag von \nCSU-Fraktion und der Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER auf Drucksache 18/11872. \nWir f\u00fchren diese namentliche Abstimmung nun mit dem Abstimmungsger\u00e4t durch. \nDie Abstimmungszeit ist er\u00f6ffnet.\n(Namentliche Abstimmung von 18:39 bis 18:41 Uhr)\nDie Abstimmung ist beendet. Das Ergebnis werde ich Ihnen sp\u00e4ter bekannt geben.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8355Wir kommen nun zur Aktuellen Stunde.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 3  auf:\nAktuelle Stunde gem. \u00a7 65 BayLTGeschO auf Vorschlag der AfD-\nFraktion\n\"N\u00e4chste Krise verhindern, Bev\u00f6lkerung wirksam sch\u00fctzen - Sichere \nStromversorgung statt Blackout-Gefahr\"\nSie kennen das Prozedere: Grunds\u00e4tzlich f\u00fcnf Minuten Redezeit pro Rednerin oder \nRedner bzw. f\u00fcr eine Rednerin oder einen Redner zehn Minuten. Die beiden frakti-\nonslosen Abgeordneten k\u00f6nnen zwei Minuten reden. \u2013 Erster Redner ist der Abge-\nordnete Gerd Mannes von der AfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nGerd Mannes  (AfD) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Damen und Herren! \nHerr S\u00f6der hat nun zum zweiten Mal den Katastrophenfall wegen Corona ausgeru-\nfen. Diese Ma\u00dfnahme bringt keine nachvollziehbaren Vorteile f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung \ndes Coronavirus. Es handelt sich vielmehr um reine Symbolpolitik und Panikmache \nohne Mehrwert.\nWir als AfD-Fraktion sprechen heute \u00fcber eine Problematik, die zu einer echten \nKatastrophe f\u00fchren kann: Es geht um die Gef\u00e4hrdung kritischer Infrastruktur und \nhier besonders der Stromversorgung.\nDas deutsche Stromnetz ist in das europ\u00e4ische Verbundnetz integriert. In der \nStromversorgung steht also kein Land allein da, sondern das System sch\u00fctzt sich \ngegenseitig. Noch bis vor wenigen Jahren basierte das europ\u00e4ische Stromnetz auf \neinigen hundert zentralen Gro\u00dfkraftwerken mit bew\u00e4hrter und robuster Anlage-\ntechnik. Die Anlagen leisten dabei in der Regel zwischen 500 und 1.500 Megawatt, \nsind also sehr leistungsf\u00e4hig. Aber seit zwei Jahrzehnten schaltet Deutschland im \nRahmen der Energiewende ein grundlastf\u00e4higes Gro\u00dfkraftwerk nach dem anderen \nab. Dabei werden wichtige technische Aspekte wie Regelenergie, Frequenzstabili-\nt\u00e4t und gesicherte Leistung ausgeblendet. Gleichzeitig errichtet man im Zuge der \nEnergiewende Millionen leistungsschwacher dezentraler Anlagen und bindet diese \nin ein komplexes digitales Netz ein. Die gesicherte Leistung nimmt dabei ab, weil \nWindkraft und Photovoltaik eine nichttechnische Verf\u00fcgbarkeit von 99 bzw. 100 % \naufweisen. Man baut also ein grundlastf\u00e4higes System mit wenigen Angriffspunk-\nten in ein hochkomplexes digitalisiertes System mit zahlreichen Schwachstellen \num.\nDie volatile Einspeisung der erneuerbaren Energien und der Abbau von gesicher-\nter Leistung durch Kraftwerksstilllegungen machen Deutschland zunehmend ab-\nh\u00e4ngig von Stromimporten. Die notwendige Digitalisierung des Energiesystems \nbirgt zus\u00e4tzliche Risiken durch Cyber-Angriffe, wie sie bereits im ukrainischen \nStromnetz erfolgt sind. Zahlreiche verantwortliche Stellen reagieren deswegen be-\nreits auf die Warnungen vor einem Blackout auch im europ\u00e4ischen Netzverbund.\nDie von CDU und GR\u00dcNEN gef\u00fchrte Landesregierung in Schleswig-Holstein finan-\nziert eine Notstromversorgung f\u00fcr alle Landkreise. Trotz oder gerade wegen seiner \n3.000 Windr\u00e4der braucht das Land nun zus\u00e4tzlich eine Notstromversorgung mit \nVerbrennungsmotoren. Das ist ein unglaublich toller Effekt der Energiewende. Man \nhat dort also mittlerweile das Vertrauen in das Stromnetz verloren. Das hat eine \nbesondere Ironie, weil Schleswig-Holstein mit sieben Gigawatt installierter Leistung \nbei der Windkraft bundesweit vorne liegt. Bayern, Herr Aiwanger, will da erst hin-\nkommen.8356 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Der Deutsche Bundestag wurde bereits im Jahr 2011 \u00fcber die verheerenden Aus-\nwirkungen eines langandauernden Blackouts informiert. Das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6l-\nkerungsschutz und Katastrophenhilfe fordert die B\u00fcrger auf, sich auf einen Strom-\nausfall vorzubereiten. Auch das bayerische Landwirtschaftsministerium warnt vor \ndiesem Szenario und empfiehlt jedem Haushalt, Vorr\u00e4te f\u00fcr zehn Tage anzulegen.\nBetonen muss man auch, dass die durch Stromausf\u00e4lle verursachten potenziellen \nschweren volkswirtschaftlichen Sch\u00e4den gef\u00e4hrlich sind. Eine Stunde Stromausfall \nin ganz Bayern w\u00fcrde unsere Wirtschaft ungef\u00e4hr 100 Millionen Euro kosten, ein \nTag 2,3 Milliarden Euro, eine Woche 16,4 Milliarden Euro. Und das sind nur die di-\nrekten Kosten durch Produktions- und Arbeitsausfall. Aber die m\u00f6glichen finanziel-\nlen Verluste fallen kaum ins Gewicht im Vergleich zu den verheerenden gesell-\nschaftlichen Auswirkungen eines gro\u00dfen Blackouts im Winter.\nWir wollen deshalb erreichen, dass die B\u00fcrger umfassend auf einen m\u00f6glichst \ngro\u00dffl\u00e4chigen Stromausfall vorbereitet werden. Auch die Risiken durch Cyber-An-\ngriffe m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt in den Blick nehmen. Im Ausschuss haben wir \nhierzu einen entsprechenden Berichtsantrag gestellt.\nWir als AfD-Fraktion wollen sicherstellen, dass riskante Eingriffe in das Energiesys-\ntem zuk\u00fcnftig unterbleiben. Kopf- und planlose Kraftwerksstilllegungen sollen des-\nwegen untersagt werden, wenn sie zu einer Unterdeckung bei der verf\u00fcgbaren \nLeistung f\u00fchren.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Abgeordneter, denken Sie an das \nEnde Ihrer Redezeit.\nGerd Mannes  (AfD) : Lassen Sie mich noch einen Satz sagen. \u2013 Die Versorgungs-\nsicherheit muss im Energiesektor Vorrang vor der gr\u00fcnen Ideologie haben. Ein gro-\n\u00dfer Stromausfall muss verhindert werden. \u2013 Vielen Dank.\n(Beifall bei der AfD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Abgeordneter, Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \u2013 Danke sch\u00f6n.  \nIch gebe jetzt das Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Dringlichkeits-\nantrag der CSU-Fraktion und der Fraktion FREIE W\u00c4HLER betreffend \"Jetzt ent-\nschieden handeln \u2013 Corona-Infektionszahlen in Bayern vor Weihnachten senken\" \nauf Drucksache 18/11872 bekannt. Mit Ja haben 79 Abgeordnete gestimmt, mit \nNein haben 33 gestimmt, Stimmenthaltungen: null. Damit ist dieser Dringlichkeits-\nantrag angenommen.\n(Abstimmungsliste siehe Anlage 1)\nDer n\u00e4chste Redner ist nun Kollege Alexander K\u00f6nig von der CSU-Fraktion.\nAlexander K\u00f6nig  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! \nDie Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, ist immer wichtig. Die Frage ist, ob wir bez\u00fcglich un-\nserer Stromversorgung Grund zur Sorge haben m\u00fcssen. Die deutsche Stromver-\nsorgung ist nach allen Untersuchungen und Statistiken zuverl\u00e4ssig, auch im Ver-\ngleich mit den europ\u00e4ischen Nachbarn. Nur die Schweiz hat statistisch k\u00fcrzere \nVersorgungsunterbrechungen als Deutschland. In Italien und Gro\u00dfbritannien gibt \nes hingegen mehr als doppelt so lange Versorgungsunterbrechungen als in \nDeutschland, in Frankreich dreimal so lange, in Spanien f\u00e4llt der Strom fast viermal \nso lange aus, und zu meiner \u00dcberraschung sind die Versorgungsunterbrechungen \nin Schweden noch l\u00e4nger.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8357Ausgangswert ist Deutschland mit Versorgungsunterbrechungen von rund 15 Mi-\nnuten im Jahr. Das erscheint Ihnen vielleicht viel \u2013 dies ging mir auch so \u2013, weil Sie \ngef\u00fchlt im letzten Jahr gar nicht so lange ohne Strom waren. Subjektiv h\u00e4ngt diese \nWahrnehmung wohl auch damit zusammen, dass wir einen Teil des Tages ver-\nschlafen.\nDiese Versorgungsunterbrechungen sind f\u00fcr unsere Industriebetriebe in den Aus-\nwirkungen noch viel schlimmer als f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Dort k\u00f6nnen auch k\u00fcrzeste \nUnterbrechungen gro\u00dfe Sch\u00e4den verursachen, wenn Anlagen zum Stillstand kom-\nmen, Chargen wom\u00f6glich nicht gebraucht werden k\u00f6nnen, Anlagen erst wieder ge-\nreinigt und neu hochgefahren werden m\u00fcssen. Deshalb ist eine sichere Stromver-\nsorgung nicht nur f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, sondern auch f\u00fcr das produzierende \nGewerbe eminent wichtig.\nNach Angaben der Bundesregierung und der zust\u00e4ndigen Bundesnetzagentur ist \ndie Stromversorgungsqualit\u00e4t in Deutschland auf hohem Niveau. Der Saldo \u2013 und \ndarauf kommt es an, Kolleginnen und Kollegen \u2013 der Kraftwerksleistung, also Pro-\nduktion von Strom minus Spitzenlast, war bisher immer positiv und ist auch noch \nimmer positiv. Grund zur Panikmache besteht daher nicht. Wir m\u00fcssen uns aber \nmehr denn je darum k\u00fcmmern, weil mit dem Umbau unserer Energieversorgung \nvon traditionellen Energietr\u00e4gern hin zu erneuerbaren Energietr\u00e4gern neue Her-\nausforderungen entstehen.\nKolleginnen und Kollegen, diese k\u00f6nnen aber bew\u00e4ltigt werden. M\u00f6glich erschei-\nnende Engp\u00e4sse haben verschiedene Ursachen. Der Ausbau der erneuerbaren \nEnergien, die Stromerzeugung aus Wind und Sonne sind nicht alleine urs\u00e4chlich. \nAuch langwierige Genehmigungen und lange Bauma\u00dfnahmen von Kraftwerken \nund Leitungen stellen ein Risiko dar. Sie wissen, dass wir beim Netzausbau hinter-\nherhinken. Sie wissen auch, dass nicht zuletzt auch die Politik mit ihren Kapriolen \nzu diesem Hinterherhinken beigetragen hat. Aber auch Marktm\u00e4chte, von der Poli-\ntik verordnete Preise und andere, leicht zu \u00fcbersehende Ursachen k\u00f6nnen M\u00e4rkte \nbeeinflussen, n\u00f6tige Investitionen behindern \u2013 und damit urs\u00e4chlich sein.\nDie Bundesregierung verfolgt dem Grunde nach eine zweigleisige Strategie. Sie \nsetzt einerseits auf die St\u00e4rkung der Marktmechanismen und andererseits auf \nMarkteingriffe wie Ausgleichszahlungen f\u00fcr Kraftwerksbetreiber. Kolleginnen und \nKollegen, wie immer lassen sich Argumente daf\u00fcr und dagegen finden. Am Ende \nist wichtig, dass die Versorgungssicherheit bei bezahlbaren Strompreisen weiterhin \ngew\u00e4hrleistet wird.\nWir halten den Weg f\u00fcr richtig, k\u00f6nnen uns aber auch weitere hilfreiche Ma\u00dfnah-\nmen vorstellen und setzen uns f\u00fcr diese auch ein. Mehr Handel und mehr Markt \nsind hilfreich. Das ist mit einer optimal aufgestellten Stromb\u00f6rse machbar. Wichtig \nist auch die bedarfsgerechtere Einspeisung von erneuerbaren Energien. Nat\u00fcrlich \nhelfen auch leistungsf\u00e4hige Netze und Speicher.\nEs gibt also Herausforderungen, es gibt aber \u2013 und das ist wichtig \u2013 vor allem auch \nL\u00f6sungen. Vor allem gibt es keinen Grund zu Panikmache; stattdessen gibt es \nallen Grund, die als notwendig erkannten Ma\u00dfnahmen z\u00fcgig umzusetzen.\nDer Staatsminister, die Staatsregierung tut das im Rahmen ihrer begrenzten ver-\nfassungsrechtlichen Zust\u00e4ndigkeit in diesem Politikfeld M\u00f6gliche und N\u00f6tige. Die \nBundesregierung hat die Probleme erkannt und ist dabei, die erforderlichen Ma\u00df-\nnahmen Schritt f\u00fcr Schritt zu ergreifen.\nKolleginnen und Kollegen, die Stromversorgung muss sicher bleiben. Lassen Sie \nuns die bestm\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen diskutieren und m\u00f6glichst z\u00fcgig umsetzen!8358 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich darf an dieser Stelle \nnoch einmal bekannt geben, dass zum Tagesordnungspunkt 5 eine namentliche \nAbstimmung stattfinden wird. Die n\u00e4chste Rednerin ist nun die Kollegin Rosi Stein-\nberger von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte sch\u00f6n.\nRosi Steinberger  (GR\u00dcNE) : Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! \nDiese Aktuelle Stunde spricht ein ganz wichtiges Thema an, n\u00e4mlich den Blackout. \nWir stellen fest: Der Blackout ist l\u00e4ngst da, n\u00e4mlich der Blackout der AfD in der \nEnergiepolitik.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe: Oje!)\n\u2013 Ich wusste, dass Sie das freut. Man kann das Thema aber auch ernst und auf \nwissenschaftlicher Basis diskutieren. Wir m\u00fcssen auch den Klimaschutz mitden-\nken. Das ist mit Ihnen nat\u00fcrlich nicht zu machen. Das wei\u00df ich schon. Wir brau-\nchen Ihren Input daf\u00fcr aber auch nicht.\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass unsere Gesellschaft in den letzten Jahren von der \nStromversorgung extrem abh\u00e4ngig geworden ist. Die \u00c4lteren von uns k\u00f6nnen sich \nvielleicht noch gut daran erinnern, dass in ihrer Kindheit \u00f6fter mal das Licht ausge-\ngangen ist. Das war selten ein Drama; man z\u00fcndete eine Kerze an, und nach einer \nhalben Stunde ging das Licht auch meist wieder an. Wenn nicht, dann war es auch \nnicht so schlimm. Das ist heute vollkommen anders.\nEs ist nicht nur so, dass manche Leute nerv\u00f6s werden, wenn sie eine Stunde lang \nkeinen Zugriff auf ihre Daten bekommen. Immer \u00f6fter sind industrielle Prozesse so \nfein getaktet, dass schon Bruchteile einer Sekunde ohne Strom zu Produktionsaus-\nf\u00e4llen und Millionensch\u00e4den f\u00fchren k\u00f6nnen. Es stimmt: Die Gesellschaft hat sich in \neine fatale Abh\u00e4ngigkeit von der Stromversorgung begeben. Die Gesellschaft hat \nsich damit auch sehr verwundbar gemacht.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, keine Frage, dieses Problem muss man l\u00f6sen. \nAber nicht mit den Rezepten der AfD!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIhre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sind r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt und von der Abneigung gegen er-\nneuerbare Energien gepr\u00e4gt. Sie glauben allen Ernstes daran, es w\u00e4re damit \ngetan, wenn man alte oder auch neue Atomkraftwerke im Stromsystem h\u00e4tte und \nan den fossilen Kraftwerken festhielte. Das ist die eingeschr\u00e4nkte Sichtweise der \nAfD. Die Versorgungssicherheit durch Atomkraftwerke steht aber auf t\u00f6nernen \nF\u00fc\u00dfen.\nSchauen wir doch einmal nach Frankreich, das in jedem kalten Winter zittert, ob \nder Strom f\u00fcr die Elektroheizungen noch reicht. Im Februar 2012 und im Janu-\nar 2017 war Frankreich kurz vor dem Blackout \u2013 wenn Deutschland nicht geliefert \nh\u00e4tte! Im Sommer hat Frankreich immer massive Probleme mit der Stromversor-\ngung, weil die Fl\u00fcsse zu wenig Wasser f\u00fchren. Dann fehlt das K\u00fchlwasser, und \ndann sind sie froh \u00fcber den deutschen Sonnenstrom.\nWir brauchen aber gar nicht so weit zu schauen. Auch wir haben alte Atomkraft-\nwerke, die ihre Versprechen l\u00e4ngst nicht mehr erf\u00fcllen. Der letzte Siedewasserre-\naktor in Deutschland \u2013 der Reaktor C des AKW Gundremmingen \u2013 war in den ers-\nten elf Monaten dieses Jahres \u00fcber zwei Monate lang nicht am Netz. Zweimal \nwurde er wochenlang abgeschaltet, weil Brennelemente undicht waren und Radio-\naktivit\u00e4t aus dem Reaktor bis in das Maschinenhaus vordrang.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8359Das sollen die sicheren Reaktoren sein? Auf solchen Schrottreaktoren wollen Sie \ndie Versorgungssicherheit aufbauen? Das soll eine bew\u00e4hrte und robuste Technik \nsein, Herr Kollege Mannes? \u2013 Niemals!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf)\nDabei sind zentrale Strukturen genau das Problem, das die Gesellschaft so ver-\nwundbar macht. Sie haben die zentralen Strukturen ja so gepriesen. Ein einziger \ntechnischer Ausfall, aber auch ein terroristischer oder kriegerischer Angriff auf we-\nnige zentrale Strukturen kann ganz schnell gro\u00dfe Sch\u00e4den ausl\u00f6sen. Hier haben \ndie dezentralen Energien einen gro\u00dfen Vorteil. Ein Flugzeugabsturz auf ein Atom-\nkraftwerk kann immense Sch\u00e4den anrichten, zum Beispiel in meiner Heimat im \nLandkreis Landshut. Dort k\u00f6nnte ein ganzer Landstrich unbewohnbar werden. Ein \nFlugzeugabsturz auf ein Windrad wird in jeder Hinsicht \u00fcberschaubar bleiben.\n(Zurufe: Oje!)\nMan muss aber gar nicht an solche terroristischen Szenarien denken.\n(Zurufe)\n\u2013 Sie haben ja anscheinend nicht genug Fantasie, sich das vorzustellen. Ich \nschon!  \u2013 Es reicht vollkommen, wenn es zu einer Reaktorschnellabschaltung \nkommt. Was glauben Sie, was passiert, wenn unangek\u00fcndigt von einer Minute zur \nn\u00e4chsten 1.300 MW elektrische Leistung vom Netz genommen werden m\u00fcssen? \u2013 \nDa wackelt die Frequenz mehr, als manchem lieb ist.\nDie Blackout-Gefahr wird gerne auch damit begr\u00fcndet, dass heute immer mehr \nNetzeingriffe m\u00f6glich seien. Zweifellos richtig ist, dass die Zahl der Netzeingriffe \ngestiegen ist. Die Praxis lehrt aber, dass nicht die Netzeingriffe, sondern der Aus-\nfall der Steuerung das Problem ist. Da machen viele Menschen in den Leitzentra-\nlen der Energieversorger seit vielen Jahren sehr gute und sehr wichtige Arbeit. Sie \nhaben in all den Jahren gro\u00dfe Herausforderungen bestens bestanden.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDeutschland hat im europ\u00e4ischen Vergleich mit die niedrigsten Stromausfallzahlen. \nDas haben wir vorhin schon vom Kollegen K\u00f6nig geh\u00f6rt.\n(Zurufe)\nDie Versorgungsunterbrechung lag 2019 bei einem Wert von 12,2 Minuten. Im Ver-\ngleich dazu lag der Wert 2006 fast doppelt so hoch. Parallel dazu ist der Anteil der \nerneuerbaren Energien \u00fcbrigens von 12,5 auf \u00fcber 46 % gestiegen. Es besteht \nalso \u00fcberhaupt kein Grund, hier Panik zu sch\u00fcren. Das k\u00f6nnen Sie ja am besten \u2013 \nviel mehr aber auch nicht!\nZusammengefasst m\u00f6chte ich die Gefahr eines Blackouts nicht herunterspielen. \nWir m\u00fcssen sie im Blick behalten. Daran arbeiten schon viele Leute \u2013 \u00fcbrigens \nschon lange, bevor es die AfD \u00fcberhaupt gegeben hat.\nMit den einfachen L\u00f6sungen, mit Atomkraftwerken und ideologischen Begriffen wie \n\"Zappelstrom\" \u2013 diesen Begriff haben Sie heute noch gar nicht verwendet, viel-\nleicht kommt das aber noch \u2013 kommen wir hier nicht weiter.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSie haben mit Ihren Aussagen zum Thema Blackout gezeigt, dass Sie keine L\u00f6-\nsung f\u00fcr die Zukunft haben. Sie h\u00e4ngen alten Technologien nach. Manchmal wird 8360 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020das mit angeblich neuen Reaktortypen kombiniert \u2013 davon h\u00f6ren wir heute viel-\nleicht auch noch \u2013, die aber nur auf dem Papier bestehen.\n(Zuruf)\nSie haben keine Konzepte, Sie haben keinen Plan. Sie wollen die R\u00fcckkehr in die \nF\u00fcnfzigerjahre.\n(Zuruf)\nKolleginnen und Kollegen von der AfD, das braucht kein Mensch \u2013 genauso wie \n\u00fcbrigens die AfD! \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Als n\u00e4chster Redner macht sich der \nKollege Rainer Ludwig von der Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER auf den Weg. Herr \nLudwig, bitte sch\u00f6n.\nRainer Ludwig  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein \nheimt\u00fcckisches Virus ist nach wie vor das allgegenw\u00e4rtige, brennendste und \u00fcber-\nlagernde Thema unserer Zeit. Politik, Wirtschaft und Gesellschaft stehen vor enor-\nmen Herausforderungen, diese Corona-Krise zu bew\u00e4ltigen, und ich glaube, heute \nNachmittag ist uns die Brisanz in den vergangenen f\u00fcnf Stunden mehr als deutlich \ngeworden.\nIn diese prek\u00e4re Situation hinein propagiert uns nun die AfD ein weiteres Krisen-\nszenario unter dem Motto \"Bev\u00f6lkerung wirksam sch\u00fctzen \u2013 Sichere Stromversor-\ngung statt Blackout-Gefahr\". Lieber Kollege Mannes, bei aller Wertsch\u00e4tzung: Sie \nvermitteln mit Ihrer Botschaft wieder einmal einen Hauch Weltuntergangsstimmung \nund ein abstruses Katastrophenszenario, was die Versorgung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger betrifft. Ich muss dazu nur Ihren gleichlautenden Dringlichkeitsantrag von \nletzter Woche lesen, in dem Sie von \"verheerenden Auswirkungen eines gro\u00dffl\u00e4-\nchigen Stromausfalls\" warnen, von einer Empfehlung an die Bev\u00f6lkerung spre-\nchen, pr\u00e4ventiv Vorr\u00e4te anzulegen, um nicht zu sagen: Hamsterk\u00e4ufe zu t\u00e4tigen. \nSie prophezeien einen \"Kollaps der \u00f6ffentlichen Ordnung\", Sie sehen ein \"unkalku-\nlierbares Risiko bei der Digitalisierung des Energiesystems\". Sie fordern immer \nwieder, wenn es um energiepolitische Themen geht, die Umkehr von erneuerbaren \nEnergien zur\u00fcck zu den fossilen Energietr\u00e4gern, und kolportieren all diese Punkte \nals wichtige Kriterien der Versorgungssicherheit.\nIhre Thesen wollen Sie nun \u00f6ffentlichkeitswirksam in einer Informationskampagne \nzur Bewusstseinsbildung in der Bev\u00f6lkerung positionieren. Dazu muss ich Ihnen \nsagen: Mit solch einem absurden Vorschlag sind Sie v\u00f6llig auf dem Holzweg. \nGenau das Gegenteil ist n\u00e4mlich der Fall: Unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger brau-\nchen eine Aufkl\u00e4rung und Transparenz dar\u00fcber, dass Sie eine reine Panikmache \nbetreiben, dass Sie unn\u00f6tige \u00c4ngste sch\u00fcren, die v\u00f6llig unbegr\u00fcndet sind. Ich will \nIhnen auch sagen, warum: Wir haben im Freistaat die h\u00f6chste Stromversorgungs-\nsicherheit, und zwar weltweit. Bayern nimmt bundesweit eine Vorreiterrolle ein. \nDeutschland geh\u00f6rt zu den Spitzenl\u00e4ndern und setzt mit seiner sicheren und kon-\nstanten Stromversorgung auch europ\u00e4ische und internationale Akzente.\nMeine Damen und Herren, die Zeichen der Zeit stehen l\u00e4ngst auf erneuerbaren \nEnergien. Neben der Solar- und Bioenergie ist zum Beispiel Windkraft eine tragen-\nde S\u00e4ule unseres zuk\u00fcnftigen Energiesystems und somit einer der wichtigsten \nPfeiler und Leistungstr\u00e4ger der Energiewende. Liebe Kollegen der AfD, ich habe \neher den Eindruck, Sie versuchen permanent, durch immer neue illusorische Ein-\nf\u00e4lle und Antr\u00e4ge abzulenken und zu suggerieren, worum es Ihnen eigentlich wirk-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8361lich geht, n\u00e4mlich die Energiewende zu verhindern, um Ihre eigenen Ideologien zu \nfokussieren. Diese Taktik ist durchschaubar. Sie reden die erneuerbaren Energien \nschlecht und s\u00e4en viele Zweifel, um letztendlich wieder an der deutlich schmutzige-\nren Variante der Atomkraft festzuhalten. Als Bef\u00fcrworter der Kernenergie bringen \nSie deshalb stets einen ganzen Katalog von immer neuen diffusen Behauptungen \nbez\u00fcglich der Energiewende und der Versorgungssicherheit. Ich bitte Sie: Akzep-\ntieren Sie endlich, dass der Deutsche Bundestag schon 2011 mit \u00fcberw\u00e4ltigender \nMehrheit den gestaffelten, datumsscharfen Ausstieg aus der Kernenergie finalisiert \nhat, und auch der Kohleausstieg ist beschlossene Sache. In Deutschland und in \nBayern gibt es ein klares Bekenntnis zu den erneuerbaren Energien, getragen von \neinem gesamtgesellschaftlichen Konsens.\nWir wissen, dass sich dadurch nat\u00fcrlich die Stromerzeugungsstruktur grundlegend \n\u00e4ndert. Der Umbau unserer Stromversorgung weg vom umweltsch\u00e4dlichen Kohle- \nund Atomstrom hin zu sauberen erneuerbaren Energien stellt unser Stromnetz na-\nt\u00fcrlich vor neue Belastungsproben. Wir sind aber ebenso \u00fcberzeugt, dass die weg-\nfallende Stromproduktion aus der fossilen Kern- und Kohleproduktion durch einen \ngezielten Ausbau der erneuerbaren Energien kompensiert werden kann.\nDie Sicherheit der Stromversorgung ist \u2013 klar \u2013 eine enorme Herausforderung, die \nes ambitioniert zu gew\u00e4hrleisten gilt. Ja, wir werden in Bayern vor\u00fcbergehend si-\ncher auch noch einen Teil des Stroms importieren m\u00fcssen, zum Beispiel Wind aus \nNorddeutschland. Das h\u00e4ngt davon ab, wie schnell wir unsere Ausbauziele errei-\nchen. Wir setzen dabei auf einen Energie- und Strommix mit den Kernelementen \nSonne, PV auf D\u00e4chern und Freifl\u00e4chen, Wind und Wasser, erg\u00e4nzt durch Biomas-\nse sowie die Flexibilisierung und Forcierung von Biogasanlagen. Grundlage hierf\u00fcr \nist die energiepolitische Agenda in den n\u00e4chsten Jahren, das Bayerische Aktions-\nprogramm Energie. Darin sind alle zukunftsweisenden Ziele auf bayerischer Ebene \nund auch die Forderung auf Bundesebene dargelegt.\nMeine Damen und Herren, der aktuelle Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \nEEG-Novelle, \u00fcber den wir hier auch schon diskutiert haben, setzt diese Bestre-\nbungen konsequent fort. Ziel der Staatsregierung ist es, eine sichere, stabile, be-\nzahlbare und nachhaltige Elektrizit\u00e4tsversorgung zu gew\u00e4hrleisten, b\u00fcrgernah und \nm\u00f6glichst dezentral mit hoher regionaler Wertsch\u00f6pfung. Die regenerativen erneu-\nerbaren Energien sollen in Bayern \u2013 das wissen wir \u2013 bis 2025 70 % des Strombe-\ndarfs decken. Daf\u00fcr ist es aber nicht unbedingt und zwingend erforderlich, dass der \nin Bayern ben\u00f6tigte Strom auch komplett hier erzeugt wird. Die alleinige Betrach-\ntung einzelner Bundesl\u00e4nder ist hierbei meines Erachtens nicht zielf\u00fchrend. Ent-\nscheidend ist vielmehr, dass im gesamtdeutschen Energiesystem jederzeit \u2013 jeder-\nzeit \u2013 ausreichend Erzeugungsleistung zur Deckung der Nachfrage zur Verf\u00fcgung \nsteht und ebenso ein ausreichend dimensioniertes Netz zum Transport des \nStroms.\nIhre Bef\u00fcrchtung, dass Deutschland aufgrund der Energiewende zum gro\u00dfen \nStromimporteur mutiert, l\u00e4sst sich mit Blick auf die Fakten ebenso wenig best\u00e4ti-\ngen. Deutschland hat zum Beispiel 54 Terawattstunden im Jahr 2019 exportiert\n(Zuruf)\nund 24 Terawattstunden importiert; also gerade das Gegenteil Ihrer Darstellung, \nHerr Mannes, ist der Fall. F\u00fcr eine Energieunterversorgung gibt es aus hiesiger \nSicht keine Anzeichen, und die Gefahr eines Blackouts heraufzubeschw\u00f6ren halte \nich wirklich f\u00fcr verantwortungslos.\nMeine Damen und Herren, die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit \ndes Elektrizit\u00e4tsversorgungssystems obliegt den Netzbetreibern. So werden zum \nBeispiel auf der Basis der von ihnen erstellten und von der Bundesnetzagentur ge-8362 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020pr\u00fcften j\u00e4hrlichen Systemanalysen, sogenannten Winterberichten, auch in Zukunft \ntempor\u00e4r konventionelle Kraftwerke als Netzreserve zur Verf\u00fcgung stehen, um die \nParameter Frequenz und Spannung zu gew\u00e4hrleisten. Verschiedene Vorsorge-\nma\u00dfnahmen sind bereits auf den Weg gebracht:\nErstens. \u00dcbertragungsnetzbetreiber besitzen schon eine Reihe von Handlungsinst-\nrumenten, um diese Stabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Dazu geh\u00f6ren netzbezogene Ma\u00df-\nnahmen \u2013 sprich: Netzschaltungen \u2013 und sogenannte Redispatch-Ma\u00dfnahmen aus \nReservekraftwerken. Damit werden Schwankungen im deutschen Stromnetz aus-\ngeglichen.\nAls weitere Ma\u00dfnahme wird, zweitens, der geplante Ausbau der Stromnetze die \nVersorgungssicherheit in Bayern st\u00e4rken, insbesondere durch die Weiterentwick-\nlung von intelligenten Netzen, sogenannten Smart Grids. Wir begr\u00fc\u00dfen eine Opti-\nmierung bzw. den bedarfsgerechten Ausbau der \u00dcbertragungsnetze, der aber aus-\ndr\u00fccklich auf das unbedingt notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein soll.\nDrittens. Auf Dr\u00e4ngen Bayerns wurde die M\u00f6glichkeit f\u00fcr neue konventionelle Kraft-\nwerke geschaffen, die als besondere netztechnische Betriebsmittel von den \u00dcber-\ntragungsnetzbetreibern vorgehalten werden k\u00f6nnen. Diese netztechnischen Be-\ntriebsmittel \u2013 in der Regel sind es Gaskraftwerke \u2013 dienen dazu, die Sicherheit und \nZuverl\u00e4ssigkeit des Elektrizit\u00e4tsversorgungssystems wiederherzustellen. Bis 2022 \nsollen in S\u00fcddeutschland Reservekraftwerke mit einer Leistung von rund 1,2 Giga-\nwatt bezuschlagt sein.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Mit der Energiewende \nverfolgen wir grunds\u00e4tzlich und vehement die gesetzlich bindenden Ziele des \nBayerischen Klimaschutzgesetzes und des Pariser Klimaabkommens. Vor allem \nunser Wirtschaftsminister \u2013 und ich sage gern: Energiearchitekt \u2013 Hubert Aiwanger \nstellt daf\u00fcr die richtigen Weichen, sowohl gesetzgeberisch als auch als starker \nbayerischer Interessenvertreter und Mentor in den bundesdeutschen Verhandlun-\ngen. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n!\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nFazit: Wir FREIEN W\u00c4HLER setzen auf die technologieoffene Energiewende, \neinen sinnvollen Energiemix, erg\u00e4nzt durch den intelligenten Ausbau der Verteil-\nnetze, und wir setzen auf dezentrale Reservekapazit\u00e4ten; nicht zu vergessen un-\nsere neue, k\u00fcrzlich vorgestellte Bio\u00f6konomiestrategie sowie die innovative Was-\nserstoffstrategie. H 2 ist das Multitalent der Energiewende.  Wasserstoff ist \nBrennstoff, Wasserstoff ist Speicher, Wasserstoff ist Energietransportvektor. Meine \nDamen und Herren, all diese Ma\u00dfnahmen schaffen Synergieeffekte und garantie-\nren Stabilit\u00e4t, Nachhaltigkeit f\u00fcr Versorgungssysteme sowie Netzsicherheit. Sie \nsind Grundlage f\u00fcr k\u00fcnftigen Wohlstand und Wirtschaftswachstum in Bayern.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chste Rednerin \nspricht Annette Karl f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nAnnette Karl  (SPD) : Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine \nDamen und Herren! Die sichere Stromversorgung ist ein wichtiges Zukunftsthema. \nEs eignet sich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr irgendwelche Angstszenarien, aber Panikmache \nist ja leider Ihr Gesch\u00e4ftsmodell. Es geht darum, die Herausforderungen bei die-\nsem Thema zu benennen und klare Handlungsans\u00e4tze vorzuschlagen. Die SPD \nhat dabei eine klare Grundlage, n\u00e4mlich: Die Stromversorgung muss sauber, si-\ncher und bezahlbar sein. Zu diesen drei Punkten m\u00f6chte ich einige kurze Anmer-\nkungen machen.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8363\"Sauber\" hei\u00dft f\u00fcr uns, Strom in der Zukunft nicht klimasch\u00e4dlich oder gef\u00e4hrlich zu \nerzeugen. Das hei\u00dft, wir halten \u2013 und das k\u00f6nnte sich die AfD auch einmal hinter \ndie Ohren schreiben \u2013 weiter am Ausstieg aus Atom und Kohle fest. Wir sind der \nMeinung, das h\u00e4tte vom Zeitplan her etwas ambitionierter sein k\u00f6nnen, aber diese \nAusstiege sind unumkehrbar.\nDas bedeutet aber auch: Wir m\u00fcssen die erneuerbaren Energien massiv ausbauen \nund in Bayern einen Fokus auf Nachhaltigkeit legen. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen als \nAllererstes die 10-H-Regel abschaffen, statt Windk\u00fcmmerer als Alibiveranstaltung \nzu installieren. Die Offshore-Windkraft muss stark gepusht werden. Wir brauchen \nendlich die Photovoltaik-Pflicht auf Neubauten. Die Staatsregierung hat dies ange-\nk\u00fcndigt, aber es geht eben nicht nur um Ank\u00fcndigungen, sondern auch um die \nUmsetzung. Bei den Biogasanlagen m\u00fcssen wir den Kreislaufwirtschaftsgedanken \nauf Bauernh\u00f6fen wieder st\u00e4rken. Das hei\u00dft, wir brauchen eine bessere F\u00f6rderung \nvon kleinen Biogasanlagen und G\u00fclleanlagen.\nSichere Energieversorgung, sichere Stromversorgung hei\u00dft, wir brauchen Strom \nunterbrechungsfrei in ausreichender Menge. Die Energiewende darf weder in Bay-\nern noch in Deutschland zu einer Deindustrialisierung f\u00fchren. Der Strombedarf \nwird nach allen Berechnungen trotz aller Einsparma\u00dfnahmen auch in Deutschland \nund in Bayern in den n\u00e4chsten Jahren massiv steigen. Das liegt an einer verst\u00e4r-\nken E-Mobilit\u00e4t, an der Digitalisierung, die unheimlich viel Energie braucht, und vie-\nlen anderen Dingen mehr. Dieser Strombedarf muss dann ohne Kohle- und ohne \nAtomstrom gedeckt werden. Dabei muss gelten: So viel zentrale Erzeugung wie \nn\u00f6tig und so viel dezentrale Erzeugung wie m\u00f6glich.\nDie Erzeugung und Verteilung finden aber immer vor Ort statt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Wertsch\u00f6pfung beteiligen, um die Akzep-\ntanz erneuerbarer Energien zu steigern. Wir fordern deshalb einen Zukunftspakt \nEnergie mit transparenten Ausbaupfaden und Wegen der Zielerreichung, der ver-\nbindliche Ziele zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen aushandelt. Dabei geht \nes darum, die Strominfrastruktur anzupassen. Wir m\u00fcssen den Stromtransport von \nNord- nach S\u00fcddeutschland organisieren, weil uns sonst zwei Strompreiszonen \ndrohen. Auch hier brauchen wir ein klares Bekenntnis zu den HG\u00dc-Trassen. Das \ngilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die FREIEN W\u00c4HLER. Man kann nicht in Berlin das eine und \nvor Ort genau das Gegenteil sagen.\nWir m\u00fcssen die dezentrale Stromerzeugung mit Genossenschaften und anderen \nModellen st\u00e4rken. Aber auch das hat Auswirkungen auf die Stromnetze, n\u00e4mlich \nauf die Verteilnetze. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass wir den B\u00fcrgern sagen m\u00fcssen, \ndass die Energiewende die Landschaft ver\u00e4ndern wird. Wir m\u00fcssen hier mit den \nB\u00fcrgern zusammen L\u00f6sungen entwickeln. Das Sankt-Florian-Prinzip \u2013 also \u00fcberall \ngerne, aber nicht vor meiner Haust\u00fcr \u2013 ist da sicher keine L\u00f6sung. Wir brauchen \neinen Ausbau moderner Technologien, wie Wasserstofftechnologien aus gr\u00fcnen \nQuellen und vieles andere mehr.\nIch komme noch kurz zur Bezahlbarkeit. Die Bezahlbarkeit muss sowohl f\u00fcr die \nWirtschaft \u2013 das ist heute schon erw\u00e4hnt worden \u2013 als auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger gelten. Wir brauchen deshalb Instrumente wie den Mieterstrom. Wir \nbrauchen eine st\u00e4rkere lokale Wertsch\u00f6pfung, und wir m\u00fcssen die Redispatch-\nKosten durch einen Ausbau der Infrastruktur senken. Wir m\u00f6chten aber noch wei-\nter gehen. Wir m\u00f6chten auf der Bundesebene die EEG-Umlage bis zum Jahr 2025 \nkomplett abschaffen. Das bedeutet nicht ein Ende der F\u00f6rderung, aber eine andere \nFinanzierung, und zwar \u00fcber CO 2-Bepreisung, eine Stromsteuer und die Abschaf-\nfung klimasch\u00e4dlicher Subventionen. Das ist viel weniger B\u00fcrokratie.8364 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Zweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Frau Kollegin, denken Sie an das Ende \nIhrer Redezeit.\nAnnette Karl  (SPD) : \u2013 Nur noch ein Satz. \u2013 Genauso ist eine Infrastrukturabgabe \nstatt des komplexen Systems der Netzentgelte anzustreben. \u2013 In diesem Sinne \nherzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Al-\nbert Duin f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nAlbert Duin  (FDP) : Verehrtes Pr\u00e4sidium \u2013 \u2013\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Duin, Sie d\u00fcrfen die Maske zum \nReden abnehmen. Danach haben Sie das Wort.\nAlbert Duin  (FDP) : \u2013 Stimmt, ich habe das vergessen. Ich habe mich schon an sie \ngew\u00f6hnt. \u2013 Verehrtes Pr\u00e4sidium, liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ja \nschon einiges geh\u00f6rt. Der Ausgangspunkt war der Antrag der AfD. Die meisten \nRedner haben sich damit zufriedengegeben, einfach mal verbal auf die AfD drauf-\nzuhauen, weil der Antrag von der AfD kommt \u2013 das ist ja auch in Ordnung, das ist \nauch richtig, aber viele Dinge muss man auch von der Sache her betrachten.\n(Zurufe)\nDie Angst vor einem Blackout, die von dieser Seite ge\u00e4u\u00dfert worden ist, wurde von \nuns allen negativ beschieden. Das stimmt tats\u00e4chlich; denn wir haben in Deutsch-\nland die geringsten Ausf\u00e4lle \u00fcberhaupt. Wir haben vorhin von 15 Minuten in \nDeutschland gesprochen, aber tats\u00e4chlich sind es nur 10,82 Minuten in Bayern. \nNichtsdestoweniger \u2013 ich bin ja ein Unternehmer und stelle Transformatoren her \u2013, \nwenn bei mir auch nur eine halbe Sekunde lang der Strom ausf\u00e4llt, ist der Z\u00e4hler \ntot. Ich kann dann das ganze Kupfer herunterschneiden und von vorne anfangen. \u2013 \nWie gesagt, wir wollen nat\u00fcrlich m\u00f6glichst keinen Ausfall.\nWir haben zum Schluss geh\u00f6rt, dass der Preis stabil sein muss. Annette, du hast \nvollkommen recht. Es ist schon eigenartig: Nach Berechnungen m\u00fcsste die EEG-\nUmlage im n\u00e4chsten Jahr eigentlich auf 9,56 Cent steigen.\n(Zuruf: Ja!)\nDann wird das gedeckelt auf 6 Komma noch was Cent, damit sich die Bev\u00f6lkerung \ngut f\u00fchlt, und den Rest zahlt dann der Staat, also der Steuerzahler. Also Leute, das \nist doch keine Politik, damit kann man doch nicht mehr arbeiten. Das ist eigentlich \neine Unversch\u00e4mtheit.\n(Beifall bei der FDP)\n\u2013 Danke. \u2013 Ich komme noch einmal zu diesem Schreckgespenst des Blackouts. \nDiese Panikmache bringt uns nicht weiter. Uns muss bewusst sein, dass Deutsch-\nland keine Insel in Europa ist, also Bayern auch nicht. Wir werden gut vom Ausland \nmit Strom versorgt. Wir haben vorhin geh\u00f6rt: Wir versorgen das Ausland mit \u00fcber-\nsch\u00fcssigem Strom. Aber es ist auch so: In dem Moment, in dem wir zu wenig \nStrom haben, versorgt das Ausland auch uns. Das zeigt, es ist ein europ\u00e4isches \nProjekt, auf das wir uns hinbewegen m\u00fcssen, n\u00e4mlich dass wir uns gegenseitig \nhelfen. Das kommt ja speziell immer von den GR\u00dcNEN und den FREIEN W\u00c4H-\nLERN, weil wir so gro\u00dfartig mit der Eigenversorgung sind. \u2013 Ganz ehrlich, die langt \nuns hinten und vorne nicht. Wir brauchen die HG\u00dc. Wir brauchen den Strom aus Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8365Norddeutschland, der von den K\u00fcsten hierherkommt, weil sie dort jede Menge \nhaben. Alles andere ist Quatsch. Wir k\u00f6nnen uns nicht selber versorgen.\nEs gibt aber super Ans\u00e4tze. Ich habe neulich das Schachtkraftwerk in Gro\u00dfweil be-\nsucht. Das ist super. Das macht echt Hoffnung. Das ist fast kein Eingriff in die \nNatur. Das ist super. Es ist stabil, es ist eine saubere Energie, und es ist Wahnsinn, \nwas darin an Effektivit\u00e4t steckt. Der Unterschied zwischen Norddeutschland und \nS\u00fcddeutschland darf auf keinen Fall zu zwei Preiszonen f\u00fchren. Das w\u00e4re Irrsinn. \nDas darf auf keinen Fall sein.\nJetzt kommen wir einmal zu den Speichern. Ganz ehrlich, elektrische Speicher, \nBatterien oder Akkus, wie man so sch\u00f6n sagt, sind nur f\u00fcr den Minutenbereich, \nvielleicht sogar nur f\u00fcr den Sekundenbereich geeignet. Wenn man auf Speicher \nsetzt, sind gro\u00dfe Speicher in ganz anderer Form zu nehmen. Wir h\u00f6ren auch \nimmer bei der Antriebstechnik, wir nehmen Wasserstoff. Wasserstoff muss erst ein-\nmal erzeugt werden. Er muss umgewandelt werden. Er ist nicht vorhanden. Das ist \nder zweite Schritt und nicht der erste Schritt. Wenn wir so viel erneuerbare Ener-\ngien haben, dass wir damit Wasserstoff herstellen k\u00f6nnen, dann haben wir das \nProblem gel\u00f6st. Das k\u00f6nnen wir auch weltweit so transportieren.\nDer Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft geht davon aus, dass es \nein Zusammenspiel von Batteriespeichern und Gas geben wird. Das, glaube ich, \nwird die Zukunft sein. Wir werden auf alle F\u00e4lle eine Br\u00fcckentechnologie brauchen, \ndamit wir eine sichere Energieversorgung haben, und das wird Gas sein. Daran \ngeht kein Weg vorbei.\nDer Kernkraft gegen\u00fcber waren wir in der Vergangenheit \u2013 ich auch \u2013 immer sehr \npositiv eingestellt. Ich bin doch aber nicht bl\u00f6d. Ich reite doch kein totes Pferd. \nNach dem, was wir in Deutschland jetzt haben, ist die Bev\u00f6lkerung gegen Kern-\nkraft. Warum soll ich der Bev\u00f6lkerung irgendetwas vor die T\u00fcre stellen, das sie \nnicht haben will? \u2013 Ich bin aber sehr wohl daf\u00fcr, dass wir \u00fcber die Kernfusion for-\nschen. Dazu haben wir schon einmal einen Antrag gestellt. An der Kernfusion soll-\nten wir weiter dranbleiben und sie nicht von vornherein ablehnen, weil sie ein Teu-\nfelswerk ist. Wir m\u00fcssen technologieoffen f\u00fcr die Zukunft sein. \u2013 Jetzt, auf die \nSekunde, bin ich fertig. Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n(Beifall bei der FDP)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n, Herr Duin. \u2013 N\u00e4chster \nRedner ist der Kollege Sandro Kirchner von der CSU-Fraktion.\nSandro Kirchner  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Albert Duin, du hast vollkommen recht. 2012 war der Ausstieg aus der \nKernenergie eine klare gesellschaftliche Entscheidung. Deswegen sind auch die \nEnergieversorgung, die erneuerbaren Energien und die Energiewende eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe. Hier im Haus muss uns aber auch klar sein, dass \ndie Rahmenbedingungen daf\u00fcr auf der Bundesebene oder sogar auf der euro-\np\u00e4ischen Ebene gesteckt werden und dass wir, der Bayerische Landtag oder der \nFreistaat Bayern, nur bedingt auf die Energieversorgung in Bayern Einfluss neh-\nmen k\u00f6nnen. Deswegen d\u00fcrfen wir nicht m\u00fcde werden und m\u00fcssen aufpassen, \ndass wir unser energiepolitisches Dreieck nicht aus den Augen verlieren: die Be-\nzahlbarkeit, die Versorgungssicherheit und die Umwelt- und Klimavertr\u00e4glichkeit.\nAlbert, du hast vollkommen recht. Wenn wir \u00fcber Energie oder Strom sprechen, \nsind mir die Stromkosten, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Bayern zu tragen \nhaben, ein Dorn im Auge. Wir haben mit die h\u00f6chsten Stromkosten auf der ganzen \nWelt zu tragen, und das ist nicht mehr zumutbar f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, 8366 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020f\u00fcr das Handwerk, f\u00fcr den Mittelstand und die mittelst\u00e4ndische Produktion. Wir \nm\u00fcssen aufpassen, dass an dieser Stelle der Bogen nicht \u00fcberspannt wird.\nWir wissen auch, dass wir in Bayern eine sehr energieintensive Industrie haben, \ndie in einem globalen Wettbewerb steht. Deswegen \u2013 das sei an dieser Stelle wie-\nderholt \u2013 brauchen wir dringend einen Industriestrompreis von weniger als 40 Euro \npro Megawattstunde, um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. In Frankreich funktionierte \ndas vor der Europ\u00e4ischen Union. Warum soll es dann nicht einheitlich auf europ\u00e4-\nischer Ebene geregelt werden k\u00f6nnen? Wenn sich dann n\u00e4mlich die anderen auf \ndie Schulter klopfen und sagen, wir haben weniger Energie in Bayern und in \nDeutschland verbraucht, bedeutet das, dass CO 2 an anderer Stelle emittiert wird.\nZur Versorgungssicherheit: Der Ausstieg aus der Kernenergie und aus der Kohle-\nkraft ist beschlossene Sache. Damit ist auch zwangsl\u00e4ufig klar \u2013 das brauchen wir \nim Landtag nicht immer vorgerechnet bekommen \u2013, dass Bayern Stromimporteur \nwird. Das ist mathematisch und logisch begr\u00fcndbar. Das ist so, damit m\u00fcssen wir \nuns abfinden. Wir m\u00fcssen uns auch damit abfinden: Der Strom kommt nicht mehr \naus der Steckdose und ist damit gr\u00fcn, sondern dass er aus einem europ\u00e4ischen \nVerbundnetz kommt, wobei es im Moment egal ist, aus welcher Quelle er erzeugt \nwird.\nKommen wir zu dem Strom, der in unserer Verantwortung liegt, der eben in Bayern \noder in Deutschland generiert wird. Mich wundert es schon, dass Rosi Steinberger \nheute den Ausbau der erneuerbaren Energien in Bayern gelobt und wie eine \nMonstranz vor sich hergetragen hat. Sie hat dargestellt, wie erfolgreich man damit \nschon ist. Das habe ich zur Kenntnis genommen \u2013 nicht mit dem Kopf sch\u00fctteln, \ndas steht im Protokoll. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir aber die Menschen beim Ausbau der \nerneuerbaren Energien mitnehmen und diesen Ausbau auch gestalten. Wichtig ist \naber auch, dass wir die erneuerbaren Energien in den Fokus r\u00fccken, die tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Versorgungssicherheit eine Rolle spielen, die grundlastf\u00e4hig sind, so \nzum Beispiel Biomasse und Geothermie, allen voran aber die Wasserkraft. Da bin \nich schon etwas irritiert, dass die Wasserkraft als erneuerbare Energie an anderer \nStelle oft verhindert bzw. behindert wird.\nWir ben\u00f6tigen auch Br\u00fcckentechnologien wie Gas, intelligente Netze oder Spei-\ncher wie den Wasserstoff und die Forschung \u00fcber neue Energieformen. Lassen \nSie uns zu den Gaskraftwerken kommen. Sie alle wissen, dass wir hier im Hohen \nHaus eine Anh\u00f6rung zu Gaskraftwerken gehabt haben, bei der alle Interessenver-\nb\u00e4nde und alle politischen Vertreter ganz klar einr\u00e4umen mussten, dass wir bei un-\nserer Energiewende an Gaskraftwerken nicht vorbeikommen. Gaskraftwerke brau-\nchen wir eine gewisse Zeit f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckung. Wir brauchen sie f\u00fcr die \nVersorgungssicherheit, f\u00fcr die Flexibilit\u00e4t und auch f\u00fcr die Netzstabilit\u00e4t. Wir k\u00f6n-\nnen sie als Br\u00fcckentechnologie nutzen, weil mit den Pipelines und mit dem Gas-\nnetz eine tolle Infrastruktur vorhanden ist, mit der in der Zukunft auch die Einbin-\ndung anderer Medien \u00fcber Power-to-X oder eben den Wasserstoff, den wir in \nBayern gro\u00dfschreiben, verbunden ist.\nBayern ist sehr proaktiv und versucht, die netztechnischen Betriebsmittel, die der \nKollege Ludwig angesprochen hat, einzufordern. Es ist uns gelungen, f\u00fcr S\u00fcd-\ndeutschland oder den s\u00fcddeutschen Bereich diese 1,2 Gigawatt zu bekommen. Da \nd\u00fcrfen wir aber nicht m\u00fcde werden. Wir m\u00fcssen auch aufpassen, dass das auch \ntats\u00e4chlich umgesetzt wird, denn es ist ein z\u00e4her Prozess. Bislang ist es gelungen, \nvon diesen 1,2 Gigawatt 900 Megawatt zugeteilt zu bekommen. 300 Megawatt sind \nes in Bayern, 300 Megawatt in Baden-W\u00fcrttemberg und 300 Megawatt in Hessen.\nHerr Mannes, wenn wir \u00fcber Versorgungssicherheit sprechen, kann man bei \nGoogle nachschauen, wie die Netzreserve oder die Reservekraftwerksleistungen \ngeregelt sind. Es gibt eine Netzreserveverordnung. Von der Bundesnetzagentur Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8367wird j\u00e4hrlich eine Systemanalyse durchgef\u00fchrt und die zuk\u00fcnftig erforderliche Kraft-\nwerksreserve bestimmt. F\u00fcr den Winter 2020/2021 kommt eine Reserve von \n6,596 Megawatt oder, auf 2024/2025 hochgerechnet, eine Reserve von rund 8 Me-\ngawatt heraus. Damit sind beide Betrachtungsr\u00e4ume abgesichert, und es steht ge-\nn\u00fcgend Energie zur Verf\u00fcgung.\nKommen wir zum Wasserstoff. Dar\u00fcber haben wir hier im Hohen Haus auch schon \noft gesprochen. Wasserstoff ist ganz klar die zentrale S\u00e4ule der Energieversorgung \nder Zukunft. Er ist ein Schl\u00fcssel f\u00fcr Klimaschutz, Innovation und nat\u00fcrlich auch \nWertsch\u00f6pfung. Bayern ist dabei Innovationstreiber. Mit der Wasserstoffstrategie \nund dem Wasserstoffzentrum werden Meilensteine gesetzt. Gerade der f\u00fcr Bayern \nwichtige Bereich Cleantech wird damit vorangetrieben. Wir haben jetzt in einer \nPressemitteilung unseres Ministers lesen k\u00f6nnen, dass auch bei Bosch in Bam-\nberg die Brennstoffzellentechnologie vorangebracht wird und dass auch dort Inno-\nvation stattfinden wird. Das ist wichtig f\u00fcr die Speichertechnologie, um eben erneu-\nerbare Energien grundlastf\u00e4hig zu machen. So einfach die Logistik an der einen \noder anderen Stelle im Land erscheint, muss aber auch, wie der Kollege Ludwig \nvorhin gesagt hat, diese Energie von au\u00dferhalb zu uns gebracht werden, um ver-\nwertet werden zu k\u00f6nnen. Die Nutzung ist nat\u00fcrlich auch vielf\u00e4ltig, einmal zum Bei-\nspiel in den Gaskraftwerken, die angesprochen worden sind, aber auch in der In-\ndustrie und in vielen anderen Bereichen, und damit ist sie wichtig f\u00fcr den \nKlimaschutz und die anderen Themen.\nWichtig ist aber auch \u2013 und dar\u00fcber sprechen wir fast nie \u2013 die Entwicklung neuer \nTechnologien. Da ist auch der Freistaat Bayern sehr pr\u00e4sent. Es gibt verschiedene \nForschungsauftr\u00e4ge f\u00fcr die TU, aber auch das Bayerische Energieforschungspro-\ngramm, den Energie Campus, der diese Themen begleiten. Es gibt Institute wie \nHelmholtz oder die Universit\u00e4t in Erlangen, die an LOHC und an anderen Themen \narbeiten. In Summe werden daf\u00fcr auf verschiedenen Ebenen rund 200 Millionen \nEuro ausgegeben.\nWenig beachten wir auch, dass wir tolle Start-ups haben. Wir reden bei Start-ups \nimmer \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz oder Robotik. Wir haben aber auch tolle Start-\nups in Bayern, die sich mit der Energieversorgung auseinandersetzen, die dort \nsehr innovativ sind, neue Energien entwickeln, neue Netzmethoden, Digitalisierung \nund auch K\u00fcnstliche Intelligenz in der Energieversorgung entwickeln. Auch damit \nist Bayern sehr breit aufgestellt, damit uns in Zukunft die Luft nicht ausgeht.\nWir durften vor Kurzem bei einer politischen Veranstaltung meiner Fraktion ein \nStart-up-Unternehmen aus diesem Bereich begr\u00fc\u00dfen und befragen. Es gibt bei-\nspielsweise das Unternehmen Marvel Fusion, das sich, wie von Kollege Duin dar-\ngestellt, mit der Fusion auseinandersetzt. Dabei geht es nicht um Kernfusion im \nklassischen Sinne, sondern in einer neuen Stufe um Laserfusion. Diese arbeitet \nmit Materialien, die eben nicht mit Radioaktivit\u00e4t in Verbindung stehen. Wenn diese \nIdee und Vision zu Ende gebracht werden kann, dann h\u00e4tten wir tats\u00e4chlich die ei-\nerlegende Wollmilchsau. Wir h\u00e4tten kosteng\u00fcnstigen Strom, der immer zur Verf\u00fc-\ngung st\u00fcnde und abgerufen werden k\u00f6nnte. \u2013 Sehr geehrter Herr Minister, es w\u00e4re \ntoll, wenn der Freistaat Bayern diese Unternehmen mit an die Hand nehmen und \nzumindest diese Idee begleiten w\u00fcrde. Wenn das Vorhaben am Ende gelingt, gibt \nes auch die M\u00f6glichkeit, durch das entsprechende Know-How die Energieversor-\ngung f\u00fcr Bayern abzusichern.\nWer Klimaschutz ernst nehmen m\u00f6chte, muss solche M\u00f6glichkeiten im Auge be-\nhalten. Es ist klar, dass Klimaschutz und Energieversorgung immer technologieof-\nfen betrachtet werden m\u00fcssen. Nur so kann am Ende auch ein Ergebnis heraus-\nkommen. Dieses Ergebnis unterst\u00fctzen wir. Ich bin der Meinung, das 8368 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020energiepolitische Dreieck ist f\u00fcr uns das verbindliche Dreieck aus Bezahlbarkeit, \nVersorgungssicherheit, Klima- und Umweltschutz.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER \u2013 Unruhe)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n. \u2013 Der n\u00e4chste Redner ist \nder Kollege Christian Zwanziger f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\nChristian Zwanziger  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Beim Lesen des Titels der Aktuellen Stunde und beim H\u00f6ren \nder Rede des Kollegen Hahn heute Morgen habe ich mich gefragt, von welcher \nKrise heute die Rede sein wird. Die Corona-Krise kann es nicht sein; Corona ist f\u00fcr \nSie ja eine verst\u00e4rkte Grippe. Die Klimakrise kann es auch nicht sein; Klimawandel \ngibt es f\u00fcr Sie ja nicht bzw. hat der Mensch an ihm keine Schuld.\n(Zuruf)\nHerr Kollege Hahn, heute Morgen haben Sie gesagt, das werde das traurigste \nWeihnachten, seit es in Bayern Ministerpr\u00e4sidenten gebe. Wenn ich so etwas h\u00f6re, \ndann frage ich mich schon, ob Sie im Geschichtsunterricht nicht aufgepasst haben \noder ob es seit 1918 aus Ihrer Sicht wirklich kein traurigeres Weihnachten gegeben \nhat.\n(Zuruf)\nEs gibt also eher eine Bildungskrise bei der AfD. \u00dcber diese k\u00f6nnen wir schon ein-\nmal reden, aber nicht \u00fcber diese Aktuelle Stunde. Es h\u00e4tte wichtigere Themen ge-\ngeben.\n(Beifall)\nEs freut mich, dem Kollegen K\u00f6nig in weiten Teilen zustimmen zu k\u00f6nnen. Nur \nnoch ein flammender Appell f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien inklusive \nWindenergie h\u00e4tte gefehlt!\n(Unruhe)\nDiese Debatte werden wir demn\u00e4chst auch wieder im Ausschuss f\u00fchren. Die 10-H-\nRegelung l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\n\u2013 Kollege Kirchner, Sie haben Kollegin Steinberger zitiert, die sie gelobt h\u00e4tte. Wir \nhaben gerade noch einmal R\u00fccksprache gehalten. Von einem Lob haben wir nichts \ngefunden.\n(Zuruf)\nSie sind sehr feinf\u00fchlig und suchen das Lob bei uns; das lasse ich so stehen. Der \nAusbau der Solarenergie, der Photovoltaik l\u00e4uft in Bayern gut; beim Ausbau der er-\nneuerbaren Energien im Bereich Wind m\u00fcssen wir mehr tun. Hier geht in Bayern \ngar nichts. Das verschlafen Sie.\nIch habe mir von \u00e4lteren Kolleg*innen berichten lassen, dass zu Beginn der Atom-\nenergie in den 80er-Jahren behauptet worden sei, dass die Z\u00e4hler abgeschafft \nw\u00fcrden, weil der Strom so billig sei. Hier glaubte man auch an die eierlegende \nWollmilchsau. Meistens gibt es diese dann aber doch nicht. Anstatt von einer Kern-\nfusion zu tr\u00e4umen, sollten wir mit dem arbeiten, was wir bereits haben. Sie haben \nviele L\u00f6sungen aufgez\u00e4hlt, beispielsweise auch im Hinblick auf die Bestrebungen \nder Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg. Lassen Sie uns hier ordentlich ausbauen! Pa-\ncken wir es an, anstatt von eierlegenden Wollmilchsauen zu sprechen!Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8369(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZur\u00fcck zur Aktuellen Stunde der AfD: Aus meiner Sicht braucht es drei Dinge, um \nmit Krisen umzugehen: Vielfalt, Vorsorge und Solidarit\u00e4t.\nErstens zur Vielfalt, deren Wichtigkeit wir im Fr\u00fchjahr gemerkt haben: Wenn wir \nSystemstabilit\u00e4t haben wollen, dann ist es risikoreich, auf ein einziges Pferd zu set-\nzen. Das bedeutet, dass wir im Wald nicht auf Monokulturen, sondern auf Misch-\nw\u00e4lder setzen. Dass wir bei Lieferketten nicht auf einseitige Abh\u00e4ngigkeiten setzen \nsollten, das haben wir im Fr\u00fchjahr gemerkt. Es ist auch eine wackelige Angelegen-\nheit, wenn man wie Frankreich zu 75 % von Atomstrom abh\u00e4ngig ist. Das hat Kol-\nlegin Steinberger erw\u00e4hnt. Wenn die S-Bahn nicht f\u00e4hrt, dann sind wir froh, dass \nes noch eine U-Bahn, eine Trambahn und Fahrradwege gibt. Vielfalt bedeutet f\u00fcr \ndie Stromversorgung der Zukunft ein Zusammenspiel von Energiegewinnung aus \nSonne, Wind, Biogas und Wasser. Alles zusammen sorgt f\u00fcr Stabilit\u00e4t. Das verhin-\ndert Krisen!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf)\nWenn wir das mit dem europ\u00e4ischen Ausland und entsprechenden Speichern ver-\nnetzen \u2013 das wurde heute auch schon lobend erw\u00e4hnt \u2013, dann haben wir sehr viele \nTechnologien zur Hand, die insgesamt f\u00fcr sehr viel mehr Sicherheit sorgen als die \nLuftschl\u00f6sschen, die Sie von der AfD bauen.\nZweitens zur Vorsorge: Zum einen ist ein Ausbau der erneuerbaren Energien not-\nwendig. Das wurde schon gesagt. Alles, was man tun kann, wie zum Beispiel das \nSchaffen von Stromspeichern, Lastenabw\u00fcrfen und Reservekraftwerken, ist nichts, \nwas man f\u00fcrchten muss. All das tr\u00e4gt zu einer Systemstabilit\u00e4t bei. Der Vorsorge-\ngedanke besteht nat\u00fcrlich nicht nur auf der Anbieterseite, also seitens der Kraft-\nwerke, er besteht aufseiten der Verbraucher. Das wurde auch schon erw\u00e4hnt. Es \ngibt Notstromaggregate, Batterien und Taschenlampen f\u00fcr den Privathaushalt, \nwenn das Licht einmal ausgeht. Tun wir also nicht so, als ob wir kurz vor einem \nDesaster st\u00fcnden, das so gar nicht kommt!\n(Zuruf)\nDrittens zur Solidarit\u00e4t: Solidarit\u00e4t ist ganz entscheidend! Das zeigt uns die Coro-\nna-Krise. Falls also das Szenario eintreten sollte, dass einmal der Strom, aus wel-\nchen Gr\u00fcnden auch immer, ausfiele, dann kommt es darauf an, dass wir zusam-\nmenhalten. Wenn beispielsweise die Elektroheizung eines Nachbarn aus \nirgendeinem Grund ausf\u00e4llt, dann l\u00e4sst man diesen nicht frieren, sondern nimmt \nihn bei sich auf. Es kommt darauf an, dass keine Lebensmittel oder Batterien, um \neinmal etwas Realistisches anzuf\u00fchren, gehortet werden, sondern dass man sich \ngegenseitig hilft. Mit Solidarit\u00e4t, mit Vorsorge und mit Vielfalt kommen wir gut durch \njede Krise!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nAber mit Solidarit\u00e4t, Vielfalt und Vorsorge hat die AfD nicht so viel am Hut. Ginge \nes nach mir, w\u00e4re es v\u00f6llig in Ordnung, wenn irgendwelche Atomkraftwerke \u00e4hnlich \nwie das Kraftwerk in Kalkar zu Millionengr\u00e4bern w\u00fcrden. Die haben Sie als Szena-\nrio der Zukunft beschrieben. Von mir aus k\u00f6nnen in Zukunft einzig und allein Par-\nteien wie Ihre gespalten werden. Ansonsten k\u00f6nnen wir gerne auf 100 % erneuer-\nbare Energien setzen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)8370 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Zweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Das Wort hat nun der Abgeordnete Uli \nHenkel von der AfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nUli Henkel  (AfD) : Verehrtes Pr\u00e4sidium, lieber Herr Energiearchitekt Aiwanger, ge-\nsch\u00e4tzte Kollegen! In der Aktuellen Stunde zum Thema \"Energieversorgungssi-\ncherheit\" hat der Kollege Mannes zu den Grundlagen gesprochen. Ich zeige heute \nauf, was passieren kann, wenn diese aufgrund ideologischer Fehlentscheidungen \nnicht mehr gew\u00e4hrleistet ist und es deshalb zu einem Blackout kommen w\u00fcrde.\nDie Politik hat sich unn\u00f6tig \u00fcbereilt von der Kernkraft verabschiedet und nun auch \nnoch den Ausstieg aus der Kohleverstromung beschlossen. Wir schalten also die \nbesten und modernsten Kraftwerke ab und setzen alles auf eine Karte, wie auch \nbei der E-Mobilit\u00e4t. K\u00fcnftig soll unsere Industrienation nur noch mit erneuerbaren \nEnergien versorgt und so die ganze Welt gerettet werden. Derweil werden rund um \nden Globus Dutzende neuer AKW und Hunderte von Kohlekraftwerken gebaut.\nWas passiert aber nach Abschaltung unserer sichersten und effizientesten AKW \nEnde 2022? \u2013 Dann werden wir bei Sonne- und Windflaute zun\u00e4chst Flatterstrom \nund anschlie\u00dfend m\u00f6glicherweise Blackouts europaweiten Ausma\u00dfes in Kauf neh-\nmen m\u00fcssen. In einer Drucksache des Deutschen Bundestages mit dem Titel \"Ge-\nf\u00e4hrdung und Verletzbarkeit moderner Gesellschaften \u2013 am Beispiel eines gro\u00dfr\u00e4u-\nmigen Ausfalls der Stromversorgung\" aus dem Jahr 2011, also sogar noch vor dem \nEnde des endg\u00fcltigen Atomausstieges, hei\u00dft es in trockenen Worten: Ein lang an-\ndauernder Blackout w\u00e4re eine nationale Katastrophe, weil weder die Bev\u00f6lkerung \nnoch die Unternehmen oder gar der Staat hierauf vorbereitet sind.\nBei einem Stromausfall fielen zu Beginn die Kommunikationsnetze aus, wodurch \ndie allermeisten Arbeitsprozesse erheblich erschwert w\u00fcrden. Der Ausfall von Am-\npeln und Beleuchtungen w\u00fcrde zeitgleich wohl die ersten Opfer fordern. Bereits am \nzweiten Tag m\u00fcsste mit einem Sturm auf die Superm\u00e4rkte gerechnet werden, \nwobei nur noch Bargeldzahlungen m\u00f6glich w\u00e4ren, obwohl es zu diesem Zeitpunkt \nschon keine funktionierenden Geldautomaten mehr g\u00e4be. Sp\u00e4testens nach 48 \nStunden ohne Strom w\u00fcrde sich die Lage exponenziell verschlimmern. Immer \nmehr Einrichtungen h\u00e4tten mit ernsthaften Hygieneproblemen zu k\u00e4mpfen, ob in \nder Lebensmittelindustrie, im Handel, in Krankenh\u00e4usern oder in Altenheimen. \n\u00dcberall w\u00fcrde eine fehlende Wasserversorgung und K\u00fchlung zu zunehmender \nSeuchengefahr f\u00fchren. Derweilen t\u00e4te der Ausfall der Kl\u00e4ranlagen sein \u00dcbriges. Im \nWinter w\u00e4ren unsere Wohnungen schon bald eiskalt und oft kaum mehr bewohn-\nbar. Nach wenigen Tagen fallen schlie\u00dflich mangels Sprit die ersten Notstromag-\ngregate in unseren Krankenh\u00e4usern etc. aus. Zusammen mit der einsetzenden \nMedikamentenknappheit ist ab diesem Zeitpunkt mit einem signifikanten Anstieg \nder Mortalit\u00e4t von alten und kranken Menschen in unserem Land zu rechnen. In \nden Folgetagen muss, bedingt durch den Ausfall von Sicherheitsanlagen und die \nallgemeine zunehmende Unsicherheit, von einem starken Anstieg der Kriminalit\u00e4t \nund von Pl\u00fcnderungen ausgegangen werden. Nach einer Woche ohne Strom droht \nschlie\u00dflich eventuell auch noch der GAU in den uns umgebenden, wesentlich unsi-\nchereren europ\u00e4ischen Atomkraftwerken.\nAn dieser Stelle beende ich nun meine Schilderungen, die leider keine Bavaria-\nFilmstudio-Fiktion sind, sondern ein Krisenszenario beschreiben, auf welches man \naufgrund der unausgewogenen Energiewende unbedingt vorbereitet sein muss. Es \nist ein Szenario, welches es durch entschiedenes politisches sowie technisches \nGegensteuern zu verhindern gilt.\nGesch\u00e4tzte Kollegen, bevor Sie sich jetzt dar\u00fcber erregen, dass wir alarmistisch \nagieren w\u00fcrden, sage ich Ihnen: Nein, es ist unsere verdammte Pflicht als Opposi-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8371tionspartei, auf erkannte Missst\u00e4nde aufmerksam zu machen; denn verantwor-\ntungsvolle Politik muss schlie\u00dflich handeln, noch bevor der Notfall eintritt, der nach \nBerechnungen deutlich mehr Tote fordern k\u00f6nnte als jetzt zum Beispiel COVID-19.\nMinisterpr\u00e4sident S\u00f6der sprach heute davon, dass die Wissenschaft die Diagnose, \ndie Politik aber die Therapie liefern m\u00fcsse. Deshalb m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, \ndass bereits 2012 ein konkreter Notfallplan f\u00fcr Pandemien erarbeitet worden ist, \ndessen Empfehlungen jedoch leider nie umgesetzt wurden, weshalb unser Land im \nM\u00e4rz 2020 epidemiologisch getaumelt ist wie ein Dritte-Welt-Land.\nGesch\u00e4tzte Kollegen, das alles wissen Sie. Helfen Sie also bitte auch mit, unser \nBayern vor einer solchen stromausfallbedingten Katastrophe zu bewahren. Schles-\nwig-Holstein l\u00e4sst in diesen Tagen jeder Kommune zwei Notstromaggregate zu-\nkommen. Das zeigt mir, dass einige kl\u00fcgere K\u00f6pfe die Gefahr schon erkannt \nhaben, auch wenn diese Anschaffungen doch lediglich die Hilflosigkeit der Akteure \ndokumentieren.\nIch komme zum Schluss. Landtag und Staatsregierung sind dringlichst aufgefor-\ndert, in ihrer Verantwortung gegen\u00fcber der bayerischen Bev\u00f6lkerung diesen einsei-\ntigen und damit verh\u00e4ngnisvollen Weg zu revidieren. Selbst Klimaaktivisten m\u00fcss-\nten ein Interesse an einer Modifizierung der Energiewende haben, denn \nschlussendlich n\u00fctzt nichts deren Ansinnen weniger als das gerade geschilderte \nSzenario. Danach w\u00fcrde sicher niemand mehr f\u00fcr die erneuerbaren Energien er-\nw\u00e4rmbar sein.\n(Beifall bei der AfD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Henkel, denken Sie bitte an Ihre \nMaske. \u2013 Die Aktuelle Stunde ist damit beendet.\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 4  auf:\nAbstimmung\n\u00fcber Europaangelegenheiten und Antr\u00e4ge, die gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln beraten werden (s. Anlage 2)\nHinsichtlich der jeweiligen Abstimmungsgrundlagen mit den einzelnen Voten der \nFraktionen verweise ich auf die Liste.\n(Siehe Anlage 2)\nWer mit der \u00dcbernahme seines Abstimmungsverhaltens bzw. des jeweiligen Ab-\nstimmungsverhaltens seiner Fraktion entsprechend der Liste einverstanden ist, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die GR\u00dcNEN, SPD, FREIE W\u00c4H-\nLER, CSU, FDP und AfD. Gegenstimmen bitte anzeigen! \u2013 Stimmenthaltungen! \u2013 \nDas sind die beiden fraktionslosen Abgeordneten. Dann \u00fcbernimmt der Landtag \ndiese Voten.\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 5  auf:\nNamentliche Abstimmung \u00fcber einen Antrag aus der Plenarsitzung vom \n02.12.20208372 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Antrag der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Martin B\u00f6hm, \nChristian Klingen u. a. und Fraktion (AfD)\nEchten Umweltschutz und regionale Wirtschaftsstrukturen f\u00f6rdern - \neiner geistlosen Klimasymbolpolitik in Coronazeiten keinen Raum \ngeben!  (Drs. 18/8593) \nDer Antrag wurde bereits in der letzten Plenarsitzung beraten. Die AfD-Fraktion \nhatte namentliche Abstimmung beantragt. Aufgrund einer technischen Fehlfunktion \nbei diesem Abstimmungsvorgang muss heute die namentliche Abstimmung wie-\nderholt werden.  \nWir kommen nun zur erneuten namentlichen Abstimmung. Der federf\u00fchrende Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz empfiehlt die Ablehnung des Antrags. \nDie Abstimmung wird elektronisch durchgef\u00fchrt. Verwenden Sie bitte Ihr Abstim-\nmungsger\u00e4t. Die Abstimmungszeit betr\u00e4gt drei Minuten. Die Abstimmung ist nun \nfreigegeben.\n(Namentliche Abstimmung von 19:45 bis 19:48 Uhr)\nHaben alle ihre Stimme abgegeben? \u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Abstimmung. Das \nErgebnis der namentlichen Abstimmung wird sp\u00e4ter bekannt gegeben.\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 6  auf:\nAntrag der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Martin B\u00f6hm, \nChristian Klingen u. a. und Fraktion (AfD)\nKlimaideologie stoppen III - f\u00fcr eine Trendwende in der EU-\nKlimapolitik  (Drs. 18/8605) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die Gesamtredezeit der Fraktionen betr\u00e4gt nach der \nGesch\u00e4ftsordnung 32 Minuten. Die Redezeit der Staatsregierung orientiert sich \ndabei an der Redezeit der st\u00e4rksten Fraktion. \u2013 Erster Redner ist der Abgeordnete \nMartin B\u00f6hm von der AfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nMartin B\u00f6hm  (AfD) : Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Wahrer Umweltschutz ist Heimatschutz und damit Herzensangelegenheit \neines jeden guten Patrioten. Die Dekarbonisierung aber quasi als Monstranz vor \nsich herzutragen und damit die Lebensgrundlage von Millionen Facharbeitern zu \nzerst\u00f6ren, das ist Dummheit. Wir sind den gut ausgebildeten und flei\u00dfigen Arbei-\ntern in den bayerischen Werkhallen verpflichtet. Deren Arbeitspl\u00e4tze gilt es f\u00fcr uns \nzu sch\u00fctzen. Ausgerechnet den Arbeitgebern dieser B\u00fcrger legt eine demokratisch \nnicht legitimierte EU mit Ihrer Hilfe t\u00e4glich mehr \u00d6kosteine in den Weg. Das Inei-\nnandergreifen von Zulieferern und Herstellern, von Mittelstand und Konzernen, \nTechnologie und Ausbildung funktioniert; deswegen genie\u00dfen bayerische Unter-\nnehmen vom \"Hidden Champion\" bis zum Automobilkonzern weltweit einen so ein-\nzigartigen Ruf.  Ohne die Br\u00fcsseler Repression bliebe allen wesentlich mehr Luft \nzum Leben. Durch die Verarbeitung von einem Kubikmeter Stahl, knapp 8 Tonnen \nschwer, am Weltmarkt f\u00fcr circa 6.000 Euro zu kaufen, kann in der deutschen Auto-\nmobilindustrie mit der Fertigung von 20 Motor-Getriebeeinheiten eine Wertsch\u00f6p-\nfung von \u00fcber 190.000 Euro realisiert werden. Davon werden L\u00f6hne und Steuern \nbezahlt. Davon werden Investitionen finanziert.\n(Beifall bei der AfD)\nBei der Elektromobilit\u00e4t, Kolleginnen und Kollegen, haben wir das Nachsehen. Die \nWertsch\u00f6pfung liegt zu 30 % bei den Batteriezellen der Asiaten und zu 15 % bei Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8373der Software der US-Amerikaner, also \u00fcberall, nur eben nicht hier bei uns. Wer \nElektromobilit\u00e4t als Fortschritt feiert, wer importierten Kohlestrom als gr\u00fcne Wende \nlobt, wem die Kinderarbeit bei der Rohstoffgewinnung der Batteriezellen ganz egal \nist, der scheitert nicht nur an der Realit\u00e4t, der blendet diese aus.\nZudem hat noch niemand von Ihnen den immensen klimaideologisch erzeugten \nAbschreibungsbedarf von Unternehmen benannt. Im Zuge Ihrer totalit\u00e4ren Dekar-\nbonisierung w\u00e4chst dieser Abschreibungsbedarf bundesweit auf Hunderte Milliar-\nden Euro mit unabsehbaren Steuerausf\u00e4llen in Folge.\nWahrer Umweltschutz kann nur auf nationaler Ebene funktionieren, mit einem be-\nhutsamen Umbau bestehender Strukturen, mit der kompromisslosen F\u00f6rderung \ndeutschen Ingenieurgeistes, mit dem Einsatz modernster Reaktortechnologie und \nmit der fl\u00e4chigen Produktion synthetischer Kraftstoffe.\n(Beifall bei der AfD)\nVor allem aber bedeutet patriotischer Umweltschutz, die Entscheidungshoheit \u00fcber \nden Einsatz der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel in die ausschlie\u00dflich nationale \nKompetenz zur\u00fcckzuholen und den Transfer von Steuergeldern in Richtung der \nRotweinstaaten einzustellen.\nDurchbrechen Sie mit uns den Teufelskreis abstruser Klimaideologie. Erhalten Sie \nmit uns die wichtigen bayerischen Arbeitspl\u00e4tze. Zeigen Sie mit uns, dass Sie sich \nmit uns f\u00fcr den Dreiklang von Heimat, Umwelt und B\u00fcrgern einsetzen. Unterst\u00fct-\nzen Sie unseren Antrag.\n(Beifall bei der AfD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Ich gebe nun das Ergebnis der nament-\nlichen Abstimmung zum Antrag der AfD-Fraktion betreffend \"Echten Klimaschutz \nund regionale Wirtschaftsstrukturen f\u00f6rdern \u2013 einer geistlosen Klimasymbolpolitik in \nCoronazeiten keinen Raum geben!\", Drucksache 18/8593, bekannt. Mit Ja haben \n14 gestimmt, mit Nein haben 96 gestimmt, Stimmenthaltungen: null. Damit ist die-\nser Antrag abgelehnt.\n(Abstimmungsliste siehe Anlage 3)\nIch rufe nun den n\u00e4chsten Redner in der aktuellen Debatte auf. \u2013 Das ist Herr Kol-\nlege Dr. Franz Rieger von der CSU-Fraktion.\nDr. Franz Rieger  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Die AfD hat heute einen Antrag vorgelegt, mit dem sie die \nEU-Klimapolitik abschaffen will. Sie begr\u00fcndet dies mit den wirtschaftlichen Folgen \nder Corona-Krise. Die AfD verkennt dabei, dass Klimaschutz zwingend nicht nur \nEU-weit, sondern weltweit angegangen werden muss. Es gibt auf dieser Erde \n195 Staaten. Man stelle sich einmal vor, jeder Staat macht seine eigene Klimapoli-\ntik. Das macht doch wirklich keinen Sinn. Die Auswirkungen des Klimawandels \nsind bereits jetzt auf der ganzen Welt deutlich und t\u00e4glich sp\u00fcrbar. Klimapolitik ist \ndamit nat\u00fcrlich auch ein Wirtschaftsfaktor.\nAuch in Bayern ist der Klimawandel l\u00e4ngst angekommen. Die Durchschnittstempe-\nratur ist hierzulande zwischen 1931 und 2010 um rund 1,1 Grad Celsius gestiegen. \nDie Folgen zeigen sich auch in den Kommunen in Bayern. Sie wirken sich auf das \ngesamte Leben der Menschen aus. Deshalb m\u00fcssen wir dem fortschreitenden Kli-\nmawandel und der fortschreitenden Gefahr f\u00fcr Natur und Mensch entgegenwirken. \nWieso das nur auf internationaler Ebene Sinn macht, zeigt sich am Pariser Klima-\nschutzabkommen. Dieses Abkommen ist ganz wesentlich auch auf Initiative der 8374 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Europ\u00e4ischen Union zustande gekommen. Mit dem 2015 geschlossenen Vertrag \nverpflichten sich rund 190 Staaten, die Erderw\u00e4rmung deutlich unter 2 Grad Celsi-\nus zu halten. Es sollen weitere Anstrengungen unternommen werden, um den \nTemperaturanstieg auf 1,5 Grad Celsius zu begrenzen. Eine Studie der gemeinsa-\nmen Forschungsstelle der Kommission zu globalen Treibhausgasemissionen hat \ngezeigt, dass die globalen Treibhausgasemissionen seit Beginn des 21. Jahrhun-\nderts stetig zugenommen haben. Aber: Die EU-Staaten und Gro\u00dfbritannien konn-\nten ihre fossilen CO 2-Emissionen im Jahr 2019 im Vergleich zum Vorjahr, also zu \n2018, um 3,8 % reduzieren. Damit lagen wir immerhin 25 % unter dem Niveau von \n1990. Das ist der gr\u00f6\u00dfte R\u00fcckgang unter den Wirtschaftsr\u00e4umen mit den h\u00f6chsten \nEmissionen weltweit. Das zeigt und beweist doch, dass Klimapolitik global gedacht \nwerden muss.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir auch den Green Deal mit seinem Kernst\u00fcck: Wir streben \nein klimaneutrales Europa bis zum Jahr 2050 an. Demnach sollen CO 2-Emissio-\nnen in der EU bis 2030 um mindestens 55 % im Vergleich zu 1990 sinken. Nat\u00fcr-\nlich sind das ambitionierte Ziele, die im Spannungsverh\u00e4ltnis zum technologisch \nMachbaren und zur gesellschaftlichen Akzeptanz stehen. Deshalb werden wir die \nEinzelheiten des Green Deal gemeinsam mit Politik und Wirtschaft intensiv pr\u00fcfen. \nDie Klimaneutralit\u00e4t ist am besten mit marktwirtschaftlichen Instrumenten zu ver-\nwirklichen. Diese stehen f\u00fcr weniger Verbote, weniger fiskalische Belastungen, we-\nniger Regulierungen und damit insgesamt f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie.\nEine EU-Klimapolitik entl\u00e4sst die Mitgliedstaaten nat\u00fcrlich nicht aus ihrer Verant-\nwortung, im Gegenteil. Jeder Staat muss seinen Beitrag leisten. Bayern hat dies \ngetan. Bayern hat seit 2008 rund 1 Milliarde Euro in den Klimaschutz investiert. Wir \nz\u00e4hlen heute mit rund 6 Tonnen energiebedingtem CO 2-Aussto\u00df pro Kopf und Jahr \nweltweit mit zu den fortschrittlichsten Industriel\u00e4ndern. Im Vergleich dazu liegen die \nUSA bei 16 Tonnen. Zudem haben wir 2014 mit dem Bayerischen Klimaschutzpro-\ngramm 2050 ein Paket mit elf Schwerpunktma\u00dfnahmen beschlossen. Damit strebt \nBayern bis 2050 an, die Treibhausgasemissionen pro Kopf und Jahr auf 2 Tonnen \nzu senken. Zum ersten Mal verabschiedet der Freistaat ein Klimaschutzgesetz und \ngibt damit den Anstrengungen zum Klimaschutz ein gesetzliches Fundament. \nGleichzeitig achten wir auf eine gute Balance zwischen Umwelt- und Klimaschutz \nauf der einen Seite und wirtschaftlichen sowie sozialen Interessen unserer Gesell-\nschaft auf der anderen Seite.\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Bayern steht mit seinem Klimaschutzprogramm gut \nda. Das \u00e4ndert aber nichts an der Tatsache \u2013 \u2013\n(Zuruf)\n\u2013 Ich danke f\u00fcr den Zuspruch auf der linken Seite, von mir aus gesehen. Das \u00e4n-\ndert aber nichts an der Tatsache, dass der Klimawandel und damit auch der Klima-\nschutz \u2013 und da werden mir auch die GR\u00dcNEN recht geben \u2013 globale Themen \nsind. Deshalb unterst\u00fctzen wir die europapolitischen Ziele und Ma\u00dfnahmen der EU \nund lehnen wie wohl auch die GR\u00dcNEN den Antrag der AfD \u2013, der wirklich keinen \nSinn macht, ab.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Herr Rieger, bitte denken Sie an Ihre \nMaske. \u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Herr Kollege Patrick Friedl vom B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN.\nPatrick Friedl  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Der hochgezogene Antrag richtet sich gegen eine gemeinsame Klima-\nschutzpolitik in der Europ\u00e4ischen Union. Er will eine wirksame Umwelt- und Klima-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8375schutzgesetzgebung beenden, und der Antrag will internationale Kooperation \ndurch eine nationalistische Isolationspolitik ersetzen. Wir lehnen den Antrag des-\nhalb ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Danke sch\u00f6n. \u2013 Moment noch, Herr \nKollege. Zun\u00e4chst zu unseren Offiziantinnen. Vielleicht nochmal Applaus f\u00fcr unse-\nre Offiziantinnen f\u00fcr die tolle Arbeit, die sie f\u00fcr uns machen.\n(Allgemeiner Beifall \u2013 Zuruf: Bravo!)\nWenn die beiden fertig sind, dann darf der Kollege Zierer f\u00fcr die FREIEN W\u00c4HLER \ndas Wort ergreifen.\nBenno Zierer  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Damen \nund Herren! Dieser Antrag beschreibt die Politik von gestern und vorgestern. Er ist \n\u00fcberholt; er ist es nicht wert, dass dar\u00fcber debattiert wird. Er ist bereits im Aus-\nschuss abgelehnt worden, und wir werden ihn auch heute ablehnen. \u2013 Danke f\u00fcr \ndie Aufmerksamkeit.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Thomas Gehring : Jetzt m\u00fcssen wir noch auf die Offizian-\ntinnen warten. Der Herr von Brunn kann sich zumindest schon mal seine Rede \n\u00fcberlegen.\n(Heiterkeit)\nDer n\u00e4chste Redner ist der Kollege Florian von Brunn von der SPD-Fraktion.\nFlorian von Brunn  (SPD) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Die AfD will mit dem Antrag zur\u00fcck in die atomare und fossile Steinzeit \nund begr\u00fcndet das mit den d\u00fcmmsten Argumenten. Wir lehnen ihn ab.\n(Beifall bei der SPD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege von \nBrunn. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Christoph Skutella f\u00fcr die FDP-\nFraktion.\nChristoph Skutella  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Es kann nicht der Ernst der AfD-Fraktion sein,\n(Zuruf)\nmit diesem Antrag \u00fcberhaupt als Hochzieher auf uns zuzukommen. Es geht um \n\"patriotischen Umweltschutz\", habe ich jetzt gelernt. \u2013 Nein, es geht uns allen um \neffektiven und effizienten Klimaschutz. Daf\u00fcr steht der Europ\u00e4ische Emissionshan-\ndel; daf\u00fcr steht das Pariser Klimaschutzabkommen. Das funktioniert auch gleich-\nzeitig mit Wohlstands- und Wirtschaftswachstum. Deswegen werden wir den An-\ntrag auch ablehnen.\n(Beifall bei der FDP)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Danke, Herr Kollege Skutella. \u2013 \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Aussprache ist damit geschlos-\nsen. Wir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten sowie regionale Beziehungen empfiehlt die Ablehnung 8376 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020des Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem Antrag der AfD-Fraktion \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. \nGegenstimmen! \u2013 Das sind die anderen Fraktionen sowie der Abgeordnete Plenk \n(fraktionslos). Enthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 7  auf:\nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Prof. Dr. Ingo Hahn, Katrin \nEbner-Steiner, Christoph Maier u. a. und Fraktion (AfD)\nGrenzwertwahn beenden: F\u00fcr realit\u00e4tsnahe und objektive \nSchadstoffmessungen in Bayern  (Drs. 18/7824) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erster Redner ist Herr Kollege Christian Klingen f\u00fcr die \nAfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nChristian Klingen  (AfD) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! \nDer Diesel steht am Pranger, und mit ihm der Autofahrer. Denn Letzterer verbreitet \nextrem gef\u00e4hrlichen Feinstaub. Durch die hei\u00dfere Verbrennung und einen Luft-\n\u00fcberschuss im Dieselmotor entstehen mehr Stickstoffoxide. Die bedrohen angeb-\nlich unser aller Gesundheit.\nDieses M\u00e4rchen konnte man uns so lange eintrichtern, bis es zur Corona-Krise \nkam. Denn beim Lockdown und dem damit verbundenen drastisch gesunkenen \nVerkehrsaufkommen platzte die L\u00fcgengeschichte von den ach so hohen Diesel-\nstickstoffdioxiden wie eine Seifenblase, weil Messungen an den ehemaligen Hot-\nspots, die sich pl\u00f6tzlich in autofreie Stra\u00dfen verwandelt hatten, \u00e4hnlich hohe Werte \nwie vorher in den Hauptverkehrszeiten auswiesen. Nehmen wir als Beispiel die \nLandshuter Allee in M\u00fcnchen. Dort wurden w\u00e4hrend der Corona-Krise erhebliche \nSchwankungen bei den NOx-Werten festgestellt. Vorher lagen sie dort im Durch-\nschnitt zwischen 50 und 60 Mikrogramm. In Kalenderwoche 13 \u2013 Beginn des Lock-\ndowns \u2013 folgte kurzfristig ein Absinken auf knapp 30 Mikrogramm, nur um eine \nWoche sp\u00e4ter wieder auf unerkl\u00e4rliche durchschnittliche 47 Mikrogramm zu stei-\ngen. Somit kann auch ein Ereignis wie die Corona-Krise noch f\u00fcr etwas gut sein.\nDoch Fakten interessieren nicht in einer politischen Landschaft, die zunehmend \nideologisiert und theatralisiert wird. Denn sonst w\u00fcrde man mal untersuchen, wie \nes denn zu den hohen Feinstaubbelastungen bei nahezu autofreien Stra\u00dfen kom-\nmen kann. Doch das w\u00fcrde ja das ganze sch\u00f6ne Diesel-S\u00fcndenbocknarrativ zer-\nst\u00f6ren, mit dem man den B\u00fcrger bis zum Exzess g\u00e4ngeln kann.\nDie tats\u00e4chlichen Ursachen sind teilweise wetterbedingt. Mit st\u00e4rkerem und schw\u00e4-\ncherem Wind werden auch Mikropartikel als Feinstaub verweht, was dann f\u00fcr eine \nmehr oder weniger ausgepr\u00e4gte Konzentration sorgt. Eine der Ursachen f\u00fcr Feinst-\naubwerte hat aber das Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung herausgefunden. \nDas ist ganz simpel: Kochen und Heizen und jegliche sonstige Form von Feue-\nrungsanlagen. Denn \u00fcberall, meine Damen und Herren, wo Verbrennungsprozesse \nstattfinden, bilden sich Stickoxide. Als Folge m\u00fcsste man Kochen, Heizen, aber \nauch Staubsaugen oder schlicht unsere Lebensgewohnheiten einfach verbieten.\n(Zuruf)\nAber daf\u00fcr sind unsere werten Kolleginnen von den GR\u00dcNINNEN mit ihrem uner-\nsch\u00f6pflichen Verbotsarsenal zust\u00e4ndig. Man k\u00f6nnte in diesem Zusammenhang \nauch mal die Einwohnerdichte in Frage stellen, die in unserem Land seit einigen \nJahren mit Vehemenz k\u00fcnstlich erh\u00f6ht wird und die zu einem erh\u00f6hten Koch- und \nHeizaufkommen gef\u00fchrt hat. Aber klammern wir dieses Thema mal aus.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8377Lassen Sie mich stattdessen auf einen anderen frappierenden und politisch voll-\nkommen unkorrekten Tatbestand hinweisen. Denn das Leibniz-Institut hat auch \nfestgestellt, dass die \u00e4u\u00dfere Luftqualit\u00e4t eine geringere Rolle spielt, als man ihr un-\nterstellt. Streng genommen k\u00f6nnte man in einem Luftkurort wohnen \u2013 sofern dort \nviele Hotels sind, in denen mehrfach t\u00e4glich gekocht wird, w\u00fcrde auch dort die \nFeinstaubbelastung in die H\u00f6he schnellen. \u00dcbrigens: Der Anteil an Mikrofeinstaub-\npartikeln in Wohnungen ist zu den Mahlzeiten am h\u00f6chsten. Aber, meine Damen \nund Herren, es ist sicher der Diesel, der eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung darstellt.\nDie AfD fordert deshalb, die Kriterien f\u00fcr die Messungen der NOx-Werte auf den \nPr\u00fcfstand zu stellen, eine Ma\u00dfnahme, die mehr als \u00fcberf\u00e4llig ist.\n(Beifall bei der AfD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : N\u00e4chster Redner ist Herr Kollege \nAlexander Flierl f\u00fcr die CSU-Fraktion.\nAlexander Flierl  (CSU) : Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \nheute wieder einen AfD-Antrag, der typisch ist f\u00fcr alle hochgezogenen Antr\u00e4ge die-\nser Gruppierung. Er passt in das \u00fcbliche Bild, wie die AfD Politik versteht und be-\ntreibt. Allgemeine wissenschaftliche Erkenntnisse, wie Grenzwerte, werden in \nZweifel gezogen und negiert, und Fakten werden ignoriert.\nEigentlich d\u00fcrfte man Sie nicht so billig davonkommen lassen in ihrer selbstinsze-\nnierten Opferrolle, sollte sich nicht thematisch mit dem Antrag auseinandersetzen. \nAber ich glaube, man muss schon ein paar Fakten aufz\u00e4hlen. Da ist zum Beispiel, \ndass wir die europ\u00e4ischen Regelungen durch die 39. Bundesimissionsschutzver-\nordnung eins zu eins umgesetzt haben, die in der ganzen Europ\u00e4ischen Union ein-\nheitlich und bindend auch f\u00fcr Deutschland sind. In dieser Verordnung sind auch die \nentsprechenden Messverfahren validiert, normiert und festgehalten. Diese Mess-\nverfahren werden vom LfU umgesetzt. Nachdem Sie schon die Positionierung der \nMessstellen ansprechen, sage ich Ihnen: Auch diese wurden erst vor Kurzem \ndurch den T\u00dcV mit dem eindeutigen Ergebnis noch mal \u00fcberpr\u00fcft, dass die Statio-\nnen richtig positioniert sind. Deswegen er\u00fcbrigt sich eine weitere unabh\u00e4ngige Stu-\ndie zur \u00dcberpr\u00fcfung des Messverfahrens. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir auch keine \nweitere \u00dcberpr\u00fcfung der bestehenden Grenzwerte f\u00fcr Stickoxide im Freien.\nDieser Antrag geht ins Leere, auch wenn das gerade Institutionen festlegen, mit \ndenen die AfD Probleme hat. Das ist zum einen die Leopoldina, die diese Frage \nwissenschaftlich untersucht hat und zu dem eindeutigen Ergebnis kam, dass \nweder die Plausibilit\u00e4t der NO 2-Jahresmittelgrenzwerte noch die absolute H\u00f6he \ndes Wertes von 40 Mikrogramm pro Kubikmeter in Zweifel gezogen werden darf.\nAls weitere Institution hat die Europ\u00e4ische Kommission eine Evaluierung im Rah-\nmen eines Fitness-Checks durchgef\u00fchrt. Auch hier ein klares Ergebnis: Die ent-\nsprechenden wissenschaftlichen Belege und die sch\u00e4dlichen Auswirkungen der \nStickoxide werden best\u00e4tigt und weiter bekr\u00e4ftigt.\nDrittens l\u00e4uft derzeit eine Untersuchung der WHO, der Weltgesundheitsorganisati-\non, in der genau diese Frage nach einer wissenschaftlichen Grundlage untersucht \nwird.\nIhr Antrag ist ein klassischer Schaufensterantrag. Er gaukelt Ihrer Klientel etwas \nvor, was nicht zielf\u00fchrend ist. Er soll Zweifel sch\u00fcren, die eindeutig unberechtigt \nsind, und von den eigentlichen Problemen der Luftreinhaltung ablenken. Das ma-\nchen wir nicht mit und werden daher den Antrag ablehnen.8378 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020(Beifall bei der CSU)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Flierl. \nN\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Rosi Steinber-\nger.\nRosi Steinberger  (GR\u00dcNE) : Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Lie-\nber Kollege Klingen, mit dem Staubsauger haben Sie mich schon recht erschreckt. \nAber zum Gl\u00fcck haben Sie damit auch nicht recht. Herr von Brunn ist auch schon \nzusammengezuckt.\nAber zu Ihrem Antrag: Sie gehen in Ihrem Antrag davon aus, dass der Anteil des \nStra\u00dfenverkehrs am NO x-Aussto\u00df viel geringer sei, als allgemein angenommen. \nAls Beweis f\u00fchren Sie die Stickoxidwerte an, die in der ersten Woche des Lock-\ndowns nicht signifikant gesunken waren. Langfristige Messungen zeigen, dass das \nnicht stimmt. Es wurden NO x-Senkungen bis 40 % gemessen. Ihrem Antrag fehlt \nalso jede Grundlage. Wir lehnen ihn deshalb ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Frau Kollegin Stein-\nberger. N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER Herr Kollege \nHans Friedl.\nHans Friedl  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Um es kurz zu sagen: Der Antrag der AfD ist wieder einmal eine \npopulistische Darstellung fragw\u00fcrdiger Zahlen, um das Klientel der AfD zu bedie-\nnen. Aber Fake News sind Gott sei Dank nicht jedermanns Sache. Wir FREI-\nEN W\u00c4HLER lehnen diesen Antrag ab.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Friedl. \nN\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Florian von Brunn.\nFlorian von Brunn  (SPD) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Ich wei\u00df nicht, ob die AfD einfach will, dass weiter Hunderttausende von \nMenschen in Europa an Luftverschmutzung sterben, oder ob sie an die L\u00fcgen und \nHalbwahrheiten und Verschw\u00f6rungstheorien selber glaubt. Wir tun das nicht und \nlehnen deswegen diesen Antrag ab.\n(Beifall bei der SPD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege von \nBrunn. N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Christoph Skutella.\nChristoph Skutella  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Anstatt immer nur Gerichtsurteile und Grenzwerte zu kritisieren, m\u00fcssen \nwir uns doch auch \u00fcberlegen, wie wir die Stickoxidbelastungen ohne Fahrverbote \nund ohne unn\u00f6tige Diskussionen \u00fcber Grenzwerte mindern k\u00f6nnen. Das geht mit \ntechnologieoffener Forschung und Entwicklung alternativer Antriebsformen, das \ngeht mit dem Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs und auch von Fahr-\nradwegen, und zwar ohne das Auto als individuelles Verkehrsmittel zu verteufeln. \nWir werden den Antrag ablehnen.\n(Beifall bei der FDP)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8379F\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Skutel-\nla. Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen, \nund wir kommen damit zur Abstimmung.  \nDer federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz empfiehlt die Ab-\nlehnung des Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem Dringlichkeitsan-\ntrag der AfD-Fraktion zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das \nist die AfD-Fraktion. Gegenstimmen! \u2013 Das sind die anderen Fraktionen. Enthaltun-\ngen? \u2013 Bei Enthaltung des Abgeordneten Plenk (fraktionslos) ist der Antrag abge-\nlehnt.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 8  auf:\nAntrag der Abgeordneten Ralf Stadler, Christian Klingen (AfD)\nLebensmittelsicherheit in Bayern garantieren: Importverbote f\u00fcr \nbelastete Lebensmittel aus Nicht-EU-Staaten umsetzen. \n(Drs. 18/6343) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erster Redner ist Herr Abgeordneter Ralf Stadler.\n(Beifall bei der AfD)\nRalf Stadler  (AfD) : Habe die Ehre, Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen und Kolle-\ngen! Laut einer Studie des Bundesamts f\u00fcr Verbraucherschutz von 2013 wurden \nbei Verbrauchern mehrere Wirkstoffe aus Pestiziden festgestellt, die sich negativ \nauf die Entwicklung von Neugeborenen auswirken oder Krebs erregen. Diese k\u00f6n-\nnen nur teilweise von deutschen Bauern stammen, da viele dieser Wirkstoffe hier-\nzulande verboten oder streng reglementiert sind. Von den GR\u00dcNEN wird sugge-\nriert, dass bayerische Bauern die Verbraucher auf breiter Front und tagt\u00e4glich mit \nPestiziden belasten. Das ist gr\u00fcner Schmarrn; denn die meisten der problemati-\nschen Wirkstoffe sind in Deutschland gar nicht zugelassen. Das Problem liegt also \nandernorts, und zwar beim Nahrungsmittelimport aus dem Ausland.\nNach dem Verbot des Pflanzenschutzmittels Chlorpyrifos in der Europ\u00e4ischen \nUnion sollen demn\u00e4chst keine Fr\u00fcchte mit R\u00fcckst\u00e4nden der Chemikalie mehr ver-\nkauft werden d\u00fcrfen. Das gilt auch f\u00fcr importierte Lebensmittel wie Orangen, Man-\ndarinen und Grapefruits.\nEine Analyse der Daten hinsichtlich der Herkunftsstaaten der Lebensmittel zeigte, \ndass die R\u00fcckst\u00e4nde bei den deutschen und europ\u00e4ischen Lebensmitteln niedrig \nsind. Bei den Produkten aus Drittstaaten finden sich hingegen h\u00f6here Werte. Diese \nDrittstaaten k\u00f6nnen sogar beantragen, dass die Importh\u00f6chstgrenzen g\u00e4nzlich ab-\ngeschafft werden.\nDiverse Handelspartner, vor allem die USA, Kanada und Brasilien, machen in der \nWelthandelsorganisation und vor allem in Verhandlungen \u00fcber Handelsabkommen \nDruck. Wenn Mercosur zustande gekommen w\u00e4re, g\u00e4be es die Importgrenzen gar \nnicht mehr. Die CSU h\u00e4tte das in Kauf genommen, und zwar auf Kosten der Ge-\nsundheit der Verbraucher und der Umwelt. Die Handelsabkommen dienen nur dem \nAushebeln der Grenzwerte. Aus Illegalit\u00e4t wird Legalit\u00e4t \u2013 so schaut\u2019s aus.\nEin weiteres Beispiel: In den Tropen k\u00f6nnen ohne Hilfe von Chlorthalonil kaum \nnoch Bananen produziert werden. Dieser Wirkstoff ist bei uns verboten; die Bana-\nnen kaufen wir trotzdem. Wir importieren dessen R\u00fcckst\u00e4nde also munter weiter. \nDas Brisante daran: Die meisten R\u00fcckst\u00e4nde sind bei uns l\u00e4ngst verboten.\nDass im Ausland Lebensmittel unter weniger strengen Vorschriften als in Deutsch-\nland produziert und anschlie\u00dfend hierzulande billiger als im Inland Hergestelltes 8380 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020verkauft werden, ist Wettbewerbsverzerrung. Das schadet unserer Wirtschaft und \nder Gesundheit unserer Verbraucher. Deshalb sollte ein Summenh\u00f6chstwert f\u00fcr \nLebensmittel eingef\u00fchrt werden, wie das \u00e4hnlich bereits beim Trinkwasser der Fall \nist. Wenn f\u00fcr das Trinkwasser ein Summenh\u00f6chstwert gilt, sollte dies eventuell \nauch f\u00fcr Lebensmittel m\u00f6glich sein.\nAber die Pestizide, die in der EU nicht erlaubt sind, m\u00fcssen erst mal gefunden wer-\nden. Dann kann bei der Einfuhr eine Vorf\u00fchrpflicht angeordnet werden, wie sie seit \nAnfang 2003 wegen bis zu 80-prozentiger Grenzwert\u00fcberschreitungen derzeit f\u00fcr \nt\u00fcrkische Paprika gilt. Danach sollte sich auch ein Importverbot von ausl\u00e4ndischen \nLebensmitteln richten.\n(Beifall bei der AfD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Abgeordneter \nStadler. \u2013 F\u00fcr die CSU-Fraktion hat Herr Kollege Alexander Flierl das Wort.\nAlexander Flierl  (CSU) : Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Auch dieser \nAntrag reiht sich wieder in die Serie der nutz- und sinnlosen Antr\u00e4ge der AfD ein. \nWir kennen das ja. Da wird immer wieder das eine oder andere Thema verfehlt. Ich \nglaube, das sich unsere bayerischen Landwirte, die die Lebensmittel produzieren, \nin diesem Zusammenhang nicht nennen lassen m\u00fcssen, weil sie sichere und quali-\ntativ hochwertige Lebensmittel erzeugen. Auch Ihre unwahren Behauptungen \u00fcber \nMercosur sind heute nicht Gegenstand. Ihr Antrag bezieht sich n\u00e4mlich auf Import-\nverbote f\u00fcr belastete Lebensmittel aus Nicht-EU-Staaten. Dieser Antrag bedient \nRessentiments und verkennt eindeutig die tats\u00e4chliche Lage; denn alle importier-\nten Lebensmittel aus Drittl\u00e4ndern d\u00fcrfen EU-weit festgelegte H\u00f6chstgehalte an \nPestiziden nicht \u00fcberschreiten.\nAuch f\u00fcr Stoffe, die in der EU nicht zugelassen sind, wurden \u00e4u\u00dferst niedrige \nH\u00f6chstgehalte festgelegt. Lebensmittel, die diese Grenzwerte nicht einhalten, sind \nnicht verkehrsf\u00e4hig, d\u00fcrfen also nicht in den Verkehr gebracht werden. Dar\u00fcber \nhinaus ist es nicht m\u00f6glich, Lebensmittel mit sogenannten Cut-off-Wirkstoffen ein-\nzuf\u00fchren, also gef\u00e4hrliche Substanzen mit krebserzeugender oder mutagener Wir-\nkung. Dies w\u00e4re gar nicht genehmigungsf\u00e4hig und kommt daher auch nicht in Be-\ntracht.\nDar\u00fcber hinaus wird bei der Einfuhr eine verst\u00e4rkte Kontrolle durchgef\u00fchrt. Dort \nsind genaue, risikoorientierte Kontrollquoten festgelegt, die auch eingehalten wer-\nden. Gerade die Kontrollen in Bayern, f\u00fcr die wir zust\u00e4ndig sind, entsprechen die-\nsen Vorgaben und gew\u00e4hrleisten damit den Schutz der Bev\u00f6lkerung. Ihr Antrag ist \ndaher unn\u00f6tig. Wir werden ihn ablehnen.\n(Beifall bei der CSU)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Flierl. \n\u2013 F\u00fcr die Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN hat Frau Kollegin Rosi \nSteinberger das Wort.\nRosi Steinberger  (GR\u00dcNE) : Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! \nLiebe Kollegen der AfD, mit diesem Antrag wollen Sie im Grunde ein Importverbot \nvon Lebensmitteln nach Deutschland unter dem Vorwand einf\u00fchren, dass diese \nLebensmittel mit Schadstoffen belastet sein k\u00f6nnten. Diesen R\u00fcckfall in eine Ab-\nschottung der M\u00e4rkte machen wir nicht mit. Wir lehnen Ihren Antrag deshalb ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8381F\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Frau Kollegin Stein-\nberger. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FREIEN W\u00c4HLER hat Herr Kollege Hans Friedl das \nWort.\nHans Friedl  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Um das Ganze ein bisschen aufzulockern, bringe ich ein Zitat \nvon Karl Valentin: Es ist eigentlich schon alles gesagt, blo\u00df noch nicht von jedem. \n\u2013 Im Ausschuss wurde jedoch schon alles gesagt. Deshalb lehnen wir FREIEN \nW\u00c4HLER den Antrag ab, Herr Hahn.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift Herr \nKollege Florian von Brunn das Wort.\nFlorian von Brunn  (SPD) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Eigentlich wurde schon das Wesentliche gesagt. Ich will es noch erg\u00e4n-\nzen: Die AfD tritt daf\u00fcr ein, dass in Deutschland weiterhin Pestizide eingesetzt wer-\nden k\u00f6nnen. Hier stellt sie nun einen Antrag auf ein Importverbot. Das halten wir \nf\u00fcr verlogen. Deswegen lehnen wir den Antrag ab.\n(Beifall bei der SPD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege von \nBrunn. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion hat Herr Kollege Skutella das Wort.\nChristoph Skutella  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Das Bundeslandwirtschaftsministerium macht deutlich, dass Proben, die \nm\u00f6glicherweise als gesundheitlich bedenklich eingestuft werden, bei weit unter \n1 % liegen. Wor\u00fcber reden wir heute also eigentlich? Meiner Meinung nach ist das \nnicht der Rede wert. Deswegen werden wir den Antrag auch ablehnen.\n(Beifall bei der FDP)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Skutel-\nla. \u2013 Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Ver-\nbraucherschutz empfiehlt die Ablehnung des Antrags. Wer entgegen dem Aus-\nschussvotum dem Antrag der Abgeordneten Stadler und Klingen zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. Gegenstimmen? \n\u2013 Das sind die restlichen Fraktionen sowie Herr Abgeordneter Plenk (fraktionslos). \nEnthaltungen? \u2013 Keine Enthaltungen. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 9  auf:\nAntrag der Abgeordneten Gerd Mannes, Franz Bergm\u00fcller, Uli Henkel \nu. a. und Fraktion (AfD)\nUnternehmen und B\u00fcrger entlasten - F\u00f6rdermittel-Antragswesen \ndigitalisieren  (Drs. 18/8056) \nDer erste Redner ist Herr Kollege Gerd Mannes von der AfD-Fraktion.\n(Beifall bei der AfD)\nGerd Mannes  (AfD) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Damen und Herren! \nHerr S\u00f6der sagte vor Kurzem hier im Plenum, dass in Deutschland wegen Corona \nauf hohem Niveau gejammert werde. Leider d\u00fcrften das hunderttausende Arbeit-\nnehmer und Selbstst\u00e4ndige anders sehen, die durch die Ma\u00dfnahmen der Staatsre-\ngierung in eine existenzgef\u00e4hrdende Lage gebracht wurden. Wer die R\u00fcckst\u00e4ndig-8382 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020keit im Bereich der Digitalisierung beklagt, jammert nicht auf hohem Niveau; sie ist \neben schlicht zum Heulen. Daran \u00e4ndern auch die vollmundigen Ank\u00fcndigungen \nder Staatsregierung nichts.\nNur 15 % der Haushalte wurden bislang an das Glasfasernetz angeschlossen, und \ndas, obwohl 80 % einen Bedarf f\u00fcr Kapazit\u00e4ten jenseits der 100 Megabit angemel-\ndet haben. Beim Mobilfunk und bei 4G sieht es nicht besser aus. In Bayern gibt es \nimmer noch wei\u00dfe Flecken. Beim Ausbau der Infrastruktur l\u00e4uft die Staatsregie-\nrung also der Zeit hinterher.\nOrte ohne ausreichende Netzabdeckung sind genauso \u00e4rgerlich wie der ungen\u00fc-\ngende Ausbau der Mobilfunkversorgung entlang der Bahnstrecken. Aber neben \nder Infrastruktur gibt es in der Digitalisierung weitere Themenfelder, bei denen drin-\ngender Handlungsbedarf besteht. Die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nbem\u00e4ngeln insbesondere, dass die bayerische Verwaltung in vielen Teilen nach \nwie vor analog funktioniert. Zeitsparende elektronische Kommunikation wird dabei \nseitens der Beh\u00f6rden h\u00e4ufig nicht akzeptiert. Das gilt insbesondere beim Antrags-\nwesen f\u00fcr F\u00f6rdermittel. Dabei kommt es teilweise zu am\u00fcsanten Sachverhalten. So \nm\u00fcssen F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr den Digitalbonus Bayern per Post in analoger Form ein-\ngereicht werden. Man will also die Unternehmen ermutigen, ihre Betriebsabl\u00e4ufe \nund ihre Kommunikation zu digitalisieren, dies sollen sie aber bitte sch\u00f6n in ge-\ndruckter Form per Post beantragen.\nAn diesem kleinen Beispiel wird deutlich, dass die Effizienz in Wirtschaft und Ver-\nwaltung noch gesteigert werden kann. Neben der blo\u00dfen Zeitersparnis bei der An-\ntragseinreichung haben elektronische Daten den Vorteil, dass sie standardisiert \nund bei Bedarf schnell versendet werden k\u00f6nnen. Ein Datentransfer zwischen Be-\nh\u00f6rden w\u00fcrde damit massiv erleichtert. Mit dem BayernPortal, das bereits \u00fcber \n1.900 Kommunen nutzen, st\u00fcnde hierf\u00fcr bereits die passende Infrastruktur bereit. \nDamit w\u00fcrde man den Unternehmen und auch den Mitarbeitern der Beh\u00f6rden viel \nZeit, Geld und Nerven sparen.\nMit unserem Antrag wollen wir einen kleinen Beitrag dazu leisten, diese kleine, \naber wirksame Verbesserung anzusto\u00dfen. Die Digitalisierung der F\u00f6rdermittelan-\ntr\u00e4ge w\u00e4re ein Grundstein und auch ein Pilotprojekt f\u00fcr weitere Verfahrensoptimie-\nrungen in anderen Bereichen. Damit w\u00fcrde der Landtag auch einer wesentlichen \nForderung der Wirtschaftsverb\u00e4nde nachkommen, die das aufwendige Antragswe-\nsen regelm\u00e4\u00dfig und mit Nachdruck kritisiert haben. Wir hoffen daher, dass Sie un-\nserem Antrag zustimmen.\n(Beifall bei der AfD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Abgeordneter \nMannes. \u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Herr Kollege Walter Nussel f\u00fcr die CSU-Frak-\ntion.\nWalter Nussel  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Herr Mannes hat seinen Antrag begr\u00fcndet. Ich sage vorweg: Wir hat-\nten diesen Antrag im Ausschuss und haben ihn abgelehnt. Meine Begr\u00fcndung \ndazu: Ihr Kollege hat damals zu einem anderen Thema gesagt, er m\u00f6chte lieber in \nHonduras leben als hier in Bayern. Ich denke, aus heutiger Sicht wird er sich viel-\nleicht \u00fcberlegen, was eine solche Aussage bedeutet. Ich bin froh, dass wir hier im \nFreistaat Bayern leben, dass wir ordnungsrechtlich gut aufgestellt sind und dass \nwir ein Onlinezugangsgesetz des Bundes, das kurz vor der Verabschiedung steht, \nund ein ELSTER-Unternehmenskonto mit den Kommunen auf den Weg gebracht \nhaben. All dies treibt die Staatsregierung voran. Wenn dies abgeschlossen ist, \nhaben wir hier eine bestausgestattete Basis. Man sieht jetzt bei der Soforthilfe und \nbei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe, wie wichtig es ist, dass das, was auf den Weg ge-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8383bracht wurde, insgesamt ordentlich durchgef\u00fchrt wird und dass nicht wie in einem \nStaat wie Honduras vielleicht \u00fcber Nacht irgendetwas auf den Weg gebracht wird, \ndas bei uns nicht haltbar w\u00e4re.\nDeswegen lehnen wir von der CSU den Antrag ab. Ich hoffe, dass meine kurze \nRede dazu beitr\u00e4gt, dass wir solche Antr\u00e4ge zuk\u00fcnftig nicht hochziehen m\u00fcssen.\n(Beifall bei der CSU)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Herr Nussel, bitte bleiben Sie \nnoch am Mikrofon. \u2013 Es gibt eine Zwischenbemerkung des Herrn Abgeordneten \nMannes von der AfD-Fraktion.\nGerd Mannes  (AfD) : Herr Nussel, Sie haben es jetzt kurz und schmerzlos ge-\nmacht, aber die Schmerzen liegen ja nicht bei mir, sondern bei den Unternehmen, \ndie dies erleiden m\u00fcssen. Es gibt keinen Grund, warum Sie das nicht voranbrin-\ngen. Daher frage ich Sie jetzt noch mal, warum es notwendig ist, dass Unterneh-\nmen ihre F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge sowohl digital als auch analog einreichen. Wollen Sie \ndas in Zukunft nicht beheben? Gibt es hierzu einen Plan der Staatsregierung? Wie \nstellen Sie sich hier die Zukunft vor?\nWalter Nussel  (CSU) : Herr Kollege Mannes, vielleicht haben Sie mir nicht zuge-\nh\u00f6rt oder nicht folgen k\u00f6nnen. Von der linken Seite kam gerade: Das, was ich ge-\nmacht habe, war unb\u00fcrokratisch. Noch mal: Das, was Sie einfordern, wurde schon \nauf den Weg gebracht. Das muss nur noch ordentlich zum Abschluss gebracht \nwerden. Wir k\u00f6nnen nicht einfach, weil jemand einen Antrag stellen will, \u00fcber \nNacht ordnungsrechtlich etwas in Ordnung bringen. Der Weg, den die Staatsregie-\nrung hier verfolgt, ist der richtige. Wir werden den Digitalbonus und andere Dinge \nzeitnah in digitaler Form in Anspruch nehmen und unsere Unternehmen entspre-\nchend unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Daran wird gearbeitet. Ein Staat wie Bayern muss \neine gewisse Zeit in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, um das ordentlich auf den Weg zu \nbringen. Wie ich schon gesagt habe: Ob bei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe oder bei der \nSoforthilfe, es sind genau die Stolperstellen, die wir dann haben, wenn das nicht \nordentlich l\u00e4uft. Dann sind Sie diejenigen, die jammern und sagen: Warum habt ihr \ndas nicht ordentlich gemacht?\n(Beifall bei der CSU)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Nus-\nsel. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Herr Abgeordneter Benjamin Adjei f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN.\nBenjamin Adjei  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Die AfD-Fraktion stellt einen Antrag, um die F\u00f6rderantrage zu digitalisie-\nren, zu vereinfachen und zu beschleunigen. Wir haben bei den Corona-Soforthilfen \ngesehen, dass es nicht sinnvoll ist, alles m\u00f6glichst schnell durchzuziehen, ohne \nsich dabei zu \u00fcberlegen, wie man es am Schluss vollzieht. Bei den Corona-Sofort-\nhilfen war es wichtig, schnell zu helfen. Jetzt sind aber bei der Staatsanwaltschaft \nAugsburg 200 Anzeigen wegen Betrugs eingegangen. Daher muss man sich hier \nwirklich \u00fcberlegen, wie man Digitalisierung sinnvoll vorantreiben kann und in wel-\nchen F\u00e4llen Vorg\u00e4nge vielleicht noch analog ausgef\u00fchrt oder langfristig geplant \nwerden m\u00fcssen. All dies ist in Ihrem Antrag nicht enthalten. Wir sagen: Digitalisie-\nrung ja, gerne, aber bitte mit Vernunft und Verstand. Dies ist bei diesem Antrag \nnicht gegeben. Deswegen lehnen wir den Antrag ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)8384 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020F\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Herr Adjei, bitte bleiben Sie noch \nam Mikrofon. \u2013 Es gibt eine Zwischenbemerkung des Herrn Abgeordneten Mannes \nvon der AfD-Fraktion.\nGerd Mannes  (AfD) : Herr Kollege Adjei, wenn ich Sie richtig verstanden habe, sind \nSie der Meinung, dass die B\u00fcrokratiekosten, insbesondere f\u00fcr die Unternehmen, \nkeine Rolle spielen. Sie haben gerade gesagt, sie wollen die Digitalisierung nicht \nvorantreiben. Sie wollen lieber erst einmal vorsichtig bei der Anwendung sein. \nWarum spielen die B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr die Unternehmen keine Rolle? Das verste-\nhe ich nicht.\nBenjamin Adjei  (GR\u00dcNE) : Herr Kollege, vielleicht sollten Sie beim n\u00e4chsten Mal \nbesser zuh\u00f6ren. Ich habe nie gesagt, dass das keine Rolle spielt. Ich glaube aber, \ndass es auch f\u00fcr die Unternehmen nicht verkehrt ist, wenn Dinge auch einmal \nmehr gepr\u00fcft werden, auch f\u00fcr den Fall, dass falsche Angaben gemacht werden. \nDas muss auch nicht mit Absicht gewesen sein. Solche Fehler k\u00f6nnen auch aus \nVersehen passieren, wenn ein Formular nur zwei Seiten hat, wie es jetzt beispiels-\nweise bei der Soforthilfe der Fall war. Man muss Dinge, auch um die Unternehmen \nzu sch\u00fctzen, durchdacht ausf\u00fchren. Da hierzu in Ihrem Antrag nichts enthalten ist, \nlehnen wir den Antrag ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Adjei. \n\u2013 N\u00e4chster Redner ist Herr Kollege Gerald Pittner f\u00fcr die Fraktion der FREI-\nEN W\u00c4HLER.\nGerald Pittner  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr verehrtes Pr\u00e4sidium, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Unternehmen und B\u00fcrger entlasten \u2013 F\u00f6rderwesen digitalisieren: \nDas klingt gut, ist es aber nicht. Warum nur das F\u00f6rderwesen? Im \u00dcbrigen ist es \nseit dem Onlinezugangsgesetz vom August 2017 Aufgabe des Bundes, der L\u00e4nder \nund der Kommunen, die wichtigsten Verwaltungsleistungen bis Ende 2022 zu digi-\ntalisieren. Dazu geh\u00f6rt auch das F\u00f6rderwesen. Die Bayerische Staatsregierung hat \nam 11. Februar 2020 ihren OZ-Masterplan dazu beschlossen und will die wesentli-\nchen Dienstleistungen bis Ende 2020 digitalisieren. Damit ist dieser Antrag schon \nl\u00e4ngst erf\u00fcllt. Er war es auch bereits, als er gestellt wurde und als er im Ausschuss \nvon allen demokratischen Fraktionen abgelehnt wurde. Er ist jetzt nur noch \u00e4lter \ngeworden. Deswegen lehnen wir den Antrag ab.\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Es gibt eine weitere Zwischenbe-\nmerkung des Herrn Abgeordneten Mannes von der AfD-Fraktion.\nGerd Mannes  (AfD) : Jetzt wollte ich Ihnen mal erz\u00e4hlen, wie ich eigentlich auf den \nAntrag gekommen bin: Ich war auf einer Veranstaltung der Regierung von Schwa-\nben. Dort war Herr Weigert anwesend. Die Landtagsabgeordneten und alle Perso-\nnen, die in Schwaben wichtig sind, haben sich dort getroffen und haben Gespr\u00e4che \ngef\u00fchrt. Unter anderem hat ein Landrat der FREIEN W\u00c4HLER aus dem Unterall-\ng\u00e4u gefordert, die Staatsregierung m\u00f6ge doch zur Vereinfachung endlich die F\u00f6r-\nderantr\u00e4ge digitalisieren. Ich habe im Wesentlichen nur das \u00fcbernommen, was da-\nmals gesprochen wurde. Deswegen verstehe ich nicht, warum Sie erl\u00e4utert haben, \ndies sei v\u00f6llig sinnlos. K\u00f6nnten Sie noch mal dazu Stellung nehmen, bis wann Sie \ndie Digitalisierung der F\u00f6rderantr\u00e4ge konkret einf\u00fchren wollen?\nGerald Pittner  (FREIE W\u00c4HLER) : Ich habe Ihnen gerade gesagt, das Gesetz ist \nvom August 2017. Die Entscheidung der Staatsregierung ist im Februar 2020 ge-\ntroffen worden. Ihr Antrag stammt vom Mai 2020. Der Plan ist, die Digitalisierung \nbis Ende 2020 zu vollziehen. Ob das trotz Corona klappt, wei\u00df ich nat\u00fcrlich nicht.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8385F\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Pittner. \n\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Annette Karl.\nAnnette Karl  (SPD) : Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Mannes, \nbei Ihrem Antrag ist der Titel fast l\u00e4nger als der komplette Antragstext. Das zeigt \nsehr deutlich, dass Sie gar nicht gewillt sind, sich damit auseinanderzusetzen, wel-\nche Schritte auf dem Weg zur Digitalisierung des F\u00f6rderwesens schon gegangen \nworden sind und welche noch ausstehen. Der Antrag ist damit \u00fcberfl\u00fcssig wie ein \nKropf. Wir lehnen ihn ab.\n(Beifall bei der SPD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Frau Kollegin Karl. \u2013 \nDer n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Albert Duin.\nAlbert Duin  (FDP) : Verehrtes Pr\u00e4sidium, liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst ein-\nmal danke an die Offizianten; Sie machen gerade richtig Tempo. Weil jetzt einer \nnach dem anderen redet, m\u00fcssen Sie sich echt beeilen mit dem Austausch. Das \ngeht wahnsinnig schnell; vielen Dank daf\u00fcr.\nBei mir geht es jetzt auch schnell. Mit dem AfD-Antrag wird die Staatsregierung \naufgefordert, das Antragswesen f\u00fcr F\u00f6rdermittel in bayerischen Beh\u00f6rden umfas-\nsend zu digitalisieren und zu vereinheitlichen. Das ist alles sch\u00f6n und gut.\nDieser Antrag geht sehr in die Richtung eines Antrags, den wir als FDP einge-\nbracht haben. Unser Antrag war nur besser und detaillierter; das ist ganz klar. Al-\nlerdings wurde sogar dieser Antrag abgelehnt, weil sich das eben scheinbar so ge-\nh\u00f6rt.\nHier in diesem Antrag wird jetzt alles \u00fcber einen Kamm geschert. Alles ist pauschal \nund vollkommen unkonkret. Das macht keinen Sinn; denn wir brauchen pragmati-\nsche L\u00f6sungen und Vorschl\u00e4ge und bestimmt keine Schaufensterantr\u00e4ge. Wir leh-\nnen den Antrag deswegen ab. \u2013 Ich danke.\n(Beifall bei der FDP)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege Duin. \u2013 \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Aussprache ist damit geschlos-\nsen, und wir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Landesentwicklung, Energie, Medien und Digitalisierung empfiehlt die Ab-\nlehnung des Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem Antrag der AfD-\nFraktion zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die AfD-\nFraktion. Gegenstimmen! \u2013 Das sind die anderen Fraktionen sowie der \nAbgeordnete Plenk (fraktionslos). Enthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag ab-\ngelehnt.\nEs ist jetzt 20:41 Uhr, und es zeichnet sich ab, dass die heutige Plenarsitzung \nm\u00f6glicherweise schon deutlich vor 23:00 Uhr beendet sein k\u00f6nnte,\n(Beifall eines Abgeordneten \u2013 Zuruf: Bravo!)\nes sei denn, die Fraktionen einigen sich im guten Einvernehmen darauf, andere \nAntr\u00e4ge vorzuziehen. Wenn man die heutige Beratungszeit noch nutzen w\u00fcrde, \nh\u00e4tte das den Vorteil, am Donnerstag m\u00f6glicherweise etwas fr\u00fcher fertig zu sein. \nDaf\u00fcr w\u00e4re es allerdings erforderlich, dass die entsprechenden Redner anwesend \nsind.\nSie k\u00f6nnten sich Gedanken machen, ob beispielsweise die Tagesordnungspunk-\nte 31 bis 36 vorgezogen werden k\u00f6nnten. Ich nehme an, dass Sie die Antragspa-8386 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020kete von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zwingend heute diskutieren m\u00f6chten, \nund ich erhalte auch bereits das Signal, dass das keine Priorit\u00e4t hat.\nDie Einzelantr\u00e4ge 31 bis 37 k\u00f6nnten jedoch vorgezogen werden, falls sich alle \nFraktionen einigen und die entsprechenden Redner anwesend sind. Sollten Sie \ndas nicht w\u00fcnschen, sind wir heute etwas fr\u00fcher fertig. Sie werden uns hier oben \neine entsprechende R\u00fcckmeldung geben.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 10  auf:\nAntrag der Abgeordneten Martin Hagen, Dr. Dominik Spitzer, Julika \nSandt u. a. und Fraktion (FDP)\nDiskriminierung bei der Blutspende beenden  (Drs. 18/8533) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Der erste Redner ist Herr Kollege Sebastian K\u00f6rber f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion.\nSebastian K\u00f6rber  (FDP) : Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Hohe Anspr\u00fcche an das Blutspenden zu stellen, ist richtig. Die Sicherheit f\u00fcr \nBlutspendeempf\u00e4nger ist das h\u00f6chste Gut. Wie wichtig die Bereitschaft zur Blut-\nspende ist, haben wir gerade in dieser Pandemiezeit erfahren. Wenn wir die Bereit-\nschaft zur Blutspende allerdings erh\u00f6hen wollen, muss die Blutspende diskriminie-\nrungsfrei vonstattengehen; denn Blut ist weder schwul noch hetero.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer als Mann heute zur Blutspende be-\nreit ist, muss angeben, ob er zur Personengruppe von M\u00e4nnern geh\u00f6rt, die Sexual-\nverkehr mit M\u00e4nnern hat oder hatte, und zwar insbesondere in den letzten zw\u00f6lf \nMonaten. In dieser Nennung in Bezug auf ein \u00fcberh\u00f6htes \u00dcbertragungsrisiko f\u00fcr \nschwere Infektionskrankheiten liegt eine vollkommen ungerechtfertigte Pauschali-\nsierung und damit eine Diskriminierung vor. Es wird pauschal ein unreflektiertes \nund risikoreiches Sexualverhalten unterstellt. Zudem h\u00e4lt die Vorstellung, dass \nM\u00e4nner, die mit M\u00e4nnern sexuellen Verkehr hatten, grunds\u00e4tzlich ein riskantes Se-\nxualverhalten haben, der Realit\u00e4t in keiner Weise stand, denn es gibt schlicht und \nergreifend viele homosexuelle M\u00e4nner, die entweder langj\u00e4hrig monogam leben \noder sich entsprechend sch\u00fctzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eine Frage ist doch auch, wie viele hete-\nrosexuelle Menschen nicht monogam leben. Ich will Ihnen ein Beispiel nennen. \nEine Nachfrage bei Hydra e. V., der Interessenvertretung und Selbsthilfegruppe \nvon Prostituierten, ergab\n(Unruhe)\n\u2013 da sollten Sie jetzt vielleicht zuh\u00f6ren, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\u2013 kaum verl\u00e4ssliche Zahlen \u00fcber die Inanspruchnahme von Diensten von Prostitu-\nierten, da sich die meisten Kunden nicht outen wollen.\nDie \"Wirtschaftswoche\" berichtete dagegen am 27. September dieses Jahres von \ncirca 400.000 Sexarbeiterinnen in Deutschland, die zusammen mehr als sie-\nben Milliarden Euro zur Bruttowertsch\u00f6pfung Deutschlands beitragen. Das kann \nman sich jetzt relativ schnell ausrechnen; das sind 19,2 Millionen Euro t\u00e4glich. \nWenn man, je nach Leistung, die erbracht wird, 100 Euro f\u00fcr eine Stunde ansetzt, \nsind das wiederum immerhin 192.000 Kunden jeden Tag.\n(Zuruf)\n\u2013 Der eine oder andere hat vielleicht andere Zahlen; was die Preise angeht, da \nkann ich jetzt leider nicht mitreden.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8387Meine sehr verehrten Damen und Herren, das Fazit ist ganz einfach. Wir brauchen \nkeine Einzelregelungen f\u00fcr eine entsprechende sexuelle Orientierung, sondern wir \nbrauchen schlicht und ergreifend Regelungen f\u00fcr alle Menschen mit einem sexuel-\nlem Risikoverhalten, und zwar v\u00f6llig egal ob hetero, trans, lesbisch oder schwul.\n(Beifall bei der FDP)\nWir Liberale betrachten den Einzelfall und nicht das Kollektiv, und es ist eben eine \nDiskriminierung, wenn man sich eine Gruppe von Menschen herauspickt und diese \nGruppe anders als andere Menschen behandelt. Wenn es um die Blutspende geht, \nd\u00fcrfte in einem solchen Fragebogen daher lediglich das tats\u00e4chliche Sexualverhal-\nten zugrunde gelegt werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Bundesgesundheitsministerium \nwollte sich dieses Themas annehmen. Eigentlich war hier am 3. November ein ent-\nsprechendes Gespr\u00e4ch mit Vertretern des Paul-Ehrlich-Instituts, des Robert Koch-\nInstituts und der Bundes\u00e4rztekammer angedacht. Allerdings wurde die Entschei-\ndung wieder einmal vertagt.\nEs sollte die medizinische Faktenlage ausschlaggebend sein, um hier eine neue \nRegelung zu finden. Leider hat Jens Spahn \u2013 da bin ich auch pers\u00f6nlich ein wenig \nvon ihm entt\u00e4uscht; er ist selbst ein schwuler Mann \u2013 jedoch keine Regelung vor-\ngelegt, die v\u00f6llig diskriminierungsfrei ist, denn es ist ein deutlich verk\u00fcrzter Zeit-\nraum angedacht, von vier Monaten.\nSie haben deswegen hier noch einmal die Gelegenheit, heute unserem Antrag zu-\nzustimmen und damit gegen eine Diskriminierung bei der Blutspende zu stimmen. \n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Kollege K\u00f6rber. \n\u2013 Dem Pr\u00e4sidium wurde signalisiert, dass es keinen weiteren Aussprachebedarf zu \nweiteren Tagesordnungspunkten gibt, weil die entsprechenden Rednerinnen und \nRedner heute nicht anwesend sind. Dementsprechend werden wir die Tagesord-\nnung heute noch abarbeiten. Das sind der derzeit zu beratende Tagesordnungs-\npunkt 10 sowie die Tagesordnungspunkte 11 und 12. Danach kommen wir zum \nEnde.\nWir fahren in der Sitzung fort, und ich rufe Herrn Abgeordneten Bernhard Seide-\nnath von der CSU-Fraktion f\u00fcr seinen Wortbeitrag auf.\nBernhard Seidenath  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einiges \nvorausschicken. Erstens. Die CSU-Fraktion und auch ich pers\u00f6nlich lehnen jede \nDiskriminierung aufgrund sexueller Identit\u00e4t ab.\n(Beifall des Abgeordneten Sebastian K\u00f6rber (FDP))\nDabei schlie\u00dfen wir auch ausdr\u00fccklich die Gruppe von M\u00e4nnern ein, die Sexual-\nverkehr mit M\u00e4nnern haben.\nZweitens. Ich sage als Gesundheitspolitiker, aber auch als BRK-Kreisvorsitzender \nin Dachau, dass ich mich \u00fcber jeden freue, der Blut spendet und der Blut spenden \nm\u00f6chte. Bei einer Bluttransfusion geht es aber auch um die Sicherheit desjenigen, \nder das Blut transfundiert erh\u00e4lt \u2013 Sie haben das auch dargestellt, Herr K\u00f6rber \u2013; \nes geht um die Patientensicherheit. Aus diesem Grund gibt es eine F\u00fclle von Aus-\nschlusskriterien wie etwa nach Reisen in Risikogebiete, nach medizinischen Ein-\ngriffen, nach Vorsorgeuntersuchungen wie beispielsweise einer Darmspiegelung \noder bei akuten Krankheiten etc. Das Blut soll dem Empf\u00e4nger helfen, und er muss 8388 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020sich auf dessen Sicherheit so gut wie irgend m\u00f6glich verlassen k\u00f6nnen. Diese Aus-\nschl\u00fcsse legt nicht die Politik fest, sondern mit gutem Grund die Wissenschaft. Es \ngibt einfach Bereiche, in denen wir Politiker uns nicht als die Oberfachleute gerie-\nren sollten. Dar\u00fcber hinaus verstehe ich das FDP-Begehren in Ihrem Antrag be-\nreits formal nicht.\nEine Bundesratsinitiative mit dem Ziel, das Transfusionsgesetz dergestalt zu \u00e4n-\ndern, dass eine Diskriminierung potenzieller Blutspender und Blutspenderinnen \nwegen ihrer sexuellen oder geschlechtlichen Identit\u00e4t ausgeschlossen wird, bringt \nnicht viel.  Zur Spenderzulassung ist im Transfusionsgesetz, dort in \u00a7 5 Absatz 1, \nnur festgelegt, dass die Zulassung zur Spendenentnahme nicht erfolgen soll, so-\nweit und solange die spendenwillige Person nach den von der Bundes\u00e4rztekam-\nmer festgelegten Richtlinien von der Spendenentnahme auszuschlie\u00dfen oder zu-\nr\u00fcckzustellen ist. Eventuelle \u00c4nderungen hinsichtlich des Ausschlusses von \nBlutspendern m\u00fcssen demnach nicht im Transfusionsgesetz, sondern in der Richt-\nlinie zur Gewinnung von Blut und Blutbestandteilen, also in der Richtlinie H\u00e4mothe-\nrapie erfolgen \u2013 von der Bundes\u00e4rztekammer und nicht vom Bundesgesetzgeber.\nMeine Damen und Herren, es ist wie bei einer Eilentscheidung vor Gericht. Man \nmuss immer abw\u00e4gen, welches Rechtsgut mehr leidet, wenn die falsche Entschei-\ndung getroffen wird: Ist es der Wunsch des Spenders zu helfen, oder ist es das \nInteresse des Empf\u00e4ngers, dass seine Gesundheit nicht beeintr\u00e4chtigt wird? In der \nAbw\u00e4gung gewinnt hier immer klar der Empf\u00e4nger, weshalb in der Richtlinie lieber \neinmal zu viel als zu wenig ausgeschlossen wird, um ganz einfach auf Nummer si-\ncher zu gehen. Deshalb gibt es auch die F\u00fclle an Ausschlusskriterien. Wer eine \nBlutspende erh\u00e4lt, der kann und der muss auch mit Fug und Recht darauf vertrau-\nen d\u00fcrfen, dass jedes Risiko einer \u00dcbertragung infekti\u00f6ser Krankheiten durch Blut-\nprodukte soweit irgend m\u00f6glich ausgeschlossen wird. Da k\u00f6nnen auch Labortests \nkeine hundertprozentige Sicherheit bieten. Ein Restrisiko muss mit allen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln minimiert werden. Diese Mittel umfassen auch, dass wir \nPersonen von der Spende tempor\u00e4r zur\u00fcckstellen, wenn sie ein deutlich erh\u00f6htes \nRisiko haben, eine Krankheit zu \u00fcbertragen.\nWir haben in Deutschland \u2013 und das ist ein hohes Gut \u2013 eine hohe Virussicherheit \nbei Blutprodukten erreicht. Dies verdanken wir der Kombination von zwei Verfah-\nren: dem Ausschluss identifizierbarer Risikogruppen und einer weitgehend zuver-\nl\u00e4ssigen Labortestung. Die Bundes\u00e4rztekammer hat gemeinsam mit dem Paul-Ehr-\nlich-Institut den allgemein anerkannten Stand der Wissenschaft in Richtlinien \nfestgehalten. Die aktuelle Version der Richtlinie zur Gewinnung von Blut und Blut-\nbestandteilen und zur Anwendung von Blutprodukten stammt aus dem Jahr 2017. \nDabei ist die Spenderauswahl erneut mit den europ\u00e4ischen Vorgaben abgeglichen \nund an die nationalen und internationalen Erkenntnisse der Wissenschaft ange-\npasst worden.\nNach dieser heute g\u00fcltigen Richtlinie H\u00e4motherapie sind unter anderem Personen \nvon der Spende zur\u00fcckzustellen, und zwar f\u00fcr zw\u00f6lf Monate, deren Sexualverhal-\nten ein gegen\u00fcber der allgemeinen Bev\u00f6lkerung deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die \n\u00dcbertragung schwerer Infektionskrankheiten birgt \u2013 das sind nicht nur M\u00e4nner, die \nSex mit M\u00e4nnern haben, sondern auch heterosexuelle Personen mit sexuellem Ri-\nsikoverhalten, also Menschen, die h\u00e4ufig wechselnde Geschlechtspartner haben, \nPersonen, die als m\u00e4nnliche und weibliche Sexarbeiter t\u00e4tig sind, oder auch trans-\nsexuelle Personen mit sexuellem Risikoverhalten. Vor dieser Richtlinie von 2017 \nwaren diese Personen \u00fcbrigens vollst\u00e4ndig, also dauerhaft von einer Spende aus-\ngeschlossen.\nNoch einmal: Die getroffene Festlegung hat eine wissenschaftliche Basis. Aufgrund \nvon epidemiologischen und medizinischen Daten ist festgestellt worden, dass bei-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8389spielsweise HIV-Neuinfektionen bei M\u00e4nnern, die Sexualverkehr mit M\u00e4nnern \nhaben, im Vergleich zu heterosexuellen M\u00e4nnern circa hundertmal h\u00e4ufiger auftre-\nten \u2013 hundertmal h\u00e4ufiger!\nAls Grund f\u00fcr eine R\u00fcckstellung gilt des Weiteren, dass neue, bislang unerkannte \nErreger, die sexuell \u00fcbertragbar sind und eine l\u00e4ngere Latenzzeit haben, in die \nTransfusionskette gelangen k\u00f6nnten. Zus\u00e4tzlich wurde auch argumentiert, dass \nandere schwerwiegende Infektionskrankheiten durch Sexualkontakte \u00fcbertragen \nwerden k\u00f6nnen: Das Zika-Virus, Hepatitis-A-Infektionen, Gonorrhoe. Bei einer Blut-\nspende in der Erkrankungsphase besteht die Gefahr, dass der Erreger auf den \nEmpf\u00e4nger der Spende \u00fcbertragen wird.\nDeshalb mein Fazit: Es gibt eine Reihe von Aspekten, die uns dazu bewegen, \nIhren Antrag abzulehnen. Letztlich geht es um die eingangs dargestellte Abw\u00e4-\ngung: Schaden wir mehr demjenigen, der spenden m\u00f6chte, indem wir ihn nicht zu-\nlassen, oder dem, der das Blut empf\u00e4ngt, das dann f\u00fcr ihn m\u00f6glicherweise sch\u00e4d-\nlich ist? Wir haben uns dar\u00fcber auch schon in der letzten Legislaturperiode im \nHohen Haus intensiv Gedanken gemacht und haben dazu auch einen Beschluss \ngefasst, der mit dem Vorschlag, den ich unterbreite, identisch ist, n\u00e4mlich den An-\ntrag abzulehnen.\nWenn es also wissenschaftlich erwiesenerma\u00dfen Gr\u00fcnde gibt, dass mit einer Blut-\nspende zw\u00f6lf Monate gewartet werden sollte, glaube ich auch, dass diese Gr\u00fcnde \nvon einem verantwortungsbewussten Spender auch gesehen und anerkannt wer-\nden. So ist dann allen geholfen. Deshalb, meine Damen und Herren, werden wir \nIhren Antrag ablehnen. Ich bitte Sie, uns zu folgen. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n(Beifall bei der CSU sowie Abgeordneten der FREIEN W\u00c4HLER)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Eine Zwischenbemerkung von \nHerrn Kollegen Sebastian K\u00f6rber, FDP.\nSebastian K\u00f6rber  (FDP) : Herr Kollege Seidenath, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. Ich \nhabe versucht, Ihre Argumente nachzuvollziehen. Sie haben die Richtlinie H\u00e4mo-\ntherapie zitiert. In unserem Antrag steht, dass sie entsprechend ge\u00e4ndert werden \nsoll. Damit ist die Voraussetzung, die geschaffen werden soll, genannt. Das habe \nich auch ausgef\u00fchrt. Ich gehe davon aus, dass auch Sie zugeh\u00f6rt haben. Ich glau-\nbe aber, dass wir, was den Unterschied angeht, offenkundig nicht zusammenkom-\nmen.\nF\u00fcr mich ist es schlicht und ergreifend v\u00f6llig diskriminierend, wenn ein Mann, der \nSex mit einem Mann hat, diesen zw\u00f6lf Monate lang nicht aus\u00fcben soll. Das scheint \nin heterosexuellen Beziehungen offenkundig anders zu sein. Dort scheint offenkun-\ndig auch niemand fremdzugehen und nur Sex mit einem Partner zu haben. Das \nkann ja so sein. Dies ist aber schlicht und ergreifend diskriminierend. Das ist der \nPunkt, um den es geht. Ich habe mir das entsprechende Formular intensiv angese-\nhen; darin ist das zu dokumentieren und niederzuschreiben. Hier geht es um Dis-\nkriminierung. Es sollte doch das Sexualverhalten insgesamt entscheidend sein, \nnicht, ob man schwul oder heterosexuell ist. Das ist doch der entscheidende Punkt, \nHerr Kollege Seidenath. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu noch etwas sagen, statt in the-\noretische Winkelz\u00fcge zu fl\u00fcchten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das einmal beim Namen \nnennen.\n(Beifall bei der FDP)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Herr Seidenath, bitte.8390 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bernhard Seidenath  (CSU) : Herr Kollege K\u00f6rber, erstens bin ich Ihnen dankbar, \ndass Sie der Einzige waren, der mir bei meiner Rede Zwischenapplaus gegeben \nhat. Danke daf\u00fcr. Soweit k\u00f6nnen wir also nicht auseinander sein.\nZweitens habe ich allgemein dargestellt, dass es bei der in Rede stehenden Perso-\nnengruppe ein hundertmal h\u00f6heres Risiko gibt, HIV zu \u00fcbertragen, als bei Hetero-\nsexuellen. Es geht hier um eine pauschale Betrachtung. Es geht nicht um den Ein-\nzelnen. Wenn wir den Einzelnen bei einer Blutspende betrachten k\u00f6nnten, wenn \nein ganz vertrauensvolles Arzt-Patienten-Gespr\u00e4ch vor einer Blutspende stattfin-\nden k\u00f6nnte, k\u00f6nnte man das ausschlie\u00dfen. Das ist aber nicht der Fall. Das ist ein \nfremder Arzt des Blutspendedienstes; ihm kann man sich nicht \u00f6ffnen. Sonst k\u00f6nn-\nte man ganz konkret ein einzelnes Risiko abfragen. Da dies nicht geht, muss das \npauschale Risiko zugrunde gelegt werden, und dieses ist nun einmal einhundert-\nmal h\u00f6her.\nZudem meine ich, dass jeder Spendenwillige, der ja helfen m\u00f6chte, dies auch ein-\nsieht. Es geht ja um eine freiwillige Spende. Wenn man freiwillig spenden will, aber \ngebeten wird, davon Abstand zu nehmen, ist die Diskriminierung geringer als die \nBelastung desjenigen, der ein Blutprodukt bekommt, das die Gefahr einer Infekti-\nonskrankheit in sich birgt. Es geht um die Abw\u00e4gung, die ich dargestellt habe. Es \ngeht nicht um Diskriminierung. Wie ich dargestellt habe, ist im \u00dcbrigen die Bundes-\n\u00e4rztekammer daf\u00fcr zust\u00e4ndig. Das waren die Argumente, weswegen wir Ihren An-\ntrag ablehnen.\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Danke sch\u00f6n, Herr Seidenath. \u2013 \nN\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \nTessa Ganserer.\nTessa Ganserer  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleg*innen! Bei \nzahlreichen Operationen und in der Notfallmedizin sind Blutkonserven unverzicht-\nbar. Deswegen gilt der Grundsatz: Wer Blut spendet, hilft, Leben zu retten.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nAber dennoch und regelm\u00e4\u00dfig m\u00fcssen Blutspendedienste Alarm schlagen \u2013 meis-\ntens in der Ferienzeit \u2013, weil Blutspenden knapp werden. Im Extremfall m\u00fcssen \nOperationen verschoben oder abgesagt werden, um Blut zu sparen. Besonders \nschlimm war die Situation im Mai wegen Corona.\nObwohl h\u00e4nderingend Blutspender*innen gesucht werden, werden M\u00e4nner, die \nSex mit M\u00e4nnern haben, aufgrund einer pauschalen Regelung von der Spende \nausgeschlossen, wenn sie in den letzten zw\u00f6lf Monaten Sex hatten. Liebe Kol-\nleg*innen, diese Regelung ist absurd, denn sie gilt selbst dann, wenn der Sexual-\nkontakt ausschlie\u00dflich mit dem eigenen Ehemann oder mit dem eigenen Partner in \neiner ausschlie\u00dflich monogamen Beziehung stattfindet.\nWenn es wenigstens einen medizinischen Grund geben w\u00fcrde nach dem Motto: \nZur Operation kommen Sie bitte n\u00fcchtern, also vier Stunden vorher auf die Nah-\nrungsaufnahme verzichten. \u2013 Zur Blutspende kommen Sie bitte unbefriedigt, also \nzw\u00f6lf Monate auf jegliche Sexualpraktiken verzichten. Das ist absurd.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nNat\u00fcrlich braucht es bei der Blutspende gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit. Herr Seidenath, \nda bin ich ganz nah bei Ihnen. Medizinisch notwendig w\u00e4re aber maximal ein Aus-\nschluss oder Verzicht von Sexualkontakten von wenigen Wochen. Jede Blutspende \nwird n\u00e4mlich untersucht. Innerhalb von sechs Wochen k\u00f6nnen HIV-Infektionen bei \neinem Test ganz sicher erkannt werden. Deswegen muss das pers\u00f6nliche Risiko-Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8391verhalten und nicht die Frage, ob jemand schwul, bisexuell, lesbisch, trans- oder \neinfach bisexuell ist, entscheidend sein.\nInsofern ist es auch diskriminierend, dass Transsexuelle mit einem besonderen Ri-\nsikoverhalten extra erw\u00e4hnt werden. Damit wird suggeriert, Transsexuelle h\u00e4tten \nper se ein besonderes Risikoverhalten.\nDa hofft man, dass diese furchtbaren, diskriminierenden Bilder aus den Achtziger-\njahren endlich aus den K\u00f6pfen raus sind, und dann stellt man fest, dass diese Bil-\nder immer noch in der Bundes\u00e4rztekammer zu finden sind.\nHerr Kollege Seidenath, wenn Sie an dem pauschalen Blutspendeverbot f\u00fcr Homo-\nsexuelle unter Verweis auf sexuell \u00fcbertragbare Krankheiten festhalten, dann ma-\nchen Sie die Diskriminierung noch schlimmer. Sie machen damit die Diskriminie-\nrung von homosexuellen und transsexuellen Menschen nur noch schlimmer.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nUnd noch ein Hinweis: Sie haben die \u00dcberarbeitung der Regelung im Jahr 2017 \nangesprochen. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, dass diese Regelung \nnicht deshalb \u00fcberarbeitet worden ist, weil die Bundes\u00e4rztekammer wissenschaftli-\nche Erkenntnisse zur Kenntnis genommen hat, sondern weil die Bundesrepublik \nDeutschland vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof dazu gezwungen worden ist. Der \nEurop\u00e4ische Gerichtshof hatte n\u00e4mlich festgestellt, dass durch dieses pauschale \nVerbot Diskriminierung stattfindet.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nNachdem selbst andere Unionskolleg*innen in anderen Landesparlamenten \u2013 in \nHessen und Nordrhein-Westfalen \u2013 entsprechenden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen zu-\ngestimmt und auch eine \u00dcberarbeitung des Transfusionsgesetzes gefordert haben, \nversucht Bundesgesundheitsminister Jens Spahn jetzt, dieses Sexverbot auf vier \nMonate zu k\u00fcrzen; zumindest will er es \u00fcberpr\u00fcfen. Am pauschalen Verbot soll \naber festgehalten werden.\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE steht fest: Wer Blut spendet, hilft Leben zu retten. Wir m\u00fcssen \ndas erm\u00f6glichen, anstatt eine ganze Bev\u00f6lkerungsgruppe pauschal und diskrimi-\nnierend auszuschlie\u00dfen. Wir GR\u00dcNE fordern deswegen, das Verbot einer direkten \noder indirekten Diskriminierung im Transfusionsgesetz niederzuschreiben.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Frau Kollegin Gan-\nserer. \u2013 N\u00e4chste Rednerin ist Frau Kollegin Susann Enders f\u00fcr die Fraktion der \nFREIEN W\u00c4HLER.\nSusann Enders  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Eine Blutspende kann Leben retten. Mit diesem kleinen Pieks geht \naber auch eine enorme Verantwortung einher. Das wei\u00df ich speziell aus meinen \n25 Jahren Erfahrung im Operationssaal. Ich habe selbst erlebt, wie wichtig Blut-\nkonserven sind. Damit aber aus einer Bluttransfusion kein Infektionsrisiko f\u00fcr den \nEmpf\u00e4nger entsteht, m\u00fcssen wir alle n\u00f6tigen Vorkehrungen treffen.\nDer vorliegende Antrag besch\u00e4ftigt sich mit keinem neuen Thema. Wir haben das \nbereits geh\u00f6rt. Ich selber habe auch in dieser Legislaturperiode schon eine An-\ntragsbehandlung im Sozialausschuss dazu miterlebt. Ich glaube, dieser Antrag \nkam damals aber nicht von der FDP, sondern von den GR\u00dcNEN. \u2013 Genau, ihr wart \ndas.8392 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Ich habe wirklich reiflich \u00fcberlegt und kann trotz allem meine Meinung zu diesem \nThema nicht \u00e4ndern. Der vorliegende Antrag zielt darauf ab, eine angebliche Dis-\nkriminierung potenzieller Blutspender wegen ihrer sexuellen oder geschlechtlichen \nIdentit\u00e4t auszuschlie\u00dfen. Ich tue mich mit der Forderung schwer, eine Bundesrats-\ninitiative mit dem Ziel zu starten, das Transfusionsgesetz zu \u00e4ndern, weil es angeb-\nlich diskriminiert. Ich sehe hier keine Diskriminierung.\nWie wir vorhin schon geh\u00f6rt haben, ist im Transfusionsgesetz \u00fcber die Zulassung \nzur Blutspende lediglich festgelegt:\nDie Zulassung zur Spendeentnahme soll nicht erfolgen, soweit und solange \ndie spendewillige Person nach Richtlinien der Bundes\u00e4rztekammer von der \nSpendeentnahme auszuschlie\u00dfen oder zur\u00fcckzustellen ist.\n\u00c4nderungen beim Ausschluss der Blutspende m\u00fcssten demnach nicht im Transfu-\nsionsgesetz, sondern in der Richtlinie zur Gewinnung von Blut und Blutbestandtei-\nlen und zur Anwendung von Blutprodukten \u2013 also in der Richtlinie H\u00e4motherapie \u2013 \nerfolgen.\nUnabh\u00e4ngig davon geht es mir pers\u00f6nlich ausschlie\u00dflich um den Ausschluss von \nRisiken \u2013 und zwar auch um Risiken f\u00fcr den Empf\u00e4nger! Mein Grundsatz hier: \nJedes Risiko einer \u00dcbertragung infekti\u00f6ser Erkrankungen durch Blutprodukte muss \nsoweit wie m\u00f6glich ausgeschlossen werden. Ein Labortest kann ein Restrisiko nun \nmal nicht hundertprozentig ausschlie\u00dfen; das geht nicht. Mit den derzeitigen Re-\ngeln werden Personen tempor\u00e4r von der Spende zur\u00fcckgestellt, die ein deutlich er-\nh\u00f6htes Risiko haben, sich zu infizieren. Es ist unsere Pflicht, hier auch ein emotio-\nnales Thema anzusprechen.\nIch schaue auf die zwei Dinge, mit denen auf Bundesebene geregelt wird, h\u00f6chst-\nm\u00f6gliche Sicherheit f\u00fcr Blutkonserven zu bekommen: den Ausschluss von identifi-\nzierbaren Risikogruppen und die weitere zuverl\u00e4ssige Labortestung. \u2013 Nach der \naktuell g\u00fcltigen Richtlinie ist hier vorgegeben, dass Personen f\u00fcr zw\u00f6lf Monate \nnicht spenden d\u00fcrfen, die eine erh\u00f6htes \u00dcbertragungsrisiko von Infektionskrankhei-\nten wie HBV oder HIV haben. Das trifft auf mehrere Personengruppen zu, die Herr \nSeidenath von der CSU vorhin schon aufgez\u00e4hlt hat. Das spare ich mir jetzt.\nVor dem Inkrafttreten der aktuell g\u00fcltigen Richtlinie H\u00e4motherapie im Jahr 2017 \nwaren M\u00e4nner, die Sexualverkehr mit M\u00e4nnern haben, und heterosexuelle Perso-\nnen mit sexuellem Risikoverhalten dauerhaft von der Blutspende ausgeschlossen. \nDie Umwandlung in eine tempor\u00e4re R\u00fcckstellung von zw\u00f6lf Monaten stellt somit \nbereits eine Lockerung dar. Ich finde, das ist eine sinnvolle Lockerung.\nEs ist aufgrund medizinischer Daten aber weiterhin notwendig, am zeitlich be-\nschr\u00e4nkten Ausschluss bestimmter Spender festzuhalten. Wir m\u00fcssen hier nach \nFakten und nicht nach Emotionen handeln.\nAus Daten des Robert Koch-Institutes l\u00e4sst sich nun einmal ableiten, dass HIV-\nNeuinfektionen bei M\u00e4nnern, die Sexualverkehr mit M\u00e4nnern haben, im Vergleich \nzu heterosexuellen M\u00e4nnern circa einhundertfach h\u00e4ufiger sind. Daher ist mein Ap-\npell, das Risiko zu minimieren.\nEine Bundesratsinitiative hilft hier nicht weiter. Wir m\u00fcssen den Antrag daher ab-\nlehnen, wohl betonend, dass hier keine Personengruppe als solche diskriminiert \nwird. Es sind wissenschaftliche Fakten, die als Grundlage bei der Abfassung von \nGesetzen dienen m\u00fcssen.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8393F\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Eine Zwischenbemerkung vom \nHerrn Kollegen Sebastian K\u00f6rber von der FDP.\nSebastian K\u00f6rber  (FDP) : Frau Kollegin Enders, Sie haben ja eigentlich gerade \nvon mir und auch von der Kollegin Ganserer geh\u00f6rt, dass wir notwendigerweise \nmehr Blutkonserven brauchen. Wir konnten das auch nachlesen. Ich habe das \nauch von Freundinnen und Freunden aus meinem pers\u00f6nlichen Umfeld, die \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte sind, geh\u00f6rt.\nSie als FREIE W\u00c4HLER h\u00e4tten sehr wohl die M\u00f6glichkeit dazu, sich dieses The-\nmas \u00fcber eine Bundesratsinitiative anzunehmen. Sie k\u00f6nnten zeigen, dass Sie an-\nders als die CSU diese Diskriminierung nicht aufrechterhalten wollen.\nDaher mal so die Frage: Halten Sie das denn wirklich, erstens, f\u00fcr realit\u00e4tsnah, \nzweitens, f\u00fcr gerechtfertigt? Ich wei\u00df nicht, wie Sie das selbst halten wollen. W\u00fcr-\nden Sie pers\u00f6nlich denn zw\u00f6lf Monate lang keinen Sex haben wollen, um dann \nBlut spenden zu k\u00f6nnen? Halten Sie das wirklich f\u00fcr realit\u00e4tskonform?\nSusann Enders  (FREIE W\u00c4HLER) : Ich m\u00f6chte als Erstes feststellen, dass ich als \nFREIE W\u00c4HLERin sehr oft anderer Meinung als die CSU bin, das nur nebenbei er-\nw\u00e4hnt. Wir finden in den Regierungsfraktionen immer wieder einen Konsens, bei \ndem beide Fraktionen mitgehen k\u00f6nnen.\nIch habe sehr wohl, gerade auch im OP, oft miterlebt, wie wichtig es ist, dass \ngenug Blutkonserven und Blutprodukte da sind. Die brauchen wir, aber nicht um \njeden Preis! Man darf keine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr den Empf\u00e4nger riskieren. Ob Ihnen \ndas passt oder nicht: Die Gef\u00e4hrdung, sich bei analem Sexualverkehr zwischen \nhomosexuellen M\u00e4nnern zu infizieren, ist nun mal deutlich gr\u00f6\u00dfer als bei den h\u00e4u-\nfig angewandten Sexualpraktiken von Heteros.  Von daher ist mir das Risiko zu \ngro\u00df, und lieber verschiebe ich eine OP, als dass ich riskiere, dass sich der Emp-\nf\u00e4nger zum Beispiel mit HIV ansteckt.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN sowie Abgeordneten der CSU)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Frau Kollegin En-\nders. \u2013 N\u00e4chster Redner f\u00fcr die AfD-Fraktion ist der Abgeordnete Roland Magerl.\n(Beifall bei der AfD)\nRoland Magerl  (AfD) : Herr Vorsitzender, liebe Kolleginnen und Kollegen! In erster \nLinie sind ja die Fachgesellschaften f\u00fcr die Bewertung und Eignung von Spendern \nzust\u00e4ndig und nicht die Politik. Daher w\u00e4re es auf jeden Fall anma\u00dfend, sich ein-\nzumischen, nur weil man aufgrund falsch verstandener Minderheitenpolitik glaubt, \nalles besser zu wissen. Deshalb lehnen wir den Antrag \u2013 wie auch im Ausschuss \u2013 \nab.\n(Beifall bei der AfD)\nF\u00fcnfter Vizepr\u00e4sident Markus Rinderspacher : Vielen Dank, Herr Abgeordneter \nMagerl. \u2013 N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Frau Abgeordnete Ruth Wald-\nmann.\n(Ruth Waldmann (SPD): Nein, Herr Busch!)\n\u2013  Nein, Herr Busch. F\u00fcr die SPD hat Herr Abgeordneter Michael Busch das Wort.\nMichael Busch  (SPD) : Nein, ich bin nicht Ruth Waldmann. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Enders, es tut mir leid, \naber wenn eine sogenannte Gruppe mit erh\u00f6htem Infektionsrisiko so dargestellt 8394 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020wird, dann sehe ich das als Diskriminierung, und die SPD-Fraktion stellt sich gegen \njegliche Diskriminierung von Lesben, Transsexuellen und Schwulen. M\u00e4nner, die \nmit M\u00e4nnern Sex haben, sind faktisch von der Blutspende ausgeschlossen; wir \nhaben es jetzt mehrfach geh\u00f6rt. Wollen sie n\u00e4mlich Blut spenden, dann m\u00fcssen \nsie zw\u00f6lf Monate enthaltsam sein, und ich frage: Wenn nicht das, was ist dann dis-\nkriminierend? \u2013 Das ist diskriminierend,\n(Beifall bei der SPD)\nund das ist medizinisch auch nicht zu begr\u00fcnden; denn diese Regelung ist einfach \nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Das Kriterium f\u00fcr einen m\u00f6glichen Ausschluss von Blut-\nspendern kann einzig und allein nur das individuelle Risikoverhalten einer Person \nsein und nicht die Frage, ob diese Person homo- oder heterosexuell ist oder wel-\nche Geschlechtsidentit\u00e4t sie hat. Sicherheit muss nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet sein, liebe \nKollegin Enders, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber es gibt heute zwingend ange-\nwendete Tests jeder einzelnen Blutspende. Aus diesem Grund ist es auch im Hin-\nblick auf die Versorgungssicherheit \u2013 wir haben es jetzt mehrfach geh\u00f6rt, Kollege \nK\u00f6rber \u2013 so: Wir haben einfach zu wenige Blutspenden in der Masse. Es ist nicht \nvermittelbar, warum ein Teil der Bev\u00f6lkerung von der Blutspende ausgeschlossen \nist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CSU und FREIEN W\u00c4HLERN, wenn es so \nw\u00e4re, dass die Sicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, dann w\u00fcrde ich gern die \nFrage stellen, warum andere Staaten bereits viel, viel weiter sind als wir. In Austra-\nlien, in Gro\u00dfbritannien und Schweden wurde das Verbot durch eine zeitliche R\u00fcck-\nstellung aufgehoben. In \u00d6sterreich, Spanien und Polen wird das Blut bi- und homo-\nsexueller M\u00e4nner nicht mehr von dem anderer unterschieden. Die bestehende \nRichtlinie ist also nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und bedarf dringend einer \u00dcberarbeitung. \nDeshalb stimmen wir dem Antrag der FDP zu.\n(Beifall bei der SPD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Weitere Wortmeldungen liegen \nmir nicht vor. Die Aussprache ist damit geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. \nDer federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Gesundheit und Pflege empfiehlt die Ablehnung \ndes Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem Antrag der FDP-Fraktion \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die FDP-Frak-\ntion, Herr Baumg\u00e4rtner, die SPD-Fraktion und die Fraktion der GR\u00dcNEN. Wer ist \ndagegen? \u2013 FREIE W\u00c4HLER, CSU- und AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der \nfraktionslose Abgeordnete Plenk. Damit ist dieser Antrag abgelehnt.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 11  auf:\nAntrag der Abgeordneten Gerd Mannes, Martin B\u00f6hm, Franz \nBergm\u00fcller u. a. und Fraktion (AfD)\nTransferunion stoppen - Arbeitslosenversicherungen m\u00fcssen \nnational bleiben  (Drs. 18/8929) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die Gesamtredezeit der Fraktionen betr\u00e4gt 32 Minu-\nten. Erster Redner ist der Abgeordnete Gerd Mannes.\n(Beifall)\nGerd Mannes  (AfD) : Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium, sehr geehrte Damen und Herren! \nWenn man in hundert Jahren in einem Geschichtsbuch \u00fcber die Europ\u00e4ische \nUnion nachliest, dann k\u00f6nnte dort ungef\u00e4hr Folgendes zu lesen sein: Die EU war \neine Einrichtung f\u00fcr den dauerhaften Geldtransfer von deutschen Steuerzahlern \nhin zu EU-Staaten.Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8395Sehen wir uns die Transferbilanz der EU-B\u00fcrokraten etwas n\u00e4her an. Die Deut-\nschen zahlten 236 Milliarden Euro f\u00fcr die Bankenrettung in der Finanzkrise bzw. in \nder Euro-Staatsschuldenkrise. Dann zahlten die Deutschen rund 300 Milliar-\nden Euro f\u00fcr die Bankenrettung in der Griechenland-Krise bzw. erfolgte die \u00dcber-\nnahme entsprechender Haftungsgarantien. Deutschland soll k\u00fcnftig 42 % mehr in \nden EU-Haushalt zahlen. Die Deutschen zahlen voraussichtlich einen dreistelligen \nMilliardenbetrag f\u00fcr einen klimasozialistischen Green Deal, und aktuell haften die \nDeutschen mit 100 Milliarden Euro f\u00fcr die gemeinsame Schuldenaufnahme in der \nEU-Corona-Krise.\nGleichzeitig verf\u00e4llt unsere Infrastruktur, und im Bildungssektor verlieren wir wegen \nGeld- und Personalmangels immer weiter an Boden. In deutschen Pflegeheimen \ngibt es einen akuten Mangel an Pflegekr\u00e4ften, weil offensichtlich kein Geld f\u00fcr or-\ndentliche Arbeitsbedingungen vorhanden ist. Obwohl also bei uns das Geld fehlt, \nwerden Sie nicht m\u00fcde, Milliarde um Milliarde vom deutschen Steuerzahler an die \nGeldvernichtungsmaschine namens EU-Kommission zu transferieren, und trotz \naller Beteuerungen in der Vergangenheit k\u00f6nnte nun zus\u00e4tzlich eine europ\u00e4ische \nArbeitslosenversicherung geschaffen werden. K\u00fcnftig zahlen wir dann, wenn in \nBulgarien jemand seinen Job verliert oder in Litauen jemand in Insolvenz geht.\nMit dem EU-Kurzarbeiterprogramm SURE ist bereits ein gef\u00e4hrlicher Grundstein \nf\u00fcr eine dauerhafte Vergemeinschaftung von Sozialleistungen gelegt. Besonders \nunredlich dabei ist, dass man f\u00fcr diese Bestrebungen nur die Corona-Krise instru-\nmentalisiert. Man nimmt die Krise als Vorwand, um etwas zu tun, was man sowieso \nvorhatte. Das ist eine T\u00e4uschung der B\u00fcrger. Die EU mutiert zunehmend zum Ent-\neignungsmonster f\u00fcr die leistungsf\u00e4higen Mitgliedstaaten, allen voran Deutschland.\nDoch was bezwecken die Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten damit? Offensichtlich wollen sie die \nMitgliedstaaten in Abh\u00e4ngigkeit zwingen. Nach der gemeinsamen Schuldenaufnah-\nme im Rahmen der Corona-Krise wird auch eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversi-\ncherung vor allem f\u00fcr den Transfer von wirtschaftlich erfolgreichen zu erfolglosen \nL\u00e4ndern sorgen. Die EU wird damit zu einem Gef\u00e4ngnis f\u00fcr souver\u00e4ne National-\nstaaten und zu einer Enteignungsmaschine f\u00fcr den B\u00fcrger. Und wer profitiert am \nEnde? \u2013 Die wirtschaftlich schw\u00e4cheren EU-Staaten d\u00fcrften sich \u00fcber weitere \nTransferleistungen aus den st\u00e4rkeren L\u00e4ndern freuen. Sie w\u00fcrden aber abh\u00e4ngig \nvon Transfers gemacht, und die Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten profitieren, weil sie das Geld \nanderer Leute noch ungenierter verteilen d\u00fcrfen.\nSorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass wenigstens dieser teure Kelch am deutschen \nSteuerzahler vor\u00fcbergeht. Ersparen Sie dem B\u00fcrger die Kosten f\u00fcr eine euro-\np\u00e4ische Arbeitslosenversicherung. Stimmen Sie unserem Antrag zu. Vielen Dank.\n(Beifall bei der AfD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Danke, Herr Abgeordneter. \u2013 \nAls n\u00e4chsten Redner rufe ich Herrn Dr. Stephan Oetzinger von der CSU-Fraktion \nauf.\nDr. Stephan Oetzinger  (CSU) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen \nund Kollegen! Die Bayerische Staatsregierung nimmt schon jetzt eine kritische Hal-\ntung zu einer europ\u00e4ischen Arbeitslosenversicherung oder Arbeitslosenr\u00fcckversi-\ncherung ein. Demgem\u00e4\u00df hat sich die Staatsregierung bereits in der Vergangenheit \nmit einem kritischen Beschluss im Bundesrat \u2013 nachzulesen auf Drucksa-\nche 141/13 \u2013 daf\u00fcr eingesetzt und sich bundespolitisch deutlich positioniert.\nInhaltlich ist Ihr Antrag, lieber Herr Mannes, mit deutlichen Schw\u00e4chen versehen. \nSie sprechen pauschal von einer Arbeitslosenversicherung auf europ\u00e4ischer \nEbene. Tats\u00e4chlich steht eine sogenannte Arbeitslosenr\u00fcckversicherung in der Dis-8396 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020kussion. Auch prinzipiell liegt die Zust\u00e4ndigkeit nicht bei der Europ\u00e4ischen Union, \nsondern bei den Nationalstaaten. Daher lehnen wir den Antrag ab.\n(Beifall bei der CSU)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Danke. \u2013 N\u00e4chste Rednerin ist \ndie Abgeordnete Eva Lettenbauer vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\nEva Lettenbauer  (GR\u00dcNE) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Policies werden in der Regel nicht besser, wenn man das Wort \"National\" \ndavorsetzt. Das Gegenteil ist der Fall. Die Pandemie fordert derzeit Menschleben, \nsie bedroht Existenzen, und das \u00fcberall auf diesem Kontinent. Deutschland und \nBayern k\u00f6nnen unterst\u00fctzen. Das europ\u00e4ische Projekt ist von Anfang an auch ge-\nnauso gedacht, n\u00e4mlich basierend auf Solidarit\u00e4t und gegenseitiger Unterst\u00fctzung.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIch habe es im Ausschuss bereits erw\u00e4hnt: Es ist unsere Pflicht, alle Menschen in \nEuropa in der Corona-Krise zu unterst\u00fctzen und abzusichern. Hiervon profitieren \nalle Mitgliedstaaten und damit auch Deutschland und Bayern. Wenn Sie sich dar-\n\u00fcber beschweren, dass das von Ihnen in der Begr\u00fcndung des Antrags genannte \nEU-Programm SURE in der N\u00e4he einer europ\u00e4ischen Arbeitslosenversicherung \nanzusiedeln ist, dann sagen wir GR\u00dcNE: Ja; und gerne mehr davon \u2013 auch \u00fcber \n2022 hinaus. Wir werden uns auch in Zukunft f\u00fcr eine europ\u00e4ische Arbeitslosen-\nversicherung einsetzen; denn die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion ist ein europ\u00e4-\nisches Projekt, das weiterentwickelt werden muss und sicherlich nicht beschnitten \nwerden darf. Wir stehen Ihnen und Ihren nationalistischen Grund\u00fcberzeugungen \ndiametral entgegen, daher Ablehnung.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Vielen Dank, Frau Abgeordne-\nte. Bleiben Sie bitte da. \u2013 Herr Mannes, Sie haben das Wort f\u00fcr eine Zwischenbe-\nmerkung.\nGerd Mannes  (AfD) : Frau Lettenbauer, jetzt muss ich doch nachfragen. K\u00f6nnen \nSie noch einmal erl\u00e4utern, inwieweit Deutschland von einer europ\u00e4ischen Arbeits-\nlosenversicherung profitieren w\u00fcrde? Wahrscheinlich w\u00fcrden wir viel mehr einzah-\nlen, als wir herausbekommen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal erl\u00e4utern. Sie \nhaben gesagt, dass Sie am liebsten noch mehr davon h\u00e4tten.\nEva Lettenbauer  (GR\u00dcNE) : Diese Frage deckt Ihre Denkweise auf. Sie denken \nnur monet\u00e4r. Das europ\u00e4ische Projekt basiert aber auf einer gegenseitigen Unter-\nst\u00fctzung, und wir profitieren nat\u00fcrlich auch massiv davon, wenn andere Staaten \nwie Spanien oder Italien nicht darunter leiden, dass sehr viele Menschen wenig fi-\nnanzielle M\u00f6glichkeiten haben. Auch dort m\u00fcssen Menschen finanziell gut ausge-\nstattet sein, damit das europ\u00e4ische Projekt gelingt, damit wir gut zusammenarbei-\nten und uns gegenseitig weiterhin st\u00fctzen k\u00f6nnen.\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Keine weiteren Zwischenfragen \nmehr. \u2013 Dann rufe ich als n\u00e4chsten Redner den Abgeordneten Tobias Gotthardt \nvon den FREIEN W\u00c4HLERN auf.\nTobias Gotthardt  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich vor, zu Ihnen kommt jemand und verkauft \nIhnen ein Problem, das es nicht gibt, dramatisiert es, w\u00fcrzt es mit Populismus, ver-\nmischt \u00c4pfel mit Birnen und mischt darunter noch ein paar abstruse Argumente. Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8397Was w\u00fcrden Sie tun? \u2013 Sie w\u00fcrden wahrscheinlich dankend ablehnen. Das tun wir \nauch.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Kommen Sie bitte noch einmal \nzur\u00fcck. Die Meldung zur Zwischenbemerkung erfolgte in der letzten Zehntelsekun-\nde. \u2013 Herr Mannes, Sie haben es gerade noch geschafft. Bitte sch\u00f6n.\nGerd Mannes  (AfD) : Das ging jetzt doch zu schnell. Erstens. W\u00fcrden Sie sagen, \ndass dieses Programm SURE, das ich beschrieben habe, doch ein Einstieg in eine \neurop\u00e4ische Arbeitslosenversicherung ist? Zum Zweiten frage ich Sie auch noch \neinmal: Sind Sie grunds\u00e4tzlich f\u00fcr oder gegen eine solche europ\u00e4ische Arbeitslo-\nsenversicherung? \u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal erl\u00e4utern.\nTobias Gotthardt  (FREIE W\u00c4HLER) : Ich spreche etwas langsamer, damit Sie es \nverstehen; denn es war vorhin etwas zu schnell. Der Vergleich mit SURE ist der \nVergleich von \u00c4pfeln mit Birnen. Sie vergleichen ein Programm, das ein europ\u00e4-\nisches Kurzarbeitergeld f\u00fcr eine kurze Zeit in der Krise schafft, mit einer dauerhaf-\nten Arbeitslosenr\u00fcckversicherung oder einer Katastrophenr\u00fcckversicherung, wie \nsie im Gespr\u00e4ch ist.\nIch bin \u2013 das habe ich im Ausschuss und auch hier schon mehrfach gesagt \u2013 \ngegen eine europ\u00e4ische Basisarbeitslosenversicherung, gegen eine echte Basisar-\nbeitslosenversicherung. Die gibt keinen Sinn. Aber auch eine solche Versicherung \nw\u00fcrde niemals nationale Versicherungen ersetzen, wie es in Ihrem Antrag steht. \nSie schreiben, die EU w\u00fcrde die nationalen Arbeitslosenversicherungen ersetzen. \nDas tut sie nicht. Sie schafft aber auch keine reine, echte Basisarbeitslosenversi-\ncherung. Sie wollte Anfang 2018 eine R\u00fcckversicherung schaffen. Dazu sage ich \nauch: Das m\u00fcssen wir uns genau \u00fcberlegen. Da m\u00fcssen wir uns die Details an-\nschauen, wenn sie auf dem Tisch liegen. Aktuell gibt es aber keinen Plan f\u00fcr eine \nArbeitslosenr\u00fcckversicherung auf europ\u00e4ischer Ebene. Deswegen ist Ihr Antrag \nauch obsolet.\n(Beifall den FREIEN W\u00c4HLERN)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Als n\u00e4chsten Redner darf ich \nmeinen Kollegen Vizepr\u00e4sidenten Markus Rinderspacher von der SPD-Fraktion \naufrufen.\nMarkus Rinderspacher  (SPD) : Verehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Herr Abgeordneter Mannes hat die Finanzkrise der Jahre 2008 bis 2010 \nin Erinnerung gerufen und uns nochmals die Zahlen vor Augen gef\u00fchrt, was die \neurop\u00e4ischen Staaten damals zur Rettung von Banken an Geld auf den Tisch \nlegen mussten. 1,6 Billionen Euro waren es. Das waren 13 % der gesamten volks-\nwirtschaftlichen Leistung Europas. Obendrauf kamen noch einmal 2.000 Milliarden \nDollar f\u00fcr Konjunkturprogramme der weltweiten Staaten. Was f\u00fcr eine Schweinerei, \nweil einige an den Finanzm\u00e4rkten auf Teufel komm raus zockten! Weil Gewinne \nprivatisiert wurden, sollten die Verluste sozialisiert werden. So war es zwischen \n2008 und 2010. Bis dahin k\u00f6nnen wir vielleicht sogar ein gemeinsames Gef\u00fchl f\u00fcr \ndie Sache entwickeln.\nWas entsteht in einem solchen asymmetrischen externen volkswirtschaftlichen \nSchock, wie man es nannte? \u2013 Eine hohe Arbeitslosigkeit. Was machen Staaten \nbei hoher Arbeitslosigkeit, die sie kaum noch finanzieren k\u00f6nnen? \u2013 Sie machen \nzwei Fehler.8398 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Erstens k\u00fcrzen Sie die Leistungen f\u00fcr die Arbeitslosen. Das ist sozial ungerecht, \nweil die Versicherungsleistung zun\u00e4chst versprochen war. Zweitens erh\u00f6hen sie \nden Beitrag zur Arbeitslosenversicherung. Auch das ist volkswirtschaftlich ein Feh-\nler, weil in der Krise die Konjunktur eigentlich angekurbelt statt weiter abgesenkt \nwerden sollte. Diese beiden Fehler f\u00fchren dazu, dass man sich dar\u00fcber Gedanken \nmacht, was man gegen einen solchen asymmetrischen Schock und seine Folgen \npr\u00e4ventiv in Angriff nehmen kann.\nUnser Vizekanzler Olaf Scholz hat sich dar\u00fcber intensiv Gedanken gemacht und \ndeshalb \u2013 im \u00dcbrigen auch im Einklang mit Jean-Claude Juncker, Frau von der \nLeyen und auch mit Emmanuel Macron \u2013 ein Konzept entworfen, das einem sol-\nchen Schock entgegenstehen soll. Das hat \u00fcbrigens nichts mit einer Arbeitslosen-\nversicherung zu tun. Was macht man in der Versicherungsbranche, wenn eine Ar-\nbeitslosenversicherung in der Form unter Druck ger\u00e4t, wie ich es eben geschildert \nhabe? \u2013 Man macht eine R\u00fcckversicherung f\u00fcr die Versicherung.\nGerade wir in Bayern sind hier besonders stark. Deshalb ist schon der Titel Ihres \nAntrags falsch. Es geht nicht um eine Arbeitslosenversicherung in Europa; es geht \num eine R\u00fcckversicherung, mit der die Versicherungen in Krisenzeiten stabilisiert \nwerden. Warum ist das gut? \u2013 In volkswirtschaftlicher Hinsicht habe ich die Gr\u00fcnde \ngerade genannt. Es handelt sich nicht um Sozialtransfers, weil es sich um einen \nTopf des EU-Fonds handelt, in den eingezahlt wird, damit Staaten in der Krise aus \ndiesem Topf Gelder entnehmen k\u00f6nnen.\nDas Konzept unseres Vizekanzlers Olaf Scholz sieht \u00fcbrigens ausdr\u00fccklich keinen \nTransfer, sondern eine Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung vor. Das Konzept unseres \nVizekanzlers sieht ausdr\u00fccklich Mindeststandards beim Arbeitsrecht vor. Es sieht \nausdr\u00fccklich vor, dass selbstverst\u00e4ndlich nationale, funktionierende Arbeitslosen-\nversicherungen \u00fcberhaupt existieren. In vielen europ\u00e4ischen Staaten ist dies nicht \nder Fall. Sie k\u00f6nnten an diesem Projekt gar nicht teilnehmen. Wir haben deshalb \nInteresse daran, dass die Versicherung r\u00fcckversichert wird. Wir haben Interesse \ndaran, dass es Ma\u00dfst\u00e4be gibt und dass es keinen Transfer in die, wie Sie sagen, \n\"Rotweinstaaten\" gibt. F\u00fcr mich ist das im \u00dcbrigen ein toller Begriff. Ich bin dezi-\ndiert, selbsterkl\u00e4rtes Mitglied der Toskana-Fraktion meiner Partei. Ich liebe die Rot-\nweinstaaten, und ich kann mich mit diesem Begriff durchaus anfreunden.\nDas M\u00e4rchen des Sozialtransfers funktioniert bei der Arbeitslosenr\u00fcckversicherung \n\u00fcberhaupt nicht. Das ist kein sozialistischer Gedanke. Oder wollen Sie dem Ifo-In-\nstitut in M\u00fcnchen oder dem Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaft \u2013 beides sind sehr un-\nterschiedliche volkswirtschaftliche Denkschulen \u2013 vorwerfen, Sozialisten zu sein?\n(Zuruf)\nDas ist wirtschaftlich vern\u00fcnftig. Es stabilisiert auch die nationale, deutsche Ar-\nbeitslosenversicherung. Deshalb sollten wir dieses Projekt dringend nachverfolgen.\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Wir haben noch eine Zwischen-\nbemerkung von Herrn Mannes.\nGerd Mannes  (AfD) : Vielen Dank, Herr Rinderspacher. Eine R\u00fcckversicherung ist \nnat\u00fcrlich keine sozialistische Idee. Sie werden es aber mir aber nachsehen, dass \nman die Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung zumindest kritisch sehen kann. Ich habe \nnicht umsonst die Geschichte der Europ\u00e4ischen Union etwas skizziert, weil die \nroten Linien immer etwas verschoben wurden. Sehen Sie dabei nicht die Gefahr, \ndass die Gelder dieses Topfs, der bef\u00fcllt wird, nicht mehr zur\u00fcckgezahlt werden? \nEs ist eine ernstzunehmende Gefahr, dass aus einer R\u00fcckversicherung eben doch \nein Sozialtransfer wird. Wie s\u00e4hen Sie das, wenn dem so w\u00e4re? W\u00fcrden Sie dies Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8399grunds\u00e4tzlich ablehnen, oder muss dies aus Ihrer Sicht eine R\u00fcckversicherung \nbleiben?\nMarkus Rinderspacher  (SPD) : Es muss eine R\u00fcckversicherung bleiben. Es darf \nkein Sozialtransfer sein. Die R\u00fcckzahlung muss selbstverst\u00e4ndlich auch versichert \nsein. Das m\u00fcssen die Bedingungen dieser Versicherung sein. Davon h\u00e4tte \nDeutschland in den 90er-Jahren in Zeiten der hohen Arbeitslosigkeit profitiert, \nbevor Gerhard Schr\u00f6der Bundeskanzler wurde. Damals waren wir das arme Land \nEuropas. In jedem Fall waren wir im volkswirtschaftlichen Bereich diejenigen, die \nganz am Ende des Korridors mit erheblicher Massenarbeitslosigkeit standen.\nDas Ifo-Institut hat ausgerechnet, dass wir damals von einer solchen Arbeitslosen-\nr\u00fcckversicherung sogar profitiert h\u00e4tten. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir in den Folgejahren die \nerhaltenen Gelder zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Es lohnt sich also, nicht nur auf die \"Rot-\nweinstaaten\", wie Sie sie \u2013 ich f\u00fcrchte \u2013 ver\u00e4chtlich nennen, zu schauen, sondern \nauch zu sehen, wie wir davon profitieren k\u00f6nnen. Am Ende profitieren wir alle \ndavon, weil die Transfers, die Sie aufgez\u00e4hlt haben und die ich in ver\u00e4nderter Art \nund Weise noch einmal in Erinnerung gerufen habe, sinnvoll sind. Wenn man be-\ndenkt, was uns die Finanzkrise insgesamt in Bayern, in Deutschland, in Europa \nund weltweit gekostet hat, dann ist diese Arbeitslosenr\u00fcckversicherung f\u00fcr die \nVolkswirtschaft definitiv besser, auch f\u00fcr unsere Nation.\n(Beifall bei der SPD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Vielen Dank, Herr Kollege. \u2013 \nNun rufe ich das heutige Geburtstagskind Helmut Markwort f\u00fcr die FDP-Fraktion \nauf. Sie k\u00f6nnen verbal die Korken knallen lassen. Bitte, Herr Kollege.\nHelmut Markwort  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Die AfD m\u00f6chte mit Ihrem Antrag Dinge verhindern, die gar keiner plant. \nAuch mit dem angesprochenen Programm, allen voran das SURE-Programm, wird \nin der Europ\u00e4ischen Union weder eine Transferunion noch eine europ\u00e4ische Ar-\nbeitslosenversicherung errichtet. Das ist uns Freien Demokraten wichtig.\n(Zuruf)\nWir wollen Sozialpolitik vor allem nationalstaatlich organisieren. Sozialpolitik muss \nso nah wie m\u00f6glich am Menschen gestaltet sein, also so subsidi\u00e4r wie m\u00f6glich. In \ndiesem Punkt sind wir besonders wachsam. Wir werden auch darauf achten, dass \ndie Befristung strikt eingehalten wird. Das SURE-Programm ist aber eine richtige \nund in der Corona-Pandemie auch eine wichtige Ma\u00dfnahme, mit der wir in dieser \nNotzeit unsere europ\u00e4ischen Nachbarn unterst\u00fctzen.\nWir werden gleich noch \u00fcber den Brexit reden. Sp\u00e4testens seit dem Brexit m\u00fcsste \njedem klar sein, welche wirtschaftlichen Vorteile wir durch die EU haben und was \nwir ohne sie verlieren w\u00fcrden. Es ist also selbstverst\u00e4ndlich, unseren Partnern zu \nhelfen, um die europ\u00e4ische Wirtschaft durch die Corona-Krise zu bringen. Auch \nKredite der EU sind selbstverst\u00e4ndlich, damit Mitgliedstaaten Kurzarbeit in ihrem \nLand finanzieren und so europ\u00e4ische Arbeitspl\u00e4tze retten k\u00f6nnen. Die FDP-Frak-\ntion lehnt den Antrag ab. Danke sehr.\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Vielen Dank, Herr Kollege. \u2013 \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit kommen wir zur Abstimmung. \nDer federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, Jugend und Familie emp-\nfiehlt die Ablehnung des Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem Antrag \nder AfD-Fraktion zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist \ndie AfD-Fraktion. Gegenstimmen! \u2013 Die Fraktionen der CSU, der GR\u00dcNEN, der 8400 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020FREIEN W\u00c4HLER, der SPD und der FDP sowie der fraktionslose Abgeordnete \nPlenk. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag abgelehnt.\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 12  auf:\nAntrag der Abgeordneten Markus Rinderspacher, Annette Karl, \nHarald G\u00fcller u. a. (SPD)\nDer Wirtschaftsstandort Bayern muss auch auf einen harten Brexit \nvorbereitet sein!  (Drs. 18/9892) \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die Gesamtredezeit der Fraktionen betr\u00e4gt wieder \n32 Minuten. Der erste Redner ist mein Kollege Markus Rinderspacher.\nMarkus Rinderspacher  (SPD) : Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Hohes Haus, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die SPD hat diesen Antrag nicht hochgezogen. Norma-\nlerweise ist es \u00fcblich, dass die Fraktionen zur Positionierung Antr\u00e4ge aus den ei-\ngenen Reihen hochziehen. Wir haben diese Debatte der AfD-Fraktion zu verdan-\nken. Dies war in mehrfacher Hinsicht f\u00fcr uns \u00fcberraschend:\nEinerseits ist dieser Brexit-Antrag heute nicht mehr zwingend dahingehend zu be-\nhandeln, als dass mit ihm bereits im September die Staatsregierung aufgefordert \nwurde, notwendige Vorkehrungen gegen einen harten Brexit zu vollziehen. Dies \nhatte damals noch einen Sinn. Heute muss man nicht mehr dar\u00fcber diskutieren, \nund man muss auch nicht die Staatsregierung wenige Tage vor Weihnachten auf-\nfordern, ein solches Paket zu schn\u00fcren.\nAndererseits war es f\u00fcr mich dahingehend \u00fcberraschend, als dass sich der AfD-\nAbgeordnete in der Sitzung vom 06.10.2020 im Europaausschuss des Bayerischen \nLandtags in keiner Weise beteiligt hat. Herr Abgeordneter B\u00f6hm hat den Ausf\u00fch-\nrungen der Bayerischen Staatsregierung zu den Planungen zum Brexit sehr inten-\nsiv zugeh\u00f6rt, sich aber am Bericht selbst nicht beteiligt. Umso \u00fcberraschender ist, \ndass er heute einen SPD-Antrag hochzieht.\nMan h\u00e4tte dies vielleicht noch verstehen k\u00f6nnen, wenn er der Auffassung gewesen \nw\u00e4re, dass dieser SPD-Antrag so genial sei, obwohl er nicht von der AfD stammt, \ndass man ihn behandeln m\u00fcsse. Ich h\u00e4tte es auch verstanden, wenn er gesagt \nh\u00e4tte, dieser SPD-Antrag sei so miserabel, dass man die Sozialdemokratie jetzt re-\ngelrecht im Bayerischen Landtag vorf\u00fchren m\u00fcsse, um zu zeigen, dass die SPD \nnur Mist baue. Herr B\u00f6hm hat sich im Europaausschuss bei diesem Antrag enthal-\nten. Er fand den Antrag weder besonders gut, noch besonders schlecht. In dieser \nHinsicht ist das Hochziehen des SPD-Antrags durch die AfD umso \u00fcberraschen-\nder.\nDie AfD hatte in den letzten sechs Monaten \u00fcberhaupt keinen eigenen Antrag zum \nBrexit. Weil sie ganz offensichtlich das bayerische Parlament blockieren m\u00f6chte, \nversucht sie, einen Antrag nach dem anderen hochzuziehen. Sie ist darauf ange-\nwiesen, sozialdemokratische Antr\u00e4ge hochzuziehen, da sie sich nicht aus der eige-\nnen H\u00e4nde Arbeit entsprechend ern\u00e4hren kann.\n(Beifall bei der SPD)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, man ist wirklich \u00fcberrascht!\nEs g\u00e4be zum Brexit manches zu sagen, aber nicht auf der Grundlage eines SPD-\nAntrags vom September, der selbstverst\u00e4ndlich sehr gut war. Herr B\u00f6hm, deswe-\ngen werden Sie diesem wahrscheinlich heute auch entgegen Ihrer Enthaltung und \nIhrem Schweigen im Ausschuss am 06.10. zustimmen. Ich habe zu dem Antrag im Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8401Ausschuss intensiv alles Wichtige gesagt und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n(Beifall bei der SPD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Vielen Dank. \u2013 Als n\u00e4chsten \nRedner rufe ich den Abgeordneten Alexander K\u00f6nig von der CSU-Fraktion auf.\n(Zuruf)\nDie CSU-Fraktion verzichtet. Gilt das generell oder f\u00fcr Sie als Abgeordneten? \u2013 \nGut, sie verzichtet. Dann rufe ich Herrn Florian Siekmann von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN auf. Er verzichtet nicht.\nFlorian Siekmann  (GR\u00dcNE) : Herr Pr\u00e4sident, Sie werden mir drei, vier Worte g\u00f6n-\nnen. Viel mehr brauche ich an der Stelle nicht.\n(Zuruf: Das waren schon drei, vier Worte!)\nDie Brexit-Verhandlungen dauern nat\u00fcrlich immer noch an und sind gerade in einer \nkritischen Phase. Wir streiten seit Monaten \u00fcber dieselben Sachen: Fischerei, \n\"Level Playing Field\" und Streitbeilegung.\nIch m\u00f6chte heute nur ein paar Worte zur Fischerei sagen, obwohl wir kein K\u00fcsten-\nstaat sind. Die Fischerei ist bei diesem ganzen Abkommen ein tolles Beispiel daf\u00fcr, \nin welche Sackgasse nationalistische Erz\u00e4hlungen einen eigentlich f\u00fchren k\u00f6nnen. \nJetzt streitet Gro\u00dfbritannien um die Fischerei in den Hoheitsgew\u00e4ssern, die einen \nBeitrag von 0,1 % zum eigenen Bruttoinlandsprodukt leistet. Daf\u00fcr droht ihm, dass \nes den freien Zugang zum Binnenmarkt und ein Freihandelsabkommen verliert, \ndas f\u00fcr \u00fcber 40 % des eigenen Exports steht. Das muss man sich mal vorstellen. \nWeil man an dem Slogan \"Take back control\" gehangen ist und ihn nicht nur auf \ndie eigenen Landes-, sondern auch auf die Seegrenzen bezogen hat, setzt man \njetzt den ganzen eigenen Wohlstand aufs Spiel.\nPremierminister Johnson ist in einer richtigen Sackgasse, weil er einfach nicht hin-\nter das zur\u00fcckgehen kann, was er den Brexiteers versprochen hat. Das ist genau \nIhre Denkweise. Ich glaube, Sie wollten den Antrag heute nur hochziehen, um den \nBrexit zu feiern. Ich wollte Ihnen zeigen, dass er in eine Sackgasse f\u00fchrt.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Danke, Herr Siekmann. \u2013 Der \nn\u00e4chste Redner kommt schon, Herr Tobias Gotthardt von der FREIE-W\u00c4HLER-\nFraktion.\nTobias Gotthardt  (FREIE W\u00c4HLER) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Bayern ist bestm\u00f6glich auf einen harten Brexit vorbereitet. \nAlles Weitere kl\u00e4ren Uschi und Boris morgen Abend.\n(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Danke. \u2013 Als N\u00e4chsten rufe ich \nHerrn Martin B\u00f6hm von der AfD-Fraktion auf.\n(Beifall bei der AfD)\nMartin B\u00f6hm  (AfD) : Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Es ist erstaunlich, mit welcher Spannung sich die Kollegen anderer Parteien \nhier Antr\u00e4gen widmen und was man alles reininterpretiert oder auch nicht, wenn 8402 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020wir einen Antrag hochziehen, den die SPD-Fraktion im Ausschuss gestellt hat. \nSch\u00f6n ist ja, wenn sich Fraktionen zum Brexit Gedanken machen.\n(Zuruf)\nWir haben das schon neun Monate eher gemacht. Bei der SPD war es recht sp\u00e4t, \ndass sie sich Gedanken dazu gemacht hat. Vielleicht hat das auch mit den ver-\nschlungenen Entscheidungswegen innerhalb der Sozialdemokratie zu tun. Liebe \nKollegen von der SPD, Ihre Pflicht gegen\u00fcber der bayerischen Wirtschaft und den \nbayerischen Arbeitern w\u00e4re es gewesen, seinerzeit schon in Br\u00fcssel mit aller Kraft \ndarauf hinzuwirken, ein faires Abkommen zu gestalten. Der Pflicht sind Sie eindeu-\ntig nicht nachgekommen. Rechtzeitiges Handeln w\u00e4re notwendig gewesen, um die \nWeichen f\u00fcr eine beiderseitig profitable Zukunft zu stellen. Jetzt \u00fcber Instrumente \nzu sprechen, die die zu erwartende H\u00e4rte abmildern, ist vollkommen realit\u00e4tsfern.\n(Beifall bei der AfD)\nSie h\u00e4tten seinerzeit besser auf die Kollegen auf der Bundesebene einwirken und \nrechtzeitig mit ihnen sprechen sollen. Einfluss auf die Verhandlungen w\u00e4re gar \nnicht unm\u00f6glich gewesen. Die bayerischen Vertreter der SPD vertreten immerhin \ndie f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsmacht in Europa. Es w\u00e4re bedeutend zielf\u00fchrender ge-\nwesen, als damals diese Antr\u00e4ge zu formulieren.\nExporte in Milliardenh\u00f6he kann man nicht \u00fcber Nacht sichern. Hier hat leider die \nEU-initiierte Abschreckung von Nachahmern \u00fcber die Methode der g\u00fctlichen Eini-\ngung obsiegt. Anstatt an die Arbeiter und Unternehmer zu denken, wurde einfach \ndie Lust am EU-Fetisch ausgelebt. Aus purem bayerischen Eigennutz w\u00e4re jedes \nFreihandelsabkommen vorzuziehen gewesen.\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Herr Abgeordneter, gestatten \nSie eine Zwischenfrage?\nMartin B\u00f6hm  (AfD) : \u2013 Nach der Rede bitte. \u2013 Nur dann h\u00e4tte die florierende deut-\nsche Exportwirtschaft eine Chance gehabt, den positiven Beitrag zu unserem Steu-\neraufkommen zu leisten. Jetzt hat Bayern das n\u00f6tiger als je zuvor. All die Aspekte \nbleiben aber trotz unserer Mahnungen im Februar vollkommen unber\u00fccksichtigt. \nAls Konsequenz daraus besch\u00e4ftigen wir uns mit dem Antrag von damals, der \nvage und inkonsequent war. Warum muss zum Beispiel der Vorschlag, pensionier-\nte Zollbeamte zu reaktivieren, um in der jetzt kommenden \u00dcbergangsphase Firmen \nbeim konkreten Erstellen von T-Versandscheinen zu helfen, von uns kommen? \nBeim Impfmarathon bitten Sie ja auch Pensionisten zum Dienst. Ihnen gehen ein-\nfach die Visionen aus, weil Sie in irrationaler EU-Gl\u00e4ubigkeit gefangen sind.\n(Beifall bei der AfD)\nWie bereits im Ausschuss angek\u00fcndigt, enthalten wir uns bei Ihrem Antrag. Er hat \nzum Teil keine so schlechten Intentionen gehabt. Unseren britischen Freunden \u2013 \ndas ist mir besonders wichtig \u2013 w\u00fcnschen wir sehr viel Erfolg dabei, die demokrati-\nsche Kontrolle in ihrem Land nun bald wieder vollkommen uneingeschr\u00e4nkt und \nselbst wahrnehmen zu d\u00fcrfen.\n(Beifall bei der AfD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Bleiben Sie bitte am Redner-\npult. Die erste Zwischenbemerkung kommt vom Kollegen von Brunn. \u2013 Bitte.\nFlorian von Brunn  (SPD) : Mir ist erst einmal aufgefallen, dass Sie offensichtlich \nnicht den Mut haben, Zwischenfragen zuzulassen. Als Zweites ist mir aufgefallen, \ndass Sie sachfremd \u00fcber Arbeiterinnen und Arbeiter reden. So weit ich wei\u00df, hat Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 8403die AfD jetzt angefangen, \u00fcber eine gesetzliche Rentenversicherung zu diskutie-\nren. Bisher haben Sie das ja abgelehnt. Sie wollten, dass alle Leute sich privat ver-\nsichern. In Deutschland ist schon im 19. Jahrhundert von Bismarck die gesetzliche \nRentenversicherung eingef\u00fchrt worden. Seitdem treten die Sozialdemokraten auch \nin Deutschland f\u00fcr den Sozialstaat ein. Ich halte deswegen fest, dass die AfD \n150 Jahre historischen Abstand braucht, um \u00fcberhaupt kleine Verbesserungen f\u00fcr \nArbeiterinnen und Arbeiter anzuerkennen. Das sagt genug aus. Deswegen sollten \nSie gar nicht \u00fcber dieses Thema reden.\n(Beifall bei der SPD)\nMartin B\u00f6hm  (AfD) : Lieber Kollege von Brunn, erst einmal herzlichen Dank f\u00fcr das \nweitschweifende Co-Referat. Es w\u00e4re eigentlich nicht n\u00f6tig gewesen, aber Sie \nkonnten mit dem Co-Referat den wenigen \u2013 vielleicht 6 % \u2013, die Sie noch w\u00e4hlen, \nzeigen, dass Sie zumindest in solchen Situationen im Parlament noch eine Stimme \nhaben, wenn auch sonst eigentlich \u2013 ich will jetzt gar nicht sagen, was mir auf der \nZunge liegt \u2013 sehr viel Quatsch dabei herauskommt. Davon nehme ich den Kolle-\ngen Rinderspacher ganz ausdr\u00fccklich aus, weil er der Einzige in Ihren Reihen ist, \nvon dem man immer noch vern\u00fcnftige \u00c4u\u00dferungen und Wortsch\u00f6pfungen wahr-\nnimmt. An anderen Kollegen und speziell Ihnen, Herr von Brunn, zweifele ich sehr \nstark.\n(Unruhe)\nWir als Bundes-AfD sind eine der wenigen Parteien, die es geschafft haben, ein \npatriotisches soziales Rentenkonzept auf die Beine zu stellen. Es zeichnet uns \naus, dass wir heute noch sinnvoll und sinnstiftend dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, was \nSie in den vergangenen Dekaden Ihrer Regierungsbeteiligung versemmelt haben.\n(Beifall bei der AfD)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : N\u00e4chster Redner ist Herr Abge-\nordneter Helmut Markwort von der FDP-Fraktion.\nHelmut Markwort  (FDP) : Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Selbstverst\u00e4ndlich teilen wir die Intention der SPD. Wir wollen die baye-\nrische Wirtschaft, soweit es geht, vor den Folgen des Brexit gesch\u00fctzt wissen. Lei-\nder enth\u00e4lt der SPD-Antrag daf\u00fcr aber keinerlei konkrete Vorschl\u00e4ge. Deshalb wird \nsich die FDP-Fraktion enthalten.\n(Beifall bei der FDP)\nSechster Vizepr\u00e4sident Dr. Wolfgang Heubisch : Danke, Herr Markwort. Damit \nist die Rednerliste ersch\u00f6pft. Wir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende \nAusschuss f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten sowie regionale Beziehungen \nempfiehlt die Ablehnung des Antrags. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem \nAntrag der SPD-Fraktion zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen! \u2013\n Das ist die SPD-Fraktion. Wer ist dagegen? \u2013 Das sind die FREIEN W\u00c4HLER, die \nCSU-Fraktion, der Abgeordnete Plenk (fraktionslos). Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die FDP-Fraktion und die AfD-Fraktion. Damit ist dieser An-\ntrag abgelehnt.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Ende der Tagesordnung an-\ngekommen.\n(Zuruf)\n\u2013 Pardon? \u2013 Nein, das ist kein Problem. Ich wei\u00df, es ist jetzt 10 Minuten vor \n10 Uhr. Wir sind damit am Ende der Sitzung. Die Sitzung beginnt morgen wieder 8404 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020um 9:00 Uhr mit den Ersten Lesungen. Als Erstes geht es um die \u00c4nderung des \nBayerischen Finanzausgleichsgesetzes, und dann bringt die Staatsregierung ihre \nFeststellung des Haushaltsplans ein. Einen sch\u00f6nen Abend und bis morgen um \n9:00 Uhr.  \n(Schluss: 21:52 Uhr)Protokoll 18/64\nvom 08.12.2020Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84058406 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 1\nzum Protokoll 18/64Anlage 1 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84078408 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 1 zum\nProtokoll 18/648409 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 2\nzum Protokoll 18/648410 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84118412 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84138414 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84158416 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Anlage 2 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84178418 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 3\nzum Protokoll 18/64Anlage 3 zum\nProtokoll 18/64Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode 84198420 Bayerischer Landtag  \u2022 18. Wahlperiode Anlage 3 zum\nProtokoll 18/64", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}