{"title": "Gesunde Errn\u00e4hrung: Nat\u00fcrliche Produkte und Integration", "author": "Herbert Thormeyer", "url": "https://www.volksfreund.de/region/konz-saarburg-hochwald/der-apfel-und-kartoffelmarkt-auf-dem-hofgut-serrig-hat-trotz-schlechten-wetters-rund-1000-besucher-angelockt_aid-46650739", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Der Apfel- und Kartoffelmarkt auf dem Hofgut Serrig hat trotz schlechten Wetters rund 1000 Besucher angelockt.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2019-10-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gesunde Errn\u00e4hrung Nat\u00fcrliche Produkte und Integration\nSERRIG \u00b7 Der Apfel- und Kartoffelmarkt auf dem Hofgut Serrig hat trotz schlechten Wetters rund 1000 Besucher angelockt.\nNat\u00fcrliche Lebensmittel, m\u00f6glichst ohne chemische Behandlung produzieren und dabei auch noch wenig Kohlendioxid verursachen durch Vermeidung langer Transporte, das ist das Angebot auf dem Hofgut Serrig. Beim Apfel- und Kartoffelmarkt stellte sich die Einrichtung f\u00fcr geistig behinderte Menschen vor, verkaufte nicht nur die guten Sachen, sondern zeigte auch, wie sie hergestellt werden.\nDer Leiter, Dr. Michael K\u00f6bler, kann darauf bauen: \u201eWer gerne frische Lebensmittel isst, der l\u00e4sst sich vom Wetter nicht abschrecken.\u201c Gut 1000 Besucher kamen \u00fcber den Tag verteilt zu den 25 St\u00e4nden in die einzelnen Abteilungen des Hofgutes und den Hofladen mit einem Angebot von der Gans bis zum Edelbrand.\nDerzeit h\u00f6rt man \u00fcberall: Dieses Jahr gibt es wenig \u00c4pfel! Nicht so auf dem Hofgut. \u201eUnsere Apfelplantage wird bew\u00e4ssert und hat den hei\u00dfen Sommer so gut \u00fcberstanden\u201c, erkl\u00e4rte K\u00f6bler. Salat wird total chemiefrei gezogen und anderes nur minimal behandelt. Das Hofgut f\u00e4hrt auf die M\u00e4rkte, kommt also zu den Kunden. Das Angebot richtet sich nach den Jahreszeiten. \u201eDie Leute wissen, dass es bei uns an Weihnachten keine Tomaten gibt\u201c, sagte K\u00f6bler.\nDoch hier gibt es einen weiteren Aspekt: Die Integration. \u201eMenschen, die nicht der Norm entsprechen, k\u00f6nnen dennoch etwas leisten und sind stolz auf ihre Produkte\u201c, so K\u00f6bler. Gezeigt wurde in der Korbflechterei, wie \u00e4ltere St\u00fchle neu gespannt werden k\u00f6nnen.\nAn der Kelter stand Annika Gniffke mit dem Gruppenleiter Obst- und Beeren, Roland Koster. Die 19-J\u00e4hrige absolviert auf dem Hofgut ihr Freiwilliges \u00d6kologisches Jahr und sagte: \u201eIch finde es cool, \u00d6kologie und die Arbeit mit Behinderten zu verbinden.\u201c Das st\u00e4rke die Pers\u00f6nlichkeit.\nErstmals kam Hutverk\u00e4uferin Silvana Klein aus Wadern mit ihrem Stand aufs Hofgut. Bekannte hatten ihr den Tipp von diesem besonderen Markt gegeben. Sie freute sich \u00fcber die angenehme Atmosph\u00e4re.\nSimone Peters-Laux aus Franzenheim interessierte sich besonders f\u00fcr den frischen Apfelsaft, weil der auf dem Hofgut besonders gut schmeckt und au\u00dferdem: \u201eDie Kinder k\u00f6nnen hier noch mit der Feldbahn fahren und sich die Tiere anschauen.\u201c\nDas Hofgut Serrig wurde 1986 gegr\u00fcndet. 170 Menschen mit geistiger Behinderung sind derzeit hier besch\u00e4ftigt und werden von 40 weiteren Mitarbeitern betreut. Zusch\u00fcsse erh\u00e4lt das Hofgut von der Stadt Trier, dem Landkreis Trier-Saarburg und dem Land. Mit der Vermarktung der eigenen Produkte wird im Jahr ein Umsatz von 1,2 Millionen Euro erzielt. Der Hofladen ist dienstags bis freitags von 9 bis 12.30 Uhr, 15 bis 18 Uhr und samstags von 9 bis 13 Uhr ge\u00f6ffnet.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/6/9/8/5/1/3/4/1/tok_a921435a8f9eb5999d982a4995986f9f/w1200_h630_x1734_y1080_TV_69809089_1601376393_RGB_190_1_1_f8d52657ec50f0dbab291a3dddaca558_1571653121_1601376393_002e796588-293fe6175b2563df.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/region/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Nat\u00fcrliche Produkte und Integration&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ANat\u00fcrliche Produkte und Integration%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/6/9/8/5/1/3/4/1/tok_0b7dc4cfd54ca93a90e5f37471fb5fa1/w1900_h1183_x1734_y1080_TV_69809089_1601376393_RGB_190_1_1_f8d52657ec50f0dbab291a3dddaca558_1571653121_1601376393_002e796588-293fe6175b2563df.jpg", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/region/rheinland-pfalz/trier-wie-es-sich-in-der-region-lebt-neue-studie_aid-100026367", "/region/trier-trierer-land/trier-jugendzentrum-skatehalle-steht-auf-der-kippe_aid-100187295", "/blaulicht/unfall-bei-serrig-auto-landet-auf-dach_aid-100249481", "/region/konz-saarburg-hochwald/busunfall-in-hentern-warum-kinder-die-ermittlungen-erschweren_aid-100230711", "/region/konz-saarburg-hochwald/ausstellung-zu-separatismus-und-rathaus-besetzung-in-hermeskeil_aid-100163089", "/sport/laufen/auf-dem-laufenden/fit-im-alter-warum-der-regelmaessiger-sport-so-wichtig-ist_aid-100240077", "/region/konz-saarburg-hochwald/feuerwehrhaus-zuesch-so-geht-es-mit-dem-geplanten-neubau-voran_aid-100233763", "/region/konz-saarburg-hochwald/busunfall-in-hentern-forderung-nach-anschnallpflicht-wird-immer-lauter_aid-99871923", "/region/trier-trierer-land/klein-gegen-gross-so-hat-sich-marie-aus-trier-geschlagen_aid-82589035", "/sport/fussball/regional/osburg-grosser-fussballspass-mit-inklusiver-note_aid-82601771", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/osann-monzel-senkt-grundsteuer-entlastung-von-fast-100000euro_aid-82397029", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/osann-monzel-senkt-grundsteuer-entlastung-von-fast-100000euro_aid-82397029", "/region/konz-saarburg-hochwald/nach-schmierereien-in-konz-beschreibt-die-polizei-die-tatverdaechtigen_aid-82587845", "/blaulicht/streit-bei-mcdonald-s-in-bitburg-mann-zieht-samuraischwert_aid-82585511", "/region/trier-trierer-land/153-trierer-comedy-slam-im-mergener-hof-in-trier_aid-82595469", "/region/rheinland-pfalz/trier-urteil-im-hotelmord-prozess-fuer-montag-erwartet_aid-82495537", "/region/konz-saarburg-hochwald/einbrecher-scheitern-in-kell-an-haustuer_aid-46650281", "/region/konz-saarburg-hochwald/ewald-schu-sang-fuer-guten-zweck_aid-46650215", "/region/konz-saarburg-hochwald/der-herbstmarkt-auf-dem-roscheider-hof-hat-trotz-regenwetters-wieder-viele-besucher-angelockt_aid-46650051", "/region/konz-saarburg-hochwald/das-team-der-hermeskeiler-baeder-hat-sich-einiges-ausgedacht-um-ihre-einrichtungen-wieder-mehr-in-den-fokus-zu-ruecken_aid-46650835", "/region/konz-saarburg-hochwald/burg-und-hexenmuseum-grimburg-hat-einen-neuen-seminarraum-und-zu-einem-tag-offenen-tuer-eingeladen_aid-46649825", "/region/konz-saarburg-hochwald/die-wasserliescher-vereine-zeigen-was-sie-zu-bieten-haben-und-300-potenzielle-mitglieder-kommen-es-gibt-spontane-beitritte_aid-46623901", "/region/konz-saarburg-hochwald/die-wasserliescher-vereine-zeigen-was-sie-zu-bieten-haben-und-300-potenzielle-mitglieder-kommen-es-gibt-spontane-beitritte_aid-46623901", "/region/konz-saarburg-hochwald/die-konzer-doktor-buergerstiftung-ernennt-professorin-michaela-brohm-badry-zur-ehrenstifterin-und-freut-sich-auf-event-ende-november_aid-46623305", "/region/konz-saarburg-hochwald/erlebnistag-im-saartal-glocken-gaense-glueckliche-kuehe-und-guter-wein_aid-46624099", "/region/konz-saarburg-hochwald/der-ortsgemeinderat-temmels-beschliesst-ein-investitionsprogramm-und-beraet-ueber-den-denkmalschutzstatus-des-schlosses_aid-46622211", "/region/konz-saarburg-hochwald/gartenexpertin-heike-boomgaarden-lobt-bei-der-25-staudenboerse-in-grimburg-den-arbeitskreis-ortsgestaltung-und-unterbreitet-einen-kreativen-vorschlag_aid-46619901", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}