{"title": "Essbare Landschaft Buchkatalog", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Farbenpr\u00e4chtige Hecken, W\u00e4lder und G\u00e4rten bieten nicht nur aktive Krisenpr\u00e4vention, sondern auch Artenschutz und Lebensraum f\u00fcr zahlreiche seltene Tiere. Entdecken Sie in diesem Buch die faszinierende Welt der essbaren Landschaften und ihrer Notnahrungs-Pflanzen. Lernen Sie die Vielfalt der n\u00e4hrstoffreichen N\u00fcsse einheimischer B\u00e4ume kennen, entdecken Sie vielseitiges Blattwerk zum Strecken von Mehl und genie\u00dfen Sie ertragreiche Fr\u00fcchte, Samen und schmackhafte Zierpflanzen aus G\u00e4rten und Parks. Spannende Informationen \u00fcber essbare Landschaften, sondern auch praktische Rezepte und Anleitungen zur Verarbeitung und Haltbarmachung der nat\u00fcrlichen Sch\u00e4tze. Mit einfachen Zutaten und verst\u00e4ndlichen Kochanweisungen teile ich aus meinem reichen Erfahrungsschatz sowohl bekannte als auch \u00fcberraschende Rezepte. Entdecken Sie die Vielfalt der essbaren Pflanzenwelt f\u00fcr eine gesunde, nachhaltige und krisensichere Zukunft.", "sitename": null, "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Dieser Artikel hat noch keine Bewertungen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Artikelnummer||9783990254691|\n|Produkttyp||Buch|\n|Preis||36,50 CHF|\n|Verf\u00fcgbarkeit||Lieferbar|\n|Einband|| |\nEssbare Landschaft\n[ Buchkatalog ](/catalogue/category/bucher/buchkatalog/)\nFarbenpr\u00e4chtige Hecken, W\u00e4lder und G\u00e4rten bieten nicht nur aktive Krisenpr\u00e4vention, sondern auch Artenschutz und Lebensraum f\u00fcr zahlreiche seltene Tiere. Entdecken Sie in diesem Buch die faszinierende Welt der essbaren Landschaften und ihrer Notnahrungs-Pflanzen. Lernen Sie die Vielfalt der n\u00e4hrstoffreichen N\u00fcsse einheimischer B\u00e4ume kennen, entdecken Sie vielseitiges Blattwerk zum Strecken von Mehl und genie\u00dfen Sie ertragreiche Fr\u00fcchte, Samen und schmackhafte Zierpflanzen aus G\u00e4rten und Parks. Spannende Informationen \u00fcber essbare Landschaften, sondern auch praktische Rezepte und Anleitungen zur Verarbeitung und Haltbarmachung der nat\u00fcrlichen Sch\u00e4tze. Mit einfachen Zutaten und verst\u00e4ndlichen Kochanweisungen teile ich aus meinem reichen Erfahrungsschatz sowohl bekannte als auch \u00fcberraschende Rezepte. Entdecken Sie die Vielfalt der essbaren Pflanzenwelt f\u00fcr eine gesunde, nachhaltige und krisensichere Zukunft.\n36,50 CHF\nLieferbar\n|Meldetext|\n|Autor|\n|Verlag|\n|Weight|\n|Erscheinungsjahr|\n|Seitenangabe|\n|Sprache|\n|Anzahl der Bewertungen||0|", "language": null, "image": "/static/files/images/logo.png", "pagetype": null, "links": ["/", "/catalogue/category/bucher/", "/catalogue/category/bucher/bilderbucher-0-3/", "/catalogue/category/bucher/bilderbucher-3-6/", "/catalogue/category/bucher/erstlesebucher/", "/catalogue/category/bucher/kinderbucher-8-10/", "/catalogue/category/bucher/kinderbucher-10-12/", "/catalogue/category/bucher/jugendbucher-12-14/", "/catalogue/category/bucher/jugendbucher-14/", "/catalogue/category/bucher/sachbuch/", "/catalogue/category/bucher/unterrichtsmaterial/", "/catalogue/category/bucher/lieder-und-gedichte/", "/catalogue/category/bucher/marchen/", "/catalogue/category/bucher/der-goldene-rabe/", "/catalogue/category/bucher/weihnachten/", "/themen/", "#", "/ueber-uns/kontakt/", "/ueber-uns/team/", "/ueber-uns/portrait/", "/ueber-uns/presse/", "#", "/angebote/bibliotheksabend/", "/angebote/einschliessen/", "/angebote/test-leser-innen/", "/angebote/buecherkiste/", "/angebote/gutscheine/", "/angebote/buecherabo/", "/angebote/newsletter/", "/angebote/lesen-im-fenster/", "/angebote/referate-und-workshops/", "/angebote/schnuppern-im-chinderbuechlade/", "#", "/bibliotheken/unser-angebot-fuer-bibliotheken/", "/bibliotheken/neuerscheinungen-herbst-2023-fuer-bibliotheken/", "#", "/events/bevorstehende/", "/events/vergangene/", null, "#", "/accounts/login/", "#", "/", "#", "/catalogue/category/bucher/", "/catalogue/category/bucher/bilderbucher-0-3/", "/catalogue/category/bucher/bilderbucher-3-6/", "/catalogue/category/bucher/erstlesebucher/", "/catalogue/category/bucher/kinderbucher-8-10/", "/catalogue/category/bucher/kinderbucher-10-12/", "/catalogue/category/bucher/jugendbucher-12-14/", "/catalogue/category/bucher/jugendbucher-14/", "/catalogue/category/bucher/sachbuch/", "/catalogue/category/bucher/unterrichtsmaterial/", "/catalogue/category/bucher/lieder-und-gedichte/", "/catalogue/category/bucher/marchen/", "/catalogue/category/bucher/der-goldene-rabe/", "/catalogue/category/bucher/weihnachten/", "/themen/", "#", "/ueber-uns/kontakt/", "/ueber-uns/team/", "/ueber-uns/portrait/", "/ueber-uns/presse/", "#", "/angebote/bibliotheksabend/", "/angebote/einschliessen/", "/angebote/test-leser-innen/", "/angebote/buecherkiste/", "/angebote/gutscheine/", "/angebote/buecherabo/", "/angebote/newsletter/", "/angebote/lesen-im-fenster/", "/angebote/referate-und-workshops/", "/angebote/schnuppern-im-chinderbuechlade/", "#", "/bibliotheken/unser-angebot-fuer-bibliotheken/", "/bibliotheken/neuerscheinungen-herbst-2023-fuer-bibliotheken/", "#", "/events/bevorstehende/", "/events/vergangene/", "/accounts/login/", "/checkout/", "/", "/catalogue/category/bucher/", "/catalogue/category/bucher/buchkatalog/", "https://support.digitalhusky.com/media/annotations/sorted/444/44446377/CHSBZCOP0344446377.jpg", "/catalogue/category/bucher/buchkatalog/", "https://www.facebook.com/chinderbuechlade", "#tab-additional_information", "#tab-reviews", "/catalogue/?attr_filter=cover:sammeln, volksheilkundliche Rezepturen, verarbeiten, Kr\u00e4uter, Krisenpr\u00e4vention, Heilkr\u00e4uter, Alternativmedizin, Heilmittel, Klima, ANWENDUNGSM\u00d6GLICHKEITEN, Naturmedizin, Pflanzen, Rezepte, Pflanzenwelt, Volkswissen, alte Weisheit, Bodenheiler, Anwendungen, Weisheit, Wildpflanzen, Speisekammer, Speisekammer, Kartonierter Einband (Kt)", "/catalogue/?attr_filter=sbzstatus:Noch nicht erschienen, September 2023", "/catalogue/?attr_filter=author:Eilmsteiner, Sabine", "/catalogue/?attr_filter=publisher:Freya", "/catalogue/?attr_filter=weight:0,0", "/catalogue/?attr_filter=year:20230922", "/catalogue/?attr_filter=pages:240", "/catalogue/?attr_filter=language:ger", "#", "#", "/wir-sind-praesent-auf/e-books/", "/wir-sind-praesent-auf/facebook/", "/wir-sind-praesent-auf/instagram/", "/wir-sind-praesent-auf/youtube/", "/kontakt/kontakt/", "/kontakt/unser-team/", "/information/newsletter/", "/information/impressum/", "/information/links/", "/kundenservice/agb/", "/kundenservice/versand/", "/kundenservice/zahlungsarten/", "/kundenservice/datenschutz/", "#"]}