{"title": "Nein, es gibt keinen Lastenausgleich f\u00fcr Impfsch\u00e4den", "author": "Matthias Bau", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2022/02/04/nein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden/", "hostname": "correctiv.org", "description": "Eine Gesetzes\u00e4nderung von Dezember 2019 f\u00fchrt nicht dazu, dass der Bund in Zukunft einen Lastenausgleich durchf\u00fchren kann, um Impfsch\u00e4den zu entsch\u00e4digen.", "sitename": "correctiv.org", "date": "2022-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Faktencheck](https://correctiv.org/thema/faktencheck/)\nNein, es gibt keinen Lastenausgleich f\u00fcr Impfsch\u00e4den\nIm Netz hei\u00dft es, ab dem 1. Januar 2024 k\u00f6nne der Bund Menschen enteignen, um mit diesem Geld Menschen zu entsch\u00e4digen, die einen Impfschaden erlitten haben. Das ist falsch und beruht auf einer Fehlinterpretation einer Gesetzes\u00e4nderung.\nAb dem 1. Januar 2024 k\u00f6nne der Staat \u201eeinen Lastenausgleich in den Verm\u00f6genswerten der gesamten Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Impfgesch\u00e4digten durchf\u00fchren\u201c, hei\u00dft es auf Webseiten wie\n[Uncut-News](https://web.archive.org/web/20220131122646/https://uncutnews.ch/impfpflicht-zur-rettung-des-finanzsystems/), [Corona Transition](https://web.archive.org/web/20220131122752/https://corona-transition.org/deutschland-enteignungen-um-impfopfer-zu-entschadigen) und [Redezeit.net](https://web.archive.org/web/20220116181200/https://www.redezeit.net/2021/12/18/der-staat-kann-ab-dem-01-01-2024-einen-lastenausgleich-ein-schoenes-wort-fuer-enteignung-in-den-vermoegenswerten-der-gesamten-bevoelkerung-fuer-die-entschaedigung-von-impfgeschaedigten-durchfuehren/) sowie auf Facebook ( [hier](https://archive.is/rrS50) und [hier](https://archive.is/rKCam)). Dies komme einer Enteignung gleich, wird behauptet. M\u00f6glich mache das eine \u201e\u00c4nderung von Artikel 21 des Gesetzes zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts (Lastenausgleichsgesetz)\u201c.\nDoch die Behauptung ist falsch und beruht auf einer Fehlinterpretation einer Gesetzes\u00e4nderung vom Dezember 2019, die 2024 in Kraft tritt. Menschen, die einen sogenannten Impfschaden erlitten haben, werden laut Infektionsschutzgesetz vom Bund und den L\u00e4ndern entsch\u00e4digt. Die Details daf\u00fcr sind aktuell im Bundesversorgungsgesetz geregelt. Mit einem Lastenausgleich hat das aber nichts zu tun.\nWas ist ein Lastenausgleich?\nMit dem\n[Lastenausgleichsgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/lag/BJNR004460952.html#BJNR004460952BJNG000401301), das am 18. August 1952 verk\u00fcndet wurde und am 1. September 1952 in Kraft trat, wurden Menschen finanziell entsch\u00e4digt, die nach dem 2. Weltkrieg durch Zerst\u00f6rung, Vertreibung oder die 1948 in Kraft getretene [W\u00e4hrungsreform](https://www.bundesbank.de/de/aufgaben/themen/waehrungsreform-1948-614040) materielle Verluste erlitten hatten. Daf\u00fcr wurden Abgaben von denjenigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erhoben, \u201edie sich \u00fcber die Kriegs- und Nachkriegszeit hinweg Verm\u00f6gen erhalten konnten\u201c.\nLeistungen erhielten diejenigen, \u201edie wegen der Schwere ihrer Verluste der Hilfe besonders bedurften\u201c, hei\u00dft es\n[auf der Internetseite](https://www.badv.bund.de/DE/Lastenausgleich/HistorieLastenausgleich/Gesetzgebung/start.html) des Bundesamtes f\u00fcr zentrale Dienstleistungen und offene Verm\u00f6gensfragen (BADV). Wie das BADV schreibt, wurde das Gesetz seit seinem Bestehen bislang 35 Mal ge\u00e4ndert. Die [\u00c4nderung des Gesetzes](https://www.buzer.de/gesetz/3380/l.htm), die nun f\u00fcr Aufregung sorgt, fand am 12. Dezember 2019 statt und tritt zum 1. Januar 2024 in Kraft. Die \u00c4nderung geschieht im Rahmen eines neuen Gesetzes, dem \u201eGesetz zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts\u201c.\nUnter der \u00dcberschrift \u201eSoziales Entsch\u00e4digungsrecht neu geregelt und deutlich verbessert\u201c, erkl\u00e4rte das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)\n[am 14. Januar 2020](https://www.bmas.de/DE/Service/Presse/Meldungen/2020/neue-gesetze-soziales-entschaedigungsrecht.html), was es mit diesem neuen Gesetz auf sich hat:\nMit der Gesetzes\u00e4nderung vom 12. Dezember 2019 sei ein neues Sozialgesetzbuch geschaffen worden (14. Sozialgesetzbuch). Dadurch werde das Soziale Entsch\u00e4digungsrecht neu strukturiert. Bislang sei das Entsch\u00e4digungsrecht vor allem im\n[Bundesversorgungsgesetz (BVG)](https://www.gesetze-im-internet.de/bvg/BJNR104530960.html) geregelt, das ebenfalls urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Anspr\u00fcche Kriegsbesch\u00e4digter geschaffen wurde. Da die Zahl der Kriegsopfer jedoch in Deutschland immer weiter abnehme, richte sich das neue 14. Sozialgesetzbuch vor allem an andere Gruppen, so das Ministerium. Dazu z\u00e4hlen Opfer von Gewalttaten, zum Beispiel Terroranschl\u00e4ge, aber zum Beispiel auch Menschen, die einen Impfschaden erlitten haben.\n\u00c4nderung am Lastenausgleichsgesetz wird falsch interpretiert\nIm Lastenausgleichsgesetz \u00e4ndern sich durch das neue Gesetz vor allem Bezeichnungen und Verweise.\n[Zum Beispiel](https://www.buzer.de/gesetz/13714/a232818.htm) wird die Formulierung \u201eBundesversorgungsgesetz mit Ausnahme der Vorschriften \u00fcber die Kriegsopferf\u00fcrsorge\u201c durch \u201eF\u00fcnftes Kapitel oder nach \u00a7 143 oder nach \u00a7 151 des Vierzehnten Buches Sozialgesetzbuch\u201c ersetzt.\nDaraus, dass das Lastenausgleichsgesetz durch das neue \u201eGesetz zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts\u201c teilweise umformuliert wird, wird im Netz die falsche Schlussfolgerung gezogen, dass der Lastenausgleich f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Impfsch\u00e4den gelten solle.\nDas Thema ist kompliziert, weil sich hier mehrere verschiedene Gesetze aufeinander beziehen. Wichtig ist aber: Das Lastenausgleichsgesetz kann nicht angewendet werden, um Menschen mit Impfsch\u00e4den zu entsch\u00e4digen. An einer Stelle des Gesetzes (\u201eParagraph 276 Krankenversorgung, Pflegeversicherung\u201c) hei\u00dft es zwar, dass Menschen durch das Lastenausgleichsgesetz auch Leistungen f\u00fcr Krankenbehandlungen bekommen k\u00f6nnen. Diese entf\u00e4llt aber laut dem Gesetz, \u201ewenn nach dem Bundesversorgungsgesetz mit Ausnahme der Vorschriften \u00fcber die Kriegsopferf\u00fcrsorge ein Anspruch auf entsprechende Leistungen besteht\u201c.\nAktuell haben Menschen, die einen Impfschaden erlitten haben, Anspr\u00fcche nach dem Bundesversorgungsgesetz, das geht aus dem\n[60. Paragraphen des Infektionsschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__60.html) hervor. In Zukunft, also ab Januar 2024, sollen diese Anspr\u00fcche das \u00fcber das 14. Sozialgesetzbuch geregelt sein. Das hat mit einem Lastenausgleich, f\u00fcr den Abgaben von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erhoben werden, also nichts zu tun.\nDer Bund haftet bei Impfsch\u00e4den \u2013 er beschlagnahmt daf\u00fcr aber nicht das Privatverm\u00f6gen seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nWie wir bereits in einem\n[Faktencheck im August 2021](/faktencheck/2021/08/31/doch-die-wirksamkeit-und-sicherheit-von-covid-19-impfstoffen-wurde-in-studien-belegt/) erkl\u00e4rt haben, haftet bei Impfsch\u00e4den grunds\u00e4tzlich der Bund. [Auf seiner Internetseite](https://web.archive.org/web/20210831082626/https://www.bundesgesundheitsministerium.de/coronavirus/faq-covid-19-impfung.html) beantwortet das Bundesgesundheitsministerium die Frage, \u201eWer haftet, wenn es zu gesundheitlichen Sch\u00e4den durch die Impfung kommt?\u201c eindeutig. Dort hei\u00dft es, \u201edass f\u00fcr alle Sch\u00e4den, die im Zusammenhang mit der Schutzimpfung eingetreten sind [\u2026] bundeseinheitlich ein Anspruch auf Entsch\u00e4digung\u201c bestehe.\nBei Impfstoffen, die von staatlichen Stellen \u201e\u00f6ffentlich empfohlen\u201c werden, wie es bei den Covid-19-Impfstoffen der Fall ist, haftet laut\n[Paragraph 60 des Infektionsschutzgesetzes](https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__60.html) grunds\u00e4tzlich die Bundesrepublik Deutschland. Die Gesch\u00e4digten k\u00f6nnen einen Antrag auf Versorgung nach dem Bundesversorgungsgesetz stellen.\nAuch die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen auf Antrag f\u00fcr die Versorgung aufkommen, wenn eine geimpfte Person \u201edurch eine von der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rde \u00f6ffentlich empfohlene Schutzimpfung einen Impfschaden erlitten hat\u201c, wie es auf der Internetseite\n[Infektionsschutz.de](https://www.infektionsschutz.de/mediathek/fragen-antworten.html?tx_sschfaqtool_pi1%5Bfaq%5D=4773&tx_sschfaqtool_pi1%5Baction%5D=list&tx_sschfaqtool_pi1%5Bcontroller%5D=FAQ&cHash=1b1c75c4dd44d1ec5f34d3efb4aabb5c) der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitlichen Aufkl\u00e4rung hei\u00dft.\nDass f\u00fcr diese Entsch\u00e4digungszahlungen das Verm\u00f6gen von Privatpersonen herangezogen wird, ist dort jedoch nirgends zu lesen und geht auch aus der Gesetzes\u00e4nderung vom Dezember 2019 nicht hervor. Zu diesem Ergebnis kamen auch die\n[Faktenchecker der DPA](https://dpa-factchecking.com/germany/220117-99-738254/).\nRedigatur: Uschi Jonas, Alice Echtermann\nDie wichtigsten, \u00f6ffentlichen Quellen f\u00fcr diesen Faktencheck:\n- Artikel des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \u201eSoziales Entsch\u00e4digungsrecht neu geregelt und deutlich verbessert\u201c:\n[Link](https://www.bmas.de/DE/Service/Presse/Meldungen/2020/neue-gesetze-soziales-entschaedigungsrecht.html)\n- Informationsseite des Bundesamtes f\u00fcr zentrale Dienstleistungen und offene Verm\u00f6gensfragen zum Lastenausgleichsgesetz:\n[Link](https://www.badv.bund.de/DE/Lastenausgleich/HistorieLastenausgleich/Gesetzgebung/start.html)\n- Informationsseite des Bundesgesundheitsministeriums \u201eAktuelle Informationen zur COVID-19-Impfung\u201c:\n[Link](https://www.bundesgesundheitsministerium.de/coronavirus/faq-covid-19-impfung.html#c21990)", "language": null, "image": "https://correctiv.org/wp-content/uploads/2022/02/5184083-fb-event-cover-1920x1080-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://correctiv.org/", "/", "/themen", "/faktencheck", "/projekte", "/ueber-uns", "/newsletter", "/unterstuetzen/?utm_source=navigation", "https://correctiv.org/login", "/?s=", "/", "/themen", "/faktencheck", "/projekte", "/ueber-uns", "/newsletter", "/unterstuetzen/?utm_source=navigation", "https://correctiv.org/login", "/?s=", "https://correctiv.org/thema/faktencheck/", "https://correctiv.org/team/matthias-bau/", "https://www.redezeit.net/2021/12/18/der-staat-kann-ab-dem-01-01-2024-einen-lastenausgleich-ein-schoenes-wort-fuer-enteignung-in-den-vermoegenswerten-der-gesamten-bevoelkerung-fuer-die-entschaedigung-von-impfgeschaedigten-durchfuehren/", "/faktencheck/ueber-uns/2018/10/04/unsere-bewertungsskala", "https://web.archive.org/web/20220131122646/https://uncutnews.ch/impfpflicht-zur-rettung-des-finanzsystems/", "https://web.archive.org/web/20220131122752/https://corona-transition.org/deutschland-enteignungen-um-impfopfer-zu-entschadigen", "https://web.archive.org/web/20220116181200/https://www.redezeit.net/2021/12/18/der-staat-kann-ab-dem-01-01-2024-einen-lastenausgleich-ein-schoenes-wort-fuer-enteignung-in-den-vermoegenswerten-der-gesamten-bevoelkerung-fuer-die-entschaedigung-von-impfgeschaedigten-durchfuehren/", "https://archive.is/rrS50", "https://archive.is/rKCam", "https://www.gesetze-im-internet.de/lag/BJNR004460952.html#BJNR004460952BJNG000401301", "https://www.bundesbank.de/de/aufgaben/themen/waehrungsreform-1948-614040", "https://correctiv.org/faktencheck/2022/02/02/kein-zusammenhang-mit-der-pandemie-adac-unfallversicherung-zahlt-seit-2007-nicht-bei-impfschaeden-durch-angeordnete-massenimpfungen/", "https://correctiv.org/faktencheck/2022/01/26/covid-19-impfungen-warum-der-vergleich-gemeldeter-nebenwirkungen-mit-anderen-impfstoffen-nicht-aussagekraeftig-ist/", "https://www.badv.bund.de/DE/Lastenausgleich/HistorieLastenausgleich/Gesetzgebung/start.html", "https://www.buzer.de/gesetz/3380/l.htm", "https://www.bmas.de/DE/Service/Presse/Meldungen/2020/neue-gesetze-soziales-entschaedigungsrecht.html", "https://www.gesetze-im-internet.de/bvg/BJNR104530960.html", "https://www.buzer.de/gesetz/13714/a232818.htm", "https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__60.html", "/faktencheck/2021/08/31/doch-die-wirksamkeit-und-sicherheit-von-covid-19-impfstoffen-wurde-in-studien-belegt/", "https://web.archive.org/web/20210831082626/https://www.bundesgesundheitsministerium.de/coronavirus/faq-covid-19-impfung.html", "https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__60.html", "https://www.infektionsschutz.de/mediathek/fragen-antworten.html?tx_sschfaqtool_pi1%5Bfaq%5D=4773&tx_sschfaqtool_pi1%5Baction%5D=list&tx_sschfaqtool_pi1%5Bcontroller%5D=FAQ&cHash=1b1c75c4dd44d1ec5f34d3efb4aabb5c", "https://dpa-factchecking.com/germany/220117-99-738254/", "https://www.bmas.de/DE/Service/Presse/Meldungen/2020/neue-gesetze-soziales-entschaedigungsrecht.html", "https://www.badv.bund.de/DE/Lastenausgleich/HistorieLastenausgleich/Gesetzgebung/start.html", "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/coronavirus/faq-covid-19-impfung.html#c21990", "/unterstuetzen/ihre-spende-gegen-fake-news/?utm_source=abbinder", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcorrectiv.org%2Ffaktencheck%2F2022%2F02%2F04%2Fnein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Nein%2C%20es%20gibt%20keinen%20Lastenausgleich%20f%C3%BCr%20Impfsch%C3%A4den&url=https%3A%2F%2Fcorrectiv.org%2Ffaktencheck%2F2022%2F02%2F04%2Fnein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden%2F", "mailto:?subject=Nein%2C%20es%20gibt%20keinen%20Lastenausgleich%20f%C3%BCr%20Impfsch%C3%A4den&body=Ab%20dem%201.%20Januar%202024%20k%C3%B6nne%20der%20Staat%20%E2%80%9Eeinen%20Lastenausgleich%20in%20den%20Verm%C3%B6genswerten%20der%20gesamten%20Bev%C3%B6lkerung%20f%C3%BCr%20die%20Entsch%C3%A4digung%20von%20Impfgesch%C3%A4digten%20durchf%C3%BChren%E2%80%9C%2C%20hei%C3%9Ft%20es%20auf%20Webseiten%20wie%20Uncut-News%2C%20Corona%20Transition%20und%20Redezeit.net%20sowie%20auf%20Facebook%20%28hier%20und%20hier%29.%20Dies%20komme%20einer%20Enteignung%20gleich%2C%20wird%20behauptet.%20M%C3%B6glich%20mache%20das%20eine%20%E2%80%9E%C3%84nderung%20von%20Artikel%2021%20des%20Gesetzes%20%5B%26amp%3Bhellip%3B%5D%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fcorrectiv.org%2Ffaktencheck%2F2022%2F02%2F04%2Fnein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden%2F", "whatsapp://send?text=Nein%2C%20es%20gibt%20keinen%20Lastenausgleich%20f%C3%BCr%20Impfsch%C3%A4den Ab%20dem%201.%20Januar%202024%20k%C3%B6nne%20der%20Staat%20%E2%80%9Eeinen%20Lastenausgleich%20in%20den%20Verm%C3%B6genswerten%20der%20gesamten%20Bev%C3%B6lkerung%20f%C3%BCr%20die%20Entsch%C3%A4digung%20von%20Impfgesch%C3%A4digten%20durchf%C3%BChren%E2%80%9C%2C%20hei%C3%9Ft%20es%20auf%20Webseiten%20wie%20Uncut-News%2C%20Corona%20Transition%20und%20Redezeit.net%20sowie%20auf%20Facebook%20%28hier%20und%20hier%29.%20Dies%20komme%20einer%20Enteignung%20gleich%2C%20wird%20behauptet.%20M%C3%B6glich%20mache%20das%20eine%20%E2%80%9E%C3%84nderung%20von%20Artikel%2021%20des%20Gesetzes%20%5B%26amp%3Bhellip%3B%5D%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fcorrectiv.org%2Ffaktencheck%2F2022%2F02%2F04%2Fnein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden%2F", "https://correctiv.org/faktencheck/2022/02/04/nein-es-gibt-keinen-lastenausgleich-fuer-impfschaeden/", "https://correctiv.org/faktencheck/2022/02/02/kein-zusammenhang-mit-der-pandemie-adac-unfallversicherung-zahlt-seit-2007-nicht-bei-impfschaeden-durch-angeordnete-massenimpfungen/", "https://correctiv.org/faktencheck/2022/01/26/covid-19-impfungen-warum-der-vergleich-gemeldeter-nebenwirkungen-mit-anderen-impfstoffen-nicht-aussagekraeftig-ist/", "https://shop.correctiv.org", "/stellenangebote/", "https://correctiv.org/kontakt/hinweise/", "/ueber-uns#team", "/kontakt/presse/", "/kontakt/impressum/", "/kontakt/datenschutz/", "/unterstuetzen", "/newsletter"]}