{"title": "TCM-Kongress in Rothenburg", "author": null, "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2010/daz-31-2010/tcm-kongress-in-rothenburg", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Vom 11. bis 16. Mai veranstaltete die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Klassische Akupunktur und Traditionelle Chinesische Medizin (AGTCM) ihren allj\u00e4hrlichen Internationalen TCM-Kongress in Rothenburg ob der Tauber.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2010-08-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nAus Kammern und Verb\u00e4nden\nTCM-Kongress in Rothenburg\nIn \u00fcber 140 Kursen, 33 Plenarvortr\u00e4gen und 15 Meetings wurde ein hochkar\u00e4tiges Programm f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung von TCM-Anwendern geboten \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob sie als Heilpraktiker, Schulmediziner, Apotheker, Wissenschaftler oder in anderen Berufen die TCM praktizieren oder lehren. \u00dcber 1200 Teilnehmer aus 30 L\u00e4ndern nahmen teil.\nThematische Schwerpunkte waren die Behandlung von Traumen und Allergien sowie Innovationen bei der Moxibustion, also der Erw\u00e4rmung spezieller Akupunkturpunkte; zu den Neuentwicklungen z\u00e4hlen Moxa-Safe-Nadeln und selbstklebende Pflaster.\nIm Laufe des Kongresses wurden spezielle Thementage wie der China-Tag, der Tag der Kinderheilkunde sowie der TCM-Wissenschaftstag veranstaltet, an denen sich die Teilnehmer intensiv mit Experten aus aller Welt austauschen konnten. Besonderes Interesse fand das zweit\u00e4gige Fertilit\u00e4ts-Symposium mit gro\u00dfer internationaler Beteiligung.\nApotheken pr\u00e4sentierten sichy\nAuf der begleitenden Fachausstellung konnten sich die Besucher wie in den vergangenen Jahren \u00fcber neue TCM-Produkte zur Akupunktur, Moxibustion oder Massage sowie \u00fcber neue Fachliteratur informieren. Etwa zehn Apotheken aus Deutschland, der Schweiz und China pr\u00e4sentierten sich mit ihren Angeboten und beantworteten die Fragen der Besucher zur Arzneimittelqualit\u00e4t, zur Beschaffung und Pr\u00fcfung von Rohdrogen oder zur Defektur und Rezeptur, beispielsweise zum Pao-Zhi-Verfahren, das die Wirkungen von TCM-Drogen verst\u00e4rken und zugleich ihre Nebenwirkungen vermindern soll. Das Pao-Zhi-Verfahren gewinnt f\u00fcr TCM-Therapeuten immer mehr an Bedeutung, und TCM-Apotheken bietet sich hier ein wirklich spannendes Bet\u00e4tigungsfeld.\nDie Anfertigung individueller TCM-Rezepturen aus hochwertigen, gepr\u00fcften Drogen ist eine pharmazeutische T\u00e4tigkeit und damit eine Aufgabe von Apothekern, die f\u00fcr die Produktqualit\u00e4t verantwortlich sind. Wie der AGTCM-Vorsitzende Nils von Below sagte, soll im kommenden Jahr ein \"Apothekertag\" innerhalb des TCM-Kongresses stattfinden. Termin ist der 31. Mai bis 5. Juni 2011 in Rothenburg ob der Tauber.\nApothekerin Anna Regina Flechtner\n|\n|\nInternet", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/daz-az", "/daz-az/2010/daz-31-2010", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/2/8/a/2/28a219e2744018e701dd08ca20c0d4058729585e/k4_779_201914_201913-800x533.jpg", "http://www.agtcm.de", "http://www.tcm-kongress.de", "/daz-az/2010/daz-31-2010/tcm-kongress-in-rothenburg", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/frage-der-qualitaet", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/frage-der-qualitaet", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/die-eigenschaften-der-arzneimittel", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/die-eigenschaften-der-arzneimittel", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2009/daz-6-2009/traditionelle-chinesische-medizin-breites-wissen-elegant-verpackt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2009/daz-6-2009/traditionelle-chinesische-medizin-breites-wissen-elegant-verpackt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2010/daz-13-2010/tcm-im-spannungsfeld-von-sicherheit-und-innovation", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2010/daz-13-2010/tcm-im-spannungsfeld-von-sicherheit-und-innovation", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/spezialitaet-chinesische-dekokte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/spezialitaet-chinesische-dekokte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/das-qi-zwischen-yin-und-yang", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2015/daz-22-2015/das-qi-zwischen-yin-und-yang", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2006/daz-43-2006/uid-16693", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2006/daz-43-2006/uid-16693", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2004/daz-44-2004/uid-12845", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2004/daz-44-2004/uid-12845", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2012/daz-38-2012/arzneitherapie-nach-den-fuenf-wandlungsphasen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2012/daz-38-2012/arzneitherapie-nach-den-fuenf-wandlungsphasen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2008/daz-50-2008/wichtig-fuer-den-tcm-apotheker", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2008/daz-50-2008/wichtig-fuer-den-tcm-apotheker", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}