{"title": "Yoga: Im Alltag besser leben mit Yoga", "author": "Medicom", "url": "https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "hostname": "medicom.de", "description": "Interview mit Yogalehrerin Susanne Baumann-Cox. Sie erz\u00e4hlt, warum Yoga so wichtig ist und wie es f\u00fcr mehr Balance von K\u00f6rper und Geist sorgt.", "sitename": "#Lebennurbesser", "date": "2019-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Yoga ist ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen, das l\u00e4ngst aus der esoterisch angehauchten Nischensportart herausgewachsen ist. T\u00e4glich \u00f6ffnen neue Yogaschulen, entstehen neue Richtungen oder Mischformen. Was ist denn nun Yoga wirklich und was macht es mit einem? Diese und andere Fragen stellen wir der charismatischen Yogalehrerin, Moderatorin und Konferenzdolmetscherin Susanne Baumann-Cox aus Graz.\nMedicom: Susanne, Yoga ist ja heutzutage in aller Munde. Du machst das aber schon seit 16 Jahren. Wie kam es zu dieser fr\u00fchen Begegnung?\nSusanne Baumann Cox: Mit meiner Schwangerschaft. Ich war zu der Zeit noch leidenschaftliche Reiterin und hatte zwei Pferde. Als ich dann schwanger wurde, h\u00e4ngte ich die Reiterei an den Nagel, weil sie mir zu gef\u00e4hrlich erschien.\n[Yoga](https://www.medicom.de/lebennurbesser/gegen-osteoporose-yoga/) hatte ich schon ein bisschen aus der Ferne beobachtet, und dachte, es k\u00f6nnte mir gefallen und so meldete ich mich zu einem Schwangeren-Yogakurs an. So fing alles an.\nMedicom: Es scheint, als w\u00e4re Yoga schwierig zu greifen. Ist es Gymnastik, Esoterik oder eine Lebenshaltung? Was ist es ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr Dich?\nSusanne Baumann Cox: Ich komme aus der Anusara-Yoga-Schule. Das ist ein integriertes System, in dem sehr genaue und achtsame Asanas, also Yoga-Stellungen mit Atem\u00fcbungen und Meditation verbunden werden. Anusara bedeutet den K\u00f6rper zu verstehen, eine tiefe Verbindung mit ihm einzugehen und so Zugang zum eigenen Sein zu finden. Und \u00fcber dieses dann wiederum die Verbindung zur Welt. Dahinter steht die tantrische Philosophie, dass wir alle ein wunderbares, universelles Eins sind. Und herunter gebrochen auf den Alltag heisst es einfach ein besseres Leben \u2013 f\u00fcr mich und alle, die mit mir zu tun haben.\nMedicom: Und diese Verbindungen zu K\u00f6rper und Seele sind uns abhanden gekommen.\nSusanne Baumann Cox: Ja, auf jeden Fall. Das geht vielen so. Gerade Kindern und Jugendlichen, die den ganzen Tag auf irgendwelche elektronischen Ger\u00e4te schauen oder auch \u00e4lteren Menschen, die viel Zeit sitzend im B\u00fcro und abends vor dem Fernsehen verbringen. Und bei der blo\u00dfen Verbindung zum K\u00f6rper bleibt es ja nicht. Denn durch diese Verbindung entsteht auch Zuversicht und Kraft, die sich vom K\u00f6rpergef\u00fchl auf den mentalen Zustand \u00fcbertragen kann. Ein ganzheitlicher Stabilisierungsprozess.\nMedicom: Aber diese Verbindung k\u00f6nnte man auch doch sicher auch mit anderen Sportarten wie Schwimmen oder Joggen herstellen?\nSusanne Baumann Cox: Ja bestimmt, aber da passiert nat\u00fcrlich sehr viel automatisiert oder man schaut dabei auf die Uhr oder irgendwelche Apps. Andere Sportarten sind oft leistungsorientiert und nicht so achtsam, so beobachtend wie Yoga, das ja auch noch nebenbei die Gelenke schont.\nMedicom: Wie beurteilst Du die inflation\u00e4re Entwicklung der Yogaangebote? Verw\u00e4ssert diese Modeerscheinung nicht das eigentliche Wesen des Yogas und leidet die Qualit\u00e4t darunter?\nSusanne Baumann Cox: Ich finde das gro\u00dfe Angebot gut. Ich glaube, wenn alle Leute, wie sie da joggen, Yoga machen w\u00fcrden, dann w\u00e4re die Welt definitiv ein besserer Ort. Also hier gilt auf jeden Fall: Je mehr Yoga, desto besser. Und da die Kurse immer spezifischer werden, werden die Leute und ihre Bed\u00fcrfnisse ja auch pr\u00e4ziser bedient.\nMedicom: F\u00fcr die Unentschiedenen. F\u00fcr wen ist Yoga denn mal eine \u00dcberlegung wert?\nSusanne Baumann Cox: Nun, das ist einfach. Es eignet sich f\u00fcr alle. Oder anders gesagt, jeder sollte es mal ausprobieren. Aber ganz sicher eignet es sich f\u00fcr die Leute, die im Leben etwas verloren haben und vielleicht unter \u00c4ngsten leiden. Mit Yoga kann ich zu einem Urvertrauen zur\u00fcckkommen, das alles schon irgendwie so geh\u00f6rt, wie es ist.\nMedicom: Und wie kann man den Einstieg in die Yogawelt am besten gestalten?\nSusanne Baumann Cox: Viele versuchen sich erstmal alleine auf die Reise zu begeben und machen Yoga zuhause mit DVDs oder Apps. Aber das w\u00fcrde ich nicht empfehlen. Man sollte sich einfach ein paar Yogaschulen in der Region anschauen, Gespr\u00e4che f\u00fchren und schauen, ob das f\u00fcr einen passt. Manche Leute wollen sich eher entspannen, andere wollen sich wirklich anstrengen und den K\u00f6rper tonifizieren. Am Ende der Yogastunde sp\u00fcrt man sehr deutlich, ob man sich besser f\u00fchlt und auf dem richtigen Weg ist.\nMedicom: Nun muss ja nicht nur die Haltung stimmen, auch der Atem ist ein wesentlicher Bestandteil des Yogas. Muss man das Atmen neu lernen?\nSusanne Baumann Cox: Der Atem ist sehr wichtig. Wenn man auf die Welt kommt, ist er als erster da und wenn man von der Welt geht als letzter. Mit dem Atem oder \u00fcber ihn l\u00e4sst sich sehr gut in den K\u00f6rper hineinhorchen. Und sobald man das verstanden hat, geht das von selbst. Und wenn man falsch atmet, kommt sofort die R\u00fcckmeldung vom K\u00f6rper und man verkrampft. Der K\u00f6rper ist so ein intelligentes, fantastisches Konstrukt \u2013 das ist eine der zentralsten Erkenntnisse beim Yoga.\nMedicom: Wie l\u00e4sst sich Yoga den mit dem engen Terminkalender der meisten Berufst\u00e4tigen vereinbaren. Sollte man es nicht mehrfach die Woche praktizieren?\nSusanne Baumann Cox: Wenn man einmal dabei ist, will man gar nicht mehr aufh\u00f6ren und schaufelt sich schon irgendwie die Zeit frei. Klar, ich habe manchmal auch nur eine Viertelstunde am Tag daf\u00fcr. Dann mache ich, was ich f\u00fcr wichtig halte, zum Beispiel ein paar Sonnengr\u00fc\u00dfe. Das reicht v\u00f6llig. Also lieber kurz und t\u00e4glich, als lang und w\u00f6chentlich.\nMedicom: Vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch Susanne.\n\u2022 Interessierst Du Dich f\u00fcr Wohlf\u00fchl-Produkte aus der Natur?\n[Hier](/anwendungsgebiete/terra-produkte) kannst Du mehr dar\u00fcber lesen.\n\u2022 M\u00f6chtest Du wissen, welche Produkte Deine Gelenkigkeit unterst\u00fctzen?\n[Hier](https://www.medicom.de/anwendungsgebiete/gelenke-arthrose) kannst Du mehr dar\u00fcber lesen.\n\u2022 Willst Du regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Thema Gesundheit und Gesundheitsprodukte informiert werden? Hier kannst Du gratis den\n[Medicom-Newsletter](http://www.medicom.de/newsletter) abonnieren und einmalig von einem attraktiven Kennenlern-Rabatt profitieren.", "language": null, "image": "https://www.medicom.de/lebennurbesser/wp-content/uploads/2019/05/yoga_stressabbau.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.medicom.de/lebennurbesser/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/bewegung-fitness/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/essen-trinken/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/ratgeber-tipps/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/wissenschaft-forschung/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/rezepte/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/podcasts/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/vitalstofflexikon/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/krilloel-spezial/", "https://www.medicom.de", "https://pinterest.com/lebennurbesser", "https://facebook.com/MEDICOM.Gesundheit", "https://www.instagram.com/medicomde", "https://www.medicom.de", "https://pinterest.com/lebennurbesser", "https://facebook.com/MEDICOM.Gesundheit", "https://www.instagram.com/medicomde", "https://www.medicom.de/newsletter", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/", "#search", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/bewegung-fitness/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/essen-trinken/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/ratgeber-tipps/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/wissenschaft-forschung/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/rezepte/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/podcasts/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/vitalstofflexikon/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/krilloel-spezial/", "#search", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/wp-content/uploads/2019/05/yoga_stressabbau.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "https://twitter.com/share?url=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/&text=Yoga:%20Im%20Alltag%20besser%20leben%20mit%20Yoga", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/&media=https://www.medicom.de/lebennurbesser/wp-content/uploads/2019/05/yoga_stressabbau-1160x765.jpg", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/gegen-osteoporose-yoga/", "/anwendungsgebiete/terra-produkte", "https://www.medicom.de/anwendungsgebiete/gelenke-arthrose", "http://www.medicom.de/newsletter", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "https://twitter.com/share?url=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/&text=Yoga:%20Im%20Alltag%20besser%20leben%20mit%20Yoga", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/&media=https://www.medicom.de/lebennurbesser/wp-content/uploads/2019/05/yoga_stressabbau-1160x765.jpg", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "mailto:?subject=Yoga:%20Im%20Alltag%20besser%20leben%20mit%20Yoga&body=Yoga:%20Im%20Alltag%20besser%20leben%20mit%20Yoga%20https://www.medicom.de/lebennurbesser/yoga-im-alltag-besser-leben/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/alltag/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/anusara-yoga/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/entspannung/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/geist/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/gelenke/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/gelenkschonend/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/gesundheit/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/gymnastik/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/koerper/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/tag/yoga/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/schlafraeuber-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/schlafraeuber-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/schlafraeuber-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/schlafraeuber-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/miese-winterlaune-durch-vitamin-d-mangel/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/miese-winterlaune-durch-vitamin-d-mangel/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/miese-winterlaune-durch-vitamin-d-mangel/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/miese-winterlaune-durch-vitamin-d-mangel/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mehr-resilienz-7-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mehr-resilienz-7-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mehr-resilienz-7-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mehr-resilienz-7-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/die-ersten-fuenf-kilometer-am-stueck-laufen/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/die-ersten-fuenf-kilometer-am-stueck-laufen/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/bewegung-fitness/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/die-ersten-fuenf-kilometer-am-stueck-laufen/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/die-ersten-fuenf-kilometer-am-stueck-laufen/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/praktische-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/praktische-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/praktische-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/praktische-tipps-fuer-resilienz/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mit-qh-ubiquinol-den-alterungsprozess-verzoegern/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mit-qh-ubiquinol-den-alterungsprozess-verzoegern/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mit-qh-ubiquinol-den-alterungsprozess-verzoegern/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/mit-qh-ubiquinol-den-alterungsprozess-verzoegern/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/welche-ernaehrung-bei-winterdepression/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/welche-ernaehrung-bei-winterdepression/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/welche-ernaehrung-bei-winterdepression/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/welche-ernaehrung-bei-winterdepression/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/winterdepression-was-hilft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/winterdepression-was-hilft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/winterdepression-was-hilft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/winterdepression-was-hilft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/was-tun-gegen-chronischen-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/was-tun-gegen-chronischen-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/was-tun-gegen-chronischen-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/was-tun-gegen-chronischen-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/fruehwarnzeichen-von-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/fruehwarnzeichen-von-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/fruehwarnzeichen-von-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/author/anselm-neft/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/fruehwarnzeichen-von-stress/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/allgemein/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/bewegung-fitness/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/essen-trinken/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/experten-im-blog/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/greta-silver/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/koerper-seele-alles-fuer-dein-wohlbefinden/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/krilloel-spezial/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/podcasts/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/ratgeber-tipps/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/rezepte/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/vitalstofflexikon/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/category/wissenschaft-forschung/", "https://www.instagram.com/medicomde/", "https://www.instagram.com/reel/Cy0rbAbPbNi/", "https://www.instagram.com/p/CyqgB3Sicng/", "https://www.instagram.com/reel/CyipCmWLL6i/", "https://www.instagram.com/p/Cydn9HAIzLr/", "https://www.instagram.com/p/CyYdq0zi7XV/", "https://www.instagram.com/p/CyTT2GoiAhK/", "https://www.instagram.com/reel/CyDMu3UJSin/", "https://www.instagram.com/p/Cx-xt85oUCG/", "https://www.instagram.com/p/CxxtDEkg0D2/", "https://www.instagram.com/reel/CxnfAgDoFsR/", "https://www.instagram.com/p/Cxh24ROIzL4/", "https://www.instagram.com/reel/CxfPL1-uoYP/", "https://www.instagram.com/p/CxK1YPBqU8u/", "https://www.instagram.com/reel/CxKiZEGoVz5/", "https://www.instagram.com/reel/Cw-RvXQoiVD/", "https://www.instagram.com/reel/Cwz9riCor5f/", "https://www.instagram.com/p/Cwwu22YMCRH/", "https://www.instagram.com/p/Cwf17q9uFOA/", "https://www.instagram.com/reel/CwSQ69PJpUl/", "https://www.instagram.com/p/CwNHK1YvYtI/", "javascript:void(0);", "https://www.instagram.com/medicomde/", "https://www.medicom.de", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/impressum/", "https://www.medicom.de/lebennurbesser/datenschutzhinweise/", "#top"]}