{"title": "Pressemitteilungen des Kreises", "author": "Kreis Schleswig-Flensburg", "url": "https://www.schleswig-flensburg.de/Kurzmen\u00c3\u0152/index.php?object=tx%2C3333.6970.1&NavID=3333.7&ofs_1=60", "hostname": "schleswig-flensburg.de", "description": null, "sitename": "Kreis Schleswig-Flensburg", "date": "2022-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pressemitteilungen des Kreises\n-\nDatum: 24.02.2022 Unternehmer*innen-Wettbewerb: Originelle und familienfreundliche Ma\u00dfnahmen\nDer Kinderwagen zur Geburt des Kindes f\u00fcr Mitarbeitende, das E-Bike f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Partner ... Mehr\n-\nDatum: 23.02.2022 Cura Seniorencentrum Tarp: Betretungsverbot aufgehoben\nDie Ergebnisse einer am Montag (21.02.2022) veranlassten Kontroll-PCR-Testung aller Bewohner*innen im CURA Seniorencentrum in Tarp haben gezeigt, ... Mehr\n-\nDatum: 23.02.2022 Verdienstausfallentsch\u00e4digung: Angepasste Regelungen f\u00fcr erwerbst\u00e4tige Personen ab 20. M\u00e4rz\nMinisterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend, Familie und Senioren des Landes Schleswig-Holstein Medien-Information 23.02.2022 KIEL. F\u00fcr ... Mehr\n-\nDatum: 22.02.2022 Gesundheitsministerium informiert: Novavax-Impfstoff in den Impfstellen / Zukunft der Impfstellen im Land / Impfbilanz in SH\nMinisterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend, Familie und Senioren des Landes Schleswig-Holstein Medien-Information 22.02.2022 KIEL. Das ... Mehr\n-\nDatum: 22.02.2022 Gewinner des Inklusionspreises\nBis zum 31.12.2021 konnten sich Einwohner*innen und Institutionen im Kreis f\u00fcr den Inklusionspreis des Kreises bewerben. ... Mehr\n-\nDatum: 17.02.2022 Kabinett verst\u00e4ndigt sich auf Eckpunkte eines Stufenplans: Corona-Einschr\u00e4nkungen werden nach und nach zur\u00fcckgenommen\nMedien-Information\n15. Februar 2022\nKabinett verst\u00e4ndigt sich auf Eckpunkte eines Stufenplans: Corona-Einschr\u00e4nkungen ... Mehr\n-\nDatum: 11.02.2022 Fonds der Partnerschaft f\u00fcr Demokratie im Kreis Schleswig-Flensburg noch nicht ausgesch\u00f6pft\nZusammen mit dem Kreisjugendring Schleswig-Flensburg und der Internationalen Bildungsst\u00e4tte Jugendhof Scheersberg nimmt der Kreis Schleswig-Flensburg ... Mehr\n-\nDatum: 11.02.2022 Zwergschwan-Tage in der Eider-Treene-Sorge-Niederung vom 25. bis 27. Februar 2022\nVon Freitag, den 25. bis Sonntag, den 27. Februar 2022 besteht jeweils von 17:45 Uhr ... Mehr\n-\nDatum: 10.02.2022 Mehr als 80 Prozent der schleswig-holsteinischen Bev\u00f6lkerung sind mindestens einmal gegen Covid-19 geimpft\nLaut des Impfdaten-Monitoring des Robert-Koch-Instituts (RKI) wurde am 09.2.2022 die Marke von 80 % bei den Erstimpfungen ... Mehr\n-\nDatum: 04.02.2022 Internationaler Tag gegen weibliche Genitalverst\u00fcmmelung / -beschneidung\nMit dem internationalen Tag gegen weibliche Genitalverst\u00fcmmelung/-beschneidung wird am 06. Februar eines jeden Jahres auf eine ... Mehr\nPressemitteilungen 2021\n-\nSchleswig-Holstein: Impfzentren nehmen morgen ihre Arbeit auf\nMedieninformation vom 03.01.2021 KIEL. Die ersten 15 der insgesamt 29 Impfzentren in Schleswig-Holstein nehmen morgen (4. Januar) ... Mehr\n-\nSchleswig-Holstein: Impfzentren nehmen ihre Arbeit auf (04.01.2021)\nKIEL. Die ersten 15 der insgesamt 29 Impfzentren in Schleswig-Holstein nehmen heute (4. Januar) den Betrieb auf. ... Mehr\n-\nB\u00fcrgertelefon des Kreises - Anrufzeiten am Wochenende ausgeweitet\nDer Kreis Schleswig-Flensburg weitet die Erreichbarkeit des B\u00fcrgertelefons zum Coronavirus aufgrund der gro\u00dfen Resonanz und ... Mehr\n-\nKreise erm\u00f6glichen Flexibilit\u00e4t in der Kindertagespflege w\u00e4hrend des Lockdowns\nKreise erm\u00f6glichen Flexibilit\u00e4t in der Kindertagespflege w\u00e4hrend des Lockdowns Die Kreise in Schleswig-Holstein haben sich darauf ... Mehr\n-\nVerringerte Impfstoff-Lieferung durch den Bund: Zeitplan und Umfang kommender Lieferungen unklar - keine neue Terminvergabe am Dienstag f\u00fcr die Impfzentren\nKIEL. Kurzfristig wurde am vergangenen Freitag der EU-Kommission und \u00fcber diese den EU-Mitgliedstaaten mitgeteilt, dass BioNtech/Pfizer ... Mehr\n-\nGemeinsame Pressemitteilung der Kommunalen Landesverb\u00e4nde 1/2021: Kommunale Landesverb\u00e4nde fordern einen verbindlichen inzidenzbasierten Fahrplan f\u00fcr Lockerungen\nAus Anlass der \u00dcbergabe der Federf\u00fchrung der Arbeitsgemeinschaft der Kommunalen Landesverb\u00e4nde des Landes Schleswig-Holstein haben ... Mehr\n-\nWikingeck: Es geht voran\nDie im Auftrag der Stadt Schleswig erteilte Sanierungsplanung f\u00fcr die Sanierung der Altlast auf der Wikinghalbinsel ... Mehr\n-\nDatum: 04.06.2021 Neue Testangebote in Kropp und S\u00fcderbrarup\nSeit dem 1. M\u00e4rz 2021 hat der Kreis drei kommunale Testzentren vorgehalten. Mit Ablauf des 30. ... Mehr\n-\nDatum: 04.06.2021 Kreis Schleswig-Flensburg passt seine Allgemeinverf\u00fcgung zum Alkoholverbot im Kreis an\nAlkoholverbot in Harrislee wird aufgehoben: Ab morgen ist auch das Alkoholverbot in der Gemeinde Harrislee, Ortsteil Wassersleben: ... Mehr\n-\nDatum: 04.06.2021 Besser Ankommen im Kreis Schleswig-Flensburg\nNeues Verkehrskonzept ab 1. Juli 2021 \u2013 Neue Busse, bessere Vertaktung und Anschluss an Zugverkehr \u2013 Dreistellige ... Mehr\n-\nDatum: 10.06.2021 #weexplainforeveryone - Impfschutz und Gesundheit f\u00fcr alle!\nFl\u00fcchtlingsrat SH unterst\u00fctzt nieders\u00e4chsische Video-Kampagne in 16 Sprachen Menschen mit einer Flucht- und Zuwanderungsgeschichte sind aufgrund ihrer ... Mehr\n-\nDatum: 11.06.2021 Apothekerverband, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und Gesundheitsministerium informieren zum digitalen Impfausweis: Bereits weit mehr als die H\u00e4lfte der Apotheken registriert - Start in den Apotheken voraussichtlich im Laufe der kommenden Woche\nVor dem Hintergrund der Ank\u00fcndigung der Bundesregierung zum digitalen Impfnachweis informieren der Apothekerverband Schleswig-Holsteine .V., ... Mehr\n-\nDatum: 11.06.2021 Schuldnerberatung des Kreises Schleswig-Flensburg: Online-Terminvergabe jetzt m\u00f6glich\nAb sofort k\u00f6nnen B\u00fcrger*innen aus dem Kreisgebiet Termine f\u00fcr ein Erstgespr\u00e4ch oder f\u00fcr die Ausstellung einer ... Mehr\n-\nDatum: 11.06.2021 Sanierung Wikingeck: \u00dcbergabe des Sanierungsplans\nSchleswig (Freitag, 11.06.2021) \u2013 Der B\u00fcrgermeister der Stadt Schleswig, Stephan Dose, \u00fcbergab heute den Sanierungsplan ... Mehr\n-\nDatum: 12.06.2021 Kreis Schleswig-Flensburg passt seine Allgemeinverf\u00fcgung zur Maskenpflicht im Kreis an\nDer Kreis Schleswig-Flensburg hat seine Allgemeinverf\u00fcgung zur Bestimmung der Bereiche auf dem Gebiet des Kreises ... Mehr\n-\nDatum: 15.06.2021 Kreis hebt Maskenpflicht auf\nAb morgen hebt der Kreis Schleswig-Flensburg aufgrund der anhaltend niedrigen Inzidenzwerte seine Allgemeinverf\u00fcgung zur Maskenpflicht in ... Mehr\n-\nDatum: 21.06.2021 Erste Akteurskonferenz Wasserstoffwirtschaft in Schleswig-Flensburg\nF\u00fcr den nachhaltigen Erfolg von Energiewende und Klimaschutz braucht es Alternativen zu fossilen Energietr\u00e4gern. Der vielf\u00e4ltig ... Mehr\n-\nDatum: 21.06.2021 Erster Spatenstich auf dem Scheersberg\nDie Internationale Bildungsst\u00e4tte Jugendhof Scheersberg (IBJ) ist seit 60 Jahren das Zentrum f\u00fcr kulturelle, soziale und ... Mehr\n-\nDatum: 23.06.2021 Ehrennadel des Landes an Heike Helene Beu \u00fcberreicht\nMenschen, die \u00fcber viele Jahre ehrenamtlich t\u00e4tig gewesen sind, k\u00f6nnen mit der Ehrennadel des Landes ... Mehr\n-\nDatum: 24.06.2021 Pflegest\u00fctzpunkt bietet ab 01.07.2021 regelm\u00e4\u00dfigen Online-Live-Austausch an\nSeit rund einem Jahr stehen die Mitarbeiter des Pflegest\u00fctzpunktes im Kreis Schleswig-Flensburg Pflegebed\u00fcrftigen und pflegenden Angeh\u00f6rigen ... Mehr\n-\nDatum: 25.06.2021 Verleihung der Freiherr-vom-Stein-Verdienstnadel an zwei Pers\u00f6nlichkeiten aus dem Kreis\nAm Freitag (25. Juni) ehrte Landrat Dr. Wolfgang Buschmann zwei Pers\u00f6nlichkeiten, die sich seit Jahrzehnten mit ... Mehr\n-\nDatum: 30.06.2021 Impfzentren des Kreises: Impf-Angebote mit Biontech f\u00fcr Interessierte nach Reserveliste/Freies Impfen mit Johnson & Johnson\nAb sofort k\u00f6nnen sich Interessierte in den Impfzentren Norderbrarup und Kropp mit am Tage \u00fcbriggebliebenen Impfdosen impfen ... Mehr\n-\nDatum: 07.07.2021 Gefl\u00fcgelpest in D\u00e4nemark festgestellt\nIn D\u00e4nemark, Gemeinde Iller in J\u00fctland, wurde am 05.07.2021 der Ausbruch der Gefl\u00fcgelpest amtlich festgestellt. Betroffen ist ... Mehr\n-\nDatum: 22.07.2021 Hochwasser in Rheinland-Pfalz und Nordrhein-Westfalen: Einsatzkr\u00e4fte aus dem Kreis Schleswig-Flensburg helfen im Krisengebiet\nAm Dienstagvormittag kam der abschlie\u00dfende Marschbefehl durch das schleswig-holsteinische Innenministerium, um landesweit Einsatzkr\u00e4fte der verschiedensten Organisationen ... Mehr\n-\nDatum: 26.07.2021 Der Norden wird smart: Zuschlag f\u00fcr gemeinsames Projekt der Kreise Schleswig-Flensburg, Nordfriesland und der Stadt Flensburg\nMit dem Projekt soll die Region zwischen den Meeren \u201eattraktiver, nachhaltiger und digitaler\u201c werden. Voraussichtlich ... Mehr\nPressemitteilungen 2020\n-\nKreistag beschlie\u00dft Richtlinie des Kreises Schleswig-Flensburg zur F\u00f6rderung von Fahrten f\u00fcr Menschen mit Behinderung\nMehr\n-\nKreispr\u00e4sident Br\u00fcggemeier: Spenden\u00fcbergabe an Ehrennadeltr\u00e4gerinnen\nDer Erl\u00f6s der Tombola f\u00fcr einen guten Zweck beim Sommerempfang des Kreises Schleswig-Flensburg konnte sich ... Mehr\n-\nPlanungssicherheit f\u00fcr Kreissportverband - Kreis und Kreissportverband schlie\u00dfen F\u00fcnf-Jahres-F\u00f6rdervertrag\nIn der letzten Kreistagssitzung des vergangenen Jahres, am 11. Dezember 2019, stimmte der Kreistag einer weiteren ... Mehr\n-\nInfo-Abend zur Kindertagespflege am 6. Februar\nIm M\u00e4rz 2020 beginnt eine neue Qualifizierung zur Kindertagespflege f\u00fcr den Kreis Schleswig-Flensburg. Ziel der Qualifizierung ... Mehr\n-\nStellenausschreibung Fachbereichsleitung Klavier\nDie Kulturstiftung des Kreises Schleswig-Flensburg bietet ab August 2020 eine unbefristete Stelle in der Kreismusikschule als ... Mehr\n-\nL 23: weiterer Ausbau der Landesstra\u00dfe bei Freienwill\nL 23: weiterer Ausbau der Landesstra\u00dfe bei Freienwill Der Landesbetrieb Stra\u00dfenbau und Verkehr Schleswig-Holstein (LBV.SH) teilt ... Mehr\n-\nKlavierabend mit Tim Ovens zum Beethoven-Jubil\u00e4um\nWeltweit wird das 250. Geburtsjahr von Ludwig van Beethoven gefeiert. Der in Hannover und Wien lebende ... Mehr\n-\nKreis Schleswig-Flensburg jetzt auf Facebook vertreten\nSeit gestern (3. Februar) ist der Kreis Schleswig-Flensburg offiziell auf Facebook vertreten. Damit m\u00f6chte die ... Mehr\n-\nEingeschr\u00e4nkter Busverkehr im Kreis Schleswig-Flensburg\nVer.di ruft im Rahmen der aktuellen Tarifverhandlungen des Omnibus Verbandes Nord alle Autokraft-Mitarbeiter zum Warnstreik in ... Mehr\n-\nErgebnisse des Regionalwettbewerb Jugend musiziert am 01.02.2020\nBrillante Beitr\u00e4ge f\u00fcr Bundeswettbewerb \u201eJugend musiziert\u201c Schleswig/ Flensburg - Mit Freude und Stolz nahmen 32 junge ... Mehr\n-\nAnmelde- und Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr die Pr\u00fcfung zur Erlangung des 1. Jagdscheins (J\u00e4gerpr\u00fcfung)\nWer in Deutschland auf die Jagd gehen will, braucht einen Jagdschein. Um ihn zu bekommen, muss zuerst ... Mehr\n-\nVernetzungstreffen der Gleichstellungsbeauftragten am 30.01.2020\nAm 30.01.2020 fand im Kreishaus ein Vernetzungstreffen der Gleichstellungsbeauftragten aus dem Kreisgebiet teil. Unter anderem stand ... Mehr\n-\nFachdienst Gesundheit r\u00e4t zur Grippeimpfung\nIm Herbst beginnt typischerweise die Erk\u00e4ltungssaison. Bis es geh\u00e4uft zu Grippe-F\u00e4llen kommt, dauert es meistens etwas l\u00e4nger: ... Mehr\n-\nKommunaler Finanzausgleich: Der Gesetzentwurf der Landesregierung zeigt Licht und Schatten\nZum heute von der Landesregierung vorgestellten Gesetzentwurf zur Reform des Kommunalen Finanzausgleichs und zu den Finanzbeziehungen ... Mehr\n-\nFeierliche \u00dcbergabe von L\u00f6schfahrzeugen f\u00fcr den Katastrophenschutz in Oeversee\nAm 17. Februar fand im Feuerwehrger\u00e4tehaus in Oeversee die offizielle \u00dcbergabe von sechs L\u00f6schfahrzeugen f\u00fcr den Katastrophenschutz ... Mehr\n-\nAltlastensanierung am Wickingeck - Runder Tisch am 12. M\u00e4rz\nSchleswig, 19.02.2020 \u2013 Das Wikingeck in Schleswig ist seit Jahren mit giftigen Schadstoffen belastet. Die komplizierten ... Mehr\n-\nStartschuss f\u00fcr Modellregion Schlei\nSchleswig, 19.02.2020 \u2013 Der Landtag hat heute in seiner Debatte dem gemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU, ... Mehr\n-\nKreise arbeiten mit Hochdruck an der Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes\n\u201eSeit vielen Monaten haben sich die Kreise in Schleswig-Holstein intensiv auf die Umsetzung des Bundesteilhabege-setzes vorbereitet. ... Mehr\n-\nKreis stellt Zuschuss f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel bereit\nSeit Einf\u00fchrung des Gesetzes zur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversicherung in Deutschland gibt es grunds\u00e4tzlich keinen Anspruch ... Mehr\n-\n\u00d6PNV Teilnetz West: VSF erh\u00e4lt einstweilige Erlaubnis\nUm die Personenbef\u00f6rderung im Teilnetz West ab dem 1. Januar 2020 sicherzustellen, hatte der Kreis die Bef\u00f6rderungsdienstleistungen ... Mehr\n-\nEingeschr\u00e4nkter Busverkehr im Kreis Schleswig-Flensburg\nDie Gewerkschaft Ver.di ruft erneut im Rahmen der Tarifverhandlungen des Omnibus Verbandes Nord zu Warnstreiks im privaten ... Mehr\n-\nNeues Masernschutzgesetz: Viele m\u00fcssen sich impfen lassen\nAm 1. M\u00e4rz 2020 tritt das Masernschutzgesetz bundesweit in Kraft. \u201eDas betrifft viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz ... Mehr\n-\n25-j\u00e4hriges Arbeitsjubil\u00e4um - Natalie Gadow\nIhr 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um im \u00f6ffentlichen Dienst begeht am 1. M\u00e4rz 2020 die Kreisbesch\u00e4ftigte Natalie Gadow. Die Jubilarin ... Mehr\n-\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Kreises donnerstags geschlossen\nZum Schutz der Kund*innen und Mitarbeiter*innen vor m\u00f6glichen Infektionen mit dem Corona-Virus findet der offene ... Mehr\n-\nErster best\u00e4tigter SARS-CoV-2-Fall im Kreis Schleswig-Flensburg\nAm 11.03.2020 wurde der erste \u201eCorona-Fall\u201c im Kreis Schleswig-Flensburg best\u00e4tigt. Eine Quarant\u00e4ne der erkrankten Person wurde ... Mehr\nPressemitteilungen 2019\n-\n\u00d6PNV Teilnetz West: Verkehr gesichert\nZur Sicherstellung der Personenbef\u00f6rderung im Teilnetz West hatte der Kreis Schleswig-Flensburg im Rahmen einer sogenannten \u201eNotvergabe\u201c ... Mehr\n-\nEhrenkreispr\u00e4sident Johannes Petersen feiert 80. Geburtstag\nDer fr\u00fchere Kreispr\u00e4sident und heutige Ehrenkreispr\u00e4sident Johannes Petersen feierte am 18. Dezember seinen 80. Geburtstag. Im ... Mehr\n-\nKreis am 24. und 31. Dezember geschlossen\nAm 24. und 31. Dezember bleiben s\u00e4mtliche Dienststellen des Kreises Schleswig-Flensburg geschlossen.\nMehr\n-\nKreistag beschlie\u00dft Ma\u00dfnahmenpaket zur \u00f6kologischen Nachhaltigkeitsstrategie\nMit dem Beschluss des Kreistages vom 25.09.2019 hat sich der Kreis Schleswig-Flensburg zur Entwicklung einer ... Mehr\n-\nNeue Qualifizierung zur Kindertagespflegeperson ab Februar - Informationsabend am 11. Dezember um 18:00 Uhr\nDie Kindertagespflege steht heute als familiennahe und bedarfsgerechte Betreuungsform gleichberechtigt neben der Betreuung in der Kita. ... Mehr\n-\nDB Autokraft nimmt Betrieb im Teilnetz S\u00fcd auf\nZum 1. Januar 2020 \u00fcbernimmt die DB Autokraft den Busbetrieb im s\u00fcdlichen Teil des Kreises Schleswig-Flensburg, dem ... Mehr\n-\n\u00d6PNV: Neues Verfahren im Teilnetz West\nDie noch immer rechtlich ungekl\u00e4rte Situation im Teilnetz West ist f\u00fcr alle Beteiligte unbefriedigend und auch ... Mehr\n-\nKreisverwaltung am 05. Dezember fr\u00fcher geschlossen\nDie Dienststellen der Kreisverwaltung Schleswig-Flensburg schlie\u00dfen mit Ausnahme des Fachdienstes Veterin\u00e4rmedizin und Verbraucherschutz, der Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde ... Mehr\n-\nInformationsabend zur Kindertagespflege am 11.12.2019 um 18:00 Uhr in Schleswig\nIm Februar 2020 beginnt eine neue Qualifizierung zur Kindertagespflege f\u00fcr den Kreis Schleswig-Flensburg. Ziel der Qualifizierung ... Mehr\n-\nEinladung zur Auftaktveranstaltung: Partizipation vor Ort (PORT)! Schleswig-Flensburg \" Vom Mittelmeer nach Schleswig\"\nVom Mittelmeer nach Schleswig Die Partizipation von Migrant*innen im Kreis Schleswig-Flensburg ist mit Leben gef\u00fcllt worden. ... Mehr\n-\nAktualisiert! Handreichung zur Unterst\u00fctzung Gefl\u00fcchteter in Ausbildung \"Aller Anfang ist schwer\"\nBer\u00fccksichtigt ist in der online-Ausgabe die neue Gesetzeslage Stand Oktober 2019 Die Ausbildung ist f\u00fcr viele ... Mehr\n-\nHinweis f\u00fcr Bauwillige - Kampfmittelfreiheit des Baugrundst\u00fccks\nDamit Sie Ihr Vorhaben z\u00fcgig realisieren k\u00f6nnen, wird empfohlen, sich rechtzeitig um die Kampfmittelfreiheit Ihres Baugrundst\u00fcckes ... Mehr\n-\nTag der Bundeswehr: Landrat dankt den Einsatzkr\u00e4ften\nAm 15. Juni 2019 hat das Taktische Luftwaffengeschwader 51 \u201cImmelmann\u201c als eine von 14 Dienststellen deutschlandweit den ... Mehr\n-\nPianistin Jamina Gerl am 14. November im B\u00fcrgersaal des Kreishauses\nDie Pianistin Jamina Gerl aus Bonn konzertiert am Donnerstag, 14. November, um 19:00 Uhr im B\u00fcrgersaal des ... Mehr\n-\nKreise in Schleswig-Holstein wollen bei der Schaffung und Sicherung von bezahlbarem Wohnraum unterst\u00fctzen\nDer \u00f6ffentliche Teil der zweiten Mitgliederversammlung des Schleswig-Holsteinischen Landkreistages (SHLKT) im Jahr 2019 in Heide widmete ... Mehr\n-\nKreise in Schleswig-Holstein einig: Die bisherigen Zusagen des Landes zur Ausgestaltung des neuen Kommunalen Finanzausgleichs ab dem Jahr 2021 sind nicht ausreichend\nDie zweite Mitgliederversammlung des Schleswig-Holsteinischen Landkreistages (SHLKT) im Jahr 2019 stand ganz im Zeichen der Kommunalfinanzen. ... Mehr\n-\nGrenz\u00fcberschreitendes Kooperationsabkommen geschlossen\nT\u00e4glich berichten die Nachrichten \u00fcber neue Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Katastrophen. Gl\u00fccklicherweise ist der Kreis Schleswig-Flensburg bisher ... Mehr\n-\nKreishaus Schleswig: Sperrung Eingang Flensburger Stra\u00dfe\nKreisverwaltung \u00fcber Eingangsbereich Flensburger Stra\u00dfe am 11. September nicht erreichbar Am Mittwoch, 11. September 2019, ab 7:30 ... Mehr\n-\nLandrat \u00fcbergibt LKW an das Deutsche Rote Kreuz\nFreude beim DRK Kreisverband Schleswig-Flensburg: Landrat Dr. Wolfgang Buschmann hat der Hilfsorganisation am Freitag, 29. August, ... Mehr\n-\nPianist Pervez Mody im Schleswiger B\u00fcrgersaal am 12. September um 19:00 Uhr\nNach der Sommerpause er\u00f6ffnet der Pianist Pervez Mody den zweiten Teil der diesj\u00e4hrigen Konzerte des ... Mehr\n-\nKreisstra\u00dfe 39: Sanierung zwischen Ellingstedt und Kuburg\nDer Landesbetrieb Stra\u00dfenbau und Verkehr Schleswig-Holstein (LBV.SH) erneuert vom 26. August bis voraussichtlich 11. Oktober ... Mehr\n-\nF\u00fchrerscheinstellen am 28. August geschlossen\nAufgrund einer internen Fortbildung haben die F\u00fchrerscheinstellen in Schleswig und Flensburg am Mittwoch, 28. August, ganzt\u00e4gig ... Mehr\n-\nAusbildung beim Kreis - Eine runde Sache!\nDer Kreis Schleswig-Flensburg ist einer der gr\u00f6\u00dften Kreise in Schleswig-Holstein und mit vier St\u00e4dten sowie 121 ... Mehr\n-\nAusbildungsstart beim Kreis Schleswig-Flensburg\nAngesichts ihres Starts in einen neuen Lebensabschnitt war bei den acht neuen Nachwuchskr\u00e4ften eine erwartungsvolle und ... Mehr\n-\nMein Weg in die Politik - sechs Politikerinnen berichten\nIm Jahr des 100. Geburtstages des Frauenwahlrechts f\u00fchrte der Kreis Schleswig-Flensburg in Kooperation mit dem Landesbeauftragten ... Mehr\nPressemitteilungen 2018\n-\nLED-Sanierung der Innenbeleuchtung f\u00fcr die Schule in Schleswig und die Schule am Markt in S\u00fcderbrarup\n\u201eNationale Klimaschutzinitiative\u201c Mit der Nationalen Klimaschutzinitiative initiiert und f\u00f6rdert das Bundesumweltministerium seit 2008 zahlreiche Projekte, ... Mehr\n-\n3. Fortschreibung Bedarfsplan Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege 2019-2020\nDie Kreise und kreisfreien St\u00e4dte als Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben die Gesamtverantwortung einschlie\u00dflich der ... Mehr\n-\nKreis-L\u00e4ufer liefen f\u00fcr die Fireballs des TSV Munkbrarup\nBeim diesj\u00e4hrigen Lauf zwischen den Meeren von Husum nach Damp war auch der Kreis Schleswig-Flensburg ... Mehr\n-\nTeilnetz West: Verwaltungsgericht weist Eilantrag der Verkehrsbetriebe Schleswig-Flensburg zur\u00fcck\nDie Verkehrsbetriebe Schleswig-Flensburg (VSF) richteten sich mit einem Eilantrag gegen die Entscheidung des Kreises, der ... Mehr\n-\nPressemitteilung zur Fortbildung zur inklusiven Betreuung f\u00fcr Kita-Fachkr\u00e4fte\nKreis Schleswig-Flensburg: Fortbildung zur inklusiven Betreuung f\u00fcr Kita-Fachkr\u00e4fte \u201eIn Vielfalt wohlf\u00fchlen, denn alle geh\u00f6ren dazu\u201c, ... Mehr\n-\nPressemitteilung Kreis Schleswig-Flensburg: Fachdienst Gesundheit r\u00e4t zur Grippe-Impfung\nIm Herbst beginnt typischerweise die Erk\u00e4ltungssaison. Bis es geh\u00e4uft zu Grippe-F\u00e4llen kommt, dauert es meistens etwas l\u00e4nger: ... Mehr\n-\nLAUT.LOS statt lautlos!\nEin Fest f\u00fcr Demokratie Am 15. September wird bundesweit der Tag der Demokratie gefeiert und Schleswig ... Mehr\n-\nLandkreistag fordert bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die kommunale Aufgabenerf\u00fcllung\nLandrat Sager im Amt als Vorsitzender des Schleswig-Holsteinischen Landkreistages best\u00e4tigt \u2013 Landkreistag fordert bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr ... Mehr\n-\nPlastik in der Schlei: Wo wird in dieser Woche gereinigt?\nKalenderwoche 20/2018: Montag: Aktualisiert am: 14.05.2018, 08:10 Uhr Mehr\n-\nDienstags in Schleswig - Energieberatung der Verbraucherzentrale\nSeit 1. Januar gelten strengere Feinstaub-Grenzwerte f\u00fcr Kamine und Kachel\u00f6fen Verbraucher, die ihre vier W\u00e4nde mit ... Mehr\n-\nVorbereitung der Kreiswahl 2018\nDer Kreiswahlleiter bezieht sich auf die Bekanntmachungen vom 15.09.2017 sowie vom 26.09.2017 und erinnert an die ... Mehr", "language": null, "image": "https://www.schleswig-flensburg.de/layout/_default/assets/img/placeholder-1200x630.png", "pagetype": "website", "links": ["/Datenschutz#Cookies", "#jump-content", "#jump-aside", "#jump-menu", "#jump-submenu", "#jump-shortmenu", "#jump-search", "/Kurzmen%C3%BC/Leichte-Sprache/", "/Kurzmen%C3%BC/Geb%C3%A4rdensprache/", "javascript:void(0)", "/Quicknavigation/Impressum", null, "/Kreisverwaltung/", "/Was-erledige-ich-wo-/", "/Politik/", "/Karriereportal/", "/Kreisgebiet/", "/Aktuelles/", "/Online-Angebote/", "/Navigation-/Bildung/", "/Navigation-/Soziales/", "/Navigation-/Sozialzentrum-Jobcenter/", "/Navigation-/Gesundheit/", "/Navigation-/Wirtschaft/", "/Navigation-/Jugend-und-Familie-/", "/Navigation-/Migration/", "/Navigation-/Umwelt-Mobilit%C3%A4t/", "/", "/", "/Kurzmen%C3%BC/Startseite/", "/Kurzmen%C3%BC/Startseite/", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8712&lang=de_de&readid=readthis&url=https%3A%2F%2Fwww.schleswig-flensburg.de%2F%2FKurzmen%C3%83%C5%92%2Findex.php%3Fobject%3Dtx%252C3333.6970.1%26NavID%3D3333.7%26ofs_1%3D60", "/Kurzmen%C3%BC/Unternehmer-Wettbewerb-Originelle-und-familienfreundliche-Ma%C3%9Fnahmen.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.12526.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Cura-Seniorencentrum-Tarp-Betretungsverbot-aufgehoben.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14128.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Verdienstausfallentsch%C3%A4digung-Angepasste-Regelungen-f%C3%BCr-erwerbst%C3%A4tige-Personen-ab-20-M%C3%A4rz.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14126.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Gesundheitsministerium-informiert-Novavax-Impfstoff-in-den-Impfstellen-Zukunft-der-Impfstellen-im-Land-Impfbilanz-in-SH.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14107.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Gewinner-des-Inklusionspreises.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14106.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kabinett-verst%C3%A4ndigt-sich-auf-Eckpunkte-eines-Stufenplans-Corona-Einschr%C3%A4nkungen-werden-nach-und-nach-zur%C3%BCckgenommen.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14088.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Fonds-der-Partnerschaft-f%C3%BCr-Demokratie-im-Kreis-Schleswig-Flensburg-noch-nicht-ausgesch%C3%B6pft.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14053.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Zwergschwan-Tage-in-der-Eider-Treene-Sorge-Niederung-vom-25-27-Februar-2022.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14052.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Mehr-als-80-Prozent-der-schleswig-holsteinischen-Bev%C3%B6lkerung-sind-mindestens-einmal-gegen-Covid-19-geimpft.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.14050.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Internationaler-Tag-gegen-weiblichen-Genitalverst%C3%BCmmelung-beschneidung.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.13983.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=0&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=10&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=20&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=30&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=40&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=50&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=70&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?ofs_1=70&NavID=3333.7&object=tx%7C3333.6970.1#liste_1", "/Kurzmen%C3%BC/Schleswig-Holstein-Impfzentren-nehmen-morgen-ihre-Arbeit-auf.php?object=tx,3333.9387.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Schleswig-Holstein-Impfzentren-nehmen-ihre-Arbeit-auf-04-01-2021-.php?object=tx,3333.9391.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/B%C3%BCrgertelefon-des-Kreises-Anrufzeiten-am-Wochenende-ausgeweitet.php?object=tx,3333.9393.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreise-erm%C3%B6glichen-Flexibilit%C3%A4t-in-der-Kindertagespflege-w%C3%A4hrend-des-Lockdowns.php?object=tx,3333.9395.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Verringerte-Impfstoff-Lieferung-durch-den-Bund-Zeitplan-und-Umfang-kommender-Lieferungen-unklar-keine-neue-Terminvergabe-am-Dienstag-f%C3%BCr-die-Impfzentren.php?object=tx,3333.9399.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Gemeinsame-Pressemitteilung-der-Kommunalen-Landesverb%C3%A4nde-1-2021-Kommunale-Landesverb%C3%A4nde-fordern-einen-verbindlichen-inzidenzbasierten-Fahrplan-f%C3%BCr-Lockerungen.php?object=tx,3333.9401.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Wikingeck-Es-geht-voran.php?object=tx,3333.9404.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Neue-Testangebote-in-Kropp-und-S%C3%BCderbrarup.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10852.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-Schleswig-Flensburg-passt-seine-Allgemeinverf%C3%BCgung-zum-Alkoholverbot-im-Kreis-an.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10853.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Besser-Ankommen-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10854.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/-weexplainforeveryone-Impfschutz-und-Gesundheit-f%C3%BCr-alle-.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10942.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Apothekerverband-Kassen%C3%A4rztliche-Vereinigung-und-Gesundheitsministerium-informieren-zum-digitalen-Impfausweis-Bereits-weit-mehr-als-die-H%C3%A4lfte-der-Apotheken-registriert-Start-in-den-Apotheken-voraussichtlich-im-Laufe-der-kommenden-Woche.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10944.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Schuldnerberatung-des-Kreises-Schleswig-Flensburg-Online-Terminvergabe-jetzt-m%C3%B6glich.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10947.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Sanierung-Wikingeck-%C3%9Cbergabe-des-Sanierungsplans-11-06-2021-.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10965.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-Schleswig-Flensburg-passt-seine-Allgemeinverf%C3%BCgung-zur-Maskenpflicht-im-Kreis-an.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10967.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-hebt-Maskenpflicht-auf.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10973.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Erste-Akteurskonferenz-Wasserstoffwirtschaft-in-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10997.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Erster-Spatenstich-auf-dem-Scheersberg.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.10998.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ehrennadel-des-Landes-an-Heike-Helene-Beu-%C3%BCberreicht.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11008.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pflegest%C3%BCtzpunkt-bietet-ab-01-07-2021-regelm%C3%A4%C3%9Figen-Online-Live-Austausch-an.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11011.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Verleihung-der-Freiherr-vom-Stein-Verdienstnadel-an-zwei-Pers%C3%B6nlichkeiten-aus-dem-Kreis.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11026.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Impfzentren-des-Kreises-Impf-Angebote-mit-Biontech-f%C3%BCr-Interessierte-nach-Reserveliste-Freies-Impfen-mit-Johnson-Johnson.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11043.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Gefl%C3%BCgelpest-in-D%C3%A4nemark-festgestellt.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11059.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Hochwasser-in-Rheinland-Pfalz-und-Nordrhein-Westfalen-Einsatzkr%C3%A4fte-aus-dem-Kreis-Schleswig-Flensburg-helfen-im-Krisengebiet.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11147.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Der-Norden-wird-smart-Zuschlag-f%C3%BCr-gemeinsames-Projekt-der-Kreise-Schleswig-Flensburg-Nordfriesland-und-der-Stadt-Flensburg.php?object=tx,3333.5&ModID=7&FID=3333.11165.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreistag-beschlie%C3%9Ft-Richtlinie-des-Kreises-Schleswig-Flensburg-zur-F%C3%B6rderung-von-Fahrten-f%C3%BCr-Menschen-mit-Behinderung.php?object=tx,3333.7733.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreispr%C3%A4sident-Br%C3%BCggemeier-Spenden%C3%BCbergabe-an-Ehrennadeltr%C3%A4gerinnen.php?object=tx,3333.7746.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Planungssicherheit-f%C3%BCr-Kreissportverband-Kreis-und-Kreissportverband-schlie%C3%9Fen-F%C3%BCnf-Jahres-F%C3%B6rdervertrag.php?object=tx,3333.7748.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Info-Abend-zur-Kindertagespflege-am-6-Februar.php?object=tx,3333.7755.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Stellenausschreibung-Fachbereichsleitung-Klavier.php?object=tx,3333.7757.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/L-23-weiterer-Ausbau-der-Landesstra%C3%9Fe-bei-Freienwill.php?object=tx,3333.7758.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Klavierabend-mit-Tim-Ovens-zum-Beethoven-Jubil%C3%A4um.php?object=tx,3333.7759.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-Schleswig-Flensburg-jetzt-auf-Facebook-vertreten.php?object=tx,3333.7762.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Eingeschr%C3%A4nkter-Busverkehr-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7768.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ergebnisse-des-Regionalwettbewerb-Jugend-musiziert-am-01-02-2020.php?object=tx,3333.7761.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Anmelde-und-Pr%C3%BCfungstermine-f%C3%BCr-die-Pr%C3%BCfung-zur-Erlangung-des-1-Jagdscheins-J%C3%A4gerpr%C3%BCfung-.php?object=tx,3333.7769.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Vernetzungstreffen-der-Gleichstellungsbeauftragten-am-30-01-2020.php?object=tx,3333.7770.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Fachdienst-Gesundheit-r%C3%A4t-zur-Grippeimpfung.php?object=tx,3333.7771.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kommunaler-Finanzausgleich-Der-Gesetzentwurf-der-Landesregierung-zeigt-Licht-und-Schatten.php?object=tx,3333.7772.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Feierliche-%C3%9Cbergabe-von-L%C3%B6schfahrzeugen-f%C3%BCr-den-Katastrophenschutz-in-Oeversee.php?object=tx,3333.7773.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Altlastensanierung-am-Wickingeck-Runder-Tisch-am-12-M%C3%A4rz.php?object=tx,3333.7774.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Startschuss-f%C3%BCr-Modellregion-Schlei.php?object=tx,3333.7775.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreise-arbeiten-mit-Hochdruck-an-der-Umsetzung-des-Bundesteilhabegesetzes.php?object=tx,3333.7776.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-stellt-Zuschuss-f%C3%BCr-Verh%C3%BCtungsmittel-bereit.php?object=tx,3333.7783.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/%C3%96PNV-Teilnetz-West-VSF-erh%C3%A4lt-einstweilige-Erlaubnis.php?object=tx,3333.7784.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Eingeschr%C3%A4nkter-Busverkehr-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7785.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Neues-Masernschutzgesetz-Viele-m%C3%BCssen-sich-impfen-lassen.php?object=tx,3333.7787.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/25-j%C3%A4hriges-Arbeitsjubil%C3%A4um-Natalie-Gadow.php?object=tx,3333.7788.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ausl%C3%A4nderbeh%C3%B6rde-des-Kreises-donnerstags-geschlossen.php?object=tx,3333.7789.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Erster-best%C3%A4tigter-SARS-CoV-2-Fall-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7797.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/%C3%96PNV-Teilnetz-West-Verkehr-gesichert.php?object=tx,3333.7766.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ehrenkreispr%C3%A4sident-Johannes-Petersen-feiert-80-Geburtstag.php?object=tx,3333.7767.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-am-24-und-31-Dezember-geschlossen.php?object=tx,3333.7765.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreistag-beschlie%C3%9Ft-Ma%C3%9Fnahmenpaket-zur-%C3%B6kologischen-Nachhaltigkeitsstrategie.php?object=tx,3333.7764.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Neue-Qualifizierung-zur-Kindertagespflegeperson-ab-Februar-Informationsabend-am-11-Dezember-um-18-00-Uhr.php?object=tx,3333.7756.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/DB-Autokraft-nimmt-Betrieb-im-Teilnetz-S%C3%BCd-auf.php?object=tx,3333.7754.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/%C3%96PNV-Neues-Verfahren-im-Teilnetz-West.php?object=tx,3333.7753.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreisverwaltung-am-05-Dezember-fr%C3%BCher-geschlossen.php?object=tx,3333.7751.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Informationsabend-zur-Kindertagespflege-am-11-12-2019-um-18-00-Uhr-in-Schleswig.php?object=tx,3333.7750.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Einladung-zur-Auftaktveranstaltung-Partizipation-vor-Ort-PORT-Schleswig-Flensburg-Vom-Mittelmeer-nach-Schleswig-.php?object=tx,3333.7749.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Aktualisiert-Handreichung-zur-Unterst%C3%BCtzung-Gefl%C3%BCchteter-in-Ausbildung-Aller-Anfang-ist-schwer-.php?object=tx,3333.7747.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Hinweis-f%C3%BCr-Bauwillige-Kampfmittelfreiheit-des-Baugrundst%C3%BCcks.php?object=tx,3333.7745.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Tag-der-Bundeswehr-Landrat-dankt-den-Einsatzkr%C3%A4ften.php?object=tx,3333.7743.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pianistin-Jamina-Gerl-am-14-November-im-B%C3%BCrgersaal-des-Kreishauses.php?object=tx,3333.7744.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreise-in-Schleswig-Holstein-wollen-bei-der-Schaffung-und-Sicherung-von-bezahlbarem-Wohnraum-unterst%C3%BCtzen.php?object=tx,3333.7741.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreise-in-Schleswig-Holstein-einig-Die-bisherigen-Zusagen-des-Landes-zur-Ausgestaltung-des-neuen-Kommunalen-Finanzausgleichs-ab-dem-Jahr-2021-sind-nicht-ausreichend.php?object=tx,3333.7742.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Grenz%C3%BCberschreitendes-Kooperationsabkommen-geschlossen.php?object=tx,3333.7740.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreishaus-Schleswig-Sperrung-Eingang-Flensburger-Stra%C3%9Fe.php?object=tx,3333.7739.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Landrat-%C3%BCbergibt-LKW-an-das-Deutsche-Rote-Kreuz.php?object=tx,3333.7738.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pianist-Pervez-Mody-im-Schleswiger-B%C3%BCrgersaal-am-12-September-um-19-00-Uhr.php?object=tx,3333.7737.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreisstra%C3%9Fe-39-Sanierung-zwischen-Ellingstedt-und-Kuburg.php?object=tx,3333.7736.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/F%C3%BChrerscheinstellen-am-28-August-geschlossen.php?object=tx,3333.7735.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ausbildung-beim-Kreis-Eine-runde-Sache-.php?object=tx,3333.7734.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ausbildungsstart-beim-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7731.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Mein-Weg-in-die-Politik-sechs-Politikerinnen-berichten.php?object=tx,3333.7730.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/LED-Sanierung-der-Innenbeleuchtung-f%C3%BCr-die-Schule-in-Schleswig-und-die-Schule-am-Markt-in-S%C3%BCderbrarup.php?object=tx,3333.7664.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/3-Fortschreibung-Bedarfsplan-Kindertageseinrichtungen-und-Kindertagespflege-2019-2020.php?object=tx,3333.7663.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-L%C3%A4ufer-liefen-f%C3%BCr-die-Fireballs-des-TSV-Munkbrarup.php?object=tx,3333.7662.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Teilnetz-West-Verwaltungsgericht-weist-Eilantrag-der-Verkehrsbetriebe-Schleswig-Flensburg-zur%C3%BCck.php?object=tx,3333.7661.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pressemitteilung-zur-Fortbildung-zur-inklusiven-Betreuung-f%C3%BCr-Kita-Fachkr%C3%A4fte.php?object=tx,3333.7660.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pressemitteilung-Kreis-Schleswig-Flensburg-Fachdienst-Gesundheit-r%C3%A4t-zur-Grippe-Impfung.php?object=tx,3333.7658.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/LAUT-LOS-statt-lautlos-.php?object=tx,3333.7657.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Pressemitteilung-des-Schleswig-Holsteinisches-Landkreistages.php?object=tx,3333.7656.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Plastik-in-der-Schlei-Wo-wird-in-dieser-Woche-gereinigt-.php?object=tx,3333.7655.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Dienstags-in-Schleswig-Energieberatung-der-Verbraucherzentrale.php?object=tx,3333.7654.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Vorbereitung-der-Kreiswahl-2018.php?object=tx,3333.7652.1&NavID=3333.7", "/media/custom/3333_1627_1_g.JPG?1619688439", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?object=tx,3333.1&ModID=9&FID=146.858.1&NavID=3333.7", "tel:+49462187-565", "mailto:Martina.Potztal@schleswig-flensburg.de", "/media/rss/Pressemitteilungen.xml", "/media/rss/AmtlicheBekanntmachungen.xml", "#start", "javascript:history.back()", "/Kurzmen%C3%BC/Barrierefreiheit/", "/Kurzmen%C3%BC/Datenschutz/", "/Kurzmen%C3%BC/Impressum/", "/Kurzmen%C3%BC/Kontakt-/", "https://www.facebook.com/SchleswigFlensburg/", "https://www.instagram.com/kreis_slfl/", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?object=tx,3333.1&ModID=9&FID=120.53.1&NavID=3333.7", "tel:+49462187-0", "mailto:kreis@schleswig-flensburg.de", "http://www.schleswig-flensburg.de", "/index.php?La=1&object=tx,3333.6899.1&kuo=2&sub=0"]}