{"title": "Leidensdruck bei chronischen Darmentz\u00fcndungen mindern", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-01-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen (CED) sind meist mit einem hohen Leidensdruck verbunden. Was passiert bei Morbus Crohn und Colitis ulcerosa im K\u00f6rper?\nProf. Stallmach: Bei chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen l\u00e4uft die Immunabwehr des Magen-Darm-Traktes aus dem Ruder. Dabei ist die sogenannte gastrointestinale Barriere, die eigentlich das Eindringen von Krankheitserregern in den K\u00f6rper verhindern soll, defekt. Es kommt zu \u00fcberschie\u00dfenden Entz\u00fcndungsreaktionen gegen eigentlich harmlose Stoffe, die die Darmschleimhaut sch\u00e4digen. Die Folge sind h\u00e4ufige, oft blutige Durchf\u00e4lle, Bauchkr\u00e4mpfe, teils mit hohem Gewichtsverlust und allgemeine Schw\u00e4che. Bei schweren Auspr\u00e4gungen ist aber nicht nur der Darm betroffen. Es kann auch zu rheumatischen Gelenkbeschwerden, Fieber oder Hautver\u00e4nderungen kommen \u2013 mitunter auch ohne Darmsymptome.\nDie Erkrankungen verlaufen in Sch\u00fcben, sie sind nicht heilbar. Bei der Therapie geht es darum, die Entz\u00fcndung in Schach zu halten, die Beschwerden zu lindern und komplizierte Verl\u00e4ufe mit teilweise lebensbedrohlichen Komplikationen zu verhindern. Ziel ist der weitgehende Erhalt der Lebensqualit\u00e4t. Wie h\u00e4ufig sind chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen?\nProf. Stallmach: Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass auf 100 000 Menschen etwa 200 bis 250 Erkrankte kommen. Umgerechnet auf Th\u00fcringen w\u00fcrde das bedeuten, dass hier 4 000 bis 5 000 Betroffene leben.\nWelche Ursachen stecken hinter diesen Krankheiten?\nProf. Stallmach: Bei den Erkrankten liegt eine genetische Vorbelastung vor. Auff\u00e4llig ist zum Beispiel, dass Geschwister von Betroffenen ein deutlich erh\u00f6htes Krankheitsrisiko haben. Es gibt eine ganze Reihe sogenannter CED-Risikogene, also Erbinformationen, die die Entstehung der Darmentz\u00fcndungen beg\u00fcnstigen. Kommen jetzt zum Beispiel Infektionen oder bestimmte Faktoren in der Lebensweise hinzu, k\u00f6nnen diese die Erkrankung \u201eins Rollen bringen\u201c und akute Sch\u00fcbe ausl\u00f6sen. Zu diesen \u201eTriggern\u201c geh\u00f6ren zum Beispiel die Ern\u00e4hrung, Alkohol und Zigaretten, aber auch Antibiotika. Einen Einfluss haben auch Umweltfaktoren und die Gew\u00f6hnung an bestimmte Umweltreize. Aus Untersuchungen ist zum Beispiel bekannt, dass Menschen auf dem Land weniger betroffen sind. Wahrscheinlich kommt ihr Immunsystem schon fr\u00fchzeitig mit harmlosen Erregern und Fremdstoffen in Kontakt, wird dadurch trainiert und bildet eine sogenannte \u201eToleranz\u201c aus.\nWie werden CED-Erkrankte am UKJ betreut?\nProf. Stallmach: Der Schwerpunkt liegt auf der kontinuierlichen ambulanten Behandlung der Betroffenen, in schweren F\u00e4llen ist aber auch eine station\u00e4re Aufnahme erforderlich. Unsere Klinik verf\u00fcgt \u00fcber eine Ambulanz, in der j\u00e4hrlich etwa 1 400 CED-Erkrankte betreut werden \u2013 davon 800 mit Morbus Crohn und 600 mit Colitis ulcerosa. Nat\u00fcrlich gelingt dieses nur durch den engagierten Einsatz der \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte in der Ambulanz. Wichtig ist auch die Zusammenarbeit mit den Kollegen aus der Viszeralchirurgie; hierzu haben wir eine gemeinsame interdisziplin\u00e4re Konferenz \u00e4hnlich des Tumorboards etabliert. In unserer Ambulanz steht eine kontinuierliche Betreuung mit der medikament\u00f6sen Behandlung im Vordergrund.\nDas hei\u00dft Kortison?\nProf. Stallmach: Im akuten Schub wirkt Kortison gut, deshalb hat dieses Medikament nach wie vor einen wichtigen Platz in der Therapie. Weil es aber bei l\u00e4ngerer Einnahme \u00fcber Wochen auch sehr starke Nebenwirkungen hat, setzen wir zunehmend auf innovative Medikamente \u2013 und dabei arbeitet die CED-Ambulanz mit unserer Studienambulanz zusammen. Seit einigen Jahren sind sogenannte Biologicals verf\u00fcgbar. Das sind biotechnologisch hergestellte Substanzen, die in der Lage sind, ganz gezielt in die Entz\u00fcndungskaskade einzugreifen. Die Biologicals blockieren bestimmte Botenstoffe, die die Entz\u00fcndung in Gang setzen. Anders als Kortison, das die Entz\u00fcndung ganz breit und nicht spezifisch unterdr\u00fcckt, regulieren diese neuen Wirkstoffe das Immunsystem und kommen der Entz\u00fcndung so zuvor.\nWann ist der g\u00fcnstigste Zeitpunkt f\u00fcr die Behandlung mit Biologicals, im fr\u00fchen Stadium oder erst bei fortschreitendem Krankheitsverlauf?\nProf. Stallmach: Je fr\u00fcher, desto besser sind die Chancen auf eine lange Phase der Beschwerdefreiheit. Bei Erkrankten, die schon \u00fcber lange Zeit mit verschiedenen anderen Medikamenten behandelt wurden, weist der Darm in der Regel schon Struktursch\u00e4den auf. Biologicals schlagen allerdings noch nicht bei jedem Patienten an. Warum das so ist, will die klinische Forschung, an der auch unsere Ambulanz beteiligt ist, herausfinden. Wenn man wei\u00df, warum die neuen Medikamente bei manchen besser wirken als bei anderen, k\u00f6nnte man sie sehr viel zielgenauer einsetzen.\nWann ist bei chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen eine Operation erforderlich?\nProf. Stallmach: Bei schweren Krankheitsverl\u00e4ufen, die sich mit Medikamenten nur zeitweise abmildern lassen und bei denen die Darmstruktur besch\u00e4digt ist \u2013 etwa durch Verengungen, Fisteln oder drohender b\u00f6sartiger Entartung \u2013 kann eine Operation angezeigt sein. Das ist bei Morbus Crohn gar nicht so selten. Ein gutes Drittel der Erkrankten wird mindestens einmal operiert, bei Colitis ulcerosa ist es etwa jeder zwanzigste Betroffene. Die Entscheidung f\u00fcr einen solchen in der Regel minimalinvasiven Eingriff treffen Magen-Darm-Spezialisten (Gastroenterologen) und Chirurgen gemeinsam in der interdisziplin\u00e4ren Fallkonferenz.\nWie gut sind die Erfolgsaussichten bei einer OP?\nProf. Stallmach: Eigentlich mehr eine Frage an einen Chirurgen; also der Versuch eines Internisten, diese zu beantworten: Eine vollst\u00e4ndige Heilung von chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen ist auch durch eine Operation nicht m\u00f6glich. Je nachdem, welcher Darmteil betroffen und wie ausgepr\u00e4gt die Entz\u00fcndung ist, k\u00f6nnen die Patienten aber danach bis zu drei bis f\u00fcnf Jahre weitgehend beschwerdefrei leben. Das verbessert ihre Lebensqualit\u00e4t deutlich. Viele Patienten berichten nach einer Operation, dass sie sich eigentlich fr\u00fcher h\u00e4tten operieren lassen, wenn sie gewusst h\u00e4tten, wie gut es ihnen jetzt geht.\nWelche Rolle spielt die Ern\u00e4hrung bei der Therapie chronisch-entz\u00fcndlicher Darmerkrankungen?\nProf. Stallmach: Die Darmentz\u00fcndung beeintr\u00e4chtigt die Nahrungsaufnahme, h\u00e4ufige starke Durchf\u00e4lle entziehen dem K\u00f6rper Fl\u00fcssigkeit und Mineralstoffe, oft schr\u00e4nken Betroffene wegen Bauchschmerzen das Essen ein. Das f\u00fchrt im akuten Schub zu Mangelzust\u00e4nden, Untergewicht und teilweise sogar zu lebensbedrohlicher Unterern\u00e4hrung. Etwa ein Drittel der Patienten ben\u00f6tigt deshalb eine spezielle, sehr energiereiche Nahrung mit einem besonders hohen Gehalt an Vitaminen und Mineralien. Sinnvoll ist eine Ern\u00e4hrungstherapie durch geschulte Ern\u00e4hrungsmediziner oder -berater aber f\u00fcr jeden CED-Patienten.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "#a_navigation", "#a_content", "/Kontakt.html", "/Suche.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/zna/notfall.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern.print?pos=18", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern-font-15.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern-font-14.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern-font-13.html", "/Suche.html", "/en/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern.html", "/", "/", "/zna/notfall.html", "/Patienten+und+Angehoerige.html", "/Forschung.html", "/Lehre+_+Studium.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser.html", "/Kliniken+_+Institute.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressekontakt.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Publikationen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/oekosystem_darm.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Karriere.html", "#", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Im+Notfall.html", "/Fakultaet.html", "/Beruf+_+Karriere/Stellenangebote.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Pflege.html", "/neubau/", "/Suche.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressekontakt.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Publikationen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen.html", "/oekosystem_darm.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017-p-20292.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Archiv/PM_Archiv+2017/Leidensdruck+bei+chronischen+Darmentz%C3%BCndungen+mindern.html", null, "/Patienten+und+Angehoerige.html", "/zna/notfall.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Station%C3%A4rer+Klinikaufenthalt.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Ambulante+Behandlung.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Als+Patient+in+der+Wissenschaft.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Besucherinformationen.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Pflege.html", "/aufeinenblick.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken-p-17440.html", "/grusskarte-p-25164.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Sozialdienst.html", "/Patienten+_+Angeh%C3%B6rige/Kriseninterventionsteam.html", "/Forschung.html", "/Forschung/Forschungsprofil.html", "/Forschung/Ansprechpartner.html", "/Forschungskoordination.html", "/Forschung/Zentrale+Forschungseinrichtungen.html", "/Forschung/Nachwuchs.html", "/Forschung/Klinische+Studien.html", "/Forschungsbericht.html", "/Forschung/Tierexperimentelle+Forschung.html", "/Lehre+_+Studium-p-16558.html", "/Lehre+_+Studium/Studieng%C3%A4nge.html", "/Lehre+_+Studium/F%C3%BCr+andere+Fakult%C3%A4ten.html", "/studiendekanat/", "/Lehre+_+Studium/Fachschaftsr%C3%A4te.html", "/skillslab/", "#", "/Lehre+_+Studium/Bibliothek.html", "/Lehre+_+Studium/ERASMUS.html", "/Lehre+_+Studium/Graduiertenprogramm.html", "/alumni.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser-p-12.html", "/Kliniken+_+Institute-p-16.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Veranstaltungen/Fachveranstaltungen.html", "/Beruf+_+Karriere/Darum+zu+uns/Entwicklung.html", "/%C3%84rzte+_+Zuweiser/Kooperationen+_+Netzwerke.html", "/Karriere.html", "/Beruf+_+Karriere/Stellenangebote/Alle+Stellenangebote.html", "/Beruf+_+Karriere/Darum+zu+uns.html", "/Beruf+_+Karriere/Bewerberguide+_+Hinweise/Ablauf+der+Bewerbung.html", "/azubi.html", "/Beruf+_+Karriere/Bildungsangebote/%C3%9Cberblick.html", "/Beruf+_+Karriere/Veranstaltungen.html", "/Beruf+_+Karriere/Kontakt.html", "/Kliniken+_+Institute-p-16.html", "/Kliniken+_+Institute/Kliniken.html", "/Kliniken+_+Institute/Institute.html", "/Kliniken+_+Institute/Zentren.html", "/Kliniken+_+Institute/Gesch%C3%A4ftsbereiche+_+Stabsstellen.html", "/Kliniken+_+Institute/Zentrale+Bereiche.html", "/Kliniken+_+Institute/Sonstige+Bereiche.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Uniklinikum+Jena.html", "/Uniklinikum+Jena/Wir+%C3%BCber+uns/Portrait.html", "/Fakultaet-p-16626.html", "/neubau/", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Pressemitteilungen.html", "/stabsstellevergabe.html", "/Uniklinikum+Jena/Anfahrt+_+Parken.html", "/Uniklinikum+Jena/Aktuelles/Presse.html", "/Kontakt.html", "/MedWeb_media/Regelungen/ukj_ra_AVB_Einzelseiten.pdf", "/MedWeb_media/Regelungen/ukj_ra_ZVB_AB_LDL.pdf", "/Impressum.html", "/Datenschutz.html", "https://de-de.facebook.com/UniklinikJena/", "https://www.instagram.com/uniklinik_jena/", "https://www.linkedin.com/company/universit\u00e4tsklinikum-jena", "https://twitter.com/uniklinik_jena", "https://www.xing.com/pages/universitaetsklinikum-jena", "https://www.youtube.com/Universit\u00e4tsklinikumJena", "https://de-de.facebook.com/UniklinikJena/", "https://www.instagram.com/uniklinik_jena/", "https://www.linkedin.com/company/universit\u00e4tsklinikum-jena", "https://twitter.com/uniklinik_jena", "https://www.xing.com/pages/universitaetsklinikum-jena", "https://www.youtube.com/Universit\u00e4tsklinikumJena", "https://www.uni-jena.de/", "https://uniklinika.de/", "https://www.patientbloodmanagement.de/", "https://www.krankenhausspiegel-thueringen.de/startseite/"]}