{"title": "\u00abAm schlimmsten ist die stille Triage\u00bb", "author": "Daniel Binswanger", "url": "https://www.republik.ch/2020/12/21/am-schlimmsten-ist-die-stille-triage", "hostname": "republik.ch", "description": "Von Covid-19 sind Betagte und Arme \u00fcberproportional betroffen. Das liegt auch an unserer Gesellschaft, sagt die Medizinethikerin und \u00c4rztin Tanja Krones.", "sitename": "Republik", "date": "2020-12-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abAm schlimmsten ist die stille Triage\u00bb\nVon Covid-19 sind Betagte und Arme \u00fcberproportional betroffen. Das liegt auch an unserer Gesellschaft, sagt die Medizinethikerin und \u00c4rztin Tanja Krones. Und: Das Schweizer Gesundheitssystem funktioniert nur in guten Zeiten.\nEin Interview von\n[Daniel Binswanger](/~dbinswanger) (Text) und Philip Frowein (Bilder), 21.12.2020\nJournalismus kostet. Dass Sie diesen Beitrag trotzdem lesen k\u00f6nnen, verdanken Sie den rund 29\u2019000 Leserinnen, die die Republik schon finanzieren. Wenn auch Sie unabh\u00e4ngigen Journalismus m\u00f6glich machen wollen: Kommen Sie an Bord!\nDie Spit\u00e4ler sind am Limit.\n[Der Bundesrat hat neue Massnahmen erlassen](https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/massnahmen-des-bundes.html), aber noch ist offen, ob sie ausreichen, um die Situation in den Kliniken zu verbessern. Wie weit gehen die ethischen Verpflichtungen der Schweizer Regierung gegen\u00fcber den kranken und vulnerablen B\u00fcrgerinnen? Erhalten Covid-Patienten noch die ihnen zustehende Behandlung? Findet bereits eine Triage aufgrund von Ressourcenknappheit statt? Und wenn triagiert werden muss: Wie macht man das auf die menschlich vertretbarste Weise?\nEs sind brutale Fragen, mit denen die Schweiz heute konfrontiert ist. Tanja Krones, Co-Leiterin des Klinischen Ethikkomitees am Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich, ist mitverantwortlich f\u00fcr die\n[Triage-Richtlinien der Schweizerischen Akademie der Medizinischen Wissenschaften](https://cdn.republik.space/s3/republik-assets/assets/Interview-Tanja-Krones/richtlinien_v3-1_samw_triage_intensivmedizinische_massnahmen_ressourcenknappheit_20201217.pdf), die letzte Woche aktualisiert worden sind und auf deren Grundlage Entscheide \u00fcber Leben und Tod gef\u00e4llt werden. Tagt\u00e4glich ist die Gesundheitsexpertin in der gr\u00f6ssten Klinik der Schweiz konfrontiert mit der Situation, mit den Fragen, welche Patientinnen priorisiert werden sollen, wie man die Ressourcenknappheit am besten verwaltet und was ethisch noch vertretbar ist. Und was nicht.\nFrau Krones, die Lage ist angespannt. Wie erleben Sie das aus der Perspektive der Verantwortlichen f\u00fcr klinische Medizinethik im gr\u00f6ssten Spital der Schweiz?\nDie letzte Woche war schlimm. Es war tats\u00e4chlich so, dass wir kurzfristig gar kein freies Bett mehr hatten. Das ist extrem belastend. Wir haben jetzt wirklich Situationen, in denen die Nerven blank liegen. Wir sind am Anschlag.\nDas Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich hat ein maximales Stressniveau erreicht. Nimmt da die generelle Pflegequalit\u00e4t bereits ab?\nIch habe den Eindruck, gerade die \u00c4rztinnen und Pflegefachkr\u00e4fte, die sich um die Corona-Patienten k\u00fcmmern, geben alles. Das Problem ist eher: Wir sind wie auf einem endlosen Marathon, und wir haben grosse Angst, dass wir um Weihnachten einbrechen. Man kann Reserven mobilisieren in Krisensituationen, es ist erstaunlich, wozu die Leute f\u00e4hig sind. Aber ein Ausnahmekraftakt kann nicht ewig andauern.\nTanja Krones ist \u00c4rztin und Soziologin. Seit 2009 ist sie leitende \u00c4rztin am Institut f\u00fcr Biomedizinische Ethik und Medizingeschichte sowie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Klinischen Ethikkomitees des Universit\u00e4tsspitals Z\u00fcrich. Sie ist mitverantwortlich f\u00fcr die soeben aktualisierten\n[Triage-Richtlinien der Schweizerischen Akademie der Medizinischen Wissenschaften](https://cdn.republik.space/s3/republik-assets/assets/Interview-Tanja-Krones/richtlinien_v3-1_samw_triage_intensivmedizinische_massnahmen_ressourcenknappheit_20201217.pdf).\nSie sagen, Sie versuchen, die Triage zu vermeiden. Aber Sie m\u00fcssen vermutlich schon heute sehr hart priorisieren.\nJa, wir m\u00fcssen priorisieren. Wir m\u00fcssen nicht dringende Operationen verschieben, um die n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten sicherzustellen. Daf\u00fcr analysieren wir jeden Fall sorgf\u00e4ltig: Ist ein Eingriff wirklich unverzichtbar, k\u00f6nnen wir ihn verschieben oder gibt es einen anderen Patienten, dessen Behandlung wir gefahrloser hinausz\u00f6gern k\u00f6nnen? Die Schweizerische Akademie der Medizinischen Wissenschaften hat gerade die Triage-Richtlinien \u00fcberarbeitet und neu aktualisiert. An diesen Leitlinien der Akademie habe ich als Mitglied der Nationalen Ethikkommission ebenfalls mitgearbeitet.\nWeshalb brauchte es neue Triage-Richtlinien?\nAls die Akademie\n[die erste Version der Triage-Richtlinien dieses Jahr ver\u00f6ffentlichte](/2020/03/30/leben-und-sterben-in-zeiten-der-seuche), gab es relativ wenige Reaktionen in der \u00d6ffentlichkeit, vermutlich, weil die erste Welle damals schon am Abflachen war und wohl der Eindruck vorherrschte, es handle sich um rein theoretische Fragen. Heute gibt es eine intensive \u00f6ffentliche Debatte, was grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fcssen ist. Die Richtlinien richten sich zwar an die auf den Intensivstationen t\u00e4tigen Fachpersonen, werden aber auch von Laien gelesen. Dabei ist deutlich geworden, dass gewisse Passagen teilweise zu knapp formuliert waren, was in der Bev\u00f6lkerung zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrte. Ziel der Richtlinien ist das Gegenteil: Klarheit schaffen durch schweizweit einheitliche Kriterien. Es hat sich gezeigt, dass gewisse Anpassungen sinnvoll sind.\nWelche?\nZum Teil wurde geltend gemacht, das Alter der Patientinnen sei ein zu hoch gewichtetes, zu absolutes Bewertungskriterium. Deshalb wurden die Richtlinien in der Folge konkretisiert durch die in der Altersmedizin standardm\u00e4ssig angewandte sogenannte Gebrechlichkeitsskala: Ausschlaggebend ist also der generelle gesundheitliche Zustand eines hochbetagten Menschen und nicht das rein chronologische Alter. Das wiederum hat die Behindertenverb\u00e4nde auf den Plan gerufen. Sie sorgen sich darum, dass dieses Kriterium f\u00e4lschlicherweise auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen angewendet wird. In der neuen \u00dcberarbeitung haben wir st\u00e4rker pr\u00e4zisiert und verdeutlicht, dass allein die kurzfristige Prognose entscheidend ist.\nWas heisst das genau?\nDie gesch\u00e4tzte verbleibende Lebenszeit wird nicht mit in die Abw\u00e4gung einbezogen, sondern es z\u00e4hlt ausschliesslich die Vorgabe, m\u00f6glichst viele akut bedrohte Leben zu retten. Leben sollen gerettet werden, nicht Lebensjahre.\nEnthalten die Richtlinien auch Aussagen zu den generellen Rahmenbedingungen f\u00fcr die medizinische Versorgung der Bev\u00f6lkerung, die gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen?\nDie neuen Richtlinien bringen auch deutlich zum Ausdruck, dass die Beh\u00f6rden und die Politik eine ethische Verpflichtung haben, was die Entlastung der Spit\u00e4ler angeht. Zudem sprechen sie die internationale Solidarit\u00e4t an.\nInternationale Solidarit\u00e4t?\nDenken Sie zur\u00fcck an die erste Welle. Da konnten zwar Menschen aus Frankreich in der Schweiz behandelt werden, aber warum haben wir damals keine Patienten aus Italien in die Schweiz \u00fcbernommen? Das ist doch sehr erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Es wurde damals aus den Reihen der Politik gesagt: Patienten aus Italien konnten wir keine aufnehmen, weil die Tessiner Spit\u00e4ler damals voll waren. Aber das ist nat\u00fcrlich unsinnig: Weshalb soll man Patientinnen aus der Lombardei nicht in Z\u00fcrich behandeln? Italienische Patienten wurden schliesslich auch nach Deutschland ausgeflogen.\nUnd was folgt f\u00fcr die neuen Richtlinien daraus?\nDie Richtlinien halten fest, dass die Gesellschaft und damit die Politik verpflichtet ist, Menschenleben zu sch\u00fctzen. Im Extremfall bedeutet dies auch eine Verpflichtung zu internationaler Solidarit\u00e4t. Wir Medizinethikerinnen haben uns jetzt auch dahintergestellt, dass die Spit\u00e4ler sich nun direkt an die Medien wenden und lautstark sagen: Es muss sofort etwas geschehen.\nSie haben aber doch zu Beginn des Gespr\u00e4chs gesagt, die Triage k\u00f6nne weiterhin vermieden werden?\nBisher haben wir es in der Schweiz auch mit einer Priorisierung und nicht mit einer echten Triage zu tun. Auch wenn wir jetzt die Kreise enger ziehen m\u00fcssen und eine Behandlung vielleicht nicht mehr f\u00fcr sinnvoll erachten, die wir zu Nicht-Corona-Zeiten gemacht h\u00e4tten \u2013 was nat\u00fcrlich schwierige Entscheide sind und uns sehr wehtut. Wenigstens k\u00f6nnen wir aber dazu Sorge tragen, solche Entscheide nach transparenten und ethisch vertretbaren Kriterien zu f\u00e4llen. Am schlimmsten ist die stille Triage.\nStille Triage?\nWir stellen fest, dass es viele Patienten gar nicht mehr in die Spit\u00e4ler schaffen, auch wenn sie sehr krank sind. Sie werden nicht mehr \u00fcberwiesen. In manchen Pflegeheimen und Hausarztpraxen scheint die Haltung vorzuherrschen: Wenn eine schon 85 ist, hat es keinen Sinn mehr, das Spitalsystem zu belasten. Die behalten wir bei uns. Dies ergibt nur dann Sinn, wenn die Patientin selbst eine Einweisung nicht mehr m\u00f6chte und eine ausreichende Palliativversorgung gew\u00e4hrleistet ist. Wir bekommen deshalb wohl viele F\u00e4lle gar nicht mehr zu Gesicht. So kann aber auch keine Beurteilung unsererseits erfolgen, und der Patient bekommt unter Umst\u00e4nden keine faire Chance.\nEine Statistik des Kantons Genf hat gezeigt, dass die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Verstorbenen \u00fcber 80-j\u00e4hrig ist, dass aber auf den Genfer Intensivstationen nur ein ganz kleiner Bruchteil der Behandelten in diese Alterskategorie geh\u00f6rt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dieses Missverh\u00e4ltnis?\nSolche Zahlen sprechen eine deutliche Sprache: Das ist die stille Triage. Es gibt aber noch einen anderen zentralen Punkt. Es bestehen soziale Unterschiede bei den Todesf\u00e4llen, \u00fcber die viel zu wenig geredet wird.\nWie meinen Sie das?\nCorona ist eine soziale Krankheit. Wer stirbt? Es ist vorderhand zwar nur ein Erfahrungswert, weil wir in der Schweiz die soziale Klasse, das heisst prim\u00e4r die Einkommensklasse der Verstorbenen, nicht erheben. Ich bin aber mit vielen Beobachterinnen der festen \u00dcberzeugung, dass es vorwiegend die Armen sind, die sterben.\nWie stellen Sie das fest?\nMan weiss, dass bei den hospitalisierten Covid-Patienten im mittleren Alter viele in prek\u00e4ren Berufen arbeiten und deshalb besonders exponiert sind, weil sie nicht im Homeoffice arbeiten k\u00f6nnen. Diese Menschen sind auch ganz generell in einem schlechteren gesundheitlichen Zustand als der Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung. Richard Horton, der Chefredaktor des \u00abLancet\u00bb, hat f\u00fcr Corona\n[den sehr treffenden Begriff der \u00abSyndemie\u00bb lanciert](https://www.medicusmundi.ch/de/unsere-themen/nichtuebertragbare,-chronische-krankheiten-weltweit/globale-gesundheit-auf-dem-weg-zu-einer-syndemie). Corona ist weniger eine Pandemie als eine Syndemie: T\u00f6dlich wird das Virus ganz besonders da, wo es zusammentrifft mit ung\u00fcnstigen sozialen Bedingungen.\nDie Opfer-Asymmetrien k\u00f6nnen wir statistisch feststellen. Seit mehreren Wochen hat die Altersgruppe der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen die mit Abstand h\u00f6chsten Ansteckungsraten. Diejenigen Mitb\u00fcrgerinnen, die am besten gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, sind dem Virus de facto am st\u00e4rksten ausgesetzt.\nDas liegt an den Pflegeheimen. Unter den heutigen Bedingungen ist es extrem anspruchsvoll, die Hochbetagten in den Pflegeheimen zu sch\u00fctzen \u2013 und immer wieder gelingt es tragischerweise nicht. Auch hier vollzieht sich \u00fcbrigens eine Form der stillen sozialen Triage: Bei alten Menschen, die vielleicht gebrechlich sind, aber zu Hause leben k\u00f6nnen, weil sie sich eine private Betreuung leisten k\u00f6nnen, ist die Ansteckungsgefahr geringer als bei einer Heimbewohnerin, die von wechselndem Pflegepersonal betreut wird und schon deshalb mehr Kontakte hat. Wer zu Hause wohnt, wird im Bedarfsfall auch eher in ein Spital \u00fcberwiesen. Die Heime \u00fcberweisen nur noch wenige ihrer Bewohner \u2013 obwohl wir sie nat\u00fcrlich aufnehmen, wenn die medizinischen Voraussetzungen gegeben sind und die Patienten eine Intensivbehandlung auch wirklich wollen.\nHat das nicht auch damit zu tun, dass man im Fr\u00fchjahr Kampagnen organisiert hat, um die Heimbewohnerinnen dazu zu bringen, Patientenverf\u00fcgungen zu machen? Sie haben sich damals auch daf\u00fcr starkgemacht.\nPatientenverf\u00fcgungen sind eine extrem sinnvolle Sache. Aber es geht bei diesen Verf\u00fcgungen selbstverst\u00e4ndlich nicht darum, dass die Leute unreflektiert oder gar aufgrund \u00e4usserer Erwartungen darin einwilligen sollen, sich nicht behandeln zu lassen. Wenn sie jedoch aufgrund ihrer eigenen Wertvorstellungen und \u00dcberlegungen keine Intensivbehandlung mehr wollen, muss das festgehalten werden. Wir w\u00fcrden sogar eine K\u00f6rperverletzung begehen, wenn wir jemanden gegen seinen Willen intensivmedizinisch behandelten. Aber es geht auch um die \u00c4usserung des Lebenswillens. Wenn jemand sagt, ich bin 86, ich bin im Pflegeheim, aber ich m\u00f6chte behandelt werden, sollte ich schwer erkranken, dann ist das selbstverst\u00e4ndlich zu respektieren. Und so jemand hat das Anrecht auf eine Behandlung, wenn diese medizinisch indiziert ist und in einer Knappheitssituation die Triagekriterien der Akademie der Medizinischen Wissenschaften bei dem Patienten nicht zutreffen.\nMan muss aber f\u00fcrchten, dass dieses Recht nur noch sehr partiell gew\u00e4hrt wird?\nDiese Gefahr besteht. Wobei wir auch festhalten m\u00fcssen, dass diese F\u00e4lle rein medizinisch nicht einfach zu bewerten sind. Wir haben die Erfahrung gemacht, dass gerade hochbetagte Menschen mit Corona bei einer zu intensiven Behandlung schneller sterben. Die Intensivmediziner sind deshalb aus strikt behandlungstechnischen Gr\u00fcnden zur\u00fcckhaltend damit, einen \u00fcber 80-J\u00e4hrigen an die Beatmungsmaschine zu h\u00e4ngen: Das kann die Prognose auch verschlechtern.\nDie Schweiz hat seit Wochen sehr hohe Todeszahlen und will sich bisher immer noch nicht zu einem harten Lockdown entscheiden. In Deutschland ist die Sterblichkeit deutlich niedriger, und der Lockdown wurde durchgesetzt. Wie erkl\u00e4rt sich dieser Unterschied?\nIch habe da vermutlich meine ganz eigene Brille auf, diejenige einer migrierten Deutschen, die seit zehn Jahren in der Schweiz lebt und zwei Seelen in ihrer Brust hat. Was ich aus meiner Perspektive sehe, ist der Swissness-Faktor, der uns in der Schweizer Gesellschaft teilweise daran hindert, den schwierigen Dingen ins Gesicht zu sehen. Wir glauben sehr lange, wir sind doch gut, wir haben gar kein Problem. Dieses \u00abWir sind stark, wir sind gut, wir haben es im Griff\u00bb l\u00e4sst uns manchmal den Blick f\u00fcr die Realit\u00e4ten verlieren. Das ist meines Erachtens ein wichtiger Faktor, weshalb wir jetzt in eine so dramatische Lage gekommen sind.\nJetzt sehen wir schon seit Wochen, dass die Mortalit\u00e4t viel zu hoch ist. Da muss es doch noch andere Gr\u00fcnde geben, weshalb wir immer noch nicht sehen wollen, dass wir die Dinge nicht im Griff haben.\nIn dramatischen Krisen zeigen sich in jedem Land spezifische Schw\u00e4chen, auch bei uns. Ich bin \u00fcberzeugt, die Mortalit\u00e4t ist auch dadurch st\u00e4rker geworden, dass wir in unserem Gesundheitssystem auch grosse L\u00fccken haben, die schon lange vor der Corona-Krise bestanden. Gem\u00e4ss den WHO-Kriterien verf\u00fcgt die Schweiz auch nicht \u00fcber eine vollumf\u00e4ngliche universal health coverage. Der Grundgedanke der WHO-Bewertung von Gesundheitssystemen liegt darin, dass alle zentralen Gesundheitsleistungen, die der Daseinsf\u00fcrsorge dienen, solidarisch finanziert werden m\u00fcssen. Da haben wir grosse L\u00fccken, zum Beispiel bei der Palliativ-Care und in der Pflegeversicherung. Die Schweiz hat ja gar keine obligatorische Pflegeversicherung. Generell setzen wir sehr stark auf Individualismus im Gesundheitssystem, etwa mit den Kopfpr\u00e4mien und den Franchisen.\nDas f\u00fchrt zwar zu einer hohen finanziellen Belastung der niederen Einkommen, aber die Abdeckung ist doch gut.\nEs ist ein gutes Modell, wenn es uns gut geht, aber ein schlechtes Modell, wenn es uns schlecht geht. Es gibt in der Sozialepidemiologie das ber\u00fchmte inverse care law von Julian Tudor Hart: Je st\u00e4rker ein Gesundheitssystem auf maximale Eigenverantwortung und maximale \u00d6konomisierung setzt, desto weniger gut versorgt werden diejenigen, welche medizinische Hilfe am meisten brauchen \u2013 also die sozial Schwachen und \u00f6konomisch Benachteiligten, die gesundheitlich in der Regel am vulnerabelsten sind. Neben den Pflegeheimen und der Palliativ-Care ist auch die IV bei uns stark unterfinanziert. Und alle diese Bereiche sind im Moment maximal belastet. Das kann nicht gut gehen. Wir m\u00fcssen den Solidarit\u00e4tsgedanken systemisch st\u00e4rken und die L\u00fccken schliessen.\nSeit fast einem Jahr predigen unsere Politiker pausenlos, nur die Eigenverantwortung k\u00f6nne gegen Corona helfen. Sie hingegen sagen: Die hohe Gewichtung der Eigenverantwortung im Gesundheitssystem tr\u00e4gt zu den hohen Todeszahlen bei.\nWie gesagt: Eigenverantwortung ist in Sch\u00f6nwetterzeiten gut, wenn es den meisten von uns gut geht. In Schlechtwetterzeiten ist sie als Leitprinzip nicht brauchbar. Da braucht es zum einen Solidarit\u00e4t. Und zum anderen f\u00fcr die Eind\u00e4mmung der Ansteckungszahlen einheitliche, klare Regeln; Eigenverantwortung reicht leider nicht.\nWie nimmt sich denn auf dieser Ebene der Vergleich zu Deutschland aus?\nDeutschland hat im Gegensatz zur Schweiz eine Pflegeversicherung, die auch solidarisch finanziert ist. Palliativ-Care ist in Deutschland ein Teil der Regelversorgung geworden, viel weitgehender als in der Schweiz. Die Bundesrepublik hat zudem auch ein Hospiz- und Palliativgesetz. Sie liegt im weltweiten Ranking des \u00ab\n[Quality of Death Index](https://www.pallnetz.ch/cm_data/2015_Quality_of_Death_Index_Infographic.pdf)\u00bb zur affordability of palliative care auf Rang 6, die Schweiz auf Rang 18. Diese Unterschiede machen sich nun bemerkbar. Da m\u00fcssen wir uns bewegen.\nWir sollten aus dieser Krise also auch lernen?\nCorona ist das Brennglas, das die Schw\u00e4chen jedes Landes hervorbringt. Wir k\u00f6nnen das nutzen. Zum Beispiel sehen wir jetzt in aller Deutlichkeit, dass wir unbedingt Konzepte f\u00fcr kleine Pflegeheime entwickeln m\u00fcssen. Wir sollten wegkommen von diesen Grossinstitutionen. Wir m\u00fcssen mehr Leute ausbilden f\u00fcr die Pflege, und wir m\u00fcssen kleine Wohngruppen haben, die in die St\u00e4dte kommen, wie in den Niederlanden. Es ist viel zu riskant, wenn die Hochbetagten in Grossinstitutionen zusammenleben, irgendwo auf der gr\u00fcnen Wiese. Jedes Jahr haben wir Krankheitswellen in den Pflegeheimen, auch ohne Covid-Epidemie. Jedes Jahr gibt es Ansteckungen und Todesopfer im Winter, wenn auch nicht so viele wie dieses Jahr. Da haben wir bisher einfach weggeschaut. Nicht nur in der Schweiz, auch in Deutschland. Diese Systemfaktoren m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\nEine Voraussetzung daf\u00fcr ist aber auch, dass wir mehr Pflegekr\u00e4fte haben.\nJa, wir brauchen mehr hoch qualifiziertes Personal, besonders auch mehr gut ausgebildete Kr\u00e4fte in der Altenpflege. Das m\u00fcssen wir attraktiver machen. Teilweise werden schon heute gute L\u00f6hne bezahlt, zum Beispiel in der Intensivpflege, die einen sehr hohen Qualifikationsgrad voraussetzt. Hier ist das Problem eher, dass der Job extrem fordernd ist und viele Pflegende es ganz einfach nicht schaffen, hundert Prozent zu arbeiten. In der Altenpflege hingegen sind die L\u00f6hne wirklich extrem tief, und h\u00e4ufig ist auch die Ausbildung ungen\u00fcgend. Wir m\u00fcssen den Pflegeberuf generell so attraktiv machen, dass er f\u00fcr eine Maturandin oder einen Maturanden eine gute Perspektive bietet. Sonst k\u00f6nnen wir eine angemessene Versorgung gar nicht gew\u00e4hrleisten.\nFrau Krones, zum Schluss: Was muss jetzt geschehen?\nDie Reproduktionszahl muss sofort stark runter. Die Fallzahlen m\u00fcssen runter. Wir schaffen das sonst nicht.", "language": null, "image": "https://cdn.repub.ch/s3/republik-assets/repos/republik/article-am-schlimmsten-ist-die-stille-triage/images/7741ce07672bb17428e5e2bde3c1b1bb75a4707e.jpeg?size=1500x750", "pagetype": "website", "links": ["https://wiki.selfhtml.org/wiki/JavaScript/Tutorials/JavaScript_aktivieren", "/", "/angebote", "/~dbinswanger", "https://cdn.repub.ch/pdf/2020/12/21/am-schlimmsten-ist-die-stille-triage.pdf", "https://www.republik.ch/2020/12/21/am-schlimmsten-ist-die-stille-triage", "https://www.republik.ch/2020/12/21/am-schlimmsten-ist-die-stille-triage", "/dialog?t=article&id=dc3ed2f6-bafc-4cd9-b804-34e0787f442c", "/angebote?package=ABO", "/angebote?package=MONTHLY_ABO", "/", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/massnahmen-des-bundes.html", "https://cdn.republik.space/s3/republik-assets/assets/Interview-Tanja-Krones/richtlinien_v3-1_samw_triage_intensivmedizinische_massnahmen_ressourcenknappheit_20201217.pdf", null, "https://cdn.republik.space/s3/republik-assets/assets/Interview-Tanja-Krones/richtlinien_v3-1_samw_triage_intensivmedizinische_massnahmen_ressourcenknappheit_20201217.pdf", "/2020/03/30/leben-und-sterben-in-zeiten-der-seuche", "https://www.medicusmundi.ch/de/unsere-themen/nichtuebertragbare,-chronische-krankheiten-weltweit/globale-gesundheit-auf-dem-weg-zu-einer-syndemie", "https://www.pallnetz.ch/cm_data/2015_Quality_of_Death_Index_Infographic.pdf", "https://www.republik.ch/2020/12/21/am-schlimmsten-ist-die-stille-triage", "/dialog?t=article&id=dc3ed2f6-bafc-4cd9-b804-34e0787f442c", "/angebote?package=ABO", "/angebote?package=MONTHLY_ABO", "/", "https://www.instagram.com/republikmagazin/", "https://www.facebook.com/RepublikMagazin", "https://twitter.com/RepublikMagazin", "https://republik.social/@republik_magazin", "/", "/angebote?group=", "/abholen", "/anmelden", "/about", "/format/jobs", "/cockpit", "/faq", "https://project-r.construction/", "/veranstaltungen", "/community", "/komplizin", "/etikette", "/agb", "/datenschutz", "/statuten", "/aktionariat", "/impressum", "mailto:kontakt@republik.ch", "/impressum", "https://github.com/republik/plattform"]}