{"title": "Die Grippeimpfsaison beginnt", "author": "Der Bundesrat", "url": null, "hostname": null, "description": "Aktuelle Informationen aus der Verwaltung. Alle Medienmitteilungen der Bundesverwaltung, der Departemente und \u00c4mter.", "sitename": null, "date": "2023-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Grippeimpfsaison beginnt\nBern, 12.10.2023 - Eine Grippe verl\u00e4uft nicht immer harmlos: Manchmal f\u00fchrt sie zu schweren Komplikationen. Die j\u00e4hrliche Grippeimpfung bietet einen guten Schutz vor Ansteckung und Erkrankung. Ab Mitte Oktober k\u00f6nnen sich alle Personen, die dies w\u00fcnschen, gegen die Grippe impfen lassen. Die Impfung wird weiterhin f\u00fcr Menschen mit erh\u00f6htem Komplikationsrisiko und deren enge Kontaktpersonen empfohlen.\nDie Grippeimpfung wird f\u00fcr Menschen mit erh\u00f6htem Komplikationsrisiko ab dem Alter von sechs Monaten empfohlen. Dazu geh\u00f6ren Personen mit chronischen Erkrankungen wie Atemwegs- oder Herzkrankheiten, schwangere Frauen, fr\u00fchgeborene Kinder und alle Menschen ab 65 Jahren.\nDie Impfung wird weiter allen empfohlen, die beruflich oder privat eng mit Personen mit erh\u00f6htem Komplikationsrisiko in Kontakt kommen. Das BAG empfiehlt die Impfung daher besonders den Personen im selben Haushalt, dem Medizinal- und Pflegepersonal sowie den Mitarbeitenden von Kitas, Tagesst\u00e4tten und Alters- und Pflegeheimen. Dazu geh\u00f6ren auch die Angeh\u00f6rigen von S\u00e4uglingen unter sechs Monaten. S\u00e4uglinge haben ein erh\u00f6htes Komplikationsrisiko, k\u00f6nnen aber selbst nicht geimpft werden.\nNeu wird die Impfung auch f\u00fcr Personen empfohlen, die regelm\u00e4ssigen Kontakt zu Gefl\u00fcgel oder Wildv\u00f6geln haben. So soll verhindert werden, dass eine Person sich gleichzeitig mit einem Vogelgrippevirus und einem menschlichen Grippevirus infiziert.\nZeitpunkt und Kosten der Impfung\nDie beste Zeit, sich gegen Grippe zu impfen, ist ab Mitte Oktober bis zum Beginn der Grippewelle. Das BAG r\u00e4t, rechtzeitig einen Termin f\u00fcr die Grippeimpfung zu vereinbaren, zum Beispiel in einer Arztpraxis oder Apotheke.\nBei Personen mit erh\u00f6htem Komplikationsrisiko gem\u00e4ss den Impfempfehlungen des BAG wird die Grippeimpfung grunds\u00e4tzlich von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung bezahlt, sofern die Franchise bereits ausgesch\u00f6pft ist. Alle anderen bezahlen die Impfung selbst. Viele Betriebe bieten die Impfung f\u00fcr ihre Mitarbeitenden kostenlos an.\nAuf der Website www.schutzvordergrippe.ch sind aktuelle und detaillierte Informationen zur Grippeimpfung zu finden.\nDas BAG empfiehlt besonders gef\u00e4hrdeten Personen, sich zum Schutz vor schwerer Erkrankung auch gegen Covid-19 impfen zu lassen. Die beiden Impfungen k\u00f6nnen gleichzeitig verabreicht werden. Informationen zur Covid-19-Impfung finden Sie auf der Seite www.bag.admin.ch/impfen-covid19.\nNationaler Grippeimpftag in Arztpraxen und Apotheken\nDer Nationale Grippeimpftag findet dieses Jahr zum 20. Mal statt. Am Freitag, 10. November 2023 k\u00f6nnen sich impfinteressierte Personen in vielen Arztpraxen und teilnehmenden Apotheken in der ganzen Schweiz auch ohne Voranmeldung zu einem empfohlenen Pauschalpreis von 30 Franken impfen lassen (bzw. 50 Franken bei einer Impfung mit dem Hochdosis-Grippeimpfstoff Efluelda\u00ae).\nDer Aktionstag ist eine Initiative des Kollegiums f\u00fcr Hausarztmedizin (KHM) in Zusammenarbeit mit der Verbindung der Schweizer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte (FMH), dem Schweizerischen Apothekerverband (pharmaSuisse) und dem BAG.\nNeues BAG-Infoportal \u00fcbertragbare Krankheiten\nDas BAG lanciert in der ersten Novemberh\u00e4lfte ein neues Infoportal. Es stellt die epidemiologische Entwicklung von \u00fcbertragbaren Krankheiten in der Schweiz \u00fcbersichtlich dar. Zum Start werden auf dem Portal die Zahlen der gemeldeten Grippe- und Covid-19-Infektionen sowie die Zahlen weiterer respiratorischer Viren ausgewiesen. Bis dahin werden die Zahlen auf dem Covid-Dashboard bzw. der Website des BAG publiziert.\nDas BAG wird das Infoportal Schritt f\u00fcr Schritt um weitere \u00fcbertragbare Krankheiten erweitern.\nAdresse f\u00fcr R\u00fcckfragen\nBundesamt f\u00fcr Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch\nKollegium f\u00fcr Hausarztmedizin KHM, Fabian Egli, +41 31 370 06 74, fabian.egli@kollegium.ch\nSchweizerischer Apothekerverband pharmaSuisse, Medienstelle, +41 031 978 58 33, kommunikation@pharmaSuisse.org\nHerausgeber\nBundesamt f\u00fcr Gesundheit\n[\nhttp://www.bag.admin.ch\n](http://www.bag.admin.ch)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/gov/de/start.html", "#main-navigation", "#content", "#site-map", "#search-field", "#", "/gov/de/start.html", "https://www.bk.admin.ch/bk/de/home.html", "http://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home.html", "https://www.vbs.admin.ch/de/home.html", "http://www.efd.admin.ch", "http://www.wbf.admin.ch/", "https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html", null, "/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-98162.html", "/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-98162.html", null, "/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-98162.html", "/gov/de/start/service/kontakt.html", "/gov/de/start.html", "#", "#mf_keywords_tab", "/gov/de/start.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "#", "#", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "https://www.fedlex.admin.ch/de/home", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#collapseSubNav", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/medienmitteilungen-abonnieren.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "#context-sidebar", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#links", "https://impfengegengrippe.ch/de-ch/gemeinsam-gegen-grippe.html", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/impfen.html", "http://www.bag.admin.ch", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#", "#", "#", "#", "#", null, null, "/gov/de/start/service/kontakt.html", "#site-map", "/gov/de/start/bundesrat/mitglieder-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/aufgaben-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/geschichte-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/bilder-und-reden-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/wo-arbeitet-die-regierung.html", "/gov/de/start/bundesrat/bundesratswahl.html", "/gov/de/start/bundesrat/legislatur19_23.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/praesidialjahr-2023.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/rechtliche-grundlagen-des-bundespraesidiums.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/bundespraesidenten-und-schweizer-geschichte.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/bundeskanzler.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-viktor-rossi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-andre-simonazzi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/aufgaben-der-bundeskanzlei.html", "http://www.parlament.ch/d/Seiten/default.aspx", "http://www.eidgenoessischegerichte.ch", "https://www.staatskalender.admin.ch/home", "https://www.stelle.admin.ch/stelle/de/home.html", "https://www.ch.ch/de/demokratie/", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/bundesrecht/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/10-jahre-behig.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienkonferenzen.html", "/gov/de/start/dokumentation/abstimmungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/reden.html", "/gov/de/start/dokumentation/veranstaltungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/studien.html", "/gov/de/start/dokumentation/zugang-zu-amtlichen-dokumenten-der-bundesverwaltung.html", "/gov/de/start/dokumentation/im-gespraech.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html", "/gov/de/start/dokumentation/stellungnahmen-br-sprecher.html", "/gov/de/start/dokumentation/entscheid-bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/dokumentation/communicaziun-a-las-medias.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-auswaertige-angelegenheiten-eda.html", "/gov/de/start/departemente/departement-des-innern-edi.html", "/gov/de/start/departemente/justiz-und-polizeidepartement-ejpd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-verteidigung-bevoelkerungsschutz-sport-vbs.html", "/gov/de/start/departemente/finanzdepartement-efd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-wirtschaft-bildung-forschung-wbf.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-umwelt-verkehr-energie-kommunikation-uvek.html", "https://www.ch.ch/de", "https://www.ch.ch/de/reisen-und-auswandern/ferien-in-der-schweiz/verhalten-im-strassenverkehr/bussenkatalog/", "https://www.ch.ch/de/ausweise-und-dokumente/aufenthaltsbewilligungen/", "https://www.ch.ch/de/arbeit/kundigung-arbeitsvertrag/", "https://www.ch.ch/de/wohnen/umzug/checkliste-fur-den-umzug/", "https://www.ch.ch/de/abstimmungen-und-wahlen/abstimmungen/wie-wird-der-stimmzettel-richtig-ausgefullt/", "https://www.ch.ch/de/steuern-und-finanzen/steuerarten/mehrwertsteuer/", "https://twitter.com/BR_Sprecher", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "https://www.youtube.com/derschweizerischebundesratleconseilfederalsuisseilconsigliofederalesvizzero", "https://www.instagram.com/gov.ch/", "https://twitter.com/SwissGov", "https://itunes.apple.com/ch/app/id1434819062", "https://play.google.com/store/apps/details?id=ch.bk.voteinfo", "https://www.admin.ch/gov/de/start/rechtliches.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html"]}