{"title": "Impfm\u00fcndigkeit statt Impfm\u00fcdigkeit", "author": "Florian Chefai", "url": "https://hpd.de/node/18292", "hostname": "hpd.de", "description": "TRIER. (hpd) Der Biologe Stefan Lanka hat 100.000 Euro f\u00fcr den Beweis des Masernvirus ausgelobt. Der Mediziner David Bardens hat ihm mehrere Studien vorgelegt, die die Existenz des Virus belegen. Da die Auszahlung des Preisgeldes mehrfach verweigert wurde, erkl\u00e4rt Bardens dem hpd, weshalb er nun vor Gericht zieht.", "sitename": "hpd.de", "date": "2014-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "TRIER. (hpd) Der Biologe Stefan Lanka hat 100.000 Euro f\u00fcr den Beweis des Masernvirus ausgelobt. Der Mediziner David Bardens hat ihm mehrere Studien vorgelegt, die die Existenz des Virus belegen. Da die Auszahlung des Preisgeldes mehrfach verweigert wurde, erkl\u00e4rt Bardens dem hpd, weshalb er nun vor Gericht zieht.\nVor dem Landgericht Ravensburg wird am 10. April ein spannender und zugleich skurriler Prozess gef\u00fchrt. Der promovierte Biologe, bekannte Impfgegner und AIDS-Leugner Stefan Lanka lobte 100.000 Euro f\u00fcr denjenigen aus, der durch Vorlage einer wissenschaftlichen Publikation die Existenz des Masernvirus beweisen und dessen Durchmesser bestimmen kann. Der Mediziner David Bardens lie\u00df sich die Ernsthaftigkeit dieser Ausschreibung best\u00e4tigen und machte sich an die Arbeit, um die Forderungen zu erf\u00fcllen. Schlie\u00dflich legte er eine Sammlung von Studien vor, welche die Existenz des Masernvirus belegen. Dementsprechend forderte er die Auszahlung des versprochenen Preisgeldes ein, welche jedoch\n[von Stefan Lanka verweigert](http://hpd.de/node/18248) wurde. Nach mehreren Mahnungen klagte David Bardens schlie\u00dflich.\nhpd: Guten Tag Herr Bardens! Am 10. April soll das Landgericht Ravensburg dar\u00fcber entscheiden, ob Ihnen das von Dr. Stefan Lanka ausgeschriebene Preisgeld in H\u00f6he von 100.000 Euro zusteht. Wie kann man sich den Ablauf des Verfahrens konkret vorstellen?\nDavid Bardens: Ich nehme an, dass zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich gekl\u00e4rt werden wird, ob die Auslobung von Lanka ernstgemeint war, wovon jedoch auszugehen ist. Sollte diese Frage vom Gericht bejaht werden, wird wahrscheinlich ein Sachverst\u00e4ndigengutachten von einem unabh\u00e4ngigen Gutachter erstellt werden, das Klarheit dar\u00fcber bringen wird, ob ich die Anforderungen Lankas erf\u00fcllt habe.\nGab es schon einmal einen vergleichbaren Fall zu Ihrem \u201cMasern-Prozess\u201d?\nAuslobungen wie die von Herrn Dr. Lanka gibt es einige, die wenigsten Leute fordern jedoch ihr Recht ein, da sich das Prozesskostenrisiko nach dem sehr hohen Streitwert bemisst. Mir ist zu Ohren gekommen, dass es mal einen Herren gab, der ein vermeintliches Perpetuum Mobile konstruiert hatte. Er lobte eine Million Euro f\u00fcr denjenigen aus, der die Funktionsweise widerlegen konnte. Der Kl\u00e4ger verlor, da seine Argumentation nicht schl\u00fcssig war. Dies wei\u00df ich jedoch nur aus zweiter Hand.\nSollte man Impfgegnern wie Stefan Lanka \u00fcberhaupt eine Plattform in der \u00d6ffentlichkeit bieten oder sollte man solche Absurdit\u00e4ten lieber ignorieren?\nEs f\u00e4llt mir sehr schwer solche Dinge zu ignorieren. Lanka und seine Anh\u00e4nger kokettieren geradezu damit, dass sich ja niemand das Geld abhole \u2013 also sehen sie darin einen Beleg daf\u00fcr, dass ihre absurde Vorstellung von einer Welt ohne krankmachende Viren und Bakterien richtig ist. Das kann ich so nicht stehen lassen.\nWie stehen die Chancen, dass zu Ihren Gunsten entschieden wird?\nDas kann ich leider im Moment noch nicht absch\u00e4tzen, doch ich bin mir sicher dass ein Sachverst\u00e4ndigengutachten zu meinen Gunsten ausfallen w\u00fcrde. Wenn man die von mir \u00fcbersandten Publikationen liest, kann man keine ernsthaften Zweifel mehr an der Existenz des Masernvirus haben. Am ehesten k\u00f6nnte ich an juristischen Spitzfindigkeiten scheitern.\nDie Behauptung der Existenz irgendeines krankmachenden Virus ist laut Stefan Lanka \u201cein durchsichtiger Betrug, eine fatale L\u00fcge mit dramatischen Folgen\u201d. Solche Positionen und das dahinter stehende Naturverst\u00e4ndnis sind mit wissenschaftlichen Erkenntnissen unvereinbar. Sind sie Ihrer Meinung nach auch gef\u00e4hrlich?\nViele die nicht sachkundig sind und h\u00f6ren, dass Herr Lanka promovierter Biologe ist, schenken ihm Glauben. Er behauptet ja, dass es generell keine krankmachenden Viren und Bakterien gibt \u2013 man sich also z.B. auch nicht gegen HIV sch\u00fctzen muss. Ich halte das f\u00fcr hochgef\u00e4hrlich! Lanka verlegt ein Buch mit dem Titel \u201cImpfen und AIDS: Der Neue Holocaust. Die Deutsche Justiz ist hierf\u00fcr verantwortlich!\u201d Hier vermischen sich verquere Verschw\u00f6rungstheorien mit einem schlichtweg falschen Naturverst\u00e4ndnis.\nAuch in Deutschland nehmen die Masernf\u00e4lle wieder zu. Was sind die Hauptursachen daf\u00fcr und wie w\u00fcrde eine vern\u00fcnftige Impfpolitik aussehen?\nIm letzten Jahr gab es leider eine gro\u00dfe Masernwelle in Deutschland, die nur dadurch m\u00f6glich war, dass zu wenige Kinder und auch Erwachsene geimpft sind.\nDiese Impfm\u00fcdigkeit hat mehrere Ursachen: Zum Einen werden Erkrankungen wie die Masern als banale Kinderkrankheiten abgetan, obwohl jeder dritte Fall station\u00e4r behandelt werden muss und es auch eine nicht zu untersch\u00e4tzende Zahl an Todesf\u00e4llen gibt. Ich selbst habe mitbekommen wie ein M\u00e4dchen nach langer Pflegebed\u00fcrftigkeit an einer Masernfolgeerkrankung gestorben ist.\nZum Anderen herrscht in der Bev\u00f6lkerung eine gro\u00dfe Unsicherheit, die der Szene der Impfgegner geschuldet ist. Wenn man bei Google \u201cImpfen\u201d eingibt, findet man hunderte ideologisch verbr\u00e4mte \u201cImpfgegnerseiten\u201d und Foren, in denen Eltern, die sich \u00fcber Impfungen informieren m\u00f6chten, erz\u00e4hlt wird, dass Impfungen unter anderem Autismus verursachen.\nEs ist f\u00fcr Eltern kaum mehr m\u00f6glich sich unabh\u00e4ngig zu informieren. Dem muss man etwas entgegensetzen, denn Impfen ist eine der wirksamsten und effektivsten Ma\u00dfnahmen, die die moderne Medizin kennt. Nat\u00fcrlich sind Nebenwirkungen m\u00f6glich, doch diese sind meist undramatisch und nicht so schlimm wie die Krankheit, gegen die man impfen m\u00f6chte. Man impft auch nicht nur f\u00fcr das Individuum, sondern probiert mit Impfungen einen Art \u201cHerdenschutz\u201d zu schaffen.\nDas M\u00e4dchen von dem ich erz\u00e4hlt habe, wurde im ersten Lebensjahr angesteckt, in dem man noch nicht gegen die Masern geimpft werden kann. In dieser Zeit m\u00fcssen sich Eltern darauf verlassen, dass die Personen in der Umgebung des Kindes einen zuverl\u00e4ssigen Impfschutz haben. Ist ein ausreichender Teil der Bev\u00f6lkerung geimpft, ist es sogar m\u00f6glich bestimmte Infektionserkrankungen auszurotten. So geschehen bei den Pocken.\nBei der Frage, was man gegen diese \u00dcbermacht an falschen Vorstellungen \u00fcber Impfungen tun kann, bin ich ehrlich gesagt etwas ratlos. Wichtig sind, denke ich, verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rungskampagnen. Eine Impfpflicht w\u00fcrde ich nur als Ultima Ratio einf\u00fchren, wenn sich zeigt, dass die Ausrottung bestimmter Infektionserkrankungen wie den Masern sonst nicht m\u00f6glich ist.\nWas werden Sie mit dem Preisgeld tun, wenn Sie den Prozess gewinnen sollten?\nMir w\u00e4re es eine Freude eine gro\u00dfz\u00fcgige Spende sozusagen aus der Kasse der Impfgegner an Impfkampagnen in Entwicklungsl\u00e4nder weiterzuleiten.\nHerzlichen Dank und viel Erfolg bei ihrem aufkl\u00e4rerischen Engagement! Wir werden den Fall weiterhin aufmerksam verfolgen!\nDas Interview f\u00fchrte Florian Chefai.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "http://www.facebook.com/hpd.de", "http://twitter.com/hpdticker", "https://www.instagram.com/humanistischer_pressedienst/", "http://nl.hpd.de/lists/?p=subscribe&id=1", "//hpd.de/rss.xml", "/", "#page-footer", null, "/inhalt/rubriken", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "/artikel/landestagung-des-fachverbands-werte-und-normen-21605", "/artikel/landestagung-des-fachverbands-werte-und-normen-21605", "/artikel/landestagung-des-fachverbands-werte-und-normen-21605", null, "/inhalt/schlagworte", "/inhalt/schlagworte/1", "/inhalt/schlagworte/9", "/inhalt/schlagworte/a", "/inhalt/schlagworte/b", "/inhalt/schlagworte/c", "/inhalt/schlagworte/d", "/inhalt/schlagworte/e", "/inhalt/schlagworte/f", "/inhalt/schlagworte/g", "/inhalt/schlagworte/h", "/inhalt/schlagworte/i", "/inhalt/schlagworte/j", "/inhalt/schlagworte/k", "/inhalt/schlagworte/l", "/inhalt/schlagworte/m", "/inhalt/schlagworte/n", "/inhalt/schlagworte/o", "/inhalt/schlagworte/p", "/inhalt/schlagworte/q", "/inhalt/schlagworte/r", "/inhalt/schlagworte/s", "/inhalt/schlagworte/t", "/inhalt/schlagworte/%C3%BC", "/inhalt/schlagworte/v", "/inhalt/schlagworte/w", "/inhalt/schlagworte/y", "/inhalt/schlagworte/z", "/inhalt/schlagworte/%C2%A7", "/schlagworte/aberglaube", "/schlagworte/abgeltungssteuer", "/schlagworte/abstimmung", "/schlagworte/abtreibung", "/schlagworte/abtreibungsgegner", "/schlagworte/adoption", "/schlagworte/advent", "/schlagworte/afd", "/schlagworte/affen", "/schlagworte/afghanistan", "/schlagworte/afrika", "/schlagworte/agnostiker", "/schlagworte/aegypten", "/schlagworte/aha-letzebuerg", "/schlagworte/aids", "/schlagworte/aidshilfe", "/schlagworte/akten", "/schlagworte/aktionskunst", "/schlagworte/aktionstag", "/schlagworte/akupunktur", "/schlagworte/aleviten", "/schlagworte/algerien", "/schlagworte/alter", "/schlagworte/altruismus", "/schlagworte/amazonas", "/schlagworte/american-humanist-association", "/schlagworte/amerika", "/schlagworte/amnesty-international", "/schlagworte/amok", "/schlagworte/analyse", "/schlagworte/anarchismus", "/schlagworte/android", "/schlagworte/animismus", "/schlagworte/ankuendigung", "/schlagworte/anthropologie", "/schlagworte/anthroposophie", "/schlagworte/antiatombewegung", "/schlagworte/antichrist", "/schlagworte/antifaschismus", "/schlagworte/antirassismus", "/schlagworte/antisemitismus", "/schlagworte/apostasie", "/schlagworte/arabischer-fruhling", "/schlagworte/arbeitsleben", "/schlagworte/arbeitsrecht", "/schlagworte/archaeologie", "/schlagworte/architektur", "/schlagworte/argentinien", "/schlagworte/armenien", "/schlagworte/armut", "/schlagworte/artenschutz", "/schlagworte/artensterben", "/schlagworte/arzte", "/schlagworte/asien", "/schlagworte/assimilation", "/schlagworte/astrologie", "/schlagworte/astronomie", "/schlagworte/asylpolitik", "/schlagworte/atheismus", "/schlagworte/atheist-alliance-international-aai", "/schlagworte/atheist-republic", "/schlagworte/atheisten", "/schlagworte/atheisten-tag", "/schlagworte/atheistische-religionsgesellschaft-osterreich-arg", "/schlagworte/aethiopien", "/schlagworte/atomenergie", "/schlagworte/aufarbeitung", "/schlagworte/aufklaerung", "/schlagworte/aufklaerung-und-kritik", "/schlagworte/aufruf", "/schlagworte/augustinus", "/schlagworte/ausserirdische", "/schlagworte/ausschreibung", "/schlagworte/aussteiger", "/schlagworte/ausstellung", "/schlagworte/austellung", "/schlagworte/australien", "/schlagworte/auszeichnung", "/schlagworte/auto", null, "#navigation", "https://hans-albert-institut.de/", "/", "/gesundheit", "/autor/FlorianChefai", "/schlagworte/exklusiv", "/schlagworte/impfen", "/schlagworte/recht", "/schlagworte/esoterik", "http://hpd.de/node/18248", "https://hans-albert-institut.de", "http://www.giordano-bruno-stiftung.de", "/artikel/warum-sterbehilfe-nicht-verboten-werden-sollte-21383", "/artikel/oft-kann-man-aengste-durch-daten-und-fakten-entkraeften-20081", "/artikel/mafia-religionen-gefaehrlicher-cosa-nostra-19766", "/artikel/angriff-ex-muslim-demonstration-gegen-antisemitismus-19298", "/artikel/triage-soll-zuerst-behandelt-werden-19244", "/veranstaltungen?action=cal&id=3267&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3267&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen", "/artikel/wir-mussten-ueber-wochen-und-monate-naechtlichen-telefonterror-ertragen-21685", "/artikel/kanton-nidwalden-ja-zur-selbstbestimmung-am-lebensende-auch-alters-und-pflegeheimen-21687", "/artikel/islamischer-prediger-fordert-hinrichtung-aller-gotteslaesterer-21670", "/artikel/wokeness-letztlich-anti-wissenschaftliche-weltanschauung-21314", "/artikel/natrium-pentobarbital-fuer-wuerdevolles-ende-21677", "/traegerverein", "https://steadyhq.com/de/hpd", "/gesundheit", "/artikel/11407", "/artikel/11407", "/artikel/11407", "/autor/FlorianChefai", "/artikel/11407#comments", "/gesundheit", "/artikel/coronaleugner-risiko-wissenschaftsfeindlichkeit-19211", "/artikel/coronaleugner-risiko-wissenschaftsfeindlichkeit-19211", "/artikel/coronaleugner-risiko-wissenschaftsfeindlichkeit-19211", "/autor/natalie-grams-14799", "/artikel/coronaleugner-risiko-wissenschaftsfeindlichkeit-19211#comments", "/gesundheit", "/artikel/esoteriker-und-sekten-stimmung-gegen-corona-impfung-machen-18880", "/artikel/esoteriker-und-sekten-stimmung-gegen-corona-impfung-machen-18880", "/artikel/esoteriker-und-sekten-stimmung-gegen-corona-impfung-machen-18880", "/autor/hugo-stamm-15323", "/artikel/esoteriker-und-sekten-stimmung-gegen-corona-impfung-machen-18880#comments", "/gesundheit", "/artikel/covid-19-gratwanderung-impfpflicht-18116", "/artikel/covid-19-gratwanderung-impfpflicht-18116", "/artikel/covid-19-gratwanderung-impfpflicht-18116", "/autor/max-planck-gesellschaft", "/gesundheit", "/artikel/corona-pandemie-bringt-impfgegner-ins-schwitzen-18006", "/artikel/corona-pandemie-bringt-impfgegner-ins-schwitzen-18006", "/artikel/corona-pandemie-bringt-impfgegner-ins-schwitzen-18006", "/autor/hugo-stamm-15323", "/artikel/corona-pandemie-bringt-impfgegner-ins-schwitzen-18006#comments", "#main", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "/ueber", "/redaktion", "/spenden", "/traegerverein", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/Werbung", "/", "#page-header"]}