{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.waldorfkindergarten.de/media/waldorfkindergarten/erziehungskunst/hefte/2019-01/2019_EK_KiGa_Fruehling.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "01\u20222019 Fr\u00fchling\u20223,90 \u20ac\nWaldorfp\u00e4dagogik heute\nerziehungs kunst\n\u2022 \u2022 \u2022\nfr\u00fche kindheit\n\u2022Emotionale Arbeit\n\u2022Folgen der \nDigitalisierung\u2022Kinder und \nKrankheitenDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 12INHALT | IMPRESSUM\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\u2022THEMA: KINDERKRANKHEITEN \u2022\nRen\u00e9 Madeleyn: Haben Kinderkrankheiten (noch) einen Sinn? 4\n\u2022MENSCH & INITIATIVE \u2022\nIngrid Sch\u00fctz : Familienzentriertes \u2026 bitte was?\nKirsten Schreiber und Christoph Meinecke unterst\u00fctzen bei der Kindererziehung 11\n\u2022MIT KINDERN LEBEN \u2022\nIrmgard Kutsch: Wie Waln\u00fcsse Gemeinschaft stiften 16\nSusanne Bregenzer: Emotionale Arbeit \u2013 auch das noch 21\n\u2022LEICHT GEMACHT \u2022\nCaroline Hosmann: Babyhaut pflegen 26\n\u2022KINDERGARTENPRAXIS \u2022\nMichaela Kronshage und Sylvia Schwartz: Das Licht, die Farben \nund die Fensterbilder 29\nSusanne Vieser und Birgit Klotz : Sie wollen Waldorferzieher werden?   31\n\u2022BLICK IN DIE WELT \u2022\nChristina Reinthal: Costa Rica \u2013 Waldorf im Alleingang 34\nDagmar Scharfenberg : Waldorf100 \u2026 und wie feiert Ihr?   36\n\u2022DIALOG\u2022\nFolgen der Digitalisierung \u2013 Fragen an die Neurobiologin Gertraud Teuchert-Noodt 38\n\u2022KOLUMNE |M\u00dcLLERS MEINUNG \u2022\nBirte M\u00fcller: Warum sollen Kinder nicht Kinder sein? 42\n\u2022SERVICE \u2022\nB\u00fccher   43  |  Nachrichten   44  |  Gelegenheiten & Anzeigen   45Unsere Fr\u00fchlingsausgabeImpressum\nerziehungs kunst\nfr\u00fche kindheit\nWaldorfp\u00e4dagogik heute\n4. Jahrgang, Heft 01, \nFr\u00fchling 2019, Auflage 30.000 \nHerausgeber: \nVereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten e.V.\nBundesgesch\u00e4ftsstelle:Landauer Str. 66 | 67434 Neustadt/Weinstra\u00dfeTel.: 0 63 21/95 96 86\nwww.waldorfkindergarten.de\nBund der Freien Waldorfschulen e.V. \nWagenburgstr. 6 |70184 StuttgartTel.: 07 11/2 10 42-0www.waldorfschule.de\nRedaktion: Dr. Ariane Eichenberg, Mathias Maurer, \nLorenzo Ravagli\nBeirat der Redaktion: \nChristian Boettger, Peter Lang, Dagmar Scharfenberg \nAnschrift der Redaktion: \nWagenburgstra\u00dfe 6 |D-70184 Stuttgart \nTel.: 07 11/2 10 42-50 | Fax: 07 11/2 10 42-54\nE-Mail: erziehungskunst@waldorfschule.dewww.erziehungskunst.de\nManuskripte und Zusendungen nur an die Redaktion. Die Verantwortung f\u00fcr den Inhalt \nder Beitr\u00e4ge tragen die Verfasser.\nGestaltungskonzept: Maria A. Kafitz\nHerstellung: Verlag Freies Geistesleben\nMaria A. Kafitz & Gabriele Zimmermann\nVerlag: \nVerlag Freies GeisteslebenPostfach 13 11 22 |70069 Stuttgart, \nLandhausstra\u00dfe 82 |70190 StuttgartTel.: 07 11/2 85 32-00 | Fax: 07 11/2 85 32-10\nwww. geistesleben.com\nAnzeigenservice:\nWerbeanzeigen & Beilagen\nChristiane Woltmann\nTel.: 07 11/2 85 32-34 | Fax: 07 11/2 85 32-11\nE-Mail: woltmann@geistesleben.com\nStellenanzeigen & KleinanzeigenGabriele ZimmermannTel.: 07 11/2 85 32-43E-Mail: anzeigen@geistesleben.com\nHeftbestellung & Abonnement\nLeserservice:\nDagmar SeilerTel.: 07 11/2 85 32-26 | Fax: 07 11/2 85 32-10E-Mail: abo@geistesleben.com\nEinzelheft: \u20ac 3,90 zzgl. Versandkosten. \nDas Magazin erscheint 4-mal im Jahr und kann\ndirekt beim Verlag bezogen werden.\nJahresabonnement: \u20ac25,\u2013Inland / \u20ac32,\u2013\nAusland (jeweils inkl. Versandkosten). \nDas Abonnement kann nur mit einer Frist von\nsechs Wochen zum Jahresende gek\u00fcndigt werden.\nDieses Magazin wird auf FSC\n\u00ae-zertifiziertem \nPapier gedruckt. FSC\u00aeist ein weltweit aner-\nkanntes Zertifizierungs system zur Sicher-\nstellung verantwortungsvoller Waldwirtschaft.\nDruck: K\u00f6rner Druck / Sindelfingen\nISSN 2509-2995Titelfoto: Charlotte FischerDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 23 EDITORIAL\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitHimmlische und l\u00e4stige \nKrankheiten\nLiebe Leserin, lieber Leser, \n    \n    \n \n   \n     a\u00dfe\n     \n     \n   \n    \n \n     \n \n   \n    \n  \n   \n    \n          \n \n      \n     t \n    \n   \n   \n     \n \n  \n      \n   \n          \n \n  \n \n          \n \n  \n \n    \n \n  \n \n          \n \n     \n       ann\n    \n   \n    \n       on\n     rden.\n    m \n     -\n    \n  ft.\n    \n \nEs gr\u00fc\u00dft aus der Redaktion\nAriane Eichenberg \u00bbMama, es gibt doch himmlische Krankheiten. Und solche, die man auf der Erde bekommt?\u00ab \u2013 \u00bbHimmlische\nKrankheiten?\u00ab \u2013 \u00bbJa, die man mitbringt, wenn man geboren wird.\u00ab \u2013 Ach so \u2013 eine sogenannte angeborene\nKrankheit ist gemeint. Aber unser Begriff \u00bbangeboren\u00ab ist doch eine recht armselige Bezeichnung daf\u00fcr. In der\nhimmlischen Krankheit klingt viel mehr mit: Eine ganze Welt liegt hier verborgen, aus einer Zeit davor; etwas,das richtig ist und seinen Sinn hat, etwas, das von den Engeln und dem Himmel begleitet wird. All das liegt in\ndem Ausdruck des Kindes darinnen, das ein Gewordenes, unverr\u00fcckbares So-ist-Es zu begreifen versucht.\nWas ist aber mit den anderen Krankheiten, die man auf der Erde bekommt? Kinderkrankheiten, Husten, Schnup-\nfen, Magen-Darminfekte? Sie sind uns l\u00e4stig. \u00bbKomm mir blo\u00df nicht zu nahe, ich will nicht krank werden.\u00ab \u2013\n\u00bbKrank sein ist echt langweilig\u00ab, so kommt es unwillig und genervt von den Gro\u00dfen am Tisch, wenn die Kleinen\nhusten und schniefen und ihre Viren und Bakterien gro\u00dfz\u00fcgig verteilen. Nein, nur nicht jetzt krank werden,\ndenke auch ich. Nat\u00fcrlich kommt es anders und keiner h\u00e4lt sich an die Beschw\u00f6rung, dass f\u00fcr Krankheit keine\nZeit und kein Raum sei. Und als dann der leidige Zwischenzustand vorbei ist, die Kinder wirklich krank sind,\ntritt Ruhe ein. Es ist geschafft \u2013 Pause f\u00fcr alle. \nBei Babys und kleineren Kindern ist das seelisch-geistige Empfinden noch ganz an den K\u00f6rper gebunden. Wohl-\nbefinden, Freude, aber auch Unwohlsein und Angst zeigen sich unmittelbar im Ausdruck, den Bewegungen, aber\nauch an der Verdauung und Durchblutung. Wie auch umgekehrt das k\u00f6rperliche Geschehen direkt im Seelischen\nsich \u00e4u\u00dfert. Diese enge Verbindung l\u00f6st sich beim \u00c4lterwerden immer mehr. Das Kind wird nicht nur auf der leib-\nlichen Ebene selbstst\u00e4ndiger, sondern auch auf der seelisch-geistigen, indem es sprechen lernt und sich gegen\u00fcber\nder Au\u00dfenwelt immer mehr abgrenzt. Der Tisch, an dem es sich den Kopf st\u00f6\u00dft, bleibt dann Tisch und ist nicht\nTeil des Leibes, den es zu tr\u00f6sten gilt. Diese Abgrenzung ist ein vielseitiger Lernprozess, an dem auch das Immun-\nsystem beteiligt ist. Wird ein Kind krank, wird das Immunsystem aktiv. \u00dcberwindet das Kind aus eigener Kraft\nmit Hilfe der Eltern und auch \u00e4rztlicher Unterst\u00fctzung die Krankheit, geht es gest\u00e4rkt aus der Krise hervor.\nKrankheiten k\u00f6nnen sehr unterschiedlich wirken. Es gibt Krankheiten, die besonders das Lymphsystem und die\nDr\u00fcsen beanspruchen und damit die Lebenskr\u00e4fte herausfordern. Andere betreffen die Atmung und lassen im\nSeelischen reifen, w\u00e4hrend wieder andere, wie Scharlach zum Beispiel, das Stoffwechselsystem aktivieren undso auf die Ich-Organisation wirken. Nimmt man diese Aspekte hinzu, so k\u00f6nnen wir eventuell gelassener mit\nden l\u00e4stig-irdischen Krankheiten umgehen und ihnen vielleicht auch eine himmlische Seite abgewinnen. \n\u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 3Zu den typischen Kinderkrankheiten z\u00e4hlen wir eine\nGruppe von Infektionskrankheiten, die in der Regel im\nKindesalter durchgemacht werden, und so ansteckend\nsind, dass sie meistens von Kind zu Kind \u00fcbertragen\nwerden und oft eine lebenslange Immunit\u00e4t hinter-\nlassen, das hei\u00dft, im sp\u00e4teren Leben nicht noch ein-\nmal auftreten. Zu diesen Krankheiten werden die\ndurch Viren hervorgerufenen Masern, Mumps, R\u00f6-teln, Windpocken, aber auch weniger bekannte wie\ndas Dreitagefieber oder die inzwischen ausgerotteten\nPocken und die in ganz Europa und Amerika nichtmehr beobachtete Kinderl\u00e4hmung gerechnet. Andere,\nwie Scharlach und Keuchhusten, werden von Bakte-\nrien \u00fcbertragen und teilweise im Laufe des Lebens,\nauch im Erwachsenenalter mehrfach durchgemacht.Au\u00dfer Scharlach und dem Dreitagefieber k\u00f6nnen\ndiese Krankheiten durch Impfungen verhindert oder\nin ihrer H\u00e4ufigkeit reduziert werden.\n\u00dcber die Gef\u00e4hrlichkeit der Kinderkrankheiten m\u00fcs-\nsen wir zu einem differenzierten Urteil kommen:Eine Krankheit wie das Dreitagefieber (Exanthema\nsubitum) f\u00fchrt nach drei Tagen mit hohem Fieber \nregelhaft zu einem Ausschlag und gleichzeitiger Ent-fieberung. Ernstere Komplikationen sind extrem sel-\nten. Die Pocken wiederum galten als die gro\u00dfe Seuche\nEuropas nach den mittelalterlichen Pestepidemienund kosteten bis ins 20. Jahrhundert hinein bei einer\nSterblichkeit von mehr als zehn Prozent der Erkrank-\nten einer immensen Zahl von Kindern das Leben, wie\n\u00fcberhaupt Infektionskrankheiten die Hauptlast derSchuld daran trugen, dass zu dieser Zeit der Tod eines\noder mehrerer Kinder zum Leben einer Familie dazu-\ngeh\u00f6rte. Eine Mittelstellung nehmen die Masern ein,die zu ausgepr\u00e4gt katarrhalischen Symptomen mitBindehautentz\u00fcndung, Husten, Schnupfen und nach\neinigen Tagen zu verst\u00e4rktem Fieber mit einem Aus-\nschlag, der sich vom Kopf aus \u00fcber den ganzen K\u00f6rper\nausbreitet, f\u00fchren. Bedrohlich kann in manchen F\u00e4llen\neine Lungenentz\u00fcndung, vor allem aber eine Entz\u00fcn-dung des Gehirns sein. Lebensbedrohliche Verl\u00e4ufe\ntraten geh\u00e4uft in L\u00e4ndern mit ung\u00fcnstigen Lebensbe-\ndingungen bei unterern\u00e4hrten Kindern auf, in hoch-\nzivilisierten L\u00e4ndern wie den europ\u00e4ischen Staaten bei\netwa einem von tausend erkrankten Kindern. Auf-\ngrund breit angelegter Impfkampagnen finden sich\nMasern zum Beispiel in Nordamerika oder Skandina-Haben Kinderkrankheiten\n(noch) einen Sinn?\nvon Ren\u00e9 Madeleyn\nIllustration: stock.adobe.com4THEMA: KINDERKRANKH EITEN\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022\nDer Lerneffekt f\u00fcr das Immunsystem ist abh\u00e4ngig davon, \nob geimpft oder eine Krankheit nat\u00fcrlich durchgemacht wird.\n\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022 \nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 4vien kaum noch, in Deutschland erkrankten in den\nletzten Jahren jeweils noch einige hundert Kinder. Die\neinzige Kinderkrankheit, die bisher durch Impfen aus-\ngerottet werden konnte, sind die Pocken. Das gelang\nnach Einf\u00fchrung einer weltweiten Pflichtimpfung\ndurch die WHO 1967, sodass der letzte Pockenfall\n1977 in Somalia beobachtet wurde. Die Eradikation der\nKinderl\u00e4hmung steht demn\u00e4chst an, die der Masern\nwurde bereits mehrfach verschoben, gilt jedoch unver-\n\u00e4ndert als vorrangiges Ziel der Weltgesundheitsorga-\nnisation f\u00fcr Europa. \n\u2022 Das Immunsystem lernt \nst\u00e4ndig dazu \u2022\nWenn wir nach dem Sinn von Kinderkrankheiten \nfragen, die f\u00fcr das eine Kind harmlos, f\u00fcr das andere\njedoch auch einmal bedrohlich verlaufen k\u00f6nnen,\nkommen wir mit \u00c4rzten oder Gesundheitsbeh\u00f6rden,die ihre Aufgabe prim\u00e4r darin sehen, solche Krank-\nheiten zu verhindern, schnell in einen Konflikt. Ist\ndoch die Sinnfrage eine, die sich erst stellt, wenn in\ngr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4ngen und nicht nur im Blick\nauf eine spezielle Krankheit oder in einem religi\u00f6sen\nZusammenhang gedacht wird. So erscheint ein Kind,\ndas gerade Windpocken hat, zun\u00e4chst als leidend, hat\nFieber, viele kleine Pusteln und Bl\u00e4schen, die jucken\nund seinen Schlaf beeintr\u00e4chtigen. F\u00fcr den Rest desLebens hat es aber etwas dazugelernt, kann die Krank-\nheit \u00bbeinsch\u00e4tzen\u00ab, sich in seinem Immunsystem da-\ngegen wehren, wird sie nicht noch einmal bekommen.\nW\u00e4hrend die meisten europ\u00e4ischen L\u00e4nder in der An-\nnahme einer relativen Harmlosigkeit der Windpocken\nkeine allgemeine Impfempfehlung ausgesprochen\nhaben, besteht diese in Deutschland seit 2004. Da\neine Impfung nicht gen\u00fcgte, einen ausreichenden\nSchutz zu vermitteln, wurde wenige Jahre sp\u00e4ter eine\nzweite Impfung empfohlen. Die bereits damals be-\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit\u2022 \u2022 \u2022\nFoto: Charlotte Fischer\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 5f\u00fcrchtete Folge eines Anstiegs an G\u00fcrtelrosen -\nerkrankungen in h\u00f6herem Alter ist inzwischen einge-\ntreten. Es handelt sich dabei um dasselbe Virus, das\nim K\u00f6rper persistiert und eher reaktiviert wird, wennnat\u00fcrlich zirkulierende Windpocken den Organismus\nnicht immer wieder daran \u00bberinnern\u00ab, sich mit die-\nsem Virus auseinanderzusetzen. Konsequenterweise\nwurde im Dezember 2018 jetzt eine allgemeine Impf-\nempfehlung f\u00fcr alle \u00fcber 60-J\u00e4hrigen mit einem Tot-\nimpfstoff gegen diese Viren ausgesprochen. Wir sehen\ndaran, dass der Lerneffekt f\u00fcr das Immunsystem un-\nterschiedlich ist, abh\u00e4ngig davon, ob geimpft oder eine\nKrankheit nat\u00fcrlich durchgemacht wird.\nNach diesem Blick auf eine klassische Kinderkrank-\nheit soll der Blick jetzt aber auf die Rolle fieberhafter\nInfektionskrankheiten im Kindesalter allgemein undauf die r\u00e4tselhaften Kleinlebewesen, die wir dabei fin-\nden, gelenkt werden.\n\u2022 Kein Leben ohne Viren und Bakterien \u2022\nWer das wissenschaftlich gut fundierte und hochinte-ressante Buch der jungen \u00c4rztin Giulia Enders \u00bbDarmmit Charme\u00ab gelesen hat, wird \u00fcber den doch irgend-\nwie ekligen Darminhalt anders denken und m\u00f6gli-\ncherweise eine heimliche Liebe zu der gro\u00dfen F\u00fclle\nder darin beschriebenen Darmbakterien entwickeln.\nSchon wenige Gramm Kot enthalten mehr Mikro -\norganismen als Menschen auf dieser Erde leben und\nwir haben mehr Bakterien in uns als k\u00f6rpereigene\nZellen. Die meisten davon n\u00fctzen uns und For-\nschungsergebnisse der letzten Jahre haben zuneh-\nmend gezeigt, dass das Gleichgewicht dieser\nMikroorganismen in der Verteilung von mehr als tau-send Arten f\u00fcr die Funktionsweise unseres Immun-systems unerl\u00e4sslich ist, unser seelisches Wohlbefin-\nden beeinflusst und Allergien verhindert. Das Stillen\nund die Besiedelung des Neugeborenen mit Keimen\nder m\u00fctterlichen Vaginalflora nach einer nat\u00fcrlichen\nGeburt sorgen f\u00fcr eine gesundheitsf\u00f6rdernde Darm-\nflora beim Kind. Noch viel h\u00e4ufiger als Bakterien sind\nViren. Ihr Ursprung ist r\u00e4tselhaft, sie sind Lebenspro-zessen verwandt, k\u00f6nnen sich aber nur in Gemein-\nschaft mit anderen Lebewesen vermehren. Vermutlich\nstehen sie mit Genen, die sich aus Zellen herausgel\u00f6st\nhaben, in Beziehung, w\u00e4hrend wiederum ein betr\u00e4cht-\nlicher Teil unseres Erbgutes viralen Ursprungs ist. Nur\netwa 3.000 Viren von wahrscheinlich mehr als\n300.000 sind bisher klassifiziert.\nEine lange und fruchtbare gemeinsame Entwicklungvon Mensch und Virus kann angenommen werden.\nDie Bedeutung des Viroms, der F\u00fclle von Viren in un-\nserem K\u00f6rper, ist seit mehreren Jahren Gegenstand\nintensiver Forschung. Ein Beispiel sind Anelloviren,\nUrsache der h\u00e4ufigsten bisher bekannten Infektion.\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\u2022 \u2022 \u2022\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022\nEin im fr\u00fchen Kindesalter \ndurch zu wenig fieberhafte \nErkrankungen oder zu wenig\nKontakt zu Mikroorganismen \nunterstimuliertes Immunsystem\nentwickelt eine Art Fehlfunktion\nund reagiert pl\u00f6tzlich auf \nSubstanzen mit entz\u00fcndlichen\nAbwehrreaktionen, die eigentlich\ngar nicht gef\u00e4hrlich sind.\n\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u20226THEMA: KINDERKRANKH EITEN\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 62019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitFast alle Menschen sind damit infiziert, ohne es zu\nmerken. Spannend ist nicht nur, dass diese Infektion\nf\u00fcr uns unsch\u00e4dlich ist, sondern insbesondere die An-nahme, dass diese Viren st\u00e4ndig unser Immunsystemtrainieren und bei Immunschw\u00e4che deren Konzentra-\ntion ansteigt. Diese Tatsache st\u00fctzt die These, dass\nharmlose Viren das Immunsystem auf die Abwehr ge-f\u00e4hrlicher Viren vorbereiten.\nHochinteressant ist auch die Existenz sogenannter\nOnkoviren. Das sind Viren, die dem K\u00f6rper helfen,Krebszellen zu vernichten, weil sie eine Vorliebe f\u00fcr\nZellen haben, die sich schnell teilen oder weil eine\nGruppe von Krebszellen an ihrer Oberfl\u00e4che Rezepto-\nren f\u00fcr bestimmte Viren hat, an die diese dann an -\ndocken, um sie zu zerst\u00f6ren. Bekannt als Onkoviren\nsind u.a. Masernviren, Herpesviren, Polioviren und\nAdenoviren. Inzwischen sind die ersten Medikamente\nzugelassen, die auf diesem Wirkprinzip beruhen und\nmit Hilfe derer die Ansprechrate eines b\u00f6sartigen Tu-\nmors in Kombination mit einer Chemotherapie ver-\ndoppelt werden konnte.\nNat\u00fcrlich darf nicht in den Hintergrund gedr\u00e4ngt wer-\nden, dass es lebensgef\u00e4hrliche Virusinfektionen gibt,\nso die im tropischen Afrika vorkommende Ebolavirus-\ninfektion. An dieser Erkrankung war zuletzt die H\u00e4lfteder Infizierten verstorben, w\u00e4hrend in Europa insbe-\nsondere bei Abwehrschw\u00e4che zum Beispiel das\nGrippe virus durchaus gef\u00e4hrlich sein kann. \n\u00c4hnlich wie auch bei anderen \u00d6kosystemen scheint\nes auch bei den Mikroorganismen auf eine Art \u00d6ko-\ngleichgewicht anzukommen, von dem wir noch zu\nwenig wissen, um einfach einen vielleicht nur schein-\nbar sch\u00e4dlichen, im gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang aber\nn\u00fctzlichen Erreger auszul\u00f6schen.So sei zuletzt erw\u00e4hnt, dass Viren die Balance unterBakterien kontrollieren und damit wiederum f\u00fcr un-\nsere Darmbakterien eine wichtige Rolle spielen und\ngef\u00e4hrliche Bakterien in Schach halten k\u00f6nnen.\n\u2022 Alte und neue Seuchen \u2022\nSeuchen sind Infektionskrankheiten, die massenhaft\nauftreten. Musterbeispiel sind die Pestepidemien des\nMittelalters, sp\u00e4ter die Pocken, aber eben auch klassi-\nsche Kinderkrankheiten wie die Masern oder die\nWindpocken. Da alle diese Krankheiten in Europa\nnicht mehr in dieser Form wie noch vor 100 Jahren\nauftreten, verwenden wir diesen Begriff eher in \u00fcber-\ntragenem Sinn f\u00fcr bestimmte Volkskrankheiten, die\nso h\u00e4ufig wie fr\u00fcher die echten Seuchen auftreten.\nDazu geh\u00f6ren die Krebserkrankung, Herz-Kreislauf-\nerkrankungen und Allergien.\nIm Juni 2016 ver\u00f6ffentlichte das Robert Koch-Institut\nals Zahl des Monats, dass 26 Prozent der Kinder undJugendlichen in Deutschland eine allergische Erkran-\nkung wie Asthma bronchiale, Heuschnupfen oder\nNeurodermitis haben. Auch wenn l\u00e4ngst nicht alle\nVerl\u00e4ufe bedrohlich sind, f\u00fchren Allergien, zum Bei-\nspiel als anaphylaktischer Schock, zu mehr als 100 To-\ndesf\u00e4llen pro Jahr, das hei\u00dft zu mehr als an allen\nklassischen Kinderkrankheiten zusammen. Woran\nliegt das? Als der englische Arzt John Bostock 1819\nerstmals den Heuschnupfen als Krankheit, die er\nselbst hatte, beschrieb, fand er trotz mehrj\u00e4hriger For-\nschung im Umkreis von London nur eine geringe\nZahl an Leidensgenossen. Im 20. Jahrhundert hat sichdann die Rate asthmakranker Kinder etwa alle zehn\nJahre verdoppelt. Nicht viel anders war es bei den7 THEMA: KINDERKRANKH EITEN\n\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 7Gro\u00dfstadtkinder. Am besten gesch\u00fctzt erschien eine\nGruppe von Kindern, bei denen die Mutter w\u00e4hrend\nder Schwangerschaft im Kuhstall gearbeitet hatte,\nRohmilch trank, nach der Geburt das Kind mit in den\nStall genommen und ihm nach dem Abstillen eben-falls Rohmilch gegeben hatte.\nAll dies bedeutet f\u00fcr uns, dass Allergieprophylaxe f\u00fcr\ndas kleine Kind wichtig ist. Sie kann darin bestehen,\ndass das Kind mehr Kontakt mit \u00bbDreck\u00ab hat und\nnicht im \u00dcberma\u00df vor entz\u00fcndlichen, insbesonderefieberhaften Infekten bewahrt wird.\n\u2022 Kinderkrankheiten und Entwicklung\ndes Kindes \u2022\nDas neugeborene Kind ist kein unbeschriebenes\nBlatt. Der Reichtum seiner Pers\u00f6nlichkeit \u00bbentz\u00fcn-\ndet\u00ab sich, beeinflusst von den Vererbungskr\u00e4ften der\nEltern, in einer st\u00e4ndigen Auseinandersetzung mit\u00fcbrigen allergischen Krankheiten. Auf der Suche\nnach Ursachen dieses Ph\u00e4nomens ergab sich f\u00fcr dieMehrzahl der Forscher die sogenannte Hygienehypo-these: Ein im fr\u00fchen Kindesalter durch zu wenig fie-\nberhafte Erkrankungen oder zu wenig Kontakt zu\nMikroorganismen unterstimuliertes Immunsystem\nentwickelt eine Art Fehlfunktion und reagiert pl\u00f6tzlich\nauf Substanzen mit entz\u00fcndlichen Abwehrreaktionen,\ndie eigentlich gar nicht gef\u00e4hrlich sind, wie Kuhmilch,\nHaseln\u00fcsse oder Gr\u00e4serpollen. Bildlich gesprochen ist\ndas etwa so, wie wenn ein gelangweiltes Kind \u00fcber-\nreizt erscheint und beim geringsten Anlass \u00fcberrea-\ngiert. Gest\u00fctzt wird diese These durch eine Vielzahl\nwissenschaftlicher Studien, die ziemlich \u00fcbereinstim-\nmend ergaben, dass Kinder, die im fr\u00fchen Kindesalter\nseltener fieberhafte Infekte gehabt haben oder mehr\nAntibiotika bekamen, sp\u00e4ter h\u00e4ufiger allergisch rea-\ngierten. Auch Kinder, die l\u00e4ndlich und auf einem Bau-\nernhof aufwuchsen, hatten weniger Allergien als\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\u2022 \u2022 \u2022\nFoto: wronge57 / photocase.deDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 82019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitder Au\u00dfenwelt. Die Eigenw\u00e4rme des Kindes muss\nsich gegen die im Vergleich zum Mutterleib viel k\u00e4l-\ntere Au\u00dfenw\u00e4rme behaupten. In der jetzt notwendi-\ngen Verdauung m\u00fcssen Lebensmittel wie die Milch\nin ihrem Fremdcharakter \u00fcberwunden und zu k\u00f6r-\npereigener Substanz werden, ein Prozess, der einem\nEntz\u00fcndungsprozess verwandt ist. \u00dcber seine Sin-\nnesorgane nimmt das Kind nachahmend die Welt\nwahr, erregt sich im ersten Fremdeln, in sp\u00e4teren\nTrotzreaktionen und anderen \u00bbAbgrenzungsman\u00f6-\nvern\u00ab wie der Pubert\u00e4t, um dann schlie\u00dflich die Weltnach seinen Bed\u00fcrfnissen umzubilden. Auch Kinder-\nkrankheiten und im erweiterten Sinn die f\u00fcr das Kin-\ndesalter typischen fieberhaften Infekte k\u00f6nnen indiesem Sinne gesehen werden. Der Dichter Novalisschreibt in einem Fragment: \u00bbKrankheit geh\u00f6rt zur\nIndividualisierung\u00ab und Goethe, der selbst eine Viel-\nzahl an Kinderkrankheiten inklusive der Pocken\ndurchgemacht hat, beschreibt sie zwar in seiner Autobiographie \u00bbDichtung und Wahrheit\u00ab als Plage -\ngeister, erlebt sie jedoch zugleich als Reifeschritte, die\nseinen \u00bbHang zum Nachdenken vermehrten\u00ab. Inwieweit k\u00f6nnen also fieberhafte Krankheiten nicht\nnur zur Reifung und St\u00e4rkung des kindlichen Immun-\nsystems beitragen, sondern zugleich dem Kind die An-\neignung seines K\u00f6rpers erleichtern? Das Fieber tr\u00e4gt als\nein entscheidender Helfer der kindlichen Pers\u00f6nlich-\nkeit dazu bei und sollte uns willkommen sein, wissenwir doch, dass Infektionen, bei denen Fieber unter-\ndr\u00fcckt wird, ung\u00fcnstiger verlaufen. Auch die verschie-\ndenen Hautausschl\u00e4ge, wie sie typisch f\u00fcr die meistenKinderkrankheiten sind, weisen darauf hin, dass das\nKind Ausscheidungskr\u00e4fte aktiviert, um sich umzuge-\nstalten. Rudolf Steiner sah in einer Scharlacherkran-\nkung einen Kampf gegen die Vererbungskr\u00e4fte und\nbeschreibt damit wiederum einen Prozess, der der In-\ndividualisierung des Kindes dient. Ich selbst habe\nimmer wieder erlebt, wie Kinder nach Durchsteheneiner fieberhaften Infektionskrankheit in der Folgezeit\nges\u00fcnder und gest\u00e4rkt erschienen, andere vorher beste-\nhende chronische Krankheiten sich besserten.\nSo sollten wir in den vielen \u00bbbanalen\u00ab oder harmlosen\nfieberhaften Infekten des Kindes sinnvolle \u00bbPlage -\ngeister\u00ab sehen, die wir dank der vorhandenen anthro-\nposophischen und naturheilkundlichen Rat geber-\n literatur meistens in Eigenregie behandeln k\u00f6nnen.\nBei den klassischen Kinderkrankheiten und ernsteren\nInfektionskrankheiten muss sowohl in der Impfent-\nscheidung als auch in der Behandlung ein von wech-\nselseitigem Vertrauen getragener Weg mit dem Arzt\ngefunden werden. \nHier ist es uns ein Anliegen, trotz zunehmend domi-\nnierender medizinischer Leitlinien, auch in Zukunft\nindividuelle Entscheidungen f\u00e4llen zu k\u00f6nnen.\n\u2022\nAutor: Ren\u00e9 Madeleyn ist Kinderarzt und Neurop\u00e4diater \nin der Filderklinik in Filderstadt.\nLiteratur: M. Gl\u00f6ckler, W. Goebel, K. Michael: Kindersprech-\nstunde. Ein medizinisch-p\u00e4dagogischer Ratgeber, Stuttgart 2015\nM. Hirte: Impfen \u2013 pro und contra, M\u00fcnchen 2018\nJ. Vagedes / G. Soldner: Das Kinder-Gesundheitsbuch, \nM\u00fcnchen 20089 THEMA: KINDERKRANKH EITEN\n\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022\nUnser Anliegen: trotz dominierender medizinischer Leitlinien,\nauch in Zukunft individuelle Entscheidungen f\u00e4llen zu k\u00f6nnen.\n\u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022  \u2022 \nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 9Claudia Grah-Wittich: Wie siehst du mich? Die Bedeutung der individuellen Sichtweisen von Eltern auf ihr Kind. Unter Mitwirkung von \nMarion Klein. |167 Seiten, mit zahlr. farbigen Abbildungen, gebunden |\u20ac24,\u2013 (D)|ISBN 978-3-7725-2679-4 | www.geistesleben.com\nFreies Geistesleben :Kinder wahr nehmenBei der F\u00f6rderung von Kindern im Vorschulalter ist die\nMitwirkung von Eltern ein ganz wesentlicher Faktor. \nDieses Buch zeigt, wie M\u00fctter und V\u00e4ter durch k\u00fcnstlerische \nArbeit die Sichtweisen auf ihr Kind verwandeln k\u00f6nnen \nund so den therapeutischen Prozess unterst\u00fctzen. Viele Fallbeispiele und farbige Abbildungen aus der Elternarbeit illustrieren diesen innovativen Ansatz. \nClaudia Grah-Wittich schildert ihre praktischen Erfahrungen \nin der Fr\u00fchf\u00f6rderung von Kindern mit Entwicklungsgef\u00e4hrdungen. Sie bezieht in ihrer Arbeit die Eltern voll mit ein \u2013 parallel zurF\u00f6rderung des Kindes malen diese Bilder oder f\u00fchren plastische\u00dcbungen aus, in denen sie zum Ausdruck bringen, wie sie ihr Kind sehen. \nWie\nDie Bedeutung \nder individuellen Sichtweisen \nvon Eltern auf  ihr KindClaudia Grah-Wittich\nsiehst du\nmich?\nEine therapeutisch-k\u00fcnstlerische Methode \nim Rahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderungF           Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 10r\u00fcckw\u00e4rts zu fahren \u2013 die Welt entfernt sich und Papa\nschaut mich an? \u2013 Welche Sinne werden besonders\nbeansprucht?\u00ab, fragt Meinecke weiter. Alle sind sich\neinig: Sehen und H\u00f6ren sind besonders gefordert. Ge-\nrade Kinder in der Stadt sind oft einer st\u00e4ndigen Reiz-\u00fcberflutung ausgesetzt. \u00bbSehen und H\u00f6ren sind nach\nau\u00dfen gerichtete Sinne\u00ab, erl\u00e4utert Meinecke. Eine\n\u00dcberreizung des Sehens und H\u00f6rens ziehe das Kind\ngeradezu aus sich heraus und f\u00fchre zu Beunruhi-\ngung. Aber auch fehlende Grenzen und Regeln oder\nzu wenig Klarheit k\u00f6nnen zu Unruhe f\u00fchren.\n\u2022 Ziel ist die F\u00e4higkeit, sich selbst \nzu helfen \u2022\nDer Kinderarzt und -psychotherapeut Christoph Mein-\necke und die Sozialp\u00e4dagogin und Therapeutin Kirs-\nten Schreiber sind Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des\nFamilienforums Havelh\u00f6he. \nIhr Anliegen ist, Familien, insbesondere Kindern, Un-\nterst\u00fctzung f\u00fcr eine gesunde Entwicklung anzubieten\nund dabei den ganzen Menschen \u2013 K\u00f6rper, Seele und\nGeist \u2013 im Blick zu haben. Mit Pr\u00e4ventionsangeboten\nwollen sie Krankheit vermeiden und Gesundheit f\u00f6r-dern. Dabei vertreten sie einen salutogenetischen\u00bbWieviel Stress erleben Sie in der eigenen Familie?\nWieviel Zeit verbringen Sie t\u00e4glich mit Ihren Kin-\ndern? Wieviel Zeit haben Sie t\u00e4glich f\u00fcr sich allein zur\nVerf\u00fcgung?\u00ab \u2013 so lauten einige der Fragen auf dem\nEingangsfragebogen zum Kurs \u00bbMultimodales fami-\nlienzentriertes Stressmanagement\u00ab, den KirstenSchreiber und Christoph Meinecke vom Familien -\nforum Havelh\u00f6he in Berlin entwickelt haben. An dreiWochenenden treffen sich dort Eltern und lernen,\nwie sie Familienalltag, Beziehung und Erziehung\nbesser meistern k\u00f6nnen.\n\u00bbBeunruhigung\u00ab steht in gro\u00dfen Lettern auf dem\nFlipchart. Christoph Meinecke und Kirsten Schreibersitzen mit 14 Eltern im Kreis. \u00bbWas beunruhigt Ihr\nKind?\u00ab, wiederholt Christoph Meinecke die Frage f\u00fcr\nden heutigen Vormittag.\nEs ist still, von der Nachbarwiese h\u00f6rt man das IA\neines Esels. Er geh\u00f6rt zu den Tieren der Kinder- undJugendpsychiatrie des Gemeinschaftskrankenhauses\nHavelh\u00f6he, idyllisch am Westrand Berlins gelegen, auf\ndessen Campus sich auch das Familienforum befin-\ndet. Dann fallen Stichworte: Hektik, Medien, L\u00e4rm,\nzu wenig Bewegung, zu viele Eindr\u00fccke, zu viele Ak-\ntivit\u00e4ten. \u00bbVorw\u00e4rts im Buggy fahren: Die Welt kommt\nauf mein Kind zu. Und wo ist Papa? \u2013 W\u00e4re es besser\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit11 MENSCH & INITIATIVE \nFamilienzentriertes \u2026 bitte was?\nKirsten Schreiber und Christoph Meinecke \nunterst\u00fctzen bei der Kindererziehung\nvon Ingrid Sch\u00fctz\n\u2022 \u2022 \u2022\n                  \n            \n            \n       \n         \n        \n       \n       \n    \n      \n      n. \nS             \n        \n           \n     \n             Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 11erziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\nFotos: Familienforum, IngridSchu\u0308 tz\n\u00bbSofern der Mensch, unabh\u00e4ngig\nvon seinem Alter, der Welt \ngegen\u00fcber ein Gef\u00fchl von Verstehbarkeit, Handhabbarkeitund Sinnhaftigkeit erlebt \u2026\n\u2022 \u2022\u2022  \u2022\u2022 \u2022\u2022  \u2022\u2022  \u2022\n\u2026 wird er individuelle F\u00e4higkeiten\nentwickeln und in Krisenzeiten\nRessourcen mobilisieren \nk\u00f6nnen, die ihm helfen, zu \nimmer wieder neuer Stabilit\u00e4t \nund Gesundheit zu finden.\u00ab\nKirsten Schreiber und Christoph MeineckeDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 122019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitAnsatz. Im Veranstaltungsprogramm kann man\nnachlesen, was damit gemeint ist: \u00bbSofern der\nMensch, unabh\u00e4ngig von seinem Alter, der Welt ge-\ngen\u00fcber ein Gef\u00fchl von Verstehbarkeit, Handhabbar-\nkeit und Sinnhaftigkeit erlebt, wird er individuelle\nF\u00e4higkeiten entwickeln und in Krisenzeiten Ressour-\ncen mobilisieren k\u00f6nnen, die ihm helfen, zu immer\nwieder neuer Stabilit\u00e4t und Gesundheit zu finden.\u00ab\nSeit 2005 als Tr\u00e4ger der Jugendhilfe zugelassen, arbei-\ntet heute ein multiprofessionelles Team von 18 Mitar-beitern und Referenten f\u00fcr das FamilienforumHavelh\u00f6he. \nDie Angebote f\u00fcr Familien reichen vom Singen pen-\ntatonischer Lieder und Gr\u00fcnholzschnitzen zu Vortr\u00e4-gen \u00fcber das Impfen und Kinderkrankheiten.\nDonnerstags k\u00f6nnen sich Eltern mit ihren Kindern\nunangemeldet zum Fr\u00fchst\u00fcck und Plaudern im Caf\u00e9\nSpielraum treffen. Es gibt au\u00dferdem feste Eltern-\nKind-Gruppen auf Grundlage der Pikler- und Waldorf-\np\u00e4dagogik, wo nach dem Motto \u00bbLass mir Zeit, esselbst zu tun\u00ab eine bewusst zur\u00fcckhaltende, zugleich\naufmerksame Haltung gegen\u00fcber dem Kind er\u00fcbt\nwird. Therapeutische und beratende Angebote wie\nBiographiearbeit, Ern\u00e4hrungsberatung und Paar- und\nFamilientherapie sind au\u00dferdem Bestandteil des An-\ngebotes. Seit 2016 bietet das Familienforum Havel-\nh\u00f6he auch die zertifizierte sechseinhalbt\u00e4gige\nAusbildung zum Pr\u00e4ventionskursleiter \u00bbMultimoda-\nles familienzentriertes Stressmanagement\u00ab an, au\u00dfer-\ndem Fachtagungen und Supervision und Coaching f\u00fcr\nsoziale Einrichtungen. \nAngebote aus dem Bereich Jugendhilfe helfen acht-\nbis zw\u00f6lfj\u00e4hrige M\u00e4dchen und Jungen, sich selbst undandere noch einmal neu kennenzulernen und Fami-lien, allt\u00e4gliche Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen.\nDrei Module umfasst das von den Krankenkassen be -\nzuschusste Stressmanagement. Im ersten Modul geht\nes um die Grundbed\u00fcrfnisse des Kindes, um Beunru-higung, Hyperaktivit\u00e4t, Ur- und Selbstvertrauen. In\nModul II und III dann um die \u00bbEltern als Gestalter\neiner gesunden Kindheit\u00ab und darum, wie sie \u00bbgelas-\nsener durch die kleinen und gr\u00f6\u00dferen Krisen\u00ab kom-\nmen. Entwicklungspsychologie, Sinnesentwicklung,\nKommunikation, konstruktives Streiten und die ei-\ngene Biographie sind nur einige der Themen, die be-\nhandelt werden. \u00bbJeden Abend stellen meine Kinder\ndie Z\u00e4hneputzregel wieder in Frage!\u00ab, klagt eine Mut-\nter. \u00bbNehmen sie mich nicht ernst? Alle Erkl\u00e4rungen\nf\u00fchren zu weiteren Aber \u2013 das ist zerm\u00fcrbend.\u00ab \u2013 \u00bbEr-\nkl\u00e4ren sie nicht, beschreiben Sie\u00ab, r\u00e4t Meinecke,\n\u00bbsagen Sie: \u203aBei uns ist es die Regel, abends die Z\u00e4hne\nzu putzen.\u2039 Erkl\u00e4rungen verlangen Einsicht vom\nKind, sie sollen verstanden werden, kleine Kinder ler-\nnen aber nicht aus Einsicht, sondern aus dem Erleben\nund Nachahmen heraus.\u00ab Meinecke erl\u00e4utert, dass ein\nintellektueller Erziehungsstil Kinder unruhig und\n\u00e4ngstlich macht, Widerstand komme durch fehlende\nKlarheit.  \n\u2022 Rollenspiele f\u00fcr Eltern \u2022\nDamit es nicht bei guten Ratschl\u00e4gen bleibt, sind Rol-\nlenspiele der Eltern ein zentraler Bestandteil des fami-lienzentrierten Stressmanagements. Kirsten Schreiber\nermuntert die Eltern, mitzumachen, nicht immer ist\ndas so einfach wie mit dieser Gruppe. Drei Eltern\n\u2022 \u2022 \u202213 MENSCH & INITIATIVE \n\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 13erziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019spielen Mutter mit ihren zwei Kindern morgens im\nBad, sie sitzen auf dem Teppich in der Mitte des Krei-\nses. Schnell wird gekl\u00e4rt, wie das Badezimmer ange-\nordnet ist: Ein Stuhl ist das Waschbecken, ein anderer\ndie Kommode. Die Mutter ist mit dem zweij\u00e4hrigen Robin und der\nvierj\u00e4hrigen Felicitas morgens im Schlafanzug im\nBad. Wie schafft sie es, die Kinder und sich selbst\nfriedlich in einer halben Stunde fertig zu machen?\nRobin kann sich noch nicht anziehen und Felicitas will\nsich nicht anziehen. Wichtig ist, dass Felicitas\u2019 Mutter\nihre eigene Tochter spielt. Es geht darum, dass sich\nder betroffene Elternteil w\u00e4hrend des Spiels gedank-\nlich und emotional in sein Kind hineinversetzt: Wie\nist das morgens, wenn Mama hektisch und unruhig\nwird und mich nicht sieht?Felicitas und Robin brauchen die Mutter, wollen wahr-\ngenommen werden, sie kann aber nicht beiden Kin-\ndern gleichzeitig gerecht werden. Felicitas wehrt sich\ngegen die \u00bbAbfertigung\u00ab, sie kooperiert nicht. \u00bbGeben\nSie Multitasking auf, das funktioniert nicht,\u00ab fordert\nKirsten Schreiber auf. Besser sei es, die Aufmerksam-\nkeit nacheinander auf die Kinder zu lenken, erst das\neine, dann das andere. Wer fertig ist, geht raus zum\nSpielen. Aber l\u00e4sst sich diese Erkenntnis so einfach\nim Alltag umsetzen? Nein, \u2013 aber es geht auch nicht\ndarum, sofort eine L\u00f6sung f\u00fcr ein Problem zu finden,\ndamit am n\u00e4chsten Tag alles wie am Schn\u00fcrchen l\u00e4uft.\nDie Rollenspiele werden durch Elternspiele vorbereitet.Ein Partner l\u00e4sst sich die Augen verbinden und wird\nvom anderen stumm \u00fcber das Gel\u00e4nde neben derEselswiese gef\u00fchrt. In der anschlie\u00dfenden Reflexion\u2022 \u2022 \u2022Die Eltern erleben, wie sich \nbestimmte Situationen aus der\nPerspektive des Kindes anf\u00fchlen. \n\u2022 \u2022\u2022  \u2022\u2022 \u2022\u2022  \u2022\u2022  \u2022\nSie lernen in Stresssituationen\ninnzuhalten und sich ein \nbesseres Verst\u00e4ndis f\u00fcr das Kind\nzu erschlie\u00dfen.\nFoto: FamilienforumDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 1415 MENSCH & INITIATIVE \n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheittauschen die Eltern ihre Erlebnisse aus. \u00bbAls F\u00fchrender muss ich sehr voraus-\nschauend sein und mich in den Blinden hineinversetzen\u00ab, \u00bbGeduld und Em-pathieverm\u00f6gen sind wichtig\u00ab. Der Blinde erf\u00e4hrt, wie die Welt um ihn herum\nganz weit wird, wie es sich anf\u00fchlt, auf den anderen angewiesen und ausgelie-fert zu sein und dass er sich vertrauensvoll hingeben muss und dabei ganz ver-\nletzlich wird. Schnell ist klar, welche Rolle f\u00fcr die Eltern, welche f\u00fcr das kleine\nKind steht. In einem anderen Spiel klemmt sich jeder einige W\u00e4scheklammern\nan Rock, Hose und Hemd und versucht, den anderen so viele Klammern wiem\u00f6glich abzuzupfen. Wer hat am Ende die meisten Klammern? Das ist ein Ge-\nhopse und Gekreische. Die Eltern freuen sich buchst\u00e4blich wie die Kinder \u2013\nsind ganz im Augenblick, in dem es keine Vergangenheit und keine Zukunft\ngibt. Die Eltern erleben, wie sich bestimmte Situationen aus der Perspektive des\nKindes anf\u00fchlen, lernen, in Stresssituationen innezuhalten und sich ein besse-\nres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ihr Kind zu erschlie\u00dfen.\n\u2022 Pr\u00e4ventionsambulanz in Planung \u2022\nDie Elternkurse werden auch am integrativen Gesundheitshaus in Heiden-\nheim und demn\u00e4chst in Hannover angeboten. Auch in Seewalde, in Mecklen-burg-Vorpommern, finden ab und an Kurse statt und sicher ist es\nw\u00fcnschenswert, dass es sie noch an vielen anderen Orten gibt, auch und ge-rade in den sozialen Hotspots Berlins und anderer Gro\u00dfst\u00e4dte. Bisher haben\nSchreiber und Meinecke 25 Trainer ausgebildet. Der n\u00e4chste Trainerkurs findet\nim April 2019 statt. Und was ist f\u00fcr die Zukunft geplant? \u00bbWeniger Nebenei-nander der Fachleute und mehr Miteinander f\u00fcr Familien\u00ab \u2013 eine Pr\u00e4venti-\nonsambulanz. Das Geb\u00e4ude, in dem das Forum jetzt untergebracht ist, wird\nabgerissen. Ein Neubau soll entstehen, in dem ein Netzwerk von Kinder\u00e4rzten,\nKinder- und Jugendpsychiatern und Therapeuten untergebracht ist und Fami-\nlien auf demselben Flur schnell und unb\u00fcrokratisch Hilfe bekommen k\u00f6nnen.\nAuch dies ist eine Idee, die in keinem Sozialgesetzbuch steht und darum auf\nSpenden, B\u00fcrgschaften und viel weiteres Engagement angewiesen ist.\n\u2022\nLink:www.familienforum-havelhoehe.de \nZur Autorin: Ingrid Sch\u00fctz ist Mutter von drei erwachsenen Kindern, \nWaldorfp\u00e4dagogin, Kulturwissenschaftlerin, Journalistin und lebt in Berlin.\nFreies Geistesleben Wenn ein Kind auf die Welt kommt,\n\u00fcberschlagen sich die Gef\u00fchle: Da ist\nGl\u00fcck und Freude \u2013 doch bald schon\ngibt es Spannungen, \u00c4rger und Not.\nDas Kind ist eigenwillig. In der Bezie-\nhung beginnt es zu kriseln, und die\nNerven der Eltern liegen blank. \nChristiane Kutik zeigt in ihrem Buch 12 konkrete Wege zu mehr Gelassen-heit im Familienalltag. Auf der\nGrundlage von Klarheit, Selbstach-tung und Verl\u00e4sslichkeit k\u00f6nnen Kin-\nder sich sicher f\u00fchlen, und es wirdwieder m\u00f6glich, auch die erfreulichenSeiten des Miteinanders zu pflegen. \nErziehen mit Gelassenheit \u2026 ist \npr\u00e4gnant, verst\u00e4ndlich, \u00fcbersichtlich \nund sehr gut nachvollziehbar. Es sollte\njedes Ehepaar zur Geburt ihres ersten\nKindes geschenkt bekommen!\u00bb\nB\u00fccheroase DresdenKraftquellen f\u00fcr \ndas Familienleben\nChristiane Kutik\nErziehen mit\nGelassenheit\nFreies Geistesleben\nChristiane Kutik\nErziehen mit Gelassenheit \n12 Kraftquellen f\u00fcr das Familienleben\nNeuausgabe (6., aktualisierte Auflage)\n154 Seiten, kartoniert\u20ac19,\u2013 (D) | ISBN 978-3-7725-2880-4\nauch als eBook erh\u00e4ltlich \nwww.geistesleben.com\n\u00abDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 15Die Walnuss-Gemeinschaft\nvon Irmgard Kutsch16MIT KINDERN LEBEN \nMehrere Nachbarn aus dem Umfeld der Natur-Kinder-\nGarten-Werkstatt in Reichshof nahe K\u00f6ln treffen sich,\num eine ungewohnt \u00fcppige Walnussernte von insge-\nsamt f\u00fcnf B\u00e4umen zu bestaunen und gemeinsam zu\nverarbeiten. Nach dem Motto: \u00bbViele H\u00e4nde machenlanger Arbeit schnell ein Ende\u00ab gehen vier Generatio-\nnen ans Werk. Die Nachbarn bilden einen Sitzkreis um ihre Nuss -ernte herum und beginnen, die dunklen \u00e4u\u00dferenSchalen der Waln\u00fcsse zu entfernen. Das ist eine \nArbeit, bei der man gut miteinander ins Gespr\u00e4ch\nkommt. Sie ziehen die Bilanz eines Sommers der \nSuperlative: Bereits im April 2018 schl\u00e4gt die Jahres-\nzeitenuhr, als h\u00e4tte jemand einen Schalter umgelegt,\nnach dem nassesten und sonnen\u00e4rmsten Winter, den\nes hier im Mittelgebirge seit Menschengedenken ge-\ngeben hat, direkt auf Hochsommer um.\nNicht nur das: Der Regen bleibt aus. Saaten auf denFeldern vertrocknen. Jungpflanzen in den Nutzg\u00e4rten\nentwickeln sich bei Hitze und Trockenheit trotz reich-\nlichen Gie\u00dfens und guter Pflege kl\u00e4glich. Das Wasser\nder vielen Trink- und Brauchwassertalsperren in der\nRegion wird in den gl\u00fchend hei\u00dfen und trockenen\nSommermonaten verbraucht bis zum kritischen Limit\nvon unter 40 Prozent F\u00fcllmenge. Grundwasserreser-\nvoire werden mangels Regen nicht mehr aufgef\u00fcllt.\nDie Natur darbt. Auf den Viehweiden w\u00e4chst kein Gras\nmehr, selbst die Wurzeln vertrocknen. Die Landwirte\nschlagen Alarm, m\u00fcssen sich vorzeitig von vielen ihrer\nTiere trennen, weil es kein Futter mehr gibt, schon gar\nnicht f\u00fcr den Winter. Die Bienen leiden Hunger inmit-ten des Sommers, weil der Nektar der Wildbl\u00fctenflora\nFotos: Lothar Selbach, \u00a9Andreas Franke/stock.adobe.com\nerziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling\u20222019In der Krone des stolzen Walnussbaumes\nh\u00e4ngen noch die letzten reifen N\u00fcsse mit\nihrer schwarz-braunen H\u00fclleDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 16die aufgehobenen N\u00fcsse durch die Gegend fliegen\nund gewinnt so ganz nebenbei neue Erfahrungen mit\nFlieh- und Erdanziehungskr\u00e4ften. Die dreij\u00e4hrige Me-\nlina legt in zusammengescharrtem Laub \u00bbNester\u00ab aus\nN\u00fcssen auf den Boden. Elvis, ihr vierj\u00e4hriger Bruder,\nerkennt die Gunst der Stunde f\u00fcr seinen Kuschelha-\nsen, der die N\u00fcsse in den Nestern ausbr\u00fcten soll,\ndamit sie sch\u00f6ne bunte Ostereier werden. Nichts ist\nunm\u00f6glich, wenn sich die kindliche Phantasie im\nSpiel frei entfalten darf.\nMatti, f\u00fcnf Jahre alt, beobachtet kurz die Erwachsenen\nbei ihrer Arbeit, dann hilft er, die nassen Schalenh\u00fcl-\nlen von den holzigen N\u00fcssen zu entfernen.\nSchlie\u00dflich kommt Elise hinzu. Sie ist mit ihren neun\nJahren schon eine kleine junge Dame mit entspre-chender Weltsicht. Entsetzt kommentiert sie die braun\nverf\u00e4rbten H\u00e4nde der T\u00e4tigen und weigert sich mitzu-\ntun, weil das ihrem frisch aufgetragenen Nagellack\nschaden k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich klinkt sie sich aber in die\nErntearbeit mit ein und breitet die abgepellten N\u00fcsseauf Trockenh\u00fcrden, Tabletts, flachen Holzkisten\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit\u2022 \u2022 \u2022verdunstet und sich nicht nachbilden kann. Das Er-\nscheinungsbild der W\u00e4lder ist deprimierend.Wie wird es weitergehen? Was wird die Zukunft brin-\ngen? Zeigen sich so die Vorboten eines beginnenden\nKlimawandels? Ist es noch richtig, Nutzpflanzen alter\nregionaler Sorten anzubauen, oder m\u00fcssen wir uns\numorientieren und \u00fcber das Ansiedeln von Feigen\nund Wein oder gar Zitronen, Orangen und Mandari-nen nachdenken?\n\u2022 Walnussregen nach dem \ntrockenen Sommer \u2022\nDem Treffen der Nachbarn zu ihrer Walnussernte war\nlange ersehnter Regen vorangegangen, den st\u00fcrmi-\nscher Westwind in der Nacht mit sich gebracht hatte\n\u2013 endlich! So l\u00f6ste der frische Herbstwind auch einenwahren Walnussregen aus.\nDie J\u00fcngsten aus der Nachbarschaft begegnen dem\nNusssegen auf ihre eigene Weise: Der zweij\u00e4hrige\nLukas \u2013 noch ganz \u00bbeins mit seiner Mitwelt\u00ab \u2013 l\u00e4sst\nFotos: Irmgard Kutsch, \u00a9Picture Partners Holland/stock.adobe.com\nLinks Waln\u00fcsse mit und rechts ohne \u00e4u\u00dfere H\u00fclleDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 17und K\u00f6rben unterm Vordach aus. Mit Hingabe be-\nwegt sie sorgf\u00e4ltig das kostbare Gut mehrfach t\u00e4glich,\nwobei spezielle und weit h\u00f6rbare Ger\u00e4usche entste-\nhen, die alle Kinder aus der Umgebung zum Mithel-\nfen herbeilocken. Abends sammelt sie die N\u00fcsse zum\nSchutz vor Feuchtigkeit wieder ein, indem sie sie in\nS\u00e4ckchen, K\u00f6rbe und Kisten purzeln l\u00e4sst, um sie am\nn\u00e4chsten Tag erneut auszubreiten; und das \u00fcber Wo-\nchen. F\u00fcr diesen Einsatz wird sie von Opa Kalle liebe-voll zur \u00bbNussfee\u00ab gek\u00fcrt. Elise hat mit den J\u00fcngeren\neinen speziellen \u00bbArbeitsrhythmus\u00ab gereimt, der die\nFreude bei der Arbeit noch unterst\u00fctzt. Sie sprechen:\n\u00bbHoller, koller, knick und knack, kommt ihr \nN\u00fcsse aus dem Sack. Kommt nur, wir verteilen \nEuch fein, sollt trocken f\u00fcr den Winter sein\u00ab.\nNooraldin schlie\u00dflich, der Viertkl\u00e4ssler mit syrischenWurzeln, meistert die ehrenvolle Aufgabe des Vertei-\nlens der pr\u00e4parierten N\u00fcsse an die beteiligten Fami-lien, Freunde und G\u00e4ste: \u00bbGerechter soll es zugehenin der Welt!\u00ab verk\u00fcndet er. Unter Ungerechtigkeit hat\ner in seinem jungen Leben schlie\u00dflich genug gelitten\nund er entwickelt einen entsprechenden Schl\u00fcssel\nzum Verteilen: \u00bbMenschen, die noch keine Z\u00e4hne\noder keine Z\u00e4hne mehr haben, Menschen, die aller-\ngisch sind, oder N\u00fcsse nicht m\u00f6gen, brauchen keine\nN\u00fcsse und z\u00e4hlen nicht mit.\u00ab Zudem soll ihm jede Fa-\nmilie die sch\u00f6nsten und gr\u00f6\u00dften Waln\u00fcsse als Saatgut\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Walnussb\u00e4ume \u00fcberlassen. Er hat sich\nGro\u00dfes vorgenommen und wird sein Ziel erreichen \u2013\nganz sicher!\nerziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling\u20222019\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 Was aus Waln\u00fcssen alles werden kann \u2022\nZum Erntedankfest unternimmt die Gemeinschaft\neinen Ausflug ins Bergische Freilichtmuseum in Lindlarund trifft dort auf einen Stand, der ihr besonderes Inte-\nresse weckt: Haus Nussgarten aus Engstenberg ist dort\nvertreten mit vielerlei K\u00f6stlichkeiten aus Waln\u00fcssen.\nDie Mitarbeiterinnen beantworten bereitwillig unserevielen Fragen um die Walnuss, ihre vielen Arten in\nEuropa und deren Herkunft. Sie geben uns reichlich\nInspiration, die kostbare Ernte vielseitig zu verarbeiten.\nIn der Herbst- und Winterzeit entstehen Leckereien\nwie Walnussh\u00e4lften in Schokolade, ger\u00f6stete Waln\u00fcsse\nin Honig, Walnusskuchen, -kekse, -brot, diverse herz-hafte oder s\u00fc\u00dfe Brotaufstriche und Pasten. Eine Fami-\nlie r\u00f6stet die N\u00fcsse in der Pfanne mit einer pikanten\nW\u00fcrzmischung. Man stelle sich die D\u00fcfte vor, die\ndurchs Dorf ziehen. Es gibt st\u00e4ndig Kostproben, die\nin der Nachbarschaft herumgereicht werden und na-\nt\u00fcrlich tauscht man Rezepte aus.\nDie zw\u00f6lfj\u00e4hrige Emily hat mit Hilfe einer Gro\u00dfmutter\nein ganzes Nusswichteltheater entwickelt, in dem\nauch auf die Rolle der Eichh\u00f6rnchen und M\u00e4use ein-18MIT KINDERN LEBEN \nMarktstand von Haus Nussgarten und\nder Vanikumer \u00d6lm\u00fchle\nFotos: Irmgard Kutsch, \u00a9Peter Hermes Furian/stock.adobe.comDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 182019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitgegangen wird. Sie tragen ja zur Verbreitung der Wal-\nn\u00fcsse bei. Alle Beteiligten bem\u00fchen sich, die N\u00fcsse\nbeim \u00d6ffnen vorsichtig zu spalten, damit m\u00f6glichst\nviele Nussh\u00e4lftenpaare f\u00fcr eine adventliche Nusswich-\ntelwerkstatt zur Verf\u00fcgung stehen.\nF\u00fcr das n\u00e4chste Jahr ist ein Ausflug in die \u00d6lm\u00fchle\ngeplant, wo aus eigener Ernte Walnuss\u00f6l und Nuss-\nmehl gewonnen werden kann.Und nun zu Nooraldins gro\u00dfem Vorhaben. Er und\nseine Familie bringen aus ihrem Herkunftsland vielErfahrung mit Walnussb\u00e4umen und der Verarbeitung\nihrer Frucht mit. Aus Dankbarkeit m\u00f6chte Nooraldin\nnun Nussb\u00e4ume f\u00fcr die Menschengemeinschaft\npflanzen, von der er sich hier so herzlich aufgenom-\nmen f\u00fchlt. Denn hier soll es N\u00fcsse zu essen geben,\nwenn mal eine schlechte Zeit kommt.\n\u2022 Keimen von Waln\u00fcssen \u2022\nDie 24 sch\u00f6nsten N\u00fcsse der Ernte werden mit aus-klingendem Winter und zunehmendem Sonnenlicht\nin 2 x 12 geteilt. Legt man die Waln\u00fcsse in Wasser ein,\nso erleichtert man den Prozess des Vorkeimens im In-\nneren der h\u00f6lzernen Schale. \nDie Kinder k\u00f6nnen f\u00fchlen, schauen und riechen, was\nsich vollzieht. Und ganz wichtig: sie k\u00f6nnen sich pfle-gend in den spannenden Werdeprozess mit einbrin-\ngen. Legt man getrocknete Waln\u00fcsse in Garten- oder\nBlumentopferde, so entspricht das zwar eher den na-\nt\u00fcrlichen Bedingungen, dauert aber wesentlich l\u00e4n-\nger, bis man den Keim sehen kann. Au\u00dferdem gibt\nes in der Natur eine Menge Tiere, die die N\u00fcsse fin-\nden k\u00f6nnen, um sich in einer nahrungsarmen Zeit\nzu ern\u00e4hren.Zw\u00f6lf N\u00fcsse werden gewogen und bringen im Durch-\nschnitt 20 g pro Nuss auf die Briefwaage. Anschlie\u00dfendkommen sie in ein gro\u00dfes Glas mit handwarmem\n\u2022 \u2022 \u2022\nFotos: Anke Wilhelm, aus: Brigitte Walden, Irmgard Kutsch: NaturKinderGartenWerkstatt \u2013 Fr\u00fchling, Verlag Freies Geistesleben Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 19erziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling\u20222019Wasser, das am Fenster steht. Sie schwimmen zu-\nn\u00e4chst. Ganz allm\u00e4hlich saugen sie sich \u00fcber mehrere\nTage (manchmal Wochen) voll. Wenn sich kleine Bl\u00e4s-\nchen an der h\u00f6lzernen Nussschale bilden, wird es Zeit,\nt\u00e4glich das Wasser zu wechseln, damit es keine F\u00e4ul-\nnis gibt. Tauchen die N\u00fcsse auf den Glasboden ab, hat\nsich ihr Gewicht ungef\u00e4hr verdoppelt. Bei manchen\nzeigt sich auch ein Spalt zwischen den beiden Scha-\nlenh\u00e4lften, weil der Keim nun bald das Licht der Welterblicken will. Jetzt wird es Zeit, sie waagerecht in\nhohe Blument\u00f6pfe mit Erde zu legen, sanft anzudr\u00fc-\ncken, mit feuchtem Laub zu bedecken und weiterhingut feucht zu halten. Die sich im Inneren bildenden\nKeime d\u00fcrfen auf keinen Fall austrocknen. Die T\u00f6pfebleiben zun\u00e4chst weiterhin im Haus an einem hellenOrt, bis die Frostperiode vorbei ist.\nZw\u00f6lf N\u00fcsse werden in T\u00f6pfen mit Erde an einem ge-\nsch\u00fctzten, hellen Ort im Freien, beispielsweise vor\neiner Hauswand oder in einem Fr\u00fchbeet aufgestellt.\nSie bekommen eine Verpackung aus Laub und d\u00fcrfen\nweder austrocknen noch durchfrieren.\nGeduldiges Warten bei kontinuierlicher Pflege ist nun\nangesagt und feines Beobachten: Welche N\u00fcsse kei-\nmen zuerst? Zeigt sich erst die Wurzel und senkt sichunbeirrbar in die dunkle Erde ein, oder der Trieb, mit\nseinem frischen Gr\u00fcn zum Licht strebend?Nooraldins Baumschule erf\u00e4hrt nat\u00fcrlich viel Beach-\ntung. Nach und nach ergibt sich aus den Platzgegeben-\nheiten der einzelnen Familien ein Pflanzplan: F\u00fcr\njeden zuk\u00fcnftigen Baum wird an einem n\u00e4hrstoffrei-\nchen, sonnigen Standort ein Umkreis von 12-15 Metern\nDurchmesser eingeplant. Besonders f\u00fcr die J\u00fcngsten\nergibt sich aus der gemeinsamen Arbeit ein Hinein-\nwachsen in den sozialen Organismus der Nachbar-schaft, in dem es auf jeden Menschen ankommt und\ndie Unterschiedlichkeit als Reichtum erlebt wird.\nIn der Umgebung eines Walnussbaumes aufzuwach-sen bedeutet f\u00fcr die Kinder, Werden und Vergehen\nJahr um Jahr als Halt und Sicherheit gebenden Natur-\nrhythmus wahrzunehmen. Mag aus ihm Tatkraft \nhervorgehen, so unbeirrbar wie der Keim aus einer\nWalnuss.\n\u2022\nZur Autorin: Irmgard Kutsch entwickelt seit 1994 das \ninhaltliche Konzept der Natur-Kinder-Garten-Werkstatt \nund ist Buchautorin.\nLiteratur: E. B\u00e4nziger: Das goldene Buch der Walnuss, \nWeil der Stadt 2005; I. Kutsch/G. Obermann: Mit Kindern \nim Bienengarten, Stuttgart 2015; I. Kutsch/B. Walden: \nNatur-Kinder-Garten-Werkstatt, Bd. I Fr\u00fchling, Bd. II \nSommer, Bd. III Herbst, Bd. IV Winter, Stuttgart 2016\nI. Kutsch/Chr. Tangemann/B. Walden: \nDie Wollwerkstatt, Velbert 2003\u2022 \u2022 \u2022\nNooraldin mit seiner Schwester Roliana\nauf der Suche nach guten Standorten f\u00fcr\nWalnussb\u00e4ume: Die Tiere brauchen\nSchattenb\u00e4ume auf der Weide\nFoto: Irmgard Kutsch, aus: Brigitte Walden, Irmgard Kutsch: NaturKinderGartenWerkstatt \u2013 Fr\u00fchling, Verlag Freies Geistesleben Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 202019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit21 MIT KINDERN LEBEN \nFoto: David-W- / photocase.deEmotionale Arbeit \u2013 \nauch das noch\nWarum es sich lohnt, sich mit seinen\nGef\u00fchlen auseinanderzusetzen\nvon Susanne Bregenzer\n\u00bbDas ist so anstrengend!\u00ab, sagt mein Mann \u00fcber seinen\nNachmittag allein mit den Kindern. Ich h\u00f6re nat\u00fcrlich\ngerne, dass die Anstrengung bemerkt wird. Aber was\nist es eigentlich, das so anstrengend ist? \u00bbDas bisschen\nHaushalt\u00ab, hat sich schon herumgesprochen, ist gar\nnicht \u00bbso ein bisschen\u00ab, aber noch machbar, dank stillerHaushaltshelfer namens Sp\u00fclmaschine und Waschma-\nschine. Hinzu kommt, an was man sonst noch alles\ndenken muss: Hausaufgaben, neue Schuhe, Zahnarzt-\ntermin und Logop\u00e4die, die U2 f\u00fcr das Baby, wer betreutdie Kinder in den Ferien, wenn die Brotarbeit weiter-\ngeht und wie war das mit der Steuererkl\u00e4rung?\nDas ist viel. Sehr viel mitunter. Aber ist es wirklich das,was so anstrengend ist? In unseren Brotberufen m\u00fcssen\nwir doch auch an alles M\u00f6gliche denken.\n\u00bbMama sein ist ja auch gar nicht so anspruchsvoll, die\nArbeit fordert doch \u00fcberhaupt nicht geistig\u00ab, h\u00f6re ich\nnoch die Generation vor uns sagen. Die, die damals die\nEmanzipation vorantrieb. Die, die Frauen \u00bbvom Herd\nwegbringen\u00ab wollten und daf\u00fcr pl\u00e4dierten, dass Frauen\nsich auch geistig mit M\u00e4nnern messen k\u00f6nnen, weil\nMamisein einen ja gar nicht auslaste \u2013 immer nur\nSch\u00e4ufelchenstreit und Windelwechsel. Unterfordert\nf\u00fchle ich mich aber gar nicht. Mein Mann \u00fcbrigens\nauch nicht. Und wenn ich mit anderen M\u00fcttern spre-\nche, dann klingen sie auch alles andere als unter-\n\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 21erziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling\u20222019fordert. Im Gegenteil: Sie sind gestresst, haben das\nGef\u00fchl, nicht mal in Ruhe auf die Toilette gehen zu\nd\u00fcrfen und kommen selten zur Ruhe. Sie beschweren\nsich dar\u00fcber, dass sie niemals vorher gedacht h\u00e4tten,dass es \u00bbso schwer werden\u00ab w\u00fcrde und dar\u00fcber, dass\nsie nicht w\u00fcssten, \u00bbwie sie das alles schaffen sollen\u00ab.\nSie fragen sich, \u00bbwie lange bleibt das eigentlich so?\u00ab\nund w\u00fcnschen sich dringend mal eine Pause. Und\ntrotz der Anstrengung haben viele Familien jetzt wie-der drei Kinder. Man sagt sogar 3 ist das neue 2: WeilFamilie erf\u00fcllt, weil Kinder auch Gl\u00fcck bedeuten, viel-\nleicht weil die Begleitung von Kindern wie eine Reisezum eigenen Ich ist?\n\u2022 In den Spiegel blicken \u2022\nWie nichts anderes auf der Welt fordern Kinder \u2013 vor\nallem unsere eigenen \u2013 uns dazu auf, uns selbst im\nSpiegel zu betrachten. Jede Nuance unseres eigenen\nVerhaltens, selbst unsere Gedanken und Emotionen\nwerden aufgenommen. \u00bbKinder kooperieren\u00ab, sagt\nder Familientherapeut Jesper Juul. Aber das bedeutet\nnicht, das sie wie gut dressierte Scho\u00dfh\u00fcndchen agie-\nren \u2013 nein! \u00bbKooperieren\u00ab bedeutet, dass sie st\u00e4ndig\nin Verbindung zu uns stehen und auf unseren Ge-\nm\u00fctszustand reagieren.Genau dieses Verhalten, das mich manchmal so sehr\naufregt, ist wahrscheinlich aus der Spiegelung meines\neigenen entstanden. Deshalb sind es auch oft die Kin-der, die uns am meisten \u00e4rgern, weil sie auch die\nengste Verbindung zu uns haben. Kein Mensch ist so\nstark abh\u00e4ngig von mir. Deshalb ist auch keiner mei-nem Verhalten und meinen Gef\u00fchlen so nah wie\nmein eigenes Kind. Das strengt an.\nWir sind aufgerufen, uns selbst zu \u00fcberpr\u00fcfen und\nachtsam zu reagieren. Wir sind aufgerufen, unser Ver-\nhalten zu \u00e4ndern, neue Blickwinkel einzunehmen und\nneue Wege einzuschlagen. Und niemand kann uns\ndas abnehmen. Wir k\u00f6nnen uns auch schlecht davor\ndr\u00fccken. Aber es bringt uns tiefer zu uns selbst, unddas ist Arbeit.\n\u2022 Emotionale Achterbahn \u2022\nIm einen Moment spielen die Kinder sch\u00f6n, im n\u00e4chs-\nten explodiert die Welt wegen eines Legoschwertes!\nTiefe Trauer \u00fcber den verschwundenen Teddy, him-\nmelhochjauchzend, weil es Pfannkuchen zum\nAbendessen gibt. Das Baby lacht einen strahlend an,\ndann beginnt es zu schreien. Mein Kleinster steht vor\nder verschlossenen Zimmert\u00fcr der \u00bbGro\u00dfen\u00ab und\nschluchzt: \u00bbIch will auch mitspielen.\u00ab \u2013 \u00bbKomm, du\nFoto: bilderberge / photocase.de\u2022 \u2022 \u2022\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 2223 MIT KINDERN LEBEN \n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitanderen Eltern ist, ist f\u00fcr die an-\ndere Ruhe und Zeit f\u00fcr sich selbst.\nEs kann ein Tag in der Sauna sein\noder mal ein Tag ohne Termine, nur\nim eigenen Garten. Und nat\u00fcrlich hilft\ndie Unterst\u00fctzung und Stabilit\u00e4t einer\nguten Partnerschaft oder Freundschaft. \n\u2022 Aushalten und Annehmen \u2022\nGeschwister k\u00f6nnen so unterschiedlich sein wie Tag\nund Nacht. Trotz der selben Eltern und der selben Fa-milie scheinen sie von verschiedenen Planeten zu\nstammen. Ihre Eigenarten, ihre Pers\u00f6nlichkeit, ihre\nIndividualit\u00e4t sind wunderbar \u2013 eigentlich ein Ge-\nschenk f\u00fcr jeden, der ihnen nahesteht. Aber da sind\ndann auch noch die \u00c4ngste, die Schwierigkeiten und\nH\u00fcrden: Max flippt jedesmal aus, wenn man nur\neinen falschen Satz sagt. Meike ist so sch\u00fcchtern, dasssie nicht mit fremden Erwachsenen spricht \u2013 und das\nsind alle, au\u00dfer Mama und Papa. Vera hat ein Jahr\nlang st\u00e4ndig Lungenentz\u00fcndung und Jakob kann ein-\nfach nicht teilen. Mit diesen H\u00fcrden m\u00fcssen wir klar-kommen \u2013 ja, nicht nur das, aushalten und an-\nnehmen sollen wir sie. Wir geben Hilfestellung, leidenmit, machen uns Sorgen. Besonders Letzteres, das\nk\u00f6nnen heutige Eltern gut. \n\u00bbIst das normal?\u00ab, ist die h\u00e4ufigste Frage, die Eltern\nim Internet stellen. Und das geht schon los, wenn der\nKinderwunsch aufkommt: \u00bbWir w\u00fcnschen uns jetzt\nschon seit drei Monaten ein Kind und ich bin immer\nnoch nicht schwanger \u2026 ist das normal?\u00ab \u2013 \u00bbHeute\nhabe ich den ganzen Tag meinen Bauchbewohner\nnicht gesp\u00fcrt \u2026 ist das normal?\u00ab \u2013 \u00bbMeine Kleine ver-\nschluckt sich st\u00e4ndig beim Stillen \u2026 ist das normal?\u00ab\n\u2013 \u00bbEr l\u00e4uft immer noch nicht und das mit 17 Monaten\n\u2026 ist das normal?\u00ab \u2013 \u00bbSie sagt, sie will ihre kleine\nSchwester verkaufen \u2026 ist das normal?\u00ab \u2013 \u00bbEr mag\nden Kindergarten/die Schule/die Ausbildung nichtkannst mir helfen beim Abend-\nessen richten.\u00ab \u2013 \u00bbNeiiiin. Ich\nwill auch mitspielen!\u00ab BodenloserKummer.\n\u00bbGestern hat mein Dreij\u00e4hriger eine\nStunde lang geschrien, weil seine Lieb-lingshose nass war. Er wollte sich nicht tr\u00f6sten\nlassen und schlug nach mir, wenn ich mich n\u00e4herte.\nErst gegen Ende dieser unendlichen langen Stunde,durfte ich ihn herumtragen\u00ab, erz\u00e4hlt eine Mutter.\n\u00bbWenn meine Tochter von der Schule kommt, ist sie\nkaum ansprechbar, motzt nur und schubst die kleine-\nren Geschwister. Sie f\u00e4ngt an zu heulen, wenn man\nsie nur schief anschaut. Das geht manchmal zwei,\nmanchmal drei Stunden lang so. Dabei ist sie in der\nSchule super!\u00ab, sagt eine andere Mutter.\nDas soll nicht fordernd sein?Die Fahrt auf der emotionalen Achterbahn h\u00e4ngt in\nunserer individuellen und manchmal recht einsamen\nElternzeit ganz allein von uns ab. Was fr\u00fcher noch von\nder ganzen Familie getragen wurde, bleibt heute aneinem einzelnen Menschen h\u00e4ngen. Hinzu kommt:\nUnsere Kinder sollen heute ihre Gef\u00fchle ausdr\u00fccken,\nwerden daf\u00fcr nicht bestraft, sondern darin best\u00e4rkt,\nbegleitet und getragen. Denn das hat sich inzwischenbei den meisten M\u00fcttern und V\u00e4tern herumgespro-\nchen: Gef\u00fchle unterdr\u00fccken ist nicht gut. Also raus\ndamit.\nDoch wer h\u00e4lt die Stellung? Wer kann die Familie aus\ndiesen emotionalen Untiefen wieder heraussteuern?\nIst es nicht eine H\u00f6chstleistung, Mitgef\u00fchl zu emp-\nfinden und dennoch zur\u00fcck zu Leichtigkeit, Freund-lichkeit und Fr\u00f6hlichkeit in der Familie zu finden? \nUm das wirklich zu schaffen, nicht unterzugehen oder\nselbst von einem Stimmungstief ins n\u00e4chste zu fallen,\nist es wichtig, dass Mama oder Papa sich Ausgleiche\nschaffen; dass sie sich selbst ernst nehmen und sich den\ngro\u00dfen Aufwand antun, etwas f\u00fcr sich zu tun. Das ist\nf\u00fcr jeden etwas anderes: Was f\u00fcr die eine das Treffen mit\nWie nichts anderes \nauf der Welt fordern Kinder \nuns dazu auf, uns selbst \nim Spiegel zu betrachten. \nWir sind aufgerufen, uns \nselbst zu \u00fcberpr\u00fcfen und \nachtsam zu reagieren. \n\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 23erziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling\u20222019und w\u00fcrde lieber zu Hause\nbleiben \u2026 ist das normal?\u00ab \u2013 Wir\nwerden mit Sorgen, \u00c4ngsten\nund Besonderheiten konfron-\ntiert, f\u00fchlen uns allein mit derAufgabe, unser Kind, so wie es ist,\nanzunehmen, mit allen H\u00f6hen und\nTiefen \u2013 eine Aufgabe, die uns so viel\nVerantwortung abfordert. \n\u00bbIch m\u00f6chte so gerne mal wieder ein eigener Menschsein\u00ab \u2013 sagen Mamas. Und warum nicht? Warum sollunser Leben jetzt nur noch aus den Bed\u00fcrfnissen und\nAnforderungen unserer Kinder bestehen? Vielleicht\nist es wichtig, auch mal wieder \u00fcber die W\u00e4scheberge\nhinwegzusehen, die Termine zu reduzieren, sich ein-\nfach mit guten Freunden zu treffen, ein Picknick imGr\u00fcnen zu machen, etwas anderes zu denken. Nat\u00fcr-\nlich ist es auch sch\u00f6n, sich mit anderen M\u00fcttern undV\u00e4tern auszutauschen und zu erfahren, dass die eige-nen Kinder eigentlich doch \u00bbganz normal\u00ab sind und\ndass es in Ordnung ist, wenn Hans mit vier immer\nnoch eine Windel hat und Maria mit zwei noch immer\nnicht richtig durchschl\u00e4ft: Mit 16 werden sie windel-\nfrei sein und l\u00e4nger schlafen, als uns lieb ist! \nUnd wenn sich nicht \u00bballes von selbst l\u00f6st\u00ab? Auch\ndann ist es wichtig, sich selbst nicht ganz aus den\nAugen zu verlieren, noch Mensch zu sein und nichtnur Bed\u00fcrfnisbefriedigerin von allen, auch mal ein\nwenig Zeit abzuknapsen und etwas zu tun, das einem\ngef\u00e4llt und gut tut \u2013 ohne schlechtes Gewissen.\nHerausforderungen anzunehmen sind wir nicht mehr\ngew\u00f6hnt, in einer Welt, die propagiert, alles sei m\u00f6g-\nlich, wenn man es nur wolle. Diese neue Lern -\ner fahrung des \u00bbAnnehmens und Aushaltens\u00ab lehrt\nuns Demut und Dankbarkeit, denn hier merken wir,\ndass wir nicht alles in der Hand haben, nicht alles\n\u00bbmachen\u00ab und uns einfach nur freuen k\u00f6nnen, wenn\nes uns und den Kindern gut geht.\u2022 H\u00fclle geben \u2022\nNoch ein sehr unbekannter Ge-\nselle in der emotionalen Arbeit\nmit den eigenen Kindern ist das\nH\u00fcllegeben. Waldorfs sprechen\ndavon. Sie kennen auch \u00bbH\u00fcllenlosig-\nkeit\u00ab bei Kindern.\nWenn ich ein Haus oder eine Wohnung von\nFreunden betrete, kann ich es vielleicht sp\u00fcren: Diese\nWohnung ist belebt, sie ist ein Ort, an dem Menschen\nsich wohl f\u00fchlen. Man sp\u00fcrt \u00bbGem\u00fctlichkeit\u00ab und\n\u00bbW\u00e4rme\u00ab und damit ist nicht die Heizungsw\u00e4rme ge-\nmeint. Es ist emotionale Arbeit, ein paar viereckige\nZimmerchen in einen Lebens-Raum zu verwandeln.\nEs kostet Energie, und es ist nur sehr schwer, eine\nHaushaltshilfe zu finden, die das \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.\nZum Gl\u00fcck helfen unsere Kinder mit bei diesem Pro-jekt, denn kaum etwas bringt mehr \u00bbLeben\u00ab in einen\nRaum, als die Anwesenheit von lebendigen, spielen-\nden, streitenden, weinenden und lachenden Kindern.\nW\u00e4rme und innere Ruhe, Liebe und Geborgenheit\nkann man aber nicht nur einem Raum geben, son-\ndern vor allem einem Menschen. So jedenfalls w\u00fcrde\nich \u00bbH\u00fclle geben\u00ab beschreiben. Was, wenn mein Kind\naber eher eines dieser \u00bbNerven-Sinnes-Kinder\u00ab ist, zu\nH\u00fcllenlosigkeit neigt und schnell \u00bbau\u00dfer sich\u00ab ger\u00e4t\u2013 also ein ganz normales Kind unserer Zeit ist? Was,\nwenn ich selber so ein \u00bbKind\u00ab bin? Das ist eine Auf-\ngabe, die uns sicherlich unser Leben lang begleitet,uns fordert und \u00bbanstrengt\u00ab. \u00bbBei sich\u00ab zu bleiben,\nzur inneren Balance zu finden ist Arbeit. Seinem Kind\ndiese F\u00e4higkeit zu geben \u2013 und vor allem \u2013 sie f\u00fcr dasKind stellvertretend zu \u00fcbernehmen, solange es dabei\nnoch Hilfe braucht, ist eine Leistung.\nDie meisten Eltern tragen ihre Kinder. Viele M\u00fctter\nstillen. Manche \u00f6len ihre Kinder am Abend ein, damit\nsie zur Ruhe kommen und ihren K\u00f6rper als eine\nFoto: Lisa Fritsch / photocase.de\u2022 \u2022 \u202224MIT KINDERN LEBEN \nEmotionale Arbeit\nkann uns gl\u00fccklich machen \nund lehrt uns, wieder die \nwirklich wichtigen Dinge\nim Leben sch\u00e4tzen zu \nlernen. Ich gestehe: \nIch bin gerne Mama.\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 2425 MIT KINDERN LEBEN \nsie noch dar\u00fcber lachen. Die Beziehung wird anstren-\ngend, da die beiden Leben sich nun \u00fcberschneiden\nm\u00fcssen, so dass etwas Gemeinsames daraus entsteht.\nSie m\u00fcssen zusammenarbeiten. Ausweichen ist nicht\nm\u00f6glich. Die Entt\u00e4uschung, das neue Aufraffen, das\nZusammenraufen und Ausdiskutieren. Das \u00c4u\u00dfern\nvon Gef\u00fchlen, Empathie, das Loslassen und Einander-\nsein-Lassen. Respekt erlernen vor dem Anderen, Hil-\nfestellung geben, ohne anzugreifen, einander zu\nbegleiten \u2013 in ja \u2013 in guten und in schlechten Tagen \u2026\ndas ist emotionale Arbeit.\nUnd manchmal bin ich echt schwei\u00dfgebadet davon!\nDoch f\u00fchrt uns diese emotionale Arbeit nicht nur zu\nuns selbst, \u00bberzieht\u00ab uns, schiebt unsere eigene Ent-wicklung voran: sie erf\u00fcllt auch, kann uns gl\u00fccklich\nmachen und lehrt uns, wieder die wirklich wichtigen\nDinge im Leben sch\u00e4tzen zu lernen. Ich gestehe: Ich\nbin gerne Mama.\n\u2022\nZur Autorin: Susanne Bregenzer ist ehemalige Waldorfsch\u00fc-\nlerin an der Waldorfschule Rengoldshausen, ausgebildete \nJugend- und Heimerzieherin, dreifache Mutter in Elternzeit\nund Elternbloggerin. www.familienuniversum.dewarme und angenehme Heimat erleben k\u00f6nnen. Fastalle lesen vor und auch das Singen ist noch unter vie-len Eltern bekannt. Das alles sind T\u00e4tigkeiten, die\nH\u00fclle geben k\u00f6nnen. Und echte Arbeit.\n\u2022 Die Elternbeziehung \u2022\nManchmal wird es von Frauen bejammert, manchmal\nmachen M\u00e4nner Witze dar\u00fcber: Eltern-Beziehungen.\n\u00bbWenn er Urlaub hat, w\u00fcnsche ich mir manchmal,dass die Arbeit anruft und er wieder arbeiten muss.\u00ab\n\u2013 \u00bbEs ist unendlich viel stressiger, wenn wir beide zu\nHause sind.\u00ab \u2013 \u00bbMeine Kinder folgen viel besser,\nwenn ich mit ihnen allein bin.\u00ab \u2013 \u00bbStreiten ist so an-\nstrengend. Und dann das schlechte Gewissen, weil wir\nes vor den Kindern tun.\u00ab \u2013 Beziehungsratgeber raten\nlapidar: Das Eltern-Paar solle sich mal wieder frei neh-\nmen und abends ausgehen. Das ist zwar nett, aber es\nist vielleicht h\u00f6chstens ein schlecht klebendes Pflaster\nauf einer viel zu gro\u00dfen Wunde.\n\u00bbWir sitzen dann da, m\u00fcde in so einem schicken Re -\nstaurant und versuchen, krampfhaft nicht \u00fcber dieKinder zu reden\u00ab, sagt eine Mutter. Zum Gl\u00fcck kann\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 25Heute bieten Drogerien und Superm\u00e4rkte regalweise\nSeifen, Badezus\u00e4tze und Cremes f\u00fcr Babys an. Aber\nwie soll man bei der gro\u00dfen Auswahl wissen, was man\nw\u00e4hlen soll? Weniger ist auf jeden Fall mehr, meint\nCaroline Hosmann. Sie verzichtet bei der Pflege ihrer\nKinder fast g\u00e4nzlich auf Markenprodukte, da sie derMeinung ist, dass sie der empfindlichen Babyhaut\neher schaden als n\u00fctzen.\nW\u00e4hrend der Schwangerschaft ist das Baby gut ver-sorgt und in einer gesch\u00fctzten, warmen Umgebunggeborgen. Wenn es diesen sicheren Ort verlassen\nmuss, wird es idealerweise \u00bbin einem r\u00f6tlichen Licht-\nschimmer und einem angenehm warmen Raum, ein-\ngeh\u00fcllt in weiche, warme Handt\u00fccher, empfangen\u00ab,\nwie Ingeborg Stadelmann es in ihrem Buch Die Heb-\nammensprechstunde beschreibt. Und dann?Zu Recht machen sich junge Eltern viele Gedanken\n\u00fcber die beste Pflege f\u00fcr ihr Kind. Die Haut ist das\ngr\u00f6\u00dfte und vielseitigste Organ des Menschen. Sie\ndient der Abgrenzung, ist H\u00fclle und Schutz, sie ist mit\nf\u00fcr den Stoffwechsel verantwortlich, reguliert den\nW\u00e4rme- und Feuchtigkeitshaushalt. Als Kontakt- und\nSinnesorgan verf\u00fcgt sie \u00fcber umfangreiche Regulati-\nons- und Heilungsmechanismen. Bei Babys sind all\ndiese Funktionen aber noch nicht voll ausgebildet.\nIhre Haut ist d\u00fcnner als die von Erwachsenen und\nsomit empfindlicher gegen\u00fcber (Umwelt-)Einfl\u00fcssen.\n\u2022 Weniger ist mehr \u2022\nF\u00fcr die Babypflege brauchen wir kein Magazin an\nD\u00f6schen und Fl\u00e4schchen. Wasser, Muttermilch und\nein Basis\u00f6l (kaltgepresstes Pflanzen\u00f6l in Bioqualit\u00e4t)Babyhaut pflegen\nvon Caroline Hosmann\nFoto: Charlotte Fischererziehungs kunstfr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 2627 LEICHT GEMACHT\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitreichen in der Regel f\u00fcr die K\u00f6rperpflege v\u00f6llig aus. Im Gegenteil: Zu viel des\nGuten kann die sensible Haut strapazieren. Selbst wenn die Babyhaut vor\u00fc-\nbergehend trocken oder stellenweise rot scheint \u2013 solche Irritationen legen sich\nmeist von selbst.\nZur\u00fcckhaltung ist auch bei D\u00fcften angesagt. Babynasen sind noch sehr emp-\nfindlich, daher sollte man auf synthetische Duftstoffe g\u00e4nzlich verzichten und\n\u00e4therische \u00d6le nur sparsam einsetzen. Waschen im Windelbereich ist selbstver-\nst\u00e4ndlich, auch die Hautfalten im Achsel-, Hals- und Leistenbereich sollten re-gelm\u00e4\u00dfig mit klarem Wasser sauber gemacht und vor allem gut abgetrocknet\nwerden. Leichtes Einmassieren mit einem hochwertigen pflanzlichen \u00d6l erg\u00e4nztdas Pflegeritual.\n\u2022 Waschlappen \u2022\nFeuchtt\u00fccher belasten die Umwelt \u2013 von der Produktion bis zur Entsorgung.Sie sind schwer abbaubar und d\u00fcrfen nicht in die Toilette geworfen werden.Von den Inhalts- und Duftstoffen, die an die Babyhaut abgegeben werden, noch\nganz abgesehen. Dagegen kann man aus alten Handt\u00fcchern, Unterw\u00e4scheoder Mullt\u00fcchern ganz einfach kleine Waschlappen herstellen, die durch das\noftmalige Waschen bereits frei von Schadstoffen und nicht weniger praktisch\nsind. Sie k\u00f6nnen sogar f\u00fcr unterwegs \u2013 mit Wasser oder etwas \u00d6l benetzt \u2013 in\neiner kleinen Dose transportiert werden. Daf\u00fcr werden aus weichen, saug f\u00e4higen\nBaumwollstoffen (Jersey, Frottee, Flanell) etwa 25 mal 25 cm gro\u00dfe St\u00fccke zuge-\nschnitten. Die Kanten werden gegebenenfalls vers\u00e4ubert.\n\u2022 Babybad \u2022\nDas erste Bad ist f\u00fcr die ganze Familie aufregend und auch alle weiteren sind\nnat\u00fcrlich ein Erlebnis f\u00fcr das Baby. Fr\u00fchere Generationen wurden teilweise\nnoch t\u00e4glich gebadet. Heutzutage wird ein Rhythmus von ein bis zwei B\u00e4dern\nw\u00f6chentlich empfohlen. Ansonsten gen\u00fcgt das gr\u00fcndliche Abwaschen, wie\nzuvor beschrieben. Der Platz, an dem das Baby gepflegt und angezogen wird,\nsoll warm genug sein f\u00fcr ein f\u00fcnf- bis zehnmin\u00fctiges Bad bei 36 bis 37 Grad\nCelsius. Auf Badezus\u00e4tze kann im Gro\u00dfen und Ganzen verzichtet werden. Man\nkann das Badewasser mit etwas Muttermilch oder ein paar Tropfen Mandel\u00f6l\nerg\u00e4nzen, die zuvor in ein wenig Milch, Sahne oder Kleie emulgiert werden.\nHebammen empfehlen auch die folgenden \u00e4therischen \u00d6le, aber in Ma\u00dfen:\nRose, Lavendel, Honig, Vanille. \u2022 \u2022 \u2022\nFreies Geistesleben \u00abHeb Sorg\u00bb \u2013 das schrieb eine \nLeserin Caroline Hosmann zur \nGeburt ihres vierten Kindes. \u00abSei achtsam\u00bb \u2013 ist zu einer Lebens-\neinstellung der Autorin, Gestalterin\nund  Naturp\u00e4dagogin geworden. \nDaher sind auch die Projekte ihres\nBuches, die man selbst herstellen kann, mit viel Liebe und  Achtsamkeit\n vorwiegend aus Natur- und Recycling materialien  gestaltet. \nSch\u00f6n, individuell, \u00f6kologisch und\ng\u00fcnstig sind sie  zudemvuniwwAw\u2013 und vor \nallem wunderbar f\u00fcrs Baby und \ndie Eltern.So sch\u00f6n ist \nGeborgenheit !\nCaroline Hosmann\nWillkommen, Baby !\nNat\u00fcrliches und Sch\u00f6nes \nf\u00fcr die erste Zeit160 Seiten, mit Fotos und Anleitungen,\ndurchgehend farbig, gebunden\n\u20ac20,\u2013 (D) | ISBN 978-3-7725-2856-9\nwww.geistesleben.com\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 27fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\nFoto: Charlotte Fischer\u2022 Popocreme? Leindotter\u00f6l! \u2022\nDer Babypopo ist besonders anf\u00e4llig f\u00fcr Irritatio-\nnen. Gerade bei der Verwendung von Plastik-Weg-\nwerfwindeln wird er oft wund. Dann ist es hilfreich,viel Luft an die Haut zu lassen. Sommerbabys haben\nda einen besonderen Vorteil, da man sie l\u00e4ngere Zeit\nauf der Decke oder einem Fell strampeln lassen kann.\nEin weiteres, traditionelles Geheimrezept ist Lein -\ndotter\u00f6l. Es wird auch als Hautpflege f\u00fcr den ganzen\nK\u00f6rper empfohlen. Es sollte immer auf die feuchte\nHaut aufgetragen werden, da die Haut das \u00d6l durchdie Vermischung mit Wasser besser aufnehmen kann.\n\u2022 Babymassage \u2022\nDie Massage f\u00fcr Babys ab etwa einem Monat ist mehrals nur eine regelm\u00e4\u00dfige Leibes\u00fcbung \u2013 man schenkt\ndem Kind Zeit und Zuwendung. Daher ist es sinnvoll,\ndaf\u00fcr t\u00e4glich ein paar Minuten einzuplanen, m\u00f6g-\nlichst zur gleichen Tageszeit, in denen man mit Ruhe\nund Konzentration bei der Sache sein kann, um Brust,\nArme, Bauch, Beine, R\u00fccken, Po und Gesicht zu mas-\nsieren. \nDas sinnliche Erlebnis kann man mit einem ausge-\nw\u00e4hlten Massage\u00f6l abrunden. Mandel-, Sesam- oder\nOliven\u00f6l, kaltgepresst und naturbelassen, sind dieerste Wahl. Hebammen empfehlen, h\u00f6chstens ein\npaar Tropfen \u00e4therisches Rosen\u00f6l beizumischen. Das\n\u00d6l wird vor der Massage ein bisschen erw\u00e4rmt. Auch\ndie H\u00e4nde sollten angenehm warm sein. Bei der \nAnwendung kann man sich nach einer Anleitung\nrichten \u2013 zum Beispiel \u00bbSanfte H\u00e4nde\u00ab von Fr\u00e9d\u00e9rick\nLeboyer \u2013 oder einen Babymassagekurs besuchen.\nWenn man sich dabei wohl f\u00fchlt, kann man sein Baby\naber auch nach Gef\u00fchl streicheln und massieren. Mit\nder Zeit kommt in Routine, die sowohl dem Kind als\nauch dem Erwachsenen gut tut.\n\u2022 Eine Minute nur f\u00fcr dich \u2022\n\u00dcbrigens freuen sich auch gr\u00f6\u00dfere Kinder \u00fcber eine\nsolche Art der Zuwendung. Das muss nicht mehr \ndie Ganzk\u00f6rpermassage sein; eine Hand- oder Fu\u00df-\nmassage mit den oben beschriebenen \u00d6len ist ein \nGeschenk in Form von Zeit, die gerade mit Ge-\nschwisterkindern im Alltag oft eingeschr\u00e4nkt ist. Vor\ndem Essen zum Beispiel ist folgendes Ritual beliebt:\nEin Kind nach dem anderen bekommt nach dem\nH\u00e4ndewaschen ein \u00d6ltr\u00f6pfchen auf die Hand getr\u00e4u-\nfelt. Dann wird das \u00d6l einmassiert und dabei dieser\nVers gesprochen:\n\u00bbDa hast einen Taler,\ngehst auf den Markt,\nkaufst eine Kuh,\nein K\u00e4lbchen dazu,\ndas K\u00e4lbchen hat ein Schw\u00e4nzchen.\nDidldididldi T\u00e4nzchen.\nBei der letzten Zeile werden die Handfl\u00e4chen ge -\nkitzelt.\u2022\nZur Autorin: Caroline Hosmann ist mit ihrer \nNATURKINDER-Gruppe das ganze Jahr \u00fcber in der Natur\nunterwegs und berichtet dar\u00fcber unter\nwww.naturkinder.com28LEICHT GEMACHT\n\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 28kung. Scheint die Sonne durch bunte Glasfenster,\nstrahlen diese Farben wie kleine Juwelen und k\u00f6nnen\ndas Herz tief ber\u00fchren. Es ist eine Atmosph\u00e4re, die\ndas Gef\u00fchl vermitteln kann, Gott n\u00e4her zu sein. \u00bbGott\nhat f\u00fcr jeden Tag ein Himmelsfenster, um immer bei\nden Menschen sein zu k\u00f6nnen\u00ab, sagt man in der j\u00fc-\ndischen Mythologie.\n\u2022 Mit Kindern zusammen gestalten \u2022\nWenn wir zu den Festeszeiten die Transparente f\u00fcr\nden Gruppenraum und somit auch f\u00fcr die Kinder her-\nstellen, gesellen sich immer einige Kinder dazu und\nwollen mitmachen, nachmachen. Hierbei ist es wich-\ntig, dem Kind nicht Schablonen vorzulegen, sondern\nihm einen kleinen eigenen Arbeitsbereich einzurich-\nten, auf dem es seinen eigenen Klebstoff, eineFarben haben im Leben eines Menschen eine tiefgrei-fende Wirkung, vor der sich niemand verschlie\u00dfen\nkann. \nMit allen Sinnen nehmen wir als Mensch Farb -\neindr\u00fccke war, die f\u00fcr die Gesundheit, Lebensfreude\nund Vitalit\u00e4t unerl\u00e4sslich sind. Fehlt das Licht und \nfehlen die Farben, scheint die Welt \u00f6de und leer, der\nMensch f\u00fchlt sich schw\u00e4cher und antriebsloser. Das\nLicht und die Farben verm\u00f6gen unser Leben mit inneren Kr\u00e4ften zu f\u00fcllen und positive Energien frei-\nzusetzen. Als Kind schon werden wir mit gro\u00dfem Staunen aufden Regenbogen am Himmel aufmerksam gemacht.\nEs ist ein Naturschauspiel, das uns im Innersten be-\nr\u00fchrt. Ein Zeichen, das Himmel und Erde verbindet,kosmische Urkr\u00e4fte, die mit ihren sieben Farben alles\ndurchdringen und mit tiefer Freude erf\u00fcllen. F\u00fcr Goe-\nthe waren die Farben Zeugnis einer h\u00f6heren Welt.\n\u00bbW\u00e4r nicht das Auge sonnenhaft,\ndie Sonne k\u00f6nnt es nie erblicken.\nL\u00e4g nicht in uns des Gottes eigne Kraft,\nwie k\u00f6nnt uns G\u00f6ttliches entz\u00fccken?\u00ab\nFenster sind ein Symbol f\u00fcr die m\u00f6glichen Verbindun-\ngen zwischen inneren R\u00e4umen und der Au\u00dfenwelt,\nLicht wird durchgelassen. Fenster sind besonders in\nder spirituellen, sakralen Architektur Sinnbilder zwi-\nschen dem Diesseits und dem Jenseits, man k\u00f6nnte\nauch sagen zwischen dem g\u00f6ttlichen und dem weltli-\nchen Bereich. Der heilige Raum wird durch das Licht\nmit dem Geist Gottes, dem Ursprung des Seins, er-\nleuchtet. Das hat gro\u00dfen Einfluss auf die Raumwir-Das Licht, die Farben \nund die Fensterbilder\nvon Michaela Kronshage und Sylvia Schwartz\n\u2022 \u2022 \u2022\nAbbildungen aus: M. Krohnshage, S. Schwartz: Mit farbigen Transparenten durch das Jahr2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit29 KINDERGARTENPRAXIS\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 2930KINDERGARTENPRAXIS\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019oder es entstehen kleine Muster, die auf den Tisch ge-\nlegt werden. Ein anderes Kind wiederum rollt die ver-\nschiedenen Farben zu kleinen K\u00fcgelchen, bastelt sich\naus Papier eine Krone und verziert diese damit. Ein\nVorschulkind holt sich ein St\u00fcck Pappe, schneidet\nkleine Fensterchen hinein, hinterklebt diese mit dem\nTransparentpapier und ruft erfreut: \u00bbHier habe ich\neinen Adventskalender.\u00ab Auch Brillen werden angefer-\ntigt, mit verschiedenfarbigen \u00bbGlas\u00ab, dann schillert die\nWelt in den verschiedensten Farben. Die Phantasie der\nKinder ist grenzenlos, es entstehen zudem Armb\u00e4nder\nund verschiedenfarbiger Schmuck, der angelegt wird.\nDie Kinder verkleiden sich und kommen in einer an-\nderen Ecke des Raumes in ein phantasievolles Spiel.Die Gestaltung mit Transparent ist ein Versuch, dem\nFeiern von Festen und dem Wahrnehmen der unter-\nschiedlichen Jahreszeiten einen unterst\u00fctzenden Rah-\nmen zu geben und den Alltag mit Licht und Farben\nzu begleiten.\n\u2022\nZu den Autoren: Michaela Kronshage war als Erzieherin im\nWaldorfkindergarten Bochum-Langendreer t\u00e4tig. \nSeit 1997 ist sie freigestellte Leiterin in dieser Einrichtung,\ndie sie zusammen mit dem Kollegium 2008 zum Familien-\nzentrum NRW weiterentwickelte. Fortbildung in der \nBiographiearbeit, intensive Besch\u00e4ftigung mit Fotografie.\nSylvia Schwartz war als Erzieherin im Waldorfkindergarten\nin Witten t\u00e4tig. Vielf\u00e4ltige Besch\u00e4ftigung mit Malerei, \nGlasmalerei und Arbeiten in Stein.\nLiteratur: M. Krohnshage, S. Schwartz: Mit farbigen \nTransparenten durch das Jahr, Stuttgart 2017 \ndiess.: Bewegliche Bilder \u2013 bewegte Sprache, Stuttgart 2006 \nM. Krohnshage: Laternenzeit, Stuttgart 2016Schere und viele kleine farbige Transparentpapiere\nvorfindet. Nun kann es in unserer N\u00e4he frei gestalten\noder mithelfen. Hierbei k\u00f6nnen eigene Erfahrungen\ngemacht werden, und das Material kann vielf\u00e4ltig aus-\nprobiert und studiert werden.\nWie bei einem Turmbau kleben die Kleineren alle Pa-\npiere \u00fcbereinander. Das Kleben ist ihnen das Wich-\ntigste; andere, \u00e4ltere w\u00e4hlen zwei Farben aus, kleben\ndiese \u00fcbereinander und halten das eben entstandene\nWerk gegen das Licht und freuen sich, dass eine neue\nFarbe durch das Schichten entstanden ist. Manch einer\nsortiert die Farben und legt diese fein s\u00e4uberlich ge-\ntrennt in verschiedene Sch\u00fcsselchen und Beh\u00e4lter,\u2022 \u2022 \u2022\n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\u00bbDer Mensch empfindet \nim Allgemeinen eine\ngro\u00dfe Freude an Farben.\nDas Auge bedarf ihrer, wie es des Lichtes bedarf.\u00ab\n\u2013 Goethe \u2013Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 30staatlich vorgegebenen Lerninhalten der Erzieheraus-\nbildung, die in Handlungsfelder unterteilt sind. Doch\ndie Waldorfp\u00e4dagogik bildet die Grundlage. \nDie Fachschulen bilden zur p\u00e4dagogischen Fachkraft\nin Krippe, Kindergarten und der au\u00dferschulischen\nSchulkindbetreuung aus. Sie bieten alle eine Vollzeit-\nausbildung in Form der dreij\u00e4hrigen schulischen Aus-bildung an. Die zwei ersten Jahre der Ausbildung\nfinden an den Fachschulen statt und werden von Prak-\ntika in unterschiedlichen, vorwiegend waldorfp\u00e4dago-\ngischen Einrichtungen unterbrochen, w\u00e4hrend das\ndritte Jahr in den Einrichtungen als Berufsanerken-\nnungsjahr absolviert wird. Dieser Ausbildungsweg un-terst\u00fctzt die M\u00f6glichkeit, sich jeweils auf einen Aspekt\nder sozialp\u00e4dagogischen Ausbildung \u2013 zuerst die theo-\nretischen Inhalte und dann die Praxis \u2013 zu konzen-\ntrieren und diese jeweils zu vertiefen.\nDie Ausbildungsform ist h\u00e4ufig Baf\u00f6g- oder Meister-\nBaf\u00f6g gef\u00f6rdert und im dritten Jahr bekommen die\nAuszubildenden ein Gehalt.\nDie \u00bbFreie Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik\u00ab in Berlin\nerm\u00f6glicht dar\u00fcber hinaus eine Teilzeitausbildung, in\nwelcher die Auszubildenden mindestens 20 Stunden\nin der Woche an einer waldorfp\u00e4dagogischen Einrich-\ntung t\u00e4tig sind und an zwei Tagen in der Woche der\nUnterricht an der Fachschule stattfindet.\nDas \u00bbWaldorferzieherseminar Stuttgart\u00ab bietet seit\n2013 zus\u00e4tzlich zur Vollzeitausbildung die Praxisin-\ntegrierte Ausbildung (PiA) an. Die Auszubildenden\nsind in diesem dreij\u00e4hrigen Ausbildungsgang in\neiner waldorfp\u00e4dagogischen Einrichtung t\u00e4tig und\nhaben jeweils drei 6- bis 8-w\u00f6chige TheorieblocksDer Bedarf an ausgebildeten Waldorferziehern steigt\nund wird weiter steigen. Die Ausbildungsg\u00e4nge bieten\nnicht nur Inhalte f\u00fcr ein lebenslanges Lernen; sie ver-\nmitteln dar\u00fcberhinaus ein Verst\u00e4ndnis des Menschen\nund seiner Entwicklung und sie erm\u00f6glichen dieSelbstentwicklung durch vielf\u00e4ltige k\u00fcnstlerische Er-\nfahrungen. Es sollen Kompetenzen angelegt werden,\ndurch die sich die Kinder, auf der Basis der von Rudolf\nSteiner formulierten \u00bbErziehungskunst\u00ab, zu freien,\ngesunden und kreativen Menschen entwickeln k\u00f6n-nen und Offenheit und Interesse f\u00fcr die Zukunft ge-\nweckt wird. Die Fachschulen unterst\u00fctzen dasselbstorganisierte und erfahrungsbasierte Lernen inder Praxis und sind daher intensiv mit den Praxisein-\nrichtungen verbunden und auf deren Mitarbeit in der\nAusbildung angewiesen.\n\u2022 Die Fachschulen in Deutschland \u2022\nIn Deutschland gibt es f\u00fcnf staatlich anerkannte Fach-\nschulen, die mit unterschiedlichen Schwerpunktenzum Waldorferzieher f\u00fchren:\n\u2022die \u00bbFreie Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik\u00ab in Berlin\n(freie-fachschule-berlin.de)\n\u2022das \u00bbRudolf-Steiner Berufskolleg Dortmund e.V.\u00ab\n(rudolfsteinerberufskolleg.de)\n\u2022das \u00bbRudolf-Steiner Institut Kassel\u00ab (steiner-institut.eu)\n\u2022die \u00bbFreie Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik Mann-\nheim\u00ab (erzieherfachschule-ma.de)\n\u2022das \u00bbWaldorferzieherseminar Stuttgart \u2013 Freie Fach-\nschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik\u00ab (waldorferzieherseminar.de)\nInsgesamt orientieren sich diese Fachschulen an denWerden Sie Waldorferzieher!\nvon Susanne Vieser und Birgit Klotz\n\u2022 \u2022 \u2022\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit31 KINDERGARTENPRAXISDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 31pro Jahr in der Fachschule Stuttgart. Sowohl in der\nTeilzeitausbildung wie auch in PiA bereichern sich\ntheoretische Inhalte und praktische Kompetenzen\ndurch die regelm\u00e4\u00dfigen Wechsel gegenseitig und die\nAusbildung setzt direkt dort an, wo sie hinf\u00fchrenm\u00f6chte \u2013 im praktischen Alltag einer Kindertages-\nst\u00e4tte. Die Verzahnung von Theorie und Praxis ist f\u00fcr\ndiese Ausbildungsg\u00e4nge wegweisend.\nIn beiden Ausbildungsg\u00e4ngen bekommen die Auszu-\nbildenden ein Gehalt und haben teilweise Anspruch\nauf die Erstattung des Schulgeldes durch das Meister-\nBaf\u00f6g. Da man in diesen beiden Ausbildungswegen\nin einem Angestelltenverh\u00e4ltnis verbleibt, eignen sie\nsich besonders f\u00fcr Eltern oder Menschen, die auf\ndiese Weise einen Zweitberuf erlernen k\u00f6nnen.\n\u2022 Weiterbildungsseminare \u2022\nAufgrund unterschiedlichster Verl\u00e4ufe von Berufsbio-\ngrafien entsteht auch bei Menschen, die schon in\neinem p\u00e4dagogischen Beruf stehen, der Wunsch, sichin das Arbeitsfeld Waldorfp\u00e4dagogik einzuarbeiten\noder beruflich in die Waldorfp\u00e4dagogik zu wechseln.Daf\u00fcr gibt es in Deutschland an elf Standorten Wei-\nterbildungsseminare: Berlin, Dortmund, Dresden,\nHamburg, Hannover, Kiel, K\u00f6ln, Mannheim, M\u00fcn-chen und Stuttgart. Dar\u00fcber hinaus gibt es ein Fern-\nstudium, das vom Seminar in Jena angeboten wird.\nWeiterhin bieten viele dieser Seminare Au\u00dfenklassen\nan, etwa in M\u00fcnster, Bielefeld, Siegen, Bremen, W\u00fcrz-\nburg, \u00dcberlingen, Freiburg, wenn es einen regionalen\nBedarf an qualifizierenden Kursen gibt.\nDie Weiterbildung zum Waldorferzieher ist an allen\nSeminaren standardisiert und dauert zwei bis drei\nJahre. Die Inhalte orientieren sich an allen Seminaren\nan einem Kerncurriculum. Es werden die erziehungs-\nwissenschaftlichen und anthroposophischen Grund-\nlagen der Waldorfp\u00e4dagogik sowie deren methodisch-\ndidaktische Umsetzung in der Arbeit mit Kindern \nin den verschiedenen Altersstufen erarbeitet. Dabei \nflie\u00dfen die Praxiserfahrungen der Teilnehmer in den\nUnterricht ein, sodass ein direkter Praxistransfer der\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\nErzieher werden macht Spa\u00df!\nFoto: Jo\u0308rg Ja\u0308ger\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 32erarbeiteten Inhalte m\u00f6glich ist. Ein besonderer in-\nhaltlicher Schwerpunkt liegt auf den Grundlagen f\u00fcr\ndie Arbeit mit dem kleinen Kind unter drei Jahren, so-dass die Teilnehmer auch auf eine T\u00e4tigkeit in diesemBereich vorbereitet werden. In k\u00fcnstlerischen F\u00e4chern\nwerden die eigenen kreativen F\u00e4higkeiten der Teilneh-\nmer angeregt und bereichert.\nF\u00fcr die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse sind berufsbe-\ngleitende qualifizierende Weiterbildungsm\u00f6glichkei-\nten mit verschiedenen Konzepten entstanden.\nEs gibt Kurse als Modulkurse, die in einw\u00f6chigen \nModulen stattfinden, Kurse mit Unterricht an einem\nAbend pro Woche, erg\u00e4nzt durch Wochenendkurse,\nsowie Kurse, die nur am Wochenende stattfinden.\nDiese Weiterbildungen schlie\u00dfen nach Erf\u00fcllung be-stimmter Voraussetzungen mit einer Zertifizierung\nals \u00bbWaldorferzieherin/Waldorferzieher\u00ab der Vereini-\ngung der Waldorfkinderg\u00e4rten Deutschland ab, diediese Weiterbildungen auch bezuschusst.\nDie Weiterbildungen schlie\u00dfen nicht mit einem staat-lich anerkannten Abschluss ab. Teilnehmer, die nochnicht als staatliche Fachkraft anerkannt sind, k\u00f6nnendiese aber mit einer Schulfremdenpr\u00fcfung nachholen.\nJe nach den gesetzlichen Regelungen der Bundesl\u00e4n-\nder gibt es weitere Wege, den Status einer Fachkraft\nzu erwerben. Informationen dar\u00fcber k\u00f6nnen bei den\nSeminaren und den \u00f6rtlichen Fachberatungen einge-\nholt werden.\nDie Aus- und Weiterbildungen k\u00f6nnen unter be-\nstimmten Voraussetzungen auf den berufsbegleiten-\nden Bachelorstudiengang an der Alanus-Hochschule\nangerechnet werden, was zu einer Verk\u00fcrzung der\nStudienzeit f\u00fchrt.\n\u2022\nZu den Autorinnen: Birgit Klotz ist Waldorferzieherin; \nsie war langj\u00e4hrig t\u00e4tig als Gruppenleiterin in einem \nWaldorfkindergarten und als Fachberaterin f\u00fcr Waldorf-\nkinderg\u00e4rten in Baden-W\u00fcrttemberg und ist seit 2010 \nDozentin f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik am Waldorferzieherseminar\nStuttgart und in Estland. \nSusanne Vieser ist Heilerzieherin und Kindheitsp\u00e4dagogin\n(M.A.). Nach vielen Jahren der T\u00e4tigkeit im Waldorfkinder-\ngarten und einer Waldorfkrippe ist sie seit 2013 Dozentin \nf\u00fcr P\u00e4dagogik und Methodik am Waldorferzieherseminar,\nFachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in Stuttgart.\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit33 KINDERGARTENPRAXIS\nMale Springborn \nLuftikus und die Fr\u00fchlingsbrise 24 Seiten, 17 x 22 cm, Hardcover ISBN: 978-3-947831-15-9 19,90 \u20ac Julia Steinmann \nTuli 24 Seiten, 17 x 24 cm, Hardcover ISBN 978-3-94783-10-4 19,90\u00a0\u20acBarbara Springborn Ich bin das ganze Jahr vergn\u00fcgt.\u00a0 20 Seiten, 17 x 22 cm, Broschur ISBN 978-3-947831-14-2 14,90\u00a0\u20acSch\u00f6ne Literatur\u00a0 \nzum Vorlesen, Eintauchen & Mitsingen \nwww.erzaehlverlag.de\u00a0F\u00fcr alle, \ndie etwas zu sagen habenDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 33Gl\u00fchw\u00fcrmchen im Alleingang\nvon Christina Reinthal\nIn Costa Rica hat Svenja B\u00fcntjen, eine deutsche Leh-\nrerin, den Weg f\u00fcr Kindergarten und Schule auf solider\nmenschenkundlicher Basis geebnet.\nKAT\u00d9 bedeutet in der Sprache der Bribri, eines indi-genen Volkes, \u00bbGl\u00fchw\u00fcrmchen\u00ab oder \u00bbSammel-\nstelle\u00ab. Ein passender Name f\u00fcr die Waldorfinitiative,\ndie im Januar 2018 mit der Gr\u00fcndung eines Kinder-\ngartens erste sichtbare Formen annahm. Die Initiative\nin der Hauptstadt San Jos\u00e9 ruht auf festem Funda-\nment und entwickelt sich in stetigen Schritten. Fast\nsechs Jahre vor der Gr\u00fcndung von KAT\u00d9 bat eineGruppe von Interessierten die deutsche Waldorflehre-rin Svenja B\u00fcntjen, ihnen die Waldorfp\u00e4dagogik n\u00e4her\nzu bringen. Svenja B\u00fcntjen war \u2013 bedingt durch den\nBeruf ihres Mannes \u2013 mit ihrer Familie nach Costa\nRica gezogen. Der Kreis der Interessierten ver\u00e4ndertesich immer wieder und wuchs gleichzeitig an.\nSchlie\u00dflich wurde der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, eine Wal-\ndorfausbildung zu machen. \u00bbZun\u00e4chst war ich nat\u00fcr-\nlich eher skeptisch und auch unsicher, ob ich als\neinzelne Person so etwas leisten k\u00f6nnte, auch weil ich\nwusste, dass meine Zeit in diesem Land begrenzt sein\nw\u00fcrde\u00ab, berichtet Svenja B\u00fcntjen. Schlie\u00dflich gab sie\nden Bitten nach, stellte sich der Herausforderung, und\ndie Arbeitsgruppe entwickelte sich zu einem kleinen\nWaldorfseminar.\nPolitisch und wirtschaftlich geht es Costa Rica besser\nals seinen Nachbarl\u00e4ndern und es verf\u00fcgt \u00fcber ein h\u00f6-\nheres Bildungsniveau. Die Armee wurde bereits 1948\nzugunsten der F\u00f6rderung von Bildungs- und Gesund-\nheitsprogrammen abgeschafft. Die Regierung ist derWaldorfp\u00e4dagogik gegen\u00fcber offen. Dennoch erhaltenSchulen und Kinderg\u00e4rten in freier Tr\u00e4gerschaft kei-\nnerlei staatliche Unterst\u00fctzung. Au\u00dferdem mangelt\nes wie in anderen zentralamerikanischen L\u00e4ndern\ndem Schulsystem vor allem an guten Lehrern. Es gibt\nkaum Ausbildungsm\u00f6glichkeiten und sie haben selbst\nmeist nur eine mangelhafte Schulbildung erhalten.\nKleine zaghafte Ans\u00e4tze waldorfp\u00e4dagogischer Arbeit\nhat es schon h\u00e4ufiger im Land gegeben, doch keines\nder Projekte konnte sich halten. Auch hier war das\nHauptproblem die Ausbildung der Waldorfp\u00e4dago-\ngen. Die n\u00e4chste M\u00f6glichkeit der Ausbildung g\u00e4be es\nim drei Flugstunden entfernten Cuernavaca in Mexiko\n\u2013 doch Flugreisen innerhalb von Zentralamerika sind\nteuer und f\u00fcr die meisten Menschen kaum erschwing-\nlich. Eine Ausbildung musste also vor Ort stattfinden.\u00dcber vier Jahre arbeitete Svenja B\u00fcntjen intensiv mit\neiner Gruppe aus zehn P\u00e4dagogen an jedem zweitenWochenende zusammen. Einige der Teilnehmer hat-\nten einen Anfahrtsweg von sechs Stunden mit dem\nBus. Gemeinsam mit B\u00fcntjen vertieften sie ihre an-\nthroposophischen Kenntnisse, studierten den Lehr-\nplan, gestalteten Arbeitsmaterial und erarbeitetenlandesbezogene Themen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Waldorf-\nschule. Schlie\u00dflich wurde die Gruppe auch von Dozen-\nten aus Mexiko, Kolumbien und den USA unterst\u00fctzt.\n\u00bbDer Vorteil unserer besonderen Situation war, dass\nwir die Ausbildung auf unsere eigenen Bed\u00fcrfnisse\nzuschneiden konnten\u00ab, erinnert sich B\u00fcntjen. \u00bbDas\nhei\u00dft, der kulturelle sowie der landwirtschaftliche As-\npekt und die enorme Vielfalt der Natur wurden in un-serer Arbeit immer mit ber\u00fccksichtigt.\u00ab 34BLICK IN DIE WELT \nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 34\u2022 Konkurrenz durch Privatschulen \u2022\nIm letzten Jahr der Ausbildung widmete sich die\nGruppe intensiver \u00d6ffentlichkeitsarbeit, um Eltern f\u00fcr\neine neue Waldorfinitiative zu gewinnen. Der Waldorf-\nkindergarten KAT\u00d9 wurde gegr\u00fcndet. \u00bbKAT\u00d9 ist in\nder Tat nur der erste Waldorfkindergarten im Land\u00ab,\nso B\u00fcntjen. Abgesehen von der fundierten waldorfp\u00e4-dagogischen Ausbildung verf\u00fcgen die Mitarbeiter\n\u00fcber viel Erfahrung. Die Kinderg\u00e4rtnerin und die Leh-rerin der im Februar diesen Jahres begonnenen ersten\nKlasse blicken jeweils auf 15 Jahre Berufserfahrung zu-\nr\u00fcck und haben nun beide die Lehrerausbildung ab-\nsolviert. Auch die Lehrerin f\u00fcr die im Jahr 2020\nfolgende Klasse ist schon im Team dabei und k\u00fcm-\nmert sich bis dahin um Verwaltungsaufgaben.\nZwei Dinge waren besonders wichtig: Zum einen,\ndass die Erzieher und Lehrer aus Costa Rica kommen,\ndie Waldorfp\u00e4dagogik verinnerlichen und diese f\u00fcr\nsich und ihre Arbeit entsprechend selbst weiterentwi-\nckeln; zum anderen, dass die Lehrer intensiv mit den\nEltern arbeiten. Neben den monatlichen Elternaben-\nden findet eine monatliche Arbeit mit Dozenten zu\nallgemeinen Themen der Waldorfp\u00e4dagogik statt. Um\ndie Schule bekannt zu machen, gibt es ein bis zwei\nMal im Monat einen Tag der Offenen T\u00fcr. Dazu wer-\nden kleine M\u00e4rkte veranstaltet. In diesem Jahr kom-men Kreativworkshops f\u00fcr interessierte Lehrer aus\nallen Schulen hinzu.\nIn Mexiko und Zentralamerika er\u00f6ffnen immer mehr\nInvestoren Privatschulen, um damit Gesch\u00e4fte zu ma-\nchen. Sie nennen sich Montessori, Reggio oder eben\nauch Waldorf \u2013 doch ob die P\u00e4dagogen entsprechend\nausgebildet sind, wird nicht gepr\u00fcft \u2013 zumal eine sol-\nche Ausbildung ja bisher kaum m\u00f6glich war. Das f\u00fchrt\ndazu, dass einige Menschen ein falsches Bild von derWaldorfp\u00e4dagogik bekommen. \u00bbSomit m\u00fcssen wir so\nschnell wie m\u00f6glich an der Startlinie stehen, um\nRichtlinien f\u00fcr die Waldorfp\u00e4dagogik in Costa Rica\naufzustellen und diese auch zu kommunizieren\u00ab, sagt\nSvenja B\u00fcntjen, \u00bbsonst ist der Ruf f\u00fcr ganz Costa Rica\nruiniert und es wird fast unm\u00f6glich sein, diese Fehl-\ninformationen zu korrigieren.\u00ab Der zweite Grund f\u00fcr\neine gute \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist, dass viele Eltern\nsich nur schwer auf etwas einlassen k\u00f6nnen, das sie\nnicht kennen. \u00bbWir wissen, dass man genau daraufschaut, wie es weitergeht\u00ab, sagt B\u00fcntjen. Doch die Er-\nfolge dieser Arbeit werden schon sichtbar: \u00bbWir haben\nf\u00fcr 2019 bereits Anmeldungen von Familien, die im\nersten Jahr noch nicht den Mut hatten.\u00ab KAT\u00d9 ist of-\nfensichtlich auf dem richtigen Weg.\n\u2022\nZur Autorin: Christina Reinthal ist in der \u00d6ffentlichkeits-\narbeit der Freunde der Erziehungskunst in Berlin t\u00e4tig.\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 35Globale Welt: In Lappland lernte ich Francesca und\nChris aus Sidney kennen. Im Gespr\u00e4ch stellte sich her-\naus, dass sie ihre Nichte zum Christmas Carol der Wal-\ndorfschule in Sidney begleitet hatten. Das 100-j\u00e4hrige\nJubil\u00e4um der Waldorfp\u00e4dagogik war ihnen durchaus\nein Begriff. Mich hat an diesem kleinen Ereignis am\nEnde der Welt sehr bewegt, dass wir tats\u00e4chlich weltweit\ndurch unser Jubil\u00e4um verbunden sind und die Men-\nschen uns wahrnehmen. Das war ein richtig feierlicher\nMoment f\u00fcr mich. Jetzt stehen wir also in unserem Ju-\nbil\u00e4umsjahr: Die Waldorfp\u00e4dagogik wird 100 Jahre alt!Ein Grund zum Feiern, ja, aber auch ein Grund inne-\nzuhalten, kritisch auf uns selbst zu schauen und weiter\nverst\u00e4rkt Bewusstsein f\u00fcr den Erziehungsauftrag der\nZukunft zu schaffen. Aber auch stolz d\u00fcrfen wir sein\n\u00fcber die Lebendigkeit der Waldorfp\u00e4dagogik, die doch\nerkennbar weltweit Wesentliches f\u00fcr die Entwicklung\ndes heranwachsenden Menschen tut, gegen den herr-\nschenden Zeitgeist und die Entwicklung einer Zweck-\np\u00e4dagogik. Das Ziel \u00bbErziehung zur Freiheit\u00ab steht\nungebrochen f\u00fcr dieses Bildungskonzept.Zeitgleich mit Waldorf100 wird die Vereinigung der\nWaldorfkinderg\u00e4rten 50 Jahre alt. Heute sind wir rund\n580 Einrichtungen in Deutschland und mehr als\n2.000 Kinderg\u00e4rten weltweit. Die F\u00f6rderung von Bil-\ndung und Erziehung auf der Grundlage der P\u00e4dagogik\nRudolf Steiners ist Sinn dieses Zusammenschlusses\naller Einrichtungen \u2013 der Vereinigung der Waldorfkin-\nderg\u00e4rten e.V. \u00bbHeilsam ist nur, wenn im Spiegel der\nMenschenseele sich bildet die ganze Gemeinschaftund in der Gemeinschaft lebet der Einzelseele Kraft.\u00ab\nRudolf Steiners Motto der Sozialethik beschreibt\ngenau diesen Prozess, den wir stets uns selbst erneu-\nernd durchmachen m\u00fcssen. Es geht nur durch mein\nIch zum anderen Ich, damit sich ein Wir bilden kann.\nNehmen wir also das Jubil\u00e4umsjahr zum Anlass,\netwas f\u00fcr uns zu tun.\n\u2022 Symposium in Kassel \u2022\nBei unserem Symposium \u00bbWaldorf100 \u2013 50 Jahre\nVereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten\u00ab in Kassel im\nAnthroposophischen Zentrum am 9. November 2019\nstehen drei Fragen im Mittelpunkt: Was nehmen wir\nmit in das n\u00e4chste Jahrhundert der Waldorfp\u00e4dago-\ngik? Was lassen wir los? Was erwarten die Kinder von\nuns? Ein Aufsatz von Wolfgang Sa\u00dfmannshausen,\n\u00bbDas Kind ist belehrt\u00ab (Erziehungskunst 9/2018),wurde mit der Anregung, an den Inhalten zu arbei-ten, an alle Mitgliedseinrichtungen in Deutschland\nverschickt. Hinweise, Themen und Fragestellungen,\ndie sich daraus entwickeln, wollen wir bei der Veran-staltung aufgreifen. Barbara Tress, Martin Schneider\nund Henning K\u00f6hler werden die Referenten sein.\n\u2022 Und was gibt es noch? \u2022\nVielf\u00e4ltig sind die Ideen in den Regionen der Republik\nvon Nord bis S\u00fcd, dazu, wohin es in den n\u00e4chsten hun-\ndert Jahren gehen soll. An vielen Schulen finden Fest-36BLICK IN DIE WELT \nfr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019                 \u2026 und wie feiert Ihr?\nvon Dagmar Scharfenberg\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 36akte unter der Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit statt oder\nRegionaltagungen greifen thematisch die Frage auf,\nwas die Waldorfp\u00e4dagogik des n\u00e4chsten Jahrhunderts\nben\u00f6tigt. Dabei geht es nicht nur um die Kinder, son-\ndern auch um die Erwachsenen. So spricht Ulrike Gr\u00fc-\nnewald-B\u00e4umer zu dem Thema \u00bbWork-Life-Balance\u00ab\nin der Rudolf-Steiner-Schule M\u00fcnchen-Daglfing.\nDer Dialog mit Erziehungswissenschaftlern und der\n\u00d6ffentlichkeit wird gesucht. Auf der Didacta im Feb-\nruar in K\u00f6ln gibt es einen Tag der Waldorfp\u00e4dagogik,an dem im Kongresszentrum und am gemeinsamen\nMessestand des Bundes der Freien Waldorfschulen,\nder Vereinigung der Waldorfkinderg\u00e4rten und Anthro-\npoi die Vielfalt der Waldorfp\u00e4dagogik erlebt und dis-\nkutiert werden kann. Eine Podiumsdiskussion findet\nim April an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t-M\u00fcn-\nchen mit Jost Schieren von der Alanus-Hochschule,\nValentin Wember und Hanna Imhoff sowie RudolfTippelt von der P\u00e4dagogischen Fakult\u00e4t statt. Die Mo-\nderation wird einer der Chefredakteure der S\u00fcddeut-schen Zeitung, Wolfgang Krach, \u00fcbernehmen.\nDie Region Hessen veranstaltet ein \u00bbBetriebsfest\u00ab f\u00fcr\ndie Erzieher und Erzieherinnen der Mitgliedseinrich-tungen. In Nordrhein-Westfalen wird es ein Begeg-\nnungsfest geben und zwei Fachtage auch mit Lehrernund Erziehern. Kollegien treffen sich in Nachbarschaf-\nten, einfach mal zum Feiern bei Kaffee, Tee und Ku-\nchen. Oder es wird bei \u00f6ffentlichen Sommerfesten die\nNachbarschaft eingeladen, sei es ein Altenheim, der\nStadtteil oder die \u00f6rtliche Musikschule.\nDas Waldorfkindergartenseminar Hannover l\u00e4dt die\nRegion Niedersachsen zu einem Fachschultag verbun-\nden mit einem Ehemaligentreffen am 21. September\nein, bei dem der \u00bbMenschheitsrepr\u00e4sentant\u00ab (Plastik\nRudolf Steiners im Goetheanum in Dornach) im Mit-\ntelpunkt der verbindenden gemeinsamen Arbeit steht.Und nat\u00fcrlich gibt es an vielen Waldorfschulen ge-\nmeinsam mit den \u00f6rtlichen Waldorfkinderg\u00e4rten Ak-tionen und Feste.Am 19. September findet ein offizieller bundesweiter\nFestakt des Bundes der Freien Waldorfschulen als Ab-schluss von Waldorf100 im Tempodrom in Berlin\nstatt. Wir m\u00f6chten Sie herzlich einladen, mitzufeiern\noder selbst etwas zu initiieren!\nFreude ist ein wesentliches Merkmal, wenn mensch-\nliche Begegnung und Erziehung fruchtbar sein sollen\n\u2013 Freude und Begeisterung f\u00fcr die Aufgabe, Kinderins Leben zu begleiten.\n\u2022\nZur Autorin: Dagmar Scharfenberg lebt in M\u00fcnster, ist \nals Fachberaterin f\u00fcr Waldorfkinderg\u00e4rten in Nordrhein-West-\nfalen t\u00e4tig und Mitglied im Vorstand der Vereinigung der \nWaldorfkinderg\u00e4rten.37 BLICK IN DIE WELT \n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitTermine und mehr unter www.waldorf100.orgDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 37erziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019Fragen an die Neurobiologin Prof. Dr. Gertraud \nTeuchert-Noodt, die den Bereich Neuroanatomie ander Fakult\u00e4t f\u00fcr Biologie von 1979-2006 an der Uni-\nversit\u00e4t Bielefeld leitete. Ihre Forschungsschwerpunkte\ngelten den aktuellen wissenschaftlichen Befunden aus\nder Neuroplastizit\u00e4ts-, Transmitter- und Hirnrhyth-\nmusforschung\nFr\u00fche Kindheit :\nWie wirken sich digitale Medien auf\ndie kindliche Entwicklung aus? \nGertraud Teuchert-Noodt :Das Gehirn des Neugebore-\nnen entspricht einer fast unbeschriebenen Landkarte.\nIm Gro\u00dfhirn sind lediglich Landesgrenzen f\u00fcr senso-\nrische, motorische und assoziative Felder und die\nHauptstra\u00dfen f\u00fcr Sehen, H\u00f6ren, Riechen, Gleichge-\nwicht und Bewegung genetisch festgelegt. Die Sinnes-\nbahnen befinden sich in Startposition, um alsbald die\nRindenfelder mit spezifischen Reizen aus dem Umfeld\nder Mutter zu aktivieren. Die heute omnipr\u00e4senten di-\ngitalen Medien nehmen unweigerlich bleibenden Ein-fluss auf diese Geschehnisse. Einst waren offene W\u00e4lder und Buschsavannen Afrikas\ndie Wiege der Menschheit, und das hatte sich \u00fcber\nviele Millionen Jahre hin in das menschliche Genom\neinprogrammiert. Deswegen haben fr\u00fchkindliche\nRaumerfahrungen h\u00f6chste Priorit\u00e4t, um die Landkartevon Kleinhirn und Motorkortex raumbezogen zu \norganisieren und mit realen Inhalten zu f\u00fcllen. Das \ngeschieht durch Strampeln, Krabbeln, Klettern, Balan-\ncieren und Schaukeln, sp\u00e4ter durch Sandkastenspiele,\nBallspiele, Malen, Basteln und Musizieren. Gleichzei-\ntig bereiten ausgedehnte Ruhe- und Schlafphasen und\nintensive Mutter-Kind-Interaktionen den limbischen\nKortex f\u00fcr lebenslang tragende emotionale und soziale\nFunktionen vor.\nDas Handy in der Hand von Mama, digitale Medien\nim Kinderzimmer und der Fernseher im elterlichen\nWohnzimmer wirken alldem diametral entgegen. Sie\nerzeugen f\u00fcr das Kind eine Zwangsjacke, in die Grund-\nbed\u00fcrfnisse des kindlichen Gehirns eingewickelt \nwerden. Pathophysiologische Auswirkungen auf die\nBewegungs- und Sprachentwicklung sind vorprogram-Der digitale Wahn und seine \nirreparablen Sch\u00e4den \nIm Gespr\u00e4ch mit der Neurobiologin Gertraud Teuchert-Noodt\nFoto: altanaka / photocase.deDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 3839 DIALOG\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheitmiert. Dar\u00fcber hinaus wird das kindliche Gehirn an\nder Anbahnung geistiger F\u00e4higkeiten gehindert und\nentwickelt psycho-somatische Reifungsverz\u00f6gerungen.\nDie Verhaltensdefizite lassen sich sp\u00e4ter nur unter in-\ntensivem therapeutischen Einsatz aufl\u00f6sen. Dem Kind\nwird \u2013 genau umgekehrt als es mediale Absatzm\u00e4rktest\u00e4ndig propagieren \u2013 der Weg in die digitalisierte \nArbeitswelt der Erwachsenen versperrt.\nFK: Wirkt das elterliche Medienverhalten schon w\u00e4h-\nrend der Schwangerschaft auf die ungeborenen Kinder?\nGTN:Das l\u00e4sst sich heute noch nicht wirklich beant-\nworten. Man wei\u00df, dass die vitalen Funktionen einesneugeborenen Menschen bereits fortgeschritten aus-\ngereift sind. Sie bilden das Fundament f\u00fcr das ganze\nLeben und nehmen pr\u00e4natal bereits viele Umweltein-\nfl\u00fcsse in sich mit auf. Doch selbst die Schwangerebleibt heutzutage vom Digitalstress nicht verschont. \nAll das kann sich fatal auf die Hirnreifung der Foeten\nauswirken. Hinzu kommt, dass die Hirnfunktionen\neine hohe Empfindlichkeit gegen\u00fcber den schwachen\nnat\u00fcrlichen und k\u00fcnstlichen elektromagnetischen Feldern haben. Man kann davon ausgehen, dass sichdie fortschreitende elektromagnetische Umweltver -\nseuchung durch Handy, digitale Haushaltshilfen und\nWLAN auf das werdende Leben zunehmend erschwe-\nrend auswirken. Gibt es doch bereits eine F\u00fclle von \nPublikationen zu strahlenbedingten Erkrankungen.\nFK: Welche Folgen hat der eigene Umgang mit digita-\nlen Medien auf die Kinder?\nGTN:Das Kind ist als biologischer Nesthocker und von\nGeburt an auf das Vorbild der Eltern angewiesen; es\nsaugt s\u00e4mtliche Informationen wie mit der Mutter-\nmilch auf. Die moderne Neurobiologie gibt uns Hin-\nweise darauf, dass sich die Eltern-Kindbindung\nvorrangig im limbischen Kortex verankert. Wie wir in\neiner quantitativen Lebenszeit-Studie herausfanden, ist\ndie Zahl t\u00e4glich nachreifender Nervenzellen und synaptischer Kontakte fr\u00fchkindlich au\u00dferordentlich\nhoch. Umweltreize nehmen ungefiltert Einfluss auf die\nStruktur-Funktionskopplung der reifenden limbischen\nRinde. Hier startet das Tagebuch des Kindes mit \neiner unausl\u00f6schlichen Lebensgeschichte. Sobald sich zwischen die notwendigerweise zugewandten Mutter-\nKind-Kontakte das Smartphone schiebt, l\u00f6st das Be -\nziehungskonflikte aus und bahnt Probleme an. \nDie unmittelbare Beziehung zu Eltern, Geschwistern,\nFreunden und P\u00e4dagogen sind f\u00fcr die Entwicklung des\nSozialverhaltens elementar wichtig. Der elterliche Um-\ngang mit digitalen Medien im Privatleben kann garnicht ohne Folgen f\u00fcr das Kind bleiben. Sobald sich die\ndigitale Welt in die Lebenssph\u00e4re des Kindes einf\u00fcgt,\nwird das Kind in ein zwanghaftes Begehren versetzt.\nEltern tun gerade auch im Eigeninteresse gut daran,\ndas au\u00dferberufliche Leben im herk\u00f6mmlichen Sinnanalog zu gestalten und der medialen Beschleunigung\nin jeder Hinsicht entgegenzuwirken. \nPr\u00e4pubert\u00e4r \u00f6ffnet sich ein erster T\u00fcrspalt f\u00fcr begriff-liche Inhalte. Aber das bedeutet \u00fcberhaupt nicht gr\u00fc-\nnes Licht f\u00fcr ein Kinder-Smartphone. Im Gegenteil,\nnun kommt es darauf an, den Assoziationskortex wirk-lich zum Denken anzuregen. Das Wischen \u00fcber das\nTablet f\u00fchrt automatisch zu einer \u00fcberschleunigtenNeugierde und verhindert das Stirnhirn daran, erste\nassoziative Aktivit\u00e4ten wirklich in Gang zu setzen undGed\u00e4chtnisspuren anzulegen. Ein fr\u00fches Nachdenken\neinzu\u00fcben und zu strukturieren, das kann hirnpyhsio-\nlogisch gar nicht stattfinden. Wenn heute bereits40\u201360 Prozent der Siebenj\u00e4hrigen mit einem digitalen\nGer\u00e4t ausgestattet sind, dann zieht das eine kolossal\nkopflose junge Generation heran.\nFK: Sind die Sch\u00e4den durch Medienkonsum irreparabel?\nGTN:Fr\u00fckindlicher Medienkonsum f\u00fchrt zu um -\nfassenden Sch\u00e4digungen. Mut, Ausdauer, Flexibilit\u00e4t, \nEmpathie, Angstbew\u00e4ltigung, das alles sind Eigen-\nschaften, die Kinder durch handfeste Erfahrungen in \u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 39FK: Warum lernt das Kind nichts, wenn es mit dem\nFinger \u00fcber das Display wischt?\nGTN:Ich verweise auf obige Ausf\u00fchrung zur reiz -\nreichen bzw. -armen Umwelt und der angepassten\nAusbildungsdichte von synaptischen Kontakten. Und\nich verweise auf ein k\u00fcrzlich erschienenes Buch \u00bbWer\nnicht schreibt, bleibt dumm: Warum unsere Kinder\nohne Handschrift das Denken verlernen\u00ab von Maria\nAnna Schulze Br\u00fcning. Die neuronalen Hintergr\u00fcnde\nlassen sich knapp auf den Punkt bringen: Brot undWasser sind zum Leben n\u00f6tig \u2013 Aktivit\u00e4ten zum \nLernen und Denken. Je mehr Aktivit\u00e4ten den Nerven-\nzellen im Gro\u00dfhirn des Kindes alle Tage wieder zustr\u00f6-\nmen, desto differenziertere Verschaltungen k\u00f6nnensich in den reifenden Nervennetzen anlegen und desto\nbesser k\u00f6nnen sich das Ged\u00e4chtnis und das Denken\nentwickeln. Deswegen wird das Kleinkind von klugen\nEltern \u00fcber Fingerspiele und Basteln daf\u00fcr vorbereitet,\nals Schulkind das Schreiben und Lesen spielerisch\nerlernen zu k\u00f6nnen. Es ist ein fauler Kompromiss, das Kind zwei Stunden\ndrau\u00dfen rumtoben zu lassen, um ihm dann eine Com-\nputerstunde frei zu geben. Denn sobald das Kind \u00fcber\ndas Display wischt, werden im Gehirn zwei unange-messene Vorg\u00e4nge in Gang gesetzt:  Erstens die jeweils\nkurzen Zeitfenster f\u00fcr das Reifen von Nervennetzen \u2013\nf\u00fcr Sprechen, Schreiben, Lesen, Rechnen und zuneh-\nmend f\u00fcr Denken und kreatives Planen \u2013 k\u00f6nnen\nnicht optimal genutzt und nicht hinreichend struktu-\nriert werden. Denn das neuronale Fenster schlie\u00dft sich\nalsbald mit fortschreitender Entwicklung und kann \ndie Ausf\u00e4lle sp\u00e4ter nur \u00e4u\u00dferst erschwert nachholen.\nZweitens beschleunigt ein digitaler Konsum die hirn-eigenen Zeitgeber speziell in dem f\u00fcr das Lernen zu-\nst\u00e4ndigen limbischen Kortex. Das Wischen \u00fcber das\nTablet f\u00fchrt zu einem sich selbst beschleunigenden\nund verst\u00e4rkenden Schaltkreis, der einer Suchtent -\nstehung Vorschub leistet. Das kindliche Gehirn kann\nnicht anders, nur das Stirnhirn k\u00f6nnte das verhindern.sich verankern m\u00fcssen. Jedes kindliche Gehirn legt\ndaf\u00fcr Ged\u00e4chtnisspuren an, die als wegweisender \nAriadnefaden die Richtung des Lebens bestimmen. Fr\u00fchsch\u00e4den k\u00f6nnen eine sprachliche und k\u00f6rperliche\nRetardierung, Beeintr\u00e4chtigung der Hand-Koordina-\ntion und damit der Schreibf\u00e4higkeit, auff\u00e4llige Konzen-trations- und Antriebsschw\u00e4chen, Lernprobleme und\nSchlafst\u00f6rungen oder eine autistoide Symptomatiksein. Dahinter stehen defizit\u00e4re Kontaktbildungen in\nh\u00f6heren Hirnfeldern und eine weitreichende Fehl-\nsteuerung der Reifung von Neurotransmittern. Das\nhaben uns quantitative immunhistochemische Analy-\nsen gezeigt. Zus\u00e4tzlich haben Elektrophysiologen in\nj\u00fcngster Zeit herausgefunden, dass sich oszillatorische\nAktivit\u00e4ten pathologisch ver\u00e4ndern und Hirnrhyth-musst\u00f6rungen ausl\u00f6sen. \nMan wei\u00df schon seit L\u00e4ngerem, dass reizreiche bzw.\nreizarme Lichteinfl\u00fcsse auf das Auge die Nervenzellen\nder Sehrinde entsprechend reichhaltig bzw. vermindert\nmit synaptischen Verkn\u00fcpfungen ausstatten. Dement-\nsprechend l\u00e4sst das Wischen \u00fcber ein Tablet raumbe-\nzogene Rindenfelder nur vermindert reifen. Wir selber\nhaben an diesem Umweltmodell die Reifung von Ner-\nvenzellen und ihren Transmittern in Feldern des f\u00fcr\nallerh\u00f6chste Funktionen der Ged\u00e4chtnisbildung und\ndes Bewusstseins zust\u00e4ndigen Stirnhirns analysiert. Es\nhat sich herausgestellt, dass soziale Deprivation die na-t\u00fcrliche Reifung von den Transmittern Dopamin, Glu-tamat und \u03b3-Aminobutters\u00e4ure (GABA) beeintr\u00e4chtigt\nund sich dieses zu schweren Sch\u00e4den f\u00fcr die psycho-\nkognitive Verhaltensentwicklung auswachsen kann. Wie heute bereits sichtbar wird, erzeugt hoher Medien-konsum im Kindes- und Jugendalter narzistische und\nautistoide Symptome und sp\u00e4ter eine geringe Belast-\nbarkeit im Berufsleben. Die Zunahme von psychischen\nErkrankungen im Jugendalter und der gewaltige Anstieg von Patienten mit Depressionen und Burnout-\nSyndrom sollten doch endlich dazu f\u00fchren, den priva-\nten und schulischen Digital-Wahn zu bremsen. 40DIALOG\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\u2022 \u2022 \u2022Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 4041 DIALOG\nAber Einsicht und Wille brauchen noch viele Jahre bis sie ihr Zeitfenster der\nReifung soweit ge\u00f6ffnet haben, vernunftbezogen handeln zu k\u00f6nnen. Jede halbe\nStunde am Display ist eine halbe Stunde zuviel. Die Verantwortung der Erwach-senen gebietet uneingeschr\u00e4nktes Handy-Verbot f\u00fcr Kinder und Jugendliche.\nEltern, P\u00e4dagogen, Kinder\u00e4rzte und Krankenkassen sind in die Verantwortung\ngenommen.\nFK: Wie k\u00f6nnen wir unsere Kinder so begleiten, dass die digitale Welt ihnen nicht\nschadet und dass sie sp\u00e4ter die Errungenschaften sinnvoll nutzen k\u00f6nnen?\nGTN:Es gibt einen f\u00fcr Kinder immer wieder sehr einpr\u00e4gsamen Zweizeiler: \nMesser, Gabel, Schere, Licht \u2013 sind f\u00fcr kleine Kinder nicht , der sich erweitern l\u00e4sst:\nAuch vor Computer und Smartphone \u2013man Kinder unbedingt verschon . Die gezielten\nVerbote technischer Ger\u00e4te im Kindesalter haben unseren Vorfahren den Nutzen\neingetragen, im Erwachsenenalter mit den besagten Gegenst\u00e4nden sinnvoll um-\ngehen zu k\u00f6nnen. Auch die Digitaltechnik reiht sich da ein. Es ist einfach blanker\nUnsinn zu behaupten, Kinder m\u00fcssten fr\u00fchzeitig an diese Technik herangef\u00fchrt\nwerden, um sie sp\u00e4ter zu beherrschen. Auch der Umgang mit digitalen Medien\nist nicht schwerer zu erlernen als der Umgang mit Messer und Gabel bei Tisch.\nAber Medien sind erheblich gef\u00e4hrlicher, denn ein vor zeitiger Einsatz wird die geistige und seelische Entwicklung des Kindes und Jugendlichen schwer\nbesch\u00e4digen.\nFK: Der Digitalpakt ist beschlossen. Was k\u00f6nnen wir noch tun? \nGTN:Die Basisarbeit f\u00fcr Lehrer und Eltern ist ab jetzt noch schwerer geworden.\nSchauen Sie \u00fcber die Landesgrenzen in L\u00e4nder wie S\u00fcdkorea, die Niederlande,\neinige US-Bundesstaten, Australien, T\u00fcrkei, in denen man seit mehreren Jahren\nErfahrungen zum schulischen Umgang mit Tablets eingeholt hat und sie jetztwieder aus den Schulen herausholt. Kinder sollten ohne jegliches digitale Spiel-zeug und bis zum 16. Lebensjahr m\u00f6glichst ohne Tablet und Smartphone auf-\nwachsen, damit sie ihre geistige Begabung auch und gerade f\u00fcr den sp\u00e4teren\nsinnvollen Umgang mit digitalen Medien wirklich erst ausbilden k\u00f6nnen. Bis\ndahin er\u00fcbrigen sich digitale Techniken, weil sie Oberfl\u00e4chlichkeit, Denkschw\u00e4che,\nKreativit\u00e4tsverlust und Sucht f\u00f6rdern und das Lernen geradewegs blockieren. Es gibt nur einen Ausweg, n\u00e4mlich alle verf\u00fcgbaren Kr\u00e4fte und Mittel daf\u00fcr ein-\nzusetzen, Kitas und Schulen digitalfrei zu erhalten. \n\u2022\nDie Fragen stellte Ariane Eichenberg\nEine ungek\u00fcrzte Version dieses Gespr\u00e4ches ist auf www.erziehungskunst.de\nin der Rubrik Kindergarten zu lesen.\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit Freies Geistesleben Was ist die Waldorfschule heute? \nIm Aufsp\u00fcren ihrer Grundz\u00fcge \nund Eigenheiten hat Wolfgang Held, \ndeutschlandweit verschiedene \nWaldorfschulen besucht und mit \ndem Blick von innen und von \nau\u00dfen Kernanliegen, Innovationen,\nUnterrichtsans\u00e4tze und p\u00e4dagogisches \nLeben beschrieben. Dabei zeigt sich \u00fcbergreifend: Es geht in der \nWaldorfschule immer um den \nganzen Menschen, er ist einzigartig.\nLebens- und unterrichtsnah r\u00fcckt \nWolfgang Held den Menschen ins Blickfeld und skizziert anschaulichsieben Kernpunkte dieser lebendigen p\u00e4dagogischen Praxis.Eine Schule f\u00fcr den \nganzen Menschen\nWaldorfschule!Das istWolfgang Held\nSieben Kernpunkte  \neiner lebendigen P\u00e4dagogik\nWolfgang Held\nDas ist Waldorfschule!\nSieben Kernpunkte einer lebendigen P\u00e4dagogik\nMit s/w-Fotos224 Seiten, KlappenbroschurJubil\u00e4umspreis \u20ac15,\u2013 (D)\nNeu im Buchhande l!\nISBN 978-3-7725-1419-7\nauch als eBook erh\u00e4ltlich \nwww.geistesleben.com \nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 41Seit wann ist es eigentlich uncool, Kind zu sein? Fin-\nden das die Kinder selber auch oder haben Erwachse-\nnen damit angefangen, schon Kleinkinder nur noch\nKidszu nennen?\nEs liegt nahe, dass der Ausdruck \u00bbKids\u00ab von der Wer-\nbung verbreitet wurde \u2013 um sich bei den Kindern an-\nzubiedern und nat\u00fcrlich auch bei den Eltern.\nImmerhin sind sie ja diejenigen, die das ganze coole\nZeug kaufen sollen.\nEltern verschicken mittlerweile Einladungen zum vier-ten Geburtstag, auf denen \u00bbKids-Birthday\u00ab steht und\nwo man nat\u00fcrlich keine langweiligen Gruppenspiele\nmacht wie Topfschlagen, sondern man geht auf einen\nIndoorspielplatz , wo jeder allein rumrennt. Sp\u00e4testens\nam zw\u00f6lften Geburtstag muss man dann wohl zum\nBase-Jumping, um den Kindern noch was echt nices\nzu bieten. Warum wollen wir eigentlich, dass unsere\nKinder so schnell gro\u00df werden, \u00bbendcool\u00ab sind?\nIch habe f\u00f6rmlich darauf gelauert, dass Olivia zum\nersten Mal mit mir ins Kino geht. Aber weil ja selbst\ndie harmlosesten Kindergeschichten wie Actionfilme\ninszeniert und im Tempo eines Werbespots geschnit-\nten sind, taumelten wir nach 15 Minuten traumatisiert\naus dem Saal. Es hat zwei Jahre gedauert, bis Olivia es\nerneut gewagt hat \u2013 in etwa genauso lange dauerte es\naber auch, bis mal ein sch\u00f6ner, ruhiger Kinderfilm\nohne \u00fcberfl\u00fcssige Dramatik in die Kinos kam.\nKlar, die Kinder gew\u00f6hnen sich an die schnellen\nSchnitte und den medialen overflow , aber warum muss\ndas schon mit f\u00fcnf Jahren beginnen? Und warum\nm\u00fcssen in Kinderh\u00f6rspielen, deren Zielgruppe Kita-Kinder sind, Vampire und Mumien herumwandeln?Vielleicht noch schlimmer finde ich diese Pferde-M\u00e4d-\nchen-CDs, die in Olivias Kindergarten rauf und runter\nliefen oder irgendwelche TV-Serien mit vollbusigen\nMeerjungfrauen, die zu der Zeit bei Freundinnen ge-\nschaut wurden. Ich habe das Gef\u00fchl, dass man ver-\nsucht, die kleinen M\u00e4dchen regelrecht in die Pubert\u00e4t\nzu treiben.Warum wollen wir denn, dass unsere Kinder schneller\nerwachsen werden, als ohnehin schon? Und wie passt\ndas dazu, dass wir immer weniger Selbstst\u00e4ndigkeit\nzulassen? Auf jeden Fall waren wir mit dem Wunsch,\nunsere Tochter m\u00f6ge den einen Kilometer Schulweg\nin der 1. Klasse selbstst\u00e4ndig bew\u00e4ltigen, eine Aus-\nnahme.\nIch habe einmal \u00fcber ein Urwaldvolk gelesen, wo es\ndas Ph\u00e4nomen Pubert\u00e4t nicht gibt. Man erkl\u00e4rte es\ndamit, dass die Kinder mit dem \u00dcbergang ins Erwach-\nsenenalter auch Erwachsenenpflichten \u00fcbernehmen\nm\u00fcssen. So habe ich mir das jetzt auch vorgenommenmit Olivia, wenigstens in der Theorie. In der Praxis\nsieht es so aus, dass immer nur ich ihr Zimmer und\ndie Werkbank aufr\u00e4ume. Sie soll doch Kind sein und\nunbek\u00fcmmert spielen d\u00fcrfen \u2013 wenigstens solange\nspielen noch nicht uncoolist. Die ersten Girls kommen\nn\u00e4mlich jetzt schon zum Chillen vorbei \u2026\n\u2022\nZur Autorin: Birte M\u00fcller ist Bilderbuchautorin, \nIllustratorin und Kolumnistin. \nwww.illuland.deWarum sollen Kinder \nnicht Kinder sein?\nvon Birte M\u00fcller42M\u00dcLLERS MEINU NG\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 4243\n2019\u2022Fr\u00fchjahr erziehungs kunst fr\u00fche kindheit\nSERVICE | B\u00dcCHER\nBuch und Bildung\nKinder m\u00fcssen lernen. Was der Drache Frau Mahlzahn in Jim Knopf und Lukas der Loko-\nmotivf\u00fchrer verk\u00fcndet, das gilt heute schon f\u00fcr die Allerkleinsten. Stichwort: Computer im\nKindergarten! Die immer weiter fortschreitende Abschaffung der Kindheit wird gespeist\nvon der Angst der Erwachsenen, dem Bem\u00fchen, ihre Kinder \u00bbfit\u00ab zu machen f\u00fcr ein\nLeben, das uns immer fordernder vorkommt. Doch diese Ert\u00fcchtigung der Kleinen f\u00fcr\ndas Erwachsenendasein dient nicht dem Leben. Sie ignoriert die Prozesshaftigkeit aller\nEntwicklung. F\u00f6rderung des Intellekts zur falschen Zeit richtet unermesslichen Schaden\nan. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der Bilderbuchmarkt. Allen voran die kleinen, handlichen Pixi-\nB\u00fccher, die es schon eine gef\u00fchlte Ewigkeit gibt. Doch neuerdings muss man lange stehen\nund suchen, ehe man eines in die Hand bekommt, das nicht Fantasy und Disney-Sche-\nmata bedient oder ausdr\u00fccklich dem intellektuellen Lernen gewidmet ist.\nDoch was Kinder heute mehr denn je brauchen, ist der Schutz ihrer Lebenskr\u00e4fte. Gute\nBilderb\u00fccher, an die wir uns als Erwachsene oft erinnern, sind ein wahrer Schatz der Kind-\nheit. Zwei wundervolle Neuerscheinungen spielen in ganz verschiedenen Sph\u00e4ren des Le-\nbens. \u00bbDie F\u00fcchsin und der Wolf\u00ab stammt aus dem russischen M\u00e4rchenschatz und ist von\nNikolai Ustinov so gezeichnet, dass es traumhaft genannt werden kann \u2013 urbildlich und\ndurchl\u00e4ssig zugleich. In diesem M\u00e4rchenbuch hat der erwachsene Vorleser allerdings eine\nAufgabe der Vermittlung und auch das ist sch\u00f6n. Das Bild des Wolfes wandert mit uns\ndurch die Zeit, es \u00e4ndert sich situativ. Hier ist der Wolf weniger b\u00f6se als vielmehr der\nDumme. Die kindliche Lust an der List der F\u00fcchsin \u2013 dies regt sich tats\u00e4chlich sehr fr\u00fch\nin der Seele. Kinder genie\u00dfen in aller Unschuld den Triumph der \u00dcberwindung \u2013 diese\nLust korrespondiert mit dem Mitgef\u00fchl. Man kann die Bilder der Geschichte so aufbereiten,\ndass sich ein Mitempfinden bildet mit dem, was im Bild des Wolfes als kreat\u00fcrliches Wesenauf der Strecke bleibt: die Wildheit, aus der unser Haus- und Hofhund stammt.\nDas andere Bilderbuch ist in herzhafter, buchst\u00e4blicher Weise dem kindlichen Stoffwech-\nsel gewidmet und es ist k\u00f6stlich in seiner Komik: \u00bbOh, wer sitzt da auf dem Klo?\u00ab von\nHarmen van Straaten. Jedes kleine Kind kennt das Toilettendrama des Lebens, das nie\nohne Komik, manchmal aber auch dramatisch erscheint. Welche Befreiung f\u00fcr die \nKinderseele, sich so zu am\u00fcsieren \u00fcber die Notdurft, die in Reimen vonstatten geht. Da\nstehen sie alle Schlange \u2013 B\u00e4r, Schwein, Elefant, Tiger, Pinguin \u2026 bis zur L\u00f6sung. Wer\nhat solange traumverloren hinter der verschlossenen Toilettent\u00fcr gesessen und die Zeit\nvergessen \u2026? Ute Hallaschka\nNikolai Alexandrowitsch Ustinov: Die F\u00fcchsin und der Wolf, aus dem Russischen von Evelies Schmidt, \nab 3 Jahren, geb., 32 S., EUR 16,\u2013, Verlag Urachhaus, Stuttgart 2018Harmen van Straaten: Oh, wer sitzt da auf dem Klo?, aus dem Niederl\u00e4ndischen von Rolf Erdorf,\nab 3 Jahren, geb., 32 S., EUR 16,\u2013, Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2018\nOh, wer sitzt da auf dem Klo?\nHarmen van Straaten\nNikolai U stinov\nDie F\u00fcchsin und der Wolf\nUrachhausDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 43wirke sich vor allem auf die Gewichtsentwicklung\nvon M\u00e4dchen aus und f\u00fchre zu einer langfristi-\ngen Pr\u00e4gung. \nRed./idw\nTreffen zur Waldorf-Naturp\u00e4dagogik\nAm 24. und 25. Mai 2019 wird in Bielefeld ein\nAustausch- und Fortbildungstreffen der waldorf-\np\u00e4dagogischen Natur-, Bauernhof- und Waldkin-M\u00fctterlicher Stress f\u00fchrt zu \u00dcbergewicht \nbei KindernImmer mehr Menschen in Deutschland sind\n\u00fcbergewichtig, vor allem Kinder. Im Rahmen der\nMutter-Kind-Studie LiNA, die am Helmholtz-\nZentrum f\u00fcr Umweltforschung (UFZ) koordi-niert wird, konnten Forscher den empfundenen\nStress der Mutter im ersten Lebensjahr des Kin-\ndes als einen Risikofaktor f\u00fcr \u00dcbergewichtsent-wicklung im Kleinkindalter ausmachen. Dieser44 SERVICE | B\u00dcCHER\nerziehungs kunst fr\u00fche kindheitFr\u00fchling \u20222019\nWas Babys wirklich brauchen\nBei der DVD handelt es sich um die Aufzeichnung eines Vortrages mit Gespr\u00e4ch, den der Kin-\nder- und Jugendarzt Christoph Meinecke, selbst f\u00fcnffacher Vater und inzwischen auch Gro\u00dfvater,\nregelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr V\u00e4ter und M\u00fctter von neugeborenen Kindern h\u00e4lt. Man merkt, Meinecke sch\u00f6pft\nin liebevoller warmherziger Form aus einem reichen Erfahrungsschatz. Das gibt den Eltern Si-\ncherheit, die gesunderhaltenden Faktoren, die gerade in einer lauter und schneller werdenden\nWelt notwendig sind, zu unterst\u00fctzen. Meinecke erl\u00e4utert, dass die Eltern Neugeborener statis-\ntisch gesehen die ges\u00fcndeste Volksgruppe sind. Wie er betont, sind Eltern deswegen relativ ge-\nsund, weil sie in einem harmonischen Wechselschlag des Familienlebens und eines sie\npers\u00f6nlich erf\u00fcllenden Berufes leben.\nAuch auf das Paarleben mit Zeit zu zweit legt Meinecke Wert, das er zu Recht als Grundlage f\u00fcr\ndas Gedeihen und Gl\u00fcck der Kinder ansieht: Eltern gut \u2013 alles gut.\nDar\u00fcber hinaus gibt Meinecke einen \u00dcberblick \u00fcber den Umgang mit Fieber, die Vitamin D-Ver-\nsorgung, die auch \u00fcber Sonnenlicht m\u00f6glich ist; Zahnungsschmerzen und Kariesprophylaxe,\nsowie gesunde Trink- und Essgewohnheiten im Zusammenhang mit wohltuenden Rhythmen\nund Ritualen. Anschlie\u00dfend geht er ausf\u00fchrlich auf das Thema des Schlafenlernens ein, erkl\u00e4rt,\nwarum die Nacht ein Spiegel des Tages ist und wie kleine Kinder zur Ruhe kommen. BesonderenWert legt Meinecke auf den Bindungsaufbau sowie die Kommunikation zun\u00e4chst zwischen Mutter\nund Kind und sp\u00e4ter mit dem Vater, der bis dahin wohlwollend und helfend im Hintergrund steht.\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass man damit einige Riesenmeilensteine f\u00fcr die gesunde Entwicklung\nvon Kindern bis ins Erwachsenenalter schaffen kann! Hierbei gibt es auch f\u00fcr jeden Erwachsenen\nnoch etwas zu lernen, worin man seine Lebensf\u00fchrung verbessern kann. Es ist vor allem sehr\nmotivierend, als Eltern einen inneren Kompass zu haben, wie man wirklich auf die fr\u00fchkindliche\nEntwicklung eingehend seine Kinder gut ins Leben begleiten kann. Heike Lucia Garcia-M\u00fcnzer\nChristoph Meinecke: Geborgen Ankommen \u2013 Was das Baby f\u00fcrs Leben braucht, DVD, EUR 10,\u2013\nGesundheit Aktiv e.V., Berlin 2018\nSERVICE | NACHRICHTENDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 44derg\u00e4rten stattfinden. Ein entstehendes\nNetzwerk \u00bbWaldorf-Naturp\u00e4dagogik\u00ab hat\nsich letztes Jahr in Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd\ngetroffen. Auch dieses Jahr soll das Tref-\nfen Gelegenheit bieten, Erfahrungen, Fra-\ngen und Gedanken auszutauschen, Ideen\nweiterzugeben und thematisch die Teil-\nnehmer fortzubilden. www.waldorferzieherseminar.de\nRed./Frank Kaliss\nKinderern\u00e4hrungIm Mai 2019 beginnt das erste der zwei\nneu konzipierten Fachmodule \u00fcber Kin-\nderern\u00e4hrung aus anthroposophischerSicht. Es werden die Entwicklung der Kin-\nder, Grundlagen der Ern\u00e4hrung und spe-zielle Bed\u00fcrfnisse vom Baby bis zum\nSchulalter dargestellt. Kochen von Kinder-\ngerichten, Rezeptbesprechungen undN\u00e4hrstoffempfehlungen sind Teil desWeiterbildungsangebotes, das sich an p\u00e4-\ndagogische Fachkr\u00e4fte, Ern\u00e4hrungsfach-\nleute sowie interessierte Privatpersonenrichtet. www.ak-ernaehrung.de\nRed./ der hof\nPr\u00e4nataldiagnostikDer Gemeinsame Bundesausschuss soll\nentscheiden, ob der molekular-genetische\nBluttest zur Bestimmung des Risikos der\nTrisomien 13, 18 und 21 bei Risikoschwan-\ngerschaften in den Katalog der gesetzli-\nchen Krankenkassen aufgenommen wird.\nDer Bluttest birgt das Risiko falsch-positi-\nver Ergebnisse, bei denen eine Trisomie\n21 diagnostiziert wird, obwohl keine vor-\nliegt. Zur Absicherung schlie\u00dfen sich \nandere Verfahren an. Mit dem Bluttest las-\nsen sich nur Chromosomenst\u00f6rungen auf-\nsp\u00fcren, nicht jedoch Fehlbildungen, die\nnicht genetisch bedingt (und wesentlich\nh\u00e4ufiger) sind. Red./FR\n2019\u2022Fr\u00fchling erziehungs kunst fr\u00fche kindheit\nLeitung (m/w) \nin Vollzeit f\u00fcr ein \nWaldorf-Familienzentrum gesucht\nEin motiviertes Kollegium mit gro\u00dfer Bereitschaft, Veran twortung zu tragen, \nein Kollegium, welches gewohnt ist, auf gesellschaftliche Anforderungen und \nver\u00e4nderte Bed\u00fcrfnisse zu reagieren und auch soziale Herausforderungen als \nChance zu nutzen, sucht zum 01.09.2019 eine neue Leitung .\nAm Rande des Ruhrgebietes liegt das 6-gruppige Familienzentrum Waldorf-\nkindergarten Witten e.V. mit seinen 3 H\u00e4usern und 120 Kindern im Alter von \n1 \u2013 6 Jahren. Kommunal wie auch \u00fcberregional sind wir gut vernetzt und an \nvielen Stellen impulsgebend vertreten.\nBei uns erwartet Sie eine vielseitige und abwechslungsreiche Arbeit in \neinem innovativen Familienzentrum mit kompetenten Menschen in der \nP\u00e4dagogik, Verwaltung und im Vorstand. Des Weiteren bieten wir regel-\nm\u00e4\u00dfige Fortbildungsm\u00f6glichkeiten, eine Verg\u00fctung angelehnt an den \nTV\u00f6D SuE und eine betriebliche Altersversorgung.\nF\u00fchlen Sie sich angesprochen? Dann richten Sie Ihre \naussagekr\u00e4ftige Bewerbung an den Vorstand:\nFamilienzentrum Waldorfkindergarten Witten e.V.\nFrau Sonja Flemming\nBillerbeckstra\u00dfe 40  \u2022  58455 Witten\nTel: 02302-22 075  \u2022  info@waldorf-familienzentrum.de  Aufgaben- und\n Veran twortungsbereiche:\u2022 Personal- und Organisations-\n veran twortung \u2022 Steuerung und str ategische Weiter-\n entwicklung der Einrichtung durch\n \u00d6 \ufb00  entlichkeitsarbeit, Konzeptarbeit,\n Netzwerkp/f_l  ege, QM  \u2022 Steuerung der Verwaltung und\n Betriebsf\u00fchrung anhand rechtlicher\n und /f_i  nanzieller Rahmenbedingungen  (KiBiz)\n\u2022 Mitarbeit auf Vorstandsebene \u2022 Bed\u00fcrfnisorientierte Weiterentwick-\n lung der Waldorfp\u00e4dagogik auf der \n Grundlage der Anthroposophie u. a. \n durch Konferenzarbeit, Elternbildung  und BeratungsleistungenIhr Pro/f_i  l:\u2022 staatl. anerkannter Abschluss nach\n der Personalvereinbarung NRW (Erzieher/in, Sozialp\u00e4dagogik u. a.)\n\u2022 Einschl\u00e4gige Berufserfahrung in\n einer Waldorf-Kindertagesst\u00e4tte\u2022 F\u00fchrungsf\u00e4higkeiten und Grund-\n kenntnisse in den genannten  Leitungsbereichen\n\u2022 Fundierte waldorfp\u00e4dagogische\n Kenntnisse von der Geburt bis \n zum Schuleintritt\u2022 Anthroposophie als Herzens-\n angelegenheit\u2022 Freude am Gestaltungsfreiraum\n einer selbstverwalteten Einrichtung\nDruck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:13  Seite 45Gelegenheiten & Anzeigen \u2022 erziehungs/k.sc/u.sc /n.sc/s.sc/t.sc fr\u00fche Kindheit   Fr\u00fchling \u2022 2019\n> shop.hermannsberg.de\nsozial \u00b7 fair\u00f6kologisch\nCamphill Werkst\u00e4tten Hermannsberg gGmbH | 07552/2601-43 | 88633 Heiligenberg | www.hermannsberg.de Gemeinsam gelingt Gutes.\nSpielzeug und M\u00f6bel mit Herz\nCamphill Werkst\u00e4tten Hermannsberg gGmbH | 07552/2601-43 | 88633 Heiligenberg | www.hermannsberg.de \nJeder Mensch ist einzigartig \u2013 die Kinder in Ihrer Ein-\nrichtung und auch die Menschen mit Handicap, die in \nunseren Werkst\u00e4tten langlebige Kinderm\u00f6bel und p\u00e4da-\ngogisch wertvolles Spielzeug herstellen. Aus heimischen \n H\u00f6lzern und mit biologischer Ober\ufb02\u00e4chenbehandlung.\n+ Von den Machern des \u00bbErziehungsk\u00fcnstchens\u00ab \n+ P\u00e4dagogisch wertvolle Inhalte \n+ Einmalig in der Bildsprache  + Mit Extra-Elternteil\n+ Nachhaltige HerstellungDie zauberhafte \n  Zeitschrift f\u00fcr  \nKinder und Eltern \n+ Von den Machern des \u00bbErziehungsk\u00fcnstchens\u00ab \n+ P\u00e4dagogisch wertvolle Inhalte \n+ Einmalig in der Bildsprache  \n   \n  \n       HEFT 114FR\u00dcHLING 2018EUR 11,80\nTierkinder\nZeitschrift f\u00fcr Kinder und Eltern  \n     \n \n         \n\u00fc\n\u00fc\n\u00fc\nr\nr\n\u00fc\nr\nr\nr\nK\ni\n  \n  \n  \n  Heft 113 \nWinter 2017\nEur 11,80\nZeitschrift f\u00fcr Kinder und Eltern   \n      \n     \nSch\u00f6ne Sachen \nselber machen   . .      \nZeitschrift f\u00fcr Kinder und Eltern\nSch\u00f6ne Sachen \nselber machen\n41\n   \n  HEFT 115\nSOMMER 2018\nEUR 11,80\nHausbau\nZeitschrift f\u00fcr Kinder und Eltern     \n     \n  \n   \n    \n  \n.   . .      \nWillkommen im Garten der Phantasie!\nJetzt Probeheft anfordern:  \nwww.zeitschri\ufb05vorhangauf.deWir suchen ab sofort inner-\nhalb  unseres 10-g rupp igen \nKinderga rtens am S tandort \nBremen  Sie a ls\nErzieher/in /\nVertr etungskr a/f_t\nF\u00fcr beide S tellen s ollten Sie eine staatlic he\nAnerkennung s owie eine Waldo rfaus-\nbildung  vorweisen k\u00f6nnen. Die Arbeitszeit \ngeht in unseren Ganztagsg rupp en bis 16.00 \nUhr, in den Teilzei tgrupp en bis 14.00 Uhr.\nIhre B ewerbungsun tlagen schicken Sie b itte \nper E-M ail (im P DF-Forma t) an:\nkroeger@waldo r/f_kinderga rten-bremen.de\nOder auf dem Pos tweg an:\nWaldo r/f_kinderg arten B remen\nFrei ligrathstra\u00dfe 15\n28211 B remen\nwww.wald o r/f_kinderg arten-b remen.deFach kr\u00e4/f_t e im \nAnerkennungsjahrAu\u00dferdem suchen wir ab dem 01.08.19Kleinanzeige\nSuche  f\u00fcr Buchprojekt  Ausspr\u00fcche  von \nKind ern, vorwieg end im Klei nkindalt er, \nmit dem bes onderen F ocus  auf deren \nPoesie,  Humor,  Einfachhe it, Intuit ion \nund Spiritualit\u00e4t. D iese Kostbar keiten  \nwerde n im A lltag oft \u00fc berh\u00f6rt , obwohl \nsie uns v iel zu s agen haben . Deshalb \nm\u00f6chte  ich diese Kostba rkeiten ger ne \nver\u00f6\ufb00  entlichen . Ich f reue mich \u00fcber viele \nR\u00fcckmeld ungen  unter 04172-9880549 \n(AB) ode r per M ail: hilkebeer@gmx.de\nWALDORFKI NDERG AR TEN SONNENBLU ME in A lfter\nF\u00fcr unsere n zweigruppige n W aldor\u01a8  i n d e r g a r t e n suche n wir \nab dem 1. Mai 2019 o der n.V. \nEine/n  Waldorf erzieher/in m / w / d\nals Einr ichtungsleit ung\nin Voll- oder Teilzeit\nWenn  Sie E rfahrunge n in der W aldorfp\u00e4dagogik h aben , Leidenschaf t f\u00fcr die A rbei t mit\nKindern , im T eam und mit E ltern mitbringe n und u nsere n Kindergarte n mit E igeninitiativ e \nweiterentwickel n wollen , dann senden Sie I hre aussagekr\u00e4ftig e Bewerbun g bitte an:\nWald or\u01a8 i n d e rgarten Son nenblume\n- An den V orstand-\nSchlo\u00dfwe g 1, 5 3347 Alfter\nvorstand sonnenb lume@li sts.posteo.deMeh r Informatione n und e ine ausf\u00fchrlich e \nAusschreibun g \ufb01 nde n Sie u nter\nhttp://son nenblume -alfter.de\nStellenanzeigen und Kleinanzeigen\nGabriele Zimmermann: \nTel.: 07 11 | 285 32 43 anzeigen@geistesleben.com\nWerbeanzeigen: Christiane Woltmann: \nTel.: 07 11 | 285 32 34  woltmann@geistesleben.comM\u00f6chten auch Sie inserieren?\nStellenanzeigen und Kleinanzeigen\nGabriele Zimmermann \nTel.: 07 11 | 285 32 43 \nanzeigen@geistesleben.com\nWerbeanzeigen\nChristiane Woltmann \nTel.: 07 11 | 285 32 34  \nwoltmann@geistesleben.comSommerausgabe\nSchwerpunktthema: \nLicht und Sonne\nAnzeigenschluss: \n20. Mai 2019\nErscheinungstermin: \n24. Juni 2019 Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:14  Seite 46              \n                 \n         \n         \n     \n      \n     \n      \n    \n      \n  \n    \n     \n     \n \n \n      \n     \n        \n    \n   \n  \n \n      \n   \n     \n      \n      \n     \n    \n    \n \n \n             \n    \n      \n    \n    \n      \n       \n     \n       \n   \n    \n   \n       \n       \n       \n \n   \n           \n            \n         \n  \n   \n        \n    \n  \n  \n       \n   \n           \n  \n  \n       \n  \n        \nw \n  \n \n  \n \n   Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:14  Seite 47Freies Geistesleben :B\u00fccher, die mitwachsen\nBitte, \nbitte, \nbitte \u2013 wir\nm\u00fcssen auc h!\nOh, oh \u2013 wenn Giraffe,\nAffe, Pinguin, Tiger, Elefant, Schwein und B\u00e4r\nganz dringend aufs Klom\u00fcssen, aber da schon \njemand drin ist, dann ist die Not sehr gro \u00df!\nHarmen van Straaten erz\u00e4hlt\nin Reimen eine \u00fcberaus lustige\nKetten-Klo-Geschichte, \nbei der wir mit seinen herrlichillustrierten Figuren vonEpisode zu Episode lachendmitleiden. Und das Ende\nist \u2013 hier sei\u2019s nicht verraten \n\u2013 einfach wunderbar\u2026\nLernen Sie hier diese\nliebenswerten und \nschr\u00e4gen Figuren und die \nhumorvollen Reime kennen.\nOh, wer sitzt da auf dem Klo?\nHarmen van Straaten\nHarmen van Straaten: Oh, wer sitzt da auf dem Klo?\nAus dem Niederl\u00e4ndischen von Rolf Erdorf.\n32 Seiten, gebunden |\u20ac16,\u2013 (D) |ab 3 Jahren |ISBN 978-3-7725-2885-9\nwww.geistesleben.com\nSchweinchen fragt quengelnd: \u00abStehst du hier grad an?\nIch muss n\u00e4mlich Pipi, darf ich vor dir dran?\u00bb\n\u00abImmer sch\u00f6n langsam\u00bb, entgegnet ihm B\u00e4r.\n\u00abHinten anstell\u2019n! Das ist sonst nicht fair.\u00bbF         Druck_01-48_EK_KiGa_Fr\u00fchling_2019.qxp_EK_KiGa  11.03.19  16:14  Seite 48", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}