{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.psychotherapeutenjournal.de/ptk/web.nsf/gfx/3153DC0EEE7B388941257A800048F478/$file/ptj_3_2012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "journal\nPsychotherapeuten -\nwww.psychotherapeutenjournal.de\n3/2012\n20. September 2012 (S. 191-298)\nSchwerpunkt:  \nPsychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4t\nMargarete Mitscherlich-Nielsen \u2013 ein NachrufPraktizieren und Erleben von Supervision/Intervision  \nErgebnisse einer MitgliederbefragungISSN 1611-0773\nD 60843\n11. Jahrgang191\nPsychotherapeutenjournal 3/2012Editorialein Thema l\u00e4sst uns nicht los: Religion und \nPsychotherapie \u2013 wie geht das zusam\u00admen? Ausgabe 3/2012 des Psychothera\u00adpeutenjournals schlie\u00dft an den \u00dcberblick \u00fcber die aktuelle Forschungslage zur Inte\u00ad\ngration spiritueller Interventionen in die \npsychotherapeutische Arbeit (Karin Je\u00adschke, PTJ 2/2012) an. Gleich drei Beitr\u00e4ge widmen sich dem Verh\u00e4ltnis zwischen Psy\u00adchotherapie und Religiosit\u00e4t bzw. Spirituali\u00adt\u00e4t. Bernhard Grom fasst theoretische \u00dcberlegungen und empirische Erkenntnis\u00adse zu Spiritualit\u00e4t als Ressource und Inter\u00adventionsfaktor zusammen. Matthias Ri\u00ad\nchard und Henning Freund erl\u00e4utern im \nAnschluss besondere Anforderungen an die psychotherapeutische Arbeit mit religi\u00ad\u00f6sen Patientinnen und Patienten. J\u00fcrgen Hardt und Anne Springer diskutieren das problematische Verh\u00e4ltnis zwischen Psy\u00adchotherapie und Religion im Kontext der \u201eAufkl\u00e4rung\u201c und runden mit einigen An\u00admerkungen zum geschichtlich begr\u00fcnde\u00ad\nten Spannungsfeld zwischen Psychothera\u00ad\npie und Religion den Themenschwerpunkt ab.\nIm Juni dieses Jahres starb mit 94 Jahren \nMargarete Mitscherlich\u00ad Nielsen. Der Nach\u00ad\nruf stellt heraus, welche enorme Bedeu\u00ad\ntung sie f\u00fcr die Psychoanalyse und den \nFeminismus hatte. Sie brachte nicht nur die Genderfrage erneut in die Psychoana\u00adlyse ein, sondern ihre Kritik verdeutlichte auch, wie sehr einige psychoanalytische Theoreme zur Entmutigung oder gar Un\u00adterdr\u00fcckung von Frauen mit beigetragen haben. Mit Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen \nhat die psychoanalytische und die psycho\u00ad\ntherapeutische sowie die politische Land\u00ad\nschaft eine herausragende Pers\u00f6nlichkeit \nverloren.Liebe Kolleginnen und Kollegen,\nSupervision und Intervision der psychothe\u00ad\nrapeutischen T\u00e4tigkeit stellen gut etablier\u00adte, jedoch noch selten evaluierte Ma\u00dfnah\u00admen der Qualit\u00e4tssicherung dar. Die PTK Hessen hat sich dieses Themas angenom\u00ad\nmen und ihre Mitglieder zu diesbez\u00fcgli\u00ad\nchen Erfahrungen quantitativ und qualita\u00adtiv befragt. Herausgekommen ist eine interessante Studie, die Vermutetes empi\u00adrisch belegt und ausdifferenziert. Etwa je\u00adde/jeder zehnte Befragte gab an, negative Erfahrungen mit Supervision gemacht zu haben: Grenzen wurden missachtet und Handeln unangemessen infrage gestellt. \nBesonders hilfreich wurde Supervision \ndann erlebt, wenn sie in einer offenen, to\u00adleranten und unterst\u00fctzenden Haltung durchgef\u00fchrt wurde, wenn sie l\u00f6sungs\u00ad und zielorientiert war, ohne belehrend und direktiv zu sein, und wenn sie die Weiter\u00adentwicklung des eigenen psychotherapeu\u00adtischen Stils f\u00f6rderte.\nZwei Themen der letzten Ausgaben haben \nlebhafte Diskussionen provoziert. Thorsten Padbergs \u00dcberlegungen zur Frage, warum Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00adpeuten keine Forschungsliteratur lesen, und auch das Thema Coaching haben zu zahlreichen Zuschriften motiviert, die im \nersten Fall vom Autor selbst mit einer Rep\u00ad\nlik gew\u00fcrdigt wurden. Wir haben daher be\u00adschlossen, die Diskussionen nicht mit die\u00adser Ausgabe abzuschlie\u00dfen und laden zu weiteren Diskussionsbeitr\u00e4gen ein. \u00dcber Leserbriefe hinaus freuen wir uns auch \u00fcber weiterf\u00fchrende Artikel zu den aufge\u00adworfenen Themen.\nDie Rubrik \u201eAktuelles aus der Forschung\u201c \nbefasst sich diesmal mit der Versorgungs\u00adforschung, einem Thema, dem immer noch zu wenig Aufmerksamkeit gewidmet wird. Speziell geht es um Misserfolge und Abbr\u00fcche in der ambulanten Psychothera\u00adpie. Es ist dabei zun\u00e4chst positiv hervorzu\u00adheben, dass dieses h\u00e4ufig tabuisierte The\u00ad\nma jetzt in der Forschung aufgegriffen \nwird. Die Ergebnisse zeigen, dass Psycho\u00adtherapieabbr\u00fcche kein seltenes Gesche\u00adhen darstellen und nicht unabh\u00e4ngig von der gestellten Diagnose sind. Echte Ver\u00adschlechterungen scheinen jedoch eher selten aufzutreten. Kritisch scheint aber, dass vor allem die st\u00e4rker belasteten Pati\u00adentinnen und Patienten wenig von Psycho\u00ad\ntherapie profitieren. Diese Befunde bele\u00ad\ngen, dass es Raum f\u00fcr Verbesserungen der psychotherapeutischen Angebote gibt. Ei\u00adne solche M\u00f6glichkeit wurde im Rahmen der bereits h\u00e4ufig rezipierten TK\u00ad Studie \nuntersucht: Hier werden Ergebnisse zu kontinuierlichen Verlaufsr\u00fcckmeldungen dargestellt.\nWir w\u00fcnschen Ihnen einen spannenden \nHerbst!\nHans Schindler und \nSylvia Helbig-Lang (Bremen), \nMitglieder des Redaktionsbeirats192 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Inhalt\nEditorial  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  191\nOriginalia\nSchwerpunkt: \nPsychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4t \u2013 Er\u00f6ffnung einer Diskussion                                                       19 4\nSylvia Helbig-Lang & Hans SchindlerRedaktionelle Vorbemerkung                                                                                            19 4\nBernhard GromReligiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t \u2013 eine Ressource f\u00fcr Menschen mit psychischen Problemen?                               19 4\nDer \u00dcberblicksartikel sichtet die einschl\u00e4gige Forschungsliteratur zu zwei Leitfragen: Unter welchen Bedingungen k\u00f6nnen religi\u00f6s\u00adspirituelle \u00dcberzeugungen und Bew\u00e4ltigungsstrategien als Schutzfaktor zum Erhalt der psychischen Gesundheit beitragen? Wie arbeiten \u201espirituell orientierte Psychotherapien\u201c, die hier nach vier Typen beschrieben werden, und wie wirksam sind sie als Heilfaktor?\nMatthias Richard & Henning Freund\nReligiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t in der Psychotherapie                                                                     202\nDer Beitrag beleuchtet Einstellungen und Erwartungen bzgl. der Rolle von Religion/Spiritualit\u00e4t f\u00fcr die psychotherapeuti\u00adsche Arbeit aus der Sicht von Psychotherapeuten und Patienten. Au\u00dferdem werden der Einsatz von religi\u00f6sen/spirituel\u00adlen Elementen in der Psychotherapie hinsichtlich ethischer Gesichtspunkte diskutiert und eine Einordnung solcher Ele\u00admente als psychotherapeutische Interventionen versucht.\nJ\u00fcrgen Hardt & Anne Springer\nPsychotherapie und Religion \u2013 einige kulturgeschichtliche Anmerkungen                                             210\nDie Beziehung zwischen religi\u00f6ser Seelsorge und wissenschaftlich begr\u00fcndeter Seelenbehandlung (Psychotherapie) wird in Bezug auf das Projekt der Aufkl\u00e4rung und die postmoderne Situation skizziert, dabei dient Sigmund Freuds Hal\u00adtung zu religi\u00f6sen Fragen als Paradigma. Die Verbindungen zwischen sinn\u00ad und haltgebender Religion und n\u00fcchtern aufkl\u00e4rerischer Wissenschaft, ihre Gemeinsamkeiten und Unvertr\u00e4glichkeiten werden umrissen.\nIngrid Moeslein-Teising & Christiane SchraderMargarete Mitscherlich-Nielsen \u2013 keine friedfertige Frau                                                                       213\nAm 12. Juni 2012 verstarb Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen in Frankfurt am Main. Ein Nachruf auf die \u201eGrande Dame\u201c der Psycho\u00ad\nanalyse.\nMatthias Ochs, Gaby Bleichhardt, Jennifer Klasen (geb. Protz), Kathrin M\u00f6\u00dfner, Heidi M\u00f6ller & Winfried Rief\nPraktiken und Erleben von Supervision/Intervision von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \u2013 Ergebnisse  \neiner Mitgliederbefragung der Psychotherapeutenkammer Hessen                                                                                         216\nQuantitative und qualitative Ergebnisse einer Mitgliederbefragung der Psychotherapeutenkammer Hessen zu Praktiken und Erle\u00adben von Supervision/Intervision von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten werden vorgestellt und diskutiert. Dabei werden u. a. die verschiedenen Funktionen von Supervision/Intervision, Stil und Haltung des Supervisors sowie die Superviso\u00adren\u00adKompetenz betrachtet und die Notwendigkeit weiterer empirischer Forschung zu diesem Thema aufgezeigt.\nKommentare zu erschienenen PTJ-Artikeln\nZuschriften von Marianne Leuzinger-Bohleber, Ulfried Geuter und Reiner BastineZu Thorsten Padberg: \u201eWarum lesen Psychotherapeuten keine Forschungsliteratur?\u201c, Psychotherapeuten- journal 1/20 1 2                                                                                                                    224\nThorsten PadbergPsychotherapeuten lesen \u2013 eine Replik des Autors                                                                             228\nZuschriften von Roland Raible, Edith P\u00fcschel und Michael UtschZu \u201eCoaching: Beratung oder Psychotherapie? Er\u00f6ffnung einer Diskussion\u201c  Mit Beitr\u00e4gen von J\u00fcrgen Hargens  \nund Tilman Moser, Psychotherapeutenjournal 2/20 1 2                                                                         231193\nPsychotherapeutenjournal 3/2012InhaltZuschrift von Gerald Ullrich\nZu Ralf Demmel: \u201eMotivational Interviewing \u2013 lautes Nachdenken \u00fcber Ver\u00e4nderung\u201c,  Psychotherapeutenjournal 2/20 1 2                                                                                               233\nRalf DemmelMotivational Interviewing verlangt nach der Auseinandersetzung mit ethischen Normen \u2013  eine Replik des Autors                                                                                                           234\nAktuelles aus der Forschung\nR\u00fcdiger N\u00fcblingPsychotherapeutische Versorgungsforschung                                                                                   235\nBuchrezension\nVera KattermannStrau\u00df, B   & Mattke, D  (Hrsg  ) (20 1 2)  Gruppenpsychotherapie   Lehrbuch f\u00fcr die Praxis   Berlin Heidelberg: Springer       241\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammern\nBundespsychotherapeutenkammer  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  242 \nBaden\u00ad W\u00fcrttemberg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  246 \nBayern  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  251  \nBerlin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  255  \nBremen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  259  \nHamburg . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  263 \nHessen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  267  \nNiedersachsen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  273  \nNordrhein\u00ad Westfalen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  277  \nOstdeutsche Psychotherapeutenkammer  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  283 \nRheinland\u00ad Pfalz. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  286 \nSaarland  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  290 \nSchleswig \u00adHolstein . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  294 \nImpressum Psychotherapeutenjournal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  298\nStellen- und Praxismarkt des medhochzwei Verlages . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  A1\nImpressum Stellen- und Praxismarkt des medhochzwei Verlages . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  A 11\nHinweise:\nAlle Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen Sie auch als PDF\u00ad Dokument von der Internetseite www  psychotherapeutenjournal  de  \nherunterladen.194 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4t  \u2013  \nEr\u00f6ffnung einer Diskussion\nRedaktionelle Vorbemerkung\n Sollten Psychotherapeutinnen und Psy\u00ad\nchotherapeuten religi\u00f6se \u00dcberzeugungen ihrer Patientinnen und Patienten zum An\u00adsatzpunkt f\u00fcr Interventionen machen? Darf eine Psychotherapeutin/ein Psychothera\u00ad\npeut gar ihre/seine eigene Religiosit\u00e4t in \ndie Therapie einbringen? Und welche spe\u00adziellen Erwartungen bringen religi\u00f6se Pa\u00adtientinnen und Patienten einer Psychothe\u00adrapie entgegen?\nMit den drei folgenden Beitr\u00e4gen von \nBernhard Grom, Matthias Richard und Henning Freund sowie J\u00fcrgen Hardt und Anne Springer stellen wir ein Thema in \nden Mittelpunkt dieser Ausgabe, das bei \nden Leserinnen und Lesern \u2013 so hoffen wir \u2013 auf Interesse, vielleicht auch auf Verwun\u00adderung und sicherlich bei manchen auf Widerspruch treffen wird. Es geht um die Frage des Verh\u00e4ltnisses von Psychothera\u00ad\npie und Religion/Spiritualit\u00e4t. Im Redak\u00adtionsbeirat waren wir uns einig, dass Psy\u00ad\nchotherapie ein Kind der Aufkl\u00e4rung ist. Um gesellschaftlich anerkannt zu werden, musste sie mit der Religion brechen \u2013 ent \u00ad\nsprechend wird Psychotherapie h\u00e4ufig mit \nverstandesm\u00e4\u00dfiger Einsicht und selten mit \nGlauben in Verbindung gebracht. Auch wenn Freuds Religionskritik nicht unan\u00adfechtbar ist, so wissen wir doch um \u201eekkle\u00adsiogene St\u00f6rungen\u201c. Gleichzeitig wurde in der j\u00fcngeren Zeit eine Reihe von For\u00adschungsarbeiten ver\u00f6ffentlicht, die vor\u00adschlagen, dass Religiosit\u00e4t bzw. Spiritualit\u00e4t im weiteren Sinne als Ressource in der \nPsychotherapie genutzt werden kann. So \nzeigte die bereits in der vorangehenden Ausgabe des PTJ ver\u00f6ffentlichte \u00dcbersicht zu aktuellen Forschungsans\u00e4tzen zum Thema (Karin Jeschke: Aktuelles aus der Forschung, PTJ 2/12, S. 129\u00ad133), dass spi\u00adrituell orientierte Interventionen wirksam sein k\u00f6nnen. Dabei kann und darf Psycho\u00adtherapie nicht mit Seelsorge gleichgesetzt werden, auch wenn sich beide einige Auf\u00adgaben und \u2013 wie nun dargestellt \u2013 auch einige Inhalte teilen. Die Aufl\u00f6sung dieses Spannungsfelds ist eine reizvolle Heraus\u00ad\nforderung, nicht nur in der Arbeit mit religi\u00ad\n\u00f6sen Pa tientinnen und Patienten.\nWir hoffen, unser Wagemut, dieses Thema aufzugreifen, wird mit m\u00f6glichst vielen Stellungnahmen unserer Leserinnen und \nLeser belohnt. Als Redaktionsbeirat dan\u00ad\nken wir den Autoren, dass sie sich mit die\u00adsem schwierigen Thema im PTJ in die brei\u00adte psychotherapeutische \u00d6ffentlichkeit wagen.\nF\u00fcr den Redaktionsbeirat\nSylvia Helbig-Lang, Hans Schindler \n (Bremen)\n Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t \u2013 eine Ressource f\u00fcr Menschen mit  \npsychischen Problemen?\nBernhard Grom\nZusammenfassung: Die Ressourcenorientierung sowie die Forderung nach einer \nkultursensiblen Ber\u00fccksichtigung des Wertesystems von Patienten hat in den letzten Jahren zu einem partnerschaftlichen Verh\u00e4ltnis zwischen Klinischer Psychologie/Psy\u00adchotherapie und Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t gef\u00fchrt und eine umfangreiche Forschungs\u00adt\u00e4tigkeit angeregt. Der \u00dcberblicksartikel res\u00fcmiert in einem ersten Schritt Studien, die \nzeigen, unter welchen Bedingungen spirituelle \u00dcberzeugungen und Bew\u00e4ltigungs\u00ad\nstrategien protektiv/pr\u00e4ventiv zum Erhalt der psychischen Gesundheit beitragen k\u00f6n\u00adnen. In einem zweiten Schritt werden vier Typen von Versuchen beschrieben und bilanziert, spirituelle Inhalte und Methoden mit der Behandlung von psychischen St\u00f6rungen zu verbinden. Daraus soll ersichtlich werden, ob und inwiefern Religiosi\u00adt\u00e4t/Spiritualit\u00e4t auch Heilungsprozesse unterst\u00fctzen kann. Die Begriffe Religiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t werden hier synonym und in einem weiten Sinn verwendet, der sowohl traditionsbestimmte als auch unkonventionelle, theistische wie auch nicht \u00ad\ntheistische Transzendenzauffassungen umfasst (Bucher, 2007; Grom, 2009).F\u00fcr die psychiatrische und psychothera\u00adpeutische Arbeit der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts lag es nahe, religi\u00f6s\u00adspiri\u00adtuelle Einstellungen von Patienten vor al\u00ad\nlem auf m\u00f6gliche pathogene Einfl\u00fcsse hin \nzu untersuchen. Mit der in beeindrucken\u00adden Essays formulierten Hypothese, Religi\u00adon beruhe grunds\u00e4tzlich auf einer \u201euniver\u00adsellen Zwangsneurose\u201c sowie dem regres\u00adsiven, illusion\u00e4ren Wunsch nach dem Schutz eines allm\u00e4chtigen Vaters und stehe der n\u00f6tigen \u201eErziehung zur Realit\u00e4t\u201c entgegen, pr\u00e4gte Sigmund Freud eine kritische Sicht, \ndie weit \u00fcber die psychoanalytische Bewe\u00ad\ngung hinaus wirksam wurde (Gesammelte 195\nPsychotherapeutenjournal 3/2012B. GromWerke, Band 7, S. 129\u00ad139; Band 14, S. \n323\u00ad380; Band 15, S. 1 70\u00ad197). W\u00e4hrend William James die \u201eVielfalt religi\u00f6ser Erfah\u00adrung\u201c (so der programmatische Titel sei\u00adnes Hauptwerks, 1902/1997) in den Vor\u00ad\ndergrund r\u00fcckte und die Verbindung des \nBeters mit dem subliminalen \u201eWeiteren Selbst\u201c f\u00fcr eine Quelle psychischer Hei\u00adlung hielt \u2013 was sowohl die Gr\u00fcnderv\u00e4ter der Anonymen Alkoholiker als auch C. G. Jung inspirierte \u2013 hat Freud Religiosit\u00e4t un\u00adterschiedslos unter Neurose\u00ad bzw. Illusi\u00adonsverdacht gestellt.\nAls der Frauenarzt und Psychoanalytiker \nEberhard Schaetzing (1955) den Begriff \u201eekklesiogene Neurose\u201c einf\u00fchrte, um den Folgen sexualfeindlicher und bigotter Erzie\u00adhung einen Namen zu geben, und der Arzt und Psychoanalytiker Klaus Thomas (1964) diese Diagnose erweiterte und po\u00adpularisierte, trug dies nur wenig zu einer Differenzierung bei. Denn die unpr\u00e4zise \nBezeichnung \u201eekklesiogen\u201c (w\u00f6rtlich: kir\u00ad\nchenerzeugt) lud ebenfalls zu einem Ge\u00adneralverdacht ein, zumal Thomas\u2019 Hinweis, \u201eechte Fr\u00f6mmigkeit\u201c k\u00f6nne leichtere St\u00f6\u00adrungen heilen, kaum beachtet wurde. Der Begriff suggerierte auch zu Unrecht, dass Zwangsst\u00f6rungen und Depressionen mo\u00adnokausal auf die in rigoristischen kirchli\u00adchen Milieus induzierte Sexualangst zu\u00ad\nr\u00fcckzuf\u00fchren seien \u2013 weshalb die \nDiagnose nie in eine wissenschaftliche Klassifikation psychischer St\u00f6rungen auf\u00adgenommen wurde.\nAuch au\u00dferhalb der psychoanalytischen \nTradition hat die Klinische Psychologie lan\u00adge Zeit ausschlie\u00dflich die m\u00f6glichen psy\u00adchischen Beeintr\u00e4chtigungen durch Religi\u00adosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t in den Blick genommen und nur deren Beziehungen zu Depressi\u00advit\u00e4t, \u00c4ngstlichkeit und Vorurteilsneigung erforscht. Erst nach den 1980er\u00ad Jahren \nbegann sie, auch das unterst\u00fctzende Potenzial von Glaubenseinstellungen zu untersuchen. Die neue Ressourcenorien\u00adtierung sowie die Einsicht, dass Wertesys\u00ad\ntem und Weltsicht von Patienten f\u00fcr den \npsychotherapeutischen Erfolg bedeutsam sein k\u00f6nnen und dass man darum kultur\u00adsensibel auf sie zu achten hat, animierten zu Experimenten und Untersuchungen, die zu einem neuen Verh\u00e4ltnis zwischen Klinischer Psychologie/Psychotherapie und Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t gef\u00fchrt haben. Bei einer Tagung der American Psychiatric As\u00adsociation, die sich im Hinblick auf die an\u00adstehende Revision des DSM \u00adIV mit dem \nThema Religion, Spiritualit\u00e4t und Psychia\u00ad\ntrie befasste (Peteet, Lu & Narrow, 201 1), \nwurde dieser Perspektivenwechsel von hochkompetenten, traditionell eher religi\u00adonsskeptisch eingestellten Fachvertretern best\u00e4tigt; einer der Veranstalter, Francis Lu, charakterisierte ihn in einem Werbetext als Wandel \u201evom Gegensatzpaar (Oxymoron) \nzu komplement\u00e4ren Partnern\u201c.\nDas herk\u00f6mmliche biopsychosoziale Mo\u00ad\ndell, so fordert man, m\u00fcsse um die religi\u00ad\n\u00f6s\u00adspirituelle Dimension erweitert werden; damit man die weltanschaulichen Fragen, die u. U. mit St\u00f6rungen wie Depression, Schizophrenie, Posttraumatischen Belas\u00adtungs\u00ad, Angst \u00ad und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6run\u00ad\ngen verbunden sind, ber\u00fccksichtigen kann. Dabei werden neben negativen Einfl\u00fcssen \u2013 etwa der Belastung durch die Vorstellung von einem rigoristischen Richter\u00ad Gott \u2013 \nauch positive Wirkungen angenommen und in manchen F\u00e4llen eine Zusammenar\u00adbeit mit Geistlichen empfohlen.\nReligiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t \u2013  \nein Schutz- und Stabilisierungs -\nfaktor?\nIn einem ersten Schritt soll hier gepr\u00fcft \nwerden: Kann Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t pro-tektiv/pr\u00e4ventiv und stabilisierend zum Er\u00adhalt der psychischen Gesundheit beitragen \u2013 und wenn ja: unter welchen Bedingun\u00ad\ngen und in welchem Ausma\u00df?\nF\u00fcr eine solche Wirkung spricht die Beob\u00ad\nachtung, dass bei nichtklinischen Stichpro\u00adben Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t, die aus inne\u00adrer \u00dcberzeugung (intrinsisch) praktiziert wird \u2013 sei es im gemeinsamen Gottes\u00ad\ndienst oder im privaten Beten und Medi\u00ad\ntieren \u2013 mit wichtigen Indikatoren psychi\u00adscher Gesundheit moderate bis schwache statistische Zusammenh\u00e4nge aufweist, die auch kausal gedeutet werden k\u00f6nnen. Dies gilt f\u00fcr Angeh\u00f6rige verschiedener Re\u00adligionsgemeinschaften, wenn sie \u2013 ohne angstinduzierenden moralischen Perfektio\u00adnismus und negative Gottesvorstellungen \n\u2013 an einen akzeptierenden, unterst\u00fctzen\u00ad\nden Gott glauben.In den meisten einschl\u00e4gigen Studien der angloamerikanischen Lebensqualit\u00e4ts\u00ad und Gesundheitsforschung \u00e4u\u00dfern gl\u00e4ubige Respondenten etwas mehr Lebenszufrie-denheit, Gl\u00fccklichsein, Hoffnung, Sinnori-entierung und positive Gef\u00fchle als weni\u00adger oder nicht gl\u00e4ubige (zusammenfassend: Grom, 2004; Koenig, McCullough & Lar\u00adson, 2001). Auf eine protektive Wirkung \nvon Religiosit\u00e4t weisen aber auch statisti\u00ad\nsche Beziehungen zu Negativ\u00ad Indikatoren \npsychischer Gesundheit hin: Intrinsische Religiosit\u00e4t geht gem\u00e4\u00df der Mehrheit der Studien mit etwas geringerer nichtklini-scher Depressivit\u00e4t (Koenig et al., 2001), weniger Substanzmissbrauch (Unterrai\u00ad\nner, 201 1) und geringerer Suizidgef\u00e4hr-dung (Grom, 2000) einher. Allerdings \nkann schwere Depression religi\u00f6ses Erle\u00ad\nben und religi\u00f6se Versuche einer Emo\u00ad\ntionsregulation blockieren und unwirksam machen. Ein gl\u00e4ubiger Patient nach einem Suizidversuch: \u201eDa hat mein Glaube nicht mehr funktioniert.\u201c\nAls Faktoren, die zum Plus an Lebensquali\u00ad\nt\u00e4t und psychischer Gesundheit beitragen, werden vor allem folgende Einfl\u00fcsse disku\u00adtiert, die auch gro\u00dfenteils empirisch nach\u00adgewiesen sind: Die Integration in eine Glaubensgemeinschaft kann soziale Unter\u00adst\u00fctzung und sch\u00fctzende Normen vermit \u00ad\nteln und intrinsische Religiosit\u00e4t vermag Sinnorientierung, positives Selbstwertge\u00ad\nf\u00fchl, internale Kontroll\u00fcberzeugung/Opti\u00ad\nmismus, Dankbarkeit, Ehezufriedenheit, Bereitschaft zu prosozialem Verhalten und Vergebungsbereitschaft zu f\u00f6rdern (Grom, 2007, S. 252\u00ad257).\nReligi\u00f6ses Coping \u2013 negativ \noder positiv oder beides?\nBesondere Aufmerksamkeit hat man dem \nPotenzial gewidmet, Belastungen durch kritische Lebensereignisse g\u00fcnstig zu be\u00adw\u00e4ltigen. Ob und in welchem Ma\u00df Spiritu\u00adalit\u00e4t dies leistet, ist seit Jahren Gegen\u00ad\nstand der von Pargament (1997) im \nRahmen des transaktionalen Stress\u00ad Co\u00ad\nping\u00adModells von Lazarus und Folkman \n(1984) initiierten Untersuchungen zum religi\u00f6s motivierten Umgang mit kritischen Lebensereignissen, dem sogenannten reli-gi\u00f6sen Coping. Dieser Ansatz fragt nicht nur global \u2013 wie etwa deutschsprachige 196 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tFragebogen zur Krankheitsverarbeitung \u2013, \nob man in einer schwierigen Situation bete oder Halt im Glauben suche, sondern un\u00adterscheidet verschiedene religi\u00f6se Bew\u00e4lti\u00adgungsstile. Beispielsweise negatives religi\u00ad\n\u00f6ses Coping, bei dem man sich von Gott \nverlassen und wie bestraft f\u00fchlt, am Glau\u00adben zweifelt und in passiver Resignation verharrt \u2013 im Unterschied zu positivem re\u00adligi\u00f6sem Coping, bei dem man einen Sinn, eine Lektion von Gott sucht, seine N\u00e4he sp\u00fcren will, ihn \u2013 \u201ekollaborativ\u201c \u2013 um Kraft f\u00fcr eigene Probleml\u00f6sungsversuche bittet oder ihm die Zukunft passiv, aber vertrau\u00ad\nensvoll \u00fcberl\u00e4sst (Pargament, Koenig & \nPerez, 2000; vgl. Klein & Lehr, 201 1). Da\u00adbei schlie\u00dft positives Coping negatives Co\u00adping nicht aus, da es mit Zweifeln und in\u00adneren K\u00e4mpfen verbunden sein kann. Auch h\u00e4ngt religi\u00f6ses Coping stark mit all\u00adgemein\u00admenschlichen Bew\u00e4ltigungsstrate\u00adgien wie Kampfgeist, Selbstermutigung und Neubewertung zusammen und kann \nwohl gro\u00dfenteils als deren spirituell moti\u00ad\nvierte Variante gedeutet werden.\nWie effektiv ist es? Die methodisch unter\u00ad\nschiedlich angelegten Studien erbrachten dazu nicht immer einheitliche Ergebnisse, doch kann es nach englischsprachigen Un\u00ad\ntersuchungen als erwiesen gelten, dass \n\u00fcberzeugte Religiosit\u00e4t und positives religi\u00ad\u00f6ses Coping besonders bei schweren Be\u00adlastungen eine Pufferwirkung aus\u00fcben und Depressivit\u00e4t, \u00c4ngstlichkeit und Le-\nbensunzufriedenheit etwas reduzieren k\u00f6nnen: sowohl beim Trauerprozess nach einer Verlusterfahrung als auch bei der Ver\u00adarbeitung von chronischen Krankheiten \nund Schmerzen, Herz\u00ad und Knochenmarks\u00ad\ntransplantationen, Aids und Tumorerkran\u00ad\nkungen. Indes geht das (wesentlich weni\u00ad\nger verbreitete) negative religi\u00f6se Coping \ndeutlich mit schlechterem subjektiven Wohlbefinden einher und ist vielleicht als Ausdruck einer von ihm ausgel\u00f6sten Glau\u00adbenskrise (\u201espiritual struggle\u201c) und weni\u00adger als dessen Ursache zu deuten (zusam\u00admenfassend: Grom, 2007, S. 89\u00ad103; Murken & Reis, 201 1).\nSpiritueller Mehrwert auch  \nim deutschen Sprachraum?\nNun ist die US\u00ad Bev\u00f6lkerung religi\u00f6ser und \ndie soziale Unterst\u00fctzung in ihren Pfarr\u00ad, \nSynagogen\u00ad und Moscheegemeinden st\u00e4r\u00adker als in Europa. Sind also die erw\u00e4hnten Zusammenh\u00e4nge auch f\u00fcr den vergleichs\u00adweise s\u00e4kularisierten deutschen Sprach\u00adraum anzunehmen? Nach einer Allens\u00adbach\u00ad Umfrage (2006) sagen beachtliche \n42 Prozent der Deutschen, dass sie \u201eper\u00ads\u00f6nlich aus dem Glauben Trost und Kraft\u201c ziehen. Genaueres offenbaren mehr als ein Dutzend einschl\u00e4gige Untersuchun\u00ad\ngen, die in den letzten Jahren auch hierzu\u00ad\nlande durchgef\u00fchrt wurden (zusammen\u00adfassend: Klein & Lehr, 201 1). Diese Studien divergieren zwar in Methode und Ergebnis, belegen aber mehrheitlich, dass religi\u00f6se \u00dcberzeugungen und Verhaltensweisen so\u00adwie speziell positives religi\u00f6ses Coping ten\u00addenziell Lebenszufriedenheit aufrechter-\nhalten und Depressivit\u00e4t sowie \n\u00c4ngstlichkeit reduzieren: bei verschiede\u00ad\nnen kritischen Lebensereignissen (auch bei psychiatrischen Patienten und Nutzern von psychologischen Beratungsangebo\u00adten), etwa bei der Trauer von Eltern um den Tod eines Kindes oder bei der Verar\u00adbeitung von schweren k\u00f6rperlichen Erkran\u00adkungen. \u201eTrost im religi\u00f6sen Glauben\u201c hat sich bei vier unterschiedlichen Patienten\u00ad\ngruppen als eine der drei am st\u00e4rksten ge\u00ad\nnutzten Bew\u00e4ltigungsstrategien erwiesen (Muthny, Bechtel & Spaete, 1992).\nReligi\u00f6ses Coping und  \nbiopsychosoziales Modell\nGl\u00e4ubige setzen s\u00e4kulare und religi\u00f6se Co-\npingformen ein (der Eigenbeitrag von Letzteren ist statistisch erwiesen). Bei\u00adspielsweise k\u00f6nnen Tumorpatienten Le\u00adbensziele wie materiellen Wohlstand, be\u00ad\nruflichen Erfolg, Flei\u00df und gesellschaftliches \nAnsehen nach der Erkrankung in ihrem Rang herabstufen und daf\u00fcr innere Ausge\u00adglichenheit, Gelassenheit, Halt in der Reli\u00adgion sowie harmonisches Familienleben aufwerten. Durch diese Neubewertung und \u201ekompensatorische Zielregulation\u201c (Meier, 1992) k\u00f6nnen sie Hadern vermei\u00adden und ihre Lebenszufriedenheit erhal\u00ad\nten.\nReligi\u00f6se Belastungsbew\u00e4ltigung kann in\u00ad\nnerhalb des anerkannten biopsychosozia\u00adlen Modells gedeutet werden, das damit erweitert wird: Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t wirkt als System von unterschiedlich zent \u00ad\nral verinnerlichten \u00dcberzeugungen und Wertungen, die allgemein\u00admenschliche Copingstrategien motivieren und erg\u00e4nzen k\u00f6nnen \u2013 als Ansto\u00df zu aktiver Problembe\u00adw\u00e4ltigung, zu Vergebung nach Beziehungs\u00adbr\u00fcchen, zu sinnerhaltender kognitiver Umstrukturierung (etwa durch Relativie\u00adrung unerreichbar gewordener Leistungs\u00adma\u00dfst\u00e4be) und zur emotionalen Unter\u00adst\u00fctzung durch die Glaubensgemeinschaft \nsowie vonseiten des geglaubten Transzen\u00ad\ndenten (\u201eDurch das Gebet bin ich nicht allein\u201c). Au\u00dferdem kann Religiosit\u00e4t/Spiri\u00adtualit\u00e4t gesundheitserhaltende Normen ei\u00adner Glaubensgemeinschaft bez\u00fcglich Alko\u00adhol und Drogen vermitteln. Insofern ist sie f\u00fcr Gl\u00e4ubige ein potenziell bedeutender Schutzfaktor und eine soziale und perso-\nnale Ressource psychischer Gesundheit. \nDiese ist allerdings von begrenzter St\u00e4rke, \nworauf die moderaten bis schwachen sta\u00adtistischen Beziehungen hinweisen.\nReligiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t \u2013  \nein Heilfaktor?\nKann diese Ressource so stark aktiviert \nwerden, dass sie psychischen St\u00f6rungen nicht nur vorbeugt, sondern sie auch heilt? Eine Antwort l\u00e4sst sich aus Versuchen ge\u00adwinnen, in die Behandlung von psychi\u00ad\nschen Symptomen auch spirituelle Inhalte \neinzubeziehen. Diese gibt es inzwischen in gro\u00dfer Zahl \u2013 ausgehend von verschiede\u00adnen Therapierichtungen, angewandt auf unterschiedliche St\u00f6rungen und ausge\u00adwertet in Studien von methodisch unglei\u00adcher Qualit\u00e4t (Mijares & Khalsa, 2005; Sperry & Shafranske, 2005; Utsch, 2005; van Quekelberghe, 2007). Um \u00dcber\u00ad\nschneidungen zu vermeiden, unterschei\u00ad\ndet der folgende \u00dcberblick vier Typen nach der Art und Weise, wie Psychotherapie und Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t aufeinander bezo\u00adgen sind.\nTyp I: Spirituelle Anregungen, die der \nPatient von sich aus in den Therapie -\nprozess einbezieht\nIm deutschen Sprachraum nehmen Ein\u00ad\nrichtungen wie die Klinik Hohe Mark (Oberursel), de\u2019ignis\u00ad Fachklinik (Egenhau\u00ad\nsen), Magdalenen\u00ad Klinik (Georgsmarien\u00ad\nh\u00fctte), Klinik Sonnenhalde (Riehen/\nSchweiz) oder die Klinik SGM Langenthal \n(Schweiz) seit einigen Jahren christliche Inhalte in ihr Behandlungsangebot auf, ob\u00adwohl sie auch Patienten mit nichtchristli\u00ad197\nPsychotherapeutenjournal 3/2012B. Gromcher und areligi\u00f6ser Orientierung offen \nstehen. Die religi\u00f6sen Elemente wollen ei\u00adne professionelle Behandlung (mit ver\u00adschiedenen Therapiemethoden) nicht er\u00adsetzen, sondern \u2013 auf freiwilliger Grundlage \n\u2013 erg\u00e4nzen.\nIn den station\u00e4ren und ambulanten Be\u00ad\nhandlungsangeboten der christlichen Fachklinik f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosomatik Langenthal k\u00f6nnen die Patienten beispielsweise in der Anam\u00ad\nnese zus\u00e4tzlich zu den Tests zu k\u00f6rperli\u00ad\nchen und psychischen Symptomen auch Fragen zu \u201ezentralen Lebenseinstellungen\u201c beantworten, wobei sowohl spirituelle Be\u00adlastungen als auch Ressourcen interessie\u00adren. Sie k\u00f6nnen an Gruppengespr\u00e4chen \u00fcber Themen wie positive Lebenseinstel\u00adlung trotz Krankheit und Einschr\u00e4nkungen, Umgang mit Angst und Depression, Per\u00ad\ns\u00f6nlichkeitsentwicklung, spirituelle Identi\u00ad\nt\u00e4t oder gesunde und ungesunde Glau\u00adbens\u00fcberzeugungen teilnehmen, Psalmen anh\u00f6ren \u2013 und in den Gespr\u00e4chen mit dem Psychotherapeuten (oder dem Seel\u00adsorger) religi\u00f6se Themen zur Sprache brin\u00adgen. Dieses erweiterte Therapiekonzept \u00fcberl\u00e4sst es weitestgehend den Patienten, ob und wie sie aus ihrem Glauben Impul-\nse in ihren Therapieprozess einbeziehen. \nBringt diese Art der Ressourcenaktivierung einen Gewinn? Eine L\u00e4ngsschnittuntersu\u00adchung bei 189 psychosomatischen und psychiatrischen Patienten mit einer durch\u00adschnittlichen Behandlungsdauer von 70 Tagen ergab, dass die St\u00e4rke der Religiosi\u00adt\u00e4t und ihrer Ver\u00e4nderung w\u00e4hrend der Therapie in signifikantem Ausma\u00df eine \nVerbesserung des subjektiven Wohlbefin\u00ad\ndens und eine Verminderung der Symp\u00adtombelastung vorhersagen lie\u00df (Hefti, 2011) .\nDas Zw\u00f6lf\u00ad Schritte\u00ad Programm der Anony\u00ad\nmen Alkoholiker (AA), dem auch die Emo\u00ad\ntions Anonymous (EA) folgen, sieht zwar keine Mitwirkung einer psychologischen \nFachkraft vor, kann aber dem beschriebe\u00ad\nnen Typ I in etwa zugeordnet werden. Ob\u00adwohl das Programm religi\u00f6sen wie areligi\u00f6\u00adsen Teilnehmern offensteht und in erster Linie auf der intensiven sozialen Unterst\u00fct \u00ad\nzung durch Gleichbetroffene beruht, ent \u00ad\nh\u00e4lt es auch Elemente, die von gl\u00e4ubigen Mitgliedern religi\u00f6s verstanden werden \u2013 zumal die Aufforderung, die n\u00f6tige \u201efurcht \u00ad\nlose Inventur\u201c der eigenen Fehler und Ver\u00adantwortung mit dem Vertrauen auf eine \u201eMacht, gr\u00f6\u00dfer als wir selbst\u201c zu verbinden und das eigene Leben \u201eder Sorge Gottes \n\u2013 wie wir ihn verstanden \u2013 anzuvertrauen\u201c, \ndamit eine Gelassenheit wachsen kann, die wei\u00df, \u201edass mit uns im Diesseits und im Jenseits alles gut gehen wird, wenn wir uns Ihm zuwenden.\u201c In Bezug auf Absti\u00adnenz scheint es zwischen agnostisch\u00adathe\u00adistischen und religi\u00f6sen AA\u00ad Mitgliedern \nzwar keinen Unterschied zu geben (Tonig \u00ad\nan, Miller & Schermer, 2002), doch zeigte \nsich bei christlichen AA\u00ad Mitgliedern eine \nim Vergleich zu anderen st\u00e4rkere Bezie\u00ad\nhung zwischen Glauben und Selbstwert \u00ad\ngef\u00fchl sowie Liebesf\u00e4higkeit (Murken, 1994), und bei Patienten einer drei\u00ad bzw. achtw\u00f6chigen Alkoholismustherapie (oh\u00adne religi\u00f6se Komponente und AA\u00ad Pro\u00ad\ngramm) ging mit st\u00e4rkerem religi\u00f6sem Coping ein geringeres suizidal\u00addepressives \nErleben einher (Unterrainer, 2006).\nTyp II: Spirituelle Interventionen \n\u2013 integriert in eine professionelle Psychotherapie\nEine andere Art, den Glauben von religi\u00f6\u00ad\nsen Patienten in die Behandlung einzube\u00adziehen, kann folgendes Beispiel aus der Pionierzeit dieser Richtung illustrieren. Pe\u00adcheur und Edwards (1984) teilten Studie\u00adrende mit milder Depressivit\u00e4t in drei Gruppen ein. Eine Kontrollgruppe wurde \nerst sp\u00e4ter therapiert. Eine Vergleichsgrup\u00ad\npe wurde nach der s\u00e4kularen Standard\u00adform von Aaron T. Becks \u201eKognitiver Verhal\u00adtenstherapie\u201c behandelt und die Versuchsgruppe mit einer religi\u00f6sen Vari\u00adante der Standardform. In ihr regte der Psychotherapeut in acht Einzelsitzungen die Klienten zuerst dazu an, sich automati\u00adsche Denkmuster bewusst zu machen, die \n\u2013 nach Becks Theorie \u2013 die eigene Person, \ndie Erfahrungen mit der sozialen Umwelt und die Zukunft negativ verzerren und De\u00adpressionen verursachen k\u00f6nnen. In einem weiteren Schritt sollten sie im Gespr\u00e4ch mit ihm realit\u00e4tsgerechtere und g\u00fcnstigere Bewertungen formulieren und sie in Berei\u00adchen des allt\u00e4glichen Lebens, wo sie ihnen schwer fielen, ein\u00fcben. Dabei st\u00fctzte sich \nder Psychotherapeut zur Bekr\u00e4ftigung auch \nauf biblische Aussagen, die das Vertrauen wecken sollten, dass Gott den Menschen so akzeptiert wie er ist \u2013 etwa aus dem R\u00f6merbrief (5,8): \u201eGott aber hat seine Lie\u00adbe zu uns darin erwiesen, dass Christus f\u00fcr uns gestorben ist, als wir noch S\u00fcnder wa\u00adren.\u201c Den Teilnehmern der Standardthera\u00ad\npie empfahl er hingegen ohne jeden Be\u00ad\nzug zum Glauben, sich beispielsweise zu sagen: \u201eUnsere Selbstannahme und unser Selbstwert gehen nicht verloren oder wer\u00adden nicht gemindert, wenn wir scheitern.\u201c \u00c4hnlich hat man auch bei hochreligi\u00f6sen Muslimen, die an Angstst\u00f6rungen litten, Gespr\u00e4che \u00fcber religi\u00f6se Themen in die kognitive Verhaltenstherapie einbezogen \n(Azhar, Varma & Dharap, 1994).\nBei diesem Typ von Ressourcenaktivierung \nwerden spirituelle Impulse konkret und un-\nter Anleitung des Therapeuten in eine pro-fessionelle Psychotherapie integriert. Die\u00adser regt dies aktiv an \u2013 manche Autoren \ntun dies offensichtlich auch direktiv, ande\u00ad\nre eher \u201esokratisch\u201c. Voraussetzung ist alle\u00admal, dass sich ein Patient daran interessiert zeigt, eine F\u00e4hrte legt und dass eine spiri\u00adtuelle Intervention \u00fcberhaupt hilfreich er\u00adscheint. Da man (auch im fr\u00f6mmeren Nordamerika) nur Vertrauten Einblick in sein religi\u00f6ses Empfinden und Denken ge\u00adw\u00e4hrt, ist ein hohes Ma\u00df an Behutsamkeit \nund Vertrauen n\u00f6tig, um dies ansprechen \nund herausfinden zu k\u00f6nnen und die an\u00adgebotene Anregung nicht zur Indoktrinati\u00adon zu pervertieren.\nSpirituelle Exploration und Intervention\nZur Vorbereitung empfiehlt man deshalb, \ndie psychotherapeutisch\u00adpsychiatrische Di\u00adagnostik um eine spirituelle Exploration \n(\u201espiritual assessment\u201c) zu erweitern, und \nhat dazu \u2013 auch in Deutschland (Kaiser, 2007) und der Schweiz (Mohr & Huguelet, 2009) \u2013 recht ausf\u00fchrliche Fragelisten vor\u00adgeschlagen (Pargament, 201 1). Dabei kann es sich wohl nur um Leitfragen und Anregungen handeln, die der Psychothera\u00adpeut individuell anwenden muss. Wichtige Fragen d\u00fcrften sein: Haben pers\u00f6nliche \nReligiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t oder auch der Be\u00ad\nzug zu einer Glaubensgemeinschaft f\u00fcr den Patienten eine Bedeutung? Eine eher belastende oder eine unterst\u00fctzende? Bringt er seine Glaubens\u00fcberzeugung mit seinen psychischen Problemen in Verbin\u00addung \u2013 in negativem oder positivem religi\u00ad198 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4t\u00f6sen Coping? Ben\u00fctzt er sie u. U. zur \nFlucht vor realen Aufgaben? Welche Glau\u00adbensinhalte sowie Formen von Gebet/Me\u00additation und Kontakten mit anderen Gl\u00e4u\u00adbigen k\u00f6nnten f\u00fcr seinen therapeutischen \nWeg hilfreich sein? Die entscheidenden \nWirkfaktoren sieht man bei diesem Typ in der gew\u00e4hlten professionellen Psychothe\u00adrapie, die man durch die Ressource Religi\u00adosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t verst\u00e4rken, erg\u00e4nzen will. (Womit man sich von psychothera\u00adpiefeindlichen fundamentalistischen Grup\u00adpen und von Vertreten von Typ III ab\u00adgrenzt.)\nDie Kognitive Verhaltenstherapie mag zu \nsolchen spirituellen Interventionen eine \nbesondere Affinit\u00e4t aufweisen, doch sind diese keineswegs auf sie beschr\u00e4nkt. Richards und Bergin (2004, 2005) haben ein Rahmenkonzept vorgelegt, bei dem religi\u00f6se Anst\u00f6\u00dfe m\u00f6glichst konkret in ei\u00adne professionelle, s\u00e4kulare Psychothera\u00adpiemethode integriert werden \u2013 gleich, ob diese einem kognitiven, systemischen, klientzentrierten, psychodynamischen oder anderen Ansatz verpflichtet ist. Dabei denken sie an interessierte Patienten, die \nan einen personalen Gott glauben \u2013 Ju\u00ad\nden, Christen, Muslime, Sikhs \u2013, meinen aber, dass ihre \u201eTheistische Psychothera\u00adpie\u201c f\u00fcr Personen mit nichttheistischer, \u00f6stlicher Orientierung modifiziert werden kann.\nSpirituelle Interventionen k\u00f6nnen ihnen \nzufolge darin bestehen, dass der Psycho\u00adtherapeut den Patienten zu Gebet und Meditation ermuntert, auf religi\u00f6se Texte \nhinweist, die Bedeutung des Danken\u00ad und \nVergebenk\u00f6nnens hervorhebt, eine Schrift \u00ad\nstelle (wie im oben angef\u00fchrten Beispiel) als Zusatzmotivation f\u00fcr eine Selbstinstruk\u00adtion zu einer g\u00fcnstigeren Neubewertung w\u00e4hlen oder f\u00fcr den \u201eGedankenstopp\u201c bei \nPanikattacken auswendig lernen l\u00e4sst, eine \nImagination vorschl\u00e4gt oder zum Gespr\u00e4ch mit einem Seelsorger ermuntert. Die Viel\u00adfalt der in diesem Rahmen m\u00f6glichen In\u00adterventionen machen Berichte deutlich, in denen Psychotherapeuten schildern, wie sie bei Angstst\u00f6rungen, Depressionen, Essst\u00f6rungen, Alkohol\u00ad und Drogenabh\u00e4n\u00adgigkeit, Posttraumatischen Belastungsst\u00f6\u00ad\nrungen und Partnerschaftskonflikten vor\u00ad\ngegangen sind.Wirksamkeitsstudien\nAlles nur amerikanischer Optimismus? Ein\u00ad\nschl\u00e4gige Wirksamkeitsstudien zeigen, dass Behandlungen mit spirituellen Inter\u00ad\nventionen im Vergleich zu den s\u00e4kularen \nStandardtherapien bei Angstst\u00f6rungen so\u00ad\nwie milden und schweren Depressionen \ndie Reduktion der Symptome beschleuni-\ngen k\u00f6nnen. Allerdings sind die Ergebnisse nicht einheitlich, und es scheint, dass nach einiger Zeit kaum noch ein Unterschied zum s\u00e4kularen Vorgehen festzustellen ist (Koenig et al., 2001). Die methodisch \nstrenge Auswertung von elf Studien durch \nPaukert, Phillips, Cully, Romero und Stan\u00adley (201 1) kommt zu dem Schluss, dass Psychotherapie mit integrierter Religiosit\u00e4t \u201ef\u00fcr die Behandlung von Depression und Angstst\u00f6rung wenigstens so wirksam ist wie s\u00e4kulare Formen der gleichen Psycho\u00adtherapie\u201c, dass ein Beweis, sie sei langfris\u00adtig effektiver als diese, aber noch ausstehe und dass die Wirkungsbedingungen noch genauer und auf der Grundlage von gr\u00f6\u00dfe\u00adren Stichproben zu erforschen seien. Von \nspirituellen Interventionen profitieren \nwahrscheinlich Patienten mit starken religi\u00ad\u00f6sen \u00dcberzeugungen am meisten. Indes zeigt eine hoch differenzierte Studie \u00fcber\u00adraschend, dass nichtreligi\u00f6se Psychothera\u00adpeuten, die die religi\u00f6se Variante der Kog \u00ad\nnitiven Verhaltenstherapie anwandten, einen gr\u00f6\u00dferen, anhaltenden Erfolg erziel\u00adten als ihre religi\u00f6sen Kollegen (Propst, \nOstrom, Watkins, Dean & Mashburn, \n1992).\nEin Vorteil kann darin bestehen, dass bei \ndiesem Typ die psychologischen Anst\u00f6\u00dfe \nzur Selbstexploration und \u00adver\u00e4nderung in \nDenkweisen und Copingformen verankert werden, die spirituell interessierten Patien\u00adten vertraut und wichtig sind. Darum be\u00adf\u00fcrworten inzwischen in den USA viele Klinische Psychologen diese Art von spiri\u00ad\ntuellen Interventionen \u2013 sofern der Psy\u00ad\nchotherapeut darauf achtet, dass sie (1) den Bed\u00fcrfnissen und Voraussetzungen des Patienten und nicht eigenem Missio\u00adnierungsdrang entsprechen, (2) stets komplement\u00e4r im Rahmen von bew\u00e4hrten psychotherapeutischen Ma\u00dfnahmen und nicht als deren Ersatz erfolgen, (3) schmerzliche Einsichten und Aufgaben \nnicht \u00fcberdecken, (3) den Psychothera\u00adpeuten nicht in die Rolle des Seelsorgers \nversetzen, der im Namen einer Glaubens\u00adgemeinschaft und \u00adtradition spricht, und (4) seine Kompetenzen nicht \u00fcberfordern (Tan & Johnson, 2005). Mag Religiosit\u00e4t/\nSpiritualit\u00e4t im deutschen Sprachraum \nauch st\u00e4rker tabuisiert und damit schwerer ansprechbar sein als in den USA \u2013 unter diesen Kautelen k\u00f6nnte sie sich auch hier als eine zus\u00e4tzliche Ressource erweisen.\nTyp III: Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t  \nmit der Tendenz, Basistherapie  zu werden\nJe h\u00f6her man das therapeutische Potenzi\u00ad\nal von Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t veranschlagt und die Ursache von psychischen Be\u00ad\nschwerden in einer defizit\u00e4ren spirituellen \nVerankerung sieht, desto eher neigt man dazu, die Bedeutung einer professionellen, \u201eblo\u00df s\u00e4kularen\u201c Psychotherapie zu relati\u00advieren und spirituelle Interventionen f\u00fcr den entscheidenden Wirkfaktor einer Hei\u00adlung zu halten. Die Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t, auf die man setzt, tendiert dann dazu, Ba-sistherapie zu werden, der gegen\u00fcber eta\u00ad\nblierten Psychotherapiemethoden u. U. \nnur noch eine unterst\u00fctzende, komple\u00adment\u00e4re Funktion zukommt.\nAuf \u201etheistischer\u201c Grundlage kann zu die\u00ad\nsem Typ die \u201eChristlich orientierte Psycho\u00ad\ntherapie\u201c (Helmut Jaschke) ebenso z\u00e4hlen \nwie die \u201eHagiotherapie\u201c (Tomislav Ivanci \u00b4 c) und die \u201eSufi\u00ad Psychologie\u201c (Arife Ellen \nHammerle). Bekannter sind im deutschen Sprachraum allerdings Angebote, die das Spirituelle eher \u00f6stlich und energetisch verstehen und sich von der \u201eTranspersona-len Psychologie\u201c im Sinne von Carl Gustav Jung, Abraham Maslow, Roberto Assagioli, \nStanislav Grof, Ken Wilber, Charles Tart und \nKarlfried Graf D\u00fcrckheim inspirieren lassen \u2013 gem\u00e4\u00df Maslows \u00dcberzeugung (1985, S. 1 1): \u201eOhne das Transzendente und Trans\u00adpersonale werden wir krank, gewaltt\u00e4tig, nihilistisch oder sogar hoffnungslos und apathisch.\u201c\nVertreter der \u201eTranspersonalen Psychologie \nund Psychotherapie\u201c, wie sie sich in der gleichnamigen Zeitschrift zu Wort melden und in der Fachklinik Heiligenfeld (Bad Kis\u00adsingen), am R\u00fctte\u00ad Forum (Todtmoos) \noder in eigener Praxis arbeiten, kennen \nzwar keine einheitliche Theorie und wen\u00ad\n^199\nPsychotherapeutenjournal 3/2012B. Gromden eklektisch verschiedene Verfahren an \n\u2013 vom \u201eholotropen (beschleunigten) At \u00ad\nmen\u201c (Grof) \u00fcber schamanische Trommel\u00adreisen bis zu astrologischer Psychologie und \u00dcbungen aus Assagiolis Psychosyn\u00ad\nthese. Doch kommen sie darin \u00fcberein, \ndass die \u201etraditionelle Psychotherapie\u201c zwar weiterhin unentbehrlich ist, jedoch bei fast allen psychischen St\u00f6rungen er\u00adweitert werden muss durch transpersonale Erfahrungen, die das \u00dcberschreiten der eigenen Person hin zum Erleben einer um\u00adfassenden, \u00fcberindividuellen Ganzheit er\u00adm\u00f6glichen.\nBeispielsweise in der \u201eInitiatischen Thera-\npie\u201c, die von Karlfried Graf D\u00fcrckheim und \nMaria Hippius\u00ad Gr\u00e4fin D\u00fcrckheim begr\u00fcn\u00ad\ndet wurde und von Pieter Loomans (1994) im R\u00fctte\u00ad Forum weitergef\u00fchrt und st\u00f6\u00ad\nrungs\u00fcbergreifend angewandt wird. In der (1) Zentrierungsphase soll das Gef\u00fchl f\u00fcr die sogenannte Ki\u00ad Kraft in der Bauchmitte \nund f\u00fcr die Harmonisierung der Energien in den Chakren gef\u00f6rdert, aber auch durch wiederholtes Zeichnen einer Schale oder einer Senkrechten der Bezug zum Becken bzw. zur Wirbels\u00e4ule (\u201eAufgerichtetsein\u201c) \nbewusst gemacht werden. Dann werden \nin der (2) Prozessphase im Gespr\u00e4ch \u00fcber freie Zeichnungen und Tr\u00e4ume Themen artikuliert, die ins Bewusstsein dr\u00e4ngen. Der Leibtherapeut ber\u00fchrt die Stellen, an denen dies seiner Ansicht nach sp\u00fcrbar wird. Hier sollen \u2013 jungianisch betrachtet \u2013 verdr\u00e4ngte Aspekte integriert (Schatten\u00adbereinigung), weibliche und m\u00e4nnliche \nAnteile (Anima, Animus) harmonisiert und \ndie Vorherrschaft des \u201eIch\u201c an das \u201eSelbst\u201c \u00fcbergeben werden. In der (3) Transzen\u00addenzphase soll man die Harmonie von \u201efeinstofflichen Ebenen und grobstoffli\u00adchem Leib\u201c, d. h. das Durchflutetwerden \nvon Kundalini\u00ad Energie als tiefe Freude und \nals Durchl\u00e4ssigkeit f\u00fcr eine immanente \nTranszendenz erleben. Das numinose Auf\u00adgehobensein wird in Zeichnungen und Tr\u00e4umen symbolisiert, und die Zazen\u00ad Me\u00ad\nditation l\u00e4sst, dem \u201eSelbst\u201c folgend, die ins Bewusstsein dr\u00e4ngenden Themen hinter sich und f\u00fchrt in eine \u00fcbergegenst\u00e4ndliche \u201ereine Leere\u201c hinein, die als F\u00fclle erlebt \nwerden soll.\nAndere transpersonale Ans\u00e4tze sehen die \nHauptquelle einer Heilung noch st\u00e4rker in kosmischen Energien. Die \u201eTranspersonale Energie\u00ad Heilung\u201c (Clinton, 2002) integriert \nnur noch wenige Komponenten etablierter Psychotherapie in die Traumabehandlung, und das \u201eDynamisch\u00ad Energetische Heilen\u201c \n(Brockman, 2006) zieht bei der Behand\u00adlung von Depressionen, Angstst\u00f6rungen und Suchtabh\u00e4ngigkeit blo\u00df noch Elemen\u00adte der Hypnotherapie und der kognitiven Verhaltenstherapie heran.\nTheoretisch orientieren sich Vertreter die\u00ad\nses Typs III lediglich partiell an Konstrukten der akademischen Psychologie. Ma\u00dfgeb\u00adlich ist f\u00fcr sie eine je eigene parawissen\u00ad\nschaftliche, spirituelle Psychologie, die De\u00ad\npressionen und Angstst\u00f6rungen gro\u00dfteils auf einen Mangel an Urvertrauen oder Verbundenheit mit Gott bzw. dem All\u00ad Ei\u00ad\nnen, Suchtabh\u00e4ngigkeit auf die unerf\u00fcllte Sehnsucht nach Ganzheit und andere \nSymptome auf Blockaden der \u201efeinstoffli\u00ad\nchen\u201c Lebensenergie (Ki, Prana) oder auf Karmafolgen bzw. Verletzungen aus einem fr\u00fcheren Leben zur\u00fcckf\u00fchrt.\nZur Wirksamkeit solcher Psychotherapien \nliegen keine empirischen Untersuchun\u00adgen vor. Die einzelnen Erfolge, die berich\u00ad\ntet werden, beruhen wahrscheinlich auf \nunspezifischen Wirkfaktoren \u2013 \u201eInduktion positiver Erwartung\u201c (Klaus Grawe), An\u00adteilnahme, Ermutigung zur Geduld \u2013, die auch am Erfolg nichtspiritueller Behand\u00adlungen beteiligt sind. M\u00fcssen aber gravie\u00adrende St\u00f6rungen nicht auch spezifisch angegangen werden? Insgesamt birgt die\u00adse Art von spiritueller Intervention die Ge\u00ad\nfahr, den Therapeuten zum geistlichen \nBegleiter/Lehrer zu erheben, ihr Potenzial zu \u00fcbersch\u00e4tzen und eine Heilung zu ver\u00adsprechen, die sich die m\u00fchsame Bearbei\u00adtung von Konflikten meint ersparen zu k\u00f6nnen.\nTyp IV: Psychotherapeutische \nBehandlungsformen spirituellen Ursprungs\nNachdem Yoga\u00ad, Mantra\u00ad und Zazen\u00ad Medi\u00ad\ntation in westlichen L\u00e4ndern nicht nur als \nWeg zu religi\u00f6s\u00adspiritueller Versenkung, sondern auch zu blo\u00dfer Entspannung ein\u00adgesetzt werden, lag es nahe, diese Be\u00adwusstseinstechniken auch methodisch\u00adtherapeutisch zu beerben. So entstand ein vierter Typ von spirituell orientierter Psy\u00adchotherapie, bei dem man versucht, aus religi\u00f6s ausgerichteten \u00dcbungen und Tra-ditionen einzelne Wirkweisen zu \u00fcberneh-men und daraus Behandlungsformen zu entwickeln, die \u2013 anders als bei den ande\u00ad\nren drei Typen \u2013 vom urspr\u00fcnglich zugrun\u00ad\nde liegenden Menschen\u00ad und Weltver\u00adst\u00e4ndnis und seinen motivierenden religi\u00f6sen Inhalten und Zielen weitestge\u00adhend absehen wollen.\nViele dieser Verfahren werden oft mit dem \nBegriff \u201eMeditation\u201c bezeichnet, der freilich \nsehr unterschiedliche Bewusstseinstechni\u00adken und Richtungen umfassen kann. Gra\u00adwe, Donati und Bernauer (1994, S. 618\u00ad\n626) haben unter diesem Stichwort 15 \nStudien gesichtet, von denen sich f\u00fcnf auf die Transzendentale (Mantra\u00ad)Meditation (TM) und die anderen auf nicht n\u00e4her be\u00adstimmte Meditationsformen beziehen. Meditation wurde im Rahmen klinischer Probleme meistens in weniger als zehn Sitzungen ge\u00fcbt. Dies soll nach Ausweis der Mehrheit der Untersuchungen bei Pati\u00adenten mit Spannungs- und Angstzust\u00e4n-den bedeutsame Verbesserungen bewirkt haben. \u00c4hnliche Ergebnisse werden auch \nbei Schlafst\u00f6rungen, Asthma sowie Alko\u00ad\nhol\u00ad und Drogenabh\u00e4ngigkeit berichtet \u2013 allerdings nur von einzelnen Untersuchun\u00adgen, die noch einer Replikation bed\u00fcrfen. Was die Wirkungsbreite angeht, schneidet Meditation allerdings schlechter ab als Ko\u00adgnitive Umstrukturierung. Im Hinblick auf Entspannung ist Meditation dem Autoge\u00adnen Training jedoch \u00fcberlegen, w\u00e4hrend \nder Vergleich mit Progressiver Muskelent \u00ad\nspannung uneinheitliche Ergebnisse er\u00ad\nbrachte.\nAus der Vipassana\u00ad Meditation des Thera\u00ad\nvada\u00ad Buddhismus wurden die Prinzipien \nAchtsamkeit und nicht bewertende Akzep\u00ad\ntanz in Ans\u00e4tze einer \u201eAchtsamkeitsbasier-\nten Psychotherapie\u201c \u00fcbernommen, die, \nvon hohen Erwartungen befl\u00fcgelt, in zahl\u00adreiche Kliniken und Behandlungszentren Eingang fanden und f\u00fcr vielerlei Sympto\u00adme empfohlen werden. Da sie in dieser Zeitschrift (1/2010: S. 14\u00ad24; 3/2010: S. 276\u00ad282) bereits vorgestellt und diskutiert wurden, soll hier nur auf den aktuellen Stand der Wirksamkeitsforschung hinge\u00ad\nwiesen werden (nach Heidenreich, Jung \u00ad\nhanns\u00ad Royak & Michalak, 201 1).200 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tZur \u201eAchtsamkeitsbasierten Stressredukti\u00ad\non\u201c (Mindfulness\u00ad Based Stress Reduction, \nMBSR) belegen Studien eine mittlere Ef\u00adfektst\u00e4rke bei der Behandlung von Patien\u00adten mit unterschiedlichen k\u00f6rperlichen \nund psychischen Erkrankungen. Allerdings \nwird das Fehlen von Untersuchungen be\u00adm\u00e4ngelt, die einen Vergleich mit Kontroll\u00adgruppen erlauben, die eine ausgewiesene wirksame Alternativbehandlung erhielten.\nZur \u201eAchtsamkeitsbasierten Kognitiven \nTherapie\u201c (Mindfulness\u00ad Based Cognitive \nTherapy, MBCT) zeigen methodisch an\u00adspruchsvolle Studien, dass sie als R\u00fcckfall\u00ad\nprophylaxe bei ehemals depressiven Pa\u00ad\ntienten wirksamer ist als die \u00fcbliche Behandlung und mindestens ebenso ef\u00adfektiv wie antidepressive Erhaltungsthera\u00adpie. M\u00f6glicherweise ist sie auch bei chroni\u00adscher Depression und Schlaflosigkeit ein wirksames Verfahren.\nDie Art und Weise, wie achtsamkeitsba\u00ad\nsierte Therapieans\u00e4tze (und auch Medita\u00adtion) wirken, ist nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt, und die Indikationen und Kontraindikatio\u00adnen sind noch genauer zu bestimmen.\nFazit\nKann Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t, unterscheid\u00adbar von anderen unspezifischen Wirkfakto\u00adren bzw. zus\u00e4tzlich zu ihnen, als Heilfaktor betrachtet werden? Ja, in begrenztem Um\u00adfang und am sichersten sowie mit dem \nbreitesten Indikationenspektrum dann, \nwenn sie in eine bew\u00e4hrte professionelle Psychotherapie integriert wird. Dass ihre therapeutischen (wie auch die protekti\u00adven) Effekte nur moderat bis schwach sind, erkl\u00e4rt sich schl\u00fcssig im (erweiterten) Rahmen des allgemein anerkannten bio\u00adpsychosozialen Modells. Demnach sind ernsthafte psychische St\u00f6rungen (so wie auch psychische Gesundheit) multifaktori\u00adell bedingt: An ihrem Entstehen wie auch an ihrer Linderung und Heilung sind neu\u00ad\nrobiologische und biographisch\u00adlernge\u00ad\nschichtliche, intrapsychische und psycho\u00adsoziale Einfl\u00fcsse beteiligt. Spirituelle \u00dcberzeugungen und Verhaltensweisen ver\u00e4ndern sicher nicht die neurobiologi\u00adschen Grundlagen von Vulnerabilit\u00e4t und Erleben. Sie sind an sich auch keine psy\u00adchotherapeutische Methode, sondern ein kognitives Gef\u00fcge von m\u00f6glichen Deutun\u00adgen, Bewertungen und Verhaltensweisen. Diese k\u00f6nnen \u2013 spontan oder mithilfe ei\u00adner formellen Psychotherapie \u2013 so aktiviert \nwerden, dass sie die Emotionsregulation \nund deren Bew\u00e4ltigungs\u00ad und Befriedi\u00adgungsstrategien in begrenztem Ma\u00df g\u00fcns\u00adtig beeinflussen und auch die Bearbeitung ung\u00fcnstiger erlernter Erlebensweisen un\u00adterst\u00fctzen. Damit ist Religiosit\u00e4t/Spirituali\u00adt\u00e4t zwar kein \u201eHeilungsmechanismus von ungew\u00f6hnlicher Kraft\u201c (Grof), sicher aber eine Ressource, die Heilungsprozesse un-\nterst\u00fctzen kann und die in der Praxis zu sondieren und in der Forschung weiter zu untersuchen sich lohnt.\nLiteratur\nAzhar, M. Z., Varma, S. L. & Dharap, A. S. \n(1994). Religious psychotherapy in anx\u00ad\niety disorder patients. Acta Psychiatrica \nScandinavica, 90, 1 \u00ad3.\nBrockman, H. (2006). Dynamic energetic \nhealing: Integrating core shamanic \npractices with energy psychology appli-cation and processwork principles. Blackrock: Columbia Press.\nBucher, A. A. (2007). Psychologie der Spi-\nritualit\u00e4t. Handbuch. Weinheim: Beltz.\nClinton, A. N. (2002). Seemorg Matrix \nWork\u00adsuper (TM): The Transpersonal Energy Psychotherapy. In F. P. Gallo (Ed.), Energy Psychology in psycho-\ntherapy: A comprehensive sourcebook (pp. 93\u00ad1 15). New York: Norton.\nFreud, S. (1964\u00ad1968). Gesammelte Wer-\nke. 18 B\u00e4nde. Frankfurt am Main: S. Fi\u00adscher.\nGrawe, K., Donati, R. & Bernauer, F. (1994). \nPsychotherapie im Wandel. Von der Konfession zur Profession. G\u00f6ttingen: Hogrefe.\nGrom, B. (2000). Suizidalit\u00e4t und Religiosi\u00ad\nt\u00e4t. In M. Wolfersdorf & C. Franke (Hrsg.), Suizidforschung und Suizidpr\u00e4-\nvention am Ende des 20. Jahrhunderts (S. 19\u00ad35). Regensburg: Roderer.\nGrom, B. (2004). Religiosit\u00e4t \u2013 psychische \nGesundheit \u2013 subjektives Wohlbefin\u00adden: Ein Forschungs\u00fcberblick. In Ch. \nZwingmann & H. Moosbrugger (Hrsg.), \nReligiosit\u00e4t: Messverfahren und Studi-en zu Gesundheit und Lebensbew\u00e4lti-gung. Neue Beitr\u00e4ge zur Religionspsy -\nchologie (S. 187 \u00ad214). M\u00fcnster: \nWaxmann.Grom, B. (2007). Religionspsychologie. \nM\u00fcnchen: K\u00f6sel.\nGrom, B. (2009). Spiritualit\u00e4t \u2013 die Karrie\u00ad\nre eines Begriffs: Eine religionspsycho\u00ad\nlogische Perspektive. In E. Frick & T. Ro\u00ad\nser (Hrsg.), Spiritualit\u00e4t und Medizin (S. 12\u00ad1 7). Stuttgart: Kohlhammer.\nHefti, R. (201 1). Integrating religion and \nspirituality into Mental Health Care, Psy\u00ad\nchiatry and Psychotherapy. Religions,  \n2 (4), 61 1 \u00ad627. Verf\u00fcgbar unter: www.\nmdpi.com/2077 \u00ad1444/2/4/61 1 [19.07. \n2012].\nHeidenreich, T., Junghanns\u00ad Royak, K. & Mi\u00ad\nchalak, J. (201 1). Achtsamkeitsbasierte \nTherapieans\u00e4tze: Stand der empirischen \nForschung. In U. Anderssen\u00ad Reuster \n(Hrsg.), Achtsamkeit in Psychotherapie \nund Psychosomatik. Haltung und Metho-\nde (S. 310\u00ad334). Stuttgart: Schattauer.\nJames, W. (1902/1997). Die Vielfalt religi\u00f6\u00ad\nser Erfahrung. Eine Studie \u00fcber die menschliche Natur. Frankfurt am Main: \nInsel Verlag.\nKaiser, P. (2007). Religion in der Psychiat-\nrie. Eine (un)bewusste Verdr\u00e4ngung? \nG\u00f6ttingen: Vandenhoeck & Ruprecht.\nKlein, C. & Lehr, D. (201 1). Religi\u00f6ses Co\u00ad\nping. In C. Klein, H. Berth & F. Balck \n(Hrsg.), Gesundheit \u2013 Religion \u2013 Spiri-\ntualit\u00e4t. Konzepte, Befunde und Erkl\u00e4-rungsans\u00e4tze (S. 333\u00ad359). Weinheim: \nJuventa.\nKoenig, H. G., McCullough, M. E. & Larson, \nD. B. (2001). Handbook of religion and \nhealth. New York: Oxford University \nPress.\nLazarus, R. S. & Folkmann, S. (1984). \nStress, appcaisal, and coping. New York: Springer.\nLoomans, P. (1994). Initiatische Therapie \nnach Graf D\u00fcrckheim und M. Hippius\u00ad\nGr\u00e4fin D\u00fcrckheim. In E. Zundel & P. Loo\u00ad\nmans (Hrsg.), Psychotherapie und reli-gi\u00f6se Erfahrung. Konzepte und \nMethoden transpersonaler Psychothe-\nrapie (S. 137 \u00ad158). Freiburg: Herder.\nMaslow, A. (1985). Psychologie des Seins. \nFrankfurt: Fischer.\nMeier, P. (1992). Sinnsuche und Sinnfin-\ndung im Umfeld eines kritischen Le-bensereignisses. Die Krebserkrankung \nals Sinnkrise. Regensburg: Loderer.\nMijares, S. G. & Khalsa, G. S. (Eds.) (2005). \nThe psychospiritual clinician\u2019s hand-\nbook. Alternative methods for under-201\nPsychotherapeutenjournal 3/2012B. Gromstanding and treating mental disorders. \nBinghampton: Haworth Press.\nMohr, S. & Huguelet, P. (2009). Religious \nand spiritual assessment in clinical prac \u00ad\ntices. In Ph. Huguelet & H. G. Koenig \n(Eds.). Religion and spirituality in psy -\nchiatry (pp. 232\u00ad243). New York: Cam\u00ad\nbridge University Press.\nMurken, S. (1994). Religiosit\u00e4t, Kontroll-\n\u00fcberzeugung und seelische Gesundheit \nbei anonymen Alkoholikern. Eine empirische Studie. Frankfurt: Lang.\nMurken, S. & D. Reis (201 1). Religiosit\u00e4t, \nSpiritualit\u00e4t und Krebserkrankung. In C. \nKlein, H. Berth & F. Balck (Hrsg.), Ge-\nsundheit \u2013 Religion \u2013 Spiritualit\u00e4t. Kon-\nzepte, Befunde und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze (S. 321 \u00ad331). Weinheim: Juventa.\nMuthny, F. A., Bechtel, M. & Spaete, M. \n(1992). Laien\u00e4tiologien und Krankheits\u00adverarbeitung bei schweren k\u00f6rperlichen Erkrankungen. Eine empirische Ver\u00adgleichsstudie mit Herzinfarkt \u00ad, Krebs\u00ad, \nDialyse\u00ad und MS\u00ad Patientinnen. Psycho-\ntherapie, Psychosomatik, Medizinische Psychologie, 42, 41 \u00ad53.\nPargament, K. I. (1997). The psychology of \nreligion and coping: Theory, research, practice. New York: The Guilford Press.\nPargament, K. I. (201 1). Spiritually inte-\ngrated psychotherapy: Understanding and adressing the sacred. New York: \nThe Guilford Press.\nPargament, K. I., Koenig, H. G. & Perez, L. \n(2000). The many methods of religious \ncoping: Development and initial valida\u00adtion of the RCOPE. Journal of Clinical Psychology, 56, 519\u00ad543.\nPaukert, A. L., Phillips, L. L., Cully, J. A., Ro\u00ad\nmero, C. & Stanley, M. A. (201 1). Sys\u00adtematic Review of the effects of reli\u00ad\ngion\u00adaccommodative psychotherapy for \ndepression and anxiety. Journal of Con-temporary Psychotherapy, 41, 99\u00ad108.Peteet, J. R., Lu, F. G. & Narrow, W. E. (Eds.). \n(2011). Religious and spiritual issues in \npsychiatric diagnosis. A research agenda for DSM-V. Arlington: American Psychiatric Association.\nPropst, L. R., Ostrom, R., Watkins, P., Dean, \nT. & Mashburn, D. (1992). Comparative efficacy of religious and nonreligious cognitive\u00adbehavioral therapy for the treatment of clinical depression in reli\u00adgious individuals. Journal of Consulting and Clinical Psychology, 60, 94\u00ad103.\nRichards, P. S. & Bergin, A. E. (Eds.) (2004). \nCasebook for a spiritual strategy in \ncounseling and psychotherapy. Wash\u00ad\nington: American Psychological Associ\u00adation.\nRichards, P. S. & Bergin, A. E. (2005). A \nspiritual strategy for counseling and psychotherapy. Washington: American Psychological Association.\nSchaetzing, E. (1955). Die ekklesiogenen \nNeurosen. Wege zum Menschen, 7, \n97\u00ad108.\nSperry, L. & Shafranske, E. P. (Eds.) (2005). \nSpiritually oriented psychotherapy. Washington: American Psychological Association.\nTan, S.\u00ad Y. & Johnson, W. B. (2005). Spiri\u00ad\ntual oriented cognitive\u00adbehavioral ther\u00adapy. In L. Sperry, L. Shafranske & E. P. Shafranske (Eds.), Spiritually oriented \npsychotherapy (pp. 77 \u00ad103). Washing \u00ad\nton: American Psychological Associati\u00ad\non.\nThomas, K. (1964). Handbuch der Selbst-\nmordverh\u00fctung. Stuttgart: Enke.\nTonigan, J. S., Miller, W. R. & Schermer, C. \n(2002). Atheists, agnostics and Alco\u00adholics Anonymous. Journal of Studies on Alcohol, 63, 534 \u00ad541.\nUnterrainer, H.\u00ad F. (2006). Spiritualit\u00e4t & \nSucht. Glaube als Ressource in der Alko-holismustherapie. Saarbr\u00fccken: VDM.Unterrainer, H.\u00ad F. (201 1). Religion und \nSuchterkrankungen. In C. Klein, H. Berth & F. Balck (Hrsg.), Gesundheit \u2013 Religion \u2013 Spiritualit\u00e4t. Konzepte, Be-funde und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze (S. 291 \u00ad\n300). Weinheim: Juventa.\nUtsch, M. (2005). Religi\u00f6se Fragen in der \nPsychotherapie. Psychologische Zu-g\u00e4nge zu Religiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t. Stuttgart: Kohlhammer.\nVan Quekelberghe, R. (2007). Grundz\u00fcge \nder spirituellen Psychotherapie. Eschborn: Klotz.\nProf. Dr. Bernhard Grom ist Emeritus f\u00fcr Religionspsychologie an der Hochschule f\u00fcr Philosophie in M\u00fcnchen und Initiator des \u201eM\u00fcnchner Motivationspsychologi-schen Religiosit\u00e4ts-Inventars\u201c (MMRI). Er \nver\u00f6ffentlichte zahlreiche Beitr\u00e4ge zur reli-\ngionspsychologischen Forschung und zu spirituellen Aspekten der Gesundheitsfor-schung.\nProf. Dr. Bernhard Grom\nHochschule f\u00fcr Philosophie\nKaulbachstra\u00dfe 31a80539 M\u00fcnchengrom@hfph.mwn.de 202 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4t Religiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t in der Psychotherapie\n Matthias Richard & Henning Freund\nZusammenfassung: Spiritualit\u00e4t und Religiosit\u00e4t ist f\u00fcr eine beachtliche Anzahl von \nPsychotherapeuten und Patienten ein wichtiger Lebensbereich. Welche Rolle spiritu\u00ad\nelle und religi\u00f6se Aspekte in der Psychotherapie spielen oder spielen sollten, wird kontrovers diskutiert. Spirituelle und religi\u00f6se Elemente finden zunehmend Eingang in psychotherapeutische Konzepte. Dieser Beitrag stellt Ergebnisse aus Befragungen \nvon Psychotherapeuten und Patienten zusammen, die verdeutlichen, dass der Ein\u00ad\nbezug von spirituellen und religi\u00f6sen Themen wichtig und hilfreich sein kann. Ethi\u00adsche Fragen, die in diesem Kontext h\u00e4ufiger auftauchen, werden diskutiert. Es wird beschrieben, wie spirituelle bzw. religi\u00f6se Interventionen sich definieren lassen und inwiefern der Einsatz von religi\u00f6sen/spirituellen Elementen in der Psychotherapie als psychotherapeutische Intervention verstanden werden kann \u2013 auch in Abgrenzung zu Seelsorge bzw. spiritueller Beratung.\nReligiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t  \nbei Psychotherapeuten\nLange Zeit galten Psychotherapeuten eher \nals s\u00e4kular und gegen\u00fcber Religion kritisch bis indifferent eingestellt. Dieses Psycho\u00adtherapeutenbild hatte mehrere Gr\u00fcnde. Die akademische Psychologie als die \nHauptbezugswissenschaft hat sich immer \nals eine s\u00e4kulare Wissenschaft verstanden. In ihrer rasanten Entwicklung im 20. Jahr\u00adhundert besetzte sie zunehmend Deu\u00adtungs\u00ad und Handlungsfelder, die bis dahin der Theologie und kirchlichen Institutionen vorbehalten waren. Bis in die 1980er\u00ad Jahre \nwurde in der klinischen Psychologie vor\u00adwiegend zu negativen Auswirkungen von \nReligion auf psychische Gesundheit ge\u00ad\nforscht, erst sp\u00e4ter kamen auch die ge\u00adsundheitsf\u00f6rderlichen Aspekte ins Blickfeld (Klein & Albani, 201 1). Einflussreiche Be\u00adgr\u00fcnder von psychotherapeutischen Schu\u00adlen wie Sigmund Freud oder Albert Ellis betrachteten die Religiosit\u00e4t ihrer Patien\u00adten eher als Hinderungsgrund auf dem Weg zu einer reifen und rationalen Ausein\u00ad\nandersetzung mit sich selbst und der Welt. \nAm dezidiertesten ist die Religionskritik von Freud in seiner Schrift \u201eDie Zukunft ei\u00adner Illusion\u201c aus dem Jahr 1927 formuliert worden. Darin bezeichnete er illusion\u00e4res Wunschdenken und infantiles Anlehnungs\u00adbed\u00fcrfnis als die entscheidenden Faktoren bei der Entstehung von Religiosit\u00e4t. Jedoch nur wenige Jahre sp\u00e4ter vertrat C. G. Jung \n(1940) die Auffassung, dass nahezu alle \npsychischen Probleme eine religi\u00f6se Di\u00admension besitzen und daher Religion kon\u00adstruktiv in die Psychotherapie einzubezie\u00adhen sei. Auch andere Wegbereiter der Psychotherapie wie Viktor Frankl oder Carl Rogers erkannten den existenziellen Wert \nder Religion bei der Krisenbew\u00e4ltigung an \n(Demling, 2004). Neuere psychoanalyti\u00adsche Autoren diskutieren die F\u00e4higkeit, et \u00ad\nwas glauben zu k\u00f6nnen, als bedeutsam f\u00fcr psychische Gesundheit (Britton, 1998). In der Verhaltenstherapie ist neuerdings bei den sogenannten \u201eVerfahren der Dritten Welle\u201c eine Renaissance religi\u00f6s/spirituel\u00adler Konzepte aus dem Kontext des Bud\u00ad\ndhismus und fern\u00f6stlicher Religionen zu \nbeobachten (Hathaway & Tan, 2009).\nEine empirische \u00dcberpr\u00fcfung, wie es nun \ntats\u00e4chlich um die pers\u00f6nliche Einstellung von Psychotherapeuten zu Religiosit\u00e4t und \nSpiritualit\u00e4t bestellt ist und welche Bedeu\u00ad\ntung diese Dimension im jeweiligen prakti\u00adschen therapeutischen Handeln hat, er\u00adfolgte erst relativ sp\u00e4t seit den 1980er\u00ad Jahren. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Befun\u00ad\nde stammt aus den USA, einem Land mit umfangreicher religionspsychologischer Forschungstradition. In Deutschland sind einige wenige, aber dennoch sehr aussa\u00ad\ngekr\u00e4ftige Studien durchgef\u00fchrt worden. \nEine genaue Unterscheidung der kulturel\u00adlen Kontexte, in der die Daten erhoben wurden, ist unabdingbar, da Religion als wichtige Determinante von Kultur verstan\u00adden werden muss (Cohen, 2009). Auf\u00adgrund der ungleich h\u00f6heren Bedeutung von Religion in der nordamerikanischen Gesellschaft und des speziellen religions\u00adgeschichtlichen Hintergrunds der USA d\u00fcr\u00adfen die Befunde nur mit Vorsicht \u00fcbertra\u00adgen werden. So wird in Deutschland die \nreligi\u00f6se Haltung viel st\u00e4rker als in den USA \ndem ganz privaten Bereich zugeordnet, w\u00e4hrend in den USA die Religiosit\u00e4t einen mehr \u00f6ffentlichen Charakter hat. Entspre\u00adchend wird sich ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Glau\u00adben/Spiritualit\u00e4t f\u00fcr eine deutsche Person \u201epers\u00f6nlicher\u201c oder \u201en\u00e4her\u201c anf\u00fchlen als f\u00fcr eine amerikanische.\nDie Wissenschaftler sind dazu \u00fcbergegan\u00ad\ngen, bei den Psychotherapeuten nicht nur \ndie konfessionelle Zugeh\u00f6rigkeit und die Selbstbezeichnung als \u201ereligi\u00f6s\u201c zu erfra\u00adgen, sondern auch den Spiritualit\u00e4tsbegriff zu verwenden.\n1 Damit folgen sie einem \nallgemeinen Trend in den Gesundheits\u00ad \nund Sozialwissenschaften, der eine subs\u00ad\ntanzielle Zunahme des Terminus \u201espiritu\u00adell\u201c in der Selbstbezeichnung von Menschen und auch in wissenschaftlichen Untersu\u00adchungen beinhaltet (Utsch & Klein, 201 1). So stuften sich Psychologen in den USA (Delaney, Miller & Bison\u00f3, 2007) im Ver\u00adgleich zu einer fr\u00fcheren Untersuchung (Bergin & Jensen, 1990) nicht als religi\u00f6ser \nein, auff\u00e4llig jedoch war die hohe Bedeu\u00ad\ntung, die sie neuerdings der Spiritualit\u00e4t beima\u00dfen.\nDiese aktuelle Tendenz von US\u00adamerikani\u00ad\nschen Psychotherapeuten, sich in ihrer ei\u00adgenen weltanschaulichen Ausrichtung \neher als \u201espirituell\u201c und nicht als \u201ereligi\u00f6s\u201c \nzu bezeichnen, deckt sich auch mit neue\u00adren Befunden f\u00fcr die deutschen Fachkolle\u00adgen. Die Ergebnisse einer repr\u00e4sentativen Studie (Hofmann & Walach, 201 1) an am\u00ad\n1 Die Begriffe \u201eReligiosit\u00e4t\u201c und \u201eSpiritualit\u00e4t\u201c \nsind aufgrund ihrer Komplexit\u00e4t sehr unter\u00adschiedlich gebraucht und definiert worden (vgl. Zinnbauer & Pargament, 2005). Wir m\u00f6chten uns nicht an dieser Diskussion be\u00adteiligen, sondern nur die Tatsache aufgreifen, dass Menschen heutzutage beide Begriffe verwenden, um sich selbst in ihrer Bezie\u00adhung zum Transzendenten zu beschreiben.203\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Richard & H. Freundbulant arbeitenden Psychologischen Psy\u00ad\nchotherapeuten in Deutschland sind be\u00adeindruckend. \u00dcber die H\u00e4lfte der Psychotherapeuten bezeichneten ihre per\u00ads\u00f6nliche Glaubens\u00fcberzeugung entweder \nals religi\u00f6s (20,7%) oder spirituell \n(36,3%), nahezu zwei Drittel (63%) ga\u00adben an, ein oder mehrmals in ihrem Leben ein bedeutsames religi\u00f6ses oder spirituel\u00adles Erlebnis gehabt zu haben. Die Befrag \u00ad\nten sch\u00e4tzten, dass etwa 22% ihrer Patien\u00adten religi\u00f6se/spirituelle Themen im Verlauf der Psychotherapie einbrachten. In diesem Zusammenhang berichteten 81% der Psy\u00ad\nchotherapeuten, entweder gar nicht oder \nkaum in ihrer Psychotherapieausbildung auf diese Themenstellungen vorbereitet worden zu sein und 66% w\u00fcnschten sich explizit eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung in der Psychotherapieausbildung. Insgesamt betrachtet, deutet die Studie auf eine ho\u00adhe Relevanz von Religiosit\u00e4t und Spirituali\u00adt\u00e4t in unterschiedlichen Facetten f\u00fcr Psy\u00ad\nchotherapeuten hin.\nZu derselben Einsch\u00e4tzung gelangte eine \nregional begrenzte Untersuchung, welche im fr\u00e4nkischen Teil von Bayern niederge\u00adlassene und angestellte \u00e4rztliche Psycho\u00adtherapeuten sowie Psychologische Psy\u00ad\nchotherapeuten in freier Praxis einschloss \n(Demling, W\u00f6rthm\u00fcller & O\u00b4Connolly, 2004). Etwa drei Viertel der Befragten be\u00adzeichneten sich selbst als \u201ereligi\u00f6s prakti\u00adzierend\u201c oder zumindest \u201ereligi\u00f6s einge\u00adstellt\u201c. In der Arbeit mit den Patienten konnte sich die H\u00e4lfte der Psychothera\u00adpeuten den Einbezug eines Seelsorgers prinzipiell vorstellen. In der Teilgruppe der \nPsychologischen Psychotherapeuten ga\u00ad\nben rund 20% der Befragten an, schon \n\u00f6fters f\u00fcr ihre Patienten gebetet zu haben. \nSomit konnten die Autoren nicht nur die \nhohe Bedeutung von Religiosit\u00e4t und Spiri\u00adtualit\u00e4t f\u00fcr Psychotherapeuten feststellen, sondern auch erste Einblicke gewinnen, wie dies in der konkreten Praxis aussieht. Die R\u00fccklaufquote der Befragung war mit \u00fcber 70% erstaunlich gut. Allerdings wird die Repr\u00e4sentativit\u00e4t dieser Studie durch die recht hohe einseitige Konfessionszuge\u00ad\nh\u00f6rigkeit in der Untersuchungsregion ein\u00ad\ngeschr\u00e4nkt.\nNoch mehr Tiefensch\u00e4rfe in diesem Be\u00ad\nreich besitzt die qualitative Studie von Hundt (2003), die mit biographischen In\u00adterviews die konkrete Arbeitsweise von Psychotherapeuten aus dem humanisti\u00adschen Psychotherapiespektrum in Berlin erkundet hat. F\u00fcr die Befragten geh\u00f6rte \nder Einbezug von \u201espirituellen Konzepten\u201c \nund \u201e\u00f6stlichen\u201c Heilungstechniken mit zum Interventionsrepertoire. Alle Befrag \u00ad\nten lehnten es jedoch explizit ab, von sich aus das Thema Spiritualit\u00e4t in der Psycho\u00adtherapie einzubringen. Die Autorin fand einen Widerspruch zwischen dieser Grund\u00adhaltung und der Formulierung von Psycho\u00adtherapiezielen f\u00fcr die Klienten, die sehr \nwohl religi\u00f6se bzw. spirituelle Inhalte mit \u00ad\ntransportierten. Sie schlussfolgert, dass \nvon einer ideologischen Neutralit\u00e4t bei ih\u00adrem Sample nicht ausgegangen werden kann, und diskutiert die M\u00f6glichkeit einer weltanschaulichen Beeinflussung von Kli\u00adenten durch Psychotherapeuten. Damit ist die wichtige Frage nach der weltanschauli\u00adchen oder religi\u00f6sen Neutralit\u00e4t der Psy\u00ad\nchotherapeuten aufgeworfen. Die ethi\u00ad\nschen Implikationen einer Integration von religi\u00f6sen/spirituellen Themen im Be\u00adhandlungsverlauf werden neuerlich sehr heftig diskutiert. Dazu geh\u00f6ren insbeson\u00addere ethische Prinzipien wie Selbstbestim\u00admung und informierte Einwilligung (infor-med consent) der Pat  ienten sowie Nutzen\u00ad/Schadensabw\u00e4gung durch den \nPsychotherapeuten (Gonsiorek, Richards, \nPargament & McMinn, 2009; Rosenfeld, 2011) .\nIn umgekehrter Perspektive bleiben Psy\u00ad\nchotherapeuten in ihrer Arbeit auch nicht unbeeinflusst von der Religiosit\u00e4t ihrer Pa\u00ad\ntienten. Es gibt Hinweise darauf, dass sie \nzu einem h\u00f6heren Psychopathologie\u00ad \nRating bei Patienten neigen, die einer re\u00ad\nligi\u00f6sen Gruppierung abseits der christli\u00ad\nchen Mainstream\u00ad Religiosit\u00e4t angeh\u00f6ren \n(O\u00b4Connor & Vandenberg, 2005). Da in Deutschland zunehmend mehr Men\u00adschen mit Migrationshintergrund eine psychotherapeutische Behandlung aufsu\u00adchen, h\u00e4uft sich auch die interkulturelle Begegnung mit unvertrauten religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen. Daraus ergibt sich f\u00fcr \nPsychotherapeuten die Notwendigkeit, \nsich in fremde religi\u00f6se Vorstellungswel\u00adten und deren Gesundheits\u00ad/Krankheits\u00adkonzepte einzudenken (Agorastos, 2010; Erim, 2009).Zusammenfassend l\u00e4sst sich feststellen, dass das anfangs gezeichnete religionskri\u00adtische bis \u00adindifferente Psychotherapeu\u00adtenbild sich in Deutschland nicht mit den empirischen Befunden deckt. Der \u00fcber\u00ad\nwiegende Teil der Psychotherapeuten h\u00e4lt \nsich selbst f\u00fcr spirituell oder religi\u00f6s, wobei die Selbstbezeichnung \u201espirituell\u201c zuneh\u00admend mehr Bedeutung gewinnt und sogar \u00fcber den Selbstzuschreibungen in der deutschen Allgemeinbev\u00f6lkerung liegt (Religionsmonitor der Bertelsmann Stif\u00adtung, 2008). Das anfangs erw\u00e4hnte Bild von Psychotherapeuten ist wohl eher \ndurch ein Unbehagen mit der kirchlich\u00adins\u00ad\ntitutionellen Seite von Religion bedingt, w\u00e4hrend die pers\u00f6nliche existenzielle Aus\u00adeinandersetzung mit dem Transzendenten f\u00fcr Psychotherapeuten durchaus als be\u00adrechtigt und w\u00fcnschenswert gilt. Auch in der praktischen psychotherapeutischen Arbeit kommen religi\u00f6se/spirituelle Kon\u00adzepte und Themen durchaus vor. Dennoch \nwird deutlich, dass es f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \nvon Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t im psychothe\u00adrapeutischen Kontext nicht reicht, die per\u00ads\u00f6nlichen Einstellungen von Psychothera\u00adpeuten zu diesem Themenkomplex zu analysieren. Vielmehr muss der Blick auf die Bed\u00fcrfnisse der Patienten und vor al\u00adlem die therapeutische Beziehung ausge\u00adweitet werden, um die Bedeutung der reli\u00ad\ngi\u00f6sen/spirituellen Dimension des \nMenschseins im psychotherapeutischen Behandlungsprozess angemessen erfas\u00adsen zu k\u00f6nnen.\nErwartungen und Bed\u00fcrfnisse \nvon Patienten\nInteressanterweise gibt es so gut wie keine \nUntersuchungen zu Religiosit\u00e4t und Spiri\u00adtualit\u00e4t bei Psychotherapiepatienten in Deutschland. In den USA hingegen ist dies ein intensiv beforschtes Feld (Post & Wa\u00ad\nde, 2009). Der Fokus in diesem For\u00ad\nschungsfeld liegt fast ausschlie\u00dflich auf den Erwartungen und Bed\u00fcrfnissen von Patienten hinsichtlich Religiosit\u00e4t und Spiri\u00adtualit\u00e4t in der Psychotherapie. W\u00e4hrend die meisten Studien sich mit sehr religi\u00f6sen Patienten in konfessionell gebundenen Beratungs\u00ad und Psychotherapieeinrichtun\u00adgen besch\u00e4ftigen, d\u00fcrfte die beste Ver\u00ad\ngleichbarkeit mit den deutschen Verh\u00e4lt \u00ad\nnissen bei Stichproben bestehen, die  204 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tim nichtkonfessionellen Psychotherapieset \u00ad\nting erhoben wurden.\nRose, Westefeld und Ansley (2001) befrag \u00ad\nten Patienten in Beratungseinrichtungen, \ndie zum Teil (40%) gar keine Zugeh\u00f6rig \u00ad\nkeit zu einer religi\u00f6sen Gruppe angegeben hatten oder sehr unterschiedlichen religi\u00f6\u00adsen Gruppen (60%) angeh\u00f6rten. Die Mehrheit der Patienten (63%) hielt eine Thematisierung von Religiosit\u00e4t und Spiri\u00adtualit\u00e4t f\u00fcr angemessen und w\u00fcnschte ei\u00adne Ber\u00fccksichtigung in der Beratung (53%). Lediglich 18% w\u00fcnschten, nicht dar\u00fcber zu sprechen. Als Gr\u00fcnde nannten \nsie die mangelnde Relevanz f\u00fcr das per\u00ad\ns\u00f6nliche Problem oder die Bevorzugung eines Geistlichen f\u00fcr diesen Bereich. Dass Religion auch urs\u00e4chlich mit ihren Proble\u00admen und Beeintr\u00e4chtigungen in Zusam\u00admenhang stehe, vermuteten in einer an\u00ad\nderen Studie rund ein F\u00fcnftel der Befragten \nin Studentenberatungsstellen (Johnson & Hayes, 2003). H\u00e4ufig genannte Probleme waren Konflikte mit religi\u00f6sen Werten oder die \u00dcberzeugung, f\u00fcr die eigenen S\u00fcnden bestraft zu sein.\nEine spezielle Gruppe von Patienten in der \npsychotherapeutischen Praxis sind hochre\u00ad\nligi\u00f6se Patienten. Dabei handelt es sich um Patienten, die nicht nur einer Kirche oder religi\u00f6sen Gruppierung angeh\u00f6ren, sondern deren Glaube das wichtigste Mo\u00adtiv der Lebensf\u00fchrung ist. Dieser Typus wurde in der Religionspsychologie von Gordon Allport mit dem Begriff \u201eIntrinsisch Religi\u00f6se\u201c umschrieben. Damit meinte All\u00ad\nport Menschen, die dem Glauben als \nHauptmotiv alle anderen Bed\u00fcrfnisse un\u00adterordnen und versuchen, ihre religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen auch konkret im Leben wirksam werden zu lassen (Allport & Ross, 1967, S. 434). Stefan Huber hat im deutschsprachigen Raum den Ansatz von Allport zu einem Konzept der \u201eZentralit\u00e4t\u201c des religi\u00f6sen \u00dcberzeugungssystems ei\u00ad\nnes Menschen weiterentwickelt (Huber, \n2003). Hochreligi\u00f6se Patienten sind dem\u00adnach Menschen, bei denen die Religiosit\u00e4t eine zentrale Position in der Pers\u00f6nlichkeit einnimmt und \u00fcbergeordnet bestimmend f\u00fcr die Lebensf\u00fchrung ist.\nIn diesem Zusammenhang verwundert es \nnicht, dass sehr religi\u00f6se Patienten spezifi\u00adsche Erwartungen an die Psychotherapeu\u00adten und deren therapeutisches Vorgehen haben. In einer qualitativen Untersuchung mit zehn religi\u00f6sen Patienten berichteten diese, vor Psychotherapiebeginn bef\u00fcrch\u00ad\ntet zu haben, dass der Psychotherapeut \nihren Glauben ignorieren oder unsensibel behandeln k\u00f6nnte (Mayers, Leavey, Vallia\u00adnatou & Baker, 2007). Die meisten dieser Patienten bezeichneten aber die Psycho\u00adtherapie bei einem s\u00e4kularen Psychothera\u00adpeuten als eine insgesamt positive Erfah\u00adrung mit sogar glaubensst\u00e4rkenden Impulsen. Die therapeutische Allianz wur\u00ad\nde umso st\u00e4rker empfunden, je mehr Ak\u00ad\nzeptanz und Respekt der Psychotherapeut den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen des Patien\u00adten gegen\u00fcber zum Ausdruck brachte.\nHochreligi\u00f6se Patienten haben h\u00e4ufig \nauch den Wunsch nach spezifischen Inter\u00ad\nventionen, die sie in ihrer eigenen Glau\u00ad\nbenspraxis als hilfreich erlebt haben. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel das laut gesproche\u00adne Gebet in der Psychotherapiesitzung oder die Besch\u00e4ftigung mit heiligen Schrif\u00adten (Belaire & Young, 2002). Aus diesem Grund suchen sie bevorzugt Psychothera\u00adpeuten auf, die explizit der eigenen Glau\u00adbensrichtung zugeh\u00f6rig sind. Diese hohe \nPassung zwischen Patienten und Psycho\u00ad\ntherapeuten auf der religi\u00f6sen/weltan\u00adschaulichen Ebene wurde von Martinez, Smith und Barlow (2007) in einem mor\u00admonischen Beratungscenter in den USA untersucht. Erwartungsgem\u00e4\u00df beurteilten die ebenfalls mormonischen Patienten vie\u00adle therapeutische Interventionen mit religi\u00ad\u00f6sem Bezug als hilfreich, wie beispielswei\u00ad\nse die Ermutigung zu Vergebungsprozessen \noder die Selbst\u00f6ffnung des Psychothera\u00ad\npeuten in Bezug auf die eigene Religiosi\u00ad\nt\u00e4t/Spiritualit\u00e4t. Bemerkenswerterweise \nwaren bestimmte religi\u00f6se Handlungen wie Handauflegen oder gemeinsames Ge\u00adbet in ihrer Sichtweise f\u00fcr die Psychothera\u00adpie nicht angemessen, sondern wurden dem Verantwortungsbereich von Geistli\u00adchen zugeordnet. Die befragten Patienten trennten somit sehr deutlich zwischen den Aufgabenbereichen ihrer religi\u00f6sen F\u00fchrer \nund psychotherapeutischen Behandler.\nDieser Befund ist von wegweisender Be\u00ad\ndeutung f\u00fcr den Umgang mit der religi\u00f6\u00adsen/spirituellen Sph\u00e4re bei Patienten. Es gen\u00fcgt demnach nicht, Patienten als athe\u00adistisch, agnostisch, religi\u00f6s oder hochreligi\u00ad\u00f6s zu identifizieren. Vielmehr sind eine Ex\u00adploration und ein interessiertes Kennenler\u00adnen des spezifischen Weltanschauungs\u00ad \noder Glaubenshintergrundes und der da\u00ad\nmit verbundenen Erwartungen an die Psychotherapie von gro\u00dfem Vorteil. So konnte in einer k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten Untersuchung (Walker, Worthington Jr., Gartner, Gorsuch & Hanshew, 201 1) ge\u00adzeigt werden, dass es bei religi\u00f6sen Patien\u00adten notwendig ist, differenziert religi\u00f6se Werte, Glaubensinhalte, Einstellungen und \nVerhaltensweisen zu erfassen, da diese Va\u00ad\nriablen substanziell mit Erwartungen an Psychotherapie und deren Bewertung zu\u00adsammenh\u00e4ngen. In diesem Sinne schla\u00adgen Richards und Bergin (2005) ein zwei\u00adstufiges diagnostisches Verfahren vor. Stu\u00adfe eins beinhaltet einige wenige offene Fragen wie \u201eGeh\u00f6ren Sie im Moment einer Religionsgemeinschaft an?\u201c oder \u201eGibt es \nreligi\u00f6se/spirituelle Themen, die Sie gerne \nhier in der Psychotherapie ansprechen m\u00f6chten?\u201c als ein Bestandteil der Ge\u00adsamtanamnese. Bei merklichem Anspre\u00adchen auf diese Screeningfragen oder einer gro\u00dfen Differenz zur Religiosit\u00e4t/Spirituali\u00adt\u00e4t des Psychotherapeuten ist eine einge\u00adhendere Exploration der religi\u00f6sen/spiritu\u00adellen Dimension in Stufe zwei angebracht. \nDazu geh\u00f6ren Fragen nach den konfessio\u00ad\nnellen Besonderheiten, ob der religi\u00f6se/spirituelle Hintergrund mit dem aktuellen Problem zusammenh\u00e4ngt und welche reli\u00adgionsgebundenen Erwartungen an die Psychotherapie existieren.\nDie Studien zu den Erwartungen und Be\u00ad\nd\u00fcrfnissen sind haupts\u00e4chlich bei Patien\u00ad\nten mit Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Religionsge\u00ad\nmeinschaft durchgef\u00fchrt worden, weniger \nbei denen, die sich als \u201espirituell\u201c bezeich\u00adnen. Dieser blinde Fleck k\u00f6nnte zumindest in der Psychotherapie durch ein entspre\u00adchendes Eingehen auf das pers\u00f6nliche Spiritualit\u00e4tsverst\u00e4ndnis beseitigt werden. Dies ist auch deshalb notwendig, da Spiri\u00adtualit\u00e4tskonzepte zum Teil h\u00f6chst individu\u00adalisiert und weniger gruppenkonsensab\u00ad\nh\u00e4ngig sind. F\u00fcr die psychotherapeutische \nPraxis lohnt sich auf jeden Fall ein Bereit \u00ad\nschaftssignal, die religi\u00f6se/spirituelle Bezo\u00adgenheit des Patienten respektieren und kennenlernen zu wollen. So k\u00f6nnen auch 205\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Richard & H. FreundBegegnungen zwischen s\u00e4kularen Psycho\u00ad\ntherapeuten und religi\u00f6sen/spirituellen Pa\u00adtienten in einen hilfreichen Prozess m\u00fcn\u00adden, der gleicherma\u00dfen Ressourcen und Blockaden des Glaubens in Betracht zieht.\nEthische Gesichtspunkte in der \nArbeit mit religi\u00f6s eingestellten \nPatienten\nEs geh\u00f6rt zu den allgemeinen Berufspflich\u00ad\nten von Psychotherapeuten, unabh\u00e4ngig von der religi\u00f6sen Orientierung, die Men\u00adschenw\u00fcrde der Patienten zu achten. Dies ist in der Musterberufsordnung der Psy\u00ad\nchotherapeuten verankert (\u00a7 3 Allgemeine \nBerufspflichten, Satz 3): \u201ePsychotherapeu\u00adten haben die W\u00fcrde ihrer Patientinnen und Patienten zu achten, unabh\u00e4ngig ins\u00adbesondere von Geschlecht, Alter, sexueller Orientierung, sozialer Stellung, Nationali\u00adt\u00e4t, ethnischer Herkunft, Religion oder po\u00adlitischer \u00dcberzeugung\u201c (Stellpflug & Berns, 2006, S. 4). Vorher, in Satz 2, werden ethi\u00ad\nsche Prinzipien zitiert, wobei an erster Stel\u00ad\nle die Patientenautonomie steht: \u201eBei der Berufsaus\u00fcbung sind die international an\u00aderkannten ethischen Prinzipien zu beach\u00adten, insbesondere: die Autonomie der Pa\u00adtienten zu respektieren (\u2026). \u201c (ebd. S. 3).\nBei der Arbeit mit religi\u00f6s/spirituell einge\u00ad\nstellten Menschen gibt es immer wieder Besonderheiten, bei denen ethische Fra\u00adgen ber\u00fchrt werden, wie auch erst k\u00fcrzlich in einem Artikel des \u00c4rzteblattes PP er\u00ad\nw\u00e4hnt (Sonnenmoser, 2010). Hierzu fol\u00ad\ngendes Beispiel zur Illustration:\nFallbeispiel zum Umgang mit religi\u00f6s/spirituell eingestellten Patienten:\nEine 19\u00adj\u00e4hrige depressive Patientin, Aus\u00ad\nzubildende, er\u00f6ffnet ihrer Psychothera\u00adpeutin, dass sie mit ihrem Freund zusam\u00admenziehen m\u00f6chte. Sie ist Mitglied einer \nreligi\u00f6sen Gemeinschaft, die das Zusam\u00ad\nmenleben von Paaren vor der Hochzeit ablehnt. Sie bef\u00fcrchte nun, dass sie von ihrer Familie und aus der religi\u00f6sen Ge\u00admeinschaft in ihrem Heimatort ausge\u00adschlossen werde, was sie nicht ertragen w\u00fcrde \u2013 gleichzeitig wolle sie aber auch ihren Freund nicht verlieren. F\u00fcr die Psy\u00adchotherapeutin ist klar erkennbar, dassdie depressiven Symptome mit diesem Konflikt eng verkn\u00fcpft sind. Die Psycho\u00adtherapeutin kennt die religi\u00f6sen Haltun\u00adgen der Patientin, sie haben schon oft dar\u00fcber gesprochen.\nZwei m\u00f6gliche Umgangsweisen seien \nhier skizziert:\nPsychotherapeutin A: Sie bewertet diese \nSituation als eine typische Belastungssi\u00ad\ntuation im Zuge der Abl\u00f6sung vom El\u00ad\nternhaus, deren L\u00f6sung sie in der St\u00e4r\u00adkung der Patientin zu mehr Unabh\u00e4ngigkeit und Selbstbestimmtheit sieht. Sie entscheidet sich dazu, der Pati\u00adentin Hilfestellung zu geben, zu einer ei\u00adgenen Entscheidung bzw. Haltung f\u00fcr ih\u00adre Situation zu kommen; dabei bekr\u00e4ftigt sie alle \u00c4u\u00dferungen und W\u00fcnsche der \nPatientin, die in Richtung Unabh\u00e4ngigkeit \nund Selbstbestimmtheit gehen.\nPsychotherapeutin B: Sie ist selbst \u00e4hn\u00ad\nlich religi\u00f6s und teilt die Haltung der be\u00adtreffenden Gemeinschaft, ist aber nicht deren Mitglied. Sie erkennt in den Glau\u00ad\nbenshaltungen der Patientin Einseitigkei\u00ad\nten oder Fehlinterpretationen der religi\u00f6\u00adsen \u00dcberlieferung. Sie erhofft sich eine Milderung des Konfliktes und der Symp\u00adtome, indem sie die Patientin auf Inkon\u00adgruenzen und m\u00f6gliche Missverst\u00e4ndnis\u00adse im Verst\u00e4ndnis der religi\u00f6sen \u00dcberlieferung hinweist und mit ihr be\u00adspricht.\nWelche m\u00f6glichen ethischen Konflikte er\u00ad\u00f6ffnen sich hier? Sind die beiden skizzier\u00ad\nten Sicht \u00ad und Ansatzweisen ethisch ver\u00ad\ntretbar? Barnett und Johnson (201 1) \nweisen auf eine Reihe von ethischen Prob\u00adlemfeldern bei der Arbeit mit religi\u00f6sen Patienten hin, die hier kurz skizziert wer\u00adden sollen.\nPatienteninformation und  \nEinwilligung\nWie in der medizinischen Behandlung auch, \nhaben Patienten ein Recht darauf, zu erfah\u00adren, welche Methoden bei ihnen zur An\u00adwendung kommen. Dies gilt genauso auch in der Psychotherapie. Informationen \u00fcber allgemeine Psychotherapieziele, Interventi \u00ad\nonsformen, Arbeitsschwerpunkte (oder Spe \u00adzialisierungen) und \u00fcber das grunds\u00e4tzliche Verst\u00e4ndnis psychischer Beschwerden sind \nim Vorfeld der Psychotherapie und auch im \nVerlauf immer mal wieder anzusprechen und mit dem Patienten zusammen zu kl\u00e4\u00adren. So auch auf der religi\u00f6sen/spirituellen Ebene: Wendet ein Psychotherapeut sehr h\u00e4ufig z. B. Yoga\u00ad Techniken oder andere Ele\u00ad\nmente \u00f6stlicher Spiritualit\u00e4t an und macht dies von Beginn der Behandlung an klar, hilft dies den Patienten zu entscheiden, ob \nsie die Behandlung unter diesen Vorzeichen \nbeginnen m\u00f6chten. So wie viele \u00c4rzte im Wartezimmer ein Faltblatt ausliegen haben, in dem die Grundeinstellung oder \u201ePhiloso\u00adphie\u201c des Arztes bei der Gabe von Antibioti\u00adka oder von hom\u00f6opathischen Pr\u00e4paraten beschrieben wird, so kann auch der Psy\u00adchotherapeut seine grunds\u00e4tzliche Heran\u00adgehensweise oder sein Verst\u00e4ndnis von \nReligiosit\u00e4t in der therapeutischen Arbeit \nbeschreiben. Das st\u00e4rkt die Position der Pa\u00adtienten, und so k\u00f6nnen sie besser eine (in\u00adformierte) Entscheidung treffen und in die Behandlung einwilligen oder nicht. Auf the\u00adrapeutischer Ebene macht es einen Unter\u00adschied, einerseits \u00fcber die eigene Arbeits\u00adweise aufzukl\u00e4ren und dabei zu signalisie\u00adren, dass auch religi\u00f6se/spirituelle Themen \nwichtige Themen sein k\u00f6nnen, oder ande\u00ad\nrerseits die eigene pers\u00f6nliche spirituelle/glaubensm\u00e4\u00dfige Haltung zu offenbaren. Letzteres ist eine Selbstoffenbarung des Psychotherapeuten und wird einen deutlich st\u00e4rkeren Einfluss auf die therapeutische Beziehung haben als die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Arbeitsweise und sollte wohl\u00fcberlegt erfolgen (s. u.).\nWie oben erw\u00e4hnt, kann vonseiten des Psy\u00ad\nchotherapeuten durchaus eine weltan\u00adschauliche Beeinflussung des Klienten aus\u00adgehen, besonders dann, wenn in der Psychotherapie auch religi\u00f6se oder spiritu\u00adelle Ziele verfolgt werden. Diese Zielsetzung entspr\u00e4che in etwa dem Typ III der von Bernhard Grom (in dieser Ausgabe, siehe S. 198 ff.) vorgestellten Einteilung, bei dem \nSpiritualit\u00e4t/Religiosit\u00e4t in der Gefahr steht, \ndie Stelle des \u201etherapeutischen Agens\u201c ein\u00adzunehmen. Diese Haltung ist an sich schon bedenklich, da sie die Autonomie des Pa\u00adtienten gef\u00e4hrden kann und den wissen\u00adschaftlichen Rahmen von Psychotherapie verl\u00e4sst (s. u.). Aus diesem Grund ist hier seitens des Psychotherapeuten mindestens 206 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4teine Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Arbeitsweise und \nein entsprechendes Einverst\u00e4ndnis des Pa\u00adtienten erforderlich \u2013 wobei die Arbeit mit vornehmlich religi\u00f6sen/spirituellen Inhalten oder Prinzipien in der Psychotherapie \n(ethisch) fragw\u00fcrdig bleibt.\nPsychotherapeutische Beziehung\nSollte ein Psychotherapeut seine eigene \nreligi\u00f6se/spirituelle Haltung dem Patienten offenbaren oder f\u00e4llt dies unter die Absti\u00adnenzpflicht? Im Kommentar der Musterbe\u00adrufsordnung zu diesem Punkt erl\u00e4utern Stellpflug und Berns (2006, S. 57): \u201eDie abstinente Haltung des Therapeuten in der Psychotherapie dient dem Ziel, dem Pa\u00adtienten den Freiraum zu verschaffen, ohne \nR\u00fccksicht auf die pers\u00f6nliche Situation des \nTherapeuten diesem die eigene Situation zur Bearbeitung anvertrauen zu k\u00f6nnen.\u201c Selbstoffenbarung \u201eja\u201c oder \u201enein\u201c ent \u00ad\nscheidet sich demnach daran, ob sie eben diesen Freiraum schafft, sich dem Psycho\u00adtherapeuten besser anvertrauen zu k\u00f6n\u00adnen \u2013 dies ist in den meisten F\u00e4llen durch Abstinenz gegeben. Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \nggf. religi\u00f6s gef\u00e4rbte Arbeitsweise oder \nauch eine Selbstoffenbarung \u00fcber die per\u00ads\u00f6nliche Haltung des Psychotherapeuten erm\u00f6glicht dem Patienten zu entscheiden, ob er sich frei f\u00fchlen kann oder nicht. Ge\u00adrade bei sehr religi\u00f6sen Patienten kann ein Abr\u00fccken von der Abstinenz bzgl. des The\u00admas \u201eReligiosit\u00e4t\u201c beziehungsf\u00f6rderlich sein. Denn h\u00e4ufig kommen diese Patien\u00ad\nten mit Vorurteilen \u00fcber Psychotherapeu\u00ad\nten in die Behandlung, sind also gerade nicht frei, ohne R\u00fccksicht auf den Psycho\u00adtherapeuten die eigene Situation zu bear\u00adbeiten. Hier k\u00f6nnen kl\u00e4rende Worte \u00fcber die Haltung des Psychotherapeuten zum Thema Religiosit\u00e4t die Situation entspan\u00adnen, wenn der Patient daraus eine Wert \u00ad\nsch\u00e4tzung gegen\u00fcber seiner eigenen Spiri\u00ad\ntualit\u00e4t/Religiosit\u00e4t entnehmen kann. \nHierzu brauchen Psychotherapeut und Pa\u00adtient auch nicht unbedingt in ihren Haltun\u00adgen \u00fcbereinzustimmen.\nGleichwohl ist besonders auf eine vertrau\u00ad\nensvolle Psychotherapiebeziehung zu ach\u00adten, gerade wenn Psychotherapeut und Patient nicht die gleiche Religiosit\u00e4t teilen. Die Beziehung ist dabei von zwei Seiten bedroht: sowohl vom Psychotherapeuten als auch vom Patienten. Wie schon er\u00adw\u00e4hnt, kommen religi\u00f6se Patienten mit mehr Bef\u00fcrchtungen oder Vorurteilen \u00fcber Psychotherapie in Behandlung und sind daher misstrauischer \u2013 andererseits mag \nauch der Psychotherapeut Vorbehalte und \nAblehnung gegen\u00fcber der religi\u00f6sen Le\u00adbensart haben. So sollten sich Psychothe\u00adrapeuten ihrer eigenen Haltung gegen\u00fcber der Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t des Patienten klar sein, um nicht f\u00e4lschlicherweise die Religiosit\u00e4t f\u00fcr die Symptomatik oder f\u00fcr Schwierigkeiten in der Psychotherapie ver\u00adantwortlich zu machen und dadurch evtl. \nihre Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber dem Pa\u00ad\ntienten zu beeintr\u00e4chtigen. Ist Letzteres der Fall, so ist die Frage zu stellen, ob eine Psychotherapie \u00fcberhaupt begonnen wer\u00adden sollte. Um religi\u00f6sen Patienten mehr Vertrauen zu erm\u00f6glichen, ist es hilfreich, in der Eingangsdiagnostik auch Fragen zur Bedeutung der Religiosit\u00e4t im Alltag der Patienten zu stellen und ggf. auch zu eru\u00ad\nieren, ob der Patient einen Bezug der psy\u00ad\nchischen Symptomatik zu seiner Religiosi\u00adt\u00e4t sieht. Damit wird dem Patienten der offene, wertsch\u00e4tzende Umgang mit dem Thema Religiosit\u00e4t/Spiritualit\u00e4t signalisiert und die Selbst\u00f6ffnung erleichtert. Im wei\u00adteren Verlauf der Gespr\u00e4che bleibt es dann dem Patienten \u00fcberlassen, auch religi\u00f6se/spirituelle Themen aufzugreifen (was in \netwa dem von Bernhard Grom beschriebe\u00ad\nnen Typ I entspricht, siehe S. 196 ff.)\nKompetenz\nDas Wissen um den sozialen und kulturel\u00ad\nlen Hintergrund der Patienten ist notwen\u00addig, um sich in deren Welt einf\u00fchlen zu k\u00f6nnen. Bei der Arbeit mit religi\u00f6sen Pa\u00adtienten ist daher ein fundiertes Wissen \u00fcber Glaubensinhalte, Werte, Normen und \nVorschriften der jeweiligen Gemeinschaft \nn\u00f6tig. Das hilft, die Erlebnisse des Patien\u00adten aus den Denk\u00ad und Deutungsmustern sowie den Reaktions\u00ad und Verhaltenswei\u00adsen der religi\u00f6sen Gemeinschaft heraus zu verstehen und einzusch\u00e4tzen. Dabei gibt es je nach Tradition durchaus spezifische Ans\u00e4tze, wie psychische Symptome inner\u00adhalb der religi\u00f6sen Tradition gedeutet wer\u00ad\nden (z. B. aktuelles Leiden als Aufgabe, \nsein Karma aus fr\u00fcheren Leben aufzuar\u00adbeiten). Das hei\u00dft, auch innerhalb der ein\u00adzelnen religi\u00f6sen Traditionen gibt es mehr oder weniger typische Modellvorstellun\u00adgen \u00fcber solche Zusammenh\u00e4nge, so z. B., dass es notwendig und hilfreich ist, ei\u00adnem Menschen zu vergeben, der einem Unrecht getan hat. Im englischen Sprach\u00ad\nraum gibt es hierzu bereits Literatur, die \nsolche typischen Modellvorstellungen \u2013 und was diese f\u00fcr die Psychotherapie be\u00addeuten k\u00f6nnen \u2013 unterschiedlicher religi\u00f6\u00adser Gruppierungen beschreibt (Dowd & Nielson, 2006; Richards & Bergin, 2000). Dieses Wissen bietet \u00fcberdies dem Psy\u00adchotherapeuten auch Ansatzpunkte f\u00fcr die Behandlung, indem es \u201eVorlagen\u201c f\u00fcr die \nEntwicklung eines St\u00f6rungsmodells anbie\u00ad\ntet, welches gemeinsam mit dem Patien\u00adten an seine jeweilige Situation angepasst werden kann, ohne gleich den religi\u00f6sen Bezugsrahmen des Patienten verlassen zu m\u00fcssen und ihn auf ein weltliches Modell zu \u201etrimmen\u201c. Beim gerade erw\u00e4hnten Beispiel der Vergebung stellen unserer Er\u00adfahrung nach Patienten \u00f6fters fest, dass sie \nzwar \u201evom Kopf her\u201c vergeben haben, aber \nkeine Erleichterung versp\u00fcren. Hier kann man ausgehend vom religi\u00f6s verankerten Vergebungsgedanken das Auseinanderfal\u00adlen von Kognition und Emotion anspre\u00adchen und das Konzept \u201eVergebung\u201c in die\u00adse beiden Ebenen differenzieren (Verge\u00adbung \u201emit Kopf\u201c und \u201emit Bauch\u201c) und damit weiterarbeiten. Gerade die schon in \nder religi\u00f6sen Tradition vorhandenen Mittel \nzur Bew\u00e4ltigung von psychischen Proble\u00admen k\u00f6nnen sich als guter Ausgangspunkt oder sogar als Ressource f\u00fcr die therapeu\u00adtische Arbeit erweisen.\nKompetenz des Psychotherapeuten hei\u00dft \nin diesem Zusammenhang nicht nur Wis\u00ad\nsen \u00fcber den religi\u00f6sen Hintergrund, son\u00ad\ndern bezieht sich auch auf religi\u00f6se Mo\u00ad\ndellvorstellungen oder religi\u00f6s\u00adspirituelle \nInterventionsformen, die aus der Tradition der Patienten kommen. Entscheidet sich ein Psychotherapeut, solche \u201ereligi\u00f6sen In\u00adterventionen\u201c (s. u.) anzuwenden, sollte er darin auch entsprechend ausgebildet und trainiert sein. Unseres Wissens nach spie\u00adlen weder das Wissen um den religi\u00f6sen Hintergrund noch ein Training von religi\u00f6\u00ad\nsen Interventionen in den heutigen Psy\u00ad\nchotherapieausbildungen eine Rolle. An\u00adgesichts der wachsenden Diversit\u00e4t in unserer Gesellschaft sollte in den Ausbil\u00addungsg\u00e4ngen zumindest vermehrt Wissen 207\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Richard & H. Freund\u00fcber verschiedene religi\u00f6se (und auch \nkulturelle) Gruppierungen vermittelt wer\u00adden. Gerade in Bezug auf diese Desiderate wurde im Jahr 201 1 ein berufsbegleitender Studiengang M. A. \u201eReligion und Psycho\u00ad\ntherapie\u201c an der Evangelischen Hochschu\u00ad\nle Tabor in Marburg eingerichtet.\n2 Der Stu\u00ad\ndiengang betritt in seiner interdisziplin\u00e4ren und interkulturellen Ann\u00e4herung an das Themenfeld sicherlich Neuland.\nGrenzen wahren\nPsychotherapeuten, die Patienten aus \ndem Umfeld der eigenen religi\u00f6sen Ge\u00admeinschaft behandeln, haben zus\u00e4tzlich die Aufgabe, ihre Haltung bzgl. doppelter Rollen zu den Patienten zu kl\u00e4ren. \u00dcbli\u00adcherweise wird versucht, doppelte Rollen gegen\u00fcber Patienten zu vermeiden, da so die unabh\u00e4ngige Sicht und der Umgang \nmit dem Problem des Patienten verloren\u00ad\ngehen kann. Wegen dieser flie\u00dfenden \u00dcberg\u00e4nge in den Rollen bzw. m\u00f6glicher doppelter Rollen ist es wichtig, sich als Psy\u00adchotherapeut seiner Haltung klar zu wer\u00adden und diese dem Patienten transparent zu machen.\nReligi\u00f6se/spirituelle Interven -\ntionen in der Psychotherapie\nBei den religi\u00f6sen Interventionen dreht es sich nicht nur um das Thematisieren der Religiosit\u00e4t zum vertieften Verst\u00e4ndnis der Patienten oder um die Konsultation mit ei\u00adnem Vertreter der religi\u00f6sen Gemeinschaft, \nsondern es handelt sich um die konkrete \nArbeit mit religi\u00f6sen Inhalten und Verhal\u00adtensweisen. Religi\u00f6se/spirituelle Interven\u00adtionen sind also Interventionen, in denen Inhalte besprochen bzw. Handlungen aus\u00adgef\u00fchrt werden, die aus der religi\u00f6sen/spirituellen Tradition des Patienten kom\u00admen: beispielsweise der Gebrauch von religi\u00f6sen Texten und Metaphern, Medita\u00adtion, gemeinsames Gebet oder Ermuti\u00adgung zu rituellen Handlungen (z. B. Trauer\u00ad oder Vergebungsritual). \u2013 Kann man das \nnoch als Psychotherapie bezeichnen?\nDie Nutzung des Spirituellen/\nReligi\u00f6sen in der Psycho -\ntherapie\nArbeitet ein Psychotherapeut mit religi\u00f6\u00ad\nsen Interventionen (z. B. Gebet mit dem Patienten oder Arbeit mit religi\u00f6sen Tex\u00adten), n\u00e4hert er sich der Rolle eines Geist \u00ad\nlichen an und es stellt sich die Frage, wo seine Rolle als Psychotherapeut endet \nund die Rolle eines Geistlichen beginnt. \nVersteht sich der Psychotherapeut eher als weitgehend neutraler Fachmann, der die Religiosit\u00e4t als Ressource zur Besse\u00adrung der psychischen Gesundheit nutzt, oder auch als geistlicher/spiritueller Be\u00adgleiter, der dem Patienten auch zu spiritu\u00adeller Weiterentwicklung helfen m\u00f6chte? Letzteres entspricht nicht dem Behand\u00ad\nlungsauftrag und der einem Psychothera\u00adpeuten zugeschriebenen Rolle; die psy\u00adchotherapeutische Arbeit st\u00f6\u00dft also dann auf Grenzen, wenn das Behandlungsziel  \neindeutig auf der spirituellen/religi\u00f6sen Ebene liegt.\nIn diesem Bereich ist die Abgrenzung zwi\u00ad\nschen Psychotherapie und seelsorgerli\u00adchem Handeln/spiritueller Beratung zu suchen: W\u00e4hrend die Seelsorge/spirituel\u00adle Beratung in ihrem Hauptbestandteil (dem \u201eproprium\u201c) nat\u00fcrlicherweise Meta\u00adphysisches oder Glaubensinhalte ein\u00ad\nschlie\u00dft, kann die auf wissenschaftlichen \nTheorien basierende Psychotherapie hier\u00adzu keine Aussagen machen. Vielmehr kommt die Psychotherapie in Erkl\u00e4rungs\u00adn\u00f6te, wenn die Ziele ihrer Intervention im Metaphysischen liegen, also au\u00dferhalb des Gegenstandsbereiches von Psycholo\u00adgie und Psychotherapie. Ob eine Besse\u00adrung eines Patienten dann darauf zur\u00fcck\u00ad\nzuf\u00fchren ist, dass jemand \u201esein Karma \naufgearbeitet\u201c, \u201esich mit Gott vers\u00f6hnt\u201c oder zum \u201eharmonischen Gleichklang mit kosmischen Schwingungen\u201c gefunden hat, entzieht sich jeglicher Nachpr\u00fcfbar\u00adkeit und wird austauschbar. W\u00e4hrend \nSeelsorge/spirituelle Beratung fast selbst \u00ad\nverst\u00e4ndlich auf Techniken psychothera\u00ad\npeutischer Gespr\u00e4chsf\u00fchrung zur\u00fcck\u00adgreift, ist der Einbezug des Metaphysischen oder von Glaubensinhalten in die Psycho\u00adtherapie aus den o. g. Gr\u00fcnden deutlich schwieriger.\nWann ist die Anwendung spiritueller/religi\u00ad\n\u00f6ser Interventionen als psychotherapeu\u00adtisch zu bezeichnen? Wie oben schon an\u00ad\ngesprochen, macht die Anwendung dieser \nInterventionen dann Sinn, wenn damit ein psychotherapeutisches Ziel verfolgt wird. Einige Beispiele:1. Verfolgt man das Ziel, die Selbstwahr\u00adnehmung zu verbessern, so kann bei einem Patienten mit buddhistischem \nHintergrund das Durchf\u00fchren einer spi\u00ad\nrituellen Meditation angemessen sein; bei einem Patienten mit christlichem Hintergrund dagegen \u201eeine Zeit der Stil\u00adle vor Gott\u201c (zehn Minuten Schweigen) mit erleuchteter Kerze auf dem Tisch oder Boden; bei einem Patienten ohne religi\u00f6sen Bezug w\u00e4re ein schweigen\u00addes Sitzen mit geschlossenen Augen \ndagegen eine \u00dcbung zur inneren Acht \u00ad\nsamkeit.\n2. Ein Psychotherapeut m\u00f6chte rigide \noder selbstabwertende Denkmuster, die durch ein \u00fcberzogenes Verst\u00e4ndnis der religi\u00f6sen \u00dcberlieferung noch ge\u00ad\nn\u00e4hrt werden, abbauen. Als Teil einer \nkognitiven Umstrukturierung k\u00f6nnte er \nmit dem Patienten andere Textstellen \nder \u00dcberlieferung durchsprechen, wel\u00ad\nche diese Denkmuster in Frage stellen.\n3. Patienten beten zu lassen (auf deren Wunsch oder mit deren Einwilligung) und dies wohlwollend zu begleiten, \nkann eine gute M\u00f6glichkeit bieten, Zu\u00ad\ngang zu anders nicht zug\u00e4nglichen Emotionen zu finden (vgl. McMinn, 2009).\nLetztlich bedient man sich bei der Anwen\u00addung \u201espiritueller/religi\u00f6ser Interventio\u00ad\nnen\u201c des in der Tradition der Patienten \nschon vorhandenen \u201eInstrumentariums\u201c bzw. vorhandener Riten, um eine psycho\u00adlogische Wirkung zu erzielen (vgl. die Dis\u00adkussion um den \u201erelaxation response\u201c durch Gebet bzw. Meditation; Benson & Klipper, 2000). Aus dieser Perspektive wird nochmal deutlich, wie wichtig es auf thera\u00adpeutischer Seite ist zu wissen, welche psy\u00ad\nchologische Wirkung eine religi\u00f6se Inter\u00ad\nvention hat \u2013 ein Bereich der Religionspsy\u00adchologie, der bisher allerdings noch wenig erforscht ist. Ohne ein fundiertes Wissen \u00fcber die religi\u00f6se Tradition selbst und wie diese vom Patienten erlebt wird, wird dies schlecht m\u00f6glich sein.\nSpirituelle/religi\u00f6se Interventionen in die\u00ad\nsem Sinne sind eine konsequente Nut \u00ad\n2 www.eh\u00adtabor.de/t3/ma_religion\u00adund\u00adpsy\u00ad\nchotherapie208 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tzung des religi\u00f6sen und kulturellen Hin\u00ad\ntergrundes eines Patienten als Ressource f\u00fcr Ver\u00e4nderung und Verbesserung einer psychischen St\u00f6rung. Aus theologischer Sicht mag dies einen negativen Beige\u00ad\nschmack haben, da das Religi\u00f6se hier nur \nMittel zum Zweck (Verbesserung der Ge\u00adsundheit) ist \u2013 aus psychologischer Sicht ist es aber genau das: der Lebensbezug Spiritualit\u00e4t/Religiosit\u00e4t, den die Patienten (und ggf. auch Psychotherapeuten) mit \u00ad\nbringen, wird Teil des psychotherapeuti\u00adschen Handelns und als Ressource nutz\u00adbar gemacht, um eine psychologische \nund psychotherapeutische Wirkung zu \nerzielen. Dieser Ansatz entspricht in etwa dem Typ II der im Beitrag von Bernhard Grom (siehe S. 197 ff.) vorgestellten Ein\u00adteilung.\nReligi\u00f6se/Spirituelle Psycho -\ntherapiekonzepte\nIn Deutschland lassen sich kaum systema\u00adtisch ausgearbeitete Ans\u00e4tze finden, die spirituelle/religi\u00f6se Aspekte in die Psycho\u00adtherapie integrieren. Manualisierte Psycho\u00adtherapien, die beschreiben, wie spirituelle/\nreligi\u00f6se Elemente integriert werden k\u00f6n\u00ad\nnen, existieren in Deutschland unseres Wissens nicht. Bestehende Ans\u00e4tze wie z. B. die Buddhistische Psychotherapie (Ennenbach, 2010), die Transpersonale Verhaltenstherapie (Piron, 2007) oder das Konzept der \u201eIGNIS Akademie f\u00fcr Christli\u00adche Psychologie\u201c (Halder, 201 1) f\u00fchren eher ein Schattendasein und sind noch \nnicht in ihrer Wirksamkeit im Vergleich zu \neiner Kontrollgruppe untersucht worden. Beim Vergleich der Ans\u00e4tze f\u00e4llt auf, dass es allen dreien darum geht, in der Behand\u00adlung einen Raum f\u00fcr Ver\u00e4nderung, Kreativi\u00adt\u00e4t, Intuition bereitzustellen, der dem Kon\u00adzept der inneren Achtsamkeit zu \u00e4hneln scheint: In der Transpersonalen Verhaltens\u00adtherapie sind dies (in der Psychosynthese \nund ZEN \u00adMeditation wurzelnden) medita\u00ad\ntive \u00dcbungen, um die sogenannte \u201eDritte \nMatrix\u201c des Selbstbildes zu st\u00e4rken, was neue Impulse f\u00fcr die Zukunft gibt. Dies ge\u00adschieht ebenso in der Buddhistischen Psy\u00adchotherapie, die sich dezidiert auf die bud\u00addhistische Tradition beruft und viele meditative \u00dcbungen und solche zur Acht \u00ad\nsamkeit anwendet, um zu einer \u201eTransfor\u00ad\nmation\u201c zu gelangen. Und auch in der \nChristlichen Psychologie geht es in der Be\u00adhandlung darum, durch eher meditative oder die Aufmerksamkeit nach innen len\u00adkende \u00dcbungen einen Raum zu schaffen, um \u201eauf Gott zu h\u00f6ren\u201c und die \u201eBezie\u00adhung zu Gott\u201c in ihrer Einzigartigkeit zu ver\u00adtiefen. Es gibt einige wenige Kliniken, die \nin ihrer konzeptionellen Ausrichtung die \nSpiritualit\u00e4t bzw. Religiosit\u00e4t der Patienten in die psychotherapeutische Behandlung integrieren (z. B. Heiligenfeld, Hohe Mark, DeIgnis).\n\u00dcbrigens enthalten auch die neueren, \nachtsamkeitsorientierten Psychotherapie\u00adans\u00e4tze Elemente aus der fern\u00f6stlichen Spiritualit\u00e4t, diese sind aber vom transzen\u00ad\ndenten Deutungshorizont der Religion \nweitgehend abgel\u00f6st, sodass hier nicht mehr von religi\u00f6ser Intervention gespro\u00adchen werden kann (was in etwa dem Typ IV der Einteilung im Beitrag von Bernhard Grom entspricht, siehe S. 199 ff.). Allen ge\u00ad\nmeinsam scheint zu sein, Abstand von den \n\u00e4u\u00dferlichen Einfl\u00fcssen zu bekommen, um zu innerer Ruhe zu gelangen, einen Pers\u00adpektivwechsel vornehmen zu k\u00f6nnen und auf die inneren und insbesondere emotio\u00adnalen Impulse zu achten.\nFazit\nZusammenfassend wollen wir festhalten, dass Spiritualit\u00e4t bzw. Religiosit\u00e4t sowohl f\u00fcr Patienten als auch f\u00fcr Psychotherapeu\u00adten ein Thema ist. Dementsprechend wird sie in der Psychotherapie entweder \u201enur\u201c \nals soziokultureller Hintergrund oder auch \nals ein f\u00fcr die St\u00f6rung relevanter Faktor (als Belastung oder Ressource) immer wieder eine Rolle spielen. Psychothera\u00adpeuten tun gut daran, die Spiritualit\u00e4t/Reli\u00adgiosit\u00e4t der Patienten zu beachten und zu \nrespektieren und ihre eigene Haltung zu \ndiesem Thema, wenn n\u00f6tig, transparent zu machen. Ein offener Umgang mit Spiritua\u00adlit\u00e4t/Religiosit\u00e4t in der Psychotherapie bis hin zum Einsatz von spirituellen/religi\u00f6sen Interventionen erscheint unter Beachtung ethischer Grunds\u00e4tze sinnvoll \u2013 es bleibt jedoch zu beachten, dass in der Psycho\u00adtherapie das Ziel spiritueller/religi\u00f6ser In\u00ad\nterventionen ein psychologisches bzw. \npsychotherapeutisches ist. Es ist Zeit, das bisherige Schattendasein dieses Themas in der wissenschaftlich\u00adtherapeutischen Diskussion zu \u00fcberwinden und sich ihm vermehrt zuzuwenden.Literatur\nAgorastos, A. (2010). Religion und Migrati\u00ad\non. In A. Heinz & W. Machleidt (Hrsg.), Praxis der interkulturellen Psychiatrie und Psychotherapie: Migration und psychische Gesundheit (S. 85\u00ad92). \nM\u00fcnchen: Urban & Fischer/Elsevier \nGmbH.\nAllport, G. W. & Ross, J. M. (1967). Personal \nreligious orientation and prejudice. Journal of Personality and Social Psy -\nchology, 5, 432\u00ad443.\nBarnett, J. E. & Johnson, W. B. (201 1). Inte\u00ad\ngrating Spirituality and Religion Into Psy\u00adchotherapy: Persistent Dilemmas, Ethi\u00ad\ncal Issues, and a Proposed \nDecision\u00ad Making Process. Ethics & Be-\nhavior, 21 (2), 147 \u00ad164.\nBelaire, C. & Young, J. S. (2002). Con\u00ad \nser vative Christians\u2019 expectations of  \nnon\u00adChristian counselors. Counseling \nand Values, 46, 1 75\u00ad187.\nBenson, H. & Klipper, M. Z. (2000). The \nRelaxation Response \u2013 updated and \nexpanded. London: Harper Collins.\nBergin, A. E. & Jensen, J. P. (1990). Religi\u00ad\nosity of psychotherapists: A national \nsurvey. Psychotherapy: Theory, Re-\nsearch Practice, Training, 27, 3\u00ad7.\nBertelsmann\u00ad Stiftung (Hrsg.) (2008). Reli-\ngionsmonitor 2008 (2. Aufl.). G\u00fc\u00adtersloh: Bertelsmann\u00ad Stiftung.\nBritton, R. (1998). Glaube, Phantasie und \npsychische Realit\u00e4t. Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nCohen, A. (2009). Many forms of culture. \nAmerican Psychologist, 64 (3), 194\u00ad\n204.\nDelaney, H. D., Miller, W. R. & Bisono, A. M. \n(2007). Religiosity and spirituality among psychologists: A survey of clini\u00adcian members of the American psycho\u00adlogical association. Professional Psy -\nchology: Research and Practice, 38, 538\u00ad546.\nDemling, J. H. (2004). Zum Stellenwert \nder Religion in der Psychotherapie. In C. Zwingmann & H. Moosbrugger (Hrsg.), Religiosit\u00e4t: Messverfahren und Studi-en zu Gesundheit und Lebensbew\u00e4lti-gung. Neue Beitr\u00e4ge zur Religionspsy -\nchologie (S. 41 \u00ad55). M\u00fcnster: Wax\u00ad\nmann.\nDemling, J. H., W\u00f6rthm\u00fcller, M. & \nO\u2019Connolly, T. A. (2001). Psychothera\u00adpie und Religion \u2013 eine repr\u00e4sentative Umfrage unter fr\u00e4nkischen Psychothe\u00ad209\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Richard & H. Freundrapeuten. Psychotherapie \u2013 Psychoso-\nmatik \u2013 medizinische Psychotherapie, \n51, 76\u00ad82.\nDowd, E. T. & Nielson, S. L. (2006). The \nPsychologies in Religion: Working with \nthe Religious Client. New York: Springer \nPublishing Company.\nEnnenbach, M. (2010). Buddhistische Psy -\nchotherapie. Ein Leitfaden f\u00fcr heilsame Ver\u00e4nderungen. Oberstdorf: Windpferd Verlag.\nErim, Y. (2009). Klinische Interkulturelle \nPsychotherapie.  Ein Lehr- und Praxis-\nbuch. Stuttgart: Kohlhammer.\nFreud, S. (1927). Die Zukunft einer Illusion. \nLeipzig/Wien/Z\u00fcrich: Internationaler Psychoanalytischer Verlag.\nGonsiorek, J. C., Richards, P. S., Pargament, \nK. I. & McMinn, M. R. (2009). Ethical challenges and opportunities at the edge: Incorporating spirituality and reli\u00adgion into psychotherapy. Professional Psychology: Research and Practice, 40, \n385\u00ad395.\nHalder, K. (201 1). Die Grundlagen christli-\ncher Psychologie. Ein Lehrbuch. (Bd. 1 \nund 2). Kitzingen: IGNIS Edition.\nHathaway, W. L., Scott, S. Y. & Garver, S. A. \n(2004). Assessing religious/spiritual functioning: A neglected domain in clin\u00adical practice? Professional Psychology: Research and Practice, 35, 97 \u00ad104.Hathaway, W. L. & Tan, E. (2009). Reli\u00ad\ngiously Oriented Mindfulness\u00ad Based \nCognitive Psychotherapy. Journal of Clinical Psychology: In Session, 65 (2), \n158\u00ad171.\nHofmann, L. & Walach, H. (201 1). Spiritual\u00ad\nity and religiosity in psychotherapy \u2013 A representative survey among German psychotherapists. Psychotherapy Re-\nsearch, 21 (2), 1 79\u00ad192.\nHuber, S. (2003). Zentralit\u00e4t und Inhalt. \nEin neues multidimensionales Mess-modell der Religiosit\u00e4t. Bd. 9 der Reihe Ver\u00f6ffentlichungen der Sektion \u201eReligi\u00ad\nonssoziologie\u201c der Deutschen Gesell\u00ad\nschaft f\u00fcr Soziologie. Opladen: Leske + Budrich.\nHundt, U. (2003). Psychotherapie und \nSpiritualit\u00e4t. Eine qualitative Studie \u00fcber die Integration spiritueller Konzepte und Methoden. Journal f\u00fcr Psycholo-gie, 11 (4), 368\u00ad386.\nJohnson, C. V. & Hayes, J. A. (2003). Trou\u00ad\nbled spirits: Prevalence and predictors of religious and spiritual concerns among university students and counsel\u00ading center clients. Journal of Counse-\nling Psychology, 50, 409\u00ad419.\nJung, C. G. (1940). Psychologie und Religi-\non. Die Terry Lectures 1937, gehalten an der Yale University. Z\u00fcrich/Leipzig: Rascher.Klein, C. & Albani, C. (201 1). Religiosit\u00e4t \nund psychische Gesundheit \u2013 empiri\u00adsche Befunde und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze. In C. Klein, H. Berth & F. Balck (Hrsg.), Gesundheit \u2013 Religion \u2013 Spiritualit\u00e4t. \nKonzepte, Befunde und Erkl\u00e4rungsan-\ns\u00e4tze (S. 215\u00ad245). Weinheim: Juventa.\nMartinez, J. S., Smith, T. B. & Barlow, S. H. \n(2007). Spiritual interventions in psy\u00adchotherapy: Evaluations by highly reli\u00adgious clients. Journal of Clinical Psy -\nchology, 63, 943\u00ad960.\nMayers, C., Leavey, G., Vallianatou, C. & \nBarker, C. (2007). How clients with reli\u00ad\ngious or spiritual beliefs experience psy\u00ad\nchological help\u00adseeking and therapy: A qualitative study. Clinical Psychology and Psychotherapy, 14, 317 \u00ad327.\nMcMinn, M. R. (2009). Ethical Consider\u00ad\nations With Spiritually Oriented Inter\u00adventions. Professional Psychology: Re-\nsearch and Practice, 40, 393\u00ad395.\nO\u2019Connor, S. & Vandenberg, B. (2005). \nPsychosis or faith? Clinicians\u2019 assess\u00adment of religious beliefs. Journal of Consulting and Clinical Psychology, 73, 610\u00ad616.\nPiron, H. (2007). Transpersonale Verhal-\ntenstherapie. Von der Stagnation zur \nTransformation. Petersberg: Via Nova.\nFortsetzung auf S. 210\nDr. phil. Matthias Richard, Dipl.-Psych., ist als Psychotherapeut und wissenschaftli-cher Mitarbeiter in der Abteilung f\u00fcr Medi-zinische Psychologie an der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg t\u00e4tig. Die Schwerpunkte seiner \nArbeit liegen in der empirischen Untersu-\nchung von religi\u00f6sem Erleben, Psychoon-kologie und in der Therapie von Posttrau-matischen Belastungsst\u00f6rungen.\nProf. Dr. Henning Freund ist als Dozent f\u00fcr Religionspsychologie an der Evangeli-schen Hochschule Tabor in Marburg t\u00e4tig. Dort ist er wissenschaftlicher Gesch\u00e4fts-f\u00fchrer des Marburger Instituts f\u00fcr Religion \nund Psychotherapie und Leiter des berufs-\nbegleitenden Weiterbildungsstudiengangs M. A. Religion und Psychotherapie.Dr. phil. Matthias Richard\nAbteilung f\u00fcr\nMedizinische Psychologie derUniversit\u00e4t W\u00fcrzburg\nKlinikstra\u00dfe 3\n97070 W\u00fcrzburgrichard@uni\u00adwuerzburg.de\nProf. Dr. Henning Freund\nMarburger Institut f\u00fcr Religion und Psychotherapie\nEvangelische Hochschule Tabor/ Marburg\nD\u00fcrerstra\u00dfe 4335039 Marburghenning.freund@eh\u00adtabor.de\nwww.marburger\u00adinstitut.de210 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tPost, B. C. & Wade, N. G. (2009). Religion \nand Spirituality in Psychotherapy: A \nPractice\u00ad Friendly Review of Research. \nJournal of Clinical Psychology: In Ses-sion, 65 (2), 131 \u00ad146.\nRichards, P. S. & Bergin, A. E. (Hrsg.) \n(2000). Handbook of psychotherapy \nand religious diversity. Washington, DC: American Psychological Association.\nRose, E. M., Westefeld, J. S. & Ansley, T. N. \n(2001). Spiritual issues in counseling: Clients\u2019 beliefs and preferences. Journal of Counseling Psychology, 48, 61 \u00ad71.\nRosenfeld, G. W. (201 1). Contributions \nFrom Ethics and Research That Guide Integrating Religion Into Psychotherapy. Professional Psychology: Research and Practice, 42 (2), 192\u00ad199.\nSonnenmoser, M. (2010). Religion als H\u00fcr\u00ad\nde und Chance. Psychotherapie mit re\u00ad\nligi\u00f6sen Fundamentalisten. Deutsches \n\u00c4rzteblatt PP, 7, 320 \u00ad321.\nStellpflug, M. H. & Berns, I. (2006). Mus-\nterberufsordnung f\u00fcr die Psychologi-schen Psychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten. Heidelberg: Psychotherapeutenverlag.\nUtsch, M. & Klein, C. (201 1). Religion, Reli\u00ad\ngiosit\u00e4t, Spiritualit\u00e4t: Bestimmungsver\u00ad\nsuche f\u00fcr komplexe Begriffe. In C. Klein, H. Berth & F. Balck (Hrsg.), Gesundheit \n\u2013 Religion \u2013 Spiritualit\u00e4t. Konzepte, Be-funde und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze (S. 25\u00ad\n45). Weinheim: Juventa.\nWalker, D. F., Worthington Jr., E. L., Gartner, \nA. L., Gorsuch, R. L. & Hanshew, E. R. (201 1). Religious commitment and ex\u00adpectations about psychotherapy among Christian clients. Psychology of Religion and Spirituality, 3 (2), 98\u00ad1 14.\nZinnbauer, B. & Pargament, K. I. (2005). Re\u00ad\nligiousness and spirituality. In R. Palou tzi\u00ad\nan, C. Parks (Eds.), Handbook of the psychology of religion and spirituality \n(pp. 21 \u00ad42). New York: Guilford Press.\n  Psychotherapie und Religion \u2013 einige kulturgeschichtliche Anmerkungen\n J\u00fcrgen Hardt & Anne Springer\nDas Verh\u00e4ltnis von Religion und Psycho\u00ad\ntherapie ist sehr komplex und kann ohne Ber\u00fccksichtigung seiner kultur\u00ad und geis\u00adteswissenschaftlichen Dimension nicht zu\u00adreichend erfasst werden. Dieses Verh\u00e4ltnis \nist ein vielschichtiges und sehr altes \u2013 aus \ndiesem Grund k\u00f6nnen hier nur einige Mo\u00admente aufgezeigt werden, die einer gr\u00fcnd\u00adlichen Vertiefung und breiten Diskussion bed\u00fcrfen. Diese Diskussion k\u00f6nnte hilf\u00adreich sein, Psychotherapie kulturell zu ver\u00adorten und gesellschaftlich zu etablieren.\nIn aller K\u00fcrze: Es ist wichtig anzuerkennen, \ndass die professionelle Psychotherapie in \nder s\u00e4kularisierten Gesellschaft das Erbe \nder Seelsorge \u00fcbernommen hat. Ein Erbe, dessen sich Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten immer mehr oder we\u00adniger bewusst waren und das mit den typi\u00adschen Ambivalenzen in Erbschaftsverh\u00e4lt \u00ad\nnissen belastet ist \u2013 die Bedeutung eines Erbes wird einerseits oft gemindert, um aus seinem Schatten treten zu k\u00f6nnen, oder aber andererseits wird seine Bedeu\u00adtung \u00fcberm\u00e4\u00dfig \u00fcberh\u00f6ht, um sich nicht an ihm messen zu m\u00fcssen.\nGlauben oder nicht glauben \u2013 \neine pers\u00f6nliche Frage\nReligion gilt in unserer Kultur als eine g\u00e4nz\u00ad\nlich private Angelegenheit! Dass sie zu ei\u00adner Privatangelegenheit wurde, ist der Er\u00adfolg einer von vielen Generationen er\u00adk\u00e4mpften Emanzipation und untrennbar mit der Liberalisierung und Demokratisie\u00adrung westlicher Gesellschaften verbunden. Damit einhergehend wurde die \u201eSeele\u201c von allen Bindungen und jeglichem frem\u00adden Anspruch befreit, auch sie wurde zur Privatsache, zur privatesten Angelegenheit \n\u00fcberhaupt. Der aufgekl\u00e4rte, m\u00fcndige B\u00fcr\u00ad\nger ist nicht nur in Gedanken und Gef\u00fch\u00adlen, sondern besonders und zuerst in Glaubensdingen frei; ihn zum Glauben zu bewegen \u2013 egal in welcher Form \u2013 wider\u00adspricht dem Ethos der Aufkl\u00e4rung und je\u00adder Gesellschaft, die pers\u00f6nliche Freiheit als h\u00f6chstes Gut versteht. So ist Glauben oder Nichtglauben ein Akt h\u00f6chstpers\u00f6nli\u00ad\ncher freier Entscheidung.\nWeil wir uns nach wie vor in einer postreli\u00ad\ngi\u00f6sen Kultur bewegen, ist jede Stellung \u00ad\nnahme zur Religion zugleich ein pers\u00f6nli\u00ad\nches Bekenntnis, auch wenn es eines zur \nUngl\u00e4ubigkeit sein sollte. Aus diesem Grunde ist es verlockend, sich bei der Fra\u00adge nach der Beziehung zwischen Psycho\u00adtherapie und Religion hinter einer Ge\u00adschichte der vielf\u00e4ltigen Verbindungen, der Absetzbewegungen, \u00dcberschneidungen, Legierungen unterschiedlichster Art zu ver\u00adstecken. Das w\u00fcrde der eigenen Stellung \u00ad\nnahme eine historische Scheinlegitimit\u00e4t geben und doch bliebe sie \u2013 alleine schon wegen der Auswahl der \u201eBelege\u201c \u2013 eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche. Dass im Folgenden Sigmund Freuds Haltung zu Glaubensfra\u00adgen (Freud, 1927, 1930; Hardt, 2009) im Vordergrund steht, hei\u00dft nicht, dass seine Position als Ma\u00dfstab gesetzt wird, sondern nur, dass an seinen Gedanken zur Religion Grundprobleme der Beziehung zwischen Religion und Psychotherapie \u2013 ihre \u00dcber\u00ad\nschneidungen und Unvertr\u00e4glichkeiten \u2013 \nam deutlichsten dargestellt werden k\u00f6n\u00adnen.\nS\u00e4kul\u00e4re Redekur mit  \nreligi\u00f6sem Erbe \u2026\nAuch in den Arbeiten von Bernhard Grom \nsowie Matthias Richard und Henning Freund (in dieser Ausgabe) wird auf die Psychoanalyse Freuds Bezug genommen, aber beide Arbeiten verfolgen einen ande\u00ad\nren Ansatz, sodass die wesentlichen Ge\u00ad\ndanken von Freuds religionskritischer \u201eKul\u00adturtheorie\u201c nur gestreift werden: Besonders wird nicht ersichtlich, in welchen Kontext Freuds Bemerkungen zur Religion einge\u00adbettet sind.\nSigmund Freud sah, dass seine s\u00e4kulare \n\u201eRedekur\u201c die religi\u00f6se Praxis der Beichte aufnahm und weiterf\u00fchrte, allerdings be\u00adtonte er auch zwei wesentliche Unter\u00adschiede zwischen seiner \u201eSeelenbehand\u00adlung\u201c (Freud, 1905) und der religi\u00f6sen Praxis: Das psychoanalytische Gespr\u00e4ch kann und will nicht Erl\u00f6sung von S\u00fcnde und Leid versprechen. Es zieht vielmehr 211\nPsychotherapeutenjournal 3/2012J. Hardt & A. Springerdarauf ab, den Sinn des Leidens anzuer\u00ad\nkennen, um einen anderen, eigenen Weg zu finden, den niemand weisen kann. Das analytische Gespr\u00e4ch begn\u00fcgt sich auch nicht mit dem Eingest\u00e4ndnis dessen, was \nwir vor anderen geheim halten wollen \u2013 \nwas erleichternd, aber nicht heilsam ist \u2013, es will offenlegen, was wir vor uns selbst nicht wahrhaben wollen, um es zuerst wahrzunehmen und schlie\u00dflich vern\u00fcnftig und ges\u00fcnder damit umzugehen.\nTrotz der Anerkennung dieses religi\u00f6sen \nErbes teilte Freud als Wissenschaftler sei\u00adner Zeit die verbreitete Verachtung aller religi\u00f6sen Bindungen, die er als Fesseln des Geistes, geboren in kindlichen W\u00fcn\u00adschen und der Angst vor n\u00fcchternem Er\u00adwachsensein begr\u00fcndet sah. Allerdings verkannte er auch nicht, dass das sich Be\u00adhaupten in einer entzauberten Welt ohne \nReligion einen gro\u00dfen intellektuellen und \nemotionalen Anspruch darstellt und dass der Verzicht auf religi\u00f6sen Halt und Trost viele \u00fcberfordert. Gleichzeitig wehrte er sich gegen die intellektuelle Zumutung, et \u00ad\nwas zu glauben, was der Vernunft wider\u00adspricht, und mehr noch, zu glauben, weil es der Vernunft widerspricht.\n\u2026 in der Tradition der  \nAufkl\u00e4rung\nIm Vertrauen auf die Vernunft \u2013 \u201edie Stim\u00ad\nme des Intellekts\u201c \u2013 sah Freud den einzi\u00adgen sicheren Halt im Leben, der Glaube an die Vernunft wurde zu seinem Religionser\u00adsatz, Logos zu seinem Gott; in diesem \nGlauben an die Vernunft fand er sich einig \nmit dem Wiener Kreis (vgl. Hardt, 2009) und stellte sich wie dieser selbstbewusst in die Tradition der Aufkl\u00e4rung:\n\u201eAufkl\u00e4rung ist der Ausgang des Menschen \naus seiner selbstverschuldeten Unm\u00fcndig \u00ad\nkeit. Unm\u00fcndigkeit ist das Unverm\u00f6gen, \nsich seines Verstandes ohne Leitung eines anderen zu bedienen. Selbstverschuldet ist diese Unm\u00fcndigkeit, wenn die Ursache derselben nicht am Mangel des Verstan\u00addes, sondern der Entschlie\u00dfung und des \nMutes liegt, sich seiner ohne Leitung eines \nanderen zu bedienen. Sapere aude! Habe Mut, dich deines eigenen Verstandes zu bedienen! ist also der Wahlspruch der Auf\u00adkl\u00e4rung\u201c, schrieb Kant im Dezember 1 783 in der Beantwortung der Frage: Was ist Aufkl\u00e4rung? (kursiv im Original, Kant 1 783).\n3\nDass Kants Auffassung schon zu seiner Zeit auf vielerlei Kritik gesto\u00dfen ist, wusste Freud wohl nicht, besonders unbekannt d\u00fcrfte ihm gewesen sein, dass von ver\u00adschiedenen Autoren infrage gestellt wurde, \nob und was die Vernunft alleine in lebens\u00ad\npraktischen Fragen leisten k\u00f6nne und ob sie nicht durch Sinnlichkeit und Sinn er\u00adg\u00e4nzt werden m\u00fcsse, um in Lebensfragen Antworten geben zu k\u00f6nnen; das hei\u00dft, dass Vernunft alleine bei Fragen, die von besonderem psychotherapeutischem Inte\u00adresse sind, nicht ausreicht und versagt.\nEpikurs Naturphilosophie  \nals \u201eTherapie der Seele\u201c\nFreud wusste sicherlich auch nicht, dass \nseine Ablehnung von religi\u00f6sem Halt und Seelentrost einen Vorl\u00e4ufer in der nachpla\u00adtonischen Aufkl\u00e4rung bei Epikur hatte, des\u00adsen Philosophie sich explizit als \u201eTherapie \nder Seele\u201c verstand. Das aufgekl\u00e4rte Wis\u00ad\nsen von Natur und vom Leben reicht nach Epikur aus, ein Leben in Freundschaft und Gl\u00fcck zu f\u00fchren sowie den Tod nicht zu f\u00fcrchten. In der durch den religi\u00f6sen Jen\u00adseitsglauben paradoxerweise verst\u00e4rkten Todesangst sah Epikur die entscheidende Quelle seelischen Leidens, das nur durch das Wissen vom nat\u00fcrlichen Verlauf des \nLebens geheilt werden k\u00f6nne. Deswegen \nseien die Wissenschaft von der Natur und die Annahme der nat\u00fcrlichen Wahrheit die beste Therapie der Seele. Diesem Gedan\u00adken folgte auch Karl Marx, der \u00fcber die Naturtheorie des Epikur promovierte und der die Religion als antiaufkl\u00e4rerische Ge\u00adgenbewegung gei\u00dfelte.\nWie schon aus dieser kleinen Skizze deut \u00ad\nlich wird, steht Psychotherapie als Kultur\u00ad\ntechnik im Spannungsfeld zweier wider\u00adstreitender Traditionen (Lyotard, 1987):\n4 \neiner religi\u00f6s sinnstiftenden Seelsorge, die der Vernunft misstraut und deren Erbe sie zugleich angetreten ist. Sowie als aufge\u00adkl\u00e4rte Seelenbehandlung der Verpflichtung \neiner Wissenschaft von der Natur des Le\u00ad\nbens und der Seele, die religi\u00f6se Bindung als Illusion entlarven will und nur auf m\u00fcn\u00addige Vern\u00fcnftigkeit setzt.Unsere postmoderne Zeit traut der aufkl\u00e4\u00adrenden Wissenschaft nicht mehr zu, dass sie die Menschen in die Lage versetzen wird, ein Leben in Gelassenheit und Gl\u00fcck zu f\u00fchren. Gelassenheit, Gl\u00fcck und Freundschaft waren die Ziele der philoso\u00adphisch wissenschaftlichen Therapie der Seele, wie sie Epikur verstand. Diese Ziele sollten nicht nur f\u00fcr den Einzelnen, son\u00ad\ndern f\u00fcr die gesamte Menschengemein\u00ad\nschaft Geltung haben. Der Weg dahin soll\u00adte \u00fcber n\u00fcchterne Naturerkenntnis f\u00fchren sowie \u00fcber den Verzicht auf allen Glauben an ein Jenseits. Dies waren die Ziele des Epikur, und nicht Lust, wie ihm besonders von christlichen Ideologen erfolgreich nachgesagt wurde (vgl. Hardt in Sachs, 2005). Damit wurde ein hochmoralischer \ntherapeutischer Ansatz der nat\u00fcrlichen \nSeelenbehandlung diffamiert und bis heu\u00adte aus dem Diskurs ausgeschlossen.\nFunktionale Vern\u00fcnftigkeit  \nist zu wenig\nWir haben widerstrebend lernen m\u00fcssen, \ndass mehr Wissen mehr an Ungewissheit produziert und dass Vernunft alleine keine Sinnzusammenh\u00e4nge geben kann, auf die wir unser Leben aufbauen und auf die wir \nuns in Krisen beziehen k\u00f6nnen. Schon gar \nnicht, dass Vernunft alleine auf unsere exis\u00adtenziellen Fragen Antworten bieten kann. In der Nachfolge von Horkheimer und Ad\u00adorno m\u00fcssen wir dar\u00fcber hinaus die ande\u00adre, dunkle Seite der Aufkl\u00e4rung anerken\u00adnen, damit sich die Pervertierung von Ratio und Vernunft nicht wiederholt, der wir in \n3 Zwei Jahre vorher, 1 781, schreibt Kant sein \nHauptwerk, die \u201eKritik der reinen Vernunft\u201c. Dort handelt eines der letzten Kapitel \u201evom Meinen, Wissen und Glauben\u201c (Kant, 1 781, S. A 820ff.). Kant betont darin, dass das Wissen oft auf den \u201epragmatischen Glauben\u201c (hier ist der t\u00e4tige Arzt das Beispiel) sowie den \u201edoktrinalen Glauben\u201c (in der Wissenschaft von der Natur) angewiesen ist. In Bezug auf Sinn und Zwecke des Lebens ist ein \u201emorali\u00adscher Glaube\u201c unerl\u00e4sslich. Alle diese Glau\u00adbensformen k\u00f6nnen aber nie intersubjektive Geltung beanspruchen: Es kann nicht hei\u00ad\u00dfen, es ist gewiss, sondern nur, ich bin mir dessen gewiss (S. A 829).\n4 Widerstreit bedeutet, dass der Streit zwi\u00adschen den beiden Parteien nicht gerecht ent \u00ad\nschieden werden kann und die Unterdr\u00fc\u00adckung des einen auf Kosten des anderen ein Unrecht w\u00e4re, eine gerechte Entscheidung k\u00f6nnte nur ein neutraler Dritter treffen. Nach Lyotards Ansicht kommt diese Aufgabe der Philosophie zu.212 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Psychotherapie und Religion/Spiritualit\u00e4tder Verfolgung des pseudomodernen na\u00ad\ntionalsozialistischen Projekts verfallen wa\u00adren oder dessen Opfer wir wurden. Die Dialektik der Aufkl\u00e4rung hat uns im Verlauf der Geschichte grausam eingeholt. Wir \nbrauchen mehr als Vernunft, zumindest \nmehr als blo\u00df funktionale, rechnende Ver\u00adn\u00fcnftigkeit, um mit dem Leben zurechtzu\u00adkommen.\nDas Vertrauen in die Kraft der Vernunft, al\u00ad\nleine ein gutes Leben zu organisieren, ist gering geworden,\n5 dadurch hat die Gegen\u00ad\nbewegung gegen eine sich nur als Aufkl\u00e4\u00adrung verstehende Psychotherapie ihre Be\u00adrechtigung und Anziehungskraft gewonnen \u2013 und das gilt nicht erst heute, sondern \nschon seit Beginn des 20. Jahrhunderts. \nDer Mangel an Sinn ist allenthalben sp\u00fcr\u00adbar und wird oft beklagt. Das Bed\u00fcrfnis nach Geborgenheit und Halt ist unabweis\u00adbar; ohne Sinngef\u00fcge k\u00f6nnen wir nicht le\u00adben, deswegen haben religi\u00f6se Angebote \nder Seelsorge einen legitimen Ort in der \n\u201eSeelenbehandlung\u201c. Ob allerdings eine in der wissenschaftlich aufkl\u00e4rerischen Tradi\u00adtion beheimatete, s\u00e4kulare Psychotherapie die Aufgabe der Sinnvermittlung \u201epartner\u00adschaftlich\u201c mit \u00fcbernehmen kann oder sollte, ist sehr genau zu pr\u00fcfen. In einem wahren Widerstreit jeder Seite den ange\u00admessenen Platz einzur\u00e4umen, verlangt viel \nund ist doch ethisch geboten. K\u00f6nnte es \ndoch sonst sehr schnell geschehen, dass Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00adpeuten unversehens wieder die \u201eLeitung\u201c der Menschen \u00fcbernehmen, deren M\u00fcn\u00addigkeit zu f\u00f6rdern ihre Aufgabe ist.\nLiteratur\nFreud, S. (1905). Psychische Behandlung \n(Seelenbehandlung). In S. Freud, Ge-sammelte Werke (Bd. V, S. 287 \u00ad315). \nFrankfurt am Main: S. Fischer.\nFreud, S. (1927). Die Zukunft einer Illusion. \nIn S. Freud, Gesammelte Werke (Bd. XIV, S. 323\u00ad380). Frankfurt am Main: S. Fischer.\nFreud, S. (1930). Das Unbehagen in der \nKultur. In S. Freud, Gesammelte Werke (Bd. XIV, S. 419\u00ad506). Frankfurt am Main: S. Fischer.\nHardt, J. (2009). Kulturtheorie nach Freud. \nPsychoanalyse, Kultur, Gesellschaft \u2013 DPV Kongressmaterialien. Frankfurt am Main: Geber & Reusch.\nKant, I. (1 781/1956). Kritik der reinen Ver-\nnunft. Ausgabe der Philosophischen Bi\u00adbliothek Felix Meiner, Band 37a. Ham\u00adburg: Felix Meiner.\nKant, I. (1 783). Beantwortung der Frage: \nWas ist Aufkl\u00e4rung? In E. Bahr (1978) (Hrsg.), Was ist Aufkl\u00e4rung? Stuttgart: \nReclam.\nLyotard, J. (1987). Der Widerstreit. M\u00fcn\u00ad\nchen: Wilhelm Fink.\nSachs, H. (2005). Wie Wesen von einem \nfremden Stern. Gie\u00dfen: Psychosozial\u00ad\nVerlag.\nStallknecht, M. (2012, 21./22. Juli). Da \ngr\u00e4bt einer nach der knappen Ressour\u00adce Solidarit\u00e4t. S\u00fcddeutsche Zeitung, Nr. 167, S. 13.\nJ\u00fcrgen Hardt, Dipl.-Psych., ist Psychologi-scher Psychotherapeut, Psychoanalytiker und Gr\u00fcndungspr\u00e4sident der Hessischen Psychotherapeutenkammer. Er ist langj\u00e4h-riges Mitglied des Redaktionsbeirates des \nPsychotherapeutenjournals.\nDipl.-Psych. J\u00fcrgen Hardt\nMitglied des Redaktionsbeirats\njuergenhardt@t \u00adonline.de\nAnne Springer, Dipl.-Psych., ist Psycholo-\ngische Psychotherapeutin, Psychoanalyti-kerin und Mitglied der Delegiertenver-sammlung der Psychotherapeutenkammer Berlin. Sie ist ehemalige Vorsitzende der \nDGPT, engagiert sich in Gremien der KV \nBerlin und der KBV und ist langj\u00e4hriges Mitglied im Redaktionsbeirat des Psycho-therapeutenjournals.\nDipl.-Psych. Anne Springer\nMitglied des Redaktionsbeirats\nAnneASpringer@aol.com5 Das gilt offensichtlich auch f\u00fcr J\u00fcrgen Haber\u00ad\nmas, der standhaft am unvollendeten Projekt der Moderne und der Aufkl\u00e4rung festgehal\u00adten und es gegen alle Anfechtungen der Postmoderne verteidigt hat. Der stetige Er\u00adfolg der blo\u00df rechnenden Vernunft, die zu\u00adgleich die Sinnzusammenh\u00e4nge der Lebens\u00adwelt bedroht, l\u00e4sst ihn an der Kraft der kommunikativen Vernunft zweifeln, im freien Diskurs die basalen Sinnzusammenh\u00e4nge einer freien Gesellschaft zu begr\u00fcnden. Da\u00admit wird der Erfolg der funktionalen Vernunft zu einer Bedrohung. Obwohl Habermas als \u201emaximal Agnostiker\u201c selbst kein religi\u00f6ses Anliegen vertritt, h\u00e4lt er bei der Diskussion existenzieller Lebensfragen eine \u201est\u00e4rkere Sichtbarkeit religi\u00f6ser Positionen im \u00f6ffentli\u00adchen Raum\u201c f\u00fcr erforderlich, die aber nicht f\u00fcr sich Geltung beanspruchen d\u00fcrfen, son\u00addern unter \u201e\u00dcbersetzungsvorbehalt\u201c stehen. In einer s\u00e4kularen Gesellschaft, die \u201ebedeu\u00adtungsschwach\u201c und unsolidarisch geworden ist, braucht es Religion, \u201eum die individualisti\u00adsche Aufl\u00f6sung der Gesellschaft zu verhin\u00addern\u201c (zitiert nach Stallknecht, 2012).213\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\u201eNon, je ne regrette rien.\u201c\nMargarete Mitscherlich-Nielsen \u2013  \nkeine friedfertige Frau\nEin Nachruf von Ingrid Moeslein-Teising und Christiane Schrader\n\u201eWir alle brauchen Ideale, Vorbilder, Ziele, an denen wir\nuns orientieren, nach deren Verwirklichung wir streben k\u00f6nnen.\nOhne sie sind wir einem Gef\u00fchl der Leere ausgesetzt,\nund das lebendige Interesse an den Dingen der Welt\nund an unseren Mitmenschen geht verloren.\u201c\n(Margarete Mitscherlich-Nielsen)\nEinleitung\nDr. med. Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen, \ndie Psychoanalyse, Feminismus und Ge\u00ad\nsellschaftskritik in einzigartiger Weise zu verbinden verstand, ist 94\u00adj\u00e4hrig in Frank\u00adfurt am Main gestorben.\nDie \u201eGrande Dame\u201c der Psychoanalyse trug \ngemeinsam mit ihrem Mann Alexander Mit \u00ad\nscherlich im Nachkriegsdeutschland mit dem Buch \u201eDie Unf\u00e4higkeit zu trauern\u201c  \n(1967) wesentlich zum Diskurs der Bearbei\u00adtung des Nationalsozialismus bei. Sie half, die Psychoanalyse in Deutschland wieder zu etablieren, machte sich um die Weiter\u00adentwicklung der psychoanalytischen Theo\u00adrie der Weiblichkeit und um die Frauen ver\u00addient und legte ihre eigene Geschichte \nschlie\u00dflich altersweise 2010 in ihrem letzten \nBuch \u201eDie Radikalit\u00e4t des Alters\u201c (2010) dar. \nF\u00fcr ihre Themen und die Kulturdebatten ih\u00adrer Zeit hat sie sich leidenschaftlich enga\u00adgiert, und sie behielt sich bis zu ihrem Le\u00adbensende eine imponierende intellektuelle Wachheit, plante noch ein neues Buch \u2013 \u00fcber die Liebe \u2013 obwohl sie mit der M\u00f6g \u00ad\nlichkeit ihres Todes rechnete und lebte.\nLeben\nF\u00fcr Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen setzte \nsich die psychoanalytische Redekur stets aus zwei Reden zusammen: einer im ana\u00ad\nlytischen Behandlungszimmer und einer \nim \u00f6ffentlichen Raum, denn \u00f6ffentliches Engagement geh\u00f6rte f\u00fcr sie stets zur Psy\u00adchoanalyse. Unterschiedliches zusammen\u00adzubringen war ihr sozusagen in die Wiege gelegt: Ihre deutsche Mutter war Lehrerin, stand der b\u00fcrgerlichen Frauenbewegung nahe und f\u00f6rderte die schulische und per\u00ads\u00f6nliche Entwicklung ihrer Tochter. Ihr Va\u00ad\nter war D\u00e4ne und Arzt \u2013 und zweifellos ein \nVorbild f\u00fcr ihre Berufswahl. Margarete Niel\u00adsen wuchs im Grenzgebiet D\u00e4nemarks zu Deutschland auf, in einem Teil, der eine wechselhafte Geschichte der nationalen Zugeh\u00f6rigkeiten aufwies. Ihr Freiheitsdrang \nim Leben und Denken und ihre sich bil\u00addende politische Haltung bescherten ihr schon auf dem Weg zum Abitur Schwierig \u00ad\nkeiten und f\u00fchrten w\u00e4hrend ihres Medizin\u00ad\nstudiums zu Observation und Verh\u00f6r durch \ndie Gestapo.\n1946 lernte sie Alexander Mitscherlich in \nder Schweiz kennen, wo sie als junge \u00c4rz\u00adtin t\u00e4tig war. Sie wurden ein Paar, obwohl \ner verheiratet und Vater von sechs Kindern \nwar. 1949 wurde ihr gemeinsamer Sohn geboren, den sie zu n\u00e4chst alleine aufzog \u2013 damals eine schwierige Situation. Als sie Anfang der 1950er\u00ad Jahre in der von Alex\u00ad\nander Mitscherlich gegr\u00fcndeten Klinik f\u00fcr Psychosomatik in Heidelberg ihre berufli\u00adche T\u00e4tigkeit fortf\u00fchrte, gab sie ihren Sohn\nMargarete Mitscherlich-Nielsen\n17. Juli 1917 \u2013 12. Juni 2012Foto: Abdruck mit freundlicher Geneh migung des S. Fischer Verlags,  \n\u00a9 Walter Breitinger\nzu ihrer Mutter, eine Entscheidung, mit der \nsie immer wieder haderte und die sie im\u00admanent in ihrem Werk besch\u00e4ftigte. Mar\u00adgarete Nielsen und Alexander Mitscherlich (gestorben 1982) heirateten 1955. Sie bildeten eine jahrzehntelange Lebens\u00ad und Denkgemeinschaft von erstaunlicher Krea\u00ad\ntivit\u00e4t und Produktivit\u00e4t.\nPsychoanalyse\nEnde der 1950er\u00ad Jahre ging Margarete \nMitscherlich\u00ad Nielsen nach London zur psy\u00ad214 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Nachruf auf Margarete Mitscherlich-Nielsenchoanalytischen Ausbildung und zur Lehr\u00ad\nanalyse bei Michael Balint. In der dortigen lebendigen Diskussionskultur wurde sie auch mit den Ideen Melanie Kleins ver\u00adtraut. Diese machte auf die fr\u00fche Abh\u00e4n\u00ad\ngigkeitsbeziehung des Menschen zur Mut \u00ad\nter aufmerksam, Grundlage des Abh\u00e4ngig \u00ad\nkeitskonfliktes, der lebenslang fortbesteht \nund f\u00fcr Mitscherlich\u00ad Nielsen ein bleiben\u00ad\ndes Element ihres psychoanalytischen Denkens wurde.\nGemeinsam mit Alexander Mitscherlich \nwirkte sie daran mit, dass die Psychoanaly\u00adse in Deutschland nach ihrer Verfolgung \nim Nationalsozialismus wieder Fu\u00df fassen \nkonnte. Anl\u00e4sslich des 100. Geburtstages von Sigmund Freud 1956 organisierte Ale\u00adxander Mitscherlich in Frankfurt und Hei\u00addelberg eine Ringvorlesung, zu der viele namhafte Psychoanalytiker aus aller Welt \nkamen \u2013 zum ersten Mal nach 1933. In \ndirekter Folge entstand 1960 das Sig \u00ad\nmund\u00ad Freud\u00ad Institut (SFI) als psychoanaly\u00ad\ntisches Forschungs\u00ad und Ausbildungsinsti\u00adtut, in welchem die beiden Mitscherlichs fortan wirkten.\nWirken und Ehrungen\nAb 1982 fungierte Margarete Mitscherlich\u00adNielsen als Mitherausgeberin der Zeitschrift Psyche. Sie war sowohl Lehranalytikerin, jah\u00adrelang Ausbildungsleiterin am SFI und in der Deutschen Psychoanalytischen Vereinigung \n(DPV), als auch in ihrer Praxis in der Patien\u00ad\ntenbehandlung engagiert. Sie geh\u00f6rte der Internationalen Psychoanalytischen Vereini\u00adgung (IPV) an sowie der Deutschen Gesell\u00adschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psychosomatik und Tiefenpsychologie (DG\u00ad\nPT); sie war Mitglied des P.E.N.\u00adZentrums der \nBundesrepublik Deutschland sowie zeitwei\u00adse des Beirates des Hamburger Instituts f\u00fcr Sozialforschung. Sie verfasste B\u00fccher und Aufs\u00e4tze, \u00e4u\u00dferte sich in Medien und Veran\u00adstaltungen. Sie erhielt zahlreiche Ehrungen und Auszeichnungen, z. B.:\n\u0084\u00841 982: Wilhelm\u00ad Leuschner\u00ad Medaille,\n\u0084\u00841 990: Ehrenplakette der Stadt Frankfurt am Main,\n\u0084\u0084200 1: Gro\u00dfes Verdienstkreuz des \n Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland \u2013 f\u00fcr ihre \u201eVerdienste um \ndas Allgemeinwohl\u201c,\n\u0084\u00842005: Tony\u00ad Sender\u00ad Preis\n f\u00fcr jahrelan\u00ad\nges frauenpolitisches Engagement und ihren Einsatz f\u00fcr die Gleichberechti\u00adgung. Diese Verleihung erfolgte durch das Frauenreferat der Stadt Frankfurt, \ndie Laudatio sprach Alice Schwarzer.\nF\u00fcr Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen war es \ndie Trias von Wissenschaft, Kultur und Poli\u00ad\ntik, die im Zentrum der psychoanalytischen Auseinandersetzung mit und des Verste\u00adhens der Welt stehen sollte.\nTheorie der Weiblichkeit \nund Feminismus\nIn der damaligen BRD erhielt der psycho\u00ad\nanalytische Diskurs \u00fcber die Entwicklung der Frau ab Ende der 1960er\u00ad Jahre be\u00ad\ndeutsame Impulse aus dem Ausland und der wieder und neu entstandenen Frauen\u00ad\nbewegung. Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen \nbegann, Freuds Weiblichkeitstheorie \ngrundlegend infrage zu stellen. In ihren Ar\u00adbeiten, die sie seit 1971 zu diesem Thema ver\u00f6ffentlichte, kritisierte sie seine patriar\u00adchalische Grundhaltung und lenkte das Augenmerk auf die sadomasochistische Dynamik zwischen den Geschlechtern und auf die Konflikte um Dominanz und \nUnterwerfung in der inneren Welt der Frau. \nAber sie hielt die psychoanalytische Me\u00adthode, die Freud entwickelte, f\u00fcr grundle\u00adgend und emanzipatorisch, da sie erm\u00f6g \u00ad\nlichte, die Folgen gesellschaftlicher Doppelmoral, individueller Denkverbote, Tabus und Hemmungen zu untersuchen \nund zu transformieren. Sie revidierte die \nKonzeption des phallischen Monismus und den Mythos vom vaginalen Orgasmus aufgrund neuerer psychoanalytischer, bio\u00adlogischer und sexualwissenschaftlicher Be\u00adfunde. Umso mehr kritisierte sie die ein\u00adsch\u00fcchternde Wirkung, die diese und andere psychoanalytische Theorien auf \nFrauen hatten. Denn wegen der mangeln\u00ad\nden Ausarbeitung und geschlechtsspezifi\u00adschen Differenzierung dieser Konzepte wie auch der Aggressionstheorie kam es ver\u00admutlich jahrzehntelang zu einem entmuti\u00adgenden oder gar unterdr\u00fcckenden Um\u00adgang mit Frauen, der zumeist von den Frauen wie von den Analytikern beiderlei Geschlechts unbemerkt gebliebenen sein d\u00fcrfte \u2013 \u00fcberhaupt oder f\u00fcr lange Zeit.\nMargarete Mitscherlich\u00ad Nielsen war die \nerste Psychoanalytikerin in Deutschland, \ndie die Anregungen des Feminismus auf\u00ad\nnahm. 1977 verk\u00fcndete sie in der damals \nneu gegr\u00fcndeten Zeitschrift EMMA: \u201eIch bin Feministin.\u201c Der hiesige feministische Diskurs wurde wiederum von ihr durch zahlreiche Vortr\u00e4ge, Artikel und B\u00fccher und ihre publizistische T\u00e4tigkeit als Mither\u00adausgeberin der Psyche wesentlich mitbe\u00ad\nstimmt. Sie schrieb diese Arbeiten in ihrem Buch \u00fcber \u201eDie friedfertige Frau\u201c (1985) \nfort \u2013 ein Titel, dessen Ironie oftmals miss\u00ad\nverstanden wurde. Sie thematisierte darin die \u201euntergr\u00fcndig\u201c bleibenden passiven Aggressionen und sadistischen Impulse vieler Frauen, die diese in eine selbstbe\u00adstrafende, masochistische \u201eVorwurfs\u00ad und Opferhaltung\u201c umwandelten, w\u00e4hrend sie destruktive Tendenzen, wie etwa Entwer\u00adtung und Rache, unbewusst auslebten. \nGanz unironisch und sehr engagiert pl\u00e4\u00ad\ndierte sie jedoch daf\u00fcr, die eigene Un\u00adschulds\u00ad und Vorwurfshaltung infrage zu stellen, \u00c4ngste vor der eigenen Aggressi\u00adon, sowohl in Sachen Selbstbehauptung wie auch anderen gegen\u00fcber, zu \u00fcberwin\u00adden und Schuldgef\u00fchle besser ertragen zu lernen \u2013 anstatt sich in die, wie sie sp\u00e4ter pr\u00e4gnant formulierte, \u201eHoffnungskrank\u00ad\nheit\u201c zu fl\u00fcchten, die sie bei vielen Frauen \nbeobachtet hatte. Denn dieses scheinbar friedfertige Syndrom der \u201eHoffnungskrank\u00adheit\u201c \u00fcberdeckt die unbewussten Angriffe, die auf das Selbst, den eigenen K\u00f6rper und die inneren und \u00e4u\u00dferen Objekte ge\u00adrichtet werden, es schiebt ver\u00e4ndernde Aktivit\u00e4ten auf und anderen zu. Stattdes\u00adsen empfahl sie den Frauen, ihre vermeint \u00ad\nlichen Schw\u00e4chen, wie Einf\u00fchlungs\u00ad und Liebesf\u00e4higkeit, Verantwortung, F\u00fcrsorge und ausgleichende Vermittlung auch f\u00fcr sich selbst wahrzunehmen und sie aktiv und selbstbewusst zu St\u00e4rken zu entwi\u00adckeln \u2013 auch im gesellschaftlichen Diskurs. Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen mahnte \nvieles an, was f\u00fcr uns heute selbstver\u00adst\u00e4ndlich geworden ist: Etwa, dass die Psy\u00ad\nchoanalyse die Bedeutung, die Normen, \nHaltungen, Wertvorstellungen und Phan\u00adtasmen der Eltern f\u00fcr die Entwicklung von Minderwertigkeitsgef\u00fchlen oder aber von 215\nPsychotherapeutenjournal 3/2012I. Moeslein-Teising & C. SchraderSelbstsicherheit ihrer Kinder haben, zu we\u00ad\nnig ber\u00fccksichtigte. Sie betonte die zentra\u00adle Rolle der unbewussten Identifizierungen generell und besonders f\u00fcr die \u00dcbernah\u00adme geschlechtsspezifischer Rollen und Bil\u00ad\nder und deren nachhaltige, transgeneratio\u00ad\nnelle Tradierung. Die Identifizierungen des M\u00e4dchens mit der Mutter sah sie gekenn\u00adzeichnet durch die bleibende \u00c4hnlichkeit und N\u00e4he zur Mutter, die dem M\u00e4dchen und der Frau gr\u00f6\u00dfere Sicherheit in der ge\u00adschlechtlichen Identit\u00e4t vermittle, aber die Individuation erschwere. Auch daher falle es vielen Frauen schwerer, Autonomie und \nSelbstbestimmung zu erlangen.\nAlle diese Arbeiten, mit ihren widerst\u00e4ndi\u00ad\ngen Botschaften, wurden damals \u201eunter uns\u201c interessierten jungen Frauen intensiv diskutiert. Der Wunsch, zu unserem Eige\u00adnen, zu unserer eigenen weiblichen Identi\u00ad\nt\u00e4t zu finden, hatte \u00fcber die grunds\u00e4tzliche \ngenerationelle Entwicklungsaufgabe hin\u00adaus viele Gr\u00fcnde. Denn wir schlugen bei der Berufswahl und Lebensgestaltung nicht selten Wege ein, die in unseren Fa\u00admilien bisher noch niemand beschritten hatte, weder die M\u00fctter noch die V\u00e4ter. Unsere eigenen M\u00fctter, mit denen wir uns auseinandersetzten, waren oft traditionelle \nFrauen, die sich und ihre im Krieg verlore\u00adne Jugend in das Schweigen h\u00fcllten, das \nso viele Familien der Nachkriegszeit um\u00adgab. Aber wir wollten nicht so werden und leben wie sie, und Frauen wie Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen entsprachen daher \nunserer Suche nach neuen und eigenen Ideen, Wegen und Vorbildern, die f\u00fcr jeden Entwicklungsprozess n\u00f6tig sind.\nAlter\nIn ihren letzten Lebensjahren konnten wir Margarete Mitscherlich\u00ad Nielsen mit Esprit, \nHumor und wachem Geist, schlagfertig und spontan bei verschiedenen Veranstal\u00adtungen erleben: Im Rahmen des Internati\u00ad\nonalen Psychoanalytischen Kongresses in \nBerlin 2007 (\u201eErinnern, Wiederholen, Durcharbeiten\u201c), bei einem Panel \u201eFrau und Psychoanalyse in Deutschland\u201c, bei einem Interview, zu dem Prof. Dr. Andreas Kruse sie im Sommer 201 1 nach Heidel\u00adberg eingeladen hatte, und zuletzt im No\u00advember 201 1 im Rahmen der DPV \u00adHerbst \u00ad\ntagung in Bad Homburg bei einer \n\u00f6ffentlichen Veranstaltung zu ihren Ehren.\nAm 12. Juni 2012 verstarb Margarete Mit \u00ad\nscherlich\u00ad Nielsen im Kreise ihrer Familie. \nZahlreiche Verwandte, Weggef\u00e4hrten, Kol\u00adleginnen und Kollegen, Freundinnen und \nFreunde kamen zu ihrer Trauerfeier nach Frankfurt. Es sprachen Petra Roth, die scheidende Oberb\u00fcrgermeisterin, und Ali\u00adce Schwarzer, die Feministin und langj\u00e4hri\u00ad\nge Freundin. Kl\u00e4nge der Pastorale lie\u00dfen \ndie Gem\u00fcter schweifen \u2013 den Schluss\u00adpunkt setzte das Chanson von Edith Piaf: \u201eNon, je ne regrette rien\u201c \u2013 \u201eIch bereue nichts\u201c, ganz in ihrem Sinn.\nMit ihrer Lebendigkeit und Kreativit\u00e4t, mit \nWitz, Humor und der ihr eigenen Radikali\u00adt\u00e4t im Alter bleibt sie uns ein Gegen\u00fcber in der Erinnerung.\nIngrid Moeslein-Teising\nFach\u00e4rztin f\u00fcr Psychosomatische\nMedizin und PsychotherapiePsychoanalytikerin (DPV/IPA/DGPT)Ludwig \u00adBraun\u00ad Stra\u00dfe 13\n36251 Bad Hersfeldmoeslein\u00adteising@gmx.de\nDipl.-Psych. Christiane Schrader\nPsychoanalytikerin (DPV/IPA/DGPT)\nPsychologische Psychotherapeutin\nPoststra\u00dfe 563303 Dreieichcschrader.infopraxis@gmx.dewww.alternspsychotherapie.de216 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Praktiken und Erleben von Supervision/ \nIntervision von Psychotherapeutinnen  und Psychotherapeuten\nErgebnisse einer Mitgliederbefragung der Psychotherapeutenkammer Hessen1\nMatthias Ochs, Gaby Bleichhardt, Jennifer Klasen (geb   Protz), Kathrin M\u00f6\u00dfner,  \nHeidi M\u00f6ller & Winfried Rief\nZusammenfassung: Es werden quantitative und qualitative Ergebnisse einer Mitglieder\u00ad\nbefragung der Psychotherapeutenkammer Hessen zu Praktiken und Erleben von Super\u00ad\nvision/Intervision von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten2 vorgestellt. Im \nquantitativen Teil werden, neben weiteren Ergebnissen, Befunde zu Anzahl der durch\u00adschnittlich genutzten Supervisions\u00ad/Intervisionssitzungen und H\u00e4ufigkeiten eingesetzter Supervisionstechniken berichtet. Im qualitativen Teil werden u. a. Resultate zu den Fra\u00adgen \u201eWas qualifiziert eine Supervisions\u00ad/Intervisionssitzung, aus der Sie hochzufrieden \nhinausgehen?\u201c, \u201eWorin besteht f\u00fcr Sie der gr\u00f6\u00dfte Nutzen von Supervision/Intervision?\u201c \nund \u201eWas zeichnet eine Supervisions\u00ad/Intervisionssitzung aus, mit der Sie unzufrieden sind?\u201c dargestellt. Abschlie\u00dfend werden die Ergebnisse diskutiert: Die verschiedenen Funktionen von Supervision/Intervision, Beziehungsaspekte und \u00adgestaltung in Supervi\u00adsion/Intervision, Stil und Haltung des Supervisors sowie die Supervisoren\u00ad Kompetenz. \nDie Notwendigkeit weiterer empirischer Forschung zu Supervision/Intervision von Psy\u00adchotherapeuten auch jenseits der Ausbildung wird aufgezeigt.\nEinf\u00fchrung\nSupervision und Intervision stellen be\u00adw\u00e4hrte Instrumente der Qualit\u00e4tssicherung von Psychotherapie dar (z. B. Frank, 1999; M\u00f6ller, 2001; Auckenthaler, 2002; Ebbe\u00adcke\u00adNohlen, 2009; Strau\u00df, Wheeler & No\u00ad\ndop, 2010). So wurde das auch in einer Mitgliederbefragung des Qualit\u00e4tssiche\u00adrungs\u00adAusschusses der Psychotherapeu\u00adtenkammer Hessen (LPPKJP Hessen) ge\u00adsehen, wobei als besonders relevant f\u00fcr die Qualit\u00e4t der pers\u00f6nlichen (psychothe\u00adrapeutischen) T\u00e4tigkeit eine Begleitung des therapeutischen Prozesses erachtet wird, in der die eigene Selbstverantwor\u00ad\ntung an oberster Stelle steht. Bei den Nie\u00ad\ndergelassenen wird der Intervision der h\u00f6chste Stellenwert zugesprochen, bei den Angestellten dagegen der Supervision (LPPKJP Hessen, 2006).Die vorliegende Arbeit gibt Einblick in inte\u00adressante Ergebnisse einer erneuten Mit \u00ad\ngliederbefragung der LPPKJP Hessen zum \nThema \u201eSupervision/Intervision\u201c, die vom \nAusschuss \u201eWissenschaft und Forschung\u201c\n3 \nder LPPKJP Hessen in Kooperation mit der Arbeitsgruppe Klinische Psychologie und Psychotherapie der Philipps\u00ad Universit\u00e4t \nMarburg (AG KliPs)\n4 durchgef\u00fchrt wurde. \nDie qualitative Auswertung oblag dem Ins\u00adtitut f\u00fcr Psychologie FB 01 Humanwissen\u00adschaften der Universit\u00e4t Kassel.\n5\nMethode\nZusammen mit einem Anschreiben wurde ein Fragebogen zur Supervision/Intervi\u00adsion\n6 Anfang November 2008 von der \nLPPKJP Hessen an alle damals 3.366 Mit \u00ad\nglieder der LPPKJP Hessen verschickt, der vier Abschnitte umfasste: Angaben zur Per\u00ad\nson; Inanspruchnahme von Supervision/\nIntervision; Erwartungen an die Supervisi\u00adon/Intervision und offene Fragen.\nVon der Gesch\u00e4ftsstelle der LPPKJP Hes\u00ad\nsen wurden die zur\u00fcckgesandten Antwor\u00adten in anonymisierter Form an die AG KliPs weitergeleitet. Die quantitative Datenaus\u00adwertung erfolgte mittels SPSS 1 7.0. Zur Auswertung der qualitativen Daten wurde eine qualitative Inhaltsanalyse (induktive \nKategorienbildung) nach Mayring (2008) \ndurchgef\u00fchrt.\n7\n1 F\u00fcr hilfreiche Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge dan\u00ad\nken wir Frau Dr. Renate Frank.\n2 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit wer\u00adden im Folgenden nicht immer die weibliche und m\u00e4nnliche Form genannt. Selbstver\u00adst\u00e4ndlich sind immer Personen beider Ge\u00adschlechter gemeint.\n3 Dr. Hildegard Felder, Dr. Renate Frank, J\u00fcrgen Hardt, J\u00f6rg Hein, Prof. Dr. Fritz Mattejat, Dr. Matthias Ochs, Dr. Gisela Wiegand und Birgit Wiesem\u00fcller.\n4 Dr. Gaby Bleichhardt, Kathrin M\u00f6\u00dfner und Prof. Dr. Winfried Rief.\n5 Prof. Dr. Heidi M\u00f6ller und Jennifer Klasen (geb. Protz).\n6 Der Fragebogen wurde entwickelt von Dr. Gaby Bleichhardt, Prof. Dr. Winfried Rief, Dr. Hildegard Felder, Prof. Dr. Fritz Mattejat, Dr. Matthias Ochs und Birgit Wiesem\u00fcller. \n7 F\u00fcr eine differenzierte und genaue Darstellung dieser Auswertungsmethodik siehe Protz & Ochs (201 1, S. 9\u00ad14); das qualitative Datenauswertungsprogramm AT \u00ad\nLAS.ti (Muhr, 2004) wurde f\u00fcr die EDV \u00adge\u00ad\nst\u00fctzte Unterst\u00fctzung bei der Analyse genutzt.217\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Ochs et al.Beschreibung der  \nStichprobe und Repr\u00e4sen-tativit\u00e4t\nVon den 3.366 versandten Frageb\u00f6gen \nwurden 843 ausgef\u00fcllt und zur\u00fcckge\u00adschickt. Davon haben N=739 Personen die qualitativen Fragen beantwortet (88% der R\u00fccksender).\nZum Vergleich mit der Grundgesamtheit \nder hessischen Psychotherapeuten wurden von der LPPKJP Hessen anonyme Mit \u00ad\ngliedsdaten zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Ver\u00adgleich bez\u00fcglich der Verfahrensschwer\u00adpunkte erfolgte anhand von Daten der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Hessen (KVH). Es fanden sich keine signifikanten Unterschiede bzgl. Geschlecht, Anteil der \nPsychologischen Psychotherapeuten vs. \nKinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adten sowie der im Arztregister eingetragenen Verfahren. Einzig Ausbildungsteilnehmer sind in der befragten Stichprobe geringf\u00fcgig unterrepr\u00e4sentiert (10,4% im Vergleich zu \n13,0% in der Grundgesamtheit, der Unter\u00ad\nschied ist signifikant [Chi\u00b2=4.25, p<.05]).\nDie Stichprobe setzt sich zusammen aus \n63% \u00fcberwiegend in eigener Praxis T\u00e4ti\u00adgen sowie 29% \u00fcberwiegend im Ange\u00adstelltenverh\u00e4ltnis arbeitenden Psychothe\u00adrapeuten.\n8 Die Approbierten waren \ndurchschnittlich seit 19 Jahren psychothe\u00adrapeutisch t\u00e4tig. Die Niedergelassenen f\u00fchrten durchschnittlich 25 therapeutische Sitzungen pro Woche, die Angestellten \ndurchschnittlich 18 Sitzungen durch.\nDie Befragten gaben im Mittel eine relativ \nbreite Ausrichtung psychotherapeutischer Orientierung an. G\u00e4nzlich auf die eigene therapeutische Schule waren nur 12% der Verhaltenstherapeuten, 32% der Tiefen\u00adpsychologen und 65% der Psychoanalyti\u00adker ausgerichtet. 30% der Befragten ga\u00adben an, selbst als Supervisor t\u00e4tig zu sein.\nQuantitative Ergebnisse9\nInanspruchnahme von  \nSupervision/Intervision\nApprobierte nutzen in erster Linie Intervisi\u00ad\non (78%) bzw. informelle Intervision (71%). Einzelsupervision wird dagegen nur zu 48%, etwa gleich h\u00e4ufig wie Fallbe\u00adsprechungen (46%) genutzt. Es folgen Gruppensupervisionen mit 37% und schlie\u00dflich Teamsupervisionen mit 21%.\nDie berichtete Inanspruchnahme von Su\u00ad\npervisions\u00ad/Intervisionssitzungen ist hoch unterschiedlich, eine Reihe von Befragten \ngab extrem hohe Werte an (siehe Abbil\u00ad\ndung 1).\nApprobierte Niedergelassene gaben im \nMittel an, im vergangenen Jahr elf Sitzun\u00adgen Intervision, acht informelle Intervisi\u00ad\nonstermine, sieben Sitzungen Einzelsuper\u00ad\nvision, f\u00fcnf Sitzungen Fallbesprechungen, vier Sitzungen Gruppensupervision und eine Sitzung Teamsupervision in Anspruch genommen zu haben. Aufgrund der ho\u00adhen Extremwerte sollten die arithmeti\u00adschen Mittel jedoch mit Vorbehalt interpre\u00adtiert werden. Mindestens 50% der \napprobierten Niedergelassenen gaben an, \nim vergangenen Jahr gar keine Einzel\u00ad, Gruppen\u00ad, Teamsupervision oder Fallbe\u00adsprechungen in Anspruch genommen zu haben. Die Medianwerte liegen f\u00fcr Intervi\u00adsion bei acht Sitzungen und f\u00fcr informelle Intervision bei vier Terminen. Festzuhalten ist, dass sich Niedergelassene in der frei\u00adwilligen Inanspruchnahme professioneller Supervision nicht von Angestellten und Verhaltenstherapeuten nicht von Tiefen\u00adpsychologen/Psychoanalytikern unter\u00adscheiden.\nDer Bedarf an Supervision/Intervision wird \nmit durchschnittlich zwei Sitzungen pro \nMonat angegeben. Paradoxerweise nutzen \naber 54% der Befragten mehr Supervisi\u00ad\nAbbildung 1: Anzahl der durchschnittlich genutzten Supervisions-/Intervisionssitzungen in \nden letzten zw\u00f6lf MonatenAnmerkung: Die arithmetischen Mittelwerte sind unter Vorbehalt zu betrachten. Man beachte deren Unterschiede zum Median sowie die hohen Maximalwerte. iIV=informelle Intervision. \u201eProfessionelle\u201c SV setzt sich zusammen als Summe aus Einzel-, Gruppen- und Teamsupervision.\n8 507 Teilnehmer gaben an, ausschlie\u00dflich in \neigener Praxis zu arbeiten, 222 gaben an, ausschlie\u00dflich in einer Institution t\u00e4tig zu sein. 101 Personen gaben an, sowohl in ihrer Praxis als auch in einer Institution t\u00e4tig zu sein (g\u00fcltiges N=830). Da auch nach dem Verh\u00e4ltnis des Zeitaufwands zwischen den Praxis\u00ad und Institutions\u00ad T\u00e4tigkeiten gefragt \nwurde, wurden aufgrund dieser Informatio\u00adnen alle Personen, die angaben, mehr als 70% ihrer Arbeitszeit in ihrer Praxis (bzw. in einer Institution) zu arbeiten, zus\u00e4tzlich den beiden Kategorien zugeordnet. Durch diese Einteilung ergeben sich N=525 (63,3%) \u201e\u00fcberwiegend\u201c in eigener Praxis T\u00e4tige sowie N=242 (29,2%) \u00fcberwiegend in einer Insti\u00adtution T\u00e4tige. Diese Einteilung wurde f\u00fcr alle quantitativen Analysen beibehalten.\n9 Die gesamten quantitativen Ergebnisse fin\u00adden sich bei Bleichhardt & Rief (2010), zum Download bereitgestellt unter www.ptk\u00adhes\u00adsen.de/neptun/neptun.php/oktopus/down\u00adload/643 sowie bei M\u00f6\u00dfner (2009).218 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Praktiken und Erleben von Supervision/Intervisionon/Intervision. Nur bei 28% der Befragten \nentsprechen Bedarf und Inanspruchnah\u00adme einander. 18% beschreiben einen h\u00f6\u00adheren Bedarf, als sie tats\u00e4chlich in An\u00adspruch nehmen.\nInhaltliche Schwerpunkte in der \nSupervision/Intervision\nGefragt wurde, wie stark Schwerpunkte bei \n\u201ediagnostischen Fragen\u201c, \u201etherapeutischen Fragen\u201c, \u201epers\u00f6nlichen Anteilen\u201c, \u201eTeamfra\u00adgen\u201c und \u201eSonstigem\u201c gesetzt wurden. Zu\u00adsammengefasst f\u00fcr die Gesamtstichprobe \nwaren \u201etherapeutische Fragen\u201c der zentrale \nSchwerpunkt, gefolgt von \u201ediagnostischen Fragen\u201c und \u201epers\u00f6nlichen Anteilen\u201c am h\u00e4ufigsten. Niedergelassene besprechen st\u00e4rker diagnostische und therapeutische Fragen als Angestellte. Tiefenpsychologen/Psychoanalytiker besprechen st\u00e4rker diag \u00ad\nnostische Fragen als Verhaltenstherapeuten. Ausbildungsteilnehmer besprechen seltener \npers\u00f6nliche Anteile als Approbierte.\nMit insgesamt 48 Items wurden sowohl \nErwartungen an als auch Erfahrungen mit \nSupervision ermittelt. Die anschlie\u00dfenden Faktorenanalysen dieser beiden Fragebo\u00adgenteile ergaben jeweils f\u00fcnf gut interpre\u00ad\ntierbare Faktoren. Die ersten vier Faktoren \nentsprechen sich bei der Erwartungs\u00ad und Erfahrungsabfrage. Sie wurden jeweils be\u00adzeichnet mit:\n\u0084\u0084\u201eberufliche Wissenserweiterung/Wei\u00adterbildung\u201c,\n\u0084\u0084\u201etherapiebezogene Probleml\u00f6sung\u201c,\n\u0084\u0084\u201ekollegialer Austausch/Entlastung\u201c,\n\u0084\u0084\u201eindividuelle, emotionale Entlastung\u201c.\nDer Fragebogenteil \u201eErwartungen\u201c enth\u00e4lt zudem den Faktor \u201eformale Gr\u00fcnde\u201c, der Fragebogenteil \u201eErfahrungen\u201c den Faktor \u201eunerw\u00fcnschte Nebenwirkungen\u201c. Die in\u00adternen Konsistenzen sind insgesamt gut \nbis zufriedenstellend. Somit bilden die bei\u00ad\nden Fragebogenteile Erwartungen und Er\u00adfahrungen mit Supervision multifaktoriell gut ab.\nNutzen der Supervision/ \nIntervision\nVon 92% der Befragten wurde Supervisi\u00ad\non/Intervision als lohnenswert und als Abbildung 2: Eingesetzte Supervisionstechniken in absteigender Reihenfolge nach H\u00e4ufig -\nkeit der Verwendung \u2013 Gesamtstichprobe (g\u00fcltiges N=808)\n10 Man beachte, dass nur 18% der Befragten \nweniger SV/IV in Anspruch nehmen, als sie angeben, zu bed\u00fcrfen.\n11 Die qualitativen Ergebnisse liefern zudem Hinweise, auf welche Themenfelder sich die unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen beziehen, n\u00e4mlich auf (in Rangreihe): Belastung; Be\u00adziehungsqualit\u00e4t, \u00addynamik/Klima; Nicht hilf\u00adreich/weiterbringend; Langeweile; selbst \u00ad\nwertbezogene Themen/Minderwertigkeits\u00adgef\u00fchle; mangelnde Kompetenz Supervi\u00adsor/Gruppe; mangelnde Passung; etwas aufgedr\u00fcckt bekommen; schlechte Abspra\u00adchen/Unzuverl\u00e4ssigkeit (ausf\u00fchrlicher hier\u00adzu: Protz & Ochs (201 1), S. 21ff.). \n12 Eine Hermeneutische Einheit (HE) organi\u00adsiert im Rahmen des qualitativen EDV \u00adDa\u00ad\ntenauswertungsprogramms ATLAS.ti das zu einer offenen Frage im Fragebogen zugeh\u00f6\u00adrige Datenmaterial.\nsehr wichtig beschrieben. Sie solle ein Be\u00ad\nrufsleben lang regelm\u00e4\u00dfig wahrgenom\u00admen werden. Zeitmangel und Kosten sind Haupthinderungsgr\u00fcnde, Supervision/In\u00adtervision nicht in Anspruch zu nehmen.\n10\nUnerw\u00fcnschte Neben wirkungen\nUnerw\u00fcnschte Nebenwirkungen von Su\u00adpervision werden selten angegeben, ver\u00addienen aus ethischen Gr\u00fcnden jedoch besondere Beachtung, denn es ging dar\u00adum, dass Grenzen missachtet worden sei\u00ad\nen. Zudem beschrieben 1 1% der Befrag \u00ad\nten, ihr Handeln sei unangemessen in \nFrage gestellt worden.\n11\nVerwendete Supervisions -\ntechniken\nDie in Supervisions\u00ad/Intervisionssitzungen verwendeten Techniken, sind aus Abbil\u00addung 2 zu ersehen. Vorwiegend spielen \nm\u00fcndliche Verlaufsberichte sowie Zielfor\u00ad\nmulierungen eine Rolle; dar\u00fcber hinaus geht es in etwa jeder zweiten Supervision/Intervision um Nachtr\u00e4ge, Zusammenfas\u00adsungen, aber auch um die modellgebende supervisorische Funktion. Relativ selten fin\u00adden Video\u00ad oder Audiosupervisionen oder spezielle Techniken wie Skulpturen, Live\u00ad oder Internet \u00adSupervision statt. Deutlich \nh\u00e4ufiger als die Approbierten gaben Aus\u00adbildungsteilnehmer an, in ihrer Supervision sei im vergangenen Jahr Videotechnik ver\u00ad\nwendet worden. Noch zu selten, aber bei \nimmerhin 39% von ihnen wurde diese Technik angewandt.\nQualitative Ergebnisse\nZufriedenheit mit der Super-\nvision/Intervision und Nutzen\nEs wurden insgesamt \u00fcber 6.000 Aussa\u00ad\ngen kodiert, die meisten davon in der \u201eHermeneutischen Einheit (HE)\u201c\n12 \u201eHoch\u00ad\nzufriedenheit\u201c (1.631), gefolgt von \u201eGr\u00f6\u00df\u00ad219\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Ochs et al.ter Nutzen\u201c (1.499) und \u201eUnzufriedenheit\u201c \n(1.210). Im Folgenden werden wir uns auf die Darstellung der Ergebnisse in diesen drei HEen beschr\u00e4nken (siehe Tabellen 1 bis 3; detaillierte Angaben zur gesamten \nqualitativen Auswertung\n13 siehe Protz & \nOchs, 201 1).14\n\u201eWas qualifiziert eine Supervisions-/\nIntervisionssitzung, aus der Sie hochzufrieden hinausgehen?\u201c  (siehe Tabelle 1)\nAls weitere Hauptkategorie wurde eine \nRestkategorie (50) gebildet, in der sich 39 Nennungen auf die Antwort \u201esiehe gr\u00f6\u00dfter \nNutzen\u201c beziehen. Weitere Hauptkategori\u00ad\nen sind: Rahmen/Organisation (1 1), Pas\u00adsung (4) und Pers\u00f6nliche Faktoren (3).\n\u201eWorin besteht f\u00fcr Sie der gr\u00f6\u00dfte \nNutzen von Supervision/Intervision?\u201c (siehe Tabelle 2)\nWeitere Hauptkategorien in dieser HE \nsind: Rest (29), Beziehungsqualit\u00e4t/Atmo\u00ad\nsph\u00e4re (23), Teamsupervision (5) und For\u00admale Aspekte (2).\n\u201eWas auf der anderen Seite zeichnet \neine Supervisions-/Intervisionssit -\nzung aus, mit der Sie unzufrieden sind?\u201c (siehe Tabelle 3)\nWeitere Hauptkategorien in dieser HE sind: \nRest (56), Rahmen/Organisation (28), Per\u00ads\u00f6nliche Faktoren (14) und Passung (5).\nErwartungen an die Super-\nvision/Intervision\nIn der HE \u201eErwartungen an SV/IV\u201c (\u201eIch ha-\nbe aus folgenden Gr\u00fcnden SV/IV in An-spruch genommen, um \u2026\u201c) wurden sie\u00adben Hauptkategorien ermittelt, deren H\u00e4ufigkeit im Folgenden aufgef\u00fchrt wird:\n1. Kollegialer Austausch/Kontakt (23),\n2. Berufliche Weiterbildung/Qualit\u00e4tssiche\u00ad\nrung (9),Haupt-\nkategorienAnzahl der NennungenBeispiele(je mind. zwei Codes mit den meisten Nennungen innerhalb einer Kategorie)\nBeziehungs\u00adqualit\u00e4t, \u00addynamik/Klima424  \u0084Abwertungen/Entwertungen (als Person/Therapeut/der therap. Schule) (67)\n \u0084Ungen\u00fcgendes Eingehen auf Person/Beziehung/Problem (33)\n \u0084Besserwisserei/Rechthaberei/\u00dcberheblichkeit (33)\n \u0084Mangelndes Verst\u00e4ndnis (Gef\u00fchl, nicht verstanden zu werden) (30)\nStil/Ausrichtung216  \u0084Oberfl\u00e4chlichkeit (nicht zum Kern vordringen/Inneres bleibt unbeachtet) (28)\n \u0084Allgemeine Abhandlungen/Aussagen/Tipps (zu vage, unkonkret, Allgemein\u00adpl\u00e4tze, Floskeln) (16)\n \u0084Direktive Ratschl\u00e4ge/L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge (etwas aufgedr\u00fcckt bekommen) (14)\nStruktur/Inhalt/Prozessder SV/IV\u00adSitzung204  \u0084Fehlende Struktur/kein \u201eroter Faden\u201c/Chaos (44)\n \u0084Viel Gerede/Gelaber (30)\n \u0084Langeweile/Unterforderung (Gef\u00fchl, seine Zeit zu verschwenden) (1 7)\nResultat/Ergebnis  der SV/IV\u00adSitzung148  \u0084Keine neuen Impulse/Erkenntnisse/Anregungen/Perspektiven (57)\n \u0084Keine L\u00f6sungen/Ergebnisse/Erkenntnisse/Antworten bzgl. Fragestellung (33)\n \u0084Verwirrung/Irritation/Unsicherheit nach Sitzung (21 )\nCharakte ristika Supervisor/Gruppe130  \u0084Mangelnde (Fach\u00ad)Kompetenz /Erfahrung/Unprofessionalit\u00e4t (37)\n \u0084Selbstbezogenheit (redet zu viel \u00fcber sich) (1 7)\n \u0084Fehlendes Engagement/Unmotiviertheit (6)Haupt-kategorienAnzahl der NennungenBeispiele(je mind. zwei Codes mit den meisten Nennungen innerhalb einer Kategorie)\nResultat/\nErgebnis der \nSV/IV \u00adSitzung689  \u0084Neue/hilfreiche Anregungen/Impulse f\u00fcr therapeutische Arbeit (1 10)\n \u0084Neue/erweiterte Perspektiven (84)\n \u0084Vertieftes/verbessertes Verst\u00e4ndnis (Patient/Prozess/Problem/Beziehung) \n(56)\n \u0084Emotionale Entlastung/Erleichterung (32)\nBeziehungs\u00adqualit\u00e4t, \u00addynamik/Klima386  \u0084Wertsch\u00e4tzung/Respekt/Akzeptanz (1 15)\n \u0084Vertrauen/Offenheit (56)\n \u0084Empathie/Anteilnahme (31)\n \u0084Verst\u00e4ndnis (31)\nStil/\nAusrichtung250  \u0084Positives Feedback (Best\u00e4tigung/Lob/Anerkennung) (44)\n \u0084Konkrete/klare Vorschl\u00e4ge/Handlungsanleitungen (37)\n \u0084Ziel\u00ad/Ergebnis\u00ad/L\u00f6sungsorientierung (24)\nStruktur/\nInhalt/Prozessder SV/IV\u00adSitzung149  \u0084Gute/klare Struktur/Stringentes Vorgehen (34)\n \u0084Bereichernder/anregender/intensiver Austausch (13)\n \u0084Genaue/detaillierte/klare Analyse des Geschehens/Falls/Problems (12)\n \u0084Konzentriertes/engagiertes/produktives Arbeiten (1 1)\nCharakte ristika \nSupervisor/\nGruppe125  \u0084Fachliche Kompetenz/Expertise/Qualifikation/Erfahrung (60)\n \u0084Engagement/Bem\u00fchen/Motivation (18)\n \u0084Gute (Therapeuten\u00ad)Modelle/Vorbilder (Supervisor/Kollegen) (7)\nHaupt-\nkategorienAnzahl der NennungenBeispiele(je mind. zwei Codes mit den meisten Nennungen innerhalb einer Kategorie)\nBerufliche Weiter\u00adbildung/Qualit\u00e4ts\u00adsicherung619  \u0084Neue/erweiterte Blickwinkel/Perspektiven (132)\n \u0084Neue Impulse/Anregungen/Aspekte (93)\n \u0084Optimierung der Behandlung/Qualit\u00e4tssicherung (32)\nTherapie\u00adbezogene Unterst\u00fct \u00ad\nzung/Reflexion/Problembe\u00adw\u00e4ltigung383  \u0084Reflexion des eigenen th. Handelns (53)\n \u0084\u00dcbertragungs\u00ad/Gegen\u00fcbertragungs\u00adbeziehungen analysieren/verstehen/l\u00f6sen (46)\n \u0084Unterst\u00fctzung/Weiterkommen bei \u201efestgefahrenen\u201c/schwierigen Therapien/Patienten (41)\nKollegialer Austausch/Kontakt171  \u0084Kollegialer/pers\u00f6nlicher/fachlicher Austausch/Erfahrungsaustausch (120)\n \u0084Austausch \u00fcber Informationen/Tipps (Literatur, Forschung, Berufspolitik, Trends) (24)\n \u0084Pers\u00f6nlicher/direkter Kontakt zu Kollegen/Begegnung/Vernetzung (19)\nPsycho\u00adhygiene/Burnout \u00ad\nProphylaxe191  \u0084Entlastung (79)\n \u0084Psychohygiene (41)\n \u0084Emotionale Unterst\u00fctzung/R\u00fcckhalt (23)\nSelbst\u00aderfahrung122  \u0084Blinde Flecken finden/erkennen/reduzieren (57)\n \u0084Selbstreflexion/Introspektion (19)\n \u0084Pers\u00f6nliche Weiterentwicklung/Entfaltung (13)Tabelle 1: Hauptkategorien mit meisten Nennungen sowie Beispiel-Codes der HE  \n\u201eHoch zufriedenheit\u201c\nTabelle 2: Hauptkategorien mit meisten Nennungen sowie Beispiel-Codes der HE  \n\u201eGr\u00f6\u00dfter Nutzen\u201c\nTabelle 3: Hauptkategorien mit meisten Nennungen sowie Beispiel-Codes der HE  \n\u201eUnzufriedenheit\u201c\n13 Wir danken Dipl.\u00ad Psych. Henrike Kordy f\u00fcr \nihre initiale Hilfe bei der qualitativen Aus\u00ad\nwertung.\n14 Der Bericht ist downloadbar unter: www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/oktopus/download/761 , der ausf\u00fchrliche Anhang \nzum Bericht unter: www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/oktopus/down\u00adload/762.220 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Praktiken und Erleben von Supervision/Intervision3. Therapiebezogene Unterst\u00fctzung/Re\u00ad\nflexion/Problembew\u00e4ltigung (7),\n4. Psychohygiene/Burnout \u00adProphylaxe \n(5),\n5. Selbsterfahrung (2),\n6. Formale Aspekte (1),\n7. Rest (1).\nMangelnder Zugewinn durch \nSupervision/Intervision\nIn der HE \u201eHinderungsgr\u00fcnde\u201c (\u201eWas sind \nHinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr Sie, um von Super-vision optimal zu profitieren?\u201c) wurden acht Hauptantwortkategorien ermittelt, de\u00adren H\u00e4ufigkeit im Folgenden aufgef\u00fchrt \nwird:\n1. Beziehungsqualit\u00e4t, \u00addynamik/Klima \n(205),\n2. Pers\u00f6nliche Faktoren (199),\n3. Rahmen/Organisation (142),\n4. Rest (133),\n5. Charakteristika Supervisor/Gruppe (81),\n6. Struktur/Inhalt/Prozess der SV/IV \u00adSit\u00ad\nzung (48),\n7. Passung (32),\n8. Stil/Ausrichtung (23).\nForschungsfragen\nIn der HE \u201eForschungsfragen\u201c (\u201eWelche Forschungsfragen [bez\u00fcglich Supervision/Intervision] sollten aus Ihrer Sicht unter-sucht werden?\u201c) wurden neun Hauptant \u00ad\nwortkategorien ermittelt, deren H\u00e4ufigkeit \nim Folgenden aufgelistet wird:\n1. Wirksamkeitsfragen (142),\n2. Einflussfaktoren (88),\n3. Vergleiche (63),\n4. Rest (41),\n5. Kennwerte der SV/IV (36),\n6. Supervisor (24),\n7. Metaaussagen zu Forschung (16),\n8. IV/SV Gruppe (13),\n9. Therapeutenausbildung (6).\nDiskussion\nEs l\u00e4sst sich festhalten, dass die im Rahmen \nder qualitativen Analyse ermittelten Hauptka\u00adtegorien sich hinsichtlich des Nutzens und \nder Erwartungen an Supervision/Intervision, \nden Faktoren, die im Rahmen der quantitati\u00adven Analyse ermittelt wurden, gleichen (vgl. Bleichhardt & Rief, 2010, S. 19).\n15 Durch die \nqualitative Analyse werden jedoch einzelne Aspekte deutlicher akzentuiert und differen\u00adziert, wie z. B. der spezifische Wert, der dem kollegialen Austausch und Kontakt beige\u00ad\nmessen wird. So gehen z. B. mehrere Teil\u00ad\nnehmer darauf ein, dass Supervision/Intervi\u00adsion dazu beitrage, die Isolation in der Einzelpraxis zu durchbrechen.\nWas ist bez\u00fcglich der Aussagekraft der Er\u00ad\ngebnisse zu bedenken? Wie Bleichhardt und Rief (2010, S. 32) diskutieren, ist zu vermuten, dass sich die Stichprobe aus Psychotherapeuten zusammensetzt, die \neher eine positive Einstellung zu Supervisi\u00ad\non/Intervision haben. Bei der qualitativen \nAuswertung k\u00f6nnten die Ergebnisse zu\u00addem dadurch verzerrt sein, dass nur spezi\u00adfische Subpopulationen auf (bestimmte) qualitative Fragen geantwortet haben. Es \nkann nicht ausgeschlossen werden, dass \ndie gleichen Personen bei unterschiedli\u00adchen Fragen \u00e4hnliche Antworten gegeben haben. Die Wertungen k\u00f6nnten dement \u00ad\nsprechend vornehmlich der Meinung be\u00adstimmter Personen entsprechen oder wi\u00adderspiegeln.\nAnzumerken bleibt, dass sich die Befra\u00ad\ngung auf ein sehr weit gefasstes Konzept von Supervision und Intervision bezogen hat (siehe Bleichhardt & Rief, 2010, S. 33). Bei der qualitativen Auswertung ist des\u00adhalb nicht ganz eindeutig zu kl\u00e4ren, auf welche Form von Supervision/Intervision sich die jeweiligen Aussagen beziehen. Zum Teil wurden die Fragen ganz offen\u00ad\nsichtlich unterschiedlich ausgelegt, teilwei\u00ad\nse vielleicht auch missverstanden. In der HE \u201eHinderungsgr\u00fcnde\u201c scheinen bei\u00adspielsweise 62 Personen die Frage eher im Sinne von \u201eWas w\u00fcnsche oder erwarte ich von Supervision/Intervision, um diese op\u00adtimal nutzen zu k\u00f6nnen?\u201c verstanden zu haben.\nVerschiedene Funktionen von \nSupervision/Intervision\nDie Ergebnisse verweisen darauf, dass ei\u00ad\nne wichtige Funktion von Supervision/In\u00adtervision von vielen Psychotherapeuten darin gesehen wird, dass sie zu ihrer beruf-lichen Weiterbildung beitr\u00e4gt. Dar\u00fcber hin\u00adaus soll sie auch die Sicherung der Quali-t\u00e4t im Kontext der Aus\u00fcbung ihres Berufes garantieren. Supervisoren nehmen vor \ndem Hintergrund dieser qualit\u00e4tssichern\u00ad\nden Funktion damit auch die Rolle von Lehrern ein. Wissensvermittlung kann da\u00adbei zur basalen Aufgabe von Supervision werden (M\u00f6ller, 2001). Um dies ad\u00e4quat leisten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Supervisoren \u00fcber ein breites Wissen verf\u00fcgen und sich mit aktuellen Erkenntnissen aus Forschung und Theoriebildung auseinandersetzen. Es \nbleibt zu fragen, ob dies sichergestellt ist \nbzw. wie dies sichergestellt werden kann. Die vorliegenden Ergebnisse legen nahe, dass viele Psychotherapeuten in der Su\u00adpervision/Intervision Probleml\u00f6sungen er-arbeiten m\u00f6chten. Offenbar erhalten sie diese gew\u00fcnschte therapiebezogene Un-terst\u00fctzung auch zumeist, denn sie sind \n\u00fcberwiegend zufrieden und der kollegiale \nAustausch wird sehr gesch\u00e4tzt. Des Weite\u00ad\nren weisen die Ergebnisse darauf hin, dass \nSupervision/Intervision auch f\u00fcr die Psy-\nchohygiene der Psychotherapeuten rele\u00advant ist und als hilfreich erlebt wird. Worin genau diese Hilfe besteht, l\u00e4sst sich an\u00adhand der vorliegenden Befunde jedoch nicht n\u00e4her eingrenzen. F\u00fcr viele Psycho\u00adtherapeuten besitzt der mit Supervision/\nIntervision verbundene Selbsterfahrungs-\nanteil eine gro\u00dfe Bedeutsamkeit, wie die \nqualitative Auswertung zeigt. Dieser Aspekt \nsollte bei k\u00fcnftigen Erhebungen gezielt mitber\u00fccksichtigt werden.\n16\nDie Ergebnisse spiegeln damit insgesamt Aspekte wider, wie sie auch Strau\u00df und Freyberger (2010) mit den verschiedenen Funktionen von Supervision in Verbindung \n15 Dieser Sachverhalt, dass die Kombination \nvon qualitativen und quantitativen Metho\u00adden der Erh\u00f6hung der Validit\u00e4t dienen kann, wird etwa im Rahmen der sozialwissen\u00adschaftlichen Forschungsstrategie der Trian\u00adgulation (z. B. Flick, 2008) sowie im Rah\u00admen der konvergenten Konstruktvalidit\u00e4t beim Multitrait \u00adMultimethod\u00adAnsatz (z. B. \nSchermelleh\u00ad Engel & Schweizer, 2006) dis\u00ad\nkutiert (vgl. hierzu auch Ochs, 2009, 2012).\n16 Qualitative Befunde zur Weiterentwicklung quantitativer Erhebungsinstrumente zu nut \u00ad\nzen, stellt bekanntlich einen klassischen Ein\u00adsatzbereich qualitativer Methoden in der Psychologie dar (z. B. Kopala & Suzuki, 1999). 221\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Ochs et al.bringen: Qualit\u00e4tskontrolle, Probleml\u00f6sung \nund \u00adbew\u00e4ltigung sowie Psychohygiene.\nBeziehungsaspekte und  \n-gestaltung in Supervision/ \nIntervision\nBez\u00fcglich der Zufriedenheit bzw. Unzufrie-\ndenheit mit Supervision/Intervision wei\u00adsen die qualitativen Ergebnisse darauf hin, dass neben Beziehungsaspekten der Stil und die Ausrichtung der Supervision/Inter\u00ad\nvision wesentliche Einflussfaktoren darzu\u00adstellen scheinen. Die Bedeutung der inter\u00adpersonalen Beziehungsgestaltung im Rahmen von Supervision/Intervision wird auch von anderen Autoren diskutiert (vgl. Kahl\u00adPopp, 2010; Strau\u00df et al., 2010). Die \nGefahr besteht, dass im Rahmen von Su\u00adpervision die professionelle Grandiosit\u00e4t von Psychotherapeuten infrage gestellt \nwird und eine Konfrontation mit m\u00f6gli\u00ad\nchen eigenen Unzul\u00e4nglichkeiten stattfin\u00addet. Die damit verbundene gro\u00dfe Kr\u00e4n-kungsgefahr und die Notwendigkeit einer \nkonstruktiven Verarbeitung l\u00e4sst deutlich werden, wie bedeutsam eine tragf\u00e4hige Beziehung zwischen Supervisoren und Su\u00adpervisanden ist (vgl. auch Kahl\u00ad Popp, 2010, \nS. 472). In einer Studie von Gray et al. \n(2001) wurde als eines der h\u00e4ufigsten \nkontraproduktiven Ereignisse in der Super\u00advision angegeben, dass Supervisoren un-empathisch gegen\u00fcber den Supervisan\u00adden war, was die Beziehung belastet. In anderen empirischen Beitr\u00e4gen werden als \u201enichtoptimale Supervision\u201c u. a. ver\u00adzerrte oder eingeschr\u00e4nkte Kommunikati\u00adon und mangelnde \u00d6ffnung seitens der \nSupervidierten beschrieben (Strau\u00df et al., \n2010, S. 459). Auch m\u00f6gliche Abh\u00e4ngig-keitsverh\u00e4ltnisse im Rahmen von Supervi\u00ad\nsion sollten sorgf\u00e4ltig \u00fcberdacht werden. In den Befunden dazu zeichnet sich ab, dass dieses Thema insbesondere im Ausbil\u00addungskontext und im Rahmen von institu\u00adtioneller Supervision eine Rolle spielen kann (vgl. dazu Freyberger, 2010).\nWas hindert daran, Supervision/Intervision \nwahrzunehmen? Die Ergebnisse der quali\u00adtativen Auswertung verweisen darauf, dass vor allem Kosten- und Zeitfaktoren wesent \u00ad\nliche Hinderungsgr\u00fcnde zu sein scheinen.\nGenerell besteht, wie auch Strau\u00df et al. \n(2010) in ihrer \u00dcbersichtsarbeit zum Stand der Forschung herausstellen, nach wie vor Forschungsbedarf in Bezug auf negative, \nproblematische Aspekte und unerw\u00fcnsch-\nte Nebenwirkungen innerhalb der Supervi\u00adsion (vgl. hierzu auch Bleichhardt & Rief, 2010, S. 20). Auch die Ergebnisse dieser Studie (vgl. \u201eHinderungsgr\u00fcnde\u201c, Protz & Ochs, 201 1, S. 44\u00ad49) zeigen dies deutlich.\nStil und Haltung des Super-\nvisors oder der Supervisorin\nWie die Ergebnisse zur HE \u201eForschungsfra\u00ad\ngen\u201c (Protz & Ochs, 201 1, S. 50\u00ad54) aufge\u00adzeigt haben, sollten nach Ansicht der prak\u00adtizierenden Psychotherapeuten in zuk\u00fcnfti\u00adgen Studien die Einfluss- bzw. Wirkfakto-\nren von Supervision/Intervision n\u00e4her \neruiert werden. Es stellt sich die Frage, welche Haltung, welcher Interventionsstil und welche Supervisions\u00ad/Intervisions\u00adMethoden als besonders hilfreich erlebt werden. Eine weiterf\u00fchrende Fragestellung \nist, ob sich Psychotherapeuten mit unter\u00ad\nschiedlichen therapeutischen Ausrichtun\u00adgen darin unterscheiden, welche konkre\u00adten Techniken und welche inhaltlichen Schwerpunkte sie bevorzugen Die qualita\u00adtiven Ergebnisse liefern erste Anhaltspunk\u00adte, die schulen\u00fcbergreifend auf den Nut \u00ad\nzen eines offenen, toleranten und unter-st\u00fctzenden Stils hinweisen, zudem auf die \npositive Wahrnehmung von l\u00f6sungs- und \nzielorientiertem Arbeiten. Unterst\u00fctzung \nzu bieten, ohne belehrend oder direktiv zu sein, und dem Supervisanden helfen, sei-nen eigenen Stil weiterzuentwickeln, wird als besonders hilfreich erlebt. Auch andere Studien verweisen darauf, dass Lernen in der Supervision nur dann stattfinde, \u201ewenn sich der Supervisor als Mentor verstehe, der den Kandidaten taktvoll begleite und zum Lernen anrege, pers\u00f6nliche und fach\u00adliche Konkurrenz vermeide und mit dem \nKandidaten psychotherapeutische Hand\u00ad\nlungsm\u00f6glichkeiten erkunde, ohne L\u00f6sun\u00adgen vorzugeben\u201c (Kahl\u00ad Popp, 2010, S. \n471).\nWie definiert man \u201eSupervisor-\nKompetenz\u201c?\nDer Kompetenz und Reflexionsf\u00e4higkeit \nder Supervisoren und an der Intervision \nbeteiligten Kollegen wird ein gro\u00dfer Stel\u00adlenwert beigemessen. Doch wie definiert sich deren \u201eKompetenz\u201c? In der HE \u201eFor\u00adschungsfragen\u201c deutet sich an, dass dies die Supervidierten gern wissen m\u00f6chten. Noch bestehen viele offene Fragen und wenig verbindliche Anhaltspunkte in Bezug \nauf die Qualifikation von Supervisoren und \nderen spezifische Supervisionsausbildung (vgl. Freyberger, 2010; Nodop, Thiel & Strau\u00df, 2010). Eine Hilfestellung gibt hier die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Supervision (DGSv) mit ihren Standards f\u00fcr die Qualifi\u00adzierung.\n17 Hier werden Anforderungen an \ndas Qualifizierungskonzept, das Curricu\u00adlum, den Tr\u00e4ger der Qualifizierung, an die Dozenten und Lehrsupervisoren sowie die k\u00fcnftigen Supervisoren formuliert. Von \nLetzteren wird u. a. eine mindestens 3\u00adj\u00e4h\u00ad\nrige Berufserfahrung, die Teilnahme an l\u00e4n\u00adgerfristigen Weiterbildungen und an unter\u00adschiedlichen Supervisionsprozessen gefor\u00addert. Als wesentliche Grundhaltung von Supervisoren wird dort u. a. Wertsch\u00e4t \u00ad\nzung, \u00dcberparteilichkeit, Ressourcenorien\u00adtierung, kritische Distanz in Verbindung mit Einf\u00fchlung, gesellschaftspolitisches Inter\u00ad\nesse, die F\u00e4higkeit zum Aushalten von Wi\u00ad\nderspr\u00fcchen und Spannungen sowie dem Er\u00f6ffnen von Perspektiven (S. 1) beschrie\u00adben.\nKooperation Kammer/ \nWissenschaft\nInsgesamt betrachtet kann diese Mitglie\u00ad\nderbefragung als erfolgreiche Kooperation der LPPKJP Hessen mit wissenschaftlichen Institutionen \u2013 hier: der Arbeitsgruppe Kli\u00adnische Psychologie und Psychotherapie \nder Philipps\u00ad Universit\u00e4t Marburg (AG KliPs) \nund dem Institut f\u00fcr Psychologie FB 01 Hu\u00ad\nmanwissenschaften der Universit\u00e4t Kassel \u2013 erachtet werden. Diese Kooperation stellt ein gutes Beispiel f\u00fcr die Zusammen-arbeit von Psychotherapeutenkammern mit wissenschaftlichen Institutionen dar, die Vorbildcharakter hat.\nWeiterf\u00fchrende Forschung\nDie Mitgliederbefragung war so angelegt, dass sich aus den Ergebnissen Forschungs\u00adfragen f\u00fcr weitere Untersuchungen zur Su\u00adpervision/Intervision von Psychotherapeu\u00ad\n1 7 www.dgsv.de/wp\u00adcontent/uploads/2012/ \n01/standards_fuer_die_qualifizierung_zum_zur_supervisorin_2012.pdf222 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Praktiken und Erleben von Supervision/Intervisionten ableiten lassen.18 Dies ist gelungen. \nAktuell ber\u00e4t eine Gruppe von Wissen\u00ad\nschaftlern ein weiterf\u00fchrendes Forschungs\u00adprojekt zum Thema Supervision/Intervisi\u00adon.\nLiteratur\nAuckenthaler, A. (2002). Forschung zur \nSupervision von Psychotherapie: The\u00admen und Ergebnisse. Psychologische Medizin, 13 (4), 3\u00ad7.\nAusschuss \u201eWissenschaft und Forschung\u201c \nder Psychotherapeutenkammer Hes\u00adsen (2010). Supervisionsforschung. Psychotherapeutenjournal, 9 (4), 396\u00ad397.\nBleichhardt, G. & Rief, W. (2010). Mitglie-\nderbefragung Supervision/Intervision. Abschlussbericht. Unver\u00f6ffentlichter Bericht der Arbeitsgruppe Klinische Psy\u00adchologie und Psychotherapie der Phil\u00adipps\u00adUniversit\u00e4t Marburg (AG KliPs). \nVerf\u00fcgbar unter: www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/oktopus/download/ \n643 [30.07.2012]\nEbbecke\u00ad Nohlen, A. (2009). Einf\u00fchrung in \ndie systemische Supervision. Heidel\u00ad\nberg: Carl Auer.\nFlick, U. (2008). Triangulation: Eine Ein-\nf\u00fchrung. 2. Auflage. Wiesbaden: VS Ver\u00adlag.\nFrank, R. (1999). Die Relevanz der Supervi\u00ad\nsionsforschung f\u00fcr die Praxis der Psy\u00ad\nchotherapie. In H. Petzold & M. M\u00e4rtens \n(Hrsg.), Wege zu effektiven Psychothe-\nrapien. Psychotherapieforschung und Praxis (Band 1: Modelle, Konzepte, Set \u00ad\ntings, S. 327 \u00ad349). Opladen: Leske & \nBudrich.Freyberger, H. J. (2010). Professionalisie\u00ad\nrung der Supervision. Qualifikations\u00admerkmale und Ausbildungserfordernis\u00adse von Supervisoren. Psychotherapeut, 55, 465\u00ad470.\nGray, L. A., Ladany, N., Walker, J. A. & Ancis, \nJ. R. (2001). Psychotherapy trainees` ex\u00adperience of counterproductive events in supervision. Journal of Counseling Psychology, 48, 371 \u00ad383.\nKahl\u00adPopp, J. (2010). Kontextanalytische Su\u00ad\npervision in der psychoanalytischen Aus\u00adbildung. Psychotherapeut, 55, 471\u00ad 476.\nKopala, M. & Suzuki, L. A. (Hrsg.) (1999). \nUsing Qualitative Methods in Psychol-\nogy. Thousand Oaks: Sage Publications.\nLPPKJP Hessen (2006). Ergebnisse der \nMitgliederbefragung des QS-Ausschus-\nses. Unver\u00f6ffentlichtes Dokument der LPPKJP Hessen.\nMayring, P. (2008). Qualitative Inhaltsana-\nlyse. Grundlagen und Techniken (10., neu ausgestattete Auflage). Weinheim: Beltz.\nM\u00f6ller, H. (2001). Was ist gute Supervisi-\non? Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nM\u00f6\u00dfner, K. (2009). Supervision. H\u00e4ufig-\nkeit, Erwartung und Schwerpunktset-zung bei hessischen Psychotherapeu-ten. Diplomarbeit am Fachbereich \nPsychologie der Philipps\u00ad Universit\u00e4t \nMarburg.\nMuhr, T. (2004). User`s manual for ATLAS.\nti 5.0 (2nd ed.). Verf\u00fcgbar unter: ht \u00ad\ntp://downloads.atlasti.com/atlman.pdf  \n[30.07.2012]\nNodop, S., Thiel, K. & Strau\u00df, B. (2010). Su\u00ad\npervision in der psychotherapeutischen Ausbildung in Deutschland. Quantitati\u00adve und qualitative Ergebnisse des For\u00adschungsgutachtens. Psychotherapeut, \n55, 485\u00ad495.\nOchs, M. (2009). Methodenvielfalt in der \nPsychotherapieforschung. Psychothera-\npeutenjournal, 8 (2), 120\u00ad126.\nOchs, M. (2012). Systemisch forschen per \nMethodenvielfalt \u2013 konzeptuelle \u00dcber\u00adlegungen und Anwendungsbeispiele. In M. Ochs & J. Schweitzer (Hrsg.), Hand-buch Forschung f\u00fcr Systemiker (S. 395\u00ad422). G\u00f6ttingen: V&R.\nProtz, J. & Ochs, M. (201 1). Mitgliederbe-\nfragung Supervision/Intervision des Ausschusses \u201eWissenschaft und For-schung\u201c der Psychotherapeutenkam-\nmer Hessen (LPPKJP Hessen): Ab-\nschlussbericht der qualitativen Auswer-tung. Verf\u00fcgbar unter: www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/oktopus/down load/761 [30.07.2012]\nSchermelleh\u00ad Engel, K. & Schweizer, K. \n(2006). Multitrait \u00adMultimethod\u00adAnaly\u00ad\nse. In H. Moosbrugger & A. Kelava (Hrsg.), Testtheorie: Test- und Fragebo-\ngenkonstruktion. (3. Auflage). Heidel\u00adberg: Springer.\nStrau\u00df, B. & Freyberger, H. J. (2010). Su\u00ad\npervision als zentraler Bestandteil pro\u00adfessioneller Psychotherapie. Psychothe-rapeut, 55, 453\u00ad454.\nStrau\u00df, B., Wheeler, S. & Nodop, S. (2010). \nKlinische Supervision. \u00dcberblick \u00fcber den Stand der Forschung. Psychothera-\npeut, 55, 455\u00ad464.\n18 Ein entsprechender Aufruf der LPPKJP Hes\u00ad\nsen erging \u00f6ffentlich an interessierte Wis\u00adsenschaftler (Ausschuss \u201eWissenschaft und Forschung\u201c der Psychotherapeutenkammer Hessen, 2010). 223\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Ochs et al.\nDr. sc. hum. Matthias Ochs, Dipl.-Psych., \nPsychologischer Psychotherapeut, ist Wis-senschaftlicher Referent der Psychothera-peutenkammer Hessen.\nDr. Gaby Bleichhardt ist Verhaltensthera-\npeutin, Supervisorin und in der Leitung der Psychotherapie-Ambulanz Marburg an der Uni Marburg besch\u00e4ftigt, ihre For-schung und Publikationen beziehen sich \nv. a. auf Hypochondrie und somatoforme \nSt\u00f6rungen. Seit 2007 ist sie berufspolitisch aktiv, gegenw\u00e4rtig im Ausschuss Aus-, Fort- und Weiterbildung der LPPKJP Hes-sen sowie im Fortbildungsbeirat der L\u00e4n-derkammern auf Bundesebene.\nDipl.-Psych. Jennifer Klasen (geb. Protz) \nist Wissenschaftliche Mitarbeiterin an der Universit\u00e4t Kassel, Institut f\u00fcr Psychologie. Ihr Arbeitsschwerpunkt liegt in der Psycho-therapieausbildungsforschung.\nDipl.-Psych. Kathrin M\u00f6\u00dfner studierte in \nMarburg und ist seitdem in der Soteria des kbo-Isar-Amper-Klinikum M\u00fcnchen-Ost t\u00e4-tig. Sie arbeitet insbesondere mit Psycho-se-Patienten und absolviert die Ausbil-\ndung zur psychologischen Psychothera-\npeutin-VT am IFT in M\u00fcnchen.\nProf. Dr. Heidi M\u00f6ller, ist Psychoanalytike-rin, Lehrtherapeutin f\u00fcr Tiefenpsychologie, (Lehr-)Supervisorin, Organisationsberate-rin und Coach. Sie ist am Lehrstuhl Theo-rie und Methodik der Beratung an der \nUniversit\u00e4t Kassel t\u00e4tig.\nProf. Dr. Winfried Rief leitet die Arbeits-\ngruppe Klinische Psychotherapie und Psy -\nchotherapie sowie die Psychotherapie-Ambulanz an der Uni Marburg und ist Mitglied eines internationalen Netzwerkes \nzur Erforschung unklarer k\u00f6rperlicher Be-\nschwerden. 2006 wurde er in die Exper-tenkommission von WHO und APA zur Revision der entsprechenden DSM-V-Dia-gnosen berufen und ist Beauftragter der Internationalen Schmerzgesellschaft IASP \nf\u00fcr die Revision der Schmerzdiagnosen in \nIC D -11.\nKorrespondenzadresse:\nDr. sc. hum. Dipl.-Psych. Matthias Ochs\nLandeskammer f\u00fcr Psychologische \nPsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychothe\u00ad\nrapeutinnen und \u00adtherapeuten Hessen\nGutenbergplatz 165187 Wiesbadenmochs@ptk\u00adhessen.de224 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-Artikeln\nZu T. Padberg: \u201eWarum lesen Psychotherapeuten keine Forschungsliteratur?\u201c, \nPsychotherapeutenjournal 1/2012, Seiten 10-1 7.\nErg\u00e4nzende \u00dcberlegungen aus der psychoanalytischen Forschung & Praxis\nMarianne Leuzinger-Bohleber\nThorsten Padberg schwimmt mit seinem \nprovokativen, mutigen und relevanten Artikel gegen den Zeitgeist der \u201eevidence-based-medicine\u201c und greift eines der \nzentralen Probleme unseres Fachgebiets \nauf: die Spaltung zwischen der Welt der \nPsychotherapieforscher einerseits und der praktizierenden Psychotherapeuten ande\u00adrerseits. In der Tat muss es Psychothera\u00adpeuten aller Richtungen beunruhigen, ja sogar best\u00fcrzen, wenn die Forschung, die mit \u00f6ffentlichen Mitteln und Mitteln der Fachgesellschaften getragen wird, zu einer \u201el\u2019art pour l\u2019art\u201c wird, einer T\u00e4tigkeit, die \nvor allem der Profilierung und der Karrie\u00ad\nre von Forschern in ihrem Elfenbeinturm dient und keinen nennenswerten Einfluss auf die Praxis der Psychotherapie aus\u00fcbt, die sie zu erforschen vorgibt. Verfehlt sie nicht dadurch ihr eigentliches Ziel, neue Erkenntnisse zu generieren, die innovative, Fehlentwicklungen korrigierende Umsteu\u00aderungen \u201efalscher Praxis\u201c im Dienste unse\u00ad\nrer Patienten bewirken k\u00f6nnen?\nPadberg nennt folgende Gr\u00fcnde f\u00fcr diese \nEntwicklung: \u201e1. Forschungsliteratur instru-\niert nicht, 2. Forschungsliteratur informiert nicht und 3. Forschungsliteratur inspiriert nicht. Als gemeinsame Wurzel dieser drei M\u00e4ngel wird ein Missverst\u00e4ndnis bez\u00fcg-lich der Rolle der Schriften und Begriffe im Wissenschaftsbetrieb der Psychologie be-nannt. Sie transportieren keine allgemein-g\u00fcltigen Therapieregeln. Vielmehr sind sie \nWerkzeuge im Ablauf professioneller Pra-\nxis.\u201c (Zusammenfassung, S.10)\nDa seine Analysen vorwiegend auf em\u00ad\npirischen Untersuchungen und der ver\u00adhaltenstherapeutischen Tradition der Psy\u00adchotherapie beruhen, m\u00f6chte ich sie im Folgenden durch einige \u00dcberlegungen aus der psychoanalytischen Forschung und Praxis erg\u00e4nzen, die allerdings in diesem \nRahmen nur sehr fragmentarisch bleiben \nk\u00f6nnen (vgl. dazu u. a. Leuzinger\u00ad Bohle\u00ad\nber, 2010; Leuzinger\u00ad Bohleber & Haubl, \n2011) .\nLesen Psychotherapeuten \n\u00fcberhaupt?\nVer\u00e4nderung der Kommunikations -\nstrukturen in der heutigen Wissensge -\nsellschaft (Weingart, Carrier & Krohn, \n2002): Bekanntlich beklagen viele Heraus\u00adgeber psychoanalytischer Zeitschriften das \nmangelnde Interesse ihrer niedergelasse\u00ad\nnen Kolleginnen und Kollegen auch an klinischen und konzeptuellen Beitr\u00e4gen. Lesen Praktiker \u00fcberhaupt noch Fachlite\u00adratur? Stellt Padberg in seinen Analysen in Rechnung, dass sich die Kommunikations\u00adstrukturen in der heutigen globalisierten Wissensgesellschaft ganz allgemein \u2013 und daher auch bei Psychotherapeuten \u2013 in ei\u00ad\nnem Ma\u00dfe ver\u00e4ndert haben, wie wir dies \nuns immer und immer wieder kaum vor\u00adstellen k\u00f6nnen? Die intellektuellen, auf B\u00fccher und Schriften konzentrierten Psy\u00adchotherapeuten waren vielleicht schon immer, sind aber in heutigen Zeiten, in de\u00adnen Psychotherapie zu einem verbreiteten Heilberuf geworden ist, bestimmt zu einer kleinen Minderheit geworden (vgl. dazu \nu. a. Makari, 2008; Zaretzki, 2004/2006; \nLeuzinger\u00ad Bohleber & Haubl, 201 1). Es ist die gleiche Minderheit, die sich f\u00fcr Lite\u00ad\nratur, Kunst und Film interessiert, wie der \nBesuch entsprechender Fachtagungen zeigt. \u2013 Daher bin ich unsicher, ob Pad\u00adbergs Analysen in diesem Punkt zutreffen: Sind Psychotherapeuten wirklich kaum an der Psychotherapieforschung interessiert \u2013 oder m\u00fcssen die Kommunikationsformen den heutigen Bed\u00fcrfnissen und Usancen angepasst werden? Ein kleines Beispiel: An vielen der Hauptvortr\u00e4ge des letzten Kon\u00ad\ngresses der International Psychoanalytical \nAssociation (IPA) in Mexico City, Juli 201 1, bezogen sich die Vortragenden auf For\u00adschung aus anderen Feldern, auch auf die Mentalisierungs\u00ad, Bindungs\u00ad und Psycho\u00adtherapieforschung. Allerdings verbanden sie deren Befunde mit ihren \u00dcberlegun\u00ad\ngen zum Unbewussten, der Sexualit\u00e4t und \ndem Traum, den Kongressthemen. Doch \nauch die explizit als Forschungspanel zur \nDepression angek\u00fcndigte Veranstaltung \nsp\u00e4t abends war gut besucht. Auch an den Kongressen der verschiedenen psychoana\u00adlytischen Gesellschaften werden regelm\u00e4\u00ad\u00dfig Bez\u00fcge zur aktuellen Forschung, auch zur Psychotherapieforschung, hergestellt \nund sto\u00dfen bei den Zuh\u00f6rern meist auf \ngro\u00dfes Interesse. \u2013 Vermutlich ziehen es \npsychotherapeutische Praktiker heute vor, \nm\u00fcndlich im Rahmen von social events wie ihren Fachtagungen (oder \u00fcber Medi\u00aden, Filme etc.) \u00fcber Forschungsergebnisse informiert zu werden, statt zuhause, allei\u00adne f\u00fcr sich, Artikel aus dem Bereich der Psychotherapieforschung zu studieren. Ist dies wirklich so spezifisch f\u00fcr unsere Be\u00ad\nrufsgruppe? Gilt dies nicht ebenso f\u00fcr Me\u00ad\ndiziner, Lehrer und Sozialarbeiter?225\nPsychotherapeutenjournal 3/2012M. Leuzinger\u00ad Bohleber\nAnomalie im Wissen-\nschaftsbetrieb\n\u201eEs besteht \u2013 durchaus im Sinne Kuhns \n(1991) \u2013 eine \u201aAnomalie\u2018 im Wissen -\nschaftsbetrieb\u201c (Padberg, S. 11): Hinge\u00ad\ngen beklagt Padberg wohl zu Recht, dass sich die Psychotherapieforschung bezo\u00ad\ngen auf Inhalte, Methoden, aber auch be\u00ad\nzogen auf die Kommunikation ihrer Ergeb\u00adnisse in Zeitschriftenartikel ausschlie\u00dflich an den Naturwissenschaften orientiert, eine Orientierung, die bekanntlich seit je\u00adher Anlass zu heftigen wissenschaftstheo\u00adretischen und \u00adsoziologischen Kontrover\u00adsen war. Interessant ist seine Feststellung, dass sich der Stil der wissenschaftlichen \nArtikel sehr an jene naturwissenschaftli\u00ad\ncher Berichte angepasst hat und als \u201eob\u00adjektivistisch\u201c, knapp, auf Methoden und Zahlen ausgerichtet und ausgesprochen wenig narrativ \u2013 und daher als f\u00fcr Kliniker langweilig und uninteressant \u2013 charakteri\u00adsiert werden k\u00f6nnen. Daher haben wir in vielen unser Arbeiten daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass die Psychoanalyse (und die vergleichen\u00ad\nde Psychotherapieforschung) in Zeiten \nder wissenschaftlichen Pluralit\u00e4t und dem Abr\u00fccken von einem \u00fcberholten einheits\u00adwissenschaftlichen Verst\u00e4ndnis (vgl. dazu u. a. Hampe, 2003) ihr spezifisches Wis\u00adsenschaftsverst\u00e4ndnis, ihre spezifische  \nForschungsmethode, ihre spezifischen  \nQualit\u00e4tskriterien, aber auch ihre spezifi-schen Kommunikationsformen klinischer \nund extraklinischer Erkenntnisse in der \nwissenschaftlichen Community offensiv vertritt. So geh\u00f6rt die von Padberg erl\u00e4u\u00adterte Spannung zwischen generalisierba\u00adren und idiosynkratischen Erkenntnissen zu einem der Spezifika von Psychothera\u00adpie und kann nie negiert oder vernach\u00adl\u00e4ssigt werden. In verschiedenen Arbeiten haben wir daher verschiedene Formen der \nklinischen und extraklinischen Forschung \nin der Psychoanalyse einander gegen\u00ad\u00fcbergestellt. Wie die folgende Abbildung illustrieren soll, wurde psychoanalytische Forschung als spiralf\u00f6rmiger Erkenntnis\u00adprozess beschrieben, in dem individuelle und unverwechselbare Beobachtungen in einer therapeutischen Dyade oder Grup\u00adpe auf verschiedenen Abstraktionsstufen \nsukzessiv mit generalisierbarem Wissen \n\u2013 wie es z. B. in theoretischen Modellen zu therapeutischen Ver\u00e4nderungen bei bestimmten St\u00f6rungsbildern enthalten \nist \u2013 kritisch in Beziehung gesetzt werden. \nAnschlie\u00dfend m\u00fcndet der Erkenntnispro\u00adzess wiederum in eine offene, auf neue Erkenntnisse ausgerichtete psychoanaly\u00adtische Grundhaltung in weitere klinische Situationen mit dem jeweiligen Patien\u00adten (vgl. dazu u. a. Leuzinger\u00ad Bohleber, \n2007).\nDaher kann es in der psychoanalytischen \nTherapie nie um die von Grawe beschrie\u00adbenen Top\u00ad Down\u00adAnwendungen von em\u00ad\npirisch \u00fcberpr\u00fcftem Wissen im Sinne von \u201eAnwendungsregeln\u201c gehen, sondern um einen tastenden Erkenntnisversuch kom\u00adplexer klinischer Ph\u00e4nomene.\nAnhand dieser Graphik kann u. a. das von \nPadberg beschriebene Ph\u00e4nomen disku\u00adtiert werden, warum Psychotherapeuten am besten in sogenannten Qualit\u00e4tszirkeln bzw. Supervisions\u00ad und Intervisionsgrup\u00adpen lernen: Mit klinisch erfahrenen Kolle\u00adgen werden konkrete klinische Situationen kritisch reflektiert, wobei durchaus die in der Graphik beschriebenen zirkul\u00e4r\u00adspi\u00ad\nralf\u00f6rmigen Erkenntnisprozesse (z. B. der \nVersuch der Anwendung neuer Theorien wie der Mentalisierungstheorie oder auch Ergebnisse aus der Psychotherapiefor\u00adschung) in den Versuch einbezogen wer\u00adden k\u00f6nnen, die klinischen Beobachtun\u00adgen m\u00f6glichst differenziert zu verstehen (vgl. dazu u. a. Leuzinger\u00ad Bohleber, 2007, \n2010).\n\u201eScientist-Practitioners\u201c \u2013 \nw\u00fcnschenswert aber  illusion\u00e4r?\nEiner weiteren These von Padberg kann \nich nur voll zustimmen: Viele der von ihm erw\u00e4hnten Probleme sind der hermeti\u00adschen Trennung von psychotherapeuti\u00adscher (Labor\u00ad)Forschung und psychothera\u00ad\npeutischer Praxis zuzuschreiben. Padberg \nstellt daher fest, dass sich der Wunsch nach \u201eScientist-Practitioners\u201c als illusion\u00e4r \nherausgestellt hat. Dieser Aussage m\u00f6chte ich hingegen z. T. widersprechen: Sowohl in der Ergebnisstudie zu Psychoanalysen und psychoanalytischen Langzeittherapien der Deutschen Psychoanalytischen Verei\u00adnigung (DPV) (der als \u201eKatamnesestudie\u201c \nbekannt gewordenen, repr\u00e4sentativen \nNachuntersuchung von 407 ehemaligen Patienten dieser Langzeitverfahren) als auch in der zurzeit laufenden, prospektiven und randomisierten Therapievergleichsstu\u00addie von Ergebnissen psychoanalytischer und kognitiv\u00adbehavioraler Langzeitthera\u00adpien chronisch Depressiver (der soge\u00adnannten LAC \u00adStudie) arbeiten erfahrene \nKliniker direkt in der Forschung in interdis\u00adziplin\u00e4ren Teams mit. Dadurch k\u00f6nnen vie\u00adle der von Padberg diskutierten Kommuni\u00ad\nPsychoanalytische Forschung als spiralf\u00f6rmiger ErkenntnisprozessKonzeptforschung\nPrivate Theorien\nubw vbw bw226 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-Artikelnkationsschwierigkeiten vermieden werden. \nZudem ist der Transfer von Erkenntnissen der Forschung in die Praxis von vornher\u00adein garantiert. Um nur ein Beispiel zu er\u00adw\u00e4hnen: Es waren unerwartete Ergebnisse \nder DPV \u00adErgebnisstudie, die interessante \nDebatten in der DPV ausl\u00f6sten, z. B. \u00fcber \nIndikationsfragen, behandlungstechnische Probleme, aber auch zu bisher tabuisier\u00adten Themen wie der auffallenden H\u00e4ufung von im Zweiten Weltkrieg traumatisierten Kriegskindern in psychoanalytischen Lang \u00ad\nzeitbehandlungen w\u00e4hrend der 1980er\u00adJahre. Analoge Anregungen ergeben sich \nschon jetzt aus den ersten Ergebnissen der \nLAC\u00adDepressionsstudie (vgl. dazu u. a. die \nVorstellung der Studie bei der diesj\u00e4hrigen Herbsttagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psy\u00adchosomatik und Tiefenpsychologie, DGPT, in Lindau). Zudem hat die Mitarbeit in die\u00adsen Therapiestudien einige Kliniker dazu motiviert, sich auch wissenschaftlich zu \nprofilieren, z. B. Promotionen und Habili\u00ad\ntationen zu schreiben.\nAnaloges gilt in anderer Weise auch f\u00fcr \nweitere derzeit laufende psychodynami\u00adsche Therapiestudien, wie z. B. die \u201eAngst \u00ad\nstudie\u201c von Beneke, Huber u. a.\nVermittlung von wissen-\nschaftlichen Erkenntnissen\nNaturwissenschaftliche versus narrative \nTradition (case based learning): Ein wei\u00adteres Pl\u00e4doyer von Padberg m\u00f6chte ich ebenfalls voll unterstreichen: Bezugneh\u00admend auf die ber\u00fchmt gewordene (Fall\u00ad)\nGeschichte von Watson, Rayner und Jones \nbetont er die Vorteile von Narrationen bzw. einem case based learning (anhand von \nTonband\u00ad oder Videoaufzeichnungen) f\u00fcr den Wissenstransfer von Forschung und Praxis. Seit Jahren widme ich mich \ngenau diesem Anliegen, zuerst am Son\u00ad\nderforschungsbereich 129 in Ulm (vgl. u. a. K\u00e4chele et al., 2006) und nun in ver\u00adschiedenen Projekten am Sigmund\u00ad Freud\u00ad\nInstitut: Wie kann die narrative Tradition der Psychoanalyse mit den heutigen An\u00adforderungen an Psychotherapieforschung verbunden werden? Wie k\u00f6nnen die be\u00adkannten Klippen von narrativen Zusam\u00admenfassungen langer Behandlungen (wie \nz. B. die Selektion bestimmter klinischer \nBeobachtungen, die subjektive Verzerrung der Beobachtungen durch den Autor, die \u201eBest\u00e4tigung\u201c bestimmter theoretischer Annahmen anstelle von Falsifikationen etc.) vermieden werden? In Zusammenar\u00adbeit mit dem Clinical Observation and Tes-ting Project Committee der IPA (Chair: Ma\u00ad\nrina Altmann) entwickelten wir seit 2009 \nein Model for Clinical Observation, das \neine neue Methode der narrativen Zusam\u00ad\nmenfassung langer psychoanalytischer Be\u00adhandlungen u. a. mithilfe der Methode der Expertenvalidierung darstellt, die nun in verschiedenen Gesellschaften der IPA er\u00adprobt und beim n\u00e4chsten Kongress in Prag (Juli 2013) vorgestellt wird (vgl. dazu www.sigmund\u00adfreud\u00adinstitut.de; Homepage der \nIPA: www.ipa.org.uk/de \u2013 Committees \u2013 \nClinical Observation and Testing Project Committee).\nEs ist faszinierend, dass Padberg aus einer \nv\u00f6llig anderen Forschungstradition im Be\u00adreich der Psychotherapie zu einem \u00e4hnli\u00ad\nchen Unbehagen und zu \u00e4hnlichen Ana\u00ad\nlysen und Forderungen kommt wie einige der f\u00fchrenden psychoanalytischen For\u00adscher und Praktiker. Ob sich daraus neue, innovative Entwicklungen ergeben, im besten Falle sogar ein neues Forschungs\u00adparadigma im Sinne von Thomas Kuhn?\nLiteratur\nHampe, M. (2003). Pluralit\u00e4t der Wis\u00ad\nsenschaften und Einheit der Vernunft. Einige philosophische Anmerkungen zur Psychoanalyse. In M. Leuzinger\u00adBohleber, H. Deserno & S. Hau. (Hrsg.), \nPsychoanalyse als Profession und Wis-senschaft (S. 1 7 \u00ad32). Stuttgart: Kohl\u00ad\nhammer.\nK\u00e4chele, H., Albani, C., Buchheim, A., \nGr\u00fcnzig, H.\u00ad J., H\u00f6lzer, M., Hohage, R., \nPablo Jimenez, J., Leuzinger\u00ad Bohleber, \nM., Mergenthaler, E., Neudert \u00adDreyer, L., \nPokorny, D. & Thom\u00e4, H. (2006). Psy\u00ad\nchoanalytische Einzelfallforschung: Ein deutscher Musterfall Amalie X. Psyche \u2013 Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse und ihre Anwendungen, 60, 387 \u00ad425.\nKuhn, T. (1991, zuerst 1962). Die Struktur \nwissenschaftlicher Revolutionen. Frank\u00ad\nfurt a. M.: Suhrkamp.\nLeuzinger\u00ad Bohleber, M. (2007). Forschen\u00ad\nde Grundhaltung als abgewehrter \n\u201ecommon ground\u201c von psychoanalyti\u00adschen Praktikern und Forschern? Psy -\nche \u2013 Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse und ihre Anwendungen, 61, 966\u00ad994.\nLeuzinger\u00ad Bohleber, M. (2010). Psycho\u00ad\nanalyse als \u201eWissenschaft des Unbe\u00ad\nwussten\u201c im ersten Jahrhundert der \nIPA. Internationale Psychoanalyse. Das \nNachrichtenmagazin der IPV, 18, Son\u00adderausgabe, 24\u00ad26.\nLeuzinger\u00ad Bohleber, M. & Haubl, R. (Hrsg.) \n(201 1). Psychoanalyse: interdisziplin\u00e4r \u2013 international \u2013 intergenerationell. Zum 50\u00adj\u00e4hrigen Bestehen des Sigmund\u00adFreud\u00ad Instituts. Schriften des Sigmund-\nFreud-Instituts, Reihe 2: Psychoanalyse im interdisziplin\u00e4ren Dialog, 16. G\u00f6ttin\u00adgen: Vandenhoeck & Ruprecht.\nMakari, G. (2008). Revolution in mind: \nThe creation of psychoanalysis. Lon\u00addon: Duckworth.\nWeingart, P., Carrier, M. & Krohn, W. \n(2002). Nachrichten aus der Wissens-\ngesellschaft. Analysen zur Ver\u00e4nderung \nder Wissenschaft. Weilerswist: Velbr\u00fcck \nWissenschaft.\nZaretzki, E. (2004/2006). Freuds Jahr-\nhundert. Die Geschichte der Psycho-analyse. Wien: Zsolnay.\nProf. Dr. Marianne Leuzinger-Bohleber \nFrankfurt am Main227\nPsychotherapeutenjournal 3/2012U. Geuter / R. Bastine\nEmpirische Massenware \u2013 uninspirierend, aber anerkannt\nUlfried Geuter\nLieber Herr Padberg,\nvielen Dank f\u00fcr Ihren sehr sch\u00f6nen Artikel. \nBei dieser delikaten Thematik schimpfen Sie nicht, zeigen nicht mit dem Finger auf jemanden, sondern machen ein Problem \nverst\u00e4ndlich und beziehen klar Position. Das \nist sehr sch\u00f6n zu lesen und sehr wohltuend.\nAls psychotherapeutischer Praktiker le\u00ad\nse ich gerade viel Forschungsliteratur, da \nich ein Buch \u00fcber K\u00f6rperpsychotherapie \nschreibe. Dabei mache ich die Erfahrung, dass ein Gro\u00dfteil dieser Literatur auch in\u00adtellektuell \u2013 also nicht nur mit Blick auf die Praxis \u2013 uninspirierend ist. Die Auto\u00adren lassen einen an ihren Denkbewegun\u00adgen nicht teilhaben, nur an Hypothesen, Standard\u00ad Versuchspl\u00e4nen und Ergebnis\u00ad\nsen. Die interessanten Informationen sind oft sehr d\u00fcnn. Und oft kommt es mir so vor, als h\u00e4tten die empirischen Forscher in ihrem Computer fertige Textschablonen, in die nur noch die Details der jeweiligen Forschungsarbeit \u2013 welche genaue Hypo\u00adthese, wie viele Versuchspersonen etc. \u2013 eingetragen werden. Die entsprechenden Artikel sind dann wie Kleider, die nach ei\u00adnem Schnittmuster aus der Brigitte gen\u00e4ht \nwurden.\nAkademisch anerkannt aber ist diese unin\u00ad\nspirierte empirische Massenware. Nur wer diese Ware produziert, kann heute Profes\u00ad\nsor der Klinischen Psychologie werden. Das \nwird mehr anerkannt, als mit mutigen Ge\u00addanken Neuland auszumessen, wie es Wat \u00ad\nson tat, was immer man davon auch h\u00e4lt.\nBesten Gru\u00df\nProf. Dr. Ulfried Geuter \nBerlin\nDie Beziehung zwischen Forschung und Praxis in der Psychotherapie\nReiner Bastine\nDer Beitrag ist h\u00fcbsch polemisch, leider \naber auch plakativ (\u201eForschungsliteratur instruiert nicht, ... informiert nicht, ... inspi-riert nicht ...\u201c) und nicht wirklich bem\u00fcht, den bem\u00e4ngelten Sachverhalt zu bele\u00ad\ngen (angeblich lesen Psychotherapeuten \ngenerell keine \u201eForschungsliteratur\u201c). Da die Schlussfolgerungen geradezu aben\u00adteuerlich sind (\u201eDie Lekt\u00fcre von Facharti-keln ist daher f\u00fcr den Psychotherapeuten \u00fcberfl\u00fcssig\u201c), fragt man sich schon, ob das wirklich ernst gemeint ist. Die zentrale und zweifellos richtige Frage aber ist, was Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00adpeuten tun und tun sollten, um den An\u00adspr\u00fcchen an eine fachlich ausgewiesene \nund fundierte psychotherapeutische Be\u00ad\nhandlung gerecht zu werden, und wie die Beziehung zwischen Forschung und Praxis in der Psychotherapie aussieht und ausse\u00adhen kann.\nNicht nur f\u00fcr unsere Patientinnen und Pa\u00ad\ntienten, sondern auch f\u00fcr unser Selbstver\u00adst\u00e4ndnis, f\u00fcr unsere eigene Arbeit als Psy\u00adchotherapeuten wie f\u00fcr unsere Profession als Ganzes w\u00fcnschen wir uns eine infor\u00admierte, fachkundige, am Stand der wis\u00adsenschaftlichen Erkenntnisse orientierte psychotherapeutische Praxis \u2013 sp\u00e4testens dann, wenn wir selbst psychotherapeu\u00adtische Hilfe in Anspruch nehmen wollen. Das aber ausschlie\u00dflich am Lesen von \u201eForschungsliteratur\u201c (was genau meint der Autor eigentlich damit?) festzumachen \nund diese zu kritisieren, weil sie angeb\u00ad\nlich von Psychotherapeuten nicht gelesen w\u00fcrde, wird weder der Forschungsliteratur noch den praktizierenden Psychothera\u00adpeuten gerecht.\nNehmen wir einmal an, dass mit \u201eFor\u00ad\nschungsliteratur\u201c das gemeint sein soll, was in wissenschaftlichen Zeitschriften \u00fcber kli\u00ad\nnische und psychotherapeutische Themen \npubliziert wird. Das umfasst ein riesiges Spektrum, das von theoretischen, behand\u00adlungs\u00ad und forschungsmethodischen bis hin zu epidemiologischen Fragestellungen reicht und ebenso klinische Fallanalysen wie Langzeitstudien einschlie\u00dft. In der Tat \nrichten sich diese Ver\u00f6ffentlichungen in \nerster Linie an Forscher, die sich mit diesen Themen besch\u00e4ftigen und die dazu beitra\u00adgen, die aufgeworfenen Fragen weiter zu entwickeln und L\u00f6sungen daf\u00fcr zu finden. Das ist auch gut so, denn es gibt nun mal einen grundlegenden Unterschied zwi-schen Forschung und Praxis. Angewandte Forschung hat immer das Ziel, Erkenntnis\u00adse zu erweitern und allgemeine Ma\u00dfnah\u00admen zu entwickeln, zu begr\u00fcnden und zu erproben, die f\u00fcr vorgegebene Umst\u00e4nde gelten sollen. Der intendierte Geltungsbe\u00adreich dieser Erkenntnisse ist immer mit \u00ad\nzudenken. Praxis dagegen hat einen indi\u00adviduellen, singul\u00e4ren Charakter, d. h., sie bezieht sich auf das Handeln im Einzelfall, der sich durch vielf\u00e4ltige Bedingungen und Bedingungskombinationen auszeichnet. Dadurch ist f\u00fcr den Einzelfall einerseits nur eine begrenzte Vorhersage m\u00f6glich, und andererseits eine fortlaufende Anpassung der Behandlung an die sich ver\u00e4ndernden Bedingungen erforderlich.\nWegen der grundlegenden Unterschie\u00ad\nde zwischen Angewandter Wissenschaft und dem Handeln in der Praxis ist von der psychotherapeutischen Praxis nicht zu verlangen, dass sie wissenschaftliche \nErkenntnisse eins zu eins umsetzt. Und \nebenso wenig ist von der wissenschaft \u00ad\nlichen Forschung zu verlangen, dass sie absolut geltende Handlungsvorgaben f\u00fcr alle denkbaren Praxisf\u00e4lle entwickelt, noch \u00fcberhaupt entwickeln kann. Des\u00adhalb geht eine Eins\u00adzu\u00ad Eins\u00ad\u00dcbertragung \nwissenschaftlich erforschter Behand\u00adlungsmethoden oder auch von Be\u00ad228 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-Artikelnhandlungstheorien auf den praktischen \nEinzelfall schon aus Prinzip nicht, weil \njeder Einzelfall \u2013 eben weil er Einzelfall ist \u2013 in einer Vielzahl von Bedingungen von den theoretisch festgelegten Bedin\u00ad\ngungen abweicht. Es ist also immer nur \neine N\u00e4herung m\u00f6glich zwischen dem, \nwas die Forschung theoretisch oder em-pirisch entwickelt, und der Anwendung in der Praxis. Deshalb ist es auch ein gravierendes Missverst\u00e4ndnis, die Wirk\u00adfaktoren Grawes als Handlungsregeln zu verstehen, die f\u00fcr jeden Einzelfall als ein\u00addeutige Ma\u00dfst\u00e4be gelten sollten. Selbst \nkonditionale \u201eWenn\u00addann\u201c\u00ad Regeln (bes\u00adser sollte von \u201eWenn\u00addann\u00adwozu\u201c\u00ad Regeln \ngesprochen werden) sto\u00dfen bei ihrer \nAnwendung auf Einzelf\u00e4lle immer auf so komplexe und meist un\u00fcbersichtliche Bedingungen, dass von ihnen zwar eine \nOrientierung, aber keine Eindeutigkeit er\u00ad\nwartet werden kann. \u201eLenkungskraft\u201c ist gut, wenn damit eine allgemeine Orien\u00adtierungsfunktion gemeint w\u00fcrde, jedoch falsch, wenn darin eine unumst\u00f6\u00dfliche Handlungsanweisung f\u00fcr jede m\u00f6gliche \u201eWenn\u00addann\u201c\u00ad Kombination gesehen wird. \nJede Psychotherapeutin k\u00f6nnte allein schon f\u00fcr die Wenn\u00ad Bedingungen einer \ntherapeutischen Situation ziemlich viele Bedingungen aufz\u00e4hlen, die f\u00fcr ihr Han\u00addeln relevant sind, neben dem momen\u00adtanen klinischen Status der Patientin viele weitere aktuelle und vergangene Einfl\u00fcs\u00adse, au\u00dferdem aber auch viele Umst\u00e4n\u00ad\nde von sich als handelnder Psychothe\u00ad\nrapeutin und der Psychotherapie selbst. Gegen\u00fcber der Anwendung in der thera\u00adpeutischen Praxis sind die Handlungsre\u00adgeln in ihrem Aufl\u00f6sungsverm\u00f6gen und in ihrem Geltungsbereich daher immer begrenzt und unterdeterminiert.\nProf. em. Dr. Reiner Bastine \nHeidelberg\nReplik des Autors\nPsychotherapeuten lesen \u2013 Anmerkungen zu den Kommentaren in dieser  \nund der vorigen Ausgabe (2/2012, S. 120-124) des Psychotherapeutenjournals\nThorsten Padberg\nIch danke allen, die die Diskussion \u00fcber \ndas Orientierungspotenzial von Texten der Psychotherapieforschung weitergetra\u00adgen haben. Besonders viele Zuschriften erreichten mich von Praktikern, die die \nlokalen, oft praktisch begr\u00fcndeten Beson\u00ad\nderheiten ihrer Praxis durch von au\u00dfen implementierte Richtlinien nicht ber\u00fcck\u00adsichtigt sehen. Das erzeugt nicht nur ver\u00adst\u00e4ndlichen Widerstand, es ist f\u00fcr diese Praktiker auch nicht nachvollziehbar, wie derlei Vorschriften zur Verbesserung ihrer bestehenden Praxis beitragen sollen (wie es in der Zuschrift von Sabine Ecker zum Ausdruck kommt, 2/2012, S. 121).\nDie Verf\u00fcgbarkeit und die \nVerwertbarkeit wissen-schaftlicher Texte\nDie Kluft zwischen Forschung und Praxis \nmag dadurch verst\u00e4rkt werden, dass Fach\u00adzeitschriften oft nur f\u00fcr die forschenden Wissenschaftler \u00fcberhaupt zug\u00e4nglich sind, worauf Volker Kauschke hinweist \n(2/2012, S. 120). Die Botschaften, die die \nForschung an die Praxis zu senden ver\u00adsucht, sind dadurch nicht nur unverst\u00e4nd\u00adlich, sondern werden gar nicht erst geh\u00f6rt. Eine Diskussion zu Fragen des Copyrights und der Bezahlung von Publizierenden und Publikationsorganen ist demnach zur \nWahrung der Interessen der Wissenschaft \nauch im Feld der Forschung indiziert. Aller\u00addings glaube ich, dass sich das von mir ge\u00adschilderte Problem durch bessere Erh\u00e4lt \u00ad\nlichkeit allein nicht l\u00f6sen lassen wird. Wer liest schon Texte, die weder instruieren, noch informieren oder inspirieren, selbst dann, wenn sie kostenlos verf\u00fcgbar sind?\nDie pr\u00e4gende Kraft unserer \nVorbilder\nDas im Text benutzte, recht ungew\u00f6hn\u00ad\nliche Therapiebeispiel hat eigene Reak\u00adtionen hervorgerufen. Farrellys Anh\u00e4nger sahen im Text eine Verteidigung des Pro\u00advokativen Stils gegen\u00fcber zu stark normie\u00adrenden Vorstellungen. Dora Scholz\u00adAilakow (2/2012, S. 121) kann im Vorgehen Far\u00ad\nrellys dagegen keinerlei Empathie entde\u00ad\ncken \u2013 obwohl eine solche Interpretation m\u00f6glich w\u00e4re. Wie Frau Scholz\u00adAilakow w\u00fcrden viele Praktiker dieser Interpretation nicht folgen. Durch langj\u00e4hrige Erfahrung haben sie klare Vorstellungen von Empa\u00adthie entwickelt; sie k\u00f6nnen sich dazu u. a. auf therapeutische Vorbilder, in Ausbildun\u00adgen erhaltene Anleitungen, Diskussionen mit Kollegen und Erfahrungen mit ihren Klienten berufen. Unsere Wahrnehmung therapeutischer Prozesse ist stark davon gepr\u00e4gt, welche Vorbilder wir haben.\nDie (Un-)M\u00f6glichkeit des \nWissenstransfers\nViele Zuschriften kn\u00fcpfen an die wis\u00ad\nsenschaftstheoretische Debatte an, die in der Psychologie viel zu selten gef\u00fchrt \nwird. Auch Heinz Huber und Franz Dick \n(2/2012, S. 122 und S. 123) behandeln die Frage nach der \u00dcbertragbarkeit von Forschungsergebnissen in die Praxis. Wolfram Zimmermann (2/2012, S. 122) vermisst zudem eine Werthaltung in For\u00adschung und Praxis, die das Lernen von\u00adeinander m\u00f6glich macht. Mein Anliegen waren aber eher die M\u00e4ngel des Medi-ums der \u00dcbertragung von Forschungser\u00ad\ngebnissen. Frau Leuzinger\u00ad Bohleber (in \ndieser Ausgabe, S. 224 ff.) schl\u00e4gt des\u00ad\nhalb u. a. einen Mediumswechsel hin zu mehr \u201esocial events\u201c vor. Solche Events \nsehe ich als eine notwendige Erg\u00e4nzung von Forschungstexten.229\nPsychotherapeutenjournal 3/2012T. Padberg\nDass man im Umgang mit Forschungser\u00ad\ngebnissen von psychoanalytischer und ver\u00adhaltenstherapeutischer Seite zu \u00e4hnlichen Schlussfolgerungen gelangt ist, liegt m. E. daran, dass sich die Praxis beider Schulen \nvor vergleichbare Schwierigkeiten bei der \nDeutung der ihr zugedachten empirischen Ergebnisse gestellt sieht. Der Psychoanalyti\u00adker Erwin Kaiser lie\u00df mir einen seiner Artikel zukommen, in dem er die Angebote an den Analytiker als \u201eeine \u2013 quantitativ \u00fcberpr\u00fcfte \u2013 Aufz\u00e4hlung von Selbstverst\u00e4ndlichkeiten\u201c (Kaiser, 2012, S. 80) charakterisiert. In ihrer Allgemeinheit best\u00e4tigten diese unfreiwillig \nden Vorbehalt, wie wenig man von der Psy\u00ad\nchotherapieforschung lernen k\u00f6nne.\nWenn Texte von den \u00fcblichen \u201eSchnittmus\u00ad\ntern\u201c (Ulfried Geuter in dieser Ausgabe, S. 227) abweichen und durch die Schil\u00adderung der dahinter stehenden \u201eDenkbe\u00adwegungen\u201c etwas mehr vom Charakter des Autoren verraten, dann verlieren sie vielleicht etwas von ihrem klinisch reinen Wissenschaftshabitus. Sie gewinnen daf\u00fcr aber an Griffigkeit. Dass Freud dies meis\u00adterlich verstand, muss nicht gro\u00df betont \nwerden. Welche bedeutende Rolle Skin\u00ad\nners Roman \u201eWalden Two\u201c bei der Verbrei\u00adtung der Verhaltenstherapie gespielt hat (vgl. Daiminger, 2005), scheint dagegen fast vergessen. Eine gro\u00dfe Vielfalt in die\u00adser Hinsicht vorbildlicher, zum Teil stark pers\u00f6nlich gef\u00e4rbter Texte zu Psychologie und Gesellschaft findet sich z. B. auf der Webseite der Bochumer Arbeitsgruppe f\u00fcr \nSozialen Konstruktivismus (www.boag.de).\nDie Freiheit des  \nInterpreten\nDanken will ich auch Professor Reiner Bas\u00ad\ntine (in dieser Ausgabe, S. 227 \u00ad228), dass \ner sein Unbehagen aus Sicht eines Wissen\u00adschaftlers in Worte gefasst hat. Korrigieren muss ich zwei Fehleinsch\u00e4tzungen gleich \nzu Beginn seines Kommentars, wobei ich \ndie erste meiner eigenen Ungenauigkeit zuschreibe. Nirgendwo habe ich behauptet, dass Fachartikel generell f\u00fcr den Psycho\u00adtherapeuten \u00fcberfl\u00fcssig seien. Ein absurder Gedanke, zumal ich ja mit eben jenem Text selbst einen Fachartikel verfasst \u2013 und noch viele weitere zitiert \u2013 habe. Aber nicht nur bei Wirkfaktoren und Regeln, sondern bei allen isoliert betrachteten Texten k\u00f6nnen die Rezipienten zu Deutungen kommen, an die der Autor niemals gedacht hatte. Trotzdem h\u00e4tte ich besser auch an der von Bastine zitierten Stelle statt \u201eFachartikel\u201c den Begriff \u201eForschungsartikel\u201c (der Psychotherapiefor\u00ad\nschung, in denen Wirkfaktoren und \u201eWenn\u00ad\ndann\u201c\u00ad Regeln benannt werden sowie auch \nMeta\u00adAnalysen, etc., die mit dem Ziel der Instruktion von Praktikern verfasst wurden) benutzt. Zum Vorwurf des fehlenden Belegs der in der Titelfrage angesprochenen Prob\u00adlematik verweise ich auf die Studien zum Leseverhalten von Psychotherapeuten, die in meinem Text genannt sind. Im Gegenzug \nw\u00fcrde mich nat\u00fcrlich interessieren, auf wel\u00ad\nche Quellen Bastine seine eigene, abwei\u00adchende Einsch\u00e4tzung st\u00fctzt.\nPsychotherapieforschung \nzwischen Wissenschafts-anspruch und Orien-tierungsbed\u00fcrfnis\nInteressant wird es, wenn Bastine von \nder Lenkungskraft von Wirkfaktoren und \u201eWenn\u00addann\u201c\u00ad Regeln spricht. Wie ich am \nBeispiel von Frank Farrelly demonstriert habe, ist selbst eine auch nur \u201eallgemeine \nOrientierungsfunktion\u201c von schriftlich ver\u00ad\nfassten Therapieregeln kaum zu erwarten, weil die Regeln und Wirkfaktoren nicht nur graduell anders, sondern nahezu beliebig und widerspr\u00fcchlich ausgelegt werden k\u00f6nnen. Auf eine Widerlegung dieser De\u00admonstration warte ich noch.\nDass die deutsche klinische Forschung, wie \nauch hier Bastine, schon vor Jahren ihre Wissenschaftsanspr\u00fcche in Anlehnung an \nWestmeyer (1978) auf sogenannte \u201etech\u00ad\nnologische\u201c Regeln beschr\u00e4nkt hat, ist be\u00adkannt. Westmeyer (1987, S. 22) hat dazu ausgef\u00fchrt, eine vollst\u00e4ndig ausformulierte Regel erreiche \u201eleicht Buchformat\u201c, wes\u00adwegen die Forschung eben nicht die Regel selbst, sondern die Effektivit\u00e4t derjenigen beforsche, die sich an ihr orientierten. Das ist eine kuriose Argumentation. Geht man \nso vor, ist n\u00e4mlich schon auf Forschungs\u00ad\nseite unklar, wie eine solche unterdetermi\u00adnierte Regel \u00fcberhaupt das Verhalten derje\u00adnigen Therapeuten beeinflusst hat, die von der Psychotherapieforschung beobachtet werden. Es ist dann so, als lie\u00dfe man ei\u00adne gro\u00dfe Gruppe f\u00fcr eine Weile auf Befehl in die Luft schie\u00dfen, um anschlie\u00dfend zu behaupten, die ideale Schusstechnik sei \nbeinahe gefunden, weil m\u00f6glicherweise et \u00ad\nwas getroffen wurde. Man wisse nur nicht \ngenau von wem, wann, wo und wie. Wenn Regeln so konzipiert werden, dann kann man auch auf sie verzichten.\nIn klinischen Studien ist der Anteil an Vari\u00ad\nanz, der sich auf die Person des Therapeu\u00ad\nten zur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst, deutlich gr\u00f6\u00dfer als der des Treatments selbst (Wampold, 2001, \nS. 184ff.). Das macht die untergeordnete \nRolle, die ausformulierte Regeln und Ma\u00adnuale f\u00fcr sich genommen spielen, noch einmal deutlich. Franz Caspar hat deshalb schon 1999 gefordert, Psychotherapiefor\u00adschung m\u00fcsse in der Beschreibung dessen, was individuelle Therapeuten tats\u00e4chlich tun, deutlich besser werden. Dem schlie\u00dfe ich mich (im Sinne einer Teill\u00f6sung) an.\nWas Bastine \u00fcbersieht, sind die praktisch \nentscheidenden, instruierenden Teile der Forschungst\u00e4tigkeit: das Ratertraining, die Supervision der beobachteten Thera\u00adpeuten, die therapeutischen Erfahrungen und theoretischen Vorannahmen der an der Forschung Beteiligten usw., ohne die \ndie n\u00f6tige Regelhaftigkeit im Therapiege\u00ad\nschehen gar nicht erst entstehen kann. Es ist daher keineswegs polemisch, sondern schlicht beschreibend, wenn ich darlege, dass Psychotherapieforschungsliteratur nicht informiert.\nGrundlegende Gemein-\nsamkeiten statt Unter-schiede\nUnd schlie\u00dflich bin ich noch ein weite\u00ad\nres Mal anderer Meinung als Bastine: Es gibt n\u00e4mlich grundlegende Gemeinsam-keiten von Psychotherapieforschung und psychotherapeutischer Praxis (vgl. dazu \nausf\u00fchrlicher Padberg, 201 1). In beiden \nFeldern arbeiten konkrete Therapeuten mit konkreten Klienten und entwickeln da\u00adbei Heuristiken analog den Grawe\u2018schen Wirkfaktoren und \u201eWenn\u00addann\u201c\u00ad Regeln. \nAllerdings ist es mein Eindruck, dass man nur auf Forschungsseite der Meinung ist, man m\u00fcsse die eigene, letztlich doch lokal begr\u00fcndete Praxis kraft eines schriftlichen 230 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-ArtikelnRegelsystems auf alle m\u00f6glichen anderen \nKontexte \u00fcbertragen \u2013 und wenn auch nur n\u00e4herungsweise. Dass man nicht nur \u201eall\u00adgemeine Orientierung\u201c des Praktikers an der Forschung erwartet, sondern deutlich \nmehr, bezeugen die immer wieder zu h\u00f6\u00ad\nrenden Anw\u00fcrfe der Forschung gegen die Praxis. Mit dem Vorwurf der \u201eSelbstbezo\u00adgenheit\u201c, den Professor Wittchen unl\u00e4ngst im Focus gegen die Praktiker erhoben hat, \nk\u00f6nnte die Psychotherapieforschung sich jedoch selbst konfrontiert sehen, sollte sie die Unterschiede zur psychotherapeuti\u00adschen Praxis allzu stark betonen. Zumal die \nForschung sich aus Gr\u00fcnden der Methodik \nh\u00e4ufig eine wesentlich st\u00e4rkere Selektion des Einsatzfeldes erlaubt, als dies in den meisten praktischen Kontexten m\u00f6glich ist.\nDie Klinische Psychologie hat sich auf die \nVerbreitung schriftlicher Anleitungen wie \nRicht\u00ad und Leitlinien, Manuale etc. fixiert. Sie \nerkennt deren praktische M\u00e4ngel nicht, weil \nsie zum Opfer ihrer eigenen Abgrenzung \nzu den Geisteswissenschaften (mit deren \ndeutlich umfassenderen Regelbegriffen) geworden ist. Die bei Bastine, Wittchen und vielen anderen erkennbare Sorge um die Wissenschaftlichkeit der psychothera\u00adpeutischen Praxis wurzelt darin, dass sie aus den Augen verloren haben, wie Menschen (und damit eben auch Psychotherapeuten) tats\u00e4chlich Regeln erwerben: durch Worte \nund soziale Interaktionen und praktische Er\u00ad\nfahrungen vor dem Hintergrund einer eta\u00ad\nblierten Praxis. Ohne diese Einbettung sind die zur Vermittlung von Praxis gedachten Worte nur wei\u00dfes Rauschen.\nWie erwirbt man wissen-\nschaftlich fundierte, psy-chotherapeutische Praxis?\nNach so viel Differenz m\u00f6chte ich eine \ngro\u00dfe Gemeinsamkeit betonen: Unser geteiltes Anliegen ist die \u201einformierte, \nfachkundige, am Stand der Wissenschaft \norientierte psychotherapeutische Praxis\u201c (Bastine), weswegen ich abschlie\u00dfend ei\u00adnige M\u00f6glichkeiten zur Sicherstellung pro\u00adfessioneller Behandlungsqualit\u00e4t skizzieren will.\nHoffnung auf Verbreitung von als wirksam \nerachteten Praktiken kann sich die Psycho\u00adtherapieforschung machen, wenn sie in der Lage ist, diese in der Rolle des Lehrers \nanzuleiten und zu demonstrieren \u2013 so wie \nes seit Langem in vielen, oft schulenge\u00adbundenen Ausbildungsinstituten erfolg \u00ad\nreich gemacht wird. Die dadurch vermit \u00ad\ntelten praktischen Kompetenzen geben die Folie ab, auf der dann sogar Texte \u00fcber Wirkfaktoren und Regeln wie intendiert ge \u00ad\nlesen werden k\u00f6nnen.\nDer \u00dcbergang vom Thera-\npienovizen zum Experten\nDie Zeit der Ausbildung ist jedoch endlich. \nDer Praktiker wird aus der Rolle des Ler\u00adnenden entlassen, wenn er eine eigen\u00adst\u00e4ndige, richtige Praxis demonstriert, er also selbst zum Experten geworden ist. \nEinflussnahme jenseits der Ausbildungs\u00ad\nphase kann dann vorwiegend noch durch gegenseitige Instruktion unter Experten stattfinden, etwa in Forschungsprojekten unter Praktikerbeteiligung, wie sie Frau Leuzinger\u00ad Bohleber in ihrem Kommentar \nbeschreibt. Diese Projekte nutzen die be\u00adsonderen Kenntnisse erfahrener Psycho\u00adtherapeuten. Das sind nicht zuletzt die Lek\u00ad\ntionen aus den von ihnen selbst gef\u00fchrten \npsychotherapeutischen Gespr\u00e4chen. Dies ist auch ein Hinweis auf einen weltweit unter erfahrenen Psychotherapeuten gel\u00adtenden Standard (Orlinsky & Ronnestad, 2005): gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit gilt unse\u00ad\nren Klienten.Literatur\nCaspar, F. (1999). \u201eSo, wie es im Lehrbuch \nsteht, funktioniert es nicht!\u201c Wie funk\u00ad\ntioniert es dann? Psychotherapeut, 44, \n183\u00ad185.\nDaiminger, C. (2005). Skinners Bedeutung \nf\u00fcr die Rezeption der Verhaltensthera\u00adpie in der Bundesrepublik Deutschland. Verhaltenstherapie und psychosoziale Praxis, 37,  735\u00ad752.\nKaiser, E. (2012). Von der Angst zur Metho\u00ad\nde \u2013 und zur\u00fcck. Bulletin der Europ\u00e4-ischen Psychoanalytischen F\u00f6deration, 65, 74\u00ad86.\nOrlinsky, D. E. & Ronnestad, M. H. (2005). \nHow Psychotherapists Develop: A Study of Therapeutic Work and Profes-sional Growth. Washington, D. C.: Ame\u00adrican Psychological Association.\nPadberg, T. (201 1). Vom Scientist \u00adPracti\u00ad\ntioner zum Practicing Scientist \u2013 Eine notwendige Neukonzeption des Ver\u00adh\u00e4ltnisses der Forschung zur psychothe\u00adrapeutischen Praxis. Verhaltenstherapie \nund psychosoziale Praxis, 43, 625\u00ad642.\nWampold, B. E. (2001). The Great Psy -\nchotherapy Debate: Models, Methods, \nand Findings Mahwah, NJ: Lawrence Erlbaum Associates Inc.\nWestmeyer, H. (1978). Wissenschaftsthe\u00ad\noretische Grundlagen Klinischer Psy\u00adchologie. In U. Baumann, H. Berbalk & G. Seidenst\u00fccker (Hrsg.), Klinische \nPsychologie \u2013 Trends in Forschung und \nPraxis, Bd. 1 (S. 108\u00ad132). Bern: Huber.\nWestmeyer, H. (1987). M\u00f6glichkeiten der \nBegr\u00fcndung therapeutischer Entschei\u00addungen. In F. Caspar (Hrsg.), Problem-analyse in der Psychotherapie (S. 20\u00ad31). T\u00fcbingen: DGVT.\nDipl.-Psych. Thorsten Padberg, M.A. \nBerlin231\nPsychotherapeutenjournal 3/2012R. Raible / E. P\u00fcschel\nZu \u201eCoaching: Beratung oder Psychotherapie? Er\u00f6ffnung einer Diskussion\u201c,  \nmit Beitr\u00e4gen von J. Hargens und T. Moser, Psychotherapeutenjournal 2/2012,  Seiten 88-93.\n\u2026 obwohl ich meinen Kindern in Zeiten \nder R\u00fchrigkeit besagter Figur (auch) Ge\u00adschenke gemacht habe. Ich war bass er\u00adstaunt, den Artikel und die Frage zu lesen, ob Coaching durch Psychotherapeuten \nBeratung oder Therapie sei. Was soll die \nFrage? Ein professioneller \u00dcbersetzer wird doch nicht zum Au\u00dfenhandelskaufmann, nur weil er f\u00fcr ein Unternehmen eine Kor\u00adrespondenz mit dem Ausland \u00fcbersetzt. Und die Fremdsprachenkorrespondentin nicht zur Dolmetscherin, wenn sie gele\u00adgentlich als solche fungiert. Eine Kollegin hat einmal ge\u00e4u\u00dfert, dass Bauchtanz f\u00fcr sie wie Psychotherapie wirke. Wird ihre Bauchtanzlehrerin dadurch zur Psycho\u00ad\ntherapeutin? Ein Coach ist ein Coach, und \nnichts anderes, auch wenn er/sie psycho\u00adtherapeutische Kompetenzen mitbringt. Und er/sie macht Coaching, nichts ande\u00adres. Es gibt vieles, was seelische Verletzun\u00adgen heilt. Und vieles, was heilt, ist auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen n\u00fctzlich. Das ist kein Grund, n\u00f6tige Differenzierungen aufzugeben. Und hinsichtlich Coaching kein Grund, dass Kammern sich um dieses Thema k\u00fcmmern \u2013 und es sich einver\u00ad\nleiben. Dies nur vorsorglich, f\u00fcr den Fall, \ndass ich das Gras zu Recht wachsen h\u00f6ren sollte.\nDipl.-Psych. Roland Raible \nWangen\nBeratung und Coaching profitieren von Feldkompetenz und Erfahrungen  \naus der Psychotherapie\nEdith P\u00fcschel\nDie Approbation ist keine Voraussetzung \nf\u00fcr Beratung und Coaching. Bislang liegen f\u00fcr Beratungsprozesse kaum generalisier\u00adbare Ergebnisse einer Wirkungsforschung vor, was auch mit der Diversit\u00e4t von Be\u00ad\nratungsfeldern zu tun hat. Gesellschaftli\u00ad\nche Ver\u00e4nderungsprozesse differenzieren Aufgaben aus und die an Professionali\u00adsierungsprozessen beteiligten Fachkr\u00e4fte bringen ihre jeweiligen Kompetenzen und Zielvorstellungen mit ein. Entsprechend ist Beratung als Profession multidisziplin\u00e4r hinsichtlich der akademischen Basisaus\u00adbildung, allerdings durch Gespr\u00e4chs\u00ad und Fachkompetenz sowie p\u00e4dagogische und psychologische Qualifikationen zu einer \neigenst\u00e4ndigen Fachlichkeit ausgereift. \nHinsichtlich der Wirksamkeit einzelner Interventionsformen gewinnt Beratung durch Erfahrungen aus dem psychothera\u00adpeutischen Bereich. Beratungsstrategien sollten feldspezifisch und personenzen\u00adtriert gew\u00e4hlt werden und am sozialen, \nkognitiven und emotionalen Kontext der \nRatsuchenden orientiert sein. Zielsetzun\u00adgen in einer Beratung werden gemeinsam erarbeitet und verlangen deshalb von Be\u00adratern Kenntnisse sowohl der Arbeits\u00ad und Lebensbez\u00fcge ihrer Klienten als auch der institutionellen Bedingungen des Umfelds. Solch spezifische Feldkenntnis ist in The\u00ad\nrapien nicht vorausgesetzt, geht es doch \nvielmehr darum, sich auf das Erleben der Patienten einzulassen. Der Erfolg von Be\u00adratung und Psychotherapie basiert darauf, dass Klienten in ihrer pers\u00f6nlichen Selbst \u00ad \nund Weltwahrnehmung erreicht und emo\u00adtional ber\u00fchrt werden. Die Konfrontation mit \u00e4u\u00dferer Wirklichkeit hat in der Psycho\u00adtherapie jedoch einen anderen Stellenwert als in der Beratung oder beim Coaching. Dem entsprechen auch die Unterschie\u00ad\nde in jeweiligen Rollenerwartungen. Im \nBeratungsprozess sind sie Reflexionska\u00adtegorien, in der Therapie Bestandteil des \u00dcbertragungsgeschehens und der Inter\u00adsubjektivit\u00e4t.\nBeratung hilft, Informationen zu generie\u00ad\nren und Informationen zu verstehen, kl\u00e4rt auf, strukturiert Problemlagen, zeigt Be\u00adwertungskategorien und L\u00f6sungswege auf, gibt Ratschl\u00e4ge, ist aber nicht unmittelbar handlungsanleitend. Beratungen stellen Unterbrechungen eines unmittelbaren Handlungs\u00ad und Entscheidungsdrucks dar, sie bewirken Aufschub und Verlangsamung \nin Entscheidungsprozessen. Verbunden ist \ndamit die Erwartung, dass Handlungsbe\u00addingungen besser erfasst, individuelle Op\u00adtionen klarer erkannt und umgesetzt wer\u00adden k\u00f6nnen. Coaching hat einen anderen Ansatz, es will weniger Handlungsr\u00e4ume er\u00f6ffnen, als spezifische und sehr konkrete Handlungsanweisungen erarbeiten. Neben einer Problemanalyse und F\u00e4higkeitsanaly\u00adsen werden Defizite benannt und Strategi\u00aden entworfen, diese zu \u00fcberwinden. Ihre \nUmsetzung wird kontrolliert erprobt. Die \nSuche nach pers\u00f6nlicher Unterst\u00fctzung, um ein Leistungsziel zu erreichen, gr\u00fcndet auf der weit verbreiteten Tendenz zur Selb\u00adstoptimierung, in der Forderung nach un\u00adbegrenzter Leistungsbereitschaft und dem Versprechen unserer Multioptionsgesell\u00ad\nschaft, alles, was erlernbar ist, potenziell \nauch erlernen zu k\u00f6nnen. Erziehungsziele sind Verwertbarkeit und Konsumf\u00e4higkeit, \nNein, ich bin nicht der Weihnachtsmann \u2026\nRoland Raible232 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-Artikelndie Begleiterscheinung ist Angst vor Aus\u00ad\ngrenzung, wenn man nicht mithalten kann. Der Trend \u201evon der Couch zum Coach\u201c\n1 \nliegt nahe, der Unterschied zwischen Coa\u00adching und Psychotherapie ergibt sich aus dem Auftrag der Kunden. Ihr Anliegen be\u00adstimmt die Vorgehensweise und weniger \ndas dem Coach zur Verf\u00fcgung stehende \npsychologische Wissen und sein Metho\u00addenrepertoire.\nCoaching geht meist von eng umrissenen \nProblemen aus und vom Wunsch nach Kompetenzsteigerung und Verbesserung der Erscheinungsform durch verbesser\u00adte Selbstpr\u00e4sentation. Die \u00dcberzeugung, zufriedener sein zu k\u00f6nnen, wenn man \noptimaler handeln k\u00f6nnte und besser auf \nandere wirken w\u00fcrde, f\u00fchren zum Coach und weit weniger die Einstellung, dass das Leben befriedigender w\u00e4re, wenn man es anders erfahren und verstehen k\u00f6nnte, was eher auf eine Motivation f\u00fcr Therapie oder Supervision hindeutet. Wer nach einem Coach sucht, m\u00f6chte in ers\u00adter Linie F\u00e4higkeiten ausbauen und Defi\u00adzite \u00fcberwinden und sich dabei nicht mit der ganzen Pers\u00f6nlichkeit auf einen Ent \u00ad\nwicklungsprozess einlassen. Zum Coach zu gehen, stellt einen nicht infrage, es gilt \nals kompetentes (professionelles) Verhal\u00ad\nten. Die Scham, die manche Menschen empfinden, wenn sie eine Psychotherapie beginnen, verweist auf den empfundenen Unterschied: Nicht Defizite im Verhalten, sondern leidvolles subjektives emotionales Erleben f\u00fchren zu dem Entschluss.\nWie l\u00f6sungsfokussierte Interaktionen im \nArbeitsumfeld eingesetzt werden, wie \nkompetenzf\u00f6rderliche Bewusstseinszu\u00ad\nst\u00e4nde evoziert werden k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich beim Coaching und auch in der Beratung vermitteln. Coaching hilft, gew\u00fcnschte Ent \u00ad\nwicklungen in Gang zu setzen. Es orientiert sich ausdr\u00fccklich an den individuellen Be\u00add\u00fcrfnissen und Werthaltungen. Therapeu\u00adten sind mit ge\u00e4u\u00dferten (Leistungs\u00ad)Zielen wenig identifiziert, um einen pers\u00f6nlich\u00adkeitsentwickelnden Prozess nicht zu ver\u00adstellen. In der Praxis hei\u00dft das, dass der Coach nicht der Therapeut sein sollte, dass aber beide gut kooperieren k\u00f6nnen, wie \nich es in meinem beruflichen Umfeld, der \nPsychologischen Beratungsstelle der Frei\u00aden Universit\u00e4t Berlin, erlebe und praktizie\u00adre. Eine Kooperation von Beratung oder Coaching und Therapie kann gut gelingen, beides sollte aber nicht vermischt werden. Allen Beteiligten sollte klar sein, welche Rolle sie jeweils innehaben und an wel\u00adchem Prozess sie beteiligt sind.\nEdith P\u00fcschel \nBerlin\nCoaching \u2013 eine Branche sucht nach ihrem Profil\nMichael Utsch\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass das Psychothe\u00adrapeutenjournal sich mit der neuen Be\u00adratungsform des Coaching besch\u00e4ftigt. Leider liefert der Aufsatz nicht die n\u00f6tigen Informationen, um das Ph\u00e4nomen ange\u00ad\nmessen einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Weder \nkommt die wichtige Studie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Supervision \u00fcber die Qua\u00adlit\u00e4tsprobleme und Professionalisierungs\u00adbem\u00fchungen des Coachings zur Sprache, noch werden die Ergebnisse der beiden breit angelegten Coaching \u00adStudien von \nder Universit\u00e4t Marburg referiert. Die Fest \u00ad\nlegung von Qualit\u00e4tsstandards durch einen Berufsverband ist jedoch f\u00fcr die ausufern\u00adde Branche wichtig. W\u00e4hrend es in euro\u00ad\np\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern wie Frankreich \noder Gro\u00dfbritannien nur einen oder zwei Coaching \u00adDachverb\u00e4nde gibt, konkurrieren \nin Deutschland mehr als 20 mit eigenen Ausbildungen und Zertifikaten um Mitglie\u00adder. Das erschwert die Transparenz und die Orientierung. Konstruktive Vorschl\u00e4ge aus \nder Psychotherapeutenkammer w\u00e4ren hier \nhilfreicher als l\u00fcckenhafte Essays.Einer der gr\u00f6\u00dften Coaching \u00adBerufsver\u00ad\nb\u00e4nde stellt ihre f\u00fcr den Herbst 2012 an\u00adgek\u00fcndigte Jahrestagung unter das Motto \u201eInnovatives Coaching \u2013 Wege aus der Vertrauenskrise\u201c. Aktuelle kritische Publi\u00ad\nkationen h\u00e4tten Zweifel an der Seriosit\u00e4t \nder gesamten Branche gesch\u00fcrt. Ein Wirt \u00ad\nschaftssoziologe diagnostiziert sogar, dass der Begriff \u201eCoaching\u201c wegen des Wild\u00adwuchses und der in der Branche aktiven Scharlatane \u201everbrannt\u201c sei und besser ver\u00admieden werden solle. Die Kritik am Coa\u00adching erforderte pr\u00e4zise Aufgaben\u00ad und Zielbeschreibungen sowie solide Qualit\u00e4ts\u00adkriterien, die bislang fehlten.\nAbgrenzungen von Coaching zu Beratung, \nMediation, Training oder Personalentwick\u00adlung sind bislang nicht \u00fcberzeugend gelun\u00adgen. Schon 2008 hatte eine von der Deut \u00ad\nschen Gesellschaft f\u00fcr Supervision (DGSv) \nin Auftrag gegebene Studie pr\u00e4zise auf die \nQualit\u00e4tsprobleme dieser Branche hinge\u00adwiesen und Professionalisierungsempfeh\u00adlungen gegeben. Im Jahr 2010 hat der Be\u00adrufsverband Deutscher Psychologen (BDP) nach einem f\u00fcnfj\u00e4hrigen Beratungsprozess ein eigenes Coaching \u00adZertifikat verabschie\u00ad\ndet. Im Jahr 201 1 hat der Fachverband f\u00fcr Supervision praktische Hinweise zur Unter\u00adscheidung von Supervision und Coaching vorgelegt.\nDie festgelegten und \u00fcberpr\u00fcfbaren Qua\u00ad\nlit\u00e4tsstandards eines professionellen Be\u00adrufsverbandes k\u00f6nnen dem Nutzer helfen, nach fachlichen Kriterien auszuw\u00e4hlen und keinem Motivationsguru auf den Leim zu gehen. Weil der Begriff \u201eCoaching\u201c jedoch nicht gesch\u00fctzt ist und keine klare fachli\u00adche Anbindung hat, tummeln sich unter diesem Label die unterschiedlichsten An\u00ad\ngebote: Es gibt Gl\u00fcckscoachs, Hypnose\u00ad, \nAstro\u00ad und Tantracoachs, Bachbl\u00fcten\u00ad und Kinesiologie\u00ad Coaching (der \u201efeinstoffliche \nMensch\u201c) sowie Berater, die Karrierewege anhand der Sch\u00e4delform ablesen wollen.\nWeil jedoch \u00fcber 20 Coaching \u00adVerb\u00e4nde in \nDeutschland um die Marktherrschaft kon\u00ad\n1 Die Formulierung \u201evon der Couch zum \nCoach\u201c habe ich dem Titel der n\u00e4chsten Aus\u00adgabe der Zeitschrift \u201e\u00c4sthetik und Kommuni\u00adkation\u201c entliehen, die in K\u00fcrze erscheint.233\nPsychotherapeutenjournal 3/2012kurrieren und eigene Zertifikate verleihen, \nfehlen den Ratsuchenden verl\u00e4ssliche Kri\u00adterien. Bleibt zu hoffen, dass der gesunde Menschenverstand die Suche nach einem geeigneten Coach leitet und sich letztlich \nQualit\u00e4t durchsetzt.\nWeitere Informationen zum Themafinden \nsich z. B. auf den folgenden Internetseiten:\u0084\u0084Medienbericht \u201eViele Scharlatane, we\u00adnig Hilfe\u201c: www.zeit.de/karriere/beruf/ \n201 1\u00ad05/coaching \u00adueberblick\u00adbran che\n\u0084\u0084Kompaktinfo \u201eCoaching\u201c: www.ekd.de/ezw/Lexikon_102.php\n\u0084\u0084Coaching \u00adDefinition des Berufsver\u00ad\nbands Deutscher Psychologen: www.coachingportal.de/was\u00adist \u00adcoaching\u0084\u0084\u201eSupervision und Coaching \u2013 Praktische Hinweise f\u00fcr den Einsatz\u201c:   \nwww.dgsv.de/wp\u00adcontent/uploads/ 201 1/06/sv_u_coaching.pdf\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\nDr. Michael Utsch \nBerlin\nZu R. Demmel: \u201eMotivational Interviewing \u2013 lautes Nachdenken \u00fcber Ver\u00e4nderung\u201c, \nPsychotherapeutenjournal 2/2012, Seiten 100-104.\nSehr geehrter Kollege Demmel,\nich habe Ihre kompakte \u00dcbersicht zu Mo\u00ad\ntivational Interviewing (MI) mit Interesse gelesen und m\u00f6chte anf\u00fcgen, dass wir bereits 2004 begonnen haben, Teams \nvon Spezialambulanzen \u00fcber Inhouse\u00ad\nWorkshops mit diesem Beratungskonzept vertraut zu machen (Ullrich, Steinkamp & Kremer, 2010). Auch in den USA und Gro\u00dfbritannien hat MI bei Mukoviszidose/Cystic fibrosis erhebliche Aufmerksamkeit gefunden (Duff & Latchford, 2010) und ist vom Mitbegr\u00fcnder Rollnick zu Recht schon \nfr\u00fchzeitig f\u00fcr den Bereich des Krankheits\u00ad\nmanagements bei chronischen Erkrankun\u00adgen in Position gebracht worden (Rollnick, Mason & Butler, 2002).\nDie ganze Bandbreite der MI \u00adBeratung \nd\u00fcrfte im medizinischen Setting wohl nur \nin sehr umschriebenen Konstellationen zur Geltung kommen, bei Mukoviszidose vorzugsweise f\u00fcr die Kl\u00e4rung der hoch am\u00adbivalenten Entscheidung zur Lungentrans\u00adplantation bei Patienten im Endstadium der Erkrankung. Dennoch sind einzelne Techniken (vor allem Reflektierendes Zu\u00adh\u00f6ren) in vielf\u00e4ltiger Weise sowohl f\u00fcr die \nPatientenzentrierung als auch zum Um\u00ad\ngang mit Widerstand von hohem Wert.Die von Ihnen hervorgehobene Vorrangig \u00ad\nkeit der Grunderkrankung gegen\u00fcber der Technik bleibt davon unber\u00fchrt und wir ha\u00adben diese Vorrangigkeit in unseren Work\u00adshops gerade bei dem stets nach \u201emoti\u00ad\nvierenden Techniken\u201c Ausschau haltenden \nmedizinischen Personal dieser interdiszi\u00adplin\u00e4ren Teams immer unterstrichen. Ein Kernelement dieser Grundhaltung, der Re\u00adspekt vor der Autonomie (Entscheidungs\u00adfreiheit) des Gegen\u00fcbers, wurde jedoch in nahezu jeder unserer Fortbildungen von den Teilnehmern umgehend als m\u00f6gliche \u201eSchwachstelle\u201c erkannt. In der Tat sehe auch ich hier eine Achillesferse des Bera\u00adtungsansatzes, n\u00e4mlich wenn der Scha\u00ad\nden, der mit einer autonomen Entschei\u00ad\ndung verbunden ist, nicht in erster Linie die autonom entscheidende Person selbst betrifft, wie es z. B. beim therapieverwei\u00adgernden suchtkranken Patienten der Fall ist, an dem das Beratungskonzept seinen Ausgangspunkt genommen hat, sondern \neinen Dritten, n\u00e4mlich ein minderj\u00e4hriges \nKind, wie es bei Therapiekonflikten in der P\u00e4diatrie regelhaft der Fall ist. Oder in an\u00adderen Worten: Wie sieht eine MI gem\u00e4\u00dfe W\u00fcrdigung des Respekts vor der Auto\u00adnomie des Gegen\u00fcbers aus, wenn diese nicht uneingeschr\u00e4nkt existiert, weil Eltern eben nicht autonom entscheiden k\u00f6nnen, sondern in ihren Entscheidungen gebun\u00adden sind an das Kindeswohl \u2013 das dann \u201eAuslegungssache\u201c ist?!\nIch habe zu dieser Problematik in den (we\u00ad\nnigen) Ver\u00f6ffentlichungen zu MI bei Minder\u00adj\u00e4hrigen bislang keine Stellungnahmen und Einsch\u00e4tzungen gefunden. In den Veranstal\u00ad\ntungen betone ich, dass es MI erlaubt, die \nm\u00f6glichen Reserven elterlicher Kooperati\u00adonsbereitschaft zu mobilisieren und warne zugleich davor, voreilig auf eine gerichtliche Durchsetzung von Therapie optionen zur \nWahrung des Kindeswohls zu hoffen oder zu setzen. Man muss aber, denke ich, einr\u00e4u\u00admen, dass es am Ende auch solche unl\u00f6sba\u00adren Streitf\u00e4lle geben mag (die dann jenseits des MI \u00adParadigmas liegen). Wenn Ihnen zu \ndiesem Thema Literaturstellen bekannt sind \n(au\u00dfer Kapitel 12 von Miller & Rollnick, 2002, \ndas diese Frage nicht zufriedenstellend zu beantworten vermag, weil die Autoren die\u00adse Dreiecksstruktur gar nicht in Betracht zie\u00adhen), w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie mir diese nennen k\u00f6nnten.\nLiteratur\nUllrich, G., Steinkamp, G. & Kremer, G. \n(2010). Motivational Interviewing: In\u00adhouse workshops as a means to in\u00adtroduce new approaches to the health M. Utsch / G. Ullrich\nDie Achillesferse des Beratungsansatzes\nGerald Ullrich234 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Kommentare zu erschienenen PTJ-ArtikelnReplik des Autors\nMotivational Interviewing verlangt nach der Auseinandersetzung  \nmit ethischen Normen\nRalf Demmel\nGerald Ullrich macht in seinem Leserbrief \nauf ein ethisches Dilemma aufmerksam: Wie weit reicht der Respekt vor der Auto\u00adnomie des Patienten, wenn seine Ent \u00ad\nscheidung gegebenenfalls das Wohlerge\u00ad\nhen eines Dritten gef\u00e4hrdet? D\u00fcrfen wir \nneutral bleiben, wenn Eltern eine Entschei\u00addung treffen, die fatale Auswirkungen auf die Gesundheit ihrer Kinder hat?\nZweifelsohne werden die meisten Leser \ndiese Frage verneinen: Unsere ethischen Ma\u00dfst\u00e4be setzen der elterlichen Entschei\u00addungsfreiheit \u2013 vom Gesetzgeber legiti\u00admierte \u2013 Grenzen.\nIn \u201eextremen F\u00e4llen\u201c offensichtlicher Kin\u00ad\ndeswohlgef\u00e4hrdung wird uns die Entschei\u00addung scheinbar abgenommen \u2013 wir sind berechtigt und verpflichtet zu handeln. In anderen F\u00e4llen ist die Gef\u00e4hrdungsein\u00adsch\u00e4tzung jedoch schwieriger und \u2013 wie Gerald Ullrich v\u00f6llig zu Recht hervorhebt \u2013 \u201eAuslegungssache\u201c der Beteiligten.\nDie (alte) Frage nach den Grenzen der Au\u00ad\ntonomie l\u00e4sst sich nicht abschlie\u00dfend be\u00adantworten, im Alltag vermissen wir oftmals eine verbindliche Leitlinie unseres Han\u00addelns. Was hat Vorrang? Autonomie oder Gesundheit? Miller und Rollnick stellen die Entscheidungsfreiheit des Patienten \u00fcber dessen Gesundheit. Und das Wohlerge\u00adhen anderer? Die Autoren bleiben uns ei\u00ad\nne verbindliche Antwort schuldig \u2013 und \ndas kann auch nicht anders sein. Motiva\u00adtional Interviewing hat sich jedoch auch bew\u00e4hrt, wenn Patienten sich nicht aus freien St\u00fccken zu einer Behandlung ent \u00ad\nschieden haben: in der Bew\u00e4hrungshilfe, im Strafvollzug oder in der Behandlung \u201euneinsichtiger\u201c Patienten. Wenn Grenzen und Einschr\u00e4nkungen fr\u00fchzeitig aufgezeigt \nund erkl\u00e4rt werden (\u201eDann werden wir kei\u00ad\nnen Spielraum mehr haben \u2026\u201c, \u201eDann wird man Ihnen die Entscheidung abneh\u00admen \u2026\u201c etc.), lassen sich \u201esinnlose Dis\u00adkussionen\u201c und \u201e\u00dcberraschungen\u201c oftmals vermeiden: Transparenz reduziert Wider\u00adstand. Zudem bietet das von Miller und Rollnick beschriebene Vorgehen die M\u00f6g \u00ad\nlichkeit, das eigene Handeln in Hinblick auf \ndie Vereinbarkeit mit ethischen Normen \nund selbstgesetzten Zielen zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nRalf Demmel \nM\u00fcnstercare team. In G. Ullrich (ed.), Psychol-ogy in Medical Settings: Lung Trans-plantation and Cystic fibrosis (p. 203\u00ad232). Norderstedt: Books\u00adon\u00addemand.Duff, A. J. & Latchford, G. J. (2010). Motiva\u00ad\ntional interviewing for adherence prob\u00adlems in cystic fibrosis. Pediatric Pul-monology, 45, 21 1 \u00ad220.Rollnick, S., Mason, P. & Butler, C. (2002, \n2. Ed.). Health behavior change. Edin-\nburgh/London: Churchill Livingstone.\nDr. Gerald Ullrich \nSchwerin\nLiebe Leserinnen und Leser,\ndie Diskussionen zu diesen oder auch anderen von uns aufgeworfenen Themen sollen nicht mit der vorliegenden Ausgabe des \nPsychotherapeutenjournals abgeschlossen werden. Wir laden zu weiteren Diskussionsbeitr\u00e4gen ein und freuen uns \u00fcber Ihre Zu\u00adschriften und auch weiterf\u00fchrende Artikel.235\nPsychotherapeutenjournal 3/2012Aktuelles aus der Forschung\nR\u00fcdiger N\u00fcbling\nNoch einmal (und immer wieder): Die Psychotherapie braucht (eine gute, kontinuier-\nliche, \u00fcberregionale, substanzielle, \u2026) Versorgungsforschung\nEs tut sich was in Sachen psy\u00ad\nchotherapeutischer Versor\u00adgungsforschung. Die Notwen\u00addigkeit zu solchen Forschungs\u00adinitiativen wurde bereits vielfach \nhervorgehoben (Kordy, 2008; \nN\u00fcbling, 201 1a, 201 1b, 201 1c; Schulz et al., 2006). Nach ei\u00adnem Thesenpapier von Tritt et al. (2007) besteht ein Haupt \u00ad\nanliegen der psychotherapeu\u00adtischen Versorgungsforschung darin, die L\u00fccke zwischen der allt\u00e4glichen psychotherapeuti\u00ad\nschen Praxis und der Forschung \nzu schlie\u00dfen. Wie schon fr\u00fcher beschrieben (N\u00fcbling, 201 1c), bezieht sich Versorgungsfor\u00adschung auf Strukturen, Prozes\u00adse und Ergebnisse, erforscht Bedarf, Indikation, Zugangs\u00adwege, Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen, ihre Schnittstellen bzw. Vernetzung, Dosis\u00ad Wirkungs\u00ad Beziehungen, \nihren Outcome oder ihre Kos\u00adten\u00adNutzen\u00ad Relation (Schulz \net al., 2006). Aufgabe der Ver\u00adsorgungsforschung ist die Be\u00adschreibung und Analyse der Versorgungssituation (Ist \u00ad und \nDefizit \u00adAnalysen) und hierauf \naufbauend die Entwicklung von neuen Versorgungskonzepten und deren wissenschaftliche Begleitung sowie die Evaluie\u00ad\nrung von Versorgungskonzep\u00ad\nten unter realen Bedingungen (\u201eRoutineversorgung\u201d, Glaeske et al., 2009; Pfaff, 2003). Inzwi\u00adschen wird die Bedeutung von Versorgungsforschung auch f\u00fcr Allokationsentscheidungen her\u00advorgehoben (Pfaff et al., 201 1). Allokationsentscheidungen sind politische Entscheidungen dar\u00fc\u00adber, welche Behandlungs\u00ad oder Pr\u00e4ventivmethoden bzw. wel\u00adche Versicherungsleistungen \nder Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung \ngestellt und welche Bedarfe eingeplant oder welche Inves\u00adtitionen get\u00e4tigt werden (ebd.).\nSo gesehen haben die in der \nfolgenden \u00dcbersicht bespro\u00adchenen Studien, die alle in dem von Wolfgang Lutz (Trier) herausgegebenen Heft 4 der \nZeitschrift f\u00fcr Klinische Psycho-\nlogie und Psychotherapie er\u00adschienen sind, in besonderem Ma\u00dfe auch eine gesundheits\u00ad und versorgungspolitische Relevanz. Sie firmieren zwar \nalle nicht unter dem Stich\u00adwort \u201epsychotherapeutische \nVersorgungsforschung\u201c, sind aber \u2013 obwohl sie andere Fra\u00adgestellungen, z. B. die der Qua\u00adlit\u00e4tssicherung, fokussieren \n\u2013 eindeutig der Versorgungs\u00ad\nforschung zuzurechnen. Alle vier Studien untersuchten Pati\u00adenten und Psychotherapeuten in ihrer realen Versorgungssitu\u00adation, zwei beziehen sich auf die Versorgung psychothera\u00adpeutischer Hochschulambu\u00adlanzen, die beiden anderen \nuntersuchen die ambulante \npsychotherapeutische Versor\u00adgung in einem oder mehreren Bundesl\u00e4ndern. Jede der Stu\u00addien weist ein ausgesprochen hohes Patientenkollektiv aus, von \u00fcber n=1.000 bis wenig unter n=2.000 Patienten.\nMisserfolg in der ambulanten Psychotherapie\nJacobi, F., Uhmann, S. & Ho-yer, J. (2011). Wie h\u00e4ufig ist Misserfolg in der ambulanten Psychotherapie. Ergebnisse aus einer verhaltenstherapeu-\ntischen Hochschulambulanz. \nZeitschrift f\u00fcr Klinische Psycho-logie und Psychotherapie, 40 (4), 246-256.\nIn dieser Studie wurden Psy\u00ad\nchotherapien einer verhaltens\u00ad\ntherapeutischen Hochschul\u00ad\nambulanz im Rahmen einer naturalistischen Anwendungs\u00adstudie hinsichtlich psycho\u00adtherapeutischer Misserfolge \nuntersucht. Eine der zentralen \nFragestellungen bezog sich da\u00adrauf, wie hoch der Anteil der Patienten war, bei denen kei\u00adne Besserung erreicht wurde oder es sogar zu Verschlech\u00adterungen gekommen war. Die Autoren heben hervor, dass trotz einer gro\u00dfen Zahl vorhan\u00ad\ndener Psychotherapiestudien \ndie Datenlage zum Misserfolg in der psychotherapeutischen \nPraxis d\u00fcrftig ist. Basis der vor\u00ad\nliegenden Studie waren Doku\u00admentationsdaten von zumeist im Rahmen der Psychothera\u00adpieausbildung durchgef\u00fchrten Psychotherapien der Dresde\u00adner Institutsambulanz f\u00fcr Psy\u00adchotherapie im Zeitraum 2004 bis 2010. Die Diagnostik erfolg \u00ad\nte mehrstufig und einheitlich f\u00fcr alle behandelten Patienten \u00fcber standardisierte Verfahren (u. a. Composite International Diagnostic Interview CIDI, Brief Symptom Inventory BSI, Beck\u00adDepressions\u00ad Inventar BDI, Glo\u00ad\nbal Assessment of Functioning GAF; zur Zitation der hier und auch im Folgenden genannten Testverfahren vgl. die jeweils \nbesprochene Originalliteratur). \nEingeschlossen wurden Pa\u00adtienten, die nach vollst\u00e4ndig durchlaufender Probatorik\u00adPhase und erfolgreichem Kas\u00adsenantrag regul\u00e4r eine Psy\u00adchotherapie begonnen hatten. 236 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Aktuelles aus der ForschungDies waren 27% derjenigen, \ndie eine Psychotherapieanfra\u00adge an die Ambulanz (n=1.021 von 3.772) richteten. Die Ab\u00adbrecherquote nach Aufnahme \nder eigentlichen Behandlung \nbetrug knapp 20% (n=196 von 1.021).\nStichprobe und wichtigste Er-\ngebnisse: Ca. 70% der Patien\u00adten waren weiblich, das Durch\u00adschnittsalter lag etwas \u00fcber 35 Jahre, mehr als 50% waren j\u00fcnger als 35 Jahre. Es handelt \nsich um eine eher gebildete \nPatientenstichprobe: 55% hat \u00ad\nten Abitur und weitere 33% Realschulabschluss. Diagnos\u00adtisch waren vor allem Patienten mit Angsterkrankungen (37%) \nund Depressionen (30%) ver\u00ad\ntreten, aber auch \u00fcberdurch\u00adschnittlich h\u00e4ufig Patienten mit einer Essst\u00f6rung (9%) oder posttraumatischen Belastungs\u00adst\u00f6rung (6%). Etwa die H\u00e4lfte der Patienten war multimorbid erkrankt (zwei und mehr Diag \u00ad\nnosen) und zeigte sich in den standardisierten Testverfahren mittelgradig bis hoch belas\u00ad\ntet (BSI: M=1,05/sd=0,63; \nBDI: M=16,9/sd=9,75; GAF: M=63,3/sd=12,54).\nZur Untersuchung der H\u00e4u\u00ad\nfigkeit psychotherapeutischer Misserfolge bzw. zu deren Ope\u00adrationalisierung wurden Ver\u00e4n\u00adderungen zum einen auf der Grundlage von globalen Patien\u00ad\nten\u00ad und Psychotherapeuten\u00ad\neinsch\u00e4tzungen (Einzel\u00ad Items), \nzum anderen \u00fcber die Indexie\u00adrung reliabler Ver\u00e4nderungen (RCI, Reliable Change Index)\n1 \nauf Basis der klinischen Skalen abgebildet. Hinsichtlich der Glo\u00adbalurteile zeigten sich nur etwa 5 bis 10% unver\u00e4ndert und 2 \nbis 3% verschlechtert, bei Be\u00ad\ntrachtung der RCI lag der Anteil der unver\u00e4nderten Patienten je nach Erfolgsma\u00df zwischen 27 und 49%, der der verschlech\u00ad\nterten aber ebenfalls nur bei \nca. 1 bis 3%. Misserfolge wa\u00adren dabei assoziiert mit einer erh\u00f6hten Komorbidit\u00e4t, mit schlechteren Test \u00adPr\u00e4\u00adWerten \nsowie mit einer erh\u00f6hten (!) Behandlungsdauer.\nDie Autoren diskutieren auf\u00ad\ngrund der sehr niedrigen Quo\u00ad\nten verschlechterter Patienten, \nob eine Verhaltenstherapie selten sch\u00e4dlich wirkt; sie ver\u00adgleichen dies mit mehreren \u00dcbersichtsarbeiten, in denen Verschlechterungsraten von 5 bis 15% berichtet wurden. Nicht thematisiert wird dabei \nallerdings, dass mit knapp 20% \neine relativ hohe Abbrecher\u00adquote festgestellt wurde, und dies bei einer Patientenstich\u00adprobe, die letztlich nur einen kleineren Teil der anfragenden Patienten repr\u00e4sentierte. Das Thema Misserfolg in der Psychotherapie wird relativ \nselten untersucht, insbesonde\u00ad\nre auch im Kontext der realen psychotherapeutischen Versor\u00adgung, sodass der Ansatz der Autoren, dies auf der Grundla\u00adge von Routinedaten durchzu\u00adf\u00fchren, f\u00fcr die Versorgungsfor\u00adschung interessant ist.\nWenn Therapien vorzeitig beendet werden\nCincaya, F., Schindler, A. & Hiller, W. (2011). Wenn Thera-pien vorzeitig scheitern. Merk-male und Risikofaktoren von Abbr\u00fcchen in der ambulanten \nPsychotherapie. Zeitschrift f\u00fcr \nKlinische Psychologie und Psy -\nchotherapie, 40 (4), 224-234.\nCincaya et al. untersuchten \nebenfalls Routinedaten einer verhaltenstherapeutischen \nHochschulambulanz. Die zen\u00ad\ntrale Fragestellung lag hier in der Erkundung von Merkma\u00adlen und Risikofaktoren von Behandlungsabbr\u00fcchen in der ambulanten Psychothe\u00adrapie. Datengrundlage waren insgesamt n=1.391 Patienten der Ambulanz der Abteilung \nf\u00fcr Klinische Psychologie und \nPsychotherapie des Psycholo\u00adgischen Instituts der Universi\u00adt\u00e4t Mainz, die zwischen 2004 und 201 1 behandelt wurden. Die Autoren unterteilten die Patienten gem\u00e4\u00df ihres Thera\u00adpieverlaufs in drei Gruppen: a) Completer (Patienten, die ihre Psychotherapie regul\u00e4r been\u00addet hatten), b) qualit\u00e4tsrele\u00advante Abbrecher (Patienten, die ihre Psychotherapie aus \nGr\u00fcnden abgebrochen hatten, \nbei denen Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel in der erfolgten Therapie nicht auszuschlie\u00dfen waren) und c) qualit\u00e4tsneutrale Abbre\u00adcher (der Abbruch war aus Gr\u00fcnden erfolgt, die in kei\u00adnem Zusammenhang mit der Psychotherapiequalit\u00e4t stan\u00ad\nden, z. B. Wohnungswechsel). \nStandardm\u00e4\u00dfig dokumentiert wurden neben soziodemo\u00adgrafischen Grunddaten und Diagnosen (strukturierte In\u00adterviews/internationale Diag \u00ad\nnosechecklisten f\u00fcr DSM \u00adIV) \ndie intrinsische Therapiemoti\u00advation, die subjektive Erfolgs\u00aderwartung (jeweils Einzel\u00adItems) sowie die psychopa\u00adthologische Gesamtbelastung (GSI\u00adWert des Brief Symptom \nInventory BSI).\nStichprobe und wichtigste \nErgebnisse: Leider wird die \nGesamtstichprobe in der Ar\u00adbeit nicht beschrieben, aus der Beschreibung der Teilstich\u00adproben lassen sich folgende Charakteristika ableiten: Di\u00adagnostisch hatten 39% de\u00ad\npressive Erkrankungen, 18% \nAngstst\u00f6rungen und 10% Per\u00ads\u00f6nlichkeits\u00ad, Borderline\u00ad oder psychotische St\u00f6rungen. Eine komorbide St\u00f6rung lag bei \u00fcber 60% der Patienten vor. Das Durchschnittsalter lag bei etwas \u00fcber 35 Jahren (sd=12), der Anteil weiblicher Patienten lag bei knapp \u00fcber 60%, etwa 80% waren erwerbst\u00e4tig, etwa die H\u00e4lfte hatte Abitur oder ei\u00adnen Hochschulabschluss, ca. 65% waren schon einmal in psychotherapeutischer und/oder psychiatrischer Behand\u00ad\nlung. Etwa 75% (n=1.049) \nder untersuchten Patienten beendeten die Psychotherapie regul\u00e4r, 14% (n=196) brachen aus qualit\u00e4tsrelevanten, etwas mehr als 10% (n=146) aus qualit\u00e4tsneutralen Gr\u00fcnden die Psychotherapie ab. Die h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr die qua\u00ad\nlit\u00e4tsrelevanten Abbr\u00fcche wa\u00ad\nren aus Psychotherapeuten\u00adsicht vor allem eine \u201egeringe Therapie\u00ad und Ver\u00e4nderungs\u00admotivation\u201c (bei 28% der Ab\u00ad\n1 Der RCI stellt eine Sch\u00e4tzung \nder Zuverl\u00e4ssigkeit bzw. Re\u00ad\nliabilit\u00e4t einer intraindividuell \ngemessenen Ver\u00e4nderung dar. \nEs existieren unterschiedliche \nFormen der Berechnung des \nRCI, die gebr\u00e4uchlichste ist die von Jacobson und Truax (1991), nach der RCI = M\n2 \u2013 M1/sddiff, \nalso Postmittelwert minus Pr\u00e4\u00admittelwert dividiert durch die Standardabweichung der Diffe\u00adrenzen berechnet wird. Bei Zu\u00adgrundelegen einer Standardnor\u00admalverteilung ist eine Differenz zwischen zwei Messzeitpunkten bei einem RCI > 1.98 auf dem 5%\u00adNiveau, bei einem RCI > \n2,58 auf dem 1%\u00ad Niveau signi\u00ad\nfikant.237\nPsychotherapeutenjournal 3/2012R. N\u00fcblingbrecher), ein Kontaktabbruch \nseitens des Patienten (\u201ePatient meldet sich nicht mehr\u201c, 20%) oder das Nichterf\u00fcllen der \u201eTherapieauflagen\u201c seitens des \nPatienten (1 1%). Erh\u00f6hte qua\u00ad\nlit\u00e4tsrelevante Abbrecherquo\u00adten ergaben sich bei Pa tienten \nmit einer psychotischen St\u00f6\u00adrung, mit Pers\u00f6nlichkeits\u00ad und/oder Borderline\u00ad St\u00f6rung so\u00ad\nwie bei Patienten mit einer Zwangsst\u00f6rung. Erniedrigt hin\u00adgegen waren die Quoten bei \nPatienten mit Depressionen \noder einer Angstst\u00f6rung. Dar\u00ad\u00fcber hinaus waren die Abbre\u00adcher zur Zeit der Behandlung deutlich weniger h\u00e4ufig in fester Partnerschaft, es lag bei ihnen h\u00e4ufiger eine komorbi\u00ad\nde St\u00f6rung vor, die intrinsische \nMotivation sowie die Therapie\u00aderfolgserwartung waren deut \u00ad\nlich geringer und die Gesamt \u00ad\nbelastung (BSI) war deutlich erh\u00f6ht bzw. das psychosoziale Funktionsniveau (GAF) ernied\u00adrigt. Insgesamt war aber die Vorhersagekraft der einzelnen \nhier genannten Pr\u00e4diktoren \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig klein, dar\u00fc\u00adber hinaus wurden Motivation und Erfolgserwartung mit nur einem Item und damit einge\u00adschr\u00e4nkter Reliabilit\u00e4t erfasst. Nicht erhoben wurden, wie \ndie Autoren hervorheben, da\u00ad\nr\u00fcber hinaus Merkmale der therapeutischen \u201ePassung\u201c oder des \u201eTherapeutenverhal\u00adtens\u201c, die m\u00f6glicherweise ei\u00adne deutlich h\u00f6here pr\u00e4diktive Relevanz haben als die hier untersuchten Patientenvariab\u00adlen. Obwohl die Suche nach \nden Risikofaktoren/Pr\u00e4dikto\u00ad\nren, wie ebenfalls betont wird, damit immer noch am Anfang steht, kann die Studie als ein gutes Beispiel gesehen wer\u00adden, wie praxisrelevante For\u00adschungsfragestellungen aus \nder konkreten Versorgungs\u00ad\npraxis bzw. mithilfe von Ba\u00adsisdokumentationsdaten, hier der Hochschulambulanzen, bearbeitet werden k\u00f6nnen. Da keine spezifische Auswahl der Patienten stattfand, kann von einer hohen Repr\u00e4sentativit\u00e4t zumindest f\u00fcr diesen Versor\u00ad\ngungsbereich ausgegangen \nwerden.\nTK-Projekt \u2013 Teilstudie/Teilfragestellung  \n\u201eDiagnostik und psychometrische Verlaufsr\u00fcckmeldungen\u201c\nLutz, W., B\u00f6hnke, J. R., K\u00f6ck, K. \n& Bittermann, S. (2011). Dia-gnostik und psychometrische Verlaufsr\u00fcckmeldungen im Rahmen eines Modellprojek-\ntes zur Qualit\u00e4tssicherung in \nder ambulanten Psychothe-rapie. Zeitschrift f\u00fcr Klinische Psychologie und Psychothera-pie, 40 (4), 283-297.\nIm TK\u00ad Projekt zu \u201eQualit\u00e4ts\u00ad\nmonitoring in der ambulanten \nPsychotherapie\u201c (Wittmann et al., 201 1), das schon in ande\u00adrem Kontext als Meilenstein der psychotherapeutischen Versorgungsforschung vorge\u00adstellt wurde (N\u00fcbling, 201 1b, 201 1c), wurde von der Trierer Projektarbeitsgruppe unter\u00ad\nsucht, wie sich die im Rahmen \ndes Projektes f\u00fcr Psychothera\u00adpeuten und Patienten erstell\u00adten Verlaufsr\u00fcckmeldungen auf das Behandlungsergebnis sowie die Zufriedenheit der Beteiligten ausgewirkt haben. Grundlage waren die f\u00fcr das TK\u00adProjekt bei Beginn der \nPsychotherapie vorliegenden Daten von n=1.708 Patienten und n=245 Psychotherapeu\u00adten. In der Interventionsgrup\u00adpe (IG; n=1.031) wurde im Gegensatz zur Kontrollgruppe (KG; n=677) eine kontinuierli\u00adche R\u00fcckmeldung im Psycho\u00ad\ntherapieverlauf gegeben. Auch \nhier wurden neben Psychothe\u00adrapeuteneinsch\u00e4tzungen (Be\u00adeintr\u00e4chtigungsschwere, BSS; therapeutische Beziehung, HAQ; allgemeines Funktions\u00adniveau, GAF) insbesondere Selbsteinsch\u00e4tzungen der Pa\u00adtienten in Form von standardi\u00ad\nsierten Testverfahren erhoben. \nFokussiert wurden die Bereiche gesundheitsbezogene Lebens\u00adqualit\u00e4t (SF\u00ad12), interpersona\u00adle Probleme (IIP), allgemeine Symptombelastung (BSI), the\u00adrapeutische Beziehung (HAQ) sowie ein weiteres Instrument in Abh\u00e4ngigkeit von der Haupt \u00ad\ndiagnose des Patienten (K\u00f6r\u00adperbezogene Angst: AKV, De\u00adpression: BDI, Zwangsst\u00f6rung: HZI, Essst\u00f6rung: EDI, Somati\u00adsierungsst\u00f6rung: SOMS). F\u00fcr die Interventionsgruppe wur\u00adden dabei neben den Messun\u00adgen zu Beginn und zum Ende der Behandlung sowie ein Jahr nach der Behandlung auch Zwischenmessungen durchge\u00adf\u00fchrt, die dann zu den jewei\u00adligen Ergebnisr\u00fcckmeldungen an Psychotherapeut und Pa\u00ad\ntient f\u00fchrten. F\u00fcr die Kontroll\u00ad\ngruppe wurden diese R\u00fcck\u00admeldungen nicht gegeben.\nDie wichtigsten Ergebnis-\nse: Ein schon anderweitig beschriebenes allgemeines Ergebnis der Studie war, dass einerseits die Patienten, die eine ambulante Psychothe\u00ad\nrapie in Anspruch nehmen, \ndeutlich psychisch belastet sind und andererseits sich die Psychotherapie als im Schnitt sehr effektiv darstellt. Vor allem das Ausma\u00df der psychischen \nBelastung, die Anlass einer \nambulanten Psychotherapie ist, wurde und wird von Kri\u00adtikern immer wieder infrage gestellt, weshalb der Befund, dass sich die hier untersuchten Patienten sehr deutlich von nichtklinischen Stichproben und nur wenig von station\u00e4ren \nPatienten psychosomatischer und/oder psychiatrischer Klini\u00ad\nken unterscheiden, besonders bedeutsam ist, u. a. f\u00fcr die gesundheitspolitische Diskus\u00adsion. Auch das Ergebnis, dass die Effekte der Psychotherapie, \nausgedr\u00fcckt in Effektst\u00e4rken, \ndurchweg f\u00fcr mehrere Out \u00ad\ncome\u00ad Parameter hoch bis sehr \nhoch (Effektst\u00e4rken um d=1,0) und damit deutlich besser sind als in vielen anderen Berei\u00adchen des Gesundheitssystems (vgl. Margraf, 2009), hat hohe gesundheits\u00ad und versorgungs\u00ad\npolitische Relevanz. Die Ver\u00ad\nlaufsr\u00fcckmeldungen innerhalb des Projekts, die eigentliche Fragestellung der hier bespro\u00adchenen Teilstudie, wurden von einer gro\u00dfen Mehrheit der beteiligten Patienten und Psy\u00adchotherapeuten positiv aufge\u00adnommen. So fanden es jeweils \n\u00fcber 90% der Patienten gut, \ndass ein solches Projekt zum Qualit\u00e4tsmonitoring durchge\u00adf\u00fchrt wurde bzw. wichtig, dass psychotherapeutische Behand\u00adlungsergebnisse \u00fcberpr\u00fcft wer\u00adden. Das von Kritikern solcher Befragungen immer wieder 238 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Aktuelles aus der Forschungvorgebrachte Argument, dass \nPatienten sich schnell von zu vielen Testverfahren \u00fcber\u00adfordert f\u00fchlen k\u00f6nnen, kann zumindest deutlich relativiert \nwerden: 97% der Patienten \nfanden den Zeitaufwand f\u00fcr die Beantwortung (auch f\u00fcr die wiederholten Zwischen\u00admessungen!) vertretbar und nur knapp 10% gaben an, dass sie M\u00fche hatten, die Fragen zu beantworten, weil sie zu nahe gingen. F\u00fcr 70 bis \u00fcber 80% \nder Patienten waren die R\u00fcck\u00ad\nmeldungen verst\u00e4ndlich, hilf\u00adreich oder wichtig und immer\u00adhin ca. die H\u00e4lfte gab an, dass sich durch R\u00fcckmeldungen die Beziehung zum Psychothera\u00adpeuten oder zur Psychothera\u00ad\npeutin verbessert habe (nur \netwa 18% verneinten dies) und dass sie das Gef\u00fchl hat \u00ad\nten, durch die R\u00fcckmeldungen selbstverantwortlicher mit der Erkrankung umgehen zu k\u00f6n\u00adnen (25% verneinten dies). Die Autoren konnten auch Ver\u00adlaufsgruppen von Patienten bil\u00ad\nden, die sich zun\u00e4chst ung\u00fcns\u00ad\ntig und im Anschluss an das Feedback g\u00fcnstig entwickel\u00adten. Die hohen Zustimmungs\u00adraten sowie die hohe, mittels Fragebogen (ZUF\u00ad8) gemesse\u00adne Patientenzufriedenheit (die \nin der Interventionsgruppe \nh\u00f6her war als in der Kontroll\u00adgruppe) zeigen aus Sicht der Autoren, dass eine routinem\u00e4\u00ad\u00dfige Qualit\u00e4tssicherung in der ambulanten Psychotherapie auf der Basis von psychomet \u00ad\nrischen Verfahren Bestandteil jeder Psychotherapie sein soll\u00ad\nte. Ob die Psychotherapiever\u00ad\nl\u00e4ufe mit R\u00fcckmeldung bes\u00adser sind als ohne, kann nicht eindeutig gesagt werden. Es ergab sich zwar ein leichter Trend f\u00fcr eine \u00dcberlegenheit der R\u00fcckmeldungen, da aber \nbei der Kontrollgruppe keine \nZwischenmessungen durchge\u00adf\u00fchrt wurden, ist nicht auszu\u00adschlie\u00dfen, dass es sich dabei um ein methodisches Artefakt handelt. Umgekehrt kann wohl eindeutig gesagt werden, dass Zwischenmessungen und kon\u00adtinuierliche R\u00fcckmeldungen zu \nkeinem schlechteren Gesamt \u00ad\nergebnis f\u00fchren.\nDie Studie \u201ePraxis\u00fcbergreifende Dokumentation der Ergebnisqualit\u00e4t ambulanter \nPsychotherapie in Bayern\u201c (QS-PSY-BAY-Studie)\nSteffanowski, A., Kramer, D., \nFembacher, A., Glahn, E. M., Bruckmeyer, E., von Heymann, F., Kriz, D., Pfaffinger, I. & Witt-mann, W. W. (2011). Praxis-\n\u00fcbergreifende Dokumentation \nder Ergebnisqualit\u00e4t ambulan-ter Psychotherapie in Bayern. Erste Ergebnisse des Modell-vorhabens \u201eQS-PSY-BAY\u201c. Zeit-schrift f\u00fcr Klinische Psycholo-gie und Psychotherapie, 40 (4), 267-282.\nDie von der Mannheimer Ar\u00ad\nbeitsgruppe um Werner W. Wittmann gemeinsam mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns durchgef\u00fchrte Studie zur Dokumentation der Ergeb\u00adnisqualit\u00e4t ambulanter Psy\u00ad\nchotherapie (die sogenannte \nQS\u00adPSY\u00adBAY\u00adStudie) stellt eine \nweitere aktuelle Studie zur psychotherapeutischen Versor\u00adgungsforschung dar. Bayernweit haben sich an diesem Projekt, dessen Hauptfragestellungen sich wie die TK\u00ad Studie ebenfalls \nauf die M\u00f6glichkeiten der rou\u00ad\ntinem\u00e4\u00dfigen Qualit\u00e4tssicherung beziehen, insgesamt n=21 7 \nPsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten sowie n=1.696 \nPatienten beteiligt. Methodisch \nwurden wie in den anderen Studien neben Psychothera\u00adpeuteneinsch\u00e4tzungen vorwie\u00adgend standardisierte Testver\u00adfahren/Skalen patientenseitig erhoben. Eine Besonderheit dieser Studie liegt dabei darin, dass keine lizenzgebundenen, \nsondern nur frei zug\u00e4ngliche \nVerfahren verwendet wurden. Neben einer aus der station\u00e4\u00adren Psychosomatik adaptierten Basisdokumentation (Psy\u00ad Ba\u00ad\nDo\u00adPTM) wurden der Patient \nHealth Questionnaire (PHQ), Skalen zur Erfassung der Le\u00adbensqualit\u00e4t (SEL \u00adK), eine neu \ngebildete Skala zur Erfassung der Beeintr\u00e4chtigung durch Pro\u00adblembereiche (PPB) sowie der Helping Alliance Questionnaire (HAQ), letzterer in einer Patien\u00adten\u00ad und Therapeutenversion, eingesetzt. Die Datenerhebun\u00adgen fanden zu vier Messzeit \u00ad\npunkten statt: bei Beginn der \nprobatorischen Sitzungen (A), bei Beginn der (bewilligten) \nPsychotherapie (V), kurz vor Ende (E) und ein Jahr nach \nAbschluss der Behandlung (K). \n\u00c4hnlich wie im TK\u00ad Projekt wur\u00ad\nden den teilnehmenden Psy\u00adchotherapeuten nach jedem Messzeitpunkt individualisierte Ergebnisr\u00fcckmeldungen zur Verf\u00fcgung gestellt.\nStichprobe und wichtigste Er-\ngebnisse: f\u00fcr n=189 Patienten \n(1 1%) lag nur eine Messung vor Aufnahme der probatori\u00adschen Sitzungen vor, d. h., nur f\u00fcr einen kleinen Anteil wurde keine \u201eregul\u00e4re\u201c Psychothera\u00adpie begonnen. Vollst\u00e4ndige Da\u00adten f\u00fcr alle vier Messzeitpunkte \nlagen f\u00fcr knapp 900 Patienten \n(52% der Ausgangsstichprobe und ca. 60% der Patienten, die eine Psychotherapie be\u00adwilligt bekamen) vor. Die teil\u00adnehmenden Patienten waren \u00fcberwiegend Frauen (77%), der Altersschnitt betrug 40 Jah\u00ad\nre, ein relativ hoher Anteil war \nunverheiratet, geschieden oder getrennt lebend (insgesamt 60%) und hatte einen h\u00f6he\u00adren Schulabschluss (ca. 40% Abitur). Diagnostisch handelte \nes sich vorwiegend um depres\u00ad\nsive (49%) oder Angsterkran\u00adkungen (19%), bei einer mitt \u00ad\nleren Erkrankungsdauer von ca. zwei Jahren. Etwa ein Drit \u00ad\ntel bis ein F\u00fcnftel hatte in der Vorgeschichte schon mal eine station\u00e4re und/oder ambulan\u00adte psychotherapeutische Be\u00ad\nhandlung erhalten. Die mittlere \nAnzahl der aktuell in der Studie durchgef\u00fchrten Psychothera\u00adpiesitzungen betrug M=26,4 (sd=21,8; Kurzzeittherapien: M=18,2/sd=8,1; Langzeitthe\u00adrapien: M=51,7/sd=29,8), die Dauer durchschnittlich etwa ein Jahr (M=12,7 Monate/\nsd=5,9; KZT: M=10,9/sd=5,0; \nLZT: M=18,2/sd=4,9). Die Psychotherapeuten waren im Schnitt 51 Jahre alt, der Frauenanteil lag bei 54%, der der Psychologischen Psycho\u00adtherapeuten ebenfalls (46% \u00e4rztliche Psychotherapeuten). Knapp die H\u00e4lfte arbeitet ver\u00ad\nhaltenstherapeutisch, ca. 60% 239\nPsychotherapeutenjournal 3/2012R. N\u00fcblingtiefenpsychologisch fundiert \nund 15% analytisch (Mehr\u00adfachnennungen).\nHinsichtlich der Ergebnisse \nder im Rahmen dieses Mo\u00ad\ndellprojekts durchgef\u00fchrten \nPsychotherapien berichten die Autoren f\u00fcr die Teilstichprobe der Patienten, die zu einem Stichtag die Behandlung abge\u00adschlossen hatten, je nach Out \u00adcome\u00ad Parameter Effektst\u00e4rken \nzwischen d=0,82 und d=1,59 (Vergleich A vs. K), d. h., es konnten hohe bis sehr hohe Behandlungseffekte doku\u00ad\nmentiert werden. Selbst nach \neiner Korrektur der Effektgr\u00f6\u00ad\u00dfen nach der Intent \u00adto\u00adTreat\u00ad\nMethode, einer konservativen Sch\u00e4tzung, bei der alle Pa\u00ad tienten der Ausgangsstich\u00adprobe (alle, die die Therapie nicht angetreten haben, alle Abbrecher und hier auch alle, die zum Stichtag die Behand\u00adlung noch nicht abgeschlossen hatten) einbezogen wurde, er\u00ad\ngaben sich immer noch Effekt \u00ad\nst\u00e4rken zwischen d=0,52 und \nd=0,97, also mittlere bis hohe Effekte. W\u00e4hrend die Effekt \u00ad\nst\u00e4rken der abgeschlossenen Behandlungen eine \u00dcbersch\u00e4t \u00ad\nzung der tats\u00e4chlichen Effekte darstellen d\u00fcrfte (u. a. weil sie keine Behandlungsabbrecher enth\u00e4lt), kann f\u00fcr die Intent \u00ad\nto\u00adTreat\u00adErgebnisse eher eine \nUntersch\u00e4tzung angenommen \nwerden. D. h., der wahre Effekt \nliegt mit h\u00f6herer Wahrschein\u00adlichkeit dazwischen, was wie\u00adderum die hohe Effektivit\u00e4t psychotherapeutischer Inter\u00adventionen in der Realversor\u00adgung best\u00e4tigt.\nDiskussion und Ausblick\nOhne Zweifel: Es tut sich was in Sachen psychotherapeutischer Versorgungsforschung! Vier Studien mit hinreichend gro\u00ad\u00dfen Patientenstichproben aus \nder Realversorgung wurden \nallein in diesem einen Heft der Zeitschrift f\u00fcr Klinische Psycho-logie und Psychotherapie pub\u00adliziert. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten hier z. B. auch die DPtV \u00adStudie \nvon Walendzik et al. (201 1), die in dieser Zeitschrift vor kur\u00adzem publizierte Analyse der \nVersorgungssituation in der \nambulanten Psychotherapie in Ostdeutschland (Peikert et al., 201 1) oder auch die Schwei\u00adzer Verh\u00e4ltnisse beleuchtende Studie zu Ergebnissen am\u00adbulanter Psychotherapie von Tschuschke et al. (2009) ge\u00adnannt werden. Weitere f\u00fcr die \nVersorgungsforschung wesent \u00ad\nliche Studien wurden bereits in \neinem der Vorg\u00e4ngerhefte des Psychotherapeutenjournals be\u00adsprochen (N\u00fcbling, 201 1c; vgl. auch N\u00fcbling, 2009).\nNat\u00fcrlich haben diese Studien \n(wie alle) auch Beschr\u00e4nkun\u00adgen, methodische nat\u00fcrlich, aber auch zum Beispiel hin\u00adsichtlich der Repr\u00e4sentativit\u00e4t der jeweiligen Stichproben. Es handelt sich zwar um gro\u00dfe Inanspruchnahmepopulatio\u00adnen, die eine deutlich h\u00f6here Repr\u00e4sentativit\u00e4t aufweisen als die allermeisten kontrollierten RCT\u00adStudien. Dennoch gab \nund gibt es sehr wahrschein\u00ad\nlich Selektionsprozesse, zum \neinen derer, die in Behandlung genommen werden (im Fall der Dresdener Hochschulam\u00adbulanz waren es nur etwa ca. 25% aller Anfragenden, die letztlich eine Psychotherapie erhalten), zum anderen der teilnehmenden Psychothera\u00ad\npeuten. In den beiden gro\u00dfen \nfl\u00e4chendeckenden Studien zur Richtlinienpsychotherapie (TK und QS\u00ad PSY\u00adBAY) haben \ndie Psychotherapeuten freiwil\u00adlig teilgenommen und auch die Patienten f\u00fcr die Studie selbst rekrutiert. Man kann davon ausgehen, dass es sich \num Psychotherapeuten han\u00ad\ndelt, die einer empirischen Erhebung zu Verlauf und v. a. Ergebnissen der von ihnen durchgef\u00fchrten Behandlungen sehr positiv gegen\u00fcber stehen. Von den ca. 6.600 KV \u00adzugelas\u00ad\nsenen Psychotherapeuten, die in den f\u00fcr die beiden Studien \nherangezogenen KV \u00adBezirken \n(Bayern, Hessen, S\u00fcdbaden, \nWestfalen\u00ad Lippe) praktizieren, \nhaben sich insgesamt n=462 beteiligt. Damit repr\u00e4sentieren sie nur knapp 7% der Psycho\u00adtherapeuten dieser Gebiete. Nat\u00fcrlich ist hier zu sehen, dass die Zur\u00fcckhaltung von Praktikern gro\u00df und z. T. un\u00ad\u00fcberwindlich ist, das hat auch \ndie Kritik v. a. am TK\u00ad Projekt \nhinl\u00e4nglich gezeigt (vgl. auch \nN\u00fcbling, 201 1b). Dies hat mit einer immer schon und immer noch sehr kritischen Haltung v. a. gegen\u00fcber der empirisch\u00adnomothetischen Forschung zu tun (vgl. hierzu auch aktuell: Padberg, 2012). Forscher, vor \nallem Versorgungsforscher, m\u00fcs\u00ad  \nsen selbstverst\u00e4ndlich die Per\u00ad\nspektive der Praktiker sehen, sie schon in die Planung ein\u00adbeziehen, aber m\u00f6glichst auch in den Verlauf und auch in die Ergebnisdarstellung. Aber es sollte auch umgekehrt, vor allem auch nach Vorliegen \ndieser (ersten) Ergebnisse \npsychotherapeutischer Versor\u00adgungsforschung, die Bereit \u00ad\nschaft steigen, sich an solchen f\u00fcr den Berufsstand eminent wichtigen (vgl. oben, Pfaff et al., 2012) Studien zu beteiligen und sie zu unterst\u00fctzen. Ein auf dem 1 7. Deutschen Psy\u00ad\nchotherapeutentag im Novem\u00ad\nber 2010 diskutierter Antrag zu Initiierung und F\u00f6rderung der psychotherapeutischen Versor\u00adgungsforschung ist leider we\u00adder beschlossen noch sp\u00e4ter wieder aufgenommen worden. Die Psychotherapie braucht dringend weitere solcher Stu\u00addien. Diese sollten, nein m\u00fcss\u00adten, auch aus den eigenen \nReihen finanziert werden, die \nuniversit\u00e4re Psychologie und Medizin und auch die anderen Fachdisziplinen werden dies nicht f\u00fcr den Berufsstand tun (k\u00f6nnen), auch weil sie in der Regel ganz andere Interessen haben. Schon ein (aus den ak \u00ad\ntuellen Mitgliedsbeitr\u00e4gen finan\u00ad\nzierbarer) Betrag von j\u00e4hrlich \n20,\u2013 \u20ac je Kammermitglied zum Beispiel w\u00fcrde ein Volumen von 500,\u2013 bis 600.000,\u2013 \u20ac j\u00e4hrlich ergeben \u2013 genug, um damit eine solide Grundlage f\u00fcr eine gute und kontinuierli\u00adche psychotherapeutische Ver\u00adsorgungsforschung schaffen zu \nk\u00f6nnen. Vielleicht tut sich ja \nnoch was!?\nLiteratur\nGlaeske, G. Augustin, M., Ab\u00ad\nholz, H. et al. (2009). Epide\u00admiologische Methoden f\u00fcr die Versorgungsforschung. Gesundheitswesen, 71, \n685\u00ad693.\nJacobson, N. S. & Truax, P. \n(1991). Clinical significance: \nA statistical approach to de\u00adfining meaningful change 240 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Aktuelles aus der Forschungin psychotherapy research. \nJournal of Consulting and Clinical Psychology, 59, 12 \u00ad\n19.\nKordy, H. (2008). Psychosozi\u00ad\nale Versorgungsforschung. Eine wissenschaftliche und politische Herausforderung. Psychotherapeut, 53, 245\u00ad253.\nMargraf, J. (2009). Kosten und \nNutzen der Psychotherapie. Heidelberg: Springer.\nN\u00fcbling, R. (2009). Veranke\u00ad\nrung und Ver\u00e4nderung der psychotherapeutischen Ver\u00adsorgung seit dem Psycho\u00adtherapeutengesetz \u2013 aktu\u00adeller Stand und Ausblick. Psychotherapeutenjournal, 8 (3), 239 \u00ad252.\nN\u00fcbling, R. (201 1a). \u00dcber den \nTellerrand hinaus \u2013 Tau\u00ad\ngen naturalistische Studien \nals Goldstandard f\u00fcr psy\u00adchotherapeutische Versor\u00adgungsforschung. Projekt \nPsychotherapie, 3, 21 \u00ad24.\nN\u00fcbling, R. (201 1b). Bei al\u00ad\nler Kritik \u2013 Gutachten hin oder her. In der Reaktions\u00adwut verfehlen die Kritiker \neine zentrale Aussage der \nTK\u00adStudie und damit ihren \ngesundheitspolitischen Ein\u00adfluss. Projekt Psychothera-\npie, 4, 15\u00ad1 7.\nN\u00fcbling, R. (201 1c). Psycho\u00ad\ntherapeutische Versor\u00adgungsforschung \u2013 Ver\u00adsorgungsforschung in der \nPsychotherapie. Psycho-\ntherapeutenjournal, 10 (1), \n57\u00ad61.Padberg, T. (2012). Warum \nlesen Psychotherapeuten \nkeine Forschungsliteratur? Psychotherapeutenjournal, 11 (1), 10\u00ad1 7.\nPeikert, G., Hoyer, J., Mrazek, \nA., Rosendahl, W., Hannich, H.\u00adJ. & Jacobi, F. (201 1). \nAmbulante psychothera\u00adpeutische Versorgung in Ostdeutschland. Psycho-\ntherapeutenjournal, 10 (1), 43\u00ad50.\nPfaff, H. (2003). Versorgungs\u00ad\nforschung \u2013 Begriffsbe\u00adstimmung, Gegenstand, Aufgaben. In H. Pfaff, M. Schrappe, K.W. Lauterbach, U. Engelmann & M. Halber (Hrsg.), Gesundheitsver-\nsorgung und Disease Ma-nagement (S. 13\u00ad23). Bern: Huber.\nPfaff, H., Abholz, H., Glaeske, \nG., Icks, A., Klinkhammer\u00adSchalke, M., Nellessen\u00ad Mar\u00ad\ntens, G., Neugebauer, E. A. M., Ohmann, C., Schrappe, M., Selbmann, H.\u00ad K. & Stem\u00ad\nmer, R. f\u00fcr den Vorstand des Deutschen Netzwerkes Ver\u00adsorgungsforschung (201 1). \nVersorgungsforschung: \nunverzichtbar bei Allokati\u00adonsentscheidungen \u2013 eine Stellungnahme. Deutsche Medizinische Wochen-schrift, 136, 2496\u00ad2500.\nSchulz, H., Barghaan, D., \nHarfst, T., Dirmaier, J., Watz\u00adke, B. & Koch, U. (2006). \nVersorgungsforschung in \nder psychosozialen Medizin. Bundesgesundheitsblatt \u2013 Gesundheitsforschung \n\u2013 Gesundheitsschutz, 49, \n175\u00ad187.\nTritt, K., Bidmon, R. K., Hey\u00ad\nmann, F. v., Joraschky, P., Lah\u00admann, C., Nickel, M. & Loew, T. (2007). Zehn Thesen zur psychotherapeutischen Ver\u00adsorgungsforschung \u2013 ein Positionspapier. Psychothe-\nrapie, 12, 47\u00ad 59.\nTschuschke, V., Crameri, A., \nKoemeda, M., Schulthess, P., von Wyl, A. & Weber, R. (2009). Psychotherapie\u00adforschung \u2013 Grundlegende \u00dcberlegungen und erste Ergebnisse der naturalisti\u00adschen Psychotherapiestu\u00ad\ndie ambulanter Behandlun\u00ad\ngen in der Schweiz (PaP\u00ad S). \nPsychotherapie Forum 1 7, 160\u00ad1 76.\nWalendzik, A., Rabe\u00ad Menssen, \nC., Lux, G., Wasem, J., Jahn, R., Duncker, C. & Farren\u00adkopf, N. (201 1). Erhebung zur ambulanten psychothe-\nrapeutischen Versorgung \n2010.  Universit\u00e4t Duisburg \u00ad\nEssen, Deutsche Psycho\u00adtherapeuten Vereinigung DPtV.\nWittmann, W. W., Lutz, W., Stef\u00ad\nfanowski, A., Kriz, D., Glahn, E. M., V\u00f6lkle, M. C., B\u00f6hnke, J. R., K\u00f6ck, K., Bittermann, A. \n& Ruprecht, T. (201 1). Qua-\nlit\u00e4tsmonitoring in der am-bulanten Psychotherapie: Modellprojekt der Techniker Krankenkasse \u2013 Abschluss-bericht. Hamburg: Techni\u00adker Krankenkasse.\nDr. R\u00fcdiger N\u00fcbling Dipl.-\nPsych., ist Referent f\u00fcr Psy -\nchotherapeutische Versorgung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit bei der Landespsychotherapeu-\ntenkammer Baden-W\u00fcrttem-\nberg. Er ist au\u00dferdem Mitge-sellschafter der Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t im Gesundheits-wesen (GfQG) Karlsruhe und Modulverantwortlicher f\u00fcr die \nStudieng\u00e4nge Angewandte \n(BSc) sowie Klinische Psy -\nchologie und Psychotherapie (MSc) an der Medical School Hamburg (MSH). Zur Absch\u00e4t-zung eines Interessenskonflikts ist anzumerken, dass Dr. N\u00fcb-ling schon viele Jahre mit der Arbeitsgruppe um W. W. Witt-\nmann in unterschiedlichen \nKonstellationen zusammen-arbeitet bzw. z. T. dieser auch angeh\u00f6rte und gemeinsam publiziert hat.\nDr. Dipl.-Psych. R\u00fcdiger N\u00fcbling\nLandespsychotherapeuten\u00ad\nkammer Baden\u00ad W\u00fcrttemberg\nJ\u00e4gerstr. 40\n701 74 Stuttgart\nnuebling@lpk\u00adbw.de241\nPsychotherapeutenjournal 3/2012In den 1960er\u00ad und 1970er\u00ad Jahren erlebten \nPsychotherapie und Selbsterfahrung in \nGruppen einen unvergleichlichen Boom. Im Zuge der Studentenrevolte, der Abwen\u00addung vom \u201eMief\u201c des Famili\u00e4ren und Priva\u00ad\nten verband sich mit der Gruppentherapie \neine \u00fcbersteigerte Erwartung: n\u00e4mlich auf einen \u201eneuen Weg, sich selbst und andere zu befreien\u201c, so ein Untertitel von Horst \u00ad\nEberhard Richters Bestseller \u201eDie Gruppe\u201c  \n(1972). Eine derart utopische Kraft im Kol\u00adlektiv zu verorten, wirkt in den sozialen Frag \u00ad\nmentierungsprozessen der Globalisierung merkw\u00fcrdig gestrig. Leistungsethos, Selbst \u00ad\ndarstellungsdruck und Konkurrenzk\u00e4mpfe der Postmoderne scheinen die Frage nach dem heilenden Potenzial von Gruppen eher in den Hintergrund zu r\u00fccken. Und so ist es best\u00fcrzend, dass von den 24,2% der Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00adpeuten, die eine Abrechnungsgenehmi\u00adgung f\u00fcr Gruppen haben, nur ein Drittel (7,7%) diese tats\u00e4chlich nutzt.\nIm k\u00fcrzlich erschienenen Lehrbuch zur \nGruppenpsychotherapie von Strau\u00df und Mattke findet sich dazu jenseits gesell\u00adschaftstheoretischer Hypothesen eine span\u00adnende Erkl\u00e4rung: \u201eVielleicht ziehen viele es auch vor, die Angst zu meiden, die mit der \nRolle des Gruppenleiters unausweichlich \nverbunden ist \u2013 aufgrund einer st\u00e4rkeren \u00f6ffentlichen Zurschaustellung als Therapeut, des geringeren Gef\u00fchls, die Kontrolle zu ha-ben, der Angst davor, vom Geschehen in der Gruppe \u00fcberrollt zu werden, und schlie\u00df-lich der Menge an klinischem Material, die zu synthetisieren ist.\u201c Dieses Zitat von Yalom und Leszecz (2007, zitiert nach Strau\u00df & \nMattke, S. 37) spiegelt einen Bruchteil der \nvielf\u00e4ltigen Herausforderungen an Gruppen\u00ad\nleiter und sch\u00e4rft die Aufmerksamkeit f\u00fcr die \ndamit verbundene Zur\u00fcckhaltung in der An\u00ad\nwendung der Gruppentherapie. Das Lehr\u00adbuch d\u00fcrfte sich in diesem Zusammenhang als Referenzpunkt f\u00fcr ihre Bew\u00e4ltigung ver\u00adstehen. In einer breit angelegten Rundum\u00adschau stellt es das Anwendungsspektrum f\u00fcr gruppentherapeutische Verfahren ausf\u00fchr\u00ad\nlich vor und vereint insgesamt 38 Aufs\u00e4tze in \nf\u00fcnf Themenschwerpunkten: Grundlagen \nder Gruppentherapie, Gruppentherapeuti-\nsche Ver\u00e4nderungstheorien, Gruppenthera-\npieforschung, St\u00f6rungsspezifische und st\u00f6 \u00ad\nrungsorientierte Gruppenpsychotherapien  \nund schlie\u00dflich Verschiedene Anwendungs-bereiche von Gruppen. Ein eigenes Kapitel ist der gruppentherapeutischen Ausbildung \ngewidmet.\nEs ist ein theorie\u00ad und methoden\u00fcbergrei\u00ad\nfendes Lehrbuch, das Ans\u00e4tze aller Thera\u00adpieschulen f\u00fcr ambulante ebenso wie f\u00fcr station\u00e4re Settings vorstellt und diskutiert. Dies er\u00f6ffnet einen erfreulich umfassenden \n\u00dcberblick \u00fcber die unterschiedlichen Her\u00ad\nangehensweisen und Anwendungsgebiete. Das Buch diskutiert in jeweils eigenen Kapi\u00adteln Themen wie Gruppendynamik, Indika\u00adtion und Prognose f\u00fcr Gruppentherapie, bindungstheoretische Zusammenh\u00e4nge oder auch Ver\u00e4nderungstheorien in Grup\u00adpen. Ebenso werden alle wichtigen grup\u00adpentherapeutischen Verfahren sowohl aus \ndem station\u00e4ren als auch aus dem ambu\u00ad\nlanten Bereich vorgestellt: so etwa Grup\u00adpenanalyse, kognitiv\u00adverhaltenstherapeuti\u00adsche Gruppen, systemische Gruppen, das breite Spektrum st\u00f6rungsspezifischer Grup\u00adpen und auch exotischere Zug\u00e4nge wie et \u00ad\nwa virtuelle Gruppentherapie. Die hetero\u00adgene Zusammenstellung der Kapitel bietet einerseits eine gr\u00fcndliche theoretisch\u00adwis\u00ad\nsenschaftliche Diskussion behandlungsrele\u00ad\nvanter Aspekte, andererseits aber auch pra\u00ad\nxisnahe Einblicke in das konkrete Vorgehen \nin unterschiedlichen Gruppenkontexten. \nDas macht diese Zusammenschau zwar spannend, im Umkehrschluss haftet ihr aber auch ein etwas unbefriedigender \u201eFeld\u00ad, Wald\u00ad und Wiesen\u00ad Charakter\u201c an: \nDetailaspekte der allt\u00e4glichen Arbeit in spe\u00adzifischen Anwendungsfeldern k\u00f6nnen auf\u00ad\ngrund des breit angelegten \u00dcberblicks nicht \nthematisiert werden und bleiben notwendi\u00adgerweise ausgeklammert. Das Lehrbuch ist entsprechend f\u00fcr diejenigen interessant und unverzichtbar, die sich wissenschaftlich mit Gruppenpsychotherapie besch\u00e4ftigen. Und auch f\u00fcr Psychotherapeuten, die in diese Therapieform einsteigen und zu\u00adn\u00e4chst das Panorama des Feldes erkunden \nm\u00f6chten, ist dies eine aufschlussreiche Lek\u00ad\nt\u00fcre. F\u00fcr diejenigen, die bereits in einem spezifischen gruppentherapeutischen Kon\u00adtext t\u00e4tig sind und ihr Wissen vertiefen m\u00f6chten, wird der Band wohl nur im Ansatz befriedigende Antworten bieten.\nIn Bezug auf die oben vorgestellte \u00dcberle\u00ad\ngung, dass viele abrechnungsberechtigte Psychotherapeuten die Herausforderun\u00adgen einer Gruppe scheuen, scheint vor al\u00adlem ein Kapitel zu fehlen, das die \u201eWun\u00adder\u201c und die buchst\u00e4bliche Magie \ngruppentherapeutischer Prozesse w\u00fcrdigt \nund so Neugier und Lust auf dieses bislang eher unterrepr\u00e4sentierte Verfahren macht. Ein Kapitel, das die Begeisterung an der Gruppentherapie sp\u00fcrbar werden l\u00e4sst, weil im Zusammenwirken von Humor, Mit \u00ad\ngef\u00fchl, gegenseitiger Einf\u00fchlung und Soli\u00addarit\u00e4t innerhalb von Gruppen so erstaun\u00adlich viel Heilsames m\u00f6glich wird. Nichts \nd\u00fcrfte eine wirksamere Antwort auf die \nAngst vor der Gruppe sein wie das Erleben ihrer vielf\u00e4ltigen Potenziale \u2013 nicht nur f\u00fcr Patienten, sondern auch f\u00fcr die behan\u00addelnden Psychotherapeuten.\nDr. Vera Kattermann \nBerlin\nBuchrezension\nStrau\u00df, B. & Mattke, D. (Hrsg.) (2012). Gruppenpsychotherapie.  \nLehrbuch f\u00fcr die Praxis. Berlin Heidelberg: Springer. 522 Seiten. 49,95 \u20ac.\nVera Kattermann242 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Bundespsycho\u00ad\ntherapeutenkammer\nMitteilungen der \nBundespsychotherapeutenkammer\nBPtK-Studie \u201eArbeitsunf\u00e4higkeit und psychische Erkrankungen 2012\u201c\nDie Bundespsychotherapeutenkammer \n(BPtK) analysiert j\u00e4hrlich die Daten der gro\u00dfen gesetzlichen Krankenkassen zur Ar\u00adbeitsunf\u00e4higkeit (AU) und fasst sie in eige\u00adnen Auswertungen zusammen. In diesem \nJahr wurden Krankschreibungen aufgrund \npsychischer Erkrankungen den Krank\u00adschreibungen aufgrund von Burnout ge\u00adgen\u00fcbergestellt.\nKrankschreibungen aufgrund \nvon Burnout vervielfacht\nDabei zeigt sich, dass die Anzahl der \nKrankschreibungen aufgrund eines Burn\u00adout (Z73 im ICD \u00ad10\u00adGM) seit 2004 um \n700 Prozent, die Anzahl der betrieblichen Fehltage sogar um fast 1.400 Prozent ge\u00ad\nstiegen sind. Diese Zunahme f\u00e4llt damit \ndeutlich gr\u00f6\u00dfer aus als die Zunahme von betrieblichen Fehltagen aufgrund psychi\u00adscher Erkrankungen. 201 1 entfielen nach Angaben von DAK, AOK und BKK (Bund) 0,4 Krankschreibungen und 9,1 Tage pro \n100 Versicherte auf die Kodierung Burnout \n(Z73) im ICD \u00ad10\u00adGM. 2004 waren es \nnoch 0,05 Krankschreibungen und 0,67 Fehltage pro 100 Versicherte. Der enorme Anstieg der Krankschreibungen aufgrund von Burnout begann jedoch von einer niedrigen Basis. Auch heute ist Burnout im Vergleich zur Gesamtheit der psychischen Erkrankungen eher selten. 201 1 fehlten \n100 Versicherte im Durchschnitt mehr als \n200 Tage aufgrund psychischer Erkrankun\u00adgen an ihrem Arbeitsplatz. Im Vergleich zu psychischen Erkrankungen machen die Ausf\u00e4lle aufgrund von Burnout also nur 4,5 Prozent der Fehltage aus. Depressionen oder Anpassungsst\u00f6rungen sind erheblich h\u00e4ufiger die Ursache einer Krankschrei\u00adbung als Burnout.Unspezifische Kodierung von \nBurnout im ICD-10\nBurnout ist gem\u00e4\u00df der Weltgesundheitsor\u00ad\nganisation keine anerkannte psychische Erkrankung. Die Symptome von Burnout k\u00f6nnen sehr unterschiedlich und unspezi\u00adfisch sein. Dem entsprechend gibt es kei\u00ad\nnen Konsens dar\u00fcber, wie Burnout zu dia\u00ad\ngnostizieren ist. Burnout wird daher im ICD\u00ad10 als Zusatzkodierung im Kapitel Z \nkodiert \u2013 zur Dokumentation von Faktoren, die den Gesundheitszustand zus\u00e4tzlich zu einer Erkrankung beeinflussen und zur In\u00adanspruchnahme des Gesundheitswesens auch dann f\u00fchren, wenn keine Erkrankung vorliegt.\nBurnout (Z73) wird in 85 Prozent der \nKrankschreibungsf\u00e4lle zusammen mit psy\u00adchischen oder anderen Erkrankungen (z. B. R\u00fcckenschmerzen) diagnostiziert. In knapp der H\u00e4lfte der Krankschreibungsf\u00e4lle erfolgt die Angabe Burnout (Z73) als er\u00ad\ng\u00e4nzende Information zu einer psychi\u00ad\nschen Erkrankung, meist einer Depression oder Anpassungsst\u00f6rung. In diesen F\u00e4llen ist eine unverz\u00fcgliche Behandlung der psy\u00adchischen Erkrankung notwendig. Nur 15 Prozent der Burnout \u00adDiagnosen (Z73) er\u00ad\nfolgen ohne weitere Angabe anderer Diag \u00ad\nnosen. Dies ist nach den Arbeitsunf\u00e4hig \u00ad\nkeits\u00adRichtlinien des Gemeinsamen Bun\u00ad\ndesausschusses (G\u00ad BA) m\u00f6glich, wenn \naufgrund eines \u201eKrankheitszustandes\u201c ab\u00adsehbar ist, dass durch die Weiterf\u00fchrung der Berufst\u00e4tigkeit eine m\u00f6gliche Arbeits\u00adunf\u00e4higkeit droht. Bei Burnout \u00adKrankschrei\u00ad\nbungen ohne akute k\u00f6rperliche oder psy\u00adchische Erkrankung ist zun\u00e4chst davon auszugehen, dass die \u00c4rzte die entspre\u00adchenden Patienten mit dem Ziel krankge\u00adschrieben haben, eine ausgepr\u00e4gte Erkran\u00adkung oder l\u00e4ngere Arbeitsunf\u00e4higkeit zu vermeiden. Den betroffenen Arbeitneh\u00ad\nmern sollte eine qualifizierte Beratung zur \nBPtK-Checkliste f\u00fcr Mitarbeiterberatungsprogramme (EAP)\nImmer mehr Unternehmen beauftragen externe Dienstleister, um Besch\u00e4ftigte individu\u00ad\nell bei arbeitsplatzbezogenen oder privaten Problemen zu beraten. Typische Beratungs\u00adanl\u00e4sse sind private Sorgen, wie z. B. famili\u00e4re oder finanzielle Probleme und Probleme am Arbeitsplatz, etwa Konflikte mit Vorgesetzten oder das Gef\u00fchl des \u201eAusgebrannt \u00ad\nseins\u201c (Burnout). Die BPtK hat deshalb mit Unterst\u00fctzung der Bundesvereinigung der \nDeutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) eine Checkliste f\u00fcr Mitarbeiterberatungspro\u00ad\ngramme (engl.: Employee Assistance Programs; EAP) herausgegeben, mit denen Un\u00adternehmen besser zwischen den Dienstleistern ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen.\nMit Hilfe der BPtK\u00ad Checkliste sollen Unternehmen EAP\u00adAnbieter finden, die bedarfsge\u00ad\nrechte Ma\u00dfnahmen und ausreichende Qualifikationen ihrer Mitarbeiter oder Kooperati\u00ad\nonspartner sicherstellen. Ein Kriterium ist, dass bei Verdacht auf eine psychische Erkran\u00ad\nkung ohne Verz\u00f6gerung die Abkl\u00e4rung durch Psychotherapeuten oder entsprechend \nqualifizierte Fach\u00e4rzte erfolgt und, falls indiziert, rasch eine Behandlung durch Fach\u00e4rzte und Psychotherapeuten vermittelt wird. Ein weiteres der insgesamt zehn Kriterien for\u00addert, dass gef\u00e4hrdete, aber noch nicht erkrankte Mitarbeiter eine weitergehende Bera\u00adtung, angeleitete Selbsthilfeprogramme oder Kontakt zu Selbsthilfegruppen sowie Pr\u00e4\u00adventionsangebote erhalten, die von Entspannung und k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t bis hin zu gezielten psychotherapeutischen Interventionen reichen k\u00f6nnen.\nDie Checkliste kann auf der BPtK\u00ad Homepage heruntergeladen werden: www.bptk.de243\nPsychotherapeutenjournal 3/2012Mitteilungen der Bundespsychotherapeutenkammer\nBundespsycho\u00ad\ntherapeutenkammerVorbeugung psychischer Erkrankungen \nund Anleitung zur Selbsthilfe gegen seeli\u00adsche \u00dcberlastung angeboten werden. Die\u00adse sollte neben Entspannung oder k\u00f6rper\u00adlicher Aktivit\u00e4t auch gezielte psychothera\u00ad\npeutische Interventionen beinhalten. Mit \neinem solchen Vorgehen k\u00f6nnten l\u00e4ngere betriebliche Fehlzeiten aufgrund psychi\u00adscher Erkrankungen verhindert werden. Vor allem ist es notwendig, die psychi\u00adschen Beschwerden erg\u00e4nzend durch Fach\u00e4rzte oder Psychotherapeuten beur\u00adteilen zu lassen, falls der Verdacht auf eine psychische Erkrankung vorliegt. Ansonsten besteht die Gefahr, dass Betroffene keine ad\u00e4quate Behandlung erhalten und die psychischen Erkrankungen chronisch wer\u00adden.\nAuch 2011 Krankschreibungen \nweiter zunehmend\nErste Auswertungen des Jahres 201 1 \n(DAK, TK, AOK) zeigen, dass deutsche Ar\u00adbeitnehmer auch 201 1 immer h\u00e4ufiger aufgrund von psychischen Erkrankungen am Arbeitsplatz fehlen. Damit setzt sich \nder Trend der vergangenen Jahre weiter \nfort. Aktuell werden f\u00fcnf Prozent aller Krankschreibungen bzw. 12,5 Prozent aller betrieblichen Fehltage durch psychische \nErkrankungen verursacht. Damit hat sich \nder Anteil der AU \u00adTage aufgrund von psy\u00ad\nchischen Erkrankungen an allen betriebli\u00adchen Fehltagen seit dem Jahr 2000 in et \u00ad\nwa verdoppelt. Die Krankschreibungen aufgrund psychischer Erkrankungen sind \u00fcberdurchschnittlich lang, im Durchschnitt 30 Tage. Depressiv erkrankte Arbeitneh\u00admer fehlen im Schnitt sogar 39 Tage.\nAktuelle Informationen finden Sie auf un\u00ad\nserer Homepage unter: www.bptk.de\nGute Praxis psychotherapeutische Versorgung \u2013 Veranstaltungsreihe der BPtK\nDie Veranstaltungsreihe widmet sich der Versorgung von psychischen Erkrankungen, die als \u201eschwere\u201c psychische Erkrankungen gelten und f\u00fcr die Patienten mit gro\u00dfen Be\u00adeintr\u00e4chtigungen verbunden sind. Ziel der \nVeranstaltungsreihe ist es zu zeigen, wel\u00ad\nchen Versorgungsbeitrag die Psychothera\u00adpie f\u00fcr diese Patientengruppen leisten kann. Die ersten beiden Veranstaltungen fanden zu \u201ePsychosen\u201c bzw. \u201eEssst\u00f6rungen\u201c statt. Geplant sind weitere Veranstaltungen zur \u201eBorderline\u00ad Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung\u201c und zur \n\u201eBipolaren St\u00f6rung\u201c.\nLeitlinienorientierte  \nBehandlung von Psychosen\nEntgegen den Empfehlungen evidenzba\u00ad\nsierter Leitlinien werden viele Patienten mit einer psychotischen Erkrankung immer noch einseitig mit Medikamenten behan\u00ad\ndelt. So empfiehlt die aktualisierte britische \nNICE\u00ad Guideline, die international als die \nbeste Leitlinie f\u00fcr die Behandlung der Schi\u00adzophrenie gilt, dass die kognitive Verhal\u00adtenstherapie allen Patienten mit Schizo\u00adphrenie angeboten werden soll, auch schon w\u00e4hrend der akuten Phase ein\u00adschlie\u00dflich des station\u00e4ren Settings, so Prof. Dr. Stefan Klingberg vom Universit\u00e4ts\u00ad\nklinikum T\u00fcbingen. Mit Blick auf die Versor\u00ad\ngungsrealit\u00e4t stellte Prof. Klingberg fest, dass es bei der Psychotherapie von Psy\u00adchosen deshalb kein Evidenz\u00ad, sondern vor allem ein Umsetzungsproblem in der am\u00adbulanten, aber auch in der station\u00e4ren Ver\u00adsorgung gebe.Psychotherapie in der  \nstation\u00e4ren und ambulanten \nVersorgung\nWie eine psychotherapeutische Versor\u00ad\ngung von Psychosepatienten station\u00e4r und ambulant realisiert werden kann, referier\u00adten Bert Hager von der Rheinischen Klinik Bonn, Dr. Karsten Sch\u00fctzmann von der \nAsklepios Klinik in Hamburg sowie Dr. Nor\u00ad\nbert Matejek, niedergelassener Psychothe\u00adrapeut aus Bensheim. Anpassungen der Behandlungsfrequenzen, der Dauer der Therapieeinheiten sowie die Sicherstellung einer Behandlungskontinuit\u00e4t \u00fcber die Sektoren hinweg, seien wichtige Stell\u00adschrauben f\u00fcr die psychotherapeutische Behandlung der Schizophrenie.\n\u00c4nderungsbedarf gibt es deshalb nicht nur \nin der Psychotherapie\u00ad Richtlinie, in der \nPsychosen bisher selbst nicht als Indikation f\u00fcr eine Psychotherapie aufgef\u00fchrt sind, sondern nur die psychische Begleit \u00ad, Folge\u00ad \noder Residualsymptomatik psychotischer \nErkrankungen. Zudem bedarf es auch ei\u00ad\nner intensiveren Vernetzung und Koopera\u00adtion der verschiedenen Berufsgruppen im ambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4\u00adren Bereich, um den besonderen Anforde\u00adrungen bei der Versorgung dieser Patien\u00adtengruppen gerecht zu werden.\nLeitlinienorientierte Behand -\nlung von Essst\u00f6rungen\nZur Behandlung von Essst\u00f6rungen werden st\u00f6rungsspezifische psychotherapeutische Interventionen empfohlen, so Prof. Dr. J\u00f6rn \nv. l. Dr. Norbert Matejek, Prof. Dr. Stefan Klingberg, Dr. Karsten Sch\u00fctzmann, Dr. Renate \nKl\u00f6ppel, Bert Hager, Prof. Dr. Rainer Richter\n244 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Mitteilungen der BundespsychotherapeutenkammerBundespsycho\u00ad\ntherapeutenkammervon Wietersheim vom Universit\u00e4tsklinikum \nUlm, der die Empfehlungen der S3\u00ad Leitli\u00ad\nnie Essst\u00f6rungen vorstellte. Dabei k\u00e4me es auch darauf an, dass die Behandlung auf\u00adgrund der Komplexit\u00e4t und Schwere der \nErkrankung von einem Therapeuten durch\u00ad\ngef\u00fchrt werde, der in der Behandlung von Essst\u00f6rungen erfahren sei. Dies gelte auch f\u00fcr station\u00e4re Behandlungen, die in spezia\u00adlisierten Zentren oder Kliniken erfolgen sollten.\nEssst\u00f6rungstherapie in der \nstation\u00e4ren und ambulanten \nVersorgung\nDr. Holmer Graap vom Universit\u00e4tsklini\u00ad\nkum Erlangen schilderte, wie eine auf Essst\u00f6rungen spezialisierte station\u00e4re Be\u00adhandlung aussehen kann. Um den statio\u00adn\u00e4ren Behandlungserfolg zu stabilisieren, \nsei ein nahtloser \u00dcbergang in eine ambu\u00ad\nlante psychotherapeutische Weiterbe\u00adhandlung w\u00fcnschenswert. Dies scheitere leider h\u00e4ufig an zu langen Wartezeiten bei den niedergelassenen Psychotherapeu\u00adten. Dass eine intensive Essst\u00f6rungsbe\u00adhandlung auch ambulant erfolgen kann, zeigte Annegret Drescher, die das Netz\u00adwerk Essst\u00f6rungen Ostalbkreis (NEO) \nvorstellte, sowie Dr. Doris Weipert vom Forum f\u00fcr Essst\u00f6rungen in Wiesbaden. \nBeide behandeln Patientinnen mit Essst\u00f6\u00adrungen im Rahmen integrierter Versor\u00adgungsvertr\u00e4ge, mit denen auch ambulant eine multimodale Essst\u00f6rungsbehand\u00ad\nlung realisiert werden kann. Damit eine \nambulante multimodale Behandlung funktionieren k\u00f6nne, seien eine gute Ver\u00adnetzung und eine verl\u00e4ssliche medizini\u00adsche Mitbetreuung wichtige Vorausset \u00ad\nzungen, so die Referentinnen.In der Abschlussdiskussion wurde noch ein\u00admal darauf hingewiesen, dass eine Heilung nicht f\u00fcr alle Patientinnen mit einer Essst\u00f6\u00adrung erreichbar sei. Bei ungef\u00e4hr einem Drittel der Patientinnen verlaufe die Essst\u00f6\u00ad\nrung chronisch, weshalb auch diskutiert \nwerden m\u00fcsse, welche Angebote man f\u00fcr diese Patientinnen machen k\u00f6nne.\nAktuelle Informationen, auch zu den wei\u00ad\nteren Veranstaltungen, finden Sie auf un\u00adserer Homepage unter: www.bptk.de\nPatientenrechtegesetz \u2013 Gesetzentwurf liegt vor\nAm 23. Mai hat das Bundeskabinett den Gesetzentwurf f\u00fcr ein Patientenrechtege\u00adsetz beschlossen. Darin werden \u2013 so die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs \u2013 die Rechte der Patienten \u201etransparent, verl\u00e4ss\u00adlich und ausgewogen gestaltet sowie be\u00adstehende Vollzugsdefizite in der Praxis ab\u00ad\ngebaut. Dazu sieht der Gesetzentwurf \nfolgende Regelungen vor:\n\u0084\u0084Kodifizierung des Behandlungs\u00ad und Arzthaftungsrechts im B\u00fcrgerlichen Ge\u00adsetzbuch,\n\u0084\u0084St\u00e4rkung der Verfahrensrechte bei Be\u00adhandlungsfehlern,\n\u0084\u0084St\u00e4rkung der Rechte gegen\u00fcber Leis\u00adtungstr\u00e4gern (z. B. Krankenkasse),\n\u0084\u0084St\u00e4rkung der Patientenbeteiligung, St\u00e4r\u00adkung der Patienteninformation.\u201cDie BPtK hatte zum Referentenentwurf schriftlich Stellung genommen, an der An\u00adh\u00f6rung zum Referentenentwurf teilge\u00adnommen und insbesondere das Gespr\u00e4ch mit dem Bundesministerium der Justiz (BMJ) gesucht, um spezifische Belange psychisch kranker Menschen und der Psy\u00ad\nchotherapie zur Sprache zu bringen. Insge\u00ad\nsamt konnten wesentliche Aspekte so ver\u00admittelt werden, dass sich im nun vorliegen\u00adden Gesetzentwurf Formulierungen fin\u00adden, die die Belange der praktischen Um\u00adsetzung besser ber\u00fccksichtigen.\nDies gilt beispielsweise f\u00fcr die Regelung \nzur Aufkl\u00e4rung des Patienten. Die Aufkl\u00e4\u00adrung muss nun durch den Behandelnden erfolgen oder durch eine Person, die \u00fcber die zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme not \u00ad\nwendige Bef\u00e4higung verf\u00fcgt. Damit ist im Bereich der Psychotherapie sichergestellt, dass die Aufkl\u00e4rung sowohl durch Psycho\u00adtherapeuten als auch durch entsprechend qualifizierte Fach\u00e4rzte erfolgen kann. Der Referentenentwurf hatte noch ausdr\u00fcck\u00adlich vorgesehen, dass die Aufkl\u00e4rung durch einen Arzt erfolgen muss, wenn der Eingriff durch einen Arzt erfolgt.\nAls Kernforderungen der BPtK, die bisher \nnicht \u00fcbernommen wurden, verbleibt vor allem die Frage der Behandlung von min\u00adderj\u00e4hrigen Patienten. Hierzu schl\u00e4gt die BPtK eine ausdr\u00fcckliche Regelung im Ge\u00adsetzestext vor, wohingegen sich im Gesetz\u00ad\nentwurf dazu nur ein Satz in der Begr\u00fcn\u00ad\ndung findet. Die BPtK wird sich weiterhin daf\u00fcr einsetzten.\nAuch eine Regelung zur Behandlungsver\u00ad\neinbarung \u2013 wie von der BPtK gefordert \n\u2013wurde von der Bundesregierung im Ge\u00ad245\nPsychotherapeutenjournal 3/2012Mitteilungen der Bundespsychotherapeutenkammer\nBundespsycho\u00ad\ntherapeutenkammersetzentwurf nicht vorgesehen. Eine Be\u00ad\nhandlungsvereinbarung k\u00f6nnen vor allem Patienten nutzen, die aufgrund der Schwere und/oder Chronizit\u00e4t ihrer Er\u00adkrankung damit rechnen (m\u00fcssen), wie\u00ad\nderholt station\u00e4r behandelt zu werden. \nSie gibt ihnen die M\u00f6glichkeit, im Vorfeld zu bestimmen, welche Behandlungsma\u00df\u00adnahmen ergriffen werden sollen, wenn die Patienten diese Entscheidung nicht mehr selbst treffen bzw. ihren Willen nicht mehr artikulieren k\u00f6nnen. Der Bundesrat fordert in seiner Stellungnahme vom 6. Juni 2012 (BR \u00adDrs. 312/12) eine Regelung \nim Patientenrechtegesetz, wonach ent \u00ad\nsprechenden Patienten der Abschluss ei\u00adner solchen Vereinbarung angeboten wer\u00adden muss.Die erste Lesung des Gesetzentwurfes im Deutschen Bundestag ist f\u00fcr den 27. Sep\u00adtember 2012 geplant. In Kraft treten soll das Patientenrechtegesetz zum 1. Januar 2013.\nAktuelle Informationen finden Sie auf un\u00ad\nserer Homepage unter: www.bptk.de.\nPsych-Entgeltgesetz in Kraft getreten\nAm 1. August 2012 ist das Gesetz zur Ein\u00adf\u00fchrung eines pauschalierenden Entgelt \u00ad\nsystems f\u00fcr psychiatrische und psychoso\u00admatische Einrichtungen (Psych\u00ad Entgeltge\u00ad\nsetz) in Kraft getreten. Ab 1. Januar 2013 \nwird das neue Entgeltsystem mit einer \nvierj\u00e4hrigen budgetneutralen Einf\u00fchrungs\u00adphase und einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Konvergenz\u00adphase schrittweise eingef\u00fchrt werden.\nGrunds\u00e4tzlich enth\u00e4lt das Gesetz die M\u00f6g \u00ad\nlichkeit, die Versorgung st\u00e4rker sektoren\u00ad\n\u00fcbergreifend und an Behandlungsleitlinienorientiert weiterzuentwickeln. Durch die einzuf\u00fchrenden Qualit\u00e4tssicherungsma\u00df\u00adnahmen wird es auch zu mehr Transpa\u00adrenz kommen, wie in psychiatrischen und psychosomatischen Krankenh\u00e4usern be\u00ad\nhandelt wird.\nWichtige \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der BPtK \nfinden sich im Gesetz wieder. Der Gesetz\u00adgeber hat in \u00a7 137 SGB V klargestellt, dass die zu entwickelnden Empfehlungen zur Strukturqualit\u00e4t der Krankenh\u00e4user durch den Gemeinsamen Bundesausschuss das gesamte Fachpersonal umfassen sollen, das an der Behandlung beteiligt ist. Dies betrifft nicht nur den Personalbedarf f\u00fcr \u00c4rzte und Pflegepersonal, sondern insbe\u00adsondere auch f\u00fcr Psychotherapeuten. Ein \nwichtiger Schritt, denn die Berufsgruppe \nder Psychotherapeuten ist in der Psychiat \u00ad\nrie\u00adPersonalverordnung bisher nicht be\u00ad\nr\u00fccksichtigt gewesen.\nAktuelle Informationen finden Sie auf un\u00ad\nserer Homepage unter: www.bptk.de\nPatientenratgeber Kostenerstattung \nDer Ratgeber \u201eKostenerstattung\u201c wurde neu aufge\u00adlegt und kann wieder in gedruckter Form bei der BPtK\u00ad Gesch\u00e4ftsstelle angefordert werden. Auf der \nHomepage der BPtK steht der Ratgeber zus\u00e4tzlich als PDF zur Verf\u00fcgung (www.bptk.de). In Deutschland \nwarten psychisch kranke Menschen durchschnittlich \nmehr als drei Monate auf ein erstes Gespr\u00e4ch bei ei\u00adnem niedergelassenen Psychotherapeuten. Das ist viel zu lange. Patienten k\u00f6nnen jedoch bei ihrer ge\u00adsetzlichen Krankenkasse beantragen, die Kosten ei\u00adner ambulanten Psychotherapie nach \u00a7 13 Absatz 3 SGB V erstattet zu bekommen. Was sich hinter die\u00adsem Paragraphen verbirgt, welche Rechte die Patien\u00adten gegen\u00fcber den Krankenkassen haben und wie \nsie diese geltend machen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rt der Ratge\u00ad\nber \u201eKostenerstattung\u201c.Professor Dr. Schweitzer-Rothers neues stellvertretendes Mitglied im  \nWissenschaftlichen Beirat Psychotherapie\nDer Vorstand der BPtK hat Prof. Dr. Jochen \nSchweitzer\u00ad Rothers zum 1. April 2012 als \nstellvertretendes Mitglied des Wissen\u00adschaftlichen Beirats Psychotherapie beru\u00adfen. Er tritt damit die Nachfolge des lang \u00adj\u00e4hrigen stellvertretenden Mitglieds Prof. Dr. Jochen Eckert an. Prof. Schweitzer\u00ad Rothers hat seit 2002 eine au\u00dferplanm\u00e4\u00ad\u00dfige Professur f\u00fcr Medizinische Psycholo\u00adgie und Psychotherapie an der medizini\u00ad\nschen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Heidelberg inne und leitet seit 2005 die Sektion medi\u00adzinische Organisationspsychologie im Zen\u00adtrum Psychosoziale Medizin des Universi\u00adt\u00e4tsklinikums Heidelberg. Prof. Schweitzer\u00ad\nRothers ist Psychologischer Psychothera\u00ad\npeut mit Schwerpunkt tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie sowie Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeut mit Schwerpunkt Verhaltenstherapie. Dar\u00fcber hinaus verf\u00fcgt Prof. Schweitzer\u00ad Rothers \n\u00fcber eine langj\u00e4hrige Expertise in der klini\u00adschen Praxis, Lehre und Forschung in sys\u00adtemischer Therapie und amtiert seit 2007 als erster Vorsitzender der Deutschen Ge\u00adsellschaft f\u00fcr Systemische Therapie, Bera\u00ad\ntung und Familientherapie (DGSF).\nGesch\u00e4ftsstelle\nKlosterstra\u00dfe 64\n101 79 Berlin\nTel. 030 278785\u00ad0\nFax 030 278785\u00ad44info@bptk.dewww.bptk.de246 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Baden- \nW\u00fcrttemberg\nMitteilungen der Landespsychotherapeuten\u00ad\nkammer Baden\u00adW\u00fcrttembergunsere Kammerfortbildungen befassen \nsich h\u00e4ufig mit aktuellen berufspolitischen Themen oder haben einen aktuellen An\u00adlass. Die Fortbildungen zum Berufsrecht, die erfreulicherweise gro\u00dfes Interesse fin\u00ad\nden und in denen interessante Diskussio\u00ad\nnen gef\u00fchrt werden, hatten bisher keinen derartigen aktuellen berufspolitischen Be\u00adzug, von der Einf\u00fchrung des Kinderschutz\u00adgesetzes Ende 201 1 abgesehen. Das gro\u00ad\u00dfe Interesse verdeutlicht uns jedoch, dass ein gro\u00dfer Bedarf besteht, den rechtlichen Hintergrund unseres therapeutischen Handelns besser kennenzulernen. Diesen \nim Rahmen der gesetzlich vorgegebenen \nBestimmungen eigenst\u00e4ndig zu regeln, ist eine der wichtigen Aufgaben, aber auch Privilegien der Kammern.\nBesondere berufspolitische Aktualit\u00e4t er\u00ad\nhalten diese Fortbildungen, da die Bun\u00ad\ndesregierung noch in diesem Herbst das \nderzeit diskutierte Patientenrechtegesetz (PRG) verabschieden wird, auch erarbei\u00adtet die Landesregierung Baden\u00ad W\u00fcrttem\u00ad\nberg gerade ein Psychisch\u00ad Krankenhilfe\u00ad\nGesetz (PKHG), in dem Patientenrechte eine zentrale Rolle spielen und an dessen Entwurf die Kammer aktiv in AGs beteiligt ist. Aus Beschwerden, die in der Kammer vorgebracht werden, wird neben zum Gl\u00fcck nur relativ wenigen eklatanten Verst\u00f6\u00dfen gegen die Berufsordnung deutlich, dass Pa\u00adtienten zunehmend h\u00e4ufiger ihre Rechte einfordern. Diese Tendenz betrifft wohl \nauch die anderen Heilberufe. Das war f\u00fcr \nden Patientenbeauftragten der Bundesre\u00adgierung, MdB Wolfgang Z\u00f6ller, Anlass, das PRG auf den Weg zu bringen. Die Notwen\u00addigkeit dieses Gesetzes wird u. a. damit be\u00adgr\u00fcndet, dass die Rechte der Patienten bis\u00adher teilweise nur l\u00fcckenhaft geregelt seien.\nIm PRG werden die Anforderungen an die \nAufkl\u00e4rung \u00fcber die Behandlung und hier\u00ad\nmit verbundene besondere Belastungen \nund \u201eNebenwirkungen\u201c f\u00fcr Patienten und Angeh\u00f6rige sowie Hinweise auf andere Behandlungsm\u00f6glichkeiten und die Festle\u00adgung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Be\u00adhandlung pr\u00e4zisiert. Zudem wird das Recht \nder Patienten zur Einsicht in die Behand\u00ad\nlungsdokumentation geregelt.\nAus Patientenbeschwerden wird deutlich, \ndass in unserem Arbeitsfeld sowohl bei ambulanter als auch station\u00e4rer Behand\u00adlung die diesbez\u00fcglich schon jetzt gelten\u00adden Vorschriften und Gerichtsurteile oft zu \nwenig beachtet werden.Es ist uns jedoch auch bewusst, dass \nsich durch juristische Regelungen die Therapeut \u00adPatientenbeziehung ver\u00e4n\u00ad\ndern kann, wenn beispielsweise ein Pa\u00adtient Einsicht in die vollst\u00e4ndige Doku\u00ad\nmentation und Aufschriebe einfordert \nund erh\u00e4lt. Es ist deshalb notwendig, auf den Gesetzgeber einzuwirken, dass die\u00adse Probleme in einem PRG zu ber\u00fcck\u00adsichtigen sind. In der Kammer werden wir zu diskutieren und zu entscheiden haben, wie die neuen gesetzlichen Re\u00adgelungen (PRG und PKHG) in die Be\u00adrufsordnung integriert werden k\u00f6nnen. \nIn weiteren Fortbildungen soll dazu fort \u00ad\nlaufend informiert und diskutiert wer\u00ad\nden.\nAbschlie\u00dfend noch einen sehr herzlichen \nDank an alle Mitglieder, die sich an der Befragung zur ambulanten psychothera\u00ad\npeutischen Versorgung beteiligt und da\u00ad\nmit zu einer sehr guten R\u00fccklaufquote beigetragen haben.\nIhr Kammervorstand\nDietrich Munz, Martin Klett,  \nKristiane G\u00f6pel, Birgitt Lackus-Reitter, \nRoland Straub\nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nland in den vergangenen Jahren eine ho\u00ad\nhe Bedeutung erfahren hat: Fr\u00fche Hilfen f\u00fcr besonders belastete Eltern mit S\u00e4ug \u00ad\nlingen und Kleinkindern bis zu drei Jah\u00adren. Psychologische Psychotherapeuten \nund Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychothe\u00ad\nrapeuten sind bisher noch wenig in die vielerorts neu entstandenen Netzwerke zwischen Jugendhilfe und Gesundheits\u00adwesen eingebunden. Bei der Tagung soll\u00adten insbesondere die (m\u00f6gliche) Rolle und die konkreten M\u00f6glichkeiten von Psy\u00adchotherapeuten im Rahmen der fr\u00fchen \nHilfen diskutiert werden. Hierzu war es \nder Kammer gelungen, renommierte Re\u00adferenten einzuladen.Landespsychotherapeutentag 2012\nAm Samstag den 23. Juni fand in der Stuttgarter Liederhalle der diesj\u00e4hrige Landespsychotherapeutentag zu \u201eFr\u00fche Hilfen f\u00fcr Eltern und Kinder in besonde\u00adren Belastungssituationen \u2013 Rolle der \nPsychotherapie\u201c statt. Damit wurde ein \nThema aufgegriffen, das im Rahmen der psychosozialen Versorgung in Deutsch\u00ad247\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBaden- \nW\u00fcrttembergBaden-W\u00fcrttemberg\nDr. Dietrich Munz\nNach einer Einf\u00fchrung in das Thema durch \nKammerpr\u00e4sident Dr. Dietrich Munz referier\u00adte Mechthild Paul vom Nationalen Zentrum \nf\u00fcr Fr\u00fche Hilfen K\u00f6ln zum Stand der Entwick\u00adlung Fr\u00fcher Hilfen in Deutschland. Gravieren\u00ad\nde F\u00e4lle von Kindesmisshandlung und \u00adver\u00ad\nnachl\u00e4ssigung, so Frau Paul, seien der Anlass zu einer breiten gesellschaftlichen Debatte dar\u00fcber gewesen, ob die bestehenden Res\u00adsourcen, Konzepte und Verfahren im Kinder\u00adschutz dazu beitragen, Kinder ausreichend vor Gef\u00e4hrdungen zu sch\u00fctzen. Ziele der Fr\u00fchen Hilfen seien vor allem die Verbesse\u00adrung der Entwicklungsm\u00f6glichkeiten von Kin\u00ad\ndern und Eltern, die F\u00f6rderung der Bezie\u00ad\nhungs\u00ad und Erziehungskompetenz von El\u00adtern, die Sicherung der Rechte von Kindern auf Schutz, F\u00f6rderung und Teilhabe oder der Aufbau bzw. der Unterhaltung lokaler und regionaler Unterst\u00fctzungssysteme mit koor\u00addinierten Hilfeangeboten.\nMechthild Paul\nDie Investition in die Fr\u00fchen Hilfen sei er\u00adheblich geringer als die Folgekosten, die entstehen, wenn keine angeboten wur\u00adden. Die Sch\u00e4tzungen l\u00e4gen zwischen 1:13 und 1:34 (!). Kinder\u00ad und Jugendli\u00ad\nchenpsychotherapeutinnen und \u00adthera\u00ad\npeuten k\u00f6nnten zu den Netzwerken vor allem ihr Wissen bzgl. entwicklungspsy\u00adchologischer und \u00adpathologischer Prozesse und Phasen sowie bzgl. der M\u00f6glichkeiten zu Diagnostik und Behandlung von St\u00f6run\u00adgen beitragen. Erwachsenenpsychothera\u00adpeuten k\u00f6nnten dar\u00fcber hinaus Fachkr\u00e4fte Fr\u00fcher Hilfen in der Einsch\u00e4tzung der Schwere der Beeintr\u00e4chtigungen und der Behandlungsnotwendigkeit unterst\u00fctzen ebenso wie hinsichtlich des Zugangs zu belasteten Familien mit Kindern.\nProf. Dr. Cierpka\nProf  Dr   Manfred Cierpka, Institut f\u00fcr Psy\u00ad\nchosomatische Kooperationsforschung und Familientherapie des Uniklinikums Heidelberg, sprach anschlie\u00dfend zum The\u00adma \u201eBesser vorsorgen als nachsorgen\u201c und \nwas Psychotherapeuten dazu beitragen \nk\u00f6nnten. Er zeigte den Zusammenhang zwischen einem Aufwachsen in ung\u00fcnsti\u00adgen famili\u00e4ren Beziehungen und schwieri\u00adgen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklungen auf und stellte \u00dcberlegungen zur besseren Pr\u00e4ven\u00adtion vor. In Familien, in denen auch gewalt \u00ad\nt\u00e4tige \u00dcbergriffe der Eltern vorkommen, entwickeln Kinder h\u00e4ufig aggressives und \ngewaltbereites Verhalten. Wie Prof. Cierpka \nausf\u00fchrte, zeichnen sich sehr belastete Fa\u00admilien oft aus durch unbefriedigende und konflikthafte Partnerschaftsbeziehungen, innerfamili\u00e4re Konfliktl\u00f6semuster, in denen die Gewalt als Wahl der Probleml\u00f6sung ei\u00adne Rolle spielt, und Schwierigkeiten im Umgang mit Grenzsetzungen. Er berichte\u00adte vom Projekt \u201eKeiner f\u00e4llt durchs Netz\u201c, \nbei dem den belasteten Familien beim \n\u00dcbergang von der Partnerschaft zur Eltern\u00adschaft eine individuell passende Hilfe und Unterst\u00fctzung vermittelt werden sowie die Familien durch die sensible Phase der Fr\u00fc\u00adhen Kindheit begleitet werden sollen. Eine zentrale Frage dabei sei, wie es gelingen kann, dass in Familien die eigenen, fr\u00fche\u00adren Gewalterfahrungen nicht wiederholt \nwerden. Im Rahmen des Projektes werde \nein Screening zum Hilfebedarf durchge\u00adf\u00fchrt und ggf. dann Interventionen bzw. therapeutische Hilfen angeboten. Neben Hebammen und Frauen\u00ad/Kinder\u00e4rzten sei\u00aden vor allem auch psychologische Bera\u00adtungsstellen und Gesundheits\u00ad, Sozial\u00ad und Jugendamt beteiligt. Prof. Cierpka forderte niedergelassene Psychotherapeuten auf, \nsich am Netz zu beteiligen.\nGila Schindler\nGila Schindler, Rechtanw\u00e4ltin in Heidel\u00ad\nberg, referierte zum Bundeskinderschutzge\u00adsetz, speziell zum Thema Fr\u00fche Hilfen und Datenschutz sowie rechtliche Grundlagen interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit in Netz\u00ad\nwerken. Das Thema Datenschutz sei ein \nbesonderes Problem in der Kooperation. Wenn ein Kind oder ein Jugendlicher vor einer Gefahr gesch\u00fctzt oder der Verdacht einer Gef\u00e4hrdung abgekl\u00e4rt werden m\u00fcsse, stelle sich die Frage, ob und inwieweit mit anderen Fachkr\u00e4ften, Stellen, Betroffenen \u00fcber den Einzelfall kommuniziert werden darf. Die Referentin wies dabei darauf hin, \ndass Vernetzung als Merkmal Fr\u00fcher Hilfen \nvon der Zusammenarbeit im Einzelfall der Kindeswohlgef\u00e4hrdung zu unterscheiden sei. So sei zum einen eine Zusammenarbeit ohne Austausch von Informationen nicht m\u00f6glich, gleichzeitig jedoch auch nicht sozi\u00adal\u00ad und psychotherapeutische Arbeit ohne Vertrauensschutz. Aus diesem Grund ben\u00f6\u00adtige eine effektive Kooperation der Fr\u00fche\u00ad\nHilfe\u00adNetzwerke Rechtssicherheit und Fach\u00ad\nkr\u00e4fte, die sich \u00fcber die M\u00f6glichkeiten und \nGrenzen von Kooperation im Klaren seien.\nUllrich B\u00f6ttinger\nUllrich B\u00f6ttinger, Psychologischer Psycho\u00adtherapeut und Leiter der Psychologischen Beratungsstelle des Landratsamts Ortenau\u00adkreis in Offenburg, stellte das Konzept der 248 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Baden- \nW\u00fcrttembergMitteilungen der PsychotherapeutenkammerFr\u00fchen Hilfen im Ortenaukreis vor. Bemer\u00ad\nkenswert an diesem Projekt ist, dass alle Entbindungskliniken des Landkreises in das Projekt einbezogen sind und alle Eltern auf das Projekt hinweisen. Die Ziele des f\u00fcr El\u00ad\ntern und Kinder von 0 bis 3 Jahren in be\u00ad\nsonderen Belastungssituationen entwickel\u00adten Konzepts l\u00e4gen in der St\u00e4rkung eines gesunden Aufwachsens der Kinder, der St\u00e4rkung elterlicher Beziehungs\u00ad und Erzie\u00adhungskompetenzen, der Vermeidung un\u00adg\u00fcnstiger Entwicklungsverl\u00e4ufe und von Kindeswohlgef\u00e4hrdungen im Vorfeld. Der pr\u00e4ventiv ausgerichtete Ansatz basiert auf \nden drei S\u00e4ulen Weiterentwicklung und Op\u00ad\ntimierung der Netzwerkstruktur, Verbesse\u00adrung der Fr\u00fcherkennung und der fr\u00fchen Er\u00adreichbarkeit sowie Entwicklung geeigneter Hilfen f\u00fcr besondere Zielgruppen. Wie B\u00f6t \u00ad\ntinger ausf\u00fchrte, wird das bundesweit auf gro\u00dfes Interesse gesto\u00dfene Konzept seit 2009 als integrierter Bestandteil der Regel\u00adversorgung mit solider Finanzierungsgrund\u00ad\nlage umgesetzt. Neu eingerichtet worden \nseien f\u00fcnf Fachstellen f\u00fcr Fr\u00fche Hilfen an den Erziehungs\u00ad und Familienberatungsstel\u00adlen im Landkreis, ein Pr\u00e4ventionspool zur Finanzierung zugehender Hilfen wie Famili\u00adenhebammen und Fr\u00fchen Familienhilfen sowie eine Babysprechzeit an der Kinderkli\u00adnik. Besonders mit den Entbindungskliniken finde eine enge Zusammenarbeit bei Fr\u00fch\u00ad\nerkennung und fr\u00fcher Hilfeanbahnung auf \nGrundlage eines Screeningbogens statt. In\u00adzwischen liege umfangreiches quantitatives und qualitatives Datenmaterial auf Grundla\u00adge der Praxiserfahrungen in \u00fcber 1000 F\u00e4l\u00adlen aus \u00fcber 10.000 Geburten vor. Sehr viele Familien mit teilweise erheblichen psy\u00adchosozialen Belastungen, nicht selten auch mit manifesten psychischen Erkrankungen \nw\u00fcrden durch die Fr\u00fchen Hilfen wesentlich \nfr\u00fcher als bisher erreicht. Psychotherapeuti\u00adsche Kompetenz sei sowohl in den neu ein\u00adgerichteten Fachstellen als auch im Netz\u00adwerk in hohem Ma\u00dfe gefragt.\nDr  Barbara von Kalckreuth, Fach\u00e4rztin f\u00fcr \nKinder\u00ad und Jugendmedizin, und Christia-\nDr. Barbara von Kalckreuth und Christiane \nWiesler\nne Wiesler, Analytische Kinder\u00ad und Ju\u00ad\ngendlichenpsychotherapeutin, beide Frei\u00adburg, vermittelten Einblicke in die Theorie der S\u00e4uglingsbeobachtung und stellten anhand von Fallbeispielen ihre praktische \nArbeit mit S\u00e4uglingen, Kleinkindern und \nderen Eltern vor. Ausgehend vom szeni\u00adschen Verstehen im Sinne Argelanders fo\u00adkussierten sie insbesondere die Themen\u00adbereiche Triangulierung, Containment und Mentalisierung.\nSigrun H\u00e4u\u00dfermann\nSigrun H\u00e4u\u00dfermann, Kassen\u00e4rztliche Ver\u00adeinigung Baden\u00ad W\u00fcrttemberg, Stuttgart, \nstellte das Projekt der KVBW vor, in dem die Vernetzung vertrags\u00e4rztlicher Qualit\u00e4ts\u00adzirkel mit Fr\u00fchen Hilfen etabliert wurde. \nDieses Vernetzungsprojekt werde seit Sep\u00ad\ntember 2010 in Zusammenarbeit mit Ver\u00ad\ntrags\u00e4rzten, Psychotherapeuten und Mitar\u00ad\nbeitern der Jugendhilfe durchgef\u00fchrt. Es \ngehe dabei vor allem um die Kooperation im Rahmen von Fr\u00fchen Hilfen, d. h. um die Vermittlung von niederschwelligen Hilfsangeboten an Schwangere und Fami\u00adlien mit kleinen Kindern mit psychosozia\u00adlen und/oder wirtschaftlichen Belastun\u00adgen. Die Fachkr\u00e4fte, die ungeborene oder kleine Kinder auf ihre gesunde seelische und k\u00f6rperliche Entwicklung hin untersu\u00adchen, k\u00f6nnten schon zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt den Hilfebedarf von Kindern und ihren Eltern erkennen. Um rechtzeitig und \npr\u00e4ventiv Hilfe f\u00fcr Kinder anbieten zu k\u00f6n\u00ad\nnen, sollte die ganze Familie in den Blick genommen werden. Schwerpunkt des Konzeptes sind gemeinsame, interdiszipli\u00adn\u00e4re Familienfallbesprechungen. Die Idee des KVBW\u00ad Projektes liege darin, Qualit\u00e4ts\u00ad\nzirkel als gemeinsames fachliches Forum f\u00fcr die Vernetzung von \u00c4rzten und Psycho\u00adtherapeuten und Mitarbeitern der Jugend\u00ad\nhilfe im Sinne von Familienfallkonferenzen \nzu nutzen. Mit der Einf\u00fchrung dieser Kon\u00adferenzen sei die Kompetenz der Beteilig \u00ad\nten zur Fallarbeit gewachsen, das professi\u00adonelle Bewusstsein zu eigenen Hand\u00adlungsgrenzen gef\u00f6rdert worden und das Bewusstsein \u00fcber die Komplexit\u00e4t von Problemlagen gestiegen. Das steigende Bewusstsein f\u00fchre aber auch zu Verunsi\u00ad\ncherung im Hinblick auf pr\u00e4zisere Risiko\u00ad\neinsch\u00e4tzung und das eigene Handeln. In\u00adzwischen sind zw\u00f6lf Land\u00ad und neun Stadt \u00ad\nkreise in Baden\u00ad W\u00fcrttemberg an dem Pro\u00ad\njekt beteiligt, weitere 16 Landkreise haben ihr Interesse bekundet.\nBlick ins Plenum\nDie zahlreiche Teilnahme sowie auch die Nachfragen zu den Vortr\u00e4gen unterstri\u00adchen das breite Interesse, das dieses The\u00adma auch f\u00fcr unsere Kammermitglieder of\u00adfensichtlich hat. Die Foliens\u00e4tze der Vortr\u00e4\u00ad\nge sind auf der Kammerhomepage abruf\u00ad\nbar.\nPsychotherapie bei Psychosen und \u201eKammer im Gespr\u00e4ch\u201c am 26.06.12 in T\u00fcbingen\nVor der eigentlichen Kammerveranstal\u00adtung mit Fortbildungsvortrag am Nachmit \u00ad\ntag f\u00fcr in Kliniken t\u00e4tige angestellten Kolle\u00adgInnen hatten sich bereits am Vormittag ca. 30 KollegInnen inklusive Psychothera\u00adpeutInnen in Ausbildung (PiAs) Zeit ge\u00adnommen f\u00fcr einen Austausch u. a. auch \u00fcber den aktuellen fachlich\u00adpsychothera\u00adpeutischen und qualitativen Rahmen der Arbeitsbereiche. Geklagt wurde immer wieder \u00fcber Arbeitsverdichtung bedingt durch das Auffangen des \u00c4rztemangels 249\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBaden- \nW\u00fcrttembergBaden-W\u00fcrttembergbis hin zu dadurch bedingten Springer\u00ad\nfunktionen. Ebenso wurde geschildert, dass aufgrund des Fach\u00e4rztemangels z. T. noch gering fachlich qualifizierte ausl\u00e4ndi\u00adsche \u00c4rzte mit mangelnden Sprachkennt \u00ad\nnissen eingesetzt (und vorgesetzt) wer\u00adden, und sowohl die PP als auch PiAs sprachliche und fachpsychotherapeuti\u00adsche M\u00e4ngel im direkten Kontakt mit Pati\u00adenten auffangen m\u00fcssten. PiAs erhielten \u00fcberwiegend wenig Supervision, zudem sei eher ein Trend hin zur Verschlechte\u00adrung der ohnehin skandal\u00f6sen Bezahlung (vielfach noch zwischen 200 bis 400 \u20ac \nmonatlich) im Vergleich zu den Vorjahren \nzu verzeichnen. Demgegen\u00fcber wurden auch einige positive Entwicklungen be\u00adrichtet, dies jedoch nur aus wenigen Klini\u00adken, die dann im Kontrast dazu PiAs f\u00f6r\u00addern und eine deutlich bessere Betreuung und Bezahlung anbieten. Die Mehrbelas\u00adtungen bei den Festangestellten gingen in der Regel ohne Verantwortungs\u00ad oder Lei\u00ad\ntungs\u00fcbernahme oder entsprechenden \nfinanziellen Abgleich einher; derzeit sei sogar eher die Tendenz zur weiteren Ab\u00adsenkung der Bezahlung, bedingt durch die neuen Entgelttarife.\nZum Vortrag am Nachmittag nahmen ca. \n60 angestellte KollegInnen und PiAs teil. \nIm ersten Teil referierte Prof. Stefan Kling \u00adberg (T\u00fcbingen) zum Thema (s. o.) auf der Basis der Ergebnisse einer multizentri\u00adschen Therapievergleichsstudie. Er ging dabei auf die Problematik ein, dass Patien\u00adten mit psychotischen St\u00f6rungen nach wie \nvor besonders bei ambulanter aber auch \nbei station\u00e4rer Behandlung geringe Chan\u00adcen haben, ein spezifisch psychotherapeu\u00adtisches Behandlungsangebot zu erhalten. Gr\u00fcnde daf\u00fcr finden sich in strukturellen Aspekten (\u201eRichtlinienpsychotherapie\u201c), in Skepsis bei vielen Professionellen (\u201ehilft nicht\u201c oder gar \u201egef\u00e4hrlich\u201c) und in der zu behandelnden Symptomatik (insbesonde\u00ad\nre Misstrauen und Initiativemangel der Pa\u00ad\ntienten). In der Diskussion wurden die Gr\u00fcnde bzw. fehlenden Rahmenbedingun\u00adgen weiter erl\u00e4utert, die derzeit eine Psy\u00adchotherapie bei Psychosen erschweren. So w\u00fcrden die Psychotherapierichtlinien bei Schizophrenie bzw. einer psychoti\u00adschen St\u00f6rung eine psychotherapeutische Behandlung nicht zulassen. Psychothera\u00ad\npeutisch behandelt werden kann damit \nderzeit in der Regel nur die psychische Be\u00adgleit\u00ad, Folge\u00ad oder Residualsymptomatik. \nDies obwohl qualitativ hochwertige Be\u00adhandlungsleitlinien (international wie nati\u00adonal) vorgegeben seien. Einen negativen Einfluss dabei habe auch, dass in Deutsch\u00adland diese Leitlinien nicht allgemein als verbindlich und leitend umgesetzt werden und so h\u00e4ufig die Pharmakotherapie vor\u00adherrsche. Ein Teilziel hin zu mehr Psycho\u00adtherapie sei es deshalb zun\u00e4chst, dass neue Versorgungskonzepte die in den Leit \u00ad\nlinien schon beschriebenen psychothera\u00ad\npeutischen Leistungen im empfohlenen \nUmfang verbindlicher machen. Weitere Aktionen bestehen darin, dass sich Fach\u00adverb\u00e4nde zu einem therapieschulen\u00ad und berufsgruppen\u00fcbergreifenden Dachver\u00adband zusammengeschlossen haben, um das Ziel einer Verbesserung der bestehen\u00adden Situation f\u00fcr Psychosekranke gemein\u00adsam anzugehen. Hier engagieren sich so\u00ad\nwohl die Bundespsychotherapeutenkam\u00ad\nmer als auch die Landespsychotherapeu\u00adtenkammer Baden\u00ad W\u00fcrttemberg.\nIm folgenden Austausch (\u201eKammer im Ge\u00adspr\u00e4ch\u201c) mit Mitgliedern des Kammervor\u00adstandes und des Ausschusses PTI infor\u00ad\nmierte der Vorstand zur laufenden Arbeit \ninsbesondere auch zu Fragen der Fort \u00ad und \nWeiterbildung, der Neuropsychologie usw. Die Juristin der Kammer fasste die h\u00e4ufigs\u00adten Probleme und Fragen zusammen, die von Angestellten an die Kammer gerichtet werden, erl\u00e4uterte diese und die dazu auf\u00adtauchenden weiteren Fragen.\nDie Vortragsunterlagen stehen auf der \nKammerhomepage zur Verf\u00fcgung.\nBefragung zur ambulanten psychotherapeutischen Versorgung\nIm Fr\u00fchsommer wurde in f\u00fcnf Bundesl\u00e4n\u00addern eine Befragung zur ambulanten psy\u00adchotherapeutischen Versorgung durchge\u00adf\u00fchrt. Anlass f\u00fcr die Befragung war u. a. auch die Anfang n\u00e4chsten Jahres anste\u00adhende Novellierung der Bedarfsplanung. Vor allem hinsichtlich der ambulanten psy\u00ad\nchotherapeutischen Versorgung existieren \nnach wie vor wenig fl\u00e4chendeckende Erhe\u00adbungen. Auch vorhandene Daten, wie z. B. die Inanspruchnahme\u00ad Statistiken der KV, \nsind nicht oder kaum zug\u00e4nglich. Die LPK BW hat sich deshalb entschlossen, ge\u00admeinsam mit anderen Landeskammern eine Befragung unter ihren Mitgliedern durchzuf\u00fchren. Hierzu wurde ein zweiseiti\u00ad\nger Fragebogen entwickelt, der sich zum \neinen an Kammermitglieder mit KV \u00adZulas\u00ad\nsung wandte, zum anderen aber auch an jene, die eine private Praxis betreiben und/oder in einer Praxis mitarbeiten. Aus diesen Gr\u00fcnden wurde der Bogen an alle Mitglieder versandt.\nDer von den wissenschaftlichen Referen\u00ad\nten der Landeskammern sowie der BPtK \nerstellte Kurzfragebogen erfasst neben allgemeinen Fragen zur Soziodemogra\u00adphie u. a. Daten zu den sozialrechtlichen Rahmendbedingungen und zur Art der Niederlassung/Praxis, zum angewandten Therapieverfahren, zu Finanzierung und Umfang der Behandlungen, zu (besonde\u00adren) Patientengruppen und zur Arbeitszeit \n(inkl. Ausfallstunden, Fortbildung, Antr\u00e4ge \nzum Gutachterverfahren, Verwaltungsauf\u00adwand).\nInsgesamt f\u00fcnf Landeskammern (Baden\u00ad\nW\u00fcrttemberg, Berlin, Hamburg, Hessen und Rheinland\u00ad Pfalz) haben das Vorhaben \nsukzessive unterst\u00fctzt und den Fragebo\u00adgen zwischen April und Juni 2012 ein\u00adschlie\u00dflich eines Infoschreibens an ihre Mitglieder versandt. In zwei der Kammern (BW und RLP) wurden die Mitglieder pos\u00adtalisch angeschrieben (mit freier R\u00fcckant \u00ad\nwort), in den drei anderen Kammern wur\u00adde der Fragebogen per E\u00ad Mail zugestellt \nmit der M\u00f6glichkeit, ihn \u201eonline\u201c auszuf\u00fcl\u00adlen.\nAn der vor Kurzem abgeschlossenen Da\u00ad\ntenerhebung beteiligten sich insgesamt \n\u00fcber 2.300 Mitglieder, davon etwas mehr \nals die H\u00e4lfte aus Baden\u00ad W\u00fcrttemberg. Als \nein erstes wichtiges Ergebnis der Befra\u00adgung kann hervorgehoben werden, dass sich die R\u00fccklaufquoten zwischen postali\u00adscher (46%) und elektronischer (1 1%) 250 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Baden- \nW\u00fcrttembergMitteilungen der PsychotherapeutenkammerBefragung deutlich unterscheiden, was \nzeigt, dass der wirtschaftlicheren Online\u00adBefragung zumindest derzeit noch Gren\u00adzen gesteckt sind.Die Studie wird in den kommenden Wo\u00adchen differenziert ausgewertet und zu\u00ad\nn\u00e4chst in einem Ergebnisbericht (bis ca. \nEnde des Jahres) zusammengefasst. Die\u00adser wird auf der Homepage der beteilig \u00ad\nten Kammern zur Verf\u00fcgung stehen. Eine \nPublikation im PTJ ist f\u00fcr Fr\u00fchjahr 2013 \ngeplant.\nPsychotherapeutische Versorgung in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013  \nSendung der SWR-Landesschau\nIn der am 16. Juli 2012 ausgestrahlten Sen\u00ad\ndung der SWR \u00adLandesschau (Abendnach\u00ad\nrichten des dritten Fernsehens des S\u00fcd\u00adwestrundfunks) wurde \u00fcber die unzurei\u00adchende ambulante psychotherapeutische \nVersorgung in Baden\u00ad W\u00fcrttemberg berich\u00ad\ntet. Am Beispiel einer Geschichte eines Patienten, der in einem nach der offiziellen \nBedarfsplanung gut versorgten baden\u00adw\u00fcrttembergischen Landkreis eine Odys\u00adsee von Absagen und/oder sehr lange Wartezeiten bei KV \u00adniedergelassener Psy\u00ad\nchotherapeuten hinter sich hatte, wird die unzureichende psychotherapeutische Ver\u00adsorgung kritisiert. Die Sendung, in der auch Kammerpr\u00e4sident Dr. Dietrich Munz inter\u00adviewt wurde, kann noch bis etwa Ende des Jahres in der Mediathek des SWR (den Link dazu finden Sie auf der Kammer\u00ad\nhomepage unter Aktuelles, 1 7.07.2012) \nonline angesehen werden.\nBekanntmachung \u00fcber die Auslage des Pr\u00fcfberichtes 2011 sowie der Haushaltspl\u00e4ne \n2012 und 2013 der LPK BW zur kammer\u00f6ffentlichen Einsichtnahme\nGem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 27 Abs. 3, 28 Abs. 3 der Haupt \u00ad\nsatzung werden der Pr\u00fcfbericht 201 1 und \ndie Haushaltspl\u00e4ne 2012 und 2013 f\u00fcr die Kammermitglieder in der Zeit vom 1. No\u00advember bis zum 30. November 2012 in der Gesch\u00e4ftsstelle, J\u00e4gerstrasse 40, 701 74 Stuttgart zur Einsichtnahme ausgelegt. Falls Sie diese Dokumente einsehen m\u00f6chten, bitte wir Sie um vorherige Termi\u00adnabstimmung per Telefon (071 1 \u00ad 674470\u00ad0) \noder per E\u00ad Mail (info@lpk\u00adbw.de).\nTermine\nTagungen/Fortbildungen 12/13\nBegutachtung psychisch reaktiver Trau-mafolgen in aufenthaltsrechtlichen Ver-fahren bei Erwachsenen nach dem 24\u00adStunden\u00ad Curriculum der B\u00c4K, 19. \u2013 \n21.10.2012, Stuttgart \u00adDegerloch, Bezirks\u00e4rz\u00ad\ntekammer Nordw\u00fcrttemberg.\nPraktisches Vorgehen beim Erkennen von \nGef\u00e4hrdungssituationen von Kindern und Jugendlichen, 28.11.2012,  15.00 \u2013 19.00 \nUhr, Bezirks\u00e4rztekammer Nordw\u00fcrttem\u00adberg, Stuttgart \u00adDegerloch.\nAlles wird besser? \u00c4ndert sich das Psycho-therapieverst\u00e4ndnis durch neue Formen der Versorgung? 13.10.2012, 10.00 \u2013 14.30 Uhr, Bezirks\u00e4rztekammer Nordw\u00fcrttem\u00adberg, Stuttgart \u00adDegerloch.\nBerufs- und strafrechtliche Problemstellun-gen im psychotherapeutischen Praxis-alltag, am 25.01.2013, 1 7.30 \u2013 21.00 Uhr, \nMax\u00adPlanck\u00ad Haus Heidelberg sowie am \n01.02.2013, ebenfalls 1 7.30 \u2013 21.00 Uhr im \nHotel Stadt T\u00fcbingen in T\u00fcbingen.\nVorank\u00fcndigung\nLandespsychotherapeutentag am 22. Juni 2013 in Stuttgart.Weitere Infos zu den Veranstaltungen fin\u00adden Sie auf www.lpk\u00adbw.de unter Aktuelles vom 1 7.07.2012 oder unter Fortbildung/ \nVeranstaltungen.\nGesch\u00e4ftsstelle\nJ\u00e4gerstra\u00dfe 40\n701 74 StuttgartTel. 071 1 / 674470 \u2013 0\nFax 071 1 / 674470 \u2013 15\ninfo@lpk\u00adbw.dewww.lpk\u00adbw.deMo \u2013 Do 9.00 Uhr \u2013 12.00 Uhr und \n13.00 \u2013 15.30 Uhr\nFreitag 9.00 \u2013 12.00 Uhr251\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBayernMitteilungen der Bayerischen \nLandeskammer der Psychologi-schen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichen-psychotherapeuten\nPsychotherapie mit Straft\u00e4tern: \nVerbesserte Rahmenbedingungen und Umfrage unter Mitgliedern\nDie Kapazit\u00e4ten zur psychotherapeuti\u00ad\nschen Behandlung sind bundesweit unzu\u00adreichend. \u00c4u\u00dferst problematisch sind sie bei besonderen Patientengruppen, wie et \u00ad\nwa Straft\u00e4tern. Dies trifft haupts\u00e4chlich \nauch auf Sexualstraft\u00e4ter zu. Bayern hat f\u00fcr \ndiese Personengruppe spezielle Facham\u00adbulanzen in M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg und W\u00fcrz\u00adburg eingerichtet. Vertreter dieser Facham\u00adbulanzen berichten \u00fcber einen eklatanten Mangel an niedergelassenen Psychothera\u00adpeut/inn/en zur ambulanten (Weiter\u00ad)Be\u00adhandlung der Patient/inn/en in der Nach\u00adsorge nach Entlassung.\nWeiteren Bedarf zur psychotherapeuti\u00ad\nschen Behandlung durch Externe gibt es in gewissem Umfang f\u00fcr Straft\u00e4ter innerhalb des Strafvollzugs und f\u00fcr Straft\u00e4ter, die in der Sicherungsverwahrung untergebracht sind (\u201eintramural\u201c).\nDie PTK Bayern teilt diese Problemsicht \nund bem\u00fcht sich, gemeinsam mit dem zust\u00e4ndigen Justizministerium, ggf. auch neue Wege zu gehen, um eine bessere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. Hierbei sind nat\u00fcrlich die besonderen Umst\u00e4nde und fachlichen Anforderungen zu be\u00ad\nr\u00fccksichtigen. In Gespr\u00e4chen mit Vertre\u00ad\ntern des Justizministeriums (zuletzt am 23.7.2012) haben wir uns deshalb auch f\u00fcr entsprechende Verbesserungen der Rahmenbedingungen, der Verg\u00fctung und f\u00fcr weitere Fortbildungsm\u00f6glichkei\u00adten eingesetzt und auch f\u00fcr eine m\u00f6gli\u00adche Teilnahme von Kolleg/inn/en ohne KV\u00adZulassung.So plant die PTK Bayern nun, die Fortbil\u00addungsveranstaltung vom 2.3.2012 (Psy\u00adchotherapie mit Straft\u00e4tern), die gemein\u00adsam mit dem Bayerischen Justizministeri\u00adum ausgerichtet wurde, in Form von Ver\u00ad\ntiefungsseminaren in der bew\u00e4hrten Part \u00ad\nnerschaft fortzusetzen. Die Teilnehmer/in\u00ad\nnen erhalten dabei eine Einf\u00fchrung in die Besonderheiten der Therapie von Straft\u00e4\u00adtern. Vermittelt werden die teils gravieren\u00adden Unterschiede zwischen der Psycho\u00adtherapie mit Straft\u00e4tern im Vergleich zur \u00fcblichen Psychotherapie, auf die Psycho\u00adtherapeut/inn/en ohne einschl\u00e4gige Vorer\u00ad\nfahrungen nicht automatisch vorbereitet \nsind.\nIn Bezug auf die Verg\u00fctung wurde uns jetzt \nvom Justizministerium mitgeteilt, dass im Rahmen des sog. \u201e\u00dcbergangsmanage\u00adments\u201c, d. h. in der Zeit vor der Entlassung \neines Inhaftierten, die Kontaktaufnahme \nmit einer/einem externen Psychothera\u00adpeut/in/en im Rahmen eines Ausgangs stattfinden kann und bis zu f\u00fcnf Sitzungen nach GOP (2,3\u00adfacher Satz) f\u00fcr diese Sit \u00ad\nzungen verg\u00fctet werden. F\u00fcr die Zeit nach der Haft sind in Bezug auf die Kosten\u00fcber\u00adnahme grunds\u00e4tzlich die gesetzlichen Krankenversicherungen zust\u00e4ndig. Auch \nKolleg/inn/en ohne KV \u00adZulassung k\u00f6nnen \nhier teilnehmen. Von ihnen w\u00e4re im Rah\u00ad\nmen der \u201eKostenerstattung\u201c die Kosten\u00ad\u00fcbernahme f\u00fcr die Psychotherapie zu be\u00adantragen. Weiterhin kann die Behandlung von Inhaftierten z. B. durch Gruppenveran\u00adstaltungen noch w\u00e4hrend der Haftzeit durch eine/n externe/n Psychotherapeut/in erfolgen. In diesen F\u00e4llen ist die Verg\u00fc\u00adtung mit der jeweiligen Justizvollzugsan\u00adstalt zu vereinbaren. Im Regelfall wird in diesen F\u00e4llen ebenfalls nach GOP (2,3\u00adfach) verg\u00fctet oder eine pauschale \nVerg\u00fctung vertraglich vereinbart.\nIm Gegenzug dazu haben wir zugesagt, \nKontaktdaten von interessierten Psy-chotherapeut/inn/en, die sich bei uns melden, einem den Justizvollzugsan-stalten und Fachambulanzen zug\u00e4ngli-chen Internetportal zur Verf\u00fcgung zu stellen  \nWir werden uns nun im Herbst per E\u00ad Mail \nan alle Kolleg/inn/en wenden, von denen wir die E\u00ad Mail\u00adAnschrift haben, und \u00fcber \ndas Angebot des Justizministeriums infor\u00admieren. Weiterhin werden wir in dieser \n E\u00adMail das Interesse an dem o. g. Seminar \nerfragen. Und wir werden fragen, wer sich \nunter den genannten Bedingungen bereit erkl\u00e4rt, als Behandler/in zur Verf\u00fcgung zu stellen und auf einer entsprechenden Liste aufgef\u00fchrt zu werden. Diejenigen, von de\u00adnen wir keine E\u00ad Mail\u00adAnschrift haben, k\u00f6n\u00ad\nnen sich gerne direkt an uns wenden oder sich die Umfrage von Kolleg/inn/en aus\u00ad\ndrucken lassen.\nDie jetzt getroffene Regelung und die pro\u00ad\njektierten Fortbildungsangebote verbes\u00adsern die psychotherapeutische Versorgung von Straft\u00e4tern und erweitern die Abrech\u00adnungs\u00ad und Fortbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nunsere Mitglieder und leisten einen Beitrag \nzur Pr\u00e4vention von Straftaten .252 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012BayernMitteilungen der PsychotherapeutenkammerDiskussionen zur Ausbildung:  \nTreffen der Ausbildungsinstitute und Hochschullehrer/innen\nAm 14.6.2012 fand das j\u00e4hrliche Treffen \nmit Vertretern der Ausbildungsinstitute statt. Aus dem Vorstand waren Pr\u00e4sident Nikolaus Melcop, Vizepr\u00e4sident Bruno Waldvogel und Vorstandsmitglied Heiner \nVogel vertreten.\nThemen waren der aktuelle Stand der No\u00ad\nvellierung des Psychotherapeutengesetzes(PsychThG), der Stellenwert berufsrechtli\u00adcher und \u00adpolitischer Inhalte in der Ausbil\u00addung sowie das Beschwerdemanagement bez\u00fcglich der Beschwerden von PiA und Beschwerden \u00fcber PiA. Besondere Auf\u00admerksamkeit galt dem Thema Direktausbil\u00ad\ndung. Dieses Modell wird vom Bundesmi\u00ad\nnisterium der Gesundheit aus rechtssyste\u00admatischen Gr\u00fcnden bevorzugt und derzeit in unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen intensiv diskutiert, wozu Informationen ausgetauscht wurden (s. a. Mitgliederrund\u00adschreiben Sommer 2012 der PTK Bayern).\nVertieft wurde weiterhin \u00fcber die Notwen\u00ad\ndigkeit des Masterabschlusses als Ein\u00adgangsqualifikation in Bayern gesprochen. \nDie Institute berichteten von Schwierigkei\u00ad\nten, die sich durch die Anerkennungspraxis anderer Bundesl\u00e4nder ergeben. Alle anwe\u00adsenden Institute waren sich jedoch darin einig, dass das Masterniveau als Zugangs\u00advoraussetzung weiterhin unerl\u00e4sslich f\u00fcr die weitere Entwicklung unserer beiden Berufe sei.\nSchwerpunkte des regelm\u00e4\u00dfigen Treffens \nmit den Hochschullehrern am 25.6.2012 waren ebenfalls der aktuelle Stand der No\u00advellierung des PsychThG und daneben auch die Entwicklung der Studieng\u00e4nge, welche zur Psychotherapieausbildung be\u00adf\u00e4higen, die Forschung und Forschungsf\u00f6r\u00adderung sowie weitere Themen der Zusam\u00admenarbeit der Kammer mit den Hoch\u00adschulen.\nNikolaus Melcop und Heiner Vogel disku\u00ad\ntierten mit den Hochschullehrer/inne/n eingehend die vom Bundesgesundheits\u00administerium favorisierte Direktausbildung. Die Vertreterin der Hochschulen in der Kammerdelegiertenversammlung, Prof. Angelika Weber, wies darauf hin, dass die \nHochschulen hinsichtlich der Diskussionen \num die Direktausbildung verunsichert sei\u00aden. Weiterhin wurde auf die Notwendigkeit hingewiesen, bei Akkreditierungsverfahren f\u00fcr neue Studieng\u00e4nge vonseiten der Uni\u00adversit\u00e4ten bzw. Hochschulen die Kammer mit einzubeziehen.\nEngagement f\u00fcr die Studierenden der Zugangsstudieng\u00e4nge\nAm 20.6.2012 haben die Psychologie\u00ad Stu\u00ad\ndierenden der Katholischen Universit\u00e4t (KU) Eichst\u00e4tt \u00adIngolstadt unter dem Motto \n\u201eHalbe Psychologen sind gef\u00e4hrlich\u201c im Rahmen einer gro\u00df angelegten Demonst \u00ad\nration die Einrichtung von Masterstudien\u00adpl\u00e4tzen in Psychologie an ihrer Universit\u00e4t gefordert. Die Zeit dr\u00e4ngt, denn die ersten Bachelor\u00adAbsolvent/inn/en in Eichst\u00e4tt sind im Sommersemester 2013 fertig und m\u00f6chten im Anschluss ihren Master ma\u00adchen. Allerdings gab es bis zum Zeitpunkt der Demonstration noch keine konkreten Planungen f\u00fcr einen Masterstudiengang.Die Kammer unterst\u00fctzt die Forderungen der Studierenden der KU Eichst\u00e4tt \u00adIngol\u00ad\nstadt nach der Einrichtung von Masterstu\u00addienpl\u00e4tzen in Psychologie. Hierzu wurde von der Kammer auch die Hochschullei\u00ad\ntung angeschrieben. Die Hochschulleitung \nhat sodann am Tag vor der Protestaktion der Studierenden die Notwendigkeit eines Masterstudiengangs in Psychologie gegen\u00ad\u00fcber der Fachschaft bekr\u00e4ftigt und zuge\u00adsagt, bis Ende 2012 die Ergebnisse ihrer Bem\u00fchungen vorzulegen. Die Kammer wird die weiteren Schritte der KU Eichst\u00e4tt \u00ad\nIngolstadt genau verfolgen.Dar\u00fcber hinaus wird die PTK Bayern die Entwicklung der Studienplatzkapazit\u00e4ten in den Masterstudieng\u00e4ngen in Psychologie und den anderen Zugangsstudieng\u00e4ngen an allen bayerischen Universit\u00e4ten und \nHochschulen auch weiterhin genau beob\u00ad\nachten, da nach wie vor an keiner Hoch\u00adschule verbindliche Planungen f\u00fcr die kommenden Jahre bekannt sind. Der Weg \u00ad\nfall von F\u00f6rderungen im Zusammenhang mit den doppelten Abiturjahrg\u00e4ngen k\u00f6nn\u00adte auch r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenzen nach sich ziehen.\nGespr\u00e4ch mit den leitenden Psychotherapeut/inn/en in Kliniken\nAm 14.6.2012 trafen sich die leitenden Psychotherapeut/inn/en und Psycholog/inn/en in psychiatrischen und psychothe\u00adrapeutischen Kliniken mit Kammerpr\u00e4si\u00addent Nikolaus Melcop, Vizepr\u00e4sident Bru\u00ad\nno Waldvogel, Vorstandsmitglied Heiner \nVogel und Manfred Ruo\u00df, wissenschaftli\u00adcher Referent der PTK Bayern.\nDie Schwerpunkte des Treffens waren der \naktuelle Stand der Novellierung des PsychThG, Erfahrungen mit der Einf\u00fchrung des \u201eOperationen\u00ad und Prozedurenschl\u00fcs\u00adsels\u201c (OPS) und Erwartungen an die Fol\u00adgen der Finanzierungs\u00e4nderungen durch das neue pauschalierende Entgeltsystem f\u00fcr psychiatrische und psychosomatische Einrichtungen (PsychEntG).\nWeitere Gespr\u00e4chsinhalte waren die Um\u00ad\nsetzung der Fortbildungspflicht f\u00fcr Psy\u00adchotherapeut/inn/en im Krankenhaus sowie das Projekt \u201ePsychotherapeut/inn/en in Krankenh\u00e4usern und Rehabilitati\u00adonskliniken\u201c der Bundespsychotherapeu\u00adtenkammer. Fragen zur Betreuung von PiA und zum Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis der \nPiA rundeten das Treffen ab. Diskutiert \nwurde hierbei z. B. die konkrete Gestal\u00adtung der Ableistung der 1.200 Stunden praktische T\u00e4tigkeit in der Psychiatrie durch die PiA.253\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBayernBayernPTK Bayern wirkt in der Planung zu Versorgungsnetzen \u201eBorderline\u201c mit\nDas Kommunalunternehmen der Kliniken \ndes Bezirks Oberbayern (kbo) hat gemein\u00adsam mit dem Sozialpsychiatrischen Zent \u00ad\nrum der Kliniken des Bezirks Oberbayern (SPZ), der Arbeitsgemeinschaft Freie \nWohlfahrtspflege (ARGE Freie), der Be\u00ad\nzirkssozialverwaltung sowie mit Vertretern der Angeh\u00f6rigen psychisch kranker Men\u00adschen vor Jahren den Arbeitskreis \u201eReha plus\u201c ins Leben gerufen. Eine Unterarbeits\u00adgruppe des AK \u201eReha plus\u201c befasst sich mit der Versorgung von Patient/inn/en mit Borderline\u00ad Symptomatik.\nDie Kammer nimmt an der Unterarbeits\u00adgruppe zur Umsetzung eines zun\u00e4chst auf Oberbayern beschr\u00e4nkten Versorgungsnet \u00ad\nzes teil. Das Versorgungsnetz Borderline strebt eine vernetzte Versorgung im Sinne \u201eguter Absprachen\u201c der an der Versorgung beteiligten Institutionen und Behandler/innen untereinander an. Vorstandsmitglied Benedikt Waldherr wird die PTK Bayern vertreten. Er f\u00fchrt dazu aus: \u201eIm Bereich der Patienten mit Borderline\u00ad St\u00f6rung ist \ndie Mitwirkung der ambulanten Psycho\u00adtherapeuten in diesem Versorgungsnetz \neine wichtige Option f\u00fcr Patienten und die \nbeteiligten Behandler. Beispielsweise k\u00f6nnte bei ausgepr\u00e4gter Trauma\u00ad Vorge\u00ad\nschichte eine Trauma\u00ad Exposition in enger \nZusammenarbeit mit station\u00e4ren Einrich\u00adtungen durchgef\u00fchrt werden.\u201c\nFortbildung zur psychotherapeutischen Behandlung von traumatisierten Fl\u00fcchtlingen\nDie Kammer hat gemeinsam mit REFUGIO M\u00fcnchen, Beratungs\u00ad und Behandlungs\u00adzentrum f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer, am 14.7.2012 eine Fortbildung zur psycho\u00adtherapeutischen Behandlung von traumati\u00ad\nsierten Fl\u00fcchtlingen durchgef\u00fchrt. Vizepr\u00e4\u00ad\nsident Bruno Waldvogel wies in seiner Er\u00ad\u00f6ffnung auf die gro\u00dfen Probleme hin, mit denen die in ihren Heimatl\u00e4ndern verfolg \u00ad\nten Menschen in Deutschland jahrelang konfrontiert sind.\nBarbara Abdallah\u00ad Steinkopff, REFUGIO M\u00fcn\u00ad\nchen, gab einen Einblick in die Symptoma\u00ad\ntik nach extremtraumatischen Erfahrun\u00ad\ngen, skizzierte die Migrationsprozesse und \ninformierte \u00fcber kultursensible Aspekte in der Psychotherapie. J\u00fcrgen Soyer, REFU \u00ad\nVizepr\u00e4sident Bruno Waldvogel (rechts) mit den Referent/inn/en Dipl. Soz.-p\u00e4d. (FH) J\u00fcrgen \nSoyer und Dipl.-Psych. Barbara Abdallah-Steinkopff, beide REFUGIO M\u00fcnchen.  (Foto: Astrid Petersdorff)\nGIO M\u00fcnchen, erl\u00e4uterte fl\u00fcchtlingsspezifi\u00ad\nsche aufenthaltsrechtliche Bestimmungen. Aufgrund der gro\u00dfen Nachfrage wird die Kammer die Fortbildung im Herbst 2012 sowie im Sommer 2013 wiederholen.\nBayerisches Kultusministerium erkennt Legasthenie-Gutachten durch  \napprobierte Psychotherapeut/inn/en an\nLange Verhandlungen mit dem Bayeri\u00ad\nschen Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus haben nun zum Erfolg gef\u00fchrt: Im Rahmen einer kultusministeriellen Be\u00adkanntmachung (KMBek) hat das Ministeri\u00ad\num Mitte M\u00e4rz die bayerischen Schulleiter \nund Schulpsychologen darauf aufmerksam gemacht, dass KJP und PP berechtigt sei\u00aden, Legastheniegutachten f\u00fcr schulische Ma\u00dfnahmen im Bereich der Legasthenie zu erstellen, auch wenn sie nicht \u00fcber eine entsprechende Fort \u00ad oder Weiterbildung \nverf\u00fcgen.Seit 1999 galt die Vorgabe des Kultusminis\u00adteriums, dass die notwendige Bescheinigung zur Anerkennung von besonderen Schwie\u00adrigkeiten beim Erlernen des Lesens und Rechtschreibens durch \u201e\u2026 einen Facharzt \nf\u00fcr Kinder\u00ad und Jugendpsychiatrie, ein Sozial\u00ad\np\u00e4diatrisches Zentrum oder eine andere ent \u00ad\nsprechend aus\u00ad und weitergebildete Fach\u00adkraft in Zusammenwirken mit einem im Schuldienst t\u00e4tigen Schulpsychologen der jeweiligen Schulart\u201c erstellt werden muss (KMBek vom 16.1 1.1999). Im Jahr 2009 hat \u00ad\nte das Ministerium als \u201eandere Fachkr\u00e4fte\u201c approbierte Psychotherapeut/inn/en ge\u00adnannt, soweit sie im Rahmen einer entspre\u00adchenden Weiterbildung eingehende Kennt \u00ad\nnisse und Erfahrungen erworben haben. Die PTK Bayern hatte Ende 201 1 detailliert dar\u00ad\ngestellt, dass approbierte PP und KJP auf\u00ad\ngrund ihrer Ausbildung und ihrer T\u00e4tigkeiten in der Diagnostik einer Legasthenie \u00fcber ein\u00adgehende Kenntnisse und Erfahrungen verf\u00fc\u00adgen und somit dar\u00fcber hinausgehende Wei\u00adterbildungen nicht erforderlich seien. Dieser Kammer\u00ad Stellungnahme hat sich das Kultus\u00ad\nministerium nun angeschlossen.254 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012BayernMitteilungen der PsychotherapeutenkammerKurznachrichten\nLandesgesundheitsrat: Pl\u00e4 -\ndoyer f\u00fcr bessere Versorgung \nvon Kindern und Jugendlichen\nIm Rahmen der 16. Sitzung des Landesge\u00ad\nsundheitsrates (1 1.6.2012) hielt Vizepr\u00e4si\u00addent Peter Lehndorfer einen Vortrag mit dem Titel \u201eKinder\u00ad und jugendlichenpsychothera\u00adpeutische Versorgung in Bayern\u201c, der bei den \nTeilnehmer/inne/n gro\u00dfen Anklang fand. \nLehndorfer wies mit Nachdruck auf die viel zu langen Wartezeiten auf den Beginn einer Psychotherapie hin und forderte eine Neu\u00adordnung der Bedarfsplanung.\nPresseberichte zur Versorgung \nund Bedarfsplanung\nIn unterschiedlichen bayerischen Zeitungen \n(u. a. Neue Presse Coburg/Lichtenfels, Frankenpost Hof, S\u00fcddeutsche Zeitung/SZ) sind zwischenzeitlich Artikel zur unzumut \u00ad\nbaren Situation der psychotherapeutischen \nVersorgung erschienen. Die Kammer hatte \nauf Nachfrage umfangreiche Informationen \u00fcbermittelt und ein Interview gegeben.\nVizepr\u00e4sident Peter Lehndorfer hat im Rah\u00ad\nmen des SZ\u00ad Forums \u201eSeelische Gesund\u00ad\nheit \u2013 Was kann der Einzelne daf\u00fcr tun?\u201c \n(16.6.2012) gemeinsam mit anderen Ex\u00ad\npert/inn/en an einer Diskussionsrunde teilgenommen. Die SZ hat \u00fcber das Forum am 25.6.2012 in der Rubrik \u201eThema des Tages\u201c umfangreich berichtet.\nEngagement f\u00fcr  \nPsychisch-Kranken-Gesetz\nDer Bundesgerichtshof (BGH) hat ent \u00ad\nschieden, dass Zwangsmedikationen nicht \nmehr von rechtlichen Betreuern geneh\u00admigt werden k\u00f6nnen. Das bringt erhebli\u00adche Herausforderungen f\u00fcr die Psychiatrie \nbis zum Erlass eines neuen bundesweiten \nGesetzes. In Bayern muss ein PsychKG das veraltete Unterbringungsgesetz abl\u00f6sen. Lesen Sie bitte mehr dazu in unserer Homepagemeldung vom 30.7.2012.\nWeitere Aktivit\u00e4ten der  \nKammer\nEinige der weiteren Veranstaltungen und \nAktivit\u00e4ten, die von der Kammer initiiert wurden bzw. an denen sie teilgenommen hat: 2. Fachtagung \u201eUN \u00adBehinderten\u00ad\nrechtskommission: Gemeinsam zu einem \nBayerischen Aktionsplan\u201c am 2 1  5 20 1 2; \nSommerempfang der TK\u00ad Landesvertretung \nBayern am 1 3 6 20 1 2; Dankesch\u00f6n\u00adAbend \nder StMUG\u00ad Kampagne \u201eGesundheit, M\u00e4n\u00ad\nner!\u201c am 1 4 6 20 1 2; \u201eDepressive St\u00f6rung im Kindes\u00ad und Jugendalter\u201c, Tagung der LMU M\u00fcnchen am 25 6 20 1 2; UAG \u201eInteg \u00ad\nrative Versorgung psychisch kranker Er\u00adwachsener\u201c am 27  6 20 1 2; \u201eWas brauchen \nKleinkinder, damit Bildung gelingt?\u201c, Fach\u00adtagung der Hanns Seidel Stiftung am 3 7 2012; Gru\u00dfwort von Vizepr\u00e4sident Bru\u00ad\nno Waldvogel zur Abschiedsvorlesung von Prof. Dr. Willi Butollo am 5  7 2012; Tag der \nfreien Berufe am 11 7 2012; \u201eSommer\u00ad Ge\u00ad\nspr\u00e4ch 2012\u201c der Bayerischen Landes\u00e4rz\u00adtekammer am 13  7 2012.\nBevorstehende  \nVeranstaltungen\nAngestelltentag: Service\u00ad und Informati\u00ad\nonsveranstaltung der PTK Bayern f\u00fcr PP und KJP in Institutionen. Termin: 5.10.2012, 10.00 bis 1 7.00 Uhr in M\u00fcnchen.\nBegutachtung psychisch reaktiver Trau-\nmafolgen in aufenthaltsrechtlichen Ver-fahren bei Erwachsenen nach dem 24-Stunden-Curriculum der Bundes\u00e4rz-tekammer: Fortbildungs\u00ad Curriculum der \nLandes\u00e4rztekammern Bayern und Baden\u00adW\u00fcrttemberg sowie der Psychotherapeu\u00adtenkammern Bayern und Baden\u00ad W\u00fcrttem\u00ad\nberg, Termin: 19. \u2013 21.10.2012 in Stuttgart.\nPhilosophie und Psychotherapie: Eine \nKooperationsveranstaltung der PTK Bayern mit dem Lehrstuhl f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie der TU M\u00fcn\u00adchen und dem Isar\u00adAmper\u00ad Klinikum M\u00fcn\u00ad\nchen\u00ad Ost. Termin: 27.10.2012 in M\u00fcnchen.\nKinder krebskranker Eltern: Gemeinsa\u00adme FoBi\u00ad Veranstaltung der PTK Bayern mit \nder Psychoonkologie an der Medizinischen Klinik III, Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcn\u00adchen, Campus Gro\u00dfhadern, und dem Ver\u00adein lebensmut. Termin: 16.1 1.2012 in M\u00fcn\u00adchen.1 1  Suchtforum mit dem Titel \u201e\u00c4ltere \nS\u00fcchtige \u2013 S\u00fcchtige \u00c4ltere\u201c in Kooperation mit der BAS, der Bayerischen Landes\u00e4rzte\u00adkammer und der Bayerischen Landesapo\u00adthekerkammer. 2. Termin: 7.12.2012, 13.00 \nbis 1 7.15 Uhr in N\u00fcrnberg.\nPsychotherapie im Alter: Eine Fortbil\u00ad\ndungs\u00ad und Info\u00ad Veranstaltung der PTK \nBayern und der KVB. Termin: 8.12.2012, 10.30 bis 15.45 Uhr in N\u00fcrnberg.\nRechtliche Fragestellungen bei der Be-\nhandlung von Kindern und Jugendlichen:  \nTermin: 15.12.2012, 10.00 bis 14.15 Uhr in M\u00fcnchen.\nPathologisches Gl\u00fccksspielen \u2013 Know-\nhow f\u00fcr Psychotherapeut/inn/en: Eine \nKooperationsveranstaltung der PTK Bayern und der Bayerischen Akademie f\u00fcr Sucht \u00ad \nund Gesundheitsfragen (BAS)/Landesstel\u00adle Gl\u00fccksspielsucht in Bayern (LSG). Ter\u00ad\nmin: 26.1.2013, 9.30 bis 16.45 Uhr in M\u00fcn\u00ad\nchen.\nVorschau 5  Bayerischer Landespsycho-\ntherapeutentag und 1 0-Jahres-Jubil\u00e4-um: Der n\u00e4chste Landespsychotherapeut \u00ad\nentag findet erstmalig im Fr\u00fchjahr statt \u2013 und zwar am 27.4.2013 \u2013 zusammen mit \ndem 10\u00ad Jahres Jubil\u00e4um der Kammer.\nN\u00e4here Informationen und Programme \nzu den Veranstaltungen sowie Anmelde\u00adformulare finden Sie zeitnah auf unserer Homepage: www.ptk\u00adbayern.de\nVorstand der Kammer:\nNikolaus Melcop, Peter Lehndorfer,Bruno Waldvogel, Birgit Gorgas,\nAnke Pielsticker, Heiner Vogel,\nBenedikt Waldherr.\nGesch\u00e4ftsstelle\nSt.\u00adPaul\u00adStr. 9, 80336 M\u00fcnchen\nPost: Postfach 151506, 80049 M\u00fcnchen\nTel. 089 / 51 55 55\u00ad0, Fax \u00ad25\nMo \u2013 Do 9.00 \u2013 15.30, Fr 9.00 \u2013 13.00 Uhrinfo@ptk\u00adbayern.de, www.ptk\u00adbayern.de255\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBerlinMitteilungen der  \nPsychotherapeutenkammer Berlin\n\u201ePsychische Gesundheit \u00e4lterer Menschen\u201c \u2013 ein erkl\u00e4rter Schwerpunkt der Berliner \nPsychotherapeutenkammer seit Beginn der Legislaturperiode\n\u201eNicht nur dem Leben Jahre geben, son\u00ad\ndern den Jahren Leben geben\u201c, so lautete schon vor 20 Jahren eine Kernbotschaft von Prof. Dr. Ursula Lehr, Inhaberin des ers\u00adten deutschen Lehrstuhls f\u00fcr Gerontologie \nin Heidelberg. Anl\u00e4sslich des diesj\u00e4hrigen \nWeltgesundheitstags am 7. April 2012 wur\u00adde \u201eGesund \u00e4lter werden\u201c zum nationalen Gesundheitsziel erkl\u00e4rt.\nDie Psychotherapeutenkammer Berlin ist \nMitglied der Landesgesundheitskonferenz Berlin, die das Thema der psychischen Ge\u00adsundheit und der Teilhabe \u00e4lterer B\u00fcrger und ihrer Angeh\u00f6rigen zu einem wichtigen \nAnliegen erkl\u00e4rt hat. Dies passte gut zu un\u00ad\nserer Schwerpunktsetzung vor drei Jahren zu Beginn der Legislatur.\nIm Sommer 2010 erbat die Senatsverwal\u00ad\ntung von uns eine Stellungnahme zum \nGeriatriekonzept der Berliner \u00c4rztekam\u00admer. In einem ausf\u00fchrlichen Papier legten wir dezidiert unsere Vorstellungen einer ad\u00e4quaten gesundheitlichen Versorgung \u00e4lterer Menschen und die Rolle der Psy\u00adchotherapeuten darin dar. Das Geriatrie\u00adkonzept der Berliner Kammer finden Sie auf unserer Website.\nTeilnahme am Forschungs -\nprojekt\nProf. Meinolf Peters (Institut f\u00fcr Alterspsy\u00adchotherapie und Angewandte Gerontolo\u00adgie, Marburg) hat in Kooperation mit der Psychotherapeutenkammer Berlin und der Klinik am Hainberg in Bad Hersfeld eine \nStudie durchgef\u00fchrt, in der Psychothera\u00ad\npeuten nach ihrem therapeutischen Stil in der Behandlung \u00c4lterer und J\u00fcngerer be\u00adfragt wurden. Obwohl das klinische Feld der Alterspsychotherapie allm\u00e4hlich Konturen gewinnt, besteht ein erhebliches For\u00adschungsdefizit, was vor allem Fragen nach den Besonderheiten der Alterspsychothera\u00adpie betrifft. Der Fragebogen wurde im De\u00ad\nzember 201 1 an alle Mitglieder der Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer Berlin (N=3.578) verschickt. Derzeit erfolgen die Auswertung und die Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse \u2013 dazu werden wir Sie auf der Kammerwebsi\u00adte bzw. ggf. hier im PTJ informieren.\nProjekt Volkssolidarit\u00e4t\nDie PTK Berlin entwickelte in Kooperation mit der Volkssolidarit\u00e4t ein Versorgungs\u00adkonzept f\u00fcr \u00e4ltere psychisch kranke Men\u00adschen in einem Seniorenheim im Bezirk Marzahn. F\u00fcr die konkrete Umsetzung und \nBeforschung konnten wir Dr. Eva\u00ad Marie \nKessler von der Universit\u00e4t Heidelberg ge\u00ad\nwinnen. Sie ist in Berlin ans\u00e4ssig und arbei\u00adtet in Heidelberg am Institut f\u00fcr Psycholo\u00adgie mit dem Schwerpunkt Altersforschung. Gemeinsam mit der Volkssolidarit\u00e4t bem\u00fc\u00adhen wir uns derzeit um eine Finanzierung des Projekts und der wissenschaftlichen Begleitstudie. F\u00fcr Hinweise auf m\u00f6gliche \nFinanzierungsquellen sind wir dankbar.\nPsychotherapeutische Sprech -\nstunden bei Allgemein\u00e4rzten\nEine AG \u201eSprechstunde\u201c (bestehend aus \nMitgliedern des Ausschusses Neue Versor\u00adgungsformen, des Vorstands und der Ge\u00adsch\u00e4ftsstelle) arbeitet an einem die Psycho\u00adtherapierichtlinien erg\u00e4nzenden Modell zur \nVerbesserung der psychotherapeutischen \nVersorgung. In enger Kooperation mit Allge\u00admeinmedizinern soll ein niedrigschwelliges Angebot f\u00fcr psychotherapeutische Bera\u00adtung und Behandlung entwickelt werden.\nSektor\u00fcbergreifende  \nFortbildungen\nIn Kooperation mit dem Institut f\u00fcr Altern\u00ad\nspsychotherapie und angewandte Geron\u00adtologie (Prof. Dr. Meinolf Peters und an\u00addere) f\u00fchrt die PTK Berlin seit Anfang des Jahres eine curriculare Fortbildung zur \u201ePsychotherapie mit \u00c4lteren\u201c durch. Die \nFortbildung umfasst sieben Termine \u00e0 \nzwei Tage. Da die Nachfrage sehr gro\u00df ist, wird ein weiterer Zyklus ab 1 1/2012 ange\u00adboten.\nCurriculare Fortbildung:  \n\u201ePsychotherapie f\u00fcr \u00c4ltere\u201c \u2013 \nAnmeldung jetzt!\nDas Fortbildungsangebot richtet sich an \nPsychologische und \u00e4rztliche Psychothe\u00adrapeuten und ist auch f\u00fcr Teilnehmende anderer Bundesl\u00e4nder ge\u00f6ffnet. Details: www.psychotherapeutenkammer\u00adberlin.de\nAm 13. August 2012 beteiligte sich die PTK Berlin zum wiederholten Mal am Gesund\u00ad\nheitsforum der Landesgesundheitskonfe\u00ad\nrenz Berlin. Vor rund 200 Besuchern aus Fachkreisen und der breiten \u00d6ffentlichkeit hielt Vorstandsmitglied Pilar Isaac \u00adCandei\u00ad\nas den Er\u00f6ffnungsvortrag: \u201ePsychisch krank im Alter \u2013 Therapie und Vorsorge\u201c, den Sie nachfolgend in gek\u00fcrzter Form lesen k\u00f6n\u00adnen.\nKongresshinweis zu einem an -\nderen Thema: \u201eHumanistische \nPsychotherapie \u2013 Einheit und \nVielfalt\u201c vom 12. bis 13.10.2012 \nin der Urania Berlin\nu. a. mit Irvin Yalom (per Live\u00ad Video), \n J\u00fcrgen Kriz, Volker Tschuscke, Hilarion \n Petzold, Werner Eberwein; Infos: www.\naghpt.de, kontakt@werner\u00adeberwein.de,  \nma.thielen@gmx.de.256 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012BerlinMitteilungen der PsychotherapeutenkammerPsychisch krank im Alter \u2013 Therapie und Vorsorge\nPilar Isaac-Candeias, Vorstand\nVortrag am 13.08.2012 im Rah -\nmen des Gesundheitsforums \nder Landesgesundheitskonfe -\nrenz:\nPilar Isaac-Candeias, Vorstand\nLassen Sie mich Ihnen zun\u00e4chst eine \nkleine Geschichte erz\u00e4hlen   Sie ist trau-\nrig  Frau Berg ist tot. Sie hat sich umge\u00ad\nbracht. Sie wollte nicht mehr leben. 78 Jahre alt ist sie geworden. Die Tochter \nmacht sich Vorw\u00fcrfe. Sie hatte wenig Ge\u00ad\nduld mit der Mutter gehabt. Alle Einladun\u00adgen und Vorschl\u00e4ge hatte diese ausge\u00adschlagen. \u201eWas h\u00e4tte ich denn machen sollen? Sie wollte sich ja nicht helfen las\u00adsen\u201c, sagte sie. Frau Berg war ja auch nicht gerade eine warme, herzliche Mutter. \u201eSie war so wenig k\u00f6rperlich\u201c, sagt die Tochter. Immer steif und kontrolliert. Meine Schul\u00ad\nkameradinnen nannten sie \u201eQueen Elisa\u00ad\nbeth\u201c. Frau Berg war ein Fl\u00fcchtlingskind. Mit der Mutter und der zwei Jahre j\u00fcnge\u00adren Schwester war sie 1944 aus Schlesien nach Berlin geflohen. Der Vater war im Krieg geblieben, an der Ostfront in Stalin\u00adgrad, wie so viele. Als die Russen Berlin eroberten, erlitt sie das Schicksal, das viele \nBerliner Frauen dieser Generation mit ihr \nteilen. Sie wurde vergewaltigt. Schlimmer noch: Die Mutter hatte diese Tochter den Soldaten \u00fcberlassen, um sich selbst und die j\u00fcngere Schwester zu retten. Frau Berg hat nie dar\u00fcber gesprochen. Die Tochter erfuhr es erst nach dem Tod ihrer Mutter \nvon der Tante. Und wie die anderen trau\u00ad\nmatisierten Frauen hatte Frau Berg einfach weitergelebt. Sie heiratete zwar, aber die Ehe lief schlecht und der Mann verlie\u00df sie nach zw\u00f6lf Jahren. Da war die gemeinsa\u00adme Tochter gerade erst acht Jahre alt, Frau Berg zog sie alleine gro\u00df, arbeitete als Se\u00adkret\u00e4rin in einem kleinen Betrieb. Sie war die rechte Hand des Chefs, wurde ge\u00adbraucht und h\u00f6rte erst mit 68 Jahren ganz auf zu arbeiten. Danach zog sie sich immer mehr zur\u00fcck. Bis zu dem Tag, an dem sie ihrem Leben ein Ende setzte.\nDieser Fall ist nicht ungew\u00f6hnlich, so trau\u00ad\nrig er ist.\nAlle zwei Stunden begeht in Deutsch-\nland ein Mensch \u00fcber 60 Jahren Suizid. Eine erschreckende Zahl! Nach Angaben \ndes Statistischen Bundesamts entfielen 41 \nProzent der \u00fcber 9.700 Suizide im Jahr 2006 auf diese Altersgruppe. Unter den Toten waren dreimal so viele M\u00e4nner wie Frauen. Aber es sind insbesondere die Frauen, die sich h\u00f6heren Alters selbst t\u00f6\u00adten. 65,3 Prozent der weiblichen Suizide werden von Frauen \u00fcber 50 Jahre began\u00adgen. Berlin hat die h\u00f6chste Suizidrate. Und \ndas sind nur die offiziellen Zahlen. Dane\u00ad\nben gibt es noch die gro\u00dfe Dunkelziffer unerkannter Selbstt\u00f6tungen.\nNehmen wir den eben geschilderten Fall: \nWarum hat niemand erkannt, dass Frau Berg unter Depressionen litt? Und das ver\u00ad\nmutlich schon seit Jahren und nicht erst \nseit ihrem offensichtlichen R\u00fcckzug. Sie war doch bei \u00c4rzten in Behandlung, beim Hausarzt mit chronischen Kopfschmerzen, dem Orthop\u00e4den wegen der st\u00e4ndigen R\u00fcckenbeschwerden, beim Augenarzt we\u00adgen Schwindel und der nachlassenden Sehf\u00e4higkeit.\nDass niemand ihre psychische Erkrankung \nerkannte, daf\u00fcr gibt es nur eine Erkl\u00e4rung: Offenbar finden die meisten Menschen und auch die \u00c4rzte es selbstverst\u00e4ndlich, dass man im Alter depressiv wird. So nach dem Prinzip: Der oder die hat doch ohne\u00adhin nichts mehr zu erwarten. Der k\u00f6rperli\u00adche Verfall schreitet voran, die Verluste neh\u00ad\nmen zu. Der Tod steht vor der T\u00fcr. Ohne \ndar\u00fcber nachzudenken, nehmen vermut \u00ad\nlich viele Menschen an, es lohne sich wohl nicht mehr, dass die Solidargemeinschaft Geld ausgibt, z. B. f\u00fcr eine Psychotherapie. Von Dostojewski stammt das Zitat: \u201eDer \nZivilisationsgrad einer Gesellschaft zeigt sich daran, wie sie mit ihren Gefangenen um\u00adgeht.\u201c Man k\u00f6nnte aber auch sagen mit ih\u00adren Kranken, Alten, Armen, also mit ihren schwachen Mitgliedern.\nAber so zynisch es klingen mag: Suizid ist \nvolkswirtschaftlich billiger! Dabei gilt je\u00adder f\u00fcnfte \u00e4ltere Mensch \u00fcber 65 Jahre als psychisch erkrankt, das sind fast 15 Millio\u00adnen Menschen! Zumeist sind es Depressi\u00ad\nonen, aber auch Angstst\u00f6rungen, De\u00ad\nmenz\u00ad und Sucht \u00adErkrankungen. Und \ngenauso wie in j\u00fcngeren Jahren, gibt es auch bei \u00c4lteren neu auftretende Konflikte, ebenso wie traumabedingte, psychosoma\u00adtische oder psychoneurotische St\u00f6rungen aus der Vergangenheit.\nAber nicht mal ein Prozent der Patienten, \ndie ambulant psychotherapeutisch behan\u00ad\ndelt werden, sind \u00e4lter als 60 Jahre. Statt dessen aber bekommt jeder Vierte \u00fcber 70\u00adj\u00e4hrige Patient Psychopharmaka ver\u00ad\nschrieben, vor allem die \u00e4lteren Frauen. \nGleichzeitig gibt es in Deutschland 1,2 Mio. Menschen, die von Beruhigungs\u00ad und Schlafmitteln abh\u00e4ngig sind, besonders viele S\u00fcchtige finden sich in der Gruppe der Frauen zwischen 45 und 50 Jahre. Die Alkohols\u00fcchtigen sind hier nicht mitge\u00adz\u00e4hlt. W\u00e4hrenddessen haben deutsche \u00c4rzte im europ\u00e4ischen Vergleich am \nwenigsten Zeit f\u00fcr ihre Patienten, wie ei\u00adne seri\u00f6se Studie im Auftrag der Bundesre\u00adgierung schon 2008 belegte. Aber daf\u00fcr zahlen wir in Deutschland die h\u00f6chsten Preise f\u00fcr Arzneimittel  \nGef\u00e4hrlich f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen, aber \ngerne verschrieben, sind insbesondere \nBenzodiazepine. Diese haben die fatale \nNebenwirkung, dass sie das Sturzrisiko um \nbis zu 87 Prozent erh\u00f6hen. Damit stellt die \nEinnahme dieser Medikamente eine ernst \u00ad\nhafte Gef\u00e4hrdung dar.\nWas sagt uns das? Die Pharmaindustrie \nverdient pr\u00e4chtig an den alten Men-\nschen   Verdauungsf\u00f6rdernde Pr\u00e4parate bei \nabsoluter Bewegungsarmut, hirndurchblu\u00adtende Tabletten in einer v\u00f6llig reizarmen Umgebung, Antidepressiva gegen Einsam\u00adkeit oder Beruhigungsmittel gegen Ver\u00adzweiflung. F\u00fcnf und mehr Medikamente  257\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBerlinBerlinsind keine Seltenheit bei \u00fcber 70\u00ad J\u00e4hrigen. \nObwohl die Wechselwirkungen keineswegs \nerforscht sind. Das ist eine schleichende  \nVergiftung! Oder doch gar unbewusster \ngesellschaftlicher Mord? Schlie\u00dflich m\u00f6\u00ad\ngen wir das Alter nicht. Es macht uns Angst. Es ist h\u00e4sslich und runzelig. Man wird hilfs\u00adbed\u00fcrftig und langsam. Und es erinnert uns an die eigene Zukunft und den eigenen Tod. Wir wollen es nicht, es macht uns ag \u00ad\ngressiv. Die gesellschaftliche Aversion und \ndie Aggression gegen alte Menschen ist kaum verh\u00fcllt. Angesichts dieser Daten ist es unschwer erkennbar: Unser gesellschaft \u00ad\nlicher Umgang mit psychisch erkrankten al\u00adten Menschen und mit alten Menschen generell ist diskriminierend! Und da bin ich mit unserem Gesundheitssenator Mario Czaja einig (\u00fcbrigens kommt das Wort Se\u00adnator aus dem lateinischen von senex und \nbedeutet der Greis oder der alte Mann): \u201eKrankheitsbedingt sind psychisch kranke alte Menschen kaum in der Lage, selbst f\u00fcr \nihre Rechte und gegen Stigma und Diskri\u00ad\nminierung einzutreten; das gilt besonders f\u00fcr Demenzkranke. Auch die Einstellung vieler der am Hilfesystem Beteiligten ist noch zu sehr auf das Defizitmodell des Al\u00adterns und damit auf ein eher negatives Al\u00adtersbild ausgerichtet.\u201c\nAber was folgt daraus? In einer Zeit, in der \ndas Gesundheitsministerium eine Unterab\u00adteilung des Wirtschaftsministeriums sein k\u00f6nnte, in der es um Rationalisierung und Rationierung von Gesundheitsleistungen geht, stehen psychisch erkrankte alte Men\u00adschen ganz unten auf der Liste der Priorit\u00e4\u00adten. Wenn in Krankenh\u00e4usern, Versorgungs\u00ad\nzentren, in der Rehabilitation und in der \nPflege nur noch gewinnbringend gearbeitet \nwerden soll, dann trifft das zu, was der Frie\u00ad\ndensnobelpreistr\u00e4ger Bernard Lown, einer \nder streitbarsten und renommiertesten \u00c4rz\u00ad\nte unserer Zeit und auch schon \u00fcber 90, gesagt hat: \u201eEin profitorientiertes Gesund-heitswesen ist ein Oxymoron, ein Wider-spruch in sich. In dem Augenblick, in dem F\u00fcrsorge dem Profit dient, hat sie die wah-re F\u00fcrsorge verloren.\u201c\nEs gibt aber eine gesellschaftliche F\u00fcrsor-\ngepflicht auch f\u00fcr die psychisch kranken alten Menschen. Es ist nicht hinzunehmen, \ndass sie ausgeschlossen werden aus dem, \nwas nach Meinung der Fachleute die ge\u00adbotene Therapie z. B. f\u00fcr eine psychische Erkrankung ist. Das Lebensalter ist kein einheitliches Merkmal   Theodor Fontane \nschrieb mit 77 den \u201eStechlin\u201c, Goethe mit 81 Jahren seinen \u201eFaust II\u201c und mit 93 hat \nHelmuth Schmidt noch eine neue Liebe \ngefunden. Eine Psychotherapie bei einer 78\u00adJ\u00e4hrigen nicht zu verordnen, nur weil \ndiese Frau alt ist, ist eine Diskriminierung. Nun werden Sie vielleicht einwenden, dass die alten Leute ja selber keine psycho-\ntherapeutische Behandlung aufnehmen wollen, vielleicht aus Scham oder weil sie ein somatisches Krankheitsverst\u00e4ndnis ha\u00ad\nben.\nMag ja sein. Aber dann ist es Sache des \nHausarztes, denn der ist meist die erste Anlaufstelle, seine Patienten dar\u00fcber auf\u00adzukl\u00e4ren und sie zu motivieren und viel\u00ad\nleicht auch den Kontakt zu einem Psycho\u00ad\ntherapeuten herzustellen. Das setzt allerdings die Kenntnis und die Aufge-\nschlossenheit des Hausarztes voraus. Aber angenommen, der informierte Haus\u00adarzt w\u00fcrde seinen Patienten dazu raten, dann stehen sie vor einem anderen Prob\u00adlem, n\u00e4mlich dem der langen Wartezeiten und der unzureichenden Versorgungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Altersgruppen im ambulanten psychotherapeutischen Be\u00adreich.\nTrotzdem arbeiten wir in der Berliner Psy\u00ad\nchotherapeutenkammer daran, neue Kon\u00adzepte zu entwickeln, die die Hemmschwel\u00adle, mit einem Psychotherapeuten zu sprechen, herabsetzen sollen (siehe vor\u00ad\nne).\nIn einer Psychotherapie mit \u00e4lteren Men\u00ad\nschen geht es z. B. um diese Themen:\n\u0084\u0084um die aktuellen Lebenskrisen, bei\u00adspielsweise die Ver\u00e4nderungen in den Partnerbeziehungen oder den Umgang mit dem Ruhestand;\n\u0084\u0084besonders wichtig ist die Bearbeitung der kr\u00e4nkenden Probleme durch die Einschr\u00e4nkungen des K\u00f6rpers;\n\u0084\u0084alte Menschen haben, h\u00e4ufiger als an\u00addere Altersgruppen, den Verlust von na\u00ad\nhestehenden Menschen zu verkraften;\n\u0084\u0084sie haben gro\u00dfe Angst, \u00fcberfl\u00fcssig und \nabh\u00e4ngig zu werden;\u0084\u0084in der Psychotherapie mit \u00c4lteren geht es auch um die Lebensbilanz und die Auss\u00f6hnung mit den Entt\u00e4uschungen und den verpassten M\u00f6glichkeiten;\n\u0084\u0084um die Ver\u00e4nderungen des Wohnum\u00adfeldes, des eigenen Status oder der bis\u00adherigen Rolle und\n\u0084\u0084um die Auseinandersetzung mit der Endlichkeit des Lebens, mit dem eige\u00adnen Sterben und der Angst vor dem Tod.\nF\u00fcr jeden stehen unterschiedliche The\u00admen im Vordergrund. Der Alterungspro-\nzess stellt hohe Anforderungen an die psychische Stabilit\u00e4t. Er ist wegen des zunehmenden Kontrollverlustes oft unge\u00adheuer kr\u00e4nkend und verunsichernd. Wie begl\u00fcckend aber kann es sein, am Ende des Lebens mithilfe eines Psychothera\u00adpeuten doch noch den Weg der Vers\u00f6h\u00adnung zwischen Vater und Sohn, Bruder und Schwester oder der ehemaligen Freundin zu finden. Das wirkt dann auch \nauf die psychische Gesundheit der n\u00e4chsten Generation.\nKommen wir vom ambulanten Bereich zu \neinem Gebiet, in dem die Versorgung psy\u00adchisch kranker alter Menschen noch un\u00adverantwortlicher l\u00e4uft, den Senioren- und Pflegeheimen   39 000 Berliner leben in \n577 Heimen   Es ist bekannt, dass 67 Pro\u00ad\nzent der Heimbewohner unter psychi\u00adschen St\u00f6rungen leiden. Aber werden die\u00adse behandelt? Eben nicht! Oder wenn, dann lediglich mit Medikamenten. Psycho\u00adtherapeutische Versorgung? Fehlanzeige!\nWir werden sicherlich f\u00fcr die Aufl\u00f6sung der \nHeime noch einige Jahrzehnte brauchen. Sie sind sicher nicht der ideale Lebens\u00adraum f\u00fcr kranke, alte Menschen. Aber ge\u00adrade darum m\u00fcssen wir jetzt umso drin\u00adgender daf\u00fcr sorgen, dass die alten Menschen in den Heimen unter w\u00fcrdige\u00adren, anregenderen Bedingungen leben und die M\u00f6glichkeiten therapeutischer und rehabilitativer Behandlung erhalten, die ihnen zustehen.\n\u201eDas gr\u00f6\u00dfte aller \u00dcbel ist, aus der Zahl der \nLebenden zu scheiden, ehe man stirbt\u201c, sagte schon der r\u00f6mische Philosoph Seneca in seiner Schrift \u201eVom gl\u00fcckseligen Leben\u201c. Das aber ist das, was viele alte \nMenschen in den Heimen empfinden. Da 258 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012BerlinMitteilungen der Psychotherapeutenkammerist die Flucht in eine Demenz vielleicht so\u00ad\ngar eine Gnade.\nDie Berliner Psychotherapeutenkammer \nhat zusammen mit der Volkssolidarit\u00e4t ein Konzept erarbeitet, f\u00fcr das wir noch eine \nFinanzierung suchen. Es ist ein partizipati-\nves Vorhaben: die Bewohner, die Pflegen\u00adden, die Angeh\u00f6rigen, alle werden mitein\u00adbezogen und sind beteiligt. Es br\u00e4uchte zwei Stellen f\u00fcr erfahrene Kollegen, mit m\u00f6glichst sinnlich erlebten Kenntnissen in der Arbeit mit alten Menschen. Wie in ei\u00adner Psychotherapie ist der Prozessaufbau zun\u00e4chst fragend, suchend. In Workshops \nund Interviews sollen zun\u00e4chst W\u00fcnsche \nund Bed\u00fcrfnisse der Teilnehmer herausge\u00adfunden und besprochen werden.\nDas Ziel ist die Verbesserung der psychi\u00ad\nschen Gesundheit und der Lebensqualit\u00e4t \nder Bewohner und der Mitarbeiter. Aus ge\u00admeindepsychologischer Sicht w\u00e4re die Fra\u00adge zu stellen, wie kann das Heim z. B. in die umliegende Gemeinde ge\u00f6ffnet wer\u00adden? Mitten in einer Hochhaussiedlung, im Wahlkreis unseres Gesundheitssena\u00adtors Mario Czaja gelegen, bietet es baulich gute Vorrausetzungen: Kinoveranstaltun\u00ad\ngen, Lesungen, Ausstellungen etc. w\u00e4ren \nm\u00f6glich. Wer k\u00f6nnte dies organisieren? Es gibt eine gro\u00dfe K\u00fcche, eine W\u00e4scherei, ei\u00adnen gro\u00dfen Garten. Vieles ist denkbar. Wie w\u00e4re es mit einer Tierpension? Oder ei\u00adnem Chor? Es gibt keine Pf\u00f6rtner\u00ad Loge, \nniemand empf\u00e4ngt einen, wenn man rein kommt. Psychotherapeuten sind Experten f\u00fcr die menschlichen, vor allem die psy-\nchischen Bed\u00fcrfnisse. Der schwierige \n\u00dcbergang vom eigenen Zuhause in die Einrichtung k\u00f6nnte psychotherapeutisch begleitet werden. Das ist eine Zeit des Ab\u00adschieds, der Trauer und gro\u00dfer Angst. Es k\u00f6nnten Einzel\u00ad und Gruppentherapien an\u00adgeboten werden. Aber auch Fortbildungen und Supervisionen f\u00fcr die Mitarbeiter \nk\u00f6nnten erfolgen. Die Arbeit in der Alten\u00ad\npflege ist ein harter, schlecht bezahlter Job, \nder psychisch sehr hohe Anforderungen stellt. Dies ist den Mitarbeitern h\u00e4ufig nicht einmal bewusst. Dann kann sich aber nichts ver\u00e4ndern. Auch die Angeh\u00f6rigen geh\u00f6ren zum Heim und haben eine spezi\u00adfische Problematik. Viele haben Schuldge\u00adf\u00fchle, mit denen sie nicht zurechtkom\u00admen. Dann kommen sie nicht gerne zu Besuch beim Vater oder der Oma. Ange\u00adh\u00f6rigen\u00ad Gruppen geh\u00f6ren in anderen Be\u00ad\nreichen zum Standard. Warum nicht in den Altenheimen? Unser Modell ist auf drei Jahre konzipiert und w\u00fcrde wissenschaft \u00ad\nlich evaluiert werden. Wie gesagt, es fehlt nur noch das Geld, wie immer!\nNun noch einige Worte zu dem, was uns in \nder Zukunft erwartet und was gesellschaft \u00ad\nlich getan werden kann: Die anfangs er\u00adw\u00e4hnte Frau Berg geh\u00f6rt zu einer ausster\u00adbenden Kohorte. Sie geh\u00f6rt zu der Generation, die den Krieg erlebt hat. Die neuen Alten sind in der Regel ges\u00fcnder, ge\u00ad\nbildeter, mobiler, auch anspruchsvoller. Sie \nhaben h\u00e4ufig noch viele Jahre vor sich, sind berentet und bei guter Gesundheit. Aber zunehmend leben die Deutschen allein. K\u00fcrzlich teilte das Statische Bundesamt mit, dass in Deutschland 1 5,9 Mio   Menschen \nalleine leben, mehr Frauen als M\u00e4nner. In Berlin ist es jeder dritte Haushalt. Die Ar\u00admutsgef\u00e4hrdungsquote der Singles ist mit 30 Prozent fast doppelt so hoch wie im Durchschnitt der Gesamtbev\u00f6lkerung. Al\u00adleinlebende beziehen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig Hartz-IV-Leistungen. Und dann gibt \nes noch die vielen, die von ihrer Arbeit we\u00adgen entw\u00fcrdigend niedriger L\u00f6hne oder \nprek\u00e4rer Arbeitspl\u00e4tze kaum in die Renten\u00ad\nkassen einzahlen k\u00f6nnen, geschweige denn privat vorsorgen. Wir k\u00f6nnen uns also auf einen hohen Anteil armer Alter einstel\u00adlen. Und wie werden wir mit den alten Men\u00adschen umgehen, die sich hier immer fremd und nicht erw\u00fcnscht gef\u00fchlt haben?\nWas brauchen Menschen f\u00fcr ihre psy-\nchische Gesundheit? Sie brauchen eine gesunde Arbeits\u00ad und Lebenswelt, sie brauchen stabile soziale Beziehungen, sie ben\u00f6tigen Handlungs\u00ad und Zeitsouver\u00e4ni\u00adt\u00e4t, Selbstverantwortung und das Gef\u00fchl der Selbstwirksamkeit. Mangelnde soziale Teilhabe ist ein Gesundheitsrisiko. Jeder Mensch m\u00f6chte individuell wahrgenom\u00ad\nmen werden. Und der Mensch ist ein Sinn \nsuchendes Wesen. Ich zitiere Nietzsche: \u201eWer wei\u00df, warum er lebt, kann jedes wie ertragen  \u201c\nWas kann man tun? Neben den vielen be\u00adkannten Pr\u00e4ventionsans\u00e4tzen wie Ver\u00e4n\u00adderung der Altersbilder, flexiblere Arbeits\u00adm\u00f6glichkeiten, Sport f\u00fcr \u00c4ltere etc., bin ich \nder Meinung, dass man bei der Bildung ansetzen muss und zwar vor allem bei der Herzensbildung. Daher muss die F\u00f6rde-rung sozialer Kompetenzen, und hier ins\u00adbesondere die F\u00e4higkeit zur Empathie und \nPerspektiven\u00fcbernahme, ein zentrales Bil\u00ad\ndungsziel sein. Bereits den Kindern sollte \nes nahegebracht werden, was psychische Erkrankungen sind, wie sie entstehen, wie sich ein alter oder behinderter Mensch f\u00fchlt und warum ein behutsamer, r\u00fcck\u00adsichtsvoller Umgang miteinander gut f\u00fcr alle ist. In Leipzig gibt es ein Projekt mit dem Namen \u201eIrrsinnig Menschlich\u201c, in \nHamburg ein \u00e4hnliches. Dort gehen Exper\u00ad\nten, aber auch Betroffene in die Schulen. Sie erz\u00e4hlen, spielen, kl\u00e4ren auf und h\u00f6ren zu. Dieses Projekt wirkt pr\u00e4ventiv. Es regt die Kinder an, sich in ihre Mitmenschen einzuf\u00fchlen. Und es wirkt entstigmatisie\u00adrend. Es r\u00fcckt psychische Erkrankungen, Alter und Behinderung wieder zur\u00fcck in den Bereich der Normalit\u00e4t und menschli\u00ad\nchen Vielfalt. Und es ist leicht umzusetzen.\nBevor ich nun schlie\u00dfe, m\u00f6chte ich Ihnen \nnoch etwas \u00fcber die Tochter von Frau Berg \nerz\u00e4hlen. Die Geschichte der Mutter habe ich von ihr erfahren. Sie hatte sich bei mir in Behandlung begeben. Auch sie war de\u00adpressiv. Ihre Familiengeschichte hat sie sich erst im Laufe der Therapie erschlos\u00adsen. Vorher hatte sie sie nicht gekannt. Es wurde ja nie dar\u00fcber gesprochen. Dieses Schweigen hat Frau Bergs Tochter jetzt f\u00fcr \nsich in ihrer Familie beendet. Seither ist ih\u00ad\nre Beziehung zu ihrer eigenen Tochter und zu ihrem Mann, aber auch zu sich selbst sehr viel besser geworden. Mit der verstor\u00adbenen Mutter hat sie sich ausges\u00f6hnt.\nLiteratur bei der PTK Berlin.\nRedaktion\nInge Brombacher, Christiane Erner\u00ad\nSchwab, Dorothee Hillenbrand, Dr. Beate Locher, Brigitte Reysen\u00ad Kostudis, Harald \nSchwerdin\u00ad Wendlandt, Christoph St\u00f6\u00df\u00ad\nlein und Dr. Manfred Thielen.\nGesch\u00e4ftsstelle\nKurf\u00fcrstendamm 184, 10707 Berlin\nTel. 030 887140\u00ad0; Fax \u00ad40info@psychotherapeutenkammer\u00adberlin.dewww.psychotherapeutenkammer\u00adberlin.de259\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBremenMitteilungen der  \nPsychotherapeutenkammer Bremen\nEine gelungene Kooperation mit der Bremer Universit\u00e4t \nKammerpr\u00e4sident referiert vor Studentinnen des Bachelor-Studiengangs Psychologie\nZum Abschluss des Sommersemesters \n2012 hat Kammerpr\u00e4sident Karl Heinz Schr\u00f6mgens auf Einladung von Prof. Franz Petermann im Rahmen der Vorlesung zur Klinischen Psychologie und Psychothera\u00ad\npie vor den Studentinnen und Studenten \ndes vierten Bachelor\u00ad Semesters zum The\u00ad\nma \u201ePsychotherapeutin/Psychotherapeut als Beruf\u201c referiert. Der Vortrag zielte dar\u00adauf ab, \u00fcber die fachlichen, rechtlichen und politischen Rahmenbedingungen des psychotherapeutischen Berufes zu infor\u00admieren, zugleich aber auch darzulegen, welche Erwartungen die Psychotherapeu\u00ad\ntenschaft an die universit\u00e4re Lehre hat: \nneben einer wissenschaftlich gr\u00fcndlichen Ausbildung auch in die Breite und Vielfalt der unterschiedlichen psychotherapeuti\u00adschen Ans\u00e4tze und der zugrunde liegen\u00adden Konzepte einzuf\u00fchren.\nSchr\u00f6mgens, der vor vielen Jahren den da\u00ad\nmaligen Diplom\u00ad Studiengang Psychologie \nin Bremen selbst absolviert hatte, zeigte sich in doppelter Hinsicht beeindruckt. Zum einen von der Geschlechterzusam\u00admensetzung des Auditoriums. Mit wenigen Ausnahmen waren nur Studentinnen ver\u00adsammelt. Zum anderen vom geringen Durchschnittsalter. Zu seiner Zeit hatte das \nDurchschnittsalter im ersten Semester bei \nrund 30 Jahren gelegen.\nIn seiner Er\u00f6ffnung verwies Schr\u00f6mgens \nauf die lange Tradition psychotherapeuti\u00adschen Handelns \u2013 zun\u00e4chst als Erfah\u00adrungshandeln, bevor es dann zu Beginn des vergangenen Jahrhunderts zur wissen\u00ad\nschaftlichen Begr\u00fcndung kam. Zu den \nGr\u00fcndungsgestalten z\u00e4hlten Pers\u00f6nlichkei\u00adten wie Sigmund Freud, John B. Watson, Jacob L. Moreno, Fritz Perls und Carl Ro\u00adgers. Er zeigte auf, wie sich die Psychothe\u00adrapie in Deutschland entwickelt und schlie\u00dflich Eingang in die Gesetzliche Krankenversicherung gefunden hat. Ein zentraler Wendepunkt sei die Verabschie\u00addung des Psychotherapeutengesetzes ge\u00adwesen, das im Januar 1999 in Kraft getre\u00adten ist. Der Kammerpr\u00e4sident zeigte die Ziele dieses Gesetzes auf, bilanzierte aber auch den Reformbedarf, der sich nach 13 Jahren aufgestaut hat.\nViele Nachfragen gab es, als er auf die kon\u00ad\nkreten Zug\u00e4nge zum Beruf und auf die \nheutigen Praxisfelder f\u00fcr Psychotherapeu\u00adtinnen und Psychotherapeuten zu spre\u00adchen kam. Dezidiert ging Schr\u00f6mgens da\u00adbei auf den Charakter von Psychotherapie als Heilbehandlung und die Bedeutung der Approbation als Psychotherapeut ein. F\u00fcr Absolventen der Universit\u00e4t mit einem Masterabschluss in Klinischer Psychologie \ngebe es viele Arbeitsm\u00f6glichkeiten, aller\u00ad\ndings sei der Zugang zur Heilbehandlung im station\u00e4ren und ambulanten Feld f\u00fcr diese Gruppe ohne eine erfolgreich absol\u00advierte Psychotherapieausbildung ver\u00adschlossen.\nInteressiert verfolgten die Studentinnen \ndie Ausf\u00fchrungen zu Dauer, Aufbau und Finanzierung der Ausbildung. In einem komprimierten \u00dcberblick wurde in die be\u00adrufs\u00ad und sozialrechtlichen Grundlagen psychotherapeutischer T\u00e4tigkeit einge\u00adf\u00fchrt, insbesondere in die Bedeutung sol\u00ad\ncher Regelwerke wie Psychotherapeuten\u00ad\ngesetz, Sozialgesetzbuch V und Psycho\u00adtherapie\u00ad Richtlinien. Weitgehend neu f\u00fcr \ndie Anwesenden war die Aufgabenstellung der Psychotherapeutenkammern auf der Grundlage der Heilberufs\u00ad bzw. Kammer\u00adgesetze der L\u00e4nder. Schr\u00f6mgens zeigte auf, wie die Gr\u00fcndung der Landeskam\u00admern und der Bundespsychotherapeuten\u00ad\nkammer (BPtK) wesentlich dazu beigetra\u00ad\ngen haben, das Ansehen und die Position des psychotherapeutischen Berufes zu st\u00e4rken. Anhand der Reformvorschl\u00e4ge der BPtK zur Reform der Ausbildung wurde deutlich, wie sich die Kammern den Zu\u00ad\nkunftsinteressen der heute Studierenden \nzuwenden.\nNeben dem \u00dcberblick \u00fcber Entwicklungen \nund Rahmenbedingungen nannte der Kammerpr\u00e4sident auch konkrete Zahlen \u00fcber die Verdienstm\u00f6glichkeiten von Psy\u00adchotherapeuten in ambulanten und statio\u00adn\u00e4ren Feldern. Zwar l\u00e4gen die Psychothe\u00adrapeuten im Kreis der Heilbehandler an \nletzter Stelle, doch sei das Einkommen \nhinreichend ausk\u00f6mmlich. Wie hoch die Zufriedenheit mit dem Beruf sei, habe erst k\u00fcrzlich eine Umfrage unter \u00c4rzten und Psychotherapeuten gezeigt, in der die Psy\u00adchotherapeuten die h\u00f6chste Berufszufrie\u00addenheit aufwiesen. Schr\u00f6mgens ermun\u00ad\nterte die Zuh\u00f6rerinnen sehr, ein Masterstu\u00ad\ndium und die anschlie\u00dfende Ausbildung zur Psychotherapeutin anzustreben. Der Bedarf f\u00fcr Behandlungen psychischer Er\u00adkrankungen mittels Psychotherapie steige. Es sei ein langer Weg bis zum Abschluss der Ausbildung, allerdings werde er be\u00adlohnt mit guten Arbeitsm\u00f6glichkeiten und \neiner hohen Arbeitszufriedenheit.\nDer Vortrag war Teil von Kooperationsab\u00ad\nsprachen, die zwischen Prof. Petermann und Vertretern des Bremer Kammervor\u00adstandes im Fr\u00fchjahr getroffen worden wa\u00adren. Dabei hatte die Kammer seinerzeit \ndeutlich gemacht, welche Erwartungen sie \nan die Vermittlung der unterschiedlichen Grundkonzepte psychotherapeutischen Handelns hat, und hatte dem Studiengang Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Implementierung er\u00adg\u00e4nzender Studienangebote in Aussicht gestellt. Nach der gelungenen Premiere bestand \u00dcbereinstimmung, dass ein sol\u00adcher Vortrag k\u00fcnftig j\u00e4hrlich im Bachelor\u00ad\nStudiengang angeboten werden soll.260 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Mitteilungen der PsychotherapeutenkammerBremenDie Kostenerstattung stand im Mittelpunkt des Austauschs  \nArbeitskreis Privatbehandler traf sich zum ersten Mal in der Psychotherapeutenkammer\nNachdem Ende Mai eine Informationsver\u00ad\nanstaltung der Bremer Psychotherapeu\u00adtenkammer zum Thema Privatpraxen/Kos\u00adtenerstattung mit rund 50 Teilnehmenden gut besucht worden war, hat sich daraus \nnunmehr ein Arbeitskreis entwickelt. Die\u00ad\nser tagte am 16. Juni erstmals. Insgesamt acht Interessierte trafen sich zu der zwei\u00adst\u00fcndigen Veranstaltung in den R\u00e4umen der Kammer an der Hollerallee. \u00dcber das erste Treffen sprach Kammervorstandsmit \u00ad\nglied Helga Loest mit Amelie Thobaben, die in eigener Privatpraxis arbeitet.\nH  Loest: Auf der Veranstaltung im Mai ha\u00ad\nben etwa 15 Psychotherapeutinnen und \n\u00adtherapeuten ihr Interesse bekundet, in ei\u00ad\nnem Arbeitskreis Privatpraxen mitzuarbei\u00adten. Zum ersten Treffen Mitte Juni sind acht Interessierte gekommen. Sind Sie zu\u00adfrieden mit der Resonanz?\nA  Thobaben: Um uns untereinander aus\u00ad\nzutauschen und voneinander etwas mitzu\u00ad\nbekommen, war die Gruppengr\u00f6\u00dfe ganz praktisch.\nH  Loest: Worum ging es bei diesem ers\u00ad\nten Treffen?A  Thobaben: Wir haben viele Themen \nbesprochen. Letztlich ging es im Schwer\u00ad\npunkt darum, wie wir ohne Kassensitz ar\u00adbeiten k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rten Praxisassis\u00adtenz und Jobsharing genauso wie das Kostenerstattungsverfahren. Wir haben uns dar\u00fcber ausgetauscht, welche Erfah\u00adrungen die Einzelnen mit diesem Verfah\u00adren gemacht haben. Im Vergleich zu Kolle\u00adginnen und Kollegen an anderen Orten im \nnorddeutschen Raum ist es in Bremen \nwohl insgesamt schwieriger, eine Zusage zur Kostenerstattung zu bekommen.\nAmelie Thobaben\nH  Loest: Wie meinen Sie das?\nA  Thobaben: Im Vergleich zu anderen \nnorddeutschen St\u00e4dten tun sich die Kran\u00adkenkassen in Bremen offenbar h\u00e4ufig schwerer damit, eine Therapie in der Kos\u00adtenerstattung zu bewilligen. Patienten be\u00adkommen nicht selten von den Sachbear\u00adbeitern der Krankenkassen Informationen \u00fcber das Verfahren, die teilweise falsch und manchmal sogar sehr unfreundlich und abweisend sind. Das f\u00fchrt dazu, dass \nwir als Privatbehandler sehr viel Aufkl\u00e4\u00ad\nrungsarbeit leisten m\u00fcssen. Dabei hat sich im \u00dcbrigen der Flyer der Bundespsycho\u00adtherapeutenkammer sehr bew\u00e4hrt. Der kl\u00e4rt Patienten gut \u00fcber ihre Rechte auf und beschreibt den Weg der Kostenerstat \u00ad\ntung als Ausnahmeregelung, wenn die ge\u00adsetzliche Versorgung L\u00fccken aufweist, was das Vertrauen in unsere Aussagen unter\u00ad\nst\u00fctzt. Die Patienten brauchen oft einen \nlangen Atem in der Auseinandersetzung mit ihrer Krankenkasse. Und sie d\u00fcrfen sich nicht von zun\u00e4chst ablehnenden Be\u00ad\nscheiden verunsichern lassen.\nH  Loest: Gibt es Krankenkassen, f\u00fcr die \ndie Kostenerstattung nicht so eine gro\u00dfe \nH\u00fcrde darstellt?\nA  Thobaben: Jede Krankenkasse scheint \nda ein eigenes Vorgehen zu haben. Letzt \u00ad\nlich kommt es auf den Einzelfall an. Ten\u00ad\ndenziell scheinen sich die gr\u00f6\u00dferen Kran\u00adkenkassen schwerer zu tun als die kleinen.\nH  Loest: Welche Themen haben Sie dar\u00fc\u00ad\nber hinaus diskutiert?\nA  Thobaben: Wir haben uns \u00fcber M\u00f6g \u00ad\nlichkeiten und Risiken der Praxisassistenz \nund des Jobsharings ausgetauscht und \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten, ei\u00adnen Kassensitz in und um Bremen zu be\u00ad\nkommen, unterhalten. Nicht zuletzt haben \nwir besprochen, wie Patienten \u00fcberhaupt von unserer beruflichen Existenz erfahren. Da spielen das Internet und die entspre\u00adchenden Portale eine gro\u00dfe Rolle. Au\u00dfer\u00addem haben wir uns auch gefragt, wie wir uns besser vernetzen k\u00f6nnen mit den Ver\u00adtragspsychotherapeuten. F\u00fcr diese Vernet \u00ad\nzungsarbeit werden wir unter Umst\u00e4nden \nauch die Psychotherapeutenkammer k\u00fcnf\u00ad\ntig st\u00e4rker nutzen.\nH  Loest: Wenn Kammermitglieder in Ihrer \nGruppe mitarbeiten wollen, was m\u00fcssen \nsie tun?\nA  Thobaben: Sie k\u00f6nnen einfach Kontakt \nper E\u00ad Mail (thobaben@uni\u00adbremen.de) \naufnehmen und sich nach unserem n\u00e4chs\u00ad\nten Termin, der im Oktober stattfinden soll, erkundigen.\nSolide Finanzlage der Kammer best\u00e4tigt \nWirtschaftspr\u00fcfer bescheinigen Kammervorstand ordentliche Haushaltsf\u00fchrung\nDie Beitr\u00e4ge der Kammermitglieder sind \nsparsam und zweckgebunden zu verwen\u00adden: Dass diese Vorgaben auch eingehalten werden, wird Jahr f\u00fcr Jahr kontrolliert. Laut Satzung hat der Vorstand nach Ablauf eines Kalenderjahres den Jahresabschluss zu er\u00adstellen und dem Finanzausschuss vorzule\u00adgen. Diesem Gremium obliegt die Aufgabe, \ndas Zahlenwerk bis zum 1. Juni zu kontrollie\u00ad\nren und der n\u00e4chsten Kammerversammlung zur Pr\u00fcfung vorzulegen. Dar\u00fcber hinaus l\u00e4sst der Kammervorstand im Einvernehmen mit dem Finanzausschuss im dreij\u00e4hrigen Turnus den Abschluss zus\u00e4tzlich von einer Wirt \u00ad\nschaftpr\u00fcfungsgesellschaft kontrollieren.261\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nBremenBremenDie Hansaberatung, vertreten durch ihren \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rolf M\u00e4hlmann, hat An\u00adfang Juli in einer gemeinsamen Sitzung von Finanzausschuss und Kammervor\u00adstand die Ergebnisse ihrer Pr\u00fcfung vorge\u00ad\nlegt. Es wurde eine pr\u00fcferische Durchsicht \nvorgenommen, die in Art und Umfang weitgehend derjenigen einer Jahresab\u00adschlusspr\u00fcfung entspricht. Es erfolgte eine kritische W\u00fcrdigung des Abschlusses, \u201eum dessen Glaubw\u00fcrdigkeit zu erh\u00f6hen\u201c, wie es im Bericht der Hansaberatung hei\u00dft. Es wurden die Ausgaben intensiv auch unter dem Gesichtspunkt gepr\u00fcft, ob die Be\u00ad\nstimmungen der Satzung und der Ord\u00ad\nnung \u00fcber Aufwandsentsch\u00e4digungen und Reisekosten eingehalten worden sind. Ebenfalls wurde stichprobenweise kontrol\u00adliert, ob die Erhebung der Beitr\u00e4ge, die ein\u00adkommensabh\u00e4ngig erfolgt, den Bestim\u00admungen der Satzung folgt.\nBest\u00e4tigt wurde, dass die Grunds\u00e4tze einer \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Buchf\u00fchrung eingehal\u00adten worden sind. Sie gen\u00fcge \u201enach unserer Beurteilung uneingeschr\u00e4nkt den Anforde\u00adrungen\u201c, hei\u00dft es im Bericht. Hervorgehoben wurde, dass die Kammer, obwohl sie nicht den Bestimmungen des Handelsgesetzbu\u00adches unterliegt, die allgemeinen Vorschriften \ndieses Gesetzbuches freiwillig anwendet.\nDie Eigenkapitalquote zum Bilanzstichtag \n31.12.201 1 wurde mit 87,16% als durchaus \nBremer Kammervorstand zufrieden mit der Finanzlage: Karl Heinz Schr\u00f6mgens, Dr. Sylvia \nHelbig-Lang, Axel Janzen, Helga Loest, Hans Schindler (v. l.)\nnoch angemessen und sehr gut bezeich\u00ad\nnet. Abschlie\u00dfend hei\u00dft es: \u201eBei Durchf\u00fch\u00adrung unserer pr\u00fcferischen Durchsicht ha\u00adben wir keine Tatsachen festgestellt, die den Bestand der Kammer gef\u00e4hrden oder \nihre Entwicklung wesentlich beeintr\u00e4chti\u00ad\ngen k\u00f6nnen.\u201c\nIm Berichtsjahr 201 1 erzielte die Kammer \naufgrund ihrer sparsamen Ausgabenpolitik einen Jahres\u00fcberschuss von 1 1.000 Euro. Vorstand und Finanzausschuss empfehlen, diesen \u00dcberschuss der R\u00fccklage zuzuf\u00fch\u00adren. Dies sei deshalb geboten, weil die Kammer ab dem Jahr 2013 erh\u00f6hte Beitr\u00e4\u00adge an die Bundespsychotherapeutenkam\u00admer abzuf\u00fchren hat. Der 20. Deutsche \nPsychotherapeutentag hatte im Mai eine \nErh\u00f6hung des Beitrages von 48 auf 55 Eu\u00adro je Kammermitglied beschlossen. Die R\u00fccklagen stellen sicher, dass f\u00fcr die Bre\u00admer Kammermitglieder in den kommen\u00adden Jahren Beitragsstabilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet werden kann.\nKammer beteiligt sich an \u201eWoche der seelischen Gesundheit\u201c  \nAuf dem Podium wird \u00fcber das Thema \u201eWenn Arbeit seelisch krank macht\u201c diskutiert\nIn der Zeit vom 8. bis 12. Oktober findet \nzum wiederholten Mal die \u201eWoche der seelischen Gesundheit in Bremen und Bremerhaven\u201c statt. Die Veranstaltungsrei\u00adhe, die vom Bremer Landesverband der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Soziale Psychi\u00ad\natrie, dem Netzwerk Zukunftsgestaltung und seelische Gesundheit sowie der Kultur Ambulanz des Klinikums\u00ad Ost koordiniert \nwird, besch\u00e4ftigt sich in diesem Jahr mit dem Thema \u201eAnders leben \u2013 Krisen sind Wegweiser\u201c.\nDazu schreiben die Initiatoren in ihrem Be\u00ad\ngleittext zum Programm: \u201eKrisen der Ban\u00adken und der Staatsfinanzen, Krisen in oder Energieversorgung und der Erhaltung der Umwelt, Krisen am Arbeitsmarkt und in den sozialen Netzwerken, im Bildungs\u00ad und im Gesundheitssystem \u2013 wo nicht? Wir beklagen Zeit \u00ad und Leistungsdruck, so\u00ad\nziale Ungerechtigkeit, die Zunahme seeli\u00adscher St\u00f6rungen und ein verbreitetes Ge\u00adf\u00fchl, nichts \u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Dies alles in Deutschland und Europa bei Frieden und wachsendem Wohlstand seit Jahrzehnten. Was stimmt da nicht? Wollen wir eigentlich so leben? Verweisen die Krisen nicht dar\u00adauf, dass wir in der Gestaltung unseres pri\u00advaten, sozialen, \u00f6konomischen und politi\u00ad\nschen Lebens irgendwie auf dem falschen \nWeg sind? Zeichnen sich schon neue We\u00adge ab? Gibt es schon zukunftsweisende Erfahrungen? Dar\u00fcber wollen wir in der Woche der seelischen Gesundheit 2012 informieren und miteinander reden.\u201c\nNeben zahlreichen bremischen Gesund\u00ad\nheitseinrichtungen und Institutionen betei\u00adligt sich auch die Bremer Psychotherapeu\u00adtenkammer mit einer eigenen Veranstaltung in Form einer Podiumsdiskussion an der Aktionswoche. Diese findet am Montag, 8. Oktober, von 19.30 bis 21.30 Uhr im Fortbil\u00ad\ndungszentrum der Bremer \u00c4rztekammer im \nKlinikum Bremen\u00ad Mitte statt (Geb\u00e4ude der \nalten HNO \u00adKlinik an der St.\u00ad J\u00fcrgen\u00ad Stra\u00dfe). \nDiskutiert wird \u00fcber ein aktuelles Thema: 262 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Mitteilungen der PsychotherapeutenkammerBremen\u201eWenn Arbeit seelisch krank macht\u2026 Ge\u00ad\nsundheitsmanagement in Betrieben. Was st\u00e4rkt die MitarbeiterInnen?\u201c\nDas Programm der \u201eWoche der seelischen \nGesundheit\u201c ist vielf\u00e4ltig. Dabei geht es um \nThemen wie \u201eWenn Eigentum zu nichts \nverpflichtet \u2013 Aus den Finanzkrisen f\u00fcr eine gesunde Demokratie lernen\u201c (9. Oktober, 19.00 bis 21.30 Uhr im Konsul\u00ad Hackfeld\u00ad\nHaus), \u201eGott ist nicht dogmatisch \u2013 Wenn Religionsgemeinschaften miteinander ler\u00adnen\u201c (1 1. Oktober, 20.00 bis 22.00 Uhr in \nder Fatih Moschee, Stapelfeldstra\u00dfe 9) \noder um \u201ePsychopharmaka \u2013 Mitgestal\u00adtung der eigenen Behandlung\u201c (10. Okto\u00adber von 10.00 bis 16.00 Uhr in der Martin\u00adLuther\u00ad Gemeinde, Neukirchstra\u00dfe 86).\nDas Programm, das insgesamt 1 7 interes\u00adsante Veranstaltungen umfasst, ist auf der Homepage der Bremer Psychotherapeu\u00ad\ntenkammer (www.pk.hb.de) zu finden und \nkann dort heruntergeladen werden.\nRedaktion Bremer  \nKammerseiten\nAn diesen Seiten arbeiteten mit:\nHelga Loest und Karl Heinz Schr\u00f6mgens.Gesch\u00e4ftsstelle\nHollerallee 22\n28209 BremenFon: 0421 \u2013 27 72 000\nFax: 0421 \u2013 27 72 002Verwaltung@pk\u00adhb.dewww.pk\u00adhb.de\nGesch\u00e4ftszeiten:Mo, Di, Do, Fr 10.00 \u2013 14.00 UhrMi 13.00 \u2013 1 7.00 UhrSprechzeit des Pr\u00e4sidenten:\nDi 12.30 \u2013 13.30 UhrModellverfahren wird durch regul\u00e4res Behandlungsverfahren abgel\u00f6st\nDas von der Deutschen Gesetzlichen Un\u00ad\nfallversicherung (DGUV) ins Leben gerufe\u00adne \u201eModellverfahren zur Einbindung von \u00e4rztlichen und psychologischen Psycho\u00adtherapeuten in das berufsgenossenschaft \u00ad\nliche Heilverfahren bei psychischen Ge\u00adsundheitssch\u00e4den\u201c ist zum 31. Juni 2012 durch ein regul\u00e4res \u201ePsychotherapeuten\u00adverfahren\u201c abgel\u00f6st worden. Der Hinter\u00adgrund ist, dass sich aus Sicht der DGUV das Modellverfahren bew\u00e4hrt hat. Psycho\u00adtherapeuten, die bisher am Modellverfah\u00adren teilgenommen haben beziehungswei\u00adse die Absicht haben, dies zu tun, m\u00fcssen \nsich seit dem 1. Juli mit einigen Neuerun\u00ad\ngen vertraut machen.\nSo wird jetzt vorausgesetzt, dass die ange\u00ad\nwandten Behandlungsverfahren evidenzba\u00adsiert sind und sich an den Leitlinien der Ar\u00adbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlich\u00adMedizinischen Fachgesellschaften orientie\u00adren. Sowohl approbierte Psychologische Psychotherapeuten als auch approbierte \n\u00c4rzte mit entsprechenden Facharztbezeich\u00ad\nnungen und Fortbildungen in der leitlinien\u00adgerechten Diagnostik und Behandlung von typischen psychischen St\u00f6rungen nach Ar\u00adbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten k\u00f6n\u00adnen sich an dem Verfahren beteiligen. Da\u00adbei m\u00fcssen entsprechende Erfahrungen in der Behandlung von traumatisierten Patien\u00adten nachgewiesen werden. Ziel des jetzt \ngeltenden Psychotherapeutenverfahrens \nder DGUV ist es, einen m\u00f6glichst schnellen beruflichen Wiedereinstieg der Patienten zu erreichen. Deshalb verpflichten sich die ein\u00adbezogenen Psychotherapeuten auch, die Unfallversicherungstr\u00e4ger bei der Fall\u00ad Steu\u00ad\nerung und beim Reha\u00ad Management aktiv \nzu unterst\u00fctzen.\nWeitere Neuerungen gibt es auch in den \nVerfahrensabl\u00e4ufen und den entsprechen\u00adden Berichtspflichten. Diese sind in einer entsprechenden Handlungsanleitung zu\u00adsammengefasst. Ausf\u00fchrliche Informatio\u00adnen \u00fcber das neue Verfahren sind im Inter\u00adnet unter www.dguv.de/inhalt/rehabilitati\u00adon/verguetung/index.jsp zu finden. Die Vordrucke f\u00fcr die einzelnen Berichte befin\u00ad\nden sich unter www.dguv.de/formtexte/\naerzte/index.jsp.263\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nHamburgMitteilungen der\nDie Patientenakte: Dokumentation, Aufbewahrung und Einsichtnahme\nAuch wenn es keinen verpflichtenden Ka\u00ad\nnon bez\u00fcglich der Therapiedokumentation gibt, kann man doch insbesondere aus dem Gebot der Therapiesicherung ver\u00adbindliche Inhalte ableiten.\nDazu geh\u00f6ren alle behandlungsbezoge\u00ad\nnen und \u00adrelevanten Informationen:\n\u0084\u0084Name, Geburtsdatum, Adresse, Fami\u00adlienstand des Patienten\n\u0084\u0084Daten aller Behandlungstermine, u. U. auch mit Beginn (Uhrzeit) und Dauer des Termins\n\u0084\u0084Aufkl\u00e4rung des Patienten, inkl. ev. Warn\u00adhinweise bzw. Behandlungsrisiken\n\u0084\u0084Therapievertrag und (Ausfall\u00ad)Honorar\u00adregelungen\n\u0084\u0084ggf. Erkl\u00e4rungen des Patienten (z. B. \nSchweigepflichtentbindungen, Erkl\u00e4rung \nzum Quartalsbericht an Haus\u00ad/Fach\u00adarzt)\n\u0084\u0084Bewilligungsbescheide\n\u0084\u0084Befundberichte Dritter\n\u0084\u0084Korrespondenzen mit Dritten (z. B. mit Sozialversicherungs\u00ad oder Kostentr\u00e4\u00adgern)\n\u0084\u0084Berichte an den Gutachter und Stel\u00adlungnahmen der Gutachterin oder des \nGutachters\n\u0084\u0084Beschwerden/Symptomatik (zu Beginn und im Verlauf)\n\u0084\u0084Anamnese\n\u0084\u0084Diagnosen (inkl. Verdachtsdiagnosen)\n\u0084\u0084angewandte Test \u00ad oder sonstige psy\u00ad\nchologische Erhebungsverfahren, inkl. \nErgebnisse\n\u0084\u0084Indikationsstellung\n\u0084\u0084Fallkonzeptualisierung (Therapieplan, Therapieziele)\n\u0084\u0084Inhalte der Therapiesitzungen (aktuelle Befunde, Interventionen und therapeu\u00adtische Ma\u00dfnahmen, Ergebnisse, Aufga\u00adben, Ver\u00e4nderungen, pers\u00f6nliche Ein\u00addr\u00fccke und Hinweise zur Psycho\u00addynamik)\n\u0084\u0084Empfehlungen zur Weiter\u00ad oder Mitbe\u00adhandlung bei anderen Behandlerinnen oder Behandlern\n\u0084\u0084Beschwerden oder Ablehnungen durch die Patientin oder den Patienten\n\u0084\u0084unerwartete Ereignisse\n\u0084\u0084u. U. Ergebnisse von Supervision/Inter\u00advision zum Behandlungsfall\n\u0084\u0084u. U. Hinweis auf Umst\u00e4nde des Ab\u00adschlusses der Therapie (z. B. bei Ab\u00adbruch). *\n(* die Auflistung erhebt keinen Anspruch \nauf Vollst\u00e4ndigkeit)\nDie MusterBO erw\u00e4hnt zwar nicht alle auf\u00ad\ngef\u00fchrten Punkte und auch die Berufsord\u00adnungen vieler Landeskammern enthalten eher pauschale Hinweise auf Inhalte der \nDokumentation (die Hamburger BO legt \nz. B. in \u00a7 12, Abs.1 fest: \u201ePsychotherapeu\u00adtinnen und Psychotherapeuten sind ver\u00adpflichtet, ihre T\u00e4tigkeit zu dokumentieren\u201c; Bremen z. B. f\u00fcgt noch das Wort \u201eange\u00admessen\u201c hinzu). Trotzdem ist \u2013 auch im Sinne der Qualit\u00e4tssicherung \u2013 dringend zu empfehlen, die Dokumentation in der oben angesprochenen Weise zu differen\u00ad\nzieren.\nEs gibt keine Vorschriften \u00fcber die Art und \nWeise, wie die Dokumentation gef\u00fchrt werden soll. Ob man normierte Formular\u00adb\u00f6gen oder Blankopapier oder ein Schreib\u00adheft benutzt, ob man handschriftlich oder mithilfe des Computers (elektronische Pa\u00adtientenaktie) aufzeichnet, oder ob man ei\u00ad\nne Mischung aus allem macht, bleibt je\u00ad\ndem selbst \u00fcberlassen. Auch gibt es keine verbindlichen Hinweise auf den Umfang \u2013 besonders der Therapieaufzeichnungen. Einzige Bedingung: Die Dokumentation muss leserlich und (f\u00fcr andere) nachvoll\u00adBettina Nock, Psychologische Psycho-therapeutin, Vorstandsmitglied der  Psychotherapeutenkammer Hamburg\nIm dritten Teil der Hamburger Reihe zu be\u00ad\nrufsrechtlichen Grundlagen in der psycho\u00adtherapeutischen Praxis soll auf einen Be\u00ad\nreich der t\u00e4glichen Berufsaus\u00fcbung \neingegangen werden, der in der Arbeit der Beschwerdekommission eine bedeutende Rolle spielt und in letzter Zeit wiederholt Beschwerden durch Patienten generiert hat: Es ist die Patientenakte (Gesamtheit aller dokumentierten Informationen \u00fcber einen Patienten) mit der Behandlungs\u00addokumentation und das Recht des Patien\u00ad\nten auf Einsichtnahme.\nWas muss dokumentiert  \nwerden?\nDie Pflicht zur Dokumentation ergibt sich \nzum einen aus der Berufsordnung (Muster\u00adBO \u00a7 9; Hamburger BO \u00a7 12), zum anderen als Nebenpflicht aus dem Behandlungsver\u00adtrag. Die Dokumentation ist wichtig, weil sie \nGrundlage ist f\u00fcr die Rechenschaftslegung \ndes Therapeuten \u00fcber den Verlauf und die Ma\u00dfnahmen der Behandlung (z. B. zur Be\u00adweissicherung, im Fall von berufsrechtli\u00adchen Verfahren; bei Strafverfahren, Haf\u00adtungsanspr\u00fcchen etc.); und weil sie als Therapiesicherung die sachgerechte Be\u00adhandlung nachvollziehbar beschreibt und dadurch eine eventuelle Weiterbehandlung \ndurch Dritte unterst\u00fctzt (z. B. bei Mitbe\u00ad\nhandlung durch einen anderen Behandler, bei Therapeutenwechsel, bei Umzug oder Tod des Therapeuten).\nDie Aufzeichnungen m\u00fcssen daher in In\u00ad\nhalt und Umfang so gestaltet sein, dass \nsowohl der Patient als auch jeder autori\u00adsierte Dritte sich anhand der Dokumenta\u00adtion \u00fcber die angewandte Therapie und die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen hinrei\u00adchend unterrichten kann.264 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012HamburgMitteilungen der Psychotherapeutenkammerziehbar sein, und sie muss in fachlich ver\u00ad\ntretbarer Weise Informationen \u00fcber den Behandlungsverlauf geben. In diesem Sin\u00adne w\u00e4ren Sitzungsaufzeichnungen einer 25\u00adst\u00fcndigen Kurzzeittherapie auf einem \nhalben DIN A4\u00ad Bogen sicherlich nicht aus\u00ad\nreichend. Zudem ist es sinnvoll, die Ge\u00ad\nsamtheit der Patientenakte zu strukturie\u00adren, wie es die meisten Kolleginnen und Kollegen bereits tun, z. B. in: a) Unterlagen aus Kommunikation mit Dritten, b) Unter\u00adlagen zu Patientendaten, c) eine \u00fcber\u00adsichtliche Verlaufsdokumentation (z. B. datumsbezogener Verlaufsbogen) und  \nd) Aufzeichnungen aus den Therapiesit \u00ad\nzungen. Wobei f\u00fcr den Therapeuten die Aufzeichnungen aus den Sitzungen ja in erster Linie eine wichtige Ged\u00e4chtnisst\u00fctze darstellen. Alle Aufzeichnungen sind zeit \u00ad\ngleich mit der Behandlung zu erstellen. Zu jedem Zeitpunkt muss anhand der Auf\u00adzeichnungen feststellbar sein, wann wel\u00adche Leistungen bzw. Ma\u00dfnahmen erbracht \noder veranlasst wurden. Nachtr\u00e4gliche \u00c4n\u00ad\nderungen sind nur insoweit zul\u00e4ssig, als sie entsprechend sichtbar als \u00c4nderungen ge\u00adkennzeichnet werden.\nAufzeichnungen zu pers\u00f6nlichen und fach\u00ad\nlichen \u00dcberlegungen, \u00dcbertragungs\u00ad und \nGegen\u00fcbertragungsmechanismen, zu Hy\u00ad\npothesen, Gef\u00fchlen oder Eigenanalysen des Therapeuten sind Bestandteil der Do\u00adkumentation, sofern sie f\u00fcr den Verlauf der Therapie und damit f\u00fcr das Gebot der The\u00adrapiesicherung und Rechenschaftslegung bzw. Beweissicherung bedeutsam sind.\nPers\u00f6nliche Notizen, die der Therapeut \nausschlie\u00dflich f\u00fcr sich selbst oder als Grundlage eigener Supervision /Intervisi\u00adon/Selbstreflexion niederschreibt, (dazu z\u00e4hlen auch die sich aus einem therapeu\u00adtischen Setting ergebenden pers\u00f6nlichen Eindr\u00fccke, Vermutungen, Gef\u00fchle, Selbst \u00ad\nanalysen \u2013 welcher Art auch immer) w\u00e4\u00adren unter das Pers\u00f6nlichkeits\u00ad und Selbst \u00ad\nbestimmungsrecht des Therapeuten ein\u00adzuordnen. Solche Aufzeichnungen sollten dann jedoch nicht Bestandteil einer Pati\u00adentenakte bzw. Dokumentation sein.\nDie Aufbewahrung der  \nPatientenakte\nDie gesamte Patientenakte muss an ei\u00ad\nnem gesicherten Ort aufbewahrt werden. Schutz\u00ad und Sicherungsma\u00dfnahmen soll\u00adten so gestaltet sein, dass ein unrechtm\u00e4\u00ad\u00dfiger Zugriff bzw. eine unrechtm\u00e4\u00dfige Ver\u00adwendung, eine Vernichtung oder Ver\u00e4nde\u00adrungen verhindert werden. D. h., die Praxis sollte gegen Einbruch gesichert sein, Ak\u00ad\ntenschr\u00e4nke m\u00fcssen abschlie\u00dfbar (und \nm\u00f6glichst feuerfest) sein; R\u00e4ume, in de\u00adnen Akten aufbewahrt werden, sollten nicht ungesichert zug\u00e4nglich sein; der PC oder sonstige Datentr\u00e4ger m\u00fcssen gesi\u00adchert (z. B. passwortgesch\u00fctzt) sein; und man sollte eine regelm\u00e4\u00dfige (t\u00e4gliche) Datensicherung auf einem externen (gesi\u00adcherten) Datentr\u00e4ger vornehmen. Die Auf\u00ad\nbewahrungsfrist betr\u00e4gt zehn Jahre \u2013 ge\u00ad\nrechnet vom Zeitpunkt des Abschlusses der Behandlung! Die Hamburger BO ent \u00ad\nh\u00e4lt \u2013 wie die meisten Berufsordnungen der anderen Psychotherapeutenkammern auch \u2013 den Zusatz: \u201e\u2026 sofern nicht andere Vorschriften eine l\u00e4ngere Aufbewahrungs\u00addauer fordern\u201c. Bei (wiederholten) \u201eSchwierigkeiten\u201c im Behandlungsverlauf, \nbei Streitf\u00e4llen oder m\u00f6glichen zivilrechtli\u00ad\nchen Haftungsanspr\u00fcchen des Patienten sollte man die Akte freiwillig f\u00fcr eine l\u00e4nge\u00adre Zeit als die vorgeschriebenen zehn Jah\u00adre aufbewahren.\nEinsichtnahme des Patienten  \nin die Patientenakte und  \nTherapiedokumentation\nUm von vornherein Missverst\u00e4ndnisse aus\u00ad\nzuschlie\u00dfen: Es handelt sich bei der Ein\u00adsichtnahme in die Behandlungsdokumen\u00adtation um ein elementares Recht des Patienten \u2013 auch wenn viele Therapeuten \naus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden dies an\u00ad\nders sehen m\u00f6chten. Das Recht auf infor\u00admationelle Selbstbestimmung steht jedem Menschen (also auch jedem Patienten) zu und erlaubt ihm, \u00fcber Preisgabe und Ver\u00adwendung seiner pers\u00f6nlichen Daten (und dazu geh\u00f6rt auch der gesamte Inhalt der Patientenakte) zu bestimmen. Demgegen\u00ad\u00fcber steht, so k\u00f6nnte man meinen, das \nPers\u00f6nlichkeitsrecht des Therapeuten, das \nallerdings \u2013 folgt man Argumentationen in der Rechtsprechung \u2013 bei der Einsichtnah\u00adme durch den Patienten kaum ber\u00fchrt sei, da Therapieaufzeichnungen als Teil der Be\u00adrufsaus\u00fcbung zu sehen sind und \u2013 siehe oben \u2013 eine wichtige Funktion im Sinne der Therapiesicherung und Rechenschafts\u00adlegung \u2013 auch Dritten gegen\u00fcber \u2013 erf\u00fcl\u00adlen. Im Zuge des neuen Patientenrechte\u00adgesetzes, das noch in diesem Jahr verabschiedet werden soll, entwickelt sich die Diskussion und Rechtsprechung zu\u00adnehmend dahingehend, die Rechte des Patienten auf informationelle Selbstbe\u00adstimmung weit \u00fcber m\u00f6gliche Pers\u00f6nlich\u00adkeitsrechte des Therapeuten zu stellen.\nUm dem Dilemma der gegens\u00e4tzlich gela\u00ad\ngerten Interessen zwischen Therapeuten und Patienten bzgl. ihrer jeweiligen Pers\u00f6n\u00adlichkeits\u00ad und Selbstbestimmungsrechte zu entkommen, legen manche Kolleginnen und Kollegen eine \u201eobjektive\u201c und eine \u201esub\u00adjektive\u201c Dokumentation an. Leider l\u00f6st eine \nsolch \u201eduale\u201c Aufzeichnungsmethode das \nProblem mittlerweile nicht mehr. Bereits in 2006 hat das BVerfG entschieden (AZ.2BvR443/02; NJW 2006,1 1 16), dass ein Einsichtsrecht auch in die pers\u00f6nlichen Auf\u00adzeichnungen des Therapeuten bestehe. \nAuch das h\u00e4ufig angewendete Schw\u00e4rzen \nbestimmter Passagen in Therapieaufzeich\u00adnungen anl\u00e4sslich eines Einsichtnahmeersu\u00adchens durch einen Patienten wird aufgrund einer zunehmend patientenorientierten Sichtweise in der medizinischen Versorgung von manchen Juristen schon jetzt als unzu\u00adl\u00e4ssig oder \u00fcberfl\u00fcssig gesehen.\nAuch das bisherige Gebot der Abw\u00e4gung \nzwischen dem Einsichtsrecht des Patien\u00adten einerseits und einer Einschr\u00e4nkung dieses Rechts wg. der m\u00f6glichen Gef\u00e4hr\u00addung des Patienten (aus therapeutischer \nF\u00fcrsorge) andererseits tritt in der Diskussi\u00ad\non um Patienten\u00ad und Verbraucherrechte deutlich in den Hintergrund. F\u00fchrende Ver\u00adtreter von Patientenorganisationen argu\u00admentieren zunehmend dahingehend, dass Patienten auch Zugang zu allen dokumen\u00adtierten Informationen aus ihrer Behand\u00adlung erhalten sollen, sogar wenn sie \u2013 aus fachlicher Sicht \u2013 bei Gewahrwerden die\u00ad\nser Informationen eine seelische Gef\u00e4hr\u00ad\ndung (z. B. i. S. einer Dekompensation) erleiden w\u00fcrden.\nEntsprechende Urteile best\u00e4tigen diese \nTendenz; es wird sich in den n\u00e4chsten Mo\u00adnaten \u2013 besonders nach Inkrafttreten des Patientenrechtegesetzes \u2013 zeigen, welche \nEntwicklung sich aus diesen Sichtweisen \nergeben wird und inwieweit Psychothera\u00adpeuten ihre (fachlich sicher oft sinnvollen) Vorbehalte rechtssicher durchsetzen k\u00f6n\u00ad265\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nHamburgHamburgnen. Sicher ist, dass wir Psychotherapeu\u00ad\ntinnen und Psychotherapeuten uns mehr als bisher mit den Rechten unserer Patien\u00adten auseinandersetzen und unsere Einstel\u00adlungen hinsichtlich der Offenlegung unse\u00adrer Arbeit kritisch diskutieren m\u00fcssen.\nBerufsrecht f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PP/KJP) \u2013  \nEine Fortbildungsveranstaltung der Psychotherapeutenkammer Hamburg\nVor dem Hintergrund des derzeit als Refe\u00ad\nrentenentwurf vorliegenden Patienten\u00adrechtegesetzes und einer zunehmenden Zahl von Beschwerden, die bei der Kam\u00admer eingehen, wird f\u00fcr Psychotherapeutin\u00ad\nnen und Psychotherapeuten die Auseinan\u00ad\ndersetzung mit Fragen des Berufs\u00ad und Patientenrechts immer wichtiger. In der Arbeit der Kammer, und insbesondere der Beschwerdekommission, stellen wir fest, dass nach wie vor Unsicherheiten auf Sei\u00adten der Psychotherapeutinnen und Psy\u00adchotherapeuten bestehen. Dabei spielen sowohl Fragen der Abrechnung als auch \ndas Einsichtnahmerecht und die Doku\u00ad\nmentationspflicht eine Rolle. Das Thema \u201eSchweigepflicht\u201c ist speziell im Bereich Minderj\u00e4hriger und deren Sorgeberechtig \u00ad\nter immer wieder von Bedeutung.\nWir m\u00f6chten Sie im Rahmen einer Infor\u00ad\nmationsveranstaltung \nam 24  Oktober 20 1 2 um 1 9:00 Uhr im \nH\u00f6rsaal C der Universit\u00e4t Hamburg, Ed-mund-Siemers-Allee 1 , \u00fcber die Umsetzung von Berufs\u00ad und Pa\u00adtientenrechten in Ihrer t\u00e4glichen Praxis in\u00adformieren und Ihnen einen Einblick in die Arbeit der Beschwerdekommission erm\u00f6g \u00ad\nlichen.\n1  Allgemeine Einf\u00fchrung: \u00dcberblick \u00fcber \ndie berufsrechtlichen Grundlagen (u. a. zu \n\u201eAusfallhonorar\u201c, \u201eEinsichtnahme\u201c, \u201eDoku\u00admentation\u201c, \u201eSchweigepflicht\u201c), die in der t\u00e4glichen Arbeit relevant sind.\n2  Berufsrecht mit Schwerpunkt KJP: \nSpezielle berufsrechtliche Fragestellungen im Rahmen der Behandlung von Kindern und Jugendlichen. Hierbei insbesondere die Frage der Einsichtnahme und Schwei\u00adgepflicht bei Minderj\u00e4hrigen, Folgen des neuen Bundeskinderschutzgesetzes und der Definition von Kindeswohlgef\u00e4hrdung, \nAuswirkungen von Sorgerechtsregelungen \nund Aufenthaltsbestimmungsrecht.\n3  Ausblick Patientenrechtegesetz: In \neinem kurzen Vortrag wird ein Ausblick auf die f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten relevanten Abschnitte des neuen Patientenrechtegesetzes ge\u00adgeben.\n4  Diskussionsrunde: Zum Abschluss wol\u00ad\nlen wir den Kammermitgliedern breiten \nRaum zu Nachfragen und Diskussion geben.\n\u201eBerufsrecht f\u00fcr Psychotherapeutinnen \nund Psychotherapeuten (PP/KJP)\u201c ist eine Fortbildungsveranstaltung der Psychothe\u00ad\nrapeutenkammer Hamburg.\nF\u00fcr die Veranstaltung erhalten Sie vier \nFortbildungspunkte!\nDie Veranstaltung ist kostenfrei f\u00fcr alle \nMitglieder der Psychotherapeutenkammer \nHamburg.\nWir bitten um Ihre Onlineanmeldung \nunter www  ptk-hamburg  de, per E\u00ad Mail \n(hansen@ptk\u00adhamburg.de ) oder per Fax \n(040/226 226 089).\n(bn, sh)\nCurriculare Fortbildung Alternspsychotherapie\n\u201ePsychotherapie f\u00fcr \u00c4ltere \n2013/2014\u201c\nDie Psychotherapie mit \u00e4lteren Patientin\u00ad\nnen und Patienten gewinnt immer mehr an Bedeutung, entsprechend w\u00e4chst auch der Fortbildungsbedarf.\nIm Rahmen des 2. Tages der Seelischen Ge\u00ad\nsundheit am 28.3.2012, einer gemeinsamen \nVeranstaltung von \u00c4rztekammer und Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer Hamburg, die sich den Chancen und Grenzen der Psychotherapie im Alter widmete, wurde von zahlreichen Teilnehmerinnen und Teilnehmern der Wunsch nach Fortbildungsangeboten in die\u00adsem Bereich formuliert. Wir haben diesen Wunsch aufgegriffen und gemeinsam mit \ndem Institut f\u00fcr Alternspsychotherapie und \nAngewandte Gerontologie Marburg einen schulen\u00ad und berufsgruppen\u00fcbergreifenden Fortbildungskurs zur Psychotherapie mit \u00c4lte\u00adren f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychothe\u00adrapeutinnen und Psychotherapeuten konzi\u00adpiert. Der Kurs wird von der Hamburger \u00c4rz\u00adtekammer unterst\u00fctzt. Damit soll der klinischen Erfahrung Rechnung getragen werden, dass die Behandlung \u00c4lterer spezifi\u00ad\nsche Kenntnisse und Kompetenzen sowie in \nvielerlei Hinsicht auch ein schulen\u00ad und be\u00adrufsgruppen\u00fcbergreifendes Denken erfor\u00addert. Der Kurs ist so konzipiert, dass sowohl psychodynamische, verhaltenstherapeuti\u00adsche und systemische Aspekte als auch \u00e4rzt \u00ad\nliches und psychotherapeutisches Handeln einbezogen werden. Dabei pl\u00e4dieren wir nicht f\u00fcr ein eklektisches Arbeiten \u2013 jede \nTherapeutin und jeder Therapeut braucht ih\u00ad\nre/seine professionelle Identit\u00e4t \u2013, wohl aber f\u00fcr eine Flexibilit\u00e4t, die erforderlich ist, um sich auf die manchmal besonderen Gege\u00adbenheiten in der Behandlung \u00c4lterer einstel\u00adlen zu k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund ist es uns gelungen, namhafte \u00e4rztliche und psy\u00adchologische psychotherapeutische Vertrete\u00adrinnen und Vertreter beider gro\u00dfen Therapie\u00adrichtungen als Dozentinnen und Dozenten zu gewinnen. Die Fortbildung \u201ePsychothera\u00adpie mit \u00c4lteren\u201c ist eine Veranstaltung der Psychotherapeutenkammer Hamburg in Zu\u00ad\nsammenarbeit mit dem Institut f\u00fcr Alterns\u00ad\npsychotherapie und Angewandte Gerontolo\u00adgie Marburg. Wissenschaftlicher Leiter der Fortbildungsveranstaltung ist Prof. Dr. Meinolf Peters, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Institutes.\n\u201ePsychotherapie f\u00fcr \u00c4ltere\u201c ist eine Fortbil\u00ad\ndung, die in acht Bl\u00f6cken von Januar 2013 \nbis zum M\u00e4rz 2014 in den R\u00e4umen der Gesch\u00e4ftsstelle der Psychotherapeuten\u00adkammer Hamburg stattfinden wird.\nWeitere Informationen sowie die M\u00f6g-\nlichkeit zur Anmeldung finden Sie unter: \nwww  ptk-hamburg  de\n(tm)266 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012HamburgMitteilungen der PsychotherapeutenkammerBericht von der 46. Delegiertenversammlung\nAm 6. Juni 2012 fand die 46. Delegierten\u00ad\nversammlung der PTK\u00ad HH statt. Nach dem \nBericht des Vorstandes \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der letzten beiden Monate und den Be\u00adrichten aus den Aussch\u00fcssen erfolgte zu\u00ad\nn\u00e4chst eine engagierte Diskussion der \nThemen f\u00fcr den 10. Kammertag. Die Mehrheit der Delegierten sprach sich f\u00fcr folgende Themen aus:\n1  Reform der Psychotherapeuteninnen- \nund Psychotherapeutenausbildung: \n Direktausbildung vs. postgraduale Ausbil\u00ad\ndung \u2013 Varianten, M\u00f6glichkeiten und Machbarkeit,\n2  Das Internet als \u201eDritter\u201c in der Psy-\nchotherapie: Die Ver\u00e4nderungen durch die M\u00f6glichkeit vielf\u00e4ltiger Ver\u00f6ffentlichung aus dem Schutzraum,\n3  Psychische Gesundheit und berufli-\nche Belastungen: Umgang mit beruflich bedingten Belastungen in der psychothe\u00ad\nrapeutischen Praxis.\nAnschlie\u00dfend widmete sich die Versamm\u00ad\nlung den beiden zentralen Themen des \nAbends. Bettina Nock informierte die Dele\u00ad\ngierten \u00fcber die im Rahmen unserer Mit \u00ad\ngliederbefragung ermittelten Projekte zum Thema \u201eDie Kammer sind WIR\u201c, in der die Themen:\n1  Informationsveranstaltung zur Gr\u00fcn-\ndung von Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaf-ten/Gespr\u00e4chsforum: Einzelpraxis vs. Be\u00ad\nrufsaus\u00fcbungsgemeinschaft (Projekt 1),\n2  Fortbildungsreihe zu Fragen der Praxis-\n\u00fcbergabe, Praxiswert, \u00c4nderungen durch das VStG (Projekt 2),\n3  Fallseminar \u2013 Komplexe Therapiever-\nl\u00e4ufe aus verfahrens\u00fcbergreifender Sicht (Projekt 3)\ndie gr\u00f6\u00dfte Zustimmung erhalten hatten. \nZu den Inhalten und der Zielsetzung der Fortbildungsreihe (Projekt 2) entwickelte sich eine lebhafte Diskussion. Einige Dele\u00adgierte sprachen sich daf\u00fcr aus, die Frage des \u00dcbergangs von der praktischen T\u00e4tig \u00ad\nkeit in die \u201eVerrentung\u201c mit aufzunehmen \u201e\u2026die Aufgabe der praktischen T\u00e4tigkeit als Entwicklungsaufgabe...\u201c, die viel zu sel\u00adten \u00f6ffentlich thematisiert werde. Dem Vorschlag schloss sich die Versammlung mit gro\u00dfer Mehrheit an. Als Projektleiter und \u00adleiterinnen stellten sich\n\u0084\u0084f\u00fcr Projekt 1 \u2013 Claus Gieseke und Anja Helberg,\n\u0084\u0084f\u00fcr Projekt 2 \u2013 Gerda Krause und Ursula Meier\u00ad Kolcu,\n\u0084\u0084f\u00fcr Projekt 3 \u2013 Dr. Thomas Bonnekamp und Ulrich Wirth\nzur Verf\u00fcgung, die jeweils gemeinsam den Auftrag erhielten, bis zum Herbst eigenini\u00adtiativ die Projekte zu entwickeln.In angeregter Atmosph\u00e4re informierte an\u00adschlie\u00dfend Dr. Peter Riedel, Projektleiter und Administrator von \u201ePsych\u00ad Info\u201c, in ei\u00ad\nnem sehr informativen Vortrag \u00fcber die Entwicklung der Nutzungsh\u00e4ufigkeit von \n\u201ePsych\u00ad Info\u201c und die im Rahmen des noch \nin 2012 stattfindenden Relaunches geplan\u00ad\nten \u00c4nderungen. Seine vergleichenden Untersuchungen zu anderen Internetpor\u00adtalen und die Planungen stie\u00dfen auf gro\u00ad\u00dfes Interesse, da auch hier die Bedeutung des Internets und die damit einhergehen\u00adden Ver\u00e4nderungen deutlich wurden. Dies zeigte sich besonders in der Diskussion \num die M\u00f6glichkeit der Einbeziehung von \nFotos und Bewertungsm\u00f6glichkeiten in \u201ePsych\u00ad Info\u201c. Prof. Rainer Richter und die \nDelegierten bedankten sich herzlich bei Dr. Peter Riedel f\u00fcr dessen unerm\u00fcdliche Arbeit an der Fortentwicklung von \u201ePsych\u00adInfo\u201c und seiner sehr lebendigen und gut nachvollziehbaren Darstellung dieses doch eher \u201efachfremden\u201c Themenfeldes.\n(tm)\nKorrektur zum Artikel \u201eDie Pflicht zur Verschwiegenheit\u201c in der Ausgabe 2/12 des PTJ\nIn dem Artikel in der Ausgabe 2/1 2, Seite 1 6 1 mittlere Spalte unter der \u00dcberschrift \u201eAuskunftspflicht gegen\u00fcber Sozialversiche-rungstr\u00e4gern\u201c ist beim Umbruch leider ein Teil des Textes verlorengegangen   Korrekt lautete dieser Absatz:\nAuskunftspflicht gegen\u00fcber Sozialversicherungstr\u00e4gern\n\u201eGem\u00e4\u00df sozialrechtlichen Bestimmungen m\u00fcssen bestimmte Ausk\u00fcnfte an bestimmte Stellen weitergegeben werden \u2013 jedoch immer begrenzt auf das sachlich notwendige Ma\u00df. \u00a7 100 SGB X regelt diese Auskunftspflicht. Psychotherapeuten sind verpflichtet, dem Leis\u00ad\ntungserbringer im Einzelfall Auskunft zu erteilen, soweit es f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von dessen Aufgaben erforderlich ist und dies  \n1 ) gesetzlich zugelassen ist oder 2 ) der betroffene Patient im Einzelfall eingewilligt hat   Zu den zu gebenden Ausk\u00fcnften geh\u00f6\u00ad\nren Abrechnungsdaten (\u00a7 295 SGB V), Anfragen des MDK bez\u00fcglich Begutachtung und Beratung (\u00a7 275 ff SGB V), Ausk\u00fcnfte an \nKrankenkasse und KBV zum Zweck der Qualit\u00e4tssicherung (\u00a7 136 SBG V). Dem gleichgestellt sind Anfragen von Ersatzkassen (\u00a7 2 \nAbs. 1 Nr. 9 des Arzt \u00ad/Ersatzkassenvertrages). An dieser Stelle ist letztendlich auch die \u00dcbermittlung von Daten an andere PP/KJP und \n\u00c4rzte zu erw\u00e4hnen, die bei Weiter\u00ad oder Mitbehandlung zum Wohle des Patienten sinnvoll und notwendig sind und nur bei Vorliegen der schriftlichen Einwilligung des Patienten erfolgen darf. (tg)Gesch\u00e4ftsstelle\nHallerstra\u00dfe 61\n20146 HamburgTel. 040/226 226 060\nFax 040/226 226 089\nInternet: www.ptk\u00adhh.deE\u00adMail: info@ptk\u00adhamburg.de267\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nHessenMitteilungen der Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer Hessen\ndeutlicher erkennbar. Denn f\u00fcr viele Pati\u00ad\nenten d\u00fcrften Online\u00ad Selbsthilfepro\u00ad\ngramme nicht die L\u00f6sung sein, sondern der Beginn einer Besch\u00e4ftigung mit sich selbst, die in der Bereitschaft m\u00fcndet, \nprofessionelle Hilfe bei einem \u201eleibhafti\u00ad\ngen\u201c Therapeuten in Anspruch nehmen zu wollen. Und wenn man den nicht oh\u00adne weiteres \u201ein die Tasche stecken\u201c kann, besteht die M\u00f6glichkeit, sich mit sich selbst wie auch mit dem Therapeu\u00adten auseinanderzusetzen. Dies wird der Besonderheit des psychotherapeuti\u00adschen Heilungsprozesses eher gerecht, \nder ja nicht nur aus der Weitergabe von \nInformationen, Tipps und Apps besteht, sondern wesentlich ein dialogischer Pro\u00adzess in der pers\u00f6nlichen Begegnung ist.\nIhr Alfred Krieger \nPr\u00e4sidentLiebe Kolleginnen und \nKollegen,\nzwei Tage vor \ndem 5. Hessi\u00adschen Heilberu\u00adfetag mit dem Thema \u201ePatient \nim Internet\u201c kam \n\u00fcber Spiegel\u00adon\u00adline eine Mel\u00addung: \u201ePsycho\u00adtherapie via Handy \u2013 Therapeut in der Hosenta\u00adsche\u201c. Gemeint ist ein Handy\u00ad Pro\u00ad\ngramm, eine App, die traumatisierten US\u00adamerikanischen Soldaten vom US \nDepartment of Veterans Affairs zur Ver\u00ad\nf\u00fcgung gestellt wird, um beruhigt und abgelenkt zu werden. Ist das Psycho\u00adtherapie? Ersetzt das Handy also bald den Therapeuten? Wohl kaum.\nErkennbar ist der Wunsch, aus der pas\u00ad\nsiven Position in die aktive zu kommen, \nnicht von einem unbeeinflussbaren Er\u00adeignis abh\u00e4ngig zu sein, sondern die Dinge in die Hand zu nehmen, eben wie ein Handy, und den \u201eTherapeuten\u201c in die Tasche stecken und \u00fcber ihn ver\u00adf\u00fcgen zu k\u00f6nnen.\nHilfreich k\u00f6nnen solche Programme \nsein. Sie werden nicht nur zur Stressre\u00adduktion, sondern auch zur Aufmerk\u00adsamkeitssteigerung oder bei Essst\u00f6run\u00adgen und Depressionen beispielsweise im Rahmen von Selbstbeobachtungs\u00addokumentationen eingesetzt. Positive Effekte sind in Untersuchungen nach\u00adgewiesen worden, aber bei den \u201epositi\u00ad\nven Effekten\u201c muss schon genau hinge\u00ad\nguckt werden. Wegen der meist fehlenden Eingangsdiagnostik bleibt of\u00adfen, ob es um psychische Erkrankungen oder Befindlichkeitsst\u00f6rungen geht. Aber Diagnostik per Internet \u2013 wie soll das gehen? Zumal bei Krankenbehand\u00adlungen berufs\u00ad und haftungsrechtlich der pers\u00f6nliche Kontakt erforderlich ist.Nichts spricht gegen Erkundungen im In\u00adternet zu gesundheitlichen Fragen, wenn man einmal von der schlechten Qualit\u00e4t vieler Informationen absieht. Auch kann die Online\u00adAnwendung von Selbsthilfe\u00ad oder Nachsorgeprogrammen unterst\u00fct \u00ad\nzend wirken. Aber die Behandlung psy\u00adchisch Kranker ist etwas anderes. Das eine kann das andere nicht ersetzen. Ziel \nmuss sein, den Unterschied zwischen \nPr\u00e4vention, Nachsorge und Selbsthilfe ei\u00adnerseits und Psychotherapie andererseits herauszuarbeiten.\nDiese Unterscheidung zwischen Selbst \u00ad\nhilfe und Heilbehandlung versucht die \nDAK ihren Versicherten zwar auch zu ver\u00admitteln, wenn sie auf der Studieninfor\u00admationsseite der Universit\u00e4t Bielefeld und der DAK\u00ad Gesundheit f\u00fcr die Teilnah\u00ad\nme an einer Studie wirbt, wo es um On\u00adline\u00adHilfe bei Depressionen geht. Der \nTherapeut solle durch die Teilnahme an der Studie zum Selbsthilfeprogramm de\u00adprexis nicht ersetzt werden.\nDennoch kommen mir Bedenken, wenn \nich im Einleitungstext lese: \u201eSie leiden unter Depressionen und ben\u00f6tigen kom\u00adpetente Hilfe? Nutzen Sie das Online\u00ad\nProgramm deprexis im Zuge der DAK\u00ad\nGesundheit \u00adStudie \u2013 schnell, kostenlos \nund unverbindlich.\u201c Und weiter: \u201eEs han\u00addelt sich hierbei um Methoden, Tipps und Anregungen, die in \u00e4hnlicher Weise auch in einer individuellen Psychothera\u00adpie vermittelt werden.\u201c\nZu deprexis hat sich die Hessische Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer bereits vor Jahren kri\u00ad\ntisch ge\u00e4u\u00dfert. Die aktuelle Stellungnahme \nvom Juni 2012 ist auf unserer Homepage (www.ptk\u00adhessen.de) zu finden.\nDass \u00fcber Selbsthilfeprogramme der Be\u00ad\ndarfsnotstand bei psychotherapeutischen Behandlungen behoben werden kann, halte ich f\u00fcr zweifelhaft. Vielleicht wird ge\u00adrade durch diese Programme der tats\u00e4ch\u00adliche Bedarf an Psychotherapie noch \nAlfred Krieger\nAngeh\u00f6rigenarbeit in \nder Psychotherapie \u2013 ein \u201eRecht\u201c ungeregeltes Feld\nAls Kind in einer Fa\u00ad\nmilie aufzuwachsen, in der ein Mitglied von einer psychi\u00adschen Erkrankung \nbetroffen ist, birgt \nein erh\u00f6htes Risiko \nin sich, selbst zu er\u00ad\nkranken, die eigenen F\u00e4higkeiten nicht vollst\u00e4ndig nutzen zu k\u00f6nnen, schw\u00e4chere Schulleistungen zu erbringen, insgesamt emotional stark be\u00adlastet zu sein \u2013 dies haben die Daten der KIGGS\u00ad Studie zu Risikofaktoren f\u00fcr psychi\u00ad\nsche Erkrankungen bei Kindern und Ju\u00ad\ngendlichen aktuell nochmals eindr\u00fccklich \nbelegt (www.kiggs.de). Konkret kann das beispielsweise hei\u00dfen, gro\u00dfe Unsicherhei\u00adten zu entwickeln, im Rahmen einer pa\u00adrentifizierten Eltern\u00ad Kind\u00adBeziehung aufzu\u00ad\nwachsen bzw. bei akuten Erkrankungen bestehende Rollenverteilungen revidieren Ariadne Sartorius\n268 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012HessenMitteilungen der Psychotherapeutenkammerzu m\u00fcssen, in \u201eMad\u00ador\u00adbad\u00ad Konflikte\u201c zu \ngeraten, selbst nicht die altersentspre\u00ad\nchend notwendige Unterst\u00fctzung und Auf\u00admerksamkeit der Eltern zu erhalten, um sich psychisch stabil zu entwickeln, sich in \nAmbivalenzen zwischen Konkurrenz und \nSchuldgef\u00fchlen in Geschwisterbeziehun\u00adgen zu verstricken. Nicht selten ist die Scham der Kinder und Jugendlichen so hoch, dass auch eine Teilnahme am sozia\u00adlen Leben nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich ist. Freunde werden nicht mit nach Hause ge\u00adbracht, \u00c4ngste vor einer eigenen Erkran\u00adkung spielen in der Adoleszenz eine gro\u00dfe \nRolle und k\u00f6nnen sich auch langfristig auf \neine sp\u00e4tere Partnersuche und Familien\u00adplanung auswirken.\nZumindest, was die erschwerten Lebens\u00ad \nund Entwicklungsbedingungen von Kin\u00addern und Jugendlichen von Eltern mit psy\u00ad\nchischer Erkrankung betrifft, liegt inzwi\u00ad\nschen eine gute Datenlage vor; w\u00fcn\u00adschenswert w\u00e4ren auch finanzielle Mittel f\u00fcr Forschungsarbeiten \u00fcber das Ausma\u00df der Belastung von Kindern und Jugendli\u00adchen, wenn ein Geschwister oder sonsti\u00adger naher Angeh\u00f6riger psychisch erkrankt.\nDenn es gibt seit Jahrzenten gute Behand\u00ad\nlungskonzepte, inzwischen nicht nur in systemisch/familientherapeutischen Schu\u00adlen, die neben den eigentlichen Indexpati\u00adenten sehr erfolgreich auch das famili\u00e4re Umfeld in den therapeutischen Prozess mit einbeziehen. Woran es leider trotz zahlreicher positiver Erfahrungen und Da\u00adten zur Wirksamkeit in verschiedenen Pro\u00ad\njekten hapert, sind zuverl\u00e4ssige Finanzie\u00ad\nrungskonzepte. So herrscht ein inhomoge\u00adnes, nicht fl\u00e4chendeckendes Angebot des Einbezugs von Angeh\u00f6rigen, das nicht nur von verschiedenen (station\u00e4ren, teilstatio\u00adn\u00e4ren, ambulanten) Settings und Kosten\u00adtr\u00e4gern abh\u00e4ngig ist, sondern auch von re\u00adgionalen Gegebenheiten.\nErfreulicherweise gibt es Tr\u00e4ger, die aus \nverschiedenen Mitteln punktuell Entlas\u00adtung schaffen k\u00f6nnen und Angebote be\u00ad\nreithalten. Auch Kliniken machen station\u00e4r \nund ambulant zunehmend Angeh\u00f6rigenar\u00adbeit, in Reha\u00ad Ma\u00dfnahmen ist dieses, so\u00ad\nfern von der r\u00e4umlichen Distanz zwischen dem Ort der Rehama\u00dfnahme und Ange\u00adh\u00f6rigen machbar, auch immer wieder Teil des Behandlungskonzeptes und wird von den Kostentr\u00e4gern gefordert. In der Nie\u00adderlassung haben KJP die M\u00f6glichkeit, zu\u00ad\ns\u00e4tzliche Bezugspersonenstunden abzu\u00ad\nrechnen, PP k\u00f6nnen im Rahmen des Therapiekontingentes Bezugspersonen einbeziehen, allerdings nur zur Erreichung des Therapiezieles des Patienten. Eine Un\u00adterst\u00fctzung von Kindern von beispielswei\u00ad\nse psychisch kranken Eltern ist hier jedoch \nnicht genannt.\nDie Datenlage ist eindeutig: Der Einbezug \ndes famili\u00e4ren Kontextes verbessert bei entsprechender Indikation die Effektivit\u00e4t von Psychotherapie im Kindes\u00ad und Ju\u00adgendalter.\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re, dass alle Behandler\u00ad\ngruppen in allen Settings, also im station\u00e4\u00adren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Kon\u00adtext, die M\u00f6glichkeit und Stundenkontin\u00adgente haben, nach Bedarf und Notwendig \u00ad\nkeit und bei Passung in das therapeutische \nKonzept, fachgerecht Familienangeh\u00f6rige \nbzw. wichtige Bezugspersonen in die Be\u00adhandlung psychisch Erkrankter mit einzu\u00adbeziehen.\nIm GKV \u00adSystem ist eine psychotherapeuti\u00ad\nsche Hilfe f\u00fcr Kinder mit psychisch kranken \nEltern nur m\u00f6glich, wenn diese Kinder auch zu Indexpatienten gemacht werden. \nDies stellt, da Kinder psychisch kranker El\u00adtern regelhaft mit Schuldgef\u00fchlen in Bezug auf die Erkrankung der Eltern konfrontiert sind, insbesondere in diesem Zusammen\u00ad\nhang eine zus\u00e4tzliche Belastung dar, die \nvermieden werden sollte.\nProblematisch, wenn auch h\u00e4ufig nicht zu \numgehen ist es, dass Kinder und Jugendli\u00adche psychisch kranker Eltern zur Bew\u00e4lti\u00adgung der Krankheit der Eltern selbst patho\u00adlogisiert werden, z. B., wenn Ambulanzen f\u00fcr die wichtige Arbeit mit Kindern psy\u00adchisch kranker Eltern Angebote machen, \ndaf\u00fcr aber einen \u00dcberweisungsschein f\u00fcr \ndas jeweilige Kind verlangen m\u00fcssen. Es ist notwendig, den Kindern zu versichern, dass die Erkrankung der Eltern sich nicht aus ihrem Verhalten ergeben hatte und dass ihr Leiden unter der Krankheit der El\u00ad\ntern selbst zun\u00e4chst keine Krankheit son\u00ad\ndern eine nachvollziehbare Reaktion auf diese Lebensbedingungen ist, auch wenn sich in solchen Situationen krankheitswer\u00adtige St\u00f6rungen entwickeln k\u00f6nnen.\nWir brauchen gesicherte finanzielle und \nzeitliche Ressourcen, um die Kinder und Jugendlichen im Rahmen von psychothe\u00adrapeutischen Behandlungen weiterer Fa\u00admilienangeh\u00f6riger im Blick haben zu k\u00f6n\u00adnen und um dadurch so weit als m\u00f6glich pr\u00e4ventiv der Entwicklung krankheitswerti\u00adger reaktiver St\u00f6rungen vorzubeugen so\u00adwie auch m\u00f6gliche Chronifizierungspro\u00ad\nzesse psychischer Erkrankungen der \nKinder abzuwenden. W\u00fcnschenswert w\u00e4\u00adre, dass es ein Anliegen aller in der Be\u00adhandlung psychisch erkrankter Menschen involvierten Kolleginnen und Kollegen ist, diesem Missstand entgegenzutreten.\nAriadne Sartorius \n(Mitglied des Vorstands)\n5. Hessischer Heilberufetag \u201ePatient im Internet\u201c\nAm 13. Juni fand mit \u00fcber 200 Teilneh\u00admern in den Kurhaus Kolonnaden Wies\u00adbaden der 5. Hessische Heilberufetag statt. Die schon seit f\u00fcnf Jahren bei \u00d6f\u00adfentlichkeit und Politik auf gro\u00dfe Reso\u00ad\nnanz sto\u00dfenden Hessischen Heilberufeta\u00ad\nge werden gemeinsam von den Hessischen Heilberufekammern und Kas\u00adsen\u00e4rztlichen Vereinigungen veranstaltet. Das Motto des Heilberufetags lautete diesmal \u201ePatient im Internet \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen \u2026\u201c. Damit griff er eine hochbrisante Thematik auf, n\u00e4mlich die Frage, wie sich Patienten zu Gesund\u00ad\nheitsfragen im Internet fachgerecht infor\u00ad\nmieren und austauschen k\u00f6nnen \u2013 und welche Risiken und Nebenwirkungen da\u00admit verbunden sind.\nDer pers\u00f6nliche Dialog mit dem \nPatienten ist wichtig\nKurzweilig, humorvoll, aber deshalb nicht \nweniger ernsthaft moderiert wurde der Heilberufetag von Andreas Hieke, Modera\u00adtor der HR Hessenschau. Er wies auf eine im Internet kursierende Liste hin mit Non\u00ad\nsens\u00adZitaten zum Internet; auf dieser Liste 269\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nHessenHessenbefinde sich etwa die Aussage \u201eDer Thera\u00ad\npeut/Arzt kann nicht durch das Internet ersetzt werden.\u201c Ob diese Aussage zu recht oder unrecht auf jener Liste auf\u00adtaucht, darum ging es bei der Veranstal\u00ad\ntung.\nEckart von Hirschhausen:  \n\u201eGesundheit ist Vertrauens -\nsache\u201c\nIn dem mit gro\u00dfem Applaus bedachten \nImpulsvortrag sprach der Autor, Arzt (Kin\u00adderneurologe) und Kabarettist Dr. Eckart von Hirschhausen kompetent und gleich\u00adzeitig mit Witz verschiedene Aspekte des \nThemas \u201eVertrauen in die Heilberufe\u201c an.\nZun\u00e4chst veranschaulichte er an einigen \nBeispielen das blinde Vertrauen vieler Menschen in dubiose Heilmethoden, die jenseits jeglicher Evidenzbasierung firmie\u00ad\nren, wie etwa die Magnetfeldtherapie. Die\u00ad\nse \u201eHeiler\u201c w\u00fcrden so vorgehen wie ein esoterischer Automechaniker, der statt des Ersetzens eines platten Reifens die ande\u00adren drei Reifen mit Akupunktur behandelt, um das Gesamtsystem wieder in Balance zu bringen. Zudem zitierte von Hirschhau\u00adsen einige sehr interessante Statistiken: Jeder dritte Deutsche informiere sich min\u00ad\ndestens einmal pro Monat im Internet \n\u00fcber Gesundheitsfragen. Wohin hierbei Fehlinformationen f\u00fchren k\u00f6nnen, veran\u00adschaulichte er am Beispiel des verstorbe\u00adnen G\u00fcnter Sachs, dessen unbehandelte Depression vermutlich Mitursache f\u00fcr sei\u00adnen Suizid gewesen sei.\nPr\u00e4sident Alfred Krieger auf dem Podium \nmit Dr. Eckart von Hirschhausen\nVon Hirschhausen warnte vor einem Zuviel \nan \u201eVertrauen\u201c in Heilberufler, wenn n\u00e4m\u00adlich keine notwendige zweite Meinung mehr eingeholt werde, um den Behandler nicht zu kr\u00e4nken. \u00dcberhaupt gebe es viele \u201eKollateralsch\u00e4den\u201c des Fehlvertrauens und der Fehlkommunikation zwischen Heilkundler und Patient; von Hirschhausen \nerinnerte an die 20 Milliarden Euro teuren \nBluthochdrucktabletten, die jedes Jahr in der M\u00fclltonne landen, weil sie zwar ver\u00adschrieben und erworben, aber von mehr als der H\u00e4lfte der Patienten nicht einge\u00adnommen w\u00fcrden.\nGesundheitsinformationen im Internet sei\u00ad\nen, so von Hirschhausen weiter, grunds\u00e4tz\u00adlich eine Chance f\u00fcr Patienten, aber auch f\u00fcr Heilkundler. Viele Heilkundler w\u00fcrden vor den Gefahren des Internets warnen \u2013 und vers\u00e4umten dabei, auf empfehlens\u00adwerte gesundheitsbezogene Ressourcen im Internet hinzuweisen, wie beispielswei\u00ad\nse die Web\u00ad Seiten www.iqwig.de oder \nwww.arzneimitteltelegramm.de.\nZwei wichtige Heilfaktoren werden zudem \nvon Heilkundlern immer noch zu wenig genutzt: n\u00e4mlich zum einen, Patienten da\u00ad\nzu anzuregen, ihren Lebensstil zu \u00e4ndern \n(\u201eYoga statt H\u00fcttenk\u00e4se\u201c) \u2013 und zum an\u00adderen, von Hirschhausens Lieblingsthema, Humor. In diesem Zusammenhang mach\u00adte er abschlie\u00dfend auf sein Projekt \u201eHumor hilft heilen\u201c aufmerksam.\nVerwirrende Information im \nInternet zu Gesundheitsfragen \n\u2013 der Heilkundler ist gefragt\nIn der anschlie\u00dfenden Podiumsdiskussion \nstellte Patrick K\u00f6rber vom Wiesbadener Kurier Positiv\u00ad und Negativbeispiele von gesundheitsbezogenen Erfahrungen im In\u00adternet aus Leserzuschriften vor. Martin \nLeimbeck, Landarzt und Vizepr\u00e4sident der \nhessischen Landes\u00e4rztekammer, kn\u00fcpfte daran an, indem er auf fehlende und ver\u00adwirrende Informationen im Internet bez\u00fcg \u00ad\nlich Krankheiten und ihrer Behandlung hinwies. Die beste Qualit\u00e4tssicherung sei noch immer, so Leimbeck, das pers\u00f6nliche und offene Gespr\u00e4ch mit dem Patienten sowie die kontinuierliche Weiterbildung \ndes Heilkundlers.\nAlfred Krieger, Pr\u00e4sident der Psychothera\u00ad\npeutenkammer Hessen, betonte, dass das Internet eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Heilberufe darstelle. Der f\u00fcr das Ver\u00adtrauen so wichtige Dialog in der pers\u00f6nli\u00adchen Beziehung zwischen Patient und Therapeut, gerade was Diagnosestellung angeht, k\u00f6nne durch Fernbehandlungen \nnicht ersetzt werden. Bei der Suche nach \n\u201ePsychotherapie\u201c treffe man im Internet auf vieles, was sich zwar so bezeichne, es aber nicht sei. Man finde, so Krieger weiter, etwa h\u00f6chst bedenkliche Gleichsetzungen von Beratung, Selbsthilfe, Nachsorge und Pr\u00e4vention mit Psychotherapie, die zu Ver\u00adwirrung und Fehlinformation auf Patienten\u00adseite f\u00fchren w\u00fcrden. In Deutschland sei \nPsychotherapie juristisch klar definiert und \nschlie\u00dfe als notwendiges Kriterium den pers\u00f6nlichen Kontakt mit ein. Auch wenn es universit\u00e4re Modellprojekte zu Online\u00adPsychotherapie gebe, so k\u00f6nne aus der Berufsordnung der Psychotherapeuten\u00ad und \u00c4rztekammern heraus selbige im Kon\u00adtext der Gesundheitsversorgung nicht so bezeichnet werden.\nDr. Frank-R\u00fcdiger Zimmeck, Vorstandsvor-\nsitzender der KV Hessen, im Gespr\u00e4ch mit Vizepr\u00e4sidentin Dr. Heike Winter und Pr\u00e4sident Alfred Krieger\nGregor Bornes, Patientenvertreter von den \nBAGP\u00ad Patientenstellen, bedauerte, dass \nviele Heilkundler Patienten immer noch zu wenig zutrauten. Gleichzeitig wies er dar\u00adauf hin, dass mehr Kompetenz vonn\u00f6ten \nsei, um zwischen guter und schlechter In\u00ad\nformation im Internet zu unterscheiden, da \ngesundheitsbezogene Informationen dort \noft von schwer erkenntlichen Wirtschaftin\u00ad\nteressen geleitet werde. Es gebe generell sehr wenig solide Internetinformation, die wirklich evidenzbasiert sei.\nZum Schluss der niveauvollen und kennt \u00ad\nnisreichen Podiumsdiskussion wurde das \nThema Bewertungsportale f\u00fcr Heilkundler angesprochen. Alfred Krieger wies auf die Notwendigkeit angemessener und sinn\u00advoller Kriterien hin. Diese seien in Zusam\u00admenarbeit der Heilberufekammern auf Bundesebene erstellt und f\u00fcr Psychothe\u00ad\nrapeutenbewertungsportale von der Bun\u00ad270 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012HessenMitteilungen der Psychotherapeutenkammerdespsychotherapeutenkammer ver\u00f6ffent \u00ad\nlicht worden. (http://www.bptk.de/aktuell \n/einzelseite/artikel/checkliste \u00adf.html). \nBornes machte auf die \u201eWeisse Liste\u201c (www.weisse\u00adliste.de) der Bertelsmann\u00adStiftung als positives Beispiel aufmerk\u00adsam.\nIn seinem Schlusswort betonte Dr. Michael \nFrank, Pr\u00e4sident der Landeszahn\u00e4rztekam\u00admer Hessen, die Wichtigkeit der Heilberu\u00adfetage f\u00fcr den erfolgreichen Diskurs der Heilberufe mit Bev\u00f6lkerung und Politikern, wie auch dieser 5. Heilberufetag wieder gezeigt habe.\nDr. Matthias Ochs \n(Wissenschaftlicher Referent)\nWeiterbildung in Systemischer Therapie und Personzentrierter Psychotherapie\nWer sein psychotherapeutisches Reper\u00adtoire um eingehende Kenntnisse in Syste\u00admischer Therapie (ST) oder in Personzent \u00ad\nrierter Psychotherapie (GT) erweitern m\u00f6chte, der kann seit einem Beschluss \nder Delegiertenversammlung der PTK Hes\u00ad\nsen vom Oktober 2010 einen sog. \u201eank\u00fcn\u00addigungsf\u00e4higen Zusatztitel\u201c erwerben. Die Anforderungen an Stundenumfang und Ausgestaltung der Weiterbildung sind im Benehmen mit den einschl\u00e4gigen Fachver\u00adb\u00e4nden (GwG, DGSF, SG) im Einzelnen festgelegt worden. Damit soll zweierlei ge\u00adw\u00e4hrleistet werden:\n\u0084\u0084dass eingehende und vertiefte Kennt \u00ad\nnisse in Theorie und Praxis des weite\u00adren Psychotherapieverfahrens angeeig \u00ad\nnet werden k\u00f6nnen und\n\u0084\u0084dass KollegInnen, die bereits mit ihrer Approbationsausbildung umfassende \nKenntnisse und Befugnisse in der psy\u00ad\nchotherapeutischen Krankenbehand\u00adlung erworben haben, nicht noch ein\u00admal prop\u00e4deutisches und Grundlagen\u00adwissen nachweisen m\u00fcssen, sondern sich ganz auf die theoretischen Grund\u00adlagen und spezifischen Behandlungsan\u00ads\u00e4tze und Therapietechniken des neu\u00aden Verfahrens konzentrieren k\u00f6nnen.\nIn absehbarer Zeit wird es Institute geben, die Weiterbildungsg\u00e4nge in den beiden Verfahren anbieten k\u00f6nnen. Das erfolgrei\u00adche Absolvieren der durch die Kammer geregelten Weiterbildung berechtigt dazu, sich gegen\u00fcber Patienten, Krankenkassen \nund anderen Gesundheitsdienstanbietern \n\u2013 auf dem Praxisschild, auf der eigenen Homepage, in Verzeichnissen usw. \u2013 und auch gegen\u00fcber dem Arbeitgeber z. B. als \u201ePersonzentrierte Psychotherapeutin\u201c oder als \u201eSystemische Psychotherapeutin\u201c zu bezeichnen. Im Angestelltenbereich k\u00f6nn\u00adte sich gerade der Nachweis einer zus\u00e4tzli\u00adchen Weiterbildung statuserh\u00f6hend im Wettbewerb mit den h\u00e4ufig mehrfach wei\u00adtergebildeten Medizinern auswirken und \ngegebenenfalls eine H\u00f6hergruppierung \nrechtfertigen.\nF\u00fcr die Niedergelassenen k\u00f6nnte es bei \neiner Zulassung der Systemischen Thera\u00adpie als Richtlinienverfahren durch den G\u00adBA interessant werden: In diesem Fall m\u00fcssten in einem n\u00e4chsten Schritt durch den Bewertungsausschuss neue, zus\u00e4tzli\u00adche Abrechnungsziffern f\u00fcr Systemische \nEinzel\u00ad, Paar\u00ad, und Familientherapie ge\u00ad\nschaffen werden. Dabei m\u00fcsste dann auch zwingend geregelt werden, wer diese ab\u00adrechnen k\u00f6nnen soll. Im Arztrecht ist es bislang \u00fcblich, dass eine (kammergeregel\u00adte) Weiterbildung dazu berechtigt. Nach \nbisheriger Rechtsprechung ist der G\u00ad BA \nnicht mehr frei, eigene Weiterbildungs\u00ad\nstandards zur Voraussetzung zu machen, wenn die Weiterbildung in einem Bereich, Gebiet oder Verfahren bereits durch Kam\u00admerrecht geregelt wurde. Dies ist f\u00fcr die Systemische Therapie seit dem 19. Deut \u00ad\nschen Psychotherapeutentag (DPT) 201 1 und f\u00fcr die Personzentrierte Psychothera\u00ad\npie seit dem 20. DPT im Mai 2012 der Fall, \nin denen diese Verfahren in die Musterwei\u00adterbildungsordnung der BPtK aufgenom\u00admen wurden.\nF\u00fcr Kammermitglieder, die sich bereits in \nder Vergangenheit in einem der beiden Ver\u00adfahren weitergebildet haben, besteht die \nM\u00f6glichkeit, die entsprechende Zusatzbe\u00ad\nzeichnung im Rahmen der \u00dcbergangsrege\u00adlungen zu beantragen. Genauere Informati\u00adonen zu den Antragsmodalit\u00e4ten k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Gesch\u00e4ftsstelle und bald auch \u00fcber den Mitgliederbereich der Kammer\u00adhomepage abrufen. Zuvor lohnt sich ein Blick in die Weiterbildungsordnung (www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/okto \u00ad\npus/download/756) der LPPKJP Hessen: Dort sind in Abschnitt A im \u00a7 15 und im Ab\u00adschnitt B zu jedem Verfahren die zeitlichen, inhaltlichen und pers\u00f6nlichen Vorausset \u00ad\nzungen zur Erlangung des Zusatztitels auf\u00adgef\u00fchrt. Die Antr\u00e4ge werden von einem \nPr\u00fcfungsausschuss, dessen Mitglieder mit \nder Weiterbildung im jeweiligen Verfahren selbst langj\u00e4hrig erfahren sind, inhaltlich ge\u00adpr\u00fcft und \u2013 mit einer Empfehlung versehen \u2013 an den Kammervorstand weitergeleitet, der schlie\u00dflich \u00fcber die Anerkennung der Zusatzbezeichnung befindet.\nThomas Merz \n(Vors. Pr\u00fcfungsausschuss ST), \nHans-Uwe Rose \n(Vors. Pr\u00fcfungsausschuss GT)\nSexualisierte Gewalt in der Jugend \u2013 Aspekte in  \nBeratung, Psychotherapie und rechtlichen Bedingungen\nGemeinsame Fortbildungsveran -\nstaltung der PTK-Hessen und des \nHessischen Sozialministeriums\nNach einer sehr erfolgreichen gemeinsa\u00ad\nmen Veranstaltung im Herbst 201 1 zum Thema \u201eH\u00e4usliche Gewalt im psychothera\u00adpeutischen Kontext\u201c\n1, haben wir beschlos\u00ad\nsen, eine Folgeveranstaltung zur Beratung und Psychotherapie nach sexualisierter Ge\u00adwalterfahrung in der Jugend durchzuf\u00fchren.\nIn der psychotherapeutischen Praxis und \nim Alltag der psychosozialen Beratungs\u00ad271\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nHessenHessenstellen sind die Sp\u00e4tfolgen von sexualisier\u00ad\nter Gewalterfahrung in der Jugend seit Lan\u00adgem bekannt. Die Opfer leiden zu einem hohen Prozentsatz unter k\u00f6rperlichen und psychischen St\u00f6rungen, allen voran der \nPosttraumatischen Belastungsst\u00f6rung. Aber \nauch Depressionen und andere Angstst\u00f6\u00adrungen sowie die emotional instabile Per\u00ads\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung treten infolge solcher Erlebnisse auf. Dr. Regina Steil, Universit\u00e4t Frankfurt, und Prof. Dr. Silke Gahleitner, Alice\u00ad Salomon\u00ad Hochschule Berlin, werden \nzum Thema Psychotherapie bei Erwachse\u00adnen und bei Jugendlichen nach sexuali\u00ad\nsierter Gewalterfahrung referieren. Gudrun \nW\u00f6rsdorfer vom Frauennotruf Frankfurt und Rechtsanw\u00e4ltin Marianne Grahl, Frank\u00adfurt, referieren zu Fragen der psychosozia\u00adlen Beratung und juristischen Aspekten Betroffener.\nAm Freitag, den 1 6  November 20 1 2, von \n1 7:00 \u2013 20:00 Uhr findet die Veranstal-\ntung im Saalbau Gallus in Frankfurt \nstatt  \nDr. Heike Winter \n(Vizepr\u00e4sidentin)\nDiskussionsveranstaltung zu den Folgen des \u201ePatientenrechtegesetzes\u201c  \nf\u00fcr die psychotherapeutische Praxis\nDie Bundesregierung hat sich vorgenom\u00ad\nmen, die Rechte der Patienten im Zuge eines sich wandelnden Gesundheitsver\u00adsorgungssystems zu verbessern und hat daher ein entsprechendes Gesetz auf den \nWeg gebracht. Der Kabinettsentwurf wird \ngegenw\u00e4rtig in den Parlamenten diskutiert und soll noch in diesem Jahr verabschie\u00addet werden. Das Gesetz versucht zusam\u00admenzufassen, was in den letzten Jahren von verschiedenen gerichtlichen Instan\u00adzen zu unterschiedlichen Konflikten zwi\u00adschen Behandlern und Patienten ent \u00ad\nschieden wurde. Der daraus hervorgegan\u00ad\ngene Gesetzestext soll Patientinnen und \nPatienten eine Orientierung \u00fcber ihre Rechte gegen\u00fcber den Behandlern und Versorgern im Gesundheitssystem geben. Vor dem Hintergrund der Zunahme von Schadenersatzanspr\u00fcchen und von Kor\u00adruptionsvorw\u00fcrfen ist eine solche grund\u00ads\u00e4tzliche gesetzliche Regelung sehr zu begr\u00fc\u00dfen.Die pauschale Einbeziehung aller Heilbe\u00adrufe f\u00fchrt jedoch zu schwerwiegenden fachlichen Bedenken, die auch und beson\u00adders aus der Profession der Psychothera\u00adpeuten in den letzten Monaten vorgetra\u00ad\ngen wurden. Es f\u00e4llt dabei auf und wurde \nbereits an mehreren Stellen sondiert und kritisiert, dass sich der Gesetzentwurf in erster Linie an Vorstellungen orientiert, die sich auf organmedizinische Behandlungen und Behandlungstechniken und \u00adverfah\u00adren beziehen. Eine \u00dcbertragung auf psy\u00adchotherapeutische Behandlungen ist oft wenig sinnvoll und fachlich fragw\u00fcrdig.\nDer Vorstand der Psychotherapeutenkam\u00ad\nmer Hessen l\u00e4dt im Vorfeld der n\u00e4chsten Delegiertenversammlung zu einer Diskus\u00adsionsveranstaltung am 5.10.1012 zum \u201ePati\u00adentenrechtegesetz\u201c ein, um \u00fcber Hinter\u00adgr\u00fcnde und Folgen des Gesetzes f\u00fcr die \npsychotherapeutische Behandlungspraxis \nzu diskutieren.\nHintergr\u00fcnde und Folgen \ndes \u201ePatientenrechte-\ngesetzes\u201c\nDiskussion mit Experten \nam 5.10.2012, 16 Uhr \nHotel Oranien, Wiesbaden\nProf  Dr   Petra Gehring, Vizepr\u00e4sidentin \nTU DarmstadtAnne Kathrin Olischl\u00e4ger, Giessen, Rechtsanw\u00e4ltin der Unabh\u00e4ngigen Pati\u00adentenberatung Deutschland\nModeration: Dr   Ulrich M\u00fcller, Vor \u00ad\nstandsmitglied\nEingeladen sind alle Mitglieder der Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer Hessen sowie alle psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzte.\nDr. Ulrich M\u00fcller \n(Mitglied des Vorstands)\n1 Eine Dokumentation der Veranstaltung fin\u00ad\nden Sie hier: www.ptk\u00adhessen.de/neptun/neptun.php/oktopus/page/1/1 73\nSave the Dates:\nGemeinsame Fachtagung \nder L\u00c4K Hessen und der \nLPPKJP Hessen\nPsychotherapie in  \nDeutschland \u2013 etwas  \nBesonderes?\nVielfalt, Spezialisierung, \nRationierung\n18./19. Januar 2013\nHaus am Dom, Frankfurt am Main7. Hessischer  \nPsycho therapeutentag\n\u201eBurnout \u2013 out? \nZur Psychotherapie einer  \n\u201aZeitkrankheit\u2018\u201c\n12./13. April 2013\nJohann Wolfgang Goethe\u00ad Universit\u00e4t\nCasinogeb\u00e4ude, Frankfurt am MainRedaktion Hessische Kammer-\nseiten:\nYvonne Winter, Dr. Matthias Ochs\nGesch\u00e4ftsstelle\nGutenbergplatz 1\n65187 WiesbadenTel. 061 1. 53168 0\nFax 061 1. 53168 29\nE\u00adMail: post@ptk\u00adhessen.de\nwww.ptk\u00adhessen.de272 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012HessenMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\u00c4nderung von Satzungsrecht der  \nPsychotherapeutenkammer Hessen\n\u00c4nderung der Satzung\nAm 24. M\u00e4rz 2012 hat die Delegiertenversamm\u00ad\nlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologische Psy\u00adchotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kin\u00ad\nder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten die folgenden \u00c4nderungen der Satzung (zuletzt ge\u00e4ndert am 8. November 2008) beschlossen:\n\u00a7 16 (2) wird wie folgt neu gefasst:\n\u201e(2) Es wird eine st\u00e4ndige Arbeitsgruppe der \nKinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutin\u00adnen und \u00adtherapeuten gebildet. Diese st\u00e4ndi\u00adge Arbeitsgruppe hat Querschnittfunktion. Ihr geh\u00f6ren diejenigen Mitglieder an, die Funkti\u00adonen in Organen oder Aussch\u00fcssen der Kam\u00admer aus\u00fcben und \u00fcber eine Approbation als Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutin und \u00adtherapeut verf\u00fcgen sowie ihre Berufst\u00e4\u00ad\ntigkeit mit deutlichem Schwerpunkt als Kin\u00adder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutin und \u00adtherapeut (Selbstauskunft) aus\u00fcben oder sich in einer Ausbildung zur/zum Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutin oder \u00adthera\u00adpeut befinden. Es kann die Nichtmitglied\u00adschaft in der Gruppe erkl\u00e4rt werden. Die Mit \u00ad\nglieder der KJP\u00adAG w\u00e4hlen einen Sprecher bzw. eine Sprecherin sowie einen Stellvertre\u00adter bzw. eine Stellvertreterin.\u201c\n\u00a7 22 (1) wird wie folgt neu gefasst:\u201e(1) Die von der Delegiertenversammlung der Kammer beschlossenen Satzungen wer\u00adden im Mitteilungsorgan der Kammer, ersatz\u00adweise im Staatsanzeiger f\u00fcr Hessen \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\u201c\nDie vorstehende, von der Delegiertenversamm\u00adlung der Psychotherapeutenkammer Hessen am 24. M\u00e4rz 2012 beschlossene \u00c4nderung der Hauptsatzung, vom Hessischen Sozialministeri\u00adum genehmigt am 27. Juni 2012, Gesch\u00e4ftszei\u00adchen V 1a \u2013 18b 2420, wird hiermit ausgefertigt und im Psychotherapeutenjournal \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\nWiesbaden, den 2. Juli 2012\ngez. Alfred Krieger, Pr\u00e4sident\n\u00c4nderung der Wahlordnung f\u00fcr die Wahl der Delegierten  \nzum Deutschen Psychotherapeutentag\nAm 24. M\u00e4rz 2012 hat die Delegiertenversamm\u00ad\nlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologische Psy\u00adchotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kin\u00ad\nder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten die folgenden \u00c4nderungen der Wahlordnung f\u00fcr die Wahl der Delegierten zum Deutschen Psychotherapeutentag vom 3. November 2007 beschlossen:\nZiffer 6 erh\u00e4lt folgende neue Fassung:\n\u201eBei der Durchf\u00fchrung als Briefwahl gelten \ndie \u00a7\u00a7 10, 1 1 Abs. 3 \u2013 5 und 12 Abs. 1 der Wahlsatzung vom 25. April 2009 entspre\u00adchend.\u201cZiffer 9 erh\u00e4lt folgende neue Fassung:\n\u201e(9) Hinsichtlich der dann noch zu vergeben\u00adden, weiteren Mandate entscheidet in einem weiteren Wahlgang die Delegiertenversamm\u00adlung. An der Abstimmung nehmen die Wahl\u00advorschl\u00e4ge mit gleichhohen Nachkommares\u00adten teil, die bei dem Zuteilungsverfahren als n\u00e4chste einen Anspruch auf Zuteilung erhal\u00adten h\u00e4tten. Wurde der erste Wahlgang als Briefwahl durchgef\u00fchrt, gilt dies auch f\u00fcr den zweiten Wahlgang.\nIn diesem Wahlgang wird ein modifiziertes \nWahlverfahren angewandt: Die Delegierten haben jeweils so viele Stimmen, wie noch Mandate zu vergeben sind. G\u00fcltig sind Stimmzettel, auf denen mindestens eine Stimme abgegeben wird. Abgegebene Stim\u00admen sind auf die Wahlvorschl\u00e4ge zu verteilen. Eine Kumulation von Stimmen findet nicht statt.\u201c\nDie vorstehende, von der Delegiertenversamm\u00adlung der Psychotherapeutenkammer Hessen am 24. M\u00e4rz 2012 beschlossene \u00c4nderung der Wahlordnung f\u00fcr die Delegierten zum Deut \u00ad\nschen Psychotherapeutentag, vom Hessischen Sozialministerium genehmigt am 27. Juni 2012, Gesch\u00e4ftszeichen V 1a \u2013 18b 2420, wird hiermit ausgefertigt und im Psychotherapeutenjournal \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\nWiesbaden, den 2. Juli 2012\ngez. Alfred Krieger, Pr\u00e4sident\n\u00c4nderung der Satzung f\u00fcr die Wahlen zur Delegiertenversammlung der LPPKJP Hessen\nAm 24. M\u00e4rz 2012 hat die Delegiertenversamm\u00ad\nlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologische Psy\u00adchotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kin\u00ad\nder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten die folgenden \u00c4nderungen der Satzung f\u00fcr die Wahlen zur Delegiertenver\u00adsammlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologi\u00adsche Psychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adtinnen und \u00adtherapeuten Hessen vom 25. April \n2009 beschlossen:\n\u00a7 9 (4) wird wie folgt neu gefasst:\n\u201eEin Listenwahlvorschlag muss einen Listenna\u00ad\nmen enthalten, der eine L\u00e4nge von bis zu 100 Zeichen (inkl. Leerzeichen) aufweisen darf.\u201c\u00a7 10 (3) Satz 1 wird wie folgt neu gefasst:\n\u201eDie Stimmzettel enthalten die zugelassenen Wahlvorschl\u00e4ge mit ihrem Listennamen, nummeriert in der ausgelosten Reihenfolge.\u201c\nAn \u00a7 15 (1) wird der folgende Satz angef\u00fcgt:\n\u201eHierzu f\u00fchrt der Wahlausschuss gemeinsam die notwendigen Rechenoperationen durch und h\u00e4lt das Zahlenwerk der einzelnen Re\u00adchenschritte im Protokoll fest.\u201c\nDie vorstehende, von der Delegiertenversamm\u00adlung der Psychotherapeutenkammer Hessen am 24. M\u00e4rz 2012 beschlossene \u00c4nderung der Satzung f\u00fcr die Wahlen der Delegiertenver\u00adsammlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologi\u00adsche Psychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adtinnen und \u00adtherapeuten Hessen, vom Hessi\u00adschen Sozialministerium genehmigt am 27. Juni 2012, Gesch\u00e4ftszeichen V 1a \u2013 18b 2420, wird hiermit ausgefertigt und im Psychotherapeuten\u00adjournal \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\nWiesbaden, den 2. Juli 2012\ngez. Alfred Krieger, Pr\u00e4sident273\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nNiedersachsenMitteilungen der Psychotherapeuten-\nkammer NiedersachsenPsychotherapie ohne Kassensitz\nDie Psychotherapeutenkammer ist Dienst \u00ad\nleister f\u00fcr alle approbierten PP und KJP. In \nder vorletzten Kammerversammlung der PKN wurde der Vorstand der PKN beauf\u00adtragt, sich intensiver um die Belange der \napprobierten selbst\u00e4ndigen Kolleginnen \nund Kollegen zu k\u00fcmmern, die keinen Kas\u00adsensitz haben.\nIn einem ersten Schritt hat der Ausschuss \nNachwuchsf\u00f6rderung der PKN eine Frage\u00adbogenerhebung durchgef\u00fchrt, gerichtet an die oben beschriebene Berufsgruppe, um konkrete Daten \u00fcber die Arbeitssituation und Anliegen der Teilnehmer zu erhalten \nund um zu erfassen, was diese von der \nKammer erwarten.\nIm Folgenden werden die \nwichtigsten Ergebnisse dieser \nErhebung beschrieben\nVon 437 PP/KJP ohne Vertragssitz haben \n126 Personen den Fragebogen zur\u00fcckge\u00adschickt. Von diesen konnten 1 18 in die Auswertung mit aufgenommen werden. Das Durchschnittsalter der Stichprobe liegt \nbei 52,3 Jahren, die Standardabweichung \n(SD) betr\u00e4gt 1 1,2 Jahre. 13% sind in den 30ern, 24% in den 40ern, 34% in den 50ern und 25% sind 60 Jahre und \u00e4lter. Acht Teilnehmer sind \u00fcber 70 Jahre alt.\nDie durchschnittliche w\u00f6chentliche Ar\u00ad\nbeitszeit aller einbezogenen Therapeuten \n(gemeint sind selbstverst\u00e4ndlich auch die Therapeutinnen) betr\u00e4gt 13,4 Behand\u00adlungseinheiten (BE), (SD = 10,3 BE) pro Woche. In Kassenpraxen, so die Zahlen der letzten Jahre aus den Erhebungen von KBV und DPtV, werden zwischen 20 bis 25 BE erbracht.\nVon den 1 18 Therapeuten behandeln 28% \nausschlie\u00dflich Privatpatienten (w\u00f6chentli\u00adche Arbeitszeit im Mittel 7 BE; fast die H\u00e4lfte gibt 2 bis 4 BE w\u00f6chentliche Ar\u00ad\nbeitszeit an), 76% arbeiten mit Privatpati\u00adenten und Kostenerstattung (KE) (w\u00f6\u00ad\nchentliche Arbeitszeit im Mittel 16,7 BE, ausschlie\u00dflich KE im Mittel 9,4 BE pro Wo\u00adche pro Behandler) und 4% rechnen we\u00adder mit Privaten noch \u00fcber KE ab.\nAusgehend von 43 Arbeitswochen im Jahr \nund einer 16,7 Stundenwoche Privatbe\u00adhandlung und KE, betr\u00e4gt der Bruttoum\u00adsatz des Behandlers ca. \u20ac 60.000. Der \ndurchschnittliche Umsatz einer kassenpsy\u00ad\nchotherapeutischen Praxis liegt bei ca. \u20ac 80.000 bis \u20ac 90.000 brutto. Damit er\u00adwirtschaften die befragten Behandler, die \u00fcber KE und Private abrechnen, ca. 70% des Umsatzes einer Praxis mit Zulassung.\nDie befragten Behandler rechnen durch\u00ad\nschnittlich mit sechs Krankenkassen ab (min. mit einer, max. 40).\nDie angegebene Wartezeit betr\u00e4gt bei \n20% der Therapeuten, die \u00fcber KE und Private abrechnen, ein bis drei Wochen, bei 18% vier bis zw\u00f6lf Wochen, bei 27% mehr als 13 Wochen. Bei den ausschlie\u00df\u00adlich privat behandelnden Therapeuten warten Patienten bei 21% mehr als vier Wochen, fast die H\u00e4lfte der Behandler hat \nkeine Angabe gemacht zur Wartezeit.\n45% der befragten Behandler streben ei\u00ad\nnen Kassensitz an. Diese sind im Mittel 47,5 Jahre alt (min. 30, max. 71). Als Hin\u00addernisse f\u00fcr den Erwerb eines Kassensit \u00ad\nzes geben sie folgende Gr\u00fcnde an (Mehr\u00adfachnennung m\u00f6glich): kein freier Sitz: 27, zu niedriges Approbationsalter: 12, fehlen\u00adde Fachkunde: zwei.\n48% der Befragten streben keinen Sitz an. \nIhr Altersdurchschnitt liegt bei 52,5 Jahren. Die \u00e4ltesten beiden berufst\u00e4tigen Teilneh\u00ad\nmer der Befragung sind 82 Jahre alt.\nBefragt nach den W\u00fcnschen und Anliegen \nder Gruppe im Hinblick auf die PKN w\u00fcn\u00adschen sich 56% eine bessere Vertretung durch die Psychotherapeutenkammer Nie\u00addersachsen. Mehrfach wurde mehr Hilfe f\u00fcr die Kostenerstatter und eine bessere Vernetzung gew\u00fcnscht. Die Psychothera\u00adpeuten, die nicht in Richtlinienverfahren approbiert sind, f\u00fchlen sich ungen\u00fcgend \nvertreten. Einige Behandler freuen sich \n\u00fcber die Erhebung, f\u00fchlen sich wahrge\u00adnommen. Mehrfach wurde um Unterst\u00fct \u00ad\nzung f\u00fcr Therapeuten ohne Kassensitz ge\u00adbeten.\n60% der Befragten sind in einem Berufs\u00ad\nverband, davon 91% jedoch nicht aktiv.\n56% der Teilnehmer haben ihre Approba\u00ad\ntion 1999 erhalten, die anderen 44% ver\u00adteilen sich \u00fcber die Jahre 2000 bis 201 1. 70% sind PP, 23% KJP, 7% PP und KJP. 29% haben die Fachkunde in TP, 45% in VT, 2% in AP, 5% in TP und AP, 2% in TP, VT und AP. Knapp 13% haben keine Fach\u00adkunde. Der Rest machte keine Angaben.\nRes\u00fcmee\nDurch die Befragung der Behandler ohne Kassensitz konnten erste Informationen \u00fcber eine Gruppe von Therapeuten ge\u00adsammelt werden, die sich teilweise bislang durch die Kammer nicht gut vertreten f\u00fchl\u00ad\nte und zu deren Arbeitsleistung und Grup\u00ad\npenstruktur bislang nur wenige Daten be\u00adkannt waren. Dies liegt unter Umst\u00e4nden auch daran, dass sich die Vertreter dieser Gruppe bisher noch nicht in der Kammer\u00adversammlung berufspolitisch engagieren.\nDie R\u00fccklaufquote der Fragebogen, ist mit \n29% als knapp ausreichend anzusehen.\nDie befragten Behandler, die mit Privaten \nund \u00fcber Kostenerstattung abrechnen, be\u00adhandeln im Schnitt nur ein Drittel weniger als ein durchschnittlicher Behandler mit Kassensitz. Der finanzielle Umsatz pro Jahr (43 Wochen) bel\u00e4uft sich auf \u00be des Um\u00ad274 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012NiedersachsenMitteilungen der Psychotherapeutenkammersatzes einer Kassenpraxis. Auch bei den \nKostenerstattern gibt es Wartezeiten, sogar bis zu mehr als 13 Wochen, die w\u00f6chentli\u00adche Arbeitszeit reicht von zwei bis zu 44 Stunden in der Woche. Fast die H\u00e4lfte der \nBefragten gibt an, einen Kassensitz anzu\u00ad\nstreben.Aus der Gruppe der Kostenerstatter kommt mehrfach der Wunsch nach mehr Unter\u00adst\u00fctzung f\u00fcr die Kostenerstattung und eine bessere Vernetzung.\nDer Ausschuss Nachwuchsf\u00f6rderung hat, \nbei ausreichend Interesse, eine Infoveran\u00adstaltung f\u00fcr 2013 in Planung, die sich be\u00ad\nsonders an die Therapeuten wendet, die ohne Kassensitz sind, die in der Kostener\u00adstattung und in Privatpraxen t\u00e4tig sind und um mehr Unterst\u00fctzung vonseiten der \nPKN gebeten haben.\nTermin mit Ministerin \u00d6zkan \u2013 Modellprojekt zur Versorgung von S\u00e4uglingen und \nKleinkindern mit psychisch erkrankten Eltern\nBereits zum zweiten Mal in der laufenden \nAmtszeit ist die PKN zu einem Gespr\u00e4ch im Ministerium f\u00fcr Soziales, Frauen, Fami\u00adlie, Gesundheit und Integration empfan\u00adgen worden. Gertrud Corman\u00ad Bergau und \nJ\u00f6rg Hermann vom PKN \u00adVorstand sind ge\u00ad\nmeinsam mit Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Susanne Passow der Einladung gefolgt und kamen mit Ministerin Ayg\u00fcl \u00d6zkan und zwei Mitar\u00adbeiterinnen aus den Referaten des Minis\u00adteriums zu einem Austausch zusammen. Zentraler Tagesordnungspunkt war dabei die Fortsetzung des Gespr\u00e4chs \u00fcber ein Modellprojekt, das \u2013 von der PKN initiiert \n\u2013 im AWO \u00adPsychiatriezentrum K\u00f6nigslutter und in der Erziehungsberatungsstelle in \nWolfenb\u00fcttel Kooperationspartner gewon\u00adnen hat und das im ersten Kontakt mit Mi\u00adnisterin \u00d6zkan seinen gedanklichen Ur\u00adsprung hatte.\nInhaltlich geht es um die Verbesserung der \nVersorgung von S\u00e4uglingen und Kleinkin\u00addern und ihren psychisch kranken Eltern. Nach zwei Vorgespr\u00e4chen mit den Koope\u00adrationspartnern fand im Juli im Rahmen eines Workshops in Wolfenb\u00fcttel ein Ex\u00adpertenhearing statt, um in einer ersten Be\u00adfragungsrunde mit Vertretern aus dem Ge\u00adsundheitssystem und der Jugendhilfe Bedarf und Interesse hinsichtlich eines Ausbaus der Versorgung in diesem Bereich zu erheben.\nDie Ministerin zeigte sich sehr interessiert \nund war besonders vom Gesetzbuch \u00fcber\u00ad\ngreifenden Ansatz des Projekts angetan. \nSie forderte die PKN auf, die bisherigen Vorstellungen weiter zu entwickeln und zu konkretisieren. Sollte ein Konzept daraus resultieren, das einen realistischen Vor\u00adschlag f\u00fcr eine \u00dcbernahme in die Regel\u00adversorgung vorsieht, wurde eine Anschub\u00adfinanzierung durch das Land in Aussicht gestellt.\nInterview zum G\u00f6ttinger Behandlungskonzept f\u00fcr Menschen mit  \nMigrationshintergrund\nEin Gespr\u00e4ch zwischen Frau Corman\u00ad\nBergau und Herrn Dr. Ibrahim \u00d6zkan, lei\u00adtender Psychologe des Schwerpunktes Kulturen, Migration und psychische Krank\u00adheiten am Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttin\u00ad\ngen.\nHerr Dr. \u00d6zkan, Sie arbeiten schon \nviele Jahre im Bereich der Diagnostik und Psychotherapie von Migrantin -\nnen und Migranten. Sie haben das Konzept der Arbeit in Ihrer Klinik entwickelt und erprobt, was ist die Besonderheit dieses Konzeptes?\n\u00d6zkan: Von der ersten Idee im Jahr 1997, \nder ersten Ver\u00f6ffentlichung 1999 und der Etablierung in unserer Klinik entwickelt sich \ndas Konzept immer weiter. Grundgedanke \nist, dass wir keine Exklusion von Migrantin\u00adnen und Migranten in spezielle Stationen oder Abteilungen einrichten wollten. In der Ambulanz sowie in allen Stationen der Kli\u00adnik wird die transkulturelle Kompetenz ge\u00adf\u00f6rdert und durch das Team des Schwer\u00adpunktes unterst\u00fctzt. Wir werden immer dann hinzugezogen, wenn es notwendig ist. Das Team besteht derzeit aus f\u00fcnf Psy\u00adchologinnen, neben mir als Leiter sind es zwei Psychotherapeutinnen, die im Aus\u00adland studiert haben und gut t\u00fcrkisch bzw. spanisch sprechen, sowie eine Kollegin, die persisch spricht, und eine weitere mit t\u00fcrkischer Herkunft. Wir sind zust\u00e4ndig f\u00fcr \nalle Patienten, bei denen aufgrund kultu\u00ad\nreller oder sprachlicher Besonderheiten Bedarfe bestehen. Wir k\u00f6nnen auch bis zu einem gewissen Grad Patienten aus ande\u00adren Regionen aufnehmen, die speziell we\u00adgen des Schwerpunktes anfragen. Wir ha\u00adben u. a. auch Gruppenangebote mit hohem erlebnisorientiertem Anteil, sprach\u00adreduzierter Psychoedukation und Ressour\u00ad\ncengruppen.\nWann wird das Team angefragt und \nwie handeln Sie?\nWir haben umfangreiches Testmaterial in \nverschiedenen Sprachen zur Diagnostik, wir unterst\u00fctzen Kolleginnen und Kolle\u00adgen dabei, ihre Patienten besser zu ver\u00adstehen, und helfen ihnen, eine Sprache zu finden, die beiden gerecht wird. Dies liegt manchmal nur darin, eine einfachere Sprache zu finden, langsamer zu sein, aber auch, wenn es notwendig ist, organi\u00adsieren und supervidieren wir den Einsatz von Dolmetschern. Wir f\u00fchren auch Fort \u00ad\nbildungen f\u00fcr das ganze Klinikteam durch. Daneben f\u00fchren wir auch Psychotherapi\u00aden in den uns m\u00f6glichen Sprachen durch, jedoch wird zum Beispiel nicht jeder t\u00fcr\u00adkischsprachige Patient automatisch zu ei\u00adnem t\u00fcrkisch\u00adsprechenden Kollegen ge\u00adschickt. Das w\u00fcrde auch gar nicht m\u00f6glich sein. Viele Sprachen k\u00f6nnen wir ohnehin nicht abdecken. Zu Beginn meiner T\u00e4tig \u00ad\nkeit bekam ich h\u00e4ufig Patienten verschie\u00addener Herkunft zugewiesen mit der Vor\u00adstellung, dass ich sie besser verstehen k\u00f6nne. Diese Haltung hat sich mittlerwei\u00adle ge\u00e4ndert.275\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nNiedersachsenNiedersachsenWie wichtig sehen Sie die mutter-\nsprachliche Psychotherapie?\nEs ist sicher gut, wenn sich ein Patient in \nseiner Muttersprache verstanden f\u00fchlt, dies muss jedoch nicht unbedingt der Psy\u00adchotherapeut sein, sondern dies kann auch mithilfe eines Dolmetschers gesche\u00ad\nhen. Zugleich sollte man sich vor Augen \nf\u00fchren, dass Muttersprachlichkeit keine therapeutische Qualifikation ist. Die fachli\u00adche und pers\u00f6nliche Qualifikation des Psy\u00adchotherapeuten, das angemessene Ver\u00ad\nDr. Ibrahim \u00d6zkan\nfahren und die sorgf\u00e4ltige Behandlungs\u00adplanung sind hingegen psychotherapeuti\u00adsche Kriterien, die in allen Behandlungen grundlegend sind.\nSie haben eine spezifische Fortbil -\ndung f\u00fcr Dolmetscher im Bereich der \nPsychotherapie entwickelt. Warum halten Sie dies f\u00fcr notwendig?\nDie psychotherapeutische Situation erfor\u00ad\ndert ein vertieftes Verstehen des Prozes\u00adses, welches in der Ausbildung zum amtli\u00adchen Dolmetscher eher weniger Ber\u00fcck\u00adsichtigung findet. Ich will ein Beispiel ge\u00ad\nben. Bei Gericht ist es durchaus \u00fcblich, \ndass der Dolmetscher einen Sachverhalt mit dem Klienten kl\u00e4rt und ggf. Nachfragen stellt, wenn der Befragte nicht antwortet. In der Therapiesituation kann ein Schwei\u00adgen des Patienten jedoch eine wichtige Information sein, die nonverbale Reakti\u00adonsweise des Patienten ist genauso wich\u00adtig wie das gesprochene Wort, hier ben\u00f6\u00adtigt auch der Dolmetscher eine spezifisch andere Haltung. Die Dolmetscher ben\u00f6ti\u00adgen zudem gen\u00fcgend pers\u00f6nlichen Schutz bei ihrer Arbeit und die M\u00f6glichkeit \u00fcber belastende Situationen, die sie in der Ar\u00adbeit miterleben, sprechen zu k\u00f6nnen.\nDie PKN hat Ihre Anregung gerne \naufgenommen, den Bedarf an Dol -\nmetschern in der Psychotherapie zu ermitteln. Sie haben eine Fragebo -\ngenbefragung durchgef\u00fchrt, haben Sie schon erste Ergebnisse?\nWir danken der PKN sehr f\u00fcr die Unterst\u00fct \u00ad\nzung bei dieser Erhebung, der R\u00fccklauf der \nFrageb\u00f6gen war erfreulich. Wir hoffen, die Ergebnisse bald ver\u00f6ffentlichen zu k\u00f6n\u00adnen. Die Bedarfserhebung kann dann zu \nweiteren Schritten in Bezug auf die Pla\u00ad\nnung in der Arbeit mit Dolmetschern f\u00fch\u00adren. Es ist zu hoffen, dass die Bezahlung von Dolmetscherkosten ebenfalls in den Leistungskatalog im ambulanten Versor\u00adgungssystem aufgenommen wird und \nnicht nur in Spezialeinrichtungen oder Kli\u00ad\nniken erfolgt.\nWie sind Ihre pers\u00f6nlichen Erfahrun -\ngen als Psychotherapeut mit einem \neigenen Migrationshintergrund?\nDass auch Migranten im Gesundheitssys\u00ad\ntem t\u00e4tig sind, ist im Versorgungssystem in Niedersachsen noch nicht ausreichend an\u00adgekommen. Wenn ich mich am Telefon z. B. f\u00fcr einen Patienten bei einer Praxis melde, werde ich h\u00e4ufig als erstes gefragt, \n\u201eF\u00fcr wen rufen Sie an? Sind Sie der Nach\u00ad\nbar oder ein Verwandter?\u201c Die Nennung meines Namens ruft viel schneller eine Stereotypisierung hervor als dies bei ei\u00adnem gel\u00e4ufig erscheinenden Namen der Fall ist.\nFr\u00fcher wurde ich h\u00e4ufig in \u00dcbersetzungst\u00e4\u00ad\ntigkeiten hineingezogen, so habe ich bei dem Arztbesuch nicht nur f\u00fcr meine Mutter, sondern auch gleich f\u00fcr weitere Patienten \u00fcbersetzt oder als Zw\u00f6lfj\u00e4hriger im Fond des Wagens bei F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen ge\u00adsessen, um zu \u00fcbersetzen. Es ist jedoch keineswegs so, dass diese Art \u201eDolmet \u00ad\nschert\u00e4tigkeit\u201c der Vergangenheit angeh\u00f6rt, sondern sie kommt nach wie vor h\u00e4ufiger vor und sei es, dass z. B. eine t\u00fcrkisch spre\u00adchende Arzthelferin f\u00fcr ihren zus\u00e4tzlichen Einsatz als Dolmetscherin keine Verg\u00fctung bekommt. Andere werden wegen ihrer be\u00adsonderen Kenntnisse ja auch nicht f\u00fcr zu\u00ad\ns\u00e4tzliche Aufgaben eingesetzt \u2013 ein Kollege, \nder gut kochen kann, wird auch nicht zum Kochen in die Kantine bestellt.\nWas m\u00f6chten Sie Kolleginnen und \nKollegen mit auf den Weg geben?\nDie Haltung von Achtsamkeit und Sensibi\u00ad\nlit\u00e4t gegen\u00fcber der individuellen Kultur der \nPatienten ist wichtig. Das Wissen, dass Fremdheit spezifische Stressreaktionen und Stereotype sowohl beim Behandler als auch beim Patienten hervorrufen kann, sollte jedem Psychotherapeuten bereits in der Ausbildung vermittelt werden. Und ebenso der Umgang und die Bearbeitung dieser Stressreaktionen. Das Erfragen der \nRessourcen der Patienten ist dabei ebenso \nwichtig wie die Aufhebung der eigenen Er\u00adstarrung. Dies gilt ohnehin nicht allein f\u00fcr die Behandlung im transkulturellen Set \u00ad\nting, sondern immer dann, wenn \u201eBefrem\u00adden\u201c hervorgerufen wird. Wir arbeiten ge\u00adrade an einer Studie \u00fcber das Befremden, welches krebskranke Patienten mit Migrati\u00adonshintergrund ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Hilflosig \u00ad\nkeit und Angst davor spielen als Stressfak\u00adtoren in der Behandlung eine gro\u00dfe Rolle. Die Bearbeitung dieser Thematik sollte bereits in der Ausbildung gelehrt und ge\u00adlernt werden.\nIch m\u00f6chte zudem alle Psychotherapeu\u00ad\ntinnen und Psychotherapeuten ermutigen, \neinen Anteil von etwa 20% Patienten zu \nbehandeln, die einen Migrationshinter\u00adgrund haben, wie es dem Anteil in der Ge\u00adsamtbev\u00f6lkerung entspricht. Damit w\u00fcrde es in einen Bereich der Normalit\u00e4t \u00fcberge\u00adhen, der zu w\u00fcnschen ist.\nHerr \u00d6zkan, ich danke Ihnen f\u00fcr das \nGespr\u00e4ch.\nIch danke f\u00fcr Ihr Interesse!276 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012NiedersachsenMitteilungen der PsychotherapeutenkammerVeranstaltung der PKN mit Kammermitgliedern der Zulassungs- und  \nBerufungsaussch\u00fcsse in Niedersachsen\nWie in jedem Jahr fand am 16.06.2012 ei\u00ad\nne gemeinsame Fortbildung des Vorstan\u00addes und der Kanzlei Dr. R\u00fcping und Kolle\u00adgen mit den Kammermitgliedern in den Zulassungs\u00ad und Berufungsaussch\u00fcssen \nder KVN statt. Wichtige Themen waren ne\u00ad\nben den Entwicklungen und der Recht \u00ad\nsprechung zur Praxiswertberechnung die Information \u00fcber Rechtsgrundlagen ge\u00admeinschaftlicher Berufsaus\u00fcbung.\nDer lebhafte Austausch zu den Zulas\u00adsungsbedingungen in den Regionen in Niedersachsen ergab interessante Einbli\u00adcke in regionale Besonderheiten und Un\u00adterschiede in der Handhabung der Mit \u00ad\nsprache, der Information und sogar der Bezahlung unserer Kammermitglieder in den Aussch\u00fcssen. Hier wird sich der Vor\u00adstand der PKN daf\u00fcr einsetzen, dass die guten Modelle der Einbeziehung in die Gremien in alle Regionen \u00fcbernommen werden.\nErfreulich ist, dass nach wie vor viele nie\u00ad\ndergelassene Kammermitglieder von der M\u00f6glichkeit der Abgabe eines halben Pra\u00adxissitzes Gebrauch machen und somit vor allem den j\u00fcngeren Kammermitgliedern die Praxiser\u00f6ffnung erm\u00f6glichen.Die rechtlichen Fra\u00adgen der Nachbeset \u00ad\nzung wurden durch Frau Dr. R\u00fcping aus\u00adf\u00fchrlich er\u00f6rtert, vor \nallem auch im Hin\u00ad\nblick auf neue Ge\u00adstaltungsformen im Bereich der Ge\u00admeinschaftspraxen und der Medizini\u00adschen Versorgungs\u00adzentren. Sie ermu\u00adtigte die Kammer\u00ad\nmitglieder, sich diesen Formen der Berufs\u00ad\naus\u00fcbungsgemeinschaft oder auch der Anstellung von Psychotherapeuten in nie\u00addergelassenen Praxen zu n\u00e4hern, auch, damit langfristig eine Sicherung von Praxis\u00adsitzen erfolgen kann.\nDie Spruchpraxis der Zulassungsaus\u00ad\nsch\u00fcsse ber\u00fccksichtigt das Approbations\u00adalter. Hier gibt es jedoch f\u00fcnf Jahre nach der Approbation keine weitere Differen\u00ad\nzierung. Dies wurde rechtlich abgesichert \nund besagt, der Approbationserwerb vor f\u00fcnf Jahren ist gleich zu bewerten mit dem vor sieben, zehn oder zw\u00f6lf Jahren. Die Verfahrensidentit\u00e4t spielt bei der Wei\u00adtergabe eine Rolle, jedoch wird auch dar\u00adauf geachtet, dass ein Verfahren in einer Region nicht unterrepr\u00e4sentiert ist. Auf jeden Fall gibt es vor allem in den l\u00e4ndli\u00ad\nchen Regionen Schwierigkeiten, eine hal\u00ad\nbe oder ganze Praxis weiterzugeben. Es kommt sogar dazu, dass ein Praxissitz nicht weiter ausge\u00fcbt wird, w\u00e4hrend sich in anderen Gebieten bis zu 20 Kammer\u00admitglieder auf einen Sitz bewerben. Diese Schere ist aus versorgungspolitischen Gr\u00fcnden bedenklich. Der Vorstand der PKN wird sich mit diesem Ph\u00e4nomen \nauch im Hinblick auf die Bedarfsplanung \nbefassen.\nEin weiteres interessantes Ergebnis des \nAustausches war, dass Sonderbedarfszu\u00adlassungen in gesperrten Bezirken durch\u00adaus erfolgreich sein k\u00f6nnen und dass die \nArbeit in der Kostenerstattung als Hinweis \nauf die Notwendigkeit des Sonderbedarfs gesehen wird.\nDie von der PKN durchgef\u00fchrten kosten\u00ad\nfreien Veranstaltungen zum Thema \u201eAp\u00adprobation was nun?\u201c und zur \u201eWeitergabe von Praxen 55+\u201c, m\u00f6chten wir allen Mit \u00ad\ngliedern empfehlen. Sie erhalten wichtige Informationen und k\u00f6nnen individuelle \nFragestellungen er\u00f6rtern. Bei Interesse \nmelden Sie sich bitte \u00fcber info@pknds.de oder informieren sich \u00fcber die Website www.pknds.de \u00fcber bereits geplante Ter\u00admine. Diese Veranstaltungen werden wir nachfrageorientiert und weiterhin kosten\u00adfrei durchf\u00fchren.\nGesch\u00e4ftsstelle\nRoscherstr. 12\n30161 Hannover\nTel.: 051 1/850304\u00ad30\nFax: 051 1/850304\u00ad44Sprechzeiten:Mo, Di, Do, Fr: 09.00 \u2013 1 1.30 UhrMo, Di, Mi, Do: 13.30 \u2013 15.00 Uhr\nMail\u00adAnschrift: info@pknds.de\nMail\u00adAnschrift \u201eFragen zur Akkreditierung\u201c: Akkreditierung@pknds.deInternet: www.pknds.de277\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nNordrhein- \nWestfalenMitteilungen der Psychotherapeuten- \nkammer Nordrhein-Westfalen\nMeilensteine \u2013 Zehn Jahre Psychotherapeutenkammer NRW\nEs ist bereits gut zehn Jahre her, dass die \nPsychotherapeutinnen und Psychothera\u00adpeuten in Nordrhein\u00ad Westfalen in einer \nKammerversammlung einen ersten Vor\u00adstand w\u00e4hlten und ihre beruflichen Ange\u00ad\nlegenheiten gemeinsam in die eigenen \nH\u00e4nde nahmen. Eine der ersten gro\u00dfen Aufgaben war die Einigung auf eine Be\u00adrufsordnung, die die Berufsaus\u00fcbung der Psychologischen Psychotherapeuten und Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adten in NRW regelt. Seitdem dienen diese gemeinsam erarbeiteten und beschlosse\u00adnen ethischen Grunds\u00e4tze dazu, das Ver\u00ad\ntrauen zwischen den Patienten und Psy\u00ad\nchotherapeuten zu f\u00f6rdern, die Qualit\u00e4t der psychotherapeutischen T\u00e4tigkeit si\u00adcherzustellen und die Freiheit und das An\u00adsehen des Berufs in der \u00d6ffentlichkeit zu wahren und zu bef\u00f6rdern.\nBerufliche Selbstverwaltung\nDer Gesetzgeber hatte es in die H\u00e4nde der Psychotherapeuten selbst gelegt, sich ein solches Regelwerk zu geben. Deshalb un\u00adterliegen Psychotherapeuten nur einer ein\u00adgeschr\u00e4nkten staatlichen Aufsicht, deshalb \n\u00fcben auch angestellte Psychotherapeuten \neinen \u201efreien Beruf\u201c aus und deshalb gibt es Psychotherapeutenkammern, die die beruflichen Angelegenheiten von Psycho\u00adtherapeuten in eigener Verantwortung und in Selbstverwaltung regeln. Durch die Kammern k\u00f6nnen Psychotherapeuten selbst bestimmen, wie ihre Berufsordnung, ihre Fortbildungs\u00ad und Weiterbildungsord\u00ad\nnung aussehen. Damit pr\u00e4gen sie wesent \u00ad\nliche berufliche Standards selbst.\nAm Beispiel der neuropsychologischen \nTherapie, deren Anerkennung als ambu\u00ad\nlante Kassenleistung in diesem Jahr erfolg \u00ad\nreich durchgesetzt werden konnte, wurde deutlich, wie wichtig es ist, dass Psycho\u00adtherapeuten ihre Behandlungsstandards selbst definieren, um eine bessere Versor\u00adDie Kammerversammlung bei der Arbeit\ngung psychisch kranker Menschen zu er\u00adreichen.\nDurch die Kammer informieren Psycho\u00ad\ntherapeuten die \u00d6ffentlichkeit und die Pa\u00adtienten \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit und die berufli\u00ad\nchen Angebote und Qualit\u00e4tsstandards \nvon Psychotherapeuten. Dazu gab die Kammer NRW z. B. den Patientenratgeber \u201eWege zur Psychotherapie\u201c und den Ratge\u00adber \u201eIn den besten Jahren \u2013 Psychothera\u00adpie in der zweiten Lebensh\u00e4lfte\u201c heraus. Die Patienteninformationen auf den Inter\u00adnetseiten der Kammer, insbesondere die \nPsychotherapeutensuche, haben sich mit \nden Jahren zu den meistgenutzten Seiten entwickelt. Die Kammer hat sich also er\u00adfolgreich als Anlaufstelle f\u00fcr Patienten eta\u00adbliert, die sich \u00fcber psychische Krankhei\u00adten und ihre Behandlungsm\u00f6glichkeiten informieren m\u00f6chten. Sie wenden sich \nauch immer st\u00e4rker an die Kammer, wenn \nes darum geht zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sich ihr Psychotherapeut an die Regeln der Berufs\u00adaus\u00fcbung gehalten hat. Im Jahr 201 1 gin\u00adgen circa 100 Beschwerden bei der Psy\u00adchotherapeutenkammer NRW ein \u2013 auch dies ist ein Vertrauensbeweis. Die Kammer \ntr\u00e4gt auch durch Benennung von Sachver\u00ad\nst\u00e4ndigen, Auskunfts\u00ad und Beratungst\u00e4tig \u00ad\nkeit gegen\u00fcber Beh\u00f6rden zu einer besse\u00adren Ber\u00fccksichtigung psychotherapeuti\u00adschen Sachverstands bei allen Fragen bei, die psychische Gesundheit oder Krankheit betreffen. Sie hat ihre gesetzlich veranker\u00adte Aufgabe, durch Initiativen zur Verbesse\u00adrung der gesundheitlichen Versorgung zum Gemeinwohl beizutragen, in unter\u00adschiedlichen Feldern wahrgenommen.\nDiesem Ziel diente z. B. das psychoonkolo\u00ad\ngische Versorgungskonzept f\u00fcr Brust \u00ad\nkrebspatientinnen, das unter Federf\u00fchrung der Psychotherapeutenkammer NRW ent \u00ad\nwickelt wurde. Brustkrebszentren erhalten in NRW keine Zertifizierung mehr, wenn \nsie nicht ein strukturiertes psychosoziales \nBeratungsangebot f\u00fcr Patientinnen mit Brustkrebs anbieten. Im Kern haben diese Patientinnen damit endlich einen An\u00adspruch auf eine umfassende medizinische Versorgung, zu der auch psychotherapeuti\u00ad278 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Nordrhein- \nWestfalenMitteilungen der Psychotherapeutenkammerrapeuten und bietet nach innen eine Platt \u00ad\nform, \u00fcber Verb\u00e4nde und Verfahren hinaus \ngemeinsame Positionen zu fachlichen Fra\u00adgen, gemeinsame Standards f\u00fcr die Quali\u00adt\u00e4t der Berufsaus\u00fcbung und somit ein pro\u00ad\nfiliertes Berufsbild des Psychotherapeuten \nzu entwickeln. Politischen Einfluss nehmen kann nur derjenige, der mehrheitsf\u00e4hige Positionen organisiert und vertritt. Psycho\u00adtherapeutenkammern werden deshalb auch von vielen anderen Organisationen des Gesundheitssystems als enormer Fort \u00ad\nschritt erlebt. Ihnen werden politische Be\u00adteiligungsrechte zugestanden, die Verb\u00e4n\u00ad\nde so nicht haben.\nPsychische Krankheiten als \nNormalit\u00e4t\nDiese berufspolitischen Ver\u00e4nderungen \nw\u00e4ren nicht m\u00f6glich gewesen ohne eine Z\u00e4sur im deutschen Gesundheitswesen. Der Gesetzgeber hatte mit dem Psycho\u00adtherapeutengesetz, das am 1. Januar 1999 \nin Kraft getreten war, die psychische Di\u00ad\nmension von Krankheit grunds\u00e4tzlich aner\u00adkannt. Eine dauerhafte Niedergeschlagen\u00adheit, eine unb\u00e4ndige Angst, eine Sucht, die das Leben beherrscht \u2013 das alles waren bis zum Psychotherapeutengesetz keine nor\u00admalen Krankheiten. Psychisch Kranke stan\u00adden am Rande des medizinischen Versor\u00adgungssystems. Psychotherapeuten waren \n\u00c4rzten nicht gleichgestellt und Patienten \nhatten keinen direkten Zugang zum Psy\u00adchotherapeuten. Das unw\u00fcrdige Verfah\u00adTreffen der Pr\u00e4sidenten der NRW-Heilberufskammern mit Minister Laumann 2008\nsche Interventionen und Behandlung ge\u00adh\u00f6ren \u2013 ganz so, wie es selbstverst\u00e4ndlich sein sollte, aber viel zu h\u00e4ufig noch nicht war.\nDie Kammer bietet ihren \u00fcber 8.000 Mit \u00ad\ngliedern soviel Service wie m\u00f6glich. Von \nAnfang an bot die Kammer eine Mitglie\u00adderberatung durch den Vorstand an, bald auch eine berufsrechtliche Beratung durch einen Juristen. Jedes Mitglied kann sich in der Psychotherapeutensuche der Kammer eintragen lassen, die online rund um die Uhr f\u00fcr Patienten erreichbar ist. Um die Fortbildungen der Mitglieder m\u00f6glichst \nschnell und einfach zu dokumentieren, \nschuf die Kammer das elektronische Fort \u00ad\nbildungskonto, das jederzeit einen aktuel\u00adlen \u00dcberblick \u00fcber die gesammelten Fort \u00ad\nbildungspunkte liefert. Ein weiteres Servi\u00adceangebot ist die Datenbank mit allen ak\u00ad\nkreditierten Fortbildungsveranstaltungen, \nmit der sich Mitglieder auf der Homepage der Kammer sowohl einen schnellen \u00dcberblick verschaffen, als auch detailliert nach einzelnen Angeboten suchen k\u00f6n\u00adnen. Schlie\u00dflich beschloss die Kammer den Aufbau des Versorgungswerkes. Das Versorgungswerk der Psychotherapeuten\u00adkammer NRW bietet eine attraktive Alters\u00ad\nversorgung f\u00fcr alle Kammermitglieder.\nDie Psychotherapeutenkammer NRW ist \njedoch mehr als eine berufsrechtliche Selbstverwaltung und ein Beratungs\u00ad und Serviceangebot f\u00fcr ihre Mitglieder und Pa\u00adtienten. Die Gremien der Kammer bieten ein Forum, in dem die Psychotherapeuten an Rhein und Ruhr sich in Fragen der Be\u00adrufsaus\u00fcbung beraten und schlie\u00dflich ge\u00admeinsam durch ihre gew\u00e4hlten Delegier\u00ad\nten entscheiden. Die erste Kammerver\u00ad\nsammlung in NRW konstituierte sich am 29. September 2001. Aufgrund der ge\u00admeinsamen Entscheidungen dieses Parla\u00adments erreichte die Profession eine neue Qualit\u00e4t in der Darstellung des psychothe\u00adrapeutischen Heilberufs in der \u00d6ffentlich\u00adkeit und in der politischen Interessenver\u00adtretung. Die Kammer ist nach au\u00dfen eine \nrepr\u00e4sentative Vertretung aller Psychothe\u00ad\nDiskussion Landespsychotherapeutentag 2004: Psychoonkologische Versorgung in \nBrustzentren\n279\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nNordrhein- \nWestfalenNordrhein-Westfalenren, dass psychisch kranke Menschen auf\u00ad\nwendig begr\u00fcnden mussten, warum sie eine psychotherapeutische Behandlung ben\u00f6tigen, war f\u00fcr viele Psychotherapeu\u00adten der Beginn ihres berufspolitischen En\u00ad\ngagements. Mit dem wissenschaftlichen \nNachweis, dass Psychotherapie wirkt, dass mit Psychotherapie erfolgreich psychische Krankheiten zu behandeln sind, wurde die\u00adser gro\u00dfe Erfolg m\u00f6glich.\nEine Psychotherapie ist heute f\u00fcr viele \nMenschen in Deutschland eine weit gr\u00f6\u00ad\u00dfere Selbstverst\u00e4ndlichkeit als noch vor \nzehn Jahren. Im Jahr 2010 wurden in der \nRichtlinienpsychotherapie insgesamt circa eine Million Patienten behandelt. Doch noch immer sprechen viele Patienten lie\u00adber von einem Burnout als von einer De\u00adpression und noch immer lassen sich viele eher operieren als zum Psychotherapeu\u00adten zu gehen. Immer noch werden viel zu wenige psychische Krankheiten erkannt \nund behandelt. Und Menschen, die an \nSchizophrenie leiden, bleiben weiterhin stigmatisiert. Die moderne Gehirnfor\u00adschung, die genaue Erforschung der elekt \u00ad\nrochemischen Prozesse des menschlichen Nervensystems, hat zu einer erneuten Bio\u00adlogisierung in der Wahrnehmung psychi\u00adscher Krankheiten gef\u00fchrt.\nGerade deshalb engagiert sich die Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer NRW insbesondere f\u00fcr die Verbesserung der psychotherapeu\u00adtischen Versorgung schwer psychisch kran\u00adker Menschen. Noch ist viel zu wenig in \nPolitik und \u00d6ffentlichkeit bekannt, dass \nPsychotherapie eins der wirksamsten Be\u00adhandlungsverfahren ist. Noch erhalten vie\u00adle psychotisch kranke Menschen keine angemessene, leitliniengerechte Behand\u00adlung. Die Kammer gestaltet seit 2005 zu\u00adsammen mit dem Hochschulverbund Psy\u00adchotherapie NRW einen Fortbildungskon\u00adgress, der dem Austausch zwischen For\u00adschern und Praktikern \u00fcber psychothera\u00adpeutische Forschungsergebnisse und de\u00adren Anwendbarkeit im Versorgungsalltag \ndient. Themen dieses Kongresses waren \nauch immer wieder schwer psychisch kranke Menschen, wie beispielsweise 2009, als der Bochumer Kongress mehr ambulante und mehr psychotherapeuti\u00adsche Behandlung f\u00fcr Suchtkranke forderte. Im Jahr 2010 diskutierte der Kongress ins\u00adbesondere psychotherapeutische Behand\u00adlungskonzepte von Borderline\u00ad Pers\u00f6nlich\u00ad\nkeitsst\u00f6rungen. Im Jahr 201 1 war einer der Themenschwerpunkte die k\u00f6rperlichen und seelischen Folgen sexueller Gewalt. \nDer Jahreskongress Psychotherapie in \nNordrhein\u00ad Westfalen entwickelte sich mit \ninzwischen knapp 400 Teilnehmern und \u00fcber 50 Workshops zum gr\u00f6\u00dften j\u00e4hrli\u00adchen Psychotherapieforum in Deutsch\u00adland.\nPsychiatrie und Psychosomatik\nBei schwer psychisch kranken Menschen dominiert immer noch eine einseitige Pharmakotherapie \u2013 auch in der station\u00e4\u00adren Versorgung. Psychotherapie ist aller\u00addings in psychiatrischen und psychosoma\u00ad\ntischen Krankenh\u00e4usern auf dem \nVormarsch. In Nordrhein\u00ad Westfalen arbei\u00ad\nten mehr als 1.200 angestellte Psychothe\u00adrapeutinnen und Psychotherapeuten in Krankenh\u00e4usern. Sie sind eine wesentliche S\u00e4ule in der station\u00e4ren Behandlung psy\u00adchisch Kranker. Um die Arbeit der ange\u00adstellten Kollegen besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, f\u00fchrte die Psychotherapeuten\u00ad\nkammer NRW im Jahr 2007 eine landes\u00ad\nweite Befragung durch. Die Ergebnisse zeigten, dass Psychotherapie in der statio\u00adn\u00e4ren Behandlung noch deutlich ausge\u00adbaut werden muss, und dass mehr Kolle\u00adginnen und Kollegen bereits in leitenden Funktionen t\u00e4tig sind, als dies nach au\u00dfen hin bekannt war. Interessant und zukunfts\u00adweisend war auch, dass drei Viertel der \nPsychotherapeuten in multiprofessionellen \nTeams arbeiten.\nDer Deutsche Bundestag beschloss im \nFebruar 2009, eine Reform der Kranken\u00ad\nhausfinanzierung auf den Weg zu brin\u00adgen. Die Psychotherapeutenkammer NRW begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Einf\u00fch\u00adrung eines pauschalierten, tagesbezoge\u00adnen Entgeltsystems f\u00fcr psychiatrische und psychosomatische Krankenh\u00e4user. Sie sieht darin die Chance, Psychothera\u00adpie besser im Krankenhaus zu integrie\u00ad\nren und leitliniengerecht zu verankern. \nNach mehrj\u00e4hrigen Beratungen trat das neue Psych\u00ad Entgeltgesetz am 1. August \n2012 in Kraft. Der Gesetzgeber hat in \u00a7 137 SGB V nun klargestellt, dass die Empfehlungen zur Strukturqualit\u00e4t, die der Gemeinsame Bundesausschuss zu entwickeln hat, das gesamte Fachperso\u00adnal umfassen soll, das an der Behand\u00adlung beteiligt ist. Dies betrifft nicht nur den Personalbedarf f\u00fcr \u00c4rzte und Pflege\u00adpersonal, sondern insbesondere auch f\u00fcr \nPsychotherapeuten. Die Berufsgruppe \nder Psychotherapeuten ist in der bisheri\u00adgen Personalverordnung Psychiatrie nicht ber\u00fccksichtigt gewesen.\nKinder und Jugendliche\nEin weiterer Schwerpunkt der versorgungs\u00adpolitischen Arbeit der Psychotherapeuten\u00adkammer NRW waren psychisch kranke Kin\u00adder und Jugendliche. Die Kammer ver\u00f6ffentlichte bereits im Dezember 2005 \neinen Ratgeber, der Eltern f\u00fcr die Symptome \nvon depressiven Erkrankungen sensibilisiert und auf Behandlungsangebote von nieder\u00adgelassenen Psychotherapeuten sowie Fami\u00adlien\u00ad und Erziehungsberatung aufmerksam macht. Im Februar 2006 veranstaltete sie zusammen mit dem nordrhein\u00adwestf\u00e4li\u00adschen Berufsverband der Kinder\u00adund Ju\u00adgend\u00e4rzte die Tagung \u201ePr\u00e4vention bei Kin\u00ad\ndern aus Hochrisikofamilien\u201c.\nIn Fr\u00fchjahr \n2006 wand\u00adte sich die Psychothera\u00adpeutenkam\u00ad\nmer NRW \ngegen ge\u00adplante K\u00fcr\u00adzungen der Jugendhilfe durch das Land NRW. \nDurch inten\u00ad\nsive Lobby\u00ad und \u00d6ffent \u00ad\nlichkeitsar\u00adbeit konnte sie errei\u00adchen, dass Einsparungen nicht im vorgesehenen Um\u00ad\nfang erfolgten und im NRW\u00ad Haushalt 2007 \nkeine weiteren K\u00fcrzungen mehr geplant \nwurden. Im M\u00e4rz 2007 veranstaltete sie gemeinsam mit der KV Nordrhein die Ta\u00adgung \u201eGewalt erkennen \u2013 Kindern eine Perspektive geben\u201c. Sie war mit rund 400 Teilnehmern ein gro\u00dfer Erfolg.\n280 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Nordrhein- \nWestfalenMitteilungen der Psychotherapeutenkammerchotherapie in Anspruch nehmen und \nHaus\u00e4rzte psychische Erkrankungen h\u00e4ufi\u00adger erkennen. Der Erfolg hat aber auch seine Schattenseiten: Die Zeit, die ein Pati\u00adent bei einem niedergelassenen Psycho\u00ad\ntherapeuten auf einen Behandlungsplatz \nwarten muss, ist inzwischen inakzeptabel lang. In Nordrhein\u00ad Westfalen wartet ein \npsychisch kranker Mensch knapp 14 Wo\u00adchen auf ein erstes Gespr\u00e4ch in einer psy\u00adchotherapeutischen Praxis.\nDie Psychotherapeutenkammer NRW hat \ndeshalb 201 1 intensiv die \u00d6ffentlichkeit und Politik \u00fcber die Unterversorgung bei \npsychisch kranken Menschen informiert \nund eine grunds\u00e4tzliche Reform der Be\u00addarfsplanung gefordert, die festlegt, wie viele \u00c4rzte und Psychotherapeuten sich wo niederlassen d\u00fcrfen. Diese massive \u00d6f\u00adfentlichkeitsarbeit war erfolgreich. Die Fra\u00ad\nge, ob ein Patient rechtzeitig eine notwen\u00ad\ndige und angemessene Behandlung erh\u00e4lt oder nicht, ist zu einer wesentlichen politi\u00adschen Frage geworden, die Politiker im Wahlkampf beantworten m\u00fcssen. Au\u00dfer\u00addem konnten Patienten erfolgreich dar\u00fc\u00adber informiert werden, dass auch Psycho\u00adtherapeuten in Privatpraxen gesetzlich Versicherte behandeln k\u00f6nnen. Mehr Pati\u00ad\nenten wissen jetzt: Wer bei der begrenzten \nZahl an Psychotherapeuten, die zur ge\u00adsetzlichen Krankenversicherung zugelas\u00adsen sind, keinen Behandlungsplatz findet, hat einen gesetzlichen Anspruch darauf, dass die Kasse ihm die Kosten der Be\u00adhandlung in einer Privatpraxis bezahlt.\nDie Zukunft der Ausbildung\nDie Psychotherapeutenkammer NRW bot schlie\u00dflich das Forum, auf dem die Profes\u00ad\nsion diskutierte, wie sie ihre hohen Ausbil\u00ad\ndungsstandards sichern kann. Es gab zwei Gr\u00fcnde, weshalb in den vergangenen zehn Jahren \u00fcber die Zukunft der Psycho\u00adtherapeutenausbildung diskutiert wurde. Zum einen kritisierten die Psychothera\u00adpeuten in Ausbildung die miserable Bezah\u00adlung der praktischen T\u00e4tigkeit. Viel zu viele Psychotherapeuten in Ausbildung erhalten \nf\u00fcr ihre Arbeit keine oder eine unzurei\u00ad\nchende Bezahlung. Seit Mai 2007 f\u00f6rderte die Kammer deshalb die Initiativen der nordrhein\u00adwestf\u00e4lischen Psychotherapeu\u00adten in Ausbildung, eine eigene Interessen\u00advertretung aufzubauen.Der erste Verwaltungsrat des Versorgungswerks der PTK NRW\nAm 8. M\u00e4rz 2010 startete in Paderborn das Modellprojekt \u201eFamilien optimal st\u00e4rken\u201c (FAMOS). Bei diesem Projekt zur Gewalt \u00ad\npr\u00e4vention und St\u00e4rkung von Familien ist die Psychotherapeutenkammer NRW Ko\u00ad\noperationspartner. Erstmals werden fl\u00e4\u00ad\nchendeckend psychotherapeutische Pr\u00e4\u00adventionsprogramme eingesetzt (EFFEKT, PEP und Triple P). Diese Programme wur\u00adden in Paderborn unter Beteiligung des Jugendamtes, der freien Tr\u00e4ger sowie wei\u00adterer sozialer, p\u00e4dagogischer und medizini\u00adscher Institutionen fl\u00e4chendeckend einge\u00adf\u00fchrt. Sie umfassen Kurs\u00ad und Beratungs\u00ad\nangebote f\u00fcr Eltern und Kinder und kos\u00ad\ntenlose Fortbildungen f\u00fcr die Fachleute. Der Erfolg des Projekts wird auch mittels objektiven Parametern wie z. B. Kriminali\u00adt\u00e4tsrate, Heimunterbringung, Unf\u00e4lle, Ver\u00adletzungen und Schulabbr\u00fcche wissen\u00adschaftlich \u00fcberpr\u00fcft.\nSchlie\u00dflich k\u00e4mpfte die Psychotherapeu\u00ad\ntenkammer NRW f\u00fcr eine Mindestquote f\u00fcr Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychothera\u00adpie. Sie setzte sich damit nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, eine entsprechende Entschlie\u00ad\u00dfung der Kammerversammlung vom 25. April 2008 umzusetzen. Dabei ging es zu\u00adn\u00e4chst darum, die Forderung im so ge\u00ad\nnannten Gesetz zur Weiterentwicklung der \nOrganisationsstrukturen in der gesetzli\u00adchen Krankenversicherung zu verankern. Dies gelang, und darum stehen ab dem 1. Januar 2009 Psychotherapeuten, die aus\u00adschlie\u00dflich Kinder\u00ad und Jugendliche be\u00adhandeln, mindestens 20% der vertrags\u00adpsychotherapeutischen Sitze zu. Danach verhinderte der Gemeinsame Bundesaus\u00adschuss eine sofortige und angemessene Umsetzung dieser Mindestquote. Der Ge\u00ad\nmeinsame Bundesausschuss setzte zu\u00ad\nn\u00e4chst keine 20\u00ad Prozent \u00adQuote, sondern \nnur eine 10\u00ad Prozent \u00adQuote um. Au\u00dferdem \nrechnete er \u2013 entgegen gesetzlicher Vor\u00adgaben \u2013 auch Leistungserbringer auf die Quote an, die nicht oder nur zu einem ge\u00adringen Teil Kinder und Jugendliche behan\u00addeln. Die Richtigstellung dieser abenteuer\u00adlichen Gesetzesinterpretation erforderte \neinen langen Atem. Am 16. Februar 2012 \nkorrigierte der Gemeinsame Bundesaus\u00adschuss seine Berechnung der Mindestquo\u00adte f\u00fcr ambulante Kinder\u00ad und Jugendli\u00adchenpsychotherapie. Danach entstanden bundesweit weitere 1 70 bis 180 Praxissitze f\u00fcr Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychothera\u00adpie. In Nordrhein\u00ad Westfalen hatten vor al\u00ad\nlem psychisch kranke Kinder und Jugendli\u00ad\nche in Westfalen unter dem k\u00fcnstlich \nverknappten Angebot an Behandlungspl\u00e4t \u00ad\nzen zu leiden gehabt. Aus Sicht der Psy\u00adchotherapeutenkammer NRW h\u00e4tten die\u00adse Praxissitze bereits seit 2009 zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen.\nDas Elend der langen  \nWartezeiten\nPsychische Gesundheit in den Fokus zu \nr\u00fccken, ist der Kammer so erfolgreich ge\u00adlungen, dass immer mehr Menschen Psy\u00ad281\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nNordrhein- \nWestfalenNordrhein-WestfalenDer andere Grund f\u00fcr die Diskussion der \ngegenw\u00e4rtigen Psychotherapeutenausbil\u00addung war die drohende Abwertung der Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapie. Die Bologna\u00ad Reform, die europaweite Ein\u00ad\nf\u00fchrung von Bachelor\u00ad und Masterab\u00adschl\u00fcssen, f\u00fchrte dazu, dass in mehreren Bundesl\u00e4ndern der Bachelor\u00adAbschluss als Qualifikation zur Ausbildung zum Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeuten ak\u00adzeptiert wird. Aus Sicht der Psychothera\u00adpeutenkammer NRW muss der Qualifikationsstandard f\u00fcr alle Psychothe\u00adrapeuten aber gleich hoch sein und Kennt \u00ad\nnisse und Kompetenzen einschlie\u00dfen, die dem Masterstudium vorbehalten sind. Ein Masterabschluss sowohl f\u00fcr Psychologi\u00adsche Psychotherapeuten als auch f\u00fcr Kin\u00adder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeuten ist f\u00fcr die Kammer eine unverzichtbare Forderung.\nDie Kammer bot von Anfang an der Profes\u00ad\nsion die M\u00f6glichkeiten, diese Zukunftsfrage der Profession intensiv zu diskutieren. Den Auftakt bildete der \u201eTag der Ausbildung\u201c im Dezember 2007, an dem erstmals die aktu\u00adellen Probleme in der Ausbildung benannt \nund L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten diskutiert wur\u00ad\nden. In mehreren Kammerversammlungen f\u00fchrten die Delegierten unter Beteiligung der PiA\u00ad Vertreter ausf\u00fchrliche Debatten \n\u00fcber die verschiedenen Strategien, um den Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adten eine ebenb\u00fcrtige berufliche Zukunft zu sichern und eine angemessene Verg\u00fctung der Versorgungsleistungen der PiA im stati\u00adon\u00e4ren Ausbildungsteil zu erreichen. Sie bereitete damit auch die Diskussionen und Beschl\u00fcsse des Deutschen Psychothera\u00adpeutentages zur Zukunft der Psychothera\u00ad\npeutenausbildung vor.\nDer Beruf in Zahlen\nIm Dezember 2001 z\u00e4hlte die Psychothe\u00ad\nrapeutenkammer NRW 6.61 7 Kammeran\u00adgeh\u00f6rige. Heute sind 8.436 Psychothera\u00adpeutinnen und Psychotherapeuten Mitglieder der Kammer, davon 6.103 Psy\u00ad\nchologische Psychotherapeuten, 1.660 \nKinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adten und 673 Doppelapprobierte. Allein 201 1 wurden 390 neu approbierte Kolle\u00adginnen und Kollegen in der beruflichen Selbstverwaltung begr\u00fc\u00dft. Dieser Zuwachs zeigt die k\u00fcnftige Bedeutung der jung Ap\u00adprobierten f\u00fcr die Psychotherapeutenkam\u00admer NRW. Zudem ist die Zukunft weiblich: \n68% der Kammermitglieder sind Frauen, \nund unter den jungen Kammerangeh\u00f6ri\u00adgen ist dieser Anteil noch h\u00f6her. Psycho\u00adtherapeutinnen und Psychotherapeuten sind in verschiedenen T\u00e4tigkeitsfeldern ak\u00adtiv. Ausschlie\u00dflich in vertragspsychothera\u00adpeutischer Praxis arbeiten 41% der Kam\u00admermitglieder, 31% sind ausschlie\u00dflich im Anstellungsverh\u00e4ltnis t\u00e4tig. Bemerkens\u00ad\nwerte 28% \u00fcben ihren Beruf in mehreren \nBereichen aus, z. B. teilweise angestellt, teilweise in privater Praxis. Besonders die angestellten Kolleginnen und Kollegen de\u00adcken mit ihrer T\u00e4tigkeit ein breites Spekt \u00adrum gesellschaftlicher Einrichtungen ab. \nSie arbeiten besonders in Kliniken (41,6%) \nund Beratungsstellen (27,3%), aber auch in Rehabilitationseinrichtungen (7,3%), Einrichtungen der Jugendhilfe (6,1%) und der Behindertenhilfe (5,0%), forensischen Einrichtungen (3,4%) sowie in Hochschu\u00adlen und K\u00f6rperschaften (5,7%). Diese Vielfalt belegt: Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten sind in der Gesell\u00ad\nschaft angekommen.\nAusblick\nDiese \u00dcbersicht \u00fcber die Meilensteine der \nersten zehn Jahre der Psychotherapeuten\u00adkammer NRW zeigt aus Sicht der Kammer: Die berufliche Selbstverwaltung der Psy\u00adchotherapeuten ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe \nChance. Sie schafft die M\u00f6glichkeit, zu ge\u00ad\nmeinsamen, abgestimmten Positionen zu gelangen, die f\u00fcr die Sicherung der Zukunft und die berufliche Interessenvertretung der nordrhein\u00adwestf\u00e4lischen Psychothera\u00adpeuten unverzichtbar sind. Und sie erm\u00f6g \u00ad\nlicht es, psychische Krankheiten und deren Behandlung in der Zukunft noch mehr zu einer Normalit\u00e4t im deutschen Gesund\u00ad\nheitswesen werden zu lassen.\n\u00c4nderung der Berufsordnung der  \nPsychotherapeutenkammer NRW vom 9 1 2 20 1 1\nAufgrund des \u00a7 31 Absatz 2 des Heilberufsge\u00ad\nsetzes (HeilBerG) vom 9. Mai 2000 (GV. NRW. 2000 S. 403), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 1 7. Dezember 2009 (GV. NRW. 2009 S. 863), hat die Kammerversammlung der Psy\u00ad\nchotherapeutenkammer NRW in ihrer Sitzung am 9. Dezember 201 1 folgende \u00c4nderung der Berufsordnung beschlossen:\nArtikel I\nDie Berufsordnung vom 25.4.2008 (MBl. NRW. S. 378) wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n1. In \u00a7 3 Abs. 3 der Berufsordnung werden \nnach dem Wort \u201eReligion\u201c die Worte \u201eeventu\u00adeller Behinderungen\u201c eingef\u00fcgt.2. \u00a7 26 Abs. 4 der Berufsordnung wird um fol\u00adgenden Satz 2 erg\u00e4nzt:\n\u201eWerden Ausbildungsteilnehmerinnen bzw. \u00adteil\u00adnehmer im Rahmen der praktischen Ausbildung in der Praxis einer Psychotherapeutin bzw. eines Psychotherapeuten t\u00e4tig, hat Letztere bzw. Letz\u00adterer sie bei Beginn und Beendigung dieser T\u00e4\u00adtigkeit der Psychotherapeutenkammer NRW zu nennen.\u201c\nArtikel II\nDiese \u00c4nderung der Berufsordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Ministerialblatt f\u00fcr das Land Nordrhein\u00ad Westfalen in Kraft.\nGenehmigt. D\u00fcsseldorf, den 26. M\u00e4rz 2012Ministerium f\u00fcr Gesundheit,\nEmanzipation, Pflege und Alterdes Landes Nordrhein\u00ad Westfalen\n\u2013 232 \u2013 0810.103 \u2013Im AuftragG o d r yDie vorstehende \u00c4nderung der Berufsordnung \nwird hiermit ausgefertigt.\nD\u00fcsseldorf, den 12. April 2012\nMonika K o n i t z e r\nPr\u00e4sidentin\n\u2013 MBl. NRW. 2012 S.343Gesch\u00e4ftsstelle\nWillst\u00e4tterstr. 10\n40549 D\u00fcsseldorfTel. 021 1 / 52 28 47 \u00ad0\nFax 021 1 / 52 28 47 \u00ad15\ninfo@ptk\u00adnrw.dewww.ptk\u00adnrw.de282 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Nordrhein- \nWestfalenMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung der  \nPsychotherapeutenkammer NRW vom 9 1 2 20 1 1\nAufgrund des \u00a7 23 des Heilberufsgesetzes \n(HeilBerG) vom 9. Mai 2000 (GV. NRW. 2000 S. 403), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 1 7. Dezember 2009 (GV. NRW. 2009 S. 863), hat die Kammerversammlung der Psychotherapeu\u00adtenkammer NRW in ihrer Sitzung am 9. Dezem\u00adber 201 1 folgende \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsord\u00adnung beschlossen:\nArtikel I\nDie Gesch\u00e4ftsordnung der Psychotherapeuten\u00adkammer Nordrhein\u00ad Westfalen vom 12.12.2003 \n(MBl. NRW. 2004 S. 355), ge\u00e4ndert am 1 7.1 1.2007 (MBl. NRW. 2008 S. 168), wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n1. In \u00a7 1 Abs. 2 wird \u201e\u00a7 13\u201c durch \u201e\u00a7 12\u201c ersetzt.2. In \u00a7 6 Abs. 1 werden nach den Worten \u201ej) \nVorstandsberatung;\u201c die Worte \u201ek) \u00dcberwei\u00adsung an einen Ausschuss oder den Vorstand; l) Nichtbefassung mit einem Antrag\u201c neu ein\u00adgef\u00fcgt. Die bisherige Buchstaben \u201ek\u201c und \u201el\u201c werden durch die Buchstaben \u201em\u201c (neu) und \u201en\u201c (neu) ersetzt.\n3. In \u00a7 6 Abs. 2 Satz 3 werden die Worte \u201eunbe\u00ad\nschadet des \u00a7 12\u201c durch die Worte \u201egem\u00e4\u00df \u00a7 1 1\u201c ersetzt.\nArtikel II\nDiese \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Ministerialblatt f\u00fcr das Land Nordrhein\u00ad Westfalen in Kraft.Genehmigt. D\u00fcsseldorf, den 26. M\u00e4rz 2012\nMinisterium f\u00fcr Gesundheit,Emanzipation, Pflege und Alterdes Landes Nordrhein\u00ad Westfalen\n\u2013 232 \u2013 0810.101 \u2013Im Auftrag\nG o d r y\nDie vorstehende \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsord\u00ad\nnung wird hiermit ausgefertigt.\nD\u00fcsseldorf, den 12. April 2012\nMonika K o n i t z e r\nPr\u00e4sidentin\n\u00ad MBl. NRW. 2012 S. 344\n\u00c4nderung der Weiterbildungsordnung der  \nPsychotherapeutenkammer NRW vom 9 1 2 20 1 1\nAufgrund des \u00a7 42 Abs. 1 des Heilberufsgeset \u00ad\nzes (HeilBerG) vom 9. Mai 2000 (GV. NRW. 2000 S. 403), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz \nvom 1 7. Dezember 2009 (GV. NRW. 2009 S. 863), hat die Kammerversammlung der Psy\u00ad\nchotherapeutenkammer NRW in ihrer Sitzung am 9. Dezember 201 1 folgende \u00c4nderung der Weiterbildungsordnung vom 16.12.2006 (MBl. NRW. 2007 S. 406), ge\u00e4ndert am 25.4.2008 (MBl. NRW. S. 384) beschlossen:\nArtikel I\nNach \u00a7 12 Abs. 1 der Weiterbildungsordnung wird folgender Absatz 1a eingef\u00fcgt:\n\u201e(1a) Menschen mit Behinderungen sind auf \nAntrag die ihrer Behinderung angemessenen Erleichterungen im Pr\u00fcfungsverfahren einzur\u00e4u\u00admen. Die technischen Voraussetzungen f\u00fcr eine Absolvierung der Pr\u00fcfungen auch durch Men\u00adschen mit Behinderungen sollen gew\u00e4hrleistet sein. Auch im Hinblick auf den Ort der Pr\u00fcfung soll auf die besondere Situation von Menschen mit Behinderungen R\u00fccksicht genommen wer\u00adden.\u201c\nArtikel II\nDiese \u00c4nderung der Weiterbildungsordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Ministerial\u00adblatt f\u00fcr das Land Nordrhein\u00ad Westfalen in Kraft.\nGenehmigt. D\u00fcsseldorf, den 26. M\u00e4rz 2012\nMinisterium f\u00fcr Gesundheit,Emanzipation, Pflege und Alter\ndes Landes Nordrhein\u00ad Westfalen\n\u2013 232 \u2013 0810.107 \u2013\nIm Auftrag\nG o d r yDie vorstehende \u00c4nderung der Weiterbildungs\u00ad\nordnung wird hiermit ausgefertigt.\nD\u00fcsseldorf, den 12. April 2012\nMonika K o n i t z e r\nPr\u00e4sidentin\n\u00ad MBl. NRW. 2012 S. 343\n\u00c4nderung der Weiterbildungsordnung der  \nPsychotherapeutenkammer NRW vom 24 3 20 1 2\nAufgrund des \u00a7 42 Abs. 1 des Heilberufsgeset \u00ad\nzes (HeilBerG) vom 9. Mai 2000 (GV. NRW. 2000 S. 403), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz \nvom 1 7. Dezember 2009 (GV. NRW. 2009 S. 863), hat die Kammerversammlung der Psy\u00ad\nchotherapeutenkammer NRW in ihrer Sitzung am 24. M\u00e4rz 2012 folgende \u00c4nderung der Wei\u00adterbildungsordnung vom 16.12.2006 (MBl. NRW. 2007 S. 406), zuletzt ge\u00e4ndert am 9. De\u00adzember 201 1 (MBl. NRW. 2012 S. 343) be\u00adschlossen:\nArtikel I\n1. \u00a7 15 Abs. 4 der Weiterbildungsordnung wird wie folgt gefasst:\n \u201e(4) Bei Einf\u00fchrung neuer Weiterbildungen kann im Rahmen des \u00a7 15 Abs. 6 \u00fcbergangs\u00adweise auf eine Befugnis von Kammerange\u00adh\u00f6rigen verzichtet werden, wenn sie eine nach Inhalt und Umfang den Anforderungen in Abschnitt B entsprechende Qualifikation erworben haben.\u201c\n2. Nach \u00a7 15 Abs. 5 der Weiterbildungsordnung wird folgender neuer Absatz 6 eingef\u00fcgt: \u201e(6) Weiterbildungszeiten in neu eingef\u00fchr\u00adten Bereichen k\u00f6nnen f\u00fcr eine nach den \u00dcbergangsbestimmungen in Abschnitt B be\u00adstimmte Zeitspanne nach ihrer Einf\u00fchrung auch dann angerechnet werden, wenn die Weiterbildungsst\u00e4tte nicht von der Kammer anerkannt war, die Weiterbildung aber nach Inhalt und Umfang den Anforderungen die\u00adser Weiterbildungsordnung entspricht.\u201c\n3. Nach Nummer 8.2 in \u201eAbschnitt B: Bereiche \u2013 Klinische Neuropsychologie\u201c der Weiterbil\u00addungsordnung wird folgende Nummer 9 ein\u00adgef\u00fcgt:\n\u201e9  \u00dcbergangsbestimmungen\n\u00a7 15 Abs. 2 gilt abweichend f\u00fcr den Bereich Kli\u00ad\nnische Neuropsychologie f\u00fcr einen Zeitraum ab Inkrafttreten dieser Weiterbildungsordnung bis zu dem Zeitpunkt, zu dem mindestens drei Wei\u00adterbildungsst\u00e4tten oder Weiterbildungsverb\u00fcn\u00adde, an denen die gesamte Weiterbildung absol\u00adviert werden kann, erstmalig anerkannt worden sind. F\u00fcr die Zeitspanne in \u00a7 15 Abs. 6 gilt ent \u00ad\nsprechendes.\u201cArtikel II\nDiese \u00c4nderung der Weiterbildungsordnung tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Ministerial\u00adblatt f\u00fcr das Land Nordrhein\u00ad Westfalen in Kraft.\nGenehmigt. D\u00fcsseldorf, den 19. Juni 2012\nMinisterium f\u00fcr Gesundheit,\nEmanzipation, Pflege und Alter\ndes Landes Nordrhein\u00ad Westfalen\n\u2013 232 \u2013 0810.107 \u2013Im AuftragG o d r y\nDie vorstehende \u00c4nderung der Weiterbildungs\u00ad\nordnung wird hiermit ausgefertigt.\nD\u00fcsseldorf, den 26. Juni 2012\nMonika K o n i t z e r\nPr\u00e4sidentin\n\u00ad MBl. NRW. 2012 S. 582283\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nOstdeutsche Psycho- \ntherapeutenkammerMitteilungen der Ostdeutschen \nPsychotherapeutenkammerBrandenbur g\nMecklenburg-V orpommer n\nSachsen\nSachsen-Anhalt\nTh\u00fcringe n\nOstdeutsche\nPsychotherapeutenk ammerPsychotherapie bei Menschen mit geistiger Behinderung \u2013 ein \u00dcberblick\nTherapie nach Schema F gibt es nicht. Pa\u00ad\ntienten lassen sich nicht in Schubladen stecken, aus denen ein bestimmtes Be\u00adhandlungsprozedere folgt; jedes therapeu\u00adtische Vorgehen muss vielmehr auf die \nbesonderen Probleme, Ziele und F\u00e4higkei\u00ad\nten einer Patientin abgestimmt werden.\nTrotzdem gibt es nat\u00fcrlich innerhalb von \nPatientengruppen Gemeinsamkeiten. Spe\u00adzielle St\u00f6rungen oder markante pers\u00f6nli\u00adche Eigenschaften pr\u00e4gen den Patienten, und damit auch die Psychotherapie. Sie zu kennen, kann dazu beitragen, dass Thera\u00adpeutin und Patient schneller zu einer trag \u00ad\nf\u00e4higen therapeutischen Beziehung fin\u00adden.\nIn diesem Text soll daher ein kurzer \u00dcber\u00ad\nblick \u00fcber Umst\u00e4nde gegeben werden, die \nbei geistig behinderten Patienten mit gr\u00f6\u00ad\n\u00dferer Wahrscheinlichkeit als bei nichtbe\u00adhinderten Patientinnen auftreten.\nHauptmerkmal einer geistigen Behinde\u00ad\nrung ist per Definition eine kognitive Be\u00adeintr\u00e4chtigung. Von geistiger Behinderung \nspricht man bei einem IQ \u00adWert von unter \n70.\nRisiko einer psychischen  \nErkrankung drei- bis viermal \nso hoch wie im Bev\u00f6lkerungs -\ndurchschnitt\nDurch zahlreiche Studien wurde belegt, \ndass geistig Behinderte ein erheblich er\u00adh\u00f6htes Risiko aufweisen, psychisch zu er\u00adkranken; laut WHO ist das Risiko einer psy\u00adchischen Erkrankung hier drei\u00ad bis viermal \nso hoch wie im Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt. \nDiese erh\u00f6hten Pr\u00e4valenzen h\u00e4ngen teil\u00adweise mit biologischen Faktoren zusam\u00admen, z. B. mit abweichenden genetischen Dispositionen oder mit vorgeburtlichen Einfl\u00fcssen, wie im Fall des fetalen Alkohol\u00adsyndroms. Eine gro\u00dfe Rolle spielen aber auch soziale und kognitive Einfl\u00fcsse: Geis\u00adtig behinderte Menschen leben h\u00e4ufiger in belastenden Lebensumst\u00e4nden (beispiels\u00ad\nweise durch das Leben innerhalb von Ins\u00ad\ntitutionen mit weniger Privatsph\u00e4re und Selbstbestimmungsm\u00f6glichkeiten und ei\u00adnem h\u00e4ufigeren Ausgesetztsein von z. B. sexuellen \u00dcbergriffen) oder sind aufgrund ihrer Behinderung h\u00e4ufiger unterschiedli\u00adchen Belastungen ausgesetzt. Dazu geh\u00f6\u00adren typischerweise das Erleben von \u00dcber\u00ad oder Unterforderung durch die Umwelt, \ndas Ausgesetztsein von Ablehnung durch \nDritte aufgrund der Behinderung sowie ei\u00adne gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit von den Eltern bei wenigen anderen engen Bezugspersonen. Diesen Risikofaktoren stehen h\u00e4ufig gerin\u00adgere Ressourcen f\u00fcr den Umgang mit Pro\u00adblemen und Frustrationserlebnissen ent \u00ad\ngegen.\nDer Weg zur bedarfsgerechten \nPsychotherapie\nDer Weg zur bedarfsgerechten Psychothe\u00ad\nrapie ist f\u00fcr geistig behinderte Patientinnen noch steiniger als f\u00fcr Menschen mit durch\u00adschnittlicher Intelligenz. Bei der Initiative f\u00fcr eine Therapie, bei Diagnostik und Be\u00ad\nhandlung gibt es einige typische Unter\u00ad\nschiede:\nDie Initiative f\u00fcr eine Psychotherapie geht \nin der Regel von den Angeh\u00f6rigen aus. Die Mehrzahl der geistig behinderten Men\u00adschen lebt bei ihren Familien; h\u00e4ufig be\u00ad\nsteht eine enge und gelegentlich ambiva\u00ad\nlente, von Abh\u00e4ngigkeit gepr\u00e4gte Bindung. Daher ist es unverzichtbar, die Angeh\u00f6ri\u00adgen eng in die Therapie mit einzubezie\u00adhen. Hier \u00e4hnelt eine Therapie mit geistig behinderten Patienten in vieler Hinsicht \neiner Therapie mit Kindern oder Jugendli\u00adBei vielen Menschen mit geistiger Behinde\u00ad\nrung besteht eine erh\u00f6hte Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr psychische St\u00f6rungen. Gleichzeitig sind die wenigsten Menschen mit geistiger Behinde\u00adrung in der Lage, sich selbst einen psycho\u00adtherapeutischen Behandlungsplatz zu orga\u00adnisieren. Daher \u00fcberrascht es nicht, dass bei dieser Patientengruppe ein hoher ungedeck\u00adter Behandlungsbedarf besteht, der \u00fcber die \nVersorgungsproblematik in der Gesamtbe\u00ad\nv\u00f6lkerung noch deutlich hinausgeht.\nZugang zu medizinischer  \nBehandlung \u2013 UN-Behinderten -\nrechtskonvention\nWer behindert ist, darf aber beim Zugang zu \nmedizinischer Behandlung nicht diskriminiert werden. So sieht es die UN \u00adBehinderten\u00ad\nrechtskonvention vor, die auch in Deutsch\u00adland verbindlich gilt. Das enthaltene Diskrimi\u00adnierungsverbot gilt auch besonders dann, wenn es zum Wesen der jeweiligen Behin\u00adderung geh\u00f6rt, bestimmte Leistungen nicht \nauf die gleiche Weise in Anspruch nehmen \nzu k\u00f6nnen wie gesunde Menschen.\nDas Versorgungssystem ist also verpflich\u00ad\ntet, L\u00f6sungen zu entwickeln, wie auch geistig Behinderte bei Bedarf Psychothera\u00adpie in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Dies ist \neine politische und gesellschaftliche Auf\u00ad\ngabe. Aber auch die einzelne Psychothera\u00adpeutin ist gehalten, im Rahmen ihrer M\u00f6g \u00ad\nlichkeiten an dieser Aufgabe mitzuarbeiten. Ziel dieses Artikels ist es daher, Kollegin\u00adnen und Kollegen eine konkretere Vorstel\u00adlung davon zu vermitteln, wie die psycho\u00adtherapeutische Arbeit mit Menschen mit geistigen Behinderungen aussehen kann.\nPsychotherapeutische Arbeit mit \ngeistig behinderten Menschen\nProfessionelle Psychotherapie hei\u00dft, sich \nindividuell auf neue Patienten einzustellen. 284 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Ostdeutsche Psycho- \ntherapeutenkammerMitteilungen der Psychotherapeutenkammerchen. Die Therapeutin bewegt sich hier \naber in einem Spannungsfeld: Trotz not \u00ad\nwendigerweise engem Kontakt zu den An\u00adgeh\u00f6rigen darf der Patient nicht das Gef\u00fchl bekommen, dass es hinter seinem R\u00fccken \nzu Allianzen zwischen Therapeut und An\u00ad\ngeh\u00f6rigen kommt oder dass die Vertrau\u00adlichkeit der Therapie gebrochen wird. Tat \u00ad\ns\u00e4chlich kann es leicht zu Zielkonflikten zwischen den Anliegen der Angeh\u00f6rigen und denen der Patientin kommen, zwi\u00adschen denen der Therapeut sich gefangen sieht.\nDen Patientinnen selbst fehlt h\u00e4ufig an\u00ad\nfangs eine Vorstellung davon, was Psycho\u00adtherapie ist und warum die Gespr\u00e4che mit dem anfangs unbekannten Psychothera\u00ad\npeut hilfreich sein sollten. Es besteht zwar \nh\u00e4ufig Leidensdruck, aber um Therapie\u00admotivation aufzubauen, muss zun\u00e4chst ein f\u00fcr den Patienten verst\u00e4ndliches Konzept von Psychotherapie erarbeitet und vermit \u00ad\ntelt werden.\nBei Patienten, die au\u00dferhalb ihrer Familien \nin Institutionen leben, werden Symptome psychischer St\u00f6rungen vermutlich seltener als solche erkannt. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind teil\u00ad\nweise ein als \u201ediagnostic overshadowing\u201c \nbezeichneter Prozess \u2013 Symptome einer psychischen St\u00f6rung werden als Teil der Behinderung missdeutet. Damit Sympto\u00adme als solche erkannt werden, muss es vertraute Bezugspersonen geben, die die Betroffenen gut kennen und Ver\u00e4nderun\u00adgen bemerken. Je geringer die kognitiven M\u00f6glichkeiten eines Patienten, desto \nschwieriger die Deutung seines Verhaltens \nund desto geringer die Wahrscheinlichkeit, dass Symptome als solche erkannt wer\u00adden.\nGelegentlich vertreten Kostentr\u00e4ger noch \ndie Ansicht, geistig Behinderte seien nicht psychotherapeutisch behandelbar. Des\u00adwegen \u2013 und wegen der h\u00e4ufigen \u00dcber\u00ad\nforderung des Pflegepersonals \u2013 \u00fcber\u00ad\nwiegt gerade bei Patienten, die in Institutionen leben, zu h\u00e4ufig eine medi\u00adkament\u00f6se Behandlung. Dies ist proble\u00admatisch, nicht zuletzt, weil die Patienten umso weniger R\u00fcckmeldungen \u00fcber Wir\u00adkungen und Nebenwirkungen geben k\u00f6n\u00adnen, je schwerer ihre geistige Behinde\u00adrung ist.\nDabei w\u00e4re eine an die Fertigkeiten der Pa\u00ad\ntientin angepasste psychotherapeutische \nBehandlung in den meisten F\u00e4llen m\u00f6g \u00ad\nlich. Gerade im Repertoire der verhaltens\u00ad\ntherapeutischen Methoden gibt es einige, \ndie urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Arbeit mit kognitiv eingeschr\u00e4nkten Patienten entwickelt wur\u00adden. Aber auch psychodynamische Ans\u00e4t \u00ad\nze k\u00f6nnen erfolgreich angewandt werden.\nBeziehungsaufbau \u2013 ein lang -\nwieriger Prozess\nVerfahrens\u00fcbergreifend ist zu beachten, dass therapeutische Prozesse geduldig an\u00adgegangen werden m\u00fcssen. F\u00fcr Bezie\u00adhungsaufbau und f\u00fcr einzelne therapeuti\u00adscher Fortschritte ist oft ein l\u00e4ngerer \nZeitraum n\u00f6tig. Daf\u00fcr ist bei vielen geistig \nBehinderten die Konzentrationsspanne k\u00fcrzer als bei normalintelligenten Erwach\u00adsenen. K\u00fcrzere, h\u00e4ufigere Sitzungen k\u00f6n\u00adnen daher n\u00f6tig sein und sollten gegen\u00ad\u00fcber den Kostentr\u00e4gern eingefordert werden.\nEs ist in der Therapie wichtig, m\u00f6glichst \nkonkret zu arbeiten. Der Einsatz von Pup\u00adpen, Scenotest \u00adMaterialien und Bildern \nkann sehr n\u00fctzlich sein, um Verhaltenswei\u00adsen zu verdeutlichen. Wichtig ist aber gleichzeitig zu vermeiden, dass der Patient sich nicht infantilisiert, sondern ernstge\u00adnommen f\u00fchlt. Minderwertigkeitserfahrun\u00adgen und Selbstwertprobleme im Zusam\u00admenhang mit Erfahrungen als behinderter Mensch sind auch oft ein therapeutisches Thema. Andere Themen sind die Abl\u00f6sung \nvon bzw. Bearbeitung eines angespannten \nEltern\u00ad Kind\u00adVerh\u00e4ltnisses, der Umgang mit \nTrauer \u00fcber behinderungsbedingte Ein\u00adschr\u00e4nkungen, ein unerf\u00fcllter Partner\u00adwunsch und Diskriminierung aufgrund der Behinderung.\nZur besseren Lesbarkeit werden im Wech-\nsel m\u00e4nnliche und weibliche Personenbe-zeichnungen gew\u00e4hlt. Gemeint sind im-mer beide Geschlechter, wenn nicht ausdr\u00fccklich anders gekennzeichnet.\nZum Weiterlesen:\n\u0084\u0084Vogel, V. (2012). Psychotherapie bei \nMenschen mit geistiger Behinderung. Marburg: Tectum Verlag.\n\u0084\u0084www.kvberlin.de/40presse/30kvbla\ntt/2007/09/60_medizin/kvbr.html und \nhttp://www.beratungszentrum \u00adalster \u00ad\ndorf.de/cont/Artikel_Wunder_2001.pdf\nDipl.-Psych. Kerstin Dittrich \nwissenschaftliche Referentin OPK\nVeranstaltungsank\u00fcndigung \u201eGestufte Versorgung in der Psychotherapie.  \nState of the art der Zukunft?\u201c am 11. Oktober 2012 in Leipzig\nIn der psychotherapeutischen Versorgung \ngibt es ein Kapazit\u00e4tsproblem. Der Bedarf an Psychotherapie \u00fcbersteigt das Angebot bei Weitem. Deswegen erhalten l\u00e4ngst nicht alle Menschen, die an psychischen \nKrankheiten leiden, eine angemessene \nBehandlung in angemessener Zeit. Es ist im derzeitigen System aber unwahrschein\u00adlich, dass in absehbarer Zeit ausreichend zus\u00e4tzliche Behandlungskapazit\u00e4ten finan\u00adziert werden, um die Versorgungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen.\nObwohl sich die Profession politisch nicht \nmit der strukturellen Unterfinanzierung der Psychotherapie zufrieden geben sollte, darf sich ihre Rolle nicht darauf beschr\u00e4n\u00adken, mehr Geld im System zu fordern. Da\u00adr\u00fcber hinaus muss \u00fcber neue Verteilungs\u00adformen der vorhandenen psychotherapeu\u00adtischen Ressourcen nachgedacht werden.\nDie Ostdeutsche Psychotherapeutenkam\u00ad\nmer will die Psychotherapeutenschaft da\u00adzu anregen, sich verst\u00e4rkt mit versorgungs\u00adpolitischen Fragen zu befassen. Alternati\u00adven zu den derzeitigen Rahmenbedingun\u00ad285\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nOstdeutsche Psycho- \ntherapeutenkammerOstdeutsche Psychotherapeutenkammergen psychotherapeutischer Behandlung \nsollen vorgestellt und ergebnisoffen disku\u00adtiert werden. Welche Ver\u00e4nderungen k\u00f6nn\u00adten sinnvoll sein, welche erscheinen eher sch\u00e4dlich? Wenn die Psychotherapeuten\u00ad\nschaft Stellung zu solchen Fragen bezie\u00ad\nhen kann, anstatt sich Ver\u00e4nderungen pau\u00adschal zu verweigern, erh\u00f6ht dies die Wahr\u00adscheinlichkeit, Entwicklungen mitgestalten zu k\u00f6nnen.\nAnhand internationaler Beispiele sollen im \nRahmen des Symposiums \u201eGestufte Ver\u00adsorgung in der Psychotherapie. State of the art der Zukunft?\u201c M\u00f6glichkeiten be\u00ad\ntrachtet werden, wie Erg\u00e4nzungen zur der\u00ad\nzeitigen Versorgungslandschaft aussehen k\u00f6nnten. Alle Interessierten sind herzlich eingeladen, sich an dieser zukunftsweisen\u00adden Debatte zu beteiligen.\nDen Flyer sowie eine weitere Beschrei\u00ad\nbung finden sie auf unserer Homepage \nPsychotherapeutische Notfallversorgung in Brandenburg\nAm 13. Juni 2012 hat die Ostdeutsche Psy\u00adchotherapeutenkammer gemeinsam mit der Unfallkasse Brandenburg ihre Koopera\u00adtion f\u00fcr einen fachlichen Aufbau eines Not \u00ad\nfallmanagements f\u00fcr Krisenf\u00e4lle und Gro\u00df\u00ad\nschadensereignisse unterzeichnet. In \nBrandenburg haben sich ca. 15 Psychothe\u00adrapeutinnen und Psychotherapeuten be\u00adreit erkl\u00e4rt, im Gro\u00dfschadensfall und in Krisenf\u00e4llen die betroffenen Menschen sowohl vor Ort als auch in der Nachsorge zu betreuen. Mit Frau Dipl.\u00ad Psych. Susanne \nDeimling wurde eine erfahrene Psycholo\u00adgische Psychotherapeutin in diesem Be\u00adreich als Koordinatorin bestellt.\nDie Vereinbarung mit der Unfallkasse Bran\u00ad\ndenburg ist die zweite derartige \u00dcberein\u00adkunft. Die erste Kooperation hat die Ost \u00ad\ndeutsche Psychotherapeutenkammer mit dem Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Soziales, Familie und Gesundheit am 13. Dezember 201 1 geschlossen. Ziel der Vereinbarung ist es, dass in einem Gro\u00dfschadensfall in Th\u00fc\u00adringen neben der Notfallmedizin zeitnah \nqualifizierte psychotherapeutische Hilfe \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. F\u00fcr die Qualifizierung der Psychologischen PsychotherapeutInnen sowie Kinder\u00ad und JugendlichenpsychotherapeutInnen wird die Ostdeutsche Psychotherapeutenkam\u00admer regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberregionale Fortbildun\u00adgen anbieten.\nJeder Mensch kann ohne gro\u00dfes Zutun \nvon einer Minute auf die andere in eine Notsituation geraten, die langfristige psy\u00adchotraumatische St\u00f6rungen ausl\u00f6st. Gro\u00df\u00adschadensereignisse wie die Amokl\u00e4ufe von Winnenden und Erfurt oder das ICE\u00adUngl\u00fcck von Eschede sind nur einige we\u00adnige Beispiele daf\u00fcr. Die seelische Versor\u00adgung der Opfer stand lange hinter der k\u00f6rperlichen zur\u00fcck. Erst in den letzten Jahren ist eine gute psychologische Not \u00ad\nfallbetreuung der Betroffenen in den Fokus geraten. Dabei treten \u00fcber die Ministerien bis zu den Unfallkassen verschiedenste Ak\u00adteure an die Ostdeutsche Psychotherapeu\u00adtenkammer heran.\nM.A. Nadine Mahnecke-Windh\u00f6vel \nKoordinatorin L\u00e4nderarbeit OPKwww.opk-info.de unter dem Men\u00fcpunkt Aktuelles \u2013 Veranstaltungen und Termine. F\u00fcr Fragen steht Ihnen au\u00dferdem die Ge\u00adsch\u00e4ftsstelle der OPK unter 0341 \u00ad4624320 \nzur Verf\u00fcgung.\nDipl.-Psych. Kerstin Dittrich \nwissenschaftliche Referentin OPK\nGesch\u00e4ftsstelle\nKickerlingsberg 16, 04105 Leipzig\nTel.: 0341 \u00ad462432\u00ad0\nFax: 0341 \u00ad462432\u00ad19\nHomepage: www.opk\u00adinfo.deMail: info@opk\u00adinfo.de286 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Rheinland- \nPfalz\nWer ist denn nun Kammermitglied?\nRechtsprechung des OVG \nRheinland-Pfalz schafft Klarheit\nGro\u00dfe Erleichterung machte sich in der \nKammer breit, als das Oberverwaltungsge\u00adricht Rheinland\u00ad Pfalz (OVG) im M\u00e4rz 2012 \nzwei Urteile zugunsten der LPK RLP erlie\u00df.\nKeine Mitgliedschaft bei  \nBeratung oder Coaching?\nZur Vorgeschichte: Vorausgegangen war \nein Rechtsstreit zur Mitgliedschaft in der LPK RLP im Jahr 2008, der ebenfalls mit einem Urteil des OVG beendet worden war. Damals hatte das Gericht die Ansicht \nvertreten, Voraussetzung f\u00fcr die Kammer\u00ad\nmitgliedschaft sei neben der Approbation eine \u201ebef\u00e4higungsakzessorische Berufs\u00adaus\u00fcbung\u201c in RLP. Es sollten nur heilkund\u00adliche T\u00e4tigkeiten, die unter Verwendung wissenschaftlich anerkannter psychothera\u00adpeutischer Verfahren zum Zweck der Fest \u00ad\nstellung, Heilung und Linderung von St\u00f6\u00adrungen mit Krankheitswert ausge\u00fcbt werden (d. h. T\u00e4tigkeiten, die unter Appro\u00adbationsvorbehalt stehen), zur Mitglied\u00adschaft in der Kammer f\u00fchren.\nDie Rechtsauffassung des OVG stellte ein \nmassives Problem f\u00fcr die Kammer dar, da bei Verfestigung dieser Rechtsprechung knapp 200 Mitglieder, die z. B. in Erzie\u00adhungsberatungsstellen oder im Bereich Coaching t\u00e4tig sind, aus der Mitgliedschaft h\u00e4tten entlassen werden m\u00fcssen. Dass dies sp\u00fcrbare Auswirkungen auf den Haus\u00adhalt und die Beitragsgestaltung gehabt h\u00e4t \u00ad\nte, liegt auf der Hand.\nDaher wurden zwei weitere F\u00e4lle vor Ge\u00ad\nricht gebracht und zun\u00e4chst vor dem Ver\u00adwaltungsgericht Neustadt an der Weinstra\u00ad\u00dfe verhandelt. Dies schloss sich der oben dargestellten Rechtsprechung an. Die Kammer, vertreten durch den derzeitigen \nkommissarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn \nRechtsanwalt Hartmut Gerlach, legte Beru\u00adfung vor dem OVG ein.\nAuch psychologische T\u00e4tigkei -\nten f\u00fchren zur Mitgliedschaft\nDas Gericht hielt an seiner oben darge\u00adstellten Auffassung nicht fest, sondern stellte klar, dass die Berufsaus\u00fcbung als \nPsychologischer Psychotherapeut oder \nKinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeut auch solche beruflichen Bet\u00e4tigungen \u2013 insbesondere Beratungs\u00ad oder Aufsichtst\u00e4\u00adtigkeiten \u2013 umfasst, bei denen psychothe\u00adrapeutische Kenntnisse eine gewisse Rolle spielen k\u00f6nnen und die eine N\u00e4he zur heilkundlichen Psychotherapie aufweisen. \nHierzu geh\u00f6ren insbesondere psychologi\u00ad\nsche T\u00e4tigkeiten, welche die Aufarbeitung und \u00dcberwindung psychosozialer Konflikte oder sonstige Zwecke au\u00dferhalb der Heil\u00adkunde zum Gegenstand haben.In der Begr\u00fcndung folgte das Gericht in weiten Teilen der Argumentation der LPK. Es wies u. a. auf die Aufgabe der Kammer \nhin, f\u00fcr die Wahrung des Ansehens des \nBerufsstandes einzutreten. Dies sei der Kammer nur dann m\u00f6glich, wenn ihr grunds\u00e4tzlich alle unter der Berufsbezeich\u00adnung \u201ePsychologischer Psychotherapeut\u201c t\u00e4tigen Personen angeh\u00f6rten.\nBeitragsordnung nicht zu  \nbeanstanden\nAuch die derzeit g\u00fcltige Beitragsordnung \nder Kammer, deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit im Rahmen eines der beiden Verfahren \u00fcber\u00adpr\u00fcft wurde, hat das OVG in vollem Um\u00adfang best\u00e4tigt. Insbesondere war aus Sicht \ndes Gerichts die Aufteilung des Gesamt \u00ad\nbudgets in zwei getrennte Teilbudgets ent \u00ad\nsprechend den Anteilen der selbstst\u00e4ndi\u00ad\ngen und nicht selbstst\u00e4ndigen Mitglieder an der Gesamtmitgliederzahl nicht zu be\u00adanstanden.\n\u201eAus juristischer Sicht ist bemerkenswert, \ndass das Gericht innerhalb k\u00fcrzester Zeit seine eigene Rechtsprechung abge\u00e4ndert hat\u201c, so RA Gerlach.\nDie Urteile sind unter www.lpk\u00adrlp.de unter \nder Rubrik Rechtliches \u2013 Rechtsprechung zu finden.\nGeplant: Vereinfachte Beitragsordnung f\u00fcr die Landespsychotherapeutenkammer\nDer neu gew\u00e4hlte Vorstand f\u00fcr die 3. Le\u00adgislaturperiode der Landespsychothera\u00adpeutenkammer hat sich dazu entschlos\u00adsen, gemeinsam mit dem Finanzausschuss der Vertreterversammlung eine von allen Seiten gew\u00fcnschte \u00c4nderung der Beitrags\u00adordnung zur Diskussion und zum Ent \u00ad\nschluss vorzulegen. Hierin sollen endlich sowohl die berechtigten W\u00fcnsche nach Staffelung der Beitr\u00e4ge als auch nach einer weniger verwaltungs\u00ad und damit personal\u00adintensivere Betreibung verankert werden. 287\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nRheinland- \nPfalzRheinland-PfalzErinnern wir uns an die bisherige Entwick\u00ad\nlung.\nDie ersten Beitragsordnungen \nmit Regelbeitr\u00e4gen\nDie erste Vertreterversammlung hatte in \nihrer Sitzung am 26. Januar 2002 eine Bei\u00adtragsordnung verabschiedet, die einen Ein\u00adheitsbeitrag von 400 \u20ac je Mitglied vorsah. Dieser wurde 2004 auf 475 \u20ac angehoben, \nnachdem die junge Landespsychothera\u00ad\npeutenkammer \u00dcberblick \u00fcber die zu fi\u00adnanzierenden Ausgaben gewonnen hatte. Die erste Beitragsordnung \u2013 obwohl f\u00fcr die Kammerverwaltung gut umzusetzen \u2013 fand nicht bei allen Mitgliedern Zustim\u00admung. Besonders in Teilzeit besch\u00e4ftigte Angestellte sahen sich mit ihrer Einkom\u00admenslage nicht ad\u00e4quat ber\u00fccksichtigt. \nUnd tats\u00e4chlich enthielten diese ersten \nBeitragsordnungen auch zu wenige Diffe\u00adrenzierungsmerkmale, weswegen das Oberverwaltungsgericht Rheinland\u00ad Pfalz \n2005 in einem Urteil der Kammer auch die Neufassung der Beitragsordnung mit ausreichenden Staffelungen vorschrieb.\nBeitragsordnung mit Einkom -\nmensber\u00fccksichtigung\nDie n\u00e4chste Beitragsordnung 2006 sollte neben differenzierten Einkommensstaffe\u00adlungen nun auch zus\u00e4tzlich die unter\u00adschiedlichen Interessen von Angestellten und Niedergelassenen in der Kammer be\u00ad\nr\u00fccksichtigen. Diese Beitragsordnung war \ngut gemeint, hatte aber gleich mehrere Nachteile. Zun\u00e4chst schuf sie ein verwal\u00adtungstechnisches Monster, musste und muss bis heute jedes Mitglied doch einen Einkommensnachweis vorlegen, der von der Gesch\u00e4ftsstelle gepr\u00fcft und eingege\u00adben werden muss. Danach erfolgt die Ein\u00adstufung durch Bescheid anhand eines vor\u00adher festgelegten Hebesatzes. Dies ist stundenintensiv und treibt die Personal\u00adkosten der Kammer in die H\u00f6he. Die Un\u00ad\nabsehbarkeit der Einkommensentwicklung \nl\u00e4sst auch keine korrekte Sch\u00e4tzung zu, sodass der Hebesatz zur Bestimmung ei\u00adnes Beitrages, der letztlich die Ausgaben decken soll, kaum justierbar ist. Die Folge davon schl\u00e4gt sich seit Jahren in der Bei\u00adtragsentwicklung nieder: durch Unter\u00adsch\u00e4tzung hat sich der \u00dcberhang der Bei\u00adtragseinnahmen st\u00e4ndig erh\u00f6ht. Und Diagramm 1: Entwicklung bei weiterhin getrennter Beitragsordnung und allm\u00e4hlicher \nAufl\u00f6sung der R\u00fccklagen\nschlie\u00dflich wohnt in dem Konstrukt ein \nWebfehler inne, der die gef\u00fchlte Gerech\u00adtigkeit ganz erheblich st\u00f6rt: Zwar kommen jetzt die beiden Gruppen \u2013 Niedergelasse\u00adne und Angestellte \u2013 genau ihrem Mitglie\u00ad\nderverh\u00e4ltnis entsprechend f\u00fcr den jeweili\u00ad\ngen Anteil des Haushalts auf, sind also deswegen weder benachteiligt noch be\u00advorteilt. Jedoch entwickelt sich aufgrund des unterschiedlichen Gesamteinkom\u00admens der jeweiligen Gruppen (z. B. mehr Teilzeitbesch\u00e4ftigte bei den Angestellten) der individuelle Hebesatz immer mehr auseinander, sodass \u2013 auch mit Ber\u00fcck\u00ad\nsichtigung der aufgelaufenen R\u00fccklagen \naus Beitragseinnahmen der zwei Gruppen \u2013 bei unver\u00e4nderter Beitragsordnung in 2013 mit einem kalkulierten Hebesatz von 0,05% bei den Niedergelassenen und von 0,08% bei den Angestellten h\u00e4tte gerech\u00adnet werden m\u00fcssen.\nFolge: Es w\u00e4re bei der bestehenden Bei-\ntragsordnung notwendig geworden, f\u00fcr die Niedergelassenen den prozentualen Beitragsaufschlag weiter zu senken, w\u00e4hrend der Aufschlagsfaktor bei Ange-stellten wahrscheinlich immer weiter erh\u00f6ht werden m\u00fcsste  \nDas j\u00fcngste Urteil 2012 des OVG Rhein\u00adland\u00adPfalz \u00fcber Kammermitgliedschaften \nergibt zwar eine deutliche Rechtssicherheit f\u00fcr die jetzige Beitragsordnung mit ge\u00adtrennten Hebes\u00e4tzen. Dennoch sind diese Unterschiede, sowie nicht zuletzt die ho\u00adhen Beitragss\u00e4tze der oberen Einkom\u00admensklassen, einer Identifikation mit der Kammer bis heute abtr\u00e4glich gewesen.\nDie ideale Beitragsordnung?\nDie gibt es nat\u00fcrlich nicht. Aber warum nicht aus den Fehlern der beiden bisheri\u00adgen extrem auseinanderfallenden Ordnun\u00adgen lernen? So hat der Vorstand gemein\u00adsam mit dem Finanzausschuss eine neue \nBeitragsordnung entwickelt, die zun\u00e4chst \ndie Mehrheit der Mitglieder mit einem aus\u00adgewogenen gleichbleibenden Regelbeitrag in Anspruch nehmen soll. Hierbei soll es keinerlei Unterschiede zwischen den An\u00adgestellten und Niedergelassenen geben. Denn nach zehn Jahren erfolgreicher Kam\u00admerarbeit l\u00e4sst sich feststellen: F\u00fcr beide Berufsgruppen stehen die gleichen Ser\u00ad\nviceleistungen zur Verf\u00fcgung und die Inte\u00ad\nressen beider Berufsgruppen werden gleich vertreten. Regelbeitrag hei\u00dft f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle: erhebliche Verwaltungs\u00advereinfachung. Gleichzeitig sollen \u2013 so der Tenor des OVG\u00ad Urteils aus 2005 \u2013 aber \ndie niedrigeren Einkommensgruppen aus\u00adreichend Ber\u00fccksichtigung finden. Die Ein\u00adkommensgrenze soll sich nach einem an\u00ad\nerkannten System, das soziale Ausgewo\u00ad\ngenheit und Angemessenheit gew\u00e4hrleis\u00adtet, richten. Wie bei den Beitragsordnun\u00adgen anderer Kammern werden gegliederte Beitragsklassen gebildet. Diese sollen sich \n288 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Rheinland- \nPfalzMitteilungen der Psychotherapeutenkammerauf das Einkommen beziehen, das sich \nnach der sogenannten \u201eBezugsgr\u00f6\u00dfe\u201c richtet. Bei der j\u00e4hrlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe handelt es sich um eine Kennzahl aus dem Vierten Buch Sozialgesetzbuch (\u00a7 18 Ab\u00ad\nsatz 1 SGB IV). Aus ihr werden andere \nWerte, die in den einzelnen Zweigen der Sozialversicherung bedeutsam sind, abge\u00adleitet. Die H\u00f6he der Bezugsgr\u00f6\u00dfe wird f\u00fcr jedes Kalenderjahr durch das Bundesmi\u00adnisterium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Voraus durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmt. Der j\u00e4hrlich er\u00admittelte Wert (f\u00fcr 2012: 31.500 \u20ac im Jahr) \ntr\u00e4gt der allgemeinen Einkommensent \u00ad\nwicklung Rechnung. Diese Bezugsgr\u00f6\u00dfe \nstellt den untersten Wert f\u00fcr die Berech\u00adnung des Regelbeitrages dar. Alle darunter liegenden Einkommen werden mit einer Erm\u00e4\u00dfigung bis zur Beitragsfreiheit in ver\u00adschiedenen Beitragsklassen rechnen k\u00f6n\u00adnen. Die genauen Werte des Regelbeitra\u00adges wird die Vertreterversammlung in ihrer \nSitzung am 27. Oktober festlegen, wenn \nsie die neue Beitragsordnung f\u00fcr die Lan\u00addespsychotherapeutenkammer RLP be\u00adschlie\u00dfen wird.\nPraxisschild, Briefkopf, Stempel \u2026 \u2013 Wie firmiere ich richtig?\nUns erreichte aus dem Medizinischen Dienst der Krankenkassen (MDK) folgen\u00adde Anregung: Psychotherapeuten, insbe\u00adsondere wenn sie freiberuflich t\u00e4tig sind, bieten Dienstleistungen an und sind nicht \nnur Helfer ihrer Patienten, sondern auch \nGesch\u00e4ftspartner f\u00fcr Versicherungen und sonstige Auftraggeber. Im Umgang mit Ge\u00adsch\u00e4ftspartnern ist es unerl\u00e4sslich, sich eindeutig als das darzustellen, was man ist. Nur so hat der Partner die n\u00f6tige Informa\u00adtion und Rechtssicherheit, dass er es mit einem approbierten Psychotherapeuten zu tun hat, der diagnostische und psycho\u00ad\ntherapeutische Leistungen eigenverant \u00ad\nwortlich erbringen kann.\nLeider sieht die ge\u00fcbte Praxis oft anders \naus. Insbesondere \u201ePsychologische Psy\u00adchotherapeuten\u201c vermeiden es h\u00e4ufig, die\u00adse amtliche und einzig korrekte und zul\u00e4s\u00ad\nsige Berufsbezeichnung zu verwenden. \nZugegeben, der Begrifflichkeit haftet noch immer die unselige Trennung von \u00e4rztli\u00adcher und \u201enicht\u00e4rztlicher\u201c Therapie an und man kann dar\u00fcber streiten, ob nicht ande\u00adre Benennungen besser gewesen w\u00e4ren. Der Wunsch nach einer gef\u00e4lligeren Be\u00adrufsbezeichnung \u00e4ndert jedoch nichts an der Tatsache, dass der Beruf einen rechts\u00ad\nverbindlichen Namen hat.\nStattdessen verwenden nicht wenige Kol\u00ad\nleginnen und Kollegen Briefk\u00f6pfe, Stempel und Unterschriften, die zwar Ausdruck des eigenen kreativen Selbstverst\u00e4ndnisses sind, jedoch Patienten und insbesondere Sozialversicherungen und Beh\u00f6rden in ho\u00adhem Ma\u00dfe irritieren. Dazu geh\u00f6ren Be\u00adzeichnungen wie Diplompsychologe/in, Psychotherapeutin, Fachpsychotherapeu\u00adtin, Praxis f\u00fcr Beratung, Coaching und sys\u00ad\ntemische Psychotherapie, Traumatherapie \netc. Alle diese Bezeichnungen enthalten dem Leser das Wesentliche vor, n\u00e4mlich, dass es sich um einen approbierten Psy\u00adchologischen Psychotherapeuten oder Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeu\u00adten handelt.\nWarum ist aber genau diese Information \nnotwendig? Weil alle anderen Bezeichnun\u00ad\ngen nicht gesch\u00fctzt sind und deshalb auch \nvon Personen gef\u00fchrt werden, die keine approbierten Psychotherapeuten sind. Kurzum, eine Unterscheidung von selbst \u00ad\nberufenen Heilern und gesetzlich zugelas\u00adsenen Psychotherapeuten ist so nicht \nm\u00f6glich.\nWas sind die Konsequenzen? Jede nicht \neindeutige Firmierung auf Briefk\u00f6pfen, bei Unterschriften und bei verwendeten Doku\u00admenten n\u00f6tigt Sozialversicherungen und Beh\u00f6rden, den berufsrechtlichen Status der Person selbst aktiv pr\u00fcfen zu m\u00fcssen. Dies \nf\u00fchrt zu einem erheblichen Verwaltungsauf\u00ad\nwand. Ein gutes Beispiel ist die Kostener\u00adstattung au\u00dfervertraglicher ambulanter Psy\u00adchotherapie. Geht aus der Gestaltung der verwendeten Dokumente nicht eindeutig hervor, dass der Antragsteller als Psycholo\u00adgischer Psychotherapeut oder Kinder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeut approbiert ist, m\u00fcssen die Krankenkasse und der MDK davon ausgehen, dass diese Qualifikation nicht vorliegt. Zwar wird diese Information dann nachgereicht, jedoch verz\u00f6gert sich die Bearbeitung, der Patient wartet l\u00e4nger \nauf den Beginn der Therapie und doppelte \nBegutachtung ist erforderlich.\nAuch der gerne ge\u00fcbte Hinweis, es liege \ndie Kopie einer Approbationsurkunde bei \noder man sei bekannt, greift zu kurz. Kran\u00adkenkassen und der MDK f\u00fchren keine Be\u00adrufsregister, nicht immer liegen alle Doku\u00admente dem Gutachter vor. Deswegen m\u00fcssen medizinische Befunde in sich schl\u00fcssig sein und alle notwendigen Anga\u00adben enthalten, sowohl zum Patienten als auch zum Behandler. Diese Angaben ben\u00f6\u00ad\ntigen Krankenkassen, der MDK und sonsti\u00ad\nge amtliche Stellen bezogen auf die Person eines antragstellenden Behandlers: Nach\u00adname und Vorname, nicht K. (Karl? oder Klara?) M\u00fcller, die amtlich korrekte Berufs\u00adbezeichnung, Fachkundenachweis, Thera\u00adpieverfahren, vollst\u00e4ndige Anschrift, Tele\u00adfon\u00ad und Faxnummer, E\u00ad Mail\u00adAnschrift. Also: \nBitte die verwendeten Dokumente pr\u00fcfen \nund so \u00e4ndern, dass sie vollst\u00e4ndig und kor\u00ad\nrekt sind. Ihre Partner danken es Ihnen.\nHinweis: Der aktuelle Versorgungsatlas der KV Rheinland\u00ad Pfalz ist im Internet \n(www.kv\u00adrlp.de) unter den Publikationen der KV zu finden und kann heruntergela\u00adden werden. Ein Bericht hierzu erscheint \nzu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt.289\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nRheinland- \nPfalzRheinland-PfalzDie dritte Amtsperiode der \nKammer: Aussch\u00fcsse und Beauftragte nehmen die Arbeit auf\nInzwischen haben alle Aussch\u00fcsse ihre \nkonstituierenden Sitzungen durchgef\u00fchrt. Die vollst\u00e4ndige Besetzung der Aussch\u00fcs\u00adse k\u00f6nnen sie auf der Homepage der Kammer nachlesen. Die jeweils gew\u00e4hlten \nVorsitzenden sind in der neben stehenden \nTabelle aufgef\u00fchrt, ebenso die Vorstands\u00adbeauftragten f\u00fcr besondere Aufgaben.\nExpertenpool f\u00fcr die  \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit\nVielen Dank f\u00fcr die R\u00fcckmeldung! Die LPK \nkann nat\u00fcrlich noch viel mehr Experten brauchen zu den unterschiedlichsten The\u00admen. Daher erneut der Aufruf: K\u00f6nnten Sie Name des Ausschusses: Vorsitzende/r:\nAusschuss f\u00fcr Berufsordnung und Ethik Till Koppe, Ludwigshafen\nAusschuss f\u00fcr besondere Belange der angestellt T\u00e4tigen Dr. Birgit Albs-Fichtenberg, Trier\nFinanzausschuss Hans-Peter Brettle, Wittlich\nAusschuss f\u00fcr Aus- und Weiterbildung Michael Behrens, Klingenm\u00fcnster\nAusschuss f\u00fcr Fortbildung und Qualit\u00e4tssicherung Inge Ruckes, Alzey\nAls Vorstandsbeauftragte wurden berufen f\u00fcr:\nNeuordnung der Landeskrankenhausplanung\nGeb\u00fchrenfragenRedaktionsbeirat PsychotherapeutenjournalForensikDr. Birgit Albs-Fichtenberg\nDieter Best\nDr. Andrea Dinger-Broda\nChristoph Schmitt\nsich vorstellen, zu einem Thema f\u00fcr das \nSie sich interessieren, als Ansprechpart \u00ad\nner/in f\u00fcr Medienanfragen zur Verf\u00fcgung zu stehen? Von Abh\u00e4ngigkeiten bis Zyklo\u00adthymie und weitergefasst von Achtsam\u00ad\nkeitstraining bis Stressbew\u00e4ltigung. Wir \nm\u00f6chten einen Expertenpool zusammen\u00adstellen, um schnell vor Ort Kontakte ver\u00admitteln zu k\u00f6nnen und werden Sie dabei verl\u00e4sslich unterst\u00fctzen. G. Borgmann\u00adSch\u00e4fer wird mit Ihnen kl\u00e4ren, was Sie sich an Mitarbeit vorstellen k\u00f6nnen und was \nnicht. Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn \nSie sich in der Gesch\u00e4ftsstelle melden!\nTerminank\u00fcndigung: Seminar Existenzgr\u00fcndung\nAufgrund der positiven Resonanz des letz\u00adten Seminars und wegen der gro\u00dfen Nachfrage nach weiteren Terminen, findet das n\u00e4chste Existenzgr\u00fcndungsseminar \n\u2013 M\u00f6glichkeiten der freiberuflichen  \nT\u00e4tigkeit ohne Kassenzulassung am  \n20  Oktober 20 1 2 statt.Der Fokus ist auf drei Aspekte gerichtet:\n\u0084\u0084die Rechtsvorschriften,\n\u0084\u0084die Situation in der Gesetzlichen Unfall\u00adversicherung und\n\u0084\u0084die steuerrechtlichen Normen.Den Tagungsort, die Teilnahmegeb\u00fchren und das ausf\u00fchrliche Programm finden Sie auf unserer Homepage unter www.lpk\u00adrlp.de/news/termine.\nLeider, leider: Absage Herbstfest\nLeider m\u00fcssen wir die beiden Veranstal\u00adtungen, die traditionsgem\u00e4\u00df am letzten Samstag im September, diesmal am 29.9.12 stattfinden sollten, absagen. Da die Stelle des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers noch nicht \nbesetzt ist und die Gesch\u00e4ftsstelle umor\u00ad\nganisiert wird, w\u00e4re die Ausrichtung der organisatorisch aufw\u00e4ndigen Veranstaltun\u00adgen nur mit sehr gro\u00dfen Belastungen der Mitarbeiterinnen m\u00f6glich. Wir haben uns die guten Vortr\u00e4ge zur Psychohygiene (Fachtagung vor zwei Jahren) zu Herzen genommen und wollen keinen Burnout der Mitarbeiterinnen riskieren, daher ha\u00ad\nben wir uns zur Absage entschlossen. Wir \nbitten um Ihr Verst\u00e4ndnis. Das Thema \u201eSch\u00f6ne neue Welt \u2013 Psychotherapie und die neuen Medien\u201c bleibt weiterhin aktuell und wird von uns wieder aufgegriffen wer\u00adden, wir werden Ihnen rechtzeitig mittei\u00adlen, in welcher Weise.\nWir freuen uns auf die n\u00e4chste Fachtagung \nmit Herbstfest im n\u00e4chsten Jahr, dann am 28.09.2013,\nder Vorstand\nAm 27   Oktober 20 1 2 findet die n\u00e4chste \nSitzung der Vertreterversammlung in der LPK statt   Hierzu sind alle interes-\nsierten Mitglieder herzlich eingeladen  \nWir bitten aus organisatorischen Gr\u00fcn-den um vorherige Anmeldung!Gesch\u00e4ftsstelle\nWilhelm\u00ad Theodor\u00ad R\u00f6mheld\u00ad Str. 30\n55130 Mainz\nTel. 06131/5 70 38 13\nFax 06131/5 70 06 63service@lpk\u00adrlp.dewww.lpk\u00adrlp.de\nTelefonische Sprechzeiten:\nMo. \u2013 Fr. 10.00 \u2013 12.30 Uhr  und zus\u00e4tzlichDi. \u2013 Do. 14.00 \u2013 16.00 Uhr\nAn der Gestaltung dieser Seiten wirkten \nmit: Dr. Andrea Benecke, Gisela Borg-mann-Sch\u00e4fer, J\u00fcrgen Kammler-Kaerlein, Dr. Manfred Nosper, Stefanie Rosenbaum, Peter A. Staub.290 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Saarland85. Gesundheitsminister-\nkonferenz im Schloss  Saarbr\u00fccken\nSicherstellung der fl\u00e4chen -\ndeckenden gesundheitlichen \nVersorgung ist eine zentrale \nHerausforderung f\u00fcr die  \nn\u00e4chsten Jahre\nDie sechzehn f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen \nMinisterinnen und Minister und Senatorin\u00adnen und Senatoren der L\u00e4nder haben bei ihrer 85. Sitzung am 27. bis 28. Juni im Saarbr\u00fccker Schloss die Sicherstellung der \nfl\u00e4chendeckenden gesundheitlichen Ver\u00ad\nsorgung als eines der wichtigsten Themen f\u00fcr die kommenden Jahre bezeichnet. Wie ein roter Faden zogen sich demnach auch die Themen Versorgung, Gesundheitsbe\u00adrufe und Pflege durch die Konferenz, die dieses Mal in Saarbr\u00fccken stattfand, da das Saarland 2012 den Vorsitz in der Ge\u00adsundheitsministerkonferenz (GMK) hat.\nDer Leitantrag \u201eSicherung einer fl\u00e4chende\u00ad\nckenden gesundheitlichen Versorgung\u201c, der gleich mit drei Unterpunkten verankert war, fand die Zustimmung aller L\u00e4nder. Hierzu geh\u00f6ren u. a. folgende Punkte:\n\u0084\u0084der gemeinsam von Bund und L\u00e4ndern zu erstellende Nationale Strategieplan zur Generationenfestigkeit der gesund\u00adheitlichen und pflegerischen Versorgung,\n\u0084\u0084eine bessere Verzahnung der bisher voneinander getrennten Planungsinst \u00ad\nrumente in der ambulanten und statio\u00adn\u00e4ren Versorgungsplanung mit dem Ziel einer \u201eVersorgung aus einem Guss\u201c ,\n\u0084\u0084die regionale Ber\u00fccksichtigung demo\u00adgrafischer Ver\u00e4nderungen bei der am\u00adbulanten Bedarfsplanung f\u00fcr \u00c4rzte.Die Mitglieder der Gesundheitsministerkonferenz im Garten des Saarbr\u00fccker Schlosses\nFoto: Pressestelle Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie\nWeitere aus Sicht der Psychotherapeuten \nbedeutende Themen waren:\n\u0084\u0084die Fachkr\u00e4ftesicherung im Gesund\u00adheitswesen,\n\u0084\u0084die Weiterentwicklung der psychiatri\u00adschen Versorgungsstrukturen und\n\u0084\u0084die Verg\u00fctung von Psychotherapeuten in Ausbildung.\nInsbesondere die finanzielle Ausbeutung von Psychotherapeuten in Ausbildung wur\u00ad\nde angeprangert und als nicht l\u00e4nger akzep\u00ad\ntabel bezeichnet. Des Weiteren eine \u00c4nde\u00adrung der uneinheitliche Zugangsregelung zur Ausbildung angemahnt. Der Wortlaut des einstimmigen Beschlusses ist wie folgt:\n\u201eDie Gesundheitsministerkonferenz be\u00ad\nschlie\u00dft einstimmig:\n1. Die Gesundheitsministerkonferenz for-\ndert das Bundesgesundheitsministeri-um auf, eine Regelung zu treffen, die es den Gewerkschaften erm\u00f6glicht, \nTarifvertr\u00e4ge f\u00fcr Psychotherapeuten in \nder Ausbildung und Kinder- und Ju-gendpsychotherapeuten in der Ausbil-dung abzuschlie\u00dfen.\n2. Das BMG wird ferner gebeten, im Vor-\ngriff auf die beabsichtigte Novellierung \nzeitnah auch \u00a7 5 Absatz 2 PsychThG dahingehend zu \u00e4ndern, dass Voraus-setzung f\u00fcr den Zugang einer Ausbil-dung zum Psychologischen Psychothe-rapeuten und zum Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten ent-weder ein Diplom-Abschluss oder ein Master-Abschluss in den dort genann-\nten Studieng\u00e4ngen ist.\u201c\nDie 85. Gesundheitsministerkonferenz for\u00addert damit zum wiederholten Mal die Bun\u00ad\ndesregierung auf, die Psychotherapeuten\u00adausbildung zu reformieren. Dazu hat die Profession 2010 einen Gesetzesentwurf vorgelegt, der nach Zusagen von Bundes\u00adgesundheitsminister Bahr noch in dieser Legislaturperiode angegangen werden soll.291\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nSaarlandSaarlandWeiterer Beschluss der KMK\nNationales Gesundheitsziel \u201eGesund \n\u00e4lter werden\u201c\nAlle 16 Bundesl\u00e4nder stehen hinter der \nUmsetzung des nationalen Gesundheits\u00adziels \u201eGesund \u00e4lter werden\u201c. Insbesondere zu den drei Handlungsfeldern \u201eGesund\u00adheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\u201c, \u201egesund\u00ad\nheitliche, psychosoziale und pflegerische \nVersorgung\u201c sowie \u201edie besonderen Her\u00adausforderungen des Alterns\u201c haben sich die L\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigt, auf diese Hand\u00adlungsfelder angemessen zu reagieren und unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen zu entwickeln.\nKammermitgliedschaft der \nPsychotherapeutInnen in Ausbildung\nWie im FORUM, Ausgabe 45, April 2012, \n(S. 24\u00ad25) berichtet, sind die Bundespsy\u00adchotherapeutenkammer (BPtK) und die Bundeskonferenz PiA darum bem\u00fcht, auf eine Beteiligung der PsychotherapeutIn\u00ad\nnen in Ausbildung (PiA) an der Arbeit der \nLandeskammern hinzuwirken.\nIm Rahmen der Zusammenarbeit im PiA\u00ad\nAusschuss der PKS formulierten die PiA\u00adVertreterInnen daher das Anliegen an den Vorstand und die Vertreterversammlung, \ndie M\u00f6glichkeit einer erweiterten Kammer\u00ad\nmitgliedschaft (Vollmitgliedschaft) der PiA zu pr\u00fcfen. Bisher steht den saarl\u00e4ndischen PiA nach einer entsprechenden \u00c4nderung des Saarl\u00e4ndischen Heilberufekammerge\u00adsetzes aus dem Jahre 2007 mit Beginn der praktischen Ausbildung der \u201efreiwillige Bei\u00ad\ntritt offen\u201c \u2013 allerdings sind sie \u201eweder \nwahlberechtigt noch w\u00e4hlbar zu den Orga\u00adnen der Kammer\u201c.\n1\nDer Vorstand der Kammer lud daraufhin die VertreterInnen der PiA der vier saarl\u00e4ndi\u00adschen Ausbildungsinstitute zur Teilnahme an der Vertreterversammlung der PKS am 25.06.2012 ein, um unter TOP 5 der Tages\u00ad\nordnung deren Anliegen und m\u00f6gliche Mo\u00ad\ndelle einer erweiterten Mitgliedschaft mit der Vertreterversammlung zu diskutieren.\nIm Rahmen der Diskussion wurde deut \u00ad\nlich, dass in den Landeskammern bisher unterschiedliche Modelle der Integration \nund der Beteiligung der PiA existieren. Die\u00adse reichen von nicht vorhandener Beteili\u00ad\ngung (z. B. OPK) \u00fcber fehlende Mitglied\u00ad\nschaft mit einger\u00e4umtem Teilnahme\u00ad und Rederecht auf Delegierten\u00ad/Vertreterver\u00adsammlungen (beispielsweise Bayern oder Rheinland\u00ad Pfalz) und freiwillige Vollmit \u00ad\ngliedschaften (z. B. Bremen, Hamburg) bis hin zu Pflicht \u00adVollmitgliedschaften (z. B. \nNiedersachsen).\nDie PiA\u00ad VertreterInnen machten deutlich, \ndass sie sich als Teil des Berufsstandes \nverstehen und es deshalb als konsequent empf\u00e4nden, angemessen berufspolitisch integriert und vertreten zu sein. Das Inte\u00adresse bestehe darin, sich zusammen mit den approbierten KollegInnen f\u00fcr die In\u00adteressen des Berufsstandes zu engagie\u00ad\nren. Sie wiesen darauf hin, dass die Her\u00ad\nanf\u00fchrung der PiA an die Kammerarbeit \u00fcber eine Vollmitgliedschaft den Weg f\u00fcr die Teilnahme der PiA an berufspoliti\u00adschen Aktionen und Veranstaltungen der Kammer \u00f6ffne und die Beteiligung der PiA an der Meinungsbildung innerhalb des Berufsstandes politisch gewollt sei \u2013 \nwie an der Debatte auf dem 1 1. DPT und \nder Einrichtung der Bundeskonferenz PiA als beratendes Gremium bei der BPtK ab\u00adzulesen.\nNach der Aussprache wurde durch Mitglie\u00ad\nder der Vertreterversammlung (VV) der Antrag gestellt, den Vorstand mit der Vor\u00adbereitung eines Entwurfes f\u00fcr eine \u00c4nde\u00adrung des Saarl\u00e4ndischen Heilberufekam\u00admergesetzes in Richtung einer Vollmit \u00ad\ngliedschaft f\u00fcr PiA zu beauftragen. Dieser soll auf der kommenden VV im Oktober \nunter Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glicher rechtli\u00ad\ncher, finanzieller und institutioneller Kon\u00adsequenzen beraten werden, um eventuell auf eine Gesetzes\u00e4nderung im Jahre 2013 hinzuwirken. Der Antrag wurde von der Vertreterversammlung einstimmig be\u00adschlossen.\nEine Vollmitgliedschaft beinhaltet ein akti\u00ad\nves und passives Wahlrecht, ein Antrags\u00adrecht, ein Rederecht und die Teilnahme an \nKomissionen oder Aussch\u00fcssen. Noch zu \ndiskutieren sind Vor\u00ad und Nachteile einer freiwilligen Vollmitgliedschaft versus einer Pflicht\u00ad Vollmitgliedschaft.Wir bedanken uns f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Vertreterversammlung und deren kla\u00adres Votum, welches wir als politisches \nStatement des Berufsstandes nach au\u00dfen \nbegr\u00fc\u00dfen.\nVeronika Schmitz, Britt Juhnke, \nLisa G\u00fcllich, Oliver John\nGro\u00dfe Resonanz auch bei \nder 2. Fortbildungsveran-staltung \u201eFachspezifische Vernetzung KJP\u201c\nDie Teilnahme an der zweiten Fortbil\u00ad\ndungsveranstaltung am 4. Mai 2012 zum Thema \u201eFachspezifische Vernetzung\u201c \u00fcber\u00adstieg alle Erwartungen der Mitglieder des KJP\u00adAusschusses. Nachdem in der ersten Veranstaltung im Juni letzten Jahres zum Thema eine Erweiterung des Teilnehmer\u00adkreises angeregt worden war, wurden die\u00ad\nses Mal neben den approbierten Kinder\u00ad \nund Jugendlichenpsychotherapeuten auch Vertreter von Beratungsstellen im Saarland eingeladen. Mit den insgesamt 35 G\u00e4sten waren zw\u00f6lf Beratungsstellen aus allen Landkreisen, der Schulpsychologische Dienst in Saarlouis sowie angestellte und niedergelassene Kinder\u00ad und Jugendli\u00adchenpsychotherapeuten vertreten. Sechs \nweitere Beratungsstellen bedauerten, \nnicht teilnehmen zu k\u00f6nnen, lie\u00dfen aber Informationen zu ihren Beratungsangebo\u00adten zukommen.\nIn der Einf\u00fchrung verwies Katja Klohs\u00ad Eber\u00ad\nle auf Ergebnisse der letzten Fortbildungs\u00ad\nveranstaltung und deren Umsetzung, z. B. die Einrichtung einer neuen Rubrik \u201eKJP\u201c im Mitgliederbereich der Website der PKS (sie\u00adhe Artikel im FORUM 44). Au\u00dferdem infor\u00admierte sie \u00fcber Aspekte des Datenschutzes im Rahmen der Ver\u00f6ffentlichung von Adres\u00ad\n1 \u00a7 2, (1a), Gesetz Nr. 1405 \u00fcber die \u00f6ffentli\u00ad\nche Berufsvertretung, die Berufspflichten, die Weiterbildung und die Berufsgerichtsbarkeit der \u00c4rzte/\u00c4rztinnen, Zahn\u00e4rzte/Zahn\u00e4rztin\u00adnen, Tier\u00e4rzte/Tier\u00e4rztinnen und Apotheker/Apothekerinnen im Saarland (Saarl\u00e4ndi-\nsches Heilberufekammergesetz \u2013 SHKG) Vom 1 1. M\u00e4rz 1998 in der Fassung der Be\u00adkanntmachung vom 19. November 2007 (Amtsbl. S. 2190) ge\u00e4ndert durch das Gesetz vom 19. November 2008 (Amtsbl. S. 1930).292 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012SaarlandMitteilungen der Psychotherapeutenkammersen in Absprache mit dem Justiziar der Psy\u00ad\nchotherapeutenkammer. Nach dieser Ver\u00adanstaltung soll mit dem Justiziar auch be\u00adsprochen werden, ob es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Beratungsstellen gibt, auf die genannte \nWebsite zuzugreifen. Als Hinweis vor allem \nf\u00fcr die Mitarbeiter der Beratungsstellen er\u00adw\u00e4hnte Katja Klohs\u00ad Eberle das Angebot, \n\u00fcber die Internetseiten \u201eKV \u00adArztsuche\u201c oder \n\u201epsych\u00adinfo\u201c Informationen \u00fcber Psychothe\u00adrapeuten zu erhalten.\nW\u00e4hrend der Vorstellungsrunde wurden \nSchwerpunkte und Spezialisierungen der niedergelassenen Kolleginnen und Kolle\u00ad\ngen bspw. k\u00f6rpertherapeutische Verfah\u00ad\nren, Traumatherapie, Psychoonkologie oder interkulturelle Arbeit gesammelt, wel\u00adche ebenfalls f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung auf der Website aufgearbeitet werden sollen.\nDaran anschlie\u00dfend erhielten die Vertreter \nder Beratungsstellen die Gelegenheit, ihre \nArbeit vorzustellen. Zusammenfassend \nkann erw\u00e4hnt werden, dass das Saarland \u00fcber vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fct \u00ad\nzung f\u00fcr Kinder und Jugendliche und deren Angeh\u00f6rigen verf\u00fcgt. Die Angebote reichen von Selbsthilfegruppen \u00fcber Erziehungs\u00ad, Ehe\u00ad, Familien\u00ad und Lebensberatung bis hin zu sehr spezifischen Angeboten wie die Ar\u00adbeit mit sexuell ausgebeuteten jungen \nMenschen oder die Suchtberatung.\nDa aus Zeitgr\u00fcnden die Diskussion sehr \nknapp gehalten werden musste, wurde zeitnah eine weitere Veranstaltung von den Teilnehmern vorgeschlagen und allge\u00admein begr\u00fc\u00dft, welche nun am 19. Oktober dieses Jahres stattfinden soll. Dann wer\u00ad\nden alle Teilnehmerinnen und Teilnehmer \ndie Gelegenheit zum ausf\u00fchrlichen Aus\u00adtausch bspw. folgender Fragen erhalten: Wie verl\u00e4uft der Zugang zu den Beratungs\u00adstellen und den ambulanten Praxen? Wie wird das Problem der Auslastung gehand\u00adhabt (Wartezeiten)? Werden \u201egrenz\u00fcber\u00adschreitende\u201c Behandlungsm\u00f6glichkeiten angeboten (Wanderbewegungen)? Ge\u00ad\nplant sind au\u00dfer den schon im Vorfeld for\u00ad\nmulierten Fragestellungen weitere Anlie\u00adgen als Diskussionsgrundlage zu sammeln.\nAls weiterer Schritt zur Verbesserung der \nStrukturierung der Versorgungslandschaft f\u00fcr die betroffenen Kinder und deren Fami\u00adlien im Saarland ist eine Erweiterung des bestehenden Kreises angedacht. So soll f\u00fcr Psychologische Psychotherapeuten, die mit Kindern und Jugendlichen arbeiten, sei es \nim Angestelltenverh\u00e4ltnis oder bei Nieder\u00ad\ngelassenen mit Abrechnungsgenehmigung, der bestehende Kreis nach Sammlung und Aufarbeitung der bisherigen Informationen zur Mitarbeit ge\u00f6ffnet werden.\nUte Fritz-Weiland   \nVeranstaltung: Patienten-\nrechtegesetz \u2013 Auswirkun-gen auf die Berufspraxis\nAm Mittwoch, den 7. November 2012 um \n19.00 Uhr veranstaltet die PKS eine Fortbil\u00addung zum Thema \u201ePatientenrechtegesetz \u2013 Auswirkungen auf die Berufspraxis\u201c in der Gesch\u00e4ftsstelle der PKS, Scheidter \nStra\u00dfe 124, 66123 Saarbr\u00fccken. Hierzu la\u00ad\nden wir alle PP, KJP und Psychotherapeu\u00adten in Ausbildung herzlich ein.\nDie Verabschiedung des Patientenrechtege\u00ad\nsetzes wird vor allem durch Pr\u00e4zisierungen der Aufkl\u00e4rungs\u00ad und Dokumentations\u00adpflichten sowie der Einsichtsrechte in die Behandlungsdokumentation Auswirkungen auf die Berufspraxis von Psychologischen Psychotherapeuten und Kinder\u00ad und Ju\u00adgendlichenpsychotherapeuten haben. Rechtsanwalt Manuel Schauer, Justiziar der PKS, wird zun\u00e4chst in die rechtlichen Fragen einf\u00fchren; anschlie\u00dfend haben die Fortbil\u00ad\ndungsteilnehmer die Gelegenheit, mit den \nMitgliedern des Vorstands \u00fcber die Konse\u00adquenzen f\u00fcr den Berufsalltag zu diskutieren.\nZur besseren Planung bitten wir um form\u00ad\nlose Voranmeldung bis 26. Oktober 2012 \n(E\u00adMail kontakt@ptk\u00adsaar.de, Tel. 0681 \u00ad\n9545556, Fax 0681 \u00ad9545558).F\u00fcr die Veranstaltung werden Fortbildungs\u00adpunkte vergeben.\nAngestelltenfachtagung \n\u201ePsychohygiene \u2013 PP und KJP in Institutionen\u201c am 12. Oktober 2012 in Saar-br\u00fccken\nDie PKS veranstaltet am Freitag, den 12. \nOktober 2012 von 9.00 bis 16.30 Uhr eine Fachtagung, welche die speziellen Rah\u00admenbedingungen und Themen des Ar\u00adbeitsalltags der in Institutionen t\u00e4tigen PP \nund KJP zum Thema hat, sicherlich aber \nauch f\u00fcr selbst\u00e4ndig t\u00e4tige Psychothera\u00adpeutInnen von Interesse ist.\nIm Entstehungskontext psychischer Erkran\u00ad\nkungen r\u00fccken Arbeit und Beruf seit eini\u00ad\ngen Jahren mehr und mehr ins Zentrum \nder Betrachtungen. Das Thema Achtsam\u00adkeit und Selbstf\u00fcrsorge ist ein unsere Ar\u00adbeitsfelder \u00fcbergreifendes: Der Schutz und der Erhalt der eigenen Gesundheit sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir un\u00adsere verantwortungsvolle und h\u00e4ufig belas\u00adtende Alltagst\u00e4tigkeit als Psychotherapeu\u00adtInnen aus\u00fcben k\u00f6nnen \u2013 ob wir alleine \noder im Team t\u00e4tig sind.\nWir freuen uns, dass es uns gelungen ist, \nrenommierte ExpertInnen f\u00fcr die Haupt \u00ad\nvortr\u00e4ge und Workshops gewinnen zu k\u00f6n\u00adnen und laden alle Interessierten ganz \nherzlich zur Fachtagung ein.\nVortr\u00e4ge und Workshops\nVortrag: Rahmenbedingungen und \nAusgestaltung der T\u00e4tigkeit von Psycho -\ntherapeuten in Institutionen\nDr. Dietrich Munz, Pr\u00e4sident der LPK Ba\u00ad\nden\u00adW\u00fcrttemberg, Vizepr\u00e4sident der BPtK.\nVortrag: Die Entwicklung von Arbeits -\npl\u00e4tzen, T\u00e4tigkeiten und Verg\u00fctung von Psychotherapeuten in Institutionen \u2013 \u00dcberblick und Ausblick293\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nSaarlandSaarlandDipl.\u00adPsych. Wolfgang Dube, Sprecher der \nver.di\u00ad Bundesfachkommission PP/KJP, Mit \u00ad\nglied im PTI \u00adAusschuss der BPtK.\nVortrag und Workshop: Salutogenese in \nder Institution \u2013 Was uns zufrieden \nmacht und gesund h\u00e4lt\nDr. Petra Schuhler, Leitende Psychologin \nan der AHG Klinik M\u00fcnchwies.\nVortrag und Workshop: Achtsamkeits -\nbasierte Psychotherapie \u2013 ein Weg aus \nder \u00dcberforderung der Patienten, der Therapeuten und der Versorgungssys -\nteme?\nDr. Michael Huppertz, Arzt f\u00fcr Psychiatrie \nund Psychotherapie.Anmeldung\nDen Flyer zur Veranstaltung sowie das Fax\u00ad\nformular zur Anmeldung finden Sie unter www.ptk \u00adsaar.de/Aktuelles/Veranstaltungs \u00ad\nkalender oder wenden Sie sich einfach an unsere Gesch\u00e4ftsstelle unter kontakt@ptk\u00adsaar.de, Tel. 0681 \u00ad9545556.\nVeranstaltungsort ist die Industrie\u00ad und Handelskammer (IHK) Saarland, Franz\u00ad Jo\u00ad\nsef\u00adR\u00f6der\u00ad Stra\u00dfe 9, 661 19 Saarbr\u00fccken, \nwww.ihksaarland.de.\nEs k\u00f6nnen 7 Fortbildungspunkte erworben \nwerden. Die Teilnahmegeb\u00fchr betr\u00e4gt 15 \u20ac bei Anmeldung bis zum 10.09. 2012, 25 \u20ac bei Anmeldung bis zum 05.10. 2012 und 35 \u20ac bei Anmeldung nach dem \n05.10.2012 (jeweils Erm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr PiA \nund Studierende).\nSachverst\u00e4ndige \u2013 Aufruf zur Mitarbeit in einer Expertenrunde\nDie Vertreterversammlung hat in ihrer Sit \u00ad\nzung am 25.06.2012 in erster Lesung den \nEntwurf einer Richtlinie diskutiert, welche die Eintragung von Sachverst\u00e4ndigen in Sachverst\u00e4ndigenlisten der Kammer re\u00ad\ngeln soll.\nBis vor wenigen Jahren gab es keine allge\u00ad\nmeing\u00fcltigen Standards f\u00fcr eine Fortbil\u00addung im Hinblick auf eine Gutachtert\u00e4tig \u00ad\nkeit der Psychologischen Psychotherapeu\u00adten und Kinder\u00ad und Jugendlichenpsycho\u00adtherapeuten, obwohl teilweise komplexe Fragestellungen mit sehr gravierenden \nFolgen bearbeitet werden. So geht es etwa \ndarum, ob die Aussage eines sexuell miss\u00adbrauchten Kindes vor Gericht als glaubw\u00fcr\u00addig eingesch\u00e4tzt werden soll oder ob ein Strafgefangener mit lebenslanger Freiheits\u00adstrafe nach 15 Jahren auf Bew\u00e4hrung aus der Haft entlassen werden kann. Gutach\u00ad\nter/innen treffen zwar keine gerichtlichen \nEntscheidungen, die Gerichte oder Beh\u00f6r\u00adden st\u00fctzen sich bei ihren Entscheidungen aber auf die hinzugezogenen Fachleute und k\u00f6nnen die Gutachten allenfalls auf logische Stringenz hin pr\u00fcfen. Deshalb sollte an die zu erstellenden Gutachten ein erh\u00f6hter Qualit\u00e4tsanspruch gestellt wer\u00adden.\nDie Richtlinien der Kammern sollen den \nErwerb von Qualifikationen zur Gutachter\u00adt\u00e4tigkeit in unterschiedlichen Rechtsberei\u00adchen regeln. Eine L\u00e4nder\u00adArbeitsgemein\u00adschaft hat dazu seit 2006 eine Musterfort \u00ad\nbildungsrichtlinie erarbeitet, die mittlerwei\u00adle in acht Bundesl\u00e4ndern umgesetzt wur\u00adde. PP und KJP, die in Sachverst\u00e4ndigenlis\u00ad\nten aufgenommen werden m\u00f6chten, ha\u00ad\nben dann ein einheitliches Fortbildungs\u00adcurriculum zu durchlaufen. Selbstverst\u00e4nd\u00adlich definieren alle bisher anerkannten Re\u00adgelungen in den L\u00e4ndern \u00dcbergangsrege\u00adlungen f\u00fcr Kammermitglieder, die bereits als Sachverst\u00e4ndige t\u00e4tig sind.\nNachdem es zu dem vorgelegten Entwurf \nin der Vertreterversammlung grunds\u00e4tzli\u00adche wie auch sehr konkrete Fragen und Anregungen gab, hat sich der Vorstand der Kammer entschieden, vor der kommen\u00adden Sitzung der VV eine \u201eExpertenrunde Sachverst\u00e4ndige\u201c einzuberufen, um die\u00adsen Themenkomplex zu diskutieren. Die \nKammer hat dazu um R\u00fcckmeldung gut \u00ad\nachterlich t\u00e4tiger Kammermitglieder gebe\u00ad\nten, die an der Teilnahme einer Experten\u00adrunde interessiert sind.\nRedaktion FORUM und saar-\nl\u00e4ndische Kammerseiten im PTJ\nIrmgard Jochum, Katja Klohs\u00ad Eberle,  \nBernhard Morsch, Inge Neiser, Maike  \nParitong und Michael Schwindling.\nGesch\u00e4ftsstelle\nScheidterstr. 124\n66123 Saarbr\u00fccken\nTel. 0681. 95455 56\nFax 0681. 95455 58kontakt@ptk\u00adsaar.dewww.ptk\u00adsaar.de294 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Schleswig- \nHolsteinMitteilungen der Psychotherapeuten-\nkammer Schleswig-Holstein\nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nauf den folgenden Seiten erfahren Sie \nAktuelles aus der Kammerversamm\u00adlung, zu der wir erstmals den Pr\u00e4siden\u00adten der Bundespsychotherapeuten\u00ad\nAus der 29. Kammerversammlungkammer begr\u00fc\u00dfen konnten. Anl\u00e4sslich dieses besonderen Gastes haben wir Sie, liebes Mitglied, pers\u00f6nlich eingela\u00adden (lesen Sie dazu den Bericht unten!). Dieser Einladung sind auch mehr Kolle\u00ad\nginnen und Kollegen als sonst gefolgt. \nDennoch m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam ma\u00adchen, dass jedes Mitglied das Recht hat, zur Sitzung der Kammerversammlung zu kommen \u2013 auch ohne explizite Einla\u00addung. Denn der Vorstand der PKSH legt gro\u00dfen Wert darauf, die Kammerpolitik transparent f\u00fcr die Mitglieder und im \u2013 \npers\u00f6nlichen \u2013 Austausch mit den Mit \u00ad\ngliedern zu gestalten.Ein besonderes Anliegen ist mir der Psy\u00ad\nchotherapeuten\u00ad Suchdienst \u201ePsych\u00ad Info\u201c. \nHier gibt es in K\u00fcrze Verbesserungen f\u00fcr die Ratsuchenden. Bitte lesen Sie selbst auf den folgenden Seiten!\nKurz nach Redaktionsschluss dieser Aus\u00ad\ngabe des PTJ fand der Festakt zum 10\u00adj\u00e4h\u00ad\nrigen Bestehen der Psychotherapeuten\u00ad\nkammer Schleswig \u00adHolstein statt. Manche \nvon Ihnen werden mitgefeiert haben, f\u00fcr alle anderen berichten wir ausf\u00fchrlich in der n\u00e4chsten Ausgabe des PTJ. Ich w\u00fcn\u00adsche Ihnen eine informative Lekt\u00fcre,\nJuliane D\u00fcrkop \nPr\u00e4sidentin\nDie Kammerversammlung der Psychothe\u00adrapeutenkammer Schleswig \u00adHolstein tagte \nzuletzt am 15.06.2012. Im Mittelpunkt der Sitzung stand eine Premiere. Denn zum ersten Mal \u00fcberhaupt stattete mit Prof. Dr. Rainer Richter ein Pr\u00e4sident der Bundes\u00ad\npsychotherapeutenkammer der PKSH ei\u00ad\nnen Besuch ab. Nach seiner Wiederwahl zum Pr\u00e4sidenten der BPtK im Mai 201 1 suchte er das Gespr\u00e4ch mit allen Landes\u00adkammern und der Vorstand der PKSH ent \u00ad\nschied sich, ihn zu einer Kammerver\u00adsammlung einzuladen, um m\u00f6glichst vie\u00adlen Mitgliedern die M\u00f6glichkeit zu geben, den obersten Repr\u00e4sentanten des Berufs\u00adstandes kennenzulernen und direkt mit ihm zu diskutieren. Erfreulicherweise \nmachten davon auch einige Mitglieder Ge\u00ad\nbrauch, sodass PKSH \u00adPr\u00e4sidentin Juliane \nD\u00fcrkop zu Beginn der Sitzung sieben G\u00e4s\u00adte begr\u00fc\u00dfen konnte, so viele wie noch nie.\nProf. Richter stellte ausf\u00fchrlich die Arbeit \nder Bundespsychotherapeutenkammer dar und nahm auch zu allen an ihn gerichteten Fragen Stellung. Besonderes Augenmerk lag dabei auf den aktuellen z. T. dr\u00e4n\u00adgenden Fragen wie beispielsweise die Verbesserung der psychotherapeuti\u00ad\nschen Versorgung, \ndie Entwicklung der Bedarfsplanung, die Entstehung des Psy\u00adchentgeltgesetzes oder eines Patien\u00adtenrechtegesetzes, sowie die nach wie vor ausstehende, aber dringend erfor\u00adderliche Reform der \nPsychotherapieausbildung. Er erl\u00e4uterte hier\u00ad\nzu auch, wie sich die Zusammenarbeit der Bundespsychotherapeutenkammer und der einzelnen Landespsychotherapeutenkam\u00admern gestaltet. Die BPtK ist keine Kammer im rechtlichen Sinne, sondern die Arbeits\u00adgemeinschaft der Landespsychotherapeu\u00ad\ntenkammern, die ihrerseits autonom \u00fcber \nihre Belange entscheiden. Die Landeskam\u00admern finanzieren mit einem Teil ihrer Mit \u00ad\ngliedsbeitr\u00e4ge die Bundespsychotherapeu\u00adtenkammer. Nach dem Selbstverst\u00e4ndnis von Prof. Richter begreift sich die BPtK in erster Linie als Dienstleister gegen\u00fcber den Landeskammern. Sie b\u00fcndelt Anre\u00adgungen aus den L\u00e4ndern f\u00fcr Stellungnah\u00admen und Initiativen an den Bundesgesetz\u00ad\ngeber oder andere Gremien wie beispiels\u00ad\nDie Pr\u00e4sidentin der PKSH, Juliane D\u00fcrkop, mit Prof. Rainer Richter\n295\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nSchleswig- \nHolsteinSchleswig-Holsteinweise den G\u00ad BA, versorgt die Landeskam\u00ad\nmern mit Informationsmaterial f\u00fcr Initiati\u00ad\nven auf Landesebene und wirkt so daran mit, dass in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern die Vertretungen der PsychotherapeutIn\u00ad\nnen nicht unterschiedlich auftreten.\nEin wichtiges Gesetz f\u00fcr unseren Berufs\u00ad\nstand war im Jahre 201 1 beispielsweise das GKV \u00adVersorgungsstrukturgesetz. Hierzu \nstand lange im Raum, dass durch dieses Gesetz die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, bis zu ca. 6.000 psychotherapeutische Kassensitze wegen der vermeintlichen \n\u00dcberversorgung zu schlie\u00dfen. Angesichts \nder faktischen Unterversorgung sahen sich die Kammern gefordert, den Pl\u00e4nen ent \u00ad\ngegenzutreten. Das Gesetz ist ein Bundes\u00adgesetz mit Zustimmungspflicht durch den Bundesrat und beteiligt waren daran zu\u00addem verschiedene Ressorts. Entsprechend \numfangreich war die notwendige Lobbyar\u00adbeit. Die BPtK hat \nhier das Gesetzge\u00adbungsverfahren sehr aufmerksam begleitet, ist mit \nentsprechend auf\u00ad\ngearbeiteten Mate\u00adrialien immer wie\u00adder an die Bundes\u00adpolitik herangetre\u00adten und hat zudem die Landeskam\u00admern mit diesen Materialien versorgt, \ndie so ihrerseits \nnicht nur \u00fcber die jeweiligen Landes \u00ad\nregierungen son\u00addern auch \u00fcber die Bundestagsabge\u00adordneten der L\u00e4n\u00adder Einfluss auf das Gesetzgebungsver\u00ad\nfahren in Bundesrat \nund Bundestag neh\u00admen konnten. Auch Sie als Mitglied wa\u00adren eingebunden, indem Sie sich mit eben diesen BPtK\u00adMaterialien direkt an Ihren Bundestags\u00ad\nabgeordneten wen\u00ad\nden konnten und so \ndem Anliegen unseres Berufsstandes Nachdruck verliehen.\nDer Wert dieser Arbeit kann sicher nicht \nabschlie\u00dfend beurteilt werden. Die Koppe\u00adlung des Vorkaufsrechtes der KVen f\u00fcr auf\u00ad\ngegebene Praxissit \u00ad\nze an eine refor\u00ad\nmierte Bedarfspla\u00ad\nnung r\u00fcckt erst ein\u00ad\nmal mit der Reform der Bedarfsplanung nur eine neue Bau\u00adstelle in den Fokus der Aufmerksam\u00adkeit. Aber ganz si\u00adcher haben in Schleswig \u00adHolstein \ndie Aktivit\u00e4ten zum GKV\u00adVersorgungs\u00ad\nstrukturgesetz ganz erheblichen Anteil daran, dass Stimmen in der Politik, die von einer bestehenden \u00dcberversorgung in Psy\u00adchotherapie reden, deutlich seltener und zudem leiser geworden sind. Dar\u00fcber hin\u00adaus hat die Politik mehr als jemals zuvor \nzur Kenntnis genommen, dass es Psycho\u00ad\ntherapeutInnen gibt und dass diese durch die Psychotherapeutenkammer repr\u00e4sen\u00adtiert werden. Sichtbarstes Zeichen f\u00fcr die\u00adse positive Entwicklung ist die Verankerung der Psychotherapeutenkammer gleichbe\u00adrechtigt mit der \u00c4rztekammer im neuen durch das GKV \u00adVersorgungsstrukturgesetz \ngeschaffenen Landesgremium (siehe un\u00ad\nten).\nAls Vorstand der PKSH begr\u00fc\u00dfen und un\u00ad\nterst\u00fctzen wir diese Form der Zusammen\u00adarbeit mit der BPtK uneingeschr\u00e4nkt und sehen hier die Mitgliedsbeitr\u00e4ge der Kam\u00admermitglieder hervorragend verwendet. Unabh\u00e4ngig davon, dass es offensichtlich \nmit einer Einbu\u00dfe an politischer Schlag \u00ad\nkraft verbunden w\u00e4re, w\u00fcrde jede Lan\u00ad\ndeskammer an so einer Stelle ihre eige\u00adnen Aktivit\u00e4ten entfalten, verf\u00fcgen Lan\u00addeskammern und hier insbesondere klei\u00adne Landeskammern wie die PKSH gar nicht \u00fcber die erforderlichen Ressourcen. Wir betrachten es deshalb weiterhin als sinnvoll f\u00fcr eine effiziente Verwendung \nder Kammerbeitr\u00e4ge, die Landeskammer\u00ad\nstrukturen schlank zu halten bei einer gleichzeitig kompetenten und f\u00fcr schlag \u00ad\nkr\u00e4ftige politische Aktivit\u00e4ten gut ausge\u00adstatteten Bundespsychotherapeutenkam\u00admer.\nDer Vorstand der PKSH\nAufmerksame G\u00e4ste\nPKSH-Vorstand mit Prof. Richter: D. Will, B. Sch\u00e4fer, J. D\u00fcrkop, Prof. \nRichter, K. Thomsen , D. Deutschmann (von links)\nDie Pr\u00e4sidentin er\u00f6ffnet die Kammerversammlung\n296 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Schleswig- \nHolsteinMitteilungen der PsychotherapeutenkammerNeue Mitarbeiterin in der \nGesch\u00e4ftsstelle\nWir m\u00f6chten Ihnen an dieser Stelle gern \nunsere neue Mitarbeiterin Frau Becherer vorstellen, die uns seit Juni 2012 tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt.\nKathrin Becherer \nVerwaltungsangestellte\nFrau Becherer war nach ihrer Ausbildung zur B\u00fcrokauffrau lange Jahre als Buchhal\u00adterin bzw. Assistentin der Gesch\u00e4ftsf\u00fch\u00adrung sowohl im Sportbereich als auch im Gesundheitswesen t\u00e4tig.\nInformation \u00fcber Kosten-\nerstattung an Kliniken und Beratungsstellen\nDie PKSH hat die von der BPtK aufgelegte \nzw\u00f6lfseitige Brosch\u00fcre \u201eKostenerstattung \u2013 Ein BPtK\u00ad Ratgeber f\u00fcr psychisch kranke \nMenschen\u201c im Juni 2012 an \u00fcber 50 Akut \u00ad \nund Rehabilitationskliniken sowie mehr als \n300 Beratungsstellen in Schleswig \u00adHol\u00ad\nstein versandt. Ziel dieser Aktion war es, \nden Akteuren in den vorgenannten Ein\u00ad\nrichtungen angesichts \u00fcberlanger Warte\u00ad\nzeiten auf einen ambulanten Psychothera\u00adpieplatz zeitnahe Alternativen f\u00fcr die am\u00adbulante Weiterbehandlung mit Psychothe\u00adrapie aufzuzeigen. Die Brosch\u00fcre enth\u00e4lt die wesentlichen Daten, um Psychothera\u00adpie im Wege der Kostenerstattung nach \u00a7 13 Abs. 3 SGB V erfolgreich zu beantra\u00adgen. Sie enth\u00e4lt auch Musterschreiben f\u00fcr \nPatientInnen an ihre Krankenkasse und \nkann von der Homepage der PKSH gela\u00adden werden unter www.pksh.de/index.php/patienteninformationen/downloads.Endlich notwendige  \nErweiterung beim \u201ePsych-Info\u201c vollzogen!\nDie Suche nach Kolleginnen und Kollegen, \ndie ihre Leistung nach \u00a7 13 Abs. 3 SGB V \nerbringen, ist deutlich leichter geworden. In diesen Tagen wird das Programm des Psych\u00ad Info um eine wichtige Funktion er\u00ad\nweitert, die die Suche nach Behandlerin\u00adnen und Behandlern ohne Kassenzulas\u00adsung erleichtert.\nWarum war das notwendig?\nAlle kennen das: Ein verzweifelter Mensch ruft in Ihrer Praxis/Beratungsstelle/Klinik an, weil er trotz zahlreicher Versuche kei\u00adnen ambulanten Therapieplatz gefunden hat. Er hat die Psychotherapeuten\u00ad Liste \nseiner Krankenkasse durchtelefoniert \u2013 oh\u00adne Erfolg. Aber er ben\u00f6tigt dringend Psy\u00adchotherapie, weil er unter starken \u00c4ngsten, einer Depression, einer Essst\u00f6rung oder Zwangsst\u00f6rung leidet. Ihm steht also eine Behandlung zu, die er aufgrund der allseits bekannten und seit Jahren bestehenden dramatischen Unterversorgung nicht in\u00adnerhalb des Systems erh\u00e4lt. Deshalb hat \nder Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit der Kos\u00ad\ntenerstattung nach \u00a7 13 Abs. 3 geschaffen. Bisher hatte das Programm Psych\u00ad Info ei\u00ad\nne systematische Suche nicht erlaubt. Nun kann Ratsuchenden diese Suche erleich\u00adtert werden. Mitglieder, die bereits im Psych\u00ad Info eingetragen sind, brauchen sich \num nichts zu k\u00fcmmern. Alle anderen Mit \u00ad\nglieder sind herzlich eingeladen, sich im \nPsych\u00ad Info mit ihren besonderen Qualifika\u00ad\ntionen, Schwerpunkten und Leistungsan\u00ad\ngeboten zu registrieren.\nAufruf: \nWarum jedes Mitglied im Psych-Info eingetragen sein sollte!\nDer Zweck einer Suchmaschine ist, aus ei\u00ad\nner m\u00f6glichst gro\u00dfen Gesamtmenge ge\u00adzielt ein Angebot herauszusuchen, das zur Fragestellung passt. Das ist umso ergiebi\u00adger, je gr\u00f6\u00dfer und vor allem differenzierter \ndie Menge ist. \u2013 Aus einer kleinen Menge \nauszuw\u00e4hlen bedeutet, immer dieselbenGedenken\nWir gedenken der verstorbenen Kollegin:Kerrin Ihnen, Bordesholm,geb. 19.12.1944, verst. 31.05.2012\nErgebnisse zu erhalten. \u2013 F\u00fcr das Psych\u00ad\nInfo bedeutet das: Die Ratsuchenden k\u00f6nnten aus einer gr\u00f6\u00dferen Menge mit mehr Chancen das passende Angebot he\u00ad\nraussuchen, umgekehrt w\u00fcrden sich die \nNachfragen nach Psychotherapie\u00ad Pl\u00e4tzen \nauf mehr \u201eSchultern\u201c verteilen (und es w\u00fcrde die Anrufbeantworter der KV \u00adZuge\u00ad\nlassenen von verzweifelten Anrufen von Patienten entlasten).\nSowohl Niedergelassene mit und ohne Zu\u00ad\nlassung als auch Mitglieder, die in Kliniken und Beratungsstellen t\u00e4tig sind, sollten \nsich im Psych\u00ad Info eintragen.\nEin nicht unwesentlicher Aspekt ist die Au\u00ad\n\u00dfendarstellung unseres Berufsstandes: Das Psych\u00ad Info bietet die gute M\u00f6glichkeit, \ndie umfangreiche und vielf\u00e4ltige Qualifika\u00adtion unserer Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit darzustellen. Dies ist ein Argument, das in der berufspolitischen Arbeit unverzichtbar \nist. Hilfestellung bei Eintrag oder \u00c4nderung \nIhrer Daten geben Ihnen gern die Mitarbei\u00adterinnen der Gesch\u00e4ftsstelle.\nInteressengemeinschaft \nder Heilberufe (IdH)  verleiht Medienpreis 2011\nDie Interessengemeinschaft der Heilberu\u00ad\nfe (IdH), in der neben den Heilberufekam\u00admern des Landes auch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, die Kassenzahn\u00e4rztliche Ver\u00adeinigung sowie der Apothekerverband zu\u00ad\nsammengeschlossen sind, hat ihren dies\u00ad\nj\u00e4hrigen Journalistenevent am 6. Juni mit Sternekoch Heinz\u00ad Otto Wehmann (Ham\u00ad\nburg) f\u00fcr VertreterInnen der Medien durch\u00adgef\u00fchrt. In diesem Rahmen fand traditio\u00adnell die Verleihung des Medienpreises 201 1 der IdH statt. Der Preis ging diesmal an Herrn Christian Trutschel von den Kieler Nachrichten: Die IdH zeichnete ihn f\u00fcr sei\u00ad\nne kontinuierliche und herausragende Be\u00ad\nrichterstattung zu aktuellen gesundheitli\u00adchen und gesundheitspolitischen Themen 297\nPsychotherapeutenjournal 3/2012\nSchleswig- \nHolsteinSchleswig-Holstein\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer  \nS.-H. Dr. Leffmann (links) \u00fcbergibt den Preis an Christian Trutschel \naus. Der Preistr\u00e4ger ist in der Lage, auch \ndie komplexesten Gesundheitsthemen all\u00adgemein verst\u00e4ndlich und doch kritisch dif\u00adferenziert darzustellen. In angenehmer At \u00ad\nmosph\u00e4re konnte die Pr\u00e4sidentin als Ver\u00ad\ntreterin der PKSH pers\u00f6nliche Kontakte zu \nmehreren Medienvertreterinnen kn\u00fcpfen.\nWeitere Nachrichten in \nK\u00fcrze\nHomepage der PKSH wird  \n\u00fcbersichtlicher\nBesuchen Sie die Homepage der PKSH! \nMit kleinen \u00c4nderungen haben wir sie deutlich \u00fcbersichtlicher gestaltet: Auf der Startseite finden Sie nun sofort alle Kam\u00admertermine auf der rechten Seite (anstatt \nin der linken Men\u00fc\u00ad Leiste). Dort ist auch regelm\u00e4\u00dfig der n\u00e4chste Termin der Kam\u00ad\nmerversammlung zu finden, zu der Sie stets willkommen sind. Wie immer finden Sie unter \u201eAktuelles\u201c, auf der rechten Seite \noben, aktuelle Mitteilungen der Kammer. \nDie Men\u00fc\u00ad Leiste auf der linken Seite ha\u00ad\nben wir neu geordnet: Den Suchdienst \u201ePsych\u00ad Info\u201c finden Sie jetzt unter \u201ePsycho\u00ad\ntherapiesuche\u201c, direkt unter der \u201ePatien\u00adteninformation\u201c; beides farblich hervorge\u00adhoben, sodass Ratsuchende sich schnell zurechtfinden. Den Link zur Bundespsy\u00adchotherapeutenkammer finden Sie unter \ndem Men\u00fc\u00ad Punkt \u201eLinks\u201c auf der linken \nSeite ganz unten, dort finden Sie immer \ndie aktuellsten Medieninformationen der BPtK.\nPKSH im neuen  \nLandes gremium!\nDer Landtag hat auf seiner letzten Sitzung \nEnde April 2012 (vor der Landtagswahl) die Einrichtung des sogenannten Landes\u00adgremiums nach \u00a7 90a SGB V beschlossen. \nDie PKSH wird dort \u2013 ebenso wie die \u00c4rz\u00ad\ntekammer \u2013 mit zwei Sitzen vertreten sein. \nWir f\u00fchren dies auf unsere regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberzeugungsarbeit bei der Politik zur\u00fcck (siehe auch Bericht von der Kammerver\u00adsammlung oben). Nach dem GKV \u00adVersor\u00ad\ngungsstrukturgesetz kann jedes Bundes\u00adland ein Gremium einrichten, das \u00fcber grunds\u00e4tzliche Fragen der Bedarfsplanung zur fl\u00e4chendeckenden \u00e4rztlichen Versor\u00ad\ngung ber\u00e4t und auf die Regionen bezoge\u00ad\nne Strukturen entwickelt. Der Zeitpunkt f\u00fcr die Konstituierung dieses Gremiums steht allerdings noch nicht fest.Neue Landesregierung will \nsich um seelische Gesundheit \nk\u00fcmmern\nDer Koalitionsvertrag der neuen Landesre\u00ad\ngierung setzt \u2013 unter anderem \u2013 einen Schwerpunkt bei der Verbesserung der Versorgung psychisch kranker Menschen. Dabei sind auch versorgungspolitische \nVorstellungen der PKSH mit ber\u00fccksichtigt \nworden. Im Wortlaut hei\u00dft es dort:\n\u201eWir werden uns f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Er-\nhaltung der seelischen Gesundheit \u2013 in \nder Arbeitswelt ebenso wie bei Kindern und Jugendlichen \u2013 und ein ausreichen-des gemeindenahes Behandlungsange-bot sowie eine gute psychosoziale Versor-gung f\u00fcr psychisch Erkrankte einsetzen. Zur Verbesserung der Behandlungsquali-t\u00e4t unterst\u00fctzen wir regionale Psychiatrie-budgets sowie eine bedarfsgerechte psy -\nchotherapeutische Versorgung, insbeson-dere f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Wir wer-den die Psychiatrieplanung weiter entwi-\nckeln.\u201c\nGesch\u00e4ftsstelle\nAlter Markt 1 \u2013 2\n24103 KielTel. 0431/66 1 1 990\nFax 0431/66 1 1 995\nMo bis Fr: 9.00 \u2013 12.00 Uhrzus\u00e4tzlich Do: 13.00 \u2013 16.00 UhrE\u00adMail: info@pksh.de\nHomepage: www.pksh.de298 \nPsychotherapeutenjournal 3/2012Impressum Psychotherapeutenjournal\nDas Psychotherapeutenjournal publiziert \nBeitr\u00e4ge, die sich auf die Pr\u00e4vention, Thera\u00ad\npie und Rehabilitation psychischer St\u00f6run\u00adgen und auf psychische Aspekte somati\u00adscher Erkrankungen sowie auf wissenschaft \u00ad\nliche, gesundheitspolitische, berufs\u00ad und so\u00adzialrechtliche Aspekte der Aus\u00ad, Fort \u00ad und \nWeiterbildung und der Berufspraxis von Psy\u00adchologischen Psychotherapeuten und Kin\u00adder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeuten \nbeziehen. Die Zeitschrift ist der Methoden\u00ad\nvielfalt in der Psychotherapie und ihren wis\u00adsenschaftlichen Grundlagendisziplinen so\u00adwie der Heterogenit\u00e4t der T\u00e4tigkeitsfelder der Psychotherapeuten verpflichtet.\nDas Psychotherapeutenjournal erscheint \nviermal j\u00e4hrlich f\u00fcr die Mitglieder der Psy\u00ad\nchotherapeutenkammern Baden\u00ad W\u00fcrttem\u00ad\nberg, Bayern, Berlin, Bremen, Hamburg, \nHessen, Niedersachsen, Nordrhein\u00ad Westfa\u00ad\nlen, Rheinland\u00ad Pfalz, Saarland, Schleswig \u00ad\nHolstein und der Ostdeutschen Psychothe\u00ad\nrapeutenkammer.\n1 1. Jahrgang, Ausgabe 3/2012\nHerausgeberin\nBayerische Landeskammer der\nPsychologischen Psychotherapeutenund der Kinder\u00ad und Jugendlichenpsycho\u00adtherapeuten\nSt.\u00adPaul\u00adStr. 9\n80336 M\u00fcnchen\nRedaktionsbeirat\nDr. Dietrich Munz (Baden\u00ad W\u00fcrttemberg), \nMareke de Brito Santos\u00ad Dodt (Baden\u00ad W\u00fcrt\u00ad\ntemberg), Dr. Nikolaus Melcop (Bayern), Dr. \nHeiner Vogel (Bayern), Anne Springer (Ber\u00ad\nlin), Dr. Manfred Thielen (Berlin), Dr. Sylvia \nHelbig \u00adLang (Bremen), Hans Schindler (Bre\u00ad\nmen), Ulrich Wirth (Hamburg), Dr. Renate Frank (Hessen), J\u00fcrgen Hardt (Hessen), Ger\u00adtrud Corman\u00ad Bergau (Niedersachsen), J\u00f6rg \nHermann (Niedersachsen), Cornelia Bee\u00adking (Nordrhein\u00ad Westfalen), Dr. Samia H\u00e4rt \u00ad\nling (OPK), Andrea Mrazek (OPK), Dr. And\u00ad(CD, E\u00ad Mail) im Word\u00ad oder rtf\u00ad Format an \ndie Redaktion (s.o.) zu senden. Abbildun\u00adgen sind jeweils zus\u00e4tzlich als Originaldatei \n(jpg\u00adFormat, mind. 300 dpi), Tabellen in \ngetrennten Dateien einzureichen. Der Um\u00ad\nfang des Manuskripts sollte im Regelfall 35.000 Zeichen nicht \u00fcberschreiten, w\u00e4h\u00adrend der Titel des Beitrages nicht l\u00e4nger als \n70 Zeichen sein sollte. Buchrezensionen \nsollten nicht mehr als 4.500 Zeichen betra\u00ad\ngen (jeweils inkl. Leerzeichen).\nDie verwendete Literatur ist nach den \n\u201eRichtlinien zur Manuskriptgestaltung\u201c, her\u00adausgegeben von der Deutschen Gesell\u00adschaft f\u00fcr Psychologie (G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag, 1997), im Text zu zitieren und am \nSchluss des Manuskripts zu einem Litera\u00ad\nturverzeichnis zusammenzustellen. Jedem \nManuskript ist eine Zusammenfassung von \nmaximal 120 Worten und eine Kurzbe\u00ad\nschreibung mit bis zu 50 Worten (f\u00fcr das Inhaltsverzeichnis) beizulegen. Die Redakti\u00adon beh\u00e4lt sich das Recht auf K\u00fcrzungen vor.\nAutoren erhalten jeweils zwei Belegexemp\u00ad\nlare der Ausgabe des Psychotherapeuten-\njournals, in der ihr Beitrag erschienen ist.\nWeitere Informationen finden Sie unter \nwww.psychotherapeutenjournal.de, Rubrik \n\u201eF\u00fcr Autoren\u201c.\nDie Zeitschrift und alle in ihr enthaltenen Bei\u00ad\ntr\u00e4ge und Abbildungen sind urheberrecht-lich gesch\u00fctzt. Jede Verwertung au\u00dferhalb der engen Grenzen des Urheberrechtsgeset \u00ad\nzes ist ohne Zustimmung der Bayerischen \nLandeskammer der Psychologischen Psy\u00ad\nchotherapeuten und der Kinder\u00ad und Ju\u00adgendlichenpsychotherapeuten unzul\u00e4ssig und strafbar. Das gilt insbesondere f\u00fcr Ver\u00advielf\u00e4ltigungen, \u00dcbersetzungen, Mikroverfil\u00admungen und die Einspeicherung und Verar\u00ad\nbeitung in elektronischen Systemen. Alle \nRechte, auch das der \u00dcbersetzung, bleiben vorbehalten. Namentlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge geben nicht unbedingt die Meinung der Herausgeberin wieder.rea Dinger\u00ad Broda (Rheinland\u00ad Pfalz), Bernhard \nMorsch (Saarland), Juliane D\u00fcrkop (Schles\u00adwig\u00adHolstein), Bernhard Sch\u00e4fer (Schleswig \u00ad\nHolstein).\nRedaktion\nRedakteurin Dipl.\u00ad Psych. Nina Rehbach \n(V.i.S.d.P.)\nBayerische Landeskammer der\nPsychologischen Psychotherapeuten\nund der Kinder\u00ad und Jugendlichenpsycho\u00ad\ntherapeutenSt.\u00adPaul\u00adStr. 9\n80336 M\u00fcnchenTel.: 089/515555\u00ad19\nFax: 089/515555\u00ad25\nredaktion@psychotherapeutenjournal.dewww.psychotherapeutenjournal.de\nDie Verantwortlichkeiten (V.i.S.d.P.) f\u00fcr den In\u00ad\nhalt des Anzeigenteils des Verlages und vom Verlag beigef\u00fcgte Werbebeilagen ergeben sich aus dem gesonderten Impressum des Anzei\u00adgenteils bzw. der jeweiligen Beilage.\nDer Bezug der Zeitschrift ist im Mitgliedsbei\u00ad\ntrag der Psychotherapeutenkammern Baden\u00ad\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Berlin, Bremen, Ham\u00ad\nburg, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein\u00ad\nWestfalen, Rheinland\u00ad Pfalz, Saarland, Schles\u00ad\nwig\u00adHolstein und der Ostdeutschen Psycho\u00ad\ntherapeutenkammer enthalten.\nVerlag\nmedhochzwei Verlag GmbH, Alte Eppelhei\u00admer Str. 42/1, 691 15 Heidelberg\nSatz\nStrassner ComputerSatz69126 Heidelberg\nDruck\nwestermann druck38104 Braunschweig\nManuskripte\nRedaktionsschluss f\u00fcr Ausgabe 1/2013 ist der 16. Dezember 2012, f\u00fcr Ausgabe 2/2013 der 18. M\u00e4rz 2013. Manuskripte sind elektronisch Baden-W\u00fcrttemberg\nJ\u00e4gerstra\u00dfe 40701 74 StuttgartTel. 071 1/674470-0Fax 071 1/674470-15Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 12.00,  13.00 \u2013 15.30 Uhr Fr 9.00 \u2013 12.00 Uhrinfo@lpk-bw.dewww.lpk-bw.de\nHamburgHallerstra\u00dfe 6120146 HamburgTel. 040/226 226 060Fax 040/226 226 089Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 16.00 UhrFr 9.00 \u2013 14.00 Uhrinfo@ptk-hh.dewww.ptk-hh.de\nOstdeutsche Psychothera-peutenkammerKickerlingsberg 1604105 LeipzigTel. 0341/462432-0Fax 0341/462432-19Mo, Di, Do 9.00 \u2013 16.00 UhrMi 14.00 \u2013 1 7.00 UhrFr 9.00 \u2013 12.00 Uhrinfo@opk-info.dewww.opk-info.de\nBayernSt.-Paul-Stra\u00dfe 980336 M\u00fcnchen(Post: Postfach 15150680049 M\u00fcnchen)Tel. 089/515555-0Fax 089/515555-25Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 15.30 UhrFr 9.00 \u2013 13.00 Uhrinfo@ptk-bayern.dewww.ptk-bayern.de\nHessenGutenbergplatz 165187 WiesbadenTel. 061 1/53168-0Fax 061 1/53168-29Mo 10.00 \u2013 13.00 UhrDi \u2013 Do 9.00 \u2013 13.00 Uhrpost@ptk-hessen.dewww.ptk-hessen.de\nRheinland-PfalzWilhelm-Theodor-R\u00f6mheld-Str. 3055130 MainzTel . 06131/ 5703813Fax 06131/5700663Mo \u2013 Fr 10.00 \u2013 12.30 UhrDi und Do 14.00 \u2013 16.00 Uhrservice@lpk-rlp.dewww.lpk-rlp.de\nBerlinKurf\u00fcrstendamm 18410707 BerlinTel. 030/887140-0, Fax -40Mo, Mi \u2013 Fr 9.00 \u2013 14.00 UhrDi 14.00 \u2013 19.00 Uhrinfo@psychotherapeutenkammer-berlin.dewww.psychotherapeutenkammer-berlin.de\nNiedersachsenRoscherstra\u00dfe 1230161 HannoverTel. 051 1/850304-30Fax 051 1/850304-44Mo, Mi, Do, Fr 9.00 \u2013 1 1.30 UhrMo, Di, Mi, Do 13.30 \u2013 15.00 UhrBeitragsangelegenheiten:Mo, Mi \u2013 Fr 9.00 \u2013 1 1.30 UhrMo \u2013 Do 13.30 \u2013 15.00 Uhrinfo@pknds.dewww.pknds.deSaarlandScheidterstra\u00dfe 12466123 Saarbr\u00fcckenTel. 0681/9545556Fax 0681/9545558Mo, Di, Do 8.00 \u2013 13.00 Uhrkontakt@ptk-saar.dewww.ptk-saar.de\nBremenHollerallee 2228209 BremenTel. 0421/27 72 000Fax 0421/27 72 002Mo, Di, Do, Fr 10.00 \u2013 14.00 UhrMi 13.00 \u2013 1 7.00 UhrSprechzeit des Pr\u00e4sidenten:Di 12.30 \u2013 13.30 Uhrverwaltung@pk-hb.dewww.pk-hb.de\nNordrhein-WestfalenWillst\u00e4tterstra\u00dfe 1040549 D\u00fcsseldorfTel. 021 1/522847-0Fax 0211/522847-15Mo \u2013 Do 8.00 \u2013 16.30 UhrFr 8.30 \u2013 14.00 Uhrinfo@ptk-nrw.dewww.ptk-nrw.de\nSchleswig-HolsteinAlter Markt 1-2 / Jacobsen-Haus24103 KielTel. 0431/661 199-0Fax 0431/661 199-5Mo \u2013 Fr 9.00 \u2013 12.00 UhrDo 13.00 \u2013 16.00 Uhrinfo@pksh.dewww.pksh.deKontaktdaten  \nder Psychotherapeutenkammernwww.psychotherapeutenjournal.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}