{"title": "Die juristische Presseschau vom 16. Juni 2023: Keine K\u00fcndigung wegen Impfung macht frei / Digitalisierung am BVerfG? / Prozesser\u00f6ffnung zu Weimarer Familienrichter", "author": null, "url": "https://www.lto.de/recht/presseschau/p/2023-06-06-lag-lehrer-meinungsfreiheit-digitalisierung-bverfg-lg-erfurt-familienrichter/", "hostname": "lto.de", "description": "Das LAG Berlin-Brandenburg kassierte die K\u00fcndigung eines impfkritischen Lehrers. Am BVerfG soll der elektronische Rechtsverkehr eingef\u00fchrt werden. Am LG Erfurt begann der Rechtsbeugungs-Prozess wegen eines initiierten Masken-Urteils.", "sitename": "Legal Tribune Online", "date": "2023-06-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das LAG Berlin-Brandenburg kassierte die K\u00fcndigung eines impfkritischen Lehrers. Am BVerfG soll der elektronische Rechtsverkehr eingef\u00fchrt werden. Am LG Erfurt begann der Rechtsbeugungs-Prozess wegen eines initiierten Masken-Urteils.\nThema des Tages\nLAG Berlin-BB zu NS-Vergleich/Impfkritiker: Nach einer Entscheidung des Landesarbeitsgerichts Berlin-Brandenburg ist die K\u00fcndigung eines Lehrers, der die Impfpolitik der Bundesregierung mit dem Holocaust und mit Unrechtsregimen verglichen hat, unwirksam. Auf Antrag des Landes Berlins hat das LAG das Arbeitsverh\u00e4ltnis jedoch gem. \u00a7 9 K\u00fcndigungsschutzgesetz gegen eine Abfindungszahlung von 72.000 Euro aufgel\u00f6st, weil eine Fortsetzung beiden Seiten nicht mehr zumutbar sei. Konkret hatte der Lehrer in einem Youtube-Video Stellung zur Impfpolitik bezogen, indem er auf einer Fotomontage eines Konzentrationslagers \u00fcber dem Eingangstor den Originalschriftzug \"Arbeit macht frei\" durch den Schriftzug \"Impfung macht frei\" ersetzte. In einem anderen Video sagte er, dass die totalit\u00e4ren Systeme Hitlers, Stalins und Maos zusammen nicht so viel Leid und Tod verursacht h\u00e4tten, wie die \"Corona-Spritz-N\u00f6tiger\". Nach beiden Videos k\u00fcndigte das Land sowohl fristlos als auch ordentlich. W\u00e4hrend das ArbG Berlin bereits die erste fristlose K\u00fcndigung als wirksam erachtete, stufte das LAG alle K\u00fcndigungen als unwirksam ein. Die Deutung des Lehrers, dass die Videos lediglich als scharfe Kritik an der Coronapolitik zu verstehen seien, k\u00f6nne nicht zwingend ausgeschlossen werden. Eine \u00dcberschreitung des Grundrechts auf Meinungs\u00e4u\u00dferung konnte das LAG nicht eindeutig feststellen. Auch der Umstand, dass der Mann als Lehrer t\u00e4tig sei, lasse keinen anderen Ma\u00dfstab bei der Beurteilung zu. Die Revision zum BAG wurde nicht zugelassen. Es berichten Welt,\n[zeit.de](https://www.zeit.de/gesellschaft/2023-06/landesarbeitsgericht-berlin-lehrer-nazi-vergleich-abfindung), [spiegel.de](https://www.spiegel.de/panorama/justiz/berlin-kuendigung-wegen-nazi-vergleich-rund-72-000-euro-abfindung-fuer-lehrer-a-ea7d7c37-f8b3-4936-896d-a1a2a8f43577) und [LTO](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/lag-berlin-brandenburg-10-sa-1143-22-fristlose-kuendigung-lehrer-corona-kritik-holocaust-verharmlosung/).\nRechtspolitik\nDigitalisierung am BVerfG: Nach einem Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz (BMJ) soll k\u00fcnftig auch das Bundesverfassungsgericht am elektronischen Rechtsverkehr teilnehmen, was in den neuen \u00a7\u00a7 23a bis 23d im Bundesverfassungsgerichtsgesetz (BVerfGG) geregelt werden soll. F\u00fcr Anw\u00e4lt:innen w\u00e4re das Einreichen von Antr\u00e4gen und Schrifts\u00e4tzen dann nur noch \u00fcber das besondere elektronische Anwaltspostfach (beA) m\u00f6glich. Zudem sieht der Entwurf die M\u00f6glichkeit einer elektronischen Aktenf\u00fchrung am BVerfG vor. Bundesjustizminister Marco Buschmann (FDP) teilte au\u00dferdem mit, dass auch eine digitale Verfassungsbeschwerde vorgesehen sei. Allerdings nicht f\u00fcr Nutzer:innen einer normalen E-Mail-Adresse, sondern nur f\u00fcr Nutzer:innen einer DE-Mail oder eines sogenannten elektronischen B\u00fcrger- und Organisationspostfachs. Es berichten\n[spiegel.de](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/bundesverfassungsgericht-soll-elektronische-zustellung-akzeptieren-a-a907d65c-f6bf-4b6b-b8c5-a0fa02a031b1) und [LTO (Annelie Kaufmann)](https://www.lto.de/recht/justiz/j/bverfg-verfassungsbeschwerde-email-digital-einreichen-elektronischer-rechtsverkehr-bea/).\nAnwaltstag: Auf dem Deutschen Anwaltstag, der dieses Jahr unter dem Motto \"mit Recht nachhaltig\" stand, gab Bundesjustizminister und Rechtsanwalt Marco Buschmann (FDP) bekannt, dass er bereits seine L\u00e4nderkolleg:innen f\u00fcr eine Anhebung der Anwaltsgeb\u00fchren kontaktiert habe. Im Kontext der Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung \u00e4u\u00dferte er, dass Misstrauen gegen\u00fcber der Anwaltschaft nicht angebracht sei und insbesondere auch hier der Schutz des Berufsgeheimnisses gewahrt bleiben m\u00fcsse. Katarina Barley (SPD), Vizepr\u00e4sidentin des EU-Parlamentes, sprach in ihrem Festvortrag \u00fcber die EU-Asylpolitik und k\u00fcndigte an, dass sich das EU-Parlament im Rahmen der anstehenden Trilog-Verhandlungen zum EU-Asylverfahren daf\u00fcr einsetzen werde, Familien mit Kindern bis zu zw\u00f6lf Jahren von den geplanten Schnellverfahren an den EU-Au\u00dfengrenzen auszunehmen. Es berichten FAZ (Katja Gelinsky) und\n[LTO (Hasso Suliak)](https://www.lto.de/recht/juristen/b/anwaltstag-dav-wiesbaden-nachhaltig-kindermann-buschmann-barley-rvg-asylrecht-eu/).\nDigitale Beweismittel: Die Doktorandin\n[Valerie Albus analysiert auf dem Verfassungsblog](https://verfassungsblog.de/fast-tracking-law-enforcement-at-the-expense-of-fundamental-rights/) (in englischer Sprache) kritisch die am Dienstag vom EU-Parlament beschlossene E-Evidence-Verordnung, die die Sicherung und Herausgabe elektronischer Beweismittel regelt. Die Verordnung erm\u00f6gliche den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, in der EU t\u00e4tige Anbieter von Online-Diensten zu verpflichten, elektronische Beweismittel im Rahmen von Strafverfahren herauszugeben. Dabei werde die gerichtliche Kontrolle in dem Mitgliedstaat, in dem der Diensteanbieter niedergelassen ist, umgangen. Die in der Verordnung grunds\u00e4tzlich angelegte Schnelligkeit und Effizienz gehe auf Kosten des Grundrechtsschutzes der Verd\u00e4chtigen.\nMedien/EMFA: Der wissenschaftliche Mitarbeiter\n[Tobias Mast analysiert auf dem Verfassungsblog](https://verfassungsblog.de/interaction-without-affection/) (in englischer Sprache) ausf\u00fchrlich das komplexe Verh\u00e4ltnis der geplanten EU-Medienfreiheitsverordnung (EMFA) zu anderen, die Medien- und Plattformregulierung betreffenden EU-Rechtsakten (EU-RL \u00fcber audiovisuelle Mediendienste/AVMSD; zur EU-VO zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz/P2B-VO; zum Digital Service Act/DSA und zum Digital Markets Act/DMA). Mast res\u00fcmiert, dass es keine kluge Rechtspolitik sei, \"eine neue Generation von Plattformregulierung mit immer mehr Vorschriften zu verw\u00e4ssern, solange sowohl ihr materieller Inhalt als auch vor allem ihre Beziehungen untereinander nicht gekl\u00e4rt sind.\"\nEurop\u00e4isches Parlament: Wie die FAZ meldet, hat das Europ\u00e4ische Parlament eine Vergr\u00f6\u00dferung des EP ab der n\u00e4chsten Europawahl im kommenden Jahr beschlossen: Statt 705 sollen es dann 716 Sitze sein. Spanien und die Niederlande sollen zwei Abgeordnete mehr bekommen, \u00d6sterreich, D\u00e4nemark, Finnland, die Slowakei, Irland, Slowenien und Lettland jeweils einen. Die Mitgliedsstaaten m\u00fcssen der Vergr\u00f6\u00dferung noch zustimmen.\nJustiz\nLG Erfurt \u2013 Rechtsbeugung wegen Maskenurteil: Beim Prozessauftakt vor dem Landgericht Erfurt hat der angeklagte Familienrichter Christian D. aus Weimar den gegen ihn erhobenen Vorwurf der Rechtsbeugung als unbegr\u00fcndet zur\u00fcckgewiesen. Ihm wird zur Last gelegt, im Fr\u00fchjahr 2021 willk\u00fcrlich und ohne gerichtliche Zust\u00e4ndigkeit einen Beschluss gegen die Maskenpflicht und andere Corona-Vorgaben an zwei Weimarer Schulen getroffen zu haben. Die einstweilige Anordnung hatte in der Hochphase der Pandemie bundesweit f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt und wurde kurz darauf vom OLG Jena aufgehoben. Die Staatsanwaltschaft wirft ihm vor, gezielt nach F\u00e4llen gesucht zu haben. Als Gr\u00fcndungsmitglied des sogenannten \"Netzwerks kritischer Richter und Staatsanw\u00e4lte\" habe er selbst an Muster-Anregungsschreiben f\u00fcr ein Kindeswohlverfahren mitgewirkt, ebenso an dem Schreiben im streitgegenst\u00e4ndlichen Verfahren. D. sah darin keine Rechtsbeugung. Es sei nicht nur sein Recht, Verfahren zum Schutz des Kindeswohls einzuleiten, sondern sogar seine Pflicht, wenn er Missst\u00e4nde sieht. Das LG hat zehn Verhandlungstage angesetzt. Es berichten\n[SZ](https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-regeln-richter-weist-vorwurf-der-rechtsbeugung-zurueck-1.5934955) und [LTO (Tanja Podolski)](https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/lg-erfurt-2kls-542-js-111498-21-familienrichter-weimar-anklage-rechtsbeugung-prozessauftakt/).\nEuGH zu Brexit: Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat drei Klagen britischer Staatsb\u00fcrger:innen gegen das Brexit-Abkommen und den entsprechenden Beschluss des Europ\u00e4ischen Rates als unzul\u00e4ssig abgewiesen. Die Kl\u00e4ger wehrten sich gegen den Verlust ihrer Rechte, die sie als EU-B\u00fcrger:innen erworben und ausge\u00fcbt hatten. Laut EuGH fehle es jedoch an einem Rechtsschutzinteresse, weil der Austrittsbeschluss allein auf dem Willen von Gro\u00dfbritannien beruhe. Die verlorenen Rechte seien allein darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren und nicht auf das Austrittsabkommens oder den Beschluss des Rates der EU. Es berichten\n[zeit.de](https://www.zeit.de/politik/ausland/2023-06/brexit-klage-eugh-eu-rechte) und [LTO](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/eugh-c-499-21p-c-501-21p-c-502-21p-brexit-verlust-eu-rechte-grossbritannien/).\nBVerwG zu Wohnungsschutz und Abschiebung: Nach einem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts darf die Polizei die Zimmer von Gefl\u00fcchteten ohne richterlichen Beschluss betreten, um sie abzuschieben. Im Kern ging es um die Frage, ob die Zimmer in einer Landeserstaufnahmeeinrichtung (LEA) Wohnungen sind und ob es sich im konkreten Fall um eine Durchsuchung im Sinne des Art. 13 Abs. 2 GG handelt. Das Ergebnis: Ja, das Zimmer ist eine Wohnung und f\u00e4llt in den Schutzbereich von Art. 13 GG und nein, es lag keine Durchsuchung vor, weil die Polizei das kleine Zimmer lediglich betreten und darin pr\u00fcfend um sich geschaut habe. Einen Bewohner der LEA in dem ihm zugeteilten Zimmer zu vermuten, sei keine Suche nach etwas Verborgenem.\n[LTO (Max Kolter)](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/bverwg-asyl-unterkunft-abschiebung-betreten-durchsuchung-beschluss-richtervorbehalt-hausordnung/) berichtet.\nBVerwG zu Hausordnung im Fl\u00fcchtlingsheim: Das Bundesverwaltungsgericht hat die Normenkontrollklage von Fl\u00fcchtlingen gegen die nach ihrer Einsch\u00e4tzung schikan\u00f6se Hausordnung der LEA Freiburg als unzul\u00e4ssig abgelehnt. Da die Kl\u00e4ger nicht mehr in der LEA wohnen, sei das Rechtsschutzbed\u00fcrfnis entfallen. Die von der GFF unterst\u00fctzten Kl\u00e4ger pr\u00fcfen eine Verfassungsbeschwerde, weil auf Grundlage der BVerwG-Argumentation jede gerichtliche Kontrolle von Hausordnungen in Fl\u00fcchtlingsheimen verhindert werden k\u00f6nne. Die BadZ (Christian Rath) berichtet.\nBVerwG zu \"Migration t\u00f6tet\": t\n[sp.de (Jost M\u00fcller-Neuhof)](https://www.tagesspiegel.de/politik/im-zweifel-fur-die-meinungsfreiheit-warum-parteien-mit-hetze-werben-durfen-9979762.html) berichtet \u00fcber die nun bekanntgewordenen Urteilsgr\u00fcnde des Bundesverwaltungsgerichts zum NPD-Slogan \"Migration t\u00f6tet\", dessen Verwendung auf Plakaten im Europawahlkampf 2019 das Gericht bereits Ende April f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt hatte. Im politischen Meinungskampf und gerade zu Wahlkampfzeiten bestehe das Recht, sich \"in \u00fcberspitzter und polemischer Form Kritik zu \u00e4u\u00dfern\", sogar wenn diese \"verletzend\" formuliert sei. Es bestehe eine \"grunds\u00e4tzliche Vermutung f\u00fcr die Freiheit der Rede\".\nBVerwG zu Parkgeb\u00fchren: Auf dem\n[Verfassungsblog erl\u00e4utern Yoann Thiemann und Astrid Naundorf](https://verfassungsblog.de/anwohnerparken-in-falschem-gewand/), Rechtsanwalt und Referendarin, zum Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom Dienstag noch einmal ausf\u00fchrlich, weshalb die Freiburger Parkgeb\u00fchrenordnung nicht als Satzung h\u00e4tte ergehen d\u00fcrfen.\nBGH \u2013 Thermofenster: Angesichts des am 26. Juni erwarteten BGH-Urteils zum Schadensersatz f\u00fcr Dieselk\u00e4ufer:innen, das aller Voraussicht nach richtungsweisend f\u00fcr die Umsetzung der EuGH-Vorgaben zum Umgang mit den von einigen Herstellern verbauten Thermofenstern sein wird, kommentiert Rechtsanwalt\n[Arndt Eversberg auf LTO](https://www.lto.de/recht/meinung/m/bgh-eugh-schadensersatz-dieselskandal-thermofenster-umwelt-gesundheit-meinung/), dass die Entscheidung \"dem eigentlichen Problem wohl kaum gerecht werden\" k\u00f6nne. Das Kraftfahrtbundesamt (KBA) habe noch kein Fahrzeug stillgelegt und werde dies wohl auch k\u00fcnftig nicht tun, weil es politisch nicht gewollt und gesellschaftlich nicht umsetzbar sei. Um weiteren Schaden f\u00fcr die Umwelt zu vermeiden, empfiehlt er, per Gesetz eine Sonderzulassung f\u00fcr die betroffenen Fahrzeuge unter der Bedingung zu erm\u00f6glichen, dass die Autoindustrie einen milliardenschweren Schadensersatz in einen Umweltfond einzahlt.\nOLG Frankfurt/M. zu \"sale and rent back\"-Praxis: Das Oberlandesgericht Frankfurt/M. hat bereits am 25. Mai geurteilt, dass das bundesweit t\u00e4tige Pfandleih-Unternehmen Pfando, das Autos ankauft und diese unmittelbar an die Verk\u00e4ufer zur\u00fcck vermietet (\"sale and rent back\"), die Autos nicht ohne Vorank\u00fcndigung eigenm\u00e4chtig zur\u00fcckholen darf \u2013 auch wenn es den Mietvertrag wegen ausstehender Mietzahlungen k\u00fcndigt. Ein solches Vorgehen stelle verbotene Eigenmacht dar, unabh\u00e4ngig davon, ob die Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) dies erlauben. Das OLG sprach der Nutzerin au\u00dferdem einen Schadensersatz gem. \u00a7 823 Abs. 2 BGB f\u00fcr die infolge der unerlaubten Wegnahme entgangenen Nutzungen zu.\n[LTO (Max Kolter)](https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/olg-ffm-2u16521-pfando-auto-fahrzeug-eigenmacht-wegnahme-verboten-agb-sittenwidrig-cash-drive/) berichtet.\nLG Hamburg zu Kohl-S\u00f6hne versus Kai Diekmann: Das Landgericht Hamburg hat im Streit um die Memoiren des fr\u00fcheren Bild-Chefredakteurs Kai Diekmann eine einstweilige Verf\u00fcgung zugunsten der S\u00f6hne von Altbundeskanzler Helmut Kohl, Walter und Peter Kohl, erlassen. Es untersagte Diekmanns Verlag den weiteren Druck mehrerer Aussagen, zum Beispiel der falschen Tatsachenbehauptung, dass neben Peter auch Walter Kohl seinen Vater im Jahr 2015 auf Pflichtteilsanspr\u00fcche bez\u00fcglich des Nachlasses der Mutter verklagt habe.\n[spiegel.de](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/gericht-untersagt-kai-diekmann-aeusserungen-zu-kohl-soehnen-a-a9f5f202-1d72-4bf6-83d6-2aaabd4828ff) berichtet.\nLG Berlin zu Klimaprotest: Auf dem\n[Verfassungsblog analysiert Rechtsprofessor Martin Heger](https://verfassungsblog.de/zum-gewalt-begriff-von-%c2%a7-113-stgb/) den nun ver\u00f6ffentlichten Beschluss des Landgerichts Berlin vom 31. Mai, mit dem die Verurteilung eines Mitglieds der \"Letzten Generation\" wegen Widerstands gegen Vollstreckungsbeamte \u2013 nicht jedoch wegen N\u00f6tigung \u2013 best\u00e4tigt wurde. Der Beschluss deute an, dass der Ausgangspunkt f\u00fcr eine Strafbarkeit nach \u00a7 113 StGB bereits darin liegen k\u00f6nne, sich w\u00e4hrend der Vollstreckungshandlung immer wieder auf die Fahrbahn niederzulassen. Damit werde der Umstand, dass aber nur der Widerstand mittels Gewalt gegen den Vollstreckungsbeamten (oder der Drohung mit Gewalt) tatbestandsm\u00e4\u00dfig sein kann, \"m\u00f6glicherweise nicht geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt.\"\nAG Berlin-Tiergarten zu Klimaprotest: spiegel.de (Wiebke Ramm) berichtet \u00fcber ein Urteil des Amtsgerichts Berlin-Tiergarten zu Wolfgang Metzeler-Kick, einem 48-J\u00e4hrigen Aktivisten der Letzten Generation, der wegen N\u00f6tigung in f\u00fcnf F\u00e4llen zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von 120 Tagess\u00e4tzen \u00e0 15 Euro verurteilt wurde. Gegen Metzeler-Kick gibt es etwa 80 offene Strafverfahren und er rechnet damit, irgendwann im Gef\u00e4ngnis zu landen.\nAG B\u00fcckeburg \u2013 Millionenerbe f\u00fcr AfD: Wie spiegel.de (Hubert Gude/Sven R\u00f6bel) berichtet, besch\u00e4ftigt das Amtsgericht B\u00fcckeburg als Nachlassgericht zurzeit ein Antrag einer Gro\u00dfcousine des verstorbenen Ingenieurs Reiner Strangfeld, den Erbschein wegen materieller Unrichtigkeit einzuziehen. Strangfeld hatte der AfD Gold, Silber, Immobilien und einen Porsche vermacht, wobei allein das Gold einen Wert von \u00fcber zehn Millionen Euro hat. Die Gro\u00dfcousine hat Zweifel an der Testierf\u00e4higkeit, weil Strangfeld schon lange vor seinem Tod an schweren psychischen Problemen gelitten habe. Es ist noch unklar, wer erben w\u00fcrde, wenn der Antrag Erfolg h\u00e4tte.\nVG K\u00f6ln \u2013 Verdachtsfall Junge Alternative: Im laufenden Eilverfahren der AfD und der Jungen Alternative (JA) gegen das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) vor dem Verwaltungsgericht K\u00f6ln hat das BfV mit einer Stillhaltezusage erkl\u00e4rt, die im April vorgenommene Einstufung der Nachwuchsorganisation als \"gesichert rechtsextremistische Bestrebung\" vorl\u00e4ufig auszusetzen. Damit wird die JA vorerst wieder als Verdachtsfall gef\u00fchrt. Derartige Zusagen sind laut VG g\u00e4ngige Praxis und dienen der Entlastung der Gerichte. Hinweise auf etwaige Erfolgsaussichten des Eilverfahrens lie\u00dfen sich daraus nicht ableiten. Es berichten FAZ (Helene Bubrowski) und\n[LTO](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/bundesverfassungsschutz-afd-jugend-junge-alternative-herunterstufung-verdachtsfall-eilantrag/).\nVG Gelsenkirchen - Bahar Aslan: Im Fall des Widerrufs des Lehrauftrags von Bahar Aslan, die auf Twitter vom \"braunem Dreck\" in der Polizei geschrieben hatte, konstatieren die Doktoranden\n[Timo Laven und Lorenz Wielenga auf dem JuWiss-Blog](https://www.juwiss.de/37-2023/) in einem grundrechtsdogmatischen Fortsetzungs-Beitrag einen Einsch\u00fcchterungseffekt (chilling effect) f\u00fcr alle Personen in vergleichbaren Positionen. Diese w\u00fcrden sich nun die Frage stellen, \"mit welcher Freiheit sie noch von ihrem Meinungs\u00e4u\u00dferungsrecht Gebrauch machen k\u00f6nnen.\"\nAG Berlin-Tiergarten mit Abteilungen f\u00fcr Klimaproteste: Wie die Staatsanwaltschaft Berlin mitteilte, sollen sich am Amtsgericht-Tiergarten fortan bis zu f\u00fcnf Abteilungen alleine mit beschleunigten Verfahren zu Straftaten von Aktivist:innen der Letzten Generation besch\u00e4ftigen. Besetzt sind vorerst zwei Abteilungen mit zwei jungen Richtern auf Probe. Bei Bedarf sollen weitere Richter:innen abgeordnet werden. Zuvor hatte die StA mitgeteilt, die Aktivist:innen im beschleunigten Verfahren anzuklagen.\n[taz-Berlin (Erik Peter)](https://taz.de/Berliner-Justiz-gegen-Letzte-Generation/!5937673/) berichtet.\nRecht in der Welt\nPolen \u2013 russischer Einfluss: Die Doktorandin\n[Franca Maria Feisel er\u00f6rtert auf dem Verfassungblog](https://verfassungsblog.de/walking-a-democratic-tightrope/) (in englischer Sprache) Vorteile und Gefahren des Vertragsverletzungsverfahrens gegen Polen wegen des neuen polnischen Gesetzes zur \u00dcberpr\u00fcfung von Politker:innen hinsichtlich eines m\u00f6glichen russischen Einflusses \u2013 das wohl vor allem zur Schw\u00e4chung der Opposition benutzt werden soll. Die EU-Kommission st\u00fctze das Verfahren erstmals auf eine direkte Durchsetzung des Demokratieprinzips in Art. 10 EUV, was auf der einen Seite eine Hinwendung von einer k\u00e4mpferischen Rechtsstaatlichkeit (Art.2-Verfahren) zu einer k\u00e4mpferischen Demokratie darstelle und positiv zu bewerten sei. Andererseits m\u00fcsse die M\u00f6glichkeit eines demokratischen Regimewechsels bewahrt werden, ohne in eine Form des institutionellen Konservatismus zu verfallen.\nUSA \u2013 Trump/Gerichtsverfahren : Das Wahlkampf-B\u00fcro von Donald Trump hat mitgeteilt, dass Trumps laufende Gerichtsverfahren sich positiv auf seine Spendengelder f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaftskandidatur der Republikaner 2024 auswirken. Seit der Anklageerhebung in dem Prozess um Geheimdokumente vergangene Woche habe es ein Plus von 7 Millionen Dollar gegeben. Zuvor habe bereits die Anklage im Zusammenhang mit Schweigegeldzahlungen an die Pornodarstellerin Stormy Daniels Geld in die Kassen gesp\u00fclt. Trumps Ansicht, die Anklagen seien politische Verfolgung, finde gro\u00dfen Anklang. Es berichten\n[taz](https://taz.de/!5941152/) und [spiegel.de](https://www.spiegel.de/ausland/donald-trump-sammelt-seit-neuer-anklage-sieben-millionen-dollar-an-spenden-ein-a-d9140076-1fdc-4b55-8eaf-eb68649474c9).\nBeitr\u00e4ge, die in der Presseschau nicht verlinkt sind, finden Sie nur in der Printausgabe oder im kostenpflichtigen Internet-Angebot des Mediums.\nAm Montag erscheint eine neue LTO-Presseschau.\nLTO/tr/chr\n(\n[Hinweis f\u00fcr Journalist:innen](/hinweis-fuer-journalisten/))\nWas bisher geschah:\n[zu den Presseschauen der Vortage](http://www.lto.de/presseschau).\nSie k\u00f6nnen die t\u00e4gliche LTO-Presseschau im Volltext auch kostenlos\n[als Newsletter abonnieren](https://www.lto.de/inhalt/anmeldung-zum-presseschau-newsletter/).\nDie juristische Presseschau vom 16. Juni 2023: Keine K\u00fcndigung wegen \"Impfung macht frei\" / Digitalisierung am BVerfG? / Prozesser\u00f6ffnung zu Weimarer Familienrichter . In: Legal Tribune Online, 16.06.2023 , https://www.lto.de/persistent/a_id/52009/ (abgerufen am: 26.10.2023 )\n[Infos zum Zitiervorschlag](/rechtliches/zitierhinweise/)", "language": null, "image": "https://www.lto.de/fileadmin/files/artikel/2023/Juni/logo-neu.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "#", "#", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/autoren/", "/gerichte/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/karriere/login", null, "/karriere/stellenmarkt", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/presseschau/", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2023-06/landesarbeitsgericht-berlin-lehrer-nazi-vergleich-abfindung", "https://www.spiegel.de/panorama/justiz/berlin-kuendigung-wegen-nazi-vergleich-rund-72-000-euro-abfindung-fuer-lehrer-a-ea7d7c37-f8b3-4936-896d-a1a2a8f43577", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/lag-berlin-brandenburg-10-sa-1143-22-fristlose-kuendigung-lehrer-corona-kritik-holocaust-verharmlosung/", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/bundesverfassungsgericht-soll-elektronische-zustellung-akzeptieren-a-a907d65c-f6bf-4b6b-b8c5-a0fa02a031b1", "https://www.lto.de/recht/justiz/j/bverfg-verfassungsbeschwerde-email-digital-einreichen-elektronischer-rechtsverkehr-bea/", "https://www.lto.de/recht/juristen/b/anwaltstag-dav-wiesbaden-nachhaltig-kindermann-buschmann-barley-rvg-asylrecht-eu/", "https://verfassungsblog.de/fast-tracking-law-enforcement-at-the-expense-of-fundamental-rights/", "https://verfassungsblog.de/interaction-without-affection/", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-regeln-richter-weist-vorwurf-der-rechtsbeugung-zurueck-1.5934955", "https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/lg-erfurt-2kls-542-js-111498-21-familienrichter-weimar-anklage-rechtsbeugung-prozessauftakt/", "https://www.zeit.de/politik/ausland/2023-06/brexit-klage-eugh-eu-rechte", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/eugh-c-499-21p-c-501-21p-c-502-21p-brexit-verlust-eu-rechte-grossbritannien/", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/bverwg-asyl-unterkunft-abschiebung-betreten-durchsuchung-beschluss-richtervorbehalt-hausordnung/", "https://www.tagesspiegel.de/politik/im-zweifel-fur-die-meinungsfreiheit-warum-parteien-mit-hetze-werben-durfen-9979762.html", "https://verfassungsblog.de/anwohnerparken-in-falschem-gewand/", "https://www.lto.de/recht/meinung/m/bgh-eugh-schadensersatz-dieselskandal-thermofenster-umwelt-gesundheit-meinung/", "https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/olg-ffm-2u16521-pfando-auto-fahrzeug-eigenmacht-wegnahme-verboten-agb-sittenwidrig-cash-drive/", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/gericht-untersagt-kai-diekmann-aeusserungen-zu-kohl-soehnen-a-a9f5f202-1d72-4bf6-83d6-2aaabd4828ff", "https://verfassungsblog.de/zum-gewalt-begriff-von-%c2%a7-113-stgb/", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/bundesverfassungsschutz-afd-jugend-junge-alternative-herunterstufung-verdachtsfall-eilantrag/", "https://www.juwiss.de/37-2023/", "https://taz.de/Berliner-Justiz-gegen-Letzte-Generation/!5937673/", "https://verfassungsblog.de/walking-a-democratic-tightrope/", "https://taz.de/!5941152/", "https://www.spiegel.de/ausland/donald-trump-sammelt-seit-neuer-anklage-sieben-millionen-dollar-an-spenden-ein-a-d9140076-1fdc-4b55-8eaf-eb68649474c9", "/hinweis-fuer-journalisten/", "http://www.lto.de/presseschau", "https://www.lto.de/inhalt/anmeldung-zum-presseschau-newsletter/", "/recht/presseschau/p/2023-06-06-lag-lehrer-meinungsfreiheit-digitalisierung-bverfg-lg-erfurt-familienrichter/print.html", "mailto:?subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20LTO.de&body=Hallo%2C%0A%0Afolgender%20Artikel%20auf%20LTO.de%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A%0A%09%09%09%09%09%09https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fpresseschau%2Fp%2F2023-06-06-lag-lehrer-meinungsfreiheit-digitalisierung-bverfg-lg-erfurt-familienrichter%2F%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe", "javascript:void();", "/rechtliches/zitierhinweise/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148693-erdoelbevorratungsverband-abteilungsleiter-recht-und-beitraege-oeffentliches-recht-wirtschaftsrecht-arbeitsrecht-datenschutz-zivil-und-zivilverfahrensrecht-hamburg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148811-hans-boeckler-stiftung-justiziarin-arbeitsrecht-datenschutz-oeffentliches-recht-sozialrecht-duesseldorf", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148202-hessisches-ministerium-der-justiz-volljuristen-ihre-zukunft-in-der-hessischen-justiz-berufs-und-standesrecht-erbrecht-europa-und-voelkerrecht-familienrecht-handels-und-gesellschaftsrecht-wiesbaden", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/134046-roedl-partner-rechtsreferendar-energierecht-energierecht-nuernberg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/134048-roedl-partner-rechtsanwalt-energieversorgung-telekommunikation-energierecht-koeln", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148857-rightmart-juristin-mit-schwerpunkt-auslaenderrecht-asyl-und-auslaenderrecht-bremen", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/134049-roedl-partner-rechtsanwalt-mobilitaetsrecht-regulierung-daten-verwaltungsrecht-kartellrecht-vergaberecht-nuernberg-berlin-koeln-hamburg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148689-siemens-healthineers-rechtsreferendar-wirtschaftsrecht-erlangen", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "/juristen/veranstaltungen/detail/ma-kongress-2023/", "/juristen/veranstaltungen/detail/corporate-kongress-2023/", "/juristen/veranstaltungen/detail/mehr-effizienz-arbeiten-mit-der-textbausteinverwaltung-6/", "/juristen/veranstaltungen/detail/entdecken-sie-unbekannte-module-in-ra-micro-um-mehr-effektivitaet-in-ihren-arbeitsalltag-zu-bringen-5/", "/juristen/veranstaltungen/detail/praxis-know-how-im-finanzgerichtsverfahren-4/", "/juristen/veranstaltungen/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "https://www.lto.de/fuer-arbeitgeber/", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/arbeitgeberprofile", "/kontaktformular/", "/kontakt/das-team/", "/autoren/", "/kontaktformular/", "/jobs-bei-der-lto/", "/presse/", "/kontakt/beitraege-anbieten/", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/impressum/", "/rechtliches/datenschutz/", "/rechtliches/placeholder-cookie-settings-override-via-typoscript/", "javascript: Cookiebot.renew()", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/zitierhinweise/", "/rechtliches/lto-auf-ihrer-webseite/", "/newsletter-apps/apps/", "/newsletter-apps/lto-newsletter/", "/newsletter-apps/karriere-newsletter/", "/newsletter-apps/presseschau-newsletter/", "https://apps.apple.com/de/app/legal-tribune-online/id465092573", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.wkd&hl=de", "https://www.lto.de/karriere", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/beruf", "https://www.lto.de/karriere/beruf/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.xing.com/news/pages/legal-tribune-online-287", "https://www.instagram.com/lto_de/", "https://twitter.com/lto_de", "https://www.linkedin.com/company/17963906/", "https://mstdn.social/@LTO", "https://mstdn.social/@LTO", "/rss/", "/rss/", "https://www.lto.de/presseschau-rss/rss/feed.xml", "/lto-podcasts/", "https://https://www.lto.de/rss/feed.xml", "/suche/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/gerichte/", "/jura/studium/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/juristen/muster-dokumente/", "#", "#", "https://www.lto.de/rechtliches/datenschutz/?elqTrackId=bee9ab6724fb4b05b157671da43fd9e4&elqTrack=true"]}