{"title": "Kontaktformular", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Naturheilpraxis Duisburg - Heilpraktiker J\u00f6rg Pr\u00e4del, Fach-Buchautor und Entwickler des ganzheitlichen Diagnose \u2013 und Therapiekonzepts Mineral Balance.", "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unser engagiertes Team bem\u00fcht sich jederzeit, dass Sie sich in unserer Praxis vom ersten Moment an wohlf\u00fchlen: Wir begr\u00fc\u00dfen Sie in einer pers\u00f6nlichen und ruhigen Atmosph\u00e4re, informieren uns vor Ihrem ersten Besuch schon vorab \u00fcber Ihre individuelle Situation und nehmen uns w\u00e4hrend der gesamten Behandlung viel Zeit f\u00fcr Ihre W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse.\nWir nehmen uns Zeit, nehmen Sie und Ihre Beschwerden ernst. Suchen nach grundlegenden Ursachen Ihrer Beschwerden und vermitteln Ihnen Zusammenh\u00e4nge, die zu mehr Vitalit\u00e4t, Wohlbefinden, gesteigerter Lebensqualit\u00e4t und besserer Belastbarkeit f\u00fchren werden. Dazu verwenden wir ein breites Spektrum medizinischer und alternativmedizinischer Diagnostik und Therapie und gehen weit \u00fcber das hinaus, was Sie heute in vielen F\u00e4llen als Standard-Medizin erhalten.\nLernen Sie diesen Unterschied pers\u00f6nlich kennen und lassen Sie sich \u00fcberzeugen von einer individuellen, menschlichen Medizin, die Ihr gesamtes Wohlbefinden f\u00f6rdert und langfristig im Blick hat.\nWir behandeln Ursachen - keine Symptome. Wir stehen f\u00fcr nachhaltige Ver\u00e4nderungen. F\u00fcr mehr Vitalit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t.\nSeit \u00fcber 26 Jahren Experte f\u00fcr Ihre Gesundheit. Fachbuch Autor. Entwickler und Gr\u00fcnder von Mineral Balance\nHier finden Sie die h\u00e4ufigsten Themen bei denen wir kompetente Hilfe anbieten.\nWir gehen Ihren Beschwerden auf den Grund.\nGanzheitliches therapeutisches Denken und Handeln erm\u00f6glicht, was oftmals unm\u00f6glicht erscheint.\nDamit Sie schon vor Ihrem ersten Besuch gut informiert sind, finden Sie hier die h\u00e4ufigsten Fragen unserer Patienten.\nJ\u00f6rg Pr\u00e4del\n\u201dWir kurieren nicht die Auswirkungen und Symptome einer Krankheit, wie es oft \u00fcblich ist, wir suchen und therapieren die Ursachen.\u201d\nJ\u00d6RG PR\u00c4DEL\n\u201dMineral Balance ist die Quintessenz meiner 26 j\u00e4hrigen Praxiserfahrung und verbindet eine aussagekr\u00e4ftige, ganzheitliche Diagnostik mit einer umfassenden Regulationstherapie, die an den Ursachen der Erkrankung ansetzt.\nIch bin sehr dankbar und froh dar\u00fcber die Grundlagen f\u00fcr Mineral Balance gefunden und entwickelt zu haben. In der Absicht den Dingen auf den Grund zu gehen und zu verstehen was im Menschen vor sich geht, um effektiv und urs\u00e4chlich behandeln zu k\u00f6nnen, ist Mineral Balance unverzichtbar in meinem Praxisalltag.\u201d\n[Messbare Werte, sp\u00fcrbare Kraft. Ein Programm so individuell wie Sie.](https://mineral-balance.com)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/index.php", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/warum-zu-uns", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/kontakt-anfahrt", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/kontakt-anfahrt/sprechzeiten", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/kontakt-anfahrt/termin-vereinbaren", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/kontakt-anfahrt/kontakt", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/fragen", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/koennen-sie-mir-helfen", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/erstbesuch", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/behandlungsverlauf", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/kostenuebersicht", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/kostenuebernahme", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/ratenzahlung", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/fragenbogen-erstbesuch", "/was-koennen-wir-fuer-sie-tun/haeufige-fragen/fragebogen-erstbesuch", "/praxis", "/praxis/joerg-praedel", "/praxis/unser-team", "/praxis/praxisbilder", "/kompetenz", "/kompetenz/unsere-medizin", "/kompetenz/diagnostik", "/kompetenz/therapie", "/kompetenz/beschwerden-von-a-z", "/kompetenz/r-hinweis", "https://www.provenexpert.com/naturheilpraxis-duisburg/?utm_source=Widget&utm_medium=Widget&utm_campaign=Widget", "/erstbesuch", "/erstbesuch/allg-infos", "/erstbesuch/fragebogen", "/erstbesuch/kostenuebersicht", "/erstbesuch/kostenuebernahme", "/erstbesuch/haeufige-fragen", "/images/download/Naturheilpraxis-Duisburg-Fragebogen-Erstbesuch.pdf", "/images/download/Naturheilpraxis-Duisburg-Fragebogen-Erstbesuch.pdf", "/aktuelles", "/aktuelles", "/aktuelles", "/aktuelles", "https://mineral-balance.com", "https://mineral-balance.com/index.php/wissen/aktuell", "https://mineral-balance.com/index.php/wissen/aktuell", "https://mineral-balance.com/index.php/wissen/anmeldung-newsletter", "https://mineral-balance.com/index.php/wissen/anmeldung-newsletter", "https://mineral-balance.com/index.php/wissen/anmeldung-newsletter", "/kontakt", "/kontakt/sprechzeiten-termin", "/kontakt/termin-vereinbaren", "/kontakt/impressum", "/kontakt/datenschutz", "/index.php/kompetenz/unsere-medizin", "/index.php/praxis/joerg-praedel", "/index.php/kompetenz/beschwerden-von-a-z", "/index.php/kompetenz/diagnostik", "/index.php/kompetenz/therapie", "/index.php/erstbesuch/haeufige-fragen", "https://mineral-balance.com", "https://mineral-balance.com/index.php/das-programm/haarmineralanalyse", "https://mineral-balance.com/index.php/das-programm/ziele", "https://mineral-balance.com/index.php/das-programm/erfahrungsberichte", "https://www.google.com/maps/dir//Naturheilpraxis+Duisburg+J\u00f6rg+Pr\u00e4del,+Kardinal-Galen-Stra\u00dfe+20,+47051+Duisburg/@51.4376273,6.7675315,17z/data=!4m16!1m6!3m5!1s0x47b8bf0dce59be09:0xcc772e1c12c33ebc!2sNaturheilpraxis+Duisburg+J\u00f6rg+Pr\u00e4del!8m2!3d51.4376273!4d6.7697202!4m8!1m0!1m5!1m1!1s0x47b8bf0dce59be09:0xcc772e1c12c33ebc!2m2!1d6.7697202!2d51.4376273!3e1", "/component/content/article?id=247&Itemid=615", "https://www.mediadevice.de", "/kontakt/impressum", "/kontakt/datenschutz", "/datenschutz/", "https://naturheilpraxis-duisburg.info/?rCH=2"]}