{"title": "Long-Covid im Raum Ulm \u2013 \u00c4rztin: \"Alle tun so, als sei das Leben wieder normal\"", "author": "Moritz Clau\u00df", "url": "https://www.swp.de/lokales/ulm/long-covid-im-raum-ulm-_-aerztin_-_alle-tun-so_-als-sei-das-leben-wieder-normal_-67572107.html", "hostname": "swp.de", "description": "Dr. Cornelia Werner behandelt Menschen mit Long-Covid, von denen viele auch psychisch leiden. Im Interview spricht die \u00c4rztin \u00fcber die Folgen der Erkrankung. Und sagt: \u201eHeilen k\u00f6nnen wir niemanden.\u201c", "sitename": "SWP", "date": "2022-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfen, Masken, Long-Covid: Dr. Cornelia Werner besch\u00e4ftigt sich seit Pandemiebeginn intensiv mit Corona und seinen Folgen. Auf Twitter informiert die Erbacher Haus\u00e4rztin \u00fcber das Virus, ihren Sommerurlaub hat sie f\u00fcr die Produktion eines Podcasts genutzt, der andere \u00c4rzte f\u00fcr Corona-Langzeitfolgen sensibilisieren und Betroffenen Hoffnung geben soll. Beim Interview in ihrem Sprechstunden-Zimmer tr\u00e4gt die 42-J\u00e4hrige FFP3-Maske, auf dem Schreibtisch liegen Fachb\u00fccher, der Luftreiniger rauscht sanft vor sich hin.\nFrau Werner, gibt es noch Tage, an denen Sie sich \u00fcberhaupt nicht mit Corona besch\u00e4ftigen?\nDr. Cornelia Werner: (lacht) Nein, die gibt es nicht mehr. Ich glaube auch ehrlich, dass das eine sinnvollere Herangehensweise ist, als so zu tun, als sei die Welt wie vor 2020. Corona wird nicht mehr weggehen, wir sitzen noch mitten im Schlamassel und m\u00fcssen Wege finden, damit zu leben \u2013 aber soweit sind wir noch nicht.\nIn Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\n[gilt von Mittwoch an keine Isolationspflicht mehr](/baden-wuerttemberg/corona-in-bw-corona-isolationspflicht-in-baden-wuerttemberg-faellt-ab-mittwoch-weg-67622661.html).\nIch frage mich, wie man so etwas verantworten kann, es entspricht definitiv nicht Artikel zwei des Grundgesetzes, dem Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit. Man sollte die Bev\u00f6lkerung vor Infektionen sch\u00fctzen \u2013 und zwar auch, weil es Long-Covid gibt. Die aktuelle Politik f\u00fchrt ungebremst zu einer chronisch kranken Gesellschaft.\nMit welchen Symptomen kommen Long-Covid-Patienten zu Ihnen in die Praxis?\nAm einfachsten greifbar sind die typischen Organsch\u00e4den nach einer Erkrankung, zum Beispiel, dass jemand merkt, dass er nicht mehr so gut atmen kann. Schwerer greifbar sind die bis zu 200 diffusen, m\u00f6glichen Symptome. Was die meisten dieser Leute versp\u00fcren, ist eine ausgepr\u00e4gte Belastungsintoleranz. Keine normale M\u00fcdigkeit, sondern eine, die durch Schlaf nicht verschwindet und bereits durch allt\u00e4gliche T\u00e4tigkeiten verursacht wird. Dazu kommen Kopfschmerzen, Schwindel, Sehst\u00f6rungen, Hautausschl\u00e4ge, Herzrasen und andere Beschwerden. Eine meiner Patientinnen, eine 15-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin, liegt nur noch im Bett oder auf dem Sofa.\nSie kann nicht mehr in die Schule gehen?\nSie ist vollkommen aus dem Schulalltag herausgerissen. Man sieht ihr nicht viel an, aber sie hat massive K\u00f6rperschmerzen, Kopfschmerzen, Schwindel. Sie kann kaum aufrecht sitzen, ist unf\u00e4hig, zu gehen, und alles erm\u00fcdet sie extrem. Das Fiese an Corona ist: Jemand, der bei seiner eigenen Erkrankung nur Halskratzen hatte, kann sich das nicht vorstellen. Dazu kommt, dass viele Mediziner im Studium\n[nichts \u00fcber dieses Chronische Ersch\u00f6pfungssyndrom gelernt](/lokales/ulm/me_chronisches-fatigue-syndrom-seit-acht-jahren-im-lockdown_-so-lebt-eine-19-jaehrige-mit-me_cfs-67330441.html)haben, es ist so ein bisschen unser blinder Fleck.\nWelche Rolle spielt die psychische Belastung f\u00fcr solche Patientinnen und Patienten?\nSie haben einen ganz hohen Leidensdruck, aber auch lange eine hohe Leidensf\u00e4higkeit. Nach einer gewissen Zeit werden viele aber psychisch auff\u00e4llig. Das ist ja klar: Wenn man sich pl\u00f6tzlich nicht mehr bewegen kann, nicht mehr am Leben teilnehmen kann, dann ist man irgendwann auch fertig mit den Nerven. Aber das sollte man bitte nicht verwechseln: Sie sind dann meist somatopsychisch erkrankt, nicht psychosomatisch.\nIm\n[Podcast \u201eO-Ton Allgemeinmedizin\u201c](https://www.medical-tribune.de/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick/o-ton-allgemeinmedizin-podcast-fuer-die-hausarztpraxis) sprechen Sie zurzeit auch mit anderen \u00c4rzten \u00fcber diese F\u00e4lle, au\u00dferdem kommen Patientinnen und Patienten zu Wort. Ein Kind sagt zum Beispiel: \u201eIch vermisse es, aufstehen zu k\u00f6nnen und mit in der Welt zu sein.\u201c\nEine andere Patientin hat mir mal gesagt, es sei, wie durch eine Milchglas-Scheibe hinauszuschauen. Dahinter leben alle anderen weiter. Das ist ja auch ein Fakt: Alle tun so, als sei das Leben wieder normal, aber jeden Tag sterben Menschen an Corona und jeden Tag w\u00e4chst die Zahl der Long-Covid-Patienten.\nViele Menschen waren inzwischen selbst infiziert, manche mehrfach, und wollen jetzt wieder mehr Freiheiten.\nIch kann das verstehen. Ehrlich gesagt habe ich auch die Schnauze voll von Corona. Ich trage jeden Arbeitstag von morgens bis abends FFP3-Maske, nat\u00fcrlich will ich mein altes Leben zur\u00fcck.\nAber?\nAber selbst wenn das Virus bei jemandem nur einen Schnupfen ausl\u00f6st, kann dieser Schnupfen eine Kettenreaktion in Gang setzen, die einen anderen umbringt oder zu Long-Covid f\u00fchrt. Ganz abgesehen davon, dass wir in der Praxis arbeitsf\u00e4hig bleiben m\u00fcssen und viele kranke Patienten haben. Die d\u00fcrfen sich nicht hier bei uns anstecken.\nH\u00e4ufig k\u00f6nnen Long-Covid-Erkrankte wochenlang nicht zur Arbeit gehen. Wie behandeln Sie diese Patienten?\nWas den Menschen am meisten hilft, ist, dass wir ihnen zuh\u00f6ren und glauben. Wir wissen, dass es Long-Covid gibt. Die Behandlung geht dann immer nach Trial-and-Error, oft auch mit Medikamenten, die eine Zulassung f\u00fcr andere Erkrankungen haben. Das ist etwas, was unserem evidenzbasierten Arbeiten total widerspricht, aber der Leidensdruck der Menschen ist so hoch und es gibt nur wenige Studien, also schaffen wir unsere eigene Evidenz.\nUnd das funktioniert?\nWir k\u00f6nnen die Symptome lindern. Heilen k\u00f6nnen wir niemanden.\nWie frustrierend ist das f\u00fcr Sie als \u00c4rztin?\nEs ist echt frustrierend. Aber ich finde trotzdem wichtig, dass jeder Hausarzt sich seiner Patienten annimmt, ihnen zuh\u00f6rt, sich zum Thema fortbildet. Es ist normal, dass man Dinge nicht wei\u00df \u2013 auch als Arzt. Deshalb finde ich es immer wichtig, dass man offen daf\u00fcr ist, dazuzulernen. Darum mache ich auch den Podcast.\nAuch auf Twitter informieren Sie regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Corona. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte werden dort immer wieder unter Druck gesetzt und beleidigt, viele haben das soziale Netzwerk deshalb wieder verlassen.\nWirklich viele von uns sind feindlich angegangen worden. Mir haben Leute geschrieben, ich sei eine M\u00f6rderin, weil ich nat\u00fcrlich meinen Patienten die Covid-Impfung empfehle \u2013 solche Accounts blockiere ich dann, da sind viele Bots dabei, die gezielt auf Leute losgehen.\nWarum sind Sie bisher trotzdem auf Twitter geblieben?\nIch habe sehr profitiert von Twitter, vom Austausch mit anderen \u00c4rzten und Wissenschaftlern. Ich bin dadurch Mitglied des \u201eTeam Halo\u201c, einem Teil der Vereinten Nationen Verified Initiative geworden, wodurch ich weltweit Kontakte kn\u00fcpfen konnte. Und ich habe viele tolle Menschen kennengelernt, die sich an mich gewandt haben, damit ich ihnen helfe. Auch wegen dieser Menschen mit Long-Covid, die gerade von der Gesellschaft abgeh\u00e4ngt werden, bin ich dort noch aktiv.\nIhr findet uns auch auf\n[Instagram!](https://www.instagram.com/swp.de/)\n\u201e\u00dcber kurz oder lang\u201c \u2013 Podcast \u00fcber Long-Covid\nIn Staffel eins des Podcasts \u201eO-Ton Allgemeinmedizin\u201c des Fachverlags Medical Tribune spricht Dr. Cornelia Werner mit anderen Expertinnen und Experten \u00fcber die Langzeitfolgen von Covid-19. Die Staffel tr\u00e4gt den Titel\n[\u201e\u00dcber kurz oder lang \u2013 Long-Covid\u201c](https://www.medical-tribune.de/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick/o-ton-allgemeinmedizin-podcast-fuer-die-hausarztpraxis)und ist auf Spotify, in Apple Podcasts und anderen Podcast-Apps abrufbar.\nDie Haus\u00e4rztin besch\u00e4ftigt sich intensiv mit Corona und seinen Folgen. Ihre Praxis in Erbach war lange Corona-Schwerpunktpraxis. Auf Twitter hat Werner rund 28.000 Follower, seit 2021 ist sie Kolumnistin der Medical Tribune, 2022 wurde sie in das \u201eTeam Halo\u201c zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber Sars-Cov-2 aufgenommen.", "language": null, "image": "https://www.swp.de/imgs/07/1/0/7/1/6/0/7/5/1/tok_44a08546051933ce6c9098c7460875c6/w1200_h675_x823_y255_Werner_Erbach_003.jpg-a4687e459379671f.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/plus/konto/", "https://epaper.swp.de/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse", "/meine-swp/#merkliste", "/plus/konto/", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "/lokales/neu-ulm/", "/lokales/goeppingen/", "/lokales/geislingen/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "/lokales/crailsheim/", "/thema/gaildorf/", "/lokales/ehingen/", "/lokales/metzingen/", "/lokales/reutlingen/", "/lokales/muensingen/", "/lokales/hechingen/", "/lokales/albstadt/", "/lokales/balingen/", "/baden-wuerttemberg/", "/sport/", "/sport/fussball-lokal/", "/sport/fussball-lokal/alb/", "/sport/fussball-lokal/donau/", "/sport/fussball-lokal/donau-iller/", "/sport/fussball-lokal/hohenlohe/", "/sport/fussball-lokal/neckar-fils/", "/sport/fussball-lokal/zollern/", "/sport/mehr-lokalsport/", "/sport/mehr-lokalsport/crailsheim/", "/sport/mehr-lokalsport/ehingen/", "/sport/mehr-lokalsport/gaildorf/", "/sport/mehr-lokalsport/goeppingen-geislingen/", "/sport/mehr-lokalsport/hechingen/", "/sport/mehr-lokalsport/schwaebisch-hall/", "/sport/mehr-lokalsport/ulm/", "/sport/mehr-lokalsport/alb/", "/sport/ssv-ulm/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/essen-und-trinken/", "/bauen-und-wohnen/", "/ratgeber/", "/magazin/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/", "/panorama/", "/thema/", "#", "https://sonderthemen.swp.de/ulm-neu-ulm", "https://shop.reservix.de/off/login_check.php?id=470253d28d9ee773901ec22a5b13d3e46ae8c525140a78da35d8b53120039bb7&setlaengebreite=1&plz=89073", "http://events.swp.de/ulm/veranstaltungen/", "https://www.swp.de/plus/", "https://www.swp.de/plus/", "/plus/", "https://www.swp.de/newsletter/", "https://www.swp.de/newsletter/", "/thema/corona/", "/thema/ulm/", "/thema/bayern/", "/thema/instagram-suedwest-presse/", "/thema/", "/autor/moritz-clauss-57111006.html", "/autor/moritz-clauss-57111006.html", "/baden-wuerttemberg/corona-in-bw-corona-isolationspflicht-in-baden-wuerttemberg-faellt-ab-mittwoch-weg-67622661.html", "/lokales/ulm/me_chronisches-fatigue-syndrom-seit-acht-jahren-im-lockdown_-so-lebt-eine-19-jaehrige-mit-me_cfs-67330441.html", "https://www.medical-tribune.de/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick/o-ton-allgemeinmedizin-podcast-fuer-die-hausarztpraxis", "https://www.instagram.com/swp.de/", "https://www.medical-tribune.de/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick/o-ton-allgemeinmedizin-podcast-fuer-die-hausarztpraxis", "/", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "https://npg-digital.de/", "https://www.interred.de/", "/agb/", "/privacy/", "/mediadaten/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse/service/suedwest-presse-kuendigen", "/impressum/"]}