{"title": "Krankenversicherung: F\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinische Leistungen werden nicht in die Grundversicherung aufgenommen", "author": "Bundesamt f\u00fcr Gesundheit BAG", "url": null, "hostname": null, "description": "Hier finden Sie die aktuellen Medienmitteilungen des Bundesrates, des Eidgen\u00f6ssischen Departements des Inneren oder des BAG zu verschiedenen Gesundheitsthemen.", "sitename": null, "date": "2005-06-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Krankenversicherung: F\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinische Leistungen werden nicht in die Grundversicherung aufgenommen\nBern, 03.06.2005 - Das Eidgen\u00f6ssische Departement des Inneren (EDI) hat beschlossen, die Leistungspflicht der Krankenversicherer f\u00fcr Anthroposophische Medizin, Hom\u00f6opathie, Neuraltherapie, Phytotherapie und Traditionelle Chinesische Medizin aufzuheben. Damit l\u00e4uft die provisorische Leistungspflicht auf den 30.6.2005 aus.\nMassgeblich f\u00fcr den Entscheid war der ungen\u00fcgende Nachweis, dass die f\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinischen Leistungen den zentralen Geboten der Wirtschaftlichkeit, insbesondere aber der Wirksamkeit und Zweckm\u00e4ssigkeit gem\u00e4ss KVG entspr\u00e4chen. Das EDI h\u00e4lt jedoch ausdr\u00fccklich fest, dass sein Entscheid nicht ein Verdikt \u00fcber Komplement\u00e4rmedizin ist, sondern einzig und allein die Leistungspflicht der Krankenversicherer betrifft. Mit der gleichen methodisch-juristischen Konsequenz werden in den kommenden Monaten und Jahren der gesamte Leistungskatalog der Obligatorischen Krankenpflege-Versicherung (OKP) \u00fcberpr\u00fcft und die notwendigen Konsequenzen gezogen werden.\nDas Gebot der Wirtschaftlichkeit ist in einigen Aspekten nicht erf\u00fcllt. F\u00fcr den Gesamtentscheid f\u00e4llt dies nicht so sehr ins Gewicht, da die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in den letzten Jahre komplement\u00e4rmedizinische Leistungen in der H\u00f6he von rund 60 \u2013 80 Millionen Franken zu Lasten der OKP abgerechnet haben. Dies stellt, konservativ gesch\u00e4tzt, einen Zehntel der Summe dar, die ausserhalb der OKP durch \u00e4rztliche wie nicht \u00e4rztliche Behandelnde in Rechnung gestellt wurde. Ein betr\u00e4chtlicher Teil wird dabei schon heute durch Zusatzversicherungen mit niedrigen Pr\u00e4mien finanziert. Das EDI geht davon aus, dass neue, billige Zusatzversicherungsangebote auch den aus der OKP entlassenen Teil der Leistungen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\nAdresse f\u00fcr R\u00fcckfragen\nHans Heinrich Brunner, Vizedirektor Bundesamt f\u00fcr Gesundheit, Tel: 031 322 95 05\nLinks\nHerausgeber\nEidgen\u00f6ssisches Departement des Innern\n[\nhttp://www.edi.admin.ch\n](http://www.edi.admin.ch)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/bag/de/home.html", "#main-navigation", "#content", "#site-map", "#search-field", "#", "https://www.admin.ch/gov/de/start.html", "https://www.bk.admin.ch/bk/de/home.html", "http://www.eda.admin.ch/", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "http://www.ejpd.admin.ch/", "http://www.vbs.admin.ch/de/home.html", "https://www.efd.admin.ch/efd/de/home.html", "https://www.wbf.admin.ch/wbf/de/home.html", "https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html", "#", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home.html", "https://www.bak.admin.ch/bak/de/home.html", "http://www.blv.admin.ch", "http://www.bsv.admin.ch", "http://www.bfs.admin.ch", "https://www.bar.admin.ch", "http://www.meteoschweiz.admin.ch", "https://www.swissmedic.ch", "https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html", "#", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home.html", null, "/bag/fr/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-3740.html", "/bag/it/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-3740.html", "/bag/en/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-3740.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort/medienauskuenfte.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag/offene-stellen.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/leichte-sprache.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/gebaerdensprache.html", "/bag/de/home.html", "#", "#mf_glossary_tab", "/bag/de/home.html", "#", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/gesund-leben.html", "/bag/de/home/krankheiten.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung.html", "/bag/de/home/versicherungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken.html", "#", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/gesund-leben.html", "/bag/de/home/krankheiten.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung.html", "/bag/de/home/versicherungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken.html", "/bag/de/home.html", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "#collapseSubNav", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/news.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/die-newsletters-des-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/veranstaltungen.html", "#context-sidebar", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "#links", "http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00263/00264/04102/index.html?lang=de", "http://www.edi.admin.ch", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "#", null, null, "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort/medienauskuenfte.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag/offene-stellen.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/leichte-sprache.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/gebaerdensprache.html", "#site-map", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/organisation.html", "/bag/de/home/das-bag/auftrag-ziele.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/publikationen.html", "/bag/de/home/das-bag/ressortforschung-evaluation.html", "/bag/de/home/das-bag/ergaenzende-informationen-zur-datennutzung.html", "/bag/de/home/das-bag/das-bag-in-den-social-media.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheitsfoerderung-und-praevention.html", "/bag/de/home/gesund-leben/umwelt-und-gesundheit.html", "/bag/de/home/gesund-leben/sucht-und-gesundheit.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheit-fuer-kinder-und-jugendliche.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheit-im-alter.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick.html", "/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien.html", "/bag/de/home/krankheiten/infektionskrankheiten-bekaempfen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/biomedizinische-forschung-und-technologie.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/transplantationsmedizin.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/fortpflanzungsmedizin.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/genetische-untersuchungen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/forschung-am-menschen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/forschung-an-humanan-embryonalen-stammzellen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/patientenrechte.html", "/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung.html", "/bag/de/home/versicherungen/unfallversicherung.html", "/bag/de/home/versicherungen/militaerversicherung.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/gesundheit-2030.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/internationale-beziehungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/politische-auftraege-und-aktionsplaene.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitspolitik.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/kampagnen.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/medizinalberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/psychologieberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/gesundheitsberufe-der-tertiaerstufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/akkreditierung-gesundheitsberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/auslaendische-abschluesse-gesundheitsberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/redirect-ausbildung-im-strahlenschutz.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-chancengleichheit.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/chemikalienbelastung-im-menschlichen-koerper.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-demenz.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-zu-infektionskrankheiten.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-kinder-jugendgesundheit.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-bewegung-koerpergewicht.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-zur-krankenversicherung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-nichtuebertragbare-krankheiten.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-pflegeheimen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-spitaelern.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-sucht.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-zur-unfall-und-militaerversicherung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-fortpflanzungsmedizin.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-transplantationsmedizin.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/psychische-gesundheit-und-psychiatrische-versorgung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/suizidalitaet.html", "/bag/de/home/sitemap.html", "/bag/de/home/das-bag/ergaenzende-informationen-zur-datennutzung.html", "https://www.admin.ch/gov/de/start/rechtliches.html"]}