{"title": "Kostenfreier Infoabend und Beginn eines neuen Kompaktkurs zum Heilpraktiker an der Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg", "author": null, "url": "https://www.gesundheit-adhoc.de/kostenfreier-infoabend-und-beginn-eines-neuen-kompaktkurs-zum-heilpraktiker-an-der-akademie-2.html", "hostname": "gesundheit-adhoc.de", "description": "27. August 2021 Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg im \u00dcberblick Die Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg (AfG) wurde 2003 gegr\u00fcndet als Eliteschule f\u00fcr Intensivausbildungen in ...", "sitename": "GESUNDHEIT ADHOC", "date": "2021-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Themenspezial: Aus-, Fort- und Weiterbildung](https://www.gesundheit-adhoc.de/themen/2021-aus-fort-weiterbildung.html)\nIntensivausbildungen in der Ganzheitsmedizin\nKostenfreier Infoabend und Beginn eines neuen Kompaktkurs zum Heilpraktiker an der Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg\nHeidelberg \u2013 27. August 2021\nAkademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg im \u00dcberblick\nDie Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg (AfG) wurde 2003 gegr\u00fcndet als Eliteschule f\u00fcr Intensivausbildungen in der Ganzheitsmedizin f\u00fcr akademisch oder medizinisch Vorgebildete. Die AfG ist eine der ganz wenigen nach DIN ISO und AZAV doppelzertifizierten und \u00e4rztlich geleiteten Heilpraktikerschulen in Deutschland und die einzige Heilpraktikerschule Europas, die in eine Rehaklinik integriert ist.\nSie bietet auf h\u00f6chstem Niveau \u00e4rztlich zertifizierte Vollausbildungen zum Heilpraktiker, zum HP-Psychotherapie (n. HPG), in Hom\u00f6opathie, Akupunktur/TCM, Moderne Hypnosetherapie und Einf\u00fchrungen in s\u00e4mtliche klassischen und modernen Naturheilverfahren an.\nN\u00e4chster kostenfreier Informationsabend\nN\u00e4chster kostenfreier Informationsabend der Akademie f\u00fcr Ganzheitsmedizin Heidelberg zu allen angebotenen Studieng\u00e4ngen\nWann: Montag, 20. September 2021, 19:30-21:30 Uhr\nWo: Rehaklinik K\u00f6nigstuhl, Kohlhof 8, 69117 Heidelberg\n(Eingang hinter der Klinik bei Warenannahme, 1.OG \u2013 Seminarraum)\nUnabh\u00e4ngig davon sind Sie jederzeit zu einem kostenfreien Probeunterricht herzlich eingeladen!\nRufen Sie uns einfach unter Tel. 06221 \u2013 404507 an.\nIntensiv-Pr\u00fcfungsvorbereitungskurs zum Heilpraktiker\nDozenten: Spitzen-Dozententeam der AfG Heidelberg\nWann: Mo 13. \u2013 Fr 24. September 2021\nUnterrichtszeiten: Mo \u2013 Fr 8-14:30 Uhr\nOrt: Rehaklinik K\u00f6nigstuhl, Kohlhof 8, 69117 Heidelberg, (Eingang hinter der Klinik bei Warenannahme, 1.OG \u2013 Seminarraum)\nKursgeb\u00fchr: 1150,- \u20ac per Vorauszahlung f\u00fcr externe Teilnehmer\nKompaktkurs zum Heilpraktiker - 700 UStd. \u00fcber 6 Monate\nf\u00fcr akademisch oder medizinisch Vorgebildete mit optimiertem Lehrprogramm zur Pr\u00fcfungsvorbereitung inkl. pr\u00fcfungsrelevanter Naturheilthemen!\nDar\u00fcber hinaus ist in diesem Angebot enthalten der Einblick in alle weiteren Naturheilthemen im Rahmen des Naturheillehrprogramms.\nDozenten: Spitzen-Dozententeam der AfG Heidelberg\nWann: Mo 27. September 2021 bis 18. Februar 2022\nUnterrichtszeiten: Mo, Di + Do, Fr 8-14:30 Uhr\nOrt: Rehaklinik K\u00f6nigstuhl, Kohlhof 8, 69117 Heidelberg\n(Eingang hinter der Klinik bei Warenannahme, 1.OG \u2013 Seminarraum)\nKursgeb\u00fchr: 5500,- \u20ac bei Vorauszahlung bzw. 960.- \u20ac /Mon. x 6 bei Ratenzahlung\nDie AfG HD ist mit Ihren Kompaktstudieng\u00e4ngen zum Heilpraktiker und HP-Psychotherapie-HPG spezialisiert auf \u00fcberregionale Teilnehmer, die eine im Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis optimierte, praxisorientierte und zertifizierte Vollausbildung auf h\u00f6chstem Niveau (Pr\u00fcfungs-Bestehensquote 80-90%) in maximaler Effizienz, k\u00fcrzester Zeit und in einmaligem Ambiente absolvieren m\u00f6chten.", "language": null, "image": "https://www.gesundheit-adhoc.de/logos/ql/1630052140_eb1fe719.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/nachricht-einstellen.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/newsletter-abonnieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/gesundheit-adhoc-mediadaten-gekuerzt-2023.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/akademie-fuer-ganzheitsmedizin.html", "http://www.akademie-fuer-ganzheitsmedizin.de/", "javascript:window.print();", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/themen/2021-aus-fort-weiterbildung.html", "http://www.akademie-fuer-ganzheitsmedizin.de/", "mailto:info@a-f-g.de", "http://www.akademie-fuer-ganzheitsmedizin.de", "https://twitter.com/share", "https://www.gesundheit-adhoc.de/zertifizierte-fachausbildungen-an-der-akademie-fuer-ganzheitsmedizin-ihre-aerztlich-geleitete.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/neue-kurse-und-beginn-neuer-studiengaenge-zum-heilpraktiker-an-der-heilpraktikerschule-in-heidelberg.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/aktuelle-infos-veranstaltungen-und-neue-kurse-2.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ab-mo-260922-neuer-kompaktkurs-zum-heilpraktiker-ueber-6-monate-700-praesenz-ustd-an-der.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/aktuelle-infos-veranstaltungen-und-neue-kurse.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/akademie-fuer-ganzheitsmedizin.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/passwort.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/registrieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/digitalhealth.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/politik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/krankenversicherung.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/arzt.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wirtschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/klinik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/apotheke.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/verbraucher.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pflege.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wissenschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/kongress.html", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/suche.html?extended", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=a", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=b", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=c", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=d", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=e", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=f", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=g", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=h", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=i", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=j", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=k", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=l", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=m", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=n", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=o", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=p", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=q", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=r", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=s", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=t", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=u", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=v", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=w", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=x", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=y", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=z", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=0-9", "mailto:anna.hollinek@gesundheit-adhoc.de", "mailto:monique.schwarz@gesundheit-adhoc.de", "https://twitter.com/gesundheitadhoc", "https://www.facebook.com/gesundheitadhoc", "https://www.gesundheit-adhoc.de/feeds.html", "https://www.xing.com/company/elpato", "https://www.gesundheit-adhoc.de/doccheck.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ga-agb.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/impressum.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/datenschutz.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/teilnahmebedingungen.html", "mailto:info@gesundheit-adhoc.de", "http://www.gesundheit-adhoc.de"]}