{"title": "B\u00fccher - Gesamt", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-03-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Soziale Netzwerke", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "B\u00fccher - Gesamt\n3.728 Medien\n-\n[In der Weihnachtsb\u00e4ckerei](suchergebnis-detail/medium/T023177311.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Zuckowski, Rolf](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Zuckowski%2C+Rolf)\n2023, Deutsch\nSignatur: Bilderbuch Weihnachten\nMedienart: Buch\n-\n[Mit Ausfl\u00fcgen rund um K\u00f6ln](suchergebnis-detail/medium/T023182070.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Metzger, Petra](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Metzger%2C+Petra)\n2023, Deutsch\nSignatur: Can 0 KOEL METZ\nMedienart: Buch\n-\n[Ada Albtraum und Theo Tr\u00e4ums\u00fc\u00df](suchergebnis-detail/medium/T023179086.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Borio, Laura](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Borio%2C+Laura)\n2023, Deutsch\nSignatur: Gruseln 6+ BORI 1\nMedienart: Buch\n-\n[Das gro\u00dfe goldene Disney-Buch](suchergebnis-detail/medium/T023159901.html)\nBuch\n2023, Deutsch, 1. Aufl.\nSignatur: Film/TV 4+ DISN\nMedienart: Buch\n-\n[Die weite Wildnis](suchergebnis-detail/medium/T023177583.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Groff, Lauren](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Groff%2C+Lauren)\n2023, Deutsch\nSignatur: GROF Laur Belletristik\nMedienart: Buch\n-\n[Magie im Haar](suchergebnis-detail/medium/T023162616.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Mabuse, Motshegetsi Motsi](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Mabuse%2C+Motshegetsi+Motsi)\n2023, Deutsch\nSignatur: Bilderbuch Alltag\nMedienart: Buch\n-\n[Das Jagdbuch f\u00fcr Kids](suchergebnis-detail/medium/T023162584.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Haase, Inga](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Haase%2C+Inga)\n2023, Deutsch\nSignatur: Freizeit Drau\u00dfen\nMedienart: Buch\n-\n[Mit dem Orchester um die Welt](suchergebnis-detail/medium/T023177254.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Perarnau, Chlo\u00e9](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Perarnau%2C+Chlo%C3%A9)\n2023, Deutsch, 1. Auflage\nSignatur: Bilderbuch Wimmelbuch\nMedienart: Buch\n-\n[Sch\u00f6ne Bescherung!](suchergebnis-detail/medium/T023177230.html)\nBuch\nPerson(en):\n[aprilkind](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=aprilkind)\n2023, Deutsch, Verkleinerte Originalausgabe\nSignatur: Bilderbuch Gef\u00fchle\nMedienart: Buch\n-\n[Komm mit durch die Wichtelt\u00fcr!](suchergebnis-detail/medium/T023159820.html)\nBuch\nPerson(en):\n[Korthues, Barbara](katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Korthues%2C+Barbara)\n2023, Deutsch\nSignatur: Bilderbuch Weihnachten\nMedienart: Buch", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "login.html", "gebaerdensprache.html", "leichte-sprache.html", "ausleihen.html", "anmeldung-buecherhallen-karte.html", "ausleihen-mehrsprachige-informationen-ukrainisch-englisch.html", "leihfristen.html", "vorbestellung.html", "gebuehren.html", "bildungs-und-teilhabepaket.html", "faq-ausleihen.html", "standorte.html", "termine.html", "blog.html", "mehr.html", "ueber-uns.html", "lernwelten.html", "ehrenamt.html", "international.html", "dubisthier.html", "robolab.html", "kontakt.html", "neuerwerbungen.html", "ebuecherhalle.html", "buecher.html", "filme.html", "spiele.html", "musik.html", "https://www.buecherhallen.de/bibliothek-der/dinge.html", "http://www.facebook.com/buecherhallen", "https://twitter.com/buecherhallen", "https://www.instagram.com/buecherhallen/", "https://www.youtube.com/user/buecherhallen", "https://www.tiktok.com/@buecherhallen", "", "neuerwerbungen.html", "neuerwerbungen-buecher.html", "suchergebnis-detail/medium/T023177311.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Zuckowski%2C+Rolf", "suchergebnis-detail/medium/T023182070.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Metzger%2C+Petra", "suchergebnis-detail/medium/T023179086.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Borio%2C+Laura", "suchergebnis-detail/medium/T023159901.html", "suchergebnis-detail/medium/T023177583.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Groff%2C+Lauren", "suchergebnis-detail/medium/T023162616.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Mabuse%2C+Motshegetsi+Motsi", "suchergebnis-detail/medium/T023162584.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Haase%2C+Inga", "suchergebnis-detail/medium/T023177254.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Perarnau%2C+Chlo%C3%A9", "suchergebnis-detail/medium/T023177230.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=aprilkind", "suchergebnis-detail/medium/T023159820.html", "katalog-suchergebnisse.html?suchbegriff=Korthues%2C+Barbara", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=20", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=18", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=19", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=20", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=22", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=23", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=24", "neue-buecher/buecher-gesamt.html?seite-m513=22", "neuerwerbungen-buecher.html", "neuerwerbungen-filme.html", "neuerwerbungen-games.html", "neuerwerbungen-musik.html", "tel:+4940426060", "mailto:service@buecherhallen.de", "ausleihen.html", "standorte.html", "ebuecherhalle.html", "termine.html", "blog.html", "ueber-uns.html", "lernwelten.html", "ehrenamt.html", "international.html", "kontakt.html", "newsletter.html", "https://www.facebook.com/buecherhallen", "https://twitter.com/buecherhallen", "https://www.instagram.com/buecherhallen/", "https://www.youtube.com/user/buecherhallen", "https://www.tiktok.com/@buecherhallen", "https://itunes.apple.com/us/app/bucherhallen/id740556652?l=de&ls=1&mt=8", "http://play.google.com/store/apps/details?id=de.buecherhallen.app", "impressum.html", "agb.html", "datenschutz.html", "barrierefreiheit.html", "https://www.bibliotheksverband.de"]}