{"title": "Hinweise zur \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Heilpraktikergesetz eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie", "author": null, "url": "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "hostname": "mainz-bingen.de", "description": null, "sitename": "mainz-bingen.de", "date": "1995-11-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hinweise zur \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Heilpraktikergesetz eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie\n- Das\nBundesverwaltungsgericht hat 2009 (BVerwG 3 C 19.08) den Anspruch eines\nPhysiotherapeuten auf Erteilung einer auf den Bereich der Physiotherapie\nbeschr\u00e4nkten Heilpraktikererlaubnis bejaht, unter der Voraussetzung einer\nerfolgreichen, eingeschr\u00e4nkten Kenntnis\u00fcberpr\u00fcfung.\nDanach steht diese \u00dcberpr\u00fcfung bez\u00fcglich der vorausgesetzten Kenntnisse unter\ndem Vorbehalt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es d\u00fcrfen nur solche F\u00e4higkeiten\nverlangt werden, die auch im Bezug zur geplanten T\u00e4tigkeit stehen. Auf\ndie Form der \u00dcberpr\u00fcfung, z.B. m\u00fcndlich oder schriftlich, ging das Gericht\nnicht weiter ein. Die m\u00fcndliche \u00dcberpr\u00fcfung ist hierbei der Regelfall,\ndennoch muss die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Rahmen der Sachverhaltsermittlung\npr\u00fcfen, ob aufgrund der vorgelegten Zeugnisse eine \u00dcberpr\u00fcfung im Einzelfall\nentbehrlich ist (\u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage).\nWenngleich dieses Urteil eine Einzelfallentscheidung ist, sind ihm grundlegende Feststellungen zu entnehmen. Es wurde h\u00f6chstrichterlich erneut best\u00e4tigt, dass die Heilpraktikererlaubnis grunds\u00e4tzlich teilbar ist. F\u00fcr bestimmte Berufe des Gesundheitswesens kann sich somit die M\u00f6glichkeit einer eingeschr\u00e4nkten Heilpraktikererlaubnis ergeben.\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern wurden daher in Folge des o.g. Urteils auch Podologen und Podologinnen zur eingeschr\u00e4nkten Kenntnis\u00fcberpr\u00fcfung aus Rechtsgr\u00fcnden zugelassen. Das Ministerium f\u00fcr Soziales, Arbeit, Gesundheit und Demografie Rheinland-Pfalz sieht die Rechtslage genauso und bejaht einen Rechtsanspruch im obigen Sinne auf eine eingeschr\u00e4nkte \u00dcberpr\u00fcfung.\nIn Absprache mit dem Ministerium f\u00fcr Soziales, Arbeit, Gesundheit und Demografie Rheinland-Pfalz und dem Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Versorgung erfolgte daher erstmals ab Herbst 2013 in Rheinland-Pfalz eine \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr Heilpraktiker - eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie.\nGrunds\u00e4tzlich wird diese eingeschr\u00e4nkte Erlaubnis zur Aus\u00fcbung der Heilkunde erteilt, wenn sich im Rahmen einer \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df der ersten Durchf\u00fchrungsverordnung zum Heilpraktikergesetz keine Hinweise ergeben, dass hierdurch eine \u201eGefahr f\u00fcr die Volksgesundheit\u201c zu bef\u00fcrchten ist.\nAufgrund Landesrechts (Zust\u00e4ndigkeitsverordnung) f\u00fchrt in Rheinland-Pfalz die Abteilung Gesundheitswesen der Kreisverwaltung Mainz-Bingen, Au\u00dfenstelle Mainz, die \u00dcberpr\u00fcfungen nach dem Heilpraktikergesetz durch.\nBei dem Nachweis einer entsprechenden Nachqualifikation ist die Erteilung der Erlaubnis nach \u00dcberpr\u00fcfung der eingereichten Unterlagen auch ohne pers\u00f6nliche Kenntnis\u00fcberpr\u00fcfung m\u00f6glich (\u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage). Der vorliegende Kriterienkatalog stellt die wesentlichen Ausbildungsinhalte zusammen, welche im Rahmen der Nachqualifikation zu vermitteln sind, um den Anforderungen f\u00fcr eine Entscheidung nach Aktenlage zu gen\u00fcgen. Dieser Kriterienkatalog ist daher auch geeignet, um entsprechende Lehrpl\u00e4ne zu entwickeln, welche in Rheinland-Pfalz die M\u00f6glichkeit zur Erteilung der Erlaubnis nach Aktenlage er\u00f6ffnen.\nInhalte der m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung\nGegenstand der m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung sind gem\u00e4\u00df den Leitlinien zur \u00dcberpr\u00fcfung von Heilpraktikeranw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4rtern nach \u00a7 2 des Heilpraktikergesetzes in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 1 Buchstabe i der Ersten Durchf\u00fchrungsverordnung zum Heilpraktikergesetz vom 07.12.2017 folgende Themen:\n- Wesentliche Strukturen des deutschen Gesundheitssystems und Stellung des Heilpraktikers\n- Relevante Rechtsvorschriften aus dem Straf- und Zivilrecht sowie anderen einschl\u00e4gigen Rechtsgebieten\n- Medizinrechtliche Grenzen, sowie Grenzen und Gefahren allgemein \u00fcblicher diagnostischer und therapeutischer Methoden bei der Aus\u00fcbung heilkundlicher T\u00e4tigkeiten aufgrund von Arztvorbehalten\n- Grenzen der Kenntnisse und F\u00e4higkeiten der antragsstellenden Person auch mit Blick auf die haftungsrechtlichen Verantwortlichkeiten\n- Grundregeln der Hygiene einschlie\u00dflich Desinfektions- und Sterilisationsma\u00dfnahmen\n- Bedeutung von Qualit\u00e4tsmanagement und Dokumentation bei Aus\u00fcbung bei Heilkunde\n- Notfallsituationen und lebensbedrohliche Zust\u00e4nde\n- Die f\u00fcr eine Aus\u00fcbung des Heilpraktikerberufs notwendigen Kenntnisse in der medizinischen Fachterminologie\n- Kommunikation mit Patienten und Patientinnen aller Altersgruppen\n- Anatomie, pathologische Anatomie, Physiologie, Pathophysiologie, Pharmakologie\n- Allgemeine Krankheitslehre, sowie akute und chronische Schmerzzust\u00e4nde\n- Kenntnisse zur Erkennung und Behandlung von physischen und psychischen Erkrankungen bei Patienten und Patientinnen aller Altersgruppen, insbesondere aus den Bereichen:\n- Erkrankungen des Herzes, Kreislaufs und der Atmung\n- Erkrankungen des Stoffwechsels und des Verdauungsapparat\n- immunologische, allergologische und rheumatische Erkrankungen\n- endokrinologische Erkrankungen\n- h\u00e4matologische und onkologische Erkrankungen\n- Infektionskrankheiten\n- gyn\u00e4kologische Erkrankungen\n- p\u00e4diatrische Erkrankungen\n- Schwangerschaftsbeschwerden\n- neurologische Erkrankungen\n- dermatologische Erkrankungen\n- geriatrische Erkrankungen\n- psychische Erkrankungen\n- Erkrankungen des Bewegungsapparats\n- urologische Erkrankungen\n- ophtalmologische Erkrankungen\n- Erkrankungen des Halses, der Nase und der Ohren.\n- Verstehen und Bewertung von \u00e4rztlichen Befunden und Befunden anderer Berufsgruppen im Gesundheitssystem einschlie\u00dflich Laborwerte\n- Vollst\u00e4ndige und umfassende Anamneseerhebung inklusive eines Psychopathologischen Befundes und Patientenuntersuchung\n- ggf. Anwendung invasiver Ma\u00dfnahmen\n- ggf. Anwendung alternativer Therapieformen\nBei der sogenannten sektoralen Heilpraktikererlaubnis haben sich die genannten Inhalte der \u00dcberpr\u00fcfung gezielt darauf zu erstrecken, ob von der Aus\u00fcbung der Heilkunde durch den Betroffenen eine Gefahr f\u00fcr die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung oder f\u00fcr die ihn aufsuchenden Patientinnen und Patienten in dem sektoralen Bereich ausgeht, f\u00fcr den die Heilpraktikererlaubnis beantragt wird. Dabei ist insbesondere auch zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die antragstellende Person in der Lage ist, die Krankheiten, Leiden oder sonstigen K\u00f6rpersch\u00e4den aus dem f\u00fcr die sektorale Heilpraktikererlaubnis einschl\u00e4gigen Bereich von den Krankheiten, Leiden oder sonstigen K\u00f6rpersch\u00e4den zu unterscheiden, die au\u00dferhalb dieses Bereichs liegen.\nAblauf der \u00dcberpr\u00fcfung\nVor der m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung ist neben der Einladung der g\u00fcltige Personalausweis oder Reisepass vorzulegen.\nNach der m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcbersendet die Kreisverwaltung Mainz-Bingen die Unterlagen mit einer entsprechenden Mitteilung an die zust\u00e4ndige untere Verwaltungsbeh\u00f6rde (Ordnungsamt, Stadt- oder Kreisverwaltung).\nWird bei Nicht-Bestehen der m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung die Aus\u00fcbung des Heilpraktikerberufes - eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie - weiterhin angestrebt, so ist ein neuer Antrag \u00fcber das f\u00fcr Sie zust\u00e4ndige Ordnungsamt (Stadt- bzw. Kreisverwaltung) zu stellen. In diesem Fall ist eine erneute m\u00fcndliche \u00dcberpr\u00fcfung entsprechend den jeweils geltenden gesetzlichen Bestimmungen erforderlich. Auch die \u00dcberpr\u00fcfungsgeb\u00fchr ist erneut zu entrichten.\nAllgemeine Informationen und die ben\u00f6tigten Antragsunterlagen finden Sie unter\n[hier](/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/). [Link]\nWeiterhin m\u00fcssen Sie eine beglaubigte Kopie Ihrer Berufsurkunde einreichen.\n\u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage - eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie\nAlternativ zur schriftlichen bzw. m\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung haben ausgebildete Podologen/Podologinnen die M\u00f6glichkeit nach Aktenlage \u00fcberpr\u00fcft zu werden.\nDie allgemeinen Unterlagen, die eingereicht werden m\u00fcssen, finden Sie\n[hier](/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/).\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen spezielle Voraussetzungen erf\u00fcllt sein:\n- Vorliegen\nder beglaubigten Berufsurkunde als Podologe/Podologin und\n- 40-st\u00fcndiges\nCurriculum zur Schlie\u00dfung der normativen Kenntnisl\u00fccke (beglaubigtes Zertifikat\n\u00fcber erfolgreiche Teilnahme an schriftlicher Pr\u00fcfung, \u00dcbersicht der Inhalte und\n\u00fcber den zeitlichen Umfang) und\n- Nachweis\n\u00fcber mindestens 5-j\u00e4hrige Berufst\u00e4tigkeit als Podologe/Podologin, mindestens\nhalbschichtig (z. B. durch Arbeitszeugnisse, Schreiben des Steuerberaters) und\n- Nachweise\nder abgelegten Aus- und Fortbildungen (einfache Kopien)\nNur, wenn alle Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, hat die \u00dcberpr\u00fcfung nach Aktenlage Aussicht auf Erfolg.\nInformationen zum 40-st\u00fcndigen Curriculum Heilpraktiker - eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie\nBei einem Antrag zur Erteilung der Erlaubnis nach Aktenlage - ohne pers\u00f6nliche \u00dcberpr\u00fcfung - m\u00fcssen schl\u00fcssige fachliche Unterlagen \u00fcber den Erwerb von Kenntnissen und F\u00e4higkeiten eingereicht werden. Dieser Kenntniserwerb ist z.B. im Rahmen einer curricularen, fachlichen Nachqualifikation mit einer Dauer von mindestens 40 Unterrichtsstunden (mit jeweils mindestens 45 min Dauer) m\u00f6glich. Inhaltlich bezieht sich die Nachqualifikation im Wesentlichen auf Themen, welche nicht im Rahmen der Berufsausbildung zum Podologen nach dem Podologengesetz vermittelt wurden. Dabei sollen Berufs- und Gesetzeskunde ca. 1/4 und Diagnostik ca. 3/4 der Unterrichtszeit betragen. Der Unterricht kann durch \u00c4rzte, Heilpraktiker und Heilpraktiker eingeschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Podologie erteilt werden, die Berufs- und Gesetzeskunde kann auch durch Juristen unterrichtet werden. Mindestens 1/4 des Unterrichtes ist durch approbierte \u00c4rzte zu erteilen.\nAufz\u00e4hlung der wichtigsten im Rahmen der Nachqualifikation zu vermittelnden Wissensgebiete auf dem Gebiet der Berufs- und Gesetzeskunde:\n- Tragende\nGr\u00fcnde des Urteils des Bundesverfassungsgerichtes (BVerwG) vom 26.08.2009\n- Eckpunkte\ndes Gesetzes \u00fcber den Beruf der Podologin und des Podologen (PodG)\n- Heilpraktikergesetz\nvom 17. Februar 1939 in der aktuell g\u00fcltigen Fassung\n- Inhalte der\nErsten Durchf\u00fchrungsverordnung zum Gesetz \u00fcber die berufsm\u00e4\u00dfige Aus\u00fcbung der\nHeilkunde ohne Bestallung in der aktuell g\u00fcltigen Fassung\n- Eckpunkte\ndes Infektionsschutzgesetzes (IfSG) vom 20. Juli 2000 in der aktuell g\u00fcltigen\nFassung\n- Eckpunkte\nder Landesverordnung \u00fcber die Hygiene und Infektionspr\u00e4vention in medizinischen\nEinrichtungen (MedHygVO) in Rheinland-Pfalz in der aktuell g\u00fcltigen Fassung\n- Wesentliche\nInhalte des Gesetzes \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln (Arzneimittelgesetz,\nAMG) vom 24.8.1976 in der aktuell g\u00fcltigen Fassung\n- Landesgesetz\nf\u00fcr psychisch kranke Personen (PsychKG) vom 17.11.1995 in der aktuell g\u00fcltigen\nFassung\n- f\u00fcr die\nBerufsaus\u00fcbung relevante und notwendige fachliche Grundlagen aus dem\nStraf-und Zivilrecht zur Schweigepflicht, Pflicht zur Aufkl\u00e4rung und\nDokumentationspflichten.\n- Aufz\u00e4hlung der wichtigsten im Rahmen der Nachqualifikation zu vermittelnden\nWissensgebiete in Diagnostik und Indikationsstellung im Bereich der Podologie:\n- Fachliche\nKenntnisse \u00fcber den Diabetes mellitus und insbesondere seinen Auswirkungen auf\nDurchblutung, Nervensystem, Wundheilung, Infektionsgef\u00e4hrdung und\nMorbidit\u00e4t zu weiteren Erkrankungen.\n- Fachliche\nKenntnisse \u00fcber St\u00f6rungen des Herzkreislaufsystems, insbesondere mit\nAuswirkungen auf die Durchblutung der unteren Extremit\u00e4ten.\n- Fachliche\nKenntnisse \u00fcber das Atmungssystem, insbesondere Auswirkungen einer\nSauerstoffschuld auf die unteren Extremit\u00e4ten.\n- Fachliche\nKenntnisse \u00fcber Erkrankungen des Gelenkapparats mit Auswirkungen auf die\nunteren Extremit\u00e4ten wie beispielsweise Gicht, Entz\u00fcndungsrheuma, Arthrose und\nWeitere.\n- Grundkenntnisse\nim Bereich der Neurologie, insbesondere wenn Auswirkungen sich auch im Bereich\nder unteren Extremit\u00e4ten zeigen, beispielsweise L\u00e4hmung, Par\u00e4sthesie,\nPolyneuropathie und Weitere.\n- Akute und\nchronische Krankheitsbilder, welche sich h\u00e4ufig im Bereich der unteren\nExtremit\u00e4ten manifestieren, wie Thrombose, arterieller Verschluss,\nThrombophlebitis, Lymph\u00f6dem, Ulcus cruris und Weitere.\n- Infektionen,\nwelche sich auch im Bereich der unteren Extremit\u00e4ten manifestieren wie\nPhlegmone, Osteomyelitis. Mykose, Abszesse, Erysipel und Weitere.\n- Grundkenntnisse\nzu b\u00f6sartigen Erkrankungen, welche sich im Bereich der unteren Extremit\u00e4ten\nmanifestieren k\u00f6nnen wie Ewing-Sarkom, prim\u00e4re Knochentumore, Metastasen und\nWeitere.\n- Grundkenntnisse\nzu gutartigen Erkrankungen, welche sich im Bereich der unteren Extremit\u00e4ten\nmanifestieren k\u00f6nnen wie Chondrome, Fibrome und Weitere.\n- Grundkenntnisse\nin der Interpretation von medizinisch-technischen Befunden zu den oben\ngenannten Erkrankungen wie Labor, R\u00f6ntgenbilder, Funktionsdiagnostik und\nWeitere.\n- Grundkenntnisse\nzu den Infektionserkrankungen, bei denen gem\u00e4\u00df IfSG f\u00fcr Heilpraktiker ein\nBehandlungsverbot besteht.\n- Erkennen\nvon Warnhinweisen und wichtigen Symptomen, bei denen eine weitergehende\nDiagnostik und Therapie durch einen Arzt erforderlich ist, wie\nbehandlungsbed\u00fcrftige Infektionen, zunehmende Beschwerden unter podologischer\nBehandlung, Hinweise f\u00fcr eine konsumierende Erkrankung und Weitere.\nDer Erfolg der Nachqualifikation muss mit einer abschlie\u00dfenden\nschriftlichen Erfolgskontrolle von mindestens 30 Minuten Dauer nachgewiesen\nwerden. Die \u00dcberpr\u00fcfung gilt als bestanden, wenn mindestens 75 % der gestellten\nFragen richtig beantwortet wurden.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung, ob die eingereichten Unterlagen des Heilpraktiker-Anw\u00e4rters den oben genannten Schulungsinhalten f\u00fcr eine Nachqualifikation entsprechen und ob die sonstigen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, erfolgt durch das Gesundheitsamt Mainz.\nDas Gesundheitsamt Mainz kann im Bedarfsfall die Qualit\u00e4t des Unterrichts nicht nur anhand der Unterlagen, sondern durch eigene, weitergehende Nachforschungen, auch unter Einschaltung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in anderen Bundesl\u00e4ndern, \u00fcberpr\u00fcfen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#anchorContent", "#navigationMain", "#anchorNavSub", "/de/datenschutz/", "/de/cityweb/dienstleistungen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/Stellenausschreibung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Medienbuero.php", "/de/kontakt/", "#", "#", "/de/barrierefreiheit/bedienungshilfen.php", "/de/", "/de/Leben-im-Landkreis/", "/de/Leben-im-Landkreis/Der-Landkreis.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Geschichte.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kommunen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Landkreisehrungen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Wappen-Logo.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/breitbandausbau/", "/de/Leben-im-Landkreis/imagefilm.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Ehrenamt-Downloadbereich.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Newsletter.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Foerdermittel-Ehrenamt.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Demokratie-leben.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Landkreis-Mainz-Bingen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Landkreis-Wanderausstellung.php", "/de/Leben-im-Landkreis/50-Jahre-Programm-Buehne.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Kultur-im-Landkreis.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Kuturprojekte.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Terminkalender-Kultur.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Kultur/Stiftung-Kultur.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Provinz-Verona-Italien.php", "/de/Leben-im-Landkreis/70-Jahre-Partnerschaft.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Landkreis-Neisse-Polen.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Sektorenverbund-Kirehe-Ruanda.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Partnerschaften-Beaune-Frankreich.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Regionalpark-Rhh.php", "/de/Leben-im-Landkreis/Tourismus.php", "/de/Zensus-2022.php", "/de/Zensus-2022-Datenschutzhinweise.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/aktuelles/Corona.php#anchor_2b4c82d8_Aktuelle-Informationen-zum-Corona-Virus-SARS-COV-2", "https://www.mainz-bingen.de/de/aktuelles/Corona.php#anchor_2b4c82d8_Aktuelle-Informationen-zum-Corona-Virus-SARS-COV-2", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_84c542e2_Allgemeine-Infos-und-Fragen-zu-Corona-", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_1c125e2e_Angebote-fuer-Helfende---Suchende", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_3b97d7ba_Fallzahlen", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_11a865ea_Corona-Links-", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Informationen-fuer-Unternehmen-zum-Corona-Virus-SARS-CoV-2.php", "/de/Corona/Impfen.php", "/de/maskhave.php", "https://corona.rlp.de/de/service/rechtsgrundlagen/", "/de/aktuelles/Corona.php#anchor_c7489a63_Schutzmasken", "/de/Politik-Verwaltung/", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Ausbildungsberufe.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Bewirb-Dich-jetzt.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Freiwilliges-Soziales-Jahr.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Praktika.php", "/de/Politik-Verwaltung/Ausbildung/Referendarausbildung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Personal/Stellenausschreibung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php", "/de/Politik-Verwaltung/Betriebskita.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Ansprechpartnerinnen-im-Landkreis-und-den-Kommunen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Gewalt-in-engen-sozialen-Beziehungen.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Sexualisierte-Gewalt.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Medizinische-Soforthilfe-nach-Vergewaltigung.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gleichstellungsstelle/Hilfe-fuer-Alleinerziehende.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Ausschuesse.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Beiraete.php", "/de/Politik-Verwaltung/Gremien/Kreistag.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/", "/de/Politik-Verwaltung/Organigramm.php", "/de/Politik-Verwaltung/oeffentliche-Ausschreibungen-Finanzen/", "/de/Politik-Verwaltung/Wahlen.php", "/de/Baustellen-Webcam.php", "/de/Medienbuero.php", "/de/Unterstuetzen-Foerdern/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/?navid=317486317486", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Bafoeg/?navid=350820350820", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Angebot-fuer-Senioren.php#anchor_fb5dbb1f_Accordion-Foerderprogramme-zu-den-Themen--Demografie--und--Seniorinnen-und-Senioren", "/de/Unterstuetzen-Foerdern/Sportstaettenfoerderung.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Strassen-und-Radwege.php#anchor_8ce46aff_Accordion-Radwege", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Freizeitangebot-fuer-Jugendliche.php", "https://www.mainz-bingen.de/default-wAssets/docs/Familie-Jugend-Asyl-Gesundheit-Soziales/Familie-Jugend-Sport/Jugendpflege/Richtlinie-Foerderung-ausserschulische-Jugendbildung-ab-2023.pdf", "https://www.mainz-bingen.de/de/Unterstuetzen-Foerdern/EAF.php#anchor_8d073d9a_Accordion-FOeRDERPROGRAMM-IMPULSE-INKLUSION", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=987147859731", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/AWB.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/Abfallrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Asyl-und-Integration.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Aufenthaltstitel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Fachkraefteeinwanderungsgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Einbuergerung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Einreise.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/EU-Freizuegigkeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Familiennachzug.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/Reise-und-Besuch.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Bauberatung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Bauleitplanung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Strassen-und-Radwege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Bauen/Kreiswohnungsbaugesellschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/", "https://www.edg-mbh.de/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Immissionsschutz.php", "/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Natur-und-Artenschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wasserwirtschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Grundwasser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Niederschlagswasserversickerung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Niederschlagswasser-in-Oberflaechengewaesser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Anlagen-am-Gewaesser.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wassergefaehrdende-Stoffe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Bauen-in-Ueberschwemmungsgebieten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Wasserwirtschaft-Downloadbereich.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt/Selzverband.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Geoportal/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Bafoeg/?navid=436795436795", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Hochschulen.php?navid=225136225136", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Bildungsmanagement.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Bildungsmonitoring.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Das-machen-wir.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Publikationen-und-Materialien.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Jugendberufsagentur.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/JBA-plus-Weiterfuehrende-Informationen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Kommunales-Bildungsbuero/Jugendberusagentur-Das-machen-wir.php", "http://www.kvhs-mainz-bingen.de", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/schulen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Ausserschulische-Nutzung-von-Sportstaetten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=891656891656", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulbuchausleihe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulen-im-Landkreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/?navid=190591352775", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schuelerbefoerderung-und-Schuelerfahrkarte/Formular.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schul-IT.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Mittagsverpflegung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulsozialarbeit/?navid=780848529327", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Beratung-und-Unterstuetzung-fuer-Familien.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Adoption-und-Pflegekinderdienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Allgemeiner-Sozialer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Beistandschaften-Vormundschaften.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Eingliederungshilfen-nach-SGB-VIII.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendhilfe-im-Strafverfahren.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/Schulsozialarbeit/?navid=441085441085", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Betreuung-und-Freizeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Freizeitangebot-fuer-Jugendliche.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendbildungsstaette.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindertagespflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindertagesstaetten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kinder-und-Jugendschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Fruehe-Hilfen-Familienbildung-und-Elternkompetenz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Jugendschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Finanzielle-Hilfen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Elternbeitraege-fuer-Kitas-und-Tagespflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Elterngeld.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kindesunterhalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Kostenbeitrag-bei-Hilfe-zur-Erziehung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/Unterhalt-und-Unterhaltsvorschuss.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/UEBZ/UEBZ.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Masterplan/Masterplan.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Veranstaltungen-Termine-und-Newsletter/Newsletter.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Beratung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-1000-knG.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Sanierungstipps.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Karte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Energie/Energie-Wasserstoff.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung-Landkreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Foerderung/Foerderung-Sonstige.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet-Mobilitaetskonzept.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Mobilitaet/Mobilitaet-Radwegekonzept.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Veranstaltungen-Termine-und-Newsletter/Klimaneutrale-Verwaltung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen-Oekoprofit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Unternehmen/Unternehmen-Netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Umweltbildung/Umweltbildung-UMWELT-ENERGIE-FUEHRERSCHEIN.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Umweltbildung/Umweltbildung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Dynamischer-Agroforst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Bundeswettbewerb-Naturstadt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Landwirtschaft/Natur-und-Landwirtschaft-Wissenschaft-Klimamesstation.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Anpassung-an-Klimawandel/Anpassung-an-Klimawandel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Klimavertraeglicher-Alltag.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Fuer-unsere-Kleinen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/Konsum/Konsum-Netzwerk-Nachhaltigkeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Landwirtschaft-und-Weinbau.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Amtsaerztlicher-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Untersuchungsstelle-fuer-Asylbewerber.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=126472126472", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=626331154372", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Allgemeine-Heilpraktikerueberpruefung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Physiotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Chiropraktik.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Loesungsschluessel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Hitzeschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Impfsprechstunde.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Infektionsschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Lebensmittelueberwachung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/mre-netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Psychiatriekoordination.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Sozialpsychiatrischer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sprechstunde-fuer-sexuell-uebertragbare-Krankheiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Substitutionsambulanz.php", "/de/themen-abteilungen/gesundheit-hygiene-mitfuehren-von-betaeubungsmitteln-bei-auslandsreisen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Kreisrechtsausschuss/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Haushalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Kommunalaufsicht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Rechnungs-und-Gemeindepruefungsamt/", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/Satzungen-des-Landkreises.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=427274583710", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Bussgeldstelle.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Fischerei.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Geldwaeschepraevention.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Jagdrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Schornsteinfeger.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/sonstiges-Ordnungsrecht.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Sprengstoff.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Ordnung/Waffen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Zivil-Katastrophenschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Katwarn.php", "/de/Bundesweiter-Warntag.php", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/Sicherheit/Rettungsdienst.php", "https://www.helfersindtabu.de", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Soziales.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Grundsicherung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Wohngeld/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Landesblindengeld-Blindenhilfe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Landespflegegeld.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Hilfe-zur-Pflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Unterhalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Opferentschaedigung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Fachstelle-Wohnraumhilfe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Pflege.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Alltagsunterstuetzender-Angebote-Anerkennung-und-Foerderung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=118110118110", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Hilfe-Weiterfuehrung-Haushalt.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Pflegestuetzpunkte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Eingliederungshilfe/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Fahrgeldausfaelle.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/Kooperationspartner.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Angebot-fuer-Senioren.php", "https://www.mainz-bingen.de/de/Politik-Verwaltung/Kreisdienste/Beauftragte.php#anchor_8a82e474_Accordion-Beauftragte-fuer-das-Miteinander-der-Generationen", "/de/Leben-im-Landkreis/Ehrenamt/Seniorensicherheitsberater-Digitalbotschafter.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/Vermittlungsstelle-Seniorenjobs.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Ukraine-Konflikt-Informationen-fuer-Unternehmen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Aussenhandel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Beratungs-und-Foerdermoeglichkeiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/breitbandausbau/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Digitale-Wirtschaft-und-Arbeiten-4.0.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Existenzgruendung-und-Unternehmensnachfolge.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Fachkraefte.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Fachkraefte-Ausland.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Gewerbe/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Gewerbevereine.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Handwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Hochschulen.php?navid=836600930417", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/jobzzone.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Regionaltag-Rheinhessen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Unternehmenspreis.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Veranstaltungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wettbewerbe.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wirtschaftsdaten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Wirtschaftsfoerderung/Wirtschaftliche-Zusammenarbeit.php", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Fluglaerm/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/mit-Fuehrerschein.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Fuehrerschein/ohne-Fuehrerschein.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Aenderungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Kennzeichen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Verlust.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Kfz-Zulassung/Zulassungen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/OePNV/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/Strassenverkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/Tierschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/Tierseuchen/", "/de/Jobcenter/", "/de/Jobcenter/Aktivierende-Hilfen.php", "/de/Jobcenter/Arbeitgeberbuero.php", "/de/Jobcenter/Ausbildungsstellenvermittlung.php", "/de/Jobcenter/Eingliederungsleistungen.php", "/de/Jobcenter/Bildung-und-Teilhabe-Leistungen.php", "/de/Jobcenter/Materielle-Hilfen.php", "/de/", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Abfallrecht/?navid=987147859731", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/", "/de/Aemter-Abteilungen/Asyl-Integration-Auslaenderwesen/Auslaenderbehoerde/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/", "/de/Aemter-Abteilungen/Bildung-Schule/", "/de/Aemter-Abteilungen/Familie-Jugend-Sport/", "/de/Aemter-Abteilungen/bauen-umwelt/Umwelt-und-Energieberatungszentrum/Klimaschutz/", "/de/Aemter-Abteilungen/Landwirtschaft-und-Weinbau.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Amtsaerztlicher-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Untersuchungsstelle-fuer-Asylbewerber.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Schulaerztlicher-Dienst.php?navid=126472126472", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Betreuungsbehoerde/?navid=626331154372", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Allgemeine-Heilpraktikerueberpruefung.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Physiotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Podologie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Psychotherapie.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Chiropraktik.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/Loesungsschluessel.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Hitzeschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Impfsprechstunde.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Infektionsschutz.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Lebensmittelueberwachung/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/mre-netzwerk.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Psychiatriekoordination.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sozialpsychiatrie/Sozialpsychiatrischer-Dienst.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Sprechstunde-fuer-sexuell-uebertragbare-Krankheiten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Substitutionsambulanz.php", "/de/themen-abteilungen/gesundheit-hygiene-mitfuehren-von-betaeubungsmitteln-bei-auslandsreisen.php", "/de/Aemter-Abteilungen/recht-finanzen/", "/de/Aemter-Abteilungen/ordnung-sicherheit/", "/de/Aemter-Abteilungen/Soziales/", "/de/Aemter-Abteilungen/Senioren/", "/de/Aemter-Abteilungen/wirtschaft-verkehr/", "/de/Aemter-Abteilungen/veterinaer-tierschutz/", "/de/datenschutz/", "/de/datenschutz/datenschutzhinweise.php", "/de/datenschutz/Informationspflicht.php", "/de/datenschutz/Verfahrensbezogene-Daten.php", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Heilpraktiker/", "tel:+4961327870", "#wEmpty", "/de/aktuelles/meldungen/1477432420.php", "/de/aktuelles/meldungen/7838984309.php", "/de/kontakt/Kreisverwaltung-Mainz-Bingen.php", "#wEmpty", "/de/Medienbuero.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=1", "/de/kontakt/Kfz-Zulassungsstelle-Bingen.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=1", "/de/kontakt/Kfz-Zulassungsstelle-Oppenheim.php", "https://termine-reservieren.de/termine/mainz-bingen/select2?md=5", "#wEmpty", "/de/Aemter-Abteilungen/Gesundheit/Belehrung-Infektionsschutzgesetz.php", "#wEmpty", "#wEmpty", "/de/kontakt/Amt-fuer-Veterinaer-und-Gesundheitswesen.php", "/de/kontakt/Kreuzhof-Nieder-Olm.php", "/de/Jobcenter/", "/de/kontakt/Jobcenter.php", "http://www.115.de/DE/Startseite/startseite_node.html", "/de/kontakt/", "/de/impressum/", "/de/datenschutz/", "/de/sitemap/", "https://get.teamviewer.com/xssr9vg", "/de/barrierefreiheit/erklaerung-zur-barrierefreiheit.php", "/de/kontakt/", "/de/impressum/", "/de/datenschutz/", "/de/sitemap/", "https://get.teamviewer.com/xssr9vg", "/de/barrierefreiheit/erklaerung-zur-barrierefreiheit.php", "#anchorContent", "#navigationMain", "#anchorNavSub", "/de/barrierefreiheit/bedienungshilfen.php", "/de/", "/de/sitemap/", "/de/search/", "/de/datenschutz/", "/de/impressum/", "/de/kontakt/"]}