{"title": "Die Medizin nimmt\u2019s pers\u00f6nlich. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Individualisierung von Diagnose und Therapie", "author": null, "url": "https://www.ethikrat.org/forum-bioethik/die-medizin-nimmts-persoenlich-moeglichkeiten-und-grenzen-der-individualisierung-von-diagnose-und-therapie/?cookieLevel=not-set", "hostname": "ethikrat.org", "description": "Menschen reagieren unterschiedlich auf Medikamente, auch wenn deren Wirksamkeit und Sicherheit in klinischen Studien zuvor nachgewiesen wurden. Die \u201epersonalisierte\u201c Medizin will diese Unterschiede erfassen und bei der Behandlung und Prognose von Krankheiten ber\u00fccksichtigen. Auf diese Weise sollen Therapien an die individuellen, teilweise genetisch bedingten Merkmale der Krankheit angepasst und eine effektive Behandlung erm\u00f6glicht werden.", "sitename": "ethikrat.org", "date": "2009-06-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Forum Bioethik\nDie Medizin nimmt\u2019s pers\u00f6nlich. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Individualisierung von Diagnose und Therapie\nZum Thema\nMenschen reagieren unterschiedlich auf Medikamente, auch wenn deren Wirksamkeit und Sicherheit in klinischen Studien zuvor nachgewiesen wurden. Die \u201epersonalisierte\u201c Medizin will diese Unterschiede erfassen und bei der Behandlung und Prognose von Krankheiten ber\u00fccksichtigen. Auf diese Weise sollen Therapien an die individuellen, teilweise genetisch bedingten Merkmale der Krankheit angepasst und eine effektive Behandlung erm\u00f6glicht werden.\nDie Erwartungen sind gro\u00df. Patienten erhoffen sich gesundheitliche Vorteile von einer ma\u00dfgeschneiderten Medizin; \u00c4rzte und Krankenkassen erwarten, durch diagnostische Tests die Vergabe unpassender Medikamente vermeiden sowie Nebenwirkungen und Kosten reduzieren zu k\u00f6nnen.\nDoch die Idee einer individualisierten Medizin ist nicht unumstritten:\n- Wie viel besser kann eine auf molekulardiagnostischen Tests basierende Therapie sein?\n- Sind die Kosten solch einer Individualisierung gerechtfertigt, und wer soll sie tragen?\n- Welche Motivation hat die Pharma-Industrie zur Entwicklung einer personalisierbaren Medizin?\nProf. Dr. Friedemann Horn vom Institut f\u00fcr Klinische Immunologie und Transfusionsmedizin der Universit\u00e4t Leipzig wird in seinem Vortrag in die wissenschaftlichen und medizinischen Grundlagen und die technischen M\u00f6glichkeiten der personalisierten Medizin einf\u00fchren. Prof. Dr. Norbert W. Paul vom Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin der Universit\u00e4t Mainz wird die ethischen Fragen des Themas vorstellen und zur anschlie\u00dfenden Podiumsdiskussion \u00fcberleiten. Auf dem Podium treffen Prof. Horn und Prof. Paul auf die K\u00f6lner Buchautorin und Journalistin Sibylle Herbert, die sich in zahlreichen Beitr\u00e4gen mit der Patientenperspektive der personalisierten Medizin befasst hat, sowie auf Prof. Dr. Klaus Lindpaintner von den Roche Molecular Medicine Laboratories in Basel, der sich aus dem Blickwinkel eines Pharma-Unternehmens zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern wird.\nDurch die Veranstaltung f\u00fchrt Prof. Dr. Regine Kollek, Mitglied des Deutschen Ethikrates.\nProgramm\nBegr\u00fc\u00dfung\nProf. Dr. jur. Edzard Schmidt-Jortzig\nVorsitzender des Deutschen Ethikrates\nEinf\u00fchrung und Moderation\nProf. Dr. rer. nat. Regine Kollek\nMitglied des Deutschen Ethikrates\nVortrag\nProf. Dr. rer. nat. Friedemann Horn\nInstitut f\u00fcr Klinische Immunologie und Transfusionsmedizin,\nUniversit\u00e4t Leipzig\n[Pr\u00e4sentation](/fileadmin/PDF-Dateien/Veranstaltungen/FB_2009-06-24_Praesentation_Horn.pdf)\nModeration\nProf. Dr. rer. nat. Regine Kollek\nMitglied des Deutschen Ethikrates\nVortrag\nProf. Dr. rer. medic. Norbert W. Paul\nInstitut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin,\nJohannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz\n[Pr\u00e4sentation](/fileadmin/PDF-Dateien/Veranstaltungen/FB_2009-06-24_Praesentation_Paul.pdf)\nPodium\nSibylle Herbert\nBuchautorin und Journalistin, K\u00f6ln\nProf. Dr. Klaus Lindpaintner, MD, MPH,\nRoche Molecular Medicine Laboratories, Basel\nProf. Dr. rer. nat. Friedemann Horn\nInstitut f\u00fcr Klinische Immunologie und Transfusionsmedizin,\nUniversit\u00e4t Leipzig\nProf. Dr. rer. medic. Norbert W. Paul\nInstitut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin,\nJohannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz\nModeration\nProf. Dr. rer. nat. Regine Kollek\nMitglied des Deutschen Ethikrates", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "#search", "/leichte-sprache/", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10045&lang=de_de&readclass=document-main&url=https://www.ethikrat.org/forum-bioethik/die-medizin-nimmts-persoenlich-moeglichkeiten-und-grenzen-der-individualisierung-von-diagnose-und-therapie/", "/en/bioethics-forum/medicine-takes-it-personally-possibilities-and-limits-of-individualisation-of-diagnosis-and-therapy/?cookieLevel=not-set&cHash=6bbb88b137aaac5c3f2b32d36474b578", "/mediathek/?no_cache=1", "/kontakt/", "/der-ethikrat/", "/ueber-uns/mitglieder/", "/geschaeftsstelle/", "/publikationen/", "/publikationen/kategorie/stellungnahmen/", "/publikationen/kategorie/ad-hoc-empfehlungen/", "/publikationen/kategorie/jahresberichte/", "/publikationen/kategorie/dokumentationen/", "/publikationen/kategorie/infobrief/", "/publikationen/kategorie/studien-und-befragungen/", "/alle-veranstaltungen/", "/anhoerungen/", "/forum-bioethik/", "/jahrestagungen/", "/sitzungen/", "/weitere-veranstaltungen/", "/themen/alle-themen/", "/themen/aktuelle-ethikratthemen/", "/themen/forschung-und-technik/", "/themen/gesellschaft-und-recht/", "/themen/medizin-und-gesundheit/", "/mitteilungen/", "/pressekonferenzen/", "/", "/der-ethikrat/", "/ueber-uns/mitglieder/", "/geschaeftsstelle/", "/publikationen/", "/publikationen/kategorie/stellungnahmen/", "/publikationen/kategorie/ad-hoc-empfehlungen/", "/publikationen/kategorie/jahresberichte/", "/publikationen/kategorie/dokumentationen/", "/publikationen/kategorie/infobrief/", "/publikationen/kategorie/studien-und-befragungen/", "/alle-veranstaltungen/", "/anhoerungen/", "/forum-bioethik/", "/jahrestagungen/", "/sitzungen/", "/weitere-veranstaltungen/", "/themen/alle-themen/", "/themen/aktuelle-ethikratthemen/", "/themen/forschung-und-technik/", "/themen/gesellschaft-und-recht/", "/themen/medizin-und-gesundheit/", "/mitteilungen/", "/pressekonferenzen/", "/en/bioethics-forum/medicine-takes-it-personally-possibilities-and-limits-of-individualisation-of-diagnosis-and-therapy/?cookieLevel=not-set&cHash=6bbb88b137aaac5c3f2b32d36474b578", "/mediathek/?no_cache=1", "/kontakt/", "#", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10045&lang=de_de&readclass=document-main&url=https://www.ethikrat.org/forum-bioethik/die-medizin-nimmts-persoenlich-moeglichkeiten-und-grenzen-der-individualisierung-von-diagnose-und-therapie/", "/", "/veranstaltungen/", "/forum-bioethik/", "/forum-bioethik/die-medizin-nimmts-persoenlich-moeglichkeiten-und-grenzen-der-individualisierung-von-diagnose-und-therapie/#c933", "/forum-bioethik/die-medizin-nimmts-persoenlich-moeglichkeiten-und-grenzen-der-individualisierung-von-diagnose-und-therapie/#c935", "/fileadmin/PDF-Dateien/Veranstaltungen/FB_2009-06-24_Praesentation_Horn.pdf", "/fileadmin/PDF-Dateien/Veranstaltungen/FB_2009-06-24_Praesentation_Paul.pdf", "/fileadmin/PDF-Dateien/Pressemitteilungen/PM_2009_05_FB_Personalisierte_Medizin.pdf", "/fileadmin/PDF-Dateien/Veranstaltungen/Simultanmitschrift_FB_2009-06-24.pdf", "/mediathek/?no_cache=1", "mailto:kontakt@ethikrat.org", "mailto:presse@ethikrat.org", "/infoverteiler/", "https://www.facebook.com/ethikrat", "https://www.instagram.com/ethikrat", "https://vimeo.com/ethikrat", "https://twitter.com/ethikrat", "/impressum/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "/netiquette/"]}