{"title": "Zukunft ist gestaltbar", "author": null, "url": "https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/zukunft-ist-gestaltbar", "hostname": "erziehungskunst.de", "description": null, "sitename": "Zukunft ist gestaltbar - Erziehungskunst waldorf.leben", "date": "2011-09-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Generation unserer Eltern und Grosseltern w\u00e4re dieses Thema f\u00fcr eine \u00f6ffentliche p\u00e4dagogische Tagung schwer erkl\u00e4rbar und vermittelbar. \u00bbSelbstwirksamkeit\u00ab, welch merkw\u00fcrdiger Begriff. Waren f\u00fcr diese Generationen doch noch die meisten essentiellen Dinge des Lebens selbstwirksam und erfahrbar.\nWenn das Feuer im Ofen nicht angemacht wurde, hatte man im Winter kalt, wenn nicht ges\u00e4t und geerntet wurde, erlitt man Hunger. Ein Schuh wurde vom Schuhmacher von der Sohle bis zum Schn\u00fcrsenkel selber hergestellt.\nDie Behauptung hingegen, die Zukunft ist gestaltbar, h\u00e4tte in diesen Generationen wohl zu ungl\u00e4ubigem Kopfsch\u00fctteln gef\u00fchrt in der Meinung, \u00bbSchuster, bleib bei deinem Leisten\u00ab!\nTechnisierung, Industrialisierung und Automation haben unsere Lebenszusammenh\u00e4nge und Erfahrungen grundlegend und nicht nur positiv ver\u00e4ndert. \u00bbEs wird kalt\u00ab sagt Beppo in Momo (Michael Ende).\nWer erf\u00e4hrt heute noch die w\u00e4rmende Wirkung des Feuers? Die kommt doch aus der Heizung oder\u2026? Das Essen kommt aus dem Supermarkt. Hunger ist wohl eher ein Gef\u00fchl des Wohlstandes als ein Gef\u00fchl des Mangels, wenigstens in unserer Gesellschaft. Der Schuh, wo kommt der eigentlich her? Das Design vielleicht aus Italien, die Sohle aus S\u00fcdafrika, die Schn\u00fcrsenkel aus Taiwan \u2026?\nViele Dinge des Lebens sind kaum noch erfahrbar, geschweige denn selbstwirksam erfahrbar, und so muss heute Selbstwirksamkeit bereits therapeutisch eingesetzt werden.\nEin hoffnungsfroher Zukunftsschimmer ist unserer Generation allerdings gegeben, denn wir k\u00f6nnen sagen: Zukunft ist gestaltbar!\nWir wissen heute durch die Hirnforschung, dass viel weniger, als noch unsere Eltern meinten, von unseren Genen abh\u00e4ngig ist, sondern, dass vieles erlernt ist, manches schon im vorgeburtlichen Stadium, wie z.B. das Anlegen der Atmung. Es wird deutlich, dass eine humanistisch orientierte Bildung, die auf der kulturellen Leistung unserer vorangegangenen Generationen aufbaut, wieder in den Mittelpunkt r\u00fccken muss, den ihr die einseitige Ausrichtung auf Technik und \u00d6konomie entrissen hat. Es wird aber auch deutlich, dass diese Bildung nicht alleine von unseren Schulen und Hochschulen geleistet werden kann, sondern, dass daf\u00fcr eine gesamtgesellschaftliche Umorientierung und Anstrengung erforderlich ist. Ein Weg dahin kann \u00fcber Selbstwirksamkeitserfahrungen f\u00fchren, in m\u00f6glichst vielf\u00e4ltigen, vernetzten Strukturen.\nEs k\u00f6nnen und m\u00fcssen f\u00fcr die Kinder Erlebnis- und Gestaltungsr\u00e4ume in Natur- und Kulturzusammenh\u00e4ngen er\u00f6ffnet und erm\u00f6glicht werden. Wesentlich ist, dass die Kinder von klein auf aktiv am gesellschaftlichen Leben teilnehmen k\u00f6nnen. Auch im Schulsystem sollten sie mitgestalten d\u00fcrfen und darin gef\u00f6rdert werden, ihre F\u00e4higkeiten selbstbestimmt und praktisch einzusetzen. Dieses nicht wie die grauen Herren in Momo meinen: \u00bbMach mehr aus deinem Leben, spare Zeit\u00ab, sondern, im Sinne von Gerald H\u00fcther (Neurobiologe und Hirnforscher): \u00bbMach mehr aus deinem Leben, erkenne dich selbst und handle danach!\u00ab Unter diesem Motto steht das Thema unserer Tagung \u00bbSelbstwirksamkeitserfahrung\u00ab als zu realisierende Vision f\u00fcr die Zukunft.\nSelbstwirksamkeit ist ein neuerer Begriff aus der Psychologie (ca. 1990) und in Bezug auf das Lernen eng mit dem Kanadier Albert Banduras (preceived self-efficacy) verbunden.\nSelbstwirksamkeitserfahrung oder -erwartung st\u00e4rkt das Vertrauen in die eigene Handlungsf\u00e4higkeit und die Einsicht, dass dieses Handeln auch etwas in der Welt bewirkt.\nDie \u00f6ffentliche Tagung dauert vom 18. bis 20. November und findet in Z\u00fcrich statt. Mehr\n[Informationen (Download PDF-Flyer)](/fileadmin/tt_news_import/dateien/Tagung_Zukunft_ist_gestaltbar.pdf)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/magazin", "/magazin/editorial", "/magazin/standpunkt", "/magazin/herzstueck", "/magazin/instagram-links", "/paedagogik", "/paedagogik/unterricht", "/paedagogik/wissenschaft", "/paedagogik/historisch", "/paedagogik/waldorflernt", "/paedagogik/peripherie", "/eltern", "/eltern/waldorf-erklaert", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/eltern/in-der-kueche", "/schule", "/schule/in-bewegung", "/schule/international", "https://www.waldorfschule.de/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/medien", "/medien/kinderbuch", "/medien/jugendbuch", "/medien/sachbuch", "/medien/kinderfilm", "/autorinnen", "/autorinnen", "/service/waldorfreporterin", "/service/abo", "/service/abo/bestellung-einzelheft", "https://www.geistesleben.de/Zeitschriften/Kuendigung/", "/service/abo/abo-erziehungskunst", "/service/abo/erziehungskunst-zum-kennenlernen", "/service/download-zeitschrift", "/service/artikel-ab-2009", "/service/mediadaten", "/service/stelleanzeigen", "/service/ueber-uns", "/kontakt", "/fileadmin/tt_news_import/dateien/Tagung_Zukunft_ist_gestaltbar.pdf", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/zukunft-ist-gestaltbar", "http://twitter.com/share?https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/zukunft-ist-gestaltbar", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/zukunft-ist-gestaltbar", "#", "/kontakt", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/agb", "/widerrufsbelehrung", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/service/abo", "/service/stelleanzeigen", "/kontakt", "#"]}