{"title": "Zwischen Ethos, Anspruch und Wechselschicht", "author": "\u00c4rztekammer Nordrhein", "url": "https://www.aekno.de/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/ausgabe/artikel/2019/september-2019/zwischen-ethos-anspruch-und-wechselschicht", "hostname": "aekno.de", "description": "Rheinisches \u00c4rzteblatt", "sitename": "\u00c4rztekammer Nordrhein", "date": "2019-08-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eWork-Life-Sleep-Balance\u201c lautet dieser Tage ein Slogan auf Gro\u00dfleinw\u00e4nden in St\u00e4dten wie K\u00f6ln. Der Werbespruch eines Einrichtungshauses d\u00fcrfte auch den Nerv vieler junger \u00c4rzte treffen, die laut einer Umfrage zum Beispiel \u00fcber zu viele Dienste und belastende Wechselschichten klagen. Auch mangelnde Flexibilit\u00e4t verleidet manchem Kollegen die Freude am Beruf.\nvon B\u00fclent Erdogan\n\u201eDialogforum der Bundes\u00e4rztekammer und der Landes\u00e4rztekammern\u201c lautet der Titel einer Veranstaltung, die seit 2016 am Vorabend des jeweiligen Deutschen \u00c4rztetags stattfindet. Junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sind auf dem Dialogforum aufgerufen, ihre Ansichten und Standpunkte zu verschiedenen Aspekten des Arztberufs kundzutun (siehe auch R\u00c4 7/2019, S. 19). Im Fokus stand dieses Mal in M\u00fcnster die \u201eVersorgung von morgen\u201c und dabei insbesondere W\u00fcnsche und Erwartungen der jungen Mediziner an eine erf\u00fcllende \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit. Zu Wort meldete sich auf dem Podium damals auch ein junger Klinikarzt: Im station\u00e4ren Setting, so der frischgebackene Vater, sei es mit der Vereinbarkeit von Familie, Freizeit und Beruf nicht so gut bestellt. \u201eIch habe zwar theoretisch Dienstschluss um 17 Uhr, aber faktisch ist das ein Gl\u00fccksspiel.\u201c Der Dienstschluss als Gl\u00fccksspiel? Allen Reden und Appellen und Einsichten zum Trotz gibt es immer noch Probleme mit der Vereinbarkeit von Familie und Beruf (und einem gesunden Schlaf)? Und das in einem Land, in dem landauf, landab von einem immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Mangel an \u00c4rzten, Pflegenden, Lehrern und vielen anderen Berufen die Rede ist?\nZieht man die \u201eAssistenzarztumfrage 2018/19\u201c des Hartmannbundes (HB) zu Rate, dann ist an dieser Aussage, zumindest unter jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, wohl noch etwas dran \u2013 auch wenn man annehmen kann, dass bei einer solchen Erhebung tendenziell eher \u00c4rzte mitmachen, die unzufrieden mit Aspekten ihres Arbeitslebens sind. Mit die gr\u00f6\u00dften Belastungen empfindet der \u00e4rztliche Nachwuchs bez\u00fcglich der Zahl zu leistender Dienste (Rufbereitschaft, Bereitschaftsdienste) oder der Schicht-Organisation. Mit 52,5 Prozent schafft es dieser Punkt jedenfalls an die Spitze der Tabelle (siehe Balkendiagramm auf Seite 13). 44,7 Prozent der Umfrageteilnehmer klagen dar\u00fcber, dass eine flexible Arbeitszeitgestaltung in ihrem Alltag Fehlanzeige ist. Drei von zehn \u00c4rzten kritisieren zu kurze oder unflexible Betreuungszeiten an Kitas oder dass Kitapl\u00e4tze gleich ganz fehlen, 22 Prozent fehlende kurzfristige Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Kinder, wenn auch die Arbeitsanforderung kurzfristig erfolgt. 24,9 Prozent sehen sich von Kollegen oder dem Chef unter Druck gesetzt, das Pendel zugunsten der Arbeit ausschlagen zu lassen und Familie oder Freizeit hintanzustellen. 13,8 Prozent der Befragten sehen in befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen ein Hindernis f\u00fcr eine Work-Life-Balance. 29,4 Prozent der Befragten kommen auf sieben bis zw\u00f6lf \u00dcberstunden pro Woche, nur 3,5 Prozent geben an, sie kommen mit der vereinbarten Arbeitszeit hin. Einblicke wie diese passen zum Befund, dass in Deutschland jeder dritte Angestellte im Berufsleben ein Jahr lang unentgeltlich t\u00e4tig ist, wie die Firma Compensation Partner aus Hamburg k\u00fcrzlich mittels einer Befragung von 215.000 Besch\u00e4ftigten herausgefunden haben will.\n\u00dcberstunden: Per definitionem nicht vorhanden. Durchgestrichen. Oder OP-Verbot.\n27 eng beschriebene Seiten lang sind die Freitext-Antworten von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten auf die Frage: \u201eWie kompliziert ist es, \u00dcberstunden/Mehrarbeit zu dokumentieren?\u201c\nEine Auswahl:\n- \u201eBisher wurden \u00dcberstunden unter den Tisch gekehrt. Mittlerweile unterzeichnet unser Chef die get\u00e4tigten \u00dcberstunden \u2013 Geld haben wir daf\u00fcr jedoch bisher keines gesehen.\u201c\n- \u201e\u00dcberstunden werden handschriftlich auf einen Planer aufgeschrieben und ggf. vom Chef durchgestrichen. Von 24-Stun-den-Diensten werden nur acht bezahlt.\u201c\n- \u201ePer Definition nicht vorhanden.\u201c\n- \u201eGerade jungen Kollegen wird ein schlechtes Gewissen gemacht, wenn sie \u00dcberstunden dokumentieren. Sie seien ja noch nicht dienstfit, da geh\u00f6re es sich nicht, \u00dcberstunden aufzuschreiben. Auf der anderen Seite wird ihnen aber ebenso viel abverlangt wie den \u00e4lteren Kollegen. Die Dokumentation ist jedoch relativ einfach. Es h\u00e4ngt eine Liste im Sekretariat.\u201c\n- \u201eWer \u00dcberstunden angibt, kommt nicht in den OP.\u201c\n- \u201e\u00dcberstunden sind offiziell nicht erw\u00fcnscht und per Dienstanweisung untersagt. In der Regelarbeitszeit ist jedoch die Patientenversorgung nicht zu gew\u00e4hrleisten.\u201c\n- \u201e\u00dcberstunden gibt es nicht, wenn man nur wichtige Dinge tut\u2026hahaha.\u201c\n- \u201eJede \u00dcberstunde muss per Mail begr\u00fcndet und vom Dienstplaner h\u00e4ndisch abgesegnet und eingegeben werden.\u201c\n- \u201eHandschriftlich statt digital. Sonst Note 1\u201c\n- \u201eEs kam der Vorschlag auszustempeln und weiterzuarbeiten.\u201c\n- \u201eKompliziert ist es nicht. Das l\u00e4uft \u00fcber eine Chipkarte. Es werden aber nur die \u00dcberstunden abends bis 19 Uhr anerkannt. Morgens komme ich eine Stunde fr\u00fcher, abends gehe ich i. d. R. gegen 21 Uhr, sodass ich auf circa drei \u00dcberstunden am Tag komme. Sonst ist die Arbeit nicht zu schaffen oder die Patientenversorgung leidet.\u201c\n- \u201e\u00dcberstunden nach 24-Stunden-Bereitschaftsdienst d\u00fcrfen nicht dokumentiert werden.\u201c\n- \u201eBefristete Vertr\u00e4ge zwingen die Assistenten Mehrarbeit nicht zu dokumentieren. Entsprechende Ansagen von der F\u00fchrungsebene sind mehrfach erfolgt. Es ist eine Ehre an einer Uni l\u00e4nger arbeiten zu d\u00fcrfen.\u201c\nQuelle: Umfrage \u201eAssistenz\u00e4rzte im Hartmannbund 2018/19\u201c\nTeilnehmer der HB-Umfrage kommen auf Wochenarbeitszeiten von 50 bis 55 Stunden, 19,1 Prozent geben einen Korridor von 55 bis 60 und 14,1 Prozent von mehr als 60 Stunden an. 10,6 Prozent der meist jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte berichten von einer Arbeitszeit von 40 bis 45 Stunden, zehn Prozent bleiben unterhalb von 40 Stunden. Ein Medianwert ist nicht angegeben, und doch liest sich die Statistik, als sei \u201eNew Work\u201c (Frithjof Bergmann) f\u00fcr viele Klinikverantwortliche noch immer ein Begriff aus einem Paralleluniversum: Fast 60 Prozent der Befragten arbeiteten 50 Stunden und mehr in der Woche. Und noch viel zu h\u00e4ufig werden \u00dcberstunden nicht oder nicht komplett erfasst, verg\u00fctet oder in Freizeit ausgeglichen, wie viele, teils frustrane Schilderungen (siehe Kasten) verdeutlichen.\nLaut einer Erhebung der Klinik\u00e4rztegewerkschaft Marburger Bund (MB-Monitor) aus dem Jahr 2017, an der 6.200 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte teilnahmen, betrug die tats\u00e4chliche Wochenarbeitszeit von Klinik\u00e4rzten inklusive aller Dienste und \u00dcberstunden im Schnitt 51,4 Stunden. Auch hier kommt mit 20 Prozent eine erkleckliche Anzahl an Kolleginnen und Kollegen auf 60 und mehr Stunden in der Woche. Zum Vergleich: Der \u00c4rztemonitor 2018 von KBV und NAV-Virchowbund ermittelte bei ambulant t\u00e4tigen Medizinern eine durchschnittliche Wochenarbeitszeit von 51,1 Stunden, wobei Selbstst\u00e4ndige im Mittel einen Wert von 53,3 und angestellte \u00c4rzte eine Arbeitszeit von 42,8 Stunden angaben.\nIm MB-Monitor 2017 gaben 45 Prozent der Befragten an, dass ihr Arbeitgeber die Arbeitszeit elektronisch erfasst, bei weiteren 25 Prozent erfolgt die handschriftliche Erfassung. In drei von zehn F\u00e4llen gab es der Umfrage zufolge keine Dokumentation. In der diesj\u00e4hrigen Tarifrunde f\u00fcr die kommunalen Kliniken vereinbarten Arbeitgeber und MB, dass die Arbeitszeiten k\u00fcnftig elektronisch oder auf \u201eandere Art mit gleicher Genauigkeit\u201c erfasst werden m\u00fcssen. Dabei gilt die gesamte Anwesenheitszeit als Arbeitszeit. Ein Versto\u00df gegen die Erfassungs- und Dokumentationspflicht habe damit nicht mehr den Charakter eines Kavaliersdelikts, sondern konkrete Folgen f\u00fcr den Arbeitgeber \u2013 es komme n\u00e4mlich zu einer Beweislastumkehr: \u201eWill der Arbeitgeber bestimmte Zeiten nicht als Arbeitszeit bewertet wissen, muss er k\u00fcnftig beweisen, dass die \u00c4rztin oder der Arzt in der Zeit private T\u00e4tigkeiten oder solche Nebent\u00e4tigkeiten verrichtet hat, die nicht Dienstaufgabe sind\u201c, so der MB. Mehr noch: Da die gesamte Anwesenheitszeit als Arbeitszeit tarifvertraglich vereinbart sei, sei es den Arbeitnehmern nun m\u00f6glich, pers\u00f6nlich gegen pauschale Kappungen, die unterlassene Erfassung von Zeiten oder nachtr\u00e4gliche Manipulationen vorzugehen. Das gelte auch f\u00fcr den Abzug von Pausenzeiten, \u201edie nach den arbeitszeitrechtlichen Vorgaben zwar h\u00e4tten gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen, tats\u00e4chlich aber nicht gew\u00e4hrt wurden\u201c.\nMit dieser tarifvertraglichen Klarstellung soll den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten ein Schwert mit sch\u00e4rferer Klinge in die Hand gegeben werden als dies mit der \u00dcberlastungsanzeige bislang der Fall gewesen zu sein scheint. Denn die Erfahrungen, die zum Beispiel die \u00c4rzte gemacht haben, die am MB-Monitor 2017 teilnahmen, sind mehr als durchwachsen: 72 Prozent der Kollegen, die sich zu diesem Fragekomplex \u00e4u\u00dferten, stellten keine positive Ver\u00e4nderung nach einer solchen Anzeige gegen\u00fcber ihrem Vorgesetzten oder der Klinikleitung fest, 13 Prozent berichteten sogar von einer Verschlechterung der Situation. F\u00fcr 16 Prozent hat sich die Situation gebessert.\nIm September h\u00e4lt der MB ein dreit\u00e4giges Seminar ab, bei dem interessierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte erfahren k\u00f6nnen, \u201emit welchen Strategien, Arbeitstechniken und Kurskorrekturen Sie der tagt\u00e4glichen Einladung zum Ausbrennen wirksam und pr\u00e4ventiv begegnen k\u00f6nnen\u201c. Tagungsort f\u00fcr das mit dem Titel \u201eBrennen ohne zu verbrennen \u2013 \u00dcberlastungspr\u00e4vention f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte\u201c \u00fcberschriebene Seminar ist ein Benediktinerkloster, es handelt sich um die inzwischen vierte Veranstaltung dieser Art.\nDas internationale medizinische Leitmedium The Lancet (Vol. 394 vom 13. Juli 2019) titelte in einem Editorial k\u00fcrzlich: \u201ePhysician burnout: a global crisis\u201c. Der Artikel macht mit dem Fall eines 32-j\u00e4hrigen Augenarztes in Peking auf, der trotz Fiebers sechs Tage zur Arbeit ging und an pl\u00f6tzlichem Herztod verstarb. Der Mann hinterlie\u00df Frau und Kind (ein Jahr alt). China steht laut Lancet mit Problemen wie diesem nicht allein da: 2018 ergab ein Survey, dass 78 Prozent der US-amerikanischen \u00c4rzte schon einmal einen Burnout hatten; 2019 kam die British Medical Association zum Ergebnis, dass vier von f\u00fcnf \u00c4rzten, insbesondere \u00c4rzte in Weiterbildung (\u201eJunior Doctors\u201c) ein hohes oder sehr hohes Risiko f\u00fcr einen Burnout aufweisen.\nIn der Hartmannbund-Umfrage geben zwei von drei \u00c4rzten an, dass sie ihre Arbeitsbelastung als so hoch empfinden, dass diese sich negativ auf ihr Privat- oder Familienleben auswirkt. 22 Prozent der Teilnehmer bef\u00fcrchten gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen, zehn Prozent geben solche bereits als gegeben an, knapp 15 Prozent leiden unter Schlafst\u00f6rungen. Hinzu kommt das schlechte Gewissen gegen\u00fcber den Patienten: 38 Prozent der Befragten sagen, sie k\u00f6nnten sich nur manchmal \u201ezufriedenstellend viel Zeit\u201c f\u00fcr ihre Patienten nehmen, weitere 30 Prozent geben an, dass dies gar nur selten der Fall sei. Meist zufrieden mit dem Zeitumfang f\u00fcr den Patienten sind 25 Prozent der jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Drei von zehn Befragten haben bereits \u00fcberlegt, den Beruf aufzugeben oder die Fachrichtung zu wechseln.\nMit dem Beruf assoziierte Ersch\u00f6pfungssyndrome, depressive Zust\u00e4nde und Angstst\u00f6rungen sind auch in Deutschland inzwischen ein Thema (siehe auch R\u00c4 5/2017, Seite 12-14: \u201eUntergrenzen auch f\u00fcr das \u00e4rztliche Personal\u201c). Die Suizidrate unter \u00c4rzten liegt doppelt so hoch wie in der Allgemeinbev\u00f6lkerung. Der diesj\u00e4hrige 122. Deutsche \u00c4rztetag in M\u00fcnster widmete der psychischen wie physischen Gesundheit von \u00c4rzten einen eigenen Schwerpunkt. Dabei verdeutlichten die Delegierten, in welchen Bereichen dringender Handlungsbedarf f\u00fcr den Schutz der Arztgesundheit besteht:\n- Konsequente Einhaltung der Arbeitsschutzregelungen einschlie\u00dflich des Arbeitszeitgesetzes,\n- Ausgestaltung der Personalschl\u00fcssel auf arbeitswissenschaftlicher Grundlage, sodass eine patienten- und aufgabengerechte Versorgung zu jeder Zeit m\u00f6glich ist,\n- Entlastung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzte von Verwaltungst\u00e4tigkeiten, um ihnen somit mehr Zeit f\u00fcr die Patientenversorgung zu geben,\n- Schaffung lebensphasengerechter Pr\u00e4ventionsmodelle und Unterst\u00fctzungsangebote (z. B. flexible Arbeitszeitmodelle) in allen Versorgungsbereichen, damit Beruf, Familie, Freizeit und Pflege von Angeh\u00f6rigen besser miteinander vereinbar werden,\n- Einbezug bestehender guter Angebote der gesetzlichen Unfallversicherungstr\u00e4ger und des staatlichen Arbeitsschutzes,\n- bessere Organisations- und Personalentwicklung, Abbau starrer Hierarchien, Einf\u00fchrung von Teamarztmodellen,\n- ein an der Gesundheit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter orientierter, wertsch\u00e4tzender und kooperativ ausgerichteter F\u00fchrungsstil,\n- der Aufbau von Fortbildungsangeboten, auch zur St\u00e4rkung der Resilienz, sowie Beratungsangebote f\u00fcr belastete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte.\nZehn statt 60 Dienste pro Jahr\nIrmgard van Bebber-Hansen hat im Jahr 2016 vom Klinikflur in die eigene Praxis gewechselt. Das Besondere: Mit 53 Jahren geh\u00f6rte sie damals zu den eher sp\u00e4t Berufenen. Viele Jahre habe ihr die T\u00e4tigkeit in der Klinik durchaus M\u00f6glichkeiten geboten, Familie und Beruf miteinander zu vereinbaren, sagt die Mutter von drei Kindern im Gespr\u00e4ch mit dem R\u00c4. Allerdings war auch f\u00fcr van Bebber-Hansen in jener Zeit nur eine T\u00e4tigkeit in Teilzeit drin. \u201eZudem bot mir die T\u00e4tigkeit in der Klinik sehr wenig Gestaltungsspielraum f\u00fcr eigene Ideen, ein pers\u00f6nlicher, selbstbestimmter Arbeitsstil lie\u00df sich kaum verwirklichen\u201c, zieht die Uedemer Haus\u00e4rztin Bilanz. Heute sehe sie Patienten jeden Alters, die mit vielerlei Anliegen und Erkrankungen zu ihr in die Praxis k\u00e4men. \u201eLangweilige Routine kommt da gar nicht erst auf.\u201c Zudem sp\u00fcre sie auch die Dankbarkeit ihrer Patienten: \u201eDie Zufriedenheit mit der T\u00e4tigkeit ist da nat\u00fcrlich eine andere.\u201c Ein weiterer Pluspunkt: Statt auf 50 bis 60 Dienste in der Klinik komme sie als ambulant t\u00e4tige \u00c4rztin heute auf acht bis zehn im Jahr, die man abh\u00e4ngig vom Wohnort auch von Zuhause aus bestreiten k\u00f6nne, berichtet van Bebber-Hansen. \u201eEs mag banal klingen, aber im eigenen Bett liegen zu k\u00f6nnen statt auf einer Klinikmatratze, das gewinnt mit der Zeit zunehmend an Bedeutung.\u201c Der Wechsel von der Klinik in die Praxis habe sich zudem auch finanziell positiv ausgewirkt, so van Bebber-Hansen.", "language": null, "image": "https://www.aekno.de/typo3conf/ext/lns_provider_aekno/Resources/Public/images/socialmedia-default.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "https://www.meineaekno.de", "/service-presse/login-registrierung", "/wissenswertes/leichte-sprache", "/", "/", "/", "/aerzte", "/aerzte/berufsordnung", "/aerzte/weiterbildung", "/aerzte/fortbildung", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt", "/aerzte/gesetze-verordnungen", "/aerzte/beratung", "/aerzte/hilfsangebote", "/aerzte/cochrane-library", "/presse/veranstaltungen", "/aerzte/mitgliedschaft", "/aerztekammer/kammerbeitrag", "/aerzte/fachsprachpruefung", "/aerzte/qualitaetssicherung", "/aerzte/unternehmermodell-arztpraxen", "/aerzte/goae", "/aerzte/elektronische-arztausweise", "/aerzte/berufshaftpflicht", "/aerzte/recht", "/aerzte/studium", "/mfa", "/mfa/ausbildung-pruefung", "/mfa/ein-beruf-mit-zukunft", "/mfa/jobboerse", "/mfa/ausbildung-vertraege-und-merkblaetter", "/mfa/ausbildungsnachweis", "/mfa/berufskollegs-in-nordrhein", "/mfa/pruefungen", "/mfa/informationen-fuer-ausbilderinnen-und-ausbilder", "/mfa/berufsanerkennung", "/mfa/ausgebildete-mfa-vertraege-und-merkblaetter", "/mfa/fortbildungen-fuer-mfa", "/mfa/begabtenfoerderung", "/mfa/einstiegsqualifizierung-eq", "/patienten", "/patienten/patientenverfuegung", "/patienten/patientenberatung", "/patienten/notdienstpraxen", "/patienten/selbsthilfe", "/aerzte/beratung/praevention", "/aerzte/goae", "/patienten/organspende", "/presse/arztsuchen", "/patienten/aerztliche-gutachter", "/patienten/pid-kommission", "/patienten/beschwerde-einlegen", "/patienten/bescheinigungen-von-attesten", "/patienten/behandlungsfehler", "/patienten/adressen-und-telefonnummern", "/aerztekammer", "/aerztekammer/ueber-die-aekno", "/aerztekammer/vorstand", "/aerztekammer/kammerversammlung", "/aerztekammer/kommissionen-und-ausschuesse", "/aerztekammer/wahlen2024", "/aerztekammer/ansprechpartner", "/aerztekammer/kreisstellen", "/aerztekammer/hauptgeschaeftsstelle", "/aerztekammer/ehrenamt", "/aerztekammer/iqn", "/aerztekammer/ethik-kommission", "/aerztekammer/staendige-kommission-ivf", "/aerztekammer/gesundheitspolitik", "/aerztekammer/stellenangebote", "https://www.meineaekno.de", "http://www.akademienordrhein.info/", "https://www.nordrheinische-aerzteversorgung.de/", "/aerztekammer/international", "/bekanntmachungen", "/presse", "/presse/nachrichten", "/presse/veranstaltungen", "/presse/arztsuchen", "/presse/pressestelle", "/presse/kammer-kompakt", "/presse/fotoservice", "/presse/materialbestellung", "/service-presse/login-registrierung", "https://www.instagram.com/aerztekammernordrhein/", "/wissenswertes", "/wissenswertes/coronavirus-2019-ncov", "/wissenswertes/ukraine", "/wissenswertes/dokumentenarchiv", "/wissenswertes/datenschutzgrundverordnung", "/wissenswertes/datenschutz", "/wissenswertes/netzwerk-umweltmedizin", "/wissenswertes/fachgebundene-genetische-beratung", "/wissenswertes/kommission-transplantationsmedizin", "/wissenswertes/laienreanimation", "/wissenswertes/ehrungen", "/wissenswertes/wegbeschreibung", "/wissenswertes/musik-im-haus-der-aerzteschaft", "/wissenswertes/haus-der-aerzteschaft", "/wissenswertes/leichte-sprache", "/suche", "/", "/aerzte", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/2019", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/ausgabe/2019/september-2019", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8083&lang=de_de&readid=readthis&url=", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/ausgabe/2019/september-2019", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/ausgabe/2019/september-2019", "#", "#", "javascript:LNS.util.emailCurrentPage('Linkempfehlung: '+document.title, 'Guten Tag, \\n\\nich empfehle den folgenden Artikel:', '\\n\\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen' );", "/fileadmin/user_upload/RheinischesAerzteblatt/images/2019/arzt-muede.jpg", "/fileadmin/user_upload/RheinischesAerzteblatt/Ausgaben/2019/2019.09.012.pdf", "/aerzte/rheinisches-aerzteblatt/ausgabe/2019/september-2019", "#top", "tel:021143020", "mailto:aerztekammer@aekno.de", "https://www.youtube.com/user/AekNordrhein", "https://www.healthonnet.org/HONcode/German/?HONConduct464596", "http://www.healthonnet.org/HONcode/German/", "https://www.medisuch.de/zertifikat2015.asp?refiD=6M3L6DNDB", "mailto:aerztekammer@aekno.de", "/impressum", "/presse/kammer-kompakt", "/datenschutzerklaerung", "/wissenswertes/datenschutz", "/barrierefreiheit"]}