{"title": "Apothekerkammer setzt Erfolgskurs mit bekannten K\u00f6pfen fort", "author": null, "url": "https://www.apothekerkammer.at/presse/apothekerkammer-setzt-erfolgskurs-mit-bekannten-koepfen-fort", "hostname": "apothekerkammer.at", "description": null, "sitename": "apothekerkammer.at", "date": "2002-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Apothekerkammer bleibt fest in weiblicher Hand: Erneut haben die Apothekerinnen und Apotheker ihrer Pr\u00e4sidentin Mag. pharm. Dr. Ulrike Mursch-Edlmayr das Vertrauen ausgesprochen und sie mit mehr als 83 Prozent der abgegebenen Stimmen an der Spitze der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer best\u00e4tigt. Mit 1. April \u00fcbernimmt sie zum zweiten Mal in Folge die Pr\u00e4sidentschaft der Standesvertretung. In dieser Funktion vertritt sie die bundesweit 6.800 angestellten und selbst\u00e4ndigen Apothekerinnen und Apotheker in den mehr als 1.400 \u00f6ffentlichen Apotheken und den 42 Krankenhausapotheken.\nDie selbst\u00e4ndige Apothekerin Mursch-Edlmayr ist seit mehr als 30 Jahren in der Standespolitik aktiv, seit 2017 mischt sie als Kammerpr\u00e4sidentin die politische B\u00fchne auf. Unter ihrer F\u00fchrung konnte der Berufsstand seine Sichtbarkeit deutlich verbessern und sich als wesentlicher Player in der \u00f6sterreichischen Gesundheitspolitik etablieren. F\u00fcr ihre n\u00e4chste, bis 2027 dauernde Wirkungsperiode hat Mursch-Edlmayr gro\u00dfe Pl\u00e4ne: Neben der Etablierung neuer Versorgungsangebote f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in den Apotheken, der St\u00e4rkung der Rolle des Berufsstandes im Gesundheitssektor und digitalen Innovationen geht es ihr vor allem darum, die \u00f6ffentliche Apotheke noch st\u00e4rker als wesentlichen Eckpfeiler im Gesundheitssystem der Zukunft zu etablieren.\n\u201eIn den vergangenen Jahren ist es gelungen, f\u00fcr die Apotheken ein neues Kapitel im Bereich der Versorgungsleistungen aufzuschlagen. Diesen erfolgreichen Weg werden wir standespolitisch fortsetzen, um den Berufsstand mit neuen wichtigen gesundheitlichen Dienstleistungen und innovativen, kundenorientierten Angeboten f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen bestm\u00f6glich aufzustellen. Mit Weitblick, tragf\u00e4higen Kompromissen und mit einer klaren Strategie werden wir Apothekerinnen und Apotheker auch weiterhin die professionelle, faire, umfassende und wohnortnahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung sicherstellen.\u201c\nDas Pr\u00e4sidium der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer besteht neben der Pr\u00e4sidentin aus zwei Vertretern der angestellten Apothekerinnen und Apotheker (1. Vizepr\u00e4sident und Stellvertreterin) und zwei Vertretern der selbst\u00e4ndigen Apothekerinnen und Apotheker (2. Vizepr\u00e4sident und Stellvertreter).\nAbteilung der angestellten Apotheker\nErster Vizepr\u00e4sident der Apothekerkammer wurde erneut der Wiener Apotheker Mag. pharm. Raimund Podroschko. Er ist seit 2004 in der Standespolitik aktiv und war bereits in den letzten beiden Funktionsperioden (2012-2017 und 2017-2022) Vizepr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer. Seit 2016 ist Podroschko zudem Pr\u00e4sident des Verbandes der Angestellten Apothekerinnen und Apotheker \u00d6sterreichs (VAA\u00d6). Seit 2022 ist er auch Vizepr\u00e4sident der Pharmaceutical Group of the European Union, des Zusammenschlusses der Apotheker:innen in der Europ\u00e4ischen Union. F\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre steht viel auf der Agenda.\n\u201eNeben der Etablierung der Medikationsanalyse als wichtige Apotheken-Dienstleistung f\u00fcr die mehr als 500.000 von Polypharmazie betroffenen \u00d6sterreicher:innen, deren Gesundheit durch diese spezielle Beratungsleistung nachhaltig verbessert werden kann, gilt es die Digitalisierungschancen f\u00fcr die Apotheker:innen zu nutzen und zu gestalten. Dar\u00fcber hinaus werden wir sowohl die l\u00e4ndliche als auch die st\u00e4dtische Gesundheitsversorgung der Bev\u00f6lkerung nicht nur sicherzustellen, sondern stetig erweitern und optimieren.\u201c\nZur Obmann-Stellvertreterin wurde zum zweiten Mal in Folge die Wiener Apothekerin Mag. pharm. Susanne Ergott-Badawi gew\u00e4hlt. Sie ist Vizepr\u00e4sidentin im VAA\u00d6 und Vizepr\u00e4sidentin der Apothekerkammer-Landesgesch\u00e4ftsstelle Wien.\n\u201eWir werden alles daf\u00fcr tun, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Zukunft wichtige gesundheitliche Angebote wie Impfungen, Screenings oder Medikationsanalysen in ihrer Apotheke ums Eck in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Gleichzeitig werden wir die Grundlagen f\u00fcr innovative Beratungsleistungen auf Basis der neuesten wissenschaftlichen Erkenntnisse im Bereich der personalisierten Pharmazie schaffen. So st\u00e4rken wir nicht nur die zuk\u00fcnftige Rolle unseres Berufsstands im Gesundheitssystem, sondern leisten einen immens wichtigen Beitrag in der Gesundheitsvorsorge der Bev\u00f6lkerung.\u201c\nAbteilung der selbst\u00e4ndigen Apotheker:\nZum zweiten Vizepr\u00e4sidenten der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer wurde der selbst\u00e4ndige Vorarlberger Apotheker Mag. pharm. J\u00fcrgen Rehak gew\u00e4hlt. Er war zuvor Pr\u00e4sident der Apothekerkammer Vorarlberg sowie von 2017-2021 Pr\u00e4sident des Apothekerverbands.\n\u201eWir leben in \u00e4u\u00dferst bewegten und fordernden Zeiten. Die vor uns und unserem Berufsstand liegenden gesundheitspolitischen Herausforderungen m\u00fcssen aktiv und mit strategischer Weitsicht gestaltet werden. Damit wir unsere Versorgungs- und Beratungsleistungen weiterhin bestm\u00f6glich erbringen k\u00f6nnen, braucht es \u00f6konomisch starke Apotheken. Aus diesem Grund werden wir in den kommenden Jahren die Position der Apotheken in der \u00f6sterreichischen Gesundheitsarchitektur gezielt ausbauen und nachhaltig stabilisieren.\u201c\nObmann-Stellvertreter auf selbst\u00e4ndiger Seite wurde erneut der steirische Apotheker Mag. pharm. Dr. Gerhard Kobinger. Als einer der l\u00e4ngst dienenden Landespr\u00e4sidenten steht er seit 2002 der Apothekerkammer Steiermark vor und wurde neuerlich in dieser Funktion sowie als Mitglied des Bundespr\u00e4sidiums best\u00e4tigt.\n\u201eDie Pandemie hat gezeigt, wie dringend notwendig eine Erweiterung der apothekerlichen Leistungen f\u00fcr eine umfassende Gesundheitsversorgung der Bev\u00f6lkerung ist. Neben der M\u00f6glichkeit, pers\u00f6nliche Screenings in der Apotheke ums Eck durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, sollte es, so wie in sehr vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bereits \u00fcblich und erfolgreich, auch ein Impfangebot in der Apotheke geben. Wir werden uns intensiv daf\u00fcr einsetzen, dass wir diese Ziele f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erreichen.\u201c\nApothekerkammer \u00d6sterreich\nDie \u00d6sterreichische Apothekerkammer mit der in Wien situierten Kammerzentrale und ihren neun Landesgesch\u00e4ftsstellen ist die gesetzliche Berufsvertretung der rund 6.800 angestellten und selbst\u00e4ndigen Apothekerinnen und Apotheker, die sowohl in \u00f6ffentlichen Apotheken als auch in Krankenh\u00e4usern t\u00e4tig sind. Als Interessenvertretung des Berufsstandes leistet die Kammer einen entscheidenden Beitrag f\u00fcr die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung, indem sie die Schl\u00fcsselfunktion der selbst\u00e4ndigen und angestellten Apothekerinnen und Apotheker in der Arzneimittelversorgung \u00fcber das fl\u00e4chendeckende Apothekennetz sicherstellt, f\u00f6rdert und weiterentwickelt. Alle Apothekerinnen und Apotheker sind als Angeh\u00f6rige eines freien Heilberufs Mitglieder der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer, die eine K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts ist und neben ihrer Rolle als Interessenvertretung auch hoheitliche Aufgaben wahrnimmt. Oberste Ziele der Apothekerkammer sind die St\u00e4rkung des Berufsstandes als wesentliche S\u00e4ule des \u00f6sterreichischen Gesundheitswesens und die tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung der Apotheker:innen bei ihrer fordernden Arbeit an der Tara.\n\u00d6sterreichische Apothekerkammer\nKommunikation\nTel: 01 / 404 14 - 600\nE-Mail:\n[presse@apothekerkammer.at](https://www.ots.at/email/presse/apothekerkammer.at)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.instagram.com/apokammer/", "https://www.youtube.com/channel/UCa88A80i3PLu-5vVJn3aD6w", "https://www.facebook.com/%C3%96sterreichs-ApothekerInnen-104069631875512/", "https://twitter.com/apokammer", "https://www.linkedin.com/company/3944093/", "/", "#collapsePharmacySearch", "/aktuelles/aktuelle-themen", "http://www.ballderpharmazie.at", "/die-apothekerkammer/organisation", "/die-apothekerkammer/praesidium", "/die-apothekerkammer/team", "/die-apothekerkammer/apothekerlabor", "/die-apothekerkammer/bibliothek-der-apothekerkammer", "/die-apothekerkammer/internationales", "https://www.ballderpharmazie.at/", "/oesterreichs-apothekerinnen/berufsbild-apothekerin", "/oesterreichs-apothekerinnen/versorgungsleistungen", "/oesterreichs-apothekerinnen/das-apothekennetz", "/oesterreichs-apothekerinnen/arbeitsplatz-apotheke", "/oesterreichs-apothekerinnen/apotheke-in-zahlen", "/oesterreichs-apothekerinnen/fort-und-weiterbildung", "/oesterreichs-apothekerinnen/apotheker-ohne-grenzen", "/oesterreichs-apothekerinnen/aposchool", "/aktuelles/aktuelle-themen", "http://www.ballderpharmazie.at", "/medienanfragen-und-kommunikation/presseaussendungen", "/medienanfragen-und-kommunikation/social-media-kanaele", "/medienanfragen-und-kommunikation/publikationen", "/medienanfragen-und-kommunikation/downloads", "/medienanfragen-und-kommunikation/ansprechpartnerinnen", "/infothek/informationen-aus-meinem-bundesland", "/infothek/rechtliche-hintergruende", "/infothek/kollektivvertraege", "/apothekensuche", "https://www.instagram.com/apokammer/", "https://www.youtube.com/channel/UCa88A80i3PLu-5vVJn3aD6w", "https://www.facebook.com/%C3%96sterreichs-ApothekerInnen-104069631875512/", "https://twitter.com/apokammer", "https://www.linkedin.com/company/3944093/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzerklaerung", "https://www.ots.at/email/presse/apothekerkammer.at", "mailto:info@apothekerkammer.at", "#", "/impressum", "/agb", "/datenschutzerklaerung"]}