{"title": "Hemmt die Covid-Impfung das angeborene Immunsystem? - infekt.ch", "author": "Prof em Dr med Pietro Vernazza", "url": "https://infekt.ch/2022/12/hemmt-die-covid-impfung-das-angeborene-immunsystem/", "hostname": "infekt.ch", "description": "Wie im letzten Beitrag schon erw\u00e4hnt, untersuchen wir im Zusammenhang mit Impfungen ganz allgemein lediglich die Antwort des spezifischen, erworbenen Immunsystems. Darunter verstehen wir den Aufbau von Antik\u00f6rpern die spezifisch gegen den Infektionserreger gebildet werden. Manchmal wird auch die deutlich schwieriger zu messende zellul\u00e4re Immunantwort untersucht, meist in kleinen Probandengruppen. Beide Antworten sind sehr spezifisch. ... Weiterlesen", "sitename": "infekt.ch", "date": "2022-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hemmt die Covid-Impfung das angeborene Immunsystem?\nWie im letzten\n[Beitrag](https://corona-elefant.ch/angeborene-immunitaet-wird-unterschaetzt/) schon erw\u00e4hnt, untersuchen wir im Zusammenhang mit Impfungen ganz allgemein lediglich die Antwort des spezifischen, erworbenen Immunsystems. Darunter verstehen wir den Aufbau von Antik\u00f6rpern die spezifisch gegen den Infektionserreger gebildet werden. Manchmal wird auch die deutlich schwieriger zu messende zellul\u00e4re Immunantwort untersucht, meist in kleinen Probandengruppen. Beide Antworten sind sehr spezifisch. Das heisst, sie richten sich exakt gegen den Erreger (oder das Protein im Impfstoff). Die Reaktion des angeborenen Immunsystems ist wie dargestellt unspezifisch. Sie richtet sich gegen eine grosse Gruppe von Viren (z.B. RNA-Viren, so wie Grippe, Corona, RSV, etc.).\nMeldungen \u00fcber H\u00e4ufung von Virusinfektionen\nIn den letzten Wochen haben wir in den Medien viel \u00fcber eine Zunahme von Infektionskrankheiten mit anderen Viren der Atemwege geh\u00f6rt. Die NZZ schreibt am\n[24.12.22](https://magazin.nzz.ch/nzz-am-sonntag/schweiz/im-bann-der-dreifach-epidemie-ld.1718747) sogar, dass unser Gesundheitssystem am Anschlag sei. Die Mutmassungen von Experten zu den Gr\u00fcnden f\u00fcr diesen Anstieg von Influenza, RSV und weitere Viren lauten fast immer gleich: Wir hatten in den letzten Jahren immer Maske getragen, daher keinen Kontakt mit diesen Viren, also weniger Erkrankungen und dabei h\u00e4tte das Immunsystem diese Viren vergessen. Jetzt sehen wir daher mehr F\u00e4lle ( [nachzulesen in Watson vom 15.12.22](https://www.watson.ch/leben/interview/616728469-warum-gerade-alle-krank-sind-infektiologe-jan-fehr-ordnet-ein)). Mein Kollege schreibt dort: \u00abDas heisst, das immunologische Ged\u00e4chtnis konnte nicht aktualisiert werden. Im Grunde ist es wie mit einem Update bei einem Computer.\u00bb Also auch hier wieder: Das erworbene Immunsystem (mit seinem lebenslangen Ged\u00e4chtnis) ist schuld daran. Er geht dann auch weiter, indem er zum Schutz vor diesen Infektionen das Tragen einer Maske empfiehlt, denn das \u00abAussetzen\u00bb und \u00abAbh\u00e4rten\u00bb, indem man diesen Viren wieder frei begegne, sei keine gute Idee.\nNun, auch hier wird wieder vom erworbenen Immunsystem gesprochen, von den Abwehrzellen und dem damit verkn\u00fcpfen immunologischen Ged\u00e4chtnis. Aber k\u00f6nnte es auch sein, dass nicht das erworbene Immunsystem, sondern das angeborene Immunsystem das Problem darstellt.\nVirusinfekte trainieren das angeborene Immunsystem\nIst es denkbar, dass wir jetzt mehr erkranken, weil wir vor einem Jahr Masken trugen? Haben die Schutzmasken und \u00absocial distancing\u00bb-Massnahmen w\u00e4hrend der Coronapandemie nicht eher eine kurzfristige Folge auf das angeborene Immunsystem? Im Kapitel 14 des Corona-Elefant (S. 170f) haben wir bereits beschrieben (und entsprechend referenziert), dass das angeborene Immunsystem ein gewisses Training braucht. Jeder Kontakt mit einem Virus erh\u00f6ht die F\u00e4higkeit des K\u00f6rpers, auf einen neuen Kontakt mit einem anderen Virus schneller und st\u00e4rker mit dem Abwehrstoff \u00abInterferon\u00bb zu reagieren. Wir sprechen von einer \u00abtrainierten\u00bb Immunit\u00e4t. Allerdings h\u00e4lt dieser Trainingseffekt nur wenige Monate an. Social Distancing hemmt dieses Training.\nNun, meine Leser*innen werden sich an meine Argumente erinnern, welche darauf hinweisen, dass vielleicht nicht das erworbene, sondern das angeborene Immunsystem f\u00fcr die erfolgreiche Abwehr dieser Infektionskrankheiten verantwortlich sei. Nat\u00fcrlich reduziert das erworbene Immunsystem und somit auch die Impfung den Schweregrad einer Erkrankung. Aber die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit wird durch die Impfung oder eine durchgemachte Krankheit unwesentlich reduziert.\nNat\u00fcrlich wird jede Trainingseinbusse beim angeborenen Immunsystems dessen F\u00e4higkeit, rasch mit Interferon zu reagieren, reduzieren. Und wenn wir st\u00e4ndig Masken tragen und kaum mehr Leute besuchen, dann reduzieren wir eindeutig den Viruskontakt und auch das immunologische Training. Daran ist nicht zu zweifeln. Doch k\u00f6nnen wir heute immer noch davon ausgehen, dass wir in einem solchen Zustand mit mangelndem Training sind? Das scheint mir sehr unwahrscheinlich. Schon lange tr\u00e4gt bei uns kaum jemand eine Schutzmaske. Und die Zeit des Social Distancing ist vorbei. Wir vergn\u00fcgen uns wieder im Ausgang, w\u00fcrden \u2013 h\u00e4tten wir Schnee \u2013 sogar Skilaufen, ja die Zeit der Isolation ist schon l\u00e4ngst vorbei. Vielleicht m\u00fcssen wir uns fragen, ob nicht auch andere Gr\u00fcnde f\u00fcr ein schlechter funktionierendes, angeborenes Immunsystem verantwortlich sein k\u00f6nnten.\nViele Faktoren beeinflussen das angeborene Immunsystem\nWir haben im letzten Beitrag den unterdessen gut belegten Effekt eines hohen Vitamin-D Spiegels und auch die Gabe von Vitamin D diskutiert. Gut m\u00f6glich, dass auch Ern\u00e4hrung, Bewegung und weitere Faktoren eine Rolle spielen. Aber weshalb sollten diese Punkte gerade jetzt sich so stark abweichen von fr\u00fcheren Jahren.\nK\u00f6nnte es sein, dass auch die breit durchgef\u00fchrten Covid-Impfungen einen negativen Effekt auf die angeborene Immunantwort haben? Die Frage m\u00fcssen wir uns stellen, da wir aus fr\u00fcheren Impfkampagnen wissen, dass Impfungen abgesehen von Ihren pr\u00e4ventiven Effekten zur gezielten Verhinderung einer Krankheit auch weitere, sogenannt unspezifische Effekte haben k\u00f6nnen. Diese k\u00f6nnen sowohl Vorteile als auch Nachteile bringen. Die erste solche \u00dcberraschung publizierte vor \u00fcber 20 Jahren Peter Aaby aus seinen Beobachtungen bei Masernimpfkampagnen in Guinea-Bissau (\n[Aaby, 1995](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2550544/)). Die Reduktion der Sterblichkeit nach Impfung war gr\u00f6sser als man durch die Anzahl verhinderten Masern-Todesf\u00e4lle h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen. Das Team fand dieselben Beobachtungen bei anderen Lebendimpfstoffen, insbesondere BCG und Polio ( [Benn, Review 2013](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23680130/)). In der Folge haben sie dann bei Totimpfstoffen (Diphterie, Tetanus, etc.) einen negativen Gesamteffekt der Impfung auf die Gesamtpopulation beobachtet ( [Aaby 2012](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3364456/)). Die Autoren vermuteten einen unspezifischen Effekt auf das angeborene Immunsystem.\nImpfungen beeinflussen das angeborene Immunsystem\nChristine Benn hat sich in den letzten 15 Jahren zusammen mit Peter Aaby diesen Zusammenh\u00e4ngen gewidmet und fand immer wieder die gleichen Effekte: Lebendimpfungen hatten einen positiven, Totimpfstoffe einen negativen Effekt auf das Gesamt\u00fcberleben (\n[Benn, 2016](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5006692/)). Sie haben auch vorgeschlagen, dass man diese Erkenntnisse f\u00fcr die zeitliche Planung von Impfpl\u00e4nen bei Kindern einbezieht. In den letzten Jahren konnten sie und weitere Autoren dieser hoch-spezialisierten Expertengruppe zeigen, dass sie Stimulation des angeborenen Immunsystems durch Lebendimpfstoffe, z.B. Tuberkulose (BCG) sogar einen positiven Einfluss auf den Verlauf der Covid-Infektion hat. Diese Erkenntnisse haben Peter Aaby und Christine Benn zusammen mit einem weiteren Experten des angeborenen Immunsystems (Mihai Netea) aus Holland in einem spannenden Review soeben publiziert ( [Aaby, Lancet ID, Jan 2023](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9417283/)).\nAuch mRNA Impfstoffe sind tot-Impfstoffe\nIn einer Analyse aller randomisierten Covid-Impfstudien fanden Benn et al eine \u00dcberraschung, die zu diesen Erfahrungen passt (\n[Benn, pre-print, 2022](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4072489)): Untersucht man nicht nur die Covid-Mortalit\u00e4t nach der Impfung (versus Placebo), so wird der positive Effekt (relatives Risiko unter 1 in Tabelle links) bei Einbezug der Gesamtmortalit\u00e4t (Tabelle rechts) wieder aufgehoben. Dieser Unterschied findet sich NICHT bei den Adenovirus-Impfstoffen.\nDie Studie ist erst als pre-print publiziert aber im Kommentar sehr aktiv diskutiert. Nat\u00fcrlich erschwert die geringe Mortalit\u00e4t bei diesen Impfungen die Interpretation. Doch auffallend ist doch, dass der Einbezug der Gesamtmortalit\u00e4t bei den Vektorimpfstoffen (johnson&Johnson oder AstraZeneca) keinen Unterschied zeigte (untere Zeile).\nAuch wenn die Zahlen klein sind, bei all den \u00fcber Jahrzehnten erlangten Erkenntnissen zu nicht-spezifischen (positiven oder negativen) Effekten von Impfungen sollten wir diesen Fragen doch etwas genauer nachgehen. Basierend auf den geschilderten Erkenntnissen der letzten 20 Jahre w\u00e4re es ja mindestens denkbar, dass die Covid-Impfung unsere angeborene Immunantwort f\u00fcr eine noch unbekannte Zeit abschw\u00e4cht.\nLaborresultate helfen weiter\nNun, es gibt tats\u00e4chlich einige experimentelle Hinweise auf einen m\u00f6glichen Effekt der mRNA-Impfung auf die angeborene Immunit\u00e4t. Die bereits erw\u00e4hnte Gruppe von Netea hat im Laborexperiment Immunzellen von geimpften Personen drei Wochen nach Impfung untersucht (\n[F\u00f6hse pre-print 2022](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.05.03.21256520v1)). In diesem pre-Print zeigen die Autoren eine signifikante Reduktion der Interferon-Antwort. Verglichen hat man die Antwort der Zellen vor der Impfung mit denjenigen nach der Impfung. Dabei zeigte sich, dass die F\u00e4higkeit der Zellen, auf ein RNA-Virus zu reagieren, nach der Impfung signifikant abfiel. Da die Studie seit \u00fcber anderthalb Jahren online aber nicht publiziert ist, habe ich Netea kontaktiert: Offenbar haben die Reviewer kritisiert, dass die Autoren nur die Immunantwort drei Wochen nach Impfung untersucht haben. Netea will nun anfangs 2023 eine erweiterte Arbeit publizieren, in der ein l\u00e4ngerer Verlauf der Impfwirkung auf das angeborene Immunsystem untersucht wird.\nFalls sich in dieser angek\u00fcndigten Analyse zeigen sollte, dass die Schw\u00e4chung des angeborenen Immunsystems l\u00e4nger als nur drei Wochen dauern sollte, m\u00fcssten wir einige Hypothesen doch ernst nehmen:\n- Haben mRNA-Impfstoffe wie andere Totimpfstoffe auch einen negativen Effekt auf das angeborene Immunsystem?\n- K\u00f6nnte die H\u00e4ufung der in den Medien berichteten Virus-Infektionen Folge sein einer Schw\u00e4chung des angeborenen Immunsystems durch Covid-(Booster-)Impfungen?\nWir sind gespannt, was uns das n\u00e4chste Jahr noch alles bringen wird. Doch unsere fr\u00fcher gemachte Aussage (\n[22.11.22](https://corona-elefant.ch/immunsystem-funktioniert-wie-erwartet-stoppt-den-booster/)), wonach die Booster Impfung \u2013 insbesondere bei Menschen unter 50 \u2013 wohl kaum indiziert ist, scheint sich je l\u00e4nger je mehr zu best\u00e4tigen.\nEine Abbildung die zum Nachdenken zwingt\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch auf eine interessante Studie (\n[Shrestha et al, 19.12.22](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2022.12.17.22283625v1)) hinweisen. Auf Twitter wird dort aktiv untenstehende Grafik aus dieser Arbeit diskutiert. In dieser Untersuchung der Cleveland Clinic (Ohio, USA) wurden Klinikmitarbeiter w\u00e4hrend der Covid-Pandemie verfolgt. Ziel der Untersuchung war die Wirksamkeit der Impfung des neuen bivalenten Impfstoffes zu untersuchen. Es ging also nur um Infektionen, die nach dem 12.9.22 auftraten. Die Analyse ist recht komplex, weil hier Personen mit unterschiedlichem Impfstatus und unsicheren Angaben zu fr\u00fcheren Covid-Erkrankungen vorlagen. Unter Ber\u00fccksichtigung all der komplexen Rahmenbedingungen kommen die Autoren zum Schluss, dass die Impfung bestenfalls eine Impfwirkung von 30% hatte.\nDoch erw\u00e4hnenswert ist die untenstehende Abbildung aus der Arbeit: Hier wurde das Auftreten (Inzidenz) einer Covid-19 Erkrankung nach dem 12.9.22 \u00fcber die Zeit aufgetragen, aufgeschl\u00fcsselt nach Anzahl bisheriger Impfungen.\nWie man sieht, war in dieser Studie das Covid-Risiko h\u00f6her, je \u00f6fter eine Person geimpft wurde. Die Autoren bezeichneten dieses Resultat als \u00abcounter-intuitive\u00bb und sie diskutierten viele Gr\u00fcnde (z.B. unterschiedliches Risikoverhalten in den Gruppen) welche dieses Resultat erkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Was sie nicht diskutieren, ist die M\u00f6glichkeit, dass die Impfung zu einer Hemmung der angeborenen Interferon-Antwort f\u00fchren k\u00f6nnte\u2026.\nWer weiss, vielleicht werden wir bald schon mehr dar\u00fcber berichten k\u00f6nnen.\nWir bleiben dran\u2026.\nIch w\u00fcnsche Ihnen in diesem Sinne einen guten Start im neuen Jahr und weiterhin einen aktiv aufmerksam-kritischen Blick.\nEs guets Nois!\nDieser Beitrag ist auch auf\n[corona-elefant.ch](https://corona-elefant.ch/neue-covid-variante-breitet-sich-rasch-aus-ueberraschung/) publiziert. Dort k\u00f6nnen Sie auch Kommentare einf\u00fcgen.\nPhoto by\n[Kenta Kikuchi](https://unsplash.com/@kentas_photography) on [Unsplash](https://unsplash.com/?utm_source=der-corona-elefant&utm_medium=referral)", "language": null, "image": "https://infekt.ch/wp-content/uploads/2022/12/kenta-kikuchi-cy70lbdgypo-unsplash-scaled-1.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://infekt.ch", "call://0041714941028", "https://infekt.ch/blog/", "#", "https://corona-elefant.ch/angeborene-immunitaet-wird-unterschaetzt/", "https://magazin.nzz.ch/nzz-am-sonntag/schweiz/im-bann-der-dreifach-epidemie-ld.1718747", "https://www.watson.ch/leben/interview/616728469-warum-gerade-alle-krank-sind-infektiologe-jan-fehr-ordnet-ein", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2550544/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23680130/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3364456/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5006692/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9417283/", "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4072489", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.05.03.21256520v1", "https://corona-elefant.ch/immunsystem-funktioniert-wie-erwartet-stoppt-den-booster/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2022.12.17.22283625v1", "https://corona-elefant.ch/neue-covid-variante-breitet-sich-rasch-aus-ueberraschung/", "https://unsplash.com/@kentas_photography", "https://unsplash.com/?utm_source=der-corona-elefant&utm_medium=referral", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Finfekt.ch%2F2022%2F12%2Fhemmt-die-covid-impfung-das-angeborene-immunsystem%2F&text=Hemmt%20die%20Covid-Impfung%20das%20angeborene%20Immunsystem%3F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Finfekt.ch%2F2022%2F12%2Fhemmt-die-covid-impfung-das-angeborene-immunsystem%2F", "https://infekt.ch/author/pietro-vernazza-2/", "https://infekt.ch/disclaimer-rechtlicher-hinweis-auf-haftungsausschluss/", "https://infekt.ch/copyright/"]}