{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.lebenshilfe-augsburg.de/files/newsletter5_2012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Sch\u00e4\ufb04erbach-Werkst\u00e4tten \n \nDem Werkstattbesucher sticht ein wunder\u2010 \nsch\u00f6ner Kerzenst\u00e4nder aus Apfelholz ins \nAuge. Das w\u00e4re doch ein sch\u00f6nes Geschenk \nzu Weihnachten! Mitarbeiter Daniel erkl\u00e4rt \nseine Entstehungsweise. Vor dem Werkstatt\u2010 \ngeb\u00e4ude wurde ein Apfelbaum gef\u00e4llt. Ganz \nspontan entstand die Idee, die abges\u00e4gten \n\u00c4ste zu halbieren, zu schleifen und zu polie\u2010 \nren. Anschlie\u00dfend wurden drei L\u00f6cher ge\u2010 \nbohrt und das Werkst\u00fcck mit einem Spezial\u00f6l \nimpr\u00e4gniert. \u201eNach der vollst\u00e4ndigen Trock\u2010 \nnung wird das Holz noch seine charakteristi\u2010 \nsche Pr\u00e4gung bekommen.\u201c Die Holzgruppe \nfertigt die unterschiedlichsten Holzprodukte \nan. Tags\u00fcber ist die Gruppe aber auch immer \nmal wieder auf Au\u00dfeneins\u00e4tzen. Daniel \nbringt in seine Werkstatt\u2010T\u00e4tigkeit viel Er\u2010 \nfahrung mit. Er arbeitete u.a. f\u00fcr das mittler\u2010 \nweile ausgelaufene Augsburger Projekt Neue \nArbeit, das arbeitslosen Jugendlichen mit \nerh\u00f6htem F\u00f6rderbedarf die Chance auf einen \nBerufseinstieg bot. \n \nAm 5. September 2011 nahm die Sch\u00e4\ufb04er\u2010 \nbachwerkst\u00e4tte im Augsburger Textilviertel \nihren Betrieb mit berufsbildenden Ma\u00df\u2010 \nnahmen f\u00fcr zw\u00f6lf Entlasssch\u00fcler auf. Sie ist \ndie erste anthroposophische Werkst\u00e4tte in \nDeutschland. Mit der Lage inmitten ver\u2010 \nschiedenster Betriebe und Firmen des Mar\u2010 \ntini\u2010Gewerbeparkes bietet diese Arbeits\u2010 \nst\u00e4tte f\u00fcr Menschen mit F\u00f6rderbedarf die \nM\u00f6glichkeit, den Gedanken der Inklusion \numzusetzen. Die Lebenshilfe Augsburg ist zusammen mit dem Verein \n\u201ef\u00f6rdernundfordern e.V.\u201c und der Rudolph\u2010\nSteiner\u2010Schule Tr\u00e4gerin der gemeinn\u00fctzi\u2010 \ngen GmbH.   \n  \nEinen Raum weiter werden Kerzen herge\u2010 \nstellt. \u201eWir verwenden nur 100 Prozent rei\u2010 \nnes Bienenwachs. Unsere Devise lautet: \u201aDas \nProdukt spricht die Sprache\u2018. Jede einzelne \nKerze ist ein Individuum und muss sch\u00f6n \nsein. Sie soll aber nicht gekauft werden, weil \nsie aus einer Werkstatt kommt, sondern weil \nsie ein konkurrenzf\u00e4higes Produkt darstellt\u201c, \nerkl\u00e4rt Leiter Siegfried Hegel die Werkst\u00e4t\u2010 \nten\u2010Philosophie. Kerzen tauchen ist eine \nPr\u00e4zisionsarbeit und gerade die Teelichter \nm\u00fcssen auf Millimeter gegossen werden. \nDeshalb darf sich jeder \u201eNeuling\u201c im Berufs\u2010 \nbildungsbereich beim Tauchen einzelner \nDochte in der Augen\u2010Koordination \u00fcben. \nEine exakte \u00dcberpr\u00fcfung der gegossenen \nKerzen auf Gleichheit erfolgt mit einer \nSchieblehre. Von Hand getaucht kann der \nProduktionsvorgang sich \u00fcber mehrere Tage \nhinziehen. Nat\u00fcrlich werden auf diese Art und Weise nur kleinste St\u00fcckzahlen herge\u2010 \nstellt. Sp\u00e4ter, wenn der Augsburger Markt \nerschlossen ist, kann in der neuen Werkstatt \ngr\u00f6\u00dfer produziert werden.  \n \nZu Beginn des zweiten Ausbildungsjahres \nverdoppelte sich die Zahl der Werkstatt\u2010 \ng\u00e4nger. Zu verzeichnen waren 2012 u.a. \nacht Neuzug\u00e4nge aus der Brunnenschule. \nZuk\u00fcnftig soll die Werkstatt bis zu einer \nKapazit\u00e4t von 60 Pl\u00e4tzen ausgebaut wer\u2010 \nden. Werkstattleiter Siegfried Hegel: \u201eWir \nsind sehr zuversichtlich, dass wir dieses Ziel \nerreichen. Denn ab 2013 kann sich auch \njeder Quereinsteiger in der Werkstatt an\u2010 \nmelden.\u201c  \nDie Schulabg\u00e4nger werden gegenw\u00e4rtig \nvon f\u00fcnf Mitarbeitern betreut. Diese bieten \nihnen sinnvolle und therapeutisch wirksa\u2010 \nme T\u00e4tigkeiten an, begleitet durch die \nnotwendige menschliche und soziale Un\u2010 \nterst\u00fctzung und F\u00f6rderung. \n \nAm n\u00e4chsten Tisch entstehen Packungen f\u00fcr \nTeelichter. Entweder gro\u00dfe oder kleine. Die \nIdee f\u00fcr die kleine Packung kam von Markus,                 \n                                               Fortsetzung Seite 2 Lebenshilfe aktuell  \nNr. 11    05/2012  \nIMPRESSUM \nLebenshilfe aktuell Nr. 4/Juli 2012 \nHerausgeber: \nLebenshilfe Augsburg e.V. \nElmer-Fryar-Ring 90 \n86391 Stadtbergen \nTelefon 0821/34687-15 \nTelefax 0821/34687-33 \ndaniel.speinle@lebenshilfe-augsburg.de \nwww.lebenshilfe-augsburg.de \n \nVerantwortlich: \nRalf Gallep, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n \nRedaktion und Gestaltung:  \nDaniel Speinle \n \nSpendenkonto: \nStadtsparkasse Augsburg  \nKontonummer 0353300 \nBankleitzahl 72050000 \n2 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \nder sie handlicher \ufb01ndet. Umh\u00fcllt sind die            \nPackungen mit selbstgemachtem Papier. \nVerena hat sich aufs Buchbinden \n\u201espezialisiert\u201c. Hegel: \u201eBuchbinden, das \nLochen der Bl\u00e4tter, das Verleimen ist eine \nGeduldsarbeit. Und daf\u00fcr ist Verena genau \ndie richtige. Denn sie verf\u00fcgt \u00fcber eine gute \nFeinmotorik. Wir k\u00f6nnen vieles herstellen. \nTageb\u00fccher, kleine Schulhefte, Vokabelhef\u2010 \nte.\u201c Damit keine \u201eLangeweile\u201c auHgFjFommt, \nwerden die einzelnen Handwerkspl\u00e4tze im\u2010 \nmer wieder durchgetauscht.    \nDie Arbeitsbereiche sind vorwiegend hand\u2010 \nwerklich\u2010k\u00fcnstlerisch ausgerichtet. Derzeit \nl\u00e4uft der Au,gRVHau einer Kerzen\u2013 und Holz\u2010 \nwerkstatt, einer B\u00e4ckerei und einer Textil\u2010 \nwerkstatt. Mitarbeiterin Angela Marx, ge\u2010 \nlernte Schneiderin und Theaterspielerin, \nbeispielsweise n\u00e4ht zusammen mit den ihr \nAnvertrauten Kost\u00fcme aus handgewebten \nSto\ufb00en. Au\u00dferdem sind zuk\u00fcnftig Besch\u00e4f\u2010 \ntigungen im Bereich der Landschaftsp\ufb02ege \nvorgesehen und die Entwicklung von \nDienstleistungsangeboten verschiedener \nArt. \nAuf dem Filztisch stechen die bunten Farben \nhervor. Dort werden selbstgefertigte Filz\u2010 \nmatten zu Fl\u00e4chen mit verschiedenen Mus\u2010 \ntern und Farben verarbeitet. Marx hat sich \nf\u00fcr die neuen Werkstattg\u00e4nger einige \u00dcbun\u2010 \ngen ausgedacht. Beispielsweise das richtige \nAuslegen der Materialien. \u201eAber auch mit \nFarben wird \ufb02ei\u00dfig experimentiert, denn es soll ja ein \n\u201esch\u00f6ner \nFarbmix\u201c \nentstehen. \nUnsere Werk\u2010 \nstattg\u00e4nger \nmerken nach \nund nach, \nwas sie k\u00f6n\u2010 \nnen.\u201c Es ent\u2010 \nstehen aber \nauch schon \nverkaufsferti\u2010 \nge Produkte, \nwie um\ufb01lzte \nSeifen, die \nantibakteriell wirken sollen und kleine Na\u2010 \ndelkissen. \u201eAlles Unikate\u201c, f\u00fcgt Marx hinzu.   \n \nEine breite F\u00e4cherung der T\u00e4tigkeiten in\u2010 \nnerhalb der Arbeitsbereiche soll es jedem \nbetreuten Mitarbeiter erm\u00f6glichen, seine \nindividuellen F\u00e4higkeiten zu entwickeln \nund diese einzubringen. Das Konzept bein\u2010 \nhaltet nachvollziehbare Arbeitsabl\u00e4ufe, \nden Umgang mit nat\u00fcrlichen Materialien \nund die Herstellung umweltfreundlicher \nProdukte. Mit dem Vertrieb dieser Produk\u2010 \nte soll sich die Werkstatt m\u00f6glichst bald \nselber tragen. Es m\u00fcssen aber noch geeig\u2010 \nnete Produktpartner und \u2013Abnehmer ge\u2010 \nfunden werden.    \nStolz zeigt Hegel den Besuchern die zuk\u00fcnf\u2010 \ntige Werkstatthalle im Nachbargeb\u00e4ude. Auf \n950 m\u00b2 sollen bis zum ersten Quartal 2013 \nPl\u00e4tze f\u00fcr 36 Werkstattg\u00e4nger entstehen, \nmit der Option, weitere 24 Pl\u00e4tze aufzusto\u2010 \ncken. Die neue Werkstatt umfasst dann \nunterschiedliche Arbeitsst\u00e4tten, einen Pau\u2010 \nsen\u2010 und Sozialbereich, ein Arztzimmer und \neinen sozialtherapeutischen Bereich. Vorge\u2010 \nsehen ist auch ein Aufzug f\u00fcr Rollst\u00fchle.   \nAugsburger Zukunftspreis 2012  \nAugsburg zeichnet jedes Jahr besonders \nvorbildliche Aktivit\u00e4ten im Stadtgebiet mit \ndem Augsburger Zukunftspreis aus. Unser \nAmbulant betreutes Wohnen bewarb sich \nim Bereich \u201eKategorie Agenda 21 / Nach\u2010 \nhaltige Entwicklung\u201c um den begehrten \nPreis. Wir konnten zwar keinen der drei \nersten Pl\u00e4tze ergattern, aber auf unser \nProjekt und unsere Anliegen erfolgreich \naufmerksam machen. In einer Brosch\u00fcre \ndes Umweltamtes wurde es wie folgt vor\u2010 \ngestellt:  \n \n\u201eSelbstbestimmt Wohnen \u2013 ohne allein zu \nsein - Integrative Wohnanlage Adel- \nheidstra\u00dfe  \n \nDas Projekt besteht seit April 2011. 17 Men\u2010 \nschen mit und ohne Behinderung wohnen in \neigenen Wohnungen zusammen in einem \nHaus der Wohnungsbau GmbH f\u00fcr den \nLandkreis Augsburg in Haunstetten. Die \nBewohner unterst\u00fctzen sich, wenn notwen\u2010 \ndig, gegenseitig. Die Lebenshilfe Augsburg \nbegleitet die Menschen mit Behinderung und \nvermittelt ihnen bei Bedarf weitere Assis\u2010 \ntenz, Unterst\u00fctzung und Hilfe. \nEs handelt sich nicht um ein Heim, sondern \num sogenanntes Service\u2010Wohnen. Der Ser\u2010 \nvice beinhaltet einfache Dienstleistungen \nund einen Ansprechpartner vor Ort. F\u00fcr viele \nMenschen ist es meist schon beruhigend zu \nwissen, dass jemand da ist. Bei gew\u00fcnschter \nweiterer Betreuung vermittelt die Lebenshil\u2010 \nfe Menschen ohne Behinderung, die mit im \nHaus wohnen und sich bereit erkl\u00e4rt haben \nzu helfen. Zielgruppe sind dabei haupts\u00e4ch\u2010 \nlich Studenten. \nDie Mieter wohnen alleine in einem 2\u2010\nZimmer\u2010Apartment mit einer Gr\u00f6\u00dfe von 40\u2010\n49 qm oder zu zweit in einem 3\u2010Zimmer Ap\u2010 \npartement mit rund 65 qm Wohn\ufb02\u00e4che. \nJedes Apartment besitzt zudem eine Dusche \nund eine Terrasse oder einen Balkon. \nDie Apartments werden individuell mit M\u00f6\u2010 \nbeln ausgestattet. F\u00fcr die meisten Mieter ist \ndie Wohnung ihre erste eigene Wohnung und \nsomit ein gro\u00dfer Schritt in die Selbstst\u00e4ndig\u2010 \nkeit. \nUntertags gehen die meisten Mieter einer \nBesch\u00e4ftigung nach. Viele arbeiten in den \nUlrichswerkst\u00e4tten Augsburg und bew\u00e4lti\u2010 \ngen den Arbeitsweg mittlerweile selbstst\u00e4n\u2010 \ndig mit \u00f6\ufb00entlichen Verkehrsmitteln, die gut \nerreichbar sind. \nDieses Projekt gibt es in dieser Form noch \nnicht in Augsburg und hat Pilotcharakter.\u201c \n3 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n \nWir machen Urlaub im Wohnheim \n(6.8. bis 17.8.2012) \n \nEin Bericht von Heimleiter Thomas \nKranzfelder \n \nWenn die Augsburger Werkst\u00e4tten Be\u2010 \ntriebsurlaub machen, dann ist auch f\u00fcr das \nWohnheim der Lebenshilfe Urlaubszeit. \nBereits Wochen vorher wurde zusammen \nmit den Bewohnern der Urlaub geplant und \nbesprochen. Dabei entstand ein attraktives \nund abwechslungsreiches Programm, das \nf\u00fcr jeden Geschmack etwas zu bieten hat\u2010 \nte. Jeder Bewohner erhielt einen pers\u00f6nli\u2010 \nchen Plan, um f\u00fcr sich den \u00dcberblick zu \nbehalten. Als Beispiel der Plan f\u00fcr G\u00fcnther: \nIch m\u00f6chte Ihnen vom Aus\ufb02ug auf die Alp\u2010 \nspitze bei Garmisch\u2010Partenkirchen berich\u2010 \nten.  \nAm Freitag, 17.8.2012 ging\u2019s gleich nach \neinem kr\u00e4ftigen Fr\u00fchst\u00fcck los Richtung \nGarmisch. Unsere Gruppe umfasste insge\u2010 \nsamt 14 Personen, so dass wir mit zwei \nAutos fuhren. Gegen 11.00 Uhr erreichten \nwir unser erstes Etappenziel, die Alpspitz\u2010\nBahnstation. Die Alpspitze hatten wir des\u2010 \nhalb ausgesucht, weil der Berg \u201ebehindertengerecht\u201c erreichbar ist. Auch \nunser Christian konnte mit seinem Rolli mit \nauf den auf \u00fcber 2000m gelegenen Oster\u2010 \nfeldkopf fahren. Das Fahren mit der Berg\u2010 \nbahn kostete manchem Teilnehmern eini\u2010 \nge (Angst)Schwei\u00dftropfen \u2013 ist das Schwe\u2010 \nben in luftigen H\u00f6hen mit zeitweisem Ge\u2010 \nschaukel doch nicht jedermanns Sache. \nAber insgesamt \u00fcberwog die Freude an der \naufregenden Fahrt.  \n \nAn der Bergstation angekommen, wollten \nwir auf den \u201eAlpspix\u201c, eine futuristische \nAussichtsplattform gehen. Dazu setzten \nwir unseren Christian in ein von der Berg\u2010 \nbahngesellschaft zur Verf\u00fcgung gestelltes \nGef\u00e4hrt, welches die Steigung bis zum Alpspix bew\u00e4ltigen konnte. Dort angelangt \nbot sich uns ein fantastischer Ausblick auf \ndas Voralpenland, die Zugspitze und nat\u00fcr\u2010 \nlich 1000 m direkt unter unseren F\u00fc\u00dfen, \ndas H\u00f6llental. Alle waren restlos begeis\u2010 \ntert. Nachdem wir den Ausblick ausgiebig \ngenossen hatten, gingen wir zur\u00fcck zur \nBergstation, wo wir uns an der mitgebrach\u2010 \nten Brotzeit st\u00e4rkten.  \n \nWalter, R\u00fcdiger und Herbert trauten sich \nmit Erwin und mir den etwa einst\u00fcndigen \nWeg hinab zur Hochalm zu. Die anderen \nkonnten sich noch einige Zeit an der Berg\u2010 \nstation au,gRVNalten und dann mit der Berg\u2010 \nbahn zur Hochalm fahren, wo sich alle wie\u2010 \nder trafen.  \n \nNach einer St\u00e4rkung ging es dann weiter \nauf dem 30\u2010min\u00fctigen Fu\u00dfweg zur Kreuz\u2010 \neckbahn, die uns wieder ins Tal brachte. \n\u201eSchade eigentlich\u201c,  meinte Christian, \n\u201ehier oben ist es so sch\u00f6n!\u201c  \nAuf dem Nachhauseweg wurde es zeitwei\u2010 \nse recht still im Bus \u2026 \n \nAlle waren sich einig: es war ein wunder\u2010 \nsch\u00f6ner Tag, n\u00e4chstes Jahr kommen wir \nwieder! \n4 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n \n \n \nAutismus Zentrum Schwaben \n(AZS) \n \nDas Autismus \nZentrum Schwa\u2010 \nben ist eine Ein\u2010 \nrichtung in Kemp\u2010 \nten, die Menschen \nmit Autismus \n(fr\u00fchkindlicher \nAutismus, Asper\u2010 \nger Syndrom oder \neiner anderen \nForm aus dem \nAutismus\u2010Spektrum) Hilfe und Unterst\u00fct\u2010 \nzung anbietet. Die Lebenshilfe Augsburg \nist Tr\u00e4gerin zusammen mit den anderen \nschw\u00e4bischen Lebenshilfen und einigen \nElternverb\u00e4nden.   \nWir sprachen mit Sigrid Drexel, zust\u00e4ndig \nf\u00fcr die Zentrum\u2010Au\u00dfenstellen Augsburg/ \nK\u00f6nigsbrunn/Aichach, \u00fcber ihre Arbeit. Die \ngelernte Heilp\u00e4dagogin leitete bis 2009 ein \nWohnheim f\u00fcr sieben erwachsene Autisten \n(Fichtenhaus e.V. in Markt Wald bei \nSchwabm\u00fcnchen). Anschlie\u00dfend wechsel\u2010 \nte sie zum AZS.  \n \nSeit kurzem ist das Autismus Zentrum \nSchwaben auch im Gro\u00dfraum Augsburg \nt\u00e4tig. Welche Aufgaben nehmen Sie wahr? \nSeit diesem Jahr betreue ich in Augsburg \nw\u00f6chentlich eine kleine Gruppe mit 8\u2010 und \n9\u2010j\u00e4hrigen autistischen Kindern im Freizeit\u2010 \nhaus der O\ufb00enen Hilfen der Lebenshilfe, \njeweils freitags f\u00fcr 1,5 Stunden. W\u00e4hrend \nder Gruppenstunde machen wir Rollenspie\u2010 \nle, gehen in die Stadt und sprechen \u00fcber \nlebenspraktische Dinge. Unterst\u00fctzt werde \nich von Elena Rupp, denn in der Gruppe \nsollten immer zwei Therapeuten sein. Frau \nRupp f\u00fchrt auch Einzeltherapien in Aichach \ndurch. Parallel dazu plane ich den Au,gRVHau \neiner zweiten Gruppe f\u00fcr Kinder und Ju\u2010 \ngendliche mit Asperger\u2010Syndrom zwischen \n10 und 13 Jahren. Alles steht und f\u00e4llt hier \naber mit der Finanzierung durch das Ju\u2010 \ngendamt. Insgesamt arbeite ich in Augs\u2010 \nburg mit zehn Autisten zwischen sieben \nund 18 Jahren zusammen. Sechs weitere \nstehen auf meiner Warteliste.  \nIch \u00fcbernehme bei Anfrage die Antragstel\u2010 \nlung f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme beim Kos\u2010 \ntentr\u00e4ger, biete Infoveranstaltungen und \nSozialtraining an.  \n \nWen laden Sie zu Ihren Infoveranstaltungen \nein? \nDas ist unterschiedlich und h\u00e4ngt vom \nThema ab. Bei einem Infoabend waren k\u00fcrzlich s\u00e4mtliche Schularten eingeladen, \nalso Gymnasien, Realschulen und Mittel\u2010 \nschulen. Viele Lehrer suchen h\u00e4nderingend \nnach Hilfen und wir wollen sie rechtzeitig \ninformieren. Direkt in die Schulen gehe ich \naber nicht, denn daf\u00fcr gibt es den Mobilen \nSonderp\u00e4dagogischen Dienst  Autismus \n(MSDA). Dieser versucht, die Verbindung \nzu den Lehrern aufrecht zu erhalten. An\u2010 \nsprechpartnerin des MSDA in Augsburg ist \nAndrea Krebs\u2010Lorenz, Rektorin der Fr\u00e8re\u2010\nRoger\u2010Schule.  \n \nWie kommt denn der Kontakt zu Ihrem Zent\u2010 \nrum \u00fcblicherweise zustande? \nDer Kontakt zum Zentrum erfolgt oft \u00fcber \nMund\u2010zu\u2010Mund\u2010Propaganda. Die Eltern \ngeben die Infos an andere weiter.  Viele \nEltern werden aber auch durch Frau Prof. \nNoterdaeme vom Jose\ufb01num und niederge\u2010 \nlassenen Psychiatern an uns weitervermit\u2010 \ntelt.    \nIm schulischen Bereich sind es meistens  \nEltern, die Hilfe suchen. Aber manchmal \neben auch Lehrer in R\u00fccksprache mit den \nEltern. In Einzelf\u00e4llen werden alle Beteilig\u2010 \nten an einen runden Tisch geladen. Das \nk\u00f6nnen beispielsweise Vertreter einer Ta\u2010 \ngesst\u00e4tte, des Jose\ufb01nums und Kostentr\u00e4\u2010 \ngers, Betreuer, Eltern und Lehrer sein. Der \nAufwand daf\u00fcr ist aber recht gro\u00df. Ich be\u2010 \nrate Eltern bei speziellen Fragen, die das \nKind betre\ufb00en. Weitere Dienste bietet in \nAugsburg die Caritas an. Bei Kompetenz\u2010 \nund Therapie\u2010Beratungen verweise ich auf \ndie Dienste des Zentrums in Kempten. \nLetztere decken Einzel\u2010 und Gruppenthera\u2010 \npie und Elternberatung ab.  \n \nKommen die Menschen zu ihnen oder ma\u2010 \nchen Sie Hausbesuche? \nDie meisten Menschen kommen zu mir und \nnur vereinzelt mache ich in einem be\u2010 \nstimmten Turnus Hausbesuche.  \n \nWelche Themen brennen Angeh\u00f6rigen auf \nden N\u00e4geln? \nGefragt werden wir immer wieder nach \nunterschiedlichen Wohnformen. Wir kl\u00e4ren \nmit den Eltern, in welche Einrichtung ihr \nKind passt und geben die jeweilige Kon\u2010 \ntaktadresse weiter. Auch die Zeit nach der \nSchule ist vielen Angeh\u00f6rigen ein wichtiges \nThema. Welche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich\u2010 \nkeiten gibt es f\u00fcr unsere Kinder? Hier ver\u2010 \nweisen wir gerne auf MAut, einem Integra\u2010 \ntionszentrum f\u00fcr Menschen mit Autismus \nin M\u00fcnchen. Das Integrationszentrum f\u00fcr \nMenschen mit Autismus ist eine Initiative \nzur Beratung, beru\ufb02ichen Quali\ufb01zierung, \nVermittlung und Betreuung junger Men\u2010 \nschen mit der Diagnose High\u2010Functioning\u2010\nAutismus und Asperger\u2010Syndrom. Den \nBetro\ufb00enen soll ambulant \u2013 in Partner\u2010 schaft mit Tr\u00e4gern betreuter Wohngrup\u2010 \npen \u2013 ein weitgehend selbstbestimmtes \nLeben erm\u00f6glicht werden. \n \nWelche Schulen kommen f\u00fcr Menschen mit \nAutismus denn in Frage? \nWir werden von den Eltern oft nach der \nrichtigen Schule f\u00fcr ihre autistischen Kin\u2010 \nder gefragt. Es gibt nur wenige Schulen. Zu \nnennen ist in Augsburg beispielsweise die \nFr\u00e8re\u2010Roger\u2010Schule und in Dinkelscherben \ndie Montessori\u2010Schule. Im W\u00fcrttembergi\u2010 \nschen bietet das Martinshaus Kleintobel, \neiner Schule mit Internat, Autisten die \nM\u00f6glichkeit, den Realschulabschluss zu \nmachen. Aber auch bei den g\u00e4ngigen \nSchulformen wissen wir aus Erfahrung, ob \ndort schon mal Autisten gewesen sind. Im \nSchnitt gibt es an jeder Schule zwischen \nzwei und drei Autisten. Bei der Beratung \nkommt es immer auf die Familiensituation \nan. F\u00fcr manchen Jugendlichen ist es bes\u2010 \nser, wenn er in einem au\u00dferfamili\u00e4ren, \nneutralen Umfeld lernen kann, z.B. in ei\u2010 \nnem Internat.  \n \nWie sieht die Zusammenarbeit mit den O\ufb00e\u2010 \nnen Hilfen der Lebenshilfe aus? \nIch verweise Eltern oft an die O\ufb00enen Hil\u2010 \nfen, denn Autisten und ihre Angeh\u00f6rigen \nhaben viel Beratungsbedarf. Beispielsweise \nzum Behindertenausweis und zur P\ufb02ege\u2010 \nstufe. Bei den O\ufb00enen Hilfen gibt es zwar \nkeine speziellen Angebote f\u00fcr Autisten, \naber sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich an den Freizeit\u2010 \nma\u00dfnahmen teilnehmen. Wichtig ist in \ndiesem Zusammenhang die Gruppengr\u00f6\u2010 \n\u00dfe. Denn in kleineren Gruppen f\u00fchlen sich \nAutisten einfach wohler.  \n \nBeraten Sie nur Angeh\u00f6rige von Kindern und \nJugendlichen oder auch erwachsene Autis\u2010 \nten? \nErwachsene Autisten vermittle ich meis\u2010 \ntens ans Kompetenzzentrum weiter. Nur \nbei speziellen Fragen landen sie bei mir. \nDiese Personengruppe kommt oft ohne \nDiagnose zu mir. Sie fragen nach, ob sie ins \nPro\ufb01l Autismus passen. Sie suchen den \nKontakt meist von sich aus, weil sie etwas \nim Internet gelesen und sich wiedererkannt \nhaben. Letztes Jahr meldeten sich vier \nPersonen bei mir. Autismus ist angeboren \nund wurde fr\u00fcher meist nicht erkannt. Die \ng\u00e4ngige Meinung, dass Menschen mit As\u2010 \nperger halt komisch sind, war weit verbrei\u2010 \ntet. Oftmals tr\u00fcben zus\u00e4tzliche Depressio\u2010 \nnen das klare Bild dieser tiefgreifenden \nEntwicklungsst\u00f6rung, die sich schon im \nfr\u00fchen Kindesalter bemerkbar macht. Erst \nseit etwa zehn Jahren sind die \u00c4rzte soweit \ngeschult, dass sie die Autismusgrunder\u2010\nkrankung erkennen und eine richtige Diag\u2010 \nnose stellen k\u00f6nnen.  \n5 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \nIn K\u00f6nigsbrunn arbeiten Sie eng mit der \nBrunnenschule zusammen. Was sind Ihre \nErfahrungen? \nIn K\u00f6nigsbrunn betreuen wir Kinder mit \nEnde der Fr\u00fchf\u00f6rderung, also etwa ab dem \nvierten Lebensjahr. Meine Ansprechpart\u2010 \nnerin in der Brunnenschule ist Hilde \nNeumann, die Leiterin der SVE. Sie ist in \nder Schule f\u00fcr alle Autisten und Schulbe\u2010 \ngleiter zust\u00e4ndig. Frau Neumann infor\u2010 \nmiert die Eltern schon vorab \u00fcber meine \nArbeit. Es ist richtig toll, dass wir so gut \nHand in Hand arbeiten k\u00f6nnen.  \nSchulbegleitung ist in meiner Arbeit auch \nein gro\u00dfer Punkt. Gerade im Bereich \nFr\u00fchf\u00f6rderung ist mir eine gute Zusam\u2010 \nmenarbeit mit den Individualbegleitern \nwichtig. Wenn ich die Kinder in der SVE \nabhole, kann ich mich mit ihnen konkret \naustauschen.  \n \nSind Sie eine Anlaufstelle f\u00fcr Schulbeglei\u2010 \nter ?    \nWir haben von den Jugend\u00e4mtern zwar \nviele Anfragen zu deren Begleitung, aber \nkeine Kapazit\u00e4ten frei. Leider \ufb01nden in \nNordschwaben noch keine Schulbegleiter\u2010 \ntre\ufb00en statt, nur in Kempten.   \n \nAb welchem Alter k\u00f6nnen zuverl\u00e4ssig Autis\u2010 \nmus\u2010Diagnosen gestellt werden? \nSeit etwa f\u00fcnf bis sechs Jahren werden \nschon bei zwei\u2010 bis dreij\u00e4hrigen Kindern \nAutismus\u2010Diagnosen gestellt. \n \nWie ist die gesellschaftliche Akzeptanz ge\u2010 \ngen\u00fcber Autisten? \nErfreulich ist, dass die Menschen sich im\u2010 \nmer aufgeschlossener gegen\u00fcber dem \nAutismus zeigen und immer mehr dar\u00fcber \nwissen wollen. Autismus\u2010Spektrum\u2010\nSt\u00f6rungen sind sehr komplex mit sehr vie\u2010 \nlen Abstufungen. Deshalb ist der Umgang \nmit Autisten f\u00fcr eine Nichtfachkraft auch \nso schwierig. Autisten bringen ihre Mit\u2010 \nmenschen, Lehrer und Tagesst\u00e4ttenmitar\u2010 \nbeiter schnell an ihre Grenzen. Denn hier \ngreifen g\u00e4ngige p\u00e4dagogische Ma\u00dfnah\u2010 \nmen nicht mehr. Und die meisten Eltern \nsind sehr verzweifelt.  \n \nWelche Berufe \u00fcben Autisten aus? \nDie Bandbreite geht von der Werkstatt f\u00fcr \nBehinderte bis zum freien Arbeitsmarkt. \nAutisten arbeiten oft in einem Beruf, in \ndem sie sehr strukturiert arbeiten k\u00f6nnen. \nSie nehmen alles sehr genau und sind sehr \nkorrekt in ihrer Arbeitsweise. In andere \nMenschen k\u00f6nnen sie sich aber nicht hin\u2010 \neinversetzen. Wie kann ich andere begeis\u2010 \ntern, wie kann ich mit ihnen ins Gespr\u00e4ch \nkommen? All das k\u00f6nnen Autisten nicht. \nTrotz dieser Anzeichen bemerken Men\u2010 \nschen die Entwicklungsst\u00f6rung ihres autis\u2010 tischen Kollegen oftmals \u00fcber einen l\u00e4nge\u2010 \nren Zeitraum nicht.  \n \nWie gehen Sie in Ihrer Arbeit mit kleinen \nKindern vor? \nKleine autistische Kinder sollen erst mal \nKontakt zulassen. Deshalb \u00fcbe ich mit \nihnen, dass auch ein anderes Kind parallel \nspielen darf ohne es massiv zu st\u00f6ren. Au\u2010 \ntisten reagieren oft nicht auf ihren Namen \nund Au\ufb00orderungen. Sie m\u00fcssen deshalb \nzuallererst erkennen, dass Kommunikation \nf\u00fcr sie von Vorteil ist. Zu Beginn der Thera\u2010 \npie wecke ich zuerst das Interesse des Kin\u2010 \ndes durch eine Kugelbahn oder einen Ball, \nder blinkt. Diese Sequenzen werden an\u2010 \nschlie\u00dfend ausgebaut. Meiner Erfahrung \nnach wollen diese Kinder was lernen. Wich\u2010 \ntig ist, dass sie dabei lernen Arbeitsabl\u00e4ufe \nzu akzeptieren. Autistische Kinder haben \nau\u00dferdem Schwierigkeiten, Ver\u00e4nderun\u2010 \ngen zu akzeptieren. Dann bei\u00dfen sie und \nwerfen sich zu Boden. Beim Verarbeiten \nvon Worten brauchen sie l\u00e4nger. Ich arbei\u2010 \nte deshalb am Anfang mit Bildmaterial und \nfordere sie dabei auf mitzumachen: \n\u201eSchau\u2018, wir spielen jetzt Ball!\u201c \n \nWelche Rolle spielen in Ihrem Bereich das \nInternet und soziale Netzwerke?  \nDas Internet verwirrt oftmals mehr, als \ndass es hilft. Denn eine Krankheit \u00fcbers \nInternet zu diagnostizieren halte ich f\u00fcr \nsehr schwierig. Meist gibt es mehr Fragen \nals Antworten und viele M\u00f6glichkeiten des \nAuslegens. Soziale Netzwerke hingegen \nbringen sicher was. Gerade den Austausch \nvon konkreten Dingen halte ich f\u00fcr sehr \nwichtig. Ich pers\u00f6nlich bewege mich selten \nin Foren, au\u00dfer wenn die Eltern mir was \nerz\u00e4hlen. Was beispielsweise wieder so \ngrassiert an neuen Diagnosen zum Thema \nAutismus. (lacht)  \n \nWas gibt es denn f\u00fcr \u201eneue\u201c Diagnosen im \nInternet?  \nBeispielsweise, dass Impfungen schuld am \nAutismus seien. Diese These ist wissen\u2010 \nschaftlich nicht bewiesen. Und auch mit \nspeziellen Di\u00e4ten l\u00e4sst sich Autismus nicht \nheilen. Aber solche Meldungen verunsi\u2010 \nchern viele Eltern. Gott sei Dank kommen \nsie immer wieder zu uns und fragen nach \nunserem Infomaterial. Darin ist vieles mit \neinfachen Worten gut verst\u00e4ndlich und \nwissenschaftlich fundiert beschrieben. Und \nmeistens nehmen sie dann auch meinen \nRat an, vielleicht auch weil ich ihre Kinder \nsehr gut kenne.  \n \nWelche W\u00fcnsche haben Sie f\u00fcr die Zukunft? \nEs w\u00e4re gut, wenn es im Raum Augsburg \nmehr personelle Unterst\u00fctzung g\u00e4be. Und \nunsere Eltern w\u00fcnschen sich ein spezielles Elterntraining f\u00fcr den richtigen Umgang \nmit ihren Kindern. Das Jose\ufb01num hat die\u2010 \nsen Wunsch aufgegri\ufb00en und die Konzepti\u2010 \non dazu steht schon. Ein regelm\u00e4\u00dfiger Info \n\u2010Austausch \ufb01ndet auf Ebene von Eltern\u2010 \nstammtischen und privaten Initiativen \nstatt. Auch das ist noch ausbauf\u00e4hig. Bei \nuns im Therapiezentrum bieten wir bei \nBedarf Infoveranstaltungen an, beispiels\u2010 \nweise zum Thema \u201eIst Erziehung auch bei \nAutisten notwendig?\u201c F\u00fcr das 1. Quartal \n2013 ist ein Vortrag zum Thema \n\u201eSexualerziehung\u201c geplant.  \n \nWie informieren Sie die \u00d6\ufb00entlichkeit \u00fcber \nIhre Arbeit? \n\u00dcber Zeitungsanzeigen und Flyer. Bei uns \nl\u00e4uft aber \u2010 wie gesagt \u2010 viel \u00fcber die Mund\u2010\nzu\u2010Mund\u2010Propaganda. Professionelle Be\u2010 \ntreuer aus Tagesst\u00e4tten, Kinderg\u00e4rten und \nWerkst\u00e4tten wenden sich an uns und wol\u2010 \nlen Infomaterial \u00fcber Autismus. Fragen \nk\u00f6nnen sein: \u201eWas k\u00f6nnen wir in unserer \nEinrichtung tun, damit sich Autisten wohler \nf\u00fchlen? Wie k\u00f6nnen wir unseren Gruppen\u2010 \nraum gestalten?\u201c usw. Oder ist ein Kinder\u2010 \ngarten\u2010Kind in Einzelbetreuung, dann wol\u2010 \nlen auch andere Eltern mehr Informatio\u2010 \nnen.  \nIm AZS  arbeitet \u2010 im Sinne einer heilp\u00e4da\u2010 \ngogisch\u2010psychologischen F\u00f6rderung \u2010 ein \ninterdisziplin\u00e4res Team aus Psychologen, \nP\u00e4dagogen,  Heilp\u00e4dagogen und Sozial\u2010 \np\u00e4dagogen mit langj\u00e4hriger Erfahrung \nin  der Arbeit mit Kindern und Jugendli\u2010 \nchen mit Autismus.  \n \nAutismus Zentrum Schwaben \nSchwalbenweg 61, 87439 Kempten  \nTel.: 0831/59110\u2010851 \nEmail: info@autismus\u2010schwaben.de \nHomepage: www.autismus\u2010schwaben.de \n \nAu\u00dfenstelle Augsburg/K\u00f6nigsbrunn \nSigrid Drexel, Heilp\u00e4dagogin \nTel.: 0151/50758204 \nEmail: s.drexel@autismus\u2010schwaben.de \nBeratungs\u2010/Therapier\u00e4ume: \nHeilp\u00e4dagogische Tagesst\u00e4tte (HPT) \nKarwendelstr. 10, 86343 K\u00f6nigsbrunn \nSprechzeiten (Termin vorab vereinbaren): \nJeden Montag 15 bis 16 Uhr \n \nAu\u00dfenstelle Aichach \nSigrid Drexel, Haus der Lebenshilfe  \nFichtenstra\u00dfe 11, 86551 Aichach\u2010Ecknach \n6 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n Gesundheitssportgruppe Wohn- \nheim Haunstetten \n \nDer sportlich\u2010drahtigen \u00dcbungsleiterin \nsieht man ihre 73 Jahre nicht an. Au\ufb00allend \nist die herzliche, manchmal aber auch die \nenergische Art, wie sie \u201eIhre\u201c Sch\u00fctzlinge \nmit und ohne Behinderung zum Mitma\u2010 \nchen in der \u201eSport\u2010 und Spielstunde\u201c, einer \nUntergruppe des Gesundheitssports des \nTSV Gersthofen, animiert. \n \nJeden Mittwoch, au\u00dferhalb der Urlaubs\u2010 \nzeit, f\u00e4hrt Freia Kuhlmann mit ihrer Ge\u2010 \nsundheitssportgruppe in die Turnhalle der \nPestalozzi\u2010Schule Gersthofen. Nat\u00fcrlich ist \nauch ihr Sohn Gunter mit in der Sportstun\u2010 \nde dabei. Er und weitere sieben Teilnehmer \nsind Bewohner des Haunstetter Wohn\u2010 \nheims und werden von Kuhlmann mit dem \nAuto hin\u2010 und wieder zur\u00fcckgebracht. F\u00fcr \nanderthalb Stunden werden Ballspiele, \nTurn\u00fcbungen und Gymnastik an Ger\u00e4ten \ndurchgef\u00fchrt. Kuhlmann leitet seit 17 Jah\u2010 \nren die Sport\u2010 und Spielstunden. Sie freut \nsich, wenn die Teilnehmer eifrig mitma\u2010 \nchen; da gibt es dann viel Lob und auch \nschon Umarmungen.  \n \nFreia Kuhlmann ist eine vielseitige Sportle\u2010 \nrin. Sie ist leidenschaftliche Skifahrerin und \nspielt Volleyball beim TSV K\u00f6nigsbrunn. \nDie Ehrenvorsitzende der Lebenshilfe hat \n1994 viel Zeit in ihre Ausbildung zur \n\u00dcbungsleiterin investiert: 140 Stunden \nwaren f\u00fcr den B\u2010Schein erforderlich, der \nalle vier Jahre verl\u00e4ngert werden muss.  \nBis zu 17 Teilnehmer (\u201eeine bunte Mi\u2010 \nschung\u201c) von acht (Alicia, Schwester einer \nDown\u2010Syndrom\u2010Sch\u00fclerin an der Brunnen\u2010 \nschule) bis 60 Jahren (Heide aus dem \nWohnheim) werden von Kuhlmann und \nzwei weiteren Helferinnen mit Koordina\u2010 \ntions\u00fcbungen geschult. Im Vordergrund \nsteht der Spa\u00df am Sport. \u201eWichtig ist mir \nder Erhalt der Beweglichkeit und des \nGleichgewichtssinns. Aber auch Problem\u2010 \nzonen wie der R\u00fccken stehen im Fokus. Die \nStunde beginnt immer mit Aufw\u00e4rm\u00fcbun\u2010 \ngen, Gymnastik, dann folgt ein Spiel. Ich \nbaue aber auch Zirkeltraining ein, denn das \nlieben die Teilnehmer. Einige Wohnheim\u2010 \nbewohner w\u00e4ren auch Kandidaten f\u00fcr das \nSportabzeichen f\u00fcr Behinderte, aber leider \nhabe ich keine Lizenz f\u00fcr die Abnahme des \nSportabzeichens\u201c. Wie \u00fcberall im Sport \nmache sich auch hier der Mangel an quali\ufb01\u2010 \nzierten \u00dcbungsleitern bemerkbar. \u201eIch \nw\u00fcnsche mir bei jungen Menschen mehr \nBereitschaft, sich als \u00dcbungsleiter im Sport \nausbilden zu lassen.\u201c \n \nBei den Bene\ufb01zspielen 2011 (Datschiburger Kicker) und 2012 (Donauw\u00f6rther \nMondspritzer) trat die Gruppe erstmals mit \neiner einstudierten Choreogra\ufb01e auf. Kuhl\u2010 \nmann und ihre Sch\u00fctzlinge f\u00fchrten jeweils \nvor dem Anp\ufb01\ufb00 als Cheerleader \u2013 unter \ndem Beifall der Spieler und G\u00e4ste \u2013 eine \nPuschelshow vor, 2012 in Anwesenheit von \nSchirmherr OB Dr. Kurt Gribl.   \n \n7 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n Fahrzeug f\u00fcr die F\u00f6rdergruppe \nK\u00f6nigsbrunn \n \n \nAktion Mensch, Soziallotterie und gr\u00f6\u00dfte \nprivate F\u00f6rderorganisation im sozialen \nBereich in Deutschland, hat im September \nden F\u00f6rderantrag f\u00fcr einen VW Transpor\u2010 \nter Kombi bewilligt. Damit besitzt unsere \nF\u00f6rdergruppe f\u00fcr zehn schwerst\u2013 und \nmehrfachbehinderte Menschen erstmals \nein Fahrzeug. \u201eWir haben nun die M\u00f6glich\u2010 \nkeit, unsere Tagesbewohner bei Aus\ufb02\u00fcgen \nin die Bev\u00f6lkerung zu integrieren und die \nMobilit\u00e4t unser Betreuten zu steigern\u201c, \nfreut sich Einrichtungsleiter Heinz Irmer. \n\u201eIch bedanke mich \u2010 auch im Namen mei\u2010 \nner Tagesbewohner und Mitarbeiter \u2010 ganz \nherzlich bei Aktion Mensch.\u201c  \n \n \nFotowettbewerb Stadtzeitung \nFoto: Horst Scherer  \n \nIm Fotowettbewerb der Stadtzeitung ha\u2010 \nben wir dank Ihrer Unterst\u00fctzung den drit\u2010 \nten Platz belegt. Den ersten Platz haben \nwir leider nicht gescha\ufb00t. \nNun gibt\u2019s 2 Eintrittskarten f\u00fcr das Cine\u2010 \nmax und Gutscheine f\u00fcr Popcorn und Soft\u2010 \ndrinks. Auch nicht schlecht! \nVielen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung! \n \nThomas Kranzfelder \n(Bereichsleiter Wohnen) \n \n \nLebenshilfe Augsburg mit Stand \nauf der Sozial-\nmesse Consozial \n \n \n \nDie Lebenshilfe Augsburg stellt auf der \nN\u00fcrnberger Messe Consozial vom 7. bis 8. \nNovember aus: Halle 7, Stand 913, Landes\u2010 \nverband der Lebenshilfe. \n \nWir laden Sie herzlich ein, uns zu besuchen!  \n \n Neues von den O\ufb00enen Hilfen \nDresden vom 3. bis 6. Oktober \n \nMittwoch: Tre\ufb00punkt Bahnhof\u20147:15 Uhr. \nO weh, das ist ja eigentlich noch vor dem \nFr\u00fchst\u00fcck. Gut gelaunt und voller Erwar\u2010 \ntungen steigen wir in den Zug. In N\u00fcrnberg \nsteigen wir um und haben auch etwas Auf\u2010 \nenthalt. Ankunft in Dresden ist um 14 Uhr. \nDer Weg zum Hotel ist nicht weit, daher \nlaufen wir. Unsere Zimmer bekommen wir \nerst um 15 Uhr, deswegen beschlie\u00dfen wir \nschon mal die Gegend zu erkunden. Wo \nund wann f\u00e4hrt die Tram und vor allem wo \nbekommen wir hier in der N\u00e4he Ka\ufb00ee und \nKuchen? Informiert und gest\u00e4rkt beziehen \nwir unsere Zimmer und fahren dann gleich \nmal in die Innenstadt. Wir bestaunen den \n\u201eZwinger\u201c, die Semperoper (von au\u00dfen) \nund \u00fcberqueren die Elbe, um ein nettes \nLokal f\u00fcrs Abendessen zu \ufb01nden. Satt und \nzufrieden erkunden wir die Stadt bei Nacht \nund haben das Gl\u00fcck, von der Br\u00fccke aus \nein Feuerwerk zu beobachten. Anschlie\u2010 \n\u00dfend krabbeln wir m\u00fcde in unsere Betten.  \n \nDonnerstag: Um 8 Uhr tre\ufb00en wir uns im \nFr\u00fchst\u00fccksraum, wo wir uns auf Ka\ufb00ee und \nBu\ufb00et freuen. Das Wetter ist trocken und \nnicht sehr kalt. Deshalb beginnen wir den \nVormittag wieder mit einem Stadtrund\u2010 \ngang. Wir sind \ufb02ei\u00dfig unterwegs und \nschauen uns die beeindruckenden Geb\u00e4u\u2010 \nde an. Wir besteigen den Turm der Kreuz\u2010 \nkirche, von wo aus man einen herrlichen \nRundblick auf die Stadt genie\u00dfen kann. F\u00fcr \nden Nachmittag haben wir einen Besuch \nim Karl\u2010May\u2010Museum in Radebeul geplant. \nDie Villen \u201eOld Shatterhand\u201c und \n\u201eB\u00e4renfett\u201c o\ufb00enbaren uns viel \u00fcber das \nLeben der Indianer sowie das Leben und \nWerk Karl Mays. Leider beginnt es nun zu \nregnen. Daher \ufb02\u00fcchten wir uns anschlie\u2010 \u00dfend in eine der Shopping\u2010Galerien in der \nStadt. Als alle Einkaufsw\u00fcnsche befriedigt \nsind, gehen wir noch eine Kleinigkeit essen \nund schauen uns im \u201eUfa\u2010Palast\u201c den Film \n\u201eMadagaskar 3\u201c an. M\u00fcde kehren wir ins \nHotel zur\u00fcck.  \n \nFreitag: Heute steht gleich nach dem Fr\u00fch\u2010 \nst\u00fcck die Besichtigung der 2005 wieder \naufgebauten Frauenkirche auf unserem \nProgramm. Zusammen mit vielen anderen \nBesuchern setzen wir uns staunend auf die \nKirchenb\u00e4nke und lassen die sch\u00f6ne Atmo\u2010 \nsph\u00e4re auf uns wirken. Der n\u00e4chste Pro\u2010 \ngrammpunkt ist eine Rundfahrt auf der \nElbe. 90 Minuten lang f\u00e4hrt uns das Motor\u2010 \nschi\ufb00 \u201eAugust der Starke\u201c die Elbe hinauf \nbis zum so genannten \u201eBlauen Wun\u2010 \nder\u201c (das ist die volkst\u00fcmliche Bezeichnung \nder Loschwitzer Br\u00fccke) und wieder hinun\u2010 \nter bis zu den \u201eBr\u00fchlschen Terrassen\u201c, wo \nunsere Fahrt begann. Das Wetter ist \u00fcbri\u2010 \ngens wunderbar und sonnig. Nach einem \nkleinen Imbiss verbringen wir noch einige \nZeit im Verkehrsmuseum und ruhen uns \nsp\u00e4ter im nahe gelegenen Park etwas aus. \nF\u00fcr das Abendessen haben wir Pl\u00e4tze in \neinem Lokal beim Standbild des goldenen \nReiters reservieren lassen. Nach der R\u00fcck\u2010 \nkehr ins Hotel besuchen wir die Hotelbar \nauf ein Getr\u00e4nk vor dem Schlafengehen.  \n \nSamstag: Heute ist tats\u00e4chlich schon der \nallerletzte Tag unserer Reise. Nach dem \nFr\u00fchst\u00fcck packen wir unsere Ko\ufb00er. F\u00fcr \nden heutigen Tag haben wir noch einen \nBesuch im Dresdener Zoo geplant, der \nganz nahe beim Hotel zu \ufb01nden ist. An\u2010 \nschlie\u00dfend holen wir noch unser Gep\u00e4ck \nund besorgen uns Brotzeit f\u00fcr die Zugfahrt. \nZum Gl\u00fcck ist der Sonntag noch ein freier \nTag, denn nach diesen Tagen werden sich \nsicher alle etwas ausruhen m\u00fcssen, bevor \nes wieder in die Arbeit geht.   \n8 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n \nF\u00f6rdergruppe K\u00f6nigsbrunn  \n \nNach seiner Ausbildung zum Heilerzie\u2010 \nhungsp\ufb02eger \ufb01ng Heinz Irmer bei der Le\u2010 \nbenshilfe Augsburg als Betreuer in Schule \nund Tagesst\u00e4tte an. Danach wechselte er \nf\u00fcr neun Jahre zum Fritz\u2010Felsenstein\u2010Haus. \nSeit seiner R\u00fcckkehr zur Lebenshilfe leitet \nIrmer die F\u00f6rdergruppe in K\u00f6nigsbrunn. \nDie Redaktion sprach mit ihm \u00fcber seine \nArbeit.  \n \nBitte stellen Sie uns die F\u00f6rdergruppe vor. \n1978 wurde erstmals eine Art F\u00f6rdergruppe \nunter dem Namen \u201eGanztagsgruppe\u201c ge\u2010 \ngr\u00fcndet. Dies geschah mit der Intention, \ngeistig schwerbehinderten Menschen eine \nintensivere, ganzheitliche F\u00f6rderung vor \nallem im lebenspraktischen Bereich zu \nerm\u00f6glichen. Organisatorisch war die \nGruppe der Tagesst\u00e4tte zugeordnet. Unbe\u2010 \nfriedigend war auf Dauer die r\u00e4umliche \nUnterbringung der Gruppe, zun\u00e4chst in der \nTagesst\u00e4tte, sp\u00e4ter in einem Klassenzim\u2010 \nmer der Schule. Seit 1990 ist die F\u00f6rder\u2010 \ngruppe in den R\u00e4umen eines Bungalows in \neinem K\u00f6nigsbrunner Wohngebiet unter\u2010 \ngebracht. Das Haus mit dazugeh\u00f6rigem \nGarten bietet eine Vielzahl von Lern\u2010 und \nErfahrungsm\u00f6glichkeiten und scha\ufb00t eine \nVertrautheit, wie sie sonst nur im elterli\u2010 \nchen Wohnbereich vorzu\ufb01nden ist. Besucht \nwird die F\u00f6rdergruppe von zehn geistig \nschwer und mehrfach behinderten Erwach\u2010 \nsenen, welche aufgrund der Schwere und \nIntensit\u00e4t ihrer Behinderung die Kriterien \nzur Aufnahme in eine Werkstatt f\u00fcr Behin\u2010 \nderte (nach SGB XII) nicht erf\u00fcllen. Wir \nbieten diesen Menschen ein ihren M\u00f6glich\u2010 \nkeiten und F\u00e4higkeiten entsprechendes \nArbeits\u2010 bzw. F\u00f6rderangebot. Drei der Ta\u2010 \ngesbewohner sind Autisten. Zwei Bewoh\u2010 \nner k\u00f6nnen sprechen und mit einem kann \nich mich gut unterhalten. Ein Bewohner ist \nblind. Deshalb muss ich immer schauen, \ndass im Haus Ordnung herrscht, also bei\u2010 \nspielsweise die St\u00fchle sauber am Tisch \nstehen. Unterst\u00fctzt werden ich und mein Team von Therapiehund \nMable.  \n \nWie schaut ein typischer \nTag in der F\u00f6rdergruppe \naus? \nWir wollen, dass unsere \nTagesbewohner m\u00f6g\u2010 \nlichst selbstst\u00e4ndig han\u2010 \ndeln. Deshalb ziehen sie \nbei der Ankunft um 8 Uhr \nmorgens ihre Jacken und \nSchuhe \u2013 soweit es geht \u2010 \nselber aus. Anschlie\u00dfend \nhaben sie bis zur Brotzeit \num 9.30 Uhr Zeit zur \nfreien Verf\u00fcgung. Wir bieten mit Absicht \nkein Programm an, damit alle, ich sag\u2018 mal \n\u201erunterkommen\u201c k\u00f6nnen. Der ein oder \nandere h\u00f6rt w\u00e4hrend dieser Zeit gerne \nMusik. Von 10 bis 12 Uhr steht Besch\u00e4fti\u2010 \ngung auf dem Programm, beispielsweise in \nunserem neuen Snoezelenraum. Beim \nMittagessen um 12 Uhr lassen wir uns viel \nZeit. Ziel ist immer ein m\u00f6glichst normaler \nTagesablauf. Wir trainieren den Toiletten\u2010 \ngang, \u00fcben einzelne Handgri\ufb00e, denn das \nK\u00f6nnen soll erhalten bleiben. Oft lassen \nsich konkrete Fortschritte beobachten, \nwenn auch nur in allerkleinsten Schritten. \nDiese bekommt man schwerlich zu fassen, \naber sie sind da.  \n \nK\u00f6nnen Sie das an einem konkreten Beispiel \naufzeigen? \nUnsere Bewohner erkennen bei einer Ma\u00df\u2010 \nnahme den Sinn in der Sache und damit \n\u00fcbertr\u00e4gt sich diese Erkenntnis auch auf \nandere Bereiche. Wenn es beispielsweise \ngeklappt hat, die Zahnb\u00fcrste im Becher zu \nplatzieren, dann k\u00f6nnen bei unseren Bas\u2010 \ntelarbeiten auch Postkarten hin\u2010 und her\u2010 \ngeschoben werden. Viele Ma\u00dfnahmen, die \nwir machen, wirken weiter. Das macht uns \nstolz. Wir freuen uns \u00fcber die kleinen \nSchritte. Oft kriege ich zu h\u00f6ren: \u201eDas ist \nunsinnig, was ihr macht.\u201c Dann erwidere \nich: \u201eWir wollen unseren Tagesbewohnern \ndas Gef\u00fchl geben, dass sie zur Gesellschaft \ngeh\u00f6ren und was leisten k\u00f6nnen. Sie betei\u2010 \nligen sich am Geschehen und sp\u00fcren die \nAnerkennung f\u00fcr ihr Tun.\u201c Manchmal f\u00e4llt \nes mir schwer zu erkl\u00e4ren, wie sich unsere \nArbeit im Positiven auswirkt. Denn die \nTagesbewohner k\u00f6nnen sich nur schwer \nartikulieren. Aber durch kleine Gesten zei\u2010 \ngen sie mir immer wieder, wie sie sich ge\u2010 \nrade f\u00fchlen, wenn sie Erfolg haben. \n \nHaben die Eltern bei der Tagesgestaltung \nMitspracherecht? \nIch stehe st\u00e4ndig im Dialog mit den Eltern. \nIch bringe konstruktive Vorschl\u00e4ge zur \nTagesgestaltung in der F\u00f6rdergruppe, aber \nich kann mich nicht \u00fcber den Elternwillen stellen. Mir sind ein gutes Einvernehmen \nmit den Eltern und eine gewisse Kontinui\u2010 \nt\u00e4t wichtig.  \n \nWas erwarten die Eltern von Ihrer Einrich\u2010 \ntung? \nZweimal im Jahr tre\ufb00e ich mich mit ihnen \nbeim Elternfr\u00fchst\u00fcck zum Gedankenaus\u2010 \ntausch. Anfangs wollte ich wissen, was die \nEltern von uns erwarten. Beispielsweise \nhabe ich Programm im feinmotorischen \noder musischen Bereich angeboten. Ihre \nAntwort lautete: \u201eHauptsache unsere Kin\u2010 \nder f\u00fchlen sich in der F\u00f6rdergruppe wohl.\u201c \nDas ist mehr als genug f\u00fcr die Eltern. Den\u2010 \nnoch wollen wir f\u00fcr die Tagesbewohner \nnicht nur Atmosph\u00e4re scha\ufb00en, sondern sie \nauch zur aktiven Teilnahme am Geschehen \nmotivieren.  \n \nWelche W\u00fcnsche gibt es von Seiten Ihrer \nElternschaft zu neuen Wohnformen? \nEine 83\u2010j\u00e4hrige Mutter beispielsweise will \nzusammen mit ihrer Tochter eine kleinere \nWohnung nehmen und sich dabei auch \nnoch selbst versorgen. Die Wohnung sollte \nm\u00f6glichst heimatnah sein, es ist f\u00fcr sie \naber nicht zwingend. K\u00fcrzlich sagte sie mir: \n\u201eIch will so lange wie m\u00f6glich mit meiner \nTochter zusammen bleiben. Ich will sie gut \nversorgt wissen. Wichtig ist mir auch die \ng\u00fcnstige Anbindung an einen Sozial\u2010 \ndienst.\u201c Auch andere Eltern f\u00e4nden es \u201etoll, \nwenn wir bis ins hohe Alter mit unseren \nKindern zusammen sein k\u00f6nnten und \ngleichzeitig Unterst\u00fctzung von au\u00dfen h\u00e4t\u2010 \nten\u201c. Ich habe Achtung vor dieser sehr per\u2010 \ns\u00f6nlichen Entscheidung, man muss sie \nrespektieren. Auch f\u00fcr den Fortbestand der \nF\u00f6rdergruppe w\u00e4re es beruhigend, weil die \nEltern ihre Kinder weiterhin zu uns schi\u2010 \ncken w\u00fcrden.   \n \nWie sehen  Sie pers\u00f6nlich die Zukunft der \nF\u00f6rdergruppe? \nEines unserer p\u00e4dagogischen Ziele ist das \nEin\u00fcben des Kontaktes mit der Umwelt. \nVor 15 Jahren waren wir noch jeden Tag an \nder frischen Luft. Aber diese Aus\ufb02\u00fcge sind \nweniger geworden, weil die Bewegungs\u2010 \nfreiheit immer mehr eingeschr\u00e4nkt ist. \nAus\ufb02\u00fcge mit unseren Tagesbewohnern \nsind derzeit noch zu Fu\u00df und mit Rollst\u00fch\u2010 \nlen im Umkreis von einigen hundert Me\u2010 \ntern m\u00f6glich. Gl\u00fccklicherweise bekamen \nwir dieses Jahr ein Fahrzeug von \u201eAktion \nMensch\u201c gef\u00f6rdert, was unseren Aktionsra\u2010 \ndius wieder erheblich vergr\u00f6\u00dfern wird. \nEinige Bewohner werden zuk\u00fcnftig st\u00e4ndig \nauf den Rollstuhl angewiesen sein. Deshalb \nplanen wir im Au\u00dfenbereich den Anbau \neines Aufzugschachtes. Dieser wird mit \netwa 25.000 Euro zu Buche schlagen. Geld, \ndas wir noch nicht haben.  \n \n9 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \n \nSind Sie, wenn Sie einen Aus\ufb02ug machen, \nmit der ganzen Gruppe unterwegs? \nAus\ufb02\u00fcge mit der ganzen Gruppe sind \nschwierig. Aber da k\u00f6nnte uns ein eigenes \nFahrzeug helfen. Denn dann k\u00f6nnen wir \nauch mal ganz spontan wegfahren. Ich \nerinnere mich gerne an manche Aus\ufb02\u00fcge \nzur\u00fcck. Wir waren schon Pizzaessen. Und \nin Andechs, mitten unter den Touristen. Ja, \nda hat die Stimmung gepasst und allen \nhat\u2019s geschmeckt. Auch einer Bewohnerin, \ndie normalerweise nicht so gut isst. Damals \nw\u00e4re auch noch eine Dampferfahrt auf \ndem Ammersee gegangen. Aber wir waren \nleider zu sp\u00e4t dran. Und vor f\u00fcnf Jahren \nbesuchten wir den Film \u201eDie Erde\u201c im K\u00f6\u2010 \nnigsbrunner Kino.  \n \nBesteht zum unmittelbaren Umfeld Kon\u2010 \ntakt? \nZu den Nachbarn habe ich einen guten \nDraht. Wir verhalten uns aber auch ziem\u2010 \nlich ruhig. (lacht) Nur manchmal springt ein \nTagesbewohner, wenn er einen schlechten \nTag hat, raus in den Garten und ist etwas \nlauter. Aber diese Phase vergeht schnell \nwieder. Leider bestehen von Seiten der \nNachbarschaft Ber\u00fchrungs\u00e4ngste. Aber da \nkann ich nichts machen. Mit geistig \nSchwerstbehinderten ist es generell \nschwieriger, sich in der \u00d6\ufb00entlichkeit zu \nbewegen als mit K\u00f6rperbehinderten. Man\u2010 \nche Reaktion deute ich immer noch mit \n\u201eTun die mir was, sind die gef\u00e4hrlich?\u201c \nAber ich sage mal so: Behinderung kann \neinen schneller tre\ufb00en als man denkt. Bei\u2010 \nspielsweise nach einem Autounfall. Des\u2010 \nhalb sollte man auch vorsichtig sein mit \nvorschnellem Urteilen.  \n \nWie sehen Sie die Inklusionsdebatte? \nMuss man denn immer ein neues Wort \ner\ufb01nden? Die Lebenshilfe betreibt schon \nseit Jahrzehnten Inklusion. Wir gehen nach \ndrau\u00dfen und warten, dass die Gesellschaft \nauf uns zukommt. Es ist nur dumm, dass \nunsere Leute nicht reden k\u00f6nnen. Kommu\u2010 \nnikation w\u00e4re so wichtig bei diesem Pro\u2010 \nzess. Ein verstorbener Bewohner konnte \nmit den Leuten reden. An der Haltestelle \nsprach er die Passanten spontan an und \nbekam auch gleich eine Antwort. Meine \nMitarbeiterin geht immer mal raus, damit \nuns die Leute sehen. Sie geht im Super\u2010 markt einkaufen. Das reicht f\u00fcr unsere \nBelange aus. Aber leider ist die Kontakt\u2010 \nangst da. In Holland ist die Gesellschaft \nschon viel weiter. Da gibt es in vielen Ge\u2010 \nsch\u00e4ften mobile Au\ufb00ahrtsrampen. Es gibt \ndort keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste, da Inklusion \ndort seit \u201eewigen\u201c Zeiten praktiziert wird \nund selbstverst\u00e4ndlich ist.  \n \n \nBayerische Sozialnachrichten, \nAusgabe 4/2012, 16.  \nInklusion als Sparmodell - Scha\ufb00t \nDezentralisierung in der Eingliede- \nrungshilfe neue Einzelwelten? \n \nDie UN\u2010Behindertenrechtskonvention \nfordert, dass alle Menschen gleich behan\u2010 \ndelt werden. Leitbild ist eine inklusive Ge\u2010 \nsellschaft, in der jeder selbstbestimmt le\u2010 \nben kann. Bezogen auf die derzeitigen \nsozialstaatlichen Unterst\u00fctzungsformen \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung stellt dies \nprogrammatisch praktisch alle vorhande\u2010 \nnen Formen in Frage.  \nHeime, F\u00f6rderschulen, sozialstaatliche \nEinrichtungen allgemein scha\ufb00en aus in\u2010 \nklusiver Sicht Sonderwelten f\u00fcr die Be\u2010 \ntro\ufb00enen. Die gilt es nun abzuscha\ufb00en. \n\u201eEine radikale Forderung, die mit gewoll\u2010 \nten politischen Sparma\u00dfnahmen einher\u2010 \ngeht\u201c, erkl\u00e4rt Professor Norbert Wohlfahrt, \nEvangelische Fachhochschule Rheinland\u2010\nWestfalen\u2010Lippe in Bochum. \u201eEs wird eine \nDeinstitutionalisierung verfolgt mit dem \nZiel, Menschen mit Behinderung ambulant \nund wohnortnah zu versorgen. Allerdings \ngilt f\u00fcr diese Menschen nicht das Wunsch\u2010 \nund Wahlrecht: Die Kommunen fordern \no\ufb00ensichtlich aus \ufb01skalischen \u00dcberlegun\u2010 \ngen, dass sie dort untergebracht werden, \nwo sie geboren sind. Gleichzeitig \ufb01ndet \neine Verlagerung der Finanzierung und \nSteuerung vom Staat auf die Kommunen \nstatt.\u201c \n\u201eDavon abgesehen\u201c, erg\u00e4nzt Wohlfahrt, \nder bei der Messe Consozial am 7.\u20108. No\u2010 \nvember ausf\u00fchrlich informieren wird, \n\u201ekommt damit ein immenses Investitions\u2010 \nprogramm auf L\u00e4nder und Kommunen zu, \nalleine, wenn man die Kosten f\u00fcr Wohnun\u2010 \ngen, f\u00fcr erg\u00e4nzende Betreuung, f\u00fcr de\u2010 \nzentrale Werkst\u00e4tten, die \u2013 wenn man den \nAnspruch auf Inklusion ernst nimmt \u2013 ge\u2010 \nscha\ufb00en werden m\u00fcssen, ansieht.\u201c \nSobald Menschen also eine Einrichtung \nverlassen, brauchen sie au\u00dferhalb Unter\u2010 \nst\u00fctzung und Assistenz. Professor Norbert \nWohlfahrt nennt ein Beispiel: \u201eEin Heim \nhat ein Gesundheitszentrum. Dort arbeiten \nZahn\u00e4rzte, \u00c4rzte und Therapeuten. Im \nRahmen der Deinstitutionalisierung fragte \ndie Kommune bei ortsans\u00e4ssigen \u00c4rzten nach, ob sie die Versorgung dieser Men\u2010 \nschen ambulant \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. \nKeiner hat geantwortet. Ganz klar, das ist \n\ufb01nanziell angesichts des Zeitaufwandes, \nden eine \u00e4rztliche Versorgung f\u00fcr Men\u2010 \nschen mit Behinderung erfordert, nicht \nattraktiv.\u201c \nAber auch an anderer Stelle werden in Zu\u2010 \nkunft enorme Mittel gebraucht: \n\u201eBetro\ufb00ene sollen beispielsweise nicht \nmehr in F\u00f6rderschulen gehen. Dadurch \nwerden an den \u00f6\ufb00entlichen Schulen viel \nmehr Lehrer ben\u00f6tigt. Von den F\u00f6rderein\u2010 \nrichtungen kann man sie nicht holen. Dort \nn\u00e4mlich m\u00fcssen Menschen mit schwersten \nBehinderungen weiter unterrichtet wer\u2010 \nden\u201c, macht Wohlfahrt, der Sozialmanage\u2010 \nment lehrt, deutlich. \u201eDavon abgesehen, \ndass f\u00fcr die Menschen, die zur\u00fcck bleiben, \nLebensqualit\u00e4t verloren geht. Die Schulka\u2010 \nmeraden, die weggehen, haben doch Ab\u2010 \nwechslung, andere Erfahrungen und mehr \nVielfalt garantiert.\u201c \nZur\u00fcck zum falsch verstandenen Begri\ufb00 \nder Inklusion: \u201eBewohner eines Heimes \nsind keineswegs immer isoliert. Ich beziehe \nmich auf eine mir bekannte Einrichtung \nmitten in einem Dorf. Die Bewohner dort \nk\u00f6nnen sich sehr wohl frei bewegen und \nsind in das Dor\ufb02eben integriert. Nun ist das \nHeim gezwungen, diese Menschen in den \nLandkreisen, den Kommunen unterzubrin\u2010 \ngen, in denen sie jeweils geboren sind. Die \nSchwerstf\u00e4lle werden allerdings, wie bei \nder F\u00f6rderschule, in der Einrichtung blei\u2010 \nben. Diese Tatsache stellt wiederum eine \nenorme Belastung f\u00fcr das Personal dar, das \nausschlie\u00dflich mit einer immer schwierige\u2010 \nren Klientel zu arbeiten hat.\u201c Der Professor \nzieht, wenn er Deinstitutionalisierung, \nDezentralisierung und Folgekosten be\u2010 \ntrachtet, eine traurige Bilanz: \u201eAus meiner \nSicht f\u00fchrt diese Art der Umsetzung der \nUN\u2010Behindertenrechtskonvention unter \nden Bedingungen strikter Sparvorgaben \nder St\u00e4dte und Kreise zu einem o\ufb00enen \nExperiment am Leib der betro\ufb00enen Men\u2010 \nschen.\u201c \nDer Wissenschaftler kommt au\u00dferdem zu \neinem wohl nicht vom Tisch zu weisenden \nweiteren Schluss: \u201eDie Ma\u00dfnahmen wer\u2010 \nden vermutlich auch dazu f\u00fchren, dass \nviele Menschen mit Behinderung wieder \nzur\u00fcck in ihre Familie kehren. Es ist eben \nkeineswegs so, dass mit einer dezentralen \nUnterbringung auch schon die Bedingun\u2010 \ngen einer gelungenen Inklusion in die \nNachbarschaft, in Arbeit, Bildung und Frei\u2010 \nzeit vollzogen sind. Inklusion unter den \nVoraussetzungen des Mehrkostenvorbe\u2010 \nhalts und mit den Mitteln des Armenrechts \nproduziert gerade das, was aus Sicht der \nBehindertenrechtskonvention verhindert \nwerden soll: Sonderwelten.\u201c  \n10 Lebenshilfe aktuell Nr. 11    05/2012  \nInformationen des LHLV Bayern  \nKlaus Meyer f\u00fcr seine gro\u00dfen Verdienste \ngeehrt \nBarbara Stamm dankt Klaus Meyer f\u00fcr sein au\u00dferorden\u2010 \ntliches Engagement in Kempten (Foto: moriprint) \n \n\u00dcber drei Jahrzehnte Auf\u2010 und Ausbauleis\u2010 \ntung in Kempten \u2010 zu diesem \n\"beeindruckenden Lebenswerk\" gratulierte \ndie Landesvorsitzende Barbara Stamm \ndem scheidenden Vorsitzenden der Le\u2010 \nbenshilfe Kempten, Klaus Meyer, pers\u00f6n\u2010 \nlich bei dessen o\ufb03zieller Verabschiedung. \nF\u00fcr sein herausragendes soziales Engage\u2010 \nment wurde Meyer dabei auch mit der \nGoldenen Rathausmedaille der Stadt \nKempten ausgezeichnet. Insgesamt feier\u2010 \nten rund 120 G\u00e4ste aus Politik und Gesell\u2010 \nschaft nicht nur die gro\u00dfen Verdienste des \n\u00e4u\u00dferst engagierten Vaters einer inzwi\u2010 \nschen erwachsenen Tochter mit geistiger \nBehinderung, sondern auch dessen 70. \nGeburtstag. Dabei freute sich Stamm dar\u2010 \n\u00fcber, dass der Jubilar weiterhin landesweit \naktiv sein will. Klaus Meyer ist seit 1998 \nstellvertretender Vorsitzender der Lebens\u2010 \nhilfe Bayern. \n \n\u00d6\ufb00entliche Anh\u00f6rung im Landtag zur \n\u00d6\ufb00nung der F\u00f6rderschulen zu Inklusions- \nschulen \nIm Rahmen einer \u00f6\ufb00entlichen Ausschuss\u2010 \nsitzung veranstaltet der Bildungsausschuss \ndes Landtags am Donnerstag, den 15. No\u2010 \nvember 2012 von 11.30 bis ca. 13.30 Uhr im \nBayerischen Landtag ein Fachgespr\u00e4ch \nzum Thema \u201e\u00d6\ufb00nung der F\u00f6rderschulen zu \nInklusionsschulen\u201c. Der Lebenshilfe\u2010\nLandesverband ist hierzu als Eltern\u2010 und \nFachverband eingeladen. \n \nBeratungsstelle f\u00fcr Unterst\u00fctzte Kom- \nmunikation \nDie Lebenshilfe Erlangen hat eine Bera\u2010 \ntungsstelle f\u00fcr Unterst\u00fctzte Kommunikati\u2010 \non eingerichtet. Sie arbeitet innerhalb und \nau\u00dferhalb der Lebenshilfe Erlangen und \nber\u00e4t Menschen mit Kommunikationsein\u2010 \nschr\u00e4nkungen und ihre Angeh\u00f6rige. Be\u2010 \nzugspersonen werden im Umgang mit \nunterst\u00fctzt kommunizierenden Menschen \nund verschiedenen Methoden der Unter\u2010 st\u00fctzten Kommunikation angeleitet. Die \nBeratungsstelle bietet auch Fortbildungen \nzu diesem Thema an. Informationen \u00fcber \nR.Koch@lebenshilfe\u2010erlangen.de, Tel. \n0160\u2010730 32 08. \n \n \nWohlfahrt intern, Das Entschei- \nder-Magazin f\u00fcr die Sozialwirt- \nschaft, Ausgabe 9/2012 \nBef\u00f6rderung\u2014Mehr Geld aus eigener \nTasche \nSchwerbehinderte sollen f\u00fcr Bus und Bahn \neinen h\u00f6heren Eigenanteil zahlen. Der \nEigenanteil soll von heute 60 auf 72 Euro \nim Jahr ansteigen. K\u00fcnftig soll sich die \nEigenbeteiligung dynamisch an Preiserh\u00f6\u2010 \nhungen anpassen. Schwerbehinderte, die \nGrundsicherung erhalten, sollen davon \nnicht betro\ufb00en sein. Der Gesetzentwurf \nsieht vor, dass die L\u00e4nder die Kosten f\u00fcr die \nFreifahrkarten komplett \u00fcbernehmen. Im \nGegenzug d\u00fcrften sie die Einnahmen aus \nden Eigenanteilen behalten.  \n \n \nNewsletter der Bundesvereini- \ngung Lebenshilfe vom 27. Sep- \ntember 2012 \n  \nNeuer Bundesvorstand der Lebenshilfe \nam 22. September 2012 gew\u00e4hlt  \nNeuer Bundesvorstand der \u201eBundesvereinigung Lebens\u2010 \nhilfe e.V.\u201c          \n \nAuf der Mitgliederversammlung wurde am \n22. September die Bundestagsabgeordne\u2010 \nte und ehemalige Bundesgesundheitsmi\u2010 \nnisterin Ulla Schmidt (63) aus Aachen zur \nneuen Bundesvorsitzenden der Lebenshilfe \ngew\u00e4hlt. 89,64 Prozent der Stimmen konn\u2010 \nte sie auf sich vereinigen. Das beste Wahl\u2010 \nergebnis (94,94 %) erzielte mit Ramona \nG\u00fcnther eine Selbstvertreterin \u2010 nominiert \nvom Rat behinderter Menschen. Neben ihr \nwirken Mario Kilian und Achim Wegmer als \nSelbstvertreter im neuen Vorstand mit. \n \nMonika Haslberger und Rolf Flathmann \nwurden als stellvertretende Vorsitzende \nwiedergew\u00e4hlt, ebenfalls Dr. Oliver Linz, \nder als Schatzmeister auch dem gesch\u00e4fts\u2010 \nf\u00fchrenden Vorstand angeh\u00f6rt. \nAls weitere Mitglieder wurden neben den Selbstvertretern wiedergew\u00e4hlt: Prof. Dr. \nTheo Klau\u00df, Peter Masuch, Tina Winter \nund Doris Langenkamp. B\u00e4rbel Kehl\u2010\nMaurer, Vorsitzende des Bundeselternrates \nund  vom Bundeselternrat erneut als Ver\u2010 \ntreterin nominiert, wurde gleichfalls wieder \ngew\u00e4hlt. Neu in den Bundesvorstand \nkommt au\u00dferdem Andreas Henke aus \nG\u00fctersloh. \nUnmittelbar im Anschluss an die Mitglie\u2010 \nderversammlung traf sich der neue Bun\u2010 \ndesvorstand unter F\u00fchrung der neu ge\u2010 \nw\u00e4hlten Bundesvorsitzenden Ulla Schmidt \n(MdB) zu seiner konstituierenden Sitzung \nund nahm seine Arbeit auf. \nNicht mehr vertreten im Bundesvorstand \nist Robert Antretter. Er bekam f\u00fcr sein \nEngagement die erstmals verliehene Tom\u2010\nMutters\u2010Medaille, dazu sprach mit Herrn \nG\u00fcnter Jaspert sein Vorg\u00e4nger, die Lauda\u2010 \ntio hielt Dr. Bernhard Conrads. Am Abend \ndes 21. September hatte ihn Frau Prof. Dr. \nS\u00fcssmuth, Bundestagspr\u00e4sidentin a.D. mit \neiner Festrede in seinem Engagement ge\u2010 \nw\u00fcrdigt. \nIngrid K\u00f6rner, die nach 25 Jahren Engage\u2010 \nment auf nationaler und internationaler \nEbene ebenfalls aus dem Bundesvorstand \nausschied, wurde die Ehrenmitgliedschaft \nder Bundesvereinigung Lebenshilfe verlie\u2010 \nhen.  \n \nZuvor hatte der vormalige Bundesvorstand \nunter Leitung seines ehemaligen Bundes\u2010 \nvorsitzenden Robert Antretter \u2010 und nun \nneuen Ehrenvorsitzenden \u2013 gegen\u00fcber der \nMitgliederversammlung Rechenschaft \nabgelegt und war f\u00fcr seine Arbeit gew\u00fcr\u2010 \ndigt und mit einer Zustimmung von \u00fcber \n98 Prozent entlastet worden. \n  \nNach einer sehr sachlich und wertsch\u00e4t\u2010 \nzend gef\u00fchrten Namens\u2010Debatte, die \ndurchaus kontrovers verlief, votierten die \nMitglieder mit \u00fcber 81 Prozent Zustim\u2010 \nmung f\u00fcr eine Namens\u00e4nderung des Ver\u2010 \nbandes in \u201eBundesvereinigung Lebenshilfe \ne.V.\u201c. Diese Debatte war auch deshalb so \nbemerkenswert, weil sich 12 Jahre nach \nEinf\u00fchrung des Rates behinderter Men\u2010 \nschen auf Bundesebene zahlreiche Selbst\u2010 \nvertreter in beeindruckender Weise betei\u2010 \nligten \u2013 und das Ergebnis deutlich pr\u00e4gten. \n \nBef\u00fcrworter dieser \u00c4nderung machten \ngegen\u00fcber Stimmen, die f\u00fcr eine Beibehal\u2010 \ntung pl\u00e4dierten, deutlich, dass Menschen \nmit geistiger Behinderung und ihre Ange\u2010 \nh\u00f6rigen ohne Einschr\u00e4nkung \u2010 wie im \nGrundsatzprogramm und in \u00a7 2 der Sat\u2010 \nzung festgelegt \u2010 auch in Zukunft im Mit\u2010 \ntelpunkt der Verbandsarbeit stehen wer\u2010 \nden.  \n      \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}