{"title": "Kochen nach TCM - Thema auf meinbezirk.at", "author": "Elisabeth Kiss", "url": "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Aktuelle Nachrichten und ausf\u00fchrliche Berichte rund ums Thema Kochen nach TCM - aus \u00d6sterreich und f\u00fcr \u00d6sterreich.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2015-10-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\nWOHLF\u00dcHLEN: Herbstbeginn\n](https://www.meinbezirk.at/telfs/c-gesundheit/wohlfuehlen-herbstbeginn_a1476916)\nIn Vorbereitung auf die kalte Jahreszeit werden Kraftsuppen und leckeren Eint\u00f6pfe, mit Lauchgem\u00fcse, Zwiebel, frischer Ingwer, scharfen Gew\u00fcrzen, Wild und Lammfleisch zubereitet. Vollkornreis, Gem\u00fcse wie Blumenkohl, Kohlrabi u. Schwarzwurzeln, Rettich u. Radieschen, befeuchten und st\u00e4rken die Metallorgane. Kompotte aus gelagertem Obst mit Zimt und Nelken gekocht, w\u00e4rmen, n\u00e4hren und kr\u00e4ftigen unsere Mitte. Scharf-Warme Nahrungsmittel w\u00e4rmen in der kalten Jahreszeit, sollten jedoch immer mit...", "language": null, "image": "https://www.meinbezirk.at/build/images/logo-open-graph.fc3c0435b55877f9bceb25c1e93a816b.png", "pagetype": "website", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel", "/s/search", null, "/login", "/", "/", null, "/", "/", "/c-lokales", "/c-politik", "/c-sport", "/c-wirtschaft", "/c-leute", "/s/leben", "/c-freizeit", "/c-bauen", "/c-motor", "/c-reisen", "/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie", "/tag/bildergalerie", "/tag/video", "https://www.meinbezirk.at/event", "https://www.meinbezirk.at/jobs", "https://www.meinbezirk.at/cad", "/c-regionauten-community", "/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/telfs/c-gesundheit/wohlfuehlen-herbstbeginn_a1476916", "https://www.meinbezirk.at/telfs/c-gesundheit/wohlfuehlen-herbstbeginn_a1476916", "https://www.meinbezirk.at/villach/c-lokales/anmeldung-fuer-das-kochseminar-einfuehrung-in-die-5-elemente-ernaehrung-in-theorie-und-praxis-am-16+17102015_a1437111", "https://www.meinbezirk.at/villach/c-lokales/anmeldung-fuer-das-kochseminar-einfuehrung-in-die-5-elemente-ernaehrung-in-theorie-und-praxis-am-16+17102015_a1437111", "https://www.meinbezirk.at/stubai-wipptal/c-lokales/fussreflexzonenmassage-und-einfuehrung-in-die-traditionelle-chinesische-medizin_a1265329", "https://www.meinbezirk.at/stubai-wipptal/c-lokales/fussreflexzonenmassage-und-einfuehrung-in-die-traditionelle-chinesische-medizin_a1265329", "https://www.meinbezirk.at/melk/c-lokales/fussreflexzonenmassage-und-einfuehrung-in-die-traditionelle-chinesische-medizin_a1265282", "https://www.meinbezirk.at/melk/c-lokales/fussreflexzonenmassage-und-einfuehrung-in-die-traditionelle-chinesische-medizin_a1265282", "https://www.meinbezirk.at/weiz/c-leute/tcm-kochkurs-mit-mag-holzer_a986937", "https://www.meinbezirk.at/weiz/c-leute/tcm-kochkurs-mit-mag-holzer_a986937", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?loc=villach", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?loc=melk", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?loc=weiz", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?loc=stubai-wipptal", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?loc=telfs", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=qi-gong", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=fu%C3%9Freflexzonenmassage", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=ratten", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=neustift-im-stubaital", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=immunsystem", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=herbst", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=wohlf%C3%BChlen", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=5-elemente-kochkurs", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=chinesische-medizin", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=5-elemente", "https://www.meinbezirk.at/tag/kochen-nach-tcm?tag=elisabeth-kiss", "https://www.meinbezirk.at/tag/5-elemente-ern%C3%A4hrung", "https://www.meinbezirk.at/tag/keine-di%C3%A4t", "https://www.meinbezirk.at/tag/emmersdorf-an-der-donau", "https://www.meinbezirk.at/tag/f%C3%BCnf-elemente", "https://www.meinbezirk.at/tag/5-elemente", "https://www.meinbezirk.at/tag/5-elemente-kochkurs", "https://www.meinbezirk.at/tag/fu%C3%9Freflexzonenmassage", "https://www.meinbezirk.at/tag/wohlf%C3%BChlen", "https://www.meinbezirk.at/tag/immunsystem", "https://www.meinbezirk.at/tag/ratten", "https://www.meinbezirk.at/tag/tcm-kochkurs", "https://www.meinbezirk.at/tag/elisabeth-kiss", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/", "/", "/c-lokales", "/c-politik", "/c-sport", "/c-wirtschaft", "/c-leute", "/s/leben", "/c-freizeit", "/c-bauen", "/c-motor", "/c-reisen", "/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie", "/tag/bildergalerie", "/tag/video", "https://www.meinbezirk.at/event", "https://www.meinbezirk.at/jobs", "https://www.meinbezirk.at/cad", "/c-regionauten-community", "/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel", "/login"]}