{"title": "Neu an den ALB FILS KLINIKEN: Das Institut f\u00fcr Integrative Medizin (IFIM)", "author": null, "url": "https://www.alb-fils-kliniken.de/aktuell/presse/pressemeldung-detail/news/neu-an-den-alb-fils-kliniken-das-institut-fuer-integrative-medizin-ifim/", "hostname": "alb-fils-kliniken.de", "description": "Gemeinsam heilsam \u2013 Schulmedizin trifft auf Naturheilkunde Den ganzen Menschen als Partner einbeziehen und die Vielfalt der Therapiem\u00f6glichkeiten zur Wirkung bringen, daf\u00fcr steht die Integrative Medizin. Eine Medizin, die neben den k\u00f6rperlichen Beschwerden eines Patienten auch die Lebensumst\u00e4nde mit betrachtet. Daf\u00fcr werden sowohl schulmedizinische Therapien als auch die Naturheilkunde eingesetzt. Dank des Instituts f\u00fcr Integrative Medizin an den ALB FILS KLINIKEN k\u00f6nnen jetzt auch Menschen aus dem Landkreis G\u00f6ppingen von einer solchen interdisziplin\u00e4ren und erg\u00e4nzenden Medizin profitieren.", "sitename": "alb-fils-kliniken.de", "date": "2022-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit Juli dieses Jahres verf\u00fcgt die Klinik am Eichert als eine von nur acht Kliniken deutschlandweit \u00fcber eine eigene Abteilung, die Naturheilkunde mit Schulmedizin verbindet: Das Institut f\u00fcr Integrative Medizin, kurz IFIM. Das erfahrene Team um den leitenden Arzt Dr. Matthias Stohrer und die an den ALB FILS KLINIKEN seit Jahren erfolgreich wirkende Expertin f\u00fcr komplement\u00e4re Pflege Susanne Joos widmet sich mit gro\u00dfer medizinischer Expertise und sehr viel Erfahrung der Beratung, Diagnostik und integrativen Behandlung von Patientinnen und Patienten im Landkreis. \u201eDie M\u00f6glichkeiten der konventionellen Medizin und der Naturheilkunde in einem ganzheitlichen Ansatz bestm\u00f6glich zu nutzen, w\u00fcnschen sich rund 75 Prozent der Patientinnen und Patienten. Diesem Wunsch m\u00f6chten wir durch das IFIM gerne nachkommen\u201c, begr\u00fcndet Dr. Ingo H\u00fcttner, Medizinischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der ALB FILS KLINIKEN, die Gr\u00fcndung des Instituts. Dr. Stohrer erg\u00e4nzt: \u201eWir vereinen das Beste aus zwei Welten indem wir die konventionelle Schulmedizin und anerkannte Therapieformen der Komplement\u00e4rmedizin wie Akupunktur und manuelle Medizin an die Bed\u00fcrfnisse des jeweiligen Patienten anpassen.\u201c\nDie klassischen Naturheilverfahren wie Ordnungstherapie, auch Mind-Body-Medizin genannt, Bewegungstherapie, Ern\u00e4hrungstherapie, Pflanzen- und Wasserheilkunde sind dabei die Basis des integrativen Konzepts. Erg\u00e4nzt werden diese Verfahren unter anderem mit Akupunktur, manueller Medizin, der Ozon-Sauerstoff-Therapie oder auch der traditionellen chinesischen Medizin, kurz TCM. \u201eF\u00fcr die Wahl der richtigen Therapie ist das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch ein zentraler Punkt. Dabei ist es uns wichtig, wo n\u00f6tig und hilfreich, auch Partner oder die Familie mit einzubeziehen. So k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass jeder Patient ein individuelles und ganzheitliches Versorgungs- und Behandlungskonzept erh\u00e4lt\u201c, erkl\u00e4rt Susanne Joos. Sie ist bereits seit \u00fcber 30 Jahren an den ALB FILS KLINIKEN und hat untere anderem eine Ausbildung zur K\u00f6rpertherapeutin f\u00fcr psychoaktive Massage und \u00d6ldispersionsb\u00e4der sowie zur Aromatherapeutin. Unterst\u00fctzt wird sie von ihren Kolleginnen Physiotherapeutin Natascha Rau sowie Gesundheits- und Krankenpflegerin Wenke Zickwert. Beide haben verschiedene Fort- und Weiterbildungen im Bereich der Massage und Akupunktur absolviert.\nProfessor Dr. Stephen Schr\u00f6der, Chefkardiologe der ALB FILS KLINIKEN, hat sich daf\u00fcr eingesetzt, dass das IFIM an die ALB FILS KLINIKEN kommt. \u201eIch empfinde das Institut als Bereicherung und bin beeindruckt \u00fcber den sehr innovativen Start. Es ist ganz klar, dass Akuterkrankungen, wie Gef\u00e4\u00dfverschl\u00fcsse schnell und konventionell behandelt werden m\u00fcssen. Im weiteren Verlauf eines station\u00e4ren Aufenthalts kommt es aber nicht selten zu Zusatzproblemen, wie Schlafst\u00f6rungen, Unwohlsein oder auch \u00dcbelkeit, die zun\u00e4chst sehr gut auch mit naturheilkundlichen Methoden oder auch der Akupressur behandelt werden k\u00f6nnen\u201c, so Professor Schr\u00f6der. Jedes weitere Medikament, das dadurch reduziert werden k\u00f6nne, k\u00f6nne gerade den \u00e4lteren Organismus entlasten und relevante Nebenwirkungen vermeiden helfen.\n\u201eUnsere Leistungen k\u00f6nnen sowohl vom behandelnden Arzt in Form eines Konsils, also einer Beratung, durch uns angefordert werden, als auch ambulant \u00fcber unsere Sprechstunde in Anspruch genommen werden\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Stohrer.\nDerzeit befinden sich die Praxisr\u00e4ume des Instituts noch im siebten Stock der G\u00f6ppinger Klinik. Mit Fertigstellung des \u00c4rztehauses am Eichert im Fr\u00fchjahr 2023 ziehen Dr. Stohrer und sein Team in helle und modern gestaltete Praxisr\u00e4ume im Erdgeschoss des neuen Geb\u00e4udes. \u201eWir sp\u00fcren, dass der Bedarf da ist. Deswegen m\u00f6chten wir unser Angebot f\u00fcr die Menschen in der Region weiter ausbauen und gemeinsam eine Versorgungsl\u00fccke im Landkreis schlie\u00dfen\u201c, erkl\u00e4rt Dr. H\u00fcttner.\nMit dem Institut f\u00fcr Integrative Medizin verfolgen die ALB FILS KLINIKEN ein ganzheitliches Behandlungskonzept. \u201eDie Integrative Medizin stellt den Patienten in den Mittelpunkt, orientiert sich an dessen individuellen Ressourcen und aktiviert die Selbstheilungskr\u00e4fte. Unser Ziel ist es dabei, den ganzen Menschen als Partner einzubeziehen und die Vielfalt der Therapiem\u00f6glichkeiten zur Wirkung zu bringen\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Stohrer. Die ALB FILS KLINIKEN haben sich zudem zusammen mit anderen Akteuren des regionalen Gesundheitswesens auf den Weg gemacht, im Stauferland eine integrative Versorgung aufzubauen. Am Freitag, 28. Oktober findet dazu ein Kongress in der Evangelischen Akademie Bad Boll statt. Dieser versteht sich als Kick-off-Veranstaltung zum Aufbau eines entsprechenden Netzwerkes.\nDas IFIM bietet eine ambulante Sprechstunde nach Vereinbarung an, die f\u00fcr alle Patienten offen ist. Derzeit sind die Behandlungskosten vom Patienten selbst zu tragen. Eine Terminvereinbarung ist m\u00f6glich unter Telefon: 07161 64-2621 oder E-Mail: integrative-medizin@af-k.de.", "language": null, "image": "https://www.alb-fils-kliniken.de/fileadmin/default/_processed_/a/c/csm_20221026_Integrative_Medizin_Akupunktmassage_f13ab7ed42.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/", "/medizin/", "#", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "#", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "/ihr-aufenthalt/", "#", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/aktuell/presse/", "#", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "#", "/neubau/neubau-klinik-am-eichert/", "/neubau/bautagebuch/", "/neubau/ausschreibungen/", "#dropdown-collapse-3", "/medizin/", "/medizin/altersmedizin/", "/medizin/bewegungsapparat-wirbelsaeule/", "/medizin/diabetes-stoffwechsel/", "/medizin/frauengesundheit/", "/medizin/schwangerschaft-und-geburt/", "/medizin/hernien-leistenbrueche-bauchwandbrueche/", "/medizin/herz-gefaesse/", "/medizin/mund-kiefer-und-gesicht/", "/medizin/kinder-und-jugendgesundheit/", "/medizin/krebserkrankungen/", "/medizin/lunge-brustkorb/", "/medizin/magen-darm-leber-galle/", "/medizin/maennergesundheit-urologie/", "/medizin/nieren-bluthochdruck-druesen/", "/medizin/notfallmedizin-intensivmedizin/", "/medizin/palliativmedizin/", "/medizin/plastisch-aesthetische-chirurgie/", "/medizin/schmerzmedizin-anaesthesie/", "/medizin/koerperkompass/", "/medizin/kliniken-institute-und-zentren/", "/medizin/arztpraxen-mvz/", "#dropdown-collapse-4", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/", "/pflege-und-beratung/praxisanleitung/", "/pflege-und-beratung/palliative-care/", "/pflege-und-beratung/psychologischer-dienst/", "/pflege-und-beratung/therapiezentrum/", "/pflege-und-beratung/sozialdienst/", "/pflege-und-beratung/ehrenamt-gruene-damen-und-herren/", "/pflege-und-beratung/krankenhaus-seelsorge/", "/pflege-und-beratung/ethik-komitee/", "/pflege-und-beratung/selbsthilfegruppen/", "/pflege-und-beratung/patientenfuersprecher/", "/pflege-und-beratung/pflegeberatung-pflegeleistungen/menschen-mit-demenz/", "#dropdown-collapse-5", "/ihr-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/aufenthalt-vorbereiten/", "/ihr-aufenthalt/anmeldung-und-aufnahme/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/wahlleistungen-und-komfort/", "/ihr-aufenthalt/besucherinformationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/", "/ihr-aufenthalt/hygiene/", "/ihr-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "#dropdown-collapse-6", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/aerzte-und-praxen/praxis-service-center/", "/beruf-karriere/", "/ueber-uns/unternehmensprofil/", "/mitarbeiter/", "/ihr-aufenthalt/im-notfall/", "/ihr-aufenthalt/lob-kritik/", "/kontakt/", "#collapseListengruppe1", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/", "/aktuell/presse/pressekontakt/", "/aktuell/presse/impfkampagne-covid/", "/aktuell/presse/impfkampagne-grippe/", "/aktuell/instagram/", "/aktuell/veranstaltungen/", "/beruf-karriere/fort-und-weiterbildung/", "/aktuell/unsere-videos/", "/", "/aktuell/presse/", "/fileadmin/default/_processed_/a/c/csm_20221026_Integrative_Medizin_Akupunktmassage_f72d13058c.jpg", "/fileadmin/default/_processed_/3/7/csm_20221026_Integrative_Medizin_Schroepfmassage_4ebd6d2e79.jpg", "/aktuell/presse/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/kontakt/", "https://www.facebook.com/AlbFilsKliniken", "https://www.youtube.com/channel/UCVaGvelMQxNnEcU7rtk-VHg", "https://www.instagram.com/albfilskliniken", "#", "javascript: window.print()", "/medizin/", "/pflege-und-beratung/ueber-die-pflege/", "/ihr-aufenthalt/", "/aktuell/presse/", "/schwangerschaft-und-geburt/unser-baby-ist-da/babygalerie/", "/beruf-karriere/alb-fils-kliniken-als-arbeitgeber/", "/beruf-karriere/ausbildung-studium/", "/beruf-karriere/aerztinnen-und-aerzte/", "/beruf-karriere/therapie-und-medizinisch-technische-dienste/", "/beruf-karriere/weitere-spannende-berufsfelder/", "/beruf-karriere/management-service-und-technik/", "/beruf-karriere/bufdi-fsj-praktika/", "/ueber-uns/organisation/klinikleitung/", "/ueber-uns/geschaeftsbereiche/", "/ueber-uns/publikationen/", "/ihr-aufenthalt/qualitaet-patientensicherheit/"]}