{"title": "Viele Streitfragen belasten EU-Russland-Gipfel", "author": "Martin Bohne", "url": "https://www.tagesschau.de/ausland/eu-russland-gipfel-ts-102.html", "hostname": "tagesschau.de", "description": "Ukraine, Syrien, Handelsschranken: Die EU und Russland streiten derzeit \u00fcber viele Themen. Einige Abgeordnete sprechen bereits von einer Eiszeit. Die Spannungen haben Auswirkungen auf das Gipfelprogramm, das radikal gek\u00fcrzt wurde.", "sitename": "tagesschau.de", "date": "2014-01-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kurzer EU-Russland-Gipfel in Br\u00fcssel Kein Abendessen mit Putin\nUkraine, Syrien, Handelsschranken: Die EU und Russland streiten derzeit \u00fcber viele Themen. Einige Abgeordnete sprechen bereits von einer Eiszeit. Die Spannungen haben Auswirkungen auf das Gipfelprogramm, das radikal gek\u00fcrzt wurde.\nDen EU-Spitzen steht der Sinn derzeit nicht nach den \u00fcblichen Gipfelritualen. Darum haben sie kurzerhand das \u00fcbliche Abendessen und allerlei Routineveranstaltungen abgesagt und das Treffen von anderthalb Tagen auf zweieinhalb Stunden zusammengestrichen. So kurz war keines der vorigen 31 Spitzentreffen. Die russische Seite sei \"not amused\" gewesen, streuen Diplomaten in Br\u00fcssel unter der Hand.\nOffiziell hei\u00dft es, die Entschlackung solle eine Konzentration aufs Wesentliche erm\u00f6glichen. Dies sei es ein klares Signal\", so Kommissionssprecher Olivier Bailly, \"dass die Spitzen beider Seiten sich ernsthaft den Schl\u00fcsselfragen der gegenseitigen Beziehungen widmen wollen. Das ist definitiv kein Gipfel der \u00fcblichen Art.\"\nStreitpunkte ohne Ende\nIn der Tat, die Stimmung zwischen der EU und Russland sei auf einem Tiefpunkt angekommen, sagt der FDP-Frontmann im Europ\u00e4ischen Parlament, Alexander Graf Lambsdorff: \"Also zurzeit herrscht zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Russland ganz klar eine Eiszeit. Das ist kein Gipfel, das ist ein Abstieg von einem Gipfel.\"\nStreitpunkte gibt es ohne Ende: Die russische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den syrischen Diktator Baschar al Assad, die andauernden Handelsschikanen gegen europ\u00e4ische Importe, die aggressive Expansionsstrategie des russischen Gasmonopolisten Gazprom oder die Verletzungen der Menschen- und B\u00fcrgerrechte in Russland.\nDie Russen wettern gegen die angebliche europ\u00e4ische Einmischung in ihre inneren Angelegenheiten und sie sind pikiert, dass die EU bei der Gew\u00e4hrung der Visafreiheit auf der Bremse steht.\nDer EU \"stinkt\" es\nSeit Jahren wird \u00fcber ein neues Partnerschaftsabkommen verhandelt. Aber die Russen f\u00fchrten die Europ\u00e4er die ganze Zeit nur an der Nase herum, meint der Russlandexperte der Gr\u00fcnen, Werner Schulz, und hofft nun, dass die EU-Spitzen Jos\u00e9 Manuel Barroso und Herman Van Rompuy heute endlich mal Tacheles mit Putin reden. \"Ich glaube, dass sie mittlerweile den Gem\u00fctszustand erreicht haben, dass es ihnen wirklich stinkt, was wir von russischer Seite in letzter Zeit erlebt haben. Und dass sie das auch in aller Deutlichkeit anbringen werden.\" Das Fass des Unmuts zum \u00dcberlaufen gebracht haben nun die Ereignisse in der Ukraine.\nGro\u00dfer Druck auf die Ukraine\nEU-Diplomaten sagen ganz offen, dass dem russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin die Hauptverantwortung f\u00fcr den Beinahe-B\u00fcrgerkrieg in der Ukraine zukomme. Weil er die ukrainische Regierung zwang, das schon unterschriftsreife Assoziierungsabkommen mit der EU zu verschm\u00e4hen. Parlamentarier Schulz sieht das auch so: \"Er hat einen regelrechten Handelskrieg ausgel\u00f6st. Arbeiter aus der Ukraine durften nicht mehr nach Russland. Mit allen Schikanen hat man versucht, die Ukraine zu zwingen, das nicht zu unterschreiben.\"\nDie direkte Folge war der Beginn der die pro-europ\u00e4ischen Massendemonstrationen in Kiew. \"Nun droht ein B\u00fcrgerkrieg, weil das ukrainische Regime auf Putins Anraten auch noch handstreichartig die demokratischen Rechte beschnitten hat\", glaubt Schulz.\nUnd so wird die Lage in der Ukraine nat\u00fcrlich im Mittelpunkt des Spitzengespr\u00e4chs in Br\u00fcssel stehen. \"Ganz offensichtlich haben die beiden europ\u00e4ischen Pr\u00e4sidenten eine Botschaft zur Ukraine an den Mann zu bringen, und hoffentlich gibt es dann eine Diskussion dar\u00fcber\", betonte Bailly.\nAllzu gro\u00dfe Hoffnungen macht sich in Br\u00fcssel da aber niemand. Dass, was die Chefeurop\u00e4er ihm auf Gipfeln nahebringen wollten, hat Putin bislang noch immer kalt gelassen.", "language": null, "image": "https://images.tagesschau.de/image/89045d82-5cd5-46ad-8f91-73911add30ee/AAABh3YLLz0/AAABibBxqrQ/16x9-1280/tagesschau-logo-100.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#hauptnavigation", "#navigation", "#content", "#footer", "/", "/", "/ausland", "/inland", "javascript:void(0)", "/ausland", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "javascript:void(0)", "/wissen", "javascript:void(0)", "/faktenfinder", "/investigativ", "/wahl", "javascript:void(0)", "/wetter", "javascript:void(0)", "/multimedia/livestreams", "/multimedia", "javascript:void(0)", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/inland", "/inland/innenpolitik", "/inland/gesellschaft", "/inland/regional", "javascript:void(0)", "/inland/deutschlandtrend", "/wahl", "/inland/mittendrin", "javascript:void(0)", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/afrika", "/ausland/asien", "/ausland/ozeanien", "/korrespondenten", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/boersenkurse/", "/wirtschaft/verbraucher", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/konjunktur", "/wirtschaft/arbeitsmarkt", "/wirtschaft/finanzen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/weltwirtschaft", "/wirtschaft/energie", "/wirtschaft/digitales", "javascript:void(0)", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/wissen/klima", "/wissen/forschung", "/wissen/technologie", "javascript:void(0)", "/wahl", "https://www.tagesschau.de/wahl/uebersicht-der-wahlen.shtml", "/wahlarchiv/laenderparlamente", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/bundestag", "/wahlarchiv/europaeisches_parlament", "/wahlarchiv/chronologie", "/wahlarchiv/wahltermine", "javascript:void(0)", "/wetter", "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html", "/wetter/europa-welt", "https://www.tagesschau.de/wetter/unwetter/", "/wetter/regenradar-deutschland", "javascript:void(0)", "/wetter/wetterthema", "javascript:void(0)", "/multimedia", "/multimedia/livestreams", "/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden", "/multimedia/letzte_sendung", "/multimedia/sendung/tagesschau_20_uhr", "/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache", "/multimedia/sendung/tagesthemen", "/archiv/sendungen", "/multimedia/podcast", "/multimedia/bilder", "javascript:void(0)", "https://meta.tagesschau.de", "/kontakt", "/korrekturen", "/impressum", "/datenschutz", "/infoservices", "https://blog.tagesschau.de/", "/mehr/spendenkonten", "/archiv", "/archiv/allemeldungen", "/thema", "#", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/inland/regional/badenwuerttemberg", "/inland/regional/bayern", "/inland/regional/berlin", "/inland/regional/brandenburg", "/inland/regional/bremen", "/inland/regional/hamburg", "/inland/regional/hessen", "/inland/regional/mecklenburgvorpommern", "/inland/regional/niedersachsen", "/inland/regional/nordrheinwestfalen", "/inland/regional/rheinlandpfalz", "/inland/regional/saarland", "/inland/regional/sachsen", "/inland/regional/sachsenanhalt", "/inland/regional/schleswigholstein", "/inland/regional/thueringen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/finanzen/marktberichte", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/laenderparlamente/baden-wuerttemberg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bayern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/berlin", "/wahlarchiv/laenderparlamente/brandenburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bremen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hamburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hessen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/mecklenburg-vorpommern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/niedersachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/nordrhein-westfalen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/rheinland-pfalz", "/wahlarchiv/laenderparlamente/saarland", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen-anhalt", "/wahlarchiv/laenderparlamente/schleswig-holstein", "/wahlarchiv/laenderparlamente/thueringen", "javascript:void(0)", "/wetter/regenradar-deutschland/norden", "/wetter/regenradar-deutschland/osten", "/wetter/regenradar-deutschland/sueden", "/wetter/regenradar-deutschland/westen", "//www.sportschau.de", "//www.ardmediathek.de", "//www.ardaudiothek.de", "//www.kika.de", "/korrespondenten/bohne-ts-104.html", "/korrespondenten/bohne-ts-104.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "/multimedia/audio/audio-ts-23198.html", "/thema/eu-russland-gipfel", "/thema/putin", "/thema/ukraine", "http://www.facebook.de", "http://www.twitter.de", "http://www.whatsapp.com", "mailto:?subject=Link-Tipp:%20Viele%20Streitfragen%20belasten%20EU-Russland-Gipfel%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20Viele%20Streitfragen%20belasten%20EU-Russland-Gipfel%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/ausland/eu-russland-gipfel-ts-102.html%0A%0A", "JavaScript:window.print();", "/multimedia/video/video-ts-120978.html", "/multimedia/audio/audio-ts-23198.html", "/wirtschaft/eu-russland-wto-ts-100.html", "/ausland/ukraine-eu-ts-100.html", "/ausland/euosteuropapolitik-ts-100.html", "/ausland/eu-russland-gipfel-ts-100.html", "/multimedia/audio/audio-64389.html", "/multimedia/audio/audio-64081.html", "/ausland/gelbwesten-faq-101.html", "/multimedia/audio/audio-63933.html", "/", "#ts_header", "#", "/archiv/allemeldungen", "https://meta.tagesschau.de", "/infoservices", "#", "/inland", "/ausland", "/wirtschaft", "/wissen", "/investigativ", "/faktenfinder", "/wetter", "/multimedia", "/multimedia/livestreams/livestream1", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/index.html", "#", "https://www.br.de/index.html", "https://www.hessenschau.de/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "https://www.ndr.de/", "https://www.butenunbinnen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/sr/home/index.html", "https://www.swr.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "/impressum", "/kontakt", "/datenschutz", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.ard.de"]}