{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.amtfuersozialedienste.bremen.de/sixcms/media.php/13/TOP%2B4%2BStiftung%2BAnerkennung%2BFr%25C3%25BChe%2BHilfe.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n1 \n Die Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend,   \nIntegration und Sport  \n \nBremen, 13.01.2021  \nBearbeitet von: Frau Hellbach  \nTelefon:  361-6727  \n \n \nLfd. Nr.02/21  LJHA \n \n \nVorlage  \nf\u00fcr die Sitzung des Landesj ugendhilfeausschusses  \n am 18. Februar 2021  \n \n    Lfd. Nr. 04/21JHA   \n \nVorlage  \nf\u00fcr die Sitzung des Jugendhilfeausschusses  \n am 18. Februar 2021  \n \n \nTOP 4:  \n \nStiftung Anerkennung und Hilfe  \n \nForschungsbericht \u201eStudie zur Situation von Bremer Kindern und Jugendlichen in den sta-\ntion\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Kinder - und Jugendpsychiatrie zwi-\nschen 1949 und 1975\u201c  \n \n \nA. Problem  \nAnlass dieser Berichterstattung sind die politischen Entscheidungen des Bundes , der L\u00e4nder sowie \nder Kirchen als gemeinsame Errichter der Stiftung Anerkennung und Hilfe zur erfolgten nochmaligen \nVerl\u00e4ngerung der Antragsfrist f\u00fcr heute Erwachsene, die  in den Nachkriegsjahren 1949 -1975 als \nKinder und Jugendliche in Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. der  Kinder - und Jugendpsychi-\natrie untergebracht waren und dort Unrecht und Leid in Form von k\u00f6rperlicher und psychischer Ge-\nwalt, sexuellem Missbrauch, Medikamentenversuchen, Zwangsarbeit u.\u00e4. erlitten haben.  \n \nDie Fall- , Verfahrens - und Aufsichtsverantwortung f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung von behin-\nderten Minderj\u00e4hrigen auf Grundlage der auch in der Nachkriegszeit noch geltenden F\u00fcrsorgege-\nsetze der Vorkriegszeit und dem sich 1961 hieran anschlie\u00dfenden Jugendwohlfahrtsgese tz (JWG) \noblag den  Jugend - und Landesjugend\u00e4mter n in enger Zusammenarbeit mit  den Gesundheitsbeh\u00f6r-\nden. Ein gro\u00dfer Teil behinderter bzw.  psychisch erkrankter Minderj\u00e4hriger -  aber auch anderer Op-\nfergruppen - sind zeitweise oder auch langfristig sowohl in Einrichtungen der Behindertenhilfe unter-\ngebracht worden als auch in psychiatrische Kliniken verlegt worden.  \n \nVor diesem Hintergrund erfolgt  hiermit eine Befassung des Landesjugendhilfeausschusses sowie \ndes Jugendhilfeausschusses  mit dem Stand der Anerkennung und Aufarbeitung des Leids dieser \nheute erwachsenen Opfer durch die f\u00fcr alle diese Opfergruppen eingerichtete Stiftung .  \n \nDie Stiftung wurde \u2013  analog zum Fonds Heimerziehung und dem erg\u00e4nzenden Hilfesystem (EHS) \nbei sexuellem Missbrauch in Einrichtungen \u2013  als befristetes Hilfesystem mit einer Laufzeit bis zum \n31. Dezember 2021 angelegt und zielt auf eine monet\u00e4re Anerkennung des erlittenen Unrechts so-\nwie eine pers\u00f6nliche Anerkennung des erlebten Leids. In Erg\u00e4nzung zum gesetzlichen Sozialleis-\ntungssystem erm\u00f6glicht der Stiftungszweck Anerkennungs - und Unterst\u00fctzungsleistungen in Form \neiner einmaligen Geldpauschale zur selbstbes timmten Verwendung in H\u00f6he von 9.000 Euro und \u2013  \n2 \n je nach Voraussetzung im Einzelfall \u2013  erg\u00e4nzende Rentenersatzleistungen in H\u00f6he von 3.000 bis zu \n5.000 Euro bis zu einer Gesamth\u00f6he der Stiftungsleistungen von 14.000 Euro.  \n \nNach einer zwischenzeitlich bereit s erfolgten ersten Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen um ein Jahr \nkonnten sich Betroffene bisher noch bis zum 31. Dezember 2020 bei den eingerichteten regionalen \nAnlauf - und Beratungsstellen melden, sich beraten lassen und Antr\u00e4ge stellen.  \n \nAusgehend von einer wissenschaftlichen Voruntersuchung, die im Vorfeld der Errichtung von der \ngemeinsamen Arbeitsgruppe des Bundes, der L\u00e4nder und der Kirchen in Auftrag gegeben wurde1, \ngab es bundesweit gesch\u00e4tzt ca. 97.100 Betroffene. Nach prognostischer Annahme der sp\u00e4te ren \nErrichter ist damals davon ausgegangen worden, dass sich innerhalb der Antragsfrist gesch\u00e4tzt ca. \n25 %, d.h. rund 25.000 Betroffene melden werden.  \n \nDabei wurde die Grundgesamtheit m\u00f6glicher Einzelf\u00e4lle aus dem Land Bremen auf bis zu 8.000 \nbehinderte K inder und Jugendliche mit Einrichtungsunterbringung gesch\u00e4tzt sowie auf  weitere 3.000 \nin den Jahren 1949 bis 1975 in der Kinderbeobachtungsstation klinisch behandelte Minderj\u00e4hrige , \nca. 2.150 zwischen 1949 und 1975 auf den Erwachsenenstationen untergebrachte junge Menschen \nsowie circa 220 Betroffene in der Klinik Kloster Blankenburg . \n \nNach dem die Beratungsanfragen und Antragstellungen bei der Stiftung bis  2018 deutlich hinter den \no.g. Hochsch\u00e4tzungen zur\u00fcckgeblieben waren gelang zeitversetzt eine verbessert e Information der \nverschiedenen Betroffengruppen. Nach Auswertung der Errichter wurden einzelne Gruppen behin-\nderter Menschen wie blinde und geh\u00f6rlose Personen damit zunehmend auf den Fonds aufmerksam.  \n \nWie aufgrund der sehr unterschiedlichen Einrichtungsverteilung im Bundesgebiet erwartet waren die \nMeldungen bei den Anlauf - und Beratungsstellen im Zusammenhang mit der l\u00e4nderspezifisch sehr \nunterschiedlichen Dichte und Gr\u00f6\u00dfe der Einrichtungslandschaft stark  regional ausgepr\u00e4gt.  W\u00e4hrend \nBremen damals keine eigenen Behinderteneinrichtungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche vorgehalten \nhat und Minderj\u00e4hrige daher regelm\u00e4\u00dfig au\u00dferhalb der Landesgrenzen untergebracht wurden, ist in \nanderen Bundesl\u00e4ndern eine Verdichtung v on z.T. gro\u00dfen Einrichtungen erfolgt, die l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfend belegt wurden. Erst mit der Einrichtung in Friedehorst sowie dem zeitlich sehr viel sp\u00e4ter auf-\ngebauten Kaisenstift konnten innerhalb des Landes Bremen eigene landesinterne Versorgungs-\nstrukturen a ufgebaut w erden.  \n \nZum Stichtag 30.11.2020 konnten bundesweit jedoch erst in 16.529 F\u00e4llen Unterst\u00fctzungsleistungen \nf\u00fcr Betroffene ausgezahlt werden, davon 88 f\u00fcr Antragstellende mit derzeitigem Wohnsitz in Bre-\nmen.  Nach den obigen Ausf\u00fchrungen zur Einricht ungslandschaft sowie dem zwischen den Errich-\ntern vereinbarten Prinzip wohnortnaher Antragstellungen ist die Antrags - und Bewilligungs verteilung \nnach L\u00e4ndern  nicht gleichzusetzen mit der urspr\u00fcnglichen \u00f6rtlichen Herkunftszugeh\u00f6rigkeit der Be-\ntroffenen bei Kl inik- oder Heimaufnahme . N\u00e4here bundesweite Auswertungen der Daten zu den ur-\nspr\u00fcnglichen Herkunftswohnorten der Antragstellenden bei Unterbringung liegen jedoch nicht vor, \nsodass keine Angaben m\u00f6glich sind, in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung ehemals Bremer Kinder und Ju-\ngendliche unter der bundesweiten Gesamtheit  der Antragstellenden und Leistungsbewilligungen \nsind.  \n \nEine grafische sowie namentliche regionale \u00dcbersicht \u00fcber die damaligen Einrichtungen ist dem auf \nder Homepage der Stiftung Anerkennung und Hilfe hinterl egten \u201eEinrichtungsatlas Behindertenhilfe \n& Psychiatrie zu entnehmen. Siehe hierzu unter www.stiftung -anerkennung- und-hilfe.de . Der Atlas \numfasst mehr als 900 Einrichtungen in der BRD (1945- 1975)  und der DDR (1945 -1990) zur Unter-\nbringung von behinderten oder psychisch erkrankten Kindern und Jugendlichen.  \n \nAuftrag und Bestandteil des Stiftung szweckes  neben der Gew\u00e4hrung von Anerkennungsleistungen \nist auch die Fortsetzung der bereits im Vorfeld begonnen wissenschaftlichen Aufarbeitung des erlit-\ntenen Unrechts durch Vergabe von Forschungsauftr\u00e4gen auf Bundesebene. Dar\u00fcber hinaus haben \n                                                      \n1 Dr. Joachim Jungmann, Ermittlung der Anzahl von Kindern und Jugendlichen, die in den Jahren 1949 bis \n1975 in der Bundesrepublik Deutschland sowie in den Jahren 1949 bis 1990 in der Deutschen Demokrati-\nschen Republik in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. der Psychiatrie Leid und Unrecht er-\nfahren haben, Februar 2016  \n3 \n einzelne L\u00e4nder eigene Forschungsarbeiten gef\u00f6rdert.  F\u00fcr das Land Bremen haben die Senatorin-\nnen f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz sowie Soziales, Jugend, Integration und Sport \neine landesspezifische \u201eStudie zur Situation von Bremer Kindern und genannten Jugendlichen in \nden station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Kinder - und Jugendpsychiatrie zwischen \n1949 und 1975\u201c in Auftrag gegeben.  \n \n \nB. L\u00f6sung \n \nStiftung Anerkennung und Hilfe  \n \nNachdem es in Zusammenhang mit der Corona Pandemie im Verlauf des Jahres 2020 kaum noch \nm\u00f6glich war, pers\u00f6nliche Beratungen und Antragsbearbeitungen durchzuf\u00fchren , jedoch weiteren \nBetroffenen die M\u00f6glichkeit zur Antragstellung gegeben werden sollte, bestand die Notwendigkeit \nzu ei ner nochmaligen Verl\u00e4ngerung der Antrags - und Bearbeitungsfristen.  \n \nZur n\u00e4heren Hintergrundinformation siehe die ausf\u00fchrlichen  Berichterstattung en des Ressorts  f\u00fcr \ndie staatliche Deputation f\u00fcr Soziales, Jugend und Integration am 03.09.2020 (VL 20/1853) sowie \ndie Ressortv orlage VL 20/2548 zur Sitzung am 03.12.2020.  \n \nAuf Grundlage der zwischenzeitlich erfolgten fachpolitischen Beschl\u00fcsse der Errichter sowie der ge-\nsonderten Beschl\u00fcsse des Bundes und der einzelnen L\u00e4nder zur Erweiterung des Finanzrahmens \nkonnte mit Zustimmung des Bremer Senats vom 01.12.2020 eine zweite Verl\u00e4ngerungsvereinba-\nrung abgeschlossen werden. Danach ist eine Antragstellung f\u00fcr Betroffene nunmehr noch bis zum \n30.06.2021 m\u00f6glich.  Siehe hierzu die Neufassung der Verwaltungsvereinbarung vom 17. Dezember \n2020 (Anlage 1).  \n \nEine abschlie\u00dfende Berichterst attung zur Umsetzung der Stiftung Anerkennung und Hilfe wird vo-\nraussichtlich erst in bzw. nach 2023 m\u00f6glich sein.  \n \n \nBremische Studie zur Situation von Bremer Kindern und Jugendlichen in den station\u00e4ren \nEinrichtungen der Behindertenhilfe und der Kinder - und Jugendpsychiatrie zwischen 1949 \nund 1975  \n \nDie von den Senatorinnen f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz sowie Soziales, Jugend, \nIntegration und Sport beauftragte \u201eStudie zur Situation von Bremer Kindern und Jugendlichen in den \nstation\u00e4ren Einricht ungen der Behindertenhilfe und der Kinder - und Jugendpsychiatrie zwischen \n1949 und 1975\u201c konnte im Februar 2020  abgeschlossen werden und wird im Nachgang zur Befas-\nsung der staatlichen Deputationen f\u00fcr Soziales, Jugend und Integration sowie Gesundheit  und Ver-\nbraucherschutz hiermit in elektronischer Fassung auch dem Landesjuge ndhilfeausschuss und dem \nJugendhilfeausschuss zugeleitet (Anlage 2).   F\u00fcr die Mitglieder der Aussch\u00fcsse stehen im Ressort \nauf Wunsch zudem Druckexemplare zur Verf\u00fcgung.  \n \nDie Studie ist von der  durch vorausgegangene Untersuchungen zu Gewalt und Missbrauch in Ein-\nrichtungen der Behindertenhilfe und Psychiatrie bekannten Forscherin Gerda Engelbracht erstellt \nworden. Sie zeichnet trotz der leider nur noch wenigen vorhandenen und aufw\u00e4ndig ers chlossenen \nDokumente eindrucksvoll die fragw\u00fcrdige klinische Behandlungssituation dieser Minderj\u00e4hrigen von  \nden Nachkriegsjahren bis 1975 und das erlittene Leid der nahezu ausschlie\u00dflich ausw\u00e4rtig unterge-\nbrachten Kinder und Jugendlichen in den bremischen B elegeinri chtungen der Behindertenhilfe an-\nderer Bundesl\u00e4nder  nach.  \n \nDie Studie untermauert damit die zahlreichen pers\u00f6nlichen Berichte der heute noch lebenden Be-\ntroffenen, die in den Beratungsgespr\u00e4chen und Antr\u00e4gen bei den Anlauf - und Beratungsstellen der \nL\u00e4nder f\u00fcr die Stiftung zum Ausdruck gekommen sind.  \nDie Leidensberichte der Opfer decken sich weitgehend mit den Leidensberichten von Opfern der \n(geschlossenen) Heimunterbringung der Nachkriegsjahre und den Berichten von Betroffenen sexu-\nellen Kindesmissbr auchs im institutionellen Bereich f\u00fcr das erg\u00e4nzende Hilfesystem (EHS) aus dem \nFonds sexueller Missbrauch.   \n4 \n Die Studie zeigt auf, dass psychisch kranke und behinderte Kinder und Jugendliche auch  weit  nach \nKriegsende und dem vernichtenden Euthanasies ystem des Nationalsozialismus keine Chance auf \nein kindgerechtes Aufwachsen und eine w\u00fcrdevolle Behandlung, Betreuung, Versorgung und ge-\nsellschaftliche Teilhabe hatten.  \n \n\u201eKein Platz - Nirgendwo\u201c ist daher der Kurztitel dieser Studie, sind doch die damals belegten Einrich-\ntungen kein echter Lebensort gewesen, in der \u00fcberwiegenden Zahl zumindest kein Ort, der diesen \nNamen zu Recht verdient. Dies soll nicht die Arbeit der jenigen Fachkr\u00e4fte geringsch\u00e4tzen, die sich \ndieser Arbeit unter schwierigsten r\u00e4umlichen, personellen und finanziellen Rahmenbedingungen \ndennoch mit erheblichem pers\u00f6nlichen Einsatz in positiver menschlicher Weise gewidmet haben.  \n \nSie gebietet als bremische Studie jedoch noch einmal in besonderer Weise, die mit der UN -BRK und \nzuletzt mit dem Bundeste ilhabegesetz (SGB IX) formulierten Teilhaberechte kranker und behinderter \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu achten, zu wahren, zu f\u00f6rdern und in gemeinsamer Verantwortung aller \nAkteure mit und f\u00fcr die Betroffenen weitest m\u00f6glich au\u00dferhalb besonderer institutionell er Behand-\nlungs - und Wohnformen auszugestalten und innerhalb der bremischen Gemeinwesen im Sinne des \ndort beschriebenen Teilhabeleitbildes weiter zu entwickeln. Die Studie z eigt f\u00fcr den Bereich der Psy-\nchiatrie auch, dass neben wenigen sehr fortschrittlichen innerbremischen Angeboten auch dort die \nmeisten Kinder und Jugendlichen in Einrichtungen au\u00dferhalb untergebracht wurden. Damit wurde \u2013 \nwie in der Behindertenhilfe \u2013  die Aufgabe ihrer Versorgung und die Verantwortung f\u00fcr ihre Situation \nau\u00dferhalb der Landes grenzen exportiert.   \n \n \nFachpolitische Bewertung und Ausblick \n \nDie im Rahmen der verschiedenen Runden Tische und Opferfonds aufgearbeiteten Erfahrungen der \nOpfer und die erfolgte geschichtliche Aufarbeitung f\u00fcr das Land Bremen machen deutlich, dass Ju-\ngendhilfe, Eingliederungshilfe und das Gesundheitssystem in dem Bem\u00fchen, die Rechte und die \nW\u00fcrde der Betroffenen zu wahren, nicht innehalten d\u00fcrfen. Dies umfasst insbesondere den An-\nspruch, auch die Versorgung von Menschen mit komplexen Hilfebedarfen nic ht aus zulagern, son-\ndern alle Bremerinnen und Bremer zu erm\u00f6glichen, vor Ort Unterst\u00fctzung und Hilfe zu bekommen.   \n \nNeben dem erfolgten und weiter zu f\u00fchrenden bedarfsgerechten Aufbau einer vorrangig ambulanten \nwohnortnahen Versorgungsstruktur in den beiden Bereichen Behindertenhilfe und Psychiatrie bein-\nhaltet dies auch die Weiterentwicklung einer bedarfsgerechten Infrastruktur zur schulischen und be-\nruflichen Inklusion und die Absicherung einer m\u00f6glichst eigenst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung au\u00dferhalb \ndes Transferlei stungsbezug. F\u00fcr viele der im Rahmen der Stiftung angeh\u00f6rten Betroffenen ist im \nRahmen der zumeist geschlossenen Unterbringung kein Schulabschluss und keine tragf\u00e4hige Aus-\nbildung m\u00f6glich gewesen, stattdessen eine institutionell organisierte Vernachl\u00e4ssigun g oder Be-\nsch\u00e4ftigung und Arbeit unter Zwang ohne Einzahlung von Versicherungsleistungen f\u00fcr damit heute \nfehlende Rentenanspr\u00fcche.  \n \nAuch wenn wir heute in den Einrichtungen der Behindert enhilfe und Psychiatrie sowie in den Berei-\nchen Schule,  Ausbildung sowi e Integration bereits andere Strukturen und Schutzma\u00dfnahmen auf-\nbauen konnten, bleiben wir fachpolitisch und rechtlich aufgefordert, diese weiter zu entwickeln und \nabzusichern. Dazu geh\u00f6ren die verbesserten gesetzlichen Vorgaben zum Fachkr\u00e4ftegebot im SGB \nIX ebenso wie die Vorschriften zum Kinderschutz, die Qualit\u00e4tssicherung in der Heimaufsicht und \nim Rahmen der Aufsichtskommission nach dem PsychKG  und die inzwischen versch\u00e4rften gesetz-\nlichen Vorgaben zur St\u00e4rkung der Rechte betroffener Kinder, Jugendlicher  und Erwachsener bei \nFixierungen und sonstigen freiheitsentziehenden Ma\u00dfnahmen im Rahmen zivilrechtlicher und \u00f6f-\nfentlich - rechtlicher Unterbringung.  \nObwohl es a uch aus  Sicht des Landesbehindertenbeauftragten in den letzten Jahrzehnten zu deut-\nlichen Verbes serungen im institutionellen Bereich gekommen ist, kann das Thema \u201eLeid und \nUnrecht\u201c in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Psychiatrie nicht \u201ead Acta\u201c ge-\nlegt und als zeitlich abgeschlossen betrachtet werden. Vielmehr weist unter anderem  die \u201eBiele-\nfelder Studie\u201c \u00fcber die Lebenssituation behinderter Frauen aus dem Jahr 2012 darauf hin, dass \nbei Frauen, die in Einrichtungen leben, k\u00f6rperliche/sexuelle Gewalt durch Bewohner*innen \nund/oder Arbeitskolleg*innen sowie psychische Gewalt durch Bew ohner*innen und Personal \neine besondere Rolle einnehmen.   \n5 \n Aus Sicht des Landesbehindertenbeauftragten unterstreicht die genannte Studie  zudem , dass die \nThemen Gewalt und Gewaltschutz in Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Psychiatrie nach \nwie vor Ak tualit\u00e4t besitzen. Schutz vor Gewalt und Pr\u00e4vention sind daher eine kontinuierlich und \nnachhaltig zu bearbeitende gemeinsame Aufgabe.  \n \n \nC. Alternativen  \nKeine.  \n \n \nD. Finanzielle/ Personalwirtschaftliche Auswirkungen/ Gender Pr\u00fcfung  \nMit dieser Berichterstattung sind keine zus\u00e4tzlichen Personal - oder Sachkosten verbunden.  \n \nMit der zweiten \u00c4nderungsfassung haben die Errichter die Stiftung zur Erf\u00fcllung der Stiftungszwecke \nnunmehr mit einem Verm\u00f6gen in H\u00f6he von insgesamt bis zu 305.517.383 Euro ausgestattet. Die  \nFinanzierungsanteile des Landes Bremen  belaufen sich gem\u00e4\u00df Anlage 1 in  dem neu kalkulierten \nGesamtfinanzrahmen der L\u00e4nder  in H\u00f6he von 104.272. 772 Euro auf anteilig 819.350 Euro.  Die bis-\nher erfolgten Einzahlungen bis einschl. 2020 betragen 520.969 Euro. Der nach der Neufassung der \nFinanzplanung noch zu leistende Anteil des Landes Bremen betr\u00e4gt 298.381 Euro, davon  \n\u2022 2021 208.866,85 Euro  \n\u2022 2022     82.969,40 Euro  \n\u2022 2023     6.544,97 Eur o. \n \nDieser Bedarf ist gem\u00e4\u00df Beschluss des Senats vom 01.12.2020 im Landeshaushalt Soziales, Ju-\ngend, Integration und Sport hinterlegt.  \n \nDer Stiftungszweck sowie die dargestellte Bremer Studie betreffen Kinder und Jugendliche aller Ge-\nschlechter.  \n \n \nE. Beteiligung/ Abstimmung \nNicht erforderlich.  \n \nF. \u00d6ffentlichkeitsarbeit/ Ver\u00f6ffentlichung nach dem Informationsfreiheitsgesetz  \nEiner Ver\u00f6ffentlichung nach dem Informationsfreiheitsgesetz  steht nichts entgegen.  \n \n \nG. Beschlussvorschlag \n \nLandesjugendhilfeausschuss \n \n1. Der Landesj ugendhilfeausschuss nimmt die erfolgte Laufzeitv erl\u00e4ngerung der Stiftung Anerken-\nnung und Hilfe zur Kenntnis und begr\u00fc\u00dft die bis zum 30.06.2021 verl\u00e4ngerte Antragsfrist f\u00fcr \nBetroffene.  \n2. Der Landesjugendhilfeausschuss nimmt den Bremer Forschungsber icht \u201eStudie zur Situation \nvon Bremer Kindern und Jugendlichen in den station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe und \nder Kinder - und Jugendpsychiatrie zwischen 1949 und 1975\u201c zur Kenntnis.  \n \nJugendhilfeausschuss  \n \n1. Der Jugendhilfeausschuss nimmt die erfolgte Laufzeitv erl\u00e4ngerung der Stiftung Anerkennung \nund Hilfe zur Kenntnis und begr\u00fc\u00dft die bis zum 30.06.2021 verl\u00e4ngerte Antragsfrist f\u00fcr Be-\ntroffene .   \n \n2. Der Jugendhilfeausschuss nimmt die den Bremer Forschungsbericht \u201eStudie zur Situation von \nBremer Ki ndern und Jugendlichen in den station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe und der \nKinder - und Jugendpsychiatrie zwischen 1949 und 1975\u201c  zur Kenntnis.  \n \nAnlagen   Stand vom 17. Dezember 2020 \n \nVerwaltungsvereinbarung \nDie Bundesrepublik Deutschland \n(im Folgenden kurz \u201eBund\u201c genannt), \nvertreten durch  \nden Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales,  \n \n \nund \n \ndie L\u00e4nder  \n \nBaden-W\u00fcrttemberg , vertreten durch den Minister f\u00fcr Soziales und Integration,   \nBerlin, vertreten durch die Senatorin f\u00fcr Integration, Arbeit und Soziales,   \nBrandenburg, vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Integration und \nVerbraucherschutz,   \nHessen, vertreten durch den Minister f\u00fcr Soziales und Integration,   \nMecklenburg-Vorpommern, vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Soziales, Integration \nund Gleichstellung,   \nNiedersachsen, vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleich-\nstellung,  \nNordrhein-Westfalen, vertreten durch den Minister f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Sozia-\nles,  \nRheinland-Pfalz, vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Soziales, Arbeit, Gesundheit und \nDemografie,   \nSaarland , vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie,   \nSachsen-Anhalt , vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales und Integration,   \nSchleswig-Holstein, vertreten durch den Minister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend, \nFamilie und Senioren \n \nsowie  die Freistaaten  \n \nBayern, vertreten durch die Staatsministerin f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales,   \nSachsen, vertreten durch die Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zu-\nsammenhalt und   \nTh\u00fcringen, vertreten durch die Ministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit, Frauen und \nFamilie \n \nund die Freien Hansest\u00e4dte  \n \nBremen, vertreten durch die Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport und   \nHamburg , vertreten durch die Senatorin f\u00fcr Arbeit, Gesundheit, Soziales, Familie und \nIntegration \n \n(im Folgenden kurz \u201eL\u00e4nder\u201c genannt) \n \n \n \nund  \ndie Evangelische Kirche in Deutschland , \nvertreten durch den Rat der Evangelischen Kirche in Deutschland,  \ndieser vertreten durch den Vorsitzenden des Rates, \nvertretend zugleich die Diakonie Deutschland - Evangelischer Bundesverband / \nEvangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V.  \n \nund \n \ndie (Erz-) Bist\u00fcmer der Katholischen Kirche im Bundesgebiet,  \nvertreten durch den Verband der Di\u00f6zesen Deutschlands,  \nvertretend zugleich den Deutschen Caritasverband e. V. und die Deutsche Ordens-\nobernkonferenz e. V. \n \n(im Folgenden kurz \u201eKirchen\u201c genannt) \n \n \n\u2013  alle zusammen im Folgenden kurz \u201eVereinbarungspartner\u201c genannt  \u2013 \n \nschlie\u00dfen folgende Vereinbarung \u00fcber die Errichtung eines Hilfesystems f\u00fcr \nMenschen, die als Kinder oder Jugendliche in den Jahren 1949 bis 1975 (Bun-\ndesrepublik Deutschland) bzw. 1949 bis 1990 (DDR) in station\u00e4ren Einrichtungen \nder Behindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen Leid und \nUnrecht erfahren haben:  \n Pr\u00e4ambel \n \nDer Deutsche Bundestag hat mit fraktions\u00fcbergreifendem Beschluss vom 7. Juli 2011 \nentschieden, dass Menschen, die als Kinder oder Jugendliche in den Jahren 1949 bis \n1975 (Bundesrepublik Deutschland) bzw. 1949 bis 1990 (DDR) in station\u00e4ren Einrich-\ntungen der Behindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen Leid \nund Unrecht erfahren haben, Unterst\u00fctzung erhalten sollen. Die Bundesregierung hat \ndiesen Beschluss aufgegriffen und gemeinsam mit L\u00e4ndern und Kirchen nach L\u00f6-\nsungswegen gesucht. \n \nF\u00fcr Menschen, die als Kinder oder Jugendliche in den Jahren 1949 bis 1975 (Bundes-\nrepublik Deutschland) bzw. 1949 bis 1990 (DDR) in station\u00e4ren Einrichtungen der Be-\nhindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen untergebracht waren \nund dort Leid und Unrecht erfahren haben, gibt es bisher kein Hilfesystem wie f\u00fcr die \nehemaligen Heimkinder aus Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe, die Unterst\u00fct-\nzungsleistungen aus den beiden Fonds \u201eHeimerziehung in der Bundesrepublik \nDeutschland in den Jahren 1949 bis 1975\u201c und \u201eHeimerziehung in der DDR in den \nJahren 1949 bis 1990\u201c (im Folgenden: Fonds \u201eHeimerziehung\u201c) erhalten k\u00f6nnen. Die \nBundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder ha-\nben am 16. Juni 2016 f\u00fcr Bund und L\u00e4nder entschieden, dass aus Respekt gegen\u00fcber \ndem Schicksal der Betroffenen und aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung in gemeinsa-\nmer Verantwortung des Bundes und der L\u00e4nder gemeinsam mit den Kirchen ein unter \nBer\u00fccksichtigung der Besonderheiten der Personengruppen vergleichbares Hilfesys-\ntem geschaffen werden soll. \n \nDas Hilfesystem soll in Erg\u00e4nzung der gesetzlichen Sozialleistungssysteme dazu die-\nnen, das erlittene Leid und Unrecht der Betroffenen anzuerkennen und die Betroffenen \nbei der Bew\u00e4ltigung heute noch bestehender Folgewirkungen zu unterst\u00fctzen. Ziel ist \nes, die damaligen Verh\u00e4ltnisse und Geschehnisse \u00f6ffentlich anzuerkennen, wissen-\nschaftlich aufzuarbeiten und das den Betroffenen widerfahrene Leid und Unrecht durch \nGespr\u00e4che individuell anzuerkennen. Weiterhin sollen Betroffene, bei denen aufgrund \nerlittenen Leids und erlebten Unrechts w\u00e4hrend der Unterbringung heute noch eine \nFolgewirkung besteht, Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen erhalten. Damit \nsoll ein Beitrag zur Verbesserung der Lebenssituation der Betroffenen geleistet wer-\nden. Ferner soll die Erw\u00e4gung Ber\u00fccksichtigung finden, dass Anspr\u00fcche Betroffener \ngegen die am Unrecht beteiligten Institutionen oder Personen heute nur schwer oder \ngar nicht mehr durchsetzbar sind. \n \n \nArtikel 1 - Rechtsform, Tr\u00e4ger, Name  \n \n(1) Die Vereinbarungspartner errichten zur Erf\u00fcllung der in der Pr\u00e4ambel und der \nSatzung der Stiftung genannten Ziele und Zwecke eine nichtrechtsf\u00e4hige Stiftung \ndes Privatrechts in der Sonderform der Verbrauchsstiftung , die die Anforderun-\ngen des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts erf\u00fcllt.  \n \n(2) Tr\u00e4ger der Stiftung ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, vertreten \ndurch die Gesch\u00e4ftsstelle, die das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in \nEinzelfragen der Stiftung in Gerichtsverfahren vertritt. \n \n(3) Die Stiftung tr\u00e4gt den Namen \u201eStiftung Anerkennung und Hilfe\u201c. Die Stiftung kann \ndar\u00fcber hinaus auch den Zusatz \u201eStiftung zur Anerkennung und Hilfe f\u00fcr Men-\nschen, die als Kinder und Jugendliche in der Zeit von 1949 bis 1975 (Bundesre-\npublik Deutschland) bzw. 1949 bis 1990 (DDR) in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen Leid und Un-\nrecht erfahren haben\u201c haben.  \n \n(4) Einzelheiten regelt die Satzung. \n \n \nArtikel 2 - Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen \n \n(1) Die Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen der Stiftung nach Ma\u00dfgabe \nder folgenden Abs\u00e4tze richten sich an Menschen, die als Kinder oder Jugendliche \nin der Zeit vom 23. Mai 1949 bis zum 31. Dezember 1975 (Bundesrepublik \nDeutschland) bzw. vom 7. Oktober 1949 bis zum 2. Oktober 1990 (DDR) in sta-\ntion\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen \nEinrichtungen untergebracht waren und \n \na. bei denen heute noch eine Folgewirkung aufgrund erlittenen Leids und Unrechts \nw\u00e4hrend der Unterbringung vorliegt und / oder \n \nb. die w\u00e4hrend der Unterbringung dem Grunde nach sozialversicherungspflichtig \ngearbeitet haben und deren Rentenanspr\u00fcche sich aufgrund nicht gezahlter So-\nzialversicherungsbeitr\u00e4ge gemindert haben. \n \n(2) Die Stiftung sieht drei wesentliche Elemente von Anerkennungsleistungen vor. \n \na. Das Leid und Unrecht wird benannt und \u00f6ffentlich anerkannt; damit soll es die \nvon den Betroffenen eingeforderte gesellschaftliche Beachtung finden. \n \nb. Die damaligen Geschehnisse werden wissenschaftlich aufgearbeitet. Damit \nwird ein wesentlicher Beitrag zur Bew\u00e4ltigung und Aufarbeitung des Erlebten \nauch in der Gesellschaft geleistet; das erlebte Leid und Unrecht in station\u00e4ren \nEinrichtungen der Behindertenhilfe oder in station\u00e4ren psychiatrischen Einrich-\ntungen wird \u00f6ffentlich sichtbar. Missst\u00e4nde der Vergangenheit werden aufge-\ndeckt und m\u00f6glichst weitere Lehren f\u00fcr die Zukunft gezogen. \n \nc. Das von den Betroffenen erlittene Leid und erlebte Unrecht soll durch Gespr\u00e4-\nche mit Beraterinnen und Beratern der Anlauf- und Beratungsstellen individuell \nanerkannt werden. \n \n(3)  Als Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen1 zum selbstbestimmten Ein-\nsatz erhalten Betroffene: \n \n                                                \n1 Protokollnotiz:  \n(1) Die Vereinbarungspartner sind sich darin einig, dass bei Bezug von Sozialleistungen nach dem \nZweiten und Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch die Ber\u00fccksichtigung der Unterst\u00fctzungsleistungen der \nStiftung als Einkommen im Sinne des \u00a7 11 a Absatz 5 SGB II bzw. \u00a7 84 Absatz 2 SGB XII sowie als \nVerm\u00f6gen im Sinne des \u00a7 12 Absatz 3 Ziffer 6 SGB II bzw. \u00a7 90 Absatz 3 Satz 1 SGB XII eine beson-\ndere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde und grob unbillig w\u00e4re. Eine Ber\u00fccksichtigung soll deshalb unterbleiben. \nBund und L\u00e4nder tragen daf\u00fcr Sorge, dass diese Auffassung in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich ber\u00fcck-\nsichtigt wird und Anwendung findet. \n(2) Die Vereinbarungspartner gehen davon aus, dass die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung des Bun-\ndesgerichtshofes (BGH) zur Unpf\u00e4ndbarkeit von zweckgebundenen Anspr\u00fcchen (Urteil des BGH vom \n22. Mai 2014, Az: IX ZB 72/12) auf die Unterst\u00fctzungsleistungen der Stiftung Anwendung findet. Eine \nAuszahlung der Unterst\u00fctzungsleistungen, die ausschlie\u00dflich freiwillig und personenbezogen ausge-\nzahlt werden, an Dritte oder Gl\u00e4ubiger w\u00fcrde den Zweck und Leistungsinhalt grundlegend ver\u00e4ndern. a. eine einmalige pauschale personenbezogene Geldleistung zur selbstbestimm-\nten Verwendung in H\u00f6he von 9.000 Euro, sofern sie glaubhaft machen, in einer \nstation\u00e4ren Einrichtung der Behindertenhilfe oder in einer station\u00e4ren psychiat-\nrischen Einrichtung Leid und Unrecht erfahren zu haben und heute noch eine \nFolgewirkung zu haben,  \n \nb. einen pauschalen einmaligen Betrag als finanziellen Ausgleich f\u00fcr entgangene \nRentenanspr\u00fcche, sofern sie glaubhaft machen, dass sie dem Grunde nach so-\nzialversicherungspflichtig gearbeitet haben und eine Minderung von Rentenan-\nspr\u00fcchen aufgrund nicht gezahlter Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge vorliegt. Die \nRentenersatzleistung betr\u00e4gt 3.000 Euro bei sozialversicherungspflichtiger Ar-\nbeit von bis zu zwei Jahren und 5.000 Euro bei sozialversicherungspflichtiger \nArbeit von mehr als zwei Jahren. Das Fehlen der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \nist glaubhaft zu machen, insbesondere durch Nachweis einer L\u00fccke im Versi-\ncherungsverlauf der Deutschen Rentenversicherung. \n \n(4)  Die Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen aus der Stiftung sollen nur Be-\ntroffene erhalten, die keine Forderungen aufgrund der Heimunterbringung, ein-\nschlie\u00dflich der Anspr\u00fcche wegen Rentenminderung gegen die \u00f6ffentliche Hand \nund die Kirchen sowie ihre Ordensgemeinschaften und Wohlfahrtsverb\u00e4nde, ein-\nschlie\u00dflich deren Mitglieder und Einrichtungen, geltend machen. Dies soll auch \nden Ersatz von Kosten f\u00fcr die Rechtsverfolgung umfassen. Auszahlungen sind \ngrunds\u00e4tzlich auch m\u00f6glich, wenn ein solcher Verzicht nicht erfolgt. \n \n(5)  Die Leistungen erfolgen auf freiwilliger Basis ohne Anerkennung einer Rechts-\npflicht. \n \n \nArtikel 3 - Verh\u00e4ltnis der Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen zu ver-\ngleichbaren Leistungen \n \n(1) Haben Betroffene Leistungen aus den Fonds \u201eHeimerziehung\u201c, d. h. dem Fonds \n\u201eHeimerziehung in der Bundesrepublik Deutschland in den Jahren 1949 bis \n1975\u201c und/oder \u201eHeimerziehung in der DDR in den Jahren 1949 bis 1990\u201c oder \naus dem Erg\u00e4nzenden Hilfesystem, d. h. dem Fonds \u201eSexueller Missbrauch im \nfamili\u00e4ren Bereich\u201c (FSM) oder dem \u201eEHS - institutioneller Bereich\u201c, erhalten, \nsind die materiellen Hilfen (Sachleistungen) dieser Hilfesysteme abschlie\u00dfend. \nBetroffene, die keine Rentenersatzleistungen aus einem der Fonds \u201eHeimerzie-\nhung\u201c erhalten haben, k\u00f6nnen bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Artikel \n2 Absatz 1 b) i. V. m. Artikel 2 Absatz 3 b) eine Rentenersatzleistung aus der \nStiftung erhalten. Eine Rentenersatzleistung der Fonds \u201eHeimerziehung\u201c von \nweniger als 3.000 Euro f\u00fcr Zeitr\u00e4ume der Unterbringung in Einrichtungen der \nJugendhilfe kann bei Vorliegen der Voraussetzungen nach Artikel 2 Absatz 1 b) \ni. V. m. Artikel 2 Absatz 3 b) auf bis zu 3.000 Euro aufgestockt werden. Eine \nRentenersatzleistung der Fonds \u201eHeimerziehung\u201c von weniger als 5.000 Euro \nf\u00fcr Zeitr\u00e4ume der Unterbringung in Einrichtungen der Jugendhilfe kann bei Vor-\nliegen der Voraussetzungen nach Artikel 2 Absatz 1 b) i. V. m. Artikel 2 Absatz \n3 b) auf bis zu 5.000 Euro aufgestockt werden2. \n \n                                                \n2 Protokollnotiz: \nNach dem Willen der Vereinbarungspartner sollen die Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen \nder Stiftung abschlie\u00dfend sein. (2) Im Einzelfall an Betroffene zu demselben Zweck von den Kirchen gezahlte Leis-\ntungen werden auf die Unterst\u00fctzungsleistungen der Stiftung angerechnet.  \n \n \nArtikel 4 \u2013 Finanzierung und Kostentragung \n \n(1) Zur Erf\u00fcllung der Stiftungsziele und -zwecke statten die Vereinbarungspartner \ndie Stiftung mit einem Verm\u00f6gen in H\u00f6he von insgesamt bis zu 305.517.383 Euro \naus (siehe Anlage 1). Die Stiftung erf\u00fcllt ihre Aufgaben aus dem Stiftungsverm\u00f6-\ngen auf der Grundlage eines j\u00e4hrlichen Wirtschaftsplans, der dem Lenkungsaus-\nschuss zur Genehmigung vorzulegen ist.  \n \n(2) Aus dem Stiftungsverm\u00f6gen sind die Kosten f\u00fcr die Anerkennung (\u00f6ffentliche An-\nerkennung, Anerkennung durch wissenschaftliche Aufarbeitung und individuelle \nAnerkennung durch Gespr\u00e4che mit Beraterinnen und Beratern der Anlauf- und \nBeratungsstellen), die Kosten f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungen, die Kosten f\u00fcr \ndie Anlauf- und Beratungsstellen, die Kosten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle sowie die \nsonstigen Aufwendungen zu finanzieren.  \n \n(3) Das Stiftungsverm\u00f6gen wird wie folgt verwendet und wie folgt von den Vereinba-\nrungspartnern finanziell getragen:  \n \na. F\u00fcr die \u00f6ffentliche Anerkennung werden 260.000 Euro und f\u00fcr die Anerkennung \ndurch wissenschaftliche Aufarbeitung 1.000.000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt.  \nDiese Kosten tragen der Bund, die L\u00e4nder und die Kirchen je zu einem Drittel. \n \nb. F\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungen werden bis zu 262.605.000 Euro zur Verf\u00fc-\ngung gestellt, davon bis zu 164.160.000  Euro f\u00fcr das Gebiet der Bundesrepublik \nDeutschland (alt) und bis zu 98.445.000 Euro f\u00fcr das Gebiet der ehemaligen \nDDR (siehe Anlage 1). Diese Kosten tragen: \n \naa.  auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland (alt) der Bund, die west-\ndeutschen L\u00e4nder und die Kirchen je zu einem Drittel, \n \nbb.   auf dem Gebiet der ehemaligen DDR der Bund zu sieben Zw\u00f6lftel, die ost-\ndeutschen L\u00e4nder zu einem Drittel und die Kirchen zu einem Zw\u00f6lftel. \n \nc. F\u00fcr die Kosten der Anlauf- und Beratungsstellen werden 33.976.687 Euro \n(siehe Anlage 1) zur Verf\u00fcgung gestellt.  \n \naa.  75 Prozent dieser Kosten tragen: \n \naaa.  auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland (alt) der Bund, die west-\ndeutschen L\u00e4nder und die Kirchen je zu einem Drittel, \n \nbbb.  auf dem Gebiet der ehemaligen DDR der Bund zu sieben Zw\u00f6lftel, die \nostdeutschen L\u00e4nder zu einem Drittel und die Kirchen zu einem Zw\u00f6lftel. \n \nbb.  25 Prozent dieser Kosten tragen Bund und L\u00e4nder je zur H\u00e4lfte. \n \nd. F\u00fcr die Kosten der Gesch\u00e4ftsstelle werden 6.107.696 Euro (siehe Anlage 1) zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Diese Kosten tragen Bund und L\u00e4nder je zur H\u00e4lfte. \n e. F\u00fcr die sonstigen Aufwendungen werden 1.568.000 Euro (siehe Anlage 1) im \nStiftungsverm\u00f6gen vorgehalten. Die sonstigen Aufwendungen tragen Bund, \nL\u00e4nder und Kirchen je zu einem Drittel. \n \n(4) Vorbereitungskosten, die unmittelbar mit der Errichtung der Gesch\u00e4ftsstelle und \nder Anlauf- und Beratungsstellen im Zusammenhang stehen und vor der Errich-\ntung der Stiftung am 1. Januar 2017 zahlungswirksam werden, werden durch die \nStiftung erstattet. Zu den Vorbereitungskosten geh\u00f6ren nicht Kosten, die den \nVereinbarungspartnern im Rahmen ihrer Aufgaben zur Errichtung der Stiftung \nentstehen. \n \n(5) Die Anteile der einzelnen L\u00e4nder an den Kosten werden in den westdeutschen \nL\u00e4ndern nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel (1989) bzw. in den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern nach den Einwohnerzahlen (Stand 31.12.1991) ermittelt; das N\u00e4here dazu \nist Anlage 2 zu entnehmen. \n \n(6) Nach Artikel 3 Absatz 2 anrechenbare Leistungen werden auf den gem\u00e4\u00df Ab-\nsatz 3 zu leistenden Anteil der Kirchen angerechnet. Einzelheiten regelt die Sat-\nzung.  \n \n(7) Die von den Vereinbarungspartnern zu zahlenden Betr\u00e4ge sind zahlbar in Raten, \ndie bei einem Start der Stiftung am 1. Januar 2017 \n \na. in 2017 insgesamt 72.000.000 Euro, \n \nb. in 2018 insgesamt 43.200.000 Euro,  \n \nc. in 2019 insgesamt 72.000.000 Euro, \n \nd. in 2020 insgesamt 43.200.000 Euro, \n \ne. in 2021 insgesamt bis zu 52.582.168 Euro, \n \nf. in 2022 insgesamt bis zu 20.887.519 Euro, \n \ng. in 2023 insgesamt bis zu 1.647.696 Euro \n \n \nbetragen. \n \n(8) Die Gesch\u00e4ftsstelle fordert die Einzahlungen unterj\u00e4hrig bedarfsgerecht an. Sie \nkann Einzahlungen verringern bzw. aussetzen und durch Beschluss des Len-\nkungsausschusses \u00fcberj\u00e4hrige Anforderungen vornehmen. Eine unterj\u00e4hrige \nund \u00fcberj\u00e4hrige Anforderung kann auch in Teilbetr\u00e4gen erfolgen. \u00dcberj\u00e4hrige \nEinzahlungen nach Satz 2 werden mit den Einzahlungsverpflichtungen f\u00fcr die \nFolgejahre verrechnet. Eine verringerte oder ausgesetzte Einzahlung hat keinen \nEinfluss auf die H\u00f6he der Einzahlungen der Folgejahre.  \n \n(9) Die Gesch\u00e4ftsstelle legt dem Lenkungsausschuss Quartalsberichte \u00fcber die Li-\nquidit\u00e4t der Stiftung f\u00fcr das laufende Jahr vor. Dar\u00fcber hinaus legt die Gesch\u00e4fts-\nstelle bis zum 30. September jeden Jahres dem Lenkungsausschuss auf Basis \nder bis Mitte September erfolgten Zahlungen eine Liquidit\u00e4tsbedarfseinsch\u00e4t-\nzung f\u00fcr das folgende Jahr vor. Die Gesch\u00e4ftsstelle informiert den Lenkungsaus-schuss unverz\u00fcglich \u00fcber Liquidit\u00e4tsprobleme der Stiftung. Die Vereinbarungs-\npartner verpflichten sich, auf Beschluss des Lenkungsausschusses unverz\u00fcglich \nMa\u00dfnahmen zur Absicherung der Zahlungsf\u00e4higkeit der Stiftung im Rahmen des \nvorhandenen Stiftungsverm\u00f6gens einzuleiten. \n \n(10) Sollte sich w\u00e4hrend der Laufzeit der Stiftung herausstellen, dass das Stiftungs-\nverm\u00f6gen nach Absatz 1 nicht ausreicht, verpflichten sich die Vereinbarungs-\npartner in Verhandlungen zu treten, um das Stiftungsverm\u00f6gen unter Zugrunde-\nlegung der Regelungen in Absatz 3 anzupassen (unter Haushaltsvorbehalt).  \n \n(11) Nicht verbrauchte Mittel sind nach Abwicklung der Stiftung entsprechend der in \nAbsatz 3 genannten Anteile zur\u00fcckzuzahlen. \n \n(12) Diese Vereinbarung steht unter Haushaltsvorbehalt.  \n \n \nArtikel 5 - Lenkungsausschuss \n \n(1) Der Lenkungsausschuss nimmt die Aufgaben der Steuerung und Kontrolle der \nStiftung f\u00fcr die Vereinbarungspartner wahr. Eine zentrale Aufgabe ist es, in \nGrundsatzangelegenheiten zu entscheiden und die Leitlinien f\u00fcr die Anlauf- und \nBeratungsstellen und die Leistungsrichtlinien f\u00fcr die Erbringung von Leistungen \nfestzulegen.  \n \n(2) Einzelheiten regelt die Satzung. \n \n \nArtikel 6 - Regionale qualifizierte Anlauf- und Beratungsstellen \n \n(1)  Die L\u00e4nder errichten bis sp\u00e4testens zum 1. April 2017 regionale qualifizierte An-\nlauf- und Beratungsstellen. Sie werden m\u00f6glichst zentral eingerichtet; eine Ko-\noperation zwischen L\u00e4ndern ist m\u00f6glich. Eine \u00f6rtliche Organisation erfolgt nicht.  \n \n(2)  Die unter der Aufsicht der L\u00e4nder stehenden regionalen qualifizierten Anlauf- \n und Beratungsstellen sollen grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig von Tr\u00e4gern sein, die \n selbst Tr\u00e4ger von station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. station\u00e4-\n ren psychiatrischen Einrichtungen sind. Ausgenommen sind Kommunalver-\n b\u00e4nde. \n \n(3)  Jede Anlauf- und Beratungsstelle soll mindestens zwei Mitarbeiter/innen haben.  \n \n(4)  Eine zentrale Aufgabe der Anlauf- und Beratungsstellen ist es, Betroffene zu be-\n raten, sie bei dem Prozess der pers\u00f6nlichen Aufarbeitung ihrer eigenen Ge-\n schichte zu begleiten, ihnen ein Gespr\u00e4ch anzubieten und sie bei der Anmel-\n dung zu unterst\u00fctzen. Die Beratung erfolgt auch aufsuchend. \n \n(5)  Zust\u00e4ndig ist eine Anlauf- und Beratungsstelle des Landes, in dem die Betroffe-\nnen zum Zeitpunkt der Anmeldung ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt \nhaben (Wohnortprinzip). L\u00e4nder mit mehreren Anlauf- und Beratungsstellen be-\nstimmen die Kriterien f\u00fcr die landesinterne Zust\u00e4ndigkeitsverteilung. \n \n(6)  F\u00fcr Betroffene, die zum Zeitpunkt der Anmeldung ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hn-\nlichen Aufenthalt au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland haben, ist eine An-\nlauf- und Beratungsstelle des Landes zust\u00e4ndig, auf dessen Gebiet die station\u00e4re Einrichtung der Behindertenhilfe oder station\u00e4re psychiatrische Einrichtung ihren \nSitz hat bzw. hatte. F\u00fcr Betroffene, die in station\u00e4ren Einrichtungen der Behin-\ndertenhilfe oder station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen in mehreren L\u00e4ndern \nLeid und Unrecht erfahren haben, ist eine Anlauf- und Beratungsstelle des Lan-\ndes zust\u00e4ndig, auf dessen Gebiet die letzte Einrichtung ihren Sitz hat bzw. hatte \n(Einrichtungsprinzip). \n \n(7) Die Aufgaben einer Anlauf- und Beratungsstelle k\u00f6nnen auch durch eine vom \nLand beauftragte Stelle wahrgenommen werden. Die Aufsicht hat das beauftra-\ngende Land sicherzustellen. Bei der Beauftragung gilt das Verwaltungs- und \nHaushaltsrecht des jeweiligen Landes \n \n(8)  Einzelheiten regelt die Satzung. \n \n \nArtikel 7 \u2013 Gesch\u00e4ftsstelle  \n \n(1) Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (Stiftungsverwaltung) verwaltet \ndas Stiftungsverm\u00f6gen getrennt von eigenem Verm\u00f6gen. Hierzu errichtet die \nStiftungsverwaltung zeitlich befristet eine Gesch\u00e4ftsstelle.  \n  \n(2) Aufgabe der Gesch\u00e4ftsstelle ist es, das Stiftungsverm\u00f6gen zu verwalten und die \nLeistungen nach Ma\u00dfgabe der Satzung, der Leistungsrichtlinien sowie der Be-\nschl\u00fcsse des Lenkungsausschusses auf der Grundlage des Wirtschaftsplanes \nzu erbringen. Ferner soll sie den Kontakt und Austausch mit den Anlauf- und \nBeratungsstellen pflegen sowie Hinweise zu einer m\u00f6glichst bundeseinheitli-\nchen Beratungspraxis geben.  \n \n(3) Einzelheiten regelt die Satzung. \n \n \nArtikel 8 \u2013 Fachbeirat \n \n(1) Ein \u00fcberregionaler Fachbeirat aus ehrenamtlich t\u00e4tigen Mitgliedern (Betroffene, \nInteressenvertreter/innen und Sachverst\u00e4ndige) unterst\u00fctzt die Stiftung.  \n \n(2) Eine zentrale Aufgabe des \u00fcberregionalen Fachbeirats ist es,  den Lenkungsaus-\nschuss fachlich zu beraten und die Anlauf- und Beratungsstellen mit seinem Ex-\npertenwissen zu unterst\u00fctzen. \n  \n(3) Das Vorschlagsrecht f\u00fcr die Berufung und Abberufung der Mitglieder des Fach-\nbeirats \u00fcben die Vereinbarungspartner aus. Die Berufung und Abberufung erfolgt \ndurch die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales.  \n \n(4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bei den Anlauf- und Beratungsstellen einen regionalen Fach-\nbeirat bilden, der mit \u00f6rtlicher Sachkenntnis die Anlauf- und Beratungsstellen zu \nEinzelfragen ber\u00e4t. \n \n(5) Einzelheiten regelt die Satzung. \n \n \nArtikel 9 - Laufzeit und Anmeldefrist \n \n(1) Die Stiftung wird zum 1. Januar 2017 errichtet.   \n(2) Betroffene m\u00fcssen sich bei der zust\u00e4ndigen Anlauf- und Beratungsstelle ab Er-\nrichtung der Stiftung innerhalb von viereinhalb Jahren, somit bis zum 30. Juni \n2021, melden.  \n \n(3) Die L\u00e4nder gew\u00e4hrleisten, die bis zum 30. Juni 2021 eingegangenen  \nAnmeldungen durch die Anlauf- und Beratungsstellen abzuarbeiten und bis zum \n31. Dezember 2022 bei der Gesch\u00e4ftsstelle die Auszahlung anzufordern. Sie stel-\nlen sicher, dass die Anlauf- und Beratungsstellen nach abschlie\u00dfender Bearbei-\ntung aller eingegangenen Anmeldungen zeitnah geschlossen werden. Die Erstat-\ntung der Kosten f\u00fcr die Anlauf- und Beratungsstellen an die L\u00e4nder erfolgt maxi-\nmal bis zur H\u00f6he der pro Land konkret gesch\u00e4tzten Kosten (siehe Anlage 3 \n\u201eSch\u00e4tzung Personal- und Sachkosten der Anlauf- und Beratungsstellen\u201c). Dar-\n\u00fcber hinausgehende Kosten werden nicht erstattet. Artikel 4 Absatz 10 der Ver-\nwaltungsvereinbarung bleibt unber\u00fchrt. \n \n(4) Die Vereinbarungspartner stellen die Bearbeitung der bis zum 30. Juni 2021 ein-\ngegangenen Anmeldungen sicher und gew\u00e4hrleisten im Rahmen der vorhande-\nnen Mittel die Auszahlung der Anerkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen. Die \nGesch\u00e4ftsstelle wird im erforderlichen Umfang aufrechterhalten und die Gremien \nder Stiftung \u2013 Lenkungsausschuss und Fachbeirat \u2013 bleiben t\u00e4tig. Die Verwal-\ntungsvereinbarung und Satzung gelten bis zur Beendigung der Stiftung. \n \n(5) Nach abschlie\u00dfender Bearbeitung der bis zum 30. Juni 2021 eingegangenen An-\nmeldungen pr\u00fcft der Lenkungsausschuss die Erreichung der Stiftungszwecke \nnach \u00a7 2 Absatz 3 der Satzung und beschlie\u00dft, ohne weitere Beteiligung der Ver-\neinbarungspartner, die Beendigung der Stiftung. Die M\u00f6glichkeit der vorherigen \nBeendigung der Stiftung nach \u00a7 11 Absatz 1 Satz 2 i. V. m. \u00a7 5 Absatz 2 Buch-\nstabe f der Satzung bleibt davon unber\u00fchrt. \n \n(6) Entsprechend \u00a7 11 Absatz 3 der Satzung f\u00fchrt nach Beendigung der Stiftung die \nBundesregierung durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die tech-\nnische und organisatorische Abwicklung der Vorhaltungen f\u00fcr die Stiftung durch. \nDiese technisch-organisatorische Abwicklung beinhaltet insbesondere die End-\nabrechnung mit den Vereinbarungspartnern sowie die Beendigung der Vertrags-\nbeziehungen und Ma\u00dfnahmen zur Schlie\u00dfung der Gesch\u00e4ftsstelle. Die Bearbei-\ntung der Anmeldungen Betroffener ist ausgeschlossen. \n \n \nArtikel 10 \u2013 Inkrafttreten und Geltungsdauer \n \n(1) Diese Vereinbarung gilt bis zur Beendigung der Stiftung, sofern sie nicht vorher \ndurch die Vereinbarungspartner einvernehmlich verl\u00e4ngert, ver\u00e4ndert oder auf-\ngehoben wird. \n \n(2) Soweit zur Erreichung und Umsetzung der Ziele und Zwecke dieser \u00c4nderungs-\nvereinbarung Satzungs\u00e4nderungen erforderlich sind, ist der Lenkungsausschuss \nausdr\u00fccklich erm\u00e4chtigt, von seinem Recht nach \u00a7 5 Absatz 2 Buchstabe h der \nSatzung unter Beachtung des \u00a7 6 Absatz 3 S\u00e4tze 5 und 6 der Satzung Gebrauch \nzu machen. \n \n(3) Sollten einzelne Bestimmungen der Verwaltungsvereinbarung unwirksam sein o-\nder werden, soll dadurch die G\u00fcltigkeit der \u00fcbrigen Bestimmungen nicht ber\u00fchrt werden. Die Vereinbarungspartner werden in diesem Fall die unwirksame Be-\nstimmung durch eine andere ersetzen, die dem Sinn und Zweck der weggefallen \nRegelung am ehesten entspricht. \n \n(4) \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen der Verwaltungsvereinbarung bed\u00fcrfen der \nSchriftform. \n \n \n \n Anlage 1\n2014 2015 2016 1. Phase\n2017  2. Phase\n2018  3. Phase\n2019  4. Phase\n2020  5. Phase\n2021  6. Phase     \n2022 2023  Gesamt \nKosten f\u00fcr die Leistungen zur Beratung und f\u00fcr die Vermittlung der Leistungen insgesamt\nPersonalkosten\nGeh\u00e4lter (AG-Brutto)         4.335.408 \u20ac          4.552.178 \u20ac          4.779.787 \u20ac          5.018.777 \u20ac         5.269.716 \u20ac      5.533.201 \u20ac                         29.489.067 \u20ac \n Kosten f\u00fcr Assistenzbedarf  \n z.B. Dolmetscher und weiterer Assistenzbedarf              25.000 \u20ac               25.000 \u20ac               25.000 \u20ac               25.000 \u20ac              25.000 \u20ac            25.000 \u20ac                               150.000 \u20ac \nReisekosten\n Reisekosten der A+B-Stellen f\u00fcr die aufsuchende Beratung            320.000 \u20ac             320.000 \u20ac             320.000 \u20ac             320.000 \u20ac            320.000 \u20ac          320.000 \u20ac                            1.920.000 \u20ac \nSachkosten\nKosten f\u00fcr s\u00e4chliche Verwaltungsausgaben (Gesch\u00e4ftsbedarf und Kommunikation, \nGer\u00e4te, Ausstattungsgegenst\u00e4nde, Software, Wartung, Mieten, Aus- und Fortbildung, \nDienstleistungen durch Dritte, vermischte und nicht aufteilbare s\u00e4chliche \nVerwaltungsausgaben) und f\u00fcr Investitionen (kleine Um- und Erweiterungsbauten)            328.440 \u20ac             344.862 \u20ac             362.105 \u20ac             380.210 \u20ac            399.221 \u20ac          419.182 \u20ac                            2.234.020 \u20ac \nMobiliar/Hardware            183.600 \u20ac                        -   \u20ac                        -   \u20ac                        -   \u20ac                       -   \u20ac                     -   \u20ac                               183.600 \u20ac \n        5.192.448 \u20ac          5.242.040 \u20ac          5.486.892 \u20ac          5.743.987 \u20ac         6.013.936 \u20ac      6.297.383 \u20ac                     33.976.687 \u20ac \n z. B. Kosten f\u00fcr Fachbeirat, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Machbarkeitsstudie, \nVeranstaltungen, Vorbereitungskosten, Abwicklungskosten 158.000,00 \u20ac   172.000,00 \u20ac            231.000,00 \u20ac   159.000,00 \u20ac      118.000,00 \u20ac       124.000,00 \u20ac       160.000,00 \u20ac 113.000,00 \u20ac      113.000,00 \u20ac 220.000,00 \u20ac                            1.568.000 \u20ac \n158.000 \u20ac         172.000 \u20ac                 231.000 \u20ac         159.000 \u20ac           118.000 \u20ac            124.000 \u20ac            160.000 \u20ac            113.000 \u20ac           113.000 \u20ac         220.000 \u20ac                 1.568.000 \u20ac                           \n810.000 \u20ac            850.000 \u20ac           890.000 \u20ac         1.427.696 \u20ac              6.107.696 \u20ac                           \n                        3,00 \u20ac \nWissenschaftliche Aufarbeitung            200.000 \u20ac             200.000 \u20ac             200.000 \u20ac             200.000 \u20ac            200.000 \u20ac               1.000.000 \u20ac \n\u00d6ffentliche Anerkennung              65.000 \u20ac             130.000 \u20ac               65.000 \u20ac                        -   \u20ac                       -   \u20ac                  260.000 \u20ac \n      265.000,00 \u20ac        330.000,00 \u20ac        265.000,00 \u20ac        200.000,00 \u20ac       200.000,00 \u20ac            1.260.000 \u20ac \nVariante 2\nUnterst\u00fctzungsleistungen\n262.605.000 \u20ac\nBRD 164.160.000 \u20ac 1/3 54.720.000 \u20ac 1/3 54.720.000 \u20ac 1/3 54.720.000 \u20ac\nDDR 98.445.000 \u20ac 7/12 57.426.250 \u20ac 1/3 32.815.000 \u20ac 1/12 8.203.750 \u20ac\nAnlauf- und Beratungsstellen\n33.976.687 \u20ac\nLeistungen zur Beratung (75 %) 25.482.515 \u20ac\nBRD 12.817.705 \u20ac 1/3 4.272.568 \u20ac 1/3 4.272.568 \u20ac 1/3 4.272.568 \u20ac\nDDR 12.664.810 \u20ac 7/12 7.387.806 \u20ac 1/3 4.221.603 \u20ac 1/12 1.055.401 \u20ac\nVermittlung der Leistungen (25 %) 8.494.172 \u20ac 1/2 4.247.086 \u20ac 1/2 4.247.086 \u20ac\nSonstige Aufwendungen\n1.568.000 \u20ac 1/3 522.667 \u20ac 1/3 522.667 \u20ac 1/3 522.667 \u20ac\nGesch\u00e4ftsstelle\n6.107.696 \u20ac 1/2 3.053.848 \u20ac 1/2 3.053.848 \u20ac\nWissenschaftliche Aufarbeitung und \u00f6ffentliche Anerkennung\n1.260.000 \u20ac 1/3 420.000 \u20ac 1/3 420.000 \u20ac 1/3 420.000 \u20ac\n305.517.383 \u20ac 69.194.386 \u20ac262.605.000 \u20ac 98.445.000 \u20ac 164.160.000 \u20ac Kosten f\u00fcr die pauschale Geldleistung und die Rentenersatzleistung (auf Basis der den Errichtern am 2. September 2020 vorgelegten Sch\u00e4tzung)Sch\u00e4tzung der Kosten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle\n Personal- sowie Sachkosten (einschlie\u00dflich der Kosten im Abwicklungsprozess), \nKosten Info-Hotline  2.130.000 \u20ac                                                                           \n2.130.000 \u20ac                                                                           810.000 \u20ac            850.000 \u20ac           890.000 \u20ac         1.427.696 \u20ac                                         6.107.696 \u20ac \nL\u00e4nder262.605.000 \u20ac 98.445.000 \u20ac 164.160.000 \u20ac Insgesamt\nBemerkung:\nDie Kosten lassen sich \u00fcberwiegend nur \u00fcberschl\u00e4gig sch\u00e4tzen: Einige Kostenfaktoren sind z. B. von den zu erwartenden Fallzahlen abh\u00e4ngig. \u00dcbersicht der Sch\u00e4tzung der Gesamtkosten der \nStiftung Anerkennung und Hilfe \nSch\u00e4tzung der Kosten f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungenKosten f\u00fcr wissenschaftliche Aufarbeitung und \u00f6ffentliche Anerkennung\nSch\u00e4tzung der Kosten f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungen Insgesamt  DDR  BRD Sch\u00e4tzung der Kosten f\u00fcr die Anlauf- und Beratungsstellen\nSch\u00e4tzung der sonstigen Aufwendungen\n132.050.225 \u20ac 104.272.772 \u20acKirchen Anteile von Bund, L\u00e4ndern und Kirchen an den gesch\u00e4tzten Kosten der \nStiftung Anerkennung und Hilfe \nBundAnlage 2\n Prozentanteil \nK\u00f6nigsteiner \nSchl\u00fcssel 1989  Prozentanteil \nEinwohnerzahl neue \nBundesl\u00e4nder \n(31.12.1991) \nBRD DDR BRD DDR BRD DDR BRD DDR BRD DDR BRD DDR BRD DDR BRD DDR\n54.720.000                 32.815.000                4.272.568                4.221.603              2.136.284 \u20ac              2.110.802 \u20ac              262.902 \u20ac            259.765 \u20ac            1.536.086 \u20ac               1.517.762 \u20ac                211.260 \u20ac            208.740 \u20ac              \nBerlin 2,79509% 8,11000% 1.529.473 2.661.297 \u20ac                  119.422 \u20ac                   342.372 \u20ac                  59.711 \u20ac                   171.186 \u20ac                  7.348 \u20ac                 21.067 \u20ac               42.935 \u20ac                    123.090 \u20ac                   5.905 \u20ac                 16.929 \u20ac                1.764.795 \u20ac          3.335.941 \u20ac           \nBaden-W\u00fcrttemberg 15,39912% 8.426.398 657.938 \u20ac                   328.969 \u20ac                 40.485 \u20ac               236.544 \u20ac                  32.532 \u20ac               9.722.866 \u20ac          \nBayern 18,05442% 9.879.379 771.387 \u20ac                   385.694 \u20ac                 47.465 \u20ac               277.331 \u20ac                  38.142 \u20ac               11.399.398 \u20ac        \nBremen 1,29769% 710.096 55.445 \u20ac                      27.722 \u20ac                   3.412 \u20ac                 19.934 \u20ac                    2.741 \u20ac                 819.350 \u20ac              \nHessen 9,19124% 5.029.447 392.702 \u20ac                   196.351 \u20ac                 24.164 \u20ac               141.185 \u20ac                  19.417 \u20ac               5.803.266 \u20ac          \nHamburg 3,16602% 1.732.446 135.270 \u20ac                   67.635 \u20ac                   8.324 \u20ac                 48.633 \u20ac                    6.689 \u20ac                 1.998.997 \u20ac          \nNiedersachsen 11,26988% 6.166.878 481.513 \u20ac                   240.757 \u20ac                 29.629 \u20ac               173.115 \u20ac                  23.809 \u20ac               7.115.701 \u20ac          \nNordrhein-Westfalen 27,19143% 14.879.150 1.161.772 \u20ac                580.886 \u20ac                 71.487 \u20ac               417.684 \u20ac                  57.445 \u20ac               17.168.424 \u20ac        \nRheinland-Pfalz 5,77576% 3.160.496 246.773 \u20ac                   123.387 \u20ac                 15.185 \u20ac               88.721 \u20ac                    12.202 \u20ac               3.646.763 \u20ac          \nSchleswig Holstein 4,14800% 2.269.786 177.226 \u20ac                   88.613 \u20ac                   10.905 \u20ac               63.717 \u20ac                    8.763 \u20ac                 2.619.010 \u20ac          \nSaarland 1,71135% 936.451 73.119 \u20ac                      36.559 \u20ac                   4.499 \u20ac                 26.288 \u20ac                    3.615 \u20ac                 1.080.531 \u20ac          \nBrandenburg 16,10000% 5.283.215 \u20ac                  679.678 \u20ac                  339.839 \u20ac                  41.822 \u20ac               244.360 \u20ac                   33.607 \u20ac                6.622.521 \u20ac           \nMecklenburg-Vorpommern 11,98000% 3.931.237 \u20ac                  505.748 \u20ac                  252.874 \u20ac                  31.120 \u20ac               181.828 \u20ac                   25.007 \u20ac                4.927.814 \u20ac           \nSachsen 29,63000% 9.723.085 \u20ac                  1.250.861 \u20ac              625.431 \u20ac                  76.968 \u20ac               449.713 \u20ac                   61.850 \u20ac                12.187.907 \u20ac        \nSachsen-Anhalt 17,88000% 5.867.322 \u20ac                  754.823 \u20ac                  377.411 \u20ac                  46.446 \u20ac               271.376 \u20ac                   37.323 \u20ac                7.354.701 \u20ac           \nTh\u00fcringen 16,30000% 5.348.845 \u20ac                  688.121 \u20ac                  344.061 \u20ac                  42.342 \u20ac               247.395 \u20ac                   34.025 \u20ac                6.704.789 \u20ac           \n100% 100% 54.720.000 32.815.000 \u20ac                4.272.568 \u20ac                4.221.603 \u20ac              2.136.284 \u20ac              2.110.802 \u20ac              262.902 \u20ac            259.765 \u20ac            1.536.086 \u20ac               1.517.762 \u20ac                211.260 \u20ac            208.740 \u20ac              63.139.100 \u20ac        41.133.672 \u20ac         \n104.272.772 \u20ac       Anteile der einzelnen L\u00e4nder an den gesch\u00e4tzten Kosten der \nStiftung Anerkennung und Hilfe \n Anlauf- und Beratungsstellen \n Unterst\u00fctzungsleistungen  Leistungen zur Beratung  Vermittlung der Leistungen   Wissenschaftliche Aufarbeitung \nund \u00f6ffentliche Anerkennung  Sonstige Aufwendungen   Gesch\u00e4ftsstelle  \nBemerkung:\nDie Kosten lassen sich \u00fcberwiegend nur \u00fcberschl\u00e4gig sch\u00e4tzen: Einige Kostenfaktoren sind z. B. von den zu erwartenden Fallzahlen abh\u00e4ngig. GESAMTKOSTEN DER L\u00c4NDER Anlage 3\nProzentanteil \nK\u00f6nigsteiner \nSchl\u00fcssel \n1989Prozentanteil \nEinwohnerzahl \nneue Bundesl\u00e4nder \n(31.12.1991)Einmalige \nSachkosten der \nAnlauf- und \nBeratungsstellen\n1. Phase 2. Phase 3. Phase 4. Phase 5. Phase 6. Phase 1. Phase 2. Phase 3. Phase 4. Phase 5. Phase 6. Phase 1. Phase 2. Phase 3. Phase 4. Phase 5. Phase 6. Phase\n2017 2018 2019 2020 2021 2022 2017 2018 2019 2020 2021 2022 2017 2018 2019 2020 2021 2022\nBerlin 2,79509% 8,11000% 191.268 \u20ac          200.831 \u20ac       210.873 \u20ac       221.417 \u20ac       232.487 \u20ac       244.112 \u20ac          1.300.988 \u20ac      14.490 \u20ac      15.215 \u20ac      15.975 \u20ac      16.774 \u20ac      17.613 \u20ac      18.493 \u20ac      98.560 \u20ac         8.100 \u20ac                   18.757 \u20ac      18.757 \u20ac      18.757 \u20ac      18.757 \u20ac      18.757 \u20ac      18.757 \u20ac      112.539 \u20ac       1.520.187 \u20ac                                 \nBaden-W\u00fcrttemberg 15,39912% 382.536 \u20ac          401.663 \u20ac       421.746 \u20ac       442.833 \u20ac       464.975 \u20ac       488.224 \u20ac          2.601.977 \u20ac      28.980 \u20ac      30.429 \u20ac      31.950 \u20ac      33.548 \u20ac      35.225 \u20ac      36.987 \u20ac      197.119 \u20ac       16.200 \u20ac                 26.722 \u20ac      26.722 \u20ac      26.722 \u20ac      26.722 \u20ac      26.722 \u20ac      26.722 \u20ac      160.333 \u20ac       2.975.629 \u20ac                                 \nBayern 18,05442% 382.536 \u20ac          401.663 \u20ac       421.746 \u20ac       442.833 \u20ac       464.975 \u20ac       488.224 \u20ac          2.601.977 \u20ac      28.980 \u20ac      30.429 \u20ac      31.950 \u20ac      33.548 \u20ac      35.225 \u20ac      36.987 \u20ac      197.119 \u20ac       16.200 \u20ac                 31.330 \u20ac      31.330 \u20ac      31.330 \u20ac      31.330 \u20ac      31.330 \u20ac      31.330 \u20ac      187.979 \u20ac       3.003.275 \u20ac                                 \nBremen 1,29769% 127.512 \u20ac          133.888 \u20ac       140.582 \u20ac       147.611 \u20ac       154.992 \u20ac       162.741 \u20ac          867.326 \u20ac          9.660 \u20ac        10.143 \u20ac      10.650 \u20ac      11.183 \u20ac      11.742 \u20ac      12.329 \u20ac      65.706 \u20ac         5.400 \u20ac                   2.252 \u20ac        2.252 \u20ac        2.252 \u20ac        2.252 \u20ac        2.252 \u20ac        2.252 \u20ac        13.511 \u20ac         951.943 \u20ac                                    \nHessen 9,19124% 191.268 \u20ac          200.831 \u20ac       210.873 \u20ac       221.417 \u20ac       232.487 \u20ac       244.112 \u20ac          1.300.988 \u20ac      14.490 \u20ac      15.215 \u20ac      15.975 \u20ac      16.774 \u20ac      17.613 \u20ac      18.493 \u20ac      98.560 \u20ac         8.100 \u20ac                   15.950 \u20ac      15.950 \u20ac      15.950 \u20ac      15.950 \u20ac      15.950 \u20ac      15.950 \u20ac      95.698 \u20ac         1.503.346 \u20ac                                 \nHamburg 3,16602% 127.512 \u20ac          133.888 \u20ac       140.582 \u20ac       147.611 \u20ac       154.992 \u20ac       162.741 \u20ac          867.326 \u20ac          9.660 \u20ac        10.143 \u20ac      10.650 \u20ac      11.183 \u20ac      11.742 \u20ac      12.329 \u20ac      65.706 \u20ac         5.400 \u20ac                   5.494 \u20ac        5.494 \u20ac        5.494 \u20ac        5.494 \u20ac        5.494 \u20ac        5.494 \u20ac        32.964 \u20ac         971.396 \u20ac                                    \nNiedersachsen 11,26988% 255.024 \u20ac          267.775 \u20ac       281.164 \u20ac       295.222 \u20ac       309.983 \u20ac       325.482 \u20ac          1.734.651 \u20ac      19.320 \u20ac      20.286 \u20ac      21.300 \u20ac      22.365 \u20ac      23.484 \u20ac      24.658 \u20ac      131.413 \u20ac       10.800 \u20ac                 19.557 \u20ac      19.557 \u20ac      19.557 \u20ac      19.557 \u20ac      19.557 \u20ac      19.557 \u20ac      117.340 \u20ac       1.994.204 \u20ac                                 \nNordrhein-Westfalen 27,19143% 573.804 \u20ac          602.494 \u20ac       632.619 \u20ac       664.250 \u20ac       697.462 \u20ac       732.335 \u20ac          3.902.965 \u20ac      43.470 \u20ac      45.644 \u20ac      47.926 \u20ac      50.322 \u20ac      52.838 \u20ac      55.480 \u20ac      295.679 \u20ac       24.300 \u20ac                 47.185 \u20ac      47.185 \u20ac      47.185 \u20ac      47.185 \u20ac      47.185 \u20ac      47.185 \u20ac      283.112 \u20ac       4.506.056 \u20ac                                 \nRheinland-Pfalz 5,77576% 127.512 \u20ac          133.888 \u20ac       140.582 \u20ac       147.611 \u20ac       154.992 \u20ac       162.741 \u20ac          867.326 \u20ac          9.660 \u20ac        10.143 \u20ac      10.650 \u20ac      11.183 \u20ac      11.742 \u20ac      12.329 \u20ac      65.706 \u20ac         5.400 \u20ac                   10.023 \u20ac      10.023 \u20ac      10.023 \u20ac      10.023 \u20ac      10.023 \u20ac      10.023 \u20ac      60.136 \u20ac         998.568 \u20ac                                    \nSchleswig Holstein 4,14800% 127.512 \u20ac          133.888 \u20ac       140.582 \u20ac       147.611 \u20ac       154.992 \u20ac       162.741 \u20ac          867.326 \u20ac          9.660 \u20ac        10.143 \u20ac      10.650 \u20ac      11.183 \u20ac      11.742 \u20ac      12.329 \u20ac      65.706 \u20ac         5.400 \u20ac                   7.198 \u20ac        7.198 \u20ac        7.198 \u20ac        7.198 \u20ac        7.198 \u20ac        7.198 \u20ac        43.188 \u20ac         981.620 \u20ac                                    \nSaarland 1,71135% 127.512 \u20ac          133.888 \u20ac       140.582 \u20ac       147.611 \u20ac       154.992 \u20ac       162.741 \u20ac          867.326 \u20ac          9.660 \u20ac        10.143 \u20ac      10.650 \u20ac      11.183 \u20ac      11.742 \u20ac      12.329 \u20ac      65.706 \u20ac         5.400 \u20ac                   2.970 \u20ac        2.970 \u20ac        2.970 \u20ac        2.970 \u20ac        2.970 \u20ac        2.970 \u20ac        17.818 \u20ac         956.250 \u20ac                                    \nBrandenburg 16,10000% 318.780 \u20ac          334.719 \u20ac       351.455 \u20ac       369.028 \u20ac       387.479 \u20ac       406.853 \u20ac          2.168.314 \u20ac      24.150 \u20ac      25.358 \u20ac      26.625 \u20ac      27.957 \u20ac      29.354 \u20ac      30.822 \u20ac      164.266 \u20ac       13.500 \u20ac                 27.607 \u20ac      27.607 \u20ac      27.607 \u20ac      27.607 \u20ac      27.607 \u20ac      27.607 \u20ac      165.640 \u20ac       2.511.720 \u20ac                                 \nMecklenburg-Vorpommern 11,98000% 191.268 \u20ac          200.831 \u20ac       210.873 \u20ac       221.417 \u20ac       232.487 \u20ac       244.112 \u20ac          1.300.988 \u20ac      14.490 \u20ac      15.215 \u20ac      15.975 \u20ac      16.774 \u20ac      17.613 \u20ac      18.493 \u20ac      98.560 \u20ac         8.100 \u20ac                   20.542 \u20ac      20.542 \u20ac      20.542 \u20ac      20.542 \u20ac      20.542 \u20ac      20.542 \u20ac      123.252 \u20ac       1.530.900 \u20ac                                 \nSachsen 29,63000% 573.804 \u20ac          602.494 \u20ac       632.619 \u20ac       664.250 \u20ac       697.462 \u20ac       732.335 \u20ac          3.902.965 \u20ac      43.470 \u20ac      45.644 \u20ac      47.926 \u20ac      50.322 \u20ac      52.838 \u20ac      55.480 \u20ac      295.679 \u20ac       24.300 \u20ac                 50.806 \u20ac      50.806 \u20ac      50.806 \u20ac      50.806 \u20ac      50.806 \u20ac      50.806 \u20ac      304.839 \u20ac       4.527.783 \u20ac                                 \nSachsen-Anhalt 17,88000% 318.780 \u20ac          334.719 \u20ac       351.455 \u20ac       369.028 \u20ac       387.479 \u20ac       406.853 \u20ac          2.168.314 \u20ac      24.150 \u20ac      25.358 \u20ac      26.625 \u20ac      27.957 \u20ac      29.354 \u20ac      30.822 \u20ac      164.266 \u20ac       13.500 \u20ac                 30.659 \u20ac      30.659 \u20ac      30.659 \u20ac      30.659 \u20ac      30.659 \u20ac      30.659 \u20ac      183.953 \u20ac       2.530.033 \u20ac                                 \nTh\u00fcringen 16,30000% 318.780 \u20ac          334.719 \u20ac       351.455 \u20ac       369.028 \u20ac       387.479 \u20ac       406.853 \u20ac          2.168.314 \u20ac      24.150 \u20ac      25.358 \u20ac      26.625 \u20ac      27.957 \u20ac      29.354 \u20ac      30.822 \u20ac      164.266 \u20ac       13.500 \u20ac                 27.950 \u20ac      27.950 \u20ac      27.950 \u20ac      27.950 \u20ac      27.950 \u20ac      27.950 \u20ac      167.697 \u20ac       2.513.777 \u20ac                                 \n100% 100% 4.335.408 \u20ac       4.552.178 \u20ac    4.779.787 \u20ac    5.018.777 \u20ac    5.269.716 \u20ac    5.533.201 \u20ac      29.489.067 \u20ac    328.440 \u20ac    344.862 \u20ac    362.105 \u20ac    380.210 \u20ac    399.221 \u20ac    419.182 \u20ac    2.234.020 \u20ac    183.600 \u20ac               345.000 \u20ac    345.000 \u20ac    345.000 \u20ac    345.000 \u20ac    345.000 \u20ac    345.000 \u20ac    2.070.000 \u20ac    33.976.687 \u20ac                               BRD DDR Gesamt Gesamt Gesamt GesamtSch\u00e4tzung Personal- und Sachkosten der Anlauf- und Beratungsstellen - Verteilung auf die L\u00e4nder\nPersonalkosten der Anlauf- und Beratungsstellen Laufende Sachkosten der Anlauf- und BeratungsstellenLaufende Kosten f\u00fcr Assistenzbedarf und \nReisekosten f\u00fcr aufsuchende BeratungGESAMT \nPERSONAL- UND SACHKOSTEN \nDER ANLAUF- UND \nBERATUNGSSTELLENGerda Engelbracht Kein Platz \u2013 NirgendwoIn Deutschland war die Situation f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit geistigen und \npsychischen Beeintr\u00e4chtigungen nach Ende des Zweiten Weltkriegs katastro -\nphal. Bremen war das einzige Bundesland, in dem bis Mitte der 1970er Jahre \neine station\u00e4re Einrichtung der Behindertenhilfe und der Jugendpsychiatrie \nfehlte.\nWo fanden diese Kinder und Jugendlichen \u00fcberhaupt Unterst\u00fctzung und  \nHilfe? Wie sah ihre Behandlung aus?\nDiese Studie dokumentiert die Situation von Bremer Kindern und Jugend- \nlichen mit geistigen und psychischen Beeintr\u00e4chtigungen in der Zeit von \n1949 bis 1975. W\u00e4hrend des gesamten Untersuchungszeitraums mussten die  \nbetroffenen Familien ihre Kinder ins nieders\u00e4chsische Umland oder in Einrich-\ntungen abgeben, die zum Teil viele hundert Kilometer von Bremen entfernt \nlagen. Hier waren die r\u00e4umlichen, personellen und therapeutischen Bedin-\ngungen \u00e4u\u00dferst problematisch. H\u00e4ufig wurden in diesen Institutionen die \nminderj\u00e4hrigen Bewohner*innen mit einer Medikation behandelt, die in ih-\nrem Umfang und in ihrer Intensit\u00e4t erhebliche gesundheitliche Sch\u00e4digungen \nnach sich zog.\nEine zentrale Rolle in der Diagnostik und Unterst\u00fctzung von Eltern und Kin-\ndern hatte die 1949 in der Bremer Nervenklinik (heute Klinikum Bremen-\nOst) er\u00f6ffnete \u201eKinderbeobachtungsstation\u201c . Hier bem\u00fchten sich \u00c4rzt*innen, \nPsycholog*innen und Erzieher*innen um das seelische und k\u00f6rperliche Wohl \nder aufgenommenen M\u00e4dchen und Jungen. Besonders schwierig war indes \ndie Lage f\u00fcr Jugendliche und Kinder, die auf den Stationen der Erwachsenen-\npsychiatrie leben mussten.\nISBN 000-0-00-000000-0 \nSchutzgeb\u00fchr: XX \u20acStudie zur Situation von  \nBremer Kindern und  Jugendlichen  \nin den station\u00e4ren Einrichtungen  \nder Behindertenhilfe  \nund der Kinder- und  Jugendpsychiatrie  \nzwischen 1949 und 1975gerda engelbracht\nKein Platz \u2013  \nNirgendwo\nDie Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport und  \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz (Hrsg.)Kein Platz - NirgendwoGerda Engelbracht\nKein Platz \u2013 Nirgendwo\nStudie zur Situation von Bremer Kindern und  \nJugendlichen in den station\u00e4ren Einrichtungen  \nder Behindertenhilfe und der Kinder- und Jugend-\npsychiatrie zwischen 1949 und 1975\nDie Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport und  \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz (Hrsg.)\nBremen, Juli 2020Impressum\nGerda Engelbracht\nHerausgeberin  \nDie Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport  \nund  \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz\nGestaltung und Satz  \nJ\u00f6rn Borchert, Bremen\nDruck  \nLASERLINE GmbH, Berlin\nISBN XXXXXXXXXXXXXXXXXXX7\n 6Inhalt Inhalt\n6. Res\u00fcmee  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73\n7. Literaturverzeichnis  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75\n8. Abk\u00fcrzungen  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 80\n9. Anlagen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81\n10. Bildnachweis  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 105\n11. Namensliste  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 106Inhalt\nGeleitworte  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8\n0. Einleitung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14\n1. Rechtliche Situation . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17\n2. Kein Platz - Nirgendwo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19\n2.1. Bestandsaufnahme . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23\n2.2. Ambulante Hilfsangebote . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27\n3. \u00dcber-Leben in der \u201eSonderwelt\u201c  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30\n3.1. Die Bremer Nervenklinik (heute: Klinikum Bremen-Ost) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31\n3.1.1. Die Quellenlage  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31\n3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32\n3.2. Heil- und Pflegeanstalt Wehnen (heute: Karl-Jaspers-Klinik,  \nPsychiatrieverbund Oldenburger Land gGmbH)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40\n3.3. Das Waldheim Cluvenhagen (heute: Stiftung Waldheim, Teil der Waldheim Gruppe)  . . . . . . . . . . . . 42\n3.4. Albertushof (heute: Albertushof gGmbH, Teil der Waldheim Gruppe)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46\n3.5. Evangelisches Hospital Lilienthal (heute: Diakonische Behindertenhilfe gGmbH) . . . . . . . . . . . . . . . 48\n3.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50\n3.6. Rotenburger Anstalten (heute: Rotenburger Werke der Inneren Mission gGmbH)  . . . . . . . . . . . . . . 54\n3.6.1 Anstaltsalltag  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54\n3.6.2. Formen der Gewalt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58\n4. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59\n5. Erinnerungen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65\n5.1. Manfred Teichmann:  \n\u201eIch bin auch stolz auf mich, dass ich das \u00fcberlebt habe und meinen Weg gegangen bin.\u201c . . . . . . . . 65\n5.2. Bernhard Lichte: \n\u201eIch habe immer geschwiegen, weil ich Angst hatte.\u201c . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 709 8Geleitworte \u00b7 Claudia Bernhard \u00b7 Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz\nGeleitworte\nBereits 2011 wurde ein Fonds geschaffen, der Men-\nschen entsch\u00e4digt, denen w\u00e4hrend der Heimun-\nterbringung in den Jahren 1949-1975 Leid und Un-\nrecht zugef\u00fcgt wurde. Seit 2017 gilt dies auch f\u00fcr \nMenschen, die in diesem Zeitraum als Kinder und \nJugendliche in den station\u00e4ren Einrichtungen der \nBehindertenhilfe und der Kinder- und Jugendpsy -\nchiatrie untergebracht waren. Die \nStiftung Anerkennung und Hilfe \nbietet Unterst\u00fctzungsleistungen \nund Rentenersatzzahlungen. Es \ngeht aber nicht nur um Entsch\u00e4-\ndigung, sondern auch um \u00f6f-\nfentliche Anerkennung und wis-\nsenschaftliche Aufarbeitung des \nerlittenen Leids. Daher hat mein \nHaus gemeinsam mit der Senato -\nrin f\u00fcr Soziales die hier vorliegen-\nde Studie zur Situation von Bre -\nmer Kindern und Jugendlichen \nin den station\u00e4ren Einrichtungen \nder Behindertenhilfe und der Kin-\nder- und Jugendpsychiatrie zwi-\nschen 1949 und 1975 in Auftrag \ngegeben. Ich danke der Forscherin Gerda Engel-\nbracht f\u00fcr die akribische Arbeit in den Archiven, das \nengagierte Aufsp\u00fcren von Zeitzeugen und die sen-\nsiblen Gespr\u00e4che mit Betroffenen. Frau Engelbracht \nist es gelungen, durch den Mix von Daten, Dokumen-\nten und Zeitzeugenberichten die Geschichte erfahr -\nbar zu machen. Was ich durch die Studie erfahren \nhabe, hat mich tief bewegt. Kinder und Jugendliche \nsind durch Zwangsf\u00fctterung erstickt, wurden miss-\nhandelt und sexuellem Missbrauch ausgesetzt. Ein \nZusammenspiel von Verantwortungsverschiebung, \nIgnoranz, Menschenverachtung und Sparpolitik. Die \nmeisten Kinder und Jugendlichen wurden in Einrich-\ntungen au\u00dferhalb Bremens untergebracht. Damit wurde die Aufgabe ihrer Versorgung und die Ver -\nantwortung f\u00fcr ihre Situation exportiert. Daneben \nhat es auch sehr fortschrittliche, richtungsweisende \nAngebote gegeben, bei denen die Kinder und Ju-\ngendlichen mit Respekt und Zuneigung behandelt \nwurden und die therapeutische F\u00f6rderung im Mit -\ntelpunkt stand. \nIn den vergangenen 40 Jahren \nhat sich die Versorgungssituation \ndeutlich verbessert. Mit dem Be -\nschluss zur Psychiatriereform von \n2013 hat sich die B\u00fcrgerschaft \ndazu bekannt, dass die psychiatri-\nsche Versorgung weiterentwickelt \nwird und die Wahrung der Men-\nschenrechte, die wohnortnahe \nVersorgung und die Vermeidung \nstation\u00e4rer Behandlung in den \nMittelpunkt ger\u00fcckt werden. Dies \nbetonen auch die Behinderten-\nrechtskonvention der Vereinten \nNationen und das neue Bundes-\nteilhabegesetz. Die betroffenen \npsychisch kranken Menschen und Angeh\u00f6rigen \nsollen Einfluss haben und Einfluss nehmen. Hierf\u00fcr \nsetzt sich mein Ressort engagiert ein. Psychiatrie-\nErfahrene und Angeh\u00f6rige gestalten die Versorgung \nals Genesungsbegleiter*innen mit, sie sind beteiligt \nan der Besuchskommission und in den Gemeinde -\npsychiatrischen Verb\u00fcnden und sie bestimmen die \nEntwicklung der psychiatrischen Versorgung in allen \nwichtigen Gremien mit.\nDie geschichtliche Aufarbeitung macht aber deut -\nlich, dass wir in unserem Bem\u00fchen, die Rechte und \ndie W\u00fcrde der Betroffenen zu wahren, nicht inne -\nhalten d\u00fcrfen und gerade die Versorgung von Men-schen mit komplexen Hilfebedarfen nicht auslagern \nd\u00fcrfen, denn alle Bremer B\u00fcrger*innen haben das \nRecht, in Bremen vor Ort Unterst\u00fctzung und Hilfe zu \nbekommen.\nClaudia Bernhard  \nSenatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen  \nund VerbraucherschutzGeleitworte \u00b7 Claudia Bernhard \u00b7 Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz\n11 10Geleitworte \u00b7 Anja Stahmann Geleitworte \u00b7 Anja Stahmann\nDie gemeinsam von meinem Ressort und dem Res-\nsort f\u00fcr Gesundheit in Auftrag gegebene Untersu-\nchung zur Situation von Bremer Kindern und Ju-\ngendlichen in Einrichtungen der Behindertenhilfe \nund der Psychiatrie zwischen 1949 und 1975 zeigt \neinmal mehr: Nach dem Ende des Nationalsozialis-\nmus, der vom menschenverachtenden Umgang mit \nbehinderten Menschen bis hin zur \nEuthanasie gepr\u00e4gt war, bedurfte \nes vieler Auseinandersetzungen \nund langer Entwicklungen, bis w\u00fcr -\ndevolle, gesch\u00fctzte Betreuungs- \nund Versorgungsstrukturen f\u00fcr \nKinder und Jugendliche mit Behin-\nderungen geschaffen wurden. \nMit der \u00dcberschrift f\u00fcr diese Studie: \n\u201eKein Platz - Nirgendwo\u201c fasst die \nForscherin Frau Gerda Engelbracht \neindringlich zusammen, wie wenig \nauch das Land Bremen mit seinen \nStadtgemeinden in der Lage war, \ninnerhalb der eigenen Landes-\ngrenzen ausreichende und unter -\nst\u00fctzende Einrichtungen der Behindertenhilfe oder \nder Psychiatrie aufzubauen. Lange wurden Bremer \nKinder und Jugendliche ungesch\u00fctzt in meistenteils \nausw\u00e4rtige Einrichtungen verlegt und dort verges-\nsen. \nDer Bericht zeigt dar\u00fcber hinaus, dass behinderte \nund kranke Minderj\u00e4hrige dort ebenso wie in Ein-\nrichtungen innerhalb der Bremer Landesgrenzen bis \nweit in die 1970er Jahre hinein Opfer von Gewalt, \nMissbrauch oder sogar von Medizinversuchen wur -\nden. \nMein besonderer Dank gilt Frau Egelbracht f\u00fcr ihre \nintensiven Recherchen, umfangreichen pers\u00f6nli-chen Gespr\u00e4che und Auswertungen. In enger Zu-\nsammenarbeit mit den zust\u00e4ndigen Ressorts ist es \nihr gelungen, Versch\u00fcttetes und Verdr\u00e4ngtes an die \n\u00d6ffentlichkeit zu bringen. \nDiese Studie ist nicht nur als Aufforderung zu ver -\nstehen, das von den Opfern erlittene Leid und Un-\nrecht anzuerkennen, sondern \nein eindringlicher Appell daran, \nMenschen mit Behinderungen \nein sicheres, menschenw\u00fcrdi-\nges und weitestgehend selbst -\nbestimmtes Leben zu erm\u00f6gli-\nchen.  \nIm Rahmen der Stiftung Aner -\nkennung und Hilfe, zu der das \nLand Bremen seinen finanziel-\nlen Beitrag leistet, begegnen \nwir heute einigen Opfern der \ndamaligen Zeit, die als Kinder \nund Jugendliche betroffen wa-\nren, als l\u00e4ngst Erwachsene. Eine \nviel gr\u00f6\u00dfere Gruppe der damals \nMinderj\u00e4hrigen erreichen wir jedoch nicht mehr.  \nIch m\u00f6chte deshalb diese Ver\u00f6ffentlichung zum An-\nlass nehmen, um \u00f6ffentlich zum Ausdruck zu brin-\ngen: Wir sehen das geschehene Unrecht und erken-\nnen das damals erlittene ebenso wie das bleibende \nLeid der vielen Betroffenen an.\nDie Opfer der damaligen Zeit m\u00fcssen uns heute \nund in Zukunft pers\u00f6nliche Mahnung, zugleich aber \nauch gesamtgesellschaftliche und fachpolitische \nAufforderung sein, sich f\u00fcr die Schaffung guter, be -\ndarfsgerechter und inklusiver Versorgungstrukturen \nf\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen einzusetzen.Mit dem Bundesteilhabegesetz liegt uns heute ein \ngesetzlicher und gesamtgesellschaftlicher Auftrag \nzur gleichberechtigten Inklusion behinderter Men-\nschen in allen Lebensbereichen und Lebenslagen \nvor: Auf Grundlage eines wertsch\u00e4tzenden Leitbildes \nund klarer Vorgaben zu einer neuen Rechtsstellung \nvon Behinderten verb\u00fcrgt dieses Gesetz das Recht \nbehinderter Menschen auf Teilnahme und Teilha-\nbe \u2013 gerade auch bei der Gestaltung von Hilfen, die \nsie selbst betreffen. Behinderte Menschen werden \nendlich als Leistungsberechtigte angesehen statt als \nF\u00fcrsorgeempf\u00e4ngerinnen und F\u00fcrsorgeempf\u00e4nger. \nDiesen Auftrag haben wir politisch und als Beh\u00f6rde, \ndie f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zust\u00e4ndig ist, \nangenommen. \nGemeinsam mit den Verb\u00e4nden und Tr\u00e4gern in der \nBehindertenhilfe und nicht zuletzt mit jedem ein-\nzelnen Leistungsberechtigten selbst gilt es sicher -\nzustellen, dass sich Ausschluss, Missbrauch oder \nGewalt in ihren vielen Formen strukturell wie per -\ns\u00f6nlich nicht wiederholen. \nDas klare Bekenntnis meines Hauses zum Vorrang \nvon selbstbestimmt-autonomen, ambulant beglei-\nteten Lebensformen sowie deren zielgerichteter \nAusbau ist ein Schritt, dies sicherzustellen. Aber \ninsbesondere dort, wo die sogenannten \u201ebesonde -\nren institutionellen Lebens- und Wohnformen\u201c im \nEinzelfall weiterhin gebraucht werden, sind wir auf-\ngefordert daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Kinder und \nJugendliche mit Behinderungen sicher aufwachsen \nund soweit m\u00f6glich Teil des \u201eMiteinander\u2013Lebens\u201c \nin einer inklusiven Gesellschaft werden. Dies gelingt \nnur dadurch, dass Menschen mit Behinderungen gut \nund zugleich wertsch\u00e4tzend gef\u00f6rdert und unter -\nst\u00fctzt werden, und durch eine Betreuung oder Pfle -\nge, die auf Grundlage allgemeiner Menschenw\u00fcrde die Partei f\u00fcr behinderte Menschen ergreift. Ebenso \nnotwendig sind gesicherte Beschwerdem\u00f6glichkei-\nten - auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche - sowie eine \noffensive staatliche Aufsicht mit der Garantie, dass \nim Notfall unmittelbare Schutzma\u00dfnahmen umge -\nsetzt werden.\nAn die Stelle des \u201eKein Platz \u2013 Nirgendwo\u201c geh\u00f6rt ein \nklares Bekenntnis zu einem inklusiven Versorgungs-\nrecht und einer inklusiven Versorgungsverantwor -\ntung.\n \nAnja Stahmann  \nSenatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration  \nund Sport\n13 12Geleitworte \u00b7 Dr. Joachim Steinbr\u00fcck \u00b7 Der Landesbehindertenbeauftragte\nDie Lekt\u00fcre der vorliegenden Studie zur Situation \nbehinderter Kinder und Jugendlicher in station\u00e4ren \nEinrichtungen der Behindertenhilfe und der Psychi-\natrie in der Region Bremen hinterl\u00e4sst einen bedr\u00fc-\nckenden Eindruck. Die Untersuchung zeigt, dass be -\nhinderte Jugendliche und Kinder im Zeitraum 1949 \nbis 1975 in diesen Einrichtungen k\u00f6rperliche und se -\nxuelle Gewalt erlitten haben, dass \nes Zwangsf\u00fctterungen, proble -\nmatische (Zwangs-) Medikatio -\nnen und ebenso fragw\u00fcrdige und \nsinnlose Gehirnoperationen gab. \nAll dies waren Verletzungen der \nRechte behinderter Menschen, \nihres Rechts auf k\u00f6rperliche Un-\nversehrtheit und ihrer Menschen-\nw\u00fcrde, die unser Grundgesetz \nallen Menschen garantiert. Dieses \nLeid und Unrecht zu untersuchen, \nzu benennen und anzuerkennen, \nkann ein kleiner Beitrag dazu sein, \nden Opfern der Einrichtungen der \nBehindertenhilfe und der Psychi-\natrie ihre W\u00fcrde zur\u00fcckzugeben \nauch wenn all das, was sie erlitten haben, nicht un-\ngeschehen gemacht werden kann.\nUnd die Untersuchung macht deutlich, dass all das \nLeid, die Gewalt und das Unrecht, dass Kinder und \nJugendliche in diesen Einrichtungen bis 1975 erfah-\nren \u2013 oder besser gesagt \u2013 erlitten haben, nicht nur \nin Einzelf\u00e4llen vorkam, sondern bereits in der Struk -\ntur der untersuchten Einrichtungen angelegt war. \nEs ging offenkundig in diesen Einrichtungen auch \ndarum, dauerhaft einen kosteng\u00fcnstigen und m\u00f6g-\nlichst st\u00f6rungsfreien Betriebsablauf zu realisieren. \n1 https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/publikationen/lebenssituation-und-belastungen-von-frauen-mit-behinderungen-und-\nbeeintraechtigungen-in-deutschland/80578 (2.10.2019)Sie waren mit zu wenig und nicht f\u00fcr ihre Aufgaben \nhinreichend qualifiziertem Personal ausgestattet, \ndie r\u00e4umlichen Bedingungen waren schlecht; die \nKinder und Jugendlichen hatten h\u00e4ufig in den Ein-\nrichtungen mit ihren vorherrschenden Schlafs\u00e4len \nkeinerlei Privatsph\u00e4re. Den behinderten Kindern \nund Jugendlichen wurde keine Wertsch\u00e4tzung ent -\ngegengebracht. Die Strukturen \ninnerhalb der Einrichtungen der \nBehindertenhilfe sowie der Psych-\niatrie im untersuchten Zeitraum \nf\u00f6rderten Gewalt und Unrecht \nund verhinderten dies nicht etwa.\nAuch wenn es in den letzten Jahr -\nzehnten zu deutlichen Verbes-\nserungen gekommen ist, kann \ndas Thema \u201eLeid und Unrecht\u201c \nin diesen Institutionen nicht \u201ead \nActa\u201c gelegt und als zeitlich ab -\ngeschlossen betrachtet werden. \nVielmehr weist die \u201eBielefelder \nStudie\u201c \u00fcber die Lebenssituation \nbehinderter Frauen, die 2012 ver -\n\u00f6ffentlicht wurde, darauf hin, dass bei den befrag-\nten Frauen, die in Einrichtungen leben, k\u00f6rperliche/\nsexuelle Gewalt durch Bewohner*innen und/oder \nArbeitskolleg*innen sowie psychische Gewalt durch \nBewohner*innen und Personal eine besondere Rolle \neinnehmen.1 Das \u201eTeam Wallraff\u201c berichtete Anfang \n2017 im Fernsehsender RTL davon, dass behinderte \nMenschen in Einrichtungen, in denen eine RTL-Re -\nporterin recherchiert hatte, vom Personal gedem\u00fc-\ntigt, respektlos herumkommandiert und verspottet \nwurden und das Stubenarrest und Essensentzug als \nStrafe eingesetzt wurden.Dies macht deutlich, dass Gewalt und Gewaltschutz \nin Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Psy -\nchiatrie nach wie vor Aktualit\u00e4t besitzen. Schutz vor \nGewalt und Pr\u00e4vention sind eine kontinuierlich und \nnachhaltig zu bearbeitende Aufgabe. Auch dazu, \nden Blick hierf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, kann die vorliegende \nStudie einen Beitrag leisten.\nDr. Joachim Steinbr\u00fcck   \nDer Landesbehindertenbeauftragte Geleitworte \u00b7 Dr. Joachim Steinbr\u00fcck \u00b7 Der Landesbehindertenbeauftragte\n15 14Einleitung Einleitung\nRentenersatzleistung in H\u00f6he von bis zu 5.000 \nEuro erhalten. \nBis zum 31.12.2020 \u2013 die Antragsfrist wurde inzwi-\nschen um ein Jahr verl\u00e4ngert \u2013 k\u00f6nnen sich Betrof-\nfene f\u00fcr eine individuelle Beratung sowie f\u00fcr Aner -\nkennungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen bei den \nAnlauf- und Beratungsstellen anmelden. \nF\u00fcr die Frauen und M\u00e4nner wie f\u00fcr die Gesellschaft \nist es ein wichtiger und notwendiger Schritt, das \nindividuelle Leid und Unrecht zur Kenntnis zu neh-\nmen und zu w\u00fcrdigen und dar\u00fcber hinaus durch \ndie wissenschaftliche Aufarbeitung \u00f6ffentlich anzu-\nerkennen. Letzteres hat die Stiftung Anerkennung \nund Hilfe als zentralen Punkt in ihrer Aufgabenliste \nausdr\u00fccklich formuliert. \nDer wissenschaftliche Blick auf die Situation von \nMenschen mit geistigen und k\u00f6rperlichen Behinde -\nrungen begann sp\u00e4t. Dabei fokussieren die wenigen \nPublikationen, die ausnahmslos seit 2010 erschie -\nnen sind, vor allem einzelne Einrichtungen.8 2016 \nerschien die erste regionale Studie. Unter dem Titel \n\u201eHeimkinderzeit\u201c analysierten die Autor*innen die \n\u201eSituation von Kindern und Jugendlichen in Einrich-\ntungen der katholischen Behindertenhilfe in West -\ndeutschland (1949-1975)\u201c .9 In seiner historischen \nEinordnung kommt der Historiker Dr. Uwe Kaminsky \nzu dem Schluss, dass das \u201eZiel eine[r] quantitative[n] \nAnn\u00e4herung an den Gegenstand von Behinderung \nund den Umgang damit\u201c unvollst\u00e4ndig bleiben \nmuss. Ganz im Gegenteil er\u00f6ffne \u201edie historisch not -\nwendige Verunklarung des Begriffes \u201aBehinderung\u2018 \nerst den Blick darauf [\u2026], dass es sich um ein fluides \nFeld von \u201aAnstalten\u2018 und offenen Einrichtungen han-\ndelt, mit denen man zu tun hat.\u201c10 Tats\u00e4chlich lebten \ndie Betroffenen in ganz verschiedenen Institutionen: \nu.a. in Behinderteneinrichtungen, psychiatrischen \nKrankenh\u00e4usern, Heil- und Pflegeanstalten oder \n\u201eBildungsheimen\u201c .11\n8 Schmuhl, Winkler 2010, 2011, Winkler 2012, Frings 2012, 2013, Engelbracht, Hauser 2013, Konersmann 2012, H\u00e4hner-Rombach 2013.\n9 Siebert, Arnold, Kramer 2016.\n10 Kaminsky 2016a, S. 25-55.\n11 Ders., S. 48.Nach aktuellem Forschungsstand ist davon auszu-\ngehen, dass zwischen 1949 und 1975 \u201ein der BRD \ninsgesamt rd. 116.100 [junge Menschen], davon \n66.500 in station\u00e4ren Einrichtungen der Psychiatrie \nund 49.600 in station\u00e4ren Einrichtungen der Behin-\ndertenhilfe\u201c untergebracht waren. In Bremen sollte \nes bis zum Oktober 1973 dauern, bis das erste \u201eVoll-\nheim\u201c f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit einer geisti-\ngen Behinderung bzw. \u201eseelischen St\u00f6rung\u201c einge -\nrichtet wurde. (s. dazu S. 23)\nUm mehr Erkenntnisse \u00fcber die spezifische Lage in \nBremen zu gewinnen, haben die Senatorin f\u00fcr Wis-\nsenschaft, Gesundheit und Verbraucherschutz und \ndie Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und \nSport im November 2018 ein eigenes Forschungs-\nprojekt in Auftrag gegeben. Ziel des Projekts ist \neine Analyse der Situation von Bremer Kindern und \nJugendlichen in den station\u00e4ren Einrichtungen der \nBehindertenhilfe und der Kinder- und Jugendpsych-\niatrie im Zeitraum von 1949 bis 1975.\nDazu wurden folgende Themenbereiche bearbeitet:\n\u2022 Wie war die rechtliche Situation? \n\u2022 Wie war die Entwicklung von Einrichtungen f\u00fcr \nKinder und Jugendliche mit geistigen oder psy -\nchischen Beeintr\u00e4chtigungen in Bremen?\n\u2022 In welchen ausw\u00e4rtigen Einrichtungen wurden \nbetroffene Kinder und Jugendliche unterge -\nbracht?\n\u2022 Welche Kapazit\u00e4ten hatten diese Einrichtungen?\n\u2022 Wie hoch war die Zahl der betroffenen Personen?\n\u2022 Wie war die Situation in den Heimen und Klini-\nken?\n\u2022 Wie war der Umgang mit den Betroffenen?\n\u2022 Was ist \u00fcber erlittenes Unrecht und Leid betroffe -\nner Kinder und Jugendlicher in Form von gedul-\ndeter k\u00f6rperlicher oder seelischer Gewalt, \u00e4rztli-\nchen oder p\u00e4dagogischen Zwangsma\u00dfnahmen, \nMissbrauch/sexueller Gewalt, Medikamenten-\nmissbrauch, Medikamentenversuchen, stereotak -0. Einleitung\n2 F\u00fcr Bremen legte Robert Fuchs 2012 eine grundlegende Dokumentation zur Geschichte der Bremer Heimerziehung zwischen 1945 und 1975 vor. Fuchs \n2012.\n3 Wendelin, Loerbroks 2010.\n4 http://www.stiftung-anerkennung-und-hilfe.de (27.6.2019).\n5 https://www.bmas.de/DE/Themen/Teilhabe-Inklusion/Stiftung-Anerkennung-und-Hilfe/stiftung-anerkennung-und-hilfe.html (27.6.2019).\n6 http://www.stiftung-anerkennung-und-hilfe.de/DE/Infos-fuer-Betroffene/Wie-unterstuetzt-die-Stiftung/wie-unterstuetzt-die-stiftung.html (27.6.2019)\n7 http://www.stiftung-anerkennung-und-hilfe.de/SharedDocs/Downloads/DE/projektuebersicht-wissenschaftliche-aufarbeitung.xlsx?__\nblob=publicationFile&v=2 (27.6.2019).Der Runde Tisch Heimerziehung (RTH), bei dem es \num die Situation von Kindern und Jugendlichen in \nden Jahren 1949 bis 1975 ging,2 wurde 2008 von \nder deutschen Bundesregierung eingerichtet. Im \n2010 ver\u00f6ffentlichten Abschlussbericht wiesen die \nAutor*innen ausdr\u00fccklich darauf hin, dass die \u201eBear -\nbeitung der Thematik der Behindertenheime nicht \nenthalten [sei], obwohl dort von \u00e4hnlichen Prob -\nlemen wie in der Heimerziehung der Jugendhilfe \nberichtet\u201c werde.3 Da es f\u00fcr Menschen, die in sta-\ntion\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe oder \nstation\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen gelebt \nhatten, keinen Anspruch auf Entsch\u00e4digung gab, \nwurde am 1.1.2017 die Stiftung Anerkennung und \nHilfe durch die Einrichter \u2013 zu denen auch das Bun-\ndesland Bremen z\u00e4hlt \u2013 ins Leben gerufen.4 Tr\u00e4ger \nist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. \n\u201eGemeinsam mit den L\u00e4ndern und den christlichen \nKirchen wurde dieses Hilfesystem f\u00fcr Menschen, die \nals Kinder oder Jugendliche in den Jahren 1949 bis \n1975 (Bundesrepublik Deutschland) bzw. 1949 bis \n1990 (Deutsche Demokratische Republik) in stati-\non\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. \nder Psychiatrie Leid und Unrecht erfahren haben, \nerrichtet.\u201c5 \nAls zentraler Teil der Stiftung werden folgende Auf-\ngaben erf\u00fcllt: \n1. Die \u00f6ffentliche Anerkennung: Dabei thematisiert \ndie Stiftung die \u201eGeschehnisse in betroffenen Ein-\nrichtungen [\u2026] und macht somit in der Gesell-\nschaft darauf aufmerksam. Das Leid und Unrecht wird benannt und \u00f6ffentlich anerkannt. Damit \nsoll es die von den Betroffenen angemahnte ge -\nsellschaftliche Beachtung finden. Bund, L\u00e4nder \nund Kirchen erkennen auf diese Weise die Miss-\nst\u00e4nde und Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit an \nund kommunizieren sie umf\u00e4nglich.\u201c6\n2. Die Anerkennung durch wissenschaftliche Aufar -\nbeitung der Leids- und Unrechtserfahrungen: Fe -\nderf\u00fchrend ist dabei das Forschungsprojekt durch \ndie Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf, dass auf Bundesebene \ndurchgef\u00fchrt wird. Darin beleuchten und erfas-\nsen die beauftragten Wissenschaftler*innen in-\ntensiv die Leid- und Unrechtserfahrungen, sowie \nArt und Umfang der Geschehnisse und machen \ndiese nachvollziehbar. \u201eDamit wird ein wesentli-\ncher Beitrag zur Bew\u00e4ltigung und Aufarbeitung \ndes Erlebten auch in der Gesellschaft geleistet; \ndas erlebte Leid und Unrecht wird \u00f6ffentlich \nsichtbar. Die Missst\u00e4nde der Vergangenheit sollen \nnicht nur aufgedeckt, sondern auch Lehren f\u00fcr die \nZukunft gezogen werden.\u201c Inzwischen sind zum \nForschungsprojekt der Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf \nzahlreiche regionale Studien hinzugekommen.7 \n3. Die Berater*innen arbeiten in den Anlauf- und \nBeratungsstellen in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen ge -\nmeinsam mit den Betroffenen die Erlebnisse auf. \nSind die Voraussetzungen f\u00fcr die Anmeldung er -\nf\u00fcllt, erhalten die Betroffenen eine Geldpauschale \nin H\u00f6he von 9.000 Euro. Unter bestimmten Vor -\naussetzungen k\u00f6nnen sie zudem eine einmalige 17 161. Rechtliche Situation Einleitung\n1. Rechtliche Situation\n12 StAB 4,130/4-342. Weitere Hinweise auf fr\u00fchere f\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Blinde, Taubstumme und Schwerh\u00f6rige aus Bremen finden sich in Blandow \n2019. Zu den rechtlichen Grundlagen der Heimeinweisung s. auch H\u00e4hner-Rombach, Hartig 2019, S. 97f.\n13 StAB 4,124/3-325, Gotthard 20.8.1955.\n14 StAB 4,130/4-325, Senator f\u00fcr das Wohlfahrtswesen Karl Krammig (1908-1991) an den Senator f\u00fcr die Finanzen, 1.12.1958. Ebenso Senatorin Mevissen: \n\u201eEs ist Aufgabe des Landesf\u00fcrsorgeverbandes Bremen, Vorsorge zu treffen, da\u00df geeignete Einrichtungen f\u00fcr die Unterbringung von Geisteskranken, \nGeistesschwachen, Blinden, Taubstummen, Epileptikern und K\u00f6rperbehinderten bereitstehen. Diese Verpflichtung ergibt sich aus \u00a7 1 der Vierten VO zur \nVereinfachung des F\u00fcrsorgerechts vom 9.11.1944 (RGBl. I S. 323) in Verbindung mit Ziff. 7 (1) der F\u00fcrsorgerechtsvereinbarung. Sie ist durch ein Gutachten \nder Zentralen Spruchstelle f\u00fcr F\u00fcrsorgestreitsachen A 7/54 vom 29.5.1958 nochmals ausdr\u00fccklich festgestellt worden.\u201c StAB 4,130/4-327, 26.4.1960.\n15 StAB 4,130/4-349, G\u00fchne 13.11.1957.\n16 Kaminsky 2016a, S. 37.\n17 Welke 2012, S. 249.Laut \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber die \u201eF\u00fcrsorge f\u00fcr \nhilfsbed\u00fcrftige minderj\u00e4hrige Blinde, Taubstumme, \nGeistessschwache, Epileptische, Kr\u00fcppel und \u00fcber \nKr\u00fcppelberatung\u201c von 1925 hatte das \u201eJugendamt in \nBremen [\u2026] f\u00fcr die Verwahrung, Kur und Pflege der \nhilfsbed\u00fcrftigen minderj\u00e4hrigen [\u2026] aus den St\u00e4d-\nten Bremen und Vegesack sowie dem bremischen \nLandgebiet, soweit sie der Anstaltspflege bed\u00fcrfen, \nin geeigneten Anstalten zu sorgen. Soweit diese Min-\nderj\u00e4hrigen bildungsf\u00e4hig sind, umfa\u00dft die F\u00fcrsor -\nge auch ihre Erziehung und Erwerbsbef\u00e4higung.\u201c12 \nNach Ende des Zweiten Weltkriegs wurden \u201emin-\nderj\u00e4hrige schwachsinnige Kinder\u201c weiterhin nach \ndem 1925 (s. Anlage 1) erlassenen Gesetz von der \nBeratungsstelle f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte beim Gesund-\nheitsamt Bremen medizinisch betreut. Die \u00dcbernah-\nme der wirtschaftlichen Betreuung im Rahmen der \noffenen F\u00fcrsorge \u00fcbernahm das Jugendamt. F\u00fcr die \nAnstaltsf\u00fcrsorge war der Landesf\u00fcrsorgeverband \nzust\u00e4ndig.13 \nAufgabe des Bremer Landesf\u00fcrsorgeverbandes \nwar es zudem, \u201eVorsorge zu treffen, dass geeignete \nEinrichtungen f\u00fcr die Unterbringung\u201c dieses Per -\nsonenkreises zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Dem-\nentsprechend wies der zust\u00e4ndige Senator f\u00fcr das \nWohlfahrtswesen bereits Ende der 1950er Jahre \ndarauf hin, dass eine entsprechende Einrichtung f\u00fcr \n\u201eschwachsinnige Minderj\u00e4hrige\u201c fehle.14 Das erste \nWohnheim f\u00fcr Jugendliche wurde jedoch nicht vom Land Bremen errichtet, sondern 1968 von der Le -\nbenshilfe. (s. S. 22)\nNach Verabschiedung des K\u00f6rperbehindertengeset -\nzes am 28.2.1957 trafen sich die leitenden Mitarbei-\nter des Bremer Gesundheitssenats, des Wohlfahrts-, \ndes Jugend- und des Gesundheitsamtes, um die \nAufhebung des \u201eKr\u00fcppelf\u00fcrsorgegesetzes\u201c zu be -\nsprechen. Das Gesetz sei \u201eim Laufe der Jahre v\u00f6llig \ndurchl\u00f6chert\u201c worden. Bereits seit 1942 seien \u2013 bis \nauf die Kostenregelung durch das Jugendamt \u2013 alle \nAufgaben an das Gesundheitsamt \u00fcbertragen wor -\nden.15 Zudem wurde durch die Verabschiedung des \nK\u00f6rperbehindertengesetzes nunmehr die Gruppe \nder K\u00f6rperbehinderten herausgenommen.\nEin \u201eUmorientierungsprozess von der F\u00fcrsorge zur \nSozialhilfe\u201c setzte erst ab 1961 mit der Verabschie -\ndung des Bundessozialhilfegesetzes (BSHG) ein. Da-\nrin wurde der \u201e\u00dcbergang vom Almosenprinzip zum \nRechtsanspruch auf Hilfe\u201c16 festgeschrieben. Aller -\ndings war der im \u00a7 39 BSHG genannte Personenkreis \nzun\u00e4chst begrenzt. Er betraf lediglich \u201ek\u00f6rperbehin-\nderte oder von einer K\u00f6rperbehinderung bedrohte \nPersonen, blinde oder von Blindheit bedrohte Perso -\nnen, Personen mit einer Beeintr\u00e4chtigung der H\u00f6r -\nf\u00e4higkeit oder der Sprechf\u00e4higkeit und \u201aPersonen \nderen geistige Kr\u00e4fte schwach entwickelt\u2018\u201c waren.17 \nDen hier genannten Personen wurde ein Rechts-\nanspruch auf die sogenannte Eingliederungshilfe \nzugebilligt, w\u00e4hrend die \u201eEingliederungshilfe\u201c f\u00fcr tischen Eingriffen dokumentiert oder glaubhaft \nberichtet?\n\u2022 Um diese Fragen beantworten zu k\u00f6nnen, waren \nfolgende Recherchearbeiten notwendig:\n\u2022 Auswertung von wissenschaftlichen Untersu-\nchungen und Fachliteratur\n\u2022 Kontaktaufnahme zu verschiedenen inner- und \nau\u00dferbremischen Kliniken und Einrichtungen der \nBehindertenhilfe\n\u2022 Recherchen im Archiv des Klinikums Bremen-Ost, \nim Staatsarchiv Bremen und Oldenburg sowie im \nArchiv der Rotenburger Werke\n\u2022 Interviews mit Betroffenen und Zeitzeug*innen. \nAlle Namen die mit einem Sternchen (*) versehen \nsind, wurden aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes \nund der Pers\u00f6nlichkeitsrechte durch Pseudonyme \nersetzt.Mein Dank gilt der Senatorin f\u00fcr Wissenschaft, Ge -\nsundheit und Verbraucherschutz und der Senatorin \nf\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport, die mich \nmit diesem wichtigen Forschungsprojekt beauftragt \nhaben. Ebenso Barbara Hellbach, J\u00f6rg Utschakowski \nund Dr. Joachim Steinbr\u00fcck, die den gesamten Ar -\nbeitsprozess begleiteten. Danken m\u00f6chte ich auch \nSabine Rosenbrock vom Amt f\u00fcr Versorgung und In-\ntegration Bremen f\u00fcr die gute Zusammenarbeit und \nHerrn Horst Beyer, der mir seine Diplomarbeit \u00fcber \ndas Evangelische Hospital Lilienthal (heute: Diakoni-\nsche Behindertenhilfe gGmbH) zug\u00e4nglich gemacht \nhat. \nEbenso geht mein Dank an die Mitarbeiter*innen \naus dem Staatsarchiv Bremen, dem Ellener Hof, dem \nLandesarchiv Oldenburg, den Rotenburger Werken, \nder Stiftung Waldheim und dem Albertushof. \nProf. Dr. J\u00fcrgen Blandow und Achim Tischer (Leitung \nder KulturAmbulanz) haben das Projekt als sach-\nkundige und kritische Diskussionspartner begleitet. \nMein besonderer Dank gilt den beiden Zeitzeugen, \ndie sich bereit erkl\u00e4rt haben, \u00fcber ihre Erinnerungen \nzu berichten.19 182. Kein Platz \u2013 Nirgendwo 1. Rechtliche Situation\n2. Kein Platz \u2013 Nirgendwo \n24 S. dazu Hammer 2007. 1959 gab es in Friedehorst drei Heime in denen 58 Kinder und 108 Jugendliche (46 m\u00e4nnlich, 62 weiblich) lebten. Sie alle litten an \nHirn- oder R\u00fcckenmarksverletzungen bzw. Nervensch\u00e4den, zudem an Sch\u00e4den der Extremit\u00e4ten, der Wirbels\u00e4ule einschlie\u00dflich der peripheren Nerven. \nStAB 4,130/4-349, Diehl an Hauptgesundheitsamt, 2.11.1959.\n25 StAB 4,10, Pers. Stade, Carl Wilhelm. K\u00fcndigungsschreiben zum 31.3.1947 von Stade an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen Ehlers, 15.2.1947. \u201eDie \nseit einigen Monaten im bremischen Gesundheitswesen bemerkbare Entwicklung, die darauf hinausl\u00e4uft, den fachtechnischen Einflu\u00df des \u00e4rztlichen \nMitarbeiters des Senators f\u00fcr das Gesundheitswesen mehr und mehr auszuschalten und durch ma\u00dfgebende Einwirkungen der Verwaltungsb\u00fcrokratie zu \nersetzen, beeintr\u00e4chtigt die lebensnahe und erfolgreiche Durchf\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege so stark und widerspricht so grunds\u00e4tzlich \nder von mir seit Jahrzehnten in der Gesundheitsverwaltung in Bremen [\u2026] ausge\u00fcbten Amtst\u00e4tigkeit, das mir eine weitere verantwortliche Mitarbeit zu \nmeinem Bedauern nicht m\u00f6glich ist.\u201c\n26 StAB 4,130/4-369, Heimbach an Stade, 11.9.1946.\n27 S. dazu Engelbracht 1995 und 2014, S. 52-56.\n28 1937 waren die 170 Bewohner*innen aus der oldenburgischen Unterrichts- und Pflegeanstalt Gertrudenheim hier untergekommen. S. dazu Engelbracht \n2014, S. 58-64.W\u00e4hrend 1947 die Vereinigten Anstalten der Inne -\nren Mission Friedehorst f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nmit k\u00f6rperlichen Behinderungen in Bremen-Lesum \ner\u00f6ffnet wurden,24 war die Situation f\u00fcr die gleiche \nAltersgruppe von Menschen mit geistigen und psy -\nchischen Behinderungen nach Ende des Zweiten \nWeltkriegs nicht nur in Bremen katastrophal. Im \nSeptember 1946 schrieb Dr. Martha Heimbach, seit \nHerbst 1942 Leiterin der Beratungsstelle f\u00fcr K\u00f6rper -\nbehinderte am Hauptgesundheitsamt, an Dr. Carl \nStade,25 den Leiter der Landesgesundheitsamtes: \n\u201eEs h\u00e4ufen sich bei den jetzigen schlechten Wohn-\nverh\u00e4ltnissen die Antr\u00e4ge auf Unterbringung pfle -\ngebed\u00fcrftiger Kinder\u201c . F\u00fcr die gesunden Geschwis-\nter sei es \u201ekaum tragbar [\u2026], in den jetzt so engen \nWohnungen mit den schwachsinnigen oder idio -\ntischen Geschwistern zusammen zu leben. [\u2026] F\u00fcr \nuns ist Reddersen ausgefallen, ebenso Blankenburg \nund Rotenburg, die viel Kinder von uns aufnahmen. \nAuch L\u00fcneburg, das oft von uns aufnahm, schreibt \nuns jetzt ab mit der Begr\u00fcndung, dass es nur f\u00fcr \nHannover aufnehmen k\u00f6nne. Alsterdorf teilt mit, \ndass es nicht mal genug Platz f\u00fcr Hamburg habe, \nSchleswig erkl\u00e4rt sich ebenfalls nur f\u00fcr Schleswig-\nHolstein zust\u00e4ndig. Gelegentlich nimmt Wehnen \nuns noch einen Fall ab. F\u00fcr S\u00e4uglinge, die ebenfalls \njetzt \u00f6fters als fr\u00fcher untergebracht werden sollen, \nist garnichts da. Ich habe fast nur das Kleine Wald-\nheim Etelsen zur Verf\u00fcgung, das ganz ordentlich ist, \naber entschieden \u00fcberbelegt.\u201c26 Auf die Gr\u00fcnde, warum das Haus Reddersen und \ndie nieders\u00e4chsischen Traditionseinrichtungen aus-\ngefallen waren, soll hier nur kurz eingegangen wer -\nden. Das Haus Reddersen, 1898 als erste und einzige \nbremische Pflege- und Erziehungsanstalt f\u00fcr geistig \nund k\u00f6rperlich behinderte Kinder und Jugendliche \ngegr\u00fcndet, wurde im August 1939 vollst\u00e4ndig auf-\ngel\u00f6st und vom St. Joseph-Stift als Hilfskrankenhaus \n\u00fcbernommen.27 Auch die Bewohner*innen aus dem \nKloster Blankenburg mussten im September 1941 \nihr Heim verlassen,28 ebenso erging es vielen hun-\ndert Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen aus \nden Rotenburger Anstalten. Zwischen Juli und Ok -\u201eseelisch wesentlich behinderte Menschen\u201c erst mit \ndem 2. \u00c4nderungsgesetz zum BSHG vom 19.8.1969 \nin Kraft trat. Im 3. \u00c4nderungsgesetz vom 25.3.1974 \nwurde die \u201eEingliederungshilfe\u201c nun auch \u201ealle[n] \nnicht nur vor\u00fcbergehend k\u00f6rperlich, geistig oder \nseelisch wesentlich behinderte[n] Menschen [\u2026] \nund von einer solchen Behinderung bedrohte Men-\nschen\u201c gew\u00e4hrt.18 \nDie Mehrzahl der Kinder und Jugendlichen, um die \nes in dieser Studie geht, unterstanden der Jugend-\nf\u00fcrsorge, die durch das 1922/24 erlassene Reichsju-\ngendwohlfahrtsgesetz geregelt wurde. Auch nach \nGr\u00fcndung der Bundesrepublik 1949 blieb der Kern \ndes Gesetzes von einigen \u00c4nderungen abgesehen \nbis zum Kinder- und Jugendhilfegesetz von 1991 in \nKraft.19 \nDiagnostizierten \u00c4rzt*innen in einer psychiatrischen \noder heilp\u00e4dagogischen Einrichtung \u201eauf der Ebene \nvon Vermutungen und auf der Basis von Verhaltens-\nschwierigkeiten\u201c eine \u201egeistige Behinderung\u201c oder \neinen vermeintlich \u201eangeborenen Hirnschaden\u201c ,20 \nerfolgte nicht selten ihre Abschiebung bzw. Fehlplat -\nzierung in station\u00e4re Einrichtungen der Behinder -\ntenhilfe. Denn laut Jugendwohlfahrtsgesetz waren \n\u201eMinderj\u00e4hrige, die an geistigen Regelwidrigkeiten \nleiden (Psychopathie, Epilepsie, schwere Erziehbar -\nkeit usw.) oder an schweren ansteckenden Erkran-\nkungen (Tuberkulose, Geschlechtskrankheiten usw.) \n[in] Sonderanstalten oder Sonderabteilungen unter -\nzubringen [soweit es] aus hygienischen oder p\u00e4da-\ngogischen Gr\u00fcnden\u201c als geboten erschien.21 \nNach Einsch\u00e4tzung der Rechtswissenschaftlerin \nProf. Dr. Friederike Wapler regelten das Jugendwohl-\nfahrtsgesetz (JWG) und das \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge -\nrecht gleiche oder \u00e4hnliche Tatbest\u00e4nde. Daher kam \nsie zu dem Ergebnis, dass eine \u201eschematische Dar -\nstellung, nach der Kinder mit Erziehungsdefiziten \n18 Allerdings wurde die \u201eEingliederungshilfe nur und solange gew\u00e4hrt [\u2026], wie nach der Besonderheit des Einzelfalles und Art und Schwere der Behinde -\nrung Aussicht besteht, dass die Aufgabe der Eingliederungshilfe erf\u00fcllt werden kann.\u201c Ebd. S. 250.\n19 Lenhard-Schramm 2017, S. 6.\n20 Kaminsky 2016a, S. 39.\n21 Lenhard-Schramm 2017, S. 7.\n22 Wapler 2013, S. 10.\n23 Jungmann 2016, S. 102f. \u201eDas entspricht einem Anteil von rd. 23% der [\u2026] berechneten Sch\u00e4tzung aller 49.600 M\u00e4dchen und Jungen bzw. weiblichen \nund m\u00e4nnlichen Jugendlichen, die im Untersuchungszeitraum in der BRD in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe untergebracht gewesen sein \nk\u00f6nnten.\u201cin die Zust\u00e4ndigkeit der Jugendhilfe und Kinder mit \nBehinderung in die des \u00f6ffentlichen F\u00fcrsorgerechts \nfielen\u201c , nicht m\u00f6glich sei.22 In seiner drei Jahre sp\u00e4ter \nerschienenen Machbarkeitsstudie f\u00fcr die Stiftung \nAnerkennung und Hilfe kommt der Mediziner und \nPsychologe Dr. Joachim Jungmann allerdings zu \ndem Ergebnis, dass etwa 10% der station\u00e4r unterge -\nbrachten jungen Menschen und damit \u201e11.600 Kin-\nder und Jugendliche in dem f\u00fcr die BRD definierten \n27-j\u00e4hrigen Untersuchungszeitraum von einer [\u2026] \n\u201aFehlleitung\u2018 in station\u00e4re Einrichtungen der Behin-\ndertenhilfe betroffen\u201c waren.23 \nDas Haus Reddersen, um 1920.21 202. Kein Platz \u2013 Nirgendwo 2. Kein Platz \u2013 Nirgendwo\nrichtungen zu \u00fcbernehmen.\u201c35 Wie bereits erw\u00e4hnt, \nw\u00e4re es nach der Gesetzeslage die Aufgabe des LFV \nBremen gewesen, eine entsprechende Einrichtung \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. \nBereits 1955 hatte Hermann Edzard, Vorsitzender des \nVereins Haus Reddersen als Finanzierungsgrundlage \n200.000 DM angeboten,36 zudem vorgeschlagen, \nin der N\u00e4he der \u201eVereinigten Anstalten der Inneren \nMission \u201aFriedehorst\u2018\u201c in Bremen-Lesum ein entspre -\nchendes Heim mit 80 Pl\u00e4tzen \u2013 mit der M\u00f6glichkeit \neiner Erweiterung auf 150 Pl\u00e4tze \u2013 zu errichten. Die \nRealisierung des Geb\u00e4udes (die gesch\u00e4tzten Kosten \nbeliefen sich auf 400.000 DM), sollte durch ein un-\nverzinsliches Darlehen aus \u00f6ffentlichen Mitteln un-\nterst\u00fctzt werden.37 Die \u201eKr\u00fcppelanstalt Friedehorst\u201c \n\u2013 hier lebten insbesondere Kinder mit k\u00f6rperlichen \nBehinderungen \u2013 hielt man f\u00fcr besonders geeignet, \nda \u201eSchwachsinn und Verkr\u00fcppelung nicht selten \ngemeinsam\u201c auftreten w\u00fcrden und deshalb eine \ngemeinsame Beschulung und gemeinsame Ausbil-\ndungsversuche unternommen werden k\u00f6nnten.\nTats\u00e4chlich bem\u00fchte sich der Vorstand des Vereins \nHaus Reddersen in Kooperation mit den senatori-\nschen Stellen f\u00fcr Wohlfahrt, Bauwesen und Finanzen \nin den kommenden Jahren, ein geeignetes Objekt \nzu finden. Allerdings verliefen die Verhandlungen \nausgesprochen schleppend und f\u00fchrten letztend-\nlich zu keinem Ergebnis. \nIm Gespr\u00e4ch waren zun\u00e4chst das Gut Hohehorst \nin Schwanewede (1956)38 und die von Bremen an-\ngekaufte \u201eHeilst\u00e4tte Blankenburg\u201c (1957).39 Senats-\ndirektor Gotthard pl\u00e4dierte sehr f\u00fcr die letztere \n35 Ebd. Neubert an Gotthard, 2.5.1958.\n36 1955 ging das Geb\u00e4udeensemble des ehemaligen Hauses Reddersen in den Besitz der Stadt Bremen \u00fcber. Bereits 1951 hatte es die Bremer Nervenklinik \ngepachtet und als Au\u00dfenstelle f\u00fcr Langzeitpatient*innen genutzt. Im Januar 1978 wurde es schlie\u00dflich abgerissen. Engelbracht 1995, S. 60 und 2004, S. \n68ff.\n37 StAB 4,124/3-325, Gotthard 20.8.1955. \n38 Ebd. Degener (Senator f\u00fcr das Wohlfahrtswesen) an den Senator f\u00fcr das Bauwesen und den Senator f\u00fcr die Finanzen, 7.1.1957. Das hochherrschaftliche \nGeb\u00e4ude war Ende der 1920er Jahre von Carl Lahusen, dem Besitzer der Nordwolle errichtet worden. Seit 1937 diente es als Lebensborn Heim. Nach \nKriegsende pachtete das Deutsche Rote Kreuz das Gel\u00e4nde und betrieb hier zwischen 1948 und 1954 eine Tbc-Heilst\u00e4tte. 1958 kaufte die Stadt Bremen \ndas Anwesen f\u00fcr die Errichtung einer Klinik f\u00fcr Innere Medizin. https://de.wikipedia.org/wiki/Herrenhaus_Hohehorst#cite_note-7 (27.6.2019).\n39 StAB 4,124/3-325, Gotthard an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 18.10.1957. Greul an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 4.11.1957.\n40 Ebd. Gotthard an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 5.12.1957.\n41 Ebd. Neubert (Vermerk), 28.4.1958.\n42 Ebd. Notiz eines Telefongespr\u00e4chs zwischen Gotthard und Edzard, 26.6.1958.\n43 Ebd. Gotthard (Aktenvermerk), 9.8.1960. Neubert (Vermerk), 6.12.1960.\n44 http://www.dbh-lilienthal.de/seit-1960-in-Lilienthal.html (27.6.2019).\n45 StAB 4,124/3-325, Neubert (Vermerk), 6.12.1960.\n46 Hoffnung f\u00fcr geistig behinderte Kinder. Zweigstelle der \u201eLebenshilfe\u201c gegr\u00fcndet. In: Weser-Kurier 12.3.1960.\n47 Zur Geschichte der 1958 gegr\u00fcndeten Lebenshilfe s. Schmuhl, Winkler 2018.Variante, da sich durch die Kooperation \u201emit dem \nPflegeheim Kloster Blankenburg [\u2026] die sp\u00e4teren \nBetriebskosten \u00e4usserst g\u00fcnstig stellen d\u00fcrften, \nganz besonders hinsichtlich der \u00e4rztlichen und \npflegerischen Betreuung der Heiminsassen.\u201c40 1958 \ngab es zudem Verhandlungen \u00fcber den Ankauf des \nM\u00fctter- und S\u00e4uglingsheims in Osterholz-Tenever. \nHier sollten \u201ebedingt bildungsf\u00e4hige, aber heimpfle -\ngebed\u00fcrftige\u201c Kinder untergebracht werden, w\u00e4h-\nrend man in Blankenburg eine Station f\u00fcr \u201enicht \nmehr bildungsf\u00e4hige, geistesschwache Kinder\u201c un-\nter 14 Jahren plante.41 Im selben Jahr gab es Gespr\u00e4-\nche mit dem Verein Ellener Hof, um auf dem Gel\u00e4nde \nein St\u00fcck Bauland zu erwerben. Wie in Blankenburg \nerhoffte man sich auch hier Vorteile aus der gemein-\nsamen Bewirtschaftung und der N\u00e4he zur Nerven-\nklinik.42 Ein weiterer Versuch, ein Grundst\u00fcck der \nEgestorff-Stiftung beim ehemaligen S\u00e4uglingsheim \nzu erwerben, schlug ebenfalls fehl. (1960)43 \nEine Wende trat ein, als das 1947 in Neuenkirchen \ngegr\u00fcndete Evangelische Hospital einem Trup -\npen\u00fcbungsplatz weichen musste. Bereits im De -\nzember 1962 erfolgte der Umzug nach Lilienthal,44 \ndie offizielle Er\u00f6ffnung als Evangelisches Hospital \nLilienthal fand am 11.10.1963 statt. Drei Jahre zu-\nvor hatte der Bremer Finanzsenator ein Darlehen in \nH\u00f6he von 400.000 DM bewilligt, mit der Auflage 50 \nPl\u00e4tze f\u00fcr \u201enicht mehr bildungsf\u00e4hige \u201ageistesschwa-\nche\u2018 Bremer Kinder bis zu 14 Jahren in dem neuen \nPflegeheim in Lilienthal zur Verf\u00fcgung zu stellen.\u201c45 \nEtwa zur gleichen Zeit bem\u00fchte sich die kurz zu-\nvor gegr\u00fcndete (10.3.1960) 46 Bremer Zweigstelle \nder Lebenshilfe47 f\u00fcr das geistig behinderte Kind \nin Kooperation mit dem Verein Haus Reddersen, tober 1941 wurden sie verdr\u00e4ngt, da die Geb\u00e4ude \nnun als Reservelazarett, zudem als Ausweichkran-\nkenhaus f\u00fcr Bremen dienen sollten. Viele der betrof-\nfenen Kinder und Jugendliche \u00fcberlebten das Ende \ndes Zweiten Weltkriegs nicht. Sie starben an den Fol-\ngen \u00fcberdosierter Medikamente, durch Nahrungs-\nentzug oder durch Vernachl\u00e4ssigung.29\nIn der Heil- und Pflegeanstalt L\u00fcneburg hatte man \nzur gleichen Zeit (im Oktober 1941) eine sogenannte \nKinderfachabteilung eingerichtet. Hier wurden bis \nM\u00e4rz 1945 Kinder mit Behinderungen systematisch \nermordet. Mehr als 30 Bremer Kinder fanden in der \n\u201eKinderfachabteilung\u201c den Tod. F\u00fcr die \u00dcberwei-\nsung der Bremer Kinder in die T\u00f6tungsanstalt war \n\u00fcbrigens Martha Heimbach zust\u00e4ndig.30 \nNach heutigem Kenntnisstand z\u00e4hlen zu den etwa \n200.000 Opfern der verschiedenen Mordaktionen \nmehr als 10.000 Kinder und Jugendliche im Alter von \nwenigen Monaten bis zum vollendeten 20. Lebens-\njahr. Es waren M\u00e4dchen und Jungen, die als st\u00f6rend, \nbehindert oder \u201elebensunwert\u201c angesehen wurden. \nIhnen allen wurde das Recht auf Leben abgespro -\nchen.\nVor diesem Hintergrund \u00fcberrascht es nicht, dass \nsich der Platz f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Be -\nhinderungen als ausgesprochen begrenzt erwies. \nIm August 1955 verschickte Bodo Heyne,31 Direktor \nder Bremer Inneren Mission und Vorsitzender der \nArbeitsgemeinschaft der freien Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nde in Bremen, in Absprache mit Heinrich Gotthard32 \nSenatsdirektor beim Senator f\u00fcr Wohlfahrt und Ge -\nsundheit eine Einladung, um die \u201eLage der Schwach-\nsinnigen, insbesondere der Kinder und Jugendli-\nchen\u201c zu besprechen. Bei der Zusammenkunft im \nWichernhaus waren neben Heyne und Gotthard, der \nKaufmann und Makler Hermann Edzard33 vom Ver -\n29 S. dazu ausf\u00fchrlich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand der Rotenburger Anstalten d.I.M. 1992, Kaminsky 2016, Wilke 2018, S. 25-77.\n30 S. dazu Engelbracht 2014.\n31 Bodo Heyne stand von 1922 bis 1963 als Inspektor (sp\u00e4ter Direktor) der Bremer Inneren Mission vor. Kurzbiografie von Heyne in Braun, Gr\u00fcnzinger 2006, \nS. 112. \n32 Heinrich Gotthard war 1953 bis 1962, zun\u00e4chst als Senatsdirektor Vertreter von Johannes Degener CDU (Senator f\u00fcr Wohlfahrt und Gesundheit), ab 1961 \nVertreter von Annemarie Mevissen SPD (bis 1975 Senatorin f\u00fcr Wohlfahrt und Jugend). https://de.wikipedia.org/wiki/Bremer_Staatsr%C3%A4te_und_\nStellvertreter_von_Senatoren (27.6.2019).\n33 Wiederaufbau der Kirchen gef\u00f6rdert. Makler Hermann Edzard im Alter von 77 Jahren gestorben. In: Weser Kurier 4.5.1968. Der Kaufmann und H\u00e4user -\nmakler Hermann Edzard war Besitzer der 1885 gegr\u00fcndeten Firma Edzard, Franke & Co., die sich bis heute in Familienbesitz befindet. https://www.edzard.\nde/unternehmen/historie/ (27.6.2019). Seit der Wahl im Jahr 1954 war Dr. Otto Meyer Vorsitzer und Hermann Edzard Rechnungsf\u00fchrer des Vereins Haus \nReddersen, der 1959 in Stiftung \u201eKinderheim Haus Reddersen\u201c umgewandelt wurde. StAB 2-J.6.p.2.I.6.\n34 StAB 4,124/3-325, G\u00fchne an Neubert, 31.8.1955. ein Haus Reddersen, Medizinalrat Dr. Rolf G\u00fchne von \nder Beratungsstelle f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte im Haupt -\ngesundheitsamt Bremen und Verwaltungsober -\ninspektor Kurt Neubert vom Senator f\u00fcr das Wohl-\nfahrtswesen anwesend. Laut Besprechungsprotokoll \nbetreute die Beratungsstelle des Gesundheitsamtes \n\u201e452 schwachsinnige Kinder und Jugendliche in der \nStadt Bremen.\u201c Von ihnen lebten 169 in Heimen und \nAnstalten. \nSchon 1953 hatte das Bremer Gesundheitsamt eine \n\u201eUmfrage bei s\u00e4mtlichen Landesf\u00fcrsorgeverb\u00e4nden \nund bei der Josefsgesellschaft f\u00fcr Kr\u00fcppelf\u00fcrsorge \n[dem katholischen Tr\u00e4ger von Einrichtungen f\u00fcr \nMenschen mit Behinderung, G.E.]\u201c initiiert, mit dem \nErgebnis, dass die \u201eentsprechende[n] Einrichtungen \nin der Bundesrepublik voll belegt\u201c seien und bei \nAufnahmen \u201emit langen Wartezeiten gerechnet \nwerden\u201c m\u00fcsse. Die meisten Anstalten w\u00fcrden \ndie Aufnahme von Kindern und Jugendlichen aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern zudem ablehnen. Daher \nsei man gezwungen, Kinder und Jugendliche in \nHeimen unterzubringen, die \u201ezuf\u00e4llig \u00fcber Platz \nverf\u00fcgten\u201c , sich aber h\u00e4ufig als ungeeignet erwiesen. \nEine F\u00f6rderung, Beschulung und Besch\u00e4ftigung sei \nhier nur selten durchf\u00fchrbar, zudem der wichtige \nfamili\u00e4re Kontakt zum Elternhaus aufgrund der \nEntfernung kaum m\u00f6glich.34 \nAndererseits seien \u201e[f]amili\u00e4re Zerr\u00fcttungen und \nnegative Einfl\u00fcsse auf die gesunden Geschwister\u201c \ndie Folge, wenn Kinder, wegen des Mangels an ge -\neigneten Heimpl\u00e4tzen in der Familie bleiben m\u00fcss-\nten. Zum einen pl\u00e4dierte man aus diesem Grund, \nf\u00fcr die \u201eSchaffung eines entsprechenden Heimes \nin Bremen\u201c , zum anderen gab es die Forderung der \nausw\u00e4rtigen Heimtr\u00e4ger, die \u201eauf Kosten des Landes-\nf\u00fcrsorgeverbandes (LFV) Bremen untergebrachte[n] \ngeistesschwache[n] Kinder in geeignete Bremer Ein-23 222.1. Bestandsaufnahme 2. Kein Platz \u2013 Nirgendwo\nIm September 1970 konnte das zweite Wohnheim \nder Lebenshilfe Richtfest feiern. In Erweiterung der \nEinrichtung an der Gr\u00f6pelinger Heerstra\u00dfe gab es \nnun in der Fischerhuder Stra\u00dfe 31 Platz f\u00fcr 29 \u201egeis-\ntig behinderte Jugendliche und Heranwachsende \nbeiderlei Geschlechts.\u201c53 Bis 1977 folgten drei weite -\nre Einrichtungen der Lebenshilfe. Hier lebten jedoch \nausschlie\u00dflich Erwachsene (1974: Delbr\u00fcckstra\u00dfe \n16, 1976: Langenfeld 4, 1977: Langenfeld 7).54\nIm Oktober 1973 \u00f6ffnete schlie\u00dflich das Therapie -\nzentrum der Hans-Wendt-Stiftung seine Tore. Auf \ndem Gel\u00e4nde am Lehesterdeich gab es erstmals \nnach Ende des Zweiten Weltkriegs ein sogenanntes \nVollheim (bestehend aus drei H\u00e4usern) in denen drei \nGruppen von je zehn Kindern leben konnten. Zu-\ndem gab es ein Institut f\u00fcr die Diagnose, Beratung \nund Behandlung von \u201eseelisch kranken Kindern\u201c \nund Jugendlichen. Beim Richtfest im April 1972 hat -\nte die Vorstandsvorsitzende der Stiftung Annemarie \nMevissen die zentrale Bedeutung dieser Einrichtung \nhervorgehoben. Dieses Zentrum, so die Bremer Se -\nnatorin f\u00fcr Soziales, Jugend und Sport habe \u201ein der \nBundesrepublik kein direktes Vorbild\u201c und k\u00f6nne \n\u201eals Modelleinrichtung\u201c gelten. F\u00fcr \u201edie Kinder aus \nBremen und der n\u00e4heren Umgebung\u201c , so Mevissen, \nsei \u201ehier eine Einrichtung geschaffen worden, die alle \nErkenntnisse auf dem medizinischen Sektor und alle \nHilfsm\u00f6glichkeiten in sich vereinigt.\u201c Der 7000\u00a0 m2 \numfassende Therapietrakt bestand aus acht Thera-\npier\u00e4umen, mit angeschlossenen R\u00e4umen f\u00fcr die \nBeratung, drei Werk- und Malr\u00e4umen, zwei R\u00e4umen \nf\u00fcr die therapeutische Gruppenarbeit und einem \ngro\u00dfen Gymnastikraum.55 \n53 Wohnheim f\u00fcr behinderte Kinder richtfertig. In: Weser-Kurier 15.9.1970.\n54 Vielen Dank an Herrn Andreas Hoops, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Lebenshilfe f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung Bremen e.V. f\u00fcr diese Informationen. \nE-Mail 25.1.2019.\n55 Therapiezentrum Borgfeld gerichtet. Modell der Hans-Wendt-Stiftung dient seelisch kranken Kindern. In: Weser-Kurier 29.04.1972. Die Aufgabe hei\u00dft \nhelfen und heilen. Therapiezentrum der Hans-Wendt-Stiftung eingeweiht / Modell f\u00fcr Bundesrepublik. In: Weser-Kurier 30.10.1973.\n56 StAB 4,124/3-348, G\u00fchne an Hauptgesundheitsamt, 27.1.1950.\n57 StAB 4,124/3-326, Gesamtplan \u00fcber die f\u00fcr geistig Behinderte in der Stadt Bremen zu schaffenden Hilfen, Senator*in f\u00fcr Wohlfahrt und Jugend (Mevis-\nsen), f\u00fcr das Bildungswesen (Dehnkamp) und f\u00fcr das Gesundheitswesen (Wessling), 25.10.1961.\n58 StAB 4,124/3-348, G\u00fchne an Landesf\u00fcrsorgeverband, 25.1.1952.\n59 StAB 4,124/3-325, G\u00fchne an Neubert, 31.8.1955.\n60 StAB 4,123/1-1954, Schopmans an G\u00fchne, 7.9.1967.2.1. Bestandsaufnahme \nWie viele Kinder und Jugendliche mit geistigen Be -\nhinderungen haben in den Jahren 1949 bis 1975 \nin Bremen gelebt und in welchen Heimen wurden \nsie untergebracht? Informationen zu diesen Fragen \nsind nur in wenigen, zudem ausgesprochen hetero -\ngenen, Dokumenten enthalten. \nDie ersten detaillierten Informationen zur Zahl der \nMinderj\u00e4hrigen mit geistigen und k\u00f6rperlichen Be -\nhinderungen liegen aus dem Jahr 1950 vor.56 Danach \nwurden 572 sogenannte Kr\u00fcppelf\u00e4lle \u2013 unter ihnen \n72 mit \u201eLippen-, Kiefer-, Gaumenspalten\u201c \u2013 von der \nBeratungsstelle f\u00fcr k\u00f6rperbehinderte Kinder und \nJugendliche im Hauptgesundheitsamt betreut. Von \nden 500 M\u00e4dchen und Jungen lebten 102 in Anstal-\nten oder Heimen (s. Anlage 2). 1961 hatte sich die \nSituation nicht wesentlich ge\u00e4ndert. Nun gab es in \nBremen 459 (Bremen-Stadt 391, Bremen-Nord 68) \nbekannte Minderj\u00e4hrige mit geistigen, psychischen, \nk\u00f6rperlichen und sonstigen Behinderungen im Alter \nzwischen 4 und 21 Jahren. Von ihnen lebten 163 in \nHeimen. (s. Anlage 3, S. 2)57 \nDie detaillierten Aufstellungen aus den Jahren \n1950,1952,58 195559 und 196760 (s. Anlage 4) ver -\nmitteln einen \u00dcberblick \u00fcber die Orte und Heime, \nin denen die Kinder und Jugendlichen aus Bremen \nuntergebracht waren. Viele von ihnen lebten im \nWaldheim Cluvenhagen (auch Waldheim Etelsen ge -\nnannt), in den Rotenburger Anstalten, im Albertus-\nhof, den Anstalten Wehnen und Bethel und seit 1963 \nim neu er\u00f6ffneten Evangelischen Hospital Lilienthal. \nDie Liste der Einrichtungen macht zudem deutlich, \nwie gro\u00df die Anstrengungen der Mitarbeiter*innen \nim Hauptgesundheitsamt waren, um \u00fcberhaupt ei-\nnen Platz in einem Heim zu bekommen. Die bereits \n1955 formulierte Schwierigkeit, dass praktisch alle ein \u201eunabh\u00e4ngiges neues \u201aHaus Reddersen\u2018\u201c f\u00fcr 50 \nJungen und 25 M\u00e4dchen zu schaffen. Dieses, so \nGerhard Petzold (Vorsitzender der Lebenshilfe, Bre -\nmen) solle einen \u201eselbst\u00e4ndigen Charakter\u201c haben, \n\u201eneutral geleitet und weder vom Staat noch von der \nKirche \u201ageschluckt\u2018\u201c werden. Ebenfalls im M\u00e4rz 1960 \nhatte sich Amalie (Mally) F\u00e4hrmann \u2013 Vorstandsmit -\nglied der Bremer Lebenshilfe \u2013 in einem langen Brief \nan die Senatorin Annemarie Mevissen gewandt. Die \nMutter eines behinderten Sohnes, der in Folge feh-\nlender Bremer Heimpl\u00e4tze in den Rotenburger An-\nstalten leben musste, forderte in ihrem Schreiben, \ndass \u201eauch Bremen, wie andere St\u00e4dte der Bundes-\nrepublik, Einrichtungen zur heilp\u00e4dagogischen Er -\nziehung geistig behinderter Kinder schaffen\u201c m\u00fcsse. \nDie Lebenshilfe bem\u00fche sich, die \u201egesteckten Ziele\u201c \nzu verwirklichen, diese seien letztlich aber nur durch \n\u201estaatliche Mittel\u201c erreichbar.48 Drei Jahre sp\u00e4ter \nkonstatierte Senatsdirektor G\u00fcnter Stahl, Nachfolger \nvon Heinrich Gotthard, dass er \u201eangesichts der zahl-\nreichen sozialen Aufgaben des Staates [\u2026] die Fi-\nnanzierung eines Vollheimes f\u00fcr 75 Behinderte, das \nein Millionenobjekt darstelle,\u201c f\u00fcr \u201eutopisch\u201c halte.49\nTrotz gro\u00dfer Bem\u00fchungen scheiterte letztendlich \nder Versuch, ein Heim f\u00fcr noch bedingt \u201ebildungs-\nf\u00e4hige geistesschwache\u201c Kinder und Jugendliche \nzu errichten. 1966 wurde die Stiftung Kinderheim \nHaus Reddersen \u2013 so der Name nach Umbenennung \n1959 \u2013 aufgel\u00f6st und das inzwischen auf 300.000 \nDM angewachsene Verm\u00f6gen dem Verein Friede -\nhorst \u00fcbertragen. Daran war die Auflage gekn\u00fcpft, \ndas \u201eHaus 9 unter dem Namen \u201aHaus Reddersen\u2018 f\u00fcr \ndie Aufnahme geistig und k\u00f6rperlich behinderter \nKinder um- und auszubauen\u201c .50 \n48 StAB 4,124/3-327, F\u00e4hrmann an Mevissen, 14.3.1960.\n49 Hoffnung auf neues \u201eHaus Reddersen\u201c . In: Bremer Nachrichten 6.12.1963.\n50 StAB 2-J.6.p.2.I.6, \u201eHaus Reddersen\u201c jetzt in Friedehorst. StAB 4,124/3-325, s. dazu auch den Aktenvermerk des Vereins Lebenshilfe vom 12.11.1962: Darin \nhei\u00dft es, die Stiftung Haus Reddersen habe ihre Mittel Friedehorst zur Verf\u00fcgung gestellt. \u201eIn einem weiteren Gespr\u00e4ch mit Pastor Diehl hat ihm dieser \nerkl\u00e4rt, da\u00df Friedehorst z.Zt. noch keine M\u00f6glichkeiten erwogen habe, Aufgaben, die dem Stiftungszweck Haus Reddersen entsprechen, durchzuf\u00fchren. \nErwogen wurde, ob Friedehorst mit diesen Mitteln eine Einrichtung f\u00fcr Doppeltgesch\u00e4digte (Geistig- Behinderte und k\u00f6rperlich Behinderte) schaffen \nwollen.\u201c Nach Auskunft von Dr. Stefan Kiekel (Referent Projektmanagement, Organisations- und Unternehmensentwicklung in Friedehorst) habe das \nHaus 9 niemals einen anderen Namen als \u201eHaus 9\u201c getragen. Der Name \u201eReddersen\u201c sei unbekannt. Lediglich in der Friedehorster Chronik (Hammer 2007, \nS. 70f.) wird erw\u00e4hnt, dass 1964/65 f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen des Hauses 9 die Stiftung Haus Reddersen 300.000 DM angeboten habe. \u201eDaf\u00fcr, da\u00df das Geld \ntats\u00e4chlich eingegangen oder das Verm\u00f6gen tats\u00e4chlich auf die Vereinigten Anstalten der Inneren Mission Friedehorst e.V. \u00fcbergegangen ist, gibt es lei-\nder hier keinen Nachweis\u201c . E-Mail von Dr. Stefan Kiekel, 5.2.2019. Hier m\u00fcsste im Archiv des Evangelischen Werkes f\u00fcr Diakonie und Entwicklung (Berlin) \nweiter geforscht werden.\n51 StAB 4,124/3-325, Marschner an Senator f\u00fcr Wohlfahrt und Jugend, 2.3.1965.\n52 Mitglieder griffen tief in die Tasche. Verein \u201eLebenshilfe f\u00fcr das geistig behinderte Kind\u201c er\u00f6ffnete Wohnheim f\u00fcr Jugendliche. In: Weser-Kurier 1.3.1968.Im Jahr zuvor hatte der Verein Lebenshilfe (Vorsit -\nzender: Gerhard Petzold, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Georg \nGries) einen weiteren Anlauf unternommen, um \nein \u201eWohnheim f\u00fcr geistig behinderte Kinder und \nErwachsene\u201c zu errichten. Als Ort der Einrichtung \nmit 25 bis 40 Pl\u00e4tzen hatte man das Gel\u00e4nde der \nHans-Wendt-Stiftung am Lehesterdeich ins Auge \ngefasst. Unterst\u00fctzung kam in dieser Situation vom \nAmtsleiter des Jugendamts Bremen Regierungsrat \nHans Marschner. Dieser pl\u00e4dierte f\u00fcr eine derartige \nEinrichtung, da \u201eMinderj\u00e4hrige bisher nur au\u00dferhalb \nBremens ein Heim finden k\u00f6nnen [\u2026 und] die Lili-\nenthaler Anstalten zwar reine Pflegef\u00e4lle und auch \nbeschulbare Kinder aufnehmen, jedoch die dazwi-\nschen liegende Gruppe aussparen.\u201c Zu bedenken sei \njedoch, dass diese Bewohner*innen dem gesamten \nKomplex ein negatives Gepr\u00e4ge geben w\u00fcrden. Da-\nr\u00fcber hinaus k\u00f6nnten \u201e\u00e4ltere geistig Behinderte die \n\u00fcbrigen Heimkinder leicht zu Objekten ihrer Trieb -\nbefriedigung machen\u201c . Nicht zuletzt aus diesem \nGrund trat er daf\u00fcr ein, das Wohnheim an anderer \nStelle zu errichten.51 \nIm M\u00e4rz 1968 er\u00f6ffnete die Lebenshilfe dann ihr \nerstes Wohnheim f\u00fcr Jugendliche in der Gr\u00f6pelin-\nger Heerstra\u00dfe 168. Finanziert aus Spenden der \nSparkasse, des Lions Club, der Aktion Sorgenkind \nund Lottomitteln konnten hier zw\u00f6lf m\u00e4nnliche Ju-\ngendliche leben, die im Martinshof arbeiteten. Laut \nWeser-Kurier war das Wohnheim das f\u00fcnfte seiner \nArt in Westdeutschland. Bei der Er\u00f6ffnung bezeich-\nnete Frau \u201eB\u00fcrgermeister Mevissen\u201c die Entwicklung \nweg von der Anstalt, hin zur ambulanten Hilfe als \nzukunftsweisend. Allerdings d\u00fcrfe \u201enicht utopisch \ngeplant werden\u201c und die Gesellschaft m\u00fcsse sich \n\u201est\u00e4rker noch als bisher ihrer Mitverantwortung f\u00fcr \ndie Schwachen in ihren Reihen bewu\u00dft werden.\u201c5225 242.1. Bestandsaufnahme 2.1. Bestandsaufnahme\nHeime und Anstalten63Bewohner*innen\n1950 1952 1955 1967\nTaubstummenanstalt Heiligenbronn, Kreis Rottweil 1 1\nKr\u00fcppelanstalt Volmarstein/Ruhr 1\nKinderklinik Bremen 1\nKinderheim Hermann Hildebrandhaus, Bremen 1\nHeilerziehungsheim Johannes-Stift, Erlshausen, Eichsfeld \n(kath.)1 1\nHeilerziehungsheim Gescher/Westf. (kath.) 1 1 1\nHeilanstalt Osnabr\u00fcck 1\nHaus Kannen in Amelsb\u00fcren, M\u00fcnster (kath.) 1\nErziehungsheim Kloster zum Guten Hirten (kath.) 1\nAlsterdorfer Anstalten, Hamburg 1 1\nWahrendorffsche Anstalten, Ilten/Hannover 1\nLobetalarbeit, Celle 7\nErziehungs-, Pflegeheim Vorwerk, L\u00fcbeck 6\nNeuerker\u00f6der Anstalten, bei Braunschweig 1\nAnstalt Haus Sannum, Oldenburg 3\nPestalozzistiftung, Gro\u00dfburgwedel 5\nEckw\u00e4lden, Kreis G\u00f6ppingen 1\nHeideh\u00e4user Hermannsburg 2\nPaulinenpflege Winnenden 1\nWestf. Landespflegeanstalt, Benninghausen 1\nHeilp\u00e4dagogisches Heim \u201eSonnenhaus\u201c , Unterleitner 2\nDRK Kinderheim, Langen 1\nGro\u00dfes Waisenhaus, Braunschweig 1\nKalmenhof, Idstein 1\nKinderheim Friedrichshulde, Schenefeld 1\nBirkenhof, Neu-Weetze 2\nJugendheim Waldhaus, Malsch 1\nKrankenanstalt St. Josef, Amesb\u00fcren bei M\u00fcnster/Westf. 1\nProvinzialheilanstalt Eickelborn, \u00fcber Lippstadt 1\nPflegeanstalt Polsingen, \u00fcber Treuchtlingen/Mfr. 1\nM\u00e4dchen-Waisenhaus, Bremen-Horn 2\n63 Die Schreibweise der Einrichtungen wurde aus den Dokumenten \u00fcbernommen.geeigneten Einrichtungen voll belegt seien und die \nbetreffenden Eltern mit Wartezeiten von mindestens \neinem halben bis zwei Jahren rechnen m\u00fcssten, \u00e4n-\n61 StAB 4,124/3-325, G\u00fchne an Senator f\u00fcr das Wohlfahrtswesen z.Hd. Neubert, 31.8.1955.\n62 Die Schreibweise der Einrichtungen wurde aus den Dokumenten \u00fcbernommen.derte sich w\u00e4hrend des gesamten Untersuchungs-\nzeitraums nicht wesentlich.61\nHeime und Anstalten62Bewohner*innen\n1950 1952 1955 1967\nWaldheim Cluvenhagen 20 26 29 16\nHeilanstalt Rotenburg 8 10 20 55\nEv. Hospital Lilienthal 43\nAlbertushof bei Delmenhorst 13 20 4\nHeilanstalt Wehnen/Oldenburg 13 6 13 2\nHeilanstalt Bethel 2 3 12\nHeilanstalt Wittekindshof, Bad Oeynhausen 7 5 9 2\nGertrudenheim Oldenburg 3 8 3\nErziehungsheim Ellener Hof, Bremen 3 3 3\nTaubstummenanstalt Osnabr\u00fcck 1 3\nFrauenheim Himmelsth\u00fcr, bei Hildesheim 1 3 3\nPflegenest St\u00e4chele, Lesumstotel 3\nHeil- und Pflegeanstalt Ansbach/Mittelfranken 1 2\nKrankenhaus Hamburg-Langenhorn 2\nSt. Johannes Anstalten, Mosbach/Bosbach 2 8\nHeilanstalt Niedermarsberg 3 2 1\nNervenklinik Bremen-Osterholz 2 1\nKloster Heggbach, Kreis Biberach (kath.) 1 1 1\nSt. Josefsheim, Bigge a.d. Ruhr (kath.) 1\nHeil- und Pflegeanstalt Eben-Ezer, Lemgo/Lippe 1\nSt. Josefshaus, M\u00f6nchen-Gladbach 1 1\nFichtenhof, Bremen-Sch\u00f6nebeck 1\nKr\u00fcppelanstalt Annastift, Hannover 8\nHeilanstalt Bruckberg, Ansbach 6 3\nDiakonissenhaus, Lesum und Stenun 4\nNieders. Blindenanstalt, Hannover 3\nHeilanstalt Treysa 3 5\nFriedehorst Bremen-Lesum 3 1\nPflegeheim Ribbesb\u00fcttel/Annastift Hannover 2 1\nHeilerziehungsheim Cloppenburg St. Vinzenz-Haus (kath.) 2 1 2\nTbc-Krankenhaus Kutzenberg (psychiatrische Abteilung) 1 127 262.2. Ambulante Hilfsangebote 2.1. Bestandsaufnahme\nErst nach Aufl\u00f6sung der langzeitpsychiatrischen \nKlinik Kloster Blankenburg Ende 1988 und der Er\u00f6ff-\nnung von Einrichtungen durch verschiedene Tr\u00e4ger \n(Arbeiter-Samariter-Bund, Arbeiterwohlfahrt, Innere \nMission, Sozialwerk der Freien Christengemeinde) \nreduzierte sich die Zahl der auf einen Bremer Heim-\nplatz wartenden bis Ende 1991 auf 556 Personen \nund damit auf fast ein Drittel.68\n2.2. Ambulante Hilfsangebote\nW\u00e4hrend die Bauplanung von Heimen f\u00fcr Menschen \nmit gr\u00f6\u00dferem Unterst\u00fctzungsbedarf stagnierte, kam \nes in den 1960er Jahren zu einer positiven Entwick -\nlung von ambulanten Hilfsangeboten, F\u00f6rderein-\nrichtungen und ersten Wohnheimen. Ein wichtiger \nAusl\u00f6ser waren die Aktivit\u00e4ten der Bremer Lebens-\nhilfe. Bereits im Januar 1961 hatte die Gruppe eine \ninternationale Arbeitstagung im Bremer Rathaus \ninitiiert, an der Expert*innen aus Kassel, Berlin, Den \nHaag und Z\u00fcrich teilnahmen, zudem Vertreter*innen \nder verschiedenen senatorischen Dienststellen.69 Ein \nbedeutendes Resultat war der \u201eGesamtplan \u00fcber die \nf\u00fcr geistig Behinderte in der Stadt Bremen zu schaf-\nfenden Hilfen\u201c (s. Anlage 3),70 den Georg Gries, Leiter \ndes Bremer Martinshofes und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nLebenshilfe angeregt hatte. Im Oktober 1961 leg-\nten die Senator*innen Annemarie Mevissen (Wohl-\nfahrt und Jugend), Willy Dehnkamp (Bildung) und \nKarl We\u00dfling (Gesundheit) den achtseitigen Bericht \nvor. \u201eEs war das erste umfassende Konzept zur Pla-\nnung der Hilfe f\u00fcr behinderte Menschen in der Bun-\ndesrepublik Deutschland mit dem Ziel, ein System \nvon F\u00f6rdergruppen, Sonderschulen, Werkst\u00e4tten \nund betreuenden Wohnheimen f\u00fcr Menschen mit \ngeistigen Behinderungen zu schaffen.\u201c71 \nIn dem Gesamtplan wurde festgeschrieben, der \u201eBe -\ntreuung geistig Behinderter in offenen Einrichtun-\ngen [, den] Vorrang vor der Betreuung in geschlos-\n68 Henning, Kruckenberg, Roemer 1993, S. 97.\n69 S. dazu Hautop, Niehoff 2004, S. 66f. Hilfe f\u00fcr geistig schwache Kinder. In: Weser-Kurier 30.1.1961; Hilfe f\u00fcr geistig behinderte Kinder In: Weser-Kurier \n9.2.1961.\n70 StAB 4,124/3-326.\n71 Hautop, Niehoff 2004, S.66f.\n72 StAB 4,124/3-326, Gesamtplan, S. 7.\n73 Hautop, Niehoff 2004, S.68f\n74 Hilfe f\u00fcr geistig behinderte Kinder. In: Weser-Kurier 28.11.1961. senen Einrichtungen\u201c zu geben und sie, \u201esolange \nwie m\u00f6glich in der Familie zu halten\u201c . Aus diesem \nGrunde sei es erforderlich, die bisher gew\u00e4hrten Hil-\nfen den Erfordernissen entsprechend neu zu gestal-\nten oder weiter auszubauen. Als wichtigste neu zu \nschaffende Einrichtungen wurden angef\u00fchrt:\n\u2022 Beratungsstellen f\u00fcr geistig Behinderte beim HGA \nBremen und BGA Bremen-Nord\n\u2022 Heilp\u00e4dagogische Kindertagesheime (Bremen-\nNord, -Mitte und -Neustadt)\n\u2022 Sonderschulen (Bremen-Nord, -Mitte und -Neu-\nstadt)\n\u2022 Anlernst\u00e4tten und Besch\u00fctzende Werkst\u00e4tten\n\u2022 Freizeiteinrichtungen und Wohnheime.\nDie Wohnheime \u2013 hier dachte man in erster Linie an \nEinrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere Jugendliche und Erwach-\nsene \u2013 sollten in der N\u00e4he der Werkst\u00e4tten errichtet \nwerden, \u201eum die Selbst\u00e4ndigkeit der geistig Behin-\nderten auch nach au\u00dfen hin zu betonen und zu f\u00f6r -\ndern und dem Behinderten die Verbindung zu dem \nvertrauten Lebenskreis weitgehend zu erhalten.\u201c72 \nBereits 1962 wurde auf dem Gel\u00e4nde des Martins-\nhofes am Buntentorsteinweg ein \u201eWohnheim f\u00fcr \nBesch\u00e4ftigte mit geistigen Behinderungen\u201c er\u00f6ff-\nnet. 1965 lebten hier 104 Bewohner*innen, ein Jahr \nsp\u00e4ter hatte sich ihre Zahl auf 116 erh\u00f6ht.73 Ab M\u00e4rz \n1968 folgten dann weitere Wohnheime f\u00fcr Jugend-\nliche.\nW\u00e4hrend 1961 noch \u201e227 geistig behinderte Kinder \nin Bremen ohne F\u00f6rderung\u201c aufwuchsen, hatte sich \nzwei Jahre sp\u00e4ter einiges getan. Es gab vier F\u00f6rder -\ngruppen: die erste wurde 1961 in Alt-Aumund ein-\ngerichtet, die zweite Ende des Jahres in der Bremer \nNeustadt. F\u00fcr 1962 waren zwei weitere Gruppen in \nWalle und in der Gartenstadt-Vahr geplant. Im Perso -\nnaletat hatte der Bildungssenator \u201evier Jugendleite -\nrinnenstellen vorgesehen\u201c .74 Im Februar 1963 folgte \ndie erste ganzt\u00e4gige F\u00f6rdergruppe auf dem Gel\u00e4nde Nach einer groben Sch\u00e4tzung im Entwurf zum soge -\nnannten Behindertenplan aus dem Jahr 1976 lebten \n1972 in der Stadt Bremen 2.209 und in Bremerhaven \n552 Menschen mit geistiger Behinderung. Darunter \nKinder und Jugendliche im Alter von bis zu 21 Jah-\nren: in der Stadt Bremen 1.095 und in Bremerhaven \n274.64 \nEinige Jahre zuvor hatten die Mitarbeiter*innen der \nBehindertenf\u00fcrsorge im Hauptgesundheitsamt als \nGrund f\u00fcr den zahlenm\u00e4\u00dfigen Anstieg konstatiert, \ndass die Ursache nicht in der \u201eZunahme der Behin-\nderungen an sich\u201c zu sehen sei, sondern in der ver -\nmehrten \u201eInanspruchnahme der Beratungsstellen\u201c . \nAn den \u201eSchwierigkeiten [\u2026] geistig behinderte \nKinder und Jugendliche in Heimen\u201c unterzubringen, \nhatte sich bis zu diesem Zeitpunkt nichts ge\u00e4ndert.65 \n64 StAB 4,130/4-344, Hilfen f\u00fcr Behinderte in Bremen \u2013 Behindertenplan \u2013 Entwurf Fassung 1.6.1976, S. 24.\n65 StAB 4,124/3-343, Bericht \u00fcber die Behindertenf\u00fcrsorge von Geissler und Schopmans, 14.9.1972.\n66 StAB 4,124/3-325, Anders (Vermerk), 17.12.1958; 4,124/3-327, Aufstellung Sch\u00f6llhammer Juni 1965; 4,123/1-1954, Schopmans an G\u00fchne, 7.9.1967.\n67 StAB 4,124/3-371, Schopmans und Tempel an Senator f\u00fcr Gesundheit, 10.9.1970.\u00dcber die Zahl der auf einen Heimplatz wartenden \nEltern liegen nur wenige und ungenaue Zahlen vor. \n1955 standen 30 Kinder und Jugendliche auf der \nWarteliste, 1965 hatte sich ihre Zahl auf 46 erh\u00f6ht \nund zwei Jahre sp\u00e4ter wurde mit einem Platzbedarf \nf\u00fcr 134 Minderj\u00e4hrige kalkuliert.66 Von dieser Grup -\npe, seien 56 \u201elebenspraktisch bildungsf\u00e4hig\u201c (39 \nm\u00e4nnlich, 17 weiblich), und 78 Pflegef\u00e4lle (40 m\u00e4nn-\nlich, 38 weiblich). 1970 ging man in Bremen bereits \nvon einem Bedarf von 200 Pl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung bis zum 18. Lebensjahr und alters-\n\u00fcbergreifend von insgesamt 700 Anstaltspl\u00e4tzen f\u00fcr \n\u201eSchwerstbehinderte\u201c aus.67 \nNoch 1980 lebten 1.400 Bremer B\u00fcrger*innen mit ei-\nner geistigen Behinderung (Kinder, Jugendliche und \nErwachsene) in Einrichtungen au\u00dferhalb Bremens. \n\u201eBehinderte in Bremen 1972\u201c .29 282.2. Ambulante Hilfsangebote 2.2. Ambulante Hilfsangebote\ndes Martinshofes75 und im Januar 1964 er\u00f6ffnete die \nerste Kleinkindergruppe in der Neustadt.76 \nZudem gab es im September 1961 zum ersten Mal \ndas Angebot f\u00fcr 31 Kinder mit geistiger Behinde -\nrung im Alter von 4 bis 12 Jahren an einer vierw\u00f6 -\nchigen Freizeit in der \u201eKinder-Tageserholungsst\u00e4tte \nam Lehesterdeich\u201c (Hans-Wendt-Stiftung) teilzu-\nnehmen. Angeregt durch die Lebenshilfe und finan-\nziert von der Gesundheitsbeh\u00f6rde und vom Jugend-\namt konnten die Jungen und M\u00e4dchen \u201ezum ersten \nMal in ihrem Leben\u201c diese neue Erfahrung abseits \ndes Elternhauses machen. (S. dazu #) Die Betreu-\nung \u00fcbernahmen Dr. Marianne Sch\u00f6llhammer vom \nHauptgesundheitsamt, eine Jugendleiterin, eine \nKrankengymnastin und ein Praktikant der P\u00e4dagogi-\nschen Hochschule. Nach Abschluss der Freizeit bot \ndie \u00c4rztin erstmalig w\u00f6chentliche \u201eSprechstunden \nf\u00fcr Eltern geistig behinderter Kinder\u201c im Haus der \nFamilie (Mathildenstra\u00dfe) an.77 Die seit 1959 am Ge -\nsundheitsamt t\u00e4tige Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und \nNeurologie und zugleich Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinderkrank -\nheiten war zust\u00e4ndig f\u00fcr Minderj\u00e4hrige mit einer Be -\nhinderung. \nSeit dieser Zeit lag die Beratung von Menschen mit \nk\u00f6rperlichen, geistigen und psychischen Behinde -\nrungen bei Dr. Anton Schopmans und Dr. Sch\u00f6llham-\nmer (sp\u00e4ter Sch\u00f6llhammer-Sch\u00fcrer, bzw. Sch\u00fcrer). \nW\u00e4hrend Schopmans bereits seit April 1960 in der \nneu er\u00f6ffneten Abteilung f\u00fcr psychische Gesund-\nheit78 zweimal w\u00f6chentlich f\u00fcr jeweils drei Stunden \neine pers\u00f6nliche Beratung f\u00fcr \u201eerwachsene Geistes-\nkranke, Geistesschwache und Epileptiker\u201c anbot, \n\u00f6ffnete die Beratungsstelle f\u00fcr Kinder- und Jugend-\npsychiatrie erst 1968. Die Einrichtung der Ambulanz \nstand \u00fcbrigens im direkten Zusammenhang mit der \nEinstellung von Prof. Dr. Josef Paul, dem ersten Leiter \nder Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie. Dieser \n75 Hilfe f\u00fcr geistig behinderte Kinder. Erste ganzt\u00e4gige F\u00f6rdergruppe auf dem Gel\u00e4nde des Martinshofes. In: Bremer Nachrichten 27.2.1963. \n76 Hoffnung auf neues \u201eHaus Reddersen\u201c . In: Bremer Nachrichten 6.12.1963. \n77 Das M\u00e4dchen kann doch allein essen. In: Bremer Nachrichten 2.10.1961. S. auch die 1978 vorgelegte Aufstellung \u00fcber die \u201eEinrichtungen f\u00fcr geistig \nBehinderte und psychisch Kranke in Bremen\u201c , StAB 4,124/3-345, Schopmans, 6.6.1978. \n78 Nach einer l\u00e4ngeren Diskussion hatte man sich auf diese Bezeichnung geeinigt. Zuvor waren folgende Namen im Gespr\u00e4ch: \u201eBeratungsstelle f\u00fcr Geistes-\nkranke und S\u00fcchtige\u201c , \u201eBeratungsstelle f\u00fcr Psychohygiene\u201c und \u201eBeratungsstelle f\u00fcr psychisch Kranke und S\u00fcchtige\u201c . StAB 4,130/4-353.\n79 StAB 4,123/1-1954.\n80 StAB 4,130/4-352, G\u00fchne HGA an Senator f\u00fcr Gesundheitswesen, 25.1.1963.\n81 Weser-Kurier 5.3.1964.\n82 Weser-Kurier 15.8.1964.\n83 StAB 4,130/4-353, Informationsblatt \u201eHilfe ist m\u00f6glich\u201c .hatte bei seinem Dienstantritt eine ambulante Bera-\ntungsstelle im Gesundheitsamt gefordert.79 Jeden \nDienstag und Mittwoch von 9 bis 11 Uhr und don-\nnerstags von 16 bis 18 Uhr konnten sich nun Betrof-\nfene vor Ort von Dr. Sch\u00f6llhammer beraten lassen. \n1963 hatte Schopmans, bis dahin hauptberuflich in \nder Bremer Nervenklinik angestellt, die Leitung der \nGesch\u00e4ftsstelle \u201eBehindertenf\u00fcrsorge\u201c beim Haupt -\ngesundheitsamt \u00fcbernommen.80 \nIn den 1960/70er Jahren war Marianne Sch\u00f6llham-\nmer die zentrale Person im Hauptgesundheitsamt, \nwenn es um die Beratung von Familien aber auch \num die Entwicklung von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nMinderj\u00e4hrige mit geistiger Behinderung ging. So \nbegleitete sie die bereits erw\u00e4hnten \u201eKuren\u201c in der \nHans-Wendt-Stiftung, referierte bei Arbeitstagun-\ngen f\u00fcr Mitarbeiter*innen, die in Besch\u00fctzenden \nWerkst\u00e4tten in Nordwestdeutschland t\u00e4tig waren81 \nund reiste im Sommer 1964 mit einer Bremer Dele -\ngation in die Niederlande. Hier sollten Mustereinrich-\ntungen zur Besch\u00e4ftigung und F\u00f6rderung besichtigt \nwerden, um Erfahrungen f\u00fcr die dringend ben\u00f6tigte \nUmstrukturierung und Weiterentwicklung des Mar -\ntinshofes zu sammeln.82 \nAuch die \u00d6ffentlichkeitsarbeit nahm in diesen Jah-\nren zu. Um Familien, in denen Kinder mit einer Be -\nhinderung lebten, zu erreichen, wurde 1962 ein \n\u201eMerkblatt\u201c verteilt, dass Personen, die beruflich mit \nden Betroffenen in Kontakt kamen, zur \u201eMithilfe bei \nder Hilfe f\u00fcr Behinderte\u201c verpflichtete.83 Hilfe ist m\u00f6glich. Merkblatt \u00fcber die Verpflichtung zur \nMithilfe bei der Hilfe f\u00fcr Behinderte, 1962.\n31 303.1. Die Bremer Nervenklinik 3. \u00dcber-Leben in der \u201eSonderwelt\u201c\n3.1. Die Bremer Nervenklinik \n(heute: Klinikum Bremen-Ost)\n3.1.1. Die Quellenlage\nIm Klinikum Bremen-Ost ist eine Karteikartensamm-\nlung \u00fcberliefert, in der etwa 65.000 Patient*innen \nverzeichnet sind. Es sind M\u00e4nner und Frauen, aber \nauch Kinder und Jugendliche, die seit der Er\u00f6ffnung \ndes psychiatrischen Krankenhauses im Jahr 1904 bis \nMitte der 1970er Jahre aufgenommen wurden. Die \nca. DIN A6 gro\u00dfen Karten sind in siebzig Holzschub -\nk\u00e4sten in alphabetischer Reihenfolge abgelegt. Auf \njeder Karte ist der Name der Patientin/des Patienten, \ndas Geburtsdatum, in der Regel der Geburtsort, das \nAufnahme- und das Entlassungsdatum verzeichnet. \nBei mehrfachen Aufnahmen und Entlassungen auch \ndiese Daten. In den meisten F\u00e4llen ist der Entlas-\nsungsgrund90 oder der Verlegungsort angegeben. \nNicht verzeichnet ist die Diagnose.\nUm die Kinder und Jugendlichen herauszufiltern, \ndie auf Grund ihres Geburtsjahrgangs und dem Zeit -\npunkt ihres Aufenthalts, in die Gruppe der Antrags-\nberechtigten bei der Stiftung Anerkennung und \nHilfe fallen k\u00f6nnten, wurden elf der siebzig Schub -\nk\u00e4sten durchgesehen, die entsprechenden Karten \nherausgesucht und die Daten in eine Excel-Datei \neingetragen.91 Es fanden sich Karten von insgesamt \n1.242 Kindern und Jugendlichen, hochgerechnet auf \ndie insgesamt 70 K\u00e4sten w\u00fcrde sich damit eine Zahl \nvon ca. 7.000 Kindern und Jugendlichen ergeben. \nDie Auswertung der 1.242 Karten ergab, dass in \ndem f\u00fcr die Untersuchung relevanten Zeitraum we -\nsentlich mehr m\u00e4nnliche als weibliche Kinder und \nJugendliche aufgenommen wurden. Als \u00dcberwei-\nsungsorte tauchen u.a. auf: das Kinderkrankenhaus \nBrauel (bei Zeven), die Rotenburger Anstalten, das \nWaldkrankenhaus Drangstedt (bei Weserm\u00fcnde), \ndie Neurochirurgie, die Bodelschwinghschen An-\n90 Z.B. i. w. \u00e4. Beh. (in weitere \u00e4rztliche Behandlung), geb. i. w. \u00e4. Beh. (gebessert in weitere \u00e4rztliche Behandlung), n. abgeschl. Behdlg. (nach abgeschlos-\nsener Behandlung), n. abgeschl. Beob. (nach abgeschlossener Beobachtung), a. eig. Wunsch (auf eigenen Wunsch), gg. \u00e4rztl. Rat. (gegen \u00e4rztlichen Rat), \ngeb. (gebessert), ungeh. (ungeheilt), arbeitsf\u00e4hig, gestorben, entwichen.\n91 Mein herzlicher Dank f\u00fcr diese m\u00fchevolle Arbeit geht an die Praktikant*innen der KulturAmbulanz Fabienne Eggers und Nico Rapke. \n92 Ein Problem stellt dabei die unsystematische Ordnung des Krankenaktenarchivs dar. Alle Akten sind nach Geschlechtern geordnet, ein gro\u00dfer Teil in offe -\nnen Regalen nach dem Anfangsbuchstaben und dem Entlassungsdatum. Andere sind in Kartons (ebenfalls nach Anfangsbuchstaben und Entlassungsda-\ntum) abgelegt und ein dritter Teil ist ebenfalls in Kartons abgelegt, allerdings numerisch geordnet. stalten in Bethel, der Albertushof (Delmenhorst), das \nFriederikenstift Hahnem\u00fchlen, das \u201eKr\u00fcppelheim\u201c \nFriedehorst, die Erziehungsanstalt Frauenheim Him-\nmelsth\u00fcr (bei Hildesheim) und das Marienstift Pa-\npenburg.\nDie Alterszusammensetzung verteilt sich wie folgt:\nAlter Jungen M\u00e4dchen\n0\u20133 33 10\n4\u20136 65 32\n7\u20139 106 38\n10\u201314 189 78\n15\u201317 137 112\n18\u201321 274 168\n804 438\nDa Stammlisten mit Diagnosen lediglich bis 1952 \n\u00fcberliefert sind, w\u00e4re es nur mit gro\u00dfem Arbeits-\naufwand m\u00f6glich, die Akten der f\u00fcr dieses Thema \nrelevanten Kinder und Jugendlichen zu ermitteln. \nDiese zeitaufw\u00e4ndige Forschungsarbeit ist im Rah-\nmen der Studie leider nicht m\u00f6glich. Zudem wurden \nvor wenigen Jahren s\u00e4mtliche Krankenakten mit \nEntlassungsdatum ab dem 1.1.1969 vernichtet. Eine \nstichprobenartige Recherche in den erhalten geblie -\nbenen Akten macht allerdings deutlich, dass eine \nAuswertung der archivierten Akten zu wichtigen \nund aufschlussreichen Erkenntnissen \u00fcber die Un-\ntersuchungs- und Behandlungsformen in der psy -\nchiatrischen ebenso wie in der psychotherapeutisch \norientierten Kinderstation der Bremer Nervenklinik \nf\u00fchren k\u00f6nnte.923. \u00dcber-Leben in der \u201eSonderwelt\u201c\n84 Frings 2012, Schmuhl, Winkler 2011, 2012, Winkler 2012, Engelbracht, Hauser 2013, Winkler, Schmuhl 2014, 2017, Winkler 2018. \n85 Goffman 1972. Die amerikanische Originalausgabe erschien 1961. \n86 Vgl. dazu grundlegend Schmuhl, Winkler 2011, S. 32\u201344, hier S. 32.\n87 Winkler 2017 http://www.schmuhl-winkler.de/pages/Alsterdorf-Winkler.pdf (27.6.2019).\n88 Wagner 2018, S. 307.\n89 S. dazu Jantzen 2002, 2003.Beim Vergleich mit Forschungsberichten \u00fcber die \n\u201eSonderwelten\u201c der Anstalten und Heime der \u201eBe -\nhindertenhilfe\u201c wird deutlich, dass sich der Alltag in \nden Institutionen der 1950er bis 1970er Jahre weit -\ngehend \u00e4hnelte.84 Stellt man sich die Frage, wie die \ndamaligen Anstalten \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig von \nihrer Zweckgebundenheit und Zielsetzung \u2013 funkti-\nonierten, gelangt man unweigerlich auf die 1972 in \ndeutscher \u00dcbersetzung erschienene Studie zur \u201eto -\ntalen Institution\u201c von Erving Goffman.85 Nach seiner \nDefinition verfolgten derartige Institutionen \u201ein aller \nRegel gesellschaftlich gebilligte Ziele, z. B. Heilung, \nErziehung, Ausbildung, Bewahrung, Vergeltung, Ab -\nschreckung [und] Heiligung\u201c .86 \nDem Soziologen war bei seinen Forschungen aufge -\nfallen, dass es in allen diesen Institutionen, \u201enicht nur \num die Therapie und Verwahrung der Patientinnen \nund Patienten ging, sondern auch darum, dauerhaft \neinen kosteng\u00fcnstigen und m\u00f6glichst st\u00f6rungsfrei-\nen Betriebsablauf zu realisieren. Um dies zu errei-\nchen, wurden sowohl die Strukturen als auch die \n\u201aInsassen\u2018 den organisatorischen Bed\u00fcrfnissen der \nInstitution angepasst.\u201c Diese Organisationsziele und \nOrganisationslogik lassen sich auf fast alle damali-\ngen Einrichtungen der \u201eBehindertenhilfe\u201c \u00fcbertra-\ngen. Sie waren gepr\u00e4gt von prek\u00e4ren materiellen \nRahmenbedingungen, einer hohen Belegungsdich-\nte und einem strukturellen Personalmangel. Letzte -\nrer war h\u00e4ufig verbunden mit einer unzureichenden \nfachlichen Qualifikation, zudem f\u00fchrten die \u00fcberlan-\ngen Arbeitszeiten zu einer permanenten \u00dcberforde -\nrungssituation.87 Ebenfalls gab es in den Einrichtungen dieser Zeit \neine deutliche medizinisch-psychiatrische Ausrich-\ntung. Nach Prof. Dr. Hermann Stutte, dem ersten \nLehrstuhlinhaber f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiat -\nrie in Deutschland, sollte der heilp\u00e4dagogische Er -\nziehungsplan auf einer klaren Diagnose aufgebaut \nund Heilp\u00e4dagogik somit \u201eletztlich angewandte Kin-\nderpsychiatrie\u201c sein. Als problematisch interpretiert \ndie Pharmazeutin Sylvia Wagner die Etablierung der \nmedizinischen Dominanz gegen\u00fcber der Heilp\u00e4da-\ngogik, wenn etwa \u201eder Einsatz der Medizin zur Auf-\nrechterhaltung des Systems im Sinne einer totalen \nInstitution (wie z.B. durch Sedierung von Bewohnern \nmit Psychopharmaka) genutzt wird [oder] wenn eine \nPathologisierung abweichenden Verhaltens oder \nabweichender Anschauungen erfolgt\u201c .88\nObwohl gerade \u00fcber den Bewohner*innen von ge -\nschlossenen \u201eBehindertenanstalten\u201c ein Leben lang \nder Schatten direkter und struktureller Gewalt lag,89 \nwurde mit der grundlegenden Erforschung indivi-\ndueller Gewalterfahrung erst in den letzten Jahren \nbegonnen.\nNachfolgend werden die Institutionen vorgestellt, \nin denen die meisten Bremer*innen leben mussten. \nDazu z\u00e4hlen die Bremer Nervenklinik und die Heil- \nund Pflegeanstalt Wehnen als Einrichtungen der \nKinder- und Jugendpsychiatrie, zudem die Anstalten \nder \u201eBehindertenf\u00fcrsorge\u201c: das Waldheim Cluvenha-\ngen, der Albertushof, das Evangelische Hospital Lili-\nenthal und die Rotenburger Anstalten.33 323.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik 3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik\ngesch\u00e4digt[e]\u201c Jungen im Al-\nter zwischen 12 und 20 Jahren \nlebten.97 (S. dazu S. 66) Bereits \n1955 hatte man die Einrichtung \nzur \u201eUnterbringung von geistes-\nschwachen Minderj\u00e4hrigen\u201c an-\nerkannt.98\nIn der Kinderbeobachtungsstati-\non der Nervenklinik wurden bis \n1961 etwa tausend Kinder un-\ntersucht und behandelt oder in \ngeeignete Heime weitervermit -\ntelt. Die statistische Verweildauer \nlag in diesen Jahren zwischen 51 \n(1955) und 79 Tagen (1962).\nW\u00e4hrend sich in den ersten f\u00fcnf \nJahren neuro- und psychopatho -\nlogische Krankheitsbilder in etwa \ndie Waage gehalten h\u00e4tten, so \ndie leitende \u00c4rztin, sei \u201ees in den Jahren von 1955 bis \n1960 zu einem leichten \u00dcberwiegen der Verhaltens-\nst\u00f6rungen gekommen. Die hirnorganischen Krank -\nheitsbilder seien innerhalb des gleichen Zeitraumes \nebenfalls auf das F\u00fcnffache angestiegen.99 \n1956 zog die Beobachtungsstation vom Gel\u00e4nde der \nBremer Nervenklinik nach Bremen Horn, in das ehe -\nmalige \u201eKnabenhaus\u201c des Hauses Reddersen. Anfang \nder 1960er Jahre gab es dann heftige Diskussionen \n\u00fcber die Zukunft der Abteilung. Zum einen befand \nsich das Geb\u00e4ude in einem baulich nicht mehr ver -\ntretbaren Zustand, zum anderen stritt man um die \nfachliche Ausgestaltung der Einrichtung. Den Argu-\nmenten f\u00fcr die psychotherapeutische Pr\u00e4gung der \nStation standen Argumente gegen\u00fcber, die f\u00fcr eine \nSt\u00e4rkung des p\u00e4diatrisch-psychiatrischen Ansatzes \npl\u00e4dierten. Diagnostik und Behandlung von orga-\nnisch gest\u00f6rten Kindern sollten gr\u00f6\u00dfere Bedeutung \n97 StAB 4,130/4-344, Bericht einer Besichtigung des Ellener Hofs, 1.12.1969: \u201eIn der heilp\u00e4dagogischen Abteilung im Haus 7 werden Jungen im Alter zwi-\nschen 12 und 20 Jahren aufgenommen, die zum gr\u00f6ssten Teil hirnorganisch gesch\u00e4digt sind.\u201c Seit drei Monaten habe ein Neurologe die gesundheitliche \nVersorgung und Betreuung der Abteilung \u00fcbernommen. \u201eDie medikament\u00f6se Behandlung dieser Minderj\u00e4hrigen wird jetzt regelm\u00e4ssig \u00fcberwacht. \n[\u2026 Der Neurologe] ist darum bem\u00fcht, die Erzieher in seiner Arbeit mit einzubeziehen und sie m\u00f6glichst weitgehend zu informieren. Herr J[\u2026] hat \nVerbindung mit der Anstalt Bethel aufgenommen, damit dort evtl. Mitarbeiter [\u2026] f\u00fcr ihre speziellen Aufgaben mit dem Personenkreis des Hauses 7 \ngeschult werden k\u00f6nnen. Die Minderj\u00e4hrigen der Heilp\u00e4dagogischen Abteilung bekommen zum Teil gr\u00f6ssere Dosen von Medikamenten verordnet. [\u2026 \nHerr S.] will veranlassen, dass von jetzt an nur noch namentlich aufgef\u00fchrte Erzieher die Medikamente aus dem verschlossenen Schrank im Dienstzimmer \nentnehmen und an die Jungen austeilen d\u00fcrfen.\u201c\n98 StAB 4,130/4-344, G\u00fchne an Landesf\u00fcrsorgeverband, 28.10.1955.\n99 Rauterberg 1966.erlangen. Da es tats\u00e4chlich an Platz f\u00fcr Patient*innen \nmit \u201ehirnorganisch-bedingten Krankheitszust\u00e4nden\u201d \nfehlte, entschloss man sich zu einem Kompromiss. \nNeben der psychotherapeutisch ausgerichteten Kin-\nderbeobachtungsstation wurde im Oktober 1962 \neine \u201epsychiatrische Kinder-Abteilung\u201d mit f\u00fcnf-\nzehn Betten auf dem Gel\u00e4nde der Bremer Nerven-\nklinik er\u00f6ffnet. In der geschlossenen Kinderstation, \nderen Bettenzahl bis 1963 auf 25 anstieg, sollten \nPatient*innen mit \u201eVerdacht einer zentralneurologi-\nschen Erkrankung\u201d und st\u00e4rker \u201e\u00fcberwachungsbe -\nd\u00fcrftige\u201c Kinder behandelt werden. Seit Er\u00f6ffnung \ndieser Abteilung wurden alle jungen Patient*innen \nzun\u00e4chst dort aufgenommen und untersucht und \nje nach Indikation entweder weiterbehandelt, ent -\nlassen oder auf die psychotherapeutische Station \nverlegt. Diese war bereits 1964 ins komfortable Haus \nSchotteck im Bremer Stadtteil St. Magnus umgezo -\ngen. 3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer \nNervenklinik\nDie im Dezember 1949 er\u00f6ffnete Kinderbeobach-\ntungsstation auf dem Gel\u00e4nde der Bremer Nerven-\nklinik war ein Meilenstein der Diagnostik, Unter -\nst\u00fctzung und F\u00f6rderung von Kindern mit geistigen \nBehinderungen, hirnorganischen Erkrankungen \nund/oder psychosozialen Problemen.93 Im Mai 1945 \nhatte der Psychiater Prof. Dr. Heinrich Schulte die \nLeitung der Nervenklinik \u00fcbernommen. Als aktiver \nVertreter der Mental-Health-Bewegung, war es sein \nZiel, die Grenzen zwischen Psychiatrie, Neurologie \nund Psychotherapie zu \u00fcberwinden. Mit diesen Ide -\n93 Die nachfolgenden Zitate zur Geschichte der Kinderbeobachtungsstation sind entnommen: Engelbracht 2004, S. 132-146 und 2017, S. 579-595. Wichtige \nDetails liefert dar\u00fcber hinaus die Masterarbeit von Fabia Popken 2017.\n94 Brodersen 1954, S. 79.\n95 StAB 4,130/4-342, Vermerk Bachmann (Senator f\u00fcr das Jugendwesen), 11.11.1959.\n96 Engelbracht 2018, S. 69ff; Delitzsch, Koepke, Rieckmann, Traeger, Weber 2002.en stie\u00df Schulte bei dem zust\u00e4ndigen US-amerika-\nnischen \u201ePublic Health & Welfare Adviser\u201c (Berater \nf\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit und Wohlfahrt) auf offe -\nne Ohren. Zwischen Schulte und dem Sanit\u00e4tsoffi-\nzier Gerald N. Rein entwickelte sich ein \u201einformeller \nfreundschaftlicher Gespr\u00e4chsaustausch\u201c , bei dem \nder Entschluss fiel, zwei psychotherapeutisch ausge -\nrichtete Projekte in Angriff zu nehmen: die Kinder -\nbeobachtungsstation auf dem Gel\u00e4nde der Bremer \nNervenklinik und eine Erziehungsberatungsstelle \nin der Stadtmitte. Beim Aufbau der Erziehungsbera-\ntungsstelle \u00fcbernahmen die Amerikaner einen be -\ndeutenden finanziellen Anteil, indem sie Gelder f\u00fcr \ndie Geb\u00e4uderenovierung, die Personalkosten, die \nEinrichtung sowie Spiel- und Testmaterialien in H\u00f6he \nvon mindestens 30.000 DM zur Verf\u00fcgung stellten. \nEs ist davon auszugehen, dass US-amerikanische \nGelder ebenfalls in den Aufbau der Kinderbeobach-\ntungsstation flossen. Bei dieser F\u00f6rderung spielten \nnat\u00fcrlich auch gesellschaftspolitische Erw\u00e4gungen \neine Rolle. Der Demokratisierungsprozess sollte \nbeschleunigt, autorit\u00e4re Verhaltensmuster und die \ndamit auftretenden unbewussten Entwicklungen in \nFamilien durch Erarbeitung von tiefenpsychologi-\nschen Zusammenh\u00e4ngen bewusstgemacht werden. \nIn der Kinderbeobachtungsstation war Platz f\u00fcr \n15\u00a0 Jungen und M\u00e4dchen, die in den ersten Jahren \nvon einer \u00c4rztin, einer Psychologin, einer Jugendlei-\nterin, Kinderg\u00e4rtnerinnen und -pflegerinnen, sowie \neinem Pfleger in \u201em\u00f6glichst famili\u00e4rer Atmosph\u00e4re\u201c \nbetreut wurden.94 Noch Ende der 1950er Jahre und \nweit dar\u00fcber hinaus, galt die Kinderabteilung der \nNervenklinik Osterholz als wichtigste \u201eheilp\u00e4dagogi-\nsche Einrichtung\u201c in Bremen aber auch im Umland.95 \nIm nahegelegenen Ellener Hof, 1847 als Rettungsan-\nstalt f\u00fcr \u201esittlich verwahrloste Kinder\u201c gegr\u00fcndet,96 \ngab es im Untersuchungszeitraum ebenfalls eine \n\u201eheilp\u00e4dagogische Abteilung\u201c , in der laut einem \nBericht von 1969 zum \u201egr\u00f6\u00dften Teil hirnorganisch \nDas \u201eTeam\u201c der Kinderbeobachtungsstation, um 1954.\nIn einem Nebengeb\u00e4ude des ehemaligen Haus Reddersen  \nwar die Kinderbeobachtungsstation von 1956 bis 1964 untergebracht.35 343.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik 3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik\nein K\u00fcndigungsgrund. So erinnerte sich der renom-\nmierte Kinder- und Jugendpsychiater Prof. Dr. Ger -\nhardt Nissen (1955/56 und 1961 bis 1963 leitender \nArzt der Kinderbeobachtungsstation), dass Kindern \nund Jugendlichen vieles erlaubt war, \u201ewas heute \nnicht mehr geduldet wird.\u201c Sie durften, \u201eum eine \ntherapeutisch erhoffte \u201aKatharsis\u2018 zu erreichen, ihre \nTherapeuten schlagen; die Arme einiger Kollegen \nwiesen blaue Flecken auf.\u201c104\nZus\u00e4tzlich wurden \u201eroutinem\u00e4\u00dfig R\u00f6ntgenaufnah-\nmen des Sch\u00e4dels angefertigt, obgleich fast nie ein \npathologischer Befund erhoben werden konnte. In \nseltenen F\u00e4llen\u201c , erinnerte sich Nissen, \u201emu\u00dften Lum-\nbalpunktionen mit und ohne Luftf\u00fcllungen der Hirn-\nkammern durchgef\u00fchrt werden \n[\u2026,] eine oft mit Aufregung ver -\nbundene und riskante diagnosti-\nsche Ma\u00dfnahme.\u201c105 1998 berich-\ntete er, wie die Vorbereitungen \nf\u00fcr diese Untersuchungen ablie -\nfen. Auf der Station sei die Nar -\nkose \u00fcber den Darm durch Brei \neingeleitet worden, dann habe \nman die kleinen Patient*innen \nmit der Bahre \u00fcber das Gel\u00e4nde \nin die Gehirnchirurgie getragen. \nDas sei fast unverantwortlich ge -\nwesen, aber damals nicht anders \nzu machen.106 \nDas 1950ebenfalls auf dem Ge -\nl\u00e4nde der Bremer Nervenklinik -\neingerichtete EEG Labor f\u00fchrte zu \neiner erheblichen Erweiterung des diagnostischen \nund therapeutischen Spektrums.107 Zwischen 1956 \nund 1960 wurden 64 EEG\u2019s und im selben Zeitraum \ndie sehr schmerzhaften Pneumencephalographien \nbei 65 Kindern durchgef\u00fchrt.108 Die stichprobenar -\ntige Sichtung von Krankenakten aus dem Zeitraum \n1950/52 ergab, dass nur in einem von vier F\u00e4llen die \n104 Nissen 2005, S. 505\n105 Ebd. S. 504.\n106 AKHM 13.07.14-01/OS, Telefoninterview Prof. Dr. Gerhard Nissen, 17.12.1998. \n107 Engelbracht 2004, S. 96ff. \n108 Schulte, Meyer, Vogt 1961, S. 46.\n109 AKBO Krankenakte Heinrich Bollmann*, *1943.\n110 AKHM 13.07.14-01/OS, Handschriftlicher Bericht von Dr. Armin Sausmikat, Februar 2004. Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung der Eltern zur Durchf\u00fch-\nrung einer Pneumencephalographie vorlag. Im Ge -\ngensatz dazu sind in allen gesichteten Krankenakten \naus den 1960er Jahren Formbl\u00e4tter zur Einverst\u00e4nd-\nniserkl\u00e4rung erhalten.\nVon Beginn an war der Bedarf nach einem Platz in \nder Kinderbeobachtungsstation gro\u00df. So gab es im \nNovember 1951 bereits 30 Voranmeldungen.109 Die \nSpitze lag Mitte der 1960er Jahre bei 70 Anmeldun-\ngen, erinnerte sich Dr. Armin Sausmikat, der von \n1964 bis 1999 als Oberarzt auf der Kinderstation \narbeitete. Hintergrund dieser gro\u00dfen Nachfrage sei \ngewesen, \u201edass es damals noch keine Neurop\u00e4diat -\nrie in der Kinderklinik gab [die wurde dort erst 1968 \neingerichtet, G.E.], so dass alle neurologischen Un-\ntersuchungen [\u2026] bei uns in Zusammenarbeit mit \nder neurologischen Abteilung [\u2026] durchgef\u00fchrt \nwerden mussten. Au\u00dferdem gab es keine nieder -\ngelassenen Kinder- und Jugendpsychiater und nur \neine Erziehungsberatungsstelle.\u201c110 Noch Anfang \n1972 gab es in der Beratungsstelle in der Graf-Molt -1968 wurde die Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsych-\niatrie schlie\u00dflich als sechste selbst\u00e4ndige Abteilung \nder St\u00e4dtischen Nervenklinik er\u00f6ffnet. Als leitenden \nArzt hatte man Prof. Dr. Josef Paul, einen Facharzt \nf\u00fcr Kinderkrankheiten und seit 1961 f\u00fcr das Fach \nKinderheilkunde habilitiert, eingestellt. Dieser ver -\nsuchte von Beginn an, eine Verbesserung der r\u00e4umli-\nchen und institutionellen Situation herbeizuf\u00fchren. \nDoch seine zahlreichen Schreiben mit detaillierten \nPlanungen zum Neubau einer Kinder- und Jugend-\npsychiatrischen Klinik fanden beim Bremer Gesund-\nheitssenat keinen Zuspruch. So gab es dann bis 1977 \nvier Standorte: die psychotherapeutisch ausgerich-\ntete Station im Haus Schotteck, die Stationen der \nKlinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie auf dem \nGel\u00e4nde der Bremer Nervenklinik, eine Abteilung \nf\u00fcr \u201eUntherapierbare\u201d im Kloster Blankenburg und \ndie Stationen der Erwachsenenpsychiatrie. Erst nach \nEr\u00f6ffnung des Krankenhausneubaus 1977 wurden \nfast alle Abteilungen \u2013 mit Ausnahme der Station \nf\u00fcr jugendliche Patient*innen aus dem Kloster Blan-\nkenburg \u2013 in der vierten und f\u00fcnften Etage des Zen-\ntralkrankenhauses Bremen-Ost untergebracht. Die \nBettenzahl hatte sich nun auf 95 erh\u00f6ht. Obwohl die \nbereits 1968 eingef\u00fchrte Bezeichnung Klinik f\u00fcr Kin-\nder- und Jugendpsychiatrie auf das Vorhandensein \neiner jugendpsychiatrischen Station schlie\u00dfen l\u00e4sst, \nwurde eine solche Abteilung erst 1977 er\u00f6ffnet.\nDie seit 1949 aufgenommenen Kinder wurden in \nder Regel durch niedergelassene \u00c4rzt*innen, Hei-\nme, Schulen, Krankenh\u00e4user, das Jugendamt, das \nGesundheitsamt und die Erziehungsberatungsstelle \n\u00fcberwiesen. W\u00e4hrend des Aufenthalts in der Kin-\nderstation stand die Diagnostik und die Weichen-\nstellung f\u00fcr den weiteren Behandlungsweg im Vor -\ndergrund. So erinnerte sich Dr. Ellinor Schneider, \ndie als erste \u00c4rztin die Station \u00fcbernahm, dass wie \nder Name schon sagte, auf der Beobachtungsstati-\non eine \u201eDifferentialdiagnose festgestellt werden\u201c \nsollte. \u201eHandelte es sich vielleicht um ein somatisch-\ncerebrales Leiden, um eine p\u00e4dagogisch zu korrigie -\nrende Verhaltensst\u00f6rung, oder um eine beginnende \n100 AKHM 13.07.14-01/OS, Brief Dr. Ellinor Schneider, 11.12.1998. \n101 Popken 2017, S. 39.\n102 Brodersen 1954, S. 82.\n103 AKHM 13.07.14-01/OS, Interview Dr. Lieselotte Meyer, 1.2.1999. Neurose, die man dann einer l\u00e4ngeren ambulanten \nPsychotherapie (entweder des Kindes oder eines \noder beider Elternteile) zuf\u00fchren m\u00fcsste. Da die Psy -\nchotherapeuten bei uns damals noch mehr als d\u00fcnn \nges\u00e4t waren, war das nicht so einfach, wurde aber \nmit den Jahren zunehmend besser.\u201c100 Die Histori-\nkerin Fabia Popken, die f\u00fcr ihre Masterarbeit Akten \naus dem Zeitraum 1950/52 analysiert hat, kommt \nzu dem Ergebnis, \u201edass die Empfehlung eines (teils \nvorr\u00fcbergehenden) Heimaufenthaltes generell sehr \nindividuell und unter Einbezug verschiedenster Fak -\ntoren getroffen wurde.\u201c101 Und 1954 schrieb Dr. Eli-\nsabeth Brodersen (1951 bis 1955 leitende \u00c4rztin der \nKinderstation): manche \u201eKinder hatten es sicher hier \nbesser als zu Hause und es kam \u00f6fter vor, da\u00df fr\u00fc-\nhere Kinder uns \u2013 manchmal sogar heimlich \u2013 wie -\nder besuchten, als da\u00df umgekehrt Kinder versuch-\nten, von uns fortzulaufen. Einzelkinder fanden hier \nSpielkameraden, Kinder aus zum Teil sehr verwahr -\nlosten Verh\u00e4ltnissen lernten hier Ordnung kennen \nund sch\u00e4tzen, Kinder, die sich sonst \u00fcberall zur\u00fcck -\ngesetzt f\u00fchlten und nicht beliebt waren, lebten bei \nuns auf, denn sie wu\u00dften sehr bald, da\u00df sie alle \u201aihre \nSchwierigkeiten\u2018 hatten und lebten sich hier leichter \nin die Gemeinschaft ein.\u201c102 Als \u201eSchattenseite der Ar -\nbeit\u201c , bewertete Dr. Lieselotte Meyer (1956 bis 1961 \nleitende \u00c4rztin der Kinderbeobachtungsstation), die \nzeitliche Begrenzung des Aufenthalts. Wenn ein Ver -\ntrauensverh\u00e4ltnis hergestellt worden war, h\u00e4tten die \nKinder bald wieder in ihre bedr\u00e4ngenden Verh\u00e4ltnis-\nse entlassen werden m\u00fcssen. Eine l\u00e4ngere, beglei-\ntende Therapie habe sie an dieser Stelle als sinnvol-\nler erachtet.103\nW\u00e4hrend des Aufenthalts in der Kinderbeobach-\ntungsstation gab es k\u00f6rperliche, neurologische und \npsychologische Untersuchungen. Zu letzteren z\u00e4hl-\nten u.a. der Sceno-, B\u00fchler-Hetzer, Wartegg und der \nRorschach Test. In den ersten Jahrzehnten gab es \neine klare Ausrichtung auf die Psychotherapie. Die \nin den 1950er Jahren allgemein \u00fcbliche k\u00f6rperliche \nZ\u00fcchtigung als Bestrafung f\u00fcr unerw\u00fcnschtes Ver -\nhalten war auf der Station strengstens verboten und \nDie Psychagogin Marianne Vogt mit einem jungen Patienten  \nbeim Scenotest, um 1957.37 363.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik 3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik\non, bis sie 1950 in die Beratungsstelle wechselten. \nWie Marianne Vogt hatten die beiden 1955 ihre Aus-\nbildung als Psychagoginnen am Stuttgarter Institut \nabgeschlossen.115 \nNachdem die psychotherapeutische Kinderstation \n1956 vom Gel\u00e4nde des Krankenhauses in die \u201eVilla \nBrahmkamp\u201c umgezogen war, wurden alle Aufge -\nnommenen zun\u00e4chst in der Kinderstation der Bremer \nNervenklinik \u00e4rztlich und psychologisch untersucht \nund bei Bedarf der station\u00e4ren Psychotherapie zu-\ngef\u00fchrt. In Horn standen f\u00fcnf Schlafr\u00e4ume und drei \nSpielr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung. Au\u00dferdem gab es einen \nsogenannten Schmierraum, der f\u00fcr \u201eBastelarbeiten \njeglicher Art sowie f\u00fcr die therapeutisch so wirksa-\nme Wandschmiererei\u201c zur Verf\u00fcgung stand.  \u201eZwei \ngro\u00dfe Becken aus Steinemaille und Fliesen, die mit \nWasser, Sand oder Ton gef\u00fcllt sind, locken hier zum \nMantschen und zu Sandk\u00e4mpfen\u201d .116 Der Aufenthalt \nin der psychotherapeutischen Au\u00dfenstelle konnte \nsich \u00fcber Wochen, zum Teil \u00fcber Monate erstrecken \nund auch nach der Entlassung weitergef\u00fchrt wer -\nden, wie die Berichte in verschiedenen Akten bele -\ngen. (s. Anlage 6117)\nBereits 1962 hatte Dr. Paul Geissler, 1947 bis 1976 \nLeiter des Gesundheitsamtes, auf folgenden Aspekt \nhingewiesen: \u201eWenn eine klinische Untersuchung \nund Begutachtung von Schwachsinnsformen, An-\nfallsleiden und neurologischen Erkrankungen un-\numg\u00e4nglich war, wurden [\u2026] diese Kinder und \nJugendlichen auf den Erwachsenenstationen der \nNervenklinik untergebracht, was aus verschiedenen \nGr\u00fcnden untragbar ist. Es ist schlie\u00dflich aus psy -\nchologischen Gr\u00fcnden [\u2026] ung\u00fcnstig Kinder in die \nNervenklinik Osterholz einweisen zu m\u00fcssen.\u201c118 (S. \ndazu das Interview mit Bernhard Lichte*, S. 70 ff) Zu \ndieser Gruppe z\u00e4hlten auch Kinder, die sich unruhig \nund aggressiv verhielten. Sie wurden, wie Beispiele \nbelegen, ebenfalls auf den Erwachsenenstationen \n115 S. dazu auch Platte 2011, S. 32 f.\n116 Schulte, Meyer, Vogt 1961.\n117 AKBO Paula Borchers*, *1959.\n118 AKHM 13.07.14-01/OS, Geissler an Gesundheitssenator, 27.2.1962. \n119 StAB 4,123/1-1954, Wieser und Rauterberg an Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 26.4.1967.\n120 Alle Namen von Kindern und Jugendlichen, aus deren Akten zitiert wird, wurden aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes und der Pers\u00f6nlichkeitsrechte durch \nPseudonyme ersetzt und im Text mit einem Sternchen (*) versehen.\n121 AKBO Ulrich Sachse*, *1956. \u00dcber \u00e4hnliche Situationen wird aus der Kinderabteilung des Psychiatrischen Landeskrankenhauses Weissenau berichtet. \nAfschar-Hamdi, Schepker 2017, S. 535. \n122 AKBO Stefan Tacke*, *1952.untergebracht. 1967 wandten sich Prof. Dr. Stefan \nWieser (1964 bis 1973 Leiter der Bremer Nervenkli-\nnik) und Dr. Eva Rauterberg (1963 bis 1971 leiten-\nde \u00c4rztin der Kinderstation) an den Senator f\u00fcr das \nGesundheitswesen.119 Als \u201eNotl\u00f6sung\u201c , schrieben \nsie, m\u00fcsse man Kinder, die auf der Kinderstation \n\u201est\u00f6rend und gef\u00e4hrlich\u201c seien, auf einer \u201eStation f\u00fcr \nerwachsene Geisteskranke\u201c unterbringen. So habe \nman den 8-j\u00e4hrigen Ulrich Sachse*120, nachdem er \neine Schwester auf der Kinderstation \u201eernstlich ver -\nletzt\u201c hatte, in den Wachsaal des Hauses 13 (\u201eHaus \nf\u00fcr unruhige M\u00e4nner\u201c) verlegt, wo er insgesamt \nzehn Monate bleiben musste. Ebenso erging es dem \n10-j\u00e4hrigen Detlef Nowak*. \u201eDiese Kinder\u201c , so Wie -\nser und Rauterberg, \u201esind auf der Kinderstation nur \nsolange tragbar, wie man sie w\u00e4hrend der Zeit der \nBeobachtung und Diagnostik im Einzelzimmer iso -\nlieren kann, wo sie aus Gr\u00fcnden der \u00dcberwachung \nmeist im Bett gehalten werden m\u00fcssen.\u201c Auf der \nErwachsenen Station seien die Kinder vor sexuellen \n\u00dcbergriffen nicht zu sch\u00fctzen. So habe Ulrich \u201esexu-\nelle Angebote als Ausdruck seiner psychischen Iso -\nlierung und Verwahrlosung von den erwachsenen \nPatienten angenommen\u201c .121 Hinzu k\u00e4me, das Fehlen \njeglicher schulischen F\u00f6rderung und die fehlende \np\u00e4dagogische Ausbildung der Pfleger. Nachdr\u00fcck -\nlich wiesen beide darauf hin, \u201eda\u00df die Suche nach ei-\nnem geeigneten Heim keine \u00e4rztliche Aufgabe [sei], \nsondern die Aufgabe der Jugend\u00e4mter, die das Kind \nzur Diagnostik\u201c eingewiesen h\u00e4tten.\n\u00c4hnliche Erfahrungen musste der 11-j\u00e4hrige Stefan \nTacke* machen, den man 1963 \u201ewegen Pflegeschwie -\nrigkeiten\u201c aus dem Gertrudenheim Oldenburg in die \nlangzeitpsychiatrische Au\u00dfenstelle der Bremer Ner -\nvenklinik, ins Kloster Blankenburg verlegte.122 Stefan, \nder infolge einer Hirnhautentz\u00fcndung in seiner geis-\ntigen Entwicklung beeintr\u00e4chtigt war und den die \n\u00c4rzte als \u201edranghaft, reizbar, unruhig und umtriebig\u201c \nbeschrieben, erhielt nun verschiedene Mittel zur ke-Stra\u00dfe eine Warteliste mit 120 Anmeldungen und \nWartezeiten von vier bis neun Monaten.111 \nWie die gesichteten und ausgewerteten Akten aus \nden 1950er und 1960er Jahren belegen, begegne -\nten die Mitarbeiter*innen der Station den kleinen \nPatient*innen zum \u00fcberwiegenden Teil mit gro\u00dfem \nVerst\u00e4ndnis und Empathie.112 Im Vordergrund stan-\nden Untersuchungen, Diagnostik und schlie\u00dflich \ndie Empfehlungen f\u00fcr den weiteren Lebensweg der \nKinder. Viele von ihnen kamen aus problematischen \nFamiliensituationen, drohten zu verwahrlosen oder \nlitten unter \u201eAngstneurosen\u201c . \nBei jeder Neuaufnahme wurde routinem\u00e4\u00dfig ein \nEEG durchgef\u00fchrt, bei Verdacht auf hirnorganische \nProzesse eine Pneumencephalographie und in fast \nallen F\u00e4llen psychologische Untersuchungen. Eben-\nfalls sind in den Akten die Namen der Medikamente \nund die Dosis der Medikamentierung notiert. \n111 Vielen Kindern kann nicht geholfen werden. Die Erziehungs-Beratungsstelle ist \u00fcberlastet / Wartezeiten bis zu neun Monaten / Mitarbeit der Eltern ist \nerforderlich. In: Weser-Kurier 19.02.1972.\n112 Engelbracht 2004, S. 132ff. und 2017, sowie Popken 2017.\n113 Engelbracht 2017, S. 587.\n114 S. dazu https://www.vakjp.de (27.6.2019).Eine zentrale Rolle spielte Marianne Vogt, die ihre Ar -\nbeit in der Bremer Kinderbeobachtungsstation 1955 \naufnahm und bis 1989 fortf\u00fchrte. Frau Vogt geh\u00f6rte \nzu den \u201eWegbereiterinnen der klinischen Psycho -\ntherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche im Nachkriegs-\ndeutschland\u201c , so Dr. Hans-J\u00fcrgen Seeberger (1959 \nbis 1982 Gr\u00fcnder und Leiter der \nKlinik f\u00fcr Psychosomatische Me -\ndizin) anl\u00e4sslich ihrer Verabschie -\ndung: \u201eSie verstand es, einen \npsychotherapeutischen Stil zu \nentwickeln, der im Wesentlichen \ndurch die Tiefenpsychologie, \ndurch die Psychoanalyse gepr\u00e4gt \nwar, aber auch Elemente des ein-\n\u00fcbenden Lernens, des Vorbild-\nSeins enthielt. Man vergisst heu-\nte leicht, dass es auch nach 1945 \nnoch lange Zeit einen erhebli-\nchen Widerstand in der Gesell-\nschaft, in den Institutionen und \nbei den \u00c4rzten und Psychologen \ngab, der fast un\u00fcberwindbar war \ngegen die Psychoanalyse. [\u2026] Es \ngeh\u00f6rt zu den besonderen Bega-\nbungen von Frau Vogt, dass es ihr \ngelang, daf\u00fcr zu sorgen, dass das \nInteresse dieser Institutionen f\u00fcr \ndie Psychotherapie bei Kindern \nund Jugendlichen nie versiegte sondern zunahm.\u201c113 \n1954 hatte Marianne Vogt ihre Abschlusspr\u00fc-\nfung als Psychagogin \u2013 sie war eine der ersten \nAbsolvent*innen \u2013 am Stuttgarter Institut f\u00fcr Psy -\nchotherapie und Tiefenpsychologie e. V. abgelegt. \n1953 war dort die \u201eVereinigung Deutscher Psych-\nagogen\u201c gegr\u00fcndet worden, die erst 1975 in \u201eVer -\neinigung Analytischer Kinder- und Jugendlichen-\nPsychotherapeuten\u201c umbenannt wurde.114 Neben \nihr arbeiteten zwei weitere Psychagoginnen in der \nBremer Erziehungsberatungsstelle. Margarete B\u00fc-\ncking und Hanna Wilkens geh\u00f6rten zu den ersten \nMitarbeiter*innen in der Kinderbeobachtungsstati-\nEin EEG wird abgeleitet, 1963.39 383.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik 3.1.2. Kinder und Jugendliche in der Bremer Nervenklinik\nanstaltsbedingten Erscheinungen, an einem seeli-\nschen Hospitalismus leiden.\u201c126 Eine Situation, die \nkeineswegs Einzelf\u00e4lle betraf, denn zwischen 1965 \nund 1968 wurden 333 Jugendliche (169 m\u00e4nnliche, \n164 weibliche) zwischen vierzehn und siebzehn Jah-\nren auf den Stationen der Erwachsenenpsychiatrie \naufgenommen.127 \nVor dem Hintergrund des enormen Platzmangels in \nder Bremer Nervenklinik ging das Jugendamt dazu \n\u00fcber, die Minderj\u00e4hrigen in ausw\u00e4rtigen jugendpsy -\nchiatrischen Kliniken untersuchen zu lassen. Nach oft \n\u201elangwierigen und m\u00fchevollen Verhandlungen\u201c sei-\nen 1965 bis 1968 hundert Jugendliche (55% m\u00e4nn-\nlich, 45% weiblich) in die Kliniken Wunstorf (50%), \nMarburg (20%), in den Wichernstift Delmenhorst \n(8%), andere in die Kliniken Heiligenhafen, Bonn, \nFreiburg, G\u00f6ttingen und Wei\u00dfenburg eingewiesen \nworden. Bei weiteren 200 Jugendlichen musste we -\ngen fehlender Pl\u00e4tze auf die notwendigen Untersu-\nchungen verzichtet werden.128\nIn der Tat kristallisierten sich die fehlenden Unter -\nbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr st\u00f6rende und aggres-\nsive Kinder und Jugendliche als Dauerproblem im \nKlinikalltag heraus. Ohne Erfolg hatte der Bremer \nKlinikdirektor seit seinem Amtsantritt 1964 immer \nwieder auf die Dringlichkeit einer jugendpsychi-\natrischen Abteilung hingewiesen.129 \u201eIch erinnere \ndaran\u201c , schrieb Wieser 1967 in einem Brief an den \nGesundheitssenator, \u201eda\u00df seit Wochen Kinder und \nJugendliche in der geschlossenen M\u00e4nnerstation \ndes Hauses 13 verwahrt werden. Im Wachsaal dieser \nStation, der f\u00fcr au\u00dferordentlich erregte und aggres-\nsive Geisteskranke, f\u00fcr katatone Zust\u00e4nde, f\u00fcr epi-\nleptische Ausnahmezust\u00e4nde oder f\u00fcr Verwahrloste \nbestimmt ist, sind gegenw\u00e4rtig nicht weniger als \nvier Kinder und Jugendliche in langfristiger Verwah-\nrung. Einer der Jugendlichen ist 17 Jahre, der andere \n16, ein Kind 15 und das vierte 13 Jahre alt.\u201c \n126 Ebd. S. 5.\n127 Ebd. Josef Paul an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 26.3.1969, Anlage 4.\n128 Ebd. Josef Paul an Senator f\u00fcr Gesundheitswesen, 18.7.1969. Die Jugendlichen verteilten sich auf folgende Altersgruppen: 13-J\u00e4hrige (12%), 14-J\u00e4hrige \n(6%), 15-J\u00e4hrige (6%), 16-J\u00e4hrige (12%), 17-J\u00e4hrige (30%), 18-J\u00e4hrige (12%), 19-J\u00e4hrige (6%).\n129 AKHM 13.07.14-01/OS, Wieser an Senatsdirektor Koch (Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen), 20.4.1964. \n130 StAB 4,123/1-1954, Stefan Wieser an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 8.11.1968. \n131 Ebd. Josef Paul an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 18.11.1970.\n132 Interview Dr. Armin Sausmikat, 26.02.1999. Er rechne nicht damit, dass in der n\u00e4chsten Zeit Ein-\nrichtungen einer \u201everwahrenden Jugendpsychiatrie\u201c \ngeschaffen w\u00fcrden, und rege deshalb an, eine der -\nartige Station in der langzeitpsychiatrischen Klinik \nKloster Blankenburg einzurichten.130 \nWie bereits einleitend beschrieben wurde im Fr\u00fch-\njahr 1969 dort eine \u201ejugendpsychiatrische Station \nf\u00fcr Verwahrf\u00e4lle und Imbezille\u201c eingerichtet. Die ge -\nzeigten Beispiele verdeutlichen, dass man allerdings \nschon vor 1969 Kinder auf den dortigen Erwachse -\nnenstationen unterbrachte. Die neuerrichtete Sta-\ntion geh\u00f6rte zwar zur Nervenklinik aber nicht zur \nKinder- und Jugendpsychiatrie. 1970 lebten dort \ndrei\u00dfig Kinder und Jugendliche.131 Zu wenig und f\u00fcr \ndie neue Patient*innengruppe nicht qualifiziertes \nPersonal, dazu st\u00e4ndige Neueinweisungen von Kran-\nken, die besonderer Pflege und Aufmerksamkeit be -\ndurften, machten die Lebens- und Arbeitsbedingun-\ngen f\u00fcr Patient*innen ebenso wie f\u00fcr das Personal \nunertr\u00e4glich. Jahre sp\u00e4ter erinnerte sich ein ehema-\nliger \u00e4rztlicher Mitarbeiter an die katastrophale Situ-\nation. Nach Blankenburg seien \u201euntherapierbare F\u00e4l-\nle\u201c \u00fcberwiesen worden. Er selbst habe die Abteilung \nals \u201eunm\u00f6glich\u201c empfunden. \u201eMan kann sagen, das \nwar eine Art von Tierhaltung. Die waren einfach ein-\ngeschlossen, also es war alles abgeschlossen, es gab \nkeine Therapie, es gab nichts. Manchmal waren in \ndieser Station, man kann sie kaum Station nennen, \ngerade drei untergebracht. Aber das war ja gerade \ndas Schlimme. Drei, die dann auch noch isoliert wa-\nren, die dann nicht mal Skat spielen konnten. Blan-\nkenburg war eine Katastrophe. Also, freie Bahn dem \nHospitalismus.\u201c132 \nDa, wie bereits einleitend erw\u00e4hnt, alle Akten ab \nEntlassungsdatum 1.1.1969 vernichtet wurden, ist \nes nicht m\u00f6glich, weitere Informationen zu Situation \nder Bewohner*innen auf der jugendpsychiatrischen \nStation in Blankenburg zu gewinnen. psychischen und motorischen Sedierung. Unter an-\nderem Noludar, Haloperidol, Akineton, Reserpin und \nPhasein.123 Ein Jahr nach seiner Aufnahme wurde in \nder Krankenakte erstmals von sexuellen \u00dcbergriffen \ndurch \u00e4ltere Patienten berichtet. Diese Situation \u00e4n-\nderte sich auch in den folgenden Monaten nicht. So \nhie\u00df es, dass der Junge st\u00e4ndig von den \u201eerwachse -\nnen Patienten zu Unz\u00fcchtigkeiten herangezogen\u201c \nund deshalb beaufsichtigt werden m\u00fcsse. Nach \nmehreren Versuchen, einen Platz f\u00fcr den Jungen zu \nfinden (u.a. in den Nieder-Ramst\u00e4dter Heimen bei \nDarmstadt), konnte er nach 18 Monaten endlich aus \nBlankenburg in die Rotenburger Anstalten umzie -\nhen. \nParallelen zeigen sich ebenfalls in der Akte des \n13-j\u00e4hrigen Gustav Wagner*.124 Im Alter von vier \nJahren wurde er auf Wunsch der Mutter im Gertru-\ndenheim Oldenburg aufgenommen. Neun Jahre \nsp\u00e4ter beantragte man von hieraus seine Verlegung, \nda er \u201ewegen seiner Unruhe nicht mehr tragbar\u201c sei. \nIm Juni 1965 erfolge seine Aufnahme in der lang-\nzeitpsychiatrischen Klinik Kloster Blankenburg. Hier \nangekommen, diagnostizierten die \u00c4rzte: \u201eSchwach-\nsinn vom Grade einer Imbezillit\u00e4t. Sprachverst\u00e4nd-\n123 Noludar: Wirkstoff Methyprylon Sedativum und Hypnotikum; Haloperidol: Neuroleptikum; Akineton: Wirkstoff Biperiden, Anticholinergika, wird als Anti-\nparkinsonmittel verwendet; Reserpin: Neuroleptikum.\n124 AKBO Gustav Wagner*, *1952.\n125 StAB 4,123/1-1954, Josef Paul an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswesen, 18.7.1969, S. 4.nis ist zu einem gewissen Teil vorhanden, einfache \nAuftr\u00e4ge werden ausgef\u00fchrt.\u201c Zur \u201eD\u00e4mpfung der \nUmtriebigkeit\u201c wurde zun\u00e4chst Phasein, dann Halo -\nperidol (5 Tropfen t\u00e4glich) verordnet. Das Zimmer \nmusste sich der Junge mit \u201eeinem \u00e4lteren sehr auf-\nmerksamen Alkoholiker\u201c teilen. Zwischen den Zeilen \nwird deutlich, dass auch Gustav \u201esittlicher Gef\u00e4hr -\ndung durch erwachsene Patienten\u201c ausgesetzt war. \nSo wurde eine \u201eDame der Bremer B\u00fcrgerschaft um \n\u00dcberpr\u00fcfung der Unterbringung eines Kindes un-\nter Erwachsenen in Blankenburg gebeten\u201c , mit dem \n\u201eHinweis auf entsprechende Gefahren\u201c . Und auch \nder zust\u00e4ndige Arzt in Blankenburg wandte sich wie -\nderholt an das Bremer Jugendamt und bat um einen \nPlatz in einer heilp\u00e4dagogischen Einrichtung. Denn \n\u201ewir m\u00f6chten auch die hier immerhin m\u00f6glichen \nSch\u00e4den f\u00fcr ihn vermeiden.\u201c Gustav lebte fast zwei \nJahre in Blankenburg bis er endlich im Tausch mit ei-\nnem \u00e4lteren Bewohner in die Rotenburger Anstalten \numziehen konnte. \nEs gibt aber auch Hinweise, dass es in der Kinder -\nbeobachtungsstation auf dem Gel\u00e4nde der Bremer \nNervenklinik zu \u00dcbergriffen kam. So schrieb Josef \nPaul 1969 an den Senator f\u00fcr das Gesundheitswe -\nsen. Es habe sich als \u201ebesonders nachteilig\u201c ausge -\nwirkt, dass in der Etage \u00fcber der Kinderstation, \u201ealte \nM\u00e4nner untergebracht\u201c seien, die u.a. \u201eM\u00e4dchen \nnachstellen und sie k\u00fcssen.\u201c125 \nW\u00e4hrend man Kinder nur in Ausnahmesituationen \nauf den Erwachsenenstationen unterbrachte, war \ndieser Zustand f\u00fcr Jugendliche \u00fcber vierzehn Jah-\nren die Regel. Seit Mitte der 1960er Jahre stand die \nproblematische Situation von Jugendlichen auf den \nStationen der Erwachsenenpsychiatrie immer wie -\nder im Fokus der Kritik: Diese Form der Unterbrin-\ngung f\u00fchre zum einen dazu, dass die Jugendlichen \nvon ihren Zimmernachbarn irritiert und bel\u00e4stigt \nw\u00fcrden, andererseits sei jeden Tag zu beobachten, \nwie sie \u201emangels M\u00f6glichkeiten, sich altersgem\u00e4\u00df \nzu besch\u00e4ftigen, angeleitet und erzogen zu wer -\nden, einen Gef\u00e4ngniskoller bekommen und unter \nLuftaufnahme vom Kloster Blankenburg,  \num 2010. 41 403.2. Heil- und Pflegeanstalt Wehnen 3.2. Heil- und Pflegeanstalt Wehnen\nkung dominiert, dass Eva \u201edurch ihre Blindheit stark \nbehindert\u201c sei. Dennoch lernte sie zu gehen und \nkonnte sich aufgrund ihres \u201eausgepr\u00e4gten Tastge -\nf\u00fchls [\u2026] geschickt im Raum\u201c bewegen. (1958) \nIn einem Schreiben an den Bremer Senator f\u00fcr Wohl-\nfahrt schilderte die zust\u00e4ndige \u00c4rztin die Fortschrit -\nte der inzwischen Neunj\u00e4hrigen. Das Kind sei \u201emo -\ntorisch jetzt ausserordentlich gewandt, findet sich \ngut in der ihm vertrauten Umgebung zurecht. Es \nzeigt auch Sprachverst\u00e4ndnis, f\u00fchrt leichte Auftr\u00e4ge \ndurch, plappert viele oft geh\u00f6rte S\u00e4tze nach, ohne \nspontane Sprach\u00e4usserungen. Sie ist jetzt sauber, \nmuss aber noch gef\u00fcttert werden.\u201c (1962)\nEin Jahr sp\u00e4ter wurde Evas k\u00f6rperlicher Zustand als \nunver\u00e4ndert beschrieben, allerdings sei sie \u201egeistig \n[\u2026] deutlich zur\u00fcckgegangen. Sie sitzt jetzt meist \nstill auf ihrem St\u00fchlchen, hat ihren Kopf auf die Knie \ngelegt. Sie klettert nicht mehr von sich aus herum, \nist auch auf Anregung hin nicht dazu zu bekommen, \nin das Laufgitter zu steigen.\u201c Warum sich das im Jahr \nzuvor \u201emotorisch [\u2026] ausserordentlich gewandt[e]\u201c \nKind nun v\u00f6llig in sich zur\u00fcckgezogen hatte, ist der \nAkte nicht zu entnehmen. \n1965 hei\u00dft es \u00fcber die nun 14-J\u00e4hrige: \u201eAm liebsten \nsitzt sie ausgezogen in der f\u00fcr sie \u00fcblichen zusam-\nmengekauerten Haltung.\u201c Als bei der Jugendlichen, \nsehr wahrscheinlich in Folge ihrer pubert\u00e4ren Ent -\nwicklung, \u201eErregungszust\u00e4nde\u201c auftraten, wurde sie \nmit Luminal (3 x t\u00e4gl. 0,1 mg), zudem mit Esucos (10 \nmg) und Apydan (1/2 Tabl.) sediert .140\nIm November 1966 erfolgte die Verlegung der nun \n15-j\u00e4hrigen Eva von der Kinderstation, auf der sie \nmehr als zw\u00f6lf Jahre gelebt hatte, \u201eaus organisato -\nrischen Gr\u00fcnden\u201c auf eine Frauenstation. Hier lebte \nsie noch genau ein Jahr. Eva, die w\u00e4hrend ihres ge -\nsamten Aufenthaltes in Wehnen nur mit \u201ep\u00fcrierter \nKost\u201c \u201egef\u00fcttert\u201c wurde, starb letztlich an den Fol-\n140 Luminal: Wirkstoff Phenobarbital, Barbiturat, Bet\u00e4ubungsmittel; Esucos: Wirkstoff Dixyrazin, Neuroleptikum. Das Medikament wurde 1969 eingef\u00fchrt und \nist seit 1991 nicht mehr im Handel. Apydan: Oxcarbazepin ist ein Arzneistoff, der zur Dauerbehandlung bestimmter Formen der Epilepsie als Antikonvul-\nsivum verwendet wird.\n141 S. dazu auch die Publikation \u00fcber Kinder und Jugendliche mit Behinderungen in der Wiener Psychiatrie von 1945 bis 1989, in der die Autor*innen von \n\u201egewaltsamen Ausspeisungspraktiken \u2013 u.a. bei PatientInnen mit Schwierigkeiten beim Schlucken der Nahrung\u201c und von damit einhergehenden To -\ndesf\u00e4llen durch die \u201eEntstehung einer Pneumonie im Zusammenhang mit Aspiration v.a. von Mageninhalt und Speisebrei\u201c berichten. Geiger, Mayrhofer, \nWolfgruber 2017, S. 302f.\n142 LAO Rep 635 Akz. 2009/044 Nr. 287.gen dieser Prozedur. Der Eintrag in der Krankenak -\nte am Tag ihres Todes lautete: \u201eHeute beim F\u00fcttern \nbrach die Patientin pl\u00f6tzlich bewu\u00dftlos zusammen \nund wurde stark cyanotisch. Husten oder Hustenreiz \nbestand nicht. Wiederbelebungsversuche blieben \nohne Erfolg. Bei der Obduktion wurde festgestellt, \nda\u00df die Trachea [Luftr\u00f6hre, G.E.] und die Bronchien \nbis in ihre Ver\u00e4stelungen mit Grie\u00dfbrei angef\u00fcllt wa-\nren. Der Tod ist ganz sicher durch Erstickung und As-\npiration von Grie\u00df-Brei eingetreten.\u201c \nSehr wahrscheinlich erfolgte hier die \u201eF\u00fctterung\u201c \nnach einem \u00e4hnlichen Prinzip wie im Evangelischen \nHospital Lilienthal. Hier wurden die Bewohner*innen \n\u201ean die Wand gesetzt, der Kopf nach hinten ge -\ndr\u00fcckt\u201c und dann hie\u00df es nur \u201eschlucken, schlucken, \nschlucken.\u201c (s. dazu S. 51) Es ist anzunehmen, dass \nEvas Tod kein Einzelfall war. In Kombination mit se -\ndierenden Medikamenten konnte diese Prozedur \njederzeit t\u00f6dlich enden.141\nEin anderes Beispiel ist die Geschichte von Wolfgang \nFuchs* (*1933).142 Nach der Scheidung seiner Eltern \nwurde der Neunj\u00e4hrige 1942 im Bremer St. Petri Wai-\nsenhaus aufgenommen. Hier blieb er bis zu seiner \nEntlassung nach Wehnen im M\u00e4rz 1946. Wenige Mo -\nnate zuvor, im Juli 1945 hatte Wolfgang sein rechtes \nBein beim Spiel mit einer Handgranate verloren. Auf \nseiner \u00fcberlieferten Karteikarte aus dem St. Petri \nWaisenhaus finden sich ausschlie\u00dflich negative Be -\nurteilungen. Der Junge sei streits\u00fcchtig, unbeliebt, \nBettn\u00e4sser, v\u00f6llig asozial, habe eine leichte geisti-\nge St\u00f6rung, l\u00fcge, stehle, vagabundiere und sei zu-\ndem sexuell abwegig. Bei der Aufnahme in Wehnen \nbrachte man den inzwischen 13-J\u00e4hrigen wegen der \nnegativen Beurteilungen und seines \u201erelativ hohen \nLebensalters\u201c nicht auf der Kinderstation, sondern in \neiner Abteilung f\u00fcr \u201em\u00e4nnliche Geisteskranke\u201c unter.\nIm Gegensatz zum Vorsteher des Bremer Waisen-\nhauses bescheinigte der Wehnener Arzt dem Jun-3.2. Heil- und Pflegeanstalt Wehnen\n(heute: Karl-Jaspers-Klinik, Psychiatrieverbund \nOldenburger Land gGmbH)\nIn der Heil- und Pflegeanstalt Wehnen, 1975 um-\nbenannt in Nieders\u00e4chsisches Landeskrankenhaus \nWehnen, existierte seit Herbst 1941 eine Kindersta-\ntion. Der Grund war die Aufl\u00f6sung der Unterrichts- \nund Pflegeanstalt Gertrudenheim im Kloster Blan-\nkenburg und die Deportation der dort lebenden \nKinder und Jugendlichen.133 Im Mai 1946 \u00fcbernahm \nDr. Rudolf K\u00f6hler die Leitung der Heil- und Pflegean-\nstalt.134 Wie schon w\u00e4hrend der Kriegsjahre herrsch-\nten auch zu dieser Zeit \u201ekatastrophale Mi\u00dfst\u00e4nde\u201c . \nSo berichtete die Presse, dass infolge der \u00dcberf\u00fcl-\nlung Patient*innen \u201eauf den Fu\u00dfb\u00f6den n\u00e4chtigen\u201c \nm\u00fcssten, zudem \u201edie Gefahr von Epidemien\u201c herr -\nsche und die \u201ebauliche Verwahrlosung der R\u00e4ume\u201c \nzu einer Rattenplage gef\u00fchrt habe.135 \n133 Zum Schicksal der Gertrudenheimbewohner*innen s. Engelbracht 2014, S. 58ff und ausf\u00fchrlich Harms 2011.\n134 Dieser war zuvor in Bethel t\u00e4tig gewesen. LAO Erw. 1 Akz. 2008/042 Nr. 29 Bl. 1b/3/6. Ganz herzlichen Dank an Dr. Ingo Harms f\u00fcr die \u00dcberlassung seiner \nExzerpte.\n135 Unmenschliche Zust\u00e4nde in der Heil- und Pflegeanstalt Wehnen. In: Nordwestdeutsche Rundschau 11.3.1948.\n136 Harms 1996, Engelbracht 1997, S. 108-114 und 2016.\n137 Nach dem Krankenmord. Struktur und Alltagsleben ehemaliger T\u00f6tungsanstalten in den vier Besatzungszonen 1945-1955 am Beispiel der Heil- und \nPflegeanstalten Hadamar, Wehnen, Gro\u00dfschweidnitz und Klingenm\u00fcnster. http://gepris.dfg.de/gepris/projekt/214523423 (27.6.2019).\n138 LAO Best. 131 Nr. 831, Verschiedenes aus den Handakten Min. Pr\u00e4s. Tantzen, 1945/46, Bl. 33.\n139 LAO Rep 635 Akz. 2009/044 Nr. 1149. Wenn nicht anders angegeben sind alle nachfolgenden Zitate dieser Akte entnommen.W\u00e4hrend die Geschichte Wehnens in der Zeit des \nNationalsozialismus gut erforscht ist,136 gibt es bis-\nher kaum Informationen \u00fcber die Situation in der \nNachkriegszeit. Erst der Abschlussbericht eines \nForschungsprojekts im Herbst 2020 wird hier Licht \nins Dunkel bringen.137 Die stichprobenartige Aus-\nwertung einiger Krankenakten von Kindern und Ju-\ngendlichen aus Bremen macht deutlich, dass auf der \nKinderstation vor allem Kleinkinder mit schweren \nangeborenen Behinderungen aufgenommen wur -\nden, dass die Anstalt aber auch als Unterbringungs-\nort von \u201eF\u00fcrsorgez\u00f6glingen\u201c diente.138 \nDie beiden nachfolgenden Biografien von Eva Cra-\nmer* und Wolfgang Fuchs* vermitteln ein bedr\u00fc-\nckendes Bild der prek\u00e4ren Situation von Kindern mit \ngeistigen Behinderungen aber auch von Kindern \nund Jugendlichen, die in problematische soziale Fa-\nmilienverh\u00e4ltnisse hineingeboren wurden.\nSchon bald nach ihrer Geburt im Jahr 1951 wurde Eva \nCramer von den Eltern in einem Bremer Kinderheim \nuntergebracht.139 Mit der Begr\u00fcndung, dass das Kind \nhier \u201enicht mehr tragbar\u201c und es nicht m\u00f6glich sei, \ndas M\u00e4dchen in ein Elternhaus zu entlassen, wo drei \nErwachsene und zwei Kinder in zwei Zimmern und \nK\u00fcche lebten, beantragte der Leiter der Beratungs-\nstelle f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte im Hauptgesundheits-\namt Bremen die Verlegung des Kleinkindes in die \nHeil- und Pflegeanstalt Wehnen. Bei Evas Aufnahme \nim M\u00e4rz 1954 \u2013 die \u201eKinderstation B\u201c war nach Um-\nbauarbeiten kurz zuvor in Betrieb genommen wor -\nden \u2013 lautete die Diagnose des aufnehmenden Arz-\ntes: \u201eFr\u00fchkindlicher Hirnschaden mit Schwachsinn \nschweren Grades\u201c sowie fast vollst\u00e4ndige Blindheit.\nNur einen Tag sp\u00e4ter hei\u00dft es in der Krankenakte: \nEva ist \u201esehr freundlich und freut sich immer sehr, \nwenn sich eine Schwester mit ihr abgibt\u201c . Die kurzen \nEintr\u00e4ge der n\u00e4chsten Jahre werden von der Bemer -Heil- und Pflegeanstalt Wehnen, um 1910.\n43 423.3. Das Waldheim Cluvenhagen 3.3. Das Waldheim Cluvenhagen\nvom Achimer Kreisblatt.149 Darin wurde u.a. \u00fcber \n\u201ePr\u00fcgelstrafe [als] Heilmittel\u201c und das Festbinden \nvon Bewohner*innen am Bettgestell berichtet, von \nder unzul\u00e4nglichen Versorgung kranker Kinder, \u201edie \nn\u00e4chtelang nach Wasser schrien\u201c , von Kindern, die \n\u201estundenlang schreiend im Garten in sog. \u201aKinder -\nst\u00fchlen\u2018 (mit in der Mitte ausgespartem Loch)\u201c sitzen \nmussten und von \u201eTante Martha\u201c , \u201eder ein unmensch-\nliches Verhalten nachgesagt\u201c wurde. \nIn einem weiteren Bericht \u00fcber das \u201eF\u00fcr und wider \ndes Waldheim Cluvenhagen\u201c wurde zudem die Rolle \nder Beh\u00f6rden angesprochen und die Frage themati-\nsiert, \u201ewarum es die Beh\u00f6rden dulden, dass ein Heim \nexistiert, dessen Insassen nur den allerniedrigsten \nLebensstandard f\u00fchren, ja, warum sie das Heim nicht \n149 Ebd. Beglaubigte Abschrift aus dem Achimer Kreisblatt, 28.11.1951. S. auch Wehmeyer 2002, S. 88-91.\n150 Wehmeyer 2002, S. 90. nur dulden, sondern sich seiner sogar intensivst be -\ndienen? Voraussichtlich, weil sie hier eine M\u00f6glich-\nkeit sehen, unbequeme Mitmenschen ohne gro\u00dfe \nUnkosten auf einfache Art und Weise abzuschieben. \nF\u00fcr DM 2,- bis DM 2,50 t\u00e4glich Kost, Wohnung, Hei-\nzung und Kleidung d\u00fcrfte unter den heutigen Ver -\nh\u00e4ltnissen ein absoluter Rekord sein.\u201c150\nNach einer gemeinsamen Besichtigung mit der \nLeiterin des Bremer Jugendamtes Wilhelmine \n(Mintje) Bostedt thematisierte auch der Leiter der \nBeratungsstelle f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte am Bremer \nHauptgesundheitsamt die unzul\u00e4ngliche Situation. \nEinleitend hob er allerdings die \u201eheute so bemer -\nkenswert\u201c seltene, echte christliche N\u00e4chstenliebe \nder Heimleiterin und die trotz der engen Belegung gen, dass er einen \u201eaufgeweckten frischen Eindruck\u201c \nmache und \u201edurchaus wi\u00dfbegierig\u201c sei. Das Auffas-\nsungsverm\u00f6gen sei relativ gut ausgebildet und In-\ntelligenzl\u00fccken m\u00fcssten als Folge der mangelhaften \nm\u00fctterlichen Erziehung und der Kriegsjahre ange -\nsehen werden. Die Unterbringung auf der M\u00e4nner -\nstation sei \u201ef\u00fcr den Jungen auf die Dauer v\u00f6llig un-\ngeeignet\u201c , deshalb m\u00fcsse er m\u00f6glichst bald aus der \nHeil- und Pflegeanstalt abgeholt werden. Die Briefe \nmit der dringenden Bitte um Entlassung des Kin-\ndes, die der Arzt in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden an das \nHauptgesundheitsamt Bremen schickte, blieben al-\nlesamt unbeantwortet. Tats\u00e4chlich musste Wolfgang \nmehr als eineinhalb Jahre auf der M\u00e4nnerstation \nleben, bis er kurz vor Weihnachten 1947 endlich in \neine Pflegefamilie nach Bremen umziehen konnte. \n3.3. Das Waldheim Cluvenhagen \n(heute: Stiftung Waldheim, Teil der Waldheim \nGruppe)\nDie Geschichte der Stiftung Waldheim Cluvenhagen \nbei Langwedel ist eng mit Bremen und der ersten \nEinrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \u2013 dem \nHaus Reddersen \u2013 verbunden.143 Helene Grulke hat -\nte \u00fcber zwei Jahrzehnte in der Bremer Behinderten-\neinrichtung gearbeitet, als sie 1935 gemeinsam mit \nihrer Freundin und Kollegin Lina Sch\u00fc\u00dfler das \u201eWald-\nheim & Haus in der Sonne\u201c gr\u00fcndete. Seit 1905 war \ndie in Berlin geborene \u201eKleinkinderlehrerin\u201c im Haus \nReddersen als Pflegerin und Lehrerin angestellt. Hier \nhatte sie \u201ein der Vorstufe f\u00fcr die allerschw\u00e4chsten, \nhilflosen Kinder\u201c gearbeitet, zudem Turn-, Zeichen-, \nGesangs- und Handfertigkeitsunterricht erteilt. Lina \nSch\u00fc\u00dfler war seit etwa 1912 in der N\u00e4hstube und \nK\u00fcche von Haus Reddersen besch\u00e4ftigt.\n143 Die nachfolgenden Informationen sind folgender Publikation entnommen: Engelbracht 2014, S. 56ff. Hierin beschriebene Beispiele belegen zudem, \ndass Kinder, die im Waldheim keinen Platz bekamen oder entlassen wurden, die \u201eKinderfachabteilung\u201c L\u00fcneburg drohte. So wurde der an TBC erkrankte \nvierj\u00e4hrige Hans-Georg J\u00fcrgens nach seiner Entlassung aus dem Waldheim zun\u00e4chst ins Bremer Kinderkrankenhaus und von dort in die \u201eKinderfachab -\nteilung\u201c L\u00fcneburg verlegt, wo er wenige Wochen sp\u00e4ter starb. Auch der dreij\u00e4hrige Ulf Quadfasel \u00fcberlebte die Unterbringung in L\u00fcneburg nur einen \nMonat. Im Waldheim hatte man die Aufnahme des Jungen zuvor abgelehnt.\n144 Wehmeyer 2002, S. 12.\n145 StAB 4,130/4-370, Bericht G\u00fchne, 4.12.1957.\n146 Ebd. Bericht \u00fcber die Besichtigung des \u201eWaldheims\u201c am 18.11.1955.\n147 Ebd. Bericht Neubert, 14.12.1955.\n148 StAB 4,130/4-348, Geissler, 30.11.1951.Im Umfeld der Einrichtung gibt es bis heute eine \nVielzahl m\u00fcndlicher \u00dcberlieferungen, die \u00fcberein-\nstimmend davon berichten, wie Helene Grulke, Lina \nSch\u00fc\u00dfler und ihre Mitarbeiter*innen die ihnen \u201ean-\nvertrauten Menschen [\u2026] heil, gesund und satt [\u2026] \ndurch die furchtbaren Jahre der Verfolgung und Eu-\nthanasie\u201c brachten.144 Da aus dieser Zeit allerdings \nweder Aufnahme- noch Entlassungsb\u00fccher, Akten \nder Bewohner*innen oder \u00e4hnliche Quellen erhalten \nsind, ist es nicht m\u00f6glich, diese Aussagen zu verifi-\nzieren. Erst um 1957 wurde f\u00fcr jeden \u201eHeiminsassen\u201c \neine Karteikarte angelegt.145\n1955 lebten in Cluvenhagen 130 Bewohner*innen \nin mehreren Geb\u00e4uden. Diese bestanden aus einem \nmassiven Haus, zwei Holzbaracken und einer Stein-\nbaracke mit den Bezeichnungen Waldheim, Haus in \nder Sonne und Haus der Barmherzigkeit.146 Unter \nden Bewohner*innen waren zu diesem Zeitpunkt \n\u201e69 Bremer Insassen\u201c , davon 29 Minderj\u00e4hrige.147 Auf \nGrund des g\u00fcnstigen Pflegesatzes, aber auch weil \nHelene Grulke kaum jemanden abwies, wurde die \nEinrichtung immer wieder als letzte M\u00f6glichkeit der \nUnterbringung genutzt. So schrieb der Leiter des \nBremer Gesundheitsamtes im November 1951: Es sei \nbekannt, \u201eda\u00df nicht nur private Verb\u00e4nde, sondern \nsogar \u00f6ffentliche Institutionen Patienten mit dem \nKraftwagen in das Heim brachten und ohne Aufnah-\nmeerkl\u00e4rung der Heimleitung unter Zur\u00fccklassung \ndes Pat[ienten] in den Kraftwagen stiegen und den \nHeimweg antraten.\u201c148 \nIm Sp\u00e4tsommer desselben Jahres erschienen in der \nAchimer Presse verschiedene Artikel und Leserbrie -\nfe \u00fcber die \u201eKehrseite des Hauses der Barmherzig-\nkeit\u201c , in denen u.a. die Kritik eines Landtagsabge -\nordneten der SPD an den dortigen \u201einfernalischen \nZust\u00e4nde[n]\u201c wiedergegeben wurde. Der H\u00f6he -\npunkt war ein Bericht des Redakteurs Erich Haye \nDas alte Stammhaus mit Veranda, 1960er Jahre.45 443.3. Das Waldheim Cluvenhagen 3.3. Das Waldheim Cluvenhagen\nTante Guste und Tante Martha, die waren nichts. \nWenn fr\u00fcher einer nicht geh\u00f6rt hat, musste er in \nder K\u00fcche in der Ecke stehen, H\u00e4nde auf dem R\u00fc-\ncken mit dem Kopf zur Wand. Tante Lene [Helene \nGrulke, G.E.] hat dann die Leute aus der Ecke wie -\nder rausgenommen, sie konnte das nicht haben. \n[\u2026] Die Tabletten, die wir nehmen mussten, haben \nsie immer ganz fein gemacht und aufs Brot gelegt \nund dann Marmelade dr\u00fcbergemacht.\nUnd dann hatten wir nur eine Badewanne und nur \nkaltes Wasser. Tante Lene hat gesagt, kaltes Was-\nser ist gesund, es gibt kein warmes Wasser und wir \nhaben uns mit Kernseife oder mit Schmierseife ge -\nwaschen, damit wir nicht die Kr\u00e4tze kriegten. [\u2026]\nWenn wir abends ins Bett gingen, dann mussten \nwir die geputzten Schuhe ordentlich vor das Bett \nstellen und das Zeug, was wir ausgezogen haben, \nsauber auf die B\u00e4nke drauflegen, erst die Oberho -\nse, dann die Bluse, dann den Pullover und dann die \nUnterw\u00e4sche [\u2026] Es gab immer frische W\u00e4sche, \ndas wollte Tante Lene so. Die Bettw\u00e4sche mussten \nwir selbst zusammenfalten und dann zum B\u00fcgeln \nbringen. Wir mussten mitarbeiten, da war ja nicht \nso viel Personal gewesen. Auch Nachtwache muss-\nten wir fr\u00fcher machen. Wir mussten fr\u00fcher sogar \ndie Frauen waschen. [\u2026] Die Angestellten haben \noft ohne Grund mit den Leuten rumgezankt und \ndann haben die Bewohner sich mit den F\u00e4usten \ngewehrt, und sie geschlagen bis sie gr\u00fcn und blau \nwaren. Wenn uns die Angestellten mal verhau-\nen haben, dann mussten sie das in ein Buch ein-\ntragen. [\u2026] Wenn einer nicht essen wollte, dann \nhaben sie die Nase zugehalten und einfach alles \nreingestopft. [\u2026] Oben auf dem Boden, da war so \nein Ruhest\u00fcbchen gewesen und wenn einer nicht \npariert hat, wurde er dort bis abends eingesperrt.\u201c \n(Horst S., geb. 1941, im Waldheim seit 1949)159\n\u2022 \u201eFr\u00fcher war ja alles Zaun gewesen, wir durften \nnicht raus und wir mussten wie kleine Kinder im-\nmer um die Wiese rum. Wir hatten ja auch keine Ar -\nbeit, da haben wir nur Bl\u00f6dsinn gemacht, das war \n159 Ebd. S. 67ff.\n160 Ebd. S. 69.\n161 Ebd. S. 69.langweilig.\u201c (Monika K., geb. 1948, im Waldheim \nseit 1957)160\n\u2022 \u201eIch musste auch immer mithelfen und Kinder wa-\nschen und anziehen. Was glaubst Du, was ich f\u00fcr \nBackpfeifen bekommen habe, wenn mir in der K\u00fc-\nche immer die Suppe angebrannt ist. Das war Tan-\nte Guste und Tante Martha hat immer mit einem \nStock 5 Hiebe auf die Finger und dann noch mal \n5 Hiebe.\u201c (Rosemarie W., geb. 1946, im Waldheim \nseit 1949)161\n\u2022  \u201eBei Tante Lene, da war ich auch mal im Ruhest\u00fcb -\nchen zusammen mit Mariechen. [\u2026] Und da be -\nkamen wir Brot und da waren die roten Tabletten \nreingedr\u00fcckt. Und sie haben gedacht, dass ich das \nnicht merke. Aber ich habe es genau gesehen und \nda habe ich Mariechen, vor der ich Angst hatte, \nmeine ganzen Scheiben Brot auch gegeben und \nsie hat geschlafen in seliger Ruh und ich war hell-\nmunter wie ein Fisch aus dem Wasser.\u201c (Monika F., \ngeb. 1942, im Waldheim seit 1957)\n\u201eEs hat sich bis heute [im Jahr 2000, G.E.] wirklich \neine Menge entwickelt. Fr\u00fcher jedoch war die Ge -\nmeinschaft intensiver, die Bewohner waren viel \nmehr drau\u00dfen auf der Wiese zusammen und wur -vorherrschende Sauberkeit hervor. \u201eFr\u00e4ulein Grulke\u201c \nhabe \u201eihre ganze Kraft und Habe in dieses Heim ge -\nsteckt [\u2026] und schon seit Jahrzehnten ihr Selbst v\u00f6l-\nlig hintangestellt [\u2026] f\u00fcr ihre aufopfernde Arbeit an \nden Hilfsbed\u00fcrftigen.\u201c151 (s. Anlage 5) \nKatastrophal sei allerdings die \u00dcberbelegung der \nEinrichtung. In die Schlafr\u00e4ume f\u00fchrten steile, kaum \nbeleuchtete Treppen, in denen Betten ohne Zwi-\nschenr\u00e4ume st\u00e4nden. In keinem der H\u00e4user g\u00e4be es \nflie\u00dfendes Wasser. Jeder Tropfen m\u00fcsse mit Eimern \nvon einer Pumpe im Hof des Hauses hereingetragen \nwerden. Es seien nur eine Badewanne und etwa zehn \nflache Waschbecken ohne Abfl\u00fcsse vorhanden, zu-\ndem wenige \u201el\u00e4ndliche Grubenaborte\u201c in den Keller -\nr\u00e4umen. Das wenige und nicht ausgebildete Perso -\nnal m\u00fcsse von den arbeitsf\u00e4higen Bewohner*innen \nunterst\u00fctzt werden.\nEbenfalls im November 1951 untersuchte der nie -\nders\u00e4chsische Sonderbeauftragte f\u00fcr die Bek\u00e4mp -\nfung der Mikrosporie (eine ansteckende Pilzinfek -\ntion der Haut) die Bewohner*innen und kam zu \neinem ersch\u00fctternden Ergebnis: Bei 14 von 44 Kin-\ndern wurde Mikrosporie diagnostiziert, \u201e80% der \nKinder waren mit Kr\u00e4tze behaftet. Teilweise sah man \nau\u00dferdem Impetigo contagiosa [Borkenflechte, eine \nhochinfekti\u00f6se bakterielle Hauterkrankung, G.E.], \nund Pyodermien bei Scabies [brennende, eitrige \nEntz\u00fcndung der Haut bei Kr\u00e4tze, G.E.].\u201c152 Das Heim \nwurde daraufhin \u2013 allerdings nur kurzfristig \u2013 f\u00fcr \nAufnahmen und Entlassungen gesperrt. \nTrotz der seit dem Ende der 1940er Jahre immer \nwieder vorgetragenen Argument, dass die dortigen \nZust\u00e4nde \u201eseit Jahren Anlass zu ernster Besorgnis\u201c \nb\u00f6ten, und \u201edie zu Bremen geh\u00f6renden schwachsin-\nnigen Kinder und Jugendlichen von dem Waldheim \nCluvenhagen in ein anderes Heim zu verlegen\u201c153 sei-\n151 StAB 4,130/4-348, G\u00fchne an Hauptgesundheitsamt, 19.10.1951.\n152 Ebd. G\u00fchne an den Landesf\u00fcrsorgeverband Bremen, 25.1.1952.\n153 StAB 4,124/3-325, Greul an Senator f\u00fcr Gesundheitswesen, 5.2.1959.\n154 Wehmeyer 2002, S. 87. Bericht \u00fcber Besichtigung des Waldheims vom 25.10.1957 durch das Landesjugendamt Hannover.\n155 StAB 4,124/3-325, Karl Krammig (1958-59 Senator f\u00fcr das Wohlfahrtswesen) an den Senator f\u00fcr Finanzen, 1.12.1958, S. 3.\n156 Ebd. 12.12.1958. Der durchschnittliche Pflegesatz lag zu diesem Zeitpunkt bei 6,50 DM (Waldheim: 4,50 DM, Albertushof 5,50 DM, Eben-Ezer (Lemgo) \n5,70 DM, Pflegeheim Vorwerk (L\u00fcbeck) 6 DM, Pestalozzistift 6 DM, Betheler Anstalten 6,60 DM und Lobetalarbeit 7,90 DM.) \nEntwicklung des Pflegesatzes pro Tag im Waldheim: 2,25 DM (1950), 3,50 DM (1957), 5,50 DM (1961), 9,50 DM (1969), 11 DM (1970), 13,90 DM (1971), \n20,43 DM (1972), 27,84 DM (1973), 44,47 DM (1974), 51,15 DM (1975). Wehmeyer 2002, S. 79ff.\n157 Eine Anfrage zum Einblick in die \u201eAufnahme- oder Entlassungsb\u00fccher sowie in Bewohnerakten [wird] aus Schutz an den Personen bis auf Weiteres\u201c abge -\nlehnt. Schreiben Katharina Englisch, \u00d6ffentlichkeitsarbeit Waldheim Gruppe, 22.1.2019. \n158 Wehmeyer 2002, S. 61.en, \u00fcberwiesen die Bremer Beh\u00f6rden Minderj\u00e4hrige \nmit Beeintr\u00e4chtigungen weiterhin nach Cluvenha-\ngen. So hei\u00dft es in einem Bericht des Landesjugend-\namts Hannover: \u201eBremen tritt als Entsendestelle [\u2026] \nsehr stark in Erscheinung. 50% der Kinder sind nach \nAngaben von Frl. Grulke aus Bremen eingewiesen.\u201c154 \n1958 lag die Zahl der dort lebenden minderj\u00e4hrigen \nBremer*innen bei 32.155 Ein wichtiger Grund war ne -\nben der herrschenden Platznot der bereits erw\u00e4hn-\nte niedrige Pflegesatz, der zu diesem Zeitpunkt mit \n4,50 DM an unterster Stelle rangierte.156 Wie hoch die \ngenaue Zahl der Bremer*innen war, die bis 1975 im \nWaldheim aufgenommen wurden, k\u00f6nnte nur nach \nAuswertung der dortigen Archivalien verifiziert wer -\nden.157\nIn einer 2002 erschienenen Festschrift kommen \nverschiedene Zeitzeug*innen zu Wort, die einen \naus heutiger Sich bedr\u00fcckenden Blick auf den ge -\nwaltf\u00f6rmigen Anstaltsalltag der Einrichtung in den \n1950er und 1960er Jahre erm\u00f6glichen. \n\u2022 In den 1950er Jahren \u201ewaren die Kinder [auf der \nVeranda] manchmal angebunden und haben auch \nmanchmal was auf die Finger bekommen. Ich \nfand, dass man sie viel zu grob behandelt hat, sie \nkonnten doch nichts daf\u00fcr.\u201c (Inge Rosenthal, geb. \nca. 1930, im Waldheim seit 1950 als Bewohnerin, \nseit 1968 als Mitarbeiterin)158\n\u2022 Wir \u201emussten fr\u00fcher die Kinder alle auf die P\u00f6t -\nte setzen und anschlie\u00dfend ihnen das Fr\u00fchst\u00fcck \nausteilen\u201c . Nach dem Mittagessen wurde \u201eMittags-\nschlaf gemacht mit dem Kopf auf dem Tisch und \nwenn einer Krach gemacht hat, stand sie [Helene \nGrulke, G.E.] mit dem Stock daneben, aber gehau-\nen hat sie damit nicht.\nKindergruppe mit Erzieherin, um 1960.47 463.4. Albertushof 3.3. Das Waldheim Cluvenhagen\nund Jugendliche mit geistigen und k\u00f6rperlichen \nBehinderungen (seit 1908 Haus Reddersen). 1910 \nkaufte Wintermann ein Grundst\u00fcck in Gro\u00df Ippener \nund er\u00f6ffnete hier 1912 den Albertushof als Heim \nf\u00fcr Menschen mit einer geistigen Behinderung. \nZwischen 1913 und 1921 war hier auch Helene \nGrulke, die Wintermann bereits aus Bremen \nkannte, neben ihrer Arbeit im Haus Reddersen, als \n\u201eMitarbeiterin (Praktikantin)\u201c besch\u00e4ftigt.167 1937 \n\u00fcbernahm der Enkel des Gr\u00fcnders, Martin Grape die \nLeitung der privaten Einrichtung. Zuvor hatte man \nseinen \u201epolitisch \u201aunangepa\u00dften\u2018 Vorg\u00e4nger, ein[en] \nDiakon, aufgrund einer Denunziation verhaftet.\u201c168\nNach Kriegsende wurde der Albertushof vor\u00fcberge -\nhend als \u201eInternatsschule f\u00fcr Behinderte\u201c genutzt.169 \nIm Januar 1952 lebten in der Einrichtung 60 Kinder \nund Jugendliche; 80% von ihnen \u2013 also etwa 48 \u2013 ka-\nmen aus Bremen.170 Sechs Jahre sp\u00e4ter hatte sich die \nGesamtzahl der dort Lebenden auf 90 erh\u00f6ht, wei-\nterhin kamen 80% \u2013 nun also 72 \u2013 aus der Hanse -\nstadt. Die Frage, warum es eine erhebliche Differenz \nzwischen den Zahlen der Bremer Beh\u00f6rde (s. Tabelle \nS. 24 f.) und den Angaben des \u201eAnstaltsleiters\u201c gibt, \nist aufgrund der fehlenden Unterlagen aus dieser \nZeit nicht zu beantworten. M\u00f6glicherweise wurde \ndie Einrichtung in diesen Jahren auch als Heim f\u00fcr \n\u201eZ\u00f6glinge\u201c der Bremer Jugendf\u00fcrsorge genutzt. \nWenige Details lassen sich einem kurzen Bericht ent -\nnehmen, den Martin Grape 1958 schrieb: Einweisun-\ngen w\u00fcrden in den \u201emeisten F\u00e4llen nach vorheriger \nErziehungsberatung, psychiatrischer Untersuchung \no.\u00e4.\u201c erfolgen, \u201esodass Diagnosen und Prognosen\u201c \nvorl\u00e4gen. Unter den Aufgenommenen im Alter von \nvier bis 21 Jahren, g\u00e4be es zum Teil \u201eSchwachsinnige \noder hart an der Grenze [des Schwachsinns stehen-\nde]\u201c aber auch \u201eBewahrungsf\u00e4lle\u201c . In einer eigenen \nHeimschule, \u201edie den Kindern gerecht\u201c werde, erfol-\nge der Unterricht, w\u00e4hrend einzelne Kinder, etwa drei \n167 Wehmeyer 2002, S. 12.\n168 Meiners 1995, S. 156. \u00dcber das Schicksal der Menschen, die w\u00e4hrend der NS-Zeit im Albertushof lebten, ist aufgrund des fehlenden Quellenmaterials \nwenig bekannt. Sicher ist, dass Werner Goldschmidt (*1901), ein j\u00fcdischer Bewohner, der seit Anfang der 1920er Jahre auf dem Albertushof gelebt hatte, \nim September 1940 in der Gaskammer der Anstalt Brandenburg ermordet wurde. Ebd. S. 157.\n169 https://www.albertushof.com/waldheim-gruppe/wie-alles-begann.html (27.6.2019).\n170 NLO Best. 134 Nr. 5589 Albertushof, Briefentwurf 23.1.1952. In einem Schreiben des Bremer Gesundheitsamts von 1953 hei\u00dft es, dass der Albertushof \n\u201eausschlie\u00dflich von Bremen belegt\u201c werde. StAB 4,130/4-349, Hauptgesundheitsamt Backhaus, 12.12.1953.\n171 NLO Best. 134 Nr. 5589 Albertushof, Schreiben Grape 25.7.1958.\n172 StAB 4,130/4-325, 12.12.1958.\n173 Vielen Dank an die Leiterin der Einrichtung Frau Susanne Jaekel f\u00fcr die telefonische Auskunft am 27.5.2019.bis f\u00fcnf, die Delmenhorster Volksschule Annenheide \nbesuchten. Die Kinder und Jugendlichen seien \u201enach \nIntelligenz- und Altersstufen\u201c in Gruppen von zehn \nbis 15 Kindern und Jugendlichen aufgeteilt. Laut \nGrapes Angaben gab es ausreichendes Fachperso -\nnal, eine angemessene \u00e4rztliche Versorgung, zudem \n\u201eArbeitstherapie in eigener Landwirtschaft\u201c .171 \nWie im Waldheim waren auch hier die finanziellen \nKonditionen f\u00fcr die Bremer Beh\u00f6rden ausgespro -\nchen g\u00fcnstig. W\u00e4hrend der durchschnittliche Tages-\nsatz 1958 bei 6,50 DM lag, wurden im Albertushof \nlediglich 5,50 DM verlangt.172 \nIm Albertushof ist ein umfangreicher Archivbe -\nstand erhalten. So eine \u201eZ\u00f6glingsliste\u201c die 1953 an-\ngelegt wurde. Darin sind allerdings nur die Namen \nder Aufgenommenen, nicht aber die Geburtsdaten \nund Herkunftsorte \u00fcberliefert. Zudem ist der gr\u00f6\u00dfte \nTeil der Bewohner*innenakten erhalten, ebenso ein \nBestand von Verwaltungsakten. Es w\u00e4re interessant \nhier weiter zu recherchieren, was im zeitlichen Rah-\nmen dieser Studie aber nicht m\u00f6glich ist.173den von ein oder zwei Mitarbeitern betreut, w\u00e4h-\nrend die \u00fcbrigen andere Arbeiten verrichten konn-\nten. Es wurde gesungen und gespielt, da gab es \nein besseres Miteinander [\u2026]. Alles war wesentlich \nunb\u00fcrokratischer und herzlicher, die Behinderten \nwaren mehr Mensch als Behinderte. Fr\u00fcher haben \nauch die Bewohner mit saubergemacht, Betten \nbezogen, Fenster geputzt und mit dem Bohner -\nklotz gebohnert. [\u2026] Manchmal sehne ich mich \nnach Tante Lenes Zeiten zur\u00fcck. F\u00fcr die Bewohner \nist es sicher heute besser, aber das Kameradschaft -\nliche und der Zusammenhalt war damals viel sch\u00f6 -\nner.\u201c (Marina Horning, seit 1968 Mitarbeiterin im \nWaldheim)162\n\u2022 Als ich 1964 das erste Mal durch das Heim gef\u00fchrt \nwurde ist Tante Lene \u201ezu den Kindern ganz lieb \n[gewesen], alle wurden gestreichelt, aber vom \nFachlichen her war da nicht viel los. Das war schon \nfast eine Katastrophe und musste dann sp\u00e4ter, als \nsie nicht mehr lebte, alles umgekrempelt werden.\u201c \n(Frau Wilkens, seit 1964 als Lehrerin f\u00fcr hauswirt -\nschaftlichen Unterricht t\u00e4tig) 163\n162 Ebd. S. 74f.\n163 Ebd. S. 49.\n164 Ebd. S. 51ff.\n165 Ebd. S. 58.\n166 Wulff 1950, S. 476, s. dazu auch Engelbracht 1995. Zu Adolf Wintermann s. auch den Artikel von Peter Koppo, Ein Pionier der P\u00e4dagogik. In: Weser-Kurier \n13.7.2009 (Stadtteil-Kurier Links der Weser).\u2022 Als ich 1967 meine Tochter ins Waldheim brachte, \nwar ich \u201ezu Tode erschrocken\u201c . Da war ein Riesen-\nraum, \u201emindestens 30 Betten, 15 links, 15 rechts, \neines am anderen, immer nur ein Hocker dazwi-\nschen, darauf lagen die Sachen f\u00fcr jedes Kind. Al-\nles sehr \u00e4rmlich, denn Tante Lene hat ja \u00fcberhaupt \nkeine Zusch\u00fcsse bekommen. [\u2026] Tante Lene [\u2026] \nhatte eine gro\u00dfe Ausstrahlung und kam gleich auf \nuns zu. Ihr konnte ich mein Kind wirklich anver -\ntrauen. [\u2026] Es ist hier ihre Heimat geworden und \nich denke, wir haben das Richtige gemacht.\u201c (Frau \nKaros in einem Interview)164 \n\u2022 Wenn \u201eSie eine ganz moderne Heil- und Pflegean-\nstalt zum Vergleich nehmen zu der Einrichtung in \nCluvenhagen, dann k\u00f6nnte man sagen, es mangelt \nan vielem, was moderne Hygiene und so weiter ist. \nAber wenn man den Gesichtsausdruck der Kinder \nbetrachtet, mit welchem Ausdruck im Gesicht ei-\nnem diese Kinder begegnen, mit welcher zum Teil \ngro\u00dfen Fr\u00f6hlichkeit und Ausgeglichenheit, dann \nkommt man doch zu dem Schlu\u00df, dass f\u00fcr die \nPflege dieser Kinder etwas anderes entscheidend \nist, n\u00e4mlich eine verst\u00e4ndnisvolle und liebevolle \nBehandlung und das glaube ich sagen zu k\u00f6nnen, \ndass sie das in dieser Einrichtung erfahren.\u201c (Herr \nMeier, Leiter der Heimpflege des Bezirksamtes Ber -\nlin-Sch\u00f6neberg, 1968)165\n3.4. Albertushof \n(heute: Albertushof gGmbH, Teil der Waldheim \nGruppe)\nDie Gr\u00fcndungsgeschichte des Albertushofs, am \nStadtrand von Delmenhorst gelegen, ist wie die \nGeschichte des Waldheims eng mit Bremen ver -\nbunden. Im November 1889 hatte Adalbert Winter -\nmann die erste bremische \u201eH\u00fclfsschule\u201c er\u00f6ffnet.166 \nF\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter gab er den Ansto\u00df zur Gr\u00fcndung \nder ersten Pflege- und Erziehungsanstalt f\u00fcr Kinder \nSchlafsaal der Kinder, 1960er Jahre.Haupthaus des Albertushofs, um 1920.\n49 483.5. Evangelisches Hospital Lilienthal 3.5. Evangelisches Hospital Lilienthal\nweiterhin der Verein Haus Reddersen um eine Bleibe \nf\u00fcr die \u201ebedingt Bildungsf\u00e4higen\u201c k\u00fcmmerte.175 \nIm Mai 1963 lebten erst 19 vom Landessozialamt \nBremen betreute Kinder in dem Lilienthaler Pfle -\ngeheim.176 Nur wenige Monate sp\u00e4ter gab es ers-\nte Kritik von Dr. Sch\u00f6llhammer, die beklagte, dass \nvorl\u00e4ufig nur solche Kinder aufgenommen werden \nk\u00f6nnten, die dauernd bettl\u00e4gerig seien. Bei der Ver -\ngabe des Darlehens sei jedoch an die \u201eAufnahme \neines erheblich weiteren Personenkreises\u201c gedacht \nworden. N\u00e4mlich auch an Kinder, \u201edie noch moto -\nrisch bildbar\u201c seien.177 Die \u00c4rztin lie\u00df nicht locker \nund wiederholte ihre Kritik mit dem Hinweis, dass \nes auch im Februar 1964 noch keine \u201edifferenzier -\nten F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten\u201c g\u00e4be. Sie habe den \nEindruck, dass der Leiter des Hospitals \u201enicht das \nnotwendige Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Aufgabe [habe] \nund daher auch nicht gewillt [sei], die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die F\u00f6rderung solcher Kinder zu schaffen.\u201c \nWeitere als \u201elebenspraktisch bildbar\u201c anzusehende \nBremer Kinder k\u00f6nnten in Lilienthal nicht unterge -\nbracht werden, solange entsprechende F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten fehlten. Zudem seien wegen des Personal-\nmangels auch \u201ereine Bewahrf\u00e4lle bereits abgelehnt \nworden\u201c .178 Zu diesem Zeitpunkt (Mai 1964) hatte \nsich die Zahl der in Lilienthal lebenden Bremer Kin-\nder auf 21179 und bis 1967 auf 43 erh\u00f6ht (s. Tabelle \nS.\u00a024 f.). \n1965 wurde das \u201eKinderpflegeheim\u201c in vier Stationen \nunterteilt und von dem Diakon und Heilp\u00e4dagogen \nHans Heinrich geleitet. Vorbereitend hatte dieser \nan einer \u201eheilp\u00e4dagogische[n] Ausbildung bei Prof. \nSchomburg in Hannover\u201c teilgenommen.180 Nun sa-\nhen auch die Mitarbeiter*innen des Bremer Gesund-\nheitsamtes die Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme \n\u201enicht sonderschul- aber noch f\u00f6rderungsf\u00e4hig[er]\u201c \n175 StAB 4,124/3-327, Mevissen an Senator f\u00fcr die Finanzen, 26.4.1960.\n176 Ebd. 31.5.1963.\n177 Ebd. Anders, September 1963.\n178 Ebd. Anders, 28.2.1964.\n179 Ebd. Anders, 11.5.1964.\n180 Ebd. Zur Geschichte des Instituts f\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik in Hannover und zu Eberhard Schomburg s. https://www.ifs.phil.uni-hannover.de/geschichte.html \n(27.6.2019).\n181 Ebd. Anders, 11.5.1964.\n182 Ebd. Neubert an Anders.\n183 Beyer 2000, S. 10f.\n184 \u201eEindeutige\u201c R\u00e4ume ordnen Umwelt. In: Weser-Kurier 18.6.1970. Wie viele Bremer*innen in Lilienthal lebten ist nicht zu ermitteln, da die Akten der ver -\nstorbenen Bewohner*innen in den 1990er Jahren vernichtet wurden. \n185 StAB 4,124/3-328, 3.6.1971.Kinder erf\u00fcllt.181 Denn schlie\u00dflich hatte man \u201edoch \ngerade die entsprechenden Pl\u00e4tze in Lilienthal fi-\nnanziert, um geeignete Kinder aus den Privathei-\nmen, besonders aus dem Heim Cluvenhagen verle -\ngen zu k\u00f6nnen.\u201c182 \nEine F\u00f6rderung der Bewohner*innen war in Lilien-\nthal dennoch kaum m\u00f6glich, da \u00fcber 30 Personen \nauf jeder Station lebten und der Stellenschl\u00fcssel 1:7 \nbetrug.183 1970 hatte sich die Zahl der in der Lilien-\nthaler Einrichtung lebenden Menschen auf 205 er -\nh\u00f6ht, davon kamen 70 also ein Drittel aus Bremen. \nNach Abschluss des n\u00e4chsten Bauabschnitts, bei \ndem eine Aufstockung um weitere 144 Pl\u00e4tze ge -\nplant war, sollte sich die Zahl der Bewohner*innen \naus Bremen auf 107 erh\u00f6hen. Eine Zahl, die laut Be -\nricht des Weser-Kuriers allerdings bei \u201eweitem nicht \nden Bedarf\u201c deckte.184 Kritik gab es auch, weil die \nEinrichtung die \u201eh\u00f6chsten bisher bekannten Pfle -\nges\u00e4tze\u201c forderte. Dennoch entschied man sich zur \nweiteren finanziellen Beteiligung, weil eine \u201eausw\u00e4r -\ntige Unterbringung\u201c stets mit einer \u201er\u00e4umliche[n] \nTrennung vom Elternhaus verbunden\u201c sei. \u201eGerade \ndiese Kontakte sind es jedoch, die im Interesse der \nKinder unbedingt erhalten werden m\u00fcssen. Aus \ndiesem Grund erscheint eine finanzielle Beteiligung \nBremens bei der Erweiterung des Ev. Hospitals Lili-\nenthal, das mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln erreicht \nwerden kann, auch vertretbar.\u201c185 \nAuch bei diesem Bauabschnitt, der im Juni 1968 \nstartete, beteiligte sich Bremen mit einem zinslosen \nDarlehen (70.000 DM) und der Bereitschaft, eine \u201eFi-\nnanzierungsl\u00fccke in H\u00f6he von 1 Millionen DM\u201c aus-\nzuf\u00fcllen. Bei der Er\u00f6ffnung der Erweiterungsbauten \nim Juni 1971 wurde gleichzeitig ein therapeutisches \nZentrum mit Klassentrakten, Behandlungsr\u00e4umen, \nLehrschwimmbad und Gymnastikhalle einge -3.5. Evangelisches Hospital Lilienthal\n(heute: Diakonische Behindertenhilfe gGmbH) \nSeit Oktober 1963 leitete das im Dezember 1962174 \nbezogene und offiziell er\u00f6ffnete Evangelische Hos-\npital Lilienthal eine Wende bei den Planungen zur \nUnterbringung von Minderj\u00e4hrigen mit einer geisti-\ngen Behinderung aus dem Bundesland Bremen ein. \nAn den Kosten hatte sich der Bremer Finanzsenator \n174 Dazu ausf\u00fchrlich Beyer 2000. Die Grundsteinlegung erfolgte am 30.5.1960, der Umzug aus Neuenkirchen nach Lilienthal am 6.12.1962.mit einem zinslosen Darlehen in H\u00f6he von 400.000 \nDM beteiligt. \u201eNeben der Errichtung eines Kranken-\nhauses, eines Altersheimes und eines Kinderheimes \n[war auf dem Gel\u00e4nde, G.E.] die Errichtung eines Pfle -\ngeheimes f\u00fcr schwachsinnige, nicht mehr bildungs-\nf\u00e4hige Kinder bis zum 14. Lebensjahr vorgesehen.\u201c \nZun\u00e4chst sollten 50 der geplanten 150 Pl\u00e4tze f\u00fcr \nBremer Kinder zur Verf\u00fcgung stehen, w\u00e4hrend sich \nPlan der Anlage, links unten das Kinderpflegeheim (Haus 9).51 503.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt 3.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt\nose litten, weil sie mit \u201eangezogenen Beinen [\u2026] in \nihren Betten lagen und Rundr\u00fccken entwickelten.\u201c192 \nErst 1977 wurden \u201eneue und passende Betten an-\ngeschafft bzw. die vorhandenen in Eigenarbeit \nverl\u00e4ngert\u201c .193 \nEine besondere Stresssituation waren f\u00fcr die \nBewohner*innen, aber auch f\u00fcr das Personal die \nt\u00e4glichen Mahlzeiten. \u201eGef\u00fcttert wurde in der Regel \nim Bett, ohne Erh\u00f6hung des Kopfes. Kam es zu Ver -\nweigerungen, ausspucken, nicht schlucken oder er -\nbrechen, wurde entweder Gewalt angewendet, z.B. \ndie Nase zugehalten, oder es wurde sondiert [\u2026]. \n\u201aDie Sonde wurde durch die Nase eingef\u00fchrt, es gab \nkeine Dauerschl\u00e4uche und zudem auch zu kurze. \nBeim Sondieren konnte es passieren, dass die Kin-\nder erbrachen, wenn zu schnell oder zuviel gespritzt \nwurde oder die Sonde zun\u00e4chst in die Lunge gef\u00fchrt \nworden war.\u2018\u201c Aus \u201eSparg\u00fcnden\u201c wurden die \u201eEinmal-\nsonden\u201c nach Gebrauch in einer \u201eSchmutzsch\u00fcssel \nausgewaschen und dann wieder verwendet.\u201c Eine \nehemalige Mitarbeiterin fasste die Situation r\u00fcckbli-\nckend so zusammen: \u201eVolle Windeln, Kotzkinder, f\u00fct -\ntern und sondieren [...]. Wir haben keine Erziehung \ngemacht, \u00fcberhaupt nicht\u201c .194 \nAuch nach Einrichtung eines Esszimmers \u00e4nderte \nsich die Situation nicht wesentlich. Weiterhin wur -\nde im Minutentakt \u201eso schnell gef\u00fcttert, da\u00df die \nBewohner beim Schlucken noch nicht einmal den \nMund zumachen konnten. Innerhalb einer Stunde \nmu\u00dften 24 Bewohner gef\u00fcttert werden. Sie wur -\nden an die Wand gesetzt, der Kopf nach hinten ge -\ndr\u00fcckt\u201c und dann hie\u00df es nur \u201eschlucken, schlucken, \nschlucken.\u201c Die \u201eRollstuhlfahrer sa\u00dfen in einer Reihe \nan der Wand [, \u2026] danach kamen die anderen dran. \nEinige verschlangen ihr Essen selbst\u00e4ndig innerhalb \nvon zwei Minuten, hinter anderen stand ein Betreu-\ner und hielt ihren Kopf zur\u00fcck und l\u00f6ffelte ihnen \ndas Essen in den Mund.\u2018\u201c H\u00e4ufig erbrachen sich die \nBewohner*innen nach den Mahlzeiten. Eine Situati-\n192 Beyer 2000, S. 27.\n193 Ebd. S. 23.\n194 Ebd. S. 11, 12 und 17.\n195 Ebd. S. 17f.\n196 Ebd. S. 19. \u00c4hnliche Berichte gibt es aus den Alsterdorfer Anstalten. S. dazu Engelbracht, Hauser 2013, S. 160.\n197 Ebd. S. 30 und 20.on, die \u201eauch zu Aggressionen bei den Mitarbeitern \n[f\u00fchrte], die sie wieder saubermachen mussten.\u201c195\nEs war nicht leicht, Mitarbeiter*innen f\u00fcr die Ar -\nbeit auf den Stationen der schwer behinderten \nBewohner*innen zu gewinnen. Bei ihrem ersten \nBesuch wurden sie mit langen Fluren konfrontiert: \nFlure \u201ein denen die Bewohner zum Teil nackt herum-\nsa\u00dfen oder -liefen, es stank nach Kot, Urin und Erbro -\nchenem. Sie sahen die Bewohner in den Betten oder \nw\u00e4hrend des \u201aT\u00f6pfens\u2018 an den Armen fixiert, damit \nsie sich nicht selbst verletzten oder mit Kot schmier -\nten [\u2026]. In einer Station gab es den gemeinsamen \nToilettengang, die Bewohner sa\u00dfen aufgereiht wie \nauf der H\u00fchnerleiter im Toilettenraum und waren \nfestgebunden; Schamw\u00e4nde waren nicht vorhan-\nden. Die Zimmer selbst wirkten d\u00fcster und kahl. Sie \nwaren mit dunklem Holz vert\u00e4felt und hatten Fliesen \nan den W\u00e4nden. Die Heizungen waren mit Metallgit -\ntern verkleidet\u201c .196 \nNoch Ende der 1970er Jahre hatte sich die Essens-\nsituation im Haus 16 nicht wesentlich gebessert. \u201eEs \ngab nahezu keine Esskultur, beim Essen steckten die \nBewohner die Finger soweit in den Mund, dass sie \ngleich wieder erbrachen. Einn\u00e4ssen und Einkoten \nwar an der Tagesordnung; alles in allem eine At -\nmosph\u00e4re, die nicht menschenw\u00fcrdig war. Waren \nsie nachts nicht fixiert, wurden zumindest die Zim-\nmert\u00fcren abgeschlossen. So waren die Bewohner \ngezwungen ihren Kot in irgendwelchen Ecken ab -\nzulegen oder sie wickelten ihn in Laken ein. Erst am \nn\u00e4chsten Morgen wurde dann saubergemacht. Der \nGeruch war aber nicht mehr rauszubringen.\u201c Wie das \nEssen, \u201ehatten auch das Duschen und Baden Flie\u00df-\nbandcharakter. So wurden auf einer Station zun\u00e4chst \nalle Bewohner ausgezogen und die Rollstuhlfahrer \nnackt auf eine Badematte gelegt. Ein Mitarbeiter in \nGummisch\u00fcrze und Gummistiefeln duschte oder \nbadete dann alle der Reihe nach, wobei zwei Wasch-\nlappen f\u00fcr alle Bewohner ausreichten.\u201c197weiht.186 Geleitet wurde die Einrichtung bis 1965 von \nPastor Rudolf Schmidt,187 ihm folgte Anfang 1966 \nHermann Isermeyer188 und 1971 bis 1993 Wolfgang \nCunow.\n3.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt\nDie Bedingungen, unter denen vor allem die schwer -\nbehinderten Bewohner*innen in Lilienthal leben \nmussten, hat Horst Beyer in seiner Diplomarbeit \neindrucksvoll zusammengefasst. Bis in die 1990er \nJahre galt die Bezeichnung \u201eSchlangengrube\u201c als \nSynonym f\u00fcr das Haus 16, das 1963 als sogenann-\ntes Kinderpflegeheim er\u00f6ffnet worden war.189 Hier \nsollten Kinder leben, bei denen eine F\u00f6rderung \n186 Beyer 2000, S. 15.\n187 Rudolf Schmidt hatte die Leitung der Einrichtung bereits 1956 \u00fcbernommen. Zu diesem Zeitpunkt war sie noch in Neuenkirchen ans\u00e4ssig. Pastor Rudolf \nSchmidt gestorben. In: Weser-Kurier 20.4.1965. \n188 Hermann Isermeyer war von 1957 bis 1966 zweiter Geistlicher der Rotenburger Anstalten und 1971 bis 1983 Vorsteher. S. dazu Wilke, Schmuhl, Wagner, \nWinkler 2018.\n189 Beyer 2000, S. 3.\n190 Jantzen 2003, S. 59.\n191 Kurpiers, Ferrari 2003, S. 186.aussichtslos erschien. In den Anfangsjahren kamen \nviele \u201eschwerstbehinderte Kinder und Jugendli-\nche\u201c aus Rotenburg, aber auch aus anderen Ein-\nrichtungen, wo man sie \u201eloswerden wollte\u201c . Noch \ndrastischer formuliert Prof. Dr. Wolfgang Jantzen \ndie Aufnahmestrategie, die sich auch in den n\u00e4chs-\nten Jahrzehnten nicht wesentlich \u00e4nderte. So seien \nin \u201eLilienthal vor allem schwerstbehinderte Kinder \nauf[genommen worden], die niemand sonst haben \nwollte. Es war sozusagen, sarkastisch gesprochen, \nf\u00fcr die L\u00e4nder Niedersachsen, Schleswig-Holstein, \nWestberlin und Bremen eine Art M\u00fcllabladeplatz, \nEntsorgungsdeponie.\u201c190 \nIn dem Geb\u00e4ude lebten etwa 100 Kinder und Ju-\ngendliche. Jedes Zimmer war mit sieben oder mehr \nBetten belegt. Es waren alte hohe Gitterbetten, die \neng aneinandergestellt und festgeschraubt waren. \nDie Bewohner*innen verbrachten den Tag in der \nRegel in ihren paarweise aneinandergeschobenen \nGitterbetten. Allerdings, so die Erinnerung einer \nMitarbeiterin, sei es nur selten zu einer Kontakt -\naufnahme durch die Gitterst\u00e4be gekommen. Um \nzu verhindern, dass die Bewohner*innen aus ihren \nBetten krabbelten, wurden viele \u201eKinder an einem \nFu\u00dfgelenk fixiert, teilweise auch an zwei oder vier \nExtremit\u00e4ten. Fixierungen mit Wickelb\u00e4ndern [wur -\nden] dazu verwendet, die Kinder auf dem Topf am \nBettgestell festzubinden, um umkippen und weg-\nkrabbeln zu verhindern und um Selbstverletzungen \nzu unterbinden.\u201c Jedes \u201eKind\u201c habe \u201eseine Macken \n[gehabt]: st\u00f6hnen, Kopf gegen das Gitter schlagen, \nT\u00fccher im Mund, schaukeln\u201c . Zur Beruhigung beka-\nmen \u201eviele Kinder Medikamente, weswegen gerade \ndie \u201aSchwerbehinderten\u2018\u201c viel geschlafen h\u00e4tten.191 \nDie Gitterbetten waren mit 140 cm viel zu kurz und \nsahen aus wie K\u00e4fige. Auch die Bettdecken waren zu \nkurz und Kopfkissen gab es gar nicht. Sp\u00e4ter stellte \nsich heraus, dass viele Bewohner*innen unter Skoli-\nSommerfest im Ev. Hospital Lilienthal, 1970.53 523.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt 3.5.1. Lebensbedingungen in der Anstalt\n1974 \u00fcbernahm Dr. Horst Lison die Chefarztstelle. In \nseiner Einf\u00fchrungsrede wies er darauf hin, dass das, \nwas in \u201eLilienthal passiere, schleichende Euthanasie \nsei\u201c .205 Eine Bemerkung, die vom Anstaltsleiter und \nVerwaltungsdirektor nat\u00fcrlich wenig Zustimmung \nfand. Dr. Lison und sein Kollege Dr. Fritz-Martin \nM\u00fcller206 bem\u00fchten sich in Zusammenarbeit mit \nden Mitarbeiter*innen vor Ort und durch Koopera-\ntion mit dem Studiengang Behindertenp\u00e4dagogik \nan der Universit\u00e4t Bremen (Prof. Dr. Gerhard Feu-\nser, sp\u00e4ter Prof. Dr. Wolfgang Jantzen), Reformen in \nGang zu setzen. \u201eDiese liefen sich aber an der starren \nHaltung des Hausvorstandes fest, der ein ver\u00e4nder -\ntes gesellschaftliches Bild von Behinderung durch \ndie Fortschritte in der Behindertenp\u00e4dagogik seit \nBeginn der siebziger Jahre nicht wahrnehmen woll-\nte oder konnte.\u201c207 W\u00e4hrend die \u00c4rzte anstrebten, die \n\u201eMenschen zu mobilisieren und die vorhandenen \nStrukturen des Hauses 16 aufzul\u00f6sen\u201c , vertrat \nVorsteher Wolfgang Cunow \u201eden Standpunkt, da\u00df \nman die \u201aarmen\u2018 behinderten Menschen nicht \u00fcber -\nfordern [d\u00fcrfe. Sie seien] die \u201aSeligen\u2018 , die nicht aus \ndem Bett genommen und mobilisiert werden soll-\nten.\u201c Zudem sei die Einrichtung daf\u00fcr da, die \u201e\u2018Kin-\nder\u2018 so zu nehmen [\u2026] wie Gott sie gegeben [habe]. \nDas hie\u00dfe dann eben auch, dass [sie gegebenenfalls] \nzu sedieren oder zu fesseln\u201c seien. Und noch bis in \ndie 1990er Jahre entsprach der in den \u201eBaulichkeiten \nausgedr\u00fcckte urspr\u00fcngliche \u201aSinn\u2018 der Einrichtung: \nVersorgen und pflegen bis zum Tod.\u201c208\nNoch Jahrzehnte nach seinem Weggang aus Lilien-\nthal erinnerte sich Dr. Lison an die katastrophalen \ngesundheitlichen Folgen der einseitigen Ern\u00e4hrung. \nTagt\u00e4glich habe es \u201eKartoffelbrei und Apfelmus [ge -\ngeben, wodurch] die Bewohner so gut wie keine Vi-\ntamine\u201c aufnehmen konnten. Eine Situation, die vor \nallem zu Knochenbr\u00fcchen aber auch zu Hautsch\u00e4-\n205 Ebd. S. 21. 1973 wurde vom SWR ein Dokumentarfilm (45 Minuten) von Wilma Kottusch mit dem gleichlautenden Titel \u201eSchleichende Euthanasie. Zur \nSituation von behinderten Kindern in unserer Gesellschaft\u201c ausgestrahlt. \n206 M\u00fcller war von 1977 bis 1985 Chefarzt in der kinder- und jugendpsychiatrischen Abteilung des Evangelischen Hospitals, bevor er sich als Kinder- und \nJugendpsychiater mit einer eigenen Praxis in Lilienthal selbstst\u00e4ndig machte. S. dazu Fritz-Martin M\u00fcller ist tot. Stets auf der Seite der Schwachen. In: \nWeser-Kurier (W\u00fcmme Zeitung) 30.4.2016.\n207 Beyer 2000, S. 21 und 64.\n208 Ebd. S. 26, 32 und 48.\n209 Ebd. S. 22.\n210 Ebd. S. 29 und 30.\n211 Kurpiers, Ferrari 2003, S. 192.\n212 Beyer 2000, S. 35ff.den f\u00fchrte. Erst zwei Jahre nach der Ern\u00e4hrungsum-\nstellung stagnierte die Zahl der Knochenbr\u00fcche.209\nAuch nach Umstrukturierungen seit Mitte der 1970er \nJahre gelang es nur schwer, die verfestigten Struktu-\nren aufzul\u00f6sen. Insbesondere die Bewohner*innen \naus dem Haus 16 waren in der Regel \u201eschwer hospi-\ntalisiert und sozial depriviert\u201c . Ihr Alltag war eine Ab -\nfolge monotoner Tagesabl\u00e4ufe von Essen, An-, Aus-\nkleiden und Waschen, die nur selten durch kleine \nSpazierg\u00e4nge unterbrochen wurden. Die Folge wa-\nren Selbstverletzungen und gro\u00dfe motorische Un-\nruhe, \u201estundenlang liefen sie \u2013 zum Teil auf Zehen-\nspitzen \u2013 wie Tiere im K\u00e4fig hin und her. Geringste \n\u00c4nderungen im nichtstrukturierten Alltag [\u2026] f\u00fchr -\nten zu massiven Aggressionen und Destruktionen \nmit T\u00e4tlichkeiten.\u201c Sowohl f\u00fcr die Bewohner*innen \nals auch f\u00fcr die Mitarbeiter*innen waren diese Si-\ntuationen unertr\u00e4glich.210 Gleichzeitig kam es auch \nbeim Personal zu \u201e\u00dcberforderungssituationen, die \nzu allt\u00e4glicher, latenter, aber auch zu offener Gewalt \nin Form von Fixierungen, Einschlie\u00dfen und dem\u00fcti-\ngendem Verhalten (gezielt schwere Schl\u00fcsselb\u00fcnde \nnach Bewohnern werfen und zur\u00fcckbringen lassen, \nMilch ins Gesicht sch\u00fctten, kalt duschen \u2026.)\u201c f\u00fchr -\nten.211 \nErst ein Generationswechsel Ende der 1970er, An-\nfang der 1980er Jahre brach die alten Strukturen \nauf. Es wurde versucht, die Lebensqualit\u00e4t der \nBewohner*innen zu verbessern, den Heimalltag zu \nhumanisieren und zu normalisieren und die \u201estruk -\nturelle Gewalt\u201c abzubauen. Auch diese nun folgen-\nde Entwicklung mit ihren H\u00f6hen und Tiefen, hat \nHorst Beyer in seiner Diplomarbeit detailliert und \nsachkundig nachgezeichnet.212Nach Er\u00f6ffnung der neuen H\u00e4user im Sommer \n1971, wechselten die \u201ebew\u00e4hrten und qualifizier -\nten\u201c Mitarbeiter*innen, ebenso die \u201eSelbst\u00e4ndige -\nren und Mobileren\u201c \u2013 im internen Sprachgebrauch \ndie \u201eFittesten\u201c genannt \u2013 in die neuen Wohngrup -\npen. \u201eZur\u00fcck blieben die \u201aPflegef\u00e4lle\u2018 und Bettl\u00e4ge -\nrigen\u201c . In den Neubauten lebte die \u201eElite\u201c , hier gab \nes neben verschiedenen F\u00f6rderangeboten und \neiner freundlicheren Raumgestaltung auch sch\u00f6 -\nnere Bettw\u00e4sche. Zudem wurden die H\u00e4user vom \n\u201eVersorgungsdienst einzeln beliefert\u201c , w\u00e4hrend sich \ndie Mitarbeiter*innen aus dem Haus 16 alles selbst \nholen mussten. Es konnte aber auch passieren, dass \nehemalige Bewohner*innen aus dem Haus 16 zu-\nr\u00fcckgebracht wurden. \u201eSo wie man eine Ware zu-\nr\u00fcckgibt,\u201c beschrieb eine ehemalige Mitarbeiterin \ndie Situation. Zudem wurden Versetzungen von \nMitarbeiter*innen aus den sogenannten 30er H\u00e4u-\nsern in das Haus 16 als \u201eStrafversetzung\u201c empfun-\nden.198\nDie Schwester von Olaf Fischer*, der 1971 im Alter \nvon sechs Jahren in eines der neuer\u00f6ffneten H\u00e4u-\nser aufgenommen wurde, erinnert sich noch heute \nan die bedr\u00fcckenden Besuche in der Anfangszeit. \n\u201eMein Bruder war beim Abschied immer untr\u00f6stlich. \nEr konnte nicht verstehen, warum er in dem Heim \nleben musste. Es waren f\u00fcr uns alle, f\u00fcr meine El-\ntern und auch f\u00fcr mich dramatische Momente. Wir \nhaben alle geweint. Um diese Situationen zu umge -\nhen, wurde von der Anstaltsleitung f\u00fcr ein halbes \nJahr und sp\u00e4ter noch einmal eine Kontaktsperre ver -\nh\u00e4ngt. Ich war damals f\u00fcnf oder sechs Jahre alt, kann \nmich aber daran erinnern, dass immer wieder Kinder, \ndie unruhig waren bzw. geweint haben, gegen ihren \nWillen in einen kleinen Raum gesperrt wurden.\u201c199 \nObwohl es kein Konzept f\u00fcr die Behandlung und \nF\u00f6rderung der schwerbehinderten Bewohner*innen \ngab, kamen ab Mitte der 1960er Jahre Impulse von \neinzelnen Mitarbeiter*innen. Insbesondere vom \nDia kon und Heilp\u00e4dagogen Hans Heinrich. \u201eIch habe \n198 Ebd. S. 15, 18 und 25.\n199 Interview Maria Fischer*, 9.7.2019.\n200 Interview Hans Heinrich, 19.6.2019.\n201 Beyer 2000, S. 12.\n202 Ebd. S. 16.\n203 Ebd. S. 13.\n204 Ebd. S. 23.gedacht, das kann doch nicht wahr sein\u201c , erinnert er \nsich Jahrzehnte sp\u00e4ter, \u201eda muss doch mehr kom-\nmen. Und ich habe dann zu den Mitarbeitern ge -\nsagt, ab 10 Uhr geht jeder von euch in einen Raum \nund macht etwas. Er singt oder klatscht, oder zupft \nauf der Gitarre, aber irgendetwas wird gemacht. Wir \nhatten ja \u00fcberhaupt keine Erfahrung und auch kei-\nne Vorbilder. Und die Bewohner lagen ja nur in den \nBetten.\u201c200 Sp\u00e4ter sorgte er dann daf\u00fcr, dass \u201eTische \nund St\u00fchle in die Zimmer kamen\u201c .201 \nMit der Einstellung von Dr. Brigitte Molitoris, einer \nFach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie im \nJahr 1967 wurde das Kinderpflegeheim in Kinder- \nund Jugendpsychiatrie umbenannt. Die \u00c4rztin sorg-\nte daf\u00fcr, dass Reinigungspersonal eingestellt wurde. \nZuvor hatten die Mitarbeiterinnen diese Aufgaben \n\u00fcbernommen, da es \u201eReinigungsfrauen vorgeblich \nnicht zuzumuten war, Behinderte anschauen zu \nm\u00fcssen.\u201c202 \n1965 war mit Dr. J\u00fcrgen Fischer-Wasels ein Orthop\u00e4-\nde eingestellt worden, der die Bewohner*innen u.a. \nmit Schuheinlagen ausstattete. Diese Einlagen wa-\nren wichtig f\u00fcr die bisher in den \u201eBetten verwahrten \nKinder\u201c , die erst langsam das Stehen und Laufen ler -\nnen mussten und ohne festen Halt nat\u00fcrlich umge -\nknickt w\u00e4ren. Zudem mussten sie Kleidung bekom-\nmen. Diese bestand aus blauen Trainingsanz\u00fcgen, \ndie in der Folgezeit das typische Erscheinungsbild \nder Lilienthaler Bewohner*innen pr\u00e4gten.203\nAnfang der 1970er Jahre gelang es der \u00c4rztin im Haus \n16 ein Spielzimmer einzurichten. Doch schon nach \nkurzer Zeit wurde der Raum auf Intervention des \nWirtschaftsdirektors, der \u201edarauf bedacht war, eine \nm\u00f6glichst hohe Belegungszahl zu erreichen\u201c , wieder \nmit Betten best\u00fcckt. Tats\u00e4chlich machte der Bereich \n\u201eKinderpsychiatrie\u201c trotz des niedrigen Pflegesatzes \nauf Kosten der Lebensqualit\u00e4t der Bewohner*innen \neinen Gewinn. Mit diesem Gewinn wurde das defizi-\nt\u00e4r wirtschaftende Krankenhaus unterst\u00fctzt.20455 543.6.1. Anstaltsalltag 3.6. Rotenburger Anstalten \nlebten.217 In der gesamten Einrichtung habe es eine \nweitgehende \u00dcbereinstimmung im Tagesablauf, \nebenso in der Grundstruktur der R\u00e4ume gegeben. \nDie Station, auf der die Praktikantin eingesetzt war, \nbestand aus zwei gro\u00dfen Schlafs\u00e4len, einem Tages-\nraum, einem Stationszimmer \u2013 dem sogenannten \nTantenraum \u2013 einem Waschraum mit vier Waschbe -\ncken, Toiletten und einer Teek\u00fcche. Da die Schlafs\u00e4le \nmorgens verschlossen wurden, spielte sich das \u201eLe -\nben der Jungen [\u2026] tags\u00fcber haupts\u00e4chlich im Ta-\ngesraum ab\u201c . Auf manchen Stationen gab es zudem \neine oder mehrere \u201eZellen\u201c zur Isolierung unruhiger \noder widerspenstiger Bewohner*innen. Wie in den \nallermeisten Einrichtungen der Behindertenhilfe \nwaren die \u201eR\u00e4ume zum Leben\u201c auch in den \u201eRoten-\nburger Anstalten eng begrenzt \u2013 und einen Ort ganz \nf\u00fcr sich allein hatten [die Bewohner*innen] gar nicht. \nDer einzige Platz, den sie ihr Eigen nennen konnten, \nwar ihr Bett. Von einer Privatsph\u00e4re konnte daher \nkeine Rede sein.\u201c218\nJeder Tag folgte einem fest vorgeschriebenen Sche -\nma, zu dem auch Gebete geh\u00f6rten: \u201evor und nach \nden Mahlzeiten, auf manchen Stationen wohl auch \nmorgens unmittelbar nach dem Wecken\u201c .219 Nach \ndem Aufstehen mussten alle, die dazu in der Lage \nwaren, ihre Betten \u201enach einem ganz bestimmten \nSchema\u201c machen. Dann ging es weiter zum Wa-\nschen und in den Tagesraum, wo die Kleidung jedes \nBewohners am Vorabend auf einem Stuhl bereitge -\nlegt worden war. Es folgte das Fr\u00fchst\u00fcck. Dabei sorg-\nte die Schwester \u201ef\u00fcr absolute Ruhe [\u2026], indem sie \ndie Kinder, die redeten, anschrie oder ohrfeigte\u201c .220 \nDanach fr\u00fchst\u00fcckte das Personal im \u201eTantenzimmer\u201c , \nw\u00e4hrend die Kinder \u201eim Tagesraum auf ihren Pl\u00e4tzen \n[verharrten], bis die \u201aTanten\u2018 fertig waren.\u201c Nach jeder \nMahlzeit wurde der Tagesraum von den Kindern ge -\nfegt, anschlie\u00dfend wurden sie \u201ebesch\u00e4ftigt\u201c . Entwe -\nder gingen sie in Gruppen spazieren oder blieben \nauf der Station, wenn die Mitarbeiter*innen zu viel \n217 Dieses Zitat, so wie die folgenden, sind Schmuhl 2018, S. 241-303 entnommen.\n218 Schmuhl 2018, S. 266.\n219 Ebd. S. 265.\n220 Ebd. S. 242.\n221 Ebd. S. 279.zu tun hatten. Das Mittagessen wurde in den Ferien \num 11 und in der Schulzeit um 12 Uhr in gro\u00dfen T\u00f6p -\nfen geliefert. Nach dem Essen blieben die Jungen im \nTagesraum, bis die Nachmittagsschicht um 13 Uhr \neintraf. Damit es nicht zu laut wurde, gab es den Be -\nfehl, \u201eden Kopf auf den Tisch zu legen, ein von den \nSchwestern beauftragter Junge musste die \u00fcbrigen \nKinder beaufsichtigen.\u201c Diese Form der Ruhigstel-\nlung und Disziplinierung ist auch aus anderen Ein-\nrichtungen \u00fcberliefert. \nBei sch\u00f6nem Wetter ging es in Begleitung zur st\u00e4d-\ntischen Badeanstalt; bei schlechtem Wetter vertrie -\nben sich die Jungen \u201eim Tagesraum mit Autos, Lego -\nsteinen, W\u00fcrfel- und Kartenspielen\u201c die Zeit. Ging \neine Gruppe in die Stadt, hie\u00df es: \u201eDa kommen die \nAsiler [Asyler]!\u201c221 Nach dem Abendbrot um 16.30 \nUhr, durften die Jungen in den Fernsehraum oder \nauf dem Gel\u00e4nde spielen. Zwischen 19 und 19.30 \nUhr ging es ins Bett. \nIn ihrem Bericht kritisierte Almut Diewald den stren-\ngen und straff organisierten Tagesablauf, der bedeu-\ntete, dass die Bewohner*innen \u201enie der Organisation \nausweichen konnten, nie eine freie Willensentschei-\ndung treffen konnten, immer das tun mussten, was \nvorgeschrieben war, dann spielen mussten, wenn \nes befohlen wurde, dann fernsehen, dann spazieren \ngehen [...]. So lernen die Kinder nicht, sich allein zu \nbesch\u00e4ftigen, eigene Entscheidungen zu treffen und \nzu denken.\u201c Auf Grund dieser Situation zeigten sich \nbei fast allen Bewohnern \u201eSymptome des Hospita-\nlismus\u201c . Zudem \u201eherrschte keine Herzlichkeit auf der \nStation. Offensichtlich war man der Meinung, dass \ngen\u00fcgend Essen, gute Kleidung und eine saubere \nAnstalt gen\u00fcgten.\u201c\nObwohl seit 1954 eine schriftliche Verpflichtung \nvon jedem Mitarbeiter und jeder Mitarbeiterin un-\nterschrieben werden musste, in der es hie\u00df: \u201eEs ist \nmir streng verboten, der Anstalt anvertraute kran-\nke Kinder oder erwachsene Pfleglinge k\u00f6rperlich zu 3.6. Rotenburger Anstalten \n(heute: Rotenburger Werke der  \nInneren Mission gGmbH)\nAufgrund der r\u00e4umlichen N\u00e4he zu Bremen wurden \nin den Rotenburger Anstalten seit ihrer Gr\u00fcndung \nim Jahr 1880 zahlreiche Bremer*innen mit Behin-\nderung untergebracht. Als Asyl f\u00fcr Epileptische und \nIdioten er\u00f6ffnet, erfolgte die Umbenennung 1930 \nin Rotenburger Anstalten der Inneren Mission, Heil- \nund Pflegeanstalt f\u00fcr Epileptische, Geistesschwache \nund -kranke. In den Jahren des Nationalsozialismus \nwurden dort 97 Bewohnerinnen und 238 Bewoh-\nnern zwangssterilisiert. Nach der Umwandlung der \nEinrichtung in ein Reservelazarett und Ausweich-\nkrankenhaus f\u00fcr Bremen erfolgte die Verlegung der \nmeisten Bewohner*innen in andere Einrichtungen. \nNach jahrzehntelangen Forschungen sind die Na-\nmen von 562 der deportierten und ermordete Op -\nfer bekannt. 56 der Betroffenen \u2013 also jede*r Zehn-\n213 S. dazu Engelbracht 2014 und 2016. Vielen Dank an Dr. Harald Jenner, der mir weitere Namen von Bremer Opfern der nationalsozialistischen Medizinver -\nbrechen zug\u00e4nglich gemacht hat. \n214 Wilke 2018, S. 97.\n215 ARW 242, Sitzungsprotokoll 18.3.1958. S. dazu auch Wilke 2018, S. 97. \n216 Ein komprimierter \u00dcberblick \u00fcber die Geschichte der Einrichtung ist auf der Homepage der Rotenburger Werke nachzulesen: https://www.rotenburger-\nwerke.de/ueber-uns/geschichte.html (27.6.2019). Ausf\u00fchrliche Informationen sind in den folgenden Publikationen dokumentiert: Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender \nVorstand der Rotenburger Anstalten d.I.M. 1992; Reiter, Stahl, Wendland-Park 2011; Kaminsky 2016; Wilke, Schmuhl, Wagner, Winkler 2018.te \u2013 unter ihnen 37 Jungen und \nM\u00e4nner und 19 M\u00e4dchen und \nFrauen, waren im Land Bremen \ngeboren.213 \nEs gibt nur wenige Zahlen, die \nAuskunft geben, wie viele Kinder, \nJugendliche, Frauen und M\u00e4nner \naus Bremen zwischen 1949 und \n1975 in Rotenburg untergebracht \nwaren. Laut einer Statistik aus \ndem Jahr 1957 kamen von insge -\nsamt 1.127 Bewohner*innen 79 \naus Bremen.214\nWie in der Tabelle dargestellt, \nstieg die Zahl der dort lebenden \nBremer Kinder und Jugendlichen \nkontinuierlich an. (Siehe. Tabelle, \nS.\u00a024\u00a0f.) W\u00e4hrend 1950 acht Min-\nderj\u00e4hrige in Rotenburg lebten, waren es 1955 be -\nreits 20. 1967 hatte sich ihre Zahl mehr als verdop -\npelt. Von den 55 Kindern und Jugendlichen waren \n21 weiblichen und 34 m\u00e4nnlichen Geschlechts.215\nSeit den 1990er Jahren widmen sich die Rotenburger \nWerke intensiv der Geschichte ihrer Einrichtung. In-\nzwischen sind zahlreiche Publikationen erschienen, \nin denen die Zeit des Nationalsozialismus ebenso \nwie die Nachkriegszeit bis in die 1970er Jahre ana-\nlysiert und die Lebensbedingungen der dort leben-\nden Menschen dokumentiert sind.216 \n3.6.1. Anstaltsalltag\nEin seltenes Zeitzeugnis, das den Anstaltsalltag im \nUntersuchungszeitraum authentisch beschreibt, ist \nder Bericht einer jungen Praktikantin. 1969 schil-\nderte und kritisierte Almut Diewald* detailliert den \nstrengen und straff organisierten Tagesablauf einer \nStation der Rotenburger Anstalten, auf der \u201elernbe -\nhinderte Jungen\u201c im Alter von acht bis 14 Jahren Tagesraum einer M\u00e4dchenstation, 1952.\n57 563.6.2. Formen der Gewalt 3.6.1. Anstaltsalltag\nrissen hatte oder aus der Anstalt \u201aentwichen\u2018 war, der \nlief Gefahr, k\u00f6rperlich gez\u00fcchtigt zu werden.\u201c229 \nAuch wenn die Interviews nur \u201esubjektiv gef\u00e4rbte \u2013 \nMomentaufnahmen\u201c der Gewaltverh\u00e4ltnisse vermit -\nteln, kann man schlussfolgern, dass diese Formen \nder Gewalt \u201ekeine seltene Ausnahme\u201c darstellten, \nsondern in den meisten Einrichtungen der Behin-\ndertenhilfe, ebenso wie in den Institutionen der Kin-\nder- und Jugendpsychiatrie in diesen Jahrzehnten \nzum Alltag geh\u00f6rten.230 Bei den Interviews kristalli-\nsierten sich f\u00fcnf Kategorien von Gewalt heraus, die \nvon \u201eMa\u00dfnahmen ohne Anwendung physischer Ge -\nwalt bis hin zu gewaltt\u00e4tigen, schmerzhaften, angst -\neinfl\u00f6\u00dfenden und erniedrigenden Strafprozeduren\u201c \nreichten:231 \n1. \u201eOhne Abendessen ins Bett schicken, den Pud-\nding oder das Fleisch am Sonntag streichen, eine \nAusgangssperre verh\u00e4ngen, das Taschengeld k\u00fcr -\nzen, Extra-Arbeit verrichten lassen\u201c .\n2. K\u00f6rperliche \u201eZ\u00fcchtigungen in Form von Schl\u00e4-\ngen mit der flachen Hand, mit der Faust oder mit \neinem Werkzeug\u201c . Dazu z\u00e4hlten u.a. \u201eRohrstock, \nTeppichklopfer, Handfeger, Kleiderb\u00fcgel, Koch-\nl\u00f6ffel, Lederriemen, Gummilatschen, Fu\u00dfschnal-\nlen, Toilettenb\u00fcrste [und] Schl\u00fcsselbund\u201c . So \nsah ein neuer Pfleger, der 1968 eine Abteilung \n\u00fcbernahm, auf denen die sogenannten Schwa-\nchen lebten, wie Bewohner, die den \u201eganzen Tag \n\u00fcber teilnahmslos auf B\u00e4nken\u201c sa\u00dfen und \u201enicht \nauf geradem Weg zur Toilette\u201c gingen, \u201evon den \nMitarbeitern ein paar geknallt\u201c kriegten. Die Be -\nwohner seien auf Grund dieser Situation \u201ewie ge -\nl\u00e4hmt\u201c gewesen.\n229 Ebd. S. 284.\n230 Schmuhl, Winkler 2010; dies. 2012; Winkler 2012; Frings 2012; Engelbracht, Hauser 2013; Winkler, Schmuhl 2014, 2017; Afschar-Hamdi, Schepker 2017; \nKersting, Schmuhl 2018. \n231 Schmuhl 2018, S. 283-298.\n232 Wagner 2018. Siehe auch ihren Aufsatz zu Arzneimittelstudien an Heimkindern, Wagner 2016. Ebenso die f\u00fcnfteilige Feature-Serie von Charly Kowalczyk \n(2018): Auf der Suche nach Schorsch. \u00dcber Medikamentenversuche an Jugendlichen in der Behinderteneinrichtung der Diakonie Kork. https://www.swr.\nde/swr2/hoerspiel-feature/suche-nach-schorsch/-/id=661194/did=22297354/nid=661194/jza7s2/index.html (27.6.2019).  \nIm Januar 2019 erschien eine im Auftrag des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung in Auftrag gegebene Studie \n\u00fcber Medikamentenversuche an Kindern und Jugendlichen im Rahmen der Heimerziehung in Niedersachsen zwischen 1945 und 1978. Demnach wur -\nden in diesem Zeitraum an den kinderpsychiatrischen Abteilungen des Psychiatrischen Krankenhauses Wunstorf und der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, in der \nKinderklinik der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, den Rotenburger Anstalten und im heilp\u00e4dagogischen Kinder- und Jugendheim Brunnenhof in Rehburg-Loccum \nArzneimittelstudien und Impfversuche, in Bremen und G\u00f6ttingen wurden zudem stereotaktische Operationen durchgef\u00fchrt. H\u00e4hner-Rombach, Hartig \n2019.3. Verurteilung zu unnat\u00fcrlicher Bewegungslosig-\nkeit durch stundenlanges bewegungsloses in \nder Ecke stehen, Fixierung mit Hand- und Fu\u00df-\nschellen und mit der Zwangsjacke, Einsperren im \nWaschraum, der Toilette oder in der \u201eZelle\u201c . Als \nextremste Form der Ruhigstellung galten Elektro -\nschocks und starke Sedativa. Letztere konnten bis \nin die zweite H\u00e4lfte der 1960er Jahre durch das \nPflegepersonal auch ohne \u00e4rztliche Anordnung \nverabreicht werden. Diese Strafrituale nahmen \ndem \u201eDelinquenten [\u2026] die Verf\u00fcgungsgewalt \n\u00fcber den eigenen K\u00f6rper und degradierten ihn \nsymbolisch zu einem unbelebten Ding\u201c .\n4. \u00c4ngstigende, dem\u00fctigende und das Selbstwert -\ngef\u00fchl verletzende Strafen. Dazu z\u00e4hlten Strafri-\ntuale f\u00fcr Bettn\u00e4sser*innen, \u201eSchl\u00fcpferkontrollen\u201c \noder \u201eauch die vor\u00fcbergehende Verlegung auf \neine \u201aTiefstehendenstation\u2018\u201c .\n5. Formen der sexualisierten Gewalt, von denen \naber nur einer der Zeitzeugen berichtete, waren \ndie krasseste Form der Gewalt. Sie f\u00fchrten zu \neiner \u201etiefen und nachhaltigen Verletzung\u201c des \nSelbst. \nWeitere Aspekte von Gewalt in den Rotenburger \nAnstalten der 1950er bis 1980er Jahre hat die Phar -\nmazeutin Sylvia Wagner untersucht.232 Dabei geht \nes zum einen um \u201echemische Gewalt\u201c (Prof. Dr. Gerd \nGlaeske), durch den Einsatz von Medikamenten zur \nSedierung und die Beteiligung an Arzneimittelstu-\ndien, zum anderen um stereotaktische Operationen \n(siehe dazu S. 60 ff). Letztere wurden nachweislich \nzu Beginn der 1970er Jahre in der neurochirurgi-\nschen Klinik des Zentralkrankenhauses in der St. J\u00fcr -\ngen Stra\u00dfe (heute: Klinikum Bremen Mitte) durchge -\nf\u00fchrt. z\u00fcchtigen oder zu misshandeln\u201c ,222 sah die Realit\u00e4t \nanders aus. Tats\u00e4chlich waren k\u00f6rperliche Bestrafun-\ngen an der Tagesordnung. Da die Jungen \u201ekaum Ge -\nlegenheit hatten, ihrem Bewegungsdrang nachzu-\ngeben, sich einmal auszutoben, ihre \u00fcbersch\u00fcssigen \nEnergien loszuwerden\u201c , sei es regelm\u00e4\u00dfig dazu ge -\nkommen, dass fast alle Kinder ab und zu \u201ekollerten\u201c , \nd.h. mit hochgradigen Aggressionen reagierten. \nEine Situation, die Bestrafungen durch das Personal \naber auch durch Mitbewohner*innen nach sich zog. \nSo erlebte die Praktikantin, dass eine Schwester zwei \nJungen \u201ebeorderte\u201c , einem Mitbewohner \u201eSchl\u00e4ge \nzu erteilen, was die beiden, wie es sich f\u00fcr folgsame \nSklaven geh\u00f6rte, pflichtgetreu ausf\u00fchrten.\u201c223 \nUnterst\u00fctzung von der Leitungsebene war nicht zu \nerwarten. Die \u201eGespr\u00e4che mit den Verantwortlichen, \ndem leitenden Arzt und dem Pastor\u201c machten der \nPraktikantin deutlich, dass alle von den Zust\u00e4nden \nwussten, und diese \u201emit dem Mangel an ausgebilde -\ntem Personal\u201c entschuldigten.224 Aufgrund des feh-\nlenden Personals waren in Rotenburg ebenso wie in \nallen anderen Einrichtungen der \u201eBehindertenhilfe\u201c \n222 Kiss 2011, S. 82.\n223 Schmuhl 2018, S. 245.\n224 Ebd. S. 247.\n225 Ebd. S. 277.\n226 Ebd. S. 260.\n227 Wilke, Schmuhl, Wagner, Winkler 2018, S. 21.\n228 Schmuhl 2018, S. 294.die sogenannten Stationsst\u00fctzen unentbehrlich. So \narbeiteten 1958 121 Bewohner*innen auf den Ab -\nteilungen: Sie halfen bei der Versorgung der \u201ePfleg-\nlinge\u201c , die auf Unterst\u00fctzung beim Anziehen und Es-\nsen angewiesen waren, halfen beim Bettenmachen, \nPutzen aber auch in der K\u00fcche und in den Werkst\u00e4t -\nten.225\n3.6.2. Formen der Gewalt\nF\u00fcr die Publikation \u201eHinter dem Gr\u00fcnen Tor. Die \nRotenburger Anstalten der Inneren Mission, 1945-\n1975\u201c hat Prof. Dr. Hans-Walter Schmuhl 2016 zwan-\nzig Bewohner*innen (13 Frauen und sieben M\u00e4nner) \ninterviewt, von denen zur Zeit des Gespr\u00e4chs noch \n18 in der Einrichtung lebten.226 Unter anderem ha-\nben sie dem Historiker Fragen zu verschiedenen An-\nl\u00e4ssen und Formen der Gewalt beantwortet.227 \nWie die Auswertung der Interviews ergab, hatten \nruhige, introvertierte, angepasste Bewohner*innen \nim Anstaltsalltag bessere Chancen, der Gewalt zu \nentgehen, als die \u201eSchwachen\u201c . Im Fokus standen \njedoch die \u201eaufgeweckten, extrovertierten, tem-\nperamentvollen, selbstbewussten und unange -\npassten \u2013 in den Augen des Personals die \u201aunruhi-\ngen\u2018 , \u201afrechen\u2018 , \u201awiderspenstigen\u2018 und \u201aaggressiven\u2018\u201c \nBewohner*innen.228 \nNat\u00fcrlich gab es keinen offiziellen \u201eStrafenkatalog\u201c , \nvielmehr wurde das Strafma\u00df f\u00fcr gewaltt\u00e4tige \u00dcber -\ngriffe willk\u00fcrlich vom Personal festgelegt: \u201eWer mor -\ngens nicht schnell genug aus dem Bett kam, Matrat -\nze und Bettzeug eingen\u00e4sst, seine Unterw\u00e4sche mit \nUrin, Kot oder Menstruationsblut beschmutzt hat -\nte, wer die Mittags- oder die Nachtruhe st\u00f6rte, wer \n\u201afrech\u2018 war, \u201aWiderworte\u2018 gab, \u201adummes Zeug\u2018 mach-\nte, \u201akollerte\u2018 , sich pr\u00fcgelte, sich gar gewaltsam gegen \ndas Personal zur Wehr setzte, spuckte, onanierte, \nheimlich rauchte, zu langsam arbeitete oder gar die \nArbeit verweigerte, wer etwas gestohlen, mutwillig \noder versehentlich besch\u00e4digt, seine Kleidung zer -Der Kalandshof war Teil der Rotenburger Anstalten, \n1964.\n59 584. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie 3.6.2. Formen der Gewalt\n4. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie\n237 H\u00e4hner-Rombach, Hartig 2019, S. 7.\n238 Die Ergebnisse des Forschungsprojekts \u201eZur Frage des Medikamentenmissbrauchs an Heimkindern im Franz Sales Haus (1945-1975). Historische \nKl\u00e4rungen \u2013 ethische Perspektiven\u201c werden voraussichtlich im Fr\u00fchjahr 2020 ver\u00f6ffentlicht. http://www.kath.ruhr-uni-bochum.de/theoleth/forschung/\nmedikamentenmissbrauch.html.de (27.6.2019). Weitere diesbez\u00fcgliche Erkenntnisse sind aus der wissenschaftlichen Begleitforschung der Stiftung Aner -\nkennung und Hilfe zu erwarten. Das Team zur wissenschaftlichen Aufarbeitung untersucht die Unterbringungssituation von Kindern und Jugendlichen \nin Einrichtungen der Behindertenhilfe und Psychiatrie in der BRD (1949-1975) und der DDR (1949-1990). http://www.stiftung-anerkennung-und-hilfe.de/\nDE/Aufarbeitung/aufarbeitung.html (27.6.2019). \n239 Daf\u00fcr wurde achtzehn gesunden Kindern im Alter von 1,5 bis 2,5 Jahren die verschiedenen Wirkstoffe gespritzt und dann \u00fcber Wochen der \u201eAntitoxinge -\nhalt im Blut der Kinder\u201c kontrolliert. Antitoxin ist ein Gegengift, das bereits im K\u00f6rper vorhandene Gifte unsch\u00e4dlich macht. Bormann, Schall, Kirchh\u00f6fer \n1941 und 1943. S. dazu ausf\u00fchrlich Engelbracht 2014, S. 100-104.\n240 Behringarchiv Marburg 1260, Bericht \u00fcber die Sitzung des Ausschusses IV der Deutschen Vereinigung zur Bek\u00e4mpfung der spinalen Kinderl\u00e4hmung e. V. \nam 26.2.1958, S. 5. Zit. nach Wagner 2016, S. 70f.\n241 S. dazu ausf\u00fchrlich Wagner 2016, 2018.Sp\u00e4testens seit 2016 ist bekannt, dass an \u201eMinder -\nj\u00e4hrigen in Heimen und (kinder-) psychiatrischen \nEinrichtungen eine breite Palette von Arznei- und \nImpfstoffen erprobt wurde\u201c .237 Vor dem Hintergrund \ndieser Erkenntnisse starteten in verschiedenen Bun-\ndesl\u00e4ndern Forschungsprojekte. F\u00fcr Niedersachsen \nliegen seit Anfang 2019 erste Ergebnisse vor, weitere \nUntersuchungen werden folgen.238 \nAuch in Bremen sind f\u00fcr die 1940er Jahre Medika-\nmentenversuche an Heimkindern belegt. Dr. Felix \nvon Bormann, Leiter des Bremer Hygiene-Instituts \nund bekannt f\u00fcr seine Scharlach- und Diphtherie -\nforschung, f\u00fchrte Versuche zum passiven Schutz \ngegen Diphtherie durch. Unterst\u00fctzung erfuhr er \ndurch seine Kollegen Dr. Walther Kaldewey (Direk -\ntor der Bremer Nervenklinik) und Prof. Dr. Lutz Schall \n(Direktor der Kinderklinik). Dabei griff er f\u00fcr die Pro -\nduktion der von ihm ben\u00f6tigten \u201ehochwertige[n] \nMenschenseren\u201c zun\u00e4chst auf Patienten der Bremer \nNervenklinik zur\u00fcck. Anschlie\u00dfend testete er die \nWirksamkeit der so gewonnenen Menschenseren im \nVergleich mit Diphtherie Pferdeseren der Behring-\nwerke an Kindern in drei verschiedenen Kinderhei-\nmen. Die Namen der Heime wurden in den Fachauf-\ns\u00e4tzen, wie \u00fcblich, nicht genannt.239 Im Februar 1942 \nwandte sich Bormann schlie\u00dflich an die westf\u00e4lische \nProvinzialverwaltung, da er zur \u201eDurchf\u00fchrung ei-\nnes immunbiologischen Versuchs [\u2026] etwa 40-50 \nKinder\u201c ben\u00f6tige. Den Tipp, dass sich in der Provin-zialheilanstalt Marsberg \u201eeine gr\u00f6\u00dfere Abteilung f\u00fcr \ndefekte Kinder\u201c bef\u00e4nde, hatte ihm der Leiter der \nBremer Nervenklinik gegeben. Allerdings kam von \nder westf\u00e4lischen Provinzialverwaltung eine Ableh-\nnung. Man wollte dem Bremer Forscher keine Pro -\nbanden f\u00fcr seine immunbiologischen Versuche zur \nVerf\u00fcgung stellen.\n1958 beantragte der Arzt und Neurologe Prof. Dr. \nHeinrich Pette bei den \u201eGesundheitsbeh\u00f6rden des \nLandes Bremen [\u2026], in einem Bremer Kinderheim \nVersuche mit Lebendimpfstoff [zur Bek\u00e4mpfung der \nspinalen Kinderl\u00e4hmung, G.E.] durchf\u00fchren zu k\u00f6n-\nnen.\u201c Seine Anfrage wurde \u201eabschl\u00e4gig beschieden\u201c . \nOb der Versuch zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt durch-\ngef\u00fchrt wurde, ist den Aufzeichnungen nicht zu \nentnehmen.240 Da es aus den Bremer Kinderheimen \nkaum \u00dcberlieferungen gibt, ist es nicht m\u00f6glich, hier \nzu weiteren Erkenntnissen zu gelangen.\nAufgrund der prek\u00e4ren personellen Situation in den \nHeimen der Behindertenhilfe, in denen der gr\u00f6\u00df-\nte Teil der Bremer Kinder und Jugendlichen unter -\ngebracht war (Evangelisches Hospital Lilienthal, \nWaldheim Cluvenhagen, Albertushof), ist nicht da-\nvon auszugehen, dass hier Medikamentenversuche \nstattfanden. Eine Ausnahme bildeten wie beschrie -\nben die Rotenburger Anstalten.241 Bei ihrer Akten-\nauswertung stie\u00df die Pharmazeutin Sylvia Wagner \nauf verschiedene Kinder und Jugendliche, bei denen Tats\u00e4chlich war die Verabreichung von sedieren-\nden Medikamenten, sowohl in den Heimen der Ju-\ngendf\u00fcrsorge, in Einrichtungen in denen Menschen \nmit einer Behinderung lebten, ebenso wie in den \nkinder- und jugendpsychiatrischen Kliniken an der \nTagesordnung. Hier wurden Medikamente als Erzie -\nhungsmittel, als Therapeutikum und als Strafmittel \neingesetzt.233 Die medikament\u00f6se Sedierung ist so -\nwohl durch die stichprobenartige Auswertung der \nKrankenakten aus der Bremer kinderpsychiatrischen \nAbteilung belegt als auch durch Forschungsergeb -\nnisse anderer Wissenschaftler*innen.234 \nIn einer Statistik aus den Rotenburger Anstalten sind \nf\u00fcr einen einzigen Tag (13.2.1958) folgende Psycho -\npharmaka als \u201eBeruhigungsmittel\u201c aufgef\u00fchrt: \u201e242 \nDrag\u00e9es Megaphen, 835 Tropfen Megaphen, 1 Me -\ngaphen-Z\u00e4pfchen, 69 Tabl. Serpasil, 15 Tabl. Seda-\nraupin, 45 Tropfen Sedaraupin, 104 Tropfen Atosil, 2 \nTabl. Pacatal, 7 Tabl. Phasein forte, 5 Tabl. Serpatonil.\u201c \nZu diesem Zeitpunkt lebten 1.123 Personen \u2013 unter \nihnen 436 Kinder \u2013 in der Einrichtung.235\n233 Lenhard-Schramm 2017.\n234 Wagner 2016 und 2018; Schmuhl, Winkler 2011, S. 139; Frings 2012, S. 92-96.\n235 Zit. nach Wagner 2018, S. 309.\n236 Ebd. S. 313.Tats\u00e4chlich behinderte die andauernde Verabrei-\nchung von \u201esedierenden und aktivit\u00e4tsreduzieren-\nden Neuroleptika ohne eine therapeutische Indi-\nkation bei Kindern und Jugendlichen die zerebrale \nEntwicklung, indem sie ein dauerhaftes biochemi-\nsches Ungleichgewicht im Gehirn\u201c erzeugte. Dar\u00fc-\nber hinaus f\u00fchrte sie zu einer \u201eAbschirmung von ent -\nwicklungsnotwendigen Reizen und stellt[e] somit \neine massive seelische, psychische und physische \nSch\u00e4digung dar.\u201c23661 604. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie 4. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie\nnik einf\u00fchrte. Zwei Jahre zuvor habe er eine \u201espe -\nzielle Ausbildung in der Stereotaxie\u201c bei dem Frei-\nburger Neurochirurgen Prof. Dr. Traugott Riechert \nerhalten,254 dann bis 1971 \u00fcber 150 derartige Opera-\ntionen durchgef\u00fchrt zudem das \u201eGesamtgebiet der \nStereotaxie [\u2026] in der hiesigen Klinik\u201c bearbeitet. \nDabei seien die Eingriffe vor allem bei Parkinsoner -\nkrankungen und Epilepsien vorgenommen wor -\nden, in selteneren F\u00e4llen bei psychiatrischen Diag-\nnosen.255 Die Bremer Klinik sei bis dato die \u201eeinzige \nAbteilung in Nordwestdeutschland\u201c gewesen, die \nderartige Operationen durchf\u00fchre. Erst seit 1971 \ng\u00e4be es in Hamburg zwei Kliniken in denen gleiche \nEingriffe vorgenommen w\u00fcrden.256 \n254 AKHM 0004116, Bewerbungsschreiben Aebert an die Universit\u00e4t Hamburg, betr. Ausschreibung des Leiters \u201eStereotaktische Neurochirurgie, 14.11.1971.\n255 Ebd. Schreiben Aebert an Prof. Dr. med. Rudolf Kautzky, Chefarzt der Neurochirurgischen Abteilung der Universit\u00e4ts-Nervenklinik Hamburg Eppendorf, \n29.11.1971.\n256 Ebd. Aebert an den Oberstadtdirektor von Osnabr\u00fcck wegen seiner Bewerbung um die Stelle des Funktionsarztes f\u00fcr Neurochirurgie an der Chirurgi-\nschen Klinik der St\u00e4dt. Krankenanstalten Osnabr\u00fcck, 24.7.1972.\n257 Wagner 2018, S. 341.Genau zu dieser Zeit gab es intensive Kontakte zwi-\nschen Aebert und den Rotenburger Anstalten. Der \nBremer Neurochirurg war eigens angereist, um die \nVerantwortlichen \u00fcber die stereotaktische Operati-\non aufzukl\u00e4ren. Dabei stellte er heraus, dass bei dem \nEingriff \u201eein Teil der Hirnzentren, die f\u00fcr den Unru-\nhezustand wesentlich verantwortlich\u201c seien, \u201eaus-\ngeschaltet\u201c w\u00fcrden. \u201eGro\u00dfe Wesensver\u00e4nderungen, \nwie sie fr\u00fcher nach Hirnoperationen beobachtet \nworden sind, treten nicht auf. Lediglich die Unruhe \nund Aggressivit\u00e4t verschwindet in den meisten F\u00e4l-\nlen nach der Operation.\u201c Mit dem Hinweis, dass das \n\u201eRisiko des Eingriffs [\u2026] ungef\u00e4hr dem einer Blind-\ndarmoperation\u201c entspr\u00e4che, spielte er die Risiken \ndeutlich herunter.257 \u201enoch nicht auf dem Markt befindliche Arzneistof-\nfe getestet\u201c wurden.242 Dabei handelte es sich um \n\u201ePr\u00e4parate gegen Bettn\u00e4ssen, zur Verbesserung des \nHirnstoffwechsels, zur Sedierung, zur Gewichtsredu-\nzierung sowie zur D\u00e4mpfung des Sexualtriebes.\u201c243 \nUnter den Probanden befand sich auch ein 6-j\u00e4hri-\nger Junge aus Bremen, an dem gleich zwei Pr\u00e4parate \ngetestet wurden, u.a. das Medikament Encephabol244 \nder Firma Merck vor seiner Markteinf\u00fchrung.245 In ei-\nner Werbeanzeige aus dem Jahr 1970 hei\u00dft es dazu: \n\u201eNach Gabe von Encephabol \u00fcber Monate [k\u00f6nne] \neine Harmonisierung der gesamten Pers\u00f6nlichkeits-\nstruktur und eine Besserung der Sozialkontakte des \nhirngesch\u00e4digten Kindes erzielt werden.\u201c246 Bei dem \nerst 6-j\u00e4hrigen Alfred Kurz*247 hatte der Versuch in-\ndes keine positiven Auswirkungen. Nach 12 Mona-\nten regelm\u00e4\u00dfiger Medikation von 3x100 mg t\u00e4glich \n\u2013 unterbrochen durch einen zehnt\u00e4gigen \u201eLeerver -\nsuch mit Plazebos\u201c \u2013, wurde das Pr\u00e4parat abgesetzt. \nEs hatte sich gezeigt, dass \u201edas Kind [\u2026] mit zuneh-\nmender Dauer der Encephabol-Gabe [\u2026] im Antrieb \nverarmte, an Spielfreude verlor und sich nicht mehr \nbesch\u00e4ftigte.\u201c248 Die Versuche wurden durchgef\u00fchrt, \nobwohl derartige Tests zu diesem Zeitpunkt an \n\u201enichteinwilligungsf\u00e4higen Personen wie Kindern \noder Jugendlichen\u201c ausgeschlossen waren.249 In der \nAkte findet sich zudem kein Hinweis auf \u201eUnterrich-\ntung oder Einwilligung\u201c der Eltern.250\nEbenso wie beim Nachweis von Medikamentenver -\nsuchen ist man auch bei den psychochirurgischen \nOperationen auf Zufallsfunde angewiesen. Bei der \nAuswertung der Bewohner*innenakten im Archiv \nder Rotenburger Werke, stie\u00df Sylvia Wagner auf \ndrei Jungen, bei denen man zu Beginn der 1970er \nJahre eine stereotaktische Operation durchgef\u00fchrt \nhatte. Dabei gab es eine enge Kooperation mit der \nBremer neurochirurgischen Klinik. Dr. Klaus Ae -\nbert, der hier zwischen Sommer 1950 und Herbst \n242 Wagner 2018, S. 314.\n243 Ebd. S. 318.\n244 Encephabol: Wirkstoff Pyrithioxin\n245 Wagner 2018, S. 323. Heinze, St\u00f6ckmann 1964, S. 1914, \u201eFall 2\u201c . \n246 Wagner 2018, S. 320f.\n247 ARW, B 6259 Alfred Kurz*, *1955. \n248 Heinze, St\u00f6ckmann 1964, S. 1914.\n249 Wagner 2018, S. 359.\n250 Ebd. S. 323.\n251 S. dazu ausf\u00fchrlich Engelbracht 2004, S. 160-166.\n252 Im Juli 1963 wurde die neurochirurgische Klinik in die Krankenanstalten St. J\u00fcrgen-Stra\u00dfe (heute Klinikum Bremen Mitte) verlegt. S. dazu ebd. S. 106-114.\n253 AKHM \u201eEntwicklungs- u. F\u00f6rderungsbogen f\u00fcr Geistigbehinderte\u201c , um 1988. Erich D\u00f6hle*, *1944.1973 als Oberarzt besch\u00e4ftigt war, f\u00fchrte seit An-\nfang 1951 Leukotomie-Operationen vor allem bei \nPsychiatriepatient*innen, sp\u00e4ter auch stereotakti-\nsche Operationen bei Kindern und Jugendlichen mit \neiner geistigen Behinderung durch. Zwischen 1951 \nund 1961 wurden mindestens 48 Frauen und M\u00e4n-\nner einer \u201efrontalen doppelseitigen Leukotomie\u201c un-\nterzogen. Der j\u00fcngste Patient war gerade 21 Jahre, \nder \u00e4lteste 62 Jahre alt.251 Da Operationsberichte nur \nf\u00fcr den Zeitraum von Anfang 1951 bis M\u00e4rz 1956 \n\u00fcberliefert sind, ist davon auszugehen, dass bei einer \nwesentlich gr\u00f6\u00dferen Zahl von Patient*innen derar -\ntig pers\u00f6nlichkeitsver\u00e4ndernde Operationen durch-\ngef\u00fchrt wurden. Zufallsfunde belegen, dass weitere \nJugendliche einer psychochirurgischen Operation \nunterzogen wurden. So Erich D\u00f6hle*, der 1944 mit \neiner geistigen Behinderung unbekannter Ursache \nzur Welt gekommen war. Er lebte bis zum vierten \nLebensjahr im katholischen St. Theresienhaus in Bre -\nmen Vegesack und wurde anschlie\u00dfend in die Ro -\ntenburger Anstalten verlegt. Von hier aus ging es im \nJuli 1961 weiter in die langzeitpsychiatrische Au\u00dfen-\nstelle der Bremer Nervenklinik im Kloster Blanken-\nburg. Wenige Monate sp\u00e4ter erfolgte die Einweisung \ndes 17-J\u00e4hrigen in die neurochirurgische Klinik, die \nsich zu diesem Zeitpunkt noch auf dem Gel\u00e4nde der \nBremer Nervenklinik befand.252 \nNach erfolgter Operation ging es zur\u00fcck nach \nBlankenburg, wo Erich D\u00f6hle* bis zur Aufl\u00f6sung \nim Oktober 1988 leben musste.253 W\u00e4hrend die \nLeukotomie-Operationen seit den 1960er Jahren \nder Vergangenheit angeh\u00f6rten, wurden im Sommer \n1972 mehrere stereotaktische Operationen bei Kin-\ndern und Jugendlichen mit geistigen Behinderun-\ngen durchgef\u00fchrt. \nNach eigenen Angaben war es Klaus Aebert, der \n1957 diese Operationsmethoden in der Bremer Kli-\nDer Operationsraum der Neurochirurgie, um 1955.63 624. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie 4. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie\nWie bereits dargestellt, konnte Sylvia Wagner ste -\nreotaktische Operationen bei drei Kindern bzw. Ju-\ngendlichen nachweisen, die zu diesem Zeitpunkt in \nden Rotenburger Anstalten lebten. Davon betroffen \nwaren der 15-j\u00e4hrige Dirk Hautmann* (OPs Juni/Au-\ngust 1972),258 der 13-j\u00e4hrige Manfred Deilmann* (OP \n30.6.1972)259 und der 11-j\u00e4hrige Franz-Werner We -\nwerink* (OP 7.7.1972).260 \nAuch f\u00fcr den in Bremen geborenen 13-j\u00e4hrige Uwe \nBastians*261 hatte man Anfang Juni 1972 eine stereo -\ntaktische Operation geplant. Die Einwilligungserkl\u00e4-\nrung der Mutter lag ebenfalls vor. Dennoch wurde \ndie Operation nicht durchgef\u00fchrt. Wie aus der Akte \nhervorgeht, war Uwe im Mai und Juni zweimal an \nGrippe erkrankt. M\u00f6glicherweise war der schlechte \nGesundheitszustand des Jungen, ein Grund den Ein-\ngriff nicht durchzuf\u00fchren.\nBei Auswertung des Operationsbuchs der Bremer \nNeurochirurgie fanden sich lediglich Eintr\u00e4ge der \nOperationen an Dirk Hautmann*. Bei ihm wurden \nwegen \u201emotorischer Erregungszust\u00e4nde\u201c insgesamt \ndrei Operationen (20./21.6. und 18.8.1972) durchge -\nf\u00fchrt. Die Frage, warum die operativen Eingriffe bei \nManfred Deilmann* und Franz-Werner Wewerink* \nnicht in das Operationsbuch eingetragen wurden, \nl\u00e4sst sich nicht beantworten. Aus diesem Grund ist \nes auch nicht m\u00f6glich, die konkrete Zahl der in der \nBremer Neurochirurgie durchgef\u00fchrten stereotakti-\nschen Operationen zu bestimmen.\n258 Ebd. S. 355f.\n259 Ebd. S. 334-346. ARW, B 6908. In der Akte ist sowohl ein Durchschlag des Operationsberichts, als auch ein Begleitschreiben Dr. Aeberts erhalten.\n260 Ebd. S. 356-358. ARW, B 9023I und II. Auch in dieser Akte ist der Durchschlag des Operationsberichts und ein Begleitschreiben Dr. Aeberts erhalten.\n261 Ebd. S. 350-355. ARW, B 7470. Unterschrieben am 20.6.1972. \n262 AKHM \u201eEntwicklungs- u. F\u00f6rderungsbogen f\u00fcr Geistigbehinderte\u201c , um 1988. Theo Moser*, *1960. \n263 Laut Eintrag im Operationsbuch der Neurochirurgischen Klinik im Klinikum Bremen Mitte. In der Neurochirurgischen Klinik sind, wie bereits erw\u00e4hnt, die \nOperationsberichte von 1951 bis M\u00e4rz 1956 erhalten, ebenso die Operationsb\u00fccher von 1971 bis 1995. Darin sind das Datum der Operation, Name und \nAlter der Patient*innen, die Namen der Operateure, OP-Schwestern bzw. Pfleger, die Art der Narkose, die Namen der Narkose\u00e4rzte, h\u00e4ufig die Dauer der \nOperation und die Diagnose, ebenso die Art der Operation verzeichnet.  \nAmygdalotomie: Zerst\u00f6rung von Gewebe der Amygdala. Bei der Amygdala (Mandelkern) handelt es sich um den Kern innerhalb des limbischen Systems, \nder wichtig ist f\u00fcr die emotionale Bewertung von Ereignissen. \nHypothalamotomie: Zerst\u00f6rung von Gewebe des Hypothalamus. Der Hypothalamus ist als \u201eTeil des Zwischenhirns ein Regulationszentrum f\u00fcr alle \nvegetativen und endokrinen Vorg\u00e4nge. Er steuert u.a. K\u00f6rpertemperatur, Kreislauf, Fl\u00fcssigkeits- und Nahrungsaufnahme. Au\u00dferdem beeinflusst er unser \nGef\u00fchls- und Sexualverhalten.\u201c Zit. nach Wagner 2018, S. 366f.\n264 Ebd. S. 358.\n265 Als Dr. Rupert Strohmayer (*1906), seit 1949 Leiter der Bremer Neurochirurgie, 1972 in den Ruhestand ging, hatte Dr. Aebert erwartet, seine Nachfolge \nanzutreten. Als schlie\u00dflich Dr. Kurt Piscol (1932-2018), zuvor erster Oberarzt der neurochirurgischen Abteilung des chirurgischen Zentrums der Universi-\nt\u00e4t Heidelberg, am 1.8.1972 zum Nachfolger Strohmayers ernannt wurde, reichte Aebert schon bald seine K\u00fcndigung ein. Im September 1973 lie\u00df er sich \nin eigener Praxis in Bremen nieder. \n266 Zum \u201eG\u00f6ttinger Stereotaktischen Team\u201c s. ausf\u00fchrlich H\u00e4hner-Rombach, Hartig 2019, S. 88-95.\n267 Wagner 2018, S. 358, FN 317.Auch bei dem 12-j\u00e4hrigen Theo Moser* wurden im \nSommer 1972 zwei stereotaktische Operationen \ndurchgef\u00fchrt.262 Im August 1972 eine Amygdaloto -\nmie rechts und im Februar 1973 eine Hypothalamo -\ntomie links.263 Zu diesem Zeitpunkt hatte Theo eine \nlangj\u00e4hrige Odyssee durch verschiedene Heime und \nKliniken (Wichernstift Delmenhorst, Lebenshilfe \nBremerhaven, Nervenklinik Bremen, Evangelisches \nHospital Lilienthal) hinter sich. Nach Durchf\u00fchrung \nder Operationen wurde der 13-J\u00e4hrige in die lang-\nzeitpsychiatrische Klinik Kloster Blankenburg einge -\nwiesen. Erst 15 Jahre sp\u00e4ter, im Herbst 1988 kam er \nzur\u00fcck nach Bremen, wo er in einem neu errichteten \nund strukturierten Heim Aufnahme und F\u00f6rderung \nfand. \nIm November 1973 schrieb Dr. Dresler, dass es in \nden Rotenburger Anstalten noch eine \u201egro\u00dfe[\u2026] \nAnzahl Patienten\u201c g\u00e4be, die \u201ef\u00fcr eine Operation \nvorgemerkt\u201c seien.264 Zum gro\u00dfen Gl\u00fcck f\u00fcr die Be -\ntroffenen hatte Dr. Aebert im Sommer 1973 seinen \nDienst in der neurochirurgischen Klinik quittiert.265 \nLaut Erinnerung Dr. Dreslers sollen in der G\u00f6ttinger \nNeurochirurgie \u2013 hier war das \u201eG\u00f6ttinger Stereotakti-\nsche Team\u201c266 am Werk \u2013 etwa f\u00fcnf weitere derartige \nOperationen durchgef\u00fchrt worden sein. In einem \nInterview gab er 2018 an, man \u201ehabe diese Praxis \neingestellt, weil die Ergebnisse \u201anicht \u00fcberzeugend\u2018 \ngewesen seien.\u201c267 Nach Auswertung der Rotenbur -\nger Akten, kommt Sylvia Wagner zu dem Ergebnis, \ndass in keinem der untersuchten F\u00e4lle von einem \nlangfristigen Erfolg berichtet wurde. \u201eEher wird das \nGegenteil, die Verschlechterung des Zustandes der \nOperationsbericht Dirk Hautmann, Juni 1972.\n65 645.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann 4. Arzneimittelstudien und Psychochirurgie\n5. Erinnerungen\n270 Interview Manfred Teichmann*, 28.5.2019. Alle weiteren Zitate sind Manfred Teichmanns Akte aus der St. Petri Kinder- und Jugendhilfe, dem Ellener Hof \nund der Jugendpsychiatrischen Klinik des Nieders\u00e4chsischen Landeskrankenhauses Wunstorf entnommen. Erstere ist im Archiv der St. Petri Kinder- und \nJugendhilfe, die zweite im Staatsarchiv Bremen und die dritte im Landesarchiv Hannover \u00fcberliefert.5.1. Manfred Teichmann:  \u201eIch bin auch \nstolz auf mich, dass ich das \u00fcberlebt \nhabe und meinen Weg gegangen bin. \u201c\nAls Manfred Teichmann* im Fr\u00fchjahr 1957 in Bremen \ngeboren wird, leben seine Eltern bereits in Schei-\ndung. Sie ziehen in getrennte Wohnungen, die Mut -\nter arbeitet und ist deshalb nicht in der Lage, den \nS\u00e4ugling zu versorgen. Nur wenige Tage nach der \nGeburt wird Manfred in einem Bremer Kinder- und \nS\u00e4uglingsheim aufgenommen. \nAnfang 1959 kehrt Frau Teichmann zu ihrem Mann \nzur\u00fcck, der Junge wird aus dem Heim entlassen und \nkurze Zeit sp\u00e4ter kommt ein drittes Kind zur Welt. \nDoch schon im Februar 1960 erfolgt der endg\u00fcltige \nBruch der Beziehung. Die Mutter zieht mit ihren drei \nKindern in eine eigene Wohnung, w\u00e4hrend der Vater \nbeim Jugendamt angibt, dass seine Frau Manfred \n\u201e\u00fcberm\u00e4\u00dfig z\u00fcchtige\u201c und \u201elieblos\u201c zu dem Kind sei. \n\u201eIch war von Anfang an st\u00f6rend\u201c , erinnert sich Man-\nfred Teichmann r\u00fcckblickend in einem Interview \n2019.270 \u201eMeine Kindheit ist nicht gut verlaufen, ein \nliebevolles Zuhause sieht anders aus. Ich bin hin und \nher gereicht worden, mal habe ich bei meiner Gro\u00df-\nmutter gelebt, mal bei meiner Mutter.\u201c Seit 1963 hat \ndie Mutter einen neuen Partner, dessen \u201ev\u00e4terlicher \nEinfluss\u201c sich zun\u00e4chst \u201esehr g\u00fcnstig\u201c auf den inzwi-\nschen 6-J\u00e4hrigen auswirkt. Doch nur zwei Jahre sp\u00e4-\nter haben sich die Konflikte in der Familie zugespitzt. \nImmer wieder kommt es zu k\u00f6rperlicher Gewalt des \n\u201eVerlobten\u201c gegen den Jungen. Im Sommer 1965 wird dieser wegen Kindesmisshandlung angezeigt. \nZu dieser Zeit geht Manfred bereits in die Schule \nund besucht nachmittags ein Kindertagesheim. Hier \nwerden die gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen bemerkt \nund dem Jugendamt der Vorschlag gemacht, den \nJungen \u201eso schnell wie m\u00f6glich aus dem lieblosen El-\nternhaus herauszunehmen.\u201c Als sich die Situation in \nden n\u00e4chsten Wochen zuspitzt \u2013 die Eltern verbieten \ndem Sohn das Haus zu verlassen, \u201eweil er wieder arg \ngeschlagen wurde und blaue Flecken hatte\u201c \u2013 wird \nder inzwischen 9-J\u00e4hrige \u201ewegen \u00dcberschreitung \ndes Z\u00fcchtigungsrechts\u201c in das St. Petri Kinderheim \neingewiesen. \nIm Kinderheim ist man sehr bem\u00fcht, dem Jun-\ngen zu helfen. Doch letztendlich sind die dortigen \nMitarbeiter*innen nicht in der Lage, an die \u201eeigent -\nlichen Schwierigkeiten\u201c heranzukommen. Es gel\u00e4n-\nge wohl, Manfred \u201eeinigerma\u00dfen in Ruhe zu halten\u201c , \ndoch schlie\u00dflich empfiehlt die Jugendleiterin die \n\u00dcberweisung in \u201eein heilp\u00e4dagogisches Heim\u201c . Als \neine entscheidende Ursache des Problems sieht \nman die gest\u00f6rte Beziehung zur Mutter. So sei der \n\u201eEindruck, dass Manfreds Gedanken st\u00e4ndig um die \nMutter kreisen, und dass er sich in Sehnsucht nach \nihr verzehrt. Die Mutter ihrerseits hat sich wieder in \neiner so erschreckenden K\u00fchle \u00fcber ihren Sohn ge -\n\u00e4u\u00dfert, dass wir jetzt doch meinen, Manfred muss in \nein Heim au\u00dferhalb von Bremen, und er muss dazu \ngef\u00fchrt werden, dass er sich allm\u00e4hlich von der Mut -\nter l\u00f6st. So kann das nicht weiter gehen.\u201c Betroffenen mit Lust- und Interesselosigkeit, Essgier \nund sexueller Auff\u00e4lligkeit beschrieben.\u201c268\nMitte der 1970er Jahre kritisierte der Psychiater und \nSexualwissenschaftler Prof. Dr. Volkmar Sigusch, \nsowohl die Technik als auch die Folgen der Opera-\ntion: Denn dabei werde oft so getan, als hei\u00dfe \u201eSte -\nreotaxie: gezielte Elektrokoagulation von winzigen \nHirnarealen mit Hilfe eines hochfrequenten Wech-\nselstroms, der von einer eigens konstruierten Spe -\nzialsonde geleitet wird. Tats\u00e4chlich aber wird auch \nhier auf Teufel komm\u2018 heraus herumexperimentiert\u201c . \nZudem sei das \u201egenerelle Ziel der Psychochirurgen \n[\u2026] nicht, das Heilen von Krankheiten, sondern sozi-\nale Anpassung, Gef\u00fcgigmachen. Sie wollen, wie sie \noft genug betont haben, aggressive Kinder z\u00e4hmen, \ngehorsam, still, passiv machen; sie wollen Insassen \nden grausamen Bedingungen der \u201aHeilanstalten\u2018 \n[\u2026] anpassen, sie wollen die \u201aPflege\u2018 rationalisie -\nren, die Kosten \u201af\u00fcr den Steuerzahler\u2018 senken. Nach \nallem, was ich wei\u00df: Es gibt f\u00fcr psychochirurgische \nHirneingriffe keine Indikationen. Es gibt f\u00fcr diese \nOperationen keinen \u00e4rztlich als sinnvoll anzusehen-\nden Anwendungsbereich. Sie sind Experimente am \nMenschen.\u201c269\n268 Ebd.\n269 Sigusch 1977, S. 5 und 25.67 665.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann 5.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann\nf\u00fchrlich legt er viele Jahrzehnte sp\u00e4ter sein Erleben \ndar. \u201eIch hatte das Pech, dass ich einem p\u00e4dophilen \nMitarbeiter in die H\u00e4nde fiel. Er hat zu Anfang den \nlieben Mann gespielt. Aber auch da war ich schon \nmisstrauisch, weil ich mir gar nicht vorstellen konn-\nte, dass Menschen auf einmal so lieb zu mir sind. Ich \nhatte eine Vorahnung, dass da etwas nicht stimmt. \nEr hat sich nicht nur an mir, sondern auch an weite -\nren Kindern vergangen. Ich habe mich dagegen ge -\nwehrt, aber er hat Sachen mit mir gemacht, die ich \nheute noch nicht aussprechen kann. Ich hatte gegen \ndiesen Menschen nicht den Hauch einer Chance. Er \nist hin und wieder mit mir im Auto an die Hamme \ngefahren und ich musste ihn dann ber\u00fchren. Ich \nwollte das nicht, hatte aber keine Chance.\nIn dem geschlossenen Haus 7, die Treppe hoch, ganz \nam Ende des Gangs, da war mein Zimmer. Ein sehr \nkleines Zimmer und das wurde immer abgeschlos-\nsen. Ich hatte so eine Angst in diesem Zimmer, dass \nich h\u00f6ren konnte, wenn auf dem Flur eine Steckna-\ndel fiel. Weil ich so eine Angst hatte vor diesem Men-\nschen. Der hat sich vor mir entbl\u00f6\u00dft und hat sich ei-\nnen \u2026, ich will das jetzt nicht aussprechen. Es gab \nja keine Beweise, ich konnte nichts machen. Dieser \nMann hat mich psychisch fertig gemacht. Ich habe \nmich gef\u00fchlt, wie eine Briefmarke. Ich wurde immer \nsensibler, ich habe genau gesp\u00fcrt, was der von mir \nwollte. Dahinter steckte der Gedanke, dass er mich \nso weit bringt, dass ich alles mit ihm mache was er \nwill. Das hat er nicht geschafft. \nWenn ich in der Situation des ge -\nschlossenen Raumes war, wusste \nich, was auf mich zukam. Wenn \nsich der Schl\u00fcssel drehte. Er hat \ndieses Schl\u00fcsseldrehen langsam \ngemacht, so dass man es nicht \nh\u00f6ren konnte. Angucken konn-\nte ich ihn nicht, aber ich habe \ngesp\u00fcrt, was er vorhatte. Wenn \ner schon anfing, mir am Kopf zu \nstreicheln. Allein der Geruch die -\nses Menschen hat in mir schon \nPanik ausgel\u00f6st. Ich wurde nachts \nwach, wenn sich nur der Schl\u00fcssel \nunten in der T\u00fcr drehte. Auch das Hamsterrad, das unten stand, habe ich oben geh\u00f6rt. \nIch konnte in dieser Zeit keinen Weg zu mir selbst \nfinden, weil ich mich nur auf die anderen Dinge kon-\nzentriert habe. Schl\u00e4ge habe ich ausgehalten. \nDer Ellener Hof war f\u00fcr mich ein Ort des Wahnsinns, \nes fehlte nur ein kleiner Hauch und ich h\u00e4tte aufge -\ngeben. Ich bin um den Sportplatz gelaufen bis mir \ndie F\u00fc\u00dfe geblutet haben, nur um die Spannung los-\nzuwerden. Schlie\u00dflich habe ich mich an zwei andere \nErzieher gewandt und von den sexuellen \u00dcbergrif-\nfen erz\u00e4hlt. Ich hatte gehofft, dass mich die beiden \nbesch\u00fctzen aber stattdessen wurde ich nach Wun-\nstorf in die Kinderpsychiatrie gebracht und da hat \nmich dann der Hammer erwischt.\u201c\nKurz vor seinem zw\u00f6lften Geburtstag, Manfred ist \nseit f\u00fcnfzehn Monaten im Ellener Hof, wird er in der \nJugendpsychiatrischen Klinik des Nieders\u00e4chsischen \nLandeskrankenhauses Wunstorf, Abteilung f\u00fcr \u201eklei-\nne Jungen\u201c aufgenommen. Hier bleibt er etwa vier \nMonate. \n\u201eMein Elternhaus, Wichernstift und Ellener Hof wa-\nren schlimm\u201c , berichtet Manfred Teichmann. \u201eJetzt \nkam ich irgendwo rein, wo ich im Leben nicht mit \ngerechnet hatte. Ich kam in ein gro\u00dfes Geb\u00e4ude, die \nTreppe hoch durch eine Glast\u00fcr. Es roch in diesem \nHaus sehr unangenehm und ich hatte das Gef\u00fchl, \nes roch nach sehr viel Angst. In dem Raum waren \ngeistig und k\u00f6rperlich behinderte Kinder. Dann \u201eHeute wei\u00df ich\u201c , berichtet Manfred Teichmann, \n\u201edass ich unter massivem ADHS litt.271 Im St. Petri \nKinderheim konnten sie nicht besonders viel mit mir \nanfangen. Ich war sehr lebhaft und unruhig, mich \nkonnte man nur schlecht aushalten. Au\u00dferdem f\u00fchl-\nte ich mich schuldig, weil ich nicht mehr zu Hause \neingreifen und meine j\u00fcngere Schwester nicht mehr \nunterst\u00fctzen konnte.\u201c \nDie n\u00e4chsten f\u00fcnf Monate verbringt der Junge in \nder kinderpsychiatrischen Abteilung des Wichern-\nstifts bei Delmenhorst. \u201eDort kam ich auf die Ge -\nschlossene. Ich war vom Leben her gar nicht mehr \nzu beruhigen, gar nicht mehr zu b\u00e4ndigen. Es gab \nkeine Schl\u00e4ge mehr, aber es herrschte eine gro\u00dfe \nGewalt. Ich bekam Medikamente [3 x1 Valium 5, 2 x \n\u00bd Tablette Mogadan, abends einen Teel\u00f6ffel Truxal-\nsaft272], die alles geblockt haben. Ich war nicht mehr \nich. Ich habe mich in diesen kleinen R\u00e4umlichkeiten \ngewehrt, ich habe mich gegen die Wand geworfen \nund das Personal angegriffen, wenn sie rein kamen. \nIch wollte meine Freiheit haben, ich wollte nicht \n271 Die Frage nach den Ursachen der ADHS (Aufmerksamkeits-Defizit-Hyperaktivit\u00e4ts-St\u00f6rung) wird bis heute kontrovers diskutiert. Ausgegangen wird von \neiner multifaktoriellen Genese, der sowohl organische St\u00f6rungen aber insbesondere psychische St\u00f6rungen als Reaktion auf krankmachende famili\u00e4re \nund gesellschaftliche Belastungen zu Grunde liegen k\u00f6nnen. Ob Manfred Teichmann tats\u00e4chlich unter \u201emassivem ADHS\u201c litt oder ob seine Unruhe und \nAggression eine Reaktion auf die Bindungsst\u00f6rung und seine traumatischen Erlebnisse war, kann an dieser Stelle nicht beantwortet werden.\n272 Valium: Wirkstoff Diazepam. Medikament zur Behandlung von Angstzust\u00e4nden, zur Therapie epileptischer Anf\u00e4lle und zur Pr\u00e4medikation vor chirurgi-\nschen und diagnostischen Eingriffen; Mogadan: Wirkstoff Nitrazepam. Medikament mit ausgepr\u00e4gten hypnotischen und antikonvulsiven Eigenschaften; \nTruxal: Wirkstoff Chlorprothixen, schwach wirksames Neuroleptikum zur Behandlung von Unruhe- und Erregungszust\u00e4nden.eingesperrt sein. F\u00fcr die war das \nAggression, f\u00fcr mich war das der \nWunsch nach Freiheit.\u201c\nNach mehreren Fluchten und \nDiebst\u00e4hlen wird der inzwischen \n10-J\u00e4hrige in den Ellener Hof \n\u00fcberwiesen. Hier erfolgt seine \nAufnahme in das Haus 7, die \n\u201eheilp\u00e4dagogische Abteilung\u201c , \nwo er von Herbst 1967 bis Fr\u00fch-\njahr 1972 lebt. In den regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Berichten an das Jugendamt \nwird Manfred vom Leiter der Ab -\nteilung als \u201e\u00e4u\u00dferst aggressiv und \nleicht reizbar\u201c beschrieben. Fast \nt\u00e4glich sei ein Wechsel von \u201eAg-\ngressions- und Beruhigungspha-\nsen\u201c zu beobachten. Allerdings \nhabe er selbst den \u201eWillen [\u2026] gesund zu werden \nund sein Verhalten zu \u00e4ndern\u201c . Noch heute, erinnert \nsich Manfred Teichmann an jedes Detail, \u201ean die H\u00e4u-\nser, den Hof, die Tiere, die Schule. Ich konnte ja nur \nin die Heimschule gehen, raus konnte ich ja nicht. \nErst nach der Schulentlassung bin ich f\u00fcr ein halbes \nJahr zur Berufsschule gegangen, weil ich Binnen-\nschiffer werden wollte.\u201c  Wie im St. Petri Kinderheim \nwird auch hier als zentraler Grund f\u00fcr Manfreds psy -\nchische Situation das \u201ev\u00f6llig verst\u00e4ndnislose Eltern-\nhaus\u201c gesehen, ein Elternhaus \u201eda\u00df dem Jungen \nin keiner Weise gerecht werden kann. Dabei sucht \nManfred Liebe, Verst\u00e4ndnis und Anerkennung bei \nden Eltern. Fast an jedem Wochenende versucht er \naufs Neue mit seinen Eltern zurechtzukommen. Oft -\nmals aber erscheint er schon einige Stunden sp\u00e4ter \noder am n\u00e4chsten Tag voller Aggressionen im Heim \nund entl\u00e4dt dann hier seine aufgestaute Wut.\u201c\nBis heute sind Manfred Teichmann die beklemmen-\nden Situationen, die er als Jugendlicher im Ellener \nHof erlebte, gegenw\u00e4rtig. Insbesondere beklagt er, \nmehrfach sexuell missbraucht worden zu sein. Aus-Ev. luth. Wichernstift, um 1960\nBriefkopf der Jugendpsychiatrischen Klinik Wunstorf, 1969.\n69 685.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann 5.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann\nlebt, wie diese Frau. Dann wurde mir Gehirnwasser \nentzogen. Ich musste mich auf einen kalten Sitz set -\nzen. Da haben sie mir bei vollem Bewusstsein Ge -\nhirnwasser entzogen. Das waren unbeschreibliche \nSchmerzen. Ich habe nicht gewusst, was da jetzt \nabgeht. Da steht der Pfleger vor mir und h\u00e4lt mich \nfest. Ich wusste nicht mehr ob ich brechen sollte, ich \nwusste gar nichts mehr und sie zog weiter. Ich konn-\nte nicht mal mehr schreien. Das ist, als wenn der \nganze Kopf auseinanderfliegt. Dann wurde irgend-\netwas reingespritzt. Ich wei\u00df nicht was und dann lag \nich da, da bin ich zusammengebrochen. Und dann \nsagte sie, ich soll mich doch bitte nicht so anstellen, \nandere Kinder m\u00fcssen das auch aushalten. Ich habe \nein paar Tage gebraucht, bis ich mich davon erholt \nhabe. Ich konnte nicht mehr, ich habe angefangen \naufzugeben.\u201c\nEs ist bekannt, dass die Pneumencephalographie, \nbei der \u201eLuft in den Liquorraum gespritzt wurde, \num Ventrikel und oberfl\u00e4chliche Gehirnstrukturen \nim R\u00f6ntgenbild abbilden zu k\u00f6nnen\u201c , mit gro\u00dfen \nk\u00f6rperlichen Belastungen und Folgeerscheinungen \nverbunden war. So schildert Prof. Dr. Heiner Fange -\nrau, dass neben der schmerzhaften und unange -\nnehmen Punktion des Liquorraums die Kinder in der \nFolge der Untersuchung unter Kopfschmerzen und \nErbrechen litten, die oft mehrere Tage anhielten. \nZwar habe es einerseits wohl ein Problembewusst -\nsein gegeben, andererseits w\u00e4re das Leiden von un-\ntersuchten Kindern an den Folgeerscheinungen als \n\u201eAnstellerei\u201c oder \u201eWehleidigkeit\u201c abgetan worden. \n\u201eObwohl das Verfahren sp\u00e4testens ab den 1960er \nJahren in seinem Aussagewert strittig war\u201c , sei es bis \nin die 1970er Jahre durchgef\u00fchrt worden.277\nIn ihrem Abschlussgutachten schildert die \u00c4rztin \nein Vorkommnis, das sie als \u201ehirnorganisch bedingt\u201c \neinordnet. So sei der 11-J\u00e4hrige w\u00e4hrend einer neu-\nrologischen Untersuchung \u201ev\u00f6llig aus dem H\u00e4us-\nchen\u201c geraten, als \u201enebenan eine T\u00fcr aufgeschlossen \n277 Am 13.5.2019 fand im Museum f\u00fcr Kommunikation in Berlin die Veranstaltung der Stiftung Anerkennung und Hilfe mit dem Titel \u201eZeit, \u00fcber das Leid \nzu sprechen\u201c statt. Hier stellte Prof. Dr. Heiner Fangerau die ersten Zwischenergebnisse der wissenschaftlichen Aufarbeitung vor. http://www.stiftung-\nanerkennung-und-hilfe.de/SharedDocs/Downloads/DE/vortrag-fangerau.pdf?__blob=publicationFile&v=2 (27.6.2019).\n278 Tegretal: Wirkstoff Carbamazepin.\n279 Dominal: Wirkstoff Prothipendyl.\n280 Zentropil: Wirkstoff Phenytoin.\n281 Melleril: Thioridazin.\n282 Wagner 2018, S. 313.wurde\u201c . K\u00f6nnten nicht die ganz konkret gemachten \ntraumatisierenden Erfahrungen im Ellener Hof die -\nses aggressive, panische Verhalten ausgel\u00f6st haben? \nDoch auch die Wunstorfer \u00c4rztin f\u00fchrt in ihrem Gut -\nachten Manfreds psychischen Probleme u.a. auf die \n\u201eschweren Folgen der jahrelangen Milieusch\u00e4di-\ngung durch fr\u00fchste Heimunterbringung, irritieren-\nde und qualvolle Familienverh\u00e4ltnisse\u201c zur\u00fcck. So \n\u00fcberschreite, \u201edie kalt-harte Haltung der Mutter und \ndie sonstige Lebenslaufbelastung doch entschieden \ndas, was ein Kind verkraften\u201c k\u00f6nne.\nKurz vor seiner Entlassung werden die Medikamente \nEsucos und Valium, gegen Tegretal278 (3 x t\u00e4gl.) \u2013 ein \nMedikament zur Behandlung von Epilepsie \u2013 und \nDominal279 \u2013 ein sedierendes Medikament \u2013 ausge -\ntauscht. Obwohl Manfred \u201eniemals in seinem Leben \nKrampfanf\u00e4lle gehabt hat!\u201c , wird ihm das Mittel zwi-\nschen 1969 und 1972 t\u00e4glich verabreicht. \nAls der inzwischen 14-J\u00e4hrige Anfang 1972 wegen \nmedikament\u00f6ser Umstellung noch einmal f\u00fcr sechs \nWochen in der Wunstorfer Jugendpsychiatrie aufge -\nnommen wird, ersetzen die \u00c4rzt*innen Tegretal und \nDominal durch Zentropil280 (3 x 1 Tabl.), ebenfalls ein \nMedikament zur Dauerbehandlung der Epilepsie \nund durch das Neuroleptikum Melleril281 (3 x 0,25 \nmg).\nIn ihren Forschungen zum Einsatz von Medikamen-\nten bei Kindern und Jugendlichen kommt die Phar -\nmazeutin Sylvia Wagner zu dem Ergebnis, dass der \ndauerhafte \u201eEinsatz von sedierenden und aktivit\u00e4ts-\nreduzierenden Neuroleptika [\u2026] die zerebrale Ent -\nwicklung\u201c gerade bei Kindern und Jugendlichen \nbehindern, die entwicklungsnotwendigen Reize \nabschirmen und damit eine \u201emassive seelische, psy -\nchische und physische Sch\u00e4digung\u201c verursachen \nk\u00f6nnte.282kam eine etwas korpulentere Schwester, die mich in \nmein Zimmer brachte. Dort standen Betten f\u00fcr acht \nbis zehn Kinder, mein Bett musste ich mir selbst be -\nziehen. Ich kam in eine Situation, die f\u00fcr mich noch \nbefremdlicher war. Alles war abgeschlossen. Es war \neine Welt, die ich gar nicht wahrnehmen konnte. \nDas hatte ich nie zuvor gesehen. Auch wie mit den \nbehinderten Kindern umgegangen wurde, hatte ich \nnie gesehen. Wenn die Kinder sich nicht so verhiel-\nten, wie sie sollten, wurden sie gegriffen und am Bett \nfixiert. Au\u00dfer mir gab es auf dieser Station noch zwei \nKinder, die so waren wie ich, die auff\u00e4llig waren aber \nnicht geistig behindert. Aber wir waren nicht auf \neinem Zimmer, sondern in verschiedenen R\u00e4umen \nverteilt. Gegessen haben wir alle zusammen, in ei-\nnem gro\u00dfen Raum. Es gab nur L\u00f6ffel, keine Messer, \nkeine Gabeln.\u201c\nBei der Aufnahme werden die Medikamente zu-\nn\u00e4chst komplett abgesetzt. Etwa zwei Wochen \nsp\u00e4ter bekommt der 12-J\u00e4hrige wieder Valium273 (3 \n\u00d7 55\u00a0mg), das nach kurzer Zeit durch das Neurolep -\ntikum Esucos (3 x 25 mg) ersetzt wird. In den kom-\nmenden Wochen wird das stark sedierende Medika-\nment, zun\u00e4chst auf 20 mg, dann auf 10 mg reduziert. \nZus\u00e4tzlich bekommt er jeden Abend 5 mg Valium.\n\u201eAls ich die Medikamente nehmen musste, merkte \nich, dass meine Lebendigkeit dadurch noch mehr \neingeschr\u00e4nkt wurde. Das hei\u00dft, jetzt war ich nicht \nmehr nur durch die R\u00e4umlichkeiten eingesperrt, \nsondern auch noch durch die Medikamente. Ich hat -\nte einen Bewegungsdrang, konnte mich aber nicht \nmehr bewegen. Ich habe alles wahrgenommen, \nkonnte mich aber nicht aktiv beteiligen und habe \nalles verschwommen gesehen. Wenn ich versucht \nhabe zu gehen, konnte ich wohl gehen, konnte das \naber nicht koordinieren. Ich habe in einer v\u00f6lligen \nZeitlupe gelebt. Ich habe versucht, dagegen an-\nzuk\u00e4mpfen, konnte das aber nicht einordnen und \nhabe mich auch selber nicht mehr gesp\u00fcrt. Ich habe \naber immer dagegen angek\u00e4mpft.274\n273 Valium: Wirkstoff Diazepam. Valium ist ein Medikament, das \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum gegeben, starke Nebenwirkungen hervorruft und eine erh\u00f6h-\nte Suchtgefahr birgt; Esucos: Wirkstoff Dixyrazin, Neuroleptikum. S. auch Fu\u00dfnote #.\n274 Von \u00e4hnlichen Erfahrungen berichten Thomas Wiefelhaus (Betheljugend) und G\u00fcnter Scheidler (Weisser Hase) in ihren B\u00fcchern. Wiefelhaus 2019; Scheid-\nler, van Haaken 2017.\n275 In der Akte der Jugendpsychiatrischen Klinik des Nieders\u00e4chsischen Landeskrankenhauses Wunstorf sind die Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rungen zur Pneumenze -\nphalographie von beiden Elternteilen enthalten.\n276 Zu Dr. Clarita Dames s. H\u00e4hner-Rombach, Hartig 2019.Eines Tages, ich werde diesen Tag nie vergessen, \ngab es einen Medikamentenwechsel. Die neuen \nMedikamente wirkten anders als die vorherigen. Es \nwar ein komisches Gef\u00fchl, es ging irgendwie in die \nBeine und mir fiel das Atmen schwer. Ich lie\u00df los, ich \nkonnte nicht mehr gegen das angehen, was da mit \nmir passierte. Und dann sa\u00df ich in diesem bl\u00f6den \nschei\u00df Stuhl und hatte Angst, dass ich umfalle. Ich \nhabe mich gegen das Umfallen gewehrt und mein \nAtem wurde immer schwerer. Ich konnte nicht mehr \nrichtig atmen, es kam Panik auf. Ich habe f\u00fcrchterli-\nche Angst empfunden, ich habe noch niemals eine \nsolche Angst gehabt zu ersticken, wie in diesem Mo -\nment. Und irgendwann war Ende, peng! Ich wurde \ndann wieder wach und um mich herum standen vie -\nle Personen. Heute denke ich, dass ich damals einen \nHerzstillstand hatte. Denn mir hat der Brustkorb weh \ngetan und ich war voll von blauen Flecken.\nDann, etwas sp\u00e4ter oder auch vorher, so genau \nwei\u00df ich das nicht mehr, hat man mich an einem \nStuhl fixiert. Ich bekam etwas um die Gelenke, um \nden Bauch- und Brustkorb und Kabel wurden ange -\nbracht, die man bei EEG\u2019s verwendet. Dann fing es \npl\u00f6tzlich an zu kribbeln, so als wenn ich tausend Na-\ndelstiche bek\u00e4me. Es fing am ganzen K\u00f6rper an zu \nkribbeln aber es hat nicht weh getan. Und irgend-\nwann war es so stark, dass ich einen Krampf gekriegt \nhabe. Ich war komplett verkrampft. Dann wurde es \nruntergedreht und dann wurde das Ganze nochmal \ndurchgezogen. Ich wei\u00df nicht, was die mit mir ge -\nmacht haben. Ich wei\u00df es bis heute nicht.\u201c\nIn Wunstorf wird Manfred psychologisch und neuro -\nlogisch untersucht. Es werden eine R\u00f6ntgenaufnah-\nme des Sch\u00e4dels, eine Pneumenzephalographie275 \nund zwei EEG\u2019s durchgef\u00fchrt. An den Namen der \nStations\u00e4rztin kann sich Manfred Teichmann bis \nheute erinnern. \u201eSie hie\u00df Frau Dr. Dames.276 Diese \nFrau war hager, sie war eiskalt. Wenn die mich an-\nfasste, hatte ich das Gef\u00fchl, ich kriege Frostbeulen. \nIch habe noch nie einen so eiskalten Menschen er -71 705.2. Erinnerungen \u00b7 Bernhard Lichte 5.1. Erinnerungen \u00b7 Manfred Teichmann\ngehen. Wir sind immer im geschlossenen Raum ge -\nwesen. Ich bin immer hin und her gelaufen, im Zim-\nmer, im Haus. Das war total langweilig. Ab und zu hat \nmich ein Mann mit einem Auto abgeholt. Der Mann \nwar sehr nett. Er hat mich zu einer Holzwerkstatt \ngebracht, wo wir S\u00e4gearbeiten gemacht haben. Bei \nmir zu Hause gibt es noch ein Reh, dass ich damals \nausges\u00e4gt habe. Das waren ganz gute Arbeiten, die \nwir da gemacht haben und es hat mir auch Spa\u00df ge -\nmacht.\nDoch eines Tages, als ich in dem Schlafsaal war, lief \nda ein Mann rum, der sagte zu mir, komm mal her, \nkomm mal her. Ich bin dann hinterhergegangen und \nder sagte immer: komm, komm, komm. Dann ging \ner mit mir in die Toilette, hat die T\u00fcr hinter sich zu ge -\nmacht und fing dann an, mir die Hose runterzuzie -\nhen. Ich wusste gar nicht wie mir geschah und dann \nhat er meinen Penis in den Mund genommen und \nda dran rumgelutscht. Ich konnte mich ja gar nicht \nwehren. Dann hat er mir die Hose wieder hochge -\nzogen und sagte: bleib hier. In meiner Erinnerung, war das ein alter Mann. Er hat sich dann selbst die \nHose runtergezogen und sagte: mach das bei mir \nauch. Mir wurde richtig schlecht. Ich habe mich dann \nhingekniet, er hat mir den Kopf runtergedr\u00fcckt und \nmir seinen dicken Penis in den Mund gesteckt. Dann \nmusste ich mich \u00fcbergeben. Er sagte dann, komm \ngeh raus, geh weg, hat die T\u00fcr zugemacht und hat \ndas aufgewischt. Ich hatte mich extrem \u00fcbergeben \nund dann hat er sich angezogen und war schnell \nwieder weg. Ich wei\u00df nicht wer das war, ob es ein \nPfleger oder ein anderer Mitarbeiter war. Aber nach \nmeiner Erinnerung war das kein Patient. Ich konnte \nmich nicht wehren, ich war ja viel zu klein. Aber die -\nse Erinnerungen sind bis heute in meinem Kopf.\nMeinen Eltern habe ich niemals erz\u00e4hlt, was in der \nKlinik passiert ist. Ich habe immer geschwiegen, weil \nich Angst hatte. Erst als ich von der Stiftung erfahren \nhabe, konnte ich das rauslassen.\nEs gab noch eine andere Situation, da habe ich mich \naber gewehrt. Ich lag in meinem Bett und habe ge -Manfred Teichmann fasst seine Erinnerungen heu-\nte so zusammen: \u201eIch bin durch die Institutionen \ngetrieben worden und wusste gar nicht mehr, was \nich noch machen konnte. Heute wei\u00df ich, dass ich \nausgeliefert war. Ich habe in einer solchen Angst ge -\nlebt, das kann man sich nicht vorstellen. Wenn man \nin Angst lebt, hat man keine Zeit mehr, wenn man in \nAngst lebt, h\u00e4lt man sich an diesem bisschen Leben \nfest.\nNachdem ich aus Wunstorf zur\u00fcckgekommen bin, \nwollte man mich im Ellener Hof los werden. Dann \nbin ich zu einer Binnenschifferfamilie gekommen. \nAber ich sollte mit dem Binnenschiffer in einer Kabi-\nne schlafen. Das ging nicht, das war f\u00fcr mich unm\u00f6g-\nlich. Der Binnenschiffer hat es sicher gut gemeint, \naber ich konnte mit dieser Situation nicht umgehen. \nUnd dann bin ich abgehauen und habe mit 15 Jah-\nren in Oldenburg Kies geschaufelt, habe erst unter \neiner Br\u00fccke gelebt und mir meinen Lebensunter -\nhalt verdient. Sp\u00e4ter bin ich zur See gefahren. Ich bin \nauch stolz auf mich, dass ich das \u00fcberlebt habe und \nmeinen Weg gegangen bin.\nUnd ich bin froh, dass ich das alles mal erz\u00e4hlen kann \nund dass mir jemand glaubt. Vor zwanzig Jahren \nhabe ich w\u00e4hrend einer Psychotherapie das erste \n283 Interview Bernhard Lichte*, 31.7.2019.Mal dar\u00fcber geredet. Aber richtig greifbar wurde es \nerst durch einen Artikel \u00fcber die Stiftung Anerken-\nnung und Hilfe, den ich vor zwei Jahren gelesen \nhabe. Bis dahin habe ich immer meine Klappe gehal-\nten, weil ich dachte, das wird dir niemand glauben.\u201c\n5.2. Bernhard Lichte: \u201eIch habe immer  \ngeschwiegen, weil ich Angst hatte. \u201c\nBernhard Lichte* wird 1947 in Bremen geh\u00f6rlos \ngeboren. Seine Eltern sind ebenfalls geh\u00f6rlos. \u201eMit \n12 Jahren wurde ich nach Osterholz in die Nerven-\nklinik geschickt\u201c , erinnert sich Bernhard Lichte fast \nsechzig Jahre sp\u00e4ter in einem Interview, bei dem ein \nGeb\u00e4rdendolmetscher anwesend ist.283 \u201eIch wuss-\nte gar nicht warum. Der Lehrer sagte, dass muss so \nsein und meine Eltern sagten, sie sind damit einver -\nstanden. Ich kam in einen gro\u00dfen Raum, in dem vie -\nle Betten standen. In dem Haus war ich das einzige \nKind, sonst waren hier nur erwachsene M\u00e4nner un-\ntergebracht. Zuerst wurde ich mehrfach untersucht \naber ich wusste nat\u00fcrlich gar nicht, worum es ging.  \nAn einem Tag kam ein Arzt, so ein molliger, dicker, in \neinem wei\u00dfen Kittel und sagte zu mir, ich solle her -\nkommen. Er ging dann mit mir in ein Zimmer, das \nwie ein Operationsraum aussah. Dann sagte er, ich \nsoll mich komplett ausziehen, auch die Unterhose. \nIch habe das akzeptiert. Danach musste ich mich auf \ndie Liege legen, er hat eine Spritze aus dem Schrank \ngenommen, hat die Spritze in meinen Oberarm ge -\nsteckt und dann bin ich eingeschlafen. Sp\u00e4ter wach-\nte ich in meinem Bett im Schlafsaal auf. Ich wei\u00df \n\u00fcberhaupt nicht, war mit mir gemacht wurde und \nwas in dieser Zeit mit mir passiert ist. Dar\u00fcber mache \nich mir bis heute Gedanken. Eigentlich h\u00e4tte man ja \nerkl\u00e4ren m\u00fcssen was passiert und fragen: bist du da-\nmit einverstanden? Aber damals gab es ja keine Ge -\nb\u00e4rdendolmetscher, das gab es ja alles nicht. Keiner \nhat mit mir gesprochen, keiner hat mir etwas erkl\u00e4rt. \nDas finde ich schlimm, im Nachhinein. \nAuf der Station waren wir immer eingeschlossen. Ich \nkonnte niemals an die frische Luft oder spazieren \nWachsaal, um 1945\nDer 12-J\u00e4hrige wurde im Haus 12 der Bremer Nerven-\nklinik untergebracht. Das Foto entstand um 1915\n73 726. Res\u00fcmee 5.2. Erinnerungen \u00b7 Bernhard Lichte\n6. Res\u00fcmee\nIn ganz Deutschland war die Situation f\u00fcr Kinder, \nJugendliche, Frauen und M\u00e4nner mit geistigen und \npsychischen Behinderungen nach Ende des Zweiten \nWeltkriegs katastrophal. \nMit Kriegsbeginn hatte man zahlreiche Heime der \nBehindertenhilfe ger\u00e4umt und mit Lazaretten oder \nHilfskrankenh\u00e4usern belegt. Davon war auch das \n1898 gegr\u00fcndete Haus Reddersen, als einzige exis-\ntierende bremische Pflege- und Erziehungsanstalt \nf\u00fcr geistig und k\u00f6rperlich behinderte Kinder und \nJugendliche, betroffen. Trotz intensiver Bem\u00fchun-\ngen des Vereins Haus Reddersen in den 1950er und \n1960er Jahren gab es bis Mitte der 1970er Jahre \nkeine einzige Einrichtung, in der geistig behinderte \nKinder und Jugendliche leben konnten. Damit stand \nBremen allein unter den deutschen Bundesl\u00e4ndern. \nObwohl man per Gesetz dazu verpflichtet war, eine \nentsprechende Einrichtung vorzuhalten, lehnte der \nSenatsdirektor beim Senator f\u00fcr Wohlfahrt und Ge -\nsundheit 1963 den Bau eines Vollheimes mit der \nBegr\u00fcndung ab, dass er die Finanzierung f\u00fcr \u201euto -\npisch\u201c halte. Letztendlich war es b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement, das 1968 zur Er\u00f6ffnung des ersten \nWohnheims f\u00fcr Jugendliche und Erwachsene mit \neiner geistigen Behinderung f\u00fchrte. Das Wohnheim \nwurde von den Initiatoren der Bremer Zweigstelle \nder Lebenshilfe gegr\u00fcndet. Ein weiterer wichtiger \nSchritt war das 1973 er\u00f6ffnete Therapiezentrum der \nHans-Wendt-Stiftung, auf dessen Gel\u00e4nde sich ein \nsogenanntes Vollheim f\u00fcr etwa drei\u00dfig Kinder und \nJugendliche befand.\nDennoch mussten die betroffenen Familien ihre \nKinder w\u00e4hrend des gesamten Untersuchungszeit -\nraums weiterhin ins nieders\u00e4chsische Umland oder \nauch in Einrichtungen abgeben, die zum Teil viele \nhundert Kilometer von Bremen entfernt lagen. W\u00e4h-\nrend bereits 1961 auf Grundlage eines \u201eGesamtplans \u00fcber die f\u00fcr geistig Behinderte in der Stadt Bremen \nzu schaffenden Hilfen\u201c zahlreiche ambulante Hilfs-\nangebote entwickelt wurden, lebten 1980 noch \n1.400 Bremer B\u00fcrger*innen mit einer geistigen Be -\nhinderung (Kinder, Jugendliche und Erwachsene) \nin Einrichtungen au\u00dferhalb Bremens. Erst nach Auf-\nl\u00f6sung der langzeitpsychiatrischen Klinik Kloster \nBlankenburg (1988) und der damit einhergehenden \nEr\u00f6ffnung von Einrichtungen durch verschiedene \nTr\u00e4ger reduzierte sich die Zahl der auf einen Heim-\nplatz in Bremen wartenden bis Ende 1991 auf 556 \nPersonen und damit auf fast ein Drittel.\nIm Untersuchungszeitraum lebten die meisten \nBremer*innen in nieders\u00e4chsischen Einrichtungen, \nderen Geschichte und Alltag in der Studie ausf\u00fchrlich \ndargestellt wird. In allen diesen Einrichtungen hat -\nten sich die Bewohner*innen den organisatorischen \nBed\u00fcrfnissen der \u201etotalen Institution\u201c (Goffman) \nanzupassen. Alle Heime waren gepr\u00e4gt von prek\u00e4-\nren materiellen Rahmenbedingungen, einer hohen \nBelegungsdichte und einem strukturellen Personal-\nmangel. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrten die langen Arbeits-\nzeiten und die fehlenden fachlichen Qualifikationen \nzu permanenten \u00dcberforderungssituationen. Diese \nKonstellation war sowohl f\u00fcr die Bewohner*innen \naber auch f\u00fcr das Personal qu\u00e4lend. Der Zeitmangel \nder Schwestern und Pfleger konnte ebenso wie die \nungen\u00fcgende F\u00f6rderung der Kinder und Jugendli-\nchen in den Einrichtungen t\u00f6dliche Folgen haben, \nwie die ersch\u00fctternde Geschichte von Eva Cramer* \nbelegt. \nEine wichtige Rolle in der Diagnostik und Unter -\nst\u00fctzung von Eltern und Kindern hatte die Kinder -\nbeobachtungsstation der Bremer Nervenklinik \n(heute Klinikum Bremen-Ost), ebenso die 1968 im \nHauptgesundheitsamt er\u00f6ffnete Beratungsstelle \nf\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie. Bereits seit 1949 schlafen. Es gab einen Patienten, der immer im Zim-\nmer auf- und abgelaufen ist. Der steckte pl\u00f6tzlich \nseine Hand unter meine Decke, ich drehte mich zur \nSeite weg und er hat seine Hand immer weiter zu mir \nausgestreckt. Ich hatte so ein kleines Metallauto ne -\nben mir und in einem Raum neben dem Schlafsaal \nsa\u00df eine Nachtwache und hat gelesen. Dann habe \nich das Auto genommen und dort hingeworfen, es \nklapperte auf dem Boden entlang. Die Nachtwache \nguckte dann, ging aber gleich wieder weg. Ich habe \nmich richtig ge\u00e4rgert, dass sie nicht zu mir gekom-\nmen ist. Ich habe mich dann ganz weit an die Wand \ngedreht. In meiner Erinnerung war der Mann geis-\ntig verwirrt. Aber ich konnte ja auch nicht mit ihm \nschimpfen. Alle anderen waren sehr viel \u00e4lter und ich \nwar ja erst 12 Jahre alt. Das passte gar nicht, dass ich \nmit den \u00e4lteren Leuten zusammen in einem Raum \nuntergebracht war.F\u00fcr mich als Geh\u00f6rloser war das auf der Station sehr \nschwierig. Ich hatte niemanden, der mich besch\u00fctzt \nhat, der mir zur Seite stand oder der sich mit mir un-\nterhalten konnte.\nIch habe nat\u00fcrlich vieles vergessen. Ich kann mich \nnicht erinnern ob mir das noch einmal passiert ist, \nich kann mich auch nicht daran erinnern, wie das Es-\nsen war und ich konnte mich auch nicht daran erin-\nnern, wie lange ich dort gewesen bin. Ich dachte im-\nmer, ich w\u00e4re vier Wochen dort gewesen. Aber dann \nhabe ich festgestellt, dass das zwei Monate waren.\u201c75 747. Literaturverzeichnis 6. Res\u00fcmee\n7. Literaturverzeichnis\nAfschar-Hamdi, Sima; Schepker, Klaus (2017): \nZwangsma\u00dfnahmen in der Kinder- und Jugendpsy -\nchiatrie der Nachkriegszeit. In: Praxis der Kinderpsy -\nchologie und Kinderpsychiatrie 66: 526-542 \nBlandow, J\u00fcrgen (2019): Bremer Wohlt\u00e4tigkeit. Ein \nAuskunfts-, Find- und Lesebuch zu milden Stiftun-\ngen, wohlt\u00e4tigen Vereinen, gemeinn\u00fctzigen An-\nstalten und zur Armen- und Gemeindepflege der \nKirchen und Religionsgemeinschaften in der Stadt -\ngemeinde Bremen. Vom beginnenden 19. Jahrhun-\ndert bis zum Ende des Zweiten Weltkriegs. 2 Bde., \nBremen\nBeyer, Horst (2000): Vom Anfang der Behinderten-\nhilfe zum \u201eHarten Kern\u201c - Die Geschichte des Hauses \n16 im Evangelischen Hospital Lilienthal. Bremen (un-\nver\u00f6ff. Diplomarbeit)\nBormann, Felix von; Schall, Lutz; Kirchh\u00f6fer, E. (1941): \nPassiver Schutz gegen Diphtherie durch arteigenes \nSerum. In: Klinische Wochenschrift 20: S. 1212-1215 \nDiess. (1943): Zur Behandlung Diphtheriekranker \nmit arteigenem Serum. In: Klinische Wochenschrift \n22: S. 332-335 \nBraun, Hannelore; Gr\u00fcnzinger, Gertraud (Hg.) (2006): \nPersonenlexikon zum deutschen Protestantismus \n1919-1949. G\u00f6ttingen\nBrodersen, Elisabeth (1954): Aufgaben der psychiat -\nrischen Kinder-Beobachtungsabteilung. In: Die Bre -\nmische Nervenklinik 1904 -1954, Bremen, S. 79-88\nDelitzsch, Winfried; Koepke, Henry; Rieckmann, Tho -\nmas; Traeger, Burkhard; Weber; Kurt (2002): Verein El-\nlener Hof - Chronik einer seit 1846 von uneigenn\u00fct -zigem B\u00fcrgersinn gepr\u00e4gten Bremer Einrichtung. \nBremen\nEngelbracht, Gerda (1995): Das Haus Reddersen. Zur \nGeschichte der ersten bremischen Pflege- und Erzie -\nhungsanstalt f\u00fcr geistig und k\u00f6rperlich behinderte \nKinder und Jugendliche. Bremen\nDies. (1997): Der t\u00f6dliche Schatten der Psychiatrie. \nDie Bremer Nervenklinik 1933-1945. Bremen \nDies. (2004): Von der Nervenklinik zum Zentralkran-\nkenhaus Bremen-Ost: Bremer Psychiatriegeschichte \n1945-1977. Bremen\nDies. (2014): Medizinverbrechen an Bremer Kindern \nund Jugendlichen in der Zeit des Nationalsozialis-\nmus. Frankfurt am Main\nDies. (2016): Erinnerungsbuch f\u00fcr die Opfer der NS-\nMedizinverbrechen in Bremen. Bremen\nDies. (2017): \u201eMancher Konflikt l\u00e4sst sich \u00fcber das \nTier l\u00f6sen.\u201c Von der Kinderbeobachtungsstation zur \nBremer Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und \nPsychotherapie. In: Fangerau, Heiner, Topp, Sacha; \nSchepker, Klaus (Hg.), Kinder- und Jugendpsychia-\ntrie im Nationalsozialismus und in der Nachkriegs-\nzeit. Zur Geschichte ihrer Konsolidierung, Berlin, S. \n579-594\nDies. (2018): \u201eDenn bin ich unter das Jugenamt ge -\nkommen\u201c . Bremer Jugendf\u00fcrsorge und Heimerzie -\nhung 1933-1945.Hg. v. Diakonisches Werk Bremen \ne.V.. Bremen\nDies.; Hauser, Andrea (2013): Mitten in Hamburg. Die \nAlsterdorfer Anstalten 1945-1979. Stuttgart bem\u00fchten sich \u00c4rzt*innen, Psycholog*innen und \nErzieher*innen in der Kinderbeobachtungsstation \num das seelische und k\u00f6rperliche Wohl der aufge -\nnommenen M\u00e4dchen und Jungen. Hochproblema-\ntisch war indes die Situation f\u00fcr Jugendliche und \nKinder, die auf den Stationen der Erwachsenenpsy -\nchiatrie untergebracht wurden. Hier kam es wieder -\nholt zu sexuellem Missbrauch. \nIn allen Einrichtungen der Behindertenhilfe, ebenso \nin den sogenannten heilp\u00e4dagogischen Institutio -\nnen wurde den minderj\u00e4hrigen Bewohner*innen \nmit einer Medikation begegnet, die in ihrem Umfang \nund in ihrer Intensit\u00e4t erhebliche gesundheitliche \nSch\u00e4digungen nach sich zog. Dabei stand in vielen \nF\u00e4llen weniger die therapeutische Wirkung der Me -\ndikamente als die Sedierung der Kinder und Jugend-\nlichen im Vordergrund. Zudem ist belegt, dass in der \nBremer neurochirurgischen Klinik mindesten f\u00fcnf \nHirnoperationen an Minderj\u00e4hrigen durchgef\u00fchrt \nwurden. Mitte der 1970er Jahre gab es harsche Kri-\ntik an dieser Operationsmethode, die der Psychiater \nund Sexualwissenschaftler Prof. Dr. Volkmar Sigusch \nals \u201eExperimente am Menschen\u201c anprangerte.Viele Frauen und M\u00e4nner, die zwischen 1949 und \n1975 als Kinder bzw. Jugendliche in den Heimen der \nBehindertenhilfe, in psychiatrischen Kliniken oder \nheilp\u00e4dagogischen Abteilungen untergebracht wa-\nren, leben heute nicht mehr oder sind nicht in der \nLage \u00fcber das Erlebte Auskunft zu geben. Mein \ngro\u00dfer Dank gilt daher den beiden Zeitzeugen, die \nsich bereit erkl\u00e4rt haben, \u00fcber ihre bedr\u00fcckenden \nErinnerungen zu berichten. Sie beide haben \u00fcber \nJahrzehnte aus Angst und Scham geschwiegen und \nhaben erst durch die Berichterstattung der Stiftung \nAnerkennung und Hilfe einen Weg gefunden, mit \ndem Erlebten an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen. 77 767. Literaturverzeichnis 7. Literaturverzeichnis\ncument/46998/ssoar-2016-jungmann-Ermittlung_\nder_Anzahl_von_Kindern.pdf?sequence=1&isAllow\ned=y&lnkname=ssoar-2016-jungmann-Ermittlung_\nder_Anzahl_von_Kindern.pdf (27.6.2019)\nKaminsky, Uwe (2016): \u00dcber Leben in der christli-\nchen Kolonie. Das Diakonissen-Mutterhaus Roten-\nburg, die Rotenburger Anstalten der Inneren Missi-\non und die Rolle ihrer Vorsteher 1905-1955. Bremen, \nRotenburg (W\u00fcmme)\nDers. (2016a): Zur Geschichte der katholischen Be -\nhindertenhilfe. Eine notwendig unvollst\u00e4ndige \nSkizze. In: Siebert, Annerose, Arnold, Laura; Kramer, \nMichael, Heimkinderzeit. Eine Studie zur Situation \nvon Kindern und Jugendlichen in Einrichtungen der \nkatholischen Behindertenhilfe in Westdeutschland \n(1949-1975), S. 25-55\nKersting, Franz-Werner; Schmuhl, Hans-Walter \n(2018): Psychiatrie- und Gewalterfahrungen von \nKindern und Jugendlichen im St. Johannes-Stift in \nMarsberg (1945-1980). Anstaltsalltag, individuelle \nErinnerung, biographische Verarbeitung. M\u00fcnster \nKiss, Maria (2011): Personalentwicklung: Die Mit -\narbeiterschaft ver\u00e4ndert sich. In: Reiter, Raimond; \nStahl, Burkhard; Wendland-Park, Jutta (Hg.), Ge -\nschichte und Geschichten. Der Weg der Rotenburger \nWerke der Inneren Mission von 1945 ins 21. Jahrhun-\ndert, Berlin, S. 73-101\nKonersmann, Frank (2012): F\u00fcr ein Leben in Vielfalt. \nHistorische Einblicke und Einsichten in 150 Jahre \nStiftung Eben-Ezer (1862-2012). Bielefeld \nKurpiers, Sonja; Ferrari, Danielle (2003): \u201eDas fand \nich immer so schlimm, ..., dass man solche Kinder \nnicht ansprach. Man kann doch ein nettes Wort sa-\ngen.\u201c Rehistorisierendes Gutachten zu Johannes \nP . In: Jantzen, Wolfgang, \u201e... die da d\u00fcrstet nach der \nGerechtigkeit\u201c . Deinstitutionalisierung in einer Gro\u00df-\neinrichtung der Behindertenhilfe, Berlin, S. 182-233\nLenhard-Schramm, Niklas (2017): Vorstudie zur Er -\nforschung des Medikamenteneinsatzes in Kinder -\nheimen, Einrichtungen der \u00d6ffentlichen Erziehung und heilp\u00e4dagogischen und psychiatrischen Anstal-\nten. M\u00fcnster https://www.landtag.nrw.de/portal/\nWWW/dokumentenarchiv/Dokument/MMI17-20.\npdf (27.6.2019)\nMeiners, Werner (1995): Menschen im Landkreis Ol-\ndenburg 1918 bis 1945. Politische Entwicklung - Er -\neignisse - Schicksale. Oldenburg i.O.\nNissen, Gerhardt (2005): Kulturgeschichte seelischer \nSt\u00f6rungen bei Kindern und Jugendlichen. Stuttgart\nPlatte, Hans-Otto (2011): \u201ePsychoanalytische Er -\nkenntnisse zug\u00e4nglich machen\u201c . Sechzig Jahre \nPsychoanalyse und Psychotherapie in Bremen. Zur \nGeschichte der Bremer Arbeitsgruppe f\u00fcr Psycho -\nanalyse und Psychotherapie e.V. 1951 - 2011. Bremen\nPopken, Fabia (2017): Kindheit und Familie aus der \nPerspektive der Kinder- und Jugendpsychiatrie der \nBremer Nachkriegszeit. Qualitative Analyse von \nKrankenakten der Bremer Kinderbeobachtungssta-\ntion von 1950 bis 1952. Bremen (unver\u00f6ff. Masterar -\nbeit)\nRauterberg, Eva (1966): \u00dcber die kinderpsychiatri-\nsche Arbeit in Bremen. In: Bremer \u00c4rzteblatt 19, S. \n4-16\nReiter, Raimond; Stahl, Burkhard; Wendland-Park, \nJutta (Hg.) (2011): Geschichte und Geschichten. Der \nWeg der Rotenburger Werke der Inneren Mission \nvon 1945 ins 21. Jahrhundert. Berlin\nScheidler, G\u00fcnter; van Haaken, Robby (2017): \nWeisser Hase. Die Geschichte eines Heimkinds  \nhttps://guenter-scheidler.de/onewebmedia/Weis-\nser-Hase-Scheidler-van-Haaken.pdf (27.6.2019)\nSchmuhl, Hans-Walter (2018): Sachzw\u00e4nge und \nGewaltverh\u00e4ltnisse. Das Leben \u201eauf Station\u201c in den \n1950er/60er Jahren. In: Wilke, Karsten; Schmuhl, \nHans-Walter; Wagner, Sylvia; Winkler, Ulrike, Hinter \ndem Gr\u00fcnen Tor. Die Rotenburger Anstalten der In-\nneren Mission 1945-1975, Bielefeld, S. 241-303Fahlbusch, Jonathan I. (Hg.) (2012): 50 Jahre Sozial-\nhilfe. Eine Festschrift. Berlin\nFuchs, Robert (2012): \u201eUnd keiner hat sich gek\u00fcm-\nmert!\u201c . Dokumentation zur Geschichte der Bre -\nmer Heimerziehung 1945-1975. Bremen. https://\nwww.soziales.bremen.de/sixcms/media.php/13/\nDokumentation_Ehemalige%20Heimkinder_ver -\nlinkt.54857.pdf (27.6.2019)\nFrings, Bernhard (2012): Heimerziehung im Essener \nFranz Sales Haus 1945-1970. Strukturen und Alltag in \nder \u201eSchwachsinnigen-F\u00fcrsorge\u201c . M\u00fcnster\nDers. (2013): Behindertenhilfe und Heimerziehung. \nDas St. Vincenzstift Aulhausen und das Jugendheim \nMarienhausen (1945-1970). M\u00fcnster\nGeiger, Katja; Mayrhofer, Hemma; Wolfgruber, Gud-\nrun (2017): Todesf\u00e4lle, Obduktionen und Untersu-\nchungen an Gehirnen verstorbener Kinder. In: May -\nrhofer, Hemma; Wolfgruber, Gudrun; Geiger, Katja; \nHammerschick, Walter; Reidinger; Veronika (Hg.), \nKinder und Jugendliche mit Behinderungen in der \nWiener Psychiatrie von 1945 bis 1989. Station\u00e4re Un-\nterbringung am Steinhof und Rosenh\u00fcgel, Wien, S. \n300-315 https://www.irks.at/assets/irks/Publikatio -\nnen/Forschungsbericht/Kinder_Jugendliche_Behin -\nderungen_Psychiatrie.pdf (27.6.2019)\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand der Rotenburger \nAnstalten d. I. M. (Hg.) (1992): Zuflucht unter dem \nSchatten deiner Fl\u00fcgel? Die Rotenburger Anstalten \nder Inneren Mission in den Jahren 1933-1945. Roten-\nburg (W\u00fcmme)\nGoffman, Erving (1972): Asyle. \u00dcber die soziale Situa-\ntion psychiatrischer Patienten und anderer Insassen. \nFrankfurt a. M. \nH\u00e4hner-Rombach, Sylvelyn (2013): \u201eDas ist jetzt das \nerste Mal, dass ich dar\u00fcber rede ...\u201c . Zur Heimge -\nschichte der Gustav-Werner-Stiftung zum Bruder -\nhaus und der Haus am Berg gGmbH 1945-1970. \nFrankfurt a. M.Dies.; Hartig, Christine (2019): Medikamentenversu-\nche an Kindern und Jugendlichen im Rahmen der \nHeimerziehung in Niedersachsen zwischen 1945 \nund 1978. https://www.ms.niedersachsen.de/down-\nload/141754 (27.6.2019) \nHammer, Georg-Hinrich (Hg.) (2007): Friedehorst \nChronik 1947 bis 2007. Bremen\nHarms, Ingo (1996): \u201eWat m\u00f6\u00f6t wi hier smachten ...\u201c \nHungertod und Euthanasie in der Heil- und Pflege -\nanstalt Wehnen im Dritten Reich. Oldenburg \nDers. (2011): Biologismus. Zur Theorie und Praxis ei-\nner wirkm\u00e4chtigen Ideologie. Oldenburg\nHautop, Wilfried; Niehoff, Lydia (2004): Der Bremer \nMartinshof. Wir gehen immer gerne zur Arbeit. Bre -\nmen\nHeinze, Hans; St\u00f6ckmann, Fritz (1964): Jugendpsych-\niatrische Erfahrungen \u00fcber die Wirkung von Pyrithi-\noxin. In: Medizinische Klinik 59, Heft 48: S. 1913-1916\nHenning, H. J\u00f6rg; Kruckenberg, Peter; Roemer, Ag-\nnes S. (1993): Reform psychiatrischer Versorgung in \nBremen. Vorl\u00e4ufiger Endbericht des Evaluationspro -\njektes zur Entwicklung der psychiatrischen Versor -\ngungsstruktur in Bremen im Zuge der Aufl\u00f6sung der \nKlinik Kloster Blankenburg. Bremen (maschschr.)\nJantzen, Wolfgang (2002): Gewalt ist der verborgene \nKern von geistiger Behinderung. http://www.basag-\nlia.de/Artikel/Olten%202002.htm (27.6.2019)\nDers. (2003): \u201e... die da d\u00fcrstet nach der Gerechtig-\nkeit\u201c . Deinstitutionalisierung in einer Gro\u00dfeinrich-\ntung der Behindertenhilfe. Berlin\nJungmann, Joachim (2016): Ermittlung der Anzahl \nvon Kindern und Jugendlichen, die in den Jahren \n1949 bis 1975 in der Bundesrepublik Deutschland \nsowie in den Jahren 1949 bis 1990 in der Deutschen \nDemokratischen Republik in station\u00e4ren Einrichtun-\ngen der Behindertenhilfe bzw. Psychiatrie Leid und \nUnrecht erfahren haben. Machbarkeitsstudie. Bonn \nhttps://www.ssoar.info/ssoar/bitstream/handle/do -79 787. Literaturverzeichnis 7. Literaturverzeichnis\nWinkler, Ulrike (2012): \u201eEs war eine enge Welt\u201c . Men-\nschen mit Behinderungen, Heimkinder und Mitar -\nbeitende in der Stiftung kreuznacher Diakonie, 1947 \nbis 1975. Bielefeld\nDies. (2018): Eine Welt f\u00fcr sich. Leben und arbeiten in \nder Wichern Diakonie Frankfurt (Oder) von 1945 bis \n1989. Bielefeld\nWinkler, Ulrike; Schmuhl, Hans-Walter (2014): Die Be -\nhindertenhilfe der Diakonie Neuendettelsau 1945-\n2014. Alltag, Arbeit, kulturelle Aneignung. Stuttgart\nDiess. (2017): Aufbr\u00fcche und Umbr\u00fcche. Lebensbe -\ndingungen und Lebenslagen behinderter Menschen \nin den v. Bodelschwinghschen Anstalten Bethel von \nden 1960er bis zu den 1980er Jahren. Bielefeld\nWolff, Dieter (2011): Vom Kranken zum Bewohner - \nAber ganz ohne Medizin geht es nicht. In: Reiter, Rai-\nmond, Stahl, Burkhard; Wendland-Park, Jutta (Hg.), \nGeschichte und Geschichten. Der Weg der Roten-\nburger Werke der Inneren Mission von 1945 ins 21. \nJahrhundert, Berlin, S. 148-176\nWulff, Hinrich (1950): Geschichte und Gesicht der \nbremischen Lehrerschaft. Gestalten und Generatio -\nnen aus hundert Jahren 1848-1948. BremenDers.; Winkler, Ulrike (2010): Gewalt in der K\u00f6rper -\nbehindertenhilfe. Das Johanna-Helenen-Heim in \nVolmarstein von 1947 bis 1967. Bielefeld\nDiess. (2011): \u201eAls w\u00e4ren wir zur Strafe hier\u201c . Gewalt \ngegen Menschen mit geistiger Behinderung - der \nWittekindshof in den 1950er und 1960er Jahren. Bie -\nlefeld \nDiess. (2012): \u201eDer das Schreien der jungen Raben \nnicht \u00fcberh\u00f6rt\u201c . Der Wittekindshof - eine Einrichtung \nf\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung, 1887 bis \n2012. Bielefeld \nDiess. (2018): Wege aus dem Abseits. Der Wandel \nder Wohnformen f\u00fcr Menschen mit geistiger Behin-\nderung in den letzten sechzig Jahren (1958-2018). \nMarburg https://www.lebenshilfe.de/fileadmin/Re -\ndaktion/PDF/Shop/Buecher/Langfassung_Wege_\naus_dem_Abseits_A4-komplett.pdf (27.6.2019)\nSchulte, Heinrich; Meyer, Lieselotte; Vogt, Marianne \n(1961): Aufgaben einer Beobachtungsabteilung f\u00fcr \npsychisch gest\u00f6rte Kinder. In: Beitr\u00e4ge zur Diagnos-\ntik der Pers\u00f6nlichkeit. Festschrift zum 50j\u00e4hrigen \nBestehen des Instituts f\u00fcr Jugendkunde in Bremen \n1911-1961, Bremen\nSiebert, Annerose; Arnold, Laura; Kramer, Micha-\nel (2016): Heimkinderzeit. Eine Studie zur Situation \nvon Kindern und Jugendlichen in Einrichtungen der \nkatholischen Behindertenhilfe in Westdeutschland \n(1949-1975). (Unter wissenschaftlicher Mitarbeit von \nBirgit U. Keller und unter Mitwirkung von Uwe Ka-\nminsky: Kapitel 2)\nSigusch, Volkmar (1977): Medizinische Experimente \nam Menschen. Das Beispiel Psychochirurgie. Berlin \n(Jahrbuch f\u00fcr kritische Medizin, Bd. 2) http://www.\nmed.uni-magdeburg.de/jkmg/wp-content/up -\nloads/2013/03/JKM_Band2_Beilage_Kapitel19_Si-\ngusch.pdf (27.6.2019)\nWagner, Sylvia (2016): Ein unterdr\u00fccktes und ver -\ndr\u00e4ngtes Kapitel der Heimgeschichte. Arzneimittel-\nstudien an Heimkindern. In: Sozial. Geschichte Online \n19: S. 61-113 https://duepublico.uni-duisburg-essen.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-42079/04_\nWagner_Heime.pdf (27.6.2019)\nDies. (2018): Arzneimittel und Psychochirurgie. Der \nEinsatz von Medikamenten zur Sedierung, Arznei-\nmittelstudien und Stereotaxi in den Rotenburger \nAnstalten 1950-1980. In: Wilke, Karsten, Schmuhl, \nHans-Walter; Wagner, Sylvia; Winkler, Ulrike, Hinter \ndem Gr\u00fcnen Tor. Die Rotenburger Anstalten der In-\nneren Mission 1945-1975, Bielefeld, S. 305-368\nWapler, Friederike (2013): Die Situation von Kindern \nund Jugendlichen in den Jahren 1949 bis 1975 in \nder Bundesrepublik Deutschland sowie in den Jah-\nren 1949 bis 1990 in der Deutschen Demokratischen \nRepublik in Einrichtungen der Behindertenhilfe. \nG\u00f6ttingen\nWehmeyer, Ulrike (2002): Waldheim Cluvenhagen. \nGeschichte und Geschichten. Eine Chronik 1932-\n2002. Cluvenhagen\nWelke, Antje (2012): Eingliederungshilfe f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen. In: Fahlbusch, Jonathan \nI. (Hg.), 50 Jahre Sozialhilfe. Eine Festschrift. Berlin, S. \n249-267\nWendelin, Holger; Loerbroks, Katharina (2010): Run-\nder Tisch - Heimerziehung in den 50er und 60er Jah-\nren. Abschlussbericht. Berlin https://www.fonds-hei-\nmerziehung.de/fileadmin/de.fonds-heimerziehung/\ncontent.de/dokumente/RTH_Abschlussbericht.pdf \n(27.6.2019)\nWiefelhaus, Thomas (2. Aufl. 2019): Betheljugend. \nMehrbett- oder Einzelzimmer? Norderstedt\nWilke, Karsten (2018): Die Rotenburger Anstalten der \nInneren Mission 1880 bis 1950. In: ders., Schmuhl, \nHans-Walter; Wagner, Sylv ia; Winkler, Ulrike, Hinter \ndem Gr\u00fcnen Tor. Die Rotenburger Anstalten der In-\nneren Mission 1945-1975, Bielefeld, S. 25-77\nDers.; Schmuhl, Hans-Walter; Wagner, Sylvia; Winkler, \nUlrike (2018): Hinter dem Gr\u00fcnen Tor. Die Rotenbur -\nger Anstalten der Inneren Mission 1945-1975. Biele -\nfeld81 808. Abk\u00fcrzungen 9. Anlagen\n9. Anlagen\nAnlage 1:  Gesetzblatt der Freien Hansestadt Bremen 1925, Bremen 1926\nAnlage 2:  \u201eBetr. Errichtung eines Heimes f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Kr\u00fcppelkinder  \nbei den Vereinigten Anstalten der Inneren Mission \u201a Friedehorst\u2018\u201c ,  \n27.1.1950\nAnlage 3: \u201eGesamtplan \u00fcber die f\u00fcr geistig Behinderte in der Stadt Bremen  \nzu schaffenden Hilfen\u201c ,  \n25.10.1961\nAnlage 4:  \u201eUnterbringung geistig behinderter Kinder und Jugendlicher  \nin ausw\u00e4rtigen Heimen\u201c ,  \n7.9.1967\nAnlage 5: Bericht \u00fcber die Besichtigung des \u201eHauses der Barmherzigkeit\u201c  \nin Cluvenhagen,  \n19.10.1951\nAnlage 6: Abschlussbericht Marianne Vogt,  \nDezember 19688. Abk\u00fcrzungen\nAKBO Archiv Krankenhaus Bremen Ost\nAKHM Archiv Krankenhaus-Museum, Bremen\nARW Archiv Rotenburger Werke\nBGA Bezirksgesundheitsamt\nBSHG Bundessozialhilfegesetz\nEEG Elektroenzephalografie\nHGA  Hauptgesundheitsamt\nJWG   Jugendwohlfahrtsgesetz\nLAO  Nieders\u00e4chsische Landesarchiv Oldenburg\nLFV  Landesf\u00fcrsorgeverbandes\nRTH  Runde Tisch Heimerziehung\nStAB  Staatsarchiv Bremen\nSWR S\u00fcdwestrundfunk83\n 829. Anlagen \u00b7 Anlage 1 9. Anlagen \u00b7 Anlage 1\nAnlage 1:  Gesetzblatt der Freien Hansestadt Bremen 1925, Bremen 1926\n85\n 849. Anlagen \u00b7 Anlage 2 9. Anlagen \u00b7 Anlage 1\nAnlage 2:  \u201eBetr. Errichtung eines Heimes f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Kr\u00fcppelkinder  \nbei den Vereinigten Anstalten der Inneren Mission \u201a Friedehorst\u2018\u201c ,  \n27.1.195087\n 869. Anlagen \u00b7 Anlage 2 9. Anlagen \u00b7 Anlage 2\n89\n 889. Anlagen \u00b7 Anlage 3 9. Anlagen \u00b7 Anlage 2\nAnlage 3:  \u201eGesamtplan \u00fcber die f\u00fcr geistig Behinderte in der Stadt Bremen  \nzu schaffenden Hilfen\u201c ,  \n25.10.196191 909. Anlagen \u00b7 Anlage 3 9. Anlagen \u00b7 Anlage 3\n93 929. Anlagen \u00b7 Anlage 3 9. Anlagen \u00b7 Anlage 3\n95 949. Anlagen \u00b7 Anlage 3 9. Anlagen \u00b7 Anlage 3\n97 969. Anlagen \u00b7 Anlage 4 9. Anlagen \u00b7 Anlage 3\nAnlage 4:  \u201eUnterbringung geistig behinderter Kinder und Jugendlicher  \nin ausw\u00e4rtigen Heimen\u201c ,  \n7.9.196799 989. Anlagen \u00b7 Anlage 4 9. Anlagen \u00b7 Anlage 4\n101 1009. Anlagen \u00b7 Anlage 5 9. Anlagen \u00b7 Anlage 5\nAnlage 5:  Bericht \u00fcber die Besichtigung des \u201eHauses der Barmherzigkeit\u201c  \nin Cluvenhagen,  \n19.10.1951\n103 1029. Anlagen \u00b7 Anlage 6 9. Anlagen \u00b7 Anlage 5\nAnlage 6:  Abschlussbericht Marianne Vogt,  \nDezember 1968105 10410. Bildnachweis 9. Anlagen \u00b7 Anlage 6\n10. Bildnachweis\nArchiv Klinikum Bremen-Ost: 63, ?? (Akte: Paula \nBorchers*, *1959)\nBresler, Johannes (Hg.), Deutsche Heil- und Pflege -\nanstalten f\u00fcr psychisch Kranke in Wort und Bild, Bd. \n2, Halle 1912, S. 104-111: 40\nHaus der Barmherzigkeit/Stiftung Waldheim: 43, 45, \n46, \nKrankenhaus-Museum, Bremen: 19, 32, 33, 35, 36, \n61, 70, 71\nNieders\u00e4chsische Landesarchiv Hannover: 67\nPrivat: 66, \nRotenburger Werke der Inneren Mission gGmbH: \n54, 56\nStaatsarchiv Bremen: 26 (4,130/4-344), 29 (4,130/4-\n353), 48, 50 (4,124/3-328, 329), 82f (4,130/4-342), \n85-88 (4,130-4-348), 89-96 (4,124/3-326), 97-99 \n(4,123/1-1954), ?? (4,130/4-348)\nWikipedia: 10 (https://de.wikipedia.org/wiki/Klos-\nter_Blankenburg)\nWohnheim und Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte Albertusweg, \nDelmenhorst: 47\n107 10611. Namensliste 11. Namensliste\nNissen, Prof. Dr. Gerhardt (1923-2014): 35\nPaul, Prof. Dr. Josef (*1920): 28, 34, 38\nPette, Prof Dr. Heinrich (1887-1964): 59\nPetzold, Gerhard (1908-1999): 22\nPopken, Fabia: 34\nRauterberg, Dr. Eva (1920-1984): 37\nRein, Gerald N. (1909-1987): 32\nRiechert, Prof. Dr. Traugott (1905-1983): 61\nSausmikat, Dr. Armin (1936-2018): 35\nSchall, Prof. Dr. Lutz (1894-1978): 59\nSchmidt, Rudolf (1900-1965): 50\nSchmuhl, apl. Prof. Dr. Hans-Walter (*1957): 56\nSchneider, Dr. Ellinor geb. Puff (1921-2012): 34\nSch\u00f6llhammer, Dr. Marianne\n(sp\u00e4ter Sch\u00f6llhammer-Sch\u00fcrer, bzw. Sch\u00fcrer)\n(*1917): 28, 49\nSchomburg, Prof. Dr. Eberhard (1904-1987): 49\nSchopmans, Dr. Anton (1920-2013): 28\nSchulte, Prof. Dr. Heinrich (1898-1983): 32\nSch\u00fc\u00dfler, Lina (1881-1966): 42Seeberger, Dr. Hans-J\u00fcrgen (1918-2014): 36\nSigusch, Prof. Dr. Volkmar (*1940): 64, 74\nStade, Dr. Carl (1880-1966): 19\nStahl, G\u00fcnter (1922-2006): 22\nStutte, Prof. Dr. Hermann (1909\u20131982): 30\nVogt, Marianne (1924-1989): 36, 37, 106ff.\nWagner, Sylvia (*1964): 30, 57, 59, 60, 62\nWapler, Prof. Dr. Friederike (*1971): 18\nWe\u00dfling, Karl (1911-1968): 27\nWieser, Prof. Dr. Stefan (1917-1973): 37, 39\nWilkens, Hanna geb. Jacobsk\u00f6tter (1916-2015): 36\nWintermann, Adalbert (1856-1936): 46, 4711. Namensliste\nAebert, Dr. Klaus (1919-2013): 60, 61, 62\nBeyer, Horst: 16, 50, 53\nBormann, Dr. Felix von (1901-1978): 59\nBostedt, Wilhelmine (Mintje) (1897-1955): 43\nBrodersen, Dr. Elisabeth (*1920): 34\nB\u00fccking, Margarete (1909-2007): 36\nCunow, Wolfgang (1931-2015): 50, 53\nDames, Dr. med. Clarita geb. Stich (1909-1989): 68\nDehnkamp, Willy (1903-1985): 27\nDresler, Dr. Johann-Christoph (*1924): 62\nEdzard, Hermann (1891-1968): 21\nFangerau, Prof. Dr. Heiner (*1972): 69\nF\u00e4hrmann, Amalie (Mally) (1911-2004): 22\nFeuser, Prof. Dr. Gerhard (*1941): 53\nFischer-Wasels, Dr. J\u00fcrgen (1922-1997): 52\nGeissler, Dr. Paul (1911-1992): 37\nGlaeske, Prof. Dr. Gerd (*1945): 57\nGoffman, Prof. Dr. Erving (1922-1982): 30, 73\nGotthard, Heinrich (*1900): 20, 21, 22\nGrape, Martin (*1913): 47Gries, Georg (1900-1977): 22, 27\nGrulke, Helene (1881-1969): 42, 44, 45, 47\nG\u00fchne, Dr. Rolf (1915-1993): 20\nHaye, Erich: 42\nHeimbach, Dr. Martha (1886-1947): 19, 20\nHeinrich, Hans: 49, 52\nHeyne, Bodo (1893-1980): 20\nIsermeyer, Hermann (1918-2007): 50\nJantzen, Prof. Dr. Wolfgang (*1941): 50, 53\nJungmann, Dr. Joachim (*1941): 18\nKaldewey, Dr. Walther (1896-1954): 59\nKaminsky, Dr. Uwe (*1962): 15\nK\u00f6hler, Dr. Rudolf (*1900): 40\nLison, Dr. Horst: 52, 53\nMarschner, Hans: 22\nMevissen, Annemarie (1914-2006): 22, 23, 27\nMeyer, Dr. Lieselotte geb. Janssen (*1921): 34\nMolitoris, Dr. Brigitte: 52\nM\u00fcller, Dr. Fritz-Martin (1941-2016): 53\nNeubert, Kurt: 20108", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}