{"title": "\u00abImpfen ist ein Eingriff in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t\u00bb", "author": "Claude Chatelain", "url": null, "hostname": null, "description": "Die Impfquote beim Pflegepersonal ist bekanntlich miserabel. Ein Grund d\u00fcrfte darin liessen, dass die Wirksamkeit der Influenza-Impfung nicht \u00fcber jeden Zweifel erhaben ist. Im letzten Jahr lag sie unter 50 Prozent.", "sitename": "Medinside", "date": "2019-01-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abImpfen ist ein Eingriff in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t\u00bb\nDie Impfquote beim Pflegepersonal ist bekanntlich miserabel. Ein Grund d\u00fcrfte darin liessen, dass die Wirksamkeit der Influenza-Impfung nicht \u00fcber jeden Zweifel erhaben ist. Im letzten Jahr lag sie unter 50 Prozent., 28. Januar 2019 um 21:36\n[(Medinside berichtete)](https://www.medinside.ch/de/post/warum-sich-pflegefachleute-nicht-impfen-lassen).\nEmpfehlung statt Zwang\nKein Vergleich mit Tetanus oder Polio\nArtikel teilen\nLoading\nComment\n2 x pro Woche\nPflege: Software soll Pflegekr\u00e4fte entlasten\nDas Kantonsspital Graub\u00fcnden erh\u00e4lt mehrere hunderttausend Franken zur Unterst\u00fctzung eines Digitalisierungsprojekts zur Effizienzsteigerung in der Pflege.\nNeue Konkurrenz f\u00fcr die Spitex\nEin weiteres privates Unternehmen vermittelt Betreuungspersonen f\u00fcr zuhause. Im Visier hat es ungelernte Angeh\u00f6rige.\nPflegepersonal demonstriert gegen K\u00fcnstliche Intelligenz\nPflegekr\u00e4fte in den USA schliessen sich streikenden Autoren und Schauspielern an, um ihre Besorgnis \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) zum Ausdruck zu bringen.\nDas sind die 20 Top-Verdiener im Healthcare-Sektor\nDie 20 bestbezahlten Chefs der b\u00f6rsenkotierten Unternehmen im US-Gesundheitssektor verdienen zwischen 20 und 30 Millionen Dollar pro Jahr.\n100 Pflegepl\u00e4tze: Solina plant neuen Standort\nDie gemeinn\u00fctzige Institution expandiert nach Thun. Sie will damit weiter an Versorgungsrelevanz gewinnen.\nIn einem Jahr startet die Ausbildungsoffensive\nSpit\u00e4ler, Spitex und Heime erhalten bald mehr Geld f\u00fcr die Ausbildung. Daf\u00fcr verantwortlich sind die Kantone, aber der Bund zahlt ihnen bis zur H\u00e4lfte daran.\nVom gleichen Autor\nWie man ein Kunstwerk restauriert \u2013 und wie nicht\nIm Gastbeitrag zeigt FMH-Pr\u00e4sidentin Yvonne Gilli anhand eines Kunstwerks, dass bei Werken auf hohem Niveau die Gefahr von Verschlimmbesserungen gross ist.\nKantonsspital Glarus: Neuer Chefarzt An\u00e4sthesie\nDer Nachfolger von Moritz Sch\u00fcrch als Chefarzt An\u00e4sthesie im Kantonsspital Glarus heisst Christian Keller.\nVergleichsdienste im Vergleich\nDie Vergleichsdienste wollen den Pr\u00e4mienwirrwarr transparent machen, sind aber selber nicht immer transparent.", "language": null, "image": "https://res.cloudinary.com/deep-impact-ag/image/upload/c_fill,w_1200,dpr_1/q_auto/fl_progressive/f_auto/v1548348646/medinside/csm_2018_Roswitha_Koch_07b112a405", "pagetype": "Article", "links": ["/", "https://medinside.jobs/", "https://werbung.medinside.ch/", "/about", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/newsletter", "https://medinside.jobs/company/lindenhofgruppe/", "https://medinside.jobs/company/hirslanden-ag/", "https://www.jnj.ch/", "/?t=arbeitswelt", "/?t=pflege", "/?t=forschung", "https://www.medinside.ch/de/post/warum-sich-pflegefachleute-nicht-impfen-lassen", "#undefined", "#undefined", "/so-funktioniert-virtuelle-patientenpflege-20231003", "/wie-ein-bot-pflegefachpersonen-unterstuetzt-20230929", "/kaiser-permanente-vor-groesstem-streik-in-den-usa-20230926", "/praeziser,-schneller,-sicherer-so-arbeitet-der-cirq-roboter-am-ksa-20230907", "/pflege-software-soll-pflegekraefte-entlasten-20230908", "/neue-konkurrenz-fuer-die-spitex-20230906", "/pflegepersonal-demonstriert-gegen-kuenstliche-intelligenz-20230829", "/das-sind-die-top-20-top-verdiener-ceos-im-healthcare-sektor-20230828", "/100-pflegeplaetze-solina-plant-neuen-standort-20230825", "/in-einem-jahr-startet-die-ausbildungsoffensive-20230823", "/wie-man-ein-kunstwerk-restauriert-%E2%80%93-und-wie-nicht-20230929", "/neuer-chefarzt-anaesthesie-20230927", "/vergleichsdienste-im-vergleich-20230927", "tel:+41 43 317 16 04", "mailto:info@medinside.ch", "/about", "https://werbung.medinside.ch/", "/imprint", "/datenschutz", "/agb", "/rss.xml", "https://www.facebook.com/medinside", "https://twitter.com/medinside", "https://www.linkedin.com/company/medinside/", "mailto:christoph.meier@medinside.ch", "mailto:stephan.meier-koll@medinside.ch"]}