{"title": "Intensivseminare Funktionelle Ganzheitsmedizin 2023/ 2024 - FORUM VIA SANITAS", "author": null, "url": "https://forumviasanitas.org/event/intensivseminare-funktionelle-ganzheitsmedizin-2023-2024/", "hostname": "forumviasanitas.org", "description": null, "sitename": "FORUM VIA SANITAS", "date": "2023-02-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Medizin befindet sich im Wandel. Chronische Erkrankungen bestimmen unseren Praxisalltag und die Erwartungen der Patienten fordert neue Therapieans\u00e4tze. Umso wichtiger erscheint es, dass wir als Therapeuten unsere Sichtweise ver\u00e4ndern. Die Funktionelle Medizin behandelt ursachenorientiert den ganzen Menschen unter Ber\u00fccksichtigung seiner aktuellen Lebenssituation. Der Fokus in der Therapie sollte das Zusammenspiel von K\u00f6rper, Geist und Seele unter Ber\u00fccksichtigung der funktionellen Stoffwechselprozesse sein.\nDie \u201eAkademie f\u00fcr Funktionelle Ganzheitsmedizin\u201c, kurz AFGM (\n[www.afgm.at](http://www.afgm.at)), bietet f\u00fcr \u00c4rzte und Therapeuten ein inhaltlich kompaktes Intensivseminar an, in dem alle wichtigen Themen der ganzheitlichen Medizin aus der funktionellen Sichtweise vorgestellt und gemeinsam erarbeitet werden.\nAn insgesamt f\u00fcnf Wochenenden besprechen wir systematisch die TOP-Themen der Funktionellen Ganzheitsmedizin und setzen unseren Schwerpunkt auf die praktische Umsetzung in den Alltag. Nach unseren Leits\u00e4tzen \u201everstehen und erleben\u201c und \u201eaus der Praxis, f\u00fcr die Praxis\u201c bieten wir neben kompakten Vortr\u00e4gen vor allem auch Workshops an, um theoretisches Wissen sofort therapeutisch umsetzen zu k\u00f6nnen.\nErg\u00e4nzt wird das Programm u.a. mit Yoga, K\u00f6rperwahrnehmung und QiGong f\u00fcr einen optimalen Start ins Seminar und als \u00dcbungsideen f\u00fcr Patienten.\nDie detaillierten Inhalte der einzelnen Intensivseminare finden Sie\nunter:\n[http://www.afgm.at/intensivseminar](http://www.afgm.at/intensivseminar).\nBeginn ist jeweils am Freitag, um 17.00 Uhr. Das Seminar endet am Sonntag, um 13.00 Uhr. Die Intensivseminare k\u00f6nnen einzeln oder als Block gebucht werden. Nach erfolgreicher Teilnahme an allen f\u00fcnf Seminaren erhalten Sie ein Diplom f\u00fcr Funktionelle Ganzheitsmedizin der AFGM. \u00c4rzte erhalten f\u00fcr ihre Teilnahme Fortbildungspunkte der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer (DFP).\nIm Seminarpreis enthalten sind die Tagungsunterlagen, Pausenverp\ufb02egung mit Getr\u00e4nken und Snacks.\nBitte melden Sie sich online auf der Webseite der Akademie f\u00fcr\nFunktionelle Ganzheitsmedizin an:\n[www.afgm.at](http://www.afgm.at)\nDie Intensivseminare werden geleitet von Dr. J\u00fcrgen Kasper (\n[www.juergenkasper.at](http://www.juergenkasper.at)) und Dr. Goran Stojmenovic ( [http://www.comed.care)](http://www.comed.care), leidenschaftliche Therapeuten der Funktionellen Ganzheitsmedizin in eigener Praxis\nDie Veranstaltung findet in Kooperation mit dem Forum Via Sanitas statt.\nFA f\u00fcr An\u00e4sthesie und Intensivmedizin, Allgemeinmedizin, Notarzt, Akupunktur, spezielle Schmerztherapie, psychokinesiologische Therapie\nArzt f\u00fcr Allgemeinmedizin,\nKompetenzzentrum f\u00fcr funktionelle Medizin, Naturheilverfahren und Ern\u00e4hrungsmedizin.\nVorstand der Europ\u00e4ischen Gesellschaft f\u00fcr Funktionelle Medizin e V.\n*\n[F\u00f6rderer](https://forumviasanitas.org/kontakt/#mitglied-werden) des FORUM VIA SANITAS werden und erm\u00e4\u00dfigt teilnehmen\nHaben Sie Fragen oder W\u00fcnsche zur Veranstaltung?\nWir beraten Sie gerne!\nVeranstaltungs-Hotline:\n[+43 (0) 6246 21133](tel:+43 (0) 6246 21133)\nMo \u2013 Do 8.00 \u2013 17.00 Uhr\nFr 8.00 \u2013 13.00 Uhr\nE-Mail:\n[office@forumviasanitas.org](mailto:office@forumviasanitas.org)\nSie suchen eine Unterkunft?\n[Hier](https://forumviasanitas.org/wp-content/uploads/2021/11/Hotelliste-im-Umfeld-des-VITALZENTRUMs.pdf) finden Sie N\u00e4chtigungsm\u00f6glichkeiten in der N\u00e4he.", "language": null, "image": "https://forumviasanitas.org/wp-content/uploads/2023/02/AdobeStock_507546786-scaled.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://forumviasanitas.org", "https://forumviasanitas.org/themen/", "https://forumviasanitas.org/themen/gesundheitskonzept/", "https://forumviasanitas.org/themen/indikation/", "https://forumviasanitas.org/themen/nahrstoffwissen/", "https://forumviasanitas.org/themen/pflanzenstoffe/", "https://forumviasanitas.org/themen/aminosaeuren/", "https://forumviasanitas.org/events/", "https://forumviasanitas.org/events/fach-events/", "https://forumviasanitas.org/events/gesundheits-events/", "https://forumviasanitas.org/trendforum/", "https://forumviasanitas.org/diplome/", "https://forumviasanitas.org/forum-via-sanitas/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/", "https://forumviasanitas.org/themen/", "https://forumviasanitas.org/themen/gesundheitskonzept/", "https://forumviasanitas.org/themen/indikation/", "https://forumviasanitas.org/themen/nahrstoffwissen/", "https://forumviasanitas.org/themen/pflanzenstoffe/", "https://forumviasanitas.org/themen/aminosaeuren/", "https://forumviasanitas.org/events/", "https://forumviasanitas.org/events/fach-events/", "https://forumviasanitas.org/events/gesundheits-events/", "https://forumviasanitas.org/trendforum/", "https://forumviasanitas.org/diplome/", "https://forumviasanitas.org/forum-via-sanitas/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/", "https://portal.forumviasanitas.org/login", "https://forumviasanitas.org", "https://portal.forumviasanitas.org/login", "https://forumviasanitas.org/themen/", "https://forumviasanitas.org/themen/gesundheitskonzept/", "https://forumviasanitas.org/themen/indikation/", "https://forumviasanitas.org/themen/nahrstoffwissen/", "https://forumviasanitas.org/themen/pflanzenstoffe/", "https://forumviasanitas.org/themen/aminosaeuren/", "https://forumviasanitas.org/events/", "https://forumviasanitas.org/events/fach-events/", "https://forumviasanitas.org/events/gesundheits-events/", "https://forumviasanitas.org/trendforum/", "https://forumviasanitas.org/diplome/", "https://forumviasanitas.org/forum-via-sanitas/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/", "http://www.afgm.at", "https://forumviasanitas.org/wp-content/uploads/2023/06/AFGM_Programm_23.pdf", "http://www.afgm.at", "http://www.afgm.at/intensivseminar", "http://www.forumviasanitas.org", "http://www.forumviasanitas.org", "http://www.hotelhauser.com", "http://www.hotelhauser.com", "http://www.forumviasanitas.org", "http://www.afgm.at", "http://www.juergenkasper.at", "http://www.comed.care", "#", "https://forumviasanitas.org/event-kategorie/expertenseminar/", "https://forumviasanitas.org/event-kategorie/praesenz-seminar/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/#mitglied-werden", "https://policies.google.com/privacy", "#", "https://www.hotelhauser.com/", "tel:+43%207242%2045409", "https://policies.google.com/privacy", "#", "http://forumviasanitas.org", "tel:+43%20624621133", "tel:+43 (0) 6246 21133", "mailto:office@forumviasanitas.org", "https://forumviasanitas.org/wp-content/uploads/2021/11/Hotelliste-im-Umfeld-des-VITALZENTRUMs.pdf", "https://forumviasanitas.org/trendforum/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/#mitglied-werden", "https://forumviasanitas.org/newsletter-anmeldung/", "https://forumviasanitas.org/impressum/", "https://forumviasanitas.org/datenschutz/", "https://forumviasanitas.org/kontakt/#mitglied-werden", "https://forumviasanitas.org", "mailto:office@forumviasanitas.org", "http://Tel:+43 662 26 20 01", "https://www.facebook.com/forumviasanitas/", "https://www.instagram.com/forum_via_sanitas/", "https://www.linkedin.com/in/forum-via-sanitas-387a17249/"]}