{"title": "Streetphilosophy - Esoterik: Stell Dich dem \u00dcbernat\u00fcrlichen! - Komplette Sendung | ARTE", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Das \u00dcbernat\u00fcrliche - woher kommt die Sehnsucht vieler Menschen nach G\u00f6ttern, Geistern, Engeln und Energien? Esoterik hat ja keinen besonders guten Ruf. Doch ist das vielleicht zu Unrecht so? Das fragt sich Jan in dieser Folge. K\u00f6nnte es nicht sein, dass unser Leben von \u00dcbernat\u00fcrlichem beherrscht wird? Und warum liegt der Glaube daran gerade wieder so im Trend?", "sitename": "ARTE", "date": "2021-10-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Abspielen Streetphilosophy Verliere nicht die Hoffnung! 27 Min. Das Programm sehen](/de/videos/098797-010-A/streetphilosophy/)\nStreetphilosophy\nVerliere nicht die Hoffnung!\n[Abspielen Streetphilosophy Stell dich der Einsamkeit! 27 Min. Das Programm sehen](/de/videos/098797-009-A/streetphilosophy/)\nStreetphilosophy\nStell dich der Einsamkeit!\n[Abspielen Streetphilosophy Sei ein Mann! Nur wie? 27 Min. Das Programm sehen](/de/videos/098797-008-A/streetphilosophy/)\nStreetphilosophy\nSei ein Mann! Nur wie?\n[Abspielen Streetphilosophy Erziehung: Benimm Dich doch mal! 27 Min. Das Programm sehen](/de/videos/098797-007-A/streetphilosophy/)\nStreetphilosophy\nErziehung: Benimm Dich doch mal!\nStreetphilosophyEsoterik: Stell Dich dem \u00dcbernat\u00fcrlichen!\nSendung vom 06/11/2021\nDas \u00dcbernat\u00fcrliche - woher kommt die Sehnsucht vieler Menschen nach G\u00f6ttern, Geistern, Engeln und Energien? Esoterik hat ja keinen besonders guten Ruf. Doch ist das vielleicht zu Unrecht so? Das fragt sich Jan in dieser Folge. K\u00f6nnte es nicht sein, dass unser Leben von \u00dcbernat\u00fcrlichem beherrscht wird? Und warum liegt der Glaube daran gerade wieder so im Trend?\nWoher kommt die Sehnsucht vieler Menschen nach G\u00f6ttern, Geistern, Engeln und Energien? Esoterik hat keinen besonders guten Ruf. Doch ist das vielleicht zu Unrecht so? Das fragt sich Jan in dieser Folge von \"Streetphilosophy\". K\u00f6nnte es nicht sein, dass unser Leben von \u00dcbernat\u00fcrlichem beherrscht wird? Und warum liegt der Glaube an das \u00dcbernat\u00fcrliche gerade wieder so im Trend? \"Weil Esoterik auf unser Bed\u00fcrfnis nach Sinn antwortet\", sagt Philosoph Dennis Peterzelka. Im Gegensatz zur modernen Wissenschaft, deren Erkenntnisse nur vorl\u00e4ufig sind, biete Esoterik \u00fcberzeitliche Wahrheiten an \u2013 und verspreche Orientierung in einer entzauberten Welt. So wie die \"Modern Witches\", die auf Instagram Tausende Follower haben. Eine davon ist Hannah Joy Graves, die Jan zu einer Tarotkartenlesung einl\u00e4dt. \"In diese Karten ist uralte Weisheit eingewoben\", sagt Hannah. Bei einer Feng-Shui-Beratung lernt Jan, dass in jedem Raum Energien wahrnehmbar sind, die auf fr\u00fchere Ereignisse zur\u00fcckgehen. \"Belastende Energien sind wie graue Wolken\", sagt Schamanin Parvati S. H\u00f6rler. Jan tut sich schwer damit. Andererseits: Kann man im Club nicht auch Energieerfahrungen machen? Beim Technodrifting mit der K\u00fcnstlerin Maria F. Scaroni ist Jan durch einen Kopfh\u00f6rer von den anderen Ravern abgekapselt, trotzdem f\u00fchlen sich alle miteinander verbunden. Mit Dennis Rudolph geht Jan dann auf die Suche nach Engeln, die der K\u00fcnstler mit modernster VR-Technologie geschaffen hat. Wie kommt Dennis darauf, magisch-esoterische Bildwelten zu schaffen, obwohl er selbst nur ans Diesseits glaubt?\nProduktion\nWeltrecorder Gbr\nProduzent/-in\nDominik Bretsch\nSimon Hufeisen\nModeration\nJan Kawelke\nLand\nDeutschland\nJahr\n2021\nHerkunft\nRBB\nDauer\n27 Min.\nVerf\u00fcgbar\nVom 23/10/2021 bis 04/11/2026\nGenre\n[Sendungen](/de/videos/sendungen)\nAuch interessant f\u00fcr Sie\n[Abspielen Twist Sehr witzig! Warum wir mehr Humor brauchen. 30 Min. Das Programm sehen](/de/videos/110331-001-A/twist/)\nTwist\nSehr witzig! Warum wir mehr Humor brauchen.\n[Abspielen Tracks East Wie bew\u00e4ltigt man das Grauen? 28 Min. Das Programm sehen](/de/videos/112352-005-A/tracks-east/)\nTracks East\nWie bew\u00e4ltigt man das Grauen?\n[Abspielen Philosophie Gewissenskonflikte: Die Qual der Wahl 27 Min. Das Programm sehen](/de/videos/098794-001-A/philosophie/)\nPhilosophie\nGewissenskonflikte: Die Qual der Wahl\n[Abspielen Das Buch meines Lebens: Mit Katrin Eigendorf 58 Min. Das Programm sehen](/de/videos/110335-004-A/das-buch-meines-lebens-mit-katrin-eigendorf/)\nDas Buch meines Lebens: Mit Katrin Eigendorf\n[Abspielen Sind wir allein im All? 42 - Die Antwort auf fast alles 32 Min. Das Programm sehen](/de/videos/101940-007-A/sind-wir-allein-im-all/)\nSind wir allein im All?\n42 - Die Antwort auf fast alles\nDie meistgesehenen Videos von ARTE\n[Abspielen Der Buchladen der Florence Green 105 Min. Das Programm sehen](/de/videos/070720-000-A/der-buchladen-der-florence-green/)\nDer Buchladen der Florence Green\n[Abspielen Darkness - Blinded: Schatten der Vergangenheit Serie](/de/videos/RC-024257/darkness-blinded-schatten-der-vergangenheit/)\nDarkness - Blinded: Schatten der Vergangenheit\n[Abspielen Catherine Deneuve - Ein Leben auf der Leinwand 52 Min. Das Programm sehen](/de/videos/112478-000-A/catherine-deneuve-ein-leben-auf-der-leinwand/)", "language": null, "image": "https://api-cdn.arte.tv/img/v2/image/SYBQF8RM5kFXRLanZgm267/1920x1080?type=TEXT&watermark=true", "pagetype": "website", "links": ["/de/search/", "/de/", "/de/guide/", "/de/live/", "/de/p/demnaechst/", "/de/arte-concert/", "/de/settings/", "/de/login", "/fr/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/en/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/es/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/pl/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/it/videos/098797-002-A/streetphilosophy/", "/de/videos/RC-014424/streetphilosophy/", "/de/videos/RC-014424/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-010-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-009-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-008-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-007-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-006-A/streetphilosophy/", "/de/videos/098797-005-A/streetphilosophy/", "/de/videos/kultur-und-pop/", "/de/videos/kultur-und-pop/ideenwelten/", "/de/videos/sendungen", "/de/videos/110331-001-A/twist/", "/de/videos/112352-005-A/tracks-east/", "/de/videos/098794-001-A/philosophie/", "/de/videos/110335-004-A/das-buch-meines-lebens-mit-katrin-eigendorf/", "/de/videos/101940-007-A/sind-wir-allein-im-all/", "/de/videos/054801-015-A/die-grossen-mythen/", "/de/videos/086841-000-A/madame-empfiehlt-sich/", "/de/videos/070720-000-A/der-buchladen-der-florence-green/", "/de/videos/RC-024257/darkness-blinded-schatten-der-vergangenheit/", "/de/videos/112478-000-A/catherine-deneuve-ein-leben-auf-der-leinwand/", "/de/videos/039233-000-A/leben-im-schloss/", "/de/videos/026426-000-A/dogville/", "https://apps.apple.com/app/apple-store/id405028510?pt=398281&ct=install-app-btn&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=tv.arte.plus7&utm_campaign=install-app-btn", "https://appgallery.huawei.com/#/app/C104561091", "http://www.arte-edition.de/", "https://www.arte-magazin.de", "https://www.arte.tv/sites/presse/", "https://my.arte.tv/index.php?lang=de&page=eventsFavorite", "https://www.arte.tv/de/videos/RC-022710/programme-in-uhd-qualitaet/", "https://www.arte.tv/de/videos/RC-023552/die-aussteiger-und-der-guru-gaialand/", "https://www.arte.tv/de/videos/RC-021645/borgen/", "https://www.arte.tv/de/videos/RC-024146/duelle/", "https://events.arte.de/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/ihre-anliegen/#karriere", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/ausschreibungen/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/wir-beantworten-ihre-fragen/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/streaming-nachhaltigkeit/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/arte-und-ihre-privatsphaere-im-internet/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/impressum/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/allgemeine-nutzungsbedingungen/", "https://www.rundfunkbeitrag.de/", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/barrierefreiheit/", "https://www.arte.tv/de/sitemap/", "https://www.facebook.com/artede", "https://www.instagram.com/arte.tv", "https://www.youtube.com/ARTEde", "https://www.twitter.com/artede", "https://www.arte.tv/sites/corporate/de/allgemeine-nutzungsbedingungen/?lang=de", "http://www.zdf.de", "http://www.ard.de", "http://www.filmfund.lu", "http://www.rtbf.be", "http://www.orf.at", "http://www.rts.ch", "http://www.ceskatelevize.cz", "http://www.rte.ie", "http://www.rai.it", "http://www.yle.fi", "http://www.ert.gr"]}