{"title": "Warum Therapiepl\u00e4tze f\u00fcr Kinder fehlen", "author": "Vera Wolfsk\u00e4mpf", "url": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/therapie-plaetze-kinder-jugendliche-100.html", "hostname": "tagesschau.de", "description": "Kinder und Jugendliche mit psychischen Problemen warten monatelang auf einen Therapieplatz. Dabei hatte Gesundheitsminister Lauterbach eigentlich Abhilfe versprochen. Warum klappt das nicht? Von Vera Wolfsk\u00e4mpf.", "sitename": "tagesschau.de", "date": "2023-07-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kritik an Lauterbach Warum Therapiepl\u00e4tze f\u00fcr Kinder fehlen\nKinder und Jugendliche mit psychischen Problemen warten monatelang auf einen Therapieplatz. Dabei hatte Gesundheitsminister Lauterbach eigentlich Abhilfe versprochen. Warum klappt das nicht?\nBundesgesundheitsminister Karl Lauterbach wiederholt ein Versprechen immer wieder: Die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen soll Vorrang haben. Denn sie h\u00e4tten am st\u00e4rksten unter den Ma\u00dfnahmen gegen die Corona-Pandemie gelitten.\nDas zeigt auch die steigende Zahl der psychischen Erkrankungen. Depressionen, Angst- und Essst\u00f6rungen haben nach der Pandemie zugenommen.\nEin halbes Jahr Wartezeit\nViele Kinder bekommen nicht die n\u00f6tige Hilfe. Denn es fehlen Therapiepl\u00e4tze, kritisiert die Bundespsychotherapeutenkammer. Cornelia Metge ist dort Mitglied im Vorstand und selbst Psychotherapeutin f\u00fcr Kinder und Jugendliche. In ihrer Praxis im s\u00e4chsischen Zschopau hat sie eine lange Warteliste. Oft muss sie Familien um Geduld bitten. \"Das ist auch f\u00fcr uns sehr schwierig\", erz\u00e4hlt die Therapeutin: \"Wenn man wei\u00df, es ist Not, dann m\u00f6chte man nicht erst in einem halben Jahr oder einem dreiviertel Jahr helfen, sondern sofort.\"\nDeshalb versucht sie zumindest allen schnell ein Erstgespr\u00e4ch anzubieten. Auf den eigentlichen Therapieplatz warten Kinder in Deutschland aber durchschnittlich mehrere Monate. Das kann die psychischen Probleme verst\u00e4rken oder sogar chronisch werden lassen, erkl\u00e4rt Metge: \"Entwicklungsschritte, die einmal verpasst sind, sind nicht mal eben schnell nachzuholen.\" Das habe auch die Corona-Pandemie deutlich gezeigt.\nBerufsverband fordert 1600 Kassensitze mehr\nAn Psychotherapeutinnen und -therapeuten mangelt es nicht. Wenn sie aber eine eigene Praxis aufmachen und \u00fcber die Krankenkassen abrechnen wollen, brauchen sie daf\u00fcr eine Erlaubnis. Die Zahl dieser sogenannten Kassensitze ist beschr\u00e4nkt.\nLauterbach hat im Februar angek\u00fcndigt, dass es mehr Sonderbedarfszulassungen geben soll. Damit sollen mehr Psychotherapeuten eine eigene Praxis gr\u00fcnden d\u00fcrfen, wenn sie sich besonders schwer kranken Kindern widmen.\nDoch diese Sonderbedarfszulassungen m\u00fcssen bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung im jeweiligen Bundesland extra beantragt werden. Das ist m\u00fchselig und keine schnelle L\u00f6sung f\u00fcr die regul\u00e4re Versorgung, kritisiert die Bundespsychotherapeutenkammer. Der Berufsverband fordert allgemein mehr Kassensitze f\u00fcr Praxen: Es w\u00fcrden insgesamt, nicht nur f\u00fcr Kinder und Jugendliche, 1.600 solcher Sitze fehlen, besonders in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen.\nFDP macht Druck auf den SPD-Minister\nWo genau was gebraucht wird, soll eine neue Bedarfsplanung ermitteln. Um die gesetzliche Regelung will sich SPD-Minister Lauterbach im kommenden Jahr k\u00fcmmern. Doch er bekommt Druck aus der eigenen Koalition. Kristine L\u00fctke von der FDP findet es zu sp\u00e4t, wenn wie angek\u00fcndigt erst im zweiten Halbjahr 2024 ein Gesetzentwurf fertig ist. In der Zwischenzeit schl\u00e4gt sie vor, digitale Hilfen zu f\u00f6rdern: Apps oder Online-Angebote f\u00fcr die psychische Gesundheit. Das k\u00f6nne keine Therapie ersetzen, aber zumindest die Wartezeit \u00fcberbr\u00fccken helfen.\nVor allem brauche es mehr Therapiepl\u00e4tze, fordert Cornelia Metge. Die Psychotherapeutin kennt die F\u00e4lle, in denen Kinder und Jugendliche sich wegen psychischer Probleme zur\u00fcckziehen und in der Schule nicht mehr mitkommen. Aber nicht nur der Bildungserfolg leidet, betont sie: \"Nur gesunde Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen auch zu gesunden Erwachsenen werden.\"\nUmso wichtiger ist es, dass psychische Krankheiten so fr\u00fch wie m\u00f6glich behandelt werden. Metge dr\u00e4ngt deshalb darauf, dass die Regierung schnell handelt und Gesundheitsminister Lauterbach sein Versprechen einl\u00f6st, die Kindergesundheit in den Mittelpunkt zu stellen.", "language": null, "image": "https://images.tagesschau.de/image/9f8ebac4-fab7-463f-be76-255f0ed83fbf/AAABh2Zhxms/AAABibBxqrQ/16x9-1280/wartezeit-psychotherapie-103.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#hauptnavigation", "#navigation", "#content", "#footer", "/", "/", "/inland", "/inland/gesellschaft", "/inland", "javascript:void(0)", "/ausland", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "javascript:void(0)", "/wissen", "javascript:void(0)", "/faktenfinder", "/investigativ", "/wahl", "javascript:void(0)", "/wetter", "javascript:void(0)", "/multimedia/livestreams", "/multimedia", "javascript:void(0)", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/inland", "/inland/innenpolitik", "/inland/gesellschaft", "/inland/regional", "javascript:void(0)", "/inland/deutschlandtrend", "/wahl", "/inland/mittendrin", "javascript:void(0)", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/afrika", "/ausland/asien", "/ausland/ozeanien", "/korrespondenten", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/boersenkurse/", "/wirtschaft/verbraucher", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/konjunktur", "/wirtschaft/arbeitsmarkt", "/wirtschaft/finanzen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/weltwirtschaft", "/wirtschaft/energie", "/wirtschaft/digitales", "javascript:void(0)", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/wissen/klima", "/wissen/forschung", "/wissen/technologie", "javascript:void(0)", "/wahl", "https://www.tagesschau.de/wahl/uebersicht-der-wahlen.shtml", "/wahlarchiv/laenderparlamente", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/bundestag", "/wahlarchiv/europaeisches_parlament", "/wahlarchiv/chronologie", "/wahlarchiv/wahltermine", "javascript:void(0)", "/wetter", "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html", "/wetter/europa-welt", "https://www.tagesschau.de/wetter/unwetter/", "/wetter/regenradar-deutschland", "javascript:void(0)", "/wetter/wetterthema", "javascript:void(0)", "/multimedia", "/multimedia/livestreams", "/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden", "/multimedia/letzte_sendung", "/multimedia/sendung/tagesschau_20_uhr", "/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache", "/multimedia/sendung/tagesthemen", "/archiv/sendungen", "/multimedia/podcast", "/multimedia/bilder", "javascript:void(0)", "https://meta.tagesschau.de", "/kontakt", "/korrekturen", "/impressum", "/datenschutz", "/infoservices", "https://blog.tagesschau.de/", "/mehr/spendenkonten", "/archiv", "/archiv/allemeldungen", "/thema", "#", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/inland/regional/badenwuerttemberg", "/inland/regional/bayern", "/inland/regional/berlin", "/inland/regional/brandenburg", "/inland/regional/bremen", "/inland/regional/hamburg", "/inland/regional/hessen", "/inland/regional/mecklenburgvorpommern", "/inland/regional/niedersachsen", "/inland/regional/nordrheinwestfalen", "/inland/regional/rheinlandpfalz", "/inland/regional/saarland", "/inland/regional/sachsen", "/inland/regional/sachsenanhalt", "/inland/regional/schleswigholstein", "/inland/regional/thueringen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/finanzen/marktberichte", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/laenderparlamente/baden-wuerttemberg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bayern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/berlin", "/wahlarchiv/laenderparlamente/brandenburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bremen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hamburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hessen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/mecklenburg-vorpommern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/niedersachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/nordrhein-westfalen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/rheinland-pfalz", "/wahlarchiv/laenderparlamente/saarland", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen-anhalt", "/wahlarchiv/laenderparlamente/schleswig-holstein", "/wahlarchiv/laenderparlamente/thueringen", "javascript:void(0)", "/wetter/regenradar-deutschland/norden", "/wetter/regenradar-deutschland/osten", "/wetter/regenradar-deutschland/sueden", "/wetter/regenradar-deutschland/westen", "//www.sportschau.de", "//www.ardmediathek.de", "//www.ardaudiothek.de", "//www.kika.de", "/korrespondenten/wolfskaempf-101.html", "/korrespondenten/wolfskaempf-101.html", "/inland/gesellschaft/kinder-psyche-krankenhaus-100.html", "/inland/gesellschaft/psychotherapie-platz-101.html", "/multimedia/audio/audio-166754.html", "/thema/kinder", "/thema/jugendliche", "/thema/psychotherapie", "http://www.facebook.de", "http://www.twitter.de", "http://www.whatsapp.com", "mailto:?subject=Link-Tipp:%20Warum%20Therapiepl%C3%A4tze%20f%C3%BCr%20Kinder%20fehlen%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20Warum%20Therapiepl%C3%A4tze%20f%C3%BCr%20Kinder%20fehlen%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/therapie-plaetze-kinder-jugendliche-100.html%0A%0A", "JavaScript:window.print();", "/ausland/europa/ideenimport-psychische-gesundheit-100.html", "/inland/gesellschaft/corona-psyche-kinder-jugendliche-101.html", "/investigativ/swr/vollbild-heilpraktiker-101.html", "/inland/gesellschaft/therapie-pandemie-101.html", "/inland/innenpolitik/cdu-merz-landtagswahlen-100.html", "/inland/gesellschaft/protest-hausaerzte-streik-100.html", "/multimedia/audio/audio-172404.html", "/multimedia/audio/audio-170202.html", "/", "#ts_header", "#", "/archiv/allemeldungen", "https://meta.tagesschau.de", "/infoservices", "#", "/inland", "/ausland", "/wirtschaft", "/wissen", "/investigativ", "/faktenfinder", "/wetter", "/multimedia", "/multimedia/livestreams/livestream1", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/index.html", "#", "https://www.br.de/index.html", "https://www.hessenschau.de/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "https://www.ndr.de/", "https://www.butenunbinnen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/sr/home/index.html", "https://www.swr.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "/impressum", "/kontakt", "/datenschutz", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.ard.de"]}