{"title": "Komplement\u00e4rmedizin: Emp\u00f6rung ist v\u00f6llig \u00fcberspannt", "author": "Felix Straumann", "url": "https://www.tagesanzeiger.ch/komplementaermedizin-empoerung-ist-voellig-ueberspannt-887564621847", "hostname": "tagesanzeiger.ch", "description": "Komplement\u00e4rmedizin ist teurer als geglaubt. Die wahren Kostentreiber sind aber andere.", "sitename": "Tamedia AG", "date": "2018-12-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Komplement\u00e4rmedizin: Emp\u00f6rung ist v\u00f6llig \u00fcberspannt\nKomplement\u00e4rmedizin ist teurer als geglaubt. Die wahren Kostentreiber sind aber andere.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Manche Menschen scheinen sich bereits durch die Nennung des Begriffs \u00abKomplement\u00e4rmedizin\u00bb pers\u00f6nlich angegriffen zu f\u00fchlen. F\u00fcr sie ist klar, dass alles, was unter dieser Bezeichnung angeboten wird, Hokuspokus ist. Und dass seit 2016 die Grundversicherung unter gewissen Voraussetzungen definitiv daf\u00fcr aufkommen muss, bedeutet f\u00fcr diese Menschen nicht weniger als das Ende der Aufkl\u00e4rung und den Untergang des Abendlandes.\nEs \u00fcberrascht deshalb wenig, dass eine Auswertung des Krankenkassenverbands Sant\u00e9suisse, welche die \u00abSonntagsZeitung\u00bb am Wochenende publik gemacht hat, f\u00fcr hohe Wellen sorgt. Tats\u00e4chlich ist der Befund unerwartet: \u00c4rzte, die neben Schulmedizin auch Komplement\u00e4rmedizin praktizieren, sollen pro Patient 22 Prozent teurer sein \u2013 und zwar schon seit mindestens 10 Jahren. W\u00fcrden die ausgel\u00f6sten Kosten in Apotheken, Labors sowie Physiotherapie einbezogen, betrage der Unterschied immerhin noch 11 Prozent, schreibt der Verband in seiner knapp abgefassten Ver\u00f6ffentlichung im Magazin \u00abInfosant\u00e9suisse\u00bb.\nBisher st\u00fctzten sich alle auf Berechnungen von 2005 im Rahmen des nationalen Programms zur Evaluation in der Komplement\u00e4rmedizin, die ebenfalls mit Daten von Sant\u00e9suisse arbeitete und zu einem gegenteiligen Schluss kam: Die Kosten zulasten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung pro Patient und Jahr sind nicht h\u00f6her als bei rein schulmedizinisch t\u00e4tigen \u00c4rzten. Wer recht hat, werden eingehendere Analysen zeigen m\u00fcssen. Es ist jedoch mit Sicherheit nicht so, dass die neuen Sant\u00e9suisse-Berechnungen die bisherigen Untersuchungen zu dem Thema pulverisieren. Im Gegenteil: Es bleiben erhebliche Zweifel an den auf anderthalb Seiten selektiv dargestellten Erkenntnissen.\nWas sich aber best\u00e4tigt: Die Kosten laufen nicht aus dem Ruder, nur weil die Komplement\u00e4rmedizin nun teilweise \u00fcber die Grundversicherung abgerechnet werden kann. Sant\u00e9suisse schreibt selbst, dass die Komplement\u00e4rmedizin nur einen \u00abgeringen Anteil\u00bb am Gesamtkuchen der Grundversicherung habe. Es handelt sich letztlich um wenige Promille des ambulanten Bereichs.\nDie Emp\u00f6rung ist deshalb \u00fcberwiegend weltanschaulicher Natur und im Grunde v\u00f6llig \u00fcberspannt. Denn letztlich lenkt sie von den eigentlichen Problemen im Gesundheitswesen ab. Von Hom\u00f6opathie \u00fcber traditionelle chinesische und anthroposophische Medizin bis zu Phythotherapie haben die einzelnen Bereiche der Komplement\u00e4rmedizin alle ihre eigenen Widerspr\u00fcche und Probleme \u2013 und auch St\u00e4rken. Zugegeben kommen dabei unbewiesene Heilmethoden und Placebomedizin reichlich zum Einsatz. Man mag es stossend finden, dass dies obligatorisch finanziert wird. Doch man kann es nur wiederholen: Im Jahr 2009 hat der Souver\u00e4n zu zwei Dritteln f\u00fcr eine angemessene Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin gestimmt.\nStatt sich bis in alle Zeiten daran abzuarbeiten, sollten sich Kritiker besser auf die wahren Kostentreiber, die unbewiesenen Heilmethoden und Placebomedizin in der Schulmedizin konzentrieren. Denn die gibt es dort ebenfalls, und zwar reichlich. Oft zu saftigen Preisen und alles andere als sanft. Als Beispiele seien hier nur ein paar Stichworte aufgez\u00e4hlt: Leichtfertig verschriebene Antibiotika, wenig wirksame Grippemittel, zu viele gyn\u00e4kologische Abstriche, unn\u00f6tige Meniskusoperationen, kaum gepr\u00fcfte Implantate.\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Felix%20Straumann%20%7C%20Komplement%C3%A4rmedizin%3A%20Emp%C3%B6rung%20ist%20v%C3%B6llig%20%C3%BCberspannt&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fkomplementaermedizin-empoerung-ist-voellig-ueberspannt-887564621847)\nDieser Artikel wurde automatisch aus unserem alten Redaktionssystem auf unsere neue Website importiert. Falls Sie auf Darstellungsfehler stossen, bitten wir um Verst\u00e4ndnis und einen Hinweis: community-feedback@tamedia.ch", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/DtFqZe4EKnb9eN00BEEsNn.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,1000,1000,0,0&sum=yyYZJ0pq4po", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/leben", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fkomplementaermedizin-empoerung-ist-voellig-ueberspannt-887564621847", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/rezepte", "/leben/reisen", "/", "/newest", "/news-heute", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/podcast", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/carteblanche", "/front", "/schwerpunkte", "/zuerich", "/zuerich/stadt", "/zuerich/region", "/zuerich/essen-trinken-in-zuerich", "/zuerich/zueritipp", "/zuerich/kurzmeldungen", "/entdecken-sie-news-und-geschichten-aus-ihrer-gemeinde-624290480709", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/sport", "/sport/hockey", "/sport/zsc", "/sport/ehc-kloten", "/sport/fussball", "/sport/fc-zuerich", "/sport/gc", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/freizeitsport", "/sport/formel-1", "/sport/rad", "/sport/weitere", "/sport/leichtathletik", "/sport/schwingen", "/sport/schach", "/meinungen", "/meinungen/kolumnen", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "/der-etwas-andere-blick-auf-die-ereignisse-von-ruedi-widmer-787249228796", "/meinungen/gastkommentare", "/kultur", "/kultur/fernsehen", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/wissen", "/wissen/geschichte", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/mamablog", "/mamablog/erziehung", "/mamablog/schwangerschaft-baby", "/mamablog/partnerschaft", "/mamablog/bildung", "/mamablog/gesellschaft", "/mamablog/gesundheit", "/mamablog/alltag", "/mamablog/elternfrage", "/sweethome", "/sweethome/wohnen", "/sweethome/food", "/sweethome/homestorys", "/sweethome/inspiration", "/sweethome/workshop", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/rezepte", "/leben/reisen", "/auto", "/zuerich/zueritipp", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://shop.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "/das-magazin/reportagen", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/63237/seiler-kocht", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/70444/planet-pluss", "/die-loesungen-422945843348", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-930530868737", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-676961953550", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.tagesanzeiger.ch", "https://agenda.tagesanzeiger.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/tages-anzeiger/tarif#rate-data-online+desktop", "/sonderbeilagen-162382527310", "https://adbox.goldbach.com/", "/aktuelle-inserate-aus-der-region-885944227184", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/TA", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch/", "https://gesundheit.tagesanzeiger.ch/", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=tages-anzeiger&utm_medium=referral", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "/", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fkomplementaermedizin-empoerung-ist-voellig-ueberspannt-887564621847", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "/", "/leben", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Felix%20Straumann%20%7C%20Komplement%C3%A4rmedizin%3A%20Emp%C3%B6rung%20ist%20v%C3%B6llig%20%C3%BCberspannt&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fkomplementaermedizin-empoerung-ist-voellig-ueberspannt-887564621847", "/", "/holocaust-ueberlebende-ich-beschuldige-netanyahu-persoenlich-263580187420", "/interview-nach-precht-skandal-55-prozent-der-ultraorthodoxen-maenner-sind-arbeitstaetig-und-80-prozent-der-frauen-501695934246", "/zweiter-wahlgang-zuercher-staenderat-gregor-rutz-passt-nicht-allen-in-der-fdp-637528268429", "/yb-trifft-auf-manchester-city-was-gelingt-den-young-boys-gegen-den-titelverteidiger-497012922071", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/vorsitz-im-us-parlament-die-republikaner-haben-ihren-neuen-speaker-362061440690", "/finanzierung-von-wohneigentum-saron-erstmals-teurer-als-festhypotheken-sollen-hausbesitzer-wechseln-349342011107", "/til-schweiger-im-interview-was-bist-du-fuer-ein-bloedmann-653700944185", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/jurgalski-und-die-8000er-ich-habe-reinhold-messner-ueberhaupt-nichts-weggenommen-620822128805", "/jean-daniel-ruch-wird-nicht-staatssekretaer-fuer-sicherheit-fiasko-fuer-viola-amherd-bei-ihrem-presigeprojekt-204933195730", "https://stories.storifyme.com/stories/tages-anzeiger-4454308/nach-den-wahlen-89522", "/google-pixel-buds-pro-ohrstoepsel-was-taugt-googles-antwort-auf-die-airpods-pro-856083594023", "/redaktion-empfiehlt", "/leben", "/interview-nach-precht-skandal-55-prozent-der-ultraorthodoxen-maenner-sind-arbeitstaetig-und-80-prozent-der-frauen-501695934246", "/einkaufskorb-im-oktober-gruselig-essen-zu-halloween-548984764461", "/peter-schneider-importieren-wir-antisemitismus-273248590261", null, "/chefs-und-arbeitskultur-ein-narzisst-will-ein-narzisst-sein-keine-graue-maus-174873739579", "/leben", "/", "/front", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/Tagesanzeiger/", "https://twitter.com/tagesanzeiger/", "https://www.instagram.com/tagesanzeiger/", "https://www.linkedin.com/company/tagesanzeiger/"]}