{"title": "Lange gefordert, jetzt soll sie kommen \u2022 Naturheilpraxis", "author": null, "url": "https://naturheilpraxis.de/2022/12/08/lange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen/", "hostname": "naturheilpraxis.de", "description": "Das Ende der einrichtungsbezogenen Impfplficht", "sitename": "naturheilpraxis.de", "date": "2022-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lange gefordert, jetzt soll sie kommen\nDas Ende der einrichtungsbezogenen Impfplficht\nAm 11. Dezember 2021 trat das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention gegen COVID-19 und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie (Impfpr\u00e4ventionsgesetz)\u201c in Kraft. Damit hatte der Deutsche Bundestag eine gesetzliche Impfpflicht gegen COVID-19-Infektionen f\u00fcr viele Einrichtungen im Gesundheitsbereich beschlossen \u2013 u. a. f\u00fcr Heilpraktikerpraxen. Die seit 16. M\u00e4rz 2022 geltende einrichtungsbezogene Impfpflicht l\u00e4uft zum 31. Dezember aus und soll nicht verl\u00e4ngert werden.\nDie Impfpflicht hatte insbesondere in Krankenh\u00e4usern, Alten- und Pflegeheimen zu Problemen gef\u00fchrt. Die Umsetzung lief schlecht, viele Mitarbeiter in der Pflege sind bis heute ungeimpft. Noch im Oktober hatte Gesundheitsminister Karl Lauterbach erkl\u00e4rt, dass er es vom Verlauf der Herbst- und Winterwelle abh\u00e4ngig macht, ob die Impfpflicht verl\u00e4ngert wird. Die Corona-Fallzahlen sind aber deutlich niedriger als vom Gesundheitsminister prognostiziert. Ein Umdenken bei Karl Lauterbach hat aber vor allem die Einsicht bewirkt, dass die Impfung nicht mehr in relevantem Ma\u00df vor Ansteckung sch\u00fctzt. Gegen\u00fcber dem ZDF brachte es Karl Lauterbach auf den Punkt: \u201eDie Impfung sch\u00fctzt nicht mehr vor der Ansteckung. Wenn sie nicht mehr vor der Ansteckung sch\u00fctzt, dann gibt es auch keinen Grund mehr daf\u00fcr in diesen Einrichtungen.\u201c\n(ab)", "language": null, "image": "https://naturheilpraxis.de/_media/sites/22/2022/12/b9a806f853-1200x600.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_blutdruck/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_durchblutung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_herz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_lymphe/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_bauchspeicheldruese/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_darm/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_ernaehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_leber-galle/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_magen-speichel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_mikrobiota/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_schleimhaeute/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_gelenkbeschwerden/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_kopfschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_muskeln-faszien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_nervenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_rueckenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_schmerz-allgemein/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_verletzungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_fettstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_hormone/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_inflammation/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_zuckerstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_allergien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_autoimmunerkrankung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_entzuendungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_haut/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_laehmung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_nerven/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychische-erkrankungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychosomatik/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_verhaltensstoerung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_atemwege/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_diagnose/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_zell-entgiftung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_geriatrie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_haut-haare/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_heilsysteme/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_kind-schwangerschaft/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_niere-blase/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_onkologie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_praevention/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_schoenheit/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_sexualitaet/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_aus-und-weiterbildung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_buecher/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxisfuehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxismarketing/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_recht-berufspolitik/", "https://naturheilpraxis.de/ausgaben/", "https://naturheilpraxis.de/?s=", "https://n-abo.de/", "https://buecher.pflaum.de/buecher/naturheilkunde/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/login/?followup=/2022/12/08/lange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/passwort/", "https://pflaum.de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Lange+gefordert%2C+jetzt+soll+sie+kommen%20-&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F&media=&description=Lange+gefordert%2C+jetzt+soll+sie+kommen", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F&title=Lange+gefordert%2C+jetzt+soll+sie+kommen", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=%share_text&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2022%2F12%2F08%2Flange-gefordert-jetzt-soll-sie-kommen%2F", "https://naturheilpraxis.de/2022/01/18/kbv-chef-uebt-kritik-an-impfpflicht/", "https://naturheilpraxis.de/2021/12/17/impfpflicht-fuer-heilpraktiker/", "https://naturheilpraxis.de/2021/12/21/impfquote-und-homoeopathie-nutzung/", "https://www.natura-naturans.de/", "https://www.phytaro.de/", "https://www.nahani.net/", "https://www.wiedemann-pharma.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://pflaum.de/marken/naturheilpraxis/", "https://www.facebook.com/naturheilpraxis.de", "https://seu1.cleverreach.com/f/76817-193891/", "", "https://pflaum.de/", "https://pflaumverlag.typeform.com/themenvorschlag", "https://pflaum.de/impressum/", "https://pflaum.de/nutzung-agb/", "https://pflaum.de/datenschutz/"]}