{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.forschung-waldorf.de/fileadmin/dateien/uploads/Heft_79_November_2016.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Medizinisch-P\u00e4dagogische\nKonferenz\nRundbrief f\u00fcr in der Waldorfp\u00e4dagogik t\u00e4tige\n\u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eltern und Therapeuten\nHeft 79/November 2016Impressum\nHerausgeberin\nDr. med, Claudia McKeen, Bauschweg 6. 70188 Stuttgart\nFax 0711 - 259 19 97, E-Mail: claudla@mckeen,de\nDie Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz erscheint viermal im Jahr\nIn Zusammenarbeit mit dem Bund der Freien Waldorfschuien.\nJeder Autor ist f\u00fcr den inhait seines Beitrags selbst verantwortlich.\nNachdruck einzelner Artikel ist nur nach vorheriger schriftlicher\nZustimmung der Herausgeberin m\u00f6glich, drei Belegexemplare\nwerden erbeten,\nDie Herausgeberin freut sich \u00fcber Artikei und Zuschriften.\nAbonnentenservice und Anzeigen\nEveiine Staub Hug, Ehrenhaide 1, 70192 Stuttgart\nFax 0711 -351 691 97, E-Mail: med-paed-konferenz@gmx.net\nKonto: Bund der Freien Waldorfschuien e.V.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz - Eveiine Staub Hug\nBank f\u00fcr Soziaiwirtschaft Stuttgart\niBAN DE25 6012 0500 0008 7124 00 - BIG BFSWDE33STG\nDer Kostenbeitrag pro Heft betr\u00e4gt \u20ac 4.- zzgi. Versandkosten und\nwird bei den Abonnenten per Lastschrifteinzugsverfahren einmal im\nJahr im Voraus abgebucht. Bei Besteiiung von Einzeiheften Entgelt\nbitte im Voraus \u00fcberweisen oder in Briefmarken beilegen\n(Deutschland \u20ac 6.-, Ausland \u20ac 8.-).\nRedaktionsschluss f\u00fcr das n\u00e4chste Heft: 15. Januar 2017\nBaumgeist auf Samothrake (Griechenland), Foto: Claudia McKeenMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\nRundbrief f\u00fcr in der Waldorfp\u00e4dagogik t\u00e4tige\n\u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eltern und Therapeuten\nHeft 79 - November 2016\nHerausgeberin: Dr. Claudio McKeen\nInhalt\nClaudia McKeen\nMareike Kaiser\nHeinz Zimmermann\nBernd Kaiwitz\nOswald Sander\nPetra Maria\nStemplinger\nAnnette Robert\nRudolf SteinerLiebe Leserinnen und Leser\nEurythmietherapie bei Zahnfehlstellungen\n(bei zwei Kindern mit offenem Biss)\nWas sind die Bedingungen, um im freien\nGeistesleben verantwortlich zu wirken?\nDer freie Wille und die drei Blutstropfen\nim Schnee\nDas 30. Jahr\nDie \u201eich.live\"-Methode\nEin psychoedukatives Tool f\u00fcr die\npsychosomatische und -therapeutische\nArbeit mit Jugendlichen\nMassage nach Dr. Simeon Pressel\nHilfe und Begleitung3\n5\n51\n74\n82\n87\n99\nWirkungen der Erziehung im Lebenslauf 106\n- Metamorphosen der Leibgestaltung\n- Zahngesundheit und Geschicklichkeit\nder GliederTagungsberichte\nClaudia McKeen/ Treffen der Kindergarten-und Schul\u00e4rzte 109\nTill Recken Regionalgruppe S\u00fcd\nBuchbesprechungen\nMonika Ley (Hrsg.) Ein Werdender sein. Helmut von iio\nK\u00fcgelgen. Ein K\u00e4mpfer f\u00fcr die Kindheit.\n(Claudia McKeen)\nGabriele Pohl Angsthasen, Albtr\u00e4umer und iio\nAlltagshelden (Ingeborg Becker-Textor)\nAn den Leserkreis - aus dem Leserkreis\nGabriele Pohl \u201eWe don't need no education ...\" 112\nAktuelle Infos\n- Mikroplastik in Kosmetikprodukten - die unsichtbare Gefahr! 115\n- 800 Tonnen Antibiotika 117\n- Antibiotika und chronische Sinusitis 117\nTagungsank\u00fcndigungen\n- Kindergarten-Schul\u00e4rzte-Treffen. 3. Dezember 2016 in Stuttgart 118\n- 22. Fachtagung zur anthroposophischen Kinder- und 119\nJugendpsychiatrie \u201eDer Wille und seine St\u00f6rungen im\nKindes- und Jugendalter\", lo./ii. M\u00e4rz 2017 in Witten\nBestellformular 120Liebe Leserinnen und Leser,\nKennen Sie den Begriff \u201epostfaktische Zeit\"? Wissen Sie, dass wir in\neiner postfaktischen Zeit leben, und was das heilet? Mir war der Begriff\nneu als ich ihn unl\u00e4ngst in einem Artikel in der \u201eStuttgarter Zeitung\"\nlas, der mich aufr\u00fcttelte und aus dem ich Ihnen berichten will. Er han\ndelt davon, wie Politiker l\u00fcgen und Fakten verdrehen oder leugnen.\nWie Fakten und damit die Wahrheit sich immer mehr in Meinungen\naufl\u00f6sen. Postfaktische Zeit hei\u00dft, dass es nicht mehr prim\u00e4r um Fakten\ngeht, sondern vielmehr um Meinungen und Gef\u00fchle, um \u00dcberzeugun\ngen. Der amerikanische Wahlkampf und Donald Trump insbesondere\nsind daf\u00fcr beispielhaft. Trump spricht selten \u00fcber Tatsachen, aber \u00fcber\n\u00dcberzeugungen, die so vorgetragen werden, dass sie gef\u00fchlte Wahrhei\nten werden. Er nennt das \u201eehrliche \u00dcbertreibungen\". Damit ist er in gu\nter Gesellschaft, Georg Pazderski von der Berliner AfD formuliert das\nso: \u201eDas, was man f\u00fchlt, ist auch Realit\u00e4t.\"\nDie Massenvernichtungswaffen im Irak, die als Kriegsgrund herhalten\nmussten gegen Hussein, waren von George W Bush erfunden, und Ro\nnald Reagan leugnete noch Monate, nachdem sie bekannt geworden\nwaren, dass es Waffengesch\u00e4fte mit dem Iran gegeben hatte. Er sagte:\n\u201eMein Herz und meine besten Absichten sagen mir, dass es wahr ist,\naber die Tatsachen und der Augenschein sagen das Gegenteil.\"\nVon Angela Merkel wird in dem Artikel eine Aussage im Bundestag\nzitiert: \u201ePostfaktische Zeit, das soll wohl hei\u00dfen, die Menschen inte\nressieren sich nicht mehr f\u00fcr Fakten, sie folgen allein den Gef\u00fchlen\n... Wenn wir anfangen, dabei mitzumachen, wenn Fakten beiseite ge\nwischt und ignoriert werden, dann sind konstruktive Antworten in der\nSache nicht mehr m\u00f6glich.\" Das klingt beruhigend, aber kann Politik\ndenn ohne L\u00fcgen oder Unwahrhaftigkeiten auskommen? Schon Plato\nmeinte, dass staatstragende L\u00fcgen zu tolerieren seien. Hannah Arendt\nspricht vom Streit zwischen Wahrheit und Politik: Niemand hat je be\nzweifelt, dass es um die Wahrheit in der Politik schlecht bestellt ist.\nUnerl\u00e4ssliche Voraussetzung aller Macht ist weniger die Wahrheit als\ndie Meinung - und Kampagnen entscheidender als Fakten.\nWer l\u00fcgt, gibt, wenn er ertappt wird, zu, dass er gelogen hat, und kennt\nden Unterschied zwischen Wahrheit und L\u00fcge. Wer den Unterschied\nzwischen Gef\u00fchlen, Meinungen und Wahrheit nicht mehr kennt, un\ntergr\u00e4bt das Fundament der Demokratie, die M\u00fcndigkeit der Menschen\nsich an den Fakten ihr eigenes Urteil zu bilden und die Wurzel unserer\nKultur: den Respekt vor der Wahrheit.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 3Immanuel Kant ist die unbedingte Wahrhaftigkeit ein \u201eheiliges Ver\nnunftgebot\" Jede L\u00fcge, auch die L\u00fcge in bester Absichten, sei ver\nwerflich, weil sie die W\u00fcrde der Menschheit in unserer eigenen Person\nherabsetzt.\nWahrheitsliebe und der Wille zur Wahrhaftigkeit ist dem Menschen\neingeboren. Die F\u00e4higkeit, \u00fcberhaupt l\u00fcgen zu k\u00f6nnen, bildet sich bei\nKindern erst im Alter zwischen drei und f\u00fcnf Jahren aus. Kleinere Kin\nder, Menschen mit Behinderungen wie Down-Syndrom oder Autismus\nk\u00f6nnen gar nicht l\u00fcgen. Sie sind der geistigen Welt, in der es keine L\u00fcge\ngibt, noch nahe.\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen eine gesegnete und lichtvolle Advents- und\nWeihnachtszeit.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe aus Brasilien,\nClaudia McKeen\nViel Substanz zum Nachlesen\nSie suchen einen Beitrag oder ein Thema in fr\u00fcheren Heften?\nEs gibt inzwischen fast 80 Rundbriefe \u201eMedizinisch-P\u00e4dago\ngische Konferenz\". In ihnen liegen Sch\u00e4tze verborgen, die der\neine oder die andere vielleicht noch einmal nachlesen m\u00f6chte:\nBeitr\u00e4ge zur p\u00e4dagogischen und therapeutischen Begleitung\nvon Kindern und Jugendlichen, die substanziell, spirituell und\noft von konkret lebenspraktischer Bedeutung sind. Die meisten\ndieser Beitr\u00e4ge sind im Online-Katalog der Rudolf Steiner Bib\nliothek in Stuttgart erfasst. Suchen k\u00f6nnen Sie dort nach Autor,\nTitel und Sachwort. \u00dcber die Internet-Adresse\nwww.rudolf-steiner-bibliothek.de\nkommen Sie direkt zum Katalog.\nTelefonische Ausk\u00fcnfte, auch \u00fcber Kopier- und Scan-Service,\nbekommen Sie von Ruth und J\u00f6rg Ewertowski.\nTel.-Nr. 0711 -164 3112\nE-Mail-Adresse: rsb@anthroposophische-gesellschaft.org\nRuth Ewertowski\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Eurythmietherapie bei Zahnfehlstellungen\n(bei zwei Kindern mit offenem Biss)'\nMareike Kaiser\n1. Einleitung\nSeit mehr als zwanzig Jahren arbeite ich als Eurythmietherapeutin. Von\nAnfang an erlebte ich die Rezidivproblematik nach kieferorthop\u00e4di\nschen Behandlungen bei Zahnfehlstellungen und Kieferverformungen.\nIn meine Praxis werden oft Kinder gebracht, deren M\u00fctter selbst schon\neine kieferorthop\u00e4dische Behandlung hinter sich hatten und - oft erst\nnach Jahren - feststellen mussten, dass ihre Z\u00e4hne den urspr\u00fcnglichen\nZustand (Rezidiv) wieder eingenommen hatten. Sie realisierten, dass\nder zweifache Aufwand, die finanzielle Belastung und die Schmerzen\nw\u00e4hrend der Behandlung, umsonst gewesen waren. Ein \u00e4hnliches Ge\nschick m\u00f6chten sie ihren Kindern ersparen. So suchen sie einen anderen\nWeg und bringen ihre Kinder in eurythmietherapeutische Behandlung.\nDurch dieses Anliegen der Eltern sehe ich mich h\u00e4ufig in ein Span\nnungsfeld zwischen kieferorthop\u00e4discher Fr\u00fch- oder Sp\u00e4tbehandlung\nhineingezogen. Denn h\u00e4ufig kommen Eltern in die Praxis, die nach\nkieferorthop\u00e4discher Beratung verunsichert sind und sich bedr\u00e4ngt\nf\u00fchlen, die Behandlung so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu beginnen. Ihnen wird\nunverantwortliches Handeln vorgeworfen, wenn sie den Beginn des\nZahnwechsels abwarten wollen und erst sp\u00e4ter, wenn der Gebisswech\nsel im Wesentlichen vollzogen ist (mit ca. 13 Jahren) mit der apparativ\nmechanischen Behandlung beginnen m\u00f6chten.\nIm Wesentlichen liegen zwei verschiedene Ans\u00e4tze f\u00fcr die kiefer\northop\u00e4dische Behandlung vor: Der eine geht davon aus, dass eine Re\ngulierung am schnellsten und leichtesten durchzuf\u00fchren sei, wenn die\nKnochen noch relativ weich und bildsam sind, wie dies im Kindergar\ntenalter der Fall ist. Der andere vertraut mehr auf die nat\u00fcrliche Ge\nbissentwicklung, weil sich nach Erfahrungen der Kieferorthop\u00e4den,\ndie geneigt sind, den Gebisswechsel abzuwarten, noch vieles von selbst\nreguliert. \u201eDer effektivste Zeitpunkt f\u00fcr eine orthodontische Behand\nlung ist, mit wenigen Ausnahmen, das fr\u00fche jugendliche permanente\n1 Leicht gek\u00fcrzter Ausschnitt aus der Thesis zum Master of Science (MSc)\nam Interuniversit\u00e4ren Kolleg f\u00fcr Gesundheit und Entwicklung Graz/Schloss\nSeggau (college@inter-uni.net)\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 5Gebiss.\"^ Bei beiden Reguiierungsarten wird jedoch eine physisch\nansetzende Mechanik angewandt.\nDurch Gespr\u00e4che mit Kieferorthop\u00e4den ist mir bewusst geworden,\ndass konventionell arbeitende Kieferorthop\u00e4den anstreben, in relativ\nkurzer Zeit zu einem Ergebnis zu kommen, d.h. zu einer korrigierten\nZahnstellung. Der Therapieprozess scheint mit der korrigierten Zahn\nstellung beendet zu sein, jedoch muss nach Abschluss der prim\u00e4ren\nRegulierung oft noch \u00fcber Jahre ein festsitzendes oder herausnehm\nbares Ger\u00e4t zur Retention getragen werden, um ein Rezidiv zu vermei\nden: \u201eEine permanente, das hei\u00dft, lebensl\u00e4ngliche Retention ist der\neinzige Garant zum Schutz vor neuen Zahnfehlstellungen oder einem\nRezidiv.\" 3\nDaraus wird ersichtlich, dass die Korrektur der Zahnfehlstellung aus\nschlie\u00dflich als k\u00f6rperliches Problem betrachtet wird. Die ganzheit\nliche Zahnheilkunde bem\u00fcht sich, nicht nur den Mundraum anzu\nschauen und zu korrigieren, sondern die Zusammenh\u00e4nge zwischen\nden Z\u00e4hnen und dem gesamten Organismus zu suchen, und vor allem\nauch seelische und geistige Aspekte im Menschen zu ber\u00fccksichti\ngen. \u201eEine echte Kieferregulierung findet erst unter Einbeziehung der\ngeistig-seelischen und sozialen Aspekte statt.\" Weiter hei\u00dft es dort;\n\u201eZ\u00e4hne sind Ausdruck der Pers\u00f6nlichkeit\".'\u00bb So baut die ganzheitliche\nBetrachtungsart darauf, dass man sowohl in der Diagnose wie auch in\nder Therapie an die eigentlichen Ursachen der Gesamtpers\u00f6nlichkeit\nherankommt.\nEine ganze Reihe von Ver\u00f6ffentlichungen im komplement\u00e4ren Bereich\nbeschreiben die Zusammenh\u00e4nge zwischen Zahnfehlstellungen\n(auch allgemein Erkrankungen im Mundbereich) und den lebendi\ngen Prozessen im ganzen K\u00f6rper unter Ber\u00fccksichtigung seelischer\nUrsachen. Hier sei insbesondere auf das Grundlagenwerk Kraniofazi-\nale Orthop\u00e4die von Erich W\u00fchr' hingewiesen. In diesem Buch wird\nu.a. ausgehend von Schmerzpatienten der Zusammenhang zwischen\nZahnfehlstellungen und Bewegungsbeschr\u00e4nkung dargestellt. Daraus\nresultiere die notwendige Zusammenarbeit zwischen Zahn\u00e4rztinnen,\nOstheopathinnen und Physiotherapeutinnen. Carmen Kannengie\n\u00dfer, die in ihren Ausf\u00fchrungen die TCM (Traditionelle Chinesische\n2 Spassov A., 2on\n3 Polzar G., 2012\n4 Edelmann J., 2001\n5 W\u00fchr E., S. 260,2008\n6  Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Medizin) einbezieht, weist darauf hin, dass sowohl der Arzneimittel\nverbrauch als auch - l\u00e4ngerfristig - die Behandlungskosten gesenkt\nwerden k\u00f6nnten, wenn man h\u00e4ufiger interdisziplin\u00e4r und ganzheitlich\nPatientinnen behandeln w\u00fcrde.\u00ae Im Weiteren seien die Ausf\u00fchrungen\nvon Wilhelm Balters, Johannes Edelmann, Michele Caffin und J\u00fcrgen\nAndre erw\u00e4hnt.'\nAuf diesen Darstellungen will die vorliegende Studie aufbauen.\nMit der Eurythmietherapie kommt ein Gesichtspunkt hinzu; sie arbei\ntet mit dem sich im Raum bewegenden Menschen.\n1.1 Forschungsfrage\nIst es m\u00f6glich, bei Kindern im Volksschulalter (7-11 Jahre) eine Zahn\nfehlstellung - hier am Beispiel des sogenannten offenen Bisses - durch\nEurythmietherapie ohne begleitende kieferorthop\u00e4dische Zahnregu\nlierung zu beeinflussen? Gibt es eine Therapie, die die Rezidivgefahr\nunterbindet? Kann die Zahneurythmietherapie dies bewirken?\n1.2 Nebenfragen\n1) Wie kann verst\u00e4ndlich werden, dass die Verfasserin nach zwanzig\nTherapiejahren bei normalisierten Verh\u00e4ltnissen von keinem Rezidiv\nerfahren hat?\n2) Als begleitende Therapie zur kieferorthop\u00e4dischen Korrektur ver\nk\u00fcrzen sich die Behandlungszeitr\u00e4ume betr\u00e4chtlich. Wie l\u00e4sst sich die\nser Aspekt begr\u00fcnden? Welche wirtschaftlichen Konsequenzen m\u00fcsste\ndies haben?\n1.3 Hypothese\nDie Zahneurythmietherapie beruht auf einer Wirkungsweise, die die\nlebendigen und seelischen Entwicklungsprozesse anspricht und nicht\nisoliert auf der physischen Ebene mechanisch korrigiert. Daher wer\nden durch die Zahneurythmietherapie Fehlstellungen nachhaltig\nkorrigierbar.\n1.4 Antithese\nDie Zahneurythmietherapie kann eine ausreichend korrigierende Wir\nkung bei Zahnfehlstellungen nachhaltig nicht erreichen.\n6 Kannengie\u00dfer C., 2009\n7 Balters W. 2004, Edelmann J., 2010; Caffin M., 2007; Andre J., 2010\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 72. Einf\u00fchrung\nDie Zahneurythmietherapie ist ein Spezialgebiet der Eurythmiethera-\npie. Diese wurde aus dem Verst\u00e4ndnis der anthroposophisch-medizi-\nnischen Menschenkunde entwickelt, wie sie von Rudolf Steiner und\nMitarbeitern anhand der physiologischen Prozesse, der seelischen Be\nwegungen und der geistigen Einfl\u00fcsse im Menschen beschrieben wor\nden ist.\u00ae Voraussetzung f\u00fcr diese Bewegungstherapie ist die Eurythmie.\nDiese sucht durch Gestik und Bewegung im Raum die Bewegungen der\nSeele nach innerer Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit sichtbar zu machen. Sprachlaute\nund Musik (Ton), Wort und Harmonie entsprechen bestimmten Bewe\ngungsabl\u00e4ufen. Diese Beziehungen wandeln sich in der Eurythmie zum\ntherapeutischen Instrument.^\nZum Thema Eurythmietherapie im Allgemeinen gibt es eine Reihe von\nVer\u00f6ffentlichungen, zusammengetragen in einer Bibliografie durch\nB. Hachtel.'\" \u00dcber Eurythmietherapie bzw. Heileurythmie, wie sie ge\nnannt wird, speziell bei Zahnfehlstellungen ist au\u00dfer dem verdienst\nvollen, aber sehr kurz gehaltenen Zeitschriftenartikel von Gerard Wil\nlemsen\" nur ein Hinweis auf die knappen Ausf\u00fchrungen von Peter\nFischer-Wasels (1999) zu finden. Auf konkrete Eurythmietherapie\u00fcbun-\ngen wird dort allerdings nicht eingegangen. Das sei Aufgabe einer geson\nderten Forschungsarbeit. In diesem Sinne mag die vorliegende Arbeit ein\nerster Schritt sein; zumal sich in der medizinischen Datenbank PubMed\nkein einziger konkreter Hinweis auf Zahn-Eurythmietherapie findet. Die\neinzigen Ver\u00f6ffentlichungen zum Themenkomplex Zahnfehlstellungen\nund Eurythmietherapie finden sich in der Zeitschrift \u201eMedizinisch-P\u00e4d\nagogische Konferenz\" und bei Ingvo Broich.'^\nDie Verfasserin arbeitet seit 1993 mit Claus Haupt, Zahnarzt aus M\u00fcn\nchen, zusammen. Er hat sich seine Erkenntnis \u00fcber die Entwicklung der\nZ\u00e4hne im Zusammenhang zwischen allgemeiner menschlicher Konsti\ntution, Bewegungsdynamik, seelischer Befindlichkeit aus praktischer\nErfahrung erarbeitet. Die Verfasserin hat seine Ergebnisse in der eigenen\ntherapeutischen Arbeit mit Kindern \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4tigt gefunden\nund st\u00fctzt sich momentan auf eine als Manuskript vorliegende Schrift\nvon Klaus Haupt.\n8 Steiner R. und Wegman 1., GA 27,1972\n9 Steiner R., GA 278,1956 und GA 279,1968\n10 Hachtel B., 2007\n11 Willemsen G., 2002\n12 Willemsen G., 2002\n13 Broich I., 1992\n8  Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Die anthropologischen Grundlagen Rudolf Steiners'** dienten der Verfas\nserin als Hintergrund f\u00fcr die Arbeitshypothese. Die Eurythmietherapie\nund deren Spezialfall, die Zahneurythmietherapie, ist eine Therapie,\ndie umfassend die verschiedenen Prozessebenen des Menschen einbin\ndet. Der Patient wird angeleitet, mit seinen Gliedma\u00dfen, dem K\u00f6rper\nals Ganzes gesetzm\u00e4\u00dfig veranlagte Bewegungen auszuf\u00fchren. Indem\ner diese eigenst\u00e4ndig \u00fcbt, entwickelt sich eine aktive Resonanz in den\nphysiologischen Prozessen, die die Selbstwirksamkeit induzieren.\nUm den Satz: \u201eDie Zahnstellung ist Ausdruck der Individualit\u00e4t\" aus\nanthroposophischer Sicht zu untermauern, werden im Folgenden\neinige Grundbegriffe aus der anthroposophischen Menschenkunde\nangef\u00fchrt und beschrieben, um den Zusammenhang zwischen den\nZ\u00e4hnen, der Eurythmietherapie und dem Wesensverst\u00e4ndnis des Men\nschen deutlich zu machen.\n2.1 Menschenkundliche Grundbegriffe\n2.1.1 Die polare Zweigliederung des Menschen\nIm ersten Vortrag der allgemeinen Menschenkunde'^ wird davon ge\nsprochen, dass die geistige Individualit\u00e4t eines Menschen auch schon\nvorgeburtlich existiere, die sich in der Embryonalzeit mit dem aus der\nVererbung gewonnenen K\u00f6rperleib oder Leibesk\u00f6rper erst im Laufe der\nirdischen Lebensjahre verbinde. Am Anfang des Lebens w\u00fcrden diese\nnoch nicht zusammenpassen. Die eigene Entwicklung und die Wir\nkungen der sozialen Umgebung h\u00e4tten das Ziel, diese beiden Glieder\n(Geistseele und Leibesk\u00f6rper) in Harmonie, in Einklang zu bringen.\n2.1.2 Der dreigegliederte Mensch'^\n2.1.2.1 Die Dreigliederung im Skelett\nIm Knochenskelett trete die Dreigliederung der menschlichen Gestalt\nals Grundph\u00e4nomen am deutlichsten zutage. Die Gestaltungsprinzipi\nen von Kopf und Gliedma\u00dfen st\u00fcnden einander diametral gegen\u00fcber.\nIm menschlichen Kopf h\u00e4tten wir im Wesentlichen eine Kugelgestalt\nvor uns. Arme und Beine hingegen seien mit ihren R\u00f6hrenknochen\ngestreckt. Dem menschlichen Skelett l\u00e4gen also zwei polare Bildekr\u00e4f-\n14 Steiner R., GA 9,2003; GA13,1962; GA 293,1992\n15 Steiner R., GA 293,1992\n16 Steiner R., GA 202, S. 28-35, *993\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 9tewirkungen zugrunde: die Sph\u00e4re bildenden Kopfl<r\u00e4fte und die radial\nwirkenden Gliedma\u00dfenkr\u00e4fte. Von beiden Elementen - der Rundung\ndes Kopfes und der Streckung der Gliedma\u00dfen - seien im mittleren Be\nreich, dem Brust-Bauch-Raum, die Formen zwischen Kugel und Radius\nanzutreffen.'^\n2.1.2.2 Die Dreigliederung im Funktionellen der Lebensprozesse\nDie Dreigliederung des Menschen sei nicht nur in seiner Gestalt,\nsondern auch in den Lebensfunktionen erkennbar. In einem Vortrag\nSteiners'\u00ae wird das folgenderma\u00dfen dargestellt: An der Peripherie habe\nder Mensch seine Sinne lokalisiert, die sich nach innen hin zu den Ner\nven fortsetzen. Durch sie k\u00f6nne er die Au\u00dfenwelt als Sinneseindr\u00fccke\nin sich hereinnehmen und in Erinnerung bewahren. Das bezeichnet er\nals Nerven-Sinnes-System, dessen Zentrum im Kopf sei.\nAlles, was am Menschen eine rhythmische Funktion erf\u00fclle, die Blut\nzirkulation und \u00e4u\u00dfere sowie innere Atemfunktion, geh\u00f6re einem\nzweiten, dem Rhythmischen System, an. Die Quelle dieser Rhythmen\nbeherberge der Brustraum mit dem Herzen.\nDas dritte System sei das Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System. Zu\ndiesem Bereich geh\u00f6rten die Verdauung und Fortbewegung als zu\nsammenh\u00e4ngendes Kraftsystem. Die Verdauung liefere die Ener\ngie f\u00fcr Wachstum und Erneuerung sowie f\u00fcr Fortbewegung und\nGliedma\u00dfent\u00e4tigkeit.\n2.1.2.3 Die Dreigliederung im Seelischen\nLaut Rudolf Steiner f\u00e4nden die drei beschriebenen Systeme ihre\nZugeh\u00f6rigkeit auch in der Seele, die ihr Zentrum im Rhythmischen\nSystem habe und sich der funktioneilen Strukturen aller drei Syste\nme bediene: die denkende Seele, die f\u00fchlende Seele und die wollende\nSeele. Mit dem Nerven-Sinnes-Leben h\u00e4tten die mentalen Funktio\nnen, wie z. B. das Vorstellen als Hirnt\u00e4tigkeit, zu tun. Das Gef\u00fchls\nleben pulsiere mit dem Atem-Puls-Rhythmus. Was im menschlichen\nStoffwechselleib wirke, hinge zusammen mit dem menschlichen\nWollen. Zum Beispiel geschehe immer etwas im Stoffwechselsystem,\nwenn eine Willenst\u00e4tigkeit vorliege.'^ Ein \u00e4hnliches Bild schildert\n17 Vogel L., 1992; Mees L. F. C., 1981; Rohen J. W., 2002\n18 Steiner R., GA 301, S. 26-41,1991\n19 Steiner R., GA 301, S. 30,1991\n10 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Friedrich Schiller in seinen \u201eBriefen \u00fcber die \u00e4sthetische Erziehung\ndes Menschen\". Dort werden die drei Qualit\u00e4ten Denken, F\u00fchlen und\nWollen dem Formtrieb, Spieltrieb und Stofftrieb zugeordnet. Der\nForm- oder Gestalttrieb, der den Gesetzen der Vernunft folge, w\u00fcn\nsche keine Ver\u00e4nderung, geh\u00f6re dem oberen Pol an (Denken). Er su\nche das Allgemeine. Alles Geometrische habe hier seine Heimat. Der\nStofftrieb, den Schiller auch Leben in weitester Bedeutung nennt, der\nalles materielle Sein umschlie\u00dft, und konkrete Lebenserfahrungen\nsammeln will, entspreche dem Wollen. Den Spieltrieb bezeichnet er\nals lebende (sich wandelnde) Gestalt. In dieser Formulierung lebende\nGestalt macht Schiller deutlich, dass in dem Bereich des F\u00fchlens die\nbeiden Kr\u00e4fte Denken und Wollen im Zusammenwirken ihre jewei\nlige Einseitigkeit \u00fcberwinden. Darin erkennt Schiller das wahrhafti\nge sch\u00f6pferische Leben. \u201e... so ist sie (die lebende Gestalt - Anm. d.\nV.) als ein Zustand der h\u00f6chsten Realit\u00e4t anzusehen\". Dieser wahrhaft\nsch\u00f6pferische Bereich im Menschen wird im Verlauf der schillerschen\nSchrift unsere zweite Sch\u00f6pferin genannt.^\"\n2.1.2.4 Die Dreigliederung im Geistigen\nDie Dreigliedrigkeit f\u00e4nde sich auch im sch\u00f6pferisch-geistigen Bereich\ndes Menschen und zwar in den Bewusstseinsebenen. Im Vorstellen des\nMenschen sei der wache Geist t\u00e4tig, im F\u00fchlen der tr\u00e4umende und im\nWollen der schlafende. Wenn man sich den Wachzustand richtig zum\nBewusstsein br\u00e4chte, w\u00fcrde man bemerken, dass er faktisch nur im\nVorstellen vorhanden sei. Denselben Wachheitsgrad k\u00f6nne man un\nm\u00f6glich im menschlichen F\u00fchlen suchen. Dort l\u00e4ge dieselbe Art des\nErlebens wie im Tr\u00e4umen vor. Der Bewusstseinsgrad im Wollen sei nur\ndem bewusstlosen Schlafen vergleichbar.^'\n2.1.3 Die Ebenen im Raum\nDer Mensch lebt in den drei Dimensionen des irdischen Raums und\nbewegt sich in ihnen. Diese werden als Sagittalebene, Transversalebene\nund Frontalebene zu mathematischen Gr\u00f6\u00dfen abstrahiert.\n20 Schiller F., 2005\n21 Steiner R., GA 301, S. 41,1991\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 11Saaittalebene\nTransversalebene\nVertikal-/Frontalebene\nAbb. i: Ebenen im Raum - Uwe Kurz\nDas tats\u00e4chliche menschliche Erleben ist jedoch ein anderes. Die Dy\nnamik der menschlichen Gestalt strebt in sechs Richtungen: oben/\nunten, links/rechts, hinten/vorne, die qualitativ unterschiedlich erlebt\nwerden. Dass dies f\u00fcr den sich bewegenden, lebendigen Menschen von\nBedeutung sei, f\u00fchrt Steiner im unten beschriebenen Zitat aus.\nIn einem Vortrag vom 9. April 1920\" postuliert er, dass wir nicht \u00fcber\ndie drei Raumesrichtungen sprechen k\u00f6nnten, wenn wir sie nicht in\nunserem eigenen Wesen erleben w\u00fcrden. Das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nvertikale Dimension w\u00fcrden wir uns in der Kindheit erwerben, in\ndem wir er\u00fcben, uns aufzurichten. Es hei\u00dft dort: \u201eNur dadurch, dass\nder Mensch in sich diese drei Raumdimensionen erlebt, projiziert er\nsie auch in den \u00e4u\u00dferen Raum. Es gibt schlechterdings nichts, was\nder Mensch in der Au\u00dfenwelt finden kann, ohne dass er es zuerst in\nsich selber findet. ... Erlebt will die Dreidimensionalit\u00e4t aber auch\nwerden; und sie wird erlebt, noch im Unbewussten, wenn das Kind\nlernt, aus dem ungeschickt kriechenden Zustand, sich aufzurichten\nund mit der Welt ins Gleichgewicht zu kommen. Da ist konkret die\nDreidimensionalit\u00e4t vorhanden. ... Die zweite Dimension ist dieje\nnige, die wir unbewusst gewinnen, wenn wir die Arme ausstrecken.\nDie dritte Dimension ist die, die von vorne nach hinten geht und\numgekehrt. In Wahrheit sind die drei Dimensionen konkret erlebt:\noben/unten; rechts/links, vorne/hinten.\"^' Die Bewegungskr\u00e4fte des\nRaumes w\u00fcrden in den Richtungen im Inneren des Menschen wirken.\nErst durch die Vorstellung als mentaler Vorgang werde der Raum zur\nAbstraktion.\n22 Steiner R., GA 201,1958\n23 Steiner R., GA 306,1989\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Wenig sp\u00e4ter wird dann detaillierter ausgef\u00fchrt, was gemeint ist: \u201eSie\nwerden leicht einsehen k\u00f6nnen, dass Ihre Symmetrie etwas zu tun hat\nmit Ihrem Denken ... Diese Ebene, die mitten durch geht durch Ihre\nNase, durch Ihren ganzen K\u00f6rper und die Symmetrieebene (Sagittal-\nebene - Anm, d. V.) darstellen soll, ist dasjenige, dessen Sie sich be-\nwusst werden k\u00f6nnen als etwas, das zu tun hat mit allem Unterschei\nden in Ihnen, allem unterscheidenden Denken, unterscheidenden\nUrteilen.\"^'* In der Vertikalen wirke also die Aufrichtekraft, sie erm\u00f6g\nliche uns das Denken und gebe den Armen die Freiheit zum Handeln.\nEine zweite Ebene, die uns in ein Oben und ein Unten trennt, die Trans\nversalebene (auch Horizontalebene), nennt Rudolf Steiner in demsel\nben Vortrag die F\u00fchlensebene, das mitf\u00fchlende Hinwenden. Durch die\nTatsache, dass wir die Arme und H\u00e4nde nach au\u00dfen, in den Umkreis,\nausbreiten k\u00f6nnen, w\u00fcrden wir uns die M\u00f6glichkeit verschaffen, uns\ndie zweite, also die horizontale Dimension zu eigen zu machen.\nDie dritte Ebene, die Frontalebene, liegt zwischen hinten und vorne.\nNach vorne schreiten, aus der eigenen Front heraustreten, bedeute,\neinem Ziel entgegenzugehen, also zu etwas Zuk\u00fcnftigem hinstreben.\nVergangenes bleibe hinter einem zur\u00fcck. Im Vorw\u00e4rtsschreiten erlebe\nman Willenst\u00e4tigkeit.\nErst wenn alle drei Ebenen in Betracht gezogen w\u00fcrden, setzt Rudolf\nSteiner fort, bef\u00e4nde sich der Mensch im dreidimensionalen Raum und\nk\u00f6nne sich so erst als Mensch erleben. Mehrere Male wird ausgespro\nchen, dass man sich ein Gef\u00fchl f\u00fcr die verschiedenen Qualit\u00e4ten der\ndrei Ebenen erwerben solle.^5 Dieser Hinweis ist von entscheidender\nBedeutung f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Eurythmie im Allgemeinen und der\nZahneurythmietherapie im Besonderen.\n2.1.2.5 Die r\u00e4umliche Geometrie des Mundraumes\nIn der Zahnmedizin wird in der Diagnose mit drei Ebenen gearbeitet\n(sagittal, transversal, frontal). F\u00fcr eine praxisbezogene Einteilung wer\nden die Z\u00e4hne in einen Raster der Ebenen gelegt.\nSo ergeben sich vier Quadranten, die im Uhrzeigersinn von au\u00dfen be\ntrachtet von 1 bis 4 benannt werden. Da der Zahnarzt bei jeder Behand\nlung genau angibt, an welchem Zahn gearbeitet wird, gilt im deutsch\nsprachigen Raum allgemein folgende Lesart.\n24 Steiner R., GA 201,1958\n25 Steiner R., GA 201,1958\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 1 38 7 6 5 4 31211111213 415 6! 71 8\nAbb. 2: Bezeichnung der Einzelz\u00e4hne - Uwe Kurz\nDie erste Zahl bezieht sich auf den Quadranten, die zweite auf den Ein\nzelzahn, In der Mitte bei den Schneidez\u00e4hnen wird mit i begonnen. So\nwird z.B. der obere rechte Schneidezahn mit ii (man liest eins - eins)\nbezeichnet, der untere rechte mit 41, der untere linke 5er mit 35. Han\ndelt es sich noch um Milchz\u00e4hne, so erhalten die Quadranten die Zah\nlen 5, 6, 7 und 8. In Zeichnung 3 ist erkennbar, wie die Z\u00e4hne in den\nEbenen liegen.\n:  'lubcfebene\nRaphe-Median-Ebene = Sagittalebene\nTuberebene = Frontalebene\nKauebene = Transversalebene\nAbb. 3; Ebenen im Mundraum - Thomas Weber\n2.1.4 Metamorphosen - Prozesse unter dem\nAspekt der Reinkarnation\nDer Metamorphosegedanke wurde von Goethe exemplarisch an der\nPflanze entwickelt. Er hat gezeigt, wie das einzelne Blatt nach einem ihm\ninnewohnenden Bildungsgesetz schrittweise in die jeweils aufsteigend\nfolgenden Bl\u00e4tter umgestaltet, ja schlie\u00dflich in einer Art Umst\u00fclpung\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016zur Bl\u00fcte verwandelt wird. \u00c4hnliche Umgestaltungen findet man auch\nin der Formensprache des menschlichen Skeletts, z. B, in der Umgestal\ntung der Wirbelk\u00f6rper zu den Sch\u00e4delknochen.^^ Rudolf Steiner geht\neinen wesentlichen Schritt weiter, indem er die Metamorphose im Zu\nsammenhang mit der Wiederverk\u00f6rperung (wiederholte Erdenleben,\nReinkarnation) sieht.\n\u201eUnseren Kopf haben wir dadurch, dass unsere Gliedma\u00dfen aus dem\nvorhergehenden Erdenleben sich zum Kopf metamorphosiert haben.\nUnsere Gliedma\u00dfen, wie wir sie jetzt an uns tragen, mit alledem, was zu\nihnen geh\u00f6rt, werden sich metamorphosieren zu dem Haupt, das wir\nim n\u00e4chsten Leben an uns tragen werden. In unserem Haupt arbeiten\nja gegenw\u00e4rtig, ... im Leben zwischen Geburt und Tod, die Gedanken.\nDiese Gedanken sind, wie wir auch gesehen haben, zugleich die Umge\nstaltung, die Metamorphose desjenigen, was in unseren Gliedma\u00dfen in\ndem vorigen Leben als Wille wirkte. Und dasjenige wiederum, was als\nWille wirkt in unseren gegenw\u00e4rtigen Gliedma\u00dfen, das wird zu Gedan\nken umgebildet sein in den n\u00e4chsten Erdenleben.\"\nWas sich in einem Leben als T\u00e4tigkeit der Gliedma\u00dfen auslebe, aber\nauch in ihrer Ausgestaltung zur Erscheinung komme, gestalte in einem\nfolgenden Leben den Kopf, und zwar in zweifacher Form: Einmal im\nKopf als Ganzem - hier entspr\u00e4che die obere Kopfpartie (Stirnbereich)\ndem Denkmenschen, der Nasenbereich dem F\u00fchlen, der (bewegliche)\nKiefer dem Wollen. Zum anderen w\u00fcrden diese drei Bereiche selbst\nwiederum dreigegliedert sein. Im Kieferbereich entspr\u00e4che der Ober\nkiefer dem Denken, der Zungenbereich dem F\u00fchlen und der bewegli\nche Unterkiefer dem Wollen.\nDie Z\u00e4hne seien also, da sie sich im Kiefer befinden, auch Metamorpho\nsen der T\u00e4tigkeiten der Gliedma\u00dfen der vorigen Inkarnation. Das gelte\nnoch nicht f\u00fcr die Milchz\u00e4hne, die noch aus den Kr\u00e4ften des Erbstro\nmes stammen, wohl aber f\u00fcr die bleibenden, die das Individuum aus\nseinen eigensten Kr\u00e4ften bilde. \u201e... die ersten Z\u00e4hne kriegt das Kind\ndurch Vererbung, weil seine Mutter und sein Vater auch Z\u00e4hne haben.\nDiese werden im Laufe der ersten sieben Jahre ausgesto\u00dfen, und dann\nkriegt das Kind erst seine eigenen Z\u00e4hne, die zweiten Z\u00e4hne, die der\nK\u00f6rper erst fabrizieren muss.\"^\n26 Rohen J. W., 2002\n27 Steiner R., GA 202, S. 72,1993\n28 Steiner R., GA 348,1997\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 15Die Art der T\u00e4tigkeit der Vergangenheit zeige sich jetzt metamorpho-\nsiert in der Dynamik des Denkens wie auch in der Ausgestaltung der\nZ\u00e4hne. Die Z\u00e4hne als st\u00e4rkste Verdichtung im Kopf bilden laut Rudolf\nSteiner im jetzigen Leben die Grundlage f\u00fcr logisches und abstrak\ntes Denken: \u201eSie sehen aus dem eben Gesagten, dass zun\u00e4chst dieses\nKr\u00e4ften im K\u00f6rper, das gewisserma\u00dfen wie in einer Kulmination im\nHervorgehen der zweiten Z\u00e4hne gipfelt, parallel geht mit dem Fest\nsetzen derjenigen Kr\u00e4fte in der Seele, welche die Vorstellungen, die\nsonst vergessen werden, umformen in festgestaltete Begriffe, die dann\nbleiben, die ein Schatz in der menschlichen Seele werden.\"^^\nAuf diesen Aussagen Steiners aufbauend, versucht Zahnarzt Claus\nHaupt weiterzuforschen. In seinen Manuskript f\u00fchrt er aus, wie sich\ndie verschiedenen T\u00e4tigkeiten, Gewohnheiten und \u00c4u\u00dferungen der\nvergangenen Leben konkret im Gebiss des gegenw\u00e4rtigen Menschen\nwiederfinden w\u00fcrden. Zus\u00e4tzlich zu den drei genannten Zuordnungen\nzeigt er Auswirkungen auf die Anordnung der Z\u00e4hne auf. Er spricht\nvon drei Vergangenheitsmenschen, dem Denkmenschen, dem F\u00fch-\nlensmenschen und dem Wollensmenschen. Die aus dem Denken des\nvorigen Erdenlebens entstandenen Kr\u00e4fte w\u00fcrden dahingehend form\nbildend wirken, als sie in der symmetrischen Ausgestaltung der Front\nz\u00e4hne in Erscheinung treten. So w\u00fcrden Abweichungen des symmetri\nschen Gebisses im Frontzahnbereich auf Vereinseitigungen im Denken\ndes vergangenen Lebens deuten.\nDie innere Seite der Sch\u00e4delbasis (in der Horizontalen angeschaut -\nTransversalebene) offenbare die aus dem vorherigen Leben wirken\nden Seelen- oder Gef\u00fchlskr\u00e4fte. Der von dieser Ebene aus sichtbare\nBereich im Mund zeige die Enge und Weite des Gef\u00fchls- bzw. Seelen\nraums.\nBeim metamorphosierten Willensmenschen st\u00fctzten sich Claus\nHaupt ebenso wie L. F. C. Mees auf Rudolf Steiner. \u201eWenn man den\nMenschen aufzeichnet, m\u00fcsste man zeichnen seinen Kopf. Man hat\naber dann einen vollst\u00e4ndigen Menschen. Dass man einen vollst\u00e4ndi\ngen Menschen hat, werden Sie schon daraus erkennen: Wenn Sie den\nUnterkiefer nehmen, so sind es eigentlich die Beine, nur sind sie nach\nr\u00fcckw\u00e4rts gerichtet am Kopf; dieser Mensch sitzt mit seinen Beinen.\nDer Kopf ist ein ganzer Mensch, nur sind die Beine umgest\u00fclpt.. .\"3\u00b0\n29 Steiner R., GA 301, S. 19,1991\n30 Steiner R., GA 208, S. 78,1981\n16 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Der metamorphosierte Willensmensch erscheine im Sch\u00e4del so, dass\ner auf seinen Unterschenkeln sitze, die F\u00fc\u00dfe umgeklappt, die Zehen\nzu Z\u00e4hnen und die Fersen zum Kinn verwandelt. Die Metamorphose\nsei hier als Kr\u00e4ftemetamorphose, nicht als direkte Verwandlung zu\nverstehen.\nAbb. 4: Derf\u00fchlende Vergangenheitsmensch im Sch\u00e4del - Claus Haupt\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Die folgenden Bilder von L. F. C. Mees (siehe Abb. 5-9) m\u00f6gen diese\nAnsichten veranschaulichen:\nGestaltmetamorphoseDie Zeichnungen sollen veranschaulichen, wie H\u00fcft- und Schulter\ngelenke sich zum Kiefergelenk metamorphosieren.\nEs sei hier aber darauf hingewiesen, dass Reichart3' und Willemsen'^\ndie von Rudolf Steiner postulierte Metamorphose in ihrer Umsetzung\nanders interpretieren: F\u00fcr sie verwandeln sich H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe nicht\nwie bei Mees zu Frontz\u00e4hnen, sondern zu den Kieferans\u00e4tzen.\nNach den Forschungen von Claus Haupt und den Erfahrungen der\nVerfasserin verh\u00e4lt es sich so, dass beiden Interpretationen in gewisser\nWeise recht zu geben ist, indem sich erstere auf den Oberkiefer und\nletztere auf den Unterkiefer beziehen k\u00f6nnten.\n2.2 Gestaltung der Z\u00e4hne im Abbild der Eurythmie\nAn dieser Stelle sei ein weiterer Gesichtspunkt eingef\u00fcgt, der eng mit\nder menschenkundlichen Zahndiagnostik in Zusammenhang steht.\n2.2.1 Eurythmieformen von Denken, F\u00fchlen und Wollen\nRudolf Steiner spricht immer wieder davon, dass Eurythmie, die schon\nl\u00e4nger als die Eurythmietherapie existiert (seit 1912), aus dem ganzen\nMenschen geholt sei. \u201eDenn dasjenige, was bisher entwickelt worden\nist als Eurythmie, das ist durchaus hervorgeholt aus der Gestalt des ge\nsunden Menschen.\"^' Ein Gesichtspunkt daraus ist die Gegens\u00e4tzlich\nkeit von Denken und Wollen. Das Denken sei m\u00f6glich durch das ruhig\ngehaltene Haupt, es spiele sich - \u00e4u\u00dferlich nicht sichtbar - in der weit\ngehend kugelig abgeschlossenen Form des Kopfes ab. Das Entgegenge\nsetzte sei die Willensbet\u00e4tigung, die durch die Gliedma\u00dfen im Raum\nsichtbar w\u00fcrde. F\u00fcr das innere Erleben bliebe aber diese Bet\u00e4tigung\nselbst im Unbewussten. Nur die Gedanken und Vorstellungen, die zum\nEntschluss gef\u00fchrt h\u00e4tten, und dann die \u00e4u\u00dferlich sichtbar werdende\nTat seien vom klaren Bewusstsein erfassbar. Was dazwischen liege, was\nzwischen seiner Seele, den Muskeln und Knochen vor sich ginge, wisse\ner nicht. Entsprechendes erlebe man beim Laufen von geraden und ge\nkr\u00fcmmten Linien. Bei einer geraden Linie wisse man, wie sie weiter\nverlaufe. Sie liege klar vor dem Bewusstsein wie ein klar durchschau\nbarer Gedanke. Bei der gekr\u00fcmmten Linie wisse man eben nicht, um\nwas es sich handle, wie sie sich fortsetze, man m\u00fcsse sich ihr einfach\n31 Reichart J. R., 2002\n32 Willemsen G. 2002\n33 Steiner R., GA 315, S. 15, 2003\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 19\u00fcberlassen und w\u00fcrde von ihr mitgezogen. Aus diesen Untergr\u00fcnden\nheraus werden in der Eurythmie die Formen f\u00fcr das Denken durch\ngerade Linien ausgedr\u00fcckt, f\u00fcr das Wollen sind die krummen Linien\ndas Charakteristikum. Um F\u00fchlen eurythmisch auszudr\u00fccken, werden\ngerade Linien mit krummen Formen verbunden,3^\n2.2.2 Formen von Denken, F\u00fchlen und Wollen in den Z\u00e4hnen\nIn den Z\u00e4hnen findet sich das ganz konkret wieder. An der Kante (Kro\nne) der Schneidez\u00e4hne hat man die Gerade, die nur runden Formen bei\nden Molaren in den Ausbuchtungen der H\u00f6cker. Bei den Eckz\u00e4hnen\ntritt die Verbindung von geraden und krummen Formen deutlich zum\nVorschein, indem die Au\u00dfenfl\u00e4che und -kante die Rundung zeigt, die\nInnenfl\u00e4che und -kante hingegen die Gerade.\nX'ODenken F\u00fchlen Wollen\nAbb. loa: Eurythmieformen f\u00fcr Denken, F\u00fchlen\nund Wollen - Zeichnung d. V.\n\u2014  n. Q\nSchneidezahn Eckzahn Molar\nAbb. lob: Korrespondenz zwischen Eurythmieformen\nund Z\u00e4hnen - Zeichnung d. V.\nSo kann man die Schneidez\u00e4hne die Denkz\u00e4hne nennen, die Molaren\ndie eigentlichen Willensz\u00e4hne, der Eckzahn ist der Repr\u00e4sentant der\nF\u00fchlensz\u00e4hne, zu denen man aber auch die Pr\u00e4molaren rechnet. Auch\ndie Lage der Z\u00e4hne hat ihre Bedeutung: die Denkz\u00e4hne, insbesondere\n11 und 21 (siehe Abb. lob) stehen parallel zur Frontalebene. Menschen\nkundlich hei\u00dft das: So wie zwei Augen notwendig sind, um ein Bild zu\nbekommen, so geh\u00f6ren zwei mit ihrer Vorderfl\u00e4che nach vorne gerich-\n34 Steiner R., GA 279, S. 120 ff, 1968\n20 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016tete Schneidez\u00e4hne zu einer objektiven Wahrnehmungsf\u00e4higkeit. Die\nWillensz\u00e4hne sind so angeordnet, dass sie senkrecht zur Willensebene\n(Frontalebene), parallel zur Sagittalebene stehen, also die Richtung\nhinten - vorne betonen.\nDie F\u00fchlensz\u00e4hne stehen schr\u00e4g zu den angesprochenen Ebenen. Also\nverbinden sie wie das rhythmische System das eine mit dem anderen.\nDaraus wird ersichtlich, dass die Pr\u00e4molaren zur F\u00fchlensregion hinzu\ngez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Nehmen die Frontz\u00e4hne eine schr\u00e4ge Stellung\nein (Pflugscharstellung), so kann das als Hinweis verstanden werden,\ndass das Denken und die Wahrnehmung durch F\u00fchlen getr\u00fcbt sind.\nHonnSefien Wakmdmung\nSinne\nHerz\n\u00e4utkreislauf\nLeberRu\u00dfenuig\nSelbstbekauf^ung\nLunge\nf\u00dfere\n\u00dfcfen f_,\nDtSseri\nftirf\u00f6-\nktines\nSystemtsdafan\nfBicbtiges\nhandeln\nAbb. Ii: Dreigliederung im Zahnbogen - Claus Haupt\n(Die Ziffern in den Z\u00e4hnen bedeuten das\ndurchschnittliche Durchbruchsalter)\nAn der Stellung der oberen Schneidez\u00e4hne (Frontz\u00e4hne) wird somit\ndeutlich, wie sich der Mensch auf Grundlage der Vergangenheitskr\u00e4fte\nals Gegenwartsmensch in die Sinneswelt stellt. Treten Abweichungen\nvon dieser Anordnung der Z\u00e4hne auf, l\u00e4sst sich daran erkennen, wel\nche Kr\u00e4ftewirkungen bezogen auf die Raumesebenen den Menschen\ndominieren.\nVerhaltensweise und Befunde sprechen daf\u00fcr, dass bei nach vorne ge\nneigten Schneidez\u00e4hnen (Protrusion) der Mensch als Sinneswesen zu\nstark in der Welt lebt und sich nach au\u00dfen zu verlieren droht. Sind sie\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 21nach innen geneigt (Inversion), tendiert der Mensch dazu, zu vieles auf\nsich zu beziehen.\nAus dieser Sicht wird verst\u00e4ndlich, dass beim Engstand in der Oberkie\nferfront, wenn die Schneidez\u00e4hne eine Rotation nach innen oder au\u00dfen\naufweisen, also schr\u00e4g im Raum stehen, in die objektive Wahrnehmung\nzuviel F\u00fchlensqualit\u00e4t (Subjektivit\u00e4t) hineinkommt. Dies zeigt sich oft\nbei Kindern, die sich - auch grundlos - ungerecht behandelt f\u00fchlen.\nBei den mittleren Schneidez\u00e4hnen:\nRotation nach au\u00dfen normal Rotation nach innen\nAbb. 12: M\u00f6gliche Positionen der Schneidez\u00e4hne - Zeichnung d. V.\n2.3 Grundzahnfehlstellungen\naus menschenkundlicher Sicht\nHier wird nur insoweit auf Fehlstellungen eingegangen, als es f\u00fcr die\nEurythmietherapie notwendig erscheint.\nWerden vor diesem oben angef\u00fchrten Hintergrund die Zahnfehlstel\nlungen betrachtet, so ergeben sich die menschenkundlichen Diagno\nsen f\u00fcr die verschiedenen Fehlstellungen: Der Kopf des gegenw\u00e4rtigen\nMenschen erscheint als Resultat des dreigliedrigen - oberen (denken\nden), mittleren (f\u00fchlenden) und unteren (wollenden) - Menschen sei\nner vorigen Inkarnation. Auf dieser Basis lassen sich die Grundzahn\nfehlstellungen menschenkundlich verstehen. So wird deutlich, dass\ndas Betrachten der Z\u00e4hne, basierend auf dem Metamorphosegedan\nken, dar\u00fcber Aufschluss geben kann, was sich ein Mensch an Kr\u00e4ften\nf\u00fcr dieses Leben aus dem vorangegangenen Leben mitbringt. F\u00fcr \u00c4rzte\ngibt Steiner den Hinweis, dass an den Z\u00e4hnen die Grundsignatur von\nGesundheit und Krankheit abzulesen sei. F\u00fcr die Beurteilung der Ge\nsamtorganisation sei es au\u00dferordentlich bedeutsam, den Zahnbefund\nin die Anamnese mit einzubeziehen.35\nIm festsitzenden Oberkiefer findet sich somit der denkende Mensch\nwieder. Dieser Tatsache entspricht die Ruhelage des Kopfes im vergan\ngenen Leben.\n35 Steiner R,, GA 312, S. 99,1985\n22 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Formtrieb Oberkiefer\nZungenbereich\nStofftrieb ^  CA Unterkiefer\nAbb. 13a: Normallage der Z\u00e4hne - Seminarunterlage d. V.\nAbb. 13b: Gerhard Polzar Abb. 13c: Gerhard Polzar^^\nDer Unterkiefer repr\u00e4sentiert den Willensmenschen. In der Mitte im\nZungenbereich, im Okklusionsbereich, in der Ruheschwebe, wie es\nin der Zahnmedizin hei\u00dft, hat der mittlere Mensch seinen Ort. Die\nRaumesebenen finden auch im Mundraum ihre bildhaft anschauliche\nEntsprechung in ihren Kr\u00e4ftewirkungen.\nIm Normalfall umschlie\u00dfen die Z\u00e4hne des Oberkiefers die des Unter\nkiefers. Das ist Ausdruck daf\u00fcr, dass der obere Mensch den unteren\nMenschen umschlie\u00dft und f\u00fchrt. Auf diesem Hintergrund lassen sich\ndie Grundfehlstellungen schematisch darstellen. So wird deutlich, dass\n36 Dieses und folgende Fotos stammen von der Seite:\nhttp://www.zahnspange-l<ieferorthopaedie.de/Diagnose-Kieferorthopaedie/\nKieferfehlstellung/kieferfehlstellung.html\nMedizinisch-P\u00e4dogogische Konferenz 79/2016zwei polar gegen\u00fcberstehende Fehlstellungen innerlich zusammen\nangeschaut werden k\u00f6nnen.\n2.3.1 Distalbiss, Mesialbiss und Progenie\nIn der Zahnmedizin wird die Lage bestimmt. Bei einer Normallage, Eug-\nnathie, das hei\u00dft bei richtiger Verzahnung, soll sich der vordere H\u00f6cker\nder ersten bleibenden unteren Molaren 36 und 46 vor dem vorderen\nH\u00f6cker des oberen Molaren befinden. Beim Distalbissverschiebt sich\nder Unterkiefer nach hinten bis zu max. einer Zahnbreite, man spricht\nvon halber oder ganzer Pr\u00e4molarenbreite, wodurch in der Front eine\nsagittale Stufe von 2 bis 12 Millimetern erscheinen kann.\nnach hinten\nverschobenOberkiefer\nZungenbereich\nUnterkiefer\nAbb. 14a: Distalbiss - Seminarunterlage d. V.\nAbb. 14b: Gerhard Polzar Abb. 14c: Gerhard Polzar\n37 Klasse II nach Angle, Harzer W., S. 96, 2011\n38 ebd., S. 91\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Beim Mesialbiss^^ ist der Unterkiefer entsprechend nach vorne verscho\nben. Menschenkundlich ist beim Distalbiss die Rede vom \u00dcberwiegen\ndes oberen, mehr dem Denken zugewandten Menschen. Der Willensan\nteil kommt zu kurz. Beim Mesialbiss und der Progenie (korrekter ausge\ndr\u00fcckt: mandibul\u00e4re Prognathie, d. h. zus\u00e4tzlich zum Mesialbiss ist der\nOberkieferbogen zu klein gebildet) \u00fcberwiegt der untere, der Willens\npol, im Menschen. Bei einem Kind k\u00f6nnte man davon sprechen - um\nein Bild zu gebrauchen - dass das Pferd mit dem Reiter durchgeht, dass\nes sich also nicht gut kontrollieren kann. Therapeutisch ist der jeweils\nandere Pol zu st\u00e4rken, um die Harmonie wieder herzustellen.\nBei diesen Fehlstellungen handelt es sich um eine Verschiebung auf der\nWillensebene.\nnach vome\nverschobenOberkiefer\nZungenbereich\nUnterkiefer\nAbb. 15a: Progenie - Seminarunterlage d. V.\nAbb. 15b: Gerhard Polzar Abb. 15c: Gerhard Polzar\n39 Klasse Iii nach Angle, Harzer W., S. 263, 2011\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/20162.3.2 Kreuzbiss\nBeim Kreuzbiss-\"' liegt eine Verschiebung des Unterkiefers nach einer\nSeite vor. Die Mittellinie zieht sich nicht von oben nach unten durch,\nsondern verschiebt sich nach rechts oder links in der sagittalen Ebene.\nMenschenkundlich gesehen entgleitet auch hier wie bei der Progenie\ndem denkenden Menschen die F\u00fchrung \u00fcber den Willensmenschen.\nHinzu kommt als weiterer Gesichtspunkt das Verh\u00e4ltnis von rechts\nund links als Ausdruck des \u00dcberwiegens der Willens- oder Gef\u00fchls\nqualit\u00e4ten. \u201eWir Menschen haben eine K\u00f6rperachse, die in der Mitte\nliegt. Von hier aus expandieren transversal eine linke und eine rech\nte K\u00f6rperseite. Rechts und links sind keine beliebig austauschbaren\nPositionen, sondern sie haben ihre eigene unverwechselbare Signa\ntur.\" \" So bedeutet nach Claus Haupt eine Verschiebung nach rechts ei\nner \u201eVerhakung\" im Willen, nach links entsprechend einer Problematik\nim Gef\u00fchlsleben.\nAbb. 16: Kreuzbiss - Herbert Pick\n2.3.3 Engst\u00e4nde, Weitstand\nF\u00fcr die Engstandsproblematik ist der Blick von oben auf die F\u00fchlens-\nebene gerichtet. Es wird das Gebiss in der Horizontalen betrachtet. Der\nZahnbogen wird im Verh\u00e4ltnis zur Zahngr\u00f6\u00dfe beurteilt. Es muss festge\nstellt werden, ob die bleibenden Z\u00e4hne im Zahnbogen nicht gen\u00fcgend\nPlatz finden\" oder L\u00fccken zwischen den Z\u00e4hnen auftreten.\" Ist der\nZahnbogen regelrecht gerundet oder liegen an einigen Stellen Einbuch\ntungen vor? In welchem Bereich dr\u00e4ngen die Z\u00e4hne nach innen? Wo\nfehlt das Ausstreckende, die Rundung? Hier werden menschenkund\nlich Oberkiefer- und Unterkieferengstand unterschiedlich beurteilt.\n40 Harzer W,, S. 294, 2011\n41 Edelmann J., S. 99, 2010\n42 Zahnengstand, Harzer W., S. 281 ff, 2011\n43 l\u00fcckiges Gebiss, ebd., S. 329\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Die Abweichungen in den drei Qualit\u00e4ten Denken, F\u00fchlen und Wollen\nsind in beiden anzutreffen, haben aber unterschiedliche Ursachen und\nerweisen sich auch differenziert: bei den Schneidez\u00e4hnen das Denken,\nwas wieder dem oberen Menschen entspricht; bei den mittleren Z\u00e4h\nnen, den 3ern oder Eckz\u00e4hnen und den Pr\u00e4molaren die F\u00fchlensquali-\nt\u00e4ten; bei den Molaren, und - falls vorhanden - den Weisheitsz\u00e4hnen\nder Willensbereich des Menschen. K\u00f6rperlich dr\u00fcckt sich der Engstand\ndadurch aus, dass es Probleme bereitet, die Arme weit auszustrecken,\ndie Schultern sind meist nach vorne gezogen.\nAbb. 17a: Engstand Unterkieferfront Abb. 17b: Engstand Oberkieferfront\nW\u00e4hrend beim Engstand die Z\u00e4hne nicht gen\u00fcgend Platz finden, ist\nder Kieferbogen beim Weitstand im Verh\u00e4ltnis zur Zahngr\u00f6\u00dfe zu gro\u00df,\nwodurch zwischen den Z\u00e4hnen L\u00fccken entstehen. Solche Kinder er\nscheinen leicht seelisch \u00fcberflie\u00dfend oder schutzlos gegen\u00fcber der\nUmwelt.\nDer harmonisch geschlossene Kieferbogen sollte eine gesunde Gren\nze zwischen Seele und Umwelt bilden. Die therapeutische Aufgabe\nbesteht darin, diesen Zustand so weit wie m\u00f6glich herzustellen.\n2.3.4 Tiefer Biss, offener Biss\nBeim tiefen Biss richtet sich der Blick von vorne auf die F\u00fchlensebe-\nne. Es geht um eine St\u00f6rung der vertikalen Beziehung der Zahnreihen\nzueinander. Normalerweise \u00fcberdecken die oberen Schneidez\u00e4hne die\nunteren um ein bis zwei Millimeter. Bei einer gr\u00f6\u00dferen \u00dcberdeckung\nder unteren Front spricht man vom tiefen Biss. Bei einem extrem tie\nfen Biss k\u00f6nnen die unteren Schneidez\u00e4hne in das parodontale Gebiet\ndes Oberkiefers bei\u00dfen, was in der Folge zu Parodontalsch\u00e4den f\u00fchren\n44 Harzer W., S. 252, 2011\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016kann. Die Molaren k\u00f6nnen bei dieser Fehlstellung nicht richtig aus dem\nKiefer wachsen, da die Muskelspannung der musculi masseter (seitliche\nKaumuskeln) zu stark ist. Das Z\u00e4hneknirschen'^ ist h\u00e4ufig eine Be\ngleiterscheinung. Das kann wiederum ein zu schnelles Abschleifen\nder Molaren zur Folge haben. Menschenkundlich bedeutet das, dass\ndie F\u00fchlensqualit\u00e4t des Betroffenen wie herausgedr\u00e4ngt erscheint. Die\neigenen Vorstellungen rutschen, ohne dass sie durch das Gef\u00fchl abge\nwogen werden k\u00f6nnen, gleich in die Tat: So und nicht anders habe etwas\nzu geschehen. Claus Haupt-\"^ spricht von Ehrgeiz, Hang zum Perfektio\nnismus oder pr\u00e4gt den Begriff des formgewordenen Dogmatismus, das\nG\u00f6ttlich-Eigensch\u00f6pferische drohe verloren zu gehen. Im Sinne von\nSchiller gehe hier der Spieltrieb verloren. \u201eDenn ... der Mensch spielt\nnur, wo er in voller Bedeutung des Wortes Mensch ist, und er ist nur da\nganz Mensch, wo er spielt.\"''^ In der Bewegung dr\u00fcckt sich der tiefe Biss\nin anderen K\u00f6rperregionen in einer zu gro\u00dfen Muskelspannung in den\nBeinen, Sprunggelenken und im Schulter- und Unterkieferbereich aus.\nIn der Bewegung l\u00e4sst sich eine Muskelspannung im Schulterbereich\nerkennen, bei Spr\u00fcngen bleiben Knie- und Sprunggelenke fest. Die Auf\ngabe f\u00fcr den Therapeuten hei\u00dft: auf allen Gebieten l\u00f6sen.\nOberkiefer\nZimgenbereich\nUnterkiefer\nAbb. i8a: Tiefer Biss - Seminarunterlage d. V.\n45 Bruxismus, W\u00fchr E., S. 120, 2008\n46 Haupt C., 2014\n47 Schiller F., S. 34, 2005\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Dieser Fehlstellung gegen\u00fcber steht der offene Biss.-'\u00ae Auch hier wird auf\ndie Okklusionsebene geschaut. Hier kommen die mittleren Schneide\nz\u00e4hne, die sich \u00fcberlagern sollten, nicht zusammen, haben gar keinen\nKontakt mit den Gegenz\u00e4hnen.\nOberkiefer\nZungenbereich\nUnterkiefer\nAbb. iga: Offener Biss - Seminarunterlage d. V.\nAbb. igb: Gerhard Polzar Abb. ige: Gerhard Polzar\nHier sei nur angedeutet, dass im Unterschied zum tiefen Biss die Seele\noder der F\u00fchlensbereich des Menschen, insbesondere des j\u00fcngeren\nKindes, sich nicht hinter der geschlossenen Zahnreihe halten kann,\nsondern das Kind wie seelisch ausflie\u00dft. Die therapeutische Aufgabe\nbesteht darin, das Obere mit dem Unteren zu verbinden und den mitt\nleren Bereich zu schlie\u00dfen, physisch die Zunge und oftmals die Lippen\nunter Kontrolle zu bringen, therapeutisch die Geistseele mit dem K\u00f6r\nperleib zu verbinden.\nWenn bisher bei der Betrachtung des Gebisses von Fehlstellungen die\nRede war, so war der Blick auf Abweichungen in den Ebenen gerichtet:\nUm den Distal- oder Mesialbiss festzustellen, wird bei den 6ern von\n48 Harzer W., S. 275, 2011\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016der Seite auf die Transversalebene geschaut, die dadurch als Linie\nerscheint. Die Verschiebung des Unterkiefers nach hinten (im Ver\nh\u00e4ltnis zum Oberkiefer) zeigt den Distalbiss an, die Verschiebung\nnach vorne den Mesialbiss. Das hei\u00dft, die Frontalebene (Willensebe\nne) geht nicht in einer Linie (von der Seite gesehen) von oben nach\nunten durch, sondern wird unterbrochen, sodass der untere Teil der\nLinie nach hinten oder vorne verschoben erscheint. Beim Engstand\nist der Blick von oben (oder f\u00fcr den Oberkiefer von unten) auf die\nTransversalebene (F\u00fchlensebene) des Kieferbogens gerichtet. Dessen\nForm und das Verh\u00e4ltnis der Zahngr\u00f6\u00dfe zu ihm werden auf dieser\nEbene angeschaut und beurteilt. Auf diese Weise wird der Eng- oder\nWeitstand erkannt. Beim tiefen oder offenen Biss wird von vorne auf\ndie Transversalebene (F\u00fchlensebene) geschaut und das Verh\u00e4ltnis\nvon oben und unten beurteilt. Ber\u00fchren sich Ober- und Unterkie\nfer in der Okklusionsebene (Kauebene), indem die Molaren und Pr\u00e4\nmolaren durch die Verzahnung der H\u00f6cker beim Bei\u00dfen aufeinander\ntreffen und in der Front eine leichte \u00dcberlagerung (2 mm) vorhanden\nist, dann ist die \u201eH\u00f6he\" gut. Bleiben aber Unter- und Oberkieferz\u00e4hne\nentweder seitlich oder vorne ohne Ber\u00fchrung, so diagnostiziert der\nZahnarzt den offenen Biss, bei \u00dcberlagerung der Ober- und Unter\nkiefer um mehr als 2 mm den tiefen Biss.\n2.4 Tierkreis- und Planetenwirkungen\nNun soll der Weg zu den Kr\u00e4ftewirkungen in den einzelnen Z\u00e4hnen\naufgezeigt werden. Dazu kommt ein weiterer grundlegender Gesichts\npunkt. Betrachtet man den Menschen nicht nur seiner Leiblichkeit\nnach, sondern diese als Ausdruck seiner seelisch-geistigen Dimension,\nmuss man auch mit der Geistigkeit im Weltall rechnen. Wir sprechen\ndann nicht vom Tierkreis (Zodiak) im astronomischen Sinn, sondern\nvon Tierkreiskr\u00e4ften geistiger Art. \u201eDie Kr\u00e4fte des Tierkreises wirken\nalles durchdringend vom Universum in den Menschen hinein. Jede sei\nner Regionen ist auf ihre Art in allen andern wirksam und st\u00fctzt die\nGemeinschaft der Zw\u00f6lf.\" Auch die Gestalt des Menschenleibes wird\nin der Anthroposophie als Zusammenklang jener Kr\u00e4fte verstanden;\nsowohl seiner Entstehung nach als auch seiner gegenw\u00e4rtigen\nBeziehungen zum Kosmos. \u201eDer Tierkreis ist die kosmische Ganz\nheit, der geistige Hintergrund, auf dem die mikrokosmische Ganzheit\n49 Morell M., 1994\n30 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Mensch in allen Gestaltungen und Bildungen als wesenhaftes Abbild\neines g\u00f6ttlichen Urbildes erscheint.\" 5\u00b0 Diese kosmischen Kr\u00e4fte finden\nauch im Sprachorganismus des Menschen als konsonantische Laute\nihren Ausdruck, wie auch in den dazugeh\u00f6rigen Geb\u00e4rden und Bewe\ngungen der Eurythmie.5*\nEbenso werden die inneren Organe im Zusammenhang mit den\nPlanetenkr\u00e4ften gesehen, die in der Sprache die Vokale hervorbringen.\nAuch hier muss ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen werden, dass nicht\nvon den Gesteins- oder Gask\u00f6rpern der Planeten die Rede ist, sondern\nvon geistigen Wirkenskr\u00e4ften, die allerdings in einem gewissen Zusam\nmenhang mit den Planeten stehen und mit deren Namen bezeichnet\nwerden.5^ So wird z.B. die Saturnkraft in Zusammenhang mit dem\nVokal U gesehen, das innere Halten, der Tiefsinn.53\n2.4.1 Tierkreiskr\u00e4fte in der menschlichen Gestalt\nRudolf Steiner beschreibt die Wirkungen der einzelnen Tierkreiskr\u00e4f\nte in der menschlichen Gestalt. So hei\u00dft es im Kurs: Eurythmie als\nsichtbare Sprache:''' \u201eWir k\u00f6nnen ... einen anderen Ausgangspunkt\nnoch w\u00e4hlen; das ist der, die Wesenheit des Menschen zun\u00e4chst, wie\nsie ist, heranzunehmen und von da ausgehend die Form- und Bewe\ngungsm\u00f6glichkeit zu entwickeln, zu sehen, was f\u00fcr Formen aus dem\nmenschlichen Organismus folgen k\u00f6nnen, und dann von da ausgehend\nzuletzt gewisserma\u00dfen aufzusto\u00dfen darauf, wie die einzelne Form nun\nden Charakter des sichtbaren Lautes annimmt.\" Es folgen die Beschrei\nbungen der eurythmischen Geb\u00e4rden f\u00fcr den Tierkreis und die euryth-\nmischen Bewegungen f\u00fcr die Planetenkr\u00e4fte, aus denen die Zuordnun\ngen zu den Konsonanten und Vokalen entwickelt werden. Ausf\u00fchrliche\nAusarbeitungen zu diesem Thema sind zu finden bei Michael Aschen\nbrenner\" und Willi O. Sucher.'^\n50 Barfod W., S. 14,1998\n51 ebd., S. 39-95\n52 Steiner R., GA 204,1979 und GA 213, S. 46-61,1987\n53 Steiner R., GA 315, S. 30, 2003\n54 Steiner R., GA 279, S. 171 ff, 1968\n55 Aschenbrenner M., 1982\n56 Sucher W. O., 1999\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 31wMiS^^tmm\niMl. \u00c4-'; ' i\nVM> il\u25a0'\u25a0}Mk ''3 <M:II\n^ ,te\u00aeuiiarttnlN\u00abutuS^^^^P^^g|^^;;<^iu.g-(praiinffluu\u00e4; \u25a0\u25a0\u25a0.\nAbb. 20: Homo signorum - Johann von Berry\n2.4.2 Der dreifache Mensch als Abbild der Tierkreiskr\u00e4fte\nF\u00fcgt man den Gesichtspunkt des dreigliedrigen Menschen (Denken,\nF\u00fchlen, Wollen - Kopf, Brust, Gliedma\u00dfen) mit dem Tierkreis zusam\nmen, ergibt sich erst der wesentliche Ansatz f\u00fcr die Therapie. Denn\njeder der drei Menschen zieht andere Weltenkr\u00e4fte aus dem Tierkreis\nzusammen, um sich zu bilden.\nDer obere Mensch (der denkende Mensch) hat seinen Kopf zweifellos\nim Kopf selbst (Widder - Aufrichtekraft). Aber auch er hat zu ihm geh\u00f6\nrende weitere Glieder, die im Tierkreis Stier (Kehlkopf - Sprachkraft),\nZwillinge (Schultern - Symmetrie) Sch\u00fctze (Oberarme), Steinbock\n(Ellbogen), Wassermann (Unterarme) und Fische (H\u00e4nde) hei\u00dfen. So\nsind die H\u00e4nde gleichsam die F\u00fc\u00dfe des oberen Menschen.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Der mittlere Mensch hat sein oberstes Glied (vergleichsweise den Kopf)\nin den Zwillingen (Schultern), steht im Sch\u00fctzen (Oberschenkel) auf\nseinen F\u00fc\u00dfen und hat seine f\u00fchlende Mitte und den \u00dcbergang zu seinen\nunteren Gliedern in Krebs (Brustkorb), L\u00f6we (Herz), Jungfrau (Unter\nleib), Waage (H\u00fcften) und Skorpion (Reproduktionsorgane).\nDer untere Mensch steht auf den Fischen (F\u00fc\u00dfe), geht durch Wasser\nmann (Unterschenkel), Steinbock (Knie), Sch\u00fctze (Oberschenkel),\nSkorpion (Reproduktionsorgane) und Waage (H\u00fcften) zu seinem Kopf\n(in der Jungfrau).57\nAbb. 21: Die drei Menschen mit Tierkreiszeichen - Seminarunterlage d. V.\noberer Mensch: mittlerer Mensch: unterer Mensch:\nTWidder ('Kopf) HZwillinge ('Kopf) IQ\u00bb Jungfrau ('Kopf)\nStier S3 Krebs Waage\nnZwillinge L\u00f6we IQ. Skorpion\nSch\u00fctze rri\u00bbJungfrau Sch\u00fctze\nSteinbock Waage yjo Steinbock\nWassermann m.Skorpion Wassermann\nHFische ('F\u00fc\u00dfe') Sch\u00fctze ('F\u00fc\u00dfe') K Fische ('F\u00fc\u00dfe')\nFolgt man beim oberen Menschen der anderen m\u00f6glichen Zuordnung\nvom Widder (\u00fcber die Brust, wie es in der Darstellung von Berry gezeigt\nwird) bis zur Waage, ergibt sich, dass alle drei Menschen sich in Jungfrau\nund Waage \u00fcberlagern. Von dieser Erkenntnis f\u00e4llt Licht auf die Hohl\nkreuzproblematik, die sehr h\u00e4ufig beim offenen Biss anzutreffen ist.\nDie bisherigen Betrachtungen sollten zeigen, in welch komplexem\nZusammenhang der ganze Mensch steht, so auch sein Kopf und darin\nwieder das Gebiss als Ganzes.\n57 Steiner R., GA137,1993\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 332.4-3 Tierkreis- und Planetenkr\u00e4fte im menschlichen Gebiss\nAn dieser Stelle kann nur ganz aphoristisch ein Hinweis gegeben wer\nden, wie die Zuordnung von Tierkreis- und Planetenkr\u00e4ften in den Z\u00e4h\nnen selber zu suchen sind. Von mehreren m\u00f6glichen Gesichtspunkten\nder Planetenzugeh\u00f6rigkeit ist nur einer herausgegriffen. Aus der Arbeit\nvon Claus Haupt - in der Praxis der Therapeutin vielfach bew\u00e4hrt -\nstammt die folgende Zuordnung der Tierkreis- und Planetenkr\u00e4fte zu\nden einzelnen Z\u00e4hnen.\nAbbildung 22: Tierkreis- und Planetenzuordnung\nzu den Z\u00e4hnen - Seminarunterlage d. V.\nBei der Betrachtung der Einzelz\u00e4hne wird gesondert auf Ober- und\nUnterkiefer geschaut. Auf die ersten drei Z\u00e4hne des Oberkiefers soll\nkurz eingegangen werden. Claus Haupt f\u00fchrt in den Seminaren aus,\ndass die oberen mittleren Schneidez\u00e4hne mit den Widderkr\u00e4ften des\nTierkreises in Zusammenhang stehen. Diese erm\u00f6glichen dem Men\nschen die Aufrichtekraft. Aus dem Bereich der Planetenkr\u00e4fte wirkt\nhier der Saturn, der eine enge Verbindung zum physischen Leib hat\n(siehe n\u00e4chstes Kapitel). Ein wesentliches Merkmal des physischen\nLeibes ist die Sinnest\u00e4tigkeit, das Sinnesleben. H\u00e4ufig liegt bei Pro\nblemen mit dem 1. Schneidezahn auch ein Problem mit den Augen\noder Ohren vor. So kann an diesen Z\u00e4hnen abgelesen werden, wie sich\nein Mensch unter dem Gesichtspunkt der Saturnkr\u00e4fte mit seinen\n34 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Sinnen, unter dem Gesichtspunkt des Widders mit seiner Aufrichte\nin die Welt hineinstellt.\nBeim 2. Schneidezahn kann der Zusammenhang mit den Stierkr\u00e4ften\ngesehen werden. Es ist das der Zahn, der bei Nichtanlagen an zwei\nter Stelle steht (laut Auskunft mehrerer Kieferorthop\u00e4dlnnen). Vom\nGesichtspunkt des Tierkreises besteht der Zusammenhang zur Sprech\nbewegung im umfassenden Sinn (Kehlkopf), vom Planetenkreis aus\nzur Lebenskraft, Vitalit\u00e4t. Das weist auf die Beziehung zur Sonne.\nDer 3. Zahn hat die Beziehung zu den Zwillingen. In dieser Zweiheit\nliegt die M\u00f6glichkeit der Unterscheidung, was auf Denkbewegung hin\ndeutet. Der Mond wirkt hier im Sinne der Emotionalit\u00e4t und der darauf\nberuhenden Pers\u00f6nlichkeitsbildung.\nBei Nichtanlagen einzelner Z\u00e4hne muss darauf geschaut werden, f\u00fcr\nwelche Tierkreis- und Planetenkr\u00e4fte der jeweilige Zahn Ausdruck\nh\u00e4tte sein sollen. Die Therapie wird da ansetzen, um einen Ausgleich\nzu schaffen.\n2.4.4 Vergr\u00f6\u00dferte Z\u00e4hne bei den Tieren\nUm eine Verst\u00e4ndnisidee der speziellen Kr\u00e4fte, die mit den einzelnen\nZ\u00e4hnen zu tun haben, zu bekommen, ist es sinnvoll, das harmonisch\nausgeformte menschliche Gebiss mit den einseitig ausgepr\u00e4gten Zahn-\nund Kieferformen der Tiere zu vergleichen. Der Mensch als universel\nles Wesen hat alle Eigenschaften veranlagt, aber keine wie im Tierreich\nbis zu einseitiger Perfektion entwickelt. Diesem Versuch, die Z\u00e4hne des\nMenschen mit den vergr\u00f6\u00dferten Z\u00e4hnen bei den Tieren in Verbindung\nzu bringen, liegt der Gedanke zugrunde, dass das Einzelne immer aus\ndem Ganzen hervorgeht, und folglich eine auffallige Einseitigkeit Aus\ndruck des ganzen Wesens ist. Im Folgenden ist der Blick auf die Stellung\nund Betonung der Z\u00e4hne gerichtet, und der Versuch gemacht, dies als\nAusdruck einer bestimmten Seelenqualit\u00e4t zu erkennen. An Beispielen\nsoll gezeigt werden, dass entsprechende Charakteristika auch auf den\nMenschen zutreffen.\nBei den Nagetieren sind die mittleren Frontz\u00e4hne (Incisivi) vergr\u00f6\u00dfert.\nCharakteristisch bei diesem Tier ist die nerv\u00f6s erscheinende Bewe\ngung, die den Eindruck gro\u00dfer Wachheit vermittelt. Im spezifizierten\nSehen und H\u00f6ren ist die Nervensinnest\u00e4tigkeit betont, so Max Hoflf-\nmeister.5\u00ae Auf den Menschen \u00fcbertragen hei\u00dft das, wir haben es bei den\n58 Hoffmeister M., 1990\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 35mittleren Schneidez\u00e4hnen mit Kr\u00e4ften zu tun, die in Zusammenhang\nmit unseren Sinnen stehen. Die Sinne sind dasjenige, was uns mit der\nAu\u00dfenwelt verbindet, durch die Sinne nehmen wir sie wahr, nehmen\ndie Eindr\u00fccke in uns hinein. Die Sinne sind ein Hauptmerkmal unseres\nphysischen Leibes. Bei den Frontzahnfehlstellungen tritt diese Thema\ntik deutlich zutage. So bemerkt ein Kind mit auff\u00e4llig gro\u00dfen ersten\nSchneidez\u00e4hnen und einer verl\u00e4ngerten Front beim Eintritt in den\nTherapieraum sofort jede kleinste Ver\u00e4nderung im Raum.\nDer seitliche Schneidezahn (Incisivus lateralis) ist beim Elefanten ver-\ngr\u00f6\u00dfert.59 Ber\u00fccksichtigt man, dass auch beim Elefanten das Einzelne\naus dem ganzen Tierwesen hervorgeht, kann auf eine andere Eigenheit\nauftnerksam gemacht werden. Auffallend sind bei ihm die rhythmisch\nhin und her wiegende Bewegung des Kopfes mit dem Schwingen des\nR\u00fcssels und das sanfte Auftreten der Beine. Diese Bewegung macht\nden Eindruck nachdenklicher Bed\u00e4chtigkeit. Tats\u00e4chlich hat der Ele\nfant ein erstaunlich gutes Ged\u00e4chtnis. Nach drei\u00dfig Jahren erkennt er\nnoch einen Menschen wieder, der ihn einmal verletzt hat. Das K\u00f6r\npervolumen ist beachtlich, ebenso die dicke Haut, die eine enorme\nSchutzschicht darstellt. Diese Eigenschaften des Elefanten zeugen von\nVitalit\u00e4t und Lebenskraft. Beim Menschen zeigt sich nun bei einem\ngut ausgebildeten gro\u00dfen seitlichen Schneidezahn, dass er \u00fcber starke\nLebenskr\u00e4fte verf\u00fcgt. Stehen einem Menschen an dieser Stelle nur ein\noder zwei Zapfenz\u00e4hne (schmal und spitz zulaufend) zur Verf\u00fcgung,\nzeigt die Erfahrung, dass es sich da um Menschen handelt, die mit ihren\nLebenskr\u00e4ften nicht \u00fcber die Str\u00e4nge schlagen k\u00f6nnen, sondern sorg\nsam mit sich umgehen m\u00fcssen, indem sie rechtzeitig Pausen einlegen\noder durch ein rhythmisches Leben den Mangel an Vitalit\u00e4t auszuglei\nchen versuchen. Ist beim Schulkind der zweite Schneidezahn noch\nnicht durchgebrochen, so k\u00f6nnen ihnen keine besonderen Ged\u00e4cht\nnisleistungen abverlangt werden. Dieser Zahn ist beim Menschen am\nzweith\u00e4ufigsten nicht angelegt.\nDen vergr\u00f6\u00dferten Eckzahn (Caninus, manchmal auch Augenzahn ge\nnannt), der durch eine markante Spitze an der Krone gekennzeichnet\nist, findet sich im Tierreich exemplarisch bei den Ebern. (Zwar ist die\nser Ebereckzahn der Z\u00e4hlung nach der 4er, der Ausgestaltung nach aber\neindeutig ein Eckzahn. Von diesem Gesichtspunkt aus gesehen, darf er\nmit dem Eckzahn des Menschen - dem 3er - verglichen werden). Der\nEber ist charakterisiert durch die Impulsivit\u00e4t, sei es beim W\u00fchlen oder\n59 Samietz R., 2012\n36 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016im Umgang mit den gegnerischen Artgenossen. Handelt es sich beim\nersten Zahn um Sinnest\u00e4tigkeit, beim zweiten um Vitalit\u00e4t, so haben wir\nes hier mit Seelischem zu tun, was bei Menschen auch Pers\u00f6nlichkeit\nbedeutet.\nSo hat sich in der Praxis der Verfasserin h\u00e4ufig gezeigt, dass bei Prob\nlemen mit den oberen Dreiern, dem sehr oft vorkommenden Eckzahn\nhochstand, die Ideale, die ein junger Mensch mitbringt, nicht so leicht\nin die Realit\u00e4t umsetzen lassen, weil es ihm an der n\u00f6tigen Seelenst\u00e4r\nke und Pers\u00f6nlichkeitskraft mangelt. Das soeben Beschriebene bezieht\nsich auf die Dreier im Oberkiefer, also bezogen auf den Denkmenschen.\nTritt ein Problem im Unterkiefer auf, so handelt es sich um den Wil\nlensmenschen, also den Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-Menschen. Den Ide\nalen (oben) entsprechen hier die Triebkr\u00e4fte (unten). Der Durchbruch\nder Dreier f\u00e4llt mit dem Eintreten der Pubert\u00e4t zusammen, in der die\nEmotionalit\u00e4t eine neue F\u00e4rbung bekommt, das k\u00f6rperliche Wachstum\nist un\u00fcbersehbar.^\"\nDer vergr\u00f6\u00dferte i. Pr\u00e4molar (4er) tritt bei den Raubtieren auf. Es bleibt\noffen, inwieweit f\u00fcr diesen Zahn das entsprechende Charakteristikum\nim Tierreich gefunden werden kann. Beim Menschen jedenfalls steht er\nf\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit. Dieser Zahn wird f\u00fcr eine Kieferregulierung\nbei Engstand am h\u00e4ufigsten gezogen. \u201eZur Beibehaltung einer neutra\nlen Bisslage und symmetrischen Zahnbogenform sind immer in allen\nQuadranten die 1. Pr\u00e4molaren zu extrahieren, auch wenn der Platz\nmangel nur auf einer Seite oder nur im Oberkiefer dominiert.\" Der zu\nfr\u00fche Verlust dieser Z\u00e4hne bei Kindern hat aber zur Folge, dass sie ihre\ninnere Eigenst\u00e4ndigkeit leichter verlieren. Auch bei einer Kippung des\nVierers nach innen und bei einem Engstand an dieser Stelle zieht sich\ndas Kind leicht in seinen seelischen Innenraum zur\u00fcck.\nDer zweite Pr\u00e4molar (5er) tritt im Tierreich nicht vergr\u00f6\u00dfert auf. Umso\nmehr lassen sich an diesem Zahn beim Menschen besondere Beob\nachtungen machen. Er ist am h\u00e4ufigsten nicht angelegt, oft sogar alle\nvier Z\u00e4hne, was zumeist von Problematik im Sozialen begleitet wird.\nEs fehlt der Ausgleich zwischen Geben und Nehmen. Im besonderen\nFall kann sich das als krasser Egoismus zeigen, ebenso auch als v\u00f6llige\nZur\u00fcckhaltung in der Kommunikation.\nBei den Wiederk\u00e4uern ist der erste Molar (6er) vergr\u00f6\u00dfert. Er ist der vor\nrangig verwendete Zahn beim Zermahlen und Zerreiben der Nahrung,\n60 Caffin M., 2007\n61 Harzer W., S. 289, 2011\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 37die unzerkaut aus dem Magen wieder hervorgeholt wird. Das lange\nKauen, bei dem das Tier wie in sich versunken zu sein scheint, kann\nveranschaulichen, dass bei dieser T\u00e4tigkeit nicht rege Sinnest\u00e4tigkeit,\nsondern Willenst\u00e4tigkeit vorherrscht. Im vorigen Kapitel ist bereits\ndargestellt worden, dass die 6er, 7er und 8er dem Willen zugeh\u00f6ren.\nDem 6er, auch 6-Jahr-Molar genannt, kommt daneben noch die beson\ndere Bedeutung zu, dass er als erster bleibender Zahn die Schulreife\nanzeigt. Das kleine Kind lebt noch in der Fantasie, das werdende Schul\nkind beginnt Ma\u00df, Zahl und Gewicht denkerisch konkret zu fassen.\nDazu muss sich dann auch ein willentliches <Durchkauen> hinzugesel\nlen. \u201eMan sieht wiederum ... wie das Denken sich da entwickelt von\nden ersten zu den zweiten Z\u00e4hnen.\"\n2.5 Eurythmietherapie\nRudolf Steiner hat erstmalig 1921 in einem Kurs f\u00fcr \u00c4rzte,\nHeileurythmiekurs,\u00ae3 die Anwendung der Heileurythmie systemati\nsiert. Die Eurythmie als Kunstform bestand bereits. Ihre Weiterent\nwicklung zur Therapie erforderte ihre strikte Anlehnung an die anthro-\nposophische Medizin. Eine enge Zusammenarbeit mit einem Arzt bzw.\neiner \u00c4rztin ist gefordert und gew\u00fcnscht.\nSie wird in Kliniken, Schulen, Kinderg\u00e4rten, in der Heilp\u00e4dagogik, in\nfreier Praxis, in sozialtherapeutischen Einrichtungen und Seniorenhei\nmen ausge\u00fcbt.\n(Wenn im weiteren Verlauf das Wort \u201eHeileurythmie\" in Zitaten er\nscheint, so ist dasselbe gemeint. Da in \u00d6sterreich das Heilen gesetzlich\nnur dem Arzt vorbehalten ist, musste der Name ge\u00e4ndert werden. Beide\nNamen sind in \u00d6sterreich gesetzlich gesch\u00fctzt.)\n\u201eDie Grundelemente der Heileurythmie sind die durch Bewegung\numgewandelten Elemente der Sprache (Vokale, Konsonanten) und\nder Musik (T\u00f6ne, Intervalle). Sie werden je nach Indikation und the\nrapeutischer Zielsetzung spezifisch eingesetzt. ... Heileurythmie\nwirkt gestaltend, ordnend und regulierend auf die Dynamik des Zu\nsammenspiels von geistigen, seelischen und leiblichen Prozessen im\nGesamtorganismus, wie in der Funktion einzelner Organe und Organ\nsysteme. Ziel der Heileurythmie ist es, durch Bewegungs\u00fcbungen die\nDynamik der gesunden Funktionen des menschlichen Organismus\n62 Steiner R., GA 307,1957\n63 Steiner R., GA 315, 2003\n38 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016differenziert anzuregen, zu st\u00e4rken und zu regulieren, um damit be\nstehende Fehifunktionen, die zu akuter oder chronischer Krankheit\ngef\u00fchrt haben, oder sich ohne Korrektur zu St\u00f6rungen mit Krank\nheitswert entwickeln w\u00fcrden, gezielt entgegenzuwirken.\"\u00ae''\n2.5.1 Der viergliedrige Mensch\nBisher war es ausreichend, mit dem in 2.1.2 beschriebenen dreiglied\nrigen Menschenbild zu arbeiten. Bei der konkreten therapeutischen\nArbeit ist eine weitere Differenzierung notwendig: Es l\u00e4sst sich der\nMensch n\u00e4mlich unter weiteren Aspekten auch als viergliedriges We\nsen beschreiben, wie es in der anthroposophischen Medizin eine be\ndeutende Rolle spielt. Ohne diesen Gesichtspunkt w\u00e4re die Euryth-\nmietherapie nicht erkl\u00e4rbar. Nach Darstellungen Rudolf Steiners\u00ae^\nwird folgende Skizze gegeben:\nPhysischer Leib nennt die Anthroposophie jenen stofflich-r\u00e4umli\nchen Anteil am Menschen, der sich am deutlichsten am Leichnam\noffenbart.\nLebensleib oder \u00c4therleib wird der Kr\u00e4ftezusammenhang genannt,\nder vor allem mit dem Str\u00f6men der verschiedenen Fl\u00fcssigkeiten die\nLebensprozesse hervorbringt. Diese wirken und bewegen im stoffli\nchen Leib, sie sind selbst geistiger Art, sinnlich nicht erfahrbar. Leben\nruff Wachstum, Stoffwechsel und Bewegung hervor. Diese sogenann\nten Bilde- oder \u00c4therkr\u00e4fte differenzieren sich in Wirkungen in der\nW\u00e4rme, im Licht, im Chemismus und in basalen Lebensvorg\u00e4ngen.\nAstralleib ist jener Ort, aus dem die Seelenregungen hervorstr\u00f6men:\nEmpfindungen, Gef\u00fchle, Willensregungen und Denkbewegungen. Er\nist der Tr\u00e4ger des Wachbewusstseins. Die Seele ist Tor zwischen In\nnen- und Au\u00dfenwelt. Sie dient als Vermittlerin des Physisch-\u00c4theri\nschen einerseits und des geistigen Ich andererseits.\nIch ist die Instanz, die ein personales Bewusstsein vermittelt und als\nder zusammenfassend T\u00e4tige in allen bewussten Regungen wirkt. Das\nIch ist der geistige Anteil am Menschen, der durch die wiederholten\nErdenleben geht.\nAlle vier Schichten greifen in vielf\u00e4ltigster Weise ineinander und\nbringen Wechselwirkungen hervor.\u00ae\u00ae\n64 von Laue H. B. et al., S. 169-170, 2007\n65 Steiner R., GA13, S. 52 ff, 1968\n66 Steiner R., GA 13,1968\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 392.5.2 Wirkungsweise der Eurythmietherapie\nAn dieser Stelle wird deutlich, dass der/die Patient/Patientin die\nEurythmietherapie in allen vier Wesensgliedern erlebt. \u201eDie Hei\nlung muss vom Ich des Patienten selbst gewollt und er\u00fcbt und durch\nselbstst\u00e4ndiges \u00dcben errungen werden.\" Der Astralleib ist beteiligt,\nindem es auf die innere Anteilnahme und die seelische F\u00e4rbung an\nkommt, wie die \u00dcbungen durchgef\u00fchrt werden. (Rudolf Steiner gibt\nder Eurythmie bei Einf\u00fchrungsvortr\u00e4gen auch die Bezeichnung See\nlisches Turnen.) Der Patient oder die Patientin ist seelisch engagiert,\nindem z. B. bei der eurythmischen Ausf\u00fchrung eines Lautes Wert ge\nlegt wird auf die sehr differenziert zu gestaltende Geb\u00e4rde in Bezug\nauf Bewegung, Gef\u00fchl und Charakter^\u00ae, die bei jedem Laut anders\ngeartet ist. Indem jede Bewegung durch lebendige Prozesse hervor\ngerufen wird, ist bei den Geb\u00e4rden und \u00dcbungen der \u00c4therleib be\nteiligt. Das gestaltete Str\u00f6men ist das eigentliche Lebenselement der\nEurythmie. Jeder Laut ist gestaltetes und gestaltendes Str\u00f6men. Die\nsen Zusammenhang greift die Eurythmietherapie auf, indem sie nun\nvom \u00c4therleib aus, d. h. durch die eurythmische Bewegung, einerseits\nauf den physischen Leib, andererseits auf die seelischen Kr\u00e4fte ein\nwirkt. Darin liegt auch die Begr\u00fcndung, dass mit einem Rezidiv unter\nnormalen Verh\u00e4ltnissen nicht zu rechnen ist, weil die Therapie alle\nWesensglieder einbezieht.\n2.6 Eurythmietherapie bei Zahnfehlstellungen\nIn der Praxis lassen sich die in den vorangehenden Abs\u00e4tzen beschrie\nbenen Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten wiederfinden. Denn in den Z\u00e4hnen sind\nalle Weltengeheimnisse zur Form geworden. \u201eIn der oberen Zahnrei\nhe konzentriert sich in Verfestigung dasjenige, was in der Menschheit\nnach Verfestigung strebt, was der Mensch aufnehmen will als die in\nihm zur Ruhe gekommene Summe von Weltengeheimnissen.\" Wenn\nin den Z\u00e4hnen die zur Ruhe gekommene Summe von Weltgeheimnis\nsen enthalten ist, muss auch der Versuch unternommen werden, sie\naufzusuchen. Deshalb wurden so viele Gesichtspunkte zusammenge\ntragen. Erst in der Zusammenschau lassen sich geeignete \u00dcbungen f\u00fcr\ndie Therapie finden.\n67 von Laue H. B. et al., S. 16,2007\n68 Meierhans A., S. 10-11, 2010\n69 Steiner R., GA 282,1981\n40 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016In diesem Sinne dienen der Verfasserin der Tierkreis und die Planeten,\nvon denen aus ihre Bewegungsbeurteilung vorgenommen wird. Die\nEurythmietherapie . wird gespeist aus dem Geistigen, aus den zw\u00f6lf\nkonstituierenden Kr\u00e4ften des Tierkreises und aus der Siebenheit des\nPlanetenreigens. Und wenn der Mensch krank wird in einer gewissen\nWeise, da werden schadhaft die Formen, die seinem g\u00f6ttlichen Urbilde\nentsprechen. Sie werden hier in der physischen Welt anders. Was sol\nlen wir tun? Wir gehen zur\u00fcck zu den Formen, die seinem g\u00f6ttlichen\nUrbild entsprechen, helfen nach, lassen den Menschen diese g\u00f6ttlichen\nFormen wiederum machen. Das muss zur\u00fcckwirken auf ihn, dass die\nschadhaften Formen wiederum ausgebessert werden.\"'\" Der im Zitat\nangef\u00fchrte Satz stammt von R. Steiner.''\n2.6.1 Diagnose\n\u201eUm zu einer begrifflichen Erfassung der Bewegung zu kommen,\nmuss vor oder nach einer therapeutischen Sequenz der Standpunkt\nbestimmt werden, von dem aus die Bewegungsbeurteilung vorgenom\nmen wird. Dies ist insofern von Bedeutung, als durch diesen Schritt die\nBewegung resp. deren Analyse Aufschluss \u00fcber vorhandene Disharmo\nnien und/oder Funktionsst\u00f6rungen gibt.\"'^ Das begr\u00fcndet eine stan\ndardisierte Abfolge von diagnostisch einsetzbaren \u00dcbungen, die durch\nBewegungsabweichungen \u00fcber Irregularit\u00e4ten im Zusammenspiel der\nvier Wesensglieder Auskunft geben k\u00f6nnen. Dies ist ein in der Euryth\nmietherapie regelhaft ge\u00fcbtes Verfahren.'^ Ein solches Diagnosever\nfahren wird speziell bei der Behandlung von Zahnfehlstellungen oder\nKieferdeformierungen eingesetzt. Dabei wird folgender Gesichtspunkt\nber\u00fccksichtigt:\nRudolf Steiner macht darauf aufmerksam, wie wichtig die geschickte\nBeweglichkeit mit den Gliedma\u00dfen f\u00fcr den Zahnwechsel sei: \u201e... Gera\nde am Verhalten von Armen und H\u00e4nden, Beinen und F\u00fc\u00dfen zeigt sich\nganz derselbe Typus, der dann im Zahnbildeprozess zum Vorschein\nkommt. Daher wirkt regulierend in hohem Grade dies, dass man die\nKinder m\u00f6glichst fr\u00fch anleitet, kunstvoll zu laufen, so zu laufen, dass\nsie dabei ihre F\u00fc\u00dfe kunstvoll bewegen m\u00fcssen, also im Kiebitzschritt\nlaufen l\u00e4sst oder dergleichen, sodass sie immer den einen Fu\u00df an den\n70 Warning A. in: Wei\u00dfkircher A./Warning A., 2010\n71 Steiner R., GA 279, S. 20,1955\n72 Meierhans A., S. 13, 2010\n73 Br\u00e4uner-G\u00fclow G., 2002\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 41anderen anschlagen, indem sie laufen oder \u00e4hnlich kunstvolle Lauf\nschritte ihnen aneignet. Dieses ... f\u00f6rdert in hohem Grade den Zahn-\nbildeprozess\", gemeint ist an dieser Stelle der Zahnwechsel.'-\u00bb Der Kie\nbitzschritt ist ein seitliches Springen.\nIn Erkenntnis der zentralen Bedeutung dieses Zitates wurde eine Di\nagnose\u00fcbung angewandt, die zeigt, inwieweit ein Kind in der Lage\nist, seine F\u00fc\u00dfe kunstvoll, d. h. mit geschickter Feinmotorik zu bewe\ngen. Au\u00dferdem l\u00e4sst sich an der Art der Bewegungsf\u00fchrung erkennen,\nwelche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten vorliegen.\nDabei blickt man zuerst auf die Gestalt der drei Menschen, oberer,\nmittlerer und unterer Mensch, mit der Fragestellung, ob alle drei aufge\nrichtet sind. Das hei\u00dft konkret: Ist der Kopf gerade gehalten oder nach\nunten geneigt (oberer Mensch)? Sind die Schultern ge\u00f6ffnet oder h\u00e4n\ngen sie nach vorne (mittlerer Mensch)? Ist das Becken aufrecht oder\nnach unten gedreht (unterer Mensch)?\nAls zweites erkennt die Therapeutin an der Bewegung, ob sie eine\nTendenz zur Beschleunigung zeigt. Das w\u00e4re z. B. ein Hinweis auf ei\nnen Engstand in der Unterkieferfront, da dr\u00e4ngt die Zeit. Werden die\nSpr\u00fcnge sehr steif, aber korrekt, fast zu perfekt in der \u00e4u\u00dferen Bewe\ngungsf\u00fchrung, erkennt man daran die Tendenz zum tiefen Biss. Das\nspielerisch Leichte in der Bewegung ist wie hinausgedr\u00e4ngt (siehe\nSpieltrieb bei Schiller), der mittlere Mensch wirkt zusammengedr\u00fcckt,\ndie Schultern sind meist hochgezogen. Bleiben die Beine und F\u00fc\u00dfe\nschlaff und die Spr\u00fcnge sp\u00e4rlich ausgef\u00fchrt, weist das auf einen Dis-\ntalbiss hin. Da \u00fcberwiegt der obere Mensch, der untere ist zu st\u00e4rken.\nH\u00e4ufig liegen gleichzeitig zwei oder mehrere Fehlstellungen vor. Insbe\nsondere tritt der tiefe Biss in Kombination mit dem Distalbiss auf. An\nder Bewegung l\u00e4sst sich erkennen, ob der tiefe Biss oder der Distalbiss\ndas prim\u00e4re Problem darstellt. In einem Fall w\u00e4re der tiefe Biss geho\nben (Ober- und Unterkiefer in die richtige Lage zueinander gebracht),\nwenn es gel\u00e4nge, den Unterkiefer in die Normallage vorzuschieben. Der\nBiss w\u00fcrde sich dadurch von allein heben. Im anderen Fall ist der tiefe\nBiss so dominant, dass der Unterkiefer nicht nach vorne wachsen kann,\nweil der Druck der seitlichen Kaumuskeln zu massiv ist. An der euryth-\nmischen Bewegung l\u00e4sst sich diese Differenzierung gut wahrnehmen.\nIm ersten Fall werden aufgrund der Bewegungsdiagnose \u00dcbungen ge\nw\u00e4hlt, die den unteren Menschen st\u00e4rken. Im zweiten Fall ist darauf\nzu achten, dass in den Sprunggelenken, in den Knien und vor allem in\n74 Steiner R., GA 312, S. 315,1985\n42 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016den Schultern die Bewegungen unter dem Gesichtspunkt des L\u00f6sens\ngew\u00e4hlt werden, damit sich der Freiraum (die Ruheschwebe zwischen\nden Z\u00e4hnen) im mittleren Menschen wieder entfalten kann.\nAn der Bewegung (wenn sie als Ausdruck des \u00c4therleibes richtig ver\nstanden wird) l\u00e4sst sich die Ursache f\u00fcr ein Problem schon erkennen,\nbevor es physisch manifest wird. So kann im Sinne der Salutogenese\ngewirkt werden.\n2.6.2 Diagnose\u00fcbung\nUm die oben angegebene Diagnose\u00fcbung kindgem\u00e4\u00df anwenden zu\nk\u00f6nnen, ist es n\u00f6tig, sich auf die kindliche Psyche einzustellen. Ein\nm\u00f6glichst bildhaftes Gedichtchen, in kindgem\u00e4\u00dfem Sprachklang\ngesprochen, erleichtert dem Kind durch Freude am Spielerischen den\nEinstieg in ungewohnte Bewegungen. Vor allem soll es der Therapeutin\nGelegenheit geben, beobachten zu k\u00f6nnen, ohne dass das Kind dar\nauf aufmerksam wird. Dabei l\u00e4sst sich sehen, wie sich der K\u00f6rper be\nwegt, wie sich Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten im Gef\u00fcge des oberen und unteren\nMensch zeigen. Auf dieser Grundlage k\u00f6nnen dann die weiteren \u00dcbun\ngen gefunden werden.\nMein Pferdchen geht leise\nSchon fr\u00fch auf die Reise.\nMit silbernen Hufen.\nVon Sternen gerufen.\nAuf goldenen Wegen\nDer Sonne entgegen!\nJede betonte (hier unterstrichene) Silbe wird gedehnt gesprochen. Da\nbei setzt das Kind den Fu\u00df behutsam nach vorne, ber\u00fchrt zuerst mit\nder Fu\u00dfspitze den Boden und rollt ihn dann langsam ab. Beim Aufset\nzen besteht die Aufgabe darin, das Gewicht zur G\u00e4nze auf dem hinteren\nFu\u00df zu lassen. Nur so ist gew\u00e4hrleistet, dass der vordere Fu\u00df wirklich\nmit Bewusstsein gef\u00fchrt und behutsam abgerollt wird. Ein zweiter Ge\nsichtspunkt kommt hinzu: die Anregung der Atemt\u00e4tigkeit, und damit\ndie Regulierung des mittleren Systems. Das langsame Vorziehen des\nFu\u00dfes und vorsichtige Aufsetzen der Fu\u00dfspitze ist so gestaltet wie in\nder seelischen \u00dcbung f\u00fcr Sympathie,'^ die bewirkt, dass das Ich in Be\nzug zum K\u00f6rper st\u00e4rker ist als es sonst w\u00e4re, und die Zirkulation und\ndie gesamte Verdauung anregt.\n75 Steiner R., GA 315, S. 68, 2003\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 43Auf die n\u00e4chsten Zeilen folgt eine weitere Schrittart, das Traben:\nMein Pferdchen will traben,\nHin\u00fcber zum Graben,\nHinauf auf den H\u00fcgel,\nIch fass es am Z\u00fcgel,\nNun geht es so munter.\nHinauf und hinunter!\nHier wird besonders Wert darauf gelegt, dass die Knie m\u00f6glichst locker\nund leicht in die H\u00f6he kommen, w\u00e4hrend nur jeweils der Vorderfu\u00df\nzart und im Gleichma\u00df den Boden ber\u00fchrt. Auf jede Silbe kommt ein\nTrabschritt.\nUm f\u00fcr das Kind im Bild zu bleiben, darf das Pferdchen, nachdem es\nseine Hufen gepr\u00fcft und das Traben ausprobiert hat, nun endlich galop\npieren. Ge\u00fcbt wird dabei der Wechselsprung auf den folgenden Text:\nMein Pferdchen will springen.\nDie Gl\u00f6cklein erklingen!\nMein Pferdchen will eilen.\nWill nirgends verweilen.\nWill nirgends verschnaufen.\nWill rennen und laufen!\nDas Wichtigste beim Wechselsprung ist das Nachspringen auf dem\nselben Bein ein zweites Mal, w\u00e4hrend das andere so lange in der H\u00f6he\nbleibt. Diese Strophe wird ein zweites Mal gesprochen, das Pferdchen\ndarf \u00fcber eine H\u00fcrde springen. (Hier h\u00e4lt die Therapeutin ihren Arm\nwaagrecht in einer H\u00f6he, die dem Sprungverm\u00f6gen des Kindes ange-\npasst ist. Manche Distalbisskinder nehmen dieses Angebot nicht wahr\nund gehen lieber am Arm vorbei. Tendenziell fordern die Kinder mit\ntiefem Biss h\u00f6here H\u00fcrden.) Die letzte Strophe hat dieselbe Schrittart\nwie die erste. Damit wird diese \u00dcbung, die in der ersten Strophe beson\nnen und ruhig beginnt, dann in der zweiten eine Steigerung im Tempo\nund in der dritten einen H\u00f6hepunkte im Springen erf\u00e4hrt, mit der vier\nten Strophe wieder in der Ruhe abgeschlossen.\nMein Pferdchen geht schlafen\nMit K\u00fchen und Schafen,\nEs m\u00f6chte zum Stalle,\nDa schlafen sie alle.\nEs mag nicht mehr gehen -\nMein Pferdchen bleibt stehen.\n44 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Diese \u00dcbung wird in der Regel sieben Wochen hindurch ge\u00fcbt. Sie\ndient nicht nur zur Diagnose, sondern bildet f\u00fcr alle weiteren Epochen\ndie Grundvoraussetzung f\u00fcr die Rhythmen: Durch das behutsame Auf\nsetzen des Fu\u00dfes wird die L\u00e4nge (die betonte Silbe) f\u00fcr alle weiteren\nRhythmus\u00fcbungen vorbereitet.\n2.7 Eurythmietherapie-\u00dcbungen bei Zahnfehlstellungen\nBei nahezu jeder Fehlstellung wird mit Rhythmen gearbeitet, in der\nRegel aus dem bereits dargestellten Grund, dass die Geschicklichkeit\nder F\u00fc\u00dfe auf die Z\u00e4hne zur\u00fcckwirkt. \u00dcberhaupt wird in der Euryth-\nmietherapie h\u00e4ufig auf der polaren Seite und nicht am Ort der Erkran\nkung gearbeitet wird: \u201eJe weiter der Ort der Einwirkung des Leidens\nentfernt ist, desto sicherer wirkt die Therapie auf den \u00c4therleib, um\neine Heilung zu erreichen\".^^ Das bedeutet, je mehr Arbeit in den F\u00fcs\nsen als entgegengesetzter Pol zum Kopf getan wird, desto st\u00e4rker kann\ndie Wirkung in den Z\u00e4hnen sein.\nNur bei Engstand kommt der auch sonst in der Eurythmietherapie g\u00fcl\ntige Gesichtspunkt hinzu, dass damit die Relation der Puls-Atem-Pro\nzesse reguliert und die Mitte gest\u00e4rkt wird, um der beengenden Ten\ndenz im Kieferbogen entgegenzuwirken.\nEin ganz grundlegender Unterschied der Zahn-Eurythmietherapie muss\nhier beschrieben werden. Zum einen werden die Laute wesentlich zarter,\nsaugender in der Bewegung, durchgef\u00fchrt, um eine unmittelbare Wir\nkung bei den Z\u00e4hnen zu erzielen. Man stelle sich dabei vor, dass man\ndie angestrebte Bewegung entstehen lasse, wie wenn die Gliedma\u00dfen\nvon einer unsichtbaren Kraft angesogen w\u00fcrden. Jede \u00fcberfl\u00fcssige Mus\nkelanspannung sei zu vermeiden. Zum anderen aber gibt es Gelegenhei\nten, bei denen es gerade darauf ankommt, m\u00f6glichst kr\u00e4ftig einen Laut\nauszufuhren, gelegentlich auch Glied gegen Glied zu schlagen, um dem\nStofFwechsel-Gliedma\u00dfen-System einen kr\u00e4ftigen Impuls zu geben. Da\nmit soll eine \u00e4therische Gegenbewegung erzeugt werden. (Diese kr\u00e4fti\ngen Bewegungen werden verst\u00e4ndlich aufgrund der von Rudolf Steiner\nspeziell f\u00fcr den Zahnwechsel gegebenen \u00dcbung des Kiebitz oder Seitga\nlopp.) Ersp\u00fcrbar wird die Wirkung unmittelbar nach der Gestaltung des\nLautes im Nachlauschen (Nachsp\u00fcren). Die Kinder sprechen dann von\neinem Kribbeln in den Z\u00e4hnen oder Kieferknochen oder Wangen. Das\nhei\u00dft, der \u00c4therleib beginnt zu arbeiten.\n76 von Laue H. B., S. 136, 2007\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 462.7.1 Die Zahn\u00fcbung LA LO\nBei fast allen Fehistellungen, vor allem Kombinationen von Fehlstel\nlungen, wendet die Verfasserin folgende \u00dcbung an, die in ihrer Urbild-\nlichkeit deshalb repr\u00e4sentativ f\u00fcr viele \u00dcbungen das konkrete Arbeiten\nmit der Eurythmietherapie veranschaulichen soll.\nDie Laute L A O wurden von Rudolf Steiner im Heileurythmiekurs\"\nganz speziell f\u00fcr die Z\u00e4hne gegeben. So ist insbesondere der Laut L ein\nSchl\u00fcssel zum Verstehen der verschiedenen Zahnfehlstellungen. An\nder Art, wie ein Kind das L gestaltet, ist zu sehen, welche Zahnfehlstel\nlung im Vordergrund steht. Dazu dient der Blick auf die drei Menschen:\noberer, unterer und mittlerer Mensch.\nDas Bild (die Imagination) einer Pflanze kann verdeutlichen, welche\numfassenden Qualit\u00e4ten das L durchl\u00e4uft durch Wurzel, St\u00e4ngel und\nBl\u00fctenregion. Man stelle sich den S\u00e4ftestrom vor. Die Wurzeln saugen\ndas Wasser aus der Umgebung heran, der St\u00e4ngel leitet es hinauf zur\nBl\u00fcte, dann verfl\u00fcchtigt es sich im Duft wieder in den Umkreis. Der\nerste Teil der Bewegung geht von au\u00dfen seitlich nach unten, bis sich\ndie Finger unten vorne ber\u00fchren. Die Pflanze hat unter der Erde ihre\nfesten Wurzeln, die verholzt und schwer zu durchdringen sein k\u00f6nnen\n(immer im Gleichnis gesprochen). So werden die H\u00e4nde durch diesen\nBereich auch mit Spannung in den Muskeln gef\u00fchrt. Im Aufsteigen -\nentsprechend dem S\u00e4ftestrom durch den St\u00e4ngel - von den kr\u00e4ftige\nren Wurzeln zur zarten Knospe l\u00f6st sich die Spannung in den H\u00e4nden\ng\u00e4nzlich auf. Oben, durch eine Drehung der H\u00e4nde nach au\u00dfen, ah\nmen sie den kostbaren Moment des Entfaltens der Knospe zur Bl\u00fcte\nnach. Im dritten Teil der L-Bewegung breiten sich die Arme so weit als\nm\u00f6glich in den Umraum aus - wie die Pflanze ihren Duft in die Umwelt\nverstr\u00f6mt - und sinken seitlich wieder zum Ausgangspunkt herunter.\nOhne Bruch im Bewegungsablauf beginnt der Kreislauf von Neuem.\nAbb. 23; Bewegung f\u00fcr den Laut L - Zeichnung d. V.\nEin Kind mit einem Distalbiss (der Unterkiefer liegt zu weit hinten -\nmenschenkundlich gesehen \u00fcberwiegt der obere Mensch gegen\u00fcber\n77 Steiner R., GA 315, S. 115, 2003\n46 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016dem unteren, der denkende gegen\u00fcber dem wollenden) nimmt den un\nteren Teil der L-Bewegung nicht wirklich wahr, als ob es ihm gar nicht\nvorgemacht worden w\u00e4re. Eurythmisch w\u00fcrde man sagen: Es gestaltet\nnicht mit dem unteren (dem Willens-)Menschen. Die H\u00e4nde bleiben\nlasch, gewinnen nicht die n\u00f6tige Muskelspannung, kommen also gar\nnicht bis zum Charakter des Lautes, der f\u00fcr diesen Teil des L bedeutend\nist.\nUmgekehrt wird von Kindern mit tiefem Biss der obere Teil des L - wenn\ndie Knospe ihre Bl\u00fcte \u00f6ffnet - einfach \u00fcbersehen. Zwar f\u00fchren sie die\nH\u00e4nde in die H\u00f6he (St\u00e4ngel), das Entfalten (Aufbl\u00fchen) der Geb\u00e4rde\naber, die gleichsam das Aufspringen der Knospe vollziehen sollte, fehlt.\nDieser Moment in der Bewegung des L erlaubt dem Ausf\u00fchrenden die\ngr\u00f6fSte Freiheit in der Gestaltung. Hier sieht die Verfasserin die Ver\nbindung zum Spieltrieb von Schiller, weil genau dieser sch\u00f6pferische\nFreiraum beim tiefen Biss wie hinausgedr\u00e4ngt ist. An dieser Stelle l\u00e4sst\ndie Therapeutin das Kind bei der Gestaltung des L in einem ,Garten\nlauter Blumen aufbl\u00fchen, wobei sie dann beim Kind die Farbe der Bl\u00fcte\n(Fantasie ist hier gefragt) erkennen m\u00f6chte. Auf diese Weise bekommt\nes ein Bewusstsein f\u00fcr diesen ihm verlorengegangen Seelenraum.\nDen Kindern mit Engstand - insbesondere im mittleren Bereich des\nOberkiefers - gelingt es nicht, die dritte Phase des L zur Entfaltung zu\nbringen. Die Bewegung soll weit nach aufSen gehen. Sie setzen diese\nBewegung nach au\u00dfen an, ziehen dann aber ihre Arme - von den Ober\narmen her - zum K\u00f6rper zur\u00fcck und nehmen den Raum, den ihre Arme\nergreifen k\u00f6nnten, nicht in Anspruch. Man erkennt daran ihr zu gerin\nges Selbstvertrauen (siehe Abb. 23).\nIm Anschluss an das L wird mit einem Vokal lautiert (eurythmisch aus\ngef\u00fchrt), dem A. Vokale dr\u00fccken generell das Seelische des Menschen\naus, wobei das A im Speziellen der Laut des staunenden Empfangens\n(Ah ..!) ist. Dabei werden die Arme schr\u00e4g nach oben gestreckt, sodass\nsie einen Winkel miteinander bilden (das A), und unter Beibehaltung\ndes Winkels bis zur Mitte (Brusth\u00f6he, in die F\u00fchlensregion) herunter\ngef\u00fchrt. Dieser Mitte entspricht die Okklusionsebene, in der die Zunge\nihr bewegliches Leben entfaltet. Die Kombination der beiden Laute in\ndieser Art durchgef\u00fchrt, regt das Wachstum im Oberkiefer an. Da die\nArme beim A ganz gerade gestreckt sind, besteht die Beziehung zum\nDenken (Oberkiefer). Um nun den Unterkiefer zu beeinflussen, wird\nwieder mit dem dreimaligen L begonnen, anschlie\u00dfend folgt ein O,\nder Laut des liebevollen Umfassens. Die Arme werden nach unten zu\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 47einem Kreis gef\u00fchrt, sodass die Fingerspitzen einander ber\u00fchren, (die\nRundung der Muskeln soll gesp\u00fcrt werden) und von unten bis zur Mitte\nherauf gef\u00fchrt. Die Rundung beim O weist auf den Willensanteil im\nUnterkiefer hin. Nach beiden Vokalen ist die Pause wichtig, um die Re\nsonanz der Bewegung im Kiefer zu sp\u00fcren. \u201e... aber heileurythmischen\nErfolg hat es erst, wenn Sie tats\u00e4chlich beim Ausf\u00fchren der \u00dcbung die\nMuskeln durch den ganzen Arm hindurch sp\u00fcren. Besonders wichtig\nist es, dass Sie auch beachten, dass eine Unterst\u00fctzung der heileuryth\nmischen \u00dcbung in ihrer Fortsetzung in das Bewusstsein hinein stattfin\ndet... dadurch unterst\u00fctzen Sie im Wesentlichen das, was beabsichtigt\nwird: wie man den Bewusstseinsfaktor \u00fcberhaupt nicht untersch\u00e4tzen\nsoll beim Heilen.\"'\u00ae\nVerst\u00e4ndlich wird auch hier die runde Form des O f\u00fcr den Unterkiefer:\nDieser ist der bewegliche Teil am Kopf und weist somit auf den Willens\nanteil hin.\nF\u00fcr den Distalbiss wird diese \u00dcbung, da hier der untere Mensch ge\nst\u00e4rkt werden soll, modifiziert. Das L hat in der Eurythmietherapie\n(gegen\u00fcber der k\u00fcnstlerischen Eurythmie) eine Verst\u00e4rkung erfah\nren, indem ein Sprung hinzugef\u00fcgt wird. Dieses modifizierte L dient\nder Anregung des Stoffwechsels, des unteren Menschen,'^ was f\u00fcr den\nDistalbiss erw\u00fcnscht ist. Die Fersen werden leicht angehoben, die Knie\nvorne zusammengedr\u00fcckt und im zusammengedr\u00fcckten Zustand er\nfolgt der Sprung). Innerhalb der Distalbiss-\u00dcbung wird dieses L mit\nSprung und das aufsteigende O h\u00e4ufiger als das L A angewendet.\nF\u00fcr die Progenie wird das A verst\u00e4rkt (h\u00e4ufiger angewendet), das O von\nder Mitte herunter gef\u00fchrt, um das Wachstum des unteren Menschen\nnicht anzuregen, sondern abzuschw\u00e4chen. Das L wird nur mit den\nArmen (ohne Sprung!), das A daf\u00fcr h\u00e4ufiger ausgef\u00fchrt.\nF\u00fcr den offenen Biss wurde diese grundlegende \u00dcbung LALO, die wie\nein eurythmisches Urbild f\u00fcr das Gebiss steht, nicht verwendet, da\ndie aufstrebende L-Bewegung f\u00fcr das Ziel des Herunterkommens der\nSchneidez\u00e4hne kontraindiziert erscheint.\n2.7.2 Gesichtspunkte f\u00fcr weitere Zahn\u00fcbungen\nAn dieser Stelle k\u00f6nnen nur ganz aphoristisch einige Gesichtspunkte er\nw\u00e4hntwerden, die zur Wahl der sehr differenzierten \u00dcbungen bei Zahn\nfehlstellungen f\u00fchren. In vielen F\u00e4llen ist es hilfreich, bei der Anwendung\n78 Steiner R., GA 315, S. 122, 2003\n79 ebd., S. 59\n48 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016eines Lautes auf den im Tierkreis gegen\u00fcberliegenden Laut (Tierkreis\nachse) zu schauen und diesen zuerst therapeutisch einzusetzen.\nDistalbiss:\nzur St\u00e4rkung des unteren Menschen:\ndie Konsonanten des unteren Menschen, mit den\nBeinen ausgef\u00fchrt: N M L K S C oder CH und B\num das Unterkieferwachstum nach vorne anzuregen;\nB mit den Armen, im Jungfraubereich (Unterbauch)\nvon hinten nach vorne bewegt\nM mit ausgestreckten Armen unten,\nvon hinten nach vorne\nProgenie:\nzur St\u00e4rkung des oberen Menschen:\nVokal-\u00dcbungen, Geometrische \u00dcbungen\num das Unterkieferwachstum zu hemmen\nB im Jungfraubereich von vorne nach hinten\nO von der Mitte nach unten\nKreuzbiss:\num den Unterkiefer in die Mittellage zu bekommen:\nM in die entgegengesetzte Richtung als der Kreuzbiss\nkonstatiert wird\nEngstand Oberkiefer mittlerer Bereich:\num im mittleren Bereich den Zahnbogen zu weiten\nSt\u00e4rkung des mittleren Menschen: Ballen und L\u00f6sen\nArbeit mit der Tierkreisachse K - H\nH hereinholen, (Zwillingslaut f\u00fcr die Schultern)\nEngstand Unterkiefer mittlerer Bereich:\num im mittleren Bereich den Zahnbogen zu weiten:\nFormen im Raum, die immer gr\u00f6\u00dfer werden,\nz. B. auswickelnde Spirale\nEngstand in der Oberkieferfront:\num den Zahnbogen vorne zu weiten:\nO mit den Armen hinter dem R\u00fccken von unten\nso weit als m\u00f6glich hinauffuhren\nviel R\u00fcckw\u00e4rtsgehen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 49Engstand in der Unterkieferfront:\num den Zahnbogen vorne zu weiten\nR\u00fcckw\u00e4rtsgehen und das Tempo verlangsamen,\ndie Tierkreisachse Jungfrau - Fische betonen\nTiefer Biss:\num den Biss zu heben:\nbei allen Lauten und Bewegungen die Gelenke l\u00f6sen\nOffener Biss:\num die Schneidez\u00e4hne im Wachstum nach unten anzuregen:\ndie Lautreihe K A S von oben nach unten\nAuffallend bei den \u00dcbungen f\u00fcr die eurythmietherapeutische Metho\nde bei den Z\u00e4hnen ist die analoge Bewegungsrichtung der Laute zu\nden Raumesrichtungen, die im Kiefer vollzogen werden sollen, wenn\ndie Laute in der saugenden Form ausgef\u00fchrt werden. Es soll dadurch\nkeine \u00e4therische Gegenbewegung entstehen. Genau das Gegenteil ist\nder Fall, wenn es sich um die sehr kr\u00e4ftigen Bewegungen handelt; da\nist diese Gegenbewegung bewusst angestrebt.\n50 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Was sind die Bedingungen, um im freien\nGeistesleben verantwortlich zu wirken?'\nHeinz Zimmermann\nDie Waldorfschule kann ein lebendiges Beispiel sein, wie sich ein Organ\ndes Geisteslebens konkret ausgestaltet. Wir sind in der Regel schnell bei\nder Hand festzustellen, dass doch eine Schule von staatlichen Einfl\u00fcs\nsen frei sein m\u00fcsse, dass die Freiheit der Lehrer eine Grundbedingung\nf\u00fcr eine Erziehung zur Freiheit sei. Auch der einzelne Lehrer nimmt f\u00fcr\nsich gegen\u00fcber den anderen die Freiheit gern in Anspruch. Viel seltener\naber wird der zweite Teil des Problems ins Auge gefasst: Was sind denn\ndie Bedingungen, um verantwortlich im freien Geistesleben zu wirken?\nFreiheit vom Staat ist ja nur die Verpflichtung, diesen Freiraum selber\nverantwortlich im Dienste der Erziehung zu erf\u00fcllen. Welches sind\ndie Bedingungen der Selbstverwaltung? Wie arbeiten wir als f\u00fcr den\nSchulorganismus Verantwortliche zusammen? Welches sind die Ar\nbeitsformen einer Schulgemeinschaft, die auf der Grundlage ruht, die\nBeziehung zu einer g\u00f6ttlich-geistigen Welt in einer bewussten, moder\nnen Weise zu suchen und zu pflegen? Jeder, der die Wirklichkeit der\nWaldorfschulen kennt, wei\u00df, dass diese Fragen zu den brennendsten\ngeh\u00f6ren, von deren Beantwortung ihre Existenz abh\u00e4ngt.\nGleichzeitig aber besitzen wir mit der Ausgestaltung einer solchen\nSelbstverwaltung eine Pionieraufgabe als einen Forschungsweg, auf\ndem sich Erkenntnis und Praxis durchdringen m\u00fcssen. Wenn wir die\nsen Forschungscharakter entdecken, f\u00e4llt es uns auch leichter, mit den\nUnvollkommenheiten fertig zu werden, die Fragen der Zusammen\narbeit, der Verwaltung mit all ihren Krisen und Abst\u00fcrzen nicht nur als\nl\u00e4stige Begleiterscheinungen zu verw\u00fcnschen, die einen vom Wesent\nlichen abhalten, sondern sie als stimulierende Herausforderungen zu\nbegr\u00fc\u00dfen.\nWir m\u00fcssen nun einmal die Bescheidenheit aufbringen, dass wir mit\nder Freiheitsentwicklung und dadurch mit der Ausgestaltung neuer\nFormen der Zusammenarbeit an einem Anfang stehen und eine jahr\nhundertelange Zukunftsentwicklung vor uns haben.\nWas wir immerhin gerade an den Problemen der Zusammenarbeit\n\u00fcberdeutlich konstatieren k\u00f6nnen, ist die Tatsache, dass irgendwelche\n1 Abdruck aus \u201eDas Goetheanum\" 43/1996, mit freundlicher Erlaubnis der\nRedaktion\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 51konventionellen Richtlinien oder Tragkr\u00e4fte aus der Tradition endg\u00fcltig\nverbraucht sind. Nur was durch die Betroffenen aus aktueller Initiative\nund Erkenntnis heraus unternommen wird, ist fruchtbar und zukunfts\ntr\u00e4chtig. Das hindert uns freilich nicht, aus der Vergangenheit zu lernen.\nIm Folgenden wollen wir dies tun, indem wir uns kurz die Lebens- und\nArbeitsgemeinschaft des mittelalterlichen Klosters anschauen.\nIm Gegensatz zu anthroposophischen Gemeinschaften k\u00f6nnen wir auf\neine voll ausgebildete und entwickelte Idealform blicken, freilich einer\nvergangenen Bewusstseinsstufe. Allerdings verbindet die anthropo\nsophischen Gemeinschaften die Orientierung der Aufgaben an einer\n\u00fcbersinnlichen Welt mit dem Kloster.\nAusgehend von Benedikt von Nursia im 6. Jahrhundert, entwickelte\nsich das mittelalterliche Klosterleben zu einer beispielhaft kulturschaf-\nfenden und -tragenden Gemeinschaftsform. Unter dem Einfluss der\nBenediktinerregel mit dem Grundsatz \u201eora et labora\" (bete und arbei\nte) wurde das mittelalterliche Kloster zum Kulturzentrum schlechthin.\nNeben theologischer und philosophischer Gelehrsamkeit, neben Dich\ntung und Redekunst sind es auch die praktisch-sozialen Leistungen, die\nvom Kloster aus in die Gesellschaft str\u00f6mten: Obstbau, Medizin, Che\nmie, Schule, Hospiz, Krankenpflege sind einige Beispiele. Dass es da\nbei auch manche Dekadenzerscheinungen, Einseitigkeiten und Krisen\ngab, liegt in der Natur der Sache, sollte aber nicht den Blick verstellen\nvor der fruchtbaren und segensvollen Wirkung dieser Gemeinschafts\nform. Neben gro\u00dfen Unterschieden je nach Ordensregel, Gegend, Ent\nwicklungsphase und so weiter bildete sich doch so etwas wie eine Art\nSelbstverst\u00e4ndnis oder Idealgestalt aus, die wir bei aller individuellen\nVerschiedenheit erkennen k\u00f6nnen.\nDiesen Modellcharakter wollen wir im Auge behalten, wenn wir nun im\nFolgenden zu einem Gedankenexperiment \u00fcbergehen. Auf der einen\nSeite haben wir ohne Zweifel in der Klostergemeinschaft eine vorbildli\nche Lebens- und Arbeitsweise, auf der anderen Seite geh\u00f6rt diese Form\nder Vergangenheit an und kann nicht einfach in unsere Zeit \u00fcbertragen\nwerden. Welche Elemente sind zeitlos, welche zeitgebunden? In wel\ncher Weise m\u00fcssen wir die zeitgebundenen Elemente verwandeln, dass\nsie unserem Zeitbewusstsein entsprechen?\nUm diese Fragen zu beantworten, wollen wir versuchen, die Bedingun\ngen des mittelalterlichen Klosterlebens zu beschreiben, in ihnen dann\ndas Urbildliche zu entdecken, und uns dann fragen, wie diese Bedin\ngungen, dem modernen Bewusstsein entsprechend, zum Beispiel in\n52 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016einer Waidorfschule, realisiert werden k\u00f6nnen. So wollen wir uns nun\nf\u00fcr kurze Zeit in die Haltung eines mittelalterlichen gl\u00e4ubigen Men\nschen versetzen.\nDas Kloster als Idealgemeinschaft des Mittelalters\nWer in ein mittelalterliches Kloster eintrat, wusste, dass er sich einer\nGemeinschaft verband, die durch ihre Lebensf\u00fchrung und all ihre Ein\nrichtungen bestrebt war, den Willen Gottes auf Erden zu vollziehen.\nSinn und Ziel war es sowohl f\u00fcr den Einzelnen wie auch f\u00fcr die Ge\nmeinschaft, einen Weg zu Christus zu finden, sein Diener zu werden.\nEs bedeutete im biblischen Sinn, Vater und Mutter zu verlassen, das\nhei\u00dft, die Blutsbande zu \u00fcberwinden, um in einem spirituellen Zusam\nmenhang zu dienen. Dabei war es notwendig, dass dem Eintretenden\neine Vorbereitungszeit - das Noviziat - zugemessen wurde: Er musste\nsich selber pr\u00fcfen, ob diese Lebensentscheidung angemessen sei, und\numgekehrt wurde er von den Klosterrepr\u00e4sentanten auf seine Eignung\nf\u00fcr dieses Leben gepr\u00fcft.\nDie Novizen wurden erfahrenen Nonnen und M\u00f6nchen in speziel\nle Obhut gegeben. Verbindlich wurde der Eintritt mit dem Ablegen\nder Gel\u00fcbde, die zeitlebens galten und nicht mehr gebrochen werden\ndurften. Das hie\u00df, dass der Eintretende die Bedingungen dieses Klos\nterlebens anerkannte und gelobte, sie sich ganz zu eigen zu machen.\nObwohl es in den verschiedenen Ordensregeln Unterschiede gab, kris\ntallisierten sich neben drei Hauptgel\u00fcbden aus, die im Hochmittelalter\npraktisch in jeder Klosterregel enthalten waren: Gehorsam, Keuschheit\nund Besitzlosigkeit.\nDurch das Gehorsamsgel\u00fcbde anerkannte man die Klosterhierarchie,\nman versprach, dem im Rang H\u00f6heren zu gehorchen. Im Hintergrund\nstand die \u00dcberzeugung, dass die oberste irdische Instanz (\u00c4btissin,\nAbt) durch ihr Amt wiederum Gottes Wille vollzog, sodass eine Gehor\nsamshierarchie von der einfachen Nonne bis zu Gott entstand. Alles\nSpirituelle, so war man \u00fcberzeugt, ist hierarchisch geordnet, und so bil\ndete die irdische Hierarchie die himmlische ab. Der Eigenwille musste\nzugunsten des g\u00f6ttlichen Willens \u00fcberwunden werden, weil durch den\nEigenwillen der Mensch sich von Gott sondert. Dieses erste und wich\ntigste Gel\u00fcbde, das sich auf den Menschengeist bezieht, st\u00fctzt die ge\ngebene Hierarchie und anerkennt das Autorit\u00e4tsprinzip.\nDas zweite Gel\u00fcbde, die Keuschheit, wurde oft einseitig auf den ge\nschlechtlichen Bereich eingeengt. Die Ehelosigkeit geh\u00f6rte sicher dazu,\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 53aber es war doch allgemein das Gel\u00fcbde der Seelenreinheit. Um Chris\ntus in der Seele zu empfangen, musste man diese erst w\u00fcrdig f\u00fcr die\nhohe Aufgabe machen. Nat\u00fcrlich liegt auch der Gedanke zugrunde,\ndass ein Familienleben mit all den \u00e4u\u00dferen Pflichten von der Aus\u00fcbung\nder kl\u00f6sterlichen Aufgaben abh\u00e4lt, und zudem soll ja gerade die Bluts\ngemeinschaft durch eine Geistgemeinschaft ersetzt werden.\nDie Besitzlosigkeit, das dritte Gel\u00fcbde, das sich auf den Menschen als\nTr\u00e4ger eines Leibes bezieht, sollte eine zu starke Verbindung mit den\nErdenwerten verhindern. Es schlie\u00dft sich eng an die vielen Christus-\nWorte an, in der konkreten Ausgestaltung durch die Apostel, die das\nempfangen, was ihnen die Menschen freiwillig zugestehen. Die bei\nden gro\u00dfen Bettelorden, die im 12. Jahrhundert gegr\u00fcndet wurden, die\nFranziskaner und Dominikaner, stellten diese apostolische Armut in\nden Vordergrund, w\u00e4hrend andere Vertreter nur den Verzicht auf per\ns\u00f6nlichen Besitz hervorheben: Alles geh\u00f6rt allen, und im \u00dcbrigen gab\nes sehr reiche Kl\u00f6ster.\nMit dem Ablegen des Gel\u00fcbdes anerkannte der Eintretende auch die f\u00fcr\nalle - auch die \u00c4btissin und den Abt - verbindliche Ordensregel, die oft\nin umfangreichen Darlegungen bis in praktische Einzelheiten hinein\n(zum Beispiel, welche Strafen auf welche Vergehen folgen) das Leben\ninnerhalb des Klosters bestimmten und schriftlich festgelegt waren.\nMit dem Gel\u00fcbde entschied man sich also, sein Leben nach den ent\nsprechenden Regeln einzurichten. Die Mauern grenzten dieses Leben\nvon dem fr\u00fcheren der Au\u00dfenwelt ab. Jeder, der ins Kloster hinein oder\naus dem Kloster heraus wollte, musste am Pf\u00f6rtner vorbei, die Bereiche\ninnen und au\u00dfen waren klar getrennt - das Wort Kloster (lat. claust-\nrum) hei\u00dft ja auch \u201edas Abgeschlossene\". Im Gegensatz zur Einsiedelei\nbedeutete dies aber nicht den v\u00f6lligen R\u00fcckzug von der Welt. Die Kl\u00f6s\nter wirkten, wie oben beschrieben, sogar sehr stark in die Umwelt, aber\ndiese Beziehungen waren klar geregelt und entzogen sich dem Willen\nder einzelnen Nonnen und M\u00f6nche. Alle Arbeit geschah f\u00fcr das Ganze\nund wurde entsprechend angewiesen.\nAuf ein letztes und wichtigstes Lebenselement des Klosters sei noch\nhingewiesen: den Abendmahlkultus. Der gemeinsame Gottesdienst,\nder einen festen Bestandteil im Tageslauf einnahm, bedeutete die\nspirituelle Vereinigung, die geistige Nahrung und das Lebensblut\nder Klostergemeinschaft, die deshalb auch eine Abendmahlsgemein\nschaft genannt werden kann. Was die einzelne Nonne in ihrer Zelle\nin Bezug auf das Einswerden mit Christus auf dem mystischen Schu-\n54 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016lungsweg vollzog, das wurde erh\u00f6rt und fand seine Erf\u00fcllung in dem\nvierstufigen Weg der Messe \u00fcber die Verk\u00fcndigung, das Opfer und\ndie Wandlung zur realen geistigen Vereinigung mit Christus in der\nKommunion.\nFassen wir zusammen: Die mittelalterliche Klostergemeinschaft\nberuhte auf einer strengen Hierarchie, die im Sinne des Autorit\u00e4ts\nprinzips von oben nach unten wirkte und durch eine verbindliche\nKlosterregel unterst\u00fctzt wurde. Nur wer nach einer Vorbereitungs\nzeit sein Gel\u00fcbde als Lebensentscheidung ablegte, konnte aufge\nnommen werden. Tragende geistige Grundlage war die gemeinsame\nAbendmahlsfeier.\nDie Geistgemeinschaft des 20. Jahrhunderts\nWenn wir als Menschen des 20. Jahrhunderts Worte h\u00f6ren wie Hier\narchie, Autorit\u00e4t, verbindliche Ordensregel, Mauer, Gel\u00fcbde und Kul\ntus, so empfinden wir vor allem das abschreckend \u00dcberholte, die un\nserem Freiheitsbewusstsein widersprechende Seite. Zwar kennen wir\nin uns wohl die Seelenregung, die uns in fr\u00fchere Zeiten versetzen will.\nWie sch\u00f6n w\u00e4re es doch, wenn wir nicht immer selber denken m\u00fcss-\nten, wenn jemand uns sagte, was wir zu tun h\u00e4tten. Wie sch\u00f6n w\u00e4re es,\nwenn wir uns in einer sicheren gottgewollten Ordnung bewegen k\u00f6nn\nten, aufgehoben in einer klar definierten Lebensgemeinschaft, die f\u00fcr\neinen sorgt, wenn man krank oder alt wird, ohne den t\u00e4glichen Kampf\nums Dasein, ohne Sorge um die materielle Existenz und erst noch mit\nder Gewissheit, einem h\u00f6heren Ziel zu dienen, ein gottgef\u00e4lliges Leben\nzu f\u00fchren.\nUnd so sind manche Erscheinungen - auch in anthroposophischen\nArbeitsgemeinschaften - anachronistische Reste unverwandelten Mit\ntelalters: Autorit\u00e4tsgl\u00e4ubigkeit, Abh\u00e4ngigkeit vom Urteil und Willen\nanderer, Sehnsucht nach Ruhe und Ordnung, Offenbarungsglauben,\nWirtschafts- und Technikfeindlichkeit und so weiter.\nDas mittelalterliche Kloster, in die Gegenwart versetzt, w\u00e4re eine Un\nm\u00f6glichkeit, ein nostalgischer Vergangenheitstraum. Und dennoch\nd\u00fcrfen wir nicht dar\u00fcber hinwegsehen, dass es eine Lebensform war,\ndie zu ihrer Zeit Grandioses hervorgebracht hat. Daher wollen wir in\neinem n\u00e4chsten Schritt versuchen, aus dem Zeitbedingten das Zeitlose\nherauszusch\u00e4len, um es dann mit den aktuellen Problemen der Zusam\nmenarbeit zu verbinden.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 55Das hierarchische Prinzip\nNur derjenige kann eine h\u00f6here Entwicklungsstufe erreichen, der zu\ndiesem H\u00f6heren hinaufschauen kann. Diese Haltung, ins Gef\u00fchl ge\nwandelt, ist die religi\u00f6se Grundstimmung. So beginnt auch der Pfad\nder Erkenntnis bei Rudolf Steiner mit dem Kultivieren der Devotion:\n\u201eWenn wir nicht das tiefgr\u00fcndige Gef\u00fchl in uns entwickeln, dass es et\nwas H\u00f6heres gibt, als wir sind, werden wir auch nicht in uns die Kraft\nfinden, uns zu einem H\u00f6heren hinaufzuentwickeln. H\u00f6he des Geistes\nkann nur erklommen werden, wenn durch das Tor der Demut geschrit\nten wird.\"^\nWenn wir der \u00dcberzeugung sind, dass es \u00fcberhaupt eine H\u00f6herentwick\nlung gibt, dann kommen wir notwendig zum Gedanken der Hierarchie\n- allerdings nicht einer statischen, festen Hierarchie, sondern einer\ndynamischen, sich in der Zeit fortw\u00e4hrend ver\u00e4ndernden.\nDas Kind hat einen nat\u00fcrlichen Drang, sich an das zu halten, was es\nnoch nicht ist, es schaut als Kleinkind physisch zum Erwachsenen\nhinauf, dann als Schulkind seelisch in der Anerkennung der Autorit\u00e4t;\nder Jugendliche orientiert sich an Idealen und selbst gew\u00e4hlten Vorbil\ndern, denen er nachstrebt; und so kann der Erwachsene in Christus ein\nMenschheitsideal erblicken, der ein zuk\u00fcnftiges Entwicklungsziel in\nder Zeitenwende vor die Menschen hingestellt hat: Christus als das We\nsen, das alle Entwicklungsm\u00f6glichkeiten des Menschen verk\u00f6rpert und\ndeshalb von Rudolf Steiner auch \u201eMenschheitsrepr\u00e4sentant\" genannt\nwurde.\nNun verwandelt aber gerade Christus das Bild der Hierarchie grund\nlegend. In der Fu\u00dfwaschung gibt er ein Vorbild k\u00fcnftiger Zusammen\narbeit: Der in der Entwicklung H\u00f6here dient dem Niederen. Das Prinzip\nder Macht, das man ja zu Unrecht meistens mit der Hierarchie verbin\ndet, verwandelt sich durch die Christus-Tat in das Prinzip der Liebe und\nHingabe, zum Dienst am anderen. Wer die Wirklichkeit der Hierarchie\nim Geistigen ablehnt, muss notgedrungen eine geistige H\u00f6herentwick\nlung verneinen.\nAber gerade dann, wenn man das hierarchische Prinzip mit dem Ent\nwicklungsgedanken verbindet, er\u00f6ffnet sich einem ein weiterer Gedan\nke, der f\u00fcr das Gemeinschaftsleben von elementarer Bedeutung ist.\nEin geistiges Wesen wie der Mensch kann sich nur zu etwas H\u00f6herem\nentwickeln, wenn dieses H\u00f6here in ihm selbst als M\u00f6glichkeit teilhat.\n2 Rudolf Steiner: Wie erlangt man Erkenntnisse der h\u00f6heren Welten?\nGA10,1993, Seite 21\n56 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Im Geistigen herrscht nicht Sonderung, sondern Durchdringung. In\njedem Menschen also, auf welcher Stufe er auch immer steht, lebt etwas\nvon der h\u00f6chsten Geistigkeit. Durch die ganze Verschiedenartigkeit in\nBezug auf F\u00e4higkeiten und Begabung str\u00f6mt der alle Menschenwesen\nvereinigende g\u00f6ttliche Geist. Damit schlie\u00dft sich der vordergr\u00fcndige\nGegensatz zwischen Individualisierung und Gemeinschaftsbildung\nzu einer h\u00f6heren geistigen Einheit zusammen. Im tiefsten Grund\nverbinden sich so die beiden Ideale der Gleichheit und individueller\nVerschiedenheit.\nIm Mittelalter wurde im Allgemeinen der statische Aspekt der Hier\narchie st\u00e4rker betont als der dynamische. Das Amt und die Aufgaben\nder Verantwortungstr\u00e4ger waren von vornherein bestimmt. Es war die\ninstitutionalisierte Hierarchie mit der weitgehenden Identit\u00e4t von Per\nson und Amt. Der Geist konnte nicht wehen, wo er wollte, sondern ge\nm\u00e4\u00df der vorbestimmten Rangordnung. Wenn wir damit rechnen, dass\ngeistige Erneuerung heute einzig aus dem individuellen Geiste quillt,\naus dessen Initiative und Arbeitsf\u00e4higkeit, dann ergeben sich ganz\nandere Gesichtspunkte. Eine Gemeinschaft, die auf ein gemeinsames\nZiel zuarbeitet, muss daran interessiert sein, dass sich die individuell\nverschiedenartigen F\u00e4higkeiten der Aufgabe gem\u00e4\u00df m\u00f6glichst frei ent\nfalten k\u00f6nnen. Hier darf keinesfalls das Prinzip der Gleichheit - \u201ejeder\nmuss alles machen\" - herrschen. Man sieht heute leicht ein, dass nur\nder geschulte Chirurg eine Operation durchf\u00fchren kann. Keinem fie\nle es ein, den Vorschlag zu machen, jeder m\u00fcsse sich doch einmal an\ndieser Aufgabe versuchen. Es ist aber fast selbstverst\u00e4ndlich, dass an\nWaldorfschulen m\u00f6glichst jeder einmal die Konferenz leitet, unabh\u00e4n\ngig davon, ob die F\u00e4higkeiten dazu vorhanden sind, ja sogar oft, ohne\nanzuerkennen, dass man sich dazu \u00fcberhaupt f\u00e4hig machen muss.\nEtwas ganz anderes w\u00e4re es, wenn man regelm\u00e4\u00dfig R\u00fcckblicke auf den\nVerlauf einer Konferenz oder eines Entscheidungsablaufes halten oder\nsogar einen oder mehrere Teilnehmer von Anfang an mit dieser Aufgabe\nbetrauen w\u00fcrde. Dann k\u00f6nnte tats\u00e4chlich ein Lernprozess stattfinden.\nJeder Mensch braucht zu seiner Entwicklung Selbsterkenntnis. Genau\nso gilt es in der Gemeinschaft, Standortbestimmung als Grundlage von\nneuen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten vorzunehmen.\nSo ist es eine entscheidende Bedingung eines freien Geisteslebens, die\nF\u00e4higkeiten f\u00fcr entsprechende Aufgaben zu erkennen. Das bedeutet\neben, die Unterschiede unter den Mitarbeitern wahrzunehmen. Es\nist au\u00dferordentlich hilfreich, wenn wir uns von Zeit zu Zeit die Frage\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 57stellen: Welche F\u00e4higkeiten leben in unserer Gemeinschaft? Kenne ich\nmeine Kollegen und Kolleginnen wirklich? Oder liegen vielleicht gro\u00dfe\nKapazit\u00e4ten brach? Das Interesse f\u00fcr den Mitarbeiter erweist sich als\nunabdingbare Voraussetzung einer selbstverwalteten Gemeinschaft.\nNur wenn ich mich f\u00fcr den anderen interessiere, lerne ich seine F\u00e4hig\nkeiten kennen. Es ist eine h\u00e4ufige Erfahrung, dass sich latente F\u00e4hig\nkeiten entfalten, wenn sie von den anderen durch Interesse hervorge\nlockt werden. Man kann oft erleben, dass Mitarbeiter \u00fcber sich selbst\nhinauswachsen, wenn ihre Kompetenz anerkannt und ihre Leistung\nerw\u00fcnscht und erwartet werden.\nAuch das Umgekehrte findet oft statt. Wer dem anderen nichts zutraut\noder f\u00fcr dessen Arbeit kein Interesse aufbringt, l\u00e4hmt und schw\u00e4cht\ndessen Produktivit\u00e4t. Es ist daher f\u00fcr die gemeinsame Arbeit au\u00dfer\nordentlich hilfreich, wenn sich der Einzelne von Zeit zu Zeit Klarheit\ndar\u00fcber verschafft, ob er deutliche Bilder der Impulse, F\u00e4higkeiten und\nLeistungen seiner Kolleginnen und Kollegen hat, ja ob er \u00fcberhaupt die\nArbeitsweise der anderen kennt.\nWenn man dies zum ersten Mal tut, entdeckt man - \u00e4hnlich wie beim\nLehrer in der Klasse mit seinen Kindern -, dass diese Bilder von sehr\nunterschiedlicher Deutlichkeit sind. Von einigen wissen wir ganz ge\nnau, was und wie sie im Ganzen wirken, andere bewegen sich am Rande\nunseres Bewusstseins oder sind ganz aus ihm herausgefallen. Und so\nwie es sich der Lehrer zur Aufgabe machen kann, gerade die Kinder\nspeziell ins Zentrum seiner Aufmerksamkeit zu nehmen, die blass, un\nauff\u00e4llig oder apathisch sind, so kann man es in Bezug auf seine Mitar\nbeiter tun. Man macht es sich zur inneren Pflicht, zu jedem Mitarbeiter\neine bewusste Beziehung aufzubauen. Selbst wenn dies nur von weni\ngen geleistet wird, ver\u00e4ndert es die Zusammenarbeit entscheidend.\nEs hat n\u00e4mlich zur Folge, dass man im Einzelfall erkennt, wer f\u00fcr wel\nche Aufgabe inffage kommt, und im t\u00e4glichen Umgang wird derjenige\nentscheidend gef\u00f6rdert, der sich auch nur von einem einzigen Mitar\nbeiter in seinen Impulsen und F\u00e4higkeiten wahrgenommen f\u00fchlt. Je\nmehr diese Haltung lebt, umso mehr verwandelt sich die vorgegebene\nHierarchie zu einer F\u00e4higkeitenhierarchie, die durch aktuelle gegensei\ntige Anerkennung entsteht und sich in Bezug auf die jeweilige Aufga\nbenstellung und auch im Zeitverlauf st\u00e4ndig bewegt.\nZwei Gefahren sind dabei zu beachten. Die eine ist, dass man das hi\nerarchische Empfinden nicht auf die Aufgabenstellung und die damit\nverbundene F\u00e4higkeit beschr\u00e4nkt, sondern zu einer prinzipiellen Rang-\n58 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Ordnung der Mitarbeiter macht. Dann kommt man zum alten Auto\nrit\u00e4tsglauben, der einem schon im Voraus sagt, dass ein Gespr\u00e4chs\nbeitrag belanglos, fragw\u00fcrdig oder weise ist, noch bevor er formuliert\nwird. Die Zusammenarbeit beschr\u00e4nkt sich dann auf Anerkennung\n(oder Bek\u00e4mpfung) der Rangordnung und ein entsprechend kluges,\ntaktisches Verhalten.\nEine Vorform dieser \u00fcberlebten Hierarchie ist die \u201eReichsbildung\", die\ndadurch entsteht, dass einzelne \u00c4mter und Aufgaben so weit institu\ntionalisiert und mit bestimmten Personen verbunden werden, dass\nniemand anderes mehr zugelassen wird. Es sind die bekannten Haus\nm\u00e4chte, die - oft mit Spezialschl\u00fcssel versehen - eifers\u00fcchtig und\nmisstrauisch bewacht und verteidigt werden. Auch wenn Separation\nin einzelnen Bereichen (zum Beispiel Kassier, Verwaltung kostbarer\nSammlungen, Physik und Chemie oder Gartenbau) sicher notwendig\nist, bemerkt man den feinen Unterschied, wo die Aufgabe nicht mehr\nnur im Dienste des Ganzen getan wird, sondern eben zur nicht mehr\nvertretbaren Eigendom\u00e4ne verkommt. Dies wird dadurch beg\u00fcnstigt,\ndass es die Bequemlichkeit der anderen f\u00f6rdert - \u201eEs wird ja erledigt,\nich brauch mich nicht mehr darum zu k\u00fcmmern\" - und dadurch ent\nf\u00e4llt es der bewussten Durchdringung, es hat sich vom Ganzen los\ngel\u00f6st. Wenn der \u201eReichsherr\" stirbt oder geht, wei\u00df niemand \u00fcber\ndie Aufgabe Bescheid. Die ideale moderne F\u00e4higkeitshierarchie setzt\ndemgegen\u00fcber immer voraus, dass sie vom Bewusstsein der Mitar\nbeiter durchdrungen ist, dass jeder wei\u00df, was an der Institution wie\ngeschieht.\nPraktische Handhabungen k\u00f6nnen dieses Ideal f\u00f6rdern und die be\nschriebene Gefahr vermindern. Von Zeit zu Zeit, zum Beispiel vor\ndem Schuljahresende, richtet man eine mit gen\u00fcgend Zeit versehene\nKonferenz ein, an der zun\u00e4chst alle Verantwortungstr\u00e4ger \u00fcber ihre\nErfahrungen berichten, auf Fragen antworten, eventuelle Anregun\ngen zur Kenntnis nehmen. Dann wird die Frage nach der Fortsetzung\ngestellt.\nAuch ein Amt, das grunds\u00e4tzlich nur sinnvoll ist, wenn es die gleiche\nPerson mehrere Jahre ausf\u00fchrt (zum Beispiel eine Klassenf\u00fchrung,\nDelegierter im Schulverein und so weiter), sollte diese Best\u00e4tigung re\ngelm\u00e4\u00dfig erhalten, um dem Verantwortlichen den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt zu\nverleihen, um der erw\u00e4hnten Pfr\u00fcndenbildung vorzubeugen und um\nes in das Bewusstsein aller einzubinden. Wenn solche R\u00fcckblicke und\nBest\u00e4tigungen die Regel sind, braucht man sie auch nicht als Misstrau-\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 59enskundgabe zu f\u00fcrchten. Es empfiehlt sich generell, wenn ein Amt\n\u00fcbernommen wird, dessen Zeitdauer und den Zeitpunkt des R\u00fcckbli\nckes festzuhalten (m\u00f6glichst schriftlich im Protokoll).\nNun gibt es einen weiteren Aspekt einer berechtigten Hierarchie. Man\nlernt ihn am besten kennen, wenn man in einer ehrlichen Selbster\nkenntnis pr\u00fcft, welche Stellung und welche Aufgaben in Bezug auf\ndie Selbstverwaltung einem zukommen. Es ist peinlich, wenn man\njahrelang nicht bemerkt, dass man durch seine Beitr\u00e4ge und Vor\nschl\u00e4ge au\u00dfer Langweile und stummer Ablehnung bei den anderen\nnichts bewirkt. Oder dass man fortw\u00e4hrend andere verletzt, ohne es\nzu merken. In diesem Fall geh\u00f6rt es zu dem vornehmsten Freund\nschaftsdienst, seinen Freund auf solche Dinge hinzuweisen. (Nur\nnicht vor allen im Plenum!) Das sind nat\u00fcrlich Extreme, aber jede\nSelbsterkenntnis zeigt, dass es in einer Arbeitsgemeinschaft verschie\ndene Ausstrahlungsgrade gibt, dass nicht jeder Gespr\u00e4chsbeitrag das\ngleiche Gewicht hat. Damit ist nicht die obige negative Rangordnung\ngemeint, sondern einfach die Tatsache, dass an einer Schule der eine\nmehr zu sagen hat als der andere. Obwohl es manchen schwerf\u00e4llt,\nmuss man diese Tatsache doch anerkennen. Nat\u00fcrlich ver\u00e4ndert sich\ndas im Lauf der Zeit, aber immer hat der eine mehr Gewicht als der an\ndere. Dieser Tatsache gegen\u00fcber die Augen zu verschlie\u00dfen, schw\u00e4cht\neine Gemeinschaft und f\u00fchrt meist zu einer Herrschaft des Mittelma\n\u00dfes, wo eifers\u00fcchtig dar\u00fcber gewacht wird, dass keiner mehr als der\nandere zu sagen hat. Doch auch hier muss man streng unterscheiden\nzwischen dem Gewicht im Hinblick auf die Gemeinschaftsaufgabe\nund der allgemeinen Menschenw\u00fcrde, die nat\u00fcrlich jedem gleicher\nma\u00dfen zukommen muss.\nZudem gilt auch hier der Satz: Der Geist weht, wo er will, und man\nmuss im Einzelfall beurteilen, wo er in einer Gemeinschaft gegenw\u00e4r\ntig weht; vielleicht heute gerade bei dem Vielredner, dem man kaum\nmehr zuh\u00f6rt. Wesentlich dabei ist ferner die Zusammensetzung der\nVerantwortlichen. Bestimmte Schicksalskonstellationen in einem\nKollegium steigern oder schw\u00e4chen die M\u00f6glichkeiten der einzelnen\noder aber veranlassen zu anderen Gewichtungen.\nZur F\u00e4higkeitshierarchie tritt noch eine weitere erg\u00e4nzend hinzu, die\nebenso wie diese beweglich und funktioneil zu denken ist: die Verant\nwortungshierarchie. Es kann sein, dass eine Schulmutter, die m\u00f6gli\ncherweise noch Kollegin ist, der Lehrerin ihres Kindes weit \u00fcberlegen\nist. Trotzdem muss sie die Verantwortung der Lehrerin voll respektie-\n60 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016ren; sie wird niemals direkt in die Klassenf\u00fchrung eingreifen d\u00fcrfen,\nsondern kann nur indirekt \u00fcber das Gespr\u00e4ch, und insoweit die Lehre\nrin \u00fcberhaupt darauf eingehen will, etwas bewirken. Das gilt aber f\u00fcr\njede Verantwortung, die einem Einzelnen oder einer Gruppe \u00fcbertra\ngen wurde. Selbst wenn man es besser k\u00f6nnte, muss man sich strikte\nzur\u00fcckhalten, vor allem auch in der Kritik, solange man nicht selbst die\nVerantwortung \u00fcbertragen bekommt. Das Nichtbeachten dieses Geset\nzes hat viel \u00c4rger, Leid und Streit an den Waldorfschulen verursacht\nund ist \u00fcberdies eine verantwortungslose Zeitverschwendung.\nExemplarisch bildet sich in jedem Entscheidungsprozess diese fluk\ntuierende Hierarchie, wenn die Teilnehmer im Sinne der vorigen Aus\nf\u00fchrungen ein Bewusstsein entwickelt haben. Die Gewichtung der\nBeitr\u00e4ge aufgrund der F\u00e4higkeits- und Verantwortungshierarchie f\u00fchrt\ndazu, dass selbst bei einem Entscheid, der durch offene oder geheime\nAbstimmung erfolgt, keineswegs ein nivellierendes Gleichheitsprinzip\nden Ausschlag gibt. Bei genauerem Zusehen findet fortw\u00e4hrend eine\nBeurteilung der eigenen Kompetenz und derjenigen der Mitbestim\nmenden statt. Entscheidungen erfolgen daher sehr h\u00e4ufig durch diese\nBeurteilung und Gewichtung, die sich auf die Personen beziehen und\nnicht auf die Sache.\nSo wird zum Beispiel das Gewicht des Klassenlehrers, wenn es sich um\neine Ma\u00dfnahme mit einem Sch\u00fcler handelt, in der Entscheidung aus\nschlaggebend sein. Nur in extremen F\u00e4llen wird man eine Entschei\ndung erzwingen wollen, die im Widerspruch zu der \u00dcberzeugung des\nKlassenlehrers steht. In diesem Fall wird aber zweifellos die Zusam\nmenarbeit mit diesem Klassenlehrer als n\u00e4chster Verhandlungspunkt\nauf der Tagesordnung erscheinen. Grunds\u00e4tzlich wird man denjenigen,\ndie am st\u00e4rksten von der Ausf\u00fchrung betroffen sind oder aber die sich\nam st\u00e4rksten mit dem anstehenden Problem besch\u00e4ftigt haben, auch\nam meisten Gewicht im Entscheidungsprozess zugestehen. Ohne einer\npassiven Expertengl\u00e4ubigkeit das Wort zu reden, muss man doch an\ndie bem\u00fchenden Entscheidungsprozesse erinnern, die sich dadurch\nendlos hinziehen, weil zu viele Teilnehmer, die wenig von der Sache\nverstehen, selber von der Ausf\u00fchrung des Entscheids nicht betroffen\nsind oder gar den Prozess nicht von Anfang an begleitet haben, sich am\nmeisten zu Worte melden. Es geh\u00f6rt zu den wichtigsten Kompetenzen,\nvollg\u00fcltig an einer Entscheidung teilzunehmen, wenn man beurteilen\nkann, wo man etwas zu sagen hat und wo man besser schweigen oder\nsich zur\u00fcckhalten und die Kompetenzen anderer anerkennen sollte.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 61Damit h\u00e4ngt ein weiteres hierarchisches Element zusammen. Der Ent-\nscheidungsprozess selber bildet n\u00e4mlich eine Hierarchie vom Zusam\nmentragen des Materials, dem Meinungsaustausch \u00fcber die Urteilsbil\ndung bis hin zur Entscheidung selber. In einer Anfangsphase sind viele\nGespr\u00e4chsbeitr\u00e4ge erw\u00fcnscht, damit ein m\u00f6glichst umfassendes Bild\ndessen entsteht, worum es geht. Es ist in dieser Phase sogar w\u00fcnschens\nwert, dass auch Menschen ihre Urteile, Meinungen und Gesichtspunkte\nmitteilen, die am Ende gar nicht mitentscheiden. Den Entscheidungs\ntr\u00e4gern aber helfen solche Mitteilungen zur Urteilsbildung. Mitspre\nchen kann jeder, der wei\u00df, worum es geht; Entscheiden erfordert die\nKontinuit\u00e4t an dem Prozess, die Arbeitskompetenz und die unbedingte\nBereitschaft, die Konsequenzen der Entscheidung zu tragen. Das ist die\nRisikobereitschaft des Unternehmers. Angestelltengesinnung, das Ab\nschieben der Verantwortung auf \u201edie Konferenz\" und so weiter haben\nnichts in einem modernen Entscheidungsgremium zu suchen.\nHilfreich kann auch sein, wenn man nach Abschluss der Urteilsbil\ndung, wenn alle Gesichtspunkte ge\u00e4u\u00dfert wurden, die Entscheidung\neinem kleineren Gremium \u00fcbertr\u00e4gt und dessen Ergebnis hernach be\nst\u00e4tigt. In manchen Fragen kommt man weiter, wenn der Kreis verklei\nnert wird. Das setzt allerdings ein transparentes Delegationsverfahren\nvoraus.\nWas macht man aber, wenn bei Uneinigkeit am Schluss doch der Abt\nfehlt, der das letzte Wort hat? Die Erfahrungen haben gezeigt, dass ein\nprinzipielles Ideal der Einstimmigkeit h\u00e4ufig zu Blockaden oder gar\nzur Terrorisierung der Mehrheit durch eine Minderheit, ja sogar durch\neine einzige Person f\u00fchren kann. In vielen F\u00e4llen ist es m\u00f6glich, zu\ndem Einvernehmen zu kommen: \u201eIch bin zwar immer noch dagegen,\nsehe aber, dass der Entschluss gef\u00e4llt werden muss, also werde ich ihn\ntrotz innerem Widerstand mittragen.\" In manchen, und zwar gerade\nin tief greifenden Beschl\u00fcssen ist dieses Einvernehmen aber nicht zu\nerreichen. Was dann? Hier hilft nur der Verzicht auf das Ideal der Ein\nstimmigkeit. So ist es zum Beispiel unwahrscheinlich oder zumindest\nh\u00f6chst selten, dass man zu einer Einstimmigkeit kommt, wenn es da\nrum geht, sich von einem langj\u00e4hrigen Kollegen zu trennen. Auch bei\nEntscheidungen, die Baufragen betreffen, bleibt meist bis zum Ende\nOpposition. Es lohnt sich, wenn sich ein Lehrerkollegium, statt sich\nin endlosen Grundsatzdiskussionen \u00fcber Wert und Unwert des demo\nkratischen Prinzips zu ergehen, Vereinbarungen trifft und schriftlich\nfesth\u00e4lt, welche Entscheidungen nur einstimmig gef\u00e4llt werden d\u00fcrfen\n62 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016(zum Beispiel bei der Zuwahl neuer Mitarbeiter), bei welchen einfaches\nMehr, bei welchen qualifiziertes Mehr erforderlich ist und wo die Ent\nscheidung \u00fcberhaupt nicht Sache der Konferenz ist, sondern einzel\nnen Mitarbeitern zusteht. Dass man trotzdem \u00fcberall Einstimmigkeit\nanstrebt, versteht sich von selbst.\nDiese letzte Frage f\u00fchrt uns zu dem Feld der alten Klosterregel. Was tritt\nheute an diese Stelle? Was entspricht heute dem Gel\u00fcbde, dem bewuss-\nten Eintritt in den Zusammenhang der vollst\u00e4ndigen Verantwortung\nund Repr\u00e4sentanz und damit auch der Anerkennung der Klosterregel,\nbeziehungsweise der zurzeit herrschenden Vereinbarungen?\nWie verwandeln sich die vorgegebene Hierarchie, die Klostermauer, die\nOrdensregel, das Gel\u00fcbde und das Heilige Abendmahl der mittelalter\nlichen Klostergemeinschaft in die freien Bedingungen des modernen\nArbeitszusammenhangs? Im ersten Teil wurde dies in Bezug auf die\nHierarchie untersucht, die sich von der vorgegebenen Starrheit zu\neiner fluktuierenden F\u00e4higkeits- und Verantwortungshierarchie wan\ndelt, durch wechselweise Anerkennung immer wieder neu gebildet. Im\nFolgenden wenden wir den Blick auf die Ordensregel, die Mauer, das\nGel\u00fcbde, das Noviziat und das Abendmahl, wie sie heute in gewandel\nter Form zur Erscheinung kommen k\u00f6nnen.\nDie Ordensregel\nDie mittelalterliche Klosterregel hatte zwei Funktionen. Zum einen\nregelte sie das Zusammenleben bis in die Einzelheiten hinein, zum\nanderen war sie f\u00fcr jeden Teilhaber, unabh\u00e4ngig von seiner Stellung,\nverbindlich. W\u00e4hrend die Abendmahlsfeier die geistige Erneuerung f\u00fcr\nden Einzelnen wie f\u00fcr die Gemeinschaft bewirkte, ordnete die Regel\nim Sinne des Klosterideales die Verh\u00e4ltnisse im Zusammenleben und\nbildete so ein internes Rechtsleben. Sie wirkte im eminenten Sinne\nformbildend.\nWie steht es mit dieser Aufgabe eines verbindlichen internen Rechts\nlebens in anthroposophischen Initiativen? Leider m\u00fcssen wir feststel\nlen, dass diese wichtige Funktion h\u00e4ufig vernachl\u00e4ssigt wird. \u201eWir ken\nnen doch alle unsere Zielsetzungen, wozu also noch Vereinbarungen,\nund dann noch in schriftlicher Form? Ist das nicht ein Zeichen des ge\ngenseitigen Misstrauens? Ja, ist es nicht der Ausdruck daf\u00fcr, dass die\nlebendige Zusammenarbeit nicht mehr klappt? Derartige Festlegungen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 63antworten doch bereits auf einen ungesunden Zustand.\" Solche und\n\u00e4hnliche \u00c4u\u00dferungen sind oft zu h\u00f6ren und haben nat\u00fcrlich dann\nihre volle Berechtigung, wenn die Vereinbarungen den Charakter von\nstarren Gesetzen tragen. Viele Beispiele aber zeigen, dass mangelnde\nRechtsformen zu Willk\u00fcr oder Chaos oder beidem f\u00fchren. Wenn zum\nBeispiel Schuleltern zugemutet wird, sie m\u00fcssten einfach zum Klassen\nlehrer oder gar zum ganzen Kollegium Vertrauen haben, zeugt das\nschlicht von mangelndem Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und eigener Selbst\n\u00fcbersch\u00e4tzung. Wer die M\u00f6glichkeiten, Probleme zu besprechen oder\nKlagen vorzubringen, nicht erkl\u00e4rterma\u00dfen vorsieht, bringt den Be\ntroffenen leicht dazu, alles in sich hineinzufressen und sich wom\u00f6glich\nverbittert zur\u00fcckzuziehen.\nNat\u00fcrlich ist das gegenseitige Vertrauen erkl\u00e4rtes Ziel im Erziehungs-\nprozess; aber wer kann so naiv sein, um nicht zu wissen, dass dieses\nIdeal nicht immer erreichbar ist? Was dann? Dann entstehen leicht\nDruckverh\u00e4ltnisse, oft verbunden mit unbewusst oder halbbewusst\nausge\u00fcbter Macht, die wiederum zu Angst f\u00fchrt. Dort, wo weder das\nurspr\u00fcngliche Vertrauen der Pionierphase herrscht, noch klare Rege\nlungen gelten, wie in einem Konfliktfall umzugehen sei, macht sich\nAngst breit - Angst vor den anderen Kollegen, der Kollegen vor den\nEltern, der Eltern vor der Schulleiterkonferenz oder einzelnen Lehrern\noder der Lehrer vor den Mitgliedern des Schulvereins: Ein alles durch\nziehendes Netzwerk der Angst vergiftet h\u00e4ufig das Zusammenleben der\ngegenseitigen Beziehungen. Viele scheinbare Machtdemonstrationen\nund Drohgeb\u00e4rden sind nur die Kehrseite dieser Angst. Sicher liegen\ndiesen \u00c4ngsten tiefere Ursachen zugrunde als mangelnde Regelungen.\nWir leben ja in unserer Gesellschaft in einem Klima der Angst, das wir\nnur allzu gern durch eine b\u00fcrgerliche Patina zu \u00fcberdecken suchen.\nDer tiefere Grund liegt bestimmt im Verlust einer lebendigen Bezie\nhung zu einer g\u00f6ttlichen Welt in uns selber und im anderen als dem\nUrgrund des Vertrauens. Daher kann eine Gemeinschaft nichts Wirk\nsameres gegen das Klima der Angst unternehmen, als geistig produktiv\nzusammenzuarbeiten. Wir werden diese Arbeit im Zusammenhang mit\nder Abendmahlsffage ausf\u00fchrlicher besprechen. Klare Verabredungen\naber k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass eine latente Angst, die in jedem Zeitge\nnossen vorhanden ist, nicht in der Gemeinschaft das gegenseitige Ver\nhalten bestimmt.\nGenauso wie in der mittelalterlichen Regel sich alle Einzelheiten dem\nZiel unterordnen, so m\u00fcssen dies die Vereinbarungen innerhalb der\n64 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Schule tun, und ebenfalls geh\u00f6rt die Verbindlichkeit gegen\u00fcber allen\nohne Ansehen der Person dazu. Wie m\u00fcssen wir aber im Sinne der\nmodernen Bewusstseinsentwicklung die w\u00fcrdige Klosterregel verwan\ndeln und sie zu einem Instrument einer modernen Gemeinschaft um-\nschmelzen?\nZun\u00e4chst einmal wird eine moderne Gemeinschaft anstreben, dass alle\nRegelungen und Vereinbarungen Fr\u00fcchte eines Erkenntnis- und Erfah\nrungsprozesses sind, an dem alle davon Betroffenen mitgewirkt haben.\nDa sich die Zusammensetzung einer Schulgemeinschaft st\u00e4ndig \u00e4ndert,\ngilt dies nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr jeden Einzelfall, sondern nur grunds\u00e4tzlich.\nDennoch muss jeder neu Hinzugekommene prinzipiell die M\u00f6glichkeit\nhaben, eine bestehende Regelung zu \u00e4ndern. Dazu muss er die anderen\nvon seinen neuen Einsichten in einem neuen Erkenntnisprozess \u00fcber\nzeugen k\u00f6nnen.\nNeben kurzfristigen Vereinbarungen gibt es solche, die eine bestimmte\nGeltungsdauer voraussetzen. Wenn an einer Schulgeld- oder Gehalts\nordnung drei Jahre lang gearbeitet wurde, kann sie schwerlich nach ei\nnem halben Jahr wieder umgest\u00fcrzt werden, es sei denn, gravierende\nM\u00e4ngel w\u00fcrden dazu zwingen. Der Stundenplan, ebenfalls eine Verein\nbarung, der Schulbeginn, die Ferienordnung, das Konzept der Ober\nstufe sind Beispiele f\u00fcr Vereinbarungen, die eine gewisse Minimaldauer\nvoraussetzen.\nZwei Gesichtspunkte wirken im Schulleben oft zusammen. Wir bestre\nben uns einerseits, unsere Entscheidungen aufgrund p\u00e4dagogischer\nZielsetzungen zu treffen, m\u00fcssen aber oft erkennen, dass diesen Ziel\nsetzungen die Interessen und Rechte der Betroffenen entgegenstehen.\nEiner Empfehlung Rudolf Steiners folgend, sollte zum Beispiel die\nMittagspause aus hygienischen Gr\u00fcnden sehr ausgiebig sein; ferner\nempfiehlt er f\u00fcr den Stundenplan, die mehr den Intellekt ansprechen\nden F\u00e4cher wie Mathematik fr\u00fch am Morgen stattfinden zu lassen,\ndie mehr besinnlichen, wie Kunstbetrachtung, gegen Abend. Beiden\nEmpfehlungen, die leicht einsehbar sind, stehen die Lebensgewohn\nheiten unserer Zeit mit der kurzen Mittagspause und die oft weiten\nSchulwege der Kinder entgegen, aber auch die W\u00fcnsche der Lehrer,\ndie einen f\u00fcr sie g\u00fcnstigen, das hei\u00dft m\u00f6glichst kompakten Stunden\nplan wollen. Wieder andere p\u00e4dagogische Zielsetzungen m\u00fcssen den\nwirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten angepasst werden (Verst\u00e4rkung des\nF\u00f6rderbereichs, Reduktion der Klassengr\u00f6\u00dfe, Reduktion der Deputate\nund so weiter).\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 65Die kl\u00f6sterlichen Ordensregeln pr\u00e4gten den Gewohnheitsleib der mit\ntelalterlichen Gemeinschaft. Sie waren langfristig und verbindlich f\u00fcr\njeden Einzelnen gesetzt. Die Beschl\u00fcsse und Vereinbarungen einer mo\ndernen Arbeitsgemeinschaft mit ideellen Zielen pr\u00e4gen ebenfalls den\nGewohnheitsleib und sind ebenfalls f\u00fcr den Einzelnen verbindlich, von\nihm aber grunds\u00e4tzlich mitentschieden und mitverantwortet. Daher\nk\u00f6nnen sich mit jedem Mitglied, das neu hinzutritt, die Regelungen\nauch \u00e4ndern; sie sind nicht gottgegeben, sondern menschengemacht.\nAuf die Frage, wie lange Regelungen gelten, gibt es daher nur die Ant\nwort: Solange sie im Bewusstsein der sie Betreffenden sind. Manche\nGemeinschaften empfinden es als Zeichen der Unfreiheit, solche ver\nbindlichen Regelungen festzulegen. Die Folge ist nur zu oft, dass sich\nanstelle der vermeintlichen Unfreiheit Willk\u00fcr und Machtverh\u00e4ltnisse\neinschleichen, die ebenfalls den Gewohnheitsleib bilden und von au\u00dfen\nals Chaos und Mangel an Verantwortung erlebt werden. Das andere\nExtrem ist ein Gestr\u00fcpp an Regelungen und Formalien mit Gesetzes\nanspruch, was jede Eigeninitiative und sch\u00f6pferische Natur vertreibt.\nEine moderne Arbeitsgemeinschaft, die mit der Freiheit des Einzel\nnen rechnet, ist darauf angewiesen, dass gemeinsame Regelungen der\nWillk\u00fcr des Einzelnen entzogen sind. Das scheint eine Selbstverst\u00e4nd\nlichkeit zu sein, und doch zeigt die Erfahrung, dass es immer wieder\nvorkommt, dass die Freiheit so interpretiert wird, dass man auch nach\neinem Beschluss, besonders wenn man selber gar nicht ganz einver\nstanden war, frei sei, sich im Einzelfall daran zu halten oder nicht. Da\nmit aber t\u00f6tet man das Gemeinschaftswesen und disqualifiziert sich\nselbst als deren m\u00fcndiges Mitglied. Es kann sehr hilfreich sein, wenn\nein Kollegiumsmitglied den Auftrag erh\u00e4lt, aus dem Protokoll die Kon\nferenzbeschl\u00fcsse herauszuschreiben, um im Bedarfsfall Auskunft ge\nben zu k\u00f6nnen. Hilfreich ist es auch, wenn regelm\u00e4\u00dfig, zum Beispiel\nam Ende eines Quartals, alle gefassten Beschl\u00fcsse vorgelesen und allen\nschriftlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nManche Verabredungen werden n\u00e4mlich nicht nur, wie oben geschil\ndert, willk\u00fcrlich verletzt, sondern schlicht vergessen. Aus solchen Dar\nlegungen wird deutlich, dass es einen flie\u00dfenden \u00dcbergang von dem\ngibt, was der Ordensregel entspricht, n\u00e4mlich verbindliche, l\u00e4ngerfris-\ntige Vereinbarungen bis hin zu den aktuellen Alltagsbeschl\u00fcssen. Um\ndaher die Aufgabestellung klarer zu fassen, wollen wir uns im Folgenden\nauf zwei Bereiche beschr\u00e4nken, wo das Nichtfassen oder Nichteinhalten\nder Vereinbarungen zur Existenzfrage der Gemeinschaft wird.\n66 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Das eine ist der Bereich, wodurch die Menschenw\u00fcrde eines Mitgliedes\nder Gemeinschaft ignoriert wird, es ist der Bereich, wo das Rechtsleben\nins Geistesleben hineinragt; das andere ist die p\u00e4dagogische Zielset\nzung, die es zu sch\u00fctzen gilt: also Konsens \u00fcber das gemeinsame Ziel\nin seiner Idealgestalt und Konsens \u00fcber den Schutz des Individuums.\nW\u00e4hrend die Ordensregel im Mittelalter beide Aufgaben erf\u00fcllen konn\nte, k\u00f6nnen wir heute durch schriftliche Vereinbarungen nur die Sph\u00e4\nre des Rechts, nicht aber diejenige der geistigen Zielsetzung wirklich\nsch\u00fctzen. Ein schriftlich formuliertes Ideal, wenn es nicht in der Ge\nmeinschaft gepflegt wird, ist blo\u00dfes Papier. Ideale sind nun einmal nicht\nvon au\u00dfen zu fordern, sondern k\u00f6nnen nur von innen zur Lebenswirk\nlichkeit gebracht werden. H\u00f6chstens kann man von au\u00dfen feststellen,\nwenn sie nicht mehr gelten; dann kann allenfalls der Namensschutz in\nAnspruch genommen werden. Was aber von jeder Schulgemeinschaft\ngefordert werden muss, sind schriftliche \u00dcbereink\u00fcnfte, aus denen er\nsichtlich wird, wie in einem Konfliktfall vorgegangen wird und welche\nRechte und Pflichten die Mitwirkenden haben.\nWas geschieht bei einer K\u00fcndigung oder einem Ausschluss? Viel Leid\nk\u00f6nnte erspart werden, wenn zum Beispiel zwingend vorgesehen ist,\ndass vor einer Anrufung des Richters ein schiedsrichterliches Verfahren\nstufenweise, zuerst schulintern und dann schulextern, Platz greift. Viel\nUnmut kann vermieden werden, wenn den Eltern von Anfang an klar\nist, welche M\u00f6glichkeiten sie in einem Konfliktfall mit dem Klassenleh\nrer, der Konferenz und so weiter haben: eventuelle Anrufung eines Ver\ntrauenskreises (Ombudsstelle), Beschwerde bei der Konferenzleitung,\nEinbeziehen einer selbst gew\u00e4hlten Vertrauensperson und so weiter.\nSchon die Tatsache, dass es solche klaren Wege gibt, hilft, dass man\nsich nicht verunsichert und ausgeliefert empfindet, wirkt entkramp\nfend und schafft eine Vertrauensbasis.\nBei der Anmeldung eines Kindes oder der Zuwahl eines neuen Mitar\nbeiters sollte es ganz selbstverst\u00e4ndlich sein, den Hinzukommenden\ndiese Regelungen darzulegen und zu erl\u00e4utern und anschlie\u00dfend in\nschriftlicher Form auszuh\u00e4ndigen. So sollte es nicht bei einem neuen\nKollegen nach der Zuwahl Erstaunen hervorrufen, wenn von ihm der\nregelm\u00e4\u00dfige Konferenzbesuch, die Mitarbeit in der Durchf\u00fchrung der\nBeschl\u00fcsse und die schrittweise \u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcr das\nGanze erwartet werden. Eine Schule, in der nur von wenigen Standhaf\nten diese Aufgaben wahrgenommen werden, kommt fr\u00fcher oder sp\u00e4ter\nzum Kollaps oder verliert ihre Identit\u00e4t, wenn es dabei bleibt.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 67Vereinbarungen, Regeln und Gewohnheiten sind gesund, wenn sie\nFolge eines lebendigen Zusammenwirkens im Sinne des gemeinsamen\nZieles sind.\nWie aber kann dieses wirksam gepflegt und allenfalls gegen\u00fcber Ver\nfremdungen gesch\u00fctzt werden? Gibt es auch Bedingungen und Voraus\nsetzungen f\u00fcr ein freies Geistesleben? Manches davon ist schon fr\u00fcher\nerw\u00e4hnt worden. Im Folgenden soll in Ankn\u00fcpfung an die Kloster\nmauer, das Gel\u00fcbde und die gewandelte Bedeutung der Abendmahls\nfeier der Frage nach der Gemeinschaftsbildung in einem Organismus\ndes modernen Geisteslebens, wie es eine Schule ist, nachgegangen\nwerden.\nGemeinschaftsbildung innerhalb eines Organismus\ndes Geisteslebens - Mauer, Gel\u00fcbde, Abendmahl\nDie allererste Frage an die Gesundheit einer Schule lautet; Wie lebendig\nsind die zu erziehenden Kinder bewusstseinsm\u00e4\u00dfig in den Konferen\nzen anwesend? - Wenn sich Schulen haupts\u00e4chlich mit ihren internen\nProblemen besch\u00e4ftigen, wenn sich Debatten nach neuen Strukturen\nendlos hinziehen, wenn sich die verantwortlichen Erwachsenen haupt\ns\u00e4chlich damit besch\u00e4ftigen, wie sie ihr eigenes Zusammenleben ge\nstalten sollen und daf\u00fcr Spezialisten f\u00fcr teures Geld zuziehen, ist der\nOrganismus bereits schwer krank. Die Erziehungskunst, der p\u00e4dago\ngische Auftrag, die Kinder selbst bilden den Ma\u00dfstab und die innere\nOrientierung einer Schule. Wie kommen sie innerhalb der Beratungen\nzum gemeinschaftsstiftenden Leben? Nur dadurch, dass wir die ins\nGeistige verwandelten Klostermauern beachten, und das hei\u00dft, dass\nwir an dem Bewusstsein arbeiten, die Schwelle zwischen dem Au\u00dfen\nund dem Innen zu respektieren. Damit ist keineswegs die unbedingt\nabzubauende Mauer zwischen einer kollektiven Lehrerschaft, die sich\nhinter den Mauern verbirgt und nicht zu fassen ist, und Sch\u00fclern und\nEltern gemeint, sondern etwas ganz anderes. Wer sich entschieden hat,\nin der Erziehung berufsm\u00e4\u00dfig t\u00e4tig zu sein, hat mit diesem Schritt eine\nVerantwortung \u00fcbernommen. Er ist zum Repr\u00e4sentanten der P\u00e4dago\ngik gegen\u00fcber den Sch\u00fclern, Eltern und der \u00d6ffentlichkeit geworden.\nWas er sagt und tut, ist nicht einfach freie Privatangelegenheit, sondern\nwird als Repr\u00e4sentanz der P\u00e4dagogik und innerhalb der Waldorfschule\nau\u00dferdem als Repr\u00e4sentanz der anthroposophischen Erziehungskunst\nverstanden.\n68 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Die Freiheit liegt in der Entscheidung f\u00fcr diese Aufgabe. Hat man sich\naber daf\u00fcr entschieden, so muss man die Konsequenzen beachten. Man\nbefindet sich nun innerhalb des Kreises der Waldorf-Repr\u00e4sentanten,\nnicht mehr au\u00dferhalb, und es wird viel davon abh\u00e4ngen, ob dieser Tat\nbestand innerhalb der Waldorfschulen gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt wird. Jedes\nElterngespr\u00e4ch, jede Ma\u00dfnahme im Unterricht, jeder Konferenzbeitrag\nist Ausdruck dieser Repr\u00e4sentanz und f\u00f6rdert oder sch\u00e4digt die Wal\ndorfschule, je nachdem, ob die Verantwortung bewusst gehandhabt\nwird oder nicht.\nDabei geht es beileibe nicht um ein inhaltliches Credo oder gar Dog\nma, sondern um eine Grundhaltung, um das Bewusstsein, auf wel\nchem Boden man wann steht. Wir begegnen damit den verwandelten\nM\u00f6nchsgel\u00fcbden. Hier ist es besonders wichtig, den Bewusstseinswan-\ndel gegen\u00fcber dem Mittelalter zu beachten, weil sich hier das Urbildli\nche mit dem Antiquierten besonders leicht vermischt. Tats\u00e4chlich fallt\nes nicht schwer, einen Negativvergleich einer Schule mit dem Kloster\ndurchzuf\u00fchren. Die totale Vereinnahmung des Privatlebens durch den\nSchuldienst, die Absonderung von der Welt; das Gel\u00fcbde des Gehor\nsams kann man auf die \u201eLehre\" Rudolf Steiners beziehen, Ehelosigkeit\nkann w\u00fcnschbar sein, da eine Familie nur von den Schulpflichten ab\nlenkt, und Besitzlosigkeit geh\u00f6rt ohnehin schon zum Standard einer\nWaldorfschule. Aber all das ist ja gerade das unverwandelte Mittelalter,\ngerade das muss ja als R\u00fcckschritt erkannt werden, der mit dem Frei\nheitsgedanken nicht Ernst macht.\nNichtsdestoweniger sind mit dem Eintritt als Erzieher in eine Waldorf-\nSchulgemeinschaft viel mehr Konsequenzen verbunden, als man nor\nmalerweise denkt, und die Frage ist lediglich, ob man sich in einem\nbewussten Entscheidungsprozess diesen Konsequenzen stellt oder\nahnungslos in sie hineinschlittert. Es geh\u00f6rt daher zu den vornehms\nten Leitungsaufgaben, einen grunds\u00e4tzlich gleichberechtigten Hin\nzukommenden auf die Grundlagen und die Bedeutung dieses Schrit\ntes hinzuweisen. Es ist eine Lebensentscheidung, sich mit der neuen\nSchulgemeinschaft so zu verbinden, dass man den ganzen Tageslauf in\nder Weise einzurichten sucht, um in der bestm\u00f6glichen Art dem ge\nmeinsamen Ziel dienen zu k\u00f6nnen; insbesondere hat man sich damit ja\nauch entschlossen, auf der Grundlage der Anthroposophie p\u00e4dagogisch\nt\u00e4tig zu werden. Das bedeutet die Bejahung dieses Weges der Eigen\nt\u00e4tigkeit und der Selbstverwandlung, die Treue zu einem \u201eGeistigen im\nMenschenwesen\", dem man sich als einem H\u00f6heren verpflichtet f\u00fchlt\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 69und das man zum Ma\u00dfstab seiner Lebensf\u00fchrung macht. Es ist nichts\nanderes als das verwandelte Gel\u00fcbde im Hinblick auf die zu \u00fcberneh\nmende Verantwortung. Beruf wird zur Berufung und ist nur so wirklich\ndurchf\u00fchrbar.\nIm ersten Vortrag der Allgemeinen Menschenkunde empfiehlt Rudolf\nSteiner den Erziehern, sie sollten den Alltagsmenschen wie ein Klei\ndungsst\u00fcck vor dem Betreten des Klassenzimmers aufh\u00e4ngen. Die All\ntagssorgen und -ffeuden, die spontanen Sympathien und Antipathien\nm\u00fcssen drau\u00dfen gelassen werden, um den Raum freizugeben allem,\nwas die Kinder mitbringen und vom Erziehenden verlangen. Eben\nfalls erfordert es die Verantwortung gegen\u00fcber der selbst gew\u00e4hlten\nAufgabe, dass ich die Lehrerkonferenz im Bewusstsein betrete, nicht\neinfach Privatperson zu sein und meinen spontanen Sympathien und\nAntipathien zu folgen. Um die Verantwortung wirklich erf\u00fcllen zu k\u00f6n\nnen, muss ich beispielsweise den Mut aufbringen, dem besten Freund\nzu widersprechen, ja gegebenenfalls ihn zum R\u00fccktritt aufzufordern,\nwenn mein p\u00e4dagogisches Gewissen ein solches Urteil nahelegt. Per\ns\u00f6nliche Beziehungen und p\u00e4dagogische Verantwortung d\u00fcrfen nie\nmals vermischt werden, sonst verliert diese ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.\nDazu geh\u00f6rt auch die Diskretion. Was innerhalb der Konferenz ge\nsprochen wird, braucht den Schutz der Verschwiegenheit. Antiquierte,\nschlechte Mauerbildungen entstehen nicht durch wirkliche Diskre\ntion, sondern durch Ger\u00fcchtebildendes, halbes Nach-au\u00dfen-Tragen. Je\nst\u00e4rker sich das Selbstverst\u00e4ndnis der inneren Verantwortung bildet,\neinschlie\u00dflich der Diskretion als Schutzma\u00dfnahme auch f\u00fcr einzelne\nPersonen, um so souver\u00e4ner und gro\u00dfz\u00fcgiger kann eine Gemeinschaft\nsich \u00f6ffnen und auf falsche Mauern verzichten. Dieses von der Aufgabe\ngeforderte Schwellenbewusstsein muss jedes Mal neu durch das Indi\nviduum erworben werden. Was innerhalb des Kreises geschehen kann,\nh\u00e4ngt davon ab, wie viel Mitwirkende diese Leistung erbracht haben.\nUnd da gilt im Unterschied zum Kloster, dass ein solches Unternehmen\nnur innerlich gewollt sein kann, niemals von au\u00dfen zu fordern ist: das\nRisiko der Freiheit.\nWas in der Gemeinsamkeit erreicht werden kann, ist bestimmt durch\ndas, was die Einzelnen in sich bewusst verwandelt haben. Schwellen\nbewusstsein und Selbstschulung auf Grundlage selbst gew\u00e4hlter Ideale\nsind die Hauptbedingungen f\u00fcr das Wirken im Geistesleben. Das kann\nwenig sein, aber auch viel, so viel, dass es ein Einzelner niemals f\u00fcr\nsich allein erreichen k\u00f6nnte, wie wir am Beispiel einer Kinderbespre-\n70 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016chung sehen k\u00f6nnen. Ohne ein aktiv erzeugtes Schwellenbewusstsein\nwird das Gespr\u00e4ch \u00fcber ein Problemkind den spontanen, assoziativen\nEinfallen derjenigen folgen, die das Kind kennen, w\u00e4hrend die \u00fcbrigen\nmehr oder weniger ihren eigenen Gedanken nachh\u00e4ngen. Das ist nicht\nnur vertane Zeit, sondern es verletzt auch die W\u00fcrde des besprochenen\nKindes. Nicht viel besser ist es, wenn statt der Assoziationen Beitr\u00e4ge\nkommen, wie aufgrund der gemachten Erfahrungen mit anderen Kin\ndern in diesem speziellen Fall vorzugehen sei, ob man den Eltern eine\nL\u00f6sung in einem Heim oder den Besuch einer Sonderschule empfehlen\nsolle usw. Organisatorische Routine greift Platz und missachtet ebenso\ndas Wesen des Kindes wie spontane Assoziationen.\nDas Schwellenbewusstsein grenzt die Alltagswelt vom Konferenz\ngeschehen ab. Ich verbiete mir, aus meinen Alltagsgef\u00fchlen und Rou\ntinegedanken heraus zu sprechen; dadurch aber rechne ich mit dem\nlebendigen Wirken einer Welt, der das Wesen des Kindes angeh\u00f6rt und\ndie jenseits der Schwelle von Geburt und Tod zu finden ist. Bewusste\nFragen an das Schicksal, bewusste Fragen an den Nachtbereich des\nMenschen, das Hinaufschauen zu einer wesensdurchdrungenen, h\u00f6he\nren Welt, aus der allein die Hilfe kommen kann: All das ist die Voraus\nsetzung, dass durch das Gespr\u00e4ch tats\u00e4chlich etwas schlechthin Neues\nentstehen kann. In diesem Moment ist Schicksalsgestaltung aus Frei\nheit m\u00f6glich, welche die freie Entscheidung der Teilnehmer voraussetzt.\nErfahrene Klassenlehrer k\u00f6nnen von vielen Beispielen erz\u00e4hlen, wo am\nTag nach einem intensiven Konferenzgespr\u00e4ch das besprochene Kind\nanders war, etwas sagte oder tat, was den inneren Zusammenhang mit\ndem Gespr\u00e4ch offenbarte. Damit war es gelungen, mit dem Bereich der\nNacht, mit der Welt der h\u00f6heren Wesen konkret zusammenzuarbeiten.\nSolche Ereignisse haben aber nicht nur f\u00fcr das Kind Konsequen\nzen, sondern auch f\u00fcr die Gemeinschaft der Konferenzteilnehmer.\nEs bedeutet f\u00fcr jeden einzelnen, aber auch f\u00fcr den Geist der ganzen\nGemeinschaft Ern\u00e4hrung und Erneuerung, in zarter Form eine dem\nAbendmahlserlebnis entsprechende Erfahrung. Man sp\u00fcrt das dar\nan, dass man sich nach solch einem Gespr\u00e4ch, solch einer Konferenz\nerfrischt f\u00fchlt und in der Verbindung zu den anderen gest\u00e4rkt. Es ist\neine Gemeinschaftsbildung aus dem Erleben des gemeinsamen Ideals,\ndie hier Wirklichkeit geworden ist. Ein \u00e4hnlich begl\u00fcckendes Erlebnis\nkann man haben, wenn nach einem langen Entscheidungsprozess die\nL\u00f6sung wie eine reife Frucht, allen einsichtig, von einem ausgespro\nchen wird. Es ist die zarte Ber\u00fchrung des Schulgeistes, der sich hier als\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 71etwas konkret Erfahrbares zeigt. Nicht der eine oder andere, nicht ein\ndemokratisches Kollektiv oder ein Machtgremium haben entschieden,\nsondern es wurde durch den Entscheidungsprozess die Schale gebildet\nf\u00fcr etwas, das zum Entschluss reif war.\nSolche Gnadenmomente k\u00f6nnen vorbereitet und gef\u00f6rdert werden,\nwenn regelm\u00e4\u00dfig an den Grundlagen und Zielsetzungen so gearbeitet\nwird, dass die Teilnehmer erleben, wof\u00fcr sie sich eigentlich einsetzen.\nDie aus der Vergangenheit wirkenden, immer zur Zersplitterung f\u00fch\nrenden Elemente der Gruppenbildung k\u00f6nnen so \u00fcberwunden werden;\nanstelle von Interessensvertretung und Politik tritt die Gemeinschafts\nbildung aus einem Hinschauen auf eine gemeinsame Zukunftssonne,\nder jeder Einzelne zustrebt, wenn er an seinen Idealen arbeitet.\nAuf drei S\u00e4ulen und dementsprechend drei Idealen beruht eine mo\nderne Gemeinschaft, die sich einem geistigen Ziel verpflichtet f\u00fchlt.\nEs sind die drei Bedingungen, die eine fruchtbare Zusammenarbeit\nim Geistesleben erm\u00f6glichen, und sie m\u00fcssen in einem Gleichgewicht\nzusammenwirken. Damit m\u00f6ge noch einmal auf den grundlegenden\nWandel gegen\u00fcber dem mittelalterlichen Kloster hingewiesen werden.\nDas Erste ist das Vertrauen in die erneuernde Quelle des individuellen\nGeistes. Alles, was eine heutige Gemeinschaft entwicklungsf\u00e4hig erh\u00e4lt,\nalles, was ihr letztlich den Zusammenhalt gibt, entstammt individuel\nler Initiative und individueller Einsicht. Das Ich ist die Voraussetzung\nzum Wir; nicht die vorgegebene Gemeinschaft wie im Kloster kommt\nin Betracht, sondern die aus dem Willen der Einzelnen entstehende\nund sich dadurch wandelnde Gemeinschaft.\nAllerdings kann neue Initiative nur dann fruchtbar Bestehendes ver\nwandeln, wenn sie aus der gr\u00fcndlichen Kenntnis und Akzeptanz des\nVorhandenen hervorgeht. Man kann erst dann voll verantwortlicher\nMitarbeiter sein, wenn man den Gewohnheitsleib und die Biografie\neines Gemeinschaftswesens wirklich kennt und anerkennt. Ohne dies\nwirkt Initiative als Selbstverwirklichung und wird als Provokation\nmeist abgelehnt. In diesem Tatbestand kann man das umgewandelte\nNoviziat als etwas Berechtigtes wiederfinden. Es kann als gegenseiti\nge Probezeit auftreten, kann sich aber auch so abspielen, dass der neu\nHinzukommende selber sp\u00fcrt, wo er sich noch zur\u00fcckhalten muss und\nwo er sich schon vollst\u00e4ndig einbringen kann. Die feste Aufnahme in\ndas F\u00fchrungsgremium bedeutet den Abschluss dieses Prozesses. Das\nmoderne Gel\u00fcbde kann man ohnehin nur dem Abt in sich selber, dem\neigenen h\u00f6heren Selbst gegen\u00fcber ablegen. Dass ein erfahrener Kol-\n72 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016lege dem Neuling beisteht und ihn \u00fcber alle Fragen der Schulf\u00fchrung\nlaufend orientiert, sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, ebenso, dass\nnach einer Anfangszeit der Mentor selbst ausgew\u00e4hlt oder zumindest\nder urspr\u00fcngliche best\u00e4tigt wird. All dies ist der Ausdruck daf\u00fcr, dass\nneue Initiativen grunds\u00e4tzlich willkommen sind, aber erst nach einer\ngewissen Zeit fruchtbar werden k\u00f6nnen.\nDie zweite S\u00e4ule ist unmittelbar mit der ersten verbunden. Es ist der\nSinn f\u00fcr das Ganze, insbesondere das Interesse an dem, was die ande\nren tun und denken. Statt meine eigenen Interessen zu vertreten oder\nmich zu Interessensgruppen politisch zusammenzuschlie\u00dfen, wirkt es\nheilsam und friedensstiftend, wenn ich die Interessen und F\u00e4higkeiten\nder anderen wahrnehme und zur Geltung bringe. Das ist die wahre Ge\nschwisterlichkeit innerhalb des Geisteslebens. Freiheit muss das ganze\nLeben eines Organismus des Geisteslebens durchpulsen. Aber aus der\nindividuellen Freiheit heraus entwickle ich das Interesse und Verst\u00e4nd\nnis f\u00fcr den andern: Geschwisterlichkeit aus der Freiheit.\nWo finden wir nun die dritte S\u00e4ule, das, was innerhalb des Geisteslebens\ndem Ideal der Gleichheit entspricht? Was vereinigt die verschiedenen\nIndividuen zu einer Gemeinschaft? Es ist die alle verbindende, f\u00fcr alle\ngleiche, geistige Zielsetzung. Sie muss ebenfalls aus freier Initiative\nzum gemeinsamen Erleben gebracht werden.\nAuf eine Waldorfschule bezogen, lauten demnach die drei entschei\ndenden Fragen:\n1. Wie viel individuelle Urteilsbildung und Initiative lebt unter uns\nund ist willkommen?\n2. Wie viel Interesse an dem, was die andern tun, lebt in unserer\nGemeinschaft?\n3. Wie viel arbeiten wir an der Verlebendigung unserer gemeinsamen\nZiele?\nIndividuelle Urteilsbildung und Initiative, Interesse und Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die anderen sowie Pflege an der gemeinsamen geistigen Zielsetzung\nsind die drei S\u00e4ulen, auf denen ein moderner geistiger Organismus\nruht.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 73Der freie Wille und\ndie drei Blutstropfen im Schnee'\nBernd Kaiwitz\nW\u00e4hrend der Begriff \u201eWille\" im wissenschaftlichen Diskurs immer\nmehr verschwindet und immer weniger verstanden wird, schlagen\nDiskussionen um die Willensfreiheit regelm\u00e4ssig hohe Wellen, Dies\nist nicht verwunderlich, denn zun\u00e4chst w\u00fcrde jeder behaupten, er\nsei in seinen Willensentscheidungen frei. Auch die Ethik unserer\nGesellschaft gr\u00fcndet auf der Vorstellung, dass jeder Mensch in der Regel\nverantwortlich ist f\u00fcr das, was er tut, da er sich zu seinen Handlungen\nentscheiden konnte. In heilp\u00e4dagogischen und sozialtherapeutischen\nArbeitsfeldern stellt sich die Frage nach der Freiheit des Willens - nach\ndem Wesen des Willens \u00fcberhaupt - oft in besonderer Eindringlichkeit.\nW\u00fcrden nicht alle kleinen und grossen Initiativen, die unser t\u00e4gliches\nHandeln betreffen, in einem ganz anderen Licht erscheinen, wenn\nman sie nicht als freie Taten freier Individuen betrachten k\u00f6nnte? Wie\nw\u00e4re eine Begegnung freier Individuen m\u00f6glich ohne freien Willen?\nAuch stehen wir in heilp\u00e4dagogischen oder sozialtherapeutischen\nSituationen manchmal vor Ph\u00e4nomenen, die unser Verst\u00e4ndnis von\ndem, was Wille eigentlich ist, in ganz besonderer Weise herausfordern.\nEin Beispiel: Tom, ein junger Mann mit Behinderung, den ich \u00fcber viele\nJahre kannte, wollte eigentlich immer nur eines: weg. Er wurde in einer\nLebens- und Arbeitsgemeinschaft betreut, war dort ein angenehmer\nMitbewohner und gesch\u00e4tzter Werkstattkollege, aber er strahlte stets\ndurch sein ganzes Wesen aus, dass er eigentlich woanders sein wollte.\nDiese manchmal von ihm auch explizit vorgetragene Idee wurde\nzun\u00e4chst \u00fcberhaupt nicht ernst genommen, da es ihm offensichtlich\ngut ging und er selbst auch nicht wusste, was ihm eigentlich fehlte,\ngeschweige denn, wo er denn hin wollte. Aber dieser Willensimpuls,\nder in ihm wirkte, wurde immer st\u00e4rker und l\u00f6ste schliesslich auch\nzunehmend soziale Schwierigkeiten aus. Die Entwicklung f\u00fchrte dann\ntats\u00e4chlich dazu, dass er die Einrichtung und den Kreis der Menschen,\nmit denen er zum Teil \u00fcber Jahrzehnte verbunden gewesen war,\nverlassen musste.\n1 Abdruck aus dem Heft \u201eSeelenpflege\" 1/2013 mit freundlicher Genehmigung\ndes Autors und der Redaktion.\n74 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Niemand h\u00e4tte sich damals vorstellen k\u00f6nnen, dass bei der komplexen\nNatur seiner vor allem psychischen Hilfsbed\u00fcrftigkeit ein Ort gefunden\nwerden k\u00f6nnte, der ihm besser angemessen w\u00e4re als die Einrichtung,\nderen Gr\u00fcndung er miterlebt und deren innere Entwicklung er durch\nseine Eigenschaften und seinen Unterst\u00fctzungsbedarf massgeblich mit\nbeeinflusst hatte. Er landete dann auch tats\u00e4chlich in einer Situation,\ndie zun\u00e4chst eher zu Besorgnis Anlass gab. Aber: Er fand dort die Liebe\nseines Lebens! Einen Menschen, mit dem er eine innige Beziehung\neinging und diese seitdem leben kann, wie es sch\u00f6ner kaum vorstellbar\nist. Wie geht man mit dem Willensimpuls eines Menschen um, dem es\nkognitiv gerade an den entscheidenden F\u00e4higkeiten zu fehlen scheint,\nauf die wir unsere Willensfreiheit zu st\u00fctzen glauben? Toms Impuls\nschien \u201eunvern\u00fcnftig\", aber er f\u00fchrte ihn dorthin, wo er sein Gl\u00fcck fand.\nEin anderes Beispiel: Amy, seit ihrer Geburt vollst\u00e4ndig spastisch\ngel\u00e4hmte, wurde st\u00fcndlich von Krampfanfallen gesch\u00fcttelt, konnte\nnicht sprechen und nicht essen. Selbst ihren Blick konnte sie nur in\ndie Richtung wenden, die f\u00fcr ihren am Rollstuhl festgeschnallten Kopf\ngerade vorne lag: Sie war v\u00f6llig davon abh\u00e4ngig, in welche Richtung der\nRollstuhl gedreht wurde. Wegen ihres grossen Hilfebedarfs waren ihre\nEltern die treibende Kraft bei Gr\u00fcndung einer Betreuungseinrichtung\nund bereits in ihrer Kindheit und Jugend hatten sich viele Menschen um\nsie herum eingefunden, um ihr zu helfen. Als sie im Alter von 24 Jahren\nstarb, glich ihre Beerdigung dem Begr\u00e4bnis einer Prominenten, und es\nwurde der unglaublich grosse Kreis von Menschen sichtbar, die sich mit\nihr w\u00e4hrend ihres kurzen Lebens verbunden hatten. Auch hier wirkte\nder Wille eines Menschen, der zwar durch seinen K\u00f6rper keinerlei\naktive Impulse in die Welt tragen konnte, der aber den Anlass dazu gab,\ndass eine Einrichtung und eine Gemeinschaft von Menschen entstand.\nDer Wille in der Forschung\nDer Begriff des Willens verschwindet immer mehr aus dem\nForschungsfeld der Psychologie und der Philosophie. Die Vorstellungen\nvon dem, was man unter Wille verstehen will, verlieren mehr und mehr\nan Konturen, aber die Idee der Willensfreiheit wird dessen ungeachtet\nimmer wieder heftig diskutiert. Waren es fr\u00fcher eher philosophische\noder psychologische Argumente, die gegen einen freien Willen ins\nFeld gef\u00fchrt wurden, stammen diese heute - wie sollte es anders sein\n- meist aus der Hirnforschung. Zun\u00e4chst war es der kalifornische\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 75Neurophysiologe Benjamin Libet (1916-2007), der die Idee des freien\nWillens ins Wanken brachte, als er 1985 und 1987 in San Francisco die\nErgebnisse seiner inzwischen ber\u00fchmten Experimente vorstellte. Er\nhatte eine spezielle Form des schon in den i96oer-Jahren von Helmut\nKornhuber^ entdeckten Bereitschaftspotenzials im Gehirn gefunden,\nbei dem sich zeigte, dass schon einige Zeit vor dem Bewusstwerden\neines Willensimpulses in der Hirnaktivit\u00e4t Prozesse nachweisbar sind,\ndie offensichtlich diesem Willensimpuls entsprechen. Eine grosse\nZahl von Versuchspersonen sollte bei diesen Experimenten jeweils\ngenau den Moment angeben, an dem sie den Impuls (\u201eUrge\") zu einer\nHandbewegung in ihren K\u00f6rper geschickt hatten, und es zeigte sich,\ndass ungef\u00e4hr eine Drittelsekunde (300ms) vor diesem Moment das\nGehirn die Bewegung bereits vorbereitete. Der Willensimpuls schien\nden Versuchspersonen also erst sekund\u00e4r bewusst zu werden, nachdem\ndas Gehirn bereits dabei war, die Bewegung einzuleiten. Nat\u00fcrlich gab\nes bald eine unermessliche F\u00fclle von methodischen Einw\u00e4nden gegen\nAufbau und Auswertung der Experimente' und auch Libet selbst war\nmit seiner Interpretation eher vorsichtig. Dennoch wurden seine\nErgebnisse fortan als Argumente f\u00fcr die These verwendet, dass der Wille\nim Grunde ein biochemischer Prozess sei, der uns erst im Nachhinein\nbewusst wird, wenn die Handlung bereits determiniert ist. Demzufolge\nw\u00e4re das innere Erlebnis einer freien Willensentscheidung bloss eine\nIllusion. Interessanterweise konnten sp\u00e4tere Untersuchungen mit\nihren inzwischen epochal verbesserten technischen M\u00f6glichkeiten\ndie Ergebnisse Libets nicht nur eindrucksvoll best\u00e4tigen, sondern die\nmit ihnen aufgeworfene Frage nach der Willensfreiheit tats\u00e4chlich\nnoch erheblich versch\u00e4rfen. Am \u00fcberzeugendsten scheinen mir in\ndieser Hinsicht die Forschungen von John Dylan Haynes 2007 am\nMax-Planck-Institut in Leipzig zu sein.\"* Haynes zeigte nicht nur, dass\nsich aufgrund der nun wesentlich besser darstellbaren Hirnaktivit\u00e4t\ndie Art und Weise einer getroffenen Willensentscheidung zuverl\u00e4ssig\nvoraussagen l\u00e4sst, bevor die Versuchsperson sich dieser Entscheidung\nbewusst wird. Er konnte zudem anhand der gemessenen Hirnaktivit\u00e4t\nvorhersagen, zu welcher Bewegung sich der Proband entschlossen\n2 1965, S. 281:1-17\n3 z. B. Alfred R. Meie (2007): Decisions, Intentions, Urges, and Free Will: Why\nLibet Has Not Shown What He Says He Has. In: Joseph Keim Campbell,\nMichael O'Rourke und Harry S. Silverstein Explanation and Causation: Topics\nin Contemporary Philosophy. MIT Press, 8,228 ff.\n4 z. B. in Die Zeit vom 17. April 2008: Der unbewusste Wille.\n76 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016hatte, bevor sich dieser \u00fcberhaupt eines Entschlusses bewusst war.\nNoch \u00fcberraschender war jedoch, dass dieses von ihm gemessene\nBereitschaftspotenzial sage und schreibe bereits zehn Sekunden vor\ndem Moment auftrat, in dem die Versuchsperson glaubte, sich zu\ndem Willensimpuls entschieden zu haben. Zehn Sekunden sind eine\nsehr lange Zeit - und Haynes' Experiment vermied auf sehr elegante\nWeise die methodischen Schw\u00e4chen, die Libets Versuchen vorgeworfen\nworden waren. Untersuchungen wie diese waren es, welche den\nBremer Neurophysiologen Gerhard Roth zu der Aussage f\u00fchrten,\nMenschen seien eigentlich nicht f\u00fcr ihre Handlungen verantwortlich\nzu machen, weil sich ihre Willensentscheidungen unbewusst und\ndurch biochemische Prozesse gesteuert entwickeln.^ Roth pl\u00e4diert\nfolglich f\u00fcr eine Anpassung unseres Strafrechtes an diese biologische\n\u201eSchuldunf\u00e4higkeit\" des Menschen. \u00ae\nDer Wille in der Menschenkunde Rudolf Steiners\nBei allen Fragen, die diese Forschungen aufwerfen, best\u00e4tigen sie\ndoch zun\u00e4chst etwas, worauf Rudolf Steiner schon vor fast einem\nJahrhundert hingewiesen hat: Der Wille als Seelenfahigkeit lebt\nin einem Bewusstseinsraum, der dem tiefen, traumlosen Schlaf\nentspricht.' In unseren Gedanken und Vorstellungen, auch in\nunseren \u00e4usseren Wahrnehmungen k\u00f6nnen wir sehr bewusst ,wach'\nsein. Auch wenn wir uns daf\u00fcr sehr anstrengen m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir\nden Raum der Sinneswahrnehmungen und Gedanken \u00fcberblicken\nund selbst gestalten. Wir k\u00f6nnen lernen, selbst zu bestimmen,\nwohin wir unseren Blick richten, welche Sinneseindr\u00fccke wir\naufnehmen wollen und welche Gedanken unser Bewusstsein erf\u00fcllen.\nMit unseren Gef\u00fchlen leben wir in einer Art traumhaftem Bewusstsein:\nEiniges kommt, der Spitze eines Eisberges gleich, uns zu Bewusstsein,\ndas meiste aber bleibt im Dunklen. Unsere Gef\u00fchle, ihre Ursachen und\nihre Verwandlungen k\u00f6nnen wir nie ganz bewusst durchschauen.\nIn einer noch tieferen Bewusstseinsebene spielt sich unser Willensleben\nab. Es ist von unserem Tagesbewusstsein ebenso weit entfernt wie unser\nBewusstsein w\u00e4hrend des tiefen, traumlosen Schlafs. Wenn wir unseren\nArm bewegen, ist uns der Entschluss dazu als Gedanke bewusst, wir\nhaben auch eine bewusste Vorstellung davon, was geschehen soll und\n5 vgl. Pauen; Roth 2008\n6 vgl. Roth 2004\n7 Steiner 1992, S. 91 ff.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 77k\u00f6nnen die Bewegung mit unseren Sinnesorganen im Verlauf verfolgen.\nDoch von der Kraft, die in unseren Gliedern wirksam wird und dort die\nBewegung ausl\u00f6st, haben wir kein Bewusstsein. Sie wirkt gleichsam in\nder tiefen Dunkelheit der Nacht.\nDies eben zeigen auch die neurobiologischen Befunde: Nicht bewusste\nProzesse sind es, die unsere Bewegungen ausl\u00f6sen, das Bewusstsein\nkommt erst im Nachhinein dazu.\nKann im Willen Freiheit herrschen?\nRudolf Steiner hat beschrieben, wie der Wille sich in den verschiedenen\nEbenen unseres Wesens in unterschiedlicher Gestalt zeigen kann:\nals Instinkt, Trieb und Begierde in den tieferen Schichten unserer\nLeiblichkeit; als Motiv, Wunsch, Vorsatz und Entschluss in unseren\nh\u00f6heren seelisch-geistigen Anteilen, in denen die M\u00f6glichkeit des\nZugriffes durch unser Ich w\u00e4chst (a.a.O., S. 62 ff.).\nJeder weiss, wie sehr Triebe und Begierden die Freiheit unseres Willens\neinschr\u00e4nken k\u00f6nnen, man muss hier nur an dessen Schattenseiten wie\nbeispielsweise S\u00fcchte denken. Doch nicht nur unsere leibgebundenen\nImpulse, auch unser Karma wirkt in der Nacht unseres Willenslebens\nund bindet dieses zun\u00e4chst. Es ist dies eine Bindung an etwas, zu dem\nwir uns vorgeburtlich einmal entschlossen haben, wie dies in dem\nHerrmann Hesse zugeschriebenen Gedicht \u201eDas Leben, das ich selbst\ngew\u00e4hlt\" in bezaubernder Weise ausgesprochen wird:\nEhe ich in dieses Erdenleben kam,\nward mir gezeigt, wie ich es leben w\u00fcrde.\nDa war die K\u00fcmmernis, da war die Gram,\nda war das Elend und die Leidensb\u00fcrde.\nDa war das Laster, das mich packen sollte,\nda war der Irrtum, der gefangen nahm.\nDa war der schnelle Zorn, in dem ich grollte,\nda waren Hass und Hochmut, Stolz und Scham.\nDoch da waren auch die Freuden jener Tage,\ndie voller Licht und sch\u00f6ner Tr\u00e4ume sind.\nWo Klage nicht mehr ist und Plage\nund \u00fcberall der Quell der Gaben rinnt.\nWo Liebe dem, der noch im Erdenkleid gebunden,\ndie Seligkeit des Losgel\u00f6sten schenkt,\nwo sich der Mensch, der Menschenpein entwunden,\nals Auserw\u00e4hlter hoher Geister denkt.\n78 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Mir ward gezeigt das Schlechte und das Gute,\nmir ward gezeigt die F\u00fclle meiner M\u00e4ngel.\nMir ward gezeigt die Wunde, draus ich blute,\nmir ward gezeigt die Helfertat der Engel.\nUnd als ich so mein k\u00fcnftig Leben schaute,\nda h\u00f6rt ein Wesen ich die Frage tun,\nob ich dies zu leben mich getraute,\ndenn der Entscheidung Stunde schl\u00fcge nun.\nUnd ich ermass noch einmal alles Schlimme.\n,Dies ist das Leben, das ich leben will!'\nGab ich zur Antwort mit entschlossner Stimme.\nSo wars, als ich ins neue Leben trat\nund nahm auf mich mein neues Schicksal still.\nSo ward geboren ich in diese Welt.\nIch klage nicht, wenns oft mir nicht gef\u00e4llt,\ndenn ungeboren hab ich es bejaht.\nDie durch unseren Willen impulsierten Bewegungen sind es, die\nuns dorthin f\u00fchren, wo wir den Menschen begegnen, die wir in\ndiesem Leben treffen wollen. Wenn wir uns einmal r\u00fcckblickend\nvergegenw\u00e4rtigen, welche Schritte und Abirrungen manchmal n\u00f6tig\nwaren, um in einem zentralen Moment unseres Lebens zur richtigen\nZeit am richtigen Ort zu sein und dort einem wichtigen Menschen zu\nbegegnen, dann k\u00f6nnen wir einen Eindruck davon gewinnen, welche\nWeisheit in diesem Nachtbereich unseres Bewusstseins wirkt, der ja\ntrotz seiner Verschiedenheit vom Tagesbewusstsein dennoch zu uns\ngeh\u00f6rt. Mag dies auch eine Bindung an unsere eigenen vorgeburtlichen\nEntschl\u00fcsse sein: Es handelt sich um eine Bindung.\nWirklich frei sind wir nur in unserem Gedanken- und Vorstellungsleben:\nDas hat Rudolf Steiner in seiner \u201ePhilosophie der Freiheit\" GA4\n(1962) dargestellt. Aber wir k\u00f6nnen das Freiheitselement unseres\nGedankenlebens in beide Bereiche hineintragen, in denen unser Wille\nzun\u00e4chst gebunden ist. Wir haben die M\u00f6glichkeit, unsere individuellen\nEntscheidungen in den Vordergrund unserer Willensmotive zu stellen\nund auf diese Weise etwa die Wirksamkeit von Instinkten oder Trieben\nzu blockieren. Wir k\u00f6nnen ebenso an einem Menschen oder einer\nSituation vorbeigehen, die wir mit der Nachtseite unseres Willens\naufgesucht haben, weil wir uns dann bewusst gegen diese Begegnung\nentscheiden.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 79Libet hatte bei seinen Versuchen Hinweise darauf gefunden, dass\nbis zu einer Zeitspanne von loo ms vor der Handlung eine durch das\nBereitschaftspotenzial vorbereitete Willensbewegung bewusst wieder\nabgebrochen werden kann. Haynes \u00fcberzeugten diese von Libet\ndargestellten Hinweise nicht. Er wollte \u00fcberpr\u00fcfen, ob ein ausgel\u00f6ster\nWillensimpuls in seiner zehn Sekunden dauernden unbewussten\nVorbereitungsphase durch ein bewusstes Veto wieder abgebrochen oder\nmodifiziert werden kann. Man w\u00fcrde vermuten, diese Untersuchung\nk\u00f6nnte nicht mehr allzu schwer sein, aber bisher sind mir keine\ndiesbez\u00fcglichen Ergebnisse bekannt.\nDen Willen befreien\nWie tr\u00e4gt man die Freiheit seines Gedankenlebens in den Willen?\nAuf ein intensives Bild hierf\u00fcr hat Walter Johannes Stein in seinen\nAnmerkungen zu Wolfram von Eschenbachs \u201eFarzival\" hingewiesen.\u00ae\nBeim Anblick von drei roten Blutstropfen, die eine von einem Falken\nverletzte Gans in der weissen Schneedecke des Waldes hinterlassen\nhat, versinkt Parzival in eine derart leidenschaftliche Sehnsucht nach\nKondwiramur, dass sein Bewusstsein sich herabd\u00e4mpff. Benommen\nund entr\u00fcckt verliert er sich in dem Bild, das ihn an die helle Haut und\ndie warmen Lippen seiner lange entbehrten, geliebten Frau erinnert,\nund er handelt nur noch wie in tiefer Bewusstlosigkeit. Wenn er\nangerempelt wird und sein Pferd sich dreht, sodass sein Blick kurz etwas\nanderes sieht, wacht er ein wenig auf und greift in das um ihn herum\ntobende Kampfgeschehen ein. Doch wirklich zu Bewusstsein kommt er\nnicht, und immer wieder sucht er sogleich wieder die Blutstropfen im\nSchnee auf, um erneut in sie ,hineinzutr\u00e4umen'. Sein Wille ist an seine\nleidenschaftliche Sehnsucht gebunden.\nIn dieser Situation kommt Gawan, der Helfer und Heiler der Gralssage,\nsteigt vom Pferd und deckt ein Seidentuch \u00fcber die Blutstropfen.\nNun erwacht Parzival aus seiner tiefen Benommenheit und kann sich\nwieder der Wirklichkeit um sich herum zuwenden. Wir k\u00f6nnen die tief\nunbewussten Impulse unseres Willens nicht immer direkt beeinflussen.\nAber wir k\u00f6nnen entscheiden, wohin wir unseren Blick wenden und\nmit welchen Gedanken wir unser Bewusstsein erf\u00fcllen: Auf diese Weise\nk\u00f6nnen wir unseren Willen den bindenden Kr\u00e4ften entziehen.\n8 Stein 1986, S. 207 ff.\n80 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Die Kraft des Willens hat ihren Ursprung nicht im zentralen Nerven\nsystem des Kopfes. Das dort entstehende Bewusstsein unserer Willens\nimpulse ist ein sekund\u00e4res, ein gespiegeltes Bewusstsein. Die Willen\nsimpulse dagegen entstehen an der Peripherie, in unseren Bewegun\ngen, unserer Umgebung, unserem sozialen Umkreis. Sie kommen uns\ngleichsam aus der Zukunft unseres Schicksals entgegen, wie im Beispiel\nvon Tom, und sie wirken oft im Umkreis, wie im Beispiel von Amy.\nGegen eine Freiheit dieser Willenskr\u00e4fte im Sinne einer bewussten Be\nliebigkeit von Entscheidungen sprechen auch alle bisherigen neurobio\nlogischen Befunde. Wir k\u00f6nnen jedoch lernen, unseren Willen mehr\nund mehr an der Freiheit unseres Gedankenlebens zu orientieren und\nihn damit aus seiner doppelten Bindung zu befreien.\nLiteratur\nKornhuber, H.H.; Deecke, L. (1965): Hirnpotential\u00e4nderungen bei\nWillk\u00fcrbewegungen und passiven Bewegungen des Menschen:\nBereitschaftspotential und reafferente Potentiale. Pfl\u00fcgers Arch Physiol.,\n281:1-17 \u00dcbet, B. (1985): Unconscious cerebral initiative and the role of\nconscious will in voluntary. Behavioral and Brain Sciences 8. S. 529-566\nPauen, M.; Roth, G. (2008): Freiheit, Schuld und Verantwortung - Grundz\u00fcge\neiner naturalistischen Theorie der Willensfreiheit. Edition Unseld,\nSuhrkamp-Verlag, Berlin\nRoth, G. (2004): Spiegel-Streitgespr\u00e4ch - Das Hirn trickst das Ich aus.\nNeurobiologe Gerhard Roth und Moraltheologe Eberhard Schockenhoff\n\u00fcber neue Zweifel an der Entscheidungsfindung des Menschen,\numstrittene Erkenntnisse der Hirnforschung und die Folgen f\u00fcr das\nStrafrecht. Der Spiegel Nr. 52, S. 117-121\nStein, W. J. (1986): Weltgeschichte im Lichte des heiligen Gral (4. Auflage).\nJ. CH. Mellinger-Verlag, Stuttgart\nSteiner, R. (1992): Allgemeine Menschenkunde als Grundlage der P\u00e4dagogik\n(GA 293, 9. Aufl.). Rudolf-Steiner-Verlag, Dornach\nSteiner, R. (1962): Philosophie der Freiheit (GA 4,16. Aufl.). Rudolf-Steiner-\nVerlag, Dornach\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 81Das 30. Jahr\nOswald Sander\nDer Erz\u00e4hlband \u201eDas drei\u00dfigste Jahr\" berichtet von Ereignissen\nund Reflexionen dieses Lebensalters, auf das die Autorin Ingeborg\nBachmann selbst aus kurzer biografischer Distanz zur\u00fcckblickt. Sie\ninteressiert sich vor allem f\u00fcr das seelische Geschehen, das sie bild- und\nmetaphernreich schildert. Der namenlose Protagonist - wie wohl auch\nsie selbst - erlebte Schicksalhaftes in diesem Alter. Ihm ist nicht klar,\nwas er im Leben sein und erreichen will und entdeckt in seinem drei\n\u00dfigsten Jahr, dass er von seiner Vorstellung einer ihm in alle Richtungen\noffen stehenden Zukunft Abschied nehmen muss. Er beschlie\u00dft, das\nAngebot einer festen Anstellung anzunehmen und sich in der gesell\nschaftlichen \u201eFalle\" zu etablieren. \u201eIm Allgemeinen scheint mit dem\ndrei\u00dfigsten Jahr die Leichtigkeit des Seins zu enden\"; es zeitigt f\u00fcr je\nden Menschen einen individuell ausgepr\u00e4gten Neuanfang'. In der Er\nz\u00e4hlung spiegelt sich das Unfertige der Individualit\u00e4t des Suchenden.\n\u201eSeine Rollen reichen ihm nicht mehr, er will zu seinem eigentlichen\nIch vorsto\u00dfen.\" So erlebt er etwas wie eine \u201eWiedergeburt'?\nBlicken wir nach 30 Jahren auf unser Leben als Ganzes zur\u00fcck, \u00fcber\nschaut man zugleich die Zeitspanne einer menschlichen Generation,\nderen drei somit ein Jahrhundert umfassen. Mit dem 30. Lebensjahr\nrundet sich auch der gr\u00f6\u00dfte planetarische Rhythmus im menschlichen\nLeben. \u201eBeinahe 30 Jahre dauert ein Umlauf des Saturns durch den Tier\nkreis. Die heutige hohe Lebenserwartung bedeutet, dass drei Saturn\nzyklen ein Menschenleben ausmachen. Nun gilt in der esoterischen\n\u00dcberlieferung der Saturn als Planet des Wachstums und der Reife.\nNimmt man diese Zuweisung als Okular f\u00fcr die Biografie, ergeben sich\ndrei Arten des Wachstums.\"'\n1. Der gewordene Mensch\nBereits mit Anfang 20 ist das eigentliche Wachstum beendet. Mit 25 sei\nauch das Gehirn erwachsen, also voll kompetent, so sagen die Neuro-\n1 Simone R. Sammer: Interpretationen zu Ingeborg Bachmanns\n\u201eDas Drei\u00dfigste Jahr\", https://opus4.kobv.de/opus4-uni-passau/fiIes/172/\nSammer_Simone.pdf\n2 Stefan Leichsenring: Kurzgeschichten-Interpretationen, www.leixoletti.de\n3 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n82 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016biologen. Aufbauende Prozesse des Leibes dauern aber noch einige Jah\nre an, \u201eDiese k\u00f6rperliche Entfaltung verleiht der seelischen Reife R\u00fc\nckenwind.\"''Wenn aber der Mensch nichts Neues aus seinem Inneren\nheraus sch\u00f6pft, so kommt es zu einem Entwicklungsstillstand. \u201eUnd\nwird in ihre Seelen nicht etwas gegossen, dass sie sich weiter entwi\nckeln, dann bleiben sie den ganzen Rest ihres Lebens siebenundzwan\nzig Jahre alt. Das sp\u00e4tere w\u00e4re lediglich eine wesenlose Draufgabe.\"'\nBis zu diesem Alter von etwa 27-30 Jahren wird man daher kl\u00fcger, ob\nman will oder nicht. \u201eVon da ab gibt die Umgebung nichts mehr her.\" ^\nIn Goethes \u201eFaust\" hei\u00dft es dazu recht deftig: \u201eHat einer drei\u00dfig Jahr\nvor\u00fcber, / So ist er schon so gut wie tot.\"\" Die nat\u00fcrliche Vollendung\nist dann erreicht, der Endzustand der allgemeinen Entwicklung. \u201eTrau\nkeinem \u00fcber drei\u00dfig\" war ein Spruch der antiautorit\u00e4ren Bewegung des\n20. Jahrhunderts gegen das Establishment. \u201eDie heutigen Menschen\nwerden, indem sie alt werden, blo\u00df alt, werden nicht weiser, sie werden\nMumien\", \u00ae wenn nicht das lebendige Geistige erfasst wird. Bisher hat\nso mancher Drei\u00dfigj\u00e4hrige alles M\u00f6gliche in seinem Leben getan, ohne\nsich auf das zu besinnen, was er im Leben wirklich tun wollte. \u201eDie\nJugend ist vorbei, jetzt beginnt der Ernst des Lebens\" ^ hei\u00dft es bei Lie-\nvegoed f\u00fcr die Phase von 28-35. Konfuzius sagte von sich: \u201eMit 30 war\nich in mir selbst gefestigt und stand sicher im Leben\". Das Leben gleitet\nin feste Bahnen. \u201eEin Teil der M\u00e4nner, die sich noch bisher freigehal\nten haben, gehen eine Ehe ein und verb\u00fcrgern, manche verspie\u00dfern\nsogar.\"Nun beginnt die Zeit der Selbsterziehung im Sinne einer neuen\nGeburt des Ichs und es wird sich zeigen, ob die Krisis des 30. Lebensjah\nres bestanden wird. \u201eSaturn repr\u00e4sentiert in diesem Sinne sowohl Ende\nals auch Beginn. Wenn er nach 30 Jahren die Stellung, die er zur Geburt\n4 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n5 Rudolf Steiner: Die Hintergr\u00fcnde des Ersten Weltkrieges, (GA 174b), Vortrag\nvom 13. Mai 1917 in Stuttgart, Dornach/Schweiz 1994, S. 219\n6 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n7 Johann Wolfgang Goethe: Faust II, Gotisches Zimmer, Zeile 6787 f., Goethe\nbezieht sich hierbei auf eine \u00c4u\u00dferung Fichtes: \u201eWie sie \u00fcber drei\u00dfig Jahre\nhinaus waren, h\u00e4tte man zu ihrer Ehre und zum Besten der Welt w\u00fcnschen\nm\u00fcssen, da\u00df sie st\u00fcrben, indem sie von nun an nur noch lebten, um sich und\ndie Umgebung immer mehr zu verschlimmern.\" Zitiert nach Theodor Fr. L. J.\nScheithauer: Kommentar zu Goethes Faust, Reclam, Stuttgart 1991\n8 Rudolf Steiner: Geistige und soziale Wandlungen in der Menschheits\nentwicklung, (GA 196), Vortrag vom 16. Januar 1920 in Dornach,\nDornach/Schweiz 1992, S. 70\n9 Bernard Lievegoed: Lebenskrisen - Lebenschancen, M\u00fcnchen 1979. S. 69\n10 Norbert Glas: Jugendzeit und mittleres Lebensalter, Stuttgart i960, S. 40\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 83innehatte, wieder erreicht, endet die Lebensphase der Jugend und be\nginnt zugleich die Etappe der Pers\u00f6niichkeitsentwicklung, in der die\nEnergie f\u00fcr jeden Fortschritt allein aus dem eigenen Pers\u00f6nlichkeits\nkern flie\u00dft.\"\" Bei Fichte ist es das sch\u00f6pferische Ich, aus dem heraus der\nMensch sich selbst zu ergreifen und zu f\u00fchren hat; er muss durch sich\nselbst werden. \u201eDie Natur hat alle ihre Werke vollendet, nur von dem\nMenschen zog sie die Hand ab, und \u00fcbergab ihn gerade dadurch an\nsich selbst. Bildsamkeit, als solche, ist der Charakter der Menschheit.\"\nBleibt der Mensch offen und bildsam f\u00fcr sein weiteres Werden, dann\nist, wie es in einem katalanischen Sprichwort hei\u00dft, die Jugend keine\nLebensperiode, sondern ein Geisteszustand.\n2. Der werdende Mensch\n\u201eNach diesem ersten Drittel eines leiblich-seelischen Wachstums folgt\neine Spanne, in der die Erfahrung kaum erspart bleibt, dass nur das\njenige im eigenen Charakter verwandelt werden kann, was man durch\nschaut.\" '3 Die freie Pers\u00f6nlichkeitsbildung erreicht eine neue Stufe der\nSelbstst\u00e4ndigkeit, wenn sich das seelische Wachstum ohne die leibliche\nUnterst\u00fctzung fortsetzt.\"\u00bb \u201eEs ist in diesem Sinne ein geistig-seelisches\nWachstum, denn erst aus der Erkenntnis w\u00e4chst die Seele.\"*' Nur das\nbedenkende Miterleben und das Hineinstellen des Erlebten in ein Vor\nher und Nachher weiten den Blick f\u00fcr den inneren Zusammenhang des\nganzen Lebens. \u201eWas du ererbt von deinen V\u00e4tern hast, erwirb es, um es\nzu besitzen\", ruft Goethes \u201eFaust\" in seiner Lebensmitte aus. Die \u00fcber\nnommenen Eigenschaften wollen individualisiert, zu eigen gemacht\nwerden. \u201eWohl zu keiner Zeit des Lebens ist es so wichtig, sich Zeit f\u00fcr\nsich selbst zu nehmen - innezuhalten, damit durch die innere Versen\nkung eine Kraft sich bildet, die an die Stelle der nun versiegten physi\nschen Kraft treten kann.\"'' Die Scheu vor der intimeren Begegnung\nmit sich selbst tritt besonders vehement im Lebensalter von 30 bis 35\nauf. In dem mittleren Teil seines Erdenlebens wird der Mensch aber\neigentlich erst Mensch, wenn er sich diesen neuen Herausforderungen\nstellt. In dieser Zeit hat der Mensch innere Pr\u00fcfungen abzulegen. Jetzt\n11 Wolfgang Held: Vier Minuten Sternenzeit, Stuttgart 2006, S. 90\n12 Johann Gottlieb Fichte: Grundlage des Naturrechts, Berlin 1845, S. 80\n13 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n14 Norbert Glas: Jugendzeit und mittleres Lebensalter, Stuttgart i960, S. 40\n15 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n16 Johann Wolfgang Goethe: Faust I, Nachtszene, Zeile 682 f.\n17 Norbert Glas: Jugendzeit und mittleres Lebensalter, Stuttgart i960, S. 40\n84 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016entscheidet er sich daf\u00fcr, ob der Rest Welken oder Reifen ist. \u201eEr muss\nsich erproben. Er muss die Konflikte nicht nur passiv ertragen, sondern\naktiv aufsuchen, um an ihnen zu erstarken. Er muss verstehen, alt zu\nwerden, d. h. den g\u00f6ttlich-geistigen Kr\u00e4ften, die sich von seinem Leibe\nzur\u00fcckziehen mit seiner Seele nachfolgen. Sonst wird er nicht Meister,\nsondern bleibt ein Geselle oder Lehrling. Gl\u00fccklich der J\u00fcngling, der\neinen gereiften Menschen findet, der ihm weiterhilft\"'\u00ae, so beschreibt\nes der Dichter Albert Steffen. \u201eWenn der Mensch sich nicht selbst denkt\nund damit geistig wie pers\u00f6nlich noch einmal konzipiert, ist er nicht\nselbst bewusst vorhanden. Diesen Tatbestand hat man in der esote\nrischen Tradition immer das Geheimnis der zweiten Geburt genannt.\nDie erste Geburt geschieht aus den Kr\u00e4ften der Natur, oder religi\u00f6s ge\nsprochen: des Vaters; daf\u00fcr bin ich nicht verantwortlich, daf\u00fcr ist Er\nverantwortlich. Aber die zweite Geburt geschieht aus den Kr\u00e4ften des\nHeiligen Geistes, d.h. aus der Kraft des geistig konzipierenden Den\nkens. Daf\u00fcr bin ich entscheidend mitverantwortlich.\"Als Urbild der\nzweiten Geburt ist die Johannestaufe anzusehen, als der Christusgeist\nin den drei\u00dfigj\u00e4hrigen Jesusleib einzog und in diesem ein neues See\nlenleben begann. Rudolf Steiner sprach in diesem Zusammenhang von\neinem neuen Christuserlebnis: \u201eEine Zeit steht jetzt vor der T\u00fcr, in wel\ncher die Menschen immer zahlreicher werden, bei denen vom drei\u00dfigs\nten Jahre ihres Lebens an, zwar nicht der Christus in seiner F\u00fclle, aber\ndie Christus-Erkenntnis wie durch eine Erleuchtung einziehen wird.\nIm drei\u00dfigsten Lebensjahr wird bei diesen Menschen ein neues, umfas\nsendes Seelenleben beginnen dadurch, dass sie den Christus in seiner\n\u00e4therischen Wesenheit schauen werden.\"^\n3. Der m\u00f6gliche Mensch\n\u00dcber seine Selbsterziehung in den einzelnen Lebensphasen sprach\nKonfuzius: \u201eMit 60 hatte ich ein feines Geh\u00f6r, um das Gute und das\nB\u00f6se zu unterscheiden und mich durch die Meinungen anderer Men\nschen nicht mehr beirren zu lassen.\" So muss jeder Mensch selbst\n\u201eK\u00f6nig werden\" und f\u00fcr sich selbst Verantwortung \u00fcbernehmen. \u201eDie\n18 Albert Steffen: Conrad Ferdinand Meyers lebendige Gestalt, Dornach/\nSchweiz 1965, S. 16-17\n19 Michaela Gl\u00f6ckler: Praktische Konsequenzen der Salutogenese-Forschung, in:\n\u201egesundheit aktiv\", Nr. 177, Bad Liebenzell 2003, S. 27\n20 Rudolf Steiner: Vorstufen zum Mysterium von Golgatha, GA152, Dornach/\nSchweiz 1990, S. 89 f.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 85dritten 30 Jahre ab dem 60. Lebensjahr zeigen ein Wachstum, das sich\nnoch einmal steigern und geistig-leibliches Wachstum \u00fcberschrieben\nwerden kann. Nun ... entscheidet sich die k\u00f6rperliche Vitalit\u00e4t vor\nallem durch die geistige Beweglichkeit und Dynamik ... Wei\u00dfe Haare\nund das heller werdende Antlitz bringen zum Ausdruck, wie der Geist\nder menschlichen Pers\u00f6nlichkeit den Leib durchscheinend werden\nl\u00e4sst.\"-' Wenn der Geist w\u00e4chst, muss der Leib vergehen. - Ein neues\nVerst\u00e4ndnis dieses Lebensalters zeigt der Denkansto\u00df eines bekannten\nJournalisten: \u201eUnsere Zukunft ist das Alter\".\"\nDer MerkurstabZeitschrift f\u00fcr Anthroposophische\nMedizin\n\u2022 Originalta\n\u2022 Praxis Anthroposophische Medizin\n\u2022 AnthroposophischeArzneimittel\n\u2022 Initiativen und Berichte\n\u2022 Rezensionen\nHerausgeber: Medizinische Sektion\nder Freien Hochschule f\u00fcr Geistes\nwissenschaft und Gesellschaft\nAnthroposophischer \u00c4rzte in\nDeutschland e.V.\n\u2022 Abonnements: Der Merkurstab\nKladower Damm 221, D-i4o89 Berlin\nRon 030/20 89 82 68-0, Fax -9\nservice@merkurstab.de\nJahresabo:\u20ac 90,-/ Studenten: \u20ac30,-\nvvww.merkurstab.de\n21 Wolfgang Held: Alles ist Zahl, Stuttgart 2011, S. 198\n22 Heribert Prantl: Alt. Amen. Anfang., Neue Denkanst\u00f6\u00dfe, M\u00fcnchen 2013,\nS. 7. S. 54\nMedizinisch-P\u00e4dagoglschG Konferenz 79/2016Die \u201eich.live\"-Methode\nEin psychoedukatives Tool\nf\u00fcr die psychosomatische und -therapeutische\nArbeit mit Jugendlichen'\nPetra Maria Stemplinger\nEinleitung: Wenn Sokrates Kinderpsychiatrie getrieben h\u00e4tte, wie h\u00e4tte\ndas wohl ausgesehen? Diese Frage stelle ich mir als klassische Kinder-\npsychiaterin, die sich im Rahmen ihrer Ausbildung auch zwei Semester\nPhilosophie geg\u00f6nnt hat, immer wieder. Die Frage nach dem \u201eWer bin\nich eigentlich?\" und \u201eWo finde ich Halt in mir?\" als Mensch und als\nIndividualit\u00e4t scheint mir doch eine zentral wichtige im Entwicklungs\nverlauf eines jungen Menschen. Diese Frage stellt sich im Scheitern, in\nder Krise respektive in der Krankheit, d. h. wenn wir dem jungen Men\nschen begegnen, umso brennender. Wo wird ein Jugendlicher heutzu\ntage geh\u00f6rt und ernst genommen, wenn diese Frage in ihm aufl<eimt?\nDarf sie \u00fcberhaupt noch auftauchen im Binnenhorizont seiner Seele?\nWo wird sie fundiert diskutiert? Im Religions- und Ethikunterricht\nan der Schule? Im Philosophiegrundkurs an einigen humanistischen\nGymnasien? In der Jugendarbeit? In der Familie? Im Sportverein? Hat\ndiese Frage noch einen Stellenwert in der heutigen Zeit? Oder geh\u00f6rt\nsie zum Ewig-Gestrigen und \u00dcberholten, das uns bremst und behindert\nim Wettbewerb um die beste Platzierung auf dem Laufsteg des Lebens?\nGoogeln wir die Frage \u201eWer bin ich?\" dann findet sich, was der Zeitgeist\ndazu bietet: psychometrische Tests zur Selbstfindung. Damit liegen wir\nals KJPP ganz im Trend mit unseren standardisierten Methoden der\nPsychodiagnostik.\nIch m\u00f6chte Ihnen hier gerne einen anderen Weg zur Einf\u00fchrung in\nein selbstreflexives und mithin psychotherapeutisches Arbeiten mit\nJugendlichen vorstellen. Eine Methode, die ohne Psychometrie aus\nkommt und stattdessen durch ihren offenen, dialogischen (=sokrati-\nschen) Aufkl\u00e4rungscharakter im besonderen Ma\u00dfe ein Vertrauensver\nh\u00e4ltnis zum Jugendlichen begr\u00fcnden kann.\n1 Abdruck mit freundlicher Erlaubnis der Autorin und des Forum-Verlags aus\nder Zeitschrift Forum f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und\nPsychotherapie, Heft 2/2016\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 87Die \u201eich.live\"-Methode - eine sokratische Methode\nf\u00fcr die psychotherapeutische Arbeit mit Jugendlichen\nKinder und Jugendliche haben vielf\u00e4ltige Vorstellungen und \u00c4ngste vor\ndem Besuch beim Psychiater. In der Regel teilen sie uns diese nicht mit.\nAls Kinder- und Jugendpsychiaterin interessiere mich daf\u00fcr und erfrage\ndeshalb die Vorbehalte meiner Klienten gern am Ende einer Therapie\nim R\u00fcckblick auf den Anfang. Dabei kommen in etwa folgende Fragen\nund Sorgen zu Tage: Bin ich verr\u00fcckt? Was ist nicht normal an mir?\nHei\u00dft Psychotherapie, dass ich selber schuld bin an meiner Krankheit?\nWas bedeutet Psychodiagnostik und Psychotherapie? Was wird da mit\nmir gemacht? Werde ich manipuliert? Kann ein Psychiater in meine See\nle schauen? Kennt er mich besser als ich mich selbst?\nDiese Fragen sind berechtigt und stehen h\u00e4ufig (unausgesprochen) am\nAnfang einer Begegnung mit dem Kinderpsychiater/-psychologen. Sie\nber\u00fchren Schuld- und Schamgef\u00fchle und die Sorge, ausgeliefert zu sein.\nJeverletzter und geschw\u00e4chter das Selbstgef\u00fchl des Klienten, desto mehr\ngeneriert sich Misstrauen und Abwehr aus dieser Gef\u00fchlslage. Wer psy\nchotherapeutisch mit Kindern und Jugendlichen arbeiten m\u00f6chte, sorgt\ndeshalb f\u00fcr Transparenz, um ihnen den Vertrauensaufbau zu erleichtern.\nAls Psychiater stehen wir in einer Aufkl\u00e4rungsbringschuld\ngegen\u00fcber den Jugendlichen.\nAls Kinder- und Jugendpsychiaterin an einem Kinderkrankenhaus bin\nich in besonderer Weise mit diesem Problem konfrontiert. Fast t\u00e4glich\nsehe ich Patienten im Konsildienst, die ihre k\u00f6rperliche Symptomatik\nnicht unmittelbar mit psycho-sozialen Ph\u00e4nomenen in Verbindung\nbringen. Vom Kinderarzt geschickt, ohne klare Eigenmotivation und\nzum Teil voller Vorurteile und Vorbehalte gegen\u00fcber \u201ePsychos\" brau\nchen diese Patienten eine pr\u00e4gnante und verst\u00e4ndliche Aufkl\u00e4rung\n\u00fcber bio-psycho-sozio-individuelle Zusammenh\u00e4nge, die ihnen eine\nBr\u00fccke zum Psychiater bauen.\nAus dieser Situation hat sich in den letzten Jahren ein psychoedukatives\nAufkl\u00e4rungsmodell entwickelt, welches ich mittlerweile in Workshops\nvermittle: das \u201eich.live\"-Modell. Es ist entstanden in der gemeinsamen\nReflexion mit Jugendlichen an der Frage \u201eWas ist die Seele?\" und \u201eWas\nhat sie mit meinen Schmerzen/meinen Symptomen zu tun?\" Mit ich.\nlive wird ein praktischer Begriff von Seele vermittelt, der sich aus einer\neinfachen, streng am Ph\u00e4nomen orientierten Introspektion herleitet.\nDer Nimbus des Unbehaglichen (\u201eMan will mich zum Psycho machen!\")\nwird aufgegriffen und unter die Lupe genommen: \u201eWas hei\u00dft denn \u00fcber-\n88 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016haupt Psycho, Psyche?\" Die stille Emp\u00f6rung \u201eIch bin kein Psycho!\" wird\ndabei enttarnt und verzaubert in die Frage nach dem Selbstbewusstsein:\n\u201eWer bin ich eigentlich?\" Damit wird zugleich Interesse und Neugier\ngeweckt an den M\u00f6glichkeiten zur Vertiefung des Selbstbewusstseins.\n\u201eIch.live\" ist eine dialogische Methode. \u00c4hnlich einem sokratischen\nDialog werden im Gespr\u00e4ch mit dem Jugendlichen Fragen nach dem\nSeelischen und unserer individuellen Erlebnisweise gestellt, die im ge\nw\u00f6hnlichen Leben im Bewusstseinsraum des Selbstverst\u00e4ndlichen, mit\nhin im \u201eUnbewu\u00dften\" untergehen. Durch die Dialogform passt sich die\nMethode stets an die pers\u00f6nlichen Gegebenheiten des Jugendlichen\nan. Das weckt sein Interesse und sch\u00e4rft seinen Blick f\u00fcr Zusammen\nh\u00e4nge zwischen leiblichen, seelischen und geistigen Ph\u00e4nomenen.\nDadurch gestaltet sich die Erarbeitung organisch und zeiteffektiv zu\neinem selbstreflexiven, problemfokussierten Dialog. H\u00fcrden der the\nrapeutischen Begegnung werden abgebaut und eine Basis zur Zusam\nmenarbeit gelegt. Durch die Standardisierung als Methode sch\u00e4rft sich\ndabei auch automatisch der diagnostische Blick des Untersuchers. Es\nentsteht ein gemeinsames Koordinatensystem, in welchem man den\nsubjektiven Bedeutungsgehalt des Berichteten \u00e4hnlich sicher einem\npsychometrischen Verfahren einsch\u00e4tzen lernt.\nWeil die Methode dialogisch ist, eignet sie sich schlecht f\u00fcr einen mo-\nnologen Aufsatz wie diesen. Ich muss deshalb auch die Darstellung\nzum Teil in dialogischer Rede gestalten. Dennoch kann sie nur ein an\nf\u00e4nglicher Einblick bleiben.\nDie \u201eich.live\"-Methode ist leicht zu lernen und mit verschiedenen\nModulen individuell und situativ anzupassen. Damit nat\u00fcrlich auch\nkompatibel mit jedweder Psychotherapierichtung und unterschied\nlichen Krankheitsbildern. Menschenkundliche Basis des Modells ist\nmeine Besch\u00e4ftigung mit Erkenntnistheorie und anthroposophischer\nGeisteswissenschaft (Selg, Steiner) sowie neueren Denkans\u00e4tzen zum\nLeib-Seele-Problem (Fuchs, Heusser, Neider, Selg, Schieren, Schneider,\nSteiner, Storch et.al). Der \u201eich.live'-Workshop ist damit zugleich eine\nEinf\u00fchrung in Grundbegriffe eines philosophischen Menschenbildes\nsowie einer ph\u00e4nomenologisch, evidenzbasierten Selbsterfahrung.\nLos gehts: Stellen Sie sich vor, ein Kinderarzt erbittet ein Konsil f\u00fcr einen\n16-j\u00e4hrigen Patienten, um seine Bauchschmerzsymptomatik mit ihm zu\nevaluieren. Der Jugendliche zeigt keine Einsicht, dass ein Problem, das\ner im K\u00f6rper erlebt, von einem Psychiater untersucht werden soll. Er\nsitzt mit Misstrauen und Widerstand in ihrer Sprechstunde. Er f\u00fcrchtet,\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 89dass ihm die \u00c4rzte untersteilen, er habe keine \u201eechten\" Schmerzen oder\ner simuliere diese nur, weil man ja \u201enichts gefunden\" hat.\nKJPP: Dein Kinderarzt hat also gemeint, dass Du mit mir \u00fcber Deine\nSchmerzen sprechen sollst?\njugendlicher; Ja, der meint das sei \u201epsychisch\". Ich brauch aber keinen\nPsychiater. Ich brauche endlich Hilfe gegen diese Bauchschmerzen!\nKJPP: Hat Dir denn Dein Kinderarzt erkl\u00e4rt, was die Seele ist und wie\nsie mit dem K\u00f6rper zusammenh\u00e4ngt?\nJugendlicher: Nein. Er meint, ich h\u00e4tte vielleicht Stress!\nKJPP (solidarisiert sich mit dem Jugendlichen): Man kann psychische\nZusammenh\u00e4nge nicht allein mit dem Begriff \u201eStress\" erkl\u00e4ren. Inte\nressiert es Dich, wie K\u00f6rper und Seele zusammen arbeiten? Willst Du\nmehr erfahren, dann will ich es Dir gern erkl\u00e4ren.\nJugendlicher: Okay.\nEinschub: Die Widerst\u00e4nde des Jugendlichen sind erheblich, zugleich aber\noft auch die Not hinter diesem Widerstand und dem k\u00f6rperlichen Sym\nptom. Als Psychotherapeut ger\u00e4t man unmittelbar in eine Ambivalenz:\neinerseits den Widerstand zu respektieren und damit (im Hinblick auf\nden Patienten) weiter kostbare Zeit zu verlieren und andererseits helfen\nzu wollen (weil man aus Erfahrung wei\u00df, dass sich das Leiden verschlim\nmern kann, wenn man das Vertrauen des Jugendlichen nicht zu gewinnen\nwei\u00df). In dieser Situation ist es f\u00fcr beide befreiend, ein offenes und unver\nbindliches Angebot der Aufkl\u00e4rung aussprechen zu k\u00f6nnen. Es befreit den\nJugendlichen von der Last, etwas von sich preisgeben zu m\u00fcssen, und es\ngibt dem KJPP die M\u00f6glichkeit, sich zu erkl\u00e4ren.^\nKJPP (malt die Umrisse eines Menschen'):\nAlso, Du siehst schon, was ich hier male. Einen Menschen.\nGenauer gesagt, den K\u00f6rper eines Menschen. Also das,\nwas man sehen und untersuchen kann mit Blutentnahme,\nUltraschall und vielem mehr. Wenn Du magst, k\u00f6nnen\nwir Deine Schmerzen da rein malen. Wenn Du mir\nbeschreibst, wo Du sie sp\u00fcrst und wie sie sich anf\u00fchlen,\nkann ich das auch f\u00fcr Dich tun. Du korrigierst mich.\n2 Grafiken von Sabine Hauptmann, Diplomgestalterin und zertifizierte Kunst\ntherapeutin am Kinderkrankenhaus St. Marien\n90 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Einschub: Die gemeinsame Konzentration auf ein Bild entspannt die\nSituation noch mehr. Bei der Evaluation und beim Malen des Schmerzes\nbemerkt der Jugendliche, dass man ganz \u00e4rztlich vorgeht und genau \u00fcber\ndas Symptom nachfragt Er erfahrt auch, dass man seine individuellen\nFormulierungen und Begriffe besonders ernst nimmt und ihn sogar er\nmutigt, eigene Worte und Bilder f\u00fcr den Schmerz zu finden. Er erfahrt,\ndass es gut tut, verstanden und ernst genommen zu werden im Schmerz\nund vor allem einen Ausdruck daf\u00fcr zu finden. Aus den Begriffen des\nJugendlichen l\u00e4\u00dft sich oft schon eine Diagnosehypothese formulieren.\nKJPP: Wie sollen wir denn jetzt die Seele dazu\nmalen? Woran sieht man denn, dass dieser\nMensch eine Seele hat/ist?\nJugendlicher: Am Gesicht - er schaut und lacht.\nKJPP: Ganz richtig. Man sieht schon, dass da\neiner zu Hause ist in diesem K\u00f6rper. Wenn wir\njetzt beschreiben wollen, was die Seele ist, ^\nw\u00fcrde ich Dir folgendes vorschlagen:\nDie Seele ist alles, was wir...\nEinschub: An dieser Stelle werden im Dialog Beispiele f\u00fcr Denken, F\u00fchlen\nund Handeln gesucht. Der Unterschied zwischen Denken und Handeln\nwird herausgearbeitet. Der Begriff des Entscheidens wird eingef\u00fchrt. Es\nwird konkret nachgesp\u00fcrt, wo und wie man Denken, F\u00fchlen und Wollen\nim K\u00f6rper erlebt. Nicht, was man dar\u00fcber wei\u00df und gelernt hat, sondern\nwie man es am eigenen Leib erf\u00e4hrt, wie es sich im K\u00f6rper anf\u00fchlt zu\ndenken, zu f\u00fchlen und zu entscheiden. Dies ist eine explizite Einladung\nsich selbst ph\u00e4nomenologisch zu erforschen und f\u00fchrt in einen unspezi\nfischen, einfach menschlichen Prozess der Selbstreflexion.\nDabei ergibt sich in der Regel, dass das Denken aufgrund der Sinnes\nwahrnehmung im Kopf erlebt wird. Man kann es aber auch frei, d. h. ohne\nkonkreten K\u00f6rperbezug erleben. Im Gegensatz dazu wird das F\u00fchlen am\nganzen K\u00f6rper, an der Haut, seelisch vor allem im Herz-Brust-Bereich,\naber auch im Bauch sowie als Kraft und Lebendigkeit in den Muskeln\nerlebt. F\u00fchlen ist immer mit dem K\u00f6rper verbunden. Denken kann den\nK\u00f6rper ausblenden, vergessen.\nDas Wollen wird gern schnell mit dem Denken in Verbindung gebracht\nund gleichgesetzt. Es bleibt aber letztlich am geheimnisvollsten. Das\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 91l\u00e4\u00dft sich zum Beispiel erarbeiten an einer Frage, die viele Menschen\nbewegt: Was will ich wirklich? An dieser Frage zeigt sich unwillk\u00fcrlich,\ndass es trotz allem Nachdenken nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, zu einer\nHandlungsentscheidung zu finden. Der Moment des Entscheidens, der\nAugenblick, in dem man zur Tat schreitet, bleibt unbewu\u00dft, verborgen.\nViele Menschen setzen ganz bewu\u00dft eine Nacht Schlaf vor eine wichti\nge Entscheidung, als w\u00fcrden sie im Schlaf n\u00e4her heranr\u00fccken an diese\ngeheimnisvolle Sph\u00e4re der Tatkraft, aus der heraus allein eine Entschei\ndung trag\u00dfhig und belastbar\u00dfr die Zukunft wird. Ich erkl\u00e4re an diesem\nSachverhalt gerne \u201edas Unbewu\u00dfte\". Es ist alles das, was sich nicht im\nTageslicht unseres Bewusstseins abspielt, sondern was wir wie blind, in\neiner Art Halbschlaf, bzw. in einem Lausch-/Tast-/Sp\u00fcr-Raum der W\u00e4r\nme ergr\u00fcnden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Es ist verbunden mit der Kraft un\nserer Lebendigkeit und unserer Ge\u00dfhle, die wir im ganzen Organismus\nsp\u00fcren. Die sich in der Regel unbemerkt in unserer Atem- und Herzt\u00e4tig\nkeit, in Muskeln und Gliedern, in unserer Kondition und W\u00e4rme mittei\nlen. Ohne diese unbewu\u00dfte, unrefiektierte, d. h. selbstverst\u00e4ndliche W\u00e4r-\nmekraji k\u00e4me es nicht zur Umsetzung in eine Tat, sondern alles Denken\nbliebe stecken im Vorstellen, Abw\u00e4gen und Zweifeln. Beim Ergr\u00fcnden\nund Erfahren dieser Kraft hilft uns das F\u00fchlen. Das F\u00fchlen ist enger mit\ndem K\u00f6rper verbunden als das Denken und kann daher ganz organisch\nhandlungsleitend werden. Um die Ge\u00dfhle mitzukriegen, muss man\nallerdings das Bewusstsein, die Aufmerksamkeit auf sie, und das hei\u00dft\nauf sich, richten.\nDiese Erkenntnis holt etliche Jugendliche da ab, wo sie stehen, und\u00dfhrt\nsie auf Basis des Ge\u00dfhls, Verstanden zu werden, tiefer in den Prozess.\nH\u00e4ufig spielen gerade Entscheidungsdilemmata und -Zwickm\u00fchlen eine\nerhebliche Rolle im psychosomatischen Konflikt.\nIst diese Basis der Selbstbeobachtung erarbeitet, f\u00fchrt der n\u00e4chste\nSchritt noch tiefer in die Selbstverantwortung:\n2\nKJPP: In der Seele gibt es einen Chef.\nWer ist bei Dir der Chef?\nWer denkt?\nWer f\u00fchlt? /' 1 ii */\nWer entscheidet? \" , |\n92 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Jugendliche (und Erwachsene) antworten darauf meistens: \u201emein\nKopf\" oder \u201emein Denken\", und distanzieren sich dadurch wieder von\nder direkten (live-)Seibstbeobachtung in die sichere Sph\u00e4re des Wis\nsens. Man wei\u00df bzw. hat sich daran gew\u00f6hnt, zu wissen, dass alles\nSeelische mit dem Kopf zu tun hat. Therapeutisch(-philosophisch) ist\nes aber essenziell, dass der Jugendliche an dieser Stelle kurz aufwacht\nan dem Erlebnis, dass nur \u201eich\", d. h. nur er selbst, die Chefrolle in der\nSeele innehaben kann. Diese banale kleine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit\nder man tagt\u00e4glich von s-ich als Handlungssouver\u00e4n spricht, gilt es\nstaunend in den Blick zu nehmen. Und dieses Staunen ist heute wie zu\nSokrates Zeiten die Geburtsstunde der Philosophie: Kein anderer kann\nan meiner Stelle f\u00fcr mich denken, f\u00fchlen oder entscheiden. Sich selbst\nzu bef\u00e4higen, eigene Entscheidungen zu treffen und auf dieser Basis\ndas eigene Leben zu ergreifen und zu f\u00fchren, ist eine, wenn nicht die\nwesentlichste Aufgabe des Erwachsenwerdens.\nDass ein Jugendlicher entwicklungspsychologisch an diesem Punkt\nnat\u00fcrlich noch keine Sicherheit haben kann, \u00e4ndert daran nichts. Er\nwird genau wie jeder Erwachsene ein Leben lang unterwegs sein auf\ndiesem Weg der eigenst\u00e4ndigen Selbstaktualisierung. In Bezug auf\neine introspektive Live-Selbstbesinnung kann man a priori keine fixier\nte Sicherheit gewinnen, weil sie sich in jedem Moment neu generiert\nund aktualisiert. Insofern hilft es ungemein, dass achtsamkeits- und\nmeditationsbasierte Methoden Eingang gefunden haben in die psycho\ntherapeutische Praxis.\n(Eine Ausarbeitung dieser Zusammenh\u00e4nge w\u00fcrde den Rahmen dieser\nDarstellung sprengen. Wird aber bei n\u00e4chster Gelegenheit und im Rah\nmen des genannten Workshops erfolgen.)\nZur\u00fcck zu unserem Jugendlichen: Es ist ein besonderer Moment, wenn\ner realisiert, dass er live auf der B\u00fchne des Lebens steht. Seit jeher mar\nkieren \u00dcbergangsrituale im p\u00e4dagogischen und spirituellen Leben\n(z. B. Konfirmation und Firmung) diesen Moment des Aufwachens in\nsich selbst. Diesen \u00dcbergang von der Kindheit ins Jugendalter gilt es\nauch von psychotherapeutischer Seite forschend in den Blick zu neh\nmen, da eine Halt und Orientierung gebende Einbindung in konfes\nsionell gegr\u00fcndete Menschengemeinschaften vielfach fehlt und weiter\nrasant an Bedeutung verliert. Es ist zeitgem\u00e4\u00df und richtig, dass man\nHalt und Orientierung nicht mehr in Glaubensgemeinschaften sucht,\nsondern von einer psycho-philosophischen Wissenschaft erwartet.\nWir haben als Kinderpsychotherapeuten eine entscheidende Rolle in\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 93diesem Prozess, weil wir das Selbstwirksamkeitserieben unserer Klien\nten f\u00f6rdern und wieder beleben, wenn es durch Krankheit und Krise\nabhanden gekommen ist. Wir praktizieren in dieser Beziehung eine\nsalutogenetische Kunst, die genauestens ph\u00e4nomenologisch beobach\ntet und aufgeschl\u00fcsselt werden sollte. Zu diesem Prozess m\u00f6chte ich\nmit meinem \u201eich.live\"-Modell einen kleinen Beitrag leisten.\nDer Verlust des Selbstwirksamkeitsgef\u00fchls hei\u00dft im \u201eich.live\"-Modell,\nkontrastierend zum \u201eChef\": \u201eOpfer\". Dabei wird in dieser Gegen\u00fcber\nstellung das Belastende des Opfergef\u00fchls enttabuisiert, weil es zugleich\nals Chance und Notwendigkeit aufleuchtet. Dieser konstruktive Tabu\nbruch befreit aus der Scham- und Schuldfalle und hilft: entscheidende\nHindernisse auf dem Weg sich anzuvertrauen, zu \u00fcberwinden.\nCHeF \u2014\n13jj\u2014' oprep.\ni/\n/1\nn\nj/I\nAn dieser Stelle im Ablauf gilt es dringend auch, dem \u201eneugeborenen\"\nIch-Gef\u00fchl Halt und Orientierung zu geben. Dabei spielen die Erfah-\nrungsbegriffe des Selbstbewusstseins und des Vertrauens eine Haupt\nrolle. Als innere Orientierung gebe ich bei Bedarf das Adjektiv-Triplet:\nAUFI^ECHT\nFAi R\nFREI\n94 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016\u00c4hnlich dem bekannten \u201eecht, stark, fair\" (Zimmerer, Scheid) bringen\nEigenschaftsbegriffe Werte zum Ausdruck und erlauben damit dem\nJugendlichen, die pers\u00f6nliche Haltung des Therapeuten f\u00fcr sich zu\npr\u00fcfen. Kann er sich in diesen Werten wiederfinden? Oder ist er (bzw.\nsind seine Eltern) auf schnellen Erfolg in der Schule und m\u00f6glichst\nrasche Abschaffung des Leidens aus?\nAufrecht meint so viel wie authentisch, ohne sich zu sehr zu verbiegen,\nanzupassen oder gar zu verr\u00fccken. Meint, sich aufzurichten und aufzu\nbauen als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeit. Meint, nicht immer nur Rollen\nzu spielen, die andere erwarten.\nFair meint bei allem immer auch nach rechts und links, sozusagen im\nAugenwinkel seine Mitmenschen im Blick zu behalten.\nFrei meint, in allem Handeln und Entscheiden letztlich ein Grund\ngef\u00fchl von Eigenst\u00e4ndigkeit und Selbstwirksamkeit, von \u201eChef\" auf\nleuchten zu lassen. Auch wenn dieses immer wieder im Opfermodus\nverloren gehen wird, dennoch zu sp\u00fcren, dass man auch wieder zum\nmachtvollen Chefgef\u00fchl durchsto\u00dfen kann.\nSelbstbewu\u00dft sein meint, sich seiner Seele bewu\u00dft zu sein, und das\nhei\u00dft, zu wissen, was man denkt, was man f\u00fchlt und was man will. Das\nwiederum l\u00e4\u00dft sich am besten herausfinden, wenn man Menschen hat,\ndenen man vertrauen kann. An dieser Stelle bekommt der entwickel\nte Mensch im Modell einen Halt- und Geborgenheit vermittelnden\nVertrauenskreis:\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 95Sp\u00e4testen an diesem Punkt hat der Jugendliche meist intuitiv ver\nstanden, dass ich als Psychotherapeutin ihm ein offenes Vertrauens\nangebot mache, welches er frei nach seinem Ermessen annehmen\noder abweisen kann. Wenn er sich an diesem Punkt entscheidet, es\nabzuweisen, kann das ein wichtiger Wendepunkt sein, den Entschei\ndungsfaden wieder aufzunehmen. Aus therapeutischer Sicht ein not\nwendender Schritt heraus aus dem Opfermodus. Ich best\u00e4rke den\nJugendlichen deshalb in seiner Entscheidung, gebe ihm meine Visi\ntenkarte und \u00fcberlasse es ihm, sich wieder zu melden, wenn sich sein\nProblem nicht l\u00f6sen sollte.\nWenn der Jugendliche (unbemerkt) entschieden hat, sich anzuver\ntrauen, ist er bereits in einen Prozess mit mir als Therapeutin einge\ntaucht. Dieser Prozess l\u00e4\u00dft sich dann ganz nach Bedarf und Verm\u00f6\ngen des jeweiligen Therapeuten diagnostisch, kriseninterventorisch,\nverhaltenstherapeutisch oder tiefenpsychologisch weiterf\u00fchren.\nNat\u00fcrlich unter Wahrung der Selbstbestimmtheit des Patienten.\nEr ist schlie\u00dflich der Chef!\nSo weit dieser Einblick in das \u201eich.live'-Modell.\nDas unnachahmliche eines Live-Prozesses ist seine Unberechenbar\nkeit und Einzigartigkeit, insofern kann ich mit diesem Text nicht den\nZauber dieser Dialoge transportieren. Bestenfalls kann es gelingen, ein\nInteresse zu wecken, an der Entwicklung einer dialogisch-reflektierten\nBeziehungsbegr\u00fcndung. Der Workshop in Regensburg soll und wird\nim Selbsterfahren des Modells weitere M\u00f6glichkeiten aufzeigen.\nJugendliche lieben es heutzutage, sich live auf Youtube zu pr\u00e4sentie\nren und zu tummeln. Meine Hoffnung ist es, psychoedukative Prozesse\nebenso attraktiv f\u00fcr sie zu gestalten, um ihnen die enormen Entwick\nlungsm\u00f6glichkeiten solcher Prozesse aufzuschlie\u00dfen. Nicht zuletzt,\nweil Jugendliche im Umgang mit Bildschirmmedien vielf\u00e4ltig der ma-\nnipulativen Psychologie der Werbung ausgesetzt sind. Ein echtes, auf\nselbst nachvollziehbarer Beobachtung und eigenem Erleben gegr\u00fcnde\ntes Selbstbewusstsein ist ein notwendiges R\u00fcstzeug, um der Manipula\ntion standzuhalten.\nEltern, P\u00e4dagogen und Therapeuten stehen den Kindern live im Alltag\ngegen\u00fcber. Sie m\u00fcssen intuitiv ihren Fragen, Sorgen und N\u00f6ten begeg\nnen oder ihrer Kritik standhalten. Kinder stellen uns infrage und stellen\ndie Frage nach der Seele! Sp\u00e4testens wenn ein geliebtes Haustier ster\nben oder der Opa schwer krank wird.\n96 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016F\u00fcr diese Situationen sollten auch wir selbst eine innere Orientierung\ngefunden und unsere Intuition geschult haben, um mit aufrechter Hal\ntung die richtigen Worte zu finden. Denn die Frage nach der Seele stellt\nsich nat\u00fcrlicherweise in kritischen, krisenhaften und existenziellen\nMomenten des Lebens. Gerade dann, wenn das SeelenschifF in Gefahr\nger\u00e4t und Schiffbruch droht, ist die innere Orientierung, der Kompass\nam notwendigsten. \u201eIch.live\" stellt einen Versuch dar, Heranwachsen\nden ein Koordinatensystem des Seelischen an die Hand zu geben. Da\nbei ist die Frage nach dem Ich, die entscheidende. Im Alltag ist das Ich\nkeine Frage, sondern unsere Kompassnadel. Wir stellen es nicht inffa-\nge, weil wir intuitiv sp\u00fcren, dass es unsere Selbstverst\u00e4ndlichkeit des\nDenkens und Handelns verunsichern w\u00fcrde. Nat\u00fcrlich verlassen wir\nuns auf die Kompassnadel.\nUmso mehr sollte es Schutzr\u00e4ume geben, in welchen man die Fra\nge \u201eWer bin ich?\" gefahrlos stellen und erforschen darf. Sichere, pro\nfessionell gef\u00fchrte Selbsterfahrungsr\u00e4ume - in Familie, Schule, Jugend\narbeit. Vor allem f\u00fcr das heranreifende und in der Jugend aufbrechende\nIch ist das bedeutsam.\nDer Orientierungsrahmen im \u201eich.live\" ist immer zugleich welt-\nbeziehungs-offen und auf sich selbst gerichtet. In diesem aufgespannten\nRaum l\u00e4\u00dft sich \u201edem R\u00e4tsel des Ichs\" (Schieren, Neider) nachsp\u00fcren.\nWenn auch noch lange nicht ergr\u00fcnden. Es bleibt ein geheimnisvolles\nR\u00e4tsel, aber das R\u00e4tsel wird handhabbar, weil ich dar\u00fcber sprechen und\nes ausdr\u00fccken lerne. Das befreit, begl\u00fcckt, macht selbstbewu\u00dft und\nverbindet mit den anderen.\nDurch die introspektive Blicklenkung auf die Aktivit\u00e4t der Seele im\nDenken, F\u00fchlen und Entscheiden wird zugleich die Bedeutung von Be\nziehung und Kommunikation mit der Welt aufgewertet und als kons\ntituierend f\u00fcr das eigene Selbst (zun\u00e4chst intuitiv erahnt und sp\u00e4ter)\nerlebt (Buber). Dadurch werden auch Beziehungsbr\u00fcche in ihrer tiefen\ndiagnostischen Bedeutsamkeit erfahrbar. Das Im-Stich-gelassen-Sein\nist die tiefste Kr\u00e4nkung f\u00fcr einen Jugendlichen.\nIn einer \u201eich.Iive\"-Begegnung ist erlebbar, dass man dem anderen Ich\nohne test- und messpsychologische Methoden, einfach mit Kunst und\nEinf\u00fchlung sehr nahekommen kann. Es verschlie\u00dft sich nicht, sondern\nvertraut sich an. Im Verlauf des Arbeitens mit dem Modell schult sich\ndie Wahrnehmung f\u00fcr dieses Ich und man sp\u00fcrt, wo und wie es sich\naufrichtet und befreit.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 97Literatur\nBuber, Martin (1997), Ich und Du, Verlag Lampert, Gerlingen\nFuchs, Thomas, Leibged\u00e4chtnis und Lebensgeschichte,\nhttp://www.benediktushof-holzkirchen.de/images/mediathek/\nbenediktushof/mittschnitte-manuskripte/fuchs.pdf\nHeusser Peter, Selg Peter (2011), Das Leib-Seele-Problem, Verlag des Ita\nWegmann Instituts, Arlesheim\nMartin, Gottfried (1967), Sokrates in Selbstzeugnissen und Bilddokumenten,\nrowohlts monographien. Reinbek bei Hamburg\nNeider, Andreas, Herausg. (2008), Wo steckt unser Ich?, Verlag Freies\nGeistesleben, Stuttgart\nNovalis (1985), Werke in einem Band, Aufbau-Verlag Berlin und Weimar.\nPiaton, 8. Auflage (1973), Hauptwerke ausgew\u00e4hlt und eingeleitet von\nWilhelm Nestle, Kr\u00f6ners Taschenausgabe, Stuttgart\nSchieren, Jost (25.06.2012) Das R\u00e4tsel des Ich, in Das Goetheanum,\nWochenschrift f\u00fcr Anthroposophie\nSchubert Christian, 2. Auflage (2015), Psychoneuroimmunologie und\nPsychotherapie, Schattauer Verlag, Stuttgart\nSelg Peter, 2. Auflage (2000), Vom Logos menschlicher Physis, Verlag am\nGoetheanum, Dornach\nSteiner Rudolf, 15. Auflage (1987), Philosophie der Freiheit. Rudolf Steiner\nTaschenb\u00fccher, Dornach\nStorch Maja, Cantieni Benita, H\u00fcther Gerald, Tschacher Wolfgang, 2. Auflage\n(2010), Embodiment, Verlag Hans Huber, Bern\nZimmerer Eva Maria, Scheid, Marion, www.echtstarkundfair.de\n98 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Massage nach Dr. Simeon Pressel -\nHUfe imd Begleitung\nAnnette Robert\nHeute sind wir darauf angewiesen, unser k\u00f6rperliches und seelisches\nGleichgewicht immer wieder zu finden und zu erhalten. Die Ber\u00fchrung\nunseres K\u00f6rpers in der Massage auf k\u00fcnstlerisch-geistige Art verleiht\nnicht nur Wohlbefinden, sondern regt in dieser spezifischen Massage\nnach Dr. Simeon Pressel die Selbstheilungskr\u00e4fte an und hat sich als Le\nbenshilfe im Alltag vielfach bew\u00e4hrt. Sie findet weiterhin Anwendung als\nunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahme im Behandlungskonzept der anthroposophi-\nschen Medizin.\nDie Ber\u00fchrung des K\u00f6rpers hatte in alten Zeiten eine spirituelle Di\nmension. Heute jedoch steht die physische Anwendung (z. B. Sport\nmassage) bzw. das Bed\u00fcrfnis nach Wellness im Vordergrund. Damit\nwird dem ganzheitlichen Aspekt des Menschen mit seiner k\u00f6rperli\nchen, seelischen und geistigen Tragweite unzureichend entsprochen.\nDiese Dimension wurde in der anthroposophischen Medizin durch die\nRhythmische Massage von Ita Wegmann (1876-1943) und Margarethe\nHauschka (1896-1980) wieder aufgegriffen und durch die Massage von\nSimeon Pressel erg\u00e4nzt und erweitert.' Beiden gemeinsam ist das rhyth\nmische Element, das unser Leben ordnet und sich im Ein- und Ausat\nmen, im Wachen und Schlafen, im Anspannen und Entspannen zeigt.\nWie im Folgendem verdeutlicht werden soll, will der von Simeon Pres\nsel entwickelte Ansatz den Menschen wieder in seiner Gesamtheit er\nfassen und in eine menschengem\u00e4\u00dfe rhythmische Ordnung bringen.\nDies geschieht sowohl auf hygienisch-salutogenetische, d. h. in krank\nheitsvorbeugender Weise, als auch auf therapeutische Weise. Mit den\nWorten der anthroposophischen \u00c4rztin Gretl Stritzel (1912-2003) ist die\nMassage nach Simeon Pressel ein \u201eSchicksalsgeschenk an die Mensch\nheit aus der gro\u00dfen Not der Gegenwart\".^\nDie von Simeon Pressel erarbeitete Massageheilkunst ist in ihrem\nmethodischen Ansatz die direkte Umsetzung des Konzepts der\nDreigliederung des menschlichen Organismus. Dieses von Rudolf\n1 Hauschka, Margarethe: Rhythmische Massage nach Dr. Ita Wegmann.\nMenschenkundliche Grundlagen, Margarethe-Hauschka-Schule, Bad Boll\n2 Stritzel, Gretl: Die Str\u00f6mungsmassage nach Dr. Simeon Pressel; in:\nDer Merkurstab, Heft 6, 2007, S. 560-565\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 99Steiner entwickelte Menschenbild bildet die Grundlage der anthropo-\nsophischen Medizin. Wie auch in der Waldorfp\u00e4dagogik geht es in der\nspezifischen Anwendung dieser Massage um die St\u00e4rkung des Rhythmi\nschen Systems (Herz-, Kreislauf- und Atmungst\u00e4tigkeit). Es wirkt als\nausgleichende und somit heilende Kraft der beiden entgegengesetzten\nPole: des Nerven-Sinnes- und des Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-Systems.\nDieses auch in der Waldorfp\u00e4dagogik veranlagte Ziel besteht zeitlebens\nf\u00fcr den Menschen als Herausforderung. Mit der Massage nach Simeon\nPressel kann der Versuch, dieses Ziel zu erreichen, vielf\u00e4ltig unterst\u00fctzt\nwerden. P\u00e4dagogik und Salutogenese reichen sich hier die Hand.\n1. Die Erfordernisse der Zeit f\u00fcr das k\u00f6rperlich\nseelisch-geistige Gleichgewicht des Menschen\nSchaut man sich im Familien- und Bekanntenkreis um, so trifft man\n\u00fcberall auf \u00e4hnliche Ph\u00e4nomene und Symptome, die durch gro\u00dfe An\nfechtungen das physisch-seelisch-geistige Gleichgewicht der Menschen\nbeeintr\u00e4chtigen: akute Ersch\u00f6pfung, chronisch geringe Belastbarkeit,\n\u00dcberforderung, Burn-out sowie Verh\u00e4rtungstendenzen (z. B. Zunahme\nvon Herz- und Kreislauf- als auch Krebserkrankungen) gehen Hand in\nHand mit unausgeglichenen seelisch-geistigen Reaktionen wie Interes\nse- und Lustlosigkeit, depressiven Verstimmungen und extremer Suche\nnach Bet\u00e4ubung und Ersatzbefriedigung. Dar\u00fcber hinaus erweist es\nsich, dass nach medizinischem Eingriff durch Chemotherapie, Bestrah\nlung oder Operation Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine Begleittherapie immer not\nwendiger werden, die die Selbstheilungskr\u00e4fte des Menschen wecken\nbzw. unterst\u00fctzen und die seelische Befindlichkeit stabilisieren.\nEin soziales Umfeld kann gebildet werden, z. B. in Form von famili\u00e4\nren oder freundschaftlichen Aktivit\u00e4ten, die diesen Belastungen durch\nk\u00fcnstlerisch-praktische Anwendungen eine heilsame Pflege entgegen\nbringen, die mit hygienischen Ma\u00dfnahmen vergleichbar sind und der\npr\u00e4ventiven Gesundheitsf\u00f6rderung dienen.\nWeiterhin kann im Krankheitsfall in der Nachsorge Hilfe gew\u00e4hrt\nwerden, zu der u. a. auch eine Vergangenheitsbew\u00e4ltigung sowie eine\n\u00d6ffnung f\u00fcr Zukunftsimpulse (soweit es das Schicksal des betreffen\nden Menschen zul\u00e4sst) geh\u00f6ren, die durch die Massage nach Simeon\nPressel erm\u00f6glicht werden.\n100 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/20162. Geschichte der Entstehung der Massage\nnach Simeon Pressel\nSimeon Pressel (1905-1980) hatte seine erste Massageerfahrung im\nSchulalter (schwedische Massage). Offensichtlich wurde bereits da\nder Impuls, selber massierend t\u00e4tig zu werden, gelegt. Sp\u00e4ter erlebte\nSimeon Pressel - wie sein \u00e4rztlicher Kollege Adalbert Graf von Keyser-\nlingk in der Biografie von Simeon Pressel ausf\u00fchrt - beim Massieren\ndes Vaters die \"heilende Kraft seiner H\u00e4nde\".3 Die Massaget\u00e4tigkeit \u00fcbte\ner ab 1933 in seiner Arztpraxis in Bayreuth aus. In dieser Zeit fand er\nauch \u00fcber die Hom\u00f6opathie und Naturheilkunde den Weg zur anth-\nroposophischen Medizin und zur Anthroposophie. In seiner Kriegsge\nfangenschaft in Wei\u00dfrussland baute er die Massage aufgrund der vo\nrangegangenen Vertiefung in die Geisteswissenschaft (besonders die\n\u00c4rztekurse) weiter aus. Dabei stellte er die starke Wirkung der Massage\nbei den Kameraden fest.'* Er bildete verschiedene Mitgefangene als Hel\nfer aus, die gemeinsam mit ihm die heilende T\u00e4tigkeit der von ihm ent\nwickelten R\u00fcckenmassage aus\u00fcbten. Wie Keyserlingk weiter ausf\u00fchrt,\nkonnte Simeon Pressel durch seinen inneren Heilermut w\u00e4hrend der\nganzen Lagerzeit schwerste Krankheiten ohne medikament\u00f6se Unter\nst\u00fctzung \u00fcberwinden helfen.\nZur\u00fcck in Deutschland siedelte er 1948 seine Praxis in Stuttgart an und\nwurde Schularzt an der Freien Waldorfschule Uhlandsh\u00f6he. Damit\nstand er einer neuen Herausforderung gegen\u00fcber, n\u00e4mlich den kriegs\ngesch\u00e4digten Kindern wieder einen Erdenbezug zu vermitteln. So ent\nstand im Wechsel zur R\u00fcckenmassage die Beinmassage.'\nIn seiner Praxis setzte Simeon Pressel, laut Keyserlingk, die Massage u.a.\nals Mittel zu einer Art diagnostisch-therapeutischer Intuition ein. Dabei\nnahm er \u00fcber die Muskeln nicht nur die Krankheiten des Bewegungsap\nparates wahr, sondern auch die Krankheiten der tiefer gelegenen Organe.\nEr teilte seine Kraft durch seine H\u00e4nde dem Lebenswillen der Patien\nten mit. Von entscheidender Bedeutung im Heilungsprozess war, nach\nKeyserlingk, die gro\u00dfe W\u00e4rme und Toleranz, die er seinen Patienten\nentgegenbrachte. Sie wurde durch das Vertrauen belohnt, das diese ihm\nschenkten.\n3 Keyserlingk, Graf Adalbert von: Simeon Pressel; in: Selg, Feter:\nAnthroposophische \u00c4rzte. Lebens- und Arbeitswege im 20. Jahrhundert,\nVerlag am Goetheanum, 2000\n4 Pressel, Elisabeth: Massage nach Dr. Simeon Pressel; in: Der Merkurstab,\nHeft 1, 2007, S. 45-49\n5 s. Fu\u00dfnote 3\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 101Durch die Heirat mit Elisabeth van Schouwen (1958), die in der Rhyth\nmischen Massage nach Ita Wegmann und Margarethe Hauschka ausge\nbildet war, bekam der Massageablauf neue Impulse. Ab 1975 gab Simeon\nPressel seine Massagemethode in Ausbildungskursen weiter. Nach sei\nnen! Tod (1980) wurden diese Schulungen durch Elisabeth Pressel und\ndie \u00c4rztin Gretl Stritzel weitergef\u00fchrt sowie in der Nachfolgezeit durch\nweitere Ausbildungszentren.\n3. Das Besondere der Massage nach Simeon Pressel\nDie Massage nach Simeon Pressel gliedert sich in zwei Teile. Zu Beginn\nder Behandlung werden F\u00fc\u00dfe, Waden, Oberschenkel und die untere\nR\u00fcckenpartie massiert. Beim n\u00e4chsten Massagetermin werden oberer\nR\u00fccken, Arme und Nacken behandelt. In diesem rhythmischen Wech\nsel der Behandlung des \u201eunteren\" und \u201eoberen\" Menschen liegt die Ein\nzigartigkeit dieses Massagemodells. Fragt man die Patienten nach Ab-\nschluss der Massage, so kommen h\u00e4ufig Antworten wie \u201eich f\u00fchle mich\nwieder belebt\", \u201emeine ewig kalten H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe sind ganz warm\",\n\u201emein Kopf ist wie befreit\", \u201eich bin besser geerdet und erlebe mich von\nNeuem als Ganzheit\" oder \u201emeine Beine sind ganz leicht\".\nWas ist geschehen? Simeon Pressel beschreibt es in seinem Buch: \u201eBe\nwegung ist Heilung\".^ In der Massage wird ein Str\u00f6men in Bewegung\ngesetzt, welches die jedem Menschen innewohnende Energie zu freiem\nFlie\u00dfen zwischen Kopf und F\u00fc\u00dfen anregt. Behandlungsziel ist es dabei,\nnach und nach Stauungen, Verdichtungen, Blockaden und Str\u00f6mungs\nhindernisse aufzul\u00f6sen. Der individuellen Situation entsprechend wird\ndie Massage als Belebung, Erneuerung und Durchw\u00e4rmung empfun\nden oder als Entspannung und wohlige M\u00fcdigkeit, je nachdem, ob viel\nausgeschieden werden muss oder ob gleich Helligkeit und Frische die\nSeele erf\u00fcllt.\nIm Idealfall gestaltet der Patient den Gesundungsprozess aktiv mit.\nPatient und Therapeut gehen einen gemeinsamen Heilungsweg.\nWie anfangs erw\u00e4hnt, nimmt die Massage nach Simeon Pressel das\nKonzept Rudolf Steiners von der Dreigliederung des menschlichen Or\nganismus auf. Das bedeutet, dass durch die Wadenmassage am gegen\n\u00fcberliegenden Pol das Nerven-Sinnes-System mit seinem Zentrum im\nKopf angesprochen wird. Das Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System, das\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig vor allem \u201eim unteren Menschen\" zu Hause ist,\nwird durch die Arbeit an Armen und R\u00fccken belebt. Der regelm\u00e4\u00dfige\n6 Pressel, Simeon: Bewegung ist Heilung. Verlag Freies Geistesleben, 2007\n102 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Wechsel zwischen den beiden Polen aktiviert das mittlere, Rhythmi\nsche System, im Brustkorb angesiedelt, wo sich Herz- und Atmungs\nbewegungen in rhythmisch-str\u00f6menden und Polarit\u00e4ten ausgleichen\nden Prozessen vollziehen. Besteht unzureichender Ausgleich zwischen\nden beiden polaren Funktionssystemen, hat z. B. der Nerven-Sinnes-\nPol die \u00dcberhand, k\u00f6nnen eine Reihe von Krankheiten auftreten, die\nmit Verh\u00e4rtungen und Ablagerungen zu tun haben. Bei \u00fcberaktivem\nStoffwechsel-Gliedma\u00dfen-System herrscht ein \u00dcberschuss an Aufbau\nprozessen vor, welche Entz\u00fcndungsvorg\u00e4nge und Wucherungen ver\nursachen k\u00f6nnen. Die T\u00e4tigkeit des Rhythmischen Systems versucht\ndurch seine ureigenen Heilkr\u00e4fte diese Tendenzen immer wieder aus\nzugleichen.\n4. Die Auswirkungen der Massage\nDie Massage nach Simeon Pressel wirkt auf den Menschen in seiner\nGesamtheit.\nEmpfindungen von gest\u00e4rkter Vitalit\u00e4t k\u00f6nnen direkt im Anschluss an\ndie Massage sowie auch in den darauffolgenden Tagen erlebt werden.\nDer Masseur \u00fcbertr\u00e4gt gewisserma\u00dfen ein Urbild von Gesundheit in\nForm eines Modells auf den Muskelorganismus und indirekt auf die in\nneren Organe.^ Durch eine kontinuierliche Massagebehandlung (ein\nmal w\u00f6chentlich \u00fcber 2 bis 3 Monate) wird ein Weg zur k\u00f6rperlichen\nund seelischen Gesundheit in Zusammenhang mit einer gr\u00f6\u00dferen geis\ntigen Pr\u00e4senz eingeleitet.\nMit der Beinmassage kann eine bessere Verarbeitung von vergangenen\nund gegenw\u00e4rtigen schwierigen Schicksalssituationen einhergehen.\nDie in die Muskulatur eingepr\u00e4gten Lebenserfahrungen k\u00f6nnen befrei\nende Impulse empfangen. Durch die Belebung des R\u00fcckens kann eine\n\u00d6ffnung f\u00fcr die Zukunft m\u00f6glich werden.\u00ae Damit ber\u00fchrt die Massage\ndie Schicksalssph\u00e4re des Menschen, wo Neues geschehen kann.\nBesonders im hygienisch-salutogenetischen Bereich kommt der Mas\nsage ein gro\u00dfer Stellenwert zu. Hier hat sie einen positiven Einfluss\nu.a. bei vegetativen Dysfimktionen, bei unausgeglichenem W\u00e4rme\nhaushalt, bei Verdauungsproblemen, bei Schlafst\u00f6rungen, chroni\nscher M\u00fcdigkeit, Stress oder auch bei Ersch\u00f6pfung, Antriebslosigkeit,\nVerspannungen und Stauungen infolge einseitiger Arbeitshaltungen.\n7 Herrero, Fiorencio: Indikation, Durchfuhrung und Wirkung der Massage\nnach Dr. Simeon Pressel; in: Der Merkurstab, Heft 2, 2013, S.141-144\n8 Ebenda\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 103Medizinisch-therapeutisch sind die Einsatzm\u00f6glichkeiten der Massage\nvielf\u00e4ltig und werden mit dem behandelnden Arzt abgesprochen: bei\nchronischen Erkrankungen des Stoffwechsels, bei Herz- und Lungen\nkrankheiten, in der Onkologie wie auch bei Allergie, Immunschw\u00e4che,\nSuchtkrankheiten (auch Anorexie und Bulimie) sowie bei Erkrankun\ngen des Bewegungsapparates.\nIm Seelischen wirkt die Massage aufbauend bei depressiven Verstim\nmungen. Sie erleichtert die Verarbeitung von traumatischen Ereignis\nsen, wirkt hilfreich begleitend in der Palliativmedizin wie auch unter\nst\u00fctzend in der Psychosomatik und Psychiatrie. In heilp\u00e4dagogischen\nund sozialtherapeutischen Lebens- und T\u00e4tigkeitsbereichen k\u00f6nnen\ndie betreuten Menschen durch die Massage nach Simeon Pressel\nbesondere F\u00f6rderung erfahren.\nWenn Kinder zur Massage kommen, so ist vor der Pubert\u00e4t nur ein w\u00e4r-\nmend-pflegendes Einh\u00fcllen angebracht, um Reifeprozesse zu f\u00f6rdern\nund die heilende Ordnung durch behutsame Massagegriffe in kindge\nrechter Weise zu erm\u00f6glichen.^\nH\u00e4ufig sind Jugendliche in ihren verschiedenen Entwicklungsphasen\nsehr dankbar f\u00fcr diese besondere Massage, da sie, inneren Kr\u00e4ften und\nvon aulSen kommenden Einfl\u00fcssen ausgesetzt, f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr\ndie Familie besonders anstrengend sind. Die Massage, die zutiefst ord\nnend und kl\u00e4rend wirkt, hilft ihnen, mutvoll freudig mit ihren neuen\nErfahrungen umzugehen.'\"\n5. Die Bedeutung der GrifFqualit\u00e4t und der W\u00e4rme\nDie Massage nach Simeon Pressel kann durch die spezifische Be-hand-\nlungsweise zu einer Heilkunst werden. Der erfahrene Masseur verbin\ndet sich mit dem Patienten individuell und modelliert in sorgf\u00e4ltiger,\nliebevoller und aufmerksamer Weise.\nBer\u00fchrungsqualit\u00e4t wird zu Beziehungsqualit\u00e4t. Die sorgf\u00e4ltig bemes\nsenen Bewegungen der massierenden Hand erreichen halb- und unbe-\nwusste Vorg\u00e4nge der Atmung und Blutzirkulation. Dabei kommen die\nUrformen der Lemniskate und der sich entfaltenden Spirale zur Anwen\ndung. Die Lemniskate erm\u00f6glicht Ausgleich und Verbindung; die Spi\nralform erlaubt immer neu impulsierende Belebung. Der Massierende\n9 Pressel, Elisabeth: Massage nach Dr. Simeon Pressel; in: Der Merkurstab,\nHeft 1, 2007, S. 45-49\n10 Stritzel, Gretl: Die Str\u00f6mungsmassage nach Dr. Simeon Pressel; in:\nDer Merkurstab, Heft 6, 2007, S. 560-565\n104 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016arbeitet w\u00e4rmend und umh\u00fcllend. So bringt die Massage zum einen\ndie \u00c4therstr\u00f6mungen zum Flie\u00dfen, zum anderen den Astralleib zum\nAusgleich, der sich in Muskulatur und Organen einseitig festsetzt.\"\nDie verschiedenen Qualit\u00e4ten der Griffe, die den Planetenqualit\u00e4ten\nnachempfunden sind, verweben und erg\u00e4nzen sich und schaffen eine\nmusikalisch-rhythmische Komposition, eine Partitur, die der Masseur\nzu beherrschen lernt. Zur Bedeutung des Muskelorganismus als Instru\nment des Astralleibes hat der anthroposophische Arzt Florencio Herre-\nro besonders geforscht.'^\nWie bei kaum einer anderen Massage kommt der \u00e4u\u00dferen W\u00e4rme\n(W\u00e4rmeflasche, Wollsocken und -decken usw., belebendes B\u00fcrsten,\nw\u00e4rmende \u00d6le, rhythmisches Massieren) besondere Bedeutung zu. Die\ninnere W\u00e4rme des Masseurs, der seinen Beruf liebt und enthusiastisch\naus\u00fcbt, tut ein \u00dcbriges. Seine W\u00e4rme und geistige Pr\u00e4senz k\u00f6nnen\ndie Ich-Kr\u00e4fte des Patienten - und das sind Initiativ- und Mutkr\u00e4fite\n- wachrufen und st\u00e4rken. Daran dachte Simeon Pressel, als er davon\nsprach, dass diese seine Massage eine \u201emichaelische\" sein will.''\nZum Schluss soll Simeon Presseis besonderes Anliegen nochmals zur\nSprache kommen: Er hoffte, dass die Massage neben ihrer Anwendung\nin der therapeutischen Praxis auch im Familien- und Freundeskreis\nausge\u00fcbt werden m\u00f6ge, um den Bed\u00fcrfnissen der Zeit zu entsprechen\nund Vorbeugung, Gesundheitspflege und allgemein st\u00e4rkende Lebens\nbegleitung zu sein. Das ist ein gro\u00dfer, zukunftsweisender Gedanke.\n11 Stritzel, Gretl: Die Str\u00f6mungsmassage nach Dr. Simeon Pressel; in:\nDer Merkurstab, Heft 6, 2007, S. 560-565\n12 Herrero, Florencio: Indikation, Durchf\u00fchrung und Wirkung der Massage\nnach Dr. Simeon Pressel; in: Der Merkurstab, Heft 2, 2013\n13 Stritzel, Gretl: Brevier zur Heilmassage nach Dr. Simeon Pressel. Unver\u00f6ffent\nlichtes Manuskript, Wackersberg, 2000\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 105Wirkungen der Erziehung im Lebenslauf\nMetamorphosen der Leibgestaltung\nRudolf Steiner\nNun ist aber, wie wir ja aus anderen Betrachtungen wissen, die mensch\nliche Hauptesorganisation so gebaut, dass sie eben besonders f\u00e4hig ist,\nden Gedanken hereinzunehmen aus der Welt. Sie ist aus den Gedanken\nheraus geformt, aus den Gedanken heraus gebildet. Die menschliche\nHauptesorganisation aberweist uns ja zu gleicher Zeit nach dem vorigen\nErdenleben hin. Wir wissen, dass das menschliche Haupt eigentlich das\nmetamorphosische Ergebnis der vorigen Erdenleben ist, w\u00e4hrend die\nmenschliche Gliedmassenorganisation auf die k\u00fcnftigen Erdenleben\nhinweist. Grob gesprochen: Unseren Kopf haben wir dadurch, dass un\nsere Gliedma\u00dfen aus dem vorhergehenden Erdenleben sich zum Kopf\nmetamorphosiert haben. Unsere Gliedma\u00dfen, wie wir sie jetzt an uns\ntragen, mit alledem, was zu ihnen geh\u00f6rt, werden sich metamorpho-\nsieren zum Haupt, das wir im n\u00e4chsten Erdenleben an uns tragen wer\nden. In unserem Haupt arbeiten ja gegenw\u00e4rtig, vorzugsweise im Leben\nzwischen Geburt und Tod, die Gedanken. Diese Gedanken sind, wie\nwir auch gesehen haben, zugleich die Umgestaltung, die Metamorpho\nse desjenigen, was in unseren Gliedma\u00dfen im vorigen Leben als Wille\nwirkt in unseren gegenw\u00e4rtigen Gliedma\u00dfen, das wird zum Gedanken\numgebildet sein in den n\u00e4chsten Erdenleben.\nWenn Sie das \u00fcberschauen, k\u00f6nnen Sie sich sagen: Der Gedanke, er\nerscheint eigentlich als dasjenige, was gewisserma\u00dfen der Keim des\nGedankens ist. - Sodass wir sagen k\u00f6nnen: Es entwickelt sich der Wille\nallm\u00e4hlich in den Gedanken hinein. Was zuerst Wille ist, wird sp\u00e4ter\nGedanke. Wenn wir Menschen uns betrachten, so m\u00fcssen wir, wenn wir\nuns als Hauptesmenschen ansehen, zur\u00fcckblicken auf unsere Vorzeit,\nindem wir in dieser Vorzeit den Willenscharakter hatten. Wenn wir\nnach der Zukunft schauen, m\u00fcssen wir uns gegenw\u00e4rtig den Willens\ncharakter in unseren Gliedma\u00dfen zuschreiben und m\u00fcssen sagen:\nDas wird in der Zukunft dasjenige, was in unserem Haupt ausgebildet\nwird, der Gedankenmensch. Aber wir tragen fortw\u00e4hrend diese beiden\nin uns. Wir sind gewisserma\u00dfen bewirkt aus dem Weltenall dadurch,\ndass sich in uns der Gedanke aus der Vorzeit mit dem Willen, der in die\nZukunft hinein will, zusammenorganisiert.\n106 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Nun wird das, was so den Menschen gewisserma\u00dfen aus dem\nZusammenfluss von Gedanke und Wille organisiert, deren Ausdruck\ndann die \u00e4u\u00dfere Organisation ist, das, was den Menschen gewisser\nma\u00dfen so durchorganisiert, besonders anschaulich, wenn man es vom\nStandpunkt geisteswissenschaftlicher Forschung betrachtet.\naus: GA 202, Vortrag vom 5. Dezember 1920\nZahngesundheit und Geschicklichkeit der Glieder\nEin gut St\u00fcck von dem, was bei uns in der Waldorfschule in die\nP\u00e4dagogik hineingezogen ist, das ist neben anderem auf die gesunde\nEntwicklung des Kindes Wirkenden auch darauf berechnet, die fr\u00fche\nZahnverderbnis der Menschen, die zu uns in die Waldorfschule gehen,\nzu verhindern. Denn es ist das Merkw\u00fcrdige, dass gerade mit Bezug auf\ndiese peripherischen Bedingungen au\u00dferordentlich viel abh\u00e4ngt von\nder richtigen Erziehung im kindlichen Alter. Schade, dass man eigent\nlich heute nur die M\u00f6glichkeit hat, durch die Waldorfschule doch erst\nin einer Zeit zu wirken, wo es f\u00fcr den eigentlichen prophylaktischen\nProzess, den man f\u00fcr die Zahnbildung vornehmen m\u00fcsste, schon et\nwas zu sp\u00e4t ist; es m\u00fcsste schon etwas fr\u00fcher begonnen werden. Aber\nimmerhin, da ja die Z\u00e4hne nicht auf einmal erscheinen, sondern nach\nund nach, und der innere Prozess noch lange nachwirkt, so kann auch\neiniges noch getan werden, wenn man die Kinder eben erst im sechsten\noder siebten Jahre bekommt, aber eigentlich durchaus nicht gen\u00fcgend.\nDenn dasjenige, um was es sich handelt, das ist, dass in einer gewissen\nWeise das schon ausgef\u00fchrt werden kann, was ich gesagt habe: Man\nmuss sorgfaltig pr\u00fcfen, wenn der erste Zahn erscheint, wie der ganze\nZahnbildeprozess eigentlich beschaffen ist. Nun nat\u00fcrlich, es wurde\nmit Recht eingewendet, dass das ja deshalb Schwierigkeiten bietet, weil\ndieser Zahnbildeprozess schon vorbereitet ist, weil sich gewisserma\u00dfen\ndie Krone nur vorschiebt und schon fertig ist. Das ist richtig, aber man\nmerkt ja nicht allein an den Z\u00e4hnen selber, wie der Zahnbildeprozess\nist, sondern es handelt sich darum, dass man finden wird, dass, wenn\nein Kind im vierten, f\u00fcnften, sechsten Jahr an Armen und H\u00e4nden und\nBeinen und F\u00fc\u00dfen ungeschickt ist, also nicht leicht zu einer geschick\nten Handhabung der Arme und Beine, namentlich der H\u00e4nde und\nF\u00fc\u00dfe, zu bringen ist, es dann dazu neigt, den Zahnbildeprozess nicht\nordentlich einzureihen. Gerade am Verhalten von Armen und H\u00e4nden,\nBeinen und F\u00fc\u00dfen zeigt sich ganz derselbe Typus, der dann im Zahn\nbildeprozess zum Vorschein kommt. Daher wirkt regulierend auf den\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 107Zahnbildeprozess in hohem Grad dies, dass man die Kinder m\u00f6glichst\nfr\u00fch anleitet, kunstvoll zu laufen, so zu laufen, dass sie dabei ihre F\u00fc\u00dfe\nkunstvoll bewegen m\u00fcssen, also im Kiebitzschritt laufen l\u00e4sst oder der\ngleichen, sodass sie immer den einen Fu\u00df an den anderen anschlagen,\nindem sie laufen oder \u00e4hnliche kunstvolle Laufschritte ihnen aneignet.\nDieses verbunden damit, dass die Finger geschickt gemacht werden,\nf\u00f6rdert in hohem Grade den Zahnbildeprozess.\nGehen Sie bei uns in der Waldorfschule in unseren Handarbeitsunter\nricht, so finden Sie da drinnen, dass die Knaben ebenso stricken und\nh\u00e4keln wie die M\u00e4dchen, dass alles gleich gemacht wird von Knaben\nund M\u00e4dchen. Sogar die \u00e4lteren Knaben machen das noch mit Begeiste\nrung, dass sie stricken. Das geschieht alles nicht aus irgendeiner Schrul\nle heraus, sondern das geschieht darum, weil die Finger geschickt, ge\nlenkig gemacht werden sollen, weil Seele hineingetrieben werden soll\nin die Finger. Und treibt man in die Finger Seele hinein, so f\u00f6rdert man\nvor allen Dingen dasjenige wiederum, was mit dem Zahnbildeprozess\nzusammenh\u00e4ngt. Es ist nicht einerlei, ob man ein Kind fortw\u00e4hrend\nsitzen l\u00e4sst, wenn es faul ist, oder es anleitet, herumzulaufen; ob man\nein Kind ungeschickt sein l\u00e4sst mit seinen H\u00e4nden oder ob man es f\u00f6r\ndert im Geschicktwerden der H\u00e4nde. Das ist deshalb nicht einerlei, weil\nsp\u00e4ter alles das, was man da unterlassen hat, im fr\u00fchen Zerst\u00f6ren der\nZ\u00e4hne zum Vorschein kommt, nat\u00fcrlich bei dem einen mehr, bei dem\nanderen weniger. Diese Dinge sind individuell, aber sie kommen eben\nzum Vorschein. Sodass man sagen kann: Gerade je fr\u00fcher man mit einer\nsolchen Disziplinierung des Menschen anf\u00e4ngt, desto mehr beeinflusst\nman von dieser Seite her das Verlangsamen des Zerst\u00f6rungsprozesses\nder Z\u00e4hne. Es ist so schwer, in alles das, was mit dem Zahnprozess zu\nsammenh\u00e4ngt, irgendwie einzugreifen, dass man schon auf diese Not\nwendigkeit, scheinbar recht Entferntes zu ber\u00fccksichtigen, hinschauen\nmuss.\naus: GA 312,17. Vortrag vom 6. April J920\n108 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Tagungsberichte\nBericht vom Treffen der Kindergarten-Schul\u00e4rzte\nRegionalgruppe S\u00fcd am 2. Juli 2016 in Stuttgart\nHauptthema war die Frage von Neueinstufungen von Kindern im Laufe\nder Schulzeit. Ist es - und wenn ja, aus welchen Gr\u00fcnden - berechtigt,\nKinder eine Klasse hinauf- oder hinunterzustufen?\nEmmi Husemann stellte zwei Kinder vor, die im Laufe der Unterstufe neu\neigenstuft wurden. Bei beiden war der Gewinn der R\u00fcckstufung in die un\ntere Klasse deutlich. Beide hatten eine Teilleistungsst\u00f6rung, was aber nicht\ntypisch ist. Gr\u00fcnde f\u00fcr die R\u00fcckstufung waren vielmehr, dass die Kinder\nsich nicht wohlf\u00fchlten in der Klasse, sozial ausgegrenzt wurden und un\nter physischen Symptomen wie Bauchweh und Kopfschmerzen litten. Bei\nEinem kam eine Schulverweigerung dazu. Da es keine Frage der intellek\ntuellen F\u00e4higkeiten ist, w\u00e4re es wichtig, hier ein positives, entwicklungs\ngem\u00e4\u00dfes Wort f\u00fcr \u201eR\u00fcckstellung, R\u00fcckstufung\" zu finden, denn es geht\nnicht um einen \u201eMakel\" oder Versagen, sondern um die Not der Kinder.\nNat\u00fcrlich sind sie 1-2 Jahre \u00e4lter als die neue Klasse, vor allem in der k\u00f6r\nperlichen Entwicklung, aber seelisch passend.\nIn der folgenden Diskussion wurden Fragen bewegt und von weiteren Bei\nspielen berichtet. Welche Bed\u00fcrfnisse haben Kinder in der Schule? Worauf\nmuss man achten? Ist das Kind passend in seiner Gruppe? Wie entschei\ndend ist das Kriterium Gl\u00fccklich-Sein in einer Klasse? Wie machen die\nbetroffenen Lehrer mit? Sind sie offen f\u00fcr solche Entscheidungen? Falls\nnicht, in der Klasse nach der Not schauen. Es sollte m\u00f6glichsein - sowohl\neine Klasse hoch- als auch hinunterzustufen. Ein guter Zeitpunkt f\u00fcr diese\nFrage k\u00f6nnte der Rubikon sein. Hat dieser schon stattgefunden? Manch\nmal m\u00fcssen Kinder die Rolle im Sozialen \u00e4ndern k\u00f6nnen. Man sieht den\nrichtigen Platz evt. deutlicher als bei der Einschulung. Klassen\u00fcbergrei\nfende Unterrichtsprojekte k\u00f6nnten helfen. Schicksalsfaden zu bemerken.\nEs gibt Kinder, die sich Freundschaften in anderen Klassen suchen, in die\nsie \u201eeigentlich\" geh\u00f6ren.\nIm zweiten Teil berichtete Till Reckert von der ESU-1 -Auftaktveranstal-\ntung im Landesgesundheitsamt (LGA) und von Gespr\u00e4chen mit Verant\nwortlichen aus dem LGA.\nZuletzt wurde auf die Aufgaben geblickt, die \u00fcbernommen werden m\u00fcs\nsen in der Koordination der Kindergarten- und Schul\u00e4rztearbeit und der\nBetreuung der ESU-1, da Claudia McKeen im Herbst nach Brasilien geht.\nTill Reckert/Claudia McKeen\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 109Buchbesprechung\nEin Werdender sein\nMonika Ley (Hrsg.): Ein Werdender sein.\nHelmut von K\u00fcgelgen - Ein K\u00e4mpfer f\u00fcr die Kindheit.\nBezug \u00fcber: info@waldorferzieherseminar.de, Spende lo.- \u20ac\nEnglische Ausgabe: s.howard@iaswece.org, Spende $ 14.-\nAnl\u00e4sslich seines 100. Geburtstags in diesem\nMonika Ley vom Waldorf-\n^ Erzieherseminar in Stuttgart ein Buch mit\nJ Artikeln von und \u00fcber Helmut von K\u00fcgelgen\n1 zusammengestellt, das an seine Pers\u00f6nlich-\nkeit und seine Lebensimpulse erinnern\ny j m\u00f6chte. Unter dem Titel \u201eLoveas the Source\nof Education\" erscheint es auch in englischer\nMan begegnet ihm in einem autobiogra-\nfischen Beitrag mit eindrucksvollen Bil-\ndem aus seinem Leben, wie er sie an seinem\n80. Geburtstag erz\u00e4hlte. Es folgt eine Aus\nwahl von Artikeln und Beitr\u00e4gen aus der Erziehungskunst durch die\ndie gro\u00dfen p\u00e4dagogischen Themen seines Lebens aufscheinen: anth-\nroposophische Menschenkunde als p\u00e4dagogische Kunst, Religion und\nsein unerm\u00fcdlicher Kampf f\u00fcr die W\u00fcrde und den Schutz des kleinen\nKindes, den Kindheits- und Entwicklungskr\u00e4ften.\nMan begegnet dem Klassenlehrer, dem Begr\u00fcnder der Internationalen\nVereinigung der WaIdorfl<inderg\u00e4rten, dem Lehrer in anthroposophi-\nschen Ausbildungsst\u00e4tten, dem Vortragenden, Dichter und Schriftstel\nler. Am Ende stehen Erinnerungsbilder von Freunden.\nClaudia McKeen\nAngsthasen, Albtr\u00e4umer und Alltagshelden\nGabriele Pohl: Angsthasen, Albtr\u00e4umer und Alltagshelden. Springer Spektrum,\nBerlin, Heidelberg 2016, 213 Seifen, \u20ac 19,99\nKinder haben Angst, junge Menschen haben Angst, und Erwachsene\nebenso. Angst zeigt sich in den unterschiedlichsten Facetten. Wie aber\nwird Angst bew\u00e4ltigt, was macht stark oder resilient gegen Angst?\nMedizinisch-P\u00e4dogcgische Konferenz 79/2016Mit der vorliegenden Publikation greift\nGabriele Pohl ein Thema auf, das - obwohl\n\u00fcberall pr\u00e4sent - doch immer wieder ver-\ndr\u00e4ngt oder verleugnet wird. Die Autorin\nzeigt uns auf, auf welch unterschiedliche\nArt und Weise Kinder mit ihren \u00c4ngsten\numgehen und wie sie sie insbesondere im\nfreien Spiel verarbeiten. Sie spricht von\nEnt\u00e4ngstigungsstrategien von Kindern und\nkennt viele Beispiele dazu. Im Erleben der\nNatur sieht sie ein Therapeutikum, das das\nKind sich selbst finden und Hilfe f\u00fcr die\nAngstbew\u00e4ltigung fruchtbar werden l\u00e4sst. Hs -^jj|j|||n||||||H\nMit vielen Fallbeispielen f\u00fchrt Gabriele Pohl\nLeser/innen an die Thematik Angst heran, an ihre Erscheinungsbilder,\nan Interventionsstrategien, an Angst\u00fcbertragung usw. Ferner schreibt\nsie \u00fcber Aspekte der Selbsthilfe, die Kinder anwenden. Wichtig sei die\nRolle der Eltern: Zu schnell wollen sie beschwichtigen. Dabei ist es von\ngr\u00f6\u00dfter Bedeutung, dass sie die \u00c4ngste des Kindes ernst nehmen und\nihm gleicherma\u00dfen zutrauen, seine \u00c4ngste zu bew\u00e4ltigen. Beim Lesen\nfindet man immer wieder Parallelen zu kindlichem Verhalten, das einem\nberuflich oder in der Familie in irgendeiner Weise schon einmal begegnet\nist. Durch die dargestellten Berichte und Geschichten der Kinder k\u00f6nnen\nsich die Leser/innen motiviert f\u00fchlen, genauer und sensibel zu beobach\nten, was Kinder belastet, was sie \u00e4ngstigt. Wichtige Informationen und\neinen gut verst\u00e4ndlichen theoretischen Hintergrund liefert uns die Auto\nrin mit ihren Einschiebungen. So entstand ein Lesebuch, ein Fachbuch,\nein Sachbuch - alles in einem. Es f\u00fchrt Leser/innen auf den Weg, nicht\nvorschnell nach Symptomen zu suchen, Zuschreibungen zu machen und\ndurch Etikettierung den Weg zu L\u00f6sungen oder Hilfen zu verbauen.\nEs w\u00e4re zum Wohle unserer Kinder und jugendlichen, wenn viele Men\nschen zu diesem Buch greifen w\u00fcrden. Eltern und P\u00e4dagog/innen w\u00fcrde\nes die Augen \u00f6ffnen, so manche Angst nehmen und zu mehr Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr Kinder f\u00fchren. Auch f\u00fcr die Ausbildung und Fortbildung aller in der\nKinder- und Jugendhilfe t\u00e4tigen Menschen liefern Gabriele Pohls Aus\nf\u00fchrungen unverzichtbares Wissen und Unterst\u00fctzung!\nIngeborg Becker-Textor\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016An den Leserkreis - aus dem Leserkreis\n\u201eWe don't need no education ..\nIn Deutschland verlassen 53000 Sch\u00fcler pro Jahr die Schule ohne Ab-\nschluss. In manchen St\u00e4dten, wie z. B in Mannheim, sind es fast 10 % al\nler Sch\u00fcler. Dem geht meist eine Zeit der Schulabstinenz voraus. Das ist\neine soziale Katastrophe, denn die meisten finden in der Folge keinen\nArbeitsplatz. Au\u00dferdem ist dies ein Faktum, das gesellschaftspolitisch\nund wirtschaftlich nicht zu verantworten ist.\nAndererseits gibt es eine gro\u00dfe Anzahl an Menschen, die schulisch ge\nscheitert sind, aber schlie\u00dflich doch - oft auf interessanten Umwegen -\nihren Weg gemacht haben und h\u00e4ufig heute sogar an exponierter Stelle\nstehen. Was ist passiert?\nIrgendwann in ihrer Biografie sind sie auf jemanden gesto\u00dfen, der an\nihre F\u00e4higkeiten geglaubt hat, der sie ermuntert und unterst\u00fctzt hat.\nSie haben Themen gefunden, f\u00fcr die es sich zu arbeiten, zu lernen, sich\nzu engagieren lohnte.\nSchulverweigerung ist kein Zeichen von mangelnder Intelligenz oder\nder Anfang einer kriminellen Karriere, h\u00e4ufig sind die Kinder und Ju\ngendlichen in Entwicklungskrisen geraten, aus denen sie aus eigenem\nAntrieb nicht herausfinden, oder sie haben f\u00fcr sich im heutigen Schul\nsystem keinen Platz gefunden, f\u00fchlten sich dort nicht angesprochen\nund wollten sich nicht einordnen.\nEin enormes Potenzial an Kreativit\u00e4t und Individualit\u00e4t geht hier wo\nm\u00f6glich verloren.\nUnternehmen beklagen heute zunehmend, dass der Nachwuchs an Ar\nbeitskr\u00e4ften antriebslos, desinteressiert und fantasielos sei. Das sind\ndiejenigen, die sich als Jugendliche irgendwie durchgemogelt und ihre\nZeit abgesessen haben, aber eigenverantwortliches Handeln, Begeis\nterung, Kreativit\u00e4t und Initiative wurden bei ihnen nicht oder kaum\ngef\u00f6rdert.\nWas also k\u00f6nnten wir Besseres tun, als gerade Jugendliche, die Fragen\nhaben, die anspruchsvoll sind, die eigene Ideen haben, die eigenwillig\nsind und nach neuen, individuelleren Lernformen verlangen, zu f\u00f6r\ndern? Und was braucht die Zukunft eigentlich dringender als eigensin\nnige K\u00f6pfe?\n112 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016In Mannheim hat sich eine Kinder- und Jugendhilfeeinrichtung\netabliert, die sich mit diesen Kindern und Jugendlichen auf ganz eige\nne Weise befasst. Und das mit gro\u00dfem Erfolg: der ZWISCHENRAUM\nf\u00fcr lebensnahes Lernen, f\u00fcr Individualentwicklung und seelische\nGesundung.\nIm ZWISCHENRAUM sollen nicht nur bereits schulisch gescheiterte\nJugendliche ihre Aufgabe und ihren Platz finden, sondern auch gerade\ndie Jugendlichen, die noch nicht ganz aus dem sozialen Rahmen gefal\nlen sind, k\u00f6nnen hier rechtzeitig aufgefangen werden.\nIn einer natur- und lebensnahen Umgebung k\u00f6nnen sie an der Wirk\nlichkeit lernen. Das schlie\u00dft die Mitarbeit einmal in der Woche auf dem\nBauernhof ebenso ein wie die Restaurierung eines alten Zirkuswagens,\nder als neues Domizil genutzt werden und Praxistage oder -wochen in\nselbst gew\u00e4hlten Institutionen oder Betrieben.\nDa sich der ZWISCHENRAUM in Mannheim im sog. Waldorfdreieck\nbefindet (drei Waldorfschulen am gleichen Ort) wird der Wechsel auch\ndann erm\u00f6glicht, wenn spontan eine Auszeit aus dem Unterricht an\ngebracht scheint. F\u00fcr wenige Wochen oder auch nur f\u00fcr eine gewisse\nZeit des Tages. Dann kann sich das Kind oder der Jugendliche in dieser\nPhase eigenen Projekten widmen. Die Einrichtung ist f\u00fcr alle Heran\nwachsenden offen, nicht nur f\u00fcr Waldorfsch\u00fcler.\nDass sie durch solche Selbstwirksamkeitserlebnisse den Sinn ihres\nDaseins und Tuns erfahren, macht der 15-j\u00e4hrige Jakob deutlich: \u201eIch\nmuss da (in den Zwischenraum, A.d.V.) jetzt hin, sonst werden wir\nmit der Arbeit nicht fertig.\" Jakob hat, bevor er in den Zwischenraum\nkam, monatelang die Schule verweigert, konnte morgens nicht auf\nstehen und blieb stundenlang antriebslos im Bett liegen. Seit er im\nZWISCHENRAUM ist, nimmt sogar einen morgendlichen Anfahrtsweg\nvon einer Stunde in Kauf, weil er zum ersten Mal erlebt, dass es auf ihn\nankommt, dass er gebraucht wird und etwas kann.\nSo wie Jakob k\u00f6nnen alle Kinder im ZWISCHENRAUM neue F\u00e4higkeiten\nentdecken und die ihnen gem\u00e4\u00dfe Lebensperspektive entwickeln. Leit\ngedanken sind dabei das Lernen in und an der Natur und das Lernen\nam Vorbild des t\u00e4tigen Erwachsenen. Der P\u00e4dagoge, der jedem Kind\nzugeordnet ist, spielt eine eminent wichtige Rolle, nicht nur als Vorbild,\nsondern auch als zuverl\u00e4ssiger und verst\u00e4ndnisvoller Wegbegleiter.\nDie Arbeit und das Lernen finden projektorientiert und individuell statt\nin den Bereichen Kultur (Kunst und Handwerk, wie beispielsweise The\nater, Musik, Fotografie, Schreinern, Buchbinden) und Natur (G\u00e4rtnern,\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 113Landwirtschaft, Erlebnisp\u00e4dagogik). Der ZWISCHENRAUM koope\nriert mit verschiedenen Betrieben im nahen und weiteren Umfeld der\nEinrichtung und mit Menschen, die die notwendigen Fachkenntnisse\nf\u00fcr die erw\u00e4hnten Bereiche haben.\nIm Mittelpunkt steht die individuelle Entwicklung. Hierzu geh\u00f6rt, dass\nder Heranwachsende an eigenen Projekten und Themen arbeitet, wo\nf\u00fcr ihm Zeit, Raum und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung gestellt wird. So\nkann er sein eigenes Lebensthema suchen und ihm kann geholfen wer\nden, sich an selbst gesetzten Zielen weiterzuentwickeln und Kompe\ntenzen \u00fcber eigene Erfahrungen zu erlangen.\nAu\u00dferdem gibt es gemeinsame Projekte, wie beispielsweise ein mehr\nw\u00f6chiges Arbeiten mit einem K\u00fcnstler oder einem Handwerker eben\nso erlebnisp\u00e4dagogische Angebote. Geplant ist ein eigener handwerk\nlicher Betrieb und/oder ein Cafe. Hier ergeben sich viele individuelle\nLern- und Arbeitsfelder, sodass jeder Heranwachsende T\u00e4tigkeiten fin\nden kann, die seinen Neigungen, Interessen und F\u00e4higkeiten entspre\nchen. Die R\u00e4umlichkeiten daf\u00fcr gibt es schon.\nVoneinander und miteinander lernen, gemeinsam arbeiten und feiern:\nAuch junge Menschen mit Behinderungen geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich\nmit dazu. Soziale Projekte verbinden mit der Welt \u201edrau\u00dfen\". In Pla\nnung ist beispielweise gerade ein Projekt, das alte Menschen mit Kin\ndern und Jugendlichen zusammenf\u00fchrt.\nIm besten Falle ist die Arbeit des ZWISCHENRAUMS pr\u00e4ventiv, das\nhei\u00dft, es kann rechtzeitig vor einsetzender Resignation, vor dem\nAbdriften in Sucht und Delinquenz gehandelt werden. So k\u00f6nnen die\nHeranwachsenden nicht nur vor dem Schulabbruch bewahrt werden,\nsondern auch echte Lebensperspektiven entwickeln.\nOft aber kommen Hilfsangebote, die nachhaltig wirksam w\u00e4ren, zu\nsp\u00e4t (nicht weil es die Angebote nicht g\u00e4be, aber die finanziellen Mittel\nwerden nicht bereitgestellt).\nHier sind neben staatlichen Institutionen auch Unternehmen aufgeru\nfen, Unterst\u00fctzung zu leisten. Letzten Endes w\u00e4re nicht nur den jungen\nMenschen geholfen, sondern es k\u00f6nnten auch enorme Kosten eingespart\nwerden, weil kostspielige Heim- oder Psychiatrieaufenthalte vermieden\nwerden und langfristig der drohenden Arbeitslosigkeit dieser jungen\nMenschen entgegengewirkt wird.\nGabriele Pohl\n114 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Aktuelle Informationen\nMikroplastik in Kosmetikprodukten - die unsichtbare Gefahr!\nDas Meer ist heute einer Vielzahl von Bedrohungen ausgesetzt, eine\ndavon ist die Verschmutzung durch Plastikm\u00fcll. Kunststoff findet sich\nin unterschiedlichsten Formen, Farben und Gr\u00f6\u00dfen. Je kleiner das\nPlastik ist, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Anzahl der betroffenen Tiere, die sie mit\nihrer Nahrung aufnehmen. Als Mikroplastik werden Plastikteilchen\nbezeichnet, die kleiner als f\u00fcnf Millimeter ist.\nWo kommt Mikroplastik her?\nMan unterscheidet zwischen prim\u00e4rem und sekund\u00e4rem Mikroplastik.\nZum prim\u00e4ren Mikroplastik geh\u00f6ren sogenannte Basispellets, das\nGrundmaterial f\u00fcr die Plastikproduktion sowie der in der Kosmetikin\ndustrie verwendete Kunststoff. Sekund\u00e4res Mikroplastik hingegen ent\nsteht beim Zerfall gr\u00f6\u00dferer Kunststoffteile im Verwitterungsprozess,\ndurch Wellenbewegung und Sonneneinstrahlung.\nGemeinsam ist beiden Formen, dass sie \u00fcber Jahrzehnte im Meer ver\nbleiben und mit den Str\u00f6mungen in alle Meeren gelangen.\nMikroplastik in Kosmetik\nKunststoffe werden in einer Vielzahl von Kosmetikprodukten ver\nwendet, unter anderem als Schleifmittel, Bindemittel, F\u00fcllmittel und\nFilmbildner. Zum einen pulverisiert oder als Granulat, wenn reinigende\nFunktionen angestrebt werden, zum Beispiel das Gl\u00e4tten oder Abtragen\neiner Hautschicht (Peeling). Zum anderen in Form von Dispersionen,\nwenn Kunststoff als Zusatzstoff eingesetzt wird, wie in Shampoo- und\nBadezusatzprodukten. Hier ist der Kunststoff fein verteilt in einem\nfl\u00fcssigen Medium und dient als F\u00fcllstoff, Bindemittel und Filmbildner.\nDas Mikroplastik gelangt dann durch das Abwasser in die lokalen Kl\u00e4r\nanlagen. Diese k\u00f6nnen es meist nicht ausreichend herausfiltern, und es\ngelangt so in die Umwelt und unsere Gew\u00e4sser. F\u00fcr Verbraucherinnen\nist es schwierig bis nahezu unm\u00f6glich, herauszufinden, in welcher\nForm und Gr\u00f6\u00dfe der Kunststoff in dem Produkt vorliegt, da es leider\nkeinerlei Transparenz durch Kennzeichnungen gibt. Allerdings ist es\nsicherlich kleiner als f\u00fcnf Millimeter und damit Mikroplastik.\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 115Ein \u00f6kologisches Desaster!\nMikropiastik findet sich in allen Tiefen des Meeres. Es wurde zum\nBeispiel bereits in Kleinstlebewesen (Zooplankton), Muscheln,\nW\u00fcrmern, Fischen und Seev\u00f6geln gefunden. Leichtes Mikropiastik\nschwimmt zum Gro\u00dfteil an der Meeresoberfl\u00e4che und wird hier von\nKleinstlebewesen aufgenommen, die eine wichtige Nahrungsquelle f\u00fcr\nFische darstellen. Von Fischen und Muscheln ern\u00e4hren sich Meeres\ns\u00e4uger, V\u00f6gel und wir Menschen.\nPlastik wirkt in der Umwelt wie ein \u201eMagnet\" f\u00fcr Schadstoffe, die\nSchadstoffkonzentration am Mikoplastik ist oft hundertmal h\u00f6her als\nim Meerwasser. Dies geschieht aufgrund der physikalischen und chemi\nschen Eigenschaffen des Kunststoffs. Zum anderen enth\u00e4lt der Kunst\nstoff bereits Chemikalien, die w\u00e4hrend der Produktion hinzugef\u00fcgt\nwurden. Wenn Tiere diese Mikroplastikpartikel fressen, nehmen sie\ndann auch die Schadstoffe mit auf.\nDer Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) setzt\nsich f\u00fcr ein Verbot von Mikropiastik und anderen Kunststoffformen in\nKosmetikartikeln ein und bittet Sie um Ihre Hilfe: Verzichten Sie auf\nPlastik- und Mikroplastikprodukte und nutzen Sie Alternativen!\nDer BUND-Einkaufsratgeber\nIm BUND-Mikroplastik-Einkaufsratgeber finden Sie Produkte, deren\nInhaltsstoffe einen oder mehrere der beschriebenen Kunststoffe ent\nhalten. Oft ist es nur schwer zu erkennen, ob ein Produkt Mikropiastik\nenth\u00e4lt. Der BUND hat daher den Einkaufsf\u00fchrer erstellt. In der Tabelle\nsehen Sie, nach welchen Stoffen wir gesucht haben.\nSie haben einen Kosmetikartikel entdeckt, der Mil<roplastik enth\u00e4lt,\naber nicht auf unserer Produktliste zu finden ist? Auf www.bund.net/\nmikropiastik k\u00f6nnen Sie uns Erg\u00e4nzungen f\u00fcr die Produkteliste melden.\nTeilerfolg gegen Mikropiastik\nDer Industrieverband K\u00f6rperpflege- und Waschmittel e.V. hat erkl\u00e4rt,\ndass er seinen Mitgliedern empfehlen werde, Mikropiastik aus Kosme-\ntika zu entfernen. Au\u00dferdem haben sich viele Hersteller direkt bei uns\ngemeldet und den Ausstieg aus Mikropiastik angek\u00fcndigt.\nAuf www.bund.net/mikroplastik k\u00f6nnen Sie sehen, welche Unterneh\nmen dies sind. Wir werden die Ank\u00fcndigungen nat\u00fcrlich \u00fcberpr\u00fcfen\nund im Bedarfsfall die Unternehmen an ihre Zusagen erinnern.\nHoffentlich werden ihnen viele weitere folgen! Die Produkte werden\n116 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016allerdings solange, wie sie im Handel verkauft werden, weiterhin in un\nserem Mikroplastik-Einkaufsratgeber gelistet!\nDie h\u00e4ufigsten Kunststoffe in Kosmetika und ihre Abk\u00fcrzungen:\nPolyethylen PE\nPolypropylen PP\nPolyethylenterephthalat PET\nNylon-12 Nylon-12\nNylon-6 Nylon-6\nPolyurethan PUR\nEthylen-Vinylacetat-Copolymere EVA\nAcrylates Copolymer AC\nAcrylates Crosspolymer ACS\nPolyquaternium-7 P-y\nMcK\n800 Tonnen Antibiotika\nJ\u00e4hrlich verordnen \u00c4rzte deutschlandweit rund 800 Tonnen Antibioti\nka. In der Tiermedizin sind es j\u00e4hrlich 1238 Tonnen. Im Jahr 2014 gab\nes laut Wissenschaftlichem Institut der AOK in der Humanmedizin\n45 Millionen Verordnungen und 448 Millionen Tagesdosen, 85 % da\nvon im ambulanten Bereich. So der Bericht \u00fcber die Entwicklung des\nAntibiotikaverbrauchs und die Verbreitung von Antibiotikaresistenzen\nin der Human- und Veterin\u00e4rmedizin in Deutschland.\nGERMAP 2015 / McK\nAntibiotika und chronische Sinusitis\nBei Patienten mit chronischer Nasennebenh\u00f6hlen-Entz\u00fcndung ist die\nVielf\u00e4ltigkeit der mikrobiellen Besiedlung der Schleimhaut reduziert.\nJede Antibiotikaeinnahme, egal aufgrund welcher Indikation, kann\ndieses Gleichgewicht st\u00f6ren - und so die Manifestation einer chroni\nschen Sinusitis beg\u00fcnstigen. In einer Fall-Kontroll-Studie mit 1162 Pa\ntienten konnte ein eindeutiger Zusammenhang zwischen vorausgegan\ngener Antibiotikaeinnahme und der Manifestation einer chronischen\nRhinosinusitis festgestellt werden.\nLaryngoscope online, 23. August 2016 / McK\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 117Tagungsank\u00fcndigungen\nKindergarten- und Schul\u00e4rzte-Treffen\nder Regionalgruppe S\u00fcd\nSamstag, 3. Dezember 2016,10.30-15 Uhr\nWaldorferzieherseminar Stuttgart, Heubergstra\u00dfe 11\nEin wesentliches Thema wird dieses Mal sein mit Vertretern des\nLandesgesundheitsamtes \u00fcber unsere Waldorf-ESU zu sprechen.\nEs w\u00e4re gut, wenn m\u00f6glichst viele ESU-\u00c4rzte sich beteiligen k\u00f6nnten,\nda es m\u00f6glicherweise auch \u00fcber die Frage der weiteren Fortf\u00fchrung\ngehen wird.\nWeitere inhaltliche Themen werden im Einladungsschreiben\ngenannt, das bald versendet werden soll.\nAnmeldung und Informationen bei Barbara Zaar:\nE-Mail: Barbara_Zaar@gmx.de\nDer Wille und seine St\u00f6rungen\nim Kindes- und Jugendalter\n22. Fachtagung zur anthroposophischen Kinder- und\nJugendpsychiatrie und -psychotherapie\nFreitag/Samstag, lo./ii. M\u00e4rz 2017\nin der Blote-Vogel-Schule in Witten-Annen\nFreitag, 10. M\u00e4rz, 14 Uhr, bis Samstag, 11. M\u00e4rz 2017\n\u2022 Wille und motorischer Nerv (Siegward Elsas)\n\u2022 Rhythmische Erfrischungen (Ulrike Ronnefeldt)\n\u2022 Anstrengungsverweigerung (Bettina Bonus)\n\u2022 Zur spirituellen Dimension des Willens. Prinzipien der Heilung\nim Neuen Testament (Peter Matthiessen)\n1 \"18 Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Falldarstellungen (Uwe Momsen)\nImpulsivit\u00e4t - der \u00fcberschie\u00dfende Wille (Arne Schmidt)\nRhythmische Erfrischungen (Ulrike Ronnefeldt)\nWillensschulung in der Schule (R\u00fcdiger Reichle)\nSuchterkrankungen als Willensst\u00f6rung (Reinhard Kaul)\nPsychose/Depression als Willensst\u00f6rung (Wolfgang Ri\u00dfmann)\nWille, Rhythmus, Melodie: Musiktherapie (Lutz Neugebauer)\nWillensschulung (Michael Meusers)\nInformation und Anmeldung\nPro Kid e.V., Petra M\u00fcller, Weg zum Poethen 69, 58313 Herdecke\nTel. 02330 - 809 30 70, Fax 02330 - 80919 86 | www.prokid-herdecke.de\nTeilnahmebeitrag incl. Mittag- und Abendessen: \u20ac 140\nFr\u00fchbucherpreis bis 10. Februar 2017: \u20ac 110\nMichael Meusers Uwe Momsen Arne Schmidt\nArbeitsgruppen\n1. Anstrengungsverweigerung (Bettina Bonus)\n2. Plastizieren/Malen (Christiane Uffmann)\n3. Sprachgestaltung (Helge Vogler)\n4. Musiktherapie (Lutz Neugebauer)\n5. Gespr\u00e4chsgruppe zum Tagungsthema\n(Michael Meusers, Uwe Momsen, Arne Schmidt)\n6. Meditation als Willens\u00fcbung (Anke von Meding)\n7. Exposition zum eigenen Beobachten (David Hornemann von Laer)\n8. Spielerische Wahrnehmungs\u00fcbungen im Kontext von Musik\nund Bewegung (Ulrike Ronnefeldt)\n9. Willensschulung aus Sicht des Lehrers am Beispiel des unbewussten\nund vollbewussten Wiederholens (R\u00fcdiger Reichle)\n10. Heileurythmie (Ilona Wedde-Jung)\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016 119Med izi n isc h- P\u00f6dagog isc he Konferenz\nRundbrief f\u00fcr \u00c4rzte, Erzieher, Lehrer, Eltern und Therapeuten\nBestellschein\nBitte senden an: Eveline Staub Hug, Ehrenhalde 1, 70192 Stuttgart\noder per E-Mall: med-paed-konferenz@gnnx.net\nich/Wir bestelle(n) die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz zu \u20ac 4.- pro\nHeft zzgl. Versandkosten. Rechnungstellung jeweils Inn August f\u00fcr ein Jahr\nim Voraus.\nBitte liefern Sie jeweils Exempiar(e) ab Heft an folgende Adresse:\nVorname Name\nStra\u00dfe, Hausnummer\nPostleitzahl/Ort\nE-Mail\nTel Beruf\nDatum Unterschrift\nEinzugserm\u00e4chtigung\nHiermit erm\u00e4chtige(n) ich/wir Sie widerruflich, die von mir/uns zu entrichten\nden Zahlungen f\u00fcr die \u201eMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz\" 4 Hefte pro\nJahr zu je \u20ac 4.- zzgl. Versandkosten bei F\u00e4lligkeit von\nIBAN\nBIC/Bank\ndurch Lastschrift einzuziehen.\nWenn mein/unser Konto die erforderliche Deckung nicht aufweist, besteht seitens des\nkontof\u00fchrenden Kreditinstituts (s.o.) keine Verpflichtung zur Einl\u00f6sung.\n(Ort) (Datum) (Unterschrift)\n(genaue Anschrift)\nMedizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 79/2016Anschriften der Verfasser\nIngeborg Becker-Texfor\nFichtestra\u00dfe 14a, 97074 W\u00fcrzburg\nDIplom-P\u00e4dagogln\nMareike Kaiser\nZinzendorfgasse 23/5, 8010 Graz, \u00d6sterreich\nHeileurythmistin\nDr. Bernd Kalwitz\nOhistedter Stra\u00dfe 11, 22949 Ammersbek\nLeiter des Vogthofes, Schularzt der Rudoif-Steiner-Schuie\nin den Waldd\u00f6rfern In Hamburg-Bergstedt\nGabriele Pohl\nWaldparkstrasse 32, 68163 Mannheim\nKindertheropeutin\nDr. TIIIReckert\nLederstra\u00dfe 118, 72764 Reutlingen\nKinder- und Jugendarzt\nDr. phil. Annette Robert\nIm Schwarzw\u00e4ldele 15, 77654 Offenburg\nwww.presselmassage.lnfo\nMasseurin, Dozentin\nOswald Sander\nG\u00e4hkopf 2, 70192 Stuttgart\nWaldorf-Lehrer\nPetra Maria Stemplinger\nMinzestra\u00dfe 13, 84036 Kumhausen\nKlnderpsychiaterln/Schul\u00f6rztln\nan der Waldorfschule RegensburgTermine\n20.-25. November 2016 Bad Boll Chirophonetik **\n3, Dezember 2016 Stuttgart Treffen der Kindergarten-und Schul\u00e4rzte,\nReglonalgruppe S\u00fcd *\n15,-19. Februar 2017 Marolds- Meditationswoche f\u00fcr \u00c4rzte und\nwelsach Medizinstudenten **\n10,/II. M\u00e4rz2017 Witten 22. Fachtagung zur onthroposophlschen\nKinder- und Jugendpsychiatrie \u201eDer Wille\nund seine St\u00f6rungen Im Kindes- und\nJugendalter\" *\n* Programm Im Innentell \u201eTagungsank\u00fcndigungen\"\n** Programm siehe Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz 78/2016", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}