{"title": "Warum ich z\u00f6gere, mich impfen zu lassen - infosperber", "author": "Blende", "url": "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "Auch Personen, die keine Impfgegner sind, sind unsicher, ob sie sich gegen Corona impfen sollen. Ein Leser schildert seine Gr\u00fcnde.", "sitename": "Infosperber", "date": "2021-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "73 Meinungen\nSehr gute und nachvollziehbare Analyse. Bravo.23 4\nK\u00f6nnte es nicht treffender formulieren mit dem Unterschied dass ich demn\u00e4chst 60 werde.20 4\nEine absolut \u00fcberzeugende Argumentationskette. Danke.19 4\nIch frage mich, was die Publikation eines dermassen subjektiven und mit Pseuwahrheiten gespickten Textes soll. Das ist doch ein Leserbrief und keinesfalls ein redaktioneller Beitrag. Ich konnte ihn nur bis zur H\u00e4lfte aushalten. Deshalb nur diese paar Punkte: \u00abTrotzdem bin ich mir zu sicher, dass Sars-CoV-2 meinem 40-j\u00e4hrigen K\u00f6rper nichts anhaben kann\u00bb Dass ist eher esoterisch denn wissenschaftlich. Die Statistiken sprechen eine andere Sprache. \u00abIch vermute zudem, dass Long-Covid mehrheitlich diejenigen Menschen trifft, die ihren K\u00f6rper ausgebeutet haben \u202611 36\nVermutungen ist nicht Wissen. Sogar Kinder leiden an Long Covid. \u00abAus diesen Gr\u00fcnden bin ich auf mich zur\u00fcckgeworfen, selbst eine Risikoanalyse zwischen Fremd- und Selbstgef\u00e4hrdung durchzuf\u00fchren.\u00bb Das sei Ihnen nat\u00fcrlich unbenommen. Aber behalten sie die bitte f\u00fcr sich. Zu viele labile Menschen lassen sich verunsichern. \u00abSchliesslich bin ich nicht daf\u00fcr verantwortlich, dass ich in einer \u00fcberalterten und von Zivilisationserkrankungen geplagten Gesellschaft lebe.\u00bb Soso. Wer ist verantwortlich? Wohl die Andern. \u00abEine Pharmaindustrie, die ihre Daten nicht ver\u00f6ffentlicht und nicht aktiv den ausgewogenen Diskurs \u00fcber Wirkungen und Nebenwirkungen f\u00f6rdert, ist keine Wissenschaft.\u00bb Das ist sehr wohl Wissenschaft. Swissmedic l\u00e4sst kein Medikament zu ohne diese Daten zu haben. \u00abTransparenz und Differenziertheit fehlt mir heute \u2026\u00bb\nDie ganze Covid-Geschichte ist f\u00fcr Laien zu komplex. Recherchen sind da eine riesige Fleissarbeit.\nDanke, mit diesen Worten kann ich weitgehend \u00fcbereinstimmen. Wobei auch mRna geimpfte krank werden k\u00f6nnen und das Covit an andere weitergeben k\u00f6nnen oder sterben k\u00f6nnten. Indem ich regelm\u00e4\u00dfig teste und vorsichtig bin, H\u00e4nde waschen, Abstand, Maske und mich durch eine mRna Impfung nicht in falscher Sicherheit w\u00e4hne (Wie ich es leider beobachten kann bei einigen mRna Geimpften) trage ich meinen Teil dazu bei. Aufgrund einer Anomalie mit Behinderung und Antik\u00f6rpertherapie als Folge, w\u00e4re eine mRna Impfung bei mir ein unkalkulierbares Risiko. Einen geeigneten Totimpfstoff, den es gibt und der in 70 Nationen erfolgreich verimpft wird, mit WHO Empfehlung, wird mir in meinem Land durch \u00abNicht-Zulassung\u00bb verweigert. H\u00e4tte ich Zugang zu dem Vakzin, w\u00fcrde ich es anwenden. Doch wom\u00f6glich haben in meinem Land Verantwortliche Abmachungen getroffen mit den Herstellern der mRna Vakzine, nur diese in meinem Land zu zu lassen, weil dies Profit f\u00fcr gewisse Personen bringt. Eine andere logische Erkl\u00e4rung l\u00e4sst sich leider nicht finden. MRna Botenstoffe werden zu einer Zukunftstechnologie werden und viele Leben verl\u00e4ngern, doch sie sind noch in einem experimentellen Stadium und die Wechselwirkungen mit anderen Technologien wie tierischen Antk\u00f6rpertherapien sind unerforscht. Mein Land l\u00e4sst Menschen wie mich im Stich, ich bin nicht der einzige Betroffene. Es stimmt mich traurig das meinem Land Profit wichtiger ist als eine Minderheit welche durch mRna in \u00fcberdurchschnittliche Gefahr k\u00e4me.10 2\nDanke f\u00fcr die saubere Darstellung der Einstellung zur CoV-19 Impfung.\nEs gibt zwei weitere Gr\u00fcnde sich nicht impfen zu lassen.\n1) Von SARS COV-1wissen wir, dass der Immunschutz einer Durchgemachten Infektion sicher 20 Jahre anh\u00e4lt. Auch eine aktuelle Japanische Studie zu CoV-19 kommt zum Schluss, dass Erkrankte nach einem Jahr noch zu 97% gesch\u00fctzt sind.\nZug\u00e4nglich ist die Vorg\u00e4ngerstudie nach einem halben Jahr mit 98% Schutz:\ndoi: 10.3389/fmicb.2021.661187\nDie RNA/Astra Impfungen hingegen sch\u00fctzen kaum gegen die RSA/BRA,IN Varianten (https://doi.org/10.1016/j.cell.2021.03.013).\n2) Noch wichtiger hingegen ist: Ivermectin entfernt den Virus innerhalb von zwei Tagen aus dem K\u00f6rper w\u00e4hrend die nat\u00fcrlich Heilung erst nach 6 Tagen richtig einsetzt: doi: https://doi.org/10.1101/2021.05.31.21258081\nIvermectin hilft auch bei schweren F\u00e4llen die schon beatmet werden oder bei Long Covid.\nIvermectin ist praktisch nebenwirkungsfrei und wird seit \u00fcber 50 Jahren weltweit mit > 100 mio/Jahr eingesetzt.18 5\nDie Europ\u00e4ische Impfdatenbank (https://www.adrreports.eu/de/search_subst.html#) zeigt bis jetzt:\nEine gesunde Einstellung, die ich voll und ganz unterst\u00fctzen kann! Was wir seit l\u00e4ngerer Zeit v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigen, ist die St\u00e4rkung des nat\u00fcrlichen Immunsystems! Immer und immer wird versucht und gemacht, immer mehr Verantwortung dem \u00abStaat\u00bb bzw dessen Regierenden zu \u00fcbertragen! Die Eigenverantwortung und Teilverantwortung f\u00fcr die Gemeinschaft m\u00fcsste bereits in der Schule gelehrt und gef\u00f6rdert werden.22 5\nDanke sch\u00f6n Ren\u00e9 R\u00fcegg und Infosperber f\u00fcr diesen Artikel, dem ich weitgehend zustimme. (Er ist geradezu wohltuend im Vergleich mit den eher polarisierenden Artikeln von Niklaus Ramseyer betreffend Impfung).\nIch kenne viele Menschen \u2013 mich selber eingeschlossen \u2013 die zu jener Gruppe geh\u00f6ren, die im Lead des Artikels beschrieben wird. Es ist wohltuend die Sicht dieser Gruppe zu lesen! Nicht zuletzt darum weil er darauf verzichtet diese oder jene Gruppe (von \u00abBef\u00fcrwortern\u00bb oder \u00abGegnern\u00bb) moralisch zu verurteilen.18 5\nDanke f\u00fcr diesen ausf\u00fchrlichen Bericht- Leider kann ich den Argumentationen meist nicht folgen. Wer einmal mit infekti\u00f6sem Material gearbeitet hat, weiss wie schnell \u00dcbertragungen / Kontaminationen erfolgen und wie verheerend sie sein k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht Alle wissen und diesbez\u00fcgliche Skepsis ist deshalb durchaus nachvollziehbar.\nHier aber zu behaupten, dass die Impfstoffe nicht ausf\u00fchrlich getestet worden sind empfinde ich als anmassend; man bedenke die tausenden von Leuten aus verschiedensten Disziplinen, die sich bei der Entwicklung und Produktion der Impfstoffe und der Testverfahren engagiert haben. Das sind nicht alles \u201ePilze\u201c, die sich nur opportunistisch verhalten.\nWenn man sich selber so stark f\u00fchlt, dass man glaubt gegen Viren gefeit zu sein, dann ist das sicher sch\u00f6n. Leider ist eine solche pauschalisierende Betrachtung aber unverantwortlich, widerspricht sie doch jeglicher Logik in der Biologie und Medizin. Ja, wir k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr in welche Welt / Gesellschaft wir geboren werden. Aber wir sollten uns M\u00fche geben, den Fachleuten besser zuzuh\u00f6ren und auch zu vertrauen. Nebenwirkungen gibt es bei allen medizinischen Behandlungen, auch mit Aspirin hat es schon Todesf\u00e4lle gegeben.\nIch finde auch nicht alles gut, was bisher mit Corona \u00abgemanaged\u00bb wurde. Ich verstehe aber, dass bei einer neuen, bisher unbekannten Pandemie auch nie immer alles gut \u00abgemanaged\u00bb werden kann. Damit konstruktive umzugehen sollten wir noch besser lernen.9 21\nSie sprechen mir aus der Seele, sehr geehrter Herr R\u00fcegg !\nUND Sie bringen Ihre Einstellung derart gut r\u00fcber,\ndass es kaum besser m\u00f6glich w\u00e4re !\nAlso 10 Punkte +Sternchen oben drauf !\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr DIESE Spitzen-Leistung \u2013\nund alles Gute f\u00fcr Sie !\nWolf Gerlach, Ingenieur15 8\nAber nat\u00fcrlich ist das so! Fast alle meiner Bekannten sind keine Gegner. Sie sind einfach nicht bereit f\u00fcr ein Experiment, auf Freiheit impfen lassen, auf Dekret von oben, auf Gesundheitsapartheid, aber einfach auch deshalb, weil viele Menschen aufgekl\u00e4rt sind und wissen, dass das ganze harmloser ist, als man handelt. Aber in den Medien ist es immer einfach: Impfunwillige ist das Modewort. Allein schon deshalb lohnt sich das Nein zur Impfung.18 3\nGenau so sollte man die Risiko-Nutzen Analyse vornehmen und die Sache m\u00f6glichst ganzheitlich, unter Einbezug der \u00fcbrigen Lebensrisiken beurteilen. \u2013 Der Vorwurf dass Ungeimpfte jemanden \u00abanstecken\u00bb k\u00f6nnten ist unbegr\u00fcndet solange die Sicherheitsregeln gelten. \u00dcbervorsichtige wissen wie sie sich zus\u00e4tzlich sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Sollten Ungeimpfte mit einer vernachl\u00e4ssigbaren Minimalwahrscheinlichkeit trotzdem f\u00fcr ein paar Tage im Spital oder auf der Intensivpflege landen, belasten sie das Gesundheitswesen in keiner Weise. Im Gegenteil: das Gesundheitswesen wird durch Patienten finanziert. \u00dcberz\u00e4hlige Betten werden abgebaut und stehen nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Eine gute Auslastung ist f\u00fcr jedes Spital essentiell.11 4\nPotenziell t\u00f6dliche Thrombosen infolge von Impfungen sind eine Tatsache.\nObwohl ich mich der des Autors zu Koronasensinilisierung weitgehend anschliesse, m\u00f6chte ich trotzdem eine Anmerkung zu den Thrombosen machen.\nGehirnschl\u00e4ge / Trombosen sind heute, eine h\u00e4ufig zu sehende Erkrankung..Viel h\u00e4ufiger, so hat man wenigstens das Gef\u00fchl, als dies noch vor 50 Jahren der Fall war. \u00c4hnlich wie bei den anderen durch Wohlstandsverwahrlosung entstandenen Zivilisationskrankheiten, gibts wohl kaum jemand, der nicht einige duch Hirnschl\u00e4ge / Trombosen Gesch\u00e4digte kennt. Somit entsteht bei mir der Verdacht, dass da bewusst von Interessierter Seite in Sachen Trombosen in bezug auf Koronasensibilisierung \u00fcbertrieben gehetzt wird.1 14\nToll geschrieben und klar gedacht! Danke.15 5\nOffensichtlich ist das zentrale Thema hier das Vertrauen. Der Autor traut seinem K\u00f6rper, der Impfindustrie traut er weniger (da kapitalistisch, wenn ich es richtig verstanden habe). Dass er andere anstecken k\u00f6nnte, muss die Gesellschaft, so findet er, in Kauf nehmen. Mit Wissen, Wissenschaft oder Solidarit\u00e4t hat das alles wenig zu tun. Aber diese Freiheiten geh\u00f6ren zu den G\u00fctern unserer Zivilisation.6 21\nLieber Herr R\u00fcegg\nvielen Dank f\u00fcr die so sachlich und wertfrei geschilderten Beweggr\u00fcnde, die mir aus der Seele sprechen.\nIch glaube, ich drucke mir Ihren Text aus und klebe ihn auf ein Schild, welches ich dann einfach hochhebe.\nHerzlichst\nLucca Gaffuri13 3\nJa, an so etwas dachte ich auch \ud83d\ude427 1\nSehr ausgewogene Argumentation, ich sehe das gleich, wenn auch mit Jahrgang 194315 5\nSehr geehrter Herr R\u00fcegg!6 20\nIch hoffe, ihre Bemerkung \u00abMit Bewegung, ausgewogener Ern\u00e4hrung und Hausmitteln sorge ich mich um die St\u00e4rkung meines Immunsystems\u00bb wird zutreffen und sie werden von einem gef\u00e4hrlichen Verlauf der Krankheit verschont; denn die Wahrscheinlichkeit Ungeimpfter ist hoch, an Covid-19 zu erkranken. Epidemiologen meinen, das man entweder geimpft ist oder die Krankheit bekommt; wenn auch erst in einigen Jahren. Sie k\u00f6nnen sich darauf schon mal vorbereiten.\nDazu kommt, das die Gefahr durch Immun-Escape-Varianten steigt, je weniger geimpft sind. Das gef\u00e4hrdet damit wieder alle, auch die Geimpften.\n\u00abAber eine Pharmaindustrie, die ihre Daten nicht ver\u00f6ffentlicht und nicht aktiv den ausgewogenen Diskurs \u00fcber Wirkungen und Nebenwirkungen f\u00f6rdert, ist keine Wissenschaft.\u00bb Wenn es denn so w\u00e4re. Es gibt tausende Ver\u00f6ffentlichungen mit Peer Review, die unabh\u00e4ngig von Pharmainteressen sind. Diese geben Antworten auf ihre Fragen. Als Wissenschaftler (wenn auch kein Naturwissenschaftler/Mediziner) sollte es f\u00fcr sie kein Problem sein, diese zu finden, zu lesen und auch zu verstehen. Wer sich nur auf die Medien verl\u00e4sst, ist verlassen. Als Anfang lege ich Ihnen einen Link zu einem Podcast des Norddeutschen Rundfunks NDR Info bei, der in bisher 97 jeweils ca. 90 Minuten langen Folgen den Stand der Wissenschaft vorstellt und diskutiert (\u00abCoranavirus Update\u00bb). Dort gibt es auch Literaturverweise.\nhttps://www.ndr.de/nachrichten/info/podcast4684.html\nMfG aus Norwegen\nEndlich beginnt, wenigstens bei Info Sperber, ein vertiefter Diskurs mit dem Thema Covid-Massnahmen. Endlich eine Diskussion also, welche im Lichte der Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeitsfragen m\u00f6glichst viele betroffene Rechtsg\u00fcter des Individuums und der Gesellschaft in die Waagschalen legt.14 2\nDieser Diskurs mag hoffentlich die Schlagwort-\u00abDebatten\u00bb der vergangenen Jahre \u2013 kumuliert im 2020 -wieder etwas verdr\u00e4ngen. Grosse Themen sollen auch umfassend diskutiert werden und unter umfassender Diskussion verstehe ich ein Maximum an Thesen, Sachverhalten, Meinungen, Aussagen sowie ein gepflegtes Streiten, Erw\u00e4gen, Inspirieren und Revidieren. Weniger \u00abrichtig\u00bb und \u00abfalsch\u00bb, mehr \u00abdaf\u00fcr\u00bb und \u00abdawider\u00bb. Sch\u00f6n \u2013 danke f\u00fcr diese Plattform!\nEs gibt 2 Arten von Risiko, sich impfen zu lassen oder sich nicht impfen zu lassen. Auf jeden Fall wurde noch nie in moderner Zeit ein Medikament derart improvisiert zugelassen!18 5\nHerr R\u00fcegg, Sie sind ehrlich und haben sich offensichtlich mit dem Thema Impfen gr\u00fcndlich befasst. Leider gehen Sie von einer idealen, um nich zu sagen idealistischen Anschauung aus. Viele von uns haben als Kinder nicht die Bildung genossen, die uns zu kritischen aber mitf\u00fchlenden Menschen gemacht h\u00e4tte. Unsere Gesellschaft ist seit Jahrtausenden auf dem individuellen Selbsterhaltungsinstinkt der Konkurrenz aufgebaut, wof\u00fcr das Entscheidende die materiellen Ressourcen sind. Im t\u00e4glichen Kampf leidet dann eben bei vielen die Gesundheit. Es wird wahrscheinlich noch ziemlich dauern, bis wir \u2013 mit oder ohne Religion \u2013 das zweite und entscheidende biologische Prinzip des \u00dcberlebens erkennen: Die Zusammenarbeit, die die Basis f\u00fcr das \u00dcberleben unserer Zellen und damit unser \u00dcberleben schafft. Meine Frage an Sie ist aber folgende: Was rieten Sie uns zu tun im Falle einer Pandemie, die doppelt so ansteckend wie die gegenw\u00e4rtige und zehnmal so t\u00f6dlich w\u00e4re, z.B eine \u00fcber die Atemwege ansteckende Ebola? W\u00fcrden Sie dann ebenfalls warten, bis alle Unsicherheiten des Impfens wegger\u00e4umt sind? Und wer sollte Ihrer Meinung nach diese Impfungen entwickeln?5 13\nGanz herzliche Gratulation zu diesen deutlichen Worten Herr R\u00fcegg9 2\nAls direkt betroffener von diesen Massnahmen k\u00f6nnte ich nicht mehr so \u00fcberlegt schreiben.\nDanke\nVielen Dank f\u00fcr diese sorgf\u00e4ltig formulierte, pers\u00f6nliche Stellungnahme. Ich kann mich dem Gesagten in sehr vielen Punkten anschliessen.12 2\nAuch, wenn Sie scheinbar ein sehr gutes Immunsystem haben, k\u00f6nnen Sie infiziert werden und ohne, dass Sie dabei merkbar krank werden, k\u00f6nnen Sie Viren verbreiten an andere, die m\u00f6glicherweise nicht \u00fcber ein entsprechen gutes Immunsystem verf\u00fcgen \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 und diese ernsthaft gef\u00e4hrden. Eine solche Verantwortung k\u00f6nnen auch Sie schlicht nicht \u00fcbernehmen. Mein Arzt erz\u00e4hlte mir von zwei seiner Patienten. Der eine ging dem Risiko einer Ansteckung m\u00f6glichst gewissenhaft aus dem Weg. Der andere m\u00f6glicherweise etwas weniger. Sie begegneten sich im Treppenhaus und hatten ein kurzes Gespr\u00e4ch, dabei muss der eine den andern (den Sorgf\u00e4ltigen) angesteckt haben. Der Virentr\u00e4ger wusste zu diesem Zeitpunkt selbstverst\u00e4ndlich noch nicht, dass erkrankt war. Er \u00fcberlebte die Krankheit nicht, der andere hatte einen sehr schweren Verlauf.5 17\nSich nicht impfen zu lassen, ist nicht nur eine Entscheidung \u00fcber den eigenen K\u00f6rper, sondern unwillentlich auch \u00fcber andere.\nHerr J\u00e4ggi, mir ist unklar welche Statistiken Sie heranziehen welche eine Gef\u00e4hrdung von 40j wissenschaftlich beweisen sollen. M\u00f6glicherwiese die Pressemitteilungen des BR und von 20min und Blick ? Ich habe wissenschaftliche Studien analysiert, Heinsberg/Gangelt, Ischgl, Diamond Princess, Santa Clara, Island und auch die von Ioannidis welche im Jan 2021 von der WHO validiert und freigegeben wurde. Daraus ergibt sich glasklar dass f\u00fcr unter 70 j\u00e4hrige die Gefahr durch Covid 19 kleiner ist als durch Grippe. Deshalb werde ich als 60j mich auch nicht impfen lassen, denn ich lasse mich auch nicht gegen Grippe impfen. Wurde \u00fcbrigens in den letzten 10 Jahren trotz t\u00e4glichem \u00d6V nie krank. Vielleicht liegt es daran dass ich selbst\u00e4ndig bin und nicht ein taggeldfinanzierter Hypochonder ? Soviel zu Long Covid.19 6\nCorona-Krise = Akademiker-Krise?\nDie Covid-\u00abPandemie h\u00e4tte in \u00abreichen\u00bb L\u00e4ndern\nz\u00fcgig \u00abentsch\u00e4rft\u00bb werden k\u00f6nnen,\nund bis Mitte letzten Jahres beherrscht werden k\u00f6nnen,\nWENN unsere Wissen-schaftler f\u00e4hig gewesen w\u00e4ren\nanerkennens-wertes Wissen zu schaffen !\nBeweis:\nnoch vor kurzem hatten wir Inzidenzen von bis 300\nim jetzigen Sommer-Klima gehen die Inzidenzen bis unter 10.\nWas NICHT neu ist. Letztes Jahr lief vergleichbar !\n\u00abBrauchbare Schl\u00fcsse\u00bb DAraus zog aber scheints\nKEIN EINZIGER Akademiker !\nWohl bis heute nicht denn:\nH\u00e4tte man f\u00fcr Wohnungen z\u00fcgig\ngeeignete Klima-Anlagen gef\u00f6rdert,\nw\u00e4re drinnen + draussen \u00e4hnlich wenig k.o. gegangen,\nwie bei \u00abpassenden Landes-Klima\u00bb!\nH\u00e4tte man -akademisch klug-\nWENIGSTENS Krankenh\u00e4user und Pflege-Einrichtungen\n\u00abaufger\u00fcstet\u00bb, w\u00e4re uns sehr viel erspart geblieben.\nDas teure AUCH an der k.o.-Krise ist mit, dass wir seit zu langer Zeit\nzu viele Akademiker ausbilden,\ndie zu wenig Grips und keinerlei Kreativit\u00e4t haben-\nund nun dank Corona-k.o. die einmalige Chance\neiner gut bezahlten Dauer-Besch\u00e4ftigung hatten.\nWir w\u00e4ren l\u00e4ngst schon viel, viel weiter,\nOHNE Masken-M\u00fcll,\nOHNE sterbende Helfer und OHNE niedergem\u00e4hte Oldies\nwenn wir \u00abbei uns\u00bb -mit etwa dem halben Geld-\ngeeignete heimische Klimatechnik verbaut h\u00e4tten,\nanstatt \u2026..\n!ABER! \u2013 Professoren schien es sogar uninteressant\nwenn sich in unterschiedlichen Klimazonen\ndes eigenen Landes die Inzidenzen deutlich unterschieden !\nWolf Gerlach, Ingenieur8 4\nIch habe Zweifel, ob dieser Beitrag ver\u00f6ffentlichungsw\u00fcrdig ist. Es taugt allenfalls als Beitrag, zu einer Untersuchung \u00fcber die Befindlichkeiten von Impfskeptikern. Information \u00fcber die Impfung liefert der Beitrag nicht.5 15\nHerr J\u00fcrg Wyttenbach, Affoltern am Albis schreibt:4 6\n\u00abIvermectin hilft auch bei schweren F\u00e4llen die schon beatmet werden oder bei Long Covid.\u00bb\nDies kann ich aus der Literaturtage leider nicht entnehmen. In: https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2777389?resultClick=1 :\n\u00abConclusions\nAmong adults with mild COVID-19, a 5-day course of ivermectin, compared with placebo, did not significantly improve the time to resolution of symptoms. The findings do not support the use of ivermectin for treatment of mild COVID-19, although larger trials may be needed to understand the effects of ivermectin on other clinically relevant outcomes.\u00bb\nIhr zitierter Artikel https://doi.org/10.1101/2021.05.31.21258081 ist ein Preprint und ist in den Kommentaren verrissen worden mit dem Schlusssatz:\n\u00abLay persons are watching this study, and they say they love IVM and hate vaccine and let\u2019s use IVM instead of vaccine based on this study\u2019s result. We hope authors do the proper research.\u00bb\nLeider sieht es so aus, das uns Ivermectin nicht helfen kann. Aber vielleicht kommt ja noch ein Wundermittel.\nNun sind 24 Beitr\u00e4ge erschienen und das N\u00fctzlichkeitsbarometer zeigt mit 82% Daumen hoch ein deutliches Bild der Zustimmung zum Bericht von Ren\u00e9 R\u00fcegg. Das macht mich sehr betroffen und auch etwas traurig, werden die sachbezogenen Beitr\u00e4ge doch oft einfach zugunsten von Meinungen und Empfindungen \u00fcbergangen. Eine echte Diskussion zwischen Impf-Bef\u00fcrwortern und -Gegnern findet hier leider nicht statt. Vermutlich wissen heute nur noch wenige Leute was Kinderl\u00e4hmung, Masern, Pocken & Co. alles angerichtet hatten. Man m\u00f6ge dar\u00fcber nachdenken !6 13\nDieser Artikel ist eben eine emotionale Betrachtung. Das muss auch m\u00f6glich sein, schliesslich sind wir auch emotionale Wesen. Niemand vergisst die Polio-Impfung, aber diese ist etabliert und wirkt. Hier geht es aber um ganz andere Sachverhalte. Polio war/ist f. Kinder erine Gefahr, wir R\u00f6teln f\u00fcr junge Frauen. Aber letzlich mag die Frage erlaubt sein, ob gesellschaftliche Gesundheit bis zur Perfektio alles kosten darf. Wenn daf\u00fcr so vielen anderen Menschen Leid zugef\u00fcgt wird \u2013 welches Leid gewichten wir h\u00f6her? Darf diese Frage nicht gestellt und auch emotional ergr\u00fcndet werden?5 2\nDas Thema kann auch emotional gef\u00fchrt werden \u2013 und muss es auch, denn letztlich geht es ja auch darum, dass man nun Kinder ohne Einwilligung der Eltern impfen will. Und dies unter absolutem Ignorieren der Faktenlage. Das ist entweder b\u00f6swillig oder dumm oder einfach einer der gr\u00f6ssten Korruptionsf\u00e4lle der Regierung, die es je gab. Was davon trifft zu? Ds as Impfen hat f\u00fcr Kinder und Jugendliche keinerlei Relevanz. Es gibt f\u00fcr diese Gruppe ein vernachl\u00e4ssigbares Risiko, die experimentelle Impfung hingegen birgt nicht absch\u00e4tzbare Risiken in Form von m\u00f6glichen Langzeitfolgen. Impfen aus Solidarit\u00e4t mag zu diskutieren sein, aber dieser krankhafte Impfwahn mit allen Diskriminierungen und Entm\u00fcndigung der Elternschaft gegen\u00fcber ihrer \u00abSchutzbefohlenen\u00bb ist mehr als nur kriminell, vor allem, wenn man bedenkt, dass nach den Sommerferien in den Schulen mit Propaganda begonnen werden soll. Diese Personen, die das Impfen so vorantreiben, k\u00f6nnten wir nach dem gef\u00e4hrlichen PMT-Gesetz als \u00abGef\u00e4hrder\u00bb verurteilen, denn sie \u2019schrecken\u203a sehr viele Eltern und auch Jugendliche. Als ob uns Eltern und unseren Kindern nicht schon genug aufgezwungen und angetan wird, muss das auch noch durchgezw\u00e4ngt werden. Worum geht es hier eigentlich noch? \u00dcber 97% aller Menschen haben kaum nennenswerte Ber\u00fchrung mit dem Virus. Aus diesen und anderen \u00dcberlegungen gebe ich Herrn R\u00fcegg ethisch, moralisch und rechtlich uneingeschr\u00e4nkt recht. Wir sind immer auch noch Menschen. Gesundheit ist NICHT das wichtigste.11 3\n(Schade ist es technisch nicht m\u00f6glich, auf Kommentare zu antworten. Selbst eingeloggt heisst es \u00fcberall \u00abZum Antworten anmelden\u00bb, und wenn ich dort draufklicke, heisst es \u00abSie sind bereits angemeldet.\u00bb \u2013 aber antworten kann ich nicht. Ich wies Infosperber schon mal darauf hin \u2026)\nVorweg einfach ein Beispiel: Ein guter Freund, Mitte 40, ohne Vorerkrankungen, K\u00f6rper sch\u00e4tzungsweise durchschnittlich \u00abausgebeutet\u00bb, psychisch stabil, Immunsystem sehr intakt, hatte Covid-19. Nach dem Spitalaufenthalt geht es ihm weiterhin seit Wochen nicht gut: Kurzatmigkeit, Kraftlosigkeit, sehr schnelle Erm\u00fcdung, u.a.m.\nIch verstehe den Schreibenden und kann nachvollziehen, was er sagen will.\nAber mir fehlt die explizite Einordnung, dass seine Ansicht auf dem eigenen Bauchgef\u00fchl beruht. Das ist \u2013 finde ich \u2013 in dieser Sache schon ein wichtiger Aspekt. Zudem: Dass er egoistisch handelt. Nat\u00fcrlich ist er nicht f\u00fcr andere verantwortlich, die sich selbst kaputtmachen. Aber haargenau da beginnt ja Solidarit\u00e4t! Oder weniger triggernd gesagt: das Leben in Gemeinschaft, ohne die kein menschliches Dasein m\u00f6glich ist \u2026 Dazu hat es auch andere Kommentare.\nImmunsystem st\u00e4rken ist selbstverst\u00e4ndlich immer richtig und wichtig. Aber muss man das mit Bezug auf Corona die ganze Zeit wiederholen, propagieren? Es wird eh schon gemacht, in jedem Gesundheitsheftli, jeder Gesundheitssendung/-rubrik/was auch immer. Gut so \u2013 aber die aktuelle Pandemie h\u00e4tten wir damit nicht zum Verschwinden gebracht.5 6\nBeobachtungen aus der Wirklichkeit: Herr X merkt seit einer Woche, das etwas nicht stimmt, er f\u00fchlt sich unwohl. (Alter 44) Es geschah mitte 2020. Dann bekommt er eine Grippe. Die Aerztin kommt, sie stellt fest, eine Grippe, daf\u00fcr verbrauchen wir keinen noch knappen Covid-Test. Herr X liegt 3 Wochen zuhause bei seinen 2 Kindern und seiner Ehefrau. Er bekommt Besuch von Freunden, usw. Dann muss er ins Krankenhaus weil eine Lungenentz\u00fcndung kommt. Jetzt macht man den damals noch raren Test. Corona+. Er wird im Krankenhaus beatmet, hat einen schweren Verlauf, wird wieder gesund. Seine Familie befindet sich in Quarant\u00e4ne samt die, die ihn besuchten. Doch ausser ihm wird niemand krank. Solche F\u00e4lle gibt es viele. Herr Z hatte eine Operation, er wird zu fr\u00fch entlassen, er muss nochmals f\u00fcr 3 Tage ins Spital. Er liegt in einem Zimmer mit einem Patienten, der entgegen den Bestimmungen im Uebermass Besuch bekommt. Seine Ehefrau reklamiert bei den Aerzten, jeden Tag 5 bis 15 Besucher. Die Aerzte winken ab, da k\u00f6nnen wir nichts machen. Pl\u00f6tzlich hat Herr Z Covit und stirbt an dessen Folgen innert 10 Tagen. (74 J) Sein Zimmergenosse \u00fcberlebt (Ca. 40-50 Jahre alt) ohne gr\u00f6ssere Probleme. Herr Z. war ein naher Bekannter von mir. Warum wird nicht erforscht, wieso einige offenbar nicht nur nicht daran erkranken, sondern offenbar nicht mal ansteckbar sind? W\u00e4hrend andere, auch Geimpfte, erkranken? Wir sollten die richtige Fragen stellen und die sicheren Totimpfstoffe w\u00e4hlen statt mRna.5 2\nVielen Dank f\u00fcr diesen Artikel, das erste Mal habe ich in irgend einem Medium die selbe Meinung geh\u00f6rt, die ich vertrete bez\u00fcglich Sinnhaftigkeit einer Impfung bei unter 60j\u00e4hrigen, solange es weltweit noch Risikopatienten ohne Impfung gibt.5 2\nDa kann man nur den Kopf sch\u00fctteln. Covid-19 ist nichts anderes als russisch Roulette, und wer glaubt, gegen das Virus ohne Impfung resistent zu sein, spielt mit dem Feuer. Die Intensivstationen werdens schon richten\u2026 welch eine anmassende und eben auch unsolidarische Haltung.6 9\n@Torsten J\u00fctte \u2026 @J\u00fcrg Wyttenbach \u2026. \u00abIvermectin hilft auch bei schweren F\u00e4llen die schon beatmet werden oder bei Long Covid.\u00bb\nDies kann ich aus der Literaturtage leider nicht entnehmen.\nDa sind Sie v\u00f6llig richtig @J\u00fcrg Wyttenbach. Ivermectin 12 mg/Tag f\u00fcr 5 Tage hilf nur ganz am Anfang der Koronainfektion. \u2026 Im Grunde beim Auftreten der ersten Syntome\u2026. Dies ist hinreichend aus Bolivien/ Peru/ Brasilien/ Indien & Co. dokumentiert.\nAls erste Hilfe Paket ist es deshalb nicht abwegig, 60 mg Ivermectin zu hause vorr\u00e4tig zu halten. \u00fcbrigens ein Medi, dass schon seit gut 50 Jahren auf dem Markt und sehr gut vertr\u00e4glich, auch in Dosen \u00fcber 22mg/ Tag ist.5 0\n@ Herrn Torsen J\u00fctte: Vor 3 Tagen erschien die lange erwartete, \u00fcber Nature publizierte Metastudie, die die Wirksamkeit von Ivermectin best\u00e4tigt: https://www.nature.com/articles/s41429-021-00430-53 1\nDie Krankheiten Kinderl\u00e4hmung, Masern, Pocken & Co und die Impfung dagegen mit Covid und der dagegen grotesk improvisierten Impfung zu vergleichen, ist ein schlechter Witz. Traurig ist da eher, dass gewisse Impf-Enthusiasten nicht bereit sind, sich etwas pr\u00e4zisere Sach-Kenntnis anzueignen.4 2\nNoch ein klein wenig \u00abnachgelegt\u00bb zum Thema durchschnittlich zu niedriger Akademiker-Qualit\u00e4ten:\nWie bekannt, wies die deutsche Regierung massgebliche Institute und Forscher (beispielsweise das RKI) an, sich zum Thema Corona derart zu \u00e4ussern,\ndass die BRD-Regierung daraus repressive Massnahmen ableiten kann.\nUnd a l l e Institute und deren Wissenschaftler duckten sich und folgten.\nIst DAS noch \u00abGedankenFreiheit, die einst hart erk\u00e4mpft ?\nIst DAS Freiheit von Wissenschaft und Forschung ?!\nQuo vadis \u2026 wohin gehst Du, mein Heimat-Land ?!\nWolf Gerlach, Ingenieur5 2\n@ Felix Speiser, Oberwil Doch, ich denke, das viele, wie ich, wissen was Kinderl\u00e4hmung und Pocken bedeutet. Ihre Wahrnehmung, das Menschen welche eine mRna Impfung nicht wollen, weil das Vertrauen nicht gegeben ist, bedeutet nicht, das diese Menschen gegen Impfungen sind. Bevor jetzt eine Stimme in ihrem Verstand, wom\u00f6glich eingepflanzt durch das nahezu verbal gewaltt\u00e4tige Marketing f\u00fcr Impfzwang mit mRna, ihnen sagt, ich sei ein Impfgegner, Schwurbler oder sonstwas, teile ich Ihnen mit, das ich voll durchgeimpft bin. Doch einen experimentellen mRna Impfstoff mit wom\u00f6glichen Langzeitfolgen anderen Vakzinen vor zu ziehen, die besser, sicherer sind und als Totimpfstoffe aufgrund von viel Erfahrung hergestellt wurden, das ist verantwortungslos. Z.B. das Vakzin von Sinopharm (WHO empfohlen) wird in 70 L\u00e4ndern nebst seinen weiteren Vakzinen pro Tag bis zu 20 Millionen x verimpft. Man kann es 2, 3 oder 4x verabreichen, bis die Antik\u00f6rper im sicheren Bereich sind, das ist Wissenschaft. Das es in der EU und der Schweiz nur mRna gibt, ist ein Menschenexperiment mit Folgen. 97 Verdachtsf\u00e4llen von Toten in diesem Jahr wurden heute von Swissmedic gemeldet aufgrund der mRna Vakzine. Davon 1042 schwerwiegende Impffolgen. Dabei wurden von 7738 Verdachts-Meldungen erst 2944 ausgewertet. Die Webseite welche dies pr\u00e4sentiert habe ich kopiert und gesichert, falls diese auf Befehl wieder mal abge\u00e4ndert w\u00fcrde: https://www.swissmedic.ch/swissmedic/de/home/news/coronavirus-covid-19/covid-19-vaccines-safety-update-1.html7 2\n@Felix Speiser \u2026..\nVermutlich wissen heute nur noch wenige Leute was Kinderl\u00e4hmung, Masern, Pocken & Co. alles angerichtet hatten.\nSo ist es\u2026 da viele keinerlei Ahnung mehr haben, geschweige Kinderl\u00e4hmung gesehen haben, vermuten viele, dass dies gar existiert\u2026. .. danke f\u00fcr Ihren Kommentar. Wir haben zur Zeit eine Masernepedemie in Brasilien.. vor allem S\u00e3o Paulo\u2026 ganz einfach deswegen, weil Sensibilisierungen dagegen in den letzten 16 Monaten vernachl\u00e4ssigt wurden.2 3\nWow. Was f\u00fcr ein Text! Der Autor ist ein schweizer Mann, um die 40, gesund, muss nicht zu viel oder zu stressig arbeiten und schon gar nichts ungesundes machen. Er hat wohl geerbt. Covid-19 bekommt so ein Weisser nicht \u2013 denkt der Autor. Stimmt: Das Virus ist fies \u2013 wie die meisten Erreger geht es gerne auf die Armen. Und so einer Ist der Autor nicht. Also kein Bauarbeiter, nicht \u00fcbergewichtig, lebt auch nicht in einem \u00fcberf\u00fcllten Altersheim. Schon gar nicht in einer superteuren, superengen Wohnung in New York oder Bergamo, wo das Virus vorzugsweise unter den Armen und Alten gew\u00fctet hat.\nSetzt man den Anfang und den Schluss des Textes zusammen und l\u00e4sst den mitteren Wissenschaftsschwurb aus, wird es interessant. Unser weisser Erbe, der nicht schwer arbeiten muss und gut zu sich schauen kann, ist nicht verantwortlich. Nat\u00fcrlich nicht. Was k\u00f6nnte der Reichtum der Erben schon mit der Unterfinanzierung des Gesundheitswesens zu tun haben? Wie k\u00f6nnten die Profiteure im reichsten Land der Welt damit zu tun haben, dass die Arbeit in den Spit\u00e4lern unterbezahlt ist, die Infrastruktur nicht krisensicher und die armen Alten in gef\u00e4hrlichen Heimen versorgt sind? Dem Autor wird das mit dem Heim nicht passieren, er wird sich wohl eine oder zwei gesunde Polinnen f\u00fcr die Versorgung im Alter leisten k\u00f6nnen. Und Demeterr\u00fcebli.\nWer meinen Kommentar liest, merkt: ich bin wirklich ver\u00e4rgert. Aber nicht zu sehr.. Das Virus ist n\u00e4mlich fies und macht manchmal Ausnahmen.5 8\nTorsten J\u00fctte, Oslo \u2013 aus weite Ferne schreibt:7 2\nAmong adults with mild COVID-19, a 5-day course of ivermectin, compared with placebo, did not significantly improve the time to resolution of symptoms.\nLeider hat der Herr J\u00fctte das Paper offensichtlich nicht gelesen.\nAuch in dieser Studie war Ivermectin sehr erfolgreich und und hat die Heilung um zwei Tage verk\u00fcrzt, was auch alle anderen Studien (u.a. zitiert Israel, mit PCR Beweis) an nicht mild erkrankten Personen zeigen.\nDie Schlussfolgerung ist hingegen ist reines Wunschdenken und beruht auf falschen Annahmen eines willk\u00fcrlich gesetzten \u00abhoch signifikanten\u00bb Zieles.\nDelhi (Indien) hat nur mit Ivermectin, innert 7 Wochen, CoV-19 pulverisiert. Dies ist einen \u00abLebende Studie\u00bb mit 25 Millionen Menschen, die jetzt wieder ins Restaurant k\u00f6nnen und nicht tagelang an Impffolgen leiden\u2026\nF\u00fcr mich ist CoV-19 ein milder Schnupfen, da ich die Behandlung kenne und daf\u00fcr nicht zum Arzt muss!\nEs ist immer wieder nett, Influenzer von Marketingfirmen auf Plattformen an zu treffen. Sie machen Werbung f\u00fcr mRna Vakzine, indem sie alles andere unter den Tisch reden, als w\u00e4ren die mRna der einzige Weltretter. Dazu sch\u00fcren sie Aengste, besonders bei Unerfahrenen im medizinischen oder Cyber-Marketingbereich. Wenn sie dann noch andernorts dar\u00fcber prahlen, wie gut ihre Marketingfirma sich nun positioniert hat, dann verraten sie sich selber. Einige der Influenzer sind oft gar keine Personen, sondern Programme. Ich habe vor 25 Jahren f\u00fcr Unreal Bots programmiert, (K\u00fcnstliche Spieler, damit schlecht besuchte Onlinespiele trotzdem gen\u00fcgen Mitspieler haben) die waren damals 3Mb klein, und keiner der Onlinespieler hatte einen davon erkannt. Sie waren komplexer Kommunikation f\u00e4hig, wurden f\u00fcr echte Menschen gehalten, und begr\u00fcssten nach Monaten ihre menschlichen Freunde, wenn sie wieder mal in ein Spiel kamen. Vor 25 Jahren. Danach war ich in der Cyber-Sicherheit aktiv. Was denken sie, wozu Algorythmen heute f\u00e4hig sind? Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, das auf Facebook, Linkedin, dockcheck, Youtube ein gewisser Prozentsatz KI-Bot Accounts sind, welche als brave B\u00fcrger daherkommen, aber bestimmte Auftr\u00e4ge haben. (Werbung, Verbr\u00e4mung, Rufsch\u00e4digungen, verbreiten von Informationen, Freundschaften pflegen, usw) Der Influenzer in diesem Blog weiss, wer gemeint ist. Es wird wohl bald ein Gesetz geben, welches von Influenzern verlangt, sich preis zu geben. W\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Tag.9 0\nDie Impferei ist ein riesengrosses Gesch\u00e4ft: vielleicht wird sie ein noch gr\u00f6sseres Problem?8 2\nIch bin inzwischen 75 Jahre alt\u2026 ungeimpft\u2026 und werde es auch nicht tun.\nDank einem langen Leben mit gesunder Ern\u00e4hrung, Naturheilkunde \u2013 immer wiederkehrender St\u00e4rkung meines Immunsystems bin ich gesund.\nAber ich m\u00f6chte hier ein interessantes Buch empfehlen. Es zeigt noch andere Zusammenh\u00e4nge auf zum Thema Covid 19.7 3\nClemens Arvaj \u00abWir k\u00f6nnen es besser\u00bb\nClemens G. Arvay ist Biologe und Autor mit dem Schwerpunkt Gesundheits\u00f6kologie.\nSeine Meinung:\nErst durch negative Umwelteinfl\u00fcsse konnte COVID-19 zu einer Pandemie werden. Wer nun denkt, dass uns Abstand, Masken und ein unausgereifter Impfstoff auf Dauer retten werden,\nbegreift nicht den Ernst der Lage. Das Coronavirus ist nur ein Symptom. Es steht f\u00fcr einen Lebensraum, der uns zunehmend krank macht. Anhand neuester Studien zeigt Clemens G. Arvay\nerstmals auf, wie Gesundheitskrisen und Umweltzerst\u00f6rung zusammenh\u00e4ngen. Dabei weist er nach, dass COVID-19 in Wirklichkeit ein Umweltskandal ist \u2013 und dass sowohl Politik als auch Medien seit Monaten viel zu einseitig auf die Krise reagieren und damit fatalen Schaden anrichten. Er fordert einen \u00f6komedizinischen Umbruch \u2013 und zeigt, was jeder tun kann, um gesund zu bleiben.\n\u00abClemens G. Arvay zeigt, warum die Corona-Krise als ein grosser Warnruf gesehen werden muss, um unsere Entfremdung von der Natur zu stoppen und ein neues Verst\u00e4ndnis von Gesundheit zu schaffen.\u00bb\nWir beuten Natur und Mensch aus.\nWachstum und Konsum sind ja UN-verzichtbar ! ???\n.\nMensch und Natur , ausgebeutet, ver \u2013 kommen dabei \u2026.\nWaldsterben, Artensterben, Wasser-Verseuchung, Klima-Krise, Pandemie, Kriege und Kriegs-Gedanken-Spiele ohne rechtfertigende Gr\u00fcnde\u2026.\nALLES \u00bb im Zusammenhang mit Konsum und Wachstum\u00bb ?! \u2026\nMit Konsum und Wachstum \u00fcberfl\u00fcssiger als ein Kropf !\nM\u00fcll reist um die Welt, vergiftet Erde, Wasser, Luft, die Meere, die Leber von Eisb\u00e4ren \u2026\nDU und ICH \u2013 wir brauchen kein SOLCHES Wachstum.\nEinzig das \u00fcber-sch\u00fcssige, \u00fcber-fl\u00fcssige Geld,\ndas ja so gerne \u00abarbeiten\u00bb und Profit bringen m\u00f6chte,\neinzig DAS braucht Wachstum !\nWir leisten uns -durchschnittlich- aus dem grossen Topf\n(Die Prozent-Zahlen sind grob gesch\u00e4tzt!)\n2% f\u00fcr Kriegs-Waffen. 2% f\u00fcr Sch\u00f6nheit, 5% f\u00fcr neue Mode usw, 2% f\u00fcr Verpackung, 5% f\u00fcr weg-geworfene Nahrungs-Mittel, 5% f\u00fcr medizinische Behandlung wegen ungesundem Konsum, 3% f\u00fcr Alc, Zigaretten, Drogen, und noch mal etwa 5% f\u00fcr Sonstiges. Etwa 25% \u00dcBER-fl\u00fcssiges insgesamt.\nEtwa 25% weniger Leistung bringen m\u00fcssen \u2013\nEinen Job in der N\u00e4he- weniger Lohn,\naber auch kein Auto notwendig \u2013 und daf\u00fcr ein H\u00e4uschen \u00abim Gr\u00fcnen\u00bb.\nEhefrau nur in Teilzeit arbeitend \u2013 gem\u00fctliches Zuhause \u2014 entspanntes MIT-einander mit Kindern, Verwandten, Freunden, Nachbarn\u2026Sch\u00f6n ! Umwelt-freundlich !\nJeder hat ES selbst \u00abin der Hand\u00bb ! Jeder kann mit-gestalten ! Sofort beginnend !3 1\n@Meinrad Dossenbach \u2026. Erst durch negative Umwelteinfl\u00fcsse konnte COVID-19 zu einer Pandemie werden.\nDiesen Verdacht habe ich auch schon l\u00e4nger. Vor allem deswegen, weil fast ausschliesslich Menschen mit Ern\u00e4hrungsbedingten Zivilisationskrankheiten an COVID 19 erkranken.4 1\nLiebe Kritiker der Impfungen, der Regierung, BAG, Unternehmen etc. etc: W\u00e4hrend der Corona-Zeit ist die Schweiz zur Nr. 1 der wettbewerbsf\u00e4higtsen L\u00e4ndern avanciert (https://www.tagesanzeiger.ch/die-schweiz-das-wettbewerbsfaehigste-land-der-welt-637063386579). Was habt Ihr falsch gemacht?2 7\nNach der Lekt\u00fcre der Meinungen sehe ich mich gezwungen in diese Blase zu stechen und andere Sichtweisen aufzuzeigen.2 5\nIch war als Chemiker in vielen Bereichen t\u00e4tig, habe mich dabei auch mit Biochemie, Physik und Wahrscheinlichkeitsrechnung besch\u00e4ftigt. Ich weiss, wozu seit einer Milliarde Jahren mRNA in Lebewesen dient und wie sie funktioniert. F\u00fcr die Zulassung der aktuellen Impfstoffe wurden keine Testphasen ausgelassen, aber neu parallel durchgef\u00fchrt, um nicht unn\u00f6tig Zeit zu verlieren.\nIch habe die Rechnung f\u00fcr mich gemacht und bin zweimal geimpft. Einzige Nebenwirkung: ich bin jetzt ruhiger und habe mehr Lebensqualit\u00e4t. Das gr\u00f6sste Risiko bestand in den Autofahrten zum Impfzentrum. Falls n\u00f6tig, h\u00e4tte ich f\u00fcr die Impfung auch bezahlt.\nSelbstverst\u00e4ndlich mache ich trotzdem die Schutzmassnahmen mit den ungeimpften brav weiter.\nHier darf man seine Meinung kund tun. Aber mit Meinungen bek\u00e4mpft man keine Pandemie, denn Meinungen sind beliebig konstruierbar daf\u00fcr, wie man die Welt sehen m\u00f6chte. Daran h\u00e4lt sich das Virus aber leider nicht.4 6\nAn Michel Mortier, Sie stellen selber fest dass die CH zu den wettbewerbsf\u00e4higsten L\u00e4ndern aufgestiegen ist. Ist ihnen m\u00f6glicherweise eingefallen dass dies den vergleichsweise (z.B. DE) weniger desastr\u00f6sen Massnahmen zu verdanken ist, und dass noch weniger Massnahmen noch weit weniger sch\u00e4dliche Folgen verursacht h\u00e4tte. Der dicke wirtschaftliche Hammer holt n\u00e4mlich erst Schwung.4 2\n@Felix Mattenberger,\nNat\u00fcrlich darf jeder seine subjektive Meinung haben doch ihre hat einige L\u00fccken.\nF\u00fcr jeden neuen Impfstoff ist ein Primatentest zwingend. Normalerweise f\u00fchrt dieser Test zu einem Iterationsschritt zur\u00fcck zu Phase II. War nat\u00fcrlich elegant die sch\u00e4rfste Klippe auszulassen.\nStattdessen wurde der Primatentest nun direkt am Menschen durchgef\u00fchrt.11 2\nPfizer garantiert nur 70% Ziel-RNA. Welche Substanzen im 30% M\u00fcll (RNA Bruchst\u00fccke) mitgespritzt werden wurde nie analysiert und schon gar nicht detailliert auf st\u00f6rende/\u00bbgiftige\u00bb Komponenten hin untersucht und im Labor getestet.\nZudem hat Pfizer die Phase III Studie get\u00fcrkt (300 Personen heimlich aus der Impfstoffgruppe eliminiert.). D.h. dieser Impfstoff h\u00e4tte nie in Umlauf kommen sollen.\nWas auch weggelassen wurde war die Transportstudie zum Spikeprotein. Dieser wurde erst vor kurzem in Japan abgeschlossen und zeigte \u00e4usserst bedenkliche Resultate.\nDoch Glaube hilft immer. Denken sie einfach ihre Autofahrt war gef\u00e4hrlicher und ihr Immunsystem wird es schon richten.\nEinr\u00e4umend, dass meine erste Wortmeldung in diesem Blog etwas gar provokativ war, hier mein Impfvorbehalt etwas seri\u00f6ser. Begr\u00fcndet mit einem Vortrag von Peter Meier. Peter war einst ein Schulkollege. Er ist vorletzte Woche im Alter von 74 Jahren verstorben. Unter anderem Pr\u00e4sident der Schweiz. Akademie der Medizinischen Wissenschaften (SAMW), galt Prof. Dr. Peter Meier als ein profilierter strategischer Denker der Schweizer Forschungsszene. In einem Referat vor einem Jahr \u2013 zu den Grenzen der medizinischen Forschung \u2013 betraf eine seiner kritisch-optimistisch pr\u00e4sentierten Mahnungen den Zeitfaktor: Zeit zum Denken, auch zum Falsifizieren von nicht ausgereiften Erkenntnissen, lasse vielfach zu w\u00fcnschen \u00fcbrig angesichts von wachsendem Publikationsdruck und den bekannten Anforderungen von Politik und Gesellschaft. Eine Aussage, die mir insbesondere angesichts des Tempos, wie Impfungen gegen Covid-19 realisiert werden, von spezieller Bedeutung scheint. Ich finde, dass es sich lohnt, den gut 30 Minuten langen, fachlich differenzierten und dennoch gut verst\u00e4ndlichen Vortrag anzuh\u00f6ren: https://youtu.be/fmqNKSS2VY0.3 0\nEs ist sehr interessant wie hier diskutiert wird. Das trifft man selten an. Ein Aspekt besch\u00e4ftigt mich mehr als die Frage nach Impfung oder nicht. Das ist das harte Marketing, der subtile Zwang, unbedingt mRna Vakzine zu verwenden. So raffiniert diese Technologie mal sein wird, so problematisch ist diese bisher gewesen. Nach den Kalkulationen von Pr.Dr. Stefan Homburg Uni Leibnitz w\u00e4re der schwedische Weg besser gewesen. Er erkl\u00e4rt die Fehlkalkulation des RKI. (Interview deutsches Fernsehen) Auch bei diesem streitbaren Thema wird \u00fcbersehen: Warum gibt es keine Zulassung f\u00fcr Konkurenzprodukte der alten bew\u00e4hrten Art, wie die Totimpfstoffe welche von China entwickelt wurden? Zig Millionen x mal verimpft weltweit. Die Bereitschaft sich zu Impfen w\u00e4re immens h\u00f6her, wenn der Mensch selber das Produkt in Absprache mit seinem Hausarzt selber w\u00e4hlen k\u00f6nnte. Warum werden nach dem Impfen nicht die Antik\u00f6rper gemessen um sicher zu sein das eine Immunisierung stattgefunden hat? Denn es sterben immer noch Menschen an Covit trotz 2 maliger mRna Impfung, wenn angeblich auch weniger als bei den Geimpften. Zu vieles stimmt hier nicht. Das mundtot machen von Fachpersonen welche mRna Vakzine kritisieren, wirft ebenso wie die zum Teil schweren Nebenwirkungen einen dunklen Schatten auf die mRna Vakzine. W\u00e4re der Totimpfstoff aus der chin. Entwicklung hier ebenso erh\u00e4ltlich wie in 70 anderen Nationen, h\u00e4tte ich mich damit bereits Impfen lassen bis die Antik\u00f6rper hoch genug sind.4 0\nNur eine kleine Anfrage: k\u00f6nnten hier die Impfgegner eigentlich auch einmal sachlich und korrekt antworten?2 2\nNICHTS im Leben ist ohne Risiko. Es ist ein Risiko, sich mit SARS-CoV-2 zu infizieren und krank zu werden und es ist ein anderes Risiko sich dagegen zu impfen.2 0\nGerd Gigerenzer ist Direktor emeritus des Harding-Zentrum f\u00fcr Risikokompetenz und engagiert sich seit \u00fcber 20 Jahren f\u00fcr ein besseres Verst\u00e4ndnis von Risiko und Risikobewertungen und hat international beachtete B\u00fccher dazu verfasst. Das Harding-Zentrum hat in Zusammenarbeit mit dem Robert-Koch-Institut Faktenboxen zur mRNA-Schutzimpfung gegen COVID-19 erarbeitet (inkl. allen Quellenangaben und Verantwortlichen) (https://www.hardingcenter.de/de). Vielleicht hilft das, die \u00abDiskussion\u00bb auf INFOsperber etwas zu entkrampfen.\nTrotzdem erlaube ich mir noch eine pers\u00f6nliche Bemerkung: Es ist tragisch, dass die ungeimpft an COVID-19 erkrankten und gestorbenen Menschen nie das Resultat einer 10-j\u00e4hrigen Forschung von Langzeitwirkungen einer Corona-Impfung erfahren werden!\nInformationen von dem Entwickler der mRna Vakzinen Dr. Rober Malone, welcher reinen Tisch macht in einem Dreiergespr\u00e4ch mit 2 anderen fachlichen Gr\u00f6ssen in einer Diskussions-Doku.. Der 2 1/2 st\u00fcndige, sehr informative Film wurde sofort von Youtube entfernt, obwohl er wissenschaftlich inhaltlich korrekt sei. Ich kann die Diskussionsrunde nur empfehlen, Dr. Malone als Whistleblower, das ist schon h\u00f6renswert. Ihm wurde das Ruder ganz schnell aus der Hand genommen, als er den Transportmechanismus entdeckte. Dass das Spike Protein zytotoxisch ist, hochgradig, wurde von den mRna und Vektorvakzin Herstellern verschwiegen, auch dies wird in dieser Doku erkl\u00e4rt. https://odysee.com/@BretWeinstein:f/how-to-save-the-world,-in-three-easy:0?r=FuWwFotRbicqY9GHyWBqDdTNNHpaTgC91 0\n@ B.Gubler\nIch habe mir die M\u00fche genommen, das Interview von Dr. Brett Weinstein mit Dr.Robert Malone und dem Unternehmer Steve Kirsch anzuschauen.\nNach den 2,5h wurde mir nicht klar, was ich von diesem Interview halten soll. Robert Malone kam kaum zum Wort und wurde von Steve Kirsch h\u00e4ufig unterbrochen. Die wenigen aufgezeigten Fakten \u2013 es wurden lediglich 2 Grafiken gezeigt \u2013 konnte ich nicht richtig einordnen, da die Relevanz der pr\u00e4sentierten Daten nicht aufgezeigt wurde. Was also bleibt nach diesem 2.5h Gespr\u00e4ch wirklich h\u00e4ngen? Wenig, versucht man die angef\u00fchrten Fakten einzuordnen und die Emotionen einmal wegzulassen. F\u00fcr die \u201eWahrheitsfindung\u201c hat mir dieses Interview nicht viel gebracht. Zuviel wurde ineinander vermischt, zuwenig validiert.\nImmerhin, etwas habe ich doch gelernt. Man sollte sein eigenes Wissen nicht mit seinen eigenen Empfindungen vermischen und als Tatsachen verpackt weiter verbreiten.\nGanz sch\u00f6n anstrengend diese 2.5h !2 0\n@Felix Speiser Danke dass Sie sich diese M\u00fche gemacht haben. Ich weiss nicht ob Sie jemals schon in den Usa waren und beobachten konnten, wie diese Menschen sich mit einem Thema auseinandersetzen, welches Sie den Kopf kosten k\u00f6nnte. Es gibt eine Abschrift in deutsch dieses Gespr\u00e4ches, mit Querverweisen auf Studien und andere Wissenschaftskoriph\u00e4en, welche schriftlich ihre Stellung dazu geben, Wenn Sie sich dort einarbeiten, werden sie komprimierte Informationen erhalten und nachvollziehen k\u00f6nnen, warum besagte Herren in ihrem Kaugummi-Englisch um den Brei reden. Hier der Link mit der qualitativ sehr guten Uebersetzung, 2.5 Stunden komprimiert, ohne pers\u00f6nlichen Narzissmus und ohne Angst der Sprechenden, ein Wort zu sagen welches sie am anderen Tag zu einem Pr\u00fcgelknaben eines Marketingb\u00fcros oder einer gekauften Beh\u00f6rde macht: https://uncutnews.ch/der-erfinder-der-mrna-injektion-wurde-ueber-die-gefahren-befragt/ Einfach runter rollen, dann kommt der Text in deutsch. Kein Esoteriker-Geschwurbel, keine Impfgegner, keine Sektenbr\u00fcder, sondern die Creme de la Creme der Entwickler, welche entdeckt haben, wie man mRna in Muskelzellen transportieren kann, und sich jetzt grosse Sorgen machen wie damals Oppenheimer, welcher die Kettenreaktion entdeckte, funktionsf\u00e4hig machte, und fast daran zerbrach, als er sah das daraus die Atombombe wurde. Betrachtet man die Tragweite dessen was geschieht, ist dieser offene Disput der Verantwortlichen trotzdem eine mutige Leistung. Danke und Gruss.3 0\n@B.Gubler; herzlichen Dank f\u00fcr f\u00fcr Ihre Antwort, die hier nun erstmals Informationen (-> Link) liefern, mit denen man etwas anfangen kann. Ich konnte einiges lernen und die unter diesem Link weiterf\u00fchrenden Links sind sehr n\u00fctzlich. Ich bin mir aber immer noch nicht schl\u00fcssig, ob das Interview angeschaut werden muss. Die Abschrift hingegen ist auf jeden Fall lesenswert. Zwei Dinge wurden mir klarer.\n1,) es wird von Zytotoxischen Reaktionen gesprochen, was meiner Meinung nach zu falschen Wahrnehmungen f\u00fchren k\u00f6nnte, handelt es sich bei den Nebenwirkungen doch um komplexe biologische Mechanismen, die mit \u201eGift\u201c wohl kaum etwas zutun haben. In diesem Zusammenhang sollte man vielleicht die Diskussion anders f\u00fchren und auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit mehr ber\u00fccksichtigen. 5000 Tote sind definitiv zuviel, sind dann aber die Millionen Gesunde zuwenig?\n2.) Dass es offensichtlich oft an Transparenz in der ganzen Diskussion um Covid 19 Impfstoffe fehlt wird hier deutlich, und dass Daten auf allen Seiten zurechtgebogen werden sehr wahrscheinlich. Ob dieses Problem nur mit monet\u00e4ren Machtanspr\u00fcchen von Forschern, Pharma und Beh\u00f6rden erkl\u00e4rt werden kann ist zu hinterfragen. Solche Konstellationen sind leider \u00fcberhaupt nicht neu und haben Forscher und Mediziner immer wieder in Verruf gebracht. Dass dabei Missverst\u00e4ndnisse und Halbwissen in der Kommunikation zu einem gef\u00e4hrlichen Amalgam f\u00fchren ist nachvollziehbar. Wie man dem entgegen wirken k\u00f6nnte weiss ich auch nicht\u20262 0\nEin ganz anderer Denk-Ansatz\nzum Thema Corona, Schule, Impfen \u2026 \u2026:\nw\u00e4re, die Haupt-Ferienzeit \u00abumzustellen\u00bb \u2013\nalso in der heissen Jahreszeit fast keine Ferien, sondern zu unterrichten.\nWeil dann das Klima Corona \u00abautomatisch\u00bb niedrig h\u00e4lt \u2013\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nEs ist zwar bei uns Brauch,\nin der heissen Jahreszeit in noch heissere L\u00e4nder zu fahren.\nEs aber w\u00e4re wohl -mindest- genau so sch\u00f6n,\nanstatt die Haupt-Ferien sommers zu geniessen \u2026 \u2026\nk\u00fcnftig in DER Zeit, wo sich in Mittel-Europa\nRegen, Schnee und Matsch abwechsen\ndie Haupt-Ferien-Zeit zu nehmen.\nDann st\u00fcnde -erfreulich- zur Auswahl:\nEntweder in einem Land Ferien zu machen, wo die Temperaturen um/\u00fcber 20 Grad tags\u00fcber und \u00fcber null Grad nachts sind ?! \u2014\nODER -alternativ- das Gegenteil geniessen ? \u2013 N\u00e4mlich \u00abrichtig kalten Winter\u00bb mit Schnee und Wintersport !\nAnstatt, wie seither \u00fcblich, beim \u00dcbergang vom Herbst zum Winter Schule zu halten.\u2014 bei Schnupfen-Gefahr, Grippe-Gefahr, Corona-Gefahr, Verkehrs-Unfall-Gefahr.\nBei t\u00e4glichem Temperatur-Monopoly zwischen Plus und Minus 10 Grad\n\u2014- und Wegen, die uns abwechselnd mit Matsch, Schnee und Glatteis \u00abbegl\u00fccken\u00bb.\nWolf Gerlach, Ingenieur1 0\nIst dieser Beitrag des Herrn Ruegg ernst gemeint oder wird nur so getan ? Es soll ja Beitr\u00e4ge geben, die gar nicht ernst gemeint sind. Manche sollen diese Methode professionalisiert haben. Herr Rueggs Beitrag macht sich bez\u00fcglich der Risiken der Impfung etwas vor, weil er ausblendet, dass jeder Mensch \u2013 auch Herr Ruegg \u2013 jede Sekunde seines Lebens Risiken f\u00fcr sein Leben und seine Gesundheit ausgesetzt ist. Die Wahrscheinlichkeiten kann man nachlesen. Bei jeder Risikobewertung geht es um die Bewertung von Wahrscheinlichkeiten, absolute Sicherheit gibt es in keiner Sekunde des Lebens (anscheinend au\u00dfer im selbstbestimmten Leben des Herrn Ruegg). Niemand kann l\u00e4ngere Zeit so leben, dass er sicher gehen kann, nicht angesteckt zu werden und niemanden \u2013 irgendwo und irgendwann in der Ansteckungskette mit t\u00f6dlichen Folgen \u2013 anzustecken. Der ganze Beitrag strotz nur so von Ichbezogenheit \u2013 ich, mein, mir, mich fast in jedem Satz , derweil geht es um das Wohl der Allgemeinheit. Die Pandemiebek\u00e4mpfung ist wegen der immer geringer werdenden Anzahl Impfunwilliger nicht in Gefahr. Deshalb werden diese toleriert.1 4\nHerr H\u00fclsmann, sie haben mit genau einem Satz recht. Es gibt keine absolute Sicherheit nur Wahrscheinlichkeit. Der Punkt ist, f\u00fcr die allermeisten Menschen (wie auch mich) ist die Wahrscheinlichkeit durch C19 schwer zu erkranken praktisch null, die Wahrscheinlichkeit von Problemen bei einer Impfung relativ unbekannt da keine Langzeitdaten existieren. Israel l\u00e4sst gr\u00fcssen. Was aber ganz sicher ist, ist dass mir MEINE Gesundheit wichtiger ist als die IHRE. Demzufolge lass ich mich nicht impfen. Wenn Sie um IHRE Gesundheit besorgt sind dann tun Sie was SIE f\u00fcr sich richtig halten. Gesundheitssolidarit\u00e4t endet bei der Krankenkassenpr\u00e4mie.1 1\nDas Wohl der Allgemeinheit ist auch so eine beliebte Worth\u00fclse Herr H\u00fclsmann.2 0\nGesundheit befehlen nach dem Gutd\u00fcnken der Befehlshaber? Die Ungehorsamen werden an den Pranger gestellt zum Wohle der Allgemeinheit?\nStimmt genau, sehr geehrter Herr H\u00fclsmann:\nLeben ist lebens-gef\u00e4hrlich.\nVon der ersten Sekunde an.\nAber auch:\nSorf\u00e4ltige Risiko-Abw\u00e4gung ist\n\u00fcber-lebens-wichtig !\nUND:\nWo Risiken teils verheimlicht/unterschlagen/unbekannt,\nnoch nicht gen\u00fcgend erforscht\u2026\nMUSS jeder f\u00fcr sich entscheiden d\u00fcrfen,\nob und auf was er sich einl\u00e4sst !\nSchlieslich:\nWenn der Staat einen Hersteller von Medizin-Produkten\nvon JEGLICHER Produkt-Haftung freistellen MUSS,\ndamit dieser \u00fcberhaupt beginnt zu produzieren,\nso m\u00fcsste DAS wohl \u00abAlarmstufe rot\u00bb sehr nahe kommen ?!\nFreundliche Gr\u00fcsse \u20134 0\nund alles Gute f\u00fcr Sie !\nWolf Gerlach, Ingenieur\n@Herr Gerlach \u2013 Sie als Ingenieur wissen, dass die Kr\u00e4fte in jedem System im Gleichgewicht gehalten werden m\u00fcssen, sonst l\u00e4uft es aus dem Ruder und h\u00f6rt auf, ein System zu sein. Das weiss jede Zelle in unserem K\u00f6rper, denn es ist das Prinzip, auf dem das Leben gr\u00fcndet. Wie es f\u00fcr jede Energie gilt, so entstehen aber auch die Energien in lebendigen Systemen aus gegens\u00e4tzlichen Polarit\u00e4ten. Beim System \u201aMenschheit\u2018 besteht die Polarit\u00e4t aus Individuum und Gesellschaft. Das Gleichgewicht zwischen diesen beiden Polen, und damit die Stabilit\u00e4t der Gemeinschaft, kann nur durch Verantwortung auf beiden Seiten erhalten bleiben. Das gilt ganz besonders f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle wie Covid 19. Ich empfehle zum Thema die ausgezeichnete Analyse von Richard David Precht in seinem neusten Buch \u201ePflicht \u2013 eine Betrachtung.\u201c1 0\nSehr geehrter Herr Ruegg,2 0\nhaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihren ausgewogenen und sachlich argumentierenden Beitrag!\nVor unn\u00fctzen Impfungen hatte mein Vater, selbst Arzt und und in der Kindheit an Kinderl\u00e4hmung erkrankt, seine Kinder bereits in den 1980er Jahren gewarnt \u2013 damals im Hinblick auf die aufkommenden Grippeimpfungen, deren Erreger eben keine klar abgrenzbaren \u00abEinzelk\u00e4mpfer\u00bb, sondern eine Vielzahl bekannter und wohl auch unbekannter Viren sind, auf deren \u00abRest\u00bb sich das Infektionsgeschehen bei Geimpften dann verlagert. Seine Hauptbedenken hierbei waren \u00fcbrigens auf den zu erwartenden R\u00fcckgang der allgemeinen Impfakzeptanz auch bei Krankheiten wie Keuchhusten oder Poliomyelitis gerichtet, der sich seiner Ansicht nach einstellen k\u00f6nnte, w\u00fcrde die Idee des Impfens in inflation\u00e4rer Weise auf zu viele, weniger schwere Infektionskrankheiten ausgeweitet.\nAn die Idee, die M\u00e4r eines Killervirus k\u00f6nnte \u00fcber Nachrichten, Zeitungen und andere Medien verbreitet werden und gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung in Panik versetzen, war damals zum Gl\u00fcck noch nicht zu denken.\n@gerlach- aufgrund des riesigen Allgemeininteresses und des damit verbundenen Zeitdrucks an der Entwicklung der Impfstoffe ist es nachvollziehbar, dass Hersteller gegen\u00fcber der Politik eine sehr weite Haftungsfreistellung durchsetzen konnten. So ist das einfach in solchen Abh\u00e4ngigkeitssituationen. Dieser Umstand allein l\u00e4sst keinen automatischen R\u00fcckschluss auf erh\u00f6hte Risken zu, allein deshalb also keine Alarmstufe \u00abrot\u00bb ! Klar darf und muss jeder f\u00fcr sich entscheiden. Man sollte aber ein gewisses Vertrauen in die gro\u00dfe Mehrheit unabh\u00e4ngiger Fachleute haben. Wenn Sie die Hinweise bei g\u00e4ngigen Medikamenten lesen (\u00abnicht ausschlie\u00dfbare Nebenwirkungen\u00bb), die vielfach einem Schreckensszenario gleichen, und nicht Ihrem Arzt \u2013 ich wei\u00df, der ist auch nicht immer unabh\u00e4ngig, dann fragen Sie einfach noch einen anderen \u2013 vertrauen, k\u00f6nnen Sie praktisch kein Medikament (alternativ nat\u00fcrlich hom\u00f6opathische, aber oft nicht wirksame ) einnehmen.1 1\nSehr geehrter Herr Mortier,\neine -fast- perfekte Argumentation Ihrerseits. \u2014\nRespekt und Dank daf\u00fcr meinerseits !\nAber -ich kann mir eigentlich -fast- keinen intelligenten Menschen vorstellen, welchem\nbekannt ist:\n1. die Bedeutung einer Not-Fall-Zulassung\n2. und die Freistellung der Hersteller von jeglicher Haftung\n3. und die Fakten, dass einige der \u00abNot-Impfstoff-Hersteller\u00bb in der Vergangenheit\nein-bis mehrfach Milliarden-Dollar-Strafen bezahlen mussten,\nweil \u2013 ! damals o h n e irgendeine rechtfertigende Not ! \u2013\n\u00abschlechte Medizin\u00bb in Umlauf gebracht\nIn Bilder-Sprache:\nMan hat man ein GrossFeuer zu bek\u00e4mpfen\nund Tankwagen mit unbekannter w\u00e4ssriger Fl\u00fcssigkeit-\nund passende, lange Schl\u00e4uche mit Spritze\nst\u00fcnden z\u00fcgig als n\u00e4chstm\u00f6gliche Anzapfstelle zur Verf\u00fcgung.\nWas nun tun?\nLieber alternativ auf die zig Minuten sp\u00e4ter eintreffende Feuerwehr warten ?\nWer kann hierzu s o f o r t die e i n z i g richtige Handlungsweise bestimmen ?!\nIch -beim besten Willen- nicht !\nDenn, die Chance, dass schnell=gut liegt sehr nahe bei 50% .\nSie aber trauen sich die verantwortliche Entscheidung f\u00fcr die \u00abschnelle L\u00f6sungs-M\u00f6glichkeit wirklich und \u00abtodsicher\u00bb zu ?!\nF\u00fcr sich alleine kann man bei einer 50%-Chance relativ frei entscheiden -aber auch f\u00fcr Millionen Andere, die mit ins gleiche Boot gerufen werden ?\nFreundliche Gr\u00fcsse \u2013 und alles Gute f\u00fcr Sie !2 0\nWolf Gerlach, Ingenieur\nLieber Herr Gerlach: Das Leben ist riskant, daher sein Ziel sich mittels polaren Energien zu erhalten und zu vermehren. Die Polarit\u00e4t Mann \u2013 Frau bringt neues Leben hervor, jene zwischen Individuum und Gemeinschaft bringt Fortschritt f\u00fcr alle. Die zwei Fragen, die wir uns bei jeder Herausforderung stellen sollten, lauten daher: Wie k\u00f6nnte Neues entstehen? Und wie s\u00e4he ein Fortschritt aus? Diese Fragen vermisse ich bei der ganzen Diskussion um Corona 19. Sie ist zu intellektuell und zu wenig praktisch. Herzliche Gr\u00fcsse!1 0\nGute Zusammenfassung. Leider wissen wir nicht, wie viele Menschen mit dem Virus in Kontakt waren und keine Symptome hatten. Diese haben auch ein gut funktionierendes Immunsystem und haben auch eine nat\u00fcrliche Immunit\u00e4t erworben. Ich habe Antik\u00f6rper, obwohl ich 2 Mal einen PCR Test gemacht habe (Resultat negativ). Somit kann ich davon ausgehen, dass meine Familie und die Grosseltern, die auf meine Kinder schauen, auch mit dem Virus in Kontakt waren. Nach verschiedenen Studien, h\u00e4lt in diesem Fall der Schutz \u00fcber lange Zeit sogar besser als eine Impfung. Es w\u00e4re interessant allen noch nicht geimpften Menschen, einen Antik\u00f6rpertest anzubieten. Nur so haben, werden reale Zahlen erhoben. So w\u00fcrden wir die reale Gef\u00e4hrlichkeit des Virus kennen und sollten diese dem Vorteil/Risiko einer experimentellen Impfung gegen\u00fcberstellen.0 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Warum ich z\u00f6gere, mich impfen zu lassen\nViele fragen sich derzeit, weshalb sich gewisse Menschen nicht gegen Corona impfen lassen m\u00f6chten. Weil die Fragen an Nicht-Impfwillige bald h\u00e4ufiger werden d\u00fcrften, versuche ich ein paar Antworten vorwegzunehmen. Sie basieren auf meiner pers\u00f6nlichen Meinung und meinen eigenen Einsch\u00e4tzungen.\nGesund leben\nDas Wichtigste gleich vorweg: Ich bin vielfach geimpft und werde bei Bedarf bew\u00e4hrte Impfungen auffrischen. Ich vertraue aber auch meinem K\u00f6rper. Ich habe das Privileg, dass ich weder meinen K\u00f6rper noch meine Psyche ausbeuten muss, um ein gutes und abgesichertes Leben zu f\u00fchren. Vielmehr ist es mir m\u00f6glich, auf meinen K\u00f6rper zu h\u00f6ren. Wenn es n\u00f6tig ist, g\u00f6nne ich ihm eine Ruhepause. Mit Bewegung, ausgewogener Ern\u00e4hrung und Hausmitteln sorge ich mich um die St\u00e4rkung meines Immunsystems. Ausser ein paar Erk\u00e4ltungen im Jahr bin ich nie krank.\nCorona, sagt man, kann jeden treffen. Trotzdem bin ich mir zu sicher, dass Sars-CoV-2 meinem 40-j\u00e4hrigen K\u00f6rper nichts anhaben kann. Ich vermute zudem, dass Long-Covid mehrheitlich diejenigen Menschen trifft, die ihren K\u00f6rper ausgebeutet haben, Vorerkrankungen haben oder die durch die alles durchdringenden Pandemiemassnahmen derart belastet sind, dass kaum mehr zwischen einer Massnahmen-Depression und Long-Covid unterschieden werden kann.\nAus Solidarit\u00e4t handeln?\nWie viele andere auch, stelle ich mir die Frage, ob ich die Impfung zum Schutz meiner Mitmenschen machen sollte \u2013 quasi als Akt der Solidarit\u00e4t. Religi\u00f6se Gr\u00fcnde, die mir eine Impfung verbieten w\u00fcrden, kann ich keine geltend machen. Ebenso wenig liegt mir die blinde Gefolgschaft von Autorit\u00e4ten. Ich betrachte mich als freischwebenden, vern\u00fcnftigen und damit unabh\u00e4ngigen Geist. Aus diesen Gr\u00fcnden bin ich auf mich zur\u00fcckgeworfen, selbst eine Risikoanalyse zwischen Fremd- und Selbstgef\u00e4hrdung durchzuf\u00fchren. Dabei f\u00fchle ich mich momentan von den Beh\u00f6rden und den Medien zu wenig unterst\u00fctzt.\nWeil ich davon ausgehe, dass Sars-CoV-2 f\u00fcr mich keinerlei Gefahr darstellt, muss ich sicher sein, dass mir auch die Impfung nichts anhaben wird. F\u00fcr mich n\u00e4mlich kommt es nur unter strengen Bedingungen in Frage, meinen K\u00f6rper um der Solidarit\u00e4t Willen zu gef\u00e4hrden. Schliesslich bin ich nicht daf\u00fcr verantwortlich, dass ich in einer \u00fcberalterten und von Zivilisationserkrankungen geplagten Gesellschaft lebe. Ich schliesse nicht grunds\u00e4tzlich aus, mich f\u00fcr meine Mitmenschen zu engagieren, beispielsweise durch eine Spende an eine wohlt\u00e4tige Organisation. Eine Spende birgt aber, sofern es mein Budget zul\u00e4sst, kein Risiko f\u00fcr meinen K\u00f6rper.\nMangelnde Transparenz\nIch kann nicht einmal behaupten, dass ich der Wissenschaft nicht vertraue. Aber eine Pharmaindustrie, die ihre Daten nicht ver\u00f6ffentlicht und nicht aktiv den ausgewogenen Diskurs \u00fcber Wirkungen und Nebenwirkungen f\u00f6rdert, ist keine Wissenschaft. Die Wissenschaft mag f\u00fcr diese Aufgaben vorgesehen sein, hinkt aber den industriellen Entwicklungen hinterher. Momentan lastet die Verantwortung auf den Beh\u00f6rden und den Medien, die sich f\u00fcr eine transparente und differenzierte Risikoanalyse einsetzen sollten.\nDiese Transparenz und Differenziertheit fehlt mir heute, um mir den Impfentscheid zu erleichtern respektive um die im Internet kursierenden F\u00e4lle von angeblich durch die Impfung gesch\u00e4digten, zum Teil kerngesunden jungen Menschen einzuordnen. Potenziell t\u00f6dliche Thrombosen infolge von Impfungen sind eine Tatsache. Auch die um ein Vielfaches h\u00e4ufiger auftretenden Nebenwirkungen der Corona-Impfungen im Vergleich zu anderen Impfungen wurden noch wenig diskutiert.\nMehr Vertrauen in eine gemeinwohlorientierte Organisation\nAuch wenn sowohl bei der k\u00fcnstlichen als auch bei der nat\u00fcrlichen Immunisierung die Wahrscheinlichkeit einer gesundheitlichen Nebenwirkung sehr klein und wom\u00f6glich vergleichbar ist, m\u00f6chte ich lieber durch einen nat\u00fcrlichen Vorgang gesch\u00e4digt werden als durch eine technologische Entwicklung, die noch nicht wissenschaftlich intensiv erforscht worden ist. Solange eine schwere Nebenwirkung nicht auszuschliessen ist oder solange ich mein Risikoprofil hinsichtlich einer Sars-CoV-2-Infizierung nicht revidieren muss, ist der Gedanke, durch ein nicht zwingend ben\u00f6tigtes, industriell gefertigtes Produkt Schaden zu nehmen, f\u00fcr mich kaum ertragbar. Die Vorstellung, dass eine private Firma f\u00fcr meine Gesundheitseinbusse verantwortlich sein k\u00f6nnte, ist f\u00fcr mich unvorstellbar, nicht zuletzt, weil die Firmen und ihre Aktion\u00e4re dabei noch fette Gewinne erzielen. W\u00fcrde das Vakzin durch eine gemeinwohlorientierte Organisation produziert, die ihre Entwicklungen open source zur Verf\u00fcgung stellt, k\u00f6nnte ich sicher besser mit einer seltenen Impfnebenwirkung leben.\nMan kann meine Einstellung technologiekritisch, aufgekl\u00e4rt oder naturalistisch nennen. Entscheidend ist, dass ich mein Recht, \u00fcber meine Leibesrisiken selbstbestimmt zu verf\u00fcgen, wahrnehmen und aufgekl\u00e4rte Entscheide treffen m\u00f6chte \u2013 auch dann, wenn ich mich gegen die am wenigsten gef\u00e4hrliche Wahl entscheide. Auf Grund des derzeitigen Wissens kann ich noch nicht abschliessend beurteilen, ob mein Leib durch die nat\u00fcrliche oder durch die k\u00fcnstliche Immunisierung h\u00f6heren Risiken ausgesetzt ist.\nAndere brauchen es dringender\nIch verstehe, dass viele Menschen das Bed\u00fcrfnis versp\u00fcren, einen Beitrag f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Pandemie zu leisten. Dieser Beitrag in Form einer Impfung zu leisten, mag solidarisch sein, geschieht aber auch unter egoistischen Motiven. Freiheiten m\u00f6chten zur\u00fcckgewonnen werden und die N\u00e4chsten wollen wieder unbek\u00fcmmert besucht und umarmt werden d\u00fcrfen. Das ist legitim. Pers\u00f6nlich aber empfinde ich es moralisch sinnvoller, dass meine Impfung in L\u00e4nder geschickt wird, wo noch nicht alle Personen mit Risikoprofil ein Impfangebot erhalten haben.\nEs bleibt noch die Frage, ob die gesellschaftliche Stabilit\u00e4t durch das Virus ernsthaft gef\u00e4hrdet ist und aus diesem Grund eine Impfung moralisch angezeigt w\u00e4re. Die Aussage, der Nutzen \u00fcbertreffe die Risiken, reicht mir f\u00fcr eine Antwort nicht. Neben den Risiken f\u00fcr die Impfwilligen liegen mir auch noch keine verl\u00e4sslichen Daten vor, die die gesellschaftlichen Vor- und Nachteile hoher Corona-Impfraten empirisch belegen.\nNicht \u00fcbereilt handeln\nIch f\u00fchle mich nicht verantwortlich daf\u00fcr, wenn unsere Krankenversorgung \u00fcberlastet ist, weil die Pflegeberufe zu wenig attraktiv sind, weil wir zu viele Patienten mit vermeidbaren chronischen Krankheiten haben, weil ihre K\u00f6rper durch ungesunde Lebensstile ausbeutet wurden, weil die Industrie mit allen psychologischen Tricks diese Ausbeutung befeuert und weil wir unter diesen Umst\u00e4nden noch immer l\u00e4nger leben wollen. Solange diese Fragen und Diskurse nicht \u00f6ffentlich und kritisch aufgegriffen werden, h\u00fcte ich mich vor dem Action Bias \u2013 also vor dem Impuls, in bedrohlichen Situationen schnell handeln zu m\u00fcssen.\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nKeine\n_____________________\nMeinungen in Beitr\u00e4gen auf Infosperber entsprechen jeweils den pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzungen der Autorin oder des Autors.", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2021/06/vaccine-5779405_1920.png", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "https://pixabay.com/de/illustrations/impfstoff-spritze-covid-19-5779405/", "mailto:stiftung-ssui@infosperber.ch", "mailto:?subject=Warum%20ich%20z%C3%B6gere%2C%20mich%20impfen%20zu%20lassen&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0AWarum%20ich%20z%C3%B6gere%2C%20mich%20impfen%20zu%20lassen.%20Auch%20Personen%2C%20die%20keine%20Impfgegner%20sind%2C%20sind%20unsicher%2C%20ob%20sie%20sich%20gegen%20Corona%20impfen%20sollen.%20Ein%20Leser%20schildert%20seine%20Gr%C3%BCnde.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fgesundheit%2Fwarum-ich-zoegere-mich-zu-impfen%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/genfer-gipfeltreffen-mehr-erreicht-als-erwartet/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/afghanistan-der-hightech-krieg-wird-weitergehen/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132255", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132263", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132265", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132267", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132269", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132271", "https://doi.org/10.1016/j.cell.2021.03.013", "https://doi.org/10.1101/2021.05.31.21258081", "https://www.adrreports.eu/de/search_subst.html#", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132273", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132275", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132279", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132285", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132287", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132293", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132295", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132297", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132299", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132303", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132361", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132305", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132307", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/podcast4684.html", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132309", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132319", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132323", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132331", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132333", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132335", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132339", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132349", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132353", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132355", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2777389?resultClick=1", "https://doi.org/10.1101/2021.05.31.21258081", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132357", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132411", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132369", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132377", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132381", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132387", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132389", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132391", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132395", "https://www.nature.com/articles/s41429-021-00430-5", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132397", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132399", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132401", "https://www.swissmedic.ch/swissmedic/de/home/news/coronavirus-covid-19/covid-19-vaccines-safety-update-1.html", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132403", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132409", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132419", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132429", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132435", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132449", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132471", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132473", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132477", "https://www.tagesanzeiger.ch/die-schweiz-das-wettbewerbsfaehigste-land-der-welt-637063386579", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132481", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132485", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132509", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132511", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132517", "https://youtu.be/fmqNKSS2VY0", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132535", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132559", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132591", "https://www.hardingcenter.de/de", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132613", "https://odysee.com/@BretWeinstein:f/how-to-save-the-world,-in-three-easy:0?r=FuWwFotRbicqY9GHyWBqDdTNNHpaTgC9", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132637", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132663", "https://uncutnews.ch/der-erfinder-der-mrna-injektion-wurde-ueber-die-gefahren-befragt/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132683", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132685", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132717", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132731", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132733", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132735", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132785", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132817", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132831", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132841", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-132869", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/warum-ich-zoegere-mich-zu-impfen/#comment-133363", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}