{"title": "Die Meditation", "author": null, "url": "https://khg.aau.at/die-meditation/", "hostname": "aau.at", "description": "Fastenimpulse zum Krafttanken \u201eMeditiere, wenn du dich entspannen m\u00f6chtest!\u201c\u201eIch meditiere jeden Tag.\u201c\u201eMeditation ist fester Bestandteil meines Alltags.\u201c Bist du auch schon mit solchen Aussagen kon\u2026", "sitename": "KHG Klagenfurt", "date": "2021-02-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Herzlichen Dank f\u00fcr diese wunderbare, inspirierende Aktion.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fastenimpulse zum Krafttanken\n- \u201eMeditiere, wenn du dich entspannen m\u00f6chtest!\u201c\n- \u201eIch meditiere jeden Tag.\u201c\n- \u201eMeditation ist fester Bestandteil meines Alltags.\u201c\nBist du auch schon mit solchen Aussagen konfrontiert worden?\nJa? Ich auch. Aber hast du dir schon einmal die Frage gestellt, warum die Meditation so h\u00e4ufig als M\u00f6glichkeit, um der Hektik zu entfliehen, empfohlen wird? Was ist Meditation eigentlich und wie funktioniert sie richtig?\nMit diesen Fragen werden wir uns heute besch\u00e4ftigen.\nDamit du das Meditieren gleich einmal ausprobieren kannst, gibt es hier noch eine kurze Anleitung von Hans-Peter Premur:\nWenn es dir schwerf\u00e4llt abzuschalten und es nicht sofort klappt, f\u00fcr einen Moment lang an nichts zu denken, so verzage nicht. Denn das ist ganz normal. Wir k\u00f6nnen unsere Augen schlie\u00dfen, um visuelle Reize auszublenden, aber mit den Gedanken ist das nicht so einfach. Es ist v\u00f6llig in Ordnung, dass deine Gedanken laut schreien, wenn du dich eigentlich entspannen m\u00f6chtest. Nimm die innere Unruhe bewusst wahr und akzeptiere die Stimmen in deinem Kopf. Es braucht nur ein bisschen \u00dcbung \u2013 einige Wiederholungen \u2013 bis die innere Ruhe anf\u00e4ngt sich auszubreiten.", "language": null, "image": "https://khg.aau.at/wp-content/uploads/Fastenimpuls_2021_Meditation-1-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["mailto:khg@aau.at", "http://khg.aau.at/?page_id=6240", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://khg.aau.at/", "https://khg.aau.at/ueber-uns/", "https://khg.aau.at/ueber-uns/raum/", "https://khg.aau.at/ueber-uns/studentenheim/", "https://khg.aau.at/gute-freunde/", "https://khg.aau.at/veranstaltungen/", "https://khg.aau.at/rueckblick/", "https://khg.aau.at/programmheft/", "https://khg.aau.at/interreligioeser-dialog-in-kaernten/", "https://khg.aau.at/blog/", "https://khg.aau.at/thomasmesse/", "https://khg.aau.at/thomasmesse/anprachen/", "https://khg.aau.at/garderobengebet/", "https://khg.aau.at/kontakt/", "https://www.facebook.com/KHGklagenfurt/", "https://twitter.com/KHGklagenfurt", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:void(0)", "http://impreza.us-themes.com", "https://khg.aau.at/author/khgadmin/", "https://khg.aau.at/die-meditation/#comments", null, null, null, "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://khg.aau.at/grundlagen-fasten/", "https://khg.aau.at/die-fastensonntage/", "#respond", "#comment-1", "https://khg.aau.at/die-meditation/?replytocom=1#respond", "/die-meditation/#respond", "https://khg.aau.at/religionen-und-die-zukunft-der-welt/", "https://khg.aau.at/vom-himmel-aber/", "https://khg.aau.at/das-oesterreichische-tierschutzgesetz-und-seine-luecken/", "https://khg.aau.at/losar-das-tibetische-neujahr/", "https://khg.aau.at/vernissage-emergent-complexity/", "https://khg.aau.at/category/allgemein/", "https://khg.aau.at/category/fastenimpuls/", "https://khg.aau.at/category/feminismus/", "https://khg.aau.at/category/frauen/", "https://khg.aau.at/category/religion/", "mailto:khg@aau.at", "mailto:khg@aau.at", "tel:+43463204358", "tel:+43463204358", "https://www.google.at/maps/place/Kath.+Hochschulgemeinde/@46.6165504,14.2659967,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x4770746925f92781:0xf47ea304de24c54c!8m2!3d46.6165504!4d14.2681854?hl=de", "https://www.google.at/maps/place/Kath.+Hochschulgemeinde/@46.6165504,14.2659967,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x4770746925f92781:0xf47ea304de24c54c!8m2!3d46.6165504!4d14.2681854?hl=de", "https://www.instagram.com/khg_klagenfurt/", "https://www.facebook.com/KHGklagenfurt/", "https://www.youtube.com/channel/UCVlSj1pQ7cBU-4BljFcmG9w", "https://themeforest.net/item/impreza-retina-responsive-wordpress-theme/6434280?ref=UpSolution", "http://khg.aau.at/?page_id=6240", "#", "javascript:void(0);", "https://aboutcookies.com/"]}