{"title": "Apotheken-Protesttag am 14. Juni 2023 \u2014 Berliner Apotheken geschlossen", "author": "Redaktion", "url": null, "hostname": null, "description": "Spandauer Tageszeitung informiert lokal \u00fcber den Bezirk, seine 9 Ortsteile sowie Themen mit stadtweitem Interesse.", "sitename": "Apotheken-Protesttag am 14. Juni 2023", "date": "2023-06-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/)\nApotheke mit historischen Zunftzeichen und modernen Logo - Foto: Karsten Paulick, Pixabay\nDie Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde (ABDA) hat in ganz Deutschland f\u00fcr den 14. Juni zu einem ganzt\u00e4gigen Protest aufgerufen. Es geht um den Erhalt der wohnortnahen pharmazeutischen Versorgung. \u2014 Sichtbarstes Zeichen dieses Protestes in Berlin werden neben einer Demonstration mit Kundgebung die vielen geschlossenen Apotheken sein. Patientinnen und Patienten, die dringend\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/)\nDr. Karl Wilhelm Lauterbach: der inszenierte Wissenschaftler schaffte es bis zum Bundesgesundheitsminister - Foto: \u00a9 Superbass / CC-BY-SA-4.0 (via Wikimedia Commons)\u201c mit Overlay von Pixabay\nBundesgesundheitsminister Dr. Karl Wilhelm Lauterbach (SPD) hat in seinem Lebenslauf geschwindelt, und seine Wissenschaftskarriere \u201einszeniert.\u201c \u2014 Ein Faktencheck von Thomas Kubo im Magazins \u201eCicero\u201c legt unglaubliche Tatbest\u00e4nde der Wissenschaftskarriere des Bundesgesundheitsministers offen: \u201eIn seiner Bewerbung an die Universit\u00e4t T\u00fcbingen 1995 hat er ein weiteres Mal falsche Angaben zu seinem Lebenslauf\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/)\nVisualisierung des Corona-Virus - Grafik: Fusion Medical Visualization\nSeit August 2020 ver\u00f6ffentlicht der Berliner Senat tagesaktuelle Zahlen zur Pandemie-Lage auf www.berlin.de/corona/lagebericht. Dort stellt das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales (LAGeSo) Tabellen, Grafiken und Erl\u00e4uterungstexte f\u00fcr interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie politisch Verantwortliche bereit.\nObwohl die COVID-19-Pandemie derzeit im Alltag vieler Berlinerinnen und Berliner bei niedrigen Fallzahlen und auslaufenden Schutzma\u00dfnahmen\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/)\nAktuelle News f\u00fcr Sie gelesen! - Foto: Pixabay, ver\u00e4ndert, Badge: a/m\nDie Aufarbeitung der \u201eCorona-Pandemie\u201c f\u00f6rdert immer mehr Fakten zutage, die das Vertrauen in das weltweite Gesundheitssystem in Frage stellen. Mehr als 333.000 Impfgesch\u00e4digte meldeten sich bisher in Deutschland, und k\u00e4mpfen mindestens um die Anerkennung ihrer Leiden und in schweren F\u00e4llen um entsprechende Entsch\u00e4digungen. Die Dunkelziffer der Gesch\u00e4digten ist bisher nicht\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/)\nAsklepios Klinik in Hamburg-Barmbek - Foto: \u00a9 Asklepios\nDie von Bundesgesundheitsminister Dr. Karl Wilhelm Lauterbach (SPD) angestrebte Krankenhausreform ist hoch umstritten. Sie plant tiefgreifende Ver\u00e4nderungen der medizinischen Versorgungsstrukturen in Deutschland, die h\u00f6chst unsoziale und teure Folgen nach sich ziehen. Der Chef eines der gr\u00f6\u00dften deutschen Klinikkonzerne, Kai Hankeln, Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Asklepios Kliniken GmbH & Co. KGaA,\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/)\nHanfpflanze (Cannabis sativa) - Foto: Pixabay\nVon Michael Springer\nDie Freigabe von Cannabis und Cannabisprodukten ist in Deutschland hoch umstritten. \u2014 Der Bundesgesundheitsminister Karl Wilhelm Lauterbach (SPD) hat die Eckpunkte zur geplanten Legalisierung k\u00fcrzlich vorgestellt. Demnach sollen Kauf und Besitz von Cannabis k\u00fcnftig in Grenzen erlaubt sein, die Werbung soll jedoch verboten bleiben. Das Bundeskabinett hat den\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/)\nApotheke mit historischen Zunftzeichen und modernen Logo - Foto: Karsten Paulick, Pixabay\nDie Zahl der Apotheken in Deutschland sinkt. Das Tempo steigt dabei, im vergangenen Jahr gaben knapp 400 Betriebe f\u00fcr immer auf! \u2014 Dies meldet der Berliner Branchendienst APOTHEKE ADHOC unter Berufung auf Zahlen der Apothekerkammern. Das ist ein neuer Negativrekord.\nZum Jahresende gab es in ganz Deutschland noch 18.070 Apotheken. Unter\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/)\nKinderintensivpflegerin Mandy arbeitet in der Intermediate Care-Station des st\u00e4dtischen Klinikums Braunschweig - Foto: \u00a9 ZDF, Fotograf: Dirk Heth\nVanessa, Michael und Mandy, drei Pflegefachkr\u00e4fte, k\u00e4mpfen f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in ihrem Alltag. Das ZDF zeigt die \u201e37\u00b0\u201c-Reportage \u201eAtemlos durch jede Schicht \u2013 Alltag bei Pflegekr\u00e4ften\u201c am Dienstag, den 24. Januar 2023, um 22.15 Uhr.\nIn ihren Schichten auf einer \u201eIntermediate Care\u201c-Station des st\u00e4dtischen Klinikums Braunschweig versorgt und \u00fcberwacht\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/)\nHauptgeb\u00e4ude des Robert Koch-Instituts am Nordufer in Berlin-Wedding - Foto: \u00a9 A.Savin -\n[ Eigenes Werk, FAL ](https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=106130951)\nKlaus Reinhardt, Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, forderte in der \u201eWelt:\u201c \u201eDas RKI sollte ein unabh\u00e4ngiges Institut werden.\u201c \u2014 Nach langj\u00e4hrigen schweren Vers\u00e4umnissen der Bundesregierungen seit 2012 im Bev\u00f6lkerungsschutz und in der Pandemievorsorge, und nach vielen Vers\u00e4umnissen in der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie, m\u00fcssen Infektionsschutz und die \u00d6ffentliche Gesundheit (Public Health) neu konzipiert werden.\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/)\n[\n](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/)\nVisualisierung des Corona-Virus - Grafik: Fusion Medical Visualization\nDer Senat von Berlin hat in seiner Sitzung am 10. Januar 2023 die Vierte Verordnung zur \u00c4nderung der Zweiten SARS-CoV-2-Basisschutzma\u00dfnahmenverordnung beschlossen. Diese wird voraussichtlich am Montag, den 16. Januar 2023, in Kraft treten.\nSie beinhaltet das Auslaufen der Pflicht zum Masketragen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr am 2. Februar 2023, das verbunden wird\n[Weiterlesen](https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/termin-melden/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/anzeigensparten/", "", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/Spandau-Aktuell/sos-notrufe/", "https://www.s-bahn-berlin.de/bauinformationen/uebersicht", "http://www.bvg.de/de/Fahrinfo/Verkehrsmeldungen", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/fahrrad-mobilitaet/", "https://www.vbb.de/fahrinfo", "https://viz.berlin.de/verkehr-in-berlin/baustellen-und-sperrungen/", "https://www.wetteronline.de/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/sehenswertes-in-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/verkehr/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/lastenfahrraeder/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/sos-notrufe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/wetter-aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/bezirk/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/bezirk/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/bezirksuebersicht-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kommunalpolitik-in-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/buergeraemter/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/polizei-aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/feuerwehr-aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/stadtbilder/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/sehenswertes-in-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/bauen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/stadtentwicklung/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/bauvorhaben/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/strassenbau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/spielplaetze/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/umwelt-natur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/haus-garten/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/wirtschaft/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/neueroeffnungen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/firmenjubilaeen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/shopping/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/shopping-center-in-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/altstadt-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/einkaufsbahnhoefe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/sonntags-einkaufen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/maerkte-in-spandau/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/verbraucher/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/markt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/stellenanzeigen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/bildungsmarkt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/immobilienanzeigen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/auto-mobiles/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/smart-mobiles-marketing/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/themen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/natur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/klimaschutz/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/medizin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/mobilitaet/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/polizeimeldungen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/internet-security/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/recht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/recht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/wohnen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/soziale-beratungsstellen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/kultur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/literatur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/art-exhibition/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/hotel-event/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/live-konzerte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/chorkonzerte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/leben/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/public-health/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/health-wellness-anzeigen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/familie/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/zu-zweit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/haltung-zeigen-lab-bode-geht-mit-ausstellung-und-aktionen-auf-wanderschaft/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kontakt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/bezirk/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-protesttag-am-14-juni-2023-berliner-apotheken-geschlossen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-inszenierung-des-gesundheitsoekonomen-dr-karl-wilhelm-lauterbach-platzt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-lagebericht-wird-angepasst/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/medizin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/wirtschaft/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/warnende-stellungnahme-zur-geplanten-krankenhausreform/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/recht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/wirtschaft/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/cannabis-freigabe-was-sagen-arbeitsminister-und-gesundheitsminister-dazu/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/wirtschaft/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/apotheken-rueckgang-auf-18-070-betriebe/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/atemlos-durch-die-schicht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/", "https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=106130951", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/recht/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/das-robert-koch-institut-braucht-einen-gesetzlichen-auftrag-und-ein-errichtungsgesetz/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/aktuell/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/slider/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-schutzmassnahmen-bis-12-2-2023/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/page/3/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/page/14/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/gesundheit/page/3/", "http://www.sanavivo.de", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/medizin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/grad-der-behinderung-feststellungsbescheide-vom-versorgungsamt-ueberpruefen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/grad-der-behinderung-feststellungsbescheide-vom-versorgungsamt-ueberpruefen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/grad-der-behinderung-feststellungsbescheide-vom-versorgungsamt-ueberpruefen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-cart-t-cell-therapie-verbessert-die-krebstherapie/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-cart-t-cell-therapie-verbessert-die-krebstherapie/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/die-cart-t-cell-therapie-verbessert-die-krebstherapie/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-4/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-4/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-3/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-3/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-2/", "https://www.sanavivo.de/vital-bleiben-title-2/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/category/leben/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/mediadaten-preise/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/beitraege/westoutside/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/Spandau-Aktuell/ein-abonnement-fuer-die-spandauer-tageszeitung/", "http://www.spandauer-tageszeitung.de", "https://accesspressthemes.com/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/impressum/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/kontakt/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/datenschutz/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/transparenz-citizenship/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/mediadaten-preise/", "https://www.spandauer-tageszeitung.de/abo-shop/", "#masthead"]}