{"title": "#14 Post-Vac-Syndrom - Leben mit Impfschaden", "author": "Dr med Alexander Konietzky; Hauke Wagner", "url": "https://impfen-mit-sinn-und-verstand.podigee.io/15-post-vac-syndrome-das-leben-mit-impfschaden", "hostname": "podigee.io", "description": "Stell dir vor Du wachst auf und Du kannst deine Beine nicht mehr bewegen \u2013 was ist passiert? Heute geht es nicht um eine neue Studie, eine wissenschaftliche Abhandlung oder ein Statement medizinischer Art, sondern um eine Geschichte aus dem Leben. Zu Gast ist heute Stephanie K\u00f6hlke, sie hat sich gegen Corona impfen lassen und seit dem Booster, der dritten Impfung gegen Corona, ist nichts mehr wie es war. In dieser Episode geht es um das Leben mit einem Impfschaden, dem so genannten \u201ePost-Vac-Syndrom\u201c. Und nat\u00fcrlich geht es auch darum, wie Stephanie K\u00f6hlke das Ganze erlebt hat, es aushalten konnte und wo sie Hilfe gefunden hat. Nichts f\u00fcr schwache Nerven, aber ein Thema \u00fcber das unbedingt gesprochen werden muss. Diese Geschichte findet Ihr in dieser Episode unseres Podcasts und wenn Ihr nach weiterf\u00fchrenden Informationen sucht, werdet Ihr auf unserer Webseite f\u00fcndig: https://individuelle-impfentscheidung.de/ Hier die E-Mail-Adresse f\u00fcr Fragen, auf die wir noch keine Antwort gegeben haben: podcast@individuelle-impfentscheidung.de", "sitename": "Impfen mit Sinn und Verstand", "date": "2022-12-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Sabine\u2027\nStefanie Wittmann\u2027", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "#14 Post-Vac-Syndrom - Leben mit Impfschaden\nShownotes\nStell dir vor Du wachst auf und Du kannst deine Beine nicht mehr bewegen \u2013 was ist passiert?\nHeute geht es nicht um eine neue Studie, eine wissenschaftliche Abhandlung oder ein Statement medizinischer Art, sondern um eine Geschichte aus dem Leben. Zu Gast ist heute Stephanie K\u00f6hlke, sie hat sich gegen Corona impfen lassen und seit dem Booster, der dritten Impfung gegen Corona, ist nichts mehr wie es war. In dieser Episode geht es um das Leben mit einem Impfschaden, dem so genannten \u201ePost-Vac-Syndrom\u201c. Und nat\u00fcrlich geht es auch darum, wie Stephanie K\u00f6hlke das Ganze erlebt hat, es aushalten konnte und wo sie Hilfe gefunden hat. Nichts f\u00fcr schwache Nerven, aber ein Thema \u00fcber das unbedingt gesprochen werden muss.\nDiese Geschichte findet Ihr in dieser Episode unseres Podcasts und wenn Ihr nach weiterf\u00fchrenden Informationen sucht, werdet Ihr auf unserer Webseite f\u00fcndig:\n[https://individuelle-impfentscheidung.de/](https://individuelle-impfentscheidung.de/)\nHier die E-Mail-Adresse f\u00fcr Fragen, auf die wir noch keine Antwort gegeben haben:\n[podcast@individuelle-impfentscheidung.de](mailto:podcast@individuelle-impfentscheidung.de)", "language": null, "image": "https://images.podigee-cdn.net/0x,sYH33Yh4CKlwrqT1hEIKgWHUsF8KRntbs3PuHZ6NiJXA=/https://main.podigee-cdn.net/uploads/u41347/be426657-d908-41f6-ad9b-51dc91b0c258.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/episodes", "#subscribe", "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog", "https://individuelle-impfentscheidung.de/", "mailto:podcast@individuelle-impfentscheidung.de", null, "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog", "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog"]}