{"title": "Hatschiii! Bald ist wieder Schnupfen", "author": "Theresa Schiffl", "url": "https://www.infranken.de/lk/kronach/hatschiii-bald-ist-wieder-schnupfen-art-3630336", "hostname": "infranken.de", "description": "Der Sommer geht auf die Zielgerade: Lange dauert es nicht mehr, dann ist die nasskalte Jahreszeit wieder da - und mit ihr das Schniefen und Husten. Experten erkl\u00e4ren, warum eine Sommergrippe aber gar keine richtige Krankheit ist.", "sitename": "inFranken.de", "date": "2018-08-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hatschiii! Bald ist wieder Schnupfen\nSchnupfen, Husten, Gliederschmerzen, Abgeschlagenheit - das sind nur einige der typischen Symptome, die mit einer Erk\u00e4ltung oder Grippe einhergehen. Bereits jetzt haben einige die Sommergrippe hinter sich oder laufen noch immer schniefend mit roter Nase durch die Gegend.\nBald kommt die nasskalte Jahreszeit und es m\u00fcssen wieder einige das Bett h\u00fcten und literweise Tee trinken. Die Experten Helmut Wei\u00df, Sachgebietsleiter Gesundheit im Landratsamt Kronach, und Anne Sp\u00f6rl, Kronacher Apothekerin, erkl\u00e4ren, woher die Krankheiten kommen, welche Behandlungsm\u00f6glichkeiten und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen es gibt.\n\"Die Sommergrippe, wie sie jetzt schon einige hatten, ist keine \u00e4rztliche Definition f\u00fcr eine Erkrankung\", sagt Helmut Wei\u00df vom Gesundheitsamt. Die Schleimh\u00e4ute seien bei den hohen Temperaturen einfach zu trocken und deshalb anf\u00e4llig f\u00fcr Bakterien und andere Erreger. Dabei handele es sich laut Wei\u00df jedoch nur um eine Erk\u00e4ltung.\nKeine \u00e4rztliche Behandlung\nAnne Sp\u00f6rl , Chefin der Kronacher L\u00f6wen Apotheke, erkl\u00e4rt: \"Bei einer Erk\u00e4ltung hat man nicht so starkes Fieber und sie muss nicht \u00e4rztlich behandelt werden.\" Trotzdem f\u00fchle man sich richtig krank und matt. Auch sie best\u00e4tigt die Aussage von Wei\u00df hinsichtlich der hohen Temperaturen und Klimaanlagen. Daher sei es dann noch wichtiger als sonst, viel zu trinken.\nDie Erk\u00e4ltung oder den grippalen Infekt gibt es das ganze Jahr \u00fcber, erkl\u00e4rt er weiter. Im Winter sei vor allem die trockene Luft der Heizung ein Risiko.\nErk\u00e4ltung als Abwehrreaktion\nEine Erk\u00e4ltung kann jedoch auch ganz andere Ursachen haben: Ein Grund k\u00f6nne zum Beispiel eine Abwehrreaktion gegen andere Infektionen sein, die im Normalfall gut und spurlos von selbst abheilen und nicht von langer Dauer sind.\nDie Apothekerin Sp\u00f6rl erkl\u00e4rt, dass bei der richtigen Grippe, die meistens vermehrt im Januar auftritt, nur die Symptome behandelt werden k\u00f6nnen. \"Das ist zum Beispiel mit verschiedenen Grippekapseln wie Grippostad m\u00f6glich. Das sei jedoch nicht die beste L\u00f6sung: Man muss seinem K\u00f6rper vor allem Zeit zum Regenerieren lassen und sich einfach schonen\", erkl\u00e4rt sie. Die Grippekapseln solle man nur im \"Notfall\" nehmen, wenn Bettruhe nicht m\u00f6glich ist, da diese Behandlung keine Ideall\u00f6sung sei.\nAb September Impfung m\u00f6glich\nDie Grippewelle verlaufe von Jahr zu Jahr unterschiedlich, betont Sp\u00f6rl. \"Manchmal ist es schlimmer und manchmal besser.\" Zur Vorbeugung einer Grippeerkrankung k\u00f6nne man sich jedoch impfen lassen. Dieses Jahr gibt es sogar einen Vierfachimpfstoff und zwar f\u00fcr alle Krankenversicherten, erl\u00e4utert Sp\u00f6rl. \"Bei der Zusammenstellung ist das Vorjahr hinsichtlich der Viren entscheidend.\"\nOb dieser Impfstoff vor allen Viren sch\u00fctzen k\u00f6nne, stehe jedoch auf einem anderen Blatt. Einen 100-prozentigen Schutz gebe es einfach nicht. Gerade anf\u00e4llige Personen wie chronisch Kranken, Schwangeren ab dem virten Monat oder Senioren empfiehlt sie, sich impfen zu lassen. \"Eine richtige Grippe ist eine ernstzunehmende Krankheit, bei der es jedes Jahr auch Todesf\u00e4lle gibt\", betont die Apothekerin. Deswegen sei eine Behandlung zwingend notwendig und nat\u00fcrlich Ruhe und Zeit zur Genesung.\nDie beiden Experten sind sich einig, dass es bei diesen Erkrankungen kaum wirksame Pr\u00e4vention gibt. \"Gesunde Ern\u00e4hrung und gen\u00fcgend Fl\u00fcssigkeit sind nat\u00fcrlich zwei sehr wichtige Aspekte\", sagt Wei\u00df.\nH\u00fchnersuppe ist f\u00f6rderlich\nH\u00fchnersuppe, die allgemein als Hausmittel gilt, sei zwar kein Heilmittel, ist jedoch durch die Fl\u00fcssigkeits- und Mineralstoffzufuhr f\u00f6rderlich f\u00fcr den K\u00f6rper. Sp\u00f6rl erg\u00e4nzt: \"Besonders wichtig ist auch das H\u00e4nde waschen, sei es nun nachdem Arztbesuch oder bei T\u00fcrklinken und anderen Wandgriffen.\"", "language": null, "image": "https://www.infranken.de/storage/image/8/3/6/9/2989638_ogimage_1ArrXd_Mt3yud.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "https://www.infranken.de/login/", "javascript:;", "https://trauer.infranken.de", "/ratgeber/gesundheit/coronavirus/", "/lk/gemeinde/", "/ueberregional/blaulicht/", "/lk/wetter/", "https://www.infranken.de/werben-auf-infrankende/lokalwerben/", "https://trauer.infranken.de", "javascript:", "/login", "https://trauer.infranken.de", "/lk/", "javascript:", "javascript:", "/lk/ansbach/", "/lk/aschaffenburg/", "/lk/bad-kissingen/", "/lk/bamberg/", "/lk/bayreuth/", "/lk/coburg/", "/lk/erlangenhoechstadt/", "/lk/forchheim/", "/lk/fuerth/", "/lk/hof/", "/lk/hassberge/", "/lk/kitzingen/", "/lk/kronach/", "/lk/kulmbach/", "/lk/lichtenfels/", "/lk/main-spessart/", "/lk/miltenberg/", "/lk/neustadtaisch/", "/lk/nuernberg/", "/lk/rhoen-grabfeld/", "/lk/roth/", "/lk/schweinfurt/", "/lk/weissenburg-gunzenhausen/", "/lk/wunsiedel/", "/lk/wuerzburg/", "/lk/gemeinde/", "https://sonderthemen.infranken.de", "/lk/wetter/", "/bildergalerien/franken/", "/videos/franken/", "/bayern/", "/ratgeber/", "javascript:", "javascript:", "/ratgeber/feiertage-tradition/", "/ratgeber/verbraucher/", "/ratgeber/genuss/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/garten/", "/ratgeber/gesundheit/", "/ratgeber/haushalt-alltag/", "/ratgeber/wohnen/", "/ratgeber/karriere-geld/", "/ratgeber/nachhaltigkeit-umwelt/", "/ratgeber/technik/", "/ratgeber/tiere/", "/ratgeber/urlaub-reisen/", "/ratgeber/fahren/", "/ratgeber/wissenschaft-forschung/", "/deutschland/", "/welt/", "/blaulicht/", "/boulevard/", "/sport/", "javascript:", "javascript:", "/lk/franken/sport-fraenkischer-tag/", "/regionalsport/sporttabellen/", "/freizeit-tourismus/", "javascript:", "javascript:", "/freizeit-tourismus/ausflug/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/einkaufen/", "/freizeit-tourismus/gastronomie/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/hotel-unterkunft/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/sehenswuerdigkeiten/", "/freizeit-tourismus/urlaub-in-franken/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/wellness/", "javascript:", "/veranstaltungen/", "javascript:", "javascript:", "https://ticketshop-infranken.reservix.de/", "/veranstaltungen/feste/", "/veranstaltungen/maerkte-basare/", "/veranstaltungen/notfalldienste/", "/bildergalerien/", "/videos/", "/partnersuche/franken/", "javascript:", "javascript:", "/partnersuche/ansbach/", "/partnersuche/bamberg/", "/partnersuche/bad-kissingen/", "/partnersuche/bayreuth/", "/partnersuche/coburg/", "/partnersuche/erlangen/", "/partnersuche/forchheim/", "/partnersuche/fuerth/", "/partnersuche/herzogenaurach/", "/partnersuche/hof-an-der-saale/", "/partnersuche/kitzingen/", "/partnersuche/kulmbach/", "/partnersuche/lauf-an-der-pegnitz/", "/partnersuche/nuernberg/", "/partnersuche/roth/", "/partnersuche/schwabach/", "/partnersuche/schweinfurt/", "/partnersuche/wuerzburg/", "/partnersuche/zirndorf/", "/werben-auf-infrankende/lokalwerben/", "https://trauer.infranken.de/", "https://immo.infranken.de/", "https://jobs.infranken.de/", "https://www.fraenkische-rezepte.de", "https://anzeigenannahme.infranken.de", "/newsletter/", "/podcast/", "/aboservice/infrankennews-app/", "https://www.facebook.com/inFranken/", "https://twitter.com/infranken", "https://www.instagram.com/infranken/", "https://www.youtube.com/user/inFrankende", "https://www.pinterest.de/infranken/", "https://www.infranken.de/lk/franken/die-top-nachrichten-aus-franken-hier-gibt-es-unseren-kostenlosen-newsletter-art-5763965?utm_source=infranken&utm_medium=infranken-im-fokus&utm_campaign=infranken-imfokus-kronach_top-themen-nl_19-09-23", "https://www.infranken.de/lk/franken/die-top-nachrichten-aus-franken-hier-gibt-es-unseren-kostenlosen-newsletter-art-5763965?utm_source=infranken&utm_medium=infranken-im-fokus&utm_campaign=infranken-imfokus-kronach_top-themen-nl_19-09-23", "/", "/lk/", "/lk/kronach/", "#kommentare", "javascript:", "javascript:", "/_/sendmail.html?PG=/lk/kronach/hatschiii-bald-ist-wieder-schnupfen-art-3630336", "javascript:", "javascript:", "/lk/kronach/hatschiii-bald-ist-wieder-schnupfen-art-3630336,PRINT?_FRAME=33", "javascript:", "javascript:", "https://api.infranken.de/widget/textwidget/relaunch.php?art=219&id=3630336&picsize=3&pfad=/lk/kronach/", "https://news.google.com/publications/CAAiEIQZXhtAjtqcdNZBq5aTMCgqFAgKIhCEGV4bQI7anHTWQauWkzAo?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "#gallery", "/", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", null, "javascript:", "https://www.facebook.com/inFranken/", "https://twitter.com/infranken", "https://www.instagram.com/infranken/", "https://www.youtube.com/user/inFrankende", "https://www.pinterest.de/infranken/", "https://app.adjust.com/l3h8pkv", "https://app.adjust.com/6h73zq9\n", "/wir-ueber-uns/", "https://www.infranken.de/wir-ueber-uns/dein-job-bei-infrankende-art-5367452", "/werben-auf-infrankende", "/agb/", "/rss", "/datenschutz/", "javascript:openCookieSettings();", "https://www.infranken.de/aboservice/uebersicht/", "/newsletter/", "/leistungsschutzrecht/leistungsschutzrecht;art168807,2936716", "/", "/3145", "/wir-ueber-uns/sitemap/", "/aboservice/kontakt/", "/infrankenplus/faq/", null]}