{"title": "Peter Pomerantsev \u00fcber Putins Ideologie der Dem\u00fctigung - 9punkt - Die Debattenrundschau vom 27.07.2022 - Perlentaucher", "author": null, "url": "https://www.perlentaucher.de/9punkt/2022-07-27.html", "hostname": "perlentaucher.de", "description": "Mit wem wir auf Whatsapp schreiben Kommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.", "sitename": "Perlentaucher00", "date": "2022-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[9punkt - Die Debattenrundschau](/archive/fl/5.html)\nMit wem wir auf Whatsapp schreiben\nKommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.\n27.07.2022. Dem\u00fctigung ist das Schl\u00fcsselwort, um Putins Agieren zu verstehen, schreibt Peter Pomerantsev in der New York Times. Die SZ sieht die real existierende Dystopie \u00e0 la chinoise auf dem Vormarsch. Die T\u00fcrkei \u00fcberwacht ihre B\u00fcrger auch schon sehr intensiv, schreibt B\u00fclent Mumay in seiner FAZ-Kolumne. Der Papst hat sich in Kanada f\u00fcr die Rolle der Kirche bei der Zwangsassimilierung indigener V\u00f6lker entschuldigt, wenn er sie schon nicht entsch\u00e4digt, berichtet die taz. Quillette beschreibt, wie die Geschichte der Indigenen in Kanada f\u00fcr einen Medienhype ausgebeutet wurde.\n[Efeu - Die Kulturrundschau vom 27.07.2022 finden Sie hier](/efeu/2022-07-27.html) [Europa](#a88238)| [\u00dcberwachung](#a88241)| [Politik](#a88240)| [Medien](#a88239)| [Kulturpolitik](#a88242)| [Religion](#a88243)\nEuropa\nDem\u00fctigung ist das Schl\u00fcsselwort, um Putins Agieren zu verstehen,\nViel retweeted wird ein Papier von Wirtschaftswissenschaftlern aus Yale und anderen Universit\u00e4ten, die bestreiten, dass Russland sich gut aus den Sanktionen herauswindet, wie in letzter Zeit vielfach behauptet wurde. Nur zwei ihrer Argumente, die sie auf einer Seite f\u00fcr wissenschaftliche Texte\nTausend Zimmer hat Erdogans Palast, und in allen Zimmern ist viel zu tun. Zwar gelingt es Erdogan nicht, die achtzig Prozent Inflation zu drosseln. Daf\u00fcr wird die gesamte Bev\u00f6lkerung mit modernster Technik \u00fcberwacht, erz\u00e4hlt B\u00fclent Mumay in seiner FAZ-Kolumne: \"Ohne jede gerichtliche Grundlage hat die Regierung begonnen, die digitalen Fu\u00dfabdr\u00fccke aller zu sammeln, nicht allein von B\u00fcrgern, gegen die sie einen Verdacht hegt. Auf Anweisung des dem Palast unterstellten Amtes f\u00fcr Informationstechnologien und Kommunikation BTK senden Internetprovider st\u00fcndlich Berichte \u00fcber den Traffic aller User, die online gehen, an die Regierung. Informationen wie unser Standort, die Websites, die wir besuchen, mit wem wir auf Whatsapp schreiben oder reden, werden direkt dem Palast \u00fcbermittelt.\"\n[schreibt](https://www.nytimes.com/2022/07/26/opinion/russia-ukraine-putin.html?referringSource=articleShare)Peter Pomerantsev in der New York Times. Putin agiert aus einem Gef\u00fchl der Dem\u00fctigung und kompensiert es, indem er andere dem\u00fctigt. Unter anderem auch kolonisierte ethnische Minderheiten, die in dem Krieg als Kanonenfutter verheizt werden. Da sind zum Beispiel die Tuwinen, buddhistische Nomaden aus der Grenzregion zu China, die sich die Sowjetunion in den Zwanzigern einverleibte. \"Die Sowjets zwangen die Nomaden, in Kolchosen zu leben, ihren buddhistischen Glauben und ihre Traditionen aufzugeben und sich anders zu ern\u00e4hren und zu kleiden. Der Widerstand wurde niedergeschlagen: Acht Prozent der Tuwinen litten unter politischen Repressionen wie Inhaftierung, Hinrichtung und Verbannung. Heutzutage leidet die tuwinische Gemeinschaft unter chronischem Alkoholismus und zerr\u00fctteten Familien: Mehr als 68 Prozent der Kinder werden au\u00dferehelich geboren.\"\nViel retweeted wird ein Papier von Wirtschaftswissenschaftlern aus Yale und anderen Universit\u00e4ten, die bestreiten, dass Russland sich gut aus den Sanktionen herauswindet, wie in letzter Zeit vielfach behauptet wurde. Nur zwei ihrer Argumente, die sie auf einer Seite f\u00fcr wissenschaftliche Texte\n[publizieren](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4167193): \"Trotz Putins Illusionen \u00fcber Autarkie und Importsubstitution ist die russische Inlandsproduktion v\u00f6llig zum Erliegen gekommen, da keine Kapazit\u00e4ten vorhanden sind, um verlorene Unternehmen, Produkte und Talente zu ersetzen; die Aush\u00f6hlung der einheimischen Innovations- und Produktionsbasis hat zu steigenden Preisen und Verunsicherung der Verbraucher gef\u00fchrt.\" Und \"infolge des internationalen R\u00fcckzugs hat Russland Unternehmen verloren, die etwa 40 Prozent seines BIP ausmachen. Dadurch wurden fast alle ausl\u00e4ndischen Investitionen der letzten drei Jahrzehnte zunichte gemacht, und eine nie dagewesene gleichzeitige Kapital- und Bev\u00f6lkerungsflucht hat zu zu einem Massenexodus ais der russischen Wirtschaftsbasis gef\u00fchrt.\" Jeffrey Sonnenfeld von der Yale Universit\u00e4t res\u00fcmiert die Thesen des Papiers in [einem weiteren Artikel](https://foreignpolicy.com/2022/07/22/russia-economy-sanctions-myths-ruble-business/)bei Foreign Policy.\nTausend Zimmer hat Erdogans Palast, und in allen Zimmern ist viel zu tun. Zwar gelingt es Erdogan nicht, die achtzig Prozent Inflation zu drosseln. Daf\u00fcr wird die gesamte Bev\u00f6lkerung mit modernster Technik \u00fcberwacht, erz\u00e4hlt B\u00fclent Mumay in seiner FAZ-Kolumne: \"Ohne jede gerichtliche Grundlage hat die Regierung begonnen, die digitalen Fu\u00dfabdr\u00fccke aller zu sammeln, nicht allein von B\u00fcrgern, gegen die sie einen Verdacht hegt. Auf Anweisung des dem Palast unterstellten Amtes f\u00fcr Informationstechnologien und Kommunikation BTK senden Internetprovider st\u00fcndlich Berichte \u00fcber den Traffic aller User, die online gehen, an die Regierung. Informationen wie unser Standort, die Websites, die wir besuchen, mit wem wir auf Whatsapp schreiben oder reden, werden direkt dem Palast \u00fcbermittelt.\"\n\u00dcberwachung\n\"Zwanzig Prozent aller Deutschen w\u00fcrden die Einf\u00fchrung eines Sozialkreditsystems begr\u00fc\u00dfen. Zwanzig Prozent.\" Andrian Kreye (SZ) ist schockiert. Im Herbst hatte der Direktor des Zentrums f\u00fcr Risikokompetenz an der Universit\u00e4t Potsdam, Gerd Gigerenzer, bereits davor gewarnt, dass L\u00e4nder wie Thailand und Venezuela, inzwischen auch Vietnam, Myanmar und Tansania, das chinesische System gekauft h\u00e4tten. \"Er stellte wichtige Fragen: 'Wer sagt, dass L\u00e4nder in Europa, die autokratische Tendenzen haben, die Software und Hardware nicht auch kaufen? Und was ist, wenn mit dieser Technologie auch Werte gef\u00f6rdert werden, die die unseren sind? Wenn sich eben Umweltschutzma\u00dfnahmen sehr viel schneller und effektiver umsetzen lassen?'\" Tats\u00e4chlich f\u00fchren in Europa einige St\u00e4dte bereits Sozialsystem ein und greifen daf\u00fcr die Daten ihrer B\u00fcrger ab: \"In Bologna wird sich das 'Smart Citizen Wallet' nennen und umweltfreundliches Verhalten wie M\u00fclltrennung und Busfahren belohnen.\" Wien und Bayern haben \u00e4hnliche Pl\u00e4ne. So umfassend wie in China ist die \u00dcberwachung noch nicht, au\u00dferdem ist sie freiwillig: \"Doch das Prinzip ist das gleiche. Mithilfe digitaler Technologien manipuliert der Staat das Verhalten seiner B\u00fcrger.\"\nPolitik\nDie katholische Kirche hat \u00fcber Jahrzehnte in Kanada mit dem Staat kooperiert, um Kinder aus indigenen V\u00f6lkern in Internate zu verfrachten und dort brutal zu assimilieren. Viele Kinder sollen ums Leben gekommen sein, viele Erwachsene sind bis heute traumatisiert. Der Papst hat sich jetzt entschuldigt, aber das reicht nicht,\nDass viele indigene Kinder in Kanada von der Katholischen Kirche misshandelt wurden, steht au\u00dfer Frage,\n[kommentiert](https://www.taz.de/!5867322/)Tanja Tricarico in der taz: \"Wie Franziskus twittert, ist Vergebung eine Gnade, die erbeten werden muss. Der Papst trifft auf seiner Reise durch Kanada Menschen, die die Kirche zerst\u00f6rt hat. Und er h\u00f6rt ihre Forderungen. Die kanadische Regierung hat bereits f\u00fcr die Betroffenen Entsch\u00e4digungszahlungen zugesagt. Der Staat wusste von den Misshandlungen in den kirchlichen Einrichtungen, billigte die erzwungene Anpassung von indigenen Kindern an die wei\u00dfe Mehrheitsgesellschaft. Die Kirche h\u00e4lt sich allerdings mit Zahlungen zur\u00fcck. Und grausam mutet an, dass Rom keine Akten herausgeben will, die f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung weiterer Taten sowie die Strafverfolgung der T\u00e4ter:innen notwendig w\u00e4ren.\" [Hier](https://www.taz.de/!5869941/)der Bericht der taz zur Kanada-Reise des Papstes.\nDass viele indigene Kinder in Kanada von der Katholischen Kirche misshandelt wurden, steht au\u00dfer Frage,\n[schreibt](https://quillette.com/2022/07/22/how-fake-news-in-the-new-york-times-led-to-a-canadian-social-panic-over-unmarked-graves/)Jonathan Kay in Quillette. Die Brutalit\u00e4ten katholischer \"Erziehung\" waren ja schon in Irland deutlich geworden. Eine ganz andere Sache ist allerdings die Berichterstattung \u00fcber die ehemalige Residential School in Kamloops (British Columbia). Hier sollen im Dezember 2020 \u00fcber 200 Gr\u00e4ber gefunden worden sein, schrieben die New York Times und praktisch alle nationalen und internationalen Zeitungen. Tats\u00e4chlich wurde noch kein einziges Grab gefunden, geschweige denn menschliche \u00dcberreste, so Kay. Radiologische Scans haben bislang nur gezeigt, dass dort Boden bewegt wurde, Grabungen haben auch anderthalb Jahre sp\u00e4ter noch nicht stattgefunden. Wie konnten daraus in den Medien Massengr\u00e4ber werden? Kaye nimmt vor allem die New York Times aufs Korn, die \"am 28. Mai 2021 der Welt die Entdeckung eines 'Massengrabes' in Kanada [mitteilte](https://www.nytimes.com/2021/05/28/world/canada/kamloops-mass-grave-residential-schools.html). Diese Behauptung steht auch heute noch in der Schlagzeile \u00fcber einem Artikel des langj\u00e4hrigen Korrespondenten Ian Austen, der berichtete, dass 'eine indigene Gemeinde in British Columbia Beweise f\u00fcr ein Massengrab gefunden hat'. Die Wahrheit ist, dass keine indigene Gemeinschaft so etwas behauptet hat. Die Anf\u00fchrerin der von Austen erw\u00e4hnten First-Nations-Gemeinschaft, Rosanne Casimir von Tk'eml\u00faps te Secw\u00e9pemc, erkl\u00e4rte gegen\u00fcber den Medien ausdr\u00fccklich, dass es kein Massengrab gebe, und wies die Verwendung des Begriffs zur\u00fcck.\" Und der Artikel war laut Kaye auch kein \"isolierter Fehler. Zehn Tage sp\u00e4ter verfasste derselbe Reporter der Times einen [Folgebericht](https://www.nytimes.com/2021/06/24/world/canada/indigenous-children-graves-saskatchewan-canada.html), der bis heute eine Unter\u00fcberschrift tr\u00e4gt, die sich auf 'die Entdeckung der \u00dcberreste von Hunderten von Kindern' bezieht. Wie Austens erster Bericht ist auch dieser schlichtweg falsch. Es sind keine '\u00dcberreste' entdeckt worden.\" Mit dieser Art von Berichterstattung, die sich einer h\u00f6heren Wahrheit verpflichtet glaubt, hat nicht nur der Journalismus viel Kredit verspielt, glaubt Kay. \"Es k\u00f6nnte sich jedoch herausstellen, dass es die Einheimischen selbst sind, die am meisten unter dieser traurigen Episode zu leiden haben. Wenn man bedenkt, wie schrecklich die Gemeinschaften der First Nations, Inuit und M\u00e9tis im Laufe der kanadischen Geschichte behandelt wurden, gibt es mit Sicherheit gen\u00fcgend reale Beweise f\u00fcr vergangene Grausamkeiten, die darauf warten, von Forschern gefunden zu werden. Es scheint unvermeidlich, dass eines Tages echte Leichen an die Oberfl\u00e4che kommen - echte, unbestreitbare Beweise f\u00fcr eine reale historische Gr\u00e4ueltat, die bisher unbekannt war oder im Dunkeln lag. Wenn in diesem authentischen Moment der Entdeckung Journalisten und Politiker pl\u00f6tzlich feststellen, dass es unm\u00f6glich geworden ist, das Interesse und die Sympathien einer abgestumpften, misstrauischen kanadischen \u00d6ffentlichkeit zu wecken, sollten wir nicht so tun, als ob wir den Grund daf\u00fcr nicht kennen w\u00fcrden.\"\nMedien\nIn Dlf Kultur\nEmmanuel Macron hat durch ein Votum im Parlament die Rundfunkgeb\u00fchren abschaffen lassen. Die Sender werden jetzt aus dem Mehrwertsteuertopf bezahlt, berichtet J\u00fcrg Altwegg in der FAZ. Die Sender bekommen nicht mal die H\u00e4lfte des deutschen Budgets - insgesamt 3,7 Milliarden Euro. \"Im Streit um die Geb\u00fchren spiegelt sich der Konflikt zwischen den Populisten und der Elite. Diese hat die Staatssender fest in ihrer Hand. Das zeigen Herkunft und Karrieren der Verantwortlichen. Die Programme indes haben an Qualit\u00e4t zugelegt und sind - unter dem Druck der populistischen Parteien - pluralistischer geworden. Inzwischen wird weniger arrogant kommentiert und belehrt. Doch die Abh\u00e4ngigkeit der Chefs von der Macht, der sie ihren Job verdanken, ist geblieben.\"\n[denkt](https://www.deutschlandfunkkultur.de/fake-news-vorbeugen-impfung-gegen-desinformation-100.html)der Medienwissenschaftler Bernhard P\u00f6rksen dar\u00fcber nach, wie man Fake News begegnen kann. Seine Idee: Impfen. \"Aufkl\u00e4rung muss schneller werden, viel schneller. Sie muss einsetzen, bevor sich Weltbilder endg\u00fcltig verfestigt und sich Fake-Behauptungen global verbreitet haben. Also erneut: Was tun? Gegenw\u00e4rtig wird im Feld der Desinformationsbek\u00e4mpfung eine bereits \u00e4ltere wissenschaftliche Theorie neu entdeckt, dies mit ziemlich vielversprechenden Ergebnissen. Die Rede ist von der sogenannten Inokulationstheorie, die der Sozialpsychologie der 1960er-Jahre entstammt. Inokulation hei\u00dft Impfung. Die Grundidee besagt, dass man Menschen gegen Desinformation gleichsam impfen kann - und zwar auf zweifache Weise: zum einen durch die m\u00f6glichst fr\u00fche, m\u00f6glichst konkrete Warnung vor gerade erst aufkommenden Falschbehauptungen, zum anderen durch die Entlarvung der allgemeinen Manipulationstechniken.\"\nEmmanuel Macron hat durch ein Votum im Parlament die Rundfunkgeb\u00fchren abschaffen lassen. Die Sender werden jetzt aus dem Mehrwertsteuertopf bezahlt, berichtet J\u00fcrg Altwegg in der FAZ. Die Sender bekommen nicht mal die H\u00e4lfte des deutschen Budgets - insgesamt 3,7 Milliarden Euro. \"Im Streit um die Geb\u00fchren spiegelt sich der Konflikt zwischen den Populisten und der Elite. Diese hat die Staatssender fest in ihrer Hand. Das zeigen Herkunft und Karrieren der Verantwortlichen. Die Programme indes haben an Qualit\u00e4t zugelegt und sind - unter dem Druck der populistischen Parteien - pluralistischer geworden. Inzwischen wird weniger arrogant kommentiert und belehrt. Doch die Abh\u00e4ngigkeit der Chefs von der Macht, der sie ihren Job verdanken, ist geblieben.\"\nKulturpolitik\nIn der Welt fragt sich Thomas Schmid, warum der Documenta-Skandal eigentlich so locker an Kulturstaatsministerin Claudia Roth vorbeigegangen ist, obwohl auch sie lange abgewiegelt und heruntergespielt habe. F\u00fcr Roth ist Kultur eben vor allem \"Mittel zum Zweck. Der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Des wechselseitigen Respekts. Des Abbaus von Vorurteilen und rassistischen Einstellungen usw.\", da passte Ruangrupa einfach zu gut rein. Aber wenn sie etwa in dem Aufruf \"F\u00fcr eine gemeinsame Kultur der Demokratie in Europa\" schreibt, dass wir \"alle dasselbe Ziel haben. Das einer guten und gemeinsamen Zukunft, des friedlichen Zusammenlebens und der demokratischen Selbstbestimmung\", dann ist das f\u00fcr Schmid weniger menschenfreundlich als autorit\u00e4r: \"Die Ministerin dekretiert n\u00e4mlich, was sie gar nicht wissen kann: dass wir alle dasselbe Ziel haben. Und dass die Kultur, einer Magd der Politik gleich, die Aufgabe habe, uns immer wieder darauf zu sto\u00dfen. Keine Spur von Freiheit, Wagnis, Differenz, Avantgarde und Akzeptanz des fremden Anderen.\"\nReligion\nSolche Meldungen gibt es auch noch. Wir\n[finden sie](https://hpd.de/artikel/einer-hebamme-wurde-wegen-kirchenaustritt-gekuendigt-20558)bei hpd.de: \"Die Hebamme Sandra Eltzner darf aufgrund ihres Kirchenaustritts nicht l\u00e4nger an einem katholischen Krankenhaus beruflich t\u00e4tig sein. Doch dagegen wehrt sie sich juristisch, unter Berufung auf den K\u00fcndigungsschutz und die gesetzlich garantierte Diskriminierungsfreiheit. Der Tr\u00e4gerverbund des betreffenden Krankenhauses, bestehend aus der katholischen St. Paulus-Gesellschaft und der Caritas, wertet hingegen den religi\u00f6sen Verk\u00fcndungsauftrag der Angestellten h\u00f6her als etwa das Selbstbestimmungsrecht und die Religionsfreiheit seiner Angestellten.\" [Europa](#a88238)| [\u00dcberwachung](#a88241)| [Politik](#a88240)| [Medien](#a88239)| [Kulturpolitik](#a88242)| [Religion](#a88243)\nKommentieren", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/mein", "http://www.twitter.com/perlentaucher00", "https://www.facebook.com/pages/Perlentaucher/148688561842109", "#", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/sitemap/", "/newsletter/", "https://eichendorff21.de", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/archive/fl/5.html", "/suche", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/essay/perlentaucher-debatte-literaturkritik-im-netz.html", "/essay/aufruhr-im-zwischenreich-teil-1.html?highlight=", "/essay/monotheismus-debatte-im-perlentaucher.html", "/essay/beschneidungsdebatte.html", "/essay/islam-in-europa-chronologie-der-debatte.html", "/link-des-tages/der-karikaturenstreit-eine-europaeische-presseschau.html", "/link-des-tages/inhaltsverzeichnis-zur-walser-affaere-beim-perlentaucher.html", "/link-des-tages/links-und-hintergruende-zum-attentat-am-11-september.html", "/fallende-blaetter/uebersicht.html", "/ptautor/goetz-aly.html", "/ptautor/ilja-braun.html", "/ptautor/pascal-bruckner.html", "/ptautor/thierry-chervel.html", "/ptautor/thekla-dannenberg.html", "/ptautor/daniele-dellagli.html", "/ptautor/lukas-foerster.html", "/ptautor/thomas-groh.html", "/ptautor/andre-glucksmann.html", "/ptautor/juergen-habermas.html", "/ptautor/necla-kelek.html", "/ptautor/georg-klein.html", "/ptautor/ekkehard-knoerer.html", "/ptautor/marie-luise-knott.html", "/ptautor/wolfgang-kraushaar.html", "/ptautor/matthias-kuentzel.html", "/ptautor/eva-quistorp.html", "/ptautor/anja-seeliger.html", "/ptautor/wolfgang-ullrich.html", "/ptautor/martin-vogel.html", "/ptautor/arno-widmann.html", "/ptautor/ruediger-wischenbart.html", "/ptautoren/", "/9punkt/2022-07-27.html?r=print", "#", "/9punkt/2022-07-27.html#disqus_thread", "/archive/fl/5.html", "/efeu/2022-07-27.html", "#a88238", "#a88241", "#a88240", "#a88239", "#a88242", "#a88243", "https://www.nytimes.com/2022/07/26/opinion/russia-ukraine-putin.html?referringSource=articleShare", "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4167193", "https://foreignpolicy.com/2022/07/22/russia-economy-sanctions-myths-ruble-business/", "/9punkt/sw/europa.html", "/stichwort/tuerkei.html", "/stichwort/pomerantsev-peter.html", "/stichwort/mumay-buelent.html", "#top", "/9punkt/sw/ueberwachung.html", "/stichwort/ueberwachungsstaat.html", "/stichwort/sozialkreditsystem.html", "/stichwort/myanmar.html", "/stichwort/tansania.html", "/stichwort/venezuela.html", "#top", "https://www.taz.de/!5867322/", "https://www.taz.de/!5869941/", "https://quillette.com/2022/07/22/how-fake-news-in-the-new-york-times-led-to-a-canadian-social-panic-over-unmarked-graves/", "https://www.nytimes.com/2021/05/28/world/canada/kamloops-mass-grave-residential-schools.html", "https://www.nytimes.com/2021/06/24/world/canada/indigenous-children-graves-saskatchewan-canada.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/sw/politik.html", "/stichwort/katholische-kirche.html", "/stichwort/kanada.html", "/stichwort/kindsmissbrauch.html", "/stichwort/kindsmisshandlungen.html", "/stichwort/franziskus.html", "/stichwort/irland.html", "/stichwort/indigene.html", "/stichwort/internat.html", "#top", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/fake-news-vorbeugen-impfung-gegen-desinformation-100.html", "/9punkt/sw/medien.html", "/stichwort/oeffentlich-rechtliche-sender.html", "/stichwort/fake-news.html", "/stichwort/poerksen-bernhard.html", "/stichwort/macron-emmanuel.html", "#top", "/9punkt/sw/kulturpolitik.html", "/stichwort/roth-claudia.html", "/stichwort/kulturbegriff.html", "/stichwort/documenta.html", "/stichwort/ruangrupa.html", "#top", "https://hpd.de/artikel/einer-hebamme-wurde-wegen-kirchenaustritt-gekuendigt-20558", "/9punkt/sw/religion.html", "/stichwort/kirchliches-arbeitsrecht.html", "/stichwort/kirchenaustritte.html", "#top", "#a88238", "#a88241", "#a88240", "#a88239", "#a88242", "#a88243", "/efeu/2022-07-27.html", "//disqus.com/?ref_noscript", "#", "/9punkt/2022-07-26.html", "/9punkt/2022-07-28.html", "#", "/9punkt/2022-07-27.html?r=print", "#", "/9punkt/2023-01.html", "/9punkt/2023-02.html", "/9punkt/2023-03.html", "/9punkt/2023-04.html", "/9punkt/2023-05.html", "/9punkt/2023-06.html", "/9punkt/2023-07.html", "/9punkt/2023-08.html", "/9punkt/2023-09.html", "/9punkt/2023-10.html", "/9punkt/2022-01.html", "/9punkt/2022-02.html", "/9punkt/2022-03.html", "/9punkt/2022-04.html", "/9punkt/2022-05.html", "/9punkt/2022-06.html", "/9punkt/2022-07.html", "/9punkt/2022-08.html", "/9punkt/2022-09.html", "/9punkt/2022-10.html", "/9punkt/2022-11.html", "/9punkt/2022-12.html", "/archive/fl/5.html", null, "#", "https://steadyhq.com/de/perlentaucher", "/mein/support", "/stichwort/afd.html", "/stichwort/angriff-der-hamas-auf-israel-2023.html", "/stichwort/antisemitismus.html", "/stichwort/bds.html", "/stichwort/diversitaet.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse-2023.html", "/stichwort/hamas.html", "/stichwort/israel.html", "/stichwort/kermani-navid.html", "/stichwort/meier-waltraud.html", "/stichwort/polen.html", "/stichwort/rassismus.html", "/stichwort/scorsese-martin.html", "/stichwort/wahlen-in-polen.html", "/fotolot", "/fotolot/ueber-die-buerokratisierung-des-fotografiebetriebs-in-deutschland.html", "/fotolot/ueber-die-eroeffnungsausstellung-des-foto-arsenals-in-wien-mit-fotografien-von-gundula-schulze-eldowy-und-mari-katayama.html", "/fotolot/ein-rundgang-durch-sommerliche-fotografie-ausstellungen.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/autoren/", "/stichwort/", "/teaserliste/6_Kolumnen.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/teaserliste/9_Debatte.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/11_Post-aus.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/teaserliste/4_Service.html", "/teaserliste/12_Ueber-Uns.html", "/newsletter", "/impressum-kontakt/impressum-kontakt.html", "/impressum-kontakt/datenschutzerklaerung-der-perlentaucher-medien-gmb-h.html", "https://eichendorff21.de"]}