{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "steinerschule.ch/wp-content/uploads/2021/04/Schulkreis_Winter_2020_Webfassung.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "SCHULKREISSCHULKREIS\nDie Zeitschrift der Rudolf Steiner Schulen in der SchweizDie Zeitschrift der Rudolf Steiner Schulen in der Schweiz\nWie musikalische Erziehung die Seelen  \nunserer Kinder n\u00e4hren kann\nMusikunterricht und seine Wirkung\nEine Reise zu den  \nAnthroposophischen Kunsttherapien\nSelbstwirksamkeit entdecken.  \nSelbstheilungskr\u00e4fte st\u00e4rken. Krisen \u00fcberwinden.\nWinter 20Winter 20Die Rudolf Steiner Schule Oberaargau in Langenthal \nliegt eingebettet im Berner Mittelland. Die St\u00e4dte Bern, \nBasel, Luzern und Z\u00fcrich sind gut erreichbar. Wir f\u00fchren \ndie Klassen 1 bis 13 (12. und 13. Klasse mit IB-Diplom) sowie \nzwei Kinderg\u00e4rten und eine Spielgruppe. Wir suchen \nLehrkr\u00e4fte, die mithelfen, den Waldorfimpuls engagiert \nund zeitgem\u00e4ss in die Zukunft zu tragen.\nAb sofort suchen wir \n\u2022 f\u00fcr unsere 4. \u2013 7. Klasse ein/e Turnlehrer/in\nAuf Februar 2021\n\u2022 f\u00fcr unsere Mittel- und Oberstufe eine/n Euryth-\nmisten/in  \nAuf Sommer 2021\n\u2022 f\u00fcr unsere 1. und 3. Klasse je eine/n Klassenlehrer/in\n\u2022 Oberstufenlehrkr\u00e4fte ab der 8. Klasse, in den nachfol-\ngenden F\u00e4chern : \n \u2013Naturwissenschaftliche F\u00e4cher: Chemie, Physik, \nBiologie \n \u2013Mathematik, Informatik, Geografie \n \u2013Englisch\n \u2013Deutsch\n \u2013Geschichte, Kunstgeschichte\n \u2013Musik, OrchesterWir freuen uns auf Menschen mit : \n\u2022 Waldorfausbildung oder der Bereitschaft, sich \nberufsbegleitend fortzubilden\n\u2022 Berufserfahrung\n\u2022 Freude an der Arbeit mit Kindern, Jugendlichen, \nEltern und Kollegen\n\u2022 Teilnahme und Mitarbeit an den Lehrerkonferenzen \nund in der Selbstverwaltung\n\u2022 Teamgeist und Kooperationsf\u00e4higkeit\nAuf Sie wartet :\n\u2022 eine aktive Schulgemeinschaft\n\u2022 Einarbeitung durch erfahrene Mentoren \n\u2022 Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten\n\u2022 Gehalt nach interner Gehaltsordnung\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung !\nRudolf Steiner Schule Oberaargau  \nRingstrasse 30, CH \u2013 4900 Langenthal\nwww.rsso.ch \nKlaus Lang\nklaus.lang@rsso.ch \nTelefon +41 62 965 31 35\nDie Rudolf Steiner Schule Kreuzlingen am Bodensee sucht \nf\u00fcr das Schuljahr 2021/22 Verst\u00e4rkung in der:\nSchulleitung/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nDann senden Sie uns Ihre aussagekr\u00e4\ufffd  ige Bewerbung per\nMail an: katascha.goerres@rssk.ch\nInforma\ufffd  onen \u00fcber unsere Schule \ufb01  nden Sie auf unserer\nHomepage: www.rssk.ch\n         Wir freuen uns auf Ihre Bewerbung!Sie arbeiten gerne f\u00fcr und mit Menschen und \nsind begeistert von der Waldorfp\u00e4dagogik?\nSie haben einen guten Blick f\u00fcr Entwicklungs-\nm\u00f6glichkeiten, Teamprozesse und \nWirtscha\ufffd  lichkeit?\nZahlen bereiten Ihnen als Abbild dieser Pro-\nzesse Freude?\nDie Repr\u00e4senta\ufffd  on unserer Schule bei Beh\u00f6r-\nden, Partnerschulen und Eltern ist Ihnen eine \nwillkommene Herausforderung?\u2022 \u2022 \u2022\n\u2022 \u2022 \u2022\n\u2022 \u2022 \u2022\n\u2022 \u2022 \u2022\nrudolfsteinerschule\nkreuzlingen\nZENTRUM F\u00dcR BILDUNG UND KULTUR\n3\n NACHRICHTEN/EDITORIAL\nEditorialNACHRICHTEN\nBildung und Politik\nCovid-19 : Keine offenen T\u00fcren im Januar\nVerband. Die Rudolf Steiner Schulen in den Regionen Basel, \nBern und Z\u00fcrich haben die Tage der offenen T\u00fcr Covid-19-be -\ndingt abgesagt; sie h\u00e4tten im Januar 2021 stattfinden sollen. \nDas Organisationskomitee entscheidet im Februar 2021, ob \neine Durchf\u00fchrung im Mai 2021 m\u00f6glich ist. \nBerner Fachhochschule \u00f6ffnet sich\nBern. Die Berner Fachhochschule BFH  \u00f6ffnet den Bildungs -\ngang Soziale Arbeit wieder f\u00fcr den steinerschulspezifischen \nAbschluss IMS -F. Voraussetzungen sind allerdings eine Bewer -\nbung sur Dossier und das Bestehen einer Eignungspr\u00fcfung. \nDie BFH  nahm seit 2017 keine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nIMS -F mehr auf.\nWeiterentwicklung der Maturit\u00e4t\nBern. Die Erziehungsdirektorenkonferenz EDK  hat am 30. Ja-\nnuar 2020 die Weiterentwicklung der gymnasialen Maturit\u00e4t \nbeschlossen. Ziel des Projekts ist, den Rahmenlehrplan f\u00fcr die \nMaturit\u00e4tsschulen und das Reglement \u00fcber die Anerkennung \nvon Maturit\u00e4tsausweisen zu aktualisieren. Im Winter 2020 \nhaben die Projektgruppen ihre Arbeit aufgenommen. Themen \nsind die Integration der F\u00e4cher Informatik und Wirtschaft und \nRecht sowie die Harmonisierung der Ausbildungsdauer auf vier \nJahre. Betroffen sind die Atelierschule Z\u00fcrich (Kantonale Ma -\ntur) und die Rudolf Steiner Schule Basel (Vorbereitung auf \nSchweizerische Matur).\nTagung \u00abMarktchancen f\u00fcr Privatschulen\u00bb\nBern. Am 11. November 2020 lud der Dachverband Private Bil-\ndung PBS  Schweiz zur Tagung \u00abMarktchancen f\u00fcr \nPrivatschulen\u00bb ein \u2014 Covid-19-bedingt als Webinar. Referenten \nwaren Bernhard Pulver, ehemaliger Bildungsdirektor des \nKantons Bern, und Gerhard Pfister, Pr\u00e4sident CVP  Schweiz und \nPr\u00e4sident PBS . Die Rudolf Steiner Schulen Schweiz haben \nPrivate Bildung Schweiz mitgegr\u00fcndet und arbeiten im Vor -\nstand mit. Das Webinar ist online unter https :/ /youtu.be/\nitn2a8cz5Uk\nDaniel Hering koordiniert die Bildungspolitik f\u00fcr die Rudolf \nSteiner Schulen Schweiz. \nImpressum : SCHULKREIS,  die Zeitschrift der Rudolf Steiner Schulen von Adliswil, \nAesch, Avrona, Basel, Bern/Ittigen/Langnau, Biel, Genf, Kreuzlingen, Langenthal, \nLausanne, Locarno, Lugano, Luzern, M\u00fcnchenstein, Muttenz, Pratteln, St. Gallen, \nSchaan, Schafisheim, Scuol, Solothurn, Steffisburg, Wetzikon, Wil, Winterthur  \nund Z\u00fcrich sowie der dem Verband angeschlossenen Institutionen.\nKontakt : Redaktion SCHULKREIS,  schulkreis@steinerschule.ch \nRedaktion : Vanessa Pohl, vanessa.pohl@steinerschule.ch, Stefanie Wolff-Heinze, \nstefanie.wolff-heinze@steinerschule.ch (Lektorat) Weitere Autoren dieser Ausgabe : \nDaniel Baumgartner, Esther B\u00f6ttcher, Christian Breme, Leonhard Euler, Daniel Hering, \nKirstin Kaiser, Laura Piffaretti, Christina Reinthal, Samuel Schaffner, Michael Schaub, \nDr. Michael Seefried, Georg Soldner, Silke Speckenmeyer  \nSatz : Sven Baumann, sven.baumann@steinerschule.ch Abo-Service : Eva Maria Fahrni, \nevamaria.fahrni@steinerschule.ch, Einzel abo : Inland CHF 36, Ausland \u20ac 30  \nInserate und Mediadaten : www.steinerschule.ch/schulkreis, Kontakt : \nstefanie.wolff-heinze@steinerschule.ch Produktion : Kooperative D\u00fcrnau  \nLayout : WEISSHEIMER Grafik Design Titelbild : \u00a9 Charlotte FischerLiebe Leserinnen, liebe Leser\nDiese SCHULKREIS-Ausgabe steht ganz im Zeichen der Mu-\nsik : Musik ist aus unserem Leben gar nicht wegzudenken. Sie \nist ein Urbed\u00fcrfnis des Menschen, weil sie unsere Seele aufs \nTiefste zu ber\u00fchren vermag. Heute ist die Musik allgegenw\u00e4r -\ntig : Einerseits wird sie von vielen gar nicht mehr bewusst \nwahrgenommen, weil sie omnipr\u00e4sent ist; andererseits hat \ndie Musik in der Schule einen h\u00f6heren Stellenwert bekom -\nmen. Aber warum ist Musik denn wichtig f\u00fcr uns ? Welche \nRolle spielt Musik in der Erziehung und Bildung ? Wir versu-\nchen, diesen Fragen im Themenartikel und im Interview \nnachzusp\u00fcren. Und auch in unserem Portr\u00e4t geht es um Mu-\nsik : Lesen Sie dort, wie aus einem Fussballfan ein Dirigent \nwerden kann.\nIm Jahr 2019 haben wir 100 Jahre Waldorfp\u00e4dagogik gefeiert. \n2020 ist das hundertj\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Anthroposophi -\nschen Medizin. Gerade in der jetzigen Situation wird uns klar, \ndass die Medizin an einem Wendepunkt steht : In Mitteleu -\nropa mangelt es uns an medizinischen Fachkr\u00e4ften, da im-\nmer weniger Menschen in unserem Gesundheitssystem ar -\nbeiten wollen; die immer spezialisiertere Medizin wird tech-\nnischer und l\u00e4uft Gefahr, den Menschen als ganzheitliches \nWesen aus den Augen zu verlieren. Ein ganz anderer Ansatz\u00a0\u2013 \nso beschreibt es Georg Soldner von der Medizinischen Sek -\ntion am Goetheanum\u00a0\u2013 ist, den Menschen als Leib, Seele und \nGeist anzuschauen und ihn als ein sich entwickelndes Wesen \nzu verstehen, dessen Perspektive \u00fcber den Tod hinaus reicht. \nWie auch die Kunst heilend wirken kann, zeigt unser zweiter \nThemenartikel, der die viel zu wenig bekannten Anthroposo -\nphischen Kunsttherapien vorstellt.\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine lichtvolle und wohlt\u00f6nende Weih -\nnachtszeit.\nIhre Vanessa Pohl\nKoordinatorin der Rudolf Steiner Schulen Schweiz\nvanessa.pohl@steinerschule.chINHALT4\nSeite 5, Thema  : Musikunterricht -  \nUnterst\u00fctzung beim Reiferwerden\nMichael Schaub \u00fcber die Wirkung von  \nMusik auf unsere drei Seelenkr\u00e4fte\nSeite 9, Thema  : Anthroposophische  \nKunsttherapien helfen heilen\nDas k\u00fcnstlerische Tun bietet vielf\u00e4ltige  \nWege aus pers\u00f6nlichen Krisen \nSeite 18, International : Eine Br\u00fccke ist der \nMensch \u2013 100 Jahre Anthroposophische Medizin \nGeorg Soldner \u00fcber den medizinischen  \nBlick auf den ganzen Menschen Seite 17\nSchulportr\u00e4t : \nRudolf Steiner Schule Birseck\nNatur- und lebensnahes Lernen : Die \nSteinerschule in Aesch bietet ihren \nSch\u00fclerInnen eine ganzheitliche und \nzeitgem\u00e4sse P\u00e4dagogik.\nSeite 30\nDas Geheimnis der Matrioschka\nEine neue p\u00e4dagogische Initiative \nsetzt sich f\u00fcr transidente Kinder ein.\n \nSeite 36\nPortr\u00e4t :  \nZwischen Fussballplatz und \nSinfonieorchester\nDer ehemalige Mayenfels-Sch\u00fcler \nSimon Gaudenz gibt Einblicke in sein \nLeben als Familienvater und internati-\nonal gefragter Dirigent.Inhalt\nSCHULKREIS Ausgabe Winter 2020\nFoto : \u00a9 Rudolf Steiner Schule Z\u00fcrich\nMusikunterricht\nErziehung zur Musik oder Musik als Unterst\u00fctzerin  \nund Helferin im Reiferwerden und Wachsen ?\nText : Michael Schaub\nTauchen wir h\u00f6rend in die Musik anderer V\u00f6lker \nein, oder lauschen den einstimmigen gregoriani -\nschen Ges\u00e4ngen aus sehr fr\u00fchen Jahrhunderten, \nbewegen uns zu barocker Musik, oder lassen uns \nvon einer Beethoven Sinfonie mitreissen, von ei -\nnem Schubert begl\u00fccken oder von einem Sch\u00f6n -\nberg erschrecken, immer hat die Musik eine ganz \nandere Sprache, einen anderen Ausdruck oder be -\neinflusst unser Gef\u00fchlsleben mannigfaltig. Auch \ndie immer moderner werdende musikalische Spra-\nche der popul\u00e4ren Musik, des Raps und der Com -\nputer generierten Musik\u00a0\u2013 alle sind Ausdruck ver -\nschiedener Welten, Spiegel verschiedener Zeiten, \ndr\u00fccken Seelenleben der unterschiedlichsten Men-\nschen und Zeiten aus !\nMusik als Schulfach wurde in den letzten zwanzig \nbis dreissig Jahren massiv aufgewertet ! War es fr\u00fc-\nher entweder ein Elitefach f\u00fcr ehrgeizige S\u00e4nger oder ein Fach, in dem jeder ohne Konsequenzen \nruml\u00fcmmeln konnte, so hat sich das Fach Musik \nheute\u00a0\u2013 zumindest in den Gymnasien\u00a0\u2013 zu einem \nvollz\u00e4hlenden Fach entwickelt. Doch warum nun \nwird so viel Wert auf dieses Fach gelegt ? Wird die \nSinnfrage auch wirklich beantwortet ? Sowohl in \nden staatlichen Schulen als auch in manchen Ru -\ndolf Steiner Schulen gibt es oft so viele Meinungen \n\u00fcber den Sinn dieses Faches, wie es Lehrkr\u00e4fte gibt, \ndie damit zu tun haben ! Landauf, landab herrscht \neine grosse Verunsicherung, was nun richtig, wich -\ntig, falsch und sch\u00e4dlich sei ! \nWelche Beziehung habe ich zur Musik ?\nStellen wir uns selbst doch mal die Frage : Was ist \ndenn f\u00fcr mich wichtig, wie kann mir Musik am \nbesten dienen ? Warum bem\u00fche ich mich zum Bei-\nspiel um den Instrumentalunterricht meines Kin -\nTHEMA\n5\nSCHULKREIS WINTER 2020des ? Warum singe ich gerne oder eben gar nicht ? \nJeder von uns hat eine eigene Biographie in Verbin -\ndung zur Musik und darum sind die Erwartungen \nund Anspr\u00fcche einer Eltern- und einer Kindschaft \nsehr unterschiedlich; zudem ist die Beziehung zur \nMusik immer pers\u00f6nlicher Natur. \nDas stellt uns vor die schwierige Frage : Was kann \nder Sinn einer musikalischen Erziehung sein ? Er -\nziehung zur Musik oder Erziehung durch Musik\u00a0\u2013 \noder soll Musik einfach denen \u00fcberlassen werden, \ndie Freude daran haben ?\nDer Lehrplan der Rudolf Steiner Schule ist so aus -\ngerichtet, dass er versucht, dem Kinde jeglichen \nUnterrichtsstoff der Entwicklung und dem Alter \nentsprechend so zu vermitteln, dass das Seelische \nder Reife entsprechend mitschwingen kann. Dies \nan einem einfachen Beispiel erl\u00e4utert : W\u00fcrde ich \nmit kleinen Kindern Hip-Hop T\u00e4nze machen, so \nk\u00f6nnten sie das wahrscheinlich schneller und bes -\nser lernen, als es die Kinder nach der Geschlechts -\nreife k\u00f6nnen. Kann man aber fein beobachten, so \nstellt man fest, dass die Bewegungen der kleinen \nKinder neben den gleichen Bewegungen der \u00e4lteren \nKinder eher unbelebt sind und die Bewegungen der \n\u00e4lteren Kinder\u00a0\u2013 trotz des mechanischen Tanzes\u00a0\u2013 \ndurchseelter und miterlebter erscheinen. \nMan stelle sich einen M\u00f6nch des fr\u00fchen Mittelal -\nters in unsere Welt versetzt vor ! H\u00e4tte er die Kraft, \ndas \u00fcberhaupt zu \u00fcberleben ? Seine gregoriani -\nschen Ges\u00e4nge w\u00fcrden schnell verstummen, weil \nsie in der Welt nicht mehr mitschwingen k\u00f6nnen. \nUnd seine Seelenkonstitution m\u00fcsste sich rapide \nver\u00e4ndern, damit er unsere Musik \u00fcberhaupt ertra -\ngen kann. Gehen wir nun davon aus, dass das Kind \nin seinem Werdegang die grossen Entwicklungs -\nschritte der Menschheit im Kleinen nachvollziehen \nsoll, so k\u00f6nnen wir\u00a0 \u2013 aus dem Blickwinkel der \nWaldorfp\u00e4dagogik\u00a0 \u2013 am geschichtlichen Werde -\ngang der Menschheit ablesen, was die Seele des \nKindes wann ben\u00f6tigt, um seelisch dem Alter ent-\nsprechend mitschwingen zu k\u00f6nnen. \nWenn es dem Musiklehrer gelingt, \nim richtigen Moment das richtige \nMusikst\u00fcck an die Kinder heran-\nzubringen, mit dem sich ihre \nSeelen verbinden k\u00f6nnen, dann \nbraucht es keine Worte, die be -\nschreiben, wie offensichtlich die \nMusik zur Ern\u00e4hrerin der Kinder-\nseele werden kann !\nFoto : \u00a9 zVgWas bedeutet Mitschwingen ? \nMitschwingen bedeutet zum Beispiel : Hier bin ich \nwohl, hier f\u00fchle ich mich verstanden, hier be -\nkomme ich die Nahrung, die meine Seele braucht ! \nNat\u00fcrlich kann das Kind das so nicht aussprechen ! \nAber wenn es dem Musiklehrer gelingt, im richti -\ngen Moment das richtige Musikst\u00fcck an die Kinder \nheranzubringen, mit dem sich ihre Seelen verbin -\nden k\u00f6nnen und sich angesprochen f\u00fchlen, dann \nbraucht es keine Worte, die beschreiben, wie offen-\nsichtlich die Musik zur Dienerin und zur Ern\u00e4hre -\nrin der Kinderseele werden kann ! \nIn unserer technisierten Zeit ist Musik allgegen -\nw\u00e4rtig : sowohl an jeder Ecke der Zivilisation als \nauch in fast allen Elternh\u00e4usern. Diese Musik pr\u00e4gt \nstark das Musikempfinden der Kinder, und wir als \nMusiklehrerInnen sind immer auf der Suche nach \ndem, was wir einerseits erg\u00e4nzend und heilend als \n\u00abgute Nahrung\u00bb einfliessen lassen k\u00f6nnen und wie \nwir andererseits die Musik der heutigen Zeit so in \nden Unterricht reinnehmen, dass die Kinder sich \nauch als Gegenwartsmenschen in einer zeitgem\u00e4s -\nsen Schule verstanden f\u00fchlen. \nMelodie, Harmonie und Rhythmus\nDie Musik ist getragen von den drei wichtigen S\u00e4u-\nlen : Melodie, Harmonie und Rhythmus. Diese Drei -\nheit entspricht der Dreiheit des menschlichen \nAufbaues : Kopft\u00e4tigkeit, Gef\u00fchlst\u00e4tigkeit und Wil -\nlenst\u00e4tigkeit. Sie sagen : \u00abIch habe eine Melodie im \nKopf\u00bb oder \u00abDiese Klavierbegleitung ist so sch\u00f6n\u00bb \nund Sie greifen sich ans Herz. Oder Sie sagen \u00abIch \nbin ein guter T\u00e4nzer, eine gute T\u00e4nzerin\u00bb und be -\nwegen sich sicher zur Musik. Oder denken Sie an \ndie Worksongs der SklavenarbeiterInnen, die dank \ndem immer gleichbleibenden rhythmisierten Takt \nmehr leisten konnten. \nVerfolgt man die Musikgeschichte auf die Zusam -\nmensetzung dieser drei Qualit\u00e4ten der Musik, l\u00e4sst \nsich jeweils der Seelenzstand der damaligen \nMenschheit mental verstehen\u00a0\u2013 ohne Worte sozu -\nsagen ! Gebe ich mich dem Experiment hin, Musik \naus anderen Zeiten oder auch ganz konkret Musik \naus der heutigen Zeit auf mich wirken zu lassen \nund versuche, zu beobachten, was es mit mir macht, \ndann kann ich schon viel vom jeweiligen Zeitge -\nschehen verstehen. In der Zusammensetzung von Melodie, Rhythmus \nund Harmonie l\u00e4sst es sich ablauschen, wie die \nKinder willensm\u00e4ssig, gef\u00fchlsm\u00e4ssig und gedan -\nkenm\u00e4ssig auf die jeweilige Musik einsteigen k\u00f6n -\nnen und wie es in ihnen zum Schwingen kommt. \nGelingt es uns, im Musikunterricht die geeigneten \nMusikst\u00fccke zu finden, die die Kinder und die jun-\ngen Menschen ern\u00e4hren k\u00f6nnen, dann kann es \npassieren, dass wir harmonisierend und st\u00e4rkend \nauf die drei Seelenkr\u00e4fte einwirken k\u00f6nnen  : Kr\u00e4f -\ntigend auf den Willen, harmonisierend und farbig \nauf das Gef\u00fchlsleben sowie st\u00e4rkend auf die Kopft\u00e4 -\ntigkeit. Dies kann durchaus eine ganz andere Per-\nspektive f\u00fcr den Musikunterricht er\u00f6ffnen, dem ich \ngr\u00f6sste Bedeutung zumesse !\nMichael Schaub war nach seiner Ausbildung in \nChorleitung, Gesang und Schulmusik zun\u00e4chst an \nder Rudolf Steiner Schule Mayenfels in Pratteln und \ndann w\u00e4hrend 27 Jahren als Schulmusiker an einem \nBasler Gymnasium t\u00e4tig; zudem ist er langj\u00e4hriger \nLeiter der M\u00e4dchenkantorei Basel und hat\u00a0 \u2013 paral -\nlel zu seiner kompositorischen T\u00e4tigkeit\u00a0 \u2013 weitere \nAusbildungen in Coaching und Vokalimprovisation \nabsolviert. Seit drei Jahren arbeitet Michael Schaub \nan der Akademie f\u00fcr anthroposophische P\u00e4dagogik \n(AfaP). \nDurch meine langj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit \nals Musiklehrer hatte ich die \nGelegenheit, mich stets mit dem \nanthroposophischen Lehrplan \nauseinanderzusetzen. Dieser \nLehrplan ist f\u00fcr mich eine immer-\nw\u00e4hrende Quelle neuer Entdeck -\nungen und Auseinandersetzungen \nmit Beruf und Musik.Foto : Charlotte Fischer\nFoto : Rudolf Steiner Schule Z\u00fcrich\nFoto : Rudolf Steiner Schule Z\u00fcrich\nTHEMA\n7\nSCHULKREIS WINTER 2020THEMA 6\nSCHULKREIS WINTER 2020\nFoto : Silke Speckenmeyer\nEine Reise zu den  \nAnthroposophischen  \nKunsttherapien\nNicht nur im Alltag, sondern auch in einer Pandemie-Situation tut es Menschen gut, \nabzuschalten, die Welt draussen zu lassen und die Realit\u00e4t zu verarbeiten. Die neue Erkran-\nkung Covid 19 zeigt, wie sehr die Menschen \u00fcberall auf der Welt zusammenr\u00fccken, indem \nsie gemeinsam Abstand halten\u00a0\u2013 und das macht gerade unser aller Alltagsgeschehen aus. \nAuf einmal ist eine Krankheit international und macht nicht Halt vor physischen Grenzen \nund ausgesprochenen Verboten. Wie k\u00f6nnen wir es schaffen, unsere Selbstwirksamkeit \ntrotz der gebotenen Regeln aufrecht zu erhalten, unser Immunsystem zu st\u00e4rken und \nunseren Alltag inspirierend zu greifen ?\nText : Silke Speckenmeyer & ICAAT-Team\nEine m\u00f6gliche Antwort findet sich im nahen Um -\nfeld. Wie so oft lohnt sich ein Blick auf die Kinder ! \nKinder schaffen es, sich selbst und uns aufzuzeigen, \nwie die ganze Welt ein Platz des Spielens und der \nInspiration sein k\u00f6nnte. Zur kindlichen Entwick -\nlung geh\u00f6rt es, dass es ihnen \u00fcberhaupt nicht um \ndas Abbilden der \u00e4usseren Wirklichkeit geht, son -\ndern dass die Innenerfahrung der stattfindenden \nEntwicklung gespielt wird. Kinder auf der ganzen \nWelt dr\u00fccken ihr ureigenes Erleben mit ihrem kre -\nativen Spiel aus. Kinder finden \u00fcberall SpielZeug, \n\u00fcberall Sch\u00e4tze : In den Fl\u00fcchtlingslagern von Mo -\nria genauso wie im Wald, in der \u00d6dnis genauso wie in betonverseuchten St\u00e4dten. Kinder sind kleine \ngrosse \u00dcberlebensk\u00fcnstlerInnen, die sich\u00a0 \u2013 so \nscheint es\u00a0\u2013 spielend anpassen. Es geht ihnen dabei \nimmer um die Auseinandersetzung der \u00e4usseren \nWirklichkeit im Hinblick auf das eigene Spiel, die \neigene selbst bestimmte Ausdruckskraft. \nUnd das ist eine zutiefst k\u00fcnstlerische Herange -\nhensweise, sich das Leben anzueignen, sich den \nmanchmal unmenschlichen Bedingungen anzupas -\nsen oder auch sie nachzuahmen. K\u00fcnstlerisch le -\nben\u00a0\u2013 da liegt der Gedanke nahe, die Kunst oder \nschlicht den k\u00fcnstlerischen Versuch als heilend zu \nerleben.\n\u00abKunst w\u00e4scht den Staub  \ndes Alltags von der Seele.\u00bb \nPablo Picasso \nAb sofort suchen wir  \neine*n Klassenlehrer*in f\u00fcr \ndie 5. Klasse  \nund ab August 2021  \neine*n Klassenlehrer*in f\u00fcr \ndie 6. Klasse  \nWir freuen uns auf Ihre schriftliche \nBewerbung an:  \nRudolf Steiner Schule Birseck \nPersonalleitung  \nApfelseestrasse 1, CH-4147 Aesch  \nbewerbung@steinerschule -birseck.ch  \nUnsere Schule liegt s\u00fcdlich von Basel im \nDreil\u00e4ndereck Schweiz, Deutschland, \nFrankreich in unmittelbarer N\u00e4he zum \nGoetheanum.  \neine*n Klassenlehrer*in f\u00fcr \ndie 5. Klasse\nund ab August 2021\neine*n Klassenlehrer*in f\u00fcr \ndie 6. Klasse\nKindergarten und Schule  \nauf der Grundlage der  \nRudolf Steiner P\u00e4dagogik  \nin Ins, BE \n \n \nF\u00fcr unsere bunte Mehrstufenklasse suchen wir  \nab Schuljahr 21/22  \nzwei Lehrpersonen f\u00fcr insgesamt 130 %  \n \nAufgabenbereiche:  \n\u00a8 Klassenlehrer*in 1.-6. Klasse  \n\u00a8 Fachlehrer*in Franz./Engl., Musik, \nHandarbeit/Werken, Malen, Sport  \n\u00a8 kollegiale Selbstverwaltung  \n \nDas Pensum l\u00e4sst sich unter den neuen Lehrer*innen in \nAbsprache nach ihren St\u00e4rken und Bed\u00fcrfnissen \nverteilen. Doppelbewerbungen sind willkommen.  \n \nUnsere Schul e braucht f\u00fcr ihre weitere Entwicklung \nMenschen, die motiviert sind,  unseren kleinen \nOrganismus mitzugestalten und die fachliche sowie \np\u00e4dagogische  Stufenerfahrung mitbringen. Eine \nanthroposophische Aus- oder Weiterbildung ist \nerw\u00fcnscht . \n \nWir freuen uns auf deine Bewerbung! (auch analog) \nschule@kinderinsel-ins.ch   www.kinderinsel-ins.ch     \nWir suchen ab August 2021 eine\nLehrperson f\u00fcr  \ndas Fach Franz\u00f6sisch\nTeilpensum mit ca. 50% \nDie Neubesetzung der Stelle erfolgt aufgrund  \nder Pensionierung unserer langj\u00e4hrigen Kollegin. \nEine fr\u00fchzeitige Einarbeitung ab dem Fr\u00fchjahr 2021 \nist also m\u00f6glich.\nUnser dynamisches Kollegium freut sich auf \nIhre Bewerbung. Kenntnisse der Waldorfp\u00e4dagogik \nsind dabei Voraussetzung.\nBewerbungen und Anfragen \nrichten Sie bitte an:\nRudolf Steiner Schule Z\u00fcrich \nPersonalgruppe, Plattenstrasse 37, 8032 Z\u00fcrich \nschulleitung@steinerschule-zuerich.ch\nTel. +41 (0) 43 268 20 45 \nwww. steinerschule-zuerich.ch \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n  \nUnsere kleine, lebendige Schule in St. Gallen \nbietet  eine lernfreudige  Sch\u00fclerschaft, ein \nengagierte s Kollegium  und ein attraktives  \nObers tufenkonzept mit bew\u00e4hrten und  neu \neingef\u00fchrte n Abschlussm\u00f6glichkeiten . \n \nZum neuen Schuljahr 2021/2022  suchen wir \nLehrkr\u00e4fte f\u00fcr folgende  F\u00e4cher : \nEurythmie  \nGerne auch Berufsanf\u00e4nger*in, eine  gut \nbegleitete  Einarbeitung  ist m\u00f6glich . \nEnglisch , Textiles Gestalten   \n(gr\u00f6ssere Teildeputate)  \nPhysik , Kunstgeschichte  \n(kleinere  Teildeputat e) \n \nInteressenten wenden sich bitte an:  \nRudolf Steiner Schule St. Gallen  \nz. Hd. Heidrun Weber,  \nRorschacherstr. 312,  \nCH-9016 St. Gallen  \nTel: 0041 -(0)71 -282 30 10  \ne-mail: info@steinerschule -stgallen.ch  \n             www.steinerschule -stgallen.ch  \nTHEMA\n9\nSCHULKREIS WINTER 2020THEMA 8\nSCHULKREIS WINTER 2020Vom Goetheanum rund um die Welt\nEs gibt in der Schweiz einen kleinen Ort bei Arles -\nheim, der schon seit langer Zeit einen intensiven \nBlick auf die Entwicklung der Menschen wirft und \nseit Jahrzehnten in den Bereichen bzw. Sektionen \nder Landwirtschaft, der P\u00e4dagogik, der Medizin, \nder Sozialwissenschaft etc. wirkt und forscht : Das \nGoetheanum in Dornach ist ein kosmopolitisch \nlebendiger Organismus, der durchwirkt und belebt \nwird von den verschiedensten Bereichen des t\u00e4gli-\nchen Lebens. Auch durch die Medizinische Sektion, \ndie sich mit der Kunst des Heilens besch\u00e4ftigt. Das \nHerz der Anthroposophischen Medizin bilden die \nfacettenreichen Arbeitsgemeinschaften aus der \nganzen Welt. Da finden sich u.a. die Hebammen, \ndie Pflege, \u00c4rztInnen, die Alterskultur und Alten -\npflege, die Pharmazie, die Veterin\u00e4rmedizin, um \nnur einige zu nennen. Einer dieser vielen Arbeits -\nbereiche ist die Anthroposophische Kunsttherapie.\nDie Anthroposophischen Kunsttherapien haben \nvier Fachrichtungen, in denen sich Anthroposophi -\nsche KunsttherapeutInnen aus der ganzen Welt \nzusammengeschlossen haben. In \u00fcber 42 L\u00e4ndern \nder Erde k\u00f6nnen Menschen in den Genuss kom -\nmen, sich von intensiv ausgebildeten TherapeutIn -\nnen k\u00fcnstlerisch begleiten zu lassen. Das therapeu -\ntische Malen und Plastizieren, die Musik- und Ge -\nsangtherapie sowie die Anthroposophisch Thera -\npeutische Sprachgestaltung\u00a0\u2013 alle diese Therapien \nwerden aus einem anthroposophischen Menschen -\nverst\u00e4ndnis und auf Grundlage der Anthroposo -\nphischen Medizin angewandt.\nAnthroposophische Kunsttherapien finden heute \n\u00fcberall auf der Welt statt : Sie begegnen uns in \nChile, genauso wie in England, Deutschland, der \nUkraine oder der Schweiz. F\u00fcr Anthroposophische \nKunsttherapeutInnen gibt es vielf\u00e4ltige Berufsfel -\nder : in Schulen und Kinderg\u00e4rten, in der Heilp\u00e4-\ndagogik, in Kliniken, Sanatorien, im Strafvollzug, \nin der Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung, in \nder Arbeit mit Gefl\u00fcchteten und auch in freier Pra-\nxis. Die Kunsttherapien sind f\u00fcr eine grosse diag -\nnostische Bandbreite geeignet\u00a0\u2013 unter anderem bei \nAsthma bronchiale, Burnout, Angsterkrankung, \nTinnitus, Depression, Ruhelosigkeit / Erregung, \nDarm-Erkrankungen, Stimmungsver\u00e4nderungen, \nKrebs, Bluthochdruck sowie Verhaltensoriginalit\u00e4t \nbei Kindern und Jugendlichen.\nDer internationale Bereich der Anthroposophi -\nschen KunsttherapeutInnen hat den wohlklingen -\nden Namen \u00abInternational Coordination of Anth -\nroposophic Arts Therapies\u00bb\u00a0 \u2013 kurz ICAAT . Die \nICAAT  verf\u00fcgt \u00fcber ein Team von Kunsttherapeu-\ntinnen, das das kunsttherapeutische Netz rund um die Welt zusammenh\u00e4lt. Auch hier sind die Fach -\nbereiche Sprache, Musik, Plastizieren und Malerei \nvertreten. Die ICAAT  bietet zudem eine Kontakt -\nperson f\u00fcr Fragen zur wissenschaftlichen For -\nschung als auch im Bereich \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\n \nDas Team der ICA AT\nHauptkoordinatorin sowie Fachbereich Musik : \nLaura Piffaretti \nKoordinatorinnen Fachbereich Sprache und \nDrama : Esther B\u00f6ttcher / Kirstin Kaiser\nKoordinatorin Fachbereich Therapeutisches Malen \nund Plastizieren : Johanna Gunkel \nForschung : Dr. Simone Gaiss\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit : Silke Speckenmeyer\nWeitere Infos unter : www.icaat-medsektion.net\nGemeinsam ist den vier Bereichen der Anthropo -\nsophischen Kunsttherapien, dass sie mit k\u00fcnstle -\nrischen Methoden die Selbstverantwortlichkeit auf \nvielf\u00e4ltige Weise st\u00e4rken und durch eine emotio -\nnale Stabilisierung im akuten Krankheitsfall f\u00fcr -\nsorglich unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Durch sie l\u00e4sst sich \ndas Leben perspektivreich entdecken !\nMusik - und Gesangtherapie : Musik geh\u00f6rt zum \nLeben\nGesang und Musik geh\u00f6ren seit Urzeiten zu allen \nV\u00f6lkern dieser Erde ! Der musikalische Gebrauch \nder Stimme begleitet Menschen auf der ganzen \nWelt in allen Lebenssituationen : Kinderlieder, \nArien, ArbeiterInnen-Lieder, Schlaflieder, Rock- \nund Popmusik, Obertongesang, Singen im Kanon \nund vieles mehr. Die Ausdrucksformen der \nmenschlichen Stimme scheinen unendlich. In der \nAnthroposophischen Musiktherapie gibt es neben \ndem Einsatz der eigenen Stimme die M\u00f6glichkeit, \nmit Blas-, Zupf-, Streich- oder Schlag- und Tast-In-\nstrumenten dem eigenen Ton nachzulauschen und \ndabei sein inneres Ohr f\u00fcr seelische Schwingungen \nzu \u00f6ffnen. Der unkomplizierte, spontane Umgang \nmit der Musik und den Instrumenten ist vielen \nMenschen ein tiefes, allerdings oft zur\u00fcckgehalte -\nnes Bed\u00fcrfnis. Tats\u00e4chlich ist das Lauschen\u00a0\u2013 das \nk\u00f6rperliche Aufwecken der Stille\u00a0\u2013 eine Kraftquelle \nf\u00fcr alle Menschen : Ob jung oder alt, ob gesund oder \nkrank. Ein inneres Empfinden und der Zugang zu \nden eigenen Gef\u00fchlen k\u00f6nnen sich beim Musizie -\nren entfalten, diverse Harmonien oder Klangfarben \nhelfen dabei. Musizieren belebt und kann den Blut-\nkreislauf und vor allem die Atmungsprozesse regu-\nlieren. Die Aspekte der Bewegungsabl\u00e4ufe in den \nInstrumenten und des Rhythmischen kommen in \nder Musik zum Tragen. Die Anthroposophische \nMusiktherapeutIn wird ihre KlientInnen behutsam \nund zugewandt mit Bildung einfacher T\u00f6ne und \nMelodien anleiten und zielt darauf ab, die Selbsthei -\nlungskr\u00e4fte zu aktivieren. Musiktherapie kann ak -\ntiv oder rezeptiv erfolgen und pr\u00e4ventiv, d. h. zur \nSt\u00e4rkung der Gesundheit, als auch direkt bei ver -\nschiedenen Diagnosen eingesetzt werden. Die Kli -\nentInnen werden in den musikalischen Prozess mit \neinbezogen und werden so DirigentInnen ihrer ei -\ngenen Lebensmelodie.\n\u00abMusiktherapie aktiviert unsere \nSelbstheilungskr\u00e4fte\u00bb\nFrau Piffaretti, Sie haben ein Therapeutikum in \nLuzern. Welche Menschen kommen zu Ihnen ?\nAn und f\u00fcr sich Menschen aller Altersgruppen. Da \ngibt es die Kinder, die aufgrund ihrer besonderen \nBed\u00fcrfnisse k\u00f6rperlich, sozial oder intellektuell \nindividuell gef\u00f6rdert werden wollen. Aber es gibt \nauch die Kinder, die ihre musikalischen F\u00e4higkei -\nten mit mir \u00fcben. Es kommen Erwachsene zu mir, \ndie sich mit Hilfe der Musik vor chirurgischen \nEingriffen seelisch einschwingen wollen oder auch \nnach Operationen ihren K\u00f6rper zur\u00fcckerobern \nm\u00f6chten. Es sind oft Menschen, die sich in \nKrisensituationen befinden, Menschen mit \nunterschiedlichen psychischen Herausforderun -\ngen \u2013 darunter in der heutigen Zeit besonders oft \nDepressionen, \u00c4ngsten und Burn Out. \u00c4ltere Menschen begleite ich musiktherapeutisch in \nFragen des Loslassens, des sich nochmals \nNeuorientierens und der bewussten Aktivierung.\nWird in der Musiktherapie auch geredet oder \nfindet das Gespr\u00e4ch nur musikalisch statt ?\nDer Schwerpunkt liegt beim Musizieren, m\u00f6glichst \nauch aktiv und in vielf\u00e4ltiger Weise. Es gibt aber \nimmer mehr Situationen, in denen Menschen auch \ndurch ein helfendes Gespr\u00e4ch einen Schritt \nweiterkommen k\u00f6nnen. Das Ausgesprochene kann \ndann musikalisch nochmals aufgegriffen und auf \neine neue Ebene der Verstehbarkeit gef\u00fchrt \nwerden.\nWas ist aber, wenn ich gar kein Instrument \nspielen kann  ?\nIn der anthroposophischen Musiktherapie sind die \nInstrumente, die zum Einsatz kommen, so gebaut, \ndass sie technisch in Bezug auf das Spielen nicht \nanspruchsvoll sind, jedoch reiche und tiefe \nErfahrungen erm\u00f6glichen. Niemand muss etwas \nk\u00f6nnen, und niemand macht Fehler. Einzige \nVoraussetzung ist die Freude oder die Neugierde.\nAber wenn ich gar nicht weiss, was ich da tue \noder spiele  \u2013 wie kann mich das heilen  ?\nDer k\u00fcnstlerische Prozess in der Musiktherapie \nkann vorerst g\u00e4nzlich unvoreingenommen \nentstehen. Im Laufe des Spiels wird vieles sichtbar, \nh\u00f6rbar und erlebbar, was wir bis dahin vielleicht \nso noch nicht bewusst wahrgenommen haben. Es \nbeginnt ein Weg der Selbsterkennung, und darin \nliegt der Schl\u00fcssel zu den Selbstheilungskr\u00e4ften, \ndie aktiviert werden k\u00f6nnen.\nArbeiten Sie auch mit \u00c4rztInnen zusammen ?\nWenn immer m\u00f6glich, ja ! Der Austausch h\u00e4ngt \njedoch weniger an meiner Bereitschaft als daran, \ndass die \u00c4rztInnen in ihrem Alltag die Musikthera -\npie noch viel zu wenig als eine grosse M\u00f6glichkeit \nin ihrem \u00abMedikamenten-Koffer\u00bb ber\u00fccksichtigen \nund somit auch selten auf die Idee kommen, dies \ndem Patienten vorzuschlagen. Dabei w\u00fcrden alle \ndavon profitieren.\nGlauben Sie, dass Musiktherapie in der \naktuellen Covid-19 Situation unterst\u00fctzen kann ?\nDie aktuelle Situation bringt f\u00fcr viele Menschen \nAngst, Vereinsamung und Stress mit sich. Diese \nFaktoren wirken klar schw\u00e4chend auf das \nImmunsystem und machen uns somit anf\u00e4lliger f\u00fcr \nKrankheiten. Die Musiktherapie kann hier sehr \ngute Resultate der individuellen Probleml\u00f6sung \nund St\u00e4rkung erzielen. Es ist mehr als einmal \nbewiesen worden, dass die Besch\u00e4ftigung mit der \nKunst \u2013 vom ganz Allgemeinen bis hin zu einer \nTherapiestunde \u2013 die Resilienz bedeutend \nsteigert ! Warum nur tun sich Menschen schwer \ndamit, sich oder ihren Kindern solche Stunden der \nSt\u00e4rkung im Alltag zu erm\u00f6glichen ?\nKommen Sie denn noch in den Genuss, f\u00fcr sich \nselbst Musik zu machen ?\nIch habe nach einem \u00abMusiktherapie-Tag\u00bb eher \ndas Bed\u00fcrfnis, Stille zu geniessen \u2013 oder ein \nreales Konzert.\nFoto : Charlotte FischerFoto : Ariane Totzke\nTHEMA\n11\nSCHULKREIS WINTER 2020THEMA 10\nSCHULKREIS WINTER 2020Anthroposophisch Therapeutische Sprachgestal -\ntung : Das gesprochene Wort in der Therapie\nStellen wir die Frage \u00abWas bedeutet Sprache f\u00fcr \ndich ?\u00bb, antworten die Menschen : Kommunikation, \nBeziehung, Austausch, Poesie, sich aussprechen \nk\u00f6nnen, Selbstausdruck. Auch das Wort Sch\u00f6nheit \ntaucht auf. Wie elementar die gesprochene Sprache \nf\u00fcr uns ist, merken wir oft erst, wenn sie verloren \ngegangen ist. Wenn jemand verstummt, sich nicht \ngeh\u00f6rt f\u00fchlt oder nur in Bruchst\u00fccken sprechen \nkann. Das Selbstgef\u00fchl ist zutiefst verunsichert. \nUnd kommt die Sprache zur\u00fcck, freuen wir uns. \nWir k\u00f6nnen lachen und weinen, mutiger werden \noder den tiefen Sinn des Lebens neu denken oder \nin Atem- und Spruchmeditationen erleben. Wir \nbringen uns \u00fcber den Atem und \u00fcber den Stimm -\nklang in Resonanz, in Schwingung mit uns selbst \nund mit unseren Mitmenschen. So kann die Spra-\nche sehr vielf\u00e4ltig in der Therapie eingesetzt\u00a0\u2013 in \nZusammenarbeit mit Eltern, Erziehern und Leh -\nrern in der P\u00e4dagogik sowie mit \u00c4rztInnen und \nTherapeutInnen in der Medizin\u00a0 \u2013 und in ihren \nWirkungen einzelner Sprachelemente differenziert \nauf bestimmte Krankheitsbilder bezogen werden. \nSprechend nehmen wir eine andere Haltung ein, \ntreten anders auf, bewegen uns freier. Die Atmung \nvertieft und weitet sich, die Stimme klingt in den \nRaum. Die Artikulation wirkt ordnend auf uns zu -\nr\u00fcck und viele Menschen f\u00fchlen sich durch die \nSpracht\u00e4tigkeit erfrischt, in ihrem Selbsterlebnis \naufgerichtet und in ihrer Selbstwirksamkeit ge -\nst\u00e4rkt. Dies wirkt heilsam bis in die Leiblichkeit \nhinein.Therapeutisches Plastizieren\u00a0\u2013 das innere Gleich -\ngewicht wiederfinden\nSchon in der Steinzeit wurde Ton als Rohstoff f\u00fcr \nT\u00f6pferwaren und Alltagskeramik genutzt. Mam -\nmutj\u00e4ger fertigten Tonfiguren an, damit die Jagd \ngel\u00e4nge. Und nicht zu vergessen, die unterschied -\nlichen ururalten G\u00f6ttinnen wie die Venus von Wil-\nlendorf, die vor ca. 25.000 Jahren die Menschen in \nihrem Alltag begleitet haben : Plastisches Gestalten \nals Ausdruck der Willens- und Fantasiekr\u00e4fte. Es \nliegt nahe, dass das therapeutische Plastizieren an \nUrgesten ankn\u00fcpft, denn es geh\u00f6rt zu den ersten \nEntfaltungen eines Menschen : Mit den H\u00e4nden \ngreifen, im Sand buddeln, dabei Burgen bauen. \nDies sind bildhauerische Keime, die erste Werke \nentstehen lassen. Gerade Menschen, die krank sind \noder ihr inneres Gleichgewicht wiederfinden wol -\nlen, sind froh, wenn sie nicht ihr Innenleben mit \nWorten erkl\u00e4ren m\u00fcssen, sondern tastend und \nahnend zugleich zupacken. Durch das Arbeiten mit \nverschiedenen Materialien wie Ton, Bienenwachs, \ntextilen Materialien oder auch Stein werden dar\u00fc-\nber hinaus Pers\u00f6nlichkeit und Lebenskr\u00e4fte auf \nallen Ebenen gefordert und gef\u00f6rdert. Plastisch zu \narbeiten, st\u00e4rkt in akuten Krisen; aber auch pr\u00e4 -\nventiv werden unsere Sinne aufgeweckt, Prozesse \nangeregt und Achtsamkeit durch Beweglichkeit \nzugelassen. Die Menschen sp\u00fcren, dass es in ihren \nH\u00e4nden liegt, etwas zu ihrem Gesundungsprozess \nbeizutragen. Sie engagieren sich bis in die Finger-\nspitzen hinein. Ton ist ein Material, das nachgibt, \nohne sich aufzugeben ! Dass da etwas nicht fest ist, \nsondern sich ver\u00e4ndern kann. Die eigenen gestal -\nterischen Spuren begreifen und weiterentwickeln, \ndarum geht es !\nTherapeutisches Malen  : Spuren hinterlassen\nAm Anfang waren die Felsbilder ! Schon vor \u00fcber \n40.000 Jahren, zu Zeiten der H\u00f6hlenmalerei, dien -\nten Holzkohle, Pflanzens\u00e4fte und Pinsel aus ange -\nkauten Zweigen als Ausdrucksm\u00f6glichkeit. So \nkonnten die Menschen damals ihre W\u00fcnsche, ihre \nErfahrungen, ihr \u00dcberleben in Bildern verarbeiten \nund sich mitteilen. Beim therapeutischen Malen \ngeht es nicht ganz so urspr\u00fcnglich zu; allerdings \nwird auch heute noch mit Kohle, fl\u00fcssigen Farben, \nmit Kreiden und Collagenmaterial gemalt und ge -\nzeichnet. Das therapeutische Malen l\u00e4dt ein, Stim-\nmungen in Farben und Form auszudr\u00fccken, und \ndas h\u00e4lt gesund ! Auf Bildern k\u00f6nnen eine Reihe \nkleiner Entscheidungen getroffen und gemalt wer-\nden. Dabei erfahren Menschen, wie Farben sie an -\nsprechen und wie sie sich mutig im Bild zeigen \nk\u00f6nnen. Es darf ja ALLES  gemalt werden\u00a0\u2013 aus der \nGegenwart und f\u00fcr die Zukunft. Beim therapeuti -\nschen Malen sind die Menschen ganz bei sich und \nhinterlassen pers\u00f6nliche Spuren. Unsicherheiten, \ndie durch das leere Blatt oder Dargestelltes aufkom -\nmen, werden durch die TherapeutInnen liebevoll \nbegleitet. So k\u00f6nnen sich \u00c4ngste des Alltags in \nMut-Impulse verwandeln. So kann Malen eine in -\nnere Anspannung l\u00f6sen und das Gef\u00fchl von Weite \nund Ausdruck entstehen lassen. Farbe und Formen \nsprechen uns mit ihren Qualit\u00e4ten von W\u00e4rme und \nK\u00e4lte, Licht und Dunkelheit, Schwere und Leichte, \nAusdehnung und Sammlung unmittelbar an. Durch \ndie Anthroposophische Therapeutische Malthera -\npie werden die Selbstheilungskr\u00e4fte gest\u00e4rkt und \nder ganze Mensch angesprochen.Sehenswert : Anthroposophische Kunst -\ntherapien in bewegten Bildern !\nWas erleben und empfinden die PatientIn -\nnen in einer Kunsttherapie ? Welche Wir -\nkung versprechen sich \u00c4rztInnen und The -\nrapeutInnen ? Auf unserer Website https:/ /\nwww.icaat-medsektion.net finden Sie vier \nDokumentations-Clips \u00fcber Hintergr\u00fcnde \nund Wirkungsweisen der Anthroposophi -\nschen Kunsttherapien.\nDie Anthroposophische Akademie f\u00fcr The -\nrapie und Kunst bietet im Bereich Kunstthe -\nrapie und Komplement\u00e4r-Therapie Ausbil -\ndungsg\u00e4nge. \nMehr Infos unter : https :/ /atka.ch\nAuf der Website des Schwei-\nzer Verbands f\u00fcr Anthropo -\nsophische Kunsttherapie \n(www.svakt.ch) finden Sie \nalle Infos zu Therapien und \nTherapeutInnen-Listen.\nFoto : Charlotte Fischer\nFoto : Silke Speckenmeyer\nFoto : Silke Speckenmeyer\nFachausbildung Textiles Gestalten\nauf Grundlage der Menschenkunde  \nvon Rudolf Steiner\nberufsbegleitend als Wochen- und  \nBlockausbildungWeitere Informationen finden Sie unter \nwww.textilundkunst.ch\nFragen & Anmeldung an\ninfo@textilundkunst.ch\nBeginn der neuen Ausbildungs -\ng\u00e4nge jeweils im Januar 2021\nTHEMA THEMA\n12\nSCHULKREIS WINTER 2020\u00abLassen wir das Kind Freundschaft  \nmit seinem Instrument schliessen\u00bb\n\u00dcben vertr\u00e4gt Erinnerung und Ermunterung, jedoch niemals Zwang ! Das ist einer der \nzentralen Ratschl\u00e4ge, die der erfahrene Pianist, Klavierp\u00e4dagoge und Komponist Stefan \nAbels den Eltern seiner Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit auf den Weg gibt. Die Liebe zur \nMusik, das niemals endende Staunen \u00fcber ihre Sch\u00f6nheiten und die Freude \u00fcber die \nbegl\u00fcckenden Momente des Musizierens\u00a0\u2013 dies zu vermitteln, steht im Mittelpunkt seines \np\u00e4dagogischen Handelns.\nText und Interview : Stefanie Wolff-Heinze\nHerr Abels, Sie unterrichten seit 25 Jahren an der \nFreien Musikschule in Basel. Welches sind Ihre \npr\u00e4gendsten Eindr\u00fccke aus diesem Vierteljahrhun -\ndert Musikunterricht ? \nIst es schon so lange ? Nun, es sind viele kleine \nSternmomente, die mir da einfallen. Momente von \ninspirierter Geistesgegenwart in der Improvisation \nmit Sch\u00fclerInnen und KollegInnen. Momente des \nbegl\u00fcckenden Kammermusizierens. Oder Mo -\nmente, wenn Sch\u00fcler ohne Angst rundherum stim -\nmig spielen, wenn sie in \u00dcbereinstimmung mit \ndem Instrument und mit sich selbst und der Musik \nsind. Das geht tats\u00e4chlich auf jedem Niveau, nicht \nerst ganz oben. Gegl\u00fcckte Zusammenarbeit im Kol -\nlegium geh\u00f6rt auch zu diesen Momenten. Es gibt ja die augenzwinkernde Analogie, dass \nnirgends so viel Musik zu h\u00f6ren ist wie in Kaufh\u00e4u -\nsern und in den G\u00e4ngen von Rudolf Steiner Schulen. \nInwiefern erleichtert ein solches Grundsummen die \nAkzeptanz der Sch\u00fclerInnen f\u00fcr Musik und den \nentsprechenden Unterricht ?\nIch bin sicher, dass die akustische Berieselung ab -\nstumpft, das H\u00f6ren von Livemusik aber anregt\u00a0\u2013 \nsogar in den G\u00e4ngen. Ich reagiere auf elektronische \nMusikger\u00e4usche ganz anders als auf die Ger\u00e4usche \nechten Musizierens eines Kindes oder Erwachse -\nnen. Nat\u00fcrlich setze ich voraus, dass in den Fluren \nder Steinerschulen nicht nervt\u00f6tendes mechani -\nsches \u00dcben zu h\u00f6ren ist, sondern das in aller Un -\nvollkommenheit doch lustvolle Musizieren. \nFoto : Vincenzo GiuraDie Musikp\u00e4dagogin Ingrid Weidenfeld schreibt, \nbeim H\u00f6ren von Musik beginne die Seele zu \nschwingen, denn Musik zu erleben, sei wie ein Tanz \nder Seele. Schon die j\u00fcngsten Kinder beginnen, zur \nMusik zu tanzen. Wie wichtig ist der fr\u00fche Start in \nden Musikunterricht und ab welchem Alter darf ein \nKind beginnen, ein Musikinstrument zu erlernen ?\nDas m\u00f6chte ich nicht generell sagen, denn es h\u00e4ngt \nvom Kind und von der Konstellation ab. Sehr be -\ngabte Kinder, die schon fr\u00fch wissen, was sie wollen, \nk\u00f6nnen fr\u00fcher beginnen. In den meisten anderen \nF\u00e4llen rate ich, nicht vor sieben Jahren zu beginnen, \noft sogar lieber erst ab acht Jahren, wenn sich das \nKind an die Schule gew\u00f6hnt hat. F\u00fcr viele Kinder \ngeht das instrumentale Lernen mit acht oder neun \nJahren viel schneller als mit sechs Jahren. Aber es \ngibt sicher F\u00e4lle, in denen man schon fr\u00fcher begin-\nnen kann. \nSingen, Tanzen und Spielen halte ich f\u00fcr die beste \nVorbereitung f\u00fcr das sp\u00e4tere Musizieren mit dem \nInstrument. Sie sind sicher zentral\u00a0\u2013 nicht nur f\u00fcr \ndie musikalische Entwicklung, sondern \u00fcberhaupt \nf\u00fcr die Entwicklung des Kindes. Das Kind macht \nzahlreiche echte, nicht-digitale Sinneserfahrungen \nmit sich, mit anderen und mit der Welt. In Rollen-\nspielen legt es die Grundlage zur Entwicklung der \nEmpathie. Rhythmus und Wiederholungen gehen \ndirekt \u00abunter die Haut\u00bb und korrespondieren mit \nden Lebenskr\u00e4ften des Kindes. Intellektuelle Her -\nangehensweisen\u00a0\u2013 zum Beispiel im fr\u00fchen Noten -\nlernen\u00a0\u2013 sind dagegen meist verlorene Liebesm\u00fch, \nbeziehungsweise st\u00f6ren den unverstellten spieleri-\nschen Zugang zur Musik. Ich selbst bin froh, dass \nich als Kind draussen spielen und meine Erfahrun-\ngen mit Erde, Wasser und Feuer machen durfte. \nUnd wie bedeutsam ist die Eurythmie ? \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Eurythmie gemacht \nhaben, zeigen im Instrumentalunterricht oftmals \nmehr \u00abLebensf\u00fclle\u00bb zwischen den T\u00f6nen. Denn zwi -\nschen den T\u00f6nen ist nicht nur Spannung und Ent -\nspannung. Vielmehr ist zwischen den T\u00f6nen Fluss, \nalso Bewegung, und Geb\u00e4rde, Geste. Und das erlebt \nman in der Eurythmie. Ich habe in den vielen Jah -\nren Arbeit mit Eurythmie und Eurythmisten sehr \nviel gelernt. Schon nur das, dass der Ton aus Bewe -\ngung entsteht und zwischen den T\u00f6nen ganz viel \n\u00ablos ist\u00bb, schon das hat mich immer inspiriert. \nWelche anderen Heranf\u00fchrungen erleichtern es \ndem Kind, Freundschaft mit einem Musikinstru -\nment zu schliessen ? \nGanz wichtig ist es, dass Kinder anderen Kindern \nund nat\u00fcrlich auch Erwachsenen beim Spielen zu-\nh\u00f6ren und zusehen. Auch solche Freundschaften \ngedeihen am besten in Freiheit. Auff\u00fchrungen von Klassen- und Schulorchestern sowie Vorspiele in \nden Musikschulen sind gute Gelegenheiten, nach \nsolchen Freunden Ausschau zu halten. Zudem kann \nman auch Gelegenheiten wahrnehmen, Instru -\nmente auszuprobieren. Entweder gibt es Angebote \nwie \u00abInstrumentenvorstellen\u00bb\u00a0\u2013 das kann die Form \neines kleinen Konzertes mit anschliessendem Aus -\nprobieren haben. Auch Angebote wie \u00abInstrumen -\ntenkarussell\u00bb oder \u00abInstrumentenreise\u00bb kommen \nin Betracht. Ich halte nichts davon, Kinder ein In-\nstrument lernen zu lassen, f\u00fcr das sie bestimmt \nnicht begabt sind, nur um einen imagin\u00e4ren p\u00e4da-\ngogischen Mehrwert zu schaffen. Auch die puren \nschulischen Notwendigkeiten nach dem Motto \n\u00abWir brauchen Bratschen, lerne doch Bratsche\u00bb \nsind kein tragf\u00e4higer Gesichtspunkt bei der Instru-\nmentenwahl. Also sollten Eltern Schnupperstun -\nden bei Lehrern, die aus Liebe zur Musik und zum \nKind unterrichten, vereinbaren.\nWie k\u00f6nnen Eltern und Lehrpersonen die Bereit -\nschaft des Kindes f\u00f6rdern, sich auf ein Musikinstru -\nment einzulassen ? \nAn die Elternseite m\u00f6chte ich appellieren, selbst zu \nmusizieren, denn das inspiriert die Kinder. Sie sind \nvon Natur aus spielerisch veranlagt und probieren \ngerne aus. Bieten wir ihnen die Gelegenheiten ! \nDass sich Drill und Druck, mechanisches Spiel und \nfreudloses, genussloses Musizieren ohne h\u00f6rendes \nErleben unweigerlich auf die Sch\u00fclerInnen \u00fcber -\ntr\u00e4gt, ist sicherlich den meisten Lehrpersonen be -\nreits bekannt. Dass die Kinder dann aufh\u00f6ren, ist \nnicht verwunderlich ! Wenn wir Lehrer aus Liebe \nzur Musik und zum Kind handeln, wenn wir die \nSch\u00f6nheiten der Musik anstaunen k\u00f6nnen und un-\nsere Liebe zur Musik dadurch lebendig erhalten, \n\u00fcbertr\u00e4gt sich das ohne viele Worte auf das Kind.\nWelche Rolle spielt das Klavier in musikerzieheri -\nscher Hinsicht aus Ihrer Sicht als Klavierp\u00e4dagoge ?\nIm Musikunterricht der Schulen finde ich es unver -\nzichtbar. Immer wenn ich h\u00f6re, dass Kinder zu Mu-\nsikkonserven singen, krampft sich bei mir alles \nzusammen. Wie soll man mit jemandem singen, \nder gar nicht zuh\u00f6rt\u00a0\u2013 ja, der nicht einmal ein Je -\nmand ist ? Als Begleitinstrument also d\u00fcrfte es un-\n\u00fcbertroffen sein, aber auch zum Vermitteln von \naller Art von Musik. Wenn es m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen \nim Unterricht sogar Symphonien am Klavier er -\nklingen. Die Kehrseite des Klaviers ist ohne Zweifel \ndas starke Mechanische. Dieses kann leicht auf den \nMenschen abf\u00e4rben, so dass er selbst eine Art Mu -\nsikmaschine wird. Daher braucht das Klavier im -\nmer eine extra Portion musikalische Liebe, um zum \nSingen, Spielen und Tanzen gebracht zu werden. \nINTERVIEW\n15\nSCHULKREIS WINTER 2020INTERVIEW 14\nSCHULKREIS WINTER 2020Gibt es Instrumente, von denen Sie\u00a0\u2013 zumindest \nbeim Einstieg ins Musizieren\u00a0\u2013 abraten ? \nAlle elektronischen Instrumente sind f\u00fcr mich nur \nabsolute Notbehelfe und im Sinne der \u00abFreund -\nschaft mit dem Instrument\u00bb ungeeignet. Es fehlt \nder wirkliche Kontakt mit wirklichem Stoff, es han -\ndelt sich ja nur um bestenfalls gut gemachte Imi-\ntate. Ein akustisches Instrument ist uns ein leben-\ndiger Spiegel : Wie man hereinruft, so ruft es her -\naus. Gleichzeitig ist es wie eine Erweiterung des \nK\u00f6rpers. Ansonsten gibt es bei der Instrumenten -\nwahl nat\u00fcrlich auch k\u00f6rperliche Grenzen, beson -\nders bei physisch fordernden Instrumenten. Tuba \nbeim Erstkl\u00e4ssler ? Wohl eher nicht.\nManches Kind empfindet das t\u00e4gliche \u00dcben auf \neinem Instrument als Pflicht\u00fcbung bzw. vielleicht \nsogar als Zwang. Inwieweit ist aus Ihrer Sicht \u00dcben \nPflicht und wie kann aus dem \u00abM\u00fcssen\u00bb ein \n\u00abWollen\u00bb werden ?\nNach dem Einstieg und dem zumeist begeisterten \nAnfang, in dem alles neu und faszinierend ist, \nkommt sicher die Frage nach dem \u00dcben. Kleinere \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, also jene bis zum Alter \nvon neun Jahren, spielen nur, sie \u00fcben nicht; in die -\nser fr\u00fchen Phase ist beides noch dasselbe. Am \nliebsten spielen sie immer das ganze Lied, und \nwenn etwas nicht gut geht, dann wird nicht eine \nschwere Stelle wiederholt, sondern nochmal ange -\nfangen. Und bei den Kleinen ist das in Ordnung. Bei \n\u00e4lteren Kindern kann man schon mehr analyti -\nschen Geist erwarten. In dem Sinne, dass sie Stel -\nlen herausnehmen und an diesen arbeiten, dass sie \nlangsamer spielen, oder im Falle des Klaviers mit \neiner Hand einzeln.\nDas \u00dcben selbst ist erstaunlich individuell. Generell \nkann man sagen, dass es zwar Erinnerung und Er-\nmunterung vertr\u00e4gt, aber auf Zwang mit Verh\u00e4r -\ntung reagiert. Das heisst, \u00dcben unter Zwang f\u00fchrt \nzu harten, unmusikalischen Resultaten und zum \nLustverlust. Andererseits ist es eine Begegnung mit \nder Realit\u00e4t des Lebens, dass F\u00e4higkeiten nicht von \nallein auftauchen, sondern gepflegt werden m\u00fcs -\nsen\u00a0\u2013 nach dem Motto \u00abVon nix kommt nix\u00bb. Ein \nJunge brachte einmal eine verbreitete illusion\u00e4re \nHaltung auf den Punkt : \u00abHerr Abels, ich mag gerne \nKlavierspielen, aber ich mag nicht \u00dcben.\u00bb Umge -\nkehrt wirken Wertsch\u00e4tzung und Interesse von der \nElternseite f\u00fcr das, was die Kinder spielen, lustf\u00f6r-\ndernd. Damit meine ich nicht, dass sie grundlos \n\u00fcbertrieben loben und alles toll finden sollen, son-\ndern vielmehr zuh\u00f6ren und Interesse aufbringen. \n\u00dcbrigens scheint das Wort \u00dcben mit einem sehr \nalten deutschen Wort zusammenzuh\u00e4ngen : \n\u00abUoben\u00bb bzw. das \u00abUrbar-Machen\u00bb bedeutet das \nKultivieren des Bodens f\u00fcr den Anbau von Pflanzen. Also w\u00e4re \u00dcben dann so etwas wie \u00abden Acker be -\nstellen\u00bb. \nRudolf Steiner hatte grosses Interesse an der Musik, \nauch wenn er selbst kein Instrument spielte. Was \nist f\u00fcr Sie die zentrale Botschaft Steiners zur Musik \nund Musikp\u00e4dagogik ?\nNicht eine Botschaft, sondern viele. Ganz zentral \nist f\u00fcr mich das Menschen- und Weltbild, das die \nspirituelle Dimension auf eine dem heutigen Be -\nwusstsein angemessene Weise wieder zur Grund -\nlage macht. Im Falle der Musik f\u00e4ngt das schon \ndamit an, dass Steiner das Musikalische nicht im \nTon sieht, sondern in dem, was zwischen den T\u00f6 -\nnen ist. Dementsprechend gibt es wunderbare Cha -\nrakterisierungen von ihm f\u00fcr die Intervalle zwi -\nschen den T\u00f6nen. Die Eurythmie versucht, das, was \nvor und hinter und zwischen den T\u00f6nen ist, k\u00fcnst-\nlerisch durch Bewegung sichtbar zu machen. Da \nsucht man also einen konkreten geistigen Inhalt \nf\u00fcr das Unh\u00f6rbare, das jeder musikalisch empfin -\ndende Mensch zwar vielleicht undeutlich erlebt, \nsich aber nicht klarmacht. \nAuf der anderen Seite ist auch ein Mensch nicht auf \ndas Materielle beschr\u00e4nkt, das wir sehen und tasten, \nmessen und wiegen k\u00f6nnen. Sondern auch hier \nsteht hinter allem Materiellem das wirkende Geis -\ntige\u00a0\u2013 so wie zwischen den T\u00f6nen. Sehe ich im Kind \neinen vollen Menschen mit Leib, Seele und Geist, \nkann ich anders unterrichten. Und Musizieren \nheisst dann nicht, gem\u00e4ss einer Tradition T\u00f6ne zu \nproduzieren, sondern es heisst in Anlehnung an den \nersten anthroposophischen Leitsatz von Rudolf \nSteiner, auf eine spezifische Weise das eigene Geis -\ntige zum Geistigen im Weltenall zu f\u00fchren und das \nGeistige des Weltenalls zu mir. Es heisst aber auf der \nanderen Seite auch, nicht in \u00fcbertriebenem Subjek -\ntivismus die Musik zur Befriedigung pers\u00f6nlicher \nBed\u00fcrfnisse zu benutzen, sondern in ein pers\u00f6nlich \ntingiertes Verh\u00e4ltnis zu etwas Grossem und Umfas -\nsendem zu kommen. In der klassischen indischen \nMusik oder beim M\u00f6nch des Mittelalters war die \nMusik die Verbindung zu etwas \u00dcberpers\u00f6nlichem.\nStefan Abels ist Klavierp\u00e4dagoge, Pianist und \nKomponist. Er schloss sein Klavierstudium mit \neinem p\u00e4dagogischen und solistischen Diplom ab \nund arbeitete zun\u00e4chst an der Academie voor \nEurythmie in Den Haag. Stefan Abels unterrichtet \nan der Freien Musikschule Basel sowie an der \nMusikschule Weil am Rhein. Zudem wirkt er als \nKorrepetitor f\u00fcr Sch\u00fclerInnen bei Konzerten und \nWettbewerben, komponiert und gibt selbst \nKonzerte. Mehr Informationen \u00fcber seine Person \nund seine Unterrichtsmethodik sowie H\u00f6rproben \nseines K\u00f6nnens finden Sie unter :  \nwww.stefanabels.de Rudolf Steiner Schule Birseck \nAesch\u00a0\u2013 mitten im Leben\n \nText : Samuel Schaffner\nDie Idee, eine weitere Schule in der Region von Basel zu er\u00f6ff -\nnen, f\u00fchrte 1977 zu der Gr\u00fcndung unserer Wirkst\u00e4tte. Im Jahre \n1988 fand schliesslich die ganze Schule in einer ehemaligen Sei -\ndenspinnerei ihr Zuhause; acht Jahre sp\u00e4ter schlossen wir uns \nmit der Rudolf Steiner Schule Arlesheim zusammen. Der ehe -\nmalige Fabrikkomplex wurde zu einer Gesamtschule mit drei \nKinderg\u00e4rten und zw\u00f6lf Schulstufen. Unser Wille zur Entwick -\nlung ist f\u00fcr die Menschen der Region an unserer st\u00e4ndigen \nBaut\u00e4tigkeit leicht zu erkennen.\nAls Schule in privater Tr\u00e4gerschaft sind wir seit etwas mehr als \nzwei Jahren in zwei Vereinen organisiert : Die Eltern und Lehre -\nrInnen bilden den Schulverein, und die Schulf\u00fchrung \u00fcberneh-\nmen alle P\u00e4dagogInnen im Schulf\u00fchrungsverein. Mitten in ei -\nnem Prozess der Neustrukturierung befinden wir uns in einer \nsehr bewegten und herausfordernden Zeit. Die Zukunft bewusst \nund aktiv mitzugestalten, ist eine bereichernde Arbeit f\u00fcr das \ngesamte Kollegium.Als Schule in der N\u00e4he der AfaP (Akademie f\u00fcr anthroposophi-\nsche P\u00e4dagogik) und des Goetheanum sowie als Partnerschule \nvon M\u00fcnchenstein wollen wir jungen Lehrkr\u00e4ften eine gute \nM\u00f6glichkeit zum Berufseinstieg geben. Einige ehemalige Mit -\narbeitende sind weiterhin eng mit der Schule verbunden und \nbegleiten unsere BerufseinsteigerInnen. Trotzdem ist es stets \neine Herausforderung, neue Kollegiumsmitglieder zu finden.\nDie P\u00e4dagogInnen nutzen die naturnahe Lage des Schulhauses, \nden Schulgarten mit seinen Tieren und den der Schule verbun-\ndenen Demeterhof. Diese M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzen eine \nganzheitliche und zeitgem\u00e4sse P\u00e4dagogik. Erfahrungen im Um -\ngang mit Tieren, Pflanzen und dem Leben bilden die Grundlage \nf\u00fcr ein lebensnahes Lernen. Der erstarkte Musikbereich erg\u00e4nzt \ndas gut entwickelte Angebot im Bereich Theater und Schauspiel \nder Oberstufe.\nDem angestrebten Ziel der Rudolf Steinerschule \u00abErziehung zur \nFreiheit\u00bb kommen wir mit unserem F\u00e4cherkanon und dem En-\ngagement des Kollegiums sehr nahe.\nZahlen und Fakten  \nGesamtsch\u00fclerzahl : 500  \nAngebot : Spielgruppe, Kindergarten (3 Gruppen),  \nSchule (1.\u201312. Klasse), Mittagstisch und Nachmittagsbetreuung  \nWeitere Informationen : www.steinerschule-birseck.ch\nFotos : Sonja Wagner / Rudolf Steiner Schule Birseck\nUNSERE SCHULE\n17\nSCHULKREIS WINTER 2020INTERVIEW 16\nSCHULKREIS WINTER 2020Eine Br\u00fccke ist der Mensch\nZwischen dem Vergangnen\nUnd dem Sein der Zukunft;\nGegenwart ist Augenblick; \nAugenblick als Br\u00fccke. \nSeele gewordner Geist\nIn der Stoffesh\u00fclle\nDas ist aus der Vergangenheit; \nGeist werdende Seele\nIn Keimesschalen\nDas ist auf dem Zukunftwege. Rudolf Steiner f\u00fcr Dr. Ita Wegman,  \nMitbegr\u00fcnderin der Anthroposophischen \nMedizin, Weihnacht 1920Fasse K\u00fcnftiges\nDurch Vergangnes\nHoff auf Werdendes\nDurch Gewordenes. \nSo ergreif das Sein\nIm Werden; \nSo ergreif, was wird\nIm Seienden.\nEine Br\u00fccke ist der Mensch\u00a0\u2013  \n100 Jahre Anthroposophische Medizin\nUm das 100-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der im Fr\u00fchjahr 1920 begr\u00fcndeten Anthroposo -\nphischen Medizin zu feiern, bereitete eine internationale Gruppe junger \nMenschen aus allen Heilberufen (\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Pflegende, Therapeu-\ntinnen und Therapeuten) gemeinsam mit dem Team der Medizinischen \nSektion drei Jahre lang eine Weltkonferenz vor. Diese fand mit 800 Teilneh-\nmerInnen im September am Goetheanum in Dornach statt\u00a0\u2013 und gleichzeitig \n(im COVID-Jahr) mit der zentralen Weltkonferenz im Video-Austausch  \n60 regionale Konferenzen weltweit. Als Motiv w\u00e4hlten die Vorbereitenden die \n\u00ab Br\u00fccke \u00bb-Meditation von Rudolf Steiner, die er Weihnachten 1920 der \u00c4rztin \nDr. Ita Wegman (geb. 1876 in Java, gest. 1943 in Arlesheim) gewidmet hatte.\nText : Georg Soldner | Fotos : Ariane Totzke\nNur wenige Tage vorher hatte Steiner die \u00ab Br\u00fc -\ncke \u00bb-Vortr\u00e4ge gehalten, deren Themen jetzt\u00a0\u2013 2020\u00a0\u2013 \nInhalt der Jubil\u00e4umstagung waren : \u00ab Wie durch -\ndringen sich Leib und Seele im Moment der Begeis -\nterung  ? Wie ver\u00e4ndert sich der berufliche Alltag, \nwenn wir uns gemeinsam um die Ideale Freiheit, \nLiebe und Weisheit bem\u00fchen ? Was kennzeichnet \neine gesunde medizinische Einrichtung und ein \ndem Menschen gerecht werdendes Gesundheitswe -\nsen ? Welches Krankheitsverst\u00e4ndnis, welche the -\nrapeutischen Konzepte kann die Anthroposophi -sche Medizin im Sinne einer integrativen Medizin \nin die verschiedenen Fachgebiete einbringen ? Wie \nentwickelt sich dabei die Zusammenarbeit zwi -\nschen verschiedenen Heilberufen ? \u00bb\nDiese Fragen leiten nicht nur zum Kern der Anth -\nroposophischen Medizin, sondern verdeutlichen \nzugleich ihre Aktualit\u00e4t in einer Zeit, da immer \nmehr ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte, \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte nicht mehr in medizinischen Berufen arbei -\nten. COVID  19 macht die Bedeutung der Medizin \ndeutlich, und zugleich m\u00fcssen wir feststellen, dass \nINTERNATIONAL\n19\nSCHULKREIS WINTER 2020 18\ndie Gesundheitssysteme der Schweiz und Deutsch-\nlands sofort zusammenbrechen w\u00fcrden, w\u00e4ren da \nnicht die vielen MitarbeiterInnen mit \u00ab ausl\u00e4ndi -\nschem Hintergrund \u00bb, die all jene schweizerischen \nund deutschen Hebammen, Pflegefachkr\u00e4fte, \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte ersetzen, die nicht mehr willens \nund bereit sind, in unserem Gesundheitssystem zu \narbeiten. Das Risiko von Burnout ist f\u00fcr Mitarbei -\nterInnen doppelt so hoch wie f\u00fcr Besch\u00e4ftigte an-\nderer Branchen, die innere Unzufriedenheit bei \nvielen hoch. Gem\u00e4ss einer Studie denkt ein Drittel \naller Pflegekr\u00e4fte in Deutschland derzeit dar\u00fcber \nnach, aus dem Beruf auszuscheiden.\nMenschen f\u00fchlen sich von der Medizin immer \nweniger  gesehen\nWas macht nun das Besondere der Anthroposophi-\nschen Medizin aus, das vielleicht auch allgemein \nvon grossem Interesse ist  ? Zum Festvortrag am \nGoetheanum war auch einer der f\u00fchrenden Medi -\nzinethiker, Prof. Dr. med. Giovanni Maio, Universi-\nt\u00e4tsprofessor f\u00fcr Bioethik in Freiburg im Breisgau, \neingeladen; sein Vortrag gipfelte in der Aussage \n\u00ab Medizin ist nur dann Medizin, wenn sie den gan -\nzen Menschen behandelt \u00bb. Eben diese Qualit\u00e4t \nsieht Maio im Zeitalter einer technisch und \u00f6kono -\nmisch immer m\u00e4chtigeren Medizin bedroht. Das \nDenken der Neuzeit denkt das Leben vom Toten her, \ndie Medizin repariert, was zu reparieren ist, ersetzt \nbeispielsweise Hormone, die fehlen, unterdr\u00fcckt \nunerw\u00fcnschte Reaktionen des Organismus\u00a0\u2013 der \nMensch selbst f\u00fchlt sich dabei oft immer weniger \ngesehen, verstanden, begleitet.\n\u00abMedizin ist nur dann Medizin, \nwenn sie den ganzen Menschen \nbehandelt.\u00bb\nKrankheiten und Krisen k\u00f6nnen wertvolle \nEntwicklungen  anstossen\nJede ernste Erkrankung\u00a0\u2013 und manchmal schon die \nFurcht vor ihr wie bei COVID \u00a0\u2013 kann uns pers\u00f6nlich den Boden unter den F\u00fcssen wegziehen. Sei dies \ndie eigene Erkrankung oder die des Partners, des \neigenen Kindes, eines nahen geliebten Menschen. \nSie kann aber auch pers\u00f6nliche Entwicklung anre -\ngen, herausfordern, und genauer besehen sind es \noft Krankheiten, Krisen, auch Situationen des Ver-\nlusts, die uns neu den Wert des Lebens und \nmenschlicher Beziehungen sch\u00e4tzen lehren, die \nsp\u00fcrbar werden lassen, worauf es eigentlich an -\nkommt, und die es gilt, sie erst einmal anzuneh -\nmen, um sich daran zu entwickeln und zu verwan-\ndeln. Und beim kleinen Kind erleben wir es oft \nhandgreiflich, wie nach wenigen Fiebertagen und \nweinerlicher Zerschlagenheit neue F\u00e4higkeiten er-\nscheinen, und wir wissen heute auch, dass unser \nImmunsystem f\u00fcr seine Entwicklung auch solche \nHerausforderungen ben\u00f6tigt. Selbst bei Erwachse -\nnen k\u00f6nnen wenige Fiebertage messbar die Krebs -\nh\u00e4ufigkeit reduzieren, etwa bei dem gef\u00fcrchteten \nschwarzen Hautkrebs.\n\u00abAnthroposophische Medizin \nversteht den Menschen von sei-\nnem Ich her.\u00bb \nWas ist nun das Neue, Wesentliche an der Anthro -\nposophischen Medizin ? Es ist der Mensch selbst, \nseine Individualit\u00e4t, das Du, das es in jedem Pati -\nenten zu suchen und zu sehen, in seinem Leid und \nin seiner Wirksamkeit zu erfassen gilt : in jeder \nLebenslage, auch im Wachkoma, in der Demenz, \nbei schwerster k\u00f6rperlicher Behinderung, in der \nPsychose. Und vor allem im kleinen Kind, in sei -\nnem allm\u00e4hlichen Einzug in den Leib, den wir f\u00f6r-\ndern oder behindern k\u00f6nnen. Anthroposophische \nMedizin versteht den Menschen von seinem Ich, \nseiner Pers\u00f6nlichkeit her, als ein sich entwickeln -\ndes Wesen, dessen Perspektive \u00fcber den Tod hin -\nausreicht, und das nicht erst im Moment der elter-\nlichen Zeugung entstanden ist. Als Kinderarzt habe \nich Tausende von Neugeborenen gesehen und un -\ntersucht : Sie sind so verschieden und individuell, \nwie wir Erwachsene es sind.\nAnthroposophische Medizin f\u00f6rdert das eigene \nEntwicklungspotenzial des Menschen \nDen Menschen nach Leib, Seele und Geist anzu -\nschauen, zu erfassen, zu begleiten und zu behan -\ndeln f\u00fchlt sich anders an\u00a0\u2013 f\u00fcr beide Seiten, den \nPatienten wie den Arzt, Pflegenden oder Therapeu -\nten. Dabei steht das Ansprechen der Selbstregula -\ntionsf\u00e4higkeit an erster Stelle. Nat\u00fcrlich bleibt das \nHandwerk der Medizin, die genaue Untersuchung \nund Diagnostik wesentlich, m\u00fcssen wir diese \nEbene und alle konventionell therapeutischen M\u00f6g -\nlichkeiten beherrschen. Aber im Zentrum steht in \nder Anthroposophischen Medizin das eigene Ent -\nwicklungspotenzial des Menschen und damit das \nAnsprechen seiner Selbstregulationsf\u00e4higkeit. Das \nzeigt auch ihre nahe Beziehung zum Ansatz der \nWaldorfp\u00e4dagogik, und in der Tat spielt die Zusam-\nmenarbeit mit den Eltern heute in der Kinderheil-\nkunde\u00a0\u2013 ganz allgemein\u00a0\u2013 eine wesentliche Rolle. \n\u00abIm Fieber sind wir selbst aktiv \ndarin t\u00e4tig, eine Infektion zu \n\u00fcberwinden, und steigern somit \nunsere Immunabwehr.\u00bb\nRudolf Steiner, Begr\u00fcnder der Anthroposophi -\nschen Medizin, betonte gerade 1920 in den erw\u00e4hn-\nten \u00ab Br\u00fccke \u00bb-Vortr\u00e4gen, dass die menschliche Phy -\nsiologie ihre Basis in der Selbstregulation, im Be -\nherrschen der W\u00e4rme des Organismus habe. Er \ndenkt den Menschen von seiner W\u00e4rme, seiner \nEigenaktivit\u00e4t her, in der die menschliche Indivi -\ndualit\u00e4t unmittelbar lebt, pr\u00e4sent ist, wirksam \nwird. Heute wissen wir, dass in der Tat die W\u00e4rme -\nregulation die oberste, zentrale physiologische Re -\ngulationsebene ist. Wir wissen beispielsweise auch, \ndass Fieber eine selbst regulierte gesteigerte Eigen -\nt\u00e4tigkeit des Menschen, seines Organismus bedeu-\ntet, die in fast allen F\u00e4llen mit einer verbesserten \nImmunabwehr einher geht, w\u00e4hrend Fiebersen -\nkung einen schwereren und l\u00e4ngeren Krankheits -\nverlauf zur Folge haben kann. Das gilt selbst bei \nantibiotischer Behandlung : Fieber verbessert fast \nimmer den Krankheitsverlauf, denn im Fieber sind \nwir selbst aktiv darin t\u00e4tig, eine Infektion zu \u00fcber-\nwinden. Anthroposophische Medizin entwickelt \ndie Kunst, den fiebernden Patienten therapeutisch \nzu begleiten, ohne ihm seine Eigent\u00e4tigkeit aus der \nHand zu nehmen. Und dies ist nur als Beispiel f\u00fcr \nvieles gew\u00e4hlt.Die Bedeutung der W\u00e4rmeregulation f\u00fcr den Men -\nschen und die Erde\nWir wissen heute aber auch global, dass f\u00fcr die Ge -\nsamtheit aller auf der Erde lebenden Organismen \ndie W\u00e4rmeregulation der Erde von zentraler Be -\ndeutung ist. Auch f\u00fcr die Erde gilt : Zuerst die \nW\u00e4rme, dann die Luftqualit\u00e4t, die Atmung, dann \ndie Fl\u00fcssigkeitszirkulation, Fl\u00fcsse und Meere und \ndann das Feste, die Bodenqualit\u00e4t. Die Erde selbst \nk\u00f6nnen wir als ein Lebewesen verstehen, wenn wir \ndiese Reihenfolge verinnerlicht haben. Und heute \nist die Menschheit als Ganze verantwortlich gewor -\nden, sich um die W\u00e4rmeregulation der Erde sowie \num die Atmungs-, die Wasser-, die Bodenverh\u00e4lt -\nnisse der Erde zu sorgen und hier auch heilend zu \nwirken. Das hilft uns, die aktuelle Bedeutung der \nAnthroposophischen Medizin zu verstehen, denn \nsie schult unseren Blick f\u00fcr das Wesentliche, im \nMenschen wie in Bezug auf die ganze Erde. Wer das \nWesen im anderen \u00fcbersieht, \u00fcbersieht eben das \nWesentliche : Das markiert die Grenzen einer natur -\nwissenschaftlich-technischen Denkweise, wie sie \ngegenw\u00e4rtig oft noch die Medizin dominiert. \nAus dem dargestellten Ansatz heraus resultiert in \nder Pflege, in der Behandlung, in der Therapie die \nAchtung vor der W\u00fcrde des anderen und das indi -\nviduelle Wahrnehmen seiner Bed\u00fcrfnisse. Anthro -\nposophische Medizin entwickelt in ihrer F\u00fclle von \nEinreibungen, Wickeln, einer besonderen Form \nINTERNATIONAL\n21\nSCHULKREIS WINTER 2020INTERNATIONAL 20\nSCHULKREIS WINTER 2020Foto : Jojo Schumachervon rhythmischer Massage Behandlungstechniken, \nderen Anwendung dem Patienten das Gef\u00fchl einer \nmenschlichen Begegnung und Beziehung vermit -\nteln und ihm zugleich erm\u00f6glichen, sich wieder \nselbst zu sp\u00fcren. Das regt die Gesundungskr\u00e4fte, ja \nden Gesundungswillen im Menschen an, von dem \nso vieles abh\u00e4ngt. Anthroposophische Arzneimittel \nk\u00f6nnen ebenfalls so verstanden werden, dass sie \nvor allem die Eigent\u00e4tigkeit, die Selbstregulations -\nf\u00e4higkeit des Menschen auf vitaler, seelischer und \ngeistiger Ebene anregen. Nicht zuletzt erweisen \nsich bewusste Ver\u00e4nderungen des eigenen Verhal -\ntens in vielen medizinischen Disziplinen als die \nwirksamste Medizin. \n\u00abImmer ist das leitende Prinzip, \nzun\u00e4chst die Eigent\u00e4tigkeit des \nOrganismus zu verstehen und zu \nf\u00f6rdern.\u00bb\n \nWirksame Heilmethoden auch bei schweren Er -\nkrankungen \nDieser Ansatz gilt aber auch f\u00fcr eine therapeutisch \ngezielte Bewegungskunst, die Heileurythmie und \ndie k\u00fcnstlerischen Therapien wie das Malen, Plas -\ntizieren, Singen, Instrumentalmusik und therapeu -\ntische Sprach\u00fcbungen. Schon in der Schwanger -\nschaft kann man beispielsweise mit therapeuti -\nschen Mal\u00fcbungen vorzeitigen Wehen oder der \nanfangs manchmal sehr belastenden \u00dcbelkeit ent-\ngegenwirken. Ebenso verm\u00f6gen pflanzliche Arznei -\nmittel stressbedingte vorzeitige Wehen oder auch \nPanikattacken zu beruhigen. Anthroposophische \nMedizin hat eine Kunst entwickelt, fieberhafte \nAtemwegsinfektionen, Mittelohr-, Nasenneben -\nh\u00f6hlenentz\u00fcndungen, Bronchitis und auch Lun -\ngenentz\u00fcndungen ganzheitlich zu behandeln\u00a0\u2013 ge -\nrade auch in F\u00e4llen, wo ein Antibiotikum nicht \nangezeigt ist oder wie bei COVID  19 nicht entschei-\ndend helfen kann. Immer ist das leitende Prinzip, \nzun\u00e4chst die Eigent\u00e4tigkeit des Organismus zu \nverstehen und zu f\u00f6rdern\u00a0\u2013 beispielsweise durch \nBitterstoffe, die die Virenabwehr verst\u00e4rken, durch \nBrustwickel, die zu einer Entlastung der Atmung \nbeitragen k\u00f6nnen, und immer durch genaue Beach -\ntung und Unterst\u00fctzung des W\u00e4rmeorganismus \nund eine individuell abgestimmte Behandlung. Das \ngilt in besonderem Masse auch f\u00fcr die Mistelthera-\npie bei an Krebs erkrankten Menschen, deren Wirk -\nsamkeit sich nicht nur am Tumorgeschehen spie -\ngelt. Viele Patienten bemerken rasch, wie sie sich \nunter dieser Behandlung besser, w\u00e4rmer und auch \nin ihrer Eigeninitiative gest\u00e4rkt f\u00fchlen und selbst konventionelle Tumorbehandlungen darunter we -\nsentlich besser vertragen werden.\nIm Blick steht der ganze Mensch, der sich entwi -\nckeln will \nSo zu behandeln, kann anstrengend sein, aber es \nmacht Freude. Man f\u00fchlt : Daf\u00fcr habe ich diesen \nBeruf gew\u00e4hlt. Das gilt auch f\u00fcr die Patienten, die \nAnthroposophische Medizin sehr sch\u00e4tzen, auch \nwenn sie ihnen unter Umst\u00e4nden mehr an Eigen -\naktivit\u00e4t und Auseinandersetzung mit ihrer Er -\nkrankung zumutet. Und das gilt besonders f\u00fcr El -\ntern, die den Kompetenzgewinn erleben, viel in der \nBehandlung ihrer Kinder selbst tun zu k\u00f6nnen\u00a0\u2013 \nund dabei immer mehr Gef\u00fchl f\u00fcr ihr Kind und \nseine Art, zu reagieren, bekommen : f\u00fcr die Zeit, die \nes braucht, sich zu entwickeln, f\u00fcr seine St\u00e4rken \nund seine einzigartige Pers\u00f6nlichkeit. \n\u00abDie Anthroposophische Medizin \nbest\u00e4rkt Eltern in ihrem Gef\u00fchl \nf\u00fcr ihr Kind : Sie erleben einen \nKompetenzgewinn, in der Behand-\nlung ihres Kindes viel selbst be -\nwirken zu k\u00f6nnen.\u00bb\nAnthroposophische Medizin ist Medizin. Die Schul -\nmedizin ist und bleibt der Ausgangspunkt, schul -\nmedizinische Kompetenz ist selbstverst\u00e4ndlich, \ndas sichere Erkennen und Behandeln von Krank -\nheiten und St\u00f6rungen bildet die gemeinsame Basis. \nIm Blick aber ist der ganze Mensch : Ist mehr als \nKrankheit. Ist ein in seinem Kern gesundes Wesen, \ndas sich entwickeln will. Das in seiner W\u00e4rme pr\u00e4-\nsent und t\u00e4tig ist. Das die tragende, helfende, sor -\ngende und wahrnehmende Beziehung sucht und \nbraucht, als Kind in besonders intensiver Weise. \nUnd das uns mehr zur\u00fcckgibt, als wir ihm geben \nk\u00f6nnen.\n \nGeorg Soldner ist stellvertretender Leiter der \nMedizinischen Sektion am Goetheanum.\nSpannende Hintergrundinformationen zum \nWeltkongress am Goetheanum sowie zum \nhundertj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der Anthroposophi -\nschen Medizin finden Sie auf der Website der \nMedizinischen Sektion am Goetheanum unter : \nhttps :/ /medsektion-goetheanum.org/aktuel -\nles/100-jahre-anthroposophische-medizin/\nImpulse f\u00fcr Gesundheit und Lebensgestaltung\nGesund bleiben  \nin der digitalen Verwirrung\nMutkr\u00e4fte f\u00fcr unsere Zukunft\nHans-Ulrich AlbonicoIhre Patientenorganisation\n 239Heft NummerGesund bleiben  \n in der digitalen  \nVerwirrungHans-Ulrich Albonico\nMutkr\u00e4fte f\u00fcr unsere Zukunft\nAufbruch  \nmit der Mistel\nMein Weg  \nin der Krebserkrankung\nKonstanze Brefin Alt  \nAufbruch  \nmit der Mistel\nMein Weg  \nin der Krebserkrankung\nIhre Patientenorganisation 241Heft NummerKonstanze Brefin Alt\nNervosit\u00e4t und Angst\nSeelenn\u00f6te  \nauf dem Weg zur Freiheit\nHarald Haas  Ihre Patientenorganisation 237Nervosit\u00e4t\nund Angst\nHeft NummerHarald Haas\nSeelenn\u00f6te \nauf dem Weg zur Freiheit\nLeseproben  \nund viele weitere  \nArtikel finden Sie online:\nwww.anthrosana.ch\nG\u00d6NN\nDIR\nSUPERFOOD\nF\u00dcR DIE\nHAU T.\nWeleda Skin Food \nPflegeserie\nINTERNATIONAL\n23\nSCHULKREIS WINTER 2020INTERNATIONAL 22\nSCHULKREIS WINTER 2020In Kontakt bleiben : Leben ohne Schule in Kenia \nAufgrund der Corona-Pandemie waren die Schulen in Kenia seit M\u00e4rz ge -\nschlossen. Erst seit Mitte Oktober d\u00fcrfen einige wenige Klassen in die Schulen \ngehen. Schon seit einiger Zeit zeigen sich fatale Folgen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, die nicht mehr in die Schule gehen k\u00f6nnen. Warum es wichtig ist, \ndass die Lehrerinnen und Lehrer weiterhin Kontakt zu den Kindern halten, \nzeigt das Beispiel der Rudolf Steiner Schule Mbagathi in Nairobi. Hier wird \nschnell klar, dass es bei der M\u00f6glichkeit, in die Schule gehen zu k\u00f6nnen, nicht \nnur ums Lernen geht. \nText : Christina Reinthal (Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners e.V.)\nAm 16. M\u00e4rz 2020 schlossen die Schulen in Kenia, \nmonatelang gingen die Kinder nicht in die Schule. \nDas gesamte Schuljahr wurde f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt\u00a0\u2013 \nalle Kinder m\u00fcssen es also wiederholen. Direkt \nnach der Schulschliessung unterst\u00fctzte das Bil -\ndungsministerium Unterrichtseinheiten \u00fcber lo -\nkale Fernseh- und Radiosender. Das Angebot wurde \nvor allem in den ersten Wochen angenommen\u00a0\u2013 \nauch aus Angst, die Kinder aus dem Haus zu lassen. \nDoch inzwischen werden viele Kinder w\u00e4hrend der \nUnterrichtszeiten auf den Strassen gesehen. Die \nFolgen dieser Situation machen sich bereits jetzt \nim ganzen Land bemerkbar. St\u00e4rker als sonst sind \nKinder aus prek\u00e4ren Familienverh\u00e4ltnissen unge -sunden sozialen Situationen ausgesetzt. Wie in \nvielen Teilen der Welt wurden auch hier deutlich \nmehr F\u00e4lle h\u00e4uslicher Gewalt und Missbrauchs ge -\nmeldet.\nPrivate Schulen und deren Lehrpersonal sind in \ngrosser Not\nAuch f\u00fcr \u00fcber 150.000 Lehrerinnen und Lehrer des \nLandes haben die Schulschliessungen Folgen : W\u00e4h -\nrend die Kollegen der staatlichen Schulen weiter -\nhin bezahlt werden, erhalten Lehrerinnen und Leh -\nrer an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft keine Geh\u00e4lter \nmehr. Privat betriebene Schulen sind in Kenia in \nder Mehrheit keine abgehobenen Luxus-Lehran -\nFoto : Freunde der Erziehungskunststalten f\u00fcr die reichen Kinder, sondern eine wich -\ntige Erg\u00e4nzung zu den \u00fcberf\u00fcllten staatlichen \nSchulen. Dennoch ordnete die Regierung an, dass \nbereits im Voraus bezahlte Schulgeb\u00fchren zur\u00fcck -\ngezahlt werden mussten. Die vielen Lehrerinnen \nund Lehrer privat gef\u00fchrter Schulen sind somit seit \nM\u00e4rz ohne Gehalt; einige, die zur Miete wohnen, \nhaben bereits ihre Wohnungen verloren. Zahlreiche \nprivate Schulen existieren schon jetzt nicht mehr.\nDiese Entwicklung, die so oder ganz \u00e4hnlich in vie -\nlen L\u00e4ndern stattfindet, macht deutlich, wie drin -\ngend notwendig die Unterst\u00fctzung der Waldorf -\nschulen ist. Als Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft er -\nhalten sie keinerlei staatlichen Subventionen. Blei-\nben Schulgeldzahlungen der Eltern aus, sind sie \nkomplett auf Spenden angewiesen. Um den \nWaldorfschulen beim \u00dcberleben zu helfen, unter -\nst\u00fctzen die Freunde der Erziehungskunst sie mit \ndem im April 2020 ver\u00f6ffentlichten Eilaufruf \u00abDie \nFolgen der Corona-Krise mindern\u00bb und mit der \n\u00abGemeinsamen Aktion : Corona-Hilfen\u00bb. \nDringend ben\u00f6tigte Unterst\u00fctzung in Nairobi\nAuch der Rudolf Steiner School Mbagathi in Nairobi \nm\u00f6chten wir bei der Bew\u00e4ltigung ihres durch die \nCorona-Krise entstandenen Defizits helfen. Wir \nkonnten bereits 40.000 Euro aus unserem Coro -\nna-Fonds an die Schule weiterleiten und dazu bei -\ntragen, dass die Lehrerinnen und Lehrer weiter ein \nGehalt erhalten. Nur so k\u00f6nnen sie auch\u00a0\u2013 trotz der \nEntfernung\u00a0\u2013 f\u00fcr die Kinder da sein. Die Schullei -\nterin Judith Brown schreibt in einem Bericht \u00fcber \ndie aktuelle Situation : \u00abEs gibt Kinder, deren Si -\ncherheit uns im physischen und psychischen Sinn \nSorgen bereitet. Ihr l\u00e4ngerer Aufenthalt zu Hause \nerh\u00f6ht ihre Belastung durch unerw\u00fcnschte soziale \nBedingungen wie Hunger, k\u00f6rperliche und psychi -\nsche Gewalt sowie Vernachl\u00e4ssigung nur noch wei-\nter.\u00bb Gerade hier ist die Aufrechterhaltung des Kon -\ntakts zur Lehrerin oder zum Lehrer besonders \nwichtig.\nHomeschooling und Essenspakete\nErst seit dem 12. Oktober d\u00fcrfen zwei Klassen wie -\nder in die Schule kommen. Die f\u00fcnfte und die \nneunte Klasse werden draussen unterrichtet, damit \ngen\u00fcgend Abstand eingehalten wird. Alle anderen \nKinder bleiben weiterhin zu Hause. So gut es die \ntechnischen Voraussetzungen in den Familien der \nKinder zulassen, versorgen sie sie mit Unterrichts -\nmaterial und Lernaufgaben \u00fcber verschiedene Ka -\nn\u00e4le : Da viele eher \u00fcber ein Smartphone als \u00fcber \neinen Computer verf\u00fcgen, gibt es zum Beispiel Un-\nterricht per WhatsApp-Video-Anruf. Wer kein \nSmartphone besitzt, erh\u00e4lt die Schulaufgaben per \nTextnachricht oder Anruf. So k\u00f6nnen immerhin 79\u00a0Prozent der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Fern-\nunterricht teilnehmen. 68 Kinder bleiben f\u00fcr die \nLehrerinnen und Lehrer unerreichbar. Sie wohnen \nweit entfernt und waren deswegen w\u00e4hrend der \nSchulzeit im schuleigenen Internat untergebracht. \nDoch auch die Schlafr\u00e4ume mussten geschlossen \nwerden; und da einige von ihnen auch kein Telefon \nhaben, ist eine Verbindung zu ihnen nur schwer \nm\u00f6glich.  Dar\u00fcber hinaus hat die Schule ein System \nentwickelt, mit dem m\u00f6glichst viele Familien auch \nmit Essen versorgt werden k\u00f6nnen. Diejenigen, die \nim Umkreis der Schule wohnen, erhalten Essenspa -\nkete mit frischem Mais, S\u00fcsskartoffeln, Orangen, \nGuaven, Gem\u00fcse und Milch von der schuleigenen Corona-Krise : Hilfe f\u00fcr Waldorfschulen und \nKinderg\u00e4rten weltweit\nDurch die in manchen L\u00e4ndern langanhaltend und \nmassiv beschlossenen Schliessungen von Krippen, \nKinderg\u00e4rten, Schulen, Ausbildungseinrichtungen, \ndurch Kurzarbeit der Eltern oder den Verlust ihrer \nJobs werden die Beitragszahlungen von Eltern \nungewiss oder haben bereits aufgeh\u00f6rt. Mit \nunserer grossen Spendenaktion unterst\u00fctzen wir \nWaldorf-Kinderg\u00e4rten und Waldorfschulen, die \nausschliesslich von Elternzahlungen abh\u00e4ngig sind \nund keine staatlichen Subventionen erhalten.\nWir erhielten bisher Bitten um Existenzsicherung \naus 32 L\u00e4ndern und von \u00fcber 70 Waldorfeinrich -\ntungen. Insgesamt liegen uns zurzeit Antr\u00e4ge in \nH\u00f6he von fast 2 Mio. Euro vor. An die Schulen und \nKinderg\u00e4rten konnten wir bisher (Stand Ende \nOktober 2020) mehr als 860.000 Euro weiterleiten. \nWir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn Sie mithelfen \nw\u00fcrden, das \u00dcberleben der Kinderg\u00e4rten und \nSchulen in L\u00e4ndern wie Armenien, der T\u00fcrkei, in \nArgentinien, Brasilien, Peru, Kolumbien, Mexiko \nsowie in Kenia, Tansania und S\u00fcdafrika, in Indien \noder Nepal und schliesslich in Irland, England und \nFrankreich zu erm\u00f6glichen.\nSpendenkonto Schweiz : Konto 115.5 bei der Freien \nGemeinschaftsbank in Basel (Postscheck der Bank \n40-963-0) IBAN : CH97 0839 2000 0000 0115 5, \nBIC : FRGGCHB 1XXX\nBitte im Verwendungszweck angeben : 2644 \nWaldorf Weltweit + Ihre Adresse\nFoto : Freunde der Erziehungskunst\nINTERNATIONAL\n25\nSCHULKREIS WINTER 2020INTERNATIONAL 24\nSCHULKREIS WINTER 2020Geld schafft Zukunft \nIhre Verm\u00e4chtnisse und Spenden  \nerm\u00f6glichen Erziehung zur Freiheit\nStudien, Absolventen und Absolventinnen belegen : \nSteinerschulen sind beliebt, ihre p\u00e4dagogische \nPraxis ist erfolgreich. Zur Weiterentwicklung fehlt \naber Geld zur F\u00f6rderung p\u00e4dagogischer Aufgaben \nwie Lehrerbildung, Forschung, Hochschulkoopera-\ntionen, Schulung Medienm\u00fcndigkeit, Sozial- und \nIntegrationsarbeit etc.\nUm die Rudolf Steiner Schulen in ihrer Zukunfts -\narbeit weiter zu unterst\u00fctzen, bitten wir um finan-\nzielle Zuwendungen. Gerne stehen wir f\u00fcr pers\u00f6n-\nliche Ausk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung. Herzlichen Dank. \nStiftung zur F\u00f6rderung der Rudolf Steiner \nP\u00e4dagogik in der Schweiz\nApfelseestrasse 9A, 4147 Aesch\nTel. 043 268 53 80\nstiftung@steinerschule.ch\nhttp://steinerschule.ch/stiftung\nPostkonto 82-3371-0 oder\nFreie Gemeinschaftsbank, 4001 Basel  \nBankkonto IBAN CH63 0839 2000 0045 0140 3  \nBIC / SWIFT-Code FRGGCHB1XXX    STIFTUNG ZUR F\u00d6RDERUNG DER  \n  RUDOLF STEINER P\u00c4DAGOGIK  \nIN DER SCHWEIZFarm, erg\u00e4nzt durch Bohnen, Maismehl und \u00d6l. F\u00fcr \nFamilien, die weiter entfernt wohnen, gibt es \nKooperationen mit den \u00f6rtlichen Lebensmittel -\nh\u00e4ndlern.\nVorbereitungen zur Wiederer\u00f6ffnung in 2021 \nAlle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Schule \nwaren in der Zeit der Schulschliessung an vielen \nStellen t\u00e4tig. Sie nutzten die Zeit der Abwesenheit \nder Sch\u00fclerschaft zum Beispiel, um umfangreiche \nRenovierungs- sowie Reinigungsmassnahmen \ndurchzuf\u00fchren. Die Klassenr\u00e4ume wurden gestri -\nchen, das Abwassersystem wurde gr\u00fcndlich gerei-\nnigt, Lecks in Leitungen und Wassertanks beseitigt. \nAuch die Schulm\u00f6bel wurden repariert und aufge -\narbeitet.\nBereits jetzt bereiten sich die MitarbeiterInnen auf \ndie komplette \u00d6ffnung der Schulen im Januar vor : \nEs werden mehr Waschbecken installiert und mo -\nbile Waschbecken angeschafft. Zelte sollen aufge -\nbaut werden, um Klassen aufteilen zu k\u00f6nnen und \nsomit mehr Abstand der Kinder zueinander zu ge -\nw\u00e4hrleisten. Dies alles ist eine immense Belastung \nf\u00fcr die Schule, die zu einem grossen Teil von Kin -\ndern aus \u00e4rmeren Familien besucht wird. Weitere \nSpenden sind daher dringend notwendig; der Be -\ndarf liegt bei insgesamt 120.000 Euro.\nWeitere Informationen zum Thema und  \nein Online-Spendenformular gibt es unter  \nwaldorfweltweit.org/corona\nLiegenschaft in Z\u00fcrich gesucht\nDie Allgemeine Bodentreuhand Gesellschaft und die \nconfoedera-Stiftung suchen im Rahmen eines Auftrags -\nverh\u00e4ltnisses in Z\u00fcrich nach einer geeigneten Liegen-\nschaft an zentraler Lage. Die Liegenschaft wird durch \ndie \u00dcberf\u00fchrung in die confoedera-Stiftung dauerhaft \nder Spekulation entzogen und dem freien Kultur- und \nGeistesleben zur Verf\u00fcgung gestellt. In ihr sollen auf \nanthroposophischer Grundlage arbeitende Gesch\u00e4fte \nund Praxen, ein Raum f\u00fcr kulturelle Veranstaltungen, \nsowie Wohnungen untergebracht werden k\u00f6nnen.\nMenschen, die dieses Anliegen durch den Verkauf Ihrer \nLiegenschaft unterst\u00fctzen m\u00f6chten oder solche, die \ndies mittels Hinweisen, Schenkungen oder zinslosen \nDarlehen tun wollen, m\u00f6gen sich bitte an folgende \nKontakt-Adresse wenden:\nJonathan Keller, 055 246 46 36\nstiftung@confoedera.ch\nconfoedera-Stiftung\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nIn den Zielb\u00e4umen 16\n4143 Dornach \nstiftung@confoedera.chDaniel Baumgartner\nWas tun im Maskenland ? \nMan kann von den Corona-Massnahmen halten, was man \nwill : Sie haben tief eingegriffen in das Schulleben, und \nauch die Postcoronazeit wird ihre Abdr\u00fccke dort hinter-\nlassen. Zuerst hat die digitale Lawine die Welt der Prim\u00e4r-\nerlebnisse \u00fcberrollt und eine Barriere quer durch die \np\u00e4dagogischen Landschaften aufgerichtet. Seit die Sorge \num die Gesundheit von Individuum und Gesellschaft zu \neiner digitalen Angelegenheit geworden ist, wird nicht \nmehr nur die Erlebnisqualit\u00e4t kontaminiert; es geht den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nun auch leibhaftig an den \nKragen. Masken, Abstand, Hygienestress, Kulturverbot \nund zuletzt die erl\u00f6sende Impfung, alles dies mausert sich \nzur so genannten neuen Normalit\u00e4t. Kein Problem, wenn \ndie l\u00e4stige Menschenpr\u00e4senz eliminiert werden kann \ndurch eine Umlagerung des Unterrichtens und Lernens \nin die virtuellen R\u00e4ume. Noch nie ist den p\u00e4dagogischen \nImpulsen Rudolf Steiners dermassen der Boden unter \nden F\u00fcssen weggezogen worden wie heute. Und das stellt \ndie Frage, wie man damit umzugehen hat. \nEs ist verzwickt : Wenn die P\u00e4dagogik gegen die Einfl\u00fcsse \nder Digitalisierung k\u00e4mpft, gegen die \u00dcbergriffe einer \nStatistik-Medizin, gegen einen E-Learning-Imperialis -\nmus, tappt sie in die Falle reaktiver Bedrohungsszenarien \nund wird politisiert. Auf der anderen Seite braucht es \nvielleicht k\u00fcnftig etwas mehr Partisanengeist, wobei an-\nthroposophische Partisanen nicht in den Untergrund \ngehen, sondern in den Hintergrund. Wenn sich allm\u00e4h -\nlich immer deutlicher zeigt, dass die Corona-Massnah -\nmen nicht bloss als Weltkrieg gegen ein Virus zu verste -hen sind, sondern ein Reset der Weltgesellschaft dahinter \nsteckt  : Ist ein Reset der P\u00e4dagogik eine m\u00f6gliche Antwort, \nstatt die gegenw\u00e4rtige Situation nur als Spielverderberei \nf\u00fcr eine menschengem\u00e4sse Erziehungskunst zu betrach-\nten ? Braucht es neue \u00abEssentials\u00bb der Waldorfp\u00e4dagogik ?\nMan wird das Rad der Geschichte nicht zur\u00fcckdrehen \nk\u00f6nnen, aber man wird bisherige Spuren teilweise verlas -\nsen m\u00fcssen. Man wird sich nicht mehr so selbstverst\u00e4nd -\nlich auf bisherige bew\u00e4hrte Methoden verlassen k\u00f6nnen, \nsondern neue Formen geb\u00e4ren m\u00fcssen. Und dies in einer \nbisher noch nie dagewesenen geistigen Intensit\u00e4t. Die \nMagie der Menschenbegegnung, die Strahlkraft von Un -\nterrichtsinitiativen, das Vertrauen in die Kooperations -\nbereitschaft guter Geister, nicht zuletzt die Freude, Lust \nund Begeisterung am Aufbau einer neuen Post-Postcoro -\nna-Welt. Es gibt nichts zu jammern. Wir tragen momen-\ntan die Konsequenzen eines denkfaulen Jahrhunderts.\nDer Mensch ist dem Weltlauf gegen \u00fcber nicht ein m \u00fcssiger \nZuschauer, der innerhalb seines Geistes das bildlich wieder -\nholt, was sich ohne sein Zutun im Kosmos vollzieht, sondern \nder ta\u0308tige Mitscho\u0308pfer des Weltprozesses; und das Erkennen \nist das vollendetste Glied im Organismus des Universums. \n(Rudolf Steiner, aus : Wahrheit und Wissenschaft)\nDaniel Baumgartner ist Lehrer, Schulgr\u00fcnder der FOS \nFreie Mittelschule in Muttenz, Schulleiter, Jugendcoach \nund Schulberater; zudem arbeitet er an Bildungsprojek -\nten im Rahmen der SEKEM-Initiative in \u00c4gypten mit.\nRudolf Steiner Schule  Sihlau,  Adliswil \nWir sind ein offenes, unterst\u00fctzendes Kollegium, das die Rudolf Steiner Schule an der Sihl, in Stadtn\u00e4he Z\u00fcrich, von der Spielgruppe bis zur neunten Klasse selbstverantwortlich f\u00fchrt. \nAb Anfang M\u00e4rz 2021 oder nach Vereinbarung suchen wir eine\nKlassen-Lehrperson f\u00fcr die 5. Klasse  \nWir suchen dringend eine erfahrene Waldorflehrperson, welche eine lebendige Sch\u00fclerschaft mit 24 Kindern \u00fcbernimmt und sie weiter bis in die 6. Klasse f\u00fchrt.\nLehrperson f\u00fcrs Werken\n5. bis 9. Klasse (Teilpensum)\nAuf Beginn des Schuljahres 2021/22 suchen wir eine\nKlassen-Lehrperson\nf\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige 1. Klasse\nEnglisch-Lehrperson\n1. bis 5. Klasse (Teilpensum)\nFranz\u00f6sisch-Lehrperson\n5. bis 9. Klasse (Teilpensum) \nEine fr\u00fchzeitige Einarbeitung in die Methodik-Didaktik des Franz\u00f6sischunterrichts durch unsere jetzige erfahrene Kollegin k\u00f6nnte ab Fr\u00fchjahr 2021 gew\u00e4hrleistet werden.  \n \n \nLehrperson f\u00fcr Malen und Zeichnen\nMalen und Zeichnen von der 7. bis 9. Klasse und  eine Epoche Kunstgeschichte in der 9. Klasse (Teilpensum)\nWir w\u00fcnschen uns initiative Pers\u00f6nlichkeiten, die unsere Lernenden fachlich begeistern k\u00f6nnen und in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzend begleiten.\nHaben Sie eine anerkannte Lehrbewilligung, Freude an der kollegialen Arbeit und Erfahrung oder echtes Interesse an der P\u00e4dagogik Rudolf Steiners?\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung!\nWeitere Angaben unter: www.steiner-schule.ch/aktuelles/offene-stellen/\nRudolf Steiner Schule Sihlau - Mafalda Wirth - Personalkommission - Sihlstrasse 23 - CH 8134 Adliswil - Mail: personal@steiner-schule.ch - Telefon: +41(0)76 577 76 52KOMMEN WILL\nINSIDE STEINERSCHULEN\n26\nSCHULKREIS WINTER 2020KOLUMNEFoto : Jojo Schumacher\nOder umgekehrt : Viele Handlungsweisen von Familien -\nmitgliedern sind eine nat\u00fcrliche Konsequenz, dass ein \nbestimmter Glaubenssatz in der Familie existiert. In der \nfamiliensystemischen Arbeit k\u00f6nnen wir solche Verstri-\nckungen aufdecken und so bearbeiten, dass sie keine \nKraft mehr haben. Dann werden sich auch Verhaltenswei -belastend, negativ und destruktiv ? Wenn Kinder \nzum Haushalt geh\u00f6ren : Wie gestaltet sich der Fa -\nmilienalltag ? Wie ist die grunds\u00e4tzliche Stim -\nmung ? Gibt es ein Familienleben, einen gelebten \nRhythmus und Begegnungsm\u00f6glichkeiten ? K\u00f6n -\nnen Sie nachempfinden, wie es jedem einzelnen \nFamilienmitglied geht ? Gibt es erhebliche Streite -\nreien, Belastungssituationen\u00a0\u2013 wie pr\u00e4sent k\u00f6nnen \nVater und Mutter sein ?\nWie geht Ihr Kind mit Infekten um ? Bekommt es \nh\u00e4ufig Infekte, nimmt es jeden Infekt mit, der \n\u00abrumgeht\u00bb ? Entwickelt es dabei Fieber, oder fiebert \nihr Kind relativ selten oder nie ? Dauern die Infekte \nrelativ lange oder fiebert das Kind ein bis zwei Tage \nund dann ist es wieder gut ? Leidet ihr Kind im Fie -\nber oder ist es bei 40 Grad Fieber noch wenig be -\neintr\u00e4chtigt ? Wenn ihr Kind \u00abdauernd\u00bb oder sehr \nh\u00e4ufig Infekte entwickelt und Sie den Eindruck \nhaben, dass es zur Genesung Hilfe braucht und von \nalleine den Infekt nicht zu \u00fcberwinden vermag, \ndann sollte es eine therapeutische Begleitung be -\nkommen\u00a0\u2013 vor allem dann, wenn es sich beispiels -\nweise um eine Mittelohrentz\u00fcndung, Bronchitis \noder einen Magen-Darm-Infekt handelt. Eine sol -\nche Therapie ist besonders in der Phase wichtig, \nwenn es dem Kind gutgeht und es gerade keinen \nInfekt hat. W\u00e4hrend dieser Begleitung\u00a0\u2013 und ich \nverstehe diese unter Einbezug der famili\u00e4ren Situ-\nation\u00a0\u2013, in der wir das Kind stabilisieren wollen und \nihm helfen, seine Abwehrkr\u00e4fte zu st\u00e4rken, rate ich \nvon jeglicher Impfung ab. Eine Impfung kann das \nImmunsystem derart beanspruchen, dass es diesen \nProzess der Genesung und Stabilisierung st\u00f6rt. \nWas k\u00f6nnte uns Erwachsenen und Kindern denn \ngrunds\u00e4tzlich helfen, die Abwehrkr\u00e4fte zu st\u00e4rken ? \nDies ist durchaus individuell und je nach Ge -\nschmack und momentaner Verfassung. Das kann ein Gespr\u00e4ch mit einer Freundin oder einem \nFreund sein, eine k\u00fcnstlerische Therapie oder \nRhythmische Massage, Craniosacral-Therapie oder \nOsteopathie, eine Gespr\u00e4chs- bzw. Psychotherapie, \nein familiensystemisches Gespr\u00e4ch, eine R\u00fcckf\u00fch-\nrung oder eine Aufstellung. Dann w\u00e4re noch zu \n\u00fcberlegen, ob wieder einmal eine Laboruntersu -\nchung sinnvoll sein k\u00f6nnte : ein Vitamin D- oder \nB12-Mangel, eine Blutarmut oder eine beginnende \nZuckerkrankheit haben bekanntlich eine negative \nAuswirkung auf unsere Abwehrkr\u00e4fte. Zu guter \nLetzt (aber eben nicht zuerst) kennen wir wunder-\nbare hom\u00f6opathisch-anthroposophische Heilmit -\ntel, die helfen, unsere Abwehrkr\u00e4fte zu unterst\u00fct -\nzen : Infludoron (Kinder) und Infludo (Erwachsene) \n1-2 Mal t\u00e4glich, dazu Meteoreisen/Phosphor/Quarz \noder Ferrum sidereum D2 1-2 Mal t\u00e4glich. Echina -\ncin, Propolis, Pelargonium sind weitere wertvolle \nHeilmittel. Die Wirkung von Vitamin C, Selen, \nMagnesium, Calcium oder Multivitaminpr\u00e4para -\nten ist fragw\u00fcrdig, wenn kein nachgewiesener \nMangel vorliegt; dies ist durch eine Laboruntersu-\nchung einfach nachzuweisen.\nMichael J. Seefried, Dr. med., ist Kinderarzt, All -\ngemeinmediziner und Mitbegr\u00fcnder des an thro -\nposophischen \u00c4rzte- und Therapie zentrums Para -\ncelsus-Zentrum Sonnenberg in Z\u00fcrich. Er ist Autor \ndes 2018 erschienenen Buches \u00ab Kommt ein Kind zum \nArzt \u2026 Dem Leben mit Zuversicht begegnen \u00bb.Foto : zVg\nSaner Apotheke\nWir lieben Naturheilmittel\nsanerapotheke                           sanerapotheke                          saner-apotheke.ch\nSaner Apotheke\nWir lieben Naturheilmittel\nsanerapotheke                           sanerapotheke                          saner-apotheke.ch\nsen \u00e4ndern, den Familienmitgliedern wird es bedeutend \nbesser gehen und sie werden mehr in ihre Kraft kommen.\nHaben Sie eine Frage, die Ihnen unter den N a\u0308geln brennt ? \nDann schreiben Sie uns unter schulkreis@steinerschule.ch  !Wie k\u00f6nnen wir die Abwehrkr\u00e4fte bei uns und unseren Kindern st\u00e4rken ?\nWer sich \u00fcber die St\u00e4rkung seiner Abwehrkr\u00e4fte Gedanken macht, sollte dabei \nauch die Faktoren ins Visier nehmen, die die Abwehrkr\u00e4fte schw\u00e4chen. Denn \noftmals l\u00e4sst sich aus der kraftzehrenden eine kraftsch\u00f6pfende Quelle \nerschaffen. Dies trifft bei Kindern genauso zu : Aufgrund welcher k\u00f6rperlichen \nSymptome k\u00f6nnen wir eine Einsch\u00e4tzung ihrer Abwehrkr\u00e4fte vornehmen ?  \nUnd welche Rolle spielt dabei die famili\u00e4re Situation ?\nText : Michael J. Seefried\nDer erste Gedanke, dessen ich gewahr werde, ist : \nMuss ich meine Abwehrkr\u00e4fte denn st\u00e4rken ? Wenn \nich gesund bin, also keine chronische Krankheit \nhabe, mehrere Medikamente einnehmen muss, \nmich gesund ern\u00e4hre und einigermassen bewege, \nm\u00fcsste ich eigentlich ausreichend Abwehrkr\u00e4fte \nzur Verf\u00fcgung haben. Hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich noch \neinen Umstand : Wie geht es mir\u00a0\u2013 beruflich, pri -\nvat ? F\u00fchre ich ein Leben, mit dem ich\u00a0auch in die -ser st\u00fcrmischen Zeit zufrieden oder gl\u00fccklich sein \nkann ? Oder lebe ich einer Existenzbedrohung ent-\ngegen, muss schwerste Zerw\u00fcrfnisse aushalten, \nhabe schlaflose N\u00e4chte, weil mich existenzielle Sor -\ngen plagen oder ich den n\u00e4chsten Krach mit einem \nmir nahestehenden Menschen f\u00fcrchten muss ? \nWelchen Tenor hat der gr\u00f6sste Teil meiner Gedan-\nken und Gef\u00fchle ? Sind diese grunds\u00e4tzlich positiv, \nermunternd, zukunftsgerichtet, kreativ oder eher \nten sind dabei in jeder Familie \u00fcblich. Als Therapeut \nachte ich darauf, wie die wichtigsten Gesetzm\u00e4ssigkeiten \nin der Familie gelebt werden. Zu ihnen z\u00e4hlen im Beson-\nderen die Bindung, der Ausgleich, die Ordnung und das \nGewissen. Werden diese gest\u00f6rt, ist das System nicht im \nGleichgewicht. Die Folge ist, dass wir nicht ganz in unse -\nrer Kraft sein und unser Potenzial nicht voll entfalten \nk\u00f6nnen.\nBei der Anamnese zeigt sich meist bereits eine bestimmte \nDynamik, die uns auf eine Verstrickung hinweisen kann. \nSo kann in der Familie ein Glaubenssatz existieren (na -\nt\u00fcrlich unbewusst), der das System Familie aus dem \nGleichgewicht bringt. Ein Glaubenssatz kann beispiels -\nweise lauten : \u00abWenn ich mich binde, werde ich krank.\u00bb\nWir wissen, dass 90 Prozent unserer Handlungen aus \ndem Unterbewusstsein heraus gesteuert oder zumindest \nbeeinflusst werden. Wenn nun in einer Familie ein sol -\ncher Glaubenssatz lebt, ist es nicht verwunderlich, wenn \ndieser in vielen Handlungsweisen wiederzuerkennen ist. Eltern fragen\nDas familiensystemische Gespr\u00e4ch\u00a0\u2013 \nwie bringt es uns in Balance ? \nZu Beginn eines familiensystemischen Gespr\u00e4chs steht \nimmer die Anamnese : Gibt es besondere famili\u00e4re Um -\nst\u00e4nde\u00a0 \u2013 wie beispielsweise besondere Erkrankungen, \nTodesf\u00e4lle inklusive Totgeburten, Selbstmorde oder auch \nKriegserfahrungen\u00a0\u2013 bei den Patienten selbst, in ihrer \njetzigen Familie oder in ihrer Ursprungsfamilie, zu der \nGeschwister und Eltern ebenso geh\u00f6ren wie Grosseltern \nund deren Geschwister. Ist das System Familie im Gleich -\ngewicht oder zeichnen sich bereits sogenannte Verstri -\nckungen ab ?\nFamilien sind Gemeinschaften, so wie es Freundschaften \nund Partnerschaften sind. Diese nennen wir unter fami-\nliensystemischen Gesichtspunkten \u00abSysteme\u00bb. Systeme \nzeichnen sich durch eine eigene Charakteristik aus, die \nwir als Energie, Raum, Aura, \u00c4therleib oder \u00abFamilien-\n\u00e4ther\u00bb wahrnehmen. Gewisse Gesetze und Gepflogenhei-\nIN DER SPRECHSTUNDE IN DER SPRECHSTUNDE\n28\nSCHULKREIS WINTER 2020Sind wir vorbereitet ? \nAm 21. Oktober dieses Jahres las man im Berner \u00abBund\u00bb folgende Notiz : \u00abMin-\nderj\u00e4hrige mit Transidentit\u00e4t sollen (demn\u00e4chst) ohne Zustimmung der Eltern \nbeim Zivilstandsamt das Geschlecht wechseln k\u00f6nnen.\u00bb Viele Eltern werden \nden folgenden, knappen Artikel mit Kopfsch\u00fctteln gelesen haben : Kann es \nwirklich sein, dass mein Kind in Zukunft selbstst\u00e4ndig zum Amt gehen darf \nund seinen Geschlechtseintrag \u00e4ndern kann ?\nText und Bildmaterial : Christian Breme\nDass manche Kinder\u00a0\u2013 einige schon ab dem dritten \nLebensjahr\u00a0\u2013 beharrlich ihren Eltern zu verstehen \ngeben, dass sie nicht ein M\u00e4dchen, sondern ein \nJunge sind (oder ein Junge und nicht ein M\u00e4dchen), \ndavon hat man in der letzten Zeit immer wieder \ngeh\u00f6rt. Dass manche M\u00e4dchen am liebsten auf \nB\u00e4ume steigen und manche Jungen eine Zeit lang \nmit M\u00e4dchenkleidern zum Kindergarten gehen, das \nist bekannt.\nWenn wir der Berichterstattung glauben d\u00fcrfen, \nsteigt die Zahl der Kinder und Jugendlichen, die \nihre geschlechtliche Identit\u00e4t im Widerspruch zu \nihrem biologischen Geschlecht wahrnehmen. Wo \ndieses Identit\u00e4tsempfinden kein Verst\u00e4ndnis im \nmenschlichen Umkreis und keine Unterst\u00fctzung findet, ergeben sich Situationen anhaltenden see -\nlischen Leids, in manchen F\u00e4llen die Neigung zu \nSelbstverletzung, in anderen zur Suizidbereitschaft. \nSo hat der Deutsche Ethikrat im Januar 2020 zu ei-\nnem breiten Dialog von Medizin, Ethik, Recht und \n\u00d6ffentlichkeit aufgerufen, um dieses Ph\u00e4nomen \nbesser zu verstehen. Er betonte in der folgenden \nEmpfehlung \u00abmit Nachdruck\u00bb, dass bei der Beglei-\ntung und Behandlung von betroffenen Kindern und \nJugendlichen ethische Grunds\u00e4tze unbedingt zu \nbeachten seien, und sprach dabei vom \u00abRecht, ein \nLeben entsprechend der eigenen subjektiv empfun -\ndenen geschlechtlichen Identit\u00e4t zu f\u00fchren und in \ndieser Identit\u00e4t anerkannt zu werden.\u00bb Der Wille \ndes Kindes, das hinreichend einsichts- und urteils -\nf\u00e4hig sei und sich ein eigenes Urteil \u00fcber die Folgen \neiner etwaigen Hormonbehandlung bilden kann, \nm\u00fcsse massgeblich ber\u00fccksichtigt werden. \nDies ist der Hintergrund, vor dem die anfangs zi -\ntierte Nachricht \u00fcber eine Gesetzesinitiative des \nBundesrates, besser verstanden werden kann. Die \nInitiative betrifft zun\u00e4chst nur die juristische Seite \nvon sehr komplexen biographischen Situationen, \ndie von Eltern, \u00c4rzten, Psychologen und nicht zu -\nletzt auch Kleinkinderzieherinnen und Lehrperso -\nnen begleitet werden. \nWann werden diese Kinder in unseren Spielgrup -\npen, Kinderg\u00e4rten und Schulen auftauchen ? Wer -\nden wir sie verstehen ? Ist unsere P\u00e4dagogik auf sie \nvorbereitet ? Diese Fragen bewegten mich, als ich \nvor sieben Jahren in Nordamerika Schulen be -\nsuchte, in denen mit grosser Selbstverst\u00e4ndlichkeit \nKinder, die ihr Geschlecht anders empfinden, inte -\ngriert sind. Man sch\u00e4tzt heute, dass im Durch -\nschnitt in jeder der 126 nordamerikanischen \nWaldorfschulen etwa f\u00fcnf Kinder diese Besonder -\nheit im Geschlechtsempfinden haben und in der \nFolge als der oder die behandelt werden, als der \noder die sie angesehen werden wollen. Diese Sch\u00e4t -\nzung von Douglas Gerwin, Leiter der Waldorfleh -\nrerausbildung New York, sagt nichts dar\u00fcber aus, \nwie viele dieser Kinder in der sp\u00e4teren Entwicklung \nihr biologisches Geschlecht akzeptieren und wie \nviele ihre Transidentit\u00e4t im Weiteren leben. \nNach den Forschungen Rudolf Steiners tr\u00e4gt der \n\u00c4therleib jedes Menschen, also die Schicht der Ge -\nsundheits- und Lebenskr\u00e4fte, gegengeschlechtliche \nEigenschaften. Die bekannte anthroposophische \n\u00c4rztin Michaela Gl\u00f6ckler hat diesen Forschungszu-\nsammenhang in der kleinen Schrift \u00abDie m\u00e4nnliche \nund weibliche Konstitution\u00bb (erschienen im Verlag \nUrachhaus) beschrieben. \nDanach hat der \u00c4therleib des Mannes weibliche \nEigenschaften, der \u00c4therleib der Frau dagegen \nm\u00e4nnliche. Das heisst  : Wir sind alle zweige -\nschlechtliche Wesen. \nKann es sein, dass heute manche Kinder und Ju -\ngendliche ihr Geschlechtsbewusstsein nicht in der \nGegebenheit ihres physischen Leibes wahrnehmen, \nsondern aus der gegengeschlechtlichen Lebenskr\u00e4f -\ntesituation ? Eben dieser Gedanke wurde mir zum \nSchl\u00fcssel, der mir ein neues Verst\u00e4ndnis der viel -\nf\u00e4ltigen Geschlechtsidentit\u00e4ten erm\u00f6glichte. Kann \nman dieses in die gesellschaftliche Diskussion \nbringen ? \nMan muss es k\u00fcnstlerisch sichtbar machen ! \nEine viergliedrige russische Schachtelpuppe, die \nman Matrioschka nennt, und das von Hunderten \nMatrioschkas bev\u00f6lkerte Wohnzimmer einer russi-\nschen Malerin, die mit einem Schweizer G\u00e4rtner verheiratet ist, wurden zur Inspiration f\u00fcr eine Bil-\ndergeschichte.\nDie kleinste Puppe, golden, mit Krone, wird in der \nGeschichte als Bild der Individualit\u00e4t betrachtet. \nDie N\u00e4chstgr\u00f6ssere, im Sternenmantel, soll den \nBlick auf die Seele des Menschen lenken (\u00ab\u2026 denn \nihr Sternenmantel weitet sich in der Nacht bis zu \nden Sternen\u00bb). F\u00fcr die Lebenskr\u00e4fte steht die noch \ngr\u00f6ssere Puppe, eine G\u00e4rtnerin oder ein G\u00e4rtner \nmit einer \u00c4hrengarbe auf dem Arm. Mit der gr\u00f6ss -\nten Puppe ist der \u00e4usserlich sichtbare physische \nLeib gemeint. \nIn den ersten beiden Kapiteln des Buches lernen wir \nTanja und Markus kennen. Wir begleiten sie auf ih -\nren Wegen zu den M\u00e4rkten, wo sie Matrioschkas ver-\nkaufen. Wir sehen sie auf einer der Basler Rheinf\u00e4h-\nren, auf dem M\u00fcnsterplatz und in einem Larvenate -\nlier. Durch das Matrioschka-Motiv, das immer anwe -\nsend ist, wird die Geschichte zu einer kleinen Men -\nschenkunde. Wenn wir uns darauf einlassen, blicken \nwir neu und anders auf jeden Menschen.\nWarum kann ich nicht sein, wie ich bin ? \nIm Haus von Tanja und Markus wohnt Nicolas, ein \nsiebenj\u00e4hriger Junge. Er spielt gerne mit M\u00e4dchen \nund wird von den Buben gemobbt. Das schmerzt. \nTanja und Markus wollen helfen. W\u00e4hrend eines \nBesuches in einem Antiquariat erfahren sie von \nden so unterschiedlichen Geschlechterauffassun -\ngen antiker und indigener V\u00f6lker. Auch von C.G. \nJung und seiner Animus-Anima-Theorie. Und aus \nder Forschung des \u00f6sterreichischen Philosophen \nRudolf Steiner erfahren sie von dem umgekehrt \ngeschlechtlichen \u00c4therleib. \nDie Besonderheit ihres Nachbarbuben wird ihnen \npl\u00f6tzlich verst\u00e4ndlich. Er erlebt seinen weiblich \ngepr\u00e4gten \u00c4therleib so stark, dass er diesen Le -\nbensleib nicht in enge Hosen zw\u00e4ngen will. Nicolas \nINSIDE STEINERSCHULEN\n31\nSCHULKREIS WINTER 2020INSIDE STEINERSCHULEN 30\nSCHULKREIS WINTER 2020bekommt von ihnen eine Matrioschka-Puppe, die \nseine Z\u00fcge tr\u00e4gt, und ein Lied, das von der freien \nHandhabe des m\u00e4nnlichen und weiblichen Ele -\nments durch das Ich erz\u00e4hlt. Diese Gaben sollen \nseine Begleiter werden auf dem Weg des Heran -\nwachsens zu einem Menschen, der M\u00e4nnliches und \nWeibliches in sich vereint. \nEin p\u00e4dagogisches Instrument\nDas Buch \u00abDas Geheimnis der Matrioschka\u00bb ist f\u00fcr \nalle geschrieben\u00a0\u2013 f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Er -\nwachsene. Es m\u00f6chte besonders in sozialen Situa-\ntionen Hilfestellung geben, in denen sich Kinder \nwie Nicolas zu Wort melden. \nAls Hilfen stehen bereit :\n\u2022 ein Begleitheft, das die besondere Perspektive \nn\u00e4her ausf\u00fchrt; \n\u2022 eine Serie von Themenkarten mit hundert  \nFragen an die Matrioschka; \n\u2022 ein solches k\u00fcnstlerisch bemaltes Matrioschka-  \nPaar kann erworben werden; \n\u2022 eine Website (www.ikaros-matrioschka.ch) \n\u2022 Themenkarten : \u00abMit Jugendlichen im Gespr\u00e4ch\u00bb \nf\u00fcr den Beziehungskunde-Unterricht in der  \nMittelstufe \nDiese Instrumente m\u00f6chten Kinder, Jugendliche, \nFamilien, Kinderg\u00e4rtnerInnen und Lehrpersonen \nanregen, selbst auf diesem Gebiet zu entdecken \nund zu forschen. \nDie Hauptbotschaft des Matrioschka-Buches lautet : \nDie Situation transidenter Kinder ist nicht so weit \nentfernt von dem, was allgemeines Menschsein ist. \nDie Geschichte von Nicolas m\u00f6chte beruhigen, \nHoffnung machen, Br\u00fccken bauen und Hilfestel -\nlung f\u00fcr den Alltag geben. \nDas Buch behauptet nicht, Transidentit\u00e4t g\u00e4nzlich \nerhellen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die schweren Entscheidun -\ngen, die im N\u00e4herkommen der Pubert\u00e4t getroffen \nwerden m\u00fcssen, liefert das Buch keine Ratschl\u00e4ge, \njedoch eine beruhigende Grundstimmung.\nSo schrieb ein englischer P\u00e4dagoge nach der Lek -\nt\u00fcre des Buches :   \n\u00abDie grundlegende Idee, dass Men-\nschen, die ihre Genderidentit\u00e4t nicht \nso wie andere empfinden, nicht \ngrunds\u00e4tzlich verschieden sind, \nsondern \u00e4therisch sensibler, finde ich \neinen interessanten, menschen-\nfreundlichen und nachhaltigen \nAnsatz.\nDas Konzept des \u2039othering\u203a (des sich \nUnterscheidens) wird n\u00e4mlich in \u00abSag einmal, Markus\u00bb, fragt Tanja, \u00aban welche Tanja  \ndenkst Du eigentlich, wenn du sagst : Ich hab dich lieb ? \u00bb \n\u00abDar\u00fcber will ich nachdenken\u00bb, sagt Markus.\nseiner ganzen Bandbreite die Identi-\nt\u00e4tsthematik noch komplizierter \nmachen : Wie erkenne ich mich auf \nder einen Seite durch die Abgrenzung \nund akzeptiere mein Anders-Sein, \nohne auf der anderen Seite meine \nZugeh\u00f6rigkeit zum allgemein \nMenschlichen daf\u00fcr zu opfern ?\nViel wichtiger, als alles richtig zu \nmachen, ist in der gegenw\u00e4rtigen \nSituation, dass die Intentionen \nkonstruktiv und die Methoden ein-\nf\u00fchlsam sind, und das trifft auf \ndeinen Ansatz definitiv zu ! Daher \nw\u00fcnsche ich dem Buch und seinen \nAnwenderInnen viel Erfolg.\u00bb\nIn diesem Sinne ist es zu w\u00fcnschen, dass diese p\u00e4-\ndagogische Initiative an Orte und zu Menschen \ngelangt, die mit der Frage der Transidentit\u00e4t durch \ndas Leben in Ber\u00fchrung gekommen sind. Es ist \nm\u00f6glich, f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und Schulen einen Satz \nB\u00fccher zur Verf\u00fcgung zu stellen. Sie k\u00f6nnen Eltern \nzur Lekt\u00fcre \u00fcbergeben werden. In den unteren \nKlassenstufen k\u00f6nnen sie als Lesestoff dienen und \ndabei fr\u00fchzeitig dem Mobbing vorbeugen. Hinge -\nwiesen sei zudem auf die Liedkompositionen von \nWolfgang W\u00fcnsch\u00a0\u2013 einem Musiker, der die Schul-\nbewegung mit vielen Liedern und Opern beschenkt \nhat. Zu seinen letzten Arbeiten geh\u00f6ren die Lieder \nder Matrioschka.\nEine Auswahl aus den ersten \nReaktionen auf das Buch\n\u00abIhr Buch h\u00e4tte nicht sp\u00e4ter in meine H\u00e4nde \nfallen d\u00fcrfen ! Denn wenige Tage nach der \nLekt\u00fcre, an der ich grosse Freude hatte, stellte \nsich in meiner Klasse genau die Situation \nheraus, die Sie im 3. und 4. Kapitel beschrieben \nhaben, und das mit allen Konsequenzen, \nwelche die Begleitung eines Jugendlichen in \ngrosser Not erfordern.\nDie Sicht des Buches und des Begleitmaterials \nbest\u00e4tigt das Bild, das ich schon vorher von \nden m\u00f6glichen Identifikationskonflikten gerade \nvor der Pubert\u00e4t hatte. Doch jetzt hatte ich \npl\u00f6tzlich mit dem Buch und den Puppen ein \nWerkzeug in der Hand, das mir bei den \nGespr\u00e4chen mit dem jugendlichen Menschen, \nseiner Familie, den Lehrern des Teams und \nnicht zuletzt mit der Klasse eine grosse St\u00fctze \nwar.\u00bb\u00abIch habe das Buch an eine Kollegin weiterge-\nreicht, die ein Kind mit Transidentit\u00e4t begleitet. \nIch denke aber : Nicht nur f\u00fcr besondere F\u00e4lle, \nsondern f\u00fcr den Umgang mit allen Kindern und \nHeranwachsenden ist das Bild einer zweige-\nschlechtlichen Pers\u00f6nlichkeit mit dem inneren \nK\u00f6nig eine Hilfe, um weniger in Schubladen zu \ndenken.\u00bb \n\u00abDas war eine v\u00f6llige \u00dcberraschung ! Ich hatte \nmeine Situation vor mir \u2013 von vor 35 Jahren. \nDieselbe Sehnsucht ganz zu sein, mit mir \nidentisch, dieselbe Verzweiflung wie auf dem \nBild Seite 64. Nat\u00fcrlich kamen mir alle Wege, \ndie ich gegangen bin und die ich nicht gegangen \nbin, wieder in den Sinn. Doch der Unterschied : \nIch hatte niemanden, der mir ein solches Buch \nzeigte oder solche Puppen schenkte und ein \nsolches Lied komponierte, in denen ich mich \nh\u00e4tte wiederfinden k\u00f6nnen, als ganzer Mensch, \nganz, akzeptiert und gesund \u2026 Aber ich bin \nauch jetzt noch so dankbar, das Buch zu \nhaben.\u00bb \n\u00abAls selbst von dieser Thematik betroffen, habe \nich in meinem Leben meistens Unverst\u00e4ndnis \nf\u00fcr ein Sosein wie der auf der Treppe sitzende \nNicolas erlebt. Auch die gedankliche Auseinan-\ndersetzung mit der Darstellung Rudolf Steiners \n\u00fcber die Eigenart des Zusammenwirkens der \nWesensglieder bei Frau und Mann schien den \nmeisten Menschen nicht annehmbar. Nun ist es \nIhnen gelungen, diese grundlegende Bedingung \ndes menschlichen Seins auf eine k\u00fcnstlerische \nWeise in die lebendige Anschauung zu bringen. \nDies gibt mir die Hoffnung, dass nun auf diese \nWeise das f\u00fcr jeden Menschen notwendige \nVerst\u00e4ndnis dieser Gegebenheit m\u00f6glich wird. \nEs ist und bleibt so, wir Menschen k\u00f6nnen nur \nin freier Entscheidung dem anderen Menschen \nzugestehen, dass er der Andere, der er ist, sein \ndarf. Und wir werden auch nicht zu frohen \nMenschen, indem wir sein wollen wie die \nAnderen, nur um zur Masse dazuzugeh\u00f6ren. So \nhoffe ich, dass dieses Buch und das Begleitma-\nterial m\u00f6glichst viele Menschen dazu bringen \nkann, das Anderssein des Mitmenschen nicht \nals bedrohliches Fremdsein, sondern als \nentwicklungsf\u00e4higes Geschenk des Lebens zu \nerkennen.\u00bb  \nChristian Breme ist Autor des Buches \u00abDas \nGeheimnis der Matrioschka\u00bb. \nDas Buch kann beim Ikaros Verlag Basel unter \nwww.ikaros-matrioschka.ch bestellt werden. \nAuf der Website finden Sie zudem viele weitere \nHintergrundinformationen zu diesem p\u00e4dagogi-\nschen Projekt.\nINSIDE STEINERSCHULEN\n33\nSCHULKREIS WINTER 2020INSIDE STEINERSCHULEN 32\nSCHULKREIS WINTER 2020In der Beobachtung eines Objekts liegt  \ndie geistige Erfassung einer Sache \nAls Informatiklehrer geht es mir um das Verst\u00e4ndnis von technischen Syste -\nmen. Dabei handelt es sich vor allem um elektrische Systeme. K\u00f6nnen wir \ndiese erfassen, verstehen wir auch die heutigen Helferlein wie Smartphones, \nTablets und Computer, die wir tagt\u00e4glich brauchen.\nText und Fotos : Leonhard Euler\nSchauen wir in die Zukunft, so sehen wir, dass viele \nProzesse, die fr\u00fcher manuell erledigt wurden, digi-\ntalisiert werden. Die Digitalisierung erfolgt nach \nden Regeln der Computertechnik. Diese Regeln \nk\u00f6nnen am besten erfasst werden, indem man das \nProgrammieren erlernt. Ein Programm kann nicht \nmehr, als die Programmbefehle es erlauben. Die \nKinder k\u00f6nnen dies erfahren, wenn sie Program -\nmieraufgaben l\u00f6sen. \nWollen wir jedoch einen Computer verstehen, m\u00fcs -\nsen wir in die Anfangszeit der Computer zur\u00fcckrei-\nsen. Konrad Zuse entwickelte in den Dreissigerjah-\nren den ersten Computer, der nach modernen Prin -\nzipien aufgebaut war. Dieser Computer funktio -\nnierte mit Schaltprozessen, in denen Relais ver -wendet wurden. Mit dem Bau von eigenen Lo -\ngik-Gattern aus Relais, Widerst\u00e4nden und Leucht-\ndioden k\u00f6nnen im Informatikunterricht Schalt -\nkreise konstruiert werden, die f\u00fcr den Bau eines \n1-Bit und 2-Bit Computers ben\u00f6tigt werden. Es er-\nfordert viel Genauigkeit, diese Gatter zu erstellen. \nOft stellten die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf dem \nSteckbrett fest, dass es einfach nicht funktioniert, \nweil es Fehler in der Schaltung hat. Man lernt dabei, \nsich ganz auf die Fehlersuche zu konzentrieren. Die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen aber auch erfah-\nren, dass die Digitaltechnik mit Mathematik viel \ngemeinsam hat : Es gibt nur eine L\u00f6sung !\nMit den Gattern wird dann zuerst ein 1-Bit Compu-\nter gebaut und danach ein 2-Bit Computer. Der \nComputer ist damit in der Lage, zweistellige Bin\u00e4r-\nzahlen zusammenzurechnen. Ganz nebenbei ler -\nnen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auch die Prinzi-\npien f\u00fcr das Zusammenrechnen von Bin\u00e4r- und das \nUmwandeln von Dezimal-Zahlen. \nBei dieser Aufgabe geht es darum, dass die Jugend-\nlichen sich in dieser nichtrealen Computerwelt mit \netwas Echtem besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Es gibt Pro -\nzesse, die man sichtbar machen kann, die wir mit \nunseren physischen Sinnesorganen beobachten \nk\u00f6nnen. Es macht Spass, vom Anwender eines \nComputers zu dessen Sch\u00f6pfer zu wechseln. Da ist \nkeine Zauberei dabei, sondern es ist einfach ein \nmenschengemachtes Werkzeug. \nNachdem der 1-Bit Computer, der nur 1-Bit mit ei-\nnem anderen Bit zusammenrechnen kann, erstellt \nist, kann der 2-Bit in Angriff genommen werden. \nEs ist erkennbar, dass er schon wesentlich kompli-\nzierter ist, daf\u00fcr auch 2-Bit mit 2-Bit zusammen -\nrechnen kann. Danach kann man wunderbar die \nbin\u00e4re Mathematik in Theorie weiterf\u00fchren. \nRudolf Steiner sagte einmal, dass die Maschinen \nuns das Rechnen abnehmen und uns dadurch am \nDenken hindern. Das Denken umfasst heute aber \nauch das Sich-Vorstellen dieser digitalen Prozesse. \nK\u00f6nnen wir sie verstehen, so k\u00f6nnen wir sie in un-\nserer Vorstellung weiterdenken. Computer haben \nin der Zwischenzeit in einem erheblichen Mass un-\nser Leben erobert. Als Schule m\u00fcssen wir uns mit \ndem Leben befassen\u00a0\u2013 und da geh\u00f6rt die Informatik \nsicher auch dazu. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nsetzen sich mit Fragestellungen und Problemen \nauseinander, deren L\u00f6sungen nicht auf Vorrat ge -\nlernt werden k\u00f6nnen. Dies f\u00f6rdert das eigenst\u00e4n -\ndige Denken und ein selbst\u00e4ndiges Handeln. \n\u00dcber die letzten zwei Jahre habe ich einen Bausatz \nentwickelt, mit dem 16 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \njeweils im Tandem drei unterschiedliche Gatter \nbauen k\u00f6nnen, mit denen sie im Viererteam vier \n1-Bit Computer bauen und am Schluss alle zusam -\nmen einen 2-Bit Computer bauen k\u00f6nnen. Der Bau-\nsatz hat eine Bauanleitung; man muss vieles zu -sammenl\u00f6ten. Die Experimente sind mit Tafelbil -\ndern beschrieben. Es kann damit eine Informatik -\nepoche von circa zwei Wochen abgehalten werden. \nF\u00fcr Informationen zu Bestellung und Preis wenden \nSie sich bitte an euler@f\u00f6rderspiel.ch.\nLeonhard Euler gibt in einem Teilzeitpensum \nF\u00f6rderunterricht und Informatik an der Rudolf \nSteiner Schule Solothurn. Nach zw\u00f6lf Jahren \nSteinerschule und dem Abschluss des KVs mit BMS \nnahm Leonhard Euler an einem Programmierwett -\nbewerb teil und kam so als Quereinsteiger in die \nInformatik. Er arbeitete als Programmierer bei \neinem Steueramt und im Wirtschaftssektor. \nBerufsbegleitend studierte Leonhard Euler an  \nder AfaP in Dornach und schloss vor vier Jahren  \nseine Ausbildung zum Klassenlehrer und F\u00f6rder -\np\u00e4dagogen ab.\n\u201eSelbst\u00e4ndigkeit wagen !\u201d\nSich frei engagieren\nEigene F\u00e4higkeiten erkennen\nVerantwortung \u00fcbernehmen\u201eSelbst\u00e4ndigkeit wagen\u201d  \nist eine Ausbildung \nf\u00fcr junge Menschen \nvon 20 bis 30 Jahren \nmit Kursen, Ateliers  \nund praktischer Arbeit.\nInformationen \nund Termine:  \nformation@aubier.chDu verl\u00e4sst Schule oder \nUni und m\u00f6chtest Dich  \nneu orientieren ?\nDu bist bereit, dich zu  \nengagieren und willst  \ndeine St\u00e4rken und \nGrenzen entdecken?\nArbeiten und  \nStudieren in einem \naussergew\u00f6hnlichen  \nRahmen\nDer Kurs findet auf  \nFranz\u00f6sisch statt.\nINSIDE STEINERSCHULEN\n35\nSCHULKREIS WINTER 2020INSIDE STEINERSCHULEN 34\nSCHULKREIS WINTER 2020Hat Musik in Ihrem Elternhaus eine grosse Rolle \ngespielt  ? \nWir vier haben allesamt\u00a0\u2013 ganz steinerschulaffin\u00a0\u2013 \nOrchesterinstrumente gelernt und sind sehr gerne \nbei meiner Grossmutter in die Klavierstunde ge -\ngangen. Obwohl es meinen Eltern fern lag, uns eine \nstarre Richtung vorzugeben, waren wir Geschwis -\nter eigentlich immer an Musik interessiert. Einmal \nfragte ich meine Eltern, warum sie eigentlich im -\nmer so gelassen blieben, obwohl meine Geschwis -\nter und ich zuweilen schon recht tough drauf wa -\nren.\nWas haben sie Ihnen geantwortet ?\nSie haben uns beobachtet und darauf geachtet, ob \nwir Interesse f\u00fcr etwas zeigen und mit Energie ver -\nfolgen. Solange sie dies sp\u00fcren konnten, war ihnen \nklar, dass wir unseren Weg finden w\u00fcrden. Auch \nwenn dieser Weg vielleicht nicht unbedingt in eine \nRichtung ging, die sie sich vorgestellt hatten. \nMeine Leidenschaft galt n\u00e4mlich sehr lange nicht \nder Musik, sondern vor allem dem Fussball. \nDas \u00fcberrascht mich : Ich hatte mir bei Ihnen eher \nso eine klassische Wunderkind-Karriere vorgestellt \nmit t\u00e4glichem, stundenlangem \u00dcben \u2026\nEs war in der Tat damals eher ungew\u00f6hnlich, dass \nein Steinersch\u00fcler in einem Fussballverein mit -\nspielt. Mit 12 Jahren erzwang ich es schliesslich ein -\nfach, weil ich es unbedingt wollte. Ich steckte in \ndieser Zeit auch sehr viel Energie in eine Sch\u00fcler -\nzeitschrift zum Thema Fussball. \nWie konnten Ihre Eltern Sie dazu motivieren, Ihren \nInstrumenten die Treue zu halten ?\nEs gab Regeln, die ihnen wichtig waren und die \nauch nicht zur Diskussion standen : Erst wurden \nt\u00e4glich je 20 bis 30 Minuten Klavier und Klarinette \nge\u00fcbt, danach durfte ich auf den Fussballplatz. Das \nwar nicht viel \u00dcbzeit, aber in der Summe nat\u00fcrlich \netwas Regelm\u00e4ssiges. \nViele Eltern fragen sich, in welchem Alter ein Kind \nidealerweise mit dem Instrumentalunterricht star -\nten sollte. Wie war das bei Ihnen ?\nWir waren ungef\u00e4hr f\u00fcnf Jahre alt, als wir bei unse -\nrer Mutter mit dem Blockfl\u00f6tenunterricht anfin -\ngen. Mit sechs Jahren starteten wir alle mit dem Klavier und mit zehn Jahren kam dann ein weiteres \nInstrument hinzu\u00a0\u2013 bei mir die Klarinette.\nWarum ausgerechnet Klarinette ?\nMan beobachtet ja das jeweilige Kind : Ist es eher \nk\u00f6rperlich veranlagt ? Will es Dampf ablassen und \nbraucht daher ein Instrument, das Widerstand bie -\ntet\u00a0\u2013 wie beispielsweise ein Blechblasinstrument ? \nOder sind eher Geige oder Cello geeignet ? Meine \nEltern kannten meine dynamische K\u00f6rperlichkeit \nund suchten die Klarinette aus \u2013 mir gefiel sie. \nWie haben Sie all Ihre Hobbies zeitlich unter einen \nHut bekommen ?\nEs war irgendwie immer f\u00fcr alles Platz. Anf\u00e4nglich \ngab es noch Unterricht am Samstag, daf\u00fcr am \nNachmittag nicht so oft. So fand ich auch Zeit, mit \n15 Jahren eine Band zu gr\u00fcnden. Wir probten mehr -\nmals pro Woche, organisierten Konzerte, die Songs \nkomponierten mehrheitlich ich und der Gitarrist. \nUnd mir blieb stets gen\u00fcgend Freiraum, um mich \nmit Freunden zu verabreden. Ans Hausaufgaben -\nmachen kann ich mich eigentlich am wenigsten \nerinnern (lacht).  Auch auf dem eher langen Schul -\nweg zwischen Zuhause und Schule in den Bussen \nund Z\u00fcgen schaute ich lieber aus dem Fenster als \nins Aufgabenheft. Ich fuhr Nachmittage lang mit \nder Strassenbahn in Basel umher, einfach weil ich \ndas spannend fand. \nKam Ihnen mit der Band-Gr\u00fcndung erstmals in \nden Sinn, dass das Musizieren ein Beruf f\u00fcr Sie sein \nk\u00f6nnte ? \nNein, \u00fcberhaupt nicht. Ich trat zwar mit 13 Jahren \ndem Blasorchester der Musikschule bei und wenig \nsp\u00e4ter spielte ich zudem in mehreren Jugend-Sin -\nfonieorchestern. Aber ich war sprunghaft und \nschnell zu begeistern\u00a0\u2013 was durchaus h\u00e4tte Folgen \nhaben k\u00f6nnen : Beispielsweise hatte ich mir nach \neinem Ferienjob bei Coop in den Kopf gesetzt, dort \neine Lehre zu beginnen, wohl mit Blick auf das da-\nmals schnell verdiente Geld. Aber das wussten \nmeine Eltern dann doch zu verhindern (lacht).\nDie Initialz\u00fcndung f\u00fcr den musisch-professionel -\nlen Weg kam, als ich mich intensiv mit dem Thema \nf\u00fcr die 12. Klass-Arbeit befasste. Ein Gastlehrer, der \ndie Musikepoche leitete, brachte mich auf die Idee, \ndie Geschichte der Klarinette zu dokumentieren. Zwischen Fussballplatz und Sinfonieorchester\nWer in der klassischen Musik Karriere machen m\u00f6chte, muss schon in fr\u00fcher \nKindheit t\u00e4glich und stundenlang \u00fcben. Freie Zeit zum Spielen, f\u00fcr Freunde \noder Sport ? Fehlanzeige ! Der ehemalige Mayenfels-Sch\u00fcler Simon Gaudenz \nkonnte dank gelassener Eltern und verst\u00e4ndnisvoller P\u00e4dagogen einen anderen \nWeg gehen und ist heute ein international gefragter Dirigent.\nInterview : Stefanie Wolff-Heinze | Fotos : Lucia Hunziker und Christoph Worsch / JenaKultur\nHerr Gaudenz, wie haben Sie die vergangenen \nMonate erlebt ? Corona hat sicher auch Ihr Leben \nund die Arbeit Ihres Orchesters auf den Kopf gestellt. \nZwischen M\u00e4rz und September konnten wir keine \n\u00abnormalen\u00bb Konzerte spielen, das Orchester war in \nKurzarbeit; aber es gab viele kleine Aktionen unse -\nrer Musikerinnen und Musiker, mit denen sie sich \n\u00abfit\u00bb gehalten und vielen Menschen Freude bereitet \nhaben\u00a0\u2013 wie beispielsweise Kammerkonzerte f\u00fcr \nNachbarn, vor Altersheimen und Krankenh\u00e4usern. \nSelbstverst\u00e4ndlich nur in kleinen Formationen und \nmit riesigen Abst\u00e4nden. Ab September durften wir \ndann wieder vor 200 Besuchern spielen; parallel \ndazu haben wir CD-Aufnahmen gemacht. Auf der \neinen Seite war der Lockdown desastr\u00f6s f\u00fcr die \nKultur, andererseits konnte ich ihn nutzen, um viel Zeit mit meiner Familie in M\u00fcnchen zu verbringen. \nIch habe es sehr genossen, meine Kinder so inten -\nsiv wahrnehmen zu d\u00fcrfen.\nVon M\u00fcnchen nach Pratteln\u00a0\u2013 lassen sie uns eine \nkleine Zeitreise in Ihre Kindheit machen !\nIch und meine drei j\u00fcngeren Geschwister gingen \nauf dem Mayenfels zur Schule, mein Vater war dort \nKlassenlehrer. Zufall oder nicht\u00a0\u2013 meine Geschwis -\nter ergriffen \u00fcbrigens alle k\u00fcnstlerische Berufe : \nMeine Schwester arbeitet als Fotografin. Der \nj\u00fcngste Bruder ist Beleuchtungsmeister am Thea -\nter Basel, im Schauspielhaus. Und der zweit\u00e4lteste \nist ein echtes Multitalent : Er hat Schulmusik stu -\ndiert, ist heute Jazzmusiker und spielt neben dem \nBass Mundharmonika, Cello, Geige und Akkordeon. \nMusizieren \nbringt Freude !\nWinterthur, Z\u00fcrich, St. Gallen \nund M\u00fcller & Schade Bern\nwww.noten.chMusiknoten, B\u00fccher zum Thema  \nMusik, Blockfl\u00f6ten und mehr\nPORTR\u00c4T\n36\nSCHULKREIS WINTER 2020PORTR\u00c4TDer praktische Teil bestand darin, ein Klarinetten-\nkonzert zu komponieren und parallel ein Jugendor-\nchester so auf die Beine zu stellen, dass es in der \nLage war, dieses selbstkomponierte St\u00fcck in meh -\nreren Konzerten in verschiedenen St\u00e4dten zu spie -\nlen. Und in dieser Zeit merkte ich : Ich will etwas \nmit klassischer Musik machen. Es wurde dann auch \nziemlich bald klar, dass ich ein Klarinettenstudium \nbeginnen wollte.\nEntbrannte also die Liebe zur klassischen Musik, \nals Sie das Orchesterleben f\u00fcr sich entdeckt haben ?\nMitten in diesem Orchestersound zu sitzen und ein \nTeil davon zu sein, fand ich fantastisch. Das hat \nmich auch am Fussball so fasziniert : Ich spielte nie \nwegen des Sports, sondern wegen des Teamgedan-\nkens und des Spieles\u00a0\u2013 im wahrsten Sinne des Wor-\ntes. Und mit diesem Aha-Erlebnis im Orchester \nbrachen dann die D\u00e4mme  : Ich st\u00fcrzte mich voll \nhinein und steckte mein ganzes Taschengeld in \nCDs, weil ich m\u00f6glichst viel kennenlernen wollte. \nNoch heute besitze ich eine riesige Sammlung, die \nmir auch als Dirigent hilft, programmatisch viel -\nseitig aufgestellt zu sein.\nWo haben Sie die Matura gemacht ?\nGar nicht ! Der schulische Aufwand war mir einfach \nzu gross und aufw\u00e4ndig und ich ergriff die Chance, \ndirekt nach der 12. Klasse das Studium an der Mu -\nsikhochschule in Luzern zu beginnen.\nWie ging es dort weiter ? \nWas mich magisch anzog, war die Kammermusik. \nSo startete ich als 19-J\u00e4hriger mein nachhaltigstes \nProjekt\u00a0\u2013 die Gr\u00fcndung eines Kammerensembles  : \ndie camerata variabile, der ich zehn Jahre treu ge -\nblieben bin, existiert bis heute. Sie hat einen fan -\ntastischen Weg zur\u00fcckgelegt und ihre Konzerte \nsind stets ausverkauft. Mit 21 Jahren absolvierte ich \nmein erstes Diplom, zwei Jahre sp\u00e4ter das Konzert-\ndiplom und nochmals zwei Jahre sp\u00e4ter erreichte \nich das Solistendiplom. Zum Masterabschluss ge -\nh\u00f6rte auch ein Konzert mit dem Luzerner Sinfonie -\norchester im neuer\u00f6ffneten KKL. Aber schon w\u00e4h-\nrend des Studiums stiess ich mit der Klarinette an \nmeine Grenzen\u00a0\u2013 auch wegen meines immer eher \ngeneralistischen Interesses an der Musik, das nie \ngenug auf das Instrument allein fokussiert war.\nNun war aber doch durch Ihre hervorragende \nAusbildung der Weg f\u00fcr eine Karriere als Klarinet-\ntist geebnet, oder ?\nEigentlich ja, aber dann geschah etwas Seltsames : \nIch erkrankte an Fokaler Dystonie, auch genannt \n\u00abOveruse Syndrom\u00bb. Der Mund ist ja ein ein sehr \nkomplexes Geflecht aus Muskeln, die zusammen -spielen m\u00fcssen, um das Klarinettenspiel zu erm\u00f6g -\nlichen. Und beim Overuse Syndrom ist charakteris -\ntisch, dass diese Muskeln genau das Gegenteil des -\nsen machen, was beabsichtigt ist. Bereits beim \nKonzert zu meinem Solistendiplom hatte ich ge -\nmerkt : Irgendwie geht das nicht mehr so gut. Und \ndas folgende halbe Jahr konnte ich gar nicht mehr \nspielen. Ich bin zu allen m\u00f6glichen Musikmedizi -\nnern gerannt\u00a0\u2013 allerdings mit einer gewissen Lust-\nlosigkeit, weil ich innerlich merkte, dass ich den \nKlarinetten-Weg gar nicht weiterverfolgen wollte. \nStattdessen meldete ich mich f\u00fcr das Dirigier-\nstudium an der Musikhochschule Freiburg an und \nbestand gl\u00fccklicherweise die Aufnahmepr\u00fcfung. \nUnd Ihre Klarinetten \u2026 ?\nHabe ich allesamt verkauft und nie mehr auf einer \nKlarinette gespielt. Ich glaube, mein K\u00f6rper hat f\u00fcr \nmich entschieden. Auf die denkbar heftigste Art \nund Weise, denn vielleicht h\u00e4tte ich mich sonst ir-\ngendwie durchgeboxt. Aber ich weiss im tiefsten \nInneren, dass ich das Niveau, auf dem ich mich \nheute als Dirigent befinde, mit der Klarinette nicht \nim Ansatz erreicht h\u00e4tte. \nWorauf kommt es eigentlich an, um sich einen \nNamen als Dirigent zu machen ? Reicht fachliches \nK\u00f6nnen oder braucht man auch gute Beziehungen ? \nDas ist eine sehr komplexe Frage ! Beim Dirigieren \nz\u00e4hlen andere Skills als bei einem Bl\u00e4ser oder Cel -\nlospieler : Offenheit und Neugier sind Vorausset -\nzung f\u00fcr alle Musiker. Das Interesse und die \nAusein andersetzung mit dem politischen und ge -\nsellschaftlichen Kontext im Umfeld der jeweiligen \nKompositionen ist m\u00f6glicherweise noch wichtiger \nf\u00fcr einen Dirigenten. So wie eine Partitur eben das \ngesamte musikalische Geschehen abbildet. \nUnd auf der anderen Seite ist selbstverst\u00e4ndlich ein \nNetzwerk hilfreich : Als ich 2006 einen Dirigenten-\nwettbewerb in Sofia gewann und drei Jahre sp\u00e4ter \nden Deutschen Dirigentenpreis erhielt, war das die \nInitialz\u00fcndung f\u00fcr sehr viele Engagements. Denn \nin den Finales der Wettbewerbe sassen viele Or -\nchestermanager, Intendanten und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nim Publikum, die die Preistr\u00e4ger jeweils f\u00fcr ihr \nHaus gewinnen wollten. Daraus wiederum ergaben \nsich neue Bekanntschaften, auch die wichtige Zu -\nsammenarbeit mit K\u00fcnstleragenturen.\nDas entscheidendste Ereignis f\u00fcr meine Karriere \ngeschah jedoch 2004, als ich noch mitten im Stu -\ndium steckte  : Einem Orchester, dem Collegium \nMusicum Basel, war eine Woche vor dem Konzert \nder Dirigent abhandengekommen und ich wurde \ngefragt, ob ich kurzfristig einspringen k\u00f6nne. Auf \ndem Programm standen mit Schuberts Vierter Sin -\nfonie und Tschaikowskys Violinkonzert zwei der damals sehr wenigen St\u00fccke, die ich gut kannte \nund\u00a0\u2013 besonders wichtig\u00a0\u2013 schon einmal dirigiert \nhatte. Was f\u00fcr eine F\u00fcgung ! Und nach diesem Kon-\nzert kam das Angebot f\u00fcr ein langfristiges Engage -\nment. Da hatte ich\u00a0\u2013 noch w\u00e4hrend meines Diri -\ngierstudiums\u00a0\u2013 also pl\u00f6tzlich ein professionelles \nOrchester zur Verf\u00fcgung mit einer Abonnement-\nreihe von sechs Konzerten, Gastkonzerten und wei -\nteren Aktivit\u00e4ten drumherum. Man muss wissen, \ndass das gr\u00f6sste Problem junger Dirigierstudenten \nist, ihr \u00abInstrument\u00bb, das Orchester, nur sehr sel -\nten \u00ab\u00fcben\u00bb zu k\u00f6nnen. \u00dcber einen Zeitraum von \nsieben Jahren ein grosses Repertoire aufbauen zu \nk\u00f6nnen, war ein grosses Gl\u00fcck, bedeutete aber auch, \ndie k\u00fcnstlerische und soziale Verantwortung f\u00fcr \nrund 60 Musiker zu \u00fcbernehmen. Ich habe un -\nglaublich viel gelernt und ich bin gl\u00fccklich und \ndankbar, diese Chance erhalten zu haben. \nHeute sind Sie Generalmusikdirektor der Jenaer \nPhilharmonie und zugleich als Gastdirigent auf der \nganzen Welt unterwegs. Wie schaffen Sie das alles ? \nBei der Jenaer Philharmonie bin als Chefdirigent \nf\u00fcr rund 15 Konzerte pro Spielzeit verantwortlich. \nMeine Aufgabe ist es, das Orchester kontinuierlich \nweiterzuentwickeln und ihm ein k\u00fcnstlerisches \nProfil zu geben. Im gr\u00f6sseren Sinne das musikali -\nsche Leben dieser Stadt zu gestalten. Dar\u00fcber hin -\naus ist es f\u00fcr ein Orchester wichtig, nicht nur von mir Inspiration zu erhalten, weswegen f\u00fcr Dut -\nzende Konzerte in der Spielzeit Gastdirigenten aus \ndem In- und Ausland engagiert werden, die \u00abmei -\nnem\u00bb Orchester dann andere Impulse geben. Vice \nversa reise ich als Gastdirigent beispielsweise nach \nMonte Carlo oder Oslo oder Beijing, um dann nach \ndrei bis vier Tagen Proben dort Konzerte zu dirigie -\nren und die folgende Woche mit neuen Inspiratio -\nnen wieder nach Jena zur\u00fcckzukommen. Ich emp -\nfinde es als riesiges Geschenk und tolle Erfahrung, \nOrchester, die teils zu den Weltbesten z\u00e4hlen, f\u00fcr \neinige Tage leiten zu d\u00fcrfen.\nIst es nicht ein grosse Herausforderung, binnen \nweniger Tage eine Verbindung zu einem fremden \nOrchester aufzubauen  ? \nDas ist ein Sport ! Oft entscheidet sich ja in den ers -\nten drei bis vier Minuten der ersten Probe, wie gut \neine Woche wird. Ich muss extrem schnell die St\u00e4r-\nken und Schw\u00e4chen eines Orchesters einordnen \nk\u00f6nnen. Wie weit kann ich gehen ? Wo kann ich ver-\ntrauen, dass etwas im Konzert gut kommt, ohne \ndass ich das jetzt viel geprobt habe ? Das ist eine \nheikle Balance. Es gibt Orchester, bei den das Kon-\nzert besser gelingt, wenn man es in den Proben ein -\nfach spielen l\u00e4sst. Und andere wiederum wollen \nganz minuti\u00f6s mit vielen Unterbrechungen auch \nkleinste Details erarbeiten.\nPORTR\u00c4T\n38\nSCHULKREIS WINTER 2020PORTR\u00c4T 39\nSCHULKREIS WINTER 2020Wenn Mutter und Vater so ausgezeichnete Musiker \nsind, liegt nat\u00fcrlich die Frage nahe, ob sich auch \ndie Kinder f\u00fcrs Musische begeistern.\nUnsere T\u00f6chter spielen beide Klavier und haben \neine ganz tolle Lehrerin. Und das Klavier ist bei uns \nstrategisch so platziert, dass sie quasi im Vorbei -\nlaufen zum Klimpern eingeladen werden. Aber wir \nhaben als Eltern diesbez\u00fcglich keine speziellen Am -\nbitionen, denn den beiden sind Verabredungen mit \nFreundinnen, H\u00fcttenbauen und Herumtoben zur -\nzeit genau gleich wichtig. Wenn wir eines Tages \nmerken sollten, dass eines der M\u00e4dchen entweder \nsehr viel Begabung oder ein besonderes Interesse \nzeigt, dann werden wir versuchen, ihm die M\u00f6g -\nlichkeiten zu geben, sein Talent noch weiter zu ent-\nwickeln. Beispielsweise in einem Chor mitzusingen \noder in einem Orchester mitzuspielen\u00a0\u2013 was f\u00fcr die \nKinder am meisten z\u00e4hlt, ist ja das Gemeinschafts -\nerlebnis. \nSind Sie ein engagierter Vater in der Schule Ihrer \nM\u00e4dchen\u00a0\u2013 oder l\u00e4sst das Ihr voller Terminkalender \nnicht zu ? \nMeine Frau und ich engagieren uns sehr gerne. Das \nHandwerkliche, das Schreinern bereitet mir eine \nriesige Freude und ich merke immer wieder, wie -\nviel ich da in meiner Schulzeit gelernt habe. Auf \nviele Fertigkeiten, die ich jahrzehntelang nicht \nmehr ausge\u00fcbt hatte, kann ich sofort wieder zu -\nr\u00fcckgreifen.\nWie denken Sie an Ihre eigene Schulzeit zur\u00fcck ? \nIch habe sie als eine gl\u00fcckliche Zeit in Erinnerung ! \nMeine Eltern, aber auch meine tollen Klassen- und \nFachlehrer haben dazu beigetragen, dass ich ein \ngesundes Selbstbewusstsein entwickeln konnte. Der Fokus lag immer auf \u00abWas kannst du errei -\nchen ?\u00bb und nicht auf \u00abWarum kannst du das noch \nnicht ?\u00bb. Auch in meinen schw\u00e4cheren F\u00e4chern war \nmeist eine gelassene \u00dcberzeugung sp\u00fcrbar : \u00abWas \nder Simon braucht, das holt er sich dann schon.\u00bb \nDieses Credo lebe ich auch bei meinen eigenen Kin -\ndern und versuche, Gelassenheit auch in schwieri-\ngeren Situationen zu bewahren. Grunds\u00e4tzlich bin \nich davon \u00fcberzeugt, dass sich ein Mensch Kennt -\nnisse zu jedem Zeitpunkt im Leben erarbeiten kann, \nwenn er sie braucht. \nDa wird Ihnen so manch einer entgegnen, dass wir \nheute in einer sehr kompetitiven Welt leben. Kann \nman sich diese Gelassenheit \u00fcberhaupt noch \nleisten ?\nAus meiner Sicht h\u00e4ngt eben sehr viel vom Selbst -\nbewusstsein und von der Kreativit\u00e4t ab. Die Welt ist \nauf eine Art ziemlich rau. Auf der anderen Seite \nbietet sie aber auch eine grosse Flexibilit\u00e4t : Es gibt \nja unglaublich viele Berufe, die Grenzen \u00fcberschrei -\nten, fach\u00fcbergreifend sind. Es gibt so viele Nischen, \nin denen man sich ausbreiten kann. Ich h\u00e4tte \nnichts dagegen, auch einfach einmal etwas ganz \nAnderes zu machen. \nWas w\u00e4re denn Ihr alternativer Traumjob ? \nWenn es m\u00f6glich w\u00e4re, w\u00fcrde ich gerne mal zwei \nJahre in einer Schreinerwerkstatt arbeiten. Als ich \nneulich abends von einem Arbeitseinsatz in der \nSchule meiner T\u00f6chter zur\u00fcckgekommen bin, war \nmir, als habe ich an einem einzigen Tag etwas viel \nSinnvolleres vollbracht als in einem ganzen Monat \nals Dirigent. \nIn diesem Jahr haben Sie den renommierten OPUS \nKLASSIK gewonnen; was bedeutet Ihnen diese \nAuszeichnung  ? \nSo ein Preis sorgt nat\u00fcrlich f\u00fcr Aufmerksamkeit : \nKeine drei Minuten nach Bekanntgabe klingelte be -\nreits das Telefon wegen einer Interviewanfrage. \nUnser Publikum in Th\u00fcringen nimmt so etwas zur \nKenntnis und die Stadt Jena ist stolz, einen Dirigen -\nten zu haben, der solche Preise gewinnt. Und ich \nselbst weiss, welchen k\u00fcnstlerischen Wert diese CD \nhat. Ich bin nicht von all meinen CDs gleichermas -\nsen \u00fcberzeugt. Meistens w\u00fcrde ich schon kurze Zeit \nnach der Aufnahme sehr vieles ganz anders ma -\nchen. Man entwickelt sich ja\u00a0\u2013 so ist es jedenfalls \nmein Ziel\u00a0\u2013 immer weiter. F\u00fcr mich sind solche \nAuszeichnungen letztlich Zeitzeugnisse, an die \nman sich im Bestfall gerne erinnert. \nWas ist f\u00fcr Sie das Sch\u00f6nste am Dirigieren ?\nDas Musizieren selbst, das Erarbeiten der Musik \nmit einem Orchester, das an einer k\u00fcnstlerischen \nEntwicklung wirklich interessiert und zugleich \nexperimentierfreudig ist. Und nat\u00fcrlich ist das \nRepertoire f\u00fcr mich enorm wichtig : Als junger Di-\nrigent bekommt man es eher vorgesetzt, mittler -\nweile habe ich viel mehr Einfluss darauf und kann \ndas Programm selbst gestalten. Absolute H\u00f6he -\npunkte sind auch Konzerte, bei denen man als Diri-\ngent kaum mehr technisch, sondern vornehmlich \nals Inspirationsquelle gefragt ist. Wenn das Or -\nchester die kleinen Geheimnisse des St\u00fcckes kennt, \ndie Sch\u00f6nheiten auskostet und aufeinander h\u00f6rt.Das lateinische Wort \u00abdirigere\u00bb bedeutet \u00abbestim -\nmen\u00bb bzw. \u00abbeurteilen\u00bb. Sind Sie ein \u00abBestimmer\u00bb, \nsp\u00fcren Sie Macht \u00fcber das Orchester ? \nDas ein bisschen abgegriffene Bonmot \u00abprimus in-\nter pares\u00bb sehe ich f\u00fcr mich als Ideal. Ich bin kein \nMachtmensch, nach dessen Pfeife alle tanzen m\u00fcs -\nsen. Aber ich halte gerne die F\u00e4den in der Hand, \nweil ich eine k\u00fcnstlerische Aussage gestalten \nm\u00f6chte. Fr\u00fcher setzte ich mein Konzept unerbittli-\ncher durch, sozusagen mit dem Kopf durch die \nWand, lernte durch die Erfahrung zunehmend, \ndass es sich durchaus auch mal lohnen kann, nach-\nzugeben, und manchmal erreicht man schlicht und \neinfach mehr mit Charme. \nAls Dirigent ist man auch ein wichtiger Repr\u00e4sen -\ntant einer Kultureinrichtung. Liegt Ihnen das \nRepr\u00e4sentieren  ? \nIn meinen Anfangszeiten fand ich solche Repr\u00e4sen -\ntationspflichten furchtbar. Ich war schon sehr auf -\ngeregt, vor einem Konzert Begr\u00fcssungsworte ans \nPublikum richten zu m\u00fcssen. Am liebsten w\u00e4re ich \nreingekommen und h\u00e4tte mich sofort ausschliess -\nlich auf die Musik konzentriert. Aber da bin ich fle -\nxibler und pragmatischer geworden : Repr\u00e4sentie -\nren und Netzwerken geh\u00f6ren dazu. Vor allem in \nDeutschland ist bei den Orchestern politisches Ge -\nwicht wirklich gefragt. Die Pr\u00e4senz einzuteilen, zu-\nweilen eine nat\u00fcrliche Distanz zu wahren, Worte \nrichtig abzuw\u00e4gen und im rechten Moment das \nRichtige zu sagen, empfinde ich als Herausforde -\nrung.\nWie wichtig ist Ihnen ein fachkundiges Publikum ?\nF\u00fcr mich hat die vertrauensvolle Zusammenarbeit \nmit den Musikern Priorit\u00e4t, dadurch entsteht die \nInspiration und Energie, mit der wir unser Publi -\nkum begeistern k\u00f6nnen. In Skandinavien klatscht \ndas Publikum gerne auch mal zwischen den S\u00e4tzen, \ndas st\u00f6rt mich \u00fcberhaupt nicht; schliesslich war \ndas zu Beethovens Zeiten auch so. Ich finde es im \nGegenteil schade, dass viele Menschen nicht ins \nKonzert gehen, weil sie Angst haben, an der fal -\nschen Stelle zu klatschen, sich nicht in diesen Ritu-\nalen bewegen zu k\u00f6nnen und als Banause entlarvt \nzu werden. \nHaben Sie auch schon Ihre Frau dirigiert ?\nJa, schon oft. Sie ist meine sch\u00e4rfste Kritikerin und \nvergleicht mich immer mit den Weltklassedirigen-\nten, die sich bei ihrer Arbeit im Symphonieorches -\nter des Bayerischen Rundfunks die Klinke in die \nHand geben. Das ist manchmal hart f\u00fcr mich, aber \nsehr wertvoll (lacht),  denn als Dirigent bekommt \nman eher selten R\u00fcckmeldungen. \nSimon Gaudenz (46 Jahre) lebt mit seiner Ehefrau Karin L\u00f6ffler, Violinistin im Symphonieorchester des Bayeri -\nschen Rundfunks, und zwei T\u00f6chtern (6 und 9 Jahre) in M\u00fcnchen. Nach ersten Stationen als Chefdirigent in Basel \nund Hamburg sowie als Erster Gastdirigent in Odense ist er seit 2018 Generalmusikdirektor der Jenaer Philhar -\nmonie, einem der etabliertesten Orchester Mitteldeutschlands, das mit innovativen Projekten auch international \nauf sich aufmerksam macht. Als Gastdirigent leitet er renommierte Orchester wie die Staatskapelle Dresden, das \nOslo Philharmonic, das Orchestre National de France oder das Tonhalle-Orchester Z\u00fcrich. Zahlreiche Einspielun -\ngen erg\u00e4nzen seine vielseitige T\u00e4tigkeit.\nPORTR\u00c4T\n40\nSCHULKREIS WINTER 2020PORTR\u00c4T 41\nSCHULKREIS WINTER 2020Gef\u00e4llt uns\nBILDERBUCH-GESCHICHTE AB 5 JAHREN.\nBergkristall\nStifters literarisches Kleinod\u00a0\u2013 f\u00fcr Kinder illustriert \nDie Geschwister Konrad und Sanna aus dem Bergdorf Gschaid \nbesuchen an Heiligabend ihre Grosseltern im benachbarten \nMillsdorf. Auf dem Heimweg verirren sie sich in dem ewigen \nEis der Berge und \u00fcbernachten in einer Felsenh\u00f6hle. Doch auch \nam n\u00e4chsten Morgen k\u00f6nnen sie den Weg talw\u00e4rts nicht finden. \nZum Gl\u00fcck sind schon Suchtrupps aus beiden D\u00f6rfern unter -\nwegs !\nAls die Kinder wohlbehalten wieder zu Hause sind, wird ein \nganz besonderes Weihnachtsfest gefeiert, denn die Bewohner \nder beiden Bergd\u00f6rfer sind sich durch die gemeinsame Suche \nn\u00e4hergekommen. Und die kleine Sanna erz\u00e4hlt : \u00bbMutter, ich \nhabe heute nachts, als wir auf dem Berge sassen, den heiligen \nChrist gesehen.\u00ab\nDie mehrfach ausgezeichnete Illustratorin Maren Briswalter \nl\u00e4sst auf 32 Seiten Adalbert Stifters bewegende Geschichte und \ndie stimmungsvollen Naturbeschreibungen in ihren Bildern \neinf\u00fchlsam lebendig werden. \n\u00abBergkristall\u00bb (2020), nach einer Erz\u00e4hlung von Adalbert Stifter,  \nIllustration : Maren Briswalter, Verlag Urachhaus (www.urachhaus.de), \nISBN 978-3-8251-5194-2\nMIRRORYOURI\u2019LL BE\nA SOAP FACTORY PRODUCTION WRITTEN AND DIRECTED BY  JOHANNA FAUST  PRODUCED BY  FRANK MATTER CONCEPTUAL AND ARTISTIC ADVISOR  JEREMIAS HOLLIGER  \nCINEMATOGRAPHY  UTE FREUND, JOHANNA FAUST, JEREMIAS HOLLIGER  LOCATION  SOUND  ULLA K\u00d6STERKE, JEREMIAS HOLLIGER  EDITOR  RUNE SCHWEITZER  \nMUSIC WRITTEN BY FRED FRITH   MUSICIANS  FRED FRITH, ADA GOSLING/hyphen.ucPOZO, BERNHARD SETTELMEYER, KAROLINE H\u00d6FLER   \nSOUND  EDITING  & SOUND  DESIGN  PEDRO HALDEMANN, HIMEX:SOUNDDESIGN  MUSIC  RECORDING  & MIXING  PETER HARDT, JANKOWSKI SOUNDFABRIK  \nSOUND  MIXING  PETER VON SIEBENTHAL, PROJEKTSTUDIO GMBH  VIDEO  POSTPRODUCTION  POINT DE VUE  COLOR  GRADING  PETER GUYER, UELI M\u00dcLLER  \nCOMMUNICATION  & SALES  LOREDANA/hyphen.ucNASTASSJA FERN\u00c1NDEZ  GRAPHIC  DESIGN  VERA REIFLERA FILM BY JOHANNA FAUST\nMUSIC BY FRED FRITH\nOFFICIAL SELECTION\n2020LASSEN SICH  \nMUTTERROLLE UND  \nSELBSTVERWIRKLICHUNG \nVEREINBAREN?LEKT\u00dcRE F\u00dcR MUSIKLIEBHABERINNEN.\n\u00ab\u2019s fehlt no es Lied\u00bb\nLiederbuch mit 66 Chansons zum praktischen Gebrauch \nIn diesem 264 Seiten umfassenden Liederbuch mit Noten sind \n66 Chansons von Daniel Fueter versammelt, die er zu Texten \nvon Martin Suter und Thomas H\u00fcrlimann sowie zu Gedichten \nvon Friedrich D\u00fcrrenmatt, Max R\u00fceger, Maja Stolle, Erika \nMann, Max Werner Lenz, Joachim Ringelnatz oder Kurt Tu -\ncholsky geschrieben hat. \nDaniel Fueter ist Komponist und Pianist. Er unterrichtete an \nden Musikhochschulen von Z\u00fcrich, Karlsruhe sowie Lugano \nund war u.a. Pr\u00e4sident von culturesuisse und Rektor der Hoch-\nschule Musik und Theater Z\u00fcrich. Er erhielt diverse nationale \nund internationale Auszeichnungen.\nDas Buch ist eine aussergew\u00f6hnliche Anthologie besonderer \nGedichte und gesungener Geschichten. Diese entstanden im \nWissen um bevorstehende Vertonung, im Hinblick auf ihre Pr\u00e4-\nsentation auf der Kleinkunstb\u00fchne und mit genauer Kenntnis \ndes Genres \u00bbChanson\u00ab. Es ist eine ganz spezielle Begegnung von \nWort und Musik, die sich MusikliebhaberInnen und Berufsmu-\nsikerInnen wie Literaturbegeisterten gleichermassen anbietet.\n\u00ab\u2019s fehlt no es Lied\u00bb (2020), Daniel Fueter, Philip Bartels (Hg.),  \nr\u00fcffer & rub Sachbuchverlag Z\u00fcrich  \n(www.ruefferundrub.ch), ISBN 978-3-906304-65-6AUFSATZSAMMLUNG F\u00dcR ERWACHSENE.\nDas Mysterium der Erde \nAufs\u00e4tze zur Corona-Zeit\nDer Band vereinigt Aufs\u00e4tze, die Prof. Dr. med. Peter Selg zwi-\nschen Ostern und Pfingsten 2020 zu Aspekten der Corona-Krise \nschrieb\u00a0\u2013 zu den medizinischen, gesellschaftspolitischen und \nspirituellen Dimensionen des Geschehens. \nPeter Selg, der das Ita Wegman Institut f\u00fcr anthroposophische \nGrundlagenforschung in Arlesheim leitet, versteht seine Auf -\ns\u00e4tze als orientierende Versuche und \u00abErkundungen\u00bb (im Sinne \nPaul Celans), ohne jede Deutungshoheit. Er betont jedoch im \nVorwort, dass die Vertreter der Anthroposophie zur Stellung -\nnahme gleichwohl verpflichtet sind. So schreibt der Autor, der \nauch Mitglied der Goetheanum-Leitung (Allgemeine Anthro -\nposophische Sektion) ist : \u00abVerstummen sie oder zensieren sie \nsich geradezu selbst, weil sie durch ihre kritische Reflexion in \nkeiner Weise negativ auffallen wollen und bereits \u2039vor Corona\u203a \nschnell zur Zielscheibe verschiedenster Vorw\u00fcrfe wurden, so \nverlieren sie nichts weniger als ihre Existenzberechtigung, ihre \ninnere Identit\u00e4t und Glaubw\u00fcrdigkeit, auch ihr \u2039historisches \nGewissen\u203a\u00bb.\n\u00abDas Mysterium der Erde. Aufs\u00e4tze zur Corona-Zeit\u00bb (2020),  \nPeter Selg, Verlag des Ita Wegman Instituts  \n(www.wegman-verlag.de), ISBN 978-3-906947-48-8Agenda\nFilmstart am 10. Dezember 2020\n\u00abI`ll be your Mirror\u00bb\nKann man gleichzeitig eine gute Mutter und engagierte K\u00fcnstlerin \nsein ? Dieses dokumentarische, autobiographische Roadmovie \nhinterfragt das Rollenbild der Frau in der Familien- und Arbeitswelt \nschonungslos : Die Schweizer Regisseurin Johanna Faust will sich im \nAusland der Kunst widmen und daf\u00fcr ihre Familie vor\u00fcbergehend \nverlassen. Doch pl\u00f6tzlich beginnt sie, an ihrem Plan zu zweifeln. \nVage erinnert sie sich an Geschichten, die ihre Mutter einst erz\u00e4hlte, \nund erkennt bei den Frauen ihrer Familie wiederkehrende Muster : \nAlle trugen den Wunsch nach Unabh\u00e4ngigkeit und k\u00fcnstlerischem \nAusdruck in sich und k\u00e4mpften mit der schwierigen Frage, wie sich \nSelbstverwirklichung und Familie vereinen lassen. \nDer Film ist u.a. in Basel, Z\u00fcrich, Bern, St. Gallen, Frauenfeld, \nWinterthur und Luzern zu sehen. Aktuelle Infos unter  \nhttps :/ /yourmirror-film.ch  \nWBT 2021\nZukunft denken, Zukunft schaffen.  \nAufbruch zu neuen Ufern nach  \n100 Jahren Waldorfp\u00e4dagogik\nAlternatives Konzept in Zeiten von Corona\nDie Weiterbildung findet dezentral am Freitag, den 15. Januar, an den \nSchulen statt und orientiert sich am urspr\u00fcnglichen Plan und den \nIdeen der WBT 21. Die Schulen k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Weiterbil-\ndung eine der angebotenen Arbeitsgruppen bei sich stattfinden \nlassen und direkt den Gruppenleiter anfragen oder eigene Angebote \nf\u00fcr sich im Kollegium entwickeln. \nDie geplanten Impulsbeitr\u00e4ge sowie das Abschlussreferat von \nJohannes Kronenberg, ein Mitarbeiter und Vortragender der \nJugendsektion am Goetheanum, werden als Video aufgenommen \nund den Schulen mit Untertiteln in Italienisch und Franz\u00f6sisch per \nLink bis zum 15. Januar zugestellt.\nBitte pr\u00fcfen Sie Ihre Anzeige auf die Punkte: Gestaltung / Text / Adresse und Kontakt .\nSobald die Anzeige Ihren W\u00fcnschen entspricht, bitten wir um Ihre schriftliche Freigabe.\nBei Fragen stehe ich Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nSabine RiekeAnzei Ge\nSabine Rieke | Tel. 040 6505659-18 |  Fax 040 6505659-11 | E-mail sar@five-t.eu | www.five-t.eu\nwie sterben?\nfragen und antworten aus anthroposophischer sichtwww.sterben.ch \nwww.mourir.ch\n\u00abDer Gedanke der Unsterblichkeit ist \nein leuchtendes Meer, wo der , der sich \ndarin badet, von lauter Sternen \numgeben ist.\u00bb Jean Paul\nDer SCHULKREIS wird mit finanzieller \nUnterst\u00fctzung der Weleda AG hergestellt.\nGEF\u00c4LLT UNS\n43\nSCHULKREIS WINTER 2020AGENDA/GEF\u00c4LLT UNS 42\nSCHULKREIS WINTER 2020Kraftort Unterengadin\numgeben von m\u00e4chtigen Bergen\narbeiten - leben - entspannen\nEine Schule auf dem Weg zum neuen Schulhaus\nund auf Spendensuche. N\u00e4here Infos unter\nScoula Rudolf Steiner Scuol\n7550 Scuol\n081 864 89 43\nwww.scoulasteiner-scuol.ch\nDas Sonderschulinternat auf der Grundlage der P\u00e4dagogik Rudolf Steiners\nBergschule Avrona\n7553 Tarasp\n081 861 20 10\nwww@bergschule-avrona.ch", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}