{"title": "Weniger Krankenst\u00e4nde wegen Long-Covid", "author": null, "url": "https://www.wienerzeitung.at/h/weniger-krankenstande-wegen-long-covid", "hostname": "wienerzeitung.at", "description": null, "sitename": "wienerzeitung.at", "date": "2022-12-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Im Dezember waren 955 Betroffene arbeitsunf\u00e4hig, im September noch 1.300. Dauerkrankenst\u00e4nde nehmen aber zu.\nCovid d\u00fcrfte sich in die Reihe jener Atemwegserkrankungen einreihen, die die Menschen schon vor 2020 besch\u00e4ftigt haben. Namhafte Virologinnen und Virologen wie Christian Drosten, Dorothee von Laer und Ulrich Elling bewerten die derzeitige Situation als \u00dcbergang zu einem endemischen Zustand. Auch die gesamtstaatliche Krisenkoordination Gecko hat\n[vor Weihnachten das Ende der Pandemie diskutiert](https://www.bundeskanzleramt.gv.at/themen/gecko/publikationen-gecko.html).\nDas Virus wird freilich auch nach dem Ende der Pandemie immer wieder f\u00fcr Infektions- und Erkrankungswellen sorgen. Aufgrund der mittlerweile aufgebauten Immunit\u00e4t, der Impfung sowie auch dank antiviraler Medikamente ist der Akutverlauf in seinem Schweregrad einigerma\u00dfen beherrschbar geworden. Sollte er sich langfristig im Bereich der Grippe bewegen, ist das dennoch keine gute Nachricht. Denn vor 2020 hat Influenza in manchen Jahren allein f\u00fcr volle Spit\u00e4ler gesorgt. Und sie erh\u00e4lt nun in Covid einen offenbar treuen Begleiter. Im Gecko-Protokoll hei\u00dft es n\u00fcchtern: \"Auch wenn aktuell und k\u00fcnftig weniger Menschen durch Covid-19 sterben sollten, so wird letztendlich ein endemisches Covid-19 die weltweite Krankheitslast erh\u00f6hen.\" Und diese trifft auf ersch\u00f6pfte Gesundheitssysteme.\nDabei geht es aber nicht nur um die akute Erkrankung, sondern auch um Long-Covid. Die Gecko-Fachleute bef\u00fcrchten, dass \"massive Zahlen von Long-Covid-Patienten die Gesellschaften und Gesundheitssysteme besch\u00e4ftigen werden\". Wie stark sich dieser Effekt niederschlagen und die Volkswirtschaften beeintr\u00e4chtigen wird, ist eine Frage, mit der sich Wissenschafter seit geraumer Zeit besch\u00e4ftigen. Die Berechnungen gehen weit auseinander und sollten wohl als grobe Sch\u00e4tzungen und qualifizierte \u00dcberlegungen gedeutet werden.\nDer \u00d6konom David Cutler der Harvard Universit\u00e4t ist zum Beispiel\n[in seiner Analyse auf volkswirtschaftliche Kosten von 3,7 Billionen Dollar f\u00fcr die USA gekommen](https://jamanetwork.com/journals/jama-health-forum/fullarticle/2792505), wobei der Gro\u00dfteil dieser Summe auf einen Verlust der Lebensqualit\u00e4t mit seinen vielf\u00e4ltigen Konsequenzen entf\u00e4llt. F\u00fcr die Berechnung hat Cutler angenommen, dass zwischen 22 und 38 Prozent von ehemals Erkrankten zw\u00f6lf Wochen nach der Infektion von zumindest einem Symptom geplagt werden. Es d\u00fcrfte ein extremer Wert sein.\n89.000 Krankenst\u00e4nde wegen Long-Covid\nZu viele Fragen Long-Covid betreffend sind f\u00fcr seri\u00f6se Berechnungen noch ungekl\u00e4rt: Wie lange bestehen die Symptome und wie ver\u00e4ndern sie sich? Ist das Risiko f\u00fcr Long-Covid bei wiederholter Infektion geringer? Oder h\u00f6her? Wie h\u00e4ufig sind bleibende und schwerwiegende Symptome? K\u00f6nnen wirksame Therapien gefunden werden? Die Liste der offenen Fragen lie\u00dfe sich fast unbegrenzt weiterf\u00fchren.\nDer \"Wiener Zeitung\" liegen Daten der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse (\u00d6GK) zu Krankenst\u00e4nden vor, die mit zwei f\u00fcr Long-Covid relevanten Diagnosecodes versehen wurden. Bis 9. Dezember registrierte die \u00d6GK 88.956 derartige Krankenst\u00e4nde, wobei 955 solcher F\u00e4lle noch als aktiv gemeldet waren.\nDiese Zahlen lassen nat\u00fcrlich keine Aussage \u00fcber die allgemeine H\u00e4ufigkeit von Long-Covid zu. Sie geben aber einen kleinen Einblick \u00fcber die unmittelbaren Folgen zur Arbeitsf\u00e4higkeit von rund vier Millionen unselbst\u00e4ndig Besch\u00e4ftigten. Das hei\u00dft, dass eine Reduktion der Arbeitszeit aufgrund von Long-Covid aber nicht enthalten ist. Au\u00dferdem ist die Diagnose schwierig, es kann daher zu Fehldiagnosen und unkorrekten Codierungen kommen.\nInteressant ist aber der Vergleich mit den Daten vom 1. September. Zwischen diesen Datens\u00e4tzen liegen mehr als eine Million offiziell gemeldete F\u00e4lle oder ein Anstieg von 23 Prozent der Gesamtinfektionen. Die Zahl der Long-Covid-Krankenst\u00e4nde ist in diesem Zeitraum aber nur um 5.236 Meldungen oder rund 6,2 Prozent gestiegen. Vor allem aber: Es gibt deutlich, n\u00e4mlich um ein Viertel, weniger aktive Krankenst\u00e4nde als Anfang September.\nVielf\u00e4ltige Symptome, verschiedene Ursachen\nDas korreliert auch mit Aussagen der Kardiologin Mariann Gy\u00f6ngy\u00f6si von der internistischen Post-Covid-Ambulanz im Wiener AKH,\n[die dem ORF-Wien berichtete, dass es seit Omikron signifikant weniger F\u00e4lle gibt](https://wien.orf.at/stories/3187894/). Es ist allerdings unsicher, ob daf\u00fcr die Variante selbst verantwortlich ist. Der Begriff Long-Covid umfasst verschiedene Ph\u00e4nomene und Symptome, denen auch verschiedene Ursachen zur Grunde liegen. Organsch\u00e4digungen, die Genesene noch lange besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen, sind durch die Immunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich seltener geworden.\nRund 70 Prozent jener rund 400 Personen, die bisher im AKH in Behandlung waren, sind \u00fcbrigens Frauen mittleren Alters, berichtete Gy\u00f6ngy\u00f6si, die vor allem Personen mit Herzproblemen behandelte. Im AKH ist aber auch eine zweite, neurologische Ambulanz f\u00fcr Long-Covid eingerichtet worden. Schw\u00e4che, Schwindel, Kopfschmerzen und extreme M\u00fcdigkeit geh\u00f6ren auch zu den g\u00e4ngigen Langzeit-Symptomen, da das Coronavirus - anders als Influenza - das zentrale Nervensystem angreifen kann.\nSteiler Anstieg bei Langzeit-Krankenst\u00e4nden\nAus den Daten der \u00d6GK geht hervor, dass monatelange Krankenst\u00e4nde aufgrund von Long-Covid relativ selten sind. 926 Personen waren am 9. Dezember zumindest ein halbes Jahr krankgemeldet (400 davon noch aktiv). In 141 F\u00e4llen dauerte die Arbeitsunf\u00e4higkeit mehr als ein Jahr, wobei 47 Krankenst\u00e4nde im Dezember noch andauerten. Allerdings haben sich diese Dauerkrankenst\u00e4nde im Vergleich zu den September-Daten dynamischer entwickelt als die allgemeinen Infektionszahlen. So gibt es heute fast dreimal so viele Krankenst\u00e4nde, die mehr als 12 Monate dauerten, als noch Anfang September. In den daf\u00fcr relevanten Zeitr\u00e4umen hat es aber nicht dreimal so viele Infektionen gegeben. Sondern nur knapp 40 Prozent mehr.\nDas zeigt, auch die Daten der \u00d6GK geben nur wenige Antworten, werfen aber weitere Fragen auf. Unter anderem: Was passiert nach diesen Krankenst\u00e4nden? Wie oft muss die Arbeitszeit reduziert werden? Wer ist wie stark betroffen? Wie viele arbeiten trotz unangenehmer Symptome? Gecko schreibt: \"Long-Covid wird das allgemeine Wohlbefinden und die F\u00e4higkeit, den Lebensunterhalt zu verdienen, beeintr\u00e4chtigen und die Gesundheitskosten in die H\u00f6he treiben.\"", "language": null, "image": "https://www.wienerzeitung.at/opengraph-image.png?72798e534ea10554", "pagetype": null, "links": ["#main", "/", "/", "/hr/politik/1", "https://www.bundeskanzleramt.gv.at/themen/gecko/publikationen-gecko.html", "https://jamanetwork.com/journals/jama-health-forum/fullarticle/2792505", "https://wien.orf.at/stories/3187894/", "/", "/rss.xml", "https://www.instagram.com/wienerzeitung/", "https://www.tiktok.com/@wz_auf_tiktok", "https://www.youtube.com/@wienerzeitung", "https://at.linkedin.com/company/wiener-zeitung", "https://www.mediengruppewienerzeitung.at/", "https://www.wienerzeitung.at", "https://www.inno-lab.at/", "https://www.traineeship.at/", "https://www.medienwissen.at/", "https://www.contentagenturaustria.at/", "https://www.wirtschaft.at/", "https://a.auftrag.at/", "https://auszug.at/", "https://www.evi.gv.at/", "/s/impressum", "/s/agb", "/s/datenschutz", "/s/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/s/cookie-policy"]}