{"title": "Forschungsprojekt anthroposophische Meditation", "author": "C Hueck; S Knust", "url": "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/blog/forschungsprojekt-anthroposophische-meditation", "hostname": "anthroposophische-gesellschaft.de", "description": null, "sitename": "anthroposophische-gesellschaft.de", "date": "2023-10-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Forschungsprojekt anthroposophische Meditation\nDr. Christoph Hueck von der Akanthos-Akademie in Stuttgart hat zusammen mit Prof. Dr. Ulrich Weger von der Universit\u00e4t Witten/Herdecke und Prof. Dr. Terje Sparby vom Rudolf Steiner University College in Oslo ein Forschungsprojekt zur Auswirkung von anthroposophischen Meditations\u00fcbungen auf die gesamtmenschliche Verfassung begonnen. Im Kurzinterview befrage ich ihn zu den Intentionen und dem aktuellen Stand des Projekts.\nSebastian Knust: Wie kam es zu dem Forschungsvorhaben und von welchen Hypothesen geht Ihr dabei aus?\nChristoph Hueck: Die \u00dcbungen, die Rudolf Steiner in seinem Buch \u201eWie erlangt man Erkenntnisse der h\u00f6heren Welten?\u201c beschreibt, sind grundlegend f\u00fcr eine Erweiterung, Vertiefung und Verlebendigung des Erkennens sowie f\u00fcr die pers\u00f6nliche Weiterentwicklung. Sie sind zugleich einfach durchzuf\u00fchren. Wir m\u00f6chten untersuchen, wie sich die regelm\u00e4\u00dfige Praxis dieser \u00dcbungen auf das Selbst- und Welterleben, auf die innere Sicherheit, auf die Konzentrationsf\u00e4higkeit und auf weitere Aspekte des Lebens auswirkt. Dazu haben wir drei \u00dcbungen ausgew\u00e4hlt: Das (ehrfurchtsvolle) \u201einnere Nachklingen-Lassen von Natureindr\u00fccken\u201c, die \u00dcbung \u201eInnere Ruhe\u201c (sich selbst wie einen v\u00f6llig fremden Menschen betrachten) und die Meditation eines mantrischen Spruches.\nSK: Wie geht Ihr vor, was ist Euer \u201eForschungsdesign\u201c?\nCH: Wir konnten insgesamt fast 60 Teilnehmende gewinnen, die inzwischen seit zwei Monaten regelm\u00e4\u00dfig meditieren und ihre Erfahrungen protokollieren. Au\u00dfer diesen t\u00e4glichen Protokollen gibt es eine monatliche Befragung zu Aspekten des Allgemeinbefindens. Die Teilnehmenden erhielten eine ausf\u00fchrliche Einf\u00fchrung und genaue schriftliche Anleitungen f\u00fcr die drei \u00dcbungen, die sich in meiner eigenen Meditations- und Lehrpraxis seit Jahren bew\u00e4hrt haben. Sie \u00fcben in der Regel zwei Mal am Tag und k\u00f6nnen sich dabei jeweils eine der drei genannten \u00dcbungen aussuchen. Zudem tauschen sie sich untereinander in Kleingruppen aus und alle vier Wochen findet ein gemeinsames Onlinetreffen statt, in dem Erfahrungen berichtet und Fragen besprochen werden. Dieser \u201epraktische Teil\u201c des Projekts wird \u00fcber ein halbes Jahr laufen. Anschlie\u00dfend werden die Protokolle und Frageb\u00f6gen in einer sogenannten qualitativen Inhaltsanalyse von Prof. Dr. Ulrich Weger von der Universit\u00e4t Witten/Herdecke und seinen Mitarbeitenden ausgewertet und die Ergebnisse in internationalen Fachzeitschriften publiziert.\nSK: Gibt es schon erste Erkenntnisse und/oder Erfahrungsbericht und wann kann man auf eine Ver\u00f6ffentlichung hoffen?\nCH: Ja, es gibt inzwischen reichhaltige Erfahrungsberichte von vielen Teilnehmenden, die in fast allen F\u00e4llen \u00e4u\u00dferst positiv sind. Nur in ganz wenigen F\u00e4llen werden die Meditationen als m\u00fchsam und nicht als bereichernd erlebt. Hier einige Zitate aus unserem letzten Onlinetreffen: \u201eDie \u00dcbungen sind ein Instrument, um mich im Alltag besser zu ergreifen. Ich bin bewusster in Begegnungen und erlebe eine Wirkung im F\u00fchlen und im Handeln.\u201c \u201eIch bin therapeutisch t\u00e4tig und f\u00fchle mich durch das \u00dcben sehr viel inspirierter als bisher.\u201c \u201eDie \u00dcbungen regen mich an, Texte und Gedichte zu schreiben.\u201c \u201eIch \u00fcbe inzwischen nicht mehr, weil ich mich verpflichtet habe, sondern weil ich diesen Weg wirklich gehen will.\u201c \u201eIch erlebe die Naturdinge, die ich beobachte, viel intensiver in mir, z. B. eine Pflanze. Und ich erlebe auch die Wirkung, die die Pflanze haben kann. Das \u00c4u\u00dfere wird zum Inneren und umgekehrt.\u201c \u201eIch bin wacher, konzentrierter, pr\u00e4senter.\u201c \u201eDurch das Meditieren bekomme ich eine so reiche innere Bilderwelt, dass ich kein Fernsehen mehr schaue. Ich habe kein Bed\u00fcrfnis mehr nach k\u00fcnstlichen Bildern von au\u00dfen.\u201c \u201eIch habe die sogenannten \u201aMysterien-Dramen\u2018, mehrere Theaterst\u00fccke verfasst von Rudolf Steiner, bisher nicht verstanden. Nun pl\u00f6tzlich verstehe ich, worum es geht.\u201c \u201eDas Mantram, das ich meditiere, ist f\u00fcr mich inzwischen wie ein innerer Beziehungspartner geworden.\u201c \u201eDie \u201aInnere Ruhe\u2018 ist ein Segen.\u201c \u201eDie morgendliche Meditation wirkt f\u00fcr mich durch den ganzen Tag.\u201c\nAu\u00dfer der wissenschaftlichen Publikation der Ergebnisse wird es auch eine ausf\u00fchrliche Beschreibung in anthroposophischen Zeitschriften, z. B. in \u201edieDrei\u201c, geben. Insgesamt bin ich sehr froh \u00fcber die gro\u00dfe Zahl an Teilnehmenden, und ich denke, man kann schon jetzt sagen, dass diese einfachen \u00dcbungen f\u00fcr viele Menschen sehr positive Wirkungen haben. Viele der Teilnehmenden sind auch in einem Onlinekurs zur anthroposophischen Textarbeit (an der \u201eTheosophie\u201c) und Meditation dabei, den ich seit Ende des letzten Jahres immer mittwochabends durchf\u00fchre. F\u00fcr weitere Informationen zum Forschungsvorhaben und bei Interesse an einer Teilnahme an meinen Kursen kann man sich gern an mich wenden (\n[hueck](javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CjwgemBcmcpvjqu%5C%2Fcmcfgokg0fg%27);)). @akanthos-akademie.de", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/mitglied-werden", null, "/suchergebnis", "/finanzen-und-spenden", "/", "/", "/aktuelles", "#", "/was-ist-anthroposophie", "/anthroposophische-bewegung", "/goetheanum", "/rudolf-steiner", "/zeitschriften-und-medien", "/veranstaltungen", "#", "/mitglied-werden", "/junge-anthroposophie", "/foerdermitgliedschaft", "/aufgaben-und-ziele", "/faehigkeitsbildung", "/forschungsfoerderung", "/zusammenarbeit", "/menschen-und-organisation", "/finanzen-und-spenden", "#", "/landessekretariat", "/stellenangebote", "/arbeitszentren", "/zweige", "/netzwerk", null, "/blog/einen-vertrauensraum-schaffen-fuer-das-thema-sexualitaet-an-waldorfschulen", "/blog/garten-sommerfest-im-rudolf-steiner-haus-in-freiburg", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CjwgemBcmcpvjqu%5C%2Fcmcfgokg0fg%27);", "/blog/einen-vertrauensraum-schaffen-fuer-das-thema-sexualitaet-an-waldorfschulen", "/blog/garten-sommerfest-im-rudolf-steiner-haus-in-freiburg", null, "/blog/anthroposophische-gesellschaft-im-21-jahrhundert", "/blog/anthroposophische-gesellschaft-im-21-jahrhundert", "/blog/goetheanum-weltkonferenz-die-welt-zu-haus-in-dornach", "/blog/goetheanum-weltkonferenz-die-welt-zu-haus-in-dornach", "/blog/sieben-jahre-erfolgreiche-kooperation", "/blog/sieben-jahre-erfolgreiche-kooperation", "/blog/einen-vertrauensraum-schaffen-fuer-das-thema-sexualitaet-an-waldorfschulen", "/blog/einen-vertrauensraum-schaffen-fuer-das-thema-sexualitaet-an-waldorfschulen", "/blog/forschungsprojekt-anthroposophische-meditation", "/blog/forschungsprojekt-anthroposophische-meditation", "/blog/garten-sommerfest-im-rudolf-steiner-haus-in-freiburg", "/blog/garten-sommerfest-im-rudolf-steiner-haus-in-freiburg", "/blog/falsch-abgebogen-barkhoff-sommerfeld-volkstod-volksauferstehung", "/blog/falsch-abgebogen-barkhoff-sommerfeld-volkstod-volksauferstehung", "/blog/gerhard-stocker-ueber-seine-zukunft", "/blog/gerhard-stocker-ueber-seine-zukunft", "/aktuelles", "/", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CkphqBcpvjtqrquqrjkuejg%5C%2Figugnnuejchv0qti%27);", "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/newsletter", "https://www.youtube-nocookie.com/channel/UCCx45cTp7_7b1ShaIia6VBg", "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/netzwerk", "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/kontakt", "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/spenden", "https://www.anthroposophische-gesellschaft.de/mitglied-werden", "/impressum", "/datenschutz", "https://www.in2code.de/produkte/lux-typo3-marketing-automation/"]}