{"title": "Kurz und knapp", "author": null, "url": "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "hostname": "quintessence-publishing.com", "description": "Kurznachrichten und Informationen aus der (dentalen) Welt \u2013 Oktober", "sitename": "Quintessence Publishing", "date": "2019-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Freie \u00c4rzteschaft: alle \u00c4rzte und medizinisches Personal sch\u00fctzen\nDie\n[Freie \u00c4rzteschaft (F\u00c4)](https://freie-aerzteschaft.de) begr\u00fc\u00dft, dass [Angriffe auf \u00c4rzte und Personal in Notaufnahmen k\u00fcnftig h\u00e4rter bestraft ](https://www.quintessenz-news.de/haertere-strafen-bei-gewalt-gegen-aerzte/)werden sollen. Die Pl\u00e4ne von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn und Justizministerin Christine Lambrecht gehen ihr aber nicht weit genug. \u201eDie \u00dcberlegung, die Strafen f\u00fcr T\u00e4tlichkeiten gegen medizinisches Personal in der Notfallversorgung zu versch\u00e4rfen, ist richtig\u201c, sagte F\u00c4-Vorsitzender Wieland Dietrich am 30. Oktober 2019 in Essen. \u201eNur reicht das nicht: Wir fordern, dass alle \u00c4rzte und jegliches medizinisches Personal in gleicher Weise gesch\u00fctzt werden. Denn es gibt keine zwei Klassen von \u00c4rzten, Pflegern und Helfern.\u201c\nDie weitaus meisten Akut- sowie auch zahlreiche Notf\u00e4lle landeten in den Praxen der niedergelassenen \u00c4rzte und in den Medizinischen Versorgungszentren, erl\u00e4utert Dietrich. \u201eUnsere Kolleginnen und Kollegen berichten immer wieder, dass es in der Praxis oder auch bei Hausbesuchen zu \u00dcbergriffen kommt. Auch das passiert in Deutschland t\u00e4glich\u201c, betont der F\u00c4-Chef. Inzwischen \u00fcberlegten manche \u00c4rzte sogar, \u00dcberwachungskameras und andere Schutzma\u00dfnahmen zu installieren.\nAus Sicht der F\u00c4 muss Jens Spahn als Gesundheitsminister darauf hinwirken, dass die Arbeit der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und des medizinischen Personals als Leistungstr\u00e4ger in Klinik und Praxis in der \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker anerkannt wird. Das sei eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass Aggression und \u00dcbergriffe in der medizinischen Versorgung abn\u00e4hmen. \u201eMedizinische Leistungen\u201c, betont Dietrich, \u201ed\u00fcrfen seitens der Politik nicht als beliebig verf\u00fcgbare Masse angeboten werden. Vielmehr muss der Gesellschaft klar gemacht werden, dass es sich dabei um eine wertvolle Ressource handelt, mit der sorgsam umzugehen ist.\u201c Diffamierungen und unangemessene Kritik an \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit jeglicher Art, vor allem von Seiten der gesetzlichen Krankenkassen, seien zu unterlassen. Dies sei unverzichtbar, damit sich das gesellschaftliche Klima verbessere, durch das die Bereitschaft zu unangemessenen \u00dcbergriffen gegen\u00fcber \u00c4rzten und anderen Helfern entstehe. (Quelle:\n[F\u00c4](https://freie-aerzteschaft.de))\nErst ein Konnektor in Zertifizierung f\u00fcr Feldversuch\nMit den n\u00e4chsten Anwendungen f\u00fcr die Gesundheitstelematik geht es nicht so schnell voran wie angek\u00fcndigt. Der erste Test f\u00fcr den E-Medikationsplan und die Notfalldaten wird zum Jahreswechsel 2019/2020 starten, berichtet die \u00c4rzte Zeitung und zitiert dazu den Vorstand der CGM, Uwe Eibich. Wie das Blatt in einem \u00dcbersichtsartikel zum aktuellen Stand der TI-Entwicklung berichtet, ist CGM bislang das einzige Unternehmen, das eine Zulassung f\u00fcr seinen Konnektor f\u00fcr diese Dienste beantragt hat. Um die neuen Anwendungen zu nutzen, sei keine neue Hardware, sondern nur ein umfangreicheres Softwareupdate f\u00fcr den Konnektor erforderlich. Nur ein weiterer Konnektoranbieter (Rise) plane, eine Zulassung f\u00fcr seinen Konnektor einzureichen. Dennoch gebe man sich auch bei der Betreibergesellschaft der TI, der Gematik, optimistisch, den Zeitplan f\u00fcr E-Medikationsplan, Notfalldatenmanagement und elektronische Patientenakte einhalten zu k\u00f6nnen. (Quelle:\n[\u00c4rzte Zeitung online vom 15.10.2019)](https://www.aerztezeitung.de/Wirtschaft/Elektronische-Patientenakte-die-Zeit-wird-knapp-402405.html)\nHEK f\u00fchrt mit IBM elektronische Gesundheitsakte ein\nDie Hanseatische Krankenkasse (HEK) f\u00fchrt \u2013 wie schon die Barmer \u2013 in Zusammenarbeit mit IBM die\n[elektronische Gesundheitsakte (eGA)](http://www.ega.de) f\u00fcr ihre Kunden unter dem Begriff \u201esmarthealth\u201c ein und erweitert damit die bereits bestehende HEK Service-App. Mit Smarthealth bietet die HEK ihren Kunden in Form der IBM eGA die M\u00f6glichkeit, pers\u00f6nliche Gesundheitsdaten digital an einem Ort mit hohem Sicherheitsniveau zu speichern und selbst zu managen. Die Kunden haben \u00fcber die HEK Service-App direkten Zugriff auf ihre pers\u00f6nlichen Gesundheitsdaten und medizinischen Informationen auf ihrem Smartphone. Sie bietet eine \u00dcbersicht der \u00e4rztlichen Behandlungen, Medikamente, Impfungen, Diagnosen und, wenn vom Anwender hochgeladen, auch R\u00f6ntgenbilder. Der Zugang erfolge \u00fcber die HEK Service-App, die Nutzung ist f\u00fcr Kunden kostenfrei.\nDie pers\u00f6nliche Gesundheitsakte Smarthealth wird durch IBM bereitgestellt und innerhalb Deutschlands gehostet. Der Ausbau um die elektronische Patientenakte ePA soll zum 1. Januar 2021 erfolgen. (Quelle:\n[HEK](http://www.hek.de))\nForschungsprojekt zu automatisierten Auswertungsmethoden f\u00fcr medizinische Bilddaten\nMehr als acht Millionen Euro F\u00f6rdergelder vergibt die Deutsche Forschungsgemeinschaft in den kommenden drei Jahren f\u00fcr die Entwicklung automatisierter Auswertungsmethoden medizinischer Bilddaten. \u201eRadiomics: N\u00e4chste Generation der medizinischen Bildgebung\u201c hei\u00dft das Programm, das von Prof. Fabian Bamberg, Klinik f\u00fcr diagnostische und interventionelle Radiologie, Uniklinikum Freiburg, koordiniert wird. Am 16. und 17. Dezember 2019 treffen sich die Beteiligten zu einer Kick-off-Veranstaltung.\n\u201eMit k\u00fcnstlicher Intelligenz und Radiomics k\u00f6nnen wir in der Radiologie schon heute Vera\u0308nderungen, etwa in Gewebestrukturen, sehr viel schneller analysieren oder sogar erst entdecken, was dem menschlichen Auge verborgen bleibt. Dadurch wird sich die Diagnostik beschleunigen und verbessern\u201c, sagt Projektkoordinator Bamberg. Eine wichtige Rolle d\u00fcrften dabei sogenannte Deep-Learning-Verfahren spielen, die eine automatisierte und im besten Falle genauere Analyse von Bildinformationen erm\u00f6glichen sollen. \u201eDurch die F\u00f6rderung, B\u00fcndelung und Vernetzung der in Deutschland vorhandenen Expertisen werden wir die Entwicklung dieses jungen Wissenschaftsfelds entscheidend voranbringen\u201c, so Bamberg weiter.\nUnter dem Begriff Radiomics versteht man die IT-gest\u00fctzte biomedizinische Datenverarbeitung, mit dem Ziel umfangreichere und f\u00fcr die Behandlung relevante Bildinformationen zu extrahieren. Das \u00fcbergeordnete Ziel des Schwerpunktprogramms ist es daher, durch die Verkn\u00fcpfung von Hochdurchsatz-Bildgebung und IT-gest\u00fctzter Nachverarbeitung die Aussagekraft biomedizinischer Bilder weiter zu verbessern und so ihre Bedeutung f\u00fcr die Diagnostik und die Behandlungskontrolle weiter zu steigern. \u201eIn Zukunft wird es immer einfacher werden, extrem gro\u00dfe und komplexe Datensammlungen nach sehr spezifischen Mustern zu durchsuchen. So k\u00f6nnen vergleichbare Patientenf\u00e4lle und geeignete Therapien gesucht werden. Die Radiologie wird damit ein wesentlicher Baustein auf dem Weg zur personalisierten Medizin\u201c, sagt Bamberg. (Quelle:\n[Universit\u00e4tsklinikum Freiburg](https://www.uniklinik-freiburg.de/radiomics.html))\nDrittes Europaforum der BZ\u00c4K in Br\u00fcssel\nAm 15. Oktober 2019 veranstaltete die Bundeszahn\u00e4rztekammer (BZ\u00c4K) ihr drittes Europaforum in Br\u00fcssel. F\u00fcr den Gedankenaustausch \u00fcber aktuelle gesundheits- und binnenmarktpolitische Themen konnten Vertreter aus allen in Br\u00fcssel ans\u00e4ssigen EU-Institutionen gewonnen werden. Aus dem Europ\u00e4ischen Parlament waren unter anderem Dr. Peter Liese (CDU), gesundheitspolitsicher Sprecher der EVP-Fraktion, und Marion Walsmann (CDU), neues Mitglied des Binnenmarktausschusses, der Einladung der BZ\u00c4K gefolgt. Im Mittelpunkt des Gespr\u00e4chs standen europapolitische Themen, die f\u00fcr die Zahn\u00e4rzteschaft von besonderem Interesse sind, wie der Umgang der Europ\u00e4ischen Union mit den regulierten Berufen oder die Entwicklung des Gesundheitswesens im digitalen Binnenmarkt sowie die schleppende Umsetzung des neuen EU-Rechtsrahmens f\u00fcr Medizinprodukte. (Quelle:\n[\u201eKlartext\u201c der BZ\u00c4K](https://www.bzaek.de/fileadmin/PDFs/klartext/19/191029_KT_10.pdf))\nNadine Jochum neu bei der Naontek AG\nSeit dem 1.Oktober 2019 verst\u00e4rkt Nadine Jochum das Team der Naontek AG. Die im Jahr 2019 gegr\u00fcndete Tochtergesellschaft der Deutschen Apotheker-und \u00c4rztebank eG entwickelt mit\n[univiva.de](https://univiva.de) eine digitale Plattform f\u00fcr Heilberufler. Gestartet ist die Plattform mit Fortbildungen und Veranstaltungen, die der Heilberufler auf der Plattform suchen, buchen und verwalten kann. Jochum, die zuvor die Forbildungsplattform contimedu.de gegr\u00fcndet hatte, unterst\u00fctze das Business Development bei Naontek mit ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrung und Expertise, insbesondere im zahn\u00e4rztlichen Bereich.\nJochum hatte nach jahrelanger T\u00e4tigkeit als Produktmanagerin in der Dentalindustrie in den vergangenen drei Jahren die Plattform contimedu.de aufgebaut. Aufgrund ihrer Erfahrungen in diesem Bereich habe man die Jungunternehmerin zu sich ins Team geholt, hei\u00dft es. \u201eDas neue Portal univiva.de bietet mir die M\u00f6glichkeit, mein erarbeitetes Wissen neu anzuwenden und zu optimieren. Dadurch k\u00f6nnen wir eine Plattform schaffen, auf der Heilberufler einen zentralen Ort zu allen Themen ihres Berufsalltags finden.\u201c erkl\u00e4rt Jochum. Als Manager Business Development Dentistry wird sie zun\u00e4chst den dentalen Teil des Fortbildungsbereichs auf univiva.de verantworten. (Quelle:\n[Naontek AG](https://naontek.de))\nGelbes Heft mit neuen Verweisen vom Arzt zum Zahnarzt\nIn K\u00fcrze werden im \u201eGelben Heft\u201c neue Verweise vom Arzt zum Zahnarzt enthalten sein. Der Gemeinsame Bundesausschuss habe auf Antrag der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KZBV) am 15. August 2019 beschlossen, entsprechend der bereits seit September 2016 in der \u00e4rztlichen Kinder-Richtlinie geregelten Verweise vom Arzt zum Zahnarzt im Rahmen der U7a bis U9 nun zuk\u00fcnftig auch bei der U5 bis U7 auf die neuen, seit 1. Juli 2019 geltenden zahn\u00e4rztlichen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen f\u00fcr Versicherte ab dem 6. Lebensmonat zu verweisen. Die\n[so ge\u00e4nderte Kinderrichtlinie](https://www.g-ba.de/beschluesse/3941/) ist vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit nicht beanstandet worden und werde demnach am Tag nach Ver\u00f6ffentlichung des Beschlusses im Bundesanzeiger in Kraft treten. Eine Anpassung des Gelben Heftes werde in der folgenden Nachproduktion vorgenommen. Das berichtet [ADP-Medien](https://www.adp-medien.de) unter Bezug auf ein Schreiben der KZBV vom 24. Oktober 2019.\nNeben der Einf\u00fchrung dieser zahnmedizinisch notwendigen neuen Leistungen sei es der KZBV ein besonderes Anliegen, die \u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen noch besser zu verkn\u00fcpfen. Hierzu sind nun in der \u00e4rztlichen Kinder-Richtlinie und im Gelben Heft in den U5 bis U7 die Verweise \u201ezum Zahnarzt zur Abkl\u00e4rung von Auff\u00e4lligkeiten an Z\u00e4hnen und Schleimhaut\u201c \u2013 analog zu den bereits bestehenden Verweisen zur zahn\u00e4rztlichen Fr\u00fcherkennung in den U7a bis U9 \u2013 durch einen entsprechenden Verweis auf die neu eingef\u00fchrten zahn\u00e4rztlichen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen ersetzt wurden. Die entsprechenden Formulierungen in den Elterninformationen seien vom G-BA \u201eempf\u00e4ngerfreundlich\u201c ausgestaltet worden, so die KZBV.\nDamit \u00c4rzte die Eltern im Rahmen der Verweise zielgerichtet \u00fcber den Inhalt der zahn\u00e4rztlichen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen informieren k\u00f6nnen, erarbeite die KZBV gemeinsam mit Fachgesellschaften sowie gegebenenfalls mit dem GKV-SV und der KBV entsprechende Informationsmaterialien. (Quelle:\n[ADP-Medien](https://www.adp-medien.de/index.php?id=8&tx_ttnews%5Btt_news%5D=3371&cHash=f22070ffe16b069e40729f424ba04c9a) unter Bezug auf KZBV-Schreiben vom 24. Oktober 2019)\nLinke wollen Transparenz bei Investoren im Gesundheitsbereich\nDie Linksfraktion im Deutschen Bundestag fordert\n[in einem Antrag (BT-Drucksache 19/14372)](http://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/143/1914372.pdf) mehr Transparenz, wenn Kapitalgesellschaften in das Gesundheitssystem investieren. Die Abgeordneten fordern in ihrem Antrag unter anderem regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichungspflichten, aus denen hervorgeht, wer der Tr\u00e4ger oder Eigent\u00fcmer eines MVZ ist. Falls es sich um Finanzinvestoren handelt, sollen auch noch betriebliche Kennzahlen einschlie\u00dflich der Zahl der gehaltenen Arztsitze ver\u00f6ffentlicht werden.\nGesundheitseinrichtungen in Deutschland w\u00fcrden zunehmend von internationalen Kapitalgesellschaften aufgekauft, die sich eine hohe Rendite verspr\u00e4chen, so die Linke. So kauften Private-Equity-Fonds Krankenh\u00e4user, um Medizinische Versorgungszentren (MVZ) gr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Um die MVZ betreiben zu k\u00f6nnen, w\u00fcrden Arztsitze gekauft. So w\u00fcrden aus inhabergef\u00fchrten Arzt- und Zahnarztpraxen MVZ, und aus MVZ w\u00fcrden MVZ-Ketten.\nDer Antrag soll laut\n[vorl\u00e4ufiger Tagesordnung](https://www.bundestag.de/tagesordnung?week=45&year=2019) als letzter Punkt in der 125. Sitzung des Deutschen Bundestags vom 8. November 2019 behandelt werden. (Quelle: [\u201eHeute im Bundestag\u201c/Deutscher Bundestag](https://www.bundestag.de/presse/hib/664848-664848))\nBundestag beschlie\u00dft digitale AU-Information f\u00fcr Arbeitgeber\nZum 1. Januar 2021 soll der \u201eGelbe Schein\u201c, die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung in Papierform, Geschichte sein. Arbeitnehmer m\u00fcssen dem Arbeitgeber dann den Schein nicht mehr zuschicken, sondern nur noch mitteilen, dass sie arbeitsunf\u00e4hig sind \u2013 alle weiteren Informationen holt der Arbeitgeber sich dann von der Krankenkasse. Das hat der Bundestag am 24. Oktober 2019 mit dem Dritten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG III) beschlossen.\nBereits mit dem Terminservice- und Versorgungsgesetz (TSVG) wurde zum 1. Januar 2021 ein einheitliches und verbindliches elektronisches Verfahren zur \u00dcbermittlung von Arbeitsunf\u00e4higkeitsdaten durch die \u00c4rzte an die Krankenkassen eingef\u00fchrt und damit wurde die bisherige f\u00fcr die Krankenkasse bestimmte papiergebundene AU-Bescheinigung ersetzt. Die elektronische \u00dcbermittlung der AU-Meldung an den Arbeitgeber ist aber nicht Bestandteil der TSVG-Regelungen. Arbeitnehmer h\u00e4tten daher nach dem 1. Januar 2021 weiterhin ihre Krankschreibungen bei ihrem Arbeitgeber in Papierform einreichen m\u00fcssen.\n\u201eDer damit verbundene manuelle Bearbeitungsaufwand ist angesichts der fortschreitenden Digitalisierung nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Daher wird mit dem BEG III ein bereits zwischen Krankenkassen und Arbeitgebern bestehendes, bew\u00e4hrtes und leistungsf\u00e4higes elektronisches Meldeverfahren dahingehend erweitert, dass die Einreichung des \u201egelben Zettels\u201c durch den Arbeitnehmer entfallen kann. K\u00fcnftig rufen die Arbeitgeber nach Erhalt der Anzeige der Arbeitsunf\u00e4higkeit durch den Arbeitnehmer bei den Krankenkassen elektronisch die Daten zu Beginn und Dauer der Arbeitsunf\u00e4higkeit sowie \u00fcber den Zeitpunkt des Auslaufens der Entgeltfortzahlung ab. Durch die Digitalisierung der Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung werden sowohl die Unternehmen als auch ihre Mitarbeiter erheblich entlastet\u201c, hei\u00dft es im Gesetz. Angegeben ist eine finanzielle Gesamtentlastung von fast 550 Millionen Euro. Die Nachweispflicht liegt aber weiter beim Arbeitnehmer, der krankschreibende Arzt muss ihm weiterhin eine \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Arbeitsunf\u00e4higkeit ausstellen. (Quelle:\n[Deutscher Bundestag](https://www.bundestag.de))\nKZV Rheinland-Pfalz setzt hohe Standards bei Datensicherheit\nAls einzige Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung (KZV) in Deutschland verf\u00fcgt die KZV Rheinland-Pfalz \u00fcber ein zertifiziertes Informationssicherheitssystem. Nach erneutem Audit habe der T\u00dcV Rheinland die Zertifizierung nach ISO 27001 best\u00e4tigt. Der T\u00dcV Rheinland habe der KZV Rheinland-Pfalz damit wiederholt hohe Standards bei Datensicherheit und Datenschutz bescheinigt. \u00dcber alle Unternehmensbereiche, Gesch\u00e4ftsprozesse und Hierarchieebenen hinweg verf\u00fcgt sie demnach \u00fcber ein IT-Sicherheitskonzept, das vertrauliche Daten bestm\u00f6glich vor Missbrauch und Verlust sch\u00fctzt und hilft, Sicherheitsrisiken zuverl\u00e4ssig zu kontrollieren und zu reduzieren. Die KZV Rheinland-Pfalz sei eines von lediglich rund 1.400 Unternehmen in Deutschland, die die ISO 27001-Zertifizierung erreicht haben.\n\u201eJedes Unternehmen verf\u00fcgt \u00fcber Daten, die nicht f\u00fcr jedermanns Augen bestimmt sind. Ganz besonders trifft das auf streng vertrauliche Sozial- und Gesundheitsdaten zu, die wir in der KZV verarbeiten\u201c, erkl\u00e4rt Joachim St\u00f6bener, stellvertretender der KZV Rheinland-Pfalz. \u201eMit dem T\u00dcV-Pr\u00fcfsiegel weisen wir nach, nicht nur eine sichere IT-Infrastruktur, sondern auch eine tragf\u00e4hige Sicherheitskultur unter den Mitarbeitern etabliert zu haben. Zugleich dokumentieren wir unsere Verantwortung f\u00fcr den Schutz der Daten, die uns von den Zahn\u00e4rzten und deren Patienten anvertraut werden\u201c, schlie\u00dft St\u00f6bener an. Einmal erteilt, ist die Zertifizierung nach ISO 27001 drei Jahre g\u00fcltig \u2013 vorausgesetzt, Unternehmen bestehen j\u00e4hrliche Zwischenkontrollen. (Quelle:\n[KZV Rheinland-Pfalz](http://www.kzvrlp.de))\nBundestag beschlie\u00dft Novelle des Berufsbildungsgesetzes\nDer Bundestag hat am 24.Oktober 2019 die Novelle des Berufsbildungsgesetzes beschlossen. Es muss noch im Bundesrat beschlossen werden und k\u00f6nnte dann zum 1. Januar 2020 in Kraft treten. Das Gesetz enth\u00e4lt unter anderem Regelungen zu einer Mindestverg\u00fctung von Auszubildenden (515 Euro monatlich im ersten Jahr, stufenweise Steigerung bis 2024) und erleichterten Berufsausbildungen in Teilzeit. Neben der St\u00e4rkung der beruflichen Fortbildung sieht die aktuelle BBiG-Novelle eine gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit zwischen zwei- und drei- beziehungsweise dreieinhalbj\u00e4hrigen Ausbildungsberufen, verbesserte Bestimmungen f\u00fcr rechtsbest\u00e4ndige und hochwertige Pr\u00fcfungen sowie Verfahrensvereinfachungen und B\u00fcrokratieabbau vor\nEingef\u00fchrt werden sollen auch neue Bezeichnungen f\u00fcr Qualifikationsstufen in der Aufstiegsfortbildung. Bundesbildungsministerin Anja Karliczek erkl\u00e4rte dazu: \u201eWas mir wichtig ist: Nach dem Ausbildungsabschluss kommt der Aufstieg. Auch hier werden wir die M\u00f6glichkeiten noch einmal verbessern. Die h\u00f6herqualifizierende Berufsbildung werten wir sp\u00fcrbar auf. Wir f\u00fchren daf\u00fcr drei einheitliche Fortbildungsstufen ein. Wir geben ihnen Abschlussbezeichnungen, die auch im Ausland gut verst\u00e4ndlich sind. Das schafft Transparenz und steigert internationale Mobilit\u00e4ts- und Karrierechancen. Die neuen Bezeichnungen lauten: Gepr\u00fcfter Berufsspezialist, Bachelor Professional und Master Professional. Sie senden eine klare Botschaft: Berufliche und akademische Bildung sind gleichwertig. Beide Bildungswege bieten beste Perspektiven, beide f\u00fchren zum beruflichen Erfolg.\u201c\nDie\n[Hochschulrektorenkonferenz (HRK)](http://www.hrk.de/) und Vertreter aus Wissenschaft und Wirtschaft hatten sich mehrfach gegen diese Bezeichnungen ausgesprochen, da sie irref\u00fchrend seien. Der Pr\u00e4sident der HRK, Prof. Dr. Peter-Andr\u00e9 Alt, erkl\u00e4rte kurz vor der abschlie\u00dfenden Beratung des Gesetzes im Bundestag, man habe mit gro\u00dfer Besorgnis die Empfehlung des Bundestagsausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zur Novelle des Berufsbildungsgesetzes (BBiG) aufgenommen in der nach wie vor an der Verwendung der Bezeichnungen \u201eBachelor Professional\u201c oder \u201eMaster Professional\u201c festgehalten werde. \u201eIn \u00dcbereinstimmung mit dem Bundesrat und einer Vielzahl von Organisationen aus Wirtschaft und Wissenschaft appelliert die HRK dringend an den Deutschen Bundestag, von der Verwendung dieser Begriffe abzusehen. Dem gro\u00dfen europ\u00e4ischen Reformprojekt des Bologna-Prozesses und dem deutschen Hochschulsystem insgesamt, aber auch der f\u00fcr Deutschland so wichtigen beruflichen Bildung droht hier ein langfristig wirksamer, schwerer Schaden.\u201c (Quellen. [BMBF](https://www.bmbf.de/de/das-berufsbildungsgesetz-bbig-2617.html), [Deutscher Bundestag](https://www.bundestag.de), [HRK](http://www.hrk.de/))\nFreier Verband startet Umfrage zu Studienbedingungen\nIn Deutschland existieren 30 Universit\u00e4tsstandorte, an denen Zahnheilkunde studiert werden kann \u2013 unter unterschiedlichen Bedingungen. Diese Unterschiede beziehungsweise die Vergleichbarkeit zwischen den Universit\u00e4ten m\u00f6chte der Freie Verband Deutscher Zahn\u00e4rzte e.V. (FVDZ) mit Hilfe einer Online-Befragung herausarbeiten, um k\u00fcnftigen und aktuell Studierenden mehr Orientierung und Transparenz bieten zu k\u00f6nnen.\nDie auf Basis der Befragung ermittelten anonymisierten Rohdaten sollen dann im Nachgang nur dem FVDZ zur weiteren Verwendung zur Verf\u00fcgung stehen. \u00dcber Ergebnisse der Befragung und Schlussfolgerungen wird der Verband auf allen Medienkan\u00e4len, unter anderem im Verbandsmagazin \u201eDer Freie Zahnarzt\" (DFZ), berichten. Der Aufruf zur Teilnahme mit jeweils angepassten Frageb\u00f6gen geht an alle Studierenden der Zahnheilkunde und auch an Assistenten an den Hochschulen. Die Erhebung erfolgt anonym und l\u00e4sst keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf einzelne Personen zu. Weitere Informationen, die Datenschutzerkl\u00e4rung und die Umfrage sind hier abrufbar:\n[https://www.fvdz.de/studierendenumfrage.html ](https://www.fvdz.de/studierendenumfrage.html)(Quelle: [FVDZ](https://www.fvdz.de))\nThomas Scherer \u00fcbernimmt Funktion des CCO bei Amann Girrbach\nIm Zuge des anhaltenden Wachstums und der fortschreitenden Internationalisierung der Amann Girrbach Gruppe wurde der Vorstand zum 7. Oktober 2019 um ein weiteres Mitglied verst\u00e4rkt. Thomas Scherer wird ab sofort in der Funktion als CCO (Chief Commercial Officer) die konzernweite Verantwortung f\u00fcr die Agenden rund um Vertrieb, Marketing und Services \u00fcbernehmen, was eine optimale Abdeckung der marktseitig gewachsenen Anforderungen an die Organisation gew\u00e4hrleiste, so das Unternehmen.\nAls international erfahrener, langj\u00e4hriger Branchen-Spezialist bringe Scherer alle F\u00e4higkeiten mit, um in Zeiten von Digitalisierung und technologischem Wandel die globale Vertriebs-Organisation erfolgreich in die Zukunft zu f\u00fchren. \u201eWir freuen uns sehr, Thomas Scherer in unserem Team begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen und sind sicher, dass sein Knowhow und seine Erfahrung zur Fortsetzung unserer Wachstumsgeschichte ma\u00dfgeblich beitragen werden\u201c, so Peter Nicklin, CEO der Amann Girrbach AG.\nDas Unternehmen entwickelt und produziert Werkstoffe, Werkzeuge sowie Ger\u00e4te und Maschinen f\u00fcr die Herstellung von Zahnersatz, vor allem mittels CAD/CAM-Technologie. Zu den Kunden in rund 90 L\u00e4ndern weltweit geh\u00f6ren vor allem Dentallabore und Zahntechniker. Insgesamt besch\u00e4ftigt Amann Girrbach rund 500 Mitarbeiter. Neben den Produktions-Standorten Koblach (Headquarter) und Rankweil in \u00d6sterreich hat Amann Girrbach Vertriebs-Niederlassungen in Pforzheim (D), Charlotte (USA), Singapur (Stadt), Curitiba (Brasilien) sowie Peking (China). (Quelle:\n[Amann Girrbach AG](https://www.amanngirrbach.com/de/home/))\nStartschuss f\u00fcr Aufbau der ePA der Barmer im November\nDie ersten gesetzlichen Krankenkassen treiben ihre Projekte f\u00fcr die elektronische Patientenakte voran. Im November startet die\n[Barmer](https://www.barmer.de) den Aufbau ihrer elektronischen Patientenakte (ePA) mit Namen \u201eBARMER eCare\u201c. Dabei wird sie von IBM unterst\u00fctzt, das IT-Unternehmen hat Mitte Oktober den Zuschlag daf\u00fcr erhalten, so die Barmer. IBM ist bereits seit l\u00e4ngerem im Bereich Healthcare aktiv.\nVon der elektronischen Patientenakte werden die rund 9,1 Millionen Versicherten der Kasse ab dem 1. Januar 2021 profitieren. \u201eBARMER eCare ist ein weiterer Meilenstein unserer Digitalstrategie. Die Anforderungen an die elektronische Patientenakte sind hoch, weil f\u00fcr deren Erfolg Praxen, Kliniken, Apotheken und andere Akteure datensicher vernetzt werden m\u00fcssen. Mit BARMER eCare werden wir mehr als nur einen reinen Datenspeicher schaffen. Ziel ist ein sicheres Speichermedium, das individuell genutzt werden kann\u201c, so der Vorstandsvorsitzende, Prof. Dr. Christoph Straub. In der Akte w\u00fcrden Versichertendaten so vorgehalten, dass sie vor allem f\u00fcr die Kunden einen echten Mehrwert und umfangreiche Services b\u00f6ten. Das erwarteten die Menschen zu Recht, hei\u00dft es. (Quelle:\n[Barmer](https://www.barmer.de))\nBundeszahn\u00e4rztekammer legt Jahresbericht vor\nVon Bundesversammlung \u00fcber GOZ bis Hilfsprojekte, zm und Haushalt: Die Bundeszahn\u00e4rztekammer hat ihren neuen Jahresbericht ver\u00f6ffentlicht. Er umfasst den Berichtszeitraum Juli 2018 bis Juni 2019 und bietet einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten der BZ\u00c4K. Der Bericht kann digital unter\n[www.bzaek.de/jb](http://www.bzaek.de/jb) abgerufen werden (68 Seiten, PDF, ca. 7 MB). (Quelle: [BZ\u00c4K](https://www.bzaek.de))\nG-BA passt Schutzimpfungs-Richtlinie an ge\u00e4nderte Gesetzeslage an\nDer\n[Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA)](https://www.g-ba.de) hat am 17. Oktober 2019 in Berlin die Schutzimpfungs-Richtlinie an die ge\u00e4nderte Gesetzeslage angepasst. Mit dem \u201eGesetz f\u00fcr schnellere Termine und bessere Versorgung\u201c (TSVG) besteht ein Anspruch der Versicherten auf Leistungen f\u00fcr Schutzimpfungen zulasten der Gesetzlichen Krankenversicherung unabh\u00e4ngig davon, ob die Versicherten auch entsprechende Anspr\u00fcche gegen\u00fcber anderen Kostentr\u00e4gern \u2013 beispielsweise dem Arbeitgeber aufgrund eines erh\u00f6hten beruflichen Risikos \u2013 haben.\nIm Zuge des Anpassungsbedarfs an die gesetzlichen \u00c4nderungen strukturierte der G-BA die Anlage 1 der Schutzimpfungs-Richtlinie, in der die Details zu Art und Umfang der Leistungen dargestellt sind, \u00fcbersichtlicher. Die derzeitigen \u201eHinweise zu den Schutzimpfungen\u201c und die weiteren \u201eAnmerkungen\u201c werden durch die zusammengef\u00fchrten \u201eHinweise zur Umsetzung\u201c ersetzt.\nMit der Neufassung der Anlage 2 der Schutzimpfungs-Richtlinie wird zuk\u00fcnftig eine differenziertere Erfassung von Impfungen erm\u00f6glicht: Der G-BA erg\u00e4nzte Dokumentationsziffern f\u00fcr Impfungen, die aufgrund einer beruflichen Indikation oder aufgrund eines beruflich oder durch eine Ausbildung bedingten Auslandsaufenthaltes durchgef\u00fchrt werden. Diese Impfungen k\u00f6nnen somit auch in epidemiologischen Datenanalysen, zum Beispiel des Robert Koch-Instituts, ber\u00fccksichtigt werden. Zudem ber\u00fccksichtigt der Beschluss die im\n[Epidemiologischen Bulletin Nr. 34](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/34_18.html) dieses Jahres ver\u00f6ffentlichten Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO).\nDer Beschluss zur \u00c4nderung der Schutzimpfungs-Richtlinie wird dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Pr\u00fcfung vorgelegt und tritt nach Ver\u00f6ffentlichung im Bundesanzeiger in Kraft. (Quelle:\n[G-BA](https://www.g-ba.de))\nGesch\u00e4ftsbericht 2018/2019 der KZBV liegt vor\nF\u00fcr die Sicherstellung der fl\u00e4chendeckenden, wohnortnahen und qualitativ hochwertigen Versorgung der Patientinnen und Patienten sind \u2013 jetzt und k\u00fcnftig \u2013 die richtigen Weichenstellungen unerl\u00e4sslich, so die Kassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung. Daher trage der Gesch\u00e4ftsbericht in diesem Jahr auch den Titel \u201eWeichenstellungen\u201c. Als Neuerung wurden an zahlreichen Stellen im Text QR-Codes eingearbeitet, die via Smartphone auf weiterf\u00fchrende Informationen auf\n[kzbv.de](https://www.kzbv.de) verlinken. Der Bericht umfasst 90 Seiten und kann [ab sofort abgerufen werden](https://www.kzbv.de/geschaeftsbericht-2018-2019.1327.de.html). (Quelle: [KZBV)](https://www.kzbv.de)\nFaire Bezahlung f\u00fcr Fachpersonal braucht faires Honorar\n\u201eZahn\u00e4rzte k\u00f6nnen ihre Mitarbeiter nur fair bezahlen, wenn sie f\u00fcr ihre zahn\u00e4rztlichen Leistungen auch ein faires Honorar erhalten\u201c, erkl\u00e4rte Zahnarzt Joachim Hoffmann, Landesvorsitzender des\n[Freien Verbandes Deutscher Zahn\u00e4rzte in Westfalen-Lippe (FVDZ-WL)](https://www.fvdz-wl.de), im Rahmen der [diesj\u00e4hrigen Hauptversammlung des FVDZ](https://www.quintessenz-news.de/dialog-und-widerstand/) im s\u00e4chsischen Radebeul Mitte Oktober. \u201eEine ad\u00e4quate Bezahlung ist notwendig, damit die zahnmedizinischen Fachangestellten ihren anspruchsvollen und aufreibenden Beruf auch weiterhin mit Empathie und Kompetenz aus\u00fcben k\u00f6nnen \u2013 stets zum besten Wohl der Patienten\u201c, erkl\u00e4rte Hoffmann. Seit 1988 wurde der Punktwert der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte (GOZ) nicht erh\u00f6ht. \u201eTrotz allgemeiner Preissteigerungen und Teuerungsrate stagniert das Honorar seit mehr als 30 Jahren. Somit sind ein wirtschaftlicher Betrieb der Praxen und eine angemessene Bezahlung f\u00fcr hochqualifiziertes Personal nicht mehr m\u00f6glich. Die zahn\u00e4rztliche Versorgung ist in Gefahr\u201c, warnte er.\nDer FVDZ-WL fordere Bundesgesundheitsminister Jens Spahn auf, den Punktwert der GOZ j\u00e4hrlich zumindest entsprechend der Teuerungsrate anzupassen. Somit k\u00f6nnten die Zahn\u00e4rzte auch die Geh\u00e4lter ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dementsprechend anpassen. \u201eDer Staat als Arbeitgeber passt die Geh\u00e4lter seiner Mitarbeiter auch regelm\u00e4\u00dfig an die allgemeinen Preissteigerungen an. Wir Zahn\u00e4rzte w\u00fcrden dies auch gerne tun, k\u00f6nnen es aber nicht, weil den st\u00e4ndig steigenden Kosten seit 30 Jahren gleichbleibende Honorare gegen\u00fcber stehen\u201c, sieht Hoffmann eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit. In Nordrhein-Westfalen verdienten Zahnmedizinische Fachangestellte ca. 30 Prozent weniger als die Verwaltungsfachangestellten der Krankenkassen.\n\u201eWir f\u00fchlen uns von der Politik nicht ernst genommen. St\u00e4ndig wird von dort die hohe Qualit\u00e4t der zahn\u00e4rztlichen Behandlung eingefordert. Unsere Mitarbeiter sollen bestens qualifiziert werden, und auch die Digitalisierung erzeugt Kosten. Aber die Politik scheint nicht bereit zu sein, nach 30 Jahren mal die Honorare anzupassen. Darunter leiden im Endeffekt haupts\u00e4chlich die Patienten\u201c, \u00e4rgert sich Hoffmann, der in eigener Praxis im sauerl\u00e4ndischen Kirchhundem praktiziert. (Quelle:\n[FVDZ-WL](https://www.fvdz-wl.de))\nAVZ fordert klare Regelungen zu Praxislaboren\nIn der Sendung \u201eWiso\u201c des ZDF wurden am Montag, 7. Oktober 2019, im Beitrag \u201eTeure Tricks der Zahn\u00e4rzte\u201c \u00fcberteuerter Zahnersatz und nicht korrekte, intransparente Rechnungen aus Praxislaboren thematisiert. Der Pr\u00e4sident des\n[Arbeitgeberverbands Zahntechnik e.V. (AVZ)](http://www.avz-berlin.eu/) in Berlin, ZTM Manfred Heckens, sieht hier eindeutig das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit in der Pflicht, eine rechtskr\u00e4ftige und klare Regelung zur Frage des Eigenlabors und seiner vielf\u00e4ltigsten Gestaltungsvariationen herbeizuf\u00fchren. Dies schlie\u00dft die Pr\u00e4zisierung der Berechnungsgrundlage des im Eigenlabor hergestellten Zahnersatzes ein. Die im Beitrag geschilderten F\u00e4lle und Konstellationen seien keine Einzelf\u00e4lle. Dem AVZ liege zu diesem Abrechnungsgebaren von Zahn\u00e4rzten mit sogenannten Eigenlaboren oder Zahnarztlaboren eine gro\u00dfe Anzahl an Belegen vor.\nErstaunt sei er \u00fcber die Aussage der Bundeszahn\u00e4rztekammer (BZ\u00c4K), die laut Beitrag schriftlich erkl\u00e4rt hat, sie kenne \u201ekeine der behaupteten Machenschaften!\u201c Mit dieser lapidaren Aussage zeige die \u201eoberste Berufsvertretung der Zahn\u00e4rzteschaft, dass sie entweder ihre Pr\u00fcfaufgaben nicht konsequent wahrnimmt und die Augen vor solch betr\u00fcgerischen Aktivit\u00e4ten, die wahrlich keine Einzelf\u00e4lle sind bewusst verschlie\u00dft oder den Mantel der Unschuld \u00fcber ihre Zahn\u00e4rzte mit den verschiedensten Praxislaborderivaten deckt\u201c, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung des AVZ.\nDie BZ\u00c4K ist als Arbeitsgemeinschaft der Deutschen Zahn\u00e4rztekammern allerdings keine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, sondern ein eingetragener Verein. Die Kontrollaufgaben, unter anderem zur Einhaltung des Berufsrechts, obliegen den Zahn\u00e4rztekammern der L\u00e4nder. Vonseiten der\n[BZ\u00c4K](https://www.bzaek.de) hie\u00df es auf Nachfrage von QN, die Produktionsfirma, die den im ZDF in \u201eWiso\u201c ausgestrahlten Beitrag produziert hat, habe eine ausf\u00fchrliche, mehrseitige Stellungnahme der BZ\u00c4K zum Thema erhalten. Es sei daher au\u00dferordentlich befremdlich, dass nur dieser eine, aus dem Zusammenhang gerissene Satz im Beitrag verwendet worden sei. Die Bundeszahn\u00e4rztekammer habe sich eben nicht auf ein Bestreiten beschr\u00e4nkt, sondern ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass das beschriebene Verhalten den Straftatbestand des Betrugs erf\u00fcllen w\u00fcrde. Der Produktionsfirma wurde empfohlen, derartige Sachverhalte den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anzuzeigen und es diesbez\u00fcglich nicht bei einem behaupteten \u201eInsiderwissen\u201c zu belassen. Die Story schien der Produktionsfirma aber offenbar wichtiger, als der Patientenschutz.\nDie Bundeszahn\u00e4rztekammer fordert den AVZ zudem mit Nachdruck auf, diese behaupteten Belege vorzulegen, damit die Kammern in die Lage versetzt werden, die Vorw\u00fcrfe zu pr\u00fcfen und wo erforderlich, Rechtsverst\u00f6\u00dfe zu ahnden. (Quelle:\n[AVZ](http://www.avz-berlin.eu/)/QN)\nBLUE SAFETY beruft Martin Wetzel als Leiter Finanzen\nZum 1.Oktober 2019 verst\u00e4rkt Martin Wetzel die Riegen von Blue Safety als Leiter Finanzen. Der Finanzexperte aus dem Heilberufssektor verst\u00e4rkt die M\u00fcnsteraner beim Ausbau der finanziellen Strukturen zugunsten des weiteren Unternehmenswachstums sowie der Produktentwicklung und -einf\u00fchrung. Mit der neu geschaffenen Position stellen sich die Wasserexperten f\u00fcr die Zukunft auf.\n\u201eDynamisches Wachsen fordert professionelle finanzielle Begleitung. Mit Martin Wetzel haben wir einen erfahrenen Spezialisten gewinnen k\u00f6nnen, der aufgrund seines Hintergrunds nicht nur versiert in der Finanz-, sondern auch in der Dentalwelt agiert und unser Unternehmen bereits lange Jahre als externer Berater begleitete\u201c, kommentiert Jan Papenbrock, Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Blue Safety, die Entscheidung.\nNach Stationen bei der Volksbank Gelsenkirchen und Volksbank M\u00fcnster und nebenberuflichem BWL-uStudium wechselte Wetzel 2011 zur Deutschen Apotheker- und \u00c4rztebank. Parallel engagiert sich der zweifache Familienvater ehrenamtlich als Gr\u00fcndungsmitglied des F\u00f6rdervereins Schwimmen M\u00fcnster sowie als Finanzvorstand bei der Startgemeinschaft Schwimmen M\u00fcnster e.V. (SGS). Durch die Arbeit mit den Kindern entstand auch der erste Kontakt zu den Wasserexperten, die den Verein als Sponsoren seit Jahren f\u00f6rdern. \u201eMit meinem Wechsel habe ich die Chance, das Wachstum und die Zielesetzung von Blue Safety nicht nur aus Banken-, sondern auch aus Unternehmenssicht mitzugestalten. Ich freue mich sehr, Entscheidungen strategisch zu unterst\u00fctzen und die Liquidit\u00e4t der Firma aktiv zu steuern\u201c, so Wetzel. (Quelle\n[BLUE SAFETY](https://bluesafety.com)/QN)\nZuwachs im Vorstand der CompuGroup Medical SE\nDr. Eckart Pech tritt zum 1. November 2019 in den Vorstand der CompuGroup Medical SE ein und f\u00fchrt den neu geschaffenen Bereich Consumer and Health Management Information Systems. Das Koblenzer Unternehmen m\u00f6chte damit seine Rolle als treibende Kraft bei der Vernetzung im Gesundheitswesen weiter st\u00e4rken.\nZuletzt war Dr. Pech im Vorstand der Allianz Technology SE verantwortlich f\u00fcr globale IT-Plattformen der Allianz Gruppe. Davor war er Chief Information Officer und Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bei der Telefonica Deutschland AG, President und CEO der Detecon, Inc.; und hat das Beratungsgesch\u00e4ft der Deutschen Telekom im amerikanischen Markt aufgebaut und gef\u00fchrt. Seinen Berufseinstieg hatte Pech beim zum Daimler-Konzern geh\u00f6renden Beratungsunternehmen Diebold und war dort zuletzt als Partner f\u00fcr den Bereich \u201eMobile & Online\u201c t\u00e4tig. Dr. Pech studierte Betriebswirtschaftslehre und Chinesisch an der Universit\u00e4t Bayreuth und der Shanghai International Studies University. Er verf\u00fcgt \u00fcber umfassende, globale Erfahrungen im General Management und Technologie-Management.\n\u201eWir freuen uns, einen so erfahrenen Manager f\u00fcr diesen strategisch wichtigen Bereich gewinnen zu k\u00f6nnen\u201c, betont Frank Gotthardt, Vorstandsvorsitzender und CEO der CompuGroup Medical SE. \u201eDie Vernetzung der Gesundheitsprofis untereinander und insbesondere die Kommunikation mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schreiten voran, und diese Entwicklung wollen wir \u2013 gemeinsam mit Herrn Pech \u2013 f\u00fchrend mitgestalten.\u201c (Quelle:\n[ CGM Medical SE](https://www.cgm.com/de/index.de.jsp#))\nCarmen Zoppke neue Leiterin Vertrieb & Marketing\nCarmen Zoppke ist seit 1. Oktober 2019 als Leiterin Vertrieb & Marketing neu im Team der Zantomed GmbH in Duisburg. In dieser neu geschaffenen Position bringt sie ab sofort ihre dentale Expertise f\u00fcr Dentalprodukte mit ein. Sie sammelt seit nunmehr 25 Jahren Erfahrungen im Bereich Vertrieb und Marketing innerhalb der Dentalbranche. Diese beinhalten den Vertrieb zahn\u00e4rztlicher Medizinprodukte,- und Verbrauchsmaterialien, sowie Produkte aus dem zahntechnischen Bereich. Die Zantomed GmbH vertreibt vorrangig dentale Verbrauchsmaterialien und Spezialit\u00e4ten f\u00fcr die Prophylaxe und die Oralchirurgie.\nDas gesamte Vertriebsteam um Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Benjamin Hatzmann freue sich \u00fcber den Neuzugang und die damit verbundene, strukturierte Investition in eine Erh\u00f6hung der Kundenzufriedenheit der Praxisteams in Deutschland und \u00d6sterreich, hei\u00dft es in einer Mitteilung des Unternehmens. (Quelle:\n[Zantomed](https://www.zantomed.de))\nHauptversammlung des Freien Verband in Radebeul\nVom 10. bis 12. Oktober 2019 tagt die Hauptversammlung des Freien Verbands Deutscher Zahn\u00e4rzte in Radebeul bei Dresden. Nach einer Auftaktveranstaltung mit Experten und Politikern zum Thema Digitalisierung und Datensicherheit und einer Podiumsdiskussion zum Thema \u201eGesundheitsdaten auf der Spur \u2013 sammeln, tauschen, auswerten um jeden Preis\u201c mit Dr. Peter Engel, Pr\u00e4sident der Bundeszahn\u00e4rztekammer (BZ\u00c4K). Dr. Wolfgang E\u00dfer, Vorstandsvorsitzender der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KZBV), Julia Hagen, Director Regulatories & Politics Health Innovation Hub (hih) des BMG, Robert-Martin Montag, Generalsekret\u00e4r der FDP Th\u00fcringen, MR DDr. Claudius Ratschew, Pr\u00e4sident Zahn\u00e4rztlicher Interessenverband \u00d6sterreichs und ZA Harald Schrader, Bundesvorsitzender des FVDZ.\nDanach werden sich die Delegierten mit den Schwerpunktthemen Europa/Berufsaus\u00fcbung in der Zukunft, Digitalisierung/Datenmanagement und Fachpersonal der Praxen auseinandersetzen. Erwartet werden rund 170 Delegierte.\nAu\u00dferdem stehen die Neuwahlen der Mitglieder des Bundesvorstandes und der Versammlungsleitung f\u00fcr die kommende Arbeitsperiode auf der Agenda der HV. Weiterhin haben die Delegierten \u00fcber zahlreiche Antr\u00e4ge bzw. Resolutionen sowie \u00fcber Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Reihe von Satzungs\u00e4nderungen zu befinden. (Quelle:\n[FVDZ](https://www.fvdz.de/aktuelle-meldungen.html)/ [ADP-Medien](https://www.adp-medien.de/index.php?id=7))\nBundeskabinett segnet GKV-FKG ab\nDas Bundeskabinett hat am 9. Oktober 2019 den Gesetzentwurf f\u00fcr das Faire-Kassenwettbewerb-Gesetz in der Gesetzlichen Krankenversicherung von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) abgesegnet. Danach sollen die Krankenh\u00e4user einen einmaligen Zuschuss f\u00fcr h\u00f6here Aufwendungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte erhalten und der Risikostrukturausgleich der Krankenkassen untereinander neu geregelt werden. Vonseiten der Krankenkassen wurde der Gesetzentwurf \u00fcberwiegend begr\u00fc\u00dft. Die von Spahn vorgesehene \u00d6ffnung der Allgemeinen Ortskrankenkassen ist nach Kritik aus den L\u00e4ndern nicht mehr im Gesetz enthalten. \u201eWir machen den Wettbewerb zwischen den Kassen gerechter\u201c, so Spahn.\nKritik kam vom Verwaltungsrat des GKV-Spitzenverband, der die aktuellen \u00c4nderungen bez\u00fcglich des GKV-SV \u201eals reines Lippenbekenntnis zur Selbstverwaltung ohne inhaltliche \u00dcberzeugungskraft\u201c bezeichnete. \u201eDer neue Lenkungs- und Koordinierungsausschuss und die ihm zugewiesenen Aufgaben schr\u00e4nken die Kompetenz der bestehenden Organe, den Verwaltungsrat und den Vorstand, erheblich ein. Dies bedeutet ebenso eine Schw\u00e4chung der sozialen Selbstverwaltung wie die fr\u00fcheren Pl\u00e4ne des Referentenentwurfs und ist damit inakzeptabel\u201c, so Dr. Volker Hansen, amtierender Verwaltungsratsvorsitzender. \u201eNach den aktuellen Pl\u00e4nen des Gesetzentwurfes soll der Verwaltungsrat des GKV-Spitzenverbandes auf maximal 40 Mitglieder verkleinert werden. Eine solche Verkleinerung des Verwaltungsrates ist weder notwendig noch sinnvoll\u201c, so Uwe Klemens, alternierender Verwaltungsratsvorsitzender.\nDas Gesetz soll voraussichtlich im Fr\u00fchjahr 2020 in Kraft treten. Es bedarf nicht der Zustimmung des Bundesrates. Eine\n[\u00dcbersicht zu den Regelungen im Detail und die aktuelle Fassung des Gesetzentwurfs](https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fairer-kassenwettbewerb-gesetz.html) stehen auf der Internetseite des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. (Quelle: [BMG](https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fairer-kassenwettbewerb-gesetz.html)/QN)\nNWD verl\u00e4sst den Bundesverband Dentalhandel\nDie NWD Gruppe, M\u00fcnster, wird zum 31. Dezember 2019 ihre Mitgliedschaft im Bundesverband Dentalhandel (BVD) beenden. Das teilten der Verband und das Unternehmen in der folgenden gemeinsamen Pressestatement am 8. Oktober 2019 mit:\n\u201eHeute m\u00f6chten wir Sie gemeinsam mit NWD \u2013 Nordwest Dental GmbH & Co. KG dar\u00fcber informieren, dass NWD zum Jahresende 2019 den BVD Bundesverband Dentalhandel e. V. verlassen wird.\nViele Jahre war NWD Mitglied im BVD und hat sich bei zahlreichen Projekten engagiert und in die Verbandsarbeit eingebracht. Von dieser Zusammenarbeit haben beide Seiten profitiert.\nPerspektivisch sieht NWD eine zuk\u00fcnftige Basis f\u00fcr die eigene Mitgliedschaft nicht mehr als gegeben an. Aus diesem Grund hat NWD sich entschlossen, das langj\u00e4hrige Engagement f\u00fcr die Verbandsarbeit zu beenden und aus dem BVD auszutreten.\nNWD w\u00fcnscht dem BVD und seinen Mitgliedern viel Erfolg f\u00fcr die Zukunft. Der BVD w\u00fcnscht NWD ebenso viel Erfolg.\u201c (Quelle:\n[BVD](http://www.bvdental.de))\nEingetr\u00fcbte Stimmung, aber weitere Investitionen\nDie Stimmung in der Medizintechnik-Branche hat sich in Deutschland deutlich eingetr\u00fcbt. Die erwartete Umsatzsteigerung im Inland ist mit nur noch 3,3 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr (4,2 Prozent) stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Besonders besorgniserregend ist die r\u00fcckl\u00e4ufige Gewinnsituation durch sinkende Preise und h\u00f6here Kosten. Das sind Ergebnisse der BVMed-Herbstumfrage 2019, an der sich 102 Mitgliedsunternehmen beteiligt haben.\n\u201eHauptgrund f\u00fcr die eingetr\u00fcbte Stimmung ist die EU-Medizinprodukte-Verordnung, kurz: MDR, die f\u00fcr Ressourcendefizite bei den Benannten Stellen, l\u00e4ngere Bewertungsverfahren und steigende Preise sorgt\", sagte der BVMed-Vorstandsvorsitzende Dr. Meinrad Lugan bei der Vorstellung der Ergebnisse in Berlin. \u201eWir ben\u00f6tigen bei der MDR praxisorientierte L\u00f6sungen, damit alle Produkte nach der EU-Medizinprodukte-Verordnung zertifiziert werden und den Anwendern und Patienten zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen\u201c, forderte BVMed-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Marc-Pierre M\u00f6ll.\nEin stabilisierender Faktor bleibt der Export. Mit einem erwarteten Umsatzwachstum von 5,8 Prozent wachsen die Unternehmen der Medizintechnologie weltweit nach wie vor deutlich st\u00e4rker als im Inland. Auch bei Investitionen und Arbeitspl\u00e4tzen ist der Trend weiterhin positiv. Die\n[vollst\u00e4ndigen Ergebnisse der BVMed-Herbstumfrage k\u00f6nnen online](https://www.bvmed.de/de/bvmed/presse/medienseminare/medienseminar2019/stimmung-in-der-medtech-branche-eingetruebt) abgerufen werden. (Quelle: [BVMed](https://www.bvmed.de))\nVirtual Reality-Spiel f\u00fcr Heilberufe-Studenten\nDie Deutsche Apotheker- und \u00c4rztebank (ApoBank) wirbt jetzt auch mit digitalen Tools bei den Studierenden der Heilbeufe um neue Kunden. Virtual Reality (VR) habe lange Zeitvertreib f\u00fcr Gamer gegolten, heute er\u00f6ffnet es Heilberuflern viele neue M\u00f6glichkeiten \u2013 in der Lehre wie auch in der Therapie, so die Bank. Heilberufe-Studenten k\u00f6nnen beim neuen Angebot der Bank vor Ort auf dem Campus Anwendungsm\u00f6glichkeiten der VR-Brille testen und sich an einem eigens programmierten VR-Spiel beteiligen. \u201eInteressenten kommen einfach vorbei und machen mit\u201c, hei\u00dft es. Zu gewinnen gibt es Geldpreise, zudem werden \u00fcber eine Online-Verlosung eine Oculus Go VR-Brille mit installierter Anatomie-App und weitere Preise vergeben.\n[Alle Termine und weiteren Informationen zum VR-Spiel online.](https://studenten.apobank.de/vr-spiel.html?utm_source=newsroom-news&utm_medium=textlink&utm_campaign=studenten-vr-spiel) (Quelle: [ApoBank](https://studenten.apobank.de))\nKinder- und Jugend\u00e4rzte begr\u00fc\u00dfen Nutri-Score und fordern Zuckersteuer\nDie Kinder- und Jugend\u00e4rzte begr\u00fc\u00dfen die Entscheidung, einen NutriScore auf Lebensmitteln einzuf\u00fchren. Dies reiche aber noch nicht aus, um die Gesundheit von Kindern zu verbessern. Dr. Thomas Fischbach, Pr\u00e4sident des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte (BVKJ): \"Als Kinder- und Jugend\u00e4rzte begr\u00fc\u00dfen wir die Einf\u00fchrung des Nutri-Scores. Wir haben ihn lange gefordert. Seine Wirksamkeit ist in zahlreichen wissenschaftlichen Studien nachgewiesen worden. Eltern werden es k\u00fcnftig leichter haben, ihre Kinder gesund zu ern\u00e4hren. Allerdings reicht der Nutri-Score alleine nicht aus als Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme gegen Adipositas. Um Kinder und Jugendliche in Deutschland vor \u00dcbergewicht und seinen Folgeerkrankungen zu sch\u00fctzen, brauchen wir weitere Ma\u00dfnahmen.\"\nBVKJ-Vizepr\u00e4sidentin Dr. Sigrid Peter erg\u00e4nzt: \u201eWir brauchen so schnell wie m\u00f6glich ein Werbeverbot f\u00fcr speziell an Kinder gerichtete Lebensmittel, weiterhin darf es den Verkauf von zuckerhaltigen Getr\u00e4nken in Schulen nicht mehr geben, au\u00dferdem w\u00fcnschen wir uns eine Zuckersteuer. Von Adipositas sind haupts\u00e4chlich Kinder und Jugendliche aus armen und bildungsfernen Familien betroffen. Hier m\u00fcssen wir mit gezielter Pr\u00e4vention ansetzen. Wir brauchen explizite Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Kita- und Schulessen und auch eine kostenlose Schulverpflegung.\" (Quelle:\n[BVKJ](https://www.bvkj.de/startseite/))\nBrasilianisches Unternehmen investiert in Spezialdrucker f\u00fcr Knochenimplantate aus \u00d6sterreich\n[Plenum](http://bioengenharia.plenum.bio), ein brasilianisches Biomedizin-Unternehmen, hat k\u00fcrzlich zwei Lithoz CeraFab 7500 Maschinen installiert, um die Produktion von Knochenimplantaten weiter voranzutreiben. Mit diesem Kauf baue das \u00f6sterreichische Unternehmen Lithoz seine F\u00fchrungsposition in der additiven Fertigung in Brasilien aus. Plenum stellt Knochenersatzimplantate f\u00fcr den Kieferbereich her und verwendet f\u00fcr diese Anwendungen ein eigenes resorbierbares Material, das aus Biokeramik entwickelt wurde.\nDer Kauf von zwei Maschinen auf einmal unterstreiche, wie schnell der brasilianische Markt f\u00fcr additiv hergestellte biomedizinische Anwendungen wachse, so Lithoz. Der brasilianische Markt sei von gro\u00dfer Bedeutung, denn sein Gesundheitssektor sei weltweit unter den Top Ten. Die Gesundheitsversorgung ist f\u00fcr alle in Brasilien lebenden Menschen kostenlos, daneben gibt es einen wachsenden Markt privater Gesundheitsversorgung. Das mache es zu einem bedeutenden Markt f\u00fcr additive Fertigung und zu einem gro\u00dfen Meilenstein das Unternehmen. Beide Unternehmen loben ihre Zusammenarbeit.\nLithoz ist nach eigenen Angaben Weltmarktf\u00fchrer in der Entwicklung und Produktion von\n[Materialien und additiven Fertigungssystemen f\u00fcr den 3D-Druck](https://www.quintessenz-news.de/3d-drucker-fuer-zirkonoxid-und-andere-keramiken/) von Hochleistungs- und bioresorbierbaren Keramiken. Seit 2017 expandiert das Unternehmen in die Medizin- und Dentalindustrie und bietet dort innovative 3D-Drucker und hochwertige Materialien f\u00fcr die Herstellung von Implantaten, Ger\u00fcsten und zahlreichen anderen Medizinprodukten. Das Unternehmen hat einen Exportanteil von fast 100 Prozent, fast 70 Mitarbeiter und ist seit 2017 mit einer Tochtergesellschaft in den USA vertreten. (Quelle: [Lithoz](http://www.lithoz.com))\nNobelpreis f\u00fcr Medizin geht an Zellforscher\nIhr Forschungsgebiet ist die Sauerstoffversorgung von Zellen und deren Adaptionsf\u00e4higkeit, und ihre Erkenntnisse beeinflussen das Verst\u00e4ndnis und die Therapieoptionen f\u00fcr eine F\u00fclle von Vorg\u00e4ngen und Erkrankungen im menschlichen K\u00f6rper. Der Nobelpreis f\u00fcr Medizin geht in diesem Jahr an die beiden US-Amerikaner William G. Kaelin, Jr. und Gregg L. Semenza und den Briten Sir Peter J. Ratcliffe. (Quelle:\n[Nobelpreiskomitee](https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2019/press-release/))\nDanaher-Dentalunternehmen jetzt unter dem Dach der Envista\nDie Envista Holding Corporation, die neue Gruppe f\u00fcr die Dentalunternehmen von Danaher, ist am 25. September 2019 an die New Yorker B\u00f6rse gegangen. Amir Aghdaei, Vorstandsvorsitzender und Pr\u00e4sident der Envista (NYSE: NVST), l\u00e4utete die Er\u00f6ffnungsglocke. Envista besteht aus drei operativen Unternehmen im Dental-Segment von Danaher: Nobel Biocare Systems, KaVo Kerr und Ormco. Diese Unternehmen decken die Bereiche Zahnimplantate, Kieferorthop\u00e4die, Dentalausr\u00fcstung und Verbrauchsmaterialien ab und umfassen Marken wie Nobel Biocare, KaVo, Kerr, iCAT, Dexis, Metrex, Pelton & Crane, Ormco, Implant Direct und Orascoptic. Insgesamt werden 28 Unternehmen unter dem neuen Dach zusammengefasst, der Gesamtumsatz liegt derzeit bei 2,8 Milliarden US-Dollar und soll auf drei Milliarden US-Dollar steigen. Das Unternehmen wird weltweit 12.000 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. (Quelle:\n[Envista](https://www.envistaco.com)/ [QN](https://www.quintessenz-news.de/kurz-und-knapp-juli-2019/))\nHygienesachkosten in Arztpraxen weiterhin auf hohem Niveau\nHygienekosten schlagen in den Vertragsarztpraxen enorm zu Buche. Im vergangenen Jahr mussten die Praxen durchschnittlich 24.287 Euro f\u00fcr Hygienesachkosten aufwenden. Zu diesem Ergebnis kommt eine aktuelle Untersuchung des\n[Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi)](https://www.zi.de).\nDie meisten Kosten verursachten Hygiene- und Verbrauchsmaterialien sowie Einmalprodukte. Diese machten einen durchschnittlichen Anteil von \u00fcber 30 Prozent von den Gesamtkosten aus, wie die Wissenschaftler des Zi analysierten.\nDeutliche Unterschiede ergeben sich bei der Kostenh\u00f6he entsprechend des Leistungsspektrums der Praxen. Bei rein konservativ t\u00e4tigen Praxen betrugen die Hygienekosten 8.140 Euro und bei invasiv t\u00e4tigen 25.242 Euro. Die h\u00f6chsten Kosten f\u00fcr Hygieneaufwendungen haben Dialysepraxen mit 116.823 Euro. Praxen, in denen ambulant operiert wird, geben 53.281 Euro in puncto Hygiene aus.\nNeben den monet\u00e4ren Aufwendungen wurden auch Informationen zum Zeitaufwand f\u00fcr Hygienet\u00e4tigkeiten der Mitarbeitenden erhoben. Dabei wurde die H\u00f6he des tats\u00e4chlichen Hygieneaufwands sowie die finanzielle und zeitliche Zusatzbelastung deutlich, die mit der Umsetzung der Hygienevorschriften und der Empfehlungen der Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention verbunden sind.\nDa der Einheitliche Bewertungsma\u00dfstab seit 2008 bei den Hygienekosten nicht mehr angepasst wurde, mit neuen Landeshygieneverordnungen seit 2012 aber mehr Kosten und Zeit in den Praxen aufgewendet werden m\u00fcssten, setze sich die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Krankenkassen die Mehrkosten erstatten. Eine Erhebung zu den Mehrkosten laufe derzeit. (Quelle:\n[KBV](https://www.kbv.de/html/index.php))\nSchnelle Umsetzung der Reform des Morbi-RSA\nIm sogenannten Fairer-Kassenwettbewerb-Gesetz wird es keine Neuordnung der Allgemeinen Ortskrankenkassen geben. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) beugte sich offensichtlich dem Druck aus den Bundesl\u00e4ndern und zog diese Passage des Gesetzentwurfs zur\u00fcck. Von den anderen Krankenkassen wird weiter eine schnelle Umsetzung des Gesetzes gefordert. So erkl\u00e4rte der Vorstandsvorsitzende der Barmer, Prof. Dr. Christoph Straub, zu dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf\n[: \u201eEine Reform des Morbi-RSA ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Daher begr\u00fc\u00dfen wir sehr, dass Bundesgesundheitsminister Jens Spahn diese entschieden vorantreibt. Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf ist ein Meilenstein hin zu einem echten solidarischen und fairen Wettbewerb zwischen den Krankenkassen. Bereits seit Jahren existieren deutliche Verwerfungen im Finanzierungssystem. Hier muss endlich der Schalter umgelegt werden. Deshalb darf der Gesetzentwurf keinesfalls im weiteren parlamentarischen Prozess verw\u00e4ssert werden. Wesentliche Elemente wie eine Regionalkomponente, ein differenziertes Vollmodell, eine Manipulationsbremse und ein Risikopool sind bei dieser Reform alternativlos. Andernfalls versch\u00e4rft der unfaire Wettbewerb die finanzielle Schieflage der GKV zu Lasten Millionen Versicherten.\u201c (Quelle: ] [Barmer](https://www.barmer.de))\nNeue digitale Kommunikation der Leistungserbringer wird 2020 in Nordrhein getestet\nVoraussichtlich im ersten Quartal 2020 soll im Bereich Nordrhein die neue Kom-LE getestet werden, die elektronische Kommunikation der Leistungserbringer. Das berichtet die\n[\u00c4rzte Zeitung](https://www.aerztezeitung.de/regionen/nrw/nordrhein/article/997573/nordrhein-kom-le-kommt-praxistest.html?sh=1&h=-1116846388) unter Bezugnahme auf die Aussagen von Gilbert Mohr, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Nordrhein, auf dem eHealth.NRW-Kongress in Neuss. Jeder an die TI angebundene Leistungserbringer soll diese neue elektronische Kommunikation nutzen k\u00f6nnen. Den bisherigen Dienst KV Connect nutzen danach etwa 12.000 Anwender. Am Feldtest des neuen Standards beteiligt sind neben den f\u00fcnf potenziellen Anbietern des Fachdienstes unter anderem auch die Kassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung und die Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung Nordrhein, die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und die KV Telematik, das nordrhein-westf\u00e4lische Gesundheitsministerium, die Praxis-EDV-Genossenschaft duria, der Softwarehersteller gevko und der Zahnarztsoftware-Anbieter Dampsoft. Getestet werden sollen TI-Mail, TI-Arztbrief und optional die KV-Abrechnung und die AU-Bescheinigung, hei\u00dft es. Die Kommunikation der Leistungserbringer steht auch beim Bundesgesundheitsministerium ganz oben auf der Liste der TI-Projekte. (Quelle: [\u00c4rzte Zeitung](https://www.aerztezeitung.de))\nBrustkrebsmonat Oktober: Fr\u00fcherkennung kann Leben retten\nFr\u00fcherkennung erh\u00f6ht die Chancen, Brustkrebs zu besiegen. Darauf weist die\n[Barmer](https://www.barmer.de) mit Blick auf den Brustkrebsmonat Oktober hin. Rund 75.000 Frauen erhalten hierzulande pro Jahr laut Deutscher Krebsgesellschaft die Diagnose Brustkrebs. Etwa 17.000 Patientinnen sterben an den Folgen, auch weil der Krebs manchmal zu sp\u00e4t erkannt wurde. \u201eAnders als andere Krankheiten macht sich Brustkrebs nicht durch Schmerzen bemerkbar. Stattdessen k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen an Brust und Brustwarze sowie Verh\u00e4rtungen im Brustgewebe und an den Lymphdr\u00fcsen im Achselbereich auf eine Erkrankung hindeuten. Deshalb ist es immens wichtig, dass Frauen einmal im Monat ihre Brust selbst abtasten und regelm\u00e4\u00dfig zur Fr\u00fcherkennung gehen\u201c, betont Dr. Ursula Marschall, leitende Medizinerin bei der Barmer.\nDas Brustkrebsrisiko steige mit zunehmendem Alter. Neben dem Abtasten der Br\u00fcste sei daher auch die j\u00e4hrliche Fr\u00fcherkennungsuntersuchung beim Gyn\u00e4kologen wichtig, die Frauen ab 30 einmal im Jahr wahrnehmen k\u00f6nnen. Frauen zwischen 50 und 69 Jahren h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, alle zwei Jahre eine Mammographie in einem spezialisierten Untersuchungszentrum durchf\u00fchren zu lassen. (Quelle:\n[Barmer](https://www.barmer.de))\nRund vier F\u00fcnftel der Praxen haben einen Inhaber\nGenau 82,4 Prozent der Zahnarztpraxen in Deutschland werden von einer einzigen Inhaberin oder einem Inhaber gef\u00fchrt (Stand 2017). Das entspricht bei solchen Praxen etwa 34.600 Praxisinhabern, meldet die Kassenzahn\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KZBV). Insgesamt gibt es in Deutschland Stand 2017 rund 42.000 Zahnarztpraxen mit insgesamt 51.058 Praxisinhabern. Von den 7.392 Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaften werden rund 87 Prozent von zwei Inhabern gef\u00fchrt, nur 13 Prozent haben drei oder mehr Inhaber. Insgesamt nahmen Ende 2017 50.634 Zahn\u00e4rzte an der vertragszahn\u00e4rztlichen Versorgung teil, zum 1. Halbjahr 2018 sank die Zahl auf 49.984. (Quelle:\n[Jahrbuch 2018 der KZBV](https://www.kzbv.de/jahrbuch-2018.768.de.html)).\nNeuer \u201ePflege-T\u00dcV\u201c startet am 1. Oktober 2019\nZum 1. Oktober 2019 startet ein neues Begutachtungssystem f\u00fcr Pflegeeinrichtungen. Die Ergebnisse sollen ab Fr\u00fchjahr 2020 im Internet ver\u00f6ffentlicht werden. Das neue System besteht aus einer Kombination aus den internen Qualit\u00e4tserhebungen der Heime, mit deren Erhebung jetzt in den rund 13.000 Pflegeeinrichtungen begonnen wird, und Begutachtungen durch den Medizinischen Dienst der Krankenkassen (MDK). Diese sollen ab November 2019 beginnen. Die bisherigen Pflegenoten waren rasch in die Kritik geraten, da sie Missst\u00e4nde nicht abbildeten, im Schnitt kamen Heime bundesweit auf die Schulnote 1,2. 2015 wurde daher die gesetzliche Grundlage ver\u00e4ndert und ein neues Bewertungssystem erarbeitet.\nBis zum 31. Dezember 2020 sollen alle station\u00e4ren Einrichtungen einmal durch externe Pr\u00fcfinstitutionen wie die Medizinischen Dienste der Krankenkassen (MDK) und den Pr\u00fcfdienst der Privaten Krankenversicherung (PKV-Pr\u00fcfdienst) gepr\u00fcft worden sein. Die ersten Ergebnisse nach dem neuen Qualit\u00e4tsbewertungssystem werden ab dem Fr\u00fchjahr 2020 ver\u00f6ffentlicht. Diese unterst\u00fctzen die Versicherten dabei, die Qualit\u00e4t einzelner Pflegeeinrichtungen einzusch\u00e4tzen, um eine Auswahl f\u00fcr eine geeignete Pflegeeinrichtung zu treffen. Die veralteten Bewertungen (Pflegenoten) sind noch solange einzusehen, bis sie durch aktuelle Qualit\u00e4tsinformationen ersetzt werden.\nDie Pflegekassen nutzen zur Ver\u00f6ffentlichung der Qualit\u00e4tsinformationen bundesweit die Portale der gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen. Ebenso m\u00fcssen die Qualit\u00e4tsergebnisse in den Pflegeeinrichtungen f\u00fcr jeden gut sichtbar ausgeh\u00e4ngt werden. (Quelle:\n[GKV-Spitzenverband](https://www.gkv-spitzenverband.de/pflegeversicherung/qualitaet_in_der_pflege/qualitaetspruefungen/stationaere_pflege/stationaere_pflege.jsp)/QN)\nKassen warnen vor steigenden Beitr\u00e4gen\nDie Chefs der gro\u00dfen Krankenkassen warnen vor steigenden Beitr\u00e4gen. Der Vorsitzende der mit rund 10,5 Millionen Versicherten gr\u00f6\u00dften Krankenkasse, der Techniker (TK), Dr. Jens Baas, hatte Ende September 2019 in einem Interview mit der\n[Frankfurter Rundschau](https://www.fr.de/wirtschaft/beitragssaetze-werden-steigen-13050168.html) angek\u00fcndigt, dass bei sinkenden Einnahmen durch einen schw\u00e4chelnde Wirtschaft und gleichzeitig wegen neuer Leistungen steigender Ausgaben die Beitr\u00e4ge nicht stabil bleiben k\u00f6nnten. Man brauche dringende die von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn versprochene Finanzreform zur fairen Verteilung der Gelder zwischen den Kassen.\nIn diese Richtung \u00e4u\u00dferten sich auch der GKV-Spitzenverband und der Vorsitzende der Barmer, Prof. Christian Straub, gegen\u00fcber der\n[\u00c4rzte Zeitung](https://www.aerztezeitung.de/politik_gesellschaft/krankenkassen/article/997508/fetten-jahre-vorbei-kassen-warnen-steigenden-beitraegen.html). Die Regierungspolitik werde die Beitragszahler einiges kosten, erkl\u00e4rte der Sprecher des GKV-SV, Florian Lanz. Straub unterst\u00fctzte dies. Auch der Chef des Dachverbands der Betriebskrankenkassen, Franz Knieps, warnte vor hohen Belastungen aufgrund von Gesetzen aus der letzten und der aktuellen Legislaturperiode. Er kritisierte dabei auch Spahn deutlich: Nahezu jedes Gesetz und jeder Gesetzentwurf aus dem Bundesgesundheitsministerium enthalte Dinge, die die Preise f\u00fcr die GKV nach oben treiben k\u00f6nnten, zitiert die \u00c4rzte Zeitung Knieps. Es gebe Versorgungsl\u00fccken, die geschlossen werden m\u00fcssten, aber Spahns Gesetzentw\u00fcrfe g\u00e4ben an vielen Stellen \u201emoney for nothing.\u201c Es sei nicht sichergestellt, dass das zus\u00e4tzliche Geld wirklich \u00fcber bessere Leistungen den Versicherten zugutekomme. (Quelle. [FR](https://www.fr.de/wirtschaft/beitragssaetze-werden-steigen-13050168.html), [\u00c4rzte Zeitung](https://www.aerztezeitung.de/politik_gesellschaft/krankenkassen/article/997508/fetten-jahre-vorbei-kassen-warnen-steigenden-beitraegen.html))\nGrippewelle 2017/2018: mehr als 25.000 Menschen gestorben\nIn der Grippewelle 2017/18 sind gesch\u00e4tzt 25.100 Menschen in Deutschland durch Influenza gestorben. \u201eDas ist die h\u00f6chste Zahl an Todesf\u00e4llen in den vergangenen 30 Jahren\u201c, betont Prof. Dr. Lothar H. Wieler, Pr\u00e4sident des\n[Robert Koch-Instituts](https://www.rki.de/DE/Content/Service/Presse/Pressemitteilungen/2019/10_2019.html). So viele Todesf\u00e4lle bei einer Grippewelle sind sehr selten, es gibt auch Saisons mit wenigen hundert Todesf\u00e4llen.\nDie wichtigste Schutzma\u00dfnahme ist trotz der von Saison zu Saison unterschiedlichen Wirksamkeit die Impfung. \u201eEs gibt keine andere Impfung in Deutschland, mit der sich mehr Leben retten l\u00e4sst\u201c, unterstreicht RKI-Pr\u00e4sident Wieler. Neben der Impfung werden gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen mit Seife und Abstandhalten zu Erkrankten empfohlen.\nDie Mortalit\u00e4tssch\u00e4tzung ist im neuen Influenza-Saisonbericht enthalten. Der Saisonbericht beleuchtet detailliert den Verlauf der vorangegangenen \u2013 moderaten \u2013 Grippesaison 2018/19. Die Sch\u00e4tzung der bundesweiten Zahl der Influenza-assoziierten Todesf\u00e4lle ist generell um ein Jahr verz\u00f6gert, da die Daten nicht fr\u00fcher zur Verf\u00fcgung stehen.\nEine zentrale Gr\u00f6\u00dfe bei der Beurteilung der Krankheitslast ist auch die Zahl der Arztbesuche, die der Influenza zugeschrieben werden. F\u00fcr die Saison 2018/19 sind das rund 3,8 Millionen Arztbesuche. Die geringste Zahl gab es mit rund 800.000 in der Saison 2013/14, den h\u00f6chsten Wert in der ungew\u00f6hnlich starken Grippewelle 2017/18 mit neun Millionen.\nDie St\u00e4ndige Impfkommission empfiehlt die Grippe-Impfung f\u00fcr alle Personen ab 60 Jahren, f\u00fcr chronisch Kranke aller Altersstufen, f\u00fcr Schwangere und f\u00fcr Medizin- und Pflegepersonal. Gerade an das medizinische Personal gehe der Appell, sich impfen zu lassen, so das RKI. Weitere Informationen unter\n[www.rki.de/influenza](http://www.rki.de/influenza) und [www.rki.de/influenza-impfung](http://www.rki.de/influenza-impfung). (Quelle: [RKI)](https://www.rki.de/DE/Content/Service/Presse/Pressemitteilungen/2019/10_2019.html)\nTitelbild: Quintessence News\n[Quelle: Quintessence News](https://www.quintessenz-news.de) [Nachrichten](/deu/de/news/nachrichten) [Team](/deu/de/news/team) [Praxisf\u00fchrung](/deu/de/news/praxis/praxisfuehrung) [Telematikinfrastruktur](/deu/de/news/praxis/telematikinfrastruktur) [Politik](/deu/de/news/nachrichten/politik) [Wirtschaft](/deu/de/news/nachrichten/wirtschaft) [Bunte Welt](/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt) [AI in Dentistry](/deu/de/news/zahnmedizin/ai-in-dentistry)", "language": null, "image": "https://www.quintessence-publishing.com/quintessenz/news/images/image-thumb__751318__compress/2019-01-kuk_19_10.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/deu/de/privacy", "#", "#", "/deu/de", "#/url", "#", "/deu/de/registerform", "#/url", "#", "#/url", "/deu/de/user/logout", "/deu/de/shop/cart", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "/deu/en/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "#/url", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "/deu/en/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "/deu/de/books", "/deu/de/books/new", "/deu/de/books/specialoffers", "/deu/de/books/in-preparation", "/deu/de/books/e-books", "/deu/de/books/others", "/deu/de/books/-/acupuncturenaturopathic-treatment", "/deu/de/books/-/human-medicine", "/deu/de/books/-/anatomy", "/deu/de/books/-/esthetic-dentistry", "/deu/de/books/-/dermatology", "/deu/de/books/-/endodontics", "/deu/de/books/-/interdisciplinary", "/deu/de/books/-/functional-therapy", "/deu/de/books/-/ent-medicine", "/deu/de/books/-/implantology", "/deu/de/books/-/orthodontics", "/deu/de/books/-/childrens-books", "/deu/de/books/-/pediatric-dentistry", "/deu/de/books/-/student-literature", "/deu/de/books/-/history-of-medicine", "/deu/de/books/-/oralmaxillofacial-surgery", "/deu/de/books/-/oral-surgery", "/deu/de/books/-/periodontics", "/deu/de/books/-/patient-education", "/deu/de/books/-/physiotherapy", "/deu/de/books/-/plastic-surgery", "/deu/de/books/-/practice-management", "/deu/de/books/-/dental-team", "/deu/de/books/-/prophylaxis", "/deu/de/books/-/prosthodontics", "/deu/de/books/-/guide-business-career", "/deu/de/books/-/guide-parenthood-family-life", "/deu/de/books/-/guide-fitness-sports", "/deu/de/books/-/guide-health-nutrition", "/deu/de/books/-/guide-health-medical-science", "/deu/de/books/-/restorative-dentistry", "/deu/de/books/-/radiology-and-photography", "/deu/de/books/-/dentistry-for-the-elderly", "/deu/de/books/-/sports-medicine", "/deu/de/books/-/science-and-research", "/deu/de/books/-/conservative-dentistry", "/deu/de/books/-/general-dentistry", "/deu/de/books/-/dental-technology", "/deu/de/series/aesthetic-methods-for-skin-rejuvenation", "/deu/de/series/cell-to-cell-communication", "/deu/de/series/clinical-success", "/deu/de/series/curriculum", "/deu/de/series/magic-tooth-fairies", "/deu/de/series/dynamics-of-orthodontics", "/deu/de/series/facts-das-neue-medizinische-nachschlagewerk", "/deu/de/series/iti-treatment-guide-series", "/deu/de/series/kompendium-der-dentalen-fraestechnik", "/deu/de/series/qdt-yearbook", "/deu/de/series/quintessentials-of-dental-practice", "/deu/de/series/quintessenz-focus-zahnmedizin", "/deu/de/series/zahnarzt-manager-unternehmer", "/deu/de/journals", "/deu/de/journals", "/deu/de/journals/latest-issues", "/deu/de/journals/top-articles", "/deu/de/product/e-journal-flatrates", "/deu/de/product/quintessence-journals", "/deu/de/journals/authors-guidelines", "/deu/de/journals/mediadata", "/deu/de/journals/chamber-pages", "/deu/de/journals/-/human-medicine", "/deu/de/journals/-/esthetic-dentistry", "/deu/de/journals/-/endodontics", "/deu/de/journals/-/interdisciplinary", "/deu/de/journals/-/functional-therapy", "/deu/de/journals/-/implantology", "/deu/de/journals/-/orthodontics", "/deu/de/journals/-/pediatric-dentistry", "/deu/de/journals/-/student-literature", "/deu/de/journals/-/oral-surgery", "/deu/de/journals/-/periodontics", "/deu/de/journals/-/practice-management", "/deu/de/journals/-/dental-team", "/deu/de/journals/-/prophylaxis", "/deu/de/journals/-/prosthodontics", "/deu/de/journals/-/restorative-dentistry", "/deu/de/journals/-/radiology-and-photography", "/deu/de/journals/-/dentistry-for-the-elderly", "/deu/de/journals/-/sports-medicine", "/deu/de/journals/-/science-and-research", "/deu/de/journals/-/general-dentistry", "/deu/de/journals/-/dental-technology", "/deu/de/events", "/deu/de/events/quintessence-congresses", "/deu/de/events/dentists", "/deu/de/events/technicians", "/deu/de/events/praxisteams", "/deu/de/events/workshops", "/deu/de/events/cme-points", "/deu/de/events/podcasts", "/deu/de/events/-/human-medicine", "/deu/de/events/-/esthetic-dentistry", "/deu/de/events/-/dermatology", "/deu/de/events/-/endodontics", "/deu/de/events/-/interdisciplinary", "/deu/de/events/-/functional-therapy", "/deu/de/events/-/implantology", "/deu/de/events/-/orthodontics", "/deu/de/events/-/pediatric-dentistry", "/deu/de/events/-/oralmaxillofacial-surgery", "/deu/de/events/-/oral-surgery", "/deu/de/events/-/periodontics", "/deu/de/events/-/patient-education", "/deu/de/events/-/plastic-surgery", "/deu/de/events/-/practice-management", "/deu/de/events/-/dental-team", "/deu/de/events/-/prophylaxis", "/deu/de/events/-/prosthodontics", "/deu/de/events/-/restorative-dentistry", "/deu/de/events/-/radiology-and-photography", "/deu/de/events/-/dentistry-for-the-elderly", "/deu/de/events/-/science-and-research", "/deu/de/events/-/conservative-dentistry", "/deu/de/events/-/general-dentistry", "/deu/de/events/-/dental-technology", "/deu/de/news", "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/zahnmedizin", "/deu/de/news/zahnmedizin/ai-in-dentistry", "/deu/de/news/zahnmedizin/alterszahnmedizin", "/deu/de/news/zahnmedizin/aesthetische-zahnheilkunde", "/deu/de/news/zahnmedizin/chirurgie", "/deu/de/news/zahnmedizin/digitale-zahnmedizin", "/deu/de/news/zahnmedizin/endodontie", "/deu/de/news/zahnmedizin/fortbildung-aktuell", "/deu/de/news/zahnmedizin/funktionsdiagnostik-therapie", "/deu/de/news/zahnmedizin/implantologie", "/deu/de/news/zahnmedizin/interdisziplinaer", "/deu/de/news/zahnmedizin/kieferorthopaedie", "/deu/de/news/zahnmedizin/parodontologie", "/deu/de/news/zahnmedizin/praevention-und-prophylaxe", "/deu/de/news/zahnmedizin/prothetik", "/deu/de/news/zahnmedizin/restaurative-zahnheilkunde", "/deu/de/news/zahnmedizin/videos", "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/zahntechnik", "/deu/de/news/zahntechnik/aesthetik", "/deu/de/news/zahntechnik/digitale-zahntechnik", "/deu/de/news/zahntechnik/fortbildung-aktuell", "/deu/de/news/zahntechnik/implantatprothetik", "/deu/de/news/zahntechnik/kieferorthopaedie", "/deu/de/news/zahntechnik/materialien", "/deu/de/news/zahntechnik/unternehmen-dentallabor", "/deu/de/news/zahntechnik/videos", "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/praxis", "/deu/de/news/praxis/dokumentation", "/deu/de/news/praxis/med.dent.magazin", "/deu/de/news/praxis/patientenkommunikation", "/deu/de/news/praxis/praxisfuehrung", "/deu/de/news/praxis/telematikinfrastruktur", "/deu/de/news/praxis/videos", "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/team", "/deu/de/news/team/videos", "https://www.quintessence-publishing.com/deu/de/news/nachrichten", "/deu/de/news/nachrichten/aus-dem-verlag", "/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt", "/deu/de/news/nachrichten/deutscher-zahnaerztetag", "/deu/de/news/nachrichten/ids", "/deu/de/news/nachrichten/menschen", "/deu/de/news/nachrichten/politik", "/deu/de/news/nachrichten/videos", "/deu/de/news/nachrichten/wirtschaft", "/deu/de/news/most-read", "/deu/de/newsletter", "/deu/de/digitalmedia", "/deu/de/digitalmedia/new", "/deu/de/digitalmedia/specialoffers", "/deu/de/digitalmedia/in-preparation", "/deu/de/digitalmedia/dvd", "/deu/de/digitalmedia/software", "/deu/de/digitalmedia/apps", "/deu/de/books/e-books", "/deu/de/product/e-journal-flatrates", "/deu/de/digitalmedia/epaper", "/deu/de/events/podcasts", "/deu/de/digitalmedia/-/acupuncturenaturopathic-treatment", "/deu/de/digitalmedia/-/human-medicine", "/deu/de/digitalmedia/-/esthetic-dentistry", "/deu/de/digitalmedia/-/dermatology", "/deu/de/digitalmedia/-/endodontics", "/deu/de/digitalmedia/-/interdisciplinary", "/deu/de/digitalmedia/-/functional-therapy", "/deu/de/digitalmedia/-/implantology", "/deu/de/digitalmedia/-/orthodontics", "/deu/de/digitalmedia/-/childrens-books", "/deu/de/digitalmedia/-/pediatric-dentistry", "/deu/de/digitalmedia/-/student-literature", "/deu/de/digitalmedia/-/oralmaxillofacial-surgery", "/deu/de/digitalmedia/-/oral-surgery", "/deu/de/digitalmedia/-/periodontics", "/deu/de/digitalmedia/-/patient-education", "/deu/de/digitalmedia/-/physiotherapy", "/deu/de/digitalmedia/-/practice-management", "/deu/de/digitalmedia/-/dental-team", "/deu/de/digitalmedia/-/prophylaxis", "/deu/de/digitalmedia/-/prosthodontics", "/deu/de/digitalmedia/-/guide-fitness-sports", "/deu/de/digitalmedia/-/guide-health-medical-science", "/deu/de/digitalmedia/-/restorative-dentistry", "/deu/de/digitalmedia/-/conservative-dentistry", "/deu/de/digitalmedia/-/general-dentistry", "/deu/de/digitalmedia/-/dental-technology", "/deu/de/digitalseries/cell-to-cell-communication", "/deu/de/digitalseries/dental-video-journal", "/deu/de/digitalseries/magic-tooth-fairies", "/deu/de/digitalseries/dynamics-of-orthodontics", "/deu/de/digitalseries/iti-treatment-guide-series", "/deu/de/digitalseries/werkstoffkunde-kompendium", "/deu/de/elearning", "/deu/de/cme/cme-intro", "/deu/de/cme", "/deu/de/events/cme-points", "/deu/de/casereports", "/deu/de/journal/international-poster-journal-of-dentistry-and-oral-medicine", "/deu/de/journal/the-journal-of-adhesive-dentistry", "/deu/de/journal/oral-health-and-preventive-dentistry", "/deu/de/journal/qdent", "/deu/de/journal/chinese-journal-of-dental-research", "/deu/de/videos/3d-animations", "/deu/de/videos/clinical-education", "/deu/de/videos/patient-information", "/deu/de/videos/tutorials", "/deu/de/videos/webinars", "/deu/de/partner", "/deu/de/authors", "/deu/de/authors/book-authors", "/deu/de/authors/speaker", "/deu/de/imprint", "/deu/de/terms-shop", "/deu/de/shipping", "/deu/de/terms-events", "/deu/de/terms-ads", "/deu/de/privacy", "/deu/de/eu-dispute", "/deu/de/about-us", "/deu/de/contact", "/deu/de/editors", "/deu/de/unibotschafter", "/deu/de/jobs", "/deu/de/branchandlicensee", "/deu/de/newsletter", "/deu/de/downloads", "/deu/de/journals/mediadata", "/deu/de/faq", "https://www.quintessence-publishing.com/kvm/de", "https://www.zahnarzt-rueckenfit.de/", "https://www.zahnputzhelden.de", "https://www.alphamedis.de", "#/url", "/deu/de/books", "/deu/de/journals", "/deu/de/events", "/deu/de/news", "/deu/de/digitalmedia", "/deu/de/elearning", "/deu/de/partner", "/deu/de/authors", "#", "/deu/de", "/deu/de/news", "/deu/de/news/nachrichten", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_20", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quintessence-publishing.com%2Fdeu%2Fde%2Fnews%2Fnachrichten%2F-%2Fkurz-und-knapp_20", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quintessence-publishing.com%2Fdeu%2Fde%2Fnews%2Fnachrichten%2F-%2Fkurz-und-knapp_20&text=Empfehlung%3A%20Kurz%20und%20knapp&hashtags=qp&via=qp", "mailto:?body=Hallo%2C%20ich%20empfehle%20Ihnen%20folgenden%20Link%3A%20https%3A%2F%2Fwww.quintessence-publishing.com%2Fdeu%2Fde%2Fnews%2Fnachrichten%2F-%2Fkurz-und-knapp_20&subject=Empfehlung%3A%20Kurz%20und%20knapp", "https://freie-aerzteschaft.de", "https://www.quintessenz-news.de/haertere-strafen-bei-gewalt-gegen-aerzte/", "https://freie-aerzteschaft.de", "https://www.aerztezeitung.de/Wirtschaft/Elektronische-Patientenakte-die-Zeit-wird-knapp-402405.html", "http://www.ega.de", "http://www.hek.de", "https://www.uniklinik-freiburg.de/radiomics.html", "https://www.bzaek.de/fileadmin/PDFs/klartext/19/191029_KT_10.pdf", "/wp-news/2019/10/Nadine_Jochum.jpg", "https://univiva.de", "https://naontek.de", "https://www.g-ba.de/beschluesse/3941/", "https://www.adp-medien.de", "https://www.adp-medien.de/index.php?id=8&tx_ttnews%5Btt_news%5D=3371&cHash=f22070ffe16b069e40729f424ba04c9a", "http://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/143/1914372.pdf", "https://www.bundestag.de/tagesordnung?week=45&year=2019", "https://www.bundestag.de/presse/hib/664848-664848", "https://www.bundestag.de", "http://www.kzvrlp.de", "http://www.hrk.de/", "https://www.bmbf.de/de/das-berufsbildungsgesetz-bbig-2617.html", "https://www.bundestag.de", "http://www.hrk.de/", "https://www.fvdz.de/studierendenumfrage.html", "https://www.fvdz.de", "/wp-news/2019/10/Amann_Girrbach_CCO_Mr-Thomas-Scherer_A4.jpg", "https://www.amanngirrbach.com/de/home/", "https://www.barmer.de", "https://www.barmer.de", "http://www.bzaek.de/jb", "https://www.bzaek.de", "https://www.g-ba.de", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/34_18.html", "https://www.g-ba.de", "https://www.kzbv.de", "https://www.kzbv.de/geschaeftsbericht-2018-2019.1327.de.html", "https://www.kzbv.de", "https://www.fvdz-wl.de", "https://www.quintessenz-news.de/dialog-und-widerstand/", "https://www.fvdz-wl.de", "http://www.avz-berlin.eu/", "https://www.bzaek.de", "http://www.avz-berlin.eu/", "/wp-news/2019/10/Wetzel_Martin.jpg", "https://bluesafety.com", "/wp-news/2019/10/Pech_Dr_Eckart.jpg", "https://www.cgm.com/de/index.de.jsp#", "https://www.zantomed.de", "https://www.fvdz.de/aktuelle-meldungen.html", "https://www.adp-medien.de/index.php?id=7", "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fairer-kassenwettbewerb-gesetz.html", "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fairer-kassenwettbewerb-gesetz.html", "http://www.bvdental.de", "https://www.bvmed.de/de/bvmed/presse/medienseminare/medienseminar2019/stimmung-in-der-medtech-branche-eingetruebt", "https://www.bvmed.de", "https://studenten.apobank.de/vr-spiel.html?utm_source=newsroom-news&utm_medium=textlink&utm_campaign=studenten-vr-spiel", "https://studenten.apobank.de", "https://www.bvkj.de/startseite/", "http://bioengenharia.plenum.bio", "https://www.quintessenz-news.de/3d-drucker-fuer-zirkonoxid-und-andere-keramiken/", "http://www.lithoz.com", "https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2019/press-release/", "https://www.envistaco.com", "https://www.quintessenz-news.de/kurz-und-knapp-juli-2019/", "https://www.zi.de", "/wp-news/2019/10/GdM_09-19-Hygienekosten_Druck.jpg", "https://www.kbv.de/html/index.php", "/wp-news/2019/06/christoph-straub-Barmer_vorstandsvorsitzender.jpg", null, "https://www.barmer.de", "https://www.aerztezeitung.de/regionen/nrw/nordrhein/article/997573/nordrhein-kom-le-kommt-praxistest.html?sh=1&h=-1116846388", "https://www.aerztezeitung.de", "https://www.barmer.de", "https://www.barmer.de", "https://www.kzbv.de/jahrbuch-2018.768.de.html", "https://www.gkv-spitzenverband.de/pflegeversicherung/qualitaet_in_der_pflege/qualitaetspruefungen/stationaere_pflege/stationaere_pflege.jsp", "https://www.fr.de/wirtschaft/beitragssaetze-werden-steigen-13050168.html", "https://www.aerztezeitung.de/politik_gesellschaft/krankenkassen/article/997508/fetten-jahre-vorbei-kassen-warnen-steigenden-beitraegen.html", "https://www.fr.de/wirtschaft/beitragssaetze-werden-steigen-13050168.html", "https://www.aerztezeitung.de/politik_gesellschaft/krankenkassen/article/997508/fetten-jahre-vorbei-kassen-warnen-steigenden-beitraegen.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Service/Presse/Pressemitteilungen/2019/10_2019.html", "http://www.rki.de/influenza", "http://www.rki.de/influenza-impfung", "https://www.rki.de/DE/Content/Service/Presse/Pressemitteilungen/2019/10_2019.html", "https://www.quintessenz-news.de", "/deu/de/news/nachrichten", "/deu/de/news/team", "/deu/de/news/praxis/praxisfuehrung", "/deu/de/news/praxis/telematikinfrastruktur", "/deu/de/news/nachrichten/politik", "/deu/de/news/nachrichten/wirtschaft", "/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt", "/deu/de/news/zahnmedizin/ai-in-dentistry", "/deu/de/news", "/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt/grosse-mehrheit-ist-gegen-impulsware-an-der-kasse", "/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt/grosse-mehrheit-ist-gegen-impulsware-an-der-kasse", "/deu/de/news/nachrichten/bunte-welt/grosse-mehrheit-ist-gegen-impulsware-an-der-kasse", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_70", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_70", "/deu/de/news/nachrichten/-/kurz-und-knapp_70", "/deu/de/news/nachrichten/-/cyberangriff-auf-die-lzk-baden-wuerttemberg", "/deu/de/news/nachrichten/-/cyberangriff-auf-die-lzk-baden-wuerttemberg", "/deu/de/news/nachrichten/-/cyberangriff-auf-die-lzk-baden-wuerttemberg", "/deu/de/news/zahnmedizin/-/zahnmedizinische-diagnostik-und-motivation-waehrend-der-dialyse", "/deu/de/news/zahnmedizin/-/zahnmedizinische-diagnostik-und-motivation-waehrend-der-dialyse", "/deu/de/news/zahnmedizin/-/zahnmedizinische-diagnostik-und-motivation-waehrend-der-dialyse", "/deu/de/news/zahnmedizin/interdisziplinaer/akupunktur-bei-migraene-und-spannungskopfschmerzen", "/deu/de/news/zahnmedizin/interdisziplinaer/akupunktur-bei-migraene-und-spannungskopfschmerzen", "/deu/de/news/zahnmedizin/interdisziplinaer/akupunktur-bei-migraene-und-spannungskopfschmerzen", "/deu/de/news/nachrichten/politik/freie-heilberufe-bitten-den-bundeskanzler-um-hilfe", "/deu/de/news/nachrichten/politik/freie-heilberufe-bitten-den-bundeskanzler-um-hilfe", "/deu/de/news/nachrichten/politik/freie-heilberufe-bitten-den-bundeskanzler-um-hilfe", "/deu/de/news/nachrichten/politik/kbv-startet-petition-zur-rettung-der-ambulanten-versorgung", "/deu/de/news/nachrichten/politik/kbv-startet-petition-zur-rettung-der-ambulanten-versorgung", "/deu/de/news/nachrichten/politik/kbv-startet-petition-zur-rettung-der-ambulanten-versorgung", "/deu/de/news/nachrichten/-/vielfalt-ist-trumpf", "/deu/de/news/nachrichten/-/vielfalt-ist-trumpf", "/deu/de/news/nachrichten/-/vielfalt-ist-trumpf", "/deu/de/books", "/deu/de/product/esthetics-in-function", "/deu/de/product/esthetics-in-function", "/deu/de/product/esthetics-in-function", "/deu/de/product/zahni-planer-2023-2024", "/deu/de/product/zahni-planer-2023-2024", "/deu/de/product/biomimetische-restaurative-zahnheilkunde", "/deu/de/product/biomimetische-restaurative-zahnheilkunde", "/deu/de/product/biomimetische-restaurative-zahnheilkunde", "/deu/de/product/zahnverschleiss", "/deu/de/product/zahnverschleiss", "/deu/de/product/zahnverschleiss", "/deu/de/product/curriculum-ethik-und-geschichte-der-zahnheilkunde-unter-einbezug-der-medizin", "/deu/de/product/curriculum-ethik-und-geschichte-der-zahnheilkunde-unter-einbezug-der-medizin", "/deu/de/product/curriculum-ethik-und-geschichte-der-zahnheilkunde-unter-einbezug-der-medizin", "/deu/de/product/mobile-zahnmedizin", "/deu/de/product/mobile-zahnmedizin", "/deu/de/product/mobile-zahnmedizin", "/deu/de/product/the-digital-revolution-2.0", "/deu/de/product/the-digital-revolution-2.0", "/deu/de/product/the-digital-revolution-2.0", "/deu/de/product/the-dentists-guide-to-atraumatic-extractions", "/deu/de/product/the-dentists-guide-to-atraumatic-extractions", "/deu/de/product/the-dentists-guide-to-atraumatic-extractions", "/deu/de/imprint", "/deu/de/terms-shop", "/deu/de/shipping", "/deu/de/terms-events", "/deu/de/terms-ads", "/deu/de/privacy", "/deu/de/eu-dispute", "/deu/de/about-us", "/deu/de/contact", "/deu/de/editors", "/deu/de/unibotschafter", "/deu/de/jobs", "/deu/de/newsletter", "/deu/de/downloads", "/deu/de/journals/mediadata", "/deu/de/faq", "https://www.facebook.com/QuintessencePublishingDE/", "https://www.facebook.com/quintessenzdeinverlagfuerdiezahnmedizin/", "https://www.youtube.com/QuintessencePublishing", "https://www.instagram.com/quintessence_publishing_de", "https://www.linkedin.com/company/quintessence-publishing-de/"]}