{"title": "Mehr Suizid-Versuche von Kindern: Sind Schulschlie\u00dfungen urs\u00e4chlich f\u00fcr psychische Probleme?", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "BERLIN. Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach hat Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen, dass die deutsche Corona-Politik mit ihren international zum Teil eher etwas strengeren Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Zunahme psychischer St\u00f6rungen verantwortlich sei. \u201eDa muss man vorsichtig sein, das geben die Studien aus meiner Sicht nicht her\u201c, sagte der SPD-Politiker in der Sendung \"hart aber fair\". Derzeit sorgt ein Bericht des...", "sitename": "News4teachers", "date": "2022-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Also wenn Kinder lange Zeit mit ihren Eltern verbringen, werden sie suizidal und psych. krank? Bin kein Lauterbach-Fan, aber da hat er ja wohl richtig retourniert?! Davon abgesehen- so wie Schule seit 2 Jahren l\u00e4uft, ist sie sicher nicht so, wie sie die Pr\u00e4senzunterrichtsj\u00fcnger so gerne glorifizieren! Aber Hauptsache, die Kinder sind unter- betreut, satt, sauber und auch noch schlau gemacht! Nur kein St\u00f6rfaktor f\u00fcr Wirtschaft und den Feierabend. Davon au\u00dferdem abgesehen- wie hoch der Stress und das Konfliktpotential ist, das Schule in den Familien ausl\u00f6st, steht auf einem ganz anderen Blatt!\nIch stimme zu, dass der Leistungsdruck in den Schulen nicht einfach so au\u00dfer acht gelassen werden darf. Und der bestand weiterhin mit einhergehenden Sorgen um Versetzung und Abschluss. Hinzu kamen auch einige Lehrpersonen, die auf die psychische Verfassung der Kinder herzlich wenig R\u00fccksicht genommen haben. Das war f\u00fcr uns alle nervenzehrend. \u00dcberwiegend lief der DU aber gut. Die meisten Lehrer waren sehr bem\u00fcht und einige haben bemerkenswertes geleistet, wof\u00fcr ich dankbar bin.\nCorona ist halt das Brennglas, das bestehende Probleme weiter versch\u00e4rft hat. So ehrlich sollte man endlich mal sein, anstatt die Situation der Kinder und Jugendlichen politisch zu instrumentalisieren, wie es gerade passt. SCHULE ist schon lange bauf\u00e4llig. Die angeblichen Reformen der letzten Jahrzehnte allenfalls Makulatur und die Substanz hat sich weiter verschlechtert. Nun br\u00f6ckelt das Geb\u00e4ude und wieder wird nicht geschaut, was das einzelne Kind wirklich braucht.\nHerr Lauterbach hat gestern sehr besonnen auf die Pauschalisierung reagiert. So k\u00f6nnte man eine Diskussion beginnen.\nPalomino\nGuter Beitrag, denn es h\u00e4ngt eben auch von der Erziehungskultur der Eltern ab, ob Kinder Suizidgedanken entwickeln k\u00f6nnen und diese auf Grund von erheblicher Unterdrucksetzung durch Elternteile versuchen, derartige Gedanken der Verzweiflung umzusetzen.\nErziehungskultur kann einen Beitrag leisten, aber auch hier gilt wie immer: trifft nicht immer zu.\nMein Kind hat sich Ende letzten Jahres umgebracht. Vollkommen \u00fcberraschend f\u00fcr alle, auch f\u00fcr seine Freunde. Bis zuletzt hat er sich anderen gegen\u00fcber normal verhalten. Ein paar Tage vorher war er noch wie immer mit dem Vater beim Weihnachtsmarkt und hatte Geschenke mit ausgesucht, er hat f\u00fcr uns gekocht, wir haben \u00fcber seinen Geburtstag gesprochen und wir hatten einen lustigen Abend\u2026 Wir waren die \u201eperfekte\u201c Familie \u2013 aus unserer Sicht und auch aus der Sicht anderer.\nEr war zwar schon Student, aber auch da lief ja nichts mehr. Sein Leben pl\u00e4tscherte so dahin. Das einzige was wir im Nachhinein sagen k\u00f6nnen: er war frustriert als erneut die Entscheidung getroffen wurde die Uni auf Distanz zu machen und er hat sich \u00fcber diverse Ma\u00dfnahmen der Regierung ausgelassen \u2026 Ob das jetzt urs\u00e4chlich war? Aber bestimmt mit ein Ausl\u00f6ser daf\u00fcr, diese Entscheidung endg\u00fcltig zu treffen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft und Menschen, die Ihnen beistehen. Das Leid der Familien, die solch einen Verlust erleben ist unbeschreiblich. Ich kenne das leider auch aus meinem sehr nahen Umfeld und erlebe es pers\u00f6nlich auch nach vielen Jahren als traumatisch. Mein aufrichtiges Mitgef\u00fchl.\nDanke.\nDanke f\u00fcr Ihren sehr pers\u00f6nlichen Beitrag, TA.\nEr best\u00e4tigt mich in meiner \u00dcberzeugung, dass Schulschlie\u00dfungen durchaus eine Rolle spielen bei den sprunghaft angestiegenen Suiziden und Suizidversuchen junger Menschen.\nIch finde auch befremdlich, dass hier bei N4t immer wieder versucht wird, die Studie der Essener Uniklinik, die auf diesen Zusammenhang verweist, in Zweifel zu ziehen und madig zu machen.\nMit viel M\u00fche kann ich dieses Verhalten verstehen, weil in diesem Forum immer wieder f\u00fcr Schulschlie\u00dfungen pl\u00e4diert wird, die sich mit dem Ergebnis der Studie nicht vertragen. Billigen kann ich dieses Verhalten allerdings nicht.\nSehr geehrte Maja,\nwir machen die unver\u00f6ffentlichte Studie der Essener Uniklinik nicht \u201emadig\u201c, was f\u00fcr ein alberner Vorwurf. Wir weisen darauf hin, dass das, was von der Arbeit bislang bekannt ist, den von Ihnen behaupteten Zusammenhang so nicht belegt \u2013 nicht mal nach Ansicht der Studienautoren. In diesem Forum wird auch nicht \u201ef\u00fcr Schulschlie\u00dfungen pl\u00e4diert\u201c, genauso wenig ist hier jemand \u201ef\u00fcr Corona\u201c. Das Thema ist ein wenig komplexer, aber nicht so viel, dass man nicht verstehen k\u00f6nnte, worum es hier geht: um einen angemessenen Infektionsschutz in Kitas und Schulen. Nicht weniger, aber auch nicht mehr.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nIch bin auch Lehrer und kenne nat\u00fcrlich viele Lehrer. Zudem gibt es auch diverse Erzieher und Sozialarbeiter in meinem Umfeld.\nIch bin weder f\u00fcr noch gegen Schulschlie\u00dfungen. F\u00fcr beides gibt es Argumente.\nDie Infektionszahlen in den Schulen und Kitas steigen definitiv an. Nachdem es bis zu den letzten Sommerferien bei uns eher gelegentlich Einzelf\u00e4lle gab, h\u00e4ufen sich die Infektionen seit einiger Zeit bei Sch\u00fclern und Kollegen. Die meisten nat\u00fcrlich mindestens 2x geimpft. Bisher ist mir von den geimpften auch nicht bekannt, dass sie besonders mit der Infektion zu k\u00e4mpfen hatten oder sie Nachwirkungen sp\u00fcren. Deswegen w\u00e4re ich f\u00fcr meine Schule definitiv f\u00fcr die durchgehende \u00d6ffnung.\nBei den Kleinen, die noch nicht geimpft sind sehe ich das eher anders, auch wenn dort die Infektion in der Regel milde verl\u00e4uft.\nInsgesamt kann ich nur sagen, dass ich bei den 16-25 j\u00e4hrigen Sch\u00fclern und Studenten einen gr\u00f6\u00dferen Frust erlebe als zuvor und diejenigen, die eine psyschische Grunderkrankung haben, jetzt wieder mehr mit dieser zu k\u00e4mpfen haben.\nZum 100. Mal: Long Covid \u00e4u\u00dfert sich auch als Depression (und Schlafmangel) UND Depressive sind deutlich st\u00e4rker gef\u00e4hrdet, wenn sie Corona bekommen. Das d\u00fcrfte auch f\u00fcr Kinder gelten.\nIn Deutschland hatte jedes 10. Kind schon (sicher) Corona.\nDas MUSS sich doch statistisch bemerkbar machen!\nVerharmlosen auf breiter Front um Durchseuchung (d. h. Unterlassung) zu legitimieren. Ein ekelhaftes Verbrechen, das sicherlich nur kurzfristig unter den Teppich gekehrt werden kann. Eure \u00c4u\u00dferungen werden euch alle einholen, versprochen.\nJa, Minna.\nWir verkaufen gerade unseres Auto um Bu\u00dfgelder zu bezahlen, langfristiger.\nDiese unsere Zwei zu Hause, lebendige und offene Kinder, volle Leben, nein, auf gar keinen Fall versaue ich ihr Leben wegen verdaten Politikern und ein paar tausend Euro nicht. Und wenn das so weiter in Deutschland l\u00e4uft, sind wir sowieso das n\u00e4chste Schuljahr weg.\nSie werden bestimmt nicht Preis f\u00fcr eine stupiden und kranken Gesetz aus 1938 bezahlen. Sie haben viel Besseres verdient.\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ist auch noch da, also, weniger reden, mehr machen f\u00fcr unsere Kinder.\nIn der tat l\u00f6st ein Long-Covid-Syndrom mit einer starken kognitiven Einschr\u00e4nkungen Depressionen bei den Betroffenen aus. Das will aber eben nicht jeder h\u00f6ren und lesen.\nLeute, es GAB doch kaum Schulschlie\u00dfungen und die waren auch nicht l\u00e4nger als die Sommerferien. Beim ersten Lockdown hatten alle noch mehr Angst, ab dem zweiten spielten die Kinder munter in der Gegend herum.\nEs gibt noch viel mehr Faktoren : Wie gehen Erwachsene mit dem Thema um? Proezieren Sie Ihre Angst auf die Kinder? Haben sie nun einen Tunnelblick? Kann es sein, dass es Stress f\u00fcr Kinder ist, wenn wir Erwachsenen uns st\u00e4ndig wegen Corona Ma\u00dfnahmen an die K\u00f6ppe kriegen? Geben wir Kindern das Gef\u00fchl, dass es nun wegen der schlechteren Noten mit ihnen bergab geht? Haben wir nun noch weniger Zeit f\u00fcr Ihre Bed\u00fcrfnisse? Ach ja, wir hatten im Lockdown ja teilweise so viel Zeit, wie Hartz IV \u2013 Empf\u00e4nger \u2013 dann d\u00fcrfte doch alles gut sein ^^. Suchten die Kinder Zuwendung im Internet und bekamen dadurch einen Schreck, bzw wurden depressiv, weil Leute in ihrer Anonymit\u00e4t sich dort Sachen erlauben, die sie sich sonst nur auf M\u00e4rkten im Mittelalter getraut h\u00e4tten?\nHaben wir ganz nebenbei nicht auch noch einen Rechtsruck und erh\u00f6ht das vielleicht die eh schon im Vergleich f\u00fcnfmal so hohe Suizidrate bei lgbti*-Jugendlichen?\nOh mein Gott das nervt, ja, es kann das, und dies und noch das sein.\nMein Gott nimmt ihre Kinder ganz nah und betrachten sie ganz ehrlich und offen, und sie werden merken, dass sie in der Lage sind die Berge zu bewegen.\nDie Kinder sind nicht Schwachlinge. Gebt den Kindern einen Sicherheitsgef\u00fchl, das ist alles was sie brauchen!!, ganz egal ob sie gerade Kindergartenkinder sind oder Pubertierende.\nSie haben mehr Verstand als alle Erwachsene zusammen.\nSeit wann gehen die Sommerferien \u00fcber 5 Monate?\nEs gab nicht 5 Monate durchgehenden Distanzunterricht. Es sei denn, durch Fehlzeiten.\n@Trulla:\nBei uns gab es das sehr wohl! Sogar in der Grundschule.\n5 Monate am St\u00fcck die Schulen in irgendeinem Bundesland in D geschlossen? Das ist einfach nur eine dreiste L\u00fcge. Pardon, aber es stimmt einfach nicht.\nBei uns nicht! Notbetreuung gab es immer f\u00fcr ziemlich viele Kinder, nicht nur von systemrelevanten Eltern, sondern auch f\u00fcr \u201egef\u00e4hrdete\u201c Sch\u00fcler.\nIn welchem Bundesland und welche Klassenstufen war das denn? Und von wann bis wann?\nBitte konkret werden:\nWo, wann, ..\n@Trulla:\nIch wei\u00df nicht wie oft ich das hier schon gesagt habe\u2026 aber bittesch\u00f6n auch hier nochmal: Bundesland Bayern, etliche Landkreise in Oberfranken aber auch der Oberpfalz! Von Mitte Dezember 2020 bis Mai 2021.Auch die Grundschulen bis auf 4. Klasse \u2013 die durften schon fr\u00fcher im Wechselunterricht zur\u00fcck.\nUnd bitte nicht schon wieder die \u201ehochgelobte\u201c Notbetreuung anf\u00fchren, die nichts anderes war als eine Verwahranstalt betreut von ungelerntem Personal. Die allermeiste Zeit hat bei uns der Pfarrer (!) beaufsichtigt! Wenn die Kids nachmittags abgeholt wurden, durften sie mit den Eltern den Unterrichtsstoff durchgehen. In der Notbetreuung selbst wurden eine Dreiviertel Stunde Arbeitsbl\u00e4tter ausgef\u00fcllt, dann sollten sich die Kinder allein am Platz besch\u00e4ftigen. Mit R\u00e4tselheft u.\u00e4. Machen sie das mal eine zeitlang mit Erst-, Zweit- und Drittkl\u00e4sslern! Ganz schnell wurde es dem Pfarrer zu bunt und die Kids sollten \u2013 soweit vorhanden \u2013 Tablets und Kopfh\u00f6rer mitbringen, damit Sie ruhig am Platz sitzen bleiben und Datteln k\u00f6nnen. Das war in einigen Orten die hochgelobte Notbetreuung! Und das haben viele Kinder 5 Monate lang durchgezogen bzw. mussten es durchziehen! Ja, sie haben Recht, es war keine SchulSCHLIE\u1e9eUNG \u2013 die R\u00e4umlichkeiten der Schule waren f\u00fcr die Notebetreuungs-Kinder offen, mehr aber auch nicht! Die Kinder konnten nicht miteinander spielen, sie mussten am Platz sitzen bleiben. Eine Pause am Pausenhof am Vormittag. Wir haben das kurze Zeit mitgemacht, bis es mir das Herz zerbrochen hat, was mein damals Zweitkl\u00e4ssler alles berichtete. Wir haben uns verbogen, um alles irgendwie mit Arbeit und Heimunterricht plus zus\u00e4tzlich Vorschulkind zu Hause hinzukriegen. Mein Mann und ich haben uns \u00fcber Monate hinweg die Klinke in die Hand gegeben \u2013 auch am Wochenende, weil zumindest er auch an Wochenenden und Feiertagen arbeiten muss. Jetzt haben wir einen Drittkl\u00e4ssler und einen Erstkl\u00e4ssler und ich wei\u00df, dass wir Beide definitiv nie wieder in die Notbetreuung geben. Mir graust es davor, wenn wir das Ganze nochmal (und diesmal mit zwei kleinen Grundsch\u00fclern) wuppen m\u00fcssen. Es sei denn einer von uns gibt seinen Beruf auf \u2013 dann w\u00e4re es nat\u00fcrlich zu leisten. Diejenigen, bei denen ein Elternteil zu Hause ist, reden sich da leicht \u2013 das ist mir schon klar. Meine Kinder sind zum Gl\u00fcck schon geimpft \u2013 wir Eltern geboostert. Was sollen wir denn bittesch\u00f6n noch machen?\nIst es f\u00fcr Sie wirklich eine Option, die Kinder entweder in die Notbetreuung zu stecken (vorallem wenn sie so abl\u00e4uft wie bei uns?) oder seinen Beruf aufzugeben, um die Vormittage beim 6-j\u00e4hrigen und beim 8-j\u00e4hrigen bleiben zu k\u00f6nnen? Alleine lasse ich die beiden zu Hause nicht! In eine solche Notbetreuung stecke ich sie aber auch nicht! Home-Office ist in meinem Arbeitsbereich nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Wie soll man den Kindern denn ein geregeltes Familienleben vorleben, wenn die Eltern sich \u00fcber Monate hinweg die Klinke in die Hand geben, um irgendwie einer Betreuung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Die Gro\u00dfeltern wohnen 300 km weit weg.\nAlso\u2026 es gab definitiv Gegenden in Deutschland (und davon in Bayern nicht wenige!), in denen auch die Grundschulen \u00fcber 5 Monate hinweg im DU waren! Und was es bedeutet, einen Erst- oder Zweitkl\u00e4ssler \u00fcber eine so lange Zeit im DU am Bildschirm zu unterrichten, k\u00f6nnen Sie sich sicherlich vorstellen.\n@Who knows\u2026:\n\u201e5 Monate am St\u00fcck die Schulen in irgendeinem Bundesland in D geschlossen? Das ist einfach nur eine dreiste L\u00fcge. Pardon, aber es stimmt einfach nicht.\u201c\nNa SIE kennen sich ja aus!!!\nLesen Sie meinen Post oben, recherchieren Sie und dann \u00fcberlegen Sie bitte ganz genau, ob das eine \u201edreiste L\u00fcge\u201c ist!!!\nIch kann mir nicht vorstellen, dass das zeitweilig Umstellen von Pr\u00e4senz- auf Distanzunterricht die Hauptursache f\u00fcr Depressionen und Suizidversuche unter Jugendlichen und Kindern ist.\nDas erscheint mir sehr unwahrscheinlich.\nEs ist eher so, dass der direkte Zusammenhang als Rechtfertigung zur Umsetzung der Ziele der Wirtschaftslobby herbeigeredet wird.\nEher sind zeitweise Umstellung auf Distanzunterricht und die psychische Belastung der Kinder und jugendlichen Symptome der gleichen Krankheit.\nDiese Krankheit ist der Druck durch die neue, ungew\u00f6hnliche und be\u00e4ngstigende Pandemie-Situation.\nDas Jugendliche und Kinder gro\u00dfe psychische Probleme bekommen, ist nat\u00fcrlich sehr bedauerlich.\nBe\u00e4ngstigend sind jedoch zwei andere Erkenntnisse.\na) Was Zusammen in scheinbar ganz normalen Familien w\u00e4hrend einem Lock-Down scheint ein enormes Problem f\u00fcr viele Familien zu sein.\nWenn die Kinder mehr als morgens zum Anziehen und abends zu Abendessen und Bett anwesend sind, werden sie f\u00fcr viele Eltern wohl zu einem Problem.\nEinem Problem das in Streit bis hin zu famili\u00e4rer Gewalt ober psychischen St\u00f6rungen eskaliert.\nb) Eltern scheinen sich teilweise so wenig mit den Problemen und \u00c4ngsten ihrer Kinder auseinander zu setzen, dass sie keinerlei Gef\u00fchl f\u00fcr das Befinden ihrer Kinder aufbringen.\nEs bedarf oft der Schule, in der Lehrer sich gleichzeitig um 24 SuS k\u00fcmmern, um solche Probleme zu erkennen und Ma\u00dfnahmen ein zu leiten.\nWenn ich bedenke wie wenig Zeit die LuL f\u00fcr die einzelnen SuS aufbringen k\u00f6nnen, ist es erschreckend, dass das offensichtlich mehr Zeit ist als manche Eltern zu Besch\u00e4ftigung mit dem Befinden ihrer Kinder aufbringen k\u00f6nnen oder wollen.\nNicht der Distanzunterricht ist das Problem!\nDas Problem ist wohl der Zustand vieler Familien.\nKinder und Jugendliche sind eine Last. man hat keine Lust sich mit ihnen auseinander zu setzen.\nWenn man diese Last nicht regelm\u00e4\u00dfig in die Schule abschieben kann, dann eskaliert die Lage oft psychisch oder sogar physisch.\nDas ist das eigentliche Problem!\nNicht das die Pandemie die Kinder belastet, nicht das LuL Arbeitssicherheit f\u00fcr sich selbst und die SuS fordern statt die Kids, auch unter Gefahr f\u00fcr ihre eigene Gesundheit, weiter zu verwahren.\nSchattenl\u00e4ufer bitte, du bist ein schlauer Mensch, du wei\u00df genau wie alle andere, die ihre Kinder wirklich kennen und sich mit denen befassen, dass das alle laute Bl\u00f6dsinn sind.\nWann haben in der verdamten menschlichen Geschichte Kinder gelitten, weil sie mit den Familien waren???\nDiese Kasernen, was wir heute Schulen nennen sollte man gesetzlich verbieten. Aber der Wirtschaft sitzt das nicht wirklich gut.\nJa, ich habe keine 2000 Euro x 2 monatlich f\u00fcr tolle Privatschule, wie Freundin unserer Tochter. Da l\u00e4uft die Hasse ganz anders.\nAlso muss ich um die Gesundheit und das Leben unserer Kinder k\u00e4mpfen.\nUnd gut so. Machen wir gerade.\nAlso ..\nhttps://www.theguardian.com/world/2022/jan/11/covid-loses-90-of-ability-to-infect-within-five-minutes-in-air-study\nSchule sind Hauptproblem, bzw. enge R\u00e4ume mit viel Personen 6-8 Stunden t\u00e4glich.\nGenau, deswegen sollten an allen Schulen SchulpsychologInnen eingesetzt werden, denn LehrerInnen haben kein medizinisches oder sozialp\u00e4dagogisches Studium absolviert.\nWenn Kinder in ihrem Elternhaus gef\u00e4hrdet sind, dann brauchen sie langfristige und nachhaltige Hilfe und nicht nur Tagesauszeit in der Schule. Denn den Rest des Tages/der Nacht und im Verlauf der Ferien sind sie ungesch\u00fctzt. Und was das Erkennen von Kindeswohlgef\u00e4hrdung angeht, muss man Zeit haben sich mit den Kindern und Jugenlichen auseinanderzusetzen. Ist nicht immer so einfach in Klassen mit bis zu 30 Sch\u00fclerinnen und den ganzen anderen T\u00e4tigkeiten, die ein Lehrer und eine Lehrerin t\u00e4glich noch so aus\u00fcben darf. Da braucht man kein Corona, um einfach durch zu sein. Ich finde, es braucht ein neues Unterrichtsfach ab Klasse 1, in dem den Sch\u00fclerInnen z. B. Resilienz, Selbstbewusstsein und Selbstverteidigungsstrategien beigebracht werden.\n\u201eIch finde, es braucht ein neues Unterrichtsfach ab Klasse 1, in dem den Sch\u00fclerInnen z. B. Resilienz, Selbstbewusstsein und Selbstverteidigungsstrategien beigebracht werden.\u201c\nAbsolut!\nStatt 3 Stunden Religion/Ethik (obwohl Ethik-Themen finde ich gut, nicht weltfremd, aber trotzdem, zu viel f\u00fcr die GS) und 2 Stunden WG w\u00f6chentlich.\nUnsere St\u00e4dte sind so dicht besiedelt. Diese Tatsache vergessen wir auch sehr gerne.\nGefahr lauert auf jeder Ecke, schlimmer als im Urwald.\nPolizei und Gericht bedeuten Betroffenen gar nichts, wenn sich Verbrechen schon abspielt. Das ist kein Sch\u00fctz.\n@Schattenl\u00e4ufer\nZu \u2026\n=========================================\nBe\u00e4ngstigend sind jedoch zwei andere Erkenntnisse.\n\u2022 Was Zusammen in scheinbar ganz normalen Familien w\u00e4hrend einem Lock-Down scheint ein enormes Problem f\u00fcr viele Familien zu sein.\n\u2022 Wenn die Kinder mehr als morgens zum Anziehen und abends zu Abendessen und Bett anwesend sind,\n\u2022 werden sie f\u00fcr viele Eltern wohl zu einem Problem.\nEinem Problem das in Streit bis hin zu famili\u00e4rer Gewalt ober psychischen St\u00f6rungen eskaliert.\n\u2022 Eltern scheinen sich teilweise so wenig mit den Problemen und \u00c4ngsten ihrer Kinder auseinander zu setzen, dass sie keinerlei Gef\u00fchl f\u00fcr das Befinden ihrer Kinder aufbringen.\n\u2022 Es bedarf oft der Schule, in der Lehrer sich gleichzeitig um 24 SuS k\u00fcmmern, um solche Probleme zu erkennen und Ma\u00dfnahmen ein zu leiten.\n\u2022 Wenn ich bedenke wie wenig Zeit die LuL f\u00fcr die einzelnen SuS aufbringen k\u00f6nnen, ist es erschreckend, dass das offensichtlich mehr Zeit ist als manche Eltern zu Besch\u00e4ftigung mit dem Befinden ihrer Kinder aufbringen k\u00f6nnen oder wollen.\nNicht der Distanzunterricht ist das Problem!\n\u2022 Das Problem ist wohl der Zustand vieler Familien.\n\u2022 Kinder und Jugendliche sind eine Last. man hat keine Lust sich mit ihnen auseinander zu setzen.\n\u2022 Wenn man diese Last nicht regelm\u00e4\u00dfig in die Schule abschieben kann, dann eskaliert die Lage oft psychisch oder sogar physisch.\n\u2022 Das ist das eigentliche Problem!\n=========================================\nNa! Sie kennen sich da aber ganz toll aus und haben voll den Durchblick!\n\u201eBe\u00e4nstigend\u201c finde ich Ihre Einstellung zu den Familien Ihrer SuS\u2026mit welcher Einstellung treten Sie da eigentlich den Eltern gegen\u00fcber?\nWas ist aus der \u201eErziehungsparnerschaft\u201c geworden, die die Lehrer als Auftrag mit den Eltern haben. Sie reden Sie hier so RESPEKT und EMPATHIELOS von den Familien und stellen die LuL als die gro\u00dfen Probleml\u00f6ser dar.\nNa, da wundert es mich garnicht, wenn Sie lieber im Schatten laufen und das Wort \u201eProblem\u201c zu den von Ihnen am h\u00e4ufgstgem genannten W\u00f6rter geh\u00f6rt.\nBesser raus und in der Sonne laufen! Bringt auch was f\u00fcr die Psyche!\nToller Spruch. Sagen Sie doch auch mal was zum Thema anstatt sich hier nur als Schweinchen Schlau mit Zitaten in kompletter L\u00e4nge zu produzieren\nDie Begr\u00fcndung, dass Pr\u00e4senzunterricht sein muss weil den Kinder zu hause Gewalt droht und psychische Probleme auftreten stammt ja schlie\u00dflich nicht von mir. Auch die Aussage, dass Pr\u00e4senzunterricht sein muss um diese Probleme zu erkennen ist nicht auf meinem Mist gewachsen.\nDas ist die Begr\u00fcndung der KMK, der Psychologen und Kinder\u00e4rzte f\u00fcr Pr\u00e4senzunterricht um jeden Preis.\nWas ich sage ist nichts anderes als, wenn das wirklich stimmt, dann sind wir mit unseren Familien wirklich arm dran. M\u00fcssen Kinder wirklich zur Schule, nur um vor ihren Familien gesch\u00fctzt zu werden?\nIch pers\u00f6nlich halte das beim gr\u00f6\u00dften Teil der Familien eben auch nur f\u00fcr ein Konstrukt um den Pr\u00e4senz-Unterricht um jeden Preis zu rechtfertigen.\nEmpathielosigkeit werfen sie also der falschen Person vor. Empathielos und skrupellos ist die KMK.\n@Schattenl\u00e4ufer\nAbseits von Corona nennen Jugendliche bei Suizidgedanken am h\u00e4ufigsten Mobbing in der Schule! Und Mobbing wurde hier im Forum auch schon kleingeredet \u2013 von Lehrkr\u00e4ften! Lehrkr\u00e4fte sind ein Teil der Gesellschaft und haben genauso ihre Schw\u00e4chen wie andere auch. Deine schwarz-wei\u00df-Rechnung, dass Lehrkr\u00e4fte, die 30 Sch\u00fcler*innen haben, welche sich w\u00e4hrend des Pr\u00e4senzunterrichts NICHT das Leben nehmen, aber daf\u00fcr im Lockdown mit DU sind also ein Nachweis, dass Lehrkr\u00e4fte 30x mehr liebende, wertsch\u00e4tzende Menschen sind und 30x besser Kinder gro\u00df ziehen k\u00f6nnen als Eltern. Lass mich raten \u2013 du hast keine eigenen Kinder und Leute, die keine eigenen Kinder haben, k\u00f6nnen das erfahrungsgem\u00e4\u00df IMMER am besten!\nhttps://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/texas-mutter-steckt-sohn-in-den-kofferraum-um-mit-ihm-zum-corona-test-zu-fahren-a-a4963bd6-02d8-4db9-8b37-c29321e3d5d0\nManchmal k\u00f6nnen merkw\u00fcrdige Erziehungsberechtigte gleichzeitig Mutter und Lehrerin sein\u2026\n100 Prozent Zustimmung!\nDas erlebe ich leider oft auch so!\nDie Belastungen waren sicherlich schon vor der Pandemie bei einzelnen Kindern und jugendlichen vorhanden. Doch der Ausnahmezustand hat die pers\u00f6nliche Entwicklung und Entfaltung sehr belastet.https://www.bib.bund.de/Publikation/2021/pdf/Belastungen-von-Kindern-Jugendlichen-und-Eltern-in-der-Corona-Pandemie.pdf?__blob=publicationFile&v=6\nDie heranwachsenden waren einen sehr langen Zeiraum ausgebremst in ihrer Entwicklung und konnten grundlegende Erfahrungen im sozialen Kontakt nicht unbeschwert ausleben. Bei der j\u00fcngsten Pesonengruppe haben sich Angstst\u00f6rungen, Depressonen, E\u00dfst\u00f6rungen und Internet Sucht durch diese erschwerte Lebensphase entwickelt. Viele dieser heranwachsenden Kinder und Jugendliche haben ihre erste Lebenskrise erfahren.https://www.der-niedergelassene-arzt.de/medizin/kategorie/medizin/deutliche-zunahme-von-psychischen-belastungen-bei-kindern-und-jugendlichen\n\u201esozialen Kontakt \u201e\nVon diesen sozialen Kontakten kann ich nicht mehr h\u00f6ren, ganz ehrlich.\nNie habe ich so viele asoziale Personen wie in Deutschland in der letzten 20 Jahren getroffen.\nMan will heute nicht verstehen, dass ein Mansch immer noch ganz begrenzt nach sozialen Kontakten sucht. 100te Menschen t\u00e4glich jeden verdammten Tag sind nicht gesund. Das macht m\u00fcde, ersch\u00f6pft und kaputt. Wir entfremden uns mehr als je in der Geschichte.\nAlso bitte, h\u00f6rt endlich auf mit diesen Bl\u00f6dsinn, die gar keine Verankerung in der menschliche Psychologie hat.\n@Monika: Auch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren m\u00f6chten. Es gibt Kinder, auch im Teenageralter oder Jugendliche, deren soziale Kontakte mit Gleichaltrigen ausschlie\u00dflich in der Schule stattfinden. Denn es gibt nun mal Kinder \u2013 unabh\u00e4ng von der Ursache \u2013 die nicht in der Lage waren/sind echte Freundschaften aufzubauen. Diese Kinder \u2013 und das sind garnicht so wenige \u2013 hatten die Lockdowns mit voller Wucht erwischt. Meistens sind dies Kinder, die man nicht kennt, weil sie nicht oder kaum auffallen, sehr still und eher zur\u00fcckgezogen sind. Die einzige Chance f\u00fcr diese Kinder aus dieser Situation herauszukommen besteht in den \u201ezuf\u00e4lligen\u201c sozialen Kontakten in der Schule oder in einem Verein. Aber nur, wenn nicht beides \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum geschlossen ist.\nNun k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen: \u201eDann sind diese ja selbst Schuld! Oder: Die Eltern haben in der Erziehung versagt!\u201c \u2013 Nur hilft das diesen Kindern wenig.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie auch sagen: Diese Kinder sind mir egal. Das ist dann aber kein bisschen besser als zu sagen: Coronatote sind mir egal.\n\u201eechte Freundschaften aufzubauen\u201c\nEcht Freundschaft kommen viel, viel sp\u00e4ter. Gerade lernen Kinder dar\u00fcber in der Ethik 6. Klasse.\nEine echte Freundschaft verlangt Substanz. Viel mehr als Profile posten, Facebook, tolle Geburtstage usw\u2026\nJ\u00fcngere Generationen haben nie gelernt was eine echte Freundschaft ausmacht.\nGeld kennt keine Freundschaft und dadurch sind junge Generationen fest gepr\u00e4gt.\nHeilmittel daf\u00fcr ist keine Schule. Sondern Gesellschaft als Ganzes.\nDas kann aber nicht der Grund sein,denanderen,prozentual weit h\u00f6heren Teil der Kinder per Pr\u00e4senzpflicht zu durchseuchen,nur damit diese Kinder soziale Kontakte haben.Da m\u00fcssen andere L\u00f6sungen her!\nN4T: \u201eSuizidversuche von Kindern und Jugendlichen: Hilfeschreie \u2013 mit oft t\u00f6dlichen Folgen\u201c\n(24.10.2021)\nhttps://www.news4teachers.de/2021/10/jeder-jugendliche-hat-in-seiner-klasse-einen-mitschueler-bei-dem-der-gedanke-an-suizid-irgendwann-aufkommt/\nDie Kinder werden krank, die Eltern werden Krank, die Omas und Opas werden krank 2000 Menschen t\u00e4glich sterben wegen Corona.\nAlso bitte.\nUnsere Familie ist noch heil, weil wir dem ganzen Chaos uns entzogen haben. Und es sollt auch so bleiben.\nMein Sohn gestern \u00fcbersch\u00fcttete mich mit hunderten K\u00fcssen, weil er doch zu Hause bleiben kann, trotz den Kosten.\nOh, die Kinder sind nicht bl\u00f6d, wie alle so gerne annehmen m\u00f6chten. Unsere Tochter ist schon 12, sie kann selber lesen und recherchieren und sie tut das auch, auch in englische Sprache. Wir haben vielleicht Gl\u00fcck, beide sind starke Pers\u00f6nlichkeiten, die alles in Frage stellen. Sie kann man nicht auf die leichte Schulter nehmen. Wir auch immer, man sollte die Kinder frei denken lassen und man wird \u00fcberrascht, wozu sind f\u00e4hig sind. Sie redet mit ihrer Lehrer nicht ich und sie ist in der Lage besser ihren Standpunkt zu erkl\u00e4ren, als ihre emotionelle Mutter. Sie ist eine K\u00e4mpferin und das muss und soll man sch\u00e4tzen und nicht durch diesen bl\u00f6den Kasernensystem unterdr\u00fccken. Also scheren sie sich alle zum Teufel, ihr Politiker, unsere Kinder werden sie verlieren, hier bleiben sie definitiv nicht. Wozu bitte sehr?\nIihnen zu dienen vielleicht?\nSie schreiben: \u201e2000 Menschen t\u00e4glich sterben wegen Corona.\u201c\nDas ist v\u00f6lliger Unsinn, laut RKI sind es heute beispielsweise 316.\nAuch wenn Sie bei Corona immer wieder gern ma\u00dflos \u00fcbertreiben, eine Erh\u00f6hung der t\u00e4glichen Sterberate um gut 500% geht mir dann doch zu weit.\nhttps://www.swp.de/panorama/corona-zahlen-deutschland-heute-rki-aktuell-12-01-22-inzidenz-hospitalisierungsrate-neuinfektionen-todesfaelle-61995465.html\nDie Frage zum Abschluss Ihres Kommentars nehme ich gern auf und richte sie umgekehrt an Sie: Wozu machen Sie das, bitte sehr?\nNein, das war ein Fehler, nat\u00fcrlich. Aber so viele sterbe in einer Woche. Sie sehe einen Unterschied? Ich nicht.\nViel mehr als 2000 Menschen sterben an Corona und wegen Corona t\u00e4glich weltweit.\nBis dato 5,5 Millionen Menschen in zwei Jahre + dunkel Ziffer.\nJa, eine Kleinigkeit.\nIch halte es auch durchaus f\u00fcr m\u00f6glich, dass zu Vor-Pandemie-Zeiten auch gerne mal Suizidversuche bei Jugendlichen unter den Teppich gekehrt oder uminterpretiert wurden, da das f\u00fcr viele Familien Schmach bedeutet h\u00e4tte, ein schlechtes Licht auf sie h\u00e4tte fallen k\u00f6nnen.\nMit der Pandemie konnte man andere \u201eSchuldige\u201c ausmachen und so viel offener damit umgehen.\nAber so oder so, jeder Fall ist einer zu viel. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass das Leid dieser Jugendlichen mehr Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt, unabh\u00e4ngig von der Pandemie.\nAuch die schulische Belastung hat bei Kindern und Jugendlichen starkzugenommen. Alle sozialen Schichten egal welcher Herkunft haben Lernr\u00fcckst\u00e4nde angeh\u00e4uft und das fehlende Aufholprogramm hat den Leistungsdruck massiv verst\u00e4rkt. Die Mogelpackung die ohne Inhalt an die Schulen verteilt worden ist, hat allen an den Schulen eine harten Schlag versetzt.https://www.forschung-und-lehre.de/zeitfragen/kindheit-in-der-pandemie-4200 Der Lehrplan ist dem Ausnahmezustand nicht angepasst worden. Besonders hart es G8 Schulen getroffen die nochmals ein verk\u00fcrztes Schuljahr G7 absolviert haben und verst\u00e4rkt R\u00fcckst\u00e4nde angh\u00e4uft haben und eine gro\u00dfe Bildungl\u00fccke verzeichnen. Auch die Grundschulen verzeichnen gro\u00dfe R\u00fcckst\u00e4nde und konnten in der Gemeinschaft keine Lernfreud entwickeln oder abschauen. Die Abschlussklassen haben au\u00dfergew\u00f6hnliches geleistet mit Unterst\u00fctzung der Lehrerschaft und die Pr\u00fcfungen unter beschwerten Voraussetzungen bew\u00e4ltigt. Diese Lebenphase hat in der schulischen Entwicklung und die Reifung in der Gemeinschaft tiefe Spuren hinterlassen und die aufgearbeitet werden muss.\nDie Politik und KM haben der heranwachsenden Generation viel zu wenig Aufmerksamkeit und Beachtung zukommen lassen. Diese Personengruppe stand immer als letztes in der Reihe und wird als vergessene Generation bezeichnet und haben keine stabilisierenden Ma\u00dfnahmen erhalten. Die Notlage der heranwachsenden ist mit keiner Ehrlichkeit oder Ernsthaftigkeit verfolgt worden und eine wohlwollende Haltung und Vorbildfunktion ist von den Politikern und KM nicht vertreten worden.https://www.respect-in-school.de/lp/pandemie-auswirkungen-mildern?gclid=EAIaIQobChMIgsmQofCp9QIV4RoGAB3l4AqQEAAYASAAEgK-i_D_BwE Viele Familien haben einen hohen Preis f\u00fcr diesen Ausnahmezustand bezahlt und enorm viel geleistet f\u00fcr unsere Gesellschaft und die Gegenleistung auf Hilfestellung f\u00fcr Familien ist nicht eingetroffen. Die Wirklichkeit muss auch Herr Lauterbach anerkennen der Schrei von Therapeuten ist gro\u00df und die Warteleiste und Wartezeit sehr lang.\n\u201eVor der Pandemie hatten demnach zehn Prozent der Jugendlichen zwischen 16 und 19 Jahren depressive Symptome, am Ende des ersten Lockdowns waren es 25 Prozent.\u201c\nNa, das spricht doch f\u00fcr sich!\nInteressant, wie man das jetzt kleinzureden versucht. Erinnert mich an \u201elong covid\u201c, da streitet man auch dar\u00fcber, ob das wirklich an Corona liegt oder nur mittelbar damit zu tun hat\u2026\nNe, bei long-covid ist per Definition ein kausaler Zusammenhang ja inkludiert. Nur die Schwurbler sagen immer noch, dass das stressbedingt ist und wegen Masken und so\u2026.Sorry, aber wenn jemand unter Geschmacksverlust auch 12 Monate nach einer Coronainfektion leidet und diese im Rahmen einer Covid-Infektion entwickelt hat, ist das doch 100% kausal auf Corona zur\u00fcck zu f\u00fchren. Alles andere ist Fake News.\nIch denke schon, dass der Lockdown bei einigen Kindern und Jugendlichen zu psychischen Ausnahmezust\u00e4nden gef\u00fchrt hat. Wenn man z.B. an Kinder und Jugendliche denkt, die auf kleinem Raum mit der Familie leben. Wenn dann noch Pupert\u00e4t, eventuelle Existenz\u00e4ngste der Eltern durch den Lockdown,zu Enges aufeinander \u201ehocken\u201cund Streit innerhalb der Familie hinzukommen, weil durch die Umst\u00e4nde die Nerven blank liegen, kann das durchaus zu Spannungen und unsch\u00f6nen Zust\u00e4nden gef\u00fchrt haben,zu denen es in \u201enormalen\u201c Zeiten evtl. gar nicht gekommen w\u00e4re.\nOb das allerdings ge\u00f6ffnete Schulen h\u00e4tten verhinden k\u00f6nnen darf durchaus bezweifelt werden.\n\u201eStreit innerhalb der Familie hinzukommen, weil durch die Umst\u00e4nde die Nerven blank liegen, kann das durchaus zu Spannungen und unsch\u00f6nen Zust\u00e4nden gef\u00fchrt haben,zu denen es in \u201enormalen\u201c Zeiten evtl. gar nicht gekommen w\u00e4re. \u201c\nKlar, weil die Menschen vergessen haben, was im Leben wirklich z\u00e4hlt.\nDie Kinder sind von klein an damit gepumpt, wie sie nicht wert sind, wenn sie nicht mindestens 20 beste Freunden haben, jeden Geburtstag mit mindestens halbe Klasse feiern sollen, wie sie die Besten, die Kl\u00fcgsten, die pr\u00e4chtigsten Rentier sein sollen und vor allem es z\u00e4hlt wie viel seine Eltern Kohle haben.\nJedes Tier w\u00fcrde dadurch ver\u00fcckt.\nDas enge Hocken ist auch deshalb so ungewohnt f\u00fcr viele Familien, weil man sich dort ja kaum noch sieht. Wer seine Kinder ununterbrochen in Betreuung steckt, ist NAT\u00dcRLICH \u00fcberfordert, wenn man sich mit den gleichen Kindern pl\u00f6tzlich mehr als 30min am Tag auseinandersetzen muss. Die Leute haben es schlicht und einfach verlernt, wie sie mit ihren Kindern umgehen m\u00fcssen.\nBei der Pauschalargumentation, dass Lockdown gleich erh\u00f6hte Suizidrate, fehlt die Differenzierung.\nDie Mehrzahl der Familien hat den Lockdown gut bew\u00e4ltigt, die Politik bezieht sich aber st\u00e4ndig auf die vielleicht 10 Prozent Problemfamilien.\nSollen sich jetzt die 90 Prozent anstecken, um den 10 Prozent ein paar Stunden am Tag gespielte Normalit\u00e4t zu erm\u00f6glichen?\nNat\u00fcrlich versch\u00e4rfen sich in einem Lockdown die Probleme bei h\u00e4uslicher Gewalt und dysfunktionalen Familienstrukturen.\nSchule hat damit aber nichts zu tun. Die giftigen Strukturen bestehen weiterhin und offene Schulen l\u00f6sen keines der grundlegenden Probleme.\nUnd ge\u00f6ffnete Schulen d\u00fcrften bei Omikron auch zu einer Eskalation innerhalb der Familien f\u00fchren, Quarant\u00e4nen und Infektionen innerhalb dieser Familienstrukturen, neben vers\u00e4umten Klausuren und Notendruck. Eine explosive Mischung.\nDiese Kinder brauchen eine Betreuung, die Sozialp\u00e4dagogen, Psychologen usw leisten sollten.\nEchte Hilfe ist aber wahrscheinlich zu teuer, da tut es das vollgepfropfte Klassenzimmer auch.\nDiese Heuchelei ist nur noch erb\u00e4rmlich.\n@xy genau!\n@xy: Da haben Sie ja eine sehr interessante Argumentation:\nSie sagen, wenn 90% Prozent der Familen mit den Lockdowns und Schulschlie\u00dfungen wunderbar zurechtkommen, brauchen uns die restlichen 10 Prozent nicht zu interessieren und wir m\u00fcssen auf diese Minderheit keine R\u00fccksicht nehmen.\nDann k\u00f6nnte man bei Covid-19 in gleicher Weise argumentieren: Da die meisten nur milde Symptome haben und die Sterblichkeit bei ca. 1 Prozent liegt, brauchen wir auf diese Minderheit, die schwer betroffen ist, keine R\u00fccksicht zu nehmen. Die meisten \u00fcberstehen die Erkrankung ganz gut und kommen damit wunderbar zurecht.\nNein, dysfunktionale Familienstrukturen sind\na) nicht ansteckend\nund\nb) werden durch Pr\u00e4senzbetrieb nicht funktional.\nSich um die Kinder in dysfunktionalen Familien zu k\u00fcmmern, sollte auch au\u00dferhalb einer Pandemie oberste Priorit\u00e4t haben.\nSie allerdings zus\u00e4tzlich argumentativ und politisch zu mi\u00dfbrauchen, um diese und alle anderen erheblichen Gesundheitsgefahren auszusetzen, ist widerlich.\nGenau, und die 10% Problemfamilien gehen mit Ende der Pandemie nicht einfach weg, die unmittelbare Gesundheitsgefahr durch das Virus aber schon. Daher ist beides eben NICHT vergleichbar und verargumentierbar.\nDanke, @Ravel. Klare Worte.\n100% Zustimmung\nxy:\n\u201eDie Mehrzahl der Familien hat den Lockdown gut bew\u00e4ltigt, die Politik bezieht sich aber st\u00e4ndig auf die vielleicht 10 Prozent Problemfamilien.\u201c\nWoher nehmen Sie diese Prozentangaben? Aus Ihrem eigenen kleinen Umfeld? Mutig! Wenn Sie schon mit derartigen Zahlen hantieren, dann bitte auch mit Quellen versehen! Das betont die Redaktion hier doch st\u00e4ndig! Ich glaube Ihnen, dass all Ihre Bekannten \u201esehr gut\u201c zurecht kamen \u2013 wie k\u00f6nnen Sie hierbei aber ein Abbild auf ganz Deutschland herleiten? Eine repr\u00e4sentative Umfrage o.\u00e4. k\u00f6nnen Sie doch sicherlich verlinken, oder?\nMich w\u00fcrde mal interessieren, wie es in anderen L\u00e4ndern aussieht. Wenn im selben Zeitraum in L\u00e4ndern, wo die Schulen gar nicht geschlossen waren, ebenfalls ein solcher Anstieg zu verzeichnen war, dann kann es nicht an den Schlie\u00dfungen gelegen haben.\nWei\u00df jemand zuf\u00e4llig etwas dar\u00fcber?\nLauterbach hat in der genannten Sendung auch direkt gesagt, dass es diesen Effekt auch in L\u00e4ndern mit \u201elockereren Coronaregeln\u201c gegeben habe und man das deshalb nicht einfach darauf schieben d\u00fcrfe. Au\u00dferdem hie\u00df es in Berichten zu dieser \u201eStudie\u201c (die noch nicht mal korrekt ver\u00f6ffentlicht ist), dass die Mehrzahl der Betroffenen bereits vorher Probleme im psychischen Bereich hatte. Macht es nicht zwingend besser, ist aber eine wichtige Info.\n@DerechteNordne: Das ist in der Tat ein guter Ansatz. Man m\u00fcsste z.B. Schweden oder die Schweiz als Vergleich heranziehen.\nAuch in Schweden waren Schulen geschlossen, bzw. Home Schooling.\n@Christian: Ja, fast \u00fcberall waren die Schulen zeitweise geschlossen. Nur in den meisten Westeurop\u00e4ischen Staaten nicht so lange und nicht so umfangreich. In Schweden hatten Grundsch\u00fcler m. W. keinen Distanzunterricht. Dies war nur f\u00fcr die \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge der Fall. Und sobald es wieder in Pr\u00e4senz ging, gab es keine Maskenpflicht.\nW\u00e4re ach f\u00fcr D kein Problem gewesen, wenn es denn wie in Schweden kleine Klassen, gro\u00dfe R\u00e4ume und Luftfilter in den Unterrichtsr\u00e4umen gegeben h\u00e4tte. Jo, und nun \u00fcberlegen Sie mal, warum D seine Schulkinder auf Distanz unterrichten musste.\nTjoa, liegt daran, dass andere Staaten vielleicht eh mehr in Bildung investieren.\nUnd unter Corona\n1. davon profitieren konnten\n2. fr\u00fchzeitig reagiert haben\nVielleicht auch Peru oder Brasilien. Oder die USA.\nDa werden die Kinder sicher gut wegstecken, dass ihre Angeh\u00f6rigen, auch viele Eltern, gestorben sind.\nDie n\u00e4chste Mathe-Stunde wird ihnen sicher helfen.\n@Ravel: Die Vergleiche sollten schon mit L\u00e4ndern erfolgen, die aus sozio\u00f6konomischer Sicht mit Deutschland vergleichbar sind. Damit fallen die von Ihnen genannten L\u00e4nder schon mal weg.\nDer Versuch, diese Erkenntnisse auf einzelne Punkte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist zu einfach und dient nur, um gegen einige Punkte zu \u00e4tzen, die einem nicht gefallen. Ich glaub, jeder Fall it f\u00fcr sich selber komplex und es gint immer mehr Faktoren, die hier wirken.\nEin Punkt der hier meines Erachtens sicherlich auch dazu geh\u00f6rt, ist, dass die Politik seit ca. zwei Jahren ein Schreckenszenarion nach dem andernen aufbaut, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. Und hier geh\u00f6rt Hr. Lauterbacher auch zu einem Vorreiter.\nDepressionen und Suizidversuche sind, wie es der Kollege Dohna-Schwake beschreibt, multifaktoriell bedingt.\nUnd es wird nicht im Mindesten ein valider wissenschaftlicher Bezug hergestellt, wenn diese Krankheitsbilder bei Schulkindern allein auf die stattgefundenen Schulschlie\u00dfungen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, weil in diesem Zeitraum auch alle anderen Freizeitaktivit\u00e4ten der Kinder sehr stark eingeschr\u00e4nkt wurden.\nUnd nebenbei haben die Kinder ihre sozialen Kontakte mit Schulfreunden und anderen Gleichaltrigen \u00fcber neue Kommunikationsmittel, Geschwister und direkte Kontakte zu engen Freunden aufrecht gehalten.\nWenn sich schon die viele Erwachsene sich nicht an Quarant\u00e4nevorschriften gehalten haben, um erkrankt einkaufen zu gehen, so kann man davon ausgehen, dass Kinder sich auch als nicht Erkrankte mit Freunden in diesem Zeitfenster trafen. Meine Kinder haben sich mit festen Freunden getroffen, und wir haben das auch unterst\u00fctzt, wie auch andere Eltern dies zur Liebe ihrer Kinder taten.\n@AvL: Sie haben recht: Die meisten Kinder haben sich mit ihren (engesten) Freunden getroffen oder die Kommunikation auf anderem Wege erhalten. Die meisten Kinder haben die Lockdowns auch recht gut \u00fcberstanden. Es gibt aber auch Kinder, die keine echten Freunde haben, auch Teenager oder Jugendliche. Und es sind vor allem eben solche, die von den Schlie\u00dfungen hart getroffen wurden. Sicherlich gab es bei diesen auch vorher schon irgendwelche Problem sozialer Natur, nur fallen mit geschlossen Schulen und sonstigen organisierten Aktivit\u00e4ten dann auch die \u201ezuf\u00e4lligen Kontakte\u201c weg.\nJa, es fehlt die belegte Kausalit\u00e4t zwischen Corona-Ma\u00dfnahmen (welche auch immer) und den Suizidversuchen.\nSo titeln andere Medien (das kenne ich hier nur von den Inzidenzen, wenn sie mal wieder steigen):\n\u201eSuizidversuche junger Menschen steigen um 400 Prozent\nLaut einer noch unver\u00f6ffentlichten Studie der Uniklinik Essen steigt die Zahl der Suizidversuche bei Kindern und Jugendlichen im zweiten Jahr der Pandemie sprunghaft. Gesundheitsminister Lauterbach sieht die Krise insgesamt als Grund und warnt vor voreiligen Schl\u00fcssen hinsichtlich der Corona-Ma\u00dfnahmen.\u201c\nhttps://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/Suizidversuche-junger-Menschen-steigen-um-400-Prozent-article23049391.html?utm_medium=Social&utm_source=Facebook&fbclid=IwAR0dwVqtlrjQ11L9ClK6zMq0V-mEWJo6XaOcMsKr_DS6dGOIdUfnq9xfre0#Echobox=1641912476\n@Amanakoku, Sie sollten sich vielleicht mal die M\u00fche machen, die Artikel auch zu lesen, die Sie hier so munter kommentieren.\nDer Artikel ist eine Einordnung von genau dieser unver\u00f6ffentlichten Studie, auf die Sie hinweisen.\nKinder schauen alleine wegen der Klimahysterie voller Angst in die Zukunft. Sie meinen die Welt ginge unter, wegen ein paar Grad w\u00e4rmeren Wetters.\nSie haben ein schlechtes Gewissen wenn sie Fleisch essen, wenn sie in den Urlaub fliegen, wenn ihre Eltern noch kein Elektroauto fahren.\nDie Pandemie hat nun alles noch schlimmer gemacht.\nSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn in den Schulen etwas gegen die allgemeine Panik getan wird.\nWelche Panik? Die Kids an meiner Schule gehen sehr l\u00e4ssig mit allem um. Das ist f\u00fcr uns Lehrkr\u00e4fte manchmal schon sehr anstrengend. Ich versuche, mich nicht mehr aufzuregen. Trage FFP2-Maske, l\u00fcfte wie doof und halte Abstand. Die Kids unter einander und unbeaufsichtigt? \u2026\nEs ist wohl wahr, dass die Schulschlie\u00dfungen einen sehr negativen Einfluss auf die Kinder hatten. Und diese wollen, einer neuen Studie zufolge auf keinen Fall mehr Schulschlie\u00dfungen. Sie haben regelrecht Angst davor.\nHier der Link (ich habe allerdings die Bezahlschranke nicht ausgel\u00f6st):\nhttps://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-aengste-der-jugend-schulschliessungen-koennten-fehler-sein-17724743.html\nUnd in diesem Forum wird mehrmals gesagt, die Schulschlie\u00dfungen seien nur kurz gewesen.\nBei mir im Landkreis waren die Klassen 5 bis 10 von Dezember 20 bis Juni 21 nicht in der Schule.\nWar es anderswo wirklich k\u00fcrzer und dann wie lange? \u2013 Ich w\u00fcrde mich \u00fcber Infos von Kolleginnen und Kollegen freuen.\nAngst haben nicht. Distanzunterricht ist anstrengender, machen wur uns dich nichts vor. Pr\u00e4senz hat den Vorteil, dass man viel, viel mehr Leerlauf hat und Quatsch mit seinen Peers machen kann.\nDoofe Autokorrektur. Sorry f\u00fcr die Tippfehler, habe vergessen, Korrektur zu lesen.\nDas kann nicht sein.\n1. waren die Abschlussklassen in Vollpr\u00e4senz!\n2. Jahrgang 5 und 6 zun\u00e4chst im Wechselunterricht und dann (relativ schnell) im Pr\u00e4senzunterricht.\n3. Jahrgang 7 und 8 und die 9. Realschulklassen waren im Distanzunterricht.\n4. \u00dcber die ganze Zeit hinweg gab es eine Notbetreuung f\u00fcr alle.\nEntweder haben Sie eine vollkommen falsche Wahrnehmung Ihres Erlebten, eine andere Realit\u00e4t (vielleicht in einem anderen Land) erlebt oder verbreiten bewusst Fakenews.\n@xy: 100% ige Zustimmung! Die meisten kamen mit Distanzunterricht gut zurecht. Bei den wenigen, die Schwierigkeiten mit den sozialen Kontakten hatten, waren nunmal die Eltern gefragt.\nUnd weil einige Angst vor Schulschlie\u00dfungen haben,sollen ALLE gezwungen werden,ihre Gesundheit aufs Spiel zu setzen?Was ist mit denen,die aus Angst vor Ansteckung NICHT in die Schule wollen?Was genau verlieren die \u00d6ffnungsbef\u00fcrworter zB bei ausgesetzter Pr\u00e4senzpflicht verloren?Nichts.Nur die vorsichtigeren k\u00f6nnen endlich etwas tun.Es gibt nicht nur die eine Seite.Habe neulich ein interessantes statement eines Kinder- und Jugendpsychologen gelesen,der klar sagt,dass dieses Gef\u00fchl des Ausgeliefertseins und der Machtlosigkeit Spurenhinterlassen wird.Vertrauensverlust in die Politik .DieSch\u00fcler merkenauch,dass sie der Politik nichts wert sind.\n@Maren: Ihr Argument ist wieder eines dieser einseitigen, die sich analog drehen lassen, z. B. wie folgt: \u201eNur weil eine Minderheit gro\u00dfe Angst vor Corona hat, m\u00fcssen alle Kinder in den Distanzunterricht?\u201c\nUm allen Sch\u00fclern und Eltern gerecht zu werden br\u00e4uchte es Pr\u00e4senzunterricht mit zugeschalteten Sch\u00fclern von zu Hause \u00fcber eine Videokonferenz. Wenn man den Sch\u00fclern und Eltern die Wahl lie\u00dfe, was glauben Sie, wieviele Sch\u00fcler dann prozentual zu Hause bleiben w\u00fcrden?\nDie \u201eSchlie\u00dfung\u201c\ndefiniert sich als st\u00e4ndige oder vor\u00fcbergehende Einstellung z. B. der Produktion eines Betriebes, der T\u00e4tigkeit einer Einrichtung.\nF\u00fcr Schulen bedeutet dies dann die Einstellung aller Bildungsangebote und T\u00e4tigkeit bei Betreuung. Also kein WU od. DU, bzw. OGS und Schule von 8 -16 Uhr, was aber nicht zutrifft.\nAlso bitte h\u00f6rt endlich mit dem Stuss von \u201eSchulschlie\u00dfungen\u201c wie nicht enden wollende Fakenews auf oder begreift ihr die Unterschiede einfachnicht.\nWas Sie schreiben, stimmt so pauschal nicht. Ich habe es in meiner Antwort geschrieben, in Hessen waren manche Jahrg\u00e4nge, die nicht Abschlussklassen oder 1-6 waren, monatelang zu Hause. F\u00fcr diese Kinder waren es de facto Schulschlie\u00dfungen , auch wenn andere in die Schule gehen durften. Das sind keine Fakenews, sondern kann einfach nachgepr\u00fcft werden.\nDa muss ich vehement widersprechen!\nIch komme aus Hessen und bin Klassenlehrer einer mittlerweile 6. Klasse. Diese Kinder mussten nicht einen Tag zu Hause bleiben. Sie hatten mal zwei Wochen Wechselunterricht.\nDie anderen 5 er und 6er hatten etwas l\u00e4nger Wechselunterricht.\nAbschlussjahrg\u00e4nge waren durchweg in Pr\u00e4senz.\nDie 7er und 8er waren im Distanzunterricht und hatten zus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit einer Notbetreuung.\nWas erz\u00e4hlen Sie denn da?\nF\u00fcr Grundschulen kann ich nicht sprechen. Keine Ahnung.\nLieber \u201eDefence\u201c \u2013 ich kann nur sagen, wie es bei uns im Landkreis (als Schultr\u00e4ger) war \u2013 es gab f\u00fcr manche Sch\u00fcler, die nicht Teil der Abschlussklassen 9,10 und 13 waren und \u00e4lter als die Jg. Studen 1-6. monatelang NUR Distanzunterricht, was f\u00fcr mich einer teilweisen Schulschlie\u00dfung gleich kommt. Fakt ist, dass es das gab. Dies best\u00e4tigt im \u00dcbrigen auch weiter unten auf meinen Hauptkommentar bezogen Userin \u201eCarine\u201c. \u201eWas erz\u00e4hlen Sie denn da\u201c? gebe ich daher gerne zur\u00fcck. Ich habe auch eine Quelle recherchiert: hier https://www.bvss-nidderau.de/_downloads/Elternbrief.pdf geht eindeutig heraus zuvor, dass es in Corona im Jahr 2021 eine Zeit gab, in der bestimmte Jg.-Stufen ausschlie\u00dflich im Distanzunterricht unterrichtet wurden: \u201e2. Die Jahrgangsstufen ab Jahrgangsstufe 7 werden weiterhin im Distanzunterricht beschult.\u201c Im dok (Elternbrief des HKM) hei\u00dft es.\n\u201eInsbesondere diese Entscheidung ist uns alles andere als leichtgefallen, sie ist aber an-gesichts des aktuellen Infektionsgeschehens leider unumg\u00e4nglich. Mir ist bewusst, was die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab der Jahrgangsstufe 7 und Sie als Familien seit vielen Wochen ohne Pr\u00e4senzunterricht leisten und aushalten m\u00fcssen. Dies ist beeindruckend und bewundernswert. \u201c Genau das meinte ich -wenn Sie der Auffassung sind, dass Schulen, die auf der Basis willk\u00fcrlicher Kriterien manche Sch\u00fcler in Pr\u00e4senz, andere ausschlie\u00dflich in Distanz unterrichten, f\u00fcr alle offen sind, dann bin ich hier anderer Auffassung. F\u00fcr mich ist f\u00fcr einen Sch\u00fcler eine Schule geschlossen, wenn er nicht in Pr\u00e4senz unterrichtet wird.\nSetzen Sie \u201eSchulschlie\u00dfung\u201c mit \u201e es erfolgt kein Unterricht\u201c gleich? Das gab es w\u00e4hrend der Pandemie nur an sehr wenigen Tagen. Auch Unterricht auf Distanz ist Unterricht. Sollte der allerdings sinnlos sein (meine Klassen sehen das anders, aber ich lasse mich nat\u00fcrlich gern von der Mehrheit der Eltern anderweitig belehren), spare ich mir beim n\u00e4chsten Mal die M\u00fche und k\u00fcmmere mich nur um die, die in Pr\u00e4senz in der Schule sind.\n@Mika: Zumindest in NRW war dies sehr unterschiedlich. Die Dauer der Schulschlie\u00dfungen variiert sogar zwischen den Kommunen sehr stark. Und auch die Erteilung von Distanzunterricht war sehr unterschiedlich, selbst innerhalb einer Schule. Manche Lehrer haben dies richtig gut gemacht. Andere hat man gar nicht wahrgenommen.\nDies ist hier aber \u00fcberhaupt nicht der Punkt. Stoffvermittlung ist auf Distanz grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. Was aber fehlt sind nun mal die soziale Kontakte. Was ist denn die h\u00f6chste Strafe in einem Gef\u00e4ngnis? Richtig \u2013 Isolationshaft. Warum eigentlich? Ist doch aus Corona Sicht eigentlich super, oder nicht?\n@Michael \u201eHessen waren manche Jahrg\u00e4nge, die nicht Abschlussklassen oder 1-6 waren, monatelang zu Hause.\u201c\nDen Beweis, dass diese Jahrg\u00e4nge (ab KL 7) \u00fcber Monate nicht an Schulen angebunden waren k\u00f6nnen Sie auch belegen?\nGab es aber DU oder Hausaufgaben waren Schulen eben NICHT geschlossen. Was ist daran denn nicht zu verstehen?\nMonatelang weder DU noch WU, geschweige Hausaufgaben. Ein Paradies f\u00fcr manch SuS.\nGut, wenn man Distanzunterricht \u2013 bei dem ich von unterirdisch bis \u00fcberragend alles beobachten konnte, einbezieht \u2013 waren Schulen nicht geschlossen. Ich h\u00e4tte wohl genauer sagen sollen f\u00fcr den Pr\u00e4senzunterricht f\u00fcr einzelne Jahrg\u00e4nge geschlossen.\nIch bezog mich ausschlie\u00dflich auf die Frage, ob die entsprechenden Jahrg\u00e4nge auch in Pr\u00e4senz (wie parallel andere) unterrichtet wurde. Fakt ist, dass es Jg. gab, die nicht in Pr\u00e4senz unterrichtet wurden und nur in Distanz, w\u00e4hrend andere gleichzeitig (Abschlussklassen) in Pr\u00e4senz in den Schulen waren \u2013 kann man auch diesem Dok entnehmen: https://www.bvss-nidderau.de/_downloads/Elternbrief.pdf \u2013 ich finde es in der Diskussion allerdings interessant, dass moatelanger Distanzunterricht, bei dem vor allem Eltern gefordert waren, nun mit Pr\u00e4senzunterricht gleichgesetzt wird. Meine Auffassung ist, dass Schulen , die bestimmte Sch\u00fcler nicht in Pr\u00e4senz unterrichten, f\u00fcr diese geschlossen sind, auch wenn es Distanzangebote gibt.\nDa kann ich Ihnen gerne einen Erfahrungsbericht mitteilen: Mein Sohn war fast ein 3/4 Jahr nicht in der Schule, und zwar deshalb, weil im tollen Bundesland Hessen eine Zeitlang nur die Abschlussjahrg\u00e4nge (9,10, 13) und die Jahrg\u00e4nge, denen man nicht zumuten wollte, dass Kinder unter Umst\u00e4nden alleine bleiben m\u00fcssen zu Hause (1-6) \u2013 da er w\u00e4hrend Corona in der 7 und 8 war fiel er mit vielen anderen durchs Ma\u00dfnahmenraster. Dass die Schulschlie\u00dfungen nur ein paar Wochen waren gilt vielleicht dann, wenn man Komplettschlie\u00dfungen f\u00fcr alle meint, schaut man sich die Lage differenzierter an , sieht das individuell betrachtet anders aus. Zu der Studie: ich denke auch, dass eine Zunahme an psychischen Erkrankungen nicht wegen einer Ma\u00dfnahme bedingt sind, ich kann aber auch nicht erkennen, dass die politischen Entscheidungen hier gar keine Rolle spielen: Schulschlie\u00dfungen, Verbot von Vereinssport, Kontaktbeschr\u00e4nkungen, Aussagen von Merkel, dass sich Kinder einen \u201eLieblingsfreund\u201c suchen sollten usw. \u2013 das sind alles politische Entscheidungen, deren Wirksamkeit nicht immer im Einzelnen belegt waren. Kinder merken sehr gut, ob sie Wertsch\u00e4tzung erhalten oder nicht \u2013 Fakt ist, dass Kinder , obwohl sie individuell betrachtet kaum wirklich gef\u00e4hrdet waren (abgesehen von Long Covid evtl.) , die meisten Einschr\u00e4nkungen erdulden mussten. Alles, was sinnstiftend ist, fiel weg: Schule, die mehr ist als Bildunsgeinrichtung, sondern ein sozialer Ort, an dem man seine Freunde trifft, Sport , was zus\u00e4tzlich negative Wirkungen auf die Gesundheit hat etc. Und das Argument, dass Kinder doch auch gerne zu Hause sind, tr\u00e4gt nicht durchgehend: Gerade in der Pubert\u00e4t wollen Kinder nicht den ganzen Tag mit ihren Eltern verbringen. Ich konnte bei meinem Sohn sehen, wie er immer verschlossener, teilweise apathisch wurde. Als die Schule endlich wieder \u201eaufmachte\u201c, bl\u00fchte er regelrecht auf. Fazit: die Schulschlie\u00dfungen stellten mit die schlimmsten Corona-Ma\u00dfnahmen dar, die sicherlich auch einen Beitrag zu psychischen Ver\u00e4nderungen leisteten, Lauterbach und die Politik k\u00f6nnen sich hier nicht einfach so herausreden\u2026\nIn der Schweiz war doch fast immer alles offen und die Zahlen sind \u00e4hnlich. Seltsam.\nDas kann ich nur best\u00e4tigen. Wir wohnen auch in Hessen in einem Landkreis, der aufgrund der hohen Inzidenz beschlossen hatte, die Sch\u00fcler ab der 6. Klasse in den Distanzunterricht zu schicken (mit Ausnahme der Abschlussklassen). Mein Sohn war deswegen 4 Monate lang im DU und danach 1 1/2 Monate im Wechselunterricht. Distanz und Wechselunterricht haben nur bedingt funktioniert. Die Deutsch-Lehrerin hat ihr Fach im Chatmodus unterrichtet, weil sie keinen Videounterricht geben wollte: Gar kein Unterricht w\u00e4re genauso wirksam gewesen! Andere Lehrer haben sich aber M\u00fche gegeben. F\u00fcr uns war der DU und der Wechselunterricht jedoch nur von m\u00e4\u00dfiger Qualit\u00e4t, weil die Schule keinesfalls auf diese Art von Unterricht vorbereitet war. Da mein Sohn Einzelkind ist, freut er sich umso mehr mit anderen gleichaltrigen Kindern Kontakt zu haben. Und das war zu der Zeit gar nicht m\u00f6glich, da Schulbesuch und Vereinssport untersagt waren.\nDer Aufschrei von Kliniken und Therapeuten ist gro\u00df und dies hat die Politik und die KM nicht wahrgenommen. https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/instagram-teenager-103.html An die heranwachsende junge Generation war die Erwartungshaltung sehr gro\u00df von der Politik und den KM. Es war die Personengruppen die am meisten verzichten musste und man hat hohe Anforderungen an die junge Generation gestellt.\nHey, moment mal, gar kein R\u00fcdiger Vehrenkamp hier in den Kommentaren? Das ist doch die Berichterstattung, die er sich immer gew\u00fcnscht hat?\nBin jetzt schon ein wenig entt\u00e4uscht\u2026\nGestern um 22:37 h hat er sich sehr wohl gemeldet und ziemlich am Anfang eine Frage gestellt.\nBtw. Es gibt doch z. Zt. keine \u201eSchulschliesungen\u201c und daher wird er mal arbeiten m\u00fcssen, damit seine Kids nicht untergehen. Au\u00dfetdem viel zu viel Text.\nJugendliche nehmen sich nicht das Leben, weil sie eine Weile nicht zur Schule m\u00fcssen oder ihnen anderes verwehrt wird. Auch \u00c4rger und Streit Zuhause und auch sich steigernde Gewalt ist nicht direkt der Grund! Der h\u00e4ufigste Grund sind \u201eunsichtbare\u201c Wunden. Wenn Eltern aggressiver werden, dann ist das etwas, das man benennen kann und das gesellschaftlich anerkannt und beachtet wird. Ich kenne eine Sch\u00fclerin, die \u201ew\u00fcnscht\u201c sich soetwas quasi, weil sie dann \u201egesehen\u201c und ernst genommen wird, was bei psychischen Grausamkeiten seitens der Eltern oder bei Mobbing in der Schule nicht der Fall ist. Manch einer ist auch insgeheim froh, wenn sich psychische Probleme, Diskriminierungserfahrungen, Mobbing irgendwann durch k\u00f6rperliche Krankheiten \u201esichtbar\u201c machen und dadurch gesellschaftlich anerkannt und beachtet werden. Manch einer w\u00fcnscht sich, dass eine Person, die ihn mobbt, qu\u00e4lt, verbal verletzt ect einmal ZUSCHLAGEN w\u00fcrde, damit die \u201eWunden\u201c, die diese Person psychisch verursacht sichtbar und deshalb gesellschaftlich anerkannt und beachtet werden. Die k\u00f6rperliche Verletzung wird in diesem Fall als viel harmloser empfunden als die psychische Verletzung\u2026\nNat\u00fcrlich kann man, wenn man alles emotionale breit tretet, die Gesellschaft auch psychisch immer labiler machen, weil man es ja f\u00f6rdert, sich da hineinzusteigern. Das kann auch das psychische \u201eImmunsystem\u201c schw\u00e4chen. Umgekehrt ist es aber eine Tatsache, dass wir in unserer modernen Welt nicht gerade empathischer werden,was auch schon bei \u201eich \u2013 bezogenen\u201c kleinen Kindern und \u201ePrinzessinnen\u201c auff\u00e4llt. Tatsache ist auch, dass nur k\u00f6rperliche Krankheiten /Angriffe/Verletzungen ernst genommen werden.\nHier muss ein guter Mittelweg gefunden werden.\nWenn nun also Jugendliche sich im Lockdown verst\u00e4rkt das Leben genommen haben, dann weil sie schon zuvor mit dem Gedanken spielten und Probleme hatten und im Lockdown die Zeit sich da reinzusteigern und diese Probleme verst\u00e4rkt zu sehen. Das bedeutet logischerweise nicht, dass man Jugendlichen keine Zeit zum Gr\u00fcbeln lassen sollte und die Probleme so ungeachtet weiter existieren lassen kann , sondern nat\u00fcrlich dass man die Probleme sehen und angehen sollte. Daf\u00fcr braucht es \u201eempathischer\u201c Kontakte, die ohne Lockdown nicht automatisch gegeben sind,nur durch Lockdowns sichtbar werden.\nEinfach ausgedr\u00fcckt, k\u00f6nnte man sagen : Wenn es keinen Lockdown gibt , dann hofft ein Teil der Jugendlichen weiter, dass sich ihre Situation einmal \u00e4ndert, qu\u00e4lt sich damit herum, wird irgendwann s\u00fcchtig und verendet dann in Obdachlosigkeit und stirbt durch Drogen, durch Erfrieren ect. Dann tauchen diese Jugendlichen in einer anderen Statistik auf, aber es kommt auf dasselbe heraus. Das Problem ist also ohne Lockdown nicht gel\u00f6st und wenn wir es l\u00f6sen k\u00f6nnen, dann sind wiederum Lockdowns egal! Somit f\u00fchren also Diskussionen \u00fcber Lockdown oder nicht Lockdown am eigentlichen Thema vorbei und helfen somit auch nicht. Schon garnicht ist es so, dass eine pl\u00f6tzlich neue und ungewohnte Situation, verbunden mit (negativen) Ver\u00e4nderungen zu der pl\u00f6tzlichen Idee, Suizid zu begehen, f\u00fchrt. So spontan lebensm\u00fcde sind Menschen nicht. Dazu braucht es einen langen, schleichenden Prozess. Wenn die ganze Corona Geschichte negative Auswirkungen hat, dann sieht man das erst in Jahren.\nWenn die Schulen nicht mit st\u00e4ndig kurzfristig umzusetzenden neuen Anweisungen geg\u00e4ngelt werden w\u00fcrden und Unterst\u00fctzung bei der Digitalisierung bekommen h\u00e4tten, h\u00e4tten sie evtl. sogar noch den Kopf gehabt, irgendein digitales Angobot anzubieten, dass ihre Schulgemeinschaften zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt h\u00e4tte. Z.B. die AGs, die auch digital m\u00f6glich sind, weiterhin anbieten oder digitale Gespr\u00e4chskreise.\nDas Konzept der Salutogenese von Antonovsky liefert ein differenziertes Bild der Faktoren, die zur psychischen Widerstandsf\u00e4higkeit beitragen (https://leitbegriffe.bzga.de/alphabetisches-verzeichnis/salutogenese/). Ein Kernbegriff ist dabei das Koh\u00e4renzgef\u00fchl, bei dem es um die Verstehbarkeit und Sinnhaftigkeit des Lebensalltags und der Lebensaussichten geht. Ich w\u00fcrde sagen, da spielen die wahrgenommene Inkonsistenz von Regeln, die Verl\u00e4sslichkeit von Versprechen zum weiteren gesellschaftlichen Fahrplan und vor allem bei Jugendlichen auch der subjektiv empfundene Zeithorizont in Krisen ein gro\u00dfe Rolle. Die Politik und die \u00f6ffentliche Kommunikation sind dabei sicherlich ein wichtiger Faktor \u2026 aber eben auch die Vermittlung vorhandener Bew\u00e4ltigungsressourcen durch die Eltern. Deswegen ist die aktuelle Situation auch so gef\u00e4hrlich \u2013 Eltern sitzen mit Kindern wieder seit Tagen im Homeschooling, weil die Testerergebnisse aus dem Labor ausbleiben und dieses Wegfallen jeglicher Kontrolle \u00fcber die eigene Tagesplanung unter meist hohem Druck (enormer Stress als Arbeitnehmer) ist in den n\u00e4chsten Wochen sehr wahrscheinlich Dauerzustand.\nDas kann ich \u00fcberhaupt gar nicht nachvollziehen. Wenn das Kind eine normale Erk\u00e4ltung hat, sitzt es auch zu Hause ohne zu wissen, wie lange es dauert bis es wieder gesund ist. Diese Ungewissheit ist immer da. Fakt ist, dass es vorbei geht und, dass es eine absehbare Zeit ist!\nWieso muss man dann gleich Depressionen oder Suizidgedanken entwickeln? Vielleicht sind das insgesamt sehr labile Menschen, keine Ahnung. Wenn sie ihren geliebten Alltag nicht ausnahmslos Leben k\u00f6nnen, sehen sie direkt das Fenster und wollen am liebsten springen.\nDrama!\nAuch wenn es manche nicht wahrhaben wollen, Schulschlie\u00dfungen verursacht psychische Probleme bei Kindern. Ich spreche jetzt mal Kinder und Jugendliche mit Behinderung an, die zur F\u00f6rderschulen gehen. Wo neben dem Unterricht auch Betreuung stattfindet. Mein Sohn ist Autist mit einer geistigen Behinderung. Der war im Fr\u00fchjahr 2020, wo die Schule zwei Monate dicht war fast jeden Tag beim Home-Schooling mehr oder weniger ausgerastet. Hausaufgaben war er zwar gewohnt so 2 bis 3 mal die Woche 10 bis 15 Minuten und zwar ohne Probleme. Aber im Home-Schooling ein t\u00e4gliches Pensum von 45 Minuten und manchmal mehr (f\u00fcr einen Sch\u00fcler auf der Regelschule ein Klacks, aber bitte nicht damit vergleichen). Und h\u00e4ufig die Nachfrage, wann wir mit damit fertigwerden. Also, ich brauche keine Schulschie\u00dfungen mehr. Man hebe die Pr\u00e4senzpflicht auf, entscheidet selber als Eltern ob Kind geht oder nicht. Unser Kind hatte im Winter/Fr\u00fchjahr 2020/2021 Notbetreuung in der Schule gehabt, die nicht systemrelevant war. W\u00fcrde ich immer wieder machen.\nNicht alle Kinder haben das Gl\u00fcck kompetente Eltern zu haben und der Fahrplan in der Pandemie mit den massiven Einschr\u00e4nkungen der schulischen und au\u00dferschulischen Aktivit\u00e4ten hat ganz deutlich gemacht, wie es um diese Kinder steht und wie wichtig die Institution Schule, Kita und Co. ist um solche Misst\u00e4nde aufzudecken. Die Zahlen sind bei Erwachsenen auch dramatisch gestiegen wieso also soll das bei den Kindern nicht mit Corona und den Einschr\u00e4nkungen zusammenh\u00e4ngen?\nDas Schlagwort Schulschlie\u00dfungen ist so absolut, passiv und auch irgendwie inhaltslos. Man stellt sich bei Schulschlie\u00dfungen verriegelte Schulen vor, garniert mit Bildern aus den Medien, in denen sich Kinder vor ihrem Schreibtisch die Haare raufen. Im Gegenzug dazu steht der Begriff Pr\u00e4senzunterricht. Das h\u00f6rt sich nach Aufbruch an. Es geht was, alle sind aktiv, bewegen sich mit Schultasche und Lehrertasche Richtung Schulgeb\u00e4ude und dort findet soziales Miteinander statt.\nIn schlechten Zeiten gibt das den B\u00fcrgern Mut. War es nicht schon immer so? Soldaten zogen in die Welt hinaus um eine bessere zu bekommen. Wollt ihr den totalen Krieg? Ja haben alle gejubelt oder zumindest geschwiegen. Heute wei\u00df man, es h\u00e4tte eine bessere L\u00f6sung als Krieg gegeben. NAT\u00dcRLICH kann man das nicht vergleichen, aber die gesellschaftlichen Abl\u00e4ufe sind dieselben. Schwarz Wei\u00df Malerei f\u00fchrt zu unvern\u00fcnftigen Handlungen, sowie die schlichte Auswahl zwischen Schulschlie\u00dfungen und Pr\u00e4senzunterricht leider die wirklich guten L\u00f6sungen, die irgendwie dazwischen liegen oder ganz neu sind gar nicht in Betracht gezogen werden.\nhttps://www.luriechildrens.org/en/news-stories/neurological-complications-of-covid-19-in-children-rare-but-patterns-emerge/\nhttps://dgn.org/presse/pressemitteilungen/neuro-covid-abgeschwaechte-antivirale-immunantwort-im-nervenwasser/\nWor\u00fcber reden wir hier eigentlich? \u00dcber \u201eSuizidversuche\u201c und deren Ursachen begr\u00fcndet in \u00c4ngsten im Zusammenhang mit der Pandemie, \u201eschlechten\u201c Elternh\u00e4user, Schulschlie\u00dfungen, etc.?\nGem\u00e4\u00df Statistik (N4T aktualisiert ja regelm\u00e4\u00dfig) sind im Zeitraum der Pandemie (Stand: 06. Januar) 47 Kinder im Alter von 0-19 Jahren an Covid-19 verstorben.\nIm Jahr 2019 haben weiterhin 661 Kinder t\u00f6dliche Verletzungen erlitten, sind 400 Kinder in Unf\u00e4llen mit t\u00f6dlichem Ausgang verwickelt worden, haben 185 Kinder Suizid begangen, sind 44 Kinder bei einem t\u00e4tlichen Angriff verstorben und 32 Kinder haben ohne Zuordnung zu einem bestimmten Ereignis ihr Leben verloren. Macht ca. 1.300 junge Menschen unter 19 Jahren in nur einem Jahr.\nWenn man hier l\u00e4ngere Zeit liest, scheint nur die Zahl der Covid-verstorbenen Kinder in den \u201eZust\u00e4ndigkeitsbereich\u201c von N4T und seiner Community zu geh\u00f6ren. \u201eErfolgreiche\u201c Suizide, Suizidversuche und andere seelische Erkrankungen werden mir in keiner Weise mit der notwendigen Ernsthaftigkeit im Kontext von Schule betrachtet \u2013 ggf. sogar in das Reich der Fabeln verwiesen. Hier werden \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde (insbesondere das Elternhaus), Freundeskreis, etc. als urs\u00e4chlich erkl\u00e4rt. Dass Kinder in einem komplexen Umfeld mit wechselseitigem Einfluss aufwachsen, wird doch hier niemand ernsthaft bestreiten? Dass der pers\u00f6nliche Umgang mit den Sch\u00fclern und zugwandte Eigenschaften von Lehrkr\u00e4ften ma\u00dfgeblich die Bildungschancen von benachteiligten Kindern in diesem Land ausgleichen und positiv beeinflussen k\u00f6nnen, ist doch (meines Wissens) mehrfach belegt!?\nWenn es hier irgendjemandem um die Kinder geht, dann sollten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zur Reduktion/Vermeidung von Unf\u00e4llen im Verkehr, schulischem Umfeld, Haushalt, Freizeit viel st\u00e4rker thematisiert werden (ca. 1.000 Opfer pro Jahr).\nDar\u00fcber hinaus gibt es ein dramatisches Potential, Suizide und Suizidversuche durch Fr\u00fcherkennung zu verhindern und den betroffenen Kindern zu helfen. Stattdessen wird \u00fcber die Ursachen und deren Zusammenh\u00e4nge mit Covid debattiert. Spielt das \u00fcberhaupt eine wesentliche Rolle?\nUm im Wording von N4T zu bleiben (Neujahrsansprache vom Herausgeber: \u201eLiebe KultusministerInnen, \u2026 Macht Euch endlich ehrlich\u201c):\nZeit, sich ehrlich zu machen!\nWem es um den Gesundheitsschutz der Kinder geht, der denkt zuk\u00fcnftig bitte nicht nur an Luftfilter, Masken und Distanzunterricht\u2026Bitte tretet genauso engagiert f\u00fcr sichere Verkehrswege, Hilfsangebote f\u00fcr seelisch in Not geratene Kinder sowie Unfallpr\u00e4vention ein. Hier kann jeder aktiv einen Beitrag dazu leisten, Kinderleben zu retten.\nhttps://de.statista.com/statistik/daten/studie/166385/umfrage/toedliche-verletzungen-bei-kindern-und-jugendlichen/\nhttps://de.statista.com/statistik/daten/studie/1104173/umfrage/todesfaelle-aufgrund-des-coronavirus-in-deutschland-nach-geschlecht/\nhttps://deutsches-schulportal.de/bildungswesen/bildungsstudien-das-lehrer-schueler-verhaeltnis-als-erfolgsfaktor/\nhttps://de.statista.com/statistik/daten/studie/1104173/umfrage/todesfaelle-aufgrund-des-coronavirus-in-deutschland-nach-geschlecht/\nHerzlichen Dank f\u00fcr diesen differenzierten Text und den mehr als \u00fcberf\u00e4lligen Hinweis auf die Tatsache, dass die meisten verstorbenen Kinder der letzten 2 Jahre eben nicht an Corona gestorben sind, sondern an vielem anderen.\nWenn man die Kinder hinzuz\u00e4hlt, welche an Krebs oder anderen Erkrankungen verstorben sind, wird die Zahl noch gr\u00f6\u00dfer.\nHier verbei\u00dfen sich viele mit ihrem Tunnelblick nur an Corona. Weisen st\u00e4ndig auf Longcovid bei Kindern hin und akzeptieren keinerlei Studien, die z.b. Longcovid etwas relativieren. Geht es aber um die psychischen Folgen f\u00fcr Kinder durch Angst, Panik, verpasste Chancen etc mit der schlimmsten Folge, und zwar Suizid, dann wird hier flei\u00dfig verharmlost, relativiert und Tatsachen werden verschoben.\nUnd N4T tut seinen Teil beitragen.\nNein, wir bezweifeln einfach, dass es Schulschlie\u00dfungen waren, die die Zahlen haben steigen lassen. Es ist auch unlogisch, weil in der Schweiz z.B. fast immer alkes offen war und die Entwicklung dort sehr \u00e4hnlich war. Es ist die Pandemie!\n@Laura: Ich stimme Ihnen zu und m\u00f6chte den Ball erkrankter und anschlie\u00dfend verstorbener Kinder gerne aufgreifen.\nNach aktuellem Stand sind in D gesch\u00e4tzt 7,5 Millionen Menschen von Covid genesen. Das macht \u00fcberschlagen einen Anteil von knapp 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung. Geht man davon aus, dass auch Kinder anteilig vertreten sind/waren, dann erwarten uns bei vollkommener \u201eDurchseuchung\u201c (Wort des Jahres bei N4T) hochgerechnet < 500 Opfer im Alter bis 19 Jahre in Summe. Das entspricht ungef\u00e4hr der Anzahl von Kindern, die j\u00e4hrlich einer Krebserkrankung unterliegen. Beg\u00fcnstigende Parameter der Mortabilit\u00e4tsrate wie z.B. der Dunkelziffer nicht erkannter Infektionen und den wachsenden Schutz durch Impffortschritt nicht eingerechnet.\nWorin bestehen also seri\u00f6s die Lebensrisiken aus Sicht der Kinder? Welche Risiken sollte wir aus Sicht der Kinder minimieren?\nWahrscheinlich sch\u00fctzt ein Tempolimit innerorts von max. 30 km/h mehr Kinder vor schwerem bis t\u00f6dlichem Schaden als alle hier diskutierten Ma\u00dfnahmen zusammen. \u00dcberspitzt gesagt, k\u00f6nnte man sich an Stelle der Kultusminister auch die Verkehrsminister als neues/zus\u00e4tzliches Feindbild herausnehmen und in den kommenden 10 Jahren mit t\u00e4glichen Berichten zur Kindeswohlgef\u00e4hrdung \"w\u00fcrdigen\".\nWahrscheinlich sind zudem die aufzuwendenden Mittel f\u00fcr Luftfilter besser in der Krebsforschung, in der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit (Stichwort Suizid) oder in zus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte aufgehoben.\nUnd es w\u00fcrde sogar etwas nachhaltig(er) f\u00fcr Distanz- oder Hybridunterricht sprechen als der \"kurzfristige\" Infektionsschutz\u2026die Vermeidung von Wegeunf\u00e4llen und der Beitrag zum Klimaschutz\u2026um vielleicht auch einmal einen Perspektivwechsel hier hinzulegen und dem \"Wunsch nach Distanzunterricht\" zu ber\u00fccksichtigen.\nIch bin f\u00fcr eine Weiterentwicklung digitaler Formate, f\u00fcr die Weiterentwicklung des Berufsbildes des Lehrers in Richtung Vereinbarkeit von Beruf und Familie, f\u00fcr eine bessere Ausstattung und mehr Personal unserer Bildungseinrichtungen, f\u00fcr mehr Wertsch\u00e4tzung in der Gesamtgesellschaft und f\u00fcr ein achtsames Miteinander. Ich kann allerdings nicht erkennen, dass die Beitr\u00e4ge und Diskussionen bei N4T in diese Richtung hier gehen\u2026\nAlso: \"Wenn Du merkst, dass Du ein totes Pferd reitest, dann steige ab\u2026\"\nhttps://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/fallzahlen-coronavirus-1738210\nhttps://de.statista.com/statistik/daten/studie/1041524/umfrage/todesfaelle-aufgrund-von-krebs-in-deutschland-nach-alter-und-geschlecht/\n@Stromdoktor: Es ist genauso, wie Sie schreiben. Die Gefahr von Covid-19 ist f\u00fcr Kinder nun mal sehr klein. Die Schulen wurden ja auch nicht geschlossen, um die Kinder zu sch\u00fctzen, sondern um das Infektionsgeschehen einzud\u00e4mmen und insbesondere die \u201ealten\u201c zu sch\u00fctzen. D.h. diese Ma\u00dfnahme war einseitig zu Lasten der Kinder \u2013 ohne dass diese davon einen Mehrwert h\u00e4tten. Es wurde unter dem narrative solidarisch verkauft.\nInzwischen sind die \u201ealten\u201c schon geboostert, bekommen in paar Monaten auch die 4.te Spritze und sitzen bei 2G+ \u00fcberall in Caf\u00e9s und Restaurants (man gehe nur mal Mittags durch die Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen) \u2013 wie solidarisch. In dieser Situation w\u00e4re es wirklich absurd Schulschlie\u00dfungen erneut in Erw\u00e4gung zu ziehen.\n@DerDip\nAuch Ihrem Beitrag stimme ich vollumf\u00e4nglich zu und m\u00f6chte diesen um meine Gedankeng\u00e4nge erg\u00e4nzen.\nMittlerweile ist nachgewiesen, dass Impfungen keinen sterilen Schutz vor Infektionen bieten und man sich daher mit einer verringerten Wahrscheinlichkeit selbst und andere ansteckt. Durch eine Impfung l\u00e4sst sich jedoch die Schwere des Verlaufes minimieren, wodurch das individuelle Risiko (je nach Pr\u00e4ferenz) in den akzeptablen Bereich sinkt. \u201eIhre Alten\u201c in den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen haben das f\u00fcr sich in den jeweiligen Phasen der Pandemie (nach Zweitimpfung, neuerdings nach Booster) erkannt und nehmen gr\u00f6\u00dftenteils selbstverst\u00e4ndlich (wieder) am sozialen Leben teil \u2013 und aus meiner Sicht auch ein St\u00fcck weit privilegiert, wenn man den Zeitpunkt der fr\u00fchestm\u00f6glichen Impfung ber\u00fccksichtigt.\nMittlerweile hat nun (fast) jeder die M\u00f6glichkeit, einen individuellen Schutz durch Impfung(en) aufzubauen. Und wenn man dann in das Klassenzimmer/in die Schule blickt, dann sollte diese M\u00f6glichkeit, nach derzeitigem Stand der Wissenschaft, zumindest von allen Lehrerinnen und Lehrer aus Eigeninteresse genutzt werden. Sch\u00fclerInnen k\u00f6nnten aus meiner Sicht diese Frage schon offener beantworten, auch wenn ich pers\u00f6nlich ein \u201eImpf-Fan\u201c bin und meine Kinder (< 12) bereits vollst\u00e4ndig geimpft habe. Ein St\u00fcck weit aus \"subjektiver\" Angst (siehe meinen Beitrag zu den Todesursachen bei Kindern) vor Corona, aus Solidarit\u00e4t mit der Gesamtgesellschaft und um ggf. zuk\u00fcnftige Benachteiligungen im Sinne von 2G/2G+ f\u00fcr meine Kinder zu vermeiden (K1 wird im Januar noch 12). Wir selber haben die dritte Impfung erhalten \u2013 aus \u00e4hnlichen Beweggr\u00fcnden.\nWir besch\u00e4ftigen uns daher eher wieder mit den \"normalen\" Lebensrisiken. Dazu geh\u00f6rt, dass meine Frau abends nicht alleine drau\u00dfen Joggen geht, meine Kinder auf dem Weg zur Schule mit dem Fahrrad nicht verunfallen, die Kinder beim sonnt\u00e4glichen Br\u00f6tchen-Holen nicht von Hunden angefallen werden oder \"jemand aus der Hecke springt\". Alles eher subjektive \u00c4ngste im Bereich der Eintrittswahrscheinlichkeit einer schweren Erkrankung von Corona. Objektiv m\u00fcsste ich die Vermeidung von St\u00fcrzen/Unf\u00e4llen im Haushalt priorisieren und m\u00f6glichst wenig mit dem Auto fahren. Denn als Beifahrer tragen Kinder, meines Wissens, das gr\u00f6\u00dfte Risiko eines Unfalls. Mit f\u00e4llt ein, wir fahren auch noch Ski\u2026ich bin abgedriftet\u2026\nDie Doppelmoral in der Gesellschaft nervt. In meiner Fu\u00dfballtruppe spielen Lehrer, die wie alle anderen auch, selbstverst\u00e4ndlich ihr Bier im Anschluss in der Kabine (15 qm) trinken. Meine Tochter wurde drei Tage vor Weihnachten zu einem Kindergeburtstag eingeladen -in einen Lehrerhaushalt. Sie nahm teil und alle hatten einen sch\u00f6nen Tag. Ich unterstelle aus dieser \"anektotischen Evidenz\" heraus allen Gesellschaftsschichten/Berufsst\u00e4nden in weiten Teilen diese Doppelmoral. Oder will die Mehrheit in diesem Forum behaupten, dass sie seit zwei Jahren keinen Yoga-Kurs besucht, keinen Erholungsurlaub gebucht oder keinen Geburtstag gefeiert haben? Schwer vorstellbar, sofern man davon ausgeht, dass einige hier ggf. Familie haben.\nNein. Aus meiner Sicht bietet die Pandemie ein optimales Spielfeld f\u00fcr eine Generalabrechnung mit der \"Obrigkeit\". Aus Sicht der Lehrerinnen und Lehrer mit den Kultusministern, aus Sicht vieler anderer mit Protesten gegen die Impfpflicht.\nDer Frust ist aus meiner Sicht sogar berechtigt, wenn man sich die Entwicklung der Bildungspolitik der vergangene Jahrzehnte anschaut. Nur sollte man das nicht an R-Werten oder dem Einsatz von Luftfiltern festmachen.\nAls Eltern sehen wir die Missst\u00e4nde ganz genau. Wir stehen an Ihrer Seite und w\u00fcrden uns auch f\u00fcr jegliche Verbesserung gemeinsam mit Ihnen engagieren. Aber dann sollten die h\u00e4ufig pauschalen Verunglimpfungen von Eltern und die Nichtber\u00fccksichtigung der Situation von ErzieherInnen aufh\u00f6ren. Auch die Diskussion \u00fcber Luftfilter, Pr\u00e4senz- oder Distanzunterricht \u00fcberzeugt mich, vor dem Hintergrund meiner individuellen Ausf\u00fchrungen zur Risikopr\u00e4ferenz/Risikovermeidung, nicht.\nWir sitzen alle in einem Boot. Aus Sicht der Eltern spielt es dar\u00fcber hinaus keine Rolle, ob im Zweifel der Lehrer, die Schulleitung oder das Kultusministerium f\u00fcr einen Missstand verantwortlich ist. Und mein letzter Punkt\u2026das \"kapitalistische Wirtschaftssystem\", welches hier so oft kritisiert wird (\"Eltern wollen ihre Kinder loswerden\", \"Politik m\u00f6chte, dass die Arbeitskraft der Eltern auch in Pandemiezeiten eingesetzt wird \"), sichert uns die Wohlstandsgrundlage. Besondere Errungenschaften in diesem Zusammenhang sind f\u00fcr mich die Krankenversicherung, kostenlose Bildung, ausgebaute Infrastruktur, etc.. Sich als Angestellter des Staates au\u00dferhalb des Systems zu w\u00e4hnen, zu meinen, seine Position w\u00e4re auch ohne funktionierendes Wirtschaftssystem gesichert, grenzt schon ein St\u00fcck weit an Realit\u00e4tsverweigerung.\nLetztlich sichern wir hier alle gemeinsam unseren Wohlstand. Sie sind Teil des Systems. Der \u00fcberwiegende Teil verh\u00e4lt sich \u00fcber alle Gesellschaftsschichten solidarisch. Jeder kann/darf/muss seinen Beitrag leisten.\nNoch h\u00e4tte ich Lust, zum Wohle meiner Kinder und ggf. der nachfolgenden Generationen f\u00fcr bessere Zust\u00e4nde im Bildungssystem, auch postpandemisch, einzutreten. Sie auch?\nOder sollen es ausschlie\u00dflich \"die da oben/Kultusminister\", die \"GEW\" oder \"die Eltern\" f\u00fcr Sie richten? Ggf. beruht Ihre Hoffnung ja auch auf N4T und der damit verbundenen Zugeh\u00f6rigkeit zu einer anonymen Gruppe unbekannter Gr\u00f6\u00dfe?\nIch f\u00fcrchte, nur die gemeinsam wird das was\u2026\n@DerDip: ich habe vielleicht etwas weit ausgeholt\u2026\nDen wichtigsten Punkt habe ich jetzt leider vergessen:\nUnsere Solidarit\u00e4t sollte den vulnerablen Mitmenschen ohne M\u00f6glichkeit des Impfschutzes gelten. Hierf\u00fcr m\u00fcssen in allen betroffenen Bereichen individuelle und differenzierte L\u00f6sungen getroffen werden.\nDiese Sch\u00fclerInnengeneration tut mir leid: Ihr wird seit Monaten von Seiten der Erwachsenen eingeredet, die gr\u00f6\u00dfte Belastung durch Coronama\u00dfnahmen zu haben.\nHolen wir die Jungen aus dieser Gruppendepression, wer oder was immer sie verursacht hat.\nF\u00f6rdern, besser noch, fordern wir sie. Bauen wir sie auf.\nSie dauerzubemitleiden hilft ihnen nichts, au\u00dfer dass sich so manch Erwachsene als die gro\u00dfen Kinder- und Jugendversteher inszenieren k\u00f6nnen.\nJa, wir haben auch bei Kindern und Jugendlichen eine gro\u00dfe Belastung durch Corona.\nDeshalb: Rei\u00dft euch zusammen, ihr Erwachsenen und zieht mit eurem Nachwuchs diese Herausforderung durch. Vor allem auf Phasen des Distanzunterrichts als Verursacher von Problemen zu schimpfen, bringt unseren Kindern und Jugendlichen nichts. Sie werden dadurch noch unmotivierter.\nEs wird Zeit f\u00fcr ein beherztes Auf-geht\u2019s. Im Rahmen der gegebenen Bedingungen. Auch Kinder und Jugendliche sind resilient.\nEben: Mitleid bewirkt Hilflosigkeit.\nUnd instrumentalisiertes Mitleid wahrscheinlich noch Schlimmeres.\n@Forumslesehrin: Da bin ich absolut bei Ihnen. Wir m\u00fcssen nach vorne schauen, allerdings aus den gemachten Erfahrungen lernen. Wir sollten aufh\u00f6ren den Kindern Angst zu machen. Sie sollten wieder ganz normal zur Schule gehen k\u00f6nnen.\nNormal ist f\u00fcr meine Zweitkl\u00e4ssler Schule in Pr\u00e4senz mit Maske, L\u00fcften (in Decken geh\u00fcllt) und Tests.\nIm ersten Schuljahr waren ca. 70% der SuS 6 Wochen nach den Weihnachtsferien im Distanzunterricht.\nZwei Familien haben die Aufhebung der Pr\u00e4senzpflicht genutzt und ihre Kinder weiterhin zu Hause beschult. Es gab dann aber nur 2 Videokonferenzen die Woche, das Material plus Hinweisen wurde digital geliefert und korrigiert. F\u00fcr Leistungsnachweise kamen die \u201ebefreien\u201c Kinder nachmittags in die Schule.\nDas Sommerfest fand auf einer nahegelegenen Wiese statt.\nIn diesem Schuljahr fand der Unterricht weiterhin normal statt, mit Masken, L\u00fcften, Tests.\nF\u00fcr das Weihnachtstheater haben wir als Grundschule das ganze Theater gemietet und sind \u2013 frisch getestet \u2013 mit eigens bestellten Bussen unter Umgehung des \u00d6PNV hingefahren. Das war kein Problem, da wir das Theater entsprechend der Coronama\u00dfnahmen f\u00fcllen konnten.\nEltern, denen das zu gef\u00e4hrlich war, konnten ihre Kinder zu Hause lassen.\nWeihnachtsfeiern in den Klassen fanden ohne Eltern und Geschwister statt. War echt nett und entspannt!\nAdventssingen und Nikolaus auf dem Schulhof, zum Gl\u00fcck spielte das Wetter mit.\nAber Omikron, bei uns in SH weit verbreitet, sorgt schon f\u00fcr einigen Stress.\nPositiv getestete Kinder gehen erst einmal nach Hause, bis ein PCR-Test zeigt, ob sie infiziert sind oder nicht. Wenn das Ergebnis best\u00e4tigt ist, m\u00fcssen ERSTMALS auch Sitznachbarn in Quarant\u00e4ne! Da die Labore allerdings \u00fcberlastet sind, dauert die Best\u00e4tigung schon 2-3 Tage.\nLuL sind per Definition keine Kontaktpersonen, unabh\u00e4ngig vom Impfstatus.\nNormaler geht es eigentlich unter diesen Bedingungen nicht!\nAuch waren im August/ September alle 4. Klassen auf Klassenfahrt.\nUnd die jetzigen 3. Klassen haben auch f\u00fcr August/September gebucht.\nDas einzige, was evtl. ausfallen muss, ist die gro\u00dfe Faschingsdisco mit 300 SuS am Rosenmontag in der Turnhalle. Da SH aber keine Karnevalshochburg ist, vielleicht noch zu verschmerzen!\nKinder und Jugendlcihen sollen nicht alleine gelassen werden.\nMein Venologe hat sich gewundert, dass seine Tocher psychsiche Probleme durch Lockdown bekam. Wenn ich ihn dar\u00fcber gefrag habe, wie lange das Kind alleine in seiner Villa die Zeit verbracht hatte, Hat er zuerst gestantun, und dann geantwortet, 10 Stunden am Tag.\nNa, ja, das Geld f\u00fcr die Villa muss hergebracht werden.\nAus der Schweiz eine kleine Studie \u00fcber Hintergr\u00fcnde dort der Zunahme von Depressionen bei Jugendlichen\nKleiner Auszug:\nBesonders stark von schweren Depressionen betroffen sind Jugendliche zwischen 14 bis 24 Jahren. Hat man sie in der Pandemie \u00abvergessen\u00bb?\nMan hat zumindest vergessen, genau hinzuschauen, woher der Druck kommt. Wir sehen nun, dass bei jenen, die eine Schule oder Hochschule besuchen, der Leistungsdruck an der Schule den st\u00e4rksten Belastungsfaktor darstellt. Dieser Druck hat in der Pandemie durch Verpassen von Unterrichtsstoff zugenommen. Die Belastung durch Einschr\u00e4nkungen der pers\u00f6nlichen Freiheit rangiert \u00fcbrigens nicht unter den st\u00e4rksten Faktoren und ist nicht st\u00e4rker als die Angst, sich an der Schule oder Uni mit dem Coronavirus anzustecken.\nhttps://www.aargauerzeitung.ch/schweiz/psychologie-der-stress-ist-nach-zwei-jahren-pandemie-so-hoch-wie-noch-nie-was-kann-man-dagegen-tun-ld.2230159\nDort (Schweiz) gab es keinen fl\u00e4chendeckenden Lockdown. Unsicher Situation plus Druck und Stress nagt an allen, besonders unter denen, die noch in ihrer Entwicklung sind.\nUnsicherheit ist ein erheblicher Faktor, wenn man von Woche zu Woche statt einem festen Regelsystem, man sich immer neuen sich widersprechenden und inkonsistenten Verordnungen, Neuordnungen und Regeln stellen muss.\nWas Frisches zum Thema: https://uebermedien.de/67648/wie-ein-pr-coup-studie-ueber-angeblich-gestiegene-zahl-von-kinder-suiziden-laesst-viele-fragen-offen\n(vielleicht auch f\u00fcr die Redaktion zwecks Meldung interessant)", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "BERLIN. Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach hat Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen, dass die deutsche Corona-Politik mit ihren international zum Teil eher etwas strengeren Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Zunahme psychischer St\u00f6rungen verantwortlich sei. \u201eDa muss man vorsichtig sein, das geben die Studien aus meiner Sicht nicht her\u201c, sagte der SPD-Politiker in der Sendung \u201ehart aber fair\u201c. Derzeit sorgt ein Bericht des Leiters der Kinderintensivstation Essen \u00fcber einen rasanten Anstieg von Selbstmordversuchen unter Kindern f\u00fcr medialen Wirbel. Sind wirklich Schulschlie\u00dfungen daf\u00fcr urs\u00e4chlich?\nSchulschlie\u00dfungen werden von Kinder\u00e4rzte-Verb\u00e4nden immer wieder als Ursache daf\u00fcr genannt, dass Verhaltensauff\u00e4lligkeiten von Kindern in der Pandemie zugenommen h\u00e4tten \u2013 auch das mittlerweile von der FDP-Politikerin Bettina Stark-Watzinger geleitete Bundesbildungsministerium behauptet (auf Twitter): \u201eEs zeigt sich (..), dass Schulschlie\u00dfungen negative Auswirkungen vor allem f\u00fcr das psychische Wohl der Kinder haben.\u201c\nRichtig ist: Laut einer Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung (BiB) war die Zahl der Jugendlichen mit Anzeichen einer Depression im ersten Corona-Lockdown 2020 deutlich angestiegen. Vor der Pandemie hatten demnach zehn Prozent der Jugendlichen zwischen 16 und 19 Jahren depressive Symptome, am Ende des ersten Lockdowns waren es 25 Prozent. Die beobachteten Symptome reichten von stillem R\u00fcckzug bis zu Verhaltensauff\u00e4lligkeiten und Essst\u00f6rungen. Aber was ist f\u00fcr deren H\u00e4ufung verantwortlich: die Corona-Schutzma\u00dfnahmen \u2013 oder die psychischen Belastungen durch die Pandemie selbst, hervorgerufen etwa durch die Angst vor Ansteckung oder die Sorge um Angeh\u00f6rige?\nBis zu 500 Kinder und Jugendliche sollen im 2. Lockdown bundesweit wegen eines Suizidversuchs station\u00e4r aufgenommen worden sein\nSchulschlie\u00dfungen zur Ursache zu erkl\u00e4ren (um weit offene Schulen ungeachtet des Infektionsgeschehens als L\u00f6sung pr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen), in diese Kerbe schl\u00e4gt jedenfalls die aktuelle Berichterstattung \u00fcber einen Bericht des Leiters der Kinderintensivstation in Essen, Prof. Dr. med. Christian Dohna-Schwake, der im Videocast\n[\u201e19 \u2013 die Chefvisite\u201c](https://www.youtube.com/watch?v=F8TzRtlCizU) erz\u00e4hlt, bis zu 500 Kinder und Jugendliche sollen im zweiten Lockdown bundesweit wegen eines Suizidversuchs station\u00e4r aufgenommen worden sein \u2013 eine angebliche Steigerung von 400 Prozent im Vergleich zu den Vorjahren. \u201eLockdown und Schulschlie\u00dfungen\u201c werden in Berichten insbesondere von Springer-Medien daf\u00fcr verantwortlich gemacht \u2013 Schutzma\u00dfnahmen also, nicht die Pandemie selbst.\nRund 30 deutsche Kinderintensivstationen meldeten demnach in einer Abfrage f\u00fcr den Zeitraum von Mitte M\u00e4rz bis Ende Mai 2021 insgesamt 93 Suizidversuche unter Kindern und Jugendlichen. Das waren deutlich mehr als in denselben Zeitr\u00e4umen der Vorjahre (2017: 25, 2018: 35, 2019: 37 und 2020: 22). Rechnet man die Zahl von 2021 auf alle Kinderintensivstationen in Deutschland hoch, kommt man laut der \u2013 bislang unver\u00f6ffentlichten \u2013 Studie auf etwa 450 bis 500 Suizidversuche von Kindern und Jugendlichen in ganz Deutschland.\nDie Psychoanalytikerin und Vorst\u00e4ndin der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie, Renate Schepker, r\u00e4t bei der Interpretation des Befunds\n[gegen\u00fcber dem Redaktionsnetzwerk Deutschland](https://www.rnd.de/gesundheit/kinder-suizidversuche-im-zweiten-lockdown-gestiegen-eine-einordnung-IMK4HU4ETREJDBFJMIAS7ZYNPU.html) jedoch zur Vorsicht.\n\u201eSind die als Suizidversuche benannten Aufnahmeanl\u00e4sse auch kinder- und jugendpsychiatrisch abgekl\u00e4rt worden?\u201c\nErstens, \u201edie Studie ist noch nicht ver\u00f6ffentlicht, sondern lediglich eingereicht. Ohne Peer-Review sind die Ergebnisse noch nicht belastbar\u201c, sagt sie. \u201eBis dahin kann man nur zur\u00fcckhaltend \u00fcber die Inhalte sprechen.\u201c Zweitens m\u00fcsse gekl\u00e4rt werden, wie die Suizidabsicht der eingelieferten Kinder und Jugendlichen verifiziert wurde. \u201eSind die als Suizidversuche benannten Aufnahmeanl\u00e4sse auch kinder- und jugendpsychiatrisch abgekl\u00e4rt worden?\u201c, fragt Schepker. \u201eDanach bemisst sich letztlich die Dateng\u00fcte und die Kraft der Gesamtaussage.\u201c\nSelbst wenn der Befund sich wissenschaftlich best\u00e4tigen sollte: \u00dcber die Ursachen sagt er erst einmal wenig. Dass monokausal Schulschlie\u00dfungen f\u00fcr den m\u00f6glichen Anstieg verantwortlich seien, behauptet Mediziner Dohna-Schwake auch gar nicht.\n[Gegen\u00fcber der FAZ ](https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/warum-die-suizidrate-bei-jugendlichen-angestiegen-ist-17723466.html)\u00e4u\u00dfert er sich zu denkbaren Ursachen durchaus differenziert \u2013 und spricht von vielen Faktoren, die mutma\u00dflich zu diesem Anstieg beigetragen h\u00e4tten: \u201eEinmal die Reduktion der sozialen Kontakte, zu der ja nicht nur die Schulschlie\u00dfungen, sondern auch das vor\u00fcbergehende Verbot von Vereinssport gef\u00fchrt haben.\u201c Vielen Jugendlichen habe au\u00dferdem eine Perspektive gefehlt. Der zweite Lockdown habe sich sehr lange hingezogen, ohne dass man wusste, wann er enden w\u00fcrde. \u201eDazu kamen die Angst um Familienangeh\u00f6rige und die Zunahme der Nutzung von sozialen Medien\u201c, sagt der Mediziner.\nVereinssport, Angst um Familienangeh\u00f6rige und soziale Medien fallen eindeutig nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Schulen. So erkl\u00e4rt auch Lauterbach: In Staaten, die weniger Corona-Schutzma\u00dfnahmen ergriffen h\u00e4tten als Deutschland, w\u00fcrden ebenfalls mehr psychische St\u00f6rungen beobachtet. Als Beispiel nannte er die USA, wo seiner Ansicht nach sehr viele Tote vermeidbar gewesen w\u00e4ren. Die zu beobachtenden Probleme seien mutma\u00dflich eher auf die Corona-Lage insgesamt als auf die Schutzma\u00dfnahmen zur\u00fcckzuf\u00fchren. News4teachers\nWenn Sie daran denken, sich das Leben zu nehmen, versuchen Sie, mit anderen Menschen dar\u00fcber zu sprechen. Es gibt eine Vielzahl von Hilfsangeboten, bei denen Sie \u2013 auch anonym \u2013 mit anderen Menschen \u00fcber Ihre Gedanken sprechen k\u00f6nnen.\nDas geht telefonisch, im Chat, per Mail oder pers\u00f6nlich.\n[Die Telefonseelsorge](https://www.telefonseelsorge.de/) ist anonym, kostenlos und rund um die Uhr erreichbar. Die Telefonnummern sind 0 800 / 111 0 111 und 0 800 / 111 0 222.\nDer Anruf bei der Telefonseelsorge ist nicht nur kostenfrei, er taucht auch nicht auf der Telefonrechnung auf, ebenso nicht im Einzelverbindungsnachweis.\nEbenfalls von der Telefonseelsorge kommt das Angebot eines\n[Hilfe-Chats](https://online.telefonseelsorge.de/). Die Anmeldung erfolgt auf der [Webseite der Telefonseelsorge](https://www.telefonseelsorge.de/). Den Chatraum kann man auch ohne vereinbarten Termin betreten, mit etwas Gl\u00fcck ist ein Berater frei. In jedem Fall klappt es mit einem gebuchten Termin.\nDas dritte Angebot der Telefonseelsorge ist die M\u00f6glichkeit der\n[E-Mail-Beratung](https://online.telefonseelsorge.de/content/mailseelsorge). Auf der Seite der Telefonseelsorge melden Sie sich an und k\u00f6nnen Ihre Nachrichten schreiben und Antworten der Berater lesen. So taucht der E-Mail-Verkehr nicht in Ihren normalen Postf\u00e4chern auf.\n[Studie: Kurz nach Ferienende nehmen sich mehr Sch\u00fcler das Leben]", "language": null, "image": "https://img.youtube.com/vi/F8TzRtlCizU/maxresdefault.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F01%2Fmehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F01%2Fmehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_369853097-scaled.jpg&description=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/&title=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F", "mailto:?subject=Mehr Suizid-Versuche von Kindern: Sind Schulschlie\u00dfungen urs\u00e4chlich f\u00fcr psychische Probleme?&body=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/", "#", "#", "https://www.youtube.com/watch?v=F8TzRtlCizU", "https://www.rnd.de/gesundheit/kinder-suizidversuche-im-zweiten-lockdown-gestiegen-eine-einordnung-IMK4HU4ETREJDBFJMIAS7ZYNPU.html", "https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/warum-die-suizidrate-bei-jugendlichen-angestiegen-ist-17723466.html", "https://www.telefonseelsorge.de/", "https://online.telefonseelsorge.de/", "https://www.telefonseelsorge.de/", "https://online.telefonseelsorge.de/content/mailseelsorge", "https://www.news4teachers.de/2019/10/studie-nach-ferienende-nehmen-sich-mehr-schueler-das-leben/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/depression/", "https://www.news4teachers.de/tag/kinder/", "https://www.news4teachers.de/tag/lauterbach/", "https://www.news4teachers.de/tag/schule/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F01%2Fmehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F01%2Fmehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_369853097-scaled.jpg&description=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/&title=Mehr+Suizid-Versuche+von+Kindern%3A+Sind+Schulschlie%C3%9Fungen+urs%C3%A4chlich+f%C3%BCr+psychische+Probleme%3F", "mailto:?subject=Mehr Suizid-Versuche von Kindern: Sind Schulschlie\u00dfungen urs\u00e4chlich f\u00fcr psychische Probleme?&body=https://www.news4teachers.de/2022/01/mehr-suizid-versuche-von-kindern-sind-schutzmassnahmen-ursaechlich-fuer-psychische-probleme-lauterbach-geben-die-studien-nicht-her/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "#", "#", "#comment-423960", "#comment-423960", "#comment-424095", "#comment-424200", "#comment-424266", "#comment-424200", "#comment-424377", "#comment-424377", "#comment-423962", "#comment-423962", "#comment-423965", "#comment-423965", "#comment-424074", "#comment-424157", "#comment-424173", "#comment-424173", "#comment-424173", "#comment-424173", "#comment-424173", "#comment-424173", "#comment-423966", "https://www.theguardian.com/world/2022/jan/11/covid-loses-90-of-ability-to-infect-within-five-minutes-in-air-study", "#comment-423966", "#comment-423996", "#comment-423966", "#comment-424007", "#comment-424007", "#comment-423966", "#comment-423966", "https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/texas-mutter-steckt-sohn-in-den-kofferraum-um-mit-ihm-zum-corona-test-zu-fahren-a-a4963bd6-02d8-4db9-8b37-c29321e3d5d0", "#comment-423966", "https://www.bib.bund.de/Publikation/2021/pdf/Belastungen-von-Kindern-Jugendlichen-und-Eltern-in-der-Corona-Pandemie.pdf?__blob=publicationFile&v=6", "https://www.der-niedergelassene-arzt.de/medizin/kategorie/medizin/deutliche-zunahme-von-psychischen-belastungen-bei-kindern-und-jugendlichen", "#comment-423972", "#comment-423994", "#comment-424028", "#comment-424028", "https://www.news4teachers.de/2021/10/jeder-jugendliche-hat-in-seiner-klasse-einen-mitschueler-bei-dem-der-gedanke-an-suizid-irgendwann-aufkommt/", "#comment-423976", "#comment-423998", "https://www.swp.de/panorama/corona-zahlen-deutschland-heute-rki-aktuell-12-01-22-inzidenz-hospitalisierungsrate-neuinfektionen-todesfaelle-61995465.html", "#comment-424386", "#comment-425137", "https://www.forschung-und-lehre.de/zeitfragen/kindheit-in-der-pandemie-4200", "https://www.respect-in-school.de/lp/pandemie-auswirkungen-mildern?gclid=EAIaIQobChMIgsmQofCp9QIV4RoGAB3l4AqQEAAYASAAEgK-i_D_BwE", "#comment-423987", "#comment-423995", "#comment-423995", "#comment-424000", "#comment-424000", "#comment-424032", "#comment-424108", "#comment-424108", "#comment-424108", "#comment-424000", "#comment-424003", "#comment-424003", "#comment-424033", "#comment-424076", "#comment-424168", "#comment-424168", "#comment-424033", "#comment-424109", "#comment-424010", "#comment-424010", "https://www.n-tv.de/mediathek/videos/panorama/Suizidversuche-junger-Menschen-steigen-um-400-Prozent-article23049391.html?utm_medium=Social&utm_source=Facebook&fbclid=IwAR0dwVqtlrjQ11L9ClK6zMq0V-mEWJo6XaOcMsKr_DS6dGOIdUfnq9xfre0#Echobox=1641912476", "#comment-424024", "#comment-424027", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-aengste-der-jugend-schulschliessungen-koennten-fehler-sein-17724743.html", "#comment-424045", "#comment-424068", "#comment-424045", "#comment-424045", "#comment-424125", "#comment-424045", "#comment-424127", "#comment-424139", "#comment-424209", "https://www.bvss-nidderau.de/_downloads/Elternbrief.pdf", "#comment-424139", "#comment-424221", "#comment-424139", "#comment-424294", "#comment-424294", "https://www.bvss-nidderau.de/_downloads/Elternbrief.pdf", "#comment-424045", "#comment-424137", "#comment-424137", "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/instagram-teenager-103.html", "#comment-424092", "https://leitbegriffe.bzga.de/alphabetisches-verzeichnis/salutogenese/", "#comment-424143", "https://www.luriechildrens.org/en/news-stories/neurological-complications-of-covid-19-in-children-rare-but-patterns-emerge/", "https://dgn.org/presse/pressemitteilungen/neuro-covid-abgeschwaechte-antivirale-immunantwort-im-nervenwasser/", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/166385/umfrage/toedliche-verletzungen-bei-kindern-und-jugendlichen/", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1104173/umfrage/todesfaelle-aufgrund-des-coronavirus-in-deutschland-nach-geschlecht/", "https://deutsches-schulportal.de/bildungswesen/bildungsstudien-das-lehrer-schueler-verhaeltnis-als-erfolgsfaktor/", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1104173/umfrage/todesfaelle-aufgrund-des-coronavirus-in-deutschland-nach-geschlecht/", "#comment-424155", "#comment-424207", "#comment-424207", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/fallzahlen-coronavirus-1738210", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1041524/umfrage/todesfaelle-aufgrund-von-krebs-in-deutschland-nach-alter-und-geschlecht/", "#comment-424252", "#comment-424281", "#comment-424281", "#comment-424198", "#comment-424198", "#comment-424275", "#comment-424424", "https://www.aargauerzeitung.ch/schweiz/psychologie-der-stress-ist-nach-zwei-jahren-pandemie-so-hoch-wie-noch-nie-was-kann-man-dagegen-tun-ld.2230159", "https://uebermedien.de/67648/wie-ein-pr-coup-studie-ueber-angeblich-gestiegene-zahl-von-kinder-suiziden-laesst-viele-fragen-offen", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/krieg-in-israel-schulen-sollen-migrationsperspektive-ihrer-schueler-beruecksichtigen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/krieg-in-israel-schulen-sollen-migrationsperspektive-ihrer-schueler-beruecksichtigen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/krieg-in-israel-schulen-sollen-migrationsperspektive-ihrer-schueler-beruecksichtigen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}