{"title": "Garten", "author": null, "url": "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/garten/", "hostname": "wordpress.com", "description": "(\u201eGarten des K\u00fcnstlers.\u201c Pissaro, 1898) Ich vermute, es gibt Gr\u00fcnde, warum Gartenarbeit so eine besondere Aktivit\u00e4t ist, ja weit \u00fcber die reine Befriedigung des Hungers: Es bietet Ansch\u2026", "sitename": "Anthroposophische Landwirtschaft", "date": "2014-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "(\u201eGarten des K\u00fcnstlers.\u201c Pissaro, 1898)\nIch vermute, es gibt Gr\u00fcnde, warum Gartenarbeit so eine besondere Aktivit\u00e4t ist, ja weit \u00fcber die reine Befriedigung des Hungers: Es bietet Anschluss an Sch\u00f6nheit, an Geist, zur Erde und an sich selbst. Solche \u201eAnschl\u00fcsse\u201c sind sonst nicht leicht zu finden oder in dieser Kombination. Mehr noch: es ist, als T\u00e4tigkeit, sehr intuitiv, sehr intim \u2013 und eine Art unausgesprochene, aber universelle Sprache.\nEine dreiteilige Harmonie: Geist. Ethik. \u00d6kologie.\nWahrscheinlich, gibt es so viele diverse Ans\u00e4tze f\u00fcr Gartenarbeit, wie es Menschen auf dem Planeten. Es ist eine individuelle und pers\u00f6nliche Sache, vornehmlich beim Hausgarten oder auf dem Balkon. Nat\u00fcrlich, professionelle G\u00e4rtner, die gr\u00f6\u00dfere Mengen an Pflanzen \u201eproduzieren\u201c, haben ihre Systeme, Erkenntnisse, Methoden, die oft an anderen Orten oder an kleineren Operationen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, teilweise. Dennoch ergeben kleinere, intimere G\u00e4rten oft die empfindsamsten Einsichten, wenn aus keinem anderen Grund als, dass man mehr Zeit zu Beobachtungen hat. Rahmenbedingungen sind doch am Ende ausschlaggebend. Die Biodynamik kann in jedem Ma\u00dfstab durchgef\u00fchrt werden, aber nicht immer gleich. Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes ist eine wichtige Frage und eine der Einstellung und des Wissens, was man wirklich erreichen will und kann.\nIn der anthroposophischen Landwirtschaft ist der Fokus nicht nur auf die \u00f6kologische und physische Qualit\u00e4t der Produkte, sondern in der Tat auch auf dem Spirituellen. Alles zusammen, nimmt Einfluss auf die Qualit\u00e4t der Lebensmittel. Ebenso sind die ethischen Rahmen, besonders in der Alltags-Praxis, die sozio\u00f6konomischen Bedingungen, unter denen die \u201eWare\u201c hergestellt wird: grund- und ma\u00dfgebend. Diese dreiteilige Harmonie: die geistigen, ethischen und \u00f6kologischen Aspekte beschreiben das anthroposophische Ideal.\n(Pflanzung im Fr\u00fchjahr 2014)\nGartenbautechnik, zeit- und fachgerechte Arbeitsweise.\nErfahrung zeigt immer wieder: eine gute Kombination von solider Gartenbautechnik und Wissen \u00fcber B\u00f6den, Geologie und Klima des Ortes sind unersetzlich f\u00fcr bewusste Gartenarbeit. Die Biodynamik ersetzt nicht eine Fachausbildung (bzw. praktische Anleitung von erfahrenen Kollegen oder Kolleginnen) oder eine genaue Auseinandersetzung mit den lokalen Begebenheiten \u2013 sie erg\u00e4nzt und hilft alles in einem neuen Licht zu r\u00fccken, anders vielleicht die Details zu bewerten und die Arbeit zu organisieren. Schwerpunkte in der Biodynamik \u2013 z.B. wie man mit dem Jahr und seinen Anforderungen umgeht \u2013 sind sicherlich anders. Aber, das Basiswissen des Gartenbaus m\u00f6chte man jeden ermutigen anzueignen. Das Gespr\u00e4ch, mit erfahrenen G\u00e4rtnern aus der Gegend, ist auf alle F\u00e4lle die gr\u00f6\u00dfte Fundgrube!\nDas Thema der kosmischen Einfl\u00fcsse ist ein gro\u00dfes, wichtiges und sensibles. Ich habe die lange Geschichte der Bauernregeln und Bauernkalender studiert und ebenso die Angaben Rudolf Steiners. Auch die Geschichte der biodynamischen \u201eKalender Arbeit\u201c ist sehr interessant: von seinen Anf\u00e4ngen mit den Angaben Steiners zu dem ersten landwirtschaftlichen Kalender von Franz Rulni \u2013 zu den Versuchen von einigen anderen, biodynamische Kalender zu erstellen.\nEines steht fest in allem: f\u00fcr den Praktiker sind die Dinge von Belange, die man praktisch gut durchf\u00fchren kann und am meisten \u201ehelfen.\u201c Dazu etwas auf meiner\n[\u201eKosmos\u201c](https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kosmos/) Seite hier auf dieser Webseite \u2013 und einiges und genaueres mehr in meinen Kursen und Beratungen. Wir schauen dann zwar gerne so objektiv wie m\u00f6glich auf die Geschichte, sowohl vor und nach Steiner \u2013 aber fokussieren zur Hauptsache auf die eigentlichen Vorschl\u00e4ge Steiners und ich teile auch mit, was ich kann aus meiner 40 Jahre Erfahrung im Feld in vielen L\u00e4ndern und verschiedenen Betriebsarten unter diversen Bedingungen.\nIn meinen Kursen erkunden wir die Biodynamik als eine anthroposophische Landwirtschaft mit vollem Respekt f\u00fcr erworbene berufliche Kenntnisse und Know-how der Kollegen und Kolleginnen der letzten 90 Jahre. Ebenso, schauen wir auf die Bauernweisheit und \u201eHausverstand\u201c der einfachen Bauern der letzten Jahrhunderte, besonders in Mitteleuropa, wie aber auch auf den neusten Stand der Naturwissenschaft und modernen Agrar-Technik. Jedoch ausschlaggebend ist immer: die eigene, handfeste Erfahrung im Garten, Feld, Scheune, Keller und K\u00fcche.\nBilder aus unserem Garten 2014\nWir haben in der Erde \u201enormal\u201c gepflanzt wie auch, dieses Jahr, viel in Kisten, T\u00f6pfen und Halb-f\u00e4\u00dfer: um wieder einmal zu erleben wie das ist, wenn man vielleicht wenig Platz hat zum G\u00e4rtnern (oder schlechten Boden, nur ein Balkon, usw.). Es hat viel Spa\u00df gemacht und wir haben gesehen: auch im kleinen Rahmen ist viel zu erreichen! (Die Bilder kann man anklicken!)\n(Anbau in Kisten. Sommer 2014)\n(Kr\u00e4uter und Blumen. Pfirsich. In Halbf\u00e4sser. Sommer 2014)\n(Kartoffeln von A bis Z. Sommer 2014)", "language": null, "image": "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc07953.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/drlorand-in-english/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/konzept/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kurse/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/beratung/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/garten/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/hof/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/weinbau/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kosmos/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/csa/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/meditation/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/geschichte/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/lesen/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/person/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/the-artist-s-garden-at-eragny-1898.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kosmos/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc04026.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc03766.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc00782-copy.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc05123.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc00812.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc03596.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc03599.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc03609.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc07956.jpg", "https://anthroposophischelandwirtschaft.files.wordpress.com/2014/11/dsc07953.jpg", "mailto:drlorand@gmail.com", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/drlorand-in-english/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/konzept/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kurse/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/beratung/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/garten/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/hof/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/weinbau/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/kosmos/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/csa/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/meditation/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/geschichte/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/lesen/", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/person/", "https://wordpress.com/?ref=footer_website", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com", "https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fanthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com%2Fgarten%2F", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fanthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com%2Fgarten%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/P5k7nV-5V", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://anthroposophischelandwirtschaft.wordpress.com/garten/", "https://subscribe.wordpress.com/", "#", "#", "#"]}