{"title": "Berichtsband zur 6. Nationalen Impfkonferenz nun verf\u00fcgbar", "author": null, "url": "https://www.nali-impfen.de/infos-service/nachrichten/artikel/berichtsband-zur-6-nationalen-impfkonferenz-ab-sofort-verfuegbar/", "hostname": "nali-impfen.de", "description": "Die Nachbereitung der 6. NIK ist abgeschlossen, der Verlauf der Konferenz ist im zugeh\u00f6rigen Berichtsband zusammengestellt.", "sitename": "nali-impfen.de", "date": "2019-10-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bei der\n[Nationalen Impfkonferenz (NIK)](/nali/nationale-impfkonferenzen-nik/) tauschen sich Vertreter aus Wissenschaft, Gesundheitspolitik, Forschung, \u00f6ffentlichem Gesundheitsdienst, Kostentr\u00e4gern sowie Vertreter der \u00c4rzteschaft und am Thema Impfen interessierte (Fach-)\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr einen konstruktiven Dialog rund um das Thema Impfschutz regelm\u00e4\u00dfig aus. In diesem Jahr fand am 23. und 24. Mai in Hamburg die 6. NIK mit dem Motto \u201eImpfstrategien im Kontext internationaler Herausforderungen\u201c statt. Die unterschiedlichen Facetten dieses Themas wurde in den Plenumsvortr\u00e4gen von PD Dr. Ole Wichmann (Europ\u00e4ischer Impfplan), Prof. Marylyn Addo (aktueller Stand der Impfstoffentwicklung gegen Ebola) und Dr. Carsten Mantel (globaler Impf-Aktionsplan) deutlich. Frau Dr. Maria-Sabine Ludwig von der Gesch\u00e4ftsstelle der Nationalen Lenkungsgruppe Impfen (NaLI) zeigte in ihrem Plenumsvortrag, was in Deutschland auf nationaler Ebene unternommen wird. Hinzu kamen weitere Plenumsvortr\u00e4ge \u00fcber die psychologischen Gr\u00fcnde des (Nicht-)Impfens (Prof. Cornelia Betsch), die Grundlagen der [STIKO](/nali/mitglieder-vorsitz/staendige-impfkommission-stiko/)-Empfehlungen (Prof. Thomas Mertens) und \u00fcber neue Impfstoffe, die m\u00f6glicherweise in der nahen Zukunft zu erwarten sind (Dr. Ralf Wagner).\nWorkshops zu Schwerpunktthemen\nUm der aktuellen \u00f6ffentlichen Diskussion rund um das Thema \"Impfpflicht in Deutschland\" nachzukommen, wurde kurzfristig der Workshop 1 mit dem Titel \u201eDie Rolle der Impfpflicht im Rahmen von Eliminationsprogrammen\u201c zus\u00e4tzlich in das Programm aufgenommen. In Workshop 2 ging es darum, wie man Menschen ohne Versicherungsschutz erreichen kann, in Workshop 3 wurde \u00fcber Impfangebote f\u00fcr das Personal in medizinischen Einrichtungen und f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte in den Schulen diskutiert und in Workshop 4 war der Umgang mit Falschmeldungen und erfundenen Ergebnissen (fake news) Gegenstand der Diskussion.\nPostersessions mit breitem Informationsangebot\nSchlie\u00dflich gab es auf der 6. NIK vier Postersessions, deren Bandbreite von den epidemiologisch relevanten Gesichtspunkten (Postersession 1) \u00fcber die Einflussfaktoren bei Impfentscheidungen und Vorstellung von Impfkonzepten (Postersession 2) bis zu den Erfordernissen der Impfstoffsicherheit und Impfstoffverbesserung (Postersession 3) und Impfaktivit\u00e4ten f\u00fcr besondere Gruppen (Postersession 4) reichte. Eine kurze inhaltliche Darstellung der Poster ist im Berichtsband enthalten.\nDer Berichtsband mit einer Zusammenfassung der 6. Nationalen Impfkonferenz und der Darstellung der Ergebnisse aus den Workshops bietet eine wichtige Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnftige Weiterentwicklung von nationalen Impfzielen und Ma\u00dfnahmen. Er ist ab sofort verf\u00fcgbar: zum\n[Berichtsband der 6. Nationalen Impfkonferenz](/fileadmin/pdf/NIK_Berichtsbaende/NIK_Berichtsband_2019.pdf).\nQuelle: Berichtsband der 6. Nationalen Impfkonferenz", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/", "/login/", "/infos-service/presse/", "/suche/", "https://www.nali-impfen.de/", "/nali/", "/nali/aufgaben-ziele/", "/nali/mitglieder-vorsitz/", "/nali/arbeitsgruppen/", "/nali/aktivitaeten/", "/nali/nationale-impfkonferenzen-nik/", "/nali/nationaler-impfplan-nip-nationaler-aktionsplan-nap/", "/nali/sitzungen-beschluesse/", "/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/", "/nali/historie/", "/impfen-in-deutschland/", "/impfen-in-deutschland/nationale-impfstrategien-impfziele/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/", "/impfen-in-deutschland/zustaendige-behoerden-institutionen/", "/impfen-in-deutschland/masernschutzgesetz/", "/impfen-in-deutschland/wer-impft/", "/impfen-in-deutschland/impfausweis/", "/impfen-in-deutschland/kostenuebernahme/", "/impfempfehlungen/", "/impfempfehlungen/standardimpfungen/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/", "/impfempfehlungen/oeffentliche-impfempfehlungen-der-laender/", "/monitoring-daten/", "/monitoring-daten/impfquoten/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/", "/monitoring-daten/krankheitsueberwachung-meldepflicht/", "/impfstoffe-sicherheit/", "/impfstoffe-sicherheit/impfstoffentwicklung-und-zulassung/", "/impfstoffe-sicherheit/stand-der-sars-cov-2-impfstoffentwicklung/", "/impfstoffe-sicherheit/impfstoff-lieferengpass/", "/impfstoffe-sicherheit/meldung-eines-verdachts-auf-impfnebenwirkung/", "/infos-service/", "/infos-service/informationsmaterialien/", "/infos-service/presse/", "/infos-service/nachrichten/", "/infos-service/veroeffentlichungen-und-stellungnahmen/", "/nali/", "/nali/aufgaben-ziele/", "/nali/mitglieder-vorsitz/", "/nali/mitglieder-vorsitz/bundesministerium-fuer-gesundheit-bmg/", "/nali/mitglieder-vorsitz/bundeszentrale-fuer-gesundheitliche-aufklaerung-bzga/", "/nali/mitglieder-vorsitz/paul-ehrlich-institut-pei/", "/nali/mitglieder-vorsitz/robert-koch-institut-rki/", "/nali/mitglieder-vorsitz/staendige-impfkommission-stiko/", "/nali/mitglieder-vorsitz/bundesaerztekammer-baek/", "/nali/mitglieder-vorsitz/kassenaerztliche-bundesvereinigung-kbv/", "/nali/mitglieder-vorsitz/verband-der-privaten-krankenversicherung-ev-pkv/", "/nali/mitglieder-vorsitz/gkv-spitzenverband/", "/nali/mitglieder-vorsitz/gemeinsamer-bundesausschuss-g-ba/", "/nali/arbeitsgruppen/", "/nali/aktivitaeten/", "/nali/nationale-impfkonferenzen-nik/", "/nali/nationaler-impfplan-nip-nationaler-aktionsplan-nap/", "/nali/sitzungen-beschluesse/", "/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/", "/nali/historie/", "/impfen-in-deutschland/", "/impfen-in-deutschland/nationale-impfstrategien-impfziele/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/baden-wuerttemberg/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/bayern/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/berlin/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/brandenburg/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/bremen/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/hamburg/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/hessen/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/mecklenburg-vorpommern/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/niedersachsen/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/nordrhein-westfalen/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/rheinland-pfalz/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/saarland/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/sachsen/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/sachsen-anhalt/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/schleswig-holstein/", "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/thueringen/", "/impfen-in-deutschland/zustaendige-behoerden-institutionen/", "/impfen-in-deutschland/masernschutzgesetz/", "/impfen-in-deutschland/wer-impft/", "/impfen-in-deutschland/impfausweis/", "/impfen-in-deutschland/kostenuebernahme/", "/impfempfehlungen/", "/impfempfehlungen/standardimpfungen/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/covid-19-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/diphtherie-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/fsme-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/hepatitis-b-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/herpes-zoster-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/haemophilus-influenzae-typ-b-hib/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/hpv-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/influenza-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/masern-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/meningokokken-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/mumps-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/pertussis-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/pneumokokken-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/poliomyelitis-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/roeteln-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/rotavirus-impfung/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/tetanus-impfung-wundstarrkrampf/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/windpocken-impfung/", "/impfempfehlungen/oeffentliche-impfempfehlungen-der-laender/", "/monitoring-daten/", "/monitoring-daten/impfquoten/", "/monitoring-daten/impfquoten/regionale-impfquoten/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/masern/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/influenza/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/keuchusten-pertussis/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/fsme/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/covid-19/", "/monitoring-daten/krankheitsueberwachung-meldepflicht/", "/impfstoffe-sicherheit/", "/impfstoffe-sicherheit/impfstoffentwicklung-und-zulassung/", "/impfstoffe-sicherheit/stand-der-sars-cov-2-impfstoffentwicklung/", "/impfstoffe-sicherheit/impfstoff-lieferengpass/", "/impfstoffe-sicherheit/meldung-eines-verdachts-auf-impfnebenwirkung/", "/impfstoffe-sicherheit/meldung-eines-verdachts-auf-impfnebenwirkung/antrag-auf-entschaedigung-im-impfschadensfall/", "/infos-service/", "/infos-service/informationsmaterialien/", "/infos-service/presse/", "/infos-service/nachrichten/", "/infos-service/veroeffentlichungen-und-stellungnahmen/", "/", "/infos-service/", "/infos-service/nachrichten/", null, "/nali/nationale-impfkonferenzen-nik/", "/nali/nationale-impfkonferenzen-nik/", "/nali/mitglieder-vorsitz/staendige-impfkommission-stiko/", "/fileadmin/pdf/NIK_Berichtsbaende/NIK_Berichtsband_2019.pdf", "/infos-service/nachrichten/", "/fileadmin/pdf/NIK_Berichtsbaende/NIK_Berichtsband_2019.pdf", null, "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/", "/impfen-in-deutschland/wer-impft/", "/impfen-in-deutschland/impfausweis/", "/impfen-in-deutschland/kostenuebernahme/", null, "/impfen-in-deutschland/impfsituation-in-den-bundeslaendern/", null, "/datenschutz/", "/bildquellen/", "/sitemap/", "/impressum/", null, "/nali/geschaeftsstelle-geschaeftsordnung/", null, "/fileadmin/pdf/NaLI_Impfkalender.pdf", "https://www.impfen-info.de/", "https://www.pei.de/DE/service/faq/faq-node.html", null, "/nali/nationaler-impfplan-nip-nationaler-aktionsplan-nap/", "/nali/nationaler-impfplan-nip-nationaler-aktionsplan-nap/", "https://www.g-ba.de/informationen/richtlinien/60/", "https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/Impfempfehlungen_node.html", "/infos-service/nachrichten/", "/impfempfehlungen/impfungen-a-z/", "/monitoring-daten/krankheitsfaelle-in-deutschland/", "/monitoring-daten/impfquoten/", "/monitoring-daten/krankheitsueberwachung-meldepflicht/"]}