{"title": "Komplement\u00e4rmedizin? Ja dann halt\u2026", "author": "Medinside", "url": null, "hostname": null, "description": "Der Bundesrat will vier Alternativmedizin-Methoden in der Grundversicherung nun definitiv der Schulmedizin gleichstellen. Das regt offenbar keinen mehr recht auf.", "sitename": "Medinside", "date": "2016-06-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Komplement\u00e4rmedizin? Ja dann halt\u2026\nDer Bundesrat will vier Alternativmedizin-Methoden in der Grundversicherung nun definitiv der Schulmedizin gleichstellen. Das regt offenbar keinen mehr recht auf., 29. Juni 2016 um 08:00\n[Bekanntlich will der Bundesrat vier komplement\u00e4rmedizinische Methoden der Schulmedizin gleichstellen](https://www.medinside.ch/de/post/bund-wertet-komplementaermedizin-auf)\u2013 Behandlungen der anthroposophischen Medizin, der Traditionellen Chinesischen Medizin (TCM), der Hom\u00f6opathie und der Phytotherapie sollen grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Grundversicherung abgerechnet werden k\u00f6nnen. So ist es provisorisch bis 2017 geregelt, und dieser Zustand soll danach verstetigt werden.\n\u00abDie Fronten sind aufgeweicht\u00bb\n[der \u00abTages-Anzeiger\u00bb hat die Eingaben ausgewertet](http://www.tagesanzeiger.ch/wissen/medizin-und-psychologie/komplementaermedizin-macht-schule/story/22123176). \u00abDie Fronten sind aufgeweicht\u00bb, so das Fazit der Z\u00fcrcher Zeitung: \u00abVon der Inbrunst, mit der noch vor wenigen Jahren um den Status der Komplement\u00e4rmedizin gestritten wurde, ist heute nicht mehr viel zu sp\u00fcren.\u00bb\nArtikel teilen\nLoading\nComment\n2 x pro Woche\nSo beeinflusst Diskriminierung in der Kindheit das Adipositas-Risiko\nEine neue Studie zeigt: Diskriminierung in der Kindheit kann ein m\u00f6glicher Ausl\u00f6ser f\u00fcr Fettleibigkeit sein.\n\u00abDie Fehlanreize m\u00fcssen weg\u00bb\n\u00abEs ist Zeit, das Gesundheitssystem neu auszurichten und den Patientennutzen zur Messgr\u00f6sse zu machen\u00bb, findet FDP-St\u00e4nderat Damian M\u00fcller in einem Gastbeitrag.\nNationalrat will Vertragsspit\u00e4ler besserstellen\nDer Nationalrat pl\u00e4diert f\u00fcr eine Verschiebung von 100 bis 150 Millionen Franken von der Zusatzversicherung in die Grundversicherung. Das f\u00fchrt zu einer Mehrbelastung der Pr\u00e4mienzahler.\n\u00abEs braucht politisch eine leistungsbejahende Wende!\u00bb\nChirurgen sind unzufrieden mit der Politik, das geht aus einer aktuellen Befragung hervor. Was sind ihre politischen Forderungen? Medinside hat nachgefragt.\nNationalrat schluckt die bittere Pille\nAuch der Nationalrat will die Pflege analog der station\u00e4ren und ambulanten Behandlungen einheitlich finanzieren.\nSt\u00e4nderat findet: Kassen m\u00fcssen Assistenz-Psychotherapie zahlen\nNun klopfen Politiker den Krankenkassen auf die Finger: Sie sollen die Kosten f\u00fcr Psychotherapeuten in Weiterbildung \u00fcbernehmen.\nVom gleichen Autor\nKantone haben die Hausaufgaben gemacht - aber es fehlt an der Finanzierung\nPalliative Care l\u00f6st nicht alle Probleme im Gesundheitswesen: \u2026 Palliative Care kann jedoch ein Hebel sein.\nBrust-Zentrum Z\u00fcrich geht an belgische Investment-Holding\nKennen Sie Affidea? Der Healthcare-Konzern expandiert rasant. Jetzt auch in der Deutschschweiz. Mit 320 Zentren in 15 L\u00e4ndern besch\u00e4ftigt er \u00fcber 7000 \u00c4rzte.\nWer will bei den Helios-Kliniken einsteigen?\nDer deutsche Healthcare-Konzern Fresenius sucht offenbar Interessenten f\u00fcr den Privatspital-Riesen Helios.", "language": null, "image": "https://res.cloudinary.com/deep-impact-ag/image/upload/c_fill,w_1200,dpr_1/q_auto/fl_progressive/f_auto/v1643632466/insideit/default/mood-3.png", "pagetype": "Article", "links": ["/", "https://medinside.jobs/", "https://werbung.medinside.ch/", "/about", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/newsletter", "https://medinside.jobs/company/hirslanden-ag/", "https://medinside.jobs/company/lindenhofgruppe/", "https://www.jnj.ch/", "/?t=komplement%C3%A4rmedizin", "/?t=politik", "https://www.medinside.ch/de/post/bund-wertet-komplementaermedizin-auf", "#undefined", "http://www.tagesanzeiger.ch/wissen/medizin-und-psychologie/komplementaermedizin-macht-schule/story/22123176", "/die-fuenf-vorschlaege-der-handelszeitung-20230926", "/hta-kein-handlungsbedarf-20230926", "/gehoeren-dolmetscherdienste-in-den-leistungskatalog-20230926", "/krankenkassenpraemien-erreichen-neue-hoechststaende-20230926", "/wie-diskriminierung-in-der-kindheit-das-adipositas-risiko-beeinflusst-20230925", "/die-fehlanreize-muessen-weg-20230922", "/nationalrat-will-vertragsspitaeler-besserstellen-20230919", "/%C2%ABes-braucht-politisch-eine-leistungsbejahende-wende%C2%BB-20230919", "/nationalrat-schluckt-die-bittere-pille-20230913", "/staenderat-findet-kassen-muessen-assistenz-psychotherapie-zahlen-20230913", "/kantone-haben-die-hausaufgaben-gemacht-aber-es-fehlt-an-der-finanzierung-20230728", "/post/brust-zentrum-zuerich-geht-an-belgische-investment-holding", "/post/wer-will-bei-den-helios-kliniken-einsteigen", "tel:+41 43 317 16 04", "mailto:info@medinside.ch", "/about", "https://werbung.medinside.ch/", "/imprint", "/datenschutz", "/agb", "/rss.xml", "https://www.facebook.com/medinside", "https://twitter.com/medinside", "https://www.linkedin.com/company/medinside/", "mailto:christoph.meier@medinside.ch", "mailto:stephan.meier-koll@medinside.ch"]}