{"title": "Gruner+Jahr, BRIGITTE: Keep it simple: das BRIGITTE Balance-Konzept 2022", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/pr/presseportal/keep-it-simple-das-brigitte-balance-konzept-2022_aid-65059157", "hostname": "volksfreund.de", "description": "\u201eKeep it simple\u201c- so lautet das Motto des diesj\u00e4hrigen BRIGITTE Balance-Konzepts. Denn m\u00f6glichst leicht soll auch der Weg zu einem gesunden Leben sein, ganz ohne Verzicht und strenge Vorgaben - \u201ekeep it simple\u201c eben.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2022-01-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ANZEIGE Gruner+Jahr, BRIGITTE Keep it simple: das BRIGITTE Balance-Konzept 2022\nHamburg (ots) \u00b7 \"Keep it simple\"- so lautet das Motto des diesj\u00e4hrigen BRIGITTE Balance-Konzepts. Denn m\u00f6glichst leicht soll auch der Weg zu einem gesunden Leben sein, ganz ohne Verzicht und strenge Vorgaben - \"keep it simple\" eben.\nDas ganzheitliche BRIGITTE-Gesundheitskonzept basiert wie schon in den vergangenen Jahren auf den drei S\u00e4ulen Ern\u00e4hrung, Meditation und Bewegung.\nErn\u00e4hrung - 30 Rezepte mit nur f\u00fcnf Zutaten\nEssen soll im BRIGITTE Balance-Konzept vor allem schmecken und dem K\u00f6rper guttun. Die 30 neuen Rezepte lassen sich schnell und einfach zu Hause nachkochen: Neben Basiszutaten wie Salz, Pfeffer und \u00d6l kommt jedes Gericht mit nur f\u00fcnf Zutaten aus und l\u00e4sst sich in 25 Minuten zubereiten. Die H\u00e4lfte der Rezepte ist vegetarisch oder vegan. Auch in diesem Jahr wurden die Gerichte nach neuesten ern\u00e4hrungswissenschaftlichen Erkenntnissen konzipiert.\nMeditation - \"Ich mag mich unperfekt\"\nWeg von Perfektionismus und Dauerstress hin zu einem entspannteren Alltag - das w\u00fcnschen sich viele. Die zehn gratis Meditationen des BRIGITTE Balance-Konzepts zum Thema \"Ich mag mich unperfekt\" helfen dabei, Erwartungen loszulassen, eigene Bed\u00fcrfnisse besser zu erkennen und sorgen so f\u00fcr mehr mentale Leichtigkeit.\nBewegung - \"Welcher Bewegungstyp bin ich?\"\nFitnessjunkie oder doch eher Couch-Potato? Um die eigenen Bed\u00fcrfnisse beim Sport besser kennenzulernen, bietet das BRIGITTE Balance-Konzept den Selbsttest \"Welcher Bewegungstyp bin ich?\". Hat man die individuellen Vorlieben erstmal herausgefunden, liefern mehr als 700 Videos von Cardiofitness, \u00fcber Bauch, Beine, Po hin zu Pilates viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein individuelles Training.\nBrigitte Huber, BRIGITTE-Chefredakteurin: \"Wenn es ein Gef\u00fchl gibt, nach dem sich gerade viele sehnen, ist es vermutlich Leichtigkeit. Und genau hier kn\u00fcpfen wir mit unserem diesj\u00e4hrigen BRIGITTE Balance-Konzept an: schnelle, gesunde Rezepte ohne Di\u00e4tzwang, Meditation ohne Denkverbot und Bewegung ohne Qual. Schlie\u00dflich kennen unsere Leser:innen sich selbst am besten und wissen, was ihnen guttut. Mit unserem Balance-Konzept liefern wir Anregungen f\u00fcr ein individuell gestaltetes, gesundes Leben.\"\nErlebbar ist das BRIGITTE Balance-Konzept auf verschiedenen Kan\u00e4len: im 44-seitigen Extra der aktuellen BRIGITTE (Heft 2/2022), online unter www.brigitte.de/balance-konzept und www.brigitte.de/brigitte-fitness sowie \u00fcber die App \"Balloon\" (www.balloon-meditation.de).\nPressekontakt:\nFrauke Meier PR BRIGITTE Gruner + Jahr Deutschland GmbH Tel: +49 (0) 40 / 37 03 - 2980 E-Mail: meier.frauke@guj.de", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/2/1/2/4/1/5/0/3/tok_818ba440953a73e9020fd65c1eec93ca/w1200_h630_x1269_y1582_1a9deb68d2e3e274.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/pr/", "/pr/presseportal/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Keep it simple: das BRIGITTE Balance-Konzept 2022&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0AKeep it simple: das BRIGITTE Balance-Konzept 2022%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/2/1/2/4/1/5/0/3/tok_41b3ba362ffe2a2b1886cd60befb1e60/w1900_h2368_x1269_y1582_1a9deb68d2e3e274.jpg", "https://www.presseportal.de/pm/6788/5114004", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}