{"title": "Bakuchiol \u2013 So wirkt es I Bakuchiol in der Kosmetik", "author": null, "url": "https://www.lavera.de/produkte/inhaltsstoffe/bakuchiol", "hostname": "lavera.de", "description": "Die nat\u00fcrliche Alternative zu Retinol! Entdecke jetzt den botanischen Power-Wirkstoff Bakuchiol und erfahre, was er alles kann.", "sitename": "Lavera Naturkosmetik", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bakuchiol \u2013 Die nat\u00fcrliche, sanfte Alternative zu Retinol\nGut vertr\u00e4glich, pflanzlich, effektiv: Bakuchiol ist die sanfte Alternative zu Retinol und erfreut sich immer gr\u00f6\u00dferer Beliebtheit. Der wertvolle Inhaltsstoff unterst\u00fctzt beim Aufbau von Kollagen in deiner Haut und bek\u00e4mpft vorzeitige Hautalterung. Du liest gerade zum ersten Mal von Bakuchiol? Auf dieser Seite laden wir dich auf eine kleine Entdeckungstour ein.\nTraditionell und doch modern\nSchon gewusst? Bakuchiol (\u201eBa-kutschi-ol\" ausgesprochen) ist in der ayurvedischen und traditionellen chinesischen Medizin schon seit Jahrhunderten ein gesch\u00e4tztes Heilmittel bei Hauterkrankungen. Als pflanzliche Alternative zum bekannten Anti-Ageing-Wirkstoff Retinol \"revolutioniert\" dieser botanische Power-Wirkstoff die nat\u00fcrliche Hautpflege. In der Kosmetik punktet er u. a. mit guter Vertr\u00e4glichkeit und hoher Wirksamkeit. Doch das ist l\u00e4ngst nicht alles!\nIn ihrer Heimat Indien ist diese multifunktionale Heilpflanze u. a. im sogenannten \u201eAyurvedischen Arzneibuch von Indien\u201c aufgef\u00fchrt. Dieses Register wird vom indischen Ministerium f\u00fcr Gesundheit und Familienf\u00fcrsorge herausgegeben. Doch auch in zahlreichen, unabh\u00e4ngigen Publikationen zum Thema Ayurveda wird die Babchi-Pflanze vor allem bei Hauterkrankungen empfohlen.\nViolette Bl\u00fctenpracht\nDie indische Babchi-Pflanze mit der botanischen Bezeichnung \"Psoralea corylifolia\" geh\u00f6rt zur Familie der H\u00fclsenfr\u00fcchtler und kann bis zu 90 cm hoch werden. Im Deutschen ist sie auch unter dem Namen \"Harzklee\" bekannt. Sie w\u00e4chst vor allem in trockenen Gegenden und f\u00fchlt sich in sandigen, lehmigen B\u00f6den am wohlsten. Im Fr\u00fchjahr und Sommer tr\u00e4gt die Pflanze hellviolette Bl\u00fcten. Die Samen der Babchi-Pflanze werden in den Wintermonaten (Dezember bis M\u00e4rz) bis zu vier Mal geerntet.\nBakuchiol \u2013 Der Kollagen-Boost aus der Natur\nDer nat\u00fcrliche und vegane Pflanzenwirkstoff Bakuchiol wird aus den kleinen schwarzen Samen der Babchi-Pflanze gewonnen. Ebenso wie Retinol besitzt auch Bakuchiol eine Reihe von Anti-Aging-Qualit\u00e4ten. Der nat\u00fcrliche Feuchtigkeitsspender stimuliert nachweislich die hauteigene Kollagensynthese, verringert die Faltentiefe und optimiert den Hautton.\nGanz nebenbei sorgt Bakuchiol f\u00fcr mehr Elastizit\u00e4t, Spannkraft und Ausstrahlung und verbessert das Hautbild. Als starkes Antioxidans sch\u00fctzt es deine Hautzellen vor freien Radikalen und wirkt aufhellendend bei Pigmentflecken. Falten reduzieren UND Unreinheiten bek\u00e4mpfen? Dieser besondere Inhaltsstoff kann beides! Er wirkt entz\u00fcndungshemmend und antimikrobiell und kann neuen Unreinheiten vorbeugen. Mit Bakuchiol musst du also auch bei unreiner und Mischhaut nicht auf effektive Anti-Ageing-Pflege verzichten!\nNat\u00fcrlich-sanfte Alternative zu Retinol\nObwohl sich die chemischen Strukturen unterscheiden, ist die Wirkweise von Bakuchiol und Retinol vergleichbar. Beide Inhaltsstoffe arbeiten effektiv gegen Zeichen der Hautalterung und erzielen \u00e4hnliche Effekte in Punkto Faltenreduzierung und Minderung von Pigmentst\u00f6rungen. So wurde in wissenschaftlich nachgewiesen, dass sich Bakuchiol ebenso wie Retinol positiv auf die Hautstraffheit, -Festigkeit und Zeichen von lichtbedingter Hautalterung auswirken kann. Alles in allem vereint Bakuchiol also die Vorteile von Retinol, ist aber deutlich hautfreundlicher und eignet sich daher auch f\u00fcr empfindliche und trockene Haut.\n\"Happy-Ageing statt Anti-Ageing\"! In den Rezepturen unserer straffenden Gesichtspflege kombinieren wir Bakuchiol mit weiteren hochwirksamen Pflanzeninhaltsstoffen. Bakuchiol kann dem Hautalterungsprozess auf nat\u00fcrliche Weise entgegenwirken. Der gut vertr\u00e4gliche Power-Wirkstoff begleitet deine Haut im nat\u00fcrlichen Alterungsprozess und sorgt f\u00fcr glattes und geschmeidiges Hautgef\u00fchl \u2013 selbst bei unreiner Haut!", "language": null, "image": "https://www.lavera.de/build/static/logo.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.lavera.de/produkte/sale-aktionen/aktion-versandkostenfrei", "https://www.lavera.de/produkte/sale-aktionen/aktion-versandkostenfrei", "/", "https://www.lavera.de/gesicht", "https://www.lavera.de/make-up", "https://www.lavera.de/koerper", "https://www.lavera.de/haare", "https://www.lavera.de/zahn", "https://www.lavera.de/men", "https://www.lavera.de/sale", "https://www.lavera.de/magazin", "https://www.lavera.de/nachhaltigkeit", "/account/login", "/account/login", "/account", "/account/profile", "/account/address", "/account/payment", "/account/order", "/checkout/cart", null, "https://www.lavera.de/gesicht/pflege", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/tagespflege", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/nachtpflege", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/serum", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/augenpflege", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/lippenpflege", "https://www.lavera.de/gesicht/pflege/masken", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/waschgel", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/peeling", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/peelingschwamm", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/gesichtswasser", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/reinigungsmilch", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/make-up-entferner", "https://www.lavera.de/gesicht/sonne", "https://www.lavera.de/gesicht/sonne/sonnencreme", "https://www.lavera.de/gesicht/sonne/after-sun", "https://www.lavera.de/gesicht/sonne/selbstbraeuner", "https://www.lavera.de/produkte/beratung/anti-aging/produkt-guide", "https://www.lavera.de/make-up/teint", "https://www.lavera.de/make-up/teint/foundation-concealer", "https://www.lavera.de/make-up/teint/rouge-bronzer-highlighter", "https://www.lavera.de/make-up/teint/primer-setting-spray", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/make-up-entferner", "https://www.lavera.de/make-up/teint/reinigungspads", "https://www.lavera.de/make-up/lippen", "https://www.lavera.de/make-up/lippen/lippenstifte", "https://www.lavera.de/make-up/lippen/lipliner", "https://www.lavera.de/make-up/lippen/lippenpflege", "https://www.lavera.de/make-up/lippen/lipgloss", "https://www.lavera.de/make-up/lippen/anspitzer", "https://www.lavera.de/make-up/augen", "https://www.lavera.de/make-up/augen/lidschatten", "https://www.lavera.de/make-up/augen/mascara", "https://www.lavera.de/make-up/augen/wimpernpflege", "https://www.lavera.de/make-up/augen/augenbrauen", "https://www.lavera.de/make-up/augen/eyeliner", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/make-up-entferner", "https://www.lavera.de/produkte/beratung/schminktipps/mascara-richtig-auftragen", "https://www.lavera.de/koerper/reinigung", "https://www.lavera.de/koerper/reinigung/duschgel", "https://www.lavera.de/koerper/reinigung/feste-dusche", "https://www.lavera.de/koerper/reinigung/peeling", "https://www.lavera.de/koerper/reinigung/handseife", "https://www.lavera.de/gesicht/reinigung/peelingschwamm", "https://www.lavera.de/koerper/pflege", "https://www.lavera.de/koerper/pflege/bodylotion", "https://www.lavera.de/koerper/pflege/handpflege", "https://www.lavera.de/koerper/pflege/creme", "https://www.lavera.de/koerper/pflege/fusscreme", "https://www.lavera.de/koerper/deodorant", "https://www.lavera.de/koerper/deodorant/deo-creme", "https://www.lavera.de/koerper/deodorant/deo-roller-roll-on", "https://www.lavera.de/koerper/deodorant/deo-spray", "https://www.lavera.de/produkte/beratung/koerperpflege/bodylotion-je-nach-hautbeduerfnis", "https://www.lavera.de/haare/shampoo", "https://www.lavera.de/haare/shampoo/festes-shampoo", "https://www.lavera.de/haare/shampoo/fluessiges-shampoo", "https://www.lavera.de/haare/haarpflege", "https://www.lavera.de/haare/haarpflege/spuelung", "https://www.lavera.de/haare/haarpflege/haarkur", "https://www.lavera.de/haare", "https://www.lavera.de/zahn/zahncreme", "https://www.lavera.de/zahn/zahncreme/zahncreme-erwachsene", "https://www.lavera.de/zahn/zahncreme/zahncreme-kinder", "https://www.lavera.de/zahn/mundspuelung", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/pflegeleichte-zimmerpflanzen-fuer-anfaenger", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/zimmerpflanzen-die-wenig-licht-brauchen", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/so-recycelst-du-kosmetikverpackungen-richtig", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/5-tipps-fuer-einen-besseren-schlaf", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/urlaub-zu-hause", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/nachhaltigkeit-im-alltag", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/platzsparend-packen", "https://www.lavera.de/magazin/lifestyle/bienen-retten-so-kannst-du-helfen", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/sommerbraeune-erhalten", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/dekollete-pflege", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/sport-pflege-routine", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/erfrischende-hautpflege-im-sommer", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/richtig-abschminken", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/maennerpflege", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/handmassage", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/gesichtspflege-im-sommer", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/so-duschst-du-richtig", "https://www.lavera.de/magazin/beauty-trends/clean-your-routine", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/suesse-sommerrollen", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/veganer-flammkuchen-mit-kuerbis-und-birne", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/algen-salat", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/amaranth-kurkuma-riegel", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/flammkuchen", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/detox-smoothie-rezept", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/detox-rolle", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/gemuese-lasagne", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/martinas-rhabarber-crumble", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/gefuellte-ofenkartoffel", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/backen-brot-mit-sauerteig", "https://www.lavera.de/magazin/rezepte/meal-prep-1-rezept-6-tipps-fuer-den-perfekten-wochenplan", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/kraeutergarten-in-der-kueche", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/nachhaltige-geschenkverpackungen", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/rosenwasser-seife-selber-machen", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/upcycling-mit-lavera-naturkosmetik", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/windelschmetterling", "https://www.lavera.de/magazin/diy-mit-lavera-naturkosmetik/makramee-anleitung-windlicht", "https://www.lavera.de/magazin/news", "https://www.lavera.de/magazin/news/pflanzprojekt-chambord", "https://www.lavera.de/magazin/news/lavera-zum-6.-mal-in-folge-green-brand-germany", "https://www.lavera.de/magazin/news/lavera-marke-des-jahrhunderts", "https://www.lavera.de/magazin/news/lavera-unterstuetzt-naturpark-karwendel", "https://www.lavera.de/magazin/news/oeko-test-natural-strong-deo-creme", "https://www.lavera.de/magazin/news/laverana-gewinnt-deutschen-nachhaltigkeitspreis-2023", "https://www.lavera.de/magazin/news/lavera-thomas-haase-stiftung-kuert-gewinner-des-2.-e-waste-race-hannover", "https://www.lavera.de/magazin/news/10-jahre-green-brand", "https://www.lavera.de/magazin/news/peta-vegan-award-black-obsidian-mascara", "https://www.lavera.de/magazin/news/laverana-finalist-beim-16.-nachhaltigkeitspreis", "https://www.lavera.de/produkte/sale-aktionen/aktion-versandkostenfrei", "https://www.lavera.de/produkte/sale-aktionen/aktion-versandkostenfrei", "/account/login", "/account/login", "/account", "/account/profile", "/account/address", "/account/payment", "/account/order", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.lavera.de/men", "https://www.lavera.de/sale", "javascript:void(0);", "https://www.lavera.de/nachhaltigkeit", "", "", "", "", "", "", "", "", "https://www.lavera.de/straffende-augenpflege-4021457649235", "https://www.lavera.de/straffende-hyaluron-maske-4021457649297", "https://www.lavera.de/straffende-nachtpflege-4021457649204", "https://www.lavera.de/straffende-tagespflege-4021457649174", "https://www.lavera.de/straffendes-serum-4021457649266", "https://www.lavera.de/kundenservice/kontakt", "https://www.lavera.de/kundenservice/faq", "https://www.lavera.de/kundenservice/versand-retouren", "https://www.lavera.de/kundenservice/zahlungsarten", "https://www.lavera.de/produkte-offline-entdecken", "https://www.lavera.de/newsletter", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/nachhaltigkeit-engagement", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/geschichte/die-geschichte", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/woran-wir-glauben", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/karriere", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/zertifizierungen-labels", "https://www.lavera.de/lavera-produkt-testcenter", "https://www.lavera.de/produkte/lavera-pflegeserien", "https://www.lavera.de/produkte/beratung", "https://www.lavera.de/produkte/inhaltsstoffe", "https://www.lavera.de/produkte/limited-editions", "https://www.lavera.de/produkte/glutenfreie-produkte", "https://www.lavera.de/produkte/geschenksets", "https://www.lavera.de/produkte/aktionen-und-gutscheine", "https://www.lavera.de/widerruf", "https://www.lavera.de/impressum", "https://www.lavera.de/info-cookies/agb", "https://www.lavera.de/info-cookies/datenschutz", "#", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/zertifizierungen-labels", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/zertifizierungen-labels", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/nachhaltigkeit-engagement/deutscher-nachhaltigkeitspreis-2023", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/lavera-welt", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/zertifizierungen-labels", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/nachhaltigkeit-engagement/deutscher-nachhaltigkeitspreis-2023", "https://www.lavera.de/ueber-lavera/lavera-welt", "https://www.instagram.com/lavera_naturkosmetik", "https://www.pinterest.de/laveranaturkosmetik/", "https://www.facebook.com/laveranaturkosmetik/", "https://www.youtube.com/user/laveraGermany", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://ec.europa.eu/odr"]}