{"title": "Diagnose G\u00fcrtelrose: Ein Erreger, der in fast jedem schlummert - Impfung kann vor Erkrankung sch\u00fctzen", "author": null, "url": "https://www.aok.de/pp/bw/ulm-biberach/pm/diagnose-guertelrose-ein-erreger-der-in-fast-jedem-schlummert-impfung-kann-vor-erkrankung-schuetzen/", "hostname": "aok.de", "description": "Wer einmal Windpocken durchgemacht hat, kann Jahre oder Jahrzehnte sp\u00e4ter eine G\u00fcrtelrose (Herpes zoster) bekommen. In Deutschland sind davon j\u00e4hrlich mehr als 300.000 Menschen betroffen. Die Krankheit trifft besonders \u00e4ltere Menschen, da mit dem Alter das Immunsystem schw\u00e4cher wird.", "sitename": "AOK-Bundesverband", "date": "2023-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Diagnose G\u00fcrtelrose: Ein Erreger, der in fast jedem schlummert - Impfung kann vor Erkrankung sch\u00fctzen\nWer einmal Windpocken durchgemacht hat, kann Jahre oder Jahrzehnte sp\u00e4ter eine G\u00fcrtelrose (Herpes zoster) bekommen. In Deutschland sind davon j\u00e4hrlich mehr als 300.000 Menschen betroffen. Die Krankheit trifft besonders \u00e4ltere Menschen, da mit dem Alter das Immunsystem schw\u00e4cher wird.\nBiberach. Grunds\u00e4tzlich kann jeder Mensch an G\u00fcrtelrose erkranken. Betroffen sind jedoch vor allem \u00c4ltere und Menschen mit geschw\u00e4chter Immunabwehr. Um sich vor einer G\u00fcrtelrose zu sch\u00fctzen, empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission daher Menschen \u00fcber 60 Jahren und Menschen mit dem Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf bereits ab 50 Jahren die Impfung gegen G\u00fcrtelrose.\nF\u00fcr das Jahr 2021 verzeichnet die\n[AOK](#)\nDie AOK hat mit mehr als 20,9 Millionen Mitgliedern (Stand November 2021) als zweist\u00e4rkste Kassenart\u2026\nUlm-Biberach im Landkreis Biberach 731 Versicherte, die aufgrund einer G\u00fcrtelrose \u00e4rztlich behandelt wurden; 173 davon waren unter 50 Jahre alt. Am h\u00e4ufigsten erhielten Menschen \u00fcber 50 Jahre die Diagnose G\u00fcrtelrose (558 Versicherte).\nWindpocken und G\u00fcrtelrose werden beide durch Varizella-Zoster-Viren verursacht. \u201eW\u00e4hrend sich Windpocken sehr leicht durch Tr\u00f6pfcheninfektion ausbreiten, also quasi mit dem Wind, wird G\u00fcrtelrose durch Schmierinfektion weitergegeben\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Ralph Bier, Mediziner bei der AOK Baden-W\u00fcrttemberg. \u201eAllerdings ist der h\u00e4ufigste Grund an G\u00fcrtelrose zu erkranken die Reaktivierung der im K\u00f6rper verbliebenen Varizella-Zoster-Viren nach einer \u00fcberstandenen Windpockeninfektion. Das Virus nistet sich dann inaktiv in den Nervenzellen im Gehirn und R\u00fcckenmark ein. Kommt es zu einer Schw\u00e4chung des Immunsystems, kann das Virus wieder aktiviert werden und wandert dann \u00fcber die Nervenbahnen zur Haut, wo sich schmerzhafte Entz\u00fcndungen meist in Verbindung mit dem f\u00fcr G\u00fcrtelrose typischen Ausschlag bilden.\u201c Ausl\u00f6ser k\u00f6nnen neben einem geschw\u00e4chten Immunsystem unter anderem auch \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Stress, bestimmte Medikamente wie zum Beispiel Kortison oder zu wenig Sonnenschutz sein.\nDie Symptome einer G\u00fcrtelrose sind zuerst Abgeschlagenheit und Fieber. Nach zwei bis drei Tagen kommt ein brennender oder stechender, mittelstarker bis starker Schmerz im betroffenen Bereich hinzu. Es folgen leichte Hautr\u00f6tungen mit kleinen Kn\u00f6tchen, aus denen sich innerhalb weniger Stunden Bl\u00e4schen entwickeln, die jucken k\u00f6nnen. Dieses Stadium h\u00e4lt bis zu f\u00fcnf Tage an. Danach trocknen die Bl\u00e4schen innerhalb von zwei bis zehn Tagen aus, wobei sich eine gelbliche Kruste bildet. \u201eInsgesamt dauert es in der Regel zwei bis vier Wochen, bis die Erkrankung ausgestanden ist\u201c, so der Mediziner.\n\u201ePatienten mit G\u00fcrtelrose sind bereits bis zu zwei Tage vor Auftreten des Hautausschlags ansteckend und bleiben es bis zum vollst\u00e4ndigen Verkrusten aller Bl\u00e4schen\u201c, sagt Ralph Bier. \u201eUm andere vor einer Ansteckung zu sch\u00fctzen, ist es sinnvoll, den betroffenen Bereich abzudecken, bis die Bl\u00e4schen vollst\u00e4ndig verkrustet sind. Das Virus sitzt in der Fl\u00fcssigkeit in den Bl\u00e4schen, weshalb das Abdecken das Ansteckungsrisiko f\u00fcr andere senkt.\u201c\nBei Anzeichen einer G\u00fcrtelrose sollte unbedingt die Hausarztpraxis zur Abkl\u00e4rung aufgesucht werden, um eine eindeutige Diagnose zu stellen und die Schmerzen entsprechend ihrer Ursache auch zu behandeln. Eine fr\u00fchzeitige Behandlung kann chronischen Schmerzen und Komplikationen vorbeugen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#main-h1", "/pp/", "/pp/", "/pp/leichte-sprache/", "/pp/gebaerdensprache/", "/pp/merkliste/", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=GKV-Finanzen&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=Krankenhausreform&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=ePA&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=Pflegegesetz&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=GKV-Finanzen&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=Krankenhausreform&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=ePA&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/suche/?facet_author=AOK%20Baden-W%C3%BCrttemberg&q=Pflegegesetz&cHash=0f6f14cf98d41d4f1a125f92aca3d0a4", "/pp/gkv-finanzierung/", "/pp/krankenhaus/", "/pp/sichere-arzneimittel/", "/pp/sektorenunabhaengige-versorgung/", "/pp/qualitaet-in-der-pflege/", "/pp/digitalisierung/", "/pp/vulnerable-gruppen/", "/pp/patientensicherheit/", "/pp/nachhaltigkeit/", "/pp/gesundheitskompetenz/", "/pp/selbsthilfe/", "/pp/unser-engagement/", "/pp/gesetz/", "/pp/reform/", "/pp/wer-sitzt-wo/", "/pp/hintergrund/", "/pp/zahlen-und-fakten/", "/pp/rechengroessen/", "/pp/lexikon/", "/pp/bv/", "/pp/bw/", "/pp/bayern/", "/pp/bremen/", "/pp/hessen/", "/pp/niedersachsen/", "/pp/nordost/", "/pp/nordwest/", "/pp/plus/", "/pp/rh/", "/pp/rps/", "/pp/sachsen-anhalt/", "/pp/gemeinschaft/", "/pp/selbstverwaltung/nachrichten/", "/pp/pressestellen/", "/pp/pressemitteilung/", "/pp/statement/", "/pp/veranstaltungen/", "/pp/medienbibliothek/bilder-grafiken/", "/pp/gg/im-fokus/", "/pp/gg/gesundheitssystem/", "/pp/gg/finanzierung/", "/pp/gg/pflege/", "/pp/gg/versorgung/", "/pp/gg/praevention/", "/pp/gg/magazine/", "/pp/gg/redaktion/", null, "https://www.wido.de/", "https://www.aok.de/pk/", "https://www.aok.de/fk/", "https://www.aok.de/gp/", "https://www.aok.de/karriere/", "/pp/barrierefreiheit/", "/pp/", "/pp/", null, "/pp/barrierefreiheit/", "/pp/newsletter/", "/pp/", "/pp/gemeinschaft/", "/pp/bw/", "/pp/bw/ulm-biberach/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.aok.de/pp/bw/ulm-biberach/pm/diagnose-guertelrose-ein-erreger-der-in-fast-jedem-schlummert-impfung-kann-vor-erkrankung-schuetzen/", "/pp/fileadmin/_processed_/b/b/csm_impfen_01_5eef06e8b3.jpg", "#", "/pp/bw/ulm-biberach/", "/pp/suche/?q=Gesundheitskompetenz", "/pp/suche/?q=Gesundheitstipps", "/pp/suche/?q=Pr%C3%A4vention", "/pp/suche/?q=Behandlung", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.aok.de/pp/bw/ulm-biberach/pm/diagnose-guertelrose-ein-erreger-der-in-fast-jedem-schlummert-impfung-kann-vor-erkrankung-schuetzen/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.aok.de/pp/bw/ulm-biberach/pm/diagnose-guertelrose-ein-erreger-der-in-fast-jedem-schlummert-impfung-kann-vor-erkrankung-schuetzen/", "#top", "#", "tel:0174 2718994", "tel:0711 6525-21853", "https://www.aok.de/pp/vcard/p/thomas-woellhaf.vcf", "/pp/newsletter/", "/pp/gemeinschaft/", "/pp/pressestellen/", "/pp/gg/redaktion/", "/pp/gemeinschaft/", "/pp/pressestellen/", "/pp/gg/redaktion/", "/pp/kontaktformular/", "/pp/newsletter/", "/pp/medienbibliothek/bilder-grafiken/", "/pp/lexikon/", "/pp/gg/im-fokus/", "/pp/gg/newsletter/", "/pp/kontaktformular/", "/pp/newsletter/", "/pp/medienbibliothek/bilder-grafiken/", "/pp/lexikon/", "/pp/gg/im-fokus/", "/pp/gg/newsletter/", "https://www.wido.de/", "https://www.aok.de/gp/", "https://www.aok.de/pk/", "https://www.aok.de/fk/", "https://www.aok.de/karriere/", "https://www.wido.de/", "https://www.aok.de/gp/", "https://www.aok.de/pk/", "https://www.aok.de/fk/", "https://www.aok.de/karriere/", "/pp/impressum/", "#", "/pp/datenschutzerklaerung/", "/pp/datenschutzrechte/", "/pp/barrierefreiheit/", "https://www.aok.de/pk/barriere-melden/?hidden_p=10078", "https://aok-bv.vispato.com/", "/pp/impressum/", "#", "/pp/datenschutzerklaerung/", "/pp/datenschutzrechte/", "/pp/barrierefreiheit/", "https://www.aok.de/pk/barriere-melden/?hidden_p=10078", "https://aok-bv.vispato.com/", "/pp/bv/", "/pp/bw/", "/pp/bayern/", "/pp/bremen/", "/pp/hessen/", "/pp/niedersachsen/", "/pp/nordost/", "/pp/nordwest/", "/pp/plus/", "/pp/rh/", "/pp/rps/", "/pp/sachsen-anhalt/", "/pp/bv/", "/pp/bw/", "/pp/bayern/", "/pp/bremen/", "/pp/hessen/", "/pp/niedersachsen/", "/pp/nordost/", "/pp/nordwest/", "/pp/plus/", "/pp/rh/", "/pp/rps/", "/pp/sachsen-anhalt/", "https://twitter.com/AOK_Politik", "https://www.instagram.com/aok_politik/?hl=de", "https://www.youtube.com/@AOKBV"]}