{"title": "Trier stellt sich \u201eF\u00fcr diese Behandlung Note Eins!\u201c", "author": null, "url": "https://joey.transmatico.com/storage/assets/themenwelten.volksfreund.de/index_1.html", "hostname": "transmatico.com", "description": "In meinem Berufsleben als Polizist hatte ich nie gesundheitliche Probleme\u201c, erz\u00e4hlt der 65-j\u00e4hrige Helmut Hermann aus Daun. Doch vor etwa zehn", "sitename": "Nachrichten f\u00fcr Trier, Eifel, Mosel & Luxemburg", "date": "2020-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit drei Monaten ohne diese furchtbaren Schmerzen\n\u201eNach ca. sieben Behandlungen stellte ich begeistert fest, dass die Schmerzen erheblich zur\u00fcckgingen\u201c, schildert Herrmann seine Erfahrung mit Heilpraktiker Polleys Therapie. Sein Schmerzlevel sank dramatisch, nach rund einem Dutzend Behandlungsterminen ist er seit Anfang M\u00e4rz, \u201eschmerzfrei und die Beweglichkeit ist auch wieder da\u201c. Selbst Motorradfahren war wieder m\u00f6glich. \u201eIch kann wieder lange und ausgedehnte Touren fahren\u201c, erz\u00e4hlt er.\nZur Behandlung sagt Herrmann: \u201eHerr Polley hat mir wahnsinnig gut geholfen, ich bin ihm unendlich dankbar.\u201c Wenn er die Behandlung in einer Schulnote ausdr\u00fccken sollte, g\u00e4be es f\u00fcr ihn nur: \u201eEine glatte Eins!\u201c Und das alles ohne jegliche Nebenwirkungen\u201c. So kann er die Praxis f\u00fcr Naturheilkunde und Schmerztherapie von Ingomar Polley in Trier im Wissenschaftspark \u201eohne jede Einschr\u00e4nkung weiterempfehlen\u201c.\nSelbstverst\u00e4ndlich, so informiert Ingomar Polley noch pers\u00f6nlich, verf\u00fcge seine Praxis \u00fcber \u201equalifizierte Hygienestandards nach den Vorgaben des Robert-Koch-Institutes zum Schutz des Praxisteams und der Patienten\u201c\nKostenfreies Informationsgespr\u00e4ch:\n0651-17047272\nPraxis f\u00fcr Naturheilkunde und Schmerztherapie\nHeilpraktiker Ingomar Polley\nMax-Planck-Str. 20\n54296 Trier\n[www.praxis-polley.de](http://www.praxis-polley.de)\nZur Person:\nEtliche seiner vielfach bew\u00e4hrten Therapieformen, Pr\u00e4parate und Rezepturen hat der Heilpraktiker Ingomar Polley von seinem verstorbenen Vater, dem Arzt Walter Polley, \u00fcbernommen.\nIngomar Polley verf\u00fcgt mittlerweile \u00fcber fast 20 Jahre Praxiserfahrung und konzentriert sich mit seinen Behandlungen auf Arthrose in Gelenken und R\u00fccken, Bandscheibenvorf\u00e4lle, Allergien, chronische Schmerzzust\u00e4nde, Fibromyalgie sowie Migr\u00e4ne.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.volksfreund.de/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "https://www.volksfreund.de/region/", "https://www.volksfreund.de/blaulicht/", "https://www.volksfreund.de/nachrichten/", "https://www.volksfreund.de/sport/", "https://www.volksfreund.de/fotos/", "https://www.volksfreund.de/kinderhospiz/", "https://mein.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/lokales-termine", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wirtschaft-handel", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/beruf-ausbildung", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/auto-verkehr", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/reise-freizeit", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/leben-geniessen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/gesundheit-wellness", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/bauen-wohnen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wirtschaft-handel", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich", "javascript:FacebookShare();", "javascript:TwitterShare();", "javascript:Email();", "javascript:Print();", "http://www.praxis-polley.de", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich/wirtschaft-handel/2000-jahre-2000-schritte-trier-die-aelteste-stadt-deutschlands-105299", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich/wirtschaft-handel/das-alte-pfaffennest-liegt-in-einer-angenehmen-gegend-105303", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich/wirtschaft-handel/kostenloses-park-ride-angebot-entspannt-von-anfang-an-105305", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich/wirtschaft-handel/das-alte-pfaffennest-liegt-in-einer-angenehmen-gegend-105303", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/trier-stellt-sich/wirtschaft-handel/2000-jahre-2000-schritte-trier-die-aelteste-stadt-deutschlands-105299", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "http://volksfreund.trauer.de", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "https://www.volksfreund.de/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "https://www.volksfreund.de/info/impressum/", "https://www.volksfreund.de/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "https://www.volksfreund.de/infos/agb/"]}