{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.socium.uni-bremen.de/uploads/MVF_0621_Schrappe_etal_AH_4_291121.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Wissenschaft\nMonitor Versorgungsforschung Online FirstMVF Online First1\nVorbemerkung\nDie Thesenpapier-Autorengruppe legt ihre 4. Ad-hoc-Stellungnahme mit \nzw\u00f6lf konkreten Forderungen vor, die am ersten Arbeitstag der neuen Gesundheitsministerin bzw. des neuen Gesundheitsministers zu initiieren w\u00e4ren. Die Autorengruppe meldet sich damit zu einem Zeitpunkt zu Wort, an dem die Neubesetzung an der Spitze des Bundesgesundheitsministeri-ums einen Neuanfang m\u00f6glich erscheinen l\u00e4sst.\nStand: 28. November 2021, 18:00h \nSchl\u00fcsselw\u00f6rter\nPandemie, SARS-CoV-2, Covid-19, Epidemiologie, Pr\u00e4vention, gesellschafts-\npolitische Relevanz\nCrossref/doi\nhttp://doi.org/10.24945/MVF.06.21.1866-0533.2360\n1. Einleitung\n>> Die Autorengruppe der Thesenpapiere zur Corona-Pandemie mel-\ndet sich zu einem Zeitpunkt zu Wort, an dem die Neubesetzung an \nder Spitze des Bundesgesundheitsministeriums einen Neuanfang \nm\u00f6glich erscheinen l\u00e4sst. \nDie Corona-Pandemie stellt eine schwere Herausforderung dar. Die \nbisherigen Ma\u00dfnahmen und die bisherige Strategie haben allerdings \nnicht zu einem durchschlagenden Erfolg gef\u00fchrt. Dies kann an Eigen-\nschaften des Erregers liegen, auch ist das Verhalten der Menschen in Betracht zu ziehen, aber eine selbstkritische Bilanzierung der politi-\nschen F\u00fchrung ist zu diesem Zeitpunkt unerl\u00e4sslich. Eine Hinterfra-\ngung der bisherigen strategischen Ausrichtung birgt die Chance zu einem Neuanfang, gerade zum Zeitpunkt des politischen Wechsels. \n \n1. Kommunikation in einer Risikosituation verbessern.\nDie Basis eines Neuanfangs ist die Abkehr von einem paterna-\nlistischen Duktus und die Hinwendung zu einem auf Kooperation ausgerichteten Vorgehen, das die Menschen in ihrer Eigenst\u00e4ndig-keit st\u00e4rkt und zur Mitarbeit anregt. Der Kommunikationsstil muss \nwieder von top-Down zu einer bidirektionalen F\u00fchrung umgestaltet \nwerden. Die Lage konnte bislang nicht optimal kontrolliert werden, \nund es ist zu betonen, dass die politische F\u00fchrung sich in einer \nklaren Verantwortung sieht. Hierdurch ist es m\u00f6glich, die Kan\u00e4le ge-sellschaftlichen Austausches wieder zu \u00f6ffnen und einen rationalen, \nauf Wertsch\u00e4tzung beruhenden Diskurs zu st\u00e4rken. Dieser Diskurs ist \neine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der n\u00e4chsten Monate. \n2. F\u00fchrung braucht Beratung, die politische Entscheidungen je-\ndoch nicht ersetzt.\nIm Koalitionsvertrag vom 24.11.2021 ist angedeutet, dass im \nBundeskanzleramt eine neue Beratungsstruktur geschaffen werden Prof. Dr. med. Matthias Schrappe\nHedwig Fran\u00e7ois-Kettner\nProf. Dr. Dr. med. Ren\u00e9 Gottschalk\nFranz KniepsDr. med. Andrea Knipp-Selke\nProf. Dr. rer. pol. Philip Manow\nProf. Dr. med. Klaus P\u00fcschelProf. Dr. rer. nat. Gerd Glaeske\nSofortprogramm: der \nerste Tag der neuen Bun -\ndesgesundheitsministe -\nrin/des neuen Bundesge -\nsundheitsministerssoll. Dies ist ein sehr begr\u00fc\u00dfenswerter Schritt, der jedoch nicht als \nSelbstl\u00e4ufer anzusehen ist. Von entscheidender Bedeutung ist es \njetzt, neben theoretisch ausgerichteten Wissenschaftlern auch kli-\nnisch erfahrene Wissenschaftler und Fachleute mit an den Tisch zu holen, die in der Bek\u00e4mpfung von Epidemien praktische Erfahrungen \nhaben (u.a. Klinische Infektiologen, Krankenhaushygieniker, \u00c4rzte \ndes \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, Pflegemanager), und die die Sekund\u00e4rfolgen von Ma\u00dfnahmen aufgrund ihrer Expertise absch\u00e4tzen \nund zum Nutzen der Ma\u00dfnahmen in Bezug setzen k\u00f6nnen.  \n3. Die Epidemie als mehrdimensionales Geschehen verstehen.\nDie Corona-Pandemie ist kein linearer Prozess, sondern gehorcht \nkomplexen Bedingungen. Dieser Umstand ist durch die aktuelle wie \nauch durch die zur\u00fcckliegenden Entwicklungen in ihrem \u00fcberraschen -\nden, oft paradox erscheinenden Verlauf gut zu belegen. Daher ist die \nBeschr\u00e4nkung auf eine rein biologische Sicht der Infektionskrankheit \nCovid-19 (\u201edie Mutante killt\u201c) nicht hinreichend, sondern die Wirtsei -\ngenschaften (z.B. Alter) und die Umgebungsfaktoren (z.B. Innenr\u00e4u -\nme, sozialer Gradient) m\u00fcssen in den Mittelpunkt r\u00fccken. Eine Pande -\nmie ist mindestens ebenso sehr ein soziales wie ein erregerbedingtes \nEreignis. \n4. Die Basis jeder Steuerung: Kohorten und Score-Systeme.\nMa\u00dfzahlen zur Steuerung der pandemischen Situation m\u00fcssen auf \nzuverl\u00e4ssig erhobenen Daten beruhen. Prospektive Kohorten sind nach dem Stand der Wissenschaft das Mittel der Wahl. Neben einer allge-meinen, repr\u00e4sentativen Kohorte m\u00fcssen problemorientierte Kohorten \naufgestellt werden, als Beispiel sei eine prospektive Kohorte von ge-\nimpften Personen genannt (gleicherma\u00dfen Kinder und Jugendliche, Personengruppen mit starker Exposition oder besonderen Komorbidi-\nt\u00e4ten). Wegen der Multidimensionalit\u00e4t der Pandemie ist es au\u00dferdem \nnicht sinnvoll, eine Steuerung \u00fcber einen einzigen Parameter zu ver-suchen. Es muss mit hoher Priorit\u00e4t an einem Score-System gearbeitet \nwerden, das die unterschiedlichen Aspekte der epidemischen Entwick-\nlung erfassen kann und au\u00dferdem die feingranul\u00e4re Charakteristik der Ausbreitung abbildet. \n5. Die Versorgung der Infizierten in den Mittelpunkt stellen (Miti-\ngation).\nDie seit Beginn der Pandemie vom Robert Koch-Institut vorge-\ngebene Containment-Strategie, die die Gesundheits\u00e4mter vor schier unl\u00f6sliche Aufgaben stellt, muss zugunsten der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen \nProtection-Strategie verlassen werden. Die Containment-Strategie ist \nlediglich in der Anfangsphase einer Pandemie sinnvoll und hat zu ver-4. Ad-hoc-Stellungnahme zur Pandemie durch \nSARS-CoV-2/Covid-19Wissenschaft\nMonitor Versorgungsforschung Online FirstMVF Online First2\nmeidbaren Todesf\u00e4llen z.B. in Alters- und Pflegeheimen gef\u00fchrt, da \ndie Gesundheits\u00e4mter durch die gestiegene Zahl von PCR-Testen nicht \ngen\u00fcgend geschultes Personal zur \u00dcberwachung dieser kritischen Ein-\nrichtungen hatten bzw. haben. \nVor allem aber m\u00fcssen die Krankheitsfolgen bedacht und einge-\ngrenzt werden (Mitigation). In erster Linie ist entsprechend internati-onaler Vorbilder an eine Verbesserung der pr\u00e4station\u00e4ren (ambulanten) Versorgung zu denken, damit die Hospitalisierung gezielter, geplanter \nund bei besserem Zustand der Patienten m\u00f6glich wird \u2013 soweit bei \neiner intensiven ambulanten Versorgung eine station\u00e4re Behandlung \u00fcberhaupt noch notwendig ist. Gerade angesichts der angespannten \nLage in den Krankenh\u00e4usern verdient dieser Aspekt besondere Auf-\nmerksamkeit. \n6. Klinisch-station\u00e4re Versorgung h\u00e4ngt wesentlich von den Rah-\nmenbedingungen ab.\nDer Mangel an Fachpersonal in der Pflege ist ein bereits andau-\nerndes Thema, das akut besonders sichtbar wird und die Limitierung im derzeitigen Versorgungsprozess vor Augen f\u00fchrt: Der Betrieb der im Januar noch ausgewiesenen 26.000 Intensivbetten bzw. die \u00d6ff-\nnung von Intensiv-Reserven ist durch die unzureichende qualitative \nwie quantitative pflegerische Verf\u00fcgbarkeit DAS zentrale Problem in \nder Epidemie geworden. Eine einmalige Pr\u00e4mie oder eine Kampagne \nwird das nicht bereinigen. Es ist daher eine rasche Verst\u00e4ndigung mit der Bundespflegekammer, dem Deutschen Pflegerat, Deutscher Kran-\nkenhausgesellschaft und den Gewerkschaften f\u00fcr ein Ma\u00dfnahmenpaket \nanzustreben, welches umgehend f\u00fcr Entlastung sorgt, Vertrauen wie-derherstellt und Aussicht auf eine nachhaltige Beruhigung verspricht. \n7. \u00d6ffnung der Intensiv-Notfallreserve.\n\u00dcber die Abnahme von Intensivbetten, in einer absoluten Notsitu-\nation eine verst\u00f6rende und paradoxe Entwicklung, besteht kein Zwei-\nfel. Parallel zu Punkt (6) ist daher die Notfallreserve zu \u00f6ffnen. Den Krankenhaustr\u00e4gern und den entsprechenden Stellen der Bundesl\u00e4nder \nist hier die hohe Priorit\u00e4t dieser Ma\u00dfnahme nahezubringen \u2013 ein ange-\nsichts des Handlungsbedarfs sicherlich erfolgversprechendes Vorgehen. Begleitend sind \u00fcberregionale Verlegungen zu autorisieren, zu verst\u00e4r-\nken und fest einzuplanen. \n8. Gezielte Pr\u00e4vention.\nIn einer Notsituation m\u00fcssen die Mittel dort eingesetzt werden, wo \nder dringlichste Handlungsbedarf besteht. Die ersten beiden \u201eWellen\u201c \nwaren die Wellen der \u00e4lteren und in Pflegeheimen betreuten Personen, die Folgen sind bekannt. In der derzeitigen Welle steht die j\u00fcngere \nBev\u00f6lkerung im Mittelpunkt, ohne dass dies jedoch mit einer h\u00f6heren \nHospitalisierungsrate einhergeht. Allerdings ist die gestiegene Positi-vit\u00e4tsrate (% pos. PCR-Befunde) ein deutlicher Hinweis darauf, dass \nauch jetzt die vulnerablen Gruppen die eigentlich Leidtragenden sein \nwerden, vor allem was Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t angeht. \u201eGezielte Pr\u00e4-vention\u201c bedeutet aber nicht nur \u201eSchutz der Vulnerablen\u201c, sondern \nVermeidung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, bei denen \ndas Verh\u00e4ltnis zwischen Nutzen und Schaden der Ma\u00dfnahmen in einem ung\u00fcnstigen Verh\u00e4ltnis stehen. Vorrangiges Ziel in der gegenw\u00e4rtigen \nSituation muss es daher sein, Kindertagesst\u00e4tten, Schulen und andere \nBildungseinrichtungen offen zu halten. Kinder und Jugendliche aller Altersgruppen sind in ihren Rechten geimpften und genesenen Erwach-\nsenen gleichzustellen. Wie auch von der STIKO gefordert, darf die sozi-\nale Teilhabe von Kindern und Jugendlichen nicht vom Vorliegen einer Impfung abh\u00e4ngig gemacht werden. 9. Gezielte Pr\u00e4vention muss dezentral ansetzen.\nDie Gesundheits\u00e4mter sollten einen Wandel in ihrem Auftrag ein-\nleiten: im Vordergrund muss von nun an die gezielte Adressierung von Bev\u00f6lkerungsgruppen stehen, die hinsichtlich des Impfstatus, aber auch hinsichtlich der Versorgung von Infizierten und der Einsicht in \nnotwendige Ma\u00dfnahmen bislang nicht im Fokus standen, aber eine \nhohe Infektionslast tragen. Kultursensible Vorgehensweisen stehen hier ebenso wie die anderen grunds\u00e4tzlichen Bezugnahmen auf die \ng\u00e4ngigen Pr\u00e4ventionskonzepte im Vordergrund. \n10. Die Impfkampagne bedarf einer neuen Kommunikationsstra-\ntegie.\nDie Impfkampagne leidet unter sich wechselseitig verst\u00e4rkenden \nWiderspr\u00fcchen (Impfpflicht, Impfstoffverf\u00fcgbarkeit etc.), die bei den skeptisch eingestellten Bev\u00f6lkerungsgruppen zu Unsicherheiten und \nAblehnung gef\u00fchrt haben. Ein Neustart ist an diesem Punkt besonders wichtig. Ein guter Anfang w\u00e4re durch eine offenere, niedrigschwellig \nansetzende Strategie zur besseren Dokumentation von Nebenwirkungen \nzu machen (z.B. \u00fcber frei verf\u00fcgbare Apps), um das Glaubw\u00fcrdigkeits-\nproblem zu neutralisieren, das durch ein verbreitetes Misstrauen hin-\nsichtlich der Nicht-Meldung von potenziellen Adverse Events entstan-den ist. Ein solches Vorgehen entspricht au\u00dferdem dem Standard in der \nSteuerung komplexer Systeme (Registrierung sog. Schwacher Signale). \n11. Polarisierung der Gesellschaft aufheben.\nDie in Deutschland derzeit zu beobachtende Polarisierung und \nSprachlosigkeit zwischen unterschiedlichen Gruppen bedarf einer ent-\nschlossenen Kommunikationsstrategie. Gerade zu Beginn einer neuen \nLegislaturperiode ist die Chance gegeben, dieser Polarisierung \u00fcber \nwertsch\u00e4tzende Angebote, Gespr\u00e4che und ein offenes \u201eZuh\u00f6ren\u201c ent-gegenzuwirken. Durch negative Konnotationen kann keine Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe zur Kooperation motiviert werden. Eine R\u00fcckkehr zum \nDialog im Sinne des eingangs erw\u00e4hnten Grundverst\u00e4ndnisses \u201eeigen-st\u00e4ndiges Mitdenken statt Paternalismus\u201c ist die einzige M\u00f6glichkeit, \neiner weitergehenden Spaltung und Abkehr zuvorzukommen. \n12. F\u00fcr diese und kommende Pandemien geeignete Strategien ent-\nwickeln.\nZusammenfassend muss man konstatieren, dass f\u00fcr die kompetente \nBew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie im Bereich von \u00f6ffentlichem Ge-sundheitswesen, Infektionsmedizin, Impfwesen usw. bislang zu ge-\nringe Ressourcen vorgesehen sind. Einigen politischen Entscheidungen fehlte die vorausschauende Perspektive, in Zukunft m\u00fcssen Antizi-pation, Pr\u00e4vention und Resilienz st\u00e4rker im Vordergrund stehen. Es \nsollte vor allem eine konsensuelle, wissenschaftlich begr\u00fcndete, \u00fcber-\nzeugend nachvollziehbare Plattform f\u00fcr zuk\u00fcnftige Pandemien entwi-ckelt werden. Das Infektionsschutzgesetz ist dementsprechend neu zu \nstrukturieren, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind zu restrukturieren und \ndie Kooperation zwischen Wissenschaft und Politik in ihrer Breite und Tiefe zu verbessern. \n<<Wissenschaft MVF Online First\nMonitor Versorgungsforschung Online First3\nLiteratur  \nThesenpapier 1: Schrappe, M., Francois-Kettner, H., Gruhl, M., Knieps, F., Pfaff, H., Glaeske, G.: Thesenpapier zur Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19. \nDatenbasis verbessern, Pr\u00e4vention gezielt weiterentwickeln, B\u00fcrgerrechte wahren. K\u00f6ln, Berlin, Hamburg, Bremen 5.4.2020, Monitor Versorgungsforschung, online-first, doi: 10.24945/MVF.03.20.1866-0533.2224Thesenpapier 2: Schrappe, M., Francois-Kettner, H., Knieps, F., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Thesenpapier 2.0 zur Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19. Datenbasis verbessern, Pr\u00e4vention gezielt weiterentwickeln, B\u00fcrgerrechte wahren. K\u00f6ln, Berlin, Hamburg, Bremen 3.5.2020, https://www.monitor-versor-gungsforschung.de/efirst/schrappe-etal_Covid-19-Thesenpapier-2-0, doi: 10.24945/MVF.03.20.1866-0533.2217Thesenpapier 3: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Thesenpapier 3.0 zu SARS-CoV-2/Co-vid-19 \u2013 Strategie: Stabile Kontrolle des Infektionsgeschehens, Pr\u00e4vention: Risikosituationen verbessern, B\u00fcrgerrechte: R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t. K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 28.6.2020, Monitor Versorgungsforschung, http://doi.org/10.24945/MVF.04.20.1866-0533.2231Thesenpapier 4: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 der \u00dcbergang zur chronischen Phase (Thesenpapier 4.0, 30.8.2020). Verbesserung der Outcomes in Sicht; Stabile Kontrolle: W\u00fcrde und Humanit\u00e4t wahren; Diskursverengung vermeiden: Corona nicht politisieren. Corona nicht politisieren. K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 30.8.2020, Monitor Versorgungsforschung, http://doi.org/10.24945/MVF.05.20.1866-0533.2248Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 der \u00dcbergang zur chronischen Phase. Verbesserung der Outcomes in Sicht; Stabile Kontrolle: W\u00fcrde und Humanit\u00e4t wahren; Diskursverengung vermeiden: Corona nicht politisieren (\u00dcberarbeitung als Thesenpapier 4.1, 5.10.2020). https://www.monitor-versorgungsforschung.de/Abstracts/Abstract2020/MVF-05-20/Schrappe_etal_Thesenpapier_4-1_Corona-PandemieThesenpapier 4.1: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 der \u00dcbergang zur chronischen Phase. Verbesserung der Outcomes in Sicht; Stabile Kontrolle: W\u00fcrde und Humanit\u00e4t wahren; Diskurs-verengung vermeiden: Corona nicht politisieren (\u00dcberarbeitung als Thesenpapier 4.1, 5.10.2020). https://www.monitor-versorgungsforschung.de/Abstracts/Abstract2020/MVF-05-20/Schrappe_etal_Thesenpapier_4-1_Corona-PandemieAd-hoc-Stellungnahme: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Ad-hoc-Stellungnah-me der Autorengruppe zur Beschlussfassung der Konferenz der Bundeskanzlerin und der Ministerpr\u00e4sident/innen der L\u00e4nder am 14.10.2020: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 Gleichgewicht und Augenma\u00df behalten. K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 18.10.2020, https://www.monitor-versorgungsfor-schung.de/Abstracts/Abstract2020/MVF-05-20/pdf_0520/Adhoc-Stellungnahme-Covid-19/viewThesenpapier 5: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 - Spezifische Pr\u00e4vention als Grundlage der \u201eStabilen Kontrolle\u201c der SARS-CoV-2-Epidemie (Thesenpapier 5.0). K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 25.10.2020. Monitor Versorgungsforschung, https://www.monitor-versorgungsforschung.de/Abstracts/Abstract2020/mvf-0620/Schrappe_etal_Thesenpa-pier_5-0_Corona-Pandemie, doi: http://doi.org/10.24945/MVF.06.20.1866-0533.2266Thesenpapier 6, Teil 6.1.: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Thesenpapier 6, Teil 6.1: Epidemiologie. Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19, Zur Notwendigkeit eines Strategiewechsels. K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 22.11.2020, http://doi.org/10.24945/MVF.06.20.1866-0533.2267Thesenpapier 7: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 (Thesenpapier 7): Sorgf\u00e4ltige Integration der Impfung in eine umfassende Pr\u00e4ventionsstrategie, Impfkampagne resilient gestalten und wissenschaftlich begleiten, Aufkl\u00e4rung und Selbstbestimmung beachten. K\u00f6ln, Berlin, Bremen, Hamburg, 10.01.2021, Monitor Versorgungsforschung, http://doi.org/10.24945/MVF.01.21.1866-0533.22682. Ad-hoc-Stellungnahme: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Knipp-Selke, A., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Ad-hoc-Stellungnahme der Autorengruppe anl\u00e4sslich des aktuellen Gesetzgebungsverfahrens zum 4. Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz\u201d, 14.04.2021: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 Zentralisierte Willk\u00fcr: \u00dcber den Entwurf eines 4. Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzes. Monitor Versorgungsforschung, online first3. Ad-hoc-Stellungnahme: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Gruhl, M., Hart, D., Knieps, F., Knipp-Selke, A., Manow, P., Pfaff, H., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/ Covid-19 - Zur intensivmedizinischen Versorgung in der SARS-2/Covid-19-Epidemie (16.5.2021 mit einem Update vom 17.5.2021). https://corona-netzwerk.info/autorengruppe-zur-intensivmedizinischen-versorgung/, Monitor Versorgungsforschung (ohne Co-Autor H. Pfaff) doi: http://doi.org/10.24945/MVF.03.21.1866-0533.23033. Ad-hoc-Stellungnahmem erg\u00e4nzende Materialien Nr.1: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Knieps, F., Knipp-Selke, A., Manow, P., P\u00fcschel, K., Glaeske, G.: Die Pandemie durch SARS-CoV-2/ Covid-19: Zur intensivmedizinischen Versorgung in der SARS-2/ Covid-19-Epidemie, Dritte Adhoc-Stellungnahme der Autorengruppe vom 16./17.5.2021, erg\u00e4nzende Materialien Nr. 1: Bettenverf\u00fcgbarkeit (6.6.2021). https://corona-netzwerk.info/intensivmedizinische- Covid-19-versorgung-bettenverfuegbarkeit/, Monitor Versorgungsforschung doi: http://doi.org/10.24945/MVF.03.21.1866-0533.2335Kurz-Stellungnahme der Autorengruppe zum Bericht des Bundesrechnungshofes mit dem Titel \u201eDie Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19 \u2013 zur intensivmedi-zinischen Versorgung in der SARS-2/ Covid-19-Epidemie\u201c: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Knieps, F., Knipp-Selke, A., Manow, P., P\u00fcschel, K., Glaeske, G., 11.06.2021, https://corona-netzwerk.info/intensiv-der-bundesrechnungshof-rechnet-nach/, Monitor Versorgungsforschung epub first: https://www.monitor-versorgungsforschung.de/efirst/Schrappe_AH_AddendumErg\u00e4nzende Materialien Nr. 2 zur 3. Ad-hoc-Stellungnahme der Autorengruppe zur intensivmedizinischen Versorgung \u2013 Bettenverf\u00fcgbarkeit auf L\u00e4nderebene: Schrappe, M., Fran\u00e7ois-Kettner, H., Knieps, F., Knipp-Selke, A., Manow, P., P\u00fcschel, K., Glaeske, G., 23.07.2021Schrappe et al.: \u201eThesenpapier 8 \u2013 Die Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19  \u201ePandemie als komplexes System \u2013 Steuerung der Epidemie durch Indikatoren-Sets \u2013 Kinder und Jugendliche in der Corona-Pandemie \u2013 Politik und Demokra-tie unter Pandemie-Bedingungen\u201c, in: \u201eMonitor Versorgungsforschung\u201c (Online First), S. 1-75. doi: http://doi.org/10.24945/MVF.05.21.1866-0533.2337\nM\u00fcller, B.: \u201eZur Modellierung der Corona-Pandemie \u2013 eine Streitschrift \u201c, in: \u201eMonitor Versorgungsforschung\u201c (06/21), S. 68-79. doi: http://doi.org/10.24945/\nMVF.06.21.1866-0533.2354Ad hoc statement on the pandemic caused by \nSARS-CoV-2 / Covid-19: Immediate program: the \nfirst day of the new Federal Minister of Health \nThe group of theses authors presents its 4th ad hoc opinion with twelve speci-\nfic demands, which would have to be initiated on the first working day of the new health minister. The group of authors speaks out at a time when the new appointment at the head of the Federal Ministry of Health makes a new beginning appear possible.\nKeywords  \nPandemic, SARS-CoV-2, Covid-19, epidemiology, prevention, socio-political relevance Zitationshinweis  \nSchrappe et al.: \u201eAd-hoc-Stellungnahme zur Pandemie durch SARS-CoV-2/Covid-19: Sofortprogramm: der erste Tag der neuen Bundesgesundheitsministerin/des neuen \nBundesgesundheitsministers\n\u201c, in: \u201eMonitor Versorgungsforschung\u201c (Online First), S. \n1-4. doi: http://doi.org/10.24945/MVF.05.21.1866-0533.2360Wissenschaft\nMonitor Versorgungsforschung Online FirstMVF Online First4\nFranz Knieps \nleitet seit dem 1. Juli 2013 als Vorstand den BKK Dachverband. Der 1956 geborene Jurist, Politik- und \nLiteraturwissenschaftler weist jahrzehntelange Erfahrung im deutschen und internationalen Gesundheits- und Sozialwesen auf.  Kontakt: franz.knieps@bkk-dv.de\nProf. Dr. med. Klaus P\u00fcschel \nstudierte Medizin an der Medizinischen Hochschule Hannover, ist seit 1976 am Institut f\u00fcr Rechtsmedizin am Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE) t\u00e4tig. 1983 habilitierte er sich, 1985 wurde er zum Professor f\u00fcr Rechtsmedizin berufen. 1989 bis 1991 Direktor des Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin am Universit\u00e4tsklinikum Essen, von 1991 bis 2020 Direktor des Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin am Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf. Mitglied der LEOPOLDINA, Nationale Akademie der Wissenschaften. Kontakt: pueschel@uke.de\nProf. Dr. rer. nat. Gerd Glaeske \nist seit 1999 Professor f\u00fcr Public Health und Arzneimittelversorgungsforschung im SOCIUM (fr\u00fcher ZeS) der Universit\u00e4t Bremen, Mitglied im Deutschen Netzwerk Versorgungsforschung und von 2003 bis 2010 Mitglied im Sachverst\u00e4ndigenrat Gesundheit. Kontakt: glaeske@uni-bremen.de\n\u00a9Raphael H\u00fcnerfauth, Photothek.netProf. Dr. rer. pol. Philip Manow\nist seit 2010 Professor f\u00fcr Vergleichende Politische \u00d6konomie und Sprecher des SOCIUM Forschungszentrums Ungleichheit und Sozialpolitik der Universit\u00e4t Bremen. Davor war er Professor f\u00fcr Moderne Politische Theorie am Institut f\u00fcr Politische Wissenschaften der Ruprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg (10/2009-09/2010) und Professor f\u00fcr Politik- und Verwaltungswissenschaft an der Universit\u00e4t Konstanz (04/2007-09/2009). Er ist Mitglied der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften. Kontakt: manow@uni-bremen.de\nDr. med. Andrea Knipp-Selke \nist \u00c4rztin und Wissenschaftsjournalistin.Medizinstudium in K\u00f6ln, Promotion 2001, seit 1984 freiberufliche T\u00e4tigkeit als Wissenschaftsjournalistin (u.a. WDR, Frankfurter Rundschau, Focus online, TKK), seit 2005 \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit in einer p\u00e4diatrischen Praxis im Rheinland.Kontakt: Andrea.Knipp@t-online.de\nHedwig Fran\u00e7ois-Kettner \nist Krankenschwester; Pflegemanagerin (1984 bis 2014), Mitglied im Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit (Vorsitzende 2011 bis 2019), Mitglied im Lenkungsausschuss Deutsches Netzwerk f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung in der Pflege (1992 bis 2014); Diverse Mitgliedschaften in Fachorganisationen der Pflegeverb\u00e4nde; diverse Preise, u. a. Bundesverdienstkreuz am Bande. Kontakt: francois-kettner@progewi.de\nProf. Dr. Dr. med. Ren\u00e9 Gottschalk  \nist Facharzt f\u00fcr Innere Medizin/Infektiologie, Facharzt f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen und Diplominge -\nnieur f\u00fcr Biomedizintechnik. Bis September 2021 war er Leiter des Gesundheitsamtes der Stadt Frankfurt am Main (Deutschland). Am Institut f\u00fcr Medizinische Virologie des Universit\u00e4tsklinikums Frankfurt am Main ist er au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen.Kontakt: rene.gottschalk@med.uni-frankfurt.deProf. Dr. med. Matthias Schrappe \n1987-1995 Leiter der Infektiologie, Univ. K\u00f6ln, 1995 Visiting Professor Infect. Disease and Clinical Epide -\nmiology. Univ. Iowa, 2002-2005 Vorstandsvors. Univ.-Klinik Marburg, danach Dekan/Wiss. GF Univ. Witten, Generalbev. Univ.-Klinik Frankfurt. 2009 Ruf W3 Univ. Bonn, bis 2011 Direktor Inst. f. Patientensicherheit Univ. Bonn. Bis 2011 Mitglied/Stellv. Vors. SVR Gesundheit, 2001 bis 2007 Vors. d. GQMG, 2005-2009 Gr\u00fcndungsvors. APS, bis 2019 APL-Prof. Univ. K\u00f6ln mit Lehrauftrag \u201ePatientensicherheit\u201c. Kontakt: matthias@schrappe.com\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}