{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP11/Protokolle/11%20Wahlperiode%20Kopie/11%20WP%20Plenum%20LT%20Kopie/025%20PL%20200587%20ges%20endg%20Kopie.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Bayerischer Landtag \n11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 \n20. 05. 87 \n25. Sitzung \nam Mittwoch, dem 20. Mal 1987, 9.00 Uhr, \nIn M\u00fcnchen \nGesch\u00e4ftliches ............ 1505, 1524, 1579 \nGeburtstagsw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Grubar ..... 1505 \nM\u00fcndliche Antragen gam. \u00a7 73 Abs. 1 GeschO \n1. Eintreten der Deutschen Genossenschafts\u00ad\nbank bei Bonit\u00e4tszusagen der Bayerischen \nRaiffeisenzentralbank im Zusammenhang \nmit dem Fall Lindb\u00fcchl \nKobler (CSU) . . . . . . . . . . . . . . . 1505 \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels 1505 \n2. Ergebnisse der Exploration untertage nach \nUranerz bei Gro\u00dfschloppen im Landkreis \nWunsiedel \nHering (SPD) .............. . \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels \nFrau Memmel (DIE GR\u00dcNEN) ... \n3. Zweck des Versuchsstollens der Firma \nBuck in der Gemeinde Schneizlreuth 1506 \n1507 \n1507 \nFrau Paulig (DIE GR\u00dcNEN) . . . . 1507, 1508 \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels . 1508 \nKolo (SPD) ................. 1508 \n4. Verwaltungsgeb\u00fchr f\u00fcr das Einsammeln \nvon Altpapier bei der Verwendung von \nlandwirtschaftlichen Fahrzeugen \nDr. Vogele (CSU) . . . . . . . . . . 1509 \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels 1509 \n5. Schlie\u00dfung der Fernsprechentst\u00f6rungs\u00ad\nstelle in Schweinfurt \nHollwich (SPD) ............... 1510 \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels . 1510 \n6. Organisatorische und personelle Konse\u00ad\nquenzen aus der Schaffung von Regional\u00ad\nabteilungen der Deutschen Bundesbahn in \nBayern; hier insbesondere Regionalabtei\u00ad\nlung und Generalvertretung Hof \nKopka (CSU) .................. 1510 \n.-.:: ..\u2022 Staatssekret\u00e4r \nDr. Frhr. von Waldenfels . . . . . . 1510, 1511 \n7. Container-Umschlagstelle f\u00fcr Region Baye\u00ad\nrischer Untermain im Aschaffenburger \nStaatshafen \nLangenberger (SPD) ........... 1511 \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels 1511 \n8. Haltung der EG-Kommission zur Zonen-\nrandf\u00f6rderung der Bundesrepublik \nDeutschland \nM\u00fcller Willi (CSU) ........... . \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels \nDaum (CSU) .............. . \n9. Ma\u00dfnahmen gegen die L\u00e4rmbel\u00e4stigung \ndurch die Abflugroute am Flughafen M\u00fcn\u00ad\nchen-Riem \nKolo (SPD) ............... . \nStaatssekret\u00e4r Dr. Frhr. von Waldenfels \nHeinrich (SPD) ............. . \n10. Schlachtgewichtsmanipulationen im Be\u00ad\nreich Neustadt/ Aisch -Bad Windsheim; \nPresseberichte \nSauereisen (CSU) \nLoscher-Fr\u00fchwald (CSU) \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel . \nSommerkorn (SPD) .. . \nFranz (SPD) ...... . \n11. Verwendung von Farbspraydosen mit \nFluorchlorkohlenwasserstoff zur Kenn\u00ad\nzeichnung von Holzbest\u00e4nden im Staats\u00ad\nforst \nFranz (SPD) ....... . \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel . . . \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN) . \nKoto (SPD) ........ . \n12. Handelsklassenverordnung f\u00fcr Schweine; \nMarkttransparenz 1511 \n1511 \n1512 \n1512 \n1513 \n1514 \n1514 \n1515 \n1515 \n1515 \n1515 \n1516 \n1516 \n1516 \n1517 1504 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \nDr. Kempfler (CSU) .. \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel . \n13. Stand der Planung einer Bioethanol-Anlage \nbei der Zuckerfabrik Plattling \nHuber Erwin (CSU) .. \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel . . . \nKnauer (SPD) ...... . \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN) . \n14. Geb\u00fchren f\u00fcr die Kennzeichnung zur \n15. \n16. \n17. Durchforstung bestimmten Holzes \nSch\u00f6n Karl (CSU) ..... \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel . . . \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN) . \nAsenbeck (CSU) ..... . \nAuftreten von Mitgliedern der Freiheitlichen \nDeutschen Arbeiterpartei in Ansbach am \n25. April 1987 \nSommerkorn (SPD) \nStaatsminister Lang \nFertigstellung des Neubaus der Polizeiin-\nspektion Nittendorf; Aufnahme des Dienst-\nbetriebs \nBeck (CSU) \nStaatsminister Lang \nUmleitung des Durchgangsverkehrs durch \nOberschlei\u00dfheim \u00fcber die Autobahn; Hai-\ntung der Landeshauptstadt \nDr. Gantzer (SPD) . \nStaatsminister Lang . . . \n18. Verwendung von Handstrichziegeln bei der \nNeueindeckung des sog. Herzoglichen Ka\u00ad\nstens in Neumarkt St. Veit; Zuschu\u00df \nAsenbeck (CSU) .. \nStaatsminister Lang . . . . . . . . \nM\u00fcndliche Antragen gern. \u00a7 73 Abs. 2 Satz 2 \nGeschO (Anlage 1) \n19. Verkauf eines Grundst\u00fccks im Bereich des \ngeplanten Hafenlohrtalspeichers an den \nBund Naturschutz 1517 \n1517 \n1517 \n1517 \n1518 \n1518 \n1519 \n1519 \n1519 \n1520 \n1520 \n1520 \n1520 \n1521 \n1521 \n1521 \n1521 \n1521 \nMehrlich (SPD) . . . . . . . . . . . . 1581 \n20. Versicherungsschutz bei Ernstfalleinsatz \nFreiwilliger Feuerwehren ohne feuerwehr\u00ad\neigenes Fahrzeug \nNeder (CSU) ................ 1581 \n21. Aufbringen von sog. Fl\u00fcsterasphalt im Rah\u00ad\nmen der laufenden Bauma\u00dfnahme A 8 zwi\u00ad\nschen Ausfahrt Augsburg-Ost und Augs\u00ad\nburg-West \nLeichtle (SPD) .............. 1581 22. F\u00f6rderung der Errichtung bzw. des Aus\u00ad\nbaus und der Fortf\u00fchrung von Fu\u00dfg\u00e4nger\u00ad\nund Radfahrerunterf\u00fchrungen im Bereich \nder Bahnh\u00f6fe Landshut, Weilheim (Obb.), \nAlt\u00f6tting und M\u00fcnchen-Laim; hier Ma\u00df\u00ad\nnahme im Bereich des Augsburger Haupt\u00ad\nbahnhofs \nHeinrich (SPD) . . . . . . . . . . . . 1582 \n23. Stationierung eines Rettungshubschrau\u00ad\nbers am Klinikum der Stadt Aschaffenburg \nSchmitt Hilmar (SPD) . . . . ..... . \n24. Mofa-Unf\u00e4lle Jugendlicher; \nMa\u00dfnahmen der schulischen \nschulischen Fahrerausbildung \nTrapp (SPD) zus\u00e4tzliche \nund au\u00dfer-\n25. Konsequenzen aus der \u00d6lverunreinigung \ndes Grundwassers in den Brauch-und Be\u00ad\nregnungsbrunnen der G\u00e4rtnereien in Seg\u00ad\nnitz/Lkrs. Kitzingen \nFrau Rade.rmacher (SPD) \n26. Anordnung von \u00dcberstunden durch das \nLandesarbeitsamt M\u00fcnchen bei gleichzeiti\u00ad\nger K\u00fcndigung von Zeitangestellten 1582 \n1582 \n1582 \nFrau Scheel (DIE GR\u00dcNEN) ........ 1582 \n27. Finanzielle Grundsicherung und berufliche \nUmschulung ausstiegswilliger Prostituierter \nFrau Wax-W\u00f6rner (DIE GR\u00dcNEN) .... 1583 \n28. F\u00f6rderung des Chorgesangs in den Grund\u00ad\nund Hauptschulen durch Bereitstellung von \nUnterrichtsstunden \nKnauer (SPD) ............... 1583 \n29. Gesetzentwurf der Staatsregierung im Bun\u00ad\ndesrat zum Abbau steuerlicher H\u00e4rten f\u00fcr \ndie Landwirtschaft; Verfahrensstand \nFrau Schweiger (CSU) ........... 1583 \n30. Auswirkungen der Kostensteigerungen \nbeim Bau des Flughafens M\u00fcnchen II auf \nden Haushalt im Zeitraum der mittelfristi\u00ad\ngen Finanzplanung \nLoew (SPD) ................ 1584 \n31. Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr Rassegefl\u00fcgelzucht\u00ad\nvereine und Kleintierzuchtvereine; Land\u00ad\ntagsbeschlu\u00df vom 22. November 1983 \nHefele (SPD) ................ 1584 \nHaushaltsplan 1987/1988 das Einzelplans 02 \nf\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bayerischen Mi\u00ad\nnisterpr\u00e4sidenten Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1505 \nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/1657) \nMittermeier (CSU), Berichterstatter. \nMinisterpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df . \nHiersemann (SPD) ... \nS\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN) \nTandler (CSU) .... . \nvon Hecke! (SPD) .. . \nFrau Sause (DIE GR\u00dcNEN) \nDr. Sehesser (CSU) \nAbstimmung . . . \nZur Abstimmung \nFrau Sause (DIE GR\u00dcNEN) \nvon Hecke! (SPD) \nNamentliche Abstimmung \nSchlu\u00dfabstimmung . . . . \nErkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der GeschO \nHiersemann (SPD) ........ . \nHaushaltsplan 1987/88 des Einzelplans 10 f\u00fcr \nden Gesch\u00e4lbberelch des Staatsministe\u00ad\nriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung \nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushaltsausschus\u00ad\nses (Drs. 11/1851) 1522 \n1524 \n1541 \n1550 \n1554 \n1565 \n1568 \n1570 \n1571 \n1772 \n1772 \n1572 \n1573 \n1573 \nZenz (CSU), Berichterstatter 1574 \nVertagung . . . . . . . . . . . . 1574 \nAntrag des Abg. Langenberger u. a. betr. Infor\u00ad\nmation \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Brokdorf-Be\u00ad\nschlusses des Bundesverfassungsgerichtes \n(Drs. 11/385) \nBeschlu\u00dfempfehlungen des Dienstrechts-, des \nVerfassungs- und des Sicherheitsausschusses \n(Drs. 11/791, 11/1195, 11/1839) \nDr. Braun (SPD), Berichterstatter . \nLangenberger (SPD) ..... \nAbstimmung gern. \u00a7 134 Abs. 2 \nFranzke (SPD), zur Abstimmung \nDringlichkeitsantrag der Abg. Hiersemann, \nChrista Meier, Stra\u00dfer u. a. u. Frakt. SPD betr. \nlehrplanm\u00e4\u00dflge Voraussetzungen f\u00fcr die Aus\u00ad\nbildung Im . Berufsfeld Metalltachnlk (Drs. \n11/1712) \nBeschlu\u00dfempfehlungen \ndes Kulturpolitischen \n11/1893, 11/1984) des Wirtschafts- und \nAusschusses (Drs. \nFrau Harrer (SPD). Berichterstatterin . \nStra\u00dfer (SPD) . \nKaul (CSU) . \nKlasen (SPD) \nBeschlu\u00df .... 1574 \n1575 \n1576 \n1576 \n1576 \n1577 \n1578 \n1578 \n1579 Eingabe des Herrn Johann Blchler, Hartpen\u00ad\nning \nEingabe des Herrn Hubert Lelbold, Waigolds\u00ad\nhausen \nEingabe des Herrn Christian M\u00fcller-Bardorff, \nN\u00fcrnberg \nMitteilung betr. Erledigung \nSchlu\u00df der Sitzung . . . . \nBeginn der Sitzung: 9 Uhr 03 Minuten 1579 \n1579 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Guten Morgen, meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n25. Vollsitzung des Bayerischen Landtags. \nH\u00f6rfunk und Fernsehen des Bayerischen Rundfunks \nsowie das ZDF, Audivision und Radio 1 haben um \nAufnahmegenehmigung gebeten. Sie wurde, Ihre Zu\u00ad\nstimmung vorausgesetzt, erteilt. \nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Tagesord\u00ad\nnung eintreten, gestatten Sie mir, einen Gl\u00fcckwunsch \nauszusprechen: \nUnser Kollege Franz Gruber feiert heute seinen \n52. Geburtstag. \n(Allgemeiner Beifall) \nNamens des Hohen Hauses und pers\u00f6nlich gelten \nihm unsere herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche. Ich verbinde \nsie mit den W\u00fcnschen nach guter Gesundheit als \nQuelle erfolgreicher parlamentarischer Arbeit und \npers\u00f6nlichen Wohlbefindens. \n(Allgemeiner Beifall) \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 6: \nM\u00fcndliche Anfragen gem\u00e4\u00df \u00a7 73 der Gesch\u00e4flsord: \nnung \nIch bitte den Herrn Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Wirtschaft und \nVerkehr um die Beantwortung der ersten Anfragen. \nErster Fragesteller ist der Herr Kollege Kobler. \nKobler (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatssekret\u00e4r, sieht die Bayerische Staats\u00ad\nregierung eine M\u00f6glichkeit, auf die Deutsche Ge\u00ad\nnossenschaftsbank als Nachfolgerin der Ralffel\u00ad\nsenzentralbank dahingehend einzuwirken, da\u00df \ndiese Im Rahmen des Vertrauensschutzes Hand\u00ad\nwerksbetrieben im Fall der Llndb\u00fcchl-Plelte \nSchadenersatz leistet, soweit Bonit\u00e4tszusagen \nabgegeben wurden? \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Mit der Deut\u00ad\nschen Genossenschaftsbank, die die Bankgesch\u00e4fte \nder BRZ \u00fcbernommen hat, stehe ich bereits seit M\u00e4rz \n1986 in Verbindung. Damals begann sich eine Gef\u00e4hr\u00ad\ndung mittelst\u00e4ndischer Handwerksbetriebe wegen \nder \u00dcberschuldung einzelner Bautr\u00e4gerunternehmen \nabzuzeichnen. Auch der Herr Ministerpr\u00e4sident und \nder Herr Kollege Dr. Gl\u00fcck haben sich gegen\u00fcber der \nDG-Bank f\u00fcr die Belange der betroffenen Handwerks\u00ad\nbetriebe eingesetzt. Die Bank streitet jedoch nach 1506 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels) \nwie vor jegliche Haftung gegen\u00fcber den Handwer\u00ad\nkern ab. Sie weist darauf hin, da\u00df zwischen ihr und \nden einzelnen Handwerksbetrieben keinerlei direkte \nVerbindungen bestehen. Es k\u00f6nne daher nicht Auf\u00ad\ngabe der Bank sein, die Verbindlichkeiten der Firmen\u00ad\ngruppe Lindb\u00fcchl gegen\u00fcber Dritten zu \u00fcbernehmen \nund zu begleichen. \nDie sogenannten Bonit\u00e4tszusagen der BRZ wurden \nvon der Handwerkskammer Passau unter Hinzuzie\u00ad\nhen eines juristischen Gutachtens der dortigen Uni\u00ad\nversit\u00e4t auf ihre Werthaltigkeit hin \u00fcberpr\u00fcft. Die Kam\u00ad\nmer ist dabei zu der Auffassung gelangt, da\u00df die be\u00ad\nhaupteten \u201eZusagen\" nach Form und Inhalt f\u00fcr ein er\u00ad\nfolgversprechendes juristisches vorgehen gegen die \nDG-Bank nicht ausreichen. \nVier der betroffenen Handwerksunternehmen haben \ngleichwohl gegen die als Besitz-und Beteiligungshol\u00ad\nding weitergef\u00fchrte Bayerische Raiffeisen-Beteili\u00ad\ngungs-AG vor dem Landgericht M\u00fcnchen Klage er\u00ad\nhoben. Die Entscheidung dar\u00fcber steht noch aus. Die \nStaatsregierung kann in dieses schwebende Verfah\u00ad\nren nicht eingreifen. \nBei dieser Sachlage halte ich weitere Initiativen der \nStaatsregierung gegen\u00fcber der DG-Bank f\u00fcr wenig \nerfolgversprechend. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zusatzfrage, der Fra\u00ad\ngesteller! \nKobler (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie f\u00fcr den \nFall, da\u00df diese Zusagen aufgrund der \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr \nein juristisches Vorgehen nicht ausreichen, der Mei\u00ad\nnung, da\u00df von Banken gegen\u00fcber Kunden in Aus\u00ad\nsicht gestellte Sicherheiten juristisch generell auf ihre \nBestandskr\u00e4ftigkeit \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nKollege Kobler, in der Regel werden Bonit\u00e4tsaus\u00ad\nk\u00fcnfte \u00fcber Banken eingeholt. Auf den juristischen \nVorgang dabei zwischen Bank und Auftraggeber ha\u00ad\nben wir als Staat keinen Einflu\u00df und sollten wir auch \nkeinen Einflu\u00df haben. Diese Rechtsbeziehungen wir\u00ad\nken zwischen den Betroffenen, sie sind m\u00f6glicher\u00ad\nweise einklagbar und begr\u00fcnden eventuell Schaden\u00ad\nersatzanspr\u00fcche. Der Staat w\u00e4re \u00fcberfordert, in F\u00e4l\u00ad\nlen einer Bonit\u00e4tszusage einzugre~en oder gegen\u00ad\n\u00fcber den Zusagern entsprechende Konsequenzen zu \nziehen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nKobler (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, glauben Sie nicht \nauch, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der vom Fall Lindb\u00fcchl Be\u00ad\ntroffenen \u00fcberfordert war und da\u00df auch sonst Hand\u00ad\nwerker bei solchen von Banken gegebenen Zusagen \n\u00fcberfordert sind, wenn es um die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \ngeht, und sehen Sie einen Weg, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Folgen, die solche Zusagen in der Praxis un\u00ad\nter Umst\u00e4nden haben k\u00f6nnen, besser aufzukl\u00e4ren? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatBSekret\u00e4r Dr. Felherr von Waldenlels: Herr Kol\u00ad\nlege Kobler, auch darin zeigt sich unsere Soziale \nMarktwirtschaft. Die Teilnahme am Wirtschaftsleben \nbirgt Risiken im Positiven wie im Negativen, Die von \nIhnen angesprochenen F\u00e4lle werden in der Regel von \nden Kammern im Rahmen ihrer Beratungst\u00e4tigkeit \nabgedeckt. Ich gebe Ihnen durchaus recht, da\u00df der \neinzelne Handwerker m\u00f6glicherweise \u00fcberfordert ist \nnachzupr\u00fcfen, ob solche Zusagen stimmen. Er kann, \nwenn eine gro\u00dfe Bank derartige Erkl\u00e4rungen abgibt, \ndavon ausgehen, da\u00df diese auch Hand und Fu\u00df ha\u00ad\nben. Letztlich bleibt aber das Risiko beim Handwer\u00ad\nker, das er vielleicht dadurch abdecken kann, da\u00df er \nsich bei den entsprechenden Berufsorganisationen, \nbei den Kammern, erkundigt, ob es dar\u00fcber hinaus \nauch noch andere Erkenntnisse gibt. Der Staat kann \nhier nicht direkt eingreifen. Er w\u00e4re f\u00fcr diese Aufgabe \nvon seinem ganzen Instrumentarium her \u00fcberfordert. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nKobler (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, wenn ich Sie rich\u00ad\ntig verstehe, ist dieses Vergehen der DG-Bank wohl \nallgemein \u00fcblich. Sind Ihnen weitere Banken bekannt, \ndie \u00e4hnlich vorgehen wie die DG-Bank, oder trifft die \nWerbung der DG-Bank zu, da\u00df es keine Bank gebe \nwie die DG-Bank? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nKollege Kobler, ich kann hier nicht die Qualit\u00e4t der \nDG-Bank als Nachfolgeorganisation der Bayerischen \nRaiffeisenzentralbank \u00fcberpr\u00fcfen. Generell mu\u00df man \nsagen, da\u00df von Banken immer wieder Bonit\u00e4tszusa\u00ad\ngen gegeben werden, die in der Regel \u00b7auch halten; \nsicher halten manche auch nicht. Bei schuldhaftem \nHandeln einer Bank hat der Betroffene M\u00f6glichkeiten, \ndagegen juristisch vorzugehen. Die vier Handwerker, \nvon denen ich vorhin gesprochen habe, haben das in \ndem Fall auch getan. Wenn sie wirklich Rechtsan\u00ad\nspr\u00fcche geltend machen, die Hand und Fu\u00df haben, \nbin ich sicher, da\u00df sie auch eine Chance haben, auf \ndiesem Wege zu dem von ihnen gew\u00fcnschten Erfolg \nzu kommen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Keine weitere Zusatz\u00ad\nfrage. \nN\u00e4chster Fragesteller ist der Herr Abgeordnete He\u00ad\nring! \nHering (SPD), Fragest e 11 er: \nHerr Staatssekret\u00e4r! Liegen der Bayerischen \nStaatsregierung Ergebnisse und Erkenntnisse der Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerl\u2022cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1507 \n(Hering [SPD]) \nuntert\u00e4gigen Exploratlonsarbelten nach Uranerz \nbei Gro\u00dfschloppen im Landkreis Wunsiedel vor? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Es liegen Er\u00ad\nkenntnisse \u00fcber die Exploration nach Uranerz in \nGro\u00dfschlappen vor. Die Explorationsarbeiten sind je\u00ad\ndoch noch nicht abgeschlossen, so da\u00df eine Beurtei\u00ad\nlung der Vorr\u00e4te und ihrer Wirtschaftlichkeit derzeit \nnoch nicht m\u00f6glich ist. Oie Betreiberin der Untersu\u00ad\nchungsarbeiten, die Saarberg-lnterplan-Uran, Saar\u00ad\nbr\u00fccken, geht davon aus, da\u00df aufgrund der bisheri\u00ad\ngen Ergebnisse eine wirtschaftlich verwertbare Uran\u00ad\nlagerst\u00e4tte vorhanden sein k\u00f6nnte. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zusatzfrage, der Fra\u00ad\ngesteller! \nHering (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r! Ist davon auszu\u00ad\ngehen, da\u00df bei erfolgreichem Verlauf der Explora\u00ad\ntionsarbeiten das Uranerz abgebaut wird? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Das \nh\u00e4ngt davon ab, wie die weiteren Untersuchungen \nverlaufen. Wenn es \u00fcberhaupt zu einem Abbau \nkommt, dann erst Anfang der 90er Jahre; so lange \ndauern die Explorationsarbeiten noch. Wir rechnen \nnicht damit, da\u00df vorher ein entsprechender Antrag \ngestellt wird. Ein solcher Antrag w\u00e4re ja Vorausset\u00ad\nzung, da\u00df dort abgebaut werden kann. Dann w\u00fcrden \nin der ganzen Breite eines Raumordnungsverfahrens \nalle Belange gepr\u00fcft werden, die in Frage stehen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nFrau Abgeordnete Memmel! \nFrau Memmel (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r \nWaldenfels, gibt es Erkenntnisse, da\u00df inzwischen \nGrundst\u00fccke n.eu hinzugekauft worden sind? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Frau \nKollegin, ich habe in dem Fall \u00fcberhaupt keine neuen \nErkenntnisse. Es kann durchaus sein, da\u00df Grund\u00ad\nst\u00fccke hinzugekauft worden sind. Das ist f\u00fcr mich in \ndiesem Zusammenhang nicht relevant. Ob das Uran \nabgebaut werden kann oder nicht, h\u00e4ngt nicht davon \nab, ob Grundst\u00fccke zugekauft worden sind. Die Betrei\u00ad\nberin wird sich gewi\u00df umfassend informieren, ob ein \nUranabbau dort sich wirtschaftlich rechtfertigen l\u00e4\u00dft. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nHering (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, welche Umwelt\u00ad\nschutzma\u00dfnahmen m\u00fc\u00dften ergriffen werden, falls ab\u00ad\ngebaut wird? Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nKollege Hering, das h\u00e4ngt davon ab, wie die Situation \ndann vor Ort ist. \u00dcberlegungen, was w\u00e4re, wenn, lie\u00ad\n\u00dfen sich heute in theoretischen Planspielen in die Un\u00ad\nendlichkeit fortf\u00fchren. \nVoraussetzung f\u00fcr einen Abbau ist erst einmal, da\u00df \ndie Firma der Auffassung ist, da\u00df ein Uranabbau dort \nsich lohnt, und einen entsprechenden Antrag stellt. \nF\u00fcr die Errichtung und den Betrieb solcher und son\u00ad\nstiger Anlagen w\u00e4ren die berg-, strahlenschutz-, ge\u00ad\nw\u00e4sserschutz- und naturschutzrechtlichen sowie wei\u00ad\ntere einschl\u00e4gige Vorschriften und die Auflagen der \nGenehmigung einzuhalten. Vor der Genehmigung w\u00e4\u00ad\nren in einem umfangreichen Verfahren in allen Einzel\u00ad\nheiten die Belange der Region zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zusatzfrage, der Fra\u00ad\ngesteller! \nHering (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen Sie ab\u00ad\nsch\u00e4tzen, bis zu welchem Zeitpunkt genaue Ergeb\u00ad\nnisse der Explorationsarbeiten vorliegen werden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Ich \ngehe davon aus, da\u00df die Firma schon aus wirtschaftli\u00ad\nchen Gr\u00fcnden so schnell wie m\u00f6glich arbeitet, um \nendg\u00fcltig Klarheit und Planungssicherheit zu bekom\u00ad\nmen, wann dort abgebaut werden kann. Ich habe vor\u00ad\nhin gesagt, ich gehe davon aus, da\u00df Anfang der 90er \nJahre eine endg\u00fcltige Entscheidung der Firma f\u00e4llt \nund in der Folge dann auch eine Entscheidung, ob \nentsprechende Antr\u00e4ge zu stellen sind. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Letzte Zusatzfrage, \nFrau Abgeordnete Memmel! \nFrau Memmel (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, \nwie erkl\u00e4ren Sie sich den Zeitungsartikel \u201eEnergie\u00ad\nquellen f\u00fcr Oberfranken\" vom 30. April 1987, in dem \nausf\u00fchrlich auf einen Uranabbau eingegangen und \nschon eine Art Werbung des Inhalts betrieben wird, \nda\u00df dies f\u00fcr Oberfranken die Zukunftschance w\u00e4re, \nbei der Deckung des Energiebedarfs einzusteigen, \num neue Arbeitspl\u00e4tze zu sichern? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Frau \nKollegin, ich habe den Zeitungsartikel nicht geschrie\u00ad\nben. Ich kann Ihnen den Artikel deswegen auch nicht \nerkl\u00e4ren. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Fragestelle\u00ad\nrin, Frau Abgeordnete Paulig! \nFrau Paullg (DIE GR\u00dcNEN), Fragest e 11 er in: \nHerr Staatssekret\u00e4r! Im Zusammenhang mit Pla\u00ad\nnung und Bau des Versuchsstollens dei:,, Firma \nBuck In der Gemeinde Schnelzlreuth frage Ich \n.. \u00b7.~ \n.' ~\u00b7.\u00b7 .. 1508 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokol! 11/25 v. 20.05.87 \n(Frau Paulig [OIE GR\u00dcNEN]) \nSie, welche Einrichtungen, welche Forschungen \nund welche wehrtechnlschen Versuche In diesem \nStollensystem geplant sind. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nSteetssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Oie Errichtung \nund der Betrieb der Stollenanlage und insbesondere \nEinrichtung und Ma\u00dfnahmen zur Erprobung wehr\u00ad\ntechnischer Gegenst\u00e4nde werden im einzelnen in ei\u00ad\nnem Genehmigungsverfahren nach \u00a7 4 des Bundes\u00ad\nImmissionsschutzgesetzes gepr\u00fcft und trei Vorliegen \nder gesetzlichen Voraussetzungen zugelassen. Der \nAntrag hierzu liegt noch nicht vor, so da\u00df \u00fcber Art \nund Umfang der sp\u00e4teren Versuche und Forschun\u00ad\ngen derzeit im Detail noch keine Angaben gemacht \nwerden k\u00f6nnen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Zusatzfrage, die Fra\u00ad\ngestellerin! \nFrau Paullg (OIE GR\u00dcNEN): Ein Antrag auf berg\u00ad\nrechtliche Genehmigung liegt bereits vor; insofern \nm\u00fcssen auch Angaben dar\u00fcber da sein, welche Ver\u00ad\nsuche geplant sind. In diesem Zusammenhang frage \nich Sie: K\u00f6nnen Sie zusichern, da\u00df im Zusammen\u00ad\nhang mit den wehrtechnischen Versuchen keine ra\u00ad\ndioaktive Kontamination des Inneren des Stollensy\u00ad\nstems erfolgen wird? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Frau \nKollegin, Sie unterliegen einem Irrtum. Es liegt ein \nAntrag auf einen Betriebsplan f\u00fcr die Errichtung eines \nStollens vor. Das ist aber nur der eine Teil eines sol\u00ad\nchen Antrags, der im \u00fcbrigen, wie Sie wissen, seit \ndem 01. Mai gar nicht mehr notwendig w\u00e4re. \nEntscheidend ist das immissionsschutzrechtliche \nVerfahren. In diesem Verfahren wird das ganze Vorha\u00ad\nben erst im einzelnen vorgestellt. Ein Antrag, der das \nVorhaben insgesamt beschreibt, liegt noch nicht vor. \nDaf\u00fcr ist das Landratsamt und letztlich das Umwelt\u00ad\nministerium zust\u00e4ndig. \nDer Antrag ist von den Betreibern noch nicht gestellt \nworden, so da\u00df ich Ihnen die Frage nicht beantworten \nkann, was dort alles passieren oder nicht passieren \nkann. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Kalo! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, ist es nicht erstaun\u00ad\nlich, da\u00df Sie angesichts des wenigen, das Sie \u00fcber \ndas Projekt wissen, doch schon Gewi\u00dfheit haben, \nda\u00df man kein Raumordnungsverfahren braucht? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Kolo, das erstaunt mich \u00fcberhaupt nicht, \n(Abg. Langenberger: Der hat vor nichts \nAngst!) \nweil die Fragestellung auf falschen Vermutungen auf\u00ad\nbaut. Die Staatsregierung hat nie gesagt, da\u00df sie auf \nein Raumordnungsverfahren verzichten wird, sondern \nimmer erkl\u00e4rt, da\u00df durchaus, wenn die Notwendigkeit \nbesteht, ein Raumordnungsverfahren durchgef\u00fchrt \nwerden kann. Das h\u00e4ngt von der Gr\u00f6\u00dfe des Vorha\u00ad\nbens ab. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \ndie Fragestellerin! \nFrau Paullg (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, liegt \neine immissionsschutzrechtliche Genehmigung f\u00fcr \ndie bestehenden Versuchseinrichtungen der Firma \nBuck vor, wenn ja, von wann? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Frau \nKollegin, davon gehe ich aus. In Bayern werden keine \nAnlagen ohne entsprechende Genehmigung betrie\u00ad\nben. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \ndie Fragestellerin! \nFrau Paullg (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, ich \nbitte Sie, dies zu \u00fcberpr\u00fcfen und mir gegebenenfalls \nBescheid zu geben, von wann die Genehmigung ist. \nGleichzeitig frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie Auskunft dar\u00ad\n\u00fcber geben, was dort geplant ist, da eine Fortsetzung \nder Versuche im Stollensystem geplant ist? \n(Abg. Kolo: Wollen wir wetten?) \nDies bezieht sich wieder auf meine erste Fragestel\u00ad\nlung. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Frau \nKollegin, ich glaube, da\u00df kein Grund besteht, irgend\u00ad\nwelche Panikmeldungen in die Welt zu setzen. Das \nUnternehmen mu\u00df seine Antr\u00e4ge nach den gesetzli\u00ad\nchen Vorschriften stellen. Im Rahmen des Immis\u00ad\nsionsschutzgesetzes, insbesondere gem\u00e4\u00df \u00a7 4, wer\u00ad\nden die Ma\u00dfnahmen, die das Unternehmen dort \ndurchf\u00fchren will, im einzelnen auf ihre Notwendigkeit \nund Vertr\u00e4glichkeit unter verschiedenen Gesichts\u00ad\npunkten \u00fcberpr\u00fcft. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Letzte Zusatzfrage, \ndie Fragestellerin! \nFrau Paullg (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, mit \nwelchen Finanzmitteln wurden die Einrichtungen der \nFirma Buck bis jetzt vom Staat unterst\u00fctzt, und wie \nwerden sie k\u00fcnftig unterst\u00fctzt? \n.. \u201e .. \n\u00b7,;: PlenarprotokoH 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1509 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Frau \nKollegin, das ist eine Frage, die mich bei weitem \n\u00fcberfordert. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chster Fragesteller \nist Herr Abgeordneter Vogele ! \nDr. Vogele (CSU), Fragest e 11 er : \nHerr Staatssekret\u00e4r! Ist die Staatsregierung be\u00ad\nreit, auf die Verwaltungsgeb\u00fchr In H\u00f6he von 20 \nDM f\u00fcr das Einsemmeln von Altpapier bei der Ver\u00ad\nwendung von landwirtschaftlichen Fahrzeugen zu \nverzichten, da zunehmend der r\u00fcckgehende Erl\u00f6s \nbei den Vereinen zu Buche schl\u00e4gt und daher die \nVerwaltungsgeb\u00fchr als diskriminierend empfun\u00ad\nden wird? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Bei den zur Ver\u00ad\nwendung landwirtschaftlicher Fahrzeuge bei gemein\u00ad\nn\u00fctzigen Altmaterialsammlungen erforderlichen Aus\u00ad\nnahmegenehmigungen von den Vorschriften der \nStVZO \u00fcber die Zulassungs- und Fahrerlaubnispflicht \nhandelt es sich um geb\u00fchrenpflichtige Amtshandlun\u00ad\ngen im Sinne der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \nim Stra\u00dfenverkehr aus dem Jahr 1970 in der Fassung \nder \u00c4nderungsverordnung des Jahres 1986. Diese \nbundesrechtliche Geb\u00fchrenordnung sieht keine M\u00f6g\u00ad\nlichkeit vor, die bei Altmaterialsammlungen in Be\u00ad\ntracht kommenden Ausnahmegenehmigungen ge\u00ad\nb\u00fchrenfrei zu erteilen. \nDie f\u00fcr stra\u00dfenverkehrsrechtliche Amtshandlungen \nzu erhebenden Geb\u00fchren sind im einzelnen in einem \nGeb\u00fchrentarif festgelegt, dessen ganze Ziffern \u00fcber \nden Gestaltungsspielraum ich Ihnen jetzt nicht im ein\u00ad\nzelnen darlegen m\u00f6chte. Nach der vom Innenministe\u00ad\nrium und vom Wirtschaftsministerium im Jahre 1986 \nfestgelegten Verfahrensweise sind unter Ber\u00fccksich\u00ad\ntigung der bundesrechtlichen Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \neine Sammelausnahmegenehmigung von der Zulas\u00ad\nsungs-und Fahrerlaubnispflicht in der Regel jeweils \n20 DM festzusetzen. \nDieser niedrige Geb\u00fchrensatz erschien vertretbar, \nweil diese Sammlungen nicht nur dem Umweltschutz \ndienen, sondern der Sammlungserl\u00f6s f\u00fcr caritative \nund sonstige gemeinn\u00fctzige Zwecke verwendet wird. \nDa erkennbar ist, wie Sie ja auch in Ihrer Anfrage aus\u00ad\ndr\u00fccken, da\u00df die Erl\u00f6se aus gemeinn\u00fctzigen Altmate\u00ad\nrialsammlungen stetig sinken, beabsichtigt die \nStaatsregierung, die Genehmigungsbeh\u00f6rden anzu\u00ad\nweisen, f\u00fcr die bei diesen Sammlungen in Betracht \nkommenden Ausnahmegenehmigungen von der Zu\u00ad\nlassungs- und Fahrerlaubnispflicht jeweils nur die bei \nden betroffenen Geb\u00fchrennummern 215 und 259 vor-gesehene Mindestgeb\u00fchr festzusetzen, das hei\u00dft \nnicht mehr 40 DM, sondern nur noch 18 DM. \nUnabh\u00e4ngig davon h\u00e4lt die Staatsregierung zur \nDurchf\u00fchrung gemeinn\u00fctziger Altmaterialsammlun\u00ad\ngen mit landwirtschaftlichen Fahrzeugen eine gene\u00ad\nrelle Ausnahmeregelung f\u00fcr w\u00fcnschenswert, bei der \nein Antrag des Veranstalters und die Erteilung von \nAusnahmegenehmigungen sowie eine Geb\u00fchrener\u00ad\nhebung entbehrlich sind. \nDie gew\u00fcnschte generelle Ausnahmeregelung erfor\u00ad\ndert eine Rechtsverordnung, f\u00fcr die der Bundesmini\u00ad\nster f\u00fcr Verkehr zust\u00e4ndig ist. Darum bem\u00fchen wir \nuns derzeit. Wir haben in einem Schreiben vom M\u00e4rz \ndieses Jahres den Bundesverkehrsminister auf diese \nSituation hingewiesen und ihn gebeten, eine gene\u00ad\nrelle Ausnahmeregelung in dem von Ihnen verstande\u00ad\nnen und gew\u00fcnschten Sinne durchzuf\u00fchren. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller! \nDr. Vogele (CSU): Herr Staatsminister, ist ein Erfolg \nder diesbez\u00fcglichen Bem\u00fchungen der Staatsregie\u00ad\nrung erkennbar? Unter dem Umweltgedanken m\u00fc\u00dfte \ndem schnellstm\u00f6glich Rechnung getragen werden. \nDas Klima drau\u00dfen vor Ort wird dadurch wirklich nicht \nverbessert. Niemand versteht, da\u00df der Staat hier so \nhandelt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Vogele, ich verstehe den Unmut, den Sie hier \nausdr\u00fccken. Wir haben dies auch in unserem Schrei\u00ad\nben an den Bundesverkehrsminister zum Ausdruck \ngebracht. Wir gehen davon aus, da\u00df wir in K\u00fcrze eine \nentsprechende Antwort erhalten. Wir bleiben am Ball, \nweil wir auch im Interesse der Betroffenen ein ra\u00ad\nsches Handeln in dem von Ihnen gew\u00fcnschten Sinne \nwollen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Keine weiteren Zu\u00ad\nsatzfragen. \nN\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Hollwich ! \nHollwlch (SPD), Fragesteller: \nHerr Staatssekret\u00e4r, Ist Ihrem Hause bekannt, \nda\u00df die Deutsche Bundespost beabsichtigt, die \nFernsprechentst\u00f6rungsstelle In Schweinfurt ab\u00ad\nzuziehen, so da\u00df damit In einem von hoher Ar\u00ad\nbeitslosigkeit betroffenen Bereich weitere 20 \nDlenstlelstungsarbeltspl\u00e4tze vernichtet werden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die Deutsche \nBundespost beabsichtigt nach Auskunft der Ober\u00ad\npostdirektion N\u00fcrnberg keine Schlie\u00dfung der Fern\u00ad\nsprechentst\u00f6rungsstelle Schweinfurt. :r\u00b7,\u00b7 1510 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels) \nAuch diesbez\u00fcgliche Planungen liegen jedenfalls zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht vor, obwohl der Ar\u00ad\nbeits-und Aufgabenbereich dieser Dienststelle unter \nden postinternen Organisationsvorgaben liegt. Inso\u00ad\nfern ist die Bef\u00fcrchtung, da\u00df 20 Dienstleistungsar\u00ad\nbeitspl\u00e4tze in einem von hoher Arbeitslosigkeit be\u00ad\ntroffenen Bereich abgezogen werden, unbegr\u00fcndet. \nIm \u00fcbrigen ist eine Beeintr\u00e4chtigung des Service der \nPost nicht zu bef\u00fcrchten. \nDie Deutsche Bundespost f\u00fchrt gegenw\u00e4rtig einen \nBetriebsversuch durch, der die Anpassung des tech\u00ad\nnischen Kundendienstes der Post an Neuentwicklun\u00ad\ngen, notwendig durch die Einf\u00fchrung des ISDN in den \nn\u00e4chsten Jahren, zum Gegenstand hat. Ob die Er\u00ad\ngebnisse dieses Versuches, die in etwa einem Jahr \nerwartet werden, Auswirkungen auf die Fernsprech\u00ad\nentst\u00f6rungsstelle Schweinfurt haben werden, kann \nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht beurteilt werden. \nGrunds\u00e4tzlich darf ich Ihnen versichern, da\u00df die \nBayerische Staatsregierung besonderes Augenmerk \nauf den Erhalt von Postarbeitspl\u00e4tzen in struktur\u00ad\nschwachen Gebieten legen wird. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zu einer Zusatzfrage \nder Fragesteller! \nHollwlch (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, ist Ihnen nicht \nbekannt, da\u00df die Post zur Zeit im Zusammenhang mit \neinem Neubauvorhaben in Bad Kissingen ein Raum\u00ad\nkonzept erstellt, nach dem die gesamten technischen \nEntst\u00f6rungsstellen zusammengefa\u00dft werden sollen? \nEs bezieht sich auch auf Bildschirmtext und dgl. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Hollwich, ich kann mich nur auf die Informa\u00ad\ntion der Oberpostdirektion N\u00fcrnberg beziehen, die \nwir gerade danach intensiv befragt haben. Man hat \nuns erkl\u00e4rt, da\u00df es die genannte Versuchsphase gibt, \nvon der ich gerade sprach, da\u00df diese aber keine Aus\u00ad\nwirkungen auf die Beh\u00f6rde der Post in Schweinfurt \nh\u00e4tte. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zu einer weiteren Zu\u00ad\nsatzfrage der Fragesteller! \nHollwlch (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, sind wir uns \ndarin einig, da\u00df die Bundespost als \u00f6ffentlicher Ar\u00ad\nbeitgeber bei ihren Ma\u00dfnahmen auch auf strukturpoli\u00ad\ntische Belange R\u00fccksicht nehmen mu\u00df und zum Bei\u00ad\nspiel nicht Dienstleistungsarbeitspl\u00e4tze aus einem \nBereich wie Schweinfurt, wo diese wirklich notwendig \nsind, weil sie nur in sp\u00e4rlichem Ma\u00dfe vorhanden, in ei\u00ad\nnen anderen Bereich abziehen darf, wo davon eini\u00ad\ngerma\u00dfen hinreichend vorhanden sind, wie in Bad \nKissingen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \n';i:::\u201e:;\u00b7:~\u00b7:.' \n... \u00b7 .\u2022. ' Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nKollege Hollwich, ich kann Ihnen die erfreuliche Mit\u00ad\nteilung machen, da\u00df wir uns darin einig sind. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfragen \nliegen nicht vor. \nN\u00e4chster Fragesteller ist der Kollege Kopka! \nKopka (CSU), Fragest e II er : \nWelche organisatorischen und personellen Kon\u00ad\nsequenzen haben sich aus der Entscheidung zur \nSchaffung von Regionalabteilungen der Deut\u00ad\nschen Bundesbahn In Bayern f\u00fcr die Einrichtung \nIn Hof ergeben, und wie beurteilt die Bayerische \nStaatsregierung die weitere Entwicklung sowohl \nbei der Regionalabteilung als auch bei der Gene\u00ad\nralvertretung Im Bereich der Bundesbahn Hol? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Bitte, Herr Staatsse\u00ad\nkret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Bei der Einf\u00fch\u00ad\nrung der Regionalabteilungen will die Deutsche Bun\u00ad\ndesbahn unter anderem ihre Unternehmensorganisa\u00ad\ntion durch K\u00fcrzung des lnstanzenzuges straffen und \ndie bundesbahn-internen Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe wesent\u00ad\nlich beschleunigen. Dabei darf aber die Pr\u00e4senz der \nBahn in der Fl\u00e4che nicht beeintr\u00e4chtigt werden. \u00c4n\u00ad\nderungen im Verwaltungsaufbau der Bundesbahn, die \ndie Effizienz der Entscheidungsabl\u00e4ufe verbessern, \nsind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \nBei der Entscheidung f\u00fcr den Standort der Regional\u00ad\nabteilung in Hof hat die Deutsche Bundesbahn ar\u00ad\nbeitsmarkt- und strukturpolitische Gr\u00fcnde mit be\u00ad\nr\u00fccksichtigt und dabei zum Erhalt von zirka 20 Dauer\u00ad\narbeitspl\u00e4tzen beigetragen. Ich darf in diesem Zusam\u00ad\nmenhang besonders auch an Ihre Aktivit\u00e4ten, Herr \nKollege Kopka, erinnern. \nZu den organisatorischen Konsequenzen ist zu be\u00ad\nmerken, da\u00df grunds\u00e4tzlich bei jeder Regionalabtei\u00ad\nlung eine Nachrichtenmeisterei eingerichtet werden \nsoll. Es spricht nach den gegenw\u00e4rtigen Planungen \neiniges daf\u00fcr, da\u00df somit auch in Hof eine Nachrich\u00ad\ntenmeisterei -es sind rund vier Arbeitspl\u00e4tze -einge\u00ad\nrichtet werden wird. Die endg\u00fcltige Entscheidung \nwird aber erst gegen Ende des Jahres vollzogen wer\u00ad\nden. \nDie seit 01. Oktober 1986 eingef\u00fchrte Neuorganisa\u00ad\ntion der regionalen Leitungsebene hat sich nach \n\u00dcberwindung anf\u00e4nglicher Schwierigkeiten bew\u00e4hrt. \nAuch die in Hof befindliche Generalvertretung, mit \nder der Verkauf des Angebots der Deutschen Bun\u00ad\ndesbahn sowohl im G\u00fcter-als auch im Personenver\u00ad\nkehr gest\u00e4rkt werden soll, wurde in der \u00d6ffentlichkeit \nvorgestellt und st\u00f6\u00dft auf positive Resonanz. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zu einer ersten Zu\u00ad\nsatzfrage der Fragesteller! Pfenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerlocher LaMtag \u00b7 11. Wahlperiode 1511 \nKopka (CSU) Herr Staatssekret\u00e4r, sind Ihnen oder Ih\u00ad\nrem Hause \u00dcberlegungen der Bundesbahndirektion \nbekannt, mittelfristig oder vielleicht auch nur langfri\u00ad\nstig eine Umorganisation der f\u00fcnf Regionalabteilun\u00ad\ngen dahingehend vorzunehmen, da\u00df die beiden klei\u00ad\nnen, n\u00e4mlich Hof und Bamberg, zusammengelegt \nwerden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldentels: Solche \nPl\u00e4ne der Deutschen Bundesbahn liegen uns nicht \nvor. Wir w\u00fcrden uns auch mit allem Nachdruck dage\u00ad\ngen wenden, nachdem wir erst in einem gemeinsa\u00ad\nmen Kraftakt eine entsprechende Regionalisierung \nerreicht haben, wodurch gerade die kleineren Abtei\u00ad\nlungen erhalten wurden, wenn jetzt auf kaltem Wege, \nwenn Sie so wollen, diese Regionalabteilungen wie\u00ad\nder ausgehungert werden sollten. \nDie Staatsregierung wird alles tun und ein waches \nAuge datauf haben, da\u00df gerade die kleinen Regional\u00ad\nabteilungen, wozu nun einmal Hof und Bamberg ge-\n. h\u00f6ren, erhalten bleiben. \n(Abg. Kopka: Danke!) \nErster Vlzeprisldent M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfragen \nliegen nicht vor. \nF\u00fcr den Fragesteller Dr. Kaiser \u00fcbernimmt Herr Lan\u00ad\ngenberger die n\u00e4chste Frage. \nLengenberger (SPD). Fragest e 11 er : \nHerr Staatsaekret\u00e4r, unterst\u00fctzt die Staatsregie\u00ad\nrung die Bem\u00fchungen um eine Contalner-Um\u00ad\nschlagstella f\u00fcr die Region Bayerischer Unter\u00ad\nmain Im Aschalfenburger Staatshafen? \nErster Vlzeprisldent M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waklenlels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der kombinierte \nVerkehr hat in den letzten t 5 Jahren zunehmend an \nBedeutung gewonnen. Er er\u00f6ffnet Rationalisierungs\u00ad\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die verladende Wirtschaft und ent\u00ad\nlastet Stra\u00dfen von Langstreckentransporten mit posi\u00ad\ntiven Auswirkungen f\u00fcr den Umweltschutz und die \nEnergieeinsparung. \nDie Bedeutung dieser Transportform wird auch in Zu\u00ad\nkunft zunehmen. Mein Haus bem\u00fcht sich deshalb, \ndas bestehende und im Vergleich zu anderen Fl\u00e4\u00ad\nchenstaaten dichte Netz der Einrichtungen des kom\u00ad\nbinierten Verkehrs zu erweitern. \nDie Bem\u00fchungen zur Errichtung einer Umschlagstelle \nf\u00fcr den kombinierten Verkehr -also einen Container\u00ad\nund Huckepackverkehr -im Aschaffenburger Hafen \nsind mir bekannt. Damit sollen auch die Vorteile, die \ndie Binnenschiffahrt bietet, in diese Transportform \neinbezogen werden. F\u00fcr die notwendig werdenden \nInvestitionen sind in der mittelfristigen Finanzplanung \n\u00b7\u00b7:.\u00b7:\u00b7:\u00b7 \n-~ .. des Staatshafens Aschaffenburg entsprechende Fi\u00ad\nnanzmittel vorgesehen. \nAuf Initiative meines Hauses fand unter Beteiligung \nder IHK, der Deutschen Bundesbahn, der Hafenver\u00ad\nwaltung und der verladenden Wirtschaft Anfang die\u00ad\nses Jahres ein Gespr\u00e4ch mit dem Ziel statt, die be\u00ad\nstehenden technischen und organisatorischen Pro\u00ad\nbleme aller Beteiligten n\u00e4her zu er\u00f6rtern. Es sind je\u00ad\ndoch noch weitere Verhandlungen zwischen den an \ndieser Einrichtung interessierten Unternehmen not\u00ad\nwendig. \nEntscheidend wird auch sein, ob sich Unternehmen \nbereit erkl\u00e4ren, diese Umschlageinrichtung zu betrei\u00ad\nben. Auch wird es darauf ankommen, da\u00df die Deut\u00ad\nsche Bundesbahn attraktive M\u00f6glichkeiten aufzeigt, \ndiese zu errichtende Umschlageinrichtung in ihr Netz \ndes G\u00fcterverkehrs einzubeziehen. Ich darf Ihnen ver\u00ad\nsichern, daB. mein Haus die k\u00fcnftige Entwicklung die\u00ad\nses Vorhabens verfolgen und, soweit dies notwendig \nund von den Beteiligten gew\u00fcnscht wird, dieses im \nRahmen des M\u00f6glichen unterst\u00fctzen wird. \nErster Vlzepr\u00e4sklent M\u00f6slein: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller! \nLangenberger (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, haben Sie \neine zeitliche Zielvorstellung? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waklenfels: Wir ori\u00ad\nentieren uns an den Bed\u00fcrfnissen der dortigen Wirt\u00ad\nschaft. Die zeitlichen Vorstellungen m\u00fc\u00dften eigentlich \naus der Region kommen. Es ist nicht unsere Aufgabe \nzu sagen: Ihr m\u00fc\u00dft in dem und dem Zeitraum eine \nUmschlagstelle eingerichtet haben. Wenn die Bed\u00fcrf\u00ad\nnisse vorhanden sind und wenn Sie vor allem einen \nBetreiber haben, in der Regel einen Spediteur, wird \nsich eine solche Umschlagstelle sehr schnell einrich\u00ad\nten lassen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Keine weiteren Zu\u00ad\nsatzfragen. \nDer n\u00e4chste Fragesteller ist der Herr Kollege Willi \nM\u00fcller. \nM\u00fcller Willi (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatssekret\u00e4r! Kann man aufgrund der bis\u00ad\nherigen Verhandlungen mit der EG-Kommission \ndavon ausgehen, da\u00df diese Ihren Widerstand ge\u00ad\ngen die Grenzlandf\u00f6rderung aufgibt? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr Pr\u00e4\u00ad\nsident, meine Damen und Hierren ! \u00c4u\u00dferungen von \nBeamten der EG-Kommission ist zu entnehmen, da\u00df \ndiese der Zonenrandf\u00f6rderung in der Bundesrepublik \nDeutschland ablehnend gegen\u00fcbersteht. Offiziell hat \nsie allerdings bisher kein Verfahren unmittelbar ge\u00ad\ngen das Zonenrandgebiet und seine F\u00f6rderung ein-1512 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode PlenarprotokoU 11/25 v. 20. 05. 87 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels) \ngeleitet. Dies wird auch durch die ausdr\u00fcckliche Nen\u00ad\nnung des Zonenrandgebiets in Artikel 92 Absatz 2c \ndes EWG-Vertrags erschwert. \nDie EG-Kommission verfolgt aber mit ihren Verfahren \ngegen\u00fcber der Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung \nder regionalen Wirtschaftsstruktur und gegen\u00fcber \nder Landesf\u00f6rderung in Bayern und in anderen Bun\u00ad\ndesl\u00e4ndern eindeutig zwei auch gegen das-Zonen\u00ad\nrandgebiet gerichtete Ziele: \nEinmal soll die F\u00f6rderung au\u00dferhalb des Zonenrand\u00ad\ngebiets zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, zum anderen soll die \nF\u00f6rderung in ihrer Intensit\u00e4t au\u00dferhalb des Zonen\u00ad\nrandgebiets abgesenkt werden. \nDamit wird der politische Druck der Nichtzonenrand\u00ad\nl\u00e4nder, vor allem der L\u00e4nder Nordrhein-Westfalen und \nHamburg, verst\u00e4rkt, die Zonenrandf\u00f6rderung wenig\u00ad\nstens in den wirtschaftsst\u00e4rkeren Teilen dieses Ge\u00ad\nbiets abzubauen. Hierdurch werden die Einheitlich\u00ad\nkeit der Zonenrandf\u00f6rderung und die deutschlandpo\u00ad\nlitische Begr\u00fcndung f\u00fcr diese F\u00f6rderung in Frage ge\u00ad\nstellt. \nDer EG-Kommission geht es also eindeutig darum, \ndie Zonenrandf\u00f6rderung nicht unmittelbar durch ei\u00ad\ngene Ma\u00dfnahmen zu beeintr\u00e4chtigen, sondern durch \nErzeugen von innerstaatlichen Neidgef\u00fchlen und \ndurch das Anheizen von politischem Druck in Gefahr \nzu bringen. \nVon dieser Absicht ist die EG-Kommission bisher \nnicht nur nicht abger\u00fcckt, sondern sie hat sie durch \nihre letzten Kompromi\u00dfvorschl\u00e4ge zur einvernehmli\u00ad\nchen Beendigung der gegen die Gemeinschaftsauf\u00ad\ngabe und die Landesf\u00f6rderung eingeleiteten Verfah\u00ad\nren erneut bekr\u00e4ftigt. Mit dem Kampf gegen die Be\u00ad\nschr\u00e4nkung der Regionalf\u00f6rderung in Bund und L\u00e4n\u00ad\ndern durch die EG-Kommission k\u00e4mpft daher letztlich \ndie Staatsregierung auch f\u00fcr die Aufrechterhaltung \nder bisherigen Zonenrandf\u00f6rderung, auch wenn \ndiese selbst nicht ausdr\u00fccklich Gegenstand von Ver\u00ad\nfahren der EG-Kommission ist. Hierin ist sich die \nStaatsregierung mit der Bundesregierung und den \nRegierungen der \u00fcbrigen Zonenrandl\u00e4nder ebenso \neinig wie mit den Menschen im Zonenrandgebiet und \nihren politischen Vertretern. In diesem Zusammen\u00ad\nhang begr\u00fc\u00dft es die Bayerische Staatsregierung, da\u00df \ndie Forderung nach Aufrechterhaltung der Zonen\u00ad\nrandf\u00f6rderung Eingang in die Koalitionsvereinbarung \nzwischen CDU/CSU und FDP auf Bundesebene ge\u00ad\nfunden hat. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller! \nM\u00fcller Willi (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r! Gibt es \u00dcber\u00ad\nlegungen, die Schwerpunktf\u00f6rderung in der Weise zu \n\u00e4ndern, da\u00df auch Betriebe au\u00dferhalb der Schwer\u00ad\npunktorte besser gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege M\u00fcller, es ist unser altes Ziel, das wir auch in \ndie Koalitionsvereinbarung aufgenommen haben, da\u00df \ndie Praxis der Schwerpunktorte flexibler gestaltet \nwerden soll. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Zusatzfrage, \nder Herr Abgeordnete Daum ! \nDaum (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r! Wenn es schon \nbis jetzt keine endg\u00fcltige Regelung gibt und auch auf \nabsehbare Zeit nicht geben kann, besteht dann nicht \nwenigstens die M\u00f6glichkeit einer st\u00e4rkeren Gewich\u00ad\ntung der sogenannten Mitortf\u00f6rderung neben der \nSchwerpunktortf\u00f6rderung, also nicht nur auf einen \nOrt, wie es bisher war, sondern auf mehrere Orte be\u00ad\nzogen, vor allem wenn ausgewiesene Industriege\u00ad\nbiete sehr nahe an einen Schwerpunktort herange\u00ad\nf\u00fchrt worden sind, damit insbesondere im Zonenrand\u00ad\ngebiet durch die Ausweisung kleinerer Schwerpunkt\u00ad\norte eine Befriedung eintreten kann? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenlels: Herr \nKollege Daum, das ist eine M\u00f6glichkeit, vom Schwer\u00ad\npunktortprinzip etwas abzur\u00fccken. Unser Problem \nist, es ist im wesentlichen ein bayerisches Problem, \nda\u00df wir uns auch nach der Gebietsreform viele klei\u00ad\nnere Einheiten erhalten haben mit dem Ergebnis, da\u00df \nbei uns die Zahl der Schwerpunktorte beschr\u00e4nkt ist. \nIn anderen Grenzland-Bundesl\u00e4ndern, wenn Sie an \nHessen und an Niedersachsen denken, gibt es auf\u00ad\ngrund der Gebietsreform viel gr\u00f6\u00dfere Einheiten und \ndadurch viel gr\u00f6\u00dfere fl\u00e4chendeckende Schwerpunkt\u00ad\norte. Diese L\u00e4nder haben diese Probleme nicht in \ndem Ma\u00dfe wie wir. Gerade deswegen versuchen wir, \n\u00fcber eine Ausweitung auch in der Richtung Mitorte \neinzubeziehen, das Schwerpunktortprinzip etwas auf\u00ad\nzubrechen. \nDie Schwerpunktorte, die wir in unserer Wirtschafts\u00ad\nf\u00f6rderung derzeit haben, passen nicht mehr in unsere \nZeit. Es kann nicht die Aufgabe der Verwaltung sein \nzu sagen: In diesem Ort mu\u00df ich wirtschaftliche Akti\u00ad\nvit\u00e4ten unterst\u00fctzen, aber jenen Ort zumindest in \ndem Sinn vom wirtschaftlichen Leben auszuschlie\u00ad\n\u00dfen, da\u00df ich keine Investitionen f\u00f6rdere. Das w\u00e4re \nnach meiner Auffassung eine falsch verstandene \nWirtschaftsf\u00f6rderung. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Eine weitere Zusatz\u00ad\nfrage liegt nicht vor. \nDer n\u00e4chste Fragesteller ist der Herr Abgeordnete \nKolo! \nKolo (SPD), Fragest e II er: \nHerr Staatssekret\u00e4r! Was gedenkt die Staatsre\u00ad\ngierung zu veranlassen, um die willk\u00fcrlich festge\u00ad\nlegte Abflugroute am Flughafen M\u00fcnchen-Rlem, \ndie eine wesentliche Erh\u00f6hung der L\u00e4rmbel\u00e4sti\u00ad\ngung l\u00fcr die Menschen Im M\u00fcnchner Osten, Ins\u00ad\nbesondere in den Stadtteilen Daglling, Zamdorl, \nDennlng, Oberl\u00f6hrlng und Bogenhausen zur Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 Beyerl\u2022cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1513 \n(Kolo [SPD]) \nFolge hatte, r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen bzw. in Zu\u00ad\nkunft zu verhindern? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die in der Frage \nangesprochene Abflugroute besteht seit dem Jahre \n1962. Sie sieht vor, da\u00df die auf dem Flughafen M\u00fcn\u00ad\nchen-Riem in Richtung Westen startenden Flugzeuge \nso fr\u00fch wie m\u00f6glich nach Norden abdrehen, um ein \n\u00fcberfliegen des Stadtgebietes zu vermeiden. Bis zum \n14. Januar 1987 hatte die Bundesanstalt f\u00fcr Flugsi\u00ad\ncherung zugelassen, da\u00df die Flugzeuge zum Schutz \nder Bev\u00f6lkerung vor Flugl\u00e4rm fr\u00fcher nach Norden ab\u00ad\ndrehten, als dies die festgelegte Flugroute an sich \nvorsah. Aufgrund neuer Erkenntnisse in der Flugsi\u00ad\ncherheit l\u00e4\u00dft die Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherung das \nfr\u00fche Abdrehen nach Norden nicht mehr zu. Der Ge\u00ad\nradeausflug nach dem Start mu\u00df grunds\u00e4tzlich bis \nzum sogenannten Mittelmarker, der sich 900 Meter \nwestlich des Flughafengel\u00e4ndes befindet, durchge\u00ad\nf\u00fchrt werden. \nDie Flugl\u00e4rmkommission hat sich am 15. April 1987 \nmit der Angelegenheit befa\u00dft. Im Anschlu\u00df hieran hat \ndas Wirtschaftsministerium am 27. April 1987 die \nBundesanstalt .f\u00fcr Flugsicherung um eine \u00dcberpr\u00fc\u00ad\nfung gebeten, ob die bis zum 14. Januar 1987 beste\u00ad\nhende Regelung wiederhergestellt werden kann oder \nob sich zumindest durch eine Modifizierung der ge\u00ad\ngenw\u00e4rtigen Regelung eine Verbesserung f\u00fcr die be\u00ad\ntroffene Bev\u00f6lkerung erreichen lie\u00dfe. Eine Antwort \nder Bundesanstalt liegt derzeit noch nicht vor. Es \nmu\u00df damit gerechnet werden, da\u00df die neue Regelung \ndann bestehen bleibt, wenn unabweisbare Sicher\u00ad\nheitsgr\u00fcnde dies erfordern. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zusatzfrage, der Fra\u00ad\ngesteller! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r! Nachdem Sie jetzt \nauch der Meinung sind, es handle sich nicht um eine \n\u00c4nderung, sondern nur um eine Neudefinition der Ab\u00ad\nflugroute, meine Frage: \nSind Sie wirklich der Meinung, da\u00df das \u00fcberfliegen \ndes Stadtgebiets um 1,2 Kilometer mehr als bisher \nund die Gef\u00e4hrdung von innerst\u00e4dtischen Stadtteilen \ndamit in gr\u00f6\u00dferem Umfang, auch das \u00fcberfliegen z.B. \ndes Gro\u00dfklinikums Bogenhausen, unter Sicherheits\u00ad\naspekten als positiv bewertet werden kann, oder \nbringt dies nicht vielmehr eine Verschlechterung des \nSicherheitsstan\u00b7dards f\u00fcr die M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfele: Herr \nKollege Kolo, ich glaube, man mu\u00df beides sehen: \nSorgen und N\u00f6te und Sicherheit der Bev\u00f6lkerung auf \nder einen Seite und sicheres Starten und landen auf \ndem Flughafen M\u00fcnchen-Riem auf der anderen Seite. Die Regelung, die wir jetzt beide gemeinsam anspre\u00ad\nchen und die seit dem 14. Januar dieses Jahres prak\u00ad\ntiziert wird, war und ist geltende Vorschrift seit dem \nJahre 1962. Dar\u00fcber besteht Einigkeit. Man ist bisher \nnur stillschweigend davon abgewichen und hat die \nFlugzeuge fr\u00fcher nach Norden abdrehen lassen. Der\u00ad\nzeit macht die Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherung reine \nSicherheitsgr\u00fcnde f\u00fcr die Starts und Landungen in \nRiem geltend. Ob dies zutriffi, mu\u00df jetzt in dem Mei\u00ad\nnungsaustausch mit der Bundesanstalt von dieser \ndargestellt werden. Wir werden es im einzelnen \u00fcber\u00ad\npr\u00fcfen, gerade weil es uns auch darum geht, da\u00df die \nBev\u00f6lkerung im Norden M\u00fcnchens nicht zus\u00e4tzlich \nbel\u00e4stigt wird. Wenn aber Fragen der Sicherheit des \nStarts und der Landung auf dem Flughafen Riem in \nFrage stehen, ist die Situation anders. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie nicht mit \nmir der Meinung, da\u00df einer der wesentlichen Gr\u00fcnde \nf\u00fcr die Neuerrichtung des Flughafens M\u00fcnchen II das \nUngl\u00fcck an der Paulskirche war und da\u00df man deshalb \nerreichen wollte, da\u00df m\u00f6glichst wenig Maschinen \n\u00fcber das Stadtgebiet M\u00fcnchens fliegen? Sind Sie \nnicht auch der Meinung, da\u00df man es nicht den Beam\u00ad\nten der Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherung \u00fcberlassen \nkann, nunmehr fast 60 Prozent mehr Maschinen \u00fcber \ndas Stadtgebiet fliegen zu lassen als bisher? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Kolo, ich bin mit Ihnen der Meinung, da\u00df wir \ndie M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung so weit wie nur irgend \nm\u00f6glich entlasten m\u00fcssen, und das hei\u00dft auch durch \nn\u00f6tige \u00c4nderung von Flugrouten. \nDieser Landtag und die politischen Mandatstr\u00e4ger, \nauch die Staatsregierung, sind nicht gescheiter als \ndie zust\u00e4ndigen Fachleute, wenn es um Fragen der \nFlugsicherung beim An-und Abflug im Zusammen\u00ad\nhang mit dem Flughafen M\u00fcnchen-Riem geht. Da \nmu\u00df ich mich auf die Kompetenz von Fachleuten be\u00ad\nrufen. \nWenn nachher etwas passiert, was mit general avia\u00ad\ntion zum Beispiel im Linienflugverkehr zusammen\u00ad\nh\u00e4ngt, dann werden letztlich nicht wir haftbar ge\u00ad\nmacht, sondern k\u00f6nnen auf die kompetenten Fach\u00ad\nstellen zur\u00fcckgreifen. \nUnser Ziel mu\u00df es sein, in dem Spannungsverh\u00e4ltnis \nvon Sicherheit des Luftverkehrs und L\u00e4rmbel\u00e4stigung \nder Bev\u00f6lkerung durch den Flughafen Riem die Inter\u00ad\nessen der M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4\u00ad\ngen und alles zu tun, womit geholfen werden kann. \nDas ist die Aufgabe des Landtages und der Politik. \nWir akzeptieren nicht einfach, was uns irgendwelche \nVerwaltungsleute vorschreiben, sondern es wird hin\u00ad\nterfragt und es wird diskutiert. Ich bin deshalb auch \ngerne bereit, wenn die Ergebnisse von der Bun-1514 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Staatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels) \ndesanstalt vorliegen, noch einmal in einen gemeinsa\u00ad\nmen Meinungsaustausch einzutreten. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, habe ich Sie richtig \nverstanden, da\u00df man der Bev\u00f6lkerung im M\u00fcnchner \nOsten zusagen kann, da\u00df Ihr Haus und die Bayeri\u00ad\nsche Staatsregierung die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung \nin M\u00fcnchen und -das kommt dazu :... vor allem die \nKlagen \u00fcber den zunehmenden L\u00e4rm ernst nehmen \nund versuchen werden, diese erh\u00f6hte L\u00e4rmbel\u00e4sti\u00ad\ngung zu beenden, auch dadurch, da\u00df man sich auf \nden Standpunkt stellt, es gehe nicht um eine Neudefi\u00ad\nnition, sondern eine \u00c4nderung der Abflugroute? \nErstar Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Kolo, mir geht es jetzt weniger um \u00c4nderung \noder Neudefinition als um die Tatsache, da\u00df die Flug\u00ad\nzeuge derzeit so fliegen, da\u00df die M\u00fcnchner Bev\u00f6lke\u00ad\nrung bel\u00e4stigt wird. Wenn es eine M\u00f6glichkeit gibt, \ndie wir vertreten k\u00f6nnen, die Flugroute wieder in die \nalte Bahn zu legen, dann sind wir einverstanden. Wir \nwerden gemeinsam alles tun, um die Bev\u00f6lkerung zu \nentlasten. \nAuf der anderen Seite mu\u00df man aber die Sicherheit \ndes Flughafens M\u00fcnchen-Riem bei An-und Abflug \nsehen. Ich glaube, da\u00df die M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung \nVerst\u00e4ndnis hat, da\u00df wir hier in einem Spannungsver\u00ad\nh\u00e4ltnis stehen. Wir werden sehen m\u00fcssen, wie wir \nletztlich eine L\u00f6sung finden. \nIch kann Ihnen keine generellen Zusagen machen, \nsolange die Ergebnisse nicht vorliegen. Aber die Si\u00ad\ncherheit des Flughafens M\u00fcnchen-Riem hat nach \nmeiner Auffassung dieselbe Bedeutung wie die Be\u00ad\nd\u00fcrfnisse, die die M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung geltend \nmacht. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Heinrich! \nHeinrich (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, h\u00e4ngt die \u00c4nde\u00ad\nrung der Flugroute damit zusammen, da\u00df generell \nneue Erkenntnisse zum Sicherheitsstandard bei Flug\u00ad\nh\u00e4fen bestehen, oder h\u00e4ngt sie mit ganz bestimmten \nFlugzeugtypen zusammen? H\u00e4ngt es vielleicht mit ei\u00ad\nner anderen Auslastung der Nutzlast beim Start zu\u00ad\nsammen? \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldanlala: Herr \nKollege Heinrich, das ist keine Frage von Flugzeugty\u00ad\npen, wenn ich den Unterlagen richtig entnommen \nhabe, und es geht auch nicht um die entsprechende \nBelastung der Flugzeuge, sondern es sind offensicht\u00ad\nlich einige Ereignisse eingetreten, die die Bundesan\u00ad\nstalt f\u00fcr Flugsicherheit auf die alte Regelung zur\u00fcck\u00ad\nkommen lassen. Man sagt, bei Starts und Landungen k\u00e4men sonst so viele \u00dcberschneidungen vor, da\u00df \nman es nicht mehr verantworten k\u00f6nne. Dadurch ist \ndie Sicherheit nur gew\u00e4hrleistet, wenn \u00fcber diese Mit\u00ad\ntelmarker hinweggeflogen wird. Das hei\u00dft, da\u00df die jet\u00ad\nzige Bel\u00e4stigung der M\u00fcnchner Bev\u00f6lkerung akzep\u00ad\ntiert werden mu\u00df, wenn die Starts und Landungen \nnach den f\u00fcr deutsche Flugh\u00e4fen gegebenen Sicher\u00ad\nheitsvorkehrungen gew\u00e4hrleistet sein sollen. \nWir sind mit der Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherheit in \nKontakt. Wir sagen, da\u00df im einzelnen noch einmal \naufgeschl\u00fcsselt werden mu\u00df. Wenn es wirklich so \ngravierend ist, wie man sagt, dann wird man die Re\u00ad\ngelung wahrscheinlich akzeptieren m\u00fcssen. Gibt es \naber einen anderen Weg, dann wird man eine L\u00f6sung \nsuchen m\u00fcssen, die f\u00fcr alle praktikabel ist. Wir haben \nder Bundesanstalt f\u00fcr Flugsicherheit ja gerade des\u00ad\nwegen geschrieben, weil wir uns \u00fcber die zuneh\u00ad\nmende L\u00e4rmbel\u00e4stigung in dem Teil M\u00fcnchens Sor\u00ad\ngen machen. Wie die L\u00f6sung aussehen kann, kann \nich aber erst mitteilen, wenn wir alle Argumente der \nBundesanstalt f\u00fcr Flugsicherheit kennen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Letzte Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, werden Sie sich um \ndiese Gespr\u00e4che und um eine L\u00f6sung noch vor dem \nSommerfahrplan bem\u00fchen, da die Bev\u00f6lkerung im \nM\u00fcnchner Osten bef\u00fcrchtet, da\u00df nach der Testphase, \ndie jetzt gelaufen ist, 62 Prozent mehrtlugverkehr zu \nerwarten ist, das hei\u00dft, da\u00df L\u00e4rmpegel und Gef\u00e4hr\u00ad\ndung der Bev\u00f6lkerung enorm steigen werden? Des\u00ad\nhalb meine Frage: Tun Sie auch alles, um dies noch \nvor dem Sommerfahrplan in M\u00fcnchen-Riem \u00fcber die \nB\u00fchne zu ziehen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels: Herr \nKollege Kolo, das ist f\u00fcr mich keine Frage des Som\u00ad\nmerfahrplans. Es mu\u00df so schnell wie m\u00f6glich eine po\u00ad\nsitive Entscheidung in dem Sinne gefunden werden, \nda\u00df wir so wenig wie m\u00f6glich die M\u00fcnchner Bev\u00f6lke\u00ad\nrung belasten. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Danke, Herr Staatsse\u00ad\nkret\u00e4r Dr. Freiherr von Waldenfels. \nIch darf f\u00fcr die Beantwortung der weiteren Fragen \nden Herrn Staatssekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Er\u00ad\nn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten bitten. \nIch rufe zur gemeinsamen Beantwortung die Fragen \n10 und 11 auf. Zun\u00e4chst den Fragesteller Abgeordne\u00ad\nten Sauereisen! \nBauerelsan (CSU), Fragest e II er: \nSind dar Staatsregierung Presseberichte \u00fcber \nSchlachtgewlchtsmanlpulatlonen Im Bereich \nN-tadt-Bad Wlndahelm bekannt? Welche M\u00f6g\u00ad\nllchkelten sieht sie, derartige Vorkommnisse \nk\u00fcnftig zu unterbinden, und welche Ma\u00dfnahmen \nwird sie konkret ergreifen? PlenarprotokoU 11/25 v. 20.05.87 Beyerlocher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1515 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chster Fragesteller, \nHerr Kollege Loscher-Fr\u00fchwald ! \nLoscher-Fr\u00fchwald (CSU), Fragest e 11 er: \nIch frage die Staatsregierung, ob Pressemeldun\u00ad\ngen zutreffen, da\u00df von einem Viehh\u00e4ndler Im \nLandkreis Neustadt/ Aisch -Bad Windshelm Wle\u00ad\ngaschelna gef\u00e4lscht wurden, welches Ergebnis \ndie Ermittlungen des Landesamtes f\u00fcr Em\u00e4h\u00ad\nrungewlrtechalt brachten und ob das Landesamt \nf\u00fcr Emiihrungewlrtschaft personell In der Lage \nIst, bei den Schlachth\u00f6fen und \u00b7Schlachtst\u00e4tten \nGewlchtsfeetstallung, Schnittf\u00fchrung und Klassi\u00ad\nfizierung eo zu \u00fcberwachen, da\u00df Manipulationen \njegllchar Art k\u00fcnftig ausgeschlossen warden k\u00f6n\u00ad\nnen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Bitte, Herr Staatsse\u00ad\nkret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nIch darf die beiden Fragen, weil sie den gleichen In\u00ad\nhalt haben, gemeinsam beantworten. \nDer Staatsregierung sind die angesprochenen Pres\u00ad\nseberichte bekannt. Der Bayerischen Landesanstalt \nf\u00fcr Ern\u00e4hrung liegen bisher \u00fcber 150 Wiegescheine \nvon Landwirten und Gesch\u00e4ftsstellen des Bayeri\u00ad\nschen Bauernverbandes zur \u00dcberpr\u00fcfung vor. Bei 135 \nWiegescheinen sind die Ermittlungen der Landesan\u00ad\nstalt soweit abgeschlossen, da\u00df sie mit dem begr\u00fcn\u00ad\ndeten Verdacht der F\u00e4lschung und teilweisen Ge\u00ad\nwichtsmanipulation nunmehr an die Staatsanwalt\u00ad\nschaft beim Landgericht N\u00fcrnberg-F\u00fcrth weitergege\u00ad\nben werden. \nDie Landesanstalt f\u00fcr Ern\u00e4hrung ist zwar personell in \nder Lage, bei den Schlachth\u00f6fen und Schlachtst\u00e4tten \ndie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Gewichtsfeststellung\u201e Schnitt\u00ad\nf\u00fchrung und Klassifizierung zu \u00fcberyvachen. Eine \nnachtr\u00e4gliche Ver\u00e4nderung beziehungsweise Neuher\u00ad\nstellung von Abrechnungsunterlagen, z.B. Nachdruck \nvon Wiegeseheinen, kann aber weder von der Lan\u00ad\ndesanstalt noch einer anderen \u00f6ffentlichen oder pri\u00ad\nvaten \u00dcberwachungsstelle verhindert werden. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller Loscher-Fr\u00fchwald ! \nLoscher-Fr\u00fchwald (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, halten \nSie es nicht f\u00fcr notwendig, unabh\u00e4ngige Kontrollringe \nunter Beteiligung der Landwirtschaft zu schaffen, da\u00ad\nmit an den Schlachth\u00f6fen Gewichtsfeststellung und \nKlassifizierung besser und umfassender \u00fcberwacht \nwerden k\u00f6nnen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Kollege Loscher-Fr\u00fch\u00ad\nwald, es gibt Initiativen dieses Hauses, die darauf hin\u00ad\nauslaufen, eine eigene Organisation zu schaffen, an \nder sich die Wirtschaft und die Bauern beteiligen, da\u00ad\nmit absolut neutral \u00fcberwacht und klassifiziert wird. \nEs k\u00f6nnte eine \u00e4hnliche L\u00f6sung wie bei der Milch \nsein, wo der Milchpr\u00fcfring auch von Organisationen \n\u00b7:.:''.}~'.\\? \n\u00b7.<:::-- \u00b7.~.;. \u00b7,,. getragen ist, denen vom Staat 50 Prozent der aufge\u00ad\nwandten Mittel zugeschossen werden. \nEine solche L\u00f6sung m\u00fc\u00dfte aber von den Berufsver\u00ad\nb\u00e4nden -Bauernverband, Metzgerinnung oder Metz\u00ad\ngerverband, Viehh\u00e4ndlerverband und einigen ande\u00ad\nren, die es noch angeht -intensiv betrieben werden. \nDann k\u00f6nnten dazu auch entsprechende staatliche \nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \nIch hielte eine solche L\u00f6sung, \u00e4hnlich wie sie bei \nMilch gefunden wurde, f\u00fcr sehr zweckm\u00e4\u00dfig, m\u00f6chte \naber bitten, da\u00df die Berufsverb\u00e4nde selbst eine ent\u00ad\nsprechende L\u00f6sung initiieren. Dies ist nicht staatliche \nAngelegenheit. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Sommerkorn! \nSommerkorn (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, teilen Sie \ndie Kritik des Leiters des Frankfurter Schlachthofes \nan den bayerischen Beh\u00f6rden, insbesondere der \nLandesanstalt f\u00fcr Ern\u00e4hrung? \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Die Kritik ist mir aus der \nPresse bekannt. Nehmen Sie aber bitte zur Kenntnis, \nda\u00df die Landesanstalt nicht zwangsl\u00e4ufig jeden von \nBauern zugesandten Wiegeschein sofort dem Staats\u00ad\nanwalt \u00fcbergeben kann. Die Landesanstalt mu\u00df viel\u00ad\nmehr selbst entsprechend pr\u00fcfen. Das hat sie in die\u00ad\nsem Fall getan, und sie wird nun.den Staatsanwalt da\u00ad\nmit befassen. Hier liegt Betrug vor, der nicht von \nvornherein abzustellen ist. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Franz! \nFranz (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, m\u00fcssen Sie durch \nsolche immer wiederkehrende Betrugsf\u00e4lle und Mani\u00ad\npulationen bei der Feststellung der Schlachtgewichte \nnicht zu der Erkenntnis kommen, da\u00df die sieben \nbayernweit eingesetzten Beamten nicht ausreichen, \nendlich eine Sch\u00e4digung der Landwirtschaft auf diese \nWeise abzustellen, die von Fachleuten auf j\u00e4hrlich 200 \nMillionen DM gesch\u00e4tzt wird, und da\u00df unsere Forde\u00ad\nrung nach Stellenmehrung berechtigt ist? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Franz, ich wiederhole: \nIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Wirtschaft selbst \ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine bessere Kontrolle auf \ndiesem Gebiet schaffen k\u00f6nnte. Es kann nicht staatli\u00ad\nche Aufgabe sein, so viele Beamte zur Verf\u00fcgung zu \nstellen, da\u00df alles genau kontrolliert wird. Die Landes\u00ad\nanstalt f\u00fchrt aber entsprechend ihrem Auftrag ge\u00ad\nwisse Oberkontrollen durch. Dazu sind die vom Parla\u00ad\nment genehmigten Personen eingesetzt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Franz! \nFranz (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r! Teilen Sie ange\u00ad\nsichts der Tatsache, da\u00df solche Sachverhalte immer \nwieder bekannt werden, nicht meine Auffassung, da\u00df 1516 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11125 v. 20. 05. 87 \n(Franz [SPD]) \nhier der Gesetzgeber Verantwortung f\u00fcr eine schnelle \nund wirksame Kontrolle tr\u00e4gt und da\u00df man dies nicht \nden Wirtschaftsverb\u00e4nden \u00fcberlassen kann? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Kollege, ich teile Ihre \nAuffassung nicht, da\u00df wir solche Vorg\u00e4nge, die Mani\u00ad\npulation und Verbrechen sind, durch staatliche \u00dcber\u00ad\nwachung abstellen k\u00f6nnen. Es sollte auch auf dem \nSektor Vieh und Fleisch eingef\u00fchrt werden, was be\u00ad\nreits auf dem Milchsektor praktiziert wird. Die neuen \nUntersuchungsmethoden, auf die wir in dieser Frage\u00ad\nstunde noch zu sprechen kommen werden, sind mit \nHilfe der Schlachtger\u00e4te eine zus\u00e4tzliche technische \nHilfestellung f\u00fcr eine noch intensivere und korrektere \n\u00dcberwachung in der Zukunft. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfragen \nliegen nicht vor. \nDer n\u00e4chste Fragesteller ist Herr Kollege Franz. \nFranz (SPD), Fragest e 11 er:. \nHerr Staatssekret\u00e4r, h\u00e4lt es die Staatsregierung \nl\u00fcr vertretbar, da\u00df Im Staatsforst zur Kennzeich\u00ad\nnung von Holzbest\u00e4nden Farbspraydosen mit \ndem die Ozonschicht sch\u00e4digenden Fluorchlor\u00ad\nkohlenwasserstoff verwendet werden, bezie\u00ad\nhungsweise werden diese durch andere Mittel er\u00ad\nsetzt? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nDie Bayerische Staatsforstverwaltung beschafft seit \n1986 nur noch Farbspraydosen, die als Treibmittel \nnicht Fluorchlorkohlenwasserstoff, sondern umwelt\u00ad\nfreundliche Treibgase wie zum Beispiel Propan, Bu\u00ad\ntan oder Kohlens\u00e4ure verwenden. Au\u00dferdem sind die \nForst\u00e4mter angewiesen, k\u00fcnftig in verst\u00e4rktem Um\u00ad\nfang auf andere Markierungsmittel wie Farbtupfer, \nReishacken auszuweichen. \n(Beifall der Abgeordneten Karl Sch\u00f6n und \nErwin Huber) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Zusatzfrage, der Fra\u00ad\ngesteller! \nFranz (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r! Bis vor wenigen \nTagen noch wurden unver\u00e4ndert solche Farbspraydo\u00ad\nsen mit dem die Ozonschicht sch\u00e4digenden Mittel \nverwendet. Sind Sie nicht der Auffassung, da\u00df Sie \neine weitere Verwendung ab sofort untersagen bezie\u00ad\nhungsweise definitiv vorgeben sollten, da\u00df ein weite\u00ad\nrer Einsatz nicht mehr erfolgt? \u00b7 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nEs kann sein, da\u00df noch einige solcher Farbdosen vor\u00ad\nhanden sind. Mir wurde im einzelnen nicht berichtet, da\u00df sie noch verwendet werden. Offiziell ist die An\u00ad\nschaffung solcher Farbspraydosen aber verboten. Ob \nein sofortiges Verbot tats\u00e4chlich so wirksam w\u00e4re, \nwei\u00df ich nicht. Ich bin aber der Meinung, da\u00df ein ge\u00ad\nnereller Ersatz und ein generelles Verbot der Herstel\u00ad\nlung dieser Mittel in Europa sinnvoll w\u00e4ren. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Dr. Kestel ! \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, Sie \nhaben soeben Propan, Butan und \u00e4hnliche Gase als \numweltfreundliche Treibmittel bezeichnet. Sind Sie \nder Meinung, da\u00df es umweltfreundlich ist, Kohlen\u00ad\nwasserstoff in die Atmosph\u00e4re auszubringen? \n(Beifall des Abg. Kamm -Heiterkeit des \nAbg. Kalo) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich bin nat\u00fcrlich nicht der \nMeinung, da\u00df das umweltfreundlich ist. Vielmehr bin \nich der Auffassung, da\u00df das Mittel in so geringer \nMenge verwendet wird, da\u00df man sich seiner bedienen \nkann, um das andere auszusetzen. Ich stimme Ihnen \naber zu, da\u00df wir k\u00fcnftig verst\u00e4rkt mit Reishacken und \nanderen Mitteln sowie Farben, die keinerlei R\u00fcck\u00ad\nst\u00e4nde verursachen, kennzeichnen sollten. Bei dem \nbreiten Farbstoffangebot ist dies sicherlich auch \nm\u00f6glich. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nFranz (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, in anderen L\u00e4n\u00ad\ndern, wie zum Beispiel den USA, ist die Verwendung \nvon Fluorchlorkohlenwasserstoff seit Jahren generell \nverboten. Warum geht der Freistaat Bayern mit sei\u00ad\nnen Forstbeh\u00f6rden nicht seit langer Zeit mit gutem \nBeispiel voran, um die B\u00fcrger in anderen Bereichen \nzu gleichem Verhalten zu bewegen? \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich darf noch einmal auf das \nseit 1986 bestehende Verbot f\u00fcr unsere Verwaltung \nverweisen. \n(Abg. Franz: Das ist nicht wahr! Das stimmt \nnicht!) \nIch m\u00f6chte Ihnen auf Ihre Frage grunds\u00e4tzlich zu\u00ad\nstimmen, da\u00df wir auf diesem Sektor mit gutem Bei\u00ad\nspiel vorangehen m\u00fcssen. \nErilter Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragestelle~! \nFranz (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, ich mu\u00df Ihnen klar \nwidersprechen. Das Empfehlungsschreiben der \nStaatsforstverwaltung datiert von Mitte April 1987. Es \nist nicht etwa ein Gebots-oder Verbotsschreiben. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Kollege, bitte \nstellen Sie eine Frage! Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1517 \nFranz (SPD): Jetzt kommt die Frage. Warum treffen \nSie keinen Erla\u00df, da\u00df diese Mittel ab sofort nicht \nmehr verwendet werden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich habe darauf eigentlich \nschon geantwortet. \n(Abg. Langenberger: Nein, Klarheit haben \nwir nicht!) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Letzter Fragesteller, \nHerr Abgeordneter Kola! \nKolo (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, nachdem Sie sag\u00ad\nten, der Staatsregierung sei die Gef\u00e4hrlichkeit der \nFluorchlorkohlenwasserstoffe seit 1986 bekannt, \nm\u00f6chte ich Sie fragen, wann die Bayerische Staatsre\u00ad\ngierung sich bei der Bundesregierung f\u00fcr ein Verbot \nder Verwendung solcher Treibmittel eingesetzt hat. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich kann Ihnen darauf keine \nkonkrete Antwort geben. Ich wei\u00df nur, da\u00df sich die \nStaatsregierung bei der Bundesregierung daf\u00fcr ein\u00ad\ngesetzt hat. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chster Fragesteller, \nHerr Abgeordneter Dr. Kempfler! \nDr. Kempfler (CSU). Fragest e 11 er : \nHerr Staatssekret\u00e4r! Wie beurteilt d1e Staatsre\u00ad\ngierung die nach Inkrafttreten der neuen Han\u00ad\ndelsklassenverordnung f\u00fcr Schweine erhobene \nKritik, da\u00df die neue Verordnung die Markttrans\u00ad\nparenz zu ungunsten der Erzeuger verschlechtert \nhabe? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nDie Umstellung auf das neue Handelsklassensystem \nund die bisherigen Ver\u00f6ffentlichungen der amtlichen \nPreisfeststellung haben unsere wiederholt vorge\u00ad\nbrachten Bedenken ungen\u00fcgender Markttransparenz \nbest\u00e4tigt. Aus diesem Grunde hat die Bayerische \nLandesanstalt f\u00fcr Ern\u00e4hrung in enger Zusammenar\u00ad\nbeit mit dem Bayerischen Bauernverband und den \n\u00fcbrigen beteiligten Wirtschaftskreisen rechtzeitig die \nVoraussetzungen f\u00fcr freiwillige Zusatzinformation, \nunterteilt nach Wertklassen, geschaffen. Diese Zu\u00ad\nsatzinformation wird f\u00fcr das Preisgebiet S\u00fcdbayern \nseit Anfang April ver\u00f6ffentlicht. In K\u00fcrze erfolgt diese \nZusatzinformation auch f\u00fcr das Preisgebiet Nordbay\u00ad\nern. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller! \nDr. Kempfler (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r! Wie weit \nsind die Bem\u00fchungen vorangeschritten, die derzeit \neingesetzten Klassifizierungsger\u00e4te so anzugleichen, da\u00df vergleichbare Ergebnisse gefunden werden k\u00f6n\u00ad\nnen? \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Die Vergleichbarkeit der Ge\u00ad\nr\u00e4te ist gegeben. Allerdings bestehen nicht \u00fcberall \nvergleichbare Tiere. Das Ger\u00e4t wird deshalb vorwie\u00ad\ngend bei Untersuchungen von Schweinen mit weni, \nger Schinken eingesetzt. Das Ergebnis ist dort etwas \nanders als bei Schweinen mit entsprechend ausge\u00ad\npr\u00e4gtem Schinken. \n(Abg. Langenberger: Wir brauchen eben \nunbedingt das Normschwein!) \n-Das ist Ihre Bemerkung, Herr Kollege. Ich kann nur \nvon der Realit\u00e4t ausgehen, die es einfach gibt. Des\u00ad\nhalb mu\u00dften auch noch einmal Untersuchungen dar\u00ad\n\u00fcber angestellt werden, inwieweit unterschiedliche \nErgebnisse der Ger\u00e4te in eine noch gr\u00f6\u00dfere Zahl von \nUnterteilungen aufgenommen werden. \nVielleicht darf ich noch eine kurze Bemerkung zur \nAufkl\u00e4rung machen, wie das mit den Handelsklassen \ngeht: \nSie richten sich jeweils nach dem Muskelfleischanteil. \nEin E-Schwein mu\u00df mehr als 55 Prozent Muskel\u00ad\nfleischanteil haben. Diese E-Gruppe mu\u00dfte neuer\u00ad\ndings noch einmal in f\u00fcnf bis sechs Gruppen unter\u00ad\nteilt werden, und diese Unterteilungen sind die soge\u00ad\nnannten Zusatzinformationen, die in die Marktgestal\u00ad\ntung eingef\u00fchrt werden. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \nder Fragesteller! \nDr. Kempfler (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, kann man \ndavon ausgehen, da\u00df eine \u00c4nderung der Handels\u00ad\nklassenverordnung nicht beabsichtigt ist, sondern \nda\u00df auf die Weise, die Sie geschildert haben, mehr \nTransparenz erreicht werden kann? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ihre Frage ist zu bejahen. \nEine \u00c4nderung der Handelsklassenverordnung ist \nnicht beabsichtigt, sondern es ist beabsichtigt, die \nAnwendung der neu eingef\u00fchrten Ger\u00e4te noch st\u00e4r\u00ad\nker zu unterst\u00fctzen, das hei\u00dft, noch mehr Wertklas\u00ad\nsen zu schaffen, damit eine korrektere Bezahiung er\u00ad\nfolgen wird. \n(Abg. Dr. Kempfler: Vielen Dank!) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Zusatzfragen \nliegen nicht vor. \nN\u00e4chster Fragesteller ist der Herr Abgeordnete Erwin \nHuber. \nHuber Erwin (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatssekret\u00e4r, wie Ist der aktuelle Pla\u00ad\nnungsstand f\u00fcr eine Bioethanol-Anlage bei der \nZuckerfabrik In Plattling, und Ist die Staatsregie\u00ad\nrung bereit, diese Anlage zur Nutzung nach\u00ad\nwachsender Rohstoffe nach Kr\u00e4ften zu f\u00f6rdern? 1518 Bayerbcher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \nStaat1111ekret\u00e4r N\u00fcsse!: Hohes Haus! Die vom \nStaatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten finanzierte Studie \u00fcber die Standorteignung \nder Zuckerfabrik Plattling f\u00fcr die Errichtung einer \nBioethanol-Anlage ist inzwischen von der Bayeri\u00ad\nschen Landesanstalt f\u00fcr Betriebswirtschaft und \nAgrarstruktur abgeschlossen worden. Sie zeigt, da\u00df \ndie erforderliche R\u00fcbenfl\u00e4che von rund 10000 Hektar \nzus\u00e4tzlich zur bisherigen Anbaufl\u00e4che im Einzugsge\u00ad\nbiet der Zuckerr\u00fcbenfabrik bereitgestellt werden \nk\u00f6nnte. \nDie vom Bundeslandwirtschaftsministerium gef\u00f6r\u00ad\nderte Studie des Instituts f\u00fcr landwirtschaftliche \nTechnologie und Zuckerindustrie der TU Braun\u00ad\nschweig \u00fcber die technisch optimale Ausgestaltung \neiner Bioethanol-Anlage in Plattling liegt derzeit noch \nnicht vor; sie wird aber in wenigen Wochen erwartet. \nNach unseren Informationen wird die S\u00fcdzucker, die \nja Besitzerin der Zuckerfabrik von Plattling ist, erst \nnach Vorlage dieser Studie mit den zust\u00e4ndigen \nstaatlichen Stellen auf Bundes- und Landesebene un\u00ad\nter anderem auch \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Investi\u00ad\ntionen entscheiden und dann \u00fcber m\u00f6gliche F\u00f6rde\u00ad\nrungen sprechen. Die Bayerische Staatsregierung ist \ngrunds\u00e4tzlich bereit, eine solche F\u00f6rderung zu ge\u00ad\nben. Der Bayerische Ministerpr\u00e4sident hat dazu erst \nvor k\u00fcrzester Zeit wieder entsprechende Erkl\u00e4rungen \nabgegeben. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Erste Zusatzfrage, der \nFragesteller! \nHuber Erwin (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, sehen Sie \neine Chance, da\u00df neben der Bayerischen Staatsregie\u00ad\nrung auch der Bund eine m\u00f6gliche Pilotanlage in \nPlattling finanziell f\u00f6rdert? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich sehe eine Chance, da\u00df \nauch der Bund eine Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt. Verhand\u00ad\nlungen mit dem Bund m\u00fcssen noch gef\u00fchrt werden. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \nder Abgeordnete Knauer! \nKnauer (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, nachdem in der \nAnfrage ganz klar von der Nutzung nachwachsender \nRohstoffe die Rede ist, dieser Begriff aber in der Ant\u00ad\nwort nicht erw\u00e4hnt wird, m\u00f6chte ich Sie fragen: Hal\u00ad\nten Sie die Nutzung nachwachsender Rohstoffe f\u00fcr \ndie wirtschaftliche Situation der Bauern und f\u00fcr die \nVerbesserung oder Erhaltung unserer Umwelt \u00fcber\u00ad\nhaupt f\u00fcr sinnvoll? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: ich darf darauf hinweisen, \nda\u00df die Bayerische Staatsregierung die Herstellung \nnachwachsender Rohstoffe grunds\u00e4tzlich f\u00f6rdert. Ich \nbin mir aber dar\u00fcber im klaren, da\u00df die aktuelle Situa\u00ad\ntion der Landwirtschaft mit dieser Ma\u00dfnahme nicht ge\u00e4ndert werden kann. Die Produktion _nachwachsen\u00ad\nder Rohstoffe bedarf einer weiteren Entwicklung. \nDiese ist bei Ethanol nat\u00fcrlich gegeben und k\u00f6nnte \nauch bei St\u00e4rke zur Herstellung von Farben gegeben \nsein. \nWir werden auch Lein als nachwachsenden Rohstoff \nentwickeln und entsprechende Rohprodukte f\u00fcr die \nTextilindustrie auf deutschem Boden herstellen. Es \ngibt eine Menge von \u00dcberlegungen, die in der Assimi\u00ad\nlation produzierte Energie zur Verwendung im ge\u00ad\nwerblichen Bereich einzuf\u00fchren. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Zusatzfrage des Ab\u00ad\ngeordneten Dr. Kestel! \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, die \nEthanol-Produktion verlangt mehr R\u00fcbenanbau; orga\u00ad\nnischer Abfall wird in der Produktion nicht erwartet. \nIch frage Sie: Werden nicht durch die Forcierung der \nBioethanol-Produktion der industrialisierte Anbau von \nZuckerr\u00fcben, das hei\u00dft auch eine vermehrte Chemi\u00ad\nsierung, gef\u00f6rdert und damit die Gef\u00e4hrdung von Bo\u00ad\nden und Wasser erh\u00f6ht, und ist es nicht m\u00f6glich, \nstatt dessen Abf\u00e4lle zu verwerten, das hei\u00dft Biogas \nzu produzieren? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Sta,atssekret\u00e4r. \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Bei der Ethanol-Anlage in \nOchsenfurt geschieht beides. Dort wird aus dem Ab\u00ad\nfall der R\u00fcben Gas hergestellt, und mit diesem Gas \nwird gleichzeitig die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen. \nZucker in Alkohol umzuwandeln. \nDie Industrie wird sich auf diesem Sektor selbstver\u00ad\nst\u00e4ndlich weiterhin bem\u00fchen. Ich m\u00f6chte aber darauf \nhinweisen, da\u00df bei der Ausweitung von Zuckerr\u00fcben\u00ad\nfl\u00e4chen von uns angestrebt wird, und die Landwirt\u00ad\nschaft wird dem auch entsprechen, da\u00df nur soviel \nStickstoff eingesetzt wird, wie von der Pflanze inner\u00ad\nhalb der Vegetationszeit verbraucht wird. Wir haben \njetzt Anlagen, um den Stickstoff im Boden zu kontrol\u00ad\nlieren, und geben den Bauern entsprechende Emp\u00ad\nfehlungen. \nIch kann nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df es Bauern geben \nwird, die zu viel Stickstoff einsetzen. Ich m\u00f6chte Ih\u00ad\nnen aber sagen, da\u00df wir intensivst beraten und da\u00df \nwir dem Bauern, der wirtschaftlich denkt, damit etwas \nan die Hand geben, da\u00df er nicht nutzlos Stickstoff \neinsetzt, der von der Pflanze nicht verbraucht wird. \nIch glaube, das ist eine der Hauptaufgaben der Bera\u00ad\ntung. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Weitere Zusatzfrage, \ndes Kollegen Erwin Huber! \nHuber Erwin (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, beinhalten \ndie von Ihnen angesprochenen Studien und Untersu\u00ad\nchungen auch Aussagen dar\u00fcber, wie die Absatzsitua\u00ad\ntion bei Bioethanol jetzt ist und in der Zukunft sein \nwird, und dar\u00fcber, ob ein wirtschaftlicher Einsatz von \nBioethanol in absehbarer Zeit \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist? Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 1519 \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Solche Untersuchungen wur\u00ad\nden durchgef\u00fchrt, und es gibt auch klare Erkennt\u00ad\nnisse dar\u00fcber, da\u00df eine Verwendung von Ethanol \nohne \u00f6ffentliche F\u00f6rderung nictit wirtschaftlich ist. \nDie Wirtschaftlichkeit ist deshalb nicht gegeben, weil \nMineral\u00f6l zur Zeit sehr billig angeboten wird und die \nHerstellungskosten von Ethanol -das sind die Ko\u00ad\nsten f\u00fcr die Zuckerr\u00fcbenerzeugung, f\u00fcr ihre Verarbei\u00ad\ntung und f\u00fcr das Angebot -infolge der hohen techni\u00ad\nschen Erfordemisse bei 1,30 DM liegen. Auf der an\u00ad\nderen Seite bekommt man Mineral\u00f6l zu 30 oder 35 \nPfennig angeboten. Damit wird deutlich, da\u00df es hier \neine gro\u00dfe Finanzierungsl\u00fccke gibt. \nAllerdings mache ich darauf aufmerksam, da\u00df die Mi\u00ad\nneral\u00f6lindustrie zur Zeit als Ersatz f\u00fcr Blei Methanol \neinsetzt. Dieses Methanol ist teurer als Mineral\u00f6l. Da\u00ad\nf\u00fcr m\u00fcssen heute ungef\u00e4hr 50 bis 60 Pfennig aufge\u00ad\nwendet werden, so da\u00df es nur dann zu einer \u00c4nde\u00ad\nrung kommen kann, wenn entsprechende Zusch\u00fcsse \ngegeben werden. Ich meine, der Staat sollte solche \nZusch\u00fcsse geben, bevor man die \u00dcberproduktion im \nAusland billig anbietet. Statt f\u00fcr Zucker und Getreide \nhohe Erstattungsbetr\u00e4ge zu gew\u00e4hren, w\u00e4re es sinn\u00ad\nvoller, die Erstattungsbetr\u00e4ge umzusetzen und damit \ndiese Energieverwendung, die im \u00fcbrigen unsch\u00e4d\u00ad\nlich und sogar g\u00fcnstig ist, finanziell zu unterst\u00fctzen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Letzte Zusatzfrage, \nder Abgeordnete Knauer! \nKnauer (SPD): Herr Staatssekret\u00e4r, nachdem in der \nVergangenheit die Industrie sicherlich nicht immer \nsehr f\u00fcrsorglich mit der Landwirtschaft umgegangen \nist, frage ich Sie: Sehen Sie bei dem Einstieg in die \nNutzung nachwachsender Rohstoffe nicht gro\u00dfe Pro\u00ad\nbleme auf uns zukommen? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Kollege, ich sehe keine \ngro\u00dfen Probleme auf uns zukommen. Ich wei\u00df nur, \nda\u00df es die \u00d6ffentlichkeit hohe Betr\u00e4ge kosten wird, \nwenn die Landwirtschaft in der Form b\u00e4uerlich betrie\u00ad\nbener Landwirtschaft erhalten werden soll; die Nah\u00ad\nrungsmittel k\u00f6nnten nat\u00fcrlich billiger als mit der \nb\u00e4uerlichen Landwirtschaft produziert werden. Wir \nm\u00fcssen der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft die Chance \ner\u00f6ffnen, M\u00e4rkte bedienen zu k\u00f6nnen, und wir m\u00fcs\u00ad\nsen sie auch bei der Marktbedienung f\u00f6rdern. Diese \nAufgabe steht immer vor uns, und sie ist nat\u00fcrlich \nauch gegen\u00fcber der Industrie zu sehen. Es gibt \nLeute, die sagen, die einfachste L\u00f6sung w\u00e4re, zu f\u00fcnf \nProzent Ethanol-Beimischung zu verpflichten. Diese \n\u00dcberlegung ist in landwirtschaftlichen -Kreisen allent\u00ad\nhalben bekannt; ich kann dazu keine abschlie\u00dfende \nStellungnahme der Sta11tsregierung abgeben. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: F\u00fcr Frau Abgeordnete Hecker stellt die n\u00e4chste Frage Herr Kollege Karl \nSch\u00f6n. \nSch\u00f6n Karl (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatssekret\u00e4r, warum erh\u00e4lt der Landwirt \neine Geb\u00fchrenrechnung, wenn Forstbeamte das \nf\u00fcr die Durchforstung bestimmte Holz Im Wald \nkennzeichnen, w\u00e4hrend z.B. die Zusammenstel\u00ad\nlung einer Futterration und die gesamte Pflanzen\u00ad\nschutzberatung bei der Landwirtschaftsverwal\u00ad\ntung kostenlos sind, und kann aus Gr\u00fcnden der \nGlelchbehandlung auf Kostenfreiheit hingewirkt \nwerden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nbitte! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! \nNach dem Landwirtschaftsf\u00f6rderungsgesetz ist die \nstaatliche land-und forstwirtschaftliche Beratung \ngrunds\u00e4tzlich geb\u00fchrenfrei. Dies gilt aber nicht f\u00fcr \nDienstleistungen, die \u00fcber die normale Beratung hin\u00ad\naus erbracht werden. Aufgabe der Beratung ist es, \nHilfen zur Selbsthilfe zu geben. Darunter f\u00e4llt z.B. die \nUnterweisung der Waldbesitzer durch beispielhaftes \nAnzeichnen der zu entnehmenden St\u00e4mme in der \nDurchforstungstechnik. Der Waldbesitzer wirkt dabei \nmit und \u00fcbt sich f\u00fcr k\u00fcnftiges selbst\u00e4ndiges Arbeiten. \nBeauftragt der Waldbesitzer einen Forstbeamten mit \nder Kennzeichnung der f\u00fcr die Durchforstung be\u00ad\nstimmten B\u00e4ume, so handelt es sich weder um Bera\u00ad\ntung noch um Fortbildung; Fortbildung k\u00f6nnte man \nevtl. noch gelten lassen. F\u00fcr diese Arbeiten sind nach \nder Verordnung \u00fcber die Erhebung von Geb\u00fchren \nund Auslagen f\u00fcr die Inanspruchnahme von Dienst\u00ad\nstellen der Staatsforstverwaltung Kosten zu erheben. \nGleiches gilt f\u00fcr andere forstbetriebliche Arbeiten, \nz.B. die Holzaufnahme oder die Ausarbeitung von \nPl\u00e4nen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Erste Zusatzfrage, \nHerr Abgeordneter Dr. Kestel! \nDr. Kestel (DIE GR\u00dcNEN): Herr Staatssekret\u00e4r, die \nPflanzenschutzberatung ist kostenlos, obwohl hier \ndoch auch hoher personeller Aufwand erforderlich \nist. Ich frage Sie: Ist eventuell die Industrie an der \nDeckung der Kosten landwirtschaftlicher Schulen \nusw. beteiligt, und wie s\u00e4he ein Vergleich mit der Be\u00ad\nratung in der Forstwirtschaft aus? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcssel: Ich habe schon gesagt, da\u00df \ndie Beratung beim Pflanzenschutz kostenlos ist und \ndeshalb auch vom Staat zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \nDie Industrie hat darauf keinen Einflu\u00df, sondern sie \n\u00fcbt ihre Werbung frei aus. Der Staat mu\u00df zum Teil so\u00ad\ngar gegen die Industrie Stellung nehmen und tut dies \nin bestimmten F\u00e4llen auch. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chste Zusatzfrage, \nHerr Kollege Asenbeck! 1520 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \nAsenbeck (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, die Antwort \nauf diese Frage war f\u00fcr mich zwar allgemein einleuch\u00ad\ntend, nur, gilt die Antwort auch f\u00fcr die Holzkennzeich\u00ad\nnung in Katastrophenf\u00e4llen, wie wir sie k\u00fcrzlich ja in \nden Landkreisen Rottal/Inn, Alt\u00f6tting und vielen an\u00ad\nderen gehabt haben? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r! \nStaatssekret\u00e4r N\u00fcsse!: Herr Kollege Asenbeck, nach \nder Verordnung sind wir in der Lage, in Katastrophen\u00ad\nf\u00e4llen die Auszeichnung kostenlos zu machen. Im \u00fcb\u00ad\nrigen f\u00fcge ich hinzu: Pro Hektar fallen Kosten zwi\u00ad\nschen 45 DM und 76 DM an. Ich glaube, das macht \ndeutlich, da\u00df man in den anderen F\u00e4llen so verfahren \nkann, in Notf\u00e4llen aber die Kosten durchaus \u00fcberneh\u00ad\nmen kann. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatssekret\u00e4r, \nich bedanke mich. \nIch bitte nun den Herrn Staatsminister des Innern, die \nBeantwortung der weiteren Fragen zu \u00fcbernehmen. \nN\u00e4chster Fragesteller ist der Herr Abgeordnete Som\u00ad\nmerkorn! \nSommerkorn (SPD), Frage sie 11 er: \nHerr Staatsminister, welche Erkenntnisse liegen \nder Staatsregierung \u00fcber das Auftreten von Mit\u00ad\ngliedern der rechtsextremistischen freiheitlichen \nDeutschen Arbeiterpartei am 25. Aprll 1987 bei ei\u00ad\nner Demonstration zum Jahrestag von Tscherno\u00ad\nbyl und die In der folgenden Nacht erfolgte Plaka\u00ad\ntierung von rechtsradikalem Schriftgut in der \nStadl Ansbach vor, und welche Konsequenzen \nh\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr erforderlich, um der\u00ad\nartige Vorf\u00e4lle In der Zukunft zu verhindern? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatsminister, \nbitte! \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Am 25. April 1987 beteiligten sich an ei\u00ad\nner Kundgebung des Arbeitskreises \u201eStrahlenfreie \nZukunft\" in Ansbach auch f\u00fcnf Aktivisten der Freiheit\u00ad\nlichen Deutschen Arbeiterpartei, abgek\u00fcrzt FAP. Sie \nzeigten ein Transparent mit der Aufschrift \u201eLa\u00dft He\u00df \nfrei\" und verteilten am Rande der Kundgebung FAP\u00ad\nFlugbl\u00e4tter, die dieselbe Forderung enthielten. Da sie \ndie Kundgebung dadurch st\u00f6rten, da\u00df sie die Flug\u00ad\nbl\u00e4tter auch in die Menschenmenge warfen, stellte \ndie Polizei ihre Personalien fest und veranla\u00dfte die \nBeseitigung dieser Flugbl\u00e4tter. In der Nacht zum \n26. April 1987 klebten unbekannte T\u00e4ter in Ansbach \nPlakate, auf denen die FAP an die Inhaftierung von \nRudolf He\u00df erinnerte. \nDie Abwehr der f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und \nOrdnung bestehenden Gefahren ist Aufgabe der Po\u00ad\nlizei, die nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen geeignete \nMa\u00dfnahmen zu treffen hat. Selbst.verst\u00e4ndlich nimmt \ndie Polizei gerade bei extremistischen Gruppierungen \nalle M\u00f6glichkeiten wahr, um Straftaten und Ord\u00ad\nnungswidrigkeiten zu verh\u00fcten oder zu unterbinden. \n\u00b7~:;:--.\u00b7:\u00b7'.\u00b7\u00b7 \n\u00b7~::\u00b7:_:\u00b7\u00b7\u201e.\u00b7 Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Zusatzfrage, Herr Kol\u00ad\nlege Sommerkorn! \nSommerkorn (SPD): Herr Staatsminister, warum hat \ndie Polizei diese ungenehmigte Demonstration der \nF AP-Mitglieder nicht aufgel\u00f6st? \nStaatsminister Lang: Herr Kollege, da haben wir uns \nv\u00f6llig mi\u00dfverstanden. Es handelte sich um eine Kund\u00ad\ngebung des Arbeitskreises \u201eStrahlenfreie Zukunft\", \nan der sich f\u00fcnf Mitglieder der FAP beteiligt haben, \ndie diese Veranstaltung st\u00f6ren wollten. Ist das nun \nrichtig verstanden? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Kollege Sommer\u00ad\nkorn! \nSommerkorn (SPD): Ist es nicht vielmehr richtig, da\u00df \nes sich um eine gesonderte Demonstration gehandelt \nhat? \nStaatsminister Lang: Nein. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Noch eine Zusatz\u00ad\nfrage, Herr Kollege Sommerkorn! \nSommerkorn (SPD): Herr Staatsminister, nachdem \nes im vergangenen Jahr in Ansbach bereits zu einem \n\u00e4hnlichen Zwischenfall gekommen ist, frage ich Sie: \nIst aus Ihrer Sicht das westliche Mittelfranken ein be\u00ad\nsonderes Operationsgebiet der FAP? \nStaatsminister Lang: Nein, das kann so nicht gesagt \nwerden. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Kollege Sommer\u00ad\nkorn, zu einer weiteren Zusatzfrage! \nSommerkorn (SPD): Nachdem ich auch nach den \nKonsequenzen gefragt habe: Gibt es in Ihrem Hause, \n\u00e4hnlich wie in Nordrhein-Westfalen, \u00dcberlegungen \nhinsichtlich eines Verbots der FAP? \nStaatsminister Lang: Herr Kollege Sommerkorn, ich \nw\u00e4re Ihnen sehr dankbar, wenn diese Frage vielleicht \nIhr Kollege Dr. Gantzer im Sicherheitsausschu\u00df stel\u00ad\nlen w\u00fcrde. Das erscheint mir aus ganz bestimmten \nGr\u00fcnden besser. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df ich \ndazu nicht in der \u00d6ffentlichkeit Stellung nehmen \nkann. Aber im Sicherheitsausschu\u00df k\u00f6nnte das er\u00f6r\u00ad\ntert werden, und Sie werden dann auch unterrichtet. \nDaf\u00fcr haben Sie sicherlich Verst\u00e4ndnis. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chster Fragesteller \nist Herr Kollege Beck! \nBeck (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatsminister, bis wann kann nun endg\u00fcltig \nmit der Fertigstellung und der Betrlabsaufnahme \nder Polizeiinspektion In Nlttendorf gerechnet \nwerden, und wie lange hat dann der Bau gedau\u00ad\nert? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Staatsminister! \n. ... \u00b7 Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 1521 \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident. meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Beck, mit der Fertigstellung \ndes Neubaues f\u00fcr die Polizeiinspektion Nittendorf \nund mit der Aufnahme des Dienstbetriebes kann \nEnde dieses, sp\u00e4testens Anfang n\u00e4chsten Jahres ge\u00ad\nrechnet werden. Mit dem Bau wurde am 04. Juni 1986 \nbegonnen: schon im Herbst wurde das Richtfest ge\u00ad\nfeiert. Der Bau wird demnach zum Zeitpunkt der Fer\u00ad\ntigstellung zirka ein Jahr und sieben Monate gedauert \nhaben. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: N\u00e4chster Fragesteller \nist Herr Kollege Dr. Gantzer. \nDr. Gantzer (SPD), Fragest e 11 er: \nHerr Minister, wie beurteilt die Bayerische \nStaatsregierung die Pl\u00e4ne, den Durchgangsver\u00ad\nkehr durch Oberschlei\u00dfhelm \u00fcber die Autobahn \numzulalten und hierbei Insbesondere die Weige\u00ad\nrung der Landeshauptstadt M\u00fcnchen, die ent\u00ad\nsprechende Autobahnausfahrt zuzulassen? \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Ich gehe davon aus, da\u00df sich die Frage \nauf den Durchgangsverkehr in Nord-S\u00fcd-Richtung \nbezieht, ein sehr aktuelles Problem. \nDie Pl\u00e4ne, den Nord-S\u00fcd-Durchgangsverkehr durch \nOberschlei\u00dfheim im Zuge der Staatsstra\u00dfe 2342 auf \ndie Autobahn A 92 zu verlagern, sind Bestandteil des \nGutachtens M\u00fcnchner Norden. Dieses Gutachten \nwurde vom Staatsministerium f\u00fcr Landesentwicklung \nund Umweltfragen unter finanzieller Beteiligung der \nLandeshauptstadt M\u00fcnchen und der Gemeinden im \nM\u00fcnchner Norden in Auftrag gegeben. \nDie Staatsregierung steht diesen Pl\u00e4nen aufgeschlos\u00ad\nsen gegen\u00fcber. Sie ist bereit, ein Raumordnungsver\u00ad\nfahren zu beantragen, sofern die Gemeinde die vor\u00ad\ngeschlagene L\u00f6sung nachhaltig unterst\u00fctzt und der \nRegionale Planungsverband. keine Einwendungen er\u00ad\nhebt. Sie erwartet dabei, da\u00df die Landeshauptstadt \nM\u00fcnchen zu den Ergebnissen des Gutachtens steht. \nSie hat sich auch beteiligt. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Zusatzfrage des Herrn Kollegen \nDr. Gantzer! \nDr. Gantzer (SPD): In Anbetracht der wirklich schon \nunm\u00f6glichen Verkehrsverh\u00e4ltnisse in Oberschlei\u00df\u00ad\nheim, die ja auch Ihrem Hause bekannt sind, frage ich \nSie, Herr Minister: K\u00f6nnte Ihr Haus nicht ein bi\u00dfchen \nDruck machen, damit die Planungen schneller voran\u00ad\ngehen k\u00f6nnen? \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Die Stra\u00dfenbauverwaltung wird nach Er\u00ad\nstellung der erforderlichen Planunterlagen bei der Re\u00ad\ngierung von Oberbayern zun\u00e4chst die Durchf\u00fchrung \neines Raumordnungsverfahrens beantragen. In die\u00ad\nsem Verfahren werden die Vor-und Nachteile der Pla\u00ad\nnung erhoben und die verschiedenen Belange abge\u00ad\nwogen. In diesem Verfahren wird auch die Landes\u00ad\nhauptstadt M\u00fcnchen Gelegenheit haben, zu den Pla\u00ad\nnungen Stellung zu nehmen. Von uns aus, Herr Kol-lege Dr. Gantzer, kann ich Ihnen versichern, da\u00df wir \nDruck aus\u00fcben werden, da\u00df diese wichtige Planung \ndurchgef\u00fchrt wird. Ich darf auf Ihre Initiative und die \nInitiative des Kollegen Dr. Mayer verweisen, und ich \ndarf auf die Bem\u00fchungen des Herrn B\u00fcrgermeisters \nSchmidt verweise\\\u00b7i. \nEine ausf\u00fchrliche Darlegung w\u00fcrde mit Sicherheit den \nUmfang der Fragestunde sprengen, aber das Haupt\u00ad\nproblem haben Sie mit der Frage angesprochen. Wir \nm\u00fcssen dort eine g\u00fcnstigere Verkehrsregelung durch \nAnbindung an die Autobahn herbeif\u00fchren. Es ist auf \ndie Dauer nicht mehr zu ertragen, da\u00df der Hauptver\u00ad\nkehr \u00fcber Oberschlei\u00dfheim gef\u00fchrt wird. \n(Abg. Dr. Gantzer: Ich danke Ihnen, Herr \nMinister!) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: N\u00e4chster Fragesteller ist Herr \nKollege Asenbeck! \nAsenbeck (CSU), Fragest e 11 er: \nHerr Staatsminister, bezugnehmend auf einen \nBericht des \u201eM\u00fchldorfer Anzeiger\" vom Dienstag, \n12. Mal 1987, \u00fcber die Stadtratssitzung In Neu\u00ad\nmarkt St. Veit, wonach bei Nichteinhaltung der Im \nBaugenehmigungsbescheid angeordneten Ver\u00ad\nwendung alter Schindeln bei der Neueindeckung \ndes sog. Herzoglichen Kastens -die sowohl Im \nStadtrat als auch bei der Bev\u00f6lkerung nicht ver\u00ad\nstanden wird -der gesamte Zuschu\u00df aus Denk\u00ad\nmalschutz- und St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsmltteln In \nH\u00f6he von ca. zwei Miiiionen DM gestrichen wer\u00ad\nden kann, frage Ich die Staatsregierung, ob dies \nrichtig Ist und ob sie bereit Ist, diesen Fall von \nm\u00f6glicher Verschwendung von Steuermitteln un\u00ad\nverz\u00fcglich zu \u00fcberpr\u00fcfen und dadurch die Stadt \nNeumarkt St. Veit auch vor h\u00e4ufig auftretenden \nDachreparaturarbeiten, die bei der Stelle dieses \nDaches sicher sehr kostspielig sind, zu bewah\u00ad\nren? \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Asenbeck, ich danke Ihnen \nf\u00fcr diese Frage. Damit kann einiges aufgekl\u00e4rt wer\u00ad\nden. Offensichtlich liegen Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse vor. \nDie Wiederverwendung der alten Handstrichziegel als \nDacheindeckungsmaterial f\u00fcr den Herzoglichen Ka\u00ad\nsten in Neumarkt St. Veit entspricht dem Denkmal\u00ad\nschutzgesetz und den Zielen der erhaltenden st\u00e4dte\u00ad\nbaulichen Erneuerung des St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsge\u00ad\nsetzes. Der Stadtrat von Neumarkt St. Veit hat in sei\u00ad\nner Sitzung vom 7. Mai 1987 dieser Auflage zuge\u00ad\nstimmt. F\u00fcr eine m\u00f6gliche R\u00fccknahme oder K\u00fcrzung \nvon Finanzhilfen aus dem Entsch\u00e4digungsfonds der \nDenkmalpflege oder der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung besteht \ndeshalb kein Anla\u00df. \nDie hierf\u00fcr anfallenden Kosten sind unter Ber\u00fccksich\u00ad\ntigung der geschichtlichen, kunsthistorischen und \nst\u00e4dtebaulichen Bedeutung des Bauwerks auch unter \nBer\u00fccksichtigung der allgemeinen Haushaltsgrund\u00ad\ns\u00e4tze nach einem sparsamen und wirtschaftlichen \nMitteleinsatz vertretbar. Eine Dacheindeckung mit \nden alten Handstrichziegeln d\u00fcrfte weder kostspieli-1522 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Staatsminister Lang) \nger noch reparaturanf\u00e4lliger sein als eine Eindeckung \nmit neuem Material. Handstrichziegel unterscheiden \nsich in ihrer Haltbarkeit nicht von industriell herge\u00ad\nstellten Ziegeln. \u00b7 \nDaf\u00fcr haben sie da unten bereits gesammelt, das ha\u00ad\nben sie so gewollt. Die Stadt Neumarkt St. Veit hat \nauch dieses Grundst\u00fcck, dieses Geb\u00e4ude, erworben, \num es zu erhalten. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Zusatzfrage, Herr Kollege Asen\u00ad\nbeck! \nAsenbeck (CSU): Herr Staatsminister, k\u00f6nnten Sie \nnicht falsch informiert sein, wenn Sie jetzt sagen, da\u00df \ndie Neumarkter dies so gewollt h\u00e4tten im Stadtrat? \nIhnen ist in diesem Zusammenhang wohl nicht be\u00ad\nkannt, da\u00df der Stadtrat nur unter der Pression, unter \nder Drohung, da\u00df ihm zwei Millionen DM Zusatzmittel \ngestrichen werden, wider Willen ja gesagt hat und \nda\u00df dies auch beim Genehmigungsbescheid des \nLandratsamtes so gewesen ist? \nStaatsminister Lang: Herr Kollege Asenbeck, ich \nkann mich zun\u00e4chst nur auf die Unterlagen und den \nBericht vom Stadtrat von Neumarkt St. Veit verlassen. \nIch werde aber aufgrund Ihrer Anfrage der Sache \nnochmal nachgehen. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Zusatzfrage, Herr Kollege Asen\u00ad\nbeck! \nAsenbeck (CSU): Herr Minister, wenn Sie dieser An\u00ad\ngelegenheit nachgehen, w\u00e4ren Sie dann auch bereit, \nsich einmal drunten im Hot im Kofferraum meines Au\u00ad\ntos die zwei St\u00f6\u00dfe Ziegel anzusehen, die ich mitge\u00ad\nnommen habe, um Ihnen demonstrieren zu k\u00f6nnen, \nund zwar in friedvoller Weise, da\u00df hier die Stadt Neu\u00ad\nmarkt m\u00f6glicherweise doch in der Tat vor einem \nSchildb\u00fcrgerstreich bewahrt werden sollte? \nStaatsminister Lang: Mein lieber Kollege, ich werde \nauch das machen und mir die Ziegel an Ort und Stelle \nanschauen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDas ist doch selbstverst\u00e4ndlich. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Noch eine Zusatzfrage von \nHerrn Kollegen Asenbeck! \nAsenbeck (CSU): Herr Staatsminister, ist Ihnen auch \nbekannt, da\u00df im Gutachten des Landesdenkmalam\u00ad\ntes zu dem Argument, da\u00df diese Dachziegel doch \nnicht mehr gut sein k\u00f6nnten, ausgef\u00fchrt worden ist, \nda\u00df durch verzogene und unregelm\u00e4\u00dfige Dachziegel \nm\u00f6glicherweise das Holz, das sonst vielleicht schon \nnach zehn oder 15 Jahren der Trockenf\u00e4ule unter\u00ad\nliegt, entsprechend durchl\u00fcftet werden k\u00f6nnte? Hat \nder Gutachter dabei nicht \u00fcbersehen, da\u00df bei 700 qm \nDachfl\u00e4che bei unregelm\u00e4\u00dfiger Eindeckung durch \nverzogene Ziegel unter Umst\u00e4nden der Wind eine un\u00ad\ngeheure Angriffsfl\u00e4che findet und da\u00df man dann nicht \n... \u201e., \n~~~:.-:~:. einfach ohne weiteres hinaufsteigen und die Schin\u00ad\ndeln wieder einh\u00e4ngen k\u00f6nnte, sondern da\u00df jedesmal \nkostspielig bis zu der betreffenden Stelle dieses Da\u00ad\nches einger\u00fcstet werden m\u00fc\u00dfte? \nStaatsminister Lang: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Asenbeck berichtet hier un\u00ad\nmittelbar aus den \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen. Ich kann \nmich nur verlassen auf einen handschriftlichen Ver\u00ad\nmerk der zust\u00e4ndigen Sachbearbeiter. Wir haben die \nFrage noch kontrolliert, ich habe mich gestern noch \nmit der Sache besch\u00e4ftigt. Mir ist mitgeteilt worden, \nda\u00df diese Eindeckung und k\u00fcnftige Reparaturen nicht \nteurer kommen als die Verwendung von neuen Zie\u00ad\ngeln. Im \u00fcbrigen m\u00f6chte ich mir das dann anschauen. \nIch kann Ihnen nicht mehr sagen. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Letzte Zusatzfrage, Herr Kol\u00ad\nlege Asenbeck ! \nAsenbeck (CSU): Darf ich, Herr Minister, noch die \nFrage stellen, ob in solchem Zusammenhang das Ur\u00ad\nteil von Akademikern, die sich Fachleute nennen, \nmehr wert ist als unter Umst\u00e4nden das Urteil der \nNeumarkter Handwerker verschiedener Bereiche, die \nalle sagen, dies sei ein absoluter Schildb\u00fcrger\u00ad\nstreich? \nStaatsminister Lang: Dazu kann ich nur sagen, dann \nh\u00e4tte ich erwartet, da\u00df der Stadtrat von Neumarkt St. \nVeit eine andere Entscheidung trifft. Aber er hat dem \nzugestimmt. So wurde mir mitgeteilt. Mehr kann ich \ndazu nicht sagen. Aber ich gehe der Sache nach, \nHerr Kollege. \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen, meine Herren! \nDamit ist die Fragestunde beendet. \nIch rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: \nHaushaltsplan 1987/1988 des Elnzelplans 02 l\u00fcr den \nGesch\u00e4ftsbereich des Bayerischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten ' \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt \nund Finanzfragen (Drs. 11/1657) berichtet der Abge\u00ad\nordnete Mittermeier. \nMltterrneler (CSU), Berichterstalter: Herr \nPr\u00e4sident, Hohes Haus! Der Haushaltsausschu\u00df hat \nsich mit \u00b7 dem aufgerufenen Einzelplan 02 am \n29. April 1987 in einer sehr eingehenden Beratung be\u00ad\nfa\u00dft. Mitberichterstatter war Herr Kollege von Heckei. \nAls B e r i c h t e r .s t a II e r f\u00fchrte ich aus, da\u00df in \nEinzelplan 02 der Gesch\u00e4ftsbereich des Ministerpr\u00e4\u00ad\nsidenten und der Staatskanzlei beinhaltet sei. Dazu \ngeh\u00f6rten aber auch die Gesch\u00e4ftsstelle des Landes\u00ad\npersonalausschusses, die Landeszentrale f\u00fcr politi\u00ad\nsche Bildung, der Landesbeauftragte f\u00fcr den Daten\u00ad\nschutz und das Haus der Bayerischen Geschichte. \nDer Haushaltsabschlu\u00df weist an Einnahmen f\u00fcr 1987 \n934000 DM und f\u00fcr 1988 971000 DM auf; die Ausga-Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Boyertacher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1523 \n(Mittermeier [CSU]) \nben belaufen sich f\u00fcr die gleichen Jahre auf 69 Millio\u00ad\nnen DM bzw. 92,3 Millionen DM. Der Ansatz f\u00fcr die \nPersonalausgaben steigt \n(Unruhe) \n-ich m\u00f6chte, da\u00df es etwas ruhiger wird -\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n1987 um 2,77 Millionen DM oder 11,9 Prozent. Bei \nden Personalausgaben ist allerdings zu ber\u00fccksicMi\u00ad\ngen, da\u00df 25 Beamte seit Jahren aus anderen H\u00e4usern \nan die Staatskanzlei abgeordnet sind. Diese Beamten \nwerden auf das Personal der Staatskanzlei \u00fcbernom\u00ad\nmen, so da\u00df an echten Mehrungen f\u00fcr den mittleren \nund den gehobenen Dienst sowie f\u00fcr Schreibkr\u00e4fte \nnur acht Stellen \u00fcbrigbleiben. Deshalb konnte die \nCSU auch einschl\u00e4gigen Antr\u00e4gen der Oppositions\u00ad\nfraktionen, den Personalstand der Staatskanzlei dra\u00ad\nstisch zu reduzieren, nicht zustimmen, zumal wir uns \nnicht an anderen Bundesl\u00e4ndern orientieren, sondern \nan der Aufgabenstellung der Bayerischen Staatskanz\u00ad\nlei, die bei Gott gro\u00df genug ist. . \nDie s\u00e4chlichen Verwaltungsausgaben werden 1987 \num 2,46 Millionen DM, 1988 um 1,52 Millionen DM \nsteigen. Schwerpunkte sind dabei der verst\u00e4rkte Ein\u00ad\nsatz der Datenverarbeitung, eine verst\u00e4rk1e \u00d6ffent\u00ad\nlichkeitsarbeit, die Repr\u00e4sentationskosten und der \nSachbedarf des. laufenden Betriebes. Aufgrund ein\u00ad\nschl\u00e4giger Antr\u00e4ge wies ich insbesondere auf die \nWichtigkeit der Information der \u00d6ffentlichkeit durch \ndie Bayerische Staatsregierung hin. Die CSU halte \ndiese f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich. Ebenso m\u00fcsse die Repr\u00e4senta\u00ad\ntion des Freistaates Bayern -da waren wir uns mit \nder SPD einig -durch den Bayerischen Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten einen w\u00fcrdigen Rahmen haben, f\u00fcr den die \nnotwendigen Finanzmittel zur Verf\u00fcgung gestellt wer\u00ad\nden m\u00fc\u00dften. \nAusf\u00fchrlichen Raum nahm in der Diskussion der Neu\u00ad\nbau eines Dienstgeb\u00e4udes f\u00fcr die Staatskanzlei und \ndes Hauses der Bayerischen Geschichte ein. Hierf\u00fcr \nsind in den beiden Haushaltsjahren Kosten von nicht \nganz 173 Millionen DM angesetzt. Neben den rechtli\u00ad\nchen Diskussionspunkten wies ich darauf hin, da\u00df \ndas Verfahren nun schon 30 Jahre laufe. Ich appel\u00ad\nlierte an die Gegner dieses Projekts, doch die Ar\u00ad\nbeitssituation der in der Staatskanzlei Besch\u00e4ftigten \nzu bedenken. Angesichts deren r\u00e4umlicher Unterbrin\u00ad\ngung m\u00fcsse man in einem Neubau auch einen Akt \nder Solidarit\u00e4t und der sozialen F\u00fcrsorge sehen und \ndie Arbeitsbedingungen so rasch wie m\u00f6glich ver\u00ad\nbessern. \nMitberichterstatter v o n H e c k e 1 sprach den Neu\u00ad\nbau der Staatskanzlei ebenfalls an, allerdings ableh\u00ad\nnend, wie ja bekannt ist. \n(Ausfall der Mikrophon- und Lautsprecher\u00ad\nanlage und der Saalbeleuchtung \nmit Ausnahme der Notbeleuchtung \ndurch Stromunterbrechung) \n-Ich habe keinen Ton mehr, Herr Pr\u00e4sident. (Abg. Dr. Kestel: Der Blitz hat \neingeschlagen! -Abg. Kamm: Kein Bild, \nkein Ton!) \n-Es w\u00e4re so sch\u00f6n gewesen, weil es jetzt ruhig war. \n(Abg. Hiersemann: Bei der Berichterstattung \nist es immer leise! -Frau Abg. Jungfer: \nReden Sie halt lauter! -Frau Abg. K\u00f6nig: \nWir h\u00f6ren schon zu! -Abg. Niedermayer: \nLa\u00df dir nur Zeit, nur nicht hudeln! -Frau \nAbg. Jungfer: Na los!) \n-Das ist mit Sicherheit nicht die richtige Aufforde\u00ad\nrung, Frau Kollegin! \n(Abg. Hiersemann: Herr Kollege, wollen Sie \nbitte fortfahren!) \n-Das klingt schon anders. Also, ich versuche es \nohne Mikrophon. \n(Beifall) \nHerr von Heckei wies darauf hin, da\u00df die neuen Bo\u00ad\ndenfunde die Staatsregierung, die sich so viel auf \nbayerische Tradition zugute halte, zu einem Umden\u00ad\nken und einem neuen \u00dcberdenken der Bauma\u00df\u00ad\nnahme Staatskanzlei-Neubau veranlassen m\u00fc\u00dften. \nDie SPD betrachte den Repr\u00e4sentationsaufwand der \nStaatsregierung bei Empf\u00e4ngen nicht als \u00fcberzogen \nund habe daher auch keinen Antrag gestellt, die Re\u00ad\npr\u00e4sentationsausgaben zu k\u00fcrzen. \nIch k\u00fcrze meine Berichterstattung aufgrund des \nStromausfalls. \nHerr von Heckei betonte aufgrund eines einschl\u00e4gi\u00ad\ngen Antrags der GR\u00dcNEN weiterhin, da\u00df er das Si\u00ad\ncherheitsbed\u00fcrfnis des Bayerischen Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten selbstverst\u00e4ndlich respektiere. Wenn der Mi\u00ad\nnisterpr\u00e4sident aber zu vielen Dingen, die ihn nicht \nunmittelbar tangierten, st\u00e4ndig \u00f6ffentliche Erkl\u00e4run\u00ad\ngen abgebe, m\u00fcsse er allerdings auch mit diesem \nProblem fertig werden. -Ich sage das deshalb, weil \nman hier nat\u00fcrlich sehr geteilter Meinung sein kann. \nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch auf \neinen -Wie ich meine -bedeutsamen Beitrag hinwei\u00ad\nsen, n,achdem der Betreffende nur im Ausschu\u00df Ge\u00ad\nlegenheit zu sprechen hatte und sich nicht an der jet\u00ad\nzigen Aussprache beteiligen kann. Ich\u00b7 meine Herrn \nDr. Petzets Ausf\u00fchrungen zur Denkmalpflege im Be\u00ad\nreich des Neubaus der Staatskanzlei. \nHerr Dr. P e t z e t f\u00fchrte aus: \nIn dem Dringlichkeitsantrag, der gestellt wurde, \nhei\u00dft es, da\u00df zu den neuen kulturhistorischen Er\u00ad\nkenntnissen Stellung genommen werden solle, und \nzwar vonseiten des Denkmalrates. \nNun gibt es keine neuen kulturhistorischen Er\u00ad\nkenntnisse. \n-So Dr. Petzet. \nJeder Stein dort ist untersucht worden. Was man \nwirklich betonen mu\u00df: Es w\u00e4re sehr viel einfacher, \nL\u00f6sungen im Sinne der Erhaltung dieser Boden\u00ad\ndenkm\u00e4ler zu finden, wenn nicht die absurde Kon\u00ad\nstellation best\u00fcnde, da\u00df die Landeshauptstadt \nM\u00fcnchen -derselbe Stadtrat, der den Antrag ge-1524 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Mittermeier [CSU]) \nstellt hat, diesen Bau zu genehmigen, ist heute in\u00ad\ntensiv dagegen -aufgrund des Prozesses, der be\u00ad\nkanntlich bis nach Berlin getragen wird, im Grunde \ndarauf insistiert, da\u00df auch die kleinste Ver\u00e4nderung \nunm\u00f6glich wird, etwa eine Verschiebung der Tief\u00ad\ngarage um zehn Meter. Das ist vor diesem Hinter\u00ad\ngrund einfach unm\u00f6glich. \nDr. Petzet weiter: \nIch bin dankbar f\u00fcr die L\u00f6sungen, die unter diesen \nsehr schwierigen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt gefunden \nwurden ... Ich mu\u00df offen bekennen: Ich bin der \nMeinung, die Staatskanzlei ist dort in M\u00fcnchen \ndurchaus auch aus der Sicht des Denkmalpflegers, \nauch des Historikers, am richtigen Platz. Von dort \nwird Bayern regiert, dort ist die Residenz. Selbst \nder ber\u00fchmteste Architekt des 19. Jahrhunderts, \nGottfried Semper, hat dort einmal eine riesige Bau\u00ad\nmasse geplant. F\u00fcr mii::h ist das eine sehr schwie\u00ad\nrige Situation. Als Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege \nsind wir nicht dazu da, t\u00e4glich unsere Meinung zu \n\u00e4ndern. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Haben Sie \nbitte Verst\u00e4ndnis, da\u00df ich meine Berichterstattung \naufgrund der Tatsache abk\u00fcrze, da\u00df uns die Technik \nim Stich gelassen hat. \nDie einschl\u00e4gigen Antr\u00e4ge wurden in breiter Diskus\u00ad\nsion behandelt. Ich gehe davon aus, da\u00df in der Aus\u00ad\nsprache dazu auch von den Antragstellern Stellung \ngenommen wird, so da\u00df ich dar\u00fcber nicht ausf\u00fchrlich \nzu berichten brauche. \nDer Einzelplan 02 des Staatshaushalts wurde mit den \nStimmen der CSU gegen die Stimmen der Opposition \ngebilligt. Ich bitte das Hohe Haus, diesem Votum bei\u00ad\nzutreten, und w\u00fcnsche dem Herrn Ministerpr\u00e4siden\u00ad\nten, dem Staatsminister Dr. Stoiber und der Verwal\u00ad\ntung der Staatskanzlei den bestm\u00f6glichen Erfolg \nbeim Vollzug dieses Einzelplans. Vielen Dank. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Ich danke dem Herrn Berichter\u00ad\nstatter daf\u00fcr, da\u00df er unter diesen Umst\u00e4nden seinen \nBericht erstattet hat. \nIch schlage vor, die Sitzung zu unterbrechen, bis wir \nwieder Strom haben. \n(Abg. Kamm: Gibt es eine Prognose, wann \ndas der Fall ist? -Unterbrechung der \nSitzung von 10 Uhr 39 Minuten bis 10 Uhr 49 \nMinuten) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Meine Damen, meine Herren! \nDarf ich Sie bitten, Platz zu nehmen. Nachdem die \nSt\u00e4dtischen Elektrizit\u00e4tswerke wieder Strom liefern, \nwird die Sitzung wiederaufgenommen. \nDas Wort hat der Herr Ministerpr\u00e4sident! \nMinisterpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df: Herr Pr\u00e4sident, meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Mitglieder des \nHaushaltsausschusses haben den Einzelplan 02, den \nHaushalt des Ministerpr\u00e4sidenten und der Staats-kanzlei, ausf\u00fchrlich durchleuchtet, viele grunds\u00e4tzli\u00ad\nche und Einzelfragen beraten und zahlreiche Pro\u00ad\nbleme aufgegriffen. \nSo haben wir auch noch einmal ausf\u00fchrlich \u00fcber den \nNeubau der Staatskanzlei mit der ganzen Vorge\u00ad\nschichte gesprochen. Meine Meinung dazu ist be\u00ad\nkannt; ich brauche sie hier nicht erneut darzulegen. \nDas Thema N e u b a u d e r B a y e r i s c h e n \nStaatskanzlei und des Hauses der \nB a y e r i s c h e n G e s c h i c h t e wurde auch in \ndiesem Hohen Hause \u00fcber viele Jahre hinweg lang \nund breit diskutiert. \nDer Standpunkt der Bayerischen Staatsregierung ist \nbekannt. Sie hat gar keine andere Wahl mehr, als an \ndiesem Standort festzuhalten. Wir haben aber immer \nerkl\u00e4rt, da\u00df man in der Frage der Gestaltung mit uns \nreden kann, wenn man nicht auf diesem Weg das \nGanze aus den Angeln heben will. Auf dieses Ange\u00ad\nbot wurde weder von der Stadt M\u00fcnchen noch von \nden Kritikern eingegangen. Dazu m\u00fcssen dann die \naufgefundenen Denkm\u00e4ler im n\u00f6rdlichen Bereich des \nBaugel\u00e4ndes herhalten. Wir haben auf die ersten Er\u00ad\nkenntnisse \u00fcber den Wert der Denkm\u00e4ler sofort rea\u00ad\ngiert und eine Umplanung veranla\u00dft, die einen f\u00fcr \nDenkmalschutz und Bauherrn im Rahmen des gege\u00ad\nbenen Baurechts sinnvollen Kompromi\u00df darstellt. \nIch lege Wert auf die Feststellung, da\u00df die wissen\u00ad\nschaftliche Untersuchung und Dokumentation der \nDenkm\u00e4ler vom Freistaat Bayern selbst veranla\u00dft \nwurde und diese auch Bestandteil des Zustimmungs\u00ad\nbescheids der Regierung von Oberbayern vom \n01. August 1985 ist. Die starre Haltung der Landes\u00ad\nhauptstadt M\u00fcnchen, die alle Rechtsmittel aus\u00ad\nsch\u00f6pfte -das Verfahren ist derzeit in Berlin anh\u00e4n\u00ad\ngig -, l\u00e4\u00dft einen weitergehenden Kompromi\u00df als die \nErhaltung von etwas mehr als der H\u00e4lfte des unteren \nArkadenganges nicht zu. Wenn die Landeshauptstadt \nM\u00fcnchen ihre ablehnende Haltung bez\u00fcglich des \nStandorts aufgeben, den von ihr begonnenen \nRechtsstreit beenden und dem Freistaat Bayern das \nRecht einr\u00e4umen w\u00fcrde, mit seiner Planung umfas\u00ad\nsender auf die Denkmalfunde reagieren zu k\u00f6nnen, \nw\u00e4ren wir nach wie vor dazu bereit. \nF\u00fcr die sachlichen Beratungen, von denen ich ein\u00ad\ngangs meiner Ausf\u00fchrungen gesprochen habe, \ndanke ich den Mitgliedern des Haushaltsausschus\u00ad\nses, allen voran dem Ausschu\u00dfvorsitzenden, Herrn \nKollegen Wengenmeier, sowie den Berichterstattern, \nden Herren Kollegen Mittermeier und von Heckei. Ich \nbitte den Landtag um Zustimmung zum Einzelplan 02. \nDie Behandlung des Haushalts des Ministerpr\u00e4siden\u00ad\nten und der Staatskanzlei gewinnt ihre Bedeutung je\u00ad\ndoch nicht durch die gewi\u00df notwendige Auseinander\u00ad\nsetzung \u00fcber einzelne Haushaltsans\u00e4tze. Mit dem \nEtat des Ministerpr\u00e4sidenten steht zugleich auch die \nvon ihm verantwortete und gef\u00fchrte Politik der \nStaatsregierung zur Diskussion. \nIn meiner Regierungserkl\u00e4rung vom 10. Dezember \n1986 habe ich die Po 1 i t i k d e r S t a a t s r e g i e -\nr u n g umfassend dargestellt und erl\u00e4utert; ich brau\u00ad\nche das nicht zu wiederholen. Ich will deshalb heute \nnur einige Themen ansprechen, die zur Zeit f\u00fcr Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1525 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \ndie bayerische Politik besonders wichtig sind und die \nsich in der Zwischenzeit auch aufgrund der Bundes\u00ad\ntagswahlen und der folgenden Verhandlungen erge\u00ad\nben haben. \nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Bundesrepublik \nDeutschland haben am 25. Januar 1987 die Weichen \ndaf\u00fcr gestellt, da\u00df in Bonn die bisherige Politik f\u00fcr \n_Fortschritt und Wohlstand, Freiheit und Frieden fort\u00ad\ngef\u00fchrt werden kann. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Kamm: Ja, ja!) \nDamit ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die er\u00ad\nfolgreiche Weiterf\u00fchrung unserer Politik f\u00fcr Bayern \ngesichert. \nAn den Bonner Koalitionsverhandlungen habe ich \nzwar in meiner Eigenschaft als Vorsitzender der \nChristlich-Sozialen Union teilgenommen, aber selbst\u00ad\nverst\u00e4ndlich habe .ich mit allem Nachdruck die Anlie\u00ad\ngen der L\u00e4nder und vor allem Bayerns vertreten. Der \nErfolg und die Schwierigkeiten des Ablaufs waren so \neinschneidend, da\u00df mir Teilnehmer den wohl scherz\u00ad\nhaft gemeinten Vorwurf gemacht haben, am Verhand\u00ad\nlungstisch s\u00e4\u00dfen nicht drei Parteien -CDU, CSU und \nFDP -, sondern zwei Parteien und ein Land, n\u00e4mlich \nCDU, FDP und Bayern. Die Verhandlungen waren bei \neinigen Themen schwierig und langwierig, doch die \nM\u00fchen haben sich im gro\u00dfen und ganzen gelohnt. \nEin gro\u00dfer Erfolg sind die Vereinbarungen zur \nSteuerreform. Sie tragen deutlich die bayeri\u00ad\nsche Handschrift. Der vom bayerischen Finanzmini\u00ad\nster vorgestellte Ta r i f 90 ist Vorbild f\u00fcr die bedeu\u00ad\ntendste Steuertarifreform in der Geschichte der Bun\u00ad\ndesrepublik Deutschland. \n(Beifall bei der CSU) \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle und bei diesem Anla\u00df \ndem Kollegen Streibl daf\u00fcr danken, da\u00df er das Dauer\u00ad\nthema Steuerreform schon Jahre vor den jetzigen \nBonner Verhandlungen durch seinen Beitrag gef\u00f6r\u00ad\ndert hat. \n(Beifall bei der CSU) \nDamit wurde die grundlegende steuerpolitische \nWende fortgesetzt, die nach Abl\u00f6sung der liberal-so\u00ad\nzialistischen Regierung eingeleitet wurde. \n(Lachen und Zurufe von der SPD) \n-Ich wei\u00df nicht, warum Sie sich gegen den Ausdruck \n\u201esozialistisch\" verwahren. Oder sollte etwa \u201eliberal\" \ngemeint sein? \n(Abg. Klasen: Aus Ihrem Munde klingt so \nwas komisch!) \nBereits die ma\u00dfgeblich von Bayern mitgestaltete Ta\u00ad\nrifreform 1986 hat Steuerentlastungen von mehr als \n10 Milliarden DM gebracht. Im n\u00e4chsten Jahr werden \ndie Steuerzahler um 8,5 Milliarden DM entlastet. \nDurch das Verziehen einzelner Komponenten der \ngro\u00dfen Tarifreform kommen nochmals 5,2 Milliarden \ndazu, so da\u00df die gesamte Entlastung ab 01. Ja\u00ad\nnuar 1988 j\u00e4hrlich 13,7 Milliarden DM zus\u00e4tzlich zu \nden Auswirkungen des ersten Schrittes ab 01. Ja-nuar 1986 betr\u00e4gt. F\u00fcr 1990 ist dann eine weitere Ent\u00ad\nlastung von rund 39 Milliarden DM geplant. \n(Abg. Klasen: Mehrwertsteuerfinanziert!) \nDiese gewaltige Entlastung sprengt den Rahmen aller \nbisher erreichten Steuersenkungen. \n(Abg. Kamm: Wer zahlt es?) \nAn erster Stelle steht die nachhaltige steuerliche Ent\u00ad\nlastung f\u00fcr alle Steuerzahler. Am deutlichsten wird \ndies durch die A b s e n k u n g d e s E i n g a n g s -\ns teuer s atze s von 22 Prozent auf 19 Prozent. In \ndiesem Zusammenhang sei daran erinnert, da\u00df der \nEingangssteuersatz in den 70er Jahren entgegen den \nsozialen Notwendigkeiten einer Steuerreform von 19 \nauf 22 Prozent erh\u00f6ht worden ist und da\u00df durch die \nCSU, in diesem Falle durch mich pers\u00f6nlich, in Bonn \nbei den Verhandlungen die Absenkung von 22 auf 19 \nProzent herbeigef\u00fchrt worden ist. \n(Beifall bei der CSU) \nIch h\u00e4tte auch gerne die untere Proportionalzone in \nder urspr\u00fcnglichen Ausdehnung erhalten, aber auch \nbei Steuerverhandlungen mu\u00df man einen Kompromi\u00df \nschlie\u00dfen, und die untere Proportionalzone war Be\u00ad\nstandteil des Kompromisses. \nDazu kommt die E i n f \u00fc h r u n g d e s 1 i n e a r -\nprogressiven Tarifs, eines Tarifs ohne Kur\u00ad\nven und ohne Knick, eines Tarifs, der den sogenann\u00ad\nten Mittelstandsbauch, das hei\u00dft die \u00fcberproportional \nansteigende steuerliche Belastung bereits mittlerer \nEinkom.men, beseitigt. Allein die Einf\u00fchrung des li\u00ad\nnear-progressiven Tarifs bringt eine Entlastung von \n30,4 Milliarden DM. \nDabei sollte der Hinweis selbstverst\u00e4ndlich sein, da\u00df \nsich die Einf\u00fchrung des fr\u00fcheren Tarifs mit seinem \nsogenannten Mittelstandsbauch noch auf Einkom\u00ad\nmensverh\u00e4ltnisse bezog, die heute nicht mehr gelten. \nHeute geh\u00f6ren zum steuerlichen Mittelstand bereits \nSchichten -Arbeiter, Facharbeiter, Angestellte, auch \nkleine Handwerker oder vergleichbare Bev\u00f6lkerungs\u00ad\nschichten -, die _damals vom \u00fcberproportionalen An\u00ad\nstieg \u00fcberhaupt nicht erfa\u00dft worden sind, aber heute \nerfa\u00dft werden. Dem mu\u00dfte ein Ende gemacht werden. \nDie Tarifreform setzt aber auch so z i a 1-und f a -\nm i 1ienpo1 i t i s c h e Akzente. Durch Erh\u00f6hung \ndes Grundfreibetrags werden nach Inkrafttreten \n500 000 Steuerpflichtige \u00fcberhaupt nicht mehr zur \nLohn-und Einkommensteuer herangezogen. Das \nEntlastungsvolumen betr\u00e4gt hier sieben Milliarden \nDM. \nWir h\u00e4tten auch hier noch gerne eine weitergehende \nEntlastung erreicht, aber die Finanzlage des Bundes, \ndurch die letzten Steuersch\u00e4tzungen nicht gerade \noptimistisch beurteilt, sowie die schlechte Haushalts\u00ad\nlage einzelner L\u00e4nder haben eine weitergehende Ent\u00ad\nlastung, die eine Million Lohn-und Einkommen\u00ad\nsteuerzahler \u00fcberhaupt von dieser Leistung entbun\u00ad\nden h\u00e4tte, nicht erlaubt. \nWeitere zwei Milliarden DM wird die Anhebung des \nKinderfreibetrages in die Haushaltskassen der Fami\u00ad\nlien bringen. Dazu kommen nochmals 600 Millionen \nDM durch die Anhebung des Haushaltsfreibetrages, 1526 Beyerlacher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Ptenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nder Unterhaltsfreibetr\u00e4ge und der Ausbildungsfreibe\u00ad\ntr\u00e4ge sowie durch Einf\u00fchrung eines Freibetrags f\u00fcr \nbesonders schwere F\u00e4lle h\u00e4uslicher Pflege. \nEine wesentliche Zielsetzung der Steuerreform war \nf\u00fcr die Staatsregierung \u00fcber die bisher genannten \nMotive hinaus, d i e Wett b e w e r b s f \u00e4 h i g k e i t \nd e r W i r t s c h a f t , vor allem des Mittelstands, zu \nst\u00e4rken. \n(Beifall bei der CSU) \nDie vorgesehenen Steuerentlastungen werden die \nStellung unserer Unternehmen im internationalen \nWettbewerb und ihre F\u00e4higheit zur Eigenkapitalbil\u00ad\ndung verbessern oder besser, treffender gesagt: die \ndurch die Steuerreformen der mit uns im Wettbewerb \nstehenden L\u00e4nder entstandenen Nachteile werden \nwenigstens gro\u00dfenteils wieder abgebaut. \nZugleich sollen den Unternehmen aber auch mehr \nMittel f\u00fcr arbeitsplatzschaffende Investitionen belas\u00ad\nsen werden. Die Senkung des Spitzensteuersatzes \nvon 56 Prozent auf 53 Prozent bei der Einkommen\u00ad\nsteuer und die Absenkung des K\u00f6rperschaftsteuer\u00ad\nsatzes f\u00fcr einbehaltene Gewinne auf 50 Prozent ge\u00ad\nh\u00f6ren dazu, ebenso die speziell f\u00fcr mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen vorgesehene Verbesserung der Son\u00ad\nderabschreibungen und des Vorwegabzuges f\u00fcr Vor\u00ad\nsorgeaufwendungen. Die Senkung des K\u00f6rper\u00ad\nschaftsteuersatzes war unumg\u00e4nglich geworden, um \ndeutschen Unternehmen die internationale Wettbe\u00ad\nwerbsf\u00e4higkeit zu erhalten. Auch nach der Senkung \nwird dieser Steuersatz noch zu den h\u00f6chsten der \nWelt z\u00e4hlen. Die Verbesserung der Sonderabschrei\u00ad\nbung und des Vorwegabzugs f\u00fcr Vorsorgeaufwen\u00ad\ndungen konnten durchgesetzt werden, nicht aber die \nEinf\u00fchrung einer steuerfreien Investitionsr\u00fccklage. \nWahrscheinlich ist aber der jetzt gew\u00e4hlte Weg, wenn \ner auch nicht genauso streut, trotzdem wirksam. Die \nMeinungen gehen hier; auch bei den Experten, weit \nauseinander. \nDie S e n k u n g d e s S p i t z e n s t e tre r s atz e s \nhat manche Kritiker dazu verleitet, durch die ideologi\u00ad\nsche Brille angebliche Verzerrungen zu erkennen. \nAber die Senkung des Spitzensteuersatzes beg\u00fcn\u00ad\nstigt doch keineswegs nur die Spitzenverdiener: \nWenn man den Gipfel des Berges niedriger ansetzt, \nwird gleichzeitig der Anstieg flacher. \n(Beifall bei der CSU) \nVon der geringeren Steigung des linear-progressiven \nTarifs profitieren alle B\u00fcrger, die als Alleinstehende \nmehr als 18000 DM oder als Verheiratete mehr als \n36000 DM Einkommen versteuern m\u00fcssen. \nIch war in die Koalitionsgespr\u00e4che mit der Vorstel\u00ad\nlung gegangen, da\u00df eine Belastungsgrenze von 50 \nProzent die maximal vertretbare Quote der Einkom\u00ad\nmensbesteuerung sein solle. Wer durch pers\u00f6nli\u00ad\nchen, \u00fcberdurchschnittlichen Einsatz und herausra\u00ad\ngende Leistungen mehr verdient, soll nicht mehr als \ndie H\u00e4lfte dessen f\u00fcr die Allgemeinheit abf\u00fchren m\u00fcs\u00ad\nsen. Das ist wahrlich kein unsozialer Grundsatz. Da\u00df \nes auch F\u00e4lle von hohen Einkommen gibt, die nicht \n:\u00b7:: : auf eigener Leistung beruhen, mu\u00df dann dabei in \nKauf genommen werden, wenn man das System nicht \n\u00fcberhaupt \u00e4ndern will. \nDas in den Koalitionsverhandlungen erzielte Ergebnis \nstellt einen Kompromi\u00df dar, auch wenn das Ziel, die \npsychologische Grenzbelastung zu unterschreiten, \nnoch nicht erreicht wurde. \nDie steigende Kaufkraft der B\u00fcrger soll die Inlands\u00ad\nnachfrage verstetigen und verst\u00e4rken, einen Aus\u00ad\ngleich f\u00fcr die durch die Dollarschw\u00e4che zur\u00fcckgehen\u00ad\nden Auslandsauftr\u00e4ge bringen und so zur Sicherung \nvon Arbeitspl\u00e4tzen beitragen. \nIch habe mich von Anfang an mit Nachdruck daf\u00fcr \neingesetzt, da\u00df das Gesamtentlastungsvolumen von \nrund 45 Milliarden DM, n\u00e4mlich das, was am 01. Ja\u00ad\nnuar 1988 vorweggenommen wird, und das, was am \n01. Januar 1990 in Kraft treten soll, ohne Kompensa\u00ad\ntion erreicht wird. Bayern w\u00e4re aufgrund seiner \u00fcber \nlange Jahre ma\u00dfvollen Haushaltspolitik, die von man\u00ad\nchen zu Unrecht als altv\u00e4terlich verschrien wurde, in \nder Lage gewesen, seinen Teil bei einer L\u00f6sung ohne \nKompensation zu verkraften. \nAber die finanzpolitische Schicksalsgemeinschaft mit \ndem Bund, dem enge finanzielle Grenzen gesetzt \nsind, und mit den anderen L\u00e4ndern, die zum Teil in ei\u00ad\nner schwierigen Haushaltslage stecken, hat es ver\u00ad\nhindert, da\u00df wir unsere Haltung in dieser Frage voll \ndurchsetzen konnten. \nDer Kompromi\u00df lautete, da\u00df etwa 25 Milliarden DM \nohne Kompensation finanziert werden sollen und f\u00fcr \ndie restlichen gut 19 Milliarden DM eine Kompensa\u00ad\ntion erfolgt. Ich habe bei diesen Koalitionsverhand\u00ad\nlungen darauf gedr\u00e4ngt, da\u00df die B\u00fcchse der Pandora \nsofort ge\u00f6ffnet wird. Ich wollte von denjenigen, die \nder Meinung waren, man k\u00f6nne 19 Milliarden, sogar \n25 Milliarden DM Subventionen ohne weiteres einspa\u00ad\nren, enth\u00fcllt haben, wie sie das bew\u00e4ltigen wollen. \nAuf diesen Lustgewinn kann ich jetzt allerdings noch \nwarten; auch das erh\u00f6ht die Vorfreude. \nIch habe hinsichtlich der K \u00fc r z u n g v o n S u b -\nv e n t i o n e n eine sehr skeptische Einstellung. Sie \nkommt aus meiner jahrzehntelangen T\u00e4tigkeit in der \nBundespolitik, darunter auch einige Jahre als erfolg\u00ad\nreicher Bundesminister der Finanzen, und aus den \nErfahrungen aus meiner Amtsf\u00fchrung von nunmehr \nachteinhalb Jahren als Bayerischer Ministerpr\u00e4sident. \nGewi\u00df mu\u00df man den Subventionskatalog dauernd \n\u00fcberpr\u00fcfen. Aber es hat keinen Sinn, da\u00df jeder sagt: \n\u201eBei mir nicht!\" und auf den anderen zeigt. Das \nw\u00fcrde zum Schlu\u00df genau das Ergebnis von Null her\u00ad\nbeif\u00fchren. Meine ja bereits geraume Zeit dauernde \nErfahrung auf diesem Gebiet beweist, da\u00df jede Re\u00ad\ngierung bei Beginn ihrer Amtst\u00e4tigkeit den Abbau der \nSubventionen tatkr\u00e4ftig verspricht -mannhaft, ener\u00ad\ngisch, tatkr\u00e4ftig, z\u00fcgig, zielorientiert. Am Ende ihrer \nT\u00e4tigkeit, beim letzten Subventionsbericht, mu\u00df sie \nmeistens zugeben, da\u00df die Subventionen w\u00e4hrend ih\u00ad\nrer Amtszeit gestiegen sind. \nIch halte eine -wie man oft fordert -prozentuale K\u00fcr\u00ad\nzung, eine K\u00fcrzung mit dem Rasenm\u00e4her, bei Sub-Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1527 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nventionen f\u00fcr einen Ausflu\u00df der Ignoranz, aber auch \nder politischen lnstinktlosigkeit. \n(Abg. Loew: Herr Stoiber hat das verlangt!) \nEs gibt Subventionen auch im sozialen Bereich und \nbei den Arbeitnehmern, nicht nur in der gewerblichen \nWirtschaft. Man kann nicht alle Subventionen nach ei\u00ad\nnem allgemeinen Prozentschl\u00fcssel k\u00fcrzen, ohne ei\u00ad\nnen schrecklichen materiellen oder psychologischen \nSchaden anzurichten. \nMan denke an die Zuwendungen an die Landwirt\u00ad\nschaft, die im Subventionsbericht anfallen, an die Zu\u00ad\nwendungen f\u00fcr den Steinkohlenbergbau, von dem im\u00ad\nmer noch viele Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen abh\u00e4n\u00ad\ngen. Mancher hat eine sehr unzutreffende Vorstel\u00ad\nlung von Subventionen. Im Subventionskatalog ste\u00ad\nhen zum Beispiel auch die Leistungen des Wohngel\u00ad\ndes. Die gewerbliche Wirtschaft ist am gesamten \nSubventionstopf mit weniger als der H\u00e4lfte beteiligt. \nNach meiner Sch\u00e4tzung betr\u00e4gt der Spielraum f\u00fcr die \nK\u00fcrzung von Subventionen etwa f\u00fcnf Milliarden DM, \nbestenfalls acht Milliarden DM. \nDaher stellt sich die Frage, und sie wird sich stellen: \nSoll der Ausgleich der verbleibenden 11 bis 14 Milliar\u00ad\nden DM \u00fcber die E r h \u00f6 h u n g v o n V e r -\nb r a u c h s s t e u e r n erfolgen? Dieses Problem ist \nin Bonn trotz meiner wiederholten, mehr oder minder \nst\u00fcrmischen Forderungen nicht ausdiskutiert worden. \nF\u00fcr uns ist von Bedeutung, da\u00df die Verbrauchssteu\u00ad\nern allein dem Bunde zugute kommen und nicht an\u00ad\nteilig den L\u00e4ndern mit Ausnahme der Biersteuer. L\u00e4n\u00ad\nder und Gemeinden sind daran nicht beteiligt. Vor al\u00ad\nlem sind bei dem Gedanken an eine Erh\u00f6hung von \nVerbrauchssteuern aber auch andere Aspekte zu be\u00ad\nr\u00fccksichtigen: Soll der Staat zum Beispiel durch eine \nErh\u00f6hung der Tabaksteuer oder der Alkoholsteuer \ndem Nikotin-oder Alkoholgebrauch in umfassender \nAuslegung seiner Betreuungspflicht gegen\u00fcber dem \nB\u00fcrger einen Riegel vorschieben? \nDagegen w\u00fcrde mit Sicherheit und auch mit einem \ngewissen Recht geltend gemacht werden, da\u00df die \nReichen eine solche Steuererh\u00f6hung leicht verkraf\u00ad\nten k\u00f6nnten, auch wenn die Zigarette dann 20 Pfen\u00ad\nnig kostet und der Alkohol doppelt so stark besteuert \nwird, w\u00e4hrend man den weniger Bemittelten den Ge\u00ad\nnu\u00df liebgewonnener Gewohnheiten verteuern w\u00fcrde. \nIch habe diese Auffassung auch in einem sehr harmo\u00ad\nnisch verlaufenen Vier-Augen-Gespr\u00e4ch mit dem \nneuen Bundesminister f\u00fcr Umweltschutz bespro\u00ad\nchen. Irgendwo hat die F\u00fcrsorge des Staates auch \nihre Grenze, von der an der einzelne B\u00fcrger in eige\u00ad\nner Verantwortung seine Mittel verteilen und f\u00fcr die \nWahrung seiner Gesundheit und Arbeitsf\u00e4higkeit t\u00e4tig \nwerden mu\u00df. \n(Beifall bei der CSU) \nDeshalb mu\u00df aber bedacht werden, wo die Grenzen \nder staatlichen F\u00fcrsorge f\u00fcr den B\u00fcrger und dessen \nLebensf\u00fchrung liegen m\u00fcssen. Hier m\u00fcssen Ma\u00df\u00ad\nst\u00e4be der Vernunft und des Augenma\u00dfes angelegt werden. Es w\u00e4re unaufrichtig, wenn man den Wunsch \nnach h\u00f6heren Steuereinnahmen mit der F\u00fcrsorge\u00ad\npflicht f\u00fcr die gesunde Lebensf\u00fchrung des B\u00fcrgers \nbem\u00e4nteln w\u00fcrde. Das w\u00fcrde die Glaubw\u00fcrdigkeit der \nPolitik nicht erh\u00f6hen. \nDie neuesten Steuersch\u00e4tzungen werden die weitere \nDiskussion \u00fcber das von mir jetzt behandelte Thema \nnicht leichter machen. Aber unabh\u00e4ngig von der Dis\u00ad\nkussion \u00fcber die Finanzierung sollte eines sicher \nsein: Bei den jetzt. vereinbarten Eckpunkten zur \nSteuerreform mu\u00df es bleiben. \nIn meiner Regierungserkl\u00e4rung im Dezember 1986 \nhabe ich angek\u00fcndigt, da\u00df die Staatsregierung in \nBonn zugunsten der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nneben einer steuerlichen Entlastung auf eine N o -\nv e 11 i e r u n g d e s K arte 11 r e c h t s dr\u00e4ngen \nwird, damit Einzelhandelsgesch\u00e4fte und Handwerks\u00ad\nbetriebe vor einem leistungswidrigen Konzentrations\u00ad\nproze\u00df gesch\u00fctzt werden. Ich habe die Festlegung \nerreicht, da\u00df die Bundesregierung das Gesetz gegen \nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen \nwird, ob eine Novellierung notwendig ist -nach unse\u00ad\nrer Meinung: ja -und da\u00df sie zur Gesetzes\u00e4nderung \nnoch in dieser Legislaturperiode Vorschl\u00e4ge vorlegen \nwird. \n(Zustimmung bei der CSU) \nDie Staatsregierung wird darauf achten, da\u00df es nicht \nbei der \u00dcberpr\u00fcfung bleibt, sondern da\u00df die notwen\u00ad\ndigen Gesetzes\u00e4nderungen auch eingeleitet und vor\u00ad\ngenommen werden. \nAu\u00dferdem ist es uns gelungen, in den Koalitionsver\u00ad\nhandlungen durchzusetzen, da\u00df \u00fcber die Strukturele\u00ad\nmente des K o h 1 e p f e n n i g s einschlie\u00dflich seiner \nBerechnungsmethode neu entschieden wird. Diese \nRevierhilfe darf Bayerns Stromverbraucher nicht un\u00ad\nzumutbar belasten. \n(Zustimmung bei der CSU) \nDarum kann der Stromverbrauch allein nicht der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr die Berechnung des Kohlepfennigs . \nsein. \nDer Bundeskanzler hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung \nvom 18. M\u00e4rz 1987 ausdr\u00fccklich festgestellt, niemand \nk\u00f6nne erwarten, da\u00df die revierfernen L\u00e4nder die La\u00ad\nsten der Verstromungsregelung weiter in vollem Um\u00ad\nfang mittragen, wenn sie andererseits gehindert wer\u00ad\nden, die Kernenergie zur Senkung ihrer Stromkosten \nzu nutzen. Er hat sich auch zur weiteren Umsetzung \ndes integrierten Entsorgungskonzepts und zum Bau \nder Wiederaufarbeitungsanlage in Wackersdorf be\u00ad\nkannt. \nEiner der wichtigsten Erfolge unserer Bem\u00fchungen, \nAnliegen der r e g i o n a 1 e n S t r u kt u r p o 1 i t i k \ndurchzusetzen, ist die Festlegung in der Koalitions\u00ad\nvereinbarung, da\u00df die Zonenrandf\u00f6rderung nicht an\u00ad\ngetastet wird. \n(Beifall bei der CSU) \nDie Sicherung und Verbesserung der Lebensverh\u00e4lt\u00ad\nnisse im Zonenrandgebiet und im Grenzland bleiben \n.\u201e \\.' 1528 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v\u00b7. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nunver\u00e4ndert Aufgabe nicht nur bayerischer, sondern \nauch deutscher Politik. \n(Zustimmung bei der CSU) \nDer Bundeskanzler hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung \nden Abbau regionaler Unterschiede, sogenannter Un\u00ad\ngleichgewichte, mit der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer\u00ad\nbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\" zuge\u00ad\nsagt. Zusammen mit der Festlegung in der Koalitions\u00ad\nvereinbarung, das Prinzip der Schwerpunktorte flexi\u00ad\nbel zu handhaben, weil die unflexible Handhabung \nberechtigten \u00c4rger hervorgerufen hat, ist damit ge\u00ad\nw\u00e4hrleistet, da\u00df die strukturschwachen Gebiete Bay\u00ad\nerns in der Wirtschaftsf\u00f6rderung bleiben und unser \nSpielraum bei der Ausreichung der F\u00f6rdermittel gr\u00f6\u00ad\n\u00dfer wird. \n(Beifall bei der CSU) \nDie Staatsregierung wird sich mit allem Nachdruck \ndagegen wehren -dieses Thema schneide ich heute \nnicht zum erstenmal an -, daB in Br\u00fcssel entschieden \nwird, was wir regionalpolitisch in Bayern tun d\u00fcrfen. \n(Beifall bei der CSU) \nWir wissen besser als die Europ\u00e4ische Kommission \noder die B\u00fcrokraten und Technokraten in Br\u00fcssel, \nwas wir in Bayern tun m\u00fcssen. Die Staatsregierung \nbesteht darauf, da\u00df Bund und L\u00e4nder auch innerhalb \nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaften ein Recht auf eine \neigenst\u00e4ndige Regionalpolitik haben. Daher lehnen \nwir die bisher von der EG-Kommission vorgelegten \nKompromi\u00dfvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine einvernehmliche \nBeendigung der Verfahren gegen die Regionalf\u00f6rde\u00ad\nrung in der Bundesrepublik Deutschland ab. \nIn lebenswichtigen Fragen mu\u00df die Bundesrepublik \nDeutschland ihre Anliegen in Br\u00fcssel endlich mit we\u00ad\nsentlich gr\u00f6\u00dferem Nachdruck vertreten als bisher. \n(Zustimmung bei der CSU) \nDie EG darf ihren zentralistischen Kurs nicht fortset\u00ad\nzen. Wir w\u00e4ren sonst gezwungen, und weite Bev\u00f6lke\u00ad\nrungskreise denken genauso, unsere Haltung zur \nweiteren Entwicklung der Europ\u00e4ischen Gemein\u00ad\nschaft neu zu \u00fcberdenken. \nDie Staatsregierung hat im M\u00e4rz dieses Jahres die \nEckwerte festgelegt, unter denen eine Einigung mit \nder EG-Kommission aus bayerischer Sicht tragbar \nw\u00e4re. Sie erwartet von der Bundesregierung, da\u00df sie \nden Pr\u00e4sidenten der EG-Kommission, Jacques De\u00ad\nlors, beim Wort nimmt. Dieser hatte dem Bundes\u00ad\nkanzler schriftlich zugesagt, die Kommission werde \nsich bem\u00fchen, den deutschen Anliegen gerecht zu \nwerden und konkrete L\u00f6sungen zu finden. Sollte es \ngleichwohl zu keiner Einigung kommen, so wird die \nStaatsregierung nach Aussch\u00f6pfung aller rechtlichen \nund polnischen M\u00f6glichkeiten auch im Falle von Ver\u00ad\nbotsentscheidungen der EG-Kommission in Bayern \ndie Regionalf\u00f6rderung aufrechterhalten. \nDer Landtag hatte am 30. April 1967 bereits Gelegen\u00ad\nheit, \u00fcber die Situation der M a x h \u00fc t t e nach der \nEr\u00f6ffnung des Konkurses zu debattieren; die Aus-gangslage ist bekannt. Die Staatsregierung wird alle \nAnstrengungen unternehmen, damit der Stahlstand\u00ad\nort Oberpfalz erhalten bleibt und das Unternehmen \njetzt auf eine solide finanzielle, auch wettbewerbsf\u00e4\u00ad\nhige Grundlage gestellt wird. \n(Beifall bei der CSU) \nDies wird nicht einfach sein, denn die Stahlindustrie \nhat nicht nur in der Oberpfalz, sondern weltweit auch \nau\u00dferhalb Bayerns und der Bundesrepublik, erhebli\u00ad\nche Schwierigkeiten. Die Ursachen dieser Stahlkrise \nsind im Nachfrager\u00fcckgang, in der Angebotszu\u00ad\nnahme und in der technologischen Entwicklung zu \nsuchen; \u201etechnologisch\" hier im Sinne von Werk\u00ad\nstoffkunde, denn der Ersatz von Stahl gerade beim \nwichtigsten Verbraucher, n\u00e4mlich im Automobilbau, \ndurch andere Erzeugnisse, Kunststoff und vor allen \nDingen Keramik, vollzieht sich innerhalb des wissen\u00ad\nschaftlich-technischen Fortschritts unaufhaltsam und \nkann auch nicht von der Politik beliebig beeinflu\u00dft \noder angehalten werden. Dies allein sollte auch deut\u00ad\nlich machen, da\u00df eine Verstaatlichung der Maxh\u00fctte \nkeine L\u00f6sung bringen w\u00fcrde. Die Frage ist dann nur, \nob ein Staatsunternehmen in Konkurs gehen w\u00fcrde \noder ob der Staat bei jeder verkauften Tonne Stahlei\u00ad\nnen Betrag -ich kann nicht genauere Angaben ma\u00ad\nchen -von 30, 50, 70 Mark zuschie\u00dfen m\u00fc\u00dfte. Unab\u00ad\nh\u00e4ngig vom EG-Recht, das ich hier nicht auslegen \nkann und will, w\u00fcrde auf die Dauer keine Landesre\u00ad\ngierung diese Belastung aushalten. Auch die politi\u00ad\nschen Kr\u00e4fte des Parlaments k\u00f6nnten eine solche \nSubventionierung, unabh\u00e4ngig vom Gesamtproblem \nder EG-Rechtslage, nicht beliebig fortsetzen. Es ist \nauch nicht ersichtlich, wie durch eine derartige \nStaatsbeteiligung auch nur eine Tonne Stahl mehr \nverkauft werden k\u00f6nnte. \nDer harte Konkurrenzdruck in der Stahlindustrie hat \nauch zur Stillegung der Grube Leonie gef\u00fchrt. Nach \nDarstellung des Unternehmens stehen den Kosten \ndes Leonie-Erzes von rund 270 DM pro Tonne Eisen \nPreise f\u00fcr Fremderz von rund 130 DM pro Tonne ge\u00ad\ngen\u00fcber. Man kann von der Maxh\u00fctte nicht auf der ei\u00ad\nnen Seite eine wettbewerbsf\u00e4hige Position erwarten \nund auf der anderen Seite verlangen, da\u00df sie ihren \nwichtigen Rohstoff zum doppelten Preis einkauft, als \ner auf dem Weltmarkt zu haben ist. Auch in absehba\u00ad\nrer Zeit ist nicht damit zu rechnen, da\u00df der Preis f\u00fcr \nEisenerz aus den oben genannten Gr\u00fcnden etwa wie\u00ad\nder wesentlich nach oben gehen wird. Da\u00df sich hier \nnat\u00fcrlich besonders der Verfall des Dollars ausge\u00ad\nwirkt hat, sei nur nebenbei erw\u00e4hnt. \nIn anderen Betriebsteilen der Maxh\u00fctte ist die Wett\u00ad\nbewerbsf\u00e4higkeit \u00e4hnlich unerfreulich. Damit verbin\u00ad\nden sich nat\u00fcrlich auch gewisse Vorw\u00fcrfe an die Un\u00ad\nternehmensleitung sowohl des Gesamtkonzerns als \nauch der Konzerntochter. Deshalb kommt es jetzt \ndarauf an, ein wirtschaftlich und technisch tragf\u00e4hi\u00ad\nges Konzept zu entwickeln, damit die neue Maxh\u00fctte \nsich k\u00fcnftig im internationalen Stahlwettbewerb bes\u00ad\nser oder \u00fcberhaupt behaupten kann. \nObwohl dies eigentlich nicht Aufgabe des Staates ist, \nhat Staatsminister Jaumann Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Erarbei\u00ad\ntung und \u00dcberpr\u00fcfung eines Konzepts von neutraler Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 hyertacher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1529 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nSeite, und zwar mit Finanzierung aus der Staats\u00ad\nkasse, erteilt. Gleichzeitig f\u00fchre ich selbst ebenso wie \nStaatsminister Jaumann nahezu t\u00e4glich Gespr\u00e4che \nmit kompetenten Pers\u00f6nlichkeiten aus der Stahlindu\u00ad\nstrie sowie Vertretern der Banken, um der Bildung ei\u00ad\nner Auffanggesellschaft n\u00e4her zu kommen. \nDamit die Maxh\u00fctte bis dahin weiterbetrieben und \nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter an die Arbeitnehmer gezahlt wer\u00ad\nden k\u00f6nnen, hat der Ministerrat letzte Woche den \nStaatsminister der Finanzen beauftragt, f\u00fcr einen bis \nzum 30. Juni 1987 befristeten Verwalterkredit an die \nMaxh\u00fctte in H\u00f6he von 15 Millionen DM eine 90pro\u00ad\nzentige staatliche Ausfallb\u00fcrgschaft zu \u00fcbernehmen. \nOhne die Gew\u00e4hrung der B\u00fcrgschaft in dieser H\u00f6he \nw\u00e4re eine sofortige Zahlungsunf\u00e4higkeit der Max\u00ad\nh\u00fctte mit sofortiger Entlassung s\u00e4mtlicher Arbeitneh\u00ad\nmer eingetreten. Vorgestern habe ich mich in einem \nGespr\u00e4ch mit Bundesminister Bangemann ausf\u00fchr\u00ad\nlich mit diesem Thema befa\u00dft und erreicht, da8 Bay\u00ad\nern mit Zustimmung des Bundeswirtschaftsministe\u00ad\nriums unmittelbar mit der EG-Kommission verhandeln \nkann, \n(Beifall bei der CSU) \nferner, da\u00df die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau nach \nAuffassung des Bundeswirtschaftsministers bereit \nsein soll, sich zwar nicht an einer Auffanggesellschaft \nzu beteiligen, was der Satzung widersprechen und ei\u00ad\nnen unerw\u00fcnschten Pr\u00e4zedenzfall bedeuten w\u00fcrde, \nwohl aber an der finanziellen Sanierung der neuen \nMaxh\u00fctte in der Hoffnung, da\u00df sie zustandekommt, \nauch unter Inkaufnahme gro\u00dfer Risiken. \nDazu kommt, da\u00df der Bund bereit ist, sich an den Ko\u00ad\nsten der Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze, Ersatzar\u00ad\nbeitspl\u00e4tze und der sozialen Absicherung zu beteili\u00ad\ngen, nicht nur im Rahmen des rechtlich zwingenden, \nsondern auch im Rahmen der m\u00f6glichen Ermessens\u00ad\nspielr\u00e4ume, wie immer das im einzelnen aussehen \nmag. Ausdiskutiert ist das Ganze aber noch nicht. \nDiesen Weg, der im \u00fcbrigen dem Beschlu\u00df des Land\u00ad\ntags vom 30. April 1987 entspricht, werden wir weiter\u00ad\ngehen. Aufgeregte Diskussionen in aller \u00d6ffentlich\u00ad\nkeit k\u00f6nnen dabei nur schaden. Sie sind genauso we\u00ad\nnig hilfreich wie utopische Vorstellungen. \nDas gilt auch f\u00fcr den Bund. Was von dort in den letz\u00ad\nten Wochen zu h\u00f6ren war, war alles andere als hilf\u00ad\nreich. Es entsprach auch in keiner Weise der Koali\u00ad\ntionsvereinbarung. Aus ihr ergibt sich unmi\u00dfverst\u00e4nd\u00ad\nlich die Pflicht der Bundesregierung, zum Erhalt des \nStahlstandortes Maxh\u00fctte beizutragen. Sonst ginge \ndie Verpflichtung, die Maxh\u00fctte bei der Bew\u00e4ltigung \nder Anpassungsprobleme in der Stahlindustrie ent\u00ad\nsprechend zu ber\u00fccksichtigen, ins leere. \nF\u00fcr die Staatsregierung geht es hier nicht nur um die \nErhaltung des Stahlstandortes. Es geht auch um die \nOberpfalz als Ganzes. In meiner Regierungserkl\u00e4rung \nvom 10. Dezember letzten Jahres habe ich auf den \nStellenwert dieses Regierungsbezirks und auf die \nbisherigen Leistungen der Staatsregierung f\u00fcr die \nOberpfalz hingewiesen. \u00b7 Wenn ich mir allerdings die Schreiben aus der Ober\u00ad\npfalz, die mich in den letzten Wochen und Monaten \nerreicht haben, im einzelnen ansehe, so habe ich oft \nden Eindruck, da\u00df die Bem\u00fchungen der Staatsregie\u00ad\nrung dort gar nicht ausreichend wahrgenommen und \ngew\u00fcrdigt werden. Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df \nf\u00fcr viele Oberpf\u00e4lzer die Sorgen um die Maxh\u00fctte weit \nim Vordergrund stehen. Aber dar\u00fcber d\u00fcrfen andere \nTatsachen nicht \u00fcbersehen werden: Allein in der mitt\u00ad\nleren Oberpfalz, das hei\u00dft in der Stadt Amberg und in \nden Landkreisen Amberg/Sulzbach und Schwandorf, \nsind mit Investitionen von \u00fcber 260 Millionen DM rund \n1000 neue Arbeitspl\u00e4tze entstanden oder noch im \nEntstehen. Dazu kommen die positiven Auswirkun\u00ad\ngen des neuen BMW-Werks in Regensburg. Auch \ndiese Leistungen sollten anerkannt und gew\u00fcrdigt \nwerden. \n(Beifall der CSU) \nWenn im Zusammenhang mit Entlassungen bei der \nMaxh\u00fctte dar\u00fcber geklagt wird, da\u00df nicht noch mehr \nNeuansiedlungen oder Erweiterungen in der mittleren \nOberpfalz vorgenommen werden, wenn dar\u00fcber ge\u00ad\nklagt wird, da\u00df die Erweiterung oder Neuansiedlung \nvon Betrieben im Zusammenhang mit der Errichtung \ndes Werkes BMW 6, das morgee eingeweiht werden \nwird, in das n\u00f6rdliche Niederbayern statt in die s\u00fcdli\u00ad\nche oder mittlere Oberpfalz gingen, so sollte auch \nnach den Gr\u00fcnden gefragt werden. Es kann doch nie\u00ad\nmand ernsthaft annehmen, da\u00df die Vorg\u00e4nge um die \nWiederaufarbeitungsanlage ohne Auswirkungen auf \ndas wirtschaftliche Klima und auf den Ruf und auf die \nAttraktivit\u00e4t f\u00fcr private Investoren bleiben. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \nM\u00f6glichen Investoren wird durch die Demonstratio\u00ad\nnen, \u00fcber die in den Medien in aller Ausf\u00fchrlichkeit \nund oft sehr einseitig berichtet wird, geradezu der \nEindruck aufgedr\u00e4ngt, da\u00df in der Oberpfalz Technik\u00ad\nfeindlichkeit und Industriefeindlichkeit herrschen. \n(Abg. Dr. Kestel: WAA-Feindlichkeit) \nIn sage es hier ganz deutlich: Die gewaltt\u00e4tigen De\u00ad\nmonstranten, die in Wackersdorf gegen den freiheitli\u00ad\nchen Rechtsstaat k\u00e4mpfen, ihre offenen und ver\u00ad\nsteckten Helfer und Helfershelfer, schaden der Ober\u00ad\npfalz. \n(Beifall bei der CSU) \nWer sie unterst\u00fctzt, sei es moralisch oder materiell, \nschadet seiner Heimat. \n(Beifall bei der CSU) \nIch habe in meiner Regierungserkl\u00e4rung im Dezem\u00ad\nber festgestellt, da\u00df die Zukunft der n\u00e4chsten Gene\u00ad\nration nur gesichert werden kann, wenn wir im Wett\u00ad\nbewerb mit anderen hochindustrialisierten Staaten \nund den k\u00fcnftigen wirtschaftlichen Zentren, die sich \ngerade auch in Ostasien bilden, Schritt halten. Wis\u00ad\nsenschaft und Forschung einerseits und die Qualit\u00e4t \nder schulischen Ausbildung andererseits sind we\u00ad\nsentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Zukunft Bayerns. \n'\u00b7,\u2022.\u00b7 1530 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nObwohl seit der Errichtung des Staatsministeriums \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst erst wenige Monate ver\u00ad\ngangen sind, kann ich feststellen, da\u00df diese nach reif\u00ad\nlicher \u00dcberlegung getroffene Entscheidung sich be\u00ad\nw\u00e4hrt hat. \nDer Wissenschaftsminister hat die Staatsregierung im \nJanuar \u00fcber die Grunds\u00e4tze und Schwerpunkte sei\u00ad\nner F o r s c h u n g s p o 1 i t i k unterrichtet. Er hat \nseine Pl\u00e4ne erl\u00e4utert, die Ausr\u00fcstung an den Hoch\u00ad\nschulen zu modernisieren und zu erg\u00e4nzen und de\u00ad\nren apparative Ausgestaltung und Ausstattung zu er\u00ad\nneuern. F\u00fcr die Natur-und Ingenieurwissenschaften \nwird er einen Entwicklungsplan ausarbeiten und f\u00fcr \nvermehrte Schwerpunktsetzung in der bayerischen \nForschungslandschaft Sorge tragen. \nDiese Vorstellungen werden von mir nachhaltig unter\u00ad\nst\u00fctzt. Daher habe ich mich auch daf\u00fcr ausgespro\u00ad\nchen, da\u00df im Entwurf des Doppelhaushalts 1987/88 \nf\u00fcr den Hochschulbereich \u00fcber 700 neue Stellen vor\u00ad\ngesehen werden, w\u00e4hrend in anderen L\u00e4ndern -,-ich \nnenne hier nur Nordrhein-Westfalen -an den Univer\u00ad\nsit\u00e4ten Stellen in erheblichem Umfang abgebaut wer\u00ad\nden. \n\u201eDie Welt\" schreibt in ihrer Ausgabe vom 18. Mai \n1987, \u201eda\u00df allm\u00e4hlich der ganze Norden wissen\u00ad\nschaftspolitisch abdriftet. W\u00e4hrend er k\u00fcrzt und \nk\u00fcrzt, legt der S\u00fcden immer nochmal zu.\" Das kann \nnur auf die L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern \nbezogen werden. Nur durch den Ausbau der Univer\u00ad\nsit\u00e4ten lassen sich auch nach Meinung des zitierten \nKommentators die Voraussetzungen f\u00fcr die Ansied\u00ad\nlung von Zukunftsbranchen schaffen. \nEin weiteres wichtiges Ziel unserer Hochschulpolitik \nist der Vollausbau des Universit\u00e4tsklinikums Regens\u00ad\nburg. Die Staatsregierung hat deshalb den dritten \nBauabschnitt zum 17. Rahmenplan nach dem Hoch\u00ad\nschulbauf\u00f6rderungsgesetz angemeldet. Der Medizin\u00ad\nausschu\u00df des Wissenschaftsrates hat am 30. April \n1987 empfohlen, hierf\u00fcr Planungskosten in H\u00f6he von \nf\u00fcnf Millionen DM freizugeben. Die Staatsregierung \nwird weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, da\u00df das Klinikum in Re\u00ad\ngensburg kein Torso bleibt. \n(Beifall bei der .CSU) \nEin entscheidender Gesichtspunkt der Forschungs\u00ad\npolitik ist die Zusammenarbeit der Hochschulen mit \nder Wirtschaft. Die Staatsregierung hat die beteiligten \nStaatsministerien beauftragt, Perspektiven der ange\u00ad\nwandten Forschung und der Entwicklung in diesem \nBereich auszuarbeiten. In diesem Zusammenhang \nstehen auch die Pl\u00e4ne f\u00fcr die Errichtung eines bayeri\u00ad\nschen Forschungszentrums f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz, \n\u00fcber die derzeit mit der bayerischen Wirtschaft ver\u00ad\nhandelt wird. \nZunkunftsweisende Initiativen hat in den vergangenen \nMonaten auch der Staatsminister f\u00fcr Unterricht und \nKultus entwickelt. Die Sc h u 1 e mu\u00df offen sein f\u00fcr \ndie Fragen, die heute die \u00d6ffentlichkeit und gerade \nviele junge Menschen bewegen. Deshalb hat er Leh-rern und Sch\u00fclern Richtlinien und Hilfen zu aktuellen \nThemen an die Hand gegeben. \nIm April wurde an alle Schulen eine Lehrerhandrei\u00ad\nchung zum Thema \u201eUmwelt und Energie\" versandt. \nDie Sch\u00fcler m\u00fcssen erfahren und wissen, da\u00df es bei \nder Energieversorgung keine Patentl\u00f6sung gibt, da\u00df \ndie Vorteile und Risiken der unterschiedlichen Sy\u00ad\nsteme gegeneinander abzuw\u00e4gen sind. Dazu ist eine \numfassende und differenzierte Information \u00fcber die \nkomplexen naturwissenschaftlichen, technischen, \n\u00f6kologischen, wirtschaftlichen, gesellschaftlichen, \naber auch au\u00dfenpolitischen Zusammenh\u00e4nge unbe\u00ad\ndingte Voraussetzung. \n(Zuruf des Abg. Kamm) \nNur so k\u00f6nnen junge Menschen begreifen, da\u00df dieser \ngro\u00dfen Herausforderung unserer Zeit nicht mit fal\u00ad\nschen Vereinfachungen und emotionalen Reaktionen \nbegegnet werden kann. \n(Beifall bei der CSU und den GR\u00dcNEN) \nIch darf hier auch darauf verweisen, da\u00df auf Veranlas\u00ad\nsung und Einladung des bayerischen Ministers f\u00fcr \nLandesentwicklung und Umweltfragen vom 18. bis \n20. Mai eine Reaktorsicherheitskonferenz unter Betei\u00ad\nligung einer gro\u00dfen Zahl namhafter Pers\u00f6nlichkeiten \naus Wissenschaft, Technik und Wirtschaft stattgefun\u00ad\nden hat .. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \nIn meiner Regierungserkl\u00e4rung habe ich die Aufwer\u00ad\ntung der Hauptschule im Rahmen unseres bew\u00e4hrten \ngegliederten Schulwesens angek\u00fcndigt. Hierzu hat \nder Kultusminister auch grunds\u00e4tzliche Vorstellungen \nentwickelt. Ich nenne hier nur den Plan, einen neuen \nqualifizierten beruflichen Bildungsabschlu\u00df einzuf\u00fch\u00ad\nren. Damit wird es t\u00fcchtigen Hauptsch\u00fclern erm\u00f6g\u00ad\nlicht, im gleichen Zeitraum wie Realschulabsolventen \n\u00fcber den beruflichen Bildungsweg die Fachhoch\u00ad\nschul-und Hochschulreife zu erlangen. Auch f\u00fcr Mei\u00ad\nster soll es eine neue M\u00f6glichkeit zum Erwerb der \nFachhochschulreife geben. \n(Beifall bei der CSU und den GR\u00dcNEN) \nDieses Konzept, das die Zustimmung der bayeri\u00ad\nschen Wirtschaft gefunden hat, wird vom Landtag im \nRahmen einer \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber das Er\u00ad\nziehungs- und Unterrichtswesen beraten werden. \nDie Anst\u00f6\u00dfe, die von den beiden Staatsministern, \nProfessor Wild und Zehetmair, schon in den ersten \nMonaten ihrer Amtszeit ausgingen, zeigen, da\u00df die \nTeilung des zu gro\u00df gewordenen Aufgabenbereiches \nrichtig und notwendig war. \nMeine besondere Sorge gilt nach wie vor den B a u -\ner n und ihren Familien. \nDie Koalitionsvereinbarungen zur Agrarpolitik sind ein \nerster wichtiger Schritt zur Neuorientierung der EG\u00ad\nAgrarpolitik. Danach soll \n-die Existenz der b\u00e4uerlichen Betriebe sowie ihre \nWettbewerbsf\u00e4higkeit gesichert werden, Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1531 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \n-eine Sonderbelastung f\u00fcr die deutschen Bauern \nnach M\u00f6glichkeit verhindert werden, \n-eine st\u00e4rkere Regionalisierung der EG-Agrarpolitik \nangestrebt werden, \n(Beifall der CSU) \n-die Agrarpolitik st\u00e4rker in den Dienst der Umwelt-\nund Gesellschaftspolitik gestellt werden. \nDie Zukunft unseres Landes wird stark davon abh\u00e4n\u00ad\ngen, wie die derzeitigen Agrarprobleme gel\u00f6st wer\u00ad\nden. Agrarpolitik ist heute nicht mehr Bauernpolitik. \nAgrarpolitik ist heute ein St\u00fcck Gesellschafts- und \nUmweltpolitik. \n(Beifall bei der CSU und Teilen der \nGR\u00dcNEN) \nEine Politik, die bei uns in Deutschland die b\u00e4uerli\u00ad\nchen Betriebe zugunsten des Farm-oder Kolchosen\u00ad\nprlnzips aufgeben, die Gro\u00dftierhaltung beg\u00fcnstigen \nund die kleine und mittlere Landwirtschaft zum Ster\u00ad\nben verurteilen w\u00fcrde, eine solche Politik w\u00fcrde die \nD\u00f6rfer und St\u00e4dte radikal ver\u00e4ndern; ebenso das \nganze Landschaftsbild und das Wesen Bayerns. \n(Beifall bei der CSU) \nWer das versucht, mu\u00df mit dem erbitterten Wider\u00ad\nstand der Bayerischen Staatsregierung und der sie \ntragenden Kr\u00e4fte -ich hoffe aller politischen Kr\u00e4fte -\nin Bayern rechnen. \n(Beifall bei der CSU -Zuruf des Abg. \nKlasen) \nEine solche Politik w\u00fcrde Bayern schaden. Die der\u00ad\nzeitigen Agrarprobleme sind eine langfristige Auf\u00ad\ngabe von \u00fcbergeordneter nationaler Bedeutung. Des\u00ad\nhalb brauchen auch die Bauern eine politische Garan\u00ad\ntie, die ihnen und ihren Kindern Sicherheit f\u00fcr ihre \npers\u00f6nliche und berufliche Zukunft gibt. \n(Beifall bei der CSU) \nDabei ist es nicht m\u00f6glich, \u00fcber die Lage der Land\u00ad\nwirtschaft ein einheitliches Urteil nur mit einem Worte \netwa dahingehend zu f\u00e4llen: Der Landwirtschaft geht \nes gut, der Landwirtschaft geht es schlecht. Es gibt \nTeile der Landwirtschaft ohne besondere Existenz\u00ad\nsorgen. Es gibt Teile der Landwirtschaft, die gerade \nso recht und schlecht durchkommen. Es gibt Teile \nder Landwirtschaft, denen es wirklich schlecht geht. \nBei der analytischen Kl\u00e4rung der Lage der Landwirt\u00ad\nschaft mu\u00df deshalb differenziert werden. Das Pro\u00ad\nblem besteht auch nicht in der Frage, ob die Land\u00ad\nwirte heute oder n\u00e4chstes Jahr noch zu essen haben \nwerden. Das Problem ist vielmehr, ob die Kinder auf \ndem Hof bleiben, \n(Beifall bei der CSU) \nob die Bauern und ihre n\u00e4chste Generation noch ei\u00ad\nnen Sinn in der Beibehaltung und Bewirtschaftung ih\u00ad\nres Hofes sehen oder ob sie sag1ln, wir wollen uns \nrechtzeitig auf einen anderen Beruf umstellen, weil \nwir langfristig bis zum Jahre 2000 und dar\u00fcber hinaus doch keine Chance sehen, diesen Hof in gesicl1erter \nExistenz bewirtschaften zu k\u00f6nnen. \nDem Ziel der Erhaltung der b\u00e4uerlichen Landwirt\u00ad\nschaft dient der von mir in der Regierungserkl\u00e4rung \nim Dezember 1986 angek\u00fcndigte und am 8.April 1987 \nin der M\u00fcnchener Olympiahalle vor den Ortsb\u00e4uerin\u00ad\nnen und Ortsobm\u00e4nnern des Bayerischen Bauernver\u00ad\nbandes vorgestellte Entwurf eines J a h r h u n d e r t -\nver trag s. Er ist ein Solidarit\u00e4tspakt zwischen Ver\u00ad\nbrauchern und Bauern und baut auf sechs S\u00e4ulen auf. \nIch habe schon bei jener Rede bemerkt, da\u00df dies ein \nEntwurf sei. Wenn jemand dazu weitere Einf\u00e4lle, bes\u00ad\nsere Gedanken und bessere Wege zur Durchsetzbar\u00ad\nkeit bei der Aufgabenerf\u00fcllung aufweisen kann, so \nempfinde ich das als Unterst\u00fctzung und nicht etwa \nals unangebrachte Kritik. Die seinerzeitige Rede \nsollte einen Ansto\u00df geben, damit auch andere dar\u00ad\n\u00fcber nachdenken. Wenn mehrere dar\u00fcber nachden\u00ad\nken, kommt vielleicht noch etwas Besseres dabei \nheraus. \nIch habe mit Genugtuung festgestellt, da\u00df der Ge\u00ad\ndanke des Jahrhundertvertrages im Wahlkampf in \nRheinland-Pfalz von meinen politischen Freunden in \nder CDU, von Ministerpr\u00e4sident Bernhard Vogel und \nseinem Landwirtschaftsminister, aufgegriffen worden \nist. \n(Abg. Klasen: Der Erfolg war frappierend!) \nWir werden selbstverst\u00e4ndlich unsere Freunde in \nRheinland-Pfalz unterst\u00fctzen, die ihre besonderen \nlandwirtschaftlichen Sorgen, zusammenh\u00e4ngend mit \ndem Weinbau, haben. Ich darf allerdings auch vermer\u00ad\nken, da\u00df der von mir vorgelegte Plan zwar sicherlich \nkein helles Entz\u00fccken in Bonn ausl\u00f6sen wird; er mu\u00ad\ntet dem Bund aber geringere Opfer zu als der Jahr\u00ad\nhundertvertragsentwurf von Rheinland-Pfa1z. Ich darf \nhier nur eine einzige Zahl nennen: Der finanzielle Un\u00ad\nterschied betr\u00e4gt insgesamt fast zwei Milliarden DM. \nWenn Rheinland-Pfalz durch Steuerverzichte auf der \neinen Seite und Subventionen auf der anderen Seite \nzwei Milliarden DM mehr anbietet als mein Jahrhun\u00ad\ndertvertragsentwurf, so hei\u00dft das nicht, da\u00df ich dem \nrheinlalid-pf\u00e4lzischen Vorschlag etwa Widerstand ent\u00ad\ngegensetzen w\u00fcrde. Wenn Rheinland-Pfalz auch mit \nbayerischer Hilfe seine weitergehenden Vorstellun\u00ad\ngen durchsetzen kann, werden wir sie selbstver\u00ad\nst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen. \nDie s e c h s S\u00e4 u 1 e n des Solidarit\u00e4tspaktes zwi\u00ad\nschen Verbrauchern und Bauern sind: \n- E r s t e n s kostenorientierte Preise f\u00fcr Nahrungs\u00ad\nmittel. Das hei\u00dft aber auch Aufl\u00f6sung der \u00dcber\u00ad\nsch\u00fcsse und deren Beseitigung, ich m\u00f6chte bei\u00ad\nnahe sagen um jeden Preis, damit der Markt \u00fcber\u00ad\nhaupt wieder funktionsf\u00e4hig wird. Auf Dauer kann \ndie Landwirtschaft nicht gegen den Markt existie\u00ad\nren. Das kann auch keine politische Kraft auf Dauer \ndurchhalten. \n-Zweitens F\u00f6rderung der Erzeugung und Ver\u00ad\nwendung nachwachsender heimischer Rohstoffe. \nIch nenne das Beispiel Biqalkohol. Wenn Bioalko\u00ad\nhol als Treibstoff oder als Beimischung zum Treib\u00ad\nstoff wettbewerbsf\u00e4hig gemacht werden soll, dann \nmu\u00df der Bund auf einen Teil seiner Eink\u00fcnfte 1532 Bayerlecher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \naus der Mineral\u00f6lsteuer nach der geltenden Fas\u00ad\nsung des Gesetzes verzichten. \n(Beifall bei der CSU) \nEine Belastung des Bioalkohols mit der vollen f\u00fcr \nPetroleumprodukte geltenden Mineral\u00f6lsteuer \nschlie\u00dft aus, da\u00df Bioalkohol wettbewerbsf\u00e4hig wer\u00ad\nden kann. Wenn wir ihm eine breitere Grundlage \nverschaffen wollen, m\u00fcssen wir auch die Konse\u00ad\nquenzen bejahen. \n- D r i t t e n s Gew\u00e4hrung einer Vorsteuerpauschale \nohne zeitliche Begrenzung. \n- V i e r t e n s Entlastungen bei den Sozialkosten. \n-F\u00fcnftens eine Ausgleichszulage f\u00fcr die Bewirt-\nschaftung von Fl\u00e4chen mit ung\u00fcnstigen Ertragsbe\u00ad\ndingungen. Das schlie\u00dft die Stillegung von Fl\u00e4chen \nnicht aus, die aber meistens zur Folge hat, da\u00df ver\u00ad\nbleibende Fl\u00e4chen mit den Mitteln modernster \nAgrartechnik und Agrarchemie den Produktions\u00ad\nausfall mindestens ersetzen, \n(Abg. Kolo: Wenn man es dann noch f\u00f6rdert, ja!) \nder mit der Stillegung weniger ertragreicher Fl\u00e4\u00ad\nchen beabsichtigt wird. \n-S e c h s t e n s Entgelt f\u00fcr landeskulturelle und lan-\ndespflegerische Leistungen. \nZur Bezahlung dieser Leistungen habe ich empfoh\u00ad\nlen, einen Teil der Mittel dadurch aufzubringen, da\u00df \ndie Mehreinnahmen im Steuerverbund der Umsatz\u00ad\nsteuer, die sich bei einer Verminderung der Vor\u00ad\nsteuerpauschale f\u00fcr den Staat ergeben, als Finanzie\u00ad\nrungsquelle f\u00fcr einen Teil der Haushaltsausgaben ver\u00ad\nwendet werden. \nRheinland-Pfalz will -wenn ich das Papier richtig in \nErinnerung habe -die Vorsteuerpauschale in voller \nH\u00f6he aufrechterhalten und die Mittel zus\u00e4tzlich f\u00fcr \ndiesen Zweck bekommen. Dabei darf ich nur sch\u00fcch\u00ad\ntern auf meine vorherigen, etwas kritischen Ausf\u00fch\u00ad\nrungen zum Subventionsbegriff zur\u00fcckkommen: Na\u00ad\nt\u00fcrlich sind Ausgleichszulagen f\u00fcr die Bewirtschaf\u00ad\ntung von Fl\u00e4chen mit ung\u00fcnstigen Ertragsbedingun\u00ad\ngen und Entgelte f\u00fcr landeskulturelle und landespfle\u00ad\ngerische Leistungen nach dem geltenden Begriffska\u00ad\ntalog im Subventionsbericht als solche aufzuf\u00fchren. \nAuch daran wird deutlich, wie die Absicht auf der ei\u00ad\nnen Seite mit der Absicht auf der anderen Seite im \nZielkonflikt steht. \nWir sind der Meinung: \nEtwa drei Viertel ihres Lebensstandards m\u00fcssen \nb\u00e4uerliche Familien auch k\u00fcnftig aus dem Verkauf von \nNahrungsmitteln und dem Verkauf von nachwachsen\u00ad\nden Rohstoffen selbst erwirtschaften. F\u00fcr die Ver\u00ad\nmarktung dieser Produkte m\u00fcssen sich auch die Bau\u00ad\nern noch mehr als bisher selbst einsetzen. Gleichzei\u00ad\ntig mu\u00df der Staat daf\u00fcr sorgen, da\u00df die \u00dcbersch\u00fcsse \nso rasch wie m\u00f6glich abgebaut werden, damit der \nMarkt wieder funktioniert. \nEtwa ein Viertel des Lebensstandards einer durch\u00ad\nschnittlichen Familie m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Ge\u00ad\nmeinschaft, Bund, L\u00e4nder, vielleicht auch zum Teil Landkreise und Gemeinden k\u00fcnftig \u00fcber eine aus\u00ad\nreichende Vorsteuerpauschale, eine ausreichende \nSozialkostenentlastung, die Ausgleichszulage und \n\u00fcber ein Entgelt f\u00fcr landeskulturelle oder landespfle\u00ad\ngerische Leistungen sichern. \nUnter heutigen Verh\u00e4ltnissen brauchen wir dazu in \nder Bundesrepublik Deutschland \n-eine Vorsteuerpauschale, die \u00fcber 1991 hinaus mit \n1,7 Milliarden DM dotiert ist; \n-eine Anhebung der Sozialkostenentlastung von \netwa 1, 1 Milliarden DM auf 1,5 Milliarden DM f\u00fcr die \nBeitragszahler; \n-eine Aufstockung der Ausgleichszulage von 600 \nMillionen DM auf eine Milliarde DM; \n-ein Paket weiterer Verg\u00fctungen f\u00fcr landeskulturelle \nund landespflegerische Leistungen in H\u00f6he von \nmindestens zwei Milliarden DM. \nZusammen ergibt das mindestens 6,2 Milliarden DM. \nHier sei noch einmal darauf hingewiesen, da\u00df die Vor\u00ad\nstellungen von Rheinland-Pfalz erheblich weiter ge\u00ad\nhen. Ich wiederhole, da\u00df wir Rheinland-Pfalz selbst\u00ad\nverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen werden. \nIch glaube aber, da\u00df die Grenzen nicht endlos hinaus\u00ad\ngeschoben werden k\u00f6nnen und auch hier das alte la\u00ad\nteinische Sprichwort gilt: \u201eMedio tutissimus ibis\" -\nauf dem Mittelweg gehst du am sichersten. \nMinisterpr\u00e4sident Vogel von Rheinland-Pfalz hat f\u00fcr \ndiese vier Ma\u00dfnahmen eine Finanzausstattung von \nzun\u00e4chst 7,7 bis 8 Milliarden DM vorgeschlagen. Die \nzus\u00e4tzlichen Mittel von 1,5 bis 1,8 Milliarden DM sol\u00ad\nlen vor allem f\u00fcr \u00dcberbr\u00fcckungshilfen zur Erleichte\u00ad\nrung der strukturellen Anpassung und f\u00fcr die Aus\u00ad\ngleichszulage verwendet werden. \nIch meine, wir sollten nicht mehr versprechen, als wir \nhalten k\u00f6nnen und durchsetzen zu k\u00f6nnen glauben, \nwas ohnehin schwierig genug sein wird. \n(Beifall bei der CSU) \nIch schlage deshalb vor, zun\u00e4chst bei der von uns \nvorgesehenen Finanzausstattung zu bleiben. \nF\u00fcr die Finanzierung dieses Jahrhundertvertrags sind \ngr\u00f6\u00dfte Anstrengungen erforderlich. Dazu m\u00fcssen die \nEG, der Bund und die L\u00e4nder beitragen. In geringf\u00fcgi\u00ad\ngem Umfang k\u00f6nnen auch Landkreise, vielleicht so\u00ad\ngar Gemeinden, durch eigene Ma\u00dfnahmen mithelfen. \nBei der von mir aufgezeigten Perspektive brauchen \nleistungswillige Landwirte den Wettbewerb in Europa \nnicht zu scheuen. Die Nachteile, die sie bei uns auf\u00ad\ngrund ung\u00fcnstiger Ertragsbedingungen, h\u00f6herer Ko\u00ad\nsten f\u00fcr Geb\u00e4ude und Arbeitsleistungen, strengerer \nAuflagen und gr\u00f6\u00dferer Anspr\u00fcche von seilen der \u00fcb\u00ad\nrigen B\u00fcrger haben, werden mit dem Jahrhundertver\u00ad\ntrag weitgehend ausgeglichen. \nF\u00fcr die Verg\u00fctung der Umweltleistungen der Bauern \nwill ich eine neue Leistungskonzeption. Die Bauern \nwollen nicht Subventionen; sie wollen eine gerechte \nEntlohnung f\u00fcr die Leistungen, die sie im Interesse \nund zum Wohle der Gemeinschaft erbringen. Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1533 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \n(Beifall bei der CSU und bei Teilen der \nGR\u00dcNEN) \nDarum mu\u00df auch der Subventionskatalog von dem \nomin\u00f6sen Beigeschmack halb unmoralischer Finanz\u00ad\nhilfen befreit werden. Entweder nimmt man solche \nLeistungen \u00fcberhaupt heraus, weil sie nicht hineinge\u00ad\nh\u00f6ren, oder man gestaltet das System entsprechend \nflexibel. \n(Abg. Kolo: Eiertanz!) \nDazu m\u00fcssen Kriterien entwickelt werden, die es er\u00ad\nlauben, den Wert dieser Umweltleistungen zu ermit\u00ad\nteln; das wird nicht leicht sein. Nur dann k\u00f6nnen sie \nentsprechend bezahlt werden. Leistungen und Ge\u00ad\ngenleistungen m\u00fcssen in ein verst\u00e4ndliches und f\u00fcr \ndie \u00fcbrigen B\u00fcrger tragf\u00e4higes Gleichgewicht ge\u00ad\nbracht werden. \nWir sind bei der Durchsetzung dieser Vorstellungen \ngro\u00dfenteils auf die Hilfe der Medien angewiesen, die \nvon der deutschen Landwirtschaft keine Weltmarkt\u00ad\nbedingungen verlangen d\u00fcrfen; wir sind auch auf das \nVerst\u00e4ndnis der st\u00e4dtischen Bev\u00f6lkerung und der \nnicht der Landwirtschaft und dem landwirtschaftli\u00ad\nchen Umfeld zuzuz\u00e4hlenden soziologischen Schich\u00ad\nten angewiesen. Es mu\u00df eine Art Solidargemein\u00ad\nschaft zwischen den beiden Komponenten unserer \nGesellschaft geben. \nHier er\u00f6ffnen sich bedeutende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \nZukunft. Wir haben n\u00e4mlich einen .\u00fcberf\u00fcllten Markt \nbei Nahrungsmitteln - das wird noch lange so bleiben \n-, einen unterentwickelten Markt bei nachwachsen\u00ad\nden Rohstoffen und einen v\u00f6llig unterentwickelten \nMarkt f\u00fcr die Umweltleistungen der Bauern. Dieser \nMarkt mu\u00df geschaffen werden; seine Bedingungen \nm\u00fcssen einvernehmlich festgelegt werden. \nDer Jahrhundertvertrag f\u00fcr die Landwirtschaft ist eine \nin die Zukunft weisende Gesamtkonzeption. Deshalb \nmu\u00df er so rasch wie\u00b7 m\u00f6glich in die Tat umgesetzt \nwerden. In unserer Gesellschaft mu\u00df wieder Ruhe \neinkehren; es mu\u00df wieder Zuversicht bei den Berei\u00ad\nchen einkehren, die die Zukunft grau in grau sehen. \n(Beifall bei der CSU) \nDeshalb freue ich mich auch, da\u00df die Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten der Unionsl\u00e4nder meinen Gedanken bereits \naufgegriffen haben. \nBayern wird auch hier wie so oft vorangehen. Bei mei\u00ad\nner Rede am 8. April 1987 in der M\u00fcnchener Olympia\u00ad\nhalle habe ich erkl\u00e4rt, da\u00df wir in Verbindung mit dem \nNachtragshaushalt 1988 in Bayern zusammen mit lau\u00ad\nfenden Landesma\u00dfnahmen, z. B. mit dem Programm \nzur Erhaltung der Kulturlandschaft, ein Paket von Be\u00ad\nwirtschaftungsentgelten in H\u00f6he von insgesamt 100 \nMillionen DM zur Verf\u00fcgung stellen wollen. Der Land\u00ad\ntag hat bereits bei den laufenden Haushaltsberatun\u00ad\ngen Mittelerh\u00f6hungen bewilligt. Ich gehe davon aus, \nda\u00df unsere Vorstellungen auch im Nachtragshaushalt \nfinanziell abgesichert werden k\u00f6nnen, und bitte Sie \nschon heute um Ihre Unterst\u00fctzung. Der Jahrhundertvertrag erfordert gro\u00dfe Anstrengun\u00ad\ngen. Aber die M\u00fchen lohnen sich; er dient allen B\u00fcr\u00ad\ngern. Die Bauern sichern die Versorgung mit hoch\u00ad\nwertigen Nahrungsmitteln, erhalten die Kulturland\u00ad\nschaft und bilden einen Grundpfeiler unserer freiheit\u00ad\nlichen Ordnung. \n(Beifall bei der CSU) \nMeine Damen und Herren! Ein Thema hat die Bev\u00f6l\u00ad\nkerung in den letzten Monaten ganz besonders be\u00ad\nwegt: die Bedrohung durch die Weltseuche A 1 D S. \nIn der Bundesrepublik Deutschland mu\u00df derzeit mit \nrund 100000 infizierten Personen gerechnet werden, \nin Bayern mit rund 20000. Fachleute gehen davon \naus, da\u00df langfristig nahezu alle infizierten Personen \nan AIDS erkranken. Diese Erkenntnis war f\u00fcr mich \nneu. Ich bin aufgrund der Aussagen von anerkannten \nExperten bisher davon ausgegangen, da\u00df von f\u00fcnf \nAIDS-Infizierten einer krank wird, wenn auch alle f\u00fcnf \n\u00fcber einen langen Zeitraum damit rechnen m\u00fcssen, \nda\u00df sie krank werden k\u00f6nnen. Wenn wir nun von den \nExperten h\u00f6ren, da\u00df langfristig nahezu alle Infizierten \nan AIDS erkranken und einem qualvollen Tod ausge\u00ad\nliefert sind, weil ein Heilmittel bis jetzt nicht zur Verf\u00fc\u00ad\ngung steht und auch in absehbarer Zeit nicht wirksam \ngenug und ausreichend genug zur Verf\u00fcgung stehen \nwird, ist das ein Anla\u00df, mit besonderer Sorgfalt und \nbesonderem Verantwortungsbewu\u00dftsein dar\u00fcber \nnachzudenken. \nWenn man jetzt weiter h\u00f6rt -auch das war f\u00fcr mich \nneu, obwohl ich mich bem\u00fcht habe, die Literatur, so\u00ad\nweit man sie als medizinischer Laie verstehen kann, \neinigerma\u00dfen zu \u00fcberblicken -, da\u00df der Mittelwert 14 \nJahre betr\u00e4gt, da\u00df also bis zu 28 Jahre nach der Infi\u00ad\nzierung noch mit dem Ausbruch der Krankheit zumin\u00ad\ndest gerechnet werden kann, dann ergibt sich dar\u00ad\naus, da\u00df ein junger Mensch, der sich in welcher \nWeise auch immer infiziert, noch bis fast an die \nGrenze des Rentenalters damit rechnen mu\u00df, da\u00df er \nvon dieser Seuche befallen wird und die Krankheit bei \nihm ausbricht. \nDie Krankheit wird weiter verbreitet; die Erkrankun\u00ad\ngen werden rapide zunehmen. Es mu\u00df deshalb alles \nrechtlich und praktisch M\u00f6gliche getan werden, die \nWeiterverbreitung von AIDS einzud\u00e4mmen. \nIch halte es f\u00fcr unverst\u00e4ndlich und f\u00fcr verantwor\u00ad\ntungslos, in dieser Situation nur auf Aufkl\u00e4rung durch \nbunte Brosch\u00fcren zu setzen und das Heil in der Emp\u00ad\nfehlung und Verteilung von Verh\u00fctungsmitteln zu se\u00ad\nhen; ich sage: nur. \n(Beifall bei der CSU) \nNotwendig ist vielmehr ein geschlossenes Konzept, \nin dem Aufkl\u00e4rung und Beratung einen wichtigen \nSchwerpunkt darstellen, in dem der Staat aber auch \nauf Ma\u00dfnahmen gegen diejenigen vorbereitet ist, die \nder Aufkl\u00e4rung nicht folgen oder die durch sie nicht \nerreicht werden. Nicht zuletzt sind die Forschung und \ndie internationale Zusammenarbeit verst\u00e4rkungsbe\u00ad\nd\u00fcrftig. \nEine solche Zusammenarbeit wird in Westeuropa und \nauch mit den USA bereits in vielen F\u00e4llen praktiziert. 1534 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nDa\u00df sie auch im innerdeutschen Verh\u00e4ltnis m\u00f6glich \nist, beweisen die ersten Kontakte zwischen Instituten \nder Universit\u00e4t M\u00fcnchen und Instituten der Charite in \nOst-Berlin, die aufgrund meiner Gespr\u00e4che am \n15. M\u00e4rz mit Erich Honecker in Leipzig zustande ge\u00ad\nkommen sind. Ich habe bei der Vielfalt der von mir an\u00ad\ngeschnittenen Themen auch die Notwendigkeit der \nZusammenarbeit bei diesem grenz\u00fcberschreitenden \n\u00dcbel betont. Ich habe wenige Tage sp\u00e4ter sowohl die \nfernm\u00fcndliche als auch dann die schriftliche Best\u00e4ti\u00ad\ngung bekommen, da\u00df die Beh\u00f6rden der DDR, vor al\u00ad\nlen Dingen ihre Wissenschaftsbeh\u00f6rden, damit ein\u00ad\nverstanden sind, da\u00df solche Kontakte zustande kom\u00ad\nmen und da\u00df eine Arbeitsgemeinschaft gebildet wird. \nDas ist jetzt auch bereits in vollem Gang. Ich habe \nStaatsminister Professor Wild unterrichtet, und die In\u00ad\nstitute der Ersten Medizinischen Fakult\u00e4t der Univer\u00ad\nsit\u00e4t in M\u00fcnchen -wenn ich mich recht erinnere, ist \nes gerade Professor Spann, der Vorsitzende unseres \nAIDS-Beirates -sind eingeschaltet worden. \nAngestrebt ist hier vor allem eine Zusammenarbeit \nauf dem Gebiet der AIDS-Diagnostik und der immun\u00ad\nbiologischen Therapie. Denn die Bek\u00e4mpfung von \nAIDS durch Forschung und Pharmazeutik erfordert \nnicht nur die Einschaltung der medizinischen Wissen\u00ad\nschaft, sondern erfordert auch die Einschaltung der \nimmunologischen, der virologischen und der epide\u00ad\nmiologischen Experten. \nIm Ausland wird bereits eine Reihe von administrati\u00ad\nven Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von AIDS ergriffen. \nNach den Feststellungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes, \ndas wir um Auskunft gebeten haben, haben zur Zeit \nfolgende L\u00e4nder eine -teilweise anonyme -Melde\u00ad\npflicht eingef\u00fchrt: Italien, Irland, Norwegen, Schwe\u00ad\nden, \u00d6sterreich, T\u00fcrkei, acht Staaten der USA, Ka\u00ad\nnada, Israel, Jugoslawien, Ungarn, Australien, Singa\u00ad\npur, Japan, Venezuela und Tansania. Die Meldepflicht \nist zum Teil auf das Vollbild AIDS beschr\u00e4nkt, zum \nTeil erfa\u00dft sie die Vorstufen der Krankheit, zum Teil \ndie Tatsache der Infektion. \nAuch in Fragen der Pflichtuntersuchung ist man im \nAusland wieder wesentlich offener. Wiederum nach \nBerichten des Ausw\u00e4rtigen Amtes erfolgen derartige \nPflichtuntersuchungen in den USA und in Finnland \nbei Wehrpflichtigen, in Belgien, Luxemburg, der So\u00ad\nwjetunion, Rum\u00e4nien, Australien bei einem Antrag auf \nl\u00e4ngere Aufenthaltsdauer f\u00fcr Ausl\u00e4nder bzw. Stipen\u00ad\ndiaten, in \u00d6sterreich bei Bewerbern f\u00fcr den \u00f6ffentli\u00ad\nchen bzw. kommunalen Dienst und in Schweden bei \nSchwangeren. \nNach einer Nachrichtenagenturmeldung -ap vom \n27. M\u00e4rz 1987 -werden in zahlreichen L\u00e4ndern \nPflichtuntersuchungen geplant. In Finnland sollen \nausl\u00e4ndische Studenten und bei ihrer R\u00fcckkehr auch \nim Ausland studierende Finnen auf AIDS untersucht \nwerden. In der T\u00fcrkei werden alle Prostituierten und \nHomosexuellen auf AIDS \u00fcberpr\u00fcft. \nDie britische Regierung erw\u00e4gt Tests bei Besuchern \naus Staaten, in denen AIDS stark verbreitet ist, und \nau\u00dferdem bei Krankenhauspatienten; das ist zur Vor-\n-:\u00b7\u00b7 bereitung und Durchf\u00fchrung von Operationen sehr \nwichtig. Das franz\u00f6sische Gesundheitsministerium \nplant, alle Heiratskandidaten auf AIDS zu testen. \n(Abg. Hiersemann: Das ist dem Gauweiler \nnoch nicht eingefallen! -Anhaltende Zurufe \n-Glocke des Pr\u00e4sidenten) \nDas Ausw\u00e4rtige Amt stellt zu den Botschaftsberich\u00ad\nten fest, da\u00df die Entwicklung noch im Flu\u00df zu sein \nscheint und eine sichere \u00dcbersicht noch nicht gege\u00ad\nben werden kann, da selbst in einzelnen L\u00e4ndern \nnoch kein einheitliches Verfahren gefunden ist. \nDie \u00dcbersicht zeigt aber auch, da\u00df im Ausland sehr \nwohl die Notwendigkeit seuchenrechtlicher Ma\u00dfnah\u00ad\nmen gesehen wird. Zu dieser Feststellung kommt \nauch das Ausw\u00e4rtige Amt mit der Erkenntnis, da\u00df in \nvielen L\u00e4ndern die Frage der Meldepflicht, der Pflicht\u00ad\nuntersuchung bzw. der Vorlage von Gesundheits\u00ad\nzeugnissen erheblich offener als in der Bundesrepu\u00ad\nblik gesehen wird. Bemerkenswert erscheint auch \nder Hinweis des Ausw\u00e4rtigen Amtes, wonach die Be\u00ad\nrichte der Botschaften in aller Welt -gerade in den \neben genannten, aber auch in anderen Staaten -zei\u00ad\ngen, da\u00df die Diskussion erst im Entstehen begriffen \nist. \nNotwendig ist weiter, da\u00df wir eine einigerma\u00dfen ge\u00ad\nsicherte Datenbasis \u00fcber die Verbreitung von AIDS \nerhalten. Den Beh\u00f6rden m\u00fcssen au\u00dferdem diejeni\u00ad\ngen bekannt werden, die diese Krankheit r\u00fccksichts\u00ad\nlos weitergeben. Wir k\u00f6nnen sonst das gesamte Seu\u00ad\nchengesetz in den Papierkorb werfen. \n(Beifall bei der CSU) \nWas n\u00fctzt es, ein Seuchengesetz auszuf\u00fchren, wenn \nman dabei den Tatbestand AIDS v\u00f6llig ausklammert? \nAll diese Ma\u00dfnahmen werden bei wesentlich weniger \nschlimmen Seuchen wie Tuberkulose und Syphilis auf \nder Grundlage des Bundesseuchengesetzes l\u00e4ngst \nerfolgreich praktiziert, von der Bev\u00f6lkerung akzep\u00ad\ntiert, ja von der Mehrheit zu Recht erwartet. Der Staat \nw\u00fcrde seine Schutzpflicht gegen\u00fcber den noch nicht \nangesteckten B\u00fcrgern verletzen, wenn er ausgerech\u00ad\nnet bei der t\u00f6dlichen Gefahr AIDS anders handeln, \ndas hei\u00dft im Grunde tatenlos zusehen w\u00fcrde. Warum \nsollte man dann \u00fcberhaupt noch das Bundesseu\u00ad\nchengesetz beibehalten und anwenden? \nDeshalb hat die Staatsregierung am 25. Februar 1987 \neinen Ma\u00dfnahmen k a t a 1 o g beschlossen, der \nja ausreichend kritisiert, aber oft nicht ausreichend \ngew\u00fcrdigt worden ist. Er hebt auf der einen Seite die \nNotwendigkeit der Aufkl\u00e4rung und Beratung hervor; \ndas Staatsministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung \nentwickelt dazu zur Zeit ein umfassendes Konzept. \nAuf der anderen Seite legt er die notwendigen admi\u00ad\nnistrativen Ma\u00dfnahmen fest. \nWir haben erreicht, da\u00df diese Grunds\u00e4tze auch in der \nKoalitionsvereinbarung verankert wurden. \nDar\u00fcber hinaus ziehen wir die finanziellen Konse\u00ad\nquenzen: In der Ministerratssitzung am 05. Mai wurde \nder Finanzminister beauftragt, dem Haushaltsaus\u00ad\nschu\u00df des Landtages Nachschublisten zuzuleiten, die Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 1535 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nf\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von AIDS einschlie\u00dflich der zu\u00ad\nflie\u00dfenden Bundesmittel eine Mittelerh\u00f6hung um \nknapp 10 Millionen DM f\u00fcr 1987 und 15,9 Millionen \nDM f\u00fcr 1988 vorsehen. \nDie CSU-Fraktion hat zur AIDS-Problematik eine um\u00ad\nfassende Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, deren Ergebnis \nentgegen voreilig abgegebenen anderen Prognosen \ndie Haltung der Staatsregierung im vollen Umfang be\u00ad\nst\u00e4tigt hat. Das gilt besonders f\u00fcr die Fragen der all\u00ad\ngemeinen anonymen Meldepflicht, das gilt aber auch \nf\u00fcr die namentliche Meldung Uneinsichtiger an die \nGesundheitsbeh\u00f6rden und die Notwendigkeit admini\u00ad\nstrativer Ma\u00dfnahmen gegen diejenigen, die sich nicht \ndavon abhalten lassen, die Krankheit weiterzuverbrei\u00ad\nten. Die Anh\u00f6rung hat dar\u00fcber hinaus wichtige wei\u00ad\ntere Anregungen gebracht. Im Namen der Staatsre\u00ad\ngierung danke ich der CSU-Fraktion. \nDie Staatsregierung wird diese Anregungen aufgrei\u00ad\nfen. Stellvertretend nenne ich hier vor allem die For\u00ad\nderungen nach eindeutiger Absicherung des HIV\u00ad\nTests im Rahmen der \u00e4rztlichen Behandlung, nach \nEinf\u00fchrung dieses Tests in die Schwangerschaftsvor\u00ad\nsorgeuntersuchung und nach der raschen Auswei\u00ad\ntung der M\u00f6glichkeiten von freiwilligen und anonymen \nTests. \n(Beifall bei der CSU) \nDie Staatsregierung hat gestern einer Bekanntma\u00ad\nchung des Staatsministeriums des Innern zuge\u00ad\nstimmt, die eine einheitliche Anwendung des Ma\u00df\u00ad\nnahmenkatalogs in unserem Land sicherstellt. Zur \nvieldiskutierten Frage eines Gesundheitszeugnisses \nf\u00fcr Nicht-EG-Ausl\u00e4nder haben wir folgendes be\u00ad\nschlossen: \nAngeh\u00f6rige von west-und nordeurop\u00e4ischen Staa\u00ad\nten, die nicht Mitglieder der EG sind, werden den \nB\u00fcrgern der EG gleichgestellt. Das hei\u00dft, sie brau\u00ad\nchen vor der Erteilung der Aufenthaltserlaubnis kein \nGesundheitszeugnis mehr vorlegen. \nIch war nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung der Sach-und \nRechtslage der Auffassung, da\u00df einer Versch\u00e4rfung \nder Ma\u00dfnahmen gegen EG-B\u00fcrger, gleichg\u00fcltig, wel\u00ad\ncher Hautfarbe sie sind, nicht zugestimmt werden \nkann, da\u00df aber andererseits einer Schlechterstellung \nvon europ\u00e4ischen B\u00fcrgern, die nicht B\u00fcrger von EG\u00ad\nStaaten sind, auch nicht zugestimmt werden kann. \nDeshalb wird in Zukunft gegen\u00fcber EG-B\u00fcrgern nicht \nanders verfahren, oder umgekehrt: Gegen\u00fcber B\u00fcr\u00ad\ngern dieser L\u00e4nder -ich nenne einmal Finnland, \nSchweden, Norwegen, die Schweiz und \u00d6sterreich -\nwird nicht anders verfahren, als wenn sie EG-B\u00fcrger \nw\u00e4ren. Eine andere gerechte L\u00f6sung l\u00e4\u00dft sich wohl \nnicht finden; wir haben gestern in der Kabinettssit\u00ad\nzung alle M\u00f6glichkeiten ausf\u00fchrlich diskutiert. \nF\u00fcr die Ausl\u00e4nder wird das f\u00fcr die Aufenthaltserlaub\u00ad\nnis notwendige Gesundheitszeugnis auf das Vorlie\u00ad\ngen einer HIV-Infektion erweitert, und zwar aus den \nGr\u00fcnden, die ich eben genannt habe. Welchen Sinn \nhat es, nach Krankheiten zu fragen, die ungef\u00e4hrlich oder bedeutungslos sind, die fast nicht mehr existie\u00ad\nren oder leicht geheilt werden k\u00f6nnen, aber nicht \nnach den Krankheiten zu fragen, die heimt\u00fcckisch \nsind, sich \u00fcber lange Zeit erstrecken usw.? Ich erin\u00ad\nnere an das, was ich vor wenigen Minuten dazu ge\u00ad\nsagt habe. \n(Beifall bei der CSU) \nIn einer der n\u00e4chsten Bundesratssitzungen werden \nwir eine Bundesratsinitiative beschlie\u00dfen, mit der das \nSeuchenrecht an die Anforderungen der Krankheit \nAIDS angepa\u00dft werden soll. \nDie Staatsregierung wird sich durch unsachliche oder \nbeleidigende Angriffe nicht beirren lassen. Sie wird \nihrer Verantwortung gerecht werden und keine not\u00ad\nwendige Ma\u00dfnahme unterlassen. Sie m\u00f6chte nicht \ndurch Vers\u00e4umnisse schuldig werden, \n(Beifall bei der CSU) \nauch wenn Vers\u00e4umnisse hier der billigere, beque\u00ad\nmere und opportunistischere Weg w\u00e4ren. \nSie kann der F\u00fcrsorge f\u00fcr die AIDS-Kranken oder \nAIDS-Infektionstr\u00e4ger keine h\u00f6here Priorit\u00e4t beimes\u00ad\nsen als dem Schutz noch nicht angesteckter B\u00fcrger. \n(Beifall bei der CSU) \nDie staatliche Schutzpflicht f\u00fcr das Leben gilt ganz \nbesonders f\u00fcr die schw\u00e4chsten Mitglieder unserer \nGesellschaft, die u n g e b o r e n e n K i n d e r. \n(Beifall bei der CSU) \nIn meiner Regierungserkl\u00e4rung im Dezember habe \nich den Skandal angeprangert, da\u00df in der Bundesre\u00ad\npublik Deutschland Jahr f\u00fcr Jahr weit \u00fcber 200 000 \nKinder im Mutterleib get\u00f6tet werden. Man \u201ebe\u00ad\nschimpft\" uns ja in der Welt als eine der reichsten Na\u00ad\ntionen der Erde. Besonders bedr\u00fcckend ist dabei die \nTatsache, da\u00df in einer Wohlstandsgesellschaft wie \nder unsrigen die soziale Indikation nach j\u00fcngsten Un\u00ad\ntersuchungen sich 100 Prozent n\u00e4hert, w\u00e4hrend \nSchwangerschaftsabbr\u00fcche aus anderen Gr\u00fcnden \nnur noch eine Restgr\u00f6\u00dfe darstellen. Der Anteil der \nsogenannten Notlagenindikation hat sich von 57 Pro\u00ad\nzent im Jahr 1977 auf knapp 86 Prozent im Jahr 1986 \nerh\u00f6ht, mit weiter steigender Tendenz. Dem mu\u00df Ein\u00ad\nhalt geboten werden. Deshalb wird die Staatsregie\u00ad\nrung darauf dr\u00e4ngen, da\u00df der Gesetzgeber f\u00fcr aus\u00ad\nreichende Schutzvorschriften sorgt. \n(Beifall bei der CSU) \nDamit ich nicht mi\u00dfverstanden werde: Es geht nicht \num eine \u00c4nderung des \u00a7 218 StGB oder um die Wie\u00ad\ndereinf\u00fchrung der fr\u00fcheren Fassung dieses Paragra\u00ad\nphen, weil das bei den heute im Inland und Ausland \ngeltenden, \u00fcblichen Verti\u00e4ltnissen nicht mehr m\u00f6glich \nw\u00e4re. Dieses Thema steht nicht zur Diskussion. An\u00ad\ndererseits habe ich mit Best\u00fcrzung einen Artikel in ei\u00ad\nner gro\u00dfen M\u00fcnchener Tageszeitung gelesen, in dem \nein Experte, der den Anstieg der sozialen Indikation \nauf fast 100 Prozent feststellte, sagte, da\u00df Schwan\u00ad\ngerschaftsabbr\u00fcche in der Bundesrepublik praktisch \nrisikolos auch contra legem erfolgen k\u00f6nnten. \n.' .. 1536 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nIn der Koalitionsvereinbarung haben wir nunmehr \ndurchgesetzt, da\u00df die Schwangerenberatung im \nSinne des vorbildlichen Bayerischen Schwangerenbe\u00ad\nratungsgesetzes bundesweit verbessert wird. \nDurch ein Bundesberatungsgesetz soll vor allem si\u00ad\nchergestellt werden, da\u00df Beraiungsstellen nur dann \nstaatlich anerkannt und gef\u00f6rdert werden, wenn sie \nentsprechend der Grundsatzentscheidung des Bun\u00ad\ndesverfassungsgerichts aus dem Jahre 1975 zugun\u00ad\nsten des Lebens beraten, \n(Beifall bei der CSU) \n\u00fcber Hilfen informieren, diese vermitteln und gegebe\u00ad\nnenfalls auch gew\u00e4hren. \nWeiter ist vorgesehen, da\u00df die Beratung so fr\u00fchzeitig \nwie m\u00f6glich, auf jeden Fall aber vor der Indikations\u00ad\nstellung erfolgt und von dieser personell getrennt \nwird. Schlie\u00dflich sollen die Krankenkassen \u00e4rztliche \nHonorarforderungen k\u00fcnftig nur noch dann erf\u00fcllen, \nwenn der Arzt seiner gesetzlichen Meldepflicht an \ndas Statistische Bundesamt nachgekommen ist. F\u00fcr \ndie Nichterf\u00fcllung der \u00e4rztlichen Meldepflicht sollen \nst\u00e4rkere Sanktionen vorgesehen werden. \nMit diesen Festlegungen, die sowohl einer Initiative \nder Staatsregierung im Bundesrat als auch einem \nGrundsatzbeschlu\u00df der CSU-Landtagsfraktion Rech\u00ad\nnung tragen, wird ein wesentlicher Fortschritt beim \nSchutz der ungeborenen Kinder angestrebt und, wie \nwir hoffen, auch erzielt. Dieser ist umso h\u00f6her einzu\u00ad\nsch\u00e4tzen, als er gegen erhebliche Widerst\u00e4nde in der \nFDP, zum Teil auch in der CDU, durchgesetzt werden \nmu\u00dfte. Oie Staatsregierung wird darauf achten, da\u00df \nder Bund die getroffene Vereinbarung so schnell wie \nm\u00f6glich verwirklicht. \nWirksame Politik f\u00fcr Bayern setzt auch ein erfolgrei\u00ad\nches Zusammenwirken mit den anderen L\u00e4ndern vor\u00ad\naus. Mit der Unterzeichnung des Rundfunk -\nStaats v e r t r a g e s durch die Regierungschefs \nder L\u00e4nder am 3.April 1987, an dessen Zustandekom\u00ad\nmen sich Staatsminister Stoiber ein besonderes Ver\u00ad\ndienst mit z\u00e4her Geduld und sachkundigen Verhand\u00ad\nlungen bis an die Grenze der Ersch\u00f6pfung erworben \nhat, \n(Beifall bei der CSU -Lachen bei der SPD) \nist es in letzter Minute gelungen -wenn Sie die Ver\u00ad\nhandlungen miterlebt h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie l\u00e4ngst davon\u00ad\ngelaufen -, einen jahrelangen Streit \u00fcber die Neuord\u00ad\nnung des Rundfunkwesens zu beenden und ein Aus\u00ad\neinanderbrechen der Medienordnung in der Bundes\u00ad\nrepublik Deutschland mit ihren un\u00fcbersehbaren Fol\u00ad\ngen zu verhindern. \nZehn Jahre lang haben die SPD und die\u00b7 von ihr re\u00ad\ngierten L\u00e4nder die Einf\u00fchrung des privaten Rund\u00ad\nfunks bek\u00e4mpft; 15 Konferenzen der Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten sind daran gescheitert. Mit der K\u00fcndigung der \nRundfunkgeb\u00fchren-Staatsvertr\u00e4ge gemeinsam mit \n. ~ .. \n\u00b7.\u2022 .. Baden-W\u00fcrttemberg, Niedersachsen und Rheinland\u00ad\nPfalz hat die Staatsregierung einen heilsamen Zwang \nzur Einigung ausge\u00fcbt und ma\u00dfgeblich zum erfolgrei\u00ad\nchen Abschlu\u00df der Verhandlungen beigetragen. Die \nbundesstaatliche Ordnung hat damit eine entschei\u00ad\ndende Bew\u00e4hrungsprobe bestanden. \n(Beifall bei der CSU) \nWenn die durch Verfassung und Gesetz und eigene \n\u00dcberzeugung berufenen Tr\u00e4ger der f\u00f6deralistischen \nOrdnung von den Zust\u00e4ndigkeiten, die ihnen durch \nGesetz und Rechtsprechung zugewiesen sind, kei\u00ad\nnen Gebrauch machen, dann darf man sich nicht \nwundem, wenn diese Zust\u00e4ndigkeiten abgebaut wer\u00ad\nden und zum Schlu\u00df einschlafen. \nDer Rundfunk-Staatsvertrag ist in seiner herausra\u00ad\ngenden medienpolitischen Bedeutung vergleichbar \nmit der Neuordnung des Rundfunkwesens nach dem \nZweiten Weltkrieg und dem Staatsvertrag zur Gr\u00fcn\u00ad\ndung des ZDF. Er schafft die rechtlichen Rahmenbe\u00ad\ndingungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des privaten Rundfunks \nin der Bundesrepublik Deutschland. Zugleich gew\u00e4hr\u00ad\nleistet er Bestand und Fortentwicklung des \u00f6ffentlich\u00ad\nrechtlichen Rundfunks. Auf seiner Grundlage kann \nsich nunmehr ein duales Rundfunksystem mit \u00f6ffent\u00ad\nlich-rechtlichen geb\u00fchrenfinanzierten Rundfunkan\u00ad\nstalten und privater Konkurrenz geordnet entwickeln. \nBayern kann mit diesem Staatsvertrag zufrieden sein, \nweil er wesentlichen bayerischen Forderungen Rech\u00ad\nnung tr\u00e4gt. Das bayerische System privater Anbieter \nunter \u00f6ffentlich-rechtlicher Tr\u00e4gerschaft und in \u00f6ffent\u00ad\nlicher Verantwortung konnte gewahrt und in das bun\u00ad\ndesweite Konzept eingebettet werden. \nDer Bayerischen La n d e s z e n t r a 1 e f \u00fc r N e u e \nM e d i e n stehen aufgrund des Staatsvertrags schon \n1988 \u00fcber 14 Millionen DM zur Finanzierung ihrer Auf\u00ad\ngaben zur Verf\u00fcgung, ohne da\u00df der Bayerische Rund\u00ad\nfunk Einbu\u00dfen erleidet. \nDer rechtliche Rahmen des Medienerprobungs- und \n-entwicklungsgesetzes (MEG) ist vom Bayerischen \nVerfassungsgerichtshof, von geringf\u00fcgigen Korrektu\u00ad\nren abgesehen, als im wesentlichen verfassungskon\u00ad\nform anerkannt worden. Dies ist zweifellos ein Erfolg \nf\u00fcr die Staatsregierung. Es kommt jetzt darauf an, die \ngesetzlichen Vorgaben des Staatsvertrags und des \nMEG praxisnah und unb\u00fcrokratisch umzusetzen. Das \nGesetz allein schafft noch nicht die erforderlichen \ntechnischen Reichweiten f\u00fcr die Programme, damit \ndie Anbieter ihre Investitionsentscheidungen auf ge\u00ad\nsicherten Grundlagen treffen k\u00f6nnen. Notwendig sind \neine solide technische Planung, die auch eine Gleich\u00ad\nbehandlung des l\u00e4ndlichen Raums zum Ziel hat, und \n\u00b7 eine rasche Umsetzung. Deshalb richte ich nochmals \ndie Bitte an die Bundespost, die jahrelangen Ver\u00ad\ns\u00e4umnisse, gerade auch im s\u00fcddeutschen und im \nbayerischen Raum und im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen, end\u00ad\ng\u00fcltig wiedergutzumachen. Die Deutsche Bundes\u00ad\npost ist hier gefordert, die in der Vergangenheit \nimmer wieder Anla\u00df zu berechtigter Kritik gegeben \nhat. Ich bitte aber auch die Bayerische Landeszen\u00ad\ntrale f\u00fcr Neue Medien, alles zu tun, um Pla-Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1537 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nnungssicherheit f\u00fcr Anbieter und Wettbewerber zu \nschaffen. \nIch habe eingangs festgestellt, da\u00df ich mich in dieser \nErkl\u00e4rung auf einige Schwerpunkte der Politik der \nStaatsregierung seit Dezember letzten Jahres be\u00ad\nschr\u00e4nken mu\u00df. Andererseits mu\u00dfte ich diese so aus\u00ad\nf\u00fchrlich darstellen, damit die Haltung der Bayerischen \nStaatsregierung nicht nur verk\u00fcndet, sondern auch \nausdr\u00fccklich begr\u00fcndet wird. Das hei\u00dft aber nicht, \nda\u00df andere politische Aufgaben, auf die ich heute \nnicht eingehen kann und nicht eingehen werde, f\u00fcr \ndie Staatsregierung weniger bedeutsam w\u00e4ren. \nDie i n n e r e S i c h e r h e i t ist eine solche Auf\u00ad\ngabe. Die Koalitionsvereinbarung hat ausdr\u00fccklich \nanerkannt, da\u00df hier gehandelt werden mu\u00df. Die not\u00ad\nwendigen Ma\u00dfnahmen sollen im Herbst dieses Jah\u00ad\nres beschlossen werden. Ich will diese Fragen heute \nnicht ausf\u00fchrlicher er\u00f6rtern. Wir werden aber zur \nHalbzeit darauf zur\u00fcckkommen. \nBesonders bedeutsam f\u00fcr Bayern ist auch, da\u00df er\u00ad\nneut ein bayerischer Abgeordneter zum Bundes\u00ad\nv e r k e h r s minister ernannt worc:len ist. Mit seiner \nUnterst\u00fctzung werden wir den Rhein-Main-Donau\u00ad\nKanal ebenso planm\u00e4\u00dfig fertigstellen wie den neuen \nFlughafen M\u00fcnchen II, der wirtschaftliche Impulse f\u00fcr \ndie Region wie f\u00fcr das ganze Land in heute noch \nnicht \u00fcbersehbarem Ausma\u00df geben wird. \n(Beifall bei der CSU) \nSie werden wesentlich st\u00e4rker sein als bisher ange\u00ad\nnommen. Ich verweise hier auf die einschl\u00e4gige Stu\u00ad\ndie der Deutschen Lufthansa .. \nM\u00fcnchen, N\u00fcrnberg und Augsburg werden optimal in \ndas ICE-Netz eingebunden werden. In Weiden wer\u00ad\nden durch das neue Werk f\u00fcr die Interregio-Wagen \nder Bundesbahn wichtige Arbeitspl\u00e4tze erhalten und \nneue geschaffen. Hinzu kommt die Solar-Wasser\u00ad\nstoff-Forschungsanlage, an der das Bayernwerk und \ndas Bundesforschungsministerium ma\u00dfgeblich betei\u00ad\nligt sind. Weiterhin kommt hinzu das kontinentale \nTiefbohrungsprojekt, das auch durch unsere Bem\u00fc\u00ad\nhungen in Bonn in die Oberpfalz vergeben worden ist. \n(Beifall bei der CSU) \nIm B u n des f e r n s t r a\u00df e n b a u liegt der \nSchwerpunkt in der Vollendung schon begonnener \nVerbindungen wie denen von M\u00fcnchen nach Simbach \nund nach Lindau. Ich bin jedesmal sehr schmerzlich \nber\u00fchrt -und das ist keine Phrase des Mitleids -, \nwenn ich immer wieder in der Zeitung von den \nschweren Unf\u00e4llen auf gewissen Bundes-Staatsstra\u00ad\n\u00dfen lese. Ich nenne gerade hier die Bundesstra\u00dfe \nM\u00fcnchen-Haag-M\u00fchldorf-Simbach und weiter nach \nPassau. Ich habe deshalb kein Verst\u00e4ndnis, da\u00df \u00fcber \nfast ein Jahrzehnt hinweg einmal die Trasse vorge\u00ad\nschlagen wird, die dann wieder der B\u00fcrgerinitiative \nzum Opfer f\u00e4llt, dann die entgegengesetzte Trasse, \ndie dann auch wieder einer B\u00fcrgerinitiative zum Opfer \nf\u00e4llt. Einmal soll sie im Tal gef\u00fchrt werden, weil sie auf \nder H\u00f6he die Landschaft verschandelt, dann soll sie \naus dem Tal heraus wieder auf die H\u00f6he gebracht werden, damit das Tal nicht verschandelt wird, und so \nweiter. Man mu\u00df auch einmal an das Ungl\u00fcck und das \nLeid der vielen Familien denken, die hier betroffen \nsind. \n(Beifall bei der CSU) \nEs gibt auf dieser Stra\u00dfe keinen Kilometer mehr, der \nnicht ein oder mehrere Todesopfer aufzuweisen \nh\u00e4tte. \n(Zuruf der GR\u00dcNEN: Tempo 80!) \nIn der S t \u00e4 d t e b a u f \u00f6 r d e r u n g ist die Diskus\u00ad\nsion \u00fcber die Umsetzung der Koalitionsvereinbarun\u00ad\ngen im vollen Gange. \nBei den Koalitionsverhandlungen haben wir erreicht, \nda\u00df die Bundesregierung ihre starre Haltung aufge\u00ad\ngeben hat. Die Koalitionsabsprache gew\u00e4hrleistet die \nVerstetigung der \u00f6ffentlichen Investitionen. In der \nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung des Bundes\u00ad\nkanzlers hat Bundesarbeitsminister Bl\u00fcm am 19. M\u00e4rz \ndas ausdr\u00fccklich erl\u00e4utert. Ich zitiere ihn w\u00f6rtlich: \nWir haben die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \naufgestockt, und wir werden auf dieser H\u00f6he blei\u00ad\nben. Aus meiner Sicht war dies das erfolgreichste \nBesch\u00e4ftigungsprogramm, das je gelaufen ist. \n(Beifall bei der CSU) \nIch darf daran erinnern, wie schon in diesem Hohen \nHause und bei anderen Gelegenheiten von mir darge\u00ad\nlegt wurde, da\u00df wir im Jahre 1985 mit dem vollen \nNachdruck unserer politischen M\u00f6glichkeiten und in \nKenntnis der Konjunkturschw\u00e4che der Bauwirtschaft, \ndes Bauausr\u00fcstungsgewerbes und in Kenntnis der \nNotwendigkeit infrastruktureller Verbesserungen ge\u00ad\nrade bei den D\u00f6rfern und bei den Stadtkernen gegen \nschwerste Widerst\u00e4nde durchgesetzt haben, da\u00df der \nBund seine Leistungen von 333 Millionen DM auf eine \nMilliarde DM erh\u00f6ht, die L\u00e4nder von 333 Millionen DM \nauf 666 Millionen DM. Eine Milliarde konnten wir nicht \nerreichen, weil einige L\u00e4nder wegen ihrer Finanz\u00ad\nschw\u00e4che sich dazu nicht in der Lage sahen. \nDie Zusage des Bundes gilt f\u00fcr die Jahre 1986 und \n1987. Ab 1988 soll die Finanzierungskompetenz im \nZuge -der Entflechtung auf die L\u00e4nder \u00fcbergehen. \nDas hei\u00dft, die L\u00e4nder m\u00fcssen dann auch die bishe\u00ad\nrige Bundesleistung erbringen, wenn nicht das Pro\u00ad\ngramm untragbar eingeschr\u00e4nkt werden soll. Aber \ndie L\u00e4nder verlangen mit Recht, da\u00df der Bund dann, \nwenn er die Finanzierungslast los wird, auch die Fi\u00ad\nnanzmasse entsprechend umverteil!. Wie die Umver\u00ad\nteilung erfolgt, ob unter Einbeziehung der Umsatz\u00ad\nsteuer, ob durch einen Vertrag, ob durch Gemein\u00ad\nschaftsaufgabe oder wie auch immer, mag das Er\u00ad\ngebnis der Beratungen der Experten sein. Aber der \nBund ist verpflichtet auszugleichen. \n(Zuruf von der SPD: Das wird er nicht tun, \ndas wissen Sie auch!) \nDeshalb sind wir nicht damit einverstanden, da\u00df jetzt \ndiese Verdrettachung des Programms von damals \nwieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden soll auf das urspr\u00fcngli\u00ad\nche Drittel. 1538 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nDer Bundeskanzler hat mir gegen\u00fcber diese Auffas\u00ad\nsung best\u00e4tigt, genauso wie gegen\u00fcber Bundesmini\u00ad\nster Schneider in einer der letzten Kabinettssitzun\u00ad\ngen. Deshalb ist f\u00fcr uns die Verhandlungslinie von \nBundesminister Stoltenberg unannehmbar, wenn er \nsich mit unhaltbaren Argumenten aus der vom Bund \n\u00fcbernommenen Verpflichtung zu h\u00f6heren Aus\u00ad\ngleichsleistungen davonschleichen will. Ich habe bei \nden Koalitionsverhandlungen gesagt: Wenn wir nicht \nin der Lage sind, die Verdreifachung der Mittel -es \ngeht um eine Verdreifachung der Mittel beim Bund \nund eine Verdoppelung bei L\u00e4ndern und Gemeinden \n-in vollem Umfang durchzuhalten, biete ich an, da\u00df \nwir uns auf der Linie treffen: 660 Millionen statt 330 \nplus x. Das x mu\u00df dann in den kommenden Haus\u00ad\nhaltsverhandlungen im Bund ausgef\u00fcllt werden. \nDer Bundeskanzler hat mir gegen\u00fcber diese meine \nMeinung ausdr\u00fccklich als richtig und die des Finanz\u00ad\nministers als f\u00fcr ihn gegenstandslos bezeichnet. Ich \nsage das hier in dieser Deutlichkeit, weil ich im Inter\u00ad\nesse der Ausgestaltung unseres Landes und auch \nder Besch\u00e4ftigung unserer Wirtschaft an der Erhal\u00ad\ntung dieses Programms in seinen wesentlichen Ele\u00ad\nmenten festhalten mu\u00df. \n(Beifall bei der CSU) \nEine erfolgreiche Entwicklung setzt p o 1 i t i s c h e \nStab i 1 i t \u00e4 t voraus -in Bayern und im Bund. Diese \nStabilit\u00e4t, auf der unsere wirtschaftliche und soziale \nSicherheit sowie der innere Frieden beruhen, ist in\u00ad\nzwischen nicht mehr so selbstverst\u00e4ndlich wie in ver\u00ad\ngangenen Jahrzehnten. In unserer parlamentarischen \nDemokratie vollziehen sich Ver\u00e4nderungen, die zwar \nden Vergleich mit der Schlu\u00dfphase der Weimarer Re\u00ad\npublik nicht rechtfertigen, die aber trotzdem zur \nWachsamkeit mahnen. \nUnter Mi\u00dfbrauch von verst\u00e4ndlichen und begreifli\u00ad\nchen Sorgen vieler Menschen, denen es um die Er\u00ad\nhaltung der Umwelt, die Bewahrung des Friedens \noder die Bew\u00e4ltigung des wissenschaftlichen und \ntechnischen Fortschritts geht, und durch das be\u00ad\nwu\u00dfte Sch\u00fcren von Zukunfts\u00e4ngsten ist es der Partei \nder GR\u00dcNEN gelungen, sich verunsicherten B\u00fcrgern \nals Retter anzubieten und den Einzug in demokrati\u00ad\nsche Parlamente zu schaffen. Aber diese Tatsache \ndarf noch lange nicht als demokratische Legitimation \nmi\u00dfverstanden werden. \n(Oho! bei den GR\u00dcNEN -Glocke des \nPr\u00e4sidenten) \nDie GR\u00dcNEN werden gew\u00e4hlt, weil sie ihre wahren \nAbsichten -den Kampf gegen den freiheitlichen \nRechtsstaat und die parlamentarische Demokratie -\nvor der Bev\u00f6lkerung noch immer weitgehend verber\u00ad\ngen k\u00f6nnen. \n(Widerspruch pei den GR\u00dcNEN -Lebhafte \nZustimmung bei der CSU -Abg. Kamm: \nUnversch\u00e4mtheit! -Glocke des \nPr\u00e4sidenten) \n.... :.\u00b7:.\u00b7 Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Abgeordneter \nKamm, f\u00fcr diesen Zwischenruf erteile ich Ihnen einen \nOrdnungsruf. \n(Abg. S\u00e4umer: Das war mehr als \nunversch\u00e4mt von Herrn Strau\u00df!) \n-Auch Ihnen erteile ich einen Ordnungsruf, Herr Ab\u00ad\ngeordneter S\u00e4umer. \n(Abg. Kamm: Wem denn noch? -Abg. \nB\u00e4umer: Das ist wohl doch unversch\u00e4mt! -\nWeitere Zurufe) \nMinisterpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df: Wer unrecht hat, \nschreit am lautesten. \n(Beifall bei der CSU -Glocke des \nPr\u00e4sidenten) \nIch bin mir der Richtigkeit des Satzes sehr bewu\u00dft, \nda\u00df nichts beleidigender sein kann als die Wahrheit. \n(Beifall bei der CSU) \nF\u00fchrende Vertreter dieser Richtung sind nicht bereit, \nsich von jeglicher Gewaltanwendung in der politi\u00ad\nschen Auseinandersetzung klar zu distanzieren: \n(Abg. Dr. Kestel: Ziehen Sie erst Ihre Polizei \nab!) \ndie GR\u00dcNEN lehnen den strafrechtlichen Schutz f\u00fcr \ndas ungeborene Leben ab; sie propagieren den Boy\u00ad\nkott verfassungsgem\u00e4\u00dfer Gesetze und damit den \nRechtsbruch. \n(Zustimmung bei der CSU) \nMit ihrem neuerlichen Aufruf zum Boykott der \nV o 1 k s z\u00e4h 1 u n g hat die Bundesversammlung der \nGR\u00dcNEN am 3. Mai 1987 bewu\u00dft unsere Rechtsord\u00ad\nnung mi\u00dfachtet und ihre H\u00fcter provoziert. Alle Lip\u00ad\npenbekenntnisse von Gruppierungen der GR\u00dcNEN in \nBayern, ihre Veranstaltungen zur Volksz\u00e4hlung dien\u00ad\nten der sachlichen Aufkl\u00e4rung, sind purer Hohn. Sie \nerweisen sich als gescheiterter Versuch einer T\u00e4u\u00ad\nschung der \u00d6ffentlichkeit. \n(Beifall bei der CSU) \nWenn sie Demokraten w\u00e4ren, m\u00fc\u00dften sie das -wenn \nauch gegen ihre Stimmen -demokratisch zustande\u00ad\ngekommene und vom Deutschen Bundestag mit \n\u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit. verabschiedete Volksz\u00e4h\u00ad\nlungsgesetz anerkennen. \n(Sehr richtig! und Beifall bei der CSU -\nWiderspruch des Abg. S\u00e4umer) \nWohin w\u00e4ren wir in den Zeiten des inneren und \u00e4u\u00dfe\u00ad\nren Aufbaus unserer Bundesrepublik gekommen, \nwenn die Opposition bei Unterliegen in parlamentari\u00ad\nschen Abstimmungen das jeweilige Gesetz als f\u00fcr sie \nnicht geltend bezeichnet h\u00e4tte? Genau das hat die \ndeutsche Sozialdemokratie nie getan, \n(Lebhafter Beifall bei der CSU) \ndenn damit w\u00e4ren wir bei einem Zustand angelangt, \n\u2022den man fr\u00fcher als \u201eBalkanisierung der Politik\" be-Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 llayert\u2022cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1539 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nzeichnet hat, womit nicht die heutigen Balkanl\u00e4nder \ngemeint sind. \n(Abg. Dr. Kestel: Bayern hat auch gegen \nGesetze opponiert!) \nWenn die GR\u00dcNEN die Verfassung achteten,\u00b7 \n(Unruhe -Glocke des Pt\u00e4sjdenten) \nm\u00fc\u00dften sie auch die Aussage des Bundesverfas\u00ad\nsungsgerichts achten, da\u00df die Volksz\u00e4hlung notwen\u00ad\ndig, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nicht durch ein anderes Ver\u00ad\nfahren ersetzbar ist. Ich wiederhole: Die Aussage des \nBundesverfassungsgerichts ist, da\u00df die Volksz\u00e4hlung \nnotwendig, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig untl nicht durch ein ande\u00ad\nres Verfahren ersetzbar ist. \n(Frau Abg. Wax-W\u00f6rner: Irrtum!) \nWenn sie auf dem Boden des demokratischen \nRechtsstaates st\u00fcnden, m\u00fc\u00dften sie Boykottma\u00dfnah\u00ad\nmen gegen die Volksz\u00e4hlung als rechtswidrig anse\u00ad\nhen und daher unterlassen. \n(Beifall bei der CSU -Abg. S\u00e4umer: Lesen \nSie das Urteil erst mal, dann k\u00f6nnen wir \ndar\u00fcber reden!) \nDie \u00dcberschriften in den Zeitungen von heute und in \nden Zeitungen der letzten Tage, in denen von Gewalt\u00ad\nma\u00dfnahmen gegen Sachen und Personen die Rede \nist, die im Dienste der Volksz\u00e4hlung stehen, zeigen \ndoch, da\u00df diese meine Warnung berechtigt ist, und \nbest\u00e4tigen in vollem Umfang diese Mahnung. \n(Zustimmung bei der CSU -Abg. Dr. Kestel: \nDa war aber kein GR\u00dcNER dabei!) \nDas wirkliche Verh\u00e4ltnis zu unserem freiheitlich de\u00ad\nmokratischen Rechtsstaat hat eine Abgeordnete der \nGR\u00dcNEN im Deutschen Bundestag, Frau Schmitt\u00ad\nBott, klar zum Ausdruck gebracht; ich zitiere nach \ndem Protokoll: \u201eJa, wir rufen auf zu Gesetzesverlet\u00ad\nzungen, zu Rechts-und Regelverletzungen, und wer\u00ad\nden uns daran beteiligen.\" \n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CSU) \nWir m\u00fcssen hier doch auch einmal der Wahrheit die \nEhre geben! \n(Beifall bei der CSU -Abg. S\u00e4umer: Wenn \ndas einmal passieren w\u00fcrde!) \n-Wir m\u00fcssen der Wahrheit die Ehre geben. Diese \nPartei lebt doch davon, da\u00df ein gro\u00dfer Teil ihrer W\u00e4h\u00ad\nler \u00fcber ihre wirklichen Absichten nicht Bescheid \nwei\u00df und sich von ihren friedfertigen, umweltsch\u00fctze\u00ad\nrischen Parolen verf\u00fchren und vergiften l\u00e4\u00dft. \n(Beifall bei der CSU) \nIch habe als junger Mensch den Niedergang einer \nparlamentarischen Demokratie -ich darf sagen: blu\u00ad\ntenden Herzens -erlebt. Ich werde keinen Beitrag, \nauch nicht durch Vers\u00e4umnisse, dazu leisten, da\u00df \nsiCh auch nur \u00e4hnliches in Zukunft wiederholen kann. \n(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CSU) Die Agitation gegen die Volksz\u00e4hlung ist auch nichts \nanderes als der Versuch, B\u00fcrger f\u00fcr einen st\u00e4ndigen \nKampf gegen unsere staatliche Ordnung mit schein\u00ad\nbar attraktiven Parolen zu mi\u00dfbrauchen. \n(Zuruf des Abg. 1$amm) \nDie B\u00fcrger k\u00f6nnen mit Recht von den staatlichen Be\u00ad\nh\u00f6rden, den Gemeinden und St\u00e4dten erwarten, da\u00df \ndiese weiterhin entschieden den Boykottversuchen \nentgegenwirken und das Verhalten der Hauptakteure \nahnden. \n(Beifall bei der CSU) \nDie Volksz\u00e4hlung liefert die Grundlage f\u00fcr wichtige \nZukunftsentscheidungen, \n(Frau Abg. wax-W\u00f6rner: Irrtum!) \ndas hei\u00dft, auch f\u00fcr die Vermeidung\u00b7 von Fehlplanun\u00ad\ngen, f\u00fcr die Vermeidung der Fehlleitung von Geldstr\u00f6\u00ad\nmen in H\u00f6he unz\u00e4hliger Milliarden. \n(Abg. Dr. Kestel: Das ist doch schon \npassiert!) \nDaf\u00fcr ist die Volksz\u00e4hlung notwendig. Ich habe mir \nden Katalog aus eigenem Antrieb angesehen, weil ich \nauch selbst wie jeder andere B\u00fcrger davon betroffen \nbin und Auskunft geben mu\u00df. Wer glaubt, die Antwor\u00ad\nten auf diese Fragen verheimlichen zu m\u00fcssen, der \nf\u00fchrt nichts Gutes im Schilde, der unterst\u00fctzt die Fal\u00ad\nschen. \n(Lebhafte Zustimmung bei der CSU) \nJeder B\u00fcrger sollte sich im eigenen Interesse dieser \nkleinen M\u00fche unterziehen. Den vielen tausend freiwil\u00ad\nligen Helfern, denen heute physische Gewalt ange\u00ad\ndroht wird, danke ich f\u00fcr die Bereitschaft zur \u00dcber\u00ad\nnahme dieses Ehrenamtes und f\u00fcr ihren Einsatz. Sie \nleisten damit einen Dienst im Sinne ihrer staatsb\u00fcr\u00ad\ngerlichen Verantwortung und der Pflicht des B\u00fcrgers \nzur Gesetzes- und Verfassungstreue. \n(Beifall bei der CSU) \nDer Berliner Senator und M\u00fcnchner Rechtsprofessor \nRupert Sc h o 1 z weist in der \u201eWelt\" vom 16. Mai \n1987 darauf hin, da\u00df in dem bei uns dominierenden \nVerfassungsverst\u00e4ndnis h\u00e4ufig eine einseitige Orien\u00ad\ntierung an den Freiheitsrechten, ihre viel zu egoisti\u00ad\nsche Betonung im Vordergrund stehen. Dagegen tre-\n. ten dann, so schreibt er, andere Werte, die Verant\u00ad\nwortung f\u00fcr das Gemeinwohl, f\u00fcr die Rechte anderer \nund f\u00fcr die Autorit\u00e4t des Rechts insgesamt zur\u00fcck. \nBeides mu\u00df wieder ins Gleichgewicht gebracht wer\u00ad\nden. Professor Scholz sieht diese Entwicklung auch \nin der nationalen Problematik Deutschlands begr\u00fcn\u00ad\ndet. Er schreibt: \nDie Staatsraison der B\u00fcrger in der Bundesrepublik \nleidet daran, da\u00df die Ungewi\u00dfheit \u00fcber die eigene \nstaatlich-nationale Identit\u00e4t st\u00e4rker wird. Die Identi\u00ad\nfikation der B\u00fcrger mit dem Staat Bundesrepublik \nDeutschland ist zwar nach wie vor au\u00dferordentlich \nstark. Sie gr\u00fcndet sich jedoch weniger auf ein \nstaatlich-politisches Identit\u00e4tsbekenntnis als auf \nein mehr unpolitisch-staatsfreies, mehr gesell\u00ad\nschaftliches Identit\u00e4tsbekenntnis zu einem Ge-1540 Bayerischer Landtag \u00b7 ~ 1. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nmeinwesen, das ein au\u00dferordentliches Ma\u00df an Frei\u00ad\nheit, Demokratie, Sozialit\u00e4t und \u00f6konomischem Er\u00ad\nfolg aufzuweisen hat. \n-So Professor Rupert Scholz, der Berliner Senator. \nDie Wahlen der vergangenen Monate haben Warnun\u00ad\ngen erteilt: In Hessen kam es zwar nicht zu einer \nNeuauflage des gescheiterten rot-gr\u00fcnen B\u00fcndnis\u00ad\nses, aber die Mehrheit f\u00fcr die neue Regierung aus \nCDU und FDP ist hauchd\u00fcnn. Eine Alternative hat \nsich nicht angeboten, weil die SPD zu anderen Koali\u00ad\ntionen heute nicht mehr in der Lage ist, ohne zu zer\u00ad\nbrechen. \n(Widerspruch bei der SPD) \nWir hoffen, da\u00df in Hamburg trotz unserer Bedenken \nein Gegenbeispiel geliefert wird. \n(Widerspruch bei der SPD) \nWarum mu\u00dfte man denn innerhalb weniger Jahre in \nHamburg dreimal w\u00e4hlen? Doch nur, weil der innere \nZustand Ihrer Partei diese Belastungsprobe f\u00fcr die \nparlamentarische Demokratie mit sich gebracht hat! \n(Beifall bei der CSU -Widerspruch bei der \nSPD) \nIn Hamburg wurde der H\u00f6henflug der GR\u00dcNEN zwar \ngestoppt, aber sie haben dort wie in Rheinland-Pfalz \ndie 5-Prozent-H\u00fcrde \u00fcberwunden. \nIn Rheinland-Pfalz konnten die f r e i e n W \u00e4 h 1 e r -\ng e m e i n s c h a f t e n nur einen verschwindend ge\u00ad\nringen Stimmenanteil erhalten. Aber die Gefahr, da\u00df \neine \u201ePartei der Parteifreien\" zur Zersplitterung des \nParteiensystems beitragen und schlimmstenfalls die \nUnregierbarkeit des Landes herbeif\u00fchren k\u00f6nnte, ist \nnicht f\u00fcr alle Zeiten gebannt. Ich warne nicht aus per\u00ad\ns\u00f6nlichen oder aus parteipolitisch-egoistischen Gr\u00fcn\u00ad\nden, \n(Widerspruch bei der SPD) \nsondern auch in Ihrem Interesse vor einer Atomisie\u00ad\nrung des politischen Lebens und der parteipoliti\u00ad\nschen Landschaft in der Bundesrepublik. Das gilt f\u00fcr \nden Bereich der Mitte, das gilt f\u00fcr den Bereich der \ndemokratischen Linken, und das gilt auch f\u00fcr den Be\u00ad\nreich der demokratischen Rechten. \nIch habe aus meiner Meinung nie einen Hehl ge\u00ad\nmacht, da\u00df bei kommunalpolitischen Entscheidungen \npolitische Richtungsorientierungen h\u00e4ufig nicht im \nVordergrund stehen und zu stehen brauchen. Bei \nkommunalpolitischen Entscheidungen geht es um \nSachverhalte und um Entscheidungen \u00fcber die L\u00f6\u00ad\nsung von Problemen, die man nicht allein mit den Be\u00ad\ngriffen christlich-sozial oder sozialdemokratisch oder \nfreidemokratisch identifizieren oder unter sie subsu\u00ad\nmieren kann. Ich bin aber auch der Meihung -ich \nsage das hier und verdiene selbstverst\u00e4ndlich Kritik, \naber auch ernsthafte Beachtung -, da\u00df wir f\u00fcr eine \nfunktionsf\u00e4hige parlamentarische Demokratie im \nLand, im Bund und in Europa Richtungsparteien mit \nbreiter Grundlage brauchen, die allerdings dann und \nwann vor der Notwendigkeit stehen, ihre eigenen \n.\u00b7.;.:: Grunds\u00e4tze zu modifizieren, wenn es in der Praxis f\u00fcr \neine .Koalitionsbildung notwendig wird. Nur so konn\u00ad\nten wir die Bundesrepublik auf der Basis des demo\u00ad\nkratischen Konsensus aufbauen, sowohl in vielen \nKoalitionen mit den Freien Demokraten als auch in ei\u00ad\nner Koalition mit den Sozialdemokraten, eine Koali\u00ad\ntion, deren nicht erfolgloser Finanzminister ich von \n1966 bis 1969 gewesen bin. Ich kann mir nicht vor\u00ad\nstellen, da\u00df eine \u201ePartei der Parteifreien\" in Land, im \nBund und in Europa etwa eine Verst\u00e4rkung und Bele\u00ad\nbung des demokratischen Gedankens mit sich brin\u00ad\ngen k\u00f6nnte. Ich w\u00fcrde allerdings sagen, da\u00df die Un\u00ad\nterst\u00fctzung unabh\u00e4ngiger, freier W\u00e4hlergemeinschaf\u00ad\nten gerade auf kommunalpolitischem Gebiet von den \nsogenannten etablierten Parteien f\u00fcr die Erzielung \nkommunalpolitischer Fortschritte im Interesse unse\u00ad\nrer Gemeinden nicht mit Engstirnigkeit beantwortet \nwerden sollte. \n(Demonstrativer Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDa wird man ja immer in einem Zielkonflikt stehen, \nda\u00df nicht diejenigen bestraft werden, die den Mut ha\u00ad\nben, die Arbeit und den \u00c4rger auf sich zu nehmen, ei\u00ad\nner demokratischen Partei als Mitglied oder vielleicht \nsogar als Funktionstr\u00e4ger anzugeh\u00f6ren. Aber das \nkann man nicht nach einem Lehrbuch behandeln, \nsondern nur nach dem gesunden Menschenverstand \nund der bew\u00e4hrten politisch-parlamentarischen Er\u00ad\nfahrung, die wir jetzt allm\u00e4hlich, 42 Jahre nach dem \nKriegsende, angesammelt haben sollten. \nDies verstehe ich unter Atomisierung der Interessen, \nbei der \u00fcberragende gemeinschaftliche Notwendig\u00ad\nkeiten, die der eine so und der andere so sieht, in den \nHintergrund treten, w\u00e4hrend gruppenm\u00e4\u00dfige, sogar \npers\u00f6nliche oder irgendwelche Detailinteressen in \nden Vordergrund gestellt werden. Ich rate nieman\u00ad\ndem dazu, deshalb aus einer Partei auszutreten, weil \nsich seine Partei in der einen oder anderen Entschei\u00ad\ndung anders verhalten hat, als er es w\u00fcnschte. W\u00fcr\u00ad\nden wir diesem Proze\u00df Vorschub leisten, dann g\u00e4be \nes bald keine funktionsf\u00e4higen politischen Parteien \nmehr, und ohne funktionsf\u00e4hige politische Parteien \ngibt es auch keine funktionsf\u00e4hige parlamentarische \nDemokratie mehr. \nWir m\u00fcssen mit aller Kraft darauf hinarbeiten, da\u00df die \nAtomisierung der Interessen nicht zu einer Atomisie\u00ad\nrung der Parteienlandschaft f\u00fchrt -mit schlimmen \nFolgen. Die Handlungsf\u00e4higkeit des freiheitlichen \nRechtsstaates und die Funktionsf\u00e4higkeit der parla\u00ad\nmentarischen Demokratie waren die Grundlage in \nden vergangenen vier Jahrzehnten f\u00fcr den erfolgrei\u00ad\nchen Aufbau der Bundesrepublik Deutschland und \ndie Entwicklung Bayerns zu einem modernen Staat. \nWir haben Bayern im gemeinsamen Bem\u00fchen aller \nB\u00fcrger unter der Federf\u00fchrung einer vern\u00fcnftigen \nPolitik vom Agrarland zu einem hochmodernen Indu\u00ad\nstriestaat umgestaltet. Wir mu\u00dften das auch tun, \nwenn den drei Millionen mehr B\u00fcrgern, die infolge \ndes Zweiten Weltkrieges bei uns Anspruch auf ein \nmenschenw\u00fcrdiges Leben erhoben haben, Rech-Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1541 \n(Ministerpr\u00e4sident Dr. Strau\u00df) \nnung getragen werden sollte. Diese neuen Staatsb\u00fcr\u00ad\nger sollten einbezogen werden. \nWir haben dennoch die handwerklich-mittelst\u00e4ndi\u00ad\nsche Struktur Bayerns und damit auch die Liebens\u00ad\nw\u00fcrdigkeit und Attraktivit\u00e4t der bayerischen Land\u00ad\nschaft, der bayerischen Tradition und ihres Wesens \nerhalten. Wir haben dabei Landschaft und Umwelt ge\u00ad\nschont. \n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \nWir haben Traditionen nicht bedenkenlos dem moder\u00ad\nnen Zeitgeist geopfert, und wir haben nicht jede t\u00f6\u00ad\nrichte Mode in der Schul-und Ausbildungspolitik mit\u00ad\ngemacht. \n(Beifall bei der CSU) \nIn Bayern sind Tradition und Fortschritt zu Hause. Sie \nsind bei uns eine dauerhafte Symbiose eingegangen. \nSo ist Bayern liebenswerte Heimat geblieben. So soll \nes auch k\u00fcnftigen Generationen eine liebenswerte \nZukunft bieten: als moderner Staat mit menschlichem \nGesicht. Ich danke Ihnen. \n(Anhaltender Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Ich er\u00f6ffne die Aus\u00ad\nsprache. Der \u00c4ltestenrat hat eine Redezeitbegren\u00ad\nzung von vier Stunden festgelegt. Auf die Fraktion \nder CSU entfallen davon eine Stunde 55 Minuten, auf \ndie Fraktion der SPD eine Stunde 16 Minuten und auf \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN 49 Minuten. \nDas Wort hat der Herr Abgeordnete Hiersemann ! \nHlersemann (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ge\u00ad\nehrten Damen und Herren! Seit der Regierungserkl\u00e4\u00ad\nrung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten zu Beginn dieser \nLegislaturperiode ist noch nicht einmal ein halbes \nJahr vergangen. Dennoch ist es dem Herrn Minister\u00ad\npr\u00e4sidenten ohne jede Frage gelungen, in dieser kur\u00ad\nzen Zeit ein breites Spektrum in die Politik einzubrin\u00ad\ngen; vom Kom\u00f6dienstadel bis zum ,,Wirtshaus zum \nwilden Mann\" war so gut wie alles zu finden. \n(Beifall bei der SPD -Widerspruch bei der \nCSU) \nMan hatte manchmal den Eindruck, da\u00df der Herr Mi\u00ad\nnisterpr\u00e4sident zunehmend in der Gefahr ist, bei sei\u00ad\nnen Aktivit\u00e4ten Ma\u00df und Ziel zu verlieren. Nicht nur \nuns stellt sich manchmal die Frage nach der Art und \nder Kompetenz seiner Berater. Als besonders nega\u00ad\ntiv empfinden wir dabei, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent und die gesamte Staatsregierung zunehmend in \nden Ruf des Unfriedenstifters der Republik geraten. \n(Beifall bei der SPD) \nDies schadet nicht nur dem Ministerpr\u00e4sidenten \nselbst, was uns als Opposition letztlich gleichg\u00fcltig \nsein kann, es schadet auch dem Ansehen Bayerns, \nund dies ist der Opposition nicht gleichg\u00fcltig. \n(Beifall bei der SPD) \n\u201e.\u00b7. Bereits der Beginn der Regierungst\u00e4tigkeit in dieser \nLegislaturperiode stand unter keinem guten Stern. \nSie begann mit der Teilung des Kultusministeriums; \nsie begann mit zwei Staatssekret\u00e4ren, deren Notwen\u00ad\ndigkeit nach Ablauf der Debatte zum Innenetat noch \nweniger begreifbar ist, hat sich doch gezeigt, da\u00df ein \nStaatssekret\u00e4r bei der parlamentarischen Beratung \ndes eigenen Haushalts zum Urlaub nach Andalusien \nverschwinden kann. \n(Zustimmung bei der SPD) \nSie begann mit Ma\u00dfnahmen, von denen wir nach wie \nvor der Meinung sind, da\u00df sie mit unserer Verfassung \nnicht \u00fcbereinstimmen, die unserem Land nichts ge\u00ad\nbracht haben au\u00dfer mehr Geldausgaben f\u00fcr zus\u00e4tzli\u00ad\nches Personal. \nAuf der gleichen Ebene liegen die P e r s o n a 1 -\nm e h r u n g e n d e r S t a a t s k a n z 1 e i. Wir erleben \nnach den jetzigen Haushaltsberatungen beim Perso\u00ad\nnal der Staatskanzlei einen neuen H\u00f6chststand, und \nwir sind damit einsame Spitze aller Bundesl\u00e4nder. \nDas Land Nordrhein-Westfalen hat auf Veranlassung \ndes Oppositionsf\u00fchrers Worms einen Pr\u00fcfungsbe\u00ad\nricht durch den Landesrechnungshof erstellen las\u00ad\nsen, der zu folgendem Ergebnis kommt: \nW\u00e4hrend alle Fl\u00e4chenl\u00e4nder, gemessen an ihren Ein\u00ad\nwohnerzahlen, mit ihrer Personalausstattung in etwa \nim Verh\u00e4ltnis liegen, f\u00e4llt Bayern beim Personal der \nStaatskanzlei v\u00f6llig aus dem Rahmen. Bei 17 Millio\u00ad\nnen Einwohnern in Nordrhein-Westfalen hat die \nStaatskanzlei 212 Bedienstete; wir in Bayern leisten \nuns bei 11 Millionen Einwohnern 298 Bedienstete. \nDie Bayerische Staatskanzlei ist also -ich f\u00fcge hinzu: \nseit der Amtszeit dieses Ministerpr\u00e4sidenten -unver\u00ad\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig aufgebl\u00e4ht worden. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDies begann mit der Schaffung einer au\u00dfenpoliti\u00ad\nschen Abteilung, die sich schamhaft \u201eGrundsatzab\u00ad\nteilung\" nennt, und es wird dadurch fortgef\u00fchrt, da\u00df \nder Bayerische Ministerpr\u00e4sident zu keinem Zeit\u00ad\npunkt den Anspruch aufgegeben hat, zugleich Lan\u00ad\ndeschef und Nebenbundeskanzler zu sein. Daf\u00fcr \nbraucht man eine derartige Abteilung. Ich gebe zu, \nda\u00df dies aus der Sicht des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nangesichts der allseits bekannten F\u00e4higkeit des Herrn \nBundeskanzlers durchaus angebracht und notwendig \nerscheinen k\u00f6nnte, nur: Bitte nicht mit Steuergel\u00ad\ndern! \n(Beifall bei der SPD) \nDenn dies ist keine Aufgabe des Landes; dies ist be\u00ad\nstenfalls eine Aufgabe der CSU-Landesleitung, und \ndann aus Parteimitteln und nicht aus Steuermitteln zu \nbezahlen. \n(Beifall bei der SPD) \nBayern liegt aber auch bei den K o s t e n d e r \u00f6 f -\nf e n t 1 ich k e i t s a r bei t vorn. Beim Amtsantritt \ndieses Ministerpr\u00e4sidenten gab es im Bereich der Mi\u00ad\nnisterien und der Staatskanzlei 180 Mitarbeiter f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Heute sind es 242 Mitarbeiter. \nDie Notwendigkeit ist um so weniger einsehbar, als \nman feststellen mu\u00df, da\u00df in keinem anderen Bundes-1542 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiqde Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 \n(Hiersemann [SPD]) \nland und auch nicht auf Bundesebene derart r\u00fcde mit \nder Opposition umgegangen wird wie in Bayern durch \ndie Pressesprecher der einzelnen Ministerien. \n(Zustimmung bei der SPD und den \nGR\u00dcNEN) \nDas ist f\u00fcr Beamte des Freistaats Bayern weder zu\u00ad\nl\u00e4ssig noch richtig. Es w\u00e4re allerh\u00f6chste Zeit, da\u00df die\u00ad\nser-Stil korrigiert wird. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDie Sachkosten weisen in diesem Doppelhaushalt f\u00fcr \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit erneut eine Steigerung um rund \nsieben Prozent auf, eine Steigerung, die erheblich \n\u00fcber dem Gesamthaushalt liegt. Wir stellen mit immer \ngr\u00f6\u00dfer werdender Kritik fest, da\u00df die Zeitung \u201eBY\" in \nimmer st\u00e4rkerem Ma\u00dfe zu einem Propagandainstru\u00ad\nment der CSU verkommt. Allein vor der Bundestags\u00ad\nwahl wurde diese Zeitung in einer Auflage von 2,4 Mil\u00ad\nlionen zu Wahlkampfzwecken unter das Volk ge\u00ad\nbracht. Deswegen haben wir entsprechende Strei\u00ad\nchungsantr\u00e4ge eingebracht. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDiese Staatsregierung bedient sich f\u00fcr reine Partei\u00ad\npropaganda immer hemmungsloser aus Steuergel\u00ad\ndern. Dies kann nicht hingenommen werden. \n(Beifall bei der SPD) \nDie gewaltige Personalaufbl\u00e4hung der Staatskanzlei \nhat aber auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df die R\u00e4umlichkeiten \nnicht mehr ausreichen. Ohne diese Entwicklung w\u00e4re \nder Neubau der Staats k an z 1 e i nicht not\u00ad\nwendig geworden; \n(Lachen bei der CSU) \nohne diese Entwicklung w\u00e4re uns manche Auseinan\u00ad\ndersetzung um den Bau der Staatskanzlei im Hofgar\u00ad\nten erspart geblieben. \n(Abg. Dr. Wilhelm: Seit 20 Jahren wird da \ngeplant! -Weitere Zurufe von der CSU) \nWenn schon eine neue Staatskanzlei, dann bitte nicht \ndiese Planung, und bitte nicht im Hofgarten! Sozial\u00ad\ndemokraten sagen nach wie vor entschieden nein zu \ndiesem Projekt. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nWir werden nicht aufh\u00f6ren, dagegen anzuk\u00e4mpfen, \nworin wir mit der Landeshauptstadt M\u00fcnchen, mit vie\u00ad\nlen Fachleuten, mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber\u00ad\neinstimmen. Dies ist ein ersch\u00fctterndes Lehrbeispiel \nf\u00fcr selbstherrlichen und arroganten Umgang mit der \nMacht. Proteste besorgter kommunaler Mandatstr\u00e4\u00ad\nger und B\u00fcrger werden mit verbalen Rundumschl\u00e4\u00ad\ngen und Beschimpfungen Andersdenkender nieder\u00ad\ngewalzt. Hat denn eigentlich der CSU-Stadtrat Otto \nLerchenm\u00fcller unrecht, wenn er in einem Brief vom \n18. M\u00e4rz dieses Jahres schreibt; ich zitiere: \u201eEs hat \neiner Regierung noch nie geschadet, B\u00fcrgermeinun\u00ad\ngen ernst zu nehmen, \u00b7Probleme auszudiskutieren \nund um die bessere L\u00f6sung zu ringen.\" Es geht aber nicht nur um den Bau der Staatskanzlei \nund die Verschandelung des Hofgartens.\u00b7 Es geht \nauch nicht nur darum, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident \nanscheinend den Ehrgeiz entwickelt, als erster Eh\u00ad\nrenb\u00fcrger der Landeshauptstadt M\u00fcnchen in die Ge\u00ad\nschichte einzugehen, der seine eigene Stadt verun\u00ad\nstaltet hat. \n(Widerspruch bei der CSU -Abg. Hofmann: \nDas ist ja widerlich!) \nDas Problem liegt wesentlich tiefer. Professor Kurt \nSo n t heim er hat dies mit seiner Rede vom 3. Fe\u00ad\nbruar 1987 auf dem M\u00fcnchner Marienplatz deutlich \ngemacht, als er erkl\u00e4rte; ich zitiere: \nDas Verhalten der Bayerischen Staatsregierung ist \nein Anschlag auf die demokratische politische Kul\u00ad\ntur des Freistaates. \n(Zustimmung bei der SPD -Abg. Leeb: \nMein Gott!) \nSie nimmt das Anliegen von B\u00fcrgern, die aufgrund \nneuer Einsichten und Erkenntnisse in einer f\u00fcr sie \nwichtigen Frage gegen die geplanten Ma\u00dfnahmen \nder Regierung mit guten Gr\u00fcnden Stellung bezie\u00ad\nhen, nicht mehr ernst. Jede Arroganz der Macht ist \nGift f\u00fcr die politische Kultur einer Demokratie. \nProfessor Sontheimer hat recht. Demokratie erfordert \neinen anderen Stil und einen anderen Umgang mit \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ebenso wie mit einem \nStadtrat und mit einem Oberb\u00fcrgermeister. Weder \ndie Landeshauptstadt M\u00fcnchen noch die anderen \nKommunen in Bayern sind die Befehlsempf\u00e4nger des \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten oder eines seiner Staats\u00ad\nminister. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nAuf der gleichen Ebene liegt das V e r h a 1 t e n des \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten und der CSU g e g e n -\n\u00fc b e r d e r 0 p p o s i t i o n in diesem Haus. Ich darf \nnur an die j\u00fcngsten Vorg\u00e4nge erinnern: \nDa beantragt die SPD ein Hearing zur Novellierung \ndes Mediengesetzes; die CSU lehnt ab. Da beantragt \ndie SPD einen Bericht \u00fcber Disziplinarma\u00dfnahmen \ngegen WAA-Gegner; die CSU lehnt ab. Selbst die \nForderung nach Berichterstattung wird von der Mehr\u00ad\nheit dieses Hauses in zunehmendem Ma\u00dfe zur\u00fcckge\u00ad\nwiesen. Da stellt sich f\u00fcr uns die Frage nach dem par\u00ad\nlamentarischen Selbstverst\u00e4ndnis der Mehrheitsfrak\u00ad\ntion. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDieser Stil nimmt uns aber nicht sonderlich wunder. \nDie CSU geht hier bei einem guten Lehrmeister in die \nSchule, denn der Herr Ministerpr\u00e4sident benimmt \nsich nicht anders. Er weigert sich bis heute, vom Vor\u00ad\nsitzenden der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion ge\u00ad\nw\u00fcnschte Gespr\u00e4che zu f\u00fchren: \nAls ich aus der DDR zur\u00fcckkam und ein Gespr\u00e4ch an\u00ad\nbot, lehnte es der Herr Ministerpr\u00e4sident mit der Be\u00ad\ngr\u00fcndung ab, ich h\u00e4tte ja schon vorher in der Presse \nangek\u00fcndigt, da\u00df ich dies wolle; also wolle ich nur ei\u00ad\nnen Presserummel. \nAls die Situation f\u00fcr die Maxh\u00fctte immer schlimmer \nwurde, habe ich in Sorge um die Entwicklung der Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1543 \n(Hiersemann [SPD]) \nMaxh\u00fctte einen Brief an den Herrn Ministerpr\u00e4siden\u00ad\nten geschrieben und um ein Gespr\u00e4ch gebeten. Ich \nhabe dazugeschrieben, da\u00df ich diesen Brief nicht an \ndie Presse gebe. Dennoch hat sich der Herr Minister\u00ad\npr\u00e4sident geweigert, ein Gespr\u00e4ch mit mir zu f\u00fchren. \nDen Gipfel stellt seine \u00c4u\u00dferung in diesem Brief dar, \ner werde mir mitteilen lassen, wenn er ein Gespr\u00e4ch \nf\u00fcr angebracht halte. \n(Zahlreiche Zurufe von der SPD, u. a.: Das ist \nja unerh\u00f6rt! Das ist eine Frechheit!) \nEin derartiger Umgang ist in keinem anderen Parla\u00ad\nment der Bundesrepublik Deutschland m\u00f6glich oder \ngar \u00fcblich. \n(Lebhafte Zustimmung bei der SPD) \nDas ist die Sprache eines Ministerpr\u00e4sidenten, dem \nnormale demokratische und parlamentarische Um\u00ad\ngangsformen immer fremder werden. \n(Beifall bei der SPD -Zuruf des Abg. \nFranzke) \nWir erinnern den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten mit Nach\u00ad\ndruck daran: \nDemokratie ist Herrschaft auf Zeit. Eine derartige \nSprache ist nicht mehr die Sprache eines Gew\u00e4hlten, \nsondern desjenigen, der sich als Erw\u00e4hlter f\u00fchlt. So \nkann man unter Demokraten und Parlamentariern \nnicht miteinander umgehen. \n(Beifall bei der SPD -Zuruf des Abg. \nHofmann) \n-Sie verwechseln Ursache und Wirkung, Herr Kol\u00ad\nlege Hofmann. Wenn ich an Ihrer Stelle w\u00e4re, w\u00fcrde \nich meinen Einflu\u00df geltend machen, damit der Herr \nMinisterpr\u00e4sident zu einem normalen Umgang mit der \nOpposition zur\u00fcckfindet. \n(Beifall bei der SPD -Abg. Hofmann: Das \n\u00fcberlassen Sie uns!) \nEher einem Possenspiel, auch wenn sich die gleiche \nGrundhaltung dahinter verbirgt, gleichen die Aus -\neinandersetzungen mit \u00d6sterreich: \nEinreiseverbote f\u00fcr Journalisten und Demonstranten, \nBeschimpfungen von Landeshauptleuten, verbale \nRundumschl\u00e4ge gegen alle, die anderer Meinung \nsind. Eine Zeitlang konnte man dies noch als Aufge\u00ad\nregtheiten in Wahlkampfzeiten betrachten. Inzwi\u00ad\nschen wissen wir aber, da\u00df es nicht so ist; der Herr \nMinisterpr\u00e4sident meint es wirklich ernst. \nDer von ihm mit gro\u00dfer Hartn\u00e4ckigkeit betriebene Al\u00ad\npenkrieg ist zum Spitzenreiter in der internationalen \nHitliste der L\u00e4cherlichkeiten geworden. \n(Beifall bei der SPD) \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident reklamiert sehr oft Mei\u00ad\nnungsf\u00fchrerschaft. Ich wage nicht auszudenken, was \npassieren w\u00fcrde, wenn andere Bundesl\u00e4nder diesem \nBeispiel folgten, etwa Uwe Barsehei mit D\u00e4nemark \noder Herr Vogel samt seinem Br\u00fcderle mit Frank\u00ad\nreich. Lothar Sp\u00e4th w\u00e4re in einer besonders feinen Si\u00ad\ntuation, denn je nach Lust und Laune k\u00f6nnte er sich die Schweiz oder Frankreich f\u00fcr seinen Krieg aus\u00ad\nsuchen. \n(Abg. Leeb: Vielleicht auch Liechtenstein!) \nDie Bundesrepublik h\u00e4tte bald den Ruf eines gesamt\u00ad\neurop\u00e4ischen Streithansels und Krawallmachers. Da \ndie anderen Ministerpr\u00e4sidenten bisher der Vernunft \nden Vorrang gegeben haben, bleibt es wieder einmal \nbei einem bayerischen Alleingang. \nEs kann dem Bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber\u00ad\nlassen bleiben, ob er sich selbst l\u00e4cherlich machen \nwill oder nicht. Nicht gleichg\u00fcltig ist es uns aber, \nwenn er bei seinen Wiener Pirouetten das Ansehen \nunseres Landes beeintr\u00e4chtigt. \n(Beifall bei der SPD) \nDeshalb appellieren wir heute erneut an Sie: H\u00f6ren \nSie endlich mit diesem l\u00e4cherlichen Schmarrn auf und \nkehren Sie zu gutnachbarlichen Beziehungen zu \n\u00d6sterreich zur\u00fcck! \n(Beifall bei der SPD) \nDen vorl\u00e4ufigen und hoffentlich letzten H\u00f6hepunkt \nstellt das Verbot f\u00fcr den Innenminister und f\u00fcr den \nUmweltstaatssekret\u00e4r dar, in \u00d6sterreich an einer \nFernsehsendung des Bayerischen Rundfunks teilzu\u00ad\nnehmen. \nIch habe meine Probleme, Herr Kollege Lang, zu ver\u00ad\nstehen, wie ein gestandenes Mannsbild, der manche \nFunktion in diesem Hause gehabt hat und als Frak\u00ad\ntionsvorsitzender durchaus unter Beweis gestellt hat, \nda\u00df er \u00fcber eigenes R\u00fcckgrat verf\u00fcgt, bereit ist, sich \nvom Ministerpr\u00e4sidenten wie ein Schulbub vorf\u00fchren \nzu lassen. Aber das ist Ihre Entscheidung. \n(Beifall bei der SPD) \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident lehnt den Auftritt des In\u00ad\nnenministers und des Staatssekret\u00e4rs in \u00d6sterreich \nmit der Begr\u00fcndung ab, es best\u00fcnde die Gefahr, da\u00df \nbeide dort angep\u00f6belt werden und dann der Diskus\u00ad\nsion nicht gewachsen w\u00e4ren. Herr Minister, ich will \nnicht hoffen, da\u00df Sie im Bereich der inneren Sicher\u00ad\nheit in eine Situation kommen, im Vergleich zu der \ndas, was der Herr Ministerpr\u00e4sident in \u00d6sterreich f\u00fcr \nSie gef\u00fcrchtet hat, eine ausgesprochen geringe Bela\u00ad\nstung w\u00e4re. \n(Beifall bei der SPD) \nEin Ministerpr\u00e4sident, der seinen Innenminister so \nbehandelt, mu\u00df sich \u00fcberlegen, in welchem Licht er \ndiesen in der \u00d6ffentlichkeit erscheinen l\u00e4\u00dft. Ich meine \nnicht, da\u00df dies eine gute Entscheidung war. \nIch mu\u00df hinzuf\u00fcgen: Es scheint sich auch innerhalb \nder CSU Widerstand zu r\u00fchren. Jedenfalls habe ich \nden Brief des Kollegen Werksleiter mit Interesse zur \nKenntnis genommen. Das hei\u00dft, es scheint noch \nnicht alle Hoffnung verloren zu sein, da\u00df doch je\u00ad\nmand aus Ihrem Bereich bereit ist, dem Herrn Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidenten einmal eine andere Meinung zu sa\u00ad\ngen. Vielleicht ist das der Beginn einer neuen Ent\u00ad\nwicklung. 1544 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotoko11 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Hiersemann [SPD]) \n(Abg. Langenberger: Derjenige darf nur \nnichts werden wollen!) \n-Das ist eine Geschichte, die mu\u00df Herr Kollege \nWerkstetter f\u00fcr sich selbst ausmachen, das will ich \nhier nicht beantworten. \n(Abg. Werkstetter: Keine Probleme!) \n-Das freut mich f\u00fcr Sie! \nAndere au\u00dfenpolitische Aktivit\u00e4ten des Herrn Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidenten dagegen m\u00fcssen bitter ernst genom\u00ad\nmen werden und fordern unsere st\u00e4ndige Wachsam\u00ad\nkeit. Dies betrifft sowohl die Frage der R\u00fcstungs -\ne x p o r t e , das Verhalten gegen S\u00fcdafrika wie auch \nFragen der Abr\u00fcstungs- und der Entspannungspoli\u00ad\ntik. \nWir Sozialdemokraten in diesem Hause k\u00f6nnen und \nwollen nicht akzeptieren, da\u00df sich der Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent des Landes bei seinen Auslandsoesuchen stets \nzugleich als Lobbyist der R\u00fcstungsindustrie best\u00e4\u00ad\ntigt. \n(Beifall bei der SPD) \nOb Waffen nach Saudi-Arabien, ob U-Boote nach \nS\u00fcdafrika, stets k\u00e4mpft der Bayerische Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent an vorderster Front. manchmal auch mit Unter\u00ad\nst\u00fctzung aus seinem Familienverband. \nBei seinem Ziel, deutsche R\u00fcstungsg\u00fcter in alle Welt \nzu exportieren -mit Ausnahme von Kuba, Nicaragua \nund Peru, wie er selbst erkl\u00e4rte; wobei mir Peru nach \nwie vor schleierhaft ist -. kennt er weder Zur\u00fcckhal\u00ad\ntung noch R\u00fccksichten auf die Empfindungen oder \nInteressen Dritter. \nWer Kritik \u00e4u\u00dfert, ist entweder b\u00f6sartig, dumm, ideo\u00ad\nlogisch verblendet oder hat keine Ahnung. Das gilt im \n\u00fcbrigen nicht nur f\u00fcr die Mitglieder der Opposition. In \ngleichem Ma\u00dfe werden Kritiker aus der Regierungs\u00ad\nkoalition abgekanzelt. \nNach Ansicht der CSU scheint das Verhalten des \nBayerischen Ministerpr\u00e4sidenten dem politischen \nMeinungsstreit entzogen zu sein; es ist anscheinend \nwie eine Verk\u00fcndung ex cathedra. \nWenn der Sohn des Bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten \ndem deutschen Botschafter in Saudi-Arabien \u00fcber \nden Mund f\u00e4hrt, ist das nicht etwa ein ungeh\u00f6riges \nVerhalten, sondern eine nationale Heldentat. Wenn \ndie Bundesregierung dies anders sieht und diesem \nBotschafter pflichtgem\u00e4\u00dfes Verhalten attestiert, so \nist dies nach Meinung des Herrn Staatsministers Stoi\u00ad\nber absolut unschl\u00fcssig und falsch. Wenn sich der \nBayerische Ministerpr\u00e4sident ausgerechnet w\u00e4hrend \ndes Besuches des israelischen Staatspr\u00e4sidenten in \nder Bundesrepublik f\u00fcr Waffenlieferungen nach \nSaudi-Arabien ausspricht, so ist dies nicht etwa eine \ndurch nichts mehr zu \u00fcberbietende Geschmacklosig\u00ad\nkeit und Peinlichkeit, sondern vielmehr Ausdruck \ngrenzenloser Ehrlichkeit des Ministerpr\u00e4sidenten. \nWenn Regierungssprecher Ost dies kritisiert, so ge\u00ad\nschieht dies nicht etwa aus Sorge um die Bezie\u00ad\nhungen zu Israel, sondern allein aus Heuchelei und Unglaubw\u00fcrdigkeit. So ist der Sprachgebrauch \ndieser Staatsregierung. Also alles nur Rechthaberei \ndes Ministerpr\u00e4sidenten und Unf\u00e4higkeit zur Selbst\u00ad\nkritik? Nein, leider nicht! \nDer Ministerpr\u00e4sident will eine Ausweitung der R\u00fc\u00ad\nstungsexporte, und wer da anderer Meinung ist, auf \nden wird eingeschlagen. Es ist sehr vordergr\u00fcndig, \nwenn der Herr Ministerpr\u00e4sident erkl\u00e4ren l\u00e4\u00dft. er trete \nnicht f\u00fcr eine \u00c4nderung der bestehenden Richtlinien \nzum Waffenexport ein, er wolle lediglich eine Handha\u00ad\nbung dieser Grunds\u00e4tze wie in Frankreich oder in \nGro\u00dfbritannien. Dies hei\u00dft im Klartext nichts anderes, \nals da\u00df bis auf ganz wenige Ausnahmen an alle L\u00e4n\u00ad\nder geliefert wird, die zahlen k\u00f6nnen, auch in Span\u00ad\nnungsgebiete. \nEine derartige Politik trifft auf den erbitterten Wider\u00ad\nstand der Sozialdemokraten. \n(Beifall bei der SPD) \nWir meinen, da\u00df aufgrund unserer eigenen Ge\u00ad\nschichte hinreichend Verpflichtung zur Zur\u00fcckhaltung \nbei Waffengesch\u00e4ften besteht. \nWir nehmen das Argument der Arbeitspl\u00e4tze in der \nR\u00fcstungsindustrie auch in Bayern durchaus ernst; \nnur meinen wir, da\u00df es nicht angehen kann, da\u00df wir \nunseren Wohlstand mit der Not und dem Elend ande\u00ad\nrer V\u00f6lker erkaufen. \n(Beifall bei der SPD) \nWir meinen, die Staatsregierung w\u00e4re gut beraten, \nihre Initiativen und Aktivit\u00e4ten darauf zu verwenden, \nAnst\u00f6\u00dfe zur Umr\u00fcstung der R\u00fcstungsindustrie auf zi\u00ad\nvile Produktion zu unterst\u00fctzen und voranzutreiben, \nzum Beispiel Initiativen der Betriebsr\u00e4te der IG Metall \nbei MBB aufzugreifen, statt eine Ausweitung der R\u00fc\u00ad\nstungsexporte zu betreiben. \n(Beifall bei der SPD) \nDies ist die Antwort der Sozialdemokraten auf die Ar\u00ad\nbeitsplatzprobleme in der R\u00fcstungsindustrie. \nNicht das geringste Verst\u00e4ndnis k\u00f6nnen wir f\u00fcr die \nGl\u00fcckw\u00fcnsche des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten an den \ns\u00fcdafrikanischen Staatspr\u00e4sidenten B o t h a zu sei\u00ad\nnem j\u00fcngsten Wahlsieg aufbringen. \n(Frau Abg. W\u00fcrdinger: 1 scho!) \nDer Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt, Herr Sch\u00e4\u00ad\nfer, hat recht, wenn er den Bayerischen Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten deswegen heftig kritisiert und ihm vorwirft, er \nsei mit Sicherheit der einzige westliche Politiker von \nRang, der in geradezu erschreckender Blindheit den \nWahlsieg einer Partei lobe, die unter dem Mantel an\u00ad\ngeblicher Reformen ihre Politik der Rassentrennung \nund gravierender Rechtsverletzungen unvers\u00f6hnlich \nfortsetze. \nWer Menschenrechte so mit den F\u00fc\u00dfen tritt wie das \nRegime in S\u00fcdafrika, der verdient auch und gerade \nam Tag der Wiederwahl keine Gl\u00fcckw\u00fcnsche, son\u00ad\ndern nur Protest. \n(Beifall bei der SPD) Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1545 \n(Hiersemann [SPD]) \nSozialdemokraten verurteilen Menschenrechtsverlet\u00ad\nzungen, ganz gleich, wo sie geschehen, in Chile oder \nin Afghanistan, in S\u00fcdafrika oder in der Sowjetunion. \nWer aber nicht bereit ist, Menschenrechtsverletzun\u00ad\ngen in S\u00fcdafrika anzuprangern, der hat auch sein mo\u00ad\nralisches Recht zur Kritik derartiger Verletzungen in \nanderen L\u00e4ndern verloren. \n(Beifall bei der SPD) \nIch sage dies mit gro\u00dfem Ernst und mit dem gebote\u00ad\nnen Nachdruck: Diese Gl\u00fcckw\u00fcnsche, Herr Minister\u00ad\npr\u00e4sident, haben Sie nicht im Namen des bayerischen \nVolkes \u00fcbermittelt, Sie haben das bestenfalls im Na\u00ad\nmen der CSU tun k\u00f6nnen, und sicher nur im Namen \neines Teils der CSU, ich hoffe, eines sehr kleinen \nTeils der CSU. \n(Beifall bei der SPD -Zurufe von der SPD in \nRichtung CSU, u. a. der Abg. von Heckei und \nFrau Martini) \nIn der letzten Zeit, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben Sie \nsich wieder verst\u00e4rkt Ihrer eigentlichen politischen \nLeidenschaft, der Welt-und Sicherheitspolitik, gewid\u00ad\nmet. An Ihren Gl\u00fcckw\u00fcnschen f\u00fcr den Rassisten Bo\u00ad\ntha und Ihren Stellungnahmen gegen die d o p -\np e 1 t e Nu 11 \u00f6 s u n g ist nur eines beruhigend: Sie \nsind nicht mehrheitsf\u00e4hig, weder im Bundestag noch \nin der \u00f6ffentlichen Meinung. \n(Beifall bei der SPD) \nEines mu\u00df man Ihnen aber lassen: Bei Ihnen wei\u00df \nman genauer als beim Bundeskanzler, woran man ei\u00ad\ngentlich ist. W\u00e4hrend der Herr Bundeskanzler davon \nspricht, man m\u00fcsse noch genauer pr\u00fcfen, und statt \nder von Herrn Strau\u00df angemahnten Richtlinienkom\u00ad\npetenz wieder einmal einen Wackelpudding pr\u00e4sen\u00ad\ntiert, den sowohl Sie, Herr Strau\u00df, als auch Herr Gen\u00ad\nscher als Best\u00e4tigung des eigenen Standpunkts inter\u00ad\npretieren k\u00f6nnen, reden Sie, wenn auch verklausu\u00ad\nliert, von neuer Nachr\u00fcstung und tr\u00e4umen laut Bild\u00ad\nZeitung von der Schaffung eines gemeinsamen euro\u00ad\np\u00e4ischen Atomwaffenpotentials. Das Wort \u201egemein\u00ad\nsam\" bedeutet ja wohl deutsche Mitverantwortung \nund Mitsprache, ein Thema, das bei unseren westli\u00ad\nchen wie \u00f6stlichen Partnern und Nachbarn gleicher\u00ad\nma\u00dfen -und ich f\u00fcge hinzu: Gott sei Dank -tabu ist. \n(Zustimmung bei der SPD) \nIn einer Rede am 7. Mai in Z\u00fcrich haben Sie offen ge\u00ad\ngen die doppelte Null\u00f6sung Front gemacht: W\u00fcrde \ndie Kategorie der bis zu 1000 Kilometer reichenden \nRaketen abgezogen, w\u00e4re der Warschauer Pakt der \nNATO etwa im Verh\u00e4ltnis 10: 1 \u00fcberlegen. Das sei \nnicht hinnehmbar und sei nur durch eine gewaltige \nNachr\u00fcstung im Westen zu beseitigen. Auch in Ihrer \nErkl\u00e4rung vom Montag vor der Presse haben Sie laut \ndpa davon gesprochen, in. dem problematischen Be\u00ad\nreich der Raketenreichweite von 150 bis 500 Kilome\u00ad\ntern betrage das Zahlenverh\u00e4ltnis O : 680 zugunsten \ndes Ostens, deshalb m\u00fcsse der Osten runter, damit \nder Westen nicht so stark rauf m\u00fcsse: Drohung mit \nder Nachr\u00fcstung. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben dem Herrn Bun\u00ad\ndeskanzler empfohlen, genau und pr\u00e4zise zu formu\u00ad\nlieren. Da haben Sie recht. Das gilt aber auch hin\u00ad\nsichtlich der von Ihnen genannten Zahlen. Denn diese \nZahlen sind laut Bundesverteidigungsministerium \nschlicht falsch. \nF\u00fcr den Bereich 150 bis 1000 Kilometer, also f\u00fcr den \nunteren Mittel-und Kurzstreckenbereich, lautet das \nVerh\u00e4ltnis 0: 680 oder, wenn man die 72 Pershing der \nBundeswehr hinzurechnet, 72: 680, f\u00fcr den von Ihnen \ngenannten Bereich jedoch lediglich O: 590. Ich gebe \nzu, da\u00df das kein wesentlicher Unterschied ist, ich will \nkeine Erbsenz\u00e4hlerei anfangen. Nur, wer Zahlen in \nden Raum stellt, der mu\u00df auch daf\u00fcr b\u00fcrgen, da\u00df sie \nstimmen, und das mu\u00df er sich sagen lassen. \nWas aber viel wichtiger ist: Sie k\u00f6nnen doch keinem \nvern\u00fcnftigen Menschen klarmachen, warum die jet\u00ad\nzige Bundesregierung, deren erkl\u00e4rtes Ziel immer die \neinfache Null\u00f6sung gewesen sein soll, also der Ab\u00ad\nzug aller Raketen von 1000 bis 5000 Kilometer Reich\u00ad\nweite, dann, wenn die Sowjetunion eine Zugabe im \nBereich von 500 bis 1000 Kilometern macht, pl\u00f6tzlich \ndagegen sein sollte. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDas ist doch nur dann eine logische Haltung, wenn \nman auch gegen die einfache Null\u00f6sung ist, sonst \nmacht das keinen Sinn. Dann sollte man das aber \nauch offen sagen. \n(Beifall bei der SPD) \nJetzt, wo endlich ein erster konkreter Schritt wirkli\u00ad\ncher Abr\u00fcstung und nicht neue Nachr\u00fcstungsober\u00ad\ngrenzen in Sicht sind, mu\u00df man nach unserer \u00dcber\u00ad\nzeugung diesen ersten Schritt gemeinsam gehen. \nDas gilt um so mehr, als die Sowjetunion ihre Bereit\u00ad\nschaft erkl\u00e4rt hat, auf allen anderen Gebieten weiter \nzu verhandeln. Aber Ihnen geht es in Wirklichkeit gar \nnicht um Abr\u00fcstung. Sie finden Beklemmendes an \nder Diskussion dar\u00fcber. Und zwar haben Sie w\u00f6rtlich \nlaut dpa gesagt: \nGenerell sieht Strau\u00df in der Abr\u00fcstungsdiskussion \nbeklemmende Parallelen zu den 30er Jahren. Der \nZweite Weltkrieg sei nicht wegen eines Wettr\u00fc\u00ad\nstens ausgebrochen, s_ondern wegen der einseiti\u00ad\ngen Aufr\u00fcstung Adolf Hitlers und Vers\u00e4umnissen \ndes Westens. \nDas, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist Ihre, zugegebenerma\u00ad\n\u00dfen feinsinnigere, aber zugleich hinterh\u00e4ltigere Va\u00ad\nriante des Hitler-Gorbatschow-Vergleichs und sonst \ngar nichts. \n(Beifall bei der SPD) \nMan kann das nur verstehen, wenn man annimmt, da\u00df \nSie sich um den Verlust eines Feindbildes sorgen, mit \ndem Sie jahrzehntelang im In-und Ausland politische \nGesch\u00e4fte gemacht haben. \n(Beifall bei der SPD) \nDiese Bundesregierung hat den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern immer wieder erkl\u00e4rt, sie wolle Frieden \nschaffen mit weniger Waffen. Wer jetzt die doppelte \nNull\u00f6sung ablehnt, gibt damit gleichzeitig zu, die 1546 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \n(Hiersemann [SPD}) \nMenschen in unserem Land \u00fcber Jahre hinweg belo\u00ad\ngen zu haben. \n(Lebhafter anhaltender Beifall bei der SPD -\nBeifall der Frau Abg. Wax-W\u00f6rner) \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat sich mit der St \u00e4 d -\nt e b a u f \u00f6 r d e r u n g besch\u00e4ftigt. Wir stimmen mit \nihm \u00fcberein, da\u00df die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auch nach \n1987 auf dem bisherigen Niveau fortgef\u00fchrt werden \nmu\u00df, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: \nErstens. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, unsere Innen\u00ad\nst\u00e4dte wieder bewohnbar zu machen. zweitens. Die \nbisherigen Mittel im St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsprogramm \nwaren eine wichtige St\u00fctze der Binnenkonjunktur. Mit \neiner Mark aus \u00f6ffentlichen Kassen kann das Zehn\u00ad\nbis Zw\u00f6lffache an privatem Kapital mobilisiert werden. \nNun wissen wir aber, und Sie haben dies heute wie\u00ad\nder dargestellt, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df die Ver\u00ad\nhandlungen \u00fcber einen vollst\u00e4ndigen Ausgleich, mit \ndem das bisherige Niveau wieder erreicht werden \nkann, ins Stocken geraten sind. Ich kann dazu nur fol\u00ad\ngendes sagen: \nDie Sozialdemokraten in diesem Haus stehen an Ihrer \nSeite in dem Bem\u00fchen, einen vollen Ausgleich vom \nBund f\u00fcr die Aufk\u00fcndigung der Mischfinanzierung zu \nerhalten. Hter werden wir uns nicht auseinanderdivi\u00ad\ndieren lassen. Ich f\u00fcge aber gleichzeitig hinzu, da\u00df \nwir Sie dann, wenn es nicht gelingen sollte, den vollen \nAusgleich zu erhalten, an das Versprechen vor der \nLandtagswahl erinnern werden, aus Landesmitteln \nden vollen Ausgleich zu schaffen. Das werden wir ein\u00ad\nklagen. \n(Beifall bei der SPD) \nSie haben sich mit der Steuerreform besch\u00e4f\u00ad\ntigt. Sie haben die gro\u00dfe steuerpolitische Entlastung \nf\u00fcr die Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Bun\u00ad\ndesrepublik Deutschland beschworen. Nach wie vor \nist es damit nicht weit her. Die Steuerreform, wie Sie \nvon Ihnen in den Koalitionsverhandlungen vereinbart \nwurde, ist nichts weiter als die Ausformung sozialer \nUngerechtigkeit. Wenn ein Ehepaar mit einem Ein\u00ad\nkommen bis zu 48 000 Mark eine Entlastung von 14, 1 \nProzent erh\u00e4lt, ein Ehepaar mit einem Einkommen bis \n150 000 Mark aber eine Entlastung von 25,7 Prozent, \nso ist das die doppelte Entlastung und sozial nicht \ngerecht \n(Zustimmung bei der SPD) \nIch mu\u00df gestehen, die Sozialdemokraten auch in die\u00ad\nsem Hause h\u00e4tten es lieber gesehen, wenn die Koali\u00ad\ntionsparteien die Zeit, die sie auf die Aushandlung \ndes Kompromisses f\u00fcr die Steuerreform verwendet \nhaben, darauf verwendet h\u00e4tten, Initiativen zur Be\u00ad\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in unserem lande ein\u00ad\nzubringen. \n(Anhaltender Beifall bei der SPD) \nDen Gipfel des Ganzen stellt allerdings die Tatsache \ndar, da\u00df bis heute niemand wei\u00df, wie denn das Ding \nfinanziert werden soll. Sie, Herr Ministerprasident, ha\u00ad\nben heute selbst davon gesprochen, da\u00df nach wie \n\u00b7~ vor ein Betrag von 19 Milliarden DM ungedeckt sei -\nund dies angesichts zur\u00fcckgehender Steuereinnah\u00ad\nmen, dies angesichts schwindender konjunktureller \nHoffnungen. Das m\u00fc\u00dfte bei denen, die dies ausge\u00ad\nhandelt haben, die Alarmglocken schrillen lassen. \nWir werden Sie unterst\u00fctzen, wenn Sie wahr machen, \nwas Sie hier angek\u00fcndigt haben, n\u00e4mlich da\u00df ein Aus\u00ad\ngleich nicht \u00fcber die Verbrauchssteuern erfolgen \ndarf. Wenn die Steuerreform schon f\u00fcr weniger gut \nVerdienende in unserem Volk ungerecht war, so w\u00e4re \nsie noch ungerechter, wenn der Ausgleich \u00fcber die \nVerbrauchssteuern erfolgen sollte. Denn die Normal\u00ad\nverdienenden m\u00fcssen meistens ihr gesamtes Ein\u00ad\nkommen in den Konsum stecken, w\u00e4hrend die, die \nsehr viel verdienen, dies nur zu einem Bruchteil zu \ntun brauchen. Also belasten die Verbrauchssteuern \ndie, die wenig verdienen, zus\u00e4tzlich. Eine solche L\u00f6\u00ad\nsung darf es wohl nicht geben. \n(Beifall bei der SPD) \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat sich mit der V o 1 k s -\nz \u00e4 h 1 u n g besch\u00e4ftigt. Ich erneuere hier die Erkl\u00e4\u00ad\nrung der Sozialdemokraten auf Bundes- wie auf Lan\u00ad\ndesebene, im Bundestag wie in diesem Hause: \nWir Sozialdemokraten stehen zur Volksz\u00e4hlung. Wir \nhalten sie f\u00fcr notwendig. Wir unterst\u00fctzen diese \nVolksz\u00e4hlung. \n(Beifall bei der SPD) \nDie Diskussionen \u00fcber die Notwendigkeit nehmen \nmanchmal schizophrene Z\u00fcge an und sind oft von \nnicht gerade tiefer Sachkenntnis getr\u00fcbt. \nHeute wei\u00df zum Beispiel niemand, wie viele Wohnun\u00ad\ngen in unserem lande tats\u00e4chlich bewohnt sind oder \nwie viele leerstehen. Sch\u00e4tzungen gehen von einer \nZahl zwischen 200 000 und einer Million leerstehen\u00ad\nder Wohungen aus. Wie soll ohne konkrete Planungs\u00ad\ndaten und Zahlen eine vorausschauende Wohnungs\u00ad\npolitik betrieben werden? Das Einwohnermeldeamt \nKempten z\u00e4hlt 60 000 Einwohner dieser Stadt Das \nStatistische Landesamt hingegen geht f\u00fcr Kempten \nnur von 57 000 Einwohnern aus. Da fehlen irgendwo \n3000, oder es sind 3000 zuviel. Es gibt Sch\u00e4tzungen, \nwonach die Einwohnerzahl der Landeshauptstadt \nM\u00fcnchen um rund 40 000 zu hoch sei. Was dies f\u00fcr \ndie Schl\u00fcsselzuweisungen bedeutet, brauche ich \nnicht weiter auszuf\u00fchren. \nDeswegen brauchen wir die Volksz\u00e4hlung. Wir haben \nkeinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diejenigen, die zu Boykott\u00ad\nma\u00dfnahmen aufrufen. Dies kann nicht hingenommen \nwerden. \n(Beifall bei der SPD) \nBei denen, die zum Boykott aufrufen, offenbart sich \nauch ein merkw\u00fcrdiges Staats-, Rechts-und Verfas\u00ad\nsungsverst\u00e4ndnis. Wenn ein Gesetz mit Mehrheit be\u00ad\nschlossen wird, dann ist es entweder verfassungs\u00ad\nkonform oder es ist nicht verfassungskonform. F\u00fcr \nden Fall, da\u00df es nicht verfassungskonform ist, haben \nwir in unserem Staat das Regulativ des Bundesver\u00ad\nfassungsgerichts. Dann mu\u00df man diesen Weg ein\u00ad\nschlagen, um das Gesetz zu Fall zu bringen. Interes\u00ad\nsanterweise habe ich bisher von den GR\u00dcNEN nicht Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1547 \n(Hiersemann [SPD]) \ngeh\u00f6rt, da\u00df sie den Weg zum Bundesverfassungsge\u00ad\nricht gegangen w\u00e4ren oder gehen wollen, weil sie \nn\u00e4mlich selbst wissen, da\u00df dieses Gesetz verfas\u00ad\nsungskonform ist. \nWenn es aber verfassungskonform ist, dann kann \nsich die Minderheit, die unterlegen ist, nach unserem \nVerfassungsverst\u00e4ndnis nicht dem Vollzug dieses \nGesetzes verweigern und zum Boykott aufrufen. \n(Beifall bei der SPD) \nDerjenige, der dies tut, verspielt auch sein morali\u00ad\n. sches Recht, Unternehmer\u00b7 daf\u00fcr zu kritisieren, da\u00df \nsie sich nicht an das Betriebsverfassungsgesetz hal\u00ad\nten. Auch dies geh\u00f6rt dazu. \n(Beifall bei der SPD) \nEs mu\u00df im gemeinsamen Interesse aller im Bundes\u00ad\ntag und im Landtag vertretenen Parteien sein, da\u00df mit \nMehrheit zustande gekommene verfassungskon\u00ad\nforme Gesetze auch durchgef\u00fchrt werden. Ich habe \nkein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diejenigen, die sich verweigern. \n(Zuruf des Abg. Dr. Kestel) \n-Im politischen Bereich; zu den B\u00fcrgern sage ich an\u00ad\nschlie\u00dfend noch etwas. Hier stellt sich langsam die \nFrage nach der Redlichkeit der Argumentation der \nGR\u00dcNEN in diesem Bereich, also danach, ob es ih\u00ad\nnen wirklich nur um die Volksz\u00e4hlung geht. \n(Abg. Dr. Kestel: Es geht um den \n\u00dcberwachungsstaat!) \n-Ah ja! Ich habe mit Interesse zur Kenntnis genom\u00ad\nmen, da\u00df Sie eine ganze Zeitlang als Alternative zur \nVolksz\u00e4hlung den Mikrozensus genannt haben. \n(Abg. Kamm: Auf freiwilliger Basis!) \n-So ist es! Obwohl die GR\u00dcNEN \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt ha\u00ad\nben, der Mikrozensus sei eine hinnehmbare Alterna\u00ad\ntive, haben sie auf ihren Protestveranstaltungen B\u00fc\u00ad\ncher mit dem Titel \u201e Wie wehre ich mich gegen Volks\u00ad\nz\u00e4hlung und Mikrozensus\" vertrieben. Dies nenne ich \nunredlich. \n(Beifall bei der SPD) \nDas wirft die Frage auf, ob es hier nicht um etwas \nganz anderes geht. \n(Zuruf des Abg. Dr. Kestel) \nIch meine allerdings, da\u00df manche T\u00f6ne gerade auch \naus dem Bundesinnenministerium gegen\u00fcber denen, \ndie zur Volksz\u00e4hlung kritisch eingestellt sind, nicht \ngeeignet sind, Mi\u00dftrauen abzubauen, sondern eher \ndazu, Mi\u00dftrauen zu erh\u00f6hen. \n(Beifall bei der SPD-Abg. Dr. Kestel: \nSo ist es!) \nManche Ursachen f\u00fcr dieses Mi\u00dftrauen haben kon\u00ad\nservative Politiker, insbesondere Herr Innenminister \nZimmermann, selbst geschaffen, indem sie in den vergangenen Jahren keine M\u00f6glichkeit ausgelassen \nhaben, die B\u00fcrger zu verunsichern. \n(Abg. Dr. Kestel: Jawohl!) \nIch denke an die abwertenden \u00c4u\u00dferungen konserva\u00ad\ntiver Politiker aus Bund und L\u00e4ndern \u00fcber Wert und \nBedeutung des Datenschutzes. Erinnern Sie sich \nnoch an das b\u00f6se Wort \u201eDatenschutz ist T\u00e4ter\u00ad\nschutz\"? \nIch denke aber auch an die von CDU und CSU hart\u00ad\nn\u00e4ckig verfolgten Sicherheitsgesetze, die Regelun\u00ad\ngen zu Lasten des Datenschutzes enthalten. Ich \ndenke nicht zuletzt an die Vorg\u00e4nge um den Daten\u00ad\nschutzbeauftragten Stollreither hier in diesem Hause; \nauch so etwas schafft nicht Sicherheit. \n(Zustimmung bei der SPD) \nIch kann mich an manche harte Debatte gut erinnern, \nHerr Kollege Tandler, die wir damals, als Sie Innenmi\u00ad\nnister waren und ich in meiner Fraktion f\u00fcr die Innen\u00ad\npolitik zust\u00e4ndig war, hier miteinander gef\u00fchrt haben. \nSie waren immer derjenige, der vom Vertrauen der \nB\u00fcrger in den Staat gesprochen hat. Dies ist richtig. \nDies akzeptiere ich. \nVoraussetzung der Demokratie ist, da\u00df der B\u00fcrger \nVertrauen in den Staat hat. Blo\u00df haben Sie der zwei\u00ad\nten Seite der Medaille nie den gleichen Stellenwert \neinger\u00e4umt, n\u00e4mlich da\u00df auch der Staat dem B\u00fcrger \nmit Vertrauen begegnen mu\u00df und nicht mit Mi\u00df-\ntrauen. \n(Beifall bei der SPD) \nSo haben wir heute das Ergebnis, da\u00df eine Politik des \nMi\u00dftrauens des Staates gegen\u00fcber dem B\u00fcrger Mi\u00df\u00ad\ntrauen des B\u00fcrgers gegen\u00fcber dem Staat produziert \nhat. Dies halte ich f\u00fcr einen verheerenden Ansatz. \n(Zustimmung bei der SPD) \nDa wir gemeinsam die Volksz\u00e4hlung und ihren Erfolg \nwollen, kommt es fetzt darauf an, die Auseinanderset\u00ad\nzung \u00fcber sie nicht zu einem Glaubenskrieg werden \nzu lassen. Wenn die GR\u00dcNEN schon einen Glaubens\u00ad\nkrieg daraus machen wollen, und das tun sie, sollten \nwir ihnen nicht die Chance geben, damit erfolgreich \nzu sein, indem wir diese Gangart mitgehen. \nDeswegen m\u00fcssen wir denen, die sich der Volksz\u00e4h\u00ad\nlung verweigern wollen, mit Ma\u00df und Behutsamkeit \ngegen\u00fcbertreten und unsere Aktivit\u00e4ten mehr auf ein \nWerben f\u00fcr die Volksz\u00e4hlung verlegen, als wild um \nuns zu schlagen. \n(Beifall bei der SPD) \nDies kann, so meine ich, mehr dazu .beitragen, Mi\u00df\u00ad\ntrauen abzubauen. Dazu sollten wir heute hier ge\u00ad\nmeinsam einen Beitrag leisten. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \nim Laute der Debatte der Regierungserkl\u00e4rung be\u00ad\nreits eine Reihe von Dingen diskutieren k\u00f6nnen. Ich \nkann sie nicht mehr alle aufgreifen, obwohl die Richt\u00ad\nlinienkompetenz des Ministerpr\u00e4sidenten daf\u00fcr \nspricht, dies zu tun. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat in \nseiner Regierungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt: 1548 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 67 \n(Hiersemann [SPD]) \nWir versprechen keine Wunder, bauen aber die \nRahmenbedingungen f\u00fcr eine kontinuierliche -Ver\u00ad\nbesserung am Arbeitsmarkt und f\u00fcr sichere Ar\u00ad\nbeitspl\u00e4tze aus. Bereits heute ist in Bayern die Ar\u00ad\nbeitslosigkeit um 20 Prozent niedriger als im Jahre \n1983. \nIm April 1987 wurden in Bayern 303 000 Arbeits -\n1 o s e registriert. Das sind 24 900 registrierte Arbeits\u00ad\nlose mehr als im April 1982, dem Tiefpunkt der Rezes\u00ad\nsion im letzten Jahr der sozial-liberalen Regierungs\u00ad\nverantwortung. Die bescheidenen Erfolge bei der Zu\u00ad\nnahme der Erwerbst\u00e4tigkeit sind direkte Folgen der \nsinkenden Normalarbeitszeit, der 38,5-Stunden-Wo\u00ad\nche und der ge\u00e4nderten Arbeitszeitvertenung. Bei der \nzwischenzeitlich ged\u00e4mpften Konjunkturlage und ei\u00ad\nnem Wirtschaftswachstum von zwei Prozent -das \nWachstum f\u00fcr 1987 wird von keinem Wirtschaftsinsti\u00ad\ntut mehr dar\u00fcber gesch\u00e4tzt -k\u00f6nnte die Zahl der Ar\u00ad\nbeitslosen im Jahresdurchschnitt f\u00fcr 1987 um 15 000 \ngesenkt werden. Sollte die Wachstumsrate zwischen \nein und 1,5 Prozent betragen, wie zum Beispiel das \nlfo-lnstitut voraussagt, so w\u00fcrde die Arbeitslosenzahl \nschon im Jahre 1987 wieder ansteigen. Bei einem \ndrohenden Konjunkturabschwung in den n\u00e4chsten \nJahren stehen uns neue, bedr\u00fcckende Rekorde der \nMassenarbeitslosigkeit bevor. \nIm Haushalt finden wir aber keine besonderen Im\u00ad\npulse zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in unse\u00ad\nrem Land. In diesem Haushalt werden keine Antwor\u00ad\nten auf die heraufziehenden Probleme gegeben. Der \nMinisterpr\u00e4sident hat in der Regierungserkl\u00e4rung ge\u00ad\nsagt; ich zitiere mit Genehmigung des Herrn Pr\u00e4si\u00ad\ndenten: \nUnser Einsatz gilt neben der Schaffung neuer auch \nder Erhaltung bestehender Arbeitspl\u00e4tze, zum Bei\u00ad\nspiel bei der Deutschen Bundesbahn in Weiden \nund bei der Maxh\u00fctte. Die Staatsregierung ist be\u00ad\nreit, weiterhin im Rahmen ihrer Verantwortung \nbeim Erhalt der Maxh\u00fctte und ihrer Arbeitspl\u00e4tze \nzu helfen. \nHeute, etwa f\u00fcnf Monate nachdem diese Worte ge\u00ad\nsagt wurden, hat die Max h \u00fc t t e Konkurs angemel\u00ad\ndet. Rund 300 Arbeitspl\u00e4tze in der Grube Leonie und \nmindestens 1000 Arbeitspl\u00e4tze im Stahlwerk gehen \naus heutiger Sicht mit Sicherheit verloren. So sieht \nalso die in der Regierungserkl\u00e4rung versprochene Er\u00ad\nhaltung der Arbeitspl\u00e4tze aus! Wenn es darum geht, \ndiesen Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen sozial abzufedern, \ndann zeigt die Staatsregierung lediglich nach Bonn \nund Br\u00fcssel und befindet achselzuckend, da\u00df der \nFreistaat nichts tun werde. Wenn die Staatsregierung \nweiterhin die Zeit nutzlos mit der Pr\u00fcfung von Kon\u00ad\nzepten verplempert -seit Ostern sind \u00fcber f\u00fcnf Wo\u00ad\nchen vergangen -, ohne selbst bei der Gr\u00fcndung ei\u00ad\nner Auffanggesellschaft initiativ zu werden, dann wird \nder Stahlstandort Oberpfalz immer mehr in Gefahr \ngeraten. \n(Widerspruch des Abg. Kling) \nDeswegen ist es notwendig, da\u00df gehandelt wird. \n(Beifall bei der SPD) Die Auswirkungen auf die mittlere Oberpfalz w\u00e4ren \nverheerend. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat am \n4. Mai 1983 hier in diesem Hause folgendes gesagt, \nich zitiere mit Genehmigung des Herrn Pr\u00e4sidenten; \nmanchmal lohnt es sich, alte Reden nachzulesen: \nIch sehe aber keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Umstruk\u00ad\nturierung in der Oberpfalz, das hei\u00dft f\u00fcr einen Ver\u00ad\nzicht auf die Maxh\u00fctte, gleichg\u00fcltig, unter welchen \nUmst\u00e4nden. \nEr hat das begr\u00fcndet mit der Monostruktur dieser \nRegion. Das ist wahr. Bis heute hat sich daran nicht \nviel ge\u00e4ndert. Das hei\u00dft, die 300 Arbeitnehmer, die \nbei der Grube Leonie ausscheiden, und die, die bei \nder Maxh\u00fctte noch ausscheiden werden, finden keine \nanderen Arbeitspl\u00e4tze. Der Bayerische Landtag hat \nvor kurzem beschlossen, da\u00df dieses Ausscheiden \nsozial vertr\u00e4glich gestaltet werden m\u00fcsse. Die bei der \nGrube Leonie ausgeschiedenen 300 Arbeitnehmer \nfordern bereits jetzt die Antwort der Staatsregierung. \n(Lebhafter Beifall bei der SPD) \nMan kann diese Menschen nicht alleine lassen. Es \nreicht nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident, hier zu beklagen, \nauch wenn ich Ihnen darin recht gebe, da\u00df die Bon\u00ad\nner Verlautbarungen dazu alles andere als hilfreich \ngewesen sind. Ich frage mich nur, wer denn eigentlich \nin Bonn regiert. Die CSU ist Mitglied der Bonner Re\u00ad\ngierungskoalition und wird doch um Gottes willen \nnoch so viel im Kreuz haben, die FDP dazu zu brin\u00ad\ngen, der Maxh\u00fctte zu helfen. Da gibt es wohl hin\u00ad\nreichend Druckmittel. \n(Lebhafter Beifall bei der SPD) \nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben in Ihrer Regie\u00ad\nrungserkl\u00e4rung gesagt: \nZugleich werden wir mit Nachdruck darauf dr\u00e4n\u00ad\ngen, da\u00df der Bund eine Novellierung des Kartell\u00ad\nrechts in Angriff nimmt. Einzelhandelsgesch\u00e4fte \nund Handwerksbetriebe m\u00fcssen vor einem lei\u00ad\nstungswidrigen Konzentrationsproze\u00df gesch\u00fctzt \nwerden. \nIn der Koalitionsvereinbarung findet sich jedoch keine \nAussage hinsichtlich einer \u00c4nderung des Kar -\nt e 11 r e c h t s. Im Gegenteil! Durch die beabsichtigte \nLockerung des Ladenschlu\u00dfgesetzes, das nach dem \nWillen von Arbeitgebern und Arbeitnehmern im Han\u00ad\ndel erhalten bleiben soll, wird der Vernichtungswett\u00ad\nbewerb in Lebensmittelhandel und Handwerk zus\u00e4tz\u00ad\nlich k\u00fcnstlich angeheizt werden. Das mu\u00df man wis\u00ad\nsen, wenn man dies bef\u00fcrwortet. \nIn Ihrer Regierungserkl\u00e4rung haben Sie ferner ge\u00ad\nsagt: \nAuf Landesebene werden wir die bew\u00e4hrte bayeri\u00ad\nsche Mittelstandsf\u00f6rderung zielstrebig fortf\u00fchren. \nIm Haushalt sieht das dann folgenderma\u00dfen aus: Das \nM i t t e 1 s t an d s kreditprogramm war im Wahljahr \n1986 mit 100 Millionen DM ausgestattet. F\u00fcr 1987 \nwurde der Ansatz auf 82 Millionen DM zur\u00fcckgefah\u00ad\nren, und f\u00fcr 1988 werden 92 Millionen DM veran-\n~ ;\u00b7.\u00b7. Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 B1yerl1cher Lend leg \u00b7 \u00b7 11. Wahlperiode 1549 \n(Hiersemann [SPD]) \nschlagt. F\u00fcrwahr eine zielstrebige Fortf\u00fchrung des \nbew\u00e4hrten Bayerischen Mittelstandsprogramms ! \n\u00c4hnlich ist es bei der St r u kt u r p o 1 i t i k. Der Ge\u00ad\nsamtansatz f\u00fcr die regionale und strukturelle Wirt\u00ad\nschaftspolitik, der fast 60 Prozent des gesamten Wirt\u00ad\nschaftsetats ausmacht, wird im Vergleich zu 1986 um \nein Prozent zur\u00fcckgefahren, w\u00e4hrend der Gesamt\u00ad\nhaushalt um durchschnittlich 4,2 Prozent zunimmt. \nWissen Sie, man ist fast geneigt, die Verk\u00fcndung poli\u00ad\ntischer Schwerpunkte in Regierungserkl\u00e4rungen des \nMinisterpr\u00e4sidenten als eine Drohung und einen Ein\u00ad\nstieg in k\u00fcnftige K\u00fcrzungen der Staatsmittel auf dem \njeweiligen politischen Feld zu verstehen. So haben \nwir es jedenfalls nicht verstanden. Dieser Haushalt \nbringt keinerlei neue arbeitsmarktpolitische Impulse, \nobwohl diese angesichts der konjunkturellen Ent\u00ad\nwicklung dringend notwendig w\u00e4ren. \nDer Haushalt gen\u00fcgt aber auch nicht den Grunds\u00e4t\u00ad\nzen sozialer Gerechtigkeit. In der Regierungserkl\u00e4\u00ad\nrung hat der Herr Ministerpr\u00e4sident ein La n d e s -\ne r z i e h u n g s g e 1 d angek\u00fcndigt. Im Haushalt f\u00fcr \nbeide Jahre sucht man vergeblich nach nur einem \nPfennig daf\u00fcr. \n(Beifall bei der SPD) \nDie BA f \u00f6 G -Leistungen des Bundes bleiben nach \nwie vor aus. Den ausbildungswilligen Menschen mu\u00df \nsozial geholfen werden. Dennoch haben Sie sowohl \nunseren Antrag auf umfassende F\u00f6rderung der Kin\u00ad\nderhorte als auch unseren Antrag auf Schaffung ei\u00ad\nnes landeseigenen BAf\u00f6G abgelehnt. Beide Entschei\u00ad\ndungen helfen den jungen Menschen in unserem \nLand nicht. \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat sich heute sehr aus\u00ad\nf\u00fchrlich mit der A 1 D S -Problematik besch\u00e4ftigt. Wir \nmeinen, die CSU-Staatsregierung behandelt dieses \nProblem auf eine Art und Weise, die eher zur Ver\u00ad\nschleierung der von AIDS wirklich ausgehenden Ge\u00ad\nfahr geeignet ist. Mit untauglichen Mitteln, wie zum \nBeispiel der Diskussion um die Einf\u00fchrung der na\u00ad\nmentlichen Meldepflicht HIV-Positiver, der Auswei\u00ad\nsung von HIV-positiven Ausl\u00e4ndern oder dem Einrei\u00ad\nseverbot aus Nicht-EG-Staaten, wird der Eindruck er\u00ad\nweckt, als k\u00f6nne damit die Ausbreitung von AIDS ge\u00ad\nstoppt werden. Das Gegenteil ist der Fall. Durch die \nauf diese Weise vermittelte Scheinsicherheit, die Ver\u00ad\nlagetung des Problems auf Randgruppen und durch \ndie Diskriminierung von Minderheiten wird die Gef\u00e4hr\u00ad\nlichkeit von AIDS f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung insgesamt im\u00ad\nplizit verharmlost. \n(Zustimmung bei der SPD) \nHinzu kommt, da\u00df ein derartiger Ma\u00dfnahmenkatalog \neher geeignet ist, Betroffene in den Untergrund ab\u00ad\nwandern zu lassen, anstatt sie zu veranlassen, sich \n\u00e4rztlichen Rat und Hilfe zu holen. \n(Zustimmung bei der SPD) \nWir haben einen eigenen Katalog entgegengesetzt, \nauf den ich Bezug nehmen darf. \n.\u201e.\u201e. Obwohl das U m w e 1 t paket am 5. April 1984 in die\u00ad\nsem Haus auch mit den Stimmen der CSU beschlos\u00ad\nsen wurde, ist es bei Ihnen nie \u00fcber den Status eines \nungeliebten Kindes hinausgekommen. So sind heute \ndie Vollzugsdefizite mehr als offensichtlich. Ich kann \nmir dazu angesichts der Zeit N\u00e4heres ersparen. Wir \nhaben in vielen Bereichen, von der Luftreinhaltung \n\u00fcber das Waldsterben bis zur Energiepolitik, darauf \nhingewiesen, wo diese Vollzugsdefizite liegen. \nDie SPD-Fraktion hat viele Ma\u00dfnahmen, gerade im \nBereich der Energieeinsparung und der Optimierung \nvon Energiegewinnung, vorgeschlagen; sie sind bis\u00ad\nher leider alle bei Ihnen auf Ablehnung gesto\u00dfen. \nStattdessen setzen Sie den Marsch in den Kernener\u00ad\ngiestaat ohne Hemmungen fort. \nWir haben mit Erschrecken zur Kenntnis nehmen \nm\u00fcssen, da\u00df Herr Staatsminister Wild in seiner Rede \ngesagt hat, er halte einen weiteren Ausbau der \nK e r n e n e r g i e f\u00fcr notwendig. Diese Politik st\u00f6\u00dft \nbei uns Sozialdemokraten auf erbitterten Widerstand, \nweil wir meinen, da\u00df damit unser aller Zukunftschan\u00ad\ncen gef\u00e4hrdet und verspielt werden. \n(Beifall bei der SPD) \nWenn der Herr Ministerpr\u00e4sident heute beklagt, da\u00df \nInvestitionen in der Oberpfalz fehlen, und dies damit \nbegr\u00fcndet, da\u00df daran die Demonstrationen gegen die \nWiederaufarbeitungsanlage schuld seien, so ver\u00ad\nwechselt er Ursache und Wirkung. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nSchuld daran ist, da\u00df diese Staatsregierung gegen \nden erbitterten Widerstand der Mehrheit der Bev\u00f6lke\u00ad\nrung im Schwandorfer Bereich die Wiederaufarbei\u00ad\ntungsanlage bauen will und deswegen viele dort nicht \ninvestieren, weil sie die Risiken scheuen. \n(Beifall bei der SPD) \nMan hat in der Rede des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \ngemerkt, da\u00df er die Wahlergebnisse vom vergange\u00ad\nnen Sonntag sehr genau beobachtet hat. \n(Abg. Franzke: Aber noch nicht verdaut!) \nSo lange wie heute hat sich der Bayerische Minister\u00ad\npr\u00e4sident in noch keiner Rede in diesem Haus mit der \nL an d w i r t s c h a f t besch\u00e4ftigt. Ich verstehe das \nsehr gut. Wenn Herr Vogel heute hier gestanden \nh\u00e4tte, h\u00e4tte er zu diesem Thema wahrscheinlich noch \nl\u00e4nger gesprochen. \n(Abg. Kamm: Der Bernhard!) \n-Genau dieser! \nDa es dem Patienten \u201eb\u00e4uerliche Landwirtschaft\" ob\u00ad\njektiv immer schlechter geht, unternimmt nun der \nHerr Ministerpr\u00e4sident wenigstens den Versuch, ihn \nruhigzustellen. Mit der ehrfurchtheischenden Wort\u00ad\nh\u00fclse \u201eJahrhundertvertrag\" und mit der Droge \u201eMil\u00ad\nliardenversprechung\" wird Zeit geschunden, werden \nfalsche Erwartungen geweckt und wird vom Kern der \nSache zielsicher abgelenkt. 1550 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode PlenarprotokoU 11/25 v. 20.05.87 \n(Hiersemann [SPD]) \nDer entscheidende Punkt in der Ank\u00fcndigung des. \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten, die erstmalige Einf\u00fchrung \nvon sogenannten Bewirtschaftungsentgelten f\u00fcr lan\u00ad\ndeskulturelle Leistungen, ist n\u00e4mlich nichts anderes \nals ein neuer Name f\u00fcr die alte Gie\u00dfkanne. \n(Zustimmung von der SPD) \nDie notwendigste Ma\u00dfnahme, n\u00e4mlich eine sofortige \nund nachhaltige Hilfe f\u00fcr einkommensschwache land\u00ad\nwirtschaftliche Betriebe, wird verz\u00f6gert. \n(Abg. Loscher-Fr\u00fchwald: Das haben wir \ndoch getan!) \nEin Haushaltsansatz findet sich erst im Jahr 1988; le\u00ad\nsen Sie Ihren Haushalt durch! \nDie bayerische SPD fordert die dort vorgesehenen \n100 Millionen DM sofort, und vor allem fordern wir die \nMittel im Rahmen eines E x i s t e n z s i c h e -\nr u n g s p r o g r a m m s f \u00fc r L an d w ; r t e , die sie \nwirklich brauchen, und nicht f\u00fcr alle mit der Gie\u00df\u00ad\nkanne, wie das wieder einmal geplant war. \n(Beifall bei der SPD) \nSchlimmer allerdings als die Menge derartig verwa\u00ad\nschener Begriffe im sogenannten Jahrhundertvertrag \nist die nicht vorhandene Finanzierung. Da wird von ei\u00ad\nner Gemeinschaftsaufgabe von EG, Bund, L\u00e4ndern \nund Gemeinden gesprochen. Allein die gegenw\u00e4rti\u00ad\ngen Agrarpreisverhandlungen in Br\u00fcssel zeigen, da8 \nes gro\u00dfe M\u00fche bereitet, einen weiteren Einkommens\u00ad\nverlust abzuwenden. Von zus\u00e4tzlichen Geldern der \nEG an die Landwirte f\u00fcr landeskulturelle Leistungen \nkann keine Rede sein. So hat Bundeslandwirtschafts\u00ad\nminister Kiechle vor kurzem erkl\u00e4rt, daf\u00fcr sei die Zeit \nnoch nicht reif, und Herr Kiechle ist doch wohl nach \nwie vor CSU-Mitglied. \n(Abg. Dr. Kestel: Erst m\u00fcssen noch mehr \nBauern sterben!) \nAber Herrn Strau\u00df wird es schon gelingen, seine neu\u00ad\nerdings wieder bevorzugte Zielgruppe davon zu \u00fcber\u00ad\nzeugen, da\u00df man angesichts eines Jahrhundertver\u00ad\ntrags in Kombination mit Landeskultur nicht vom \nschn\u00f6den Geld reden sollte. \nIch kann nur sagen: Wir meinen, anstatt auf die EG \nund den Bund zu warten, sollte die Bayerische \nStaatsregierung in Bayern selber mit eigenen Landes\u00ad\nmitteln handeln und ein derartiges Notprogramm auf\u00ad\nlegen. \n(Beifall bei der SPD) \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Dop\u00ad\npelhaushalt \n-gibt keine arbeitsmarktpolitischen Impulse, \n-verletzt die Grunds\u00e4tze sozialer Gerechtigkeit, \n-schreibt einerseits umweltpolitische Defizite fest \nund fixiert andererseits den weiteren Marsch in \nden Kernenergiestaat, \ner\u00f6ffnet den kleinen und mittleren Landwirten in \nBayern keine Zukunftschancen. \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat in der Regierungser\u00ad\nkl\u00e4rung gegen Ende gesagt, er wolle Bayern zum \n: .. -... -. modernsten Land Europas machen. Das wird Ihnen \nmit diesem Doppelhaushalt nicht gelingen, Herr Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sident. \nWir meinen im \u00fcbrigen: \nBayern braucht keine Politik der Konfrontation und \nder Rechthaberei. Bayern braucht eine Politik des \nAusgleichs und des Gespr\u00e4ches. Solange diese \nGrunds\u00e4tze f\u00fcr den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nFremdw\u00f6rter sind, werden die Sozialdemokraten \nseine Politik entschieden bek\u00e4mpfen. Aus diesen \nGr\u00fcnden lehnen wir den Haushalt ab. \n(Anhaltender Beifall bei der SPD und bei \nTeilen der GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Dr. Rothemund: Das Wort hat \nHerr Kollege S\u00e4umer! \nB\u00e4umer (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, meine Da\u00ad\nmen und Herren! Der Etat der Staatskanzlei ist seit \njeher Anla\u00df zu grunds\u00e4tzlicher Diskussion \u00fcber die \nPolitik der Mehrheitsfraktion. Im Bayerischen Landtag \nbietet die Person des Ministerpr\u00e4sidenten, des Herrn \nStrau\u00df, besonderen Anla\u00df, sich auch mit ihm und \nder von ihm verantworteten oder, wie ich sagen \nm\u00f6chte, durchgesetzten Politik auseinanderzusetzen. \nHerr Strau\u00df ist in der bundesdeutschen Geschichte \nsicherlich eine der schillerndsten Figuren. Er selbst \nund die ihn tragende Fraktion halten ihn f\u00fcr einen gro\u00ad\n\u00dfen, wenn nicht den gr\u00f6\u00dften Politiker Nachkriegs\u00ad\ndeutschlands. Die Opposition sieht es ganz genau \nanders herum; sie sieht in ihm eher ein Ungl\u00fcck. Es \ngibt sicher Menschen, die noch schlimmere Dinge mit \nder Person Strau\u00df verbinden; denen will ich mich \nnicht anschlie\u00dfen. Aber es ist klar, da\u00df wir in Herrn \nStrau\u00df sicherlich nicht den Repr\u00e4sentanten einer de\u00ad\nmokratischen Staatsordnung sehen. \n(Zustimmung von den GR\u00dcNEN -Abg. \nLeeb: Unglaublich ist das! -Weitere Zurufe) \nDer Haushalt des Einzelplans 02 spiegelt f\u00fcr uns die \nPolitikvorstellungen der CSU und auch des Minister\u00ad\npr\u00e4sidenten wider. Ein aufgebl\u00e4hter Verwaltungsap\u00ad\nparat -hier sollen zehn weitere B 3-Stellen festge\u00ad\nschrieben werden -, \n(Abg. Hofmann: Ein Rotzl\u00f6ffel ist das!) \ndas sture Festhallen am Neubau der Staatskanzlei, \naber auch die unverantwortliche Aufstockung im Poli\u00ad\nzeibereich sind Sinnbild f\u00fcr eine Staatsvorstellung, \ndie mit Hang zu zentralistisch-autorit\u00e4rem Staatssy\u00ad\nstem, eindimensionaler Weltbetrachtung, Kritikunf\u00e4\u00ad\nhigkeit, selbstgerechter Beweihr\u00e4ucherung, \n(Frau Abg. Stamm: Das ist eine pers\u00f6nliche \nBeleidigung!) \nallerdings auch Mut zu unpopul\u00e4ren \u00c4u\u00dferungen zu \ncharakterisieren ist. Dieser ist dem Ministerpr\u00e4siden\u00ad\nten durchaus zuzugestehen, und da unterscheidet er \nsich, wie ich sagen m\u00f6chte, in manchem durchaus \npositiv z. B. von einem Bundeskanzler Kohl. Gepaart \nist dies mit einer Anpassungserwartung an die Unter\u00ad\ngebenen, worin ich weitgehend auch die CSU-Frak\u00ad\ntion einschlie\u00dfen m\u00f6chte. Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode 1551 \n(S\u00e4umer [DIE GR\u00dcNEN]) \n(Abg. Leeb: Sie haben aber ein komisches \nBild von einem Parlamentarier! -Abg. \nHofmann: Ein Knallkopf ist das!) \nEin Mitglied dieser Regierung hat vor nicht allzu lan\u00ad\nger Zeit den aufrechten Gang bem\u00fcht. Ich sehe in der \nPolitik der Regierung und der sie tragenden CSU \nnichts davon. Im Gegenteil! Darauf werde ich im ein\u00ad\nzelnen noch eingehen. \nOie Aufstockung um zehn weitere B3-Stellen ist \ndurch nichts gerechtfertigt. Sie zeigt wieder einmal, \nda\u00df die Funktion der Staatskarizlei vom Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndenten und der CSU verkannt wird. Wir haben keine \nPr\u00e4sidialdemokratie. Wir haben kein Superministe\u00ad\nrium, das \u00e4hnlich wie in pr\u00e4sidialen Demokratien die \nPolitik bis ins einzelne leitet. Artikel 47 und 51 der \nBayerischen Verfassung d\u00fcrften das deutlich ma\u00ad\nchen. \nDer Sinn dieser ganzen Transaktion besteht darin, die \nRessorts -auszud\u00fcnnen und mehr Verantwortung auf \ndie Staatskanzlei zu verlegen. Da\u00df die einzelnen Mini\u00ad\nster beim Herrn Ministerpr\u00e4sidenten nicht gerade an\u00ad\ngesehen sind, wissen wir ja, wenn man sich die R\u00fcffel \nanschaut, die er austeilt, was f\u00fcr ein demokratisches \nStaatswesen wirklich unglaublich ist. Auch dazu \nkomme ich sp\u00e4ter noch. \nWenn die Minister schon nicht in der Lage sind, sich \nmit der Opposition auseinanderzusetzen, dann sind \nsie eben auch nicht in der Lage, die gewollte Politik \ndurchzuf\u00fchren; also zieht man alles an sich. Das in \nBayern gefl\u00fcgelte Wort, da\u00df man am meisten errei\u00ad\nchen kann, wenn man einen direkten Draht zur \nStaatskanzlei hat, m\u00f6glichst zu Herrn Staatsminister \nStoiber, kommt doch nicht von ungef\u00e4hr. Da\u00df vieles \nheute an den Ressortministern vorbeigeht, ist jedem \nbekannt, der sich beispielsweise mit Beamten in Mini\u00ad\nsterien unterhalten hat. Wie oft Herr Innenminister Hil\u00ad\nlermeier wie ein gepr\u00fcgelter Knabe aus Kabinetts\u00ad\nsitzungen zur\u00fcckgekommen ist, wird bei solchen \nGespr\u00e4chen deutlich. Es ist eine Funktionsverlage\u00ad\nrung, die mit der Verfassung Bayerns nichts zu tun \nhat. \n(Abg. Kling: Kalter Kaffee!) \nIm \u00fcbrigen sieht die Bayerische Verfassung nicht \nohne Grund vor, da\u00df die Staatskanzlei von einem \nStaatssekret\u00e4r gef\u00fchrt werden kann. Das hat einen \nsehr guten Grund: Man will eben die Staatskanzlei \nund die Leitung der Staatskanzlei nicht auf die glei\u00ad\nche Ebene stellen wie die Minister der einzelnen \nRessorts. Da\u00df dies hier anders gehandhabt. wird, \nzeigt die Zentralisierungstendenzen, den Wunsch, al\u00ad\nles in einer Hand zusammenzufassen, wieder sehr \ndeutlich. \nIn den Haushaltsberatungen wurde gesagt: Was hat \ndie Opposition denn? Es werden doch nur Stellen \nfestgeschrieben, die der Staatskanzlei vorher schon \n\u00fcber Abordnungen zugeordnet worden sind. Dazu \nkann ich nur sagen: Das ist ein sehr merkw\u00fcrdiges \nDemokratieverst\u00e4ndnis. Da macht man erst Haus-haltssparpl\u00e4ne, Haushaltssperren, die dann offen\u00ad\nsichtlich aber nur f\u00fcr die Einzelministerien gelten, \nnicht f\u00fcr die Staatskanzlei. Dat\u00fcr werden aus den Ein\u00ad\nzelministerien Mitarbeiter abgezogen, damit diese in \nder Staatskanzlei t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Sparen m\u00fcssen \nnur die anderen. Das vertr\u00e4gt sich nicht mit den sonst \nso hehren Grunds\u00e4tzen, die der Herr Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent immer wieder so deutlich gemacht hat, solange \nandere Parteien in Bonn das Sagen hatten. Im \u00fcbri\u00ad\ngen hat man dadurch Rechte des Landtags umgan\u00ad\ngen; es gibt immerhin Kriterien der Haushaltsklarheit \nund Haushaltswahrheit. Wenn aber die Stellen schon \nvorher umhergeschoben werden, brauchen wir hier \neigentlich gar nicht mehr dar\u00fcber abzustimmen. \n(Zustimmung bei den GR\u00dcNEN) \nWas f\u00fcr ein Menschenbild steht hinter der Politik des \nFranz Josef Strau\u00df? Ich komme noch einmal dazu: \nFreiheit wird oft zitiert und -ein Mitglied dieser Re\u00ad\ngierung hat das k\u00fcrzlich gesagt -aufrechter Gang \ndes B\u00fcrgers. Als einer der Sch\u00fcler des deutschen \nPhilosophen des aufrechten Ganges, n\u00e4mlich Ernst \nBlochs, bin ich zwar froh, da\u00df eine so konservative \nRegierung diesen Begriff \u00fcberhaupt kennt und ihn \nauch benutzen mag, \n(Abg. Langenberger: Pervertiert!) \ngleichzeitig empfinde ich ihn im Munde dieser Mini\u00ad\nster aber als Beleidigung aller, die sich im Leben \nwirklich um aufrechten Gang, um Mut und Freiheit \nund um B\u00fcrgerrechte bem\u00fcht haben. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN -Widerspruch des \nAbg. Kling) \nLassen Sie mich das Vorwort zu Ernst B 1 o c h s \n\u201eNaturrecht und menschliche W\u00fcrde\" zitieren: \nEs gibt so wenig menschliche W\u00fcrde ohne Ende \nder Not wie menschengerechtes Gl\u00fcck ohne Ende \nalter oder neuer Untert\u00e4nigkeit. \nAufrechter Gang bedingt mithin Auflehnung gegen \nobrigkeitsstaatlichen Geist und gegen Bevormun\u00ad\ndung, \u00dcberwindung von Untert\u00e4nigkeit und Mut zur \nFreiheit. \nDie autorit\u00e4re Politik, die hier betrieben wird, ist ge\u00ad\nnau das Gegenteil. Ein autorit\u00e4rer Charakter, der f\u00fcr \nsich selbst Freiheit in Anspruch nimmt, den Unterge\u00ad\nbenen aber diese Freiheit nicht geben will, wie man \nes hier in Bayern auch gegen\u00fcber der CSU-Fraktion \noder anderen Ministern allt\u00e4glich sehen kann, kann \nnicht von aufrechtem Gang oder von Freiheit reden. \nHerr Ministerpr\u00e4sident, deswegen sind gerade Sie die \nvollkommen falsche Person, \u00fcber das Politikverst\u00e4nd\u00ad\nnis oder Demokratieverst\u00e4ndnis der GR\u00dcNEN zu re\u00ad\nden. Ich darf Ihnen einmal Ihre Geschichte vorhalten: \nEs gibt kaum einen Skandal in diesem Land, in den \nSie pers\u00f6nlich nicht verwickelt gewesen sind. \n(Zustimmung bei den GR\u00dcNEN -Abg. \nLeeb: Jetzt aber Vorsicht!) \nOb Sie pers\u00f6nlich verwickelt waren, wei\u00df ich nicht, \naber Ihre Partei ist in die Spendenaff\u00e4re verwickelt \ngewesen und hat, was ich als eine Art Staatskorn-1552 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11125 v. 20. 05. 87 \n(S\u00e4umer [DIE GR\u00dcNEN]) \nplott bezeichne, die Absprache mitgetroffen, da\u00df man \nsolche Dinge nicht verfolgen soll, da\u00df in den ver\u00ad\nschiedenen L\u00e4ndern die Parteien Einflu\u00df auf die \nSteuerfahnder nehmen. Wenn ich es richtig sehe, \nsind auch Sie der gewesen, der zum Boykott der Ab\u00ad\ngas-Sonderuntersuchung aufgerufen hat. Inzwischen \nnehmen Sie dazu eine andere Position ein. Ihre Partei \nund Ihre Regierung verhindern derzeit auch die \nDurchsetzung einer ganzen Reihe von Umweltschutz\u00ad\ngesetzen. Ich habe das in diesem Haus schon einmal \ngesagt. 40 Prozent der bayerischen Chemiebetriebe \nhaben keine Sicherheitsanalyse durchgef\u00fchrt. Das ist \neine Ordnungswidrigkeit. Unser Antrag, dies endlich \nnachzuholen, ist von der CSU einstimmig abgelehnt \nworden. \u00c4hnliches ist von der Novellierung des Was\u00ad\nserhaushaltsgesetzes zu sagen. Auch hier liegt ein \nVollzugsdefizit vor, das sogar vorher angek\u00fcndigt \nwurde, indem Ministerialbeamte den Firmen geschrie\u00ad\nben haben, sie br\u00e4uchten keine Angst zu haben, da\u00df \ndie Dinge eingehalten werden. \nNein, Herr Strau\u00df, Sie brauchen uns nicht zu kritisie\u00ad\nren. Ich habe hier \u00f6fter gesagt, da\u00df ich mich jeder \nDiskussion der Frage stelle, wie es ist, ob man tat\u00ad\ns\u00e4chlich zum Boykott von Gesetzen aufrufen darf. \nAber nicht mit Ihnen in dieser heuchlerischen Weise! \nWenn Sie bereit sind, \u00fcber alle Ihre Gesetzes\u00fcbertre\u00ad\ntungen zu diskutieren, seitdem wir hier im Haus sind, \nangefangen bei Verfassungsbr\u00fcchen, k\u00f6nnen wir \nauch dar\u00fcber reden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nWenn es noch eines Beweises Ihres -wie ich sage -\nautorit\u00e4ren Charakters bedurft h\u00e4tte, dann haben Sie \nihn k\u00fcrzlich geliefert, indem Sie Mitgliedern Ihrer eige\u00ad\nnen Regierung verboten haben, f\u00fcr den Bayerischen \nRundfunk auf \u00f6sterreichischem Boden aufzutreten. \nDieses Verbot ist angesichts der Verfassung schon \nproblematisch. Aber noch toller und noch unglaubli\u00ad\ncher und einmalig in der Bundesrepublik Deutschland \nist die Begr\u00fcndung, da\u00df n\u00e4mlich diese Herren, der In\u00ad\nnenminister, der Verfassungsminister des Landes, \nund der Staatssekret\u00e4r im Umweltministerium m\u00f6g\u00ad\nlicherweise den Diskussionen dort nicht gewachsen \nseien. Welcher D\u00fcnkel, welche \u00dcberheblichkeit \nspricht aus diesen Worten! \n(Zustimmung bei den GR\u00dcNEN) \nDas kann man nicht oft genug sagen. Es ist ja nicht \nso, da\u00df wir die Auffassung nicht teilen, da\u00df die mei\u00ad\nsten Mitglieder Ihrer Regierung den Argumenten der \nOpposition nicht gewachsen sind. Aber wenn Sie sel\u00ad\nber mit Ihren Ministern so umspringen, dann kann ich \nnur sagen: Gute Nacht, Bayern! \nNoch schlimmer ist allerdings das Verhalten der CSU\u00ad\nFraktion, die sich im Rechtsausschu\u00df weigert, \u00fcber \neinen Antrag der Oppositionsfraktion SPD, die \nRechte der Minister wiederherzustellen, \u00fcberhaupt zu \nreden. Welche Angst, welche Unterordnung unter die \nMeinung eines einzelnen Mannes herrscht hier vor? \nSind Sie eigentlich nicht mehr in der Lage zu sehen, \nda\u00df es auch auf Sie ankommt, wenn es irgend\u00ad\nwann einmal darum geht, R\u00fcckgrat zu be-\n.; -\u201e. weisen? Das ist wahrscheinlich v\u00f6llig ausgeschlos-\nsen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN -Abg. Kling: \nSo ein Bl\u00f6dsinn') \nAnpassung und Unterw\u00fcrfigkeit sind wahrscheinlich \nin der CSU schon so selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df man gar \nnicht mehr bemerkt, wenn einem der eigene Stuhl un\u00ad\nter dem Hintern weggezogen wird. \nSie berufen sich ja -und aufgrund der Wahlergeb\u00ad\nnisse formal gar nicht zu Unrecht -oft darauf, da\u00df Sie \nsozusagen Bayern charakterisieren, Bayern darstel\u00ad\nlen. Ich m\u00f6chte hier an die Geschichte erinnern, z. B. \ndie Tatsache, da\u00df die einzige deutsche Revolution auf \nbayerischem Boden gewachsen ist, da\u00df Bauernauf\u00ad\nst\u00e4nde von Bayern ausgegangen sind, da\u00df es einen \nSchmied von Kochei gab und andere, die nicht mit \nder Obrigkeit einverstanden waren und das deutlich\u00ad\ngemacht haben. Was Sie aber von der Bev\u00f6lkerung \nverlangen, ist genau das Gegenteil: Servilit\u00e4t und sich \nbeugen. \nSie sind wohl in der Masse stark. Das hat aber mit \npers\u00f6nlichem Mut, mit Einstehen f\u00fcr eigene Gedan\u00ad\nken und mit dem Wissen, da\u00df man auch negative Fol\u00ad\ngen zu tragen und daf\u00fcr geradezustehen hat, nichts \nzu tun. Aufrechter Gang, und das an die Adresse des \nHerrn Kultusministers, ist wohl nur gemeint als auf\u00ad\nrechter Gang einer Schnecke, aber nicht eines Men\u00ad\nschen. \nDiese grunds\u00e4tzliche Haltung spiegelt sich auch in \nder Politik im einzelnen wider. Wenn ich an die Zei\u00ad\ntungsnachrichten der letzten Tage denke, wie Sie, \nHerr Ministerpr\u00e4sident, sogenannte Alternativprofes\u00ad\nsoren, wie Sie sagen, abgekanzelt haben, zeigt das \nIhre Unf\u00e4higkeit, Gegenargumente \u00fcberhaupt zur \nKenntnis zu nehmen. Was war denn das f\u00fcr ein Sym\u00ad\nposion oder was ist das f\u00fcr eines, das jetzt l\u00e4uft? Be\u00ad\nweihr\u00e4ucherung hat die Politik noch nie besser ge\u00ad\nmacht. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZur Bereitschaft, in eine Diskussion einzutreten, ge\u00ad\nh\u00f6rt, auch diejenigen, die eine andere Meinung ha\u00ad\nben, einzuladen und deren Meinung auch ernst zu \nnehmen. Wenn man sie aber von vornherein abqualifi\u00ad\nziert als Leute, die ohnehin keine Ahnung haben -Sie \nals Historiker k\u00f6nnen K e r n k r a f t wahrscheinlich \nbesser beurteilen, nehme ich an -, dann begibt man \nsich der M\u00f6glichkeit zu lernen. Das ist ein ganz, ganz \ngro\u00dfes Defizit, um Ihnen das, jetzt jedenfalls, nachzu\u00ad\nsagen. \nUnsere Gesellschaft braucht Gespr\u00e4ch und braucht \nDiskurs, Diskurs \u00fcber alle anstehenden Probleme. Es \nist keine Frage, da\u00df wir \u00fcber die Energieprobleme re\u00ad\nden m\u00fcssen; aber wenn wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \ndann m\u00fcssen alle Meinungen, die ge\u00e4u\u00dfert werden, \ngleichberechtigt nebeneinanderstehen, nicht nur die, \ndie Sie f\u00fcr richtig halten. \n(Abg. Leeb: Kommt es nicht auf die \nQualifikation dessen an, der sich \u00e4u\u00dfert?) Pienarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1553 \n(S\u00e4umer [DIE GR\u00dcNEN]) \n-Es kommt auf die Qualifikation dessen an, der sie \n\u00e4u\u00dfert. Dazu geh\u00f6rt z. B. ein Herr Minister Wild, der \nhier in seiner Etatrede gesagt hat, Sonnen- und Solar\u00ad\nenergie sei erst in 30 bis 40 Jahren nutzbar. Dasselbe \nkommt auch in den \u00c4u\u00dferungen des Herrn Minister\u00ad\npr\u00e4sidenten vor, der sich dazu auf Herrn B\u00f6lkow be\u00ad\nruft. Das haben Sie wahrscheinlich mitgekriegt, Herr \nKollege, wenn Sie ZU dem Zeitpunkt im Hause waren. \nAm gleichen Tage aber konnte man in der Zeitung le\u00ad\nsen, da\u00df Herr B\u00f6lkow gesagt hatte, sp\u00e4testens im \nJahr 2000 sei Solarenergie industriell nutzbar. \nEs kommt also auf die Qualifikation an. Es kommt \nnicht darauf an, andere abzuqualifizieren. Ich qualifi\u00ad\nziere auch keinen Professor ab, der pro Kernenergie \nspricht. Aber ich wehre mich gegen die Abqualifizie\u00ad\nrung dessen, der dagegen ist und gute Argumente \nhat. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nIch denke, unsere Gesellschaft ist heute, das m\u00fc\u00dfte \nauch Ihnen klar werden, in zwei Lager gespalten: in \nBef\u00fcrworter weiteren exponentiellen Wachstums und \nin andere, die eine Zur\u00fcckf\u00fchrung des Wachstums \nauf natur-und menschengerechtes Ma\u00df fordern, die \nTechnik dort begrenzen wollen, wo sich Gef\u00e4hrdung \ndes Lebens einstellt; die Sicherheitsinteressen ge\u00ad\nwahrt sehen wollen und eine Sicherheitspolitik ableh\u00ad\nnen, die mehr gef\u00e4hrdet als n\u00fctzt. \nKonkrete Folgen Ihrer Politik sind heute in Einzelbe\u00ad\nreichen schon mehrfach angesprochen worden. Las\u00ad\nsen Sie mich hier nur auf einige eingehen. So zu \nA 1 D S. Hier begr\u00fcnden Sie Ihre Politik mit angeblich \nbesserem Schutz der Gesunden. In unserem lande \nist mit dem Schutz der Gesunden aber schon so viel \nSchindluder getrieben worden, da\u00df ich entsetzt bin, \nda\u00df ein solches Argument so einfach hingestellt wird. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nWer sagt denn, da\u00df der Schutz durch Repression, \ndurch Unterdr\u00fcckung von Menschen, die leider von \ndieser Krankheit befallen sind, besser gew\u00e4hrleistet \nist als durch Aufkl\u00e4rung, als durch Aufnahme dieser \nMenschen in die Gesellschaft? Was f\u00fcr ein Men\u00ad\nschenbild steht denn eigentlich dahinter, wenn von \nder Krankheit AIDS Betroffene nicht mehr aufge\u00ad\nnommen werden und die Gesellschaft insgesamt \ndiese Krankheit nicht mehr annehmen will? Was ist \nes denn f\u00fcr eine Entwicklung, da\u00df heute \u00c4rzte sagen, \nund ich habe mit etwa zehn gesprochen, wir k\u00f6nnen \nAIDS-Infizierte nicht mehr unterbringen? Es gibt \nkeine Klinik, es gibt auch keine anderen Behand\u00ad\nlungsorte. Sobald das Wort AIDS auftaucht, wird ge\u00ad\nsagt, wir haben keinen Platz mehr frei. Auf was l\u00e4uft \ndenn das hinaus? Insofern ist auch gestern nicht um\u00ad\nsonst in der Pressekonferenz von Herrn Staatssekre\u00ad\nt\u00e4r Gauweiler das f\u00fcrchterliche Wort, immer wieder \ndas f\u00fcrchterliche Wort der \u201eAbsonderung\" gebraucht \nworden. Absondern wollen wir die Menschen, als wenn sie die Schuldigen w\u00e4ren an einer Entwicklung, \ndie wir alle gemeinsam zu tragen haben. Was ist denn \ndas f\u00fcr eine Moral? Wie k\u00f6nnen Sie das verantwor\u00ad\nten, so mit Kranken umzugehen? Absondern erinnert \nan \u201eAusd\u00fcnnen\"; der Begriff ist hier schon von der \nRegierungsbank gefallen. Ich will das gar nicht n\u00e4her \nausf\u00fchren. Absondern ist aber auch ein juristischer \nBegriff, der aus der Konkursordnung kommt. Ich \nglaube, da geh\u00f6rt er auch hin und mit ihm die ganze \nPolitik, die die CSU bei diesem Thema treibt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nIn anderen Bereichen, wie Um w e 1 t s c h u t z und \nL a g e d e r B a u e r n zeichnet sich die Politik die\u00ad\nser Landesregierung dadurch aus, da\u00df entweder die \nProbleme geleugnet werden und deswegen immer \ndie b\u00f6sen anderen, die Sie herbeireden, Zukunfts\u00e4ng\u00ad\nste haben, als Schuldige hingestellt werden, oder \naber es wird in Sonntagsreden gesundgebetet. Dazu \nkann ich gleich einige Beispiele aus der Regierungs\u00ad\nerkl\u00e4rung bringen. Oder es wird eben autorit\u00e4r das \ndurchgesetzt, was man f\u00fcr richtig h\u00e4lt. AIDS habe ich \ngerade genannt, die WAA w\u00e4re ein anderes Beispiel. \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungs\u00ad\nerkl\u00e4rung z.B. ausgef\u00fchrt: \nWir brauchen eine tragf\u00e4hige Wertordnung f\u00fcr das \nLeben in einer Zeit des technischen und sozialen \nUmbruchs. Wissenschaft und Technik m\u00fcssen ih\u00ad\nrer ethischen Verantwortung gerecht werden. Der \nFortschritt mu\u00df einer menschlichen Ordnung die\u00ad\nnen. \u00d6kologie und \u00d6konomie m\u00fcssen in Einklang \ngehalten bzw. dort, wo das Verh\u00e4ltnis gest\u00f6rt ist, \nwieder in Einklang gebracht werden. \u00b7 \nWie gesagt, sch\u00f6ne Worte, Sonntagsworte. Die Taten \nsehen nur vollkommen anders aus. Ich habe hier \nschon auf die Vollzugsdefizite im Umweltschutzbe\u00ad\nreich hingewiesen. Wenn man das aber in diesem \nHause tut, dann stellt sich der Vorsitzende des Um\u00ad\nweltausschusses hin und sagt: Es gibt keine Voll\u00ad\nzugsdefizite. Und damit ist das Problem f\u00fcr die CSU \nerledigt. Ein Blick in das Gesetz h\u00e4tte Sie eines Bes\u00ad\nseren belehrt. \nWie ist es denn mit dem In-Einklang-Bringen von \n\u00d6kologie und \u00d6konomie? \u00fcberall dort in diesem \nLande, wo wirklich Konfliktsituationen auftreten, \nwenn es um Gro\u00dfprojekte geht -Rhein-Main-Donau\u00ad\nKanal, Flughafen M\u00fcnchen II, WAA, Autobahnen, \nOlympische Spiele im Alpenraum -, \u00fcberall dort sind \nSie doch Vorreiter weiterer \u00f6kologischer Zerst\u00f6rung, \nund zwar um der \u00d6konomie willen, weil Sie ganz be\u00ad\nstimmte Interessen vertreten, denen letztlich die Zer\u00ad\nst\u00f6rung unserer Umwelt egal ist, Hauptsache, ihr Por\u00ad\ntemonnaie stimmt. \nWo gibt es denn eine \u00f6kologische Stadtentwicklung? \nWir haben hier schon einiges zum St\u00e4dtebauf\u00f6rde\u00ad\nrungsgesetz gesagt. Wo ist ein Zur\u00fcckdr\u00e4ngen des \nAutos, wo sind Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen zu \nsehen? Und das nicht einmal in einer Situation, in der \nselbst die Autoversicherer sagen: Wir m\u00fcssen die \nPr\u00e4mien erh\u00f6hen, weil die Unfallzahlen so erheblich \n\u00b7 ..\u2022. -1554 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(S\u00e4umer [DIE GR\u00dcNEN]) \nansteigen. Selbst in dieser Situation sind Sie nicht be\u00ad\nreit, das Auto zur\u00fcckzudr\u00e4ngen oder zu Geschwin\u00ad\ndigkeitsbeschr\u00e4nkungen zu kommen. \nEs gibt keine wirkliche Bereitschaft zu neuem Den\u00ad\nken. Das zeigt Ihre Politik durchg\u00e4ngig. Den sch\u00f6nen \nWorten kann man nicht trauen, und der sch\u00f6nen \nWorte sind auch genug. Lassen Sie uns dann endlich \nTaten sehen! \nZu einem anderen Bereich: Frieden und R \u00fc -\ns tun g. Dazu haben Sie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \ngesagt, die Bundesrepublik Deutschland m\u00fcsse ein \nverl\u00e4\u00dflicher Partner im B\u00fcndnis sein. Wer ist jetzt der \nnicht verl\u00e4\u00dfliche Partner? Wer will nicht wirklich abr\u00fc\u00ad\nsten? Das sind doch Sie und Sie ganz pers\u00f6nlich, \nHerr Strau\u00df! \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nSie machen all das wahr, was ein gro\u00dfer Teil der Frie\u00ad\ndensbewegung schon vor dem Nachr\u00fcstungsbe-. \nschlu\u00df gesagt hat. Ich will Ihnen ehrlich sagen: Ich \nhabe damals gezweifelt, ob es richtig ist, ejnigen in \nIhrer Partei zu unterstellen, da\u00df sie nicht wirklich Ab\u00ad\nr\u00fcstung wollen. Inzwischen mu\u00df ich sagen, das mu\u00df \nwohl richtig gewesen sein, denn was Sie jetzt dem \nVolke zumuten, ist einfach eine Unglaublichkeit. \nSie haben mittlerweile ja auch die Bauern wiederent\u00ad\ndeckt. \n(Abg. Kling: Was hei\u00dft da \n,,wiederentdeckt''?) \n-Wiederentdeckt deswegen, weil Sie das gr\u00f6\u00dfte \nBauernlegen seit Menschengedenken jahrzehntelang \nhaben passieren lassen. Aber erst jetzt, wo die lieben \nBauern pl\u00f6tzlich reagieren und Ihnen W\u00e4hler weglau\u00ad\nfen, kommen Sie auf die Idee: Verflixt, man mu\u00df ja \ndoch mal was tun. Und wieder stehen weitgehend \nSch\u00f6nheitsreparaturen an. Ich will hier die gute Ab\u00ad\nsicht, dazu bin ich immer noch ein zu gutm\u00fctiger \nMensch, \n(Lachen bei der CSU) \ngar nicht in Frage stellen. Nur mu\u00df ich sagen: An den \nzentralen Punkten gehen Sie vorbei. Sie fragen: Wo \nkommen unsere D\u00f6rfer hin, wenn das so weitergeht? \nAber Sie haben es doch 20 Jahre so laufen lassen. \nWer ist denn gegen die industrielle Nutzung der \nLandwirtschaft aufgetreten? Wer ist gegen Massen\u00ad\ntierhaltung? Wer. ist f\u00fcr Obergrenzen eingetreten? -\nWir haben entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht, und \nSie haben sie auch in diesem Haus alle blockiert. Es \nist doch einfach nicht wahr, was Sie sagen. \n(Zustimmung bei den GR\u00dcNEN) \nWenn man nicht endlich sagt, da\u00df diese \u00dcberproduk\u00ad\ntion, die auch bedingt ist durch den wahnsinnigen \nEinsatz von Chemikalien, da haben Sie was Richtiges \ngesagt, zur\u00fcckgeschraubt werden mu\u00df, wird sich in \nder Landwirtschaft nichts \u00e4ndern. Ich bef\u00fcrchte, da\u00df \nalles, was Sie jetzt als \u201eJahrhundertvertrag\" verkau\u00ad\nfen, vielleicht noch den paar \u00fcbrigbleibenden Gro\u00df-\n_\u2022'.\u00b7 bauern zugute kommt, da\u00df die anderen aber l\u00e4ngst \nschon zugemacht und sich anderweitig orientiert ha\u00ad\nben werden. Sie sagen sehr leicht, da\u00df man sich das \nauch \u00fcberlegen mu\u00df. Aber bitte sch\u00f6n, wohin sollen \ndenn die Bauern in den l\u00e4ndlichen Gebieten gehen? \nDa sind nicht Tausende unbesetzter Arbeitsstellen, in \ndie Bauern eintreten k\u00f6nnten. \nAuch in der Oberpfalz, bei der Maxh\u00fctte, lassen Sie \nalles laufen, lassen Sie sehenden Auges die Katastro\u00ad\nphe herankommen -und dann, wenn eigentlich gar \nnichts mehr geht, wird mit Millionen des Staates, \nauch mit verfassungsrechtlich durchaus fragw\u00fcrdigen \nMitteln, versucht, noch das Allerletzte zu retten. Das \nist keine vorausschauende Politik, sondern das ist \nPolitik auf dem R\u00fccken der be,troffenen Arbeitnehmer \nund auf dem R\u00fccken der Steuerzahler, die jetzt in ein \nFa\u00df ohne Boden nachbuttern und nachbuttern sollen. \nW\u00e4re das Ganze vor zehn Jahren angepackt worden, \nh\u00e4tte man heute eine andere Situation. \nAls Fazit bleibt festzustellen, da\u00df diese Politik keiner\u00ad\nlei Hoffnung aufkommen l\u00e4\u00dft, keine Antworten auf die \ndr\u00e4ngenden Fragen unserer Zeit gibt. Ob Sie es glau\u00ad\nben wollen oder nicht: Die Menschen drau\u00dfen wollen \nwissen, wie es ohne Kernenergie weitergehen kann, \nwie wir endlich von dieser R\u00fcstung runterkommen \nund zu einem Nebeneinander kommen k\u00f6nnen, das \nwieder Hoffnung und menschliches Leben zul\u00e4\u00dft. \nIn allen Bereichen -Energiepolitik, AIDS-Problematik, \nR\u00fcstungspolitik, aber auch in der Ausl\u00e4nder- und \nAsylpolitik -sehen Sie, es ist auch in der Haushalts\u00ad\nrede von letzter Woche schon gesagt worden, die Po\u00ad\nlizei als Ersatz f\u00fcr eigene zukunftsweisende Mittel an. \nWer so weitermacht, macht aus Bayern einen Hort \nder Illiberalit\u00e4t, des Denkverbots und der R\u00fccksichts\u00ad\nlosigkeit. Gegen diese Politik ist Widerstand ange\u00ad\nsagt, Widerstand im Interesse unserer Demokratie. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat der Herr Kollege \nTandler! \nTandler (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine\u201e sehr verehrten \nDamen und Herren! Kollege Hiersemann hat als \nHauptredner der SPD-Fraktion vorhin die Behauptung \naufgestellt, der Doppelhaushalt -der Einzelplan 02, \nden wir heute behandeln, ist ja nur ein Teil des Ge\u00ad\nsamthaushalts -sei in keiner Weise so strukturiert, \nda\u00df er in der Lage w\u00e4re, die Ank\u00fcndigung des Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten in seiner Regierungserkl\u00e4rung zu \nrealisieren, Bayern zum modernsten Staat Europas zu \nmachen. \nHerr Hiersemann, Sie haben gar nicht bemerkt, was \nmittlerweile eingetreten ist und was sich, und zwar \nnicht erst seit der letzten Regierungserkl\u00e4rung, son\u00ad\ndern schon in den vergangenen Jahren und Jahr\u00ad\nzehnten in Bayern entwickelt hat: Bayern ist bereits \neine der modernsten Regionen Europas. \n(Beifall bei der CSU) \nDas ist \u00fcberhaupt keine \u00dcbertreibung. Schauen Sie \nsich doch um in der EG! Werfen Sie doch einen Blick Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1555 \n(Tandler [CSU]) \nauf die Arbeitslosenzahlen in Frankreich, in Gro\u00dfbri\u00ad\ntannien, auf die wirtschaftliche Entwicklung in Irland, \nin Portugal, in Spanien, in Italien! Wo ist es denn bes\u00ad\nser als in Bayern? \n(Lachen bei den GR\u00dcNEN -Abg. Kamm: In \nSchweden!) \nStellen Sie doch einmal einen Vergleich an unter den \nL\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland! \n-Ja, in Schweden sind die Steuers\u00e4tze h\u00f6her, da ha\u00ad\nben Sie recht. \n(Abg. Kamm: Und weniger Arbeitslose gibt \nes dort!) \n-Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \nIch sage Ihnen eines: Bayern ist auf dem Weg an die \nSpitze in der Bundesrepublik. Innerhalb der Bundes\u00ad\nrepublik Deutschland geh\u00f6ren wir heute doch schon \nzu den prosperierenden Regionen. Es wird doch \nnicht von ungef\u00e4hr von einem S\u00fcd-Nord-Gef\u00e4lle ge\u00ad\nsprochen, nachdem \u00fcber Jahre und Jahrzehnte hin\u00ad\nweg von Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle die Rede war. Wohin man \nauch kommt, \u00fcberall in der Bundesrepublik wird die \nbayerische Entwicklung voll Neid betrachtet. Sie ist \num so bemerkenswerter, als die Ausgangssituation in \nBayern wesentlich schlechter war als in Baden-W\u00fcrt\u00ad\ntemberg. Baden-W\u00fcrttemberg war demgegen\u00fcber \nimmer ein industriell hochentwickeltes Land. \n(Beifall bei der CSU) \nDank einer guten, kontinuierlichen Politik, die nicht im \nHoppla-Hopp-Verfahren, heute so, morgen anders, \nsondern in einer langfristig konzipierten Strategie, \nmanchmal mit Bed\u00e4chtigkeit, aber klug \u00fcberlegt, an \ndie Dinge herangegangen ist, haben wir erreicht, was \nwir heute leider oft als selbstverst\u00e4ndlich hinnehmen \nund betrachten. Oft wird gar nicht mehr zur Kenntnis \ngenommen, wie weit wir es in Bayern eigentlich Gott \nsei Dank gebracht haben. \n(Beifall bei der CSU) \nIm \u00fcbrigen ist zwar ins Bewu\u00dftsein eingedrungen, es \nwird aber doch als Selbstverst\u00e4ndlichkeit betrachtet, \nda\u00df sich die wirtschaftliche Entwicklung in der ge\u00ad\nsamten Bundesrepublik Deutschland total verkehrt \nhat; die ausl\u00e4ndische Wirtschaftspresse spricht vom \nzweiten deutschen Wirtschaftswunder. Nicht deut\u00ad\nsche Zeitungen schreiben das, sondern eben die \nausl\u00e4ndischen! Von \u201eEurosklerose\" ist bei der wirt\u00ad\nschaftlichen Entwicklung der Bundesrepublik \nDeutschland, seitdem auf wirtschafts- und finanzpoli\u00ad\ntischem Gebiet die Wende tats\u00e4chlich eingetreten ist, \nkeine Rede mehr. \nNein, meine Damen und Herren, wir haben allen An\u00ad\nla\u00df, dal\u00fcr zu danken, da\u00df es uns dank einer guten \nPolitik so gutgeht. Wir haben allen Anla\u00df, dem Bayeri\u00ad\nschen Ministerpr\u00e4sidenten zu danken, der dazu We\u00ad\nsentliches beigetragen hat \n(Beifall bei der CSU) in M\u00fcnchen als Chef der Bayerischen Staatsregie\u00ad\nrung in Konzeption einer guten bayerischen Landes\u00ad\npolitik, die das Erbe der Vorg\u00e4nger nicht vertan, son\u00ad\ndern bewu\u00dft gemehrt hat. Wir haben Anla\u00df, ihm auch \ndaf\u00fcr zu danken, da\u00df er in solchem Ausma\u00df in der \nBundesrepublik pr\u00e4sent ist. \n(Beifall bei der CSU) \nWenn er es nicht w\u00e4re, meine Damen und Herren von \nder Opposition, dann h\u00e4tten Sie Anla\u00df zur Kritik. Die \nTatsache, da\u00df er es ist und da\u00df er zur Bew\u00e4ltigung \ndieser Aufgabe auch entsprechendes Personal ben\u00f6\u00ad\ntigt,\u00b7 das ist kein Anla\u00df zur Kritik. Die Qualit\u00e4t einer \nPolitik und einer Staatskanzlei kann nicht nur nach \nder Zahl der Mitarbeiter bemessen werden, sondern \nmu\u00df auch danach beurteilt werden, was. dabei f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung herauskommt. F\u00fcr mich ist v\u00f6llig unin\u00ad\nteressant, ob es 10, 15 oder 20 Stellen mehr oder we\u00ad\nniger in der Bayerischen Staatskanzlei sind. Wesent\u00ad\nlich ist, da\u00df dort eine gute Politik f\u00fcr Bayern konzi\u00ad\npiert wird und da\u00df dazu beigetragen wird, da\u00df wir \nbayerische Interessen auch in Bonn durchzusetzen \nverm\u00f6gen. \n(Beifall bei der CSU) \nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat vorher mit Recht dar\u00ad\nauf hingewiesen, da\u00df uns in den Koalitionsverhand\u00ad\nlungen in Bonn entgegengehalten worden ist, am Ver\u00ad\nhandlungstisch s\u00e4\u00dfen zwei Koalitionsparteien und ein \nBundesland. Das ist nat\u00fcrlich richtig, weil au\u00dferhalb \nBayerns immer wieder.auf das gute Stimmenergebnis \nvon mehr als 55 Prozent am 12. Oktober 1986 und am \n25. Januar 1987 im Vergleich der drei Landtagswahlen \nin der Bundesrepublik Deutschland hingewiesen wird, \ndie mittlerweile seit dem 25. Januar 1987 stattgefun\u00ad\nden haben. Der bayerische W\u00e4hler sieht eben die \nCSU als Wahrerin bayerischer Interessen. \nAls Sie vorhin von der einfachen und der doppelten \nNull\u00f6sung zu sprechen begannen, habe ich fast ge\u00ad\ndacht, Sie erw\u00e4hnten bayerische SPD-Probleme. \nDenn am Erfolg betrachtet wurde aus der einfachen \nNull\u00f6sung eine doppelte. Der Erfolg wurde mit zwei \nM\u00e4nnern an der Spitze nicht gr\u00f6\u00dfer, als er vorher mit \neinem in der Landtagsfraktion und einem in der Partei \nan der Spitze gewesen war. \n(Beifall bei der CSU) \nWelches Land, welcher Ministerpr\u00e4sident hat eigent\u00ad\nlich dazu beigetragen, da\u00df das Thema St\u00e4dtebauf\u00f6r\u00ad\nderung in die Koalitionsverhandlungen Eingang ge\u00ad\nfunden hat? \n(Abg. Hiersemann: Das habe ich gar nicht \nkritisiert!) \n-Lassen Sie mich doch erst einmal zum Ende kom\u00ad\nmen. Sie k\u00f6nnen gar nicht erwarten, wie sich die L\u00f6\u00ad\nsung ergibt, die der Ministerpr\u00e4sident angek\u00fcndigt \nhat. Vorsorglich sind Sie schon wieder bei einer L\u00f6\u00ad\nsung, die Bonn aus seinen Verpflichtungen entl\u00e4\u00dft. 1556 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode PlenarprotokoH 11/25 v. 20.05.87 \n(Tandler [CSU]) \nSie diskutieren n\u00e4mlich mittlerweile dar\u00fcber, was Bay\u00ad\nern tun k\u00f6nnte, wenn Bonn nicht will und nicht kann. \nMeine Damen und Herren! Wir werden das, was in \nden Koalitionsverhandlungen vereinbart wurde, \ndurchsetzen. Im \u00fcbrigen: Sie wollen sich halt auch \nmit diesen Federn schm\u00fccken, die zugegebenerma\u00ad\n\u00dfen beachtliche Erfolge darstellen. Aber was haben \nSie oder Ihre Ministerpr\u00e4sidenten aus den anderen \nBundesl\u00e4ndern eigentlich dazu beigetragen? Es war \ndoch eine bayerische Forderung, die Mittel f\u00fcr das \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderungsprogramm zu verdreifachen. Wir \ngeben ganz offen zu, da\u00df auch die CDU dazu ge\u00ad\ndr\u00e4ngt werden mu\u00dfte. Wenn der Herr Bundesarbeits\u00ad\nminister Bl\u00fcm heute von einem gro\u00dfen Erfolg spre\u00ad\nchen kann, dann hat er ihn dem bayerischen Dr\u00e4ngen \nzu verdanken. Wir brauchen Ihre Hinweise nicht, da\u00df \nes notwendig ist, bei einer entsprechenden H\u00f6he zu \nbleiben. Wir werden die Vereinbarungen durchsetzen, \nund diejenigen, die heute maulen, werden sich noch \nwundern, da\u00df wir auf diesem Gebiet wieder einmal \nrecht bekommen werden. \nZum Thema Landwirtschaft! Ich frage mich, mit wel\u00ad\ncher Berechtigung Sie sich hierherstellen und uns \nvorwerfen, wir h\u00e4tten die Bauern jetzt erst entdeckt. \n(Abg. Hiersemann: Wieder!) \nH\u00e4tte es den Bayerischen Weg, der vor vielen Jahren, \nja Jahrzehnten konzipiert und der zum Teil von der \nbayerischen SPD mit Heiterkeit in diesem Hohen \nHause zur Kenntnis genommen worden ist, nicht ge\u00ad\ngeben, g\u00e4be es einen Teil des heutigen Problems \n\u201eLandwirtschaft\" in Bayern nicht mehr. Dann w\u00e4re \nn\u00e4mlich ein gro\u00dfer Teil der Betriebe, die heute Gott \nsei Dank noch existieren, mittlerweile l\u00e4ngst von der \nBildfl\u00e4che verschwunden. Erinnern Sie sich, da\u00df es \n\u00b7mal einen EG-Kommissar namens Mansholt gab, der \neiner Ihrer Schwesterparteien angeh\u00f6rte und der da\u00ad\nmals unter dem gro\u00dfen Beifall auch der Sozialdemo\u00ad\nkraten eine Politik betrieb, an deren Ende die heuti\u00ad\ngen Schwierigkeiten stehen? \n(Beifall bei der CSU) \nIn einer Meldung von ddp lese ich, h\u00f6ren Sie gut zu: \nAm 17. Mai 1987 haben die SPD-Europaabgeord\u00ad\nneten Landwirtschaftsminister Kiechle aufgefor\u00ad\ndert, die Abstimmung des Europaparlaments zur \nFestsetzung der EG-Agrarpreise zu akzeptieren. \nDer agrarpolitische Sprecher Wellig betonte, das \nParlament habe sich mehrheitlich daf\u00fcr ausgespro\u00ad\nchen, die Preise f\u00fcr die wichtigsten Produkte wie \nGetreide, Milch und Fleisch einzufrieren oder zu \nsenken. Damit haben die Abgeordneten die Politik \nder EG-Kommission unterst\u00fctzt. \nWir warten auf Ihre Erkl\u00e4rung, sehr geehrter Herr \nHiersemann. \n(Beifall bei der CSU) \nDas kann doch nicht in Ordnung sein. Hier im Bayeri\u00ad\nschen Landtag schwingen Sie sich auf zum beredten \nAnwalt, in Bonn haben Sie aber die ganzen Jahre nichts getan, und in der EG stimmen die deutschen \nSPD-Abgeordneten dem zu. Ich kann Ihnen nur sa\u00ad\ngen: Dieses Doppelspiel geht nicht, das lassen wir \nnicht zu! \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Herr Kollege Tandler, gestatten \nSie eine Zwischenfrage des Kollegen Hiersemann? \n(Abg. Tandler verneint -Abg. Kamm: Sie \nwollten doch die Erkl\u00e4rung, jetzt w\u00e4re sie \ngekommen!) \nTandler (CSU): -Kollege Hiersemann hat Gelegen\u00ad\nheit, anschlie\u00dfend hier zu sprechen. Wenn Sie auf\u00ad\nmerksam gewesen w\u00e4ren und zu dem Zeitpunkt nicht \nunpassende Zwischenrufe gemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten \nSie feststellen k\u00f6nnen, da\u00df die SPD ihre Redezeit \nnicht ausgesch\u00f6pft hat. Der Kollege Hiersemann \nkann die unterschiedliche Haltung der SPD im Bayeri\u00ad\nschen Landtag und der SPD-Vertreter in Br\u00fcssel dem \nBayerischen Landtag noch eindrucksvoll und er\u00ad\nsch\u00f6pfend darlegen. \n(Beifall bei der CSU) \nDer Jahrhundertvertrag f\u00fcr die Landwirt\u00ad\nschaft ist mittlerweile ein Schlagwort geworden, mit \ndem sich viele schm\u00fccken. Der Herr Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent hat mit Recht darauf hingewiesen, da\u00df Rhein\u00ad\nland-Pfalz jetzt auch zu den Erfindern des Jahrhun\u00ad\ndertvertrags geh\u00f6ren m\u00f6chte, mittlerweile nat\u00fcrlich \nauch Schleswig-Holstein. Ich bin davon \u00fcberzeugt, es \nwird nicht lange dauern, dann werden auch SPD-Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidenten -Herr Rau spricht ja jetzt schon da\u00ad\nvon, da\u00df man sich mit der Bonner Situation ein bi\u00df\u00ad\nchen arrangieren m\u00fcsse, ein paar andere werden ihm \nfolgen -und vor allem ihre agrarpolitischen Sprecher \ndas Wort Jahrhundertvertrag in den Mund nehmen, \nund eines Tages wird es so sein, da\u00df jeder immer \nschon gewollt hat. Gut, das sind wir gewohnt. Wenn \nes dazu beitr\u00e4gt, das, was wir damit meinen, durchzu\u00ad\nsetzen, dann soll es uns recht sein. \nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich einmal eines sagen: lct) wei\u00df \nnicht, wie viele in diesem Hohen. Hause damals den \nMut und die Courage aufgebracht h\u00e4tten, in die Arena \nOlympiahalle, ich mu\u00df es so nennen, zu gehen. Ich \nsage es in der \u00d6ffentlichkeit einmal ganz deutlich, \nweil es f\u00fcr den, der diese schwierige Aufgabe auf sich \ngenommen hat, kein unbedingt angenehmer Auftritt \ngewesen sein kann. Da\u00df es teilweise Pfiffe gab und \nda\u00df der Beifall am Anfang nicht allzu deutlich ausfiel, \nwar in meinen Augen, ich sage das ganz bewu\u00dft hier \nim Bayerischen Landtag und in der \u00d6ffentlichkeit, \nkein Ausdruck eines durchaus am Platz gewesenen \nDankes daf\u00fcr, da\u00df sich -ich lasse jetzt absichtlich \nden Titel weg -der Mensch Franz Josef Strau\u00df in die\u00ad\nsem Ausma\u00df f\u00fcr die Belange und Notwendigkeiten \nder bayerischen Landwirtschaft eingesetzt hat. \n(Beifall bei der CSU) \nDas tut der Ministerpr\u00e4sident \u00fcbrigens nicht erst seit \nden Koalitionsverhandlungen und auch nicht erst Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1557 \n(Tandler [CSU]) \njetzt, wie Sie es darzustellen versuchen, sondern \nschon die ganze Zeit. Wer hat denn letztlich die \nAgrarsozialmaBnahmen, die am 12. Mai 1986 in Bonn \nbeschlossen worden sind, durchgesetzt, und wer hat \nsie dann mit einem \u00dcberma\u00df an pers\u00f6nlichem Enga\u00ad\ngement f\u00fcr die bayerische und die deutsche Land\u00ad\nwirtschaft mit umgesetzt? Das war doch der Bayeri\u00ad\nsche Ministerpr\u00e4sident und CSU-Vorsitzende Strau\u00df! \n(Beifall bei der CSU) \nWir werden auf diesem Weg fortschreiten. Haben Sie \nnicht die Ank\u00fcndigung zur Kenntnis genommen, da\u00df \nim Nachtragshaushalt, den wir noch in diesem Jahre \nzu beraten haben werden, allein aus bayerischen Mit\u00ad\nteln ein Betrag von rund 100 Millionen DM daf\u00fcr zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden wird? Klagen Sie also \nnicht dar\u00fcber, was noch nicht geschehen konnte, \nsondern fordern Sie das, was wir angek\u00fcndigt haben! \nSie k\u00f6nnen uns ja auf die Finger schauen. Aber ha\u00ad\nben Sie dann auch sp\u00e4ter die Ehrlichkeit zuzugeben, \nda\u00df\u00b7 wir erstens zu unserem Wort gestanden haben \nund da\u00df wir uns zweitens daf\u00fcr eingesetzt haben, da\u00ad\nmit auch Erfolge zu erzielen. \n(Beifall bei der CSU) \nZur Fa m i 1ienpo1 i t i k! Sie meinten, hier die Ein\u00ad\nf\u00fchrung eines bayerischen Erziehungsgeldes fordern \nzu m\u00fcssen. Lassen Sie sich Zeit, es wird kommen. Es \ngibt einen Grundsatzbeschlu\u00df unserer Fraktion. Das \nErziehungsgeld wird in dieser Legislaturperiode ein\u00ad\ngef\u00fchrt. Wer war denn der Wahrer der Familienpolitik \nin Bonn? \n(Zurufe von der SPD: Wer denn?) \n-Sie haben jegliches Recht verloren, uns heute zu \nkritisieren. Welche familienpolitischen Ma\u00dfnahmen \nhaben Sie denn w\u00e4hrend Ihrer Regierungst\u00e4tigkeit in \nBonn getroffen? Das ist nicht zum Lachen, Herr Kol\u00ad\nlege von Heckei, das ist traurig. \n(Beifall bei der CSU) \nWer hat denn vom Erziehungsgeld geredet und hat \nes eingef\u00fchrt? Das waren doch wir in Bonn! \n(Beifall bei der CSU -Abg. von Heckei: Wir \nhaben das Kindergeld eingef\u00fchrt! -Weitere \nZurufe von der SPD -Frau Abg. Martini \ngreift sich an die Stirn) \n-Sie brauchen Ihr Gesicht nicht hinter den H\u00e4nden \nzu verbergen, Frau Kollegin, Sie sind dabei durchaus \nadrett anzusehen. Das kann-man nicht von allen sa\u00ad\ngen. \n(Zustimmung des Abg. Kamm) \nBei Ihnen stimmt es auf alle F\u00e4lle. \nIch kann Ihnen nur sagen, wenn Sie nicht wissen, da\u00df \nes von uns eingef\u00fchrt worden ist, dann liegt es daran, \nda\u00df Sie parteiinterne Mitteilungen zu aufmerksam le\u00ad\nsen und weitere Informationsmittel nicht benutzen. \nDie SPD hat es vielleicht nicht zur Kenntnis genom\u00ad\nmen, aber Tatsache ist doch, da\u00df das Erziehungsgeld \nw\u00e4hrend unserer Regierungszeit in Bonn eingef\u00fchrt \nwurde. Ich frage mich nur, wie Ihr Gesicht aus-sehen wird, wenn Sie erleben, da\u00df wir in Bayern f\u00fcr \ndie Erg\u00e4nzung und in Bonn f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung \nobendrein sorgen werden. \n(Beifall bei der CSU) \nWir haben ja die Grundsatzentscheidung in Bonn. \nAuch das ist nicht zum Lachen. Das ist alles Realit\u00e4t, \nlieber Herr Hiersemann. \n(Abg. Hiersemann: Ihre Realit\u00e4t, nur Ihre!) \nSie k\u00f6nnen damit rechnen, da\u00df unsere Ank\u00fcndigun\u00ad\ngen in die Tat umgesetzt werden. \nDann zum unvermeidlichen Thema W A A; heute \nw\u00e4re es eigentlich vermeidbar gewesen. Mir ist aufge\u00ad\nfallen, aber vielleicht habe ich etwas unaufmerksam \nzugeh\u00f6rt, da\u00df ich dazu von Ihnen heute nichts ver\u00ad\nnommen habe. \n(Abg. Hiersemann: Doch, ich habe etwas \ngesagt!) \n-Haben Sie etwas gesagt? Ja, was denn? Das w\u00e4re \ndeshalb interessant gewesen, weil man daraus h\u00e4tte \nentnehmen k\u00f6nnen, wie der augenblickliche Diskus\u00ad\nsionsstand der bayerischen SPD bei diesem Thema \nist, \n(Abg. Hiersemann: Das ist doch ein \nSchmarrn!) \nvor allem angesichts der Tatsache, da\u00df in Nordrhein\u00ad\nWesttalen im Zusammenhang mit dem von mir vorher \nangedeuteten Arrangement mit den Bonner Verh\u00e4lt\u00ad\nnissen jetzt dar\u00fcber doch wieder anders nachge\u00ad\ndacht wird, \n(Abg. Hiersemann: \u00dcber die WAA?) \nsogar in \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen. Ich harre \u00b7also der \nDinge, die da kommen, und des neuen Richtungs\u00ad\nwechsels in der SPD, wenn sich n\u00e4mlich bei Ihnen \nherumspricht -was ja als eine der Ursachen daf\u00fcr \ngelten soll, da\u00df in Hessen die Wende herbeigef\u00fchrt \nwurde, wenn auch mit denkbar knapper Mehrheit -, \nda\u00df das industrielle Arbeitnehmerpotential, die soge\u00ad\nnannte klassische Arbeitnehmerschaft, sich zuneh\u00ad\nmend Ihrem Werben entzieht, entweder nicht mehr \nzur Wahl geht oder sich der Union oder gar der FDP \nzuwendet. Es mu\u00df f\u00fcr Sie ja noch gr\u00e4\u00dflicher sein, \nwenn die Arbeiter FDP w\u00e4hlen und nicht nur CDU. \n(Zuruf der Frau Abg. Martini) \nDas mu\u00df ja fast das Allerschlimmste f\u00fcr Sie sein, \nwenn die lang verschrieene Kapitalistenpartei f\u00fcr die \nSPD-W\u00e4hler von anno dazumal so attraktiv ist, da\u00df sie \nihr die Stimme geben. \n(Abg. Hiersemann: Sie sollten sich um Ihre \neigenen Probleme mit der FDP k\u00fcmmern!) \n-Bei einer Relation von 55 zu 27 ,5 Prozent kann man \nsich durchaus auch noch Gedanken \u00fcber die Konkur\u00ad\nrenz machen. \n(Abg. Hiersemann: Sie sollten sich um Ihre \nProbleme mit der FDP k\u00fcmmern!) \nIch will nur sagen: Wenn sich das bei Ihnen in zu\u00ad\nnehmendem Ma\u00dfe herumspricht, schlie\u00dfe ich eine er-1558 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode PlenarprotokoU 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Tandler [CSU]) \nneute Wende in der Kernenergiepolitik bei der SPD \nnicht so ganz aus. \n(Abg. Hiersemann: Warten Sie's ab!) \nEs gab ein zweites Thema, das selbstverst\u00e4ndlich \nauch von Herrn S\u00e4umer behandelt wurde. Er ist zwar \nmomentan nicht da, aber das ist nicht so tragisch. \nSeine Abwesenheit kann man in diesem Hause \ndurchaus ertragen. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Dr. Kestel: Das \nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Herr Tandler .... !) \nEr ist aber immerhin gew\u00e4hlter Abgeordneter im \nBayerischen Landtag, und \u00c4u\u00dferungen von Abgeord\u00ad\nneten sollten, jedenfalls zumindest im Zusammen\u00ad\nhang mit sachlichen Themen, einer gewissen ernst\u00ad\nhaften W\u00fcrdigung standhalten. Wenn er sich hierher\u00ad\nstellt und sagt, f\u00fcr A 1 D S -Kranke sei in bayerischen \nKrankenh\u00e4usern kein Platz, dann geh\u00f6rt dies zu der \nunverantwortlichen Panikmache, die wir von den \nGR\u00dcNEN leider gew\u00f6hnt sind. \n(Zustimmung bei der CSU) \nSie wird Ihnen aber mit Sicherheit nichts bringen. \n(Abg. Dr. Kestel: Da weigern sich \u00c4rzte, \nAIDS-Kranke zu behandeln!) \nWir haben uns mit dem Thema AIDS unendliche M\u00fche \ngegeben. Ich m\u00f6chte mir w\u00fcnschen -ich m\u00f6chte ge\u00ad\nrade dieses Thema nicht polemisch behandeln -, da\u00df \ndies beispielhaft w\u00e4re. Wir haben ein rund zweit\u00e4gi\u00ad\nges Hearing abgehalten. Wir haben allen Anla\u00df, den \nDamen und Herren, die sich daran beteiligt haben, \u00f6f\u00ad\nfentlich aufrichtig und herzlich daf\u00fcr zu danken, da\u00df \nsie sich diese M\u00fche aufgeladen haben. \n(Beifall bei der CSU) \nDie Damen und Herren kamen sowohl aus Bayern \nund der Bundesrepublik Deutschland als auch aus \ndem Ausland. Ich mu\u00df sagen, es war schon sehr trau\u00ad\nrig, da\u00df ein ausl\u00e4ndischer Gast, der sich bei uns als \nnichts anderes ausgegeben hat als das, was er ist, \nsp\u00e4ter in einem Teil der ver\u00f6ffentlichten Meinung so \ndargestellt wurde, als w\u00e4re er ein Hochstapler. Es war \nnicht so. Ich m\u00f6chte aber auch in der \u00d6ffentlichkeit \nfestgestellt haben, wie ich die Sache sehe. \nWir haben uns gro\u00dfe M\u00fche gegeben und eine ganze \nReihe von Erkenntnissen gewonnen, die in den Kata\u00ad\nlog umgesetzt worden sind, den wir als Antrag im \nBayerischen Landtag eingereicht haben. Wir haben \nletztlich best\u00e4tigt gefunden, da\u00df die Ma\u00dfnahmen der \nBayerischen Staatsregierung keineswegs \u00fcberzogen, \nsondern richtig waren. Ja, wir haben dabei feststellen \nm\u00fcssen, da\u00df sie noch erg\u00e4nzungsf\u00e4hig, sogar noch \nerg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig gewesen sind. \nGerade bei diesem Thema, das sich in meinen Augen \nf\u00fcr parteipolitische Profilierungen in keiner Weise eig\u00ad\nnet -wir werden mit den Problemen, die sich daraus \nergeben, alle noch gen\u00fcgend zu tun haben -, sollte \nman sich wesentlich vorsichtiger verhalten, auch in \nder Qualifizierung anderer Politiker, wenn sie Kabi-nettsrang haben. Nur wer Verantwortung tr\u00e4gt und \nsich ihr nicht entzieht, sollte sich an einer Diskussion \nbeteiligen. Wer das Thema nur oberfl\u00e4chlich angeht, \nnicht verantwortungsbewu\u00dft, hat meines Erachtens \ndie Berechtigung verloren, sich an einer ernsthaften \nDiskussion zu beteiligen. \n(Beifall bei der CSU) \nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich er\u00ad\nw\u00e4hne ich die bayerische H a u s h a 1 t s p o 1 i t i k , \nund zwar in zweifacher Hinsicht. Sie sagten, da\u00df die\u00ad\nser Haushalt keine Ansatzpunkte f\u00fcr arbeitsmarktpo\u00ad\nlitische Impulse biete, wenn ich richtig notiert habe. \nDamit verkennen Sie die Wirklichkeit ebenso wie bei \ndem, was Sie zur gesamtbayerischen Situation ge\u00ad\nsagt haben. Die ganzen Jahre hindurch war der baye\u00ad\nrische Staatshaushalt eine Quelle arbeitsmarktpoliti\u00ad\nscher Initiativen. Die anderen Bundesl\u00e4nder haben \nnicht die finanzielle Bewegungsfreiheit, die sich Bay\u00ad\nern bewahrt hat; die CSU als Regierungsfraktion hat \nsich immer geweigert, den Haushalt beeintr\u00e4chti\u00ad\ngende Antr\u00e4ge zu verabschieden. \n(Abg. von Heckei: Sie haben andere Antr\u00e4ge \nverabschiedet, die den Haushalt \nbeeintr\u00e4chtigt haben!) \nWir haben deshalb unsere hohe Investitionsquote \nnicht nur gehalten, sondern wir haben sie im Doppel\u00ad\nhaushalt 1987 /88 f\u00fcr das Jahr 1987 sowohl vom Kabi\u00ad\nnett wie auch von der CSU-Landtagsfraktion her aus\u00ad\ngebaut. Wir sind nun mit 22,8 Prozent einsame Spitze \nunter allen Bundesl\u00e4ndern. Der Abstand zu den \u00fcbri\u00ad\ngen Bundesl\u00e4ndern ist noch gr\u00f6\u00dfer geworden, als er \nfr\u00fcher war. Der L\u00e4nderdurchschnitt ist n\u00e4mlich mitt\u00ad\nlerweile auf 16,5 Prozent abgesunken. \nNordrhein-Westfalen, ein Land, meine Damen und \nHerren, dessen wirtschaftliche Potenz auch heute \nnoch beachtlich ist, hat nur noch eine Investitions\u00ad\nquote von 14,5 Prozent. Es ist zwar nicht so, da\u00df in \nNordrhein-Westfalen bereits die Verelendung um sich \ngegriffen h\u00e4tte. Aber die Prosperit\u00e4t hat nachgelas\u00ad\nsen. Warum kann sich dieses Land nicht mehr bewe\u00ad\ngen? Weil man in den guten, den goldenen Jahren \nnicht nur die reichlich flie\u00dfenden Steuereinnahmen \nverpulvert hat, sondern dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glich\u00ad\nkeit der Staatsverschuldung \u00fcberproportional in An\u00ad\nspruch genommen hat. \n(Beifall bei der CSU) \nIn Nordrhein-Westfalen hat sich die SPD genauso \nverhalten wie in den Zeiten, als sie in Bonn an der Re-\ngierung war. \n(Zuruf des Abg. Franz) \nNordrhein-Westfalen hat genauso die Beweglichkeit \nverloren wie Ihre Regierung im Bund in der Endphase \n1981/1982. Nun sind Sie auf eine Investitionsquote \nvon 14,5 Prozent abgesunken. \nH\u00e4tten wir in Bayern dieselbe Pro-Kopf-Verschuldung \nwie in Nordrhein-Westfalen und h\u00e4tten wir aufgrund \ndieser Tatsache die gleiche Zinsenlast zu tragen, \ndann h\u00e4tten wir 11/, Milliarden Mark -1220 Millionen Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerlacher Landtag \u00b7 11\u201e Wahlperiode 1559 \n(Tandler [CSU]) \nMark -weniger Investitionsvolumen zur Verf\u00fcgung. \nDas wollen Sie immer nicht zur Kenntnis nehmen, \nHerr von Heckei, aber das ist so. Wer Zinsen zahlen \nmu\u00df, hat nicht mehr den Bewegungsspielraum, um \nentsprechend investieren zu k\u00f6nnen. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Dr. Wilhelm: \n\u00b7 V\u00f6llig klar!) \nWeil das so war ~nd so ist, wirkt der bayerische \nStaatshaushalt nicht nur als Stabilisator der Besch\u00e4f\u00ad\ntigung, sondern wir konnten dar\u00fcber hinaus die \nStimmf\u00fchrerschaft bei der Steuerreform \u00fcber\u00ad\nnehmen. Das, was der bayerische Finanzminister Max \nStreibl als \u201eTarif 90\" rechtzeitig erarbeiten lie\u00df. den \ndamals viele als illusion\u00e4re Vorstellung bezeichnet ha\u00ad\nben, auch die SPD, haben wir wenn auch nicht voll, \nso doch weitgehend in den Koalitionsverhandlungen \nrealisieren k\u00f6nnen. \nMeine Damen und Herren! Die Zahlen sind bereits \nvorgetragen worden; ich m\u00f6chte sie Ihnen noch ein\u00ad\nmal zu \u00fcberlegen geben: \nDie Entlastung ab dem 01. Januar 1966 betr\u00e4gt 10 \nMilliarden DM. Ab dem 01. Januar 1988 komrMn 8,5 \nMilliarden DM in der zweiten Stufe der Steuerreform \nhinzu, die in der alten Legislaturperiode noch be\u00ad\nschlossen worden ist. \n\u00dcbrigens: Welche Bundesregierung und welche Koa\u00ad\nlition leistet es sich schon, zuerst zu beschlie\u00dfen und\u00b7 \ndas Inkraftsetzen, das Sp\u00fcrbarmachen beim Steuer\u00ad\nzahler, in die Phase nach der n\u00e4chsten Wahl zu verle\u00ad\ngen? Sie h\u00e4tten es mit Sicherheit anders gemacht. \nZu den 8,5 Milliarden DM ab 01. Januar 1988 kommen \nweitere 5,2 Milliarden DM hinzu, der vorgezogene Teil \nder f\u00fcr 1990 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen, und ab 1990 \nweitere 39 Milliarden DM. Insgesamt ergeben sich \nalso 62, 7 Milliarden DM Bruttoentlastung in sechs \nJahren. \nHaben Sie nur Ann\u00e4herndes in zw\u00f6lfj\u00e4hriger, fast \ndreizehnj\u00e4hriger Regierungszeit zustande gebracht? \nStellen Sie sich mal vor: Es w\u00e4re mehr als das Dap\u00ad\npelte, es w\u00e4ren 125 Milliarden DM, wenn Sie nur An\u00ad\nn\u00e4herndes oder das Gleiche zustande gebracht h\u00e4t\u00ad\nten! Mein Gott, was h\u00e4tten Sie an Verk\u00fcndigungen in \nder Bundesrepublik Deutschland von sich gegeben! \nAber hier wird es so dargestellt, als wenn es gar \nnichts w\u00e4re. Sie stellen das \u00fcberhaupt nicht mehr zur \nDiskussion, Sie verschweigen es, Sie gehen dar\u00fcber \nhinweg, und dann stellen Sie Fragen. Das sei Ihnen \nselbstverst\u00e4ndlich zugestanden; zugestanden ist Ih\u00ad\nnen nat\u00fcrlich alles. Sie k\u00f6nnen alles sagen, was Sie \nwollen; das ist richtig so und auch notwendig; das ist \nauch manchmal gut so. Wir sind ja froh, da\u00df Sie man\u00ad\nches so sagen, wie Sie es sagen. Das enthebt uns \nmancher Argumentationsschwierigkeiten, macht die \nDinge beim B\u00fcrger wesentlich eing\u00e4ngiger. \nSie stellen die Frage: Wie ist das mit der Entlastung, \nnetto, brutto; wie ist das mit den ber\u00fchmten 25 Mil\u00ad\nliarden DM? Aus bayerischer Sicht, auch das hat der \nHerr Ministerpr\u00e4sident gesagt, haben wir nicht auf eine Kompensation dr\u00e4ngen m\u00fcssen. Wir h\u00e4tten \ndiese Last dem bayerischen Staatshaushalt aufgela\u00ad\nden, weil wir der Meinung waren, da\u00df diese Nettoent\u00ad\nlastung im vollen Umfang tats\u00e4chlich der konjunktur\u00ad\npolitische Durchbruch gewesen w\u00e4re -\u00fcber den Lei\u00ad\nstungsanreiz beim einzelnen hinaus, der die Konjunk\u00ad\ntur in volle Fahrt bringt. \nDabei sehen die Konjunkturdaten, das wollen wir \nauch nicht au\u00dfer acht lassen, ja gar nicht so schlecht \naus, wie Sie es gerne h\u00e4tten. Wenn man sich das \nFr\u00fchjahrsgutachten der Wirtschaftsforschungsinsti\u00ad\ntute vor Augen f\u00fchrt, erkennt man, da\u00df sogar die Pes\u00ad\nsimisten erwarten, da\u00df es in diesem Jahr ein Wachs\u00ad\ntum des realen Bruttosozialprodukts von rund einem \nProzent geben wird. \n(Abg. Hiersemann: Noch!) \n-Sie k\u00f6nnen nie etwas erwarten. Sie sind immer ein \nNegativ-Prophet und wundern sich dann, wenn Sie \nhernach von den positiven Fakten widerlegt werden. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Hiersemann: \nNein! Ihre Spr\u00fcche holen Sie wieder ein, wie \ndamals auch!) \nDie ganze Zeit ist das so gewesen. Wenn Schmidt \njetzt Bundeskanzler w\u00e4re, w\u00fcrde er in s\u00e4mtlichen Re\u00ad\nden zu diesem Thema das b\u00f6se Ausland, insbeson\u00ad\ndere die Vereinigten Staaten von Amerika, daf\u00fcr ver\u00ad\nantwortlich machen, da\u00df es nicht noch besser aus\u00ad\nsieht. Er h\u00e4tte damit ja gar nicht so unrecht. \nSelbstverst\u00e4ndlich trifft uns und unsere Industrie der \nzur\u00fcckgehende Dollarkurs. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nhat sich verschlechtert. Aber man mu\u00df sich doch ein\u00ad\nmal die Frage stellen, welche Dynamik hinter dieser \nwirtschaftlichen Entwicklung steckt. Zwar ist der Dol\u00ad\nlarkurs sehr stark, n\u00e4mlich auf 1,70 DM, zur\u00fcckgegan\u00ad\ngen. Man hat gesagt, der Grenzwert, ab dem die Kon\u00ad\nkurrenzf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft verloren \ngehe, liege bei ungef\u00e4hr 2,20 DM bis 2,25 DM; ab die\u00ad\nsem Zeitpunkt sei nichts mehr \u201edrin\". Aber es hat \nsich gezeigt, da\u00df wir selbst jetzt noch -ich wei\u00df, da\u00df \ndie Auftragsbest\u00e4nde zur\u00fcckgegangen sind -ein rea\u00ad\nles Wachstum des Bruttosozialprodukts haben. Wir \nhaben erlebt, da\u00df die deutsche Wirtschaft, wenn man \nsie von allzu starken staatlichen Fesseln befreit, sie \nvor allzu starker Einengung bewahrt, mit den Proble\u00ad\nmen dieser Zeit fertig wird. Wir werden auch jetzt von \nseiten des Staates und der Politik alles daran setzen, \num ihr dieses Durchkommen zu erleichtern. \nWir haben bereits fr\u00fcher darauf hingewiesen, da\u00df es \nbesser gewesen w\u00e4re, die zweite Stufe der Steuerre\u00ad\nform auf den 01. Januar 1986 vorzuziehen. Aber mit \ndiesem Vorschlag sind wir im politischen Raum allein \ngestanden. Der Herr Ministerpr\u00e4sident wurde wieder \neinmal als St\u00f6renfried hingestellt. Mittlerweile haben \nwir jeQoch feststellen k\u00f6nnen, da\u00df uns im nachhinein \nalle Fachleute recht gegeben un~ gesagt haben, \nrechtzeitiges Handeln w\u00e4re notwendig gewesen. Ich 1560 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode PlenarprotokoH 11/25 v. 20.05.87 \n(Tandler [CSU]) \nbin auch jetzt der Auffassung: Wenn der 01. Ja\u00ad\nnuar 1990 zu sp\u00e4t w\u00e4re, um die Konjunktur in Fahrt zu \nbringen, werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, da\u00df ein wei\u00ad\nterer Teil der Reform vorgezogen wird. \nWenn Sie die Frage nach der Netto-/Brutto-Situation \nstellen, dann mu\u00df ich auf einen Punkt hinweisen, der \nmeines Erachtens in der Gesamtdiskussion viel zu\u00ad\nwenig zum Tragen kommt: \nMan liest, da\u00df das Vorziehen der zweiten Stufe und \nihre Vereinigung mit der ersten Stufe ein konjunktu\u00ad\nreller Ansto\u00df gewesen w\u00e4ren: Im Gutachten der wirt\u00ad\nschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute wie\u00ad\nderum ist zu lesen, darin sind sich beide Gruppen, die \nsogenannten Pessimisten wie die sogenannten Opti\u00ad\nmisten, \u00fcbrigens einig, da\u00df die einzige M\u00f6glichkeit, \ndie der Staat habe, um hier einer negativen Entwick\u00ad\nlung rechtzeitig entgegenzutreten, steuerentlastende \nMa\u00dfnahmen w\u00e4ren. Das beweist doch, da\u00df alle Fach\u00ad\nleute davon ausgehen, da\u00df der gr\u00f6\u00dfere Teil der Entla\u00ad\nstungsmasse nicht auf Sparkonten oder in eine Kapi\u00ad\ntalanlage wandert, sondern in Konjunktur- und Inve\u00ad\nstitionsbereiche geht. Bei einem Gesamtvolumen von \nrund 39 Milliarden DM im Jahre 1990, von 62 Milliar\u00ad\nden DM f\u00fcr die gesamten sechs Jahre und von etwas \nmehr als 44 Milliarden DM f\u00fcr die zwei Stufen 1988 \nund 1990 w\u00e4re die totale Ausfallquote f\u00fcr die Finanz\u00ad\nminister also nur dann zu verzeichnen, wenn der Ge\u00ad\nsamtbetrag der Entlastungsma\u00dfnahmen statt im Ge\u00ad\nsch\u00e4ft, statt in Form von Auftr\u00e4gen an die Wirtschaft \nauf Sparkonten oder bei \u00e4hnlichen Anlageformen lan\u00ad\nden w\u00fcrde. Diese steuerlichen Ma\u00dfnahmen sind also \ndoch zu einem erheblichen Teil selbstfinanziert. Da\u00ad\nher sollten wir auch etwas mehr Mut zur direkten Ent\u00ad\nlastung haben. \nIm \u00fcbrigen ist mir heute auch abgegangen, Herr Hier\u00ad\nsemann, da\u00df Sie in diesem Zusammenhang den ge\u00ad\ngenw\u00e4rtigen Bundesfinanzminister nicht als den gro\u00ad\n\u00dfen Schuldenminister bezeichnet haben unter Hin\u00ad\nweis darauf, da\u00df der Abbau der Nettokreditaufnahme \nnicht in dem Ma\u00dfe voranschreite, wie Sie es angeb\u00ad\nlich gerne h\u00e4tten. \n(Abg. von Heckei: Nein! Wie Sie es \nversprochen haben!) \n-Nein! Moment! Sie verschweigen dabei doch die \nTatsache, da\u00df die heutigen Bundeshaushalte durch \nZinszahlungen f\u00fcr Schulden, die fr\u00fcher gemacht wor\u00ad\nden sind, in besonderer Weise belastet sind. \n(Zustimmung bei der CSU) \nDeswegen mu\u00df man Ihnen das immer wieder ins \nStammbuch schreiben, auch wenn Sie es nicht gerne \nh\u00f6ren. \n(Abg. Hiersemann: Das machen Sie auch \njedesmal, das ist doch klar!) \n-Ja, das mache ich jedesmal; ich mache es auch be\u00ad\nwu\u00dft dieses Mal wieder, weil ich wei\u00df, da\u00df Sie es so \ngerne h\u00f6ren. (Abg. Hiersemann: Das juckt mich \nnicht mehr!) \nSie machen dabei immer ein ganz freudiges Gesicht, \nund da m\u00f6chte ich Sie nat\u00fcrlich nicht entt\u00e4uschen. \nSie w\u00fc\u00dften ja sonst gar nicht mehr, an welchen Stel\u00ad\nlen Sie lachen sollen -oder zumindest l\u00e4cheln. \n(Abg. Hiersemann: Also, wenn wir \ngegenseitig unsere Erwartungen erf\u00fcllen, \ndann ist das ja gut!) \n-Ich bem\u00fche mich jedenfalls darum. \n(Abg. Hiersemann: Sehr gut!) \n-Ich glaube jedenfalls, da\u00df ich es relativ gut mache. \nDie Kreditaufnahme ist heute wesentlich geringer als \ndie Zinszahlungen, die der Bundesfinanzminister zu \nleisten hat. Demzufolge ist auch eine st\u00e4rkere Inan\u00ad\nspruchnahme des Kapitalmarktes zur Teilfinanzierung \nder Entlastungsma\u00dfnahmen keine S\u00fcnde, weil es ja \nnicht nur um die Finanzierung neuer Verteilung geht, \nsondern um die Finanzierung weiterer wirtschaftlicher \nEntwicklung. Solange die Zinszahlungen nicht gerin\u00ad\nger sind als die Nettokreditaufnahme, ist auch eine \nsolche zus\u00e4tzliche Belastung des Kapitalmarktes \nkeine Zinstreiberei. Dies nur nebenbei. \nDann zur Max h \u00fc t t e, \u00fcber die wir neulich einge\u00ad\nhend gesprochen haben. Ich m\u00f6chte die Position der \nCSU-Fraktion noch einmal in ein paar S\u00e4tzen zusam\u00ad\nmenfassen: \nErstens sind wir nicht der Auffassung, da\u00df die Ma\u00df\u00ad\nnahmen, die notwendig sind, Gegenstand allzu gro\u00ad\n\u00dfer \u00f6ffentlicher Er\u00f6rterungen sein k\u00f6nnen, und schon \ngar nicht im Detail. \nZweitens bin ich der Auffassung, da\u00df die Staatsregie\u00ad\nrung wissen mu\u00df, da\u00df sie f\u00fcr die notwendigen Ma\u00df\u00ad\nnahmen zur Erhaltung des Stahlstandortes und zur \nlangfristigen Sicherung der dann \u201e\u00fcberlebenden\" Ar\u00ad\nbeitspl\u00e4tze von diesem Parlament R\u00fcckendeckung \nhat. \nDas ist die Aufgabe des Parlaments. Es kann aber \nnicht die Aufgabe des Parlaments sein, in die Details \nder Beratungen einzusteigen. \n(Zuruf des Abg. Hiersemann) \nDie Staatsregierung ist hier auf einem guten Weg. Ich \nhoffe, da\u00df dieser gute Weg auch zu entsprechend gu\u00ad\nten Erfolgen f\u00fchren wird. Mehr m\u00f6chte ich dazu jetzt \nnicht sagen. \nDann haben Sie sich in Ihrer Rede nat\u00fcrlich -auch \ndas war nicht neu, das war keineswegs \u00fcber\u00ad\nraschend -mit einer ganzen Reihe von aktuellen poli\u00ad\ntischen Problemen aus Ihrem Blickwinkel besch\u00e4ftigt \n(Abg. Hiersemann: Ich kann's doch nicht \naus Ihrem Blickwinkel tun! -Gegenruf des \nAbg. von Heckei: Er sagt uns ja jetzt seinen \nBlickwinkel!) \nund nat\u00fcrlich mit einem typischen Thema, dem an\u00ad\ngeblich r\u00fcden U m g a n g d e r R e g i e r u n g und \nihrer Sprecher mit der 0 p p o s i t i o n. Die Regie\u00ad\nrung braucht sich nicht beklagen, was die Behand-Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerl\u2022cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1561 \n(Tandler [CSU]) \nlung durch Sie und Ihren Pressesprecher anbelangt. \nDa haben auch wir unsere \u201eErfolgserlebnisse\". Aber \nich m\u00f6chte doch einmal die Frage stellen, ob unser \nUmgang miteinander wirklich richtig ist. Herr Scheu\u00ad\nble ist ja nicht irgendeiner, sondern der Pressespre\u00ad\ncher des SPD-Landesverbandes, und wenn ich in Ih\u00ad\nrer spk richtig lese, der Pressesprecher der SPD\u00ad\nLandtagsfraktion. Er hat, wohl auf Veranlassung des \nKollegen Warnecke, eine erfundene, erdachte, ihm \nzugetragene, jedenfalls vollkommen falsche Behaup\u00ad\ntung \u00fcber den Herrn Minis.terpr\u00e4sidenten verbreitet. \n(Abg. Hiersemann und Frau Abg. K\u00f6nig: \nUnd zur\u00fcckgenommen!) \n-Er hat sie sp\u00e4ter zur\u00fcckgenommen; aber es hat \nsehr lange gedauert! Was h\u00e4tte es Sie gekostet, Herr \nHiersemann, wenn Sie ein einziges Wort des Bedau\u00ad\nerns \u00fcber diese unglaubliche Unterstellung, ja L\u00fcge \nverloren h\u00e4tten? \n(Beifall bei der CSU\u00b7-Abg. Hiersemann: \nK\u00f6nnen Sie mir jetzt sagen, was ich damit zu \ntun habe? -Gegenrufe von der CSU, u. a.: \nFraktionsvorsitzender! -Gegenruf des Abg. \nHiersemann: Das war ich eben nicht!) \nEs h\u00e4tte Sie gar nichts gekostet! -Nehmen Sie das \n\u201eSie\" nicht pers\u00f6nlich, sondern als an die Adresse \nder SPD gesprochen. \n(Abg. Hiersemann: Wir haben uns \nentschuldigt; mehr kann man wohl nicht \ntun!) \nIch stelle Ihnen eine weitere Frage. Was w\u00fcrden Sie \nsagen, Herr Hiersemann, wenn der Pr\u00e4sident des \nBayerischen Landtags oder der Erste Vizepr\u00e4sident \ndes Bayerischen Landtags, beide von der CSU ge\u00ad\nstellt, davor warnen w\u00fcrden, \u201ean die Sorgfaltspflicht \nvon Redakteuren einer politischen Partei \u00fcberh\u00f6hte \nForderungen zu stellen, da dies die Oppositionsarbeit \nerschwere\", und zwar in Ihrer Eigenschaft als An\u00ad\nwalt? Mich interessiert, was Ihre Reaktion w\u00e4re, wenn \ndieser Anwalt in einem \u00e4hnlichen Fall nicht Dr. Rothe\u00ad\nmund, sondern Siegfried M\u00f6slein oder gar Franz \nHeubl hie\u00dfe. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Ihre Reak\u00ad\ntion darauf gewesen w\u00e4re! \nIch bin der Meinung -dabei geh\u00f6re ich selber nicht \nzu den Zimperlichen -, da\u00df in der politischen Ausein\u00ad\nandersetzung Worte gebraucht werden, die schon \nhart sind und die manchmal auch \u00fcber das \u00fcbliche \nMa\u00df hinausgehen. Aber wenn es sich um eine offen\u00ad\nkundige Verleumdung handelt, soll man auch den Mut \nhaben, sich daf\u00fcr zu entschuldigen. \n(Beifall bei der CSU) \nMeine sehr verehrten Dameri und Herren! Noch zu ei\u00ad\nner Reihe von weiteren Themen, die Sie aufgeworfen \nhaben und wo eine Doppelb\u00f6digkeit der Argumenta\u00ad\ntion -\n(Zurufe von der SPD, u. a. vom Abg. \nHiersemann: Haben Sie \u00fcberhaupt nicht zur \nKenntnis genommen, da\u00df wir uns \nentschuldigt haben?) \n:;:.:::::\\:~~/ \n.\u201e.\u201e.\u201e\u201e\u201e:\u201e\u00b7.\u00b7.\u00b7\u00b7 -Kann ich einmal einen einzigen Satz zu Ende spre\u00ad\nchen, ohne da\u00df Sie mich dauernd unterbrechen? -in \nErscheinung tritt, indem man hier so und da so argu\u00ad\nmentiert. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat einen Gl\u00fcck\u00ad\nwunsch nach S\u00fcdafrika geschickt ob der Tatsa\u00ad\nche, da\u00df Herr Botha dort einen Wahlerfolg errungen \nhat. \n(Abg. Herbert M\u00fcller: Was t\u00fcr einen!) \n-Sie haben recht, die Frage ist tats\u00e4chlich, was f\u00fcr \neinen, unter welchen Verh\u00e4ltnissen, in Konkurrenz zu \nwem \n{Abg. Herbert M\u00fcller: Aber nicht in \nKonkurrenz mit der Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung! -Zurufe von der SPD) \nund in welchem Umfeld. \n-Rufen Sie nicht dauernd dazwischen und versuchen \nSie nicht dauernd, den Redner drauszubringen, um \nsich dann zu freuen, wenn er sich endlich verspricht. \nDas ist doch l\u00e4ppisch. \n(Beifall bei der CSU -Anhaltende Zurufe von \nder SPD) \nAngesichts des Aufkommens einer rechtsradikalen \nPartei in S\u00fcdafrika \n(Abg. Herbert M\u00fcller: L\u00e4cherlich!) \n-das ist nicht l\u00e4cherlich, sondern tats\u00e4chlich so -\nsollten wir \u00fcber den Erfolg von Herrn Botha, der sich \n\u00fcber Jahre hinweg bem\u00fcht, einer revolution\u00e4ren Ent\u00ad\nwicklung in diesem Land Bahn zu brechen, alle zufrie\u00ad\nden sein. \n(Beifall bei der CSU -Was? und weitere \nZurufe von der SPD) \nEs geht doch um die Frage: Was ist in einem solchen \nLand m\u00f6glich, ohne das totale Chaos herbeizuf\u00fch\u00ad\nren? \n(Abg. Dr. Wilhelm: Ganz genau! -Zurufe von \nder SPD) \nWir sollten froh sein, da\u00df die gem\u00e4\u00dfigte Position, die \nBotha einnimmt, mehrheitsf\u00e4hig geblieben ist \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: F\u00fcr die schwarze \nMehrheit?) \nund da\u00df die Radikalen in S\u00fcdafrika bei diesen Wahlen \neine eindeutige Absage bekommen haben. \n(Abg. S\u00e4umer: Tausende werden gefoltert! -\nZuruf der Frau Abg. K\u00f6nig -Weitere Zurufe \nvon der SPD) \n-\u201eTausende werden gefoltert\", dieser Zwischenruf \nist mir gerade recht! Wo war denn die Emp\u00f6rung der \nSPD, als der damalige DGB-Chef in D\u00fcsseldorf den \ndamaligen Chef der sowjetischen Gewerkschaften \nund ehemaligen KGB-Chef Scheljepin mit Bruderku\u00df \nempfing? \n(Beifall bei der CSU -Widerspruch von der \nSPD -Abg. Hiersemann: Sagenhaft! -Zuruf \nder Frau Abg. K\u00f6nig) 1562 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Tandler [CSU]) \n-Ich nehme es Ihnen ja ab, Herr Hiersemann, wenn \nSie sagen, Sie gei\u00dfeln Menschenrechtsverletzungen, \nwo immer sie stattfinden, in Afghanistan, in Chile, wo \nauch immer. Sie sollten sich aber dann wenigstens \nnoch den Blick f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse offenhalten: \nKommt einer aus dem Osten, \n(Zuruf des Abg. Hiersemann) \nkann seine Zuchthaust\u00e4tigkeit, die er dort betrieben \nhat, nicht gro\u00df genug gewesen sein; da wird alles \nentschuldigt, und es wird H\u00f6flichkeit ihm gegen\u00fcber \nan den Tag gelegt. \n(Widerspruch von der SPD und Zuruf: \nWissen Sie \u00fcberhaupt, was Menschenrechte \nsind? -Weiterer Zuruf von der SPD: Wenn \nSie den Botha unterst\u00fctzen, geraten Sie \nselber ins Abseits!) \nNicht so auf der anderen Seite, wenn es darum geht, \neinem Ministerpr\u00e4sidenten in S\u00fcdafrika auf seinem \nWege voranzuhelfen, der dazu f\u00fchrt, da\u00df die Apart\u00ad\nheid immer mehr abgebaut wird. Es ist ja auch schon \nein gro\u00dfer Teil abgebaut worden; es hat in diesem \nLand eine positive Entwicklung gegeben. \n(Zustimmung bei der CSU -\nAbg. Hiersemann: Nein, es wird immer \nschlimmer!) \nEs w\u00e4re die Aufgabe auch der westlichen Demokra\u00ad\ntien, einem solchen Ministerpr\u00e4sidenten nach M\u00f6g\u00ad\nlichkeit zu helfen. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Hiersemann: \nSagenhaft! -Unglaublich! bei der SPD) \nIm \u00fcbrigen sind wir der festen \u00dcberzeugung, da\u00df die \n\u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der deutschen Bev\u00f6lkerung \nhier unsere Position vertritt und nicht die Ihre. \n(Zustimmung bei der CSU -Ironischer Zuruf \ndes Abg. Hiersemann: Aber sicher!) \nMan sollte sich an den Konsequenzen, die mit einem \nZusammenbruch in S\u00fcdafrika und einer Abl\u00f6sung \ndurch andere verbunden w\u00e4ren, nicht vorbeimogeln. \n(Zustimmung bei der CSU) \nIch habe zwei Dinge noch sehr intensiv im Ged\u00e4cht\u00ad\nnis: Was haben die Massenmedien \u00fcber Jahre hin\u00ad\nweg \u00fcber Menschenrechtsverletzungen aus S\u00fcdviet\u00ad\nnam berichtet, und zwar mit Recht? Was aber wird \n\u00fcber die noch schwerwiegenderen Menschenrechts\u00ad\nverletzungen im S\u00fcden Vietnams berichtet, seit die \nNordvietnamesen dort einmarschiert sind? \n(Abg. Huber (Landshut): Heute sind sie \nruhig!) \nDie Greuel sind noch gr\u00f6\u00dfer. Der Unterschied liegt \nnur darin, da\u00df seitdem die Berichte aus den Zeitun\u00ad\ngen, dem Fernsehen und dem Rundfunk verschwun\u00ad\nden sind. \n(Beifall bei der CSU -Zuruf des \nAbg. S\u00e4umer) -Die Not der Menschen im S\u00fcden Vietnams, Herr \nS\u00e4umer, k\u00f6nnen Sie nicht dadurch lindern, da\u00df dort \nVerfolgte hier aufgenommen werden, \n(Abg. S\u00e4umer: Wo sollen sie denn hin?) \nsondern nur dadurch, da\u00df wir dazu beitragen, da\u00df die \nVerh\u00e4ltnisse dort sich \u00e4ndern. \n(Beifall bei der CSU -Abg. S\u00e4umer: Sollen \nwir sie ertrinken lassen im Chinesischen \nMeer? H\u00f6ren Sie doch auf!) \nDer zweite Punkt ist die R \u00fc s t u n g s 1 o b b y. Da hat \nman auch so verschrobene Ansichten. Als Ihr fr\u00fche\u00ad\nrer Bundeskanzler den Saudis den Leo versprochen \nhatte, habe ich eine Emp\u00f6rung der SPD vermi\u00dft. Da \nwar alles in Ordnung, \n(Abg. Hiersemann: Und ob die da war! Und \nob die da war!) \nda war es auch richtig, wenn es um die Sicherung der \nArbeitspl\u00e4tze ging. Da war alles in Ordnung! \n(Abg. Hiersemann: Nein, es war nicht in \nOrdnung!) \nWenn die Nachfolgeregierung aber \u00e4hnliches tut, \nmacht sich gro\u00dfe Emp\u00f6rung breit. \n(Abg. von Heckei: Stimmt doch gar nicht! \nDas stimmt doch gar nicht! Massive \nProteste gegen Schmidt hat's gegeben!) \nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich sagen, da\u00df uns gerade die j\u00fcng\u00ad\nsten Zwischenf\u00e4lle im Golf zu denken geben sollten, \nuns in Mitteleuropa und gerade uns in der Bundesre\u00ad\npublik Deutschland, die wir auf \u00d6l aus der Golfregion, \naus Saudi-Arabien in gro\u00dfem Ausma\u00df angewiesen \nsind. Zu Zeiten von Schmidt waren wir teilweise auch \nauf die Kredite angewiesen, die uns seinerzeit von \ndort zu g\u00fcnstigen Bedingungen gegeben worden \nsind. Das ist ja ein Thema, \u00fcber das man heute nicht \nso gern spricht. \nGerade wir, die wir auf die Stabilit\u00e4t dieses Raumes \nangewiesen sind, sollten uns angesichts der j\u00fcngsten \nEntwicklungen Gedanken dar\u00fcber machen, was wir \ntun k\u00f6nnen, um die Stabilit\u00e4t dieser Regionen zu f\u00f6r\u00ad\ndern und zu unterst\u00fctzen. \nIch habe eine umfangreiche Liste \u00fcber die Waffenex\u00ad\nporte der SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung in den \nJahren 1969 bis 1982 vorliegen. Ich lese sie Ihnen \ngerne vor; ich wei\u00df nicht, ob die Zeit dazu noch \nreicht. \nSo wurden zum Beispiel sechs U-Boote der Typen \n1400 und 1700 im Jahre 1977 an Argentinien geliefert. \nDie haben sp\u00e4ter davon auch sachgem\u00e4\u00dfen Ge\u00ad\nbrauch gemacht. Wie gro\u00df w\u00e4re die Emp\u00f6rung gewe\u00ad\nsen, wenn der f\u00fcr diese Lieferungen Verantwortliche \nein anderer gewesen w\u00e4re als der von Ihnen gestellte \nBundeskanzler Helmut Schmidt! \n(Beifall bei der CSU -Abg. Hiersemann: Das \nist ein Unfug, was Sie hier verbreiten! -\nZuruf des Abg. von Heckei!) Plenarprotokoll 1.1/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1563 \n(Tandler [CSU]) \n-Habe ich jetzt die M\u00f6glichkeit, auszusprechen? \nNach Chile wurden im Jahre 1978 zwei Boote des \nTyps 209 geliefert. Nach Ecuador gingen im Jahre \n197 4 zwei Boote des gleichen Typs. Nach Peru wur\u00ad\nden 1976 vier Boote des Typs 209 geliefert, nach Ve\u00ad\nnezuela wurden in den Jahren 1971 und 1977 eben\u00ad\nfalls vier Boote des Typs 209 und nach Brasilien im \nJahre 1982 zwei U-Boote dieses Typs geliefert. Insge\u00ad\nsamt wurden unter der Regierungsverantwortung der \nSPD 20 U-Boote allein in s\u00fcdamerikanische L\u00e4nder \nexportiert, und so weiter und so fort. \n(Zuruf des Abgeordneten Franz) \nMeine Damen und Herren! Dem Bayerischen Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidenten die Tatsache vorzuwerfen, da\u00df er \nsich auf Bitten der Bundesregierung aufgrund guter \npers\u00f6nlicher Beziehungen zu Saudi-Arabien f\u00fcr den \nExport deutscher R\u00fcstungsg\u00fcter eingesetzt hat, ist \neine Welttr\u00e4umerei. An unserer Stelle w\u00fcrden sonst \ndie Franzosen liefern. An der Spitze Frankreichs steht \nein sozialistischer Staatspr\u00e4sident, Herr Mitterrand. \n(Abg. Hiersemann: Ohne Mehrheit!) \n-Was hei\u00dft ohne Mehrheit? Die b\u00fcrgerlichen Par\u00ad\nteien sind auch daf\u00fcr. Das, was uns von den Franzo\u00ad\nsen unterscheidet, ist die Tatsache, da\u00df in Frankreich \nsolche Entscheidungen allein daran orientiert werden, \nob sie den internationalen und nationalen Interessen \nFrankreichs dienlich sind oder nicht. Da werden die \nDinge doch auch nach au\u00dfenpolitischen Maximen \nentschieden. \n(Beifall bei der CSU) \nIch komme zum Thema N u 11 -L \u00f6 s u n g. So etwas \nsollte nicht unbedingt im Bayerischen Landtag debat\u00ad\ntiert werden. Ich habe allerdings bislang nicht ge\u00ad\nwu\u00dft, wie viele verteidigungspolitische Experten es \ngibt. \n(Abg. Hiersemann: Es ist besser als ein \n1 Transparent) \nIch gebe folgendes zu bedenken: \n1. Die Franzosen haben eine eigene Atomwaffe. \n2. Die Engl\u00e4nder haben ebenfalls eine eigene Atom-\nwaffe. \nKann es unter diesen Gesichtspunkten richtig sein, \nda\u00df deutsche verteidigungspolitische Interessen von \nden Interessen unserer wichtigsten westeurop\u00e4i\u00ad\nschen Partner abgekoppelt werden? \nDie ganze Debatte \u00fcber die sogenannte Null-L\u00f6sung \n. ist bisher von niemandem auf den einzigen Nenner \ngebracht worden, der hei\u00dft, da\u00df nicht so abger\u00fcstet \nwerden darf, da\u00df in Europa Kriege wieder f\u00fchrbar \nwerden. Das ist doch das Thema! \n(Beifall bei der CSU) \nWer die Vorgeschichte des zweiten Weltkriegs kennt, \nwei\u00df, da\u00df dieser vermutlich nicht stattgefunden h\u00e4tte. Selbst der wahnsinnige Hitler h\u00e4tte sich die Dinge an\u00ad\nders \u00fcberlegt, wenn er gewu\u00dft h\u00e4tte, in welchem Um\u00ad\nfang England und Frankreich seinen Expansions\u00fcber\u00ad\nlegungen milit\u00e4risch gewachsen sind. Weil er aber zu \nwissen glaubte, da\u00df die beiden Nachbarl\u00e4nder sei\u00ad\nnem Expansionsbestreben milit\u00e4risch nicht gewach\u00ad\nsen seien, ist er das Wagnis, den hellen Wahnsinn, \nmu\u00df man sagen, eingegangen. \nWas hat sich an der Sowjetunion von Chruschtschow \n\u00fcber Breschnew und Andropow zu Gorbatschow ver\u00ad\n\u00e4ndert? Was hat sich denn an Expansionsgel\u00fcsten \nver\u00e4ndert? Gar nichts! Wissen Sie, was sich ver\u00e4n\u00ad\ndert hat? Ver\u00e4ndert hat sich die Erkenntnis,' oder bes\u00ad\nser gesagt, es hat sich das Bewu\u00dftsein eingestellt, \nda\u00df die Prophezeiungen Chruschtschows, die So\u00ad\nwjetunion werde eines Tages wirtschaftlich die kapi\u00ad\ntalistischen Staaten \u00fcberholt haben, ein Trugschlu\u00df, \neine Fata Morgana waren, nicht die geringste Aus\u00ad\nsicht haben, jemals realisiert zu werden. \nVerbreitet hat sich vielmehr die Erkenntnis -lesen Sie \nnach, was Georg Leber dazu gesagt hat -, da\u00df die \nSowjetunion, ein milit\u00e4rischer Riese, auf dem Feld der \nWirtschaft ein Entwicklungsland geblieben ist. Die Er\u00ad\nkenntnis, da\u00df die UdSSR auf diesem Gebiet nicht er\u00ad\nfolgreich sein kann, hat nicht eine Politik der Schw\u00e4\u00ad\nche des Westens herbeigef\u00fchrt, sondern diese Kon\u00ad\nsequenz ist durch den amerikanischen Pr\u00e4sidenten \nReagan herbeigef\u00fchrt worden, den zu verteufeln Sie \nsich geradezu \u00fcberbieten. Er war es, der durch seine \nkonsequente Politik die Russen an den Verhand\u00ad\nlungstisch in Genf gebracht hat. Das ist doch die \nRealit\u00e4t. \n(Beifall bei der CSU -Abg. Hiersemann: \nSehr konsequent!) \nOhne SDI, ohne konsequente Nachr\u00fcstung, w\u00e4re das \nVerhandlungsangebot gar nicht gekommen. Woher \nstammt denn die Null-L\u00f6sung? Die Null-L\u00f6sung er\u00ad\nster Version war eine Notidee von Helmut Schmidt, \nweil die Nachr\u00fcstung, die er f\u00fcr notwendig und richtig \nhielt, in seiner Partei nicht mehr durchsetzbar war. \nUm seine eigene Partei zu beruhigen, ist er auf die \nIdee der Null-L\u00f6sung verfallen. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! H\u00e4tten wir \ndie verteidigungspolitischen Initiativen der SPD zur \nGrundlage unserer Politik gemacht, w\u00e4ren wir ihr.en \nRatschl\u00e4gen gefolgt, die Bundesrepublik Deutsch\u00ad\nland w\u00e4re nie Mitglied der NATO geworden. Wir k\u00f6nn\u00ad\nten heute nicht mit der gr\u00f6\u00dften Selbstverst\u00e4ndlichkeit \nder Welt auf vierzig Jahre zur\u00fcckblicken, in denen wir \nFrieden und Freiheit gleichzeitig gehabt haben. Die \nwirtschaftliche Entwicklung der Bundesrepublik \nDeutschland, ihr Wohlstand, der Marsch der Bundes\u00ad\nrepublik Deutschland an die Spitze der wohlhaben\u00ad\nden Nationen, haben doch nur deshalb stattfinden \nk\u00f6nnen, weil wir gesichert in Ruhe, in Frieden und \nFreiheit unseren Aufgaben nachgehen konnten, weil \nwir Mitglied eines funktionierenden Verteidigungs\u00ad\nb\u00fcndnisses gewesen sind. \nMeine Damen und Herren! Uns geht es nicht darum, \nein H\u00f6chstma\u00df an R\u00fcstung zu haben. Ich finde es \nselbstverst\u00e4ndlich und ganz normal, da\u00df eine Partei 1564 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Tandler [CSU)) \nwie die GR\u00dcNEN uns auf diesem Gebiet verteufelt. \nVon einer Partei wie der SPD aber h\u00e4tte ich erwartet, \nda\u00df sie die \u00dcberlegungen des Bayerischen Minister\u00ad\npr\u00e4sidenten mit gr\u00f6\u00dferer Ernsthaftigkeit zur Kenntnis \nnimmt, als Sie es heute getan haben. \n(Beifall bei der CSU) \nWenn wir ein so gro\u00dfes Ausma\u00df an Wohlstand haben \nund \u00fcber Jahrzehnte hinweg solche Sicherheit ge\u00ad\nhabt haben, dann deswegen, weil wir entgegen Ihren \nParolen und Empfehlungen die richtige Verteidi\u00ad\ngungspolitik gemacht haben, und weil wir, das mu\u00df \nich in diesem Zusammenhang sagen, M\u00e4nner und \nFrauen gehabt haben, die in einer schwierigen Situa\u00ad\ntion, zu einem Zeitpunkt, als die Mehrheit der Bev\u00f6l\u00ad\nkerung mit Sicherheit gegen einen deutschen Vertei\u00ad\ndigungsbeitrag wenige Jahre nach dem Krieg war, \nden Mumm hatten, das durchzustehen. An der Spitze \ndieser Leute stand Franz Josef Strau\u00df, und daf\u00fcr ge\u00ad\nb\u00fchrt ihm noch heute der Dank der Bev\u00f6lkerung. \n(Beifall bei der CSU) \nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es, da\u00df sich \ndie SPD heute so klar zur V o 1 k s z\u00e4h 1 u n g be\u00ad\nkannt hat. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen. \nSie haben davor gewarnt, ein noch gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an \nMi\u00dftrauen aufzubauen. Ich mu\u00df die Gegenfrage stel\u00ad\nlen: Wer hat denn dieses Ma\u00df an Mi\u00dftrauen aufge\u00ad\nbaut? Doch nicht wir! Es hat eine ganze Reihe soge\u00ad\nnannter Hinterfragungen und dgl. gegeben; daran \nwar auch die SPD beteiligt. Sie haben dieses Gesetz \nmit f\u00fcr richtig gehalten, in Ihrer Regierungszeit ist es \nin seiner ersten Fassung verabschiedet worden. Es \nist anschlie\u00dfend zu Fall gebracht worden; die zweite \nFassung wurde sp\u00e4ter verabschiedet. Sie haben sie \nim wesentlichen mitgetragen. \nZu Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung haben Mitglie\u00ad\nder ihrer Partei das ihre beigetragen. Ich will die Sa\u00ad\nche durch eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit \nIhnen nicht noch mehr belasten, als unbedingt not\u00ad\nwendig ist. Ich kann nur sagen: Schauen Sie sich ein\u00ad\nmal an, was Ihre Jusos beispielsweise dazu von sich \ngegeben haben. \nIm \u00fcbrigen mu\u00df man sich die Frage stellen, auch dies \nerregt die Bev\u00f6lkerung, warum ein Teil dieser Fragen, \ndie im Volksz\u00e4hlungsbogen enthalten sind, \u00fcberhaupt \ngestellt werden m\u00fcssen. Warum m\u00fcssen sie gestellt \nwerden? Viele Leute sagen doch: Das, was ich ver\u00ad\ndiene, wei\u00df das Finanzamt, usw. usf. Dabei bitte ic_h \naber mit zu bedenken, da\u00df diese Fragen auch des\u00ad\nhalb notwendig sind, weil die Verwaltung aufgrund \ndes heutzutage umf\u00e4nglichen Datenschutzes gar \nnicht die M\u00f6glichkeit hat, die in den unterschiedlichen \nstaatlichen B\u00fcrokratien und kommunalen Verwaltun\u00ad\ngen vorhandenen Erkenntnisse zu vereinen. Das be\u00ad\nweist doch deutlich, wie gut der Datenschutz funktio\u00ad\nniert und wie \u00fcberfl\u00fcssig es ist, dauernd Verd\u00e4chti\u00ad\ngungen_ in die Welt zu setzen. Was die GR\u00dcNEN zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben, \nbest\u00e4tigt nur, was wir von ihnen halten. Der Herr Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sident hat ja die Ausf\u00fchrungen der Bundes\u00ad\ntagsabgeordneten der GR\u00dcNEN, Frau Schmidt-Bott, \nzitiert. Diese \u00c4u\u00dferungen beweisen, meine Damen \nund Herren, da\u00df es sich bei den GR\u00dcNEN um eine \nPartei handelt, \n(Abg. Kamm: Jetza!) \ndie zum ganz linksradikalen Bereich geh\u00f6rt und die \nnach meiner festen \u00dcberzeugung nicht in den Parla\u00ad\nmenten s\u00e4\u00dfe, wenn wir alle gemeinsam dazu beitra\u00ad\ngen w\u00fcrden, da\u00df die W\u00e4hler im lande wissen, was sie \neigentlich wollen. \n(Starker Beifall bei der CSU -Abg. Dr. Rost: \nSehr richtig! -Zurufe der GR\u00dcNEN) \nDas Parlamentsverst\u00e4ndnis dieser Partei wird daran \ndeutlich, da\u00df sie den Erfolg verfassungsm\u00e4\u00dfig zu\u00ad\nstandegekommener Gesetze durch Boykottaufrufe \nverhindern will. Das ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokra\u00ad\ntie. Ist unsere Demokratie aber wirklich wehrhaft, \nwenn sie so selbstverst\u00e4ndlich zur Kenntnis nimmt, \nda\u00df Abgeordnete \u00f6ffentlich gegen die Verwirklichung \nrechtsstaatlich zustandegekommener Gesetze het\u00ad\nzen k\u00f6nnen? \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wir informieren \nnur! -Gegenrufe der CSU) \nDas ist das eine, meine Damen und Herren. \nZum anderen kommt Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis darin \nzum Ausdruck, da\u00df Sie einen Abgeordneten in ihren \nReihen haben, dessen Kommen immer wieder ange\u00ad\nk\u00fcndigt wird. Das soll bei dieser Gelegenheit nat\u00fcr\u00ad\nlich auch nicht verschwiegen werden. F\u00fcr den bayeri\u00ad\nschen B\u00fcrger ist das ganz interessant zu erfahren. \nHeute sollte er angeblich kommen, er kam offensicht\u00ad\nlich nicht. Seine einzige T\u00e4tigkeit besteht darin, zur \nKenntnis zu nehmen, was das Landtagsamt jeden \nMonat auf sein Konto \u00fcberweist. \n(Beifall der CSU und des Abg. Hiersemann -\nAbg. von Heckei: Der Herr Kollege Tandler \nvermi\u00dft seinen fr\u00fcheren Parteifreund!) \nIch m\u00f6chte einmal wissen, was Sie von den GR\u00dcNEN \nmit Recht sagen w\u00fcrden, wenn aus den Reihen der \nanderen Landtagsfraktionen einer so handeln w\u00fcrde \nwie Herr Hau\u00dfleiter bei Ihnen. \n(Beifall bei der CSU -Zuruf von Frau\u00b7-Abg. \nPsimmas) \nMeine Damen und Herren. Wir von der Mehrheitsfrak\u00ad\ntion haben schon richtig gehandelt, als wir die GR\u00dc\u00ad\nNEN als radikale Partei von links daran gehindert ha\u00ad\nben, auch noch in den Sicherheitsausschu\u00df des \nBayerischen Landtags einzuziehen. \n(Beifall bei der CSU) \nIch m\u00f6chte noch ein Thema bewu\u00dft ansprechen, das \ngerade in den vergangenen Wochen wieder \u00f6ffentlich \ndiskutiert worden ist, aber in der heutigen Debatte Plenarprotokoll 11125 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1565 \n(Tandler [CSU]) \nnicht zur Sprache kam: die von Ihnen immer wieder \nverlangte J u g e n d b e g e g n u n g s s t \u00e4 t t e i n \nDachau. Ich wiederhole, was ich dazu in der Ple\u00ad\nnarsitzung vom 19. M\u00e4rz 1987 gesagt habe: \n(Abg. Kamm: Geh\u00f6r! das noch zum \nThema?) \nDie CSU-Fraktion hat diesen Antrag abgelehnt. Sie \nerkl\u00e4rt jedoch gleichzeitig ihre Absicht, die in\u00b7 der \nErkl\u00e4rung des Herrn Kultusministers zutage getre\u00ad\ntene Absicht der Staatsregierung, in M\u00fcnchen eine \nentsprechende Gedenkst\u00e4tte zu errichten, mit \nNachdruck zu unterst\u00fctzen. Wir gehen dabei davon \naus, da\u00df damit in besonderer Weise dokumentiert \nwird, wozu es f\u00fchrt, wenn eine radikale Partei mit \nihrem Programm so lange nicht ernst genommen \nwird, bis sie die M\u00f6glichkeit hat, es zu realisieren. \nDie Demaskierung der Partei der GR\u00dcNEN als eine \nantiparlamentarische Gruppierung, als eine Partei, \ndie sich zum Ziel gesetzt hat, diesen Staat und das \nGrundgesetz zu ver\u00e4ndern, wird eine der wesentli\u00ad\nchen Aufgaben dieser Legislaturperiode sein. \n(Starker Beifall bei der CSU) \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frak\u00ad\ntion der CSU im Bayerischen Landtag dankt dem \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine Arbeit. \n(Abg. von Heckei: Jetzt kommt es endlich!) \nDie guten W\u00fcnsche unserer Fraktion begleiten Sie \nauf Ihrem Weg f\u00fcr Bayern in M\u00fcnchen, f\u00fcr Bayern in \nBonn und \u00fcberall dort, wo Sie politisch wirken. \n(Zuruf von der SPD: In Saudi-Arabien!) \nDiese Fraktion tr\u00e4gt Ihre Politik. Gott gebe Ihnen die \nKraft, Ihrer Aufgabe weiterhin nachkommen zu k\u00f6n-\nnen. \n(Anhaltender starker Beifall der CSU) \nPr\u00e4sident Dr. Heubl: Das Wort hat Herr Kollege von \nHeckei! \n(Abg. Kamm: Jetzt kann die CSU wieder \ngehen!) \nvon Heckei (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und \nHerren! Herr Tandler hat sich eingehend mit der \nSteuer-und Finanzpolitik befa\u00dft. Ich finde das gut, \nauch wenn ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht auf alle Details \neingehen kann. \nHerr Tandle.r, Sie haben gerade den Eindruck er\u00ad\nweckt, als h\u00e4tte die CSU die Familienpolitik erst ent\u00ad\ndeckt. Dazu verweisen Sie auf das Erziehungsgeld. \nDiese Betrachtungsweise ist aber -milde formuliert -\nl\u00e4cherlich. Die Sozialdemokraten waren es vielmehr, \ndie statt unsozialer Kinderfreibetr\u00e4ge ein einheitliches \nKindergeld in der Bundesrepublik eingef\u00fchrt haben. \n(Beifall bei SPD und GR\u00dcNEN) \nWir haben daf\u00fcr gesorgt, da\u00df alle vom Staat f\u00fcr das \nErziehen von Kindern gleich viel bekommen und nicht \n-wie es in den Zeiten Ihrer Alleinregierung war -die \n\u00b7:\u00b7 \n:r.: ... \u201e .. \u201e .. \u00b7-\u00b7\u00b7 \n'.',,\u2022\u00b7 ' \u00b7.: ,,\u201e Reichen viel, die Normalverdienenden wenig und die \nArmen gar nichts. \n(Beifall bei der SPD) \nHerr Kollege Tandler, Ihre neue Koalition in Bonn war \nes doch, die mit der BAf\u00f6G-K\u00fcrzung und vielen son\u00ad\nstigen K\u00fcrzungen im sozialen Bereich bei gleichzeiti\u00ad\nger Senkung der Verm\u00f6gensteuer den Familien viel, \nviel mehr weggenommen hat, als Sie ihnen nachtr\u00e4g\u00ad\nlich schrittweise wieder geben. \n(Beifall bei SPD und GR\u00dcNEN) \nDas ist nicht nur die Auffassung der SPD, Herr Kol\u00ad\nlege Tandler, es gibt dazu Stellungnahmen von Fami\u00ad\nlienverb\u00e4nden, die ich Ihnen gerne liefern kann, wenn \nsie Ihnen nicht zug\u00e4nglich sein sollten. Es gibt dazu \nStellungnahmen der KAB und vieler anderer Organi\u00ad\nsationen, die Ihnen viel n\u00e4her stehen als uns. \nSie haben das Steuerpaket angef\u00fchrt. Wir sind \nteilweise daf\u00fcr. Der Tarif 90 enth\u00e4lt durchaus positive \nElemente, die auch mit unseren Vorschl\u00e4gen \u00fcberein\u00ad\nstimmen; zum Beispiel die Erh\u00f6hung des Grundfrei\u00ad\nbetrages, die Reduzierung des sogenannten Mittel\u00ad\nstandsbauches und manches andere. Mit der Wieder\u00ad\neinf\u00fchrung der Kinderfreibetr\u00e4ge beziehungsweise \nihrer jetzigen Erh\u00f6hung sind wir aber nicht einver\u00ad\nstanden und werden wir auch nie einverstanden sein, \nweil sich diese Erh\u00f6hung der Kinderfreibetr\u00e4ge eben \nwieder so auswirkt, da\u00df die Gutverdienenden, die gar \nkein Geld vom Staate br\u00e4uchten, f\u00fcr die Erziehung ih\u00ad\nrer Kinder doppelt und dreimal so viel bekommen wie \ndiejenigen, die auf staatliche Hilfe bei der Erziehung \nihrer Kinder dringend angewiesen sind. \n(Beifall bei der SPD) \nSelbstverst\u00e4ndlich lehnen wir auch die Reduzierung \ndes Spitzensteuersatzes und die \u00fcberproportionale \nEntlastung der Gutverdienenden entschieden ab. \nHerr Kollege Tandler, Sie haben heute schon einen \nAusblick auf den n\u00e4chsten Schritt der geplanten \nSteuerentlastungen im Jahre 1990 gegeben. Dabei \nergibt sich folgendes Bild: Bei einem Jahresbrutto\u00ad\nlohn von 48000 DM betr\u00e4gt die Entlastung f\u00fcr den Ar\u00ad\nbeitnehmer 942 DM. Das sind 14, 1 Prozent. Bei einem \nJahresbruttolohn von 150000 DM betr\u00e4gt die Entla\u00ad\nstung aber 12566 DM. Das sind 25,7 Prozent. \nHerr Kollege Tandler, wie man auf derartige Entla\u00ad\nstungen, die den Staat um das Geld bringen, das er \nf\u00fcr innere Reformen und f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Ar\u00ad\nbeitslosigkeit dringend braucht, auch noch stolz sein \nkann, k\u00f6nnen wir Sozialdemokraten nicht nachvollzie\u00ad\nhen. \n(Beifall bei der SPD) \nDann sagen Sie mit Blick auf Nordrhein-Westfalen: \nWer Zinsen zahlen mu\u00df, verliert finanziellen Bewe\u00ad\ngungsspielraum. Herr Kollege Tandler, diese Erkennt\u00ad\nnis ist nicht v\u00f6llig neu. \n(Abg. Erwin Huber: Aber richtig!) \nSie ist auch von mir als Stadtk\u00e4mmerer von M\u00fcnchen \nneun Jahre lang praktiziert worden. Sie brauchen die \n\u00b7~\u00b7. 1566 Bayerischer Landtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(von Heckei [SPD]) \nEntwicklung der Verschuldung der Stadt M\u00fcnchen in \ndiesen Jahren nur zur\u00fcckzuverfolgen. \nAber da\u00df Schuldenmachen den finanziellen Bewe\u00ad\ngungsspielraum einengt, m\u00fcssen Sie Herrn Stolten\u00ad\nberg sagen, Herr Kollege Tandler. Tatsache ist, da\u00df \ndieser Herr Stoltenberg in den ersten vier Jahren, in \ndenen er das Bundesfinanzministerium geleitet hat, \neinschlie\u00dflich der Bundesbankgewinne, die er in sei\u00ad\nnen Haushalt eingestellt hat, mehr Kredite aufgenom\u00ad\nmen hat als die sozial-liberale Koalition in den gewi\u00df \nnicht immer r\u00fchmlichen letzten vier Jahren. \n(Zustimmung von der SPD) \nWir messen Sie an dem, was Sie vor den letzten Wah\u00ad\nlen, insbesondere vor der \u201eWende\", versprochen ha\u00ad\nben. Was war da nicht alles zu h\u00f6ren' Der Herr Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sident hat klipp und klar erkl\u00e4rt, die Einstel\u00ad\nlung des Bundesbankgewinns in den Bundeshaushalt \nsei nichts anderes als eine verdeckte Kreditauf\u00ad\nnahme. Selbstverst\u00e4ndlich halten wir Sie jetzt an dem \nfest, was Sie vorher erkl\u00e4rt haben. Damit sind Sie und \nist dieser Herr Stoltenberg ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer \nSchuldenmacher, als es jeder sozial-liberale Finanz\u00ad\nminister vor ihm gewesen ist. \n(Beifall bei der SPD) \nDann sprechen Sie immer wieder Nordrhein-Westfa\u00ad\nlen und die hohe Schuldenlast dieses Bundeslandes \nan. Dabei verschweigen Sie aber geflissentlich den \nHauptgrund f\u00fcr die mi\u00dfliche Finanzlage Nordrhein\u00ad\nWestfalens. Das ist die Situation bei Kohle und Stahl. \nIch sage Ihnen, meine Damen und Herren von der \nCSU, hier eines in allem Ernst: Wenn Sie das Trauer\u00ad\nspiel bei der Maxh\u00fctte, das die Staatsregierung zu \nverantworten hat, sehen, sollten Sie von einem Bun\u00ad\ndesland, das nicht einen Stahlbetrieb hat, sondern \ndas Dutzende von Stahlbetrieben und Zechen auf\u00ad\nrechtzuerhalten hat, nicht in der Form reden, wie Sie \ndas heute getan haben. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nWenn Sie hier verk\u00fcnden, wie weit Bayern vorne sei, \nHerr Kollege Tandler, w\u00e4re es auch seri\u00f6s, darauf hin\u00ad\nzuweisen, da\u00df Bayern in der Nachkriegsgeschichte \naus dem L\u00e4nderfinanzausgleich insgesamt 7 Milliar\u00ad\nden DM bekommen hat. Einer der Hauptzahler war \ndas Bundesland Nordrhein-Westfalen, n\u00e4mlich in der \nZeit, bevor die Stahlkrise die heutigen Ausma\u00dfe an\u00ad\ngenommen hatte. Nordrhein-Westfalen und das Bun\u00ad\ndesland Hessen, das ja bisher sozialdemokratisch \ngef\u00fchrt war, haben daf\u00fcr gesorgt, da\u00df Bayern die fi\u00ad\nnanziellen Mittel bekommen hat, um die Wirtschaft \nnachzur\u00fcsten, um vieles ins reine zu bringen, was \nohne die finanzielle Hilfe anderer -L\u00e4nderfinanzaus\u00ad\ngleich und Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen, das wa\u00ad\nren ja auch 4,3 Milliarden DM -niemals m\u00f6glich ge\u00ad\nwesen w\u00e4re. \n(Abg. Kamm: Ein Wort des Dankes w\u00e4re da \nf\u00e4llig!) \n:~ ... \n. \u00b7:-:. -Da w\u00e4re ein Wort des Dankes f\u00e4llig, aber nicht st\u00e4n\u00ad\ndiger Hohn \u00fcber die heute zugegebenerma\u00dfen mi\u00dfli\u00ad\nche Situation Nordrhein-Westfalens. \nDann kommt, Herr Kollege Tandler, Ihr ganz beson\u00ad\nderer Hit: Sie werten uns vor, da\u00df SPD-Abgeordnete \nin Stra\u00dfburg in der Landwirtschaftspo 1 i t i k \nanders abgestimmt h\u00e4tten, als es die SPD im Bayeri\u00ad\nschen Landtag fordert. Wir k\u00f6nnen das aus dem \nStand weder best\u00e4tigen noch bestreiten. \n(Lachen der Frau Abg. Stamm -Abg. Willi \nM\u00fcller: Aber es ist so!) \n-Innerhalb von ein paar Minuten kann ich mir die Un\u00ad\nterlagen nicht besorgen. Sie werden aber Verst\u00e4nd\u00ad\nnis daf\u00fcr haben, da\u00df wir ein gesundes Mi\u00dftrauen ge\u00ad\ngen\u00fcber dem haben, was Sie uns hier servieren. \nAber drei Dinge kann ich Ihnen sagen: \nZum ersten m\u00fc\u00dfte es Ihnen, Herr Tandler, und viel\u00ad\nleicht auch Ihnen, Herr Stoiber, m\u00f6glich sein, f\u00fcr eine \neinheitliche Haltung innerhalb der Landesregierung \nzu sorgen. Da spricht sich der Herr Staatssekret\u00e4r \nGl\u00fcck im Umweltministerium st\u00e4ndig f\u00fcr Staffelpreise \nf\u00fcr die landwirtschaftlichen Erzeugnisse aus. Der zu\u00ad\nst\u00e4ndige Landwirtschaftsminister, Herr Eisenmann, \nlehnt sie aber ab. Fangen Sie also erst einmal an, in \nIhrer eigenen Regierung einheitlich zu reden, bevor \nSie uns Vorw\u00fcrfe machen! \n(Beifall bei der SPD) \nOder sorgen Sie daf\u00fcr, da\u00df die Bundesregierung end\u00ad\nlich mit einer Zunge spricht! \n(Abg. Kamm: Besser nicht!) \nDa fordern Sie, wir unterst\u00fctzen das in vielen Berei\u00ad\nchen, einen eigenen bayerischen Weg in der Land\u00ad\nwirtschaftspolitik. Staatssekret\u00e4r Gallus in Ihrer Bun\u00ad\ndesregierung aber bezeichnet diesen bayerischen \nWeg \u00f6ffentlich als \u201eHolzweg\". Sorgen Sie doch daf\u00fcr, \nda\u00df es hier einmal zu einer Abstimmung kommt, da\u00df \nSie in Ihren eigenen Reihen und in Ihrer Koalition zu \neiner einheitlichen Haltung finden! \nEine zweite Bemerkung zu Ihren Vorw\u00fcrfen. Meine \nDamen und Herren! Selbst wenn ich eine lange Rede\u00ad\nzeit h\u00e4tte, w\u00fcrde sie nicht ausreichen, um darzustel\u00ad\nlen, wie oft Sie in M\u00fcnchen anders sprechen, als Ihre \nLeute in Bonn abstimmen. Ich denke nur an das Kas\u00ad\nperltheater um die Fr\u00fchpensionierung von Bundes\u00ad\nwehroffizieren. Da stimmen Ihre Bundesminister der \nFr\u00fchpensionierung im Kabinett zu. Dann h\u00f6ren Sie \nsich ein bi\u00dfchen im lande um, und daraufhin erkl\u00e4rt \nder Bayerische Ministerpr\u00e4sident, das sei Schwach\u00ad\nsinn, das k\u00f6nne und d\u00fcrfe riicht sein. Anschlie\u00dfend \nwird im Bundestag abgestimmt, und Ihre CSU-Bun\u00ad\ndestagsabgeordneten stimmen wieder f\u00fcr die Fr\u00fch\u00ad\npensionierung. Uns aber machen Sie Vorw\u00fcrfe. Brin\u00ad\ngen Sie doch erst einmal Ihren eigenen Laden in Ord\u00ad\nnung, bevor Sie uns kritisieren! \n(Beifall bei der SPD) \nEine dritte Bemerkung. Es gibt etwas ganz Neues in \nIhrer Landwirtschaftspolitik. Seit mehr als drei Jahren \nfordern wir direkte Einkommenshilfen f\u00fcr die Land\u00ad\nwirtschaft; es gibi hierzu Antr\u00e4ge, die Sie aus Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1567 \n(von Heckei [SPD]) \nideologischen Gr\u00fcnden abgelehnt haben: nicht mit \nder Marktwirtschaft vereinbar usw. usf. Ich frage \nmich, aber das nur ganz nebenbei, was denn in der \nLandwirtschaft heute \u00fcberhaupt noch mit der Markt\u00ad\nwirtschaft vereinbar ist. \nJetzt aber kommt .der \u201eJahrhundertvertrag\", der Herr \nMinisterpr\u00e4sident hat ihn heute wieder dargestellt, \nund auf einmal sollen nichts anderes als direkte Ein\u00ad\nkommenshilfen die bayerische Landwirtschaft aus ih\u00ad\nrer Misere herausf\u00fchren. Das hei\u00dft, Sie brauchen, \nwenn es gut geht, drei Jahre, um endlich darauf zu \nkommen, wie vern\u00fcnftig und sinnvoll SPD-Antr\u00e4ge \nauch in der Landwirtschaftspolitik sind. \n(Beifall bei der SPD) \nDer Bayerische Ministerpr\u00e4sident hat heute mittag in \nseiner Rede die Haltung von Herrn Stoltenberg in der \nFrage der St\u00e4dtebaufinanzierung als unannehmbar \nbezeichnet. Wir stimmen dem zu. Wenn er dann aber \nsagt, ich zitiere ihn w\u00f6rtlich: \u201eDer Bundeskanzler hat \nmir gegen\u00fcber die Meinung seines Finanzministers \nals gegenstandslos und als falsch bezeichnet\", dann \nmu\u00df ich Sie fragen: Was hat dieser Bundeskanzler \nschon alles als falsch bezeichnet, und wie wenig kann \nman sich darauf verlassen? \nWir w\u00fcrden es, Herr Stoiber, vielleicht k\u00f6nnen Sie das \ndem jetzt schon abwesenden Ministerpr\u00e4sidenten \nausrichten, f\u00fcr eine wirklich gute Sache halten, wenn \ner sich weniger um Saudi-Arabien und weniger um \nS\u00fcdafrika, aber mehr um die Durchsetzung bayeri\u00ad\nscher Belange gegen\u00fcber der eigenen Bundesregie\u00ad\nrung k\u00fcmmern w\u00fcrde. \n(Beifall bei der SPD) \nWir wissen auch nicht, ob dieser Bundeskanzler, Ihr \nBundeskanzler und nicht unser Bundeskanzler, \n(Abg. Eykmann: Unser aller Bundeskanzler!) \nals er dem Herrn Strau\u00df versprochen hat, es werde \nanders gemacht werden, nicht wieder einen Blackout \nhatte wie so oft vorher. \nNoch ein Wort.zum Einzelplan 02. Was wir besonders \nkritisieren, Herr Kollege Hiersemann hat es heute \nschon angesprochen, aber darauf sind Sie, Herr \nTandler, leider nicht eingegangen, ist, wie Sie in Bay\u00ad\nern mit Steuermitteln umgehen. Es ist ein Skandal, \nwas man in \u201e B Y \", dieser Hauspostille und Werbe\u00ad\nbrosch\u00fcre der CSU, die leider auf Staatskosten ge\u00ad\ndruckt wird, so alles lesen mu\u00df. Ich mu\u00df sagen, es ist \ngeradezu erstaunlich, wie sich dieses \u201eBY\" mit dem \n\u201eBayernkurier\" deckt, den Sie selber finanzieren. \n(Zuruf von der CSU) \n-Das ist in Ordnung, da k\u00f6nnen Sie schreiben, was \nSie wollen; ich habe \u00fcberhaupt nichts dagegen, da\u00df \nSie in ihm Ihre Meinung unter das Volk bringen. \nDa hei\u00dft es im \u201eBayernkurier\": Franz Josef Strau\u00df am \nAschermittwoch in Passau: Wir sind in Bayern vorne. \nIn \u201eBY\" hei\u00dft es: Bayern hat Zukunft. Strau\u00df verwies \nauf die Spitzenstellung Bayerns bei Wirtschaft, Ent-wicklung usw. usw. Das hei\u00dft, was Sie hier verk\u00fcn\u00ad\nden, ist das, was die CSU offensichtlich nicht bis zum \nallerletzten Haushalt bringt; der \u201eBayernkurier\" hat ja \nkeine so gro\u00dfe Verbreitung. \n(Abg. Tandler: Aber eine gr\u00f6\u00dfere als die \nTAZ! -Gegenruf des Abg. Hiersemann: \nLeider Gottes!) \nDann lassen Sie das Ganze auf Staatskosten drucken \nund an alle Haushalte verteilen. \n(Zuruf von der CSU) \n-Dann k\u00f6nnen Sie sich das doch sparen! Das soll \nstaatsb\u00fcrgerliche Information sein und nicht CSU\u00ad\nPropaganda auf Kosten der Steuerzahler! \n(Beifall bei der SPD) \nIch m\u00f6chte noch auf weitere Dinge eingehen, wo der \nBayerische Ministerpr\u00e4sident ein ausgesprochen \nschlechtes Beispiel gibt. \nDas eine betrifft die Staats k an z 1 e i. In Sonntags\u00ad\nreden fordern Sie, Herr Stoiber, wie Ihr Herr und Mei\u00ad\nster, der Bayerische Ministerpr\u00e4sident, die Entb\u00fcro\u00ad\nkratisierung. In der Bayerischen Staatskanzlei schaf\u00ad\nfen Sie dagegen den gr\u00f6\u00dften b\u00fcrokratischen Wasser\u00ad\nkopf, den ein deutsches Bundesland hat. \n(Beifall des Abg. Walter Engelhardt) \nDie Sonntagsreden halten Sie am Sonntag, und von \nMontag bis Freitag erh\u00f6hen Sie das Personal in der \nStaatskanzlei. \nZum Neubau der Staatskanzlei mu\u00df man einmal einen \nVergleich anstellen. Die Stadtsparkasse M\u00fcnchen ist \nbei ihrem Bauvorhaben am lsartor auf Mauerr.este ge\u00ad\nsto\u00dfen. Daraufhin ist das Bauvorhaben \u00fcber zwei \nJahre lang unterbrochen worden. Jetzt stellt man den \nNeubau auf Stelzen, macht die Mauerfundamente, die \nvon der alten M\u00fcnchener Stadtumwallung noch da \nsind, der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich und verzichtet auf \ndie Tiefgarage. Vergleichen Sie das einmal mit Ihrem \nVerhalten im Falle der Bayerischen Staatskanzlei! \nIch halte es f\u00fcr sehr interessant, da\u00df auch Herr Kol\u00ad\nlege Tandler das Gl\u00fcckwunschschreiben des Bayeri\u00ad\nschen Ministerpr\u00e4sidenten an Herrn Botha hier offen \nverteidigt hat. Das nennt man Flagge zeigen und \nFarbe bekennen. Aber ich sage Ihnen: Dies zeigt eine \nVerachtung elementarer Prinzipien der Demokratie \nund der Menschenrechte. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Herr Kollege, Ihre Re\u00ad\ndezeit ist um. Ich bitte Sie, zum Ende zu kommen! \nvon Heckei (SPD): Ich komme zum Ende. Meine Da\u00ad\nmen und Herren von der CSU, man kann nicht auf der \neinen Seite die Beachtung der Menschenrechte in \nder Sowjetunion zum Pr\u00fcfstein f\u00fcr die Reformpolitik \nGorbatschows machen -ich halte das f\u00fcr richtig und \nteile Ihre Meinung voll und ganz -und auf der ande\u00ad\nren Seite Gl\u00fcckw\u00fcnsche schreiben, wenn vier F\u00fcnftel \nder Bev\u00f6lkerung von der politischen Mitwirkung, von \nder Gestaltung ihrer Geschicke ausgeschlossen sind. \n>.-.. ,;;o; 1568 Bayerischer Landtag , 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \n(von Hecke\\ [SPD]) \n(Zustimmung bei der SPD -Abg. Walter \nEngelhardt: Unglaublich!) \nIch frage Sie: Wenn Sie nicht nur politisch schwarz \nw\u00e4ren, sondern mit schwarzer Hautfarbe in S\u00fcdafrika \nleben m\u00fc\u00dften, wie w\u00fcrden Sie dieses Gl\u00fcckwunsch\u00ad\nschreiben des Bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten wer\u00ad\nten? \n(Zustimmung bei der SPD) \nZum Schlu\u00df .m\u00f6chte ich noch eines sagen: In Ihrem \nFirmenschild nennen Sie sich christlich. Ich weise \nnicht allzu oft darauf hin und benutze das auch selten \nin Wahlk\u00e4mpfen. \n(Zurufe von der CSU) \n-Ich meine das ganz ernst, Herr Stoiber. Auf wessen \nSeite, glauben Sie, st\u00fcnde derjenige, auf den Sie sich \nberufen, der sich sein ganzes Leben lang der M\u00fchse\u00ad\nligen und Beladenen angenommen hat? St\u00fcnde er auf \nder Seite von Pieter Botha und seiner wei\u00dfen Minder\u00ad\nheit, oder st\u00fcnde er auf der Seite der entrechteten \nSchwarzen? Sie sollten sich das einmal \u00fcberlegen, \ndann argumentierten Sie hier vielleicht anders, und \ndann h\u00e4tten Sie vielleicht auch den Mut, ein wenig auf \nIhren Parteivorsitzenden in einer anderen Richtung \neinzuwirken. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Das Wort hat Frau Ab\u00ad\ngeordnete Sause! \nFrau Bause (DIE GR\u00dcNEN): Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Auf die uns\u00e4glichen Anw\u00fcrfe des \nKollegen Tandler m\u00f6chte ich nur in einem Punkt ein\u00ad\ngehen, denn alle anderen waren ein gebetsm\u00fchlenar\u00ad\ntiges Wiederholen von alten Argumenten. Ihnen f\u00e4llt \nanscheinend nichts Neues ein. Wir sind darauf schon \noft genug eingegangen, und wir haben Besseres zu \ntun, als uns hier dauernd zu wiederholen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDer Punkt, auf den ich eingehen will, betrifft August \nH au \u00df 1 e i t e r. Es wurde gesagt, er h\u00e4tte immer wie\u00ad\nder angek\u00fcndigt, er wolle hier erscheinen, nie sei er \ngekommen. Es ist in der Tat so, da\u00df August Hau\u00dflei\u00ad\nter und auch wir gehofft haben, da\u00df er gesunden \nw\u00fcrde. Er hat sich darauf gefreut, hier. erscheinen zu \nk\u00f6nnen. Leider hat es ihm seine Gesundheit nicht er\u00ad\nlaubt. Ich denke, es ist einfach uns\u00e4glich unfair, dies \neinem kranken alten Menschen zum Vorwurf zu ma\u00ad\nchen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN -Abg. \nMittermeier: Er hat doch gestern gro\u00dfe \nAnk\u00fcndigungen gemacht! -Frau Abg. \nPsimmas: Wenn ihr alles der Bildzeitung \nglaubt, seid ihr selber schuld! -Gegenrufe \nvon der CSU, u. a.: Es war nicht nur in der \nBildzeitung!) \nDie Medien haben sehr viel bei ihm nachgefragt. Er \nhat gesagt, er sieht zu, er m\u00f6chte einmal hereinkom\u00ad\nmen. Es ist ihm leider nicht m\u00f6glich gewesen. Wir be-dauern das sehr. Ihm seine Krankheit aber zum Vor\u00ad\nwurf zu machen, ist ganz mieser Stil! \n(Abg. Mittermeier: Das macht doch keiner!) \nWas ist denn das f\u00fcr ein Menschenbild, da\u00df man ei\u00ad\nnem alten Menschen nicht mehr zubilligt, gesund zu \nwerden, um hier zu erscheinen und uns zu sagen, wir \nh\u00e4tten auf ihn Druck aus\u00fcben m\u00fcssen, sein Mandat \nsofort niederzulegen. Wir wollten ihm die M\u00f6glichkeit \ngeben und haben die Zeit auf ein halbes Jahr be\u00ad\ngrenzt. Er ist leider nicht gesund geworden, und es \nkann auch noch l\u00e4nger dauern. Einern alten Men\u00ad\nschen, der darum k\u00e4mpft, hier zu erscheinen, sollte \nman diese M\u00f6glichkeit wirklich geben. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs kam der Vorwurf, er w\u00fcrde seine Di\u00e4ten einstrei\u00ad\nchen und sonst nichts tun. Ich m\u00f6chte gar nicht wis\u00ad\nsen, wie viele Abgeordnete hier nur sitzen, um die \nHand zu heben, die meiste Zeit ihres Parlamentarier\u00ad\ndaseins aber in der Gastst\u00e4tte verbringen und ihre \nDi\u00e4ten einstreichen. \n(Abg. Mittermeier: Unversch\u00e4mtheit! \nDummes Geschw\u00e4tz! -Abg. Dr. Wilhelm: \nKeine Ahnung!) \nIch m\u00f6chte auf einen Punkt eingehen, \u00fcber den hier \nnoch nicht diskutiert wurde, n\u00e4mlich auf einen An\u00ad\ntrag, den wir bei den Beratungen zum Einzelplan 02 \nim Haushaltsausschu\u00df gestellt haben. Wir hatten ge\u00ad\nfordert, da\u00df bei der Staatsregierung das Amt einer \nFrauen b e auftragt e n eingerichtet wird. Wir \nhaben uns das nicht etwa deswegen \u00fcberlegt, weil \nwir der \u00dcberzeugung sind, da\u00df Herr Stoiber oder Herr \nStrau\u00df besonders frauenfreundlich sind, das hat uns \ndabei nicht geleitet, auch nicht etwa mein Brief, den \nich vor einigen Wochen an die Leiterin der Bayeri\u00ad\nschen Staatskanzlei, Frau Staatsministerin Stoiber, \ngeschrieben habe, worauf Herr Stoiber mir einen \nBrief geschrieben hat, in dem er mich mit \u201eSehr ge\u00ad\nehrter Herr Abgeordneter\" ansprach. \n(Frau Abg. Stamm: Das kann ja mal \npassieren!) \n-Ja, und mir ist es passiert, da\u00df ich ihm dann als \nFrau Staatsministerin Stoiber geschrieben habe. \nAuch das hat uns nicht veranla\u00dft zu fordern, da\u00df die \nGleichstellungsstelle in die Staatskanzlei \u00fcbernom-. \nmen werden soll. Nein, die Forderung, da\u00df die \nFrauenbeauftragte in der Staatskanzlei, direkt beim \nMinisterpr\u00e4sidenten, angesiedelt sein soll, hat f\u00fcr uns \ngrunds\u00e4tzliche Bedeutung. Sie hat nichts zu tun mit \nweiterem Zentralismus, mit Aufbl\u00e4hung und Wasser\u00ad\nkopf, sondern sie hat damit zu tun, da\u00df eine grund\u00ad\ns\u00e4tzliche Aussage gemacht werden soll \u00fcbel den \nStellenwert, die Wichtigkeit und die Bedeutung, die \nhier der Frauenpolitik beigemessen wird. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n-Frau Stamm, Sie sch\u00fctteln jetzt den Kopf. \n(Frau Abg. Stamm: Ich habe ihn nicht \ngesch\u00fcttelt, ich h\u00f6re Ihnen zu!) \nIch habe der Presse, n\u00e4mlich dem \u201eNeuen Tag Wei\u00ad\nden\" vom 13. Mai, entnommen, da\u00df Sie, nachdem Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1569 \n(Frau Bause [DIE GR\u00dcNEN]) \ndie Gleichstellungs-Frauen von Ihnen eingeladen wor\u00ad\nden waren und diese Ihnen offensichtlich auch sehr \nausf\u00fchrlich und kompetent \u00fcber ihre Arbeit und Pro\u00ad\nbleme berichtet hatten, gesagt haben, die Frauenbe\u00ad\nauftragten h\u00e4tten beim Oberb\u00fcrgermeister grund\u00ad\ns\u00e4tzlich mehr Kompetenz als ein Anh\u00e4ngsel der So\u00ad\nzialreferate. \nDie Gleichstellungsstelle auf Landesebene ist aber \ngenau ein Anh\u00e4ngsel des Sozialministeriums. Unser \nAntrag geht auf diese Ebene. Von der Hierarchie her \nsind Ansiedlung der kommunalen Gleichstellungsstel\u00ad\nlen beim Oberb\u00fcrgermeister und der Gleichstellungs\u00ad\nstelle in Bayern in der Staatskanzlei gleichbedeutend. \nIch bin sehr gespannt, wie Sie, Frau Stamm, sich \ndazu verhalten werden, nachdem Sie selber so eine \n\u00c4u\u00dferung gemacht haben. \n-Di\u00b7e Einrichtung einer Frauenbeauftragten bei der \nStaatskanzlei hat damit zu tun, da\u00df man deutlich \nmacht. da\u00df Frauenpolitik nicht gleichzusetzen ist mit \nFamilien- oder Sozialpolitik, sondern da\u00df sie in alle \nRessorts hineingeh\u00f6rt und auch in alle Ressorts hin\u00ad\neinreicht. Deswegen m\u00fc\u00dfte auch eine wirklich ernst \ngemeinte Frauengleichstellungsstelle \u00fcber den Res\u00ad\nsorts angesiedelt sein. Damit sie nicht den Kontakt \nverliert zu den fachspezifischen Bereichen in den \nRessorts, haben wir gleichzeitig gefordert, da\u00df in den \neinzelnen Ministerien zugleich Frauenreferate einge\u00ad\nrichtet werden, die eng zusammenarbeiten sollen mit \nder Frauenbeauftragten in der Staatskanzlei. \nViele kommunale Gleichstellungsstellen und auch die \nGleichstellungsstellen in anderen Bundesl\u00e4ndern ha\u00ad\nben eine derartige Konstruktion. Nach \u00fcbereinstim\u00ad\nmenden \u00c4u\u00dferungen aus den Erfahrungen dieser \nFrauen, die da arbeiten, kann man erkennen, da\u00df nur \nin dieser Position die M\u00f6glichkeit besteht, frauenpoli\u00ad\ntische Ans\u00e4tze auch wirklich durchzusetzen. \nZugleich m\u00fc\u00dfte mit der Verlagerung eine Kompetenz\u00ad\nerweiterung einhergehen. In unserem Antrag haben \nwir auch eine personelle Besserstellung gefordert. Im \njetzigen Fall haben wir z. B. nur anderthalb Stellen im \nSozialministerium, das kann man wirklich nur mehr \nals zynisch bezeichnen. Demgegen\u00fcber gibt es kom\u00ad\nmunale Gleichstellungsstellen, die teilweise das Vier\u00ad\nfache an Personal haben und sagen, es k\u00e4men so \nviele Aufgaben auf sie zu, so da\u00df sie noch mehr Per\u00ad\nsonal brauchen k\u00f6nnten. Wenn wir aber sagen, 20 \nStellen in der Staatskanzlei, dann wird uns gesagt, \ndas sei ma\u00dflos \u00fcbertrieben und \u00fcberhaupt nicht zu \nrechtfertigen. Dabei ist unsere Meinung die, da\u00df mit \ndieser Anzahl erst ein Anfang gemacht werden \nm\u00fc\u00dfte, um die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgaben zu bew\u00e4ltigen \nund dann konkret in den Einzelbereichen zus\u00e4tzliche \nStellenverbesserungen zu fordern. \n(Unruhe -Glocke des Pr\u00e4sidenten) \nDie Frauenbeauftragte mu\u00df au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit \nder eigenst\u00e4ndigen \u00d6ffentlichkeitsarbeit haben; sie \nmu\u00df einen eigenen Etat haben, um selbst Schwer\u00ad\npunkte setzen zu k\u00f6nnen, und sie mu\u00df schlie\u00dflich \nVorlage- und Einspruchsrecht zu den Vorhaben der \nRegierung haben. \n-~ ... \n\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7.\u2022. Wir haben in unserem Antrag auch die Durchf\u00fchrung \neines Sonderprogramms, einer Kampagne \u201e G e w a 1 t \ng e g e n F rau e n\" gefordert. Das wurde dann auf \nden Sozialetat verschoben. Dort konnten wir erfreut \nin der Diskussion feststellen, da\u00df eine Million Mark f\u00fcr \nFrauennotrufe und diese Kampagne in Aussicht ge\u00ad\nstellt wurde. Da hat es wohl in Ihrer Fraktion etwas \nVerwirrung gegeben. Uns wurde aber versichert, jetzt \nwerde erst mal ein Leertitel geschaffen, und im Nach\u00ad\ntragshaushalt werde das Geld dann eingestellt. Wir \nwerden sehr genau dar\u00fcber wachen, da\u00df dieser Leer\u00ad\ntitel nicht wirklich leer bleibt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nNoch zu einem Punkt aus der Rede des Herrn Mini\u00ad\nsterpr\u00e4sidenten: Er hat auf seine Leistungen bei den \nKoalitionsvereinbarungen bez\u00fcglich der Durchset\u00ad\nzung eines S c h w an g e r e n b e rat u n g s g e -\nsetze s hingewiesen. Er sagte, das sei ein Fort\u00ad\nschritt, und zwar ein wesentlicher Fortschritt zum \nSchutze des ungeborenen Lebens. Wissen Sie denn \neigentlich nicht, wie heuchlerisch das ist? Aus allen \nUntersuchungen m\u00fc\u00dften Sie wissen, da\u00df mit zus\u00e4tzli\u00ad\nchem staatlichen Zwang, mit zus\u00e4tzlicher G\u00e4ngelung, \nmit Bevormundung keine einzige Abtreibung verhin\u00ad\ndert wird. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nSie sagen, in Bayern sei die Situation relativ gut ge\u00ad\ngen\u00fcber dem Bundesgebiet. In Bayern gebe es ein \nBeratungsgesetz schon l\u00e4nger, deswegen seien hier \ndie Abtreibungszahlen niedriger. Kennen Sie die Un\u00ad\ntersuchungen, aus denen deutlich wird, da\u00df ein Gro\u00df\u00ad\nteil der Frauen, wenn sie sich zu einer Abtreibung \nentschlossen haben, in andere Bundesl\u00e4nder oder in \nandere L\u00e4nder geht? Sie l\u00f6sen das Problem damit \nnicht, sondern verschieben es nur auf andere L\u00e4nder! \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) , \nSie geben eine Verbesserung vor, die den Frauen in \nkeiner Weise hilft. Sie haben damit noch keine einzige \nAbtreibung verhindert. Da m\u00fc\u00dfte man auf ganz ande\u00ad\nrer Ebene ansetzen. Sie geben vor, mit staatlichen \nMa\u00dfnahmen, mit Androhung von Zwang ungeborenes \nLeben sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDas geht v\u00f6llig am Problem vorbei. In dem schwer\u00ad\nwiegenden Konflikt, in dem eine Schwangere ist, set\u00ad\nzen Sie ein Konzept von Entm\u00fcndigung und staatli\u00ad\ncher G\u00e4ngelung dagegen. Dabei m\u00fc\u00dften auch Sie \nwissen, da\u00df verantwortliche Elternschaft nicht durch \nAufsicht und Kontrolle \u00fcber M\u00fctter zu erzeugen ist \nund da\u00df die Ambivalenzen einer Schwangeren nur in \neiner offenen Beratung wirklich ausdiskutiert werden \nk\u00f6nnen. \nEs ist absehbar, da\u00df das Beratungsgesetz genau das \nGegenteil von dem hervorrufen wird, was es vorgibt. \nDie Frauen werden die Beratungsstellen eher meiden \naus der berechtigten Furcht, dort bevormundet und \nnicht beraten zu werden. Die Beratungsstellen, die \nmaterielle Hilfe vergeben, werden nur von Frauen \naufgesucht, die diese Hilfe zu erlangen versu-\n... \u201e :-. \n\u00b7;;: .. \u00b7 .. \u00b7. 1570 Bayerischer Lendtag . 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20.05. 87 \n(Frau Bause [DIE GR\u00dcNEN]) \nchen. Die Konflikte, die da sind, werden verschwie\u00ad\ngen, wenn nicht Beratung, sondern Belehrung zu er\u00ad\nwarten ist. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDa\u00df Sie eine Fortbildung von \u00c4rzten zugunsten des \nSchutzes des ungeborenen Kindes verst\u00e4rken wol\u00ad\nlen, ist ein Schlag ins Gesicht aller \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, die sich seit Jahren darum bem\u00fchen, nicht nur \nden heranreifenden F\u00f6tus in der Frau zu sehen, son\u00ad\ndern auch die Frau als ganzen unteilbaren Menschen \nernst zu nehmen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs sollte Ihnen bekannt sein, da\u00df die \u00e4rztliche Ausbil\u00ad\ndung bisher noch viel zu wenig eine frauenfreundliche \nund auch die m\u00e4nnlichen Partner einbeziehende Fa\u00ad\nmilienplanung ber\u00fccksichtigt. Es w\u00e4re ein wichtiger \nPunkt in der Ausbildung der \u00c4rzte, auc~ Verst\u00e4ndnis \nzu lehren f\u00fcr den Umgang mit Sexualit\u00e4t, mit Frucht\u00ad\nbarkeit und mit Verh\u00fctung. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Wortmeldung \nder Herr Abgeordnete Dr. Schosser. Herr Kollege, \nSie haben das Wort! \nDr. Schosser (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Hohes Haus! Ich \nbin schon ein bi\u00dfchen verwundert, da\u00df der ge\u00ad\nsch\u00e4tzte Kollege von Heckei und der Vorsitzende der \nFraktion der GR\u00dcNEN offensichtlich nicht geh\u00f6rt \noder nicht verstanden haben, was der Ministerpr\u00e4si\u00ad\ndent zu Beginn seiner Rede \u00fcber den Bau der Staats\u00ad\nkanzlei und des Hauses der Bayerischen Geschichte \ngesagt hat. Das h\u00e4tte sie eigentlich elektrisieren m\u00fcs\u00ad\nsen. \nDer Abgeordnete S\u00e4umer sprach von einem sturen \nFesthalten an der bisherigen Planung. Sie selbst nen\u00ad\nnen das Beispiel lsartorplatz als leuchtendes Vorbild. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ist ja auch ein \nVorbild!) \n-Ja, haben Sie denn nicht zur Kenntnis genommen, \nda\u00df der Ministerpr\u00e4sident vor wenigen Stunden der \nStadt M\u00fcnchen ein Angebot gemacht hat, ein Ange\u00ad\nbot, das bedeutet: Wenn die Stadt bereit ist, den \nStandort zu akzeptieren, was sie fr\u00fcher nicht getan \nhat, wenn der Oberb\u00fcrgermeister Kronawitter dies \nvor F\u00fcnfvierteljahren auch getan hat, wird die Staats\u00ad\nregierung alles tun, um eine bessere Sicherung der \naufgefundenen Denkm\u00e4ler im Nordteil des unteren \nHofgartens zu erm\u00f6glichen. Jetzt ist es ja nicht zu er\u00ad\nm\u00f6glichen. Um es zu konkretisieren, sage ich Ihnen, \nwas von der Stadt dazu notwendig w\u00e4re. Das Ganze \nliefe darauf hinaus, da\u00df der n\u00f6rdliche Seitenfl\u00fcgel, \nalso an der Galeriestra\u00dfe, um einige Meter nach Nor\u00ad\nden verschoben wird; dann k\u00f6nnten die gefundenen \nArkaden zur G\u00e4nze gesichert und auch der \u00d6ffent\u00ad\nlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden. \nNotwendig w\u00e4re bei einer solchen Verschiebung, da\u00df \n-erstens die Stadt M\u00fcnchen das Einvernehmen zur \u00dcberschreitung der Baugrenze gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 \ndes Bundesbaugesetzes herstellt; es w\u00fcrde sich \nhier um eine Abweichung vom Bebauungsplan \nhandeln. \n-zweitens privatrechtlich bereit ist, einen Teil des \nst\u00e4dtischen Grundst\u00fccks Flur-Nummer 3115/6 an \nden Staat zu verkaufen. \nDer jetzt g\u00fcltige Bebauungsplan w\u00fcrde f\u00fcr eine Ent\u00ad\neignung der f\u00fcr den Bau n\u00f6tigen Fl\u00e4che bei Verschie\u00ad\nben nach Norden nicht mehr genug hergeben. \nDiese zwei Bedingungen m\u00fc\u00dfte die Stadt M\u00fcnchen \nerf\u00fcllen. Tut sie das -ich sage das f\u00fcr meine Fraktion \n-, sind wir bereit, die Denkmalfunde entsprechend \noptimal zu sichern, zu sanieren und zug\u00e4nglich zu \nmachen, was wir heute gar nicht k\u00f6nnen. \nAber damit kein falscher Eindruck vom Wert dieser \nDenkmalfunde entsteht; in der letzten Zeit war ja sehr \nviel dar\u00fcber zu lesen, und auf dem Gebiet erlaube ich \nmir schon ein Urteil. Ich berufe mich jetzt nicht auf \nProfessoren, denn wenn ich das t\u00e4te, dann m\u00fc\u00dfte ich \nerst heraussuchen, auf welche ich mich berufen soll. \nDie Unterschiedlichkeit der Auflassungen ist n\u00e4mlich \nnahezu unendlich. Jedenfalls wage ich zu behaupten; \nes ist wohl nicht widerlegbar: \nDiese Arkaden, soweit \u00fcberhaupt noch vorhanden, \naus dem 16. Jahrhundert, aus der Zeit Albrechts V., \nm\u00f6gen wertvoll sein, sie sind aber bei weitem nicht \nvergleichbar mit wirklich wertvollen Denkm\u00e4lern aus \nder gleichen Zeit, etwa dem Antiquarium der Resi\u00ad\ndenz, das ja auch von Albrecht V. geschaffen wurde. \n(Abg. von Heckei: Das hat auch niemand \nbehauptet!) \nMit dieser grandiosen Architektur kann jener Rest \nder Arkaden nicht konkurrieren. Ich glaube, da\u00df Sie \ndem auch gar nicht widersprechen wollen. Denn das \neigentliche Denkmal war ja das Lusthaus. Die Arka\u00ad\nden waren ein Gang, der zum Lusthaus f\u00fchrte. Dieses \nLusthaus ist total verschwunden. Das gibt es \u00fcber\u00ad\nhaupt nicht. mehr, so da\u00df man den Wert dieser Denk\u00ad\nmalfunde keineswegs \u00fcberbewerten sollte. \nNichtsdestoweniger sind wir, wie gesagt, bereit, hier \nso zu agieren, wie es im Sinne der Denkmalspflege \nw\u00fcnschenswert ist. Ich bekenne mich dazu. Es w\u00e4re \ndoch v\u00f6llig falsch, uns zu unterstellen, wir h\u00e4tten kein \nInteresse daran. Wenn es nicht so w\u00e4re, h\u00e4tten wir \nder Stadt M\u00fcnchen nicht dieses Angebot gemacht. \nHandeln, meine Damen und Herren, mu\u00df jetzt die \nStadt M\u00fcnchen. Ich bin der Meinung, es ist h\u00f6chste \nZeit, da\u00df sie handelt. Denn Sie und einige andere B\u00fcr\u00ad\nger haben in den letzten Jahren ein Drama entwickelt, \neine Inszenierung, an der wir schuldlos sind. Dieses \nDrama hat sich in den letzten Monaten zu einer Farce \nverwandelt. Nun ist es endlich geboten, einen Strich \nziehen und einen Schlu\u00dfpunkt zu setzen. Wir k\u00f6nnen \ndieses Schauspiel nicht mehr akzeptieren. Der Staat \nmu\u00df und wird handeln. Wir haben der Stadt M\u00fcnchen \ndieses Angebot gemacht. Wenn sie es akzeptiert, \nwird der Wunsch in Erf\u00fcllung gehen, die Denkm\u00e4\u00ad\nler zu erhalten. Wenn sie das Angebot ablehnt, Herr \nvon Heckei, mu\u00df ich den Schlu\u00df ziehen, da\u00df es \nder Stadt und all den Gegnern dieses Projektes Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1571 \n(Dr. Sehesser [CSU]) \nnicht um die Denkm\u00e4ler geht, sondern um die Verhin\u00ad\nderung des Standortes Hofgarten f\u00fcr die Staatskanz\u00ad\nlei. \n(Beifall bei der CSU) \nAuf diesen Standort werden wir nicht mehr verzich\u00ad\nten. Wir wissen, was wir wollen, und wir werden uns \nentsprechend verhalten. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Mir liegen keine weite\u00ad\nren Wortmeldungen mehr vor. Damit ist die Ausspra\u00ad\nche geschlossen. \nWir kommen zur A b s t i m m u n g. Der Abstimmung \nzugrunde liegt der Entwurf des E i n z e 1 p 1 a n s 02 \nsowie die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nStaatshaushalt und Finanzfragen auf Drucks a -\nehe 11/1657. \nBei Kap i t e 1 02 01 ist einschl\u00e4gig der \u00c4 n de -\nr u n g s an trag der Abgeordneten Max von Heckei, \nLoew und anderer auf Drucksache 11/1571, wonach \ndie neuen Stellen f\u00fcr die Staatskanzlei gestrichen \nwerden sollen und das Personal der Bayerischen \nStaatskanzlei mittelfristig bis zum Jahre 1990 um 30 \nProzent vermindert werden soll. Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nStaatshaushalt und Finanzfragen empfiehlt Ableh\u00ad\nnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Danke sch\u00f6n. Das ist die Opposition. \nDie Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -Das ist die \nMehrheit. Stimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \n\u00c4nderungsantrag a b g e 1 e h n t. \nBei der gleichen Haushaltsstelle ist einschl\u00e4gig der \n\u00c4 n d e r u n g s an t r a g des Abgeordneten S\u00e4umer \nund Fraktion auf Drucksache 11/1535. Auch nach die\u00ad\nsem \u00c4nderungsantrag sollen die vorgesehenen \nneuen Planstellen bei der Staatskanzlei gestrichen \nwerden. Es ist Ablehnung empfohlen. Wer !Ur die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -Wie\u00ad\nderum die Opposition. Die Gegenstimmen! -Das ist \ndie Mehrheit. Stimmenthaltungen? -Damit ist der \u00c4n\u00ad\nderungsantrag a b g e 1 e h n t. \nBei Ti t e 1 710 00 des gleichen Kapitels ist einschl\u00e4\u00ad\ngig der \u00c4 n d er u n g s a n t r a g der Abgeordneten \nMax von Heckei, Loew und anderer auf Drucksache \n11 /1572, wonach die Mittel f\u00fcr den Neubau der Baye\u00ad\nrischen Staatskanzlei einschlie\u00dflich der vorgesehe\u00ad\nnen Verpflichtungserm\u00e4chtigungen ersatzlos gestri\u00ad\nchen werden sollen. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ableh\u00ad\nnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. -Wiederum die Opposition. Gegen\u00ad\nstimmen bitte ich anzuzeigen! -Die Mehrheit des \nHauses. Stimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \n\u00c4nderungsantrag a b g e 1 e h n t. \nAuch der \u00c4 n d e r u n g s a n t r a g des\u00b7 Abgeordne\u00ad\nten S\u00e4umer und Fraktion auf Drucksache 11/1534 hat \ndas gleiche Begehren. Der Ausschu\u00df empfiehlt auch. \nhier die Ablehnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den \nbitte ich um das Handzeichen. -Wie vorher. Gegen\u00ad\nstimmen bitte ich anzuzeigen! -Die Mehrheit. Stimm-enthaltungen? -Keine. Damit ist der \u00c4nderungsan\u00ad\ntrag abgelehnt. \nNach dem D r i n g 1 i c h k e i t s a n t r a g der Abge\u00ad\nordneten Jungfer, Herbert M\u00fcller, Max von Heckei \nund Fraktion auf Drucksache 11/1576 soll der Ab\u00ad\nbruch der unteren Arkaden im Hofgartengel\u00e4nde aus\u00ad\ngesetzt werden, bis der Landesdenkmalrat zu den \nneuen kulturhistorischen Erkenntnissen Stellung ge\u00ad\nnommen hat. Der Ausschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische Fra\u00ad\ngen sowie der Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt und Fi\u00ad\nnanzfragen empfehlen die Ablehnung. Wer f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -\nDas ist die Mehrheit. Stimmenthaltungen? -Eine Ent\u00ad\nhaltung. Damit ist der Dringlichkeitsantrag a b g e -\n1 eh n t. \nDamit bleibt Kapitel 02 01 unver\u00e4ndert. \nBei Kap i t e 1 02 02 Ti t e 1 811 01 ist einschl\u00e4gig \nder \u00c4 n d e r u n g s an t r a g des Abgeordneten \nS\u00e4umer und Fraktion auf Drucksache 11/1536, wo\u00ad\nnach die Beschaffung eines Pkw mit Sonderschutz \nunterbleiben und daf\u00fcr der vorhandene general\u00fcber\u00ad\nholt werden soll. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ablehnung. \nWer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Das ist die Fraktion der GR\u00dcNEN. Gegen\u00ad\nstimmen bitte ich anzuzeigen! -Das ist das \u00fcbrige \nHaus. Stimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \u00c4n\u00ad\nderungsantrag ab g e 1 eh n t. \nKapitel 02 02 bleibt somit unver\u00e4ndert. \nBei K a p i t e 1 02 03 Ti t e 1 526 22 ist einschl\u00e4gig \nder \u00c4 n d e r u n g s a n t r a g der Abgeordneten Max \nvon Heckei, Loew und anderer auf Drucksache \n11/1573, wonach die Mittel f\u00fcr die Erforschung der \n\u00f6ffentlichen Meinung durch demoskopische Umfra\u00ad\ngen f\u00fcr 1987 und 1988 um je 150 000 DM gek\u00fcrzt wer\u00ad\nden sollen. Der Ausschu\u00df schl\u00e4gt die Ablehnung vor. \nWer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich um das Handzeichen. -\u00b7 Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen! -Das ist \ndie Mehrheit. Stimmenthaltungen? -Keine. Damit ist \nder \u00c4nderungsantrag a b g e 1 e h n t. \nBei dem ~leichen Kapitel Ti t e 1 531 21 ist einschl\u00e4\u00ad\ngig der A n d e r u n g s a n t r a g der Abgeordneten \nMax von Heckei, Loew und anderer auf Drucksache \n11/1574, wonach der Ansatz f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nder Staatsregierung f\u00fcr 1987 und 1988 auf je 1 900 000 \nDM gek\u00fcrzt werden soll. Es ist Ablehnung empfohlen. \nWer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Danke. Gegenstimmen? -Das ist die \nMehrheit. Stimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \n\u00c4nderungsantrag ab g e 1 eh n t. \nBei der gleichen Haushaltsstelle ist einschl\u00e4gig der \n\u00c4 n d e r u n g s a n t r a g des Abgeordneten S\u00e4umer \nund Fraktion auf Drucksache 11/1537. Danach sollen \ndie Mittel f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Staatsregie\u00ad\nrung um je zwei Millionen DM je Haushaltsjahr ge\u00ad\nk\u00fcrzt werden. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ablehnung. \nWer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme \nist, den bitte ich um das Handzeichen. -Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen? -Das ist die Mehrheit. \nStimmenthalt~ngen? -Keine. Damit ist der \u00c4nde\u00ad\nrungsantrag ab g e 1 e h n t. 1572 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \nBei Ti t e 1 531 22 des gleichen Kapitels ist einschl\u00e4\u00ad\ngig der \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten \nMax von Heckei, Loew und anderer auf Drucksache \n11/1575, wonach der Haushaltsansatz f\u00fcr Informa\u00ad\ntionsausgaben der Staatskanzlei gestrichen werden \nsoll. Es ist Ablehnung empfohlen. Wer f\u00fcr die An\u00ad\nnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDanke. Gegenstimmen? -Das ist die Mehrheit. \nStimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \u00c4nde\u00ad\nrungsantrag ab g e 1 e h n t. \nBei dem gleichen Kapitel T i t e 1 685 03 ist einschl\u00e4\u00ad\ngig der \u00c4 n d e r u n g s a n t r a g des Abgeordneten \nS\u00e4umer und Fraktion auf Drucksache 11/1533, wo\u00ad\nnach die Haushaltsmittel f\u00fcr gesamtdeutsche Angele\u00ad\ngenheiten gestrichen werden sollen. Es ist Ableh\u00ad\nnung empfohlen. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte \nich um das Handzeichen. -Danke sch\u00f6n. Gegenstim\u00ad\nmen? -Das ist die Mehrheit. Stimmenthaltungen? -\nKeine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag ab g e 1 eh n t. \nKapitel 02 03 bleibt somit unver\u00e4ndert. \nBei Kap i t e 1 02 04 ist einschl\u00e4gig der \u00c4 n de -\nr u n g s a n t r a g des Abgeordneten Kamm auf \nDrucksache 11 /1531, wonach die Haushaltsans\u00e4tze \nder Landeszentrale f\u00fcr politische Bildungsarbeit f\u00fcr \n1987 und 1988 um je 7,5 Prozent gek\u00fcrzt werden sol\u00ad\nlen. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ablehnung. Wer f\u00fcr die \nAnnahme ist, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDas ist die Fraktion der GR\u00dcNEN. Gegenstimmen \nbitte ich anzuzeigen! -Das ist das \u00fcbrige Haus. \nStimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der \u00c4nde\u00ad\nrungsantrag a b g e 1 e h n t. \nKapitel 02 04 bleibt somit unver\u00e4ndert.-\nNach dem \u00c4 n d e r u n g s a n t r a g der Abgeordne\u00ad\nten Sause und Fraktion auf Drucksache 11/1541 soll \nim Einzelplan 02 ein neues Kapitel - -\n(Abg. Frau Sause meldet sich zu Wort) \n-Wir sind mitten in der Abstimmung, Frau Kollegin. \nZur Abstimmung? \n(Abg. Frau Sause: Ja!) \n-Sie haben das Wort. \nFrau Bausa (DIE GR\u00dcNEN): Meine Fraktion bean\u00ad\ntragt zu diesem Punkt namentliche Abstimmung. Den \nzweiten, dritten und vierten Absatz, wo es um die \nStellen und um das Sonderprogramm geht, wollen wir \nhier herauslassen. Wir wollen namentliche Abstim\u00ad\nmung \u00fcber den ersten Absatz, der sich mit der Ein\u00ad\nrichtung einer Frauenbeauftragten bei der Bayeri\u00ad\nschen Staatsregierung besch\u00e4ftigt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Wenn ich Sie richtig \nverstanden habe, m\u00f6chten Sie \u00fcber den ersten Ab\u00ad\nsatz des Antrages auf Drucksache 11/1541 nament\u00ad\nlich abstimmen lassen. \nZur Abstimmung hat das Wort der Abgeordnete von \nHeckei! \nvon Heckei (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und \nHerren' Die SPD-Fraktion ist ebenfalls f\u00fcr die Einrich\u00ad\ntung einer Frauenbeauftragten. Allerdings deckt sich \n\u00b7:.\u00b7. unsere Haltung, was die Personalausstattung anbe\u00ad\nlangt, nicht mit den Vorstellungen der Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Wir sind der Meinung, da\u00df es hier einge\u00ad\nhender Untersuchungen bedarf und da\u00df man nicht \neinfach andere Dienststellen mit anderen Aufgaben \nals Ma\u00dfstab heranziehen kann. In der Sache aber hal\u00ad\nten wir den Antrag f\u00fcr richtig und bitten um Zustim\u00ad\nmung. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Es ist namentliche Ab\u00ad\nstimmung beantragt. Ich verdeutliche: Der erste Ab\u00ad\nsatz bis zu den Worten: \u201e ... an den Kabinettsitzun\u00ad\ngen teilzunehmen\" wird jetzt zur namentlichen Ab\u00ad\nstimmung gestellt. \nIch bitte, die namentliche Abstimmung vorzubereiten. \nWer dem Antrag zustimmen will, den bitte ich, mit Ja, \nwer ihn ablehnt, mit Nein zu stimmen. ' \nIch bitte, mit dem Namensaufruf zu beginnen. \n(Namensaufruf) \nDas Alphabet wird e i n m a 1 wiederholt. -\nDie Abstimmung ist geschlossen. Die Sitzung wird \nunterbrochen bis zur Feststellung des Abstimmungs\u00ad\nergebnisses. \n(Unterbrechung der Sitzung von 15 Uhr 55 \nMinuten bis 15 Uhr 58 Minuten) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Meine Damen und \nHerren! Die Sitzung wird wiederaufgenommen. \nIch darf das Abstimmungsergebnis bekanntgeben: \nMit Ja stimmten 58, mit Nein 102 Abgeordnete. Damit \nist der Antrag auf \u00c4nderung des ersten Absatzes auf \nDrucksache 11/1541 ab g e 1 eh n t. \nMit Ja stimmten die Abgeordneten Frau Sause, Sen\u00ad\nner, Brandl Max (Passau), Brandl Max (Cham), Dr. \nBraun, Engelhardt Walter, Fichtner, Franz, Franzke, \nGausmann, Dr. G\u00f6tz, Frau Harrer, von Heckei, Hefele, \nHeinrich, Hering, Hiersemann, Hollwich, Frau Jungfer, \nDr. Kaiser Heinz, Kaiser Willi, Kamm, Dr. Kestel, Kla\u00ad\nsen, Knauer, Frau K\u00f6nig, Kola, Langenberger, \nLeichtle, Loew, Dr. Magerl, Frau Martini, Mehrlich, \nFrau Meier Christa, Frau Memmel, M\u00fcller Herbert, \nM\u00fcller Karl-Heinz, Naumann, Nentwig, Frau Paulig, \nFrau Pausch-Gruber, Frau Psimmas, Frau Raderma\u00ad\ncher, Frau Ramberg, Dr. Rothemund, Frau Scheel, \nSchimpl, Schramm, Dr. Schuhmann Manfred, Schultz, \nSommerkorn, Starzmann, Stenglein, Stra\u00dfer, Trapp, \nFrau Wax-W\u00f6rner, Weber und Dr. Wei\u00df Armin. \nMit Nein stimmten die Abgeordneten Asenbeck, \nBauereisen, Baumann, Beck, Frau Dr. Biebl, B\u00f6hm, \nBrosch, Dandorfer, Daum, Dick, Diethei, Dinglreiter, \nDumann, Engelhard Rudolf, Eykmann, Fendt, Fene\u00ad\nberg, Fickler, Frau Fischer, Dr. Fischer Max, Freller, \nGabsteiger, Dr. Gl\u00fcck Gebhard, Dr. Goppel, Gross\u00ad\nmann, Gruber, G\u00fcrteler, Heckei Dieter, Heiler, Dr. \nHeubl, Dr. Hillermeier, H\u00f6lzl, Hofmann, Dr. Huber Her\u00ad\nbert, Ihle, Jetz, Kaiser Gebhard, Kaul, Dr. Kempfler, \nKiesl, Kling, Klinger, Kobler, Lang, Lechner, Leeb, \nLeschanowsky, Loscher-Fr\u00fchwald, Lukas, Dr. Maier \nChristoph, Dr. Maischi, Maurer, Dr. Mayer Martin, Dr. \nMerkl, Meyer Albert, Michl, Miller, Mittermeier, M\u00f6s\u00ad\nlein, M\u00fcller Willi, N\u00e4tscher, Neder, Niedermayer, Dr. \nPollwein, Freiherr von Redwitz, Regensburger, Dr. \n.\u00b7 .. ,\u00b7 Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1573 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \nRichter, Rosenbauer Georg, Dr. Rosenbauer Heinz, \nDr. Rost, Schmid, Sch\u00f6n Gusli, Sch\u00f6n Karl, Dr. \nSehesser, Frau Schweiger, Seitz, Sinner, Frau \nStamm, Dr. Stoiber, Dr. Strau\u00df, Strehle, Tandler, Frau \nvon Traitteur, Traublinger, Urban, Dr. Vogele, Voll\u00ad\nkommer, Dr. Vorndran, Dr. Freiherr von Waldenfels, \nWallner, Dr. Wei\u00df Manfred, Welnhofer, Werkstetter, \nDr. Wiesheu, Dr. Wilhelm, Will, W\u00fcnsche, Frau W\u00fcr\u00ad\ndinger, W\u00fcrth, Zeitler, Zeller und Zenz. \nNach dem genannten Antrag soll zugleich f\u00fcr die \nDurchf\u00fchrung eines Sonderprogramms \u201eGewalt ge\u00ad\ngen Frauen\" f\u00fcr 1988 zus\u00e4tzlich eine Million bereitge\u00ad\nstellt werden. Auch hier empfiehlt der Ausschu\u00df die \nAblehnung. Wer f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um \ndas Handzeichen. -Danke sch\u00f6n. Bitte die Gegen\u00ad\nstimmen! -Letzteres ist die Mehrheit. Stimmenthal\u00ad\ntungen? -Keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag ab -\ngelehnt. \n(Unruhe -Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n-Ich darf bitten, da\u00df wieder Ruhe einkehrt. Die Sit\u00ad\nzungsunterbrechung ist beendet. \n(Fortgesetzte Unruhe -Glocke des \nPr\u00e4sidenten) \nDarf ich bitten, die Fraktionsgespr\u00e4che vielleicht \ndrau\u00dfen weiterzuf\u00fchren! \n(Fortgesetzte Unruhe- Frau Abg. Stamm: \nDer Pr\u00e4sident ist ja mit dabei!) \nWir sind mitten in der Abstimmung, aber Sie sind lau\u00ad\nter als die Kollegen, die jetzt zur Abstimmung bereit \nsind. \nEs soll also mit diesem Antrag auf Drucksache \n11/1541 zugleich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Sonder\u00ad\nprogramms, Kampagne \u201eGewalt gegen Frauen\", im \nJahr 1988 zus\u00e4tzlich eine Million DM bereitgestellt \nwerden. Der Ausschu\u00df empfiehlt die Ablehnung. Wer \nf\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Handzei\u00ad\nchen. -Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen bitte ich an\u00ad\nzuzeigen! -Das ist die Mehrheit. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag ab -\ngelehnt. \nBei K a p i t e 1 02 06 ist einschl\u00e4gig der \u00c4 n d e -\nr u n g s a n t r a g des Abgeordneten Kamm auf \nDrucksache 11/1532, wonach eine zus\u00e4tzliche \nPlanstelle des gehobenen Dienstes und eine Ange\u00ad\nstelltenstelle im Stellenplan ausgebracht werden sol\u00ad\nlen. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ablehnung. Wer ist f\u00fcr \ndie Annahme? -Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? -\nDas ist die Mehrheit. Stimmenthaltungen? -Keine. \nDer \u00c4nderungsantrag ist ab g e 1 e h n t. \nDamit bleibt Kapitel 02 06 unver\u00e4ndert. \nK a p i t e 1 02 07 wird zur unver\u00e4nderten Annahme \nempfohlen. \nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur \nSc h 1 u \u00df abstimm u n g. Wer dem Einzelplan 02 \nmit folgenden Abschlu\u00dfsummen Gesamteinnahmen \nGesamtausgaben \nGesamtzuschu\u00df \nGesamteinnahmen \nGesamtausgaben \nGesamtzuschu\u00df 1987 \n1988 934000 DM \n69440000 DM \n68480000 DM \n971000 DM \n92301500 DM \n91330500 DM \nseine Zustimmung geben will, den bitte ich, sich vom \nPlatz zu erheben. -Danke. Die Gegenstimmen bitte \nich auf die gleiche Weise anzuzeigen' -Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? -Keine. Damit ist der Einzelplan \n02 a n g e n o m m e n. \nDem Einzelplan 02 sind folgende A n 1 a g e n beige\u00ad\nf\u00fcgt: \n1. \u00dcbersicht \u00fcber die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen \nim Einzelplan 02, \n2. Sonderausweis der staatlichen Hochbauma\u00dfnah\u00ad\nmen mit mehr als 750000 DM Gesamtkosten im \nEinzelfall f\u00fcr den Bereich des Einzelplans 02, \n3. Stellenplan f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bayeri-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten und der Staatskanzlei. \nIch stelle fest, das Hohe Haus nimmt von diesen Anla\u00ad\ngen zustimmend Kenntnis. \nHerr Ministerpr\u00e4sident. Ihr Etat ist angenommen. Ich \ngratuliere lhrien. \nZur Abgabe einer Erkl\u00e4rung nach \u00a7 111 der Ge\u00ad\nsch\u00e4ftsordnung hat der Herr Abgeordnete Hierse\u00ad\nmann das Wort. \nHiersemann (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver\u00ad\nehrten Damen und Herren! Der Kollege Tandler hat \nuns vorhin in seinem Debattenbeitrag vorgehalten, \nwir h\u00e4tten uns wenigstens entschuldigen m\u00fcssen f\u00fcr \nden Vorgang, der zu einem Strafverfahren gegen un\u00ad\nseren Pressesprecher gef\u00fchrt hat. \nDies ist eine falsche Behauptung. Ich weise sie zu\u00ad\nr\u00fcck. Die SPD-Fraktion hat nicht nur die Vorw\u00fcrfe zu\u00ad\nr\u00fcckgenommen, sie hat sich auch daf\u00fcr entschuldigt. \nEs stellt sich aber die generelle Frage, ob es nach ei\u00ad\nner Entschuldigung, wie hier geschehen, sinnvoll ist, \nda\u00df sich die Pressesprecher gegenseitig mit Strafver\u00ad\nfahren \u00fcberziehen. Die Reaktion auf dieses Strafver\u00ad\nfahren war n\u00e4mlich eine Strafanzeige von uns gegen \nden Pressesprecher der Staatskanzlei. \nIch benutze diese Erkl\u00e4rung in der Absicht, da\u00df wir \nalle zusammen einmal dar\u00fcber nachdenken, ob das \nder richtige Weg ist, auf dem wir hier sind. \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Ich rufe auf Tages -\nordnungspunkt 5: \nHaushaltsplan 1987/88 des Einzelplan 10 f\u00fcr den \nGesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ar\u00ad\nbeit und Sozialordnung 1574 Bayerischer ~ndtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokolt 11/25 v. 20.05.87 \n(Erster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein) \n\u00dcber die Beratung im Ausschu\u00df f\u00fcr Staatshaushalt \nund Finanzfragen (Drs. 11/1851) berichtet Herr Kol\u00ad\nlege Zenz. Herr Kollege, Sie haben das Wort! \nZenz (CSU), Berichterstatter: Herr Pr\u00e4sident, \nmeine Damen und Herren! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Staats\u00ad\nhaushalt und Finanzfragen hat den Haushaltsplan f\u00fcr \nden Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ar\u00ad\nbeit und Sozialordnung -Einzelplan 10 -in seiner Sit\u00ad\nzung am 14. Mai 1987 beraten. Kollege Leichtle war \nMitberichterstatter. \nGrundlage der Beratung im Ausschu\u00df waren der \nHaushaltsentwurf, das Senatsgutachten und eine \nNachschubliste des Finanzministeriums, in der als \nwesentlichster Teil Mehrausgaben von drei Millionen \nDM f\u00fcr 1987 und 3,5 Millionen DM f\u00fcr 1988 zur Aufkl\u00e4\u00ad\nrung und Beratung der Bev\u00f6lkerung bzw. einzelner \nZielgruppen bei der Bek\u00e4mpfung der Immunschw\u00e4\u00ad\nchekrankheit AIDS vorgeschlagen wurden. \n: c h erl\u00e4uterte die Eckdaten des Einzelplans 10, der \nim vorliegenden Entwurf 1987 mit rund 1,22 Milliarden \nDM und einer Steigerungsrate von 4,9 Prozent \u00fcber \ndem Wachstum des Gesamthaushaltes liegt und 1988 \num weitere 2, 1 Prozent auf 1,24 Milliarden DM an\u00ad\nsteigt. \nIn der weiteren Berichterstattung ging ich auf einige \nSchwerpunkte ein, n\u00e4mlich Familienpolitik; Altenpoli\u00ad\ntik, Arbeitslosigkeit und Asylbewerber. \nDer Mitberichterstatter, Kollege Leicht 1 e, griff in \nseiner Mitberichterstattung besonders Fragen der Ar\u00ad\nbeitsmarktpolitik heraus. \nHerr Staatsminister Dr. Hi 11 er m e i er gab weitere \nErl\u00e4uterungen zum Einzelplan 10. Ausf\u00fchrlich ging er \nauch auf alle gestellten Fragen ein. \nAn der allgemeinen Aussprache beteiligten sich Kol\u00ad\nlegen des Ausschusses aus allen Fraktionen. \nZum Einzelplan 10 lagen dem Haushaltsausschu\u00df ins\u00ad\ngesamt 60 Antr\u00e4ge zur Beratung vor. Im letzten Dop\u00ad\npelhaushalt 1985/86 waren es noch 12 Antr\u00e4ge. \nF\u00fcr 1987 und 1988 beschlo\u00df der Haushaltsausschu\u00df \njeweils eine Erh\u00f6hung der Ausgabenans\u00e4tze um \n12, 15 Millionen DM, zusammen insgesamt 24,3 Millio\u00ad\nnen DM, im wesentlichen f\u00fcr folgende Bereiche: \n-Psychiatrische Versorgung, also psychosoziale \nPr\u00e4vention, sozial-psychiatrische Beratung, Krisen\u00ad\nintervention bei Suizidgefahr; \n-Berufshilfe, also Ausbau und Renovierung von \nSt\u00e4tten der Berufsbildung und Begegnung; \n-Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Problemgrup\u00ad\npen betreffend \u00c4ltere, Jugendliche ohne berufli\u00ad\nchen Abschlu\u00df und Behinderte; \n-Fr\u00fchf\u00f6rderung Behinderter oder von Behinderung \nbedrohter Kinder; \n-Landesplan f\u00fcr Altenhilfe; \n-Ehe-und Familienberatungsstellen; \n-Einrichtungen der Jugendhilfe, das hei\u00dft f\u00fcr sozial-\np\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der \nFolgen von Jugendarbeitslosigkeit; -F\u00f6rderung von Gleichstellungsstellen und frauen-\npolitischen Ma\u00dfnahmen. \nDar\u00fcber hinaus beschlo\u00df der Haushaltsausschu\u00df, in \nden Einzelplan 10 einen neuen Leertitel mit der \nZweckbestimmung \u201eF\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \nBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen\" aufzuneh\u00ad\nmen. Die Dotierung des Titels bleibt dem Nachtrags\u00ad\nhaushalt 1988 vorbehalten, wenn die Kommission von \nInnen-, Justiz-, Kultus-und Arbeitsministerium die \nVorschl\u00e4ge der Vereine \u201eNotruf f\u00fcr vergewaltigte \nFrauen\" abschlie\u00dfend gepr\u00fcft hat. \nAuf Vorschlag des Senats, den auch die Staatsregie\u00ad\nrung unterst\u00fctzte, beschlo\u00df der Haushaltsausschu\u00df \nf\u00fcr die Landesversicherungsanstalten 1987 und 1988 \njetzt 20 Stellen f\u00fcr Regierungsinspektorenanw\u00e4rter. \nDie Bez\u00fcge f\u00fcr diese Beamten werden nicht aus \nHaushaltsmitteln bezahlt. F\u00fcr den Staatshaushalt sind \ndeshalb mit den zus\u00e4tzlichen Anw\u00e4rterstellen keine fi\u00ad\nnanziellen Belastungen verbunden. \nMit den genannten \u00c4nderungen stimmte schlie\u00dflich \nder Haushaltsausschu\u00df mit den Stimmen der CSU \ngegen die Stimmen der SPD und des Abgeordneten \nder GR\u00dcNEN dem Einzelplan 10 zu. Das Ergebnis un\u00ad\nserer Beratungen finden Sie auf Drucksache 11 /1851. \nIch bitte, dem Einzelplan mit den vom Haushaltsaus\u00ad\nschu\u00df vorgeschlagenen \u00c4nderungen zuzustimmen. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Ich danke f\u00fcr die Be\u00ad\nrichterstattung. \nDie Haushaltsrede wird der Herr Staatsminister mor\u00ad\ngen fr\u00fch um 9.00 Uhr halten. Anschlie\u00dfend findet die \nAussprache statt. So sind die Fraktionen \u00fcbereinge\u00ad\nkommen. \nDie Tag e s o r d n u n g s p u n kt e 24, 25 und 26 \nwerden morgen im Anschlu\u00df an den Tagesordnungs\u00ad\npunkt 5 aufgerufen, ebenso wie der Tagesordnungs- -\npunkt 8. \nJetzt rufe ich auf den Ta g e s o r d n u n g s p u n k t \n29: \nAntrag der Abgeordneten Langenberger und ande\u00ad\nrer betreffend Information \u00fcber die Grunds\u00e4tze des \n\u201eBrokdorf-Beschlusses\" des Bundesverfassungs\u00ad\ngerichtes (Drucksachen 11/385, 11/791, 11/1195, \n11/1839) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Fragen des \u00f6f\u00ad\nfentlichen Dienstes (Drucksache 11 /791) berichtet \nKollege Dr. Braun. \nDr. Braun (SPD), Berichterstatter: Herr Pr\u00e4si\u00ad\ndent, meine Damen und Herren! Der Ausschu\u00df f\u00fcr \nFragen des \u00f6ffentlichen Dienstes befa\u00dfte sich in sei\u00ad\nner Sitzung vom 24. Februar 1987 mit der zur Bera\u00ad\ntung und Entscheidung anstehenden Drucksache. \nBerichterstatter war ich, Mitberichterstatter war Herr \nKollege Welnhofer von der CSU-Fraktion. \nEs bestand zwischen den Fraktionen \u00dcbereinstim\u00ad\nmung in der Einsch\u00e4tzung der grundlegenden Bedeu\u00ad\ntung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr \ndie Auslegung des Grundrechtes der Demonstra\u00ad\ntionsfreiheit. \n:-:\u00b7:\u00b7:\u00b7-\u00b7-\u00b7. Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerlacher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1575 \n(Dr. Braun [SPD]) \nAls B e r i c h t e r statte r wies ich darauf hin, da\u00df \nvon staatlicher Seite im Gefolge der \u00f6ffentlichen Dis\u00ad\nkussion nicht alles Erdenkliche getan worden sei, um \neine Gleichstellung von friedlichen Demonstranten \nund Chaoten zu vermeiden. Mit dem Antrag werde an \ndie Staatsregierung appelliert, eine solche strikte Un\u00ad\nterscheidung in Zukunft vorzunehmen und auch auf \ndie entsprechende Unterrichtung zu achten. \nHerr Kollege We 1 n h o f er betonte, da\u00df diese \nGrunds\u00e4tze bereits in einem Rundschreiben des In\u00ad\nnenministeriums enthalten seien. Nicht zu \u00fcbersehen \nsei, da\u00df auch Kritik an dem Urteil ge\u00fcbt worden sei. \nDer Antrag der SPD-Fraktion wurde schlie\u00dflich mit \nacht Stimmen der CSU gegen sechs Stimmen der \nSPD und der GR\u00dcNEN abgelehnt. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Danke f\u00fcr die Bericht\u00ad\nerstattung. \nErste Wortmeldung, der Kollege Langenberger! \nLangenberger (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Wem es mit dem inneren Frieden und \nder Demonstrationsfreiheit ernst ist, f\u00fcr den ist die \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum \nDemonstrationsrecht in der Brokdorf-Angelegenheit \neigentlich eine Fundgrube f\u00fcr vern\u00fcnftige Verhaltens\u00ad\nweisen. Dort wird ja ausgef\u00fchrt, da\u00df \n-bei Demonstrationen beiderseits Provokationen \nund Aggressionsanreize unterbleiben sollen, \n-auf die Teilnehmer mit dem Ziel friedlichen Verhal\u00ad\ntens und der Isolierung von Gewaltt\u00e4tern einge\u00ad\nwirkt werden soll, \n-sich die Staatsmacht gegebenenfalls unter Bildung \npolizeifreier R\u00e4ume -sehr interessant -besonnen \nzur\u00fcckhalten und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Reaktionen vermei\u00ad\nden soll, \n-eine rechtzeitige Kontaktaufnahme erfolgen soll, \ndamit sich beide Seiten kennenlernen, Informatio\u00ad\nnen austauschen k\u00f6nnen usw. \nWir meinen, da\u00df dieses Urteil im Bewu\u00dftsein eines je\u00ad\nden einzelnen Polizeibeamten stets parat sein sollte. \nDeswegen haben wir auch den Antrag gestellt, da\u00df \njeder Polizeibeamte in geeigneter Form \u00fcber die \nGrunds\u00e4tze dieses Urteils unterrichtet werden soll. \nDas Protokoll der Ausschu\u00dfsitzung, das uns vorliegt, \nist nicht nur eine Fundgrube, was inzwischen von der \nStaatsregierung getan worden ist, aber auch der Be\u00ad\nweis, da\u00df die Information nicht hinunter bis zu jedem \neinzelnen PC!lizeibeamten gedrungen ist: \n-Es gibt zun\u00e4chst ein Rundschreiben des Justizmi\u00ad\nnisteriums an die Bezirksregierungen und Kreis\u00ad\nverwaltungsbeh\u00f6rden. Das hat aber nichts mit den \neinzelnen Polizeibeamten zu tun. \n-Es hat dienstliche Besprechungen mit den Polizei\u00ad\npr\u00e4sidenten gegeben. Das hat aber nichts mit den \neinzelnen Polizeibeamten zu tun. \n-Es ist eine Entscheidung des Bundesverfassungs\u00ad\ngerichts zu einer bayerischen versammlungsrecht-liehen Frage in den Unterrichtsstoff aufgenommen \nworden, eine Entscheidung, in der der Freistaat \nBayern f\u00fcr seine Verhaltensweise recht bekommen \nhat \n-Also etwas, was eigentlich niedriger einzustufen ist \nals die umfassende Entscheidung des Bundesverfas\u00ad\nsungsgerichts. Da frage ich mich schon: Warum ei\u00ad\ngentlich gibt man diese Entscheidung weiter, aber \nnicht das wesentliche Urteil des Bundesverfassungs\u00ad\ngerichts? An den Beamtenfachhochschulen wird \ndiese Entscheidung offenbar ebenfalls dem Unter\u00ad\nricht zugrunde gelegt. \n-Im Rahmen der Fortbildung der Polizeibeamten \nwird der Brokdorf-Beschlu\u00df zum Thema von sechs \nSeminaren gemacht. \n-Ich sage bewu\u00dft: von ganzen sechs Seminaren. Es \nist im \u00fcbrigen die einzige Stelle im Protokoll, wo \nBrokdorf-Beschlu\u00df vorkommt. Es kann doch nicht \nder Sinn sein, da\u00df diese Entscheidung sozusagen im\u00ad\nmer nur in ausgew\u00e4hlten Kreisen und bei bestimmten \nSituationen hervorgeholt wird. Wir meinen vielmehr, \nda\u00df es wirklich wichtig ist, jeden Polizeibeamten im\u00ad\nmer und \u00fcberall auf diese Entscheidung aufmerksam \nzu machen. \n(Zustimmung bei der \u00b7SPD) \nNun ist im Ausschu\u00df die Debatte ganz vern\u00fcnftig ge\u00ad\nf\u00fchrt worden, auch von seilen der CSU. Es ist aner\u00ad\nkannt worden, da\u00df der Entscheidung grunds\u00e4tzliche \nBedeutung zukommt. Aber die Schl\u00fcsse daraus sind \nnicht gezogen worden, so meine ich. Wer n\u00e4mlich \nz.B. sieht, wie bei WAA-Demonstrationen die Hub\u00ad\nschrauber eingesetzt werden, wie die Absperrungen \ngehandhabt werden, der kann doch nicht sagen, da\u00df \ndas ein demonstrationsfreundliches Verhalten ist. \nDas kann doch nicht zu der Brokdorf-Entscheidung \npassen! Gerade f\u00fcr die eingesetzten Polizeibeamten \nw\u00e4re es wichtig zu erkennen, da\u00df hier \u00fcber das Ziel \nhinausgeschossen wird. Allein schon im Hinblick auf \nden Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wird das klar; \nerst recht dann, wenn man den Grundsatz der De\u00ad\nmonstrationsfreundlichkeit anwendet, der hier festge\u00ad\nschrieben worden ist. \nWenn ich mich nicht ganz t\u00e4usche, Herr Minister Hil\u00ad\nlermeier, haben Sie w\u00e4hrend Ihrer Zeit als Innenmini\u00ad\nster hier von dieser Stelle aus einmal deutlich ge\u00ad\nmacht, da\u00df sie \u201eschon glauben\" -eine vorsichtig for\u00ad\nmulierte Kritik, wie man sie ja wohl gegen\u00fcber dem \nBundesverfassungsgericht \u00fcbt -, da\u00df sich \u201edie hohen \nRichter ein bi\u00dfchen im Wolkenkuckucksheim be\u00ad\nwegt\" h\u00e4tten, so \u00e4hnlich war das zu h\u00f6ren; da\u00df sie \neben nicht drau\u00dfen an der Demonstrationsfront ste\u00ad\nhen m\u00fc\u00dften; so sage ich jetzt einmal. F\u00fcr mich ist das \naber keine \u201eFront\", sondern es handelt sich um die \nWahrnehmung eines Grundrechts. \n(Zuruf des Abg. Hofmann) \nAber immerhin ist doch klar, da\u00df sich die Bayerische \nStaatsregierung, das Innenministerium und die Poli\u00ad\nzeidienststellen, alle Einsatzkr\u00e4fte, ob es ihnen gef\u00e4llt \noder nicht, an diese Entscheidung zu halten haben. \nDas wird aber erst m\u00f6glich sein, wenn sie gen\u00fcgend \nbekanntgemacht worden ist. 1576 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokott 11/25 v. 20. 05. 87 \n(Langenberger [SPD]) \nDas, was Sie im Ausschu\u00df als sozusagen schon voll\u00ad\nzogen dargestellt haben, ist v\u00f6llig ungen\u00fcgend. Wir \nmeinen deshalb, da\u00df die Ablehnung des Antrags \nnicht sinnvoll sein kann, sondern da\u00df er so vollzogen \nwerden mu\u00df, wie wir es hier gefordert haben. \nSelbst wenn Sie zu Recht der Auffassung w\u00e4ren -ich \nbestreite dies; Sie wissen selbst ganz genau, wie Sie \ndas gehandhabt haben -, da\u00df der Beschlu\u00df bereits \nvollzogen w\u00e4re, mu\u00df ich sagen: Bei anderen Gele\u00ad\ngenheiten, n\u00e4mlich bei eigenen Antr\u00e4gen, bekr\u00e4ftigt \nman in der CSU durchaus noch einmal, was die \nStaatsregierung schon praktiziert. \nAlso tun Sie es auch hier. \nDeswegen bitte ich Sie, noch einmal zu \u00fcberdenken, \nob Sie den Antrag nicht doch annehmen m\u00fc\u00dften. \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen nicht vor. Wir kommen zur A b s t i m -\nm u n g. Die Aussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung. \nWer entgegen dieser Empfehlung f\u00fcr die Annahme \ndes Antrags ist, den bitte ich ums Handzeichen. -\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen bitte ich anzuzei\u00ad\ngen! \n(Zurufe von der SPD: Ausz\u00e4hlen!) \n-Das ist die Mehrheit. \n(Widerspruch von der SPD) \n-Das Ergebnis kann nur von den Schriftf\u00fchrern ange\u00ad\nzweifelt werden. Ich habe testgestellt: Letzteres war \ndie Mehrheit. \nFrau Harrer, Schriftf\u00fchrerin : Ich zweifle es \nan. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Wir m\u00fcssen einen \nHammelsprung durchf\u00fchren. Ich bitte, den Saal zu \nverlassen. Ich bitte die Z\u00e4hler, sich an den T\u00fcren zu \npostieren. Wer den Antrag ablehnt, geht durch die \nNein-T\u00fcr, wer zustimmt, durch die Ja-T\u00fcr, wer sich \nder Stimme enthalten will, durch die Enthaltungs-T\u00fcr. \nEs wird mit der Abstimmung begonnen. \n(Abstimmung nach \u00a7 134 GeschO) \nIch gebe das Abstimmungsergebnis bekannt: Mit Ja \nstimmten 39, mit Nein 72 Abgeordnete. Keine Enthal\u00ad\ntung. \n(Heiterkeit) \nDamit ist der Antrag a b g e 1 e h n t. \nEine Wortmeldung zur Gesch\u00e4ftsordnung. Herr Kol\u00ad\nlege Franzke, Sie haben das Wort! \nFranzke (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und \nHerren! Weil das Abstimmungsergebnis mit Gel\u00e4ch\u00ad\nter quittiert wurde, m\u00f6chte ich folgendes sagen: Ich glaube, da\u00df es sinnvoller w\u00e4re, die Kolleginnen \nund Kollegen, die im Sitzungssaal sind, beim Ver\u00ad\nlassen des Plenarsaales zu z\u00e4hlen. Dann w\u00e4re das \nAbstimmungsergebnis wahrscheinlich wie vorhin ge\u00ad\nwesen. Ich bitte die Damen und Herren, die das zu \nverantworten haben, das zu \u00fcberlegen. \n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Kollege, dies ist \nerstens Ihre Annahme, zweitens hat der Pr\u00e4sident \nnach der Gesch\u00e4ftsordnung entschieden. Die Ge\u00ad\nsch\u00e4ftsordnung sagt, da\u00df gez\u00e4hlt wird. \n(Zuruf des Abg. Franz) \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 36: \nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Hlerse\u00ad\nmann, K\u00f6nig, Warnecke und anderer und Fraktion \nbetreffend Pr\u00fcfungskompetenz des Bayerischen \nLandesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz (Drucksa\u00ad\nche 11 /1856) \n(Zurufe von der SPD) \n-Von der SPD wird gebeten, diesen Tagesordnungs\u00ad\npunkt zusammen mit den Punkten 24, 25 und 26 mor\u00ad\ngen zu behandlen. Ist das Hohe Haus damit einver\u00ad\nstanden? -Das ist der Fall. \n(Unruhe -Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n-Ich bitte, wieder Ruhe einkehren zu lassen, damit \nwir noch die beiden restlichen Antr\u00e4ge behandeln \nk\u00f6nnen. Darf ich bitten, Platz zu nehmen und private \nGespr\u00e4che drau\u00dfen zu f\u00fchren und hier an den Bera\u00ad\ntungen wieder mit vollem Interesse teilzunehmen! \nDarf ich bitten, da\u00df auch die Diskussionen bei dem \nSchriftf\u00fchrer eingestellt werden. \nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 58: \nDringlichkeitsantrag der Abgeordneten Hierse\u00ad\nmann, Christa Meier, Stra\u00dfer und anderer und Frak\u00ad\ntion betreffend lehrplanm\u00e4\u00dflge Voraussetzungen. \nf\u00fcr die neue Ausbildung Im Berufsfeld Metalltechnik \n(Drucksachen 11/1712, 11/1893, 11/1984) \n\u00dcber die Beratungen im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und \nVerkehr (Drs. 11 /1893) berichtet die Frau Kollegin \nHarrer. Frau Kollegin, Sie haben das Wort! \nFrau Harrer (SPD), Berichterstatterin: Herr \nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der Antrag \nwurde in der 13. Sitzung des Wirtschaftsausschusses \nam 14. Mai 1987 aufgerufen. Es geht um die Ausbil\u00ad\ndungsordnung in der Metallindustrie. Ich war Bericht\u00ad\nerstatterin, Mitberichterstatter war Herr G\u00fcrteler. \u00b7 \n1 c h habe ausgef\u00fchrt, da\u00df die Ausbildungsordnung \nsehr dringend ist und da\u00df sie am 01. Januar 1987 im Plenarprotokoll 11/25 v. 20.05.87 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode 1577 \n(Frau Harrer [SPD]) \nBund in Kraft trat. Im Kulturpolitischen Ausschu\u00df war \nvorher der Antrag abgelehnt worden. Ich habe darauf \nhingewiesen, da\u00df die Gro\u00dfindustrieunternehmen Sie\u00ad\nmens und MAN 1987 ihre Ausbildung schon auf diese \nAusbildungsordnung ausgerichtet h\u00e4tten, so da\u00df \ndem normalen Handwerker weniger qualifizierte Lehr\u00ad\nlinge zur Verf\u00fcgung stehen, wenn wir in Bayern nicht \nauch sofort nachziehen. \nDer Antrag wurde mit den Stimmen der CSU gegen \ndie Stimmen der SPD abgelehnt. Die GR\u00dcNEN haben \nsich enthalten. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Wortmeldungen \ndazu? -Herr Kollege, Sie haben das Wort! \nStra\u00dfer (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Was waren f\u00fcr die Sozialdemo\u00ad\nkraten die Gr\u00fcnde, diesen Dringlichkeitsantrag einzu\u00ad\nreichen? Es war nicht, wie der Herr Kultusminister \noder sein Ministerium meint, allein Stimmungsmache \noder Panik. Nein, uns Sozialdemokraten geht es um \ndie Sache. Wir wollen, da\u00df alle jungen Menschen in \nBayern, die die Ausbildung 1987 beginnen, eine quali\u00ad\nfizierte Ausbildung nach den neuen Rahmenlehrpl\u00e4\u00ad\nnen erhalten. Das war Grund Nummer eins. \nUns sind die Gespr\u00e4che vom Juli 1986 durchaus be\u00ad\nkannt, in denen es darum ging, im Einvernehmen mit \nIndustrie- und Handelskammern, Wirtschaftsverb\u00e4n\u00ad\nden usw. einen Zeitpunkt festzulegen, ab dem in die \nneue Ausbildungsordnung eingestiegen wird. Doch \nhat sich in der Zwischenzeit, seit Juli 1986, vieles ge\u00ad\ntan. Die Wirtschaft hat gemerkt, da\u00df sie dringend \nqualifizierte Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt, und deshalb darauf \ngedr\u00e4ngt, da\u00df die Auszubildenden m\u00f6glichst rasch \nnach den neuen Ausbildungsordnungen unterrichtet \nwerden. Das sind die Vorstellungen der Wirtschaft. \nWir stehen mit unseren Forderungen nicht allein. \nViele Wirtschaftsbereiche fordern massiv die rasche \nUmsetzung dieser Ausbildungsordnung. Ich denke \nnur an den Generalbevollm\u00e4chtigten bei Siemens, \nHerrn Schreiber, der vor kurzem auf diese Notwen\u00ad\ndigkeit hingewiesen hat. Wir sind mit unserer Kritik \nnicht allein. Herr Schreiber weist auch darauf hin, da\u00df \nes Vollzugsschwierigkeiten beim Ministerium gibt. \nDas war Grund Nummer zwei. \nAls das Ministerium merkte, da\u00df hier vor allem von \nder Wirtschaft her etwas in Bewegung ist, da\u00df drin\u00ad\ngend etwas getan werden mu\u00df und da\u00df auch gro\u00dfe \nBetriebe bereit sind, von sich aus bereits nach den \nneuen Ausbildungsordnungen zu unterrichten, hat es \ndie Verantwortung ganz elegant mit Rundschreiben \nvom 09. April an die Regierungen delegiert. Damit \nwurde die Entscheidung, wer wann nach den neuen \nAusbildungsordnungen unterrichtet, den Regierun\u00ad\ngen und den einzelnen Berufsschulen drau\u00dfen \u00fcber\u00ad\nlassen. \nDiese Verantwortung d\u00fcrfen und k\u00f6nnen wir aber \nnicht von oben nach unten delegieren. Hier mu\u00df das Ministerium die Verantwortung \u00fcbernehmen und die \nentscheidenden Weichen stellen. Statt dessen aber \nhat es wieder ganz elegant von oben nach unten de\u00ad\nlegiert. \nHeute haben wir schon einmal geh\u00f6rt, da\u00df es immer \nwieder Klagen \u00fcber die B\u00fcrokraten gibt; die B\u00fcrokra\u00ad\nten in Br\u00fcssel wurden k~itisiert. Ich sage: immer wie\u00ad\nder. Wir m\u00fcssen auch bei uns Obacht geben. Denn \nauch bei uns gibt es B\u00fcrokraten wie in Br\u00fcssel, ge\u00ad\nrade was das Kultusministerium betrifft. \n(Beifall bei der SPD) \n\u00b7Grund Nummer drei. \nWir haben heute auch den Slogan geh\u00f6rt: \u201eBayern \nvorn\". Wie oft wird in statistischen Vergleichen, sogar \nbis zu drei oder vier Stellen hinter dem Komma, her\u00ad\nausgestellt, wie weit vorn Bayern ist. \n(Zuruf von der CSU) \n-Gut, ist in Ordnung. Aber vergleichen wir einmal, \nwie es nach der neuen Ausbildungsordnung damit \naussieht. Wie haben denn andere Bundesl\u00e4nder wie \nNiedersachsen, Baden-W\u00fcrttemberg und Saarland \nreagiert? Das ist hochinteressant. Die Gegenargu\u00ad\nmente des Ministeriums lassen wir nicht gelten. Das \nMinisterium schrieb vor kurzem; ich zitiere mit Ge\u00ad\nnehmigung des Herrn Pr\u00e4sidenten: \nSo hat zum Beispiel das Saarland bekanntgege\u00ad\nben, da\u00df es ab 1990 mit der neuen Ausbildung in \nden industriellen Metallberufen beginnen wird. \n-Das ist schlichtweg falsch. Das Saarland beginnt \nn\u00e4mlich nicht erst im Jahre 1990 mit der neuen Aus\u00ad\nbildung, sondern es verzeichnet im Jahre 1990 be\u00ad\nreits das dritte Ausbildungsjahr im neuen Metallbe\u00ad\nreich. Es mu\u00df einfach gesagt werden, da\u00df diese Infor\u00ad\nmation des Ministeriums falsch ist. \nDas Ministerium teilt weiter mit, da\u00df die anderen L\u00e4n\u00ad\nder bereits einen zweiten Berufsschultag eingef\u00fchrt \nh\u00e4tten. Auch das ist gro\u00dfenteils falsch. Das Saarland \nhatte bisher nur einen Berufsschultag, ist aber zur \nUmstellung bereit. Auch Niedersachsen -sicherlich \nnicht von einer sozialdemokratischen Regierung ge\u00ad\nf\u00fchrt -ist bereit, ab September 1987 nach den neuen \nAusbildungsordnungen zu unterrichten. Wir glauben \ndaher einfach, da\u00df unsere jungen Leute im Vergleich \nzu anderen Bundesl\u00e4ndern absolut benachteiligt sind. \n(Beifall bei der SPD) \nDas d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Deshalb haben wir den \nvorliegenden Dringlichkeitsantrag gestellt. \nNamens der Sozialdemokraten ein paar Worte zum \neigentlichen Grund, der auch bei den Beratungen im \nAusschu\u00df f\u00fcr kulturpolitische Fragen genannt worden \nist: \nDie neuen Ausbildungsordnungen und Lehrpl\u00e4ne er\u00ad\nfordern mehr Wochenstunden. Mehr Wochenstunden \nbedeuten mehr Personal, und mehr Personal bedeu\u00ad\ntet im Grunde mehr Planstellen. Hier hat das Kultus\u00ad\nministerium nicht den Mut gehabt und nicht den n\u00f6ti\u00ad\ngen Druck gemacht, um sich gegen\u00fcber dem Finanz-1578 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokotl 11 /25 v. 20. 05. 87 \n(Stra\u00dfer [SPD]) \nministerium durchzusetzen. Nur 20 Stellen sind ins\u00ad\ngesamt herausgekommen. Das ist doch \u00e4u\u00dferst be\u00ad\ndauerlich. \nWir halten es demgegen\u00fcber f\u00fcr unbedingt erforder\u00ad\nlich, da\u00df in Bayern ab dem Jahre 1987 nach den \nneuen Ausbildungsordnungen unterrichtet wird. Es \nist besch\u00e4mend, feststellen zu m\u00fcssen, da\u00df nur zwei \nL\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland ab Sep\u00ad\ntember noch nicht nach den neuen Ausbildungsord\u00ad\nnungen unterrichten, n\u00e4mlich Bremen und Bayern. \nNach Auffassung der Sozialdemokraten sollte die \nAusbildung nicht davon abh\u00e4ngig gemacht werden, \nda\u00df ein Gro\u00dfbetrieb bereit ist, nach den neuen Aus\u00ad\nbildungsordnungen einige junge Leute bevorzugt zu \nbehandeln. Wir meinen vielmehr, im lande Bayern. \nm\u00fcssen alle die gleichen Chancen haben. Unsere jun\u00ad\ngen Leute sollen alle ab September 1987 nach den \nneuen Ausbildungsordnungen unterrichtet werden, \ndamit unsere qualifizierten jungen Leute nicht den \nAnschlu\u00df verlieren. Das Bayerische Staatsministe\u00ad\nrium f\u00fcr Unterricht und Kultus mu\u00df dazu die entspre\u00ad\nchenden Voraussetzungen schaffen. Daher unser \nDringlichkeitsantrag. Im Interesse unserer Wirtschaft, \nunseres Handwerks und im Interesse unserer jungen \nMenschen bitten wir um Zustimmung. \n(Beifall bei der SPD) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: N\u00e4chste Wortmeldung \nHerr Abgeordneter G\u00fcrteler. -Er zieht seine Wort\u00ad\nmeldung zur\u00fcck. Das Wort hat dann Herr Abgeordne\u00ad\nter Kaul! \nKaul (CSU): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her\u00ad\nren! Herr Kollege Stra\u00dfer, Sie tun so, als entst\u00fcnden \nmit dieser neuen Ausbildungsordnung zwei Klassen \nvon Handwerkern: eine, die ihre Ausbildung bis zum \nJahre 1987 beginnt, und die andere, die nach 1987 \nanf\u00e4ngt. Wahrscheinlich haben Sie Ihre Gespr\u00e4che \nnicht intensiv genug gef\u00fchrt, sonst h\u00e4tten Sie l\u00e4ngst \nfestgestellt, da\u00df Ausbildungsordnungen und schuli\u00ad\nsche Anpassung flie\u00dfend sind und da\u00df ab dem Gel\u00ad\ntungsdatum der Lehrplan nicht v\u00f6llig umgestellt wird, \nsondern da\u00df er von den Schulen sowohl als auch den \nindustriellen und handwerklichen Ausbildungsbetrie\u00ad\nben l\u00e4ngst an die jeweiligen Erfordernisse der Tech\u00ad\nnik angepa\u00dft wurde. \n(Abg. Klasen: Was ist denn das f\u00fcr ein \nKrampf! Dann br\u00e4uchten wir doch gar keine \nRahmenlehrpl\u00e4ne! Was redet denn der? Der \nhat doch gar keine Ahnung davon!) \nDer Bund zieht jetzt mit den neuen Verordnungen \nnach, und in den schulischen Richtlinien mu\u00df dem \nentsprochen werden. Sie tun so, als w\u00e4re das nur \neine bayerische Angelegenheit. Aber hier geht es um \nzwei Dinge: Der Bund stellt die Rahmenrichtlinien f\u00fcr \ndie Ausbildungsordnung in den Betrieben fest, und \ndie L\u00e4nder gleichen den entsprechenden Lehrplan f\u00fcr \ndie Berufsschulen an. \n(Fortgesetzte Zurufe des Abg. Klasen) -Ja, ich mu\u00df das einmal sagen. Offensichtlich ist Ih\u00ad\nnen das nicht bekannt. Am 15. Januar dieses Jahres \nhat der Bund die neue Ausbildungsordnung mit einer \nstufenweisen Einf\u00fchrung bis zum Jahre 1991 verab\u00ad\nschiedet. Das d\u00fcrfte Ihnen klar sein. \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Kollege, gestat\u00ad\nten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Kla\u00ad\nsen? \nKaul (CSU): Lassen Sie mich meine Gedankeng\u00e4nge \nerst einmal abschlie\u00dfen. Vielleicht er\u00fcbrigt sich dann \nIhre Zwischenfrage. \nDie betriebliche Ausbildung ist also in Stufen m\u00f6glich \nab diesem Jahr bis zum Jahre 1991. Im Jahre 1986, \ndas d\u00fcrfte Ihnen auch nicht entgangen sein, hat die \nBayerische Staatsregierung der SPD auf Anfrage mit\u00ad\ngeteilt, da\u00df f\u00fcr die Elektroberufe im Jahre 1987 nach \nder neuen Ausbildungsverordnung die schulischen \nPl\u00e4ne angeglichen sein werden und da\u00df in Abstim\u00ad\nmung mit der Industrie und dem Handwerk im Jahre \n1988 das gleiche im Metallfachbereich geschehen \nwird, so da\u00df also ein flie\u00dfender \u00dcbergang m\u00f6glich ist. \nNiemand ist benachteiligt. Sie wissen auch, da\u00df wir \nebenso wie Sie am dualen System festhalten; an ab\u00ad\ngestimmten Pl\u00e4nen zwischen der Ausbildung hier und \nder begleitenden schulischen Ausbildung dort. Das \ngeschieht in Abstimmung mit Industrie und Hand\u00ad\nwerk. Ihnen ist sehr wohl bekannt, da\u00df sich das Me\u00ad\ntallhandwerk in Bayern nicht bereit gefunden hat, \ndiese Umstellung schon in diesem Jahr durchzuf\u00fch\u00ad\nren, sondern in Abstimmung mit der Industrie dies \n1988 tun wird. \n(Frau Abg. Jungfer: Aber das ist doch ein \nArmutszeugnis f\u00fcr den Kultusminister!) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Herr Kollege, gestat\u00ad\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord\u00ad\nneten Klasen? \nKaul (CSU): Wenn es Sie sehr dr\u00e4ngt, Herr Kollege \nKlasen, bitte sch\u00f6n! \nKlasen (SPD): Herr Kollege, sind Sie bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, da\u00df die Ausbildungsordnungen \neinen langen Abstimmungsproze\u00df mit allen Verb\u00e4n\u00ad\nden und Organisationen und den L\u00e4ndern erfahren, \ndann zu einem festen Zeitpunkt beschlossen und zu \neinem festen Zeitpunkt auch in Kraft gesetzt werden, \nund da\u00df das gleiche f\u00fcr die Rahmenlehrpl\u00e4ne der \nL\u00e4nder im schulischen Bereich gilt, \n(Zurufe von der CSU: Frage, Herr Kollege!) \nso da\u00df diese denselben Vorbereitungsproze\u00df erfah\u00ad\nren k\u00f6nnen wie die Ausbildungsordnungen des Bun\u00ad\ndes? \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6slein: Richtig, es war eine \nFrage. Die Frage soll aber kurz sein, Herr Kollege. \nKaul (CSU): Ich stelle fest, da\u00df Sie mir offensichtlich \nvon Anfang an nicht zuh\u00f6ren wollten. Ihre Zwischen-\n\u00b7:_. \u00b7. Plenarprotokoll 11 /25 v. 20. 05. 87 Bayerlacher L.llndtag \u00b7 11. Wahlperiode 1579 \n(Kaul [CSU]) \nfrage enthielt n\u00e4mlich exakt das, was ich gesagt \nhabe. \n(Lachen der Frau Abg. Jungfer -\nWiderspruch des Abg. Klasen) \n-Ja, sicher, n\u00e4mlich Abstimmung der schulischen \nLehrpl\u00e4ne auf die ge\u00e4nderten Ausbildungspl\u00e4ne. Ich \nhabe ferner den Zeitpunkt mitgeteilt: in diesem Jahr \nf\u00fcr die Elektroberufe und im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr die \nMetallberufe. Das ist auch deswegen vern\u00fcnftig, weil \ndie Lehrer im Hinblick auf die neuen Ausbildungs\u00ad\nrichtlinien geschult werden m\u00fcssen. Wir haben dies in \nBayern getan, indem allein 400 Lehrer f\u00fcr den Fach\u00ad\nbereich Elektrotechnik umgeschult werden. Das glei\u00ad\nche trifft n\u00e4chstes Jahr f\u00fcr die Metallberufe zu. Au\u00ad\n\u00dferdem, Herr Kollege, sollten Sie nicht nur in die Be\u00ad\ntriebe, sondern auch in die Schulen gehen, wenn Sie \nsich dieses Themas annehmen. Es bedeutet n\u00e4mlich \nauch f\u00fcr die Schulen eine Umstellung. \n(Abg. Klasen: Nat\u00fcrlich!) \nJeder Berufsschuldirektor wird Ihnen sagen: Beide \nBerufe -Metalltechnik wie Elektrotechnik -k\u00f6nnen \naus organisatorischen Gr\u00fcnden innerhalb eines Jah\u00ad\nres gar nicht umgestellt werden. \n(Frau Abg. Jungfer: Warum schaffen das \ndann andere L\u00e4nder?) \n-Nein, andere L\u00e4nder tun das auch nicht, Frau Kolle\u00ad\ngin. Sehen Sie sich einmal in Hessen um. Ich habe \ndas getan, weil unser Landkreis an Hessen grenzt \nund wir auch einmal gerne nach dr\u00fcben schauen; \njetzt nat\u00fcrlich besonders gerne. Dort stellen wir das \ngleiche fest: Die Umstellung ist dort auch stufen\u00ad\nweise erfolgt. Wir stellen also fest, da\u00df durch die Um\u00ad\nstellung hier in Bayern bez\u00fcglich der Qualifikation un-\n,, .. \n\u2022V \u2022\u00b7 .. sere jungen M\u00e4dchen und Buben keinen Nachteil ha\u00ad\nben werden. Wir werden 1987 die Elektroberufe um\u00ad\nstellen und 1988 die Metallberufe. Wir werden dann \nden Spitzenplatz in der Ausbildung aller deutschen \nFacharbeiter nicht nur in den Schulen, sondern auch \ndanach einnehmen. Danke sch\u00f6n. \n(Beifall bei der CSU) \nErster Vizepr\u00e4sident M\u00f6sleln: Weitere Wortmeldun\u00ad\ngen liegen mir nicht vor. Wir kommen zur A b s t i m -\nm u n g. Die Aussch\u00fcsse empfehlen Ablehnung des \nDringlichkeitsantrags. Wer entgegen dieser Empfeh\u00ad\nlung f\u00fcr die Annahme ist, den bitte ich um das Hand\u00ad\nzeichen. -Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen bitte ich an\u00ad\nzuzeigen! -Das ist die Mehrheit. Stimmenthaltun\u00ad\ngen? -Drei Stimmenthaltungen aus der Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Somit ist der Dringlichkeitsantrag a b g e -\nlehnt. \nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \nmich wissen lassen, da\u00df zu den E i n g a b e n des \nHerrn Johann Sichler, Hartpenning, und des Herrn \nHubert Leibold, Weigoldshausen, der Beschlu\u00df des \nBayerischen Landtags vollzogen wird. Damit werden \ndiese Tagesordnun,gspunkte abgesetzt. \n(Beifall) \nZur der Eingabe des Herrn Christian M \u00fc 11 e r -B a r -\nd o r ff, N\u00fcrnberg, hat die Fraktion der CSU bean\u00ad\ntragt, diese von der Tagesordnung ab zusetzen , \nda sie in der Fraktion noch einmal besprochen wer\u00ad\nden soll. -Das Hohe Haus ist damit einverstanden. \nDamit sind wir am Ende der heutigen Tagesordnung. \nDie Sitzung ist geschlossen. \n(Schlu\u00df der Sitzung: 16 Uhr 41 Minuten) ... \u00b7.\u2022.\u00b7 5. l~i-1 Anlage \nM\u00fcndliche Anfragen gern. \u00a7 73 Abs. 2 Satz 2 GeschO \nAbg. Mehrllch (SPD), Fragest e 11 er: \nTell! die Staatsregierung die Auffassung der Re\u00ad\ngierung von Unterfranken, da\u00df der vom Gemein\u00ad\nderat Hafenlohr beschlossene Verkauf eines \nGrundst\u00fcckes Im Bereich des geplanten Hafen\u00ad\nlohrtalspelchers an den Bund Naturschutz der \nLoyalit\u00e4tspflicht der Geme.lnde gegen\u00fcber staat\u00ad\nlichen Planungen widerspricht und deshalb sit\u00ad\ntenwidrig wire? \nAntwort der Staatsregierung: Der Gemeinderat von \nHafenlohr hat in seiner nicht\u00f6ffentlichen Sitzung vom \n30.09.1986 grunds\u00e4tzlich beschlossen, an den Bund \nNaturschutz zu einem Miteigentumsanteil von 'li ein \nGrundst\u00fcck in der Gemarkung Windheim von ca. \n0,4 ha zu verkaufen. Dieses Grundst\u00fcck liegt im Be\u00ad\nreich des geplanten Projekts \u201eTrinkwasser-Talsperre \nHafenlohrtal\". Soweit der Staatsregierung bekannt, \nist inzwischen weder der endg\u00fcltige Beschlu\u00df gefa\u00dft \nnoch der notarielle Kaufvertrag unterzeichnet wor\u00ad\nden. \nDie Regierung von Unterfranken hat die Gemeinde \nHafenlohr im Rahmen der kommunalaufsichtlichen \nBeratung wissen lassen, da\u00df der in Aussicht genom\u00ad\nmene Kaufvertrag sittenwidrig und deshalb nichtig \nsein k\u00f6nne, wenn das Grundst\u00fcck nur unter dem \nGesichtspunkt der Verhinderung einer staatlichen \nMa\u00dfnahme, n\u00e4mlich einer Trinkwassertalsperre, ver\u00ad\n\u00e4u\u00dfert wird. Eine abschlie\u00dfende Beurteilung wird die \nRegierung von Unterfranken erst dann vornehmen, \nwenn ein endg\u00fcltiger Beschlu\u00df vorliegt. \nDie Staatsregierung teilt die Auffassung der Regie\u00ad\nrung von Unterfranken. Es spricht vieles daf\u00fcr, da\u00df \ndie Gemeinde ausschlie\u00dflich das Ziel verfolgt, staatli\u00ad\nche Planungen zu erschweren. Dies w\u00fcrde aber dem \nGebot loyalen Verhaltens der Beh\u00f6rden untereinan\u00ad\nder, insbesondere aber auch der kommunalen Ge\u00ad\nbietsk\u00f6rperschaft gegen\u00fcber staatlichen Stellen wi\u00ad\ndersprechen. Eine abschlie\u00dfende Beurteilung ist erst \nm\u00f6glich, wenn ein endg\u00fcltiger Beschlu\u00df vorliegt. \nAbg. Neder (CSU), Fragest e 11 er: \nTellt die Bayer. Staatsregierung die Auffassung, \nwonach bei einem Emstfallelnsatz frelwllllge \nFeuerwehren, die nicht mit einem feuerwehrelge\u00ad\nnen Fahrzeug ausgestattet sind -z.B. gezogene Tragkraftspritzen beim Einsatz einer landwlrt\u00ad\nschaftlichen Zugmaschine -keinen entsprechen\u00ad\nden Versicherungsschutz genie\u00dfen, was zur \nFolge hat, da\u00df diese Feuerwehren zuk\u00fcnftig \nkeine Bereitschaft zum emstfallm\u00e4\u00dfigen Einsatz \nmehr zeigen wollen? \nAntwort der Staatsregierung: Feuerwehrdienstlei\u00ad\nstende und Personen, die nach Art. 24 BayFwG zur \nHilfeleistung f\u00fcr die Feuerwehren herangezogen wer\u00ad\nden, sind f\u00fcr Unf\u00e4lle mit K\u00f6rper-oder Gesundheits\u00ad\nschaden, die durch den Feuerwehrdienst verursacht \nwurden, durch die gesetzliche Unfallversicherung ver\u00ad\nsichert. \nDies ist auch bei freiwilligen Feuerwehren der Fall, die \nnicht mit einem feuerwehreigenen Fahrzeug ausger\u00fc\u00ad\nstet sind und beispielsweise f\u00fcr Eins\u00e4tze ihrer Trag\u00ad\nkraftspritzen landwirtschaftliche Zugmaschinen ben\u00f6\u00ad\ntigen. \nAbg. Leichtle (SPD), Fragest e 11 er: \nNachdem zur Zelt Versuche laufen, durch die Auf\u00ad\nbrlngung von sog. \u201eFl\u00fcsterasphalt\" auf Stra\u00dfen \nzu einer wesentlichen L\u00e4rmsenkung beizutragen, \nfrage Ich die Staatsregierung, ob beabsichtigt \nIst, bei der laufenden Bauma\u00dfnahme der A 8 zwi\u00ad\nschen der Ausfahrt Augsburg-Ost und Augsburg\u00ad\nWest einen derartigen \u201eFl\u00fcsterasphalt\" bei der \nErneuerung der Fahrbahn aufzubringen, oder \nwenn dies nicht der Fall ist, ob dann vorgesehen \nIst, diesen Streckenabschnitt ggf. Im Elnvemeh\u00ad\nman mit dem Bund noch als Versuchsstrecke vor\u00ad\nzusehen, nachdem dort ungesch\u00fctzte Wohnge\u00ad\nbiete der St\u00e4dte Augsburg und Gersthofen vor\u00ad\nhanden sind? \nAntwort der Staatsregierung: Erfahrungen mit l\u00e4rm\u00ad\nmindernden Fahrbahndecken liegen in der Bundesre\u00ad\npublik noch nicht vor. Diese als \u201eFl\u00fcsterasphalt\" be\u00ad\nzeichneten Fahrbahndecken unterschiedlicher Bauart \nwerden seit dem vergangenen Jahr auf Versuchs\u00ad\nstrecken auf Bundesfernstra\u00dfen erprobt, die vom \nBundesminister f\u00fcr Verkehr festgelegt worden sind. \nDie bayerische Stra\u00dfenbauverwaltung beteiligt s.ich \nan diesem Versuchsprogramm mit einem 2,6 km lan\u00ad\ngen Abschnitt der Bundesstra\u00dfe 12. Das Versuchs\u00ad\nprogramm ist auf mehrere Jahre angelegt. Bis zum \nVorliegen der Untersuchungsergebnisse soll auf Bun-1582 Bayert1cher Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokoll 11/25 v. 20. 05. 87 \ndesfernstra\u00dfen kein weiterer \u201eFl\u00fcsterasphalt\" verlegt \nwerden. Der Einbau von \u201eFl\u00fcsterasphalt\" auf der Teil\u00ad\nstrecke der BAB A 8 zwischen der Ausfahrt Augs\u00ad\nburg-Ost und Augsburg-West ist daher nicht m\u00f6glich. \nAbg. Heinrich (SPD), Fragest e 11 er: \nIn welchem Umfang wurden Errichtung bzw. Aus\u00ad\nbau und Fortf\u00fchrung von Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radfah\u00ad\nrerunterl\u00fchrungan im Bereich der Bahnh\u00f6fe \nLandshut, Wellhelm/Obb., Alt\u00f6tting und M\u00fcn\u00ad\nchen-Laim seitens des Freistaates Bayern gaf\u00f6r\u00ad\ndert, und mit welchen finanziellen F\u00f6rdanJngen \nkann bei einer \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahme Im Bereich \ndes Augsburger Hauptbahnhofes garechnet war\u00ad\nden? \nAntwort der Staatsregierung: Die genannten Unter\u00ad\nf\u00fchrungen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer wurden mit\u00b7 \nMitteln nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsge\u00ad\nsetz und komplement\u00e4r nach dem Finanzausgleichs\u00ad\ngesetz in H\u00f6he von 60 O/o -80 O/o der zuwendungsf\u00e4hi\u00ad\ngen Kosten gef\u00f6rdert. \nDieser F\u00f6rderrahmen ist f\u00fcr das Vorhaben am Augs\u00ad\nburger Hauptbahnhof ebenso m\u00f6glich. Konkrete \nFestlegungen k\u00f6nnen erst nach Vorlage von Antrags\u00ad\nunterlagen getroffen werden. \nAbg. Hilmar Schmitt (SPD), Fragest e 11 er: \nIst die Staatsregierung bereit, Ihre bisherige Ein\u00ad\nstellung zu \u00fcberdenken und am Kllnlkum der \nStadt Aschaffenburg den Standort f\u00fcr einen Ret\u00ad\ntungshubschrauber einzurichten? \nAntwort der Staatsregierung: Wie erst k\u00fcrzlich dem \nVorsitzenden des Rettungszweckverbandes, Herrn \nOberb\u00fcrgermeister Dr. Reiland, mitgeteilt wurde. ist \ndas Staatsministerium des Innern bereit zu \u00fcberpr\u00fc\u00ad\nfen, ob sich nach Inbetriebnahme des Klinikums \nAschaffenburg und nach Vorlage entsprechenden \nZahlenmaterials neue Gesichtspunkte ergeben, die \nf\u00fcr eine Stationierung eines Rettungshubschraubers \nin Aschaffenburg sprechen. \nAbg. Trapp (SPD), Frage sie 11 er: \nVerf\u00fcgt die Staatsregierung \u00fcber ak.tuelle Zahlen \u00b7 \nzu Mofaunf\u00e4llen Jugendlicher, treffen dabei Mel\u00ad\ndungen von zunehmend verletztan und get\u00f6teten \nSch\u00fclern zu und h\u00e4lt die Staatsregierung zus\u00e4tz\u00ad\nliche Ma\u00dfnahmen In der schulischen und au\u00dfer\u00ad\nschulischen Mofafahrerausblldung f\u00fcr notwen\u00ad\ndig? \nAntwort der Staatsregierung: Die Unfallentwicklung \nbei den jugendlichen Mofafahrern und bei Mitfahrern \nim Alter von 15 bis 18 Jahren ist 1986 in Bayern relativ \ng\u00fcnstig verlaufen. Die Zahl der Toten sank 1986 er\u00ad\nfreulicherweise auf 11, w\u00e4hrend 1985 noch 21 Tote \nbei Mofaunf\u00e4llen zu beklagen waren. Das bedeutet ei\u00ad\nnen R\u00fcckgang um 47,60/o. Die Zahl der Schwerver\u00ad\nletzten sank von 509 im Jahr 1985 auf 374 im Jahr \n1986 (minus 26,50/o). Die Zahl der Leichtverlettten \nnahm von 945 im Jahr 1985 auf 728 ab (minus 22,90/o). Unfallzahlen f\u00fcr das Jahr 1987 liegen leider \nnoch nicht vor. In Anbetracht dieser Unfallentwick\u00ad\nlung erscheinen derzeit zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen in \nder Mofa-Fahrausbildung nichi erforderlich. \nFrau Abg. Radern1acher (SPD), Fragest e 11 er in: \nWelche Ma\u00dfnahmen und Konsaquenzen wird die \nStaatsreglarung hlnslchtllch der \u00d6lverunreini\u00ad\ngung des Grundwassers in den Brauch-und Be\u00ad\nragnungsbrunnen der G\u00e4rtnereien in Segnitz/ \nLkrs. Kitzingen f\u00fcr \u00e4hnlich gelagerte F\u00e4lle bayern\u00ad\nwelt ableiten, welche Hilfen gibt es f\u00fcr existenz\u00ad\ngef\u00e4hrdend Betroffene bzw. worauf Ist die ver\u00ad\nmutliche Verseuchung des Grundwassersees und \nIn welchem Umfang zur\u00fcckzuf\u00fchren? \nAntwort der Staatsreglarung: Die zust\u00e4ndigen Be\u00ad\nh\u00f6rden haben am 06. 05. 1987 von der Gew\u00e4sserver\u00ad\nunreinigung erfahren. Das Landratsamt Kitzingen hat \numgehend alle Sofortma\u00dfnahmen getroffen, um eine \nweitere Ausbreitung der Gew\u00e4sserverunreinigung zu \nerkennen und eine Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung aus\u00ad\nzuschlie\u00dfen. Die bereits seit \u00fcber 20 Jahren in Bayern \nfestgelegten Ma\u00dfnahmen nach Mineral\u00f6lunf\u00e4llen ha\u00ad\nben sich dabei ein weiteres Mal bew\u00e4hrt. \nEine Existenzgef\u00e4hrdung eines oder mehrerer betrof\u00ad\nfener G\u00e4rtnereibetriebe ist im Augenblick weder ab\u00ad\nzusehen noch zu bef\u00fcrchjen. Sollte ein solcher Fall \ndennoch eintreten, besteht die M\u00f6glichkeit, Not\u00ad\nstandsbeihilfe zu gew\u00e4hren. \nDie Schadensursache ist noch nicht bekannt, da der \nAusgangspunkt der Verunreinigung bisher nicht er\u00ad\nmittelt werden konnte. Das Landratsamt Kitzingen \nhat daher ein sachverst\u00e4ndiges Institut beauftragt, \nein Konzept zur Ermittlung der Schadensursache zu \nerarbeiten. Dieses hat seine Untersuchungen bereits \naufgenommen; Ergebnisse liegen derzeit allerdings \nnoch nicht vor. \nEventuelle Konsequenzen \u00b7k\u00f6nnen erst gezogen wer\u00ad\nden, wenn die Schadensursache ermittelt und gege\u00ad\nbenenfalls auch der Verursacher festgestellt werden \nkonnte. \nFrau Abg. Scheel (DIE GR\u00dcNEN), Fragest e 11 e -\nr in: \nTrifft es zu, da\u00df Im Landesarbeitsamt M\u00fcnchen, \num der Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Alg, Alhi \nund Uhg nachkommen zu k\u00f6nnen, \u00dcberstunden \nangeordnet werden, glelchzeltlg aber Zeltange\u00ad\nstellte zum 31.03.1987 gek\u00fcndigt und diese frei\u00ad\ngewordenen Stellen nicht neu besetzt wurden? \nAntwort der Staatsregierung: Seitens des Staatsmi\u00ad\nnisteriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung ist eine Ein\u00ad\nflu\u00dfnahme auf personelle Ma\u00dfnahmen der Arbeits\u00e4m\u00ad\nter nicht m\u00f6glich, da diese als Bundesbeh\u00f6rden zum \nGesch\u00e4ftsbereich der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit geh\u00f6\u00ad\nren und nicht dem Staatsministerium nachgeordnet \n~~. ' \nNach Auskunft des Arbeitsamts M\u00fcnchen waren dort \nzur Besch\u00e4ftigung des infolge der Winterarbeitslosig\u00ad\nkeit erh\u00f6hten Arbeitsanfalls Zeitangestellte als \n\u00b7--~\u00b7. \u201e .... Plenarprotoko/I 11/25 v. 20.05.87 Bayertacher L\u2022ndteg \u00b7 11. Wahlperiode 1583 \nH i 1 f s s a c h b e a r b e i t e r besch\u00e4ftigt, deren Ar\u00ad\nbeitsverh\u00e4ltnisse befristet waren und entweder zum \n31. 03., 30. 04., 31. 05. oder 30. 06. enden. \nDie Anordnung von \u00dcberstunden beim Arbeitsamt \nM\u00fcnchen diente vor allem der Erledigung der durch \nden Umzug des Arbeitsamts entstandenen Mehrar\u00ad\nbeit und dem Abbau der durch den Umzug verur\u00ad\nsachten R\u00fcckst\u00e4nde. Die Anordnung war bis zum \n16. 04. 1987 befristet. Eine erneute Anordnung von \n\u00dcberstunden ist derzeit nicht beabsichtigt. \nDie \u00dcberstunden konnten nicht durch den verl\u00e4nger\u00ad\nten Einsatz der Winteraushilfskr\u00e4fte 'vermieden wer\u00ad\nden, da die Erm\u00e4chtigung zur Einstellung von Winter\u00ad\naushilfskr\u00e4ften zeitlich befristet ist. Zudem war die \nAnordnung von \u00dcberstunden nicht nur im Bereich der \nHilfssachbearbeiter notwendig, sondern erstreckte \nsich \u00fcber die Gesamtheit der in den einzelnen Ab\u00ad\nschnitten anfallenden T\u00e4tigkeiten. \nFrau Abg. Wax-W\u00f6rner (DIE GR\u00dcNEN), Frage -\nstellerin: \nStimmen Sie mit uns \u00fcberein, da\u00df f\u00fcr ausstlegs\u00ad\nwillige Prostituierte, unabh\u00e4ngig davon, ob sla \nHIV-positiv oder -negativ sind, ausreichend Mittal \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen, die den \nBetroffenen eine unserem Zlvlllsatlonsstand an\u00ad\ngemessene finanzielle Grundsicherung sowie die \nM\u00f6glichkeit einer beruflichen Umschulung garan\u00ad\ntieren? \nAntwort der Staatsregierung: Die Staatsregierung \nstimmt mit der Auffassung der Fragestellerin nicht \n\u00fcberein. \nAuch ausstiegswilligen Prostituierten stehen selbst\u00ad\nverst\u00e4ndlich, wenn sie die Anspruchsvoraussetzun\u00ad\ngen erf\u00fcllen, wie allen B\u00fcrgern die Leistungen und \nHilfen zu, die unsere sozialstaatliche Ordnung vor\u00ad\nsieht. Eine Bevorzugung von Prostituierten kommt je\u00ad\ndoch nicht in Betracht: \n-Die Einf\u00fchrung einer finanziellen Grundsicherung \nneben oder anstelle der Sozialhilfe lehnt die Staats\u00ad\nregierung generell ab. Sie w\u00e4re sozial ungerecht, \nweil sie diejenigen beg\u00fcnstigen w\u00fcrde, die nicht \nmit eigenen Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Wechself\u00e4lle des Le\u00ad\nbens vorgesorgt haben. Eine Ausnahme davon f\u00fcr \nausstiegsbereite Prostituierte ist nicht zu rechtfer\u00ad\ntigen. \n-Die Teilnahme an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Um\u00ad\nschulung d\u00fcrfte in der Regel schon daran schei\u00ad\ntern, da\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung \nvon Unterhaltsgeld nach dem Arbeitsf\u00f6rderungs\u00ad\ngesetz nicht vorliegen. Diese Leistung erh\u00e4lt \ngrunds\u00e4tzlich nur, wer innerhalb der letzten drei \nJahre vor Beginn der Umschulungsma\u00dfnahme min\u00ad\ndestens zwei Jahre beitragspflichtig besch\u00e4ftigt \nwar. Diese Voraussetzung liegt bei Prostituierten \njedoch nicht vor. \nAbg. Knauer (SPD), Frage ste 11 er: \nNachdem beim 125j\u00e4hrlgen Jubil\u00e4um des deut\u00ad\nschen S\u00e4ngerbundes am vergangenen Wochen-ende In Coburg Bundeskanzler Kohl und auch \nStaatsminister Zehetmalr ein eindeutiges Be\u00ad\nkenntnis f\u00fcr mehr musische Erziehung In den \nSchulen abgegeben haben, frage ich die Staats\u00ad\nregierung, wann sie gedenkt dem Chorgesang In \nden Grund-und Hauptschulen durch die Bereit\u00ad\nstellung von Unterrichtsstunden geb\u00fchrend \nRechnung zu tragen und Ihn nicht nur In Nei\u00ad\ngungsgruppen ohne Anspruch auf personelle \nAusstattung anzubieten? \nAntwort der Staatsregierung: Schulchor kann an al\u00ad\nlen Grund-und Hauptschulen als Neigungsgruppe \noder Arbeitsgemeinschaft durchgef\u00fchrt werden. Die \nvom Kultusministerium den Regierungen zugewiese\u00ad\nnen Lehrerstunden reichen in der Regel aus, um sol\u00ad\nche Neigungsgruppen und Arbeitsgemeinschaften zu \nbilden. Die Entscheidung, welche Neigungsgruppen \nund Arbeitsgemeinschaften eingerichtet werden, trifft \ndie Lehrerkonferenz. \nChorgesang wird dar\u00fcber hinaus im Rahmen des f\u00fcr \nalle Sch\u00fcler verbindlichen lehrplanm\u00e4\u00dfigen Musikun\u00ad\nterrichts in allen Jahrgangsstufen gepflegt. \nFrau Abg. Schwelger (CSU). Fragest e 11 er in: \nWelche Entlastungen f\u00fcr die Landwirtschaft sind \nin dem von der Staatsregierung In den Bundesrat \neingebrachten Gesetzentwurf zum Abbau steuer\u00ad\nlicher H\u00e4rten f\u00fcr die Landwirtschaft vorgesehen, \nund wie Ist der Verfahrensstand? \nAntwort der Staatsregierung: Der Bundesrat hat der \nEinbringung des Gesetzentwurfs im Bundestag am \n15. Mai 1986 zugestimmt. \nDer bayerische Gesetzentwurf entlastet die Landwirt\u00ad\nschaft auf dreifache Weise: \nErstens : Unser Gesetzesantrag zielt darauf ab, \nden Stichtag 1. M\u00e4rz 1986, der durch das Wohneigen\u00ad\ntums-F\u00f6rderungsgesetz bestimmt worden ist, durch \nden Stichtag 1. Januar 1987 zu ersetzen. D. h. jeder \nLandwirt, der vor dem 1. Januar 1987 seinen Bauan\u00ad\ntrag gestellt hat, soll die g\u00fcnstige \u00dcbergangsregelung \ndes Wohneigentums-F\u00f6rderungsgesetzes in An\u00ad\nspruch nehmen k\u00f6nnen. \nZweitens : Wir wollen erreichen, da\u00df die Bebau\u00ad\nung eines land-und forstwirtschaftlichen Grund\u00ad\nst\u00fccks f\u00fcr eigene Wohnzwecke des Landwirts zu kei\u00ad\nnem steuerlichen Entnahmegewinn f\u00fchrt. \nDie gleiche Regelung mu\u00df aus Verfassungsgr\u00fcnden \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr Gewerbetreibende und Freiberufler \ngelten, die ein Betriebsgrundst\u00fcck f\u00fcr eigene Wohn\u00ad\nzwecke bebauen. \nD r i t t e n s : Bei der Ver\u00e4u\u00dferung oder Entnahme \nvon Grund und Boden aus einem land-und forstwirt\u00ad\nschaftlichen Betriebsverm\u00f6gen k\u00f6nnen unter be\u00ad\nstimmten Umst\u00e4nden (Stichworte: Abfindung wei\u00ad\nchender Erben, Schuldentilgung) einkommensabh\u00e4n\u00ad\ngige Freibetr\u00e4ge in Anspruch genommen werden. \nDiese Freibetr\u00e4ge entfallen in voller H\u00f6he, wenn das \nEinkommen den Betrag von 24000,-/48000,- DM \nauch nur um eine Mark \u00fcbersteigt. 1584 Bayerischer Landtag \u00b7 11. Wahlperiode Plenarprotokorr 11/25 v. 20.05.87 \nDurch die von uns vorgeschlagene Gleitregelung soll \nerreicht werden, da\u00df bei geringf\u00fcgigem \u00dcberschrei\u00ad\nten der Einkommensgrenzen die Freibetr\u00e4ge nicht \nschlagartig wegfallen, sondern stufenweise abgebaut \nwerden. \nAbg. Loew (SPD), Frage ste 11 er: \nMit welchen Heushaltsbelestungen rechnet die \nBayerische Staatsregierung f\u00fcr die Haushalts\u00ad\njahre Im Zeitraum der Mittelfristigen Finanzpla\u00ad\nnung durch die Kostanstelgarungen beim Bau \ndes Flughafens M\u00fcnchen II? \nAntwort der Staatsregierung: Dem Mittelfristigen Fi\u00ad\nnanzplan f\u00fcr die Jahre 1986 bis 1990 liegt ein Investi\u00ad\ntionsvolumen von insgesamt 44,8 Mrd. DM zugrunde, \ndies verteilt sich auf die einzelnen Jahre des Finanz\u00ad\nplanungszeitraums wie folgt: \n1986 8,5 Mrd. DM \n1987 8,9 Mrd. DM \n1988 9,0 Mrd. DM \n1989 9, 1 Mrd. DM \n1990 9,2 Mrd. DM \nDie Investitionsausgaben sind im Rahmen der MiFriFi \nnicht titelm\u00e4\u00dfig aufgegliedert. F\u00fcr interne Planungs\u00ad\nzwecke wurde jedoch von j\u00e4hrlichen Leistungen des \nFreistaates Bayern an die Flughafengesellschaft zum \nBau des Flughafens M\u00fcnchen II in H\u00f6he von 140,76 \nMio. DM, also insgesamt rund 704 Mio. DM ausge\u00ad\ngangen. \nNach der neuesten Finanzplanung der Flughafenge\u00ad\nsellschaft, der die aktuelle Kostensch\u00e4tzung zugrun\u00ad\ndeliegt, sind f\u00fcr den aktuellen Finanzplanungszeit-raum 1986 bis 1990 Gesellschaftermittel von 1,490 \nMrd. DM und damit Mittel des Freistaates Bayern von \nrund 760 Mio. DM vorgesehen. Die Kostenmeh\u00ad\nrungen wirken sich auf die Gesellschafterleistungen \nim wesentlichen erst in den Jahren nach dem Finanz\u00ad\nplanungszeitraum aus. \nDie Haushaltsans\u00e4tze des laufenden Haushalts \n1987/88 (je 140,76 Mio. DM) sind jedenfalls ausrei\u00ad\nchend. \nAbg. Hefele (SPD), Frage ste 11 er: \nWann k\u00f6nnen Rassegefl\u00fcgelzuchtverelne und \nKlelntlerzuchtverelne mit der Gemeinn\u00fctzigkeit \ninfolge des Landtagsbeschlusses vom \n22. 11.1983 (10/2240) rechnen? \nAntwort der Staatsregierung: Zun\u00e4chst darf ich dar\u00ad\nauf hinweisen, da\u00df der Landtag am 22. 11. 1983 einen \ninhaltsgleichen Beschlu\u00df aufgrund eines CSU-An\u00ad\ntrags gefa\u00dft hat (LT-Drs. 10/2241). \nDer Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 13. 03. 1987 \nmit der Stimme Bayerns beschlossen, einen Gesetz\u00ad\nentwurf Baden-W\u00fcrttembergs aus dem Jahre 1983 \n(BR-Drs. 568/83) zur steuerlichen Beg\u00fcnstigung der \nPflanzen- und Kleintierzucht erneut beim Deutschen \nBundestag einzubringen. Ob und wann es zu einer \nUmsetzung dieser Gesetzesinitiative kommen wird, \nkann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht beurteilt \nwerden. Insbesondere das in einigen Monaten zu er\u00ad\nwartende Gutachten der \u201eUnabh\u00e4ngigen Sachver\u00ad\nst\u00e4ndigen-Kommission zur Pr\u00fcfung des Gemeinn\u00fct\u00ad\nzigkeitsrechts\", die vom Bundesminister der Finan\u00ad\nzen eingesetzt worden ist, d\u00fcrfte einen erheblichen \nEinflu\u00df auf den Ausgang des Gesetzgebungsverfah\u00ad\nrens haben. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}