{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.gesundheit-nds-hb.de/fileadmin/Publikationen/Impulse/impulse-nr77-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "77 4. Quartal Dez. 2012 \nGeht das?\nWerte in der Gesundheitsf\u00f6rderung \nund -versorgung\neditorial  \u00bb Ethik versteht sich selbst ja bereits seit ihren aristotelischen \nAnf\u00e4ngen als \u00bbpraktische Wissenschaft\u00ab, als moralische Reflexion von All- \ntagshandeln und Wissenschaften. Wie praktisch ist Ethik aber f\u00fcr den \nGesundheitsbereich? Auch wenn ihre Formalisierungsgrade \u00fcber Ethik- \nkommissionen und den nationalen Ethikrat zugenommen haben, ist die  \nFrage, wie weit es um Ethik im Alltag der Gesundheitsversorgung be- stellt ist, spannend. F\u00e4ngt es erst bei letzten Fragen, also den Umgang \nmit Sterben, den Todesdefinitionen f\u00fcr die Organspende oder der Pr\u00e4- \nnataldiagnostik an? Brauchen wir jenseits der als Nischendisziplin ver- \nankerten Medizinethik eine Public-Health-Ethik, wie es zwei Autoren  \ndieses Heftes fordern, oder einen neuen Gerechtigkeitsdiskurs bei Ver- \nteilungsfragen im Gesundheitswesen? Unter dem Titel \u00bbGeht das?\u00ab, \nversuchen wir auszuloten, welchen Stellenwert Ethik im Gesundheitsbe-\nreich haben kann. \u00bb Die letzte impu!se-Ausgabe 2012 m\u00f6chten wir nutzen, \num uns bei allen Kooperationspartnern der Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e. V. f\u00fcr die \nintensive und konstruktive Zusammenarbeit zu bedanken. Auch den \nmehr als 100 Autorinnen und Autoren der Zeitschrift impu!se in 2012 \nsei herzlichst f\u00fcr ihre Mitarbeit gedankt, weil ohne ihr Engagement die Herausgabe dieser Zeitschrift nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Unser Dank gilt \nnat\u00fcrlich auch allen Leserinnen und Lesern der impu!se, von denen wir  \nviele positive R\u00fcckmeldungen und Anregungen zu den einzelnen Aus-\ngaben erhalten haben. Wir w\u00fcnschen Ihnen allen einen sch\u00f6nen und  \nangenehmen Jahresausklang und ein gesundheitsf\u00f6rderliches Jahr  \n2013! Lassen Sie sich durch dieses Heft m\u00f6glicherweise anregen, die wahrscheinlich gar nicht so besinnliche Zeit gerade dazu zu nutzen,  \netwas weiter oder neu zu denken und damit zu schauen, ob mehr Ethik  \nm\u00f6glich ist. \n\u00bb Die Schwerpunktthemen der n\u00e4chsten Ausgaben lauten \n\u00bbGeneration 20+\u00ab (Redaktionsschluss 09.02.2013) und \u00bbWie viel Gesund- \nheit k\u00f6nnen wir uns leisten? Gesundheitsdienste neu orientieren\u00ab  \n(Redaktionsschluss 06.05.2013). Wie immer sind Sie herzlich eingeladen, \nsich an den kommenden Ausgaben mit verschiedensten Beitr\u00e4gen, An- regungen und Informationen zu beteiligen. Zum Jahresende feiern wir \nnoch ein Jubil\u00e4um: Unser Online-Newsletter geht in die 50. Ausgabe. \nDie 2.000 Abonnentinnen und Abonnenten werden im 6-w\u00f6chigen \nRhythmus \u00fcber Aktuelles zum Thema Gesundheit informiert. \nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen!\nThomas Altgeld und Teamaus dem inhalt  ethik in den Gesundheitswissen-\nschaften 02  die Public health ethik in abgrenzung zur klassischen \nmedizinethik 03  Kann man ethik lernen? 05  ethikkommissionen \nin niedersachsen 06  rationierung im Gesundheitswesen: ein \ndiskurs zwischen ethik und effizienz 07  K\u00f6nnen twitter & Co. \nleben retten? 08  Patientenverf\u00fcgung und Vorsorgevollmacht \u2013 \nerwartungen und Wirklichkeit 09  Wertvolle organe. Chancen \nangesichts der revision des transplantationsgesetzes 10  \u00dcber den \norganmangel und das horntodkonzept 11  Beschneidung bei \nJungen \u2013 heute noch vertretbar? 12  das europ\u00e4ische Jahr f\u00fcr \naktives altern und solidarit\u00e4t zwischen den Generationen 2012 \u2013 \nein r\u00fcckblick 13  der Blick auf Behinderung und die Pr\u00e4natal-\ndiagnostik 14  Projekt \u00bbKooperation und Vernetzung in der \nschwangerenbetreuung und -beratung bei Pr\u00e4nataldiagnostik\u00ab 15  \n\u00d6ffentliche meinung und ethisches urteil 15  digitale Patienten-\nauskunft \u2013 elektronische Patientenakte 16  selbsthilfearbeit kann \nfinanziell gest\u00e4rkt werden 17  Gemeinsame handlungsfelder zur \nVersorgung von Patientinnen und Patienten mit demenz in akut- \nkrankenh\u00e4usern 18  Viel zu privat?! sexualit\u00e4t in der altenpflege \n\u2013 die Zweite 19  Gesundheit von studierenden: review zum \nForschungsstand 19  umbenennung des regionalen Knotens in \n\u00bbKoordinierungsstelle Gesundheitliche Chancengleichheit \nniedersachsen\u00ab 20  profamilia \u2013 standpunkt zur Beschneidungs-\ndebatte 21  Projekt sexi \u2013 sexualerziehung interkulturell 22  \ndie Bedeutung der Weiterentwicklung palliativmedizinischer \nangebote in niedersachsen 22  B\u00fccher, medien 24  termine 30  \nimpressum 31\nimpuse\nlandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e.V. f\u00fcr GeSuNDheit Sf\u00f6r Deru NGImpu!se online unter www.gesundheit-nds.deiSSN 1438-6666  uWe h. Bit tlin Gmayer, diana sahrai\nethik in den Gesundheitswissenschaften\nEthik in den Gesundheitswissenschaften wird h\u00e4ufig zuerst \nauf eher medizinethische Aufgabenbereiche bezogen. In Public \nHealth taucht Ethik etwa systematisch in Drittmittel gef\u00f6rder -\nten Projekten auf, die von unabh\u00e4ngigen Ethikkommissionen \neine Unbedenklichkeitsbescheinigung ben\u00f6tigen, um Inter -\nventionen und Evaluationen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ein an -\nderer \u00f6ffentlichkeitsrelevanter Diskussionsstrang im Rahmen der Verkn\u00fcpfung von Ethik und Gesundheit verl\u00e4uft \u00fcber die \nArbeit des Ethikrats, in dem z. B. Fragen verhandelt werden, \nwo menschliches Leben beginnt, ob aktive Sterbehilfe legitim \nist oder wie Stammzellenforschung ethisch einzusch\u00e4tzen ist. \nDamit klingt Ethik in den Gesundheitswissenschaften wie ein \nThema, das f\u00fcr die meisten Public Health-Praktikerinnen und \n-Praktiker wenig unmittelbare Handlungsrelevanz hat. Auch \ndeshalb wird Ethik in den Gesundheitswissenschaften kurzer -\nhand als Spezialfall der Medizinethik erkl\u00e4rt. Wir vertreten hier \neine andere Position: Die Ber\u00fchrungspunkte, an denen Public \nHealth-Theorie und -Praxis und philosophische Fragen nach \nMoral und Ethik sich treffen, sind enorm vielf\u00e4ltig. Diese Einlei -\ntung soll \u2013 ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit und eher schab -\nlonenhaft \u2013 anhand von drei \u00fcbergreifenden Motiven einen \nEindruck \u00fcber einige wichtige Fragestellungen vermitteln.\nGesundheit und Gerechtigkeit\nGanz allgemein l\u00e4sst sich zun\u00e4chst Gesundheit als ein Gegen -\nstand festmachen, der neben dem WHO-Motto, Gesundheit \nf\u00fcr alle zu propagieren, als wichtige Bezugsgr\u00f6\u00dfe unmittelbar in Gerechtigkeitstheorien eingegangen ist. Die in der Gerech -\ntigkeitstheorie verhandelten Fragen sind dabei zuerst auf die Perspektive der Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention festgelegt. Was kann \nund muss eine Gesellschaft f\u00fcr die Erzeugung und den Erhalt \nder Gesundheit ihrer Bev\u00f6lkerung tun? Ein Unterproblem ist Schwerpunkt\ndann: Wieviel sozial bedingte gesundheitliche Ungleichheit  \nist zul\u00e4ssig und wie l\u00e4sst sich die bestehende gesundheitliche \nUngleichheit legitimieren? Dass in Deutschland im Augenblick \nwesentlich zu viel Ungleichheit in der Gesundheit besteht  \nund dass diese Ungleichheit in den letzten Jahren angestiegen ist, bezweifelt kaum jemand. Neun Jahre Lebenserwartungs -\ndifferenz zwischen Arm und Reich sind nicht legitimierbar. \nAber wie viele Jahre Lebenserwartungsdifferenz w\u00e4ren noch \nin Ordnung? Hier wird der Bereich der Empirie, vor allem der \nimmer dominanter werdenden Sozialepidemiologie sowie  \nGesundheitsberichterstattung, verlassen und normative und gerechtigkeitstheoretische Fragen gewinnen etwa f\u00fcr eine \nGesundheitspolitik in hohem Ma\u00dfe an Relevanz. \nKnappheit und Gesundheit\nIn eine \u00e4hnliche Richtung zielen Fragen, die sich auf die Vertei -\nlung knapper G\u00fcter beziehen. Dabei geht es bei weitem nicht nur um die vergleichsweise spektakul\u00e4ren Entscheidungen, \nanhand welcher Kriterien die Priorit\u00e4tslisten bei lebenswichti -\ngen Organspenden konstruiert werden. Sondern es geht hier \nebenfalls um die \u00dcberpr\u00fcfung, wie die von der Gesundheits -\npolitik zur Verf\u00fcgung gestellten (nicht eben \u00fcppigen) Mittel zur Verbesserung der Bev\u00f6lkerungsgesundheit eingesetzt \nwerden sollen. Genau hier sind etwa die Diskussionen um Ge -\nsundheitsziele zu verorten, die auf der Grundlage nachvoll -\nziehbarer normativer Ma\u00dfst\u00e4be die Mittelverteilung zur Rea-\nlisierung spezifischer Projekte organisieren sollen. Um die \nFormulierung von Gesundheitszielen oder um die Bestim -\nmung der wichtigsten Zielgruppen f\u00fcr Public Health-Ma\u00df-\nnahmen (in der Regel die irgendwie \u00bbschwer Erreichbaren\u00ab \u2013 \n\u00bbBildungsfernen\u00ab, \u00bbWohnungslosen\u00ab, aber sehr selten Reiche, \ndie auch kaum in Public Health-Ma\u00dfnahmen auftauchen)  \nkristallisieren sich ethische und moralische Fragestellungen heraus, sobald eine Entscheidung zwischen Projekt- und Ma\u00df -\nnahmen-Alternativen getroffen werden muss. Doch auch in \nder unmittelbaren Public Health-Praxis stellen sich solche ab -\nw\u00e4genden Fragen ganz allt\u00e4glich: Aus der Sicht organisierter Tr\u00e4ger und Institutionen geht es etwa darum, zu entscheiden, \nob mehr vorhandene Ressourcen oder Akquiset\u00e4tigkeiten in \ndas Feld M\u00e4nnergesundheit flie\u00dfen sollen und ob daf\u00fcr die \nAdipositaspr\u00e4vention, deren Hype vor\u00fcber zu sein scheint, zu -\nr\u00fcckgefahren wird. Solche allt\u00e4glichen Entscheidungssitua- tionen liegen unmittelbar im Gegenstandsbereich einer ethisch-\nmoralischen Perspektive, in der Regel ohne dass das den Public Health-Akteurinnen und -Akteuren bewusst ist.\nGesundheit und Autonomie\nDoch ethisch-moralische Fragen lassen sich in den Gesund -\nheitswissenschaften nicht auf eine verh\u00e4ltnispr\u00e4ventive Per-\nspektive und auf Fragen der Verteilung eingrenzen. Gerech -\ntigkeitstheoretisch genauso wesentlich und f\u00fcr die Public Health-Praxis umso folgenreicher ist die Frage nach der Rolle \nvon Gesundheit f\u00fcr ein gutes Leben \u2013 das meint Ethik im  \nengeren Sinne. Dabei ist wenig umstritten, dass Gesundheit \nf\u00fcr ein gutes Leben zentral ist, sondern in welchem Verh\u00e4ltnis das Erreichen oder der Erhalt von Gesundheit zur je individu -\nellen Autonomie steht? Wir m\u00fcssen in Gegenwartsgesellschaften damit rechnen, dass \nes ganz unterschiedliche Konzeptionen eines guten Lebens \ngibt und wir behaupten zumindest, dass die Menschen, die in \nDeutschland leben, den Status autonomer und m\u00fcndiger B\u00fcr -\ngerinnen und B\u00fcrger zugesprochen bekommen (der Einfach -\n02impu!se 77 | 2012\nheit halber lassen wir Fragen nach Sozialisation und Gesund -\nheitserziehung und die in Hinblick auf Autonomieversprechen \nskandal\u00f6se Sozialpolitik einmal beiseite.) \nDann ist allerdings die Frage, inwieweit selbstgew\u00e4hlte ge -\nsundheitsabtr\u00e4gliche Konzeptionen des guten Lebens \u2013 in der Soziologie als Lebensstile bezeichnet \u2013 von der Gesellschaft \nund den Public Health-Professionellen schlicht als Ausdruck \npers\u00f6nlicher Autonomie zu akzeptieren sind. Hier besteht also \nein starkes und nicht aufl\u00f6sbares Spannungsverh\u00e4ltnis zwi -\nschen gesellschaftlich versprochenen Autonomieanspr\u00fcchen \n(etwa in der Verfassung) und den sogenannten \u00bbadaptiven   \nPr\u00e4ferenzen\u00ab. Denn eine soziologisch angeleitete Ethik wei\u00df, \ndass die Alltagsroutinen, Verhaltensweisen und Lebensstile von \nMenschen keineswegs autonom und selbstherrlich gew\u00e4hlt \nsind, sondern ein Resultat von gesamtgesellschaftlichen und \nmilieuspezifischen Normalit\u00e4tsvorstellungen (wenn wir oder \neine \u00c4rztin, ein Arzt zur Herstellung der Gesundheit in Deutsch -\nland um ein Feuer tanzt, w\u00e4re das etwa au\u00dferhalb unserer ge -\nsellschaftlichen Normalit\u00e4tsvorstellungen), Handlungszw\u00e4n -\ngen, aber auch durchaus existenten Handlungsfreiheiten sind. \nEine Konsequenz aus diesem Dilemma ist die Etablierung  \neiner gro\u00dfen Anzahl von Studieng\u00e4ngen der Verhaltenskorrek -\nturwissenschaften \u2013 z. B. Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge \nin Public Health, Oekothrophologie, Gesundheitsp\u00e4dagogik, \nGesundheitspsychologie, Soziale Arbeit, Sozialp\u00e4dagogik \u2013 mit \ndenen den individuellen Autonomieanspr\u00fcchen begegnet \nwird. Solche mit vielerlei Fachwissen ausgestattete Expertin -\nnen und Experten m\u00fcssen dann Menschen erkl\u00e4ren, dass ihre \nbisherigen Alltagsroutinen suboptimal sind und dass sie ihr \nVerhalten \u00e4ndern sollen. Das passt schlecht zu der Vorstellung, \ndass Menschen (oder Patientinnen und Patienten) autonom \nund m\u00fcndig sind, und bezeichnet ein Grunddilemma verhal -\ntensorientierter Praxiswissenschaften. Denn, wie Martha Nuss -\nbaum, eine der wichtigsten Gerechtigkeitstheoretikerinnen \nder Gegenwart, festh\u00e4lt: Es ist die Aufgabe der gesellschaftli -\nchen Institutionen, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00bbdie materi -\nellen, institutionellen sowie p\u00e4dagogischen Bedingungen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die [ihnen] einen Zugang zum guten \nmenschlichen Leben er\u00f6ffnen und [sie] in die Lage versetzen, \nsich f\u00fcr ein gutes Leben und Handeln zu entscheiden.\u00ab Aber \ngleichzeitig m\u00fcssen die Adressatinnen und Adressaten der \nPublic Health-Praxis sich prinzipiell frei entscheiden k\u00f6nnen. \nSelbst wenn Public Health sicher w\u00fcsste, wie genau ein ge -\nsundheitsf\u00f6rderliches Leben zu erreichen ist, darf keinerlei \nZwang ausge\u00fcbt werden, entsprechende Handlungen einzu -\nklagen. Schwerpunkt\n03impu!se 77 | 2012\nEthik in Public Health \u2013 ein Kurzres\u00fcmeeDie drei hier nur angedeuteten Schnittmengen von Public \nHealth und Ethik bzw. Gerechtigkeitstheorie sollten andeu-\nten, dass ethische Fragestellungen nicht nur in die Theorie \noder die Programmatik von Public Health, sondern tief in  \nihre allt\u00e4gliche professionelle Praxis eingelassen sind. Eine \nKonsequenz w\u00e4re, einerseits entsprechende Wissens- und \nTheoriebest\u00e4nde aus der Gerechtigkeitstheorie in die Public \nHealth-Studieng\u00e4nge st\u00e4rker einzubinden, andererseits nor -\nmative Diskussionen in die gesellschaftliche Verstricktheit  \nvon Public Health (etwa in der Konvergenz zwischen dem Ak -\ntivierungsparadigma und Public Health-Interventionsformen) umfassender und \u00f6ffentlicher zu f\u00fchren. Genau dann kann \nPublic Health das zurzeit eher schlummernde Potenzial der \nSt\u00e4rkung emanzipativer Perspektiven im Kontext einer Bev\u00f6l -\nkerungsgesundheit, die diesen Namen verdient, wieder st\u00e4r -\nker entfalten.\nProf. Dr. Uwe H. B ittlingmayer , institut f\u00fcr Soziologie, P h freiburg, \ne-Mail: uwe.bittlingmayer@ph-freiburg.de\nVertr. Prof. Dr. Diana SaHrai, fakult\u00e4t f\u00fcr Bildungswissenschaften, \nuniversit\u00e4t Duisburg essen, e-Mail: diana.sahrai@uni-due.de   \ndaniel  stre Ch, hannes  Kn\u00dcPP el\ndie Public h ealth ethik in abgrenzung  \nzur klassischen medizinethik \nEine Public Health Ethik (PHE) befasst sich mit ethischen Fragen, die im Handlungsbereich von Public Health (PH) aufgeworfen \nwerden. PH umfasst all diejenigen Disziplinen, die sich auf \u00fcber -\nindividueller Ebene um die Gesundheit des Menschen k\u00fcm -\nmern, wobei ganz unterschiedliche methodische Herange -\nhensweisen zur Anwendung kommen. Aus dieser allgemeinen \nDefinition von PH lassen sich bereits einige charakteristische \nEigenschaften des Gegenstandsbereichs einer PHE ableiten, \nwelche auch die Abgrenzung zur klassischen Medizinethik \nverdeutlichen. \nPH nimmt eine Perspektive ein, die \u00fcber das einzelne Individu -\num hinausgeht. Sie unterscheidet sich damit \u2013 zumindest vom Schwerpunkt her \u2013 auch von der klassischen Medizinethik, die vor allem ethische Konflikte im Hinblick auf das Wohlergehen \nund den Willen der einzelnen Patientin und des einzelnen  \nPatienten untersucht. Trotz bzw. gerade wegen dieser \u00fcberin -\ndividuellen Perspektive muss die PHE ein besonderes Augen -\nmerk auf die Konsequenzen von PH-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den ein -\nzelnen Menschen richten.PH beschr\u00e4nkt sich nicht auf die empirische Analyse der be -\nv\u00f6lkerungsbezogenen Faktoren von Gesundheit und Krankheit \n(Epidemiologie), sondern entwickelt Managementstrategien, deren allgemeines Ziel es ist, den Gesundheitszustand in be -\nstimmten Populationen zu verbessern. Damit greifen PH-Ma\u00df -\nnahmen in die Autonomie und das Wohlergehen der betroffe -\nnen Menschen ein, was grunds\u00e4tzlich der Legitimation \u2013 auch in ethischer Hinsicht \u2013 bedarf. In dieser Hinsicht findet man  \nim Bereich von PH eine zur klinischen Medizin analoge Grund -\nkonstellation. Allein der Ansatzpunkt der Interventionen unter -\nscheidet sich (Individuum vs. Population). Es geht den PH-Dis -\nziplinen nicht nur um die Krankheitsbek\u00e4mpfung, sondern auch \u2013 wenn nicht sogar vor allem \u2013 um die F\u00f6rderung der Ge- \nsundheit und die Verhinderung von Krankheiten. Diese pr\u00e4 -\nventive Ausrichtung erscheint angesichts der Zunahme unbe -impu!se 77 | 2012 Schwerpunkt\n04handelbarer, aber durch Vorbeugung zum Teil vermeidbarer \nchronischer Erkrankungen \u00e4u\u00dferst zweckm\u00e4\u00dfig. Sie bedingt \naber auch eine besondere ethische Relevanz, da PH-Interven -\ntionen auch beim (noch) gesunden Menschen ansetzen und dabei dessen Autonomie beeinflussen und ihn den (h\u00e4ufig \nweniger \u00f6ffentlich bekannten und diskutierten) Risiken und Nebenwirkungen von Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung \nund Krankheitsvermeidung aussetzen.\nDer Populationsbezug von PH-Ma\u00dfnahmen wirft besondere \nProbleme bei der Nutzen-Schaden-Abw\u00e4gung auf, da der po -\ntenzielle gesundheitliche Nutzengewinn auf der Ebene der Population gegen m\u00f6glichen Schaden auf individueller Ebene \nbzw. auf der Ebene von Subpopulationen abzuw\u00e4gen ist.\nBei der Orientierung an populationsbezogenen Durchschnitts -\nwerten von gesundheitlichem Nutzen und Schaden droht die aus ethischer Sicht bedeutsame Frage nach der gerechten \nVerteilung von Nutzen und Schaden der PH-Ma\u00dfnahmen aus \ndem Blick zu geraten.\nEthische Fragestellungen im Bereich von Public Health\nDie Etablierung von PHE tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass \nbev\u00f6lkerungsbezogene Ans\u00e4tze einen immer wichtigeren \nStellenwert bei der Sorge um die Gesundheit der Menschen \ngewinnen. Dies liegt nicht nur an der Entwicklung neuer po -\npulationsbezogener Interventionsma\u00dfnahmen, sondern auch an aktuellen Bedrohungen der Gesundheit, die sich nicht mehr \nauf einzelne Personen beschr\u00e4nken, sondern ganze Populatio- \nnen bis hin zur gesamten Weltbev\u00f6lkerung betreffen. Als ethi -\nsche Fragestellungen im Bereich von PH w\u00e4ren beispielhaft  \nzu nennen (I) die H1N1-Impfung (Schweinegrippe) oder die HPV-Impfung (zur Prim\u00e4rpr\u00e4vention von Geb\u00e4rmutterhals -\nkrebs), (II) die verschiedenen Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen bei onkologischen Erkrankungen (Brustkrebs, Prostatakrebs, \nGeb\u00e4rmutterhalskrebs u. a.) und zunehmend auch psychischen \nErkrankungen (Depression, Schizophrenie, Demenz, ADHS), (III) der Umgang mit begrenzten finanziellen Ressourcen im \nGesundheitswesen, (IV) Aufkl\u00e4rungskampagnen wie zur Pr\u00e4 -\nvention von HIV, h\u00e4uslicher Gewalt oder Diabetes. \nRahmenger\u00fcst zur ethischen Bewertung von PH-Ma\u00df -\nnahmen\nMit Hilfe der folgenden f\u00fcnf ethischen Kriterien kann die Un -\ntersuchung der ethischen Angemessenheit von PH-Ma\u00dfnah -\nmen angeleitet werden: \u00bb1 Jede ethische Bewertung muss mit einer kritischen Beur -\nteilung des Nutzenpotenzials  der PH-Ma\u00dfnahme beginnen. \nHierzu m\u00fcssen die Interventionsziele (z. B. Identifizierung von \nKrebserkrankungen im Fr\u00fchstadium) und ihre Bedeutung f\u00fcr \neine gesundheitliche Verbesserung von Individuen bzw. ge -\nsellschaftlichen Gruppen (z. B. Senkung der krebsspezifischen \nMortalit\u00e4t oder der Gesamtmortalit\u00e4t) klar definiert sein. \n\u00bb2 In der Regel sind PH-Ma\u00dfnahmen auch mit gesundheitli -\nchen und sozialen Risiken sowie Belastungen verbunden (z. B. \nfalsch-positive Ergebnisse mit anschlie\u00dfend unn\u00f6tiger Thera -\npie bei Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen oder Stigmatisierung \nbei Aufkl\u00e4rungskampagnen). Es ist deshalb wichtig, das Scha -\ndenspotenzial  f\u00fcr die direkt und indirekt Betroffenen abzu -\nsch\u00e4tzen und dem zu erwartenden Nutzen f\u00fcr die Zielpopula -\ntion gegen\u00fcberzustellen. Belastbare Aussagen zu Nutzen und Schaden sollten evidenzbasiert sein. Das bedeutet, dass die \nStudie zur Fragestellung passt und die Datenerhebung sowie \ndas Berichten der Ergebnisse nachvollziehbar und nach aktu -\nellen wissenschaftlichen Kriterien geschieht. \n\u00bb3 Aus der Vorgabe, die Selbstbestimmung von Individuen \nzu respektieren , ergeben sich zwei f\u00fcr die PHE relevante Be -\nwertungsperspektiven: Zum einen soll die Gesundheitskompe -\ntenz und die F\u00e4higkeit zur gesundheitlichen Eigenverantwor -\ntung (Empowerment)  gest\u00e4rkt werden. Zum anderen sollen die \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer aufgrund der meist nicht zu \neliminierenden Belastungen und Risiken selbst nach entspre -\nchender Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Teilnahme an der PH-Ma\u00dfnahme entscheiden (Informierte Einwilligung) . \n\u00bb4 Aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit  ist folglich zu pr\u00fcfen, ob \nalle Personen, die von der PH-Ma\u00dfnahme profitieren k\u00f6nnten, auch einen uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu ihr haben. Zudem \nsollte die Verteilung von gesundheitlichen Nutzen- und Scha -\ndenspotenzialen betrachtet werden. \u00bb5 Angesichts begrenzt verf\u00fcgbarer \u00f6ffentlicher Ressourcen \nist die Effizienz  der PH-Ma\u00dfnahme zu pr\u00fcfen. Hierzu sollte das \nVerh\u00e4ltnis zwischen den Zusatzkosten und dem Zusatznutzen \nim Vergleich zu alternativen Ma\u00dfnahmen \u2013 sofern verf\u00fcgbar \u2013 \nbestimmt werden (Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis) .\nPH-Ma\u00dfnahmen werden bewertet, indem diese f\u00fcnf Kriterien \nschrittweise \u00bbangewendet\u00ab werden. Zun\u00e4chst erfolgt die  \nBeschreibung  der zu untersuchenden PH-Ma\u00dfnahme hinsicht -\nlich ihrer Zielsetzung, Methodik und Zielpopulation. Im Rah -\nmen der Spezifizierung/Konkretisierung  werden die f\u00fcnf Krite-\nrien mit zus\u00e4tzlichem Inhalt gef\u00fcllt, um die spezifische Pro- \nblemkonstellation besser erfassen zu k\u00f6nnen. Anschlie\u00dfend \nwerden die einzelnen Kriterien jeweils f\u00fcr sich bewertet: Liegt \nein Nutzen oder Schaden vor, wird die Autonomie von Indivi -\nduen beeintr\u00e4chtigt, sind Gerechtigkeitsaspekte betroffen? \nDiese Einzelbewertungen m\u00fcssen dann zu einer \u00fcbergreifen -\nden Beurteilung der Public Health Ma\u00dfnahme zusammenge -\nf\u00fchrt werden (Synthese) . Hierzu geh\u00f6rt insbesondere die (I) \nnormative Gewichtung  der Einzelbewertungen, (II) die be -\ngr\u00fcndete Abw\u00e4gung bei Konflikten zwischen den Kriterien \nund (III) die \u00dcberpr\u00fcfung von Alternativl\u00f6sungen .\nIn den meisten F\u00e4llen wird die \u00fcbergreifende ethische Beurtei -\nlung der Public Health Ma\u00dfnahme nicht in einer kategorischen Ablehnung oder uneingeschr\u00e4nkten Bef\u00fcrwortung m\u00fcnden. \nVielmehr werden verschiedene, aus ethischer Sicht relevante \nAspekte und Konfliktkonstellationen aufgezeigt. \nProf. Dr. Dr. Daniel Strec H, Hanne S Kn\u00fcPPel, Medizinische hochschule \nhannover, Centre for ethics and law in the life Sciences, Carl-Neuberg-Stra\u00dfe 1,  \n30625 hannover, tel.: (05 11) 532-27 09, e-Mail: strech.daniel@mh-hannover.deimpu!se 77 | 2012 Schwerpunkt\n05einandersetzung mit einem guten Roman, der ethische Pro-\nbleme in eine Erz\u00e4hlstruktur einbindet, eine M\u00f6glichkeit, Ethik \nzu lernen. \nUnterschiede diskutieren\nEiner der wichtigen Lernschritte ist dabei die Einsicht, dass \nMenschen ethische Konfliktsituationen unterschiedlich wahr -\nnehmen und dass es h\u00e4ufig aufgrund solch unterschiedlicher Wahrnehmungen zu Konflikten kommt. Ethik lernen hei\u00dft da -\nrum auch zu lernen, dass Menschen unterschiedlich sind, und \ndiese Unterschiedlichkeit in das eigene ethische Urteilen mit \neinzubeziehen. Daher geh\u00f6rt zum Erlernen von Ethik unbe -\ndingt der Dialog mit anderen \u00fcber ihre moralischen Wahrneh -\nmungen und ethischen Urteile. Auch dies l\u00e4sst sich im Kontext \nvon Medizin und Pflege am besten anhand der Diskussion von \nkonkreten Konflikten ein\u00fcben. \nH\u00e4ufig haben wir es mit Situationen zu tun, in denen unter -\nschiedliche moralische und ethische Bewertungen aufeinan -\nderprallen. Hier reicht es nicht aus, sich \u00fcber seine unterschied -\nlichen Wahrnehmungen und Bewertungen zu verst\u00e4ndigen. \nEs muss eine f\u00fcr alle akzeptable L\u00f6sung gefunden werden. Ein \nBeispiel w\u00e4re die Frage, wie wir unsere Ressourcen im Gesund -\nheitswesen verteilen. Aber auch die Frage, wie wir in konkre -\nten ethischen Konfliktsituationen zu einer f\u00fcr alle akzeptablen \nL\u00f6sung kommen, ist solch eine Frage: Welche Regeln der Kon -\nfliktl\u00f6sung sind hier ethisch vertretbar? Insbesondere in Me-dizin und Pflege geht es immer wieder auch darum, Ethik in \ndiesem Sinne als Instrument der Konfliktl\u00f6sung zu begreifen: Soll ein Mensch k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt werden? Was machen wir \nmit der laut schreienden Bewohnerin des Pflegeheims, die  \nallen anderen den Schlaf raubt? Wie kommen wir hier zu Ent -\nscheidungen? Hier gilt es, Ethik auch als Methode und Instru -\nment der ethischen Konfliktbew\u00e4ltigung zu begreifen und zu erlernen. \nDie Kunst des Unterscheidens\nDazu gilt es, Ethik als Kunst des Unterscheidens zu lernen: Wer \nin einem ethischen Konflikt vermitteln will, muss zwischen Si -\ntuationsbeschreibungen, praktischen Fragen, Bewertungen und Normen unterscheiden lernen. Situationsbeschreibun -\ngen sind eine Frage der Wahrnehmung der Situation. Prak- tische Fragen lassen sich weitgehend nach objektiven fach -\nmiChael Coors\nKann man ethik lernen? \nEthik und MoralIm Grunde genommen ist nichts nat\u00fcrlicher, als dass man Ethik \nlernt. Wir alle lernen von Kindesbeinen an, uns an moralischen \nWerten zu orientieren. Dabei ist es aber sinnvoll, zwischen Mo -\nral und Ethik zu unterscheiden: Mit dem Wort Moral beziehen sich Ethikerinnen und Ethiker in der Regel darauf, dass es eine Reihe von Normen und Werten gibt, die wir ganz unreflektiert \n\u00fcbernehmen: Sie sind uns anerzogen oder wir haben sie auf -\ngrund unserer Erlebnisse verinnerlicht, ohne gro\u00df dar\u00fcber \nnachzudenken. Ethik beginnt dort, wo wir anfangen, \u00fcber diese \nmoralischen \u00dcberzeugungen nachzudenken: Darum hat Ethik \nes immer mit dem Verstehen von moralischen Wertvorstellun -\ngen und dem Begr\u00fcnden von moralischen Normen zu tun. \nEthik und Wahrnehmung\nMoralische \u00dcberzeugungen haben wir alle in der einen oder \nanderen Weise: Wir haben Vorstellungen davon, was gutes Le -\nben ist. Moral zeigt sich aber h\u00e4ufig zuerst einmal als ein vages Gef\u00fchl daf\u00fcr, dass etwas nicht stimmt. Ethik ist dann zun\u00e4chst die Besch\u00e4ftigung damit, den moralischen Intuitionen, die sich \nin solchen Gef\u00fchlen ausdr\u00fccken, eine Sprache zu geben. Ge -\nf\u00fchle und Intuitionen sollen in Argumente \u00fcbersetzt werden, die man anderen mitteilen kann. \nEthik zu lernen hei\u00dft darum zuallererst, sensibel zu werden f\u00fcr \ndie Wahrnehmung von ethischen Problemen: Ethik ist immer \nauch Wahrnehmungsschulung! Ethik beginnt nicht erst mit \ndem rationalen Urteilen, sondern sie beginnt, wie der Z\u00fcricher \nTheologe und Ethiker Johannes Fischer betont, bereits damit, wie wir Situationen wahrnehmen. Wahrnehmung ist nie neu- \ntral, sondern wir nehmen eine Situation immer schon in einer \nbestimmten Perspektive wahr. Wenn wir z. B. ein Krankenzim -\nmer betreten und dort einen schwerkranken, sterbenden Men- schen sehen, werden wir in der Regel unmittelbar wahrneh -\nmen, ob hier jemand leidet. Wir werden intuitiv eine Situation von Hilfsbed\u00fcrftigkeit wahrnehmen. Unsere Wahrnehmung von Situationen ist dabei immer schon durch bestimmte \nWahrnehmungsmuster, die wir eben erlernt haben, gepr\u00e4gt. \nSolche Wahrnehmungsmuster eignen wir uns auf unterschied -\nliche Art und Weise an: Viele Wahrnehmungsmuster sind uns anerzogen, manche eignen wir uns im Laufe des Lebens erst \nan. H\u00e4ufig ver\u00e4ndert sich unsere Wahrnehmung auch durch \nErz\u00e4hlungen von Situationen \u2013 z. B. die Geschichte von Ange -\nh\u00f6rigen, die am Lebensende furchtbar gelitten haben. Rele -\nvant ist nicht, ob solch eine Geschichte wahr oder falsch ist, sondern dass solche Geschichten moralische Wahrnehmungs -\nmuster transportieren. Im Alltag hat Ethik sehr viel mit solchen Erz\u00e4hlungen zu tun \u2013 unsere moralischen \u00dcberzeugungen \nsind uns h\u00e4ufig in Form von erz\u00e4hlten Geschichten pr\u00e4sent \nund weniger in Form klarer Aussages\u00e4tze. Beim Erlernen von Ethik geht es deshalb immer auch um das \nVerstehen der eigenen Wahrnehmungsmuster. Wie beein -\nflusst mein Leben und Erleben meine ethische Wahrnehmung von Problemen? Welche Geschichten pr\u00e4gen mich in meinem ethischen Urteil? In der medizinethischen Ausbildung \u00fcbt \nman in der Regel anhand von konkreten Patientinnen- und Patientengeschichten ein, die eigene ethische Wahrnehmung \ndes Konfliktes zu artikulieren. Da Wahrnehmungsmuster aber \nh\u00e4ufig durch Erz\u00e4hlungen vermittelt werden, ist auch die Aus -Schwerpunkt\n impu!se 77 | 2012\n06wissenschaftlichen Kriterien entscheiden: Wie geht das An- \nlegen einer k\u00fcnstlichen Ern\u00e4hrung technisch und wie gehe \nich pflegerisch damit um? Welche medizinischen Ziele kann \nich damit erreichen (medizinische Indikation, Therapieziel)? \nUnterschiedliche ethische Bewertungen einer Situation hin -\ngegen kann man nicht einfach objektiv aufl\u00f6sen. Man kann aber anhand normativer Kriterien, die f\u00fcr alle ethisch zumutbar \nsind, zu einer Entscheidung kommen, welche Bewertung gel -\nten soll. Solche Normen sind z. B. die Achtung der Menschen -\nw\u00fcrde, der Respekt vor der Selbstbestimmung der Patientin bzw. des Patienten, die Beachtung von F\u00fcrsorgepflichten und \ndie gerechte Verteilung von Ressourcen. Diese Normen sowie \nihre Begr\u00fcndungen zu kennen und zu verstehen, ist der kogni -\ntive Anteil des Lernens von Ethik. Sie auf konkrete Situationen anzuwenden, erfordert hingegen praktische Weisheit und Er -\nfahrung, die v. a. im Dialog mit anderen einge\u00fcbt werden k\u00f6n -\nnen. \nPaStor Dr. micHael coorS, theologischer referent, zentrum f\u00fcr Gesundheits-\nethik ( zfG), Knochenhauerstra\u00dfe 33, 30159 hannover, tel.: (05 11) 12 41 67 0, \ne-Mail: michael.coors@evlka.de \nmartin sChuma Cher\nethikkommissionen in niedersachsen\nAufgabe von Ethikkommissionen ist es, die ethische Unbe -\ndenklichkeit von Forschungsvorhaben am Menschen zu pr\u00fc -\nfen. Sie dienen damit in erster Linie der Wahrung der Interes -\nsen und Rechte beteiligter Probandinnen und Probanden, \naber auch dem Schutz von Forscherinnen und Forschern vor \nunabsichtlichen Verst\u00f6\u00dfen gegen gesetzliche Bestimmungen.\nDie Arbeit von Ethikkommissionen kann je nach Forschungs -\nbereich bundes- und landesrechtlichen als auch standesrecht -\nlichen Bestimmungen unterliegen. Unabh\u00e4ngig von gesetzli -\nchen Bestimmungen ist bei bestimmten F\u00f6rderungsverfahren \ndie Vorlage eines zustimmenden Votums bei Antragstellung \nobligatorisch, so etwa regelm\u00e4\u00dfig bei Antr\u00e4gen an die Deut -\nsche Forschungsgemeinschaft (DFG).Medizinische Ethikkommissionen\nDie Einrichtung medizinischer Ethikkommissionen geht im \nWesentlichen auf die Deklaration des Welt\u00e4rztebundes zu Ethi -\nschen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die medizinische Forschung am Men -\nschen (Deklaration von Helsinki) zur\u00fcck, die 1964 beschlossen \nund seither laufend weiterentwickelt wurde (derzeit letzte Re -\nvision im Jahr 2008).\nMit der \u00c4nderung des Arzneimittelgesetzes (AMG) im Jahre \n2004 wurde die Arbeit von Ethikkommissionen bei Forschungs -\nvorhaben mit Medikamenteneinsatz verbindlich institutio- \nnalisiert, in dem die \u00bbzustimmende Bewertung\u00ab einer nach \nLandesrecht gebildeten Ethikkommission neben der Geneh -\nmigung durch die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde als gesetz -\nlich vorgeschriebene Bedingung f\u00fcr den Beginn der klinischen Pr\u00fcfung eines Arzneimittels eingef\u00fchrt wurde (\u00a7 40 Abs. 1 Satz 2 AMG).\nZustimmende Stellungnahmen von Ethikkommissionen sind \ndes Weiteren auch nach \u00a7 20 Abs. 7 Medizinproduktegesetz \n(MPG) vorgeschrieben, bevor eine klinische Pr\u00fcfung eines  \nMedizinproduktes am Menschen vorgenommen werden darf. \nAuch die Verordnung \u00fcber den Schutz vor Sch\u00e4den durch \nR\u00f6ntgenstrahlen (R\u00f6ntgenverordnung, R\u00f6V) schreibt in \u00a7 28g \ndie Beteiligung einer Ethikkommission im Rahmen klinischer \nForschung vor.\nIn Niedersachsen wird dies durch die Ethikkommissionen der \nUniversit\u00e4tskliniken in G\u00f6ttingen und Hannover sowie die Ethik- \nkommission der \u00c4rztekammer Niedersachsen umgesetzt.\nKlinische Ethikkomitees\nNeben Ethikkommissionen, die Stellungnahmen zu medizini -\nschen Forschungsvorhaben am Menschen abgeben, existieren parallel klinische Ethikkomitees, die praxisorientiert ethische \nProbleme aus dem Alltag der Behandlung und Pflege von  \nPatientinnen und Patienten beraten. Ebenfalls mit versor -\ngungsbezogenen Fragen befassen sich beispielsweise Ethik-\nArbeitsgruppen, Ethik-Aussch\u00fcsse und Ethik-Foren von Kran -\nkenhaustr\u00e4gern und weiteren Einrichtungen des Gesundheits-\nwesens.\nEthikkommissionen in anderen Forschungsbereichen\nF\u00fcr Forschungsvorhaben im Gebiet der Psychologie wurden \nEnde der 1990er Jahre Ethische Richtlinien der Deutschen Ge -\nsellschaft f\u00fcr Psychologie und des Berufsverbands Deutscher Psychologinnen und Psychologen entwickelt.\nDiese Richtlinien finden in Ethikkommissionen ihren Nieder -\nschlag, die in nichtmedizinischen Fakult\u00e4ten beziehungsweise \nHochschulen ohne medizinischen Forschungsbereich errich -\ntet wurden. In Niedersachsen sind hier beispielsweise die  \nCarl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, die Universit\u00e4t Os -\nnabr\u00fcck, die Stiftung Universit\u00e4t Hildesheim und seit 2011 \nauch die Leibniz Universit\u00e4t Hannover zu nennen.\nDie Einrichtung solcher Ethikkommissionen gewinnt an Be -\ndeutung, da Forschungstr\u00e4ger und -f\u00f6rderer sowie Publikati -\nonsorgane in zunehmendem Ma\u00dfe die Vorlage zustimmen -\nder Ethik-Stellungnahmen einfordern. Diese Kommissionen \nbegutachten somit zumeist nicht nur ethische Fragen psycho -\nlogischer Forschung, sondern k\u00f6nnen auch bei anderen hu -\nman- und sozialwissenschaftlichen Forschungsvorhaben an -\ngerufen werden.\nliteratur beim Verfasser\nanschrift siehe impressumSchwerpunkt impu!se 77 | 2012\n07Zudem ist Konsens, dass nach offenen (expliziten) Kriterien ra -\ntioniert werden soll. Verdeckte (implizite) Rationierungen, die \nnicht nach allgemein verbindlichen Regeln erfolgen, werden \nabgelehnt. Sie sind jedoch in der medizinischen Praxis zu fin -\nden. Sie werden zum Beispiel getriggert durch Budgets und pauschale Verg\u00fctungen, die nicht ad\u00e4quat den notwendigen Behandlungsaufwand decken.\nAllerdings ist es h\u00e4ufig schwierig, verdeckte Rationierungen als \nsolche zu identifizieren. Es ist etwa empirisch gut gesichert, \ndass die wesentlichen Gesundheitsausgaben f\u00fcr einen Men -\nschen in seinem letzten Jahr vor dem Tod entstehen (sog.  \nSterbekosteneffekt). Diese Ausgaben in dem letzten Jahr vor dem Tod sind jedoch f\u00fcr \u00e4ltere Menschen vergleichsweise ge -\nringer als f\u00fcr j\u00fcngere Menschen, obwohl das Krankheitsrisiko \nals altersassoziiertes Risiko gilt. Das kann zum einen darauf  \nzur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass bei vielen \u00e4lteren Patientinnen und \nPatienten bestimmte Therapien aus medizinischen Gr\u00fcnden \nnicht mehr angewendet werden k\u00f6nnen. Jedoch kann es zum \nanderen auch an verdeckter Altersrationierung liegen. \nNach welchen Kriterien sollte rationiert werden?\nDie umstrittenste Frage \u2013 mit wenig Aussicht auf Konsens \u2013 ist, \nnach welchen Kriterien nun rationiert werden soll, wenn die \nRessourcen nicht mehr ausreichen, um den gegenw\u00e4rtigen \nStand der medizinischen Versorgung zu gew\u00e4hrleisten.\nEin intuitives Kriterium ist das der Nutzenmaximierung: Man \nmaximiere mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen den \ngesundheitlichen Nutzen der Bev\u00f6lkerung. Dieses \u00f6konomi -\nsche Prinzip (Effizienzkriterium) schlie\u00dft die medizinischen \nLeistungen aus, die pro Geldeinheit im Vergleich zu anderen \nLeistungen einen nur geringen Nutzen stiften. Grundlage f\u00fcr \ndie Bewertung des Nutzens im Verh\u00e4ltnis zu den Kosten einer \nmedizinischen Leistung sind dabei Studien der gesundheits -\n\u00f6konomischen Evaluation. Im US-Bundesstaat Oregon wurde im staatlichen Gesundheits -\nprogramm Medicare zu Beginn der 1990er versucht, medizini -\nsche Leistungen ausschlie\u00dflich auf Basis von Effizienz zu ver -\nteilen. Zu diesem Zwecke wurde eine Rangliste erstellt, die alle \nmedizinischen Leistungen nach Effizienz sortierte. Ma\u00dfnah -\nmen mit hoher Effizienz sollten dann Ma\u00dfnahmen mit gerin -\ngerer Effizienz vorgezogen werden. Das f\u00fchrte zum Beispiel \ndazu, dass eine Zahn\u00fcberkronung der lebensrettenden Ma\u00df -\nnahme Appendektomie aus Effizienzgr\u00fcnden vorzuziehen war. Diese Vorgehensweise verletzte die auch in unserer Ge -\nsellschaft tief verankerte Auffassung der \u00bbrule of rescue\u00ab , nach \nder lebensrettenden Ma\u00dfnahmen Vorrang einzur\u00e4umen ist. Auch weist das Effizienzkriterium das ethische Problem auf, \ndass es indifferent gegen\u00fcber der Verteilung des Nutzens ist: \nEs ist lediglich relevant, dass der gesundheitliche Nutzen in \nder gesamten Bev\u00f6lkerung maximiert wird. Wie dieser gesund -\nheitliche Nutzen im Ergebnis in der Bev\u00f6lkerung verteilt ist,  \nist unerheblich. Das bedeutet, dass medizinische Leistungen  \nprim\u00e4r an die Menschen verteilt werden, bei denen ein hoher gesundheitlicher Nutzen zu erwarten ist. Das sind tendenziell \nj\u00fcngere Menschen mit leichten Erkrankungen, da bei ihnen \nviele Lebensjahre als Nutzen gewonnen werden k\u00f6nnen. \nMenschen, die weniger \u00bbNutzenpotenziale\u00ab haben, werden \ndabei systematisch benachteiligt: Das sind zum Beispiel le -\nbensbedrohlich Kranke mit geringen Heilungschancen oder \n\u00e4ltere Menschen, bei denen bereits aufgrund des Alters nicht \nmehr so viele Lebensjahre gewonnen werden k\u00f6nnen.Jeanine staBer\nrationierung im Gesundheitswesen: \nein d iskurs zwischen ethik und e ffizienz\nEinf\u00fchrungSeit den 1990er Jahren besch\u00e4ftigt sich auch die deutsche \nWissenschaft und Praxis mit dem Themenfeld \u00bbRationierung im Gesundheitswesen\u00ab. Von Rationierung im Gesundheitswe -\nsen wird laut der zentralen Ethikkommision dann gesprochen, \n\u00bbwenn aus medizinischer Sicht notwendige oder zweckm\u00e4\u00dfige \nmedizinische Ma\u00dfnahmen aus finanziellen Gr\u00fcnden offen oder \nverborgen vorenthalten werden\u00ab.\nKonsens herrscht weitestgehend dar\u00fcber, dass sich das Finan -\nzierungsproblem der Solidargemeinschaft innerhalb der Ge -\nsetzlichen Krankenversicherung (GKV) zunehmend versch\u00e4rfen werde. In Zukunft wird sich nicht die Frage stellen, ob rationiert \nwerden soll, sondern nur noch wie: Ein Gesundheitssystem \nkann nicht alles solidarisch finanzieren, was der Gesundheit \ndienlich ist. Und es wird auch bereits in der GKV nicht alles so -\nlidarisch finanziert, was der Gesundheit dienlich ist und somit \nrationiert: Der grunds\u00e4tzliche Ausschluss von nicht verschrei -\nbungspflichtigen Arzneimitteln aus dem Leistungskatalog der \nGKV im Jahre 2004 ist ein Paradebeispiel f\u00fcr Leistungsbe -\nschr\u00e4nkungen aus finanziellen Gr\u00fcnden.\nAnforderungen an den Rationierungsdiskurs\nVon vielen Vertreterinnen und Vertretern aus Wissenschaft und \nPraxis, zum  Beispiel vom Deutschen Ethikrat, wird ein offener \nRationierungsdiskurs  gefordert, der medizinische, \u00f6konomi -\nsche, ethische und juristische Dimensionen verbindet. Eine \nRationierung nach fairen Kriterien soll f\u00fcr eine gerechte Res -\nsourcenallokation im Gesundheitswesen sorgen.\nKonsens besteht dabei dar\u00fcber, dass die Rationierungsent -\nscheidungen \u00fcber medizinische Leistungen nicht durch den einzelnen Leistungserbringer erfolgen darf: Es soll vermieden \nwerden, dass zum Beispiel die \u00c4rztin oder der Arzt in einer  \nTriage-Situation dar\u00fcber entscheidet, welcher seiner bzw. welche ihrer Patientinnen und Patienten behandelt wird und \nwelcher nicht. Entscheidungen \u00fcber Rationierungen sollen \ndaher auf der Ebene der Rahmenbedingungen getroffen wer -\nden, wenn etwa ein Globalbudget f\u00fcr die Gesundheitsversor -\ngung zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nSchwerpunkt\n impu!se 77 | 2012\n08Aus diesen ethischen Gr\u00fcnden ist es auch bei \u00d6konominnen \nund \u00d6konomen weit verbreitet, Rationierungsentscheidungen \nnicht ausschlie\u00dflich nach dem Effizienzkriterium zu treffen. \nNeben Effizienz sollten auch Kriterien wie Freiheit, Gleichheit \nund Menschenw\u00fcrde Anwendung finden. Und da die Men -\nschenw\u00fcrde nicht ab einem bestimmten Alter endet, ist auch Altersrationierung \u2013 ganz gleich, ob verdeckt oder offen \u2013 ab -\nzulehnen.Auch sind der Rationierung im deutschen Gesundheitssystem \nrechtliche Grenzen gesetzt: Aufgrund des Sozialstaatsprinzips ist der Staat verpflichtet, seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein \nExistenzminimum sicherzustellen. Und dieses Existenzmini -\nmum beinhaltet auch ein medizinisches Existenzminimum.\nliteratur bei der Verfasserin\nDiPl.-geSUnDHeitS\u00f6Konomin  Jeanine  StaBer, M.a., aPOllON hochschule \nder Gesundheitswirtschaft Gmb h, universit\u00e4tsallee 18, 28359 Bremen,  \ntel.: (04 21) 37 82 66-174, fax: (04 21) 37 82 66-190,  \ne-Mail: jeanine.staber@apollon-hochschule.de\nKerstin dene CKe\nK\u00f6nnen twitter & Co. l eben retten?\nDas Internet ist m\u00e4chtig, vor allem wegen der Informationen, \ndie Menschen dort preisgeben. Wissenschaftlerinnen und Wis- \nsenschaftler weltweit wollen das nutzen: Sie entwickeln Syste -\nme, die mit Hilfe von sozialen Netzwerken Ausbr\u00fcche von Krankheiten vorhersagen sollen. Ein Modell f\u00fcr die Zukunft?\nKann Twitter Leben retten? Vertreterinnen und Vertreter von \nGesundheitsorganisationen und Forschergruppen hoffen ge -\nnau das. Fr\u00fchwarnsysteme werden entwickelt, die mit Hilfe \nvon Social Media den Ausbruch von Infektionskrankheiten \nvorhersagen wollen. Die These: Wenn ein Mensch krank wird, \nteilt er das im Internet mit, noch bevor er zu einer \u00c4rztin oder \neinem Arzt geht und dieser bzw. diese eine offizielle Meldung \nschreibt und weiterleitet. Die Idee: Wenn viele Menschen sich \nso verhalten, l\u00e4sst sich der Ausbruch einer Epidemie erken -\nnen, bevor die Gesundheits\u00e4mter davon erfahren.Informationsquellen f\u00fcr die Fr\u00fchwarnung\nEpidemiologinnen und Epidemiologen jenseits des Atlantiks \ndiskutieren eingehend die Vor- und Nachteile solcher neuen \nSysteme. Die Havard-Forscherin Rumi Chunara zum Beispiel \nfand heraus, dass sich die Cholera-Epidemie auf Haiti ab Ok-\ntober 2010 mit den Informationen auf der Social-Media-Platt -\nform HealthMap mit Hilfe von Twitter-Daten bis zu zwei Wo -\nchen fr\u00fcher nachzeichnen lie\u00df, als dies mit den offiziellen Berichten der Regierungsbeh\u00f6rden m\u00f6glich war. Chunaras  \nFazit lautete: Der Nutzen informeller Daten ist kosteng\u00fcnstig \nund schnell, und es schlie\u00dft Menschen ein, die sonst keinen \nZugang zu traditioneller Gesundheitsversorgung haben und \nauch nicht danach suchen. Ein anderes Beispiel aus den USA ist Google Flu Trend. Dieses System wertet Suchbegriffe aus, \num damit die Grippesaison nachzuzeichnen. Flu Trend kommt bei Atemwegserkrankungen bereits professionell zum Ein -\nsatz. Zuverl\u00e4ssigere Informationen verspricht man sich vom Medienmonitoring. Das vom Joint Research Centre, einer EU-\nForschungseinrichtung, entwickelte System MedISys durch -\nsucht Online-Nachrichtenartikel nach bestimmten Schl\u00fcssel -\nw\u00f6rtern und zeigt die Treffer an. \nDas M-Eco Fr\u00fchwarnsystem\nAuch in Deutschland wird seit zwei Jahren im Rahmen des EU-\ngef\u00f6rderten M-Eco Projektes (http://www.meco-project.eu) in \ndieser Richtung geforscht. Wissenschaftlerinnen und Wissen -\nschaftler der Universit\u00e4t Hannover entwickeln mit sechs wei -\nteren Einrichtungen, darunter das Robert Koch-Institut und \ndas Nieders\u00e4chsische Landesgesundheitsamt, das M-Eco Sys -\ntem. Ziel ist, fr\u00fchzeitig Hinweise auf Krankheitsausbr\u00fcche zu \nerhalten. Dazu \u00bbh\u00f6rt\u00ab das System die Unterhaltungen im In -\nternet mit und filtert Online- oder Twitternachrichten heraus, in denen bestimmte Krankheiten oder Symptome benannt \nwerden. Mit Methoden des maschinellen Lernens erkennt es \nin den ermittelten Texten Muster. Werden Schwellenwerte \n\u00fcberschritten oder Auff\u00e4lligkeiten festgestellt, wird der Benut -\nzerin oder dem Benutzer des M-Eco Systems ein Hinweis mit \nden entsprechenden Informationen und Internetinhalten an -\ngezeigt. Bislang erhielten Epidemiologinnen und Epidemiologen in \nGesundheits\u00e4mtern Meldungen, dass eine Patientin oder ein \nPatient eine hochgradig ansteckende Krankheit hat, aus -\nschlie\u00dflich \u00fcber die Krankenh\u00e4user, Labore und Arztpraxen. Wird eine meldepflichtige Krankheit wie Masern diagnosti -\nziert, sind diese Einrichtungen aufgefordert, die Diagnose zu \nmelden. In den lokal zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mtern wird \ndann gepr\u00fcft, ob Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind. \nStatt offizieller Meldedaten verwendet das M-Eco System In -\nformationen aus erster Hand, darunter Twitternachrichten und Eintr\u00e4ge in Web-Logs. Die Forscherinnen und Forscher konn -\nten bereits feststellen, dass M-Eco schneller Informationen zu \nKrankheitsausbr\u00fcchen bereitstellen kann. \u00dcber die EHEC-Epi -\ndemie im Mai 2011 in Deutschland, die durch Escherichia coli \nBakterien im Wasser ausgel\u00f6st wurde, waren vor den offiziel -\nlen Meldungen relevante Informationen zu dem Ausbruch in Social Media Daten und Onlinenachrichten verf\u00fcgbar. \nNicht fehlerfrei, aber hilfreich\nSysteme, die auf Social Media basieren, arbeiten indes noch \nlange nicht fehlerfrei und verl\u00e4sslich. Ein gro\u00dfes Problem stel -\nlen Mehrdeutigkeiten in der Sprache dar. Im Juni 2012 waren viele Menschen im \u00bbFu\u00dfball-Fieber\u00ab und im Oktober gibt es Schwerpunkt impu!se 77 | 2012\n09j\u00e4hrlich einen Anstieg des \u00bbWies\u2019n Fiebers\u00ab. Abk\u00fcrzungen oder \nUmschreibungen von Symptomen (z. B. \u00bbFlotter Otto\u00ab) sind \nautomatisch ebenso schwer zu durchschauen wie Ironie. Die \nSysteme geben in solchen F\u00e4llen Fehlalarme aus. Daher ist es \nunerl\u00e4sslich, dass ein Mensch die Informationen pr\u00fcft und \nentscheidet, ob es tats\u00e4chlich ein Krankheitsausbruch ist. Die urspr\u00fcngliche Idee, aus Twitter und Co. fr\u00fchzeitig Hinwei -\nse auf Krankheitssymptome aus der Bev\u00f6lkerung zu erhalten, hat sich bislang nicht best\u00e4tigt. Oftmals sind \u00bbgetwitterte\u00ab \nSchlagzeilen aus Onlinenachrichten der Ursprung eines M-Eco   \nSignals. Aber auch das kann hilfreich sein. Findet ein Krank -\nheitsausbruch in einem anderen Land statt, kann das M-Eco System auf diese Weise trotzdem fr\u00fchzeitig warnen. Der Mel -\ndeweg auf internationaler Ebene ist n\u00e4mlich noch langsamer. Am Beispiel der Hantavirus-Infektionen im Juli 2012 im Yose -\nmite-Nationalpark konnte dies gezeigt werden. Im M-Eco Sys -\ntem wurde zwei Wochen vor der offiziellen Meldung an das \nRKI ein Signal zu dem Ausbruch angezeigt. \nFazit: Auch in Zukunft werden erg\u00e4nzende Informationsquel -\nlen, wie es Social Media Daten sind, in der Fr\u00fchwarnung vor \nKrankheitsausbr\u00fcchen ausgewertet werden m\u00fcssen. Systeme \nwie M-Eco k\u00f6nnen dabei gut unterst\u00fctzen. \nDr. KerStin Denec Ke, forschungszentrum l3S, appelstra\u00dfe 9a, 30167 hannover, \ntel.: (05 11) 76 21 77 25, e-Mail: denecke@ l3S.de\nute heini CKe\nPatientenverf\u00fcgung und Vorsorgevoll-\nmacht \u2013 erwartungen und Wirklichkeit\nDer selbstbestimmte und aktiv im Leben stehende Unterneh -\nmer Karl-Friedrich B. verfasste gemeinsam mit seiner Frau eine \nPatientenverf\u00fcgung ohne medizinischen Anlass. Aus heite -\nrem Himmel erlitt er w\u00e4hrend eines Wanderwochenendes  \neine massive Hirnblutung. Er kam sofort in ein nahegelegenes \nSchwerpunktkrankenhaus, wo er notfallm\u00e4\u00dfig behandelt wur -\nde. Sein Zustand verschlechterte sich jedoch zusehends, er blieb tief bewusstlos; die behandelnden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nsprachen gegen\u00fcber der verzweifelten Ehefrau von irreparab -\nlen Hirnsch\u00e4den. Die Ehefrau besann sich auf die notariell beglaubigte Patienten -\nverf\u00fcgung, in der explizit zum Ausdruck gebracht wurde, dass bei irreversiblen Hirnsch\u00e4den auf lebensverl\u00e4ngernde Ma\u00df -\nnahmen verzichtet werden sollte. Als Bevollm\u00e4chtigte war die Ehefrau benannt. Trotz der eindeutigen Willensbekundung \ndes Patienten empfahl man der Ehefrau nach drei Wochen mit \ndem Hinweis, \u00bbsie wolle ihren Mann doch nicht verhungern \noder verdursten lassen\u00ab, dringend die Anlage einer Ern\u00e4hrungs -\nsonde (PEG) durch die Bauchhaut.\nSchwankend zwischen schriftlicher Willensbekundung des \nEhemannes und den eigenen Emotionen und Schuldgef\u00fchlen \nsuchte sie Rat bei ihrem Hausarzt. Er best\u00e4rkte sie darin, an- \ngesichts der Aussichtslosigkeit der Lage den Willen ihres  \nMannes zu respektieren und auf invasive Ma\u00dfnahmen zu ver -\nzichten, da zur Linderung von Durst und Hunger alternative \nTherapiem\u00f6glichkeiten vorhanden seien. Die Ehefrau f\u00fchlte \nsich sehr unter Druck gesetzt und scheute den Konflikt mit der behandelnden \u00c4rzteschaft. Bevor es jedoch dazu kommen \nkonnte, verstarb ihr Ehemann, ohne das Bewusstsein wieder -\nerlangt zu haben.\nWas veranlasst uns, eine Patientenverf\u00fcgung zu verfassen?\nDie meisten Menschen bef\u00fcrchten in erster Linie, abh\u00e4ngig \nund fremdbestimmt zu werden, so dass sie sich ausgeliefert \nf\u00fchlen. Oftmals entsteht die Angst vor dem Autonomieverlust \ndurch das Unverm\u00f6gen, medizinische Sachverhalte realistisch \neinsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, so dass den diffusen \u00c4ngsten vor dem Ungewissen durch die vermeintliche Sicherheit einer Patien -\ntenverf\u00fcgung begegnet wird. \nWann wird eine Patientenverf\u00fcgung notwendig?\nWenn eine medizinische Entscheidung ansteht und die Patien- \ntin oder der Patient nicht in der Lage ist, sich selbst zu \u00e4u\u00dfern, \nkann eine Patientenverf\u00fcgung eine Entscheidungshilfe f\u00fcr die \n\u00c4rztin bzw. den Arzt sein.\nDie Basisversorgung schwerkranker Menschen ist ein Grund -\nrecht und immer zu erbringen. Konkret hei\u00dft das: Menschen -\nw\u00fcrdige Unterbringung, Zuwendung, K\u00f6rperpflege, Symptom -\nkontrolle (Schmerzlinderung, Atemnot, \u00dcbelkeit, usw.), Stillen von Hunger und Durst auf nat\u00fcrlichem Weg. Der Behandlungs- vorschlag einer \u00c4rztin oder eines Arztes muss aufgrund der \nmedizinischen Indikation erfolgen, die m\u00fcndige Patientin bzw. \nder m\u00fcndige Patient wird aufgekl\u00e4rt und willigt in den Be -\nhandlungsvorschlag ein oder lehnt die Therapie ab. Wenn die Patientin oder der Patient nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig ist, \ntritt die Patientenverf\u00fcgung in Kraft.\nWann ist eine Patientenverf\u00fcgung verbindlich? \nDas Wichtigste ist die bestehende Indikation f\u00fcr einen Be -\nhandlungsvorschlag, d. h. konkret: Muss die Patientin oder  \nder Patient z. B. k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt werden? Profitiert er davon? \u2013 was v. a. in der Sterbephase ausdr\u00fccklich zu verneinen ist.  \nGibt es Alternativen? Eine weitere Voraussetzung f\u00fcr das In -\nkrafttreten der Patientenverf\u00fcgung ist, dass sie schriftlich ver -\nfasst wurde und die Patientin oder der Patient zum Zeitpunkt des Niederschreibens vollj\u00e4hrig war, im Vollbesitz ihrer oder seiner geistigen Kr\u00e4fte, d. h. entscheidungsf\u00e4hig war, \u00fcber Ent- \nscheidungsm\u00f6glichkeiten aufgekl\u00e4rt und sich \u00fcber die Trag -\nweite ihrer oder seiner Entscheidungen bewusst war (Kennt -\nnis von Fragen, Folgen am Lebensende). \nEine Patientenverf\u00fcgung ist grunds\u00e4tzlich immer verbindlich, \nwenn die darin beschriebene Situation eingetreten ist. In die -\nser Voraussetzung aber liegt genau der kritische Punkt, denn wer wei\u00df schon im Voraus \u2013 wenn sie oder er eine Patienten -\nverf\u00fcgung bei voller Gesundheit verfasst hat \u2013 mit welcher Er -\nkrankung sie oder er sich eines Tages auseinandersetzen muss, wie der Verlauf sein wird, und vor allem, welche Priorit\u00e4ten sie \noder er im eingetretenen Fall setzen m\u00f6chte. F\u00fcr einen aktiven, Schwerpunkt\n impu!se 77 | 2012\n10sportlichen Menschen mag ein Leben mit Behinderung oder \nEinschr\u00e4nkungen nicht lebenswert erscheinen. Oft \u00e4ndern sich \njedoch Einstellungen mit zunehmender Lebenserfahrung und \nReife. \nPatientenverf\u00fcgung in verschiedenen Lebenssituationen\nDer wichtigste Aspekt beim Verfassen einer Patientienverf\u00fc -\ngung mit dem Wissen, an einer chronischen Erkrankung mit absehbarem Ende zu leiden, ist die Auseinandersetzung mit \nder Krankheit, das Gespr\u00e4ch mit den Angeh\u00f6rigen, die ver -\ntrauensvolle \u00e4rztliche Beratung. Um \u00fcber konkrete M\u00f6glich -\nkeiten \u00fcberhaupt nachdenken zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Patien -\ntin oder der Patient und die jeweiligen Angeh\u00f6rigen \u00fcber die \nKrankheit, den wahrscheinlichen Verlauf, den Sinn von Thera -\npiem\u00f6glichkeiten und deren Alternativen informiert sein.\nWenn eine Patientenverf\u00fcgung nicht angesichts einer dro -\nhenden Erkrankung verfasst wird, sollte auf jeden Fall eine Person des Vertrauens als medizinische Bevollm\u00e4chtigte oder \nmedizinischer Bevollm\u00e4chtigter benannt werden. Diese oder dieser muss nicht zur Familie geh\u00f6ren und die Bevollm\u00e4chti -\ngung muss nicht notariell beglaubigt sein. Allerdings sollten der oder die Bevollm\u00e4chtigten \u2013 es k\u00f6nnen auch mehrere Per -\nsonen sein \u2013 \u00fcber die Wertevorstellungen der Patientin oder des Patienten informiert sein.\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen, dass eine Patientenverf\u00fc -\ngung grunds\u00e4tzlich sinnvoll ist. Viel wichtiger jedoch ist das \nBenennen eines bzw. einer Bevollm\u00e4chtigten, da in den sel -\ntensten F\u00e4llen eine konkrete Situationseinsch\u00e4tzung \u2013 was f\u00fcr die Verbindlichkeit der Patientenverf\u00fcgung notwendig ist \u2013 \nvorliegt. \nDr. meD. Ute Heinic Ke, fach\u00e4rztin f\u00fcr allgemeinmedizin, rettungsmedizin / \nPalliativmedizin, Palliativteam der region hannover / haus\u00e4rztliches Netzwerk \nf\u00fcr allgemeine und Spezialisierte Palliativmedizin des haus\u00e4rzteverbandes \nNiedersachsen, Stra\u00dfburger Platz 25, 30853 langenhagen, tel.: (05 11) 72 21 21, \ne-Mail: uteheinicke@gmx.de\nlisa tamBornino\nWertvolle o rgane. Chancen angesichts der \nrevision des transplantationsgesetzes\nHaben Sie schon Post von Ihrer Krankenkasse zum Thema Or -\ngan- und Gewebetransplantation erhalten? Falls nicht, dann wird dies vermutlich in den n\u00e4chsten Wochen oder Monaten \ngeschehen, denn die gesetzlichen Krankenkassen und auch \ndie privaten Krankenversicherungsunternehmen sind seit dem \n01. November 2012 dazu verpflichtet, alle Versicherten, die das \nsechzehnte Lebensjahr vollendet haben, in regelm\u00e4\u00dfigen Ab -\nst\u00e4nden \u00fcber die Organ- und Gewebespende zu informieren. \nGesetzlich verankert wurde diese Regelung durch eine am  \n01. August 2012 in Kraft getretene \u00c4nderung des Transplanta-tionsgesetzes (TPG). Die Aufkl\u00e4rung soll schriftlich erfolgen \nund zudem mit der Bitte verkn\u00fcpft sein, eine Erkl\u00e4rung zur  \nOrgan- und Gewebespende abzugeben (\u00a7 2 Abs. 1 TPG). \nWiderspruchs- versus Zustimmungsl\u00f6sung\nDie \u00c4nderung des TPGs ist das Ergebnis einer in Politik und \nGesellschaft intensiv gef\u00fchrten Debatte. Diskutiert wurde in diesem Rahmen auch \u00fcber die Einf\u00fchrung einer sogenannten \nWiderspruchsl\u00f6sung. Eine solche Regelung sieht vor, dass Or -gane postmortal entnommen werden d\u00fcrfen, wenn die Ver -\nstorbene oder der Verstorbene zu Lebzeiten nicht ausdr\u00fccklich widersprochen hat. Sie besteht beispielsweise in \u00d6sterreich \nund Italien. In Deutschland gilt gem\u00e4\u00df des TPGs die erweiterte \nZustimmungsl\u00f6sung. Organe d\u00fcrfen postmortal nur entnom -\nmen werden, wenn die Verstorbene, der Verstorbene zu Leb -\nzeiten schriftlich festgehalten hat, dass sie oder er Organe bzw. Gewebe spenden will \u2013 entweder in Form eines Organspende- \nausweises oder auch einfach formlos auf einem St\u00fcck Papier \n(\u00a7 3 TPG). Fehlt eine solche schriftliche Einwilligung, liegt aber \nauch kein schriftlicher Widerspruch des oder der Verstorbenen \nvor, ist deren oder dessen n\u00e4chste Angeh\u00f6rige bzw. n\u00e4chster \nAngeh\u00f6riger zu befragen, ob ihr oder ihm von diesem eine Er -\nkl\u00e4rung zur Organ- oder Gewebespende bekannt ist (\u00a7 4 TPG) \u2013 deswegen wird die Zustimmungsl\u00f6sung als erweitert be -\nzeichnet. \nVorteile der TPG-Gesetzes\u00e4nderung\nIn Deutschland und auch in vielen anderen L\u00e4ndern besteht ein andauernder Organmangel. Laut Angaben der Deutschen \nStiftung Organtransplantation (DSO) warteten im Jahr 2011 \nrund 12.000 Menschen auf ein Organ. T\u00e4glich sterben drei Pa -\ntientinnen bzw. Patienten, die auf der Warteliste stehen, aber durch eine Organtransplantation vermutlich h\u00e4tten gerettet \nwerden k\u00f6nnen. Die neue Regelung soll dazu beitragen, dass \nsich mehr Menschen mit dem Thema Organtransplantation \nauseinandersetzen, dass diejenigen, die bereit sind, ihre Orga -\nne postmortal zu spenden, dies schriftlich festhalten und dass \nschlie\u00dflich im Ergebnis mehr Organe transplantiert und mehr \nLeben gerettet werden k\u00f6nnen. Wer seine Organe postmortal \nspenden m\u00f6chte, sollte dies schriftlich festhalten oder zumin -\ndest seine Angeh\u00f6rigen in Kenntnis setzen. Wer sich nicht ent -\nscheiden will oder sich bereits gegen eine postmortale Organ -\nentnahme entschieden hat, braucht gar nichts zu tun. Wer nicht informiert werden will, kann die zugesandten Aufkl\u00e4 -\nrungsmaterialien ungelesen entsorgen. \nEin schwieriges Thema\nDie neue TPG-Regelung wird h\u00e4ufig kritisiert. Dass nun alle \nVersicherten schriftlich aufgefordert werden, sich f\u00fcr oder ge -\ngen die postmortale Spende zu entscheiden, wird als unzu -\nmutbar und als Eingriff in das Selbstbestimmungsrecht der \nbzw. des Einzelnen bewertet. Aber ist es angesichts des anhal -\ntenden Organmangels in Deutschland wirklich problematisch, \ndass alle, also auch diejenigen, die sich ungerne mit dem The -\nma besch\u00e4ftigen wollen, informiert und aufgefordert werden, sich zu entscheiden? Die neue Regelung k\u00f6nnte dazu beitra -\ngen, dass zuk\u00fcnftig mehr Organe gespendet werden, und wer sich nicht entscheiden will, der muss dies nicht tun. Schwerpunkt impu!se 77 | 2012\n11inter VieW mit der Gesundheits Wissens ChaFtlerin \nalex andra manZei \n\u00dcber den o rganmangel und \ndas hirntodkonzept\nimpu!se: Frau Professor Manzei, kann mit den Neuerungen \ndes Transplantationsgesetzes (TPG) dem Organmangel \nentgegengewirkt werden?\u00bb Prof. Dr. Manzei: Nein, denn das Problem des Organman -\ngels ist im System begr\u00fcndet und hat die Transplantationsme -\ndizin schon immer begleitet. Es wird niemals ausreichend Or -\ngane f\u00fcr alle bed\u00fcrftigen Patientinnen und Patienten geben. Das hat jedoch nichts mit der mangelnden Spendebereitschaft \nder Bev\u00f6lkerung zu tun, die in den letzten 15 Jahren nicht gra -\nvierend gesunken ist, sondern mit der Anzahl von Hirntoten, die es insgesamt gibt. Man muss wissen, dass nicht alle Men -\nschen nach dem Tod Organspenderinnen oder Organspender werden k\u00f6nnen, sondern nur solche, die beatmet auf einer  \nIntensivstation liegen und einen Hirntod sterben. Es ist des -\nhalb falsch zu suggerieren, dass kein Organmangel vorhan -\nden w\u00e4re, wenn es nur gen\u00fcgend willige Spendende g\u00e4be. In \nDeutschland schwankt die Anzahl von potenziellen Hirntoten \nSch\u00e4tzungen zufolge zwischen 1.800 und maximal 4.000 im \nJahr. Selbst wenn alle Spenderinnen und Spender gesund  \nw\u00e4ren und ihre Organe \u00fcber Eurotransplant verteilt werden k\u00f6nnten, m\u00fcssten diese unter 15.000 Wartenden verteilt wer -\nden. Das hei\u00dft, es bleiben notwendigerweise immer viele tau -Angst vor Missbrauch\nGrunds\u00e4tzlich muss jede und jeder Einzelne selbst frei ent -\nscheiden k\u00f6nnen, ob sie bzw. er bereit ist, ihre oder seine  \nOrgane postmortal zu spenden. Viele Menschen lehnen die \npostmortale Spende ab, weil sie bef\u00fcrchten, dass ihnen Orga -\nne entnommen werden, wenn sie noch gar nicht tot sind. In \nDeutschland und auch in den meisten anderen L\u00e4ndern d\u00fcr -\nfen Organe erst dann entnommen werden, wenn der Hirntod oder der Herztod diagnostiziert wurde. In Richtlinien, die von \nder Bundes\u00e4rztekammer formuliert wurden, sind Verfahren \nund Ablauf der Diagnostik genau festgelegt. Bef\u00fcrchtet wird \naber dennoch h\u00e4ufig, dass der Tod, vor allem der Hirntod, vor -\neilig festgestellt wird, um Organe entnehmen zu k\u00f6nnen. Eine ablehnende Haltung gegen\u00fcber der postmortalen Spende \nkann au\u00dferdem beobachtet werden, seitdem im Juli 2012 be -\nkannt geworden ist, dass es an verschiedenen Kliniken in Deutschland Versuche gegeben hat, das gesetzlich festgeleg -\nte System zur Organvermittlung zu umgehen. So steht ein fr\u00fc -\nherer Oberarzt der G\u00f6ttinger Uniklinik im Verdacht, gegen Geld Krankendaten manipuliert zu haben, um seinen Patien -\ntinnen und Patienten so einen besseren Platz auf der Warte- liste zu verschaffen. Ein solcher Missbrauchsskandal und auch \ndie Bef\u00fcrchtungen bez\u00fcglich der fehlerhaften Hirntoddiag -\nnostik zeigen, dass weiterer Regulierungsbedarf besteht bzw. weitere Kontrollinstanzen notwendig sind. Beide Aspekte soll -\nten aber nicht \u00fcber die Tatsache hinwegt\u00e4uschen, dass post -\nmortale Spenden Leben retten und deswegen sehr wertvoll \nsein k\u00f6nnen. \nDr. DeS. liSa tamBornino , Deutsches referenzzentrum f\u00fcr ethik in den Bio-\nwissenschaften, Bonner talweg 57, 53113 Bonn, tel.: (02 28) 33 64-19 46, \ne-Mail: tambornino@drze.de   send schwerkranke Patientinnen und Patienten \u00fcbrig, die nie -\nmals ein Organ erhalten werden. Man k\u00f6nnte es auch so formulieren: Selbst wenn alle 80 Millionen Deutsche einen  \nOrganspendeausweis bes\u00e4\u00dfen, g\u00e4be es nicht ausreichend  \nOrgane \u2013 weil es gar nicht so viele Hirntote gibt. \nimpu!se: Welche Konsequenzen zieht dies nach sich?\n\u00bb Prof. Dr. Manzei: Zuallererst ist es Aufgabe des Staates, f\u00fcr \neine umfassende und ehrliche Aufkl\u00e4rung der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger zu sorgen. Dies bedeutet neben einer genauen Er -\nl\u00e4uterung der Verfahrensweise der Transplantationsmedizin \nund ihrer Abl\u00e4ufe vor allem zweierlei: Erstens muss ehrlich \n\u00fcber die tats\u00e4chlichen Ursachen des Organmangels aufge -\nkl\u00e4rt werden und zweitens muss f\u00fcr effektive Kontrollen und \nTransparenz in der Transplantationsmedizin gesorgt werden. \nDenn ein weiteres gravierendes Problem besteht in den finan -\nziellen Anreizen, die Gerechtigkeitsprobleme in der Transplan -\ntationsmedizin forcieren.\nimpu!se: Eine ihrer zentralen Botschaften lautet: Hirntote \nsind nicht tot, sondern Sterbende. Was ist Ihrer Meinung \nnach die Problematik des Hirntodkonzeptes?\u00bb Prof. Dr. Manzei: Als Hirntodkonzept wird die \u00dcbereinkunft \nbezeichnet, dass der irreversible Ausfall der Gehirnfunktionen \nmit dem Tod des Menschen identisch ist. Neue Studien zeigen \njedoch, dass es keinen unmittelbaren zeitlichen Zusammen -\nhang zwischen dem Ausfall des Gehirns und dem Sterben des gesamten Organismus gibt. Den Menschen wird seit Jahren \ngesagt, dass es sich bei Hirntoten um ganz normale Leichen \nhandele, sodass viele Leute glauben, sie k\u00f6nnten auch 48 \nStunden in der Leichenhalle liegen und dann immer noch als \nOrganspenderin oder Organspender dienen. Dies ist jedoch nicht der Fall. Man kann keine Leichenteile, sondern nur Orga -\nne von einem lebenden Organismus, also von Lebendspen -\ndern oder hirntoten Patientinnen und Patienten, verpflanzen. \nIch halte es auch hier f\u00fcr sehr wichtig, ehrlich \u00fcber die Voraus -\nsetzungen der Organspende aufzukl\u00e4ren, denn die lebendige Erscheinung Hirntoter ist f\u00fcr viele Angeh\u00f6rige und auch das \nbetreuende pflegerische und medizinische Personal eine kaum \nzu bew\u00e4ltigende Erfahrung.\nimpu!se: In einem Interview mit der Tagespost \u00e4u\u00dferten Sie, \ndass Ihnen die Suche nach Alternativen zur Organtrans -\nplantation ein wesentliches Anliegen ist. Welche w\u00e4ren \ndies?\n\u00bb Prof. Dr. Manzei: Bei der Suche nach Alternativen m\u00fcsste \nman sowohl im Bereich der Pr\u00e4vention als auch im Bereich der Behandlung sehr breit ansetzen. Pr\u00e4ventiv k\u00f6nnte durch ver -\nbesserte Arbeits- und Lebensbedingungen daf\u00fcr gesorgt  \nwerden, dass Krankheiten gar nicht erst entstehen bzw. einen \nderart schweren Verlauf nehmen. Im Bereich der Kuration muss die Erforschung alternativer Therapien, z. B. medikament\u00f6se \nTherapien, welche auf Heilung erkrankter Organe zielen, so -\nwie biotechnische Verfahren, verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden. Bei \ndiesen M\u00f6glichkeiten geht es nicht darum, Organtransplanta -\ntionen g\u00e4nzlich abzuschaffen, sondern den Organbedarf zu senken, um allen bed\u00fcrftigen Patientinnen und Patienten eine \nangemessene Versorgung zukommen zu lassen.\nQuelle bei der interviewten\nProf. Dr. alexan Dra manzei , Philosophisch- theologische hochschule Vallendar, \ntel.: (02 61) 64 02 50 2, e-Mail: amanzei@pthv.de impu!se 77 | 2012 Schwerpunkt\n12hartmut Kre ss\nBeschneidung bei Jungen \u2212 heute noch \nvertretbar?\nAm 07. Mai 2012 verk\u00fcndete das Landgericht K\u00f6ln ein Urteil, \ndas gro\u00dfes Aufsehen erregte. Das Gericht entschied, dass eine \nBeschneidung bei Jungen verboten und strafbar ist, sofern \nhierf\u00fcr keine medizinische Indikation vorliegt. Ein Arzt hatte in \nK\u00f6ln bei einem vierj\u00e4hrigen muslimischen Jungen aus religi- \n\u00f6sen Gr\u00fcnden die Vorhaut des Penis entfernt. Anschlie\u00dfend \nwaren Komplikationen aufgetreten, die in einer Klinik behan -\ndelt werden mussten. Darauf urteilte das Gericht, dass eine re -\nligi\u00f6se Beschneidung eine Straftat darstellt. Sie versto\u00dfe gegen das Kindeswohl, das h\u00f6heren Rang habe als die Religionsfrei -\nheit der Erziehungsberechtigten, die aus Gr\u00fcnden ihres Glau -\nbens ihren Sohn beschneiden lassen m\u00f6chten. \nDie Praxis der Beschneidung im Islam und im Judentum\nDas K\u00f6lner Urteil enth\u00e4lt einige Brisanz. Denn im Islam sind re- \nligi\u00f6s motivierte Beschneidungen allgemein \u00fcblich. Zwar wer -\nden sie nicht vom Koran geboten und geh\u00f6ren auch nicht zu den f\u00fcnf \u00bbHaupts\u00e4ulen\u00ab des Islam, an die Muslime sich halten \nsollen (z. B. Gebet, Fasten, Almosengeben). Dennoch legen is -\nlamische Rechtsschulen auf die Beschneidung sehr viel Wert. In islamischen Familien wird sie durchweg praktiziert, und \nzwar meist an Jungen im Alter von vier bis acht Jahren. \nObwohl es in dem K\u00f6lner Urteil direkt nur um den muslimi -\nschen Ritus ging, ist es der Sache nach auf analoge Riten im \nJudentum \u00fcbertragbar. Dort werden m\u00e4nnliche S\u00e4uglinge \nschon im Alter von 8 Tagen beschnitten. F\u00fcr Juden hat dies \ntraditionell noch h\u00f6here Bedeutung als f\u00fcr Muslime. Den his -\ntorischen Hintergrund bilden Ereignisse im 6. Jahrhundert vor \nChristus. Der babylonische K\u00f6nig Nebukadnezar hatte Jerusa -\nlem erobert und die israelische Oberschicht in die Gefangen -\nschaft nach Babylon gef\u00fchrt (\u00bbbabylonisches Exil\u00ab). Die j\u00fcdi -\nschen Exilierten bem\u00fchten sich, in der Fremde ihre Identit\u00e4t zu wahren und gegen\u00fcber ihrer Umgebung ein Unterschei -\ndungs- und Abgrenzungsmerkmal zu finden. Dies waren der Sabbat sowie die m\u00e4nnliche Beschneidung, die seitdem als j\u00fc -\ndisches Bekenntnis- und Glaubenszeichen gilt. Literarisch bil -\ndet sich dies im Alten Testament ab. Dort hei\u00dft es, Gott selbst habe dem Patriarchen Abraham geboten, die Nachkommen \nzu beschneiden (1. Buch Mose 17).\nInsofern steht das Urteil des K\u00f6lner Landgerichts in Kontrast \nzu religi\u00f6sen Br\u00e4uchen, die mehrere Jahrtausende alt sind. \nMuslimische und j\u00fcdische Verb\u00e4nde haben das Urteil scharf \nkritisiert und fanden hiermit im Deutschen Bundestag sowie \nbei der Bundesregierung Resonanz. Ungew\u00f6hnlich rasch wur -\nde im Oktober 2012 ein Gesetzentwurf vorgelegt, der rituelle \nBeschneidungen in Deutschland weiterhin erm\u00f6glichen soll. Skepsis auf j\u00fcdischer Seite\nAllerdings sind genauere Differenzierungen geboten. Sogar im \nJudentum wurde und wird die Beschneidungspraxis teilweise skeptisch beurteilt. In Israel selbst ist Ablehnung zu h\u00f6ren. Im deutschen Judentum war die rituelle Circumcision schon im \n19. Jahrhundert problematisiert worden, weil j\u00fcdische \u00c4rzte \ndie Gesundheitsgefahren des Eingriffs betonten. Im Jahr 1846 \nstellte sich die Versammlung der deutschen Rabbiner in Bres -\nlau dem Thema. Damals entstand sogar die emanzipatorische Idee, die Beschneidung durch eine Alternative, eine unblutige Initiationsfeier zu ersetzen, in die nicht nur m\u00e4nnliche, son -\ndern gleichberechtigt weibliche Nachkommen eingeschlos -\nsen werden sollten. Sp\u00e4ter distanzierte sich zum Beispiel der \nj\u00fcdische Religionsphilosoph Martin Buber (1878\u20131965) von  \njedem rituellen Religionsverst\u00e4ndnis. Der Begr\u00fcnder der Psy -\nchoanalyse Sigmund Freud (1856\u20131939) setzte sich \u00fcber den Brauch hinweg und lie\u00df seine S\u00f6hne nicht beschneiden. \nKinderrechte und rituelle Beschneidung im Widerspruch\nHeute wird \u00e4rztlicherseits berichtet, dass insbesondere V\u00e4ter die m\u00e4nnlichen S\u00e4uglinge beschneiden lassen m\u00f6chten, w\u00e4h -\nrend M\u00fctter hierunter leiden. Vor allem geht es aber um die \nNeugeborenen selbst. Nach gegenw\u00e4rtigem Wissensstand \nlassen sich die Gesundheitsrisiken sehr viel exakter benennen als von den Medizinern des 19. Jahrhunderts. S\u00e4uglinge wer -\nden durch Schmerzen, die ihnen zugef\u00fcgt werden, st\u00e4rker  \nbelastet als \u00e4ltere Menschen, da bei ihnen die neuronalen  \nMechanismen der Schmerzmodifikation noch unausgebildet sind. Aus ethischer Sicht gef\u00e4hrden rituelle Beschneidungen \nnicht nur den Gesundheitsschutz von m\u00e4nnlichen S\u00e4uglingen \nund von heranwachsenden Jungen, sondern ebenfalls ihre \nPers\u00f6nlichkeitsrechte und ihr Recht auf k\u00f6rperliche Unver -\nsehrtheit. An diesen Grundrechten und an den Kinderrechten, \ndie die Vereinten Nationen 1989 in der Kinderrechtskonven-\ntion kodifiziert haben, m\u00fcssen sich auch religi\u00f6se Traditionen \nbemessen lassen. \nDas rechtspolitische Dilemma\nRechtspolitisch ist die Bundesrepublik Deutschland in ein Di -\nlemma geraten. Aufgrund der historischen Belastung gegen -\n\u00fcber Juden ist ein generelles Verbot religi\u00f6ser Beschneidun -\ngen nicht vorstellbar. Ein pauschales Verbot k\u00f6nnte \u00fcberdies zur Folge haben, dass Minderj\u00e4hrige heimlich oder im Aus -\nland beschnitten w\u00fcrden, wodurch noch zus\u00e4tzlich Schaden entst\u00fcnde. Als Kompromiss bietet sich an, ein Gesetz zu schaf -\nfen, das religi\u00f6s bedingte Beschneidungen, die schmerzfrei durchzuf\u00fchren sind, ausnahmsweise straffrei stellt. Der Ge -\nsetzentwurf, den die Bundesregierung vorgelegt hat, bleibt freilich viel zu unpr\u00e4zise, weil er die Ausnahmen zu weit fasst. \nDer Sache nach wird das Beschneidungsproblem auch dann \nnicht gel\u00f6st sein, wenn das Gesetz verabschiedet sein wird, weil das Grundrechtsproblem fortbesteht und weil zu diesem \nThema die kritische Debatte international in Bewegung ger\u00e4t. \nZu hoffen ist, dass sich innerhalb der j\u00fcdischen und der islami -\nschen Religionsgemeinschaften selbst die Auffassung durch -\nsetzt, um der Kinderrechte willen auf die Beschneidung Min -\nderj\u00e4hriger zu verzichten und den m\u00e4nnlichen Nachkommen zuzugestehen, in sp\u00e4teren Lebensjahren hierzu eine eigene Entscheidung zu treffen. \nProf. Dr. Hartm Ut KreSS, universit\u00e4t Bonn, ev.-theol. fakult\u00e4t, abt. \nSozialethik, am hof 1, 53113 Bonn, e-Mail: hkress@uni-bonn.deimpu!se 77 | 2012\n13Vor dem Hintergrund der tiefsten Krise der Europ\u00e4ischen Uni -\non seit ihrer Gr\u00fcndung startete am 18. Januar 2012 unter d\u00e4ni -\nscher Pr\u00e4sidentschaft das Europ\u00e4ische Jahr f\u00fcr aktives Altern \nund Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen in Kopenhagen. \nMit der EU-Konferenz \u00bbFrom Visions to Actions\u00ab geht ein ereig -\nnisreiches Jahr am 10. Dezember in Zypern zu Ende. In ganz \nEuropa werden vielerorts hochrangig besetzte Abschlussver -\nanstaltungen von den nationalen Koordinierungsstellen vor -\nbereitet. \nAktives Altern als Schl\u00fcssel f\u00fcr den Erhalt der Solidarit\u00e4t \nzwischen den Generationen\nErstmalig sind die \u00e4lteren gegen\u00fcber den j\u00fcngeren Bev\u00f6lke -\nrungsgruppen in der \u00dcberzahl: \u00bbDamit wird Alterung zur Rea -\nlit\u00e4t\u00ab, sagte Ralf Jacob (Referatsleiter Soziale und Demografi -\nsche Analysen der Europ\u00e4ischen Kommission) anl\u00e4sslich einer \nVeranstaltung in der bayrischen Vertretung im vergangenen \nJahr in Br\u00fcssel. Europa stehe \u00bbam Rande einer demografischen \nRevolution\u00ab. Konflikte zwischen den Generationen scheinen vorprogrammiert. Wichtig ist also, so Ralf Jacob, \u00bbnicht nur f\u00fcr \ngute Lebensbedingungen f\u00fcr \u00c4ltere zu sorgen, sondern auch \nf\u00fcr die Schaffung guter Bedingungen f\u00fcr den wirtschaftlichen \nErfolg der J\u00fcngeren\u00ab.\nZentral ist die im Beschluss des Europ\u00e4ischen Jahres postulierte \nErwartung der Europ\u00e4ischen Union an Entscheidungstr\u00e4ge -\nrinnen bzw. Entscheidungstr\u00e4ger auf allen Ebenen der Politik, sich im Rahmen des Europ\u00e4ischen Jahres 2012 auf konkrete \nMa\u00dfnahmen und Strategien f\u00fcr aktives Altern zu verpflichten. Daneben sollten europ\u00e4ische Veranstaltungen wie auch Infor -\nmationsbrosch\u00fcren die Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, wel -\nche Rolle die EU in diesem Politikbereich spielt, welche gesetz -\nlichen, strategischen und f\u00f6rderpolitischen Instrumente ihr zur Verf\u00fcgung stehen und wie sie diese nutzen will. Eine vir- \ntuelle europ\u00e4ische Plattform wurde eingerichtet, um f\u00fcr den \ntransnationalen Austausch von Informationen und Erfahrun -\ngen zu sorgen. Eine mehrsprachig gestaltete Webseite ver -\nschaffte w\u00e4hrend des Europ\u00e4ischen Jahres in allen EU-Mit -\ngliedstaaten einen Einblick in das Geschehen. Beitr\u00e4ge aus  \nder engagierten Zivilgesellschaft wurden so \u00fcber die Grenzen hinaus bekannt.\nEU-Kommission pr\u00e4miert herausragende Beitr\u00e4ge zum\nEurop\u00e4ischen Jahr 2012\nDie verschiedenen Wettbewerbskategorien des Europ\u00e4ischen Jahres spiegelten die drei Aspekte des Ansatzes f\u00fcr aktives  \nAltern wider, die w\u00e4hrend des Europ\u00e4ischen Jahres 2012 ge -\nf\u00f6rdert werden sollten: Besch\u00e4ftigung, soziale Teilhabe und \nselbstbestimmtes Leben. \n1.300 Bewerberinnen und Bewerber aus ganz Europa haben \nsich an den Ausschreibungen von zwei Journalistenpreisen \n(Print/audiovisuell) sowie weiteren Preisen in den f\u00fcnf Kate-\ngorien Generationen\u00fcbergreifende Begegnungen in Schulen, Lebenswerk, Unternehmerinnen bzw. Unternehmer der So-zialwirtschaft, Altersgerechte Umgebungen sowie Arbeits -\npl\u00e4tze f\u00fcr jedes Alter beteiligt. Unter ihnen waren \u00fcber 300 Bewerbungen aus Deutschland. Die mit einem ersten Preis \nausgezeichneten Beitr\u00e4ge vom Seifenkistenprojekt in einer finnischen Schule \u00fcber Cohousing-Modelle in Frankreich bis \nhin zur Artikelserie zum Thema Generationenkluft in D\u00e4ne -\nmark lassen die Bedeutung erkennen, die die europ\u00e4ischen Jurorinnen und Juroren dem Aufgreifen intergenerationeller \nFragestellungen beima\u00dfen.\nCreating an Age-Friendly EU by 2020\nBereits zur offiziellen Er\u00f6ffnung des Europ\u00e4ischen Jahres 2012 \nin Kopenhagen hatte eine EY2012 coalition (eine Vereinigung \nvon mehr als 50 europ\u00e4ischen Organisationen) eine Roadmap \nf\u00fcr ein altersfreundliches Europa vorgestellt. Sie beinhaltet Vor -\nschl\u00e4ge zur Umsetzung des Europ\u00e4ischen Jahres sowohl auf \nEU als auch auf nationalstaatlicher Ebene und benennt Bedin -\ngungen einer altersfreundlichen und zugleich generationen -\ngerechten Politik. Im Juli 2012 trat in Br\u00fcssel eine Aktionsgrup -\npe \u00bbCreate an Age-friendly EU by 2020 \u2013 Network of regions \nand cities in the EU\u00ab unter dem Dach der Europ\u00e4ischen Inno -\nvationspartnerschaft Aktives und gesundes Altern mit dem Ziel zusammen, die Anpassung des WHO-Konzeptes Age Friendly City an den europ\u00e4ischen Kontext voranzutreiben. \nDie Aktionsgruppe, unter ihnen der Europ\u00e4ische Ausschuss \nder Regionen (AdR) sowie das Regionalb\u00fcro der WHO (Welt -\ngesundheitsorganisation) und die AGE-Platform Europe, will bereits Mitte 2013 der Europ\u00e4ischen Kommission einen Vor -\nschlag f\u00fcr einen Europ\u00e4ischen B\u00fcrgermeisterkonvent nach dem Vorbild des Konventes f\u00fcr Klimaschutz unterbreiten.\nAm 20. November wird der AdR, eines der beratenden Organe \nder EU, ein thematisches Seminar \u00bbCreating Age-Friendly  \nEnvironments\u00ab in Br\u00fcssel organisieren. Ziel ist, die Rolle der  \nregionalen und lokalen Gebietsk\u00f6rperschaften zu beleuchten und Empfehlungen f\u00fcr die Entwicklung von Produkten und \nDienstleistungen zu geben, die den Bed\u00fcrfnissen aller Alters -\ngruppen entsprechen. Das Themenspektrum reicht von neuen Konzepten zur F\u00f6rderung von Bewegung und Fitness im Alter \n\u00fcber mobilit\u00e4tsunterst\u00fctzende Dienstleistungen bis hin zu in -\nternetbasierten Innovationen zur F\u00f6rderung unabh\u00e4ngigen Lebens im Alter. Das Seminar ist das letzte einer Serie von  \nSeminaren, die die AGE-Platform f\u00fcr den Ausschuss der Regio -\nnen ko-organisiert hat, um das Europ\u00e4ische Jahr 2012 hervor -\nzuheben. Die Ergebnisse sollen als Grundlage f\u00fcr die Entwick -\nlung einer langfristig angelegten Strategie f\u00fcr ein alter(n)s- freundliches Europa 2020 dienen.\nMehr Informationen: \nEU-Webseite zum Europ\u00e4ischen Jahr 2012: http://tinyurl.com/\naclabbz\nEU-Webseite Europ\u00e4ische Innovationspartnerschaft \u00bbAktives \nund gesundes Altern\u00ab: http://tinyurl.com/a5jatz2\nelKe tiPPelmann , Nationale Projektkoordinatorin des eu Projektes \n\u00bbWeDO \u2013 f\u00fcr W\u00fcrde und Wohlbefinden \u00e4lterer Menschen\u00ab, B aGSO,  \ne-Mail: bagso@easynet.be, http://projekte.bagso.de/wedo/startseite.htmlextra\nelKe tiPPelmann\ndas e urop\u00e4ische Jahr f\u00fcr aktives \naltern und s olidarit\u00e4t zwischen den \nGenerationen 2012 \u2013 ein r\u00fcckblickimpu!se 77 | 2012\n14aktuelles\nK atrin Gr \u00dcBer\nder Blick auf Behinderung und  \ndie Pr\u00e4nataldiagnostik\nNach wie vor ist das gesellschaftliche Klima entgegen aller po -\nsitiven Entwicklungen auch durch die rhetorische Frage ge -\npr\u00e4gt: Wer will schon ein behindertes Kind? Der im August \n2012 eingef\u00fchrte Bluttest erm\u00f6glicht es, Proben f\u00fcr die Diag -\nnosen aus dem Blut der Mutter zu gewinnen, was vorher aus -\nschlie\u00dflich mittels invasiver Methoden m\u00f6glich war. Er wird, \nanders als urspr\u00fcnglich angek\u00fcndigt, als \u00bbSecond Line Test\u00ab \nab der 12. Schwangerschaftswoche angeboten. Das hei\u00dft, er \nsoll nur dann eingesetzt werden, wenn vorher ein erh\u00f6htes  \nRisiko f\u00fcr die Schwangere ermittelt wurde. \nViele sehen sich bereits heute mit der Frage konfrontiert, ob \nsie nicht schon in der Schwangerschaft von der Behinderung \ndes Kindes gewusst h\u00e4tten. Hier schwingt die Vorstellung mit, \ndie Eltern h\u00e4tten sich doch durch die Pr\u00e4nataldiagnostik infor -\nmieren k\u00f6nnen und es sei doch nicht anzunehmen, dass sich die Eltern bewusst f\u00fcr ein Kind mit Behinderung entschieden \nh\u00e4tten. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sich diese Entwicklung durch \ndie Verbreitung des neuen Bluttests verst\u00e4rkt, dessen Metho -\nden ein Mehr an Sicherheit und weniger Gefahren f\u00fcr Mutter \nund Kind versprechen, da die nicht-invasive Probenentnahme \ndas Fehlgeburtsrisiko vermeidet.\nIst die Pr\u00e4nataldiagnostik diskriminierend? \nUntersuchungen im Rahmen der Pr\u00e4nataldiagnostik haben \nunterschiedliche Ziele. Es gibt Untersuchungen, die auf eine \nmedizinische Behandlung des Ungeborenen gerichtet sind oder die der Gesundheit der Mutter dienen. Diese sind Teil  \neiner guten Schwangerenvorsorge. Problematisch sind Unter -\nsuchungen, die allein darauf abzielen, eine Behinderung fest -\nzustellen, die nicht therapierbar ist. Wird eine solche Behinde -\nrung erkannt, f\u00fchrt dies h\u00e4ufig zu einem Schwangerschafts- \nabbruch, im Fall der Trisomie 21 zu mehr als 90 %. Allerdings \nsetzen einige werdende Eltern die Pr\u00e4nataldiagnostik auch ein, um zu wissen, ob ihr Kind eine Behinderung hat und, um sich bei einem positiven Befund, auf das Leben mit einem be -\nhinderten Kind einzustellen. Werdenden Eltern diskriminierendes Verhalten vorzuwerfen, \nwenn sie sich in Anbetracht der Behinderung ihres Kindes f\u00fcr \neinen Schwangerschaftsabbruch entscheiden, greift als Inter -\npretation zu kurz. Die Motive f\u00fcr eine solche Entscheidung sind \nvielf\u00e4ltig: Viele f\u00fcrchten, ein Leben mit einem behinderten \nKind werde sie \u00fcberfordern. Sie haben Angst, nicht ausrei -\nchend von der Gesellschaft und auch nicht vom pers\u00f6nlichen Umfeld unterst\u00fctzt zu werden. Zudem bef\u00fcrchten sie, aufgrund \nder Behinderung ihres Kindes ausgegrenzt zu werden. Viele \nFrauen und Paare berichten, dass sie \u00fcberfordert waren, eine \nbewusste und eigenst\u00e4ndige Entscheidung zu treffen, nach -\ndem ihnen mitgeteilt wurde, das Kind werde behindert sein. Es w\u00e4re aber auch zu einfach, so zu tun, als h\u00e4tte eine solche \nEntscheidung in keiner Weise etwas mit einer diskriminieren -\nden Haltung gegen\u00fcber Menschen mit Behinderung zu tun. Auch wenn ein Schwangerschaftsabbruch nach der Abschaf -\nfung der embryopathischen Indikation nicht wegen einer Be -\nhinderung des Kindes, sondern nur wegen des k\u00f6rperlichen oder seelischen Gesundheitszustandes der Mutter zul\u00e4ssig ist: \nDie Entscheidung ist auch gepr\u00e4gt von der gesellschaftlichen \nSicht auf Menschen mit Behinderungen. \nDiese negative Sicht spielt neben anderen Motiven eine Rolle \nbei der Weiterentwicklung von Tests und der Verbreitung \ndurch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Die gezielte Suche nach nicht the -\nrapierbaren Krankheiten und Behinderungen in einem immer \nfr\u00fcheren Stadium der Schwangerschaft ist meist motiviert \ndurch kaum reflektierte, angstbesetzte Vorstellungen \u00fcber \ndas Leben mit Behinderung. Sie widerspricht allen Bem\u00fchun -\ngen um Inklusion. Auch ist die Entwicklung von immer mehr Tests, mit denen Be -\nhinderungen erkannt werden k\u00f6nnen, nicht wertneutral. Viel -\nmehr blenden die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler bei ihrer Forschungsarbeit offensichtlich die Perspektive von \nMenschen mit Behinderungen, die von solchen Tests betrof -\nfen werden, aus.\nRes\u00fcm\u00e9e\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Akteurinnen und Akteure aus \nPresse, Politik, Wissenschaft und Medizin sind gefordert, Fehl -\nentwicklungen zu korrigieren. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben da -\nbei eine besondere Verantwortung. Selbst wenn Frauen von sich aus darauf dr\u00e4ngen, alle Angebote der Pr\u00e4nataldiagnostik \nin Anspruch zu nehmen: Die \u00c4rzteschaft ist aufgerufen, reflek -\ntierter \u00fcber die Pr\u00e4nataldiagnostik zu beraten, als es viele von ihnen bisher tun. Weitere Tests in der Pr\u00e4nataldiagnostik soll -\nten nicht mit \u00f6ffentlichen Geldern gef\u00f6rdert werden. Und last \nbut not least spielt die \u00f6ffentliche Diskussion eine Rolle. Des -\nhalb ist es eine positive Entwicklung, dass der neue Test auf Trisomie 21 nicht mehr lediglich als medizinischer Fortschritt \ngefeiert wurde, sondern dass auf allen politischen und gesell -\nschaftlichen Ebenen sowie quer durch die Medienlandschaft \ndie problematische Wirkung des Tests auf Menschen mit Be -\nhinderungen thematisiert und gefragt wurde: Wollen wir \nwirklich auf sie verzichten? \nDr. Katrin gr\u00fcBer, leiterin des institutes Mensch, ethik und Wissenschaft \ngGmb h, Warschauer Stra\u00dfe 58 a, 10243 Berlin, tel.: (0 30) 29 38 17-70,  \ne-Mail: grueber@imew.deimpu!se 77 | 2012 aktuelles\n15w\u00e4hrleisten k\u00f6nnte. Bisher fehlt es jedoch vielfach an Orientie- \nrungshilfen f\u00fcr die Schwangere und organisatorischen Vor -\naussetzungen, um diese Angebote besser zu nutzen. Hier k\u00f6nnte eine Vernetzung und Kooperation, wie sie der Gesetz -\ngeber fordert, dazu beitragen, dass Schwangere beziehungs -\nweise Paare die Kompetenz der psychosozialen Beratung ver -\nmehrt in Anspruch nehmen.\nEiner Vernetzung der unterschiedlichen Berufsgruppen stehen \njedoch h\u00e4ufig Hindernisse im Wege wie Unkenntnis der Bera -\ntungskompetenz der jeweils anderen Berufsgruppe oder un -\nterschiedliche organisatorische Rahmenbedingungen. Werden \ndie Ursachen den Beteiligten nicht gen\u00fcgend transparent, \nf\u00fchren nicht selten Missverst\u00e4ndnisse und Frustration zu ei -\nnem R\u00fcckzug oder einer Ablehnung von interprofessionellen Kooperationsbeziehungen. \nZiele\nIm Rahmen des Projekts sollen M\u00f6glichkeiten und Hindernis -\nse einer Berufsgruppen \u00fcbergreifenden Vernetzung analysiert \nwerden. Dazu wurde eine multiprofessionelle Projektgruppe \ngegr\u00fcndet, die sich aus Fachleuten der psychosozialen Bera -\ntung, der nicht-medizinischen Geburtshilfe, der Pr\u00e4natalme- dizin und Seelsorge sowie der Organisationspsychologie,  \nProfessionssoziologie, Kommunikationsforschung und Rechts -\nwissenschaft zusammensetzt. Seit Beginn des Projekts im Ok -\ntober 2009 wurden drei Workshops veranstaltet, auf denen die Projektmitglieder vor dem Hintergrund wissenschaftlicher  \nErkenntnisse und beruflicher Erfahrungen Rahmenbedingun -\ngen f\u00fcr die Vernetzung in der Schwangerenberatung disku -\ntierten. Die Ergebnisse werden in Buchform erscheinen und \nauf der Abschlusstagung am 15. und 16. Mai 2013 in Hannover \nvorgestellt. Sie sollen diejenigen unterst\u00fctzen, die an einer \nVernetzung der an der Schwangerenberatung beteiligten Be- \nrufsgruppen interessiert sind und sich f\u00fcr eine bessere Koope -\nration einsetzen wollen. Das Projekt wird von der Hanns-Lilje-\nStiftung, Hannover, (www.hanns-lilje-stiftung.de) gef\u00f6rdert.\nliteratur bei der Verfasserin\nDiPl.-Biol. Dr. P .H. cHriSta wewetzer , zentrum f\u00fcr Gesundheitsethik \nan der evangelischen akademie loccum, zfG, Knochenhauerstra\u00dfe 33,  \n30159 hannover, tel.: (05 11) 12 41-445, e-Mail: christa.wewetzer@evlka.de\nsaBine sallo Ch\n\u00d6ffentliche meinung und ethisches urteil \nIn der klinischen Medizin gilt es als selbstverst\u00e4ndlich, sich an \nden Ergebnissen empirischer Forschung zu orientieren. \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte sollen m\u00f6glichst nur solche Behandlungen durchf\u00fchren, deren Wirksamkeit empirisch nachgewiesen \nwurde. Studien an Tausenden von Patientinnen und Patienten \nwerden durchgef\u00fchrt, um daf\u00fcr Beweise zu erbringen. Man \nnennt dies \u00bbevidenzbasierte Medizin\u00ab. Aber kann es auch eine \n\u00bbevidenzbasierte Ethik\u00ab geben und welchen Beitrag kann sie \nzur Entscheidungsfindung leisten?\nKontextsensitivit\u00e4t und Partizipation \u2013\nzu den Hintergr\u00fcnden des \u00bbempirischen Trends\u00ab\nZu den Gr\u00fcnden, die zum vermehrten Einsatz sozialempiri -\nscher Forschung in der Medizinethik gef\u00fchrt haben, z\u00e4hlt der Wunsch nach einer h\u00f6heren Kontextsensitivit\u00e4t angewandter \nEthik. Ethische Fragestellungen sollen nicht abstrakt diskutiert Christa We WetZer\nProjekt \u00bbKooperation und Vernetzung \nin der s chwangerenbetreuung und \n-beratung bei Pr\u00e4nataldiagnostik\u00ab\nAnlass\nMit der \u00c4nderung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes hat \nder Gesetzgeber \u00e4rztliche Beratungspflichten bei Pr\u00e4nataldia -\ngnostik (PND) gesetzlich verankert (\u00a7 2a Schwangerschafts -\nkonfliktgesetz: \u00bbAufkl\u00e4rung und Beratung in besonderen F\u00e4l -\nlen\u00ab). Der betreuende Arzt oder die betreuende \u00c4rztin ist unter anderem verpflichtet, die Schwangere \u00fcber ihren An -\nspruch auf eine psychosoziale Beratung zu informieren und \nsie mit ihrer Zustimmung an eine Beratungseinrichtung zu \nvermitteln. Der Gesetzgeber wollte damit seiner Verpflichtung \nnachkommen, das ungeborene Leben besser zu sch\u00fctzen. \nWie erste wissenschaftliche Untersuchungen und Erfahrungen \nvon psychosozialen Beraterinnen zeigen, wird das Angebot \ndieser weitergehenden Beratung im Zusammenhang mit PND \nauch nach der Gesetzes\u00e4nderung von den Schwangeren kaum \nwahrgenommen. \nEine Ursache k\u00f6nnte darin bestehen, dass die Schwangeren -\nbetreuung und -beratung wie viele andere Bereiche der Ge -\nsundheitsversorgung in starkem Ma\u00dfe sektoralisiert ist. Diese Situation wirkt sich h\u00e4ufig dergestalt aus, dass Frauen, bis sie ei -\nne Frauenklinik erreichen, schon zahlreiche Stationen pr\u00e4nataler Diagnostik hinter sich haben und mit komplexen medizinischen \nInformationen konfrontiert werden. In der Klinik wird oftmals \nfestgestellt, dass keine umfassende Beratung erfolgt ist. Dies \nhat zur Folge, dass Informationen nicht aufgenommen bezie -\nhungsweise verarbeitet und ein bereits gefasster Entschluss, die Schwangerschaft abzubrechen, nicht noch einmal reflek -\ntiert wurde. Dabei stellen die nicht-medizinischen Hilfsange -\nbote \u2013 vor allem von psychosozialen Beratungseinrichtungen \u2013 ein Potenzial dar, das durch bessere Vernetzung mit der me -\ndizinischen Schwangerenbetreuung eine koordinierte, den Be -\nd\u00fcrfnissen der Schwangeren angepasste Unterst\u00fctzung ge -\nimpu!se 77 | 2012\n aktuelles\n16\nwerden, sondern aus ihren situativen Bedingungen und sozia -\nlen Zusammenh\u00e4ngen heraus verstanden werden. Ein weite -\nrer Grund f\u00fcr den \u00bbempirischen Trend\u00ab ist der partizipative  \nGedanke. Die Einstellungen und das Wissen betroffener und \npotenziell betroffener Personen sollen in die medizin-ethische \nAnalyse einbezogen werden, weil deren Stimmen sowohl in normativer als auch in epistemischer Hinsicht ein besonderes \nGewicht zukommt. Zuletzt sind auch st\u00e4rker pragmatische \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Durchf\u00fchrung empirischer Forschung in der \nMedizinethik zu nennen, zu denen etwa die institutionelle  \nAnsiedlung der Medizinethik an medizinischen Fakult\u00e4ten z\u00e4hlt.\nMoralische \u00dcberzeugungen und ethische Analyse\nEs besteht die Frage, welchen konkreten Beitrag sozialempiri -\nsche Forschung zur normativen Bewertung bestimmter Hand -\nlungspraxen oder Technologien leisten kann. W\u00fcrde direkt \nvon empirischen Forschungsergebnissen, etwa zu Mehrheits -\nmeinungen, auf deren ethische Rechtfertigung geschlossen, \nl\u00e4ge das Problem eines Sein-Sollens-Fehlschlusses vor. Empiri -\nsche Aussagen haben zwar Bedeutung f\u00fcr das ethische Urteil, k\u00f6nnen aber nicht unmittelbar in normative Aussagen \u00bb\u00fcber -\nsetzt\u00ab werden. Aus der Tatsache, dass die Mehrheit der Be- v\u00f6lkerung sich f\u00fcr eine bestimmte Handlungsweise wie die \nT\u00f6tung auf Verlangen am Lebensende ausspricht, kann nicht \ngefolgert werden, dass diese Handlungsweise dadurch be -\nreits in ethischer Hinsicht gerechtfertigt w\u00e4re.Empirische Forschung kann zur Entdeckung und Charakteri -\nsierung medizinethischer Problemstellungen und ethisch re -\nlevanter Fakten beitragen. Im Falle umstrittener Handlungs -\nweisen kann empirische Forschung dazu dienen, den psy- \nchologischen und sozialen Kontext des Wunsches nach  \nLebensbeendigung bei schwerkranken Patientinnen und Pa- tienten zu explorieren. Weiterhin kann sie einen Beitrag zur \nAnalyse der praktischen Umsetzungsbedingungen bestimm -\nter normativer Positionen leisten und etwa politische Ent -\nscheidungsprozesse dahingehend lenken, welche Kontexfak -\ntoren in Hinsicht auf eine Liberalisierung oder die Beibehaltung \ndes Verbots der T\u00f6tung auf Verlangen zu beachten sind. \nAus der ethisch-theoretischen Perspektive ist zu ber\u00fccksichti -\ngen, dass der Bedarf und die Formen des Einsatzes empirischer Daten im ethischen Urteil von der jeweils zugrunde gelegten \nnormativ-ethischen Theorie abh\u00e4ngen. Je nach Begr\u00fcndungs -\nhintergrund werden unterschiedliche empirische Daten be -\nn\u00f6tigt und auf jeweils theorie-spezifische Art in die ethische Diskussion und \u00dcberlegung eingegliedert. Im Rahmen einer \nkonsequentialistischen Theorie, die den moralischen Wert des \nHandelns anhand der Folgen beurteilt, sind empirische Daten \nzu den absehbaren Konsequenzen einer Handlung, wie etwa der Liberalisierung von T\u00f6tung auf Verlangen, grundlegend \nf\u00fcr das ethische Urteil. Im Unterschied dazu stehen vor dem \nHintergrund einer deontologischen Theorie zentrale normative \nKonzepte, wie etwa dasjenige der Menschenw\u00fcrde, im Zent -\nrum des Interesses.\nAusblick\nZus\u00e4tzlich zu einer qualitativ hochwertigen empirischen For -\nschung bedarf es innerhalb der Medizinethik einer differen -\nzierten Reflexion \u00fcber die spezifische Rolle, die empirische  \nInformationen in ethischen Urteilen haben. Die Verbindung von empirischen Forschungsergebnissen und normativer Theo- \nrie sollte daher nicht nur in allgemeiner Hinsicht, sondern ins -besondere in Bezug auf konkrete ethische Fragestellungen \nein wichtiger Teil der wissenschaftlichen Arbeit innerhalb der \nMedizinethik sein.\nliteratur bei der Verfasserin\nDr. meD. SaBine Salloc H, M.a., institut f\u00fcr Medizinische ethik und Geschichte \nder Medizin, N rW-Nachwuchsforschergruppe \u00bbMedizinethik am lebensende: \nNorm und empirie\u00ab, ruhr-universit\u00e4t Bochum, Markstra\u00dfe 258 a,  \n44799 Bochum, tel.: (02 34) 32 28 642, e-Mail: Sabine.Salloch-s52@ rub.de,  \nwww.ruhr-uni-bochum.de/malakow/\nPeter haas\ndigitale Patientenauskunft \u2013 \nelektronische Patientenakte\nDie F\u00e4cherdifferenzierung in der Medizin und die sektorierte \nVersorgung im ambulanten, station\u00e4ren und rehabilitativen \nBereich mit ambulanter Pflege haben in organisatorischer Hin- \nsicht dazu gef\u00fchrt, dass Patientinnen und Patienten, die an \nmultiplen Erkrankungen leiden, von mehreren unabh\u00e4ngig \nvoneinander agierenden Versorgungseinrichtungen behan -\ndelt werden. Der Informations\u00fcbergang zwischen diesen Ein -\nrichtungen basiert heute auf dem Austausch von \u00dcberweisun- gen, Einweisungen, Verordnungen, Arztbriefen oder anderen \nDokumenten. Dieser Umstand f\u00fchrt zu Informationsl\u00fccken \nzwischen den Einrichtungen, die eine optimale Versorgung \nerschweren bis hin zur Einschr\u00e4nkung der Patientensicherheit. \nF\u00fcr Letztgenanntes ist die Problematik der Arzneimittelthera -\npiesicherheit ein Beispiel. So kommt es \u00f6fter als angenommen zu unerw\u00fcnschten Wechselwirkungen zwischen verschriebe -\nnen Medikamenten oder kontraindikativen Verordnungen, da \nder verschreibenden \u00c4rztin oder dem verschreibenden Arzt \nInformationen von vorhergegangenen Behandlungen oder \nbestehenden Erkrankungen fehlen. \nZielsetzungen\nUm diese Informationsl\u00fccken zu beheben, gibt es seit \u00fcber \nzehn Jahren in vielen L\u00e4ndern Anstrengungen, mittels digita -\nler Anwendungen die einrichtungs\u00fcbergreifende Zusammen -\narbeit und Informationstransparenz zur Krankheitssituation \neiner Patientin oder eines Patienten zu verbessern. In diesem impu!se 77 | 2012 aktuelles\n17Zusammenhang wird dann von der elektronischen Patienten -\nakte (EPA) oder der elektronischen Gesundheitsakte (EGA) ge -\nsprochen. Diese sollen erm\u00f6glichen, dass jede behandelnde \n\u00c4rztin und jeder behandelnde Arzt ihre oder seine Behand -\nlungsinformationen digital in eine einrichtungs\u00fcbergreifende Akte der Patientin beziehungsweise des Patienten einstellt. \nSomit ist also jede und jeder an der Behandlung Beteiligte \n\u00fcber die Erkrankungssituation, die aktuelle Medikation und \nwichtige Befunde informiert. Auch ist es m\u00f6glich, dass die Pa -\ntientin f\u00fcr ihre und der Patient f\u00fcr seine Versorgung wichtige \nInformationen, wie das Schmerztagebuch, Blutzuckerwerte \noder Blutdruckmessergebnisse selbst in diese Akte einstellt. \nEin auf den ersten Blick einfaches und effizientes Konzept.\nZwei Arten der (pers\u00f6nlichen) elektronischen \nPatientenakte \nEs werden zwei prinzipielle L\u00f6sungsans\u00e4tze unterschieden: \nBei der Gesundheitsakte (EGA) bzw. pers\u00f6nlichen Elektroni -\nschen Patientenakte (pEPA) liegt die Datenpflege und Verant -\nwortung f\u00fcr die Inhalte ganz alleine bei der Patientin oder beim Patienten: Sie oder er pflegt die Akte, entscheidet, was \nhineinkommt und was eine \u00c4rztin beziehungsweise ein Arzt \nbeim Arztbesuch sehen darf. Dies ist sicherlich ein wertvoller \nAnsatz zum Beispiel f\u00fcr junge selbstverantwortliche Chroni -\nkerinnen und Chroniker. Wie sieht es aber f\u00fcr multimorbide \u00e4ltere Patientinnen und Patienten aus oder Schwerstkranke \noder solche, die nicht selbst ihre Akte f\u00fchren wollen und k\u00f6n -\nnen? In diesen F\u00e4llen wird der Ansatz der arztgef\u00fchrten Elekt -\nronischen Patientenakte (EPA) diskutiert. Hier \u00bbbeauftragt\u00ab die Patientin oder der Patient die behandelnden \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, die notwendigen Informationen selbst in die Akte ein -\nzustellen.Dabei kann sich eine solche Akte auf einem f\u00fcr alle Praxen er -\nreichbaren sicheren Server eines Anbieters, eines Kranken -\nhauses oder auf einem USB-Stick befinden. Im letztgenannten Fall ist das Hinzuf\u00fcgen neuer Informationen heutzutage nur \nm\u00f6glich, wenn die Patientin oder der Patient mit einem Stick \nanwesend ist. Auf der neuen elektronischen Gesundheitskarte \nhat eine solche Akte jedoch keinen Platz.\nheiKo rode\nselbsthilfearbeit kann finanziell  \ngest\u00e4rkt werden\nIn Deutschland werden mehr als die H\u00e4lfte der Demenzkran -\nken zu Hause betreut. Ein stabiles Lebensumfeld, vertraute Be -\nzugspersonen und der Kontakt zum Freundeskreis geben den \nKranken Sicherheit und Stabilit\u00e4t. Doch auch die Pflegenden \nben\u00f6tigen Entlastung oder Unterst\u00fctzung. Das ist wichtig, \naber in der Realit\u00e4t nicht selbstverst\u00e4ndlich! Demenz grenzt leider auch heutzutage noch die sozialen Kontakte ein und \nUnterst\u00fctzung wird nicht immer erfahren. F\u00fcr die Familienan -\ngeh\u00f6rigen ist das eine immense Belastung. Sie werden oft rund um die Uhr gefordert. Zudem m\u00fcssen sie mit Pers\u00f6nlich -\nkeitsver\u00e4nderungen der oder des Betroffenen fertig werden. Professionelle Hilfe kann hier eine wichtige Unterst\u00fctzung sein.\nEine mindestens ebensolche Hilfe ist die F\u00f6rderung, die Unter -\nst\u00fctzung und der Erhalt von ehrenamtlichen und nicht ge -\nwerblichen Strukturen, die betroffene Menschen und ihre  \nFamilien insbesondere durch zugehende Hilfestellungen st\u00e4r -\nken. In einer sozialen Gesellschaft m\u00fcssen Wege gesucht und gefunden werden, wie das pers\u00f6nliche Engagement in den \nRegionen und damit auch in unmittelbarer Nachbarschaft zu \nden Betroffenen gest\u00e4rkt werden kann.\n\u00c4nderungen im Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz\nMit dem am 30. November 2012 in Kraft getretenen Pflege-\nNeuausrichtungs-Gesetz hat der Gesetzgeber eine \u00c4nderung \nim \u00a7 45 d SGB XI (F\u00f6rderung der ehrenamtlichen Strukturen \nsowie der Selbsthilfe) vorgenommen. Damit soll die nachhalti -\nge Finanzierung des Auf- und Ausbaus von Selbsthilfegrup -\npen, -organisationen und -kontaktstellen gest\u00e4rkt werden, die sich die Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen, von Personen \nmit erheblichem allgemeinen Betreuungsbedarf sowie deren \nAngeh\u00f6rigen zum Ziel gesetzt haben. Vorraussetzung ist, dass diese nicht schon von anderer Seite eine F\u00f6rderung erhalten.\nLaut der Gesetzes\u00e4nderung ist vorgesehen, dass je versicher -\ntem Menschen 0,10 \u20ac pro Kalenderjahr f\u00fcr die oben genann -\nten Ma\u00dfnahmen verwendet werden k\u00f6nnen. Was sich zun\u00e4chst \nwie ein kleiner Euro-Wert darstellt, ist in der Summe ein nicht \nzu untersch\u00e4tzendes Finanzvolumen, da ein hoher Anteil an Praktische Anwendungen \nBeide Ans\u00e4tze realisieren eine \u00bbdigitale Patientenauskunft\u00ab, \naber aufgrund der Inkompatibilit\u00e4t der Systeme in Praxen und \nKrankenh\u00e4usern sowie solcher Akten erfolgt der Einsatz nur  \nin wenigen Pilotprojekten und ist leider nicht der Regelfall.  \nPilotprojekte von Krankenkassen, die ihren Versicherten die Nutzung einer pEPA angeboten haben, haben gezeigt, dass \nnur ein verschwindend geringer Anteil an Patientinen und  \nPatienten selbst diese Akten f\u00fchren m\u00f6chte. Ein gro\u00dfer Anbie -\nter hat daher seine aufw\u00e4ndige Entwicklung einer pEPA ein -\ngestellt. Zurzeit sind nur sehr wenige kommerzielle L\u00f6sungen \nam Markt, die krankheitsartenbezogen z. B. f\u00fcr das Disease \nManagement in DMP-Programmen eingesetzt werden, aber auch das nur ganz selten.\nliteratur beim Verfasser\nProf. Dr. Peter HaaS, lehrgebiet Medizinische informatik, \nfachhochschule Dortmund, emil figge Stra\u00dfe 42, 44227 Dortmund,  \ntel.: (02 31) 75 56 71 9, e-Mail: haas@fh-dortmund.deimpu!se 77 | 2012\nMenschen in Deutschland versichert ist. Die Umsetzung ist \nm\u00f6glich, wenn die konkreten Verfahrensvoraussetzungen, die \nAuszahlungsmodalit\u00e4ten und die f\u00fcr die jeweiligen L\u00e4nder \ninsgesamt zur Verf\u00fcgung zu stellenden Mittel festgestellt und \nn\u00e4her beschrieben sind. Das braucht in der Regel eine gewisse \nVorlaufphase. Die Vergangenheit hat aber gezeigt, dass dann eine qualit\u00e4tssichere und klare Handlungsweise umgesetzt \nwird. Hilfe f\u00fcr Helfende wird absehbar \u2013 ein gutes Zeichen!\nHeiKo roDe, aOK Niedersachsen, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungsbereich GM Pflege, \nGesch\u00e4ftsbereichsleiter Pflegeservice/ hKP , hildesheimer Stra\u00dfe 273,  \n30519 hannover, tel.: (05 11) 87 01-193 20, e-Mail: heiko. rode@nds.aok.de, \nwww.aok-niedersachsen.deaktuelles\n18maria- theresia niCol ai\nGemeinsame handlungsfelder \nzur Versorgung von Patientinnen \nund Patienten mit d emenz in \nakutkrankenh\u00e4usern\nGem\u00e4\u00df der Deutschen Alzheimer Gesellschaft e. V. gibt es in \nDeutschland mittlerweile mehr als 1,4 Millionen Menschen \nmit Demenz. Mit dem demografischen Wandel in Deutsch -\nland ist eine weitere Zunahme an Betroffenen zu erwarten. Der \u00fcberwiegende Anteil an Patientinnen und Patienten mit \ndemenziellen Einschr\u00e4nkungen, die in ein Krankenhaus voll -\nstation\u00e4r aufgenommen werden, wird nicht aufgrund einer Demenz, sondern in Folge eines anderen akuten Gesund -\nheitsproblems eingewiesen. Dementsprechend tritt die Ne -\nbendiagnose Demenz oftmals in den Hintergrund oder ist w\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung nicht bekannt. Dies \nkann zu Komplikationen f\u00fchren, da die Demenzen die Be -\nhandlung sowie die Beziehung zwischen der betroffenen  \nPatientengruppe und dem Krankenhauspersonal erschweren. \nDie erkrankungsbedingten Beeintr\u00e4chtigungen des Ged\u00e4cht -\nnisses und kognitiven St\u00f6rungen verhindern ein selbst\u00e4n- \ndiges Zurechtfinden innerhalb des Krankenhausablaufes. Er -\nschwerend k\u00f6nnen Symptome in Form von Angst und Un- ruhezust\u00e4nden das Bed\u00fcrfnis hervorrufen, das Krankenhaus \nverlassen zu wollen.\nUmgesetzte Interventionen zur Versorgungsverbesserung\nIm Bereich der ambulanten Pflege sowie der station\u00e4ren Lang -\nzeitpflege besteht bereits eine Vielzahl an Demenzkonzepten. Entgegen der Zunahme der Patientengruppe mit Demenz  n\u00e4hern sich die Akutkrankenh\u00e4user dieser Problematik jedoch \nunzureichend. Aktuell bestehen weder eine \u00fcbergeordnete \nLeitlinie f\u00fcr Krankenh\u00e4user noch eine konsequente themati -\nsche Einbeziehung in das Qualit\u00e4tsmanagement von Kran -\nkenh\u00e4usern. Die Projektlandschaft in Deutschland weist ver -\nschiedene Konzepte zur station\u00e4ren Versorgungsverbesserung \nf\u00fcr Menschen mit Demenz auf. Hierzu geh\u00f6rt das Projekt \n\u00bbDoppelt hilft besser\u00ab im Krankenhaus L\u00fcbbecke, dessen \nSchwerpunkt der Einbezug von Angeh\u00f6rigen w\u00e4hrend des \nKrankenhausaufenthaltes ist; die Station \u00bbDAVID: Diagnostik, \nAkuttherapie, Validation auf einer Internistischen Station f\u00fcr \nMenschen mit Demenz\u00ab, die im evangelischen Krankenhaus \nAlsterdorf im Jahr 2011 er\u00f6ffnet wurde, um ein spezielles  \nVersorgungssetting innerhalb einer abgegrenzten Station zu schaffen; das Projekt \u00bbTeekesselchen\u00ab, in Form eines tages -\nstrukturierenden Betreuungsangebotes, das in den Kranken -\nhausbetrieb installiert ist; sowie die Projekte \u00bbGeriatrische  \nBetreuung bei Operationen\u00ab des St. Franziskus Hospitals in M\u00fcnster und \u00bbLotsen zur Begleitung von Demenzkranken und ihren Angeh\u00f6rigen\u00ab vom Katholischen Marienkranken -\nhaus in Hamburg, deren Fokus auf der Betreuung beziehungs -\nweise Begleitung von Patientinnen und Patienten mit demen -\nziellen Einschr\u00e4nkungen und ihren Angeh\u00f6rigen liegt. Anhand der vorgestellten Projekte untersucht die Arbeit \u00bbAkutkranke \nPatientinnen und Patienten mit demenziellen Einschr\u00e4nkungen \nals Herausforderung f\u00fcr das Krankenhaus: Eine vergleichende \nUntersuchung von Handlungsfeldern und Auswirkungen an -\nhand ausgew\u00e4hlter Projekte in Deutschland\u00ab projekt\u00fcbergrei -\nfende Ma\u00dfnahmen zur Identifizierung gemeinsamer Hand -\nlungsfelder.\nGemeinsame Handlungsfelder\nDer Vergleich umgesetzter Ma\u00dfnahmen der genannten Pro -\njekte erm\u00f6glicht das Herausstellen konzeptunabh\u00e4ngiger Ge -\nmeinsamkeiten, die als Kernhandlungsfelder verstanden wer -\nden k\u00f6nnen. Hierzu geh\u00f6rt unter anderem die Qualifikation \ndes Krankenhauspersonals. Innerhalb der Fort- und Weiterbil -\ndungen steht die Sensibilisierung f\u00fcr das Thema Demenz im Krankenhaus im Vordergrund. Das erlangte Wissen erh\u00f6ht die \nVersorgungsqualit\u00e4t und Zufriedenheit der Patientinnen und \nPatienten und ihrer Angeh\u00f6rigen. Zus\u00e4tzlich stellt der Einbe -\nzug von Angeh\u00f6rigen w\u00e4hrend des Krankenhausaufenthaltes bei allen f\u00fcnf Projekten ein wichtiges Handlungsfeld dar. An -\ngeh\u00f6rige erm\u00f6glichen eine Unterst\u00fctzung und einen verbes -\nserten Zugang zu den Patientinnen und Patienten mit De -\nmenz f\u00fcr die Krankenhausmitarbeitenden und sind vertraute \nBezugspersonen f\u00fcr die Erkrankten. Neben den Pflegekr\u00e4ften \nwird ein Gro\u00dfteil der Ma\u00dfnahmen von ehrenamtlichen Mit- \narbeiterinnen und Mitarbeitern \u00fcbernommen. Sie k\u00f6nnen entlastend f\u00fcr das Pflegepersonal eingesetzt werden. Da die \nmeisten Projekte im laufenden Krankenhausbetrieb initiiert \nwerden, sind die Motivation der Mitarbeiterinnen und Mitar -\nbeiter sowie die Unterst\u00fctzung seitens der Krankenhauslei -\ntungen unabdingbar. Die dargestellten \u00dcbereinstimmungen sollten zur Orientierung \u00fcber umzusetzende Interventionen f\u00fcr Krankenh\u00e4user herangezogen werden, um die Ausweitung  \ndemenzspezifischer Konzepte in Akutkrankenh\u00e4usern zu un -\nterst\u00fctzen. Die positiven Auswirkungen der ausgew\u00e4hlten \nProjekte sowie die Weiterentwicklungsabsichten best\u00e4tigen \ndie Notwendigkeit der Ma\u00dfnahmen in Hinblick auf eine ver -\nbesserte Versorgungssituation.\nanschrift siehe impressum\nimpu!se 77 | 2012 aktuelles\n19mel anie Gl as ChKer\nGesundheit von studierenden:  \nreview zum Forschungsstand\nDas Thema Gesundheit von Studierenden hat in den letzten \nJahren Konjunktur. An den Hochschulen in Deutschland stu -\ndieren so viele Studentinnen und Studenten wie nie zuvor.  \nEs wird prognostiziert, dass in Zukunft sogar 50 % eines Jahr -\ngangs studieren werden.\nMedien berichten \u00fcber gesundheitliche Probleme der Studie -\nrenden, wodurch der Eindruck entsteht, dass sich der Gesund -\nheitszustand von Studierenden drastisch verschlechtert h\u00e4tte. \nEs wird dabei zumeist von der Hypothese ausgegangen, dass \nsich Studentinnen und Studenten von ihren Gleichaltrigen \ndurch besondere Merkmale unterscheiden w\u00fcrden. Im Vor -\ndergrund stehen dabei die im Vergleich zu den gleichaltrigen \nBerufst\u00e4tigen noch vielf\u00e4ltigen Abh\u00e4ngigkeiten in finanzieller \nund institutioneller Hinsicht. Die in der Regel dadurch erst im \ndritten Lebensjahrzehnt vollzogene Abl\u00f6sung vom Eltern -\nhaus k\u00f6nnte den Prozess der Entwicklung psychosozialer und materieller Unabh\u00e4ngigkeit erschweren. Im medizinischen \nSinne g elten jedoch Studentinnen und Studenten verglichen \nmit ihrer Altersgruppe als gesunder Personenkreis.\nGleichzeitig stellte die Autorin des Ausbildungsmoduls \u00bbSexu -\nalit\u00e4t in der Pflege alter Menschen\u00ab klar, dass neben ver\u00e4nder -\nten Strukturen und Standards auch geschultes Personal erfor -\nderlich sei. Die pers\u00f6nliche Auseinandersetzung mit Sexualit\u00e4t \ngeh\u00f6re verst\u00e4rkter in die Altenpflegeausbildung, als dies bis -\nlang der Fall sei.\nBiografie und Trauma\nMit ihrem Vortrag \u00bbErfahrungen sexualisierter Gewalt in der \nLebensgeschichte alter Frauen\u00ab sprach Martina B\u00f6hmer ein in \nder Altenpflege meist wenig bewusstes Thema an. Die Autorin \ndes gleichnamigen Buches schilderte praxisnah und ber\u00fch -\nrend, wie sich die von \u00e4lteren Frauen in ihrer Vergangenheit erlittenen Traumata noch immer in der Gegenwart auswirk -\nten. \u00bbViele reagieren auch heute noch mit psychischen und physischen Symptomen auf diese oft nicht bearbeiteten Ver -\ngewaltigungs- oder Gewalterfahrungen\u00ab, so B\u00f6hmer. Die ei -\ngentlichen Ursachen w\u00fcrden nur selten erkannt, die alten \nTraumata durch die h\u00e4ufig erlebte Ohnmacht im Alter und in Pflegesituationen f\u00fcr die alten Frauen hingegen oft wieder \nbelebt. \nIntegrative Validation\nEine andere gro\u00dfe Herausforderung stellen in der Pflege die \nsexuellen Bed\u00fcrfnisse von Demenzerkrankten dar. Als wert -\nsch\u00e4tzende und ressourcenorientierte Kommunikationsme -\nthode bietet die Integrative Validation viele M\u00f6glichkeiten  \neines professionellen Umgangs damit. Die Gr\u00fcnderin des gleich -\nnamigen Instituts in Kassel, Nicole Richard, verdeutlichte dies anschaulich und unterhaltsam anhand vieler Praxisbeispiele.\nFazit des spannenden Tages: Es gibt noch vieles zu hinterfra -\ngen und miteinander zu diskutieren. Deshalb der Plan f\u00fcr 2013: Sexualit\u00e4t in der Altenpflege \u2013 die Dritte. \nSilKe wenDlanD, fachbereichsleitung, pro familia landesverband \nNiedersachsen e. V., lange laube 14, 30159 hannover, \ne-Mail: silke.wendland@profamilia.desilKe Wendl and\nViel zu privat?! s exualit\u00e4t in der \naltenpflege \u2013 die Zweite\nSexualit\u00e4t gilt als etwas, das nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit be -\nstimmt ist, sondern zur Intimsph\u00e4re eines Menschen z\u00e4hlt. \nWas dies f\u00fcr die Altenpflege bedeutet, welche Herausforde -\nrungen und Chancen sich aus einer bewussten Ber\u00fccksichti -\ngung der sexuellen Lebenserfahrungen und Bed\u00fcrfnisse von \nPflegebed\u00fcrftigen ergeben, war Thema der Fachtagung am \n17. September 2012.\nDer pro familia-Landesverband Niedersachsen und die Lan -\ndesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und Akademie f\u00fcr Sozialmedi -\nzin Niedersachsen e. V. hatten zum zweiten Mal zu einer Aus -\neinandersetzung mit diesem Thema eingeladen. \u00dcber hundert Besch\u00e4ftigte aus der Altenpflege, Auszubildende und anderes \nFachpublikum waren dieser Einladung nach Hannover gefolgt. \n\u00bbGegenseitiger Respekt, ein tolerantes Miteinander und \nselbstbestimmtes Handeln muss auch im Bereich der Sexua- \nlit\u00e4t von jeder Generation neu erworben werden\u00ab, betonte  \ndie stellvertretende Vorstandsvorsitzende von pro familia,  \nDr. Heike Fle\u00dfner. Dies sei auch zwischen den Altersgruppen  \nnotwendig, den pflegebed\u00fcrftigen alten Menschen und dem \nj\u00fcngeren Pflegepersonal, mitunter aber f\u00fcr beide Seiten ein \nschwieriger Prozess.\nEinen unterhaltsamen Blick darauf boten die \u00bbImprokokken \u2013 \ndas Improvisationstheater aus Hannover\u00ab und nahmen die Teilnehmenden mit auf eine Reise durch die eigenen Bilder \nund (Vor)Urteile \u00fcber Liebe und Sexualit\u00e4t im Alter.\nIntimit\u00e4t in station\u00e4ren Einrichtungen\nAber nicht nur die tradierten Altersbilder bed\u00fcrfen einer Mo -\ndernisierung. Die Pflegep\u00e4dagogin Dorothea Meudt-Nottbrock sprach sich daf\u00fcr aus, die Strukturen station\u00e4rer Pflegeeinrich -\ntungen zu ver\u00e4ndern und die Rechte von Pflegebed\u00fcrftigen auf Intimit\u00e4t und selbstbestimmte Sexualit\u00e4t ernst zu nehmen. impu!se 77 | 2012\n aktuelles\n20Im Rahmen einer Bachelorarbeit im Studienbereich der Ge -\nsundheitswissenschaften an der Hochschule Magdeburg-Sten- \ndal, Standort Magdeburg, ist jetzt eine Synopse und Analyse \nvon Studien zur gesundheitlichen Situation von Studierenden \nin Deutschland durchgef\u00fchrt worden.\nDer Review basiert auf einer systematischen Literaturrecher -\nche f\u00fcr den Zeitraum von 1990 bis Juni 2012. In insgesamt 85 \nPublikationen k\u00f6nnen 54 Untersuchungen zur gesundheitli -\nchen Lage von Studierenden in Deutschland ermittelt wer -\nden. Die formale und methodische Analyse beinhaltet zu -\nn\u00e4chst die Identifizierung der Datenhalter beziehungsweise Auftraggeber der Studien, den Zeitraum der Datenerhebung, \ndie Gr\u00f6\u00dfe des Stichprobenumfangs, das Studiendesign, die Erhebungsart und deren Ver\u00e4nderungen im Zeitverlauf, die \nErhebungsbereiche, die eingesetzten Erhebungsinstrumente \nsowie die Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Untersuchungen. Die inhaltli -\nche Analyse der Ergebnisse zu den Gesundheitsparametern wird derzeit noch durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse beider Teil -\nanalysen werden 2013 gemeinsam publiziert.\nPhasenhaftes Interesse an der Studierendengesundheit\nDie Entwicklung des wissenschaftlichen Interesses an den ge -\nsundheitlichen Belangen von Studierenden in Deutschland kann im Wesentlichen in drei Phasen beschrieben werden. In \nder ersten Phase konzentrierten sich die Studien auf Untersu -\nchungen zur psychischen Gesundheit, deren Urspr\u00fcnge bis  \nin die 1960er Jahre zur\u00fcckreichen und im Zusammenhang mit der Gr\u00fcndung der ersten studentischen Beratungsstellen ste -\nhen. Studien der zweiten Phase fokussieren auf den Gesund -\nheitszustand und die gesundheitlichen Verhaltensweisen so -\nwie die Ressourcen von Studierenden. Sie stehen im Zusam- \nmenhang mit der Etablierung der Gesundheitswissenschaften \nin den 1990er Jahren. Die dritte Phase ist eng verkn\u00fcpft mit dem bildungspolitischen Diskurs des letzten Jahrzehnts, vor \nallem mit den Ver\u00e4nderungen der Studienstrukturen im Zuge der sogenannten Bolognareform. Hier stehen prim\u00e4r die Stress- \nbelastungen durch die spezifische Studiensituation in Bache -\nlor-Studieng\u00e4ngen im Vordergrund.\nErhebungsbereiche der Studien\nEs sind f\u00fcnf inhaltliche Schwerpunkte erkennbar: a) soziale \nund wirtschaftliche Situation von Studierenden (n=3); b) psy -\nchische und psychosoziale Situation von Studierenden (n=15); c) Konsum von Alkohol, Tabak, Medikamenten und illegalen Drogen (n=10); d) Bewegung und Ern\u00e4hrung bei Studieren -\nden (n=8) sowie e) multiple gesundheitliche Aspekte bei Stu -\ndierenden (n=18).\nRepr\u00e4sentativit\u00e4t der Studien\nInsgesamt gibt es wenig verl\u00e4ssliche Daten zur aktuellen ge -\nsundheitlichen Lage von Studierenden in Deutschland. Von den insgesamt 54 Untersuchungen k\u00f6nnen nur sechs als re -\npr\u00e4sentativ gelten. Diese umfassen jedoch eher ein schmales \ngesundheitsbezogenes Themenspektrum oder sind regional \nbegrenzt. Querschnittsstudien \u00fcberwiegen \u2013 nur zwei L\u00e4ngs -\nschnittstudien erlauben Aussagen \u00fcber urs\u00e4chliche Zusam -\nmenh\u00e4nge. Die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Erhebungen be -\nzieht sich auf einzelne Hochschulen, Fachbereiche, Studien- \ng\u00e4nge bzw. Studiensemester und auf die Ergebnisse der \npsychotherapeutischen Beratungsstellen. Auch die Routine -\ndaten der freiwillig versicherten Studierenden der Techniker Krankenkasse erm\u00f6glichen nur Teilaussagen.\nFazit und Ausblick\nBereits jetzt ist erkennbar, dass aussagekr\u00e4ftige umfassende \nL\u00e4ngsschnittstudien fehlen, aus denen wissenschaftlich fun -\ndiert komplexe praktische Empfehlungen abgeleitet werden \nk\u00f6nnen. Die aktuell noch laufende inhaltliche Auswertung \nwird vor allem Problemfelder und Forschungsl\u00fccken identifi -\nzieren.\nmelanie  glaScHKer, c/o Prof. Dr. rer. nat. tHoma S Hartmann , hochschule \nMagdeburg-Stendal, fB Sozial- und Gesundheitswesen, Breitscheidstra\u00dfe 2, \n39114 Magdeburg, tel.: (03 91) 88 64 45 6, e-Mail: thomas.hartmann@hs-\nmagdeburg.de, melanie.glaschker@student.sgw.hs-magdeburg.de\nantJe riChter-Korn WeitZ\numbenennung des regionalen Knotens \nin \u00bbKoordinierungsstelle Gesundheitliche \nChancengleichheit niedersachsen\u00ab\nAuf dem Kooperationstreffen des bundesweiten Netzwerks \nzur Gesundheitsf\u00f6rderung bei sozial Benachteiligten am 29. \nNovember 2012 in M\u00fcnster wurde der Regionale Knoten Nie -\ndersachsen ebenso wie die vergleichbaren Einrichtungen in den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern in \u00bbKoordinierungsstelle Gesund -\nheitliche Chancengleichheit Niedersachsen\u00ab  umbenannt. \nDiese Umbenennung betrifft auch das bundesweite Netzwerk \nmit jetzt 57 Partnern, an dessen neuer Bezeichnung  \u00bbKoopera -\ntionsverbund Gesundheitliche Chancengleichheit\u00ab  jetzt deutlich \nabzulesen ist, wof\u00fcr es steht.Die Koordinierungsstelle Gesundheitliche Chancengleichheit \nNiedersachsen  ist Teil der Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheit \nund Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e. V. und wird \ndurch das Nieders\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Soziales, Frauen, \nFamilie, Gesundheit und Integration und durch die nieders\u00e4ch-\nsischen Vertretungen von AOK, IKK, LKK, KBS, Pronova BKK \nund VdEK gef\u00f6rdert.impu!se 77 | 2012 aktuelles\n21stand PunKt\nIm Deutschen Bundestag liegen zwei alternative Gesetzent -\nw\u00fcrfe, \u00bbEntwurf eines Gesetzes \u00fcber den Umfang der Personen -\nsorge bei einer Beschneidung des m\u00e4nnlichen Kindes\u00ab und \u00bbEnt-\nwurf eines Gesetzes \u00fcber den Umfang der Personensorge und die \nRechte des m\u00e4nnlichen Kindes bei einer Beschneidung\u00ab , zur Be -\nschlussfassung vor. \nBeide Gesetzentw\u00fcrfe gehen zur\u00fcck auf den Beschluss des \nDeutschen Bundestages vom 19. Juli 2012, der die Bundesre -\ngierung aufforderte, \u00bbunter Ber\u00fccksichtigung der grundge -\nsetzlich gesch\u00fctzten Rechtsg\u00fcter des Kindeswohls, der k\u00f6r -\nperlichen Unversehrtheit, der Religionsfreiheit und des Rechts der Eltern auf Erziehung einen Gesetzentwurf vorzulegen, der \nsicherstellt, dass eine medizinisch fachgerechte Beschnei -\ndung von Jungen ohne unn\u00f6tige Schmerzen grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist.\u00ab (Bundestagsdrucksache 17/10331)Zu den Zielen der Koordinierungsstelle Gesundheitliche Chan -\ncengleichheit Niedersachsen  geh\u00f6rt es, Strukturbildung und \nVernetzung zu st\u00e4rken, Wissenstransfer zu verbessern sowie \nQualit\u00e4tsentwicklung zu f\u00f6rdern. Es werden dort beispielswei -\nse die Arbeitskreise Armut und Gesundheit Niedersachsen  \nkoordiniert, die in diesem Jahr unter anderem Themen wie \u00bbGesundheit und Erwerbslosigkeit von Alleinerziehenden\u00ab \noder \u00bbPartizipation von Kindern und Jugendlichen\u00ab verfolgen. \nAu\u00dferdem werden Veranstaltungen oder Workshops organi -\nsiert, wie z. B. die vierteilige Workshopreihe \u00bbPartizipation\u00ab, die \n2012 in Braunschweig stattgefunden hat.\nZu den aktuellen Projekten der Koordinierungsstelle Gesund -\nheitliche Chancengleichheit Niedersachsen geh\u00f6rt \u00bbGesund \naufwachsen f\u00fcr alle Kinder \u2013 der Aufbau von Pr\u00e4ventions- \nketten\u00ab. In Zusammenarbeit mit Expertinnen und Experten \naus diversen Bundesl\u00e4ndern und verschiedenen kommuna -\nlen Fachbereichen sollen die Bedingungen f\u00fcr den Aufbau  \neiner Pr\u00e4ventionskette analysiert und f\u00f6rdernde Bedingun -\ngen beziehungsweise H\u00fcrden f\u00fcr diesen kommunalen Ent -\nwicklungsprozess ermittelt werden. Als Ergebnis soll eine Handlungshilfe zur Unterst\u00fctzung von Kommunen beim Auf -\nbau von Pr\u00e4ventionsketten entstehen. \nDie nieders\u00e4chsische Koordinierungsstelle engagiert sich au -\n\u00dferdem im bundesweiten kommunalen Partnerprozess \u00bbGe -\nsund aufwachsen f\u00fcr alle!\u00ab. Auf Initiative der Bundeszentrale \nf\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) und mit Beteiligung \nder Kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene, dass \nhei\u00dft dem Deutschen St\u00e4dtetag, Deutschen Landkreistag und \nDeutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund und vielen weiteren \nPartnern, werden hier Kommunen zusammengef\u00fchrt, die  \nPr\u00e4ventionsketten zur F\u00f6rderung der Gesundheit von Kindern \nund Jugendlichen aufbauen m\u00f6chten. \u00bbGesund aufwachsen \nf\u00fcr alle!\u00ab will Kommunen durch fachliches Wissen in ihrer pr\u00e4 -\nventiven Neuausrichtung unterst\u00fctzen. Im Jahr 2013 wird es dazu verschiedene Veranstaltungen auch in Niedersachsen \ngeben. Weitere Informationen finden Sie auf unserer Website unter www.gesundheit-nds.de.\nVerfasserin siehe impressum\nZu der gegenw\u00e4rtigen politischen Debatte im Deutschen \nBundestag erkl\u00e4rte der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der pro familia \nNiedersachsen, Andreas Bergen, in einer Pressemitteilung:\nDie m\u00e4nnliche Vorhaut ist ein K\u00f6rperteil mit einer eigenst\u00e4n -\ndigen Funktion. Die Zirkumzision ist daher ein schwerwiegen -\nder, irreversibler chirurgischer  Eingriff, der eingreift in das grundgesetzlich verbriefte Recht des Kindes auf k\u00f6rperliche \nUnversehrtheit und der in seinen Auswirkungen einen lebens -\nlangen Einfluss auf das Sexualleben des betroffenen Mannes hat. Es gibt keinen Grund, beschnittenen M\u00e4nnern pauschal \neine eingeschr\u00e4nkte sexuelle Erlebnisf\u00e4higkeit zu unterstel -\nlen. Es gibt aber eine hinreichende Zahl pers\u00f6nlicher Zeugnis -\nse von betroffenen M\u00e4nnern, die die Beschneidung trauma -\ntisch erlebt haben und sich stark beeintr\u00e4chtigt f\u00fchlen.\nWir begr\u00fc\u00dfen daher, dass dieser weit verbreitete Eingriff ge -\nsetzlich geregelt wird. Bei der anstehenden gesetzlichen Re -\ngelung sind f\u00fcr uns folgende Punkte unverzichtbar:\n\u00bb Die Zirkumzision ist ein chirurgischer Eingriff und sollte da -\nher nur von \u00c4rzten/\u00c4rztinnen durchgef\u00fchrt werden. \u00bb Notwendig ist eine ausf\u00fchrliche medizinische Aufkl\u00e4rung \n\u00fcber die m\u00f6glichen Risiken und die m\u00f6glichen Folgen des \nEingriffs. Diese Aufkl\u00e4rung kann ebenfalls nur durch \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte erfolgen.\u00bb Die Zirkumzision bei nicht einwilligungsf\u00e4higen Kindern \nund Jugendlichen sollte auf die F\u00e4lle beschr\u00e4nkt sein, bei de -\nnen der Eingriff aus medizinischen Gr\u00fcnden unabdingbar \nnotwendig ist.\u00bb Die Zirkumzision aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden sollte nur vorge -\nnommen werden in einem Alter, in dem die Einwilligungsf\u00e4 -\nhigkeit vorausgesetzt werden kann. Das Alter der Religions -\nm\u00fcndigkeit ist daf\u00fcr die untere Grenze.\u00bb Eine gesetzliche Regelung der Beschneidung m\u00e4nnlicher \nKinder muss in jedem Fall so erfolgen, dass das bestehende \nVerbot der weiblichen Genitalverst\u00fcmmelung nicht in Frage \ngestellt wird.\nanDreaS Bergen , landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer pro familia landesverband \nNiedersachsen e. V., tel.: (05 11) 30 18 57 81ser Gespr\u00e4chsrunden waren zum Beispiel Themen wie Sexual -\nentwicklung von Anfang an, Verh\u00fctung, Rollenverst\u00e4ndnisse \nund Identit\u00e4ten sowie Sexualit\u00e4t in den verschiedenen Reli- \ngionen.\nIn dem Frauengespr\u00e4chskreis, an dem junge Frauen im Alter von 16\u201326 Jahren teilnahmen, kam die Frage auf, welche M\u00f6g -\nlichkeiten es gibt, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste sowie eigene Hemm -\nschwellen im Umgang mit dem Thema Sexualerziehung abzu -\nbauen. In diesem Zusammenhang entstand die Idee, Eltern \nsowie Erzieherinnen und Erziehern Hilfsmittel an die Hand zu \ngeben, um mit einem spielerischen thematischen Einstieg ei -\nnen Anlass zu geben, mit Kindern die verschiedenen K\u00f6rper -\nteile, Sinnesorgane und ihre Funktionen von \u00bbKopf bis Fu\u00df\u00ab  \nzu besprechen. Das Ergebnis dieser \u00dcberlegungen m\u00fcndete \nin die Entwicklung eines kindgerecht gestalteten deutsch- \nt\u00fcrkischen Aufkl\u00e4rungsbuches, in dem in Form eines kleinen \nM\u00e4dchens und ihrem Teddy die Entdeckung des eigenen  \nK\u00f6rpers im Mittelpunkt steht: \u00bbBen bir\u015fey ke\u015ffettim\u00ab \u2013 \u00bbIch  \nhabe etwas entdeckt\u00ab. \nPerspektiven \u2013 Einsatz des Buches in der Erzieherausbil -\ndung\nDas deutsch-t\u00fcrkische Aufkl\u00e4rungsbuch, das sowohl Eltern als \nauch Erzieherinnen und Erziehern einen spielerischen Einstieg \nin das Thema Interkulturelle Sexualerziehung erm\u00f6glichen \nsoll, wird in den kommenden Monaten in der Ausbildung von \nErzieherinnen und Erziehern der Berufsbildenden Schule V  \nin Braunschweig zum Einsatz kommen. Ziel ist es, im Rahmen \ndes Unterrichts sich mit dem Thema Interkulturelle Sexual- \nerziehung vertraut zu machen, das Buch auf seine Anwen- \nderfreundlichkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u00fcberlegen, welche \nM\u00f6glichkeiten es im Kindergarten gibt, mit diesem Buch zu \narbeiten. Durch die Zweisprachigkeit kann das Buch ein T\u00fcr -\n\u00f6ffner darstellen, um insbesondere mit t\u00fcrkischsprechenden M\u00fcttern und V\u00e4tern ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Dieser Aus -\ntausch mit den Eltern \u00fcber kulturell- und religi\u00f6s bedingte Un -\nterschiede sowie Gemeinsamkeiten kann Missverst\u00e4ndnisse in Alltagssituationen im Vorfeld vermeiden und den gelingen -\nden Dialog untereinander f\u00f6rdern.Unter der Rubrik Ver\u00f6ffentlichungen auf der Seite www.braun -\nschweig.de/migration k\u00f6nnen Sie sich das Buch ansehen.\ntanJa Pantazi S, freie Mitarbeiterin im M\u00fctterzentrum Braunschweig e. V. / \nMehrgenerationenhaus, hugo- luther-Stra\u00dfe 60 a, 38118 Braunschweig impu!se 77 | 2012\n22tatJana Panta Zis \nProjekt s exi \u2013 s exualerziehung \ninterkulturell\nDas Projekt Sexualerziehung Interkulturell ist ein vom Bundes -\namt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge finanziertes Projekt, das bei \nder Stadt Braunschweig, Sozialreferat, B\u00fcro f\u00fcr Migrationsfra -\ngen angesiedelt ist und in Kooperation mit dem M\u00fctterzent -\nrum Braunschweig e. V. arbeitet. Ziel des Projekts ist es, das \nThema Interkulturelle Sexualerziehung viel st\u00e4rker als bisher \nin das \u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken. Es wird der Frage \nnachgegangen, welche Bedeutungen Themen wie Sexualit\u00e4t, \nRollenverst\u00e4ndnisse und K\u00f6rperbewusstsein in den unter -\nschiedlichen kulturellen sowie religi\u00f6sen Kontexten erfahren \nund wie in den Familien und den \u00f6ffentlichen Bildungsein -\nrichtungen damit umgegangen wird. \nDas Projekt nimmt hierbei eine vermittelnde Position ein, da \nsowohl mit p\u00e4dagogischem Personal von Kindertagesst\u00e4tten und Jugendeinrichtungen, Eltern mit Zuwanderungsgeschich -\nte als auch mit multikulturell aufwachsenden Kindern und  \nJugendlichen zusammengearbeitet wird. Eine Grundvoraus -\nsetzung f\u00fcr den Einstieg in das Thema Interkulturelle Sexual -\nerziehung ist eine vertrauensvolle Atmosph\u00e4re. Daher ist es wichtig, R\u00e4ume der Begegnung f\u00fcr gemeinsame Gespr\u00e4che \nzwischen P\u00e4dagoginnen bzw. P\u00e4dagogen und Eltern zu schaf -\nfen, um einander n\u00e4her kennen zu lernen und das gegenseiti -\nge Vertrauen und Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zu st\u00e4rken. \nEntstehungsgeschichte des deutsch-t\u00fcrkischen Aufkl\u00e4-\nrungsbuches\nUm mit den Menschen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, m\u00fcssen Ge -\nspr\u00e4chsr\u00e4ume geschaffen werden und zwar an Orten, wo sich \nihr Alltag abspielt, das hei\u00dft wo sie wohnen, leben, arbeiten \nund ihre Freizeit verbringen. Aus diesem Grund haben die  \nbeiden Projektmitarbeitenden, Leyla \u015eim\u015fek-Y\u0131lmaz und Fazl\u0131 \u00d6zdemir, den Kontakt mit verschiedenen internationalen Ver -\neinen und religi\u00f6sen Gemeinden gesucht, um das Projekt  \nSexualerziehung Interkulturell vorzustellen. Unter anderem  \nsignalisierte auch die Islamische Gemeinschaft Milli G\u00f6r\u00fc\u015f \n(IGMG) ihr Interesse an dem Projekt und so starteten dort  \nMitte des Jahres 2011 die ersten Gespr\u00e4chskreise. Inhalte die -Kommunales\nWin Fried hardin Ghaus\ndie Bedeutung der Weiterentwicklung \npalliativmedizinischer angebote in \nniedersachsen\nIn Niedersachsen hat sich in den vergangenen Jahren ein viel -\nf\u00e4ltiges Angebot an ambulanten und station\u00e4ren palliativme -\ndizinischen, palliativpflegerischen sowie hospizlichen Leistun- \ngen entwickelt. Mit derzeit 233 Palliativbetten in 42 Kranken- \nh\u00e4usern, ca. 160 Betten in 19 station\u00e4ren Hospizen sowie 39 \nambulanten Teams der spezialisierten ambulanten Palliativ -\nversorgung (SAPV) scheint die nieders\u00e4chsische Hospiz- und Palliativversorgung derzeit rein zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichend. F\u00fcr \ndas Fl\u00e4chenland Niedersachsen sind aber die gro\u00dfen regiona -\n23Kommunales impu!se 77 | 2012\nlen Unterschiede, insbesondere zwischen Stadt und Land mit \nweiten Wegen f\u00fcr die ambulanten Versorgungseinrichtungen \nzu beachten. Es handelt sich um spezialisierte Strukturen, die \nf\u00fcr eine Versorgung von allen Bed\u00fcrftigen bei weitem nicht \nausreichen.\nDie demografische Entwicklung mit Zunahme von Hochalt -\nrigkeit und Multimorbidit\u00e4t wird ebenso zu einer Zunahme der hospizlich und palliativ zu versorgenden Menschen f\u00fch -\nren. Das zeigt sich schon jetzt in einer fortschreitenden Ent -\nwicklung der Zahl Schwerstkranker und Sterbender mit nicht \nonkologischen Erkrankungen (z. B. chronische Lungenleiden, \nterminale Herz- oder Nierenerkrankungen, neurologische Er -\nkrankungen). Schon heute sind besondere Aufgabenstellun -\ngen f\u00fcr Schwerstkranke und Sterbende im Bereich der statio -\nn\u00e4ren Altenpflege, bei demenziell Erkrankten, Menschen mit Behinderungen, Menschen mit Migrationshintergrund sowie \nauch bei Strafgefangenen zu erkennen.\nPalliativst\u00fctzpunkte in Niedersachsen\nSeit Mitte 2006 gew\u00e4hrt das Land Niedersachsen Zuwendun -\ngen f\u00fcr den landesweit fl\u00e4chendeckenden Aufbau von Pallia -\ntivst\u00fctzpunkten, um die Palliativversorgung in Niedersach- \nsen nachhaltig zu verbessern. Ein Palliativst\u00fctzpunkt ist als Organisationsverbund zwischen den unterschiedlichen Leis -\ntungserbringern der spezialisierten Palliativversorgung und Hospizarbeit konzipiert, der organisatorisch an einen dieser \nLeistungserbringer angebunden sein kann.\nDas Konzept geht von den Pr\u00e4missen einer Basisversorgung \nund einer Spezialversorgung aus. Die Leistungen der Basisver -\nsorgung als elementarer Bestandteil der allgemeinen Gesund -\nheitsversorgung werden in erster Linie erbracht von Haus\u00e4rz -\ntinnen und Haus\u00e4rzten, ambulanten Pflegediensten, Kranken- \nh\u00e4usern sowie Alten- und Pflegeheimen. Neben dieser \nBasisversorgung sind in den vergangenen Jahren Strukturen \neiner SAPV entstanden, die f\u00fcr diejenigen Betroffenen zur Ver -\nf\u00fcgung stehen, die aufgrund der Auspr\u00e4gung ihrer Probleme und Bed\u00fcrfnisse eine \u00fcber die Basisversorgung hinausgehen -\nde Versorgung ben\u00f6tigen.Einbindung der Nieders\u00e4chsischen Koordinierungs- und \nBeratungsstelle\nDie Nieders\u00e4chsische Koordinierungs- und Beratungsstelle f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativversorgung (NKBHP) wurde im Januar \n2009 vom Nieders\u00e4chsischen Sozialministerium als zentrale \nInstitution auf Landesebene eingesetzt. Sie ist einschlie\u00dflich \nihrer mitwirkenden Expertengruppe Ansprechpartnerin f\u00fcr die \nBereiche ambulante und station\u00e4re Hospizarbeit, Palliativme -\ndizin (einschlie\u00dflich P\u00e4diatrische Palliativmedizin), Palliativpfle -\nge sowie psychosoziale Versorgung. Ihre Aufgaben sind insbesondere:\n\u00bb Bindegliedfunktion zwischen dem Nieders\u00e4chsischen So-zialministerium und der Hospizarbeit sowie Palliativver -\nsorgung in ihrer Gesamtheit\n\u00bb Unterst\u00fctzung und Beratung der Landesregierung bez\u00fcg-lich der Entwicklung der Hospizarbeit und Palliativversor -\ngung auf Landes- sowie Bundesebene im Sinne fachlicher Expertisen\n\u00bb Beratung und Koordinierung der nieders\u00e4chsischen Pallia-tivst\u00fctzpunkte und Initiativen im haupt- und ehrenamtli -\nchen Bereich\n\u00bb Beratung bei der Umsetzung der SAPV\n\u00bb Beratung bei der Vernetzung station\u00e4rer Institutionen und \n ambulanter Dienste\n\u00bb Anlaufstelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die haupt- undehrenamtlich mit der Betreuung von Schwerstkranken \nund sterbenden Menschen befasst sind\nDie NKBHP beteiligt sich zudem an den Verhandlungen der \nLeistungserbringer mit den Krankenkassenverb\u00e4nden auf Lan -\ndesebene \u00fcber einen SAPV-Mustervertrag.Die vom Land Niedersachsen bestellten ehrenamtlich t\u00e4tigen \nMitglieder der Expertengruppe der NKBHP kommen aus den \nrelevanten Berufsgruppen sowie Fachgesellschaften der Hospiz -\narbeit und Palliativversorgung, einschlie\u00dflich der ehrenamtli -\nchen Strukturen. Das B\u00fcro ist beim Gesundheitsdienst f\u00fcr den Landkreis und die Stadt Osnabr\u00fcck angesiedelt.\nDer nieders\u00e4chsische Landtag hat am 28.9.2012 neben einer \nbesonderen Zukunftsf\u00f6rderung des Ehrenamtes \u00fcber die Hos -\npiz-LAG ab dem 1.12.2012 auch eine finanzielle F\u00f6rderung der NKBHP zu ihrer Professionalisierung beschlossen. Als zentrale \nGesch\u00e4ftsstelle soll sie die Palliativ- und Hospizarbeit in Erwei- \nterung der bisherigen Aufgaben, z. B. der telefonischen Info -\nhotline auch f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Betroffenen, \nin Zusammenarbeit mit ihrer Expertengruppe landesweit  \norganisieren helfen. Die NKBHP bildet den gemeinsamen Bo -\ngen in Zusammenarbeit der Fachgesellschaften, insbesondere \nzwischen der Hospiz-Landesarbeitsgemeinschaft Niedersach -\nsen und der zuk\u00fcnftigen Landesgruppe der Deutschen Gesell -\nschaft f\u00fcr Palliativmedizin (DGP). Letztere ist am 28.11.2012 aus der Palliativarbeitsgemeinschaft Niedersachsen hervor- \ngegangen. In weiterer Kooperation mit der Universit\u00e4t Osna -\nbr\u00fcck soll eine wissenschaftliche Evaluation der Hospiz- und \nPalliativversorgung in Niedersachsen sowie mit weiteren Ein -\nrichtungen eine Mitbeteiligung an interdisziplin\u00e4ren Fort- und Weiterbildungen unter Einbeziehung des Ehrenamtes erfolgen.\nProf. Dr. winfrie D HarDingHaUS, Nieders\u00e4chsische Koordinierungs- und \nBeratungsstelle f\u00fcr hospizarbeit und Palliativversorgung (NKB hP), \nam Sch\u00f6lerberg 1, 49082 Osnabr\u00fcck, tel.: (05 41) 501-80 00, \ne-Mail: info@palliativ.niedersachsen.deimpu!se 77 | 2012\n24B\u00fccher, Medien\nVom umgang mit schwierigen \nund gewaltbereiten Klienten\nDieses Buch ist f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und  \nVorgesetzte lesenswert, die im Rahmen \nihrer Arbeit Umgang mit schwierigen \nund gewaltbereiten Klientinnen und Kli -\nenten haben. Dem Autorenpaar (eine Psychologin und ein Polizist) gelingt es, praxisnahe Beispiele f\u00fcr kritische Situa- \ntionen zu beschreiben und direkt dazu \nverschiedene L\u00f6sungsstrategien aufzu -\nzeigen. Es werden vor allem B\u00fcrositua-tionen im \u00f6ffentlichen Dienst (z. B. So- \nzial\u00e4mter, Job Center, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \netc.) beschrieben. Erg\u00e4nzend werden \nM\u00f6glichkeiten aufgezeigt, wie die be -\ntroffenen Besch\u00e4ftigten selber die Situa -\ntion ver\u00e4ndern und deeskalieren k\u00f6nnen. In verst\u00e4ndlicher Art und Weise wird  \nzudem Hintergrundwissen zum Stress -\nempfinden, zur zwischenmenschlichen \nKommunikation, zum rechtzeitigen Er -\nkennen von Gewalt oder auch zu r\u00e4umli -\nchen Gegebenheiten zur Sicherheit am \nArbeitsplatz gegeben. (mc)\nStefanie  r\u00f6ScH, rainer linSenmayr : Vom umgang \nmit schwierigen und gewaltbereiten Klienten. Strategien f\u00fcr mehr Sicherheit und Souver\u00e4nit\u00e4t. \nBalance buch + medien Verlag, 2012, 143 Seiten, \niSBN 978-3-86739-076-7, 24,95 euro.alzheimer. erkennen \u2013  \nVerstehen \u2013 Begleiten.\nDie Alzheimer-Erkrankung ist innerhalb \nweniger Jahre zu einer h\u00e4ufigen, schwe -\nren und kostspieligen Krankheit gewor -\nden, die nicht nur die Medizin, sondern \nauch die Gesellschaft vor gro\u00dfe Heraus -\nforderungen stellt. Mit einer umfassen -\nden Einf\u00fchrung in das Thema Alzheimer, die von den anatomischen Grundlagen \n\u00fcber die Diagnose bis hin zur Behand -\nlung reicht, m\u00f6chte der Autor sowohl Betroffenen als auch deren Angeh\u00f6ri -\ngen das Verst\u00e4ndnis der Krankheit sowie den Umgang mit ihr erleichtern. Neben \n\u00fcbersichtlichen und leicht zu verstehen -\nden Infok\u00e4sten sowie Kurzzusammen -\nfassungen finden sich in dem Ratgeber viele im Alltag n\u00fctzliche Hinweise. Im An- \nhang des Buches werden die h\u00e4ufigsten \nFragen zum Thema Alzheimer beant -\nwortet, hilfreiche Adressen in Deutsch -\nland, \u00d6sterreich und der Schweiz aufge -\nf\u00fchrt und die wichtigsten Fachbegriffe in einem Glossar erkl\u00e4rt. (ffr)\nBernar D croiSile: alzheimer. erkennen \u2013 \nVerstehen \u2013 Begleiten. Primus Verlag, 2012, 168 Seiten, iSBN 978-3-86312-318-5,  \n16,90 euroKleine m\u00e4dchen und high heels \u2013 \n\u00dcber die visuelle s exualisierung \nfr\u00fchadoleszenter m\u00e4dchen\nDie aktuell erschienene Dissertation zum \nThema visuelle Sexualisierung im Kin -\ndesalter befasst sich mit dem kulturellen Ph\u00e4nomen der engen Kleidung, hohen \nSchuhe und Make-up in der fr\u00fchadoles -\nzenten Phase von M\u00e4dchen. In sieben Kapiteln wird der Frage nachgegangen, \nwas hinter der visuellen Sexualisierung junger M\u00e4dchen steckt. Durch Inter -\nviews mit den Akteurinnen kristallisiert sich heraus, dass die Bedeutung, die \ndem eigenen \u00c4u\u00dferen zugeschrieben \nwird, von den M\u00e4dchen selbst auferlegt \nwird. Es handelt sich jedoch nicht um se -\nxuelle Fr\u00fchreife, wie der erste Blick ver -\nmuten l\u00e4sst, sondern um den Wunsch nach Normalit\u00e4t. Sie sind sich weit vor \ndem Erwachsenenalter bewusst, die Ver -\nantwortung f\u00fcr sich selbst zu \u00fcberneh -\nmen. (ls)\nSaraH Dangen Dorf: Kleine M\u00e4dchen und high heels \n\u2013 \u00fcber die visuelle Sexualisierung fr\u00fchadoleszenter \nM\u00e4dchen. transcript Verlag, Bielefeld, 2012,  \n333 Seiten, iSBN 978-3-8376-2169-3, 20,86 euroaus der trauer ins l eben\nDer Tod eines geliebten Menschen ist schmerzhaft und wirft bei den Angeh\u00f6 -\nrigen Fragen \u00fcber die Gr\u00fcnde des Ver -\nlustes auf. Die Suche nach Antworten \nf\u00fchrt zu einer verl\u00e4ngerten Trauerphase \nund hat somit Auswirkungen auf das  \neigene Weiterleben. Basierend auf den \nErgebnissen des zweij\u00e4hrigen europ\u00e4i -\nschen Partnerschaftsprojektes \u00bbDying  \n& Death in Europe\u00ab fasst der Autor daher \nneue Wege der Trauerbegleitung und \nVerlustverarbeitung zusammen und er -\ng\u00e4nzt diese. Neben diversen Aspekten \nder Trauer sowie Tipps und Hilfestellun -\ngen finden sich vor allem viele praktische \nAnleitungen und vertiefende \u00dcbungen. \nDas Buch ist verst\u00e4ndlich formuliert und \nstellt auch die Sicht von Trauernden dar. \nEs richtet sich sowohl an Betroffene als auch Fachpersonal und gibt Anregun -\ngen f\u00fcr die berufliche Aus- und Fortbil -\ndung. (ffr)\nKlaUS witt: aus der trauer ins leben. Den Verlust \n\u00fcberwinden und wieder gl\u00fccklich werden. psymed-Verlag, 2012, 180 Seiten, iSBN 978-3-941903-06-7, \n19,80 euro\nimpu!se 77 | 2012 B\u00fccher, Medien\n25sprechen s ie limbisch?\nDas Buch beschreibt die Verhaltensei -\ngenarten die Seniorenschaft der Zukunft \nund leitet daraus Hinweise f\u00fcr die Zu -\nkunft der Altenpflege ab. Eine der Prog -\nnosen des Autors ist, dass dem limbi -\nschen System, also der Gef\u00fchlsebene \nder Pflegebed\u00fcrftigen, eine gro\u00dfe Be -\ndeutung zukommen wird, denn: er -\nkrankt ein Mensch an Demenz, tritt die \nVernunftwelt zur\u00fcck. In mehreren Kapi -\nteln beschreibt der Autor, wie das limbi -\nsche System arbeitet und wie die Pflege unter Ber\u00fccksichtigung dieses Zusam -\nmenhangs aussehen kann. In die Kapitel \neingeflochten sind Bez\u00fcge auf die zu -\nnehmende Heterogenit\u00e4t der Pflegebe -\nd\u00fcrftigen im Hinblick auf Herkunft und \nGeneration. Hieraus leitet sich auch \nB\u00f6hms Forderung nach einer transkul -\nturellen und transgenerationellen Pfle -\nge auf Basis eines empathischen Grund -\nverst\u00e4ndnisses ab. (mw)\nericH B\u00f6Hm: Sprechen Sie limbisch? ein Pl\u00e4doyer \nf\u00fcr eine transkulturelle und transgenerationelle altenpflege. Schl\u00fctersche Verlagsgesellschaft, \nhannover, 2012, 286 Seiten, \niSBN 978-3-89993-291-1, 39,95 euro\u00c4ltere migranten und d emenz\nIm Rahmen der aktuellen Diskussion um Versorgungskonzepte f\u00fcr die anwach -\nsende Zahl von Demenzbetroffenen wird zunehmend auch \u00fcber Zugewanderte \nund deren spezielle Situation im Falle ei -\nner Demenzerkrankung gesprochen. Ei -\nne Zusammenfassung des derzeitigen Wissenstands zur Thematik Migration \nund Demenz bietet die vorliegende Ver -\n\u00f6ffentlichung. Neben der Durchsicht ak -\ntueller Publikationen rund um die The -\nmatik wurden durch die Autorin auch \nmehrere Experteninterviews gef\u00fchrt. Ein- \nleitend wird in dem Buch zun\u00e4chst auf sozialgerontologische Basiskonzepte und  \nmigrationsspezifische Ans\u00e4tze sowie die Situation \u00e4lterer Migrantinnen und Mig -\nranten in Deutschland eingegangen. Anschlie\u00dfend betrachtet die Autorin die Diagnostik und Therapie der Demenzer -\nkrankung, um darauf aufbauend Versor -\ngungskonzepte f\u00fcr an Demenz erkrank -\nte Migrantinnen und Migranten darzu- stellen. Im abschlie\u00dfenden Kapitel geht \ndie Autorin auf die Versorungsungleich -\nheit demenzerkrankter Migrantinnen und Migranten im Vergleich zu einheimischen \nBetroffenen ein. (mw)\nclaUDia KaiSer: \u00c4ltere Migranten und Demenz. \nVersorgungssituation, handlungsbedarf und erste \nModellprojekte. VDM Verlag Dr. M\u00fcller, Saarbr\u00fccken, 2012, 116 Seiten, iSBN 978-3.639-16667-5, \n49,00 euroFehlzeiten-report 2012\nDie Herausgeberinnen und Herausgeber fokussieren mit dem aktuellen Report \ndie Folgen der fortschreitenden Flexibi -\nlisierung in der Arbeitswelt. In den Bei -\ntr\u00e4gen der zahlreichen Autorinnen und \nAutoren wird deutlich, dass flexiblere Arbeitsformen in vielen F\u00e4llen Chancen \nbieten und sich positiv auf die Gesund -\nheit der Besch\u00e4ftigten auswirken k\u00f6n -\nnen. Hinsichtlich der Risiken wird vor  \nallem auf die Gefahr der Entgrenzung eingegangen. Abschlie\u00dfend wird die Frage diskutiert, wie man diese Risiken \nminimieren kann. Auch in diesem Re -\nport gibt es wieder Statistiken und Da -\nten zum Krankenstand der Besch\u00e4ftig -\nten hier aus dem Jahre 2011. Diese \numfassen unter anderem den Blick auf \nverschiedene Krankheitsarten und eine Verteilung nach Branchen. (mc)\nBernHarD BaDUra, antJe DUcKi, JoacHim KloSe, \nmarKUS meyer (HrSg.): fehlzeiten- report 2012. \nGesundheit in der flexiblen arbeitswelt: \nChancen nutzen \u2013 risiken minimieren. \nSpringer Verlag, Baden-Baden, 2012, 528 Seiten, iSBN: 978-3-642-21654-1, 49,95 euro.\nGeschlecht regieren\nDie vorliegende Arbeit gr\u00fcndet auf ei -\nner Dissertation. Sie beleuchtet das Zu -\nsammenspiel von Macht, K\u00f6rpern, Ge -\nschlecht und Subjekt-Sein. Das moderne \nautonome, souver\u00e4ne Subjekt gilt in der \npolitischen Theorie als Begr\u00fcndung und \nUrsprung des modernen Staates und \nder modernen Gesellschaft. Die komple -\nxe Arbeit geht der Frage nach, welche Bedeutung staatliche Macht bei der \nKonstitution zweigeschlechtlicher Sub -\njekte einnimmt und wie sich staatliche \nMacht in einer k\u00f6rperlichen und psychi -\nschen Form in die Subjekte einschreibt. (us)\ngUnDUla lUDwig: Geschlecht regieren. zum Verh\u00e4lt-\nnis von Staat, Subjekt und heteronormativer hege- \nmonie. Campus Verlag, frankfurt am Main, 2011, \niSBN 978-3-593-39411-4, 280 Seiten, 34,90 eurom\u00e4dchen in Krisen   \nIn der vorliegenden biografie- und netz -\nwerkanalytischen Studie wird das sozial -\np\u00e4dagogische Arbeitsfeld der Inobhut -\nnahme von M\u00e4dchen fokussiert. Im \nMittelpunkt stehen M\u00e4dchen, die durch \nHilfsangebote nicht erreicht oder auf -\ngrund von Regelverst\u00f6\u00dfen aus Instituti -\nonen ausgeschlossen werden und sich \nin Krisensituationen befinden. Soziale \nNetzwerke, Krisenbew\u00e4ltigung und -in -\nterventionen sowie Ressourcen und Ri -\nsikofaktoren bieten die theoretische Fundierung des Forschungsvorhabens. \nAnhand von drei Einzelf\u00e4llen werden \nHilfe- und Unterst\u00fctzungsbedarfe unter \nBer\u00fccksichtigung von Aspekten der in -\ndividuellen biografischen Rahmung in einer Weise herausgearbeitet, die die je -\nweiligen Kontextbedingungen einbe -\nziehen. (bw)\nSilKe Heilan D: M\u00e4dchen in Krisen. Die Bew\u00e4ltigung \nvon Krisen unter Ber\u00fccksichtigung des sozialen Netzwerks \u00bbM\u00e4dchen inobhutnahme\u00ab. Beltz- \nJuventaVerlag, Weinheim und Basel, 2012,  \n312 Seiten, iSBN 978-3-7799-2802-7, 39,95 euroK\u00f6rper Gabe\nDie Autorin hinterfragt die Praxis der  \nOrganspende und analysiert die beste -\nhenden Diskurse mit soziologischem In -\nstrumentarium. Die Zw\u00e4nge und Ambi -\nvalenzen, in die das Geben und Nehmen \nvon Organen eingebunden ist, werden \nnachgezeichnet. Der Verdienst der vor -\ngelegten Analyse ist in Distanz zur Re-gulierungsperspektive zu gehen. An -\nstatt zu fragen, wie der Mangel an \nOrganspenden effizient \u00fcberwunden \nwerden kann, wird der Blick auf die \u00f6ko -\nnomischen Prozesse gerichtet. Es geht um Fragen wie: Wer profitiert von die -\nsem K\u00f6rpermarkt? Wie ver\u00e4ndern die \u00d6konomien unsere Vorstellung vom \nk\u00f6rperlich-leiblichen Dasein? Welche \nWerthaltungen vermitteln die genutz -\nten Technologien? Welche Ungleichhei -\nten reproduzieren sie? Dem Buch liegt die Dissertation von Mona Motakef zu -\ngrunde. (us)\nmona motaKef: K\u00f6rper Gabe. ambivalente \n\u00f6konomien der Organspende. transcript Verlag, \nBielefeld, 2011, iSBN 978-3-8376-1631-6,  \n264 Seiten, 29,80 euro \nimpu!se 77 | 2012 B\u00fccher, Medien\n26Pr\u00e4ventionsanreize in der \ngesetzlichen unfallversicherung\nDer Autor geht in seiner wissenschaft- \nlichen Arbeit der Frage nach, ob durch \nfinanzielle Anreize der gesetzlichen Un -\nfallversicherung h\u00f6here Pr\u00e4ventionsak- \ntivit\u00e4ten bei den versicherten Betrieben \nerreicht werden k\u00f6nnen. Dabei analy -\nsiert er verschiedene Pr\u00e4mienverfahren \nverschiedener Berufsgenossenschaften. \nDer Autor konstruierte in seinem Werk \nein neues, klassenbasiertes Beitragsaus -\ngleichsverfahren, welches in wesentli -\nchen Z\u00fcgen dem Bonus-Malus-System der Kfz-Versicherung entspricht und \ndessen Vor- und Nachteile im Buch dis -\nkutiert werden. Es handelt sich bei die -\nser \u00f6konomischen Analyse um eine  \nHabilitationsschrift und ist daher insbe -\nsondere f\u00fcr Fachpublikum aus dem Be -\nreich der Gesetzlichen Sozialversicherung \ninteressant. (mc)\noliVer rieDel: M\u00f6glichkeiten zur Generierung von \nPr\u00e4ventionsanreizen in der Deutschen Gesetzlichen \nunfallversicherung. eine \u00f6konomische analyse  \nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung der risiko-orientierten Differenzierung von Beitr\u00e4gen.  \nNomos Verlag, Baden-Baden, 2012, 434 Seiten, \niSBN: 978-3-8329-6976-9, 109,00 eurohandbuch \nGesundheitswissenschaften\nDas Handbuch Gesundheitswissenschaf- \nten ist mit seiner mittlerweile f\u00fcnften \nAuflage zu einem Standardwerk f\u00fcr Wis -\nsenschaft und Praxis geworden. Nach  \neinem \u00dcberblick zur Entwicklung der \nGesundheitswissenschaften in Deutsch- land werden zun\u00e4chst theoretische so- \nwie methodische Grundlagen aufgezeigt. Im dritten Kapitel werden Einflussfakto -\nren auf die Gesundheit beleuchtet, um \ndaraufhin Einblicke in die Gesundheits -\nf\u00f6rderung und Gesundheitsberatung \nsowie in das gesundheitliche Versor -\ngungssystem zu geben. Das Handbuch \nwird von verschiedenen Beitr\u00e4gen zur \nOrganisation und Steuerung des Ge -\nsundheitssystems abgerundet. Die Her -\nausgeber m\u00f6chten mit dieser Auflage \neinen weiteren Beitrag zur Festigung \nund Konsolidierung der Gesundheits -\nwissenschaften im deutschen Sprach -\nraum leisten und zugleich an die inter -\nnationale Entwicklung in diesem Feld \nankn\u00fcpfen. Mit dem breit aufgestellten, \nfundierten Lehrbuch und Nachschlage -\nwerk werden Lehrende, Studierende, aber auch Praktikerinnen und Praktiker \ngleicherma\u00dfen angesprochen. (nt)\nKlaUS HUrrelmann , oliVer razUm (HrSg.): \nhandbuch Gesundheitswissenschaften. 5., \nvollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitete auflage, Beltz Juventa \nVerlag, Weinheim und Basel, 2012, 1216 Seiten, \niSBN 978-3-7799-0797-8, 98,00 euroGerechtigkeit und s olidarit\u00e4t  \nim Gesundheitswesen\nDas Thema Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t \nim Gesundheitswesen ist besonders we -\ngen der schleichenden Rationierung von \nGesundheitsleistungen hochbrisant. Um  \nder Aktualit\u00e4t und Komplexit\u00e4t dieses Themas gerecht zu werden, werden in dem Tagungsband des ersten Pflegewis -\nsenschaftlichen Kongresses der Philoso -\nphisch-Theologischen Hochschule Val -\nlendar verschiedene Facetten von Ge- \nrechtigkeit und Solidarit\u00e4t im Gesund- \nheitswesen kritisch beleuchtet. Das \nSpektrum der 14 Fachbeitr\u00e4ge geht von \nder Ethik solidarischen Handelns \u00fcber \ndie gerechte Verteilung von Gesund -\nheitsleistungen trotz weiterer Mittelk\u00fcr -\nzungen bis hin zur solidarischen Finan -\nzierung des Gesundheitssystems. Die \nAusf\u00fchrungen renommierter Expertin -\nnen und Experten aus Philosophie, Theologie, Politik, Medizin und Pflege -\nwissenschaften liefern hilfreiche Ans\u00e4t -\nze f\u00fcr Wissenschaft und Praxis. (mh)\nHermann  BranDenBUrg, Helen KoHlen (HrSg.): \nGerechtigkeit und Solidarit\u00e4t im Gesundheitswesen \u2013 eine multidisziplin\u00e4re Perspektive.  \nKohlhammer Verlag, Stuttgart, 2012, 248 Seiten,  \niSBN 978-3-17-021477-4, 28,00 euro\nresilienz- training f\u00fcr F\u00fchrende\nDie Autorin greift die aktuelle Diskussion \num das Burnout Syndrom auf und zeigt \nanhand des Resilienzkonzeptes Wege \nauf, Widrigkeiten zu meistern und an  \nihnen zu wachsen. Aufgrund ihrer beruf -\nlichen Erfahrung als Coach und Trainerin \nbeschreibt die Autorin die Grundlagen \nf\u00fcr Resilienz bei F\u00fchrenden und Mitar -\nbeitenden. Das Buch ist in 10 Trainings -\nschritte unterteilt, die jeweils mit Bei -\nspielen und praktischen \u00dcbungen ver- \nsehen sind. Es wird beispielsweise darauf \neingegangen, wie sich F\u00fchrungskr\u00e4fte \nselbst vor \u00dcberforderung wappnen und \nwie der Zusammenhalt unter Besch\u00e4f -\ntigten gest\u00e4rkt werden kann. Das Buch ist f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte und Personalver -\nantwortliche sowie auch f\u00fcr Trainerin -\nnen und Trainer interessant. (mc)\nSylVia K\u00e9r\u00e9 wellen SieK: resilienz- training f\u00fcr \nf\u00fchrende. So st\u00e4rken Sie ihre Widerstandskraft und \ndie ihrer Mitarbeiter. Beltz Verlag, Weinheim und Basel, 2012, 200 Seiten, iSBN: 978-3-407-36517-0, \n34,95 eurom\u00e4dchen und Jungen in s chule \nund unterricht\nZentrale Frage des Buches ist das Gelin -\ngen angemessener F\u00f6rderung beider \nGeschlechter in Schule und Unterricht. \nKulturelle und sprachliche Heterogeni -\nt\u00e4t stellt Schule vor eine neue Herausfor -\nderung. Auf Basis aktueller Daten und Studien liefert der Band Analysen zur \nschulischen Situation von M\u00e4dchen und \nJungen und zeigt Potenziale zur F\u00f6rde -\nrung von Heranwachsenden in einer ge -\nschlechtergerechten sowie interkultu -\nrellen Schule auf. Durch klar aufbereitete Tabellen, Definitionsk\u00e4sten und Zwi -\nschenfazits l\u00e4sst sich der Inhalt des Bu -\nches gut und verst\u00e4ndlich nachvollzie -\nhen. Das Buch richtet sich an alle \nPersonen, die im p\u00e4dagogischen Setting \narbeiten sowie Akteurinnen und Akteu -\nre der Genderforschung und -praxis. (ls)\nleonie Herwartz -emDen, Verena  ScHUrt, wieBKe \nwaBUrg: M\u00e4dchen und Jungen in Schule und \nunterricht. Kohlhammer Verlag, Stuttgart, 2012, \n137 Seiten, iSBN 978-3-17-020903-9, 19,90 euro\nimpu!se 77 | 2012 B\u00fccher, Medien\n27erziehung, Bildung und \nGeschlecht \u2013 m\u00e4nnlichkeit im Fokus der Gender-studies\nWelche Entwicklung hat \u00bbM\u00e4nnlichkeit\u00ab \ndurchlaufen? Gibt es eine Krise der M\u00e4nn- \nlichkeit? Ist die Gleichberechtigung noch gerecht? Wie m\u00e4nnlich ist die Universi -\nt\u00e4t? Brauchen wir mehr M\u00e4nner in der fr\u00fchkindlichen Bildung? Welche Rolle spielen V\u00e4ter bei der Erziehung? Jungen \nals Bildungsverlierer? Die Herausgeberin -\nnen und Herausgeber geben mit ihrem umfangreichen Werk einen aktuellen \u00dcberblick \u00fcber die wissenschaftlichen \nDiskussionen und Forschungsschwer -\npunkte zum Thema M\u00e4nnlichkeit in den interdisziplin\u00e4ren Genderforschungen. \nSie lassen Expertinnen und Experten aus Erziehungs-, Sozial- und Literaturwis -\nsenschaften zu Wort kommen. Neben historischen Entwicklungen von M\u00e4nn -\nlichkeitskonstruktionen, werden Aspek -\nte wie M\u00e4nnlichkeit in Bildungsinstitu- \ntionen, biografische Ans\u00e4tze in der \nM\u00e4nnlichkeitsforschung sowie V\u00e4ter -\nlichkeit n\u00e4her beleuchtet. Der Reader richtet sich an Fachleute aus Genderfor -\nschung und Wissenschaft. (st)\nmeiKe SoPHia BaaDer, JoHanne S BilStein, toni \ntHolen (HrSg.): erziehung, Bildung und Geschlecht \n\u2013 M\u00e4nnlichkeit im fokus der Gender Studies. \nSpringer VS-Verlag, Wiesbaden, 2012, 447 Seiten, \niSBN 978-3-351-18552-1, 44,95 euroWege aus der Partnergewalt\nDen Frauen, die von Partnergewalt be -\ntroffen sind, steht ein differenziertes Sys -\ntem an Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung, \ndas aber nur von einem Teil der Frauen \nin Anspruch genommen wird. Welche \nFaktoren bef\u00f6rdern und behindern das \nHilfesuchverhalten der Betroffenen? Mit \ndieser Frage befasst sich das auf der \nGrundlage einer Dissertation erschiene -\nne Buch. Basis zur Beantwortung der Fragestellung ist eine Sekund\u00e4ranalyse \nvon Daten, die im Rahmen der ersten \nRepr\u00e4sentativerhebung zu Gewalt ge -\ngen Frauen in Deutschland. Nach einer Einf\u00fchrung in das Thema der interper- \nsonellen Gewalt, der H\u00e4ufigkeit des Vor -\nkommens und der Darstellung der ge -\nsundheitlichen und sozialen Folgen so- wie der \u00f6konomischen Kosten werden \ndie Untersuchung und deren Ergebnisse \ndargestellt. Die Schwere der erlittenen \nPartnergewalt bestimmt am st\u00e4rksten \ndie Inanspruchnahme von medizinischer Versorgung und psychosozialer Unter -\nst\u00fctzung. Die Autorin leitet aus den Er -\ngebnissen Empfehlungen f\u00fcr Praxis und \nPolitik ab. (us)\nPetra Brzan K: Wege aus der Partnergewalt. \nfrauen auf der Suche nach hilfe. Springer VS, \nWiesbaden, 2012, 303 Seiten, \n iSBN 978-3-531-18755-6, 49,95 euroGesundheitsmonitor 2011\nSeit mehr als zehn Jahren befragt der Gesundheitsmonitor regelm\u00e4\u00dfig die \ndeutsche Bev\u00f6lkerung nach ihrer Sicht auf das Gesundheitssystem. Im Rahmen \nder Kooperation mit der Barmer GEK flie\u00dfen seit 2011 auch die Abrechnungs -\ndaten der Versicherten dieser Kranken -\nkasse in die Analyse der Befragungser -\ngebnisse mit ein. Die Beitr\u00e4ge der diesj\u00e4hrigen Publikation umfassen ein \nbreites Spektrum an Themen. Kern des \nBuches ist die Fragestellung, wie die Be -\ndarfe der Nutzerinnen und Nutzer von Gesundheitsversorgungseinrichtungen nach mehr B\u00fcrgerorientierung umge -\nsetzt werden k\u00f6nnen. Der erste Artikel gibt Auskunft \u00fcber die Terminvergabe \nvon niedergelassenen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten am Quartalsende und der zweite Beitrag er\u00f6rtert das Wissen der B\u00fcrge -\nrinnen und B\u00fcrger zur Evidenzbasierten Medizin. Die beiden anschlie\u00dfenden Ar -\ntikel besch\u00e4ftigen sich mit dem Thema Non-Compliance bei der Arzneimittel -\ntherapie sowie mit der Zufriedenheit von Patientinnen und Patienten mit der \nzahn\u00e4rztlichen Versorgung. In den wei -\nteren Beitr\u00e4gen geht es um den Um -\ngang mit chronischen Krankheiten, Be -\nurteilungskriterien f\u00fcr die Auswahl einer \nPflegeeinrichtung, der Versorgung am \nLebensende sowie der Einstellung der \nBev\u00f6lkerung zur Organspende. (mw)\nJan B\u00f6cKen, Bernar D BraUn, Uwe rePScHl\u00e4ger  \n(HrSg.): Gesundheitsmonitor 2011. B\u00fcrgerorien-\ntierung im Gesundheitswesen. Kooperationsprojekt \nder Bertelsmann Stiftung und der B arMer GeK. \nVerlag Bertelsmann Stiftung, G\u00fctersloh, 2012,  \n220 Seiten, iSBN 978-3-86793-346-9, 25,00 eurostichwort Gesundheitswesen \u2013 \nein l exikon f\u00fcr einsteiger und \ninsider\nDas Lexikon beschreibt die Strukturen \nunseres Gesundheitswesen und geht \ndabei auf aktuelle Entwicklungen, Refor -\nmen und Herausforderungen ein. Am -\nbulante spezialfach\u00e4rztliche Versorgung, \nPay for performance, adherence, Erlaub -\nnisvorbehalt \u2013 diese und viele andere \nwichtige neue Begriffe sind zu finden. \nInsgesamt werden in der 4. \u00fcberarbeite -\nten Auflage circa 450 Stichworte be -\nleuchtet, wobei die Erkl\u00e4rung der einzel -\nnen Begriffe verst\u00e4ndlich und pr\u00e4zise erfolgt. Dabei richtet sich das Werk nicht \nnur an Laien, sondern auch an Expertin -\nnen und Experten. (ks)\nKomPart-Verlag  (HrSg.): Stichwort Gesundheits-\nwesen. KomPart Verlagsgesellschaft, Berlin, 2012, 336 Seiten, iSBN 978-3-940172-27-3, 16,80 eurounverbesserlicher o ptimist\nBourdieu als unverbesserlicher Optimist? \nWie kann das sein? In dem von Magareta \nSteinbr\u00fccke herausgegebenen Band \nmit bislang nicht auf Deutsch erschiene -\nnen Interviews wird ein k\u00e4mpferischer \nSozialwissenschaftler sichtbar, der \u00fcber \nsein wissenschaftliches und politisches \nEngagement spricht. In dem Buch fin -\nden sich zahlreiche Anregungen eines \nwissenschaftlich begr\u00fcndeten, sich sei -\nner selbst bewussten Widerstandgeis -\ntes. Ein Gro\u00dfteil der Interviews behan -\ndelt seinen Kampf gegen eine wild \ngewordene kapitalistische \u00d6konomie \nund formuliert dabei sehr pr\u00e4zise, wel -\nche Rolle er sich und den Intellektuellen \ndabei zuschreibt. (ta)\nPierre BoUrDieU: unverbesserlicher Optimist. \nVSa Verlag, hamburg, 152 Seiten,  \niSBN 978-3-89965-479-0, 16,80 euro\nimpu!se 77 | 2012 B\u00fccher, Medien\n \n28umweltgerechtigkeit\nDas Fachbuch besch\u00e4ftigt sich mit Zu -\nsammenh\u00e4ngen zwischen Umweltqua -\nlit\u00e4t, gesundheitlichen Wirkungen und \nsozialen Faktoren und geht der Frage \nnach, wie sich diesbez\u00fcglich mehr Chan -\ncengleichheit herstellen l\u00e4sst. Es liefert \neine umfassende Zusammenstellung von \nKonzepten, praktischen Ans\u00e4tzen und \nHandlungsperspektiven zur Umsetzung \nvon Umweltgerechtigkeit. Die Kapitel \nsind angelehnt an den Policy-Cycle und \nbehandeln die Problemdefinition, Stra -\ntegieentwicklung, Umsetzung von Ma\u00df -\nnahmen und Evaluation. Akteurinnen und Akteuren vor Ort wird ein weiteres \nKapitel gewidmet. Durch den systemati -\nschen Aufbau und die Verkn\u00fcpfung von Theorie und Praxis bietet das Buch Anre -\ngungen f\u00fcr Praktikerinnen und Praktiker, Studierende sowie f\u00fcr Politik, Wissen -\nschaft und Verwaltung. (nt)\ngaBriele Bolte, cHriStiane BUnge, claUDia \nHornBerg, HeiKe K\u00f6cKler, anDreaS mielcK (HrSg.): \numweltgerechtigkeit \u2013 Chancengleichheit bei \numwelt und Gesundheit: Konzepte, Datenlage  \nund handlungsperspektiven. Verlag hans huber, \nBern, 2012, 440 Seiten, iSBN 978-3-456-85049-8, \n39,95 euroseelische Gesundheit und \nsportliche aktivit\u00e4t\nDie Herausgeber stellen den aktuellen Forschungstand sowie Forschungsl\u00fccken \nvon sportlicher Aktivit\u00e4t und ihrem Ein -\nfluss auf die seelische Gesundheit in ei -\nnem Band zusammen. Die Autorinnen \nund Autoren aus Sportpsychologie und Psychologie beleuchten die Wirkung \nund Wirkweisen der zwei Faktoren aus \npatho- und salutogenetischer sowie le -\nbensphasenspezifischer Sicht. Themen sind unter anderem Aktivit\u00e4t und ge -\nsundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t, Ak -\ntivit\u00e4t und Depression, Aktivit\u00e4t und ADHS sowie Aktivit\u00e4t und Altern. Der \nReader zeigt Leitlinien f\u00fcr die Praxis und \nvielf\u00e4ltige Ans\u00e4tze f\u00fcr neue Forschungs -\nvorhaben auf. Als Grundlagenwerk eig -\nnet es sich ebenfalls f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung in den Bereichen Psycho -\nlogie, Medizin und Gesundheitsf\u00f6rde -\nrung. (st)\nreinHarD fUcHS, wolfgang  ScHlicHt (HrSg.): \nSeelische Gesundheit und sportliche aktivit\u00e4t. \nhogrefe-Verlag, G\u00f6ttingen, 2012, 341 Seiten,  \niSBN 987-3-8017-2360-6, 29,95 euroonline s ex \u2013 k\u00f6rperliche \nsubjektivierungsformen in \nvirtuellen r \u00e4umen\nDie vorliegende \u00fcberarbeitete Disserta -\ntion des Autors stellt dar, wie sich Sexua -\nlit\u00e4t im virtuellen und realen Raum mit -\neinander verschr\u00e4nken und dass diese \nbeiden Ph\u00e4nomene nicht losgel\u00f6st von -\neinander betrachtet werden k\u00f6nnen. 20 \nqualitative Interviews mit Frauen und \nM\u00e4nnern, die \u2013 nach Selbstauskunft \u2013 \n\u00fcber Erfahrungen mit Sexualit\u00e4t und  \nBeziehungen im Internet verf\u00fcgen, be -\nhandeln die individuellen Raumkons-\ntruktionen der Befragten. Aus den Er -\ngebnissen der Interviews zieht der Autor R\u00fcckschl\u00fcsse auf sexuelle Subjektivie -\nrungsformen der Userinnen und User \nsowie deren gesellschaftliche und indi -\nviduumsbezogene Wirkungen. Dieses Buch richtet sich durch seine anspruchs -\nvolle Sprache ausschlie\u00dflich an Wissen -\nschaftlerinnen und Wissenschaftler aus \nden Bereichen Soziologie, Psychologie \nund Medienforschung. (st)\narne DeKKer: Online Sex \u2013 k\u00f6rperliche Subjek-\ntivierungsformen in virtuellen r\u00e4umen.  \ntranscript Verlag, Bielefeld, 2012, 322 Seiten,  \niSBN 978-3-8376-1854-9, 33,80 euro  teamkonflikte erkennen  \nund l\u00f6sen\nDer Autor beschreibt in dem Buch eine Vielzahl an Konfliktbeispielen aus Betrie -\nben. Diese basieren auf Erfahrungen sei -\nner 25-j\u00e4hrigen Supervisionst\u00e4tigkeit. Um \ndie Entstehung von Konflikten besser \nverstehen zu k\u00f6nnen, werden verschie -\ndene Charaktertypen in Teams beschrie -\nben, die sich oftmals in dem Wunsch nach N\u00e4he und Distanz innerhalb eines \nTeams unterscheiden. Die Bedeutung \nvon Emotionen wie Kr\u00e4nkungen oder \ndie Sehnsucht nach Anerkennung wird \nebenso thematisiert wie auch Besonder -\nheiten bei Konflikten zwischen einem \nTeam und der Leitung. Der Schwerpunkt \ndes Buches liegt in der Beschreibung \nvon Konfliktursachen und -hintergr\u00fcn -\nden. L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Kollegien und \nF\u00fchrungskr\u00e4fte werden aufgezeigt. (mc)\nfranz will: teamkonflikte erkennen und l\u00f6sen. \nzwischen emotionen und Sachzw\u00e4ngen. Beltz \nVerlag, 2012, 216 Seiten, iSBN 978-3-7799-36523-1,  34,95 euro\nPublic h ealth und Geschichte\nDer Band aus der Reihe Grundlagentex -\nte Gesundheitswissenschaften bietet ei -\nnen \u00dcberblick \u00fcber die Entstehung der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege im Euro- \npa des 19. Jahrhunderts. Ausgehend \nvom gesellschaftlichen Wandel, der nach \nder Franz\u00f6sischen Revolution einsetzte, \nwird entlang demografischer, epidemio -\nlogischer und insbesondere politischer Entwicklungen nachgezeichnet, wie Kon- zepte der \u00f6ffentlichen Gesundheit und \nder sozialen Hygiene sukzessive operati -\nonalisiert wurden. Dabei werden insbe -\nsondere die im Zuge der Industriellen \nRevolution entstandenen eklatanten so -\nzialen Problemlagen beleuchtet, aber auch der sich ab Ende des 19. Jahrhun -\nderts beschleunigende medizinische \nFortschritt. Mit dem Band werden so an -\nschaulich die historischen Wurzeln des heutigen Gesundheitswesens erkl\u00e4rt und \nnachgewiesen, dass die heutige Gemen-\ngelage aus einer Vielzahl unterschiedli -\ncher, nicht selten konkurrierender Ak -\nteurinnen und Akteure keineswegs nur \nein aktuelles, sondern vielmehr ein ge -\nschichtlich permanentes Ph\u00e4nomen dar -\nstellt. (ms)\naxel fl\u00fcgel : Public health und Geschichte. \nhistorischer Kontext, politische und soziale \nimplikationen der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege \nim 19. Jahrhundert. Beltz Juventa Verlag, 2012,  \n197 Seiten, iSBN 978-3-7799-1572-0, 24,95 euro.B\u00fccher, Medien\n29impu!se 77 | 2012\nBlindfl\u00fcge \u2013 Versuch \u00fcber die \nZukunft der s ozialen arbeit \nZwei Professoren der Sozialp\u00e4dagogik \nhaben den Versuch unternommen, zu -\nk\u00fcnftige soziale Arbeit unter Bedingun -\ngen von Zeitstr\u00f6mungen der Entgren -\nzung des Sozialstaates gesellschaftlich zu verorten. Sie greifen in einzelnen Ka -\npiteln unter anderem den Gerechtig -\nkeitsdiskurs, die Kapitalisierung des So -\nzialen und Themen wie Nachhaltigkeit, \nArmut und die Geschlechterfrage auf. \nIhr Res\u00fcmee ist, dass die Zukunft der  \nsozialen Arbeit ein Blindflug mit Turbu -\nlenzen sein wird, in dem die Zuversicht geschwunden ist, dass in der Gegenwart \ngenug Potenzial f\u00fcr eine ausgleichende \nGerechtigkeit der Zukunft steckt. Ein \nBuch f\u00fcr Studierende, Lehrende sowie Praktikerinnen und Praktiker in der sozi -\nalen Arbeit. (bw)\nlotHar B\u00f6HniScH, wolfgang  ScHr\u00f6er: Blindflug \n\u2013 Versuch \u00fcber die zukunft der Sozialen arbeit. \nJuventa Verlag, Weinheim und M\u00fcnchen, 2011, \n184 Seiten, iSBN 978-3-7799-2370-1, 17,95 eurodie Bildung von erwachsenen \u2013 \nPerspektiven und utopien \nDas Buch bietet eine kritische Auseinan -\ndersetzung \u00fcber eine weitgehend \u00f6ko -\nnomisch orientierte Perspektive auf die Erwachsenenbildung, in der die Er\u00f6ff -\nnung von Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in den Hintergrund getreten ist. Mit R\u00fcckgriff auf Beitr\u00e4ge von Peter \nFaulstrich bieten die Autorinnen und \nAutoren unterschiedliche inhaltliche Zu -\ng\u00e4nge zu Perspektiven und Entwicklungs- m\u00f6glichkeiten der Erwachsenenbildung.  \nThematische Schwerpunkte des Fach -\nbuchs sind Theorie und Bildung, Organi -\nsation und Institution, Lernen und Berufs -\np\u00e4dagogik. Zielgruppe des Fachbuchs sind Akteurinnen und Akteure im Bereich \nder Erwachsenenbildung. (bw)\nSVenJa m\u00f6ller, cHriStine zeUner, anKe grot-\nl\u00fcScHen (HrSg): Die Bildung der erwachsenen. \nPerspektiven und utopien. Juventa Verlag, \nWeinheim und M\u00fcnchen, 2011, 224 Seiten,  \niSBN 978-3-7799-2371-8, 24,95 euroBehinderung \u2013 Chronik eines \nJahrhunderts\nDas vorliegende Buch zeichnet anhand \nhistorisch markanter Daten und Ereig -\nnisse nach, wie der Begriff Behinderung entstand und sich seine inhaltliche Be -\ndeutung stetig wandelte. Beginnend mit der ersten \u00bbKr\u00fcppelz\u00e4hlung\u00ab im Jahr 1906 wird in f\u00fcnf Kapiteln auf hundert \nJahre Behindertenpolitik zur\u00fcck geblickt \nund die Themen Krieg und Behinderung, \nEuthanasie und Behinderung, Stellver -\ntretung und Behinderung, Selbstbestim -\nmung und Behinderung sowie Menschen -\nrechte und Behinderung behandelt. (ex)\ncHriStian m\u00fcrner , UDo SiercK: Behinderung \u2013 \nChronik eines Jahrhunderts. Beltz Juventa, Weinheim und Basel, 2012, 142 Seiten,  \niSBN 978-3-7799-2840-9, 14,95 euro\nmutig gegen mobbing in \nKindergarten und s chule\nIm letzten Jahrzehnt hat sich der Begriff \nMobbing im deutschen Alltagsvokabu -\nlar etabliert. Dar\u00fcber hinaus wurden zahlreiche wissenschaftliche Arbeiten \nzu diesem Thema verfasst. Dies hat mit \nder Zeit zu einem ungenauen Gebrauch des Begriffs sowie zu einer Vielzahl von \nForschungsergebnisse gef\u00fchrt. Das Buch \nstellt im ersten Teil den aktuellen Wis -\nsensstand sowie die Schlussfolgerun -\ngen f\u00fcr die Praxis dar. Im zweiten Teil wird das Berner Pr\u00e4ventionsprogramm \ngegen Mobbing (Be-Prox) vorgestellt, \ndas wissenschaftlich fundiert und in der \nPraxis erprobt ist. Dar\u00fcber hinaus wer -\nden f\u00fcr die Praxis bedeutsame Frage- und Beobachtungsb\u00f6gen zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Das Buch bietet Eltern, Lehrerin -\nnen und Lehrern und anderem Fachper -\nsonal einen gut strukturierten \u00dcberblick \nsowie ein umfangreiches Instrumentari -\num zur Pr\u00e4vention und Intervention bei \nMobbing. (mh)\nfran\u00e7oi Se D. alSaKer: Mutig gegen Mobbing in \nKindergarten und Schule. huber, Bern, 2012,  \n271 Seiten, iSBN 978-3-456-84913-3, 29,95 euroGesundheitskommunikation\nIn diesem Buch geht es um das Reden \u00fcber Gesundheit und Krankheit, um die \nKommunikationsaspekte in der Gesund -\nheitsberatung sowie um mediengest\u00fctz- te Gesundheitskommunikation, also um \nKampagnen. Aber auch die gesellschaft -\nlichen Bedingungen wirksamer Gesund -\nheitskommunikation werden beleuchtet. Die kommunikativen Erfordernisse von \nPr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung \nwerden in einem eigenen Kapitel thema -\ntisiert. Abschlie\u00dfend geht es um Qua- lit\u00e4tssicherung und Evaluation gesund -\nheitskommunizierender Interventionen und die Skizzierung des neuen Berufes des Gesundheitskommunikationsexper- \nten. (us)\nPeter-ernSt ScHnaBel, malte B\u00f6DeKer: \nGesundheitskommunikation. Mehr als das reden \n\u00fcber Krankheit. Beltz Juventa, Weinheim und Basel, \n2012, iSBN 978-3-7799-1571-3, 272 Seiten, \n29,95 euroehrbare Berufe f\u00fcr coole Jungs\nIm dualen Berufsausbildungssystem wird seitens der Ausbildungsbetriebe seit \nJahren \u00fcber zunehmende Bildungs- und \nMotivationsdefizite von Schulabsolven -\ntinnen, insbesondere aber -absolventen berichtet. Solche Abweichungen vom \nIdealbild des Auszubildenden sind an \nsich nichts Neues, gewinnen jedoch vor \ndem Hintergrund des demografischen \nWandels an Brisanz, insbesondere, soweit sie Ausbildungsabbr\u00fcche betreffen. Die \nfehlende \u00bbAusbildungsreife\u00ab und die da -\nmit verbundenen Konflikte werden von \nder Autorin unter der Perspektive wider -\nspr\u00fcchlicher Ehrauffassungen reflektiert. \nUnter Ehre versteht die Autorin eine Fa -\ncette von Identit\u00e4t, die die Orientierung in der Welt ma\u00dfgeblich pr\u00e4gt. In sechs \nKapiteln wird dargelegt, welche Unter -\nschiede heutzutage zwischen den tradi -\ntionellen, teilweise jahrhundertealten Konzepten von Handwerker- und Berufs -\nehre einerseits und neueren, alternati -\nven Ehrbegriffen sozial benachteiligter \nJugendlicher andererseits bestehen. In \nihrem Fazit pl\u00e4diert die Autorin daf\u00fcr, \ndie alternativen Konzepte von Jugendli -\nchen ernst zu nehmen und Ausbildung \ndahingehend weiterzuentwickeln, eine \nprofessionelle Integration alter und neu -\ner Ehrbegriffe anzustreben. (ms)\nUte clement : ehrbare Berufe f\u00fcr coole Jungs. \nWie ausbildung f\u00fcr schwache Jugendliche gelingen \nkann. Beltz Juventa Verlag, 2012, 137 Seiten,  \niSBN 978-3-7799-2255-1, 19,95 euro.30Gesund aufwachsen f\u00fcr alle Kinder in niedersachsen! \nZusammenarbeit vor ort st\u00e4rken  30.01.2013, hannover\nDer kommunale Partnerprozess \u00bbGesund aufwachsen f\u00fcr alle!\u00ab wurde \nim November 2011 durch die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA), die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf Bundes- \nebene, die Landesvereinigungen/-zentralen f\u00fcr Gesundheit und  \nviele weitere Partnerinnen und Partner gestartet. Die bundesweite \nInitiative greift die vielerorts aufkommenden Impulse f\u00fcr eine pr\u00e4ven- tive Neuausrichtung in den Kommunen auf. Sie will den Aufbau von \nPr\u00e4ventionsketten unterst\u00fctzen und Kommunen zusammenf\u00fchren,  \ndie diese schrittweise aufbauen m\u00f6chten, mit dem Ziel, allen Kindern \nund Jugendlichen \u2013 auch den sozial benachteiligten \u2013 ein Aufwachsen im Wohlergehen zu sichern. Die Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheit  \n& Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e. V. (LVG & AFS)  \nbeteiligt sich an dieser Initiative und stellt sie am 30. Januar 2013  \nden nieders\u00e4chsischen Kommunen vor. \nKita tagung: Fr\u00fch \u00fcbt sich ... ich und die anderen \u2013 respekt, \nentwicklung, ressourcen  21.02.2013, hannover\nAls Sozialisationsinstanz pr\u00e4gt die Kindertageseinrichtung zuk\u00fcnftige Generationen. Sie verfolgen das Ziel, den Kindern unabh\u00e4ngig von  \nderen Ausgangssituation, von Beeintr\u00e4chtigungen oder sozialer \nHerkunft gleiche und gerechte Startchancen ins Leben mitzugeben. \nDieser Spagat zwischen verschiedenen Anspr\u00fcchen und Anspruch- stellenden erfordert von den Erzieherinnen und Erziehern fundierte Fachkompetenz und viel Kraft und Einsatz. Der Kita-Fachtag m\u00f6chte  \nbei diesen ambitionierten Aufgaben St\u00e4rkung anbieten und Anregun- gen zum Beibehalten, Neumachen, Andersmachen oder Weglassen \nf\u00fcr den p\u00e4dagogischen Alltag bieten. Die Veranstaltung richtet sich \nan Fachkr\u00e4fte in Kindertagesst\u00e4tten, Kinderg\u00e4rten und Horten sowie an andere Professionelle aus den Bereichen Erziehung, Gesundheit, Soziales und Bildung. Die Tagung findet in Kooperation mit dem \nBildungswerk ver.di in Niedersachsen e. V. \u2013 Region Hannover-Hildes-\nheim statt.\nPsychische und soziale Gesundheit an hochschulen  27.02.2013, \nuniversit\u00e4t Paderborn\nDie Hochschulen als Lern- und Arbeitsraum haben in ihrer Komplexit\u00e4t \nAuswirkungen auf die Gesundheit. Die Besch\u00e4ftigung mit Belastungen \nund das Bewusstmachen von Ressourcen f\u00fcr die psychische und soziale Gesundheit bekommen eine immer h\u00f6here Bedeutung. Dabei k\u00f6nnen Hochschulen auf besondere Ressourcen der in diesem Setting studierenden, arbeitenden und lehrenden Menschen zur\u00fcckgreifen. \nHochschulen nehmen sich mehr und mehr dieser Problembereiche  \nan. Sie gr\u00fcnden Unib\u00fcndnisse gegen Depression oder suchen das  \nGespr\u00e4ch mit ihren Studierenden. Der Thementag des Arbeitskreises  \nGesundheitsf\u00f6rdernde Hochschulen stellt dar, welche Rahmen-\nbedingungen die psychische und soziale Gesundheit an Hochschulen f\u00f6rdern oder hemmen und stellt Modelle guter Praxis vor. Der \nThementag wird in Kooperation mit der LVG & AFS Nds. , der Uni- \nversit\u00e4t Paderborn und der TK organisiert.Gut beraten in niedrigschwelligen Betreuungsangeboten  \n10.01.2013, hannover\nNiedrigschwellige Betreuungsangebote sind f\u00fcr Interessierte in vielen F\u00e4llen ein erster Kontakt zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten. Betroffene Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen kommen h\u00e4ufig mit vielen \nFragen und Anliegen. Ihre Beratung wird nicht selten \u00bbnebenbei\u00ab und  \n\u00bbzwischen T\u00fcr und Angel\u00ab geleistet. Dabei gilt professionelle Beratung  \nals einer der Erfolgsfaktoren in niedrigschwelligen Betreuungsangebo- \nten. In dem Seminar werden Methoden und Beratungsabl\u00e4ufe sowie \ndie Rolle von Beratenden in niedrigschwelligen Betreuungsangeboten \ntheoretisch und praktisch vermittelt. Ziel des Seminars ist es, Koordi- natorinnen und Koordinatoren niedrigschwelliger Betreuungsangebote \nin ihrer Beratungskompetenz zu st\u00e4rken und M\u00f6glichkeiten sowie \nGrenzen im Rahmen der Arbeit aufzuzeigen.\n1. m\u00e4nnergesundheitskongress \u2013 m\u00e4nnergesundheit als \nherausforderung f\u00fcr Pr\u00e4vention  29.01.13, Berlin\nGesundheit ist im Alltag vieler M\u00e4nner kein Thema. Traditionelle M\u00e4nnerrollen verhindern nach wie vor eine pers\u00f6nliche Auseinan- dersetzung mit dem Thema. Auch in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung \nspielt M\u00e4nnergesundheit kaum eine Rolle. Studien attestieren M\u00e4nnern \njedoch eine h\u00f6here Risikobereitschaft und ein vermeintlich geringeres \nGesundheitsbewusstsein. Entspricht dies der Realit\u00e4t? Welche Heraus- \nforderungen stellt das Thema M\u00e4nnergesundheit an Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung? Welche Zugangswege und Umgestaltungen von Versorgungskonzepten sind notwendig, um M\u00e4nner zu erreichen?termine  l VG & afS\nlandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit \nund akademie f\u00fcr s ozialmedizin  \nniedersachsen e. V.impu!se 77 | 2012\nimpu!se 77 | 2012 termine  l VG & afS\n31Gut beraten in niedrigschwelligen Betreuungsangeboten \u2013 \nWiederholung  14.03.2013, hannover\nNiedrigschwellige Betreuungsangebote sind f\u00fcr Interessierte in vielen \nF\u00e4llen ein erster Kontakt zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten. Betroffene Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen kommen h\u00e4ufig mit  \nvielen Fragen und Anliegen. Ihre Beratung wird nicht selten \u00bbnebenbei\u00ab und \u00bbzwischen T\u00fcr und Angel\u00ab geleistet. Dabei gilt professionelle Beratung als einer der Erfolgsfaktoren in niedrigschwelligen Betreu- ungsangeboten. In dem Seminar werden Methoden und Beratungs- \nabl\u00e4ufe sowie die Rolle von Beratenden in niedrigschwelligen \nBetreuungsangeboten theoretisch und praktisch vermittelt. Ziel  \ndes Seminars ist es, Koordinatorinnen und Koordinatoren niedrig- schwelliger Betreuungsangebote in ihrer Beratungskompetenz zu \nst\u00e4rken und M\u00f6glichkeiten sowie Grenzen im Rahmen der Arbeit \naufzuzeigen.\nGemeinsam f\u00fcr ein gesundes aufwachsen  10.04.2013, hannover\n\u00bbGemeinsam f\u00fcr ein gesundes Aufwachsen \u2013 Zusammenarbeit vor  \nOrt st\u00e4rken\u00ab thematisiert den Aufbau kommunaler Gesundheits- \nf\u00f6rderungs- und Pr\u00e4ventionsketten zur F\u00f6rderung gesundheitlicher \nChancengleichheit. Ziel ist die Unterst\u00fctzung einer ressort\u00fcber- greifenden Vernetzung und Vermittlung auf kommunaler Ebene,  \num allen Kindern und Jugendlichen ein Aufwachsen im Wohl- ergehen zu sichern. Die Veranstaltung bietet in Vortr\u00e4gen und Workshops Informationen zum gesunden Aufwachsen aller Kinder,  \nzu den Anforderungen an den Aufbau von Pr\u00e4ventionsketten und  \ndie M\u00f6glichkeit des Austausches von Kommunen zum Thema.  \nDie Veranstaltung richtet sich an Fachkr\u00e4fte aus dem Jugendhilfe-, Gesundheits- und Bildungsbereich, aus Stadtteil- und Gemein- \nwesenarbeit, an die Politik und an Interessierte aus weiteren \nkommunalen Handlungsfeldern sowie an Tr\u00e4ger in diesen Handlungsfeldern.    \nimPressum\n\u00bb herausgeberin: landesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und akademie f\u00fcr \nSozialmedizin Niedersachsen e.V., fenskeweg 2, 30165 hannover\ntel.: (05 11) 3 50 00 52, fax: (05 11) 3 50 55 95\ne-Mail: info@gesundheit-nds.de\ninternet: www.gesundheit-nds.de\n\u00bb iSSN: 1438-6666\n\u00bb V.i.S.d.P .: thomas altgeld\n\u00bb redaktion:  izlem alptekin, thomas altgeld, Claudia Bindl, Mareike Claus, \nSven Brandes, Sabine erven, Sandra exner, frederike feige, franziska freist, \nBirte Gebhardt, anne hinneburg, angelika Maasberg, Britta richter, Dr. antje \nrichter-Kornweitz, lisa Schauermann, Stephanie Schluck, Martin Schumacher, \nDr. ute Sonntag, Nicole tempel, Marcus W\u00e4chter, Veronika Weithe, irmtraut \nWindel, Birgit Wolff\n\u00bb Beitr\u00e4ge:  Prof. Dr. uwe h. Bittlingmayer, Dr. Michael Coors, Dr. Kerstin \nDenecke, Melanie Glaschker, Dr. Katrin Gr\u00fcber, Prof. Dr. Peter haas, Prof. Dr. \nWinfried hardinghaus, Dr. ute heinicke, hannes Kn\u00fcppel, Dr. antje richter-\nKornweitz, Prof. Dr. hartmut Kress, Prof. Dr. alexandra Manzei, Maria- theresia \nNicolai, tanja Pantazis, heiko rode, Vertr. Prof. Dr. Diana Sahrai, Dr. Sabine \nSalloch, Martin Schumacher, Jeanine Staber, Prof. Dr. Dr. Daniel Strech,  \nDr. lisa tambornino, elke tippelmann, Silke Wendland, Dr. Christa Wewetzer\n\u00bb redaktionsschluss:  ausgabe Nr. 78: 09.02.2013\nGef\u00f6rdert durch das Nieders\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Soziales, frauen, familie, \nGesundheit und integration\n\u00bb auflage:  8.500\n\u00bb Gestaltung:  homann G\u00fcner Blum, Visuelle Kommunikation\n\u00bb Druck:  interdruck Berger & herrmann Gmb h\n\u00bb erscheinungsweise:  4 x j\u00e4hrlich, im Quartal\nNamentlich gekennzeichnete artikel geben die Meinung der autorin / \ndes autors wieder, nicht unbedingt die der redaktion.\n\u00bb titelfoto:  \u00a9 aamon - fotolia.com \n\u00bb fotos: S. 14 Wikipedia \u00a9 Dr. Wolfgang Moroder, S. 22 www.braunschweig.de/\nmigration, sonst fotolia.com: aamon, nenovbrothers, Joachim Wendler, franz Pfluegl, vasabii, 77SG, \nvladgrin, anthony l eopold, fovito, Benshot, lunamarina,heigri, JPC-PrOD, Peter a tkins, Wissmann Design, alen a jan, \nGunnar assmy, trotzolga, nyul, Mendolo, gyso4ka Vors Chau\narbeitstreffen des arbeitskreises Gesundheitsf\u00f6rdernder \nhochschulen  19.04.2013, ort steht noch nicht fest\nalterszahnmedizin und altenpflege \u2013 ein interdisziplin\u00e4rer \nKongress f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, Zahnmedizinerinnen und Zahnmediziner\n26.04.2013, hannover\narbeitstreffen des arbeitskreises niedrigschwellige \nBetreuungsangebote  06.06.2013, hannovertermine\n23.\u201324.01.2013 \u00bb Land in Sicht \u2013 Perspektiven zur Pr\u00e4vention und Behandlung von Burnout und Depression , hildesheim, Kontakt: Prof. Dr. Johannes Michalak, \nuniversit\u00e4t hildesheim, zentrum f\u00fcr Gesundheit, Marienburger Platz 22, 31141 hildesheim, tel.: (0 51 21) 88 30, fax: (0 51 21) 88 31 77, www.uni-hildesheim.de\n14.\u201315.02.2013 \u00bb VI. Wissenschaftliches Symposium \u00bbGesunde Familien \u2013 Zukunft f\u00fcr Deutschland\u00ab Neue anforderungen an Mutter-/Vater-Kind-Ma\u00dfnahmen, \nhannover, Kontakt: forschungsverband familiengesundheit, Medizinische hochschule hannover, Carl-Neuberg-Stra\u00dfe 1, 30625 hannover, tel.: (05 11) 5 32 64 23, \nfax: (05 11) 5 32 64 29, e-Mail: forschungsverbund@mh-hannover.de\n20.02.2013 \u00bb Der gesunde R\u00fccken , Goldenstedt, Kontakt: landfrauen Kreisarbeitsgemeinschaft Vechta, Paula Dierkes, Barnstorferstra\u00dfe 30, 49424 Goldenstedt, \ntel.: (0 44 44) 96 11 00, e-Mail: Gastrup.agrar@ewetel.net, www.kreislandfrauen-vechta.de \n25.02.2013 \u00bb Kumpel Alkohol \u2013 Alkoholpr\u00e4vention an Allgemein- und Berufsbildenden Schulen , hannover, Kontakt: landesstelle Jugendschutz Niedersachsen, \nleisewitzstra\u00dfe 26, 30175 hannover, tel.: (05 11) 85 87 88, e-Mail: info@jugendschutz-niedersachsen.de, www.jugendschutz-niedersachsen.de \n09.\u201310.01.2013 \u00bb Berliner Demografie Forum: Generationen \u2013 Lernen \u2013 Wohlstand , Berlin, Kontakt: european School of Management and technology, \nPariser Platz 6, 10117 Berlin, tel.: (0 30) 2 06 48 21 10, fax: (0 30) 2 06 48 21 11, e-Mail: office@berlinerdemografieforum.org  \n18.\u201327.01.2013 \u00bb Internationale Gr\u00fcne Woche \u2013 Messe f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Gartenbau , Berlin, Kontakt: MB Capital Services Gmb h, \nth\u00fcringer allee 12a, 14052 Berlin, tel.: (0 30) 47 99 74 84, fax: (0 30) 30 69 69 30, e-Mail: csg-ticketservice@papagena.de, www.gruenewoche.de \n21.\u201322.01.2013 \u00bb Pr\u00e4vention in der Kinder- und Jugendhilfe , Vlotho, Kontakt: lWl-Bildungszentrum Jugendhof Vlotho, ulrike Schwarze, Oeynhausener Stra\u00dfe 1, \n32602 Vlotho, tel.: (0 57 33) 92 33 14, e-Mail: ulrike.schwarze@lwl.org, www.kinderschutz-niedersachsen.de\n22.\u201323.01.2013 \u00bb 6. Deutscher AAL-Kongress , Berlin, Kontakt: VD e-Konferenz Service, hatice altintas, Stresemannalle 15, 60596 frankfurt am Main, \ntel.: (0 69) 6 30 84 77, fax: (0 69) 96 31 52 13, e-Mail: hatice.altintas@vde.de\n25.\u201326.01.2013 \u00bb Gesundheitsschutz in der p\u00e4dagogischen Arbeit , Dresden, Kontakt: BGW forum Ost Nico Mohnke, eckehard M\u00fcller, Bezirksstelle Dresden, \ntel.: (03 51) 86 47 57 70, e-Mail: bgwforum@bgw-online.de, www.bgwforum.de\n06.\u201308.02.2013 \u00bb 3. Internationale Strategiekonferenz f\u00fcr Gesundheit und Sicherheit bei der Arbeit: Netzwerken als treibende Kraft f\u00fcr eine \nPr\u00e4ventionskultur , Dresden, Kontakt: Dr. ulrike Bollmann, iaG, tel.: (03 51) 4 57 15 10, e-Mail: ulrike.bollmann@dguv.de, www.dguv.de\n13.02.2013 \u00bb 7. L\u00fcbecker Armutskonferenz 2013: Armut und Gesundheit , l\u00fcbeck, Kontakt: Kai Gusek, Gemeindediakonie l\u00fcbeck e. V., B\u00e4ckerstra\u00dfe 3\u20135, \n23564 l\u00fcbeck, tel.: (04 51) 79 02 03, fax: (05 41) 7 90 22 75, e-Mail: gusek@gemeindediakonie-luebeck.de\n13.\u201314.02.2013 \u00bb 12. Dresdener Forum Pr\u00e4vention , Dresden, Kontakt: Dr. hiltraut Paridon, tel.: (03 51) 4 57 17 23, e-Mail: hiltraut.paridon@dguv.de, www.dguv.de\n16.02.2013 \u00bb Sucht und Familie: Entwicklungswege f\u00fcr Kinder aus suchtbelasteten Familien in Th\u00fcringen , erfurt, Kontakt: aGethur  landesvereinigung f\u00fcr \nGesundheitsf\u00f6rderung th\u00fcringen e. V., Carl- august- allee 9, 99423 Weimar, tel.: (0 36 43) 49 89 80, fax: (0 36 43) 4 98 98 16, e-Mail: info@agethur.de  \n21.\u201322.02.2013 \u00bb 5. Fachtagung Psychiatrie Regionale psychiatrische Hilfesysteme und \u00d6konomie  Partizipation von Patienten an der regionalen psychiatrischen \nVersorgung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr Qualit\u00e4t, \u00f6konomie, arbeit und Sozialraum, Berlin, Kontakt: forum f\u00fcr Gesundheitswirtschaft e. V., Karl- ferdinand-Braun-Stra\u00dfe 2,  \n28359 Bremen, tel.: (04 21) 9 60 96 18, fax: (04 21) 9 60 96 10, e-Mail: info@forum-fuer-gesundheitswirtschaft.org\n26.\u201327.02.2013 \u00bb Fachforum Europa: Europa zusammenhalten \u2013 aber wie? , Bonn, Kontakt: J uGeND f\u00fcr europa, heike zimmermann, Godesberger allee 142\u2013148, \n53175 Bonn, tel.: (02 28) 9 50 62 70, e-Mail: zimmermann@ifemail.de\n28.02.\u201302.03.2012 \u00bb 17. Symposium Fr\u00fchf\u00f6rderung 2013 \u2013 Anerkennung und Teilhabe: Kind \u2013 Familie \u2013 Lebenswelten in der Fr\u00fchf\u00f6rderung , \nreutlingen, Kontakt: Verein f\u00fcr interdisziplin\u00e4re fr\u00fchf\u00f6rderung e. V., Seidlstra\u00dfe 4, 80335 M\u00fcnchen, tel.: (0 89) 54 58 95 27, fax: (0 89) 54 58 98 29,  \ne-Mail: geschaeftsstelle@fruehfoerderung-viff.de  \n04.\u201306.03.2013 \u00bb 22. Reha-Kolloquium 2013 \u00bbTeilhabe 2.0 \u2013 Reha neu denken?\u00ab , Mainz, Kontakt: Maja Mrugalla, Deutsche rentenversicherung Bund, \nBereich reha-Wissenschaften, 10704 Berlin, tel.: (0 30) 8 65 3 93 36, fax: (0 30) 86 52 88 79, e-Mail: kolloquium@drv-bund.de, www.reha-kolloquium.de \n06.\u201307.03.2013 \u00bb 18. Kongress Armut und Gesundheit \u00bbBr\u00fccken bauen zwischen Wissen und Handeln \u2013 Strategien der Gesundheitsf\u00f6rderung\u00ab , Berlin, \nKontakt: Gesundheit Berlin-Brandenburg, friedrichstra\u00dfe 231, 10969 Berlin, tel.: (0 30) 44 31 90 73, fax: (0 30) 44 31 90 63, e-Mail: kongress@gesundheitbb.de\n11.\u201312.03.2013 \u00bb 9. iga-Kolloquium: Gesund und sicher l\u00e4nger arbeiten \u2013 Werte und F\u00fchrungen , Dresden, Kontakt: itke Schreiter, Deutsche Gesetzliche \nunfallversicherung, tel.: (03 51) 4 57 17 66, e-Mail: itke.schreiter@dguv.de\n11.\u201312.03.2013 \u00bb Jahreskonferenz 2013: Steuerung der Gesundheitsversorgung , essen, Kontakt: dgg\u00f6 \u2013 Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Gesundheits\u00f6konomie e. V., \nuniversit\u00e4t Duisburg- essen, Sch\u00fctzenbahn 70, 45117 essen, tel.: (02 01) 1 83 36 79, fax: (02 01) 1 83 37 16, e-Mail: geschaeftsstelle@dggoe.de, www.dggoe.de/konfe- \nrenzen/2013/\n20.\u201321.03.2013 \u00bb Gesundheitskongress des Westens 2013 , Bonn, Kontakt: Gesundheitskongress des Westens, Bachemer Stra\u00dfe 6\u20138, 50226 frechen, \ntel.: (0 22 34) 9 53 22 52, fax: (0 22 34) 9 53 22 52, e-Mail: info@gesundheitskongress-des-westens.de, www.gesundheitskongress-des-westens.de  \n20.\u201322.03.2013 \u00bb 50. Wissenschaftlicher Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e.V. , Bonn, Kontakt: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr ern\u00e4hrung e. V., \nGodesberger allee 18, 53175 Bonn, tel.: (02 28) 3 77 66 31, fax: (02 28) 3 77 68 00, e-Mail: kongress@dge.de, www.dge.de/wk50\n19.\u201320.04.2013 \u00bb Gesundheitsschutz in der p\u00e4dagogischen Arbeit , Wuppertal, Kontakt: BGW forum West Nico Mohnke, Oliver reim, Bezirksstelle Bochum, \ntel.: (02 34) 30 78 62 02, e-Mail: bgwforum@bgw-online.de, www.bgwforum.de\n03.\u201306.03.2013 \u00bb Environmental Health 2013 \u2013 Science and Policy to Protect Future Generations , Boston, Massachusetts, uSa, Kontakt: Jenny Wang, \nConference Content Coordinator, e-Mail: content-envh2013@elsevier.com\n05.03.2013 \u00bb Fr\u00fche F\u00f6rderung \u2013 Fokus Migration , z\u00fcrich, Schweiz, Kontakt: hochschule f\u00fcr heilp\u00e4dagogik z\u00fcrich, Schaffhauserstra\u00dfe 239, 8050 z\u00fcrich, \ntel.: (00 41) 4 43 17 11 11, fax: (00 41) 4 43 71 10, e-Mail: info@hfh.ch\n07.\u201308.03.2013 \u00bb Swiss eHealth Forum 2013 , Bern, Schweiz, Kontakt: MK r Consulting aG, Steinerstra\u00dfe 37, 3006 Bern, tel.: (00 41) 31 3 50 40 50, \ne-Mail: info@infosocietydays.ch\n14.03.2013 \u00bb Arbeitsmedizinisches Kolloquium 2013 , Bregenz, \u00f6sterreich, Kontakt: Deutsche Gesetzliche unfallversicherung e. V., Mittelstra\u00dfe 51, 10117 Berlin, \ntel.: (0 30) 2 88 76 38 00, fax: (0 30) 2 88 67 38 08, e-Mail: info@dguv.de, www.dguv.deniedersa Chsen Bundes Weit Bundes Weit international\n32impu!se 77 | 2012\nWenn Sie den Newsletter regelm\u00e4\u00dfig kostenlos beziehen m\u00f6chten, bestellen Sie ihn bitte unter angabe der Bezugsart (per e-Mail als PD f oder per Post als Druckexemplar) \nbei folgender e-Mail- adresse: info@gesundheit-nds.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}