{"title": "SARS-CoV-2/COVID-19", "author": null, "url": "https://www.oberbergkliniken.de/magazin/covid-19", "hostname": "oberbergkliniken.de", "description": "Erhalten Sie hilfreiche Informationen zum Thema SARS-CoV-2/ COVID-19, zu unserem Therapiekonzept bei psychischen und psychosomatischen Folgen.", "sitename": "oberbergkliniken.de", "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "SARS-CoV-2/COVID-19\nErhalten Sie hilfreiche Informationen und Hintergrundwissen zum Thema SARS-CoV-2/ COVID-19, zu unserem Therapiekonzept bei psychischen und psychosomatischen Folgen von COVID-19 sowie den pandemiebedingten Ma\u00dfnahmen.\nLong-COVID\n\u201eLong COVID\u201c bezeichnet verschiedene bestehende Langzeitfolgen nach einer akuten COVID-19-Erkrankung, ausgel\u00f6st durch das Virus SARS-CoV-2. Betroffene k\u00f6nnen diese Langzeitfolgen entwickeln und dadurch in ihrer k\u00f6rperlichen und seelischen Gesundheit, sowie Ihre Lebensqualit\u00e4t, eingeschr\u00e4nkt werden. Durch eine Therapie der Long COVID-Symptomatik sollen Betroffene m\u00f6glichst wieder in den Gesundheitszustand vor ihrer COVID-19-Erkrankung zur\u00fcckversetzt werden und ihre Lebensqualit\u00e4t und Alltagskompetenzen zur\u00fcckgewinnen.\nPost-COVID\nDas SARS-CoV-2-Virus, das die Erkrankung \u201eCOVID-19\u201c ausl\u00f6st, ist f\u00fcr viele be\u00e4ngstigend. Insbesondere da manche Erkrankte nach der akuten Krankheitsphase unter weiter andauernden Symptomen leiden. Bei dem sogenannten Post-COVID-Syndrom sind auch 3 Monate nach der Infektion weiterhin Beschwerden vorhanden oder treten neu auf, die Betroffene in ihrer Lebensqualit\u00e4t und ihrem Alltag einschr\u00e4nken. Doch f\u00fcr das Post-COVID-Syndrom gibt es Therapiem\u00f6glichkeiten.\nAbgrenzung des Long- und Post-COVID-Syndroms\nDie ersten vier Wochen einer COVID-19-Infektion werden als Akutphase der Erkrankung angesehen. Sind Symptome einer\nCOVID-19-Infektion vier bis zw\u00f6lf Wochen nach den ersten Krankheitsanzeichen weiter vorhanden, spricht man von der\nsubakuten Krankheitsphase - diese wird der Bezeichnung Long-COVID-Syndrom zugeordnet. Symptome, die mehr als 12 Wochen\n(nach der Infektion von COVID-19) noch bestehen, werden dem Post-COVID-Syndrom zugeordnet. In Studien variiert die H\u00e4ufigkeit von Post-COVID, aktuell ist anzunehmen, dass etwa 15% der Erkrankten betroffen sind.\nBehandlungsangebot Behandlung des Post-SARS-CoV-2-/COVID-19-Syndroms (PSCS)\nIn den Oberberg Kliniken f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie bieten wir ein multimodales psychosomatisches Behandlungsprogramm an f\u00fcr Menschen, die aufgrund der Auswirkungen von SARS-CoV-2/ COVID-19 und der psychosozialen Folgen der Pandemie psychosomatisch erkrankt sind.\nAlle Artikel\nLiebe Patientinnen und Patienten,\ndie Pandemie ver\u00e4ndert unser Leben \u2013 wie wir unseren Alltag gestalten und wie wir in Kontakt miteinander stehen. Das ist f\u00fcr alle Menschen psychisch sehr belastend.\nF\u00fcr viele werden diese Belastungen, ob sie durch Sorge um die Gesundheit oder durch die Folgen der Ma\u00dfnahmen wie Kontaktreduktion oder wirtschaftliche Auswirkungen bedingt sind, zunehmend sp\u00fcrbar.\nWir behandeln Menschen mit psychischen Belastungen und seelischen Erkrankungen. Gerade jetzt sind wir f\u00fcr Sie da: Alle Kliniken k\u00f6nnen Patienten ohne lange Wartezeiten aufnehmen. Unsere hochqualifizierten Teams sind sehr motiviert, gerade in dieser Zeit unsere individuellen und intensiven Therapieangebote zu erm\u00f6glichen.\nEine unkomplizierte Kontaktaufnahme und kostenlose Beratung am Telefon oder per E-Mail ist f\u00fcr uns auch in diesen Zeiten selbstverst\u00e4ndlich. Auch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che bieten wir unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Hygienema\u00dfnahmen an.\nSelbstverst\u00e4ndlich hat die Pandemie auch Auswirkungen auf den Klinikalltag der Oberberg Kliniken. Der Schutz und die Sicherheit unserer Patientinnen und Patienten sowie unserer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben f\u00fcr uns zu jeder Zeit h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Hierf\u00fcr haben wir weitreichende Pr\u00e4ventiv- und Verhaltensma\u00dfnahmen in klinikinternen umfassenden\n[Test-](https://www.oberbergkliniken.de/artikel/antigen-schnelltest-konzepts-oberberg), Hygiene- und L\u00fcftungskonzepten getroffen. Wir verfolgen die tagesaktuellen Entwicklungen und stehen in engem Austausch mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, um unser Konzept immer wieder an die neuen Gegebenheiten anzupassen.\nWeitere Themen im\n[Magazin](/magazin) [Depressionen](/magazin/depressionen)keyboard_arrow_right [Burnout](/magazin/burnout)keyboard_arrow_right [Angstst\u00f6rungen](/magazin/angststoerungen)keyboard_arrow_right [Zwangsst\u00f6rungen](/magazin/zwangsstoerungen)keyboard_arrow_right [Stress- und Traumafolgest\u00f6rungen](/magazin/trauma)keyboard_arrow_right [Schlafst\u00f6rungen](/magazin/schlafstoerungen)keyboard_arrow_right [Essst\u00f6rungen](/magazin/essstoerungen)keyboard_arrow_right [Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen](/magazin/persoenlichkeitsstoerungen)keyboard_arrow_right [Therapie](/magazin/therapie)keyboard_arrow_right [Autismus](/magazin/autismus)keyboard_arrow_right [COVID-19](/magazin/covid-19)keyboard_arrow_right [Weitere Themen](/magazin/weitere-themen)keyboard_arrow_right", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#Content", "/", "/arbeiten-bei-oberberg", "/arbeiten-bei-oberberg", "/ueber-oberberg", "/presse", "/fort-weiterbildungen", "https://www.oberbergkliniken.de/magazin", "/covid-19-infoseite", "tel:0800 5577330", null, "/erwachsene", "/kinder-und-jugendliche", "/angehoerige", "/kostenuebernahme", null, "/aerzte-therapeuten", "/aerzte-therapeuten/vorteile", "/aerzte-therapeuten/newsletter-anmeldung", null, null, "/krankheitsbilder", "/krankheitsbilder/depression", "/krankheitsbilder/burnout", "/krankheitsbilder/ptbs", "/krankheitsbilder/angststoerung", "/krankheitsbilder/zwangsstoerung", "/krankheitsbilder/adhs", "/krankheitsbilder/psychose", "/krankheitsbilder/somatoforme-stoerung", "/krankheitsbilder/essstoerungen", "/krankheitsbilder/schlafstoerungen", "/krankheitsbilder/persoenlichkeitsstoerung", "/krankheitsbilder/autismus", "/krankheitsbilder/bipolare-stoerungen", "/krankheitsbilder/long-covid", "/krankheitsbilder/post-covid", "/krankheitsbilder/chronisches-fatigue-syndrom", "/krankheitsbilder/dysthymie", "/krankheitsbilder/winterdepressionen", "/krankheitsbilder/anpassungsstoerungen", "/krankheitsbilder/phobien", "/krankheitsbilder/schizophrenie", "/krankheitsbilder/narzissmus", "/krankheitsbilder/atypischer-autismus", "/krankheitsbilder/fruehkindlicher-autismus", "/krankheitsbilder/bulimie", "/krankheitsbilder/binge-eating", "/orthorexie", "/stressmedizin", "/krankheitsbilder/restless-legs-syndrom", "/krankheitsbilder/klaustrophobie-raumangst", "/krankheitsbilder/burnon", "/fibromyalgie", "/krankheitsbilder/misophonie", "/krankheitsbilder/hypomanie", "/krankheitsbilder/migraene-1", null, "/beschwerden-symptome", "/symptome/anhedonie", "/symptome/agitation", "/symptome/affektive-dysregulation-im-kindes-und-jugendalter", "/symptome/aggressionen", "/sypmtome/antriebslosigkeit", "/symptome/atemnot", "/symptome/autoaggressionen", "/symptome/drehschwindel", "/symptome/gefuehlskaelte", "/symptome/halluzinationen", "/symptome/hyperaktivitaet", "/symptome/innere-unruhe", "/symptome/persoenlichkeitsakzentuierung", "/symptome/kopfschmerzen", "/symptome/konzentrationsschwaeche", "/symptome/leistungsabfall", "/symptome/leistungsminderung", "/symptome/muedigkeit", "/symptome/panikattacken", "/symptome/paranoia", "/symptome/erschoepfung", "/symptome/rauschen-im-kopf", "/symptome/schmerzen", "/symptome/pathologisches-gruebeln", "/symptome/schlaflosigkeit", "/symptome/broken-heart-syndrom", "/symptome/schwindel-im-kopf", "/symptome/zwangsgedanken", null, "/selbsttest-depression", "/selbsttest-adhs", "/selbsttest-burnout", "/selbsttest-panikstoerungen", "/selbsttest-trauma-ptbs", "/selbsttest-zwangsstoerung", "/selbsttest-alkoholabhaengigkeit", "/selbsttest-schlaf", "/schlaf-stress-monitor", null, "/behandlungskonzept", null, "/therapien", "/psychotherapie", "/therapien/act-therapie", "/therapien/cbasp-therapie", "/therapien/dbt-therapie", "/therapien/emotionalen-aktivierungstherapie-eat", "/therapien/emdr-therapie", "/therapien/irrt-therapie", "/therapien/interpersonelle-psychotherapie", "/therapien/interpersonelle-therapie-bei-adoleszente", "/therapien/mbsr-therapie", "/therapien/metakognitives-training-mkt", "/therapien/mental-imaginative-trauma-therapie-mitt", "/therapien/schematherapie", "/therapien/psychodynamisch-imaginative-traumatherapie", "/therapien/analytische-und-tiefenpsychologisch-fundierte-therapien", "/therapien/kognitive-verhaltenstherapie", "/therapien/kognitive-verhaltenstherapie-obk", "/therapien/gespraechspsychotherapie-nach-rogers", "/therapien/soziotherapie", null, "/therapien/biofeedback", "/therapien/elektrokonvulsionstherapie-ekt", "/therapien/repetitive-transkranielle-magnetstimulation", "/therapien/tiefe-hirnstimulation", null, "/behandlung-des-post-sars-cov-2-/covid-19-syndroms", "/ad/beamte/rhein-jura", "/therapien/psychoedukation", "/therapien/psychodiabetologie", "/therapien/psychoonkologie", "/therapien/psychosomatische-therapie", "/therapien/angstintensivprogramm", "/therapien/tierbegleitete-therapie", null, "/psychotherapien/ketamintherapie", "/therapien/biologische-therapieverfahren", null, "/therapien/entspannungstechniken", "/therapien/entspannungsverfahren", null, "/therapien/bibliotherapie", "/therapien/weitere-fachtherapien", "/therapien/embodiment", "/fachtherapien/nada-akupunktur", "/therapien/sporttherapie", "/therapien/tiergestuetzte-therapie", null, "/vr-behandlung-rjk", "/oberberg-selbsthilfe-app", "/mindable", null, null, "/fachkliniken", "/fachkliniken/berlin-brandenburg", "/fachkliniken/duesseldorf-kaarst", "/fachkliniken/koeln-huerth", "/fachkliniken/potsdam", "/fachkliniken/bad-toelz", "/fachkliniken/rhein-jura", "/scheidegg-im-allgaeu", "/fachkliniken/schwarzwald", "/fachkliniken/weserbergland", "/fachkliniken/wiesbaden-schlangenbad", "/nescure", "/jaegerwinkel", "/fachkliniken/klinik-windach", "/fachkliniken/moenchengladbach", null, "/tageskliniken", "/fachkliniken/tagesklinik-berlin", "/fachkliniken/tagesklinik-bremen", "/tagesklinik-bonn", "/standorte/tagesklinik-essen", "/fachkliniken/tagesklinik-frankfurt-am-main", "/tagesklinik-hamburg", "/fachkliniken/tagesklinik-hannover", "/fachkliniken/oberberg-tagesklinik-muenchen-bogenhausen", "/standorte/tagesklinik-freiburg", "/fachkliniken/zentrum-isartal", "https://tagesklinik-westend.de/", "/fachkliniken/tagesklinik-duesseldorf-kaarst", null, "/kliniken-fuer-kinder-und-jugendliche", "/standorte/tagesklinik-freiburg", "/fachkliniken/fasanenkiez-berlin", "/fachkliniken/konraderhof", "/fachkliniken/marzipanfabrik", "/fachkliniken/wasserschloesschen", null, "/netzwerk", "/selbsthilfegruppen", "/city-center", "/energiemanagement", "/ernaehrung", null, "/kontakt", "/kontakt-aerzte-psychotherapeuten", "/sprechstunde", "/sprechstunde/spezialsprechstunde", "/lob-und-kritik", "tel:0800 5577330", "/arbeiten-bei-oberberg", "/arbeiten-bei-oberberg", "/ueber-oberberg", "/presse", "/fort-weiterbildungen", "https://www.oberbergkliniken.de/magazin", "/covid-19-infoseite", "/magazin", "https://www.oberbergkliniken.de/krankheitsbilder/long-covid", "https://www.oberbergkliniken.de/krankheitsbilder/post-covid", "https://www.oberbergkliniken.de/behandlung-des-post-sars-cov-2-/covid-19-syndroms", "/artikel/cave-syndrom", "/artikel/cave-syndrom", "/artikel/covid-insomnia", "/artikel/covid-insomnia", "/artikel/worry-burnout-was-steckt-dahinter", "/artikel/worry-burnout-was-steckt-dahinter", "/artikel/depressionen-durch-corona", "/artikel/depressionen-durch-corona", "/artikel/post-lockdown", "/artikel/post-lockdown", "/artikel/corona-burnout", "/artikel/corona-burnout", "/artikel/corona-und-angst", "/artikel/corona-und-angst", "/artikel/antigen-schnelltest-konzepts-oberberg", "/artikel/antigen-schnelltest-konzepts-oberberg", "/artikel/covid-als-langstrecke-die-folgen-der-pandemie", "/artikel/covid-als-langstrecke-die-folgen-der-pandemie", "/artikel/medikamentoese-behandlung-von-covid-19", "/artikel/medikamentoese-behandlung-von-covid-19", "https://www.oberbergkliniken.de/artikel/antigen-schnelltest-konzepts-oberberg", "https://www.oberbergkliniken.de/covid-19-infoseite", "/magazin", "/magazin/depressionen", "/magazin/burnout", "/magazin/angststoerungen", "/magazin/zwangsstoerungen", "/magazin/trauma", "/magazin/schlafstoerungen", "/magazin/essstoerungen", "/magazin/persoenlichkeitsstoerungen", "/magazin/therapie", "/magazin/autismus", "/magazin/covid-19", "/magazin/weitere-themen", "tel:0800 5577330", "/kontakt", "#collapse-footer-1-3971", "/fachkliniken", "/fachkliniken", "/fachkliniken/berlin-brandenburg", "/fachkliniken/duesseldorf-kaarst", "/fachkliniken/koeln-huerth", "/fachkliniken/potsdam", "/fachkliniken/bad-toelz", "/fachkliniken/rhein-jura", "/scheidegg-im-allgaeu", "/fachkliniken/schwarzwald", "/fachkliniken/weserbergland", "/fachkliniken/wiesbaden-schlangenbad", "/nescure", "/jaegerwinkel", "/fachkliniken/klinik-windach", "/fachkliniken/moenchengladbach", "#collapse-footer-1-18899", "/tageskliniken", "/tageskliniken", "/fachkliniken/tagesklinik-berlin", "/fachkliniken/tagesklinik-bremen", "/tagesklinik-bonn", "/standorte/tagesklinik-essen", "/fachkliniken/tagesklinik-frankfurt-am-main", "/tagesklinik-hamburg", "/fachkliniken/tagesklinik-hannover", "/fachkliniken/oberberg-tagesklinik-muenchen-bogenhausen", "/standorte/tagesklinik-freiburg", "/fachkliniken/zentrum-isartal", "https://tagesklinik-westend.de/", "/fachkliniken/tagesklinik-duesseldorf-kaarst", "#collapse-footer-1-18901", "/kliniken-fuer-kinder-und-jugendliche", "/kliniken-fuer-kinder-und-jugendliche", "/standorte/tagesklinik-freiburg", "/fachkliniken/fasanenkiez-berlin", "/fachkliniken/konraderhof", "/fachkliniken/marzipanfabrik", "/fachkliniken/wasserschloesschen", "#collapse-footer-1-1538", "/krankheitsbilder", "/krankheitsbilder", "/krankheitsbilder/depression", "/krankheitsbilder/burnout", "/krankheitsbilder/ptbs", "/krankheitsbilder/angststoerung", "/krankheitsbilder/zwangsstoerung", "/krankheitsbilder/adhs", "/krankheitsbilder/psychose", "/krankheitsbilder/somatoforme-stoerung", "/krankheitsbilder/essstoerungen", "/krankheitsbilder/schlafstoerungen", "/krankheitsbilder/persoenlichkeitsstoerung", "/krankheitsbilder/autismus", "/krankheitsbilder/bipolare-stoerungen", "/krankheitsbilder/chronisches-fatigue-syndrom", "/stressmedizin", "/krankheitsbilder/narzissmus", "#collapse-footer-1-1539", "/behandlungskonzept", "/therapien", "/psychotherapie", "/therapien/act-therapie", "/therapien/cbasp-therapie", "/therapien/dbt-therapie", "/therapien/emotionalen-aktivierungstherapie-eat", "/therapien/emdr-therapie", "/therapien/irrt-therapie", "/therapien/interpersonelle-psychotherapie", "/therapien/interpersonelle-therapie-bei-adoleszente", "/therapien/mbsr-therapie", "/therapien/metakognitives-training-mkt", "/therapien/mental-imaginative-trauma-therapie-mitt", "/therapien/schematherapie", "/therapien/psychodynamisch-imaginative-traumatherapie", "/therapien/analytische-und-tiefenpsychologisch-fundierte-therapien", "/therapien/kognitive-verhaltenstherapie", "/therapien/kognitive-verhaltenstherapie-obk", "/therapien/gespraechspsychotherapie-nach-rogers", "/therapien/soziotherapie", "/beschwerden-symptome", "/selbsttest-zwangsstoerung", "/selbsttest-adhs", "/selbsttest-alkoholabhaengigkeit", "/selbsttest-burnout", "/selbsttest-depression", "/selbsttest-panikstoerungen", "/selbsttest-trauma-ptbs", "/oberberg-selbsthilfe-app", "#collapse-footer-3-1540", "/unser-team", "/historie", "/scientific-board", "#collapse-footer-4-1541", "/aerzte-therapeuten", "/aerzte-therapeuten/vorteile", "/aerzte-therapeuten/newsletter-anmeldung", "#collapse-footer-5-1542", "/wir-als-arbeitgeber", "https://recruitingapp-4181.de.umantis.com/Jobs/1?lang=ger", "/weiterbildungsermaechtigungen", "#collapse-footer-6-1543", "/presse", "/presse/pressemitteilungen", "/presse/pressefotos", "/blog", "/datenschutz", "/impressum", "/bewertungsticker", "#"]}