{"title": "NRW-Polizei bietet Beamten bald \u00abSchlafseminare\u00bb an", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Krankenkassen.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "NRW-Polizei bietet Beamten bald \u00abSchlafseminare\u00bb an\nD\u00fcsseldorf (dpa/lnw) - Aufgeweckt auf Verbrecherjagd: Die Polizei in\nNRW will ihren Bediensteten erstmals Schlafseminare anbieten. Was\nlaunig klingt, hat einen ernsten Hintergrund: Da viele Polizisten -\nzum Beispiel der Kriminalpolizei - durch die Corona-Pandemie im\nHomeoffice arbeiten, verschwimmen die Grenzen zwischen Job und\nFreizeit. Dadurch - so die zust\u00e4ndige Fortbildungsbeh\u00f6rde der Polizei\n- leide die \u00abSchlafqualit\u00e4t\u00bb der Beamten.\nDaher sollen von Oktober an bis zu 5000 Interessierte geschult\nwerden. Ziel des Projekts ist es laut dem Landesamt f\u00fcr Ausbildung,\nFortbildung und Personalangelegenheiten (LAFP), \u00aballe Mitarbeitende\nder Polizei NRW, die im Homeoffice arbeiten f\u00fcr eine gesunde\nWork-Life-Sleep-Balance zu sensibilisieren.\u00bb\nDabei gehe es vor allem um \u00abHilfe zur Selbsthilfe bei Ein- und\nDurchschlafst\u00f6rungen\u00bb. F\u00fcr drei Monate soll eine Online-Plattform\nbereit gestellt werden, auf der man sich selbst bedienen kann. Zudem\nsind mehrere Online-Seminare (\u00abWebinare\u00bb) geplant. Ein Dienstleister\ndaf\u00fcr wird gerade noch gesucht. Konkretere Angaben k\u00f6nne man daher\nnoch nicht machen, hie\u00df es beim LAFP.\nDie Gewerkschaft der Polizei (GdP) in NRW bef\u00fcrwortet die\nBesser-Schlafen-Initiative, erinnert aber auch an die Kollegen auf\nder Stra\u00dfe: \u00abDie Einf\u00fchrung der Homeoffice-Regelungen haben wir\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft - dass es direkt nach Einf\u00fchrung schon Ma\u00dfna\nhmen\nwie das besagte Seminar gibt, ist gut\u00bb, so GdP-NRW-Vize Michael\nMaatz. \u00abAber f\u00fcr den Schichtdienst muss auch etwas getan werden\u00bb, so\nder Gewerkschafter.\nSo sei Schichtdienst \u00abnachgewiesenerma\u00dfen gesundheitssch\u00e4dlich\u00bb. Au\nch\nder sei mit Schlafst\u00f6rungen verbunden, so Maatz. Die GdP w\u00fcnsche sich\nvon der Landesregierung unter anderem eine Reduzierung der\n41-Stunden-Woche.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "#main-nav", "/", "/sys/stichworte/", "/gesetzliche-krankenkassen/", "/private-krankenversicherung/", "/krankenkasse-wechseln/", "/krankenkassen-vergleich/", "/zusatzversicherungen/", "/meine-krankenkasse/", "/incoming/", "/ausland/", "/krankenkassen-urteile/", "/gesundheit/", "/dpa/", "/krankenkassen-geschaeftsstellen/", "/krankenkassen-vor-ort/", "/", "/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/gesetzliche-krankenkassen/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkassen-vergleich/statistik/", "https://www.krankenkassen.de/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/techniker-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hek/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/dak/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-firmus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/die-bergische-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-gildemeister-seidensticker", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/barmer/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/kkh-allianz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/mhplus-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/audi-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bosch-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-classic/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-duerkoppadler/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-verbundplus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/securvita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bahn-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-nord/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk24/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/viactiv/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-mobil/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/knappschaft/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-herkules/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-sbh/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-faber-castell/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-diakonie/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/continentale-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/pronova-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-euregio/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/big-direkt/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/salus-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-zf-partner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/vivida-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-suedwest/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-brandenburg-und-berlin/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-gesund-plus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/energie-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vdn/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-wirtschaft-und-finanzen/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ruv-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/sbk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-werra-meissner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/heimat-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/novitas-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-provita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-hmr/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-pfalz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vbu/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-scheufelen/", "/sys/krankenkassen-login/", "/sys/impressum/", "/sys/datenschutz/", "/sys/cookiefrei/"]}