{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://presse.wdr.de/plounge/tv/das_erste/2017/12/_pdf/SaeS_2017_09.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "DasErste.de\nZWEI NEUE M\u00c4RCHENFILME \nAM 1. UND 2. WEIHNACHTSFEIERTAG 2017\nHeiligabend, 24. Dezember 2017\n10:03 Uhr Rumpelstilzchen (WDR/ARD)\n11:00 Uhr Br\u00fcderchen und Schwesterchen (mdr/ARD) \n1. Weihnachtstag, 25. Dezember 2017\n11:45 Uhr K\u00f6nig Drosselbart (hr/ARD)\n12:45 Uhr Rapunzel (rbb/ARD)\n13:45 Uhr Schneewittchen (BR/ARD)\n14:45 Uhr Das Wasser des Lebens (WDR/ARD) PREMIERE!2. Weihnachtstag, 26. Dezember 2017\n11:40 Uhr Frau Holle (rbb/ARD)\n12:40 Uhr Aschenputtel (WDR/ARD)\n13:40 Uhr Der Schweinehirt (rbb/ARD) PREMIERE!Sendetermine\nAlle M\u00e4rchenfilme sind f\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte und Geh\u00f6rlose im ARD Text untertitelt. \nSie stehen als Video on demand 30 Tage nach Ausstrahlung online unter www.daserste.de/maerchenfilm.Neun M\u00e4rchenfilme auf einen Streich pr\u00e4sentiert Das Erste Weihnachten  \n2017. Darunter sind mit \u201eDas Wasser des Lebens\u201c nach dem M\u00e4rchen der \nBr\u00fcder Grimm und \u201eDer Schweinehirt\u201c nach dem gleichnamigen M\u00e4rchen von Hans Christian Andersen zwei Premieren.  Gedreht wurde in diesem Sommer an m\u00e4rchenhaften Schaupl\u00e4tzen in Berlin, Brandenburg und \nNordrhein-Westfalen. \nDie aufwendig produzierten Filme, die sich an den \u00fcberlieferten Texten  \norientieren, diese aber in die heutige Zeit \u00fcbertragen und mit neuen Handlungsstr\u00e4ngen und Figuren anreichern, setzen im zehnten Jahr in Folge eine liebgewonnene Tradition im Ersten fort. Sie wollen mit fantasie-  \nvollen Stoffen Werte vermitteln, junge und junggebliebene Zuschauer \nverzaubern und f\u00fcr m\u00e4rchenhafte Weihnachtsstimmung vor dem  \nBildschirm sorgen.\nDie ARD-M\u00e4rchenedition \u201eSechs auf einen Streich\u201c umfasst nunmehr  \n44 Neuverfilmungen klassischer Erz\u00e4hlungen von Andersen, Bechstein,  Hoffmann von Fallersleben, Wieland, E.T.A. Hoffmann und vor allem  den Br\u00fcder Grimm. Die Sammlung spannender, anregender und liebevoll inszenierter Geschichten z\u00e4hlt inzwischen zu den am meisten gespielten  Filmen im deutschen Fernsehen. \n3\nDas Wasser des Lebens \nnach dem gleichnamigen M\u00e4rchen der Br\u00fcder Grimm1. Weihnachtstag, 25. Dezember 2017, 14:45 Uhr\n\u00f6nig Ansgar will einen seiner beiden S\u00f6hne zu seinem Nachfol-\nger ernennen. Lennard, der j\u00fcngere, ist klug und hat ein gutes Herz. Sein Bruder Falk ist machtbewusst und k\u00e4mpferisch. Viel \nZeit bleibt dem K\u00f6nig nicht, denn er ist sterbenskrank. Nur das Wasser \ndes Lebens kann ihn vielleicht noch heilen. Lennard ist bereit, sich auf \nden Weg zu machen. Aber Falk h\u00e4lt ihn f\u00fcr ungeeignet, das Abenteuer zu \u00fcberstehen. \u00dcberzeugt davon, dass ihm der Thron zusteht, hofft er, sein Vater macht ihn zum K\u00f6nig, wenn er das Wasser findet.  Aber Falk verirrt sich im Wald. Dort trifft er auf Salwa. \u00dcberheblich igno-riert Falk die geheimnisvolle Frau und reitet weiter. Doch dabei st\u00fcrzt \ner in eine Schlucht. Gegen den Willen des Vaters bricht Lennard auf, um \nFalk und das heilende Wasser zu finden. Er trifft auch auf Salwa, aber behandelt sie gro\u00dfz\u00fcgig und sie weist ihm den Weg zum Schloss, in dem er das Wassers des Lebens findet. Doch das Schloss ist verflucht und die heilende Wasserquelle versiegt. Im Schloss findet er die schla-fende Prinzessin Friederike. Er k\u00fcsst sie wach und gemeinsam l\u00f6sen sie den Fluch. Doch um das Schloss zu verlassen, muss Lennard Friederike zun\u00e4chst zur\u00fccklassen. Auf dem Heimweg findet Lennard den verwun-\ndeten Falk und heilt ihn mit dem Wasser. Dieser tauscht jedoch das \nWasser des Lebens heimlich aus.  Zur\u00fcck im elterlichen Schlosst gibt Lennard ahnungslos seinem Vater das falsche Wasser zu trinken und dem K\u00f6nig geht es schlechter. Nun reicht Falk dem K\u00f6nig das echte Wasser des Lebens. Aus Dankbarkeit will ihn sein Vater zum Nachfolger ernennen. Aber Lennard durchschaut \nihn. Falk \u00fcberzeugt den K\u00f6nig, Lennard wolle sie beide ermorden. Der \nJ\u00e4ger soll daher Lennard t\u00f6ten. Aber der t\u00e4uscht den Mord nur vor und \nl\u00e4sst Lennard fliehen. Inzwischen hat sich Friederike aufgemacht, um \nLennard zu finden. Bei der Kr\u00f6nungsfeier gibt sie sich zu erkennen  und berichtet von Lennards Heldentaten. K\u00f6nig Ansgar, untr\u00f6stlich im Glauben Lennard sei tot, verurteilt Falk zum Tode. Jetzt gibt sich auch  Lennard zu erkennen. Werden bald ein erwachsen gewordener, gerechter K\u00f6nig und eine selbstbewusste, kluge Frau das Reich in die Zukunft f\u00fchren?\nUND DIE MORAL VON DER GESCHICHT\u2019?\n \u201eSei offen, erkenne das Gute und folge ihm mutig.\u201c   \n(Matthias K\u00f6rnich, Redaktion)K\n5\nBESETZUNG\nSTAB Regie ALEXANDER WIEDL  | Drehbuch DAVID UNGUREIT  | Kamera MARCUS STOTZ  |  \nTon RAOUL GRASS  | Schnitt CLAUDIA FR\u00d6HLICH  | Komponist MARIAN LUX  |  \nKost\u00fcmbild VERENA REUTER-Z\u00dcLL  | Maskenbild ELKE HAHN  | Szenenbild FLORIAN HAARMANN  |  \nProduktionsleitung HEIDI SCHULLER, WOLFRAM GUMBERT-BREWITT  (WDR) |  \nVFX-Supervisor TOBIAS KREISSL  | Herstellungsleitung ANDREAS BERNDT  |  \nProducerin JULIA STURM  | Produzent MARTIN HOFMANN  | Redaktion MATTHIAS K\u00d6RNICH  (WDR) \n\u201eDas Wasser des Lebens\u201c wurde produziert von der ProSaar Medienproduktion im Auftrag der ARD unter  \nFederf\u00fchrung des WDR f\u00fcr Das Erste. \nDrehzeit:  8. bis 29. Juni 2017\nDrehorte:  Bergbaumuseum Mechernich, Schloss H\u00fclchrath, Schloss Gymnich, Stift Ehreshoven,  \nSchloss Garath (Nordrhein-Westfalen)Prinzessin Friederike MARLENE TANCZIK  | Prinz Lennard  GUSTAV SCHMIDT |  \nPrinz Falk GIL OFARIM  | K\u00f6nig Ansgar MATTHIAS BRENNER  | Salwa DENISE M\u2019BAYE | \nJ\u00e4ger Baldur LUCA ZAMPERONI  | Leibarzt INGOLF L\u00dcCK  |  \nStallbursche Gunther MARCEL GEWEHR  | u.v.a.\n6Das Wasser des LebensFrau Tanczik, viele M\u00e4dchen tr\u00e4umen davon, eine Prinzessin \nzu sein. Geht auch f\u00fcr Sie ein Kindheitstraum in Erf\u00fcllung?\nMARLENE TANCZIK:  Wenn ich ganz ehrlich bin, wollte \nich fr\u00fcher am liebsten Ronja R\u00e4ubertochter oder Pippi Langstrumpf sein. Aber bei dem M\u00e4rchendreh habe ich ge-\nmerkt, wie sch\u00f6n es ist, eine Prinzessin zu sein. Vor allem \ndie mutige Prinzessin Friederike.\nHerr Ofarim, Sie verk\u00f6rpern den jungen Prinz Falk. Was ist \ndas f\u00fcr ein Kerl?\nGIL OFARIM:  Falk ist ein mutiger und zielstrebiger Prinz. Er \nwei\u00df, was er will, und tut daf\u00fcr alles \u2013 die Krone fest im Blick.\nHerr Brenner, was hat Sie an der Rolle des K\u00f6nigs gereizt?\nMATTHIAS BRENNER:  Die Zerrissenheit eines Familienva-\nters, der nach dem Tod seiner Frau ein schweres Herz hat, \ntodkrank ist und erlernen muss, was Liebe und Zuwen-dung bedeutet. Es ist der Weg der Erkenntnis der Lebens-werte und eine Reise schlie\u00dflich von tiefster Trauer in das Gl\u00fcck des Lebens. \nHerr L\u00fcck, Sie verk\u00f6rpern den Leibarzt des K\u00f6nigs. Auf wel-\nche Heilmittel setzt der Mediziner der Majest\u00e4t?\nINGOLF L\u00dcCK:  Er steht fest auf dem Boden des hippokra-\ntischen Eides und ist eher der experimentellen Medizin \nzugewandt. So empfiehlt er bei Kopfschmerzen, ein Loch in die Sch\u00e4deldecke zu bohren, damit die schlechte Luft ent -\nweichen kann. Und er geh\u00f6rt zu der Sorte \u00c4rzte, die einen eigenen Friedhof im Garten haben, damit es die Patienten \nnach der Behandlung nicht so weit haben.Haben Sie pers\u00f6nlich ein Lieblingsm\u00e4rchen?\nMARLENE TANCZIK:  Das Grimm-M\u00e4rchen \u201eDie kluge Bau-\nerntochter\u201d ist eines meiner Lieblingsm\u00e4rchen. Aber auch \n\u201eDas kalte Herz\u201d hat mich immer fasziniert. Wir hatten davon fr\u00fcher ein sehr gruseliges H\u00f6rspiel auf Schallplatte, das ich oft mit meinem Papa geh\u00f6rt habe. \nGIL OFARIM:  \u201ePeter Pan\u201c , der Junge, der nie erwachsen \nwerden wollte. \nMATTHIAS BRENNER:  Ich bin M\u00e4rchenfreak bis heute und \nhabe zwei Favoriten: \u201eDer kleine Muck\u201c und \u201eDas kalte Herz\u201c .\nINGOLF L\u00dcCK:  \u201eZwerg Nase\u201c , der tut mir immer so leid! Wie  \nmuss sich ein Mensch f\u00fchlen, der eine sooo lange Nase hat?\nM\u00f6gen Sie eine Weihnachtstradition verraten, die Sie pflegen?\nINGOLF L\u00dcCK:  In der Urfamilie L\u00fcck gab es an Heiligabend \neine wunderbare Tradition: Meine Schwester und ich \nhaben kurz vor der Bescherung immer den Hintern versohlt gekriegt, weil wir verbotenerweise durchs Schl\u00fcsselloch geguckt haben. Das w\u00fcrde ich so gerne weiterpflegen, aber \nirgendwie haben meine Kinder was dagegen.\nMARLENE TANCZIK:  Ich liebe die Weihnachtszeit. Diese \nverbringe ich am liebsten mit meiner Familie. Wir schau-\nen jedes Jahr \u201eDrei Haseln\u00fcsse f\u00fcr Aschenbr\u00f6del\u201d, backen gemeinsam Pl\u00e4tzchen und gehen vor der Bescherung in den Wald, um den Tieren \u00c4pfel und M\u00f6hren zu bringen.\nGIL OFARIM:  Als Jude feiere ich nicht unbedingt selber, son-\ndern eher bei anderen. In dem Fall: bei der Familie meiner Frau. \nMATTHIAS BRENNER:  Der Festbaum mit echtem Kerzen-\nlicht, welches sich in den strahlenden Kinderaugen wider -\nspiegelt, geh\u00f6rt f\u00fcr mich ebenso zur unbedingten Tradition wie der M\u00e4rchenfilm oder das M\u00e4rchenbuch als gemeinsa-mes Mehr-Generationen-Erlebnis.\n7\nDer Schweinehirt \nnach dem gleichnamigen M\u00e4rchen von Hans Christian Andersen2. Weihnachtstag, 26. Dezember 2017, 13:40 Uhr \nas K\u00f6nigreich Lichterwald steht vor dem finanziellen Ruin und \nnur eine Hochzeit von Prinz Augustin mit einer Braut aus rei-chem Hause kann Schlimmeres verhindern. Als seine Mutter  \nkeine Ruhe gibt, beschlie\u00dft Augustin, dass er die Kaisertochter zur \nFrau nimmt. Um sie f\u00fcr sich zu gewinnen, will Prinz Augustin ihr das \nWertvollste schenken, was sein Land noch hat: eine Nachtigall, die alle Lieder singen kann, und eine Rose, die mit ihrem einzigartigen Duft alle Sorgen verfliegen l\u00e4sst. Doch die sch\u00f6ne Kaisertochter Victoria steht nur auf k\u00fcnstlichen Tand und l\u00e4sst Prinz Augustin abblitzen.  So leicht gibt Augustin aber nicht auf. Er heuert als Schweinehirt am \nKaiserhof an und versucht, mit anderen Geschenken das Herz der  \nPrinzessin zu erobern. Dazu besucht er den Tr\u00f6delladen von Schief und Krumm und tauscht dort Nachtigall und Rose gegen einen Topf, der zugleich Seifenblasen produziert, und eine wundersame Ratsche. Beide Dinge begeistern die Prinzessin, und sie will sie unbedingt haben. Der Schweinehirt verlangt daf\u00fcr erst zehn und dann 100 K\u00fcsse. Widerwil-lig l\u00e4sst sich Victoria auf den ungew\u00f6hnlichen Tauschhandel ein. Aus anf\u00e4nglich kurzen K\u00fcssen werden nach und nach leidenschaftliche.  \n Parallel sucht der Kaiser f\u00fcr seine Tochter einen geeigneten Mann. Es soll der reiche Prinz Ferdinand sein. Auf einem Maskenball soll die anstehende Hochzeit verk\u00fcndet werden. Das will der Schweinehirt unbedingt verhindern und schleicht sich, gemeinsam mit Schief und Krumm, auf den Maskenball. Als ihre Tarnung auffliegt, wird Augustin des Hofes verwiesen. Gebeutelt kehrt er zu seiner Mutter zur\u00fcck. Die \nhat schon geahnt, dass ihr Sohn keinen Erfolg haben wird und eine \nandere Prinzessin f\u00fcr ihn als Braut ausgew\u00e4hlt. Doch Victoria kann \nihren Schweinehirt nicht vergessen und beschlie\u00dft, ihr pomp\u00f6ses, aber \nemotionsloses Leben gegen ein freies Leben als Schweinehirtin ein-zutauschen. Wieder m\u00fcssen Schief und Krumm helfen. Doch wird  Victoria es noch rechtzeitig an den Hof von Prinz Augustin schaffen? Dort hat die Hochzeitszeremonie bereits begonnen.\u00a0\nUND DIE MORAL VON DER GESCHICHT\u2019?\n \u201eLiebe kennt keine Grenzen.\u201c \n(Anke Sperl, Redaktion)D\n9\nBESETZUNG\nSTAB Regie CARSTEN FIEBELER  | Drehbuch ANJA K\u00d6MMERLING & THOMAS BRINX | Kamera PETER NIX  |\nTon MAGNUS PFL\u00dcGER  | Schnitt MONIKA SCHINDLER  | Komponist THOMAS KLEMM  | \nKost\u00fcmbild POLLY MATTHIES  | Maskenbild KERSTIN GEACKLEIN, HEIKO SCHMIDT  |  \nSzenenbild ALEXANDER WOLF  | Produktionsleitung F INN FREUND, STEFANIE REICHELT  (rbb) |  \nProducerin KATHARINA POSSERT | Produzent BORIS SCH\u00d6NFELDER  |  \nRedaktion ANJA HAGEMEIER, ANKE SPERL  (beide rbb) \n\u201eDer Schweinehirt\u201c wurde produziert von der Neue Sch\u00f6nhauser Filmproduktion im Auftrag der ARD unter \nFederf\u00fchrung des rbb f\u00fcr Das Erste. \nDrehzeit:  5. bis 28. Juli 2017\nDrehorte:   Juliusturm der Zitadelle Spandau, Paltrockwindm\u00fchle Langerwisch, Schloss Friedrichsfelde,  \nSchloss Wiesenburg, Burg Rabenstein und Schlosspark Petzow (Berlin/Brandenburg)Prinz Augustin EMILIO SAKRAYA  | Prinzessin Victoria JEANNE GOURSAUD  |  \nK\u00f6nigin von Lichterwald  MARGARITA BROICH | Kaiser von Siebenlande BERNHARD SCH\u00dcTZ  | \nSchief MILAN PESCHEL  | Krumm JOHANN J\u00dcRGENS  | Hofdame Mine JUDITH NEUMANN  |  \nHofdame Tine LISA HRDINA  | u.v.a.\n10DER SCHWEINEHIRT Herr Sakraya, Sie spielen einen Prinzen, der das freie Leben \ngenie\u00dft. Um Pflichten macht er einen gro\u00dfen Bogen. Leben Sie mehr Ihre Freiheiten aus oder sp\u00fcren Sie mehr die Ver -\nantwortung?\nEMILIO SAKRAYA:  Ehrlich gesagt, habe ich da einen ganz \nguten Mittelweg f\u00fcr mich gefunden. Meine Pflichten versuche ich, immer so schnell wie m\u00f6glich zu erledigen, damit ich einfach so viel wie m\u00f6glich Zeit f\u00fcr meine  Freiheiten habe. \nFrau Goursaud, Prinzessin Victoria liebt sch\u00f6ne Dinge, aber \nan nichts hat sie lange Freude. Warum ist sie so ungl\u00fccklich?\nJEANNE GOURSAUD:  Prinzessin Victoria ist so ungl\u00fccklich, \nweil materielle Dinge allein nicht gl\u00fccklich machen. Liebe und Zuneigung fehlen in ihrem Leben. Dadurch, dass sie sich in den Schweinehirt verliebt, merkt sie, dass mate-rielle Dinge und der gesellschaftliche Stand einer Person unwichtig sind. \nFrau Broich, ist der K\u00f6nigin von Lichterwald der Erhalt ihres \nReiches wirklich wichtiger als das Gl\u00fcck ihres Sohnes?\nMARGARITA BROICH: Wollen wir mal so sagen: Die K\u00f6-\nnigin versucht das Gl\u00fcck ihres Sohnes und die finanzielle \nZukunft ihres K\u00f6nigreiches unter einen Hut zu bringen.\nHerr Peschel, was macht f\u00fcr Sie den besonderen Zauber der \nFigur des alterslosen Herrn Schief aus?\nMILAN PESCHEL:  Er ist schief, aber nicht krumm.Haben Sie pers\u00f6nlich ein Lieblingsm\u00e4rchen?\nEMILIO SAKRAYA:  Ja, mein Lieblingsm\u00e4rchen ist \u201eTischlein \ndeck dich\u201c! \nJEANNE GOURSAUD:  \u201eAschenputtel\u201c und \u201eSchneewitt -\nchen\u201c , die beiden Geschichten habe ich als Kind immer am liebsten vorgelesen bekommen. Zu Karneval habe ich mich immer gerne als Prinzessin verkleidet \u2013 vor allem als Schneewittchen. Ich fand es toll, meine blonden Haare mal gegen schwarze einzutauschen. \nMARGARITA BROICH:  Da m\u00f6chte ich mich nicht entschei-\nden. M\u00e4rchen begleiten einen doch das ganze Leben.\nMILAN PESCHEL:  Ja, \u201eRotk\u00e4ppchen\u201c .\nDie ARD-M\u00e4rchen haben traditionell zu Weihnachten ihre Premiere. M\u00f6gen Sie eine Weihnachtstradition verraten, die Sie pflegen? \nEMILIO SAKRAYA: Meine Lieblings-Weihnachtstradition \nist unser Festessen, das jedes Jahr aus Ente, Rotkohl und Kl\u00f6\u00dfen besteht. Darauf freue ich mich wirklich das ganze \nJahr. Und auf das Auspacken der Geschenke nach dem \nEssen nat\u00fcrlich auch. \nJEANNE GOURSAUD:  Wir gehen in die Kirche zum Weih-\nnachtsgottesdienst, zur\u00fcck zu Hause werden Weihnachts-\nlieder gesungen, Geschenke ausgepackt und Ente geges-sen. Am ersten und zweiten Weihnachtsfeiertag schauen wir alle zusammen gerne Weihnachtsfilme im Fernsehen. Das geh\u00f6rt zu unserer Weihnachtstradition.\nMARGARITA BROICH:  Wir feiern seit 25 Jahren mit fast 30 \nWahlverwandten ein gro\u00dfes Fest bei uns zu Hause. Es gibt von jedem Jahr ein traditionelles Gruppenfoto.\n11\nALLERLEIRAUH  (NDR/ARD)\nErstausstrahlung: 2012\nASCHENPUTTEL  (WDR/ARD)\nEA: 2011\nBR\u00dcDERCHEN UND SCHWESTERCHEN  (mdr/ARD)\nEA: 2008\nDAS BLAUE LICHT  (hr/ARD)\nEA: 2010\nDAS M\u00c4DCHEN MIT DEN SCHWEFELH\u00d6LZERN   \n(rbb/SR/ARD) \nEA: 2013\nDAS M\u00c4RCHEN VOM SCHLARAFFENLAND (hr/ARD) \nEA: 2016\nDAS SINGENDE, KLINGENDE B\u00c4UMCHEN (rbb/SR/ARD) \nEA: 2016\nDAS TAPFERE SCHNEIDERLEIN  (NDR/ARD)\nEA: 2008\nDAS WASSER DES LEBENS  (WDR/ARD)\nEA: 2017\nDER FROSCHK\u00d6NIG  (SWR/ARD)\nEA: 2008\nDER GESTIEFELTE KATER  (NDR/ARD)\nEA: 2009DER MEISTERDIEB  (NDR/ARD)\nEA: 2010\nDER PRINZ IM B\u00c4RENFELL (rbb/SR/ARD)\nEA: 2015\nDER SCHWEINEHIRT  (rbb/ARD)\nEA: 2017\nDER TEUFEL MIT DEN DREI GOLDENEN HAAREN  \n(SWR/ARD)EA: 2013\nDES KAISERS NEUE KLEIDER  (WDR/ARD)\nEA: 2010\nDIE BREMER STADTMUSIKANTEN  (Radio Bremen/ARD)\nEA: 2010\nDIE DREI FEDERN   (BR/ARD)\nEA: 2014\nDIE G\u00c4NSEMAGD  (hr/ARD)\nEA: 2009\nDIE KLEINE MEERJUNGFRAU  (mdr/ARD)\nEA: 2013\nDIE KLUGE BAUERNTOCHTER  (mdr/ARD)\nEA: 2010\nDIE PRINZESSIN AUF DER ERBSE  (rbb/ARD)\nEA: 2010Die 44 M\u00e4rchenfilme der Reihe   \n                        \u201eSechs auf einen Streich\u201c \n12Sechs auf einen StreichDIE SALZPRINZESSIN  (WDR/ARD)\nEA: 2015\nDIE STERNTALER  (SWR/ARD)\nEA: 2011\nDIE ZERTANZTEN SCHUHE  (mdr/ARD)\nEA: 2011\nDORNR\u00d6SCHEN  (SWR/ARD)\nEA: 2009\nFRAU HOLLE  (rbb/ARD)\nEA: 2008\nH\u00c4NSEL UND GRETEL  (rbb/SR/ARD)\nEA: 2012\nHANS IM GL\u00dcCK  (NDR/ARD)\nEA: 2016\nJORINDE UND JORINGEL  (rbb/ARD)\nEA: 2011\nK\u00d6NIG DROSSELBART  (hr/ARD)\nEA: 2008\nNUSSKNACKER UND MAUSEK\u00d6NIG \n(mdr/Radio Bremen/ARD)\nEA: 2015\nPRINZESSIN MALEEN (BR/ARD)\nEA: 2015PRINZ HIMMELBLAU UND FEE LUPINE\n(Radio Bremen/mdr/NDR/ARD)\nEA: 2016\nRAPUNZEL  (rbb/ARD)\nEA: 2009\nROTK\u00c4PPCHEN  (hr/ARD)\nEA: 2012\nRUMPELSTILZCHEN  (WDR/ARD)\nEA: 2009\nSCHNEEWEISSCHEN UND ROSENROT  (mdr/ARD)\nEA: 2012\nSCHNEEWITTCHEN  (BR/ARD)\nEA: 2009\nSECHSE KOMMEN DURCH DIE GANZE WELT  (rbb/SR/ARD)\nEA: 2014\nSIEBENSCH\u00d6N  (hr/SWR/ARD)\nEA: 2014\nTISCHLEIN DECK DICH  (WDR/ARD)\nEA: 2008\nVOM FISCHER UND SEINER FRAU  (NDR/ARD)\nEA: 2013\nVON EINEM, DER AUSZOG, DAS F\u00dcRCHTEN ZU LERNEN    \n(Radio Bremen/mdr/NDR/ARD)EA: 2014\n13\nPressekontakt\nDr. Bernhard M\u00f6llmann\nPresse und Information Das ErsteTel.: 089/5900-42887E-Mail: bernhard.moellmann@DasErste.de\nPetra Grete Schmidt und Julia Radonjic\nplanpunkt PRTel.: 0221/912557-10E-Mail: post@planpunkt.deImpressum\nHerausgegeben von der ProgrammdirektionErstes Deutsches Fernsehen/Presse und Information\nRedaktion:  Dr. Bernhard M\u00f6llmann\nBildredaktion:  Rita Jacobi\nBildnachweis: Das Wasser des Lebens:  \n WDR/Kai Schulz/Michael B\u00f6hme (S. 4) \n Der Schweinehirt: rbb/Michael Rahn\nTitelmontage:  ARD/Evelyn Frey\nGrafik:  bishara.design, Schondorf a. A.\nPressedienst\nhttps:/ /Presse.DasErste.deFotos\nwww.ard-foto.deOnline \nwww.DasErste.de/maerchenfilm", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}