{"title": "Hartmut Engler: \u201eIch liebe es, auf der B\u00fchne zu stehen\u201c", "author": "Nadja Katzenberger", "url": "https://www.apotheken-umschau.de/unterhaltung/interview/hartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html", "hostname": "apotheken-umschau.de", "description": "Die Pause w\u00e4hrend der Pandemie war f\u00fcr den S\u00e4nger keine leichte Zeit. Seine Meditationspraxis hat ihm geholfen. Umso mehr freut er sich, jetzt wieder aufzutreten.", "sitename": "Apotheken Umschau", "date": "2023-03-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hartmut Engler: \u201eIch liebe es, auf der B\u00fchne zu stehen\u201c\n[Nadja Katzenberger](/autor-in/nadja-katzenberger-906795.html),\nHerr Engler, im April startet die Tour zum neuen PUR-Album. Wie bereiten Sie sich darauf vor?\nEtwa zwei Monate vor Beginn der Tournee mache ich eine Woche Heilfasten. In dieser Zeit fange ich auch an, drei- bis f\u00fcnfmal pro Woche Sport zu machen. Haupts\u00e4chlich auf dem Hometrainer in meinem kleinen Fitnessraum im Keller. Dabei gucke ich Serien, am besten welche mit vielen Folgen. Wenn ich mich eine Stunde qu\u00e4le, kann ich mich gleich auf die Fortsetzung freuen.\nEin Livekonzert vor vielen Tausend Menschen ist eine Ausnahmesituation. Was brauchen Sie, um das durchzuhalten?\nSeit einigen Jahren begleitet mich ein Physiotherapeut. Ein ganz lieber Freund, der mir auch im Alltag zur Seite steht. Er k\u00fcmmert sich in der Tat vor und nach dem Konzert um mich, wenn es irgendwo zwickt. Bei mir sind das immer wieder der R\u00fccken oder das rechte Knie. Aber er kriegt mich immer wieder so hin, dass ich abends auf der B\u00fchne Spa\u00df habe. Und ich wei\u00df, was ich kann und was ich sein lassen sollte.\nWas sollten Sie lieber lassen?\nIch bin sicher nicht mehr der, der am wildesten sprintet und am h\u00f6chsten h\u00fcpft. Ich springe nicht mehr von Podesten runter. Da komme ich einmal bl\u00f6d auf und habe ein dickes Knie. Aber das ist es auch nicht, was die Leute bei PUR erwarten. Ich bin sehr froh, dass unsere Musik im Vordergrund steht und deshalb traue ich mir das auch noch einige Jahre zu.\nHaben Sie nach mehr als 40 Jahren Bandgeschichte noch Lampenfieber?\nOh ja! Speziell nach der Pandemie. Das war f\u00fcr uns eine fast dreij\u00e4hrige Konzertpause. Wir haben unsere Open-Air-Tour 2019 im September beendet und sind erst im August 2022 wieder zu vier Open-Air-Konzerten zur\u00fcckgekommen. Um dann unser gro\u00dfes Event auf Schalke vor 68 000 Menschen zu feiern. Sich dem nach fast drei Jahren wieder zu stellen, war ein ganz besonderes Erlebnis. Da war ich sehr angespannt.\nWie geht es Ihnen unmittelbar vor dem Konzert?\nWenn der Auftritt um 20 Uhr beginnt, bin ich sp\u00e4testens um 19 Uhr in meiner Garderobe, damit ich meine Ruhe habe. Mit einer Logop\u00e4din habe ich schon 2005 ein Programm erarbeitet, mit dem ich mich 30 Minuten lang warm singe. Ich wurde damals an den Stimmb\u00e4ndern operiert, es gab den Verdacht auf Stimmband-Krebs. Zum Gl\u00fcck waren es aber doch nur Kn\u00f6tchen, die weggelasert wurden. Aber ich habe damals neu sprechen und singen gelernt. Und im Zuge dessen haben wir dieses Programm entwickelt, ohne das ich heute nicht singe.\nSie haben mal gesagt, PUR-Fans f\u00fchlten sich nach so einem Konzert f\u00fcr zwei Wochen energetisch aufgeladen. Aber wie geht es Ihnen? Wie erholen Sie sich?\nIch bin danach wahnsinnig gl\u00fccklich. Das Konzert auf Schalke im vergangenen Sommer war einer meiner sch\u00f6nsten Gl\u00fccksmomente nach dieser langen Pause. Alles hat so gut geklappt und wir konnten Corona trotzen. Nach dem Auftritt hilft mir die Gegenwart meiner Lebensgef\u00e4hrtin sehr. Ich wei\u00df, ich bin nicht alleine im Hotelzimmer. Da ist jemand, der meine Seelenlage kennt und wei\u00df, was ich jetzt brauchen kann und was nicht. Es ist wichtig, dass ich am n\u00e4chsten Morgen in den Spiegel gucken und sicher sein kann: Ich bin gestern nicht zum Riesen-Arschloch mutiert, zum Gl\u00fcck.\nWie viele K\u00fcnstler hatten auch Sie durch die Pandemie eine lange Auftrittspause. Haben Ihnen die Konzerte gefehlt, der Kontakt zu den Fans?\nVor allem die Aussicht hat mir gefehlt, etwas, auf das ich mich freuen kann. Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit, eine Auszeit zu nehmen. Aber ich muss einen Plan haben und wissen, wann es weitergeht. Dieser Plan war nicht in Sicht. Keiner wusste: K\u00f6nnen wir je wieder so gro\u00dfe Konzerte spielen? Da fragt man sich: Wozu bin ich gut im Leben? Ich bin nun mal jemand, der seit mehr als 40 Jahren in einer Band spielt.\nSie sind seit den Anf\u00e4ngen 1976 dabei.\nDas ist ein gro\u00dfer Teil meines Lebens. Das nicht mehr machen zu d\u00fcrfen \u2013 nicht aus eigener Entscheidung, sondern durch die Umst\u00e4nde \u2013, das hat mich sehr getroffen. Ich liebe es, auf der B\u00fchne zu stehen und meine Geschichten zu erz\u00e4hlen \u2013 aber all das fand nicht statt.\nErfahrungen und Emotionen verarbeiten Sie schon immer in Ihren Liedern. Wie stellen Sie das an?\nIch habe kein Konzept, wenn ich mich an die Arbeit setze. Aber wenn ich zum Beispiel meine Gedanken zum Krieg in der Ukraine schildere, dann m\u00f6chte ich den Menschen nicht meine Depression pr\u00e4sentieren, sondern so etwas wie den Song \u201eEin gutes Morgen\u201c. Trotzdem habe ich nach Beginn des Krieges erst einmal vier Wochen lang nichts geschrieben. Wie viele Menschen wusste ich \u00fcberhaupt nicht, wie ich damit umgehen soll. Ich bin 1961 geboren, meine Generation kennt keinen Krieg.\nSie meditieren schon seit mehreren Jahren. Hat Ihnen das w\u00e4hrend der Pandemie und der Schreibpause geholfen?\nDie ganze Zeit. Ich bin keiner, der versucht, immer l\u00e4nger zu meditieren. Wenn es mir gelingt, zu meditieren und ich wirklich still dasitzen kann f\u00fcr 20 Minuten, dann ist das schon toll. Es ist nicht so, dass ich asketisch drau\u00dfen im Gr\u00fcnen sitze und mich sechs Stunden lang niemand ansprechen darf. Das l\u00e4sst sich mit meinem Leben gar nicht vereinbaren und war auch nie mein Ziel.\nWie sind Sie zur Meditation gekommen?\nEin guter Freund hat mir in einer Lebenskrise die buddhistische Philosophie nahegebracht. Au\u00dferdem ist das Buch \u201eDas weise Herz\u201c von Jack Kornfield, einem amerikanischen Buddhisten und Meditationslehrer, f\u00fcr mich ein wichtiger Begleiter geworden. Ich wei\u00df, der Begriff \u201eAchtsamkeit\u201c geht manchen schon auf den Zeiger, aber es ist ein fantastisches Prinzip.\nWas gef\u00e4llt Ihnen daran?\nWenn man achtsam durchs Leben geht, sieht man mehr, ist nicht permanent mit Planen und Verarbeiten besch\u00e4ftigt, sondern mehr im Hier und Jetzt. Wenn man das hin und wieder schafft, ist das sehr hilfreich.\nK\u00f6nnen Sie ein Beispiel geben, wo Sie versuchen, achtsam zu sein?\nEine \u00dcbung aus dem Buch lautet: Gehe morgens aus dem Haus und erledige alles achtsam. Also war ich achtsam beim Friseur \u2013 habe dort ganz aufmerksam die Decke und die Farbe der W\u00e4nde bewundert. Genauso an der Tankstelle. Ganz achtsam habe ich den Stutzen wieder an die Tanks\u00e4ule geh\u00e4ngt, mich ins Auto gesetzt und bin losgefahren. Und habe vor lauter Achtsamkeit vergessen zu bezahlen (lacht). Zum Gl\u00fcck kennt man mich an der Tankstelle gut und ich habe die Rechnung kurz darauf beglichen.", "language": null, "image": "https://aqqkowuysp.cloudimg.io/v7/_auirp_/imgs/04/1/4/6/0/4/9/1/tok_40a70d29813053a929325033977bf3f6/w1200_h630_x1250_y703_online_952WuB_CarstenClick-51953ead42b8ac20.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/newsletter/", "https://shop.apotheken-umschau.de/?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=link_header&utm_campaign=au_link_header", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/einfache-sprache/", "/", "/", "/", "/unsere-marken/", "/unsere-marken/apotheken-umschau/", "/unsere-marken/apotheken-umschau-eltern/", "/unsere-marken/medizini/", "/unsere-marken/diabetes-ratgeber/", "/unsere-marken/senioren-ratgeber/", "/unsere-marken/", "/autor-in/", "/podcast/", "/thema-der-woche/", "/newsletter/", "/news/", "/einfache-sprache/", "/hilfe-vor-ort/", "/unterhaltung/", "https://akademie.apotheken-umschau.de/?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=menue", "/english/", "/weitere-themen/", "/", "/unsere-marken/apotheken-umschau/", "/unsere-marken/diabetes-ratgeber/", "/unsere-marken/apotheken-umschau-eltern/", "/unsere-marken/senioren-ratgeber/", "/podcast/", "/krankheiten-symptome/", "/krankheiten-symptome/krankheiten/", "/krankheiten-symptome/symptome/", "/krankheiten-symptome/psychische-krankheiten/", "/krankheiten-symptome/herz-kreislauf-erkrankungen/", "/krankheiten-symptome/krebs/", "/krankheiten-symptome/diabetes/", "/krankheiten-symptome/diabetes/typ-1/", "/krankheiten-symptome/diabetes/typ-2/", "/krankheiten-symptome/diabetes/folgeerkrankungen/", "/krankheiten-symptome/diabetes/blutzucker/", "/krankheiten-symptome/diabetes/ernaehrung/", "/krankheiten-symptome/diabetes/bewegung/", "/krankheiten-symptome/diabetes/abnehmen/", "/krankheiten-symptome/diabetes/familie/", "/krankheiten-symptome/diabetes/lexikon/", "/krankheiten-symptome/diabetes/alltag/", "/krankheiten-symptome/diabetes/", "/krankheiten-symptome/kinderkrankheiten/", "/krankheiten-symptome/infektionskrankheiten/erkaeltung/", "/krankheiten-symptome/", "/medikamente/", "/medikamente/basiswissen/", "/medikamente/beipackzettel/", "/medikamente/wechselwirkungscheck/", "/medikamente/wirkstoffe/", "/medikamente/wirkstofflisten/", "/medikamente/arzneimittellisten/", "/medikamente/heilpflanzen/", "/medikamente/homoeopathie/", "/medikamente/fuer-kinder/", "/medikamente/diabetes/", "/medikamente/", "/therapie/", "/therapie/therapiearten/", "/therapie/erste-hilfe/", "/therapie/erste-hilfe/bei-kindern/", "/therapie/erste-hilfe/", "/therapie/kritisch-hinterfragt/", "/therapie/", "/diagnose/", "/diagnose/diagnoseverfahren/", "/diagnose/laborwerte/", "/diagnose/", "/familie/", "/familie/kinderwunsch/", "/familie/kinderwunsch/eisprungrechner/eisprungrechner-fruchtbare-tage-eisprung-berechnen-791975.html", "/familie/kinderwunsch/unerfuellter-kinderwunsch/", "/familie/kinderwunsch/schwanger-werden/", "/familie/kinderwunsch/", "/familie/schwangerschaft/", "/familie/schwangerschaft/gesunde-schwangerschaft/", "/familie/schwangerschaft/ssw-rechner/schwangerschaftswoche-berechnen-789013.html", "/familie/schwangerschaft/ssw-kalender/kalender-alle-40-schwangerschaftswochen-789667.html", "/familie/schwangerschaft/untersuchungen/", "/familie/schwangerschaft/beschwerden/", "/familie/schwangerschaft/ernaehrung/", "/familie/schwangerschaft/geburt/", "/familie/schwangerschaft/sport/", "/familie/schwangerschaft/", "/familie/kindergesundheit/", "/familie/kinderernaehrung/", "/familie/kinderernaehrung/stillen/", "/familie/kinderernaehrung/saeuglingsnahrung/", "/familie/kinderernaehrung/beikost/", "/familie/kinderernaehrung/familienkost/", "/familie/kinderernaehrung/", "/familie/entwicklung/", "/familie/entwicklung/entwicklungskalender/entwicklungskalender-das-erste-lebensjahr-789309.html", "/familie/entwicklung/neugeborenes/", "/familie/entwicklung/saeugling/", "/familie/entwicklung/kleinkind/", "/familie/entwicklung/meilensteine/", "/familie/entwicklung/betreuen/", "/familie/entwicklung/foerdern/", "/familie/entwicklung/", "/familie/freizeit-alltag/", "/familie/freizeit-alltag/ausstattung/", "/familie/freizeit-alltag/recht-finanzen-familie/", "/familie/freizeit-alltag/spielen-basteln/", "/gesund-bleiben/sex/partnerschaft-liebe-sex-und-zweisamkeit-701375.html", "/familie/freizeit-alltag/mama-coach/", "/familie/freizeit-alltag/", "/familie/wohnen/", "/familie/wohnen/wohngesundheit/", "/familie/wohnen/wohnformen/", "/familie/wohnen/barrierefreiheit/", "/familie/wohnen/", "/familie/jugendliche/", "/familie/", "/pflege/", "/pflege/rettetdiepflege/", "/pflege/pflege-zuhause/", "/pflege/pflege-im-heim/", "/pflege/pflegegrade-antraege/", "/pflege/hilfsmittel-leistungen/", "/pflege/pflegetipps/", "/pflege/erfahrungsberichte/", "/pflege/selbstfuersorge/", "/pflege/", "/gesund-bleiben/psyche/", "/krankheiten-symptome/psychische-krankheiten/", "/gesund-bleiben/psyche/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/", "/familie/kinderernaehrung/", "/gesund-bleiben/abnehmen/", "/gesund-bleiben/bmi-rechner/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/rezepte/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/rezepte/diabetes/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/", "/gesund-bleiben/", "/gesundheitspolitik/", "/e-health/", "/e-health/e-rezept/", "/e-health/gesundheitsapps/", "/e-health/", "/gesund-bleiben/sport-und-bewegung/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/rezepte/", "/gesund-bleiben/ernaehrung/", "/gesund-bleiben/abnehmen/body-mass-index-den-bmi-berechnen-706435.html", "/gesund-bleiben/abnehmen/", "/gesund-bleiben/psyche/", "/gesund-bleiben/vorsorge/", "/gesund-bleiben/vorsorge/individuelle-gesundheitsleistung/", "/gesund-bleiben/vorsorge/bei-kindern/", "/gesund-bleiben/vorsorge/", "/gesund-bleiben/rauchstopp/", "/gesund-bleiben/koerperpflege/", "/gesund-bleiben/klima/", "/gesund-bleiben/klima/hitze/", "/gesund-bleiben/klima/", "/gesund-bleiben/reise/", "/gesund-bleiben/schlaf/", "/gesund-bleiben/sex/", "/gesund-bleiben/fit-im-alter/", "/mein-koerper/", "/gesund-bleiben/", "/apothekenfinder/", "/apotheken-notdienst/", "/arztsuche/", "https://weisse-liste.krankenhaus.apotheken-umschau.de/krankenhaus", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "https://www.google.com/chrome/", "https://shop.apotheken-umschau.de/buecher/gesund-und-clever-kochen-fuer-2?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=fallback_banner_banner&utm_campaign=gesund-und-clever-kochen-fuer-2", "/hefte/kostenlose-app-apotheken-umschau-walking-test-808785.html?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=fallback_banner_topmobile&utm_campaign=apotheken_umschau_walking_test", "/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/interview/", "/autor-in/nadja-katzenberger-906795.html", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=page&u=https://www.apotheken-umschau.de/unterhaltung/interview/hartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html", "//twitter.com/intent/tweet?url=https://www.apotheken-umschau.de/unterhaltung/interview/hartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html&text=Hartmut+Engler%3A+%E2%80%9EIch+liebe+es%2C+auf+der+B%C3%BChne+zu+stehen%E2%80%9C", "#", "mailto:?subject=Leseempfehlung%3A%20Hartmut%20Engler%3A%20%E2%80%9EIch%20liebe%20es%2C%20auf%20der%20B%C3%BChne%20zu%20stehen%E2%80%9C&body=Hallo%2C%0Aich%20habe%20auf%20www.apotheken-umschau.de%20einen%20Beitrag%20zum%20Thema%20%22Hartmut%20Engler%3A%20%E2%80%9EIch%20liebe%20es%2C%20auf%20der%20B%C3%BChne%20zu%20stehen%E2%80%9C%22%20gefunden%2C%20den%20ich%20gerne%20mit%20Ihnen%20teilen%20w%C3%BCrde.%0A%0ASie%20k%C3%B6nnen%20den%20Beitrag%20unter%20dieser%20Adresse%20aufrufen%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.apotheken-umschau.de%2Funterhaltung%2Finterview%2Fhartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe%20und%20Spa%C3%9F%20beim%20Lesen", "https://shop.apotheken-umschau.de/buecher/apotheken-umschau/laenger-leben-ohne-bauchfett?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=fallback_banner_rectangle&utm_campaign=laenger-leben-ohne-bauchfett", "https://shop.apotheken-umschau.de/buecher/gesund-und-clever-kochen-fuer-2?utm_source=apotheken-umschau&utm_medium=fallback_banner_topmobile2&utm_campaign=gesund-und-clever-kochen-fuer-2", "/unterhaltung/interview/laura-dahlmeier-die-natur-ist-meine-heimat-943153.html", "/unterhaltung/interview/andrea-sawatzki-ich-musste-staerke-bewahren-938981.html", "/unterhaltung/interview/motsi-mabuse-es-geht-immer-um-das-tanzen-934183.html", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=page&u=https://www.apotheken-umschau.de/unterhaltung/interview/hartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html", "//twitter.com/intent/tweet?url=https://www.apotheken-umschau.de/unterhaltung/interview/hartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html&text=Hartmut+Engler%3A+%E2%80%9EIch+liebe+es%2C+auf+der+B%C3%BChne+zu+stehen%E2%80%9C", "#", "mailto:?subject=Leseempfehlung%3A%20Hartmut%20Engler%3A%20%E2%80%9EIch%20liebe%20es%2C%20auf%20der%20B%C3%BChne%20zu%20stehen%E2%80%9C&body=Hallo%2C%0Aich%20habe%20auf%20www.apotheken-umschau.de%20einen%20Beitrag%20zum%20Thema%20%22Hartmut%20Engler%3A%20%E2%80%9EIch%20liebe%20es%2C%20auf%20der%20B%C3%BChne%20zu%20stehen%E2%80%9C%22%20gefunden%2C%20den%20ich%20gerne%20mit%20Ihnen%20teilen%20w%C3%BCrde.%0A%0ASie%20k%C3%B6nnen%20den%20Beitrag%20unter%20dieser%20Adresse%20aufrufen%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.apotheken-umschau.de%2Funterhaltung%2Finterview%2Fhartmut-engler-ich-liebe-es-auf-der-buehne-zu-stehen-947653.html%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe%20und%20Spa%C3%9F%20beim%20Lesen", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/unternehmen/unsere-social-media-kanaele-803669.html", "/einfache-sprache/", "https://www.afgis.de/zertifizierung/logo/apotheken-umschau/", "https://www.afgis.de/zertifizierung/logo/apotheken-umschau/", "https://www.wortundbildverlag.de/news/drei-european-publishing-awards-fuer-den-wort-bild-verlag", "https://www.wortundbildverlag.de/news/drei-european-publishing-awards-fuer-den-wort-bild-verlag", "https://www.stiftung-gesundheit.de/guetesiegel/zerti2012_046/", "https://www.stiftung-gesundheit.de/guetesiegel/zerti2012_046/", "/unternehmen/beratende-experten-721447.html", "/unternehmen/ethische-grundlagen-708253.html", "/unternehmen/wissenschaftlicher-beirat-708249.html", "#", "/datenschutzerklaerung/", "/ueber-uns/", "/kontakt/", "https://www.apotheken-umschau.de/services/kuendigung/", "/impressum/", "/unternehmen/agb-nutzungsbedingungen-705915.html", "/archiv/", "/medikamente/arzneimittellisten/", "https://www.wortundbildverlag.de/presse-kontakt", "https://www.wub-media.de/mediadaten-download", "https://www.stroeer.de/planen-buchen/onlinewerbung/apotheken-umschaude/", "https://www.interred.de/", "#navigation-main", "javascript:void(0);"]}