{"title": "\"MedPlus f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte\"", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Der Kirchheim-Verlag, Mainz, publiziert ab sofort eine neue, monatlich erscheinende Fachzeitschrift mit dem Titel \"MedPlus f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte\". Mit einer Auflage von 43.500 Exemplaren ist die Zeitschrift nach Verlagsangaben der auflagenst\u00e4rkste Titel mit komplement\u00e4rmedizinischer Ausrichtung.", "sitename": null, "date": "2008-03-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"MedPlus f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte\"\n04.03.2008 01:00\nDer Kirchheim-Verlag, Mainz, publiziert ab sofort eine neue, monatlich erscheinende Fachzeitschrift mit dem Titel \"MedPlus f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte\". Mit einer Auflage von 43.500 Exemplaren ist die Zeitschrift nach Verlagsangaben der auflagenst\u00e4rkste Titel mit komplement\u00e4rmedizinischer Ausrichtung.\nZum redaktionellen Konzept geh\u00f6ren die Vorstellung alternativer Heilmethoden, z.B. aus den Bereichen Akupunktur und Hom\u00f6opathie sowie die feste Rubrik \u201ePraxisf\u00fchrung\u201c, die dem Arzt wichtige Informationen und Anregungen bieten soll. Zu den weiteren Rubriken z\u00e4hlen u.a. Forschungsberichte, ein ausf\u00fchrlicher Medizinteil, das Lexikon zur Kl\u00e4rung von Grundbegriffen und der Expertenrat, an den \u00c4rzte auch Fragen stellen k\u00f6nnen.\n\u201eMedPlus f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte\u201c ist das offizielle Organ der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akupunktur und Neuraltherapie (DGfAN) und der Nieders\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Hom\u00f6opathie und Naturheilverfahren (NAHN) sowie des \u00c4rztekongresses practica - Fortbildung zum Mitmachen.\nDie Fachzeitschrift wird zusammen mit \u201eDer Allgemeinarzt\u201c ausgeliefert.\n4. M\u00e4rz 2008", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.wub-media.de/apotheken-umschau-eltern?utm_source=pharma-relations&utm_medium=skyscraper_KW42&utm_campaign=ELTERN", "https://www.pharma-relations.de/login", "https://www.pharma-relations.de", "https://www.pharma-relations.de/@@search", "https://twitter.com/pharma_rel", "https://www.facebook.com/Pharma-Relations-363078813861632", "https://www.pharma-relations.de/feeds", "https://www.pharma-relations.de/@@newsletter?preselect_group=0&preselect_group=1", "https://www.pharma-relations.de/impressum", "https://www.pharma-relations.de/abonnement", "https://www.pharma-relations.de", "https://www.pharma-relations.de/news", "https://www.pharma-relations.de/politik", "https://www.pharma-relations.de/dienstleister", "https://www.pharma-relations.de/unternehmen", "https://www.pharma-relations.de/medien", "https://www.pharma-relations.de/fakten", "https://www.pharma-relations.de/personen", "https://www.pharma-relations.de/gastbeitraege", "https://www.pharma-relations.de/profil", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt", "https://www.pharma-relations.de/editorial", "https://www.pharma-relations.de/news/2593#content", "https://www.pharma-relations.de/news/2593#portal-globalnav", "https://twitter.com/intent/tweet", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdevelopers.facebook.com%2Fdocs%2Fplugins%2F&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/intent/tweet", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdevelopers.facebook.com%2Fdocs%2Fplugins%2F&src=sdkpreparse", "editorial", "editorial", "willkommen/willkommen/willkommen/editorial", "https://www.pharma-relations.de/events", "https://www.pharma-relations.de/events/digitalgesetz-european-health-data-space-ki-verordnung-was-bedeutet-das-fuer-pharma", "https://www.pharma-relations.de/events/dach-gemeinsamkeiten-und-unterschiede-in-der-heilmittelwerbung", "https://www.pharma-relations.de/events/wie-man-omnichannel-kommunikation-wirksamer-macht", "https://www.pharma-relations.de/events/pharma-trends-2024", "https://www.pharma-relations.de/events/hot-topics-arzneimittelwerbung-4", "https://www.pharma-relations.de/events", "/pr/aktuelle-ausgabe", "pr/aktuelle-ausgabe", "gastbeitraege/know-how/produkt-launch-so-informiert-sich-ihre-zielgruppe-7554.html", "willkommen/dienstleister/portraits/mit-geballter-kraft-zum-erfolg-8610.html?utm_source=website&utm_medium=banner&utm_campaign=inizio", "mediadaten/mediadaten-2023/view", "mediadaten/mediadaten-special-employer-branding/view", "mediadaten/mediadaten-2024/view", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellen", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/team-assistenz-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/projektleiter-werbeagentur-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/trainee-gesundheitsoekonomie-versorgungsforschung-digital-health-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/junior-specialist-engaging-content-m-w-d-1", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/projektmanager-digital-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellen", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellengesuche", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/sales-manager-in-online-gn", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellengesuche", "archiv", "archiv/pdf-ausgaben", "mailto:redaktion@pharma-relations.de?subject=Nachricht an die Redaktion", "mailto:anzeigen@pharma-relations.de?subject=Nachricht an die Anzeigenleitung", "mailto:marketing@pharma-relations.de?subject=Nachricht an das Marketing", "profil/weitere-publikationen", "http://www.healthpolicy-online.de", "/sitemap", "/accessibility-info", "/impressum", "/datenschutz", "http://www.twitter.com/pharma_rel"]}