{"title": "Wir stellen uns vor \u2026 Mosel, Wittlich & Hunsr\u00fcck Zahn-Zentrum-Daun: Pure Lebensfreude mit sicher sitzendem Zahnersatz!", "author": null, "url": "https://joey.transmatico.com/storage/assets/themenwelten.volksfreund.de/index_1.html", "hostname": "transmatico.com", "description": "Vorteile bei Mini-Implantaten vom Implantat-Spezialisten: \u2022 Nie mehr peinliche Momente mit \u201ewackelndem\u201c Zahnersatz \u2022 Sicherer, fester", "sitename": "Nachrichten f\u00fcr Trier, Eifel, Mosel & Luxemburg", "date": "2021-02-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. med. dent. Hermann Steffens & Kollegen: Mini-Implantate f\u00fcr Maxi-Lebensqualit\u00e4t bei Zahn-Prothesentr\u00e4gern!\nWieder mit alter Sicherheit lachen, essen, k\u00fcssen \u2013 das ist der Wunsch vieler, die einen herausnehmbaren Zahnersatz tragen. Trotz Haftcreme bleibt die Unsicherheit, dass die dritten Z\u00e4hne in bestimmten Situationen doch zu Peinlichkeiten f\u00fchren k\u00f6nnen. Das muss nicht sein! F\u00fcr festen Sitz sorgen kleine, schonend implantierbare Stifte, welche die vorhandene Voll- oder Teilprothese mit dem Kiefer verbinden. Der Zahnersatz erh\u00e4lt dadurch einen festen Sitz und l\u00e4sst sich zur Reinigung weiterhin einfach selbst entnehmen. Die Behandlung ist mit deutlich geringerem Aufwandverbunden als bei herk\u00f6mmlichen Implantaten. Der fixierte Zahnersatz ist meist bereits kurz nach der Behandlung voll einsatzf\u00e4hig.\nSichere Zahnersatzfixierung mit K\u00f6pfchen\nDie sogenannten Miniimplantate verbinden die bestehende Zahntechnik mit dem Kiefer und geben zuverl\u00e4ssigen Halt. Kleine Metallstifte mit kugelf\u00f6rmigen K\u00f6pfen sind im Kiefer verankert, die Gegenst\u00fccke in der Prothese. Mit einem einfachen \u201eKlick\u201c kann der Tr\u00e4ger die Prothese jederzeit einsetzen und entnehmen. Die schmalen Stifte brauchen nur sehr wenig Platz im Kiefer und lassen sich daher auch bei wenig Knochen einsetzen. Zum Einsetzen der Stifte ist anders als bei herk\u00f6mmlichen Implantaten bereits eine sehr kleine Bohrung ausreichend.\nGeringer Aufwand \u2013 Gro\u00dfe Wirkung, bei geringeren Kosten\nZun\u00e4chst beraten wir Sie ausf\u00fchrlich zur Behandlung. Dann folgt ein DVT-R\u00f6ntgentermin in unserem Hause. Nach der ausf\u00fchrlichen digitalen Implantatplanung fertigt unser Speziallabor Bohrschablonen f\u00fcr pr\u00e4zisestes, minimal-invasives Setzen der Implantate an. F\u00fcr das Einsetzen der Miniimplantate ist meist nur ein Behandlungstermin von 1-2 Stunden erforderlich. Es folgt eine Einheilungszeit. In dieser tragen Sie entweder Ihre bereits abge\u00e4nderte Zahntechnik oder eine vorbereitete provisorische Zahntechnik. Durch die k\u00fcrzere Behandlungszeit und den wesentlich kleineren Implantaten k\u00f6nnen Miniimplantate deutlich g\u00fcnstiger angeboten werden, als klassische Implantate.\nLassen Sie sich optimal beraten!\nWir sind zertifiziertes Mitglied der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Implantologie und verf\u00fcgen \u00fcber langj\u00e4hrige Erfahrung im Fachbereich Implantologie.\nWir beraten SIE gerne!\nInfos und Kontakt\nZahn-Zentrum-Daun\nDr. Steffens & Kollegen\nTrierer Stra\u00dfe 20\n54550 Daun\nSenioren-Implantat-Beratung!\nTelefon: 0 65 92 / 98 23 20\ninfo@zahnzentrum-daun.de\n[www.zahnzentrum-daun.de](http://www.zahnzentrum-daun.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.volksfreund.de/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "https://www.volksfreund.de/region/", "https://www.volksfreund.de/blaulicht/", "https://www.volksfreund.de/nachrichten/", "https://www.volksfreund.de/sport/", "https://www.volksfreund.de/fotos/", "https://www.volksfreund.de/kinderhospiz/", "https://mein.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/lokales-termine", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wirtschaft-handel", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/beruf-ausbildung", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/auto-verkehr", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/reise-freizeit", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/leben-geniessen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/gesundheit-wellness", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/bauen-wohnen", "https://www.volksfreund.de/themenwelten", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/lokales-termine", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021", "javascript:FacebookShare();", "javascript:TwitterShare();", "javascript:Email();", "javascript:Print();", "http://www.zahnzentrum-daun.de", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021/lokales-termine/fit-und-gesund-am-arbeitsplatz-trotz-pandemie-126153", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021/lokales-termine/garten-und-landschaftsbau-lanos-126158", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021/lokales-termine/bergfest-der-wanderschuh-shop-126172", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021/lokales-termine/moebel-leitzgen-natuerlich-fuehl-ich-mich-zuhause-126167", "https://www.volksfreund.de/themenwelten/wir-stellen-uns-vor-mosel-wittlich-und-hunsrueck-02-2021/lokales-termine/fiat-startet-in-die-emissionsfreie-mobilitaet-neuer-fiat-500e-beim-haendler-126166", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "http://volksfreund.trauer.de", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "https://www.volksfreund.de/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "https://www.volksfreund.de/info/impressum/", "https://www.volksfreund.de/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "https://www.volksfreund.de/infos/agb/"]}