{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uniklinikum-jena.de/kim4_media/Pat__Leitlinie+Long_COVID+1_0-p-468.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n Eine Leitlinie \u201cLong -/Post -COVID -Syndrom\" f\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige, nahestehende und \npflegende Personen, die sich auf eine \u00e4rztliche Leitlinie st\u00fctzt (\u201eS1 -Leitlinie Long -/Post -COVID\u201c \nder AWMF ; Registernummer 020 - 027) \nErste Ausgabe September  2021  \n \nAutoren und Fachgesellschaften  in alphabetischer Reihenfolge:  \nGogoll, C1, Ankermann, T10, Behrends, U17, Berlit, P5, Brinkmann, F10, Hummel, T12, Koczulla, \nAR1, Kronsbein, J2, Maibaum, T3, Peters, EMJ4, Platz, T7, Pletz, M11, Pongratz, G 15, Powitz, \nF8, Rabe, KF1, Rei\u00dfhauer, A13, Scheibenbogen C15, Sch\u00fcller, PO1, Stallmach, A9, Stegbauer, \nM2, Wagner, HO3, Wirtz, H1, Zeiher, A6 \nDie fachspezifischen Kapitel sind federf\u00fchrend von den Fachgesellschaften erstellt worden.  \n1 Deutsche Gesellschaft f. Pneumologie  und Beatmungsmedizin (DGP)  \n2 Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung (DGUV)  \n3 Deutsche Gesellschaft f. Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM)  \n4 Deutsche Gesellschaft f. Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psychotherapie (DGPM)  \n5 Deutsche Gesellschaft f. Neurologie (DGN)  \n6 Deutsche Gesellschaft f. Kardiologie \u2013 Herz - und Kreislaufforschung (DGK)  \n7 Deutsche Gesellschaft f.  Neurorehabilitation  (DGNR) und Redaktionskomitee S2k -LL SARS -CoV-2, COVID -19 und (Fr\u00fch -) \nRehabilitation  \n8 Berufsverband der Pneumologen (BdP)  \n9 Deutsche Gesellschaft f. Gastroenterologie, Verdauungs - und Stoffwechselerkrankungen (DGVS), Deutsche Gesellschaft f. \nInfektiologie  (DGI)  \n10 Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Pneumologie (DGPP)  \n11 Paul Ehrlich Gesellschaft f\u00fcr Chemotherapie e.V. (PEG)  \n12 Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Hals -Nasen -Ohren -Heilkunde, Kopf - und Hals -Chirurgie e.V.  \n13 Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Physikalische und Rehab ilitative Medizin (DGPRM)  \n14 Charit\u00e9 Fatigue Centrum  \n15. Deutsche Schmerzgesellschaft (DSG), Deutschen Migr\u00e4ne und Kopfschmerzgesellschaft (DMKG) und der Deutschen \nGesellschaft f\u00fcr Rheumatologie (DGR)  \nBeteiligte Patienten und Selbsthilfegruppen  \nKarl Bauman n, Birgit Birner, Christian Gogoll,  Long COVID Deutschland , Stefan Swat  \n \n \n  \n Angaben zu Interessenkonfliken  \nAlle Autoren haben ehrenamtlich an der Patientenleitlinie mitgewirkt. Interessenkonflikte der \nAutoren in Bezug auf die Erstellung dieser Leitlinie liegen nicht vor. Eine detaillierte \u00dcbersicht \nfinden Sie in der \u201eS1 -Leitlinie Long -/Post -COVID -Syndrom\u201c unter  \n \nhttps://www. https://www .awmf.org/fileadmin/user_upload/Leitlinien/020_D_Ges_fuer_Pneum\nologie/020 -027i_S1_Po st_COVID_Long_COVID_2021 -07.pdf  \n \nDie Abbildungen wurden durch die Autoren selbst erstellt. Die CT -Aufnahmen (Abb. 4) wurden \nvon einem Betroffenen Co -Autor zur Verf\u00fcgung gestellt.  \nKorrespondierender Autor: Gogoll, Christian  \n \nUnterst\u00fctzung der Leitlinienarbeit von der Arbeitsgemeinschaft wissenschaftlich medizinischer \nFachgesellschaften, AWMF durch Dr. med. Monika Nothacker, MPH  \n \nIhre Anregungen f\u00fcr uns an:  \ninfo@pneumologie.de  \n \n \nErstellungsdatum        06 bis 09/2021  \n \nN\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfung geplant      03/2022  \n \n \nCopyright bei der LL -Gruppe  \nAus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit  wird im Folgenden auf die gleichzeitige Verwendung \nweiblicher und m\u00e4nnlicher Sprachformen verzichtet und das generische Maskulinum \nverwendet. S\u00e4mtliche Personenbezeichnungen gelten gleicherma\u00dfen f\u00fcr beide \nGeschlechter.  \n   \n Inhaltsverzeichnis  \nWarum es diese Patientenleitlinie gibt? ................................ ................................ ................................ .........  5 \nLong -COVID \u2013 was i st das?  ................................ ................................ ................................ ............................  5 \n1. Welches sind die Beschwerden von Long -COVID bzw. Post -COVID?  ................................ ..........  6 \n2. Wie verbreitet ist es?  ................................ ................................ ................................ ...............................  8 \n3. Wer b ekommt es?  ................................ ................................ ................................ ................................ .... 8 \n4. Wie lange halten die Symptome an?  ................................ ................................ ................................ .... 9 \n5. Ist es gesichert, dass die SARS -CoV-2-Infektion f\u00fcr all diese Beschwerden verantwortlich ist?  9 \n6. Verursachen auch andere Viren eine l\u00e4ngere Krankheit?  ................................ ................................  9 \n7. Mit welchen Beschwerden muss ich zum Arzt?  ................................ ................................ ................  10 \n8. Wann soll ein Spezialist oder die Post -COVID -Ambulanz hinzugezogen werden?  ....................  11 \nWesentliche Beschwerden, ihre Ursache und m\u00f6gliche Therapie  ................................ ..........................  12 \nFehlende Belastbarkeit und Atemnot, anhaltender Husten  ................................ ................................ . 12 \nKann es sein, dass meine Lungen durch Corona anhaltend gesch\u00e4digt sind?  ...............................  13 \nKann sich mein Asthma durch Corona (dauerhaft) verschlechtern?  ................................ .................  13 \nCorona und der gute Schlaf ................................ ................................ ................................ ...........................  13 \nFatigue \u2013 was ist das, w oher kommt das und was kann ich dagegen unternehmen?  ........................  15 \nNach k\u00f6rperlicher oder mentaler Belastung geht es mir kurze Zeit sp\u00e4ter pl\u00f6tzlich sehr schlecht. \nWie kommt das und wie kann ich damit umgehen?  ................................ ................................ ..................  16 \nSeit COVID -19 habe ich Denk - und Konzentrationsst\u00f6ru ngen. Was hat das zu bedeuten, geht das \nwieder weg?  ................................ ................................ ................................ ................................ .....................  17 \nSeit COVID -19 habe ich Kribbeln, Muskelschmerzen und Muskelschw\u00e4che. Was hat d as zu \nbedeuten, geht das wieder weg?  ................................ ................................ ................................ ..................  17 \nSeit COVID habe ich h\u00e4ufig Kopfschmerzen. Woher kommt das?  ................................ .........................  18 \nRiech - und Schmeckst\u00f6rungen  ................................ ................................ ................................ .....................  18 \nIch rieche jetzt etwas, was gar nicht da ist. Was hat das zu bedeuten?  ................................ ...........  19 \nWas kann man bei Riechst\u00f6rungen tun?  ................................ ................................ ...............................  19 \nWoher kommen die Traurigkeit und meine Sorgen?  ................................ ................................ .................  19 \nCorona und das Herz  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 22 \nWas sind die Anzeichen daf\u00fcr, dass ich nach COVID -19 ein Herzproblem entwickelt habe?  ...... 22 \nHerzrasen nach COVID -19 ................................ ................................ ................................ .......................  22 \nWas ist mi t Herzproblemen bei Kindern nach COVID -19? ................................ ................................ .. 22 \nKann COVID -19 eine bestehende Herzerkrankung verschlimmern?  ................................ ................  23 \nWann sollte ich, wenn ich Herzsymptome nach COVID -19 habe, einen Arzt aufsuchen?  ............  23 \nHausarzt oder Kardiologe?  ................................ ................................ ................................ .......................  23  \n Ist mein  Kind an Long -/Post -COVID erkrankt oder ist das die Folge des Lockdowns?  ......................  24 \nReha: H\u00e4ufig sind zun\u00e4chst ambulante Therapie und Eigent raining wichtig!  ................................ .......  24 \nReha: tagesklinisch oder station\u00e4r?  ................................ ................................ ................................ .............  25 \nWer beantragt eine Rehabilitationsbehandlung und wer ist als Kostentr\u00e4ger zust\u00e4ndig?  .............  26 \nAb wann kann wieder Sport gemacht werden? Fitnessstudio, im Verein oder in der Gruppe?  .... 27 \nHaarausfall? Und jetzt?  ................................ ................................ ................................ ................................ .. 27 \nStoffwechsel \u2013 Spurenelemente, Vitamine, Hormone?  ................................ ................................ ............  28 \nWann ist Long -COVID eine Berufserkrankung?  ................................ ................................ ........................  29 \nKann ich selbst den Verdacht auf das Vorliegen einer Berufskrankheit bei der Genossenschaft \neinreichen?  ................................ ................................ ................................ ................................ ..................  29 \nWas k\u00f6nnen Sie selbst tun?  ................................ ................................ ................................ ..........................  30 \nGibt es besondere Medikamente? H ilft Impfung?  ................................ ................................ .................  31 \nWoran erkenne ich, dass ich wieder arbeiten gehen kann? Wie kann der \u00dcbergang erfolgen?  .. 32 \nWeiterf\u00fchrende Informationen und Hilfen  ................................ ................................ ................................ ... 33 \nWie finde ich eine Selbsthilfegruppe?  ................................ ................................ ................................ ..... 33 \nGibt es eine brauchbare digitale Gesundheitsanwendung f\u00fc r meine Beschwerden?  .....................  33 \nWas kann ich selbst machen? ................................ ................................ ................................ ..................  33 \nWie finde ich einen Arzt, der sich mit Long -/Post -COVID gut auskennt?  ................................ .........  34 \nWie erreiche ich die Berufsgenossenschaften zum Thema?  ................................ ..............................  34 \nKleines W\u00f6rterbuch ................................ ................................ ................................ ................................ .........  35 \n \n   \n Warum es diese Patienten leitlinie  gibt?  \nDie Erkrankungen mit dem neuartigen Coronavirus (      SARS -CoV-2) werden als      COVID -\n19 bezeichnet. Hiervon ist insbesondere die Lunge betroffen, doch k\u00f6nnen auch andere \nOrgane befallen sein. Bei ungef\u00e4hr 10% der Erkrankten halten die Beschwerden l\u00e4nger als \nvier Wochen an. Dieser Zustand wird als \u201cLong -COVID\u201d bzw. \u201cPost -COVID\u201d bezeic hnet. Ob \nes sich bei dem Long -/Post -COVID -Syndrom um eine eigenst\u00e4ndige Erkrankung handelt, ist \nnoch unbekannt.  \nUnver\u00e4ndert bleibt die Erkenntnis, dass bei 8 bis 9 von 10 Menschen mit einer SARS -CoV-2-\nInfektion die Erkrankung relativ milde verl\u00e4uft, davon  hat ein Drittel gar keine Symptome.  \nDer Begriff \u201cLong -COVID\u201d taucht e zum ersten Mal in einem Tweet von Elisa Perego im Mai \n2020 auf Twitter auf (@elisaperego78, #longcovid) und hat mittlerweile die \nWeltgesundheitsorganisation (WHO) erreicht. Sie beschrieb  damit ihre eigenen anhaltenden \nBeschwerden nach durchgemachter COVID -19. \nIm Sommer 2021 wurde durch Experten verschiedener Fachgesellschaften die S1 -Leitlinie \n\u201eLong -/Post -COVID\u201c der AWMF erstellt. Bei dem vorliegenden Text handelt es sich um die \nPatienten version dieser Leitlinie. Sie soll Betroffenen, deren Angeh\u00f6rigen und Nahestehenden \neinen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Aspekte der Erkrankung geben und ein Ratgeber sein, wo Hilfe \nzu bekommen ist.  \nEs handelt sich im vorliegenden Text um eine sog enannte  Living G uideline; eine lebende \nLeitlinie, die in zun\u00e4chst k\u00fcrzeren, dann l\u00e4ngeren Abst\u00e4nden immer wieder aktualisiert wird. \nDer Grund hierf\u00fcr ist, dass st\u00e4ndig neue Erkenntnisse \u00fcber die Erkrankung gewonnen werden, \nwir aber insbesondere angesichts der F\u00fclle von Informationen eine Anleitung zum Verst\u00e4ndnis \nf\u00fcr die eigene Erkrankung geben wollen.  \nDie Autoren sind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und zum Teil selbst Betroffene. Zudem haben \nSelbsthilfegruppen wesentlich zur Entstehung dieser Arbeit beigetragen.  \n     verweist  auf eine n Eintrag im W\u00f6rterbuch (am Ende des Textes)  \n \nLong -COVID \u2013 was ist das?  \nIm Anschluss an eine akute COVID -19 k\u00f6nnen die Beschwerden \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit \nanhalten. Meistens kommt es nach wenigen Wochen zu einer deutlichen Besserung der \nBeschwerden. Manche Betroffene sind jedoch noch l\u00e4ngere Zeit nach der akuten Erkrankung \nvon gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen betroffen, ben\u00f6tigen deutlich l\u00e4nger, um zu genesen \noder entwickeln auch neue Symptome im Zusammenhang mit einer durchgemachten COVID -\n19. Anhaltende oder neue direkt nach der COVID -19 entstehende bzw. fortbestehende  \n Symp tome werden als \u201cLong -COVID\u201d bezeichnet. Wir verwenden \"Long -COVID\", um \nAnzeichen und Symptome zu beschreiben, die mehr als vier Wochen nach der akuten COVID -\n19 bestehen. \u201cPost -COVID\u201d beschreibt das Krankheitsbild ab der 12. Woche nach der \nurspr\u00fcnglichen I nfektion.  \n \n\u201cLong -COVID\u201d : \nBeschwerden, die l\u00e4nger als vier Wochen nach Infektion auftreten oder fortbestehen,  \n\u201cPost -COVID\u201d : \nBeschwerden, die l\u00e4nger als 12 Wochen nach Infektion auftreten oder fortbestehen  \n \nIm Text lesen Sie PCS (post -COVID -Syndrom), was sowohl Long - als auch Post -COVID \nmeint.  \n \n \n1. Welches sind die Beschwerden von Long -COVID bzw. Post -COVID?  \nAm h\u00e4ufigsten berichten Menschen \u00fcber M\u00fcdigkeit und schnelle bzw. ausgepr\u00e4gte \nErsch\u00f6pfung nach k\u00f6rpe rlicher oder geistiger Anstrengung (      \u201cFatigue\u201d). Denk - oder \nKonzentrationsst\u00f6rungen, die in diesem Zusammenhang h\u00e4ufiger beklagt werden, sind \nSchwierigkeiten, sich z.B. Dinge zu merken, schwierige Zusammenh\u00e4nge zu verstehen bzw. \nsich ausdauernd zu konzen trieren. Au\u00dferdem f\u00fchlen sich Betroffene meist in ihrer \nLeistungsf\u00e4higkeit, insbesondere im Beruf  oder der Familie , eingeschr\u00e4nkt. Auch  von einem \npl\u00f6tzlich aufgetretene n, l\u00e4nger anhaltende n Verlust zu schmecken oder zu riechen wird \nh\u00e4ufiger berichtet. Typisch ist ein wellenf\u00f6rmiger Verlauf der Beschwerden. Es gibt also \nPhasen, in denen es den Menschen besser geht und sie sich fast normal f\u00fchlen, dann \nwiederum Phasen, in denen es zu einer deu tlichen Verschlechterung kommt. Bei einem Teil \nder Patienten nehmen die Beschwerden nach kleinen Anstrengungen zu. Dieses Ph\u00e4nomen \nwird      post-exertionelle Malaise (PEM) genannt.   \nBislang ist nicht genau bekannt, warum einige Menschen nach COVID -19 an PC S leiden und \nandere nicht. Auch ist nicht bekannt, warum zum Beispiel in einer Familie mit mehreren \ninfizierten Mitgliedern die von PCS betroffenen Personen unterschiedliche Beschwerden \nhaben. Es gibt bislang hierf\u00fcr die folgenden Erkl\u00e4rungen:  \n\u2022 Anhaltende E ntz\u00fcndung einzelner Organe durch das Virus selbst  \n\u2022 Erniedrigter Blut -Sauerstoffgehalt und daher ggf. h\u00f6here Ersch\u00f6pfbarkeit und  l\u00e4ngerer \nHeilungsprozess  \n\u2022 Anhaltende \u00fcberschie\u00dfende Reaktion des Immunsystems auf die Virusinfektion   \n \u2022 Zu schwache oder fehlende Abwehr des Virus durch das Immunsystem  \n\u2022 Anhaltende Infektion mit SARS -CoV-2 \n\u2022 K\u00f6rperliche Folgen und psychische Belastungen durch einen schweren \nKrankheitsverlauf mit Krankenhausaufenthalt und/oder Intensivmedizin  \n\u2022 Trainingsmangel bzw. ein R\u00fcckgang de r k\u00f6rperlichen Gesundheit nach einer l\u00e4ngeren \nZeit der Bettruhe und Inaktivit\u00e4t  \n\u2022 Verschlimmerung vorbestehender Erkrankungen  \n\u2022 Folgen von Erlebnissen  mit der Erkrankung  und des gesellschaftlichen Lockdowns  \n \nDas Forschungsfeld um Long -/Post -COVID ist noch sehr  neu, sodass erst langsam auf \n     Studien basierende belastbare Zahlen zur Verf\u00fcgung stehen.  \n \n \nAbb. 1: Von den ca. 10% der Erkrankten, die an PCS leiden, werden folgende Beschwerden \nberichtet  (nach aktueller Literatur ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit ) \n \nManches deutet darauf hin, dass es unterschiedliche Formen von Long -/Post -COVID gibt: \neine Form, bei der Fatigue \u00fcberwiegt , und eine Form, bei der andere  / weitere k\u00f6rperliche \nBeschwerden \u00fcberwiegen.  \n \n \n \n \n 2. Wie verbreitet ist es?  \n \nAbb. 2: Viele Patienten mit COVID -19 leiden \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit an Symptomen - unabh\u00e4ngig von der Schwere von COVID -\n19. Ein Gro\u00dfteil der Beschwerden verschwindet in den ersten Monaten von alleine, ein Teil bleibt jedoch bestehen.  \nZurzeit liegen verschiede ne Studien vor, die teils recht widerspr\u00fcchliche Angaben zur \nH\u00e4ufigkeit von PCS -Beschwerden machen. Allen Studien gemeinsam ist : es scheint ein \nnennenswerter Anteil der COVID -19-Patienten betroffen zu sein. Am Anfang sind es ca. 10 -\n15 von 100 symptomatisch Erkrankten, nach 8 Wochen noch ca. f\u00fcnf und nach 12 Wochen \nnoch gut zwei von 100. Alle Angaben zu H\u00e4ufigkeiten sind noch mit erheblichen \nUnsicherheiten verbunden.  \n3. Wer bekommt es?  \nLeider liegen bislang keine genauen Kenntnisse d ar\u00fcber vor, wie vorhergesehen werden kann, \nwen PCS trifft. Am PCS k\u00f6nnen auch Menschen leiden, die w\u00e4hrend der frischen Coronavirus -\nInfektion nur wenige oder auch keine Beschwerden hatten. Umgekehrt  kommt es nach einem \nschweren Verlauf von COVID -19 nicht z wingend zu PCS -Beschwerden. Nach den \nvorliegenden Untersuchungen sind Frauen h\u00e4ufiger betroffen als M\u00e4nner. Jugendliche \nerkranken seltener als Erwachsene und Kinder noch seltener am PCS. Am h\u00e4ufigsten ist die \nAltersgruppe der 30 -50-J\u00e4hrigen betroffen. Nach  einer k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlich ten Statistik sind \nAsthmatiker, an Bluthochdruck Erkrankte, Diabetiker und \u00dcbergewichtige etwas h\u00e4ufiger \nbetroffen. Allerdings k\u00f6nnen auch Menschen betroffen sein, die zu keiner dieser \nvermeintlichen Risikogruppen geh\u00f6ren.   \n \n  \nAbb. 3: Es erkranken mehr Frauen und M\u00e4dchen am Long -/Post -COVID -Syndrom als M\u00e4nner und Jungen  \n4. Wie lange halten die Symptome an?  \nEs ist noch unbekannt, wie lange die PCS -Beschwerden anhalten. Ein Gro\u00dfteil der \nBeschwerden bessert sich deutlich nach vier bis acht Wochen. Wenn die Beschwerden jedoch \nl\u00e4nger anhalten, ist es im Einzelfall nicht vorhersagbar, wie lange sie tats\u00e4chlich anhalten . In \nwenigen F\u00e4llen bleiben sie \u00fcber 12 Monate bestehen. Wenig \u00fcberraschend ist, dass bei \nPatienten, die im Krankenhaus  behandelt und eventuell sogar beatmet werden mussten, \nh\u00e4ufiger schwere und l\u00e4nger anhaltende Beschwerden berichtet werden. Diese  Patienten  \nleiden jedoch insbesondere h\u00e4ufiger an den Folgen der intensivmedizinischen Versorgung.  \nManche Beschwerden entwickel n sich erst nach einer Symptompause von bis zu einem \nhalben Jahr nach der COVID -19-Erkankung . \n5. Ist es gesichert, dass die SARS -CoV-2-Infektion f\u00fcr all diese Beschwerden verantwortlich \nist? \nViele der beobachteten Auswirkungen sehen wir auch bei anderen Patienten nach Infektionen \noder nach langen Aufenthalten auf der Intensivstation. Es scheint bei den PCS -Patienten eine \nvergleichsweise h\u00f6here Anzahl an Sch\u00e4digungen der peripheren Nerven \n(     Polyneuropathie/PNP) und der Muskeln zu geben , sodass ein Zusammenhang \nwahrscheinlich ist . Auch das Risiko einer m\u00f6gliche n Sauerstoffunterversorgung des Gehirns \n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum bei zum Teil schwieriger Beatmungssituation scheint COVID -\n19-Patien ten von anderen zu unterscheiden.  \nErst weitere Studien werden zeigen k\u00f6nnen, was die Long -/Post -COVID -Patienten von \nanderen Patienten mit anderen schweren Virusinfektionen bzw. intensivpflichtigen \nErkrankungen unterscheidet.  \n \n6. Verursachen auch andere Viren eine l\u00e4ngere Krankheit?  \nLanganhaltende Beschwerden nach Virusinfektionen sind nicht ungew\u00f6hnlich. So kann \nbeispielsweise das weit verbreitete und meist  harmlos verlaufende Pfeiffer\u2019sche Dr\u00fcsenfieber \n \n nach Infektion mit Epstein -Barr-Virus (EBV) komplexe Folgeerkrankungen ausl\u00f6sen, bis hin \nzum Vollbild des Chronischen Fatigue -Syndroms (CFS).  \nIn der Grippepandemie von 1918 (Spanische G rippe)  sind F\u00e4lle von Entz\u00fcndung en des \nGehirns mit langj\u00e4hrigen Beschwerden beschrieben worden.  \n7. Mit welchen Be schwerden muss ich zum Arzt?  \nWenn Sie sich Sorgen \u00fcber ihren Gesundheitszustand im Zusammenhang mit COVID -19 \nmachen, sollten Sie einen Arzt aufsuchen, unabh\u00e4ngig davon, ob Sie positiv auf das \nCoronavirus getestet w urden oder nicht. Wenn Sie an COVID -19 erkrankt waren, empfiehlt \nsich generell ein Nachsorgetermin. Kontaktieren Sie dazu eine Hausarztpraxis, idealerweise \ndie, in der Sie bereits bekannt sind, und die Ihre Krankengeschichte kennt. Bringen Sie bitte \nzu diesem Termin alle Befunde mit, d ie Ihnen vorliegen. Ihr Hausarzt wird ein offenes Ohr f\u00fcr \nalle Ihre Sorgen und Beschwerden haben und Sie dar\u00fcber hinaus ausf\u00fchrlich befragen.  \nBei der Vielf\u00e4ltigkeit der Beschwerden von PCS ist das der beste Weg. Dies verhindert, dass \nSie sich im Versorgung ssystem auf sich allein gestellt von Termin zu Termin durchk\u00e4mpfen \nm\u00fcssen, ohne vern\u00fcnftige Koordination und ohne pers\u00f6nlichen \u00e4rztlichen Ansprechpartner.  \nDanach werden Sie ausf\u00fchrlich k\u00f6rperlich untersucht und je nach Beschwerden werden gezielt  \nUntersuch ungen durchgef\u00fchrt oder geplant.  \nAm Ende dieses ersten Termins k\u00f6nnen Sie u. U. bereits eine erste \u00e4rztliche Einsch\u00e4tzung \nIhrer Beschwerden bekommen.  \nIhr Hausarzt wird Sie \u2013 wie bisher bei anderen Erkrankungen \u2013 auch begleiten, wenn Sie \nSpezialisten aufsuc hen m\u00fcssen. Oft sind gerade bei PCS die Beschwerden vielf\u00e4ltig und es \nkann sein, dass Sie bei verschiedenen Fach\u00e4rzten oder Ambulanzen in Behandlung sind. Bei \ndieser Koordination kann Sie Ihre Hausarztpraxis unterst\u00fctzen und den f\u00fcr Sie besten Weg im \nVerso rgungssystem bahnen. Dabei ist es besonders wichtig, darauf zu achten, dass Ihre \nHausarztpraxis immer alle Befunde und Informationen erh\u00e4lt, denn nur dort sind alle Ihre \nErkrankungen und Befunde bekannt. Es ist von besonderer Bedeutung, dass nicht nur die \nverschiedenen Untersuchungen, sondern auch etwaige Therapiema\u00dfnahmen koordiniert und \naufeinander abgestimmt werden. Ihr Hausarzt kann sie nur dann auch in \nversicherungsrechtlicher und sozialmedizinscher Hinsicht beraten, wenn ihm alle Befunde \nvorliegen. Nu r in dieser Zusammenschau kann Ihnen in ganzheitlicher Hinsicht und nicht nur \nauf der k\u00f6rperlichen Ebene geholfen werden.  \nWenn Ihr Kind betroffen ist, \u00fcbernimmt der Kinder - und Jugendarzt bzw. Hausarzt vor Ort die \nkoordinierende Funktion, gegebenenfalls in  enger Zusammenarbeit mit einer Kinderklinik. Die  \n nachfolgenden Empfehlungen gelten auch f\u00fcr betroffene Kinder und Jugendliche, soweit \nnichts Gegenteiliges angemerkt wird . \n8. Wann soll ein Spezialist oder die Post -COVID -Ambulanz hinzugezogen werden?  \nSollte eine (zeitnahe) Vorstellung bei Spezialisten medizinisch notwendig sein oder sollten Sie \nSymptome haben, die durch die haus\u00e4rztliche Untersuchung nicht ausreichend aufgekl\u00e4rt \nwerden konnten, wird das von ihrer Hausarztpraxis in die Wege geleitet. Erfreul icherweise ist \nes so, dass sich die allermeisten PCS -Beschwerden, auch wenn sie ein paar Wochen \nbestehen, von alleine wieder bessern und es ausreicht, dass Sie aufmerksam haus\u00e4rztlich \nbeobachtet werden.  \nIhr Hausarzt kann Sie so wie gewohnt weiter betreuen und regelm\u00e4\u00dfige Kontrolltermine \nvereinbaren. Sie k\u00f6nnen hier alle psychischen, sozialen und k\u00f6rperlichen Beschwerden, die \nBehandlung und den Umgang damit besprechen. Sollten im weiteren Verlauf dennoch \nanhaltende oder sich verschlimmernde Beschwerden im k\u00f6rperlichen, geistigen oder \nseelischen Bereich auftreten, k\u00f6nnen Spezialisten oder Spezialambulanzen hinzugezogen \nwerden oder auch eine Reha -Ma\u00dfnahme \u00fcberlegt  werden.  \n   \n Wesentliche Beschwerden, ihre Ursac he und m\u00f6gliche Therapie  \nFehlende Belastbarkeit und Atemnot , anhaltender Husten  \nFehlende Belastbarkeit  ist eines der h\u00e4ufigsten Symptome beim PCS. Wichtig ist dabei, die \nUrsache f\u00fcr die eingeschr\u00e4nkte Leistungsf\u00e4higkeit m\u00f6glichst genau zu erfassen: Ist es  eine \nSchw\u00e4che oder Schmerzen der Muskeln, eine allgemeine Ersch\u00f6pfung oder handelt es sich \num Atemnot bei Belastung. Atemnot  und Schmerzen im Brustkorb  sind h\u00e4ufige Symptome \nnach durchgemachter COVID -19 und sollten zun\u00e4chst durch eine haus\u00e4rztliche Diagno stik \nabgekl\u00e4rt werden.  \n \nAbb. 4: Etwa jeder dritte Patient mit Long -/Post -COVID berichtet nach COVID -19 \u00fcber mehrere Wochen anhaltende \nAtembeschwerden  \n \nWichtig ist, ob k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t die Symptomatik bessert oder zu einer Zunahme dieser \nund weiterer Beschwerden f\u00fchrt. Bei Besserung auch im zeitlichen Verlauf kann eine \nvorsichtige k\u00f6rperliche Aktivierung empfohlen werden, bei anhaltenden oder zunehmenden \nBelastungssymptomen werden weitere Untersuchungen erforderlich.   \n \nZu den Untersuchungen, die die Ursachen der Atemnot aufkl\u00e4ren, und die den Weg f\u00fcr ihre \nBehandlung weisen k\u00f6nnen, geh\u00f6ren unter anderem:  \n\u2022 Erweitere Lungenfunktionsteste und Belastungsuntersuchungen,  \n\u2022 Messung von Blutsauerstoff und Kohlendioxid  \n\u2022 Passiver 10 -Minuten -Stehtest und ggf. Kipptischuntersuchung f\u00fcr Patienten mit \nsogenannte        Brainfog, Herzrasen und Atemnot zur Abgrenzung des \n      Posturalen Orthostatischen Tachykardiesyndroms (POTS) (siehe dort)  \n\u2022 Untersuchungen des Herzens:        Elektrokardiogramm (EKG),       Herzultraschall \n(Echokardiographie)  \n\u2022       Computertomographie (CT ) /       Magnetresonanztomographie (MRT), \nUltraschall der Lunge  \n \n   \nKann es sein, dass meine Lungen durch Corona anhaltend gesch\u00e4digt sind?  \nAnhaltende Ver\u00e4nderungen der Lunge selbst, die im R\u00f6ntgen bild oder CT sichtbar werden, \nsind im Verlauf der Erkrankung selten. Auch nach einer Lungenentz\u00fcndung durch SARS -CoV-\n2 mit Krankenhausaufenthalt und Beatmung bilden sich die meisten Ver\u00e4nderungen der Lunge \nvollst\u00e4ndig zur\u00fcck. Wenn es auff\u00e4llige Befunde (Lungenfunktion, Diffusion, Blutgasanalyse) \noder anhaltende Beschwerden gibt, wird in der Regel eine CT -Kontrolluntersuchung \nnotwendig.  \n \n \nAbb. 5: Computertomographie der Lunge: hier sieht man in der rechten und in der linken Lunge ausgedehnte Ver\u00e4nderungen \ndurch COVID -19 (eingekreist). Der nicht betroffene Anteil der  Lunge ist mit einem Stern markiert. Mitte: nach vier Wochen sind \nnoch deutliche R este sichtbar. Rechts: Nach weiteren 12 Wochen ohne weitere Therapie nach der Akutversorgung haben sich \ndie ausgedehnten Befunde fast vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgebildet.  \nKann sich mein Asthma durch Corona (dauerhaft) verschlechtern?  \nWie jeder andere Infekt kann si ch auch die SARS -CoV2 -Infektion ung\u00fcnstig auf das Asthma \nauswirken. Sie sollten daher die bisherige Asthmamedikation weiter einnehmen, und die Dosis \neventuell anpassen/erh\u00f6hen, wie Sie es in der Asthmaschulung gelernt haben. Eine \ndauerhafte Verschlechterun g des Asthmas durch die SARS -CoV2 -Infektion ist nicht zu \nerwarten.  \nCorona und der gute Schlaf  \nZu den wichtigsten Gesundheitsproblemen der SARS -CoV-2-Pandemie geh\u00f6ren \nSchlafst\u00f6rungen mit unzureichendem Ein - bzw. Durchschlafen. Innerhalb der ersten Wochen \nnach dem Lockdown im Jahr 2020 stiegen die Verschreibungen f\u00fcr Schlafmedikamente z.B. \nin den USA  um 15% an.  \nW\u00e4hrend des Schlafs kommt es normalerweise zur Erholung wichtiger Funktionen des \nK\u00f6rpers, aber auch des Gehirns. Auch f\u00fcr die Infektabwehr ist der gute Schlaf notwendig. \nGest\u00f6rter Schlaf f\u00fchrt zudem zu geminderter Belastbarkeit tags\u00fcber, aber auch zu einer \n \n ung\u00fcnstigen Beeinflussung von Krankheiten des Stoffwechsels oder des \nHerzkreislaufsystems. Gest\u00f6rter Schlaf kann zudem zur Entwicklung und Verschlechterung \nvon Krankheiten wie Zuckerkrankheit (Diabetes mellitus) oder Bluthochdruck (Hypertonus ) \nbeitragen. Sowohl k\u00f6rperliche, neurologische, a ls auch psychologische Faktoren beeinflussen \ndie Schlafqualit\u00e4t. Schlafst\u00f6rungen sind h\u00e4ufig. Bekannt sind das Schlafapnoesyndrom \n(Verringerung oder Aussetzen der Atmung w\u00e4hrend des Schlafs) sowie Ein - und \nDurchschlafst\u00f6rungen.  \n \n \nAbb. 6: Ein wesentlicher Anteil der Long -/Post -COVID -Patienten hat Durch - bzw. Einschlafschlafst\u00f6rungen  \n \nEin deutlicher  Anteil der COVID -19-Genesenen berichtet \u00fcber Schlafst\u00f6rungen und als Folge \ndavon \u00fcber erhebliche Tagesm\u00fcdigkeit oder Schlaflosigkeit. Sehr h\u00e4ufig wird \u00fcber Ein- und \nDurchschlafst\u00f6rungen berichtet. Ob und inwiefern dies die direkten Auswirkungen der SARS -\nCoV-2-Infektion oder Folge von beunruhigenden Nachrichten, Angst vor Erkrankung, \nver\u00e4ndertem Alltag und weiteren Stress - und psychischen Belastungs faktoren sind, ist noch \nungekl\u00e4rt.  \nUntersuchungen im Schlaflabor weisen bei PCS -Patienten darauf hin, dass es in einigen \nF\u00e4llen zu langanhaltenden \u00c4nderungen der Schlafstruktur kommen kann, die wahrscheinlich \ndurch die Virusinfektion ausgel\u00f6st w erden. Noch handelt es sich hierbei um Untersuchungen \nan recht kleinen Patientengruppen. Schlafst\u00f6rungen treten regelhaft auch bei anderen \nVirusinfektionen auf. Hierf\u00fcr verantwortlich ist in diesen F\u00e4llen m\u00f6glicherweise eine anhaltende \nImmunreaktion als Ausl\u00f6se r f\u00fcr eine hormonelle St\u00f6rung, die dann zur Schlafst\u00f6rung f\u00fchrt.  \nZusammenfassend k\u00f6nnen die Folgen der Virusinfektion und die Belastungssituation  im \nRahmen von COVID -19 f\u00fcr Schlafst\u00f6rungen verantwortlich sein.  \n \n       Verbessern Sie die Schlafhygiene  \nHalten S ie die allt\u00e4gliche Routine  ein \nTrainieren Sie regelm\u00e4\u00dfig, ohne sich zu \u00fcberanstrengen  \nWenn Sie Schlafmedikamente einnehmen , bedenken Sie das Suchtpotential. Dies \nist nicht vorhanden bei Melatonin, Hopfen und M\u00fcdigkeit ausl\u00f6senden Antiallergika \n(Antihistaminika).  \n \n        Wenn Ihre Schlafprobleme anhalten, sprechen Sie mit Ihrem Arzt. Dieser kann \nIhnen weitere Tipps geben. Wenn notwendig, werden Sie zum Schlafmediziner \noder in ein Schlaflabor \u00fcberwiesen. Hierzu gibt es mittlerweile auch vom Arzt \nrezeptierbare Gesundheitsanw endungen (DiGA) f\u00fcr das Smartphone. Die Kosten \nwerden durch die Krankenkasse \u00fcbernommen.  \n \nFatigue \u2013 was ist das, woher kommt das und was kann ich dagegen unternehmen?  \nEine der h\u00e4ufigsten Beschwerden nach durchgemachter SARS -CoV-2-Infektion ist eine h\u00e4ufig  \nals      Fatigue beschriebene krankhafte Ersch\u00f6pfung, verbunden mit einer oft ausgepr\u00e4gten \nLeistungsschw\u00e4che. Die Auspr\u00e4gung kann unabh\u00e4ngig von der Schwere der anf\u00e4nglichen \nInfektionssymptome sein. Sie f\u00fchlen sich stark eingeschr\u00e4nkt, k\u00f6nnen sich wenig k\u00f6r perlich \nbelasten und erleben kaum Besserung durch Ruhe und Schlaf. Zus\u00e4tzlich kann es sein, dass \nSie sich lust - und mutlos f\u00fchlen. Zudem k\u00f6nnen Sie Konzentrations - und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen \nund Kopfschmerzen haben. Auch kann Ihr Schlaf, Ihre Alltagsbew\u00e4ltigu ng und Arbeitsf\u00e4higkeit \ndeutlich beeintr\u00e4chtigt sein. F\u00fcr Kinder und Jugendliche kann der Schulbesuch durch die \nFatigue beeintr\u00e4chtigt oder unm\u00f6glich sein.  \n \n  \n \nAbb. 7: Ein Gro\u00dfteil der Patienten berichtet \u00fcber eine krankhafte Ersch\u00f6pfung (Fatigue) mit M\u00fche sich zu k\u00f6rperlich, aber auch \ngeistig zu belasten.  \n \nSchildern Sie all diese Beschwerden und das Ausma\u00df Ihrer Einschr\u00e4nkung Ihrem Arzt. Da \neine vorbestehende k\u00f6rper liche oder psychische Erkrankung die Beschwerden verschlimmern \nk\u00f6nnen oder die Fatigue -Symptome wom\u00f6glich Ausdruck einer solchen Erkrankung sind, ist \nes f\u00fcr die bestm\u00f6gliche Behandlung wichtig, m\u00f6gliche weitere Gr\u00fcnde neben COVID -19 zu \nkennen.  \n \n Ein solcher Zustand, der unter dem Begriff \u201eFatigue \u201c zusammengefasst wird, ist nicht nur nach \nnach durchgemachter SARS -CoV-2-Infektion bekannt, sondern auch nach anderen \nViruserkrankungen sowie auch nach Krankenhausbehandlungen, insbesondere auf der \nIntensivstation. A uch bei Autoimmunerkrankungen wie der Multiplen Sklerose ist Fatigue ein \nsehr h\u00e4ufiges Symptom.  \nWarum die Fatigue besonders nach durchgemachter COVID -19 auftritt, ist (noch) nicht genau \nbekannt. Es gibt Hinweise darauf, dass es sich um ein Problem der k\u00f6rp ereigenen \nAbwehrreaktion - ein immunologisches Problem  - handeln k\u00f6nnte .  \nErfreulich ist, dass diese Beschwerden sich oft von alleine bessern. Nicht selten sind sie nach \ndrei Monaten  nicht mehr vorhanden  oder deutlich besser.  \nIhr Arzt wird sie ausf\u00fchrlich befragen und untersuchen. Bei Unklarheiten wird ihre \nhaus\u00e4rztliche Praxis Sie an einen Spezialisten bzw. eine Spezialambulanz  \u00fcberweisen.  \nNach k\u00f6rperlicher oder mentaler Belastung geht es mir kurze Zeit sp\u00e4ter pl\u00f6tzlich sehr \nschlecht. Wie kommt das und wie kann ich damit umgehen?  \nDiese sogenannte Belastungsintoleranz ist ein h\u00e4ufiges Symptom von PCS. Es kann oft schon \nnach leichter Anstrengung oder Stress zu einer Zunahme von Fatigue, Kopf - oder \nMuskelschmerzen und Konzentrati ons- bzw. Ged\u00e4chtnisproblemen kommen.  Dieses \nPh\u00e4nomen wird als      Post-exertionelle Malaise - oder abgek\u00fcrzt PEM \u2013 bezeichnet. \nPatienten sprechen dann auch von einem \u201ccrash\u201d . So k\u00f6nnen schon geringe k\u00f6rperliche oder \ngeistige Belastung en oder Aktivit\u00e4ten  zu einer f\u00fcr viele Stunden und manchmal auch Tage bis \nWochen anhaltenden starken Krankheitsverschlechterung f\u00fchren. Dabei ist die \nBelastungsgrenze von Mensch zu Mensch unterschiedlich. Als Ursache daf\u00fcr wird \nangenommen, dass die Feinsteuerung d er Blutverteilung unter Belastung in Folge von COVID -\n19 noch beeintr\u00e4chtigt ist und es daher bei Anstrengung sehr schnell zu einer Art Muskelkater \noder verminderter Sauerstoffversorgung im Gehirn  und in den Muskeln  kommen kann.  \nWenn solche Phasen h\u00e4ufiger auftreten, ist es wichtig, \u00dcberlastungen, die zu PEM bzw. \n\u201ccrashs \u201d f\u00fchren, zun\u00e4chst zu vermeiden. Hierbei k\u00f6nnen Aktivit\u00e4tstageb\u00fccher oder \nFitnessarmb\u00e4nder (zur Kontrolle der Anzahl der Herzschl\u00e4ge bei k\u00f6rperlicher T\u00e4tigkeit, um \neiner \u00dcberlastung und somit  einem \u201ccrash \u201d vorzubeugen) helfen. Besprechen Sie das mit \nIhrem Arzt. Trotzdem sollte n Betroffene  Aktivit\u00e4t en m\u00f6glichst soweit  aufrechterhalten, wie es  \nm\u00f6glich ist.   \n Seit COVID -19 habe ich Denk - und Konzentrationsst\u00f6rungen. Was hat das zu bedeuten, geht \ndas wieder weg?  \nSolche sogenannten       Kognitive Defizite, die sowohl fr\u00fch als auch im weiteren Verlauf nach \nCOVID -19 h\u00e4ufiger gefunden werden, betreffen das Planungsverm\u00f6gen, die Konzentration, \nGed\u00e4chtnisleistungen und/oder Sprachleistungen. Die meisten Patienten, die eine \nRehabilitation nach der Infektion in Anspruch nehmen, beklagen solche Beschwerden, und \nzwar sowohl direkt nach leichteren als auch nach schweren COVID -19-Verl\u00e4ufen. Betroffene \nmerken, dass sie ihren Tag oder die anstehenden Aufgaben nicht mehr so gut planen k\u00f6nnen. \nSie k\u00f6nnen  sich nicht mehr so lange konzentrieren, auch haben sie nicht mehr \u201calles auf dem \nSchirm\" oder k\u00f6nnen sich schlecht Sachen merken oder manche  W\u00f6rter fallen ihnen nicht so \nleicht ein.  \nDurch die geminderte kognitive Leistungsf\u00e4higkeit sind die Betroffenen b ei den normalen \nAlltags - und ggf. Berufsaktivit\u00e4ten , die sie sonst gut bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen,  schnell \u201cangestrengt\u201d . \nEs kann zu einem Missverh\u00e4ltnis zwischen Anforderungen und Leistungs f\u00e4higkeit  kommen, \nund in diesem Zusammenhang nicht selten zu Kopfschmerzen.   \nWas ist die Ursache hierf\u00fcr? M\u00f6glicherweise ist das Gehirn im Rahmen von COVID -19 in \nMitleidenschaft gezogen worden und hat, vereinfacht dargestellt, eine anhaltende \nEntz\u00fcndungsreaktion durch gemacht . In MRT -Untersuchungen wurden h\u00e4ufiger zahlreiche \nkleinere Ver\u00e4nderungen der wei\u00dfen Substanz des Gehirns festgestellt. Diese k\u00f6nnen  auch \nFolge n einer Durchblutungsst\u00f6rung oder eines Sauerstoffmangels  im Zusammenhang mit \nCOVID -19 sein. \nMeistens bessert sich das Denk - und Konzentrationsverm\u00f6gen wieder im Laufe v on einigen \nWochen bzw. Monaten, da sich das Gehirn erholt. Bei fortbestehenden Problemen kommen \nzun\u00e4chst als Screening -Verfahren      neuropsychologische Tests in Betracht, die nachweisen \nk\u00f6nnen, ob kognitive Funktionsst\u00f6rungen vorliegen. \u00dcber Langzeitfolgen  kann wegen des \nkurzen Zeitraums seit dem Winter 2019/2020 leider noch keine zuverl\u00e4ssige Aussage \ngetroffen werden.  \nWenn kognitive Leistungsminderungen Alltag und Berufsleben beeintr\u00e4chtigen, ist eine \ngenauere Abkl\u00e4rung und Behandlung notwendig.  \nSeit COVID -19 habe ich Kribbeln , Muskelschmerze n und Muskelschw\u00e4che. Was hat das zu \nbedeuten, geht das wieder weg?  \nCOVID -19 kann die langen Nervenbahnen und die peripheren Nerven sch\u00e4digen, was zu \nGef\u00fchlsst\u00f6rungen, Missempfindungen, Muskelschw\u00e4che und Koor dinationsst\u00f6rungen f\u00fchren \nkann. Wichtig ist es festzustellen, ob einzelne oder mehrere periphere Nerven gesch\u00e4digt sind  \n (Polyneuropathie), oder aber die Nervenbahnen von Gehirn oder R\u00fcckenmark  betroffen sind . \nHierzu sollte die Untersuchung beim Hausarzt du rch eine genauere Untersuchung und \nspezifische Diagnostik bei einem Neurologen erg\u00e4nzt werden. Danach wird entschieden, ob \nweitere Untersuchungen erforderlich sind. H\u00e4ufig bilden sich leichtere Sch\u00e4digungen innerhalb \nvon Monaten zur\u00fcck. In Einzelf\u00e4llen kan n der Heilungsverlauf aber l\u00e4ngere Zeit in Anspruch \nnehmen. Selten k\u00f6nnen Beschwerden auch fortbestehen. Dies gilt vor allem f\u00fcr die Folgen \nvon Schlaganf\u00e4llen und Hirn - bzw. R\u00fcckenmarkentz\u00fcndungen.  \nSchmerzen in der Muskulatur treten nicht selten allein dur ch l\u00e4ngeres Liegen und Schonung \nauf. Dies trifft vor allem auf Beschwerden im Schulterg\u00fcrtelbereich zu. H\u00e4ufig ist daher eine \nsogenannte Dysbalance der Muskulatur und ihrer Faszien , die durch eine manual -\nmedizinische Untersuchung aufgedeckt werden kann. Kr ankengymnastik und manuelle \nTherapie kann hier rasch eine Besserung bringen. Muskelschw\u00e4che und Muskelschmerzen \nk\u00f6nnen aber auch durch Sch\u00e4digung der Nerven oder Muskeln  entstehen. Studien belegen, \ndass es nicht selten \u2013 gerade bei l\u00e4ngeren COVID -19-Verl\u00e4u fen \u2013 zu Entz\u00fcndungen in der \nMuskulatur kommt. Dies kann durch eine spezifische Diagnostik mit      Elektromyographie \n(EMG) und Ultraschall beim Neurologen festgestellt werden.  \nBasierend auf den Untersuchungsergebnissen erfolgen dann die medikament\u00f6se und nicht -\nmedikament\u00f6se Behandlung (z.B. Physio - und Ergotherapie, Rehama\u00dfnahmen).  \nSeit COVID habe ich h\u00e4ufig Kopfschmerzen. Woher kommt das?  \nDurch die geminderte k\u00f6rperliche und k ognitive Leistungsf\u00e4higkeit nach      COVID -19 \nentsteht oft ein Missverh\u00e4ltnis zwischen Anspr\u00fcchen, Anforderungen und Leistungsverm\u00f6gen. \nDas kann zu Spannungskopfschmerzen f\u00fchren, die prinzipiell gut auf Schmerzmedikamente \nansprechen . Diese sollten allerding s nur vor\u00fcbergehend eingenommen werden. Eine \nanhaltende Besserung l\u00e4sst sich oft durch nicht -medikament\u00f6se Ma\u00dfnahmen wie dosiertes \nAusdauertraining und Psycho therapie erzielen.  \nBei anhaltenden Kopfschmerzen, die sich auf \u00fcbliche Schmerzmittel nicht besser n, ist eine \nUntersuchung und spezifische Diagnostik beim Facharzt  erforderlich.  \nRiech - und Schmeckst\u00f6rungen  \nBei einer      SARS -CoV-2-Infektion ist der pl\u00f6tzliche Verlust von Geruchs - und/oder \nGeschmacksinn ein typisches Symptom. Bei etwa 90% der Betroffenen  bilden sich diese \nSt\u00f6rungen innerhalb von 1 -2 Monaten wieder weitgehend zur\u00fcck.  Ein Riechverlust f\u00fchrt auch  \ndazu, dass Gefahren schlechter erkannt werden, z.B. Br\u00e4nde oder verdorbene Lebensmittel,  \n und dass das Essen und Trinken fade schmeckt , weil d ie Aroma wahrnehmung  fehlt. \nAu\u00dferdem fehlt die Wahrnehmung von K\u00f6rperger\u00fcchen.  \nUm einen Riechverlust feststellen zu  k\u00f6nnen, werden Tests durchgef\u00fchrt, bei denen Duftstoffe \nvor die Nase gehalten werden, deren Geruch dann benannt werden muss.  \nIch rieche jetzt etwas, was gar nicht da ist. Was hat das zu bedeuten?  \nHier handelt es sich um sogenannte Parosmien oder Phantosm ien, also Riechverdrehungen \noder Riechphantome, \u201cRiechhalluzinationen\u201d. Diese treten bei verschiedenen Krankheiten auf, \nz.B. bei Kopfverletzungen, besonders h\u00e4ufig aber als Riechst\u00f6rungen nach einem Infekt. Bei \nParosmien werden D\u00fcfte wahrgenommen, aber von  der Qualit\u00e4t her deutlich anders als \n\u00fcblicher weise. Typischerweise sind diese Parosmie -Ger\u00fcche unbekannt, schwer zu \nbeschreiben und unangenehm. Kaffee oder Paprika werden dann zum Beispiel als chemischer \noder f\u00e4kaler Geruch beschrieben, oder als rauchig, verbrannt. Und genauso schmecken \nKaffee und Paprika dann auch.  \nWie kommt das?  Im Rahmen der Erholung der Riechzellen werden die D\u00fcfte zumindest f\u00fcr \neine bestimmte Zeit falsch \u201eprogrammiert\u201c . Hierdurch ist  das Geruchsbild unvollst\u00e4ndig und \nl\u00fcckenhaft und daher ver\u00e4ndert. Typischerweise lassen durch Viruserkrankungen ausgel\u00f6ste \nParosmien im Laufe der Monate (und manchmal auch Jahre) nach.  \nBei Phantosmien bestehen Riecheindr\u00fccke, obwohl nichts da ist, das in  dieser Weise riechen \nk\u00f6nnte. Sie halten f\u00fcr Minuten, Stunden, oder sogar Tage an . Die Riechphantome entstehen \nentweder in der Nase, im Riechkolben oder anderen Hirnanteilen, evtl. durch fehlende \nHemmung von Nervenzellen. Ihren Ursprung haben sie m\u00f6glicher weise in der spontanen und \nungeordneten Aktivierung von Nerven, die das Gehirn dann als Riechwahrnehmung verbucht.  \nWas kann man bei Riechst\u00f6rungen tun?  \nDauert die Riechst\u00f6rung l\u00e4nger, kann eine Therapie mit \u201eRiechtraining\u201c versucht werden. \nDamit soll die Erholung der Riechzellen unterst\u00fctzt werden. Dies erfolgt beim HNO -Arzt und \nkann \u00fcber viele Wochen erfolgen . \nWoher kommen die Traurigkeit und meine Sorge n? \nZust\u00e4nde von Atemnot, k\u00f6rperlicher oder geistiger Ersch\u00f6pfung (Fatigue), Muskelschw\u00e4che, \ngrippeartiges Gef\u00fchl , Einschr\u00e4nkungen der Denk - und Konzentrationsf\u00e4higkeit, \nSchlafst\u00f6rungen usw. kommen oft zusammen mit Gedanken und Gef\u00fchlen von Sorge und \nTrauri gkeit vor . Manchmal kommt es auch zum blitzartigen Auftreten von erschreckenden \nErinnerungsbildern , sogenannten \u201eFlashbacks \u201c, oder dem Auftreten von Zust\u00e4nden gro\u00dfer  \n Aufregung mit hohem Puls, Schwitzen, Schwindel und anderen Symptomen, die darauf \nhinweisen , dass hoher Stress besteht. Dieser Zusammenhang besteht zum einen, weil \nk\u00f6rperliche Ersch\u00f6pfung auch seelisch ersch\u00f6pfend sein u nd z.B. Angst ausl\u00f6sen oder \nverst\u00e4rken kann, zum anderen, weil seelische Ersch\u00f6pfung und Angstzust\u00e4nde umgekehrt \nauch k\u00f6rperlich auslaugen k\u00f6nnen und h\u00e4ufig von sogenannten      vegetativen Symptomen \nbegleitet werden. Manchmal kommt es auch vor, das seelische Belas tungen sich k\u00f6rperlich \nausdr\u00fcck en. Man k\u00f6nnte sagen, der K\u00f6rper hat sich den Schreck gemerkt, den Sie im Laufe \nvon COVID -19 oder durch einen  positiv en Test erlebt haben. Das kann unabh\u00e4ngig davon \nsein, ob Sie mit Symptomen an COVID -19 erkrankt waren . Gleic hzeitig kann es nat\u00fcrlich \nseelisch sehr belastend sein, an einer k\u00f6rperlichen Erkrankung wie COVID -19 zu leiden, \ninsbesondere , wenn k\u00f6rperliche und auch soziale und \u00f6konomische Folgen \u00fcber eine l\u00e4ngere \nZeit bestehen und eine R\u00fcckkehr in das Leben vor der E rkrankung erschweren.  \nEine eingehende Untersuchung aller Symptome, der k\u00f6rperlichen gemeinsam mit den \nseelischen, gibt oft die wichtigsten Hinweise darauf, wodurch bestimmte Beschwerden \nauftreten, verschlechtert und auch verbessert werden k\u00f6nnen. Solche U ntersuchungen kann \nIhr Hausarzt einleiten. Im Zusammenhang mit COVID -19 wurden bereits viele \nwissenschaftliche Untersuchungen gemacht, die zeigen, dass etwa jeder dritte bis vierte \nMensch, der an COVID -19 erkrankt war, drei Monate sp\u00e4ter, und bei einem Tei l der \nBetroffenen bis ein Jahr nach der Erkrankung, Symptome einer Depression zeigt. Ungef\u00e4hr \ngenauso viele Menschen zeigen vermehrt Angstgef\u00fchle oder Symptome, wie sie bei \nMenschen nach traumatischen Lebenserfahrungen beobachtet werden und die eine \nsogena nnte      posttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTBS) entwickeln k\u00f6nnen. Solche \nSymptome sind also h\u00e4ufig und sie k\u00f6nnen nach schwerer genauso wie nach milder COVID -\n19-Erkrankung  vorkommen. Daten \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume gibt es noch nicht, also auch nicht \ndar\u00fcber, wie lange solche Symptome nach einer durchgemachten COVID -19 auftreten.  \nSolche Symptome, also z.B. Traurigkeit, die Sie daran hinder n, sich an Dingen zu freuen, an \ndenen Sie sich sonst freuen k\u00f6nnen, lassen sich z.B. durch Untersuchungen mit Frageb\u00f6gen \nfeststell en, bei denen Betroffene Fragen wie \u201cF\u00fchlten Sie sich im letzten Monat h\u00e4ufig \nniedergeschlagen, traurig bedr\u00fcckt oder hoffnungslos?\u201d beantworten. Ihre Antwort wird dabei \ngestuft erfasst, also z.B. ob die Antwort \u201cnicht\u201d, \u201cselten\u201d, \u201cgelegentlich\u201d, \u201ch\u00e4ufig\u201d oder \u201csehr \nh\u00e4ufig\u201d zutrifft. Mit solchen Frageb\u00f6gen, die digital oder auf Papier ausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen, \nkann festgestellt werden, wie schwer Sie von entsprechend en Symptomen betroffen sind und \nauch wie sich Ihre Situation wieder verbessert.  \nFrageb\u00f6gen sind also hilfreich, um zu kl\u00e4ren, ob Sie in besonderem Ma\u00df darunter leiden, dass \nsich ihre Lebensqualit\u00e4t verschlechtert hat und ob Sie unter seelischen Beschwerde n leiden. \nSie sind auch hilfreich, um die Schwere Ihrer seelischen Belastung zu erfassen und auch um \nzu kl\u00e4ren, welche Symptome Sie besonders belasten und ob sie sich \u00fcber die Zeit und unter  \n Behandlung verbessern. Wenn Sie l\u00e4ngere Zeit oder unter besonders  schweren seelischen \nBelastungen leiden, ersetzen Frageb\u00f6gen aber das ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4ch mit einem Facharzt \nf\u00fcr Psychiatrie oder f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie nicht. In der \nfach\u00e4rztlichen Untersuchung finden sich Diagnosen wie Depressi on, Angsterkrankungen oder \nPTBS und anderen psychischen Erkrankungen bei etwa 6% der Menschen, die eine SARS -\nCoV-2-Infektion  durchgemacht haben und die vorher keine psychische Erkrankung hatten, \nw\u00e4hrend in der Bev\u00f6lkerung allgemein solche Erkrankungen bei etwa 3% vorkommen.  \nSymptome zu haben bedeutet also nicht notwendig auch eine Krankheitsdiagnose zu haben. \nIhr Arzt kann dies feststellen und Sie zu den M\u00f6glichkeiten einer Behandlung beraten. Der \nWeg zu einer fach\u00e4rztlichen Beratung f\u00fchrt in der Regel \u00fcbe r Ihre haus\u00e4rztliche Betreuung. \nEntsprechende Anlaufstellen finden sich aber auch direkt in den Ambulanzen von \nUniversit\u00e4tskliniken und anderen gr\u00f6\u00dferen Kliniken mit entsprechenden Fachabteilungen. \nNiedergelassene Fach\u00e4rzte  f\u00fcr Psy chiatrie und f\u00fcr Psychoso matische Medizin und \nPsychotherapie sowie psychologische Psychotherapeuten k\u00f6nnen au\u00dferdem gut \u00fcber die \nSuchseiten der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Ihres Wohnortes gefunden werden. Es wird \nh\u00e4ufig dar\u00fcber berichtet, dass psychotherapeutische Behandlung schw er zu finden ist. \nDeutschland ist in dieser Hinsicht im internationalen Vergleich gut aufgestellt. Kliniken wie \nniedergelassene Behandler bieten in der Regel erste Termine je nach Dringlichkeit zwischen \nTagen und wenigen Wochen nach Anfrage an.  \nAus der Str essforschung gibt es au\u00dferdem Untersuchungen, die darauf hinweisen, dass \nseelischer und sozialer Stress, die k\u00f6rperliche Antwort darauf  und die k\u00f6rperliche F\u00e4higkeit , \neine Virusinfektion zu \u00fcberwinden, eng miteinander verkn\u00fcpft sind. Das gilt f\u00fcr die Ursac hen \ngenauso, wie f\u00fcr die Behandlungsm\u00f6glichkeiten. An manchen Kliniken finden sich auf solche \nFragestellungen spezialisierte Sprechstunden, auf die Ihr Hausarzt Sie sicher bei Bedarf \naufmerksam machen wird.  \nDie allermeisten seelischen Belastungen klingen i nnerhalb von wenigen Wochen ab und \nk\u00f6nnen ebenso wie seelische Erkrankungen gut behandelt werden. Gemeinsam mit Ihren \nbehandelnden \u00c4rzten werden Sie \u00fcber Entspannungsverfahren, Medikamente und die \nvielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der Psychotherapie entscheiden k \u00f6nnen. Im Augenblick laufen \nzahlreiche Studien, um zu untersuchen, welche dieser bekannten Behandlungsm\u00f6glichkeiten \nbei PCS am besten helfen k\u00f6nnen. Aus vorherigen Studien mit Patienten, die an \u00e4hnlichen \nErsch\u00f6pfungszust\u00e4nden und seelischen Belastungen lei den, wie sie bei PCS beobachtet \nwerden, kann jedoch schon jetzt geschlossen werden, dass Entspannung, der Abbau von \n\u00c4ngsten, eine Aufhellung der Stimmung usw. bei der Bew\u00e4ltigung der Erkrankung helfen \nk\u00f6nnen und dass es in den allermeisten F\u00e4llen zu einer deutlichen Besserung bzw. Aufl\u00f6sung \nder Symptome einer hohen seelischen Belastung kommt.   \n Corona und das Herz  \nWas sind die Anzeichen daf\u00fcr, dass ich nach COVID -19 ein Herzproblem entwickelt habe?  \nViele Menschen erleben nach einer durchgemachten SARS -CoV-2-Infektion Kurzatmigkeit, \nM\u00fcdigkeit, Brustschmerzen oder Herzstolpern. Jedes dieser Probleme k\u00f6nnte mit dem Herzen \nzusammenh\u00e4ngen, k\u00f6nnten aber auch auf andere Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Wenn Sie \nCOVID -19 hatten, soll ten Sie sich bei einem schnellen Herzschlag oder Herzklopfen mit Ihrem \nArzt in Verbindung setzen. Eine vor\u00fcbergehende Erh\u00f6hung der Herzfrequenz kann durch viele \nverschiedene Dinge verursacht werden, einschlie\u00dflich Fl\u00fcssigkeitsmangel. Stellen Sie sicher, \ndass Sie ausreichend trinken, vor allem, wenn Sie Fieber haben. Symptome eines schnellen \noder unregelm\u00e4\u00dfigen Herzrhythmus k\u00f6nnen sein:  \n\u2022 Sie f\u00fchlen Ihr Herz schnell oder unregelm\u00e4\u00dfig in der Brust schlagen (Herzklopfen) . \n\u2022 Es wird Ihnen schwindelig, vor allem bei m Wechsel der Position und leichten \nT\u00e4tigkeiten im Stehen wie z.B. beim Duschen oder Haare k\u00e4mmen . \n\u2022 Sie sp\u00fcren Brustenge oder -schmerzen . \nHerzrasen  nach COVID -19 \nMenschen, die sich vom Coronavirus erholen, zeigen manchmal Symptome einer Erkrankung, \ndie als posturales orthostatisches Tachykardie -Syndrom (POTS) bekannt ist. Forscher \nuntersuchen derzeit, ob es einen Zusammenhang zu Long -COVID gibt oder nicht.  \nPOTS ist nicht direkt ein Herzproblem, sondern eine St\u00f6rung  des autonomen Nervensystems , \nwelches  Herzfrequenz und Blutfluss reguliert. Das Syndrom kann schnelle Herzschl\u00e4ge \nverursachen, wenn Sie aufstehen, was zu Gehirnnebel, M\u00fcdigkeit, Herzklopfen und anderen \nBeschwerden f\u00fchren kann. Im Alltag sind die POTS -Beschwerden sehr unangenehm, jedoch \nerst e inmal ungef\u00e4hrlich. Langsames Aufrichten und Festhalten beim Aufstehen k\u00f6nnen die \nStabilit\u00e4t unterst\u00fctzen. Weitere unterst\u00fctzende und einfach umzusetzende Ma\u00dfnahmen zur \nSymptomlinderung bei POTS sind die Zufuhr von ausreichend Fl\u00fcssigkeit \u00fcber den Tag vert eilt \n(2-3 Liter, am besten Wasser), das Tragen von St\u00fctzstr\u00fcmpfen und bestimmte \u00dcbungen der \nBeinmuskulatur, die auch im Sitzen oder Liegen ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen. Manchmal m\u00fcssen \nMedikamente verordnet werden.  \nWas ist mit Herzproblemen bei Kindern nach COVI D-19? \nIm Allgemeinen haben Jugendliche und insbesondere Kinder, die an COVID -19 erkranken, \nnicht so h\u00e4ufig ernsthafte Probleme wie Erwachsene (siehe Seite 23). Eine seltene \nKomplikation von COVID -19, genannt Multisystem -Entz\u00fcndungs -Syndrom bei Kindern (MIS - \n C), kann sehr selten u.a. zu einer Herzmuskelentz\u00fcndung f\u00fchren, die aber fast immer nach \nBehandlung vollst\u00e4ndig ausheilt.  \nKann COVID -19 eine bestehende Herzerkrankung verschlimmern?  \nEine vorbestehende Herzerkrankung kann durch eine schwere SARS -CoV-2-Infektion \nverschlimmert werden, dieses tritt wahrscheinlich nicht bei leichten oder asymptomatischen \nF\u00e4llen  auf. Die langfristigen Auswirkungen des Coronavirus auf bereits bestehende \nHerzerkrankungen sind jedoch noch nicht bekannt. In einigen F\u00e4 llen gibt es Patienten mit \nAnzeichen von Herzsch\u00e4den, die eine kontinuierliche \u00dcberwachung erfordern. Ungef\u00e4hr jeder \nf\u00fcnfte Patient zeigt Anzeichen einer Herzmuskelentz\u00fcndung, die erfreulicherweise h\u00e4ufig ohne \nweitere Ma\u00dfnahmen abheilt.  \nWann sollte ich, wenn ich Herzsymptome nach COVID -19 habe, einen Arzt aufsuchen?  \nKurzatmigkeit  \u2022 Sauerstoffs\u00e4ttigung unter \n92% \n\u2022 Bl\u00e4uliche Lippen oder \nGesicht  \n\u2022 Kurzatmigkeit beginnt \npl\u00f6tzlich  \u2022 Schlimmer beim Liegen  \n\u2022 Schlimmer bei der \nAnstrengung  \n\u2022 Begleitet von M\u00fcdigkeit oder \nKn\u00f6chelschwellung  \nBrustschmerzen  \u2022 Starke Brustschmerzen  \n\u2022 Begleitet von \u00dcbelkeit, \nKurzatmigkeit oder \nSchwitzen  \n\u2022 Pl\u00f6tzliche \nBrustschmerzen, vor \nallem bei Kurzatmigkeit, \ndie l\u00e4nger als f\u00fcnf \nMinuten dauert  \u2022 Anhaltende auch \nwellenf\u00f6rmige Schmerzen  \n\u2022 Zunahme der H\u00e4ufigkeit  \n\u2022 Neuer Brustschmerz, der \nsich in 15 Minuten l\u00f6st (sonst \nrufen Sie 112 an)  \n\u2022 Neue Schmerzen in der \nBrust durch Ruhe gelindert  \n \nHausarzt oder Kardiologe?  \nWenn Ihre Symptome nicht schwerwiegend sind, aber Sie die P robleme abkl\u00e4ren lassen \nm\u00f6chten, muss nicht sofort ein Kardiologe aufgesucht werden, insbesondere, wenn Sie \nnoch nie Herzprobleme hatten und nicht gef\u00e4hrdet sind.  \nBei nicht -notfallm\u00e4\u00dfigen Post -COVID -19-Herzbeschwerden kann Sie Ihr Hausarzt beraten.  \n \n  \n Ist mein Kind an Long -/Post -COVID erkrankt oder ist das die Folge des Lockdowns?  \nAuch bei Kindern und Jugendlichen sind PCS nach SARS -CoV-2-Infektionen beschrieben. \nWie h\u00e4ufig dies ist, ist noch nicht klar. Die Betroffenen geben oft u.a. M\u00fcdigkeit, \nKonzentrationsst\u00f6rungen und schlechtere Leistungsf\u00e4higkeit an. \u00c4hnliche Beschwerden \nwerden nach dem langen Lockdown auch von Kinder n und Jugendlichen ge\u00e4u\u00dfert, die keine \nSARS -CoV-2-Infektion gehabt haben. Die Unterscheidung kann schwierig sein. Andere \nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen wie erh\u00f6hte Temperatur, Atemnot oder Gef\u00fchlst\u00f6rungen sind \nh\u00e4ufiger nach einer SARS -CoV-2-Infektion. Bei einem se hr kleinen Teil der Betroffenen liegt \nein schweres PCS mit deutlicher Belastungsintoleranz vor. Weitere Untersuchungen k\u00f6nnen \nhelfen, die Beschwerden weiter abzukl\u00e4ren und ggf. auch passend zu behandeln.  \nHier ist der Kinder - und Jugendarzt oder Hausarzt de r beste Ansprechpartner, der auch, wenn \nn\u00f6tig, an p\u00e4diatrische Spezialisten weiter vermitteln kann. Im Falle von anhaltender schwerer \nFatigue kann eine Spezialambulanz f\u00fcr Chronische Fatigue kontaktiert werden.  \nReha: H\u00e4ufig sind zun\u00e4chst ambulante Therapie und Eigentraining wichtig!  \nFunktionelle Einschr\u00e4nkungen (geminderte Belastbarkeit, kognitive Leistungsminderungen), \naber auch emotionale Belastungen brauchen, wenn sie sich nicht relativ schnell spontan \nbessern, oftmals spezifische Therapie und Tr ainingsbehandlung, damit sie sich m\u00f6glichst \nschnell wieder erholen, Ihren Alltag leben und Ihren Beruf wie gewohnt ausf\u00fchren k\u00f6nnen .  \nHierzu z\u00e4hlen je nach erforderlichem Therapieschwerpunkt insbesondere die Physiotherapie \nmit Atemtherapie, Krankengymnasti k und manueller Therapie zur F\u00f6rderung von Kraft, \nAusdauer, Gehverm\u00f6gen und Koordination, die Ergotherapie zur Verbesserung von sensiblen \nund motorischen Arm - und Hand -Funktionen, ein Training von Alltagsaktivit\u00e4ten und \nHirnleistungstraining, Neuropsycholo gie zur genaueren Diagnostik von Konzentration, \nGed\u00e4chtnis, Worteinfall und Planungsverm\u00f6gen, Psychotherapie zur Behandlung emotionaler \nSt\u00f6rungen (u.a. Depressivit\u00e4t, \u00c4ngste) ,  Logop\u00e4die zur Behandlung von Sprachst\u00f6rungen bzw. \nSchluckst\u00f6rungen. Die Intensi t\u00e4t der Behandlung muss dabei an die Belastbarkeit angepasst \nwerden.  \nMa\u00dfnahmen z ur Behandlung der durch PCS bedingten Einschr\u00e4nkungen sollen nach der \n\u00e4rztlich diagnostischen Abkl\u00e4rung prim\u00e4r ambulant verordnet werden, um die eingeschr\u00e4nkten \nK\u00f6rperfunktione n wiederherzustellen und so  den Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Alltag und Berufsleben \nentgegenzuwirken. Ansprechpartner ist also Ihr Hausarzt d er Ihnen die richtige ambulante \nTherapie (\u201cHeilmittel\") per Rezept verschreiben k ann. \nVielfach profitieren Betroffene mit Le istungseinschr\u00e4nkungen nach COVID -19 auch von einem \nEigentraining ., welches sich idealer Weise innerhalb einer Serie Krankengymnastik oder  \n Atemtherapie ge\u00fcbt und vermittelt wird.  Schlie\u00dflich geht es darum, dass der eigene K\u00f6rper \nwieder mehr Kr\u00e4fte entwicke lt, mehr Ausdauer, bessere Koordination, oder Betroffene sich \nwieder besser und l\u00e4nger zu konzentrieren lernen, ohne dass dabei Kopfschmerzen oder \nandere Beschwerden auftreten. All diese Funktionen k\u00f6nnen durch ein geeignetes \nEigentraining zus\u00e4tzlich zur T herapie verbessert werden. Im Falle von Belastungsintoleranz \nist bei allen Aktivit\u00e4ten ein angemessenes Schritthalten mit der eigenen Belastungsgrenze \nnotwendig, so dass ein \u201cCrash\u201d bzw. PEM vermieden werden. Das Konzept des Schritthaltens \nmit den eigenen Energiereserven wird       \u201cPacing\u201d genannt. Betroffene sollten individuelles \n\u201cPacing \u201d in erster Linie selbst erlernen und konsequent anwenden (ob im Alltag oder w\u00e4hrend \neiner station\u00e4ren Reha). Das gilt insbesondere auch bei sonst gut zu bew\u00e4ltigenden \nAlltagessituationen, die auf Grund der Belastungsintoleranz eine neue Herausforderung \ndarstellen k\u00f6nnen. Auch Angeh\u00f6rige und das Arbeitsumfeld sollten \u00fcber die Notwendig von \n\u201cPacing \u201d als zentrale Ma\u00dfnahme zur Therapie und Vermeidung einer Verschlechterung des \nKrankheitszustands aufgekl\u00e4rt werden. Unterst\u00fctzung beim \u201cPacing \u201d kann z.B. das F\u00fchre n \neines Aktivit\u00e4tstagebuches liefern, um die Entwicklung der Belastungsgrenze im Zeitverlauf \nbeobachten und Trainingsma\u00dfnahmen entsprechend anpassen zu k\u00f6nnen. Notwendig ist es, \ndass das Training spezifisch ist, also den individuell richtigen inhaltlichen Schwerpunkt hat und \nden K\u00f6rper weder unter - noch \u00fcberfordert. Daf\u00fcr bedarf es der fachlichen Anleitung. Diese \nsollte dann auch im Verlauf der Behandlung jeweils aktualisiert und angepasst werden. Von \n\u00e4rztlicher Seite wird in der Regel empfohlen, ein Eigent raining mit der ambulanten Therapie \nzu verbinden. Dabei kann der jeweilige Therapeut  oder die Therapeutin  f\u00fcr den jeweiligen \nBereich mit Betroffenen auch das Eigentraining abstimmen. So k\u00f6nnen Fortschritte am \nschnellsten gemeinsam erreicht werden.  \nReha: t agesklinisch oder station\u00e4r?  \nF\u00fchrt die ambulante Therapie wie oben ausgef\u00fchrt dennoch nicht zu einem ausreichenden \nBehandlungserfolg, ist eine mehrw\u00f6chige Rehabilitationsbehandlung entweder in einer \nTagesklinik (teilstation\u00e4r) oder einer station\u00e4ren Rehabi litationseinrichtung angezeigt.  \nEine teilstation\u00e4re oder station\u00e4re medizinische Rehabilitation sollte also immer dann \nverordnet werden, wenn nach COVID -19 krankheitsbedingt Beeintr\u00e4chtigungen in Alltag und \nBeruf \u00fcber l\u00e4ngere Zeit fortbestehen und die amb ulante Therapiem\u00f6glichkeiten nicht \nausreichen  oder auch vom Patienten nicht ohne Weiteres erreicht werden k\u00f6nnen . \nJe nach Schwerpunkt der COVID -19-Symptomatik, wenn also mehr die Atemwege, das Gehirn \noder die Nerven, das Herz oder die Psyche betroffen sind , sollte entsprechend die daf\u00fcr am \nbesten geeigne ste Form der Post -/Long -COVID -Rehabilitation erfolgen.   \n Liegen vorwiegend noch Beeintr\u00e4chtigungen der Atemwege und daraus resultierend eine \ngeminderte k\u00f6rperliche Belastbarkeit  vor, ist eine Post-/Long -COVID -Rehabilitation in einer  \npneumologischen  Rehabilitationseinrichtung angezeigt . Sind prim\u00e4r Sch\u00e4digungen von \nGehirn, Nerven und Muskeln Ursache der Beeintr\u00e4chtigungen ist eine neurologische  \nRehabilitationsbehandlung angezeigt . Bei vorwiegend er Herzsch\u00e4digung eine kardiologische  \nRehabilitationsbehandlung und bei vorwiegend psychischer Symptomatik eine \npsychosomatische  Rehabilitationsbehandlung. Dazu, welche Form der PCS-Rehabilitation \nsich f\u00fcr Sie am besten eignet, kann Sie  der behandelnde Arz t beraten. Wenn Betroffene zudem \noder vorwiegend an Fatigue und PEM leiden, sind die Rehabilitationsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df der \nindividuellen Belastungsgrenze anzupassen (Pacing) . \nDie Rehabilitationsma\u00dfnahme wird meist f\u00fcr drei Wochen bewilligt und kann erforderli chenfalls \nverl\u00e4ngert werden. Der gro\u00dfe Unterschied der Rehabilitationsma\u00dfnahmen gegen\u00fcber der \nambulanten Therapie ist, dass die Therapie koordiniert \u201cmultiprofessionell\u201d und intensiver als \nambulant stattfinden kann. Das Rehabilitationsteam, zu dem \u00c4rzte, P flegekr\u00e4fte und \nTherapeuten geh\u00f6ren, \u00fcberlegt und stimmt individuell mit den Betroffenen ab, welche \nBehandlungsma\u00dfnahmen insgesamt die Gesundung am besten f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Dazu \ngeh\u00f6ren medikament\u00f6se Behandlung ebenso wie die verschiedenen therapeutischen \nMa\u00dfnahmen sowie auch Wissensvermittlung und Schulung. Auch kann das vor\u00fcbergehende \n\"Befreitsein\" von Alltagsverpflichtungen die Genesung unterst\u00fctzen.  \nWer beantragt eine Rehabilitationsbehandlung und wer ist als Kostentr\u00e4ger zust\u00e4ndig?  \nEin Antrag w\u00fcrde in d er Regel von ihrem behandelnden Arzt mit Ihnen f\u00fcr den jeweils \nindividuell zust\u00e4ndigen Kostentr\u00e4ger (meist die Kranken - oder Rentenversicherung) \nvorbereitet werden.  \nDie Deutsche Rentenversicherung (DRV) ist als Rehabilitationsleistungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig f\u00fcr  \nErwerbst\u00e4tige, Bezieher einer Rente wegen Erwerbsminderung oder Arbeitssuchende. Hier \nz\u00e4hlt auch bei Post-/Long -COVID der Grundsatz: \u201eReha vor Rente\u201c. Die Gesetzliche \nKrankenversicherung (GKV) hat die Aufgabe, Behinderung oder Pflegebed\u00fcrftigkeit bei Post-\n/Long -COVID abzuwenden, zu mindern, zu beseitigen oder auszugleichen. Dabei ist sie vor \nallem f\u00fcr nicht berufst\u00e4tige E rwachsene und Rentner der zust\u00e4ndige Kostentr\u00e4ger.  \nAuch die gemeinsamen Servicestellen der Rehabilitationstr\u00e4ger sind im ambulanten Bereich \nf\u00fcr Beratung und Unterst\u00fctzung Ansprechpartner und sollen dazu beitragen, dass Fragen der \nZust\u00e4ndigkeit und des Reha bilitationsbedarfs rasch gekl\u00e4rt und Entscheidungen beschleunigt \nwerden. Die gemeinsamen Servicestellen unterst\u00fctzen Betroffene von der Antragstellung bis \nzum Abschluss des Verfahrens (Infos u.a. unter http://www.reha -servicestellen.de/ ).  \n Ab wann kann wieder Sport gemacht werden? Fitnessstudio, im Verein oder in der Gruppe?  \nDie Wiederaufnahme des Sports wurde bisher nur bei Leistungssportlern untersucht. Wenn \ndie Untersuchungen f\u00fcr Herz und Lunge unauff\u00e4lli g sind, ist das Risiko f\u00fcr das Auftreten eines \nProblems seitens des Herzkreislaufsystems sehr gering. Ggf. sollten weiterf\u00fchrende \nUntersuchungen des Herzens und der Lunge angeschlossen werden. Allerdings k\u00f6nnen Sport \noder sog enannte  \u201cGraded Exercise \u201d-Thera pie bei Patienten  mit Chronischem Fatigue \nSyndrom (CFS) eine Verschlechterung der Krankheit mit \u201cCrash\u201d bzw. eine PEM ausl\u00f6sen.  \nDie Belastungsgrenzen m\u00fcssen deshalb im Einzelfall sorgsam und individuell beurteilt werden . \n \nWichtig ist, dass Sie sich nicht \u00fcberanstrengen! K\u00fcrzere, aber h\u00e4ufigere sportliche \nBet\u00e4tigungen im Wechsel mit Entspannungs\u00fcbungen sind besser als lange \nAusdauer\u00fcbungen.  \n \nHaarausfall? Und jetzt?  \nDie einfache Antwort lautet: Ruhe bewahren! Haarausfall kommt h\u00e4ufig nach durchgemachten \nInfektionskrankheiten vor. Oft wird dieses Ph\u00e4nomen als sehr erschreckend wahrgenommen, \ndenn Haarausfall, wenn er nicht wie \u00fcblich im Rahmen des \u00c4lterwerdens auftritt,  kennt man \nmeist  von Menschen mit sehr schweren Krankheiten wie Krebs, insbesondere im Rahmen von \nChemotherapie, oder wie der Strahlenkrankheit. Au\u00dferdem steht f\u00fcr viele Menschen gesundes \nHaar f\u00fcr Kraft  und Gesundheit so dass der sp\u00fcrbare Verlust von Haare n, auch wenn Andere \nnicht den Eindruck haben, dass man d\u00fcnnes Haar hat, sich oft so anf\u00fchlt, als w\u00fcrde auch die \nVitalit\u00e4t, die Jugend usw. verloren gehen. Die gute Nachricht an dieser Stelle ist, dass ein \nerh\u00f6hter Verlust von Haaren eigentlich ein Schutzme chanismus des K\u00f6rpers ist und die \nHaarfollikel nicht verloren gehen. Im Laufe der Zeit stellt sich das Haarwachstum wieder ein \nund die verlorenen Haare werden ersetzt.  \nIn der gesunden Kopfhaut befinden sich in der Regel etwa 80% der Haare in der \nWachstums phase.  Ein Haar w\u00e4chst jeden Monat etwa 1 cm. Alle paar Jahre jedoch legen \nHaarfollikel eine Wachstumspause ein und das Haar f\u00e4llt aus. Etwa 100 Haare verliert jeder \nMensch jeden Tag und findet sie z.B. in der B\u00fcrste oder im Duschabfluss. Stress und \nEntz\u00fcn dung k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass mehr Haarfollikel in die Ruhephasen wechseln. Im \nRahmen von Entz\u00fcndungskrankheiten oder bei Pr\u00fcfungsstress finden sich oft nur etwa 60 -\n70% der Haare in der Wachstumsphase, ein Unterschied, den man als betroffener Mensch \nsp\u00fcren  kann, den aandere aber oft nicht nachvollziehen k\u00f6nnen.   \n Die Haarfollikel versuchen unter der Belastung die kostbaren Stammzellen, aus denen der \nHaarfollikel sp\u00e4ter wieder neu ein Haar machen kann, dadurch zu sch\u00fctzen, dass sie ihren \nStoffwechsel herunter fahren. Kling en Ersch\u00f6pfung szust\u00e4nde  oder Entz\u00fcndung en ab, beginnt \ndas Haarwachstum von neuem. Etwa drei Monate braucht der Wechsel von Ruhephase zu \nWachstumsphase und dann kommt jeden Monat wieder 1 cm Haarl\u00e4nge hinzu. Bis sich \nHaarwachstum also sp\u00fcr - und sichtbar erholt hat, vergeht einige Zeit. Es ist m\u00f6glich durch das \nAusrei\u00dfen von Haaren mit ihrer Wurze l ein sogenanntes Trichogramm zu machen, um zu \nuntersuchen, wie viele Haare in der Wachstumsphase und wie viele in der Ruhephase sind. \nSolche Untersuchungen werden von Haut\u00e4rzten angeboten, die auch weitere m\u00f6gliche \nUrsachen f\u00fcr einen Haarverlust abkl\u00e4ren k\u00f6nnen und die ggf. Empfehlung zu \nNahrungsmittelerg\u00e4nzungen und Vitaminen aussprechen k\u00f6nnen, die die Regeneration des \nHaarwachstums unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.  \nStoffwechsel \u2013 Spurenelemente, Vitamine, Hormone?  \nDie Medien sind immer voller Ratschl\u00e4ge, welche Spur enelemente, Vitamine oder Hormone \nbei der Erholung von einer Erkrankung wie COVID -19 helfen k\u00f6nnten. Vor allem Vitamin D \nund Vitamin C sowie  Kortisonpr\u00e4parate werden diskutiert und auch intensiv beforscht. So ist \nf\u00fcr Vitamin D z.B. bekannt, dass Menschen, auf deren Haut selten Sonnenlicht trifft oder die \n\u00e4lter sind, oft niedrigere Vitamin D Werte aufweisen, als f\u00fcr einen gesunden \nKnochenstoffwechsel und auch f\u00fcr eine gesunde Abwehr von Infektionen ben\u00f6tigt werden. \nVitamin C wiederrum kennt man im Zusammenha ng mit dem sogenannten oxidativen Stress. \nOxidativer Stress entsteht im K\u00f6rper z.B. durch die Stoffwechselprozesse der \nEnergiegewinnung oder durch Umweltgifte und richtet Schaden an, der durch Anti-Oxidantien \nwie Vitamin C zum Teil verhindert werden kann. Kortisonpr\u00e4parate wiederum kennt man schon \nlange als wirksame Medikamente, um \u00fcberschie\u00dfende Entz\u00fcndungsreaktionen zu \nunterdr\u00fccken, z.B. in der Lunge von Asthmapatienten oder bei Sepsispatienten. In zahlreichen \nStudien wird im Moment untersucht , in welchen  Zusammenh\u00e4ngen Patienten, die akut an \nCOVID -19 leiden, einen Nutzen vom Einsatz solcher Mittel haben k\u00f6nnen. Ihre Anwendung \nwird von Ihren \u00c4rzten entsprechend der aktuellen  wissenschaftlichen Empfehlungen \ndurchgef\u00fchrt.  \nWas die Eigenmedikation mit entsprec henden Nahrungsmittelerg\u00e4nzungen nach einer akuten \nCOVID -19 angeht, gibt es bislang jedoch keine Daten, die einen eindeutigen Vorteil durch die \nEinnahme von Vitamin D, C oder Spurenelementen angeht. Hinter der intensiven medialen \nDiskussion dieses Themas s teht vielleicht auch der weit verbreitete Wunsch, dass sich \u201cmit \neiner Pille am Tag\u201d Wohlbefinden und Gesundheit einstellen lassen, auch wenn inzwischen \nallgemein bekannt ist, dass dies einen gesunden Lebensstil nicht ersetzten kann. Ein Mangel \nan Vitamine n, Hormonen und/oder Spurenelementen ist in der Regel eher selten, vor allem  \n bei Menschen, die sich entsprechend den Empfehlungen der World Health Organisation \n(WHO) ausgewogen ern\u00e4hren, ihren M\u00f6glichkeiten entsprechend ausreichend bewegen und \nin Ma\u00dfen (d. h. ohne sich zu verbrennen) ins Sonnenlicht gehen. Vor einer Substitution, also \neiner erg\u00e4nzenden Gabe von Vitaminen, Spurenelementen oder Hormonen , sollte daher \ngemeinsam mit Ihrem Hausarzt  \u00fcberpr\u00fcf t werden, ob \u00fcberhaupt ein Mangel vorliegt. Auch im \nRahme n einer Fatigue wird zun\u00e4chst die \u00dcberpr\u00fcfung eines m\u00f6glichen Mangels empfohlen.  \nWann ist Long -COVID eine Berufserkrankung?  \nCOVID -19 bzw. PCS wird als Berufskrankheit bzw. Berufsunfall nach Nr. 3101 der \nBerufskrankheitenliste anerkannt, wenn eine Infektio n mit SARS -CoV-2 bei einer T\u00e4tigkeit im \nGesundheitsdienst, in der Wohlfahrtspflege oder in einem Laboratorium erfolgte. Auch kann \neine Anerkennung als Berufskrankheit erfolgen, wenn die Infektion bei einer T\u00e4tigkeit mit \nvergleichbarer Infektionsgefahr erfo lgte. Eine Anerkennung als Berufskrankheit erfordert, dass \nnach einer Infektion mindestens geringf\u00fcgige klinische Symptome aufgetreten sind. Auch \nwenn eine Infektion mit SARS -CoV-2 erfolgte, ohne dass die Voraussetzungen zur \nAnerkennung einer Berufskrankhe it erf\u00fcllt sind, kann unter Umst\u00e4nden die Erkrankung einen \nArbeitsunfall darstellen. Hierbei muss ein intensiver Kontakt mit einer infekti\u00f6sen Person \n(\u201eIndexperson\u201c) erfolgt sein und sp\u00e4testens innerhalb von zwei Wochen danach die \nErkrankung eingetreten se in bzw. eine Infektion nachgewiesen sein. F\u00fcr die Intensit\u00e4t des \nKontaktes sind vor allem die Dauer und die \u00f6rtliche N\u00e4he zur infekti\u00f6sen Person entscheidend.  \nUnter Umst\u00e4nden ist es zur Anerkennung als Arbeitsunfall auch ausreichend, dass im \nunmittelbaren T\u00e4tigkeitsumfeld nachweislich eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von infekti\u00f6sen Personen \nvorhanden war und die Infektion beg\u00fcnstigende Umst\u00e4nde bestanden.  \nKann ich selbst d en Verdacht auf das Vorliegen einer Berufskrankheit bei der Genossenschaft \neinreichen?  \nGrunds\u00e4tzlich sind die behandelnden \u00c4rzte sowie der Arbeitgeber verpflichtet, den \nbegr\u00fcndeten Verdacht auf das Vorliegen einer Berufskrankheit anzuzeigen. Hier\u00fcber m\u00fcsse n \ndie Betroffenen informiert werden. Erkrankte k\u00f6nnen jedoch auch selbst formlos einen \nVerdacht auf eine Berufskrankheit melden. Hierbei sollten Sie ihre T\u00e4tigkeit und den Kontakt \nmit Infizierten oder m\u00f6glicherweise infizierten Personen mitteilen. Diese Me ldung sollte an die \nf\u00fcr Ihre T\u00e4tigkeit zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft erfolgen. Ist Ihnen diese \nBerufsgenossenschaft nicht bekannt, kann die Meldung an jede andere Berufsgenossenschaft \noder den f\u00fcr Ihre Region zust\u00e4ndigen staatlichen Gewerbearzt erstattet  werden.   \n Was k\u00f6nnen Sie selbst tun?  \nDa die Symptome und Auswirkungen von PCS sehr unterschiedlich sein k\u00f6nnen, ist es wichtig, \nIhre Therapie auf Ihre Beschwerden auszurichten.  \nSuchen Sie sofort medizinische Hilfe, wenn Sie Schmerzen in der  Brust, Atembesc hwerden, \neine deutliche Gewichtsver\u00e4nderung haben oder Sie nicht wach bleiben k\u00f6nnen. Ihr Arzt wird \ndie Beschwerden lindern k\u00f6nnen. Auch kann der Arzt schwerwiegende Komplikationen oder \nzugrunde liegende Ursachen erkennen.  \nLassen Sie sich impfen . Auch wenn  es nicht gesichert ist, dass eine Impfung gegen die PCS -\nBeschwerden hilft bzw. diese bessert, so sch\u00fctzt die Impfung doch gegen eine erneute \nInfektion. Personen, bei denen durch Laboruntersuchungen eine Infektion gesichert wurde \n(also Menschen ohne Sympto me), sollten sich bereits ab der vierten Woche nach der Infektion \nimpfen lassen. Bei beiden Gruppen reicht nach heutige m Kenntnisstand eine einmalige \nImpfung aus.   \nDie St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) h\u00e4lt eeine Kontrolle des Impferfolges durch eine \nAntik\u00f6rperbestimmung zurzeit zurzeit f\u00fcr nicht n\u00f6tig bzw. sinnvoll ...  \nTragen Sie eine Maske , wenn Sie in der \u00d6ffentlichkeit unterwegs sind, vorzugsweise eine \nFFP2 -Maske, vermeiden Sie nicht notwendige Reisen, waschen Sie Ihre H\u00e4nde  h\u00e4ufig mit \nSeife und Wasser oder verwenden Sie ein Handdesinfektionsmittel, vor allem nachdem sie im \n\u00f6ffentlich Raum Gegenst\u00e4nde angefasst haben, die auch andere Personen ber\u00fchren , und \nbevor Sie Ihre H\u00e4nde zum Essen benutzen. Vermeiden Sie au\u00dferdem sich mit \nungewaschenen H\u00e4nden im Gesicht zu ber\u00fchren und waschen Sie Ihre H\u00e4nde, nachdem Sie \nsich im Gesicht ber\u00fchrt haben, bevor sie Gegenst\u00e4nde anfassen, die auch andere anfassen.  \nErn\u00e4h ren Sie sich gesund . Das Essen kann sowohl Ihre Stimmung als auch Ihr Energieniveau \nbeeinflussen. Sich gesund zu ern\u00e4hren hei\u00dft z.B. , den Empfehlungen der WHO oder der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung (DGE) e.V. zu folgen. Sie empfehlen vor allem , \nEntspannung und Vielfalt ins Essen zu bringen. Dazu geh\u00f6ren f\u00fcnf Portionen (was in eine zur \nSchale geformte Hand passt) Gem\u00fcse und Obst am Tag, wozu Kr\u00e4uter, Salat, N\u00fcsse und \nH\u00fclsenfr\u00fcchte z\u00e4hlen. Der Fleisch - und Wurst konsum sollte bei maximal 300-600 Gramm i n \nder Woche liegen. Als Getr\u00e4nke werden Wasser oder Kr\u00e4utertees empfohlen.   \nBeschr\u00e4nken Sie Ihre Alkohol - und Koffeinaufnahme . Beides kann Ihren Schlaf st\u00f6ren, Ihr \nHerzkreislaufsystem beeintr\u00e4chtigen und Ihr Immunsystem aus der Balance werfen. Koffein \nkann Ihnen einen kurzfristigen Schub geben, hilft in der Regel jedoch nur kurz gegen \nM\u00fcdigkeit.   \n Rauchen einstellen . Nikotin im Tabak erh\u00f6ht Ihre Herzfrequenz und Ihren Blutdruck, reizt Ihre \nAtemwege und verschlechtert die Lungenfunktion, wodurch sich alle Symptome von PCS \nverschlimmern. Au\u00dferdem wirkt es auf das Immunsystem und schw\u00e4cht die Infektabwehr.  \nFinden Sie Unterst\u00fctzung . Ohne Unterst\u00fctzung bleiben Betroffene h\u00e4u slich isoliert und \nnotwendige Untersuchungen werden nicht durchgef\u00fchrt. Gerade wenn Ihnen der Antrieb fehlt \nund z.B. Schmerzen und Ersch\u00f6pfung es schwer machen, sich auf die Suche nach Hilfe zu \nmachen, brauchen Sie sie besonders. Die Erfahrung zeigt, dass die Unterst\u00fctzung durch ein \nverst\u00e4ndnisvolles Umfeld und professionelle Hilfe in Zeiten kritischer Erkrankung einen \nwichtigen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Erkrankung leisten k\u00f6nnen. Versuchen Sie, einen \nverst\u00e4ndnisvollen Mitmenschen anzusprechen, kontaktier en Sie eine Selbsthilfegruppe, \nsprechen Sie mit Ihren \u00c4rzten und probieren Sie alle Behandlungen, die Ihnen empfohlen \nwerden aus, es kommt auf den Versuch an.   \nAls besonderes Problem beschreiben viele Betroffenen die Reaktion von (noch nicht \nausreichend in formierten) \u00c4rzten, die  die Symptome nicht ausreichend ernst nehmen  und als \nfunktionell bzw. ausschlie\u00dflich psychisch einstufen (besonders bei POTS und Fatigue ) oder \nschlichtweg abtun, insbesondere bei weiblichen und \u00e4lteren Betroffenen. Es zeigt sich, dass \nes extrem hilfreich sein kann, jemanden als Unterst\u00fctzer einzuschalten  und mitzunehmen, um  \ndie Praxisbesuche zu bew\u00e4ltigen  und auch eine weitere Perspektive auf die Symptome \nbeizutragen . Auch der Weg zum Termin mit dem eigenen Auto oder \u00f6ffentlichen \nVerkehrsmitteln kann schon zu einer erheblichen Verschlechterung der Symptome f\u00fchren (bei \nBelastungsintoleranz mit PEM).  \n \nGibt es besondere Medikamente? Hilft Imp fung?  \nWir alle w\u00fcnschen uns eine medikament\u00f6se Behandlung, die bei PCS hilft. Bisher ist aber \nkeine \u00fcberzeugende Therapie bekannt. Bei bestimmten Patienten mit erh\u00f6hten \nEntz\u00fcndungswerten, Auto -Antik\u00f6rpern (Abwehrstoffe gegen k\u00f6rpereigene Bestandteile) oder  \nFieber und starker Luftnot kann eine Behandlung mit Kortison hilfreich sein. Diese muss aber \nimmer mit Ihrem behandelnden Arzt abgestimmt werden.  \nAuch wird \u00fcberlegt, ob eine fr\u00fchzeitige Impfung gegen das SARS -CoV-2-Virus gegen PCS \nhelfen kann. Hintergrund  dieser \u00dcberlegung ist die Tatsache, dass bei einigen Patienten \nVirusbestandteile oder das Virus selber f\u00fcr lange Zeit im K\u00f6rper verbleib en. Zu einer fr\u00fchen \nImpfung gibt es erste Studien, die \u00fcber positive Effekte bei PCS berichten. Zurzeit wir d von \nder ST IKO die Impfung ab vier Wochen nach \u00fcberstandener COVID -19 empfohlen.   \n Woran erkenne ich, dass ich wieder arbeiten gehen kann? Wie kann der \u00dcbergang erfolgen?  \nDie Planung des \u201cWeges zur\u00fcck\u201d in Alltag, Sport und Arbeit erstreckt sich auf folgende zentrale \nAspekte, die Sie mit Ihrem Hausarzt besprechen sollten:  \n\u2022 Festlegung realistischer Ziele  \n\u2022 klare Vereinbarungen \u00fcber Belastungsgrenzen  \n\u2022 Festlegung von Zeitpunkten f \u00fcr Kontrolluntersuchungen  \n \n           Es bedarf der Ruhe und Zeit . \u00dcberhastet \u201czu  viel wollen\u201d bringt oft keinen Nutzen.  \n \nAlle Patienten nach COVID -19 sollten aufgekl\u00e4rt sein:  \n\u2022 Anhaltende Symptome sind auch nach mildem und moderatem Verlauf m\u00f6glich.  \n\u2022 Diese bilden sich in einem Gro\u00dfteil der  F\u00e4lle im Verlauf einige r Wochen  bis Monaten  \nvollst\u00e4ndig zur\u00fcck.  \n\u2022 Meist bleiben keine bleibenden Sch\u00e4den zur\u00fcck.  \n\u2022 Bei neu auftretenden Beschwerden wenden Sie sich an Ihren Hausarzt.  \n \nBesprechen Sie Einschr\u00e4nkungen Ihrer Leistungsf\u00e4higkeit mit Ihrem Hausarzt. Dieser kl\u00e4rt die \nBeschwerden je nach Ausma\u00df ab und organisiert ggf. z.B. notwendige Physio - oder \nErgotherapie oder auc h Logop\u00e4die.  \nF\u00fcr k\u00f6rperlich stark beanspruchende T\u00e4tigkeiten  gelten sinngem\u00e4\u00df die Empfehlung f\u00fcr die \nWiederaufnahme von Sport. Nicht zu vergessen: Auch f\u00fcr den Arbeitsweg (Gehen, Fahrrad \nfahren u.\u00e4.) und T\u00e4tigkeiten im Rahmen der Erwerbsf\u00e4higkeit an sich g elten die gleichen \nKriterien wie f\u00fcr den Beginn der sportlichen Belastung. Die Wiederaufnahme sollte schrittweise \nerfolgen, so dass die Aktivit\u00e4t im Falle von \u00dcberlastungserscheinungen rechtzeitig angepasst \nwerden kann (Pacing ). \nBelastungsgrenzen und Beruf seignung bei anhaltenden starken Einschr\u00e4nkungen werden \nw\u00e4hrend einer Rehabilitation gepr\u00fcft und sollten je nach Situation vor Arbeitsantritt mit den \nzust\u00e4ndigen Stellen im Betrieb und den zust\u00e4ndigen Einrichtungen besprochen werden. Dies \ngilt insbesondere  f\u00fcr die stufenweise Wiedereingliederung (\u201cHamburger Modell\u201d).  \nIn vielen F\u00e4llen k\u00f6nnen (vor\u00fcbergehende) Anpassung von Arbeitsplatz und \nArbeitsbedingungen den Wiedereintritt ins Berufsleben erleichtern bzw. vorverlegen. Auch hier \nsind die Betriebe gefragt, idealerweise in Kooperation mit den Haus\u00e4rzten. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr \ndie Anpassung des Schulbesuchs bei kranken Kindern und Jugendlichen.   \n Ungesicherte Annahmen \u00fcber den Zeitpunkt der Arbeitsr\u00fcckkehr sollten gegen\u00fcber de m \nArbeitgebe r aufgrund der unklaren Kra nkheitsdauer bei PCS vermieden werden (daher max. \n\u201cvoraussichtliche R\u00fcckkehr\u201d). Es sollte eher m\u00f6glichst konstruktiv \u00fcber eine gestufte R\u00fcckkehr \nin den Arbeitsprozess mit dem Arbeitgebe r gesprochen werden.  \nWeiterf\u00fchrende Informationen und Hilfen  \nWie finde ich eine Selbsthilfegruppe?  \nEin Jahr nach Beginn der Pandemie stellt sich die Frage, welche M\u00f6glichkeiten \ngemeinschaftlicher Selbsthilfe es f\u00fcr Menschen gibt, die unmittelbar von COVID -19 betroffen \nsind. Eine Auswahl der Selbsthilfegruppen findet sic h unter der folgenden Internetadresse \u00fcber \ndie Homepage der Nationalen Kontakt - und Informationsstelle zur Anregung und \nUnterst\u00fctzung von Selbsthilfegruppen . \nhttps://www.nakos.de/data/Online -Publikationen/2021/NAKOS -Corona -\nSelbsthilfegruppen.pdf  \nGibt es eine brauchbare digitale Gesundheitsanwendung f\u00fcr meine Beschwerden?  \nLeider ist hier\u00fcber nicht viel bekannt \u2013 insbesondere da die Beschwerden so vielf\u00e4 ltig sind . Es \ngibt bereits vereinzelte mobiltelefonbasierte Programme (A pps), mit denen im Wesentlichen \ndie Symptome protokolliert werden. Das ist f\u00fcr die Beobachtung langfristiger Erkrankungen \ndurchaus w\u00fcnschenswert, insbesondere auch beim PCS, gerade wen n St\u00f6rungen der \nMerkf\u00e4higkeit bestehen und protokolliert werden. Auf Grund von ungekl\u00e4rten \nDatenschutzbelangen werden diese A pps bislang nicht mit Informationen aus den \ngemessenen Mobilit\u00e4ts - bzw. Vitaldaten des Mobiltelefons oder der Smartwatch gef\u00fcllt.  \nWas kann ich selbst machen?  \nDie WHO hat ein Heft mit Bildmaterialien herausgegeben. Dieses gibt eine Anleitung zu \n\u00dcbungen je nach Beschwerden. Es wird in verschiedenen Sprachen herausgegeben worden: \nhttps://www.euro.who.int/en/health -topics/Life -stages/disability -and-\nrehabilitation/publications/support -for-rehabilitation -self-manag ement -after-covid -19-related -\nillness, -2nd-ed) \n \nWeitere Informationen zu den einzelnen Beschwerden finden Sie in der Sammlung der \nPatientenleitlinien unter:  \nhttps://www.patienten -information.de     \n Wie f inde ich einen Arzt, der sich mit Long -/Post -COVID gut auskennt?  \nNat\u00fcrlich \u00e4ndern sich die Angebote im Internet st\u00e4ndig und die folgende Liste an Links, \u00fcber \ndie Sie geeignete Behandler und Anlaufstellen f\u00fcr Ihre gesundheitlichen Fragen suchen \nk\u00f6nnen, ist sicher nicht vollst\u00e4ndig, bzw. kann bereits wieder \u00c4nderungen unterliegen. \nErschwerend kommt es durch die gro\u00dfe Aufmerksamkeit f\u00fcr dieses Thema in den Medien \ndazu, dass auch unseri\u00f6se Angebote verbreitet werde n. Recherchieren Sie also ggf. mit Hilfe \nvon digitalen Suchseiten nach Begriffen wie \u201cArztsuche\u201d oder \u201cAmbulanz\u201d und geben Sie dabei \nauch COVID und Ihren Wohnort ein, oder die Spezialisierung, nach der Sie suchen. Auch Ihre \nKrankenkasse kann Sie beraten, denn f\u00fcr die Behandlung Ihrer Beschwerden komm t sie \nletztlich auf.  \n\u00dcber die Terminservicestellen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (116 117) sind in manchen \nBundesl\u00e4ndern auch bereits die Vermittlung von in PCS -Netzwerken organisierten Haus - und \nFacharztpraxen sowie Psychotherapeuten m\u00f6glich.  \nSpezial ambulanzen f\u00fcr Fatigue  gibt es aktuell an der Charit\u00e9 in Berlin f\u00fcr Erwachsene sowie \nan der Universit\u00e4tskinderklinik der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen f\u00fcr Kinder und \nJugendliche.  \n \nEine \u00dcbersicht zu Post -COVID -19-Ambulanzen finden Sie hier:  \n\u2022 https://longcoviddeutschland.org/post -covid -19-ambulanzen/  \n \nWie erreiche ich die Berufsgenossenschaften zum Thema?  \nDer PCS -Check der Berufsgenossenschaften (BG) ist ein umfassendes Diagnostikv erfahren \nf\u00fcr Personen, die berufsbedingt an den Folgen von COVID -19 leiden. Das Verfahren wird \nstation\u00e4r in einer BG -Klinik durchgef\u00fchrt und dauert bis zu zehn Tagen.  \nZiel ist die Entwicklung eines ma\u00dfgeschneiderten Therapie - und Reha bilitations konzept es f\u00fcr \nBetroffene. Dazu geh\u00f6rt eine ausf\u00fchrliche neurologische und psychologische Diagnostik sowie \n\u2013 abh\u00e4ngig vom Beschwerdebild \u2013 pulmonale und kardiale Untersuchungen.  \nBei Bedarf werden konsiliarisch andere Fachdisziplinen wie HNO, Urologie, Immunologie, \nPsychiatrie, Gastroenterologie oder Rehabilitationsmedizin hinzugezogen. Der PCS -Check ist \nBestandteil des Programms der BG -Kliniken und wird durch das Reha bilitations management \ndes zust\u00e4ndigen Unfallversicherungstr\u00e4gers begleitet. Betroffene, die das Angebot in einer \nBG-Klinik wahrnehmen wollen, wenden sich dazu bitte zuerst an ihre BG oder Unfallkasse.  \nhttps://www.bg -kliniken.de/leistungen/detail/post -covid -check/    \n Klein es W\u00f6rterbuch  \n\u201cBrainfog\u201d:  Der Begriff ist schon l\u00e4nger im Gebrauch (ca. seit 1815 als \u201cVerdunklung des \nBewusstseins\u201d). Er beschreibt das Gef\u00fchl der Benommenheit im Kopf, als ob zu viel \nAlkohol getrunken worden w\u00e4re, und d en Eindruck,  sich nicht mehr klar k onzentrieren \nzu k\u00f6nnen. Alles um die Betroffenen wirkt irgendwie verlangsamt. Manche beschreiben \nes auch als ein Gef\u00fchl, als h\u00e4tte man Watte im Kopf oder ein starkes Druckgef\u00fchl im \nKopf. Die Ursachen k\u00f6nnen vielgestaltig sein. Es gibt keine eindeutige Ursa che. \nDenkbar sind  u.a. Mangel an N\u00e4hrstoffen, Vitaminen, Fl\u00fcssigkeit und/oder Schlaf sein. \nDurchaus f\u00fchren auch Herzrhythmusst\u00f6rungen oder Entz\u00fcndungen zu \u201cBrainfog\u201d. \nWichtig ist die Abgrenzung zum Delir und zur Demenz.  \nCFS: Chronisches Fatigue -Syndrom:  Komplexes chronisches Krankheitsbild mit Fatigue, das \nanhand bestimmter klinischer Kriterien und im Ausschlussverfahren diagnostiziert wird. \nEine alternative Bezeichnung lautet Myalgische Encephalomyelitis, kurz ME. Der ICD -\n10-Code lautet G93.3.  \nCOVID -19: Akutes Krankheitsbild, ausgel\u00f6st durch das neuartige Coronavirus 2, insbesondere \nmit Husten, Kurzatmigkeit, Fieber und Geruchsverlust sowie allgemeinem \nKrankheitsgef\u00fchl mit Glieder - und Gelenkschmerzen einhergehend . \nCT: Computertomographie. Bildgebendes Verfahren , bei dem mit R\u00f6ntgenstrahlen \ndreidimensionale Abbildungen des K\u00f6rpers erstellt werden k\u00f6nnen. Die \nStrahlenbelastung ist recht hoch, andererseits kann somit der K\u00f6rper deutlich besser \nabgebildet werden als mit dem herk\u00f6mmlichen R\u00f6ntge nverfahren.  \nECHO: Echokardiographie.  Hierbei wird das Herz mittels Ultraschalls untersucht. Bei diesem \nVerfahren gibt es zwei verschiedene Varianten: Zum einen die transthorakale \nEchokardiographie (TTE) und zum anderen die trans\u00f6sophageale Echokardiographi e \n(TEE) ( \u201eSchluckecho \u201c). \nEEG: Elektroenzep halogramm.  Hierbei werden Hirnstr\u00f6me gemessen. Die Messung erfolgt \nmittels Klebeelektroden auf dem Kopf durch die Haut hindurch.  \nEKG: Elektrokardiographie . Hierbei wird die elektrische Aktivit\u00e4t des Herzens gemessen. Die \nsogenannte Herzaktion wird dabei \u00fcber Klebeelektroden auf der Brust abgeleitet und \nin Form von Kurven aufgezeichnet. Anhand dieser kann der Arzt beurteilen, ob das \nHerz st\u00f6rungsfrei funktioni ert. \nEMG: Elektromyographie . Diese Untersuchung dient der Messung elektrischer Aktivit\u00e4t in \nausgew\u00e4hlten Muskeln. Anhand der elektrischen Aktivit\u00e4t l\u00e4sst sich die Muskel - und \nNervenfunktion beurteilen. Anhand dieser Informationen lassen sich verschiedene \nMuskel - und Nervenerkrankungen feststellen.   \n Fatigue:  Eine zu den vorausgegangenen Anstrengungen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige, durch Schlaf \nnicht zu beseitigende und damit krankhafte Ersch\u00f6pfung k\u00f6rperlicher, geistiger \nund/oder seelischer Art . \nPostvirale Fatigue: auft retend  nach einer Virusinfektion  \nChronische Fatigue: l\u00e4nger als drei Monate anhaltende Fatigue  \nICD-10-Code:  Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat die verschiedenen Krankheiten in \nunterschiedliche Gruppen eingeteilt. Innerhalb dieser Gruppen hat jede Erkrankung, die \nals solche von der WHO anerkannt worden ist, eine Kurzbezeichnung bekommen. Dies \nist der ICD -10-Code. Der ICD -10-Code f\u00fcr den Zustand nach COVID -19 lautet U09.9. \nManche Zust\u00e4nde des K\u00f6rpers haben (noch) keine ICD -Nummer (z.B. POTS).  \nKognitiv:  das Denken betreffend . Vor allem formal, also das \u201ewie\u201c des Denkens mit Blick auf \nden koh\u00e4renten Zusammenh ang, die Stringenz und die Geschwindigkeit  \nLeitlinien:  Systematisch entwickelte, wissenschaftlich begr\u00fcndete und praxisorientierte \nEntscheidungshilfen f\u00fcr die angemessene \u00e4rztliche Vorgehensweise bei speziellen \ngesundheitlichen Problemen. Leitlinien sind O rientierungshilfen im Sinne von \n\"Handlungs - und Entscheidungskorridoren\", von denen in begr\u00fcndeten F\u00e4llen \nabgewichen werden kann oder sogar muss.  \nNeuropsychologische Tests:  Hirnleistungsdiagnostik. Sie wird eingesetzt, um von Ihnen oder \nanderen Personen b eobachtete Einschr\u00e4nkungen des Ged\u00e4chtnisses zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nDie Tests dienen einer orientierenden Einsch\u00e4tzung Ihrer Ged\u00e4chtnis -, \nAufmerksamkeits -, Konzentrations - und Orientierungsf\u00e4higkeiten. Hierbei sollen Sie \nsich z.B. Begriffe, Zahlen oder Figuren ein pr\u00e4gen, einfache Formen zeichnen, einen \nSatz schreiben oder unterschiedliche W\u00f6rter nennen. Die Untersuchungen werden in \nPapierform oder am Computer durchgef\u00fchrt.  \nMRT: Magnetresonanztomographie (Kernspintomographie). Hierbei handelt es sich um ein \nbildgebe ndes Verfahren, das nicht mit einer Strahlenbelastung einhergeht, sondern \nMagnetkr\u00e4fte nutzt. Es eignet sich zur sehr genauen Unterscheidung von Gewebearten \nund -ver\u00e4nderungen (z.B. ein Herz -MRT  zur Beantwortung der Frage, ob eine \nHerzmuskelentz\u00fcndung best eht). F\u00fcr die Lunge ist es wegen des dort bestehenden \nLuftanteils nicht geeignet.  \nNeurologie:  Die Lehre vom Nervensystem.  \nPacing : Individuell angepasstes Energie - und Aktivit\u00e4tsmanagement zur Vorbeugung der \nSymptomverschlechterung bei Fatigue und Belastung sintoleranz mit PEM. \u201cPacing \u201d \nwird als ein zentrales Mittel zur Therapie bei postviraler  Fatigue und Chronischem  \n Fatigue -Syndrom angewandt. Bei anderen Formen der Fatigue (z.B. bei MS oder \nKrebserkrkankungen) findet es keine Anwendung.  \nPCS: Post-COVID -Synd rom. Im Text werden Long - und Post -COVID -Syndrom als PCS \nzusammengefasst. Es handelt sich nicht um eine offizielle Abk\u00fcrzung, sondern dient \nhier der besseren Lesbarkeit.  \nPEM: Post-exertionelle Malaise  steht  f\u00fcr eine Verschlechterung der Beschwerden nach selbst \ngeringf\u00fcgiger k\u00f6rperlicher oder geistiger Anstrengung, wobei die Verschlechterung bei \nCFS typischerweise noch 14 bis 24 Stunden nach der Aktivit\u00e4t und eventuell tage - oder \nsogar wochenlang anhalten kan n. Nach COVID -19 liegt oft eine k\u00fcrzere PEM vor. Die \nAngabe der Dauer der PEM ist somit zur Abgrenzung eines CFS von diagnostischer \nBedeutung.  \nPolyneuropathie/PNP:  Eine Polyneuropathie liegt vor, wenn gleichzeitig mehrere periphere \nNerven im K\u00f6rper nicht r ichtig funktionieren. Infektionen, Toxine, bestimmte \nArzneimittel, Krebs, N\u00e4hrstoffmangel, Diabetes, Autoimmunerkrankungen und andere \nErkrankungen k\u00f6nnen eine Fehlfunktion vieler peripheren Nerven zur Folge haben.  \nPosttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTBS):  Es besteht meist eine generelle \nAngespanntheit, Angst und Gereiztheit nach Erleben eines Traumas. Patienten leiden \nzudem unter unwillk\u00fcrlichen qu\u00e4lenden Erinnerungen an das Ereignis oder dem \ngedanklichen Wiedererleben des Traumas. Eine Verdr\u00e4ngung oder Ve rmeidung von \nausl\u00f6senden Faktoren ist ebenfalls typisch f\u00fcr eine PTBS.  Symptome wie Angst \nverst\u00e4rken sich dadurch.  \nPOTS : Posturales orthostatisches Tachykardiesyndrom : Das POTS hat keine eigene ICD -\nNummer, kann aber als I95.1 erfasst werden. Patienten, bei denen ein POTS \ndiagnostiziert wird, klagen \u00fcber eine mehr oder weniger stark ausgepr\u00e4gte \nUnvertr\u00e4glichkeit von l\u00e4ngerem Stehen. Sie berichten \u00fcber ein zunehmendes \nBeno mmenheitsgef\u00fchl oder Leeregef\u00fchl im Kopf, Standunsicherheit, Herzrasen, \n\u00dcbelkeit, Schw\u00e4che, Zittern, \u00c4ngstlichkeit, das Bed\u00fcrfnis sich hinzusetzen oder \nhinzulegen. Manche Patienten werden auch ohnm\u00e4chtig. Die Beschwerden treten \ntypischerweise beim Aufricht en (Aufsetzen, Aufstehen) auf und bessern sich durch \nHinlegen.  \nSARS -CoV-2: Abk\u00fcrzung f\u00fcr Severe acute respiratory syndrome \u2013 Coronavirus 2. Das \nAtemwegsvirus, das ein akutes Atemwegssyndrom (SARS) ausl\u00f6st .   \nStudien: Studien, darunter klinische Studien, s ind eine Voraussetzung f\u00fcr den medizinischen \nFortschritt. Sie dienen dazu, den Wert neuer Untersuchungs - und  \n Behandlungsmethoden zu pr\u00fcfen, und sind wichtig f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung in der \nmedizinischen Versorgung von Patienten. Erkenntnisse \u00fcber Krankhe itsursachen und \nKrankheitsverl\u00e4ufe werden ebenfalls durch klinische Studien gewonnen. Alle Studien \nm\u00fcssen von Ethikkommissionen und gegebenenfalls weiteren Beh\u00f6rden genehmigt \nwerden sowie den gesetzlichen Vorgaben und internationalen Standards entsprechen.  \nDer Goldstandard einer klinischen Studie ist die sogenannte randomisierte kontrollierte \nStudie (\u201crandomized controlled trial\u201d, RCT). Bei solchen Studien bekommen nach \neinem Zufallsschema ausgew\u00e4hlte Patienten eine bestimmte Behandlung, deren \nWirksamkeit \u00fc berpr\u00fcft werden soll, und andere eine Kontrollbehandlung. Idealerweise \nwissen die Behandler nicht, welche Behandlung sie geben, das nennt man Verblindung, \ndamit durch die Erwartung bestimmter Ergebnisse die Aussagekraft der Studie nicht \nabgeschw\u00e4cht wird. So kann \u00fcberpr\u00fcft werden, ob z.B. eine Tablette mit einem neuen \nMedikament tats\u00e4chlich Schmerzen besser lindert, als eine Tablette, die das \nMedikament nicht enth\u00e4lt, aber genauso aussieht und schmeckt.  \nvegetativ:  Teil des Nervensystems, wel cher der willk\u00fc rlichen Kontrolle weit gehend ent zogen \nist. Man un terscheidet bei der Einteilung des ve getati ven Nervensystems den \nSympathikus, den Parasympathikus und das en terische Nervensystem. Es dient der \nRegulati on der Vital funktionen und steu ert das Zu sammen wirken ein zelner Teile des \nK\u00f6rpers.  Vegetative Symptome betreffen Schlaf, Appetit, Schmerz -, Hitze - oder \nK\u00e4lteerleben, Magen -Darmfunktion, Blasenfunktion usw.  \n \n \n \n \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}