{"title": "Reichsb\u00fcrger in Hohenlohe: Zentrale Figur arbeitet mit \u201eJan van Helsing\u201c aus Fichtenau zusammen", "author": "Ein Artikel von", "url": "https://www.swp.de/lokales/crailsheim/reichsbuerger-in-hohenlohe-reichsbuerger-arbeitet-mit-_jan-van-helsing_-aus-fichtenau-zusammen-68228319.html", "hostname": "swp.de", "description": "Matthes Haug, der einen Vortrag in Kupferzell hielt, hat sein Buch \u201eDas Deutsche Reich 1871 bis heute\u201c mit Unterst\u00fctzung eines rechtsesoterischen Verlags aus Fichtenau ver\u00f6ffentlicht.", "sitename": "SWP", "date": "2022-12-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. Matthes Haug, ein ehemaliger Physiklehrer, ist seit Jahren in der Reichsb\u00fcrgerszene aktiv und geriet im Zuge der bundesweiten Gro\u00dfrazzia ins Visier der \u00d6ffentlichkeit. Er soll eine zentrale Figur einer terroristischen Vereinigung gewesen sein, die im Untergrund geplant haben soll, die Bundesr...\nReichsb\u00fcrger in Hohenlohe : Zentrale Figur arbeitet mit \u201eJan van Helsing\u201c aus Fichtenau zusammen\nDr. Matthes Haug, ein ehemaliger Physiklehrer, ist seit Jahren in der Reichsb\u00fcrgerszene aktiv und geriet im Zuge der bundesweiten Gro\u00dfrazzia ins Visier der \u00d6ffentlichkeit. Er soll eine zentrale Figur einer terroristischen Vereinigung gewesen sein, die im Untergrund geplant haben soll, die Bundesr...", "language": null, "image": "https://www.swp.de/imgs/07/1/0/8/6/9/1/5/8/1/tok_3347dae9552b10adcd688a3b1d125647/w1200_h675_x750_y407_Haug.jpg-f6d3556ff743d232.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/plus/konto/", "https://epaper.swp.de/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse", "/meine-swp/#merkliste", "/plus/konto/", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "/lokales/neu-ulm/", "/lokales/goeppingen/", "/lokales/geislingen/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "/lokales/crailsheim/", "/thema/gaildorf/", "/lokales/ehingen/", "/lokales/metzingen/", "/lokales/reutlingen/", "/lokales/muensingen/", "/lokales/hechingen/", "/lokales/albstadt/", "/lokales/balingen/", "/baden-wuerttemberg/", "/sport/", "/sport/fussball-lokal/", "/sport/fussball-lokal/alb/", "/sport/fussball-lokal/donau/", "/sport/fussball-lokal/donau-iller/", "/sport/fussball-lokal/hohenlohe/", "/sport/fussball-lokal/neckar-fils/", "/sport/fussball-lokal/zollern/", "/sport/mehr-lokalsport/", "/sport/mehr-lokalsport/crailsheim/", "/sport/mehr-lokalsport/ehingen/", "/sport/mehr-lokalsport/gaildorf/", "/sport/mehr-lokalsport/goeppingen-geislingen/", "/sport/mehr-lokalsport/hechingen/", "/sport/mehr-lokalsport/schwaebisch-hall/", "/sport/mehr-lokalsport/ulm/", "/sport/mehr-lokalsport/alb/", "/sport/ssv-ulm/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/essen-und-trinken/", "/bauen-und-wohnen/", "/ratgeber/", "/magazin/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/", "/panorama/", "/thema/", "#", "http://sonderthemen.swp.de/crailsheim", "https://shop.reservix.de/off/login_check.php?id=470253d28d9ee773901ec22a5b13d3e46ae8c525140a78da35d8b53120039bb7&setlaengebreite=1&plz=89073", "http://events.swp.de/crailsheim/veranstaltungen/veranstaltungen/", "https://www.swp.de/plus/", "https://www.swp.de/plus/", "/plus/", "https://www.swp.de/newsletter/", "https://www.swp.de/newsletter/", "/thema/fichtenau/", "/thema/bundesregierung/", "/thema/tuebingen/", "/thema/bayern/", "/thema/", "#", "#", "/plus/", "#", "/", "/lokales/", "/lokales/crailsheim/", "https://npg-digital.de/", "https://www.interred.de/", "/agb/", "/privacy/", "/mediadaten/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse/service/suedwest-presse-kuendigen", "/impressum/"]}