{"title": "Alle Artikel", "author": null, "url": "https://www.ukv.de/content/service/gesundheit-aktuell/archiv/", "hostname": "ukv.de", "description": "Hier finden Sie alle Artikel von gesundheit aktuell, dem Online-Magazin der UKV.", "sitename": "ukv.de", "date": "2020-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Auf der Suche nach einem bestimmten Thema?\nAlle Artikel\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2023](#XQsCBdmntOJc)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2022](#OSkwfzXWVsQg)\n-\n-\n[04.05.2022 | Vorsorge statt Nachsorge - Alles, was Sie zum allgemeinen Gesundheitscheck wissen m\u00fcssen](/content/service/gesundheit-aktuell/gesundheitschecks/) [15.03.2022 | 10 Tipps um Karies vorzubeugen - Wir haben Experten-Tipps f\u00fcr eine erfolgreiche Karies-Prophylaxe.](/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/karies-vorbeugen/) [11.03.2022 | Von Krankentagegeld bis Krankengeld - Wie Selbst\u00e4ndige f\u00fcr den Krankheitsfall vorsorgen k\u00f6nnen](/content/service/gesundheit-aktuell/krankheitsfall-freiberufler/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2021](#JugMwrnRirLz)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2020](#uRhDApGCVwHO)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2019](#rMzPiCDJqAOC)\n-\n-\n[20.12.2019 | Von Demenzd\u00f6rfern und Lokalen Allianzen \u2013 Wie ein w\u00fcrdevoller Umgang mit Demenzkranken gelingen kann](/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/demenzdoerfer/) [30.09.2019 | Gro\u00dfe Verantwortung in kleinen H\u00e4nden \u2013 Wenn Kinder und Jugendliche ihre Eltern pflegen](/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/young-carers/) [29.08.2019 | Nicht genug Hormone im K\u00f6rper \u2013 Unabh\u00e4ngig reisen mit der Autoimmunerkrankung \u201eHashimoto\u201c](/content/service/gesundheit-aktuell/hashimoto/) [18.03.2019 | \u201eDie Krankheit hat mich abenteuerlustiger gemacht\u201c \u2013 Digitale Nomadin trotz Multipler Sklerose](/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/multiple-sklerose/) [07.03.2019 | Pflegen bis unter die Armutsgrenze \u2013 Wenn die Rente f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige nicht mehr reicht](/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/altersarmut-durch-pflege/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2018](#RJGZmBVFznUL)\n-\n-\n[16.08.2018 | Wie wollt ihr gepflegt werden? \u2013 Mit dem Flashmob \u201ePflege am Boden\u201c f\u00fcr eine Reformierung der Pflege-Politik](/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/pflege-flashmob/) [03.08.2018 | Reisen mit Handicap \u2013 Die 10 beliebtesten Ziele f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen](/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reisen-mit-handicap/) [27.06.2018 | Vom m\u00fcndigen zum verunsicherten Patienten? \u2013 Wie sich das Verh\u00e4ltnis zwischen \u00c4rzten und Patienten durch das Internet ver\u00e4ndert hat.](/service/gesundheit-aktuell/arzt-online-telemedizin/) [27.04.2018 | \u201eBesser als jedes Medikament\u201c \u2013 Mit Sport nach einem Herzinfarkt wieder auf die Beine kommen](/content/service/gesundheit-aktuell/sport-nach-herzinfarkt/) [03.04.2018 | Gewinner des Deutschen Pflegeinnovationspreises 2018 - \u201eProjekt GeiSt \u2013 Gemeinsam in Steinheim\u201c](/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/deutscher-pflegeinnovationspreis-2018/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2017](#qUEnFHPdLkOr)\n-\n-\n[29.11.2017 | Selbstbestimmt leben \u2013 und sterben. Mit der Patientenverf\u00fcgung Angeh\u00f6rige entlasten und den eigenen Willen sichern](/content/service/gesundheit-aktuell/patientenverfuegung/) [25.10.2017 | Den pflegenden Partner in den Fokus nehmen \u2013 Studie zu Zusammenhang zwischen Zustand der pflegenden Angeh\u00f6rigen und Gesundheitszustand des Pflegebed\u00fcrftigen](/content/service/gesundheit-aktuell/gesundheit-pflegende-angehoerige/) [29.09.2017 | Die Kraft der heilenden H\u00e4nde \u2013 Osteopathie: Die Vorteile und H\u00fcrden der Alternativmedizin](/content/service/gesundheit-aktuell/osteopathie/) [23.08.2017 | Mit Musik, das hervorholen, was von der Demenz versch\u00fcttet ging \u2013 Psychologe Urban Els\u00e4sser im Experteninterview](/content/service/gesundheit-aktuell/musik-und-demenz-experteninterview/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2016](#DvOTndGVRFrE)\n-\n-\n[15.06.2016 | Auszeit vom Pflegealltag \u2013 so geht\u00b4s \u2013 Als pflegender Angeh\u00f6riger bekommen Sie finanzielle Unterst\u00fctzung: alle Infos, Tipps und Formulare zu den Leistungen der Pflegeversicherung.](/content/service/gesundheit-aktuell/verhinderungspflege-und-kurzzeitpflege-beantragen/) [15.06.2016 | Superfoods: Kann man sich gesund essen? \u2013 Chia-Samen und Acai-Pulver \u2013 brauchen wir die neuen Superfoods wirklich oder k\u00f6nnen wir uns auch mit heimischen Beeren fit futtern?](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/kann-man-sich-gesund-essen/) [15.06.2016 | Intuitiv entscheiden? Trauen Sie sich! \u2013 Wer auf sein Bauchgef\u00fchl h\u00f6rt, tut sich leichter mit Entscheidungen und trifft oft die bessere Wahl. Wir verraten, warum.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/intuition-entscheidungen-treffen/) [15.06.2016 | Strenger Datenschutz \u2013 Als Krankenversicherer arbeiten wir jeden Tag mit h\u00f6chstsensiblen Kundendaten. Wie wir diese (be-) sch\u00fctzen? Ein Interview.](/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/datenschutz-bei-der-versicherung/) [15.06.2016 | Richtig Joggen: So vermeiden Sie Lauf-Fehler \u2013 Falsche Ausr\u00fcstung, schlechte Technik: Was beim Joggen schieflaufen kann und wie man sich sch\u00fctzt.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/richtig-joggen/) [15.06.2016 | Zahnpflege-Quiz: Testen Sie Ihr Wissen! \u2013 \u201eKaugummis ersetzen Z\u00e4hneputzen.\u201c Stimmt das? Wir entlarven zw\u00f6lf Volksweisheiten und verraten Ihnen die besten Tipps f\u00fcr sch\u00f6ne Z\u00e4hne.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/gesunde-zaehne/)\n[24.02.2016 | Autonome Altersvorsorge: Zeit sparen f\u00fcr die Zukunft \u2013 In Riedlingen basiert die Pflegevorsorge auf dem Tauschprinzip: Dieses Zeitkonto-System ist ein Vorbild f\u00fcr das ganze Land.](/content/service/gesundheit-aktuell/seniorengenossenschaft-riedlingen/) [24.02.2016 | Fit im B\u00fcro: Die 15 besten Tipps! Wie Sie mehr Schwung in Ihren Arbeitsalltag bringen? Mit unseren Ideen, die garantiert auf jede To-do-Liste passen.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/fit-im-buero/) [24.02.2016 | F\u00fcnf spannende Fakten zum Tennisarm \u2013 Wie ein Tennisarm entsteht und was Sie dagegen tun k\u00f6nnen. Mit unserem Know-how sch\u00fctzen Sie sich vor der Sportverletzung.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/tennisarm-symptome/) [24.02.2016 | Die Papierb\u00e4ndiger vom Posteingang \u2013 Unsere Versicherung hautnah erleben: So sorgen Mitarbeiter daf\u00fcr, dass t\u00e4glich 15.000 Briefe sortiert, gescannt und zugeordnet werden.](/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/hinter-den-kulissen-der-versicherung-posteingang/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2015](#fiCAuWrniiNN)\n-\n-\n[14.12.2015 | Pl\u00f6tzlich pflegebed\u00fcrftig \u2013 Ein Schlaganfall stellt das Leben von Ehepaar Jorga auf den Kopf. Zu Besuch bei zweien, die sich nicht unterkriegen lassen.](/content/service/gesundheit-aktuell/bilderstrecke-pflege/) [14.12.2015 | 15-Minuten-Workout f\u00fcr starke Knochen \u2013 Wie Sie Knochenschwund den Kampf ansagen? Unsere Fitness-Trainerin Claudia zeigt, wie es geht. Jetzt mitmachen!](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/workout-knochen/) [14.12.2015 | Bruchgefahr: Osteoporose vorbeugen \u2013 Warum Kalzium und Vitamin D Bodyguards f\u00fcr Ihre Knochen sind? Wir verraten es Ihnen.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/osteoporose-vorbeugen/) [14.12.2015 | Seelentr\u00f6ster auf vier Pfoten \u2013 Haustiere sch\u00fctzen vor Depressionen und bauen Stress ab, k\u00f6nnen aber auch Krankheiten \u00fcbertragen.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/haustiere-gluecklich/)\n[16.09.2015 | Eine Stadt vernetzt sich: Das Ergebnis? Rasche Hilfe und Entlastung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Angeh\u00f6rige. Was wir von Dortmund lernen k\u00f6nnen.](/content/service/gesundheit-aktuell/pflegereise-dortmund/) [16.09.2015 | Sanfte Methoden machen zufrieden \u2013 Studie belegt gro\u00dfes Interesse eines Gro\u00dfteils der deutschen Bev\u00f6lkerung an der Alternativmedizin.](/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/alternativmedizin/) [16.09.2015 | Hautsache \u2013 Sie wehrt ab, reguliert und sch\u00fctzt: Unsere Haut ist besonders vielseitig. Grund genug, sie gut zu behandeln.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/haut/) [16.09.2015 | Ran an den Ball \u2013 Fu\u00dfball kann so sch\u00f6n sein. Ein paar Tipps, damit Sie m\u00f6glichst ohne Verletzungen bleiben.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/fussball/) [16.09.2015 | \u00c4rztliche Zweitmeinung bei Krebs \u2013 Der Service \u201e\u00c4rztliche Zweitmeinung Krebs\u201c bietet Betroffene den Rat erfahrener Spezialisten.](/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/zweitmeinung-krebs/)\n[17.06.2015 | Auszeit im Ausland \u2013 Auslandssemester, Workcamp, Au-pair-Jahr: Immer mehr junge Menschen gehen f\u00fcr eine Weile ins Ausland.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/auszeit_ausland/) [17.06.2015 | Sicher im Sattel \u2013 Reiten geh\u00f6rt zu den beliebtesten Sportarten \u00fcberhaupt \u2013 ganz ungef\u00e4hrlich ist es hoch zu Ross aber nicht.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/reiten/) [17.06.2015 | Mensch, \u00e4rgere dich! Wut ist eine starke Emotion: Klug genutzt kann sie f\u00e4llige Ver\u00e4nderungen anschieben. \u00c4rgern Sie sich ruhig \u2013 aber richtig!](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/wut/) [17.06.2015 | Heikle Vorsorge \u2013 Mammografien sind ein fester Bestandteil der Brustkrebs-Vorsorge. Das Verfahren f\u00fchrt aber oft zum Fehlalarm.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/brustkrebs/) [17.06.2015 | Ohne Worte? Unsere Stimme ist so einzigartig wie ein Fingerabdruck, verr\u00e4t aber weit mehr. Sogar Krankheiten k\u00f6nnen \u00c4rzte erkennen.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/stimme/)\n[24.02.2015 | Willkommen in der Demenz-WG \u2013 Wohngemeinschaft statt Pflegeheim: Unsere Fotostrecke liefert Einblicke in das Leben in einer Demenz-WG.](/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-slider/) [24.02.2015 | K\u00fcnstliche Kniegelenke: Neues Verfahren \u2013 K\u00fcrzere Operationszeit, weniger Beschwerden: Dank innovativem 3-D-Modell.](/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/knie-op/) [24.02.2015 | Im Fokus: Narkose \u2013 Besteht das Risiko, w\u00e4hrend einer Operation zu erwachen? Warum darf man davor nichts essen? Hier geben wir Antworten auf die wichtigsten Fragen.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/narkose/) [24.02.2015 | Warum der Fr\u00fchling m\u00fcde macht \u2013 Was steckt hinter dem Ph\u00e4nomen \u201eFr\u00fchjahrsm\u00fcdigkeit\u201c? Wir haben Tricks zur \u00dcberlistung des Mini-Jetlags zusammengestellt.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/fruehjahrsmuedigkeit/) [24.02.2015 | Das Pillen-Problem \u2013 Paracetamol hier, Ibuprofen da: Im Alltag greifen viele bedenkenlos zu Schmerzmitteln. Dabei haben sie massive Nebenwirkungen.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/schmerzmittel/) [24.02.2015 | Fast wie Familie \u2013 Demenz-WGs werden seit 1. Januar 2015 im Rahmen der Pflegereform st\u00e4rker gef\u00f6rdert. Ein Besuch.](/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-wg/)\n-\n-\n[Alle Artikel aus dem Jahr 2014](#jJcMFkRQFCsI)\n-\n-\n[10.12.2014 | \u00d6fter mal was \u2013 Neues Nicht nur Kinder, auch Erwachsene profitieren von Neugier. Wie man sie neu entdecken und dauerhaft bewahren kann.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/neugier/) [10.12.2014 | Warum Humor dem K\u00f6rper n\u00fctzt Herzhaftes Lachen macht nicht nur Spa\u00df, sondern ist richtig gesund: Es macht gl\u00fccklich, entspannt und st\u00e4rkt die Abwehr \u2013 dabei strengt es den K\u00f6rper an wie Sport.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/lachen/) [10.12.2014 | Auf eisigem Parkett \u2013 Eislaufen macht Spa\u00df, ist aber nicht ungef\u00e4hrlich. Wer ein paar wichtige Tipps beherzigt, kann sich vor Verletzungen sch\u00fctzen.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/eislaufen/) [10.12.2014 | Nie mehr Brille \u2013 Moderne Laser-Operationen machen Brille und Kontaktlinsen \u00fcberfl\u00fcssig. Doch das Lasern der Augen will gut \u00fcberlegt sein \u2013 denn es birgt einige Risiken.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/lasik/) [10.12.2014 | Infografik \u2013Zahlen und Fakten rund um das System der Pflegeversicherung in Deutschland. \u00dcbersichtlich zusammengestellt.](/content/service/gesundheit-aktuell/pflege-info/) [10.12.2014 | Zukunftsf\u00e4hig? Bessere Pflege: Zwei neue Gesetze sollen Betroffene und Angeh\u00f6rige st\u00e4rken. Wir zeigen, was sich \u00e4ndert.](/content/service/gesundheit-aktuell/pflege/) [10.12.2014 | \u201eEine neue Definition des Pflegebegriffs\u201c \u2013 Dr. Harald Benzing, Vorstandsvorsitzender der Union Krankenversicherung AG, verr\u00e4t, wie er die Pflegereform einsch\u00e4tzt.](/content/service/gesundheitsmagazin/pflege/interview-benzing/)\n[03.11.2014 | Sanft gegen Krebs Schul- und Komplement\u00e4rmedizin n\u00e4hern sich einander an. Mit teils bemerkenswerten Ergebnissen. Davon profitieren vor allem Krebspatienten.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/komplementaermedizin/) [03.11.2014 | Leiter statt Leichtsinn \u2013 Laut Statistik passieren im Haushalt mehr Unf\u00e4lle als im Stra\u00dfenverkehr \u2013 so lassen sie sich vermeiden.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/unfall-pflege/) [03.11.2014 | Was gegen Schimmel hilft \u2013 Schimmelpilze m\u00f6gen es modrig und machen vor nichts Halt. Lesen Sie, warum sie unserer Gesundheit schaden \u2013 und wie wir uns sch\u00fctzen k\u00f6nnen.](/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/raumklima/) [03.11.2014 | Immer mit der Ruhe \u2013 Wer Stress, Hektik und Druck ganz bewusst mit mehr Gelassenheit begegnet, tut viel f\u00fcr Lebensgl\u00fcck und Gesundheit.](/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/gelassenheit/)\n-", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, null, "/content/", "#", "#", "/content/_resources/link_galerien/meine-ukv#/nkp/registrierung", "/content/", "/content/service/gesundheit-aktuell/", "/content/krankenversicherung/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-angestellte/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-selbststaendige/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-beamte/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-beamtenanwaerter/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/beihilfeoption/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/heilpraktiker/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/vorsorge/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/kinder-sorglos-paket/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankenhauszusatz/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankenhaustagegeld/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankentagegeld/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/index.html", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/foerderpflege/", "/content/krankenversicherung/betriebliche-krankenversicherung/", "/content/krankenversicherung/betriebliche-krankenversicherung/bkv/", "/content/krankenversicherung/", "/content/reiseversicherungen/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/urlaubsreisen/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/langzeit-auslandskrankenversicherung/", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/reiseruecktrittsversicherung-einmal/", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/reiseruecktrittsversicherung-jahres/", "/content/reiseversicherungen/travelpaket/", "/content/reiseversicherungen/travelpaket/travelpaket-einmal/", "/content/reiseversicherungen/incoming/", "/content/reiseversicherungen/incoming/krankenversicherung/", "/content/reiseversicherungen/bedarfscheck/", "/content/service/", "/content/service/antraege-formulare/", "/content/service/antraege-formulare/bescheinigungen-anfordern/", "/content/service/antraege-formulare/leistungsantrag/", "/content/service/daten/", "/content/service/daten/adresse_aendern/", "/content/service/daten/bankdaten_aendern/", "/content/service/daten/name_aendern/", "/content/service/gesundheit-reise/", "/content/service/gesundheit-reise/gesundheitspartner/", "/content/service/gesundheit-reise/reisepartner/", "/content/service/gesundheit-reise/pflegepartner/", "/content/service/services-apps/", "/content/service/services-apps/kundenportal/", "/content/service/services-apps/mein-gesundheitsmanager/", "/content/service/services-apps/apps/", "/content/service/gesundheit-aktuell/", "/content/kontakt/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/telefon-fax/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/adresse/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/e-mail/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/kontaktformular/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/lob-kritik/", "/content/kontakt/beratung/", "/content/kontakt/beratung/rueckruf/", "/content/kontakt/beratung/beratersuche/", "/content/kontakt/beratung/reise-beratung/", "/content/kontakt/ukv/", "/content/kontakt/ukv/unternehmen/", "/content/kontakt/ukv/ratings-auszeichnungen/", "/content/kontakt/ukv/karriere/", "/content/kontakt/ukv/presse/", "/content/reiseversicherungen/bedarfscheck/", "#", "/content/krankenversicherung/", "#", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-angestellte/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-selbststaendige/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-beamte/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/pkv-beamtenanwaerter/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/beihilfeoption/", "#", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/heilpraktiker/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/vorsorge/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/kinder-sorglos-paket/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankenhauszusatz/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankenhaustagegeld/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/krankentagegeld/", "#", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/index.html", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/foerderpflege/", "#", "/content/krankenversicherung/betriebliche-krankenversicherung/", "/content/krankenversicherung/betriebliche-krankenversicherung/bkv/", "#", "/content/reiseversicherungen/", "#", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/urlaubsreisen/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/langzeit-auslandskrankenversicherung/", "#", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/reiseruecktrittsversicherung-einmal/", "/content/reiseversicherungen/reiseruecktritt/reiseruecktrittsversicherung-jahres/", "#", "/content/reiseversicherungen/travelpaket/", "/content/reiseversicherungen/travelpaket/travelpaket-einmal/", "#", "/content/reiseversicherungen/incoming/", "/content/reiseversicherungen/incoming/krankenversicherung/", "#", "/content/service/", "#", "/content/service/antraege-formulare/", "/content/service/antraege-formulare/bescheinigungen-anfordern/", "/content/service/antraege-formulare/leistungsantrag/", "#", "/content/service/daten/", "/content/service/daten/adresse_aendern/", "/content/service/daten/bankdaten_aendern/", "/content/service/daten/name_aendern/", "#", "/content/service/gesundheit-reise/", "/content/service/gesundheit-reise/gesundheitspartner/", "/content/service/gesundheit-reise/reisepartner/", "/content/service/gesundheit-reise/pflegepartner/", "#", "/content/service/services-apps/", "/content/service/services-apps/kundenportal/", "/content/service/services-apps/mein-gesundheitsmanager/", "/content/service/services-apps/apps/", "#", "/content/kontakt/", "#", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/telefon-fax/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/adresse/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/e-mail/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/kontaktformular/", "/content/kontakt/kontaktmoeglichkeiten/lob-kritik/", "#", "/content/kontakt/beratung/", "/content/kontakt/beratung/rueckruf/", "/content/kontakt/beratung/beratersuche/", "/content/kontakt/beratung/reise-beratung/", "#", "/content/kontakt/ukv/", "/content/kontakt/ukv/unternehmen/", "/content/kontakt/ukv/ratings-auszeichnungen/", "/content/kontakt/ukv/karriere/", "/content/kontakt/ukv/presse/", "/content/service/gesundheit-aktuell/", "/content/_resources/link_galerien/meine-ukv#/nkp/registrierung", "/content/service/gesundheit-aktuell/", "#", "#", "#XQsCBdmntOJc", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/leisure-sickness/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reise-hepatitis/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/sonnenbrand-blasen/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reisekrankheiten/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/krank-im-urlaub/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/sonnenbrand/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reisevollmacht/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reisen-mit-kindern/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/gelbfieberimpfung/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/impfungen-vor-reisen/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/physiotherapie/", "/content/service/gesundheit-aktuell/bkv/", "#OSkwfzXWVsQg", "/content/service/gesundheit-aktuell/digital-zum-arzt/", "/content/service/gesundheit-aktuell/gesetzliche-pflegeversicherung/", "/content/service/gesundheit-aktuell/hautkrebs/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/zahnprothesen/", "/content/service/gesundheit-aktuell/urlaub-im-malaria-risikogebiet/", "/content/service/gesundheit-aktuell/gesundheitschecks/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/zahnimplantat/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/zahnbruecken/", "/content/service/gesundheit-aktuell/brustkrebs/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/zahnersatz/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/karies-vorbeugen/", "/content/service/gesundheit-aktuell/krankheitsfall-freiberufler/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/zahn/milchzaehne/", "/content/service/gesundheit-aktuell/zahnspange-fuer-kinder/", "#JugMwrnRirLz", "/content/service/gesundheit-aktuell/urlaub-mit-diabetes/", "/content/krankenversicherung/krankenzusatzversicherung/kinder-sorglos-paket/rooming-in/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/kinderwunsch/", "/content/krankenversicherung/private-krankenversicherung/depression-corona/", "#uRhDApGCVwHO", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/papa-braucht-hilfe/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/teure-pflege/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/corona-pflege/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/pflege-mit-herz/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/pflege-zu-hause/", "#rMzPiCDJqAOC", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/demenzdoerfer/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/leiharbeit-in-der-pflege/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/digitale-nomaden/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/young-carers/", "/content/service/gesundheit-aktuell/hashimoto/", "/content/service/gesundheit-aktuell/schwanger-in-den-urlaub/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/baenderriss-im-urlaub/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/deutscher-pflegeinnovationspreis-2019/", "/content/service/gesundheit-aktuell/diagnose-krebs/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/multiple-sklerose/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/altersarmut-durch-pflege/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/tropenkrankheiten/", "#RJGZmBVFznUL", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/pflege-und-erbe/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/intimitaet-in-der-pflege/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/vr-in-der-pflege/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/umgang-mit-demenz/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/pflege-flashmob/", "/content/reiseversicherungen/auslandsreisekranken/reisen-mit-handicap/", "/service/gesundheit-aktuell/arzt-online-telemedizin/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/psychotherapie-in-der-pflege/", "/content/service/gesundheit-aktuell/sport-nach-herzinfarkt/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/deutscher-pflegeinnovationspreis-2018/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/albtraum-pflegeheim/", "/content/krankenversicherung/pflegezusatzversicherung/healing-architecture/", "#qUEnFHPdLkOr", "/content/service/gesundheit-aktuell/homoeopathie/", "/content/service/gesundheit-aktuell/patientenverfuegung/", "/content/service/gesundheit-aktuell/gesundheit-pflegende-angehoerige/", "/content/service/gesundheit-aktuell/osteopathie/", "/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-und-die-macht-der-worte/", "/content/service/gesundheit-aktuell/musik-und-demenz-experteninterview/", "/content/service/gesundheit-aktuell/reisen-als-pflegebeduerftiger/", "/content/service/gesundheit-aktuell/augenkrankheiten/", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflegeroboter/", "/content/service/gesundheit-aktuell/quartiersprojekt-galgenhalde/", "/content/service/gesundheit-aktuell/ambient-assisted-living/", "/content/service/gesundheit-aktuell/gewaltfreie-pflege/", "/content/service/gesundheit-aktuell/katheter-wearables-interview/", "/content/service/gesundheit-aktuell/katheter-wearables/", "#DvOTndGVRFrE", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflege-nach-sportunfall/", "/content/service/gesundheit-aktuell/das-aendert-die-pflegereform-2017/", "/content/service/gesundheit-aktuell/interview-pflegereform-behler/", "/content/service/gesundheit-aktuell/kinder-zahlen-pflege-der-eltern/", "/content/service/gesundheit-aktuell/interview-pflegereform-groehe/", "/content/service/gesundheit-aktuell/burnout-im-pflegefall/", "/content/service/gesundheit-aktuell/verhinderungspflege-und-kurzzeitpflege-beantragen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/kann-man-sich-gesund-essen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/intuition-entscheidungen-treffen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/datenschutz-bei-der-versicherung/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/richtig-joggen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/gesunde-zaehne/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/gesunde-zaehne/", "/content/service/gesundheit-aktuell/seniorengenossenschaft-riedlingen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/fit-im-buero/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/tennisarm-symptome/", "/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/hinter-den-kulissen-der-versicherung-posteingang/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/gesunder-darm/", "#fiCAuWrniiNN", "/content/service/gesundheit-aktuell/bilderstrecke-pflege/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/workout-knochen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/osteoporose-vorbeugen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/haustiere-gluecklich/", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflegereise-dortmund/", "/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/alternativmedizin/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/haut/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/fussball/", "/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/zweitmeinung-krebs/", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflegereise/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/auszeit_ausland/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/reiten/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/wut/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/brustkrebs/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/stimme/", "/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-slider/", "/content/service/gesundheitsmagazin/nachrichten/knie-op/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/narkose/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/fruehjahrsmuedigkeit/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/schmerzmittel/", "/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-wg/", "/content/service/gesundheit-aktuell/demenz-krankheitsbild/", "#jJcMFkRQFCsI", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/neugier/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/lachen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/eislaufen/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/lasik/", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflege-info/", "/content/service/gesundheit-aktuell/pflege/", "/content/service/gesundheitsmagazin/pflege/interview-benzing/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/komplementaermedizin/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/unfall-pflege/", "/content/service/gesundheitsmagazin/medizin/raumklima/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/gelassenheit/", "/content/service/gesundheitsmagazin/wissen/bouldern/", "/content/service/gesundheit-aktuell/", "/content/service/kontakt/", "/content/ueber_uns/", "/content/ueber_uns/karriere/", "/content/ueber_uns/presse/", "/content/ueber_uns/datenschutz/", "/content/ueber_uns/compliance/", "/content/ueber_uns/impressum/", null, null]}