{"title": "Covid-19-Impfung bei Krebs", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Die Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie des Br\u00fcderkrankenhauses St. Josef Paderborn empfiehlt in \u00dcbereinstimmung mit den Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO) und der Deutschen Krebsgesellschaft (DKG) die Impfung gegen Covid-19 ausdr\u00fccklich und bevorzugt f\u00fcr Patienten mit einer Krebserkrankung.", "sitename": null, "date": "2020-12-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie des Br\u00fcderkrankenhauses St. Josef Paderborn empfiehlt in \u00dcbereinstimmung mit den Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO) und der Deutschen Krebsgesellschaft (DKG) die Impfung gegen Covid-19 ausdr\u00fccklich und bevorzugt f\u00fcr Patienten mit einer Krebserkrankung.\n\u201eDies gilt insbesondere bei aktiver Erkrankung und wenn in absehbarer Zeit eine Chemo- und/oder Antik\u00f6rpertherapie erforderlich ist\u201c, sagt Dr. Tobias Gaska, Chefarzt der Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie am Br\u00fcderkrankenhaus St. Josef Paderborn. Eine offene Frage ist, ob Patienten mit einem geschw\u00e4chten Immunsystem schlechter auf die Impfung ansprechen. Hier k\u00f6nnten vor allem Patienten unter einer Therapie mit Anti-CD20-Antik\u00f6rpern wie zum Beispiel Rituximab und Obinutuzumab und Patienten nach einer Stammzelltransplantation betroffen sein. \u201eM\u00f6glicherweise kann es deshalb in diesen besonderen Situationen sinnvoll sein, mit der Impfung drei bis sechs Monate nach der letzten Antik\u00f6rpergabe bzw. nach der Stammzelltransplantation zu warten. In jedem Fall ist der beste Zeitpunkt f\u00fcr die Impfung mit Ihrem behandelnden Onkologen abzustimmen\u201c, so Dr. Gaska.\nAktuell stehen in Deutschland vier Impfstoffe (Biontech/Pfizer, Moderna, AstraZeneca und Janssen (Johnson & Johnson)) zur Verf\u00fcgung. Alle vier Impfstoffe bieten einen hervorragenden Schutz vor schweren Covid-19-Verl\u00e4ufen. Bei der Betrachtung der Wirksamkeit ist immer zu ber\u00fccksichtigen, dass es ganz vorrangig darum geht, die wirklich schweren Verl\u00e4ufe von Covid-19 zu verhindern. Obwohl also z.B. der AstraZeneca Impfstoff in der zur Zulassung f\u00fchrenden Studie das Risiko an Covid-19 zu erkranken nicht ganz so stark senken konnte wie der Impfstoff von Biontech/Pfizer, bleibt er ein exzellenter Impfstoff, denn keiner der Studienteilnehmer, weder in den Zulassungsstudien der mRNA-Impfstoffe noch in der zur Zulassung f\u00fchrenden Studie des AstraZeneca-Impfstoffes, musste wegen Covid-19 station\u00e4r aufgenommen werden oder ist an Covid-19 gestorben. Schwere Verl\u00e4ufe werden somit definitiv von allen Impfstoffen zuverl\u00e4ssig verhindert. Anders gesagt sch\u00fctzt der AstraZeneca-Impfstoff zwar nicht ganz so gut vor harmlosem Husten wie die mRNA-Impfstoffe, verhindert aber sehr zuverl\u00e4ssig schwere, zu station\u00e4ren Aufnahmen oder gar zum Tod f\u00fchrende Covid-19-Verl\u00e4ufe. Nach derzeitigem Kenntnisstand gilt dies auch f\u00fcr Infektionen durch die bisher in Deutschland relevanten Virusmutanten.\nDie Vertr\u00e4glichkeit der jetzt zugelassenen Impfstoffe ist gut. Allerdings treten bei vielen Impflingen Schmerzen an der Injektionsstelle auf. Im Laufe der n\u00e4chsten 24-48 Stunden kann es zu einer in der Regel nur kurz anhaltenden Impfreaktion in Form von M\u00fcdigkeit (Fatigue), Kopfschmerzen und seltener auch Fieber kommen. Bei den mRNA-Impfstoffen sind die Reaktionen h\u00e4ufig nach der zweiten Impfung heftiger als nach der ersten, bei dem AstraZeneca-Impfstoff ist es genau umgekehrt. Impfstoffe reichern sich nicht, wie es bei Medikamenten m\u00f6glich ist, im K\u00f6rper an, sondern werden schnell abgebaut. Langzeit-Nebenwirkungen, also Nebenwirkungen, die erst Monate bis Jahre nach einer Impfung auftreten, sind bei Impfungen deshalb bisher generell nicht aufgetreten und demgem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Covid-19-Impfungen nicht zu erwarten.\nEine seltene Nebenwirkung, die den AstraZeneca und den Janssen-Impfstoff betrifft, ist das Auftreten von Thrombosen in Kombination mit einem Abfall der Blutpl\u00e4ttchen (Thrombopenie). Diese schwere, teilweise t\u00f6dlich verlaufende Nebenwirkung wurde \u00fcberwiegend bei Frauen im Alter \u226455 Jahren beobachtet. Es wird deshalb empfohlen, AstraZeneca bzw. Janssen erst ab einem Alter von \u226560 Jahre zu verwenden. Trotzdem bleibt der Einsatz der Impfstoffe unterhalb dieser Altersgrenze nach \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung und bei individueller Risikoakzeptanz durch den Patienten m\u00f6glich.\nDie Sorge vor weiteren seltenen Nebenwirkungen ist wahrscheinlich unbegr\u00fcndet. Da inzwischen Millionen Impfdosen weltweit verabreicht wurden, w\u00e4ren weitere sehr seltene Nebenwirkungen inzwischen mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit aufgefallen.\n\u201eDa der Impfschutz nicht hundertprozentig ist und vielleicht bei Krebspatienten sogar weiter abgeschw\u00e4cht sein k\u00f6nnte, ist es unbedingt erforderlich, dass die empfohlenen Schutzma\u00dfnahmen weiterhin beachtet werden\u201c, empfiehlt der Onkologe.\nEs ist derzeit unklar, wie lange der Impfschutz anh\u00e4lt. Um langfristig gegen Covid-19 gesch\u00fctzt zu sein, k\u00f6nnten, \u00e4hnlich wie bei anderen Erkrankungen, regelm\u00e4\u00dfige Auffrischimpfungen notwendig sein. Bei weiteren Mutationen des Virus k\u00f6nnte es auch sinnvoll sein, im Verlauf den Impfstoff anzupassen. Erfreulicherweise w\u00e4re eine solche Anpassung mit den modernen genetischen Impfstoffen vergleichsweise einfach durchzuf\u00fchren. Weitere Erfahrungen bleiben abzuwarten, bis hier genauere Aussagen gemacht werden k\u00f6nnen. Gem\u00e4\u00df derzeitigen Empfehlungen sollten ehemals an COVID-19 erkrankte Personen etwa 6 Monate nach Genesung geimpft werden.\nDer Gedanke liegt nahe, dass die Bestimmung der SARS-CoV-2 Antik\u00f6rper im Serum dar\u00fcber Auskunft geben k\u00f6nnte, ob durch die Impfung eine Immunit\u00e4t gegen das Virus erreicht wurde. Wichtig ist hier zu wissen, dass dies bisher nicht hinreichend \u00fcberpr\u00fcft wurde, so dass \u00fcberhaupt nicht bekannt ist, ob niedrige Antik\u00f6rpertiter fehlende Immunit\u00e4t und hohe Antik\u00f6pertiter sichere Immunit\u00e4t bedeuten. V\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen bleibt bei der Bestimmung von Antik\u00f6rpern auch die zellul\u00e4re Immunabwehr, die aber bei dem Aufbau von Immunit\u00e4t gleichfalls eine gro\u00dfe Rolle spielt. Da man also aus den Ergebnissen einer Messung der SARS-CoV-2 Antik\u00f6rper keinerlei Empfehlungen f\u00fcr das weitere Vorgehen ableiten kann, wird derzeit eine routinem\u00e4\u00dfige Bestimmung von Antik\u00f6pern zur \u00dcberpr\u00fcfung der Immunit\u00e4t nicht empfohlen. Hier bleibt die weitere Entwicklung mit den daraus resultierenden Empfehlungen abzuwarten.\nPatienten mit b\u00f6sartigen Erkrankungen wird eine Impfung vorrangig empfohlen. Es gibt keine krebsspezifischen Kontraindikationen gegen eine COVID-19-Schutzimpfung. Insbesondere stellen aktuelle oder stattgehabte Tumortherapien keine Kontraindikation dar.\nBesonders wichtig ist die Impfung f\u00fcr folgende Patientengruppen:\nPatienten mit malignen h\u00e4matologischen Erkrankungen, insbesondere mit:\nBedeutsam ist, dass generell von einer Reduktion der Effektivit\u00e4t der Impfung bei Patienten mit b\u00f6sartigen Erkrankungen auszugehen ist, die je nach zugrundeliegender Erkrankung und Therapie gering oder sehr stark ausgepr\u00e4gt sein kann. Hier sind vor allem Patienten unter einer Therapie mit Anti-CD20-Antik\u00f6rpern (z.B. Rituximab, Obinutuzumab), BTK- oder BCL-2-Inhibitoren (z.B. Ibrutinib, Venetoclax) und Patienten nach einer Stammzelltransplantation zu nennen. Ist die Impfung in solchen Situationen nicht vor Einleitung der Therapie m\u00f6glich, kann es deshalb sinnvoll sein, mit der Impfung 3-6 Monate nach der letzten Medikamentengabe bzw. nach der Stammzelltransplantation zu warten. Es muss betont werden, dass diese Empfehlung auf der Annahme beruht, dass kein oder nur ein abgeschw\u00e4chter Impfschutz aufgebaut wird. Hinweise f\u00fcr sch\u00e4dliche Auswirkungen einer Covid-19-Impfung in diesen Situationen haben sich definitiv nicht ergeben. In jedem Fall ist der beste Zeitpunkt f\u00fcr die Impfung mit Ihrem behandelnden H\u00e4matologen/Onkologen abzustimmen.\nUnbedingt erforderlich ist es, dass die empfohlenen Schutzma\u00dfnahmen weiterhin beachtet werden. Eine Aufhebung der Kontaktbeschr\u00e4nkungen ist wahrscheinlich nur sicher f\u00fcr den Kontakt mit gesunden Geimpften, bei denen ein Impfschutz mit hoher Wahrscheinlichkeit vorliegt. Bei Kontakt mit anderen geimpften Krebspatienten oder aus anderem Grund immunsupprimierten Patienten ist diese Sicherheit nicht gegeben.\nNach aktueller Rechtsverordnung haben, neben Personen, die das 70. Lebensjahr vollendet haben, Patienten mit malignen h\u00e4matologischen Erkrankungen oder behandlungsbed\u00fcrftigen soliden Tumorerkrankungen, die nicht in Remission sind oder deren Remissionsdauer weniger als f\u00fcnf Jahre betr\u00e4gt, Anspruch auf eine Schutzimpfung mit hoher Priorit\u00e4t (Kategorie 2). Hierf\u00fcr bedarf es einer Bescheinigung, die sie von uns erhalten k\u00f6nnen. Allerdings wird ab dem 7. Juni 2021 in Arztpraxen bundesweit die Priorisierung aufgehoben, so dass zumindest in den Arztpraxen dann Bescheinigungen nicht mehr notwendig sein d\u00fcrften.\nWeitere Informationen\n[https://www.mags.nrw/coronavirus-impfablauf](https://www.mags.nrw/coronavirus-impfablauf) [https://www.zusammengegencorona.de/](https://www.zusammengegencorona.de/) [https://www.pei.de/DE/home/home-node.html](https://www.pei.de/DE/home/home-node.html)", "language": null, "image": "https://www.bbtgruppe.de/media/img/00001-Themenportal/Coronavirus/gaska_tobias.jpg", "pagetype": null, "links": ["/zentrale", "/zentrale/unsere-regionen/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Trier/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/bruederkrankenhaus-trier.php", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-der-barmherzigen-brueder-trier/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-fuer-kardiologie-neurochirurgie/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/medico-2/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/zar-trier", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/seniorenzentrum-der-barmherzigen-brueder-trier/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/seniorenzentrum-st-josefsheim-alf/", "/zentrale/unsere-angebote/gesundheitsdienste-pflege/", "/zentrale/unsere-angebote/psychiatrische-einrichtungen/barmherzige-brueder-schoenfelderhof/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/barmherzige-brueder-schoenfelderhof-st-bernhards-werkstaetten/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/bildungsinstitut-fuer-gesundheitsfachberufe/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/tagungs-und-gaestehaus-der-barmherzigen-brueder-trier/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/abt-gesellschaft-fuer-aerztliche-abrechnung/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-trier/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/euvea-neuerburg/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Paderborn-Marsberg/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Paderborn.php", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Marsberg.php", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-am-bruederkrankenhaus-st-josef-paderborn/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-im-MediCo-Paderborn/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-Westheim/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/BAZ-Westheim/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/zar-paderborn/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospizdienst-tobit/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-bildungsinstitut-am-bruederkrankenhaus-st-josef-paderborn/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/paderlog/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=996239996239", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/b-v-laborzentrum/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Tauberfranken-Hohenlohe/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/BadMergentheim.php", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Krankenhaus_Tauberbischofsheim.php?navid=879233379291", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Hohenloher-Krankenhaus.php", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-am-caritas-krankenhaus/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-wertheim/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-tbb/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-Kirchberg/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/Gesundheitszentrum-Kuenzelsau/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-im-mediKUeN/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/haus-heimberg-seniorenwohnanlage/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/St.-Barbara-Gruensfeld/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/St.-Hannah-Distelhausen/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Altenheim-Krautheim/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Altenheim-Oehringen/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Betreutes-Wohnen-Bretzfeld/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Doerzbach/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Forchtenberg/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Neuenstein/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Schoental/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Waldenburg/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Krankenhaus_Tauberbischofsheim.php?navid=111022111022", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/caritas-bildungszentrum-bad-mergentheim/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/bildungszentrum-gesundheit-und-pflege/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/sanitas-tauberfranken/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-kuenzelsau/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-hohenlohe/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Klinikum_Koblenz.php?navid=605361605361", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Fachklinik_Saffig.php?navid=910622910622", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Rilchingen/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-saarbruecken/", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/barmherzige-brueder-rilchingen/", "/zentrale/unsere-angebote/psychiatrische-einrichtungen/barmherzige-brueder-rilchingen/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/bebiz-saar/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/barmherzige-brueder-rilchingen-ergaenzende-dienste/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Mannheim/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Theresienkrankenhaus.php", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Diakonissenkrankenhaus.php", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-mannheim/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Bonn/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/gk_bonn.php", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/schule-fuer-gesundheits-und-pflegeberufe/", "/zentrale/", "/zentrale/presse/meldungen/", "/zentrale/kontakt/", "/zentrale/anfahrt/", "/zentrale/impressum/", "/zentrale/datenschutz/", "", "http://de.facebook.com/sharer.php?u=https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php&t=Covid-19-Impfung+bei+Krebs", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Covid-19-Impfung+bei+Krebs+https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/start-infoboard-bbtgruppe.php", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unser-auftrag/", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unsere-wurzeln/", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/Peter-Friedhofen-und-sein-Werk.php", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unsere-grundsaetze-und-leitlinien/", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unser-qualitaetsverstaendnis/", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unser-compliance-management/", "/zentrale/unser-profil-auftrag/kultur-der-achtsamkeit/", "/zentrale/unser-profil-auftrag/unternehmensphilosophie/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/diversity.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/nachhaltigkeit.php", "/zentrale/unser-profil-auftrag/gelebte-dienstgemeinschaft/", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/Leitwort-PFJ.php", "/zentrale/aktuelles/jubilaeumsjahr-2019/entschieden-fuer-menschen-interview-mit-prof-dr-georg-cremer/Interview-mit-Prof.-Cremer-index.php", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/Videobox.php", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/Fotobox.php", "/zentrale/peter-friedhofen-jahr/Graffit-Peter-Friedhofen.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Themenportal/LEBEN-Themen/paderlog/paderlog.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Themenportal/LEBEN-Themen/Krankenhausbau/krankenhausbau.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Themenportal/LEBEN-Themen/Pflegedienst-Anne-Kotulla/pflegedienst-anne-kotulla.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Themenportal/LEBEN-Themen/Spezialisierte-ambulante-Palliativversorgung/Spezialisierte-ambulante-Palliativversorgung.php", "/zentrale/unsere-regionen/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Trier/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/bruederkrankenhaus-trier.php?navid=530918530918", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=82231843571", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-fuer-kardiologie-neurochirurgie/?navid=32239345", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/medico-2/", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/zar-trier", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/seniorenzentrum-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=22376457", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/seniorenzentrum-st-josefsheim-alf/?navid=32328397588", "/zentrale/unsere-angebote/gesundheitsdienste-pflege/?navid=83343831610", "/zentrale/unsere-angebote/psychiatrische-einrichtungen/barmherzige-brueder-schoenfelderhof/?navid=65137341373", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/barmherzige-brueder-schoenfelderhof-st-bernhards-werkstaetten/?navid=326142126", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/bildungsinstitut-fuer-gesundheitsfachberufe/?navid=232347567347", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/tagungs-und-gaestehaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=37513246132", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/abt-gesellschaft-fuer-aerztliche-abrechnung/?navid=216256516283", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-trier/?navid=95347981347", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/euvea-neuerburg/?navid=905670850", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Paderborn-Marsberg/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Paderborn.php?navid=111839572839", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Marsberg.php?navid=222293189293", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-am-bruederkrankenhaus-st-josef-paderborn/?navid=823327821227", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-im-MediCo-Paderborn/?navid=522238523718", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-Westheim/?navid=41333213339", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/BAZ-Westheim/?navid=4222485240", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/zar-paderborn/?navid=4333235847", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospizdienst-tobit/", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-bildungsinstitut-am-bruederkrankenhaus-st-josef-paderborn/?navid=43443404543", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/paderlog/?navid=156645279", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=996239996239", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/b-v-laborzentrum/?navid=58856588946", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Tauberfranken-Hohenlohe/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/BadMergentheim.php?navid=933372965172", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Krankenhaus_Tauberbischofsheim.php?navid=879233379291", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Hohenloher-Krankenhaus.php?navid=3331823301", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-am-caritas-krankenhaus/?navid=28323288320", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-wertheim/?navid=62337624717", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/mvz-tbb/?navid=644307638307", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-Kirchberg/?navid=9834441475", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/Gesundheitszentrum-Kuenzelsau/?navid=42232412182", "/zentrale/unsere-angebote/medizinische-versorgungszentren/MVZ-im-mediKUeN/?navid=253226257756", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/haus-heimberg-seniorenwohnanlage/?navid=684543681693", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/St.-Barbara-Gruensfeld/?navid=8734877813", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/St.-Hannah-Distelhausen/?navid=834398862698", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Altenheim-Krautheim/?navid=245474227474", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Altenheim-Oehringen/?navid=8894589272", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Betreutes-Wohnen-Bretzfeld/?navid=743797483", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Doerzbach/?navid=99234991893", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Forchtenberg/?navid=70634306655", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Neuenstein/?navid=54330583870", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Schoental/?navid=9232971411", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/Seniorenzentrum-Waldenburg/?navid=2222322657", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Krankenhaus_Tauberbischofsheim.php?navid=111022111022", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/caritas-bildungszentrum-bad-mergentheim/?navid=143444682", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/bildungszentrum-gesundheit-und-pflege/?navid=82355831355", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/sanitas-tauberfranken/?navid=27451271281", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-kuenzelsau/?navid=945963448", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-hohenlohe/?navid=495892495892", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Klinikum_Koblenz.php?navid=605361605361", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Fachklinik_Saffig.php?navid=910622910622", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Rilchingen/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-saarbruecken/?navid=3593315093", "/zentrale/unsere-angebote/senioreneinrichtungen/barmherzige-brueder-rilchingen/?navid=934324957424", "/zentrale/unsere-angebote/psychiatrische-einrichtungen/barmherzige-brueder-rilchingen/?navid=4349493359", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsdienste/bebiz-saar/?navid=7493349845", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/barmherzige-brueder-rilchingen-ergaenzende-dienste/?navid=155649157149", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Mannheim/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Theresienkrankenhaus.php?navid=222791537791", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/Diakonissenkrankenhaus.php?navid=33359917959", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/krankenpflegeschule-mannheim/?navid=6925492448", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=83567836337", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/Regionen/Bonn/", "/zentrale/unsere-angebote/krankenhaeuser/krankenhaeuser/gk_bonn.php?navid=340617340617", "/zentrale/unsere-angebote/bildungsinstitute-schulen/schule-fuer-gesundheits-und-pflegeberufe/?navid=161516161516", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen.php", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/bbt-consulting/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/bbt-it/", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/tagungs-und-gaestehaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=375132375132", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/paderlog/?navid=145279145279", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/abt-gesellschaft-fuer-aerztliche-abrechnung/?navid=216283216283", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-der-barmherzigen-brueder-trier/?navid=836337836337", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/barmherzige-brueder-rilchingen-ergaenzende-dienste/?navid=157149157149", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/b-v-laborzentrum/?navid=588946588946", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/sanitaetshaus-saarbruecken/?navid=315093315093", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-trier/?navid=981347981347", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/euvea-neuerburg/?navid=909850909850", "/zentrale/unsere-angebote/weitere-dienstleistungen/hospiz-hohenlohe/?navid=632763632763", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/geschaeftsfelder-der-bbt-gruppe.php", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/gesundheitsdienste/", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/seniorendienste/", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/psychiatrischen-dienste/", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/bildungsdienste/", "/zentrale/unsere-struktur/unsere-geschaeftsfelder/servicedienste/", "/zentrale/unsere-struktur/aufsichtsrat/", "/zentrale/unsere-struktur/geschaeftsfuehrung/", "/zentrale/unsere-struktur/gesellschafter/", "/zentrale/unsere-struktur/zentrale/", "/zentrale/unsere-struktur/mitarbeitervertretung/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/Karriere.php", "/zentrale/bildung-karriere/stellenboerse/", "/zentrale/berufseinsteiger-praktika-ausbildung-trainee/", "/zentrale/genau-mein-ding/Genau-mein-Ding-Startseite.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/generalistische-ausbildung.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Ein-Jahr-Generalistik.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Ein-Jahr-Generalistik-Bonn.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Fazit-Schueler-und-Lehrer.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Entscheidung-fuer-die-Pflege.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Silvia-Goetz.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Celine-Carcarlar.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Felix-Beitel.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/generalistische-pflegeausbildung/Milena-Waltert.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/FAQs.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Kartenuebersicht-Schulen.php", "/zentrale/genau-mein-ding/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Krankenpflege-Tara-index.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Logopaedie-Johanna-index.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Physiotherapie-Florian-index.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Krankenpflege-Lennart.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Sarah-und-Anna-Lena.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Alex.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Lea.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/David.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Melanie.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Heilerziehungspflege-Robert.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Heilerziehungspflege-Saskia.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/genau-mein-ding/Protagonisten/Krankenpflege-Nicole-Kollofrath.php", "/zentrale/bildung-karriere/berufserfahrene-chancen-in-der-bbt-zentrale/", "/zentrale/bildung-karriere/stellenboerse/zielgruppen/aerzte/", "/zentrale/fortbildungen/", "/zentrale/aktuelles/?navid=561865561865", "/zentrale/aktuelles/?navid=942129942129", "/zentrale/aktuelles/Impulse/", "/zentrale/aktuelles/mediathek/", "/zentrale/aktuelles/mediathek/unser-leben-magazin.php", "/zentrale/aktuelles/mediathek/unsere-videos.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/lp/Leben-Magazin-Startseite.php", "/zentrale/leben-magazin/listeLebenMagazin.php", "/zentrale/leben-magazin/alleAusgaben.php", "/zentrale/newsletter/", "/zentrale/blog/", "/zentrale/presse/meldungen/", "/zentrale/presse/pressemappe/", "/zentrale/presse/pressefotos/", "/zentrale/presse/archiv/", "/zentrale/presse/", "/zentrale/kontakt/", "/zentrale/anfahrt/", "/zentrale/impressum/", "/zentrale/datenschutz/", "", "/zentrale/", "/zentrale/aktuelles/?navid=561865561865", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php", "http://www.facebook.com/bbtgruppe.de", "https://www.instagram.com/bbtgruppe/?hl=de", "https://www.tiktok.com/@bbt_gruppe", "https://www.youtube.com/user/bbtgruppe", "https://www.xing.com/companies/bbt-gruppe", "https://de.linkedin.com/company/barmherzige-br%C3%BCder-trier", "https://www.116117.de/", "https://www.mags.nrw/coronavirus-impfablauf", "https://www.zusammengegencorona.de/", "https://www.pei.de/DE/home/home-node.html", "https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Hartung-Krebspatienten-Corona.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Krebspatienten-Corona.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfung-Schwangerschaft.php", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/neue-Arbeitsmodelle.php", "/zentrale/", "http://www.facebook.com/bbtgruppe.de", "https://www.instagram.com/bbtgruppe/?hl=de", "https://www.tiktok.com/@bbt_gruppe", "https://www.youtube.com/user/bbtgruppe", "https://www.xing.com/companies/bbt-gruppe", "https://de.linkedin.com/company/barmherzige-br%C3%BCder-trier", "http://de.facebook.com/sharer.php?u=https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php&t=Covid-19-Impfung+bei+Krebs", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Covid-19-Impfung+bei+Krebs+https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https://www.bbtgruppe.de/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/corona-virus/inhalte/Impfen-Krebspatienten.php", "/zentrale/presse/meldungen/", "/zentrale/kontakt/", "/zentrale/anfahrt/", "/zentrale/impressum/", "/zentrale/datenschutz/", "", "/zentrale/datenschutz/", "/zentrale/projektuebergreifende-inhalte/inkludierbare_inhalte/cookie-info.php", "/zentrale/impressum/"]}