{"title": "Telonic GmbH: Work-Life-Balance in der IT: Der Mittelstand bietet mehr Freiheiten und mehr Kompetenz", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/pr/presseportal/work-life-balance-in-der-it-der-mittelstand-bietet-mehr-freiheiten-und-mehr-kompetenz_aid-97495585", "hostname": "volksfreund.de", "description": "K\u00f6lner Systemhaus Telonic belegt Spitzenplatz im DEUTSCHLAND TEST unter 14.000 Unternehmen", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ANZEIGE Telonic GmbH Work-Life-Balance in der IT: Der Mittelstand bietet mehr Freiheiten und mehr Kompetenz\nK\u00f6ln (ots) \u00b7 K\u00f6lner Systemhaus Telonic belegt Spitzenplatz im DEUTSCHLAND TEST unter 14.000 Unternehmen\nIn der IT sind Fachkr\u00e4fte gesucht wie nie - kein Wunder, dass dem Betriebsklima da eine besondere Bedeutung f\u00fcr bestehende und zuk\u00fcnftige Mitarbeiter zukommt. Einen Spitzenplatz mit 89,2 von 100 m\u00f6glichen Punkten konnte das K\u00f6lner Systemhaus mit Spezialisierung auf Network, Security und Analytics (NSA) bei der Studie \"Work-Life-Balance 2023\" belegen. Die Studie wird im Rahmen des DEUTSCHLAND TEST vom Deutschen Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Finanzen des Burda Verlags durchgef\u00fchrt. Bei den IT-Security-Dienstleistern liegt der Mittelst\u00e4ndler Telonic auf dem zweiten Platz mit einer Punktzahl, die deutlich h\u00f6her liegt als bei etablierten IT-Gro\u00dfunternehmen. \"Wir leben eine sehr offene Firmenkultur - zum einen sind wir in der zweiten Generation inhabergef\u00fchrt, zum anderen kennen wir kaum ein Silodenken und erm\u00f6glichen so unseren Mitarbeitern eine eigene Entwicklungsreise im Unternehmen. Da geh\u00f6ren die drei Faktoren Unternehmenskultur, Arbeitsklima und Familienfreundlichkeit dringend dazu - denn wir haben unseren guten Ruf vor allem diesem Team zu verdanken\", sagt Andreas Schlechter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in der zweiten Generation.\nKonstantes Wachstum \u00fcber Jahre\nDem zu verdanken ist auch das konstante Wachstum des Unternehmens \u00fcber viele Jahre - 1979 wurde Telonic gegr\u00fcndet und spezialisierte sich schnell auf Netzwerktechnologie zu einer Zeit, als digitale Technik die ersten Schritte machte. Sp\u00e4ter kam der Schwerpunkt Sicherheit hinzu - der heute wichtiger denn je ist: \"Wir betreuen f\u00fcr unsere Kunden aus Mittelstand und Konzernwelt weltweit IT-Infrastrukturen. Das beginnt mit der Planung, der Umsetzung bis zur laufenden \u00dcberwachung eines st\u00f6rungsfreien Betriebs. Das erfordert einen hohen Einsatz, aber auch die Chance, die digitale Zukunft f\u00fcr Wirtschaft und Industrie aus der ersten Reihe heraus mit zu gestalten. Das sind Chancen, die in gro\u00dfen IT-Unternehmen auf verschiedenen Abteilungsebenen f\u00fcr den Einzelnen oft verloren gehen. Dieser Einsatz braucht aber auch den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt - als Familienunternehmer wei\u00df ich, dass hier auch das Privatleben der Mitarbeiter und die Gemeinschaft im Unternehmen unverzichtbar sind\", sagt Schlechter weiter. Heute sind mehr als 170 Mitarbeiter im Unternehmen, verteilt \u00fcber mehrere Standorte in Deutschland besch\u00e4ftigt.\nUnabh\u00e4ngiges Tech-Casting\nEinen wesentlichen Anteil an der Arbeitsatmosph\u00e4re haben auch die Partner, mit denen Telonic zusammenarbeitet. Seit der Gr\u00fcndung ist das Unternehmen von Herstellern unabh\u00e4ngig. Stetig werden international herausragende und innovative Soft- und Hardwarehersteller gesucht und untersucht: \"Wir casten weltweit innovative Technologie. Das k\u00f6nnen wir aufgrund unserer Unabh\u00e4ngigkeit und bieten so am Ende dem Kunden das optimal auf ihn zugeschnittene Paket. Diese Unabh\u00e4ngigkeit in der Auswahl der Technologiepartner ist f\u00fcr Mitarbeiter ebenso wertvoll: Wir verkaufen nur weiter, was wir selber bis in die Bytes f\u00fcr hervorragend ansehen\", so Andreas Schlechter. Ein Nebeneffekt des gesunden Betriebsklimas rund um die Work-Life-Balance ist zudem die geringe Fluktuation im Unternehmen. \"Unternehmen verausgaben sich f\u00f6rmlich beim Kampf um neue Mitarbeiter - und \u00fcbersehen dabei manchmal die bestehende Mannschaft an Bord. Hochwertige Dienstleistungen, Kompetenz und Expertise brauchen aber auch Kontinuit\u00e4t - daher freut uns ganz besonders, dass wir im DEUTSCHLAND TEST so gut abgeschnitten haben!\", sagt der Telonic-Chef Andreas Schlechter.\nDie Telonic GmbH ist ein f\u00fchrendes IT-Systemhaus mit Spezialisierung auf NSA: Network, Security und Analytics stehen f\u00fcr die entscheidenden Bereiche einer IT-Infrastruktur, die performant aufgebaut und h\u00f6chstm\u00f6glich abgesichert sein sollte.\nSeit der Gr\u00fcndung 1979 ist das Unternehmen in Familienbesitz und betreut Organisationen und Firmen in nahezu allen Branchen - von Verwaltung, Bildungs- und Gesundheitswesen, Industrie und Logistik \u00fcber Versicherungswesen bis hin zu weltweit agierenden Konzernen. Durch Partnerschaften mit verschiedenen Technologief\u00fchrern liefert Telonic innovative Hard- und Software-L\u00f6sungen.\nNeben der herstellerunabh\u00e4ngigen Analyse realisiert Telonic die Projekte von der Logistik bis zur Implementierung und ist Partner f\u00fcr Full Managed Services. Ein eigenes Security Network Operation Center (SNOC) sichert rund um die Uhr Kundennetzwerke ab.\nPressekontakt:\nWeitere Informationen: Telonic GmbH, Albin-K\u00f6bis-Str. 2, D-51147 K\u00f6ln, Tel.: +49 2203 9648 0, E-Mail: presse@telonic.de, Web: www.telonic.de\nPR-Agentur: euromarcom public relations GmbH, Tel.: +49 611 97315 0, E-Mail: team@euromarcom.de Web: www.euromarcom.de", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/2/8/4/6/4/9/1/tok_fd090753df49020c09b4400157ad268d/w940_h528_x470_y264_Volksfreund-cbc56106ec9b7797.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/pr/", "/pr/presseportal/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Work-Life-Balance in der IT: Der Mittelstand bietet mehr Freiheiten und mehr Kompetenz&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0AWork-Life-Balance in der IT: Der Mittelstand bietet mehr Freiheiten und mehr Kompetenz%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://www.presseportal.de/pm/122679/5600982", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}