{"title": "Gerhard Schr\u00f6der on LinkedIn: #impfkampagne #corona #stiko #boostern | 439 comments", "author": "Gerhard Schr\u00f6der", "url": "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN", "hostname": "linkedin.com", "description": "Die #Impfkampagne gewinnt an Fahrt. 30 Millionen Impfungen bis Weihnachten hat der k\u00fcnftige Kanzler Olaf Scholz angek\u00fcndigt. Gut so! Auch sein Auftritt bei\u2026 | 439 comments on LinkedIn", "sitename": "Linkedin", "date": "2021-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Cardiologist & Angiologist @ Privatklinik Lauterbacher M\u00fchle & LMU Munich1y\nDie Aussagen von Herrn Mertens sind leider h\u00f6chst kontraproduktiv in der aktuellen Lage. Auch die pers\u00f6nlich emotionale Einstellung zur Impfung seiner Kinder w\u00e4re im Kreise seiner Familie besser aufgehoben. https://www.linkedin.com/posts/prof-dr-med-dirk-sibbing-6160092a_stiko-empfehlungen-zum-impfen-mertens-r%C3%A4umt-activity-6872150477128142848-7hhN", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_feed-actor-image)\nFormer Chancellor of the Federal Republic of Germany\nDie\n[#Impfkampagne](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fimpfkampagne&trk=public_post-text) gewinnt an Fahrt. 30 Millionen Impfungen bis Weihnachten hat der k\u00fcnftige Kanzler Olaf Scholz angek\u00fcndigt. Gut so! Auch sein Auftritt bei Joko & Klaas hat gezeigt, wie man es richtig macht: solche emotionalen Aufrufe mobilisieren in dieser wichtigen Phase, in der es darum geht, Menschen zu \u00fcberzeugen und die vierte Corona-Welle zu brechen.\nWie man es falsch macht, zeigt der Vorsitzende der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko) Thomas Mertens. Im FAZ-Podcast wurde er gefragt, wenn er ein siebenj\u00e4hriges Kind h\u00e4tte, ob er es dann impfen lassen w\u00fcrde \u2013 und antwortete: \"Ich w\u00fcrde es wahrscheinlich jetzt nicht impfen lassen.\" Ich habe daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis, auch nicht \u00fcber das Schwadronieren \u00fcber m\u00f6gliche \u201eLangzeitsch\u00e4den\u201c.\nGenau das sind Aussagen, die Menschen verunsichern und die Impfkampagne gef\u00e4hrden. Die [#Corona](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fcorona&trk=public_post-text)-Pandemie hat zudem gezeigt, dass die [#Stiko](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fstiko&trk=public_post-text) bei ihren Empfehlungen zu langsam ist. Das war schon beim Thema [#Boostern](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fboostern&trk=public_post-text) so. Bei allem Respekt vor dem wissenschaftlichen Blick auf die Dinge: Jetzt geht es um Tempo, um schnelles Boostern, so wie es Israel und die USA uns vormachen. Und wer da die \u00d6ffentlichkeit mit seltsamen Aussagen irritiert, sollte sich fragen, ob er als Stiko-Chef noch auf dem richtigen Platz ist!\nHier k\u00f6nnt ihr den Auftritt von Olaf Scholz bei Joko & Klaas anschauen: [https://lnkd.in/d-Qh4WNX](https://lnkd.in/d-Qh4WNX?trk=public_post-text)\nFoto Credits\nOlaf Scholz: YouTube / Screenshot Joko & Klaas / ProSieben\nThomas Mertens: YouTube / Screenshot / ZDFheute Nachrichten [Tobias Kretz](https://de.linkedin.com/in/tobiaskretz?trk=public_post_comment_actor-name)1y\nNach meinem Eindruck arbeitet die Stiko eben NICHT nach rein wissenschaftlichen Prinzipien. Oder ist es wissenschaftlich sich - wie Herr Teghardt bei Markus Lanz - auf eine \"andere Risikokultur\" und \"die [US-B\u00fcrger] haben keine Angst\" zu berufen, um zu begr\u00fcnden, warum die Empfehlung zur Impfung der 5-11-j\u00e4hrigen in den USA fr\u00fcher erfolgte? Das ist nicht das was ich unter \"evidenzbasiert\" verstehe. Und ich empfinde es als \u00fcbergriffig, auf Basis meiner Staatsangeh\u00f6rigkeit ein Risikoempfinden zugewiesen zu bekommen. In derselben Diskussion bei Markus Lanz hat Dirk Brockmann versucht von Martin Terhardt zu erfahren, warum die Stiko keine Risikoabw\u00e4gung \"Risiko der Impfung plus Risiko der Infektion mit Impfung\" vs. \"Risiko der Infektion ohne Impfung\" macht. Die Antwort war insofern erhellend, weil Herr Terhardt \"Risikoabw\u00e4gung\" als \"Risikoabw\u00e4gung der Impfung\" verstand. Die Stiko sieht sich offensichtlich f\u00fcr die Konsequenzen der Impfung verantwortlich, aber nicht f\u00fcr die Konsequenzen der Nicht-Impfung. Das ist in einer akuten epidemischen Lage, in der sich in manchen Landkreisen pro Woche vier Prozent der betroffenen Jahrg\u00e4nge infizieren weder hilfreich noch angemessen.\n[Lars Cornehl](https://de.linkedin.com/in/lars-cornehl-26726bb4?trk=public_post_comment_actor-name)1y\nMeine Kinder haben viele Impfungen hinter sich: Masern, Windpocken & Co. Warum sollten sie sich nicht auch gegen COVID-19 impfen lassen? Da verstehe ich Herrn Mertens leider nicht. Ich wurde als Kind auch gegen Pocken geimpft und habe vier gesunde eigene Kinder. Ich glaube, wir machen uns viel zu viele Gedanken, was sein k\u00f6nnte, und kommen dann vom richtigen Kurs ab. In einer Woche ist Boostern angesagt, weil ich eine Verantwortung gegen\u00fcber meiner Familie und meinen Mitmenschen habe und die ich gerne wahrnehme, damit unsere Kinder in die Kita und Schule oder sogar zur Hochschule und andere Eltern auch ihrem Beruf nachgehen k\u00f6nnen!\nWei\u00df Herr Professor Dr. Mertens \u00fcberhaupt noch was er erz\u00e4hlt und tut. Ich bin erschrocken \u00fcber das soeben gezeigte Interview in Panorama. Gestern r\u00e4umt er ein, dass Deutschland mangels Empfehlung der STIKO zu sp\u00e4t geboostert hat, heute erkl\u00e4rt er, ein 7 j\u00e4hriges Kind nicht impfen zu wollen. Wo w\u00fcrden wir heute mit der Impfquote stehen, wenn der Impfablauf nicht st\u00e4ndig durch wechselnde und irref\u00fchrende Aussagen ausgebremst worden w\u00e4re, wieviel Schwangere w\u00e4ren nicht gestorben, wieviel Kinder w\u00fcrden nun nicht ohne M\u00fctter aufwachsen, wie wenige Sch\u00fcler und Jugendliche w\u00fcrden heute und bereits den ganze Herbst \u00fcber bei Impfbeginn in den Sommerferien Infektionen in ihre Familien tragen, wie entspannt w\u00e4re die Lage auf den Intensivstationen. Fragen \u00fcber Fragen Herr Prof. Dr.Mertens\nZun\u00e4chst: Wer sind Sie, dass Sie meinen, den Vorsitzenden der st\u00e4ndigen Impfkommission derart angreifen und diffamieren zu k\u00f6nnen? Bah Zur \u201e\u00dcberzeugungskompetenz\u201c von Politikern wie Herrn Scholz, Frau Merkel und deren Hofstaaten: Einer weiteren \u201eVerunsicherung\u201c bedarf es tats\u00e4chlich nicht. Wenn ich es mir \u00fcberlege, gibt es kaum Aussagen von Politikern im Corona-Kontext der letzten zwei Jahre, die nicht kurz danach revidiert wurden. Auch vor offenen L\u00fcgen wurde nicht zur\u00fcckgeschreckt. Beispiele? \u201eMasken bringen nichts.\u201c \u201eF\u00fcr Geimpfte ist die Pandemie vorbei.\u201c \u201eEs wird keine Impfpflicht geben.\u201c Die Liste l\u00e4sst sich endlos fortsetzen. Vern\u00fcnfige Erkl\u00e4rungen f\u00fcr das bisherige Krisen-\u201eManagement\u201c gibt es nur zwei: \u201eDie Politiker sind alle inkompetent in Bezug auf das Gemeinwohl\u201c oder \u201eDie sind nicht inkompetent, sondern verfolgen schlicht ihre eigenen privaten Ziele\u201c. Andere logische Konsequenzen fallen mir nicht ein. Beide Varianten gefallen mir nicht und f\u00fchren zu dem Schluss, erst einmal abzuwarten, bis die Fakten oder die jeweils verfolgten Ziele klar sind. Das ist keine \u201eVerunsicherung\u201c, sondern begr\u00fcndeter Zweifel an der Kompetenz der politischen Akteure, an deren Zielen oder einer beliebigen Kombination hieraus.\nIch wei\u00df, Fakten sind schwer zu verdauen\n[Gerhard Schr\u00f6der](https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_comment-text).\nIn der Impfdebatte ist jegliches Messen und Beobachte durch Meinung ersetzt worden.\nUnd anstatt mit der Gruppe mitzuschwimmen weil es so gem\u00fctlich ist, w\u00e4re Beobachten mal angesagt.\nEin in der Erprobung befindliches Medikament. Fakt.\nNebenwirkungen unterscheiden sich Landesspezifisch weil es keine etablierten Systeme gibt - Fakt\nDie Impfung ist sicher. - die Daten aus den Datenbanken zeigen das Gegenteil\nLangzeitstudien - Effekte mit anderen Medikamenten - \u00f6h n\u00f6.\nWirkung der Impfung - Lebenslang, 12, 9, jetzt 3 Monate? Was jetzt\nSie sch\u00fctzt mich und Andere?\nSie sch\u00fctzt mich?\nSie sch\u00fctzt mich vor schweren Verl\u00e4ufen?\nIch sterbe mit leichterem Verlauf?\nIsrael, Island etc zeigen, dass es alles nicht passt und dass der Booster nicht Funktioniert....\nIn komme mir mehr als verarscht vor, h\u00e4tte ich es doch nicht nehmen sollen?\nGleichzeitig ist es offenkundig, dass die gesamte Erfassung der Daten in Deutschland blanker Hohn ist, aber nat\u00fcrlich nicht versucht wird da etwas zu tun.\nBei allem Respekt ..\nZun\u00e4chst #Beobachten, dann #Denken, dann #Handeln.\nOder gilt nach 20 Monaten weiterhin.\nOperative Hektik ersetzt geistige Winstille? [Simone Belko](https://de.linkedin.com/in/simone-belko/en?trk=public_post_comment_actor-name)1y [Gerhard Schr\u00f6der](https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_comment-text) Zum Gl\u00fcck hat noch jemand, der so unter Beschuss steht wie Herr Mertens, den Mut, sich an die Wahrheit zu halten! Kinder sind nicht von schweren Verl\u00e4ufen betroffen. Long COVID bei Kindern ist umstritten. Kinder sind keine Treiber der Pandemie. Die Impfung hindert Kinder daran eine sterilisierende Immunit\u00e4t aufzubauen. Die Nebenwirkungen von Myokarditis \u00fcberschreiten die Wahrscheinlichkeit an COVID zu erkranken.\nH\u00e4nde weg von den Kindern - konzentrieren Sie sich lieber auf die Risikogruppen! Es muss endlich wieder um Selbstbestimmung statt Zwang gehen. Zum Wohle unserer Kinder, die in einer angstfreien Welt voller Zuversicht aufwachsen sollen statt von der Politik instrumentalisiert zu werden. [Kinderschutzinfo.de](http://Kinderschutzinfo.de?trk=public_post_comment-text)\nZu Info: Herr Schr\u00f6der hat selbst keine leibliche Kinder und verurteilt die Eltern, die nachvollziehbar Bedenken \u00fcber aktuelle nicht langfristig ungepr\u00fcfte notzugelassene Impfungen haben. Wenn die RNA Impfungen so sicher sind, weshalb sind die Unternehmen per EU Entscheidung von jeglicher finanzielle und juristische Haftung befreit? Am wenigstens im Bezug auf Kinder soll diese milliardenschwere Unternehmen haften m\u00fcssen, ansonsten machen in meiner Augen die Experimente.. und einiger Politiker Lobbyisten verdienen pr\u00e4chtig damit. F\u00fcr die Kinder ist Covid keine Kibderkrankheit wie z.B, Masern, wo die Kinder wirklich schwere Verl\u00e4fe haben.\n[Dirk H\u00e4hnel](https://de.linkedin.com/in/dirkhaehnel?trk=public_post_comment_actor-name)1y\nM\u00f6glicherweise sollte man als ersten Schritt keine Wissenschaftler (StiKo,RKI) auf Positionen mit der Notwendigkeit von Koordination, Kommunikation und Entschlusskraft bestellen? Aus meiner Perspektive sind StiKo,RKI und Co nichts anderes als ein wissenschaftlicher Dienstleister mit akademischen Charakter, die produzieren Beschlussvorlagen und die Welt teilt sich in \u201ckann ich sicher sagen\u201d und \u201cwei\u00df ich nicht, zu wenig Daten\u201d auf - jetzt wundern sich alle, da\u00df Wiehler und Co nicht so mediensicher sind, wie jeder DAX Vorstand. Ich bin weder \u00fcberrascht noch h\u00e4tte ich es von ihnen erwartet, warum l\u00e4sst man sie dennoch in jedes Mikro sprechen, I don\u2019t know.\n[Volker Denn\u00e9](https://de.linkedin.com/in/volker-denn%C3%A9-b7aa62164?trk=public_post_comment_actor-name)1y\nEntschuldigung, jedoch wann kommen endlich die Gen-Therapien f\u00fcr Neu- und Ungeborenen mit einem experimentellen, nur bedingt wirksamem Impfstoff damit unsere Pharmafirmen auch diese Klientel fiskalisch nutzen k\u00f6nnen ??? (K\u00f6nnte Satire beinhalten...)\n[See more comments](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_see-more-comments)", "language": null, "image": "https://media.licdn.com/dms/image/C4D22AQGB-Y-F0kMqKQ/feedshare-shrink_2048_1536/0/1638453912306?e=1701302400&v=beta&t=xJmS3osFLOGnvlnfLhnakL0SkTtod1fy1N5WVpFeMyE", "pagetype": "article", "links": ["https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy", "https://www.linkedin.com/mypreferences/g/guest-cookies", "/legal/user-agreement?trk=public_post_google-auth-button_user-agreement", "/legal/privacy-policy?trk=public_post_google-auth-button_privacy-policy", "/legal/cookie-policy?trk=public_post_google-auth-button_cookie-policy", "#main-content", "/?trk=public_post_nav-header-logo", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/home/?trk=public_post_guest_nav_menu_articles", "https://www.linkedin.com/pub/dir/+/+?trk=public_post_guest_nav_menu_people", "https://www.linkedin.com/learning/search?trk=public_post_guest_nav_menu_learning", "https://www.linkedin.com/jobs/search?trk=public_post_guest_nav_menu_jobs", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_nav-header-join", "https://www.linkedin.com/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&fromSignIn=true&trk=public_post_nav-header-signin", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fimpfkampagne&trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fcorona&trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fstiko&trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fboostern&trk=public_post-text", "https://lnkd.in/d-Qh4WNX?trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment-cta", "https://de.linkedin.com/in/prof-dr-med-dirk-sibbing-6160092a?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/prof-dr-med-dirk-sibbing-6160092a?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/posts/prof-dr-med-dirk-sibbing-6160092a_stiko-empfehlungen-zum-impfen-mertens-r%C3%A4umt-activity-6872150477128142848-7hhN?trk=public_post_comment-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/tobiaskretz?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/tobiaskretz?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/lars-cornehl-26726bb4?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/lars-cornehl-26726bb4?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/peter-kalthoff-4825a4166?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/peter-kalthoff-4825a4166?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://li.linkedin.com/in/prof-dr-dr-olaf-gierhake-b14a2a1b?trk=public_post_comment_actor-image", "https://li.linkedin.com/in/prof-dr-dr-olaf-gierhake-b14a2a1b?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/thomasarends?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/thomasarends?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_comment-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/simone-belko/en?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/simone-belko/en?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_comment-text", "http://Kinderschutzinfo.de?trk=public_post_comment-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/elmira-pachaeva-874a3466?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/elmira-pachaeva-874a3466?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/dirkhaehnel?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/dirkhaehnel?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://de.linkedin.com/in/volker-denn%C3%A9-b7aa62164?trk=public_post_comment_actor-image", "https://de.linkedin.com/in/volker-denn%C3%A9-b7aa62164?trk=public_post_comment_actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=COMMENT&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_like", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reply", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_comment_reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_see-more-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_impfkampagne-corona-stiko-activity-6872173804131508224-0wCN&trk=public_post_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_presseerkl%C3%A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_presseerkl%25C3%25A4rung-activity-6963730003532419072-4ESI&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_auf-die-nominierung-in-den-aufsichtsrat-von-activity-6934921593588498432-7z-K&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_zum-beschluss-des-haushaltsausschusses-des-activity-6933427001034752001-K0U_&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://www.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Feurope&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Feuropeanunion&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fsecurity&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Ffuture&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fukraine&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_europe-europeanunion-security-activity-6913445872752046080-r3fE&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fhannover&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_hannover-activity-6909481138449190912-Cu3Z&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%C3%BCr-activity-6902595819330248704-LNmn", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_der-krieg-und-das-damit-verbundene-leid-f%25C3%25BCr-activity-6902595819330248704-LNmn&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Ffakenews&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://de.linkedin.com/company/zeit-online?trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/redir/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww%2Ezeit%2Ede%2F2022%2F07%2Fnord-stream-2-bundesregierung-gerhard-schroeder&urlhash=Deay&trk=public_post_main-feed-card_feed-article-content", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_nord-stream-2-gazproms-deutsches-lobby-netzwerk-activity-6897545361779752960-iN56&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fboykotts&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Folympia&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fchina&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://de.linkedin.com/company/tonlinede?trk=public_post_main-feed-card-text", "https://lnkd.in/dYp_GBY2?trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_boykotts-olympia-china-activity-6895343353903607808-tpJQ&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fukraine&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fkrieg&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Feuropa&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fpodcast&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://lnkd.in/dfQV9zfK?trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-krieg-europa-activity-6893192007461011456-9Lbp&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://de.linkedin.com/posts/gerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-image", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_main-feed-card_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fukraine&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Frussland&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fforsa&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fscholz&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fpodcast&trk=public_post_main-feed-card-text", "https://lnkd.in/dU3wsKxr?trk=public_post_main-feed-card-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_social-actions-comments", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fde.linkedin.com%2Fposts%2Fgerhard-schroeder_ukraine-russland-forsa-activity-6892826118857322496-6Uvk&trk=public_post_main-feed-card_feed-cta-banner-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fmt%2Elinkedin%2Ecom%2Fin%2Fgerhard-schroeder%2Frecent-activity%2F&trk=public_post_follow-posts", "https://www.linkedin.com/today/author/gerhard-schroeder?trk=public_post_follow-articles", "https://de.linkedin.com/in/gerhard-schroeder/en?trk=public_post_follow-view-profile", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fmt%2Elinkedin%2Ecom%2Ffeed%2Fupdate%2Furn%3Ali%3Aactivity%3A6872173804131508224&trk=public_post_follow", "https://de.linkedin.com/pulse/eine-moralisierende-politik-gegen%C3%BCber-china-ist-zum-gerhard-schr%C3%B6der?trk=public_post", "https://www.linkedin.com/pulse/moralizing-policy-towards-china-doomed-failure-gerhard-schr%C3%B6der?trk=public_post", "https://de.linkedin.com/pulse/letzte-chance-warum-wir-jetzt-eine-neue-weltordnung-gerhard-schr%C3%B6der?trk=public_post", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/sales-s5/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/marketing-s2461/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/business-administration-s50111/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/hr-management-s50359/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/content-management-s3932/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/engineering-s166/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/soft-skills-s2976/", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/home/", "https://about.linkedin.com?trk=d_public_post_footer-about", "https://www.linkedin.com/accessibility?trk=d_public_post_footer-accessibility", "https://www.linkedin.com/legal/user-agreement?trk=d_public_post_footer-user-agreement", "https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy?trk=d_public_post_footer-privacy-policy", "https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy?trk=d_public_post_footer-cookie-policy", "https://www.linkedin.com/legal/copyright-policy?trk=d_public_post_footer-copyright-policy", "https://brand.linkedin.com/policies?trk=d_public_post_footer-brand-policy", "https://www.linkedin.com/psettings/guest-controls?trk=d_public_post_footer-guest-controls", "https://www.linkedin.com/legal/professional-community-policies?trk=d_public_post_footer-community-guide", null]}