{"title": "Di\u00e4tassistent Ausbildung Region Ansbach in Bayern", "author": null, "url": "https://www.diakoneo.de/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/diaetassistent-ausbildung-region-ansbach-in-bayern", "hostname": "diakoneo.de", "description": "Den anspruchsvollen Medizinalfachberuf an der Berufsfachschule f\u00fcr Di\u00e4tassistenten in Neuendettelsau bei Ansbach lernen! G\u00fcnstige Wohnheime vorhanden!", "sitename": "Diakoneo", "date": "2021-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Di\u00e4tassistenten Ausbildung Region Ansbach\nDas Diakoneo Berufliche Schulzentrum befindet sich in Neuendettelsau im Landkreis Ansbach auf dem L\u00f6he Campus. Hier bieten wir unter anderem die Ausbildung zur Di\u00e4tassistentin und zum Di\u00e4tassistenten an. Diese ist weit \u00fcber die Metropolregion N\u00fcrnberg hinaus bekannt und hat ein \u00fcberregionales Einzugsgebiet. F\u00fcr die Di\u00e4tassistenten-Ausbildung kommen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus ganz Bayern und dem \u00f6stlichen Baden-W\u00fcrttemberg nach Neuendettelsau.\nDie Ausbildung schlie\u00dft mit einer staatlichen Pr\u00fcfung ab. Zu Recht d\u00fcrfen sich unsere Absolventen anschlie\u00dfend als \u201eExperten f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Beratung\u201c bezeichnen. Der Beruf des Di\u00e4tassistenten geh\u00f6rt zu den Medizinalfachberufen. Hier sind vor allem Pflichtbewusstsein, exaktes Arbeiten und Zuverl\u00e4ssigkeit gefordert. Aber auch ein gutes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t, da Di\u00e4tassistenten mit vielen Partnern, z. B. \u00c4rzten oder Pflegekr\u00e4ften zusammenarbeiten.\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erhalten am Beruflichen Schulzentrum eine umfangreiche, professionelle Ausbildung in Theorie und Praxis. Nahe gelegene Wohnm\u00f6glichkeiten am L\u00f6he Campus sind vorhanden.\nKontakt\nDiakoneo Berufliches Schulzentrum\nWilhelm-L\u00f6he-Stra\u00dfe 21\n91564 Neuendettelsau\nTel.:\n[+49 9874 8-6385](tel://+49987486385)\nFax: +49 9874 8-6463\nE-Mail:\n[bsz@diakoneo.de](mailto:bsz@diakoneo.de)\nAufnahmevoraussetzungen und Ausbildungsdauer\nF\u00fcr die Aufnahme an unserer Berufsfachschule f\u00fcr Di\u00e4tassistenten am Diakoneo Beruflichen Schulzentrum ist ein mittlerer Schulabschluss bzw. ein Hauptschulabschluss in Verbindung mit einer mindestens zweij\u00e4hrigen Berufsausbildung erforderlich. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gesundheitlich geeignet sein, diesen Beruf sp\u00e4ter auch auszu\u00fcben.\nDie Ausbildung dauert drei Jahre in Vollzeit.\nInteressante und umfangreiche Ausbildungsinhalte\nDer fachtheoretische Teil der Ausbildung liegt schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf den F\u00e4chern\nErn\u00e4hrungspsychologie und -soziologie,\nErn\u00e4hrungswirtschaft,\nDokumentation und Statistik,\nKrankenhausbetriebslehre\naber auch auf den F\u00e4chern Anatomie und Physiologie, Di\u00e4tetik, Koch- und K\u00fcchentechnik sowie Di\u00e4t- und Ern\u00e4hrungsberatung.\nDer Praxisunterricht erfolgt in Kleingruppen und der fachpraktische Teil der Ausbildung in der Regel an einer unserer station\u00e4ren Einrichtungen.\nAusgangspunkt f\u00fcr verschiedene Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten\nF\u00fcr Di\u00e4tassistenten ergeben sich Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten in unterschiedlichen Bereichen, die bei der entsprechenden Berufserfahrung realisiert werden k\u00f6nnen, z. B.\ndie Weiterbildung zum Ern\u00e4hrungsmedizinischen Berater,\nDiabetes-Berater\noder Verpflegungsmanager.\nAuch kann eventuell ein Studium, wie z. B. \u00d6kotrophologie, an einer Fachhochschule aufgenommen werden, wenn die Voraussetzungen vorhanden sind. Wir bieten die Teilnahme an Unterrichtseinheiten in Deutsch, Mathematik und Englisch, die auf die Erg\u00e4nzungspr\u00fcfung zum Erwerb der Fachhochschulreife vorbereiten.\nProjekte und Exkursionen\nAm Beruflichen Schulzentrum bieten wir immer wieder die Teilnahme an spannenden Projekten und interessanten Exkursionen an, sei es ein Projektvormittag zum Thema \u201eEssst\u00f6rungen\u201c im Gesundheitsamt oder der Besuch der K\u00fcche eines Klinikums.\nWohncolleg auf dem L\u00f6he Campus\nWir bieten unseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern verschiedene kosteng\u00fcnstige Wohnm\u00f6glichkeiten im Wohncolleg.\nIhre Bewerbung\nKontakt\nDiakoneo Berufliches Schulzentrum\nWilhelm-L\u00f6he-Stra\u00dfe 21\n91564 Neuendettelsau\nTel.:\n[+49 9874 8-6385](tel://+49987486385)\nFax: +49 9874 8-6463\nE-Mail:\n[bsz@diakoneo.de](mailto:bsz@diakoneo.de)\nDaten & Fakten\nAllgemeine Infos zur Ausbildung, wie Zugangsvoraussetzungen, Dauer und Ziel der Ausbildung, T\u00e4tigkeitsfelder und Karrierem\u00f6glichkeiten finden Sie hier:", "language": null, "image": "https://www.diakoneo.de/fileadmin/default-images/mandant/default-share-image.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/magazin/magazin-diakonie", "/aktuelles", "/spenden-ehrenamt", "/karriere", "/ueber-uns", "/about-us", "/o-nas", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprache", "/ueber-uns-vorgelesen", "/bildung", "/bildung/allgemeinbildende-schulen", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/gymnasium-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/realschule-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/foerderzentren-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ergotherapie-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ota-schule-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/diaetassistent-ausbildung-region-ansbach-in-bayern", "/bildung/ausbildung-pflege", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-nuernberg", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-roth", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwabach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-pflege/sozialpflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/grundschulkindbetreuung-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-kulmbach-bayreuth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-nuernberg", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilpaedagogik-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/kinderpflege-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-gestaltung-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-sozialwesen-region-ansbach", "/bildung/freiwilligendienste-bfd-und-fsj", "/bildung/fort-und-weiterbildung", "/bildung/fort-und-weiterbildung/management-und-persoenlichkeit", "/bildung/fort-und-weiterbildung/pflege-und-soziale-berufe", "/bildung/wohnheime", "/bildung/wohnheime/jugendwohnen-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/wohnen-auf-zeit-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/studentenwohnheim-bamberg", "/bildung/kinderkrippen", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-ansbach", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-fuerth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-heroldsberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-nuernberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-roth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-schwaebisch-hall", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-stein", "/bildung/kindergaerten", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-region-ansbach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-fuerth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-heroldsberg", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-nuernberg", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-roth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwabach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwaebisch-hall", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-stein", "/bildung/kinderhorte", "/kinderhort-ansbach", "/bildung/kinderhorte/horte-nuernberg", "/bildung/kinderhorte/horte-roth", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/fruehfoerderung-region-ansbach", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/sve-region-ansbach", "/karriere/kinder", "/menschen-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/ueber-uns", "/menschen-mit-behinderung/wohnen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-erlangen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/wohnen-fuer-menschen-mit-behinderung-region-dinkelsbuehl", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/zuhause-in-rothenburg", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-weissenburggunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/kinder-mit-behinderung", "/karriere/menschen-mit-behinderung", "/senioren", "/senioren/leitbild", "/senioren/demenzbetreuung", "/senioren/demenzbetreuung/coburg", "/senioren/demenzbetreuung/erlangen", "/senioren/demenzbetreuung/forchheim", "/senioren/demenzbetreuung/demenzbetreuung-neustadt-aisch-bad-windsheim", "/senioren/demenzbetreuung/region-nuernberg", "/senioren/demenzbetreuung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/ansbach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/crailsheim", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/forchtenberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/roth", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwabach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/nuernberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/auszeit-fuer-pflegende-angehoerige-bayern", "/senioren/ambulanter-pflegedienst", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/ambulanter-pflegedienst-ansbach", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/crailsheim", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/forchtenberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/nuernberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/schwaebisch-hall", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/stein", "/senioren/tagespflege", "/senioren/tagespflege/forchheim", "/senioren/tagespflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/tagespflege/region-nuernberg", "/senioren/tagespflege/region-ansbach", "/senioren/tagespflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/ansbach", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/coburg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/crailsheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/erlangen", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/forchheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/nuernberg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/obernzenn", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/pleinfeld", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/rothenburg-o-d-t", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/schwaebisch-hall", "/senioren/betreutes-wohnen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-ansbach", "/senioren/betreutes-wohnen/crailsheim", "/senioren/betreutes-wohnen/erlangen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-nuernberg", "/senioren/betreutes-wohnen/pleinfeld", "/senioren/betreutes-wohnen/region-roth", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften/region-nuernberg", "/senioren/senioren-wgs/senioren-wgs-stein", "/senioren/pflegeheime", "/senioren/pflegeheime/region-ansbach", "/senioren/pflegeheime/region-bad-mergentheim", "/senioren/pflegeheime/coburg", "/senioren/pflegeheime/crailsheim", "/senioren/pflegeheime/erlangen", "/senioren/pflegeheime/forchheim", "/senioren/pflegeheime/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/senioren/pflegeheime/region-nuernberg", "/senioren/pflegeheime/pleinfeld", "/senioren/pflegeheime/region-roth", "/senioren/pflegeheime/rothenburg-o-d-t", "/senioren/pflegeheime/schwaebisch-hall", "/karriere/senioren", "/gesundheit", "/gesundheit/diakonie-krankenhaeuser", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-nuernberg", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-region-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/lungenklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwabach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwaebisch-hall", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-schwaebisch-hall", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/gynaekologie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/perinatalmedizin-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderchirurgie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderheilkunde-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/lungenarzt-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/allgemeinchirurgie-in-neuendettelsau", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/orthopaedie-und-unfallchirurgie-neuendettelsau", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-kinderkrankenpflege-region-schwaebisch-hall", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-palliativversorgung-schwaebisch-hall", "/karriere/kliniken", "/spiritualitaet", "/spiritualitaet/diakonisch-spirituelles-profil", "/spiritualitaet/kirchenbedarf", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/hostien-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/albe-und-talar-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/paramente-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/stola-und-beffchen-kaufen", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-gemeinschaften", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-weiterbildung", "/spiritualitaet/geistliches-leben", "/spiritualitaet/geistliches-leben/einkehrtage-und-pilgerreisen", "/spiritualitaet/geistliches-leben/diakonie-und-spiritualitaet", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gemeinde-st-laurentius", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gruppen-und-kreise", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gottesdienste", "/spiritualitaet/geistliches-leben/nagelkreuzzentrum", "/spiritualitaet/geistliches-leben/kirchenmusik", "/service", "/service/gastronomie", "/service/gastronomie/cafe-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen", "/service/regional-einkaufen/baeckerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/gaertnerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/metzgerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/sozialkaufhaus-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/werkstattlaeden-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/religioese-geschenke-neuendettelsau", "/service/online-bestellen", "/bestellen/werkstattladen-online", "/bestellen/lebkuchen", "/bestellen/wurst-im-glas", "/service/immobilien", "/service/immobilien/wohnung-mieten", "/service/immobilien/gewerbeflaechen-mieten", "/service/fuer-geschaeftspartner", "/wfbm-partner", "/service/fuer-geschaeftspartner/kooperationen", "/service/fuer-geschaeftspartner/auftragsforschung", "/service/bibliothek-zentralarchiv", "#mobile-menu", "/", null, null, "/", "/bildung", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe", null, null, null, null, null, "/bildung/online-bewerbung", null, "tel://+49987486385", "mailto:bsz@diakoneo.de", null, null, null, null, "https://www.bszneuendettelsau.de/", null, "/bildung/online-bewerbung", "/bildung/bewerbungstipps", null, null, "tel://+49987486385", "mailto:bsz@diakoneo.de", null, "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe#c50727", null, "", null, "/tag/schule-bildung", "/magazin/magazin-schulebildung/wie-gelingt-die-digitale-transformation-an-schulen", "/magazin/magazin-schulebildung/wie-gelingt-die-digitale-transformation-an-schulen", "/tag/schule-bildung", "/tag/internationales", "/magazin/magazin-schulebildung/nachhaltigkeit-und-internationale-projekte-an-beruflichen-schulen", "/magazin/magazin-schulebildung/nachhaltigkeit-und-internationale-projekte-an-beruflichen-schulen", "/tag/schule-bildung", "/magazin/ergotherapie-ausbildung-oder-studium", "/magazin/ergotherapie-ausbildung-oder-studium", "/presse/neue-berufsfachschule-fuer-ergotherapie-in-neuendettelsau", "/presse/neue-berufsfachschule-fuer-ergotherapie-in-neuendettelsau", "#", "#", "#", null, null, "", null, "/bildung/wohnheime", null, null, null, null, "", null, "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap", null, "", null, "https://www.instagram.com/diakoneo.karriere/", null, "https://www.facebook.com/diakoneo2019", null, "https://www.youtube.com/channel/UC0k80zXi-kY1ybxQtgrsJuQ", null, null, "", null, "", "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap"]}