{"title": "Biologische Heilmittel Heel GmbH", "author": null, "url": "https://www.presseportal.de/nr/65115", "hostname": "presseportal.de", "description": "Biologische Heilmittel Heel GmbH newsroom: \u2713 Tag der inneren Balance 2018: Arbeiten, wenn andere schlafen?! / Schichtarbeit, Nachtarbeit und die Folgen \u2713 Tag der inneren Balance 2017: Schlaf Dich gesund! / Warum erholsamer Schlaf so wichtig ist \u2713 Tag der inneren Balance 2016 / Schlafmangel schadet der Gesundheit \u2713 Dauerl\u00e4rm erh\u00f6ht das kardiovaskul\u00e4re Risiko - Tag der inneren Balance 2015", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2018-10-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Biologische Heilmittel Heel GmbH\n- Weblinks\n- Apps\n-\nSprache:\nDeutsch\n- Medien:\n- Zeitraum:\n- Zeitraum:Gesamt\n- mehr\n[Tag der inneren Balance 2017: Schlaf Dich gesund! / Warum erholsamer Schlaf so wichtig ist](https://www.presseportal.de/pm/65115/3755838)mehr [Tag der inneren Balance 2016 / Schlafmangel schadet der Gesundheit](https://www.presseportal.de/pm/65115/3451474)mehr [Dauerl\u00e4rm erh\u00f6ht das kardiovaskul\u00e4re Risiko - Tag der inneren Balance 2015](https://www.presseportal.de/pm/65115/3142567)mehr [Tag der inneren Balance 2014: Entspannung ist der K\u00f6nigsweg zu gutem Schlaf](https://www.presseportal.de/pm/65115/2847750)\nBaden-Baden (ots) - Rund f\u00fcnf Millionen Deutsche klagen \u00fcber Ein- und Durchschlafprobleme. Jeder F\u00fcnfte von ihnen leidet zus\u00e4tzlich unter einer schlechten Schlafqualit\u00e4t. Von Schlafst\u00f6rungen und Ersch\u00f6pfung sind doppelt so viele Frauen wie M\u00e4nner betroffen. Frauen greifen auch doppelt so h\u00e4ufig zu chemischen Schlafmitteln - nach Meinung von Experten ein ...mehr\n[Tag der inneren Balance 2013: Ressourcen b\u00fcndeln, Stress begegnen](https://www.presseportal.de/pm/65115/2573186)\nBaden-Baden (ots) - Die meisten Berufst\u00e4tigen f\u00fchren heute ein Leben im Laufschritt. Denn die Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt nehmen an Intensit\u00e4t, Vielfalt und Folgenschwere zu. Das bedeutet f\u00fcr viele Menschen eine erh\u00f6hte Stressbelastung. Der j\u00e4hrlich am 10. Oktober stattfindende \"Tag der inneren Balance\" will das Bewusstsein f\u00fcr die gesundheitlichen Risiken ...mehr\n[Neue App f\u00fcr Arthrose-Patienten (BILD)](https://www.presseportal.de/pm/65115/2403752)mehr [Tag der inneren Balance: Neue Telefonberatung hilft bei der Stressbew\u00e4ltigung](https://www.presseportal.de/pm/65115/2339151)\nBaden-Baden (ots) - Stress am Arbeitsplatz setzt immer mehr Menschen zu. Hohe Arbeitsbelastung, Zeitnot und Termindruck machen den Besch\u00e4ftigten besonders zu schaffen. Wie eine aktuelle Umfrage der GfK ergab, war jeder vierte Stress-Geplagte in Deutschland schon einmal deshalb erkrankt, jeder zehnte davon sogar \u00fcber mehrere Wochen. Mit dem ersten \"Tag der inneren ...mehr\n[Am 10. Oktober 2012 ist der \"Tag der inneren Balance\"](https://www.presseportal.de/pm/65115/2335677)\nBaden-Baden (ots) - 53,3 Millionen Fehltage im Jahr 2010*, rund 27 Milliarden Euro volkswirtschaftliche Kosten** und 38 Prozent aller Fr\u00fchverrentungen wegen psychischer Erkrankungen*** - die Zahlen sind alarmierend. Und dennoch: F\u00fcr viele sind sie zu abstrakt, als dass sie sie mit ihrem eigenen Leben in Verbindung br\u00e4chten. Mit dem k\u00fcnftig j\u00e4hrlich stattfindenden \"Tag der inneren Balance\", der erstmals am 10. Oktober ...mehr\n[Aktuelle GfK-Studie zeigt: Bev\u00f6lkerung setzt auf Hom\u00f6opathie](https://www.presseportal.de/pm/65115/949891)\nBaden-Baden (ots) - Die Hom\u00f6opathie wird immer beliebter. F\u00fcr rund 75 Prozent aller Deutschen ist Hom\u00f6opathie ein fester Begriff - das sind 10 Prozent mehr als noch vor einem Jahrzehnt. Heute sind 80 Prozent der Frauen und zwei Drittel aller M\u00e4nner mit dieser Therapieform vertraut. Das ist das Ergebnis einer aktuellen repr\u00e4sentativen Umfrage (1), die vom ...mehr\n[Gesundheitsministerin bei Heel in Baden-Baden / Nach Aufnahme der Arzneimittel der besonderen Therapierichtungen als GKV-Wahlleistung begr\u00fc\u00dft Hom\u00f6opathika-Hersteller Ministerin Ulla Schmidt](https://www.presseportal.de/pm/65115/937439)\nBaden-Baden (ots) - Auf Einladung der Firma Heel hat die Bundesministerin f\u00fcr Gesundheit, Ulla Schmidt, das Arzneimittel- unternehmen in Baden-Baden besucht. Im Mittelpunkt der Begegnung stand ein intensiver Meinungsaustausch zwischen der Ministerin und Repr\u00e4sentanten von Heel. Das Unternehmen geh\u00f6rt ...mehr", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "#", "/abo#info", "http://www.heel.de", "http://www.heel.de", "https://itunes.apple.com/de/app/id578233948?mt=8&affId=1744357", "https://www.presseportal.de/rss/pm_65115.rss2?langid=1", "/nr/65115", "/nr/65115/bild", null, null, null, null, null, null, null, "https://www.presseportal.de/pm/65115/4083101", "https://www.presseportal.de/pm/65115/3755838", "https://www.presseportal.de/pm/65115/3451474", "https://www.presseportal.de/pm/65115/3142567", "https://www.presseportal.de/pm/65115/2847750", "https://www.presseportal.de/pm/65115/2573186", "https://www.presseportal.de/pm/65115/2403752", "https://www.presseportal.de/pm/65115/2339151", "https://www.presseportal.de/pm/65115/2335677", "https://www.presseportal.de/pm/65115/949891", "https://www.presseportal.de/pm/65115/937439", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}