{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "sc4df16237fffeb87.jimcontent.com/download/version/1667547958/module/14347878327/name/035_D_Millefolia_Bulletin_Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Sie bieten in der Klinik Arlesheim \nbzw. im Paramed-Ambulatorium in Baar Post- und Long-Covid-Sprech -\nstunden mit integrativmedizinischem Ansatz. Weshalb?Feldhaus: Vor anderthalb Jahren f\u00fchrten wir in Baar eine Covid-Sprechstunde ein, seit etwa einem halben Jahr sehe ich vermehrt Long- und Post-Covid-F\u00e4lle. Die Entwicklung ist nicht verwunderlich, man kennt diese auch von anderen Infek-tionen wie mit dem Epstein-Barr-Virus. Nur wurde bisher kaum dar\u00fcber gespro-chen. Wir m\u00f6chten den Patienten sagen: \u00abLeute, ihr k\u00f6nnt euch melden. Man kann \netwas dagegen tun. Es ist nicht Schicksal!\u00bb\nP\u00f6chtrager: Covid-19 r\u00fcckte postvirale \nErsch\u00f6pfungssyndrome, wie wir das auch bei anderen Infektionskrankheiten ken -\nnen, in den Fokus der Medizin. W\u00e4hrend der ersten Corona-Welle behandelten wir station\u00e4r \u00fcber 450 akute Corona-Patienten. \nWir sahen, dass Corona mit dem Abklin-gen der akuten Infektion in vielen F\u00e4llen noch nicht zu Ende ist. Unser therapeu-tisches Team, bestehend aus P\ufb02egefach-personen, \u00c4rzten und Therapeuten, ent-wickelte ein Therapiekonzept f\u00fcr Long- und Post-Covid und ist laufend dabei, dieses mit jeder neuen Erfahrung wei-terzuent wickeln. Wie ist Long- und Post-Covid de\ufb01niert?P\u00f6chtrager: Dauern Covid-Symptome vier bis zw\u00f6lf Wochen nach dem positiven Covid-19-Test an oder kommen neue Symptome hinzu, die nicht durch andere Ursachen zu erkl\u00e4ren sind, spricht man von Long-Covid, danach wird es zu Post-Covid. Dies besagen die Leitlinien der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaft-lichen Medizinischen Fachgesellschaften AWMF. Was sich bei den meisten Patien-ten zeigt, ist eine grosse Ersch\u00f6pfung. Oft begleitet von Schlafst\u00f6rungen, kognitiven Einschr\u00e4nkungen, St\u00f6rungen der Sinnes-wahrnehmung und Kopfschmerzen. Oder es bestehen Beschwerden im Herz-Kreis-lauf- und Lungensystem wie Atemnot, Reizhusten, Herzrasen oder Herzstolpern. Andere leiden mehr an Verdauungsbe-schwerden und Muskelschmerzen.Im Gespr\u00e4ch mit Dr. med. Severin P\u00f6chtrager und Dr. med. Simon Feldhaus\nNeue Perspektiven \nbei Folgen von Covid\nIntegrativmedizinische Behandlungsans\u00e4tze zeigen sich beim \nLong- und Post-Covid-Syndrom als besonders erfolgversprechend. Im Interview geben Dr. med. Simon Feldhaus und Dr. med. Severin P\u00f6chtrager Einblick in ihr vielschichtiges Therapiespektrum.Dr. med. Severin P\u00f6chtrager, Leitender Arzt der Klinik Arlesheim. Dr. med. Simon Feldhaus, Chefarzt der Paramed-Gruppe.\n/uni261BEdith Graf-Litscher,\nNationalr\u00e4tin, Pr\u00e4sidentin DakomedEditorial\nLiebe Leserinnen, \nliebe Leser \nEtwa jede f\u00fcnfte erwachsene Person \nleidet an Langzeitfolgen nach einer Covid-19-Infektion. Auch Kinder und Jugendliche sind betro\ufb00en und kennen Symptome wie beispielsweise Kurz-atmigkeit, Ersch\u00f6pfung, Gelenkschmer-zen oder Konzentrationsschwierigkeiten. Der Bund will sicherstellen, dass Menschen mit einer Post-Covid-Erkran-kung angemessen behandelt werden. Bereits vor einem Jahr hatten wir den Antrag gestellt, Fachpersonen der Komplement\u00e4rmedizin einzubeziehen. \nNun wurde der Dakomed eingeladen, \nin der Begleitgruppe Langzeitfolgen Covid-19 mitzuarbeiten. Dies freut uns sehr. Denn die Komplement\u00e4rmedizin kennt vielversprechende Therapieans\u00e4tze f\u00fcr die Behandlung von Long-Covid- Symptomen.\n\u00c4rgerlich sind zwei Vorst\u00f6sse von \nNationalrat Philippe Nantermod. Der Walliser FDP-Politiker fordert den Ausschluss der Hom\u00f6opathie aus der Grundversicherung. Und er will, dass der Bundesrat die Wirksamkeit, die Zweck-m\u00e4ssigkeit und die Wirtschaftlichkeit der \u00e4rztlichen Komplement\u00e4rmedizin erneut \u00fcberpr\u00fcft. Im Bundeshaus setze ich mich mit aller Kraft f\u00fcr den Erhalt der \u00e4rztlichen Komplement\u00e4rmedizin in der Grundversicherung ein. Ein erstes Etappenziel ist bereits erreicht: Der Bundesrat steht hinter unseren Anliegen und beantragt die Ablehnung beider Vorst\u00f6sse. Mit Ihrer Unterst\u00fctzung werden wir auch die Abstimmung im Parlament gewinnen.\n\u00abIm Bundeshaus \nsetze ich mich mit aller Kraft f\u00fcr den Erhalt der \u00e4rztlichen Komple-ment\u00e4rmedizin in der Grundver -\nsicherung ein.\u00bb \n\u00abLong- und Post-Covid ist nicht Schicksal. Es ist behandelbar.\u00bb \nDr. med. Simon Feldhauswww.millefolia.ch Eine Publikation des Dachverbands Komplement\u00e4rmedizinBulletin 35\nFr\u00fchling/\nSommer 2022\n035_D_millefolia_newsletter_fz.indd   1 03.05.22   08:47Prostatabeschwerden\nnat\u00fcrlich behandeln\nWas hilft und welches sind die\nbesten Vorsorgemassnahmen?\nDas Schweizer Newsportal f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin www.\nmille folia\n .chEntdecken Sie unser Online-Newsportal www.millefolia.chFeldhaus: Ich ordne die Symptome drei \nHauptebenen zu: Geschmacks- und Ge-ruchsverlust und -ver\u00e4nderungen. M\u00fcdig-keit und damit verbunden eine Leistungs-minderung. Die dritte Ebene sind Symp-tome des vegetativen Nervensystems.\nWas kann die Integrativmedizin \nbewirken?Feldhaus: Die Therapiekonzepte sind indi-viduell an den Patienten angepasst und folgen auf eine umfassende Anamnese und Labor-Diagnostik. Mit beispielsweise der Ozontherapie, einem Eigenblutverfah-ren, k\u00f6nnen wir den K\u00f6rper in seiner Ganzheit wieder ins Funktionieren brin-gen. Mit der orthomolekularen Medizin gehen wir das Mikron\u00e4hrsto\ufb00  de\ufb01  zit an. Wenn die Darm\ufb02  ora gest\u00f6rt ist, helfen Pro- und Pr\u00e4biotika. Steht das vegetative Nervensystem im Vordergrund, arbeiten wir mit dem K\u00f6rper, zum Beispiel mit  craniosacraler Osteopathie oder Atem  -the rapie. Je nach Patienten verwenden \nwir auch Hom\u00f6opathie und Phytotherapie. \nWir nutzen beispielsweise die Mistel zur Energie- und W\u00e4rmesteigerung.\nHerr P\u00f6chtrager, in Ihrem Therapie-\nkonzept nimmt die Mistel eine zentrale Rolle ein. Was kann sie?\nP\u00f6chtrager: Mit der Misteltherapie k\u00f6nnen \nwir auf den W\u00e4rmeorganismus und so-mit auf das Immunsystem des Menschen wirken. Damit scha\ufb00  en wir therapeutisch \neine akute Entz\u00fcndungsreaktion und  ge-\nben dem K\u00f6rper erneut die M\u00f6glichkeit, die Viruspersistenz, also zur\u00fcckbleibende Viruspartikel, zu \u00fcberwinden. Die Virus-persistenz wird als eine von drei m\u00f6g-lichen Ursachen f\u00fcr die Entstehung von Long- und Post-Covid-Syndromen dis-kutiert.\nIst eine solche Behandlung nicht \nauch riskant?P\u00f6chtrager: Fieber ist stark antibakteriell und antiviral wirksam und ein kr\u00e4ftiger Impuls f\u00fcr unser Immunsystem. In der Dr. med. Severin P\u00f6chtrager\nP\u00f6chtrager ist Leitender Arzt Innere Medizin der Klinik Arlesheim. \nEr studierte in Wien Humanmedizin, ist Facharzt f\u00fcr Allgemeine Innere Medizin und absolvierte an der Eugen-Kolisko-Akademie in Filderstadt die Anthropo-sophische \u00c4rzteausbildung. \u00abF\u00fcr mich ist die Anthroposophische Medizin eine sehr zuk\u00fcnftige Medizin. Sie nimmt den Menschen in seiner Viel schichtig-keit wahr.\u00bb\nDr. med. Simon Feldhaus\nFeldhaus ist Chefarzt der Paramed-Gruppe und leitet das Ambulatorium in Baar. Er studierte in Homburg/Saar Humanmedizin, verf\u00fcgt \u00fcber einen Facharzttitel in Allgemeinmedizin, F\u00e4higkeitsausweise in Schmerztherapie und Phytotherapie und ist diplomierter Heilpraktiker und TCM-Therapeut. \u00abAm Ende des Tages gilt nur, was f\u00fcr den Patienten am besten ist. Philosophiefrei.\u00bb\nBegleitgruppe \u00abLong-Covid\u00bb\nDie Covid-19-Taskforce des Bundes wurde beauftragt, die Behandlung und Rehabilitation von Menschen mit Covid-19-Langzeitfolgen sicherzustellen, und hat dazu eine Begleitgruppe \u00abLong-Covid\u00bb konstituiert. Dr. med. Gisela Etter, Dakomed-Vorstandsmitglied und Pr\u00e4sidentin der UNION schweizerischer komplement\u00e4r medizinischer \u00c4rzteorganisationen, vertritt den Dakomed in der Begleitgruppe. Sie setzt sich f\u00fcr die ganzheitlichen Ans\u00e4tze der integrativen Medizin und die Zusammenarbeit verschiedener Berufsgruppen (\u00c4rzteschaft, Therapeutinnen und Therapeuten, P\ufb02  egefachpersonen) ein. Die Begleitgruppe erstellt mittels ver tie fender Expertengespr\u00e4che eine Bestandesaufnahme der aktuellen Versorgung. Zudem sollen eine gemeinsame Wissensbasis und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis der Behandlung und Rehabilitation von Langzeit -folgen nach einer Covid-19-Infektion gescha\ufb00  en werden. Klinik Arlesheim haben wir viel Erfah-\nrung mit Misteltherapie und Mistel\ufb01  eber-therapie. Nicht f\u00fcr jeden kommt sie in frage, wir kl\u00e4ren unsere Patientinnen und Patienten ausf\u00fchrlich auf. Die Mistel-\ufb01  ebertherapie birgt wenig Risiko, wenn man die Patientinnen und Patienten p\ufb02  e-gerisch und \u00e4rztlich gut au/f_k  l\u00e4rt und the-rapeutisch begleitet. So f\u00fchrt der W\u00e4rme-impuls in der Regel zu einer k\u00f6rperlichen und seelischen Erfrischung und Kr\u00e4fti-gung. Die station\u00e4re Therapie ist einer der drei Pfeiler des Therapiekonzepts in der Klinik Arlesheim. Die beiden anderen be-ruhen auf der Anpassung des Lebensstils und auf einer integrativen, ambulanten Therapie, die allopathische und anthropo-sophische Medikamente, \u00e4ussere Anwen-dungen und rhythmische Massage, Kunst- und Bewegungstherapien umfasst. \nWelche Erfolge erzielen die \nBehandlungsans\u00e4tze?Feldhaus: Etwa zwei Drittel der Patienten erfahren nach zwei bis drei Monaten eine deutliche Besserung. Aber wir m\u00fcssen ehrlich sein, es gibt noch keine Langzeit-erfahrung mit Post-Covid. Mit dem integ-\nrativen Ansatz ist es uns aber m\u00f6glich, den \nPatienten auf mehreren Ebenen zu helfen. \nP\u00f6chtrager: In den Long- und Post- \nCovid-Sprechstunden sch\u00e4tzen es die Pa- ti entinnen sehr, dass sie ein Gegen\u00fcber haben, das sich mit dieser Erkrankung auseinandergesetzt hat und die Patienten versteht. Wir sagen ihnen: \u00abDie Erkran-kung ist schwer, langwierig, aber es wird in der Regel wieder gut.\u00bb Die Patienten erhalten wieder eine Perspektive. Aber es braucht Geduld. Die allermeisten erfah-ren durch die Behandlung aber eine Bes-serung.\nKann man Post-Covid nicht \neinfach aussitzen?\nFeldhaus: Ein Post-Covid-Syndrom schr\u00e4nkt\ndie Lebensqualit\u00e4t stark ein. Ohne Thera-pie werden die Symptome noch l\u00e4nger fortbestehen. \u00dcbrigens sehe ich auch viele Post-Impf-Covid-F\u00e4lle. W\u00fcrden akute In-fektionen, so bin ich \u00fcberzeugt, h\u00e4u\ufb01  ger behandelt, liessen sich viele langwierige Post-Covid-Erkrankungen vermeiden.\nWas kann man selbst bei einer \nErkrankung mit Long-/Post-Covid tun?P\u00f6chtrager: Gerade gestalten wir einen Flyer dazu, um die Selbstwirksamkeit in dieser Erkrankung zu steigern. Wesent-lich ist die St\u00e4rkung der Gesundungs-kr\u00e4fte. Dazu geh\u00f6rt: Rhythmus im Alltag und Pausen zu p\ufb02  egen. Regelm\u00e4ssige Be-wegung mit ausreichend Licht und Sonne. Gesunde Ern\u00e4hrung mit Nahrungsmit-teln, die die Diversit\u00e4t des Mikrobioms  f\u00f6rdern. Zudem gilt: ausreichend Schlaf, kein Alkohol, keine Zigaretten, wenig Zucker. Es ist zudem wichtig, soziale Kon-takte zu p\ufb02  egen und sich in innerer Ruhe und Achtsamkeit zu \u00fcben.\nFeldhaus: Grundlegend ist auch, die \nBelastung des K\u00f6rpers an seine F\u00e4higkei-ten anzupassen und Grenzen, die der  K\u00f6rper setzt, zu respektieren. Daneben sollte man alles tun, um die regenerativen Seiten des K\u00f6rpers zu st\u00e4rken. W\u00e4rmende \nLebensmittel geben Energie. Alles, was der \nLeber guttut, hilft. Also Bittersto\ufb00  e wie Chicor\u00e9e zu sich zu nehmen oder Leber-wickel anzuwenden. Eine eher fett- und eiweissbasierte Ern\u00e4hrung ist f\u00f6rdernd. Auch ich m\u00f6chte dazu aufrufen, nicht zu z\u00f6gern, sich \u00e4rztliche Unterst\u00fctzung zu suchen. Mein Eindruck ist: Je l\u00e4nger das \nSyndrom andauert, desto schwieriger wird \ndie Behandlung.\nIst die integrative Medizin bei \ndiesem Syndrom im Vorteil?P\u00f6chtrager: Auch die Integrativmedizin hat zu dieser Erkrankung kein abschlies-\nsendes Wissen und lernt mit jedem behan-\ndelten Patienten neu dazu. Post-Covid ist ein Cham\u00e4leon mit vielen Facetten, das nicht von einem einzigen Spezialisten behandelt werden kann. Es braucht neben \u00c4rzten auch Therapeuten, die P\ufb02  ege und den Patienten selbst.\nFeldhaus: Die Schulmedizin hat klar \nihre St\u00e4rken, aber auch Grenzen. Mit kom-plement\u00e4rmedizinischen Ans\u00e4tzen kann ich diese Grenzen verschieben. Es ist f\u00fcr mich immer ein Und, nicht ein Oder. Ob Long- und Post-Covid oder etwas anderes: Am Ende des Tages behandeln wir nicht eine Krankheit, sondern individuell den Menschen. \nInterview: Tanya Karrer\n\u00abFieber ist stark \nantibakteriell und antiviral wirksam und ein kr\u00e4ftiger Impuls f\u00fcr unser Immunsystem.\u00bb \nDr. med. Severin P\u00f6chtrager\nWas hilft bei R\u00fccken- und \nNackenschmerzen?\nKomplement\u00e4rtherapie \nbei Fehlhaltungen \nDas Schweizer Newsportal f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin www.\nmille folia\n .chEntdecken Sie unser Online-Newsportal www.millefolia.ch\nWas sind \nLong- und Post-Covid?\nLong-Covid: Beschwerden, \ndie l\u00e4nger als vier Wochen nach Infektion auftreten oder fortbestehen.\nPost-Covid: Beschwerden, \ndie l\u00e4nger als zw\u00f6lf Wochen nach Infektion auftreten oder fortbestehen.\n035_D_millefolia_newsletter_fz.indd   2 03.05.22   08:47\u00abEs ist bekannt, dass die Wirksamkeit \nverschiedener Behandlungsmethoden der Komplement\u00e4rmedizin wissenschaftlich nicht nachgewiesen werden kann\u00bb, argu-mentiert der FDP-Nationalrat Philippe \nNantermod in seinem Postulat vom 15. De-\nzember 2021, wo er eine Evaluation der \nKomplement\u00e4rmedizin fordert \u2013 zehn Jah-\nre nach der Aufnahme der komplement\u00e4r-medizinischen Behandlungsmethoden in den Leistungskatalog der obligatorischen Krankenp\ufb02egeversicherung OKP. Weiter verlangt der Walliser Volksvertreter in seiner am gleichen Tag eingereichten Motion, dass \u00e4rztliche Leistungen wie etwa die Hom\u00f6opathie, deren Wirksam-keit sich nicht wissenschaftlich belegen l\u00e4sst, nicht mehr \u00fcber die Grundversiche-rung verg\u00fctet werden. \u00abMit den Kranken-kassenpr\u00e4mien werden jedes Jahr Leis-tungen \ufb01nanziert, die \u2013 abgesehen von der \u00dcberzeugung der Patientinnen und Pati-enten, dass sie wirksam sind \u2013 keinen medizinischen Mehrwert bieten\u00bb, kriti-siert Philippe Nantermod.\nTiefe Bruttoleistungskosten\nDie beiden Vorst\u00f6sse des Walliser Natio-nalrates stellen die Wirksamkeit und die Wirtschaftlichkeit der Komplement\u00e4rme-dizin infrage. Zu Recht? Bei der Frage der Wirtschaftlichkeit zeigt sich in der Statis-tik 2020 des Bundesamtes f\u00fcr Gesundheit BAG ein anderes Bild: Dort belaufen sich \ndie Bruttoleistungen der Versicherer in der \nOKP bei der Komplement\u00e4rmedizin im Jahr 2020 auf 18 Millionen Franken und sind somit im vernachl\u00e4ssigbaren Pro-mille bereich. Zum Vergleich: Bei den \u00c4rz-\nten beispielsweise betragen die j\u00e4hrlichen Bruttoleistungen 7,6 Milliarden, bei den Medikamenten 2,25 und bei der Physio-therapie 1,15 Milliarden Franken. Die Kos-ten der Komplement\u00e4rmedizin zeigen seit 2017 gem\u00e4ss BAG-Statistik eine weitge-hend gleichbleibende Entwicklung, w\u00e4h -\nrend in den meisten anderen Kostengrup-pen ein Kostenanstieg zu verzeichnen war.\nGrosse Beliebtheit in der Bev\u00f6lkerung\nNicht dem Bild, das Philippe Nantermod in seinen beiden Vorst\u00f6ssen zeichnet, ent -\nsprechen auch das Ansehen und die Beliebtheit der Komplement\u00e4rmedizin in der Bev\u00f6lkerung. Eine Umfrage des Erfah-rungsmedizinischen Registers EMR zeigt auf, dass zwei von drei Personen in der Schweiz Komplement\u00e4rmedizin nutzen. Die Mehrheit der genutzten Behandlun-gen wurde von den befragten Personen als erfolgreich und wirksam empfunden.\nDie St\u00e4rke der Komplement\u00e4rmedizin \nliegt in der individuellen, personenbezo-genen Behandlung, betont Edith Graf-Litscher, Nationalr\u00e4tin und Pr\u00e4sidentin des Dachverbandes Komplement\u00e4rmedi-zin Dakomed. \u00abF\u00fcr den Nachweis der Wirksamkeit der individualisierten The-rapien der Komplement\u00e4rmedizin braucht es daher andere Studien als diejenigen, \nbei denen die Abgabe des gleichen Medika-\nments an eine grosse Anzahl Menschen getestet wird. Leider fehlen uns die Gelder f\u00fcr die entsprechende Forschung. Um den Verfassungsvertrag umzusetzen, wurde die \u00e4rztliche Komplement\u00e4rmedizin dem Vertrauensprinzip unterstellt, das de facto generell f\u00fcr die Hausarztmedizin gilt\u00bb, so Edith Graf-Litscher.Der Dakomed setzt sich seit Jahren daf\u00fcr ein, der Komplement\u00e4rmedizin politisch den R\u00fccken zu st\u00e4rken. \u00abUnsere Aufgabe ist es, die integrative Medizin und damit verbunden ein konstruktives Miteinander von Komplement\u00e4r- und Schulmedizin zum Wohle der Patientin und des Patien-ten zu st\u00e4rken\u00bb, erkl\u00e4rt Edith Graf-Litscher. So leistet der Verband viel poli-tische Hintergrundarbeit, indem er die Verwaltung und die Politik mit Fakten und Argumentarien bedient.\nText: Fabrice M\u00fcllerWertvolle Hintergrundarbeit\nDakomed entkr\u00e4ftet\nNantermod-Vorst\u00f6sse\nWiederkehrend ger\u00e4t die Komplement\u00e4rmedizin auf politischer Ebene\nins Kreuzfeuer und wird hinterfragt \u2013 j\u00fcngst durch zwei Vorst\u00f6sse des Nationalrates Philippe Nantermod. Dabei ist sie in der Bev\u00f6lkerung beliebter denn je. Der Dakomed leistet als Dachverband wertvolle Hintergrundarbeit.\nNationalr\u00e4tin Edith Graf-Litscher leistet wertvolle politische Hintergrundarbeit.\nBuchtipp\nNaturheilkunde \nbei Post-Covid\nEine langwierige Genesungszeit oder an-\nhaltende Beschwerden wie Ersch\u00f6pfung und Kurzatmigkeit nach einer durchge-machten Virusinfektion k\u00f6nnen sehr be-lastend sein. Dieser Ratgeber zeigt auf, \nwas die Naturheilkunde als Unter st\u00fctzung \nbei Post-Covid-Symptomen bieten kann, und hilft dabei, mit Stress und \u00c4ngsten nach einer Covid-19-Infektion besser um-zugehen.\n\u00abPost-Covid. Selbsthilfe bei postviralen \nBeschwerden\u00bb, Thomas Rampp und Annette Kerckho\ufb00, 124 Seiten, Kvc Verlag 2021, ISBN 978-3-96562-049-0Studienergebnisse \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung \nnutzt Komplement\u00e4rmedizin \nDie Nachfrage nach komple-\nment\u00e4rmedizinischen Angeboten \nbleibt sehr hoch. Eine repr\u00e4sen-tative Bev\u00f6lkerungs umfrage \ndes Erfahrungsmedizinischen Registers EMR zeigt auf, dass zwei von drei Personen in der Schweiz Komplement\u00e4rmedizin nutzen und \u00fcberzeugt davon sind, dass die Komplement\u00e4rmedizin die konventionelle Medizin gut erg\u00e4nzt.\nSowohl die vielf\u00e4ltigen Einsatzm\u00f6glich-\nkeiten der Komplement\u00e4rmedizin als auch \ndie breite Palette an Methoden werden von \nder Bev\u00f6lkerung sehr gesch\u00e4tzt. Die Be-fragten haben insgesamt 91 verschiedene Beschwerden genannt, die mit Komple-ment\u00e4rmedizin behandelt wurden, und rund 74 verschiedene Methoden. \nDie Behandlungen erfolgen mehrheit-\nlich (63 Prozent) durch Therapeutinnen und Therapeuten. Jede f\u00fcnfte komple-ment\u00e4rmedizinische Behandlung wird durch eine \u00c4rztin oder einen Arzt durch-gef\u00fchrt. Rund ein Viertel der Nutzerinnen und Nutzer nehmen nat\u00fcrliche Arznei-mittel ein (Selbstmedikation) und lassen sich hierbei von Gesundheitsfachpersonen zum Beispiel in Apotheken oder Drogerien beraten.\nKomplement\u00e4rmedizin \nwird bevorzugtDie Komplement\u00e4rmedizin geniesst einen hohen Stellenwert bei der Bev\u00f6lkerung. Ein Viertel der Befragten zieht sie, wann immer m\u00f6glich, der Schulmedizin vor. \u00abDas ist insofern erfreulich, als die Erfah-rungsmedizin in der Tat nicht prim\u00e4r der Symptombek\u00e4mpfung dient, sondern auf eine Behandlung des Menschen, einer bestimmten Person in einer spezi\ufb01schen Situation abzielt\u00bb, freut sich Fran\u00e7oise Lebet, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin EMR und Auf-traggeberin der Studie. \u00abKomplement\u00e4r-medizin bezieht nicht nur physische, son -\ndern auch emotionale und psychosoziale Aspekte mit ein.\u00bb \nGem\u00e4ss der Umfrage erweist sich Kom-\nplement\u00e4rmedizin f\u00fcr die grosse Mehrheit \nals sinnvoll. Gut die H\u00e4lfte der Behandlun-\ngen erfolgte gar ohne erg\u00e4nzende Behand-lung. Dies zeigt sich auch in der hohen Zufriedenheit mit den Behandlungen: Die meisten wollen sie auch als gesundheits-f\u00f6rdernde Massnahmen weiterf\u00fchren.\nMehr als nur die Behandlung \nder BeschwerdenDie Mehrheit der genutzten Behandlungen wurde von den befragten Personen als er-\nfolgreich und wirksam empfunden. 87 Pro-\nzent der Behandelten haben angegeben, \nvon weiteren positiven Wirkungen zu pro -\n\ufb01tieren, zum Beispiel ein allgemein ver-besserter Gesundheitszustand oder mehr Entspannung. Die Ergebnisse der Befra-gung best\u00e4tigen, dass die Komplemen-t\u00e4rmedizin einen ganzheitlichen Thera-pieansatz verfolgt. Sie wirkt nachhaltig, gesundheitsf\u00f6rdernd und st\u00e4rkt die Resi-lienz.\nLink zur Studie: KAM-Barometer 2021, \nwww.emr.ch/kam-barometer\n\u00abUnsere Auf-\ngabe ist es, ein konstruktives Miteinander von Komplement\u00e4r- und Schulmedizin zu st\u00e4rken.\u00bb \nEdith Graf-Litscher\n035_D_millefolia_newsletter_fz.indd   3 03.05.22   08:47Komplement\u00e4rtherapie tut der Psyche gut\nPsychosoziale Beratung \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche\nDie psychische Belastung hat \nseit Beginn der Pandemie zu -ge nommen. Besonders Kinder und Jugendliche leiden vermehrt unter Angstzust\u00e4nden, Stress oder di\ufb00  usen k\u00f6rperlichen Symptomen: Betro\ufb00  enen kann eine psycho-soziale Beratung in Kombination mit Komplement\u00e4rtherapie weiterhelfen.\nEine psychosoziale Beratung \ufb01  ndet in \nForm von Gespr\u00e4chen statt. Sie richtet sich \nan Menschen, die vor\u00fcbergehend Unter-st\u00fctzung ben\u00f6tigen und gesund sind. Die beratende Person h\u00f6rt zu, gibt den Klien-\ntinnen und Klienten Raum, erforscht, wel-\nche Ressourcen vorhanden sind, und sucht \nmit ihnen nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten. Dies tut sie in Absprache mit anderen Beteiligten wie Haus\u00e4rzt:innen, Schul-psycholog:innen oder Psychiater:innen.\nCarmen Kaiser ist Beraterin im psy-\nchosozialen Bereich mit eidgen\u00f6ssischem \nDiplom, Vorstandsmitglied bei der Schwei-\nzerischen Gesellschaft f\u00fcr Beratung SGfB und hat einen Abschluss als Kinesiologin. In ihrer psychosozialen Beratung setzt sie oft Kinesiologie oder andere Formen der K\u00f6rperwahrnehmung ein.\n22 anerkannte Methoden der \nKomplement\u00e4rtherapieKinesiologie ist eine von 22 Methoden, die \nvon der Organisation der Arbeitswelt Kom-\nplement\u00e4rTherapie OdA KT anerkannt sind. Weitere Methoden sind etwa Atem-therapie, Faszientherapie oder Shiatsu.\nGanzheitlichere Beratung \nCarmen Kaiser ist davon \u00fcberzeugt, dass die Kombination von psychosozialer Be ra-tung mit der Komplement\u00e4rtherapie ein Plus f\u00fcr die Klientinnen und Klienten ist. \u00abDie Methoden der Komplement\u00e4r thera-pie fokussieren auf den K\u00f6rper. Das macht sie zu einer guten Erg\u00e4nzung zur psycho-sozialen Beratung, die sich an den Geist \nrichtet. Verbindet man beides, ist die Bera-\ntung ganzheitlicher, denn sie bringt Geist und K\u00f6rper in Harmonie.\u00bb\nDas \u00e4ussere sich konkret darin, dass \n\u00fcber den K\u00f6rper Verborgenes ins Bewusst-sein gelangen k\u00f6nne. Beispiele daf\u00fcr sind \n\u00c4ngste, Stress oder limitierende Glaubens-\ns\u00e4tze. \u00abDie Bewusstmachung allein ver\u00e4n-\ndert f\u00fcr den Klienten oder die Klientin bereits sehr viel, und sie werden o\ufb00  en f\u00fcr L\u00f6sungen.\u00bb Meist w\u00fcssten die Betro\ufb00  enen sogar selbst, was ihnen im konkreten Fall helfen w\u00fcrde.\nMehr Anfragen f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche In ihrer Praxis in Wetzikon empf\u00e4ngt  Carmen Kaiser auch Kinder und Jugend-liche. Falls sie dies w\u00fcnschen, begleitet sie ein Elternteil. Seit dem Ausbruch der Pandemie h\u00e4tten die Beratungsanfragen zugenommen. \u00abIch betreue viele Kinder mit tief sitzenden \u00c4ngsten. Manche ha-\nben Angst, dass das Grossmami stirbt, und \nk\u00f6nnen wegen der Verlustangst nicht mehr richtig schlafen. Andere leiden an Kon\ufb02  ikten im Elternhaus, die durch die Pandemie zugenommen haben. Wieder andere werden in der Schule wegen ihres Impfstatus gemobbt.\u00bb Andere Anliegen sind unabh\u00e4ngig von der Pandemie. Zu Carmen Kaiser kommen etwa Kinder und Jugendliche, die sich nicht am Unterricht beteiligen, an di\ufb00  usen k\u00f6rperlichen Sym-ptomen wie Bauchweh leiden oder von \nZukunfts\u00e4ngsten geplagt werden, was sich \netwa bei der Lehrstellensuche manifes-tieren kann.\nNiederschwellig und pr\u00e4ventiv \nWie viele Sitzungen ben\u00f6tigt werden, bis die Probleme erkannt und die L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten o\ufb00  engelegt sind, ist gem\u00e4ss \nCarmen Kaiser sehr unterschiedlich. In vielen F\u00e4llen reichten drei bis sechs aus, manchmal brauche es zehn bis zw\u00f6lf. In jedem Fall aber sei die psychosoziale Be-ratung auf die Kurzzeitbegleitung von gesunden Menschen ausgerichtet.\nJe fr\u00fcher sich Menschen beraten las-\nsen, desto besser, ist Carmen Kaiser \u00fcber-zeugt: \u00abDie psychosoziale Beratung in \nKombination mit einer Komplement\u00e4rthe-\nrapie bietet niederschwellige Unterst\u00fct-zung und kann gerade in einem fr\u00fchen Stadium pr\u00e4ventiv wirken.\u00bb Sie k\u00f6nne zudem Psychotherapeutinnen und Psych-iater entlasten, damit diese mehr Res-sourcen haben f\u00fcr Menschen mit Krank-heitsbildern, die eine Diagnose erfordern.\nText: Karin Meier\nWeitere Informationen: \nSwiss Corona Stress Study 2021 der Universit\u00e4t Basel: www.coronastress.chWir danken \nf\u00fcr Ihre Spende!\nIhr Beitrag erm\u00f6glicht es uns, die \nInteressen der Patientinnen und \nPatienten, die sich komplement\u00e4r-\nmedizinisch behandeln lassen, \ngegen\u00fcber der Politik und den \nBeh\u00f6rden zu vertreten.\nIBAN Postkonto: \nCH87 0900 0000 7009 0700 0\nJetzt bequem mit\nTWINT spenden\nScannen Sie den QR-Code mit \nIhrer TWINT-App, geben Sie den\ngew\u00fcnschten Betrag ein und\nbest\u00e4tigen Sie die Zahlung.Engagement\nWir k\u00e4mpfen f\u00fcr \ndie Anerkennung der Komplemen-t\u00e4rmedizin!\nDer Dachverband Komplement\u00e4rmedi-\nzin tr\u00e4gt als B\u00fcrgerbewegung den histo-\nrischen Abstimmungserfolg vom 17. Mai \n2009 weiter. Da hinter dem Dachverband \nkeine \ufb01  nanzstarke Pharmaindustrie \nsteht, sind wir auf Ihre Spende angewie-\nsen. Die Komplement\u00e4rmedizin braucht \neine starke Stimme. Dank Ihrer Unter-st\u00fctzung k\u00f6nnen wir uns f\u00fcr eine bes-sere Veran kerung der komplement\u00e4r-medizinischen Methoden im Schweizer Gesundheitswesen einsetzen.\nMitglieder anthrosana \u2013 Verein f\u00fcr anthroposophisch erweitertes Heilwesen | F\u00f6rderverein Anthroposophische Medizin | In\ufb01  rmi\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es en \nm\u00e9decines alternatives et compl\u00e9mentaires ISMAC | integrative-kliniken.ch | NVS Natur\u00e4rzte Vereinigung Schweiz | Organisation der Arbeitswelt Alternativ-\nmedizin OdA AM | Organisation der Arbeitswelt Komplement\u00e4rTherapie OdA KT | Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr Ganzheitliche ZahnMedizin SGZM | Schweizerische Pharmazeutische Fachgesellschaft f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin und Phytotherapie FG KMPhyto | Schweizerische Tier\u00e4rztliche Vereinigung f\u00fcr Komplement\u00e4r- und Alternativmedizin | Schweizerischer Drogistenverband SDV | Schweizerischer Verband f\u00fcr komplement\u00e4r medizinische Heilmittel SVKH | UNION schweizerischer komplement\u00e4rmedizinischer \u00c4rzteorganisationen | vitaswiss \nG\u00f6nner Alpinamed AG | Alpstein Clinic | AMEOS Seeklinikum Brunnen | Arktis BioPharma Schweiz GmbH | ASCA Schweizerische Stiftung f\u00fcr Komplement\u00e4r-\nmedizin | A. Vogel AG | Berufsverband der TierheilpraktikerInnen Schweiz BTS | Biologische Heilmittel Heel GmbH | Biomed AG | Bio-Medica Basel | Boiron SA |Ceres Heilmittel AG | Dr. B. K. Bose Stiftung | Dr. Noyer AG | Dr. Noyer AG, TCM-F\u00f6rderfonds | ebi-pharm ag | ErfahrungsMedizinisches Register EMR | Foederatio Phytotherapica Helvetica | H\u00e4nseler AG | Heidak AG | Herbamed AG | H-M-Stiftung | Hom\u00f6opathie Schweiz | Iscador AG | Klinik Arlesheim | Laboratoire hom\u00e9o-pathique D. Schmidt-Nagel SA | Laboratoire hom\u00e9o pathique J. Reboh et \ufb01  ls SA | Maharishi Ayurveda Products | Max Zeller S\u00f6hne AG | NHK \u2013 Institut f\u00fcr integra-tive Naturheilkunde | Padma AG | Paramed AG | Permamed AG | Phytomed AG | Phytopharma AG | Regena AG | Regumed Regulative Medizintechnik GmbH | Samuel Hahnemann Schule GmbH | Schwabe Pharma AG | Schweizer Kneippverband | SNE Stiftung f\u00fcr Naturheilkunde und Erfahrungsmedizin | Spagyros AG | Stiftung Edith Maryon | Stiftung Sokrates | Swiss Mountain Clinic AG | Verband Anthroposophische P\ufb02  ege in der Schweiz \u2013 APIS-SAES | Verband Rhythmische Massage Schweiz VRMS | Verfora AG | WALA Arzneimittel | Weleda AGImpressum\nDachverband Komplement\u00e4rmedizinAmthausgasse 18, 3011 Bernwww.dakomed.ch; E-Mail: info@dakomed.chRedaktionsleitung: Walter St\u00fcdeli, Isabelle Zimmermann; Fotos: Alexander Harbaugh, pexels, pixabay, Tanya Karrer, unsplash, zvg; Gestaltung: www.bueroz.chDruck: Funke Lettershop AG, Zollikofenfacebook.com/millefoliaLetzter Wille\nMerkblatt zum \nThema Testament\nDer Dakomed ist f\u00fcr seine Arbeit auf \nSpenden und Legate angewiesen. M\u00f6ch-ten Sie den Dachverband Komplemen-t\u00e4rmedizin in Ihrem Testament ber\u00fcck-sichtigen? In unserem Merkblatt \ufb01  nden Sie Antworten auf die wichtigsten Fra-gen rund um das Thema Testament; Sie erfahren, worauf Sie achten sollten, wenn Sie Ihren letzten Willen schrift-\nlich festlegen wollen. Das Merkblatt sen-\nden wir Ihnen gerne kostenlos zu. Ihre Kontaktaufnahme ist unverbindlich und wird vertraulich behandelt.\nDas Schweizer Newsportal f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin www.\nmille folia\n .ch\nKomplement\u00e4rtherapien eignen sich optimal als niederschwellige Unterst\u00fctzung \nbei psychischen Problemen.\nSuchen Sie Hilfe?\nManchmal m\u00f6chte man mit jemandem reden. Rufen Sie die Dargebotene Hand an: Tel. 143 / www.143.ch\nF\u00fcr Kinder- und Jugendliche gibt es die Tel. 147 / www.147.chAb dem 1. Juli 2022 wird die psychologische Psychotherapie von der \nGrundversicherung bezahlt, sofern sie auf Anordnung eines Arztes erfolgt.Jede Haus\u00e4rztin und jeder Hausarzt ist neu berechtigt, eine Psycho-therapie zu verschreiben, die \u00fcber die Grundversicherung bezahlt wird.\n035_D_millefolia_newsletter_fz.indd   4 03.05.22   08:47", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}