{"title": "Gesundheit: Corona-Impfung: Wer sich jetzt erneut boostern lassen sollte - und wo", "author": "Andreas Conrad", "url": "https://www.volksfreund.de/region/trier-trierer-land/corona-jetzt-boostern-lassen-wo-man-die-impfung-in-trier-bekommt_aid-78826761", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Gesundheitsminister Karl Lauterbach empfiehlt die vierte Corona-Impfung. Doch die Fachwelt ist sich uneinig, f\u00fcr wen eine Booster-Impfung wirklich sinnvoll ist. Wann man sich impfen lassen sollte und wo man die Auffrischung bekommen kann.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2022-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gesundheit Corona-Impfung: Wer sich jetzt erneut boostern lassen sollte - und wo\nTrier \u00b7 Gesundheitsminister Karl Lauterbach empfiehlt die vierte Corona-Impfung. Doch die Fachwelt ist sich uneinig, f\u00fcr wen eine Booster-Impfung wirklich sinnvoll ist. Wann man sich impfen lassen sollte und wo man die Auffrischung bekommen kann.\nDas Corona-Virus besch\u00e4ftigt uns auch im Herbst 2022 weiter. Oktoberfeste haben vielerorts erneut zu H\u00f6chstwerten gef\u00fchrt. \u201eLeider ist die Corona-Pandemie noch nicht vorbei. Nach wie vor ist es gef\u00e4hrlich, an dem Virus zu erkranken\u201c, sagt Gesundheitsminister Karl Lauterbach und r\u00fchrt erneut die die Werbetrommel f\u00fcr die Corona-Impfung.\nF\u00fcr viele Deutsche w\u00e4re es bereits die vierte Impfung. 51,8 Millionen sind bereits dreimal geimpft. F\u00fcr sie w\u00e4re es der Booster f\u00fcr den Booster. 9,5 Millionen haben ihn bereits. Doch f\u00fcr wen ist eine erneute Impfung \u00fcberhaupt sinnvoll?\nWer sollte sich erneut gegen Corona impfen lassen?\nEine einfache Antwort auf die Frage, wer sich nochmals impfen lassen sollte, gibt es nicht. Die Meinungen der Expertinnen und Experten gehen auseinander. Die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) empfiehlt eine vierte Impfung nur f\u00fcr einen kleinen Teil der Bev\u00f6lkerung. Menschen mit unterdr\u00fccktem Immunsystem, Pflegeheimbewohnende, Personal medizinischer Einrichtungen und Menschen ab 70 Jahren wird eine Auffrischung empfohlen.\nGesundheitsminister Lauterbach ruft alle \u00dcber-60-J\u00e4hrigen zur Impfung auf. Damit schlie\u00dft er sich der Empfehlung der Europ\u00e4ischen Arzneimittel-Agentur (EMA) und des Europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC) an. Eine vierte Impfung f\u00fcr Erwachsene unter 60 h\u00e4lt Lauterbach nur in bestimmten F\u00e4llen f\u00fcr sinnvoll. Zum Beispiel, wenn sie \u201eganz viele Kontakte\u201c haben, sagte er im Interview der Tagesschau.\nWann sollte man sich erneut gegen Corona impfen lassen?\nWie schon bei der dritten Impfung sollte ein deutlicher zeitlicher Abstand zur vorherigen Impfung vorliegen. Im Idealfall sollte mindestens sechs Monate abgewartet werden. Risikopatienten k\u00f6nnten sich laut Stiko aber auch schon fr\u00fcher wieder impfen lassen. Denn bei ihnen nimmt der Impfschutz in der Regel schneller ab. Trotzdem sollten sie mindestens drei Monaten warten.\nDie Corona-Impfung kann zeitgleich mit der Grippeimpfung durchgef\u00fchrt werden, solange es sich um sogenannte Totimpfstoffe handelt. F\u00fcr Kinder und Jugendliche gibt es einen Grippeimpfstoff, der abgeschw\u00e4chte Viren enth\u00e4lt (Lebendimpfstoff) und deshalb nicht zeitgleich mit einem Corona-Impfstoff verabreicht werden sollte. Lediglich bei der Impfung mit dem Ganzvirus-Impfstoff Valneva soll ein Mindestabstand von 14 Tagen zu anderen Impfungen eingehalten werden.\nWo kann man sich erneut gegen Corona impfen lassen?\n\u201eMeine herzliche Bitte an Sie: Sprechen Sie mit Ihrem Arzt oder Ihrer \u00c4rztin oder Ihrem nahegelegenen Impfzentrum. Diese k\u00f6nnen Ihre Situation gut beurteilen und einsch\u00e4tzen, welcher Impfstoff f\u00fcr Sie am besten passt\u201c, sagte Gesundheitsminister Karl Lauterbach.\nDas Impfmobil steht immer montags bis freitags von 8.30 bis 16 Uhr an der Messeparkhalle in Trier. Das Wittlicher Impfzentrum hat montags und donnerstags von 14 bis 20 Uhr, freitags von 14 bis 17.30 Uhr ge\u00f6ffnet. Kinderimpfungen f\u00fcr 5 bis 11-J\u00e4hrige sind freitags zwischen 15 und 17 Uhr m\u00f6glich. Die Impfstelle Vulkaneifel in der Markt- und Messehalle in Hillesheim hat seit dem 22. Oktober samstags von 9 bis 12 Uhr ge\u00f6ffnet. Termine k\u00f6nnen jeweils \u00fcber\n[www.impfen.rlp.de](http://www.impfen.rlp.de/) gebucht werden. Aktuell haben alle drei Impfstellen noch gen\u00fcgend freie Termine.\nWer m\u00f6chte, kann sich auch beim Hausarzt impfen lassen. Termine m\u00fcssen dann wie sonst auch in dieser Praxis \u00fcblich vereinbart werden. Die Corona-Schutzimpfung ist in Deutschland kostenfrei.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/4/6/6/7/1/0/5/7/tok_660869cbda909b430ed60219f28aa879/w1200_h630_x1500_y986_DPA_bfunkdpa_5FAAA600AD31FE84-1643686311eccd55.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Corona-Impfung: Wer sich jetzt erneut boostern lassen sollte - und wo&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ACorona-Impfung: Wer sich jetzt erneut boostern lassen sollte - und wo%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/4/6/6/7/1/0/5/7/tok_fa0520071b25371c9ca028d19d43508f/w1900_h1249_x1500_y986_DPA_bfunkdpa_5FAAA600AD31FE84-1643686311eccd55.jpg", "/autor/andreas-conrad-acn/", "https://mein.volksfreund.de/newsletter?utm_source=web&utm_medium=article&utm_campaign=ab_campaign_1", "https://www.volksfreund.de/infos/volksfreund-premium-journalismus-des-trierischen-volksfreunds_aid-76348321", "/region/minister-um-kliniken-zu-entlasten-corona-isolationspflicht-beenden_aid-78469273", "/region/rheinland-pfalz/steigende-corona-zahlen-massnahmen-werden-nicht-automatisch-verschaerft_aid-77913839", "http://www.impfen.rlp.de/", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/blaulicht/hauptbahnhof-trier-verdaechtiger-koffer-sorgt-fuer-grosseinsatz_aid-100254545", "/sport/laufen/auf-dem-laufenden/fit-im-alter-warum-der-regelmaessiger-sport-so-wichtig-ist_aid-100240077", "/region/trier-trierer-land/comedy-trifft-karneval-beim-fastnacht-slam-in-der-tufa-trier_aid-100232123", "/sport/fussball/eintracht-trier/besuch-im-gefaengnis-trier-spieler-von-eintracht-trier-kicken-mit-haeftlingen_aid-100235439", "/region/trier-trierer-land/trier-jugendzentrum-skatehalle-steht-auf-der-kippe_aid-100187295", "/region/rheinland-pfalz/viele-grippefaelle-doch-aerzte-und-apotheker-streiten-um-impfung_aid-78698497", "/region/darum-stellt-sich-rheinland-pfalz-in-der-corona-politik-gegen-lauterbach_aid-78467491", "/region/rheinland-pfalz-ab-oktober-gilt-zweifach-impfung-als-nicht-geimpft_aid-76902125", "/region/bitburg-pruem/eifel-landkreise-impfen-mit-neuen-omikrom-impfstoffen_aid-79081229", "/region/rheinland-pfalz/mehr-atemwegsinfekte-was-schwaecht-unser-immunsystem_aid-77918739", "/region/kritik-an-lauterbach-beitraege-fuer-krankenversicherungen-steigen_aid-78783179", "/region/kritik-an-lauterbach-beitraege-fuer-krankenversicherungen-steigen_aid-78783179", "/blaulicht/mit-motorroller-gestuerzt-fahrer-verletzt_aid-100271263", "/blaulicht/unfall-bei-newel-auto-ueberschlaegt-sich_aid-100260871", "/region/trier-trierer-land/sperrung-arnulfstrasse-trier-baustelle-bleibt-laenger_aid-100237839", "/region/trier-trierer-land/klein-gegen-gross-so-hat-sich-marie-aus-trier-geschlagen_aid-82589035", "/region/trier-trierer-land/pitter-aus-korlingen-blau-weiss-rot-im-ruwertal_aid-78896161", "/region/trier-trierer-land/trier-in-der-suedallee-werden-bei-der-feuerwache-baeume-gefaellt_aid-78898485", "/region/trier-trierer-land/ex-hgt-leiter-meinhard-lentz-feiert-90-geburtstag-in-bonn_aid-78340249", "/blaulicht/trier-unbekannter-will-in-juweliergeschaeft-in-der-brotstrasse-einbrechen_aid-78897717", "/region/trier-trierer-land/trier-bruederkrankenhaus-und-mutterhaus-kaempfen-mit-kostenexplosion_aid-78845801", "/region/trier-trierer-land/bruecke-bei-trier-ehrang-baustelle-und-umleitungen-ab-24-oktober_aid-78636223", "/region/trier-trierer-land/bruecke-bei-trier-ehrang-baustelle-und-umleitungen-ab-24-oktober_aid-78636223", "/region/bitburg-pruem/sperrung-der-b-51-zwischen-helenenberg-und-bitburg_aid-78836227", "/region/trier-trierer-land/hubert-von-goisern-tritt-auf-bei-porta3_aid-78883209", "/nachrichten/mehrwert/so-machen-sie-ihre-dahlien-winterfest_aid-78882537", "/nachrichten/mehrwert/kuerbis-so-bereiten-sie-das-gartengemuese-richtig-zu_aid-78881935", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}