{"title": "Impfen ist keine Gentherapie", "author": null, "url": "https://www.wienerzeitung.at/h/impfen-ist-keine-gentherapie", "hostname": "wienerzeitung.at", "description": null, "sitename": "wienerzeitung.at", "date": "2022-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gleichzeitig mit der Impfpflicht soll eine \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes kommen - Impfskeptiker schlagen Alarm.\n\"N\u00e4chster Regierungstrick der \u00fcbelsten Sorte!\" S\u00e4tze wie dieser werden zurzeit \u00fcber die sozialen Medien wie Facebook oder Telegram flei\u00dfig geteilt. F\u00fcr Impfpflichtskeptiker und -gegner wird damit \u00d6l ins Feuer gegossen. Denn es geht weiter: \"Still und leise versucht die Regierung, das Arzneimittelgesetz und insbesondere speziell den Teil des Gentechnikgesetzes so zu ver\u00e4ndern, dass es nicht mehr gegen die Zwangspflicht spricht! Dies w\u00e4re die n\u00f6tige rechtliche Voraussetzung, um die Zwangspflicht \u00fcberhaupt einf\u00fchren zu k\u00f6nnen! Nun versucht man das still und leise auch zu ver\u00e4ndern, damit es konform ist.\"\nUnd auch der freiheitliche Gesundheitssprecher Gerhard Kaniak meint: \"Mit der geplanten \u00c4nderung des\n[Gentechnikgesetzes](https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010826) fallen etliche Schutzbestimmungen f\u00fcr die Anwendung von Gentherapien. Es stellt sich die Frage, ob die aktuell verwendeten mRNA-Impfstoffe gegen Covid-19 nicht auch unter die bisherige Begriffsdefinition fallen und ob dies vielleicht den Anlass f\u00fcr die geplante Gesetzes\u00e4nderung darstellt.\" Zu allem \u00dcberdruss stehen nun auch noch die [\u00c4nderungen des Arzneimittel- und des Gentechnikgesetzes](https://www.parlament.gv.at/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01289/index.shtml?jsMode=&xdocumentUri=&filterJq=&view=&GP=XXVII&ITYP=I&INR=1289&BEGUT=1&R_SPORG=ORG&anwenden=Anwenden&ORG=WH&R_STN_ZUST=ALLE&SUCH=&listeId=142&FBEZ=FP_142#tab-ParlamentarischesVerfahren) gemeinsam mit dem [Covid-19-Impfpflichtgesetz](https://www.parlament.gv.at/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02173/index.shtml) am kommenden Montag, 17. J\u00e4nner, auf der Tagesordnung des Gesundheitsausschusses des Nationalrats.\nEU-Verordnung von 2014\nDas Gesundheitsministerium dementiert jedoch vehement jeglichen Zusammenhang. Die geplanten \u00c4nderungen des Arzneimittel- und des Gentechnikgesetzes basieren tats\u00e4chlich auf einer\n[ EU-Verordnung aus dem Jahr 2014 (536/2014)](https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014R0536&from=DE) \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln - und datieren somit aus einer Zeit, als von einer Corona-Pandemie noch keine Rede war.\nDie \u00c4nderungen des Arzneimittel- und des Gentechnikgesetzes erfolgen demnach schlichtweg deshalb jetzt, weil die Verordnung erst ab Februar 2022 g\u00fcltig ist. W\u00e4re \u00d6sterreich nicht rechtzeitig aktiv geworden, h\u00e4tte es laut Gesundheitsministerium ein EU-Vertragsverletzungsverfahren riskiert.\nKonkret sind die Regelungen f\u00fcr die Genehmigung, die Durchf\u00fchrung und die \u00dcberwachung klinischer Pr\u00fcfungen von Arzneimitteln f\u00fcr Menschen k\u00fcnftig europaweit vorgegeben, ist den Erl\u00e4uterungen zur Regierungsvorlage zu den \u00c4nderungen des Arzneimittel- und des Gentechnikgesetzes zu entnehmen.\n\"Dies erfordert Anpassungen der Regelungen \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen im Arzneimittelgesetz, sowie einzelner bezughabender Bestimmungen im Gentechnikgesetz\", hei\u00dft es weiter. Klinische Pr\u00fcfungen er\u00f6ffnen demnach \"einen raschen Zugang zu innovativen Arzneimitteln und sind damit f\u00fcr die Gesundheitsversorgung wichtig, andererseits sind sie ein Beitrag zur Sicherung des Forschungsstandorts \u00d6sterreich\".\nDie Schutzbestimmungen f\u00fcr klinische Studien etwa von Gentherapien, mit denen schwere Erbkrankheiten behandelt werden, fallen somit nicht weg, sondern werden verlagert. Waren sie bisher zum Teil im Gentechnikgesetz geregelt, so w\u00fcrden sie nun einheitlich im Arzneimittelgesetz festgeschrieben und durch die EU-Verordnung zu klinischen Studien abgedeckt, so das Ministerium. Dadurch entfallen Doppelregelungen. \"Durch diese gesetzliche Harmonisierung werden die Regelungen klarer (in einem Gesetz) und europarechtskonform abgebildet, gleichzeitig alle bestehenden Sicherheitsstandards aufrechterhalten.\"\n\"Rein formeller Natur\"\nZudem sei die Kontrolle der Auflagen durch eine Ethikkommission, \"deren Pflichten und breite Zusammensetzung aus unterschiedlichen Fachbereichen genau vorgeschrieben sind, fest im Arzneimittelgesetz verankert\", hei\u00dft es vom Ministerium weiter.\nAuch laut der Vorsitzenden der Bioethikkommission beim Bundeskanzleramt, der Juristin Christiane Druml, sind die \u00c4nderungen des Arzneimittel- und des Gentechnikgesetzes rein formeller und nicht inhaltlicher Natur. Die Sicherheitsstandards bleiben, sagt sie zur \"Wiener Zeitung\".\nDer Schl\u00fcsselpunkt bei diesem Thema ist schlie\u00dflich, dass eine Impfung mit einem mRNA-Impfstoff keine Gentherapie ist. Denn w\u00e4hrend bei Letzterer Gene durch die Neuzusammensetzung von DNA-Sequenzen im Reagenzglas gezielt ver\u00e4ndert werden, haben die mRNA-Impfstoffe gegen Covid-19 keinen Einfluss auf die Erbinformation. Vielmehr stellen sie den menschlichen K\u00f6rperzellen einen Bauplan f\u00fcr Virusproteine zur Verf\u00fcgung, um durch diese das Immunsystem zur Bildung von Antik\u00f6rpern anzuregen. Im Fall der Impfstoffe von Biontech/Pfizer oder Moderna zum Beispiel handelt es sich dabei um das Spike-Protein von Sars-CoV-2, das ein f\u00fcr die Zelle unerw\u00fcnschtes, fremdes Protein ist und daher nach dessen Bau an die Zelloberfl\u00e4che transportiert wird. Das regt wiederum das Immunsystem dazu an, Antik\u00f6rper gegen Sars-CoV-2 zu produzieren. Die mRNA wird nicht in die menschliche DNA (den Tr\u00e4ger der Erbinformation) eingebaut, sondern von den Zellen abgebaut.\nWissen~Die Gentechnik besch\u00e4ftigt sich mit der zielgerichteten Manipulation der Erbsubstanz in Organismen durch die Ver\u00e4nderung und Neuzusammensetzung von DNA-Sequenzen im Reagenzglas. Sie ist ein Teilbereich der Biotechnologie. Das Produkt der Anwendung der Gentechnik ist ein gentechnisch ver\u00e4nderter Organismus (GVO). Dieser kann unter nat\u00fcrlichen Bedingungen wie Kreuzen nicht entstehen und kommt in der Natur nicht vor. Der Einsatz von Gentechnik in der Medizin bildet etwa die Basis von Gentherapien zur Behandlung schwerer Erbkrankheiten. Bei der sogenannten somatischen Gentherapie werden Ver\u00e4nderungen des K\u00f6rperzellen-Genoms herbeigef\u00fchrt, um genetisch bedingte Erkrankungen zu heilen oder zu lindern. Gentechnik wird aber etwa auch in der Landwirtschaft oder zur Abfallentsorgung durch gentechnisch ver\u00e4nderte Mikroorganismen angewandt. Das Freisetzen oder Inverkehrbringen eines GVO muss innerhalb der EU in jedem Fall genehmigt werden.", "language": null, "image": "https://www.wienerzeitung.at/opengraph-image.png?72798e534ea10554", "pagetype": null, "links": ["#main", "/", "/", "/hr/politik/1", "https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010826", "https://www.parlament.gv.at/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01289/index.shtml?jsMode=&xdocumentUri=&filterJq=&view=&GP=XXVII&ITYP=I&INR=1289&BEGUT=1&R_SPORG=ORG&anwenden=Anwenden&ORG=WH&R_STN_ZUST=ALLE&SUCH=&listeId=142&FBEZ=FP_142#tab-ParlamentarischesVerfahren", "https://www.parlament.gv.at/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02173/index.shtml", "https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014R0536&from=DE", "/", "/rss.xml", "https://www.instagram.com/wienerzeitung/", "https://www.tiktok.com/@wz_auf_tiktok", "https://www.youtube.com/@wienerzeitung", "https://at.linkedin.com/company/wiener-zeitung", "https://www.mediengruppewienerzeitung.at/", "https://www.wienerzeitung.at", "https://www.inno-lab.at/", "https://www.traineeship.at/", "https://www.medienwissen.at/", "https://www.contentagenturaustria.at/", "https://www.wirtschaft.at/", "https://a.auftrag.at/", "https://auszug.at/", "https://www.evi.gv.at/", "/s/impressum", "/s/agb", "/s/datenschutz", "/s/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/s/cookie-policy"]}