{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.gesundheit-nds-hb.de/fileadmin/Newsletter/newsletter-interkulturelle-oeffnung-gesundheitswesen/newsletter-interkulturelle-oeffnung-gesundheitswesen-2014-01.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nInterkulturelle \u00d6ffnung im Gesundheitswesen \n \nSehr geehrte Damen und Herren, \nhiermit erhalten sie eine neue Ausgabe des Newslett ers \u201eInterkulturelle \u00d6ffnung im \nGesundheitswesen\u201c der LVG & AFS mit Informationen z u Veranstaltungen, neuen \nProjekten, aktuellen politischen Entscheidungen und  vielem mehr. \n \nWer auf eigene Veranstaltungen, Medien oder \u00e4hnlich es aufmerksam machen will, \nkann mir gerne Informationen zu kommen lassen. Wer gerne in den Verteilter \naufgenommen oder entfernt werden m\u00f6chte, bitte ich ebenfalls, sich bei mir zu \nmelden ( marcus.waechter@gesundheit-nds.de ).  \n \nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \nMarcus W\u00e4chter \n(LVG & AFS) \n \n \nVeranstaltungen  \n \nBehandlung von Patienten mit Migrationsvorgeschicht e \n25. Januar 2014, M\u00fcnster \nDie Fortbildungsveranstaltung der Akademie f\u00fcr \u00e4rzt liche Fortbildung Westfallen-\nLippe und des Herz-Jesu-Krankenhauses M\u00fcnster-Hiltr up m\u00f6chte \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte sowie Angeh\u00f6rige anderer Gesundheitsberufe im  Umgang mit Patientinnen und \nPatienten mit Migrationshintergrund unterst\u00fctzen. D ie Veranstaltung beinhaltet \npraxisrelevante Tipps zur Umsetzung in der Praxis u nd im Krankenhaus und geht \ninsbesondere auf die Behandlung von Patientinnen un d Patienten aus dem \nt\u00fcrkischen Kulturkreis ein. \nhttp://tinyurl.com/njszz55   \n \nOstseekonferenz Flucht und Migration 2014 \n6. \u2013 9. M\u00e4rz 2014, Kiel \nDie Konferenz dient der Vernetzung kirchlicher und nichtkirchlicher NGOs in den \nAnrainerstaaten der Ostsee (Baltic Sea Network) und  widmet sich einer Vielzahl von \nThemen wie Menschenhandel, religi\u00f6se Verfolgung, tr aumatisierte Fl\u00fcchtlinge und \nunbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge. \nhttp://tinyurl.com/p83shgj   \n Kongress Armut und Gesundheit 2014 \n13. \u2013 14. M\u00e4rz 2014, Berlin \nDer diesj\u00e4hrige Kongress Armut und Gesundheit steht  unter dem Motto \u201eGesundheit \nnachhaltig f\u00f6rdern: langfristig \u2013 ganzheitlich \u2013 ge recht.\u201c Auch 2014 gibt es wieder \neinen inhaltlichen Schwerpunkt zum Thema Migration und Gesundheit. \nhttp://tinyurl.com/nthyvfw  \n \nPflegende Angeh\u00f6rige in Familien mit Migrationshint ergrund \n20. M\u00e4rz 2014, Bremen \nDie gemeinsame Veranstaltung des Bremer Rates f\u00fcr I ntegration, Interkulturellen \nGesundheitsnetzwerks Bremen, Zentrums f\u00fcr Migranten  und interkulturelle Studien \nsowie des Forums f\u00fcr eine kultursensible Altenhilfe  stellt die Bedarfe pflegender \nAngeh\u00f6riger in Familien mit Migrationshintergrund i n den Fokus. Diskutiert wird \u00fcber \ndie Einstellungen \u00e4lterer Migrantinnen und Migrante n zu Pflegebed\u00fcrftigkeit, \nErfahrungen aus dem Alltag einer Pflegeberatungsste lle sowie kultursensible \nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rig e. \nhttp://tinyurl.com/nqlf4n4   \n \nPflege ist Kommunikation \n3. April 2014, Berlin \nDie Abschlussveranstaltung des Projektes Fachsprach e Deutsch in der Altenpflege \n(FaDa) des AWO Bundesverbandes zeigt, wie FaDA von der \nSprachbedarfsermittlung bis hin zur Konzeption der acht Module der \nQualifizierungsreihe entwickelt und erfolgreich umg esetzt wurde. \nhttp://fada.awo.org/aktuelles/   \n \nEu-B\u00fcrger/innen \u2013 und doch diskriminiert \n23. \u2013 25. Mai 2014, Loccum \nDie Evangelische Akademie Loccum thematisiert im Ra hmen einer mehrt\u00e4gigen \nFachveranstaltung die Lage der Romani-sprechenden M enschen in Deutschland. \nWie stellt sich die Situation in deutschen Kommunen  dar? Wie kann der Zugang zu \nArbeitsmarkt, Gesundheitsversorgung, Wohnen oder Bi ldung verbessert werden? \nhttp://www.loccum.de/programm/prog.html#mai   \n \nBildungsangebote  \n \nInterkulturelle Workshops zum Thema \u201eGesundheit und  Krankheit im \nkulturellen Vergleich\u201c \n12. Februar 2014 in Westerstede, 12. M\u00e4rz 2014 in H ameln \nIm Rahmen des Projektes \u201eSelbsthilfe und Integratio n in Niedersachsen\u201c werden \nniedersachsenweit Interkulturelle Workshops zum The ma Kultur und Gesundheit \nrealisiert. \nwww.selbsthilfe-und-integration.de   \n \nQualifizierung zum/r Sprach- und Integrationsmittle r/in (SprInt) \nIn Berlin, Brandenburg und Nordrhein-Westfalen star ten im Jahr 2014 insgesamt vier \nSprInt-Qualifizierungen. In Berlin und Brandenburg startet die Ma\u00dfnahme im \nFebruar. Tr\u00e4ger sind die GFBM GmbH und der Bildungs markt Waldenser GmbH. In \nNRW wird die EWEDO GmbH sowie die Diakonie Mark-Ruh r gGmbH die \nQualifizierung \u00fcbernehmen.  \nhttp://tinyurl.com/q8bc3ny  Artikel, B\u00fccher, Berichte, Studien  \n \nMonitor Familienforschung Nr. 32: M\u00fctter mit Migrat ionshintergrund \nDie Ausgabe 32 des Monitor Familienforschung nimmt Familien mit \nMigrationshintergrund in den Blick und setzt den Fo kus auf die Erwerbst\u00e4tigkeit von \nM\u00fcttern mit Migrationshintergrund. Neben der Arbeit smarktsituation und der \nErwerbsbeteiligung werden auch die Erwerbsbarrieren  und -hemmnisse f\u00fcr M\u00fctter \nmit Migrationshintergrund betrachtet. \nhttp://tinyurl.com/o7mso47   \n \nSprach- und Integrationsmittlung: Ein praxisbew\u00e4hrt es Instrument zum \nUmgang mit sprachlicher und kultureller Vielfalt (n icht nur) im Krankenhaus \nDer Buchbeitrag von Antje Schwarze und Fabian Junge  von der SprInt Servicestelle \nder Diakonie Wuppertal beschreibt die Auswirkungen von Kommunikationsbarrieren \nim Gesundheitssektor und erl\u00e4utert Vor- und Nachtei le bisheriger L\u00f6sungen. Mit der \nprofessionellen Sprach- und Integrationsmittlung wi rd ein qualitativ hochwertiger \nAnsatz zur Verbesserung der interkulturellen Kommun ikation im Krankenhaus \nvorgestellt. \nhttp://tinyurl.com/pfqzggw   \n \nIntegration der Aussiedlerinnen und Aussiedler in N ordrhein-Westfalen 2013 \nDer Landesbetrieb f\u00fcr Information und Technik NRW h at im Rahmen einer \nSonderauswertung der Daten aus dem Mikrozensus die Situation der \nAussiedlerinnen und Aussiedler in NRW n\u00e4her beleuch tet. Die inhaltlichen \nSchwerpunkte des Berichts liegen auf den Themen: De mografie, Bildung und \nArbeitsmarkt.  \nhttp://www.landesbeirat.nrw.de/publikationen/131022 _Integration.pdf   \n \nMikrozensus 2012 - Bev\u00f6lkerung mit Migrationshinter grund \nMit dem vorliegenden Fachserien-Band des Statistisc hen Bundesamtes stehen \ndetaillierte Ergebnisse zum Migrationsstatus der Be v\u00f6lkerung f\u00fcr das Jahr 2012 zur \nVerf\u00fcgung. Die Publikation gibt einen umfassenden \u00dc berblick \u00fcber die aktuelle Lage \nder Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund und ihrer  Teilgruppen. \nhttp://tinyurl.com/nhtaf4z   \n \nSeniorinnen- und Seniorenarbeit von MigrantInnenorg anisationen st\u00e4rken und \nvernetzen \nIm Rahmen des Projektes Midia wurde eine Befragung von Darmst\u00e4dter \nMigrantenselbstorganisationen (MSO) zu ihren Angebo ten f\u00fcr Seniorinnen und \nSenioren durchgef\u00fchrt. Ziel der Befragung ist es di e Angebote von MSOs \ndarzustellen, m\u00f6gliche Bedarfe zu ermitteln und Ver netzungsm\u00f6glichkeiten \naufzuzeigen. Das Projekt Midia wird durch das Inter kulturelle B\u00fcro der \nWissenschaftsstadt Darmstadt getragen. \nwww.projekt-midia.de/befragung.php   \n \nZuwanderung von Unionsb\u00fcrgern/innen aus S\u00fcdosteurop a \nDas Papier des Deutschen Vereins greift die aktuell e Diskussion um die \nZuwanderung aus S\u00fcdosteuropa auf. Unter anderem wer den die Schwierigkeit einer \nad\u00e4quaten gesundheitlichen Versorgung dieser Person engruppe beschrieben und \nForderungen an die Politik aufgestellt. \nhttp://tinyurl.com/p9498ch   Projekte und Initiativen  \n \nInitiative f\u00fcr kultursensible Pflegest\u00fctzpunktarbei t \u2013 Empfehlungen und \nArbeitshilfen \nDas Projekt des Diakonischen Werkes Berlin-Stadtmit te besch\u00e4ftigt sich mit der \nInterkulturellen \u00d6ffnung der Berliner Pflegest\u00fctzpu nkte. Eine Handreichung \ndokumentiert einige der erarbeiteten Ideen zur erle ichterten Ansprache \npflegebed\u00fcrftiger Menschen mit Migrationshintergrun d. Die Projektgruppe der \nDiakonie wurde durch Vertreterinnen und Vertreter v on Migrantenorganisationen \nunterst\u00fctzt.  \nhttp://tinyurl.com/l6mtj6d   \n \nUBalance \nDie Studie des Innovations-Inkubators der Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg \nuntersucht die Stressbelastung t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Ar beitnehmer. Zudem wird \nermittelt welche M\u00f6glichkeiten es zur Pr\u00e4vention gi bt. \nhttp://tinyurl.com/pztl779   \n \n \nPolitik  \n \nAbschlussbericht der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaf t \u201eArmutswanderung \naus Osteuropa\u201c \nDas Ergebnisprotokoll der 90. Konferenz der Ministe rinnen und Minister, \nSenatorinnen und Senatoren f\u00fcr Arbeit und Soziales der L\u00e4nder enth\u00e4lt ab Seite 140 \nden Abschlussbereicht der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgemein schaft \u201eArmutswanderung \naus Osteuropa\u201c. Im Fokus steht u. a. die Frage, wor aus die medizinische Versorgung \nder Zugewanderten aus Rum\u00e4nien und Bulgarien, die z um Teil bereits in einem sehr \nschlechten gesundheitlichen Zustand nach Deutschlan d einreisen, w\u00e4hrend ihres \nAufenthalts in Deutschland zu finanzieren ist. \nhttp://tinyurl.com/owy4jaq  \n \nBundeseinheitliche Vorgaben in den Approbations-, A usbildungs- und \nPr\u00fcfungsverordnungen \nF\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Angeh\u00f6rige anderer He ilberufe, die ihre Qualifikation \nim Ausland erworben haben und in Deutschland arbeit en m\u00f6chten, gelten ab 2014 \nbundeseinheitliche Vorgaben in den Approbations-, A usbildungs- und \nPr\u00fcfungsverordnungen. \nhttp://tinyurl.com/obabgsg   \n \nNiedersachsen: Leitstellen f\u00fcr Integration \nDie in Niedersachen in 15 Landkreisen und St\u00e4dten a ngesiedelten Leitstellen f\u00fcr \nIntegration werden 2014 durch sogenannte \u201eKoordinie rungsstellen f\u00fcr Migration und \nTeilhabe\u201c ersetzt. \nhttp://tinyurl.com/ogbcdpv  \n Stellungnahme der Bundes\u00e4rztekammer zu dem Position spapier des \nbundesweiten Arbeitskreises Migration und \u00f6ffentlic he Gesundheit \nDie Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) unterst\u00fctzt das Positio nspapier grunds\u00e4tzlich. In \neinigen Bereichen sollten laut B\u00c4K die Forderungen aber weiter konkretisiert werden. \nSo w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn sich das Papier mit weiteren aus Sicht der \n\u00c4rzteschaft wichtigen Versorgungsfragen wie z. B. d en Versorgungsm\u00f6glichen von \n\u00e4lteren Migrantinnen und Migranten (z. B. Heimverso rgung) auseinandersetzt. Auch \nsollte eine st\u00e4rkere Differenzierung der Aktivit\u00e4te n nach verschiedenen \nMigrantengruppen erfolgen. \nwww.bundesaerztekammer.de/page.asp?his=0.5.33.11544   \nPositionspapier des Arbeitskreises aus dem Jahr 201 2 \nhttp://tinyurl.com/p43u4oq  \n \n \nMedien  \n \nMeine Mutter / mein Vater wird extrem vergesslich \nDie zweisprachige Brosch\u00fcre (t\u00fcrkisch-deutsch) des Landesgesundheitsamtes \nBaden-W\u00fcrttemberg beschreibt sehr niedrigschwellig was Demenz ist, wie die \nKrankheit diagnostiziert wird und wie eine Betreuun g der betroffenen Person \naussehen kann.  \nhttp://tinyurl.com/pjbtuu4   \n \nErn\u00e4hrungsbildung f\u00fcr Menschen mit Migrationshinter grund \nEin Faltblatt der Verbraucherzentrale Schleswig-Hol stein gibt in t\u00fcrkischer sowie \ndeutscher Sprache Auskunft \u00fcber die Bedeutung des M indesthaltbarkeitsdatums. \nhttp://tinyurl.com/q7emvnp  \n \n \n \nIMPRESSUM  \nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit \nund Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Niedersachsen e. V. \nFenskeweg 2 \n30165 Hannover \nTel.: 05 11/3 50 00 52, Fax: 05 11/3 50 55 95 \nE-Mail: marcus.waechter@gesundheit-nds.de  \nInternet: www.gesundheit-nds.de  \n \n \nSollten Sie den Newsletter nicht mehr beziehen woll en, senden Sie einfach eine E-\nMail \u00fcber die \"Antworten\"-Funktion Ihres E-Mailprog rammes zur\u00fcck mit dem Betreff: \nBitte aus dem Verteiler l\u00f6schen. \n \nDie Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und Akademie f \u00fcr Sozialmedizin \nNiedersachsen e. V. verpflichtet sich, sorgf\u00e4ltig m it Ihren Daten umzugehen und \ndiese nicht an Dritte weiterzugeben. \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}