{"title": "Philosophisches Cafe", "author": null, "url": "https://kinderphilosophie-gesellschaft.uni-graz.at/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/", "hostname": "uni-graz.at", "description": null, "sitename": "kinderphilosophie-gesellschaft.uni-graz.at", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Philosophisches Cafe\nDas \"Philosophische Caf\u00e9\", im Karmeliterhof, ist der Ort, wo alle Interessenten mitreden, diskutieren, analysieren, berichten, kritisieren, erg\u00e4nzen oder einfach nur zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Es werden Themen diskutiert, die nicht nur ExpertInnen, sondern viele Menschen besch\u00e4ftigen.\nEs ist ein Ort der Verst\u00e4ndigung, wo es keine Tabus gibt. Ziel ist es, das solche F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten ge\u00fcbt werden, die zu selbst\u00e4ndigen Analysieren und Urteilen f\u00fchren und zu selbst\u00e4ndigem, kritischem Denken ermutigen. Es soll einerseits das Interesse an Politik geweckt und andererseits auch die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, komplexe Zusammenh\u00e4nge zu durchschauen und Handlungskompetenzen zu erlangen, um aktiv an gesellschaftlichen Prozessen teilzunehmen.\nDie vorgeschlagenen Themen werden im \"Philosophischen Caf\u00e9\" von einer Philosophin/ einem Philosophen \"moderiert\" (als Fragestellerin bzw. als Fragesteller im Sinne eines sokratischen Lehrgespr\u00e4chs). Dabei werden die G\u00e4ste mit kontroversen Thesen konfrontiert. Es soll ein Prozess entstehen, in dem der Dialog zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die zentrale Rolle spielt.\nInformation und Anmeldung zu den einzelnen Veranstaltungen des Philosophischen Caf\u00e9s:\nkinderphilosophie@aon.at oder telefonisch unter 0316/90 370 201.\nDas \"Philosophische Caf\u00e9\" wird gef\u00f6rdert aus Mitteln der\n[\u00d6sterreichischen Gesellschaft f\u00fcr Politische Bildung](http://www.politischebildung.at/).\nPhilosophische Caf\u00e9s 2023:\nHat das Internet demokratisches Potential oder wird es zum Risiko f\u00fcr eine demokratische \u00d6ffentlichkeit?\n12.05.2023\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 17.00 Uhr\nDas Internet ver\u00e4ndert die politische \u00d6ffentlichkeit, Diskurse und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Wo liegen die Chancen und was sind die Risiken? Wie unterscheiden sich politische Diskurse und Bewegungen im digitalen und analogen Raum? Was ist gesellschaftspolitisch die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung dieser neuen \u00d6ffentlichkeit? Worin liegt die gr\u00f6\u00dfte Chance der Digitalisierung f\u00fcr Politik und Demokratie? In welcher digitalen und politischen Zukunft wollen wir leben? Das sind nur einige Fragen mit denen wir uns in diesem Workshop besch\u00e4ftigen werden.\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage:\nbitte \u00fcber E-Mail an\n[office(at)kinderphilosophie.at](#)\noder telefonisch unter +43 (0)316 90 370 200\nWie gelingt Demokratie?\n04.04.2023\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 17.00 Uhr\nKarl Popper, der Philosoph der offenen Gesellschaft und ihrer Feinde, besch\u00e4ftigte sich mit der Frage, wie eine \"offene Gesellschaft\" strukturiert sein m\u00fcsste. Seine Vorstellung ist eng mit der Staatsform der Demokratie verbunden. Wesentlich dabei ist, dass B\u00fcrger:innen in einer Demokratie dazu aufgefordert sind, die Machttr\u00e4ger immer wieder kritisch zu hinterfragen, und dass Gesetzesaussagen wie auch staatliche Institutionen immer wieder einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen seien. Popper hat die gegenw\u00e4rtige Demokratie verteidigt, aber davor gewarnt, sie als Volksherrschaft, als Herrschaft der Mehrheit zu sehen. Wesentlich sind die Kontrolle der Macht und die M\u00f6glichkeit, die Regierung gewaltfrei abzuw\u00e4hlen. Welche Bedingungen f\u00f6rdern eine funktionsf\u00e4hige Demokratie?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage:\nbitte \u00fcber E-Mail an\n[office(at)kinderphilosophie.at](#)\noder telefonisch unter +43 (0)316 90 370 200\nDemokratie und der Kampf gegen Desinformation\n14.03.2023\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 17.00 Uhr\nDie Verbreitung von Desinformation und Fake News stellen ein immer gr\u00f6\u00dfer werdendes Problem dar. Falschmeldungen sind keine Erfindung des Internetzeitalters, es hat sie schon immer gegeben. Heute versteht man unter Fake News \"in manipulativer Absicht verbreitete Falschmeldungen.\" Die Verfasser solcher bewusst falschen Nachrichten sind oft gar keine Menschen, sondern Computerprogramme \"Social Bots\". Sie k\u00f6nnen Stimmung f\u00fcr oder gegen politische Ansichten machen und die \u00f6ffentliche Meinung gezielt beeinflussen. Desinformationen streuen, und so das Vertrauen der Menschen in bestimmte Institutionen oder die Demokratie selbst zerst\u00f6ren. Wie k\u00f6nnen wir Mechanismen der Manipulation durchschauen?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage:\nbitte \u00fcber E-Mail an\n[office(at)kinderphilosophie.at](#)\noder telefonisch unter +43 (0)316 90 370 200\nWelche Kompetenzen brauchen wir f\u00fcr ein demokratisches Miteinander?\n02.03.2023\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 15.00 Uhr\nDie raschen Ver\u00e4nderungen und unvorhersehbare Krisen stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Wir leben in einer Welt, in der sich Prinzipien des Neoliberalismus immer weiter ausbreiten und Selbstoptimierungskonzepte forciert werden. Auch das Private wird zunehmend \u00f6ffentlich gemacht, unterliegt Prozessen von Konkurrenz und Marktwirtschaft. Welche Kompetenzen werden ben\u00f6tigt, um an einer demokratischen Gesellschaft teilhaben und diese mitgestalten zu k\u00f6nnen? Im Rahmen dieses Workshops werden wir uns u.a. mit den bildungspolitischen \u00dcberlegungen des Sozialphilosophen Oskar Negt besch\u00e4ftigen.\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage:\nbitte \u00fcber E-Mail an\n[office(at)kinderphilosophie.at](#)\noder telefonisch unter +43 (0)316 90 370 200\nWarum Demokratie Bildung braucht\n23.02.2023\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 15.00 Uhr\nWas hat Demokratie mit Bildung zu tun? Was sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine lebendige Demokratie? Diesen Fragen ist die Philosophin Martha C. Nussbaum nachgegangen. In ihrem Buch \"Nicht f\u00fcr den Profit. Warum Demokratie Bildung braucht\" kritisiert sie die \u00d6konomisierung von Bildung und die Ausrichtung unserer Bildungssysteme an Wirtschaftswachstum und Profit. Bildung wird immer st\u00e4rker auf F\u00e4cher reduziert, die direkten Bezug zu Technologien haben. Geisteswissenschaftliche und k\u00fcnstlerische F\u00e4cher werden zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Gef\u00e4hrdet der Verlust der Fantasie, Kritikf\u00e4higkeit und Empathie die Demokratie?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage:\nbitte \u00fcber E-Mail an\n[office(at)kinderphilosophie.at](#)\noder telefonisch unter +43 (0)316 90 370 200\nPhilosophische Caf\u00e9s 2022:\nDer Staat und Corona\n07.08.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nIn unserer globalen Welt verbreitet sich Covid-19 rasant \u00fcber alle Landesgrenzen hinweg. Eine der ersten Reaktionen war es, dass Staaten ihre Grenzen schlossen, um die eigene Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen und regionale und nationale L\u00f6sungswege suchten, um die Verbreitung einzud\u00e4mmen. Globale Krisen lassen sich aber nicht durch einzelne Staaten l\u00f6sen. Wie k\u00f6nnten gemeinsame L\u00f6sungen entwickelt und umgesetzt werden? Wie kann eine globale Krise bew\u00e4ltigt werden? Wie sollen Staaten interagieren? Im Workshop sollen Chancen und Risiken der Globalisierung in Krisenzeiten aufgezeigt und diskutiert werden.\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nDie Bedeutung der Menschenrechte und Covid-19\n30.07.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nMit den Menschrechten haben die Vereinten Nationen ein Instrument entwickelt, mit dem Staaten und Gesellschaften auf Bedrohungen und Krisen so reagieren k\u00f6nnen, dass dabei die Menschen im Mittelpunkt stehen. Bei der aktuellen Krisenbew\u00e4ltigung, die vorrangig das Ziel hat Gesundheit zu sch\u00fctzen und Menschenleben zu retten, werden au\u00dferordentliche Ma\u00dfnahmen ergriffen, auch Grund- und Menschenrechte sind direkt oder indirekt betroffen. Gerade in Krisensituationen ist geboten, auf Menschen in verletzlichen Lebenslagen besonders zu achten, da die Krise die Verwundbarkeit der Menschen, die am wenigsten gesch\u00fctzt sind, am meisten versch\u00e4rft. Warum sind die Menschenrechte bei den Ma\u00dfnahmen gegen Covid-19 so wichtig?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nEine Krise nach der anderen? Wie wird Corona die Welt ver\u00e4ndern?\n11.07.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nDie Folgen der Corona-Pandemie sind f\u00fcr alle Bereiche unserer Gesellschaft, die Kultur, die Bildung, die Wirtschaft und die Politik unklar. Ein vertieftes Nachdenken aus verschiedenen Perspektiven ist wichtiger denn je. Im Laufe der Geschichte gab es immer wieder neue Krisen und es scheint, dass nach einer Krise, gleich die n\u00e4chste folgt: Corona-Krise, Wirtschaftskrise, Demokratiekrise, Fl\u00fcchtlingskrise, Migrationskrise, Klimakrise. Was ist eine \u201eKrise\u201c \u00fcberhaupt? Wie lassen sich unterschiedliche Arten von Krisen unterscheiden? Welche Bedeutung haben Krisen? Wie lassen sich komplexe Probleme l\u00f6sen? Wie interpretieren wir diese Situationen? Wie wird Corona die Welt ver\u00e4ndern?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nWelche Folgen hat die Pandemie f\u00fcr Demokratien?\n10.06.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nIn Krisenzeiten m\u00fcssen Politiker*innen schnell und unter Zeitdruck Ma\u00dfnahmen und Handlungen zur Krisenbew\u00e4ltigung setzen, um die Menschen bestm\u00f6glich aus der Krise herauszuf\u00fchren. Entscheidungen und Risikoabsch\u00e4tzungen sind oft, wegen fehlender Studien und Erfahrungen von Unsicherheit gepr\u00e4gt. Vor allem in Ausnahmesituationen, die Widerspr\u00fcche und Gegens\u00e4tze aufzeigen, braucht die Demokratie kritische Aufmerksamkeit. Krisensituationen werden von einigen Staats- und Regierungschefs ben\u00fctzt, um ihre Autorit\u00e4t zu st\u00e4rken, den demokratischen Staat schrittweise abzubauen und Freiheiten einzuschr\u00e4nken. Welche Auswirkungen hat die Corona-Krise auf die Demokratie? Wie kann Demokratie in Krisenzeiten gelebt werden? Was zeichnet eine funktionierende Demokratie aus?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nEthische \u00dcberlegungen zur Corona-Krise\n06.05.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nDie Corona-Krise erfordert wichtige Entscheidungen in der Politik, im Gesundheitswesen, aber auch von jedem einzelnem Menschen. Meist ist es notwendig Abw\u00e4gungen zu treffen \u2013 aus medizinischer, wirtschaftlicher, aber auch aus sozialer und ethischer Sicht. In diesem Workshop er\u00f6ffnen wir notwendige Debatten \u00fcber relevante moralische Fragen die im Zusammenhang mit der Corona-Krise aufgeworfen werden: Ist dem Lebensschutz unter den Grundrechten der absolute Vorrang einzur\u00e4umen? Was bedeutet es, wenn B\u00fcrger*innen unter den Vorzeichen der Sicherheit hochsensible Gesundheitsdaten weitergeben sollen? Wurden geeignete Ma\u00dfnahmen zur Gewaltpr\u00e4vention zum Schutz von Frauen und Kindern eingesetzt? Inwieweit waren die Ma\u00dfnahmen aus wirtschaftlicher und sozialpolitischer Sicht notwendig?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nSprache in Zeiten der Krise\n03.05.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\n\u201eSprache schafft Wirklichkeit\u201c, schrieb schon der Sprachphilosoph Ludwig Wittgenstein. Einzelne Worte haben einen gro\u00dfen Einfluss auf das Denken und Handeln, daher m\u00fcssen Worte gut bedacht eingesetzt werden. Die Kommunikation in der Corona-Krise hat neue bisher oft unbekannte Fachbegriffe hervorgebracht, z. B. Social Distancing, Quarant\u00e4ne, Babyelefant, Herdenimmunit\u00e4t, Lockdown usw. Viele Begriffe, werden verwendet ohne die genaue Definition des Konzepts zu kennen. Wie beeinflusst Corona unsere Sprache? Warum erregen negative Aussagen und Informationen gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit? Wie k\u00f6nnen wir mit Sprache sensibler umgehen? Beispiele aus der Politik und den Medien sollen in diesem Workshop analysiert und hinterfragt werden.\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nWie ver\u00e4ndert sich unsere Gesellschaft durch die Corona-Pandemie?\n22.03.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nOhne Zweifel befinden wir uns in einer einmaligen Situation. Wir alle bekommen die Auswirkungen der Corona-Pandemie deutlich zu sp\u00fcren, denn sie betrifft alle Bereiche unseres pers\u00f6nlichen Lebens. Die Folgen der Corona-Pandemie sind f\u00fcr alle Bereiche unserer Gesellschaft, die Kultur, die Bildung, die Wirtschaft und die Politik unklar. Doch auch politische und wirtschaftliche Systeme, der Rechtsstaat und das Gesundheitswesens sind betroffen. Soziale Ungleichheiten werden sichtbarer und weiter verst\u00e4rkt. Corona trifft vor allem die Menschen an den R\u00e4ndern der Gesellschaft, beispielsweise in Fl\u00fcchtlingslagern. Die Corona Pandemie betrifft also nicht nur uns und unsere Gesundheit, sondern verst\u00e4rkt Armut, Nationalismus und Autoritarismus. Ein vertieftes Nachdenken aus verschiedenen Perspektiven ist wichtiger denn je. Ver\u00e4ndert die Pandemie die Gesellschaft grundlegend? Welche Werte und Verhaltensmuster stehen im Mittelpunkt? Wie gehen wir mit Entschleunigung, Stillstand und Einschr\u00e4nkungen um? Was k\u00f6nnen wir aus der Corona-Krise lernen?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nCorona-Krise \u2013 Klimawandel\n22.02.2022\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nDie Klimakrise begleitet uns schon seit Jahren, immer wieder werden neue Ziele zum Klimaschutz gesetzt und Abkommen beschlossen, jedoch bringen diese kaum Ver\u00e4nderungen. Der Klimawandel ver\u00e4ndert aber nicht nur unser Wetter, sondern auch unsere Lebensr\u00e4ume und \u00d6kosysteme. Virologen warnten schon vor Jahren, dass die Folgen des menschengemachten Klimawandels gro\u00dfe Auswirkungen auf die Gesundheit haben k\u00f6nnen und bei der Entwicklung von Pandemien eine entscheidende Rolle spielt. Die Corona-Krise hat gezeigt, dass Menschen zu kurzfristigen, tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen ihres Lebensstils bereit sind, um die Pandemie einzud\u00e4mmen, doch sind sie z\u00f6gerlich, wenn es darum geht, mit kleinen langfristigeren Ver\u00e4nderungen in ihrem Alltag die Klimakrise abzuschw\u00e4chen. In diesem Workshop besch\u00e4ftigen wir uns mit den Parallelen zwischen der Corona Pandemie und dem Klimawandel. Welche Chancen ergeben sich aufgrund von Corona f\u00fcr die Klimakrise? Hilft uns die Corona-Krise, durch die Einschr\u00e4nkungen, die Klimaziele zu erreichen?\nKostenlose Teilnahme!\n- Anmeldung und Anfrage: bitte \u00fcber\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nPhilosophische Caf\u00e9s 2021:\nVerantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen\nam 02.06.2021 16:00 - ONLINE\nEine der dr\u00e4ngendsten Fragen der intergenerationellen Klimagerechtigkeit betrifft das Verh\u00e4ltnis der heutigen Generatioen zu den nachfolgenden. Dieter Birnbacher widmet sich in seinem Buch \"Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen\" dem Problem der Motivation zu verantwortlichem Handeln und fordert die Einbeziehung der Natur in den Horizont des Planbaren. Wir sind es zuk\u00fcnftigen Generationen schuldig Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel und seine sch\u00e4dlichen Folgen zu ergreifen. Aber auf welche Weise? Wie k\u00f6nnen die Folgen des Klimawandels f\u00fcr unterschiedliche Generationen verglichen und abgewogen werden? Gemeinsam diskutieren wir verschiedene Ans\u00e4tze und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.\nKostenlose Teilnahme!\nAnmeldung unter: kinderphilosophie(at)aon.at oder telefonisch unter 0316/ 90 370 201.\nGerechtigkeit und Freiheit\n15.06.2021\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\n\u00dcber die beiden Begriffe Gerechtigkeit und Freiheit gelangen wir zum sogenannten \u201eCapability Approach\u201c, welcher das Herzst\u00fcck des Nobelpreist\u00e4rgers Amartya Sens Philosophie darstellt. Den Kern dieses Bef\u00e4higungsansatzes bilden zwei Grunds\u00e4tze: Erstens, die Freiheit, ein gutes Leben zu f\u00fchren, als gr\u00f6\u00dftes moralisches Gewicht. Und zweitens, dass diese Freiheit sich an den F\u00e4higkeiten der Menschen bemisst, was ihnen mit guten Gr\u00fcnden wichtig ist. Auf die Frage was gerecht ist, antwortet Sen: Gerecht ist eine Welt, in der die Menschen genau diese Freiheit haben. G\u00fcter und Ressourcen alleine reichen nicht um Gerechtigkeit zu schaffen, es muss die Verschiedenheit der Menschen ber\u00fccksichtigt werden! Mit praktische Beispiele zeigen wir neue L\u00f6sungsversuche auf.\nFreier Eintritt!\nAnmeldung unter: kinderphilosophie(at)aon.at oder telefonisch unter 0316/ 90 370 201.\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nWas hat Klimawandel mit Armut zu tun?\n29.06.2021\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 2. Stock, Besprechungsraum G2, 8010 Graz\nBeginn 16.00 Uhr\nWeltweit zeigen die Zunahme von Extremereignissen und ihre Folgeerscheinungen unmittelbare Auswirkungen f\u00fcr Natur und Gesellschaft. In vielen L\u00e4ndern der Welt sind die Folgen der Erderw\u00e4rmung bereits existent. D\u00fcrre, Hitzewellen, \u00dcberschwemmungen, der Anstieg des Meeresspiegels, das Schmelzen der Gletscher f\u00fchren zu Landflucht, Nahrungsmittelknappheit und Krankheiten. Vor allem die \u00c4rmsten der Armen, in sogenannten Entwicklungsl\u00e4ndern, sind davon betroffen. Welche Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Lebensbedingungen der Menschen resultieren daraus? Was hat Klimawandel mit Armut zu tun? Wo liegen die Wurzeln der Klimakrise? Was k\u00f6nnen wir tun um das Klima zu retten?\nFreier Eintritt!\nAnmeldung unter: kinderphilosophie(at)aon.at oder telefonisch unter 0316/ 90 370 201.\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nWie umgehen mit Antisemitismus?\nam 27.08.2021 16:00 Uhr\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterplatz 2, 8010 Graz\nIm Rahmen des Workshops werden Handlungsstrategien gemeinsam erarbeitet, um auf Antisemitismus konkret reagieren zu k\u00f6nnen. Dabei wird versucht die vielen verschiedenen Aspekte von Antisemitismus zu erkennen und anhand praktischer Beispiele selbstbewusst agieren zu k\u00f6nnen. Dieses Workshop-Format ist f\u00fcr Menschen die Antisemitismus erkennen und sich fragen, wie sie darauf passend reagieren k\u00f6nnen.\nDabei werden eigene Grenzen und M\u00f6glichkeiten der Reaktionen mitgedacht und gemeinsam diskutiert.\nFreier Eintritt!\nAnmeldung unter: kinderphilosophie(at)aon.at oder telefonisch unter 0316/ 90 370 201.\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nDer neue Antisemitismus\n26.08.2021 16:00 - Wien (der genaue Ort wird noch bekannt gegeben)\nGemeinsam setzen wir uns mit der Frage des \u201eneuen Antisemitismus\u201c auseinander. Was ist das \"Neue\" daran? Was sind die Unterschiede? Was hat das mit dem Nationalsozialismus zu tun? Warum handelt es sich bei Antisemitismus um ein globales Ph\u00e4nomen? Im Workshop werden wir mit aktuellen politischen Beispielen und Entwicklungen in verschiedenen L\u00e4ndern arbeiten. Dabei wird es Raum geben um sich respektvoll miteinander \u00fcber das Thema auszutauschen und verschiedene Sichtweisen zu reflektieren.\nFreier Eintritt!\nAnmeldung unter: kinderphilosophie(at)aon.at oder telefonisch unter 0316/ 90 370 201.\nDie Veranstaltung findet nach den aktuellen COVID-19 Richtlinien statt! Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist der Nachweis einer Genesung, Impfung oder Testung.\nKontakt\nInstitut f\u00fcr Kinder- und Jugendphilosophie\nKarmeliterhof\nKarmeliterplatz 2/2. Stock\nA- 8010 Graz\nTel.: +43 (0)316 90370 201\nFax: +43 (0)316 90370 202\n\u00d6ffnungszeiten\nMo - Do 08:00-16:00\nFr 08:00-12:00\nOder nach telefonischer Vereinbarung", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-content", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-breadcrumb", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-mainnav", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-info", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-settings", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/openidconnect?tx_openidconnect=login&tx_openidconnect_redirecturi=https%3A%2F%2Fkinderphilosophie-gesellschaft.uni-graz.at%2Fde%2Fveranstaltungen%2Fphilosophisches-cafe%2F&cHash=074f049cfdc5710b0af27cdbe2f98eeb", "#", "/en/events/philosophical-cafe/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks", "https://www.uni-graz.at/de/we-work-for-tomorrow/", "https://www.uni-graz.at/de/", "/de/institut/", "/de/team/", "/de/philosophieren-mit-kindern-und-jugendlichen/", "/de/projekte/", "/de/veranstaltungen/", "/de/veranstaltungen/internationaler-kongress-fuer-kinderphilosophie-2023/", "/de/veranstaltungen/scienceweek-for-kids-2022/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/aktionstage-politische-bildung-2022/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/vergangene-veranstaltungen/", "/de/veranstaltungen/summer-school-2021/", "/de/veranstaltungen/seminare-und-workshops/", "/de/veranstaltungen/online-workshops-seminare-kurse/", "/de/veranstaltungen/kurse/", "/de/veranstaltungen/kinderuni/", "/de/veranstaltungen/philosophy-slam-graz/", "/de/kongresse/", "/de/literatur/", "/de/bibliothek/", "https://baustelle.uni-graz.at/de/metanavigation/quicklinks/", "https://online.uni-graz.at/", "https://moodle.uni-graz.at", "https://studienabteilung.uni-graz.at", "https://unikat.uni-graz.at/", "https://it.uni-graz.at/", "https://oehunigraz.at/", "https://email.uni-graz.at/", "https://alumni.uni-graz.at/", "https://alumni.uni-graz.at/de/angebote-vorteile/mitglied-werden/", "https://alumni.uni-graz.at/de/veranstaltungen/", "https://alumni.uni-graz.at/de/unsere-alumni/herzliche-gratulation/", "https://www.uniforlife.at", "https://presse.uni-graz.at/de/", "https://presse.uni-graz.at/de/neuigkeiten/", "https://aircampus-graz.at", "https://websuche.uni-graz.at/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks", "https://www.uni-graz.at/de/", "/de/", "/de/veranstaltungen/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks", "http://www.politischebildung.at/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://kinderphilosophie-gesellschaft.uni-graz.at", "/de/veranstaltungen/internationaler-kongress-fuer-kinderphilosophie-2023/", "/de/veranstaltungen/scienceweek-for-kids-2022/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/aktionstage-politische-bildung-2022/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/vergangene-veranstaltungen/", "/de/veranstaltungen/summer-school-2021/", "/de/veranstaltungen/seminare-und-workshops/", "/de/veranstaltungen/online-workshops-seminare-kurse/", "/de/veranstaltungen/kurse/", "/de/veranstaltungen/kinderuni/", "/de/veranstaltungen/philosophy-slam-graz/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks", "https://www.facebook.com/UniversitaetGraz", "https://www.instagram.com/universityofgraz/", "https://www.twitter.com/UniGraz", "https://www.youtube.com/unigraz", "https://www.linkedin.com/school/university-of-graz/", "https://www.kununu.com/at/karl-franzens-universitaet-graz4", "https://www.xing.com/companies/karl-franzens-universit%C3%A4tgraz", "https://www.whatchado.com/en/organizations/uni-graz", "https://www.uni-graz.at/de/kontakt/", "https://www.uni-graz.at/de/webredaktion/", "https://moodle.uni-graz.at", "https://online.uni-graz.at", "https://www.uni-graz.at/de/impressum/", "https://www.uni-graz.at/de/datenschutzerklaerung/", "https://www.uni-graz.at/de/barrierefreiheitserklaerung/", "/de/veranstaltungen/philosophisches-cafe/#sl-skiplinks"]}