{"title": "PRIMAVERA Philosophie", "author": "Anmelden", "url": "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/philosophie", "hostname": "primaveralife.com", "description": null, "sitename": "PRIMAVERA Onlineshop", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir sind begeistert von der Weisheit und Wirkung naturreiner \u00e4therischer \u00d6le. Darum haben wir es uns zur Aufgabe gemacht, die Menschen mit dieser ganzheitlichen Kraft der Pflanzen zu verbinden. Jeden Tag. F\u00fcr mehr Wohlbefinden und Lebensqualit\u00e4t. Mit leidenschaftlicher Hingabe schaffen wir duftende Wohlf\u00fchl- und Gesundheitsprodukte, die K\u00f6rper, Geist und Seele in Einklang bringen und st\u00e4rken. Die ganzheitlich wirksamen Naturprodukte h\u00f6chster Qualit\u00e4t entwickeln und produzieren wir dabei stets im verantwortungsvollen Umgang mit der Natur. Unser lebendiges und umfassendes Wissen \u00fcber Aromatherapie und Naturkosmetik beruht auf mehr als 35 Jahren Erfahrung. Wir bauen dieses Wissen kontinuierlich aus und geben es weiter. Es ist uns ein inneres Bed\u00fcrfnis, den Menschen und der Natur mit Achtsamkeit und R\u00fccksicht zu begegnen. Darum handeln wir umfassend nachhaltig, fair und respektvoll.\nUnsere\nMission\n\u201eAls Gr\u00fcnder von PRIMAVERA haben wir es uns zur Lebensaufgabe gemacht, Naturprodukte erlesener Qualit\u00e4t in verantwortungsvollem Umgang mit der Natur zu entwickeln und nachhaltig herzustellen. Hinter all unseren Entscheidungen steht der Gedanke, dass pure und unverf\u00e4lschte Natur perfekte Balance und Ausgewogenheit schenkt. PRIMAVERA geht daher schonend und respektvoll mit den Ressourcen unserer Erde um.\u201c\nUte Leube und Kurt Ludwig N\u00fcbling\n- Der achtsame und verantwortungsvolle Umgang mit Mensch, Natur und Umwelt ist Basis f\u00fcr all unsere Entscheidungen.\n- Unser t\u00e4glicher Ansporn ist die Erf\u00fcllung der Bed\u00fcrfnisse unserer Kundinnen und Kunden. Wir begegnen ihnen wertsch\u00e4tzend und warmherzig und legen gr\u00f6\u00dften Wert auf kompetente Beratung.\n- Mit unseren sorgf\u00e4ltig hergestellten Produkten wollen wir zu mehr Lebensfreude im Leben unserer Kundinnen und Kunden beitragen. Sie sollen zu einem heilsamen Lebensstil inspirieren.\n- Wir verpflichten uns, nur Produkte h\u00f6chstm\u00f6glicher Qualit\u00e4t und Reinheit zu verkaufen. Der Aufbau von \u00f6kologischen Anbauprojekten und fairem Handel ist uns seit jeher eine Herzensangelegenheit und wird von uns aktiv gef\u00f6rdert.\n- Unser langj\u00e4hriges, qualifiziertes und lebendiges Wissen teilen wir untereinander und mit all unseren Gesch\u00e4ftspartnerinnen und -partnern.\n- PRIMAVERA ist getragen von der Identifikation und Leidenschaft ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Hierf\u00fcr schaffen wir ein au\u00dfergew\u00f6hnliches Arbeitsumfeld.\n- Unsere internen und externen Partnerschaften basieren auf klaren und f\u00fcr alle Seiten fairen Absprachen und Vertr\u00e4gen.\n- Wir begegnen den wachsenden Herausforderungen vorausschauend, mutig und l\u00f6sungsorientiert im Team.\n- Gegenseitiges Vertrauen und Respekt sind die entscheidenden Voraussetzungen, um unsere Firmenphilosophie und unsere Unternehmensziele zu verwirklichen. Wir arbeiten daran best\u00e4ndig weiter.\nDie PRIMAVERA LIFE Gr\u00fcnder und Eigent\u00fcmer Ute Leube und Kurt L. N\u00fcbling blicken auf \u00fcber 35 ereignisreiche Jahre zur\u00fcck und verraten, was noch vom Pionier & Marktf\u00fchrer in der Aromatherapie zu erwarten ist.\nPRIMAVERA wurde vor \u00fcber 35 Jahren gegr\u00fcndet. Wie kam es dazu?\nUte Leube: Auf unseren Reisen in andere Kulturr\u00e4ume haben wir ganzheitliche Sichtweisen und das Vertrauen in Pflanzenheilkr\u00e4fte kennengelernt. Als wir sp\u00e4ter mit \u00e4therischen \u00d6len in Ber\u00fchrung kamen, waren wir sofort fasziniert. Die Erkenntnis, dass diese pflanzlichen Kraftpakete so wohltuend f\u00fcr K\u00f6rper, Geist und Seele sind, gab den entscheidenden Impuls, dieses Wissen zusammen mit hochwertigen \u00e4therischen \u00d6len auch anderen Menschen zug\u00e4nglich zu machen.\n\u201eDie Erkenntnis, dass diese pflanzlichen Kraftpakete so wohltuend f\u00fcr K\u00f6rper, Geist und Seele sind, gab den entscheidenden Impuls.\u201c\nKurt L. N\u00fcbling: Es gab damals kaum Anbieter entsprechender Produkte, geschweige denn Qualit\u00e4tsnachweise zur Herkunft der Pflanzen und Art der Herstellung. Also machten wir uns auf die Suche nach Anbaupartnern, die nach unseren Vorstellungen produzierten. Es war uns wichtig, die Pl\u00e4tze in der Welt zu finden, die sich die Pflanzen als idealen Standort selber gesucht hatten. Wir hatten wenig kaufm\u00e4nnisches Knowhow, aber mit viel Begeisterung begannen wir unsere Vision von heilsamen Bio-Produkten in die Tat umzusetzen.\nPRIMAVERA ist ein Bio-Pionier der ersten Stunde. Was ist das Besondere daran?\nKurt L. N\u00fcbling: Unser Anliegen war und ist es, die Natur mit ihrer Vielfalt und Urspr\u00fcnglichkeit zu erhalten. Der Respekt vor der Weisheit der Natur und der Wunsch, so wenig wie m\u00f6glich einzugreifen, waren Dreh- und Angelpunkt. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass nur pure, unverf\u00e4lschte Pflanzenextrakte ihre volle Kraft entfalten und heilsam wirken k\u00f6nnen. Zertifizierter Bio-Anbau war daf\u00fcr eine Voraussetzung. Deshalb suchten wir den direkten Kontakt zum Erzeuger.\nUte Leube: In unseren Produkten sind s\u00e4mtliche \u00e4therische \u00d6le 100 % naturrein. Das hei\u00dft, sie enthalten nur das \u00d6l ihrer Stammpflanze, nicht mehr und nicht weniger. Eine Rose hat beispielsweise mehr als 500 verschiedene Inhaltsstoffe, die auch in geringsten Spuren notwendig f\u00fcr die Gesamtwirkung sind. Alle Rohstoffe durchlaufen eine kompromisslose Qualit\u00e4tskontrolle mit hochsensibler Analytik und k\u00f6nnen vom Ernteort bis hin zum fertigen Produkt im Regal l\u00fcckenlos r\u00fcckverfolgt werden.\nDas Firmengeb\u00e4ude am Standort Oy-Mittelberg ist ein authentisches Wahrzeichen Ihres \u00f6kologischen und nachhaltigen Engagements. Was ist die Idee dahinter?\nKurt L. N\u00fcbling: Es war uns wichtig, unsere nachhaltige Philosophie erleb- und sichtbar zu machen. Beispielsweise wurde der Erdaushub f\u00fcr das Geb\u00e4ude zu 100 % wiederverwendet. Die perfekte Symbiose aus Natursch\u00f6nheit und \u00f6kologischem Nutzen war die Vision. So konnte Bio-Diversit\u00e4t in unserem Rosen- und Heilkr\u00e4uter-Erlebnispark durch eine vielf\u00e4ltige Pflanzenf\u00fclle realisiert werden.\n\u201eEs gibt keinen Bereich im Unternehmen, wo wir nicht die Umwelt im Blick haben.\u201c\nDer Natur wurde durch dieses Konzept mehr zur\u00fcckgegeben, als wir genommen haben. Was f\u00fcr au\u00dfen gilt, haben wir auch auf innen \u00fcbertragen: Neue Techniken erm\u00f6glichen z. B. eine Stromersparnis von 80%. \u00d6kologisch, aber gleichzeitig kosteneffizient, das war die Pr\u00e4misse. Inzwischen lockt unser \u201eNaturparadies\u201c \u2013 das ist unsere Postadresse \u2013 viele Besucher an, die Haus- und Gartenf\u00fchrungen sto\u00dfen auf gro\u00dfes Interesse.\nNachhaltigkeit ist zum Schlagwort in der gesamten Kosmetikindustrie geworden. Wie leben Sie Nachhaltigkeit im Unternehmen?\nKurt L. N\u00fcbling: Wir leben dies sehr umfassend seit 30 Jahren, lange bevor der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c in aller Munde war. Es gibt keinen Bereich im Unternehmen, bei dem wir nicht die Umwelt im Blick haben, z. B. bei der Verpackung und in der Logistik. Unsere Aktivit\u00e4ten wurden nach vorgeschriebenen Parametern mit dem Umweltsiegel GREEN BRANDS zertifiziert. Unsere Mitarbeiter achten an ihrem Arbeitsplatz auf nachhaltiges Handeln, was oft auch Einfluss auf das pers\u00f6nliche Wertesystem hat.\nPRIMAVERA engagiert sich im Bereich sozialer Verantwortung. Wie wird dies in der Praxis umgesetzt?\nUte Leube: Mit unseren langj\u00e4hrigen Anbaupartnern stehen wir in st\u00e4ndigem Austausch und lernen voneinander. Unsere Rohstoffe kommen aus aller Welt und werden am Standort Oy-Mittelberg weiterverarbeitet. Heute haben wir 12 Anbaupartner, mit denen wir nach 25 - 30 Jahren nicht nur gesch\u00e4ftlich, sondern auch freundschaftlich verbunden sind. Neue Partner begleiten wir gewissenhaft bei der Umstellung auf nachhaltigen Anbau. Wir unterst\u00fctzen kleinb\u00e4uerliche Anbauprojekte durch finanzielle Starthilfen, Schulung und Weiterbildung, geben Abnahmegarantien und finden z. B. bei Ernteausf\u00e4llen gemeinsame L\u00f6sungen, ohne Abstriche bei der Qualit\u00e4t zu machen.\nGab es in der 30-j\u00e4hrigen Historie von PRIMAVERA denkw\u00fcrdige oder auch einschneidende Erlebnisse?\nKurt L. N\u00fcbling: Die Einf\u00fchrung unserer Naturkosmetik vor gut 10 Jahren war sicherlich ein wichtiger Schritt. Eine weitere Etappe war der Umzug ins neue Firmengeb\u00e4ude 2011. Hier k\u00f6nnen wir endlich zeigen, wof\u00fcr wir stehen. Unser 600 m\u00b2 gro\u00dfer Shop mit seinem Erlebnisprogramm zieht viele Besucher an, die sich gerne von gelebter und sichtbarer Nachhaltigkeit direkt vor Ort \u00fcberzeugen lassen.\nWas w\u00fcnschen Sie sich f\u00fcr die Zukunft von PRIMAVERA?\nUte Leube: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir uns weiter als Marktf\u00fchrer positionieren. Wir werden unser nachhaltiges Tun authentisch fortf\u00fchren, mit dem hohen Qualit\u00e4tsanspruch, der die Marke PRIMAVERA ausmacht. Glaubhaftigkeit, Vertrauen und die Gewissheit, mit unseren Produkten ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t und -freude im Einklang mit der Natur zu schenken, ist auch weiterhin meine Vision.\nKurt L. N\u00fcbling: Die Rohstoffsicherung ist ein ganz wichtiges Thema. Langj\u00e4hrige Gesch\u00e4ftsbeziehungen m\u00f6chten wir weiter stabil halten und ausbauen. Ich w\u00fcnsche mir, dass das Gleichgewicht zwischen Mensch und Natur mit unseren Produkten sp\u00fcr- und erlebbar wird. In einer schnell drehenden Welt ist es wichtig, gut geerdet zu bleiben \u2013 und das meine ich im Wortsinn!", "language": null, "image": "https://www.primaveralife.com/pub/media/og_image/default/primavera.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/b2b/", "/en/", "https://www.primaveralife.com/catalogsearch/advanced/", "https://www.primaveralife.com/storelocator/", "https://www.primaveralife.com/international/", "https://www.primaveralife.com/en/", "/kontakt", "/customer/account/login", "https://www.primaveralife.com/customer/account/", "https://www.primaveralife.com/customer/account/create/", "https://www.primaveralife.com/customer/account/login/referer/aHR0cHM6Ly93d3cucHJpbWF2ZXJhbGlmZS5jb20vdWViZXItdW5zL3BoaWxvc29waGll/", "https://www.primaveralife.com/wishlist/", "https://www.primaveralife.com/b2b/", "https://www.primaveralife.com/checkout/cart/", "https://www.primaveralife.com/", "#store.menu", "/shop", "/shop", "/shop/highlights", "/shop/neue-produkte", "/shop/aromatherapie", "/shop/aetherische-oele", "/shop/kraftkonzentrate", "/shop/duftmischungen", "/shop/raumsprays", "/shop/duft-roll-ons", "/shop/duefte-fuer-kinder", "/shop/bio-pflegeoele", "/shop/bio-pflanzenwaesser", "/shop/sauna", "/shop/atmewohl", "/shop/kopfwohl", "/shop/mundwohl", "/shop/frauenwohl", "/shop/aktivwohl", "/shop/schlafwohl", "/shop/handwohl", "/shop/aromapflege", "/shop/duftgeraete-und-mehr", "/shop/dufttraeger", "/shop/duftlampen", "/shop/duftgeraete", "/shop/duftbrunnen", "/shop/autobedufter", "/shop/zubehoer", "/shop/bio-und-naturkosmetik", "/shop/gesichtspflege", "/hautpflege-beratung", "/shop/gesichtspflege-cleansing", "/shop/gesichtspflege-hydrating", "/shop/gesichtspflege-pure-balance", "/shop/gesichtspflege-glowing-age", "/shop/gesichtspflege-energy-boost", "/shop/gesichtspflege-lippenpflege", "/shop/koerperpflege", "/shop/koerperpflege-duschen", "/shop/koerperpflege-koerperlotion", "/shop/koerperpflege-koerperbutter", "/shop/koerperpflege-koerperoel", "/shop/koerperpflege-koerperspray", "/shop/koerperpflege-deodorant", "/shop/koerperpflege-handpflege", "/shop/weihnachten", "/shop/geschenksets", "/geschenkgutschein.html", "/shop/literatur", "/shop/gluecksgriffe", "/wissen/diy-rezepte-und-rituale", "/wissen/aromatherapie", "/wissen/bio-und-naturkosmetik", "/wissen/aromapflege", "https://www.primaveralife.com/wissen/sichere-anwendung", "/wissen/diy-rezepte-und-rituale", "/wissen/pflanzenglossar", "/faq", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events", "/kurse-und-events/terminkalender", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/webkurse", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/online-videokurse", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/online-videokurse/aromatherapie-online-basiskurs", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/online-videokurse/frauenkraft-online-aufbaukurs", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/online-videokurse/mamaglueck-online-aufbaukurs", "https://www.primaveralife.com/kurse-und-events/online-videokurse/seelenstreichler-online-aufbaukurs", "https://akademie.primaveralife.com", "https://www.primaveralife.com/duftwelten/wohlbefinden", "/duftwelten/koerperpflege", "/duftwelten/gesichtspflege", "/duftwelten/wohlbefinden", "/duftwelten/kids", "/duftwelten/frauenkraft", "/duftwelten/kraftkonzentrate", "/duftwelten/pflegeoele", "/duftwelten/waldbaden", "/weihnachten", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/primavera-qualitaet", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/primavera-qualitaet", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/rohstoffe", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/herstellung", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/qualitaetssicherung", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/wissenschaftliches-kuratorium", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/philosophie", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/philosophie", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/unsere-geschichte", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/nachhaltiges-handeln", "/ueber-uns/bio-anbaupartner", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/bhutan", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/sueddeutschland", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/korsika", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/provence", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/piemont", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/sizilien", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/kambodscha", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/nepal", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/peru", "/ueber-uns/bio-anbaupartner/tuerkei", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/standort", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/standort", "https://www.primaveralife.com/ueber-uns/standort/berlin", "/ueber-uns/lieblingsstuecke", "/ueber-uns/ausbildung", "/ueber-uns/stellenangebote", "/kontakt", "/kontakt", "/storelocator", "/international", "https://www.primaveralife.com/service/kataloge-und-downloads", "/news", null, "mailto:info@primaveralife.com", "/ueber-uns/standort", "/ueber-uns/standort", "/kontakt", "/shop", "/customer/account", "/lieferbedingungen", "/ruecksendungen", "/faq", "/storelocator", "/service/kataloge-und-downloads", "/b2b", "/b2b/info-geschaeftskunde-werden", "/kontakt", "/international", "/impressum", "/agb", "/datenschutz", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/primavera-qualitaet#demeter", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/primavera-qualitaet#natrue", "https://www.primaveralife.com/qualitaet/primavera-qualitaet#tierschutz", "https://www.facebook.com/primavera", "https://www.pinterest.com/primaveralife/", "https://www.instagram.com/primavera_life/", "https://www.youtube.com/user/PRIMAVERALIFE", null]}