{"title": "Baby-Tageb\u00fccher", "author": "Kidsgo Team", "url": "https://www.kidsgo.de/geburtstag-wandern-und-tschuess/baby-tagebuch/53/1800/", "hostname": "kidsgo.de", "description": "Lies, was die frischgebackene Mutter Eleonore aus ihrem Familienalltag berichtet. Heute schreibt sie \u00fcber Geburtstag, Wandern, und Tsch\u00fc\u00df!", "sitename": "kidsgo.de", "date": "2014-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Baby-Tageb\u00fccher\n[BIG](https://www.big.de/de/home/)\nVom Baby, zum Krabbelkind. Wir nehmen Abschied von euch.\nAm Wochenende vor Peters erstem Geburtstag hatten wir ab Donnerstag wegen Christi Himmelfahrt frei. Da waren wir mit unserem Wohnwagen unterwegs. Wir sind erst hoch in die Berge gefahren und haben den Wohnwagen auf dem Parkplatz einer Schule abgestellt und sind dann, ohne ihn, weiter bis nach Hovden gefahren um dort das Schwimmbad zu besuchen. Ich habe dann auch sch\u00f6n daran gedacht, die Badewindel einzupacken. Was ich jedoch vergessen hatte, war eine normale Windel. Da wir im Schwimmbad noch eine Einmal-Badewindel bekamen, habe ich diese gespart und Peter hinterher angezogen. Na ja, das war sicher besser als Nichts, aber dicht ist anders. Bj\u00f6rn hat Peter im Schwimmbad mal wieder mit in die Wasserrutsche genommen und auch in eine Bahn, wo man mit gro\u00dfen Gummiringen runter f\u00e4hrt. Peter fand es toll, aber ich fand das doch ziemlich unheimlich f\u00fcr ihn. Nach 2 Stunden dort war Peter extrem m\u00fcde und wir anderen ziemlich hungrig, so dass wir gegangen sind. Drau\u00dfen war es richtig sch\u00f6n warm, doch auf dem Parkplatz lag noch etwas Schnee, und das war nicht der letzte Schnee, den wir an diesem Wochenende zu sehen bekamen.\nDa den Kindern der Platz an der Schule, wo wir unseren Wohnwagen abgestellt hatten, so gut gefiel, denn dort gab es einen Fu\u00dfballplatz und Sandkasten und jede Menge Spielplatzger\u00e4te, entschieden wir mit ihnen, dort zu \u00fcbernachten. Am n\u00e4chsten Morgen fuhren wir weiter nach Westen und mussten \u00fcber recht hohe, einsame Stra\u00dfen fahren. Die Stra\u00dfe \u00fcber die h\u00f6chsten Gebiete war erst am Wochenende vorher ge\u00f6ffnet worden, denn erst dann war sie befahrbar gemacht. Oft t\u00fcrmte sich der Schnee h\u00f6her als der Wohnwagen direkt neben der Stra\u00dfe. Das war schon recht beeindruckend. Dann haben wir nochmals unseren Wohnwagen abgestellt um den Lysefjord zu besuchen. Das war abermals eine beeindruckende Autofahrt und unten angekommen, waren wir wieder mitten im Sommer. Wir mussten noch mal Essen einkaufen und hatten gedacht, das k\u00f6nnten wir dort machen, aber es gab dort keinen Laden. Ich frage mich, ob die Menschen, die dort leben, alles mit der F\u00e4hre bestellen und sich liefern lassen, oder wie sie das machen, denn bis zum n\u00e4chsten Gesch\u00e4ft musste man ansonsten \u00fcber eine Stunde mit dem Auto fahren und im Winter ist der Weg nicht passierbar. Bj\u00f6rn und die gro\u00dfen Kinder haben am Campingplatz dort einen Kiosk gefunden und so konnten wir wenigstens ein Eis kaufen.\nZur\u00fcck am Wohnwagen haben wir ihn wieder angeh\u00e4ngt und sind weiter bis zum Prekestolen Campingplatz gefahren, wo Freunde von uns bereits auf uns warteten. Bj\u00f6rn und ich sind mit Peter eine Runde Einkaufen gefahren und die Gro\u00dfen haben den Campingplatz unsicher gemacht. Abends wurde es dort wirklich frisch und alle packten sich in Decken, nur Bj\u00f6rn holte seinen Schneeanzug aus dem Schrank. Erst haben die anderen gelacht, sp\u00e4ter waren sie beinahe neidisch, denn er konnte sich bewegen wie er wollte und musste keine Decke festhalten. Ich war mit Peter im Wohnwagen und habe entnervt den Gro\u00dfen immer wieder gesagt, sie sollen endlich leise sein und schlafen.\nSamstag sind wir dann hoch zum Prekestolen gewandert. Ich hatte mich str\u00e4flicherweise nicht informiert und habe nur Bj\u00f6rns Aussage, das es zwei Stunden dauert, zur Kenntnis genommen. Also habe ich f\u00fcr jeden eine doppelte Scheibe belegtes Brot und eine Flasche Wasser f\u00fcr jeden mitgenommen, denn ich dachte, es sei eine Stunde hoch und eine runter. Es waren aber 2 Stunden pro Strecke. Und da wir einen Freund dabei hatten, der vor beinahe 4 Jahren einen Schlaganfall erlitten hat, brauchten wir 5 Stunden hoch. Bj\u00f6rn hatte ihn fast den ganzen Weg gest\u00fctzt, gezogen und geschoben. Mehrfach meinten seine Frau und ich, dass Freddy (der Freund von uns) lieber umdrehen sollte, denn der R\u00fcckweg wird noch anstrengender, aber davon wollte der nichts h\u00f6ren. Der Weg war wirklich eine Herausforderung und ich hatte Peter vor mir im Ergo. Denn, so dachte ich, vorne kann ich ihn besser besch\u00fctzen, sollte ich fallen. Als wir die halbe Strecke geschafft hatten, hat Bj\u00f6rn Peter auf seine Schultern gesetzt. Kurz danach h\u00f6rte ich Peter ganz f\u00fcrchterlich weinen und ich hatte Angst, er sei von Bj\u00f6rns Schultern gefallen. Das war er auch. Bj\u00f6rn ist gestolpert, hat Peter von den Schultern vorn\u00fcber verloren und hat ihn im letzten Augenblick noch am rechten Fu\u00df zu fassen bekommen. Er sagte er hat ein Knacken von Peters Bein geh\u00f6rt. Peter weinte ungef\u00e4hr 10 Minuten und hat sich dann schlie\u00dflich an meiner Brust beruhigt. Was f\u00fcr ein Schreck! Er hat auch sein Bein selber normal bewegt, so dass wir dann beruhigter waren. Trotzdem hat er eine halbe Stunde lang, immer mal wieder kurz losgeweint. Danach habe ich ihn also wieder im Ergo vor mir getragen. Nach 4,5 Stunden fand er das anscheinend echt langweilig und er versuchte st\u00e4ndig sich aus dem Ergo zu winden. So habe ich eine l\u00e4ngere Pause gemacht, so dass er etwas auf dem Bauch liegen oder sitzen und mit Steinen spielen konnte. Elin und Marleen blieben bei mir, der Rest ging weiter. Als wir weiter gingen, hatten wir sie schnell wieder eingeholt.\nNach f\u00fcnf Stunden schlie\u00dflich waren wir oben auf dem Plateau vom Prekestolen angekommen. Dort geht es 604m senkrecht nach unten ins Meer. Ich habe mich weit von der Kante entfernt hingesetzt und wir haben unsere Brote gegessen. Bj\u00f6rn hat die gro\u00dfen Kinder n\u00e4her zur Kante gelockt und Fotos gemacht. Er selber hat seine Beine herunter baumeln gelassen. Ich habe mit Peter weit weg von der Kante posiert. Jetzt im Nachhinein, w\u00fcnschte ich, ich w\u00e4re doch etwas n\u00e4her zur Kante gegangen, aber da liefen unsere Kinder schon wieder zur\u00fcck und da musste man teilweise auf nur einem Meter breiten Stellen am Abgrund vorbei gehen und das war mir so unheimlich, dass sie da alleine gehen sollten, dass ich die Ruhe dazu nicht hatte.\nZur\u00fcck zum Auto gingen wir ohne unseren Freund. Es waren noch 3 andere M\u00e4nner mit dabei, die ihm wieder herunter halfen. Wir brauchten 2 Stunden zur\u00fcck zum Parkplatz, und waren somit 8 Stunden unterwegs gewesen. Freddy und seine Helfer brauchten 11 Stunden bis sie wieder am Parkplatz waren. Seine Frau und seine Kinder sind irgendwann auch schneller vorw\u00e4rts und waren nach 10 Stunden wieder da. Da ich immer sch\u00f6n weich federn wollte, damit Peter nicht so durchgesch\u00fcttelt wird, taten mir erst die Knie, dann die Sprunggelenke und am Ende noch die eine H\u00fcfte weh. Deshalb hat Bj\u00f6rn Peter dann die letzte Viertelstunde wieder getragen. Nach 10 Minuten waren die H\u00fcfte und die Sprunggelenke wieder schmerzfrei und die Knie fast. Die n\u00e4chsten Tage hatte ich ordentlich Muskelkater in den Waden.\nEs waren sehr viele Touristen dort unterwegs und als ich mit meinen Kindern da sa\u00df und Pause machte, gingen mindestens 100-150 Menschen an uns vorbei, eher mehr. Die Tour ist sehr anstrengend, h\u00e4tte ich vorher gewusst, wie die Strecke dort hin ist, w\u00e4re ich nicht gegangen, aber ich bin froh, dass ich es nicht gewusst habe und gegangen bin.\nAm Sonntag haben wir nur gefr\u00fchst\u00fcckt und dann unseren Wohnwagen wieder fahrbereit gemacht und sind dann nach Hause gefahren. Peter ist dort auf dem Gras das erste Mal so ca. einen Meter weit gekrabbelt. An seinem Geburtstag am Tag darauf schon 2 Meter und seit dem ging es schlagartig, dass er mehr und mehr krabbelte und nun ist das seine einzige Fortbewegungsweise. Wenn er nicht gerade steht und sich jemand gefunden hat, der ihn an den H\u00e4nden h\u00e4lt, so wird gekrabbelt.\nMontag, den 2. Juni hatte Peter seinen ersten Geburtstag. Ich habe einen Kuchen gebacken und einmal eine 1 und ein Auto gebaut. Also, an mir ist sicher keine Konditorin verlustig gegangen...\nAber egal, der Kuchen wird ja sowieso gegessen.\nPeter durfte sein Auto ganz f\u00fcr sich alleine haben und hat es ordentlich auseinander genommen und hat die Schokoladenglasur mit Freude \u00fcber sich und den Hochstuhl verteilt. Dabei immer \u201eMhm-mhm-mhm\u201c sagend. Als G\u00e4ste waren Bj\u00f6rns Vater und Mutter da. Bj\u00f6rns Vater hatte ich in der Woche vorher Bescheid gesagt, aber hatte es vergessen, dass es an diesem Tag war. Und als Bj\u00f6rn seine Mutter vormittags anrief und fragte, ob sie denn auch kommt, sagte sie genau das Selbe, wie vor einem Jahr im Krei\u00dfsaal. \u201eDas kam jetzt aber \u00fcberraschend!\u201c Das war sicher gut so, denn so hat Peter einen 500 Kronen-Schein von ihr bekommen und nicht irgend ein M\u00fcllspielzeug, wie sie sonst meist mit an kommt. Von uns hat Peter eine Holzkugelbahn mit verschiedenen Kreiseln bekommen. Mehr Geschenke gab es nicht. Damit bin ich auch sehr zufrieden, denn mehr braucht er sowieso nicht.\nHier kommt nun der Nachbericht:\nIch habe mich damals sehr gefreut, f\u00fcr das Babytagebuch ausgew\u00e4hlt worden zu sein. Ich dachte, dass ich so Dinge in Erinnerung behalte, die ich sonst sicherlich vergessen w\u00fcrde. Und es stimmt. Ich habe vor kurzem mal ein paar der Wochenberichte durchgelesen und bemerkt, dass Vieles davon schon v\u00f6llig vergessen war. Unser Leben ist so vollgestopft mit Terminen und Begebenheiten, dass wir kaum Zeit zum Innehalten haben. Manchmal w\u00fcnschte ich, es w\u00e4re nicht so viel los, doch meistens bin ich zufrieden mit meinem Leben, so wie es ist.\nHabe ich dieses Gef\u00fchl vorher nicht gekannt, dass ein Baby die Liebe zum Partner wachsen l\u00e4sst, so ist mir dieses Mal das Gl\u00fcck widerfahren. Und daf\u00fcr bin ich unendlich dankbar! Ich denke, Peter hat es auf vielen Ebenen so viel besser, als seine \u00e4lteren Geschwister.\nEinmal, weil er so viele unterschiedliche \u00e4ltere Geschwister hat. Dann hat er uns als Partner und uns als ganze Familie mehr zusammen geschwei\u00dft, als ich dachte, dass es m\u00f6glich w\u00e4re und davon wird er nat\u00fcrlich profitieren. Wir als Eltern sind erfahrener und gelassener in einigen Dingen, als wir es noch bei den Gro\u00dfen waren. Wenn er ca. 10 Jahre alt ist, sind die \u00e4lteren Geschwister teilweise, oder alle aus dem Haus und wir haben ganz andere finanzielle M\u00f6glichkeiten, als jetzt. Wahrscheinlich werden wir ihn mit auf Reisen nehmen, die wir mit den Gro\u00dfen nie machen werden, weil es eben so viele sind. Obwohl wir ja auch jetzt nicht reisefaul sind, aber eine Flugreise scheidet allein schon vom finanziellen Aspekt mit so vielen aus. Au\u00dferdem kann er seine gro\u00dfen Geschwister besuchen, so wie ich als Kind meine Gro\u00dfeltern ab einem gewissen Alter alleine besuchen konnte. Er hat Familie in zwei L\u00e4ndern mit hohem Lebensstandard. Er hat seinen geliebten Gro\u00dfvater direkt in der N\u00e4he. Kommt der Gro\u00dfvater zu uns, oder treffen wir ihn drau\u00dfen oder besuchen ihn, m\u00fcssen wir Peter gut festhalten. Sobald er ihn sieht, schmei\u00dft er sich in dessen Richtung. Oder wenn er auf dem Boden ist, f\u00e4ngt er an zu jammern und zu weinen, wenn der Gro\u00dfvater nicht sofort zu ihm eilt und ihn auf den Arm nimmt. Die beiden haben eine ganz wundervolle Beziehung zueinander.\nIn diesem einen Jahr, in dem Peter nun bei uns ist, hatten wir anstrengende und leichtere Phasen. Ungeduldig oder genervt war ich trotzdem h\u00f6chstens 5 Minuten, wenn ich alle Momente zusammen z\u00e4hle. Mutterliebe ist doch wirklich eine fantastische Sache!\nAus meinem kleinen, hilflosen Kerlchen ist ein krabbelnder Junge geworden, der 8 Z\u00e4hne in seinem Mund hat. Ein Junge, der seine eigene Meinung hat und seine ersten eigenen Entdeckungen macht. Zur Zeit testet er oft, ob es wieder rumst, wenn er den Kopf noch mal anst\u00f6\u00dft. Teilweise mehrfach, um dann weinend zu mir zu schauen, weil es ja weh tat. Auch wird immer noch getestet, ob die Schwerkraft wirklich immer wirksam ist. Und ob Mama die Dinge jedes Mal wieder aufhebt. Er ist ein Autonarr und liebt es Drau\u00dfen zu sein, mag Hunde, Katzen und spielt auch mit Ameisen oder Spinnen, wenn sie verf\u00fcgbar sind. Am liebsten sind ihm jedoch Steine. Die kann man so sch\u00f6n in den Mund stecken wenn sie klein sind. Nur doof, das die Mama sie immer wieder raus holt. Oder man kann sie aneinander klopfen, wenn sie gr\u00f6\u00dfer sind. Mein Baby, welches wie am Spie\u00df schrie, wenn es gebadet wurde, ist ein Krabbelkind und musste mehrfach vom Wasser weg geholt werden und erst ausgezogen werden, wenn wir am Badestrand waren. Beim Baden zu Hause lasse ich nun immer das Wasser zuerst aus der Wanne, bevor ich ihn dann heraus hebe. Dann gibt es n\u00e4mlich kein Geschrei.\nUnd das allertollste an meinem kleinen Peter ist, das er einfach er ist! Ich liebe ihn und bin unendlich dankbar, dass er bei uns ist!\nNun ist es Zeit, Abschied von den Lesern dieses Tagebuches zu nehmen. Ihr seid, was Peters Zukunft angeht, nun au\u00dfen vor.\nIch danke euch f\u00fcr eure lieben und netten Kommentare oder Tipps, die ich unterwegs bekommen habe! Und daf\u00fcr, dass mir Angriffe auf meine Person oder Schreibweise erspart geblieben sind. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich den Sponsoren danken. Das Geschenk, welches ich zur Geburt von Peter bekam, das Kunipatz-Cover hat ihn den ganzen Winter im Auto gew\u00e4rmt und oft auch im Kinderwagen. Das Entchen Spielecenter von Ministeps war lange ein hei\u00df geliebter Spielplatz f\u00fcr Peter. Das Alvi M\u00e4xchen passt nun und w\u00e4rmt ihn in den Sommern\u00e4chten nur mit Innenschlafsack. Weleda hat meine Liebe zu seinen Produkten aufs Neue entfacht. Gutmarkiert wird unsere Kinder mit seinen Armb\u00e4ndern im Urlaub vor dem verloren gehen besch\u00fctzen.\nUnd an das liebe kidsgo-Team geht nat\u00fcrlich noch ein ganz besonderer Dank.\nDanke f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Peters erstes Jahr fest zu halten! Nur selber f\u00fcr mich, h\u00e4tte ich es nie so aufgeschrieben.\nDanke, f\u00fcr die kleinen Nachrichten und die Aufmerksamkeiten zwischendurch!\nDanke, f\u00fcr das Nachsehen, wenn ich mal keinen Bericht geschrieben hatte!\nDanke, dass ihr so ein tolles Magazin herausgebt und eure Webseite habt!\nDanke, dass ihr Familien Mut macht und Tipps gebt!\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe aus Norwegen an alle, die uns bis hier her begleitet haben.\nEleonore\nBild: privat\nBild: privat\nBild: privat", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#", "/", "#", "/mitglied-werden/", "/familienmitglieder/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCLaJnIPQNA-1gvhqBo6nkKA", "https://www.facebook.com/kidsgo.de", "https://www.instagram.com/kidsgomagazin", "#", "/login-probleme-loesen/", "#", "/", "/kinderwunsch/", "#", "#", "/schwangerschaft/", "#", "#", "/geburt/", "#", "#", "/baby/", "#", "#", "/leben-mit-kind/", "#", "#", "/rechner-tests-aktionen/", "#", "#", "/ueber-kidsgo/", "#", "#", "/mitglied-werden/", "#", "#", "/login-probleme-loesen/", "#", "https://www.facebook.com/kidsgo.de", "https://www.instagram.com/kidsgomagazin", "https://www.youtube.com/channel/UCLaJnIPQNA-1gvhqBo6nkKA", "/", "/baby-tagebuch/", "https://www.big.de/de/home/", "/winken-waerme-pflaumenbaeume/baby-tagebuch/alt/53/1785/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/winken-waerme-pflaumenbaeume/baby-tagebuch/alt/53/1785/", "/peter-steht-peter-jubelt-plumps-oi/baby-tagebuch/alt/53/1777/", "/stehen-hinfallen-und-gebruell/baby-tagebuch/alt/53/1773/", "/knien-sprechen-peter-auf-arbeit/baby-tagebuch/alt/53/1768/", "/peter-sitzt-sommerlich-warm-abnehmen/baby-tagebuch/alt/53/1761/", "/ostern-autos-gucken-zaehne-kriegen/baby-tagebuch/alt/53/1759/", "/baustelle-4-zahn-top-12-liste/baby-tagebuch/alt/53/1750/", "/3-zahn-baellebad-dachboden-leeren/baby-tagebuch/alt/53/1744/", "/peter-krank-elin-singt-mutter-untrainiert/baby-tagebuch/alt/53/1735/", "/viel-programm-mit-schwestern-spielen-autofahren/baby-tagebuch/alt/53/1731/", "/reise-gut-viel-familie-fremdeln/baby-tagebuch/alt/53/1725/", "/robben-baden-femdeln/baby-tagebuch/alt/53/1724/", "/sonne-peter-fast-erstickt-weiches-essen/baby-tagebuch/alt/53/1719/", "/robben-essensschlacht-eine-gute-nacht/baby-tagebuch/alt/53/1715/", "/essen-die-5-peter-zieht-sich-vorwaerts-elin-allein-unterwegs/baby-tagebuch/alt/53/1711/", "/zweiter-zahn-ich-war-kreativ-peter-kommt-vorwaerts/baby-tagebuch/alt/53/1706/", "/2zahn-schnee-mama-liest/baby-tagebuch/alt/53/1698/", "/weihnachten-silvester-tageskind/baby-tagebuch/alt/53/1695/", "/weihnachtsurlaub/baby-tagebuch/alt/53/1690/", "/schwimmbad-flopp-wetter-topp-versteckspiel/baby-tagebuch/alt/53/1685/", "/besuch-badewasser-trinken-erster-schnee/baby-tagebuch/alt/53/1680/", "/halbes-jahr-erkaeltungswelle-bauchlieger/baby-tagebuch/alt/53/1675/", "/rueckenschmerzen-entspannte-tage-beikost-nebenwirkung/baby-tagebuch/alt/53/1672/", "/lange-fahrten-alte-erziehungsmethoden-autobegeisterter-peter/baby-tagebuch/alt/53/1669/", "/urlaub/baby-tagebuch/alt/53/1665/", "/babyschwimmkurs-halloween-falsches-kind/baby-tagebuch/alt/53/1659/", "/babytreffen-marleens-schreibtisch-goldener-oktober/baby-tagebuch/alt/53/1655/", "/peter-isst-peter-dreht-sich-peter-haelt-spielzeug-fest/baby-tagebuch/alt/53/1651/", "/neue-windeln-naechtliche-erzaehlstunden-papa-krank/baby-tagebuch/alt/53/1647/", "/babygruppe-campingfahrt-gebrochene-rippen-bjoern/baby-tagebuch/alt/53/1643/", "/wunderschoene-natur-abendliches-schreien-internationale-freundschaften/baby-tagebuch/alt/53/1640/", "/vom-ruecken-auf-den-bauch-banane-schmeckt-gestresste-freundin/baby-tagebuch/alt/53/1635/", "/babybesuch-geburtstagsfeier-herumdrehen/baby-tagebuch/alt/53/1631/", "/impfen-seitliches-drehen-dauernuckeln/baby-tagebuch/alt/53/1629/", "/peter-der-seefahrer-trauer-um-kater-lange-reise/baby-tagebuch/alt/53/1624/", "/neues-auto-heisser-schreck-krank/baby-tagebuch/alt/53/1620/", "/gastfamilie-besuch-beste-freundin-besuch-hueftsono-peter/baby-tagebuch/alt/53/1617/", "/erstes-lachen-spieltrapez-und-bootsfahrt/baby-tagebuch/alt/53/1612/", "/unwetter-familenbesuche-weiche-knie/baby-tagebuch/alt/53/1608/", "/sommerferien-hitze/baby-tagebuch/alt/53/1603/", "/peter-sonnenbrand-lange-autofahrt-grosse-hitze/baby-tagebuch/alt/53/1598/", "/volle-windeln-schreistunden-verpasste-termine/baby-tagebuch/alt/53/1595/", "/fantastisches-tragetuch-peter-krankenhaus-kleiner-kofferaum/baby-tagebuch/alt/53/1592/", "/peter-laechelt-reiterlager-maedchen-neuer-freund/baby-tagebuch/alt/53/1587/", "/laecheln-dauerstillen-und-motzen-wachstumsschub/baby-tagebuch/alt/53/1584/", "/milcheinschuss-bauchweh-testfahrt/baby-tagebuch/alt/53/1580/", "/peters-geburt-stillen-und-kuscheln/baby-tagebuch/alt/53/1577/", "/geburt-peter-ist-da/baby-tagebuch/alt/53/1574/", "/besuch-enspannung-akupunktur/baby-tagebuch/alt/53/1569/", "/wasserfuesse-name-baden/baby-tagebuch/alt/53/1563/", "/nestbautrieb-mann-dreck-schlaflos/baby-tagebuch/alt/53/1559/", "/ausmisten-naehen-und-verletzte-katze/baby-tagebuch/alt/53/1555/", "/senkwehen-anmeldung-kh-heulen/baby-tagebuch/alt/53/1550/", "/fruehling-kennenlernen-wasser-in-den-beinen/baby-tagebuch/alt/53/1546/", "/startbericht-vorstellung-famile-schonen/baby-tagebuch/alt/53/1544/", "#", "/baby-tagebuch/alt/", "/1-geburtstag-ausflug-geschenke/baby-tagebuch/125/4451/", "/abschied-geburtstag-ein-jahr-tschuess-big-ovulating-entwicklung-leben-familienalltag-alleinerziehend-veraenderung/baby-tagebuch/121/4286/", "/bremen-berlin-bobby-car-touren-die-zweite-generation-blaetter-die-ersten-schuhe/baby-tagebuch/116/4135/", "/rechner-tests-aktionen/", "/kinderwunsch/", "/schwangerschaft/", "/geburt/", "/baby/", "/leben-mit-kind/"]}