{"title": "Die Leiden der jungen Wiener", "author": "Stefan Kluger", "url": "https://www.falter.at/zeitung/20100811/die-leiden-der-jungen-wiener", "hostname": "falter.at", "description": "Menschen hinter Inseraten", "sitename": "Falter", "date": "2010-08-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Leiden der jungen Wiener\nMenschen hinter Inseraten\nIn Wien Hernals verspricht ein Arzt aus Fernost Linderung von Schmerzen\nDoktor Jinbao Ji steht in seiner Hernalser Praxis und gie\u00dft gr\u00fcnen Tee auf. Chinesischen, nat\u00fcrlich, den er vorzugsweise aus der alten Heimat importiert. W\u00e4hrend Frau und Kinder gerade in China weilen, schl\u00e4gt sich der dreifache Familienvater in Wien alleine durch. Wie seine Frau hat auch Jinbao Ji Traditionelle Chinesische Medizin (TCM) studiert. Doch die Konkurrenz sei gro\u00df, die Branche hart umk\u00e4mpft. \u201eViele Leute bieten Massagen an, obwohl sie keine Ahnung vom menschlichen K\u00f6rper haben\u201c, beschwert sich Herr Ji und zeigt wissend auf die medizinischen Abbildungen an der Wand; Meridiane und bestimmte Punkte sind dort dargestellt. Diese m\u00fcsse man nicht nur bei der Anwendung von Akupunktur genau kennen, sondern auch bei Tuina, der Massage nach TCM, sei dies unbedingt erforderlich. Letztere sei vor allem bei jenen Leuten angebracht, die noch nicht allzu lange an Schmerzen leiden.\n\u201eVorsorge ist die beste Medizin, lautet ein altes chinesisches Sprichwort\u201c, erz\u00e4hlt Ji, der haupts\u00e4chlich R\u00fcckenprobleme behandelt, die durch B\u00fcro- und Computerarbeit, aber auch durch viel Autofahren verursacht wurden.\nAngefangen hat seine Karriere, als er vor 20 Jahren einen Onkel in Wien besuchte. Seine Frau war der Meinung, dass Wien ein guter Platz zum Leben sei. Kurz danach zogen sie um. Seit damals konnten sie viele Stammkunden f\u00fcr sich gewinnen. Bis zu 80 Prozent der Ums\u00e4tze lassen sich auf diese treuen Seelen zur\u00fcckf\u00fchren. Doch gerade im Sommer geht das Gesch\u00e4ft eher schlecht, so Ji, der besonders jungen Leuten ans Herz legt: \u201eKommt vorbei, um vorzusorgen. Regelm\u00e4\u00dfig Tuina erh\u00f6ht die Chance, gesund zu bleiben\u201c, ist er \u00fcberzeugt.\nJinbao Ji selbst erholt sich vom kr\u00e4ftezehrenden Massieren am besten bei Tai Chi. \u201eIn der Ruhe liegt die Kraft \u2013 und die gebe ich an meine Kunden weiter.\u201c\nDie Kleinanzeige TCM-Tuina-Massage von chinesischem Arzt. 17., R\u00f6tzergasse 29. 20 Euro/30 Min.\nTel. 0699/19 42 52 35.", "language": null, "image": "https://cdn.falter.at/uploads/issues/falter/201032_woche.jpeg?width=1200&aspect_ratio=1.91:1&crop_gravity=north&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.falter.at/", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/zeitung/20100811/die-leiden-der-jungen-wiener", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://www.falter.at/", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/viennale", "https://www.falter.at/kinder", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://shop.falter.at", "https://www.falter.at/service", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/zeitung/20100811/die-leiden-der-jungen-wiener", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "https://www.falter.at/zeitung/20100811/im-wald-der-metropolen-karl-markus-gauss-war-dort", "https://www.falter.at/zeitung/20100811/spass-im-prekariat-das-ganze-leben-liegt-vor-dir", "https://www.falter.at/zeitung/20100811/albanien-der-grosse-run-auf-die-stadt", "https://www.falter.at/zeitung/20100811/fuehrungen", "https://www.falter.at/zeitung/20100811/florians-nachtdienst", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://abo.falter.at/print12?ref=839&redirectTo=/zeitung/20100811/die-leiden-der-jungen-wiener", "https://abo.falter.at/12-wochen-testen?ref=842&redirectTo=/zeitung/20100811/die-leiden-der-jungen-wiener"]}