{"title": "Natur und Medizin e. V.", "author": null, "url": "https://www.naturundmedizin.de/", "hostname": "naturundmedizin.de", "description": "Wir st\u00e4rken Ihre Gesundheit!", "sitename": "CarstensSt", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Natur und Medizin e.V.\nEine starke Gemeinschaft!\nVon Akupunktur, \u00fcber Blutegeltherapie, Fasten, Hom\u00f6opathie, pflanzlichen Heilmitteln, bis hin zu Yoga \u2013 gerade bei chronischen und Zivilisationserkrankungen k\u00f6nnen Patienten von Naturheilkunde und traditionellen Verfahren aus der ganzen Welt profitieren.\nNatur und Medizin e.V. f\u00f6rdert die notwendige Forschung, um wirksame Methoden zur Vorbeugung, Behandlung und Selbsthilfe zu finden. Durch allgemeinverst\u00e4ndliche Vortr\u00e4ge vor Ort und online, unsere Mitgliederzeitschrift und Ratgeber tragen wir das gewonnene Wissen in die \u00d6ffentlichkeit.\nUnser Ziel: Eine moderne Integrative Medizin, die jedermann und jederfrau zug\u00e4nglich ist.\nDaf\u00fcr brauchen wir Sie und Ihre Unterst\u00fctzung!\n40 Jahre Natur und Medizin e.V.\nunser gro\u00dfes Jubil\u00e4um (bitte klicken Sie auf das Bild)\nBewusst atmen, besser leben\n\u00bbGesundheit im Gespr\u00e4ch\u00ab mit Dr. Anna Paul am 10.11.2023\nPost-COVID: Wie die Ern\u00e4hrung helfen kann\nOnline-Vortrag am 29.11.2023 von Christiane Pithan\nNaturheilkundliche Therapie von chronischen Kopfschmerzen\nGesundheit im Gespr\u00e4ch mit Dr. Saha am 25.04.2024\nWerden Sie mit Natur und Medizin e.V.\nzum Gesundheits-Experten\nEs ist heute beinahe in Vergessenheit geraten: Der Mensch verf\u00fcgt \u00fcber Selbstheilungskr\u00e4fte. Mit Naturheilkunde und Hom\u00f6opathie k\u00f6nnen wir unseren K\u00f6rper unterst\u00fctzen, gesund zu werden und zu bleiben. Die starke Gemeinschaft Natur und Medizin e.V. hilft Ihnen, die richtigen thearpeutischen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen \u2013 f\u00fcr Ihre Gesundheit.\nDie besten Tipps aus Naturheilkunde und Komplement\u00e4rmedizin\n(bitte klicken Sie auf das Bild)\nPflanzenhormone in der Nahrung und Phytotherapeutika k\u00f6nnen bei Wechseljahresbeschwerden helfen.\nLiebe Mitglieder von Natur und Medizin,\nbitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, dass Natur und Medizin keine spezielle Impfberatung und damit auch keine zu COVID-19 anbieten kann. Der Grund daf\u00fcr ist, dass eine solche Beratung im individuellen Gespr\u00e4ch mit Ihrem behandelnden Arzt oder Ihrer behandelnden \u00c4rztin erfolgen muss. Nur mit dem Arzt oder der \u00c4rztin, die auch Kenntnis haben \u00fcber Ihre ggf. bestehenden Vorerkrankungen und eingenommenen Medikamente kann individuell abgewogen werden, ob eine Impfung sinnvoll ist oder nicht.\nDabei gilt es auch zu ber\u00fccksichtigen, in welchem sozialen Kontext Sie sich befinden: Gibt es viele verschiedene Kontakte, leben Sie eher zur\u00fcckgezogen, treffen Sie immer die gleichen Personen, mit wem treffen Sie sich und und und \u2026\nAll diese Fragen lassen sich aus der Ferne nicht pauschal f\u00fcr alle Menschen gleich beantworten. Es kann nur individuelle L\u00f6sungen geben. Sie d\u00fcrfen aber versichert sein, dass die \u00e4rztlichen Berater von Natur und Medizin die sich aus Studien und Fallberichten ergebenen Daten \u00fcber die COVID-19 Impfstoffe genauso wissenschaftlich analysieren werden wie die von anderen Krankheiten bisher. F\u00fcr eine fundierte Bewertung wird es allerdings noch Zeit brauchen.\nViele Gr\u00fc\u00dfe, Ihr Team von Natur und Medizin\nEin starkes und einsatzbereites Immunsystem setzt voraus, dass wir uns wohl f\u00fchlen, zufrieden sind, uns ausreichend bewegen, gesund essen und gut und ausreichend schlafen\nGelassenheit oder Gem\u00fctsruhe ist die F\u00e4higkeit, vor allem in schwierigen Situationen die Fassung oder eine unvoreingenommene Haltung zu bewahren.", "language": null, "image": "https://www.naturundmedizin.de/fileadmin/_processed_/1/c/csm_natur_und_medizin_social_media_8bacf58dbc.jpg", "pagetype": "website", "links": [null, "/naturheilkunde", "#maincontent", "#pagefooter", "/kontakt", "/termine", "/", "/", "/", "/", "/mitglied-werden", "/wer-wir-sind", "/ratgeber", "#", "/faktencheck", "/selbsthilfetipps", "/das-buch", "/tipps-vom-doc", "/top10-naturheilkunde", "/naturheilkunde", "/weils-hilft", "/login", "https://kvc-verlag.de/cat/index/sCategory/22", "https://kvc-verlag.de/cat/index/sCategory/22", "/40-jahre-natur-und-medizin", "/40-jahre-natur-und-medizin", "/termine", "/termine", "#pageSlider", "#pageSlider", null, null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.naturundmedizin.de/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden:&url=https://www.naturundmedizin.de/&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden&body=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden: https://www.naturundmedizin.de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.naturundmedizin.de/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Seht%20Euch%20diesen%20Artikel%20an:&url=https://www.naturundmedizin.de/&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden&body=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden: https://www.naturundmedizin.de/", null, "/post-covid-mit-kneipp-und-bewegung-zu-kraeften-kommen", "/post-covid-mit-kneipp-und-bewegung-zu-kraeften-kommen", "/post-covid-mit-kneipp-und-bewegung-zu-kraeften-kommen", "/bewegung-bei-infektanfaelligkeit", "/bewegung-bei-infektanfaelligkeit", "/bewegung-bei-infektanfaelligkeit", "/gesund-und-geschmackvoll-vom-wein-zum-essig", "/gesund-und-geschmackvoll-vom-wein-zum-essig", "/gesund-und-geschmackvoll-vom-wein-zum-essig", "/bewusst-atmen-besser-leben-kettwig", "/bewusst-atmen-besser-leben-kettwig", "/bewusst-atmen-besser-leben-kettwig", "/alltagsbeschwerden-mit-akupressur-behandeln", "/alltagsbeschwerden-mit-akupressur-behandeln", "/alltagsbeschwerden-mit-akupressur-behandeln", "/herbstzeit-ist-kuerbiszeit", "/herbstzeit-ist-kuerbiszeit", "/herbstzeit-ist-kuerbiszeit", "/post-covid-wie-die-ernaehrung-helfen-kann", "/post-covid-wie-die-ernaehrung-helfen-kann", "/post-covid-wie-die-ernaehrung-helfen-kann", "/achtsamkeit-und-artischocken-was-hilft-gegen-die-angst", "/achtsamkeit-und-artischocken-was-hilft-gegen-die-angst", "/achtsamkeit-und-artischocken-was-hilft-gegen-die-angst", "/akupressur-bei-tinnitus", "/akupressur-bei-tinnitus", "/akupressur-bei-tinnitus", "/das-passende-gewuerz-fuer-die-nasskalte-jahreszeit-kreuzkuemmel", "/das-passende-gewuerz-fuer-die-nasskalte-jahreszeit-kreuzkuemmel", "/das-passende-gewuerz-fuer-die-nasskalte-jahreszeit-kreuzkuemmel", "/was-kann-fasten-und-wie-geht-es-richtig", "/was-kann-fasten-und-wie-geht-es-richtig", "/was-kann-fasten-und-wie-geht-es-richtig", "/kohl-das-gesunde-wintergemuese", "/kohl-das-gesunde-wintergemuese", "/kohl-das-gesunde-wintergemuese", "/40-jahre-natur-und-medizin", null, null, null, "/bewusst-atmen-besser-leben-kettwig", null, "/natur-und-medizin-live-auf-youtube", null, "/gesundheit-im-gespraech", null, "https://www.youtube-nocookie.com/embed/17sSwpdVVbg?autoplay=1&modestbranding=1", null, null, "/mitglied-werden", null, "/fileadmin/user_upload/Bundesarchiv_Bild_146-1991-039-11__Richard_v._Weizs%C3%A4cker.jpg", null, "https://www.naturundmedizin.de/top10-naturheilkunde", null, "/aus-der-praxis-von-veronica-carstens", "/aus-der-praxis-von-veronica-carstens", "/aus-der-praxis-von-veronica-carstens", "/gedanken-zum-100-geburtstag-von-dr-veronica-carstens", "/gedanken-zum-100-geburtstag-von-dr-veronica-carstens", "/gedanken-zum-100-geburtstag-von-dr-veronica-carstens", "/zum-100sten-geburtstag-von-veronica-carstens", "/zum-100sten-geburtstag-von-veronica-carstens", "/zum-100sten-geburtstag-von-veronica-carstens", "/veronica-carstens-modern-selbstbestimmt-und-nah-am-menschen", "/veronica-carstens-modern-selbstbestimmt-und-nah-am-menschen", "/veronica-carstens-modern-selbstbestimmt-und-nah-am-menschen", null, "/viele-patienten-wuerden-von-einem-ganzheitlichen-blick-profitieren", "/viele-patienten-wuerden-von-einem-ganzheitlichen-blick-profitieren", "/viele-patienten-wuerden-von-einem-ganzheitlichen-blick-profitieren", "/die-mistel-in-der-tumortherapie", "/die-mistel-in-der-tumortherapie", "/die-mistel-in-der-tumortherapie", "/covid-19-impfung-bei-kindern-und-jugendlichen", "/covid-19-impfung-bei-kindern-und-jugendlichen", "/covid-19-impfung-bei-kindern-und-jugendlichen", "/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "/neue-stiko-empfehlung-zur-covid-19-impfung-bei-kindern-von-5-bis-11-jahren", "/neue-stiko-empfehlung-zur-covid-19-impfung-bei-kindern-von-5-bis-11-jahren", "/neue-stiko-empfehlung-zur-covid-19-impfung-bei-kindern-von-5-bis-11-jahren", "/bewusst-atmen-gegen-stress", "/bewusst-atmen-gegen-stress", "/bewusst-atmen-gegen-stress", "/naturheilkunde/die-mitgliederzeitschrift-von-natur-und-medizin", "/naturheilkunde/die-mitgliederzeitschrift-von-natur-und-medizin", "/naturheilkunde/die-mitgliederzeitschrift-von-natur-und-medizin", "/naturheilkunde/koko-neurodermitis", "/naturheilkunde/koko-neurodermitis", "/naturheilkunde/koko-neurodermitis", "/rubriken/naturheilkunde/gesundheit-aus-dem-wald", "/rubriken/naturheilkunde/gesundheit-aus-dem-wald", "/rubriken/naturheilkunde/gesundheit-aus-dem-wald", "/termine/homoeopathie-fuer-die-seele", "/termine/homoeopathie-fuer-die-seele", "/termine/homoeopathie-fuer-die-seele", null, "/rubriken/naturheilkunde/mit-pflanzenkraft-gegen-wechseljahresbeschwerden", null, "/angst-in-kriegs-und-krisenzeiten", "/angst-in-kriegs-und-krisenzeiten", "/angst-in-kriegs-und-krisenzeiten", "/angst-wie-man-den-drachen-zaehmt", "/angst-wie-man-den-drachen-zaehmt", "/angst-wie-man-den-drachen-zaehmt", null, null, null, "/massnahmen-fuer-ein-starkes-immunsystem", "/massnahmen-fuer-ein-starkes-immunsystem", "/gelassenheit", "/gelassenheit", null, "#", null, "/vorteile-einer-mitgliedschaft", "/mitgliedschaft-verschenken", null, "/kontakt", "/newsletter-anmeldung", "/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "/sitemap", "/registrierung", null, "/impressum", "/datenschutzhinweise", "/datenschutzhinweise-zu-unseren-social-media-seiten", "/datenschutz-mitgliedsantrag", "/haftungsausschluss", null, "https://www.carstens-stiftung.de/", "https://www.kvc-verlag.de/", null, null, null, null, "/datenschutzhinweise", "/impressum", null, null, null, "/datenschutzhinweise", "/impressum", null, "https://www.facebook.com/naturundmedizin/", "https://twitter.com/carstensst", "https://www.youtube.com/c/CarstensStiftungNuM", "https://www.instagram.com/naturundmedizin/"]}