{"title": "Partei f\u00fcr schulmedizinische Verj\u00fcngungsforschung", "author": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "url": "https://www.bpb.de/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519953/partei-fuer-schulmedizinische-verjuengungsforschung/", "hostname": "bpb.de", "description": "Die 2015 gegr\u00fcndete Partei f\u00fcr schulmedizinische Verj\u00fcngungsforschung fordert mehr Gesundheitsforschung. Menschen sollen bei k\u00f6rperlicher und geistiger Gesundheit tausende Jahre leben k\u00f6nnen.", "sitename": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "date": "2023-04-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die \"Partei f\u00fcr schulmedizinische Verj\u00fcngungsforschung\" (Partei f\u00fcr schulmedizinische Verj\u00fcngungsforschung) wurde 2015 gegr\u00fcndet und trug bis November 2022 den Namen \"Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung\" (Gesundheitsforschung). Sie bezeichnet sich selbst als Ein-Themen-Partei und setzt sich f\u00fcr mehr Gesundheitsforschung ein, damit Menschen durch Verj\u00fcngung m\u00f6glichst nicht mehr an Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer und Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder an hohem Alter sterben. Stattdessen sollen sie bei k\u00f6rperlicher sowie geistiger Gesundheit tausende Jahre leben k\u00f6nnen. Das Mittel der Wahl ist dabei der sogenannte Reparaturansatz, der Sch\u00e4den auf molekularer und zellul\u00e4rer Ebene beseitigen soll.\nFakten zur Partei\nGr\u00fcndungsjahr Landesverband: 2021*\nLandesvorsitz: Nick Rosenkranz*\nMitgliederzahl in Bremen: 7*\nWahlergebnis 2019: nicht angetreten\n* nach Angaben der Partei\nDie Partei ist in allen Bundesl\u00e4ndern mit einem eigenen Landesverband vertreten \u2013 seit November 2021 auch in Bremen. Sie hat bisher an mehreren Wahlen auf Landes-, Bundes- und Europaebene teilgenommen. Bei den Bundestagswahlen 2017 und 2021 erreichte sie jeweils 0,1 Prozent der Zweitstimmen. Bei der Europawahl 2019 konnte sie 0,2 Prozent der Stimmen auf sich vereinen. Auf Landesebene erzielte die Partei ihre besten Ergebnisse mit einem Zweitstimmenanteil von 0,5 Prozent in in Berlin (2016), Sachsen (2019) und Th\u00fcringen (ebenfalls 2019). 2023 tritt sie erstmals bei der B\u00fcrgerschaftswahl in Bremen an.\nIn ihrem Wahlprogramm f\u00fcr die B\u00fcrgerschaftswahl fordert die Partei, 10 Prozent des Landeshaushaltes von Bremen zus\u00e4tzlich in den Bau und Betrieb weiterer Einrichtungen zur Forschung gegen Alterskrankheiten und die Ausbildung in diesem Feld zu investieren, was den Ausbau von Fachbereichen wie Biochemie, Molekularbiologie und Medizin an den Universit\u00e4ten einschlie\u00dft. Alle weiteren politischen Themen will sie anderen Parteien \u00fcberlassen und im Falle einer Regierungsbeteiligung den Koalitionspartnern \u00fcberantworten.", "language": null, "image": "https://www.bpb.de/cache/images/4/761334_teaser_3x2_800.jpg?D6BE2", "pagetype": "article", "links": ["#skip-nav-target", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/shop/zeitschriften/apuz/", "/shop/zeitschriften/izpb/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/themen/politisches-system/politik-einfach-fuer-alle/", "/themen/deutschlandarchiv/", "/shop/zeitschriften/apuz/228/aus-politik-und-zeitgeschichte-alt/", "/shop/zeitschriften/izpb/229/informationen-zur-politischen-bildung-alt/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "#1", "#1", "#1", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "https://www.youtube.com/watch?v=9f2eNTCY7Vc", "tel:+49228995150", "mailto:info@bpb.de", "/die-bpb/faq/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/bonn/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/berlin/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/gera/", "/die-bpb/presse/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/themen/", "/themen/politik/", "/themen/demokratie-wahlen/", "/themen/parteien/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519921/christlich-demokratische-union-deutschlands/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519922/sozialdemokratische-partei-deutschlands/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519925/buendnis-90-die-gruenen/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519943/die-linke/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519944/freie-demokratische-partei/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519945/buerger-in-wut/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519946/partei-fuer-arbeit-rechtsstaat-tierschutz-elitenfoerderung-und-basisdemokratische-initiative/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519947/piratenpartei-deutschland/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519948/basisdemokratische-partei-deutschland/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519949/grundeinkommen-fuer-alle/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519950/marxistisch-leninistische-partei-deutschlands/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519951/mera25/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519952/oekologisch-demokratische-partei/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519953/partei-fuer-schulmedizinische-verjuengungsforschung/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519954/partei-mensch-umwelt-tierschutz/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519955/volt-deutschland/", "/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519956/redaktion/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Partei+f%C3%BCr+schulmedizinische+Verj%C3%BCngungsforschung&url=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fparteien%2Fwer-steht-zur-wahl%2Fbremen-2023%2F519953%2Fpartei-fuer-schulmedizinische-verjuengungsforschung%2F&via=bpb_de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fparteien%2Fwer-steht-zur-wahl%2Fbremen-2023%2F519953%2Fpartei-fuer-schulmedizinische-verjuengungsforschung%2F", "mailto:?subject=Partei%20f\u00fcr%20schulmedizinische%20Verj\u00fcngungsforschung%20|%20bpb.de&body=%0AIhnen%20wird%20der%20folgende%20Inhalt%20empfohlen:%20https://www.bpb.de/themen/parteien/wer-steht-zur-wahl/bremen-2023/519953/partei-fuer-schulmedizinische-verjuengungsforschung/%0A%0APartei%20f\u00fcr%20schulmedizinische%20Verj\u00fcngungsforschung%0A-------%0A%0ADie%202015%20gegr\u00fcndete%20Partei%20f\u00fcr%20schulmedizinische%20Verj\u00fcngungsforschung%0Afordert%20mehr%20Gesundheitsforschung.%20Menschen%20sollen%20bei%20k\u00f6rperlicher%20und%0Ageistiger%20Gesundheit%20tausende%20Jahre%20leben%20k\u00f6nnen.%0A", "/", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "/die-bpb/ueber-uns/service/151273/netiquette/", "/die-bpb/ueber-uns/service/sitemap/", "/die-bpb/ueber-uns/service/newsletter/", "/die-bpb/ueber-uns/service/rss/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/barriere-melden/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv"]}