{"title": "Studie: Sozial benachteiligte Kinder leiden besonders unter Pandemie", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "HAMBURG. Sozial benachteiligte Kinder leiden einer Studie zufolge besonders unter der Corona-Pandemie. Die betroffenen M\u00e4dchen und Jungen erleben die negativen Ver\u00e4nderungen ihrer Lebensqualit\u00e4t durch die Pandemie deutlich st\u00e4rker als alle Vergleichsgruppen, wie aus der aktuelle Pr\u00e4ventionsradar der DAK-Gesundheit f\u00fcr das Schuljahr 2021/2022 hervorgeht. Dies gelte f\u00fcr die Lebenszufriedenheit, den Gesundheitszustand und das psychische Wohlbefinden. Insbesondere...", "sitename": "News4teachers", "date": "2022-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Dazu brauchte es eine Studie? Befragung einer beliebigen Anzahl von Lehrern h\u00e4tte das selbe Resultat schneller gezeigt.\nLasst die Lehrer mit unsinnigen Befragungen in Ruhe. Die haben schon genug zu tun.\nWurde auch nach der Ver\u00e4nderung in der Lebensweise gefragt? Ein anderer Schlafrhythmus, andere Ern\u00e4hrung, Dauer des Zockens pro Tag usw. w\u00fcrde sehr viel erkl\u00e4ren. Als Lehrer kann man das nicht \u00e4ndern, da sind die Eltern oder ggf. die Sozial\u00e4mter gefragt.\nDer Fokus sollte hier auf EINSAMKEIT als Ursache stehen!\nEinsamkeit breitet sich gesellschaftlich aus und entsteht nicht nur in Isolation, man kann auch in einer gro\u00dfen Gruppe einsam sein.\nEinsam f\u00fchlt man sich auch durch gesellschaftliche Stigmatisierung. Einsamkeit verst\u00e4rkt sich, wenn man auf ein soziales Umfeld angewiesen ist, dieses soziale Umfeld aber zunehmend \u201eeigene\u201c Sorgen und somit den Tunnelblick hat. Krieg, Pandemie, Rechtsruck. Alles Zeichen f\u00fcr \u201esei dir selbst der N\u00e4chste\u201c! Dies zieht hilfebed\u00fcrftigen oder eh schon ausgegrenzten Jugendlichen den Boden unter den F\u00fc\u00dfen weg.\nKinder sp\u00fcren die Sorgen der Erwachsenen und das ist der Hauptgrund f\u00fcr ihr Unwohlsein und ihre eigenen Sorgen. Arme Erwachsene haben entsprechend mehr Sorgen. Die Kinder merken, dass die Welt unsicherer wird und deshalb hat sich ihr Zustand durch die Corona Ma\u00dfnahmen verschlechtert aber danach nicht wieder verbessert. Es geht nicht um Maske und Co. Es geht darum, dass alles unsicherer wird! Zu wenig Geld f\u00fcr Lebensmittel und jetzt wird alles teurer. Zu schlechte Bedingungen in der Schule und jetzt kommen die Fl\u00fcchtlinge. Kalte R\u00e4ume letzten Winter in der Schule und diesen Winter wohl auch Zuhause.\nAuf der anderen Seite unsere Digitalisierung und unser immer maschinelleres Funktionieren im Alltag incl Ganztag, Krippenpl\u00e4tze und Seniorenheime. Keine Kinder und keine Senioren mehr auf der Stra\u00dfe, was bei den Senioren durch unsere alternde Bev\u00f6lkerung wenig auff\u00e4llt. Man sieht Berufst\u00e4tige auf dem Weg, man sieht andere Kulturen, die bei der Maschinerie nicht mitspielen und man sieht Ausgegrenzte, Obdachlose, Kranke. Dies vermittelt einen sehr subjektiven Eindruck von unserer Gesellschaft.\nWir haben schon eine einsame Gesellschaft unter der auch Kinder leiden und die Kinder merken, dass es jetzt nur instabiler werden kann.\nAlles andere sind Folgen der Einsamkeit und ein dadurch entstehender Teufelskreis-aber nicht die Ursache. \u201eZocken\u201c und soziale Medien, WhatsApp ect bieten eine pseudo \u2013 gesellschaft und k\u00f6nnen Einsamkeit eher verst\u00e4rken. Man gew\u00f6hnt sich direkten Kontakt ab, wird \u201egeghostet\u201c , gleichzeitig h\u00e4lt einen dieses Medium aber auch \u00fcber Wasser. Einsamkeit ist auch Stress, verursacht Bluthochdruck, Schlafmangel und der K\u00f6rper sch\u00fcttet mehr Cortisol aus! Dieser entz\u00fcndungshemmende Wirkstoff kann wiederum immun gegen entz\u00fcndungshemmende Wirkstoffe machen. Einsamkeit macht psychisch und physisch krank und wird mitunter als gef\u00e4hrlicher eingestuft als Alkohol, Nikotin und Adipositas!\nAuch hat sich gezeigt, dass einsame Menschen sich unges\u00fcnder ern\u00e4hren. Dies wird gesellschaftlich als \u201eAssi\u201c abgewunken und oberfl\u00e4chlich als \u201eselber Schuld\u201c, \u201c Ma\u00dflos\u201c und \u201c faul\u201c abgestempelt.\nTats\u00e4chlich sagt einem die Einsamkeit und die Psyche eher, dass sich der Aufwand des kochens und zubereitens f\u00fcr einen selber nicht lohnt,w\u00e4hrend Anschluss, Integration und Gesellschaft wiederum einen gegenteiligen Effekt verursacht.\nEinsame sterben nachwei\u00dflich fr\u00fcher, werden anf\u00e4llig f\u00fcr Herzinfarkt, Schlaganfall oder Depression. Schlafmangel bedingt durch Einsamkeit macht leistungsschwach, m\u00fcde und unmotiviert. Dies wiederum f\u00fchrt zu weiterer Ausgrenzung und zu weiteren psychischen Beschwerden wie Bauch /Kopfweh, Kreislauf und Depression.\nDie Gesellschaft wiederum hat immer sehr einfache L\u00f6sungen und Urteile parat. Man soll einfach mal unter Leute geh\u2019n und was tun, dann kann man auch schlafen und so weiter. Die Psyche wird von der Gesellschaft v\u00f6llig missachtet, als w\u00e4re der Mensch eine Maschine, was wiederum f\u00fcr sich spricht. Und gegen das Cortisol aussch\u00fctten gibt\u2019s bestimmt auch ein einfaches Hausmittel\u2026\n@Indra\nIch bin ja sonst h\u00e4ufig anderer Meinung als sie. Aber hier gebe ich ihnen uneingeschr\u00e4nkt recht.\nDanke f\u00fcr diesen Beitrag\nAch was?! Sozial benachteiligte Kinder leiden unter allem ganz besonders.\nDie Generation unserer Kinder ist wegorganisiert, konsumbefriedigt und kaputtgespart!\nEhrenamtliche Helfer in Form von Gro\u00dfeltern sind unabdingbar, denn jedes Kind braucht einen, der sich finanziell einschr\u00e4nken mag. Arbeiten beide Elternteile, dann holen Gro\u00dfeltern das Kind aus dem Kiga, wenn es L\u00e4use hat, verletzt ist oder Grippesymptome aufweist, was bei Kigakindern h\u00e4ufiger als bei anderen Altersklassen auftritt. Auch springen Gro\u00dfeltern zu Randzeiten und bei Nachtschichtarbeit ein.\nGibt es die Gro\u00dfeltern nicht, dann braucht es zum Kiga einen verl\u00e4sslichen Babysitter, der sich mit einem 1-Euro-Job zufrieden gibt, denn es macht keinen Sinn arbeiten zu gehen, wenn ein Gro\u00dfteil vom Geld f\u00fcr den Babysitter draufgeht.\nZum Schluss bedarf es noch Freizeitgestalter f\u00fcr die Nachmittagsbetreuung. Diese werden erst durch die Ganztagsschulen arbeitslos gemacht und dann dort f\u00fcr AG\u2019s als Massenbetreuer und f\u00fcr wenig Taschengeld wieder eingestellt, so dass die Existenz nur durch Hartz IV \u2013 Aufstockung m\u00f6glich ist.\nMan k\u00f6nnte sich fragen : \u201c Warum m\u00fcssen wohlhabende Mittelschichteltern in der Schule gratis Geigenunterricht plus Gratis \u2013 verleih -Geige plus \u00dcbergangsbetreuung mit Mittagessen und Hausaufgaben um nicht zwischendurch fahren zu m\u00fcssen, bekommen?\u201c\nAll das macht die Regierung um einer ganz bedeutenden gro\u00dfen W\u00e4hlerschaft Honig ums Maul zu schmieren \u2013 den Eltern!\nDamit Eltern ohne irgendwelche Nachteile Beruf und Familie vereinbaren k\u00f6nnen, muss ein Gro\u00dfteil der Gesellschaft in den Hartz IV \u2013 Bezug geschickt und ausgebeutet werden. Wer jetzt meint, dies ist eine Kritik an Emanzipation, der versteht garnichts! Es ist n\u00e4mlich auch nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass Frauen arme Kinderbetreuer sind, damit die M\u00e4nner gut verdienen. Schon garnicht heute, wo am Ende jeder f\u00fcr sich selber und nicht mehr f\u00fcr den Lebenspartner zust\u00e4ndig ist! Die Regierung bietet uns hier lediglich eine Mogelpackung und ersetzt die mittellosen M\u00fctter durch andere mittellose Mitb\u00fcrger. Angeblich auch zum Wohl der Kinder. Doch auch diese leiden nur durch die Massenaufbewahrung und in der Geigengruppe ist nur eines von acht Kindern, dass \u00fcberhaupt Interesse am Musikunterricht hat.\nAlle m\u00fcde und \u00fcberreizt und dauerbeschallt, organisiert und kontrolliert w\u00e4ren gerne Zuhause, w\u00fcrden lieber ihre eigenen vier W\u00e4nde riechen, weil das \u201eNest\u201c eben Geborgenheit vermittelt und dann sich mit bequemer Kleidung hinl\u00fcmmeln, Schuhe ausziehen und drau\u00dfen im Garten eine Schnecke beobachten, kreativ werden durch Freispiel, individuell den Nachmittag gestalten und Zuwendung von einem Angeh\u00f6rigen bekommen, f\u00fcr den man nicht der Beruf und einer von vielen ist. Auch wenn die P\u00e4dogogin einem Mutterersatz gleicht ist die \u00f6konomisch motivierte \u201c Kindermassenhaltung \u201c nicht zu kompensieren.\nAm Ende wundern wir uns, dass wir immer einsamer werden und immer mehr Zuflucht in Konsumg\u00fctern und sozialen Medien suchen und in eine Abw\u00e4rtsspirale geraten, die direkte Kommunikation immer mehr vermeiden , daf\u00fcr wiederum immer unf\u00e4higer im gesellschaftlichen Umgang werden und diesen wiederum meiden.\nLogisch, dass es die armen Kinder besonders trifft, die Kinder von den Freizeitgestaltern und den 1-Euro-Babysittern, zB, oder von anderen Hartz IV \u2013 Aufstockern, Geringverdienern und Anderen. Denn \u2013 oha! \u2013 die Regierung will ja doch nicht ALLEN Eltern Honig ums Maul schmieren, sondern nur denen, die von Bedeutung sind und wenn die klug sind, dann k\u00f6nnen die sich ein sch\u00f6nes Leben machen :\nKinder so in Abst\u00e4nden zeugen, dass man \u00fcber viele Jahre bei gutem Gehalt \u201eKinder Zeit\u201c in Anspruch nehmen kann, die Kinder wiederum in die Ganztagsbetreuung samt Mittagessen, Hausaufgabenbetreuung, Fu\u00dfball und Geigenunterricht geben. Am Wochenende bei den Gro\u00dfeltern parken und diese wiederum im Seniorenheim, wenn sie nicht mehr leistungsf\u00e4hig sind. Geld f\u00fcrs Babyjahr, f\u00fcr die Mutterschutzzeit und nat\u00fcrlich das Kindergeld durchgehend, evtl mit Zuschlag, Fahrtkostenerstattung f\u00fcr den Weg zur Schule und 10.000 Ebay Angebote f\u00fcr neuwertige und kaum getragene Kinderkleidung zum Supersparpreis!\nKein Wunder also, dass das Gemaule gro\u00df ist, wenn man pl\u00f6tzlich wegen Corona R\u00fccksicht auf Andere nehmen und sich einschr\u00e4nken soll. Und wer doch noch au\u00dferhalb der Schule, das Kind bei einem Hobby anmeldet, der wundert sich, dass er dort nicht f\u00fcr fast gratis die perfekte Kombination aus Betreuung, P\u00e4dagogik, Therapie, Konsum \u2013 und Bed\u00fcrfniserf\u00fcllung erh\u00e4lt. Erwartet wird, dass das Kind anschlie\u00dfend m\u00fcde, befriedigt und gl\u00fccklich ins Bett f\u00e4llt \u2013 stattdessen gibt es Diskussionsbedarf am Abend Zuhause, weil man im realen Umgang mit Anderen und realen T\u00e4tigkeiten Frustrationserlebnisse hatte. Und so werden die Kleinen wutentbrannt wieder abgemeldet.\nJa, unsere Kinder sind einsam und jetzt kriegen die Erwachsenen auch noch Sorgen. Erst Pandemie, dann Krieg. Wen wundert es da, dass die Kinder nach Ende der Masken und Testpflicht und nach Ende des Homeschooling nicht einfach wieder froh sind? Der Wohlstand, das Sozialsystem und die Sicherheit sind gef\u00e4hrdet. Noch weniger Zeit, um die vereinsamten Kinder zu \u201esehen\u201c und die Kinder wissen das!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "HAMBURG. Sozial benachteiligte Kinder leiden einer Studie zufolge besonders unter der Corona-Pandemie. Die betroffenen M\u00e4dchen und Jungen erleben die negativen Ver\u00e4nderungen ihrer Lebensqualit\u00e4t durch die Pandemie deutlich st\u00e4rker als alle Vergleichsgruppen, wie aus der aktuelle Pr\u00e4ventionsradar der DAK-Gesundheit f\u00fcr das Schuljahr 2021/2022 hervorgeht. Dies gelte f\u00fcr die Lebenszufriedenheit, den Gesundheitszustand und das psychische Wohlbefinden. Insbesondere klagen den Angaben zufolge immer mehr Kinder und Jugendliche \u00fcber h\u00e4ufige Kopf-, Bauch- oder R\u00fcckenschmerzen \u2013 vor allem in Familien mit einem niedrigen Sozialstatus.\nDie aktuelle DAK-Studie und auch die Ergebnisse zahlreicher anderer Studien und Untersuchungen zeigten einen gro\u00dfen Handlungsdruck, sagte DAK-Vorstandschef Andreas Storm. \u00abWir m\u00fcssen verhindern, dass durch die Pandemie eine verlorene Generation mit Gesundheitsproblemen und seelischen Leiden entsteht.\u00bb\nF\u00fcr die nach eigenen Angaben einmalige Schulstudie befragte das IFT-Nord in Kiel f\u00fcr die Krankenkasse bundesweit rund 18 000 Jungen und M\u00e4dchen der Klassen 5 bis 10 in insgesamt 13 Bundesl\u00e4ndern. Die Ergebnisse wurden mit denen der Vorjahre verglichen.\nDemnach berichten 29 Prozent aller Schulkinder von einem schlechteren Gesundheitszustand aufgrund der Pandemie. Bei den sozial benachteiligten Kindern und Jugendlichen sind dies mit 38 Prozent deutlich mehr. Im Vergleich zur Vor-Corona-Zeit ist in der Gesamtheit aller Jungen und M\u00e4dchen der Anteil derjenigen, die mindestens einmal pro Woche Kopf, Bauch- oder R\u00fcckenschmerzen haben, um etwa ein Drittel gestiegen. In sozial schwachen Familien ist es ein Anstieg um fast die H\u00e4lfte. In Bezug auf Ersch\u00f6pfung und M\u00fcdigkeit zeigt sich ein vergleichbares Bild: Bei den sozial benachteiligten Kindern f\u00fchlen sich 70 Prozent h\u00e4ufig m\u00fcde und ersch\u00f6pft \u2013 in der Gesamtheit sind es 57 Prozent.\nDer Pr\u00e4sident des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, Thomas Fischbach, best\u00e4tigte die Studienergebnisse der DAK-Gesundheit anhand der Erfahrungen in den Praxen. \u00abWir sehen in unseren Praxen, dass neben organbezogenen Erkrankungen wie Adipositas auch psychosomatische Beschwerden wie h\u00e4ufige Bauch- und Kopfschmerzen zunehmen.\u00bb Und es gebe mehr allgemeine psychische Probleme. \u00abInsgesamt bereiten uns die sozial benachteiligten Kinder die gr\u00f6\u00dften Sorgen.\u00bb News4teachers / mit Material der dpa\n[Corona-Aufholprogramm: Ein wildes Sammelsurium von Einzelma\u00dfnahmen]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Dunkel-e1590420801777.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F06%2Fstudie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F06%2Fstudie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Dunkel-e1590420801777.jpg&description=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie", "https://api.whatsapp.com/send?text=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/&title=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie", "mailto:?subject=Studie: Sozial benachteiligte Kinder leiden besonders unter Pandemie&body=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2022/05/kmk-bericht-zu-corona-aufholprogramm-ein-wildes-sammelsurium-von-einzelmassnahmen/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/kinder/", "https://www.news4teachers.de/tag/kinderaerzte/", "https://www.news4teachers.de/tag/schuler/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F06%2Fstudie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F06%2Fstudie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Dunkel-e1590420801777.jpg&description=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie", "https://api.whatsapp.com/send?text=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/&title=Studie%3A+Sozial+benachteiligte+Kinder+leiden+besonders+unter+Pandemie", "mailto:?subject=Studie: Sozial benachteiligte Kinder leiden besonders unter Pandemie&body=https://www.news4teachers.de/2022/06/studie-sozial-benachteiligte-kinder-leiden-besonders-unter-pandemie/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/aiwangers-rache-ermittlungen-gegen-frueheren-lehrer-der-flugblatt-affaere-ins-rollen-brachte/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/aiwangers-rache-ermittlungen-gegen-frueheren-lehrer-der-flugblatt-affaere-ins-rollen-brachte/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/es-broeckelt-bllv-chefin-fleischmann-befuerchtet-qualitaetsverlust-durch-quereinsteiger-im-schuldienst/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/es-broeckelt-bllv-chefin-fleischmann-befuerchtet-qualitaetsverlust-durch-quereinsteiger-im-schuldienst/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/erneut-bombendrohungen-an-schulen-in-deutschland-auch-dort-wo-ferien-sind/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/erneut-bombendrohungen-an-schulen-in-deutschland-auch-dort-wo-ferien-sind/", "#", "#", "#comment-455611", "#comment-455667", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}