{"title": "W\u00fcrzburger Kinderarzt: Wir brauchen keine Impfpflicht, wir haben m\u00fcndige B\u00fcrger!", "author": "Angelika Kleinhenz", "url": "https://www.mainpost.de/regional/wuerzburg/wuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478", "hostname": "mainpost.de", "description": "Warum ein Impfbef\u00fcrworter, der Kinderarzt und Infektiologe Johannes Liese vom Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg, eine generelle Masern-Impfpflicht f\u00fcr falsch h\u00e4lt.", "sitename": null, "date": "2019-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Masernimpfung ist wichtig und richtig, sagt Professor Johannes Liese, Leiter f\u00fcr p\u00e4diatrische Infektiologie und Immunologie am Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg. Trotzdem h\u00e4lt der Kinderarzt, der seit drei Jahrzehnten an Impfungen forscht, die generelle Impfpflicht, wie Bundesgesundheitsminister Jens Spahn sie fordert, f\u00fcr falsch. Warum, erkl\u00e4rt er im Interview.\nW\u00fcrzburger Kinderarzt: Wir brauchen keine Impfpflicht, wir haben m\u00fcndige B\u00fcrger!\nDieser Artikel ist hier noch nicht zu Ende, sondern unseren Abonnentinnen und Abonnenten vorbehalten.\nWenn Sie weiterlesen wollen,\n[\nk\u00f6nnen Sie hier unser MP+-Angebot testen.\n](https://aboshop.mainpost.de/produkt/SNWN_2001PWB1?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_archiv_ghostery.46.10234478)\nWenn Sie bereits MP+-Nutzer sind,\n[ loggen Sie sich bitte hier ein.](https://meine.mainpost.de/login.html?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_login_ghostery.46.10234478)\n[Wenn Sie die t\u00e4gliche Zeitung abonniert haben, ist der Zugang f\u00fcr Sie gratis. Jetzt mit Kundennummer registrieren!](https://meine.mainpost.de/registrieren.html?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_registrierung_ghostery.46.10234478)", "language": null, "image": "https://www.mainpost.de/storage/image/0/4/4/4/8664440_teaser-social-sharing_1AmQco_9pTdOV.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/datenschutz", null, "https://aboshop.mainpost.de/produkt/SPURP_2209DPUR", "/datenschutz", "https://aboshop.mainpost.de/produkt/SPUR_2209DPUR", "https://meine.mainpost.de/login.html", null, "/impressum", "/datenschutz", "/kontakt", "javascript:", "/", null, "https://epaper.mainpost.de", "https://angebote.mainpost.de", "/leserservice/", "/newsletter-bestellen/newsletter/", "/anzeigen/", "/newsletter-bestellen/newsletter/", "https://epaper.mainpost.de", "browser://apps.apple.com/de/app/main-post-epaper/id406312249", "browser://play.google.com/store/apps/details?id=at.apa.pdfwlclient.mainpost&hl=de", "https://angebote.mainpost.de", "/meine-themen/", "fcmsapp://settings/push/", "/thema/landtagswahl-in-unterfranken-2023/", "/im-fokus/rente/", "/mediathek/fotos/regionale-fotos/", "/im-fokus/energie/", "/podcast/", "/dossier/fc-wuerzburger-kickers/", "/regional/", "/regional/wuerzburg/", "/regional/schweinfurt/", "/regional/bad-kissingen/", "/regional/hassberge/", "/regional/main-spessart/", "/regional/rhoengrabfeld/", "/regional/kitzingen/", "/regional/main-tauber/", "/ueberregional/", "/ueberregional/politik/", "/ueberregional/bayern/", "/ueberregional/wirtschaft/", "/ueberregional/meinung/", "/ueberregional/boulevard/", "/ueberregional/kulturwelt/", "/sport/", "/sport/wuerzburg/", "/sport/schweinfurt/", "/sport/badkissingen/", "/sport/hassberge/", "/sport/kitzingen/", "/sport/mainspessart/", "/sport/rhoen-grabfeld/", "/sport/ueberregional/", "/sport/tabellen/", "/aktiv-region/", "https://mainpost.de/termine/", "/ueberregional/journal", "https://erlebniswelt.mainpost.de/mpakademie/", "https://erlebniswelt.mainpost.de/mainfrankencard/", "https://erlebniswelt.mainpost.de/leserreisen/", "https://mainticket.reservix.de/", "https://raetsel.mainpost.de", "/anzeigen/", "https://www.mainpost.de/anzeigen#anzeigen-box", "/anzeigen/marktplatz/", "/anzeigen/immobilien/", "https://jobs.mainpost.de", "/anzeigen/stellengesuche/", "/anzeigen/auto/", "https://trauer.mainpost.de", "/anzeigen/reisen/", "/anzeigen/bekanntschaften/", "https://epaper.mainpost.de/widgetshelf.act?widgetId=1081\u00aeion=MPWUE", "https://epaper.mainpost.de/widgetshelf.act?widgetId=1082\u00aeion=MPWUE", "/anzeigen/mediadaten/", "/anzeigen/ansprechpartner/", "https://trauer.mainpost.de", "https://jobs.mainpost.de", "/anzeigen/immobilien/", "javascript:void(0);", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agb/", "/kontakt", "settings://", "/regional/wuerzburg/", "/regional/schweinfurt/", "/regional/bad-kissingen/", "/regional/hassberge/", "/regional/kitzingen/", "/regional/main-spessart/", "/regional/rhoengrabfeld/", "/regional/main-tauber/", "/", "/regional/", "/regional/wuerzburg/", "mailto:?subject=W\u00fcrzburger Kinderarzt: Wir brauchen keine Impfpflicht, wir haben m\u00fcndige B\u00fcrger!&body=https://www.mainpost.de", "javascript:window.print()", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "https://meine.mainpost.de/registrieren.html", "https://aboshop.mainpost.de/produkt/SNWN_2001PWB1?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_archiv_ghostery.46.10234478", "https://meine.mainpost.de/login.html?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_login_ghostery.46.10234478", "https://meine.mainpost.de/registrieren.html?next=https%3A%2F%2Fwww.mainpost.de%2Fregional%2Fwuerzburg%2Fwuerzburger-kinderarzt-wir-brauchen-keine-impfpflicht-wir-haben-muendige-buerger-art-10234478&nextButton=1&wt_mc=o.dis-mob.abo.paywall_registrierung_ghostery.46.10234478", null, "/regional/wuerzburg/abo-guenstig-preis-kaufen-unterfranken-art-10447795", "javascript:", "https://facebook.com/mainpost", "https://www.instagram.com/mainpost.de/", "https://twitter.com/mainpost", "https://kuendigung.mainpost.de", "/2434779", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.fcms.webapp.mp.news", "https://itunes.apple.com/de/app/main-post-news/id1128241832", "https://play.google.com/store/apps/details?id=at.apa.pdfwlclient.mainpost", "https://itunes.apple.com/de/app/main-post/id406312249", "/service/intern/impressum-art-1708875", "/service/intern/agb-art-7240171", "/datenschutz/informationen-zum-datenschutz-art-9967312", "/service/widerruf/information-zur-widerrufsbelehrung-art-10807893", "/service/faq/", "/service/intern/journalistische-leitlinien-der-main-post-art-10118443", "/anzeigen/mediadaten", "https://www.mediengruppe-mainpost.de/berufkarriere/", "javascript:void(0);"]}