{"title": "COVID-19-Impfung ab 8. April \u00fcber GO\u00c4", "author": null, "url": "https://www.kvberlin.de/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230404", "hostname": "kvberlin.de", "description": "Mit Auslaufen der Coronavirus-Impfverordnung kann die COVID-19-Impfung ab dem 8. April vor\u00fcbergehend nur als Privatleistung abgerechnet werden.", "sitename": "kvberlin.de", "date": "2023-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit Auslaufen der Coronavirus-Impfverordnung kann die COVID-19-Impfung ab dem 8. April vor\u00fcbergehend nur als Privatleistung abgerechnet werden.\nUpdate 08.05.2023: Die KV Berlin hat sich mit den Berliner Krankenkassen geeinigt: Die COVID-19-Impfung ist r\u00fcckwirkend zum 8. April 2023 Kassenleistung.\n[mehr Infos](/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230508)\nAm 8. April 2023 tritt die Coronavirus-Impfverordnung des Bundesgesundheitsministeriums (BMG) au\u00dfer Kraft. Obwohl sich die KV Berlin seit Dezember 2022 in Verhandlung mit den Berliner Krankenkassenverb\u00e4nden \u00fcber die k\u00fcnftige Verg\u00fctung der COVID-19-Impfung befand, konnte bis heute keine Einigung erzielt werden. Deshalb k\u00f6nnen Praxen die Impfung ab dem 8. April 2023 vor\u00fcbergehend nicht mehr \u00fcber die KV Berlin abrechnen.\nWie wird die COVID-19-Impfung ab dem 8. April abgerechnet?\n\u00c4rzt:innen k\u00f6nnen die COVID-19-Impfleistung nach der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte (GO\u00c4) erbringen und als Privatleistung ihren Patient:innen in Rechnung stellen. Die Patient:innen k\u00f6nnen die Rechnung bei ihrer Krankenkasse einreichen und haben gegen\u00fcber dieser einen Anspruch auf Kostenerstattung.\nWarum konnte bisher keine Einigung erzielt werden?\nDie COVID-19-Schutzimpfung soll am 8. April 2023 in die Regelversorgung \u00fcbergehen, hinsichtlich des Aufwands f\u00fcr die Praxen unterscheidet sie sich aber weiterhin deutlich von anderen Impfungen. F\u00fcr die COVID-19-Impfung gibt es ein eigenes Bestellverfahren, die Impfdokumentation ist detaillierter und die Impfung ist mit mehr Aufkl\u00e4rungsarbeit verbunden. Dieser Mehraufwand muss sich auch weiterhin in der Verg\u00fctung niederschlagen. Leider haben die Berliner Krankenkassenverb\u00e4nde dies in ihrem Verhandlungsangebot bisher nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt.\nBisher konnte in noch keinem Bundesland eine Einigung zur Verg\u00fctung der COVID-19-Impfung mit den Krankenkassen erzielt werden.\nWer kann ab dem 8. April gegen COVID-19 geimpft werden?\nDer Anspruch auf die Impfung f\u00fcr gesetzlich Versicherte ergibt sich ab dem 8. April 2023 aus dem Beschluss des\n[Gemeinsamen Bundesausschuss f\u00fcr die Schutzimpfungs-Richtlinie](https://www.g-ba.de/beschluesse/5755/). Dieser beruht auf den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO). Zudem m\u00f6chte das BMG einen erweiterten Anspruch in der \u201eVerordnung zum Anspruch auf zus\u00e4tzliche Schutzimpfung und auf Pr\u00e4expositionsprophylaxe gegen COVID-19 (COVID-19-VorsorgeV)\u201c regeln. Die Verordnung liegt aktuell nur als Referentenentwurf vor.\nWas \u00e4ndert sich bei der Impfstoffbestellung?\nIm Jahr 2023 wird der Impfstoff weiterhin zentral vom Bund beschafft, das w\u00f6chentliche Bestellverfahren bleibt erhalten. Neu: Das Impfzubeh\u00f6r wird jedoch nicht mehr mitgeliefert. Praxen m\u00fcssen dieses k\u00fcnftig selbst beschaffen, dabei ist auf die Eignung f\u00fcr die Impfstoffe zu achten. Spritzen und Kan\u00fclen sind in Berlin nicht \u00fcber den Sprechstundenbedarf bestellbar.\nWas \u00e4ndert sich bei der Impfdokumentation?\nDer b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr die Impfdokumentation bleibt weiterhin hoch: Gem\u00e4\u00df Referentenentwurf der COVID-19-VorsorgeV sollen Praxen anstelle der t\u00e4glichen Schnell-Doku, die Daten w\u00f6chentlich \u00fcbermitteln. Hierbei sind weiterhin s\u00e4mtliche bisher enthaltene Details sowie das Datum der jeweiligen Impfung anzugeben.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/andere-seiten/coronavirus-abrechnung-tests-und-impfungen-andere-leistungserbringer", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/suche", "/", "/", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxisinformationsdienst", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/thema", "/fuer-praxen/aktuelles/neu-zum-quartal", "/fuer-praxen/aktuelles/amtliche-bekanntmachungen", "/fuer-praxen/aktuelles/-seminare", "/fuer-praxen/aktuelles/kv-blatt", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/quartalsabrechnung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/abrechnungsprufung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarausschuettung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/arztkontokorrent", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarbericht", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/anwendungen-innerhalb-der-ti", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/it-sicherheit", "/demo", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/dokumente", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/online-funktionen-im-ueberblick", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/sicheres-netz-der-kven-snk", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-des-praxisstandorts", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/famulatur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/sprechzeiten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/stempel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vertretung-assistenz-in-der-praxis", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vordrucke", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/fortbildung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/hygiene", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/okfe-rl", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/qualitaetsberichte", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/qualitaetsmanagement", "/fuer-praxen/praxisalltag/qualitaetssicherung/sqs", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/arzneimittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/digitale-gesundheitsanwendungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/heilmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/hilfsmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/impfen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sonstige-verordnungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sprechstundenbedarf", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/wirtschaftlichkeitspruefung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/disease-management-programme", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/ambulante-komplexversorgung-schwer-psychisch-kranker-erwachsener", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/praxisnetze", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege-der-kbv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/widerspruchsverfahren", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen/weitere-niederlassungsmoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/hausarztsitze-ohne-ausschreibung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassungsoptionen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/niederlassungsberatung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/praxiskooperationen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung/weiterbildungsassistent", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/zulassungsausschuss", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/todesfall-berufsunfaehigkeit", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/foerdermoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/antraege", "/feedback-ndp", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/teilnahme-und-abrechnung", "/aebd/fortbildung", "/aebd/weiterbildungsassistenten", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/anmeldung", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/die-richtige-nummer-im-richtigen-moment", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/kv-notdienstpraxen", "/fuer-patienten/terminservice", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/covid-19-praxen", "/fuer-patienten/corona/coronavirus-long-covid", "/fuer-patienten/aerztliche-zweitmeinung", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/zahlen-und-fakten", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vorstand", "/die-kv-berlin/organisation/organigramm-der-kv-berlin", "/die-kv-berlin/organisation/compliance", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/fachausschuesse", "/die-kv-berlin/organisation/gemeinsame-selbstverwaltung", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/kommissionen-zur-qualitaetssicherung", "/die-kv-berlin/gedenkstaette-fuer-juedische-aerzte", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/presse/kontakt", "/die-kv-berlin/pressematerial", "/die-kv-berlin/presse/kv-direkt", "/die-kv-berlin/presse/kv-blatt-mediadaten-und-anzeigen", "/die-kv-berlin/umfragen-und-ergebnisse", "/mediathek", "/karriere", "/karriere", "/karriere/stellenangebote", "/suche", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kbv.de/html/1150_62902.php", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230508", "https://www.g-ba.de/beschluesse/5755/", "#maincontent", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/kontakt/das-service-center-der-kv-berlin", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/terminservice", "mailto:presse@kvberlin.de", "tel:+4930310030", "/kontakt", "tel:+4930310030", "/kontakt", "/impressum", "/andere-seiten/datenschutzerklaerung", "/barrierefreiheit"]}