{"title": "Kaufen Sie OXELIO Bronz Selbstbr\u00e4uner Sonnenpr\u00e4parat in Kapseln", "author": null, "url": "https://www.soin-et-nature.com/de/20547-oxelio-bronz-selbstbrauner-sonnenpraparat-in-kapseln.html", "hostname": "soin-et-nature.com", "description": "Bestellen Sie OXELIO Bronz Selbstbr\u00e4unende Sonnenpr\u00e4parate in Kapseln zum besten Preis in einer sicheren Online-Apotheke. Weltweite Lieferung", "sitename": "Soin et Nature", "date": "2021-06-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Oxelio Bronz Solaire ist ein Nahrungserg\u00e4nzungsmittel in Form von Kapseln, das Ihnen das ganze Jahr \u00fcber einen sch\u00f6n gebr\u00e4unten Teint verleiht.\nWas sind die Indikationen f\u00fcr OXELIO Bronz Self Tanning Sun Prep Capsule?\nOxelio BRONZ ist ein Nahrungserg\u00e4nzungsmittel, das speziell f\u00fcr normale bis dunkle Haut entwickelt wurde , um sich auf die Sonneneinstrahlung vorzubereiten und gleichzeitig die Qualit\u00e4t der Haut zu erhalten.\nDie exklusive Formel auf der Basis von Kupfer und Distel\u00f6l erm\u00f6glicht es, Ihre Br\u00e4une zu sublimieren und die Feuchtigkeit Ihrer Haut f\u00fcr eine strahlende und goldene Haut den ganzen Sommer \u00fcber zu erhalten.\nAstaxanthin ist ein Pigment, das aus Haematococcus pluvialis, einer in der W\u00fcste gez\u00fcchteten S\u00fc\u00dfwasser-Mikroalge, gewonnen wird. Bei starker UV-Strahlung sammelt diese Alge gro\u00dfe Mengen dieses Pigments an, um sich selbst zu sch\u00fctzen.\nWie verwende ich OXELIO Bronz Selbstbr\u00e4uner Sonnenpr\u00e4parat richtig in Kapseln?\n1 bis 2 Kapseln pro Tag, 2 Wochen vor und 2 Wochen nach der Exposition.\nTeilen Sie Ihre Meinung zu praktischen Ratschl\u00e4gen f\u00fcr die Verwendung von OXELIO Bronz Selbstbr\u00e4unungs-Sonnenschutzmitteln in Kapseln mit unserem Partner Avis, der nach dem Kauf \u00fcberpr\u00fcft wurde .\nWas sind die Zutaten in diesem Produkt?\nAstaxanthin (Mikroalgenextrakte), Kupfer, Antioxidantien (Selen, Vitamin C und E) und Distel\u00f6l.\nVorsichtsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Gebrauch\n- OXELIO Capsules ist nicht vom Sonnenschutz befreit, der an jeden Hauttyp angepasst ist.\n- Die Kapselh\u00fclle von OXELIO Capsules besteht aus aus Fisch extrahierter Gelatine.\n- Nicht konsumieren bei best\u00e4tigter Allergie gegen Fisch oder Gelatine.\n- Nicht w\u00e4hrend der Schwangerschaft anwenden. Fragen Sie beim Stillen Ihren Apotheker um Rat.\n- Beta-Carotin wird f\u00fcr Raucher nicht empfohlen.\n- Nahrungserg\u00e4nzungsmittel. \u00dcberschreiten Sie nicht die empfohlene Tagesdosis. Ersetzt nicht eine abwechslungsreiche und ausgewogene Ern\u00e4hrung und einen gesunden Lebensstil.\n- Darf nicht in die H\u00e4nde von Kindern gelangen.\nPr\u00e4sentation - Verpackung\nSchachtel mit 30 oder 60 Kapseln.\nUnsere professionelle Beratung und kompetente Beratung in nat\u00fcrlicher Gesundheit\nSonnenkapseln steigern Ihre Br\u00e4une . Sie sollten wissen, dass die in solaren Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln eingebetteten Antioxidanskomplexe insbesondere Ihre Abwehrkr\u00e4fte gegen die Aggression ultravioletter Strahlen st\u00e4rken und es Ihnen erm\u00f6glichen, sich besser zu br\u00e4unen.\nIn der Tat erm\u00f6glichen uns diese kleinen Kapseln, unseren K\u00f6rper mit dem zu versorgen, was er braucht, um wirksamer gegen die Aggressionen der Sonne zu k\u00e4mpfen. Sie tragen daher zur Reduzierung von Sonnenbrand bei, lassen die T\u00fcr jedoch nicht f\u00fcr\n[ungesch\u00fctzte](/de/16-soins-solaires-pharmacie) Exposition offen.\nDie Vorteile\n[von Karottenpflanzen\u00f6l](/de/17709-lca-huile-vegetale-de-carotte.html)\nKarotten\u00f6l ist besonders reich an Beta-Carotin und Vitaminen und eignet sich perfekt, um gut auszusehen und der Haut Glanz zu verleihen . Dank seines Provitamin A-Gehalts aktiviert es die Melanogenese (Produktion von Melanin) in der Haut und st\u00e4rkt die Widerstandsf\u00e4higkeit gegen ultraviolette Strahlen. So wird die Epidermis sanft und nat\u00fcrlich auf die Weihnachtssonne vorbereitet! Perfekt zur Verl\u00e4ngerung der Br\u00e4une, kann es auch als After-Sun-\u00d6l verwendet werden.", "language": null, "image": "https://www.soin-et-nature.com/36091/oxelio-bronz-selbstbrauner-sonnenpraparat-in-kapseln.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.soin-et-nature.com/", "https://blog.soin-et-nature.com/de/", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/29-wo-ist-meine-bestellung", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/1-frais-de-port-offert-a-partir-de-49", "https://www.soin-et-nature.com/de/contactez-nous", "https://www.soin-et-nature.com/en/20547-oxelio-bronz-self-tanner-sun-preparation-in-capsules.html", "https://www.soin-et-nature.com/fr/20547-oxelio-bronz-autobronzant-preparateur-solaire-en-capsules.html", "https://www.soin-et-nature.com/es/20547-oxelio-bronz-preparacion-solar-autobronceadora-en-capsulas.html", "https://www.soin-et-nature.com/it/20547-oxelio-bronz-preparazione-solare-autoabbronzante-in-capsule.html", "https://www.soin-et-nature.com/ru/20547-oxelio-bronz-self-tanner-sun-preparation-in-capsules.html", "https://www.soin-et-nature.com/nl/20547-oxelio-bronz-zelfbruiner-zonnepreparaat-in-capsules.html", "https://www.soin-et-nature.com/pt/20547-oxelio-bronz-preparacao-solar-autobronzeadora-em-capsulas.html", "javascript:setCurrency(1);", "javascript:setCurrency(14);", "javascript:setCurrency(3);", "javascript:setCurrency(17);", "javascript:setCurrency(2);", "javascript:setCurrency(15);", "javascript:setCurrency(8);", "https://www.soin-et-nature.com/de/", "https://www.soin-et-nature.com/de/mon-compte", "https://www.soin-et-nature.com/de/commande", "https://www.soin-et-nature.com/de/commande", "https://www.soin-et-nature.com/de/commande", "https://www.soin-et-nature.com/de/125-nahrungserganzungsmittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/123-weiche-medizin", "https://www.soin-et-nature.com/de/30-homoopathie", "https://www.soin-et-nature.com/de/5-aromatherapie", "https://www.soin-et-nature.com/de/157-arzneimittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/11-apotheke", "https://www.soin-et-nature.com/de/46-saisonale-pflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/1487-bien-etre-sport", "https://www.soin-et-nature.com/de/19-mutterschaft", "https://www.soin-et-nature.com/de/20-veterinar", "https://www.soin-et-nature.com/de/1067-marken", "https://www.soin-et-nature.com/de/1272-angebote", "#", "https://www.soin-et-nature.com/de/16-sonnenpflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/16-sonnenpflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/266-phytobronz", "https://www.soin-et-nature.com/de/1327-detox-auswahl", "https://www.soin-et-nature.com/de/1429-sehr-hoher-schutz-spf50", "https://www.soin-et-nature.com/de/1430-hoher-schutz-spf30-spf50", "https://www.soin-et-nature.com/de/1431-mittlerer-schutz-spf10-spf30", "https://www.soin-et-nature.com/de/141-after-sun-pflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/1167-getonte-sahne", "https://www.soin-et-nature.com/de/1013-solar-spray", "https://www.soin-et-nature.com/de/1187-baby-sun-care", "https://www.soin-et-nature.com/de/1018-solarol", "https://www.soin-et-nature.com/de/522-solar-spray-lotion", "https://www.soin-et-nature.com/de/539-baby-sonnencreme", "https://www.soin-et-nature.com/de/1188-sonnenpflege-kind", "https://www.soin-et-nature.com/de/1021-solar-nahrungserganzungsmittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/1168-anthelios-pas-cher", "https://www.soin-et-nature.com/de/152-allergie", "https://www.soin-et-nature.com/de/152-allergie", "https://www.soin-et-nature.com/de/1317-heuschnupfen", "https://www.soin-et-nature.com/de/69-moskito", "https://www.soin-et-nature.com/de/69-moskito", "https://www.soin-et-nature.com/de/1038-anti-mucken", "https://www.soin-et-nature.com/de/1039-muckenspray", "https://www.soin-et-nature.com/de/1040-moskito-lotion", "https://www.soin-et-nature.com/de/1041-anti-mucken-armband", "https://www.soin-et-nature.com/de/1044-beruhigendes-gel-beisst", "https://www.soin-et-nature.com/de/1047-roll-on-anti-mucke", "https://www.soin-et-nature.com/de/23-apotheke-fall", "https://www.soin-et-nature.com/de/23-apotheke-fall", "https://www.soin-et-nature.com/de/78-wunden-und-verbrennungen", "https://www.soin-et-nature.com/de/862-ialuset", "https://www.soin-et-nature.com/de/80-stiche", "https://www.soin-et-nature.com/de/71-reiseapotheke-kit", "https://www.soin-et-nature.com/de/79-dressings", "https://www.soin-et-nature.com/de/1034-bands", "https://www.soin-et-nature.com/de/1035-komprimiert", "https://www.soin-et-nature.com/de/77-schlage-und-beulen", "https://www.soin-et-nature.com/de/18-gesundheit-ernahrung", "https://www.soin-et-nature.com/de/1037-verbrennungen-trifft-unebenheiten", "https://www.soin-et-nature.com/de/1036-desinfektionsmitteln-und-antiseptika", "https://www.soin-et-nature.com/de/377-augenpflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/377-augenpflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/955-pflege-von-kontaktlinsen", "https://www.soin-et-nature.com/de/99-ophthalmology-anzeigen", "https://www.soin-et-nature.com/de/515-augendusche-und-tucher", "https://www.soin-et-nature.com/de/962-augenmaske", "https://www.soin-et-nature.com/de/966-kunstliche-tranen", "https://www.soin-et-nature.com/de/66-hals-nasen-ohrennaturheilmittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/66-hals-nasen-ohrennaturheilmittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/997-nasenspray", "https://www.soin-et-nature.com/de/996-nasenspulung", "https://www.soin-et-nature.com/de/995-nase-hygiene", "https://www.soin-et-nature.com/de/999-ohrhygiene", "https://www.soin-et-nature.com/de/1000-ear-spray", "https://www.soin-et-nature.com/de/1002-ear-cure", "https://www.soin-et-nature.com/de/1003-gehorschutz", "https://www.soin-et-nature.com/de/998-anti-schnarchen", "https://www.soin-et-nature.com/de/1288-kaltes-wetter", "https://www.soin-et-nature.com/de/1288-kaltes-wetter", "https://www.soin-et-nature.com/de/1229-otitis-auswahl", "https://www.soin-et-nature.com/de/1284-propolis-auswahl", "https://www.soin-et-nature.com/de/154-winter-krankheiten", "https://www.soin-et-nature.com/de/68-naturliche-grippemittel-kalt", "https://www.soin-et-nature.com/de/24-anti-lause", "https://www.soin-et-nature.com/de/1514-purifier-sa-maison", "https://www.soin-et-nature.com/de/1514-purifier-sa-maison", "https://www.soin-et-nature.com/de/41-eisenwarengeschaft", "https://www.soin-et-nature.com/de/39-naturliche-haushaltsprodukte", "https://www.soin-et-nature.com/de/419-anti-motte", "https://www.soin-et-nature.com/de/", "https://www.soin-et-nature.com/de/46-saisonale-pflege", "https://www.soin-et-nature.com/de/16-sonnenpflege", "https://www.soin-et-nature.com/36091-thickbox_default/oxelio-bronz-selbstbrauner-sonnenpraparat-in-kapseln.jpg", "https://www.soin-et-nature.com/de/151_jaldes-laboratoire", "javascript:{}", "https://www.soin-et-nature.com/de/recherche?tag=bronzage", "https://www.soin-et-nature.com/de/recherche?tag=pr%C3%A9parateur+solaire", "#", "#totselectzone", "#", "#", "#", null, "/de/16-soins-solaires-pharmacie", "/de/17709-lca-huile-vegetale-de-carotte.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/3906-oxelio-jaldes-sun-60-kapseln.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/3906-oxelio-jaldes-sun-60-kapseln.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/panier?qty=1&id_product=3906&token=0&add=", "https://www.soin-et-nature.com/de/13176-nuxe-sun-seidige-milch-100ml-korper-gerbers.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/13176-nuxe-sun-seidige-milch-100ml-korper-gerbers.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/panier?qty=1&id_product=13176&token=0&add=", "https://www.soin-et-nature.com/de/20647-uriage-bariesun-lsf-50-spray-200-ml.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/20647-uriage-bariesun-lsf-50-spray-200-ml.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/panier?qty=1&id_product=20647&token=0&add=", "https://www.soin-et-nature.com/de/22104-autobronz-experte-naturliches-gesundes-leuchten-forte-pharma.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/22104-autobronz-experte-naturliches-gesundes-leuchten-forte-pharma.html", "https://www.soin-et-nature.com/de/panier?qty=1&id_product=22104&token=0&add=", "https://blog.soin-et-nature.com/de/hier-kommt-der-sommer-endlich-sommer-immer-sommer-wieder-sommer/", "https://blog.soin-et-nature.com/de/hier-kommt-der-sommer-endlich-sommer-immer-sommer-wieder-sommer/", "https://blog.soin-et-nature.com/de/warum-ist-es-wichtig-ihre-haut-auf-eine-braeune-vorzubereiten/", "https://blog.soin-et-nature.com/de/warum-ist-es-wichtig-ihre-haut-auf-eine-braeune-vorzubereiten/", "#quickorderform_block_left", "https://www.soin-et-nature.com/de/module/quickorderform/default", "https://www.soin-et-nature.com/de/module/quickorderform/default", "https://www.soin-et-nature.com/de/module/quickorderform/default", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/4-pharmacie-soin-et-nature", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/48-protection-de-vos-donnees-personnelles", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/5-paiement-securise", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/29-ou-en-est-ma-commande", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/19-conseiller-en-ligne", "https://www.soin-et-nature.com/de/140_3-chenes-laboratoires", "https://www.soin-et-nature.com/de/391_avril-soin-dermathologique-bio", "https://www.soin-et-nature.com/de/240_caudalie-cosmetique", "https://www.soin-et-nature.com/de/66_eucerin", "https://www.soin-et-nature.com/de/142_filorga", "https://www.soin-et-nature.com/de/443_jonzac-eau-thermale", "https://www.soin-et-nature.com/de/230_vichy", "https://www.soin-et-nature.com/de/252_yogi-tea", "https://www.soin-et-nature.com/de/fabricants", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/8-treueprogramm-fur-pflege-und-natur", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/13-leitfaden-umweltzeichen", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/18-was-ist-ein-nicht-verschreibungspflichtiges-arzneimittel", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/28-haufig-gestellte-fragen", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/46-faq-lieferung", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/53-patenschaftsprogramm", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/29-wo-ist-meine-bestellung", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/28-haufig-gestellte-fragen", "https://www.soin-et-nature.com/de/module/quickorderform/default", "http://www.facebook.com/pages/Soin-et-Nature/219590684841479", "https://twitter.com/SoinetNature", "https://www.instagram.com/soin_et_nature/", "tel:+33.468546231", "https://www.soin-et-nature.com/de/contactez-nous", "https://www.avis-verifies.com/avis-clients/soin-et-nature.com", "http://www.ordre.pharmacien.fr/ecommerce/search?qec=comaills", "http://www.ars.sante.fr/portail.0.html", "http://www.ordre.pharmacien.fr", "http://www.bureauveritas.fr", "http://ansm.sante.fr", "https://solidarites-sante.gouv.fr/", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/61-arnaud-comaills-docteur-en-pharmacie", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/3-conditions-generales-de-ventes ", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/9-credits", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/2-mentions-legales", "https://www.soin-et-nature.com/de/content/17-qui-sommes-nous"]}