{"title": "Pandemie: Luxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen", "author": "Bernd Wientjes", "url": "https://www.volksfreund.de/region/corona-luxemburg-will-auch-grenzgaenger-impfen_aid-60152127", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Luxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen. Das teilte das Gesundheitsministerium auf Anfrage von volksfreund.de mit. Wann die Impfungen starten sollen.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2021-06-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pandemie Luxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen\nLuxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen. Das teilte das Gesundheitsministerium auf Anfrage von volksfreund.de mit. Wann die Impfungen starten sollen.\nLuxemburg will auch allen \u00fcber 200 000 Grenzg\u00e4ngern ein Angebot f\u00fcr eine Corona-Impfung machen. Das best\u00e4tigte eine Sprecherin des luxemburgischen Gesundheitsministeriums volksfreund.de. Das sei bereits zu Beginn der Impfkampagne so geplant gewesen. Sobald alle priorisierten Gruppen ein Impfangebot erhalten h\u00e4tten, k\u00f6nnten sich auch die Pendler in Luxemburg impfen lassen. Die Ministeriumssprecherin rechnete damit, dass das im August der Fall sein k\u00f6nnte.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/0/8/8/3/1/3/3/3/tok_42021368448268f1d1f955082253cc76/w1200_h630_x1120_y1500_DPA_bfunk_dpa_5FA5720095539736-b495b9d170b32e48.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/region/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Luxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ALuxemburg will auch Grenzg\u00e4nger impfen%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/autor/bernd-wientjes-wie/", "/thema/grenzgaenger/", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}