{"title": "Pressemitteilungen 2020", "author": "Kreis Schleswig-Flensburg", "url": "https://www.schleswig-flensburg.de/index.php?ModID=7&FID=3333.9406.1&object=tx%2C3333.9406.1", "hostname": "schleswig-flensburg.de", "description": null, "sitename": "Kreis Schleswig-Flensburg", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pressemitteilungen 2020\n-\nKreistag beschlie\u00dft Richtlinie des Kreises Schleswig-Flensburg zur F\u00f6rderung von Fahrten f\u00fcr Menschen mit Behinderung\nMehr\n-\nPlanungssicherheit f\u00fcr Kreissportverband - Kreis und Kreissportverband schlie\u00dfen F\u00fcnf-Jahres-F\u00f6rdervertrag\nIn der letzten Kreistagssitzung des vergangenen Jahres, am 11. Dezember 2019, stimmte der Kreistag einer weiteren ... Mehr\n-\nKreispr\u00e4sident Br\u00fcggemeier: Spenden\u00fcbergabe an Ehrennadeltr\u00e4gerinnen\nDer Erl\u00f6s der Tombola f\u00fcr einen guten Zweck beim Sommerempfang des Kreises Schleswig-Flensburg konnte sich ... Mehr\n-\nInfo-Abend zur Kindertagespflege am 6. Februar\nIm M\u00e4rz 2020 beginnt eine neue Qualifizierung zur Kindertagespflege f\u00fcr den Kreis Schleswig-Flensburg. Ziel der Qualifizierung ... Mehr\n-\nStellenausschreibung Fachbereichsleitung Klavier\nDie Kulturstiftung des Kreises Schleswig-Flensburg bietet ab August 2020 eine unbefristete Stelle in der Kreismusikschule als ... Mehr\n-\nL 23: weiterer Ausbau der Landesstra\u00dfe bei Freienwill\nL 23: weiterer Ausbau der Landesstra\u00dfe bei Freienwill Der Landesbetrieb Stra\u00dfenbau und Verkehr Schleswig-Holstein (LBV.SH) teilt ... Mehr\n-\nKlavierabend mit Tim Ovens zum Beethoven-Jubil\u00e4um\nWeltweit wird das 250. Geburtsjahr von Ludwig van Beethoven gefeiert. Der in Hannover und Wien lebende ... Mehr\n-\nErgebnisse des Regionalwettbewerb Jugend musiziert am 01.02.2020\nBrillante Beitr\u00e4ge f\u00fcr Bundeswettbewerb \u201eJugend musiziert\u201c Schleswig/ Flensburg - Mit Freude und Stolz nahmen 32 junge ... Mehr\n-\nKreis Schleswig-Flensburg jetzt auf Facebook vertreten\nSeit gestern (3. Februar) ist der Kreis Schleswig-Flensburg offiziell auf Facebook vertreten. Damit m\u00f6chte die ... Mehr\n-\nEingeschr\u00e4nkter Busverkehr im Kreis Schleswig-Flensburg\nVer.di ruft im Rahmen der aktuellen Tarifverhandlungen des Omnibus Verbandes Nord alle Autokraft-Mitarbeiter zum Warnstreik in ... Mehr\n-\nAnmelde- und Pr\u00fcfungstermine f\u00fcr die Pr\u00fcfung zur Erlangung des 1. Jagdscheins (J\u00e4gerpr\u00fcfung)\nWer in Deutschland auf die Jagd gehen will, braucht einen Jagdschein. Um ihn zu bekommen, muss zuerst ... Mehr\n-\nVernetzungstreffen der Gleichstellungsbeauftragten am 30.01.2020\nAm 30.01.2020 fand im Kreishaus ein Vernetzungstreffen der Gleichstellungsbeauftragten aus dem Kreisgebiet teil. Unter anderem stand ... Mehr\n-\nFachdienst Gesundheit r\u00e4t zur Grippeimpfung\nIm Herbst beginnt typischerweise die Erk\u00e4ltungssaison. Bis es geh\u00e4uft zu Grippe-F\u00e4llen kommt, dauert es meistens etwas l\u00e4nger: ... Mehr\n-\nKommunaler Finanzausgleich: Der Gesetzentwurf der Landesregierung zeigt Licht und Schatten\nZum heute von der Landesregierung vorgestellten Gesetzentwurf zur Reform des Kommunalen Finanzausgleichs und zu den Finanzbeziehungen ... Mehr\n-\nFeierliche \u00dcbergabe von L\u00f6schfahrzeugen f\u00fcr den Katastrophenschutz in Oeversee\nAm 17. Februar fand im Feuerwehrger\u00e4tehaus in Oeversee die offizielle \u00dcbergabe von sechs L\u00f6schfahrzeugen f\u00fcr den Katastrophenschutz ... Mehr\n-\nAltlastensanierung am Wickingeck - Runder Tisch am 12. M\u00e4rz\nSchleswig, 19.02.2020 \u2013 Das Wikingeck in Schleswig ist seit Jahren mit giftigen Schadstoffen belastet. Die komplizierten ... Mehr\n-\nStartschuss f\u00fcr Modellregion Schlei\nSchleswig, 19.02.2020 \u2013 Der Landtag hat heute in seiner Debatte dem gemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU, ... Mehr\n-\nKreise arbeiten mit Hochdruck an der Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes\n\u201eSeit vielen Monaten haben sich die Kreise in Schleswig-Holstein intensiv auf die Umsetzung des Bundesteilhabege-setzes vorbereitet. ... Mehr\n-\nKreis stellt Zuschuss f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel bereit\nSeit Einf\u00fchrung des Gesetzes zur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversicherung in Deutschland gibt es grunds\u00e4tzlich keinen Anspruch ... Mehr\n-\n\u00d6PNV Teilnetz West: VSF erh\u00e4lt einstweilige Erlaubnis\nUm die Personenbef\u00f6rderung im Teilnetz West ab dem 1. Januar 2020 sicherzustellen, hatte der Kreis die Bef\u00f6rderungsdienstleistungen ... Mehr\n-\nEingeschr\u00e4nkter Busverkehr im Kreis Schleswig-Flensburg\nDie Gewerkschaft Ver.di ruft erneut im Rahmen der Tarifverhandlungen des Omnibus Verbandes Nord zu Warnstreiks im privaten ... Mehr\n-\nNeues Masernschutzgesetz: Viele m\u00fcssen sich impfen lassen\nAm 1. M\u00e4rz 2020 tritt das Masernschutzgesetz bundesweit in Kraft. \u201eDas betrifft viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz ... Mehr\n-\n25-j\u00e4hriges Arbeitsjubil\u00e4um - Natalie Gadow\nIhr 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um im \u00f6ffentlichen Dienst begeht am 1. M\u00e4rz 2020 die Kreisbesch\u00e4ftigte Natalie Gadow. Die Jubilarin ... Mehr\n-\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Kreises donnerstags geschlossen\nZum Schutz der Kund*innen und Mitarbeiter*innen vor m\u00f6glichen Infektionen mit dem Corona-Virus findet der offene ... Mehr\n-\nErster best\u00e4tigter SARS-CoV-2-Fall im Kreis Schleswig-Flensburg\nAm 11.03.2020 wurde der erste \u201eCorona-Fall\u201c im Kreis Schleswig-Flensburg best\u00e4tigt. Eine Quarant\u00e4ne der erkrankten Person wurde ... Mehr", "language": null, "image": "https://www.schleswig-flensburg.de/layout/_default/assets/img/placeholder-1200x630.png", "pagetype": "website", "links": ["/Datenschutz#Cookies", "#jump-content", "#jump-menu", "#jump-submenu", "#jump-shortmenu", "#jump-search", "/Kurzmen%C3%BC/Leichte-Sprache/", "/Kurzmen%C3%BC/Geb%C3%A4rdensprache/", "javascript:void(0)", "/Quicknavigation/Impressum", null, "/Kreisverwaltung/", "/Was-erledige-ich-wo-/", "/Politik/", "/Karriereportal/", "/Kreisgebiet/", "/Aktuelles/", "/Online-Angebote/", "/Navigation-/Bildung/", "/Navigation-/Soziales/", "/Navigation-/Sozialzentrum-Jobcenter/", "/Navigation-/Gesundheit/", "/Navigation-/Wirtschaft/", "/Navigation-/Jugend-und-Familie-/", "/Navigation-/Migration/", "/Navigation-/Umwelt-Mobilit%C3%A4t/", "/", "/", "/Kurzmen%C3%BC/Startseite/", "/Kurzmen%C3%BC/Startseite/", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8712&lang=de_de&readid=readthis&url=https%3A%2F%2Fwww.schleswig-flensburg.de%2F%2Findex.php%3FModID%3D7%26FID%3D3333.9406.1%26object%3Dtx%252C3333.9406.1", "/Kurzmen%C3%BC/Kreistag-beschlie%C3%9Ft-Richtlinie-des-Kreises-Schleswig-Flensburg-zur-F%C3%B6rderung-von-Fahrten-f%C3%BCr-Menschen-mit-Behinderung.php?object=tx,3333.7733.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Planungssicherheit-f%C3%BCr-Kreissportverband-Kreis-und-Kreissportverband-schlie%C3%9Fen-F%C3%BCnf-Jahres-F%C3%B6rdervertrag.php?object=tx,3333.7748.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreispr%C3%A4sident-Br%C3%BCggemeier-Spenden%C3%BCbergabe-an-Ehrennadeltr%C3%A4gerinnen.php?object=tx,3333.7746.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Info-Abend-zur-Kindertagespflege-am-6-Februar.php?object=tx,3333.7755.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Stellenausschreibung-Fachbereichsleitung-Klavier.php?object=tx,3333.7757.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/L-23-weiterer-Ausbau-der-Landesstra%C3%9Fe-bei-Freienwill.php?object=tx,3333.7758.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Klavierabend-mit-Tim-Ovens-zum-Beethoven-Jubil%C3%A4um.php?object=tx,3333.7759.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ergebnisse-des-Regionalwettbewerb-Jugend-musiziert-am-01-02-2020.php?object=tx,3333.7761.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-Schleswig-Flensburg-jetzt-auf-Facebook-vertreten.php?object=tx,3333.7762.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Eingeschr%C3%A4nkter-Busverkehr-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7768.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Anmelde-und-Pr%C3%BCfungstermine-f%C3%BCr-die-Pr%C3%BCfung-zur-Erlangung-des-1-Jagdscheins-J%C3%A4gerpr%C3%BCfung-.php?object=tx,3333.7769.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Vernetzungstreffen-der-Gleichstellungsbeauftragten-am-30-01-2020.php?object=tx,3333.7770.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Fachdienst-Gesundheit-r%C3%A4t-zur-Grippeimpfung.php?object=tx,3333.7771.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kommunaler-Finanzausgleich-Der-Gesetzentwurf-der-Landesregierung-zeigt-Licht-und-Schatten.php?object=tx,3333.7772.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Feierliche-%C3%9Cbergabe-von-L%C3%B6schfahrzeugen-f%C3%BCr-den-Katastrophenschutz-in-Oeversee.php?object=tx,3333.7773.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Altlastensanierung-am-Wickingeck-Runder-Tisch-am-12-M%C3%A4rz.php?object=tx,3333.7774.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Startschuss-f%C3%BCr-Modellregion-Schlei.php?object=tx,3333.7775.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreise-arbeiten-mit-Hochdruck-an-der-Umsetzung-des-Bundesteilhabegesetzes.php?object=tx,3333.7776.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Kreis-stellt-Zuschuss-f%C3%BCr-Verh%C3%BCtungsmittel-bereit.php?object=tx,3333.7783.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/%C3%96PNV-Teilnetz-West-VSF-erh%C3%A4lt-einstweilige-Erlaubnis.php?object=tx,3333.7784.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Eingeschr%C3%A4nkter-Busverkehr-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7785.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Neues-Masernschutzgesetz-Viele-m%C3%BCssen-sich-impfen-lassen.php?object=tx,3333.7787.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/25-j%C3%A4hriges-Arbeitsjubil%C3%A4um-Natalie-Gadow.php?object=tx,3333.7788.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Ausl%C3%A4nderbeh%C3%B6rde-des-Kreises-donnerstags-geschlossen.php?object=tx,3333.7789.1&NavID=3333.7", "/Kurzmen%C3%BC/Erster-best%C3%A4tigter-SARS-CoV-2-Fall-im-Kreis-Schleswig-Flensburg.php?object=tx,3333.7797.1&NavID=3333.7", "#start", "javascript:history.back()", "/Kurzmen%C3%BC/Barrierefreiheit/", "/Kurzmen%C3%BC/Datenschutz/", "/Kurzmen%C3%BC/Impressum/", "/Kurzmen%C3%BC/Kontakt-/", "https://www.facebook.com/SchleswigFlensburg/", "https://www.instagram.com/kreis_slfl/", "/Kurzmen%C3%BC/index.php?object=tx,3333.1&ModID=9&FID=120.53.1&NavID=3333.7", "tel:+49462187-0", "mailto:kreis@schleswig-flensburg.de", "http://www.schleswig-flensburg.de", "/index.php?La=1&object=tx,3333.6899.1&kuo=2&sub=0"]}