{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uni-bonn.de/de/universitaet/medien-universitaet/medien-organisation-und-einrichtungen/medien-archiv/chronik-der-universitaet-bonn-2007-2008.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "CHRONIK DES AKADEMISCHEN JAHRES  \n2007/2008Chronik des Akademischen Jahres 2007/2008 \nherausgegeben vom Rektor der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-\nUniversit \u00e4t Bonn, \nProf. Dr. Matthias Winiger, Bonn 2008.\nRedaktion: Jens M \u00fcller, \nArchiv der Universit \u00e4t Bonn\nHerstellung: Druckerei der Universit \u00e4t BonnMATTHIAS WINIGERRHEINISCHE FRIEDRICH-WILHELMS-UNIVERSIT \u00c4T BONN\nChronik\ndes Akademischen Jahres 2007/08 \nBonn 2008\nJahrgang 123\nNeue Folge Jahrgang 112INHALTSVERZEICHNIS\nRede des Rektors zur Er \u00f6ffnung des Akademischen Jahres\nR\u00fcckblick auf das Akademische Jahr 2007/08 S.    9\nPreisverleihungen und Ehrungen\nPreisverleihungen und Ehrungen im \nAkademischen Jahr 2007/08S.   23\nAkademischer Festvortrag \nChrista E. M\u00fcller, Die Pharmazie und das Pharma-Zentrum Bonn - Translationale Forschung f\u00fcr die Arzneimittel der ZukunftS.   29\nChronik des Akademischen Jahres \nDas Akademische Jahr 2007/08\n \nin PressemeldungenS.   40\nNachrufe S.   67\nBerichte aus den Fakult \u00e4ten\nEvangelisch-Theologische Fakult \u00e4t S.   75\nKatholisch-Theologische Fakult \u00e4t S.   85\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult \u00e4t S.   97\nMedizinische Fakult \u00e4t S. 117\nPhilosophische Fakult \u00e4t S. 147\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult \u00e4t S. 161\nLandwirtschaftliche Fakult \u00e4t S. 197\nBeitrag zur Universit \u00e4tsgeschichte\nKristoffer Kl ein, Rektoratsreden besonderer Art. \nDie Gedenk- und Geburtstagsfeiern der preu \u00dfi-\nschen K \u00f6nige an der Universit \u00e4t BonnS.  213REDE DES REKTORS ZUR ER\u00d6FFNUNG DES AKADEMISCHEN \nJAHRES\nExzellenzen, Magnifizenzen,\nsehr verehrte Damen und Herren,\nliebe Kolleginnen und Kollegen,\nKommilitoninnen und Kommilitonen,meine sehr verehrten Damen und Herren,\nim Namen der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t hei\u00dfe ich Sie \nalle auf das Herzlichste zur Er\u00f6ffnung des 191. Akademischen Jahres \nwillkommen. \nDer Chor Cantus Juventae aus Minsk/Belarus unter der Leitung von Frau \nHalina Tsmyq, auf Einladung des Forums kulturelle Zusammenarbeit der \nUniversit\u00e4t Bonn, das in diesem Jahr vom Akad. Musikdirektor Walter L. Mik gegr\u00fcndet worden ist, hat die Veranstaltung er\u00f6ffnet mit:\n1. Anonym des 17. Jh. Kant \u2013 Vivat 2. Dmitrirj Bortnjanskij (1751-1825) Chorkonzert \u201eEhre sei Gott in \nder H\u00f6he\u201c \n3. Sergej Rachmaninow (1873-1943) \u201eLobet den Herrn von Him -\nmel\u201c \n4. Russ Volkslied bearb. Alexandr Sweschnikow (1890-1980) \u201eEint\u00f6 -\nnig klingt das Gl\u00f6ckchen\u201c. \nEs sind verstorben:\nWolfgang Becker, Promovend Medizin und Chemie , am 14.10.07Vincent Gro\n\u00dfkreutz , Student der Rechtswissenschaften, am 04.11.07\nHeinz Unger , emeritierter Professor f\u00fcr Angewandte Mathematik, am \n06.11.07Helmut \nGr\u00fcnewald, Honorarprofessor f\u00fcr Chemie, am 07.11.07\nSebastian Elbracht, Student der Musikwissenschaft, am 08.11.07\nErich Mauer, Mitarbeiter in der ULB, am 09.11.07\nDipl.-Phys. Rolf W\u00fcst, Vorsitzender des Personalrats der wiss. Mitarbei -\nterinnen u. Mitarbeiter am UKB, am 01.01.08\nMinoru Okada, Promovend \u00c4ltere und Neuere Germanistik, am \n11.01.08\n9Rede des Rektors\nErhardt G\u00fcttgemanns , emeritierter Professor f\u00fcr Neues Testament, am \n15.01.08\nNorbert Purrio , Student der Physik, am 02.02.08\nWerner Skomroch, emeritierter Professor f\u00fcr Allgemeine landwirtschaft -\nliche Betriebslehre, am 18.02.08Philipp von \nK\u00f6ller, Student Lehramt Englisch und Geschichte, am \n22.02.08\nHorst Kating , emeritierter Professor f\u00fcr Pharmazeutische Biologie, am \n02.03.08\nWinfried Vahlensiek , emeritierter Professor f\u00fcr Urologie, am 18.04.08\nHeinrich Fisch, Honorarprofessor f\u00fcr Politische Wissenschaft unter bes. \nBer\u00fccksichtigung der Sozialwissenschaft, am 24.04.08Peter \nGedigk , emeritierter Professor f\u00fcr Allgemeine Pathologie und \npathologische Anatomie, am 24.04.08\nDr. Werner Framke, wissenschaftlicher Angestellter, Hochschulrechen -\nzentrum, am 07.05.08Peter Gerrit Thielen , emeritierter Professor f\u00fcr Geschichte am 22.06.08\nRalf Backhausen , Student der Kommunikationsforschung und Phonetik, \nMusikwissenschaft und Psychologie, am 25.06.08Wolfgang Pauels, au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor f\u00fcr Englische Sprache \nund ihre Didaktik, am 25.07.08\nManfred Egon Vo\n\u00df, Student der Slavistik am 12.08.08\nG\u00fcnther Kupfer, Professor f\u00fcr Photogrammetrie und Geod\u00e4sie, am  \n02.10.08Helmut \nHahn, emeritierter Professor f\u00fcr Geographie, am 18.10.08\nDie Universit\u00e4t trauert um die Verstorbenen und wird ihnen ein ehren -\ndes Andenken bewahren. Alle sind sie f\u00fcr uns und f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen \nein unwiederbringlicher Verlust. Ich danke Ihnen, da\u00df Sie sich zu Ehren \nunserer Toten erhoben haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren,\nder Hochschulrat hat sich am 01.04.2008 konstituiert:\n- Prof. Dr. Jean-Pierre Bourguignon  (IH\u00c9S, Le Bois-Marie, Bures-sur-\nYvette, Frankreich)\n- Prof. Dr. Eva Geulen  (Institut f\u00fcr Germanistik, Vergl. Literatur- und \nKulturwissenschaft, Bonn) (Stellvertreterin) \n10Rede des Rektors\n-  Dr. J\u00f6rg Haas (Vorstand, Haas & Wilbert Beteiligung AG, Bonn) (Vor -\nsitzender )\n- Lothar A. Harings (T-Mobile International AG, Bonn)\n-  Prof. Dr. Dr. h.c. Martin Jansen (Max-Planck-Institut f\u00fcr Festk\u00f6rper -\nforschung, Stuttgart)\n- Prof. Dr. med. Peter Propping  (Institut f\u00fcr Humangenetik, Bonn)\n- Dr. Georg Sch\u00fctte (Generalsekret\u00e4r der Alexander v. Humboldt-Stif -\ntung, Bonn) (Stellvertreter)\n- Frau Dr. Gabriele Uelsberg (Direktorin des Rheinischen Landesmuse -\nums, Bonn)\n- Prof. Dr. Gerhard Wagner (Lehrstuhl f\u00fcr Deutsches und Europ\u00e4isches \nPrivat- und Proze\u00dfrecht, Int. Privatrecht und Rechtsvergleichung, \nBonn)\n- Frau Dr. Monika Wulf-Mathies (Deutsche Post World Net, Bonn)\nRektorat:\nProf. Dr. Wolfgang Hess, Prorektor f\u00fcr Lehre, Studium und Studienre -\nform, ist nach Erreichen der Altersgrenze zum 1. Oktober 2008 in den \nRuhestand getreten.\nProf. Dr. Max P .  Baur, Prorektor f\u00fcr Forschung und wissenschaftlichen \nNachwuchs, ist von seinem Amt zur\u00fcckgetreten.\nAm Ende des vergangenen Wintersemesters haben wir einen neuen Se -\nnat gew\u00e4hlt. Zugleich haben in diesem Sommersemester Neuwahlen der \nDekane und Prodekane stattgefunden.\nIch proklamiere traditionsgem\u00e4\u00df die neuen Mitglieder des Senates:\nAls Senatorinnen und Senatoren aus der Gruppe der Hochschullehrer:\n-  Vorsitzender: Prof. Dr. Matthias Kr\u00e4kel (Wahl: 08.05.08)-  Stellvertreter: Prof. Dr. Dieter Meschede\n- aus der Kath.-Theol.Fakult\u00e4t:\n  Prof. Dr. Gerhard \nH\u00f6ver\n- aus der Evang.-Theol. Fakult\u00e4t: Prof. Dr. Udo \nR\u00fctersw \u00f6rden  \n- aus der Rechts- u. Staatsw.Fakult\u00e4t: Prof. Dr. Urs \nKindh \u00e4user und Prof. Dr. Benny Moldovanu\n1112Rede des Rektors\n- aus der Medizinischen Fakult\u00e4t:\n Prof. Dr. Nicolas Wernert und Prof. Dr. Matthias Frentzen  \n- aus der Philosophischen Fakult\u00e4t: Prof. Dr. Wolfram Hogrebe und Prof. Dr. Paul Geyer\n \n- aus der Math.-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t: Prof. Dr. Dieter Meschede  und Prof. Dr. Felix \nOtto \n- aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t: Prof. Dr. Karin \nHolm-M \u00fcller und Prof. Dr. Heiner Kuhlmann  \nAls Senatorinnen und Senatoren aus der Gruppe der akademischen Mit -\narbeiterinnen und Mitarbeiter:\nDr. Claudia Leutner  \nDr. Ernst Tholen  \nDr. Marie Luise Koch \nDr. Luise Leinweber  \nAls Senatorinnen und Senatoren aus der Gruppe der Studierenden:\nSarah RichterBryan Verheyden\nRainer M. Rilke\nJonas \nBens\nAls Senatorinnen und Senatoren aus der Gruppe der weiteren Mitarbei -\nterinnen und Mitarbeiter:Norbert Maria Boreng\n\u00e4sser \nRaja Bernard  \nAlbert Flock  \nF\u00fcr das neue Akademische Jahr proklamiere ich die Dekane und Prode -\nkane:\nf\u00fcr die Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t (Amtsantritt: 01.10.2008):\n- Dekan Professor Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser \n- Prodekan Professor Dr. Eberhard Hauschildt  \nf\u00fcr die Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t (Amtsantritt: 01.10.2008):- Dekan Professor Dr. Michael Schulz\n \n- Prodekan Professor Dr. Rudolf Hoppe  13Rede des Rektors\nf\u00fcr die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t (Amtsantritt: \n18.10.2008):\n- Dekan Professor Dr. Christian Hillgruber  \n- Prodekan Professor Dr. Erik Theissen\nf\u00fcr die Medizinische Fakult\u00e4t:\n- Dekan Professor Dr. Thomas Klockgether  (Amtsantritt: 09.09.2008):\n- Prodekan f\u00fcr Lehre und Studium: Professor Dr. Thomas Schl\u00e4pfer (Wie -\nderwahl)\n- Prodekan f\u00fcr Forschung: Professor Dr. Markus N\u00f6then (Wiederwahl)\n- Prodekan f\u00fcr Finanzen: wird in K\u00fcrze gew\u00e4hlt werden\nf\u00fcr die Philosophische Fakult\u00e4t (Amtsantritt zum 01.09.08):\n- Dekan Professor Dr. G\u00fcnther Schulz  \n- Prodekanin f\u00fcr Studium u. Pr\u00fcfungsangelegenheiten: \n  Professorin Dr. Marion Gymnich  \n- Prodekan f\u00fcr Struktur- u. Finanzangelegenheiten:   Professor Dr. Martin \nBentz\n- Prodekan f\u00fcr Forschung und Internationales:   Professor Dr. Stephan Conermann\n \nf\u00fcr die Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t (Amtsantritt: \n20.10.08):\n- Dekan Professor Dr. Ulf-G. Mei\u00dfner \n- Prodekanin f\u00fcr Forschung und F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nach -\nwuchses: \nProfessorin Dr. Dorothea Bartels\n- Prodekan f\u00fcr die Mittelplanung und -verwaltung: Professor Dr. Werner \nMader\n- Studiendekan: Professor Dr. Klaus Mohr  \nf\u00fcr die Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t (Amtsantritt zum 01.10.2008):- Dekan Professor Dr. Karl Schellander\n- Prodekan f\u00fcr Mittelplanung und Finanzen: Professor Dr. Heiner \nKuhlmann\n- Prodekan f\u00fcr Forschung und wissenschaftlichen Nachwuchs: Professor Dr. Wulf \nAmelung\n- Studiendekan: Professor Dr. Peter Stehle14Rede des Rektors\nWir w\u00fcnschen allen neu gew\u00e4hlten Amtstr\u00e4gern in ihren jeweiligen \nT\u00e4tigkeitsfeldern viel Gl\u00fcck und Erfolg und danken zugleich all denen, die \nsich als Dekane und Senatoren im vergangenen akademischen Jahr mit \ngro\u00dfem pers\u00f6nlichen Einsatz um unsere Universit\u00e4t verdient gemacht haben.\nVerehrte Festversammlung!\nVor einem Jahr hat sich das amtierende Rektorat von Ihnen informell \nverabschiedet. Dies war offensichtlich voreilig, denn die nach neuen \nRegularien zu vollziehende Bestellung der k\u00fcnftigen Hochschulleitung \nwird sich nach Auskunft von Hochschulrat und Findungskommission noch deutlich in das kommende Wintersemester hinein verz\u00f6gern. Ich \ndanke deshalb den bisherigen Rektoratskollegen, dass sie bis zu diesem \nWechsel in unterschiedlichen Positionen der Rheinischen Friedrich-Wil\n-\nhelms-Universit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen werden \u2013 Herrn Prorektor L\u00f6 -\nwer als Stellvertretendem Rektor, zust\u00e4ndig f\u00fcr das Ressort\u201a Finanzen \nund Planung\u2019; den beiden zum Ende des vergangenen Semesters aus -\ngeschiedenen Prorektoren Baur und Hess, die als Rektoratsbeauftragte f\u00fcr die von ihnen bis dahin betreuten Bereiche\u201a Forschung und Wissen\n-\nschaftlicher Nachwuchs\u2019 und \u201aLehre, Studium und Studienreform\u2019 Ver -\nantwortung \u00fcbernehmen. F\u00fcr die rektorats\u00fcbergreifende Kontinuit\u00e4t wird in bew\u00e4hrt effizienter Weise Kanzler Lutz besorgt sein. \nMein Dank gilt den bisherigen Dekanen, den Senatorinnen und Se\n-\nnatoren, die bis auf wenige Ausnahmen ihre Funktionen an die neu bestellten Funktionstr\u00e4ger abgetreten haben und sich nunmehr wie\n-\nderum prim\u00e4r auf ihre jeweiligen Aufgaben in Forschung, Lehre und Verwaltung werden konzentrieren k\u00f6nnen. \nEbenso danke ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der zentra\n-\nlen Verwaltung, in den Fakult\u00e4ten und Instituten, die mit den zus\u00e4tzli -\nchen Aufgaben und \u00c4nderungen der neuen rechtlichen Rahmenbedin -\ngungen \u00fcber Geb\u00fchr gefordert werden. \nEin gro\u00dfer Dank geht selbstverst\u00e4ndlich an die Kolleginnen und Kol -\nlegen in Fakult\u00e4ten und F\u00e4chern, die mit ihren Arbeitsgruppen auch weiterhin die eigentlichen Tr\u00e4ger von Lehre und Forschung sind und es \nauch bleiben werden. \nDen Studierenden geb\u00fchrt Respekt, die die Umstellungen des ganzen \nLehrsystems und die damit verbundenen Hindernisse mit Gelassenheit aufgenommen haben und die verantwortungsvolle Verwendung der ver\n-15Rede des Rektors\nst\u00e4ndlicherweise nicht sonderlich willkommenen Studiengeb\u00fchren mit \neigenen Vorschl\u00e4gen f\u00f6rdern. \nDas Engagement f\u00fcr Wissenschaft und Lehre hat auch im vergangenen \nJahr zu einer Reihe au\u00dferordentlicher Erfolge gef\u00fchrt, die alle aufzuz\u00e4h -\nlen die Zeit nicht zul\u00e4\u00dft. Stellvertretend und exemplarisch seien ledig -\nlich einige wenige genannt:\n1. Zahlreiche Forscherinnen und Forscher sind mit hochrangigen Prei -\nsen ausgezeichnet worden.  Mit einem Leibniz-Preis (dem deutschen \n\u201aNobel-Preis\u2019) ausgezeichnet wurde Prof. Dr. H. Fleischer aus der \nRechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t. Eine der erstmals von der Alexander von Humboldt-Stiftung ausgelobten und h\u00f6chst attrak\n-\ntiv ausgestatteten Humboldt-Professuren ging an den Astronomen \nProf. Dr. N. Langer,  den wir f\u00fcr die Universit\u00e4t Bonn zu gewinnen \nhoffen. Das  R\u00fcckkehrer-Programm des Landes f\u00fchrte zwei Nach -\nwuchstalente, eine Wissenschaftlerin und einen Wissenschaftler, aus \nden USA zur\u00fcck nach Deutschland \u2013 an unsere Universit\u00e4t.\n2. Forschungs- und Lehrverb\u00fcnde: die Zahl der DFG-gef\u00f6rderten For -\nschungsprogramme ist zurzeit ansteigend: je 10 Sonderforschungs -\nbereiche (SFB) und Graduiertenkollegs (GRK), sowie 8 Forschergrup -\npen (FG) sind an der Universit\u00e4t Bonn eingerichtet. Weitere sind in einem Begutachtungsstadium, welches hohe Erwartungen zul\u00e4\u00dft. \nUnd neben den Exzellenzprogrammen der DFG haben zwei weitere, \u00fcber Landesmittel gef\u00f6rderte Graduiertenschulen in Biologie und im \nVerbund mit Aachen in der Informatik ihre Arbeit aufgenommen.\n3. In zwei \u00fcberaus kompetitiven institutions\u00fcbergreifenden Initiativen \nhat sich Bonn hervorragend geschlagen: \n\u2022 Zum einen mit dem Projekt \u201aNeuroAllianz\u2019 mit den Sprechern Frau \nProf. Dr. Chr. M\u00fcller (Pharmazeutische Chemie) und Prof. Dr. A. \nPfeifer (Pharmakologie und Toxikologie), welches Forschergrup -\npen verschiedener Universit\u00e4ten sowie der Industrie einbindet,\n\u2022 zum anderen war die au\u00dferordentliche wissenschaftliche Stand -\nortqualit\u00e4t ma\u00dfgebend f\u00fcr den Entscheid, das aus Bundes- und Landesmitteln gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rderte \u201eDeutsche Zentrum f\u00fcr Neu\n-\nrodegenerative Erkrankungen\u201c (\u201aDemenzzentrum\u2019) als neue Ein -\nrichtung der Helmholtz-Gemeinschaft nach Bonn zu vergeben. In das Kernzentrum werden auch die Bonner Universit\u00e4tskliniken, \ndas Forschungsinstitut CAESAR, das im Aufbau befindliche MPI 16Rede des Rektors\nf\u00fcr Alternsforschung K\u00f6ln sowie die neurowissenschaftlichen \nGruppen des FZ-J\u00fclich eingebunden sein. Hinzu kommen mehre -\nre Partnerinstitute aus ganz Deutschland. F\u00fcr die Antragskoordi -\nnation hat sich von Bonner Seite Herr Prof. Dr. M. Baur verdient \ngemacht.\n4.  Jedoch sind es nicht nur gro\u00dfe Verb\u00fcnde und finanzstarke Projekte, \nwelche die Qualit\u00e4t einer Universit\u00e4t unterstreichen \u2013 auch so ge -\nnannten \u201aKleinen F\u00e4chern\u2019 kann Au\u00dferordentliches gelingen: Dazu z\u00e4hlt als Beispiel die in der vergangenen Woche der \u00d6ffentlichkeit \npr\u00e4sentierte Ausstellung des Akademischen Kunstmuseums \u00fcber die Etrusker \u2013 im besten Sinne das Ergebnis universit\u00e4rer Forschungsar\n-\nbeit, welche Lehrende und Studierende in einem einj\u00e4hrigen Prozess \nzusammenschwei\u00dfte und zu bemerkenswerten, hervorragend doku -\nmentierten Ergebnissen f\u00fchrte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren!\nIm vergangenen Berichtsjahr ist der tief greifende Wandel, der mit dem \nHochschulfreiheitsgesetz, der neuen Grundordnung, der Besoldungs -\nstruktur, dem Globalhaushalt und vor allem mit dem Bologna-Prozess, verbunden ist, formal weitgehend abgeschlossen worden \u2013 bis eben auf \ndie Neubesetzung des Rektorats. Hinter den Neuerungen steht der po\n-\nlitische Wille, einerseits das Studium europaweit, letztlich in globaler \nPerspektive kompatibler und effizienter zu gestalten und gleichzeitig die \nFiktion der Gleichheit von Hochschulen von den gesetzlichen Rahmenbe -\ndingungen her aufzulockern. Eigenverantwortung und Wettbewerb sind \ndie Schl\u00fcsselbegriffe. Vom Gesetzgeber gewollt, von vielen begr\u00fc\u00dft, in \nden Konsequenzen noch nicht vollumf\u00e4nglich \u00fcberblickbar ist die Tatsa -\nche, dass hier nicht nur Vorgaben und Rahmenbedingungen ver\u00e4ndert \nworden sind und dass wir in Tat und Wahrheit zur Zeit einen tief grei -\nfenden Kulturwandel im deutschen und europ\u00e4ischen Hochschulsystem durchlaufen. \nVier Themenbereiche m\u00f6chte ich etwas ausf\u00fchrlicher ansprechen: \n1. den Bologna-Prozess \n2. die Professoren-Besoldung 3. das Hochschulfreiheitsgesetz\n4. den Hochschulentwicklungsplan (HEP)17Rede des Rektors\n1. Der so genannte Bolognaprozess erh\u00f6ht erkennbar die Ausbildungs -\neffizienz. Studierende k\u00f6nnen ihr Studium in Kleinstetappen bew\u00e4l -\ntigen. Durch festgeschriebene maximale Gruppengr\u00f6\u00dfen ist vorab in \nden bisherigen Massenf\u00e4chern ein besseres Betreuungsverh\u00e4ltnis rea -\nlisierbar. Die Mobilit\u00e4t zwischen Bachelor- und Masterstudium sollte erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen. Die strukturierte Doktorandenausbildung als \ndritte Ausbildungsstufe wird in einer Reihe von F\u00e4chern \u2013 mit Nach\n-\ndruck m\u00f6chte ich unterstreichen: nicht in allen \u2013 die wissenschaftli -\nche Qualifikation der Absolventinnen und Absolventen deutlich ver -\nbessern. \n Die Folgen dieses Prozesses sind aber ebenso evident: Die Bache -\nlor- und Master-Ausbildung wird erheblich verschulter sein als die \nbisherigen Magister- und Diplomstudieng\u00e4nge; die Vergleichbarkeit \nder Bachelor- und Masterprogramme zwischen den Hochschulen ist zur Zeit kaum gegeben; der administrative Aufwand ist in einer Rei\n-\nhe von F\u00e4chern um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer als zuvor; die personelle \nUnterausstattung, vor allem der kleinen F\u00e4cher, stellt deren \u00dcberle -\nbensf\u00e4higkeit in Frage oder l\u00e4\u00dft sie in Verb\u00fcnden aufgehen, die ihre Sichtbarkeit weitgehend eliminiert. \n Fazit: Der Bologna-Prozess ist von der Idee her zu begr\u00fc\u00dfen, wir \nm\u00fcssen aber entschieden darauf hinwirken, dass er in wesentlichen \nPunkten modifiziert wird, um die aufgef\u00fchrten Nachteile zu beseiti\n-\ngen und dem Programm zum erw\u00fcnschten Erfolg zu verhelfen.\n2.  Zur W-Besoldung: Die Flexibilisierung und die eigenst\u00e4ndig aushan -\ndelbaren Gehaltszulagen sind wichtige Instrumente im Wettbewerb \num profilierte Professorinnen und Professoren - sei es bei Neube -\nrufungen oder bei Bleibeverhandlungen. Ebenso sind sie Grundlage f\u00fcr die Honorierung au\u00dferordentlicher Leistungen. Trotzdem bleiben \ndie generell niedrigen Grundbesoldungen im ganzen Personalspek\n-\ntrum, insbesondere aber bei den Professorinnen und Professoren ein \nGrundproblem. So wird erkennbar, dass bis dahin selbstverst\u00e4ndli -\nches Engagement in Forschung, Lehre und Verwaltungsaufgaben zu -\nnehmend von der Erwartung auf Gew\u00e4hrung von Leistungszulagen abh\u00e4ngig gemacht wird. Geld darf aber nicht Substitut f\u00fcr Motivation \nund Dienst an der Gemeinschaft werden. Der Erfolg einer Universit\u00e4t lebt nicht von der Orientierung an kurzfristiger Rendite, sondern von \nWissen und Beharrlichkeit in langen Zeitskalen. 18Rede des Rektors\n Deshalb nochmals: wir brauchen angemessene und konkurrenzf\u00e4hige \nGrundgeh\u00e4lter. Der partei\u00fcbergreifende Konsens zur Bedeutung von \nBildung und Forschung l\u00e4sst hoffen, dass die Bildungsinitiativen von \nBund und L\u00e4ndern, aber auch der Wirtschaft, trotz klammer Finanz -\nbedingungen, nicht opportunistisches Wortgeklingel bleiben.\n3. Im Umgang mit der neuen Freiheit, in die uns das seit nunmehr fast \nzwei Jahren geltende Hochschulgesetz HFG entlassen hat, k\u00f6nnen wir \neine erste Bilanz ziehen. \n \n Der Zuwachs an Entscheidungskompetenz ist ohne Frage sehr posi -\ntiv zu werten. Eigenst\u00e4ndige Profil- und Zielentwicklung f\u00fcr Univer -\nsit\u00e4t, Fakult\u00e4ten und F\u00e4cher, die Einf\u00fchrung eines Globalhaushalts, \ndie Lockerung des Vergaberahmens, vor allem die vollst\u00e4ndig an die \nHochschulen \u00fcbertragene Berufungskompetenz \u2013 um nur einige we -\nnige zu nennen \u2013 sind nach den bisherigen Erfahrungen wirkliche \nMeilensteine auf dem Weg in eine selbstverantwortete Zukunft. \n Noch kaum bewertbar in ihrer Wirkungskraft ist die neue Kompe -\ntenzverteilung, die nach Gesetz zwischen Ministerium, dem neu ge -\nschaffenen Hochschulrat, dem Rektorat, Senat und den Fakult\u00e4ten etabliert worden ist. Der Senat wird weitgehend reduziert sein auf \nein inneruniversit\u00e4res verfassungs- bzw. ordnungsgebendes Organ. Nach Gesetzeslage hat er aber keinen bestimmenden Einfluss mehr \nauf Berufungen \u2013 damit entf\u00e4llt ein wichtiges Instrument der  inner-\nuniversit\u00e4ren Selbstkontrolle. Der Senat hat auch seine Funktion als Wahlgremium f\u00fcr die Besetzung des Rektorats abgeben m\u00fcssen. Hier \nwird er k\u00fcnftig nur noch eine Stellungnahme abgeben, nicht aber die \nWahl selber treffen k\u00f6nnen. Hochschulrat und Findungskommission als k\u00fcnftige Herren des Wahlverfahrens werden mit den neuen Kom\n-\npetenzen klug umgehen m\u00fcssen, um eine notwendigerweise hohe \ninneruniversit\u00e4re Akzeptanz der Entscheidung zu erreichen. Den \nnunmehr Zust\u00e4ndigen w\u00fcnschen wir \u2013 nein: von ihnen erwarten wir! \u2013 dass sie mit dem Wesen dieser Universit\u00e4t so vertraut sind, dass sie \nwissen, in wessen H\u00e4nde sie deren Geschicke zu geben haben. \n4. Die Leitbildentwicklung \n Die Neugestaltung der Hochschullandschaft macht deutlich, dass \nin einem wettbewerbsorientierten Reformprozess ein klares Leitbild der eigenen Institution und  die daraus abzuleitenden Entwicklungs\n-19Rede des Rektors\nma\u00dfnahmen unabdingbar sind. Die Erarbeitung eines Hochschulent -\nwicklungsplanes hat nach unserem Verst\u00e4ndnis aus der Institution \nheraus zu erfolgen \u2013 dies in einem iterativen Prozess zwischen For -\nschergruppen, Fakult\u00e4ten, Senat und Rektorat. Basierend auf den vorhandenen Kompetenzen, Erfahrungen, Alleinstellungsmerkmalen \nund  den regionalen Vernetzungsm\u00f6glichkeiten. Unumg\u00e4nglich sind letztlich klare Bewertungen all dieser Elemente, daraus abzuleitende \nSchwerpunktsetzungen und Realisierungsma\u00dfnahmen. Kritisch kom\n-\nmentierender und beratender externer Sachverstand ist dabei essen -\ntiell, nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund der Realisierbarkeit der Planungen. Gerade hier wird der Hochschulrat eine wesentliche Auf\n-\ngabe \u00fcbernehmen. \nDer vor einem Jahr vom Senat verabschiedete Hochschulentwicklungs -\nplan HEP setzt f\u00fcr unsere Universit\u00e4t Ma\u00dfst\u00e4be - selbstverst\u00e4ndlich nicht unver\u00e4nderliche, aber mit Blick auf die Langfristigkeit der Projekte doch \nsolche von hoher Verbindlichkeit. Ausgehend von einem ausformulierten normativen Konsens dar\u00fcber, was Universit\u00e4t, Forschung und Lehre nach \nunserem Verst\u00e4ndnis sein sollten, werden in HEP St\u00e4rken und Schw\u00e4\n-\nchen identifiziert, gesamtuniversit\u00e4re Entwicklungsziele definiert, mit den Fakult\u00e4tspl\u00e4nen abgeglichen und kritisch bewertet. Das Konzeptpa\n-\npier wird die Basis f\u00fcr inner- und au\u00dferuniversit\u00e4re Zielvereinbarungen \nsein.\nAlle vorgeschlagenen Entwicklungsziele und -ma\u00dfnahmen haben sich, \nwie eben erw\u00e4hnt, an normativen und wissenschaftsethischen Vorgaben \nzu orientieren. Einige Kerns\u00e4tze, die unser universit\u00e4res Verst\u00e4ndnis be -\nschreiben, dienen als Beispiele:\nDemnach bedeutet Universit\u00e4t:\n\u2022 Sie ist Ort kritischer Reflexion und Tradition des Wissensbestan -\ndes, der Wahrheitssuche und der Gewinnung neuen Wissens.\n\u2022 Sie respektiert und reflektiert die Wissenschaftsfreiheit als not -\nwendige Entstehungsbedingung f\u00fcr wissenschaftliche Erkennt -\nnisse. Sie sch\u00fctzt ihre Wissenschaftler vor internen und externen \nFreiheitseinschr\u00e4nkenden Zumutungen und ideologischen Zu -\ngriffsversuchen.\n\u2022 Sie bildet in ihren Fakult\u00e4ten geisteswissenschaftliche, naturwis -\nsenschaftliche und lebenswissenschaftliche Disziplinen ab, die ein interdisziplin\u00e4res Gespr\u00e4ch zwischen Nachbardisziplinen und \ndar\u00fcber hinaus erm\u00f6glichen. Zugleich gilt mit Blick auf die Aus\n-20Rede des Rektors\nbildung, dass nur mit Erfolg interdisziplin\u00e4r arbeiten kann, wer \neine Disziplin beherrscht.\n\u2022 Sie ist eine partnerschaftliche Gemeinschaft von Forschenden, Lehrenden und Lernenden, die auf die Unterst\u00fctzung von Mit\n-\narbeiterinnen und Mitarbeitern aus Technik und Verwaltung an -\ngewiesen sind und soll \u00fcber die universit\u00e4ren Abschl\u00fcsse hinaus \nwirken.\n\u2022 Der Wissenschaftsprozess setzt eine effiziente Leitungs- und Ma -\nnagementstruktur voraus, die dazu dient, den Entfaltungsraum der Wissenschaft in Forschung und Lehre zu sichern. Effektive \nLeitung setzt im Sinne kollegial organisierter Wissenschaft einen partizipativen F\u00fchrungsstil voraus, der f\u00fcr die Entscheidungsfin\n-\ndung das Wissen aller am Forschungs- und Lehrprozess Beteilig -\nten einbindet.\nDas Rektorat hat mit Blick auf die Konkretisierung der im HEP entwickelten Zukunftsvorstellungen verschiedene Kolleginnen und Kollegen zur Mitarbeit gewinnen k\u00f6nnen:\n\u2022 Ein Strategierat wird Kriterien und detaillierte Programmelemente zu den wichtigsten strategischen Entwicklungslinien ausarbeiten, nicht zuletzt mit Blick auf die in Aussicht stehende n\u00e4chste Runde \ndes Exzellenzwettbewerbs.\n\u2022 Eine Arbeitsgruppe definiert Konzept und Kriterien f\u00fcr die Einrich\n-\ntung eines  Bonner Systems internationaler Graduiertenschulen, also einer strukturierten Doktorandenausbildung und -f\u00f6rderung.\n\u2022 Eine weitere Arbeitsgruppe untersucht die Konsequenzen des Bolo\n-\ngnaprozesses im Kontext der Diskussion um die  Lehrerausbildung.\nDiese Arbeitsgruppen werden Hochschulrat, Rektorat, Senat und Fakult\u00e4ten \nvor strategischen Weichenstellungen umfassend beraten. Und es werden im \nABC-Raum Kompetenzen sowie fach- und hochschul\u00fcbergreifende Schwer -\npunktthemen identifiziert und Zukunftskonzepte entwickelt:\u2022 Dies wird zur Zeit exemplarisch, als Testfall, am Beispiel der Geowissen\n-\nschaften an den Universit\u00e4ten Bonn, Aachen, K\u00f6ln und dem Forschungs -\nzentrum J\u00fclich durchgespielt.\n\u2022 und als vorerst bilateraler Prozesse werden in den Geisteswissenschaf -\nten (v.a. Kleine F\u00e4cher) die Kooperationspotentiale mit der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln diskutiert.21Rede des Rektors\nZiel all dieser Aktivit\u00e4ten muss letztlich aber auch sein, was ein Senats -\nvertreter der Evangelisch-Theologischen Fakult\u00e4t nach langen Diskussio -\nnen \u00fcber die  Konsequenzen all der Neuerungen unl\u00e4ngst mahnend, fast \nverzweifelt in die Runde rief: lasst uns endlich wieder mehr \u00fcber Inhalte \nund weniger \u00fcber Formales debattieren.\nIch erg\u00e4nze: M\u00f6ge sich die Universit\u00e4t weiterhin erfolgreich, ja erfolg -\nreicher behaupten. In diesem Sinne sind wir alle dazu aufgefordert, dass \nder kritische und freie akademische Geist, die langfristige Perspektive \nund die Universitas erhalten bleiben!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!23PREISVERLEIHUNGEN\nPreis I. M. K\u00f6nigin von Gro\u00dfbritannien und Nordirland - Queen\u2018s-Preis\nDer Queen\u2018s Preis wurde anl\u00e4\u00dflich des Besuches I.M. K\u00f6nigin Elisabeth \nII an der Universit\u00e4t Bonn im Jahre 1965 gestiftet und er wird jeweils zum Beginn eines Akademischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen \nim Fach Anglistik verliehen.\nPreistr\u00e4gerin:\nVera Kristina Kurth, M.A. \nThema:\n\u201eUntersuchungen zur Entwicklung des Split Infinitive im Englischen\u201c\nBetreuer:\nProfessor Dr. Karl Reichl\nInstitut f\u00fcr Anglistik, Amerikanistik und Keltologie\nPreis der Franz\u00f6sischen Republik - Prix de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise\nDer Preis der Franz\u00f6sischen Republik wird jeweils zum Beginn eines Aka\n-\ndemischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen im Fach Franz\u00f6sische \nPhilologie verliehen.\nPreistr\u00e4ger:\nTobias Gutbrodt\nThema:\n\u201eDas linguistische Programm der D\u00e9fense de la langue francaise\u201c\nBetreuer:\nProfessor Dr. Christian Schmitt\nInstitut f\u00fcr Griechische und Lateinische Philologie, Romanistik und Alt -\namerikanistik 24Preisverleihungen\nPreis des Pr\u00e4sidenten der Italienischen Republik - Premio del Presi -\ndente della Repubblica Italiana\nDer Preis des Italienischen Staatspr\u00e4sidenten wird jeweils zum Beginn \neines Akademischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen an der Rechts- \nund Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t verliehen.\nPreistr\u00e4ger:\nDr. Guido B\u00f6mer\nThema:\n\u201eDie Voraussetzungen des mittelbaren Besitzes nach dem BGB\u201c\nBetreuer:\nProfessor Dr. Rolf Kn\u00fctel\nInstitut f\u00fcr R\u00f6misches Rechts und vergleichende Rechtsgeschichte\nPreis des K\u00f6nigs von Spanien - Premio Rey de Espa\u00f1a\nDer Preis des K\u00f6nigs von Spanien wird jeweils zu Beginn des Akade -\nmischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen im Fach Iberoromanische \nPhilologie verliehen.\nPreistr\u00e4ger: \nFrank Reza Links\nThema:\n\u201eDie Dramaturgie Felipe Sassones im Kontext der spanischen Avantgar -\nde (1924-1936)\u201c\nBetreuerin:\nProfessor Dr. Mechthild AlbertInstitut f\u00fcr Griechische und Lateinische Philologie, Romanistik und Alt\n-\namerikanistik 25Preisverleihungen\nPreis der Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika - Ambassador\u2018s \nAward\nDer Preis der Regierung der Vereinigten Staaten wird jeweils zum Beginn \ndes Akademischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen im interdiszipli -\nn\u00e4ren Nordamerikaprogramm verliehen.\nPreistr\u00e4gerin:\nLotta Maroscheck\nThema:\n\u201eRemember to Draw the Color(ed) Line: Black History and Memory in \nAaron McGruder\u2018s Cartoon The Boondocks\u201c\nBetreuerin:\nProfessor Dr. Sabine Sielke\nInstitut f\u00fcr Anglistik, Amerikanistik und Keltologie\nPreise Universit\u00e4tsgesellschaft - Freunde, F\u00f6rderer, Alumni e.V\nIm Jahre 1968 feierte die Universit\u00e4t Bonn ihr 150-j\u00e4hriges Bestehen. \nAus diesem Anla\u00df hat die Universit\u00e4tsgesellschaft - Freunde, F\u00f6rderer, \nAlumni e.V . der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn ei -\nnen Preis gestiftet. Mit diesem Preis werden in jedem Wintersemester \ndie drei besten wissenschaftlichen Arbeiten von Bonner Studenten aus -\ngezeichnet.\nPreistr\u00e4ger:\nDr. Matthias Schmidt\nThema:\n\u201eEthische Kriterien f\u00fcr die medizinische Intervention in das menschliche Gehirn\u201c\nBetreuer:\nProfessor Dr. Ludger Honnefelder\nInstitut f\u00fcr Wissenschaft und Ethik\nPreistr\u00e4gerin:\nDr. Cora Warwrzinek26Preisverleihungen\nThema:\n\u201eDie wahre Republik und das B\u00fcndel von Kompromissen: Die Staatsphi -\nlosophie Immanuel Kants im Vergleich mit der Theorie des amerikani -\nschen Federalist\u201c\nBetreuer:\nProfessor Dr. Rainer Zaczyk\nRechtsphilosophische Seminar\nPreistr\u00e4ger:\nDr. Arno Zinke\nThema:\n\u201ePhoto-Realistic Rednering of Fiber Assemblies\u201d\nBetreuer:\nProfessor Dr. Andreas Weber\nInstitut f\u00fcr Informatik\nAlumni-Preise f\u00fcr die besten studentischen Initiativen des Jahres \n2008Mit diesem j\u00e4hrlich vergebenen Preis f\u00f6rdert die Universit\u00e4tsgesellschaft \nBonn studentisches Engagement im \u00f6ffentlichen Bereich, um den per\n-\ns\u00f6nlichen Einsatz f\u00fcr das Allgemeinwohl noch st\u00e4rker anzuregen und in \nder \u00d6ffentlichkeit anzuerkennen. So wird deutlich, da\u00df ein solches Enga -\ngement einen wesentlichen Wert darstellt, ohne den weder eine Universi -\nt\u00e4tskultur noch eine zivilisierte \u00d6ffentlichkeit zu denken sind.\nPreistr\u00e4ger:\n9. Skandinavische Filmtage Bonn, 24.-30. April 2008\nAusgezeichnet wird eine Gruppe von Studierenden der skandinavisti -\nschen Abteilung des Instituts f\u00fcr Germanistik, vergleichende Literatur- \nund Kulturwissenschaften der Universit\u00e4t Bonn, die bereits zum 9. Mal \ndas Bonner Publikum von der Attraktivit\u00e4t des jungen skandinavischen Films zu \u00fcberzeugen wei\u00df.\nGew\u00fcrdigt wird besonders, da\u00df eine studentische Initiative \u00fcber die \nGrenzen der Universit\u00e4t hinaus und in umfangreicher Zusammenarbeit mit au\u00dferuniversit\u00e4ren Organisationen einem breiten Publikum den Sinn 27Preisverleihungen\nund die weitl\u00e4ufigen Aspekte eines akademischen Studiums vor Augen \nf\u00fchrt.\nPreistr\u00e4ger:\nHOher LIst GRAvItational Lensing Projekt \u2013 HOLIGRAIL\nAusgezeichnet wird eine Gruppe von Studierenden des Bonner Argelan -\nder-Instituts f\u00fcr Astronomie f\u00fcr die Initiierung und Koordinierung des \nProjektes HOLIGRAIL, das Studierenden der Physik und der Astrono -\nmie deutlich verbesserte und l\u00e4ngerfristig sichergestellte M\u00f6glichkeiten bietet, beobachtende optische Astronomie an der Universit\u00e4t Bonn zu \nbetreiben. Modernisierungsma\u00dfnahmen am Teleskop, die Belebung der wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit und Eingliederung in ein weltweites Netz\n-\nwerk von Teleskopen f\u00fchren zu einer Aufwertung des Standortes Hoher \nList und somit zu einem reizvollen Ansatz zur Einbeziehung der breiten \n\u00d6ffentlichkeit.\nPreis des Deutschen Akademischen Austauschdienstes\nMit dem DAAD-Preis werden besondere akademische Leistungen, vor \nallem aber auch bemerkenswertes soziales, gesellschaftliches und hoch -\nschulinternes Engagement eines ausl\u00e4ndischen Studierenden unserer Universit\u00e4t ausgezeichnet.\nPreistr\u00e4gerin:\nMaria Robaszkiewicz aus Polen\nBetreuer:\nProfessor Dr. Hans-Joachim Pieper\nInstitut f\u00fcr Philosophie29Festrede \nDie Pharmazie und das Pharma-Zentrum Bonn - \nTranslationale Forschung f \u00fcr die Arzneimittel der \nZukunft\nVortrag, gehalten am 20. Oktober 2008\nanl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung des Akademischen Jahres \nan der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn\nvon Prof. Dr. Christa M\u00fcller\nMagnifizenz,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nlassen Sie mich (als Pharmazeutin) mit einer provokativen Frage begin -\nnen:\nSind die Apotheken \u00fcberfl\u00fcssig  \u2013 in den Zeiten der Internet-Apothe -\nken? Gen\u00fcgen nicht Rezeptsammelstellen bei Aldi oder Lidl  \u2013 und Frei -\nwahlregale im Drogeriemarkt?\nBrauchen wir heute \u00fcberhaupt noch Pharmazeuten mit akademischer \nAusbildung?\nWir beobachten seit einigen Jahren eine Medienkampagne, die gegen \ndas bestehende, qualitativ hochwertige Arzneimittelversorgungssystem \ngerichtet ist. Das Ziel ist klar: eine weitere \u00d6ffnung der M\u00e4rkte, u.a. weil \nman glaubt, damit Kosten einsparen zu k\u00f6nnen.\nWohin eine Deregulierung, ein weitgehender Abbau der staatlichen Kon -\ntrolle, f\u00fchren kann, sehen wir zur Zeit im Bankenwesen. Doch das nur \nnebenbei.\nIch m\u00f6chte Ihnen in den n\u00e4chsten 20 Min. zumindest punktuell nahe \nbringen, was in der Pharmazie an der Universit\u00e4t Bonn geleistet wird \u2013 sowohl in der Forschung, als auch in der Lehre, und Ihnen in diesem \nZusammenhang das von uns gemeinsam mit der Medizinischen Fakult\u00e4t neu gegr\u00fcndete interdisziplin\u00e4re Pharma-Zentrum Bonn  n\u00e4her vorstellen.30Festrede\nAbb. 131Festrede \nPharmazie \u2013 die Wissenschaft der Arzneimittel\nDie Pharmazie ist die Wissenschaft der Arzneimittel, sie befasst sich mit \nallen Aspekten des Arzneimittels. Im Gegensatz zur Medizin, bei der die \nPatienten im Vordergrund stehen, sind Pharmazeuten die Arzneimittel-\nExperten .\nDie verschiedenen pharmazeutischen Disziplinen sind in Abb. 1 darge -\nstellt:Basis-F\u00e4cher sind die Pharmazeutische Chemie  (mein eigenes Fach) \n\u2013 denn alle Arzneimittel sind chemisch definiert \u2013 und die Pharmazeu\n-\ntische Biologie , die sich mit Arzneistoffen aus der Natur sowie mit der \nbiotechnologischen Herstellung von Arzneimitteln befasst. Eng verwandt damit ist die Pharmazeutische Mikrobiologie , die in unseren Zeiten der \nAntibiotika-Resistenzen von besonderer Bedeutung ist. Bonn ist der ein\n-\nzige Pharmazie-Standort in Deutschland, der eine Professur f\u00fcr Pharma -\nzeutische Mikrobiologie eingerichtet hat. Weitere F\u00e4cher sind die Phar-\nmakologie & Toxikologie  \u2013 hier werden die Wirkungen der Arzneimittel \nuntersucht, und die Pharmazeutische Technologie , die die Arzneistoffe \nzu den Darreichungsformen, den eigentlichen Arzneimitteln, wie z.B. Dragees, Tabletten, Salben, Tropfen usw. verarbeitet. Ein noch junges \nFach ist die Klinische Pharmazie , hier geht es u.a. um die Beratung \nvon Patienten und \u00c4rzten. Und schlie\u00dflich sei noch unser j\u00fcngstes Fach \nDrug Regulatory Affairs erw\u00e4hnt, das sich mit Fragen der Arzneimittel-\nZulassung besch\u00e4ftigt. Die Universit\u00e4t Bonn war die erste Universit\u00e4t in Deutschland, die eine Professur f\u00fcr Klinische Pharmazie eingerichtet hat, und sie ist die einzige, die einen Lehrstuhl f\u00fcr Drug Regulatory Af\n-\nfairs sowie einen eigenen, im \u00dcbrigen stark nachgefragten Masterstu -\ndiengang f\u00fcr Drug Regulatory Affairs eingerichtet hat. Es handelt sich \nhierbei um einen kostenpflichtigen Aufbaustudiengang.\nDie Pharmazie ist ein stark interdisziplin \u00e4res Fach mit Verbindungen \nzu anderen Naturwissenschaften und insbesondere zur Medizin. Die Pharmazie steht damit im Zentrum des von der Universit\u00e4t Bonn defi\n-\nnierten Schwerpunkts \u201eLebenswissenschaften/Life Sciences\u201c.\nArzneimittel-Forschung im 21. Jahrhundert\nDurch die Sequenzierung des humanen Genoms, die im Jahr 2000 weit -\ngehend abgeschlossen wurde, sowie die nachfolgende Proteom-Analyse \nhat sich die Zahl der potentiellen Arzneistoff-Zielstrukturen dramatisch \nerh\u00f6ht. Dadurch ergibt sich ein enormer Forschungsbedarf auf dem Arz -\nneimittel-Sektor. Es wird zuk\u00fcnftig zahlreiche neuartige Strategien f\u00fcr die \nBehandlung von Krankheiten geben. Dar\u00fcber hinaus wird an individua -32Festrede\nlisierten Therapien gearbeitet, die die Unterschiede zwischen verschie -\ndenen Patientinnen und Patienten (genetische Unterschiede, Stichwort: \nPharmacogenomics; Alter) st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt. Die Komplexizit\u00e4t der \nArzneimittel-Therapie und Diagnostik wird zunehmen. \nSoweit die Vorhersage! Wie sieht die Realit\u00e4t aus? Zur Zeit werden in \nDeutschland und auch weltweit jedes Jahr nur etwa 20-25 neue Arznei -\nmittel zugelassen, w\u00e4hrend es vor 15 Jahren noch etwa dreimal soviel \nwaren, und das trotz hoher Investionen der Firmen in die Arzneimittel-\nEntwicklung. \nDies hat verschiedene Gr\u00fcnde: Zum einen ist die Arzneimittel-Entwick -\nlung ein langwieriger Prozess. Die Ergebnisse aus dem humanen Ge -\nnomprojekt werden sich erst in 5-10 Jahren in Form von Arzneimitteln \nauf dem Markt niederschlagen. Weitere Schwierigkeiten sind die hohen \nAnforderungen an die Arzneimittel-Sicherheit, die hohen H\u00fcrden bei der Zulassung neuer Arzneimittel \u2013 nat\u00fcrlich zum Schutz der Patienten.\nEin weiteres Problem, das identifiziert wurde, ist die mangelnde, we\n-\nnig effiziente Translation (\u00dcbersetzung/\u00dcberf\u00fchrung) der zahlreichen \nz.T . bahnbrechenden Ergebnisse aus der Grundlagenforschung in die kli -\nnische Anwendung und in Produkte (Arzneimittel).\nDas Pharma-Zentrum Bonn\nErfolgreiche Forschung auf diesem Gebiet erfordert eine enge Zusam -\nmenarbeit zwischen Pharmazeuten und Medizinern! U.a. mit dem Ziel, \neine Umsetzung von Ergebnissen aus der Grundlagenforschung in die \nAnwendung zu verbessern, haben wir an der Universit\u00e4t Bonn Ende vergangenen Jahres das Pharma-Zentrum Bonn (PZB) gegr\u00fcndet. Es \nhandelt sich um ein interdisziplin\u00e4res Forschungszentrum f\u00fcr innova\n-\ntive Arzneimittel und Pharmakotherapie (http://www.pharmazentrum.uni-bonn.de). Im August des Jahres wurde das PZB im Rahmen eines \nwissenschaftlichen Symposiums zum Thema \u201eForschung von heute f\u00fcr Medikamente von morgen\u201c feierlich er\u00f6ffnet (Abb. 2).33Festrede \n         Abb. 2\nDas PZB stellt einen Zusammenschluss von Arbeitsgruppen dar, die sich \nmit Arzneimittel-Forschung besch\u00e4ftigen. Die 22 Gr\u00fcndungsmitglieder stammen parit\u00e4tisch aus der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen \nund der Medizinischen Fakult\u00e4t. Als Sprecher wurde Prof. Alexander \nPfeifer, Direktor des Instituts f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie der Me\n-\ndizinischen Fakult\u00e4t, gew\u00e4hlt, die Autorin ist stellvertretende Sprecherin. \nDas Zentrum betreibt 4 Plattformen: Grundlagenforschung, Translatio -\nnale Forschung, Klinische Forschung sowie eine Technologie-Plattform. Das PZB ist damit breit aufgestellt und deckt die gesamte Kette der \nArzneimittel-Forschung und Entwicklung von der Grundlagenforschung bis zu Klinischen Studien ab.\nZiele des Pharma-Zentrums Bonn\nDas PZB soll eine Basis schaffen f\u00fcr die Etablierung und Verbesserung \nvon Kooperationen und Interaktionen  zwischen den verschiedenen Part\n-\nnern in der Pharma-Forschung. Ein weiteres Ziel ist die F\u00f6rderung der Translationalen Forschung  und der Translationalen Medizin . Von beson\n-\nderer Bedeutung ist f\u00fcr uns die Nachwuchsf \u00f6rderung  auf dem Gebiet \n34Festrede\nder Arzneimittel-Forschung und -Entwicklung. Zur Motivation und An -\nerkennung von Leistungen verleihen wir Wissenschaftspreise an Nach -\nwuchswissenschaftlinnen und -wissenschaftler, aber auch an etablierte \nKollegInnen.\nKooperation und Interaktion\nDas PZB f\u00f6rdert nicht nur die Vernetzung der Arzneimittel-Forschung \nzwischen den Fakult\u00e4ten, sondern dar\u00fcber hinaus auch mit au\u00dferuniver -\nsit\u00e4ren Partnern, wie dem Forschungszentrum J\u00fclich und dem Bunde -\nsinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM), der deutschen \nArzneimittel-Zulassungsbeh\u00f6rde, die ihren Sitz in Bonn hat. Ein wich -\ntiges Ziel ist die bessere Vernetzung der akademischen Pharma-For -\nschung mit der Industrie. NRW besitzt eine hohe Dichte an Pharma- und Biotech-Firmen, man kann schon fast von einem Pharma-Cluster spre\n-\nchen. Insofern bieten sich in der ABCD- (Aachen-Bonn-Cologen-D\u00fcssel -\ndorf)- bzw. BioRiver-Region ideale Kooperationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Phar -\nma-Forschende.\nTranslation \nIn der erste H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts war Deutschland \u201edie Apotheke \nder Welt\u201c. Bis in die 90er Jahre war Europa Pharma-Standort No. 1, bis \ndie USA die F\u00fchrung \u00fcbernahmen. \nAls einen der Gr\u00fcnde f\u00fcr die mangelnde Translation von Erkenntnissen \naus der Grundlagenforschung in Arzneimittel haben wir die fast undurch -\ndringliche Barriere zwischen industrieller Pharma-Forschung und akade -\nmischer Arzneimittel-Forschung identifiziert. Die akademische Arznei -\nmittel-Forschung kann unterteilt werden in die universit\u00e4re Forschung \nund die Forschung, die an Max-Planck-Instituten und Helmholtz-Zentren \nerfolgt. Gerade an den au\u00dferuniversit\u00e4ren, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten For -\nschungsinstitutionen werden zur Zeit Translationszentren installiert. Da \nin diesen Institutionen f\u00fcr die Arzneimittel-Entwicklung wichtige Berei -\nche fehlen, werden diese mit gro\u00dfem Aufwand eingerichtet. Im Gegen -\nsatz dazu existieren diese Bereiche \u2013 wie Pharmazie und Pharmakologie \u2013 an Universit\u00e4ten wie der Bonner Universit\u00e4t bereits, die damit hervor\n-\nragende Voraussetzungen f\u00fcr die translationale Arzneimittel-Forschung \nbesitzt.\nUnser Ansatz zur Durchbrechung der Barrieren zwischen industrieller \nund akademischer Pharmaforschung ist die Bildung strategischer Allian -\nzen. Aus diesem Grund haben wir den Forschungsverbund NeuroAllianz gegr\u00fcndet. Pharma-Forschung ist Teamarbeit: Wir wollen interdisziplin\u00e4re 35Festrede \nProjektteams aus industriellen und akademischen Experten bilden, die \neng und vor allem auf gleicher Augenh\u00f6he zusammenarbeiten (Abb. 3). \nDies ist ein v\u00f6llig neuer Ansatz, denn bisher waren akademische Wis -\nsenschaftlerinnen und Wissenschaftler i.d. R. entweder nur als Berater t\u00e4tig oder in sehr eingeschr\u00e4nkte bilaterale Projekte mit der Industrie \neingebunden. \nAbb 3\n36Festrede\nDie NeuroAllianz\nDas NeuroAllianz-Projekt befasst sich mit der \u201eEntwicklung innovativer \nTherapeutika und Diagnostika f\u00fcr neurodegenerative Erkrankungen: \nTranslation von Grundlagenforschung in marktf\u00e4hige Produkte.\u201c Die NeuroAllianz war einer von drei Preistr\u00e4gern im Rahmen des BioPhar\n-\nma-Wettbewerbs des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung \n(BMBF) und wird in den n\u00e4chsten 5 Jahren voraussichtlich mit mind. 30 \nMio. \u20ac gef\u00f6rdert.\nAltersabh\u00e4ngige Krankheiten, wie neurodegenerative Erkrankungen, \nwerden in den n\u00e4chsten Jahrzehnten aufgrund der zunehmenden Alterung unserer Gesellschaft dramatisch zunehmen. Man geht von einer Vervier\n-\nfachung der Patientenzahlen bis 2050 aus. Bisher ist keine fr\u00fchzeitige \nDiagnose der Erkrankungen m\u00f6glich und es stehen nur symptomatische \nTherapeutika zur Verf\u00fcgung, die das Fortschreiten der Krankheit meist nur geringf\u00fcgig verz\u00f6gern. W\u00e4hrend sich f\u00fcr andere Volkskrankheiten \nwie Krebs, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und Infektionskrankheiten eine \nReihe von Arzneistoffen in der Entwicklung befinden und in wenigen Jah\n-\nren auf dem Markt zu erwarten sind, ist die Pipeline f\u00fcr Arzneistoffe zur \nBehandlung von Erkrankungen des Gehirns und insbesondere von neuro -\ndegenerativen Erkrankungen fast leer. Dies bedeutet, dass die Pharma -\nindustrie es offensichtlich alleine nicht schafft, neue, und v.a. wirksame Arzneimittel gegen diese schwerwiegenden und komplexen Krankheiten \nzu entwickeln. Hier sind neuartige Strategien wie die der NeuroAllianz gefragt. \nBei der NeuroAllianz handelt es sich um einen gro\u00dfen Forschungsver\n-\nbund unter Beteiligung verschiedener Biotech-Firmen, u.a. die Bonner \nLife&Brain GmbH. Hauptindustrie-Partner ist SchwarzPharma/UCB. Es \nsoll eine enge Zusammenarbeit mit dem DZNE (Deutsches Zentrum f\u00fcr die Erforschung neurodegenerativer Erkrankungen) mit Hauptstandort \nBonn erfolgen. Ebenfalls beteiligt sind das Forschungszentrum J\u00fclich, \ndas Fraunhofer-Institut in St. Augustin, die Universit\u00e4t Duisburg-Es\n-\nsen und das BfArM. Der Verbund wird von einer Doppelspitze gef\u00fchrt: \nvon Prof. Dr. Alexander Pfeifer (Medizinische Fakult\u00e4t) und der Autorin \n(Math.-Nat. Fakult\u00e4t). \nAbb. 4 zeigt eine \u00dcbersicht \u00fcber die Projekte, die bearbeitet werden \nsollen: Es sollen komplement \u00e4r Therapeutika und Diagnostika entwik -\nkelt werden. Bei den Therapeutika werden sowohl klassische Wirkstoffe \n(kleine Molek \u00fcle) als auch sogenannte Biologicals , zu denen Stammzell-\nbasierte Therapien und Ribonukleins \u00e4uren (RNAs) geh \u00f6ren, bearbeitet. \nAuf dem Diagnostika-Sektor verfolgen wir sowohl die Entwicklung von  37Festrede \nIn-vitro- (Blut-basierten) Assays als auch von In-vivo-Diagnostika (Po -\nsitronenemissionstomographie- (PET-) Imaging). Die Projekte werden \ndurch eine Technik-Plattform (u.a. Molek \u00fclbibliotheken, IT-Plattform, \nGro\u00dfger\u00e4te-Plattform) unterst \u00fctzt. Abb. 4Festrede \n38Projekte wie die NeuroAllianz k\u00f6nnten langfristig ganz neue Finanzie -\nrungsquellen f\u00fcr die Universit\u00e4t Bonn erschlie\u00dfen, etwa durch die Ein -\nnahme von Lizenzgeb\u00fchren.\nNachwuchsf\u00f6rderung\nEin weiterer wichtiger Erfolg des Pharma-Zentrums Bonn stellt die erfolgrei -\nche Einwerbung einer interdisziplin\u00e4ren NRW-Forschungsschule \u201eBIOTECH-\nPHARMA\u201c dar (Sprecher: Prof. Dr. Alexander Pfeifer). Diese dient der struk -\nturierten Doktorandenausbildung auf den Gebieten Biotechnologie und Pharma-Forschung. Die Forschungsschule hat zum WS 08/09 ihr Lehr- und \nForschungsprogramm aufgenommen. Ebenfalls zu diesem Wintersemester lief der neue Master-Studiengang Arzneimittel-Forschung (Drug Research) \nin der Pharmazie an. Dieser neue Masterstudiengang, die NRW-Forschungs\n-\nschule und das Graduiertenkolleg der Pharmazie (GRK 804, Sprecher: Prof. Dr. K. Mohr) stellen die Grundlage f\u00fcr die Bonn International Graduate \nSchool BIGS-BIOTECH-PHARMA dar. Somit wird die strukturierte Doktoran\n-\ndenausbildung in den Arzneimittel-Wissenschaften \u2013 sowohl in der Math.-\nNat. als auch in der Med. Fakult\u00e4t \u2013 fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt. Alle (ca. \n130) Doktorandinnen und Doktoranden der Pharmazie werden zuk\u00fcnftig automatisch Mitglieder der Graduiertenschule BIGS-BIOTECH-PHARMA. \nDie Master- und Promotionsstudierenden rekrutieren sich vor allem aus \ndem grundst\u00e4ndigen Staatsexamensstudiengang Pharmazie. Die Bonner Pharmazie geh\u00f6rt mit ca. 900 Studierenden zu den gr\u00f6\u00dferen Ausbildungs\n-\nst\u00e4tten f\u00fcr dieses Fach in Deutschland. Demgegen\u00fcber stehen nur elf Pro -\nfessorinnen und Professoren, ein insbesondere f\u00fcr ein experimentelles Fach \nextrem schlechtes Verh\u00e4ltnis. Der Studiengang Pharmazie ist ein Numerus-\nclausus-Fach und daher zu 100% ausgelastet. Die Studienabbrecherquote liegt bei unter 15%. Bei den Pharmazeuten herrscht Vollbesch\u00e4ftigung, alle \nAbsolventen k\u00f6nnen eine fachnahe Besch\u00e4ftigung finden.\nWissenschaftspreise des Pharma-Zentrums\nAnl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung der Deutschen Pharmazeutischen Gesellschaft \n(DPhG), die im Oktober d.J. mit ca. 600 Teilnehmern in Bonn stattfand, wurde erstmals der Wissenschaftspreis des PZB verliehen \u2013 an Herrn Prof. \nDr. Hermann J. Roth f\u00fcr herausragende Verdienste in Forschung und Lehre \n(Abb. 5). Neben einer Urkunde wurde ihm eine Statue \u00fcberreicht, die inzwi\n-\nschen als \u201ePharma-Oscar\u201c bekannt geworden ist. Zuk\u00fcnftig sollen dar\u00fcber \nhinaus j\u00e4hrlich Preise f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen und \u2013wissen -\nschaftler vergeben werden f\u00fcr herausragende Diplom-/Master-Arbeiten und Dissertationen.Festrede\n39\nAbb. 540Festrede Festrede \nFazit\nIch hatte meinen Vortrag begonnen mit der Frage, ob wir \u00fcberhaupt noch \nApotheken und akademisch ausgebildete Arzneimittel-Fachleute ben\u00f6ti -\ngen. Wir brauchen sie dringender als je zuvor, \n- um die Arzneimittel-Forschung voranzubringen f\u00fcr Krankheiten, \ndie bisher nicht behandelbar sind und solche, die mit der zuneh -\nmenden Alterung unserer Gesellschaft dramatisch zunehmen werden (z.B. Krebs, Alzheimer), f\u00fcr neue Krankheiten, die pl\u00f6tz\n-\nlich auftreten (z.B. SARS, BSE), f\u00fcr Infektionskrankheiten, die Resistenzen gegen die klassischen Antibiotika entwickelt haben, \nf\u00fcr Tropenkrankheiten, die heute teilweise noch mit Arzneimitteln aus der Kolonialzeit behandelt werden (wir k\u00f6nnen es uns nicht \nleisten, uns auf den Standpunkt zu stellen, die Industrie wird es \nschon richten und die ben\u00f6tigten Arzneimittel werden von den Pharmafirmen irgendwann entwickelt werden);\nwir ben\u00f6tigen Pharmazeuten\n- f\u00fcr die Entwicklung personalisierter Medizin;\n- f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Arzneimittel-Sicherheit in unserer glo\n-\nbalisierten Welt (denken Sie an den Heparin-Skandal vor wenigen Monaten oder den Melamin-Skandal bei Milchprodukten);\nakademisch ausgebildete Pharmazeuten werden immer wichtiger\n- als Arzneimittel-Experten zur Beratung von \u00c4rzten und Patienten \nbei exponentiell steigender Komplexizit\u00e4t des Arzneimittel-Be\n-\nreichs;\nund sie werden hier ben\u00f6tigt, nicht zuletzt\n- zur St\u00e4rkung des Pharma-Standorts (NRW, D, EU).\nLassen Sie mich mit einem Zitat schlie\u00dfen, das noch einmal illustrieren \nsoll, warum wir das Pharma-Zentrum Bonn gerade jetzt gegr\u00fcndet ha -\nben:\n\u201eNie waren die Zeiten f \u00fcr die Pharmaforschung faszinierender und viel ver -\nsprechender, nie gab es bessere Voraussetzungen, um den medizinischen \nDurchbruch zu erzielen\u2026\u201d  \n(F . B. Humer, Hoffmann-La Roche AG).\nVielen Dank!41CHRONIK DES AKADEMISCHEN JAHRES 2007/08\n(Beachten Sie bitte auch die Mitteilungen \u00fcber Ehrungen und \nVeranstaltungen in den Berichten der einzelnen Fakult\u00e4ten)\n11.-13.10.07: Ein internationales Symposium w\u00fcrdigt anl\u00e4\u00dflich des 60. \nTodestages den ehemaligen Bonner Medi\u00e4visten Wilhelm Levison (1876-\n1947), der als Jude 1939 nach England ins Exil getrieben wurde und \ntrotzdem seiner alten Universit\u00e4t die Treue hielt. Levison ist auf mehre -\nren Gebieten Vorreiter der modernen Mittelalterforschung; seine Anre -\ngungen werden noch heute in der Medi\u00e4vistik aufgeriffen. \n11.10.07: Die Universit\u00e4t Bonn und die in Wachtberg ans\u00e4ssige For -\nschungsgesellschaft f\u00fcr Angewandte Naturwissenschaften (FGAN) haben \nihrer langj\u00e4hrigen wissenschaftlichen Zusammenarbeit mit einem f\u00f6rmli -\nchen Kooperationsvertrag eine neue juristische Grundlage gegeben. Ziel ist es, noch intensiver als bisher zusammen zu arbeiten. Der neu geschlos\n-\nsene Kooperationsvertrag hat zum Ziel, die Forschung der thematisch verwandten Institute der Universit\u00e4t Bonn und des Forschungsinstituts \nf\u00fcr Kommunikation, Informationsverarbeitung und Ergonomie (FKIE) der FGAN aufeinander abzustimmen. Au\u00dferdem wollen sich die beiden Insti\n-\ntutionen k\u00fcnftig noch intensiver als bisher gegenseitig \u00fcber Forschungs -\nvorhaben und -ergebnisse unterrichten und gemeinsam Forschungspro -\njekte bearbeiten. Im Januar diesen Jahres hatte der Wissenschaftsrat \nnach einer Evaluation der FGAN-Institute eine entsprechende Empfeh -\nlung ausgesprochen.\n12.10.07: Aus Anla\u00df des 100. Jahrestages der \nPromotion des Physikers Li Fo Ki an der Univer -\nsit\u00e4t Bonn, der als erster Chinese \u00fcberhaupt an \neiner europ\u00e4ischen Universit\u00e4t promoviert wurde, \nhaben die Shanghai Jiao Tong University und die Universit\u00e4t Bonn eine Kooperationsvereinbarung \ngetroffen. Sie sieht unter anderem gemeinsame \nKolloquien sowie den Austausch von Wissenschaft\n-\nlern und Studenten vor. Schwerpunkte sollen die \nGeisteswissenschaften, Mathematik, Informatik, \nBiomedizin und Physik bilden. Li Fo Ki wurde am 27. November 1885 in Shanghai geboren. Der Sohn eines Ministers reiste nach Abschluss \nseiner Schullaufbahn in China im Winter 1901 nach London, wo er das \nPhoto: Universit\u00e4tsarchiv42Chronik des Akademischen Jahres\nFinsbury College und das King\u2019s College besuchte. Am 18. Mai 1906 im -\nmatrikulierte sich Li Fo Ki an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Univer -\nsit\u00e4t Bonn als Student der Naturwissenschaften in der Philosophischen \nFakult\u00e4t. Beim Bonner Physik-Professor Heinrich Kayser, einem Exper -\nten auf dem Gebiet der Spektroskopie, fertigte Li Fo Ki seine Dissertati -\non an. Die Promotion erfolgte am 5. M\u00e4rz 1907. \n17.10.2007: Aus Anla\u00df der UN-Vertragsstaatenkonferenz zur Biologi -\nschen Vielfalt, die im Mai 2008 in Bonn stattfinden soll, veranstaltet \ndie studentische Initiative BIMUN/SINUB e.V . (Bonn International Model \nUnited Nations/Simulation Internationale des Nations Unies de Bonn) in Kooperation mit der Stadt Bonn, der Gesellschaft f\u00fcr Technische Zu\n-\nsammenarbeit (GTZ) sowie dem Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN) eine \nRingvorlesung, die einen umfassenden Einblick in die Themen, \u00fcber die \nUmweltdiplomaten aus rund 190 L\u00e4ndern im Mai 2008 in Bonn verhan -\ndeln, bieten soll. Insbesondere geht es um den Erhalt der biologischen \nVielfalt, um nachhaltige Nutzung und um einen gerechten Zugang zu \ngenetischen Ressourcen. \n24.10.07: Der erste von f\u00fcnf \u201eHausdorff Junior Fellows\u201c ist nach Bonn \nberufen worden. Es handelt sich um Professor Dr. L\u00e1szl\u00f3 Sz\u00e9kelyhidi aus Ungarn. Er ist der erste Mathematiker, der als \u201eJunior Fellow\u201c an das \nHausdorff-Zentrum f\u00fcr Mathematik der Universit\u00e4t Bonn berufen wurde. \nMit dem Instrument der \u201eHausdorff Junior Fellowships\u201c will das Exzel\n-\nlenzcluster herausragende junge Wissenschaftler aus dem Ausland an \ndie Universit\u00e4t Bonn locken. Als Leiter einer kleinen Arbeitsgruppe haben \ndie Fellows die Chance, ein eigenes Forschungsgebiet aufzubauen. \n12.-16.11.07 Die Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn \nveranstaltet eine Studienwoche zur Erinnerungskultur und zum j\u00fcdisch-christlichen Dialog. Die Studienwoche will das bedeutende Erinnerungs\n-\npotential neu bewu\u00dft machen, das in der j\u00fcdischen und christlichen \nTradition vorhanden ist: Erinnerung ist ein theologischer Basisbegriff \nund eine religi\u00f6se Grundhaltung, die in der Bibel, in Liturgie und Gebet, in Feiern und Festen und in Kultur und Literatur einen zentralen Platz \ninnehat. Sie will aber auch die j\u00fcdische Religions-, Geistes- und Kulturge\n-\nschichte in ihrer sch\u00f6pferischen Vielfalt sowie die lebendige Gegenwart des Judentums in Deutschland und in Europa sichtbar machen.43Chronik des Akademischen Jahres\n16.11.07: Mit der Bewilligung einer Graduiertenschule im Bereich \nPhysik/Astronomie hat die Universit\u00e4t Bonn einen erneuten Erfolg in \nder bundesweiten Exzellenzinitiative zu verbuchen und ist damit nach \nAachen die erfolgreichste nordrhein-westf\u00e4lische Hochschule. Die \u201eBonn-K\u00f6lner Graduiertenschule f\u00fcr Physik und Astronomie\u201c (BCGS) steht unter \nBonner Federf\u00fchrung; sie richtet sich an begabte Studierende aus dem \nIn- und Ausland. Mehr als 6 Millionen Euro flie\u00dfen daf\u00fcr in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren aus den F\u00f6rdert\u00f6pfen von Bund und Land an den Rhein. Mit \neiner Feierstunde im Wolfgang-Paul-H\u00f6rsaal wird der Erfolg der Bonner \nund K\u00f6lner Professoren gefeiert. \n19.11.07: Die Universit\u00e4ten Bonn und Oxford haben ihre seit 30 Jahren \nbestehende Partnerschaft auf dem Gebiet der Theologie durch einen Kooperationsvertrag erneuert. In den vergangenen Jahren haben die \nTheologen enge Kontakte gekn\u00fcpft. So haben sich Bonner und Oxforder \nForscher zu bilateralen wissenschaftlichen Projekten wie der Forschungs\n-\ngruppe \u201eSpirit and Letter\u201c zusammen geschlossen. Dar\u00fcber hinaus fin -\ndet alle zwei Jahre ein Doktorandenaustausch statt. \n06.12.07: Die Abteilung Expe -\nrimentelle Urologie des Uni -\nversit\u00e4tsklinikums Bonn wird \ngemeinsam mit dem Institut \nf\u00fcr D\u00fcnnschichttechnologie der TU Kaiserslautern und der \nNTTF GmbH in Rheinbreitbach \nmit dem mit 6.000 Euro dotier\n-\nten Sonderpreis \u201eKooperation \nWissenschaft/Wirtschaft\u201c des \nLandes Rheinland-Pfalz ausge -\nzeichnet. Die Auszeichnung honoriert die Entwicklung neuartiger urolo -\ngischer Katheter und Harnleiterschienen. Eine spezielle Beschichtung \nverhindert, dass die Implantate verkrusten und sich auf ihnen Bakterien \nansiedeln.\n14.12.07: Der katholische Theologe Dr. Bernhard Sven Anuth, der Geo -\nd\u00e4t Dr. Torsten Mayer-G\u00fcrr und der Chemiker (pharmazeutische Chemie) \nDr. Markus Pietsch erhalten den mit je 1.500 Euro dotierten Commerz -\nbank-Dissertationspreis f\u00fcr ihre herausragenden Dissertationen. \nPhoto: Wirtschaftministerium44Chronik des Akademischen Jahres\n07.01.08: Als erste Hochschule in Nordrhein-Westfalen hat die Univer -\nsit\u00e4t Bonn ein interdisziplin\u00e4res Pharmazentrum mit mehr als 20 Ar -\nbeitsgruppen aus Medizin und Pharmazie gegr\u00fcndet. Ziel der Forscher \nist es, die Entwicklung neuer Medikamente vom Labor bis zur Klinik vor -\nanzutreiben. Das Zentrum, das in Nordrhein-Westfalen einzigartig ist, will die Kommunikation zwischen Grundlagenforschung und Industrie \nverbessern, sucht aber auch die Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Arzneimittel- und Medizinprodukte. \n14.01.08: Das Innovationsministerium NRW stellt in den n\u00e4chsten sechs \nJahren rund sieben Millionen Euro bereit, um Kernbereiche der Bonner \nMedizinforschung zu st\u00e4rken. Das Geld flie\u00dft in die Anschubfinanzierung \nzweier so genannter Schwerpunkt-Professuren. Sie sollen noch in diesem Jahr mit Experten von Weltruf besetzt werden. Die neuen Professuren \nsind in den Forschungsschwerpunkten Genetische Medizin und Immu\n-\nnologie angesiedelt. So widmet sich die neue Professur f\u00fcr genetische Bioinformatik und Mathematik der Frage, wie Erbgut und Umwelt bei \nder Entstehung von komplexen Krankheiten zusammenspielen. Ziel ist es unter anderem, besonders wichtige Risikogene zu identifizieren und \nso die Diagnose und Behandlung zu verbessern. Mit der neuen Profes\n-\nsur f\u00fcr nicht-kodierende RNA erh\u00e4lt ein Forschungsansatz Verst\u00e4rkung, der 2006 mit dem Nobelpreis ausgezeichnet wurde: Die Steuerung von \nErbanlagen mit Hilfe kleiner RNA-Schnipsel. Diesen Effekt kann man nut\n-\nzen, um Gene mit Hilfe bestimmter kurzkettiger Nukleins\u00e4uren (siRNA) \ngezielt auszuschalten. \n26.01.08: Mitglieder des \u201eBonner Mittelalter-Forums\u201c veranstalten sie \nunter dem Titel \u201eRecipes & Remedies\u201c einen Workshop zum mittelalterli -\nchen Kochen. Mit den damals erh\u00e4ltlichen Zutaten kochen sie \ntypische Gerichte, wie sie vor 500 bis 1.500 Jahren auf \neurop\u00e4ische Teller kamen. \nDas Bonner Mittelalter-\nForum ist im Jahr 2007 f\u00fcr \nNachwuchs-Medi\u00e4visten unterschiedlichster Fach\n-\nrichtungen an der Uni -\nversit\u00e4t Bonn ins Leben \ngerufen worden. \n45Chronik des Akademischen Jahres\n06.02.08: Rund 100 Studenten sprengen die Feier zur \u00dcberreichung \nder Ernennungsurkunden f\u00fcr die Mitglieder des neuen Hochschulrates. \nDie Protestierenden verschafften sich Zugang zum Festsaal der Uni und \ndrangen in den Rektoratstrakt des Hauptgeb\u00e4udes ein; dabei entstand ein noch nicht bezifferter Sachschaden. Als die Menge sich Zutritt zu \nden Dienstr\u00e4umen des Rektors verschaffen wollte, riefen Mitarbeiter der \nUniversit\u00e4t die Bonner Polizei zur Hilfe. Nach Eintreffen der Ordnungsh\u00fc\n-\nter zogen die Protestierenden ab. Sie lie\u00dfen ein Durcheinander, kaputte \nT\u00fcren und besch\u00e4digtes Mobilar zur\u00fcck. \n11.02.08: Der Bonner Wirtschaftswissenschaftler Prof. Dr. Holger Flei -\nscher erh\u00e4lt den mit 2,5 Millionen Euro dotierten Leibniz-Preis. Das \nPreisgeld ist f\u00fcr Forschungsarbeiten in einem Zeitraum von bis zu sieben \nJahren vorgesehen. Bei der Verwendung der Mittel werden den Preistr\u00e4 -\ngern gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheiten einger\u00e4umt.\n14.02.08: Unter den rund 300 europ\u00e4ischen \nForschern, die vom europ\u00e4ischen Forschungs -\nrat (ERC) f\u00fcr ein neues F\u00f6rderprogramm aus -\ngew\u00e4hlt hat, ist der Bonner Wirtschaftswis -\nsenschaftler Prof. Dr. Armin Falk. An seine \nArbeitsgruppe flie\u00dfen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren mehr als 1,3 Millionen Euro. Profes -\nsor Falk wird in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren der \nFrage nachgehen, wie zentrale Pers\u00f6nlich -\nkeitsmerkmale in der Bev\u00f6lkerung verteilt sind, wovon sie beeinflusst werden und wie \nsie weiter gegeben werden \u2013 also beispiels\n-\nweise Risikobereitschaft, Geduld oder die \nEinstellung zu Arbeit und Freizeit. Der Bon -\nner Wirtschaftswissenschaftler hat bereits in repr\u00e4sentativen Umfragen und kontrollierten Experimenten untersucht, wie Pr\u00e4ferenzen das Ent\n-\nscheidungsverhalten von Menschen bestimmen. Au\u00dferdem versucht er herauszufinden, woher diese Vorlieben r\u00fchren. Die ERC-Ausschreibung \nrichtete sich an Wissenschaftler in Europa, deren Promotion maximal 9 Jahre zur\u00fcckliegt. Der Auswahlprozess war extrem streng: Von den \n9.167 Bewerbern kamen nur knapp 300 zum Zuge. Die Gutachter z\u00e4hl\n-\nten ihrerseits zu den europaweit f\u00fchrenden Forschern ihres jeweiligen Fachs. Die erfolgreichen Nachwuchsforscher kommen aus rund 170 For\n-\nschungseinrichtungen in 21 L\u00e4ndern. \nPhoto: Dominik Fritz46Chronik des Akademischen Jahres\n18.02.08: Als einzige Hochschule \nin Europa erh\u00e4lt die Universit\u00e4t \nBonn kostenfrei ein neues Ger\u00e4t \nzu pharmazeutischen Forschungs -\nzwecken. Im Austausch erhofft \nsich die Herstellerfirma Corning, \nUSA, neue Forschungsergebnisse. Das sogenannte \u201eBiosensor-Me\u00df\n-\nger\u00e4t\u201c soll die im Zellinneren be -\nfindlichen chemischen Signalwege \nerforschen. Die neue Biosensor-\nTechnologie macht sich zu Nutze, dass sich je nach Signalweg nicht nur \ndie Funktion von Zellen \u00e4ndert, sondern die Anordnung ihrer inneren Be -\nstandteile. Mit dem neuen Verfahren lassen sich innerhalb eines Acht-Stun -\nden-Tages etwa 40.000 Proben analysieren. Es liefert dabei nicht nur Infor -\nmationen dar\u00fcber, ob Wirkstoffe Rezeptoren an- oder abschalten, sondern \nauch \u00fcber den komplexen zellul\u00e4ren Wirkmechanismus der Substanz, was \nandere derzeit verf\u00fcgbare Technologien nicht leisten k\u00f6nnen. \n20.02.08: Die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) f\u00f6rdert eine For -\nschergruppe der Universit\u00e4ten Mainz und Bonn in den n\u00e4chsten drei \nJahren mit 3,1 Millionen Euro. Wissenschaftler wollen das so genannte \nEndocannabinoid-System genauer unter die Lupe nehmen. Endocanna -\nbinoide tragen ihren Namen nach der Hanfpflanze Cannabis. Sie \u00e4hneln \ndem Hanf-Inhaltsstoff Tetrahydrocannabinol (THC), der f\u00fcr die berau -\nschende Wirkung von Marihuana verantwortlich ist. Im menschlichen K\u00f6rper spielt das Endocannabinoid-System eine extrem wichtige Rolle: \nL\u00e4uft es aus dem Ruder, k\u00f6nnen Herzkrankheiten, Allergien, Osteopo\n-\nrose oder Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen die Folge sein. Die k\u00f6rpereigenen En -\ndocannbinoide docken an den gleichen CB1-Rezeptoren an wie das im \nMarihuana vorhandene Tetrahydrocannabinol (THC). Sie beeinflussen \ndadurch bestimmte Hirnfunktionen \u2013 beispielsweise das Ged\u00e4chtnis. In -\nzwischen kristallisiert sich heraus, dass das Endocannabinoid-System \nim K\u00f6rper eine zentrale Funktion aus\u00fcbt. So sind Endocannbinoide \nnach dem Alarmzustand, in den der K\u00f6rper bei Gefahr versetzt wird, f\u00fcr die R\u00fcckkehr zum Normalzustand Endocannabinoide wichtig. Eine \nFehlfunktion des Endocannabinoid-Systems kann daher vermutlich zu \nernsthaften Krankheiten f\u00fchren \u2013 darunter Depressionen, chronische Schmerzen, Herzkrankheiten oder Drogensucht. Die Arbeitsgruppen in \nBonn und Mainz wollen daher unter anderem herausfinden, wie der K\u00f6r\n-\nPhoto: Corning (USA)47Chronik des Akademischen Jahres\nper das System reguliert. Mittelfristig erhofft sich die Forschergruppe \nneue Erkenntnisse, wie Depressionen oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen \nentstehen und sich eventuell therapieren lassen. \n29.02.08: Der nordrhein-westf\u00e4lische Wissenschaftsministier Andreas \nPinkwart \u00fcberreicht der Bonner Chemikerin Prof. Dr. Sigrid Peyerimhoff \ndas ihr f\u00fcr ihr Lebenswerk vom Bundespr\u00e4sidenten verliehene Gro\u00dfe Bundesverdienstkreuz der Bundesrepublik Deutschland. F\u00fcr ihre Leistun\n-\ngen auf dem Gebiet der Theoretischen Chemie und ihr Engagement f\u00fcr \ndie au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung war Frau Prof. Peyerimhoff schon 1994 \nmit dem Verdienstor -\nden 1. Klasse ausge -\nzeichnet worden. Bis \nzu ihrer Emeritierung \nim Jahr 2002 war Si -\ngrid Peyerimhoff Di -\nrektorin am Institut \nf\u00fcr Physikalische und \nTheoretische Chemie der Universit\u00e4t Bonn. \n\u00dcber diesen Zeitpunkt \nhinaus betreute sie bis 2005 Doktoranden \nund Habilitanden des \nInstituts. Die von Pey\n-\nerimhoff entwickelten \nquantenchemischen \nVerfahren haben die Qualit\u00e4t theoretischer \nVorhersagen verbessert und erm\u00f6glichen verl\u00e4ssliche Aussagen \u00fcber \nmolekulare Eigenschaften, die Experimenten nicht, oder nur schwer zu\n-\ng\u00e4nglich sind, insbesondere auch bei Nanomaterialien. Bereits im ver -\ngangenen Herbst hatte die Leopoldina die angesehene Bonner Professo -\nrin f\u00fcr ihre Verdienste auf dem Gebiet der Quantenchemie mit der der \nCothenius-Medaille in Gold geehrt. In Hunderten von Publikationen hat \nsie die quantenmechanische Berechnung der Elektronenstruktur kleiner Molek\u00fcle bis zu spektroskopischer Genauigkeit vorangebracht. Lange \nZeit war Sigrid Peyerimhoff die einzige Frau in Deutschland, die auf dem \nGebiet der Theoretischen Chemie einen Lehrstuhl innehatte. Vor ihrer bahnbrechenden Forschung hatte man jahrzehntelang nur die Grund\n-\nPhoto: Pressestelle Ministerium48Chronik des Akademischen Jahres\nzust\u00e4nde molekularer Systeme betrachtet; die elektronisch angeregten \nZust\u00e4nde, welche die Interpretation von Spektren im ultravioletten bis \nsichtbaren Bereich erlauben, wurden kaum betrachtet oder mittels un -\ngenauer Verfahren untersucht. \n15.03.08: Zum \n120. Geburtstag \nvon Erich Rothak -\nker (1888-1965) findet im Uni\n-\nversit\u00e4tsclub eine Gedenkfei\n-\ner statt, an der ehemalige Sch\u00fc\n-\nler Rothackers, aber auch An\n-\nthropologen, Historiker, und junge Doktoranden der Philosophie, der Psycho -\nlogie und der Geschichtswissenschaft teilnehmen. Der Bonner Bouvier Verlag legt zwei Schriften Rotkaclers (Probleme der Kulturanthropologie, Heitere \nErinnerungen) neu auf, die auf der Veranstaltung vorgestellt werden. \n31.03.-02.04.08: Das Zentrum f\u00fcr Religion und Gesellschaft (ZERG) \nf\u00fchrt eine internationale Tagung zum Thema \u201eReligion und Rationalit\u00e4t als Bildungsfaktoren\u201c durch. Anla\u00df ist die sogenannte \u201eRegensburger \nRede\u201c von Papst Benedikt XVI., welche die Frage nach dem Verh\u00e4ltnis \nvon \u201eGlaube und Vernunft\u201c neu ins Bewusstsein ger\u00fcckt hat. Die Tagung widmet sich unter Beteiligung von orthodoxen, evangelischen und katho\n-\nlischen Theologen vor allem dem Thema, was die Beantwortung dieser \nFrage f\u00fcr die P\u00e4dagogik, insbesondere f\u00fcr die Religionsp\u00e4dagogik be -\ndeutet. \n01.04.2008: Erstmalig erhalten die Mitglieder des Hochschulrates der \nUniversit\u00e4t Bonn in einer Feierstunde im Senatssaal der Universit\u00e4t ihre Ernennungsurkunden. Die Verleihung wird vom nordrhein-westf\u00e4lsichen \nWissenschaftsminister Professor Dr. Andreas Pinkwart vorgenommen. \nAnschlie\u00dfend w\u00e4hlt das aus drei universit\u00e4tsinternen und sieben exter\n-\nnen Mitgliedern bestehende Gremium in seiner konstituierenden Sit -\nzung den Bonner Unternehmer Dr. J\u00f6rg Haas zu seinem Vorsitzenden \nsowie die Germanistin Prof. Dr. Eva Geulen und den Generalsekret\u00e4r \nder Alexander von Humboldt-Stiftung, Dr. Georg Sch\u00fctte, zu dessen \n49Chronik des Akademischen Jahres\nStellvertretern. Der \nHochschulrat be -\nr\u00e4t das Rektorat \nund \u00fcbt die Auf -\nsicht \u00fcber dessen Gesch\u00e4ftf\u00fchrung \naus. Zu den Aufga\n-\nben des Gremiums \ngeh\u00f6rt auch die \nWahl der Mitglieder des Rektorates. \nSeine Mitglieder \nwerden f\u00fcr eine Amtszeit von f\u00fcnf \nJahren bestellt. \n01.04.08: Im vergangenen Jahr haben Wissenschaftler der Universit\u00e4t \nBonn mehr \u201eDrittmittel\u201c f\u00fcr Forschung und Lehre eingeworben als je zu\n-\nvor. Mit 86,7 Millionen Euro Extrageld f\u00fcr Forschungsprojekte erzielte die \nUniversit\u00e4t Bonn einen neuen Rekord. Wie die Zusatzeinnahmen f\u00fcr die \nForschung werden auch die rund 21 Millionen Euro aus Studienbeitr\u00e4gen separat im Universit\u00e4tshaushalt als \u201eDrittmittel f\u00fcr die Lehre\u201c verbucht. \nDie Universit\u00e4t steigerte ihr Drittmittelvolumen f\u00fcr die Forschung im Ver\n-\ngleich zu 2006 um fast zehn Millionen Euro. Darin sind knapp 4 Millio -\nnen aus der Exzellenzinitiative des Bundes und der L\u00e4nder enthalten. Als \u201eDrittmittel\u201c werden im klassischen Sinne F\u00f6rdergelder bezeichnet, die \ndie Universit\u00e4t \u00fcber ihre Grundfinanzierung durch das Land Nordrhein-Westfalen hinaus von \u201eDritten\u201c erh\u00e4lt, also in erster Linie von \u00f6ffentlichen \nund privaten Forschungsf\u00f6rderern, aber auch von Kooperationspartnern in \nder Wirtschaft. Mit den Geldern werden sowohl Personalkosten als auch Sachausgaben f\u00fcr die Forschung finanziert. Die als \u201eDrittmittel f\u00fcr die \nLehre\u201c verbuchten Studienbeitr\u00e4ge werden zu 75 Prozent in den Fakult\u00e4\n-\nten und Instituten und zu 25 Prozent auf Universit\u00e4tsebene f\u00fcr die Verbes -\nserung der Lehre und der Studiensituation eingesetzt. Schwerpunkte der zentralen Ma\u00dfnahmen waren 2007 die Ausweitung des Bibliotheksange\n-\nbots und der \u00d6ffnungszeiten, elektronische Studienhilfen und der Aufbau einer Zentralstelle f\u00fcr Schl\u00fcsselqualifikationen. Die dezentral finanzierten \nMa\u00dfnahmen sind vielf\u00e4ltig und reichen von neuen Sprachkursen und Men\n-\nPhoto. Andreas Archut50Chronik des Akademischen Jahres\ntorenprogrammen bis hin zur Errichtung eines Seminargeb\u00e4udes f\u00fcr die \nMedizinische Fakult\u00e4t auf dem Venusberg. \n09.04.08: Professor Dr. Frank Neese ist vom Pr\u00e4sidenten der Max-Planck-\nGesellschaft (MPG) zum \u201eMax Planck Fellow\u201c am MPI f\u00fcr Bioanorgani -\nsche Chemie in M\u00fclheim an der Ruhr berufen worden. Der Professor f\u00fcr \nTheoretische Chemie der Universit\u00e4t Bonn ist der erste Chemiker, der in \nden kleinen Kreis der \u201eFellows\u201c aufgenommen wurde. Die auf f\u00fcnf Jahre befristete Berufung ist mit der Leitung einer kleinen Arbeitsgruppe ver\n-\nbunden, die aus Sondermitteln der MPG unterst\u00fctzt wird. Frank Neese \n(Jahrgang 1967) hat in Konstanz Biologie studiert und 1997 promoviert. \nVon 1997 bis 1999 forschte er an der Stanford University (USA) und habilitierte sich 2001 f\u00fcr Bioanorganische und Theoretische Chemie. \nVon 2001 bis 2006 leitete er eine Forschungsgruppe am MPI f\u00fcr Bioan\n-\norganische Chemie in M\u00fclheim. Im M\u00e4rz 2006 folgte er einem Ruf an die Universit\u00e4t Bonn. Im Jahr 2005 erhielt Neese den Karl-Arnold-Preis \nder Akademie der Wissenschaften des Landes Nordrhein-Westfalen und den Hans G.A. Hellmann-Preis der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Theoretische \nChemie. \n18.04.08: Die Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t der Uni\n-\nversit\u00e4t Bonn verleiht die Ehrendoktorw\u00fcrde an Prof. Dr. Paul Malliavin, \nemeritierter Professor der Universit\u00e9 Paris VI und Mitglied der Acad\u00e9mie \ndes Sciences, Paris. Die Laudatio h\u00e4lt Prof. Dr. Daniel Stroock vom Mas -\nsachusetts Institute of Technology, Cambridge. Mit dem Namen Paul \nMalliavin verbindet sich in erster Linie die Entwicklung des nach ihm \nbenannten stochastischen Differentialkalk\u00fcls. Seine Beitr\u00e4ge haben die Stochastik in den letzten Jahrzehnten ma\u00dfgeblich beeinflusst und ge\n-\npr\u00e4gt. Gew\u00fcrdigt werden insbesondere seine wegweisenden Arbeiten zur \nEntwicklung eines stochastischen Variationskalk\u00fcls, zur harmonischen \nAnalysis, zur Theorie stochastischer Prozesse auf R\u00e4umen von Pfaden und Abbildungen sowie die Anwendungen in der Finanzmathematik. Prof. \nMalliavin ist mit der Bonner Mathematik auf vielf\u00e4ltige Weise sowohl per\n-\ns\u00f6nlich als auch fachlich eng verbunden. Die von Malliavin initiierten Ent -\nwicklungen wurden in Bonn zu einem zentralen Bereich mathematischer Forschung. Auch bei dem im Rahmen der Exzellenz-Initiative bewilligten \nHausdorff Center for Mathematics spielen die von Malliavin initiierten und vorangetriebenen Themen eine wichtige Rolle. Es gab und gibt einen \nregen Austausch zwischen der Pariser Gruppe um Prof. Malliavin und der \nBonner Stochastik.51Chronik des Akademischen Jahres\n22.04.08: Zur F\u00f6rderung des koreawissenschaftlichen Bereichs schlie -\n\u00dfen die Universit\u00e4t Bonn und die Academy of Korean Studies, die dem \nErziehungsministerium der Republik Korea unterstellt ist, ein Koopera -\ntionsabkommen. Mit dem Abkommen erneuert die Academy of Korean Studies die bisherige F\u00f6rderung, die der Universit\u00e4t Bonn schon zwi\n-\nschen 1992 bis 2005 zugekommen ist. Sie wurde jetzt den strukturellen Ver\u00e4nderungen durch die Umstellung auf die Bachelor- und Masterstudi\n-\neng\u00e4nge angepasst. So kann durch eine zus\u00e4tzliche hauptamtliche Stel -\nle Koreanisch auch im Master-Studiengang \u00dcbersetzen als Erstsprache angeboten werden. Der bisherige Diplomstudiengang \u00dcbersetzen f\u00fcr \nKoreanisch der Universit\u00e4t Bonn kann mit seinen etwa 80 Absolventen in den letzten f\u00fcnfzehn Jahren als einer der erfolgreichsten im korea\n-\nwissenschaftlichen Bereich au\u00dferhalb Koreas angesehen werden. Die \nAttraktivit\u00e4t l\u00e4sst sich zur\u00fcckf\u00fchren auf die Tatsache, dass \u00dcbersetzen \nund \u00dcbersetzungswissenschaften eine hochintegrative, f\u00e4cher\u00fcbergrei -\nfende Disziplin darstellt. Sie erlaubt es, ein Studium traditionell philo -\nlogisch, aber auch aktuell - bezogen auf wirtschaftliche, politische, so -\nziologische Ph\u00e4nomene - auszurichten. So ist es Absolventen gelungen, \nerfolgreiche Karrieren in internationalen Organisationen, gro\u00dfen Firmen \nin Deutschland und Korea sowie in den Botschaften in Deutschland und Korea aufzubauen. \n22.04.08: Die Firma Zenergy Power GmbH (vormals Trithor GmbH) ist \nmit dem mit 100.000 Euro dotierten \u201eHermes Award\u201c ausgezeichnet \nworden. Die Rheinbacher Firma ist eine Ausgr\u00fcndung der Universit\u00e4t \nBonn. Die Zenergy Power GmbH erhielt den Preis gemeinsam mit der B\u00fcltmann GmbH aus Neuenrade f\u00fcr die Entwicklung eines innovativen \nInduktionsheizers, mit dem erstmals die Supraleitertechnologie in ei\n-\nnem sehr weit verbreiteten industriellen Prozess Einzug h\u00e4lt. \n08.05.08: Der Senat der Universit\u00e4t Bonn w\u00e4hlt in seiner konstituieren -\nden Sitzung Professor Dr. Matthias Kr\u00e4kel zu seinem neuen Vorsitzen -\nden. Zu seinem Stellvertreter wurde Professor Dr. Dieter Meschede be -\nstimmt. Dies war die erste Wahl eines Vorsitzenden aus der Reihe der \nSenatoren, denn bisher hatte traditionell stets der Rektor den Vorsitz im \nSenat. Dies hat sich mit der neuen Grundordnung der Universit\u00e4t Bonn nunmehr ver\u00e4ndert. Nach dem Hochschulgesetz von Nordrhein-Westfa\n-\nlen ist der neue Senat f\u00fcr die Best\u00e4tigung der Wahl der Mitglieder des \nRektorats und die Empfehlung ihrer Abwahl gegen\u00fcber dem Hochschul -\nrat zust\u00e4ndig. Er nimmt au\u00dferdem zum j\u00e4hrlichen Bericht des Rektorats 52Chronik des Akademischen Jahres\nStellung, erl\u00e4sst und \u00e4ndert die Grundordnung, Rahmenordnungen und \nOrdnungen der Hochschule. Der Senat gibt au\u00dferdem Empfehlungen \nund Stellungnahmen zur Entwicklung der Universit\u00e4t und zu den Grund -\ns\u00e4tzen der Verteilung von Stellen und Mitteln ab\n29.05.08: Das Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Integrationsforschung (ZEI) der \nUniversit\u00e4t Bonn feiert das 10-j\u00e4hrige Bestehen seines Programms Ma -\nster of European Studies und das einj\u00e4hrige Bestehen des Master-Studi -\nengangs MERNI (Master of European Regulation of Network Industries). \nFestredner der Abschlussfeier ist der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parla -\nmentes, Professor Dr. Hans-Gert P\u00f6ttering.\n29.05.08: Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler besucht das Arithmeum. Ge -\nmeinsam mit Rektor Professor Dr. Matthias Winiger zeigen der Haus -\nherr Professor \nDr. Bernhard \nKorte und die Museumsche\n-\nfin Dr. Ina Prinz \ndem Bundes -\npr\u00e4sidenten bei einem kurzen \nRundgang aus\n-\ngew\u00e4hlte Expo -\nnate. Besonders \ninteressiert war \nBundespr\u00e4si -\ndent K\u00f6hler an \nden Untersuchungen des Arithmeums zur Leibniz-Rechenmaschine. \nGottfried Wilhelm Leibniz (1646 \u2013 1716) hat \u00fcber viele Jahrzehnte mit privaten Mitteln von 24000 Talern die erste Rechenmaschine f\u00fcr alle vier \nGrundrechenarten gebaut. Allerdings, das war einhellige Meinung der \nWissenschaft, funktionierte sie nicht korrekt. Beim Zehner\u00fcbertrag von einer Stelle in die n\u00e4chste haperte es. Erst vor wenigen Monaten konnte \ndas Arithmeum mit einem Nachbau, basierend auf neuen Untersuchun\n-\ngen, nachweisen, dass die Rechenmaschine von Leibniz doch korrekt arbeitet. Bei der Saldierung der Zehner\u00fcbertr\u00e4ge hat Leibniz nur etwas \nanders gedacht als wir es gewohnt sind. Wir saldieren die Zehner\u00fcber\n-\ntr\u00e4ge sofort zur n\u00e4chsten Stelle und arbeiten so weiter. Leibniz bildete \nzuerst das Ergebnis (ohne Ber\u00fccksichtigung von Zehner\u00fcbertr\u00e4gen, was \nPhoto: Ulrike Eva Klopp53Chronik des Akademischen Jahres\ndann noch nicht korrekt war) und addierte zum Schluss die Zehner\u00fcber -\ntr\u00e4ge getrennt hinzu, was nat\u00fcrlich genauso korrekt ist. \n30.05.08: Das Uni-Ranking der Wirtschaftsmedien Wirtschaftswoche, \nJunge Karriere und Handelsblatt hat in einem aufwendigen Verfahren \nwaren mehr als 5.000 Personalmanager von Top-Unternehmen aus al -\nlen Bereichen der Wirtschaft nach der besten Universit\u00e4tsausbildung in Volkswirtschaftslehre befragt. Mit 66,8% geht die Universit\u00e4t Bonn als \nklarer Sieger aus dieser Befragung hervor. Auf Rang zwei folgten mit weitem Abstand K\u00f6ln (37,6 Prozent) und Mannheim (33,4 Prozent). \n12.06.08: In ihrer Initiative \n\u201ePro Geisteswissenschaften\u201c \nhaben die Fritz Thyssen Stif\n-\ntung und die VolkswagenStif -\ntung insgesamt rund 5,5 Mio. Euro sowohl f\u00fcr Forschungs\n-\nprojekte des wissenschaftli -\nchen Nachwuchses wie auch gestandener, herausragender \nForscher vergeben. Unter den zehn \u201eOpus magnum\u201c-F\u00f6r\n-\nderungen erh\u00e4lt der Medi -\nzinhistoriker Professor Heinz \nSchott von der Universit\u00e4t Bonn Mittel. Sie erm\u00f6glichen \u00fcber eine Frei -\nstellung die Arbeit an einem gr\u00f6\u00dferen wissenschaftlichen Werk: \u201eMagie der Natur: Zur Ideengeschichte neuzeitlicher Medizin\u201c. Prof. Dr. med. Dr. \nphil. Heinz Schott erhielt f\u00fcr zwei Jahre \u2013 den maximalen F\u00f6rderzeitraum - die Summe von 200.000 Euro bewilligt. Damit wird im wesentlichen \neine Freistellung von dienstlichen Aufgaben in Lehre und Verwaltung er\n-\nm\u00f6glicht, zum anderen eine Sachmittelpauschale. Im Rahmen seines \u201eOpus magnum\u201c will Prof. Schott den vermuteten Spuren des magischen \nDenkens in der wissenschaftlichen Medizin nachgehen und sie vor dem Hintergrund der Medizin- und Wissenschaftsgeschichte interpretieren. \nMit der Wende zur modernen naturwissenschaftlichen Medizin in der \nMitte des 19. Jahrhunderts traten anatomische und physiologische Entdeckungen und Modelle ins Zentrum des akademischen Diskurses. \nGrundlegende Ideen fr\u00fchneuzeitlicher Medizin und Naturforschung, \ndie mit der magisch-alchemischen Tradition zusammenhingen, wurden verdr\u00e4ngt und als \u201eOkkultismus\u201c stigmatisiert. Der Medizinhistoriker \nPhoto: Privat54Chronik des Akademischen Jahres\nwendet sich dabei besonders intensiv drei Heilsystemen zu, die in un -\nterschiedlicher Form der Idee der nat\u00fcrlichen Magie verhaftet waren: \ndem Paracelsismus, der davon ausging, dass die Medizin der Natur als \nVermittlerin g\u00f6ttlicher Weisheit zu folgen habe; dem Mesmerismus, der magisches Denken mit den physikalischen Vorstellungen vom Magnetis\n-\nmus verband sowie der Freudschen Psychoanalyse, die mit ihrer Lehre \nvom Unbewussten das Magische in die Psyche verlagerte. \n23.06.08: Mit einem neuen Internetportal unter http://basis.uni-bonn.\nde hat die Universit\u00e4t Bonn eine neue Grundlage f\u00fcr ihre Lehr- und Pr\u00fc -\nfungsorganisation geschaffen. Die Online-Plattform \u201eBasis\u201c (\u201eBonner Aktuelles StudienInformationsSystem\u201c) erg\u00e4nzt das bereits bestehen\n-\nde Angebot eCampus um zus\u00e4tzliche Funktionalit\u00e4ten. Es unterst\u00fctzt Bonner Studierende k\u00fcnftig bei der Studienplanung und erleichtert die \nAnmeldung zu Pr\u00fcfungen. Finanziert wurde das neue Angebot aus Stu\n-\ndienbeitr\u00e4gen. Die Online-Plattform vereint als gemeinsames Portal das \nelektronische Vorlesungsverzeichnis (eVV), die elektronische Pr\u00fcfungs -\nverwaltung und die elektronische Studentenverwaltung der Universit\u00e4t. Das System l\u00f6st das bisherige gedruckte Vorlesungsverzeichnis ab. An \ndessen Stelle soll in Zukunft ein Handbuch erscheinen, das wesentli\n-\nche Informationen zur Universit\u00e4t enthalten wird. Entwickelt wurde das \nSystem im Rahmen der Einf\u00fchrung der neuen Bachelor- und Master-\nStudieng\u00e4nge, die auch eine Neuorganisation und Vereinheitlichung von Prozessen erforderlich machte. Neben einer \u00dcbersicht \u00fcber das Veran\n-\nstaltungsangebot der Universit\u00e4t bietet die Online-Plattform Selbstbe -\ndienungsfunktionen, die die Lehr- und Pr\u00fcfungsorganisation erleichtern. \nSo k\u00f6nnen Studierende Lehrveranstaltungen k\u00fcnftig online belegen, ih -\nren Semesterstundenplan erstellen und sich zu Pr\u00fcfungen anmelden. Lehrende k\u00f6nnen ihre Lehrveranstaltungen online verwalten und den \nKontakt zu ihren Studierenden pflegen. Das elektronische Vorlesungsver\n-\nzeichnis erg\u00e4nzt die Lehr- und Lernplattform eCampus, die bereits seit \nl\u00e4ngerem erfolgreich in der Lehre eingesetzt wird. \n01.07.08: Die Bonner Professorin f\u00fcr Ressourcen- \nund Umwelt\u00f6konomik Karin Holm-M\u00fcller ist auf \nVorschlag des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit in den Sachver\n-\nst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen berufen worden. Das \nsiebenk\u00f6pfige wissenschaftliche Beratungsgremium \nexistiert seit 1971 und ber\u00e4t die Bundesregierung \nPhoto: B. Hoengen55Chronik des Akademischen Jahres\nin Angelegenheiten der Umweltsituation und -politik. Die Ratsmitglieder \nwerden vom Bundesumweltministerium nach Zustimmung durch die \nBundesregierung f\u00fcr die Dauer von vier Jahren berufen. Ihr Auftrag ist es, \ndie Lage der Umwelt in Deutschland und ihre weitere Entwicklung zu be -\nurteilen. Alle vier Jahre legt der Rat ein Umweltgutachten vor, zwischen -\ndurch nimmt er mit Sondergutachten zu aktuellen Fragen Stellung. \n10./11.07.08: Das Medizinhistorische Institut der Universit\u00e4t Bonn veran -\nstaltet eine internationale Tagung zum Thema \u201eMedizin und Gesellschaft \nin Westdeutschland 1945-1970\u201c. Die Vortr\u00e4ge zeigen an unterschiedli -\nchen Beispielen auf, wie stark die Medizin der 1950er und 1960er Jahre von der nationalsozialistischen Vergangenheit und den Nachwirkungen \ndes Krieges gepr\u00e4gt war. Gleichzeitig kamen in diesem Zeitraum neue Begriffe und Krankheitskonzepte wie \u201eStress\u201c und \u201eManagerkrankheit\u201c \nauf, welche die neuartige soziale Realit\u00e4t der Nachkriegsjahrzehnte ab\n-\nzubilden versuchten. Die Diskussionen \u00fcber die gesundheitlichen Kosten des \u201eWirtschaftswunders\u201c standen somit im Zusammenhang mit der all\n-\ngemein beklagten \u201eAmerikanisierung des Lebens\u201c. \n16.07.08: Die Kunsthistoriker Dr. Andreas Schumacher und Dr. Dr. des. \nGrischka Petri erhalten den Lempertz-Preis 2007 und 2008. Mit dem \n1995 von dem international t\u00e4tigen K\u00f6lner Kunsthaus Lempertz gestifte -\nten und mit 5000 Euro dotierten Preis zeichnet das Institut f\u00fcr Kunstge -\nschichte und Arch\u00e4ologie der Universit\u00e4t Bonn herausragenden Arbeiten von Nachwuchswissenschaftlern aus. Der 1974 geborene Preistr\u00e4ger Dr. \nAndreas Schumacher studierte Kunstgeschichte in Bonn und Florenz. Nach einer Besch\u00e4ftigung als wissenschaftlicher Mitarbeiter der Bayeri\n-\nschen Staatsgem\u00e4ldesammlungen wird er ab August als Abteilungsleiter \nam St\u00e4del Museum in Frankfurt t\u00e4tig sein. Als Stipendiat des Bonner \nGraduiertenkollegs \u201eDie Renaissance in Italien und ihre europ\u00e4ische Re -\nzeption\u201c promovierte er bei Prof. Dr. Georg Satzinger zum Thema \u201eMi -\nchelangelos \u201ateste divine\u2019. Idealbildnisse als Exempla der Zeichenkunst\u201c. \nGegenstand seiner Arbeit sind Michelangelos hoch vollendete, von den \nZeitgenossen als \u201eteste divine\u201c ger\u00fchmte Idealbildniszeichnungen. Dr. Dr. des. Grischka Petri, Jahrgang 1972, promovierte nach seinem Stu\n-\ndium in L\u00fcneburg und Bonn zun\u00e4chst in den Rechtswissenschaften, \nanschlie\u00dfend in der Kunstgeschichte. Seit 2006 ist er als \u201ePostdoctoral \nResearch Assistant\u201c am Whistler Etchings Project der University of Glas -\ngow beteiligt und seit 2007 als wissenschaftlicher Mitarbeiter in der Ab -\nteilung Kunstgeschichte der Universit\u00e4t Bonn t\u00e4tig. Mit seiner von Prof. 56Chronik des Akademischen Jahres\nDr. Barbara Schellewald betreuten Doktorarbeit \u201eArrangement in Busi -\nness. The Art Markets and the Career of James McNeill Whistler\u201c hat er \nerstmalig f\u00fcr die Geschichte der Kunstm\u00e4rkte im 19. Jahrhundert die \nkomplexe Karriere einer der Schl\u00fcsselfiguren in den Blick genommen. \n20.07.08: Bei der RoboCup-Weltmeisterschaft im chinesischen Suzhou \ngewannen die menschen -\n\u00e4hnlichen Fu\u00dfballroboter \ndes Team NimbRo der \nUniversit\u00e4ten Bonn und Freiburg den Turniersieg \nin der KidSize-Klasse der \nHumanoiden Liga. F\u00fcr dieses Turnier hatten sich \n24 Teams aus 12 L\u00e4ndern \nqualifiziert. Im Finalspiel trafen die Deutschen zum \nvierten Mal in Folge auf \ndas Team Osaka aus Ja\n-\npan und konnten ihren \nWeltmeistertitel aus dem \nVorjahr erfolgreich ver -\nteidigen. Im Halbfinale \nhatte NimbRo das japa -\nnische Team CIT Brains mit 4:2 geschlagen. Im \nViertelfinale setzte sich NimbRo mit 5:2 gegen \ndie Darmstadt Dribblers \ndurch. Die japanischen Finalgegner aus Osaka \nmachten es dem deut\n-\nschen Team nicht leicht: Zun\u00e4chst gingen die NimbRo-Roboter mit dem ersten Tor zwar in F\u00fch\n-\nrung, aber Osaka konnte schnell ausgleichen. Das spannende Spiel war jederzeit offen und spannend bis zuletzt. Nach der regul\u00e4ren Spielzeit \nstand es 6:6 unentschieden. In der Verl\u00e4ngerung entschieden die deut\n-\nschen Maschinenfu\u00dfballer das Spiel mit einem weiteren Tor zum End -\nstand von 7:6 f\u00fcr sich. Das Team NimbRo ist eine Kooperation der Uni -\nversit\u00e4ten Bonn und Freiburg. Es wird haupts\u00e4chlich durch die Deutsche \nPhoto: Sven Behnke57Chronik des Akademischen Jahres\nForschungsgemeinschaft (DFG) finanziert. In der KidSize-Klasse spielen \ndrei autonome humanoide Roboter pro Mannschaft. Die Gr\u00f6\u00dfe der Spie -\nler ist auf 60 Zentimeter begrenzt. Das Spielfeld hat die Gr\u00f6\u00dfe von 6 \nmal 4 Metern. Die Spielzeit betr\u00e4gt zweimal 10 Minuten. Die Roboter \nlaufen mit bis zu 50 Zentimetern pro Sekunde \u00fcber das Spielfeld. Sie nehmen die Spielsituation mit Kameras wahr, dribbeln, schie\u00dfen und \nstehen auch nach St\u00fcrzen selbst\u00e4ndig wieder auf. Die Roboter eines \nTeams kommunizieren \u00fcber ein drahtloses Netzwerk, um sich abzustim\n-\nmen. Internationale RoboCup-Wettbewerbe werden seit 1997 von der \nRoboCup Federation ausgerichtet. Langfristiges Ziel ist es, im Jahr 2050 \ngegen den FIFA-Weltmeister gewinnen zu k\u00f6nnen. Neben Fu\u00dfballwettbe -\nwerben gibt es auch Wettbewerbe f\u00fcr Rettungsroboter (RoboCupRescue) \nund Roboter, die sich in einer h\u00e4uslichen Umgebung n\u00fctzlich machen \nsollen (RoboCup@Home).\n22.07.08: Das Interesse von Studienbewerber an der Universit\u00e4t Bonn \nist so gro\u00df wie lange nicht mehr: \u00dcber 20.000 Bewerbungen zum kom -\nmenden Wintersemester gingen beim Studentensekretariat ein \u2013 rund \n50 Prozent mehr als noch vor einem Jahr. Etwa 2.500 Studienpl\u00e4tze \nsind in den neuen Bachelor-Studieng\u00e4ngen zu besetzen. Bis auf weni -\nge Ausnahmen sind an der Universit\u00e4t Bonn alle F\u00e4cher zulassungsbe -\nschr\u00e4nkt. \u00dcbersteigt die Zahl der Interessenten die zur Verf\u00fcgung ste -\nhenden Pl\u00e4tze, findet eine Auswahl nach Note und Wartezeit statt. Und \ndas war in fast allen angebotenen F\u00e4chern der Fall. Dank des so genann -\nten Hochschulpaktes 2020 k\u00f6nnen im kommenden Wintersemester rund 400 Studienpl\u00e4tze mehr angeboten werden als vor einem Jahr. Bund \nund Land stellen im Rahmen dieses Programms Mittel f\u00fcr die Schaffung zus\u00e4tzlicher Studienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Bis 2020 wird mit einer deut\n-\nlich steigenden Nachfrage nach Studienpl\u00e4tzen gerechnet. Bereits 2011 \nstr\u00f6mt durch die Verk\u00fcrzung der gymnasialen Schulzeit auf 12 Jahre ein \ndoppelter Abiturjahrgang an die Hochschulen.\n30.07.08: Professor Dr. Frank Neese, Lehrstuhl f\u00fcr Theoretische Chemie \nder Universit\u00e4t Bonn, erh\u00e4lt am 14. November in Berlin f\u00fcr seine Bahn brechenden Arbeiten zur hocheffizienten Berechnung der Elektronenstruk\n-\ntur gro\u00dfer Molek\u00fcle den diesj\u00e4hrigen Klung-Wilhelmy-Weberbank-Preis f\u00fcr \nChemie. Der mit 100.000 Euro ausgestattete Preis ist die h\u00f6chst dotier -\nte Auszeichnung f\u00fcr j\u00fcngere Wissenschaftler in Deutschland. Mit seinen Forschungen erm\u00f6glicht der gelernte Biologe Frank Neese experimentell \nt\u00e4tigen Naturwissenschaftlern in vielen Arbeitsgebieten, ihre Ergebnisse 58Chronik des Akademischen Jahres\npr\u00e4zise und effizient zu interpretieren und neue \nsinnvolle Experimente zu konzipieren. Neese wur -\nde bereits 2005 mit dem Karl-Arnold-Preis der \nAkademie der Wissenschaften des Landes Nord-\nrhein-Westfalen und mit dem Hans G.A. Hell -\nmann-Preis der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Theoreti -\nsche Chemie ausgezeichnet. 2008 wurde er zum \n\u201eMax Planck Fellow\u201c am M\u00fclheimer Max-Planck-\nInstitut f\u00fcr Bioanorganische Chemie ernannt. Die mit dem Klung-Wilhelmy-Weberbank-Preis ausge\n-\nzeichneten theoretischen Arbeiten beruhen auf den Erkenntnissen der \nQuantenmechanik, deren Gesetze das Verhalten aller Materie im ato -\nmaren Ma\u00dfstab bestimmen. Frank Neese hat N\u00e4herungsl\u00f6sungen f\u00fcr die komplizierten quantenmechanischen Gleichungen \u2013 auch f\u00fcr sehr \ngro\u00dfe Systeme \u2013 erfasst und mit seinem Programmpaket ORCA f\u00fcr ex\n-\nperimentell arbeitende Physiker, Chemiker und Biochemiker in einfacher \nund effizienter Weise weltweit zug\u00e4nglich gemacht. Die Quantenchemie \nhat einen tief greifenden Einfluss auf die Entwicklung vieler aktueller Forschungsgebiete, welche von den modernen Materialwissenschaften \n\u00fcber die gesamte Chemie bis hin zur Biochemie und Pharmazie reichen. \nDurch den Einsatz quantenchemischer Methoden wird es einerseits m\u00f6glich, die Herstellung von neuen Materialien (wie z.B. magnetische \nDatenspeicher oder Leuchtdioden) oder Wirkstoffen gezielt zu planen. \nAndererseits erlauben die theoretischen Methoden neue Einblicke in die Wirkungsweise wichtiger Eiwei\u00dfe, Vitamine und Spurenelemente oder \nkomplexer Prozesse wie der pflanzlichen Photosynthese, die unsere At\n-\nmosph\u00e4re mit Sauerstoff versorgt. Der Klung-Wilhelmy-Weberbank-Preis wird an herausragende j\u00fcngere deutsche Wissenschaftler verliehen, im \nj\u00e4hrlichen Wechsel f\u00fcr Chemie und Physik. Die Stifter sind die Otto-Klung-Stiftung an der Freien Universit\u00e4t Berlin, die Dr. Wilhelmy-Stiftung \nund die F\u00f6rdergesellschaft der Weberbank. \n13.08.08: Die Dr. Hans Riegel-Stiftung und die Universit\u00e4t Bonn haben \nden Dr. Hans Riegel-Preis f\u00fcr herausragende Arbeiten zu biologischen, \ngeographischen und mathematischen Themen verliehen. Interessierte Sch\u00fcler der Jahrgangsstufe 12 aus Bonn und dem Rhein-Sieg-Kreis wa\n-\nren aufgerufen worden, ihre Facharbeit einzureichen. Insgesamt waren \nknapp 100 Arbeiten eingegangen, 30 mehr als im letzten Jahr. Die neun \nbesten, je drei aus jeder Fachrichtung, wurden gestern ausgezeichnet. Im Fach Biologie zeichneten die Gutachter Tobias Hasenberg vom Vin\n-\nPhoto: Privat59Chronik des Akademischen Jahres\nzenz-Pallotti-Kolleg in Rheinbach mit dem ersten Preis aus. Seine Li -\nteraturarbeit mit dem Titel \u201eMolecular Genetic Archaeology \u2013 In genis \nveritas oder: Der Neandertaler in uns?\u201c befasst sich mit der fossilen \nDNA-Analyse. Im Mittelpunkt steht die Frage nach einer m\u00f6glichen Kreu -\nzung zwischen Neandertalern und Vorfahren des modernen Menschen. \nDer zweite Platz ging an Lena Gappa vom Kardinal-Frings-Gymnasium \nBonn f\u00fcr ihre Arbeit \u201eUntersuchung zur Problematik des Streusalzein -\nsatzes im Winter\u201c. Drittplatzierte ist Isabel Buchsbaum vom St. Jose -\nph-Gymnasium und Vinzenz-Pallotti-Kolleg Rheinbach, die sich mit der \nAlzheimerschen Krankheit befasst hat. Wie schwer den Gutachtern f\u00fcr \ndie mathematischen Arbeiten die Auswahl fiel, verdeutlicht Dr. Karl Le -\nschinger: \u201eAm liebsten h\u00e4tten wir allen drei Arbeiten den ersten Preis \ngegeben.\u201c Schlie\u00dflich entschieden sie sich f\u00fcr Regina Nitsches (Hardt -\nberg Gymnasium Bonn) Arbeit \u201eFaszination Pi\u201c. Einleitend gibt sie ei -\nnen historischen \u00dcberblick \u00fcber die Kreiszahl Pi und stellt dann zwei Methoden zu ihrer N\u00e4herung vor. Zum Schluss lockert sie die Arbeit auf, \nindem sie allerhand Kurioses zur Zahl Pi zusammentr\u00e4gt. \u00dcberzeugen konnte sie mit der Durchf\u00fchrung vollst\u00e4ndiger mathematischer Beweise \nund der sp\u00fcrbar gro\u00dfen Freude, mit der sie die Aufgabe bearbeitet hatte. \nZweitplatzierte ist Julia Kiegelmann, Sch\u00fclerin des St\u00e4dtischen Gymna\n-\nsiums in Hennef, mit ihrer Arbeit \u201eDas Problem des k\u00fcrzesten Weges \nam Beispiel des Berliner U-Bahn Netzes\u201c. \u00dcber Platz drei kann sich Lisa \nHartung von der CJD Christophorusschule in K\u00f6nigswinter freuen. Das \nPhoto: Ulrike Eva Klopp60Chronik des Akademischen Jahres\nThema ihrer Arbeit lautet \u201eDas Hochzeitsproblem: ein Vergleich des Gale-\nShapley-Algorithmus mit der ungarischen Methode\u201c. Malte Sauer vom \nErnst-Kalkuhl-Gymnasium Bonn reichte eine geographische Facharbeit \nmit dem Thema \u201eUrbane Entwicklung Lhasas im Laufe der Chinesischen Besatzung (1950 \u2013 heute)\u201c ein und erreichte den ersten Platz. Seine \nArbeit ersch\u00f6pft sich nicht in einer formalen kartographischen Analyse, \nsondern er zieht auch Parallelen zwischen der Entwicklung des Stadtbil\n-\ndes und den politischen und gesellschaftlichen Prozessen. Ein abgewo -\ngenes Urteil, der gro\u00dfe Umfang eigener Recherche und der lebendige \nsprachliche Stil konnten das Gutachtergremium besonders \u00fcberzeugen. \nShirin Betzler vom Vinzenz-Palotti-Kolleg in Rheinbach konnte sich mit der Facharbeit \u201eThe Hutterites \u2013 Isolated or Integrated in Today`s Cana\n-\nda?\u201c den zweiten Platz sichern \u2013 \u00fcbrigens nicht die einzige Abhandlung, \ndie komplett in englischer Sprache verfasst worden war. Mit dem dritten \nPreis zeichneten die Gutachter die Arbeit \u201eRuheloser Sudan: Warum kein Frieden f\u00fcr die Menschen in Darfur in Sicht ist\u201c aus. Eingereicht wurde \nsie von Rafael Finck vom Konrad-Adenauer-Gymnasium in Bad Godes\n-\nberg. \n20.08.08: Die Universit\u00e4t Bonn hat die Einrichtung eines \u201eInternatio -\nnalen Zentrums f\u00fcr Philosophie\u201c beschlossen. Bereits im Mai hatte der \nLandtag einstimmig dem Namenszusatz \u201eNordrhein-Westfalen\u201c f\u00fcr das \nZentrum zugestimmt. Er soll die landesweit herausragende Stellung der Philosophie in Bonn verdeutlichen. Das neue Zentrum wurde von dem \nBonner Philosophen Professor Dr. Wolfram Hogrebe geplant und initiiert. \nTragende St\u00fctzen sind drei Universit\u00e4tseinrichtungen von internationa\n-\nlem Renommee, die k\u00fcnftig unter einem Dach zusammenarbeiten sol -\nlen: Das Institut f\u00fcr Philosophie, das Institut f\u00fcr Wissenschaft und Ethik \nsowie das Deutsche Referenzzentrum f\u00fcr Ethik in den Biowissenschaf -\nten. Ziel des neuen Zentrums ist unter anderem, Forschung und Lehre im Fach Philosophie noch besser als bislang international zu vernetzen. \nInsbesondere sollen k\u00fcnftig renommierte ausl\u00e4ndische Wissenschaftler die Gelegenheit erhalten, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Nordrhein-\nWestfalen zu forschen. \n26.08.08: Die Vielfalt der Dahlien ist das Thema der diesj\u00e4hrigen Pflan\n-\nzenausstellung in den Botanischen G\u00e4rten der Universit\u00e4t Bonn. Der \nbekannte Dahlien-Z\u00fcchter Wilfried Bergerhoff aus Wiehl hat eine neue \nSorte anl\u00e4sslich der Ausstellung auf den Namen \u201eBonner Universit\u00e4t\u201c getauft. Eine der beliebtesten Sommerblumen ist die Dahlie oder, wie 61Chronik des Akademischen Jahres\nsie fr\u00fcher hie\u00df, die Georgine. Sie geh\u00f6rt zu den K\u00f6pfchenbl\u00fctlern und \nbl\u00fcht bei uns im Sp\u00e4tsommer. Die Wildformen stammen aus Mexiko und \nGuatemala und wurden bereits im 18. Jahrhundert entdeckt. Allerdings \nkannte man sie nur in Fachkreisen. Das Verdienst, sie einem breiten Publikum bekannt gemacht zu haben, geb\u00fchrt Alexander von Humboldt. \nDieser bekannteste und wichtigste deutsche Forschungsreisende sam\n-\nmelte 1803 zusammen mit seinem Mitreisenden Bonpland Samen einer \u201eGeorginenpflanze\u201c. Diese Samen gab er an verschiedene Botanische \nG\u00e4rten, unter anderem auch den in Berlin. Dieser Garten hat zur Verbrei\n-\ntung der Pflanze extrem beigetragen. Zwei der mexikanischen Wildarten, \nn\u00e4mlich Dahlia coccinea und Dahlia pinnata, wurden gekreuzt und aus \nihnen im Laufe der Zeit Tausende von Kulturformen gez\u00fcchtet. Man un -\nterscheidet zehn verschiedene Klassen, z.B. die Pompon-Dahlien oder \nHalskrausdahlien. Sie alle sind in der \nAusstellung am Katzenburgweg zu se -\nhen. Die Sorten tragen teilweise sehr \nklangvolle Namen. Es ist unter Z\u00fcch -\ntern eine gute Tradition besondere Pers\u00f6nlichkeiten oder Einrichtungen \ndadurch zu ehren, dass eine neue Sor\n-\nte nach ihnen benannt wird \u2013 so bei -\nspielsweise die Sorte \u201eLoki-Schmidt\u201c, \ndie nat\u00fcrlich auch in der Sammlung \nder Universit\u00e4t Bonn vertreten ist. \n01.-12.09.08: Zum zweiten Mal in Folge richtet das Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4 -\nische Integrationsforschung an der Universit\u00e4t Bonn (ZEI) im September \n2008 eine Sommerakademie zur vergleichenden Regionalforschung aus. \nIn diesem Rahmen setzen sich Postgraduierte und junge Akademiker aus 16 L\u00e4ndern mit verschiedensten Facetten der regionalen Integration \nauseinander. Unter der Leitung von ZEI-Direktor Prof. Dr. Ludger K\u00fchn\n-\nhardt wird bei dieser in Europa einzigartigen Akademie insbesondere die Frage er\u00f6rtert, ob und wie die Europ\u00e4ische Union im Angesicht der \nGlobalisierung auch f\u00fcr andere Weltregionen als Muster dienen kann. Zusammen mit renommierten Experten aus ganz Europa werden die \njungen Forscher diskutieren, wie die EU als Vorbild und Partner die\n-\nnen kann. Ziel der Akademie ist es, den Erfahrungsschatz Europas zu nutzen, um die Regionalorganisationen vor Ort f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der \nneuen globalen Herausforderungen sattelfest zu machen. Das Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Intergrationsforschung an der Universit\u00e4t Bonn hat sich \nPhoto: Wilhelm Barthlott62Chronik des Akademischen Jahres\nbereits seit einigen Jahren auf die Erforschung der vergleichenden Per -\nspektive der regionalen Integration spezialisiert. Es bietet den Teilneh -\nmern damit eine ideale Basis, ihre eigenen Ideen zur Verbesserung der \nIntegration in ihrem Teil der Welt zu vertiefen.\n \n12.09.08: Die Universit\u00e4t Bonn er\u00f6ffnet unter www.uni-bonn.tv ein In -\nternet-Portal f\u00fcr Video- und Audio-Beitr\u00e4ge, zun\u00e4chst vor allem zu den \nFragestellungen ihrer zehn Sonderforschungsbereiche (SFB). Es ist das \nerste Videoportal einer Hochschule in Deutschland. Auf Antrag der SFB-Sprecher der Universit\u00e4t Bonn, initiiert von Prof. Dr. Michael Hoch, f\u00f6r\n-\ndert die DFG erstmals ein solches Projekt, zun\u00e4chst bis Anfang 2011. \nDie Videos werden einerseits von einem professionellen Film-Team pro -\nduziert, das auch schon andere Filme f\u00fcr die Uni Bonn hergestellt hatte. Andererseits stellen auch Studierende aller Fachrichtungen Videos her; \nsie werden im Rahmen dieses von der Deutschen Forschungsgemein\n-\nschaft (DFG) gef\u00f6rderten Projektes in die redaktionelle Arbeit und in die \nProduktion der Videos eingef\u00fchrt. Freie Mitarbeiter der Pressestelle der \nUniversit\u00e4t Bonn, die sich mit Themen der SFB befassen, erhalten ei -\nnen Zugang zum Podcast-Portal und k\u00f6nnen ihre Beitr\u00e4ge selbst\u00e4ndig \nver\u00f6ffentlichen. Gezeigt werden ungeschnittene Video- und/oder Audio-\nAufzeichnungen kompletter Vortr\u00e4ge und Ergebnispr\u00e4sentationen, aber auch gebaute Beitr\u00e4ge. Zus\u00e4tzlich werden Hinweise zu weiteren Inhalten \nder SFB im weltweiten Netz und auf der Uni-Website unter www.uni-\nbonn.de gegeben. H\u00f6rbares und Videos k\u00f6nnen auf den eigenen Rechner geladen und kommentiert werden. \n15.09.08: Im Rahmen der Er\u00f6ffnung der Jahrestagung der Deutschen \nMathematiker-Vereinigung (DMV) in Erlangen erh\u00e4lt der Mathematiker \nPrivatdozent Dr. Ulrich G\u00f6rtz von der Universit\u00e4t Bonn gemeinsam mit \nProf. Dr. Arthur Bartels aus M\u00fcnster den mit je 10 000 Euro dotierten von Kaven-Ehrenpreis f\u00fcr Mathematik. Der renommierte Preis wird von \nder von Kaven-Stiftung vergeben, die von der Deutschen Forschungsge\n-\nmeinschaft (DFG) verwaltet wird. Neben dem Bonner Zahlentheoretiker Dr. G\u00f6rtz, 35, erh\u00e4lt den von Kaven-Preis. Dr. G\u00f6rtz forscht auf dem \nGebiet der arithmetischen algebraischen Geometrie. \n22.09.08: Dr. Toni Schulz, Nachwuchswissenschaftler am Steinmann-\nInstitut der Universit\u00e4t Bonn, ist im Rahmen der Jahrestagung der Deutschen Mineralogischen Gesellschaft (DMG) in Berlin mit dem Paul-\nRamdohr-Preis ausgezeichnet worden. Die Juroren w\u00fcrdigten mit dem 63Chronik des Akademischen Jahres\nmit 1.000 Euro dotierten Preis Dr. Schulz\u201c Promotion zur Entstehung \nder ersten Kleinplaneten im Sonnensystem. Die DMG verleiht den Preis \nan Nachwuchswissenschaftler unter 32 Jahren f\u00fcr herausragende Dis -\nsertationen aus dem Bereich der Mineralogie. Der Bonner Preistr\u00e4ger Toni Schulz hat sich mit der Datierung von Kleinstplaneten w\u00e4hrend der \nEntstehung des Sonnensystems vor ca. 4,56 Milliarden Jahren hervorge\n-\ntan. Die \u00dcberreste solcher Kleinplaneten sind heute nur durch Meteori -\ntenproben aus dem Asteroideng\u00fcrtel zug\u00e4nglich. Sie bildeten die Bau -\nsteine der gr\u00f6\u00dferen Planeten des Sonnensystems. Durch seine Arbeit \nkonnte Dr. Schulz zeigen, dass die ersten, mehrere Kilometer gro\u00dfen \nKleinstplaneten f\u00fcr kosmische Verh\u00e4ltnisse sehr \u201eschnell\u201c entstanden sind - n\u00e4mlich innerhalb der ersten 2 Millionen Jahre des Sonnensy\n-\nstems. Die Datierungen gelangen durch Hochpr\u00e4zisionsmessungen des \nIsotops Wolfram-182 mit einem neuartigen Massenspektrometer, das \ndurch die Deutsche Forschungsgemeinschaft finanziert wurde und seit dem Fr\u00fchjahr 2008 am Steinmann-Institut in der Arbeitsgruppe Geoche\n-\nmie in Betrieb ist. \n24.09.08: Der Bonner \u00d6konom Professor Dr. Armin Falk erh\u00e4lt in Graz \nden renommierten Gossen-Preis. Der mit 10.000 Euro dotierte Preis \nwird j\u00e4hrlich vom Verein f\u00fcr Socialpolitik verliehen. Es ist die angesehen -\nste Auszeichnung f\u00fcr Wirtschaftswissenschaftler im deutschsprachigen Raum. Professor Falk arbeitet an der Universit\u00e4t Bonn auf den Gebie\n-\nten der Verhaltens\u00f6konomik, Neuro\u00f6konomik und der Experimentellen Wirtschaftsforschung. Unter anderem leitet er dort das von Nobelpreis\n-\ntr\u00e4ger Professor Dr. Reinhard Selten gegr\u00fcndete Wirtschaftslabor. Der Verein f\u00fcr Socialpolitik zeichnet mit dem Gossen-Preis Wirtschaftswis\n-\nsenschaftler aus dem deutschen Sprachraum aus, die mit ihren Arbeiten internationales Ansehen gewonnen haben. Ziel des Preises ist es, die \nInternationalisierung der deutschen Wirtschaftswissenschaft zu f\u00f6rdern. Der Preistr\u00e4ger darf zum Zeitpunkt der Verleihung das 45. Lebensjahr \nnoch nicht vollendet haben. Professor Dr. Armin Falk erforscht unter an\n-\nderem, von welchen \u201enicht-\u00f6konomischen\u201c Motiven sich Menschen bei wirtschaftlichen Entscheidungen leiten lassen. Eine wichtige Rolle spie\n-\nlen dabei beispielsweise Fairness und Vertrauen. Zudem sind viele unse -\nrer Entscheidungen nur bedingt rational. Im Kern geht es Falk um eine bessere psychologische Fundierung des \u00f6konomischen Entscheidungs\n-\nmodells. Dazu nutzt er beispielsweise Experimente, in denen die Ver -\nsuchspersonen verschiedene Strategien einschlagen k\u00f6nnen. Auf diese Weise l\u00e4sst sich unter kontrollierten Laborbedingungen messen, wie sich 64Chronik des Akademischen Jahres\nMenschen verhalten und von welchen Bedingungen das abh\u00e4ngt. Falk \nnutzt daneben repr\u00e4sentative Befragungen und neuro\u00f6konomische Me -\nthoden wie die funktionelle Magnetresonanztomographie. Obwohl Der \nBonner Wissenschaftler sich der Grundlagenforschung verschrieben hat, \nsind viele seiner Erkenntnisse von hoher Praxisrelevanz. \n24.09.08: Einweihung des neuen Lehrgeb\u00e4udes der Medizinischen Fa -\nkult\u00e4t auf dem Venusberg. Das neue Lehrgeb\u00e4ude unterst\u00fctzt baulich \ndie moderne Auspr\u00e4gung des Medizinstudiums, das nach der Studien -\nreform deutlich mehr Lehrveranstaltungen in Kleingruppen umfasst als fr\u00fcher. Das Seminargeb\u00e4ude verf\u00fcgt \u00fcber 14 Kursr\u00e4ume f\u00fcr je 25 Stu\n-\ndenten, einen Demonstrationsraum, zwei Arbeitsr\u00e4ume f\u00fcr Studierende, einen Raum f\u00fcr die Fachschaft und einen H\u00f6rsaal mit 170 Pl\u00e4tzen. Zum \nersten Mal wird das Geb\u00e4ude nach einem neuen Finanzierungsmodell errichtet: Gebaut und vorfinanziert wurde das Haus vom Universit\u00e4tskli\n-\nnikum Bonn, die Medizinische Fakult\u00e4t l\u00f6st die Baukosten aus Studien -\nbeitr\u00e4gen ab. \n24.09.08: Chemiker der Universit\u00e4t Bonn und des Max Planck Instituts f\u00fcr Polymerfor\n-\nschung in Mainz werden von Innovationsmini -\nster Professor Dr. Andreas Pinkwart als \u201epa -\ntente Erfinder\u201c ausgezeichnet. Der Preis ist \nmit 10.000 Euro dotiert. Die Wissenschaftler \nhaben einen Detektor entwickelt, der schon bei kleinsten Mengen des Sprengstoffs TATP \nAlarm schl\u00e4gt. Der Wettbewerb \u201epatente Erfin\n-\nder\u201c wird vom Innovationsministerium NRW und der Patentvermarktungs-Gesellschaft Provendis \nausgerichtet. Mehr als 100 Forschergruppen nahmen in diesem Jahr teil. Der \u201eSprengstoff-\nSchn\u00fcffler\u201c kostet in der Herstellung nur we\n-\nnige hundert Euro. Das handliche und leicht zu bedienende Ger\u00e4t eignet sich beispielsweise f\u00fcr die Personen- und Gep\u00e4ckkontrolle im Flughafen. \nEs schl\u00e4gt schon bei geringsten Spuren von Triaceton-Triperoxid Alarm. Diese Substanz ist fast so explosiv wie TNT und l\u00e4sst sich relativ ein\n-\nfach aus haushalts\u00fcblichen Chemikalien herstellen. Entwickelt wurde die \nelektronische Nase von Professor Dr. Siegfried Waldvogel, Dr. J\u00fcrgen L\u00f6r -\ngen und Daniel Lubczyk von der Rheinischen Friedrich-Wilhelms Univer -\nsit\u00e4t Bonn und ihren Kollegen Prof. Dr. Klaus M\u00fcllen und Dr. Roland Baur \nPhoto: Frank Luerweg65Chronik des Akademischen Jahres\nvom Max-Planck-Institut f\u00fcr Polymerforschung in Mainz. Ein Vorteil des \nGer\u00e4ts ist seine hohe Empfindlichkeit: Es reagiert bereits bei wenigen \nMilliardstel Milligramm TATP . \n03.10.08: Privatdozent Dr. med. Hendrik Scholl, Oberarzt an der Univer -\nsit\u00e4ts-Augenklinik Bonn, erh\u00e4lt in Portoroz (Slowenien) den European Vi -\nsion Award. Diese Auszeichnung geh\u00f6rt zu angesehensten Wissenschafts -\npreisen der Augenheilkunde in Europa. Sie wird vergeben vom European \nVision Institute, einem europaweiten Zusammenschluss f\u00fchrender Uni -\nversit\u00e4tsaugenkliniken und Forschungsinstitute aus 16 L\u00e4ndern. Hendrik Scholl wird ausgezeichnet f\u00fcr seine herausragenden wissenschaftlichen \nLeistungen auf dem Gebiet der Erforschung erblicher Netzhauterkran\n-\nkungen und der altersabh\u00e4ngigen Makuladegeneration. Au\u00dferdem wer -\nden seine Verdienste in der Planung und Koordinierung europ\u00e4ischer \nForschungsprojekte gew\u00fcrdigt. Mit der Verleihung des Preises w\u00fcrdigt \ndas European Vision Institute die \u201eherausragenden wissenschaftlichen Leistungen\u201c von Hendrik Scholl auf dem Gebiet der erblich bedingten \nNetzhauterkrankungen. Zu diesen z\u00e4hlt auch die altersabh\u00e4ngige Maku\n-\nladegeneration (AMD), die h\u00e4ufigste Erblindungsursa\n-\nche in westlichen Industrie -\nnationen. Die AMD ist eine genetisch komplexe Erkran\n-\nkung, bei der Genetik und Umweltfaktoren eng ver\n-\nzahnt sind. Erst k\u00fcrzlich ist einem deutsch-englischen \nForscherteam unter Lei\n-\ntung von Hendrik Scholl der \nNachweis gelungen, dass \ndas sogenannte Komple -\nmentsystem als Teil des an -\ngeborenen Immunsystems \nbei Patienten mit altersab -\nh\u00e4ngiger Makuladegene -\nration \u00fcberaktiv ist. Diese \u00dcberaktivit\u00e4t war gekoppelt \nan Varianten bestimmter Gene, die bekannterma\u00dfen das Risiko f\u00fcr die Erkrankung erh\u00f6hen. Das \nEuropean Vision Institute w\u00fcrdigt mit der Vergabe des Preises au\u00dfer\n-\n66Chronik des Akademischen Jahres\ndem das hohe Engagement und den gro\u00dfen Erfolg in der Planung und \nDurchf\u00fchrung europ\u00e4ischer Forschungsprojekte in der Augenheilkunde. \nSo leitete Scholl ein Konsortium mit f\u00fcnf europ\u00e4ischen Partnerorgani -\nsationen zur Fr\u00fchdiagnose der altersabh\u00e4ngigen Makuladegeneration im f\u00fcnften Rahmenprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission. Er ist zudem \nma\u00dfgeblich beteiligt am Erfolg des EVI-GENORET-Projekts (www.evi-ge\n-\nnoret.org). Dabei handelt es such um das gr\u00f6\u00dfte, jemals durch die Euro -\np\u00e4ische Kommission gef\u00f6rderte Forschungsprojekt der Augenheilkunde \nin Europa. Bei diesem Vorhaben erforschen seit April 2005 24 Wissen -\nschaftlerteams, welche Funktionen jene Gene haben, die in der Netzhaut des Auges aktiv sind (funktionelle Genomik der Netzhaut). 67NACHRUFE\nErhardt G\u00fcttgemanns\n06.03.1935 \u2013 15.01.2008\nDer am 6. M\u00e4rz 1935 in Rheydt geborene Professor Dr. Erhardt \nG\u00fcttgemanns, Professor f\u00fcr Neues Testament an der Evangelisch-Theolo -\ngischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn, verstarb am 15. Januar 2008 im \nAlter von 72 Jahren in Bonn.\nNach dem Studium der Evangelischen Theologie in Wuppertal, G\u00f6ttin -\ngen und Bonn legte Erhardt G\u00fcttgemanns 1960 das Erste Theologische Examen bei der Evangelischen Kirche im Rheinland ab. Danach war er \nbis 1963 Assistent an der Kirchlichen Hochschule Wuppertal, dann in Bonn. 1973 wurde er zum Dozenten f\u00fcr Neues Testament ernannt. Seit \n1980 war er Professor f\u00fcr Neues Testament an der Bonner Evangelisch-\nTheologischen Fakult\u00e4t, an der er bis zu seinem Eintritt in den Ruhe\n-\nstand im Jahr 2000, trotz mancher gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen \nin den sp\u00e4teren Jahren, lehrte und forschte. \nDie Dissertation von Professor G\u00fcttgemanns \u00fcber \u201eDie Leiden des Apo -\nstels als Merkmal paulinischer Theologie\u201c (1963) arbeitet Beziehungen zwischen Apostolat und Christologie des Paulus heraus. Die Habilitation \n\u00fcber \u201eRecht und Gnade als g\u00f6ttliche Hypostasen in rabbinischer Hag\n-\ngada\u201c analysiert die funktionale Intention der begrifflich nicht scharf \ndefinierten Hypostasen als literarisches Darstellungsmittel. Mit seiner \nUntersuchung \u201eOffene Fragen zur Formgeschichte des Evangeliums\u201c (1968/1970) leistete G\u00fcttgemanns Pionierarbeit f\u00fcr die Entwicklung \neiner linguistisch ausgerichteten Exegese. Die international bekannte \nZeitschrift \u201eLinguistica biblica\u201c wurde 1970 von ihm begr\u00fcndet und bis 1993 herausgegeben. Im Rahmen des DFG-Schwerpunkts \u201eTheorie und \nMethodenentwicklung f\u00fcr die Linguistik\u201c betrieb G\u00fcttgemanns ein gro\u00df\n-\ndimensioniertes Forschungsprojekt zur \u201eGenerativen Poetik des Neuen Testaments\u201c (1970ff). \nDie zahlreichen Arbeiten von Erhardt G\u00fcttgemanns zur linguistischen \nExegese, deren Programm sich an Noam Chomskys Generative Transfor\n-\nmationsgrammatik anschlie\u00dft, haben internationale Beachtung gefun -\nden. Sie waren zu ihrer Zeit in Deutschland hoch umstritten, werden jedoch aus heutiger Sicht als bahnbrechend f\u00fcr ein ganzes Forschungs\n-\ngebiet der gegenw\u00e4rtigen Exegese wahrgenommen. \nDie Fakult\u00e4t gedenkt seiner Leistungen f\u00fcr die evangelische Theologie \nin Dankbarkeit.68Nachrufe\nHorst Kating\n02.02.1924 \u2013 02.03.2008 \nAm 2. M\u00e4rz ist der Pharmazeutische Biologe Prof. \nDr. Horst Kating verstorben. Der 1924 in Ostpreu -\n\u00dfen Geborene hat 1947 an der Universit\u00e4t Bonn \nzun\u00e4chst Germanistik und Geschichte und sp\u00e4ter \nBiologie und Chemie studiert. 1954 wurde er mit einer unter Leitung von Prof. Dr. Steiner angefer\n-\ntigten Dissertation promoviert. Nach zwei Seme -\nstern als wissenschaftlicher Mitarbeiter am Bota -\nnischen Institut in Hannover kehrte er nach Bonn \nzur\u00fcck und habilitierte sich 1962 f\u00fcr \u201ePharmazeutische Botanik\u201c. Vom \nWS 1963/64 bis WS 1965/66 war er als Vertreter des Faches Pharma -\nkognosie an die Universit\u00e4t Marburg abgeordnet. Im April 1966 wurde \ner dort auf den neu errichteten Lehrstuhl berufen und zum Institutsdi -\nrektor ernannt. Durch die Emeritierung von Herrn Prof. Dr. Steiner war der Lehrstuhl in Bonn 1971 zur Wiederbesetzung ausgeschrieben. Herr \nKating erhielt den Ruf und wurde zum 1.April 1973 zum ordentlichen Professor und Direktor des Pharmakognostischen Instituts an der Uni\n-\nversit\u00e4t Bonn ernannt. Leider musste er aufgrund einer 1978 diagno -\nstizierten Erkrankung schon zum 31. M\u00e4rz 1981 die Versetzung in den \nRuhestand beantragen.\nBei seinen wissenschaftlichen Arbeiten besch\u00e4ftigte er sich mehrere \nJahre mit dem Stickstoff-Stoffwechsel der Mikroorganismen, insbeson -\ndere der Hefen. In Marburg wandte er sich au\u00dferdem noch den offenen Problemen der Arzneipflanzenforschung unter anderem bei Arnika-Ar\n-\nten, Den Gattungen Helleborus, Drosera, Passiflora, Ononis, Crinum und schlie\u00dflich den Solanaceen zu. Die Ergebnisse der wissenschaftlichen \nArbeiten sind in mehr als 50 Publikationen niedergelegt.\nEr bildete zahlreiche Studenten und Doktoranden aus und begr\u00fcnde\n-\nte zusammen mit Prof. Dr. S. Breckle das sehr erfolgreiche \u201eLehrbuch \nder Pharmazeutischen Biologie I\u201c das von seinem Nachfolger Prof. E. \nLeistner fortgef\u00fchrt wurde und 2008 in der 7. Auflage erschienen ist. Er bleibt seinen Studenten und wissenschaftlichen Mitarbeitern als begei\n-\nsterter Hochschullehrer in Erinnerung, der sich als engagierter Streiter \ngegen laschen Zeitgeist aktiv in die Hochschulpolitik eingebracht hat und \njederzeit bereit war, in der akademischen Selbstverwaltung Aufgaben zu \u00fcbernehmen. \n69Nachrufe\nPeter Gerrit Thielen\n12.12.1924 \u2013 22.06.2008 \nPeter Gerrit Thielen geh\u00f6rte der Generation an, die \nnach dem Ersten Weltkrieg geboren wurde, mit er -\nwachendem Bewu\u00dftsein das Ende der Weimarer \nRepublik erlebte, sich als Jugendliche mit dem na -\ntionalsozialistischen Reich arrangierte - in welcher Form auch immer -, und schlie\u00dflich alt genug war, \num den Zweiten Weltkrieg noch als aktiver Soldat mitzumachen. Er kam aus einem gebildeten Berliner Medizinerhaus und \nerlebte dort und f\u00fchrte im eigenen Denken und Tun eine traditionsbezogene \nGrundliberalit\u00e4t weiter, die f\u00fcr seine wissenschaftliche Forschung wie f\u00fcr sei\n-\nne T\u00e4tigkeit als Hochschullehrer charakteristisch wurde.\n1942 legte Peter Thielen sein Abitur in Berlin-Zehlendorf ab, um sofort f\u00fcr \nknapp ein Vierteljahr zum Arbeitsdienst und anschlie\u00dfenden Milit\u00e4rdienst eingezogen zu werden. Er geriet am Kriegsende in russische Gefangen\n-\nschaft, konnte jedoch aus dem Auffanglager entkommen. Es folgten Land -\narbeit im Oldenburgischen sowie 1946 ein \u00dcbergangskurs zur Erlangung \nder Hochschulreife, so da\u00df er zum Sommersemester 1947 sein Studium \nin G\u00f6ttingen beginnen konnte. Dort geh\u00f6rte er schon in seinem zweiten Se -\nmester zu dem Kreis um Walther Hubatsch und arbeitete mit ihm an den \ndamals in der Kaiserpfalz in Goslar gelagerten Archivalien des K\u00f6nigsberger \nStaatsarchivs.\nNach der W\u00e4hrungsreform erm\u00f6glichten Schweizer Verwandte die Fort -\nsetzung des Studiums in Z\u00fcrich vom Wintersemester 1948/49 an, doch \nzum Sommersemester 1952 kehrte Thielen nach G\u00f6ttingen zur\u00fcck, wo er \nEnde 1952 mit einer noch heute grundlegenden Arbeit zur Kulturgeschichte des Herzogtums Preu\u00dfen promovierte und 1953 sein Erstes Staatsexamen \nin Geschichte und Deutsch ablegte. Walther Hubatsch besch\u00e4ftigte ihn mit \nAssistenzt\u00e4tigkeiten und schlug ihn noch 1953 zur Aufnahme in die Histo\n-\nrische Kommission f\u00fcr ost- und westpreu\u00dfische Landesforschung vor, die \nihm einen Editionsauftrag f\u00fcr eine bedeutende Quelle aus der preu\u00dfischen \nDeutschordenszeit erteilte. Diesem Auftrag und \u201edem damit zusammenh\u00e4n -\ngenden, f\u00fcr heutige Begriffe besch\u00e4mend niedrigen Stipendium [der Deut -\nschen Forschungsgemeinschaft verdankte ich 1956] die M\u00f6glichkeit der \nEheschlie\u00dfung\u201c mit Gisela Freiin von Bischoffshausen, aus welcher Ehe zwei \nS\u00f6hne hervorgingen. Das Sal\u00e4r wurde aufgebessert mit Lehrauftr\u00e4gen an der Volkshochschule Hannoversch M\u00fcnden und der Bergakademie Clausthal\n Walther Hubatsch nahm 1956 einen Ruf an die Universit\u00e4t Bonn an, \n70Nachrufe\nPeter Thielen folgte ihm zur Mitarbeit an der Neuausgabe der Briefe und \namtlichen Schriften des Freiherrn vom Stein. Seit dem Sommersemester \n1958 hatte Thielen einen Lehrauftrag f\u00fcr aktenkundliche \u00dcbungen des \nHistorischen Seminars, bis dieser bei der Integration der P\u00e4dagogischen Hochschule in die Universit\u00e4t 1980 nicht mehr f\u00fcr notwendig erachtet \nwurde. 1959 habilitierte Thielen sich an der Philosophischen Fakult\u00e4t f\u00fcr \nden Bereich Historische Hilfswissenschaften mit einer auch heute noch ma\u00dfgeblichen Arbeit \u00fcber die Verwaltung des mittelalterlichen Orden\n-\nstaates Preu\u00dfen.\nDa seinerzeit die Historischen Hilfswissenschaften in der Lehre eine \nRanderscheinung darstellten und ein Privatdozent von einem Sal\u00e4r von 2,50 DM pro Semesterwochenstunde und Student abz\u00fcglich Verwal\n-\ntungsgeb\u00fchren nicht leben konnte, trat Thielen 1960 das Referendariat \nim Gymnasialschuldienst an und legte 1961 das Zweite Staatsexamen \nab. Anschlie\u00dfend war er f\u00fcr drei Jahre am St\u00e4dtischen Gymnasium Trois -\ndorf t\u00e4tig, von wo er ab dem 1.11.1964 an die P\u00e4dagogische Hochschu -\nle Bonn abgeordnet wurde; ab 1965 bekleidete er dort das Ordinariat f\u00fcr \nGeschichte, Didaktik der Geschichte und Politische Bildung. Der Aufbau \ndes auch nach der Integration in die Universit\u00e4t bis 2002 weiterbeste -\nhenden gleichnamigen Seminars in Zeiten einer explosionsartigen Zu -\nnahme der Studierenden war in wesentlichen Teilen sein Werk. \nPeter Thielen ging in der Lehre und dem neuen Arbeitsgebiet der Leh -\nrerausbildung sowie der Organisation dieses Studiums auf. Dazu geh\u00f6r -\nte auch die Herausgeberschaft und Autorschaft f\u00fcr ein neukonzipiertes \nSchulbuch. Die wissenschaftliche T\u00e4tigkeit trat dahinter allm\u00e4hlich zu -\nr\u00fcck. Eine bis heute grundlegende Arbeit ist jedoch noch zu nennen: seine Hardenberg-Biographie, f\u00fcr die er aufgrund verwandtschaftlicher \nBeziehungen den bis dahin unzug\u00e4nglichen Neuhardenberger Nachla\u00df verwenden konnte.\nEin Bereich mu\u00df noch erw\u00e4hnt werden, der ihn seit dem  Elternhaus \nsein Leben lang begleitete: die Musik. Das Spinett brachte ihm zuhause Erholung, die gro\u00dfe Orgel in seiner ihm sehr am Herzen liegenden Kir\n-\nchengemeinde bot das Gegenst\u00fcck. In dieser Gemeinde wandelte er des \n\u00f6fteren mit Predigten auf den Spuren eines Vorfahren, des preu\u00dfischen \nFeldpropstes der Armee und Ober-Consistorialrates Peter Thielen. So wurde er auch als Vertreter in die Synode der Evangelischen Kirche des \nRheinlands entsandt.\nIn Peter Gerrit Thielen haben wir einen Historiker verloren, der Lan -\ndesgeschichte des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit Ost- und West -\npreu\u00dfens mit allgemein-preu\u00dfischer Geschichte des 18. und 19. Jahr -71Nachrufe\nhunderts verband sowie einen Hochschullehrer, der 25 Jahre lang \nGenerationen von Lehramtsstudierenden aller Schulformen nicht zuletzt \nals Multiplikatoren wissenschaftlicher Forschungsergebnisse f\u00fcr ihren \nBeruf gepr\u00e4gt hat.72Nachrufe\nWinfried Vahlensieck\n16.04.1929 - 18.04.2008\nZwei Tage nach seinem 79. Geburtstag, am 18. April \n2008, verstarb der ehemalige Direktor der Urologi -\nschen Klinik und Poliklinik der Rheinischen Friedrich-\nWilhelms-Universit\u00e4t Bonn, Prof. Dr. med. Winfried \nVahlensieck zu Hause im Kreise seiner Familie. \nAufgewachsen in einer Landarztfamilie studierte er \nMedizin in Fribourg (Schweiz) und Bonn, wo er 1955 das Staatsexamen ablegte und promovierte. Nach der Approbation 1957 entdeckte er durch seine Assistenzarztt\u00e4tigkeit bei R. Witzel (Bonn) und \nTh. Schultheis (Gladbeck) die Liebe zur Urologie und wurde 1961 Fach\n-\narzt. Im gleichen Jahr begann er seine akademische Karriere in der Chirurgischen Universit\u00e4tsklinik Bonn unter dem damaligen Ordinarius \nProf. A. G\u00fctgemann, der die urologische Arbeit von Vahlensieck unter\n-\nst\u00fctzte und ihn nach seiner Habilitation 1965 (\u201eExperimenteller Beitrag \nzur Nierentransplantation\u201c) als Funktionsoberarzt mit der F\u00fchrung einer \ninoffiziellen Abteilung f\u00fcr Urologie beauftragte. Nach seiner Ernennung zum apl. Professor 1969 wurde er Vorstand einer 1970 eingerichteten \n\u201eAbteilung f\u00fcr Urologie\u201c in der Chirurgischen Universit\u00e4tsklinik Bonn.\nMit Urkunde vom 07.05.1971 wurde er von Johannes Rau, dem dama\n-\nligen Minister f\u00fcr Wissenschaft und Forschung des Landes Nordrhein-Westfalen zum ordentlichen Professor und zum Direktor der Urologi\n-\nschen Klinik der Universit\u00e4t Bonn ernannt. Als erster Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Urologie in Bonn geh\u00f6rte er zweifellos zu den Pionieren unseres Fach\n-\ngebietes und wurde vor allem durch seine grundlegenden Arbeiten auf dem Gebiet der Nierentransplantation, in der Steinforschung und in der \nurologischen Onkologie weltweit bekannt. Zusammen mit Prof. G. Gasser (Wien) gr\u00fcndete er die \u201eBonn-Wiener-Harnsteinsymposien, die in j\u00e4hrli\n-\nchem Rhythmus abgehalten, ab 1989 in die \u201eEurop\u00e4ischen Harnstein-\nSymposien\u201c \u00fcbergingen. Richtungsweisende Arbeiten zur Behandlung \nvon Hodentumor-Patienten und das erste \u201eHodentumorregister\u201c unter Leitung von Prof. Wei\u00dfbach setzten ma\u00dfgebliche Akzente f\u00fcr die weitere \nEntwicklung der Hodentumortherapie. F\u00fcr die von ihm 1978 ins Leben \ngerufene \u201eAbteilung f\u00fcr Kinderurologie\u201c bewilligte 1983 der Minister f\u00fcr Wissenschaft und Forschung in NRW eine bis dahin in Deutschland \neinzigartige \u201eUniversit\u00e4tsprofessur f\u00fcr Urologie/Kinderurologie\u201c und be\n-\nrief auf diesen neuen Schwerpunkt Prof. P . Br\u00fchl.  F\u00fcr seine klinischen und wissenschaftlichen Aktivit\u00e4ten erhielt Professor Vahlensieck eine \n73Nachrufe\nVielzahl von Preisen und Auszeichnungen. Er war korrespondierendes \nMitglied der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Urologie und besa\u00df die \nEhrenmitgliedschaften der Ungarischen Gesellschaft f\u00fcr Urologie, der \n\u00d6sterreichischen Gesellschaft f\u00fcr Urologie, der Polnischen Gesellschaft f\u00fcr Urologie und der Nordrheinwestf\u00e4lischen Gesellschaft f\u00fcr Urologie, \nderen Vorsitzender er zwischen 1972 und 1975 war. 1987 wurde Herr \nVahlensieck mit der Johannes Weiher-Medaille ausgezeichnet, die von der \u00c4rztekammer und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Nordrhein f\u00fcr \nbesondere Verdienste um die medizinische Wissenschaft, vorbildliche \n\u00e4rztliche Haltung und Leistungen der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung verlie\n-\nhen wird. Im gleichen Jahr bekam er das Bundesverdienstkreuz erster \nKlasse, nachdem er bereits 1985 das Bundesverdienstkreuz am Bande \nerhalten hatte. Seine Verdienste um die Nierentransplantation wurden 1990 von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Urologie mit der Maximilian-\nNitze-Medaille in Gold ausgezeichnet. Professor Vahlensieck war Dekan \nder Medizinischen Fakult\u00e4t im Akademischen Jahr 1975/76. Zwischen 1989 und 1994 war er Vorsitzender des Zentrums f\u00fcr Chirurgie. Trotz \nseines selbstlosen Einsatzes in der Akademischen Selbstverwaltung, in \nForschung, Lehre und besonders auch am Patienten bewahrte er die ihm eigene warmherzige und ausgleichende Art und blieb f\u00fcr alle seine \nMitarbeiter v\u00e4terlicher Berater und Freund. Allein durch seine imposante \nErscheinung beeindruckte er die Menschen, aber es war die Offenheit seines Wesens und seine ruhige und tolerante Art, die ihm grenzenlo\n-\nse Sympathien entgegenbrachte. Allen die Ihn kannten wird er immer \nVorbild sein und in Erinnerung bleiben. Unsere ganze Anteilnahme gilt \nseiner Familie und ganz besonders seiner Frau.BERICHTE AUS DEN FAKULT\u00c4TEN\nEVANGELISCH-THEOLOGISCHE FAKULT\u00c4T\n751. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008 und Sommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Eberhard Hauschildt\nProdekan Prof. Dr. Michael Meyer-Blanck\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Eberhard Hauschildt\nProdekan Prof. Dr. Michael Meyer-Blanck\nMitglieder Prof. Dr. G\u00fcnter Bader\nProf. Dr. Wolfram Kinzig\nProf. Dr. Hartmut Kre\u00df\nProf. Dr. Andreas PangritzProf. Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser\nProf. Dr. Reinhard Schmidt-Rost\nProf. Dr. Michael Wolter\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Jochen FlebbeDr. Frank Surall\nMitarbeiter aus Technik und\nVerwaltungMonika Lambert76Evangeli sch-Theologische Fakult\u00e4t\nStudierende Gerd Maeggi\nDaniel R\u00f6sler\nMartin Slenczka\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Eberhard Hauschildt\nProdekan Prof. Dr. Michael Meyer-Blanck\nMitglieder Prof. Dr. Wolfram Kinzig\nProf. Dr. Hartmut Kre\u00df\nProf. Dr. Ute Mennecke\nProf. Dr. Andreas PangritzProf. Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser\nProf. Dr. Reinhard Schmidt-Rost\nProf. Dr. Michael Wolter\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Jochen FlebbeDr. Margarethe Hopf\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungMonika Lambert\nStudierende Wibke Dittmer\nDoris Flesch\nNils Kohring77Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nDr. Erhardt G\u00fcttgemanns, Professor i.R. f\u00fcr Neues Testament, am 15. \nJanuar 2008.b) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nProf. Dr. G\u00fcnter \nBader, C3-Professor f\u00fcr Systematische Theologie, zum \n29.02.2008 (Ruhestand nach Erreichen der Altersgrenze).\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:PD Dr. Sebastian Gr\u00e4tz, W3-Professor f\u00fcr Altes Testament an der Theolo-\ngischen Fakult\u00e4t der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz am 8. April \n2008.\nPD Dr. Ulrich Volp, W3-Professor f\u00fcr Kirchengeschichte an der Theolo -\ngischen Fakult\u00e4t der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz am 1. April \n2008.\nd) An eine andere Universit\u00e4t habilitierte sich um:\nPD Dr. J\u00f6rg Neijenhuis , Praktische Theologie unter besonderer Ber\u00fcck-\nsichtigung der Liturgiewissenschaft, Ruprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidel -\nberg am 5. Dezember 2007.\ne) Zum au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Professor wurde ernannt:Privatdozent Dr. Axel von \nDobbeler , Neues Testament am 4. Dezember \n2007.f) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nPD Dr. Martin \nLaube , Systematische Theologie am 1. April 200878Evangeli sch-Theologische Fakult\u00e4t\ng) Es habilitierten sich:\nDr. Heike Lindner , \u201eBildung, Erziehung und Religion in Europa. Politische , \nrechtshermeneutische und p\u00e4dagogische Untersuc hungen zum europ\u00e4 -\nischen Bildungsauftrag in evangelischer Perspektive \u201c, am 2. Juli 2008.\nDr. Frank Surall, \u201eKirchenrechte und ihre theologisch-ethische Rezeption \u201c, \nam 19. Dezember 2007.h) von anderen Universit\u00e4ten habilitierte sich um: PD Dr. Uwe Rieske , Kirchengeschichte, von der Universit\u00e4t Hamburg, \nFachbereich Evangelische Theologie, am 16. Januar 2008.79Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\na) allgemeine Situation der Fakult\u00e4t und Struktur-\nfragen\nIm Vergleich mit den gro\u00dfen Fakult\u00e4ten der \nUniversit\u00e4t ist die evangelisch-theologische Fakult\u00e4t \nverschwindend klein. Die Bedeutung theologischer \nFakult\u00e4ten erschlie\u00dft sich weniger \u00fcber die Menge, sondern mehr \u00fcber ihr Profil. Zu messen ist universit\u00e4re Theologie \ndaran, ob sie das, was die bundesrerepublikanische Verfassung ein\n-\nr\u00e4umt und in staatskirchenrechtlichen Reglegungen in Rechtsanspr\u00fc -\nche umgesetzt ist, als sachlich berechtigt erweisen kann: dass in ei -\nner Gesellschaft, zu deren ma\u00dfgeblichen historischen Wirkfaktoren das Christentum geh\u00f6rt, ein \u00f6ffentliches Interesse daran besteht, Religion \nin den Wissenschaftsprozessen nicht nur als Gegenstand wie andere zu behandeln, sondern auch die wissenschaftliche Aufkl\u00e4rung der Religion \n\u00fcber sich selbst zu f\u00f6rdern und zu fordern. Damit soll einerseits ein \nAbsinken der Religion in die Barbarei verhindert werden. Andererseits soll eine freie Wertereflexivit\u00e4t der Gesellschaft samt der Wissenschaft \ndurch Akteure der Zivilgesellschaft gef\u00f6rdert werden. Diese bewahrt den \nStaat davor, eine Politik der Werteignoranz oder des Wertetotalitarismus zu praktizieren. \nDas Projekt universit\u00e4rer Theologie, das die Fakult\u00e4t verfolgt, dient \ndieser Aufgabenstellung. Dabei widersprechen sich der Bezug auf eine bestimmte Konfession - also hier zur Evangelischen Kirche - einerseits \nund das interkonfessionelle, interdisziplin\u00e4re und interreligi\u00f6se Engage\n-\nment andererseits nicht, sondern bedingen sich gegenseitig: Faktische Pluralit\u00e4t wird zum Vorteil erst dann, wenn Gemeinsamkeiten wie \nDifferenzen wahrgenommen, kultiviert und diskutabel gemacht werden. \nIm vergangen Studienjahr hat die Fakult\u00e4t ihre dieser Aufgabenstellung \nentsprechende Struktur weiter ausgebaut. Sie vertritt die Auffas\n-\nsung, dass auch in einer Forschungsuniversit\u00e4t Lehre und Forschung \nsich gegenseitig st\u00e4rken k\u00f6nnen. Sie hat die Verzahnung mit anderen \nFakult\u00e4ten in der Lehre mittlerweile in vier akkreditierten Studieng\u00e4ngen und sie ist beteiligt an Forschungen des interdisziplin\u00e4ren \u201eZentrum f\u00fcr \nReligion und Gesellschaft\u201c (ZERG) sowie des universit\u00e4ren An-Instituts \n\u201eInstitut f\u00fcr interdisziplin\u00e4re und Angewandte Diakoniewissenschaft\u201c (IFD). Sie bereitet die zuk\u00fcnftigen Ver\u00e4nderungen in der Lehre f\u00fcr die 80Evangeli sch-Theologische Fakult\u00e4t\nStudiengangsstruktur ihres Pfarramtsstudiengangs vor. Die Arbeitsbe -\ndingungen f\u00fcr Forschung und Lehre werden sich mit dem Einzug in die ge -\nmeinsame Bibliothek der beiden theologischen Fakult\u00e4ten zu Beginn des \nWintersemesters 2008/09 sp\u00fcrbar verbessern. Hier hat die Universit\u00e4t \ndie Theologien in einem wichtigen Punkt gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rdert. \nIn die Leitung des fakult\u00e4tseigenen Instituts f\u00fcr \u00d6kumene ist neben \nMichael Meyer-Blanck neu der Dietrich-Bonhoeffer-Experte und Fachmann \nf\u00fcr das j\u00fcdisch-christlichen Verh\u00e4ltnis, Prof. Pangritz, eingetreten. Mit Prof. \nLaube  (Systematische Theologie), der zum SS 2008 seine Stelle \nangetreten hat, wird die Fakult\u00e4t die Verkn\u00fcpfung von Evangelischer \nTheologie an der Universit\u00e4t Bonn und der Universit\u00e4t K\u00f6ln, die im Jahr \nzuvor auf eine klare vertragliche Basis gestellt worden war, ausbauen. \nb) Situation der Lehre \nZum Wintersemester 2007/2008 sind an der Fakult\u00e4t zwei neue \nStudieng\u00e4nge an den Start gegangen, obwohl zwischen Staat und Kirche \nbestehende unterschiedliche Sach- und Rechtsauffassung zur Einrichtung neuer theologischer Studieng\u00e4nge einander zu blockieren drohten. Fast in \nletzter Minute traf die ministerielle Vorabgenehmigung nach Benehmen \nmit der Evangelischen Kirche im Rheinland ein. Der Bachelor-Studiengang \u201eEvangelische Theologie und Hermeneutik\u201c bietet nach dem Auslaufen \ndes vor allem mit der Philosophischen Fakult\u00e4t verzahnten Magister\n-\nstudiengangs \u201eEvangelische Theologie\u201c (Hauptfach und Nebenfach) die M\u00f6glichkeit, Evangelische Theologie als Kernfach oder als Begleitfach zu \nstudieren. Bezogen auf die Gegenst\u00e4nde und die Perspektiven Evangeli\n-\nscher Theologie lassen sich hier Kompetenzen erwerben, die historisch-\nhermeneutische, systematisch-begriffsbildende und humanwissenschaft -\nlich/kommunikationswissenschaftliche Studien aufeinander beziehen. Der Masterstudiengang \u201eEcumenical Studies\u201c (MESt) wird in Kooperation \nmit dem Zentrum f\u00fcr Religion und Gesellschaft\u201c (ZERG) veranstaltet, zielt ma\u00dfgeblich auf internationale Studierende und hat ein interdisziplin\u00e4res \nund interkonfessionelles Gepr\u00e4ge. Im Wintersemester 2007/08 wurde das \nAkkreditierungsverfahren des MESt ohne Auflagen abgeschlossen, das des Bachelorstudiengang und eines darauf aufbauenden Masterstudiengangs \n\u201eEvangelische Theologie\u201c mit geringf\u00fcgigen Auflagen. Mit Beginn des Win\n-\ntersemesters 2008/09 wird der MESt in den Pflichtveranstaltungen in englischer Sprache angeboten. Damit wird \u2013 m.W. in Deutschland erstma\n-\nlig \u2013 an einer evangelisch-theologischen Fakult\u00e4t die Internationalisierung durch einen englischsprachigen Studiengang umgesetzt.81Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t\nInzwischen ist zwischen den Kirchen und der Kultusministerkonferenz \nauch eine Modularisierung (ohne Stufung in Bachelor und Master) des \nPfarramtsstudiengangs vereinbart worden. Die Bonner evangelisch-\ntheologische Fakult\u00e4t nimmt derzeit in Deutschland eine wichtige Position in der Debatte \u00fcber eine dem Fach angemessene Umsetzung \nvon Modularisierung ein, weil sie auf Erfahrungen in der Konzeption des \ngenannten Bachelor/Master mit evangelischer Theologie im Kernfach bzw. Begleitfach aufbauen kann. Das Bonner Modell ist daran orientiert, nicht in \ndie Falle eines auf Wissen festgelegter thematischer Inhalte ausgerichteten \nStudiengangs zu tappen, sondern sich am Kompetenzenerwerb f\u00fcr lebens\n-\nlange Bildung auszurichten. Darum zielt unser Studienmodell weiterhin auf \nWahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studierende und tats\u00e4chlich m\u00f6glichen Studienort -\nwechsel und auf thematische Variabilit\u00e4t f\u00fcr Lehrende\nDie Studienbeitr\u00e4ge der Studierenden hat die Fakult\u00e4t in hohem Ma\u00dfe \ndazu verwendet, das Angebot in der Lehre sukzessive um Sprachkurse zu \nerweitern, die passegenau f\u00fcr den Studienaufbau der Studieng\u00e4nge in evan -\ngelischer Theologie den Erwerb der n\u00f6tigen Sprachkompetenzen in Althe -\nbr\u00e4isch, Altgriechisch und Latein erm\u00f6glichen. Durch Studierende abgehal -\ntene Tutorien und zus\u00e4tzliche Lehrauftr\u00e4ge spielen ebenfalls eine wichtige \nRolle, au\u00dferdem erweiterte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein den Bed\u00fcrfnissen der Stu -\ndierenden entsprechendes Angebot der theologischen Bibliothek.\nc) Forschung In der theologischen Forschung haben, wie in den Geisteswissenschaften \nauch sonst, die gro\u00dfen Verbundforschungen ein gegen\u00fcber den Naturwis\n-\nsenschaften vergleichsweise geringeres, die Einzelleistungen der Forschen -\nden ein vergleichsweise h\u00f6heres Gewicht. Ver\u00f6ffentlichungen, wichtige \nVortr\u00e4ge und Einzelforschungsprojekte sollen und k\u00f6nnten an dieser Stelle \nnicht ersch\u00f6pfend aufgez\u00e4hlt werden. Nur als ein Einzelbeispiel f\u00fcr ma\u00df -\nst\u00e4besetzende Monografien aus der Reihe der Lehrenden der Fakult\u00e4ten sei \nauf den im Fr\u00fchjahr 2008 bei Mohr-Siebeck erschienene Kommentar zum \nLukas-Evangelium von Prof.  Wolter  hingewiesen. Dessen Erstellung wurde \ndurch Freisemester und DFG-Mittel unterst\u00fctzt. Es fanden ausl\u00e4ndische \nForschungsaufenthalte von Mitgliedern der Fakult\u00e4t in Griechenland, Gro\u00df -\nbritannien, Italien, Rum\u00e4nien, S\u00fcdafrika, Schweden, Schweiz, USA statt. Forscher aus den Staaten Niederlande, Israel, Japan, Kanada, Polen, Tsche\n-\nchien, USA waren zu Aufenthalten in Bonn. 82Evangeli sch-Theologische Fakult\u00e4t\nEinige Aktivit\u00e4ten \u00fcbergreifenden Charakters seien hervorgehoben:\n \n1. Angelegenheiten, die Deutsche Forschungsgesellschaft betreffend: \n Zum Mitglied und derzeitigen Sprecher des Fachkollegiums 107 \n(\u201eTheologien\u201c) wurde Prof. Hauschildt  gew\u00e4hlt. Ein Antrag auf  \nEinrichtung eines Graduiertenkollegs \u201eInteraktion von Religionen und gesellschaftliche Integration\u201c (Sprecher: Prof. Meyer-Blanck; in Ko\n-\noperation mit dem ZERG ) wurde eingereicht. \n2. Gr\u00f6\u00dfere Forschungsveranstaltungen:\n Religion und Rationalit\u00e4t als Bildungsfaktoren. Ein Europ\u00e4ischer My -\nthos (Prof. Meyer-Blanck u.a., in Kooperation mit dem ZERG; 31.3.- \n2. 4. 2008); \u201eBiblische Radikalit\u00e4ten\u201c. Zur Aktualit\u00e4t der Theologie \nFriedrich Wilhelm Marquardts. Internationales Symposium (\u00d6kume-nisches Institut/ Prof. Pangritz , in Zusammenarbeit mit Prof. Boschki / \nKath.-theol. Fakult\u00e4t, 11.-13. 7. 2008); Christlicher Philosemitismus nach 1945. Der Rheinische Synodalbeschluss, seine Kritiker und das j\u00fcdisch-christliche Verh\u00e4ltnis (Abteilung f\u00fcr Kirchengeschichte, in \nZusammenarbeit mit dem studium universale; u.a. mit Prof. Sauter\n; \n6. 5. 2008).\nVeranstaltungen des ZERG (Sprecher Prof. Kinzig ): EUROPAEVM Sum -\nmer School: Sacred Buildings in European Cities, 14.-19.9.2008); 9. Fo -\nrum Religionen in der Gesellschaft: Neues vom Atheismus (u.a. mit Prof. Hauschildt , Prof. Roth; Prof. \nLaube; 25. 9. 2008)].\nVeranstaltung des IFD (Direktor: Prof. Hildemann ): 8. Symposium: \n\u201ePers\u00f6nlichkeit und F\u00fchrungsverantwortung\u201c (8.-9. 9. 2008) \n3. Antrittsvorlesungen: Prof. Mennecke : Luther als Junker J\u00f6rg (5. 12. \n2007); PD Surall : Dekret oder Diskurs? Die implizite Ekklesiologie  \nevangelischer Denkschriften (7. 4. 2008) 83Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\nFreiherr von D\u00f6rnberg , Hans Burkhard, \u201eDer Traum in der westlichen Tra -\ndition der Alten Kirche bis Augustin \u201c \nSchmahl , Nadine, \u201e Das Tetragramm als Sprachfigur. Ein Kommentar zu \nFranz Rosenzweigs letztem Aufsatz \u201c85\nKATHOLISCH-THEOLOGISCHE FAKULT \u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008 und Sommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Rudolf Hoppe\nProdekan Prof. Dr. Georg Sch\u00f6llgen\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Rudolf Hoppe\nProdekan Prof. Dr. Georg Sch\u00f6llgen\nMitglieder Prof. Dr. Heinz-Josef Fabry\nProf. Dr. Albert Gerhards\nProf. Dr. Frank-Lothar Hossfeld\nProf. Dr. Gerhard H\u00f6verProf. Dr. Norbert L\u00fcdecke\nProf. Dr. Karl-Heinz Menke\nProf. Dr. Gisela Muschiol\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Stefan AltmeyerCornelia Schomacher\nMitarbeiter aus Technik und  \nVerwaltungNorbert M. Boreng\u00e4sser\nStudierende Johanna Dudek\nMarion Heider\nMichaela Kaminski86Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Rudolf Hoppe\nProdekan Prof. Dr. Georg Sch\u00f6llgen\nMitglieder Prof. Dr. Reinhold Boschki\nProf. Dr. Albert Gerhards\nProf. Dr. Gerhard H\u00f6ver\nProf. Dr. Norbert L\u00fcdeckeProf. Dr. Gisela Muschiol\nProf. Dr. Dr. Claude Ozankom\nProf. Dr. Michael Schulz\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Stefan AltmeyerDr. Thomas F\u00f6\u00dfel\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungGertrud K\u00f6hn-Wingenbach\nStudierende\nMarion Heider\nKatharina Schwenzer\nDaniel Weisser87Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk \u00f6rper\na) Es habilitierten sich:\nDr. Achim Budde , Gemeinsame Tagzeiten. Motivation \u2013 Organisation \n\u2013 Gestaltung (Liturgiewissenschaft und Alte Kirchengeschichte), am \n30.1.2008Dr. Johannes Schnocks\n, Rettung und Neusch \u00f6pfung. Das Alte Testament \nund eine Gesamtbiblische Theologie der Auferstehung (Exegese des Alten \nTestaments), am 2.7.200888Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\na) Ehrungen und Auszeichnungen\nProf. Dr. Albert Gerhards wurde zum Vorsitzenden \nder Kommission f\u00fcr Kirchliche Kunst im Bistum Aa -\nchen gew\u00e4hlt (Okt. 2007), in den Beirat der Fach -\nzeitschrift \u201eKunst und Kirche\u201c berufen (Nov. 2007) \nund ist seit Juni 2008 Mitglied im Musik-Beirat der \nGuardini-Stiftung.\nProf. Dr. Gisela Muschiol  ist seit April 2008 Mit -\nglied der Leitungskommission der \u201eGermania Sacra\u201c an der Akademie \nder Wissenschaften zu G\u00f6ttingen.\nProf. Dr. Karl-Heinz Menke wurde mit Wirkung vom 1.3.2008 erneut \nzum Gastprofessor der \u201eCattedra Rosmini\u201c an der Philosophischen Fa -\nkult\u00e4t der Universit\u00e4t Trient ernannt.\nProf. Dr. Georg Sch\u00f6llgen ist in das Fachkollegium 107 \u201eTheologie\u201c der \nDFG gew\u00e4hlt worden.\nPr\u00e4lat Prof. em. Dr. Wilhelm Breuning  konnte am 1.8. sein diamante -\nnes Priesterjubil\u00e4um begehen.\nDr. Ren\u00e9 Dausner erhielt f\u00fcr seine Promotionsschrift (Betreuer Prof. \nWohlmuth) im Rahmen der Er\u00f6ffnung des Akademischen Jahres einen der GEFFRUB-Preise 2007.\nDie Dissertation von Frau Dr. Julia \nKnop  (Betreuer Prof. Menke) wurde \nmit dem Erfurter Promotionspreis \u201eReligion und Ethik\u201c ausgezeichnet \n(28.11.).\nDie Promotionsschrift von Frau Andrea Schaeffer (Betreuer Prof. \nH\u00f6ver) wurde im Rahmen der Promotionsfeier der Fakult\u00e4t mit dem \nPreis der Pax-Bank als beste Arbeit des Jahres 2006/07 ausgezeichnet \n(16.1.2008).\nDr. Detlef Peitz  erhielt f\u00fcr seine Dissertation (Betreuer Prof. Menke) \nden CV-Akademie-Preis der Leibniz-Gemeinschaft (3.5.).\nb) Fakult \u00e4tsveranstaltungen\nDie beiden Semester des akademischen Jahres wurden wieder mit einem \ndurch die Fakult\u00e4t organisierten Universit\u00e4tsgottesdienst in der M\u00fcnster -\nbasilika er\u00f6ffnet (23.10.2007; 15.4.2008). Am 29.10.2007 hielt PD Dr. Hildegard \nK\u00f6nig ihre \u00f6ffentliche Antrittsvor -\nlesung (Clemens von Alexandrien als Poet) .89Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nProf. Dr. Michael Schulz   organisierte in Verbindung mit dem Studium \nUniversale eine Ringvorlesung zum Thema: Einf\u00fchrung in das Christ-Sein. \nWer ist Jesus Christus?,  an der neben Mitgliedern des Bonner Lehrk\u00f6rpers \n(die Proff. Dr. R. Hoppe, DDr. C. Ozankom, Dr. M. Schulz, sowie Dr. J. \nSchnocks) als Gastredner Prof. Dr. Ursula Nothelle-Wildfeuer, Freiburg, \nProf. Dr. Saskia Wendel , Erfurt, Dr. Dominik Meiering , K\u00f6ln,  Dr. Klaus-\nDieter Schmidt , Bonn, mitwirkten.\nIn der Reihe \u201eKunst in der Fakult\u00e4t\u201c wurde vom 5.11.-7.12.2007 in den \nR\u00e4umen der Fakult\u00e4t die Ausstellung Hortus conclusus. Ein geistiger Raum \nwird zum Bild (nach einer Projektidee von Nele Str\u00f6bel) geboten.\nIm Rahmen des Oberstufensch\u00fclerprojekts am Dies academicus des \nWintersemesters (5.12.2007) hielt Prof. Dr. Frank-Lothar Hossfeld einen \nVortrag zum Thema: Ist  der Gott Israels und Vater Jesu Christi gewalt -\nt\u00e4tig?. Nachmittags hielt  Prof. Dr. Dr. Claude Ozankom seine Antritts -\nvorlesung als Professor f\u00fcr Fundamentaltheologie: Toleranz und Identit \u00e4t \n\u2013 Christlicher Glaube in den Differenzen religi \u00f6ser Lebenswelten .\nZu einem weiteren Gastvortrag begr\u00fc\u00dfte die Fakult\u00e4t Prof. Dr. Gert \nSteyn, Pretoria/RSA (in Verbindung mit der Ev.-Theol. Fakult\u00e4t, am \n6.12.2007: A Quest for the Vorlage of the Explicit Quotations in Hebrews ).\nDas Wintersemester endete mit der Promotionsfeier am 16.1.2008, \ndie durch einen Fakult\u00e4tsgottesdienst in der Remigiuskirche, zugleich \nals Jahrged\u00e4chtnis f\u00fcr die verstorbenen Fakult\u00e4tsmitglieder gehalten, er -\n\u00f6ffnet wurde. Im Rahmen der Promotionsfeier wurde erstmals der Pax-\nBank-F\u00f6rderpreis f\u00fcr theologische Forschungsbeitr\u00e4ge verliehen. \nZu Beginn des Sommersemesters (9.4.2008) fand ein durch Prof. \nSchulz  aus Anla\u00df des 70. Geburtstages von Prof. Dr. Josef Wohlmuth  \norganisiertes wissenschaftliches Symposion zum Thema: Heilige Schrift \nund Zeit statt, an dem Prof. Dr. Christoph Horn, Bonn, und Prof. Dr. Hu -\nbert Frankem \u00f6lle, Paderborn, als Gastvortragende mitwirkten.\nAm Dies academicus des Sommersemesters (28.5.2008) \u00fcberreichten \ndie Dekane der beiden theologischen Fakult\u00e4ten wieder die Preise f\u00fcr die \nbesten Facharbeiten Religion; neben einem ersten und zweiten Preis gab es dieses Mal zwei dritte Preise. Auf Einladung von Prof. Sch\n\u00f6llgen teilte \nErzpriester Constantin Miron von der griech.-orth. Kirche Beobachtungen \nzur Begegnung zwischen Ost- und Westkirche  mit. Er\u00f6ffnet wurde die bis \nEnde Juni in den R\u00e4umen der Fakult\u00e4t pr\u00e4sentierte Ausstellung: Der Pro -\nphet Hesekiel in 11 Tafeln, gemalt von Helmut Hesse. Nachmittags hielt \nProf. Dr. Johann Pock seine Antrittsvorlesung als Professor f\u00fcr Pastoral -\ntheologie: \u201eIch war fremd und obdachlos, und ihr habt mich aufgenommen\u201c \n(Mt 25.35). Pastoraltheologie als Anw \u00e4ltin des Andersseins .90Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nAm 7.6.2008 fand, gef\u00f6rdert durch die Universit\u00e4t Bonn, f\u00fcr Promo -\nvenden und Promovierte der Fakult\u00e4t eine Tagung statt mit dem Thema: \nBiblische und theologische Hermeneutik; Gastreferent des Tages war Prof. \nDr. Ludger Schwienhorst-Sch \u00f6nberger, Wien.\nZu Gastvorlesungen begr\u00fc\u00dfte die Fakult\u00e4t Prof. Dr. A.R. Momin, Mum -\nbai/Indien (22.4.2008: Reconstructing bridges across Islam and the \nWest), Prof. Dr. Rekha Chennattu , Pune/Indien (29.4.2008: Indian Bibli -\ncal Exegesis: Retrospect and Prospect), Prof. Dr. Hans Ulrich Steymans , \nFribourg (16.6.2008: Die Eschatologie der sog. Jesaja-Apokalypse), Prof. Dr. Ulrich Berges, M\u00fcnster (16.6.2008: Jes 40-48 \u2013 eine prophetische \nSchrift ohne Prophet), Prof. Dr. Georg \nBier, Freiburg (4.7.2008: Wir sind \nKirche! Der Glaubenssinn des Gottesvolkes), Prof. Dr. Peter Kunzmann , \nJena (18.7.2008: Haben Tiere W\u00fcrde?).\nDie Fakult\u00e4t beteiligte sich sowohl an der 6. Bonner Wissenschafts -\nnacht (4./5.7.) als mit ihren Absolventen auch am 4. Bonner Univer -\nsit\u00e4tsfest (5.7.); am Nachmittag fand im Anschluss an einen \u00f6kumeni -\nschen Gottesdienst auch das diesj\u00e4hrige Fakult\u00e4tsfest statt.\nc) Situation der Lehre\nIm Rahmen der regul\u00e4ren Veranstaltungen fand vom 12.-16.11.2007 \nunter Beteiligung aller Professoren und einiger wiss. Mitarbeiter der Fa -\nkult\u00e4t eine sehr gut angenommene Studienwoche zum Thema: Erinne -\nrungskultur in der pluralen Gesellschaft? Neue Perspektiven f \u00fcr den christ -\nlich-j \u00fcdischen Dialog statt; als G\u00e4ste wirkten u.a. Rabbiner Dr. Henry G. \nBrandt , Augsburg, und Prof. Dr. Clemens Leonhard, M\u00fcnster, mit. Die \nOrganisation lag insbes. bei den Prof. Dr. Reinhold Boschki  und Dr. Al -\nbert Gerhards und ihren Mitarbeitern.\nUnter der Federf\u00fchrung von Dr. Stefan Altmeyer, Raphael Ruppel-\nKusch, Dr. Johannes Schnocks und Prof. Pock wurde im Herbst 2007 \nmit einer zweij\u00e4hrigen qualifizierten hochschuldidaktischen Fortbildung \nbegonnen (in Fortsetzung der Reihe \u201eLehren lernen\u201c). An den bisherigen \ndrei Werkstatttagen unter dem Titel \u201eAktive Studierende lernen besser\u201c, einem Studiennachmittag zur Bedeutung der Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Lehre \nund an der qualifizierten Hospitation von Lehrveranstaltungen nahmen \nbisher mehr als 30 Personen teil.\nAus den der Fakult\u00e4t zuflie\u00dfenden Studienbeitr\u00e4gen konnten zur Ver\n-\nbesserung der Lehrsituation weitere Tutorien zu den Sprachkursen Grie -\nchisch und Hebr\u00e4isch eingerichtet werden.91Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nDer Sicherung des Studienerfolgs ausl\u00e4ndischer Studierender dient \nder erstmals im Sommersemester angebotene und ebenfalls aus Studi -\nenbeitr\u00e4gen finanzierte Kurs Fachdeutschkurs Theologie und Kirchenkun -\nde, den Frau Rosa M. Lopez Diaz , Promovendin bei Prof. Dr. Hans-J\u00fcrgen \nFindeis  (Betreuer der ausl\u00e4ndischen Studierenden), durchf\u00fchrt.\nd) Situation der Forschung\n Prof. em. Dr. Gabriel Adri\u00e1nyi hielt auch im Wintersemester 2007/08 \nVorlesungen zur osteurop\u00e4ischen Kirchengeschichte an der E\u00f6tv\u00f6s-Uni -\nversit\u00e4t zu Budapest.\nProf. Boschki  konnte ein Forschungsprojekt zur Wissenschaftstheorie \nder Religionsp\u00e4dagogik durch eine Ende 2008 erscheinende Publika -\ntion beenden, ebenso ein Forschungskolloquium (zusammen mit Prof. \nSchwendemann , Freiburg) mit Opfern des Nationalsozialismus. Zu -\nsammen mit Prof. Ladenthin  (Kommunikationswissenschaft) und Prof. \nMeyer-Blanck (Ev.-Theol. Fakult\u00e4t) war er Mitveranstalter der internatio -\nnalen Tagung \u201eReligion und Rationalit\u00e4t als Bildungsfaktoren \u2013 ein eu -\nrop\u00e4ischer Mythos?\u201c (31.3.-2.4.2008 Univ. Bonn); zusammen mit Prof. Pangritz (Ev.-Theol. Fakult\u00e4t) Mitveranstalter der internationalen Tagung \n\u201eBiblische Radikalit\u00e4ten. Zur Aktualit\u00e4t der Theologie Friedrich-Wilhelm Marquardts\u201c (11.-13.7.2008 Univ. Bonn). Prof. Boschki und sein Mitar\n-\nbeiter Dr. Altmeyer nahmen mit je eigenen Beitr\u00e4gen am \u201eInternational \nSeminar on Religious Education and Values\u201c der Internationalen Vereini -\ngung von Religionsp\u00e4dagogen vom 27.7.-1.8.2008 in Ankara/T\u00fcrkei teil: \n\u201eMemory as a key concept in inter-religious education\u201c (Boschki); \u201eThe \nLanguage of Holocaus Remembrance in Educational Contexts\u201c (Altmey -\ner), ebenso am Symposion der deutschsprachigen Religionsp\u00e4dagogen \nvom 15.-18.9.2008 in Augsburg: \u201eFr\u00fchkindliche religi\u00f6se Erziehung\u201c \n(Boschki); \u201e\u00c4sthetische Wende in der Religionsp\u00e4dagogik?\u201c (Altmeyer).\nProf. Dr. Heinz-Josef Fabry hielt u.a. auf dem Qumran-Specialists-Sym -\nposion der Univ. of Birmingham (28.-31.10.2007) einen Vortrag: Priests \nat Qumran \u2013 a Reassessment. Gastvorlesungen zum Thema \u201eIsrael und \ndie Assyrer\u201c in der Reihe \u201eHistorische Katastrophen der Geschichte Isra -\nels und des Judentums\u201c f\u00fchrten ihn an die Univ. Wien (11.-14.2.2008). \nAuf der Internationalen Fachtagung zur Septuaginta vom 24.-27.7.2008 \nan der Kirchlichen Hochschule Wuppertal referierte er \u00fcber eine litera -\nrische Sondertradition von Hab 3 und auf der Herbsttagung der AG der \ndeutschsprachigen Alttestamentler/-innen (1.-4.9.2008 M\u00fcnster) leitete \ner die Seminargruppe \u201eDie Anthropologie der Qumrantexte\u201c.92Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nProf. Gerhards hielt u.a. auf dem Second Workshop on Jewish and \nChristian Liturgies (9.-11.10.2007 in Newe Ilan/Israel) ein Referat: \n\u201eThe Sanctus in its liturgical context\u201d, auf dem Forschungsymposion \n\u201eLiturgiereform und Ortskirche\u201c im Kardinal-Hengsbach-Haus in Essen (22.-25.9.2008) ein Referat \u00fcber \u201eKirchenbau und Lturgiereform im 20. \nJahrhundert im Raum der (Erz-)Di\u00f6zesen Aachen und K\u00f6ln\u201c. Zusammen \nmit Prof. Dr. Benedikt Kranemann , Erfurt, leitete er den Kongress der \nArbeitsgemeinschaft katholischer Liturgikdozentinnen und -dozenten im \ndeutschen Sprachgebiet zum Thema \u201eLiturgie in kulturellen Kontexten \u2013 \nMessbuchreformen des 20. Jahrhunderts in europ\u00e4ischen Ortskirchen\u201c vom 1.-5.9.2008 in Oppeln/Polen. Im Rahmen der EVROPAEVM Sum\n-\nmer School und in Verbindung mit dem Zentrum f\u00fcr Religion und Gesell -\nschaft konzipierte, organisierte und leitete er unter dem Titel \u201eSacred \nBuildings in European Cities\u201c einen Studienaufenthalt (14.-19.9.2008) \nf\u00fcr europ\u00e4ische Studierende.\nFrau Dr. Heike Baranzke, wiss. Mitarbeiterin von Prof. Dr. G. H\u00f6ver \nam Moraltheologischen Seminar, hielt u.a. Vortr\u00e4ge auf dem Theologi -\nschen Forum Christentum \u2013 Islam (29.2.-2.3.2008, Stuttg.-Hohenheim: \nVor Gott \u2013 f\u00fcr die Menschen. Grundlinien einer christlichen Ethik der \nWeltverantwortung) und dem Forum Theologie \u2013 Naturwissenschaften an der Univ. Aarhus/D\u00e4nemark (7.6.2008: The concept of dignity in animal \nethics. Theological and philosophical ideas).\nProf. \nHoppe  f\u00fchrte vom 2.-13.10.2007 eine wiss. Exkursion nach Klein-\nasien durch, die unter dem Titel stand: Mit Paulus unterwegs von An -\ntiochien  nach Ephesus. Am 8.2.2008 hielt er an der Univ. Siegen eine \nGastvorlesung zur paulinischen Ethik im Galaterbrief, am 10./11.3.2008 \nleitete er die Arbeitstagung des V\u00f6gtle-Sch\u00fclerkreises \u00fcber Hauptproble -\nme des ersten Korintherbriefes. Vom 18.-20.4.2008 wirkte er im Promo -\ntionsauswahlgremium des Cusanuswerkes mit. Zum Abschluss gelangte \ndas gemeinsam mit Prof. Dr. Cilliers Breytenbach, Berlin, betriebene \nForschungsprojekt \u00fcber \u201eHauptgestalten der deutschsprachigen Neute -\nstamentler der Nachkriegszeit\u201c (Publikation Herbst 2008).\nProf. Hossfeld hielt u.a. im Rahmen der Tagung \u201eKriegserfahrung im \nChristentum\u201c des T\u00fcbinger SFB 437 (Kriegserfahrungen \u2013 Krieg und Gesellschaft in der Neuzeit) am 5./6.3.2008 in Weingarten ein Referat \nzum Thema: Das g\u00f6ttliche Strafgericht in Feind- und Fluchpsalmen zwi\n-\nschen eigener Ohnmacht und dem Schrei nach g\u00f6ttlicher Parteilichkeit. Auf der Jahrestagung des \u00d6kumenischen Arbeitskreises (Tutzing, 10.-\n13.3.2008) referierte er \u00fcber \u201eAlttestamentliche Aspekte der Thematik ,Das Heil der Anderen\u2018, auf dem Colloquium Biblicum Lovaniense LVII 93Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\n(5.-8.8.2008 in L\u00f6wen: The Composition of the Book of Psalms) \u00fcber \nden \u201eElohistische Psalter Ps 42-83\u201c.\nProf. Dr. Norbert L\u00fcdecke hielt am 10.1.2008 eine Gastvorlesung an \nder Kath.-Theol. Fakult\u00e4t der Univ. Graz: Mehr Geschlecht als Recht? Zur \nStellung der Frau nach Lehre und Recht der r\u00f6misch-katholischen Kir -\nche. Auf dem Kanonistischen Symposion des \u201eMommenheimer Kreises\u201c vom 29.2.-2.3.2008 in W\u00fcrzburg sprach er \u00fcber \u201eBewegte Ekklesiologie. \nDer kirchenrechtliche Ort geistlicher Bewegungen\u201c. Der 97. Deutsche Katholikentag in Osnabr\u00fcck sah ihn am 23.5.2008 als Teilnehmer der \nPodiumsveranstaltung: \u201eEingeladen \u2013 zugelassen \u2013 ausgegrenzt? Wenn \ndie Eucharistie zum Stein des Ansto\u00dfes wird\u201c.\nProf. Menke war im M\u00e4rz 2008 an Konzeption und Durchf\u00fchrung ei\n-\nner von der P\u00e4pstlichen Lateran-Universit\u00e4t und der Gregoriana in Rom \nveranstalteten Studienwoche zum Jesus-Buch von Papst Benedikt XVI. \nbeteiligt und hielt dabei drei Vortr\u00e4ge zur Verh\u00e4ltnisbestimmung von Schrift, Tradition und Kirche. Im August nahm er mit einem Beitrag zum \nTopos der leiblichen Auferstehung am christologischen Kongre\u00df im Cor\n-\npus-Christi-College der Univ. Oxford teil. Die DFG genehmigte ihm im M\u00e4rz 2008 ein Forschungsprojekt als Teil des Gesamtprojekts \u201eChristo\n-\nlogische Denkformen\u201c (1300-1750), das einzelne Stationen der Schule des Thomas von Aquin anhand bestimmter inhaltlicher Leitf\u00e4den auf \nihre konstitutionschristologischen Synthesen hin untersuchen soll.\nIm Oktober 2007 nahm das Frau Prof. Muschiol  (und Projektpartne\n-\nrin Prof. Dr. Ute Gause, Bochum) genehmigte DFG-Projekt \u201eKatholikin -\nnen, Protestantinnen und J\u00fcdinnen zwischen Neuer Frauenbewegung, \ngesellschaftlichem Wandel und religi\u00f6ser Bindung\u201c seine Arbeit auf. Im \nDezember 2007 wurde eine F\u00f6rderung des Projekts \u201eGeistliche Frauen -\ngemeinschaften im europ\u00e4ischen Mittelalter\u201c durch die Alexander-von-\nHumboldt-Stiftung bewilligt. Das von deutschen und nordamerikani -\nschen WissenschaftlerInnen getragene Projekt f\u00fchrte im M\u00e4rz 2008 eine erste dreit\u00e4gige Forschungswerkstatt zum Thema \u201eOrdo und Identit\u00e4t. \nGeistliche Frauen im europ\u00e4ischen Mittelalter\u201c unter internationaler Be\n-\nteiligung auf Schlo\u00df Dhaun/Hunsr\u00fcck durch.\nProf. Pock organisierte das Symposion \u201eJugendpastoral\u201c der deutsch -\nsprachigen PastoraltheologInnen, das vom 8.-10.9.2008 in Benedikt -\nbeuern stattfand.\nProf. Wohlmuth  setzte u.a. seine Arbeit zum j\u00fcdisch-christlichen Dialog \netwa mit folgenden Publikationen fort: An der Schwelle zum Heiligtum. Christliche Theologie im Gespr\u00e4ch mit j\u00fcdischem Denken. Studien zu \nJudentum und Christentum, Paderborn 2007; Die Karfreitagsf\u00fcrbitte f\u00fcr 94Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\ndie Juden als Indikator des Grundverh\u00e4ltnisses von Juden und Christen : \nW. Homolka/E. Enger (Hg.), \u201e... damit sie Jesus Christus erkennen\u201c. Die \nneue Karfreitagsf\u00fcrbitte f\u00fcr die Juden, Freiburg 2008, 191-204.\nEin Forschungssemester nahmen im Sommersemester 2008 Prof. \nGerhards und Prof. Schulz .95Katholisch-Theologische Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\ndurch \u201eformlose\u201c Aush\u00e4ndigung der Urkunde\nSavio Antonio Ferreira Vaz SAC, Familie als \u201csoziales Subjekt\u201d. Eine theolo -\ngisch-ethische Positionsbestimmung  (am 16.11.2007)\nin feierlicher Form am 16.1.2008Barbara Feichtinger\n, Die diakonische Dimension der Liturgie. Die Bezie -\nhung zwischen Liturgie und Diakonie in Korogocho (Nairobi) als Herausforde -\nrung f \u00fcr die Liturgie im deutschsprachigen Raum\nNorbert Feinendegen , Denk-Weg zu Christus. C.S. Lewis\u2019 Rechfertigung \ndes Glaubens an die Selbstoffenbarung Gottes in Jesus Christus\nAlain-Florent Gandoulou , Im Kampf f \u00fcr Wahrheit und Gerechtigkeit. Der \nPriester-Journalist Louis Badila als Zeuge der Soziallehre der Kirche in einer \nkongolesischen Gesellschaft voller Wandlungen 1962-1990Martin Jan\n\u00dfen, Vom Augenblick. Geistesgeschichtliche Untersuchungen \nzum Begriff des Augenblicks unter besonderer Ber \u00fccksichtigung des Opus -\nculums ,De Instantibus\u2019\nMonika Tautz , Interreligi \u00f6ses Lernen im Religionsunterricht. Menschen und \nEthos in Islam und Christentum97RECHTS- UND \nSTAATSWISSENSCHAFTLICHE FAKUL T\u00c4T\n1. Fakult \u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Erik Theissen\nProdekan Prof. Dr. Gerhard Wagner\nb) Fakult \u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Erik Theissen\nProdekan Prof. Dr. Gerhard Wagner\nMitglieder Prof. Dr. Nina DethloffProf. Dr. Dr. Rudolf Dolzer\nProf. Dr. J\u00fcrgen von Hagen\nProf. Dr. Klaus SandmannProf. Dr. Eberhard Schilken\nProf. Dr. Erik Theissen\nProf. Dr. Gerhard Wagner Prof. Dr. Rainer Zaczyk\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. David von Mayenburg\n(Rechtswiss.)\nDr. Heike Hennig-Schmidt (Wirtschaftswiss.)98Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungFerdinand Fassbender (Rechtswiss.)\nPeter Middelhauve \n(Wirtschaftswiss.)\nStudierende Thomas Ruthemeyer (Rechtswiss.)Timo Steffes-Holl\u00e4nder \n(Rechtswiss.)\nShagayag Khoshbaght (Wirtschaftswiss.)\nSebastian Walk (Wirtschaftswiss.)\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Erik Theissen\nProdekan Prof. Dr. Gerhard Wagner\nMitglieder Prof. Dr. Nina Dethloff\nProf. Dr. J\u00fcrgen von Hagen\nProf. Dr. Christian Hillgruber\nProf. Dr. Klaus SandmannProf. Dr. Eberhard Schilken\nProf. Dr. Urs Schweizer\nProf. Dr. Raimund WaltermannProf. Dr. Rainer Zaczyk\nWissenschaftliche Mitarbeiter Markus Schumacher \n(Rechtswiss.)\nDr. Birgit Schmitz (Wirtschaftswiss.)\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungFerdinand Fassbender (Rechtswiss.)\nPeter Middelhauve (Wirtschaftswiss.)\nStudierende Anna Busl (Rechtswiss.)Stefanie Kurz (Rechtswiss.)Shagayag Koshbaght (Wirtschafts\n-\nwiss.)99Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk \u00f6rper\na) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nJuniorprofessor Dr. Tymofiy Mylovanov/Penn State University, USA\nProfessor Dr. Ludger Linnemann /TU Dortmund\nb) Es habilitierten sich:Dr. rer.pol. Winfried Koeniger, \u201eDynamic Models of Labour and Credit \nMarkets\u201c\nDr. rer.pol. Uwe \nSunde , \u201eEssays on the Microeconomic Foundations of \nMacroeconomic Dynamics\u201c100Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\na) Vorstellung der Rechts- und Staatswissenschaft -\nlichen Fakult\u00e4t\nAm 18.10.1818 wurde die Juristische Fakult\u00e4t an \nder Universit\u00e4t Bonn gegr\u00fcndet. Von Beginn an arbeiteten hier namhafte Rechtsgelehrte, die die \nEntwicklung der deutschen Rechtswissenschaft \nmitgestalteten. Aus der Philosophischen Fakult\u00e4t wurde 1928 die Staatswissenschaftliche Sektion \nausgegliedert, die seither zu einem eigenen Wirtschaftswissenschaft\n-\nlichen Fachbereich angewachsen ist und zusammen mit dem Rechts -\nwissenschaftlichen Fachbereich die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t bildet.\nHeute verf\u00fcgt der Rechtswissenschaftliche Fachbereich \u00fcber 30 und \nder Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich \u00fcber 24 Professuren Hinzu kommen zahlreiche Honorarprofessoren, Lehrbeauftragte und \nAssistenten. Viele der an der Fakult\u00e4t lehrenden und forschenden Wis\n-\nsenschaftler haben grundlegende Werke und Artikel in international \nf\u00fchrenden Fachzeitschriften verfasst. Mehrere Professoren sind zudem \nHerausgeber wissenschaftlicher Reihen und Zeitschriften, was ebenfalls zum Ansehen des Fachbereichs auf nationaler und internationaler Ebene \nbeitr\u00e4gt. Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Reinhard Selten wurde 1994 als bislang \neinziger deutscher Wissenschaftler mit dem Nobelpreis f\u00fcr Wirtschafts\n-\nwissenschaften ausgezeichnet. \nRechtswissenschaftlicher Fachbereich\nDer Fachbereich Rechtswissenschaft versteht sich als eine breit aufge -\nstellte Forschergemeinschaft, die durch Internationalit\u00e4t und besondere \nGewichtung der Grundlagenf\u00e4cher profiliert ist und in allen F\u00e4chern bun -\ndesweit eine F\u00fchrungsposition einnimmt. Der Fachbereich verwirklicht die Einheit von Forschung und Lehre. In allen Bereichen der Rechtswis\n-\nsenschaften sollen herausragende Forschungsleistungen erbracht wer -\nden, um zur Bew\u00e4ltigung der gesellschaftlichen Probleme der Gegenwart beizutragen. Bereichernd daf\u00fcr ist auch die Diskussion zwischen den \nArbeitsgebieten des Fachbereichs und dem Wirtschaftswissenschaftli\n-\nchen Fachbereich der Fakult\u00e4t. Zentrales Anliegen des Fachbereichs ist \ndabei eine wissenschaftlich fundierte und praxisgerechte Ausbildung der \nStudierenden. Dabei werden im Rahmen der Schwerpunktbereiche zu -\nkunftstr\u00e4chtige Spezialisierungsm\u00f6glichkeiten angeboten. Zugleich sind 101Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\ndie Schwerpunktbereiche so breit gef\u00e4chert und grundlegend ausgestal -\ntet, dass die weitere Vermittlung von Methodenkompetenz und Grundla -\ngenwissen gew\u00e4hrleistet ist.\nWirtschaftswissenschaftlicher Fachbereich\nDer Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich der Universit\u00e4t Bonn ist ein international anerkannter Fachbereich. Im Rahmen eines gemeinsa\n-\nmen Lehr- und Forschungskonzeptes kooperieren Volks- und Betriebswir -\nte erfolgreich miteinander. Der zunehmende R\u00fcckgriff auf vertrags- und \nspieltheoretische Methoden in den Wirtschaftswissenschaften hat dazu \ngef\u00fchrt, dass eine Verkn\u00fcpfung von volks- und betriebswirtschaftlicher Forschung \u00fcber eine einheitliche \u00f6konomische Basis immer besser ge\n-\nw\u00e4hrleistet werden kann. Am Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereich \nwurde diese Entwicklung durch eine entprechende Berufungspolitik bei \nder Neubesetzung s\u00e4mtlicher betriebswirtschaftlicher Abteilungen dazu genutzt, einen Pool an forschungsorientierten Wirtschaftswissenschaft\n-\nlern zu generieren, in den Volks- und Betriebswirte durch ihre quantitati -\nve Ausrichtung gleicherma\u00dfen integriert sind.\nSeit Jahren gelingt es dem Fachbereich, sich im internationalen Wett -\nbewerb an f\u00fchrender Stelle zu positionieren. Mit gro\u00dfem Erfolg beteilig -\nte sich der Fachbereich am Exzellenzwettbewerb des  Bundes und der \nL\u00e4nder. Die \u201eBonn Graduate School of Economics\u201c erreichte als Graduier -\ntenschule die Aufnahme in das F\u00f6rderprogramm. Ebenfalls im Rahmen der Exzellenzinitiative gef\u00f6rdert wird der Exzellenzcluster \u201eMathematik - \nGrundlagen, Modelle, Anwendungen\u201c, ein Spitzenforschungs-Netzwerk in \nKooperation des Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereiches und der \nMathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t. Damit stellen die Bon\n-\nner \u00d6konomen einmal mehr Ihre f\u00fchrende Rolle in der Forschung und in der Nachwuchsf\u00f6rderung unter Beweis.\nb) Situation der Lehre\nRechtswissenschaft:\nDas Studium der Rechtswissenschaft in Bonn\nUnter Einbeziehung s\u00e4mtlicher Abschl\u00fcsse werden zur Zeit ca. 4.500 Stu -\ndierende ausgebildet. Etwa 3.000 Studenten streben das erste juristische \nStaatsexamen bzw. die erste juristische Pr\u00fcfung an, etwa 900 Studierende \nhaben ein rechtswissenschaftliches Nebenfach im Rahmen eines Magister-, Diplom- oder Promotionsstudienganges gew\u00e4hlt. An der Rechts- und Staats\n-\nwissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn k\u00f6nnen insgesamt drei \nverschiedene rechtswissenschaftliche Studieng\u00e4nge absolviert werden:102Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nDer Studiengang Rechtswissenschaft\nNach der grundlegenden Reform der Juristenausbildung im Jahre 2003 \nf\u00fchrt der Studiengang Rechtswissenschaft auf die Erste Juristische Pr\u00fc -\nfung nach dem Juristenausbildungsgesetz des Landes Nordrhein-West -\nfalen vom 01.07.2003 hin. Die Erste Juristische Pr\u00fcfung besteht dabei aus einer staatlichen Pflichtfachpr\u00fcfung und einer universit\u00e4ren Schwer\n-\npunktbereichspr\u00fcfung.\nDas Studium, f\u00fcr das eine Regelstudienzeit von neun Semestern vorge -\nsehen ist, gliedert sich nach dem Studienplan in ein Grundstudium von vier Semestern sowie ein Hauptstudium und Schwerpunktbereichstudi\n-\num von weiteren insgesamt vier Semestern; hinzu kommt ein Semester f\u00fcr die Ablegung der staatlichen Pflichtfachpr\u00fcfung.\nIm Rahmen des Grundstudiums werden grundlegende Kenntnisse in \nden F\u00e4chern B\u00fcrgerliches Recht, Strafrecht und \u00d6ffentliches Recht ver\n-\nmittelt. Daneben wird besonderer Wert auf die Auseinandersetzung mit den geschichtlichen, philosophischen und soziologischen Grundlagen \ndes Rechts gelegt. Nach der Absolvierung der studienbegleitenden Zwi\n-\nschenpr\u00fcfung werden im anschlie\u00dfenden Hauptstudium die Kenntnisse \nin den Pflichtf\u00e4chern erg\u00e4nzt und vertieft. Das Schwerpunktbereichstu -\ndium vermittelt spezialisierte Kenntnisse in einem von den Studieren -\nden zu w\u00e4hlenden Vertiefungsbereich. Dabei wird besonderer Wert auf die Vermittlung internationaler Bez\u00fcge sowie auf die Vertiefung der ge\n-\nschichtlichen Grundlagen gelegt. Um den Studierenden auch die Bez\u00fcge zur Praxis zu vermitteln, werden manche Veranstaltungen in Kooperation \nmit Praktikern aus Richterschaft, Anwaltschaft und Wirtschaft angebo\n-\nten. Dar\u00fcber hinaus finden viele Gastvortr\u00e4ge renommierter juristischer \nPraktiker statt. \nDas Studium rechtswissenschaftlicher Teilgebiete als Nebenfach \nDieser Studiengang erfolgte bisher unter einer f\u00fcr alle Studierenden \nanderer Fakult\u00e4ten einheitlichen Nebenfach-Studien- und Pr\u00fcfungsord -\nnung. Der \u00dcbergang zu \u201ekonsekutiven\u201c Studieng\u00e4ngen (Bachelor-/Ma -\nster-Struktur) in den meisten anderen Fakult\u00e4ten wird zur Einf\u00fchrung von \u201erechtswissenschaftlichen Modulen\u201c und eines Minor-Studiengangs \nf\u00fchren, deren Formate und Inhalte vom Fachbereich Rechtswissenschaft in Abstimmung mit und nach den Bed\u00fcrfnissen der Fakult\u00e4ten, an denen \ndas Hauptfach studiert wird, festgelegt wird.\n 103Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nAufbaustudiengang Magister legum (LL.M.)\nF\u00fcr Studierende der Rechtswissenschaften, die die Zulassungsvorausset -\nzungen f\u00fcr das Schwerpunktbereichsstudium erf\u00fcllen und bereits zwei \nSemester an der Universit\u00e4t Bonn studiert haben sowie f\u00fcr Postgraduier -\nte des Fachbereichs wird ein zweij\u00e4hriges Aufbaustudium zum Magister legum (LL.M.) im Rahmen des European Consortium of Law angeboten. Im \nRahmen dieses Aufbaustudiengangs sind zwei Auslandsaufenthalte an \nden Partnerfakult\u00e4ten (\u00c5rhus, Florenz, Helsinki, Leicester, Li\u00e8ge, Stras\n-\nbourg, Thessaloniki) vorgesehen.\nDer Aufbaustudiengang zum Magister der RechtsvergleichungF\u00fcr im Ausland graduierte Juristen wird ein einj\u00e4hriger Aufbaustudien\n-\ngang angeboten, durch den der Grad eines Magisters der Rechtsverglei -\nchung [M.(agister) iur.(is) comp.(arativi)] erworben werden kann. Der \nStudiengang soll die Studierenden mit der deutschen Rechtstradition \nvertraut machen und ihnen bei exemplarischer Vertiefung Grundkennt -\nnisse des deutschen Rechts vermitteln. \nBeide Aufbaustudieng\u00e4nge werden gegenw\u00e4rtig modularisiert und sol -\nlen k\u00fcnftig als Master-Studieng\u00e4nge akkreditiert werden.\nDer Zusatzstudiengang Advanced European StudiesDar\u00fcber hinaus war der Rechtswissenschaftliche Fachbereich an dem \nvom Zentrum f\n\u00fcr Europ \u00e4ische Integrationsforschung (ZEI) getragenen Zu -\nsatzstudiengang Advanced European Studies beteiligt. Ein weiterer Ma -\nster-Studiengang zum Regulierungsrecht\u2013 \u201eMaster of European Regula -\ntion of Network Industries\u201c (MERNI) \u2013 ist er\u00f6ffnet worden. \nWirtschaftswissenschaften:\nDas Studium der Wirtschaftswissenschaften in Bonn\nDer Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich bietet seit dem Winterse -\nmester 2006/2007 die Studieng\u00e4nge Bachelor of Science in \u201eVolkswirt -\nschaftslehre\u201c und Master of Science in \u201eEconomics\u201c an. \nDer Bachelorstudiengang vermittelt die methodischen und theoreti -\nschen Grundlagen der Volkswirtschaftslehre auf hohem wissenschaft -\nlichen Niveau. Auf Basis der Pflichtmodule bietet der Studiengang die \nM\u00f6glichkeit der individuellen Profilbildung durch ein breites Angebot an \nWahlpflichtmodulen aus den Bereichen der Volkswirtschaftslehre, der Betriebswirtschaftslehre und der Quantitativen Methoden. Erweitert wird \ndieses Angebot durch den fach\u00fcbergreifenden freien Wahlpflichtbereich, \nder eine Orientierung hinsichtlich spezifischer Berufsziele f\u00f6rdert.104Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nDer Masterstudiengang in \u201eEconomics\u201c ist als zweij\u00e4hriger und rein \nenglischsprachiger Studiengang konzipiert. Er vermittelt die Bef\u00e4higung \nzur kritischen Auseinandersetzung mit aktuellen Forschungsergebnissen \nund deren eigenst\u00e4ndige Umsetzung auf forschungs- und praxisorien -\ntierte Fragestellungen. Die notwendigen wirtschaftswissenschaftlichen \nund methodischen Grundlagen werden durch die Basismodule gelegt. \nDaran schlie\u00dfen sich die Aufbaumodule mit aktuellen Themen der wirt -\nschaftswissenschftlichen Forschung aus den f\u00fcnf Studienrichtungen \n\u201eMicroeconomic Theory\u201c, \u201eMacroeconomics and Public Economics\u201c, \n\u201eManagement and Applied Microeconomics\u201c, \u201eFinancial Economics\u201c so -\nwie \u201eEconometrics and Statistics\u201c an. Die zus\u00e4tzliche Studienrichtung \n\u201eEconomic Research\u201c erlaubt talentierten \u00d6konomiestudenten unmit -\ntelbar nach Erreichen des Bachelorabschlusses einen Einstieg in das Doktorandenstudium.\nDer hervorragende Ruf der volkswirtschaftlichen Ausbildung am Fach\n-\nbereich wurde erst k\u00fcrzlich durch das Uni-Ranking von WirftschaftsWo -\nche, Junger Karriere und Handelsblatt eindrucksvoll best\u00e4tigt. F\u00fcr dieses Ranking wurden in einem aufw\u00e4ndigen Verfahren mehr als 5.000 Perso\n-\nnalmanager von Top-Unternehmen aus allen Bereichen der Wirtschaft befragt. Als klarer Sieger im Studienfach Volkswirtschaftslehre ging die \nUniversit\u00e4t Bonn aus der Erhebung hervor. Mit 66,8 Prozent sind \u00fcber zwei Drittel der Personalexperten der Meinung, dass Bonn die besten \nAbsolventen hervorbringt. \nDas Graduiertenstudium\nDer Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich bietet ein strukturiertes \nwirtschaftswissenschaftliches Doktorandenstudium im Rahmen der \n\u201eBonn Graduate School of Economics\u201c an. Das Studium orientiert sich \nan internationalen Musterbeispielen zur Doktorandenausbildung. Die Teilnehmer der Graduiertenschule werden aus zahlreichen Bewerbern \nin einem rein exzellenzgesteuerten Verfahren ausgew\u00e4hlt. Das Ausbil\n-\ndungsprogramm richtet sich an Studierende, die ihren Bachelor an ei -\nner anerkannten Universit\u00e4t im In- oder Ausland absolviert und in der \nSpitzengruppe ihres Jahrgangs abgeschlossen haben. Lehrsprache \nist Englisch. Kern ist das integrierte forschungsorientierte Masterpro -\ngramm. Besonders erfolgreiche Teilnehmer k\u00f6nnen bereits w\u00e4hrend die -\nses Programms Teile ihrer Promotion absolvieren. So erreichen sie ihren \nDoktortitel ein bis zwei Jahre fr\u00fcher als bisher.\nAls eines der Gr\u00fcndungsmitglieder nimmt der Wirtschaftswissen -\nschaftliche Fachbereich seit 1977 am \u201eEuropean Doctoral Program\u201c (EDP) 105Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nteil, einem Gemeinschaftsdoktorandenprogramm zusammen mit der \nLondon School of Economics, der Universit\u00e9 Catholique de Louvain, der \nEcole des Hautes Etudes en Sciences Sociales (Paris), der Universitat \nPompeu Fabra (Barcelona) und (assoziiert) der Tel Aviv University. Jerder Doktorand verbringt im Rahmen dieses europ\u00e4ischen Doktorandenpro\n-\ngramms ein Auslandsjahr zu Forschungszwecken an einer der anderen \nPartneruniversit\u00e4ten. Damit wird sichergestellt, dass es bei der Diskussi -\non von Forschungsfragen durch den wissenschaftlichen Nachwuchs auch auf internationaler Ebene zu einem regen Gedankenaustausch kommt. \n\u00dcbergeordnetes Ziel ist es, vor dem Hintergrund einer zunehmenden In\n-\nternationalisierung der Ausbildungs- und Stellenm\u00e4rkte f\u00fcr den hoch -\nqualifizierten akademischen Nachwuchs, die Bonn Graduate School of \nEconomics \u00fcber ihre f\u00fchrende Rolle in Deutschland hinaus als eines der bedeutendsten europ\u00e4ischen Doktorandenprogramme im Bereich der \nWirtschaftswissenschaften zu etablieren.\nc) Situation der Forschung\nRechtswissenschaften:\nForschungsschwerpunkte\nAuf dem breiten Fundament der drei Grundf\u00e4cher ist der Rechtswissenschaft -\nliche Fachbereich in der gesamten Rechtswissenschaft und Rechtspraxis pr\u00e4 -\nsent, wobei wissenschaftlich und gesellschaftlich relevante Schwerpunkte ge -\nsetzt werden. \nZu den bereits seit l\u00e4ngerem bestehenden Einrichtungen des Zentrums f\u00fcr \nEurop\u00e4isches Wirtschaftsrecht und des Industrierechtlichen Seminars tritt das gemeinsam mit der Rheinischen Notarkammer gegr\u00fcndete Institut f\u00fcr Notar\n-\nrecht getreten, das derzeit von Prof. Dr . Mathias Schmoeckel  geleitet wird. Reor -\nganisiert wurde unter der neuen Direktion von Prof. Dr . Wolfgang Durner , LL.M. \ndas Institut f\u00fcr das Recht der Wasser- und Entsorgungswirtschaft (IRWE).\nEin bislang der Rechtsgeschichte gewidmeter Lehrstuhl wurde zugunsten \ndes Rechts des Geistigen Eigentums umgewidmet (Gewerblicher Rechts -\nschutz, Urheberrecht und Medienrecht). Es ist gelungen, diese Position mit \neinem herausragenden Kandidaten der j\u00fcngeren Forschergeneration, Herrn \nProf. Dr . Matthias Leistner , LL.M. zu besetzen. Bei der Ausstattung des Lehr -\nstuhls erhielt der Rechtswissenschaftliche Fachbereich wertvolle und gro\u00dfz\u00fc -\ngige Unterst\u00fctzung von Seiten der Deutschen Vereinigung f\u00fcr gewerblichen \nRechtsschutz und Urheberrecht e.V . (GRUR). Auch mit Hilfe weiterer Lehrbe -\nauftragter aus der Praxis soll den Studierenden zuk\u00fcnftig die gesamte Palette \ndes Rechts des Geistigen Eigentums in der Lehre angeboten werden.106Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nIn der Entwicklung ist derzeit ein Forschungsschwerpunkt im Recht der \nBiotechnologie (einschlie\u00dflich Biomedizin) sowie Bioethik und Recht. \nDie Zusammenarbeit zwischen dem Institut f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht (Prof. \nDr. Matthias Herdegen) und dem Institut f\u00fcr Wissenschaftsethik (Prof. \nDr. Struma) hat zur Einrichtung einer gemeinsamen, aus Bundesmitteln \nfinanzierten Nachwuchsforschergruppe zum Thema \u201eNormierung in den \nLebensmittelwissenschaften\u201c gef\u00fchrt, die demn\u00e4chst ihre Arbeit aufneh -\nmen wird. Diese Gruppe kooperiert mit dem Institut f\u00fcr Wissenschaft \nund Ethik (IWE) und mit dem Deutschen Referenzzentrum f\u00fcr Ethik in \nden Biowissenschaften (DRZE).\nWirtschaftswissenschaften:\nForschung am Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereich\nDer Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich geh\u00f6rt europaweit zu \nden f\u00fchrenden Instituten in der \u00f6konomischen Forschung. Dies belegen \nsowohl Gutachten des Wissenschaftsrats als auch zahlreiche nationa -\nle und internationale Forschungsrankings, die die Bonner Volkswirte zu \nden forschungsst\u00e4rksten und forschungsaktivsten Volkswirten Deutsch -\nlands z\u00e4hlen. Beispielhaft sei das Handelsblatt-Ranking 2007 erw\u00e4hnt, das den Bonner Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereich als den for\n-\nschungsst\u00e4rksten in Deutschland auff\u00fchrt. \nDie Forschungsschwerpunkte des Fachbereichs liegen in der Spiel- und \nVertragstheorie, in der monet\u00e4ren und internationalen Makro\u00f6konomik, \nin der Arbeitsmarkt\u00f6konomik, in der Finanzwirtschaft und in der experi -\nmentellen Wirtschaftsforschung. Das Bonner Laboratorium f \u00fcr experimen -\ntelle Wirtschaftsforschung nimmt hier eine herausragende Stellung ein. \nDie experimentelle Wirtschaftsforschung wurde durch das Labor und vor allem seinen langj\u00e4hrigen Leiter, Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Reinhard \nSel-\nten, in Europa entscheidend vorangetrieben. Die Bedeutung des Bonner \nLabors wird nachhaltig durch den Nobelpreis f \u00fcr Wirtschaftswissenschaf -\nten an Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Reinhard Selten  unterstrichen, den bisher \neinzigen Nobelpreis  im Bereich der \u00d6konomie in Deutschland. Die hohe \nQualit\u00e4t der Forschung zeigt sich auch an den von Bonner \u00d6konomen ge -\nwonnenen weiteren Wissenschaftspreisen sowie an den eingeworbenen \nDrittmitteln f\u00fcr Forschungszwecke. Hervorzuheben sind insbesondere \nder Leibnizpreis an Prof. Dr. Werner Hildenbrand sowie der Max-Planck-\nForschungspreis und der Gossenpreis  an Prof. Dr. Benny Moldovanu. Ex -\nemplarisch f\u00fcr die erfolgreiche Einwerbung von Drittmitteln sei auf den \naktuellen Sonderforschungsbereich/TR 15 \u201eGovernance und die Effizienz 107Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\n\u00f6konomischer Systeme \u201c und das aktuelle Graduiertenkolleg GRK 629 \n\u201eQuantitative \u00d6konomie\u201c verwiesen. Eine weitere Besonderheit stellt zu -\ndem das herausragende wissenschaftliche Umfeld dar. Hierzu z\u00e4hlen vor \nallem das Institut zur Zukunft der Arbeit (IZA) und das Max-Planck-Institut \nzur Erforschung von Gemeinschaftsg \u00fctern.\nDie enge Zusammenarbeit des privaten Forschungsinstituts zur Zukunft \nder Arbeit (IZA) mit dem Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereich in \nForschung und Lehre wurde erfolgreich fortgesetzt. In seinen eigenen R\u00e4umlichkeiten bietet das IZA ein w\u00f6chentliches \nForschungsseminar an, \nin dem \u00fcberwiegend internationale Arbeits\u00f6konomen ihre neuesten For -\nschungsergebnisse zur Diskussion stellen. Dieses Seminar steht allen \nInteressenten aus dem universit\u00e4ren Bereich zur Teilnahme offen.\nDie Bonn Graduate School of Economics (BGSE) f\u00fchrt seit Jahren gemein -\nsam mit dem Institut zur Zukunft der Arbeit (IZA) das Bonner Wirtschafts -\nwissenschaftliche Forschungsseminar durch. Das Forschungsseminar rich -\ntet sich an das universit\u00e4re Umfeld und erm\u00f6glicht die Er\u00f6rterung neuer \u00f6konomischer Forschungsergebnisse mit prominenten Vertretern des \nFaches. Mit den beiden BGSE Worshops in Micro und in Macro/Finance/Public Finance, dem Brown Bag Seminar sowie dem Experimental Eco\n-\nnomics Seminar des Laboratoriums f \u00fcr Experimentelle Wirtschaftsforschung  \nbietet der Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich der neuesten \u00f6ko -\nnomischen Forschung ein breites Diskussionsforum.\nIn Zusammenarbeit des Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereichs \nund des Hausdorff-Centers wurde im Rahmen des Exzellenzclusters das \u201eColloquium on Mathematical Economics\u201c ins Leben gerufen.\nd) Internationalit\u00e4t\nRechtswissenschaften:\nDer internationalen Vernetzung Deutschlands und der Wirtschaft wird \ndurch die Ber\u00fccksichtigung der aktuellen globalen Entwicklungen in For\n-\nschung und Lehre Rechnung getragen. Der Fachbereich unterh\u00e4lt zahl -\nreiche Kooperationen. \nIm Berichtszeitraum haben sowohl ausl\u00e4ndische Gastwissenschaftli -\ncher in Bonn geforscht also auch Bonner Hochschullehrer im Ausland \ngelehrt und geforscht. Der Fachbereich ist nach wie vor ein gesuchter \nGastgeber f\u00fcr Forschungsaufenthalte ausl\u00e4ndischer Gelehrter, Humboldt-Stipendiaten und Richter. Im Berichtszeitraum weilten Forscher aus Ita\n-\nlien, Japan, Kolumbien, Mexico, Rum\u00e4nien, Spanien, S\u00fcdkorea, Taiwan \nund der T\u00fcrkei in Bonn. Bonner Forscher haben ihrerseits Gastprofes -108Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nsuren im Ausland (Prof. Schermeier im Rahmen der \u201eSummer School \nEuropean Private Law\u201c in Salzburg; Prof. Schmoeckel in Erice, Italien; \nProf. Schilken an der Marmara-Universit\u00e4t Istanbul) wahrgenommen.\nUnter den internationalen Kooperationen im Lehrbetrieb hat die vor 10 \nJahren gemeinsam mit der Warschauer Universit\u00e4t begr\u00fcndete und pri -\nm\u00e4r von der Bonner Fakult\u00e4t mit Dozenten beschickte \u201eDeutsche Rechts -\nschule Warschau\u201c einen gesicherten Platz. Sie ist von den polnischen Studenten stark nachgefragt und erschlie\u00dft ein Potential von polnischen \nStudenten, die anschlie\u00dfend in Bonn das Magister legum-Studium ab\n-\nsolvieren. Das im Jahresturnus stattfindende Gemeinschaftsseminar der \nBonner Professoren des Wirtschaftsrechts mit Prof. Paul Davies und \nProf. Eva Micheler  (London School of Economics) wurde im Jahr 2006 \nin erweiterter Kooperation mit Prof. Schauer (Universit\u00e4t Wien) durchge -\nf\u00fchrt.  Das in englischer Sprache abgehaltene Seminar bietet Studieren -\nden der  beteiligten Universit\u00e4ten Gelegenheit zu rechtsvergleichender Arbeit in den Bereichen des Gesellschafts- und Kapitalmarktrechts.\nAuch im Bereich des Studentenaustausches pflegt der Fachbereich \nzahlreiche Kooperationen, die auch im Rahmen des Erasmus-/Socra\n-\ntes-Programms gef\u00f6rdert werden. Die Partneruniversit\u00e4ten sind: \u00c5rhus, Athen, Barcelona Aut\u00f3noma, Barcelona Pompeu Fabra, Bari, Budapest, \nCaen, Catania, Clermont-Ferrand, Ferrara, Florenz, Fribourg, Genua, Graz, Helsinki, Institut d\u2019\u00e9tudes politiques Paris, Paris-Sud, Istanbul, Istanbul \n(Marmara), Leeds, Leicester, Leuven, Li\u00e8ge, Linz, Lissabon, Lodz, Lon\n-\ndon, Luzern, Mailand Complutense, Madrid Aut\u00f3noma, Madrid El Sabio, Neapel, Oxford, Palma de Mallorca, Prag, Rom, Salamanca, Salzburg, \nSevilla, Sofia, Szeged, Strasbourg, Sussex, Thessaloniki, Toulouse, Upp\n-\nsala, Valladolid, Vilnius, Warschau, Wroclow, Zaragoza Staatliche Juri -\nstische Akademie Moskau. Hinzugekommen ist im Berichtszeitraum die \nUniversit\u00e4t St. Gallen (Schweiz). Im Bereich des internationalen Wirt -\nschaftsrechts wurde eine Kooperation mit der Southern Methodist Uni -\nversity (Dallas, USA) und der Universit\u00e4t Hong Kong eingeleitet. \nMit der Universit\u00e4t Oxford findet im Rahmen des Europaeums , an dem \ndie Universit\u00e4ten Leiden, Bologna, Paris-Sorbonne, Genf und Bonn be -\nteiligt sind, ein Austauschprogramm mit Wissenschaftlern und Studen -\nten statt. Das Europaeum will vor allem einen Beitrag zu h\u00f6herer Spezia -\nlisierung und fundierter Ausbildung in Europa leisten. 109Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nWirtschaftswissenschaften:\nDer Wirtschaftswissenschaftliche Fachbereich ist stark international \ngep\u00e4gt, sowohl hinsichtlich seines Studienangebotes \u2013 englischsprachi -\nges Master- und Graduiertenstudium \u2013 als auch in Bezug auf seine For -\nschungsausrichtung.Der Masterstudiengang tr\u00e4gt den zunehmend internationalen Anforde\n-\nrungen in hohem Ma\u00dfe Rechnung. Er wird in englischer Sprache angebo -\nten, in der auch die wichtigen Forschungsergebnisse publiziert werden. Seit vielen Jahren pflegt der Fachbereich einen bilateraler Studierenden\n-\naustausch mit den Universit\u00e4ten in Barcelona, Copenhagen, Helsinki, Lis -\nsabon, Prag, Siena und Leuven. Zudem wird jedes Jahr herausragenden Studierenden ein Studienaufenthalt an den Universit\u00e4ten von Berkeley \nund Paris angeboten. Die Internationalit\u00e4t findet ihren deutlichsten Aus\n-\ndruck im Graduiertenstudium und seiner Einbindung in das \u201eEuropean \nDoctoral Program\u201c. In der Forschung ist eine internationale Orientierung \nallgegenw\u00e4rtig, da von jedem Wissenschaftler erwartet wird, dass er sei -\nne Forschungsergebnisse auf internationalen Tagungen vorgestellt und in hochrangigen internationalen Fachzeitschriften publiziert. Gef\u00f6rdert \nwird der internationale Austausch durch die vielf\u00e4ltigen Veranstaltungs\n-\nangebote \u2013 Workshops, Seminare, Summer Schools \u2013 des Fachbereiches, \nim Rahmen derer \u00fcberwiegend internationale \u00d6konomen ihre neuesten \nForschungsergebnisse vorstellen.\ne) Veranstaltungen\nSeit 2004 veranstaltet die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakul -\nt\u00e4t wieder eine Promotionsfeier. Bei der diesj\u00e4hrigen Feier im Mai 2008 hielt einer der renommiertesten Bonner Wirtschaftswissenschaftler, Herr \nProf. Dr. Armin Falk, den Festvortrag f\u00fcr \u00fcber 50 Doktoranden und deren \nAngeh\u00f6rige. \nAuch zu Ende des Sommersemesters 2008 wurden \u00fcber 400 Absol\n-\nventen der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakutl\u00e4t im Rahmen \ndes Universit\u00e4tsfestes  der Universit\u00e4t Bonn verabschiedet. \nf) Ehrungen und AuszeichnungenHerr Prof. Dr. Holger Fleischer erhielt im Dezember 2007 f\u00fcr seine \nherausragenden Forschungsleistungen den Gottfried Wilhelm \nLeibniz-\nPreis .\nDie Rechtswissenschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Jena hat am 21. \nApril 2008 Herrn Prof. Dr. Dres. h.c. Marcus Lutter  die W\u00fcrde eines Dok -\ntors der Rechte ehrenhalber verliehen.110Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nAm 12. September 2008 veranstaltete die Fakult\u00e4t aus Anlass des 100. \nGeburtstages von Herrn Professor Dr. Werner Flume ein Symposium zu \nseinen Ehren.\nDie Juristische Fakult\u00e4t der Renmin-Universit\u00e4t in Beijing hat Herrn \nProf. Dr. Gerhard Wagner, LL.M. zum Ehrenprofessor ernannt. Ebenso \nwurde er in den Vorstand der Zivilrechtslehrervereinigung berufen.\nHerr Prof. Dr. Daniel Zimmer ist in die Monopolkommission berufen \nworden. 111Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\nWintersemester 2007/2008:\nRechtswissenschaften:\nVondenhoff , Michael \u201eDie Schule zwischen Staatsanstalt und causa \necclesiastica\u201c\nWittmann , Martin \u201eInformationsfluss im Konzern\nEnnulat, Mark \u201eDatenschutzrechtliche Verpflichtungen der Gemein -\nschaftsorgane und -einrichtungen\u201c\nB\u00f6mer, Guido \u201eDie Voraussetzungen des mittelbaren Besitzes nach dem \nBGB\u201c\nSchl\u00f6sser, Caroline-Ann \u201eGr\u00fcne Gentechnik, Koexistenz und Hoffnung \n- Nationales und gemeinschaftsrechtliches Haftungsregime\u201c\nLindfeld, Angela \u201eDie Mitrade-Regeln\u201cSchwarz, Holger \u201eDie reformierte Berufung im Spannungsfeld zwischen \nTatsachen- und Revisionsinstanz \u2013 Erstinstanzliche Sachverhaltsrekon\n-\nstruktionen  und Auslegung individueller Vertragserkl\u00e4rungen im Fokus berufungsgerichtlicher Urteilskontrolle nach der ZPO-Reform\u201c\nLubig , Sebastian \u201eBeweisverwertungverbote im Kartellverfahrensrecht \nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft - Eine Untersuchung zu den gemein -\nschaftsrechtlichen Grenzen einer Beweisverwertung in beh\u00f6rdlichen Kar -\ntellverfahren\u201c\nEsser , Catrin Ursula \u201eStrafrechtliche Relevanz der Drittmitteleinwerbung \nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Kooperation von Industrie und \u00c4rzteschaft\u201c\nStefanski, Andreas \u201eVerhaltenspflichten f\u00fcr Market-Maker - Eine verglei\n-\nchende Untersuchung des deutschen, amerikanischen und englischen \nRechts\u201c\nGei\u00dfler , Alexandra \u201eDer Lohnanspruch des Arbeitnehmers bei Nichter -\nbringung der Arbeit - Ein Vergleich des deutschen und polnischen Ar -\nbeitsrechts\u201cTrafkowski, Uwe \u201eRisiko\u00fcbertragung durch Kreditderivate und Versiche\n-\nrungsderivate\u201cSchmies, Christian \u201eDie Regulierung von Hedgefonds\u201c\nGatzweiler , Cliff  \u201eRechtsvergleichende Untersuchung zur Unterschei\n-\ndung von Vorsatz und Fahrl\u00e4ssigkeit in Spanien, Mexiko,Argentinien, \nKolumbien und Deutschland\u201c112Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nHelm, Martin \u201eDas Delikt der Gefangenenbefreiung\u201c\nBinder , Christian \u201eFunktion und Haftung von Wirtschaftspr\u00fcfern bei der \nErstellung von Kapitalanlageprospekten\u201c\nKnop , Katleen \u201eVerschuldung im Mehrerbensystem\u201c\nWawrzinek , Cora \u201eDie `wahre Republik\u00b4 und das \u00b4B\u00fcndel von Kompro -\nmissen\u00b4: Die Staatsphilosophie Immaunel Kants im Vergleich mit der \nTheorie des Amerikanischen Federalist \u201c\nWodianka , Volker \u201eRechtliche Aspekte des Roamings in 2G/3G Mobil -\nfunksystemen\u201cVo\u00df, Michael \u201eGesamtschuldnerische Organhaftung - Die gesamtschuld\n-\nnerische Haftung von Gesch\u00e4ftsleitern und Aufsichtsratsmitgliedern f\u00fcr \nPflichtverletzungen und deren interne Haftungsanteile\u201c\nFindeisen , Heike \u201eBeteiligungserwerb durch genehmigte Sachkapita -\nlerh\u00f6hung, Rechte und Pflichten des Vorstands bei der Festlegung des Austauschverh\u00e4ltnisses und Haftung gegen\u00fcber der kapitalerh\u00f6henden \nGesellschaft bei Pflichtverletzung\u201cSwatek-Evenstein , Mark \u201eDie Geschichte der \u201eHumanit\u00e4ren Intervention\u201c\nWiemers, Matthias \u201eDas Bild der \u00f6ffentlichen Verwaltung bei Hans Peters (1896-1966) Kontinuit\u00e4t unter vier Herrschaftssystemen\u201cBernoth , Carsten \u201eDie Fehde des Sichar - Die Geschichte einer Erz\u00e4h\n-\nlung in der deutschsprachigen und frankophonen rechtshistorischen und \nhistorischen Literatur unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Auseinan -\ndersetzung des 19. Jahrhunderts \u201cFreiherr von Medem, Andreas \u201eK\u00fcndigungsschutz und allgemeines \nGleichbehandlungsgesetz\u201cRolfes, Tobias \u201eDie Ber\u00fccksichtigung von Mittelstand und KMU im Steu\n-\nerrecht\u201c\nFritzsche, Alexander \u201eErmessen und institutionelles Gleichgewicht - Die \nKompetenzteilung zwischen Europ\u00e4ischer Kommission und Gericht er -\nster Instanz bei der Anwendung von Art. 81 EG\u201c\nvon Treskow, Martin  \u201eDie Anwendung der Bestechungsdelikte auf die \nFunktionstr\u00e4ger der Kommunen\u201cZimmermann, Till \u201e\u201eRettungst\u00f6tungen\u201c - Untersuchungen zur strafrecht\n-\nlichen Beurteilung von T\u00f6tungshandlungen im Lebensnotstand\u201c\nRiechert-Rother , Sabine  \u201eJugendarrest und ambulante Ma\u00dfnahmen - \nAnspruch und Wirklichkeit des 1. JGG\u00c4ndG. Eine empirische Untersu -\nchung.\u201cPaul, Thomas \u201eBehinderungsmissbrauch nach Art. 82 EG und der \u201emore \neconomic approach\u201c - Normative Grundlagen und praktische Gestal\n-\ntungsvorschl\u00e4ge\u201c113Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nGlagowski, Philipp \u201eDie M\u00e4ngelgew\u00e4hrleistung beim Untenehmenskauf \nim Wege des \u201e asset deals\u201c nach der Schuldrechtsreform unter besonde -\nrer Ber\u00fccksichtigung von fehlerhaften Jahresabschlussangaben\u201c\nSteger, Andreas \u201e\u00dcberlange Verfahrensdauer bei \u00f6ffentlich-rechtlichen \nStreitigkeiten vor deutschen und europ\u00e4ischen Gerichten - Auswirkun -\ngen, Ursachen, Abhilfem\u00f6glichkeiten, Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten\u201c\nIversen, Malte \u201eDie Akzessoriet\u00e4t als Zurechnungsmodell des B\u00fcrg -\nschaftsrechts \u201c\nStrunk, Marcus Daniel \u201eDie Mitwirkung des Bestellers und ihre Auswir -\nkungen auf den Vollzug des Werkvertrages\u201cZiegenhorn, Gero \u201eGenuin chartarechtlicher Grundrechtsschutz und \nRecht der EMRK im Unionsrecht nach der Grundrechts - Charta\u201cIwand , Carola \u201eF\u00f6derale Kompetenzverschiebung beim Vollzug von \nGemeinschaftsrecht - Die Durchbrechung des (quasi-) f\u00f6deralen Systems zu Lasten der Verwaltungsautonomie der deutschen Bundesl\u00e4nder\u201c\nWirtschaftswissenschaften:\nEvers, Michael \u201eEssays on International Policy Coordination in Interde\n-\npendent Economies\u201c\nAndres, Christian  \u201eCorporate Governance in Germany - An Empirical \nExamination of Ownership Structures, Payout Policy and Disclosure \nRegulation\u201cJ\u00e4ger , Simon \u201eNon-linear and stochastically dynamics - Aspects of  \nfinancial economics in oil marketsCrivelli, Ernesto \u201eIssues on Subnational Public Finance & Intergover\n-\nmental Fiscal Relations\u201c\nSuchanecki, Michael \u201eThe Pricing and Hedging of Barrier Options and \ntheir Applications in Finance and Life Insurance\u201cSchr\u00f6der, David \u201eFour Essays on Investment\u201c\nSommersemester 2008:Rechtswissenschaften:\nBaumann , Anne Christine \u201eR\u00fcckkehr zur \u201e\u00f6ffentlichen Ordnung\u201c? - Ein \nBeitrag zur Diskussion \u00fcber die Wiederaufnahme eines problematischen \nSchutzguts in das Polizeigesetz des Landes Nordrhein-Westfalen\u201c\nB\u00f6rner, Christian \u201eUntervollmacht und Rechtsscheinsvoll\u00acmacht - Grundlagen und Anwendbarkeit der Rechtsscheinsgrunds\u00e4tze auf die \nUntervollmacht\u201c114Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nBraun, Hendrik \u201eDie Befreiung vom Pflichtangebot nach dem Wp\u00dcG \n\u2013 zugleich eine vergleichende Untersuchung zum Recht des Vereinigten \nK\u00f6nigreichs, \u00d6sterreichs und der Schweiz\u201c\nFuchs, Ingo \u201eDer aktienrechtliche Squeeze-out\u201cFonk, Christian Friedrich \u201eEurop\u00e4ische Luftqualit\u00e4tsziele und nationale \nErf\u00fcllungsverantwortung\u201c\nGlander, Harald Sebastian \u201eAnlagevorschriften f\u00fcr Wertpapierfonds und \u00f6konomische Portfoliotheorie - Anlagebeschr\u00e4nkungen im Investment\n-\nrecht \u00fcber Value-at-Risk und/oder Ausnahmen f\u00fcr qualifizierte Anleger\u201c\nGrosse-Brockhoff, Jan Simon \u201eDer Einfluss des \u00a7 1a KSchG auf Aufhe -\nbungs- und Abwicklungsvertr\u00e4ge\u201c Hendricks, Sven \u201eDie Zwangsvollstreckung gegen den Urheber - unter \nbesonderer Ber\u00fccksichtigung des Ein\u00acwilligungserfordernisses aus \u00a7 \n113 UrhG\u201c\nHintze , Robert \u201eIndizien in der Finanzrechtsprechung\u201c\nHonds, Julia \u201eDie Zwangsbehandlung im Betreuungsrecht\u201cHonrath, Achim \u201eGew\u00e4hrleistung und R\u00fcckgriff beim Kauf neuer indu\n-\nstriell hergestellter Masseng\u00fcter in der Lieferkette \u2013 Nacherf\u00fcllung, Ga -\nrantieleistung und Grenzen der Vertragsgestaltung\u201c \nKahl, Bruno \u201eElemente katholischen Denkens in s\u00e4kularer Staatslehre \n\u2013 Zum Fr\u00fchwerk Carl Schmitts\u201c\nKloth , Matthias \u201eImmunities and the Right of Access to Court under \nArticle 6 (1) of the European Convention on Human Rights\u201c\nKonstantinou , Eleni \u201eDer Verm\u00f6gensschutz bei sittenwidrigen und \nrechtswidrigen Rechtsgesch\u00e4ften unter Heranziehung der Gesamtrechts -\nordnung\u201cKoska, Dagmara \u201eZulassungsanspr\u00fcche zu Vertriebssystemen und Be\n-\nlieferungsanspr\u00fcche im Automobilsektor nach europ\u00e4ischem und deut -\nschem Kartellrecht\u201cLogemann , Hans Philip \u201eDer kartellrechtliche Schadensersatz \u2013 Die zivil\n-\nrechtliche Haftung bei Verst\u00f6\u00dfen gegen das deutsche und europ\u00e4ische Kartellrecht nach der VO (EG) Nr. 1/2003 und der 7. GWB-Novelle\u201c\nM\u00f6ller, Silke \u201eVerbraucherbegriff und Verbraucherwohlfahrt im europ\u00e4 -\nischen und amerikanischen Kartellrecht\u201cNettersheim, Christian \u201eDie Parteienstaatstheorie des Gerhard Leip\n-\nholz\u201c\nOberhem , Carolina \u201eVertrags- und Haftungsfragen beim Vertrieb von \nOpen- Source- Software\u201cPalm, Vanessa \u201eSelbstt\u00f6tung in mittelbarer T\u00e4terschaft - Der T\u00e4ter als \nWerkzeug des Opfers\u201c115Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nPetersen, Malte \u201eDie Umsetzung der Umwelthaftungsrichtlinie im Um -\nweltschadensgesetz \u2013 unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Auswir -\nkungen auf das Deutsche Wasserrecht\u201c\nPostberg , Rupert \u201eDas Zusammenwirken von EMRK, Grundgesetz und \nEU-Grundrechtscharta anhand des Art. 52 III und des Art. 53 der Charta \n- eine vergleichende Untersuchung zum Schutz des Privat- und Famili -\nenlebens\u201c\nRasbach, Winfried \u201eDie Unbundling-Regulierung in der Energiewirtschaft \n- Gemeinschaftsrechtliche Vorgaben und deren Umsetzung in die deut -\nsche Energierechtsordnung\u201c\nReiche, Esther \u201eHeimliche Vaterschaftstests - Eine verfassungsrechtliche \nUntersuchung\u201c Rein, Philipp \u201eZugang zu Stasiunterlagen und Pers\u00f6nlichkeitsrecht\u201c\nSander, Dirk \u201eDer Schutz des Aufenthalts durch Artikel 8 der Europ\u00e4 -\nischen Menschenrechtskonvention\u201c\nSchier, Katia \u201eDie Bestandskraft staatskirchenrechtlicher Vertr\u00e4ge\u201c\nVielhaber , Thomas \u201eReformperspektiven zur Reichsverfassung im Jahr -\nhundert nach dem Westf\u00e4lischen Frieden\u201c\nWacke, Jan Ulrich \u201eActiones suas praestare debet  Die Klagenabtretung \nan den Ersatzpflichtigen und dessen Eigentumserwerb vom r\u00f6mischen Recht bis zu \u00a7 255 ( 1. Fall) BGB \u2013 Ein Beitrag zur Geschichte des Re\n-\ngresses\u201c\nRechtswissenschaften: \nB\u00f6hme , Markus \u201eStaatshaftung f\u00fcr fehlerhafte Bankenaufsicht nach \ndeutschem und europ\u00e4ischen Recht\u201c\nBurg, Indra \u201ePositive Ma\u00dfnahmen zwischen Unternehmerfreiheit und \nGleichbehandlung\u201c\nCordes, Malte \u201eMedienbeteiligung politischer Parteien - zur verfassungs -\nrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit von Unternehmensbeteiligung politischer Par -\nteien in Presse, Rundfunk und neuen Medien\u201cGroh, Jens Sebastian \u201eEinstellungs- und K\u00fcndigungskriterien kirchlicher \nArbeitgeber vor dem Hintergrund des \u00a7 9 AGG\u201cHeimermann, Marcus \u201eDer Versto\u00df gegen das Bezeichnung\u00acsrecht im \nWeinstrafrecht\u201c\nJoppich, Tim Gero \u201eDie Kodifikation des Transparenzgebots in \u00a7 307 BGB \u2013 Die Prinzipien der Transparenzkontrolle unter besonderer Ber\u00fcck\n-\nsichtigung der Arbeitsvertragskontrolle\u201c116Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMoll, Vera Ricarda \u201eDie \u00c4nderung der Arbeitsbedingungen durch den \nArbeitgeber \u2013 insbesondere in der Unternehmenskrise, Reichweite und \nGrenzen von Direktionsrecht und erweiterten Leistungsbestimmungs -\nrechten\u201cM\u00f6lders, Simone \u201eBestechung und Bestechlichkeit im internationalen \ngesch\u00e4ftlichen Verkehr \u2013 Zur Anwendbarkeit des \u00a7 299 StGB auf Sach\n-\nverhalte mit Auslandsbezug\u201c\nPfromm, Ren\u00e9 Alexander \u201eEmissionshandel und Beihilferecht \u2013 Eine Ana -\nlyse der EG \u2013 beihilferechtlichen Zul\u00e4ssigkeit einer entgeltfreien  Zutei -\nlung von Emissionszertifikaten durch die Mitgliedstaaten in Umsetzung der Richtlinie 2003/87/EG\nRiedel , Andreas  \u201eDer unfallversicherungsrechtliche Regress des \u00a7 110 \nSGB VII unter besonderer Betrachtung des neu eingef\u00fchrten Absatzes \n1a\u201c\nWeber, Vanessa  \u201eDer Europ\u00e4ische Staatsanwalt \u2013 Ein Modell f\u00fcr die Zu -\nkunft?\u201c\nWirtschaftswissenschaften\nAbeler, Johannes \u201eEssays in Behavioral Economics\u201c\nBalder, Sven \u201eHandelsstrategien mit Mindestgarantien \u2013 eine analyti -\nsche Beschreibung\u201c\nBrandl, Michael \u201e CPPI Strategies in Discrete Time\u201c\nFries, Oliver \u201eEssays on Adaptive Learning with Applications to Monetary Policy\u201c\nGoldfayn, Ekaterina \u201eEssays on Organization and Incentives in R&D and \non Compatibility in Two-Sided Markets\u201cIara, Anna \u201eThree Essays on Regional Economics in Central and East \nEuropean Countries\u201cKoch, Lars Peter \u201eEvolution in Structured Populations\u201c\nMaier-Rigaud , Frank \u201eFour Contributions to Experimental Economics\u201c\nPaluch, Michal \u201eHeterogeniety in Economics and Aggregation\u201c\nSu, Xia \u201eEssays on Basket Options Hedging and Irreversible Investment \nValuation\u201c \nTreutlein , Daniela \u201eThree issues of policy implementation in Europe: An \napplied political economy perspective\u201c \nSchiffbauer , Marc \u201cA Contribution to the Determinants of Total Factor \nProductivity Growth\u201d117\nMEDIZINISCHE FAKUL T\u00c4T\n1. Fakult \u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Dr. Thomas Bieber\nProdekan f\u00fcr Lehre & Studium Prof. Dr. Thomas Schl\u00e4pfer\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. Markus N\u00f6then\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nKaufm\u00e4nnischer Direktor\n(beratend)Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nb) Fakult \u00e4tsr\u00e4t\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Dr. Thomas Bieber\nProdekan f\u00fcr Lehre & Studium Prof. Dr. Thomas Schl\u00e4pfer\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. Markus N\u00f6then\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nKaufm\u00e4nnischer Direktor(betratend)Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nMitglieder (Professoren) Prof. Dr. Gerhard Wahl\nProf. Dr. Karl SchillingProf. Dr. Hans SchildProf. Dr. Hans-J\u00fcrgen BiersackProf. Dr. Kurt Rack\u00e9118Medizinische Fakult\u00e4t\nProf. Dr. Ch. Steinh\u00e4user\nProf. Dr. Johannes OldenburgProf. Dr. Ruthild WeberProf. Dr. Ingo Schmidt-Wolf\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr.  Christian ScheweDr. Winfried BarchetPriv. - Doz. Dr. Heinrich Sch\u00fcller\nNichtwissenschaftlicher Mitarbei\n-\nter  (Gast)Helga Moser\nStudierende Florian KesslerViktor CormanCarola tho PeschAnn Kristin Schmitz\nc) Gremien des Universit\n\u00e4tsklinikums Bonn (UKB)\nWintersemester 2007/2008\nAufsichtsrat:\nVorsitz: Vertreter des MWF Helmut Mattonet\nVertreter des Finanzministeriums Helmut Rubin\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder\nWissenschaftProf. Dr. Christian Ohrloff, Univ. FrankfurtProf. Dr. Klaus van Ackern, Univ. \nMannheim\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich der WirtschaftDr. Hagen Hultzsch, T-Venture GmbH Bonn, Dr. Edgar Ernst, \nDt. Post AG\nRektor der Universit\u00e4t Bonn Prof. Dr. Matthias Winiger\nKanzler der Universit\u00e4t Bonn Dr. Reinhard Lutz\nVertreter des wiss. Personals des \nUKBPD Dr. Heinrich Sch\u00fcller\nVertreter des nichtwissenschaftli -\nchen  PersonalsFrau Anita Hilgers \nGleichstellungsbeauftragte des \nUKBFrau Sabine Riechert\nVorstand \nVorsitz: \u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nStellvertretender \u00c4rztl. Direktor (beratend)Prof. Dr. Andreas Hoeft119Medizinische Fakult\u00e4t\nKaufm\u00e4nnischer Direktor Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nPflegedirektorin Brigitte Endermann\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nKlinikumskonferenz:\nVorsitz Prof. Dr. Johannes Schramm\nStellvertreter Prof. Dr. Hans Heinz Schild\nMitglieder Leiter und gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \nLeiter der klinischen und medizi -\nnisch-theoretischen Abteilungen \nund der zentralen Dienstleistungs -\neinrichtungen des UKB\na) Weitere gew\u00e4hlte Mitglieder Prof. Dr. M. Frentzen, Prof. Dr. F . Lammert, Prof. Dr. B. P\u00f6tzsch, \nProf. Dr. I. Schmidt-Wolf\nb) Gew\u00e4hlte Ersatzmitglieder Prof. Dr. C.Putensen, Prof. Dr. K. Rack\u00e9, Prof. Dr. H.Fischer, Prof.\nDr.I.v.K\u00fcgelgen\na) Dekanat\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Thomas Klockgether\nProdekan f\u00fcr Lehre & Studium Prof. Dr. Thomas Schl\u00e4pfer\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. Markus N\u00f6then\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nKaufm\u00e4nnischer Direktor(beratend)Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nb) Fakult\n\u00e4tsrat\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Thomas Klockgether\nProdekan f\u00fcr Lehre & Studium Prof. Dr. Thomas Schl\u00e4pfer\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. Markus N\u00f6then\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nKaufm\u00e4nnischer Direktor(beratend)Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nMitglieder (Professoren) Prof. Dr. Gerhard Wahl120Medizinische Fakult\u00e4t\nProf. Dr. Karl Schilling\nProf. Dr. Hans SchildProf. Dr. Hans-J\u00fcrgen BiersackProf. Dr. Kurt Rack\u00e9Prof. Dr. Ch. Steinh\u00e4userProf. Dr. Ruthild WeberProf. Dr. Ingo Schmidt-Wolf\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr.  Christian SchewePD Dr. Heinrich Sch\u00fcllerDr. Winfried Barchet\nNichtwissenschaftlicher \nMitarbeiter (Gast)Helga Moser\nStudierende Florian KesslerViktor CormanJulia NehlesAnn Kristin Schmitz\nc) Gremien des Universit\n\u00e4tsklinikums Bonn (UKB)\nSommersemester 2008\nAufsichtsrat:\nVorsitz: Vertreter des MWF Helmut Mattonet\nVertreter des Finanzministeriums Helmut Rubin\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder\nWissenschaftProf. Dr. Christian Ohrloff, Univ. FrankfurtProf. Dr. Klaus van Ackern, Univ. \nMannheim\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich der WirtschaftDr. Hagen Hultzsch, T-Venture GmbH Bonn, Dr. Edgar Ernst, \nDt. Post AG\nRektor der Universit\u00e4t Bonn Prof. Dr. Matthias Winiger\nKanzler der Universit\u00e4t Bonn Dr. Reinhard Lutz\nVertreter des wiss. Personals des \nUKBPD Dr. Heinrich Sch\u00fcller\nVertreter des nichtwissenschaftli -\nchen  PersonalsFrau Anita Hilgers \nGleichstellungsbeauftragte des \nUKBFrau Sabine Riechert121Medizinische Fakult\u00e4t\nVorstand \nVorsitz: \u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Michael J. Lentze\nStellvertretender \u00c4rztl. Direktor \n(beratend)Prof. Dr. Andreas Hoeft\nKaufm\u00e4nnischer Direktor Dr. Hans-J\u00fcrgen Hackenberg\nPflegedirektorin Alexander Pr \u00f6bstl\nDekan Prof. Dr. Reinhard B\u00fcttner\nKlinikumskonferenz:\nVorsitz Prof. Dr. Johannes Schramm\nStellvertreter Prof. Dr. Hans Heinz Schild\nMitglieder Leiter und gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Leiter der klinischen und medizi\n-\nnisch-theoretischen Abteilungen \nund der zentralen Dienstleistungs -\neinrichtungen des UKB\na) Weitere gew\u00e4hlte Mitglieder Prof. Dr. M. Frentzen, Prof. Dr. F . Lammert, Prof. Dr. B. P\u00f6tzsch, \nProf. Dr. I. Schmidt-Wolf\nb) Gew\u00e4hlte Ersatzmitglieder Prof. Dr. Ch. Putensen, Prof. Dr. K. Rack\u00e9, Prof. Dr. P . Fischer, Prof. \nDr. I. v. K\u00fcgelgen122Medizinische Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. med. Winfried Vahlensieck, em. Direktor der Urologischen \nKlinik, am 18. 04.2008.Prof. Dr. med. Peter \nGedigk , em. Direktor des Pathologischen Instituts,\nam 24.04.2008.\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nProf. Dr. med. Alexander Hartmann , apl. Professor f \u00fcr Neurologie, ging \nmit Ablauf des Monats Februar 2008 in den gesetzlichen Ruhestand.\nProf. Dr. med. Lothar Siekmann,  C3-Professor f \u00fcr klinisch-chemische \nAnalytik und Technologie ging mit Ablauf des Monats Juli 2008 in den gesetzlichen Ruhestand.\nProf. Dr. med. Udo Bode, C3-Professor f\n\u00fcr Kinderonkologie, ging mit \nAblauf des Monats Juli 2008 in den gesetzlichen Ruhestand.\nProf. Dr. rer. nat. Heinz B \u00f6nisch, C3-Professor f \u00fcr Pharmakologie, ging \nmit Ablauf des Monats August 2008 in den gesetzlichen Ruhestand.\nc) An eine andere Universit \u00e4t wurden berufen:\nPD Dr. Reinhard Dettmeyer hat einen Ruf auf eine W3-Professur an der \nUniversit \u00e4t Gie\u00dfen zum 30.09.2007 angenommen.\nProf. Dr. med. Frank Lammert hat einen Ruf auf eine W3-Professur \nf\u00fcr Innere Medizin an der Universit \u00e4t des Saarlandes zum 01.01.2008 \nangenommen.\nFrau PD Dr. Tyoung Won Park hat einen Ruf auf eine W2-Professur an der \nMedizinischen Hochschule Hannover zum 01.05.2008 angenommen.\nd) zum au \u00dferplanm \u00e4\u00dfigen Professor wurde ernannt:\nPD Dr. med. Thomas Wallny , Orthop \u00e4die, am 27.11.2007.\nFrau PD Dr. med. Nicole Eter, Augenheilkunde, am 28.11.2007.\nPD Dr. rer. nat. Klaus Lehnertz, Physik, am 23.01.2008.\nProf. Dr. med. Thorsten Lewalter, Innere Medizin , am 18.06.2008.\nPD Dr. med. Marcus Gorschl \u00fcter, Innere Medizin, am 26.06.2008.\nPD Dr. med. Rainer Woitas, Innere Medizin, am 26.06.2008.\nPD. Dr. rer. nat. Michael Faulde, Med. Entomologie, am 24.07.2008.\nPD Dr. rer. nat. Frank Mu\u00dfhoff, Forensische Toxikologie, am 11.08.2008.123Medizinische Fakult\u00e4t\ne) zu W2-Professoren wurden ernannt:\nProf. Dr. med. Andr \u00e9 Reitz,  Universit \u00e4t Heidelberg,  Neurourologie \n(Stiftungsprofessur) am 01.08.2007.\nFrau Prof. Dr. med. Natalija Novak, Universit \u00e4t Bonn, Immundermatologie \nHeisenbergprofessur, am 12.03.2008.Prof. Dr. med. Christoph Burger, Universit\n\u00e4t Bonn, Professur f \u00fcr Spezielle \nUnfallchirurgie, am 15.05.2008.Prof. Dr . med. Stefan Baader,  Universit\n\u00e4t Jena , Anatomie, am 01.06.2008.\nf) Zu W 3-Professoren wurden ernannt:\nProf. Dr. med. Peter  Brossart, Universit \u00e4t T\u00fcbingen , Onkologie, am \n01.01.2008.Prof. Dr. med. Michael  Heneka, Universit\n\u00e4t M \u00fcnster, Klinische \nNeurowissenschaften, am 04.03.2008.\ng)  Es habilitierten sich:\nHerr Dr. med. Hans Christof Burger (Spezielle Unfallchirurgie \nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie) Langsam resorbierbare Naht am Menis -\nkus.Eine vergleichende tierexperimentelle Untersuchung , am 19.10.2007.\nHerr  Dr. rer. nat. Tim Olaf Eduard Otto Becker (Genetische Epidemiolo -\ngie) Haplotypbasierte Assoziationsanalyse genetisch komplexer Krankheiten , \nam 25.10.2007. Frau Dr. med. Franziska Roswitha Helga \nGeiser (Psychosomatische \nMedizin und Psychotherapie) Wenn das Blut in den Adern gefriert \u2013  Aus -\nwirkungen von Angstst \u00f6rungenund Stress auf das Gerinnungssystem , am \n26.10.2007.Herrn Dr. med. Ulrich Jeremi Manuel Mey (Innere Medizin) \nOptimierung \nder Therapie aggressiver Non-Hodgkin-Lymphome am 15.11.2007.\nHerr Dr. med. Arne Simon (Kinderheilkunde) Pr\u00e4vention, Surveillance  und \nKontrolle nosokomialer Infektionen in der P \u00e4diatrie , am 16.11.2007.\nHerr Dr. rer. nat. Frank Oliver Edenhofer (Biochemie) Untersuchungen zur \nnicht-invasiven Modulation von Zell-Eigenschaften durch direkten Transfer \nbiologisch aktiver Proteine , am 14.12.2007. \nHerr Dr. med. Ren\u00e9 Hany Tolba (Experimentelle Medizin) Experimentelle \nUntersuchungen zur Optimierung der Konservierung marginaler Spenderle -\nbern, am 14.12.2007.\nHerr Dr. med. Christian Georg Sch\u00fctz (Psychiatrie und Psychotherapie) \nKlinische neurowissenschaftliche Untersuchungen der Mechanismen der Ent -\nwicklung und Aufrechterhaltung der Tabakabh \u00e4ngigkeit , am 18.12.2007.\nHerr Dr. med. dent. Felix Krause (Psychiatrie und Psychotherapie) Ein-124Medizinische Fakult\u00e4t\nsatzm \u00f6glichkeiten im Rahmen der Diagnostik und Therapie von Karies und \nParodontalerkrankungen , am 19.12.2007.\nHerr Dr. med. Pascal Paul Gerhard Kn\u00fcfermann (An\u00e4sthesiologie und \nOperative Intensivmedizin) Molekulare Mechanismen der septischen Kar -\ndiomyopathie , am 11.01.2008.\nh) Juniorprofessuren\nProf. Dr. med. Jacob Nattermann, Universit \u00e4t Bonn, Juniorprofessor f \u00fcr \nExperimentelle Hepatologie mit Schwerpunkt Hepatitisvirusinfektionen) \nan der Medizinischen Klinik I, am 01.01.2008.\ni) Ehrungen\nHerr Professor Keseberg, Allgemeinmedizin, wurde mit dem Bundesver -\ndienstkreuz ausgezeichnet.\nHerr Prof. Oldenburg ist im Rahmen des XXI. Congress of the Interna -\ntional Society of Thrombosis and Haemostasis in Genf mit dem Shir -\nley Johnson Memorial Plenary Lecture und dem Biennial Investigator Recognition Award 2007 ausgezeichnet worden. Diese Preise wurden \nerstmals an einen deutschen Wissenschaftler vergeben. Herr Prof. Dr. J\u00fcrgen Rockstroh ist zum Vorsitzenden der Deutschen \nAIDS-Gesellschaft gew\u00e4hlt worden.Herr Prof. \nBootz  wurde im Mai 2007 zum Pr\u00e4sidenten der Deutschen \nGesellschaft f\u00fcr HNO-Heilkunde, Kopf- und Hals-Chirurgie gew\u00e4hlt.\nHerr Prof. Holz wurde im September im Rahmen des Jahreskongresses \nin Berlin zum Pr\u00e4sidenten der Deutschen Ophthalmologischen Gesell -\nschaft gew\u00e4hlt.Herr Professor \nGieselmann  hat zusammen mit Herrn Prof. Galla aus \nM\u00fcnster den mit 50.000 Euro dotierten Eva Luise K\u00f6hler Preis f\u00fcr \u201esel -\ntene Erkrankungen\u201c der Horst K\u00f6hler Stiftung erhalten. Ferner ist er zum Pr\u00e4sidenten der ESGLD, der Europ\u00e4ischen Fachgesellschaft f\u00fcr lysoso\n-\nmale Speichererkrankungen, gew\u00e4hlt worden. Frau PD Dr. \nBr\u00fcnagel-Walgenbach hat zusammen mit Frau Prof. Siever -\nding (Heidelberg) den Felix Burda Preis gewonnen. Herr Prof. Rack\u00e9 ist in den Vorstand der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nPharmakologie gew\u00e4hlt worden.Die Rudolf-Becker-Stiftung hat die Einrichtung einer Forschungsprofes\n-\nsur auf dem Gebiet des Prostatakrebses bewilligt.125Medizinische Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\nGesamteinsch\u00e4tzung, Schwerpunkte und \nKooperation mit dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn\nDie Medizinische Fakult\u00e4t blickt wieder auf \nein erfolgreiches Akademisches Jahr zur\u00fcck. Ausgehend von der positiven Bewertung durch die \nStrukturkommission Hochschulmedizin NRW hat \ndie Medizinische Fakult\u00e4t ihre Strategieplanung weiterentwickelt und Empfehlungen aufgegriffen. \nDas ambitionierte Konzept der Medizinischen Fakult\u00e4t ist Bestandteil \ndes Hochschulentwicklungsplans der Universit\u00e4t. Das Konzept hat angesichts der erfolgreich begonnenen Umsetzung eine positive Be\n-\nwertung durch das Rektorat erhalten. Die Medizinische Fakult\u00e4t kann \nzusammenfassend berichten, dass ihre Ma\u00dfnahmen zur Sch\u00e4rfung des \nForschungsprofils, zur Verbesserung in der Lehre und zur weiteren Ver -\nzahnung mit der Krankenversorgung greifen und nach au\u00dfen sichtbare \nErgebnisse gebracht haben. Im landesweiten Wettbewerb um innovative \nkrankheitsbezogene Forschung und Lehre konnte sich die Fakult\u00e4t deut -\nlich verbessern und bei der Leistungsbezogenen Mittelvergabe (LOMV) in \nNRW auf den zweiten Platz vordringen. \nDieser Erfolg basiert einerseits auf einer gezielten, schwerpunktbe -\nzogenen Berufungspolitik und anderseits auf der nochmals deutlich gestiegenen Leistungsf\u00e4higkeit bei der Einwerbung von Drittmitteln, \ninsbesondere von Forschergruppen und SFBs, sowie Steigerung bei den Publikationen  im Vergleich zu den anderen Standorten in NRW. \nDie Entwicklung zeigt, dass im Verlauf der letzten drei Jahre sowohl \ndie Publikationsleistungen wie auch die Drittmitteleinwerbung um etwa 20% gesteigert werden konnten. Absolut gesehen, d.h. ohne Gewichtung \nder Gr\u00f6\u00dfe, liegt die Medizinische Fakult\u00e4t Bonn auf Platz zwei der \nPublikationsleistungen und hat den Abstand zum Erstplatzierten, M\u00fcnster, deutlich verringert.\nWeiterhin erm\u00f6glicht die kooperative Zusammenarbeit zwischen \nder Medizinischen Fakult\u00e4t und dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn eine Leistungssymbiose, die eine wesentliche Grundlage f\u00fcr diesen Erfolg \ndarstellt. Die enge Kooperation bew\u00e4hrt sich in besonderem Ma\u00dfe in der \nt\u00e4glichen Arbeit in den Gremien (Dekanat und Vorstand), bei Berufungs\n-\nverfahren und bei der Erarbeitung der neuen Trennungsrechnung und \ninternen LOMV sowie bei der Implementierung der LOMV im Jahr 2008. \nDer nach Leistungsaspekten vergebene Anteil des Landeszuschusses \n126Medizinische Fakult\u00e4t\nsoll in diesem Zusammenhang deutlich auf \u00fcber 35% erh\u00f6ht werden. \nEin Modell f\u00fcr gemeinsame Studieng\u00e4nge und Promotionen bleibt noch \nzu implementieren.\nMedizinische Fakult\u00e4t und UKB setzen mit Unterst\u00fctzung des Landes \nein ambitioniertes, aber dringend erforderliches Bauprogramm um, welches bis 2020 deutlich verbesserte Forschungs- und Lehrbedingungen \nschaffen wird. Damit wird ein Kritikpunkt des Wissenschaftsrats von 1997 aufgegriffen. Im Sommer 2007 wurde im Beisein von Minister \nPinkwart der Grundstein f\u00fcr das Biomedizinische Zentrum (BMZ) gelegt, \nwelches einen hohen Anteil an leistungsbezogen zu vergebenden Fl\u00e4chen beherbergen wird. Durch den ca. 40 Mio. \u20ac teuren Neubau kann eine \nHeraufnahme von Instituten auf den Venusberg und somit eine Zentra\n-\nlisierung erfolgen. Die bisher bestehende Zersplitterung wird so in zwei Schwerpunktbereiche umgewandelt: \u201eCampus Venusberg\u201c als klinischer \nCampus mit direkter Anbindung an die klinisch-theoretischen Institute sowie \u201eCampus Poppelsdorf\u201c mit der Vorklinik.\nEin neues Lehrgeb\u00e4ude kann aufgrund eines besonderen Finanzierungs\n-\nkonzepts schon zu Beginn es Wintersemesters 2008/09 den Studierenden \nzur Verf\u00fcgung stehen. In einer Win-Win-Situation wird das Lehrgeb\u00e4ude \nmit Zustimmung der Studierenden aus Studiengeb\u00fchren finanziert, zur Beschleunigung des Bauablaufs jedoch vom UKB vorfinanziert. \nBez\u00fcglich der weiteren Ma\u00dfnahmen wird derzeit ein Masterplan \nerstellt, welcher die Grundlage f\u00fcr die weiteren Planungen darstellt und alle gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen enthalten wird, die Klinikum wie Fakult\u00e4t \nin den n\u00e4chsten Jahren betreffenden, einschlie\u00dflich der f\u00fcr das DZNE \n(Deutsches Zentrum f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankungen) erforderli\n-\nchen Fl\u00e4chen.\nFinanzsituation\nNach dem testierten Jahresabschluss ergab sich im Jahr 2007 f\u00fcr den \nFachbereich Medizin ein nomineller Fehlbetrag. Eine wesentliche Ursache \nhierf\u00fcr ist darin begr\u00fcndet, dass die Medizinische Fakult\u00e4t im Zuge der Einwerbung von drittmittelgef\u00f6rderten Verb\u00fcnden erhebliche Verpflichtun\n-\ngen f\u00fcr die Bereitstellung von Professuren und Grundausstattung eingeht. \nDiese Verpflichtungen werden \u00fcberwiegend durch schwerpunktbezogene \nUmverteilungen realisiert, binden aber auch einen deutlichen Anteil des Finanzvolumens. Die Fakult\u00e4t geht jedoch davon aus, dass diese Verpflich\n-\ntungen Investitionen in die Zukunft sind und mittelfristig Fr\u00fcchte tragen. \nSoweit es k\u00fcnftig erforderlich wird, m\u00fcssen diese Verpflichtungen \nim Rahmen der neuen Leistungsorientierten Mittelverteilung (LOMV) 127Medizinische Fakult\u00e4t\nber\u00fccksichtigt und aus der Umverteilung der verf\u00fcgbaren Mittel gewonnen \nwerden.  So geht die Planung f\u00fcr das Jahr 2008 von einem ausgeglichenen \nErgebnis aus. Bisher wurden ca. 8,5 % des Landeszuschusses leistungs -\nbezogen eingesetzt. Dieser Anteil wird in den kommenden Jahren durch die wesentlich st\u00e4rker leistungsbezogene Budget-Verteilung auf \u00fcber \n35 % erh\u00f6ht werden. Erg\u00e4nzt wird diese leistungsbezogene Vergabe der Finanzmittel um eine leistungsbezogene und befristete Vergabe von \nR\u00e4umlichkeiten und Infrastruktur.\nForschungsschwerpunkte\nDie Expertenkommission Hochschulmedizin NRW hatte nach Evaluation \nvier Forschungsschwerpunkte anerkannt und folgende Reihung aufgestellt:\n1. Genetische Grundlagen und Genetische Epidemiologie 2. Neurowissenschaften (Prof. C.E. Elger, Epileptologische Klinik)\n3. Immunologie und Infektiologie (seit 2004) \n4. Hepatogastroenterologie \nDer f\u00fcnfte, kardiovaskul\u00e4re Schwerpunkt verbleibt zun\u00e4chst in Revision \nund erh\u00e4lt die Unterst\u00fctzung der Fakult\u00e4t bei der Umsetzung der Kritik und Empfehlungen der Kommission und bei seiner Weiterentwicklung \nund Vernetzung mit anderen Aktivit\u00e4ten in der Fakult\u00e4t. Ein Vorantrag \nauf Gr\u00fcndung einer Klinischen Forschergruppe \u201eEndotheliale Regenera\n-\ntion\u201c wurde begr\u00fc\u00dft und im Fr\u00fchjahr 2008 bei der DFG eingereicht. Vor \nweiterer Entscheidung wird das Ergebnis abgewartet.\nDie Forschungsschwerpunkte haben sich erfreulich weiterentwickelt, \ninsbesondere die Schwerpunkte \u201eGenetische Medizin und Genetische Epidemiologie\u201c sowie \u201eNeurowissenschaften\u201c. Die Leistungen und inten\n-\nsivere Verzahnung der Schwerpunkte untereinander sind durch erhebliche Drittmittelf\u00f6rderung und Publikationen dokumentiert. Die Fakult\u00e4t st\u00e4rkt \nihre Schwerpunkte durch eine gezielte Struktur- und Berufungspolitik. Freiwerdende C3/W2-Professuren fallen zur\u00fcck in den W2-Stellenpool \nund werden nach Entscheidung der zust\u00e4ndigen Gremien \u00fcberwiegend \nentsprechend dem Gesamtkonzept der Fakult\u00e4t schwerpunktbezogen neu vergeben. Vor Nachbesetzung von C4/W3-Professuren nimmt die \nFakult\u00e4t eine Evaluation der fachlichen Ausrichtung und der Ressour\n-\ncen der betreffenden Abteilung vor, die auch Schwerpunkte der Fakult\u00e4t ber\u00fccksichtigt.128Medizinische Fakult\u00e4t\nVon den derzeit vier Forschungsschwerpunkten der Medizinischen \nFakult\u00e4t besitzen die Schwerpunkte Genetische Medizin und Genetische \nEpidemiologie und Immunologie/Infektiologie aufgrund ihrer Thematik \neine Querschnittsfunktion, die gezielt genutzt wird, um bestehende Kooperationen zu vertiefen und neue aufzubauen. Der Erfolg ist durch \ndie Bewilligung gemeinsamer neuer Verb\u00fcnde und durch Publikationen \ndokumentiert. Ein weiterer deutlicher Schritt in Richtung Vernetzung und St\u00e4rkung der Forschungsschwerpunkte erfolgt durch die jetzige \nAusschreibung der zwei Schwerpunktprofessuren, die durch das Land \nNRW erm\u00f6glicht wurden: W3-Professur f\u00fcr \u201eGenomic Bioinformatics and Mathematics\u201c sowie W3-Professur f\u00fcr \u201eRegulation von Immunfunktion \ndurch nicht-kodierende RNA\u201c.\nZur St\u00e4rkung des neurowissenschaftlichen Schwerpunkts gr\u00fcnde\n-\nte die Medizinische Fakult\u00e4t 2008 zwei neue Institute im Bereich der angewandten Grundlagenforschung: Das \u201eInstitut f\u00fcr Molekulare Psych\n-\niatrie\u201c und das \u201eInstitut f\u00fcr Zellul\u00e4re Neurowissenschaften\u201c. Weiterhin wurde durch die Gr\u00fcndung des \u201eInstituts f\u00fcr Virologie\u201c eine Forderung \ndes Wissenschaftsrats von 1997 aufgegriffen.\n\u00dcbersicht \u00fcber die drittmittelgef\u00f6rderte Verbundforschung der Medi\n-\nzinischen Fakult\u00e4t:Die Anstrengungen der Fakult\n\u00e4t um schwerpunktbezogene Berufungen \nnach Bonn und um wissenschaftliche Verbundprojekte mit DFG-, BMBF- \nu.a. F \u00f6rderung sind erneut sehr erfolgreich verlaufen:\nEin Sonderforschungsbereich (DFG) unter Leitung der Medizinischen \nFakult\u00e4t Bonn:\n\u2022 Mesiale Temporallappen-Epilepsien (SFB TR/3), Bewilligung der \ndritten F\u00f6rderperiode bis 2012 \nZwei (neu: Vier) Bonner Sonderforschungsbereiche unter erheblicher \nBeteiligung der Medizinischen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Regulation und Manipulation von biologischer Informations\u00fcbertra -\ngung in dynamischen Protein- und Lipid-Umgebungen (SFB 645)\n\u2022 Molekulare Mechanismen und chemische Modulation der lokalen Im -\nmunregulation (SFB 704)129Medizinische Fakult\u00e4t\n\u2022 neu: Ein weiterer SFB wurde im Juni 2008 positiv begutachtet: \nOrganfibrose: Von den Mechanismen der Sch\u00e4digung zur Beeinflus -\nsung der Erkrankung (TRR 57, Aachen / Bonn)\n\u2022 neu: Ein weiterer SFB 852 zum Thema Onkologie mit Bonner Betei -\nligung wurde im Juni 2008 positiv vorbegutachtet, Haupt-Begutach -\ntung Ende 2008 (Sprecher Prof. Hallek / K\u00f6ln) \nsowie ein K\u00f6lner SFB Zell-autonome Immunit\u00e4t (670) mit drei Gruppen \naus der Medizinsichen Fakult\u00e4t Bonn\ndrei Klinische Forschergruppen (DFG):\n\u2022 Molekulare und zellul\u00e4re Grundlagen der intestinalen postoperativen \nPathophysiologie (KFO 115)\n\u2022 Neu: Innate immunity in chronic neurodegeneration (KFO 177)\u2022 Neu: Ursachen und Folgen von Parodontopathien (KFO 208/1)\nzwei (neu: drei) Forschergruppen (DFG):\n\u2022 Pathogenese der spinozerebell\u00e4ren Ataxie Typ 3 (FG 427)\u2022 Neu: Pathologie und Pathophysiologie des Endocannabinoidsystems \n(FG 926 Bonn/Mainz) \n\u2022 Neu: Eine weitere Forschergruppe wurde im Juni 2008 positiv begut -\nachtet: Genomic and Reverse Genomic Approaches for New Antibiotic \nDrugs and Targets (FG 854)\nsowie neu: Beteiligung an der Forschergruppe der Mathematisch-Natur -\nwissenschaftlichen Fakult\u00e4t (FG 771 Funktion und Leistungssteigerung in den Bezahnungen der S\u00e4ugetiere - phylogenetische und ontogenetische \nEinfl\u00fcsse auf den Kauapparat)\n Beteiligung an zwei Graduiertenkollegs (DFG): \n\u2022 GK 804 Kombinatorische Chemie\n\u2022 GK 677 Struktur und molekulare Interaktion als Basis der Arzneimit\n-\ntelwirkung \nGemeinsame Sprecherschaft mit Kaiserslautern im Schwerpunktpro -\ngramm SPP 1172 Neuroglia und Synapsen (DFG), neu: Fortsetzungsan -\ntr\u00e4ge bewilligt bis 31.07.2010130Medizinische Fakult\u00e4t\nsowie weitere Verbundf\u00f6rderung:\n\u2022 Gr\u00fcndung des \u201eDeutschen Zentrums f\u00fcr die Erforschung Neurode -\ngenerativer Erkrankungen\u201c (DZNE) der Helmholtz-Gemeinschaft im \nJahr 2008, s.o.\n\u2022 Gr\u00fcndung des Center of Integrated Oncology (CIO) K\u00f6ln/Bonn, \nDeutsche Krebshilfe\n\u2022 Forschergruppe Prostatakrebs der Rudolf-Becker-Stiftung im CIO \nK\u00f6ln/Bonn\n\u2022 Leitung oder Beteiligung an den Kompetenznetzwerken des BMBF \nHepatitis, HIV , Parkinson, Depression und Suizidalit\u00e4t, Schizophrenie, \nBrain-Net, Vorhofflimmern, Genetische Grundlagen psychiatrischer Erkrankungen\n\u2022 Nationales Genomforschungsnetz des BMBF\u2022 Verbund der Deutschen Krebshilfe \u201eSarkome\u201c (Pathologie)\u2022 EU-F\u00f6rderung (Glia) und NIH-F\u00f6rderung (Dermatologie)\n\u2022 Sechs drittmittelgef\u00f6rderte Nachwuchsgruppen (darunter drei Emmy-\nN\u00f6ther-Gruppen der DFG, wovon zwei von Nachwuchswissenschaftle\n-\nrinnen geleitet werden)\nDie DFG hat mit der Klinischen Forschergruppe KFO 208 \u201eUrsachen \nund Folgen von Parodontopathien: Genetische, zellbiologische und bio -\nmetrische Aspekte\u201c die dritte Klinische Forschergruppe an unserer Fa -\nkult\u00e4t und erste zahnmedizinische Klinische Forschergruppe \u00fcberhaupt \nbewilligt. Die Klinische Forschergruppe wird eine enorme St\u00e4rkung der \nForschung in der Zahnmedizin in Bonn und eine engere Vernetzung mit dem immunologischen Schwerpunkt der Fakult\u00e4t bewirken. \nAktueller Erfolg und Herausforderung zugleich stellt die Gr\u00fcndung des \nDeutschen Zentrums f\u00fcr die Erforschung Neurodegenerativer Erkrankun\n-\ngen (\u201eDemenzzentrum\u201c, DZNE) in Bonn dar. Hier handelt es sich um \neine Einrichtung der Helmholtz-Gemeinschaft, die mit einem Kerninsti -\ntut auf dem Venusberg erbaut werden soll. Die Medizinische Fakult\u00e4t Bonn unter Beteiligung von K\u00f6ln und J\u00fclich erh\u00e4lt neben der erheblichen \nF\u00f6rderung durch den Bund eine umfangreiche Unterst\u00fctzung seitens des das Landes, welches das Forschungsgeb\u00e4ude finanzieren wird. Das \nDZNE bietet umfassende M\u00f6glichkeiten zur B\u00fcndelung von grundlagen\n-\nwissenschaftlichen, translationalen und klinischen Forschungen zum Thema Demenzen und neurodegenerative Erkrankungen. \nDer Antrag auf ein Excellenzcluster \u201eEpilepsie\u201c war leider nicht erfolg\n-\nreich, ist aber in Teilen in den nach Gutachterhinweisen \u00fcberarbeiteten 131Medizinische Fakult\u00e4t\nAntrag auf ein Interdisziplin\u00e4res Forschungs- und Behandlungszentrum \n(IFB) \u201eDeutsches Zentrum f\u00fcr Epilepsieforschung\u201c eingeflossen. \nStiftungsprofessuren\nDie Einwerbung der geplanten Stiftungsprofessuren f\u00fcr Neurourologie \n(Neurologisches Rehabilitationszentrum Godesh\u00f6he e.V ., Dienstantritt \nProf. Reitz am 01.11.07) und Molekulare Kardiologie (Novartis, Beru -\nfungsverfahren l\u00e4uft) ist gelungen. Insgesamt kann die Fakult\u00e4t 13 Stif -\ntungsprofessuren aufweisen (darunter 2 neu eingeworbene sowie eine \nHeisenbergprofessur). Drei weitere Stiftungsf\u00f6rderungen sind inzwischen \nausgelaufen. Die betreffenden Professuren wurden auf Dauer von der Medizinischen Fakult\u00e4t \u00fcbernommen.\nTranslationales Forschungszentrum Life & Brain GmbH\nZwischen der Medizinischen Fakult\u00e4t und der Life & Brain GmbH ist \nim Jahr 2008 eine Zielvereinbarung abgeschlossen worden, die sich \nauf Einzelzielvereinbarungen st\u00fctzt, die im Oktober 2007 zwischen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Life & Brain GmbH und den Leitern der vier \nPlattformen abgeschlossen wurden.  Die Medizinische Fakult\u00e4t geht \ndavon aus, dass es im Rahmen der gef\u00f6rderten Einzelprojekte zu Aus\n-\ngr\u00fcndungen und Verwertungsertr\u00e4gen kommt, die zu einer Reduzierung \ndes Zuschusses der Med. Fakult\u00e4t f\u00fchren.  \nDie derzeitigen Finanzierungsvereinbarungen sind befristet bis zum \nJahr 2010. Es wurde vereinbart, dass die mittelfristige Finanzplanung in Abstimmung zwischen Fakult\u00e4t und Gesellschaft \u00fcber das bisher \nvereinbarte Jahr 2010 hinaus erweitert werden soll. Die Life & Brain GmbH wird daf\u00fcr ein Konzept  vorlegen. Zus\u00e4tzlich wird ein erweitertes \nRaumkonzept erarbeitet werden, dass eine vermehrte Entlastung durch \nVermietung beinhalten wird. \nDie auch vom MIWFT geforderte Ver\u00e4nderung der Mehrheitsverh\u00e4ltnis\n-\nse zugunsten der \u00f6ffentlichen Hand ist von der Gesellschafterversamm -\nlung der Life & Brain GmbH am 12.11.2007 beschlossen und durch Teil -\ngesch\u00e4ftsanteils\u00fcbertragungen vollzogen worden. Universit\u00e4tsklinikum \nund Universit\u00e4t verf\u00fcgen nunmehr \u00fcber 51% des Stammkapitals.\nKooperationen\ncaesar\nDie Medizinische Fakult\u00e4t begr\u00fc\u00dft die Entscheidung der Max-Planck-\nGesellschaft f\u00fcr eine neurowissenschaftliche Orientierung von caesar. \nProfessor Benjamin Kaupp (ehemals Forschungszentrum J\u00fclich) hat 132Medizinische Fakult\u00e4t\nam 2. Januar 2008 seinen Dienst als Gr\u00fcndungsdirektor antreten. Die \nKooperation mit dem Forschungszentrum caesar und die vorgesehenen \nBerufungen entwickeln sich vorbildlich. Im November 2007 hat ein wei -\nteres Findungssymposium stattgefunden, mit dem Ziel, eine weitere Direktorenstelle im Bereich Neurodegeneration und ggf. weitere Nach\n-\nwuchsgruppen zu besetzen.\nDaneben wurde eine noch engere Kooperation mit dem Forschungszen -\ntrum J\u00fclich auf dem Gebiet der bildgebenden Verfahren zur Aufkl\u00e4rung von Hirnfunktionen vereinbart. Eine W2-Professur nach dem \u201eJ\u00fclicher \nModell\u201c wird derzeit besetzt.\nKooperation mit K\u00f6ln\nDas Center of Integrated Oncology (CIO) K\u00f6ln / Bonn als Exzellenz\n-\nzentrum f\u00fcr Onkologie hat unverz\u00fcglich nach Bewilligung durch die \nDeutsche Krebshilfe (April 2007) seine Arbeit aufgenommen, die sich \nerfolgreich gestaltet. Das CIO besitzt f\u00fcr die beteiligten Fakult\u00e4ten hohe Priorit\u00e4t und genie\u00dft die Unterst\u00fctzung des MIWFT . Die Zusammenarbeit \nzwischen K\u00f6ln und Bonn entwickelt sich aktiv und vorbildlich. Auf Bonner \nSeite erfolgte im Jahr 2007 mit der Berufung auf die W3-Professur f\u00fcr  Onkologie (Prof. Brossart) die Umsetzung des neuen Strukturkonzepts \nin der Inneren Medizin. \nDie Zusammenarbeit mit der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen \nFakult\u00e4t im SFB 704 und 645 gestaltet sich aktiv und erfolgreich. Ein \nweiterer SFB-Antrag K\u00f6ln / Bonn, Sprecher Prof. \nHallek, K\u00f6ln, ist positiv \nvorbegutachtet. Dar\u00fcber hinaus wurde im Fr\u00fchjahr 2008 ein Kooperati -\nonsabkommen mit dem Pittsburgh Cancer Institut abgeschlossen, mit dem Ziel, eine transatlantische Kooperation im Bereich der Onkologie \naufzubauen. Weitere Verbundf\u00f6rderung wurde f\u00fcr das Sarkomnetz (Dt. Krebshilfe, Pathologie) und f\u00fcr die Stiftungsprofessur und Forschergruppe \nProstatakarzinom (Rudolf-Becker-Stiftung) eingeworben.\nLeistungsparameter Publikationen und Drittmittel\nBei den Publikationen (EVALUNA-Verfahren 2008, Erhebungszeit\n-\nraum: letzte f\u00fcnf Jahre) erfolgte eine kontinuierliche Steigerung der Summe(pJCS) (dies entspricht der fr\u00fcheren Darstellung P x JCSm)  von \n21.824 Punkten im Erhebungsverfahren 2006 auf 25.912 im Verfahren 2008. In Prozent zur Gesamtleistung in NRW bedeutet dies eine Steige\n-\nrung von 15,75 % auf 16,46 %. Bonn kann damit auf die h\u00f6chste Stei -\ngerungsrate innerhalb NRW verweisen und liegt im Ergebnis auf Platz \nzwei hinter M\u00fcnster. 133Medizinische Fakult\u00e4t\nIm Drittmittelbereich verl\u00e4uft die Entwicklung parallel. Das Drittmittel -\nvolumen ist sowohl absolut als auch gewichtet angestiegen: von 2005 auf \n2006 ebenso wie von 2006 auf 2007.\nInsgesamt hat sich der Zugewinn aus der Zuschussumverteilung auf \nLandesebene in den letzten Jahren stetig erh\u00f6ht: von 647.400 \u20ac in 2006 \u00fcber 752.600 \u20ac in 2007 auf nunmehr 1.059.000 \u20ac in 2008.  Im Wert f\u00fcr \n2008 wirkt sich auch die Erh\u00f6hung des Verteilungsvolumens um 2,5% aus, allerdings ist ein Teil der Erh\u00f6hung von 2008 gegen\u00fcber 2007 auf die \nreale Verbesserung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nNeue interne LOMV\nDie Implementierung der verbesserten und erheblich ausgeweiteten fa\n-\nkult\u00e4tsinternen LOMV erfolgt \u2013 im Kontext mit einer umfassenden Neube -\nwertung auch der klinischen Budgets der einzelnen Abteilungen \u2013 im Jahr 2008. Von Seiten des Vorstands sind Budgetgespr\u00e4che mit den Direktoren \ngef\u00fchrt worden, die Umsetzung der neuen Budgets wird schrittweise voll\n-\nzogen. \nBez\u00fcglich der Polikliniken Zahnmedizin ist deren Einbeziehung in die Me -\nchanismen der LOMV mit Ber\u00fccksichtigung einiger besonderer Spezifika \n(z.B. aufgrund der KapVO) ebenfalls gekl\u00e4rt. F\u00fcr die Vorklinik wird von \neiner Arbeitsgruppe ein spezifisches Verfahren derzeit entwickelt. \nLehre\nDie Beratungsangebote f\u00fcr Studierende sind erheblich ausgebaut worden durch Schaffung einer Anlaufstelle f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende und die \nEinrichtung von koordinierenden Stellen f\u00fcr den Studienabschnitt Vorkli\n-\nnik und des Studienbereich Querschnittsbereiche. Die Organisation des Pr\u00fcfungswesens zur Erlangung der Leistungsnachweise konnte durch die \nErstellung einer Pr\u00fcfungsorganisationsordnung optimiert werden.\nStudienbeitr\u00e4ge\nF\u00fcr die ma\u00dfgabengetreue Verwendung der aus den eingenommenen Studienbeitr\u00e4gen r\u00fcckflie\u00dfenden Mittel wurde in 2007 ein parit\u00e4tisch \nbesetztes Gremium (Lehrende und Lernende) eingesetzt, welches die Ent\n-\nscheidungsvorschl\u00e4ge zum Einsatz der Studienbeitr\u00e4ge ausarbeitet. Auf diese Weise k\u00f6nnen Projektvorschl\u00e4ge unmittelbar an der Ma\u00dfgabe Quali\n-\nt\u00e4tssteigerung einerseits und an den Pr\u00e4ferenzen der die Leistung \u201eLehre\u201c erhaltenden Studierenden gemessen werden und so zeitnah Ma\u00dfnahmen \nzur Verbesserung der Lehre entwickelt werden.134Medizinische Fakult\u00e4t\nEvaluation der Lehre\nIm Jahr 2008 erfolgte die interne Umgestaltung der Evaluation der Lehre an \nder Fakult\u00e4t. Parallel beteiligt sich die Medizinische Fakult\u00e4t in der universit\u00e4 -\nren Arbeitgruppe. In 2007 erfolgte zun\u00e4chst der Beschluss der Vergabe von 12,5 % der f\u00fcr die Lehre verf\u00fcgbaren Mittel mit der Aussicht auf die vorge\n-\nsehene weitere Steigerung. Neben den Ergebnissen der studentischen Eva -\nluation der einzelnen Lehrveranstaltungen werden als Faktoren zur Messung der Lehrqualit\u00e4t auch definierte Verbesserungen gegen\u00fcber den Ergebnissen \nder Vorjahresevaluation und die Bereitstellung von Curricula gewertet. Auch werden unbegr\u00fcndete Veranstaltungsausf\u00e4lle mit Abz\u00fcgen des erreichten Er\n-\ngebnisses gewertet. In 2007 wurde wieder die Menge der Lehrleistung (ohne \nerster Studienabschnitt und Zahnmedizin) erhoben, indem zu jeder (Pflicht-) \nLehrveranstaltung die Semesterwochenstunden nach Zeit, Dozentenaufwand und Gr\u00f6\u00dfe der Studierendengruppe ermittelt wurde.\nDie studentische Evaluierung der Ausbildung im Praktischen Jahr Lehr\n-\nkrankenh\u00e4user ist in 2007 erfolgt und eine Auswertung wurde von dem PJ-\nBeauftragten gemeinsam mit dem Studiendekanat vorgenommen.\nLehrgeb\u00e4ude\nDie Errichtung des Lehrgeb\u00e4udes erfolgte planm\u00e4\u00dfig innerhalb von 13 Mo -\nnaten. Die Einweihung wird Ende September des Jahres gefeiert. Das neue Lehrgeb\u00e4ude wird mit seinen zw\u00f6lf Seminarr\u00e4umen den Anforderungen an \nverst\u00e4rktem Kleingruppenunterricht nachkommen und durch Bereitstellung von studentischen Arbeitsr\u00e4umen Gelegenheit f\u00fcr eigeninitiiertes und studen\n-\ntisch organisiertes Lernen bieten.\nStudieng\u00e4nge\nDer gemeinsam mit der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t be -\ntriebene Exzellenzstudiengang \u201eMolekulare Biomedizin\u201c wurde im Juni 2007 \ndurch Fakult\u00e4tsratsbeschluss in die Bachelor/Master Struktur umgewandelt. \nDie Bachelor-Ausbildung wurde zum WS 2007/2008 begonnen.\nWeiterhin ist die Medizinische Fakult\u00e4t am englischsprachigen, \ninterdisziplin\u00e4ren Master of Science Programm am Centre of Molecular Biotechnology (Cembio) der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t beteiligt.\nDer neue, gemeinsam mit der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fa\n-\nkult\u00e4t betriebene Studiengang \u201eMaster of Neurosciences\u201c befindet sich in \nder Akkreditierung (Antrag Dezember 2007). Hier bestehen Probleme in der \nZuordnung der Studieng\u00e4nge und der Pr\u00fcfungsgremien, die innerhalb der Universit\u00e4t zu l\u00f6sen sind.135Medizinische Fakult\u00e4t\nDas Angebot der K\u00f6lner Medizindidaktische Workshops wurde \nvermittelt. In 2008 werden zudem zwei Inhouse \u2013 Schulungen (\u201eClinical \nTeaching\u201c, Veranstaltungsorganisation) organisiert.\nDas Angebot der Wahlf\u00e4cher f\u00fcr den ersten und zweiten Studienab -\nschnitt erfolgt \u00fcberwiegend auf Antrag der Studierenden in Absprache mit dem B\u00fcro des Prodekans f\u00fcr Lehre und Studium und wird dort einer \nQualit\u00e4tssicherung unterzogen und dann zur Vorlage bei dem Landes\n-\npr\u00fcfungsamt gepr\u00fcft. Beide Angebote konnten in 2007 weiterhin ausge -\nbaut werden.\nStrukturierte Doktorandenausbildung\nSeit dem WS 2006/07 ist eine strukturierte Doktorandenausbildung \nzum Dr. med./Dr. med. dent. an der Medizinischen Fakult\u00e4t sehr \nerfolgreich angelaufen. Die curriculare Struktur besteht aus einem Vorle -\nsungs- und Seminarprogramm, einschlie\u00dflich strukturiertem Praktikum, \ndas Studierende in aktuelle Fragestellungen der Molekularen Medizin \neinweist und optimal auf eine experimentelle Doktorarbeit vorbereitet. Des Weiteren befindet sich an der Medizinischen Fakult\u00e4t eine Graduier\n-\ntenschule Theoretische und Experimentelle Medizin (THEME) im Aufbau, \nin der naturwissenschaftliche Doktorarbeiten mit einer  curricularen \nStruktur verkn\u00fcpft werden.\nEinen aktuellen Erfolg stellt die Einwerbung der Forschungsschule \n\u201eInnovative Therapeutics\u201c beim Land NRW dar (Tr\u00e4ger: Pharmazentrum Bonn, bestehend aus dem Institut f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie der Medizinischen Fakult\u00e4t und dem Pharmazeutischen Institut der \nMathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t)\nDie Promotionskommission der Medizinischen Fakult\u00e4t verzeichnet \neine sehr deutliche und erfreuliche Zunahme von Publikationen von Pro\n-\nmovierenden, die in sehr hochrangigen Journalen erschienen sind. Gem\u00e4\u00df Promotionsordnung kann eine bereits publizierte, wissenschaftlich hoch\n-\nwertige Ver\u00f6ffentlichung, deren Allein- oder Erstautor der Bewerber ist, als Dissertation eingereicht werden.\nERASMUS\nF\u00fcr das neue Austauschjahr (WS 08/09 und SS 09) werden rund 50 \nIncoming Students erwartet. 59 Bonner Studenten werden ins Ausland \nentsandt. Erstmalig k\u00f6nnen auch PJ-Auslandstertiale in den Mitglieds -\nl\u00e4ndern der EU (plus Island, Liechtenstein, Norwegen und die T\u00fcrkei) \n\u00fcber das neue ERASMUS Placement Programme gef\u00f6rdert werden. \n2007 konnten bereits 18 Bonner PJ-Studenten eine F\u00f6rderung erhalten. 136Medizinische Fakult\u00e4t\nDie Medizinische Fakult\u00e4t f\u00fchrt das ERASMUS-Programm damit auf \ndem bisherigen hohen Niveau fort.\nNachwuchsf\u00f6rderung\nDie Medizinische Fakult\u00e4t kann insgesamt auf eine erfolgreiche Nach -\nwuchspolitik verweisen, insbesondere auf das interne BONFOR-F\u00f6rder -\nprogramm. Derzeit arbeiten sechs drittmittelgef\u00f6rderte Nachwuchsgrup -\npen an der Medizinischen Fakult\u00e4t (darunter drei Emmy-N\u00f6ther-Gruppen \nder DFG, zwei davon unter der Leitung von Nachwuchswissenschaftle -\nrinnen). Weiterhin wird Frau Dr. Sandra Blaess im neuen R\u00fcckkehrer-\nProgramm des Landes NRW gef\u00f6rdert. Ihre Arbeitsgruppe wurde in das translationale Forschungszentrum Life & Brain integriert. In 2008 gelang \nes Herrn Dr. Winfried Barchet , eine Emmy-N\u00f6ther-Nachwuchsgruppe der \nDFG zu erhalten. Mit einer bei der Volkswagen-Stiftung eingeworbenen \nLichtenberg-Stiftungsprofessur konnte die Fakult\u00e4t Dr. Bj\u00f6rn Scheffler\n \nf\u00fcr den Bereich Stammzellforschung gewinnen.\nBONFOR-Programm \nDas fakult\u00e4tsinterne BONFOR-Programm  f\u00f6rdert schwerpunktm\u00e4\u00dfig \njunge Nachwuchswissenschaftler. Dies dr\u00fcckt sich in der Verteilung der \nAusgaben f\u00fcr das BONFOR-F\u00f6rderprogramm aus. Diese verteilten sich im Jahr 2007 schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf die folgenden F\u00f6rderinstrumente:\n\u2022 Nachwuchsgruppe (Instr. 1): 892 T\u20ac\n\u2022 Drittmittel-Bonus (Instr. 3): 1.393 T\u20ac\n\u2022 Verbesserung der Grundausstattung (Instr. 4): 207 T\u20ac\n\u2022 Sachmittel f\u00fcr externe Stipendiaten (Instr. 5): 73 T\u20ac\u2022 Gerok-Stipendium (Instr. 6): 498 T\u20ac\n\u2022 Startfinanzierung neue Arbeitsrichtung (Instr. 7): 415 T\u20ac\n\u2022 Promotionsstipendium (Instr. 8): 82 T\u20ac\nF\u00fcr 67 % der begutachteten Antr\u00e4ge wurde eine F\u00f6rderbewilligung \nausgesprochen. Das Stipendien-Programm (Instrument 6) wurde 2008 modifiziert. Die Antragstellung ist jetzt bereits bei Einreichen der \nPromotion m\u00f6glich, vorbehaltlich einer Pr\u00fcfung durch die BONFOR-\nGutachter. Ziel ist, f\u00fcr junge Nachwuchswissenschaftler einen Zeitgewinn von bis zu zw\u00f6lf Monaten zu erm\u00f6glichen.\nDas Bonner Forum Biomedizin (BFB) ist ein Beispiel f\u00fcr eine gelungene \nZusammenarbeit zwischen der Medizinischen Fakult\u00e4t und der Mathema\n-\ntisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t. Neben der F\u00f6rderung von Nach -137Medizinische Fakult\u00e4t\nwuchswissenschaftlern und dem Schwerpunkt auf interdisziplin\u00e4rem \nArbeiten stellt das Symposium unter internationaler Beteiligung einen \nzentralen Baustein dar. Der Aufbau eines methodenorientierten Seminars \nf\u00fcr BONFOR- und BFB- gef\u00f6rderte Nachwuchsgruppen ist erfolgt erfreut sich regen Interesses. Weiterhin haben drei Nachwuchsgruppentreffen \nzusammen mit der K\u00f6lner Fakult\u00e4t stattgefunden. Insgesamt zeigt die \nFortf\u00fchrung und der Aufbau mehrerer SFBs, dass die Intensivierung der Kooperation mit K\u00f6ln Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. \nInternationale Kooperationen\nDie Medizinische Fakult\u00e4t hat sich finanziell und personell f\u00fcr den Aufbau \neiner Medizinischen Fakult\u00e4t in Abu Dhabi engagiert. Die Umsetzung \nstagniert leider und ist abh\u00e4ngig von weiteren Entscheidungen in Abu Dhabi. \nIm Beisein von Minister Pinkwart ist im Fr\u00fchjahr 2008 ein Koopera\n-\ntionsabkommen zwischen dem University of Pittsburgh Cancer Institut \nund dem Center of Integrated Oncology (CIO) K\u00f6ln / Bonn unterzeichnet \nworden, welches die Fortentwicklung sowohl im Bereich Forschung als auch in der Krankenversorgung forcieren soll.138Medizinische Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\nFeierliche Promotion 07.12.2007\nGeorgios Alevisopoulos , Tiefe des Vestibulum Labyrinthi. Metrische Be -\nstimmungen am menschlichen Felsenbein \nThorsten Alves, Spektrale Entropie und Bispektral Index als Messgr\u00f6\u00dfen \nf\u00fcr die Wirkung von Propofol auf das EEG\nFelix Anselmino , Anwendungspotential und Sicherheit des Kontrastmit -\ntels SonoVueTM in der Vasodilatator-Stressechokardiographie\nKim Biermann, Prognostische Faktoren beim differenzierten Schilddr\u00fc -\nsenkarzinom unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Gef\u00e4\u00dfinvasion und \ndes Tumormarkers Thyreoglobulin nach Operation und erster Radiojod -\ntherapie\nPia Bodelier , Morphometrische Untersuchungen zur Welle der Sperma -\ntogenese beim adulten Goldhamster (Mesocricetus auratus)Caroline Bu\u00dfmann, Klinische und immunologische Ver\u00e4nderungen bei \nPatienten mit atopischer Dermatitis unter allergen-spezifischer Immun\n-\ntherapie\nLisa Cerasani-Pieper , Zervixl\u00e4ngenmessung in Kombination mit bioche -\nmischen Markern zur Pr\u00e4diktion der Fr\u00fchgeburtlichkeit bei asymptoma -\ntischen Schwangeren\nRolf Dahmen , Molekulargenetische Analyse von Komponenten des \nWingless/Wnt-Signalwegs \u2013 Mutationen des Axin1-Gens in humanen Medullablastomen  \nStephan \nD\u00fcren, Effekte eines CpG-Motivs in einem Endotoxin\u00e4mie-Mo -\ndell  der Ratte\nNesrin Elgarhi,  Aussagekraft der Wedensky Modulation bei der nicht-\ninvasiven Evaluierung der Risikostratifikation f\u00fcr ventrikul\u00e4re Tachyar -\nrhythmien bei Patienten mit koronarer Herzkrankheit und implantierba -\nrem Cardioverter/Defibrillator\nChristian Elsen, Symptomkontrolle in der Tumorschmerztherapie: Opio -\nidrotation zu oralem retardiertem Hydromorphon\nElena Engels, Validit\u00e4t bildhafter Ged\u00e4chtnistests - Studie an Patienten \nmitTemporallappen-epilepsie \u2013\nPatricia Etzrodt , Tumorzell-DC Zellhybride in der Behandlung des exo -\nkrin duktalen Pankreaskarzinomseine in vitro und in vivo Studie \u2013\nEva Freifrau L\n\u00f6w von und zu Steinfurt,  Facts and Fiction of Phytotherapy for \nProstate Cancer:A Critical Assessment of Preclinical and Clinical Data 139Medizinische Fakult\u00e4t\nMichael Gliem , Postnatal development of the murine cerebellar cortex:\nFormation and early dispersal of basket, stellate and Golgi neurons and \nExpression of classical cadherins in the cerebellar anlage:Quantitative and \nfunctional aspectsKatrin \nG\u00f6tz,  Temporally restricted substrate interactions direct fate and \nspecification of neural precursors derived from embryonic stem cells\nAndreas Hansen , Retrospektive Untersuchung zu den Auswirkungen  der \nEinf\u00fchrung der Atemalkoholkonzentration als gerichtverwertbares Beweis -\nmittel im OrdnungswidrigkeitenrechtChristiane Heck , Inhibition oder Alexithymie? Emotionale Regulation bei \nchronischem Schmerz \u2013 eine Studie zu psychosomatischen Prozessen bei \nchronischen Schmerzpatienten\nFlorian Henkel , MR- tomographische Evaluation der Inzidenz zerebraler \nEmbolien bei Patienten mit Vorhofflimmern und linksatrialen Thromben\nStephanie Henze , Analyse der Expression von Chemokinrezeptoren auf \nT-Lymphozyten im peripheren Blut von Patienten mit verschiedenen Mani\n-\nfestationen des kutanen Lupus erythematodes\nMarjeta Herquijuela Albarran ,  Die Bedeutung von \u201eNerve Growth Factor\u201c \n(NGF) bei Schmerz- und Entz\u00fcndungsgeschehen unter besonderer Be -\nr\u00fccksichtigung rheumatischer ErkrankungenStephanie Hirner , Deficiency in the LIM-only protein Fhl2 impairs skin \nwound healing\nRobin Holtkamp , Deficiency in the LIM-only protein Fhl2 impairs skin \nwound healingJulia Holzapfel , \u201cPPARD haplotype influences cholesterol metabolism but \nis no risk factor of Alzheimer\u2019s disease\u201c\nFritz Horlbeck , Untersuchung der Bedeutung von Lipopolysaccarid Re\n-\nsponsive Element AA (LREAA) und AP-1 f\u00fcr die Regulation der Expression des kationischen Aminos\u00e4ure-Transporters CAR-2B in Rattenalveolarma\n-\nkrophagenNadine \nH\u00f6se,Reibungsverhalten und Nivellierungseffektivit\u00e4t selbstligie -\nrender Brackets  im Vergleich zu Standard-Edgewise-BracketsHelmut Mario Ilstadt , Liegedauer nach diagnostischer Herzkatheterunter\n-\nsuchungKatrin Junker , Bedeutung des Toll-like Rezeptors 4 f\u00fcr die Pathogenese des \nakuten Lungenversagens bei gram-negativer Sepsis in einem Mausmodel\nUlf \nJ\u00fcptner , Einfluss des Morbus Parkinson auf das perioperative Risiko -\nprofil und die Kostenentwicklung in der Chirurgie \nEgle Jusciute , Erstellung einer Einzelnukleotidpolymorphismen-Karte der \nFibrinogen-Gene140Medizinische Fakult\u00e4t\nKristina Kewitz, Ultrastrukturelle Analyse der Schmelzoberfl\u00e4che nach \nEinwirkung des Bleichmittels Colgate Simply White\u00ae\nInga Koch, Untersuchung zur Verminderung des Protein C- Plasmaspie -\ngels bei Patienten mit schwerer SepsisKathrin Kramer,Langzeitauswirkungen der hochaktiven anti-retroviralen \nTherapie auf die Helferzellzahlregeneration am Beispiel der Bonner HIV-\nKohorte\nStefan \nKr\u00e4mer,Postinterventionelle Restenose bei Hypertonie: Bedeu -\ntung dendritischer Zellen und pharma-kologischer Therapieans\u00e4tze Se -\nquentielle Untersuchungen an einem hypertensiven TiermodellStefan Kreyer, Einfluss von Spontanatmung mittles Airway Pressure Re\n-\nlease Ventilation auf Atemarbeit und Durchblutung der respiratorischen Muskulatur im akuten Lungenversagen\nPeter \nKrings, Angeborenes Immunsystem und septische Kardiomyopa -\nthie: Bedeutung von TLR9 f\u00fcr eine myokardiale Entz\u00fcndungsreaktion \ndurch bakterielle DNA\nClaudia Lach, Rheologie und Blutungsrisiko bei zerebraler Isch\u00e4mie \nunter Vollheparinisierung und Umstellung auf Thrombozytenfunktions -\nhemmer\nRobert Lindenberg , Heteromodale Untersuchung der sprachlichen Per -\nzeption mittels funktioneller Magnet-resonanztomographie\nStephanie Linke, Aldolase C/Zebrin II is Released to the Extracellular \nSpace after Stroke and Inhibits the Network Activity of Cortical Neu -\nrons\nMarta Mart\u00edn L\u00f3pez, Lipopolysaccharid bindendes Protein:  Ein Fr\u00fchmar -\nker der akuten Appendizitis?\nDaniel Morgenstern, Genetische und exogene Risikofaktoren \nin der Entstehung von Hodentumoren\nAnett Mues, Bruchlastverhalten von Stiftaufbauten bei endodontisch ver -\nsorgten Z\u00e4hnen mit nicht abgeschlossenem Wurzelwachstum\nWilfried M\u00fcller, Klinische Studie \u00fcber die Wirkung der Gro\u00dfen Eigenblut -\nbehandlung mit Ozon auf die Befindlichkeit von Patienten mit Chroni -\nschem M\u00fcdigkeitssyndrom\nAnna Naubereit , Fehlender Einfluss einer endogen oder exogen beding -\nten latent hyperthyreoten Stoffwechsellage auf eine systemische Anti -\nkoagulationstherapie mit Cumarinderivaten bei Patienten mit benignen Schilddr\u00fcsenerkrankungen\nHakan \u00d6ztas, Ergebnisse und Komplikationen der Ureterorenoskopi -\nschen Litholapaxie (URL) \u2013 eine retrospektive Studie141Medizinische Fakult\u00e4t\nBarbara Pfingsten , Quantifizierung des Bakteriums Oxalobacter formigenes \nin Faeces mittels real-time quantitative polymerase chain reaction und Aus -\nwirkungen auf ausgew\u00e4hlte Risikofaktoren der Calcium-Oxalat Urolithiasis\nAlexandra Roos, Retrospektive Studie \u00fcber Therapieerfolge unterschiedli -\ncher Therapiekonzepte bei chronischer Hepatitis CJulia \nR\u00fctgens , Ultrastrukturelle Analyse der Schmelzoberfl\u00e4che nach Ein -\nwirkung des Bleichmittels Voco Perfect Bleach\u00aePhilipp Sa\n\u00dfe, Intracellular Ca2+oscillations, a potential pacemaking me -\nchanism in early embryonic heart cellsChristina Schaub , Diminished Response of CA1 Neurons to Antiepileptic \nDrugs in Chronic Epilepsy\nChristiane Schlie , Prognostic value of CA 19-9 levels in patients with  inope\n-\nrable adenocarcinoma of the pancreas treated with gemcitabine\nMatthias Schmidt ,Zahnbehandlungsangst. Die \u00c4ngste der Patienten und \nm\u00f6gliche Wege der Minderung \nGudrun Schneider , Linkage Between a New Splicing Site Mutation in the \nMDR3 alias ABCB4 Gene and Intrahepatic Cholestasis of Pregnancy Damian Scholz , Knochendichte und Knochenstoffwechsel bei H\u00e4mophilen \n\u2013 Eine densitometrische und biochemische Studie-\nUlrich Schwenger , R\u00e4umlich hochaufl\u00f6sende myokardiale Stress-Perfusion \nbei 3 Tesla bei Patienten mit Verdacht auf koronare Herzerkrankung\nStephanie Siebert , Immunhistochemischer Nachweis von Intercellular Ad\n-\nhesion Molecule-1 (ICAM-1) und Vascular Endothelial Growth Factor (VEGF) \nbei pulmonaler Hypertonie im Kindesalter\nBirgit Simon , Gadomer 17: Evaluation eines neuen Kontrastmittels f\u00fcr die \nMagnet-Resonanz-Tomographie der weiblichen Brust: Eine klinische Phase \nIIa Studie\nChrista Stedele , Auswirkungen des alpha1-Antitrypsinmangels Typ PiZ im \nheterozygoten Erbgang auf Leberbefunde bei Alkoholabusus\nSusanne Stemmer-vom Steeg , Pseudomonas \u2013 Stenotrophomonas \u2013Acine -\ntobacter Aktuelle in-vitro-Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber Aminoglykosid-, Chinolon- und Betalaktam-Antibiotika\nClaudia Strohbach , Zur Pr\u00e4vention des Bewegungsmangels von Berufssch\u00fc\n-\nlern: Ein Konzept zur Eind\u00e4mmung von \u00dcbergewicht, Adipositas, Hypertonie \nund kardiovaskul\u00e4rem Risiko\nMartin Trammer , Analkanalkarzinome Retrospektive Auswertung der Be -\nhandlungsergebnisse am St.-Marien-Hospital in Bonn von 1990-2001\nMarkus Velten , Angeborenes Immunsystem und akutes Lungenversagen: \nBedeutung von Toll-like Rezeptor 9  f\u00fcr eine pulmonale Entz\u00fcndungsreakti -\non durch bakterielle DNA in einem Mausmodell142Medizinische Fakult\u00e4t\nChristoph Vennedey, Ausgang strafrechtlicher Ermittlungsverfahren\ngegen \u00c4rzte wegen Verdachtes eines Behandlungsfehlers\nAchim Viktor , Vollblutaggregometrie bei 598 kardiovaskul\u00e4ren Patien -\nten: Modulation der Pl\u00e4ttchenaggregation unter Therapie mit AT1-Re -\nzeptorantagonisten\nLai WEI, Experimental small bowel preservation using Polysol\nNicole Wieth \u00f6lter, Optimierung der Detektion pulmonaler L\u00e4sionen in \nder Positronenemissionstomographie/Computertomographie\nKristina W\u00f6llner, Vergleichende Expressionsanalyse von Tetraspanin-5  \nim sich entwickelnden Kleinhirn der Maus und im Medulloblastomgewe -\nbe von Mensch und MausMartin \nZ\u00f6rlein , Histologische und funktionelle Merkmale der reversiblen \nisch\u00e4mischen Kardiomyopathie bei M\u00e4usen\nFeierliche Promotion 06.06.2008\nMargarete Beldoch,Untersuchung zum Zusammenhang zwischen Per -\ns\u00f6nlichkeitsmerkmalen, Temperament und Funktion des Stresshormon -\nsyste\nNana Yaw-Bimpong Bimpong-Buta , Characterization of Superoxide-pro -\nducing Sites in Isolated Brain Mitochondria\nSonja Bonness , Charakterisierung von Staphylococcus aureus-Isolaten \nvon Patienten mit atopischer Dermatitis\nAndra Breuer, Plasma-Testosteron-Konzentration und Sexualfunktion\nbei opioidabh\u00e4ngigen M\u00e4nnern unter Buprenorphin-Substitutionsthera -\npie\nCabrail Ciftcioglu, Untersuchungen zur Verbundfestigkeit von \nZirkoniumoxid mit verschiedenen Kompositklebern \u2013 eine In-Vitro-Stu -\ndie Nikolaos Daratsianos, The influence of cyclic shear fatigue on the brak\n-\nket-adhesive complex\nKatja Duffe, Die Tetraspanin-5 Expression in Mausmutanten mit Klein -\nhirndefizienzen: eine Expressions-Funktions-Korrelationsstudie\nChristian Ehl, Zusammenhang eines Interleukin-1\ufffd Genpoly-morphis -\nmus an Position -511 mit der Alzheimerschen Demenz\nCarolin Eimer, Volumetrische, densitometrische und morphologische n \nCT-Parameter zur Therapiekontrolle und Prognoseabsch\u00e4tzung f\u00fcr Pati -\nenten mit hepatozellul\u00e4rem Karzinom bei intraarterieller J-131-Lipiodol-Therapie143Medizinische Fakult\u00e4t\nNadja Ellinger, Frei zirkulierende DNA-Fragmente im Serum als diagno -\nstischer und prognostischer Marker beim Blasenkarzinom\nMichalis Georgiadis , Der \u201eBlick hinter das Herz im Vierkammerblick\u201c  und \nseine Bedeutung f\u00fcr die sonographische Diagnose fetaler Herzfehler\nHolger Werner G\u00f6ttfert, Mikrobielle Penetration in den Innenraum denta -\nler Implantatsysteme \u2013 eine in-vivo Studie.\nAlexander Grote , Functional characterisation of P2X3  receptor fused \nwith fluorescent proteins\nAngela Gruhler, Verlauf und prognostische Parameter einer Sepsis bei \nneurochirurgischen Intensivpatienten\nChristian Grunewaldt,Myokardiale Isch\u00e4miemarker bei der Operation \nder koronaren Herzkrankheit in Abh\u00e4ngigkeit vom Operationsverfahren\nNina Heisterkamp, Morphologische kernspintomographische Ver\u00e4nde -\nrungen der Lendenwirbels\u00e4ule und H\u00e4ufigkeit von R\u00fcckenschmerzen bei \nverschiedenen Reitsportdisziplinen\nElonore Herpertz, Ergebnisse des H2-Atemtestes bei Patienten mit Mor -\nbus Crohn und irritablem Colon\nCatharina Hesse, Zusammenh\u00e4nge von h\u00e4matologischen Variablen \nmit psychischer Beschwerdebelastung und psychischer St\u00f6rungsbildern:  \nAbh\u00e4ngigkeit der H\u00e4mokonzentration von chronischen psychischen Be -\nlastungszust\u00e4nden\nNicole Hillenbrand de Palomino , Geburtshilfe im Ayurveda des vor -\nchristlichen IndiensKathrin \nHiltmann , Erkrankungen der Schilddr\u00fcse \u2013 Die chirurgische Be -\nhandlung und ihre Komplikationen, mit besonderem Augenmerk auf die Rekurrensparese \nChristinae Hirschfelder, Dimensionsstabilit\u00e4t von Abformmassen im \nHinblick auf die offene und geschlossene Implantatabformung \u2013 Eine \nin-vitro-Studie \nPatrick Ingiliz , Auswirkungen von Lopinavir-haltiger hoch-aktiver antire -\ntroviraler Therapie (HAART) auf den Kohlehydrat-und Lipidstoffwechsel \nbei HIV-Infizierten\nChristian Jost, The timing of sulfadiazine therapy impacts the reactiva -\ntion of latent Toxoplasma infection in IRF-8(-/-) mice\nBettina Jovanic, Erfassung bakterieller Resistenzen nach dem Infekti -\nonsschutzgesetz: eine vergleichende UntersuchungEkaterini Karidas-Moitzheim , Antiarrhythmische Therapie bei Patienten  \nmit implantierbarem Cardioverter/Defibrillator - Ist diese medikamen-\nt\u00f6se Therapie gerechtfertigt?144Medizinische Fakult\u00e4t\nVerena Kessel , geb. Heyl, Die Wurzelkanalf\u00fcllung mit RoekoSeal Automix\u00ae \n(RSA\u00ae) Eine In-vitro-Studie\nMalgorzata Ke\u00dfler, Psychosoziale Beratung in der Pr\u00e4nataldiagnostik \nErleben der Beratung in Abh\u00e4ngigkeit  von soziodemographischen und schwangerschaftsbezogenen Faktoren\nYoung-Sik Kim, Der Effekt von murinem IL-12 und CD137L im Mausmo\n-\ndell bei der Behandlung des Multiplen Myeloms\nAnne Klein , Hippocampus und Ged\u00e4chtniskonsolidierung: Eine Untersu -\nchung der unmittelbaren Effekte von Hippocampusresektionen auf retro -\ngrade Ged\u00e4chtnisleistungenWolfgang Knab , Therapeutische Interventionen zur Beeinflussung einer \nchronischen Niereninsuffizienz unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \ndiabetischen Nephropathie \nAnna Caroline \nK\u00f6rting, Die Rolle von Interleukin-10 und Thrombos-pon -\ndin-1 bei der Narbenbildung nach Myokardinfarkt in einem MausmodellMichael Kowar , Tuberkuloseinfektion bei HIV-infizierten Patienten\nSebastian Kummer , Real-time PCR expression profile of all receptor and \nnon-receptor tyrosine kinases in prostate cancerKyong-Mi Lee, In vivo Effekte von Markophagen-aktivierendem Lipopeptid \nMALP-2: Tumorsuppression beim Pankreaskarzinom im Mausmodell\nSimon Lehnard , Untersuchung der relativen Expressions\u00e4nderung von  \nTyrosinkinasen bei der Ausreifung Dendritischer ZellenAnja Lei\n\u00df, Mehrschicht-Spiral-Computertomographie der Koronararterien \nbei Patienten mit Vorhofflimmern\nFolke Lohse , Lebensqualit\u00e4t und operatives Ergebnis nach prothetischem \nErsatz der Aorta ascendens bei Aneurysmaverum\nJan Menzenbach , Einfluss der postoperativen Beatmungsstrategie auf \ndie inflammatorische Reaktion nach herzchirurgischen Operationen mit extrakorporaler ZirkulationMichael Meyer , Die Rolle des Toll-like Rezeptor 4 bei chronisch reduzierter \nKoronardurchblutung (\u201ehibernation\u201c) \u2013Beobachtungen an einem murinen in-vivo-ModellMariana Mintcheva , Genexpression humaner \ufffd-Defensine (hBD-1, 2),\nInterleukine (il-6, -8) und von Cyclooxygenase-2 in odontoblasten-\u00e4hnli\n-\nchen Zellen und Gingivaepithelzellen nach bakterieller Stimulation\nSaid Moshref Dehkordy , Der therapeutische Effekt der Hypnose bei chro -\nnischer Schmerzbehandlung Eine Untersuchung am Beispiel der Behand -\nlung von Migr\u00e4neThomas Muders, Einfluss von Spontanatmung auf die regionale Vertei\n-\nlung von Bel\u00fcftung und Ventilation bei experimentellemLungenschaden145Medizinische Fakult\u00e4t\nCarola M\u00fcller, Molekulargenetische Feinkartierung der Kopplungsregion \n8q24 bei der bipolaren St\u00f6rung\nKirsten M\u00fcller, Zellul\u00e4re antioxidative Effekte des 3-Hydroxy-3-Methyl -\nglutaryl-Coenzym  A-Reduktase-Inhibitors Atorvastatin\nIngor Nemet, Auftreten und Verlauf von Depressionen bei Patienten nach \ncerebralem Insult  w\u00e4hrend/nach einer station\u00e4ren geriatrischen Thera -\npie\nAndreas Otte, Genetische Variabilit\u00e4t im dystrobrevin-binding protein 1 \n(DTNBP1)-Gen:  Bedeutung f\u00fcr den Entstehungsprozess schizophrener \nSt\u00f6rungen\nCarmen Pizarro Touron, Einfluss von einer Metalloproteinase und einer \nChitinase auf die Entstehung und den Verlauf der chronisch obstrukti -\nven Lungenerkrankung\nInga Potthoff, Der Stellenwert der Lasertherapie in der Behandlung ve -\nn\u00f6ser vaskul\u00e4rer  Malformationen im Kopf-, HalsbereichRobert Primke, Assoziation des x-ray repair cross-complementing gene \n1 Codon 399-Polymorphismus mit Kopf-Hals-Plattenepithelkarzinomen\nDenise Reimnitz ,Biochemische Ver\u00e4nderungen an den Kristallinen der \nSchweinelinse: Zur Bedeutung der proteinspezifischen O-GlcNAc Bildung an Kristallinen bei erh\u00f6hter Glukoseexposition\nTobias Reipen ,Einsatz der Dynamischen Lichtstreuung zur in-vitro-Ana\n-\nlyse von Glask\u00f6rperproteinen des Schweineauges\nSusann Remerie , Charakteristik intraatrialer Signale unter besonderer \nBer\u00fccksichtigung von Fernfeld-R-Wellen\nSven Scharf, Expressionsanalysen von beta-Defensinen und Interleukin-1 \nbeta in der gesunden und pathologisch ver\u00e4nderten Speicheldr\u00fcse\nSimone Scheithauer ,Vergleichende Analyse der Stereoisomeren der Rhe -\nnium-188(V)- Dimercaptobernsteins\u00e4ure in-vitro und im Tiermodell\nVolker Schick, Molekulare Ver\u00e4nderungen Wachstums- und Differenzie\n-\nrungs-assoziierter Signaltransduktionsmechanismen in Epilepsieassozi -\nierten L\u00e4sionen und Tumoren\nUlrich Schillings , Vergleich einer neuen oszillometrischen mit zwei eta -\nblierten tonometrischen un piezoelektronischen Methoden zur Erfassung der arteriellen Gef\u00e4\u00dfsteifigkeit\nJanine Schmenk , Chirurgische Therapie und Prognosefaktoren des Pa\n-\npillenkarzinoms an der Chirurgischen Universit\u00e4tsklinik Bonn von 1989-\n2006\nMalte Schnaidt , Top-Down Kontrolle von Priming durch selektive Auf -\nmerksamkeit Eine funktionelle Kernspintomographie-Studie146Medizinische Fakult\u00e4t\nMichael Schneider , In-vivo-Untersuchung des Expansionsverhaltens und \nder Biokompatibilit\u00e4t von Methylmethacrylat \u2013 N-Vinylpyrrolidon \u2013Hy -\ndrogelexpandern mit und ohne Silikonh\u00fclle\nStephan Scholtes , Hirn-SPECT und DEX/CRH-Test nach Vagusnervsti -\nmulationstherapie bei therapieresistenter Depression\nIshani Sircar , Assoziationsanalysen zwischen genetischen Varianten im \nBereich der Trace-Amin-Rezeptor-Gene TRAR1, TRAR4 und TRAR5 und bipolar affektiven St\u00f6rungen\nFolkert Steinhagen, Klonierung und pharmakologische Charakterisierung \ndes humanen 5-HT2c-Rezeptors und seiner 5-HT2cCys23Ser-Variante\nUlrike Tatsch, Das Verhalten der potentiellen Risikofaktoren famili\u00e4rer \nBrustkrebs- und Hormonersatztherapie im Rahmen einer Brustkrebsstu\n-\ndie\nAntje Teich, Der Prozess von der Entdeckung der Blutgruppen bis zur -\nEinf\u00fchrung der Bluttransfusion in die Praxis der HumanmedizinThomas \nTielmann , Response-abh\u00e4ngige Unterschiede im regionalen ce -\nrebralen Blutfluss bei DepressionStefan Trapp, Reproduzierbarkeit von B-mode sonographischen In-vivo- \nund In-vitro-Vermessungen der Intima-Media de Arteria carotis commu\n-\nnis\nMartin  von Websky, Akute Absto\u00dfung in der Tunica muscularis bei der \nallogenen D\u00fcnndarmtransplantation im Rattenmodell\nChristiane Wei\u00df, Entwicklung und Evaluation einer quantitativen \u201eone-\nstep\u201c RT-PCR zur Bestimmung von CD103 im Urin\nSusann Wellmer, Zonisamid zur Komedikation schwer behandelbarer \nfokaler Epilepsien: Wirkungs- und Nebenwirkungsprofil\nKim Winkelmann , Die Rolle von Monozyten-Chemoattraktor-Protein-1 im \nRemodeling  des reperfundierten Myokardinfarktes bei M\u00e4usen\nVildan Yenice , Toll-like Rezeptor 2 und 5 Polymorphismen bei der chro -\nnisch obstruktiven Lungenerkrankung und Sarkoidose147\nPHILOSOPHISCHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult \u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. J\u00fcrgen Fohrmann\nProdekan Prof. Dr. Paul Geyer\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnther Schulz\nb) Fakult \u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. J\u00fcrgen Fohrmann\nProdekan Prof. Dr. Paul Geyer\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnther Schulz\nMitglieder Prof. Dr. Uwe Baumann\nProf. Dr. Joachim Scholtyseck\nProf. Dr. Christoph Horn\nProf. Dr. Konrad KlausProf. Dr. Martin Bentz\nProf. Dr. Manfred Groten\nProf. Dr. Thomas A. SchmitzProf. Dr. Jan Bemmann\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Dagmar H\u00e4nel\nDr. Willi Jung\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltung\nUrsula EmonsJeannette Neuburg148Philosophische Fakult\u00e4t\nStudierende Jonas Bens\nTobias Ha\u00dfdenteufel\nBianka Hilfrich\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. J\u00fcrgen Fohrmann\nProdekan Prof. Dr. Paul Geyer\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnther Schulz\nMitglieder Prof. Dr. Tilman Mayer\nProf. Dr. Klaus V\u00f6ssing\nProf. Dr. Dorothee Gall\nProf. Dr. Christoph HornProf. Dr. Martin Bentz\nProf. Dr. Konrad Klaus\nProf. Dr. Uwe BaumannProf. Dr. Michael Wetzel\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Jan Seifert\nDr. Luise Leinweber\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltung\nUrsula EmonsJeanette Neuburg\nStudierende Bianka Hilfrich\nSimon-Felix Gabriel\nMatheus Jan Hagedorny149Philosophische Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk \u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. Peter Gerrit Thielen   am 22.6.2008\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: Prof. Dr. Hannes Kniffka\n am 29.2.2008\nProf. Dr. Josef Kreiner  am 29.2.2008\nProf. Dr. Peter Pantzer  am 29.2.2008\nProf. Dr. Rainer Stuhlmann-Laeisz  am 29.2.2008\nProf. Dr. Christian Hacke  am 31.3.2008\nProf. Dr. Dolf Oehler  am 30.4.2008\nProf. Dr. Karl Reichl  am 31.7.2008\nProf. Dr. Wolfgang Hess  am 30.9.2008\nProf. Dr. Thomas Klein  am 30.9.2008\nProf. Dr. Thomas Stuart Maxwell  am 30.9.2008\nc) An eine andere Universit \u00e4t wurden berufen:\nPD Dr. Bernhard Schr\u00f6der, Institut f \u00fcr Kommunikationswissenschaften, \nan die Universit \u00e4t Duisburg-Essen zum 1.9.2007 \nHD Dr. Ulrich Rehm, Institut f \u00fcr Kunstgeschichte und Arch \u00e4ologie, an die \nUniversit \u00e4t Bochum zum 1.10.2007\nPD Dr. Arno Strohmeyer, Institut f \u00fcr Geschichtswissenschaft, an die \nUniversit \u00e4t Salzburg zum 1.10.2007\nd) Zum au \u00dferplanm \u00e4\u00dfigen Professor wurde ernannt:\nPD Dr. Ulrich Schade  am 26.6.2008\ne) Die Bezeichnung \u201eHonorarprofessor\u201d wurde verliehen an:Dr. Gottfried Honnefelder\n am 15.4.2008\nDr. Margret Wensky  am 9.6.2008\nDr. Brigitte Seebacher  am 24.6.2008\nf) Zu W 2-Professoren wurden ernannt: Prof. Dr. Ursula von Keitz\n zum 1.2.2008\nProf. Dr. Christoph Antweiler  zum 1.4.2008\nPD Dr. Harald Wolter-von dem Knesebeck  zum 1.4.2008\nPD Dr. Harald Meyer  zum 10.6.2008\nPD Dr. Sabine Schrenk  zum 30.6.2008 150Philosophische Fakult\u00e4t\ng) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Reinhard Z\u00f6llner zum 1.4.2008\nProf. Dr. Jutta Backhaus  zum 1.8.2008\nh) Es habilitierten sich:Dr. Hildegard \nKr\u00e4mer: Moralit \u00e4t und die Einheit von Erziehung und \nUnterricht. Bildungstheoretische Studien im Hinblick auf Denklineamente \nder Transzendentalkritischen P \u00e4dagogik  am 24.10.2007\nDr. Helga Bumke : Artemisheiligt \u00fcmer in Westkleinasien. Eine arch \u00e4ologische \nUntersuchung zum religi \u00f6sen Charakter einer griechischen Gottheit im \nionischen \u201aKolonisationsgebiet \u2018 am 28.11.2007\nDr. Joachim Bromand : Grenzen des Wissens  am 16.1.2008\nDr. Ralf-Stefan Georg : A descriptive Grammar of Ket (Yenisei-Ostyak) Vol. I. \nIntroduction, Phonology, Morphology am 16.1 2008\nDr. Marcus H\u00f6reth : Die Selbstautorisierung des Agenten. Der Europ \u00e4ische \nGerichtshof im Vergleich zum U.S. Supreme Court  am 6.2.2008\nDr. Sabine Damir-Geilsdorf : Die \u201anakba\u2018 erinnern. Pal \u00e4stinensische \nNarrative des ersten arabisch-istraelischen Kriegs 1948  am 18.6.2008\nDr. Kornelia Hahn : Entfernte Kommunikation. Zur Soziologie fortgeschrittener \nMedienkulturen  am 18.6.2008\nDr. Thomas M\u00fcller: Versprechen. Zur Struktur einer moralischen Praxis am \n18.6.2008Dr. Jan Schuster\n: L\u00fcbsow \u2013 altkaiserzeitliche F \u00fcrstengr \u00e4ber im n \u00f6rdlichen \nMitteleuropa und ihr Kontext  am 18.6.2008\nDr. J\u00f6rn M\u00fcller: Willensschw \u00e4che im Denken der Antike und des Mittelalters. \nEine Problemgeschichte von Sokrates bis Johannes Duns Scotus am \n2.7.2008\nj) von anderen Universit \u00e4ten habilitierte sich um:\nPD Dr. Bernhard Schl \u00f6der, Universit \u00e4t M\u00fcnster, am 15.11.2007\nPD Dr. Frank Heidermanns, Universit \u00e4t K\u00f6ln, am 5.12.2007 \nPD Dr. Andreas Heinemann-Gr \u00fcder, Humboldt-Universit \u00e4t Berlin, am \n28.5.2008151Philosophische Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\nDie Umstellung des gesamten Hochschulsy -\nstems auf gestufte Studieng\u00e4nge, der fast \nfl\u00e4chendeckende Einsatz von EDV-gest\u00fctzten Ver -\nfahren der Lehr- und Pr\u00fcfungsanmeldung sowie Qualit\u00e4tssicherung, die zunehmende Budgetierung \ndes Haushalts und das Hinzukommen von Studien\n-\nbeitr\u00e4gen bzw. Betreuungsbeitr\u00e4gen ausl\u00e4ndischer \nStudierender, die neue Universit\u00e4tsstruktur mit ei -\nner partiellen Neuverteilung der Aufgaben und die damit einhergehende Notwendigkeit, auch die Dekanate zu restrukturieren \u2013 alles dies hat das \nakademische Jahr 2007/2008 nachhaltig gepr\u00e4gt. Es ist, wie auch noch im letzten Jahr, eine Transformationszeit, in der die neuen Bedingungen \nzun\u00e4chst umgesetzt, die Aufgaben neu verteilt werden mussten. \nBesonders erschwerend f\u00fcr die Arbeit des letzten Jahres war die \nTatsache, dass auf Grund der vom Rektorat verh\u00e4ngten Mittelk\u00fcrzungen, f\u00fcr die Philosophische Fakult\u00e4t bis 2010 aufwachsend auf etwa zwei \nMillionen Euro j\u00e4hrlich, die Philosophische Fakult\u00e4t zur Entwicklung und bereits partiellen Umsetzung von  rigiden Sparpl\u00e4nen gezwungen war, ja \nsogar zum Beschluss, u. U. ganze F\u00e4cher stillzulegen. Dies betrifft insbe\n-\nsondere die Slavistik. Ob sich dennoch \u2013 unter gewandelten Vorzeichen und mit einer ver\u00e4nderten Ausrichtung \u2013 eine nennenswerte Beibehaltung \nder Bonner Osteuropakompetenz wird sichern lassen, wird zur Zeit in einer Arbeitsgruppe gepr\u00fcft. Konsequenzen, die sich aus dem angek\u00fcn\n-\ndigten Bericht der \u201eEvaluation ausgew\u00e4hlter Regionen und Kulturen\u201c \nergeben, sind ggf. systematisch einzubeziehen.\nForschung\nEines der wesentlichen Ziele des letzten Jahres war die Intensivierung \nvon Verbundforschung .\n Die Philosophische Fakult\u00e4t beantragt (bzw. ist ma\u00dfgeblich an der \nBeantragung beteiligt) zur Zeit folgende Beihilfen:152Philosophische Fakult\u00e4t\nForschergruppen(DFG):\na) (O)ratio aliena? Narrative Strukturen in nicht-abendl \u00e4ndischen                  \n    Texten (Sprecher: Prof. Dr. Stephan Conermann )\nb) Ars Disputandi: Kunst, Kultur und Konsequenzen des Streitens     \n   von der Antike bis zur Moderne (Sprecher: Prof. Dr. Marc Laureys ) \nc) Wissenstransfer an der Peripherie (Sprecher: Prof. Dr. Rudolf Simek ) \nInternationale Graduiertenkollegs (DFG):\na) Landrecht und Ressourcenzugang in Lateinamerika  (Sprecher: Prof.    \n    Dr. Nikolai Grube )\nb) Interaktion von Religionen und gesellschaftliche Integration                       \n    (Sprecher: Prof. Dr. Michael Meyer-Blanck (Evangelisch-Theologische  \n    Fakult\u00e4t) unter deutlicher Beteiligung von Kolleginnen und Kollegen  \n    aus der Philosophischen Fakult\u00e4t)\n Internationale Kollegs f\u00fcr geisteswissenschaftliche Forschung (BMBF):\na) Kultur und Recht. F\u00fcr eine geisteswissenschaftliche Erforschung von  \n   Rechtskulturen (Proff. Dr. Stephan Conermann , Dr. Werner Gephart ).\n \nb) Chaos und Ordnung als religi\u00f6se und kulturelle Konstituenten (Prof.  \nDr. Wolfram Kinzig  (Evangelisch-Theologische Fakult\u00e4t) federf\u00fchrend, Dr. \nMathias Schmoeckel, Dr. Wolfram Hogrebe )\n \nDie Philosophische Fakult\u00e4t hat, beginnend mit dem 1.9.2008, die Auf -\ngabenverteilung der Prodekane ge\u00e4ndert und auf diese Weise ein Prode -\nkanat f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung und Internationale Beziehungen geschaf -\nfen. Dieses Prodekanat soll weitere infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen zur \nintensivierten Forschungskoordination auf den Weg bringen. \n \nStudium und Lehre \n In der Philosophischen Fakult\u00e4t gibt es seit dem WS 2007/2008 insge -\nsamt 14 Bachelorstudieng\u00e4nge (Kernfach) und 15 Bachelorstudieng\u00e4n -\nge (Erg\u00e4nzungsfach).\nDie Masterstudieng\u00e4nge laufen in allen Lehreinheiten mit dem Winter-\nsemester 2009/2010 an; mit den deutsch-italienischen und den deutsch-\nfranz\u00f6sischen Studien existieren bereits jetzt zwei internationale Master -\nstudieng\u00e4nge. 153Philosophische Fakult\u00e4t\nAb Wintersemester 2008/2009 beginnt der internationale Masterstudi -\nengang \u201eRenaissance-Studien\u201c. Es werden dann insgesamt 27 Master -\nstudieng\u00e4nge angeboten. \nDie Philosophische Fakult\u00e4t bem\u00fcht sich neben der Fortf\u00fchrung von \n\u201aEinzelpromotionen\u2019 um eine sukzessive Einf\u00fchrung strukturierter Pro -\nmotionsprogramme . Dazu wurde die Promotionsordnung entsprechend \nnovelliert. Zum Wintersemester 2008/2009 werden drei solcher struktu -\nrierter Promotionsprogramme angeboten: \n \na) Germanistisches Promotionskolleg Bonn-Florenz  \nb) Trinationales Promotionskolleg Bonn-Florenz-Paris (Romani         \n     stische Federf\u00fchrung)  \nc)  Promotionsprogramm des Institut f\u00fcr Orient-       und Asienwissenschaften. \nWeitere strukturierte Promotionsprogramme sind geplant. Sodann hat \ndie Philosophische Fakult\u00e4t zwei neue geb\u00fchrenpflichtige Weiterbil\n-\ndungsstudieng\u00e4nge etabliert: \u201eDeutsch als Fremdsprache\u201c; \u201eEvaluation\u201c. Daneben ist die Philosophische Fakult\u00e4t nun auch Tr\u00e4ger des ZEI-Master-\nStudiengangs \u201eEuropean Studies\u201c. \nEin Rahmenvertrag mit der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln zur Zusammenarbeit \nder beiden Philosophischen Fakult\u00e4ten in Lehre und Forschung wird noch in diesem Berichtszeitraum unterzeichnet werden. Er soll einer Reihe von F\u00e4chern neue Kooperationsbeziehungen erm\u00f6glichen.\nFach\u00fcbergreifende Sprachangebote\nEin wesentlicher Akzent des akademischen Jahres 2007/2008 konnte \ndurch den von der Abteilung f\u00fcr Sprachlernforschung (Sprachlernzen\n-\ntrum) geleisteten Ausbau des Fremdsprachenunterrichts gesetzt wer -\nden; hier ging es einmal um Angebote an Studierende und Mitarbeiter aller Fakult\u00e4ten zum Erlernen von Fremdsprachen. Dieser Unterricht war \nweniger auf den Erwerb von Spezialkenntnissen sondern eher auf das Erlangen allgemein kommunikativer F\u00e4higkeiten ausgerichtet. Gleich\n-\nzeitig wurde auf den Weg gebracht, in absehbarer Zukunft zertifizierte \nSprachkurse anbieten zu k\u00f6nnen; auch sollen die Studierenden dem -\nn\u00e4chst in einer Reihe von Sprachen anerkannte Sprachpr\u00fcfungen am Sprachlernzentrum in Bonn ablegen k\u00f6nnen. Im Rahmen zweier Pilot\n-\nprojekte sollen daf\u00fcr die Bedingungen geschaffen werden.\n 154Philosophische Fakult\u00e4t\nFakult\u00e4ts-Organisation/Management \nDie Philosophische Fakult \u00e4t hat die \u201aZehner\u2019-Gliederung, die durch ihre \nInstitutsstruktur vorgegeben wird, auch in der Binnenorganisation der \nFakult \u00e4t konsequent umgesetzt; nach ihr sind zur Zeit aufgebaut\n \na) die Strukturkommission\nb) ein Arbeitskreis zur Koordination der iternationalen Beziehungen\nc) ein Arbeitskreis zur Doktorandenf\u00f6rderung d) die \u201aKustodenrunde\u2018 und die Runde der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden \n    Direktoren zur Koordination der operativen Aufgaben\ne) der Pr\u00fcfungsbeirat f\u00fcr die Bachelor-Studieng\u00e4nge     und die Studiengangskommission \nf) ein Arbeitskreis zur Koordinierung der EDV-Aufgaben\nGrundordnung der Fakult\u00e4t\nDie Philosophische Fakult\u00e4t hat sich eine an das neue Hochschulgesetz \nangepasste Grundordnung gegeben.\n Reorganisation der Bibliotheksstruktur \nEin Rahmenvertrag zur Reorganisation der Bibliotheksstruktur ist in Zu\n-\nsammenarbeit mit der Leiterin der ULB, Frau Dr. Vogt, entworfen worden. Er kann unterzeichnet werden, nachdem die Bibliothekssituation im \u201eIn\n-\nstitut f\u00fcr Kommunikationswissenschaften\u201c gekl\u00e4rt ist. Da dieses Institut aber einer Neustrukturierung bedarf und von dieser Neustrukturierung \nauch die Bibliothekslokalisierung, die damit verbundenen Personalfra\n-\ngen u.a. ber\u00fchrt sind, ist die Unterzeichnung dieses Rahmenvertrags \nbislang zur\u00fcckgestellt.\nWo m\u00f6glich, sind die \u00fcbrigen mit der ULB verabredeten Ma\u00dfnah -\nmen auch mittlerweile begonnen oder bereits umgesetzt worden (etwa: Retrokonversion).155Philosophische Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\nWintersemester 2007/2008\nAgelidis, Soi, Choregische Weihgeschenke in Griechenland\nAretz, Wera, Subjektive F\u00fchrungstheorien und die Umsetzung von \nF\u00fchrungsgrunds\u00e4tzen im Unternehmen. Eine Analyse bisheriger For -\nschungsans\u00e4tze, Modellentwicklung und Ergebnisse einer empirischen \nUntersuchung\nBeier, Axel, Loyalit\u00e4t und Auflehnung in Japan am Vorabend der Moder -\nne. Yamagata Daini (1725-1767) im Kontext des Dualismus zwischen \nKaiserhof und Shogunat\nBennedik, Susanne, Die Siebenplanetenwoche in Indien\nBr\u00f6ggelwirth, J\u00f6rg, Ein rhythmisch-prosodisches Modell lyrischen \nSprechstilsCaspary Gundula, \u201eKuckuckseier\u201c - Gerhard Richter und seine Land\n-\nschaftenDawen van, Kristina, Subjektorientierung in der soziologischen Organi\n-\nsationsberatung\nDemel, Regina, Defensives Impression Management in Einstellungsin -\nterviews: Effekte verantwortlichkeitsbasierter Rechenschaftskommuni -\nkation auf Urteilsprozesse des Interviewers\nDietz, Gudrun, Mythos der Mafia im Spiegel intermedialer Pr\u00e4senz\nEverschor, Britta, Die Beziehungen zwischen R\u00f6mern und Barbaren auf \nder Grundlage der Briefliteratur des 4. und 5. Jahrhunderts\nFischer, J\u00fcrgen, Der Mann in der Sterilit\u00e4tstherapie - Untersuchung zum \nKinderwunsch nach dem transtheoretischen Modell der Verhaltens\u00e4nde -\nrungFrey, Miloslaw, Laune. Inkonstanz, Devianz und Individualit\u00e4t in \u00c4sthetik, \nAnthropologie und Literatur um 1800\nGaletti, Giovanni, Der Deutsche Bundestag als Bauherr. Ideen, Konzepte, \nEntscheidungen zur politischen Architektur in Berlin (1991-1998)\nGehlen, Boris, Paul Silverberg (1876 bis 1959). Ein Unternehmer\nGosmann, Uta, The Poetics of Memory: Sylvia Plath, Susan Howe and \nEllen Hinsey.\nGreubel, Stefanie, Kindheit in Bewegung: Die Auswirkungen sportlicher \nF\u00f6rderung auf das Selbstkonzept und die Motorik von Grundschulkin -\ndernGroote, Inga, Musik in italienischen Akademien. Studien zur institutio\n-\nnellen Musikpflege 1543 - 1666156Philosophische Fakult\u00e4t\nHess, Katrin, Verb und Direktivum. Ein Beitrag zum deutsch-spanischen \nund spanisch-deutschen Sprachvergleich\nH\u00f6fer, Florian, Plan statt Kommunikation: Die Thesen Jakob von Uexk\u00fclls \nals Beispiel f\u00fcr die Missachtung eines notwendigen Ph\u00e4nomens\nKaiser, Andreas, Rhetorik der Entartung. Max Nordau und die Sprache der \nVerletzung\nKaiser, Celine, Der Kommunitarismus und seine Rezeption in Deutsch -\nland\nKustov, Igor, Institutions of Civil Society: Cross-National Studies (Russia \nand Kyrgyzstan)\nLepper, Verena, Untersuchungen zu pWestcar. Eine philologische und lite -\nraturwissenschaftliche (Neu-) Analyse\nLiu, Lirong, Wirtschaftliche Freiheit und Wachstum - Eine international ver -\ngleichende StudieLucht, Martina, Der Grundwortschatz des Altirischen\nM\u00fcller, Stefan, Laryngaltheorie f\u00fcr Germanisten\nM\u00fcller, Susanne, Aalto und Wolfsburg. Ein skandinavischer Beitrag zur \ndeutschen Architektur der Nachkriegszeit. Nicolay, Nathalie, Aktionsarten im Deutschen und die Beschreibung stati\n-\nver SachverhalteOlzem, Janine, Rekonstruktion und vergleichende Interpretation des inter\n-\nmedialen Adaptionskomplexes um Henry James\u00b4\u201cThe Wings of the Dove\u201c (1902)\nPottek,  Martina, Kunst als Medium der Erinnerung - Das Konzept der \u201eOffe\n-\nnen Archive\u201c Sigrid Sigurdssons unter Ber\u00fccksichtigung der Werkgenese\nRitzerfeld, Ulrike, Pietas - Caritas - Societas. Funktionen korporativer Bild -\nprogramme in karitativen R\u00e4umen des Sp\u00e4tmittelalters in Italien am Bei -\nspiel der Werke der BarmherzigkeitRoosen , Barbara, Benjamin Vautier. Einf\u00fchrung in das Werk und \u00dcber\n-\nlegungen zur autothematischen Reflexion des k\u00fcnstlerischen Selbstver -\nst\u00e4ndnisses.Roth, Tuya, Hans Schafgans. Fotografien Bonner Architektur der f\u00fcnfziger \nund sechziger Jahre\nSchaefer, Frank, Mitgliederinteressen im Organisationswandel. Die Akzep\n-\ntanz der Dienstleistungsgewerkschaft ver.di bei Mitgliedern und Funktio -\nn\u00e4ren im Handel\nScheer, Markus, Die Argonauten und \u00c4neas in Amerika. Kommentierte \nNeuedition des Kolumbusepos \u201eAtlantis retecta\u201c von Vincentius Placcius \nund Editio prinzeps, \u00dcbersetzung und Kommentar der \u201eCortesias\u201c von P . \nPetrus Paladinus157Philosophische Fakult\u00e4t\nSchlemmer, Martin, Die Rheinstaatbestrebungen in der preu\u00dfischen \nRheinprovinz nach dem Ersten Weltkrieg - Gruppen, Motive, Mentalit\u00e4 -\nten\nSchniering, Peter, Into a Hydrogen Future? The Bush Administration\u00b4s \nClimate Strategy and American Conceptions of Technology\nSchumacher , Andreas, Michelangelos \u2018teste divine\u2019. Idealbildnisse als \n\u2018exempla\u2019  der ZeichenkunstSpahl, R\u00fcdiger, Eine kritische Ausgabe des lateinischen Textes \u201aDe emen\n-\ndatione vitae\u2018 von Richard Rolle\nThiele, Ansgar, Individualit\u00e4t im komischen Roman der Fr\u00fchen Neuzeit. \nUntersuchungen zu Sorell, Scarron und Fureti\u00e9re\nTrees, Pascal, Ein K\u00f6nigreich w\u00e4hlt. Die Nationaldemokraten in Russisch-\nPolen und die Dumawahlen 1905-1912Urbanek, Regina, Die Goldene Kammer von St. Ursula in K\u00f6ln\nWei\n\u00df, Christian, Adaptive Audio-Visuelle Synthese \u2013 Automatische Trai -\nningsverfahren f\u00fcr Unit-Selection basierte audio-visuelle Synthese\nSommersemester 2008\nB\u00e4uerle, Martin, Kommunikation mit Texten. Studien zu Friedrich Schle -\ngels Philosophie\nBaumeister, Peter, Der Lagina-Fries. Neue Untersuchungen zu Stil, Typo -\nlogie und Erz\u00e4hlweiseBopp, Gisela, Kontrollierte und automatische Ged\u00e4chtnisprozesse bei der \nselektiven Verarbeitung von alkoholbezogenem Material durch alkoholab\n-\nh\u00e4ngige Patienten. Eine Anwendung der Prozess-Dissoziations-ProzedurBugge, Peter, Neurophysiologische Erkl\u00e4rbarkeit ph\u00e4nomenaler Gehalte\nDaniel , Silvia, \u201cA Brief Time to Discuss America\u201c. Der Ausbruch des Er\n-\nsten Weltkrieges im Urteil amerikanischer Politiker und Intellektueller, Juli 1914 - Juni 1915\nDorchenas Antonie\n Ingeborg, Etymologie und Syntax der Konjunktion da\u00df \nin der deutschen Grammatik von ihren Anf\u00e4ngen bis 1800 vor dem Hin -\ntergrund antiker und moderner da\u00df-Forschung\nEbert, Bernd, Studien zu den K\u00fcnstlerbr\u00fcdern Simon (1610-1661) und \nIsaack Luttichuys (1616-1673)\nElktaoui, Omar, M\u00f6glichkeiten und Grenzen eines islamisch-christlichen \nDialogs am Beispiel Muhammad Husain Fadlallahs (geb. 1935)Elpers, Susanne, Autobiographische Spiele \u2013 Texte von Frauen der Avant\n-\ngarde158Philosophische Fakult\u00e4t\nGaul, Niels, Eine dritte Sophistik? Thomas Magistros (um 1280 - um \n1347/48) im Kontext seiner Zeitgenossen. Untersuchungen zu Funktion \nund gesellschaftlicher Stellung der Gelehrten in der fr\u00fchen Palaiologen -\nzeit\nGaupmann, Gloria, Pr\u00e4sidentialismus als Leitmotiv f\u00fcr Europa? Eine \nneue Perspektive f\u00fcr die institutionelle Weiterentwicklung der Europ\u00e4 -\nischen UnionGeiger, Stephan, The Art of Assemblage, MoMA, 1961. Die neue Realit\u00e4t \nder Kunst in den fr\u00fchen sechziger Jahren.\nGroten, Nina, Parallel activation of different word forms - investigation \nof speech production by means of associates\nHausmann, Andreas, acta Pacis Westphalicae Serie II Abt. A: Die kaiser -\nlichen Korrespondenzen, Band 7 (1647-1648)\nHeidemann, Kristina, Perspektiven zur Evaluation von Entsendungspro -\nzessen und Auslandseins\u00e4tzen - ein l\u00e4ngsschnittliches Design\nHemker, Laura, Die Entwicklung visueller F\u00e4higkeiten - Analysen zur bild -\nhaften Tiefenwahrnehmung im ersten LebensjahrHwangbo, \nChung  Mi, melius ipsum quam non ipsum als Beurteilungs -\nprinzip in der Gotteserkenntnis im Monologion des Anselm von Canter -\nburyIlles, Franciska, Einstellung zu und Risikowahrnehmung bei pr\u00e4diktiven \ngenetischen Tests bei neuro-psychiatrischen Erkrankungen\nJ\u00f6rgens, Olaf, Zwischen Kontinuit\u00e4t und Wandel: Zwanzig Jahre spani -\nsche Europapolitik unter Felipe Gonz\u00e1les, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar und Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero\nKeller, Patrick, Wilsonians in Boots. Neokonservatismus und amerika\n-\nnische Au\u00dfenpolitik unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Pr\u00e4sident -\nschaften Ronald Reagans und George W. Bushs\nKie\u00dfling, Petra, Die Villa Rustica HA 412 und das r\u00f6mische Gr\u00e4berfeld \nHA 86/158\nKlein, Ansgar, Aufstieg und Herrschaft des Nationalsozialismus im Sie -\nbengebirge\nKlein, Patrick, Gibt es ein Moralgesetz, das f\u00fcr alle Menschen g\u00fcltig ist? \nEine Untersuchung zum Faktum der Vernunft bei Immanuel Kant\nKnopp, Kerstin, Risikowahrnehmung, Selbstkonzept und motorischer \nStatus Eine empirische Studie zu den Auswirkungen unterschiedlicher \nTrainingsbedingungen bei Kindern\nKocherscheid, Kristina, Konzeption und Evaluation einer \u00e4rztlichen Fort -\nbildung zur Mobilit\u00e4tsberatung \u00e4lterer Kraftfahrer159Philosophische Fakult\u00e4t\nKretzschmar, Denis, Die Franzosenzeit im Rheinland (1794-1814) - Ein \nBeitrag zur Architekturentwicklung \u00f6ffentlicher Bauten\nKrex, Larissa, Studienerfolgsprognose in der Bundeswehr - Evaluation \nvorhandener und zuk\u00fcnftiger Pr\u00e4diktoren -\nK\u00fchlem, Kordula, Hans Kroll. Eine diplomatische Karriere im 20. Jahr -\nhundertKunz, Franziska, Psychologische Determinanten individuellen Anlagever\n-\nhaltens und ihre Auswirkungen auf die Kundenzufriedenheit im Finanz -\ndienstleistungssektor\nK\u00fctter, Jochen, Graffiti auf r\u00f6mischer Gef\u00e4\u00dfkeramik aus Neuss\nLeistenschneiderLeistenschneider, Eva-Maria\n, Die franz\u00f6sische K\u00f6nigsgrablege Saint-De -\nnis im ausgehenden Mittelalter. Strategien herrschaftlicher Repr\u00e4senta -\ntion (1223-1461)\nLouda, Johanna, Prospektives Ged\u00e4chtnis bei Patienten mit Sch\u00e4del-\nHirn-Trauma\nMarx , Stefan, Die Legende vom Spin Doctor. Regierungskommunikation \nunter Schr\u00f6der und Blair Meier, Nicole, The Poems of Walter Kennedy - With Introduction, Notes, \nand Glossary\nMosbach, Bettina, Figuration der Katastrophe - \u00c4sthetische Verfahren in \nW.G. Sebalds \u201aDie Ringe des Saturn und Austerlitz\u2018\nM\u00fcller-Ruckwitt, Anne, Kompetenz - Bildungstheoretische Untersuchun -\ngen zu einem aktuellen Begriff\nNormann, Lars, Der \u201eBlick nach rechts\u201c als Symptom politischer Kultur \nder Bundesrepublik Deutschland - Eine empirische Analyse zur Wahr -\nnehmung der \u201edemokratischen Rechten\u201c durch die SPD\nOepen, Petra, Nicolas de Stael \u2013 \u00dcberlegungen zu Karriere und Nachle -\nben\nOertel, Markus, Emil Pottner (1872-1942). Maler - Graphiker - Kerami -\nker\nPieper, Christoph, Elegos redolere Vergiliosque sapere. Cristoforo Landi -\nnos \u201cXandra\u201d zwischen Liebe und GesellschaftRudolph, Jens, irre/wirr. Vom \u00e4sthetischen Terror zur systemischen \nUtopie: Epistemik, \u00c4sthetik, Politik im Roman \u201eIrre\u201c und der Erz\u00e4hlung \n\u201eRave\u201c von Rainald Goetz\nSchmidt, Alexander, Psychologische Schuldf\u00e4higkeitsbegutachtung bei \nsogenannter schwerer anderer seelischer Abartigkeit- eine Begutach\n-\ntungsheuristik auf empirischer Grundlage160Philosophische Fakult\u00e4t\nSchmitt, Sebastian, acta Pacis Westphalicae Serie II Abt. A: Die kaiserli -\nchen Korrespondenzen, Band 8 (1648 II 11 - 1648 V 11)\nSchulenburg, Caroline, Renault und Daimler-Benz in der Zwischenkriegs -\nzeit (1919-1938). Eine vergleichende Unternehmensgeschichte zweier europ\u00e4ischer Automobilhersteller\nSolga, Marc, Defensives Impression Management in Einstellungsinter -\nviews: Effekte verantwortlichkeitsbasierter Rechenschaftskommunika-tion auf Urteilprozesse des Interviewers\nTopa, Alessandro, Weil der Gedanke einen K\u00f6rper braucht und die Form \nnur an einem Stoffe realisiert werden kann\nVogelsberg, Simone, Der Einflu\u00df spielerischer Lernsoftware auf \nVerkehrswissen, Gefahrenbewu\u00dftsein und Verkehrsverhalten\nWechsung, Silke, Mensch-Hund Passung. Die Analyse menschlichen \nVerhaltens und dessen Auswirkungen auf die Mensch-Hund InteraktionWegerhoff, Tilman, Hegels Dialektik als Theorie der positionalen \nDifferenz\nWick, Nadja, Apotheosen narzisstischer Individualit\u00e4t. Dilettantismus \nbei Karl Philipp Moritz, Gottfried Keller und Robert Gernhardt\nWiese, Bernd, Museums-Ensembles und St\u00e4dtebau in Deutschland 1815 \nbis in die Gegenwart\nWitzki, Alexander, Intelligenz und Mentoring161\nMATHEMATISCH-\nNATURWISSENSCHAFTLICHE FAKULT \u00c4T\n1. Fakult \u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Armin B. Cremers\nProdekanin f\u00fcr Forschung undF\u00f6rderung des wissenschaftli\n-\nchenNachwuchsesProf. Dr. Dorothea Bartels\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Werner Mader\nStudiendekan Prof. Dr. Klaus Mohr\nb) Fakult \u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. Armin B. Cremers\nProdekanin f\u00fcr Forschung und\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchsesProf. Dr. Dorothea Bartels\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Werner Mader\nStudiendekan Prof. Dr. Klaus Mohr\nMitglieder Prof. Dr. Hans Wilhelm Alt\nProf. Dr. Gerd BendasProf. Dr. Carl-Friedrich \nB\u00f6digheimer\nProf. Dr. Karsten BuseProf. Dr. Alexander C. Filippou162Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nProf. Dr. Waldemar Kolanus\nProf. Dr. Martin LangerProf. Dr. Rainer Manthey\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Doris ThrunPD Dr. Reiner Vianden\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltung\nUrsula Dung\nChristiane K\u00fchn\nStudierende Elisabeth Schubert\nJan SchubertChristian Wehrenfennig\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. Armin B. Cremers\nProdekanin f\u00fcr Forschung und\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchsesProf. Dr. Dorothea Bartels\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Werner Mader\nStudiendekan Prof. Dr. Klaus Mohr\nMitglieder Prof. Dr. Johannes Beck\nProf. Dr. Gerd BendasProf. Dr. Dieter F\u00fcrstProf. Dr. Peter KoepkeProf. Dr. Waldemar KolanusProf. Dr. Rainer MantheyProf. Dr. Ulf Mei\u00dfner\nProf. Dr. Barbara Reichert\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Uwe B\u00f6rst\nPD Dr. Reiner Vianden\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltung\nUrsula Dung\nChristiane K\u00fchn\nStudierende Christian Joksch\nMarcel Usner\nGregor Weckbecker163Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk \u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. Helmut Gr\u00fcnewald, Honorarprofessor f\u00fcr Chemie, am \n07.11.2007;Prof. Dr. Horst Kating , em. Professor f\u00fcr Pharmazeutische Biologie, am \n02.03.2008;Prof. Dr. Norbert Pfennig , Ehrendoktor der Fakult\u00e4t, Fach Mikrobiologie, \nam 11.02.2008;Priv.-Doz. Dr. J\u00f6rg Trappe , Geologie, am 29.06.2008;\nProf. Dr. Heinz Unger, em. Professor f\u00fcr Angewandte Mathematik, am \n06.11.2007.\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nApl. Prof. Dr. Hans Joachim Baues, Mathematik, zum 09.03.2008 \n(Ruhestand);\nProf. Dr. Hans B\u00fcning-Pfaue, C3-Professor f\u00fcr Lebensmittelchemie, zum \n29.02.2008 (Ruhestand);Apl. Prof. Dr. Rainald Flume, Theoretische Physik, zum 19.09.2008 \n(Ruhestand);\nProf. Dr. Armin Kirfel, C4-Professor f\u00fcr Mineralogie/Kristallographie, \nzum  31.07.2008 (Ruhestand);Prof. Dr. Reinhard Maschuw, C4-Professor f\u00fcr Kernphysik, zum \n31.07.2008 (Ruhestand)\nApl. Prof. Dr. Herbert-Rainer Petry, Physik, zum 30.06.2008 (Ruhe\n-\nstand);\nProf. Dr. Klaus-Peter Sauer, C4-Professor f\u00fcr Zoologie und \u00d6kologie, zum \n29.02.2008 (Ruhestand);\nProf. Dr. Manfred Sch\u00e4l, C3-Professor f\u00fcr Angewandte Mathematik, zum \n30.09.2008 (Ruhestand);Prof. Dr. Christian Wandrey, C4-Professor f\u00fcr Biotechnologie, zum \n31.07.2008 (Ruhestand);\nProf. Dr. Klaus Willecke, C4-Professor f\u00fcr Genetik, zum 30.09.2008 \n(Ruhestand).\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nPD Dr. Thomas Borsch, Botanik, auf eine Professur f\u00fcr Systematik und \nPflanzengeographie an die Freie Universit\u00e4t Berlin zum Mai 2008;\nProf. Dr. Angela Kunoth , Angewandte Mathematik, auf eine W3-Professur \n\u201eKomplexe Systeme\u201c an die Universit\u00e4t Paderborn zum 11.10.2007;164Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nProf. Dr. Albrecht Schmidt , Praktische Informatik, auf eine W3-Professur \n\u201ePervasive Computing\u201c an die Universit\u00e4t Duisburg- Essen zum \n01.10.2007.\nd) Die Ehrendoktorw\u00fcrde wurde verliehen an:\nProf. Dr. Dr. h.c. Paul Malliavin/ Paris f\u00fcr die Entwicklung des nach ihm be -\nnannten Differentialkalk\u00fcls und seiner Anwendung in Finanzmarktmodellen \ndurch den Dekan Prof. Dr. Armin B. Cremers, am 18.04.2008.\ne) Zu au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Professoren wurden ernannt:\nPriv.-Doz. Dr. Christiane Dahl, Mikrobiologie am 18.07.2008;\nPriv.-Doz. Dr. Helmut Schmitz , Zoologie, am 19.03.2008;\nPriv.-Doz. Dr. J. Christian Sch\u00f6n, Anorganische Chemie, am 28.01.2008.\n \nf) Die Bezeichnung \u201eHonorarprofessor\u201d wurde verliehen an:\nRechtsanwalt Burkhard Str\u00e4ter, Drug Regulatory Affairs, am 19.12.2007;\nDr. Hanno Wild, Molekulare Biomedizin, am 24.07.2008.\ng) Zu W 2-Professoren wurden ernannt: \nDr. Kai-Thomas Brinkmann  (Technische Universit\u00e4t Dresden), Experimental -\nphysik / Hadronen- und Kernphysik, am 01.04.2008;\nDr. Jens Hornbostel  (Universit\u00e4t Regensburg), Exzellenzcluster Mathematik, \nam 01.10.2007;\nProf. Dr. Alf Lamprecht  (Universit\u00e4t Franche-Comt\u00e9, Besancon, Frankreich), \nPharmazeutische Technologie, am 01.10.2007;Priv.-Doz. Dr. Thorsten Lang (MPI f\u00fcr Biophysikalische Chemie G\u00f6ttingen), \nMembranbiochemie, am 01.10.2007;\nDr. Cristiano Porciani  (ETH Z\u00fcrich), Astrophysik, am 10.07.2008;\nPD. Dr. Dietmar Quandt  (TU Dresden), Molekulare Systematik der Pflanzen, \nam 01.07.2008;Dr. Holger Rauhut  (Universit\u00e4t Wien), Exzellenzcluster Mathematik, am \n01.03.2008;\nPD Dr. Paul Martin Sander  (Universit\u00e4t Bonn), Wirbeltierpal\u00e4ontologie, am \n11.10.2007;Dr. Nitin Saxena  (Centrum vor Wiskunde en Informatica, Amsterdam), Exzel\n-\nlenzcluster Mathematik, am 01.04.2008;\nJuniorprofessor Dr. Christian Sohler  (Universit\u00e4t Paderborn), Theoretische \nInformatik, am 27.03.2008;\nDr. Catharina Stroppel  (University of Glasgow, UK), Algebra, am \n27.05.2008;165Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nDr. L\u00e1szl\u00f3 Sz\u00e9kelyhidi  (ETH Z\u00fcrich), Exzellenzcluster Mathematik, am \n01.10.2007.\nDr. Ad\u00e1m Tim\u00e1r (University of British Columbia, Kanada), Exzellenzclu -\nster Mathematik, am 01.09.2008\nh) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nDr . S\u00f6ren Bartels  (Humboldt Universit\u00e4t Berlin), Numerische Simulation, am \n01.10.2007;\nProf. Dr. Thomas Bartolomaeus  (FU Berlin), Zoologie und Entwicklungs-\nbiologie, am 01.09.2008;\nDr . Sven Behnke  (Universit\u00e4t Freiburg), Praktische Informatik, am 27.03.2008;\nProf. Dr . Sergio Conti (Universit\u00e4t Duisburg-Essen), Angewandte Analysis, am \n01.03.2008;PD Dr . Peter \nD\u00f6rmann  (MPI f\u00fcr Molekulare Pflanzenphysiolgie Potsdam), Pflan -\nzenwissenschaften, am 01.02.2008;\nPD Dr . Michael Pankratz  (Forschungszentrum Karlsruhe), Molekulare Hirnphy -\nsiologie, am 01.01.2008;Apl. Prof. Dr . Joachim Schultze  (Universit\u00e4t K\u00f6ln), Genomik mit dem Schwer\n-\npunkt Immunregulation, am 28.11.2007;Prof. Dr . Alexander Zipf (FH Mainz), Geographie: T eilgebiet Kartographie, am \n01.10.2007.\ni) Es habilitierten sich:\nDr . Christian Ausoni , \u201eAlgebraic K-Theory of complex K-Theory by Trace \nMethods\u201c, am 08.07.2008;\nDr . Reinhard Bauer , \u201eZell-Zell-Kommunikation und Lipid-Hom\u00f6ostase\u201c, am \n06.02.2008;\nDr . Rochus Franke\n, \u201cInvestigations of the structure, biosynthesis and function \nof the apoplastic polymers lignin, cutin and suberin\u201d, am 19.12.2007;\nDr . J\u00f6rn Gro\u00dfe-Knetter , \u201eVertex Measurement at a Hadron Collider: The ATLAS \nPixel Detector\u201c, am 20.05.2008;Dr . Rolf Moritz Ka\n\u00dfmann , \u201cAnalysis of symmetric Markov jump processes. A \nlocalization technique for non-local operators\u201c, am 07.11.2007;Dr . Andreas Lehrach , \u201eStrahl- und Spindynamik von Hadronenstrahlen in Mitte\n-\nlenergie-Ringbeschleunigern\u201c, am 27.05.2008;Dr . Alexander Lytchak , \u201cSingular Riemannian foliations and conjugate points\u201d, \n30.04.2008;\nDr . Meinard \nM\u00fcller, \u201cMethods for Robust and Efficient Multimedia Retrieval\u201d, \nam 03.12.2007;166Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nDr . Thorsten Joachim Nagel , \u201eMechanische Konzepte f\u00fcr Rifting-Geometrie, \nKontinentalrand-Architektur und extensionale St\u00f6rungsmuster . Mechanical con -\ncepts for rift geometry, the architecture of continental margins, and extensional \nfault patterns\u201c, am 19.05.2008;\nDr. J\u00f6rg Pretz, \u201cThe Gluon Polarization in the Nucleon from the COMPASS Ex -\nperiment\u201d, am 12.12.2007;\nDr . Cristian Sminchisescu , \u201eLearning and Inference Algorithms for Monocular \nPerception\u201c, am 07.05.2008.167Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\nPreisverleihungen und Auszeichnungen:\nFrau Priv.-Doz. Dr. Daniela G\u00fcndisch, Pharmazie, \nhat den Rottendorf-Stiftung Preis erhalten. Der \nPreis wird an herausragende Nachwuchswissen -\nschaftler der Pharmazie verliehen.\nHerrn Prof. Dr. Wighardt von Koenigswald, Pal\u00e4 -\nontologie, wurde auf dem 67h Annual Meeting der Society of Vertebrate Paleontology in Austin/Texas die Ehrenmitglied\n-\nschaft verliehen u.a. f\u00fcr sein wissenschaftliches Werk und seine Verdien -\nste um die internationalen Beziehungen in der Pal\u00e4ontologie.\nHerr Prof. Dr. Eckhard Leistner , Pharmazie, wurde von der Deutschen \nPharmazeutischen Gesellschaft f\u00fcr seine herausragenden Verdienste um die wissenschaftliche Pharmazie, insbesondere auf dem Gebiet der Bio\n-\nchemie und Synthese von biomedizinisch wichtigen Naturstoffen mit der \u201eCarl-Mannich-Medaille\u201c ausgezeichnet.\nHerr Prof. Dr. Frank \nNeese, Theoretische Chemie, wurde vom Max-\nPlanck-Senat zum sog. \u201eMax-Planck-Fellow\u201c berufen. Das Programm der \u201eMax-Planck-Fellows\u201c soll die Kooperation zwischen Universit\u00e4ten und \nMax-Planck-Instituten st\u00e4rken. Max-Planck-Fellows haben die Leitung ei\n-\nner kleinen Arbeitsgruppe innerhalb eines Max-Planck-Institutes inne.\nHerr Prof. Dr. Frank Neese, Theoretische Chemie, hat den \u201eKlung-Wil -\nhelmy-Weberbank Preis\u201c 2008 erhalten. Der Preis wird j\u00e4hrlich an her -\nausragende j\u00fcngere deutsche Wissenschaftler der Chemie und Physik \nverliehen.\nFrau Prof. Dr. Sigrid Peyerimhoff, Theoretische Chemie, hat am 29. \nFebruar 2008 das \u201eGro\u00dfe Verdienstkreuz der Bundesrepublik Deutsch -\nland\u201c f\u00fcr ihr Lebenswerk erhalten.\nFrau Prof. Dr. Sigrid Peyerimhoff wurde von der Deutschen Akademie \nder Naturforscher Leopoldina f\u00fcr \u201eihr der Quantenchemie in Lehre und \nForschung gewidmetes, umfangreiches Lebenswerk\u201c mit der \u201eCothenius-\nMedaille\u201c in Gold ausgezeichnet.\nHerr Prof. Dr. Rainer Streubel , Anorganische Chemie, wurde zum Ad -\njunct Professor an der University of Alabama, USA, gew\u00e4hlt.\nHerr Prof. Dr. Jacques Tits, seit 1986 Ehrendoktor der Fakult\u00e4t und \n1964 \u2013 1974 Professor f\u00fcr Mathematik an der Fakult\u00e4t hat den Abel-Preis der Norwegischen Akademie der Wissenschaften erhalten.168Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nZustandsbericht der Fakult\u00e4t:\nFachgruppe Mathematik/Informatik\nMathematik\nLehre\nIm Oktober 2007 sind die neuen gestuften Studieng\u00e4nge (Bachelor und \nMaster) mit einem neuartigen 3-S\u00e4ulenkonzept im Bachelorstudiengang \nangelaufen. Die Akkreditierung erfolgte zun\u00e4chst unter Auflagen f\u00fcr ein Jahr. Im M\u00e4rz 2008 wurde die Akkreditierung abgeschlossen und ist nun \nzeitlich befristet bis 30. September 2012. In dem Diplom-Studiengang \nwerden keine Erstsemester mehr aufgenommen. Das Serviceb\u00fcro f\u00fcr Lehre und Studium hat am 1. Oktober 2007 seinen Betrieb aufgenom\n-\nmen. Seine Aufgabe ist die Verbesserung von Lehre und Studium, hier -\nzu geh\u00f6ren unter anderem der Aufbau einer Verwaltungsstruktur f\u00fcr die \nneuen Studieng\u00e4nge, die Einf\u00fchrung von HISPOS f\u00fcr die Pr\u00fcfungsverwal -\ntung, die Organisation von verschiedenen Informationsveranstaltungen f\u00fcr Studierende, wie zum Beispiel eine Informationsveranstaltung zu den \nPraktikamodulen.\nUmzugDas ehemalige Geb\u00e4ude der Landwirtschaftskammer wird z. Z. f\u00fcr die \nMathematischen Institute der Universit\u00e4t Bonn umgebaut und instand\n-\ngesetzt. Nach dem in den letzten Monaten die baulichen Ma\u00dfnahmen Fortschritte machten, kann nun von einem Umzugstermin Ende 2008 \nausgegangen werden\nSonderforschungsbereiche, Transregio, Schwerpunktprogramme\nDie Mitglieder der Mathematischen Institute betreiben den Sonderfor\n-\nschungsbereich 611 \u201eSingul\u00e4re Ph\u00e4nomene und Skalierung in mathe -\nmatischen Modellen\u201c und beteiligen sich am Transregio/SFB 32 \u201ePat -\nterns in Soil-Vegetation-Atmosphere Systems\u201c, am Transregio/SFB 45 \n\u201ePerioden, Modulr\u00e4ume und Arithmetik algebraischer Variet\u00e4ten\u201c, sowie \nden Schwerpunktprogrammen 1145 \u201eModern and universal first-prin -\nciples methods for many-electron systems in chemistry and physics\u201c \nund 11 65 \u201eNanodr\u00e4hte und Nanor\u00f6hren: von kontrollierter Synthese zur \nFunktion\u201c und schliesslich dem Schwerpunkt 1253 \u201eOptimierung mit partiellen Differentialgleichungen\u201c. Es bestehen zahlreiche Drittmittel\n-\nprojekte.169Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nHausdorff-Zentrum \nIn dem vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) pro -\nklamierten Wissenschaftsjahr der Mathematik 2008 hat sich das Haus -\ndorff Center for Mathematics mit einer langen Reihe verschiedener Ver -\nanstaltungen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und besonders auch f\u00fcr Sch\u00fcler und \nLehrer in der weiteren Region um Bonn aktiv beteiligt. Dies umfasste die \nErstellung mehrerer interaktiver mathematischer Exponate, einer Aus -\nstellung \u201eFaszination Mathematik\u201c und einer vertonten Photoreportage \n\u201eDas Sch\u00f6ne denken - Einblicke in die Welt der Mathematiker\u201c, die im \nRahmen des Ausstellungsschiffes ms Wissenschaft von Mai bis Septem -\nber, des Leipziger Wissenschaftssommers vom 28. Juni bis 4. Juli sowie \ndes Bonner Wissenschaftszeltes vom 2. bis 5. Juli einer breiten \u00d6ffent -\nlichkeit vorgestellt wurden, weiterhin die Veranstaltung eines mathema -\ntischen Filmfestivals im Bonner Rheinischen Landesmuseum vom 21. \u2013 23. Juni und die Betreuung zweier mathematischer Ausstellungen im \nLandesmuseum und dem Deutschen Museum Bonn mit rund 60 Schul\n-\nklassenf\u00fchrungen sowie einen mathematischen Oberstufensch\u00fclertag \nam 18. Mai und einer Mathematikwoche f\u00fcr Sch\u00fcler vom 26. \u2013 29. Au -\ngust mit etwa 150 bzw. 80 Teilnehmern. Besonders erw\u00e4hnenswert ist dar\u00fcber hinaus eine Tagung \u201eYoung Mathematicians meet in Bonn\u201c zu \nder die in das HCM integrierte Bonn International Graduate School in Mathematics (BIGS) gemeinsam mit dem DAAD bundesweit mehr als 80 \nDoktoranden - Stipendiaten des DAAD, der Studienstiftung und anderer \nBegabtenf\u00f6rderungswerke sowie von mathematischen Exzellenzeinrich\n-\ntungen, Sonderforschungsbereichen und Graduiertenkollegs vom 3. \u2013 5. \nJuli nach Bonn einlud.\nVeranstaltungen des Hausdorff Instituts f\u00fcr Mathematik\nTrimester 9.07 \u2013 3.08: Complex Stochastic Systems: Discrete vs. Contin -\nuous. (Veranstalter Sergio Albeverio und Karl-Theodor Sturm zusammen \nmit internationalen Experten.\nWorkshop: Geometry and Statistic of Shapes (Veranstalter Michael \nGriebel et alii)\nGraduiertenschule\nDie Bonner Internationale Graduiertenschule f\u00fcr Mathematik (BIGS-\nMathematik) existiert seit 2001 und ist seit 2006 Teil des Hausdorff-\nZentrums f\u00fcr Mathematik (Exzellenzcluster). Sie ist in 14 Sektionen ge -\ngliedert; die Sektion Modulr\u00e4ume verbindet Ausbildung und Forschung \nzwischen Universit\u00e4t und MPI f\u00fcr Mathematik; die Sektion Topologie 170Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nwird \u00fcber ein Graduiertenkolleg gef\u00f6rdert, an dem auch Kollegen des \nMPI, aus Bochum und D\u00fcsseldorf beteiligt sind. BIGS betreute im WS \n2007/08 und SS 2008 insgesamt 125 Doktoranden; in dem Zeitraum \nwurden 14 Promotionen abgeschlossen. Die bessere Finanzausstattung der BIGS, insbesondere mit Stipendien, hat in den letzten beiden Jahren \nzu einer deutlich erh\u00f6hten und verbesserten Rekrutierung von Doktoran\n-\nden aus dem Inland uns Ausland gef\u00fchrt.\nInformatik\nNeue Studieng\u00e4nge: Seit dem WS 07/08 l\u00e4uft der Bachelorstudiengang \nInformatik, ab WS 08/09 wird der Masterstudiengang Computer Science \nbeginnen. Beide Studieng\u00e4nge sind bis zum 30.09.2012 akkreditiert.\nForschungsschule: Das Ministerium f\u00fcr Innovation, Wissenschaft, \nForschung und Technologie des Landes Nordrhein-Westfalen hat eine Forschungsschule f\u00fcr Angewandte Informatik f\u00fcr den Zeitraum 2008-2013 bewilligt. Die Forschungsschule wird zum WS 08/09 ihren Betrieb \naufnehmen.\nDie B-IT-Forschungsschule stellt einen ambitionierten Versuch dar, die \nAusbildung von ca. 150 Doktoranden der Angewandten Informatik in einem regionalen Netz der RWTH Aachen, der Universit\u00e4t Bonn und dreier Institute \ndes Fraunhofer-IuK-Verbunds grundlegend zu verbessern. Die wissenschaft\n-\nlichen Ziele beruhen auf der Pr\u00e4misse, dass Innovationen in der Informa -\ntik meist aus einer tiefgehenden Interaktion mit Anwendungsfeldern (hier \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig im lebenswissenschaftlichen Umfeld) hervorgehen, die \nErfahrungen daraus jedoch in grundlegenden informatischen Abstraktionen reflektiert werden m\u00fcssen. Die Forschungsschule adressiert diese Dualit\u00e4t \nin zwei verbundenen Ebenen von insgesamt acht Forschungsklassen und \nb\u00fcndelt so die kritische Masse in Bereichen, in denen die Antragsteller be\n-\nreits heute nachgewiesenerma\u00dfen international wettbewerbsf\u00e4hig aufge -\nstellt sind. Anders als Graduiertenkollegs ist die Forschungsschule somit \nnicht auf wenige Stipendiaten beschr\u00e4nkt, sondern unterst\u00fctzt auch hoch -\nqualifizierte Doktoranden auf Landesstellen oder in Drittmittelprojekten mit hohem Zeitdruck. Die Forschungsklassen bieten jeweils systematisch \nstrukturierte Kompakt-Tutorials und Seminare mit internationalen Spitzen\n-\ndozenten. Ein integriertes Master-Doktoratsstudium verk\u00fcrzt f\u00fcr hochbe -\ngabte Studierende die Gesamtzeit vom Bachelor zur Promotion auf vier \nJahre. Den organisatorischen Rahmen bildet das Bonn-Aachen Internatio -\nnal Center for Information Technology (B-IT), ein stiftungsgef\u00f6rdertes ge -\nmeinsames Institut der beiden Universit\u00e4ten zur Beschleunigung und Inter -\nnationalisierung der Informatiklehre auf Exzellenz-Niveau.171Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nFachgruppe Physik/Astronomie\nDie Fachgruppe Physik/Astronomie war in der 2. F\u00f6rderrunde der Ex -\nzellenzinitiative mit der Einwerbung einer Graduiertenschule \u201eBonn-Co -\nlogne Graduate School for Physics and Astronomy\u201c zusammen mit der \nUniversit\u00e4t zu K\u00f6ln erfolgreich.\nDie zweite F\u00f6rderperiode des SFB/TR 16 \u201eElektromagnetische Anre -\ngung subnuklearer Systeme\u201c zusammen mit den Universit\u00e4ten Bochum und Gie\u00dfen wurde genehmigt. Die Federf\u00fchrung liegt in Bonn, Sprecher \nist Herr Prof. Mei\u00dfner.\nIm Januar 2008 wurde die Einrichtung des Bethe-Zentrum f\u00fcr Theore\n-\ntische Physik als Zentrum der Universit\u00e4t genehmigt. Die Er\u00f6ffnung des \nZentrums soll im November stattfinden.\nFachgruppe Chemie\n1. Drittmittelinitiativen\nAn der Fachgruppe Chemie ist der Sonderforschungsbereich 624 \u201eTem -\nplate. Vom Design chemischer Schablonen zur Reaktionssteuerung\u201c an -\ngesiedelt. Sein Sprecher ist Prof. Dr. Sigurd H\u00f6ger. Die Projektantr\u00e4ge \nzur dritten F\u00f6rderungsperiode 2009-2013 werden derzeit intensiv auf \nihre zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres anstehende Begutachtung vorbe -\nreitet. Im Rahmen dieses SFB fand im Herbst 2007 die internationale Tagung \u201eTemplates in Chemistry and Beyond\u201c statt.\nDie Fachgruppe Chemie hat dar\u00fcber hinaus einen Vollantrag auf Ein\n-\nrichtung eines weiteren Sonderforschungsbereiches mit dem Titel SFB 813 \u201eChemie an Spinzentren \u2013 Konzepte, Mechanismen, Funktionen\u201c bei \nder Deutschen Forschungsgemeinschaft eingereicht. Der Sprecher die\n-\nses Forschungsverbundes ist Prof. Dr. Frank Neese. Die Begehung durch \ndie Gutachter findet noch im September dieses Jahres statt.\nDie beiden Verbundprojekte sind inhaltlich komplement\u00e4r zueinander. \nDer SFB 624 hat die Untersuchung molekularer Architekturen und der Prozesse zur molekularen Erkennung zum Gegenstand. Demgegen\u00fcber \nbesch\u00e4ftigt sich der SFB 813 mit spinvermittelter Reaktivit\u00e4t. Im Falle \nder Bewilligung beider Drittmittelinitiativen w\u00e4re die Fachgruppe Che\n-\nmie der einzige chemische Fachbereich bundesweit, an dem gleichzeitig \nzwei chemie-zentrierte Sonderforschungsbereiche angesiedelt w\u00e4ren, \ndie forschungsm\u00e4\u00dfig nahezu ausschlie\u00dflich durch den Fachbereich ge -\ntragen werden. Dies verdeutlicht die herausragende Forschungsst\u00e4rke \nder Bonner Fachgruppe f\u00fcr Chemie im bundesweiten Vergleich.172Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nDar\u00fcber hinaus beteiligen sich die Wissenschaftler der Fachgruppe \nChemie u.a. an den folgenden nationalen und internationalen For -\nschungsverb\u00fcnden:\nDFG-Schwerpunktprogramm 1118, Sekund \u00e4re Wechselwirkungen\nDFG-Schwerpunktprogramm 1128, Supramolekulare Biostrukturen\nDFG-Schwerpunktprogramm 1136, Substitutionseffekte in ionischen Fest -\nk\u00f6rpern\nDFG-Schwerpunktprogramm 1137, Molekularer Magnetismus\nDFG-Schwerpunktprogramm 1152, Evolution metabolischer Diversit \u00e4t\nDFG-Schwerpunktprogramm 1157, Integrierte elektrokeramische Funkti -\nonsstrukturen\nDFG-Schwerpunktprogramm 1319, Transformationen von Kohlenwasser -\nstoffen ohne                                            Sauerstoff\nDFG-Schwerpunktprogramm 1355, Elementarprozesse der Organischen \nPhotovoltaik\nBMBF-Kompetenzzentrum BIOTECmarin\nBMBF- Verbundprojekt Nanostrukturierte photonische Gassensoren (Nano -\nSens)\nBMBF-Verbundprojekt Sensorchiperforschung (ChipSenSiTek)\nEuropean COST-Action CM0802, European Phosphorus Sciences Network \n(PhoSciNet)\nEuropean COST-Action P15, Advanced paramagnetic resonance methods \nin molecular biophysics\nEuropean COST-Action D31, working group, Functional Helicates\nEuropean Marie Curie Research Training Network Biocontrol\n2. Lehre\nDie beiden konsekutiven Studieng\u00e4nge Bachelor of Science f\u00fcr Chemie und Master of Science f\u00fcr Chemie wurden im August 2007 erfolgreich \nakkreditiert und der erstgenannte Studiengang hat zum Wintersemester \n2007/2008 erstmalig seinen Betrieb aufgenommen. Parallel zur Ein\n-\nf\u00fchrung dieser gestuften forschungsorientierten Studieng\u00e4nge wurden \nRegelungen getroffen, die ein reibungsloses Auslaufen des Diplomstudi -\nenganges gew\u00e4hrleisten.\n3. Strukturelle Entwicklungen\nNach einer Phase der personellen Verj\u00fcngung im Bereich der Hoch -\nschullehrer in den Jahren 2003-2006, in denen zehn Professuren neu \nbesetzt wurden, und einer Phase der strukturellen Konsolidierung der \nInstitute nach Gr\u00fcndung der Fachgruppe Molekulare Biomedizin, l\u00e4uft 173Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nin Fachgruppe Chemie zur Zeit lediglich das Berufungsverfahren f\u00fcr die \nNachfolge Prof. D\u00f6tz. Die Reihe der Vorstellungsvortr\u00e4ge eingeladener \nKandidaten fand im Sommersemester 2008 statt.\nFachgruppe ErdwissenschaftenGeographisches Institut\nDas Geographische Institut bietet als \u201eVollinstitut\u201c ein differenziertes und international anerkanntes Angebot sowohl in der Physischen Geographie \nals auch in der Humangeographie. Zudem sind am Geographischen In\n-\nstitut eine Gesellschaft-Natur-Interaktions-Forschung einschlie\u00dflich der Katastrophen- und Risikoforschung sowie die besondere Ausrichtung \nauf die geographische Entwicklungsforschung in Deutschland einzigar\n-\ntig. Die Bonner Geographie steht mit diesem Konzept der vielf\u00e4ltigen \nSpezialisierungen, die in der Breite des Faches fu\u00dfen, seit Jahren an der \nSpitze der deutschen Geographie in allen bundesweiten Rankings. Im SS 2007 war sie eindeutiger Spitzenreiter im Focus-Ranking.\nInsgesamt hatte die Lehreinheit Geographie im WS 07/08 1.358 Stu\n-\ndierende. Der Diplomstudiengang ist der mit Abstand am st\u00e4rksten \nnachgefragte Studiengang mit 969 Studierenden. Zum WS 2007/08 \nwurde der Bachelor-Studiengang Geographie und das Begleitfachstudi -\num Geographie mit 154 Studierenden begonnen. Der Master Geogra -\nphie folgt voraussichtlich in 2010. Dar\u00fcber hinaus war die Geographie \nim Akademischen Jahr 2007/08 an dem Studiengang M.Sc. GIS und an \ndem Weiterbildungsstudiengang Katastrophenvorsorge und \u2013manage -\nment (KaVoMa) beteiligt.\nMitglieder des Geographischen Instituts wirken an zwei Graduierten -\nkollegs mit:\nInterdisziplin\u00e4res Graduiertenkolleg 437 \u201eDas Relief \u2013 eine struktu -\nrierte und ver\u00e4nderliche Grenzfl\u00e4che\u201c. Die Geographie ist federf\u00fchrend. \nDie 3. Phase endete zum WS 07/08. Zur Zeit l\u00e4uft noch eine Auslauffi -\nnanzierung der noch t\u00e4tigen Stipendiaten.\nInterdisziplin\u00e4res Graduiertenkolleg 722 \u201eEinsatz von Informations -\ntechniken zur Pr\u00e4zisierung des Pflanzenschutzes auf landwirtschaftlich und g\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen\u201c. \nSteinmann-Institut f\u00fcr Geologie, Mineralogie und Pal\u00e4ontologie\nIm Dezember 2007 etablierte sich das Steinman-Institut f\u00fcr Geologie, \nMineralogie und Pal\u00e4ontologie als Zusammenschluss des Geologischen Instituts, des Mineralogisch-Petrologischen Instituts sowie des Instituts 174Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nf\u00fcr Pal\u00e4ontologie. Am 6. Juni 2008 wurde das Steinmann-Institut der \n\u00d6ffentlichkeit in einer Feierstunde im Goldfu\u00df-Museum vorgestellt. Das \nneue Steinmann-Institut umfasst die Bereiche Endogene Prozesse, Exo -\ngene Prozesse, Geodynamik/Geophysik und Pal\u00e4ontologie. \nEndogene Prozesse\nDer Bereich Endogene Prozesse war sehr erfolgreich in der Einwerbung \nvon Drittmitteln, wobei Projekte sowohl von der DFG als auch von der \nIndustrie gef\u00f6rdert wurden. Die Arbeitsgruppe Petrologie stellte einen erfolgreichen Antrag an die DFG zur Beschaffung einer Elektronenstrahl-\nMikrosonde im Werte von 1.1 Mio. \u20ac. Die Elektronenstrahl-Mikrosonde \nwird im August 2008 in Dienst gestellt. Die Arbeitsgruppe Petrologie hat im Sp\u00e4tsommer 2007 eine grundlegende experimentelle Arbeit zur \nMetalls\u00e4ttigung des oberen Erdmantels im Fachjournal Nature ver\u00f6ffent\n-\nlicht, und eine weitere Ver\u00f6ffentlichung der Arbeitsgruppen Petrologie und Geochemie, die an diese Arbeit anschlie\u00dft, befindet sich ebenfalls \nin Nature im Druck. Das Multikollektor ICP Massenspektrometer, das zusammen mit Kollegen der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln betrieben wird, wurde \nim Januar 2008 in Dienst gestellt, nachdem das Reinraumlabor im Pop\n-\npelsdorfer Schloss fertiggestellt ist. \nExogene Prozesse\nFortf\u00fchrung des BMBF-B\u00fcndelantrages \u201eIMPETUS \u2013 Integratives Ma -\nnagement-Projekt f\u00fcr einen effizienten und tragf\u00e4higen Umgang mit \nS\u00fc\u00dfwasser in Westafrika\u201c im Rahmen des Umweltforschungsprogramms \n\u201eGlobaler Wandel des Wasserkreislaufs\u201c (GLOWA) (Bonner Sprecher: Reichert).\nGeodynamik/Geophysik\nDie Arbeitsgruppe Geodynamik erhielt die Bewilligung f\u00fcr zwei DFG Pro\n-\njekte aus der vier Doktoranden finanziert werden: \u201eSpace-time analysis of \nobserved and modeled aftershock sequences\u201c sowie \u201e\u00dcbergang einer Gra -\nnulatstr\u00f6mung in die Auslaufzone\u201c. Die von der Geodynamik entwickelte und installierte neue \u201eGeowall\u201c erm\u00f6glicht es mit ihrer speziellen Pro\n-\njektionstechnik geodynamische Prozesse dreidimensional zu visualisie -\nren und einen reelen Eindruck r\u00e4umlicher Tiefe zu vermitteln.  Es wurden Investitionen in f\u00fcnf Trillium 240 Breitband Seismometern und RefTek \nSeismik-Rekordern  f\u00fcr den Einsatz in seismisch aktiven Gebieten get\u00e4tigt. Geodynamik ist weiterhin aktiv in den Aktivit\u00e4ten der Forschergruppe In\n-\nterdisziplin\u00e4res Zentrum f\u00fcr Komplexe Systeme (IZKS) involviert.175Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nZum 1.08.2007 wurde Dr. Andreas Kemna auf die Professur f\u00fcr An -\ngewandte Geophysik (W2) berufen. Die Angewandte Geophysik leitet ein \nTeilprojekt im transregionalen SFB (TR32), aus dem 2 Doktoranden fi -\nnanziert werden. Des Weiteren leitet sie Arbeitspakete in den neu einge -\nworbenen FP7-EU Projekten \u201eModel-driven soil probing, site assessment and evaluation (ModelPROBE)\u201d (Gesamtbudget 3,4 M\u20ac, Projektstart \n1.06.2008, 19 EU-Partner) und \u201eInteractions between soil related sci\n-\nences \u2013 linking geophysics, soil science and digital soil mapping (iSO -\nIL)\u201c (Gesamtbudget 3,4 M\u20ac, Projektstart 1.07.2008, 19 EU-Partner) in \ndenen Personalmittel f\u00fcr eine PostDoc- und eine Doktorandenstelle f\u00fcr \ndie Arbeitsgruppe vorgesehen sind. Im Forschungsbereich \u201eMonitoring of subsurface processes associated with bioremediation using spectral \ninduced polarization imaging\u201d konnte ein Kooperationsvertrag mit dem \nLawrence Berkeley National Laboratory (LBNL), USA etabliert werden. Eine Ver\u00f6ffentlichung der Arbeitsgruppe in der internationalen Fachzeit\n-\nschrift \u201eNear Surface Geophysics\u201c zur kombinierten Anwendung hydro -\ngeophysikalischer Verfahren erhielt die Auszeichnung \u201eBest Paper in \n2007\u201c. Aus Berufungs- und Drittmitteln wurden verschiedene geophysi -\nkalische Messsysteme erneuert bzw. neu angeschafft. \nDer zusammen mit dem Meteorologischen Institut konzipierte Master-\nStudiengang \u201ePhysik der Erde und Atmosph\u00e4re\u201c (in Kooperation mit der \nUniversit\u00e4t zu K\u00f6ln) wurde erfolgreich akkreditiert und beginnt im WS \n10/11.\n \nPal\u00e4ontologieDie Forschergruppe 533 \u201eBiology of the Sauropod Dinosaurs: The Evo\n-\nlution of Gigantism\u201c ging in die zweite dreij\u00e4hrige F\u00f6rderphase und ihr \nSprecher PD Dr. Martin Sander wurde auf die erste von der DFG be -\nwilligte Forschergruppenprofessur (W2) berufen. Eine zweite pal\u00e4ontolo -\ngische Forschergruppe: FOR 771 \u201eFunktion und Leistungssteigerung in den Bezahnungen der S\u00e4ugetiere \u2013 phylogenetische und ontogentische \nEinfl\u00fcsse auf den Kauapparat\u201c (Sprecher: Prof. em. W .v. Koenigswald), wurde von der DFG bewilligt und hat mit Beginn des Jahres die Arbeit \naufgenommen. Herr Prof. Dr. Philip Gingerich von der University of Mi\n-\nchigan in Ann Arbor forschte f\u00fcr weitere zwei Monate als Humbold-For -\nschungspreistr\u00e4ger am Institut. Die neuen Studieng\u00e4nge (Bachelor und Master) in den Geowissenschaften wurden ebenso wie der gemeinsam \nmit der Zoologie und Botanik konzipierte internationale Master-Studi\n-\nengang f\u00fcr \u201eOrganismic-, Evolutionary- and Palaeobiology\u201c (\u201eOEP-Biolo -\ngy\u201c) erfolgreich akkreditiert.176Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nNeue Studieng\u00e4nge Bachelor-/Masterprogramm in den Geowissen -\nschaften \nIm WS 07/08 ist der Bachelor-Studiengang Geowissenschaften einge -\nf\u00fchrt worden. Inhalte aus den auslaufenden Diplom-Studieng\u00e4ngen Geologie/Pal\u00e4ontologie und Mineralogie wurden zusammengef\u00fchrt, neu \nkonzipiert und am zuk\u00fcnftigen Arbeitsmarkt ausgerichtet. Diesem for\n-\nschungsorientierten, natur- und geowissenschaftlich breit angelegten \nStudiengang wird ab dem WS 09/10 der darauf aufbauende Master-\nStudiengang folgen. \nMeteorologisches Institut\nDie Umstellung auf die neuen gestuften Studieng\u00e4nge sind mittlerwei -\nle abgeschlossen. Das Meteorologische Institut hat zum Wintersemester \n2007/2008 einen Bachelor-Studiengang in Meteorologie begonnen und \nwird gemeinsam mit der Geophysik/Geodynamik in Bonn und in enger Ko -\noperation mit dem Institut f\u00fcr Geophysik und Meteorologie der Universit\u00e4t \nzu K\u00f6ln voraussichtlich zum Wintersemester 2009/2010 einen Master-\nStudiengang f\u00fcr Meteorologie/Geophysik anbieten. Der DFG-Sonderfor -\nschungsbereich/Transregio 32 \u201ePatterns in Soil-Vegetation-Atmosphere-\nSystems \u2013 Monitoring, Modelling and DataAssimilation\u201c ist bereits seit \neinem Jahr unter Leitung des Meteorologischen Instituts erfolgreich. Er umfasst neben Teilprojekten der Universit\u00e4t Bonn aus Meteorologie, Geo\n-\nphysik, Geographie und Mathematik Beitr\u00e4ge der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, der \nRWTH Aachen und des Forschungszentrums J\u00fclich. Ziel des TR 32 ist \ndie Erforschung und konsistente Modellierung der wechselseitigen Ein -\nfl\u00fcsse zwischen Erdoberfl\u00e4che und Atmosph\u00e4re mit dem Ziel, die Rolle \nvon Boden und Vegetation in Wettervorhersage- und Klimamodellen bes -\nser zu ber\u00fccksichtigen. Das vom Meteorologischen Institut geleitete DFG-Schwerpunktprogramm \u201eQuantitative Niederschlagsvorhersage\u201c (SPP \n1167) hat  seine dritte Forschungsphase begonnen. Der Schwerpunkt der Arbeiten konzentriert sich auf die Auswertung der im Jahr 2007 bei der \nintensiven Beobachtungsperiode und dem international ausgerichteten \nFeldexperiment COPS (Convective and Orographcally Induced Precipitati\n-\non Study) gewonnenen Beobachtungsdaten, bei der deutschlandweit alle \nverf\u00fcgbaren f\u00fcr die Niederschlagsvorhersage relevanten Messungen ge -\nsammelt und analysiert wurden. Das Meteorologische Institut beteiligte sich an diesem Feldexperiment mit drei Gro\u00dfger\u00e4ten zur Erfassung der \nWasserdampf-, Wolkenwasser- und Niederschlagsverteilung.177Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nFachgruppe Biologie\nUmstrukturierungen und Zentrenbildung\nCEMBIO (Zentrum f\u00fcr Molekulare Biotechnologie); Sprecherin: Prof. Dr. D. Bartels (IMBIO). Beteiligt sind neben mehreren Instituten der Biologie \n[IMBIO (Prof. Dr. Bartels, Prof. Dr. \nD\u00f6rmann), IMB (Prof. Dr. Galinski , \nProf. Dr. Deppenmeier ), Nees-Institut (Prof. Dr. Barthlott ) und das IZB \n(Prof. Dr. F\u00fcrst)] die Fachgruppen Chemie, Pharmazie, Informatik, sowie \ndie Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t und die Medizinische Fakult\u00e4t. Der vom \nZentrum ausgerichtete CEMBIO-Studiengang l\u00e4uft seit mehreren Jahren \nerfolgreich und soll im Verlauf des WS 2008/09 reakkreditiert werden.\nDFG-Sonderforschungsbereiche\nSFB-670 \u201eZellautonome Abwehr\u201c; Sprecher: Prof. Dr. M. Kr\u00f6nke (K\u00f6ln); \nBeteiligung des Instituts f\u00fcr Zellbiologie (Prof. Dr. Haas) \u2013 fortge -\nf\u00fchrt.\nSFB-635 \u201ePosttranslational control of protein function\u201c; Sprecher: Prof. \nDr. T . Langer (K\u00f6ln); Beteiligung des Instituts f\u00fcr Zellbiologie (Prof. \nDr. H\u00f6hfeld) \u2013 fortgef\u00fchrt.\nDFG-SchwerpunktprogrammeSP 1207 \u201eStr\u00f6mungsbeeinflussung in Natur und Technik\u201c; Koordinator: \nProf. Dr. Bleckmann , Institut f\u00fcr Zoologie \u2013 fortgef\u00fchrt\nSP 1174 \u201eDeep Metazoan Phylogeny\u201c; Koordinator: Prof. Dr. \nW\u00e4gele , \nMuseum K\u00f6nig \u2013 fortgef\u00fchrt\nDFG-ForschergruppeFoGr 533 \u201eBiology of the Sauropod Dinosaurs: The Evolution of Gigan\n-\ntism\u201c; Koordinator: Priv. Doz. Dr. Sander, Institut f\u00fcr Pal\u00e4ontologie. \nBeteiligung einer Arbeitsgruppe des Instituts f\u00fcr Zoologie (Prof. Dr. \nPerry) \u2013 fortgef\u00fchrt\nGraduiertenkollegsGRK 437 \u201eDas Relief \u2013 eine strukturierte und ver\u00e4nderliche Grenzfl\u00e4\n-\nche\u201c; Sprecher: Prof. Dr. R. Dikau , Geographisches Institut; Beteili -\ngung des NEES-Instituts \u2013 fortgef\u00fchrt178Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nBMBF-Verbundprogramme\nBMBF-Netzwerk f\u00fcr seltene Erkrankungen: \u201eMuskeldystrophien (MD-\nNET)\u201c; Koordinator: Prof. Dr. H. Lochm \u00fcller (M\u00fcnchen); Beteiligung \ndes Instituts f\u00fcr Zellbiologie (Prof. Dr. F\u00fcrst) \u2013 fortgef\u00fchrt.\nDas Nees-Institut ist am Bionik-Kompetenznetzwerk  (BIOKON) des \nBMBF sowie an den Projektverb\u00fcnden Biota Africa (BIOLOG-Pro -\ngramm) und CoCE (Bio-Team-Programm) beteiligt.\nBiota-Ost (Biodiversit\u00e4t in Ostafrika); Koordinator: Prof. Dr. W\u00e4gele , \nMuseum K\u00f6nig\nEU-Programme\u201eCustomized Intelligent Life-Inspired Arrays (CILIA)\u201c; Koordinator: Prof. \nDr. A. Offenh\n\u00e4usser (Forschungszentrum J\u00fclich); Beteiligung des Insti -\ntuts f\u00fcr Zoologie (Prof. Dr. Bleckmann , Priv. Doz. Dr. Mogdans) \u2013 fort -\ngef\u00fchrtEU-Adonis; Koordinator: Prof. Dr. Bartels; Marie-Curie Programm, Early \nStage Training (16 Doktorandenstellen) \u2013 fortgef\u00fchrt\nWeitere internationale Forschungsf\u00f6rderung\nDARPA (Defence Advanced Research Projects Agencies, USA) und \nAFOSR (Air Force Office of Scientific Research, USA): Untersuchungen zur \nInfrarotsensorik pyrophiler Insekten (Institut f\u00fcr Zoologie) \u2013 fortgef\u00fchrt\nDARPA (Defence Advanced Research Projects Agencies, USA): Develop\n-\nment of flow sensor arrays with artificial sensory hairs based on spider trichobothria and the fish lateral line (Inst. f\u00fcr Zoologie, gemeinsam mit \nKollegen der Universit\u00e4t Wien sowie Kollegen mehrerer amerikanischer Universit\u00e4ten.\nNeue Studieng\u00e4nge\nBachelor Biologie:  Der bisherige Studiengang Diplom Biologie l\u00e4uft \naus und nach erfolgreicher Akkreditierung begann mit dem Beginn \ndes WS 2007/08 der grundst\u00e4ndige Bachelor-Studiengang Biologie. Mehrere konsekutive Masters Studieng\u00e4nge werden zum WS 2008/09 \nbzw. zum WS 2009/10 starten.\nMasters Plant Sciences:  Unter der Federf\u00fchrung des IZMB (Prof. \nDr. V . Knoop ) haben die botanischen Arbeitsgruppen der Universit\u00e4t \neinen fakult\u00e4ts\u00fcbergreifenden, internationalen zweij\u00e4hrigen Master\n-\nstudiengang konzipiert. Die Akkreditierung verlief  erfolgreich und der Studiengang wird im WS 2008/09 starten.179Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMasters Organismic Biology, Evolutionary Biology, Paleobiology \n(OEP-Biology):  Unter Federf\u00fchrung des Instituts f\u00fcr Zoologie (Prof. \nDr. von der Emde ) haben die organismisch ausgerichteten Institute \nder Biologie, das Forschungsmuseum K\u00f6nig und das Institut f\u00fcr Pal\u00e4 -\nontologie einen internationalen zweij\u00e4hrigen Masterstudiengang kon -\nzipiert. Die Akkreditierung verlief  erfolgreich und der Studiengang wird im WS 2009/10 starten.\nGeplante Studieng\u00e4nge\nMasters Neurowissenschaften:  Das Institut f\u00fcr Zoologie plant gemein\n-\nsam mit mehreren Instituten bzw. Kliniken der Medizinischen Fakult\u00e4t den zweij\u00e4hrigen Masterstudiengang \u201eNeurowissenschaften\u201c. Der Studi\n-\nengang soll im WS 2009/10 starten.\nMasters Chemical Biology:  Unter Federf\u00fchrung der LIMES-Fachgrup -\npe wurde ein internationaler dreisemestriger Masterstudiengang geplant und akkreditiert. Beteiligt sind das Institut f\u00fcr Zellbiologie und das In\n-\nstitut f\u00fcr Genetik.\nMasters Microbiology:  Unter Federf\u00fchrung von Prof. Dr. E. Galinski  \n(Institut f\u00fcr Mikrobiologie und Biotechnologie) wird gemeinsam mit der Medizinischen Fakult\u00e4t und der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t der zwei\n-\nj\u00e4hrige Masterstudiengang \u201eMicrobiology\u201c geplant. Der Studiengang soll im WS 2009/10 starten.\nFachgruppe Pharmazie\nDie Pharmazie nimmt eine zentrale Rolle in den Lebenswissenschaften \nin der Universit\u00e4t Bonn ein. In Lehre und Forschung ist die Pharmazie innerhalb der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t, und hier \nbesonders mit der Biologie und LIMES, sowie der Medizinischen Fakult\u00e4t \nvernetzt. \nGr\u00fcndung eines Forschungszentrums f\u00fcr Innovative Arzneimittel und \nPharmakotherapie (Pharma-Zentrum Bonn)Durch die Entschl\u00fcsselung des menschlichen Genoms hat die Zahl der \nm\u00f6glichen Zielmolek\u00fcle f\u00fcr neue Arzneistoffe dramatisch zugenommen. \nDie Translation der Erkenntnisse aus der Grundlagenforschung in neue Therapien und Arzneistoffe ist ein dringendes Anliegen der modernen \nArzneimittelforschung. Als erste Hochschule in Nordrhein-Westfalen \nhat die Universit\u00e4t Bonn daher im Herbst 2007 ein interdisziplin\u00e4res Pharma-Zentrum gegr\u00fcndet (www.pharmazentrum.uni-bonn.de). In dem \nuniversit\u00e4ren Zentrum haben sich mehr als 20 Arbeitsgruppen aus der 180Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMedizinischen und der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t, \ndie sich mit Arzneimittelforschung befassen, zusammengeschlossen. \nDas Pharma-Zentrum arbeitet eng mit au\u00dferuniversit\u00e4ren Instituten, \nwie dem Forschungszentrum J\u00fclich, dem Center of Advanced European Studies and Research (CAESAR), dem Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel \nund Medizinprodukte (BfArM) und der Biotech- und Pharma-Industrie \nzusammen. Ein wichtiges Ziel ist es, die translationale Forschung zu f\u00f6rdern, um die Entwicklung neuer Pharmaka und Diagnostika zu be\n-\nschleunigen. \nGr\u00f6\u00dfere Forschungsprojekte und Drittmittelinitiativen\nDerzeit l\u00e4uft die dritte, 4 \u00bd-j\u00e4hrige F\u00f6rderperiode des Graduiertenkol -\nlegs 677 \u201eStruktur und molekulare Interaktion als Basis der Arzneimit -\ntelwirkung\u201c (Sprecher Prof. Dr. Klaus Mohr). Dieses Graduiertenkolleg \nwird haupts\u00e4chlich von der Fachgruppe Pharmazie getragen.\nDie Pharmazie ist zudem am Graduiertenkolleg 804 \u201eAnalyse und Zell -\nfunktion durch kombinatorische Chemie und Biochemie\u201c (Sprecher Prof. \nDr. Michael Famulok ) mit drei Teilprojekten und am Sonderforschungs -\nbereich 645 \u201eRegulation und Manipulation von biologischer Informati -\nons\u00fcbertragung in dynamischen Protein- und Lipidumgebungen\u201c (Spre -\ncher Prof. Dr. Michael Hoch) mit einem Teilprojekt beteiligt.\nDas Land Nordrhein-Westfalen f\u00f6rdert ab Wintersemester 2008/09 \ndie Forschungsschule BIOTECH-PHARMA des Pharma-Zentrums \nBonn, das sich der strukturieren Doktorandenausbildung widmen wird \n(http://www.pharmazentrum.uni-bonn.de /gradschool.html). Diese in -\nternationale NRW-Forschungsschule ist eine interdisziplin\u00e4re, fakul -\nt\u00e4ts\u00fcbergreifende Graduiertenschule, in der die Medizinische und die \nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn mit \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen \u2013 dem neustrukturierten Center of Ad -\nvanced European Studies and Research (CAESAR) und dem Bundesinsti -\ntut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) \u2013 sowie Experten aus \nder Industrie kooperieren. Das Ausbildungsprogramm der neuen NRW \nInternational Graduate Research School \u2013 BIOTECH-PHARMA ist speziell auf die Entwicklung innovativer Arzneimittel und Therapien ausgerichtet. \nDas Forschungsprogramm umfasst die Identifizierung neuer Arzneistoff-\nZielstrukturen (\u201eDrug Targets\u201c), die Identifizierung und Optimierung von Leitstrukturen (Chemicals und Biologicals), sowie die Entwicklung \nneuartiger biotechnologischer Therapien; dazu geh\u00f6ren neben Gen-, \nProtein- und Zell-basierten Therapien auch  nanotechnologische Thera\n-\npieans\u00e4tze. Die BIOTECH-PHARMA Forschungsschule unterscheidet sich 181Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nvon anderen Graduiertenschulen dadurch, dass sie pharmazeutische \nArzneistoffentwicklung mit biotechnologischer Forschung kombiniert. \nNach Ablauf der f\u00fcnf j\u00e4hrigen F\u00f6rderperiode wird die Forschungsschule \nverstetigt.\nDie Fachgruppe Pharmazie hat federf\u00fchrend eine DFG-Forschergruppe \nFOR 854 \u201ePost-Genomic Strategies for New Antibiotic Drugs and Targets\u201c beantragt, die inzwischen positiv begutachtet wurde. Sprecher der Grup\n-\npe ist H.G. Sahl (Pharmazeutische Mikrobiologie) und stellvertretende \nSprecherin G. K\u00f6nig (Pharmazeutische Biologie). Die Forschergruppe \nhat sich zum Ziel gesetzt, durch Grundlagenforschung und gezielte Aus -\nbildung des wissenschaftlichen Nachwuchses dem drohenden Mangel an \nwirksamen Antibiotika entgegenzuwirken. Antibiotika haben, mehr als \njede andere Gruppe von Medikamenten, zur Verl\u00e4ngerung der Lebens -\nerwartung der Menschen beigetragen. Ihre Wirksamkeit wird durch die \nalarmierende Verbreitung von resistenten Bakterien immer st\u00e4rker ein -\ngeschr\u00e4nkt. Vers\u00e4umnisse in der Grundlagenforschung und bei der indu -\nstriellen Entwicklung neuer Pr\u00e4parate haben zu bedrohlichen Engp\u00e4ssen gef\u00fchrt. In der Forschergruppe sollen durch post-genomische Konzepte \nGrundlagen f\u00fcr die Entwicklung wirksamer neuartiger Antibiotika erar\n-\nbeitet werden. Das Forschungskonzept verfolgt einen prim\u00e4r biologi -\nschen Ansatz und integriert in komplement\u00e4rer Weise mikrobiologische, \nbiochemische, chemische und pharmazeutische Aktivit\u00e4ten. Mikrobielle \nGenome werden auf interessante Antibiotika-Biosynthesegencluster hin durchsucht und diese zur Expression gebracht. Parallel werden interes\n-\nsante, bisher ungenutzte antibiotische Naturstoffe bearbeitet, die neue \nBiosynthesewege und neuartige Wirkmechanismen erschlie\u00dfen sollen. \nDie Gruppe umfasst zehn Projekte, je zwei aus der Pharmazeutischen Mikrobiologie, Pharmazeutischen Biologie, aus dem Institut f\u00fcr Medi\n-\nzinische Mikrobiologie und aus der Fachgruppe Chemie, sowie ein Pro -\njekt aus der Pharmazeutischen Chemie und ein gemeinsames Projekt \nder Pharmazeutischen Mikrobiologie mit der Firma AiCuris GmbH und \nCoKG.\nIn Lehre (Studiengang Life Science Informatics) und Forschung ist die \nPharmazie mit dem BIT verkn\u00fcpft.\nNeue Studieng\u00e4nge\nDie Pharmazie beabsichtigt, im WS 2008/09 einen Masterstudiengang \n\u201eArzneimittelforschung/Drug Research\u201c einzurichten, der den bisherigen Diplomstudiengang Pharmazie ersetzen soll. Der nicht-konsekutive, vier\n-\nsemestrige Masterstudiengang soll mit seinem stark forschungsbezoge -182Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nnen Studienprogramm die Absolventen bef\u00e4higen, pharmazeutisch-wissen -\nschaftliche Methoden und Denkweisen zu erlernen und wissenschaftliche \nProblemstellungen und Aufgaben selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten. Damit sollen \ndie Absolventinnen und Absolventen eine Qualifikation f\u00fcr pharmazeutisch-wissenschaftliche T\u00e4tigkeitsfelder, insbesondere in der pharmazeutischen \nund pharmazienahen Industrie oder in Arzneimittelforschungseinrichtun\n-\ngen erlangen. Das Studium zeichnet sich durch ein breites Spektrum von Pflicht- und Wahlpflichtmodulen aus, die die/der Studierende gemeinsam \nmit einem betreuenden Hochschullehrer im Sinne eines Mentorats individu\n-\nell ausw\u00e4hlt. Mit der Auswahl eines Mentors entscheidet sich die/der Stu -\ndierende f\u00fcr eines der folgenden sechs an der Universit\u00e4t Bonn vertretenen \nFachgebiete: Pharmazeutische/Medizinische Chemie, Pharmazeutische \nBiologie, Pharmazeutische Technologie, Pharmakologie und Toxikologie, Klinische Pharmazie oder Pharmazeutische Mikrobiologie. Als Studieninter\n-\nessenten werden einerseits Absolventen des Staatsexamensstudienganges \nPharmazie angesprochen, die eine wissenschaftliche Weiterqualifizierung \nnach ihrem Studium anstreben. Diesen Kandidaten k\u00f6nnen die grundlegen -\nden Module in den pharmazeutischen Fachdisziplinen anerkannt werden. \nDie andere Gruppe von Interessenten bilden Bachelor-Absolventen aus na -\nturwissenschaftlichen, pharmazienahen Studieng\u00e4ngen sowie Absolventen medizinischer Studieng\u00e4nge aus dem In- und Ausland.\nFachgruppe Molekulare Biomedizin\nDem LIMES-Institut der Fachgruppe Molekulare Biomedizin geh\u00f6ren die \nSprecher der Sonderforschungsbereiche SFB 645 (Sprecher: Prof. Hoch) \nund SFB 704 (Sprecher: Prof. Kolanus ) an. Die beiden SFBs hielten im Sep\n-\ntember 2007 und im Januar 2008 ihre wissenschaftlichen Jahres-Treffen \nmit internationalen Sprechern aus den Bereichen Immun- und Membran -\nbiologie ab. \nIm Januar 2008 wurde im Beisein des nordrhein-westf\u00e4lischen Baumini -\nster Oliver Wittke das Richtfest des 1. Bauabschnitts des LIMES-Forschungs -\ngeb\u00e4udes gefeiert. Der Neubau wird derzeit in der Carl-Troll-Stra\u00dfe in Bonn-Poppelsdorf errichtet und soll im Sommer 2009 bezugsfertig sein.  \nIm Fr\u00fchjahr 2008 gab das Wissenschaftsministerium des Landes NRW \ndie F\u00f6rderung der  neuen internationale Forschungsschule LIMES Chemical Biology bekannt, um die sich die Fachgruppe unter der Federf\u00fchrung von \nProf. Famulok  und Prof. Hoch (Sprecher u. Stellvertreter) beworben  hatte. \nDie Forschungsschule \u201eLIMES Chemical Biology\u201c ist fachlich an der Grenze \nzwischen der Chemie und den Lebenswissenschaften angesiedelt und soll \nherausragende Studierende zur Promotion f\u00fchren. 183Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert\nZeinab Abdullah ,  Biologie,  \u201cSPI-6 Expression Protects Embryonic Stem \nCells from Lysis by Antigen-Specific CD8+ Cytotoxic T Lymphocytes\u201d,  am \n14.12.2007\nRamadan Atea Saleh Ali,  Biologie,  \u201cResponse of the Medial Octavolate -\nral Nucleus (MON) in the Goldfish, Carassius auratus, to constant-ampli -\ntude and amplitude-modulated water wave stimuli\u201d,  am 08.07.2008\nAriane Eva Ament, geb. Thiele,  Meteorologie,  \u201eQuantifizierung von \nAggregationseffekten in Bodenfeuchte-Retrievalalgorithmen\u201c,  am \n05.06.2008\nPoornnima Anbalagan ,  Physik,  \u201cRadiation damage of polymers in ultra -\nsonic fields\u201d,  am 23.04.2008Johannes Werner Antony\n,  Pharmazie,  \u201eBindungstopografie alloste -\nrisch/orthosterischer Hybridagonisten an M2-Acetylcholinrezeptoren\u201c,  \nam 08.02.2008Verena Arndt\n,  Biologie,  \u201eProteinfaltung versus Proteinabbau \u2013 Funktio -\nnelle Charakterisierung von Chaperonkomplexen\u201c,  am 17.03.2008\nMichael Hermann Albert Arnold ,  Physik,  \u201eFerromagnetic Semiconduc -\ntor-Metal Transition in Europium Monoxide\u201c,  am 24.10.2007\nNils Aschenbruck,  Informatik,  \u201eRealistische Modellierung von Bewe -\ngung und Datenverkehr in Katastrophenszenarien\u201c,  am 20.03.2008Thorsten Hermann Aurisch,  Informatik,  \u201eBaumbasiertes Dualm\n-\nodeschl\u00fcsselmanagement f\u00fcr die Multicast-Kommunikation\u201c,  am \n21.12.2007\nSusanne Maria Bachner,  Meteorologie,  \u201cDaily precipitation characteris -\ntics simulated by a Regional Climate Model, including their sensitivity to \nmodel physics\u201d,  am 02.04.2008Akos \nBal\u00e1zs, Informatik, \u201eTessellation and rendering of trimmed NURBS \nmodels in scene graph systems\u201c,  am 25.09.2008\nRolf Thorsten Bardeli , Informatik, \u201eAlgorithmic Analysis of Complex Au -\ndio Scenes\u201c,  am 11.09.2008\nOliver Baruth ,  Informatik,  \u201eZur Invertierbarkeit von durch spatio-tem -\nporale Filter erzeugten Abbildungen mit besonderem Bezug zur Entwick -\nlung einer lernf\u00e4higen Sehprothese\u201c,  am 27.06.2008\nAndrea Behrenswerth, geb. Themann ,  Pharmazie,  \u201eAdenosin-Rezepto -\nren und neurodegenerative Erkrankungen: Untersuchung des Einflusses von Cholesterol und Evaluierung neuer funktionalisierter Liganden als \npharmakologische Werkzeuge\u201c,  am 26.02.2008184Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nErnst Benser,  Chemie,  \u201eNeuartige Vanadium(IV)-phosphate f\u00fcr die \nPartialoxidation von kurzkettigen Kohlenwasserstoffen \u2013 Synthesen, Kri -\nstallstrukturen, Redox-Verhalten und katalytische Eigenschaften\u201c,  am \n12.12.2007\nMarkus Alexander Bernhardt,  Physik,  \u201cPhenomenology of R-Parity vio -\nlating minimal Supergravity\u201d,  am 22.02.2008\nAnca Iuliana Bonciocat,  Mathematik,  \u201cCurvature bounds and heat ker -\nnels: discrete versus continuous spaces\u201d,  am 12.07.2008Sascha Enrico Bornhauser,  Physik,  \u201cDetection of Superparticles Be\n-\nyond the Standard Model\u201d,  am 02.07.2008\nAnnelie Bott,  Geographie,  \u201eDie Zulieferverflechtungen von Volkswagen \nde M\u00e9xico \u2013 Ein Beispiel f\u00fcr die Raumwirksamkeit von Globalisierungs- und Restrukturierungsprozessen\u201c,  am 14.07.2008\nIsabel Janine \nBriesen ,  Biologie,  \u201eCharakterisierung von \u03b2-Ketoacyl-CoA-\nSynthasen aus Arabidopsis thaliana \u201c,  am 09.04.2008\nFelix Franz Brockschmidt ,  Biologie,  \u201eUntersuchungen zur androgeneti -\nschen Alopezie: Funktionelle Aufarbeitung des humanen Androgenrezep -\ntors & Identifizierung kausaler Gene\u201c,  am 25.06.2008Sandra \nBuhl,  Biologie,  \u201eTranskriptionsfaktor AP-2 \u03b3 in der Entwicklung \ndes Trophektoderms\u201d,  am 11.04.2008\nAlexander Carl Friedrich B\u00fcrger,  Physik,  \u201cNuclear Structure of Light Ca \nand Heavy Cr Isotopes\u201d,  am 06.12.2007Thomas \nB\u00fcsgen,  Chemie,  \u201eNasschemische Synthese dotierter Zink -\noxidnanost\u00e4bchen \u2013 Effekte der Dotierung mit 3d-\u00dcbergangsmetallen auf Wachstum, strukturelle, optische und magnetische Eigenschaften\u201c,  \nam 28.04.2008\nIv\u00e1n C\u00e1mara Mayorga, Physik, \u201ePhotomixers as tunable terahertz local \noscillators\u201c,  am 18.09.2008\nChristof Cebulla,  Mathematik,  \u201cSynchronization and Synchronizability \nin Models of Neural Populations\u201d,  am 15.11.2007\nZdenek Cerman,  Biologie,  \u201eSuperhydrophobie und Selbstreinigung: \nWirkungsweise, Effizienz und Grenzen bei der Abwehr von Mikroorganis -\nmen\u201c,  am 16.10.2007Sabine \nCla\u00dfen , Molekulare Biomedizin, \u201eNovel aspects of TGF \u03b2 in hu -\nman CD4+ T cell biology\u201c,  am 19.09.2008\nThomas Khaled Dwayne Cla\u00dfen,  Geographie,  \u201eNaturschutz und vor -\nsorgender Gesundheitsschutz: Synergie oder Konkurrenz? Identifikation \ngemeinsamer Handlungsfelder im Kontext gegenw\u00e4rtiger Paradigmen -\nwechsel\u201c,  am 07.07.2008185Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nSandra Combrink ,  Pharmazie,  \u201eEtablierung eines Aequorin-basierten Calci -\num-Influx-Assays und pharmakologische Charakterisierung nat\u00fcrlich vorkom -\nmender 5-HT3A-Rezeptorvarianten und neuer 5-HT3 -Rezeptoruntereinheiten\u201c,  \nam 06.06.2008\nRen\u00e9 Gabriel Cortese ,  Biologie,  \u201cDifferential DNA methylation profiles modu -\nlating phenotypes. Regions of tissue-specific DNA methylation and their rela -\ntion to gene expression, their evolutionary conservation and their application as molecular biomakers\u201d,  am 17.03.2008\nMartin Christoph Janos Darvas ,  Biologie,  \u201eFunktionsanalyse des Lypd6-Gens \nin transgenen M\u00e4usen\u201c,  am 13.12.2007\nRahul Anant Date,  Chemie,  \u201cFunctional investigation of cannabinoid recep\n-\ntors\u201d,  am 18.01.2008Leonidas Dedes , Astronomie, \u201eThe cloudy Hi halo of the Milky Way\u201c,  am \n02.09.2008\nRadoslaw Dobrowolski ,  Biologie,  \u201cExpression and function of the \nconnexin43G138R mutation in mice causing oculodentodigital dyplasia (ODDD) in human\u201d,  am 15.07.2008J\u00f6rg Drwenski ,  Mathematik,  \u201cNumerical Methods for a Reduced Model in \nThin-Film Micromagnetics\u201d,  am 26.05.2008Ivan Dynov ,  Mathematik,  \u201cType III von Neumann algebras in the Theory of \nInfinite-dimensional Groups\u201d,  am 09.07.2008\nJill Ebert ,  Biologie,  \u201cInfrared sense in snakes \u2013 behavioural and anatomical ex\n-\naminations ( Crotalus atrox, Python regius, Corallus hortulanus )\u201d,  am 18.12.2007\nDaniela Eggle ,  Molekulare Biomedizin,  \u201cUsing whole-genome wide gene ex -\npression profiling for the establishment of RNA fingerprints \u2013 application to scientific questions in molecular biology, immunology and diagnostics\u201d,  am \n05.05.2008T obias El-Fahem ,  Geologie,  \u201cHydrogeological conceptualisation of a tropical \nriver catchment in a crystalline basement area and transfer into a numerical groundwater flow model -Case study for the Upper Ou\u00e9m\u00e9 catchment in Benin-\u201d,  am 18.07.2008\nKatja Natalie Caroline El-Hachach, geb. Vossler ,  Pharmazie,  \u201eIsolierung und \nStrukturaufkl\u00e4rung von Xanthon-Derivaten, Anthrachinonen, Angucyclinen und \nanderen Sekund\u00e4rmetaboliten aus terrestrischen und marinen Bakterien\u201c,  am \n15.10.2007\nDirk Embert ,  Biologie,  \u201cDistribution, diversity and conservation status of Bo\n-\nlivian Reptiles\u201d,  am 29.11.2007\nIngeborg Engelien ,  Geographie,  \u201ePreu\u00dfische Kolonisations- und Sozialpolitik \nin der Altmark von 1740 bis 1850 im Spannungsfeld von Staatsr\u00e4son und \nBauernwiderstand am Beispiel des Dr\u00f6mlings\u201c,  am 23.10.2007186Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMatthias Falk,  Physik,  \u201cThermo-electric oxidization of iron in lithium \nniobate crystals\u201d,  am 20.02.2008\nJana Vivian Fassunke ,  Biologie,  \u201eUntersuchungen zur molekularen Patho -\nlogie Epilepsie-assoziierter glioneuronaler Malformationen und Tumoren\u201c,  am 17.07.2008\nThorsten Matthias Felder ,  Chemie,  \u201eVon Rotaxanen als potenziellen En\n-\nzym-Mimetika zu massenspektrometrischen Untersuchungen dendriti -\nscher Verbindungen in der hochverd\u00fcnnten Gasphase\u201c,  am 12.03.2008\nDaniel Fern\u00e1ndez Ruiz , Biologie, \u201eFilarial nematodes protect against \nmalaria in a murine co-infection model\u201c,  am 21.08.2008\nStefanie F\u00f6bker,  Geographie,  \u201eWanderungsdynamik in einer schrump -\nfenden Stadt - eine Analyse innerst\u00e4dtischer Umz\u00fcge\u201c,  am 19.03.2008Jan-Niklas Francke,  Pharmazie,  \u201eUntersuchung mechanischer Eigen\n-\nschaften von Tabletten: Vergleich wissens- und computerbasierter Pro -\ngnosemodelle\u201c,  am 21.05.2008\nJulia Barbara Dagmar Karola Freiin von Maltzahn ,  Biologie,  \u201eErzeugung \nund Untersuchung neuer transgener Mausmutanten zur Expression und Funktion der Connexine w\u00e4hrend der Myogenese\u201c,  am 23.06.2008Dagmar Anni Friedrichs,  Geographie,  \u201cSpatio-temporal patterns of \ntree-growth response to climatic change\u201d,  am 11.07.2008Christian Funke , Physik, \u201eAnalyse der Triggerf\u00e4higkeiten zur Selektion ha\n-\ndronischer Ereignisse und Entwicklung eines Hochgeschwindigkeits-Triggers \nf\u00fcr den Vorw\u00e4rtskonus des Crystal-Barrel-Detektors\u201c,  am 27.08.2008\nSadanand Manikrao Gaikwad,  Biologie,  \u201cFunctional analysis of micro -\nglial signal regulatory protein \u03b2 1 (SIRP \u03b21)\u201d,  am 05.11.2007\nViorica Iulia Gensch,  Meteorologie,  \u201cWater and nitric acid in cirrus \nclouds: microphysical kinetical modeling and a closure to field observa -\ntions\u201d,  am 09.05.2008Iskren Yordanov Georgiev, Astronomie, \u201eOld Globular Clusters in Dwarf \nIrregular Galaxies\u201c,  am 17.09.2008Hanna Claudia Geppert, geb. Eckert,  Informatik,  \u201cNovel Methods for \nChemical Space Navigation and Similarity Searching\u201d,  am 10.03.2008\nChristoph Thomas Globisch,  Pharmazie,  \u201eMolecular-Modelling-Unter\n-\nsuchungen des ABC-Transporters P-Glykoprotein\u201c,  am 31.07.2008Hong Ching \nGoh,  Geographie,  \u201cSustainable tourism and the influence \nof privatization in protected area management. A case of Kinabalu Park, Malaysia.\u201d,  am 18.12.2007\nElke Jutta Goldbeck  Geologie-Pal\u00e4ontologie,  \u201cFaunal Provinces and Pat\n-\nterns of Diversity in Late Cretaceous (Santonian-Maastrichtian) Larger \nForaminifera\u201d,  am 20.11.2007187Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nSara Gosk,  Pharmazie,  \u201cVCAM-directed Immunoliposomes Loaded with \nVascular-Disrupting Agents for Selective Targeting and Occlusion of the \nTumor Vasculature \u2013 As a Novel Therapeutic Strategy\u201d,  am 03.06.2008\nAnna Maria Grimm,  Pharmazie,  \u201eFingerlyophilisation als schnelles Ge -\nfriertrocknungsverfahren\u201c,  am 28.03.2008\nJan Pablo Grupp,  Biologie,  \u201eEntwicklung eines rekombinanten Adeno -\nassoziierten Virus als Vektor f\u00fcr die regulierbare Expression des Blutge -\nrinnungsfaktors IX: in vitro - und in vivo -Studien\u201c,  am 26.05.2008\nFrank Hahn,  Chemie,  \u201cDevelopment of Methods for Solid Phase Syn -\nthesis of Polyamine Conjugates and Initial Biological Evaluation of Their Potential to Enhance Cellular Uptake\u201d,  am 14.07.2008\nAlexandra Hamacher,  Pharmazie,  \u201eIn vitro - Analyse der Affinit\u00e4t und Se\n-\nlektivit\u00e4t von Dopamin- und 5HT2A-Rezeptorliganden\u201c,  am 30.11.2007\nAndr\u00e9e Hamm,  Biologie,  \u201ePollenquellen der Wild- und Honigbienen Fall -\nstudien zur Ressourcennutzung und zur Konkurrenz\u201c,  am 20.05.2008\nSven Haupt ,  Biologie,  \u201cFrom memory and attention to consciousness: \nExploring three major aspects of cognitive brain functioning\u201d,  am \n20.05.2008\nMichaela Hauptmann , Biologie, \u201eUntersuchungen zur biologischen Funk -\ntion der \u201eProcessing\u201c- \u03b11,2-Mannosidase IA mittels \u201cknock out\u201d-M\u00e4u -\nsen\u201c, am 09.06.2008Annegret Hauschild , Chemie, \u201cThe Adsorption Geometry of PTCDA on \nAg(111) \u2013 an NIXSW Study\u201d, am 14.12.2007Georg Moritz Albert Hebestreit , Lebensmittelchemie, \u201eHerkunftsbestim\n-\nmung ausgew\u00e4hlter urin\u00e4rer Steroide anhand des Kohlenstoffisotopen -\nverh\u00e4ltnisses\u201c, am 10.12.2007\nVanessa Heinzel , Geographie, \u201cRetrieval of biophysical parameters from \nmulti-sensoral remote sensing data, assimilated into the crop growth \nmodel CERES-Wheat\u201d, am 08.04.2008\nStephan Held, Mathematik, \u201eTiming Closure in Chip Design\u201c,  am \n28.08.2008\nPer Hoffmann , Biologie, \u201eStimulation einer spezifischen Immunantwort \ngegen Leberkarzinomzellen mittels dendritischer Zellen nach adenoviraler Transduktion mit Alpha-Fetoprotein\u201c, am 10.12.2007Alexander Hoischen , Biologie, \u201cEstablishment and application of array-\nCGH in clinical genetics and tumor genetics\u201d, am 25.03.2008Michael Hollmann , Biologie, \u201eDie elektrorezeptiven Foveae von Gnathone\n-\nmus petersii : Rezeptorverteilung, Rezeptormorphologie und Futtersuchver -\nhalten\u201c, am 30.06.2008188Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nSebastian Florian H\u00f6nig, Astronomie, \u201cClumpy Dust Tori in Active Galactic \nNuclei\u201d, am 24.01.2008\nIgor Huft, Mathematik, \u201eEinbettungen von logarithmischen Morrey-R\u00e4u -\nmen\u201c, am 17.07.2008Sascha Peter \nH\u00fcmann , Chemie, \u201eElektrochemische Pr\u00e4paration ultrad\u00fcn -\nner Cadmiumsulfid- und Cadmiumiodid-Filme auf niedrigindizierten Kup -\nfereinkristallelektroden\u201c, am 14.12.2007Caterina Maria Violette \nImpellizzeri , Astronomie, \u201eMolecular absorption \nin the cores of AGN: On the unified model\u201c,  am 05.09.2008Claudia Adela Ivascu , Biologie, \u201cDNA methylation profiles of cytokine and \ntranscription factor genes in immune cells: applicability as diagnostic bi\n-\nomarkers\u201d, am 18.12.2007Sasa Peter Jacob , Chemie, \u201eModerne Radikalchemie in der Cyclobutan\n-\nsynthese und im Ligandendesign\u201c, am 23.10.2007Lukas Jager , Mathematik, \u201cFluid Density Approximation for an Implicit \nSolvent Model\u201d, am 13.12.2007\nMichael Wigbertus Judex , Geographie, \u201eModellierung der Landnutzungs\n-\ndynamik in Zentralbenin mit dem XULU-Framework\u201c, am 11.04.2008\nLudger Keilig , Informatik, \u201eExperimentelle und numerische Untersuchun -\ngen zum Verschlei\u00df von Halteelementen in der zahn\u00e4rztlichen Prothetik\u201c, am 23.01.2008\nFlorian Arnold Keller, Chemie, \u201eUntersuchung des Mechanismus der \nTitanocen-katalysierten Epoxid\u00f6ffnung und Regiodivergente Epoxid\u00f6ff\n-\nnungen\u201c, am 07.04.2008\nKerstin Elisabeth Kellershohn , Pharmazie, \u201eAllosterisch/orthosterische \nHybridliganden des muskarinischen Acetylcholinrezeptors: Rezeptorbin -\ndung und -aktivierung\u201c, am 06.02.2008Liubov Georgievna \nKhasina, Mathematik, \u201eMathematische Behandlung \nvon Mischungen elastoplastischer Substanzen\u201c, am 25.06.2008Ulf \nKiehne , Chemie, \u201eSynthese dissymmetrischer Liganden und de -\nren Nutzung zum Aufbau mehrkerniger helicaler Metallkomplexe\u201c, am \n15.11.2007\nJong Soo Kim, Physik, \u201cModel Building and Phenomenology in Super -\nsymmetry\u201d, am 01.07.2008\nNikolay Pascall Kladt, Biologie, \u201cNeurobiology and modeling of cuticular \nhair sensilla of scorpions Response characteristics and implications for \nbiomimetic design\u201d, am 11.02.2008\nKonstanze Kleinod , Geographie, \u201eFernerkundungsgest\u00fctzte Modellie -\nrung kleinr\u00e4umiger Biodiversit\u00e4t am Beispiel des Turtmanntals in der \nSchweiz\u201c, am 24.04.2008189Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nBernhard Kl\u00f6ter, Physik, \u201eLichtkr\u00e4fte auf einen Indiumatomstrahl\u201c, am \n14.11.2007\nHans Jakob Kn\u00fcpfer, Mathematik, \u201cClassical solutions for a thin-film equa -\ntion\u201d, am 23.11.2007Sabine \nK\u00f6lling, Pharmazie, \u201eDie Stabilisierung \u00f6liger Suspensionen\u201c, am \n20.11.2007Robert Kohrs , Physik, \u201eDevelopment and Characterization of a DEPFET Pi\n-\nxel Prototype System for the ILC Vertex Detector\u201c,  am 29.08.2008Ioanna Ekaterini Korakianitou-Flosdorff, Biologie, \u201eUntersuchungen an \nglatten Gef\u00e4\u00dfmuskelzellen des Menschen zur Entstehung der Arteriosklero\n-\nse: Chlamydia pneumoniae-Infektion und Homocystein als pathogenetische Faktoren\u201c, am 03.06.2008\nMiroslaw Theodor Kornek , Biologie, \u201cDoes hepatic fibrosis accelerate or\n-\nthotopic HCC tumor growth in a novel liver fibrosis model in the C3H/He \nmice?\u201d, am 20.12.2007\nIordan Iordanov Kossev , Chemie, \u201eRastertunnelmikroskopische Untersu -\nchungen zur Selbstorganisation und molekularen Erkennung von Tetralac -\ntam-Makrocyclen auf Oberfl\u00e4chen\u201c, am 13.12.2007\nJean Edgar Kraft, Physik, \u201cCounting and Integrating Microelectronics Devel -\nopment for Direct Conversion X-ray Imaging\u201d, am 18.10.2007Ana Kralj, Pharmazie, \u201cIsolation of secondary fungal metabolites and their \ninfluence on sphingolipid metabolism\u201d, am 04.12.2007\nMichaela Stephanie Kreft, Biologie, \u201eWissenschaftsorientierter Biologieun\n-\nterricht in Museum und Schule \u2013 Empirische Studie zur effektiven Vermitt -\nlung von Scientific Literacy\u201c, am 11.01.2008\nHanno Langweg , Informatik, \u201cSoftware Security Metrics for Malware Resil -\nience\u201d, am 25.02.2008Sang-Sung Lee, Astronomie, \u201cA Global 86 GHz VLBI Survey of Compact \nRadio Soures\u201d, am 31.10.2007\nPeter Heinrich Leister , Biologie, \u201eDie Funktion der Dlk/ZIP-Kinase in der \nandrogenabh\u00e4ngigen Transkription\u201c, am 30.11.2007Martin Lenz, Mathematik, \u201eModellierung und Simulation des effektiven Ver\n-\nhaltens von Grenzfl\u00e4chen in Metalllegierungen\u201c, am 28.11.2007\nHarald Oliver Letsch , Biologie, \u201cPhylogeny of Anisoptera (Insecta: Odonata): \nPromises and limitations of a new alignment approach\u201d, am 19.12.2007\nHenning Lichtenberg , Physik, \u201eSchwefel-K-Kanten-Absorptionsspektrosko -\npie an ausgew\u00e4hlten biologischen Systemen\u201c, am 14.07.2008\nChristian Liebig , Biologie, \u201eUntersuchungen zur Differenzierung von ce -\nrebell\u00e4ren Purkinjezellen nach \u00dcberexpression des Transkriptionsfaktors Engrailed-2\u201c, am 26.10.2007190Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nBirgit L\u00f6er, Molekulare Biomedizin, \u201eDie Funktion des Drosophila NHL-\nDom\u00e4nen Proteins Wech und seiner Interaktionspartner in der Integrin-\nvermittelten Zelladh\u00e4sion\u201c, am 05.05.2008\nGisela Maintz , Astronomie, \u201eRR Lyrae Sterne Eigenschaften und Kinema -\ntik der RR Lyrae Sterne im Feld der Milchstra\u00dfe\u201c, am 10.07.2008Steve Manderscheid , Biologie, \u201eUntersuchungen zur Funktion der ZIP \nKinase in der Mitose und der Cytokinese\u201c, am 21.12.2007\nJulia Martini , Molekulare Biomedizin, \u201eDie Funktion des Gap junction \nProteins Innexin 2 im larvalen Proventrikulus von Drosophila melanoga -\nster\u201c, am 12.10.2007\nMatthieu Pierre Dominique Masbou, Meteorologie, \u201cLM-PAFOG \u2013 a new \nthree-dimensional fog forecast model with parametrised microphysics\u201d, \nam 22.07.2008Frank Michael \nMa\u00dfmann, Physik, \u201eMessung transversaler Spineffek -\nte mittels zwei Hadronen Korrelation am COMPASS-Experiment\u201c, am \n23.06.2008Sven Meinhardt, Mathematik, \u201cStability conditions on derived catego\n-\nries\u201d, am 07.05.2008\nAnton Mellit, Mathematik, \u201cHigher Green\u2019s functions for modular forms\u201d, \nam 23.06.2008\nRita Mertens, Chemie, \u201cBiohydrogenations using Pyrococcus fu -\nriosus hydrogenase I \u2013 Production of NADPH with hydrogen gas\u201d, am \n27.05.2008Karoline Meschenmoser , Biologie, \u201eDie AtMRS2-Genfamilie: Untersu\n-\nchungen zur entwicklungs-/gewebespezifischen Expression in Arabid -\nopsis thaliana und Protein-Proteininteraktionsanalysen mit dem mating \nbased Split-Ubiquitin-System in Hefe\u201c, am 03.07.2008Jan Florian \nMeseth, Informatik, \u201cTowards Predictive Rendering in Virtual \nReality\u201d, am 08.11.2007\nManuel Metz, Astronomie, \u201eSatellite Galaxies in the Local Group: CDM \nsubhaloes or Tidal Dwarf Galaxies?\u201c,  am 18.08.2008Michael Georg \nMetzen , Biologie, \u201eCharakterisierung von rezeptiven Fel -\ndern elektrosensorischer Neurone und deren Antwortverhalten auf Ob -\njektwiderst\u00e4nde im elektrosensorischen Seitenlinienlobus des schwach elektrischen Fischs, \nnathonemus petersii  (Teleostei)\u201c, am 30.06.2008\nVolker Meusers, Mathematik, \u201cLocal L(2)-Cohomology of Shimura Varie -\nties\u201d, am 17.12.2007\nJens Uwe Meyer, Pharmazie, \u201eUntersuchung der Protein/Substrat-Inter -\naktion an rekombinantem P-Glykoprotein\u201c, am 17.06.2008191Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nJudith Mechthild Milles , Biologie, \u201eMikrobielle Interaktionen und die \nBildung von Mykotoxinen bei Schimmelpilzen der Matrix Weizen\u201c, am \n26.10.2007\nNguyen Thi Minh Hai , Chemie, \u201cPreparation and characterization of cop -\nper iodide thin films and organic supramolecular layers at copper/electro -\nlyte interfaces\u201d, am 20.12.2007\nAnne M\u00f6nning , Biologie, \u201eExpression einer konstitutiv aktiven Form der \nRezeptortyrosinkinase PDGFR \u03b1 in Osteoblasten\u201c,  am 29.08.2008\nAlbert Moll, Geographie, \u201eRadarinterferometrische Untersuchungen mit \nERS-1/2 auf der antarktischen Halbinsel\u201c, am 14.12.2007\nCarsten Montzka , Geographie, \u201eEinsatz von multispektralen Satellitenbild -\ndaten in der Wasserhaushalts- und Stoffstrommodellierung \u2013 dargestellt \nam Beispiel des Rureinzugsgebietes\u201c, am 16.11.2007\nAndy M\u00fcller, Physik, \u201eStochastische Synchronisation und Desynchronisa -\ntion gekoppelter und ungekoppelter selbsterhaltender Oszillatoren\u201c, am \n16.07.2008\nHenrik M\u00fcller, Pharmazie, \u201eFunktionelle Untersuchungen des ABC-Trans -\nporters P-Glykoprotein\u201c, am 07.11.2007\nThorsten M\u00fcller, Biologie, \u201ePathogenese der spinozerebell\u00e4ren Ataxie Typ \n3: Einfluss der CK2-abh\u00e4ngigen Phosphorylierung auf die zellul\u00e4re Loka -\nlisation und Funktion von Ataxin-3\u201c, am 26.05.2008Tina Natascha Nagel , Chemie, \u201eUntersuchungen zur Charakterisierung \nvon bimetallischen Katalysatoren f\u00fcr die Methanol-Brennstoffzelle mit der \nZyklovoltammetrie (CV) und der Differentiellen Elektrochemischen Mas\n-\nsenspektrometrie (DEMS)\u201c, am 24.01.2008\nInes Eva Nauroth , Biologie, \u201eVerhaltensphysiologische Untersuchungen zur \nDetektion von Dipolreizen an Cypriniden und Cichliden\u201c, am 04.07.2008\nChristine Maria Negrini , Physik, \u201eStrahlensch\u00e4digung in Ultraschall-expo -\nniertem Quarzglas\u201c, am 19.05.2008\nJasmin Teresa Ney, Biologie, \u201eEtablierung und funktionelle Charakte -\nrisierung eines transgenen, autochthonen Lebertumormodells\u201c,  am 17.09.2008\nRobin Ni\n\u00dfler, Physik, \u201cTopics in three flavor chiral dynamics\u201d, am \n22.01.2008\nHannes Wolfgang Osterhage , Physik, \u201eMessungen der St\u00e4rke und Rich -\ntung von Interaktionen im epileptischen Gehirn des Menschen\u201c, am 28.02.2008\nSabine Parys , Pharmazie, \u201cQuantitative and Qualitative Analysis of Phlo\n-\nrotannins of the brown algae Ascophyllum nodosum  L. Le Jol. and Fucus \nvesiculosus  L.\u201d, am 08.07.2008192Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMichael Peitz , Biologie, \u201eUntersuchungen zur Cre-Proteintransduktion \nin murine embryonale Stammzellen und Etablierung einer membran -\npermeablen Variante des Homeobox-Proteins Nanog zur Modulation von \nStammzelleigenschaften\u201c, am 28.11.2007\nElisabeth Pesch , Chemie, \u201eNeue Verbindungen im System ZnO-SnO2-\nGa2O\u201c, am 21.01.2008\nMarcell Karl Peters , Biologie, \u201cEffects of habitat fragmentation on Afri -\ncan swarm-raiding army ants and ant-following birds\u201d, am 18.01.2008\nSven Peyer , Mathematik, \u201cShortest Paths and Steiner Trees in VLSI Rout -\ning\u201d, am 14.12.2007Jasmin Isabelle Pielorz , Astronomie, \u201cThe non-Gaussian matter power \nspectrum covariance in the halo model approach\u201d, am 11.07.2008\nFrederik Piestert , Chemie, \u201eUngew\u00f6hnliche radikalische Zyklisierungen und \nAtom\u00f6konomische Radikalreduktion mit Wasserstoff\u201c,  am 05.08.2008Marco Polidori , Biologie, \u201eBiochemische und genetische Analyse der Wech\n-\nselwirkung von: Rhodococcus equi  mit Makrophagen\u201c, am 19.10.2007\nRossarin Pollawatn , Biologie, \u201cSystematic treatment of Sematophyllace -\nae (Musci) in Thailand\u201d, am 02.06.2008\nJens Prusseit , Physik, \u201eDatengetriebene Analysen stochastischer Prozes -\nse und deren Wechselwirkungen\u201c, am 17.06.2008Andreas Raabe, Informatik, \u201eDescribing and Simulating Dynamic Recon\n-\nfiguration in SystemC Exemplified by a Dedicated 3D Collision Detection Hardware\u201c,  am 20.08.2008\nHariharasubramanian Ramakrishnan , Biologie, \u201cEffects of transgenic \noverexpression of polysialyltransferase (PST) on myelination and impacts \nof increased sulfatide accumulation in arylsulfatase A deficient mice and \nits relevance to human metachromatic leukodystrophy\u201d, am 18.10.2007Sa\u00fal No\u00e9 Ramos S\n\u00e1nchez , Physik, \u201cTowards Low Energy Physics from the \nHeterotic String\u201d, am 24.06.2008\nGoran Gerhard Gamal Rasched , Chemie, \u201eAufbau von DNA-Nanoarchitek -\nturen mittels funktionalisierter DNA-Bausteine\u201c, am 16.11.2007Andrea Rechenburg, Geographie, \u201eVorkommen von Campylobacter spp. \nin Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern \u2013 Eintragspfade, Nutzungskonflikte und Ge\n-\nsundheitsgef\u00e4hrdung\u201c, am 10.07.2008\nSusanne Reimann , Physik, \u201eExperimentelle und numerische Untersu -\nchungen des biomechanischen Verhaltens von mehrwurzeligen Z\u00e4hnen\u201c, \nam 09.06.2008\nMarkus Kurt Ries, Chemie, \u201cBiochemical markers of lipid storage and \nvasculopathy in Fabry disease\u201d, am 08.07.2008193Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nNirmal Robinson , Pharmazie, \u201cA Novel Mycobacterial Gene Involved in \nthe Synthesis of a Phenolic Glycolipid and its Role in the Prevention of \nPhagosome Maturation\u201d, am 09.11.2007\nHolger Rohde , Chemie, \u201eSynthese und Untersuchungen der Reaktivit\u00e4t \nvon Stannylidinkomplexen\u201c, am 29.10.2007\nJulia R\u00f6hrig, Geographie, \u201cEvaluation of agricultural land resources in \nBenin by regionalisation of the marginality index using satellite data\u201d, \nam 15.07.2008\nIris Rottl\u00e4nder, Physik, \u201cDevelopment of a Benchmark Parameter Scan \nfor Higgs Bosons in the NMSSM Model and a Study of the Sensitivity for H \n\u2192 AA \u2192 4\u03c4 in Vector Boson Fusion with the ATLAS Detector\u201d, am \n31.07.2008\nTobias Erich Walter Rump, Mathematik, \u201cCoarsening processes in thin \nliquid films: Analysis and numerics\u201d, am 21.05.2008\nUrsula Samson, geb. Meyer, Physik, \u201cBeauty Photoproduction using De -\ncays into Muons at HERA\u201d, am 21.05.2008\nDeepak Samuel, Physik, \u201cTest of Feasibility of a Novel High Precision \nTest of Time Reversal Invariance\u201d, am 07.02.2008Salem Ramadan \nSarite, Biologie, \u201cIn search for novel agents in therapy \nof  Plasmodium falciparum \u201d, am 19.06.2008\nMirko Sattler, Informatik, \u201cRealistic Visualization of Animated Virtual \nCloth\u201d, am 26.10.2007\nThomas Schmidt , Chemie, \u201eSpektroskopische Untersuchungen zum Ad -\nsorptions- und Desorptionsverhalten von Methanol auf Palladium(111) \nund Pd-Sn/Pd(111)-Oberfl\u00e4chenlegierungen\u201c, am 15.11.2007\nMarcel Sascha Schmitt , Biologie, \u201eEntwicklung eines neuartigen Test -\nsystems f\u00fcr Wasser- und Chemikalienuntersuchungen mit gentechnisch \nver\u00e4nderten Hefezellen\u201c,  am 01.08.2008\nMarcos Sch\u00f6neborn , Chemie, \u201eGruppentheoretische Behandlung \nkristallchemischer und kristallographischer Probleme \u2013 Synthese \nund Kristallstrukturen polyn\u00e4rer Phosphate und Silicophosphate des \nTitans\u201c,  am 15.08.2008Tim Richard Walter Schrabback-Krahe, Astronomie, \u201cMeasuring cosmo\n-\nlogical weak lensing using the Advanced Camera for Surveys on board \nthe Hubble Space Telescope\u201d, am 15.02.2008\nStephan Schr\u00f6der, Chemie, \u201eGlykosylierungsstellen-spezifische Analytik \nder Oligosaccharide rekombinant hergestellter humaner Arylsulfatase A, \nproduziert in verschiedenen Zelllinien\u201c, am 08.05.2008\nBeatrix Schumak , Molekulare Biomedizin, \u201cRegulation of innate and adap -\ntive immune responses by Toll-like receptor ligands\u201d, am 18.02.2008194Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nSven Wolfgang Schumann , Physik, \u201eStrahlungsbegleitete \u03c00-Photopro -\nduktion am Proton\u201c, am 06.02.2008\nSimon Felix Seibert, Pharmazie, \u201cProbing the Biosynthetic Capabilities \nof the Marine-Derived Fungus Ascochyta salicorniae \u201d, am 14.12.2007\nChung-Lin Shan, Physik, \u201cTheoretical Interpretation of Experimental \nData from Direct Dark Matter Detection\u201d, am 16.10.2007\nJ\u00fcrgen Gerhard Sievers, Pharmazie, \u201eOptimierung der Aufreinigung und \nRekonstitution von humanem P-Glykoprotein in S. cerevisiae zur Charak -\nterisierung neuer Modulatoren\u201c, am 31.10.2007Julia Singer, Mathematik, \u201e\u00c4quivariante \n\u03bb-Ringe und kommutative Mul -\ntiplikationen auf Moore-Spektren\u201d, am 25.02.2008Jan Henning \nSommer, Biologie, \u201cPlant Diversity and Future Climate \nChange \u2013 Macroecological Analyses of African and Global Species Distri -\nbutions\u201d, am 03.07.2008Manuel \nSpaeth , Biologie, \u201ePilze auf Baustoffen: Einfluss funktionaler \nOberfl\u00e4chen auf deren Bewuchs\u201c, am 27.11.2007Tobias Sydor, Biologie, \u201eDer Einflu\u00df der Zellwandzusammensetzung auf \nVirulenzeigenschaften von \nRhodococcus equi \u201c, am 19.12.2007\nFatemeh Sadat Tabatabaei Asl , Astronomie, \u201cThermal and Nonthermal \nEmission from the Nearby Galaxy M33\u201d, am 22.01.2008\nFatemeh Sadat Tabatabaei  Panah, Physik, \u201eHydrodynamics of colloids in \na narrow channel: An analytical and simulation study\u201c,  am 04.08.2008\nIrfan Yunus Tamboli , Chemie, \u201cRole of membrane lipids in regula -\ntion of Alzheimer\u2019s disease associated proteins and vice-a-versa\u201d, am \n19.10.2007\nBarbara Tappertzhofen, Molekulare Biomedizin, \u201eDie duale Funktion der \nProteine Cytohesin-1 und CYTIP in der Migration humaner dendritischer \nZellen\u201c, am 26.10.2007Emile Duclo Tchouankwe Kamga, Chemie, \u201eBestimmung der Strukturen \nund der (Zn, Ga)-Kationenverteilungen der Gallium-dotierten Zinkoxi\n-\nde Ga2O3(ZnO)m (m=9 und 10) mit Hilfe konvergenter Elektronenbeu -\ngung und Einkristalldiffraktometrie mit Synchrotronstrahlung\u201c,  am \n28.08.2008Andreas Thomas, Lebensmittelchemie, \u201eIdentifizierung und Bestimmung \nvon Humaninsulin, sythetischen Insulinanalogen, deren Abbauprodukten und C-Peptid in Humanurin und Humanplasma zu Dopingkontrollzwek\n-\nken mittels Fl\u00fcssigkeitschromatographie / Massenspektrometrie\u201c, am \n18.04.2008Lazare Tia, Geographie, \u201cModeling of vegetation dynamics and its contribu\n-\ntion to the water balance in semi-arid lands of West-Africa\u201d, am 19.12.2007195Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nJ\u00f6rg Tonnellier , Pharmazie, \u201eOnline-\u00dcberwachung der Granulateigen -\nschaften Wassergehalt und Partikelgr\u00f6\u00dfe in der Wirbelschicht mit der \nNIR-VIS-Spektroskopie und Untersuchungen zur Porosit\u00e4t von Granula -\nten mit der Quecksilberporosimetrie\u201c, am 18.02.2008\nJens Peter Trafkowski, Pharmazie, \u201eAnwendungen der HPLC-Triple Qua -\ndrupol Massenspektrometrie in der forensischen und klinischen Toxiko -\nlogie bei der Analytik von Opioiden\u201c,  am 22.08.2008\nDiana T\u00fcrke, Physik, \u201eEntstehungsdyamik und Phaseneigenschaften von \nWei\u00dflicht - Superkontinua aus gezogenen Glasfasern\u201c, am 12.03.2008\nMarc Unverzagt , Physik, \u201eBestimmung des Dalitz-Plot-Parameters \u03b1 f\u00fcr \nden Zerfall \u03b7 \u2192 3 \u03c00  mit dem Crystal Ball am MAMI\u201c,  am 22.08.2008\nPatrick Karl Simon Vaudrevange, Physik, \u201cGrand Unification in the Het -\nerotic Brane World\u201d, am 10.07.2008\nGirisan Venugopal, Physik, \u201cMeasurement of Transverse Momentum \nDependent Asymmetries with COMPASS Experiment at CERN\u201d, am \n10.01.2008\nPreethi Vijayaraj, Biologie, \u201cAltered signaling, but no cell fragility in mice \nlacking all type II keratin genes\u201d, am 28.03.2008Tonya Oleg Vitova, Physik, \u201cX-ray absorption spectroscopy investigation \nof structurally modified lithium niobate crystals\u201d, am 08.02.2008\nIngo Vogt, Computational Life sciences, \u201eAnalysis of Biological Scree\n-\nning Data and Molecular Selectivity Profiles Using Fingerprints and Map -\nping Algorithms\u201c,  am 24.09.2008Georg von\n Jonqui\u00e8res, Biologie, \u201eFunktionelle Analyse von YB-1 Interak -\ntionen\u201c,  am 11.09.2008\nMartin Michael Vogt, Molekulare Biomedizin, \u201cBayesian Methods for \nCompound Database Mining and Prediction of Compound Recall in Vir -\ntual Screening\u201d, am 17.06.2008\nBoris Ulfilas Voigt , Biologie, \u201cActin cytoskeleton and endomembrane \nsystem dependent cell growth\u201d, am 25.04.2008\nNanette Caroline von Oppen , Biologie, \u201eCharakterisierung der toleranzin -\nduzierenden Interaktion zwischen naiven CD8 T-Zellen und den sinusoi -\ndalen Endothelzellen der Leber (LSEC)\u201c, am 19.02.2008\nClaudia Wagner, geb. Behrens, Pharmazie, \u201cInvestigation towards the \nbiohalogenation of the chlorinated natural products from Fischerella am -\nbigua (N\u00e4g.) Gomont\u201d, am 18.07.2008Bj\u00f6rn Roland Michael Waske, Geographie, \u201cClassifying multisensor \nremote sensing data: Concepts, Algorithms and Applications\u201d, am \n14.12.2007196Mathematisch -Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nJohann Christoph Wendel , Physik, \u201eDesign und Aufbau eines Szintilla -\ntionsdetektors zur Identifizierung geladener Teilchen im Crystal-Barrel-\nVorw\u00e4rtsdetektor\u201c, am 25.06.2008\nBirger Wenge, Pharmazie, \u201eMolekulare Interaktion von alkylierenden, \nnoradrenergen Neurotoxinen mit dem humanen Noradrenalintranspor -\nter\u201c, am 24.06.2008Silke Weykam, Pharmazie, \u201eDifferentielle Genexpression in Cisplatin-re\n-\nsistenten und -sensitiven Ovarialkarzinom-Zelllinien und Untersuchung \nder Funktion von EMP1\u201c, am 06.12.2007\nDirk Winnem \u00f6ller, Biologie, \u201eUntersuchungen zur Aktivit\u00e4t des Stamm -\nzellfaktors Nanog in embryonalen Stammzellen und somatischen Zel -\nlen\u201c, am 10.03.2008\nJennifer Wirtz, Chemie, \u201cSynthesis and analysis of conformationally re -\nstricted ceramide analogs\u201d, am 04.07.2008\nSteffen Wischmann , Biologie, \u201eNeural dynamics of social behavior\u201c, am \n21.12.2007\nOliver Wolff, Chemie, \u201eNeue Affinit\u00e4tssysteme zur selektiven Erkennung \nvon Koffein\u201c, am 10.12.2007Mohammad Reza Zamani Meymian, Physik, \u201eBrechungsindex\u00e4nderungen \nin Lithiumniobat-Kristallen durch Strahlensch\u00e4den\u201c, am 18.12.2007\nYvonne Agnes Zielezny, Lebensmittelchemie, \u201cAnalysis of veterinary \npharmaceuticals in soil and their impact on microbial populations\u201d, am \n06.05.2008\nArno Zinke, Informatik, \u201cPhoto-Realistic Rendering of Fiber Assemblies\u201d, \nam 09.01.2008Heidi Katrin Zimmermann, Biologie, \u201eExpression und Untersuchung von \nEnzymen der Pederin-Biosynthese aus einem nicht kultivierten Symbion\n-\nten\u201c,  am 17.09.2008Svetlana Zinoveva, Physik, \u201cInvestigation of Co nanoparticle formation \nusing time-dependent and spatially-resolved X-ray Absorption Spectro\n-\nscopy\u201d, am 20.03.2008197\nLANDWIRTSCHAFTLICHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat:\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. J. L\u00e9on\nProdekane Prof. Dr. H. Kuhlmann\nProf. Dr. K. Schellander\nProf. Dr. P . Stehle\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te:\nWintersemester 2007/2008\nDekan Prof. Dr. J. L\u00e9on\nProdekane Prof. Dr. H. Kuhlmann\nProf. Dr. K. Schellander\nProf. Dr. P . Stehle\nMitglieder Prof. Dr. W. Amelung\nProf. Dr. W. B\u00fcscher\nProf. Dr. R. Galensa\nProf. Dr. H. GoldbachProf. Dr. M. Hartmann\nProf. Dr. T . K\u00f6tter\nProf. Dr. M.-B. PiorkowskyProf. Dr. W. Schumacher198Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. B. Blank \nDr. S. P\u00e4tzold\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungB. BinnenbruckA. Reinders\nStudierende K. Mechler\nB. NegerD. Winterscheidt\nSommersemester 2008\nDekan Prof. Dr. J. L\u00e9on\nProdekane Prof. Dr. H. KuhlmannProf. Dr. K. Schellander\nProf. Dr. P . Stehle\nMitglieder Prof. Dr. W. Amelung\nProf. Dr. W. B\u00fcscher\nProf. Dr. R. Galensa\nProf. Dr. H. GoldbachProf. Dr. M. Holm-M\u00fcller\nProf. Dr. T . K\u00f6tter\nProf. Dr. W. SchumacherProf. Dr. R. Stamminger\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. B. Alteheld\nDr. H. Trenkel\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungB. Binnenbruck P . M\u00fcller\nStudierende E. Frohnmeyer\nM. Kneitschel\nK. Mechler199Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\n2. Der Akademische Lehrk \u00f6rper\na) Es verstarben: \nProfessor  Dr. Werner Skomroch, ordentlicher Professor f\u00fcr Landwirt -\nschaftliche  Betriebslehre,  am 18.02.2008\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nProfessor Dr. Hans B\u00fcning-Pfaue, C3-Professor f\u00fcr Lebensmittelchemie, \nzum 29.02.2008\nProfessor Dr. Thomas Kutsch, C4-Professor f\u00fcr  Wirtschaftssoziologie, \nzum  31.03.2008Professor Dr. Karl Heinz Ilk,, C4-Professor f\u00fcr Geod\u00e4sie und Geoinforma\n-\ntion,  zum 30.09.2008\nc) An eine andere Universit \u00e4t wurden berufen:\nZum W3-Professor wurde Herr PD Dr. Klaus Pillen , auf die Profes -\nsur f\u00fcr Pflanzenz\u00fcchtung an der Martin-Luther Universit\u00e4t Halle zum \n01.04.2008 berufen.\nd) Zum au \u00dferplanm \u00e4\u00dfigen Professor wurde ernannt: \nDr. Klaus Wimmers am 10.07.2008 f\u00fcr Tierz\u00fcchtung/Bio- und Gentech -\nnologie\ne) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nProfessor Dr. Frank Ewert. Department of Plant Siences, Wageningen \n(Niederlande)  zum 20.03.2008 auf die Professur f\u00fcr Pflanzenbau 200Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\n \na) Neugr\u00fcndung von Instituten: \nIn Zusammenhang mit der Neuorganisation der \nFakult\u00e4t wurde die B\u00fcndelung der fachlich eng ver -\nwandten Institute weitgehend abgeschlossen.  \n b) Situation der Lehre: \nDie Akkreditierung zur Einf\u00fchrung der Bachelor- \nund Masterstudieng\u00e4nge wurden abgeschlossen. Seit dem Wintersemester 2007/2008 werden die \nStudieng\u00e4nge Agrarwissenschaften, Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelwis\n-\nsenschaften, Geod\u00e4sie und Geoinformation als Bachelorstudieng\u00e4nge an der Fakult\u00e4t angeboten. Der Masterstudiengang Geod\u00e4sie und Geo\n-\ninformation wird ab dem Wintersemester 2008/2009 angeboten; alle weiteren Masterstudieng\u00e4nge  werden zum WS 09/10 eingef\u00fchrt. Dar\n-\n\u00fcber hinaus bleiben der englischsprachige Masterstudiengang Agricul -\ntural Science and Resource Management in the Tropics and Subtropics (ARTS) und der internationale Masterstudiengang Food and Resource \nEconomics (FRECO) erhalten. F\u00fcr die Lebensmittelchemie als Staats\n-\nexamensstudiengang gelten besondere Bedingungen. Ein zus\u00e4tzliches \nBachelor- und Masterangebot f\u00fcr diesen Studiengang befindet sich in \nVorbereitung. \nDer Studiengang Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelwissenschaften ist in \nseiner Form einmalig in Deutschland, da die Lebensmitteltechnologie in das Studium integriert ist. \n c) Situation der Forschung: \nDie bereits in den Zielvereinbarungen I und II (Land NRW/Universit\u00e4t) \nangesto\u00dfene Kernfachdiskussion wurde abgeschlossen. Mit Blick auf die Sicherstellung der konsekutiven Studieng\u00e4nge wurden f\u00fcnf Berei\n-\nche identifiziert, die jeweils f\u00fcnf Kernf\u00e4cher enthalten. Diese Kernf\u00e4cher \nsind zur Aufrechterhaltung des F\u00e4cherkanons eines Studiums zwingend \nnotwendig und werden durch die Berufungspolitik der Fakult\u00e4t gesichert. Hierbei handelt es sich um folgende Gruppen: \n\u2022  Geod\u00e4sie und Geoinformation  \n\u2022  Nutzpflanzenwissenschaften und Ressourcenschutz  \u2022  Tierwissenschaften  \n\u2022  Lebensmittel- und Ressourcen\u00f6konomik  \n\u2022  Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelwissenschaften 201Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\nF\u00fcr die einzelnen F\u00e4cher sei auf die Zielvereinbarung verwiesen. \nDie Kernf\u00e4cher werden zuk\u00fcnftig erg\u00e4nzt durch Profilbereiche, die in der \nForschung und der Lehre besondere Akzente setzen. Die Landwirtschaft -\nliche Fakult\u00e4t hat zun\u00e4chst zwei Forschungsschwerpunkte identifiziert: \n1. Agrarsysteme: Erfassung, Analyse und Management, 2. Functional \nNutrition. Aufbauend auf diese Schwerpunkte wurde ein erster Profilbe -\nreich identifiziert, der die Schwerpunkte methodisch erg\u00e4nzt und der die \nzuk\u00fcnftigen Absolventen mit neuem, innovativen Methodenwissen aus -\nstattet. Der Profilbereich \u201eFrom Molecules to Function\u201c wird die Erkennt -\nnisse aus den molekularbiologischen Methoden durch Funktionsanaly -\nsen f\u00fcr die Agrar- und  Lebensmittelwissenschaften nutzbar machen. In den n\u00e4chsten Jahren (bis 2014) werden neun nicht zu den Kernf\u00e4chern \nz\u00e4hlenden Professuren inhaltlich umgewidmet und so den Profilbereich \naufbauen. Es handelt sich hierbei um folgende Professuren: Molecular \nPhytomedicine, Molecular Biology of the Rhizosphere, Chemical Signal -\nling, Crop Functional Genomics, Human Metabolomics, Molecular Food \nDesign, Crop Statistical Genomics, Crop Bioinformatics und Nutritional \nEpidemiology. Dadurch wird auch eine inhaltliche Profilierung der for -\nschungsorientierten Masterstudieng\u00e4nge erreicht und eine Profilsch\u00e4r -\nfung sichergestellt. \n Forschungsklausur  5./6. M\u00e4rz 2008 \nUnter Beteiligung von ca. 70 Wissenschaftlern der Landwirtschaftlichen \nFakult\u00e4t fand am 5. und 6. M\u00e4rz die erste Forschungsklausur der Fakul\n-\nt\u00e4t im Hunsr\u00fcck statt. Hierbei wurden die Strategien f\u00fcr die Entwicklung \nder Fakult\u00e4t (Rahmenbedingungen), weitere Initiativen in der Fakult\u00e4t \n(Instituts-Forschungskonzepte, Kompetenznetzwerke, DFG-Verbundakti -\nvit\u00e4ten), \nForschungsprogramme diskutiert. In Arbeitsgruppen wurden Schwer -\npunkte wie \u201eThematische Ausrichtung\u201c, Mittelverteilung/Finanzen\u201c, \n\u201eMittelfristige Strategien\u201c  besprochen und in einer Synopse zusammen -\ngefasst. \n \nWissenschaftlicher Nachwuchs \nDie Fakult\u00e4t wird zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses \neine Graduiertenschule unter dem Thema Global Change: Challenges for Food Security and Sustainable Resource Management einrichten.  \n 202Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nDie Fakult\u00e4t hat ein Programm zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen \nNachwuchses, der Karrieref\u00f6rderung, aufgelegt. Das F\u00f6rderprogramm \nenth\u00e4lt folgende Elemente: \n- Sachmittelf\u00f6rderung f\u00fcr Doktoranden und Postdoktoranden - Promotionsf\u00f6rderpreise \n- Anschubfinanzierung f\u00fcr Nachwuchs-Arbeitsgruppen \n- Gezielte Verbesserung der Grundausstattung von Drittmittelgef\u00f6rder\n-\nten Arbeitsgruppen \n-  Startfinanzierung f\u00fcr Etablierung neuer Arbeitsrichtungen \n Entwicklung eines Personalentwicklungskonzepts  \nDie Fakult\u00e4t hat in Zusammenarbeit mit Vertretern der MTV-Status\n-\ngruppe, dem Personaldezernat und einer externen Firma eine Personal -\nentwicklung f\u00fcr die Mitarbeiter aus Technik und Verwaltung aufgebaut. Diese Personalentwicklung wird von der Fakult\u00e4t als ein wichtiger und \nunumg\u00e4nglicher Schritt angesehen und beinhaltet Umschulungs- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen, die insbesondere durch die Einrichtung der \nProfilprofessuren notwendig werden. Derzeit werden die Qualifikationen \nder Mitarbeiter zun\u00e4chst als Modell im Institut f\u00fcr Tierwissenschaften evaluiert. Danach wird das Programm auf die gesamte Fakult\u00e4t ausge\n-\ndehnt.  \n Konzentration von Lehr- und Forschungsstationen \nDie Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t wird eine Konzentration der Standorte \nder Lehr- und Forschungsstationen vornehmen. Neben dem organisch wirtschaftenden Wiesengut wird nach einer vor\u00fcbergehenden Zwei-\nStandort-L\u00f6sung wird eine Ein-Standort-L\u00f6sung in Klein Altendorf an\n-\ngestrebt. Die Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t hat sich bzgl. der k\u00fcnftigen Organisationsform f\u00fcr das Modell \u201czentrale Organisationseinheit der \nLandwirtschaftlichen Fakult\u00e4t\u201c entschieden.  \n Lehr und Forschungsschwerpunkt \u201eUmweltvertr\u00e4gliche und Standort\n-\ngerechte Landwirtschaft\u201c (USL) \nIn dem 2006 gegr\u00fcndeten Forschungsnetzwerk NRW-Agrar, an dem \ndie Ministerien f\u00fcr Umwelt und Naturschutz, Landwirtschaft und Ver -\nbraucherschutz sowie Innovation, Wissenschaft, Forschung und Techno -\nlogie, die Universit\u00e4t Bonn, die Fachhochschule S\u00fcdwestfalen und die \nLandwirtschaftskammer NRW beteiligt sind und dessen Gesch\u00e4ftstelle \ndurch den USL sichergestellt ist, wurden die Arbeiten im vergangenen Jahr erfolgreich fortgef\u00fchrt. Im letzten Jahr fanden zwei Besprechun\n-203Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\ngen der \u00fcbergeordneten Strategieplattform statt sowie mehrere Treffen \nund Arbeitsbesprechungen der Informationsplattformen Tierproduktion, \n\u201ePflanzenproduktion\u201c0 sowie \u201ewirtschaftliche und soziale Fragen.\u201c Auch \nwurden einige Veranstaltungen von den Beteiligten des Forschungsnetz -\nwerks initiiert. Des weiteren wurde ein Logo f\u00fcr das Netzwerk erstellt \nund eine Internetplattform eingerichtet. \n Der Workshop zum Thema \u201eLandbewirtschaftung und Klimawandel \n\u2013 Wirkungen und R\u00fcckwirkungen\u201c am 22. und 23. November 2007 ver -\nfolgte das Ziel, zuk\u00fcnftige Forschungsschwerpunkte in diesem Bereich zu identifizieren. Der Workshop diskutierte die Folgen des Klimawandels \nauf die Landwirtschaft, stellte aber auch den Einfluss der Landwirtschaft auf den Klimawandel dar. \n Am 29. November 2007 fand ein Workshop des USL zum Thema \u201eFut\n-\nter- und Lebensmittelrecht\u201c statt. Mehr als 100 Teilnehmer diskutierten \nhierbei \u00fcber die rechtlichen Regelungen in diesen Bereichen und boten \npraktische Begr\u00fcndungen und wissenschaftliche Begleitungen hierf\u00fcr an. Im Rahmen der Veranstaltung wurde der Theodor Brinkmann-Preis \nder Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t an Herrn  Dr. Clemens Gro\u00dfe Frie, \nAGRAVIS Raiffeisen AG in M\u00fcnster verliehen. Mit der Verleihung ehrte die Fakult\u00e4t Herrn Dr. Gro\u00dfe Frie f\u00fcr sein langj\u00e4hriges Engagement f\u00fcr \ndie Landwirtschaft im Sinne von Prof. Brinkmann. \nDie 23. Wissenschaftliche Fachtagung des USL zum Thema \u201eKlima\n-\nwandel \u2013 Konsequenzen f\u00fcr die landwirtschaftliche Nutztierhaltung \u201efand am 29. Januar 2008 in Bonn statt. Ziel war eine sachgerechte Ableitung \nvon Handlungsempfehlungen f\u00fcr Beratung, Verwaltung und Praxis. Mehr als 70 Teilnehmer aus Wissenschaft, Verb\u00e4nden, Handel, Industrie, Be\n-\nratung und Landwirtschaft nahmen an der Veranstaltung teil. Die hohe \nAktualit\u00e4t des Themas wurde auch durch die gro\u00dfe Resonanz der Pres -\nsevertreter beim Pressegespr\u00e4ch in der Mittagspause deutlich. Zudem erschien ein Filmbeitrag zur Tagung in der Lokalzeit Bonn des WDR. \nAm 28. und 29. Februar 2008 fand im Landwirtschaftszentrum Haus \nD\u00fcsse ein Expertenworkshop zum Thema \u201eSystematik der Betriebspla\n-\nnung\u201c statt. Hier wurden verschiedene Planungsprogramme vorgestellt und Anforderungen, die von den verschiedenen Bereichen an die Modelle \ngestellt werden, definiert. \nIm Expertenworkshop \u201eBiodiversit\u00e4t der Grasland\u00f6kosysteme Mittel\n-\neuropas\u201c am 8./9. April 2008 bereiteten Wissenschaftler, Berater und \nPraktiker den Stand des Wissens \u00fcber die Diversit\u00e4t der Grasland\u00f6ko -\nsysteme Mitteleuropas auf, dokumentierten die dauerhafte Umsetzung von Strategien und Konzepten an Beispielen aus dem In- und Ausland, 204Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nzeigten Erfolge und Defizite auf und diskutierten Perspektiven vor dem \nHintergrund aktueller agrarpolitischer Entwicklungen. \n \nd) Au\u00dfendarstellung: \n BTU-Tagung, 9./10. Okt. 2007 \n8. Internationale Tagung: \u201eBau, Technik und Umwelt in der landwirt\n-\nschaftlichen Nutztierhaltung\u201c Neben wissenschaftlichen Studien zu neuesten Erkenntnissen und L\u00f6sungen in der Umwelttechnik hinsicht\n-\nlich Emissionen und der Reststoffverwertung aus der Nutztierhaltung wurden neueste Entwicklungen im Bauwesen, in der Haltungstechnik \nund bei Verfahrensabl\u00e4ufen vorgestellt. Schlie\u00dflich lieferte die Konferenz einen Ausblick auf Entwicklungen und Wege f\u00fcr eine nachhaltige Tier\n-\nproduktion. \n DGE-Tagung, 11./12. M\u00e4rz 2008 \nUnter der wissenschaftlichen Leitung des Instituts f\u00fcr Ern\u00e4hrungs- und \nLebensmittelwissenschaften lud die die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Er\n-\nn\u00e4hrung zum 45. Wissenschaftlichen Kongress ein, bei dem sich 560 \nTeilnehmer mit zentralen Themen wie Lebensmittelqualit\u00e4t, Ern\u00e4hrung \nvon Kindern, Jugendlichen und alten Menschen besch\u00e4ftigten. Vortrags -\nreihen zur Nationalen Verzehrsstudie II und den Ergebnissen des World \nCancer Research Fund (WCRF) sowie die \u201eExperimentierK\u00fcche\u201c erweiter -\nten das Kongressangebot.  \n \nCold-Chain-Management-Worshop, 2./3. Juni 2008 \nAm 2. und 3. Juni 2008 kamen 150 Experten aus Wissenschaft, Wirt -\nschaft und \u00f6ffentlichen Organisationen zum 3. internationalen Workshop \u201eCold-Chain-Management\u201c  zusammen. Ziel der Veranstaltung war es, \nneue M\u00f6glichkeiten und Technologien zur Verbesserung des K\u00fchlketten\n-\nmanagements zu diskutieren. Im Vordergrund der Diskussion standen \nAktivit\u00e4ten, die die Sicherstellung und Kontrolle der K\u00fchlkette betreffen. \nHier ist durch die Einf\u00fchrung produktbegleitender und kosteng\u00fcnstiger Temperatur\u00fcberwachungssysteme auf den unterschiedlichen Stufen der \nLebensmittelketten eine entscheidende Verbesserung m\u00f6glich. Weitere \nSchwerpunkte des Workshops waren intelligente Verpackungen sowie Si\n-\nmulationsmodelle zur Berechnung der Lebensmittelqualit\u00e4t, -sicherheit \nsowie Haltbarkeitszeiten von Produkten. \n 205Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\ne) Networking und Wissenstransfer: \n \nBonner Agrar- und Ern\u00e4hrungsnetzwerk (BAEN) \nDas Bonner Agrar- und Ern\u00e4hrungsnetzwerk (BAEN), eine Initiative der \nLand-wirtschaftlichen Fakult\u00e4t in Zusammenarbeit mit der Stadt Bonn und der IHK, setzte  die Veranstaltungsreihe BAEN Caf\u00e9 fort, um For\n-\nschung, Wirtschaft und Beh\u00f6rden an einen Tisch zu bringen. Folgende \nThemen wurden behandelt: \nGr\u00fcne Gentechnik Gr\u00fcne Gentechnik im internationalen Kontext: Wer profitiert von den \nGMOs? \nKunstmuseum Bonn, 5. Okt. 2007 \nLebensmittelforschung in Europa \nLebensmittelsicherheit f\u00fcr morgen - Forschung in Europa Haus der Geschichte, 24. Jan. 2008 \nInnovationen in der Lebensmitteltechnologie \nLebensmitteltechnik im Wandel  Post Tower, 24. Juni 2008 \nEinstieg Abi Die Messe Einstieg Abi bot der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t am 29. \nFebr./1. M\u00e4rz 2008 ein Forum, um AbiturientInnen \u00fcber die Studienm\u00f6g\n-\nlichkeiten zu informieren und zu beraten. \n \nForschungszentrum J\u00fclich \u2013 Universit\u00e4t Bonn \nDie Zusammenarbeit auf den Gebieten Mathematik, Humangenetik \nund Umweltforschung wurde am 18. Dez. 2007 vertraglich fixiert. Die Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t wird f\u00fcr die Universit\u00e4t Bonn die Umwelt\n-\nforschung koordinieren und durch Arbeitsgruppen den Verbund der Um -\nweltforschung unterst\u00fctzen.  \n f) Preise und Auszeichnungen \nProf. K\u00f6pke   (IOL) wurde erneut in die Kommission \u201eBodenschutz\u201c des \nUmweltbundesamtes berufen. \nProf. K\u00f6tter  (IGG) wurde vom MUNLV f\u00fcr den Zeitraum 2008 bis 2010 \nals wissenschaftlicher Vertreter in den Beirat des Zentrums f\u00fcr l\u00e4ndliche \nEntwicklung berufen. 206Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nProf. S\u00fcdekum  (ITW) ist f\u00fcr das Fach \u201eTierern\u00e4hrung und Tierern\u00e4hrungs -\nphysiologie\u201c in das DFG-Fachkollegium \u201eAgrar-, Forstwissenschaften, Gar -\ntenbau und Tiermedizin\u201c gew\u00e4hlt worden. \nProf. Schulze Lammers (ILT) ist f\u00fcr das Fach \u201eVerfahrens- und Landtech -\nnik\u201c in das DFG-Fachkollegium \u201eAgrar-, Forstwissenschaften, Gartenbau und Tiermedizin\u201c gew\u00e4hlt worden. \nProf. \nS\u00fcdekum   (ITW) wurde f\u00fcr die Sitzungsperiode 2008 bis 2010 zum \nordentlichen Mitglied in der BfRKommmission (Bundesinstituts f\u00fcr Risi -\nkobewertung) f\u00fcr Zusatzstoffe, Erzeugnisse und Stoffe in der Tierern\u00e4h -\nrung ernannt. \nProf. Holm-M\u00fcller (ILR) wurde in den Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umwelt -\nfragen der Bundesregierung berufen. 207Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\n4. Es wurden promoviert \nAbu-Hammour , Khaled Adel Salh: Pollination of Medicinal Plants ( Ni-\ngella sativa  and Coriandrum sativum) and Cucurbita pepo in Jordan am \n02.07.08\nAlbrecht, Elena: Comparative genetic linkage map for Solanum ochran -\nthum and S juglandifolium  and genetic diversity and population structure \nin S. lycopericoides and S. sitiens am 05.06.08\nAhmadi, Kamal: Investigations on biological and ecological characteris -\ntics of the predatory bug Orius similis  ZHENG (Het., Anthocoridae) and \nits efficiency against different aphid species as well as side effect of \npesticides on the predator am 13.05.08\nAlva-Gonz \u00e1lez,  Miguel-\u00c0ngel: Environmentally Unfriendly Consumption \nBehaviour: Theoretical and Empirical Evidence from Private Motorists in \nMexico City  am 29.05.08\nAsgedom Tedla, Haben: Availability and site-specific management of nu -\ntrients for barley    production on calcareous soils of northwestern Syria \nam 03.07.08Begzuren, Shurentuya: Integrated desertification assessment in South\n-\nern Mongolia am 09.01.08 \nBerkemeyer, Shoma Barbara: Dietary and renal acid load across various \nage-groups 19.06.08Boele-Keimer, Gaby: Kommunales Kennzahlenmanagement am Bei\n-\nspiel von Vermessungs- und Kataster\u00e4mtern in Nordrhein-Westfalen am \n19.05.08Breuer, Thomas: Biokraftstoffe als Entwicklungschance f\u00fcr den l\u00e4ndli\n-\nchen Raum - Regional\u00f6konomische Analyse am Beispiel Nordrhein-West -\nfalens am 07.01.08\nCavusoglu, Cagla: Investigations into the High-Temperature Air Drying \nof Tomato Pieces am 10.06.08Daghigh Kia, Hossein: Identification and SNP detection for pre-implan\n-\ntation active genes and their association with embryo development and \nmale fertility in cattle am 19.12.07\nDaub , Matthias: Investigations on pathogenicity, invasion biology and \npopulation dynamics of the Pine Wood Nematode Bursaphelenchus xy -\nlophilus (Steiner und Buhrer 1934) Nickle 1970 in European conifers \n26.06.08\nDeng , Zhixin:Vegetation Dynamics in Queme Basin, Benin, West-Africa  \nam 30.11.07208Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nDjanibekov, Nodir: A Micro-Economic Analysis of Farm Restructuring in \nthe Khorezm Region, Uzbekistan am 18.06.08\nEicker, Annette: Gravity Field Refinement by Radial Basis Functions from \nIn-situ Satellite Data am 08.04.08\nEllebrecht, Alexander Richard: Nutzenbetrachtung internetbasierter \nInformationssysteme im einzel- und \u00fcberbetrieblichen Gesundheitsma -\nnagement 23.06.08Eschmann,  Marc:Experimentelle und numerische Untersuchungen zur \nBestimmung gravimetrischer Gezeitenparameter im GeoObservatorium \nOdendorf am 14.12.07 \nZum Felde ,  Alexandra: Studies on the Characteristics of the Antagonis\n-\ntic Relationship between Radopholus similis (Cobb) Thorne and Mutual -\nistic Endophytic Fungi in Nematode-Suppressive Banana Plants (Musa \nAAA) am 17.06.08\nGobor, Zoltan: Development of a novel mechatronic system for mechani -\ncal weed control of the intra-row area in row crops based on detection of single plants and adequate controlling of the hoeing tool in real-time  \nam 25.01.08\nGruber, Ina: The impact of socio-economic development and climate \nchange on livestock management in Benin am 29.05.08\nHannus, Thomas: Informationsmanagement im betrieblichen Qua -\nlit\u00e4tswesen \u2013 Umsetzung in der Agrar- und Ern\u00e4hrungsindustrie am \n26.06.08\nHashim,  Mohamed Ahmed Abdalrahman:  Differential degradation of the chiral pesticide metolachlor in soils and waters with different meta\n-\nbolic potentialam  am 06.12.07 \nHilden,  Robert: Ausschreibung als \u00f6konomisches Instrument zur Ausge -\nstaltung von Agrarumweltprogrammen - Analyse am Beispiel der Gr\u00fcn -\nlandextensivierung von Nordrhein-Westfalen \u2013 am 19.11.07\nHintemann,  Therese: Entwicklung, Optimierung, Validierung und Auto -\nmatisierung eines Immunoassays zur sensitiven Detektion des endokri -\nnen Disruptors 17\ufffd-\u00d6stradiol im Wasserkreislauf  am17.01.08\nHlobe \ufffd, Peter: Study on the Response Time of Direct Injection Systems \nfor Variable Rate Application of Herbicides am 16.10.07\nHopf, Christian: Zukunftsorientierte haushaltsbezogene Bildung. Be -\ngr\u00fcndung und Entwicklung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \nHauptschule am 12.02.08\nJ\u00e4hnke, Jens:  Zur Teilmarktbildung beim Landerwerb der \u00f6ffentlichen \nHand  am 11.12.07209Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\nJansen , Brigitte: Experimentelle Untersuchungen zum Einfluss von Nah -\nrungsbestandteilen auf lithogene und inhibitorische Harnparameter beim \nCalciumoxalatsteinleiden am Beispiel von Fisch\u00f6l und Hippurs\u00e4ure  am \n09.04.08Kasina , John Muo: Bee Pollinators and Economic Importance of Pollinati\n-\non in Crop Production: Case of Kakamega, Western Kenya  am 22.10.07\nKlingshirn , Astrid: Innovative storage concepts in private home refrigera -\ntion am 06.03.08 Krieger,  Stephanie: Qualit\u00e4tssysteme der Agrar- und  Ern\u00e4hrungswirt\n-\nschaft - Entwicklung eines Beratungssystems zur Kosten- und Nutzen -\nsch\u00e4tzung am 17.12.07 Kuckenberg,  Jan:  Early detection and discrimination of biotic and abiotic \nstresses in Triticum aestivum and Malus domestica by means of chlorophyll \nfluorescence am 19.05.08 \nL\u00e4derach,  Peter: Management of intrinsic quality characteristics for \nhigh-value speciality coffees of heterogeneous hillside landscapes am 04.01.08\nLeufen,  Christoph: Einfluss differenzierter Formen und Platzierungen der \nN-Minerald\u00fcngung zu Kartoffeln auf Ertragsbildung und N-Aufnahme und \nder besonderer Ber\u00fccksichtigung des \u201cCULTAN\u201d-Verfahrens am 20.06.08\nMaina Guthiga,  Paul: Economic Assessment of Different Management Ap\n-\nproaches of Kakamega Forest in Kenya: Cost-benefit and Local Commu -\nnity Satisfaction Analysis am 18.12.07 \nMarroqu \u00edn Agr \u00e9da, Francisco Javier: Sustainable Management of Fruit Or -\nchards in the Soconusco, Chiapas, Mexico - Intercropping Cash and Trap Crops am 13.05.08\nMatthiesen , Momme: Experimentelle Untersuchungen zur Feuchtgetreide\n-\nkonservierung im Folienschlauch am 13.05.08\nMdemu,  Makarius Victor: Water productivity in medium and small reser -\nvoirs in the Upper East Region (UER) of Ghana am 05.06.08Mekete Mengistu,  Tesfamariam: Presence and Frequency of Occurrence \nof Plant Parasitic Nematodes on Coffee ( Coffea arabica L. Rubiceae) in \nEthiopia and the Importance of Endophytic Microorganisms for Biocon\n-\ntrol am 15.01.08Mendoza Luna,  Alexander Rafael: Interrelationships between microbial \nantagonists having divergent modes-of-action and their influence on bio\n-\nlogical control of plant-parasitic nematodes am 02.06.08 Moradi Ghahderijani ,  Mohammad: Microbiological and molecular as\n-\nsessment of interactions among the major Fusarium  head blight patho -\ngens on wheat ears am 13.05.08 210Landwirtscha ftliche Fakult\u00e4t\nNamu, Flora Njeri: The possible role of stingless bees in the spread of \nBanana Xanthomonas Wilt in Uganda and the nesting biology of Plebeina \nhildebrandti and Hypotrigona gribodoi (Hymenoptera-Apidae-Meliponini) \nam 17.04.08 \nNannen,  Christoph: Staubemissionen aus Schweinest\u00e4llen - Bestimmung \nvon Einflussfaktoren auf die Partikelfreisetzung und deren Zusammen -\nsetzung am 27.11.07\nNhamo, Nhamo: The contribution of different fauna communities to im -\nproved soil health: A case of Zimbabwean soils under conservation agri -\nculture am 09.01.08\nPoign \u00e9e, Oliver: Strategisches Qualit\u00e4tsmanagement in Netzwerken - \nEntwicklung eines Referenzmodells am Beispiel der Getreidewirtschaft \n\u2013 am 29.04.08  \nPr\u00e4ma\u00dfing, Wolfgang Johannes: Ver\u00e4nderung bodenphysikalischer Ei -\ngenschaften durch Aerifizierma\u00dfnahmen auf belastbaren Rasenfl\u00e4chen \nam 26.06.08\nRicherzhagen, Carmen: Effectiveness and Perspectives of Access and \nBenefit-sharing Regimes in the Convention on Biological Diversity - A \nComparative Analysis of Costa Rica, the Philippines, Ethiopia and the \nEuropean Union  am 25.10.07Sandwidi, Wennegouda Jean Pierre:  Groundwater potential to \nsupply population demand within the Kompienga dam basin in Burkina \nFaso am 20.11.07 Schirmer, Stephanie: Untersuchungen zur Biologie und \u00d6kologie des \nParasitoiden Aphelinus asycis (Walker) (Hym., Aphelinidae) und M\u00f6glich\n-\nkeiten zur biologischen Bek\u00e4mpfung von Aphis gossypii  Glover (Hom., \nAphididae) in Kombination mit der Raubwanze Dicyphus tamaninii Wag -\nner (Het., Miridae) am 30.01.08\nSchumacher, Christina: Adh\u00e4sion und Entwicklung von Venturia inaequa -\nlis (Cke.) Wint. auf Apfel- und Modelloberfl\u00e4chen am 12.12.07Siemes, Christian: Digital Filtering Algorithms for Decorrelation within \nLarge Least Squares Problems am 30.06.08\nSilvestre Garcia, Kerstin: Dissecting rhizobacteria-induced systemic re\n-\nsistance in tomato against Meloidogyne incognita - The fist step using \nmolecular tools am 08.11.07Simons, J\u00fcrgen: Eignung n\u00e4hrstoffreicher Substrate aus zentraler & de\n-\nzentraler Abwasserbehandlung als D\u00fcngemittel am 30.06.08\nSlaats, Brigitte Elisabeth: Investigations on the efficacy of encapsulation \nof the endoparasitic fungus Hirsutella rhossiliensis  for control of plant-\nparasitic nematodes am 02.06.08211Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t\nThomas, Simone: Erhebung des Verbraucherverhaltens bei der Lagerung \nverderblicher Lebensmittel in Europa am 07.12.07\nVond\u0159i\u010dka, Ji \u0159\u00ed:  Study on the Process of Direct Nozzle Injection for Real-\nTime Site-Specific Pesticide Application am 18.02.08Warken-Kopatz, Ansgard: Einflussfaktoren auf die funktionellen Eigen\n-\nschaften essbarer Folien bei aquaplastischer Extrusion am 12.02.08213Rektoratsreden besonderer Art. \nDie Gedenk- und Geburtstagsfeiern der preu\u00dfischen \nK\u00f6nige an der Universit\u00e4t Bonn\nvon Kristoffer Klein\nIn letzter Zeit sind zahlreiche Ver\u00f6ffentlichungen auf dem Gebiet der \nUniversit\u00e4tsgeschichtsforschung neu erschienen, welche eine alte Tradi -\ntion der deutschen Universit\u00e4ten neu beleuchten: Die Rektoratsreden. \nIm engeren Sinne sind dies \u00f6ffentliche Reden von Hochschulrektoren, \ndie bei Amtsantritt oder am Ende ihres Amtsjahres zu wissenschaftli -\nchen Themen gehalten werden. Die Bedeutung, welche diesen Reden sei -\ntens der Geschichtswissenschaft entgegengebracht wird, liegt vor allem \nin der Orientierung dieser Reden auf eine breitere \u00d6ffentlichkeit hin.  Sie \nsind auf diese Weise ein \u201eferner Spiegel\u201c, der Haltungen, Mentalit\u00e4ten und Intentionen fr\u00fcherer Professorengenerationen deutlich macht\n1. Die \nSitte, Rektoren zu Beginn und Ende ihres Rektorates neben einem allge -\nmeinen Rechenschaftsbericht auch Raum f\u00fcr einen akademischen Fach -\nvortrag zu geben, entstand etwa um 1800 in Deutschland und verbrei -\ntete sich \u2013 vermutlich durch Berufungen deutscher Professoren \u2013 auch \nan den Universit\u00e4ten \u00d6sterreichs und der Schweiz, wo sie auch \u00fcber \nden deutschsprachigen Raum hinausgingen und etwa als \u201ediscours rec -\ntoraux\u201c in die akademische Kultur Eingang fanden2. \nZur Aufarbeitung des Themas wurde 2004 von der Historischen Kom -\nmission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften ein eigenes \nProjekt ins Leben gerufen, finanziert von der Deutschen Forschungsge -\nmeinschaft und geleitet von den Historikern Dieter Langewiesche und Rainer Schwinges. Sie haben zun\u00e4chst die im deutschen Sprachraum \nim 19. und 20. Jahrhundert nachweisbaren Rektoratsreden erfasst und bibliographische Angaben ausgearbeitet. Die Ergebnisse sind auf der \nWebsite der Historischen Kommission ver\u00f6ffentlicht und gingen bereits \nin erste Publikationen ein\n3. \nDas Besondere an den Rektoratsreden ist die feste Wiederkehr ihres \nTermins. Das macht sie um so geeigneter, um im Vergleich langer Seri -\nen dieser Texte Tendenzen und Entwicklungen deutlich zu machen. Sie \nwenden sich nicht an ein universit\u00e4res Publikum, erst recht nicht an ein \nFachpublikum, sondern sie versuchen, von der universit\u00e4ren Lehrkanzel herab eine Botschaft in die breite \u00d6ffentlichkeit zu vermitteln. Rainer \nSchwinges zitiert dazu den aus Ulla bei Weimar stammenden evangeli\n-\nschen Theologen Wilhelm Martin Leberecht de Wette (1780-1849). 214Historischer Beitrag\nDe Wette, bekannt durch seinen Trostbrief an die Mutter des Kotzebue-\nM\u00f6rders Karl Ludwig Sand, welcher ihn aus Berlin nach Basel vertrieben \nhatte, formulierte Zweck und Methode der klassischen Rektoratsrede in \nseiner Ansprache des Jahres 1829 als Baseler Rektor: \n\u201eWenn, nach einer alten, l \u00f6blichen Sitte, allj \u00e4hrlich der Vorstand der er -\nsten wissenschaftlichen Anstalt dieser Stadt (Basel) \u00f6ffentlich zu reden \nhat vor den vom Staate geordneten Aufsehern und Pflegern der wissen -\nschaftlichen Anstalten, vor den Lehrern und Sch \u00fclern und allen, welche \nan der Pflege der Wissenschaften und der Erziehung der Jugend Antheil \nnehmen: So mag die Wahl des Redners bald auf Allgemeines, bald auf Be -\nsonderes fallen, bald auf das, was die Wissenschaften und deren Studium \n\u00fcberhaupt betrifft, bald auf die besonderen Angelegenheiten der Lehran -\nstalten, welcher der Tag gilt, bald auf das Studium desjenigen Faches, welchem der Redner selbst angeh\n\u00f6rt; immer aber soll eine zweckm \u00e4ssige \n\u00f6ffentliche Mittheilung geschehen, wodurch der Geist, der die Lehranstalt \nund ihre Lehrer belebt, sich ausspreche, wodurch ein Lebenszeichen von \nihr gegeben, und das Band, das sie mit ihren Vorgesetzten, Sch \u00fclern und \nFreunden verkn \u00fcpft, enger gezogen werde: die Universit \u00e4t soll durch ihren \nVorstand gleichsam selbst einmal sich \u00f6ffentlich aussprechen, von ihrem \nStreben zeugen, ihren Sinn und Geist kund thun.\u201c4 \n \nSo wie Schwinges definiert auch Andreas Krummenmacher Rektorats -\nreden als \u00f6ffentliche Reden, die von Hochschulrektoren beim Amtsantritt oder am Ende ihres Amtsjahres gehalten werden\n5. Also an einem festen \nDatum, wie dem des Dies Academicus oder des Gr\u00fcndungstages der Universit\u00e4t. Dies sind rituell wiederkehrende Anl\u00e4sse, an denen sich die \nUniversit\u00e4t durch die Rektoratsreden vor akademischem Publikum und \u00d6ffentlichkeit darstellt und sich ihres Ortes in der Gesellschaft und ihrer \nBedeutung zu versichern sucht. So stellen Rektoratsreden die Geschich\n-\nte und Entwicklung von Staat und Gesellschaft, von Wissenschaft und Hochschule in den Mittelpunkt, auch beleuchten sie darin konkrete, ak\n-\ntuelle Probleme und Fragestellungen der Zeit. Oder die Redner pr\u00e4sen -\ntieren ihrer eigene wissenschaftliche Forschung, ihr Spezialgebiet oder ihr ganzes Fach und bringen damit \u201efachfremdem Publikum die Bedeutung \nihrer Disziplin n\u00e4her\u201c6. \nIn einem kleinen Projekt des Bonner Universit\u00e4tsarchiv war geplant, \ndie Rektoratsreden, die sich in den Unterlagen aus dem 19. Jahrhundert \nnoch finden lassen, zusammenzustellen, um sie der wissenschaftlichen Forschung, insbesondere dem genannten DFG-Projekt, zur Verf\u00fcgung 215Historischer Beitrag\nzu stellen. Die Archivbest\u00e4nde warteten jedoch mit einer \u00dcberraschung \nauf: w\u00e4hrend sich die klassische Rektoratsrede als wissenschaftlicher \nVortrag des neuen Rektors nur sehr selten auffinden lie\u00df, waren die Ak -\nten voll mit Ank\u00fcndigungen akademischer Festvortr\u00e4ge, die weder am Tag der Rektorats\u00fcbergabe noch vom jeweiligen Rektor gehalten wurden, \ndie aber ansonsten ganz dem typischen Charakter der Rektoratsrede entsprachen: Die Rede ist von den Vortr\u00e4gen zu den Gedenkfeiern des \nUniversit\u00e4tsstifters und zu den Geburtstagsfeiern des Landesherren. Der \nBefund entspricht dem Material, das in der Datenbank des genannten DFG-Projekts zur Universit\u00e4t Bonn bisher zusammengetragen wurde: \nNur in wenigen F\u00e4llen (etwa dem Rektorat von August Wilhelm Schlegel \nim akademischen Jahr 1824/25) lie\u00dfen sich klassische Rektoratsreden aufsp\u00fcren. In weitaus mehr F\u00e4llen vermerkt die dortige Datenbank eine \nRede, die zeitlich im Abstand von mehreren Jahren zum Rektorat des ent\n-\nsprechenden Professors gehalten wurde, oder aber sie enth\u00e4lt, selbst bei so wortgewaltigen Rektoren wie Ernst Moritz Arndt, den lapidaren Ver\n-\nmerk \u201ekeine Reden vorhanden\u201c7. Dabei ist der Anla\u00df durchaus f\u00fcr eine \nRektoratsrede geeignet. Bernd-A. Rusinek nennt neben den Anl\u00e4ssen der meist j\u00e4hrlich stattfindenden Rektoratswechsel und dem Gr\u00fcndungstag \nder Universit\u00e4t ausdr\u00fccklich den Geburtstag des Landesherrn als klassi\n-\nschen Zeitpunkt f\u00fcr eine Rektoratsrede8. Erst nach der Reichsgr\u00fcndung \n\u00e4ndert sich die \u00dcberlieferungslage f\u00fcr Bonn. Ab 1873 lassen sich Texte \nnachweisen, die regelm\u00e4\u00dfig den Zusatz beinhalten: \u201eRede, gehalten zum \nAntritte des Rectorates der Rheinischen Friedrich Wilhelms-Universit \u00e4t am \n18. October  \u2026\u201c9.\nEs w\u00e4re m\u00f6glich, da\u00df die Tradition der Rektoratsrede im klassischen \nSinn an der Universit\u00e4t Bonn in den ersten 50 Jahren ihres Bestehens \nnicht so ausgepr\u00e4gt war, wie man es h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen, denn weder in den Akten noch in den Best\u00e4nden der Universit\u00e4tsbibliothek lassen \nsich Hinweise auf regelm\u00e4\u00dfige wissenschaftliche Vortr\u00e4ge der Bonner \nRektoren finden. An die Stelle der Rektoratsrede trat hier m\u00f6glicher\n-\nweise die schon erw\u00e4hnte Gedenkrede am Geburtstag des K\u00f6nigs. Sie \nscheint alle Eigenschaften zu besitzen, die ansonsten der Rektoratsrede \nzukommen: Sie wird zu einem wiederkehrenden regelm\u00e4\u00dfigen Zeitpunkt gehalten, sie wendet sich an die allgemeine \u00d6ffentlichkeit, sie hat ein \nwissenschaftliches Thema zum Inhalt und sie versucht, \u00fcber dieses wis\n-\nsenschaftliche Thema die Universit\u00e4t in der \u00d6ffentlichkeit zu positionie -\nren. Bonn war mit dieser Art der akademischen Gedenkfeiern beileibe nicht alleine. 216Historischer Beitrag\nIm Zuge der preu\u00dfischen Staatsreformen w\u00e4hrend der napoleonischen \nKriege stiftete der preu\u00dfische K\u00f6nig Friedrich Wilhelm III. bekanntlich \nmehrere Universit\u00e4ten: Berlin 1810, Breslau 1811, und wenige Jahre \nsp\u00e4ter die Universit\u00e4t Bonn 1818. Alle diese Universit\u00e4ten, die sp\u00e4ter gleichlautend den Namen \u201eFriedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t\u201c tragen soll\n-\nten, richteten ihm zu Ehren allj\u00e4hrlich am 3. August, dem Geburtstag \nihres Stifters, Feiern aus10. In Bonn feierte die Universit\u00e4t bereits 1819 \nden Geburtstag des Landesherrn (s. Abb 1.). Der 3. August, zu Lebzei -\nten Friedrich Wilhelms III. als Geburtstag, nach seinem Ableben als Ge -\ndenktag gefeiert, blieb bis wenige Jahre nach dem Ersten Weltkrieg und dem Ende der Hohenzollern-Dynastie als Festtag zu Ehren des Stifters \nin Bonn erhalten. Nach der Thronbesteigung Friedrich Wilhelms IV . im Jahre 1840 kam der Geburtstag des neuen Landesherrn als allj\u00e4hrliche \nFeier hinzu. Er wurde regelm\u00e4\u00dfig am 15. Oktober begangen. Die Feiern \nzu Ehren der Geburtstage Wilhelms I. am 22. M\u00e4rz und Wilhelms II. am 27. Januar setzten diese Tradition fort. Zusammen mit der tats\u00e4chlichen \nRektoratsrede bei der Rektorats\u00fcbergabe am 18. Oktober, wie sie seit \n1873 regelm\u00e4\u00dfig nachweisbar ist, hatte Bonn damit also drei \u201eRekto\n-\nratsreden\u201c. \nDie Festreden stellen die Bonner Universit\u00e4t und ihre Wissenschaft dem \nakademischen Publikum und der \u00d6ffentlichkeit dar und versuchen, ihren Ort in der Gesellschaft und ihre Bedeutung zu zeigen. Das Recht, den Vortrag zu \nhalten, war allerdings nicht auf den Rektor begrenzt, vielmehr konnte jeder \nordentliche Professor die akademische Rede halten. Dazu richtete der Rektor allj\u00e4hrlich ein Rundschreiben an die Professorenschaft, in dem er sie dazu \naufrief das ehrenvolle Amt des Redners anzunehmen. Das Schreiben ging in \ndem im akademischen Bereich \u00fcblichen Rundlauf-Verfahren reihum durch die Institute und die Professoren vermerkten darauf ihre Zu- oder Absage. \nFalls kein anderer Redner gefunden wurde, \u00fcbernahm der Professor eloquen\n-\ntiae die Aufgabe11. Dieses Amt war in der Regel mit dem Lehrstuhl f\u00fcr klas -\nsische Philologie verbunden. Im Zeitraum von 1819-1918 wurden 49% der erfa\u00dften Reden von ordentlichen Professoren gehalten,  34 % \u00fcbernahmen \nProfessoren der Eloquenz und 17% wurden von den amtierenden Rektoren selbst \u00fcbernommen\n12. Neben diesen Zahlen l\u00e4\u00dft eine Intervention des klas -\nsischen Philologen Friedrich Wilhelm Ritschl erahnen, da\u00df die Professoren \nihrem beredten Kollegen dabei allzuoft den Vortritt gelassen haben. \u201eAls nach \ndem Regierungsantritt Friedrich Wilhelms IV. zu der bisherigen Feier des 3. August \nauch noch der Geburtstag des regierenden K \u00f6nigs hinzukam, setzte der \u00dcberbe -\nladene es durch, da \u00df wenigstens f \u00fcr diesen Tag das gesamte \u00fcbrige Personal der \nordentlichen Professoren solidarisch einzustehen und in dem Sinne der urspr \u00fcng-217Historischer Beitrag Historischer Beitrag\nlichen Bestimmung den Redner aus seiner Mitte durch Umfrage zu stellen hatte \u201c, \nso schreibt sein Biograph Otto Ribeck13. Es l\u00e4\u00dft sich leider nicht feststellen, \nob er mit seiner Eingebung nachhaltig Erfolg hatte, da nur wenige Reden aus \ndieser Zeit \u00fcberliefert sind. \nNach der Reichsgr\u00fcndung 1871 scheint eine \u00c4nderung des Verfahrens \neingetreten zu sein. So ist zu beobachten, da\u00df der Rektor regelm\u00e4\u00dfig die Rede zur Geburtstagsfeier des regierenden Monarchen hielt, w\u00e4hrend zur \nFeier des Stifters der Universit\u00e4t der Vortrag von einem der Professoren oder dem Rhetorikprofessor \u00fcbernommen wurde. Damit wurde die Rolle \ndes Rektors als \u00f6ffentlichem Vertreter der Universit\u00e4t erneut gest\u00e4rkt, denn \nneben der eigentlichen Rektoratsrede an seinem Amtsantritt am 18. Ok\n-\ntober, die ja seit 1873 regelm\u00e4\u00dfig publiziert wurde, erhielt der Rektor nun \neinen zweiten regelm\u00e4\u00dfigen Termin f\u00fcr eine Rektoratsrede. Zweifellos spielt \nbei der Bedeutung dieser Rede an Kaisers Geburtstag auch eine Rolle, da\u00df sowohl Kaiser Wilhelm II. als auch der Kronprinz Absolventen der Universi\n-\nt\u00e4t Bonn waren. \nMan k\u00f6nnte aus dieser Aufwertung der Rektoratsreden nun herauslesen, \nda\u00df den Reden am Gedenktag des Stifters, die von Ordinarien oder den Pro-\nfessores eloquentiae  gehalten worden sind, ein rein wissenschaftlicher Cha -\nrakter zukam, sie mithin eigentlich nicht in das Schema der Rektoratsreden \npassen k\u00f6nnten. Aber dem ist nicht so, wie ein Blick in die Presse zeigt. Die \nBonner Zeitung berichtet n\u00e4mlich \u00fcber die Festrede des Professors der Elo -\nquenz, Anton Elter, gehalten anl\u00e4\u00dflich der Gedenkfeier zu Ehren des Stifters \nam 3. August 1900: \u201e Er wies darauf hin, da \u00df der Geburtstag des Gr \u00fcnders der \nUniversit \u00e4t zur R \u00fcckschau mahne, was die Universit \u00e4ten auf der ihnen gewiese -\nnen Bahn geleistet haben, und so d \u00fcrfe er sagen, da \u00df Bonn, die j \u00fcngste preu \u00dfi-\nsche Hochschule, nicht hinter ihren Schwestern zur \u00fcckgebliebe n sei.\u201c14.\nWenn man die erfa\u00dften Bonner Vortr\u00e4ge inhaltlich kategorisiert, lassen sich \nvier verschiedene Themengebiete ausmachen: Reden zur Universit\u00e4ts- und \nWissenschaftspolitik15, zur deutschen Geschichte und den Hohenzollern16, \nBeitr\u00e4ge zur Geschichte der Universit\u00e4t Bonn und Vortr\u00e4ge, in denen die Red -\nner die eigene wissenschaftliche Forschung, ihr Spezialgebiet oder ihr ganzes \nFach pr\u00e4sentieren17. Der Inhalt der Reden wurde von den Rednern selbst \nbestimmt. In den meisten F\u00e4llen nahmen diese nat\u00fcrlich die Gelegenheit wahr, ihre eigene Forschung und Wissenschaft dem anwesenden Publikum \ndarzustellen, was ja auch intendiert war . So lassen sich 67% der Reden zu wissenschaftlichen Fachvortr\u00e4gen z\u00e4hlen. Das eigentlich Bemerkenswerte ist \naber, da\u00df mehr als drei\u00dfig Prozent dieser Gedenkreden sich nicht auf die rei\n-\nne Fachwissenschaft beschr\u00e4nkten, sondern sich allgemeinen historischen, gesellschaftlichen oder universit\u00e4tspolitischen Gegenst\u00e4nden zuwandten. 218Historischer Beitrag\nErstaunlicherweise blieb \u00fcber die Zeit von hundert Jahren Ablauf und \nCharakter der Feiern ann\u00e4hrend gleich. Einige Elemente kamen ledig -\nlich hinzu. So liest man in den universit\u00e4ren Verwaltungsakten der Zeit \nWilhelms I. erstmals von Paraden des Bonner Husarenregiments. Die -\nse wurden auf der heutigen Hofgartenwiese abgehalten18. Der Festtag \nbegann stets mit morgendlichen Gottesdiensten beider Konfessionen. Daran im Anschlu\u00df fand die eigentliche Feier in der Aula der Universit\u00e4t \nstatt. Dazu waren neben Studierenden und dem Lehrk\u00f6rper auch B\u00fcrger aus der Stadt und Angeh\u00f6rige anderer Universit\u00e4ten eingeladen. Leider \nl\u00e4\u00dft sich nach aktuellem Quellenbestand nicht feststellen, wer tats\u00e4ch\n-\nlich an den Feiern teilgenommen hat, doch zweifellos war das Bild nach der akademischen Sitte der Zeit gepr\u00e4gt von den Studentenverbindun\n-\ngen mit ihren Chargen und ihren Fahnen sowie von den Professoren in den Talaren ihrer Fakult\u00e4ten. \nF\u00fcr die Einladung wurde eine Festschrift erstellt, die neben der Ver\u00f6f\n-\nfentlichung von Preisfragen im Wesentlichen aus einem wissenschaftlichen Aufsatz bestand: \u201eZu einer \n\u00f6ffentlichen Rede geh \u00f6rt nach altem akademi -\nschen Herkommen die erg \u00e4nzende Form der Einladung durch ein eigenes Pro -\ngramm\u201c19, schrieb 1843 der Professor eloquentiae  Friedrich Ritschl an den \nRektor. Das Festprogramm wurde von einer der f\u00fcnf Fakult\u00e4ten der Univer -\nsit\u00e4t herausgegeben. Sie wechselten sich j\u00e4hrlich ab, wobei die Reihenfolge durch die Anordnung der Fakult\u00e4ten im Lections-Katalog bestimmt wurde. \nAls Vorsitzender der Fakult\u00e4t, war es die Aufgabe des Dekans, den Arti\n-\nkel f\u00fcr das Festprogramm zu verfassen. Den Inhalt bestimmte auch hier \nder Autor selbst, wobei dieser in der Regel aus dem eigenen Fachgebiet \nstammte. Alle Festprogramme wurden in lateinischer Sprache verfa\u00dft20. \nDen Anfang machte 1820 der katholisch theologische Dekan Gratz mit \nder Schrift: \u201eInest disquisitionum in Pastorem Hermae Partic. I\u201c21. In ge -\nwisser Weise haben wir mit diesem schriftlichen Beitrag ein Pendant zur Rektoratsrede, indem hier einem Dekan ein Forum f\u00fcr die Ausbreitung \nseiner wissenschaftlichen Kompetenz geboten wird. \nFester Bestandteil der Feierlichkeiten des Stiftungsfestes am 3. Au\n-\ngust war die Bekanntgabe der Sieger der Preisaufgaben im Anschlu\u00df an \ndie akademische Rede. Wie an anderen deutschen Universit\u00e4ten \u00fcblich, \nwar es auch in Bonn Tradition, Aufgaben an die Studierenden auszuge -\nben und sie bei gelungener Bearbeitung mit Preisen zu versehen22. Sie \nsollten \u201eden Eifer der Studierenden beleben und ehrenvoll belohn en\u201c23. Der \nFestakt zu Ehren des Stifters der Universit\u00e4t bildete dazu den geeigne -\nten Rahmen. Die Aufgaben wurden von den einzelnen Fakult\u00e4ten verge -\nben. Die philosophische hatte zwei, die \u00fcbrigen je eine Preisaufgabe zu 219Historischer Beitrag\nAbb.1: Deckblatt der gedruckten Rede, gehalten von Ferdinand Dellbr\u00fcck \nanl\u00e4sslich der ersten Geburtstagsfeier des K\u00f6nigs Friedrich Wilhelm III \nam 3. August 1819 an der Universit\u00e4t Bonn.\n220Historischer Beitrag\nformulieren. Die Verdoppelung der Aufgaben bei der Philosophischen Fa -\nkult\u00e4t d\u00fcrfte ihrem zweigeteilten Charakter entsprochen haben, vereinte sie \ndoch bis 1936 sowohl Geisteswissenschaften als auch Naturwissenschaften \nunter demselben Dach. \u201e Jede Fakult \u00e4t bestimmt ihre Aufgabe selbst, und w \u00e4hlt \ndieselbe abwechselnd aus den verschiedenen Hauptf \u00e4chern der Lehrer, welche \nin ihrer Mitte Sitz und Stimme haben \u201c24. Nachdem die Preisfragen im Festpro -\ngramm f\u00fcr das folgende Jahr ver\u00f6ffentlicht wurden, hatten die Studierenden \nneun Monate Zeit, diese zu l\u00f6sen. F\u00fcr jede Aufgabe wurde ein Preisgeld in \nH\u00f6he von 50 Talern (150 Mark nach der W\u00e4hrungsumstellung 1871) ausge -\nsetzt. Doch nicht alle Aufgaben fanden einen Bewerber. In einem Schreiben \nan den preu\u00dfischen Kultusminister beklagt der Bonner Senat wiederholt die \ngeringe Beteiligung der Studenten und bittet um eine Erh\u00f6hung der Preis -\ngelder. Die f\u00fcr die Bearbeitung n\u00f6tigen Detailstudien und Quellenforschun -\ngen w\u00e4ren f\u00fcr strebsame junge Talente \u00fcberaus f\u00f6rderlich. Eine gr\u00fcndliche \nBearbeitung derselben koste den Bewerber mindestens ein halbes Jahr und \nverl\u00e4ngere seinen Aufenthalt an der Universit\u00e4t entsprechend, so da\u00df eine Erh\u00f6hung der Gelder auf je 300 Mark erforderlich sei\n25. Den Antrag des Se -\nnats schmetterte das Ministerium allerdings ab. Im Gegensatz zu Bonn sei \naus anderen Landesuniversit\u00e4ten, darunter Berlin, K\u00f6nigsberg oder Greifs -\nwald, bisher keine Klage hervorgetreten, da\u00df die gestellten Themata nicht gen\u00fcgend Bewerber f\u00e4nden.\n26 Da\u00df ausgerechnet Bonner Studenten weniger \nFlei\u00df an den Tag brachten als ihre Kommilitonen anderenorts, ist eher frag -\nlich. Mathias Kontowski beschreibt die akademischen Preisverleihungen der Universit\u00e4t T\u00fcbingen. In seinem Artikel f\u00fchrt er an, da\u00df aufgrund der an\n-\nspruchvollen Aufgabenstellungen und eines hohen Kostenaufwands, verbun -\nden mit einer notwendigen Verl\u00e4ngerung des Studiums, auch in T\u00fcbingen in keinem Jahr alle Preisaufgaben einen Bearbeiter fanden\n27.\nDie akademische Institution, Preisaufgaben an die Studenten auszuge -\nben, wurde an der Universit\u00e4t Bonn noch bis in die 60er Jahre des 20. Jahr -\nhundert fortgef\u00fchrt28. Vielleicht sind sie mit der Einrichtung des \u201eHonnefer \nModells\u201c 1953 (seit 1971 Baf\u00f6g) und dem vermehrten Aufkommen von Sti -\npendien als Studienfinanzierung f\u00fcr Studenten uninteressant geworden. \nMit dem Untergang der Hohenzollern-Monarchie 1918 endete in Bonn \nauch die Tradition der kaiserlichen Geburtstagsfeiern. Das Fest zu Ehren \ndes Stifters Friedrich Wilhelm III. hingegen wurde am 1. Juni 1926, seinem \nSterbedatum, zum letzten Mal gefeiert.29 An diese Stelle trat die Feier zum \nGedenken an die im Kriege gefallenen Angeh\u00f6rigen der Universit\u00e4t und und zur Reichsgr\u00fcndung, die bereits 1821 eingef\u00fchrt, aber wegen der franz\u00f6si\n-\nschen Besatzung erst am 18. Januar 1926 begangen wurde. 221Historischer Beitrag\nAnmerkungen\n1 Bernd-A. Rusinek Magnifizenz in Sorgen. Das \u201eHoch\u201c der Hochschule, \ndie \u201euniversitas\u201c der Universit\u00e4t, der \u201eGeist\u201c der Geisteswissenschaften. \nRektoratsreden des 19. Jahrhunderts als ferner Spiegel. http://\nhsozkult.geschichte.hu-berlin.de/index.asp?type=diskussionen&id=296&view=pdf&pn=forum (07.11.08)\n2 Rainer C. Schwinges, Magnifizenz hatte Sorgen. Rede, gehalten \nam Symposium \u201eMagnifizenz ist aller Sorgen ledig\u201c zu Ehren des \nscheidenden Rektors der Universit\u00e4t Bern, Prof. Dr. Christoph \nSch\u00e4ublin, am 26. August 2005 in der Aula der Universit\u00e4t Bern. http://www.hist.unibe.ch/unibe/philhist/hist/content/e266/e1417/\ne4182/datei/datei/magnifizenz-hattesorgen_ger.pdf (21.11.2008). \n3 http://www.historische-kommission-muenchen-editionen.de/\nrektoratsreden (07.11.08)\n4 Zit. nach Schwinges (wie Anm.2), S. 2.\n5 Andreas Krummenacher, \u201eIn einem \u00f6ffentlichen Vortrag soll \nRechenschaft abgelegt werden.\u201c Rektoratsreden in Basel und Bern, in: Rainer Christoph Schwinges, Universit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum, Basel \n2008, S. 347-364, hier S. 349. \n6 Dieter Langewiesche: Rektoratsreden \u2013 ein Projekt in der Abteilung \nSozialgeschichte, in: Historische Kommission bei der Bayerischen \nAkademie der Wissenschaften. Jahresbericht 2006, M\u00fcnchen 2007, S. \n47-60, hier S. 48.\n7 http://www.historische-kommission-muenchen-editionen.de/\nrektoratsreden/anzeige/index.php?type=universitaet&id=110 \n(24.11.2008)\n8 Rusinek (wie Anm. 1), S. 4.\n9 So zum ersten Mal beim katholischen Alttestamentlers Franz \nHeinrich Reusch zum Antritt seines Rektorats am 18. Oktober 1873. \nS. dazu http://www.historische-kommission-muenchen-editionen.\nde/rektoratsreden/anzeige/index.php?type=rektor&id=-946307768  \n(24.11.2008)\n10 Die Friedrich-Wilhelms- Universit\u00e4t Berlin richtete j\u00e4hrlich seit 1811 \ndas Geburtstagsfest zu Ehren des K\u00f6nigs bzw. des Stifters am 3. \nAugust aus. Siehe hierzu die Titelauff\u00fchrung der gedruckten Reden \nund Programme, in: Verzeichnis der Berliner Universit\u00e4tsschriften 1810-1885 (hrg. von der K\u00f6niglichen Universit\u00e4tsbibliothek Berlin), \nBerlin 1899, S. 731-746. Festreden zur Feier des Geburtstages der \nLandesherren waren nicht nur auf Preu\u00dfen beschr\u00e4nkt. Da\u00df auch sie einen politischen Charakter annehmen konnten, zeigt die Rede des 222Historischer Beitrag\nBonner Alumnus und sp\u00e4teren Bonner Professors Heinrich von Sybel \n\u201eUeber das Verh\u00e4ltni\u00df unserer Universit\u00e4ten zu \u00f6ffentlichen Leben\u201c, \ngehalten zur akademischen Feier des Geburtstags seiner k\u00f6niglichen \nHoheit des Kurf\u00fcrsten am 28. Juli 1847 in Marburg. S. dazu Universit\u00e4tsarchiv Bonn. Slg. Bib. Nr 1260.\n11 Nach einer Bestimmung des \u201eMinisteriums der geistlichen, \nUnterrichts und Medizinal-Angelegenheiten\u201c , aufgef\u00fchrt in einem \nSchreiben des Rektors Mittermeier an seine Kollegen vom 8. Juli 1821, \nin: Universit\u00e4tsarchiv Bonn, Rektorat 105 A 40, 3 Bd. 1.\n12 Dies ist das Ergebnis einer Ausz\u00e4hlung der bisher aufgefundenen \nNachweise von Gedenk- und Geburtstagsreden. Die Texte selber finden \nsich in Universit\u00e4tsbibliotheken, die in ganz Deutschland verstreut \nsind. Die Festprogramme dagegen lassen sich zum gro\u00dfen Teil im Universit\u00e4tsarchiv Bonn nachweisen..\n13 Otto Ribeck, Friedrich Wilhelm Ritschl. Ein Beitrag zur Geschichte \nder Philologie, Bd. 2, Neudruck der Ausgabe 1870-1881, Osnabr\u00fcck \n1969, S. 138.\n14 Bonner Zeitung Nr. 182, 9. Jg., 4. August 1900, S. 2.\n15 Hier ist als Beispiel die Rede von August Kekul\u00e9 anzuf\u00fchren, gehalten \nam 22.03.1878 an der Universit\u00e4t Bonn: \u201eDie Principien des h\u00f6heren Unterrichts und die Reform der Gymnasien\u201c. ULB Bonn.\n16 \u201eK\u00f6nigthum und Verfassung in Preussen\u201c, Festrede gehalten von  \nWilhelm Maurenbrecher am 03.08.1878.  ZwB Rechtswissenschaften, Humboldt-Universit\u00e4t Berlin.\n17 Als Beispiel f\u00fcr einen Fachvortrag hier die Rede des zeitigen \nRektors Rudolf Clausius, \u201e\u00dcber die Energievorr\u00e4the der Natur und ihre Verwerthung zum Wohle der Menschheit\u201c, gehalten am 22.03.1885 an \nder Universit\u00e4t Bonn. USB K\u00f6ln, Signatur Uc3. Oder siehe die Festrede des Bonner Juristen Ernst Zitelmann, gehalten am 27.01.1896: \u201eDie \nGefahren des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs f\u00fcr die Rechtswissenschaft. \nUniversit\u00e4t Freiburg, Bibliothek f\u00fcr Rechtswissenschaft, Signatur Frei 9, \nDa 1/95.\n18 Schreiben des Universit\u00e4tskurators an den zeitigen Rektor vom 16. \nM\u00e4rz 1870. UAB, Rektorat 105, A40,1, \n19UAB, Rektorat 105, A 40, Bd. 3.\n20 S. dazu Universit\u00e4tsarchiv Bonn, Sammlung Festprogramme.\n21 In: Natalitia augustissimi ac potentissimi principis ac domini Friderici \nGuilelmi III. Regis borussorum optimi, rel. rel. in alma universitate \nrhenana publice pieque celebranda rectoris ac senatus academici \nnomine indicit Dr. Gratz, Bonn 1820. UAB, Rektorat 105, A40,3 Bd.1223Historischer Beitrag\n22 Siehe hierzu: Statuten der K\u00f6niglich Preussischen Rhein-Universit\u00e4t \nBonn, Von den Preisaufgaben  \u00a7145-159, in: Karl Th. Sch\u00e4fer, \nVerfassungsgeschichte der Universit\u00e4t Bonn 1818 bis 1960, Bonn \n1968, S. 459-460.\n23 Jahrbuch der Preu \u00dfischen Rhein-Universit \u00e4t, Bd.1, Bonn 1819, S.416\n24 Statuten, \u00a7 148, siehe Anm. 12.\n25 Schreiben des Rektors und Senats der Universit\u00e4t Bonn an den \nMinister der \u201eGeistlichen-, Unterrichts- und Medizinal-Angelegenheiten\u201c \nvom 30. Juli 1888, in: UAB, Rektorat 105, A40,1.\n26 Abschrift eines Erlasses des Ministeriums der \u201eGeistlichen-, \nUnterrichts und Medizinal-Angelegenheiten\u201c vom 2. April 1889, durch den Bonner Kurator Landner, datiert auf den 6. April, in: UAB, Rektorat \n105, A40,1.\n27 Vgl. Mathias Kotowski, Die \u00f6ffentliche Universit\u00e4t. \nVeranstaltungskultur der Eberhard-Karls- Universit\u00e4t T\u00fcbingen in der Weimarer Republik, Stuttgart 1999, S. 38-45.\n28 Vgl. hierzu die Chroniken der Universit\u00e4t Bonn der Jahre 1875/76 \u2013 \n1960/61. Die Auff\u00fchrung der Preisaufgaben- und Sieger der Fakult\u00e4ten endet mit der Chronik f\u00fcr das akademische Jahr 1960/61, w\u00e4hrend \ndie Aufgabenstellung f\u00fcr den mathematischen Hausdorff-Preis danach weiterhin in der Chronik ver\u00f6ffentlicht wird. \n289Vgl. hierzu die Chroniken der Universit\u00e4t Bonn der Jahre 1921/22 \nund 1925/26.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}