{"title": "Chronisches Ersch\u00f6pfungssyndrom (CFS) durch Long-Covid und Corona-Impfungen", "author": "Ehrenamtliches B\u00fcro f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit", "url": "https://www.openpr.de/news/1241402/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "hostname": "openpr.de", "description": "\"Blicken wir auf die vergangenen zwei Jahre zur\u00fcck, verzeichnen wir einen dramatischen Anstieg der Betroffenenzahlen des Chronischen Ersch\u00f6pfungssyndroms (CFS)\", sagt Dennis Riehle. Der Leiter der bundesweiten Selbsthilfeinitiative zu CFS und Fibromyalgie erg\u00e4nzt: \"Das Krankheitsbild, das auch als Myalgische Enzephalomyelitis (ME) bekannt ist und sich derzeit vor allem im Rahmen von Long-Covid und als Impfkomplikation zeigt, hat an Bedeutung zugenommen\". Der Psychologische und Sozialberater, der schon lange selbst an \u2026", "sitename": "openPR.de", "date": "2023-02-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Leiter der bundesweiten Selbsthilfeinitiative zu CFS und Fibromyalgie erg\u00e4nzt: \"Das Krankheitsbild, das auch als Myalgische Enzephalomyelitis (ME) bekannt ist und sich derzeit vor allem im Rahmen von Long-Covid und als Impfkomplikation zeigt, hat an Bedeutung zugenommen\". Der Psychologische und Sozialberater, der schon lange selbst an beiden Erkrankungen leidet und dessen Beschwerden durch eine verabreichte Corona-Schutzimpfung an Intensit\u00e4t stark zugenommen haben, hat bisher rund 5000 Patienten begleitet und sieht unmittelbare Zusammenh\u00e4nge: \"Das CFS wird oftmals durch eine traumatische Erfahrung ausgel\u00f6st. Das k\u00f6nnen eine psychische Belastungsreaktion, eine Infektion, eine Impfung oder andere k\u00f6rperliche Erkrankungen sein, die dann zu einer andauernden, belastungsintoleranten Ersch\u00f6pfung in seelischer, emotionaler, physiologischer sowie kognitiv-geistiger Hinsicht f\u00fchren. Nicht zu verwechseln ist das CFS mit der bei zahlreichen neurologischen Erkrankungen wie Multiple Sklerose auftauchenden Fatigue. Stattdessen ist das Chronische Ersch\u00f6pfungssyndrom eine ganz eigene, meist immunologische\n[Krankheit](https://www.openpr.de/thema/krankheit/), die auch zu Herz-Kreislauf-Problemen, Magen-Darm-Beschwerden, Schmerzsyndromen, Unvertr\u00e4glichkeiten oder Bewusstseinsst\u00f6rungen f\u00fchren kann. Der Patient erholt sich trotz Entspannung, Urlaub, Rehabilitation oder Krankschreibung nicht, bereits nach kleinsten Stressoren tritt bei ihm eine bleierne Schwere ein, welche sich auch bei Schonung und nur leichter Aktivierung nicht zur\u00fcckbildet\", erkl\u00e4rt der 37-J\u00e4hrige entsprechend. Allerdings gibt es bis heute keinen eindeutigen Nachweis f\u00fcr das Krankheitsbild, sodass es eine beschreibende und Ausschlussdiagnose bleibt, die erst dann gestellt werden sollte, wenn sich in der Anamnese Hinweise f\u00fcr einen Ausl\u00f6ser finden lassen und eine Abkl\u00e4rung anhand der \"Kanadischen Kriterien\" durch einen Facharzt vorgenommen wurde.\nGleichsam k\u00f6nnen auch Hinweise auf eine Mitbeteiligung des Zentralen Nervensystems oder auff\u00e4llige Blutwerte, ebenso radiologische Bildgebung, das Erscheinungsbild der Symptome und die Klinik ein wichtiger Ansatzpunkt sein. \"Wenn sich das CFS dann mit hoher Wahrscheinlichkeit eingrenzen l\u00e4sst, bestehen nur begrenzte Ma\u00dfnahmen zur Therapie und Behandlung bereit. Es gilt, die jeweils individuellen Einschr\u00e4nkungen mithilfe von mitochondrialer St\u00e4rkung durch Antioxidantien, Bestimmung von Mikron\u00e4hrstoffen mit anschlie\u00dfender Substitution von Mangel-Erscheinungen, Ern\u00e4hrungsanpassung, Schlafhygiene, Ergo- und\n[Physiotherapie](https://www.openpr.de/thema/physiotherapie/), Psychotherapie und Antidepressiva, Lichttherapie, Wechselduschen und Verhaltensver\u00e4nderungen im [Blick](https://www.openpr.de/thema/blick/)auf ein strukturiertes Bewegungsmanagement zu verbessern\", meint der Gruppenleiter aus Konstanz, der daneben ausf\u00fchrt: \"Generell sollten CFS-Patienten die n\u00f6tigen und f\u00fcr sie in Frage kommenden Sozialleistungen beantragen, beispielsweise durch Zuerkennung der Schwerbehinderteneigenschaft, von Pflegebed\u00fcrftigkeit oder bei Erwerbsminderung. Auch wenn der Nachweis des Chronischen Ersch\u00f6pfungssyndroms im rechtlichen Sinne schwer ausf\u00e4llt, sollte das nicht entmutigen: Nicht allein die Diagnose spielt eine wichtige Rolle. Eher ist es die Art, Intensit\u00e4t und Dauer der Funktionsbehinderungen, die der Betroffene durch das CFS im allt\u00e4glichen Dasein erfahren muss. Zwar kann die \u00c4tiologie der Beschwerden bei der Einsch\u00e4tzung hilfreich sein, ob und wann sich ein Patient m\u00f6glicherweise wieder in gewissem Umfang belasten und beispielsweise an einer Wiedereingliederung am Arbeitsplatz teilnehmen kann. Letztendlich geht es aber um das, was fr\u00fcher m\u00f6glich war - und heute nicht mehr geht\", fasst Riehle abschlie\u00dfend zusammen und verweist als Leiter der Selbsthilfeinitiative zum Post-Vac-Syndrom auch auf das Soziale Entsch\u00e4digungsrecht. Denn ist das CFS eine m\u00f6gliche Folge der Immunisierung, kann gegebenenfalls sogar die Anerkennung eines Impfschadens in Betracht kommen\", f\u00fchrt der Konstanzer Journalist aus seiner Erfahrung aus.\nDennis Riehle ber\u00e4t Betroffene von CFS und deren Angeh\u00f6rige \u00fcberregional kostenlos per Mail und ist \u00fcber die Webadresse: www.erschoepfung-fibromyalgie.de f\u00fcr jeden niederschwellig und problemlos erreichbar.\nVerantwortlicher f\u00fcr diese Pressemitteilung:\nEhrenamtliches B\u00fcro f\u00fcr\n[\u00d6ffentlichkeitsarbeit](https://www.openpr.de/wiki/oeffentlichkeitsarbeit)- Dennis Riehle\nHerr Dennis Riehle\nMartin-Schleyer-Str. 27\n78465 Konstanz\nDeutschland\nfon ..: 07531/955401\nweb ..: https://www.presse-riehle.de\nemail :\nDas ehrenamtliche B\u00fcro f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit unterst\u00fctzt Vereine und gemeinn\u00fctzige Initiativen bei der PR, im Marketing und der Kommunikation. Es wird vom Konstanzer Journalisten Dennis Riehle geleitet.\nHinweis: Sie k\u00f6nnen diese Pressemitteilung - auch in ge\u00e4nderter oder gek\u00fcrzter Form - mit Quelllink auf unsere Homepage auf Ihrer Webseite kostenlos verwenden.\nPressekontakt:\nSelbsthilfeinitiative Ersch\u00f6pfung und Fibromyalgie\nHerr Dennis Riehle\nMartin-Schleyer-Str. 27\n78465 Konstanz\nfon ..: 07531/955401\nweb ..: https://www.erschoepfung-fibromyalgie.de\nemail :", "language": null, "image": "https://cdn.openpr.de/pressemitteilung/1/f/d/1fdb7ea3.1200x900.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/faq.html", "/journalisten/", "/impressum.html", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/", "/dashboard/", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/wiki/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/dashboard/registrierung", "https://www.openpr.de/", "/", "#bearbeiten", "/journalisten/", "#pressekontakt", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/pressemitteilungen/ehrenamtliches-buero-fuer-oeffentlichkeitsarbeit-dennis-riehle-0222002/", "https://www.openpr.de/thema/krankheit/", "https://www.openpr.de/thema/physiotherapie/", "https://www.openpr.de/thema/blick/", "https://www.openpr.de/wiki/oeffentlichkeitsarbeit", "https://www.openpr.de", "/news/einstellen.html", "/pressemitteilung-loeschen/?pressemitteilungId=1241402", "/pressemitteilung-aendern/?pressemitteilungId=1241402", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "mailto:?subject=Chronisches%20Ersch%C3%B6pfungssyndrom%20%28CFS%29%20durch%20Long-Covid%20und%20Corona-Impfungen&body=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html&title=Chronisches%20Ersch%C3%B6pfungssyndrom%20%28CFS%29%20durch%20Long-Covid%20und%20Corona-Impfungen", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1241402%2FChronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.html", "/news/1241402/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-CFS-durch-Long-Covid-und-Corona-Impfungen.pdf", "#", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/news/1249433/Selbsthilfeinitiative-Aus-den-Erfahrungen-mit-dem-Post-Vac-Syndrom-sollten-wir-lernen.html", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/news/1249188/Antraege-auf-Schwerbehinderung-und-Erwerbsminderung-bei-CFS-und-Fibromyalgie-brauchen-Mitwirkung.html", "/news/1239707/Osteopathen-stellen-Behandlungsansaetze-zu-Long-COVID-auf-Kongress-in-Muenchen-vor.html", "/news/1238229/Hilfe-und-Hoffnung-fuer-ME-CFS-und-Long-Covid-Erkrankte.html", "/news/1224699/Thueringen-geht-voran-FDP-Fraktion-legt-umfassenden-Antrag-zu-ME-CFS-im-Landtag-vor.html", "/news/1103240/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-Heilung-ist-eine-Option-Erfahrungsbericht.html", "/news/1247023/Erschoepfungszustaende-sollten-ernstgenommen-und-differentialdiagnostisch-abgeklaert-werden.html", "/news/1240462/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-nur-unter-strengen-Voraussetzungen-als-Impfschaden-anerkannt.html", "/news/422548/Pressemitteilung.html", "/news/1240661/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-und-Fibromyalgie-fuehren-zu-Alltagseinschraenkung-und-Leidensdruck.html", "/news/1252123/2-offener-Brief-an-das-Bundesministerium-fuer-Gesundheit-BMG-JETZT-entschlossen-ueber-ME-CFS-aufklaeren.html", "/news/1236269/Chronisches-Erschoepfungssyndrom-Selbsthilfeinitiative-berichtet-von-Zunahme-der-Betroffenenzahlen.html", "/news/einstellen.html", "/service/#p101", "/pressemitteilung-generator/", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p501", "/service/#p107", "/service/#p104", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/advertorials/", "/service/#p122", "https://www.google.com/search?hl=de&gl=de&tbm=nws&q=openpr&oq=openpr", "https://www.openpr.com", "https://www.connektar.de/?p=15", "/faq.html", "/erfahrung.html", "/werbung.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "https://www.openpr.de/", "#", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/wiki/", "/werbung.html", "/journalisten/", "/faq.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "/dashboard/", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/"]}