{"title": "Vita Dr. med. Anja C. Schr\u00f6der", "author": "Super User", "url": null, "hostname": null, "description": "Dr. Anja Caren Schr\u00f6der: Ausbildung in westlicher Medizin sowie Ausbildung in Akupunktur und Traditioneller Chinesischer Medizin (TCM)", "sitename": null, "date": "2002-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fach\u00e4rztin f\u00fcr An\u00e4sthesie\n- 2002-2004 Ober\u00e4rztin der Abteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie LMU M\u00fcnchen\n- 2004-2008 Leitende \u00c4rztin der Abteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie, Orthop\u00e4dische Fachklinik Schwarzach\nZusatzbezeichnung Akupunktur der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer\n- Diplom der Akupunktur-Vollqualifikation der Deutschen Akademie f\u00fcr Akupunktur und Aurikulomedizin DAA e.V.\n- Diplom \u201eSt\u00f6rherd-Therapie nach Bahr und Nogier\u201c\n- Diplom \u201eLaserakupunktur\u201c\n- 3-j\u00e4hriges Diplom-Studium der Trad. Chin. Medizin (TCM) bei Claude Diolosa\n- Diplom \u201eGanzheitliche Schmerzbehandlung\u201c\nEurop\u00e4isches Diplom f\u00fcr Ganzheitsmedizin\n- Referentin der Europ\u00e4ischen Akademie f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin (EATCM)\n- Fachdozentin Implantat-Akupunktur auf internationalen Kongressen und Lehrg\u00e4ngen\n- seit 2010 in eigener Praxis f\u00fcr Ganzheitliche Medizin mit den T\u00e4tigkeitsschwerpunkten Akupunktur und biologische Hormontherapie niedergelassen in Ebenhausen-Sch\u00e4ftlarn\n- von 2015 bis 2019 zus\u00e4tzliche Praxiskooperation mit Prof.mult.h.c. VRC Dr. med. Frank Bahr in M\u00fcnchen", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/", null, "/tcm-therapieformen/ganzheitliche-medizin", "/tcm-therapieformen/schmerzbehandlung", "/unser-hormonsystem", "/tcm-therapieformen/akupunktur", "/tcm-therapieformen/laserakupunktur", "/tcm-therapieformen/psychosomatische-grundversorgung", "/vita", "/aktuelles", "/kontakt", "http://www.tcm-bayern.de", "http://www.akupunktur-arzt.de/dr.anjacaren.schroeder", "/aktuelles/305-maerz-2023", "/aktuelles/306-juli-2023", "/aktuelles/307-september-2023", "http://www.gsaam.de/", "http://www.akupunktur.de/", "https://www.mesotherapie.org/", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap-tcm-bayern", "https://obm-media.de"]}