{"title": "9punkt - Die Debattenrundschau vom 27.02.2021 - Perlentaucher", "author": null, "url": "https://www.perlentaucher.de/9punkt/2021-02-27.html", "hostname": "perlentaucher.de", "description": "Verr\u00fchre und emp\u00f6re Kommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.", "sitename": "Perlentaucher00", "date": "2021-02-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[9punkt - Die Debattenrundschau](/archive/fl/5.html)\nVerr\u00fchre und emp\u00f6re\nKommentierter Rundblick durch die Feuilletondebatten. Wochentags um 9 Uhr, sonnabends um 10 Uhr.\n27.02.2021. Freiheit ist nicht Urlaub und Einkaufen, sondern das, wof\u00fcr die Belarussen seit Monaten k\u00e4mpfen, lassen sich die Feuilletons von Herta M\u00fcller und Swetlana Alexijewitsch ermahnen. In der SZ warnt Gesine Schwan vor dem Umschlag der Identit\u00e4tspolitik in die zersetzende Ideologie. In der New York Times fragt Nicholas Kristof, warum die USA Mohamed Bin Salman mit einem Mord davon kommen lassen. In der FAZ prangert der fr\u00fchere Clinton-Berater Ben Scott die kalte Optimierungslogik von Facebook und Google an. Und ZeitOnline erkennt eine Selbstbest\u00e4tigungsbias bei Jan B\u00f6hmermann.\n[Efeu - Die Kulturrundschau vom 27.02.2021 finden Sie hier](/efeu/2021-02-27.html) [Politik](#a81603)| [Ideen](#a81601)| [Medien](#a81608)| [Internet](#a81604)| [Gesellschaft](#a81598)| [Geschichte](#a81602)\nPolitik\nAm Donnerstag haben sich die beiden Literaturnobelpreistr\u00e4gerinnen Herta M\u00fcller und Swetlana Alexijewitsch zum Gespr\u00e4ch \u00fcber die Repression in Belarus getroffen. Es ging um Diktaturerfahrung, die Kultur des Schmerzes, oder auch eine politische Poetologie des Heimatbegriffs, wie Paul Jandl in der NZZ\nDas Maxim-Gorki-Theater hat die Diskussion aufgezeichnet:\nDie USA machen \u00f6ffentlich den suadischen Kronprinz Mohamed Bin Salman f\u00fcr die Ermordung des Journalisten Jamal Khashoggi\n[berichtet](https://www.nzz.ch/feuilleton/herta-mueller-und-swetlana-alexijewitsch-ueber-weissrussland-ld.1604016): \"'Die Welt wei\u00df nicht, welcher Schrecken in unserem Land herrscht', sagt Swetlana Alexijewitsch, die im Koordinierungsrat der oppositionellen Pr\u00e4sidentschaftskandidatin Swetlana Tichanowskaja ist, der auf friedlichen Protest setzt. Alexijewitsch erz\u00e4hlt von den Erniedrigungen in den Gef\u00e4ngnissen, wo die Oppositionellen m\u00f6rderischer Willk\u00fcr ausgesetzt sind. In ganz Wei\u00dfrussland regieren Denunziation und Misstrauen. Die stalinistische Maschinerie sei wieder da und der KGB ebenso, seitdem Putin mit Pr\u00e4sident Lukaschenko paktiere. 'Die Menschen haben keinen Millimeter Platz, um an so etwas wie Zukunft zu denken. Sie denken nur ans \u00dcberleben', sagt Herta M\u00fcller. 'Wenn ich dagegen das hier bei uns h\u00f6re, dass Freiheit Urlaub und Einkaufen ist, dann macht mich das ziemlich nerv\u00f6s.'\" Weitere Berichte in [SZ](https://www.sueddeutsche.de/kultur/alexijewitsch-herta-mueller-belarus-diktatur-1.5219136), [taz](https://www.taz.de/!5752265/), FAZ und [DlfKultur](https://www.deutschlandfunkkultur.de/nobelpreistraegerinnen-im-gespraech-zerstoerte-leben-durch.1270.de.html?dram:article_id=493204).\nDas Maxim-Gorki-Theater hat die Diskussion aufgezeichnet:\nDie USA machen \u00f6ffentlich den suadischen Kronprinz Mohamed Bin Salman f\u00fcr die Ermordung des Journalisten Jamal Khashoggi\n[verantwortlich](https://www.nytimes.com/2021/02/26/us/politics/jamal-khashoggi-killing-cia-report.html?action=click&module=Top%20Stories&pgtype=Homepage), wollen aber gegen MBS keine Sanktionen verh\u00e4ngen. Was setzt das f\u00fcr ein Zeichen?, [fragt](https://www.nytimes.com/2021/02/26/opinion/sunday/saudi-arabia-biden-khashoggi.html)Nicholas Kristof in der New York Times. Bitte, tut so was nicht, aber wenn es sein muss, werden wir weiter mit Euch arbeiten? \"Berichten zufolge f\u00fcrchtete Biden, dass Sanktionen gegen MBS die Beziehungen zu Saudi-Arabien vergiften w\u00fcrden. Das ist eine legitime Sorge, und bestimmt ist es oft notwendig, auch mit Herrschern in Verbindung zu bleiben, die Blut an ihren H\u00e4nden haben. Aber in dieser Gratwanderung zwischen Werten und Interessen besteht das \u00fcberragende Risiko darin, das MBS, der gerade mal 35 Jahre alt ist, nach dem Tod seines Vater K\u00f6nig wird und f\u00fcr viele Jahre r\u00fccksichtslos regieren wird, Chaos in der Golfregion schaffen und die saudisch-amerikanischen Beziehungen f\u00fcr Jahrzehnte zerrei\u00dfen wird.\"\nIdeen\nIn der SZ\nWie die Debatte inzwischen auch die Redaktionen spaltet, zeigen der\nDie Spaltung gef\u00e4hrdet die demokratische Gesellschaft, meint auch Swantje Karich in der Welt und verteidigt vor allem noch mal FAZ-Redakteurin Sandra Kegel. Sie mag in ihrem Kommentar zur #Actout-Initiative (\nIn der taz hat Malte G\u00f6bel nur noch Hohn f\u00fcr den alten wei\u00dfen cis-Mann\n[stellt sich](https://www.sueddeutsche.de/kultur/wolfgang-thierse-spd-debatte-gesine-schwan-gender-1.5219164)die SPD-Politikerin und fr\u00fchere Universit\u00e4tspr\u00e4sidentin Gesine Schwan an die Seite ihres Parteigenossen Wolfgang Thierse, der vor wenigen Tagen in der FAZ ( [unser Res\u00fcmee](/9punkt/2021-02-22.html#a81521)) und mit einem [Interview im Deutschlandfunk](https://www.deutschlandfunk.de/wolfgang-thierse-spd-ueber-identitaetspolitik-ziemlich.694.de.html?dram:article_id=493111)gegen das Gift der Identit\u00e4tspolitik opponierte und daf\u00fcr nun erwartbar heftig angegangen wird. Auch Schwan warnt vor einem Zerfall der Gesellschaft in Kollektive und dem Umschlag der Debatte in die Ideologie: \"Macht verleitet zu Arroganz, Missachtung oder einfach zu Gedankenlosigkeit. Mehrheitlich herrschende Gedanken oder Einsch\u00e4tzungen stehen so verst\u00e4ndlicherweise unter Ideologieverdacht. Das Problem beginnt dort, wo aus dem Ideologieverdacht apodiktische Zuschreibungen ohne empirische Pr\u00fcfung entstehen - oder ein genereller Anspruch, andere zu kr\u00e4nken. Man pr\u00fcft nicht mehr, man wei\u00df es ja immer schon. Genau hier entsteht die Unentrinnbarkeit, vor der Wolfgang Thierse zu Recht warnt. Damit wird jede Verst\u00e4ndigung aufgegeben. Hier ist unser aller herausfordernde Aufgabe, die Berechtigung von Ideologiekritik, die auch 'harmlose' Gewohnheiten auf Vorurteile hin pr\u00fcfen k\u00f6nnen muss, gegen eine dogmatische Herleitung von 'Urteilen' abzugrenzen, die aus sozialen Zugeh\u00f6rigkeiten deduziert werden. Denn exakt das ist ein umgedrehter Rassismus.\"\nWie die Debatte inzwischen auch die Redaktionen spaltet, zeigen der\n[Kommentar](https://www.deutschlandfunk.de/erwiderung-auf-wolfgang-thierse-privilegien-und.720.de.html?dram:article_id=493179)von Anna Seibt zu Thierses Text im Dlf: \"Wenn Wolfgang Thierse und ihm gleichgesinnten Menschen wirklich etwas daran liegt, gesellschaftliche Gr\u00e4ben einzuebnen und ein gesamtgesellschaftliches Wir-Gef\u00fchl zu etablieren, dann m\u00fcssen sie erst einmal in den sauren Apfel bei\u00dfen und ihre Privilegien und Machtpositionen als solche erkennen, sich geschichtlichen Fakten stellen und sich nicht reflexartig mit l\u00e4ngst widerlegten Argumenten zu Opfern der Debatte stilisieren.\" Und Stephan Detjens [Erwiderung](https://www.deutschlandfunk.de/kontroverse-um-thierse-journalismus-als.720.de.html?dram:article_id=493268)darauf: \"Wenn ein Kommentar wie gestern auch an dieser Stelle in den expliziten Ausdruck h\u00f6chstpers\u00f6nlicher Wut m\u00fcndet, markiert das den Endpunkt argumentativer Auseinandersetzung; Journalismus wird damit zum identit\u00e4tspolitischen Bekenntnis.\"\nDie Spaltung gef\u00e4hrdet die demokratische Gesellschaft, meint auch Swantje Karich in der Welt und verteidigt vor allem noch mal FAZ-Redakteurin Sandra Kegel. Sie mag in ihrem Kommentar zur #Actout-Initiative (\n[Unsere Res\u00fcmees](/stichwort/actout/presseschauen.html)) daneben gelegen und \"Gegens\u00e4tze konstruiert\" haben, aber eines ist sie sicher nicht: homophob, h\u00e4lt Karich fest und verteidigt sie gegen den Shitstorm, der \u00fcbrigens nicht von ActOut initiiert wurde: \"Im Netz kursieren mittlerweile Videos, in denen sie in vermeintlich satirischer Form vorgef\u00fchrt wird, alte Texte ausgegraben werden, sie Diffamierungen ausgesetzt ist. Der Verleger Helge Malchow verglich den Ton in der Debatte mit einem 'stalinistischen Schauprozess'. Seit Beginn der Auseinandersetzung wurde Kegel nun schon als neurechts, rassistisch, homophob, antiemanzipatorisch und zuletzt gar antisemitisch gebrandmarkt. Wer sie und ihre journalistischen Texte aus den vergangenen zwanzig Jahren kennt, wei\u00df, dass diese Etikettierungen absurd sind. Auch wenn sie sexuelle Identit\u00e4t mit sexueller Orientierung verwechselt - als k\u00f6nne sich ein Mensch \u00fcberlegen, ob er schwul oder hetero sei -, sie ist nicht homophob.\"\nIn der taz hat Malte G\u00f6bel nur noch Hohn f\u00fcr den alten wei\u00dfen cis-Mann\n[\u00fcbrig](https://www.taz.de/!5752229/), vom Kaliber: \"Du wirst 'Kartoffel' oder 'Hete' genannt, und das trifft Dich. Dabei magst Du gar keine Kartoffeln.\"\nMedien\nAuf Zeitonline\n[adressiert](https://www.zeit.de/gesellschaft/2021-02/jan-boehmermann-twitter-verantwortung-aufmerksamkeit-liberalismus)Jochen Bittner einen Brief an Moderator und Twitterk\u00f6nig Jan B\u00f6hmermann und wirft ihm vor, sich vom Selbstironiker in einen Diskurspolizisten gewandelt zu haben, der mit nur noch wenig Skrupeln gegen St\u00f6rer seines Weltbildes lospr\u00fcgele: \"'Verr\u00fchre und emp\u00f6re' - dieses Gesch\u00e4ft betreibt, wie Sie nur zu genau wissen, Recep Tayyip Erdo\u011fan, wenn er Regierungskritiker Terroristen nennt, oder auch die AfD, wenn sie Muslime und Islamisten gleichsetzt. Umso mehr frage ich mich, warum Sie diese Methode, auf links gedreht, kopieren. Vielleicht liegt an einem Selbstbest\u00e4tigungsbias? Zwei Millionen Follower, von denen Hunderte zuverl\u00e4ssig alles bejubeln, was Sie schreiben, gepaart mit den Tausenden, die Sie geblockt haben, und mit all jenen, die Angst haben, von Ihnen an den Pranger gestellt zu werden, falls sie Ihnen widersprechen, beeintr\u00e4chtigen wom\u00f6glich Ihre F\u00e4higkeit zur Selbstpr\u00fcfung.\"\nInternet\nEin bisschen verzweifelt klingt, wie Ben Scott, fr\u00fcher Berater von Hillary Clinton, im Kampf gegen den Datenkapitalismus von Facebook und Google auf Deutschland setzt. Polarisierung und Manipulation, schreibt Scott in der FAZ, seine bei den Tech-Firmen keine Systemfehler, sondern Gesch\u00e4ftsmodell: \"Die kalte Optimierungslogik, nach der die Plattformen Inhalte verbreiten und den \u00f6ffentlichen Raum umgestalten, ist zur Bedrohung f\u00fcr die Vielfalt, f\u00fcr Menschenw\u00fcrde und die Gesundheit geworden. Dass in Deutschland jetzt Millionen Impfdosen ungenutzt bleiben, liegt teilweise daran, dass Plattformen wie Facebook Verschw\u00f6rungstheoretikern nicht nur eine B\u00fchne geben, sondern Halbwahrheiten und Pseudowissenschaft systematisch verbreiten und zu Geld machen. Allein im Januar hat das Forscherteam des Institute for Strategic Dialogue \u00fcber 90.000 deutschsprachige Beitr\u00e4ge auf Facebook, Telegram, Twitter und Instagram gefunden, die Desinformation \u00fcber die Covid-Impfung enthielten - wegen der automatisierten Verbreitung auf den Plattformen erreichen diese Inhalte jeden Tag Millionen Deutsche.\"\nGesellschaft\nEtwas selbstgef\u00e4llig, aber irgendwie \"erfrischend\" verkehrt\nBetr\u00fcbt spazieren die FAZ-Autoren Kevin Hanschke und Simon Strau\u00df \u00fcber die Berliner Kantstra\u00dfe, deren struppiges Ende besonders hart von den Schlie\u00dfungen betroffen ist: \"So leergefegt dieser Stra\u00dfenblock, so pseudolebendig der n\u00e4chste. Vor einem neu er\u00f6ffneten Donut-Stand hat sich eine Schlange aus circa drei\u00dfig Menschen gebildet, die sich bis an die Kreuzung hinzieht. Ein \u00e4lterer Mann mit Hut, der an den stoisch Wartenden vorbeitrottet, bemerkt sarkastisch: 'In der Krise braucht der Mensch S\u00fc\u00dfigkeiten.' Aber auch die Confiserien an der Kantstra\u00dfe verschwinden allm\u00e4hlich. Mit 'Madame Chocolat' hat einer der traditionsreichsten S\u00fc\u00dfwarenh\u00e4ndler schlie\u00dfen m\u00fcssen.\n[findet](https://www.sueddeutsche.de/kultur/buchladen-ns-geschichte-aufarbeitung-migranten-queer-feministisch-1.5218871)Sonja Zekri in der SZ, dass die beiden K\u00fcnstlerInnen Moshtari Hilal und Sinthujan Varatharajah auf Instagram den famili\u00e4ren Nazi-Hintergrund von Kulturbetriebsgr\u00f6\u00dfen ins Visier nehmen. Auch wenn es Zekri ein bisschen leid tut, dass dies auch die Inhaberin eines [queerfeministischen Buchladens](https://www.shesaid.de/)in Neuk\u00f6lln traf. Immerhin zeigt die sich reum\u00fctig: Es fallen Worte wie 'Whitewashing' durch queere Themen und die Frage, wie jemand 'mit so einem Namen so einen Laden er\u00f6ffnen' k\u00f6nne. Ja, wie? Emilia von Senger sieht ein bisschen mitgenommen aus, aber das kann an der glei\u00dfenden Februarsonne liegen. Vor ihrem Laden am Kottbusser Damm hat sich eine kleine Warteschlange gebildet. Senger hat auf die Vorhaltungen mit Selbstkritik reagiert. 'Einen queerfeministischen Buchladen zu er\u00f6ffnen und gleichzeitig nicht \u00fcber seine Nazi-Familiengeschichte zu sprechen, geht nicht', schrieb sie auf Instagram.\"\nBetr\u00fcbt spazieren die FAZ-Autoren Kevin Hanschke und Simon Strau\u00df \u00fcber die Berliner Kantstra\u00dfe, deren struppiges Ende besonders hart von den Schlie\u00dfungen betroffen ist: \"So leergefegt dieser Stra\u00dfenblock, so pseudolebendig der n\u00e4chste. Vor einem neu er\u00f6ffneten Donut-Stand hat sich eine Schlange aus circa drei\u00dfig Menschen gebildet, die sich bis an die Kreuzung hinzieht. Ein \u00e4lterer Mann mit Hut, der an den stoisch Wartenden vorbeitrottet, bemerkt sarkastisch: 'In der Krise braucht der Mensch S\u00fc\u00dfigkeiten.' Aber auch die Confiserien an der Kantstra\u00dfe verschwinden allm\u00e4hlich. Mit 'Madame Chocolat' hat einer der traditionsreichsten S\u00fc\u00dfwarenh\u00e4ndler schlie\u00dfen m\u00fcssen.\nGeschichte\nIn der Welt macht Thomas Schmid Vertretern postkolonialer Theorien wie dem Historiker Michael Rothberg (\n[\"Multidirektionale Erinnerung\"](/buch/michael-rothberg/multidirektionale-erinnerung.html)) zum Vorwurf, dass sie die Einzigartigkeit des Holocaust in Frage stellen. Er sieht dabei vor allem Opferneid am Werk und betont die Unterschiede: \"Es gab gro\u00dfe Kolonialverbrechen mit genozidalem Charakter. Dennoch war der Holocaust einzigartig. Im britischen, franz\u00f6sischen, belgischen und deutschen Kolonialismus ging es darum, andere V\u00f6lker zu unterdr\u00fccken, auszubeuten. Darum, Profit aus den Kolonien zu erzielen und deren Bev\u00f6lkerung gef\u00fcgig zu machen. Doch war der Kolonialismus nicht immer nur Repression, es kam vor, dass die Kolonisierten - wie im Falle der Briten - als B\u00fcrger des Empire anerkannt wurden. Wenn alles nichts half, folgte - wie bei den Herero und Nama, wie beim 'Boxeraufstand' 1900 - als Ultima Ratio der Massenmord. Das war beim Holocaust anders. Die Juden sollten nicht unterdr\u00fcckt oder ausgebeutet werden, ihre Vernichtung war nicht Ultima Ratio, sondern alleiniger Zweck.\" [Politik](#a81603)| [Ideen](#a81601)| [Medien](#a81608)| [Internet](#a81604)| [Gesellschaft](#a81598)| [Geschichte](#a81602)\n2 Kommentare", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/mein", "http://www.twitter.com/perlentaucher00", "https://www.facebook.com/pages/Perlentaucher/148688561842109", "#", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/sitemap/", "/newsletter/", "https://eichendorff21.de", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/archive/fl/5.html", "/suche", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/essay/perlentaucher-debatte-literaturkritik-im-netz.html", "/essay/aufruhr-im-zwischenreich-teil-1.html?highlight=", "/essay/monotheismus-debatte-im-perlentaucher.html", "/essay/beschneidungsdebatte.html", "/essay/islam-in-europa-chronologie-der-debatte.html", "/link-des-tages/der-karikaturenstreit-eine-europaeische-presseschau.html", "/link-des-tages/inhaltsverzeichnis-zur-walser-affaere-beim-perlentaucher.html", "/link-des-tages/links-und-hintergruende-zum-attentat-am-11-september.html", "/fallende-blaetter/uebersicht.html", "/ptautor/goetz-aly.html", "/ptautor/ilja-braun.html", "/ptautor/pascal-bruckner.html", "/ptautor/thierry-chervel.html", "/ptautor/thekla-dannenberg.html", "/ptautor/daniele-dellagli.html", "/ptautor/lukas-foerster.html", "/ptautor/thomas-groh.html", "/ptautor/andre-glucksmann.html", "/ptautor/juergen-habermas.html", "/ptautor/necla-kelek.html", "/ptautor/georg-klein.html", "/ptautor/ekkehard-knoerer.html", "/ptautor/marie-luise-knott.html", "/ptautor/wolfgang-kraushaar.html", "/ptautor/matthias-kuentzel.html", "/ptautor/eva-quistorp.html", "/ptautor/anja-seeliger.html", "/ptautor/wolfgang-ullrich.html", "/ptautor/martin-vogel.html", "/ptautor/arno-widmann.html", "/ptautor/ruediger-wischenbart.html", "/ptautoren/", "/9punkt/2021-02-27.html?r=print", "#", "/9punkt/2021-02-27.html#disqus_thread", "/archive/fl/5.html", "/efeu/2021-02-27.html", "#a81603", "#a81601", "#a81608", "#a81604", "#a81598", "#a81602", "https://www.nzz.ch/feuilleton/herta-mueller-und-swetlana-alexijewitsch-ueber-weissrussland-ld.1604016", "https://www.sueddeutsche.de/kultur/alexijewitsch-herta-mueller-belarus-diktatur-1.5219136", "https://www.taz.de/!5752265/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/nobelpreistraegerinnen-im-gespraech-zerstoerte-leben-durch.1270.de.html?dram:article_id=493204", "https://www.nytimes.com/2021/02/26/us/politics/jamal-khashoggi-killing-cia-report.html?action=click&module=Top%20Stories&pgtype=Homepage", "https://www.nytimes.com/2021/02/26/opinion/sunday/saudi-arabia-biden-khashoggi.html", "/9punkt/sw/politik.html", "/stichwort/alexijewitsch-swetlana.html", "/stichwort/mueller-herta.html", "/stichwort/belarus.html", "/stichwort/weissrussland.html", "/stichwort/saudi-arabien.html", "/stichwort/salman-mohammed-bin.html", "/stichwort/khashoggi-jamal.html", "/stichwort/kgb.html", "/stichwort/maxim-gorki-theater.html", "/stichwort/tichanowskaja-swetlana.html", "/stichwort/repression.html", "#top", "https://www.sueddeutsche.de/kultur/wolfgang-thierse-spd-debatte-gesine-schwan-gender-1.5219164", "/9punkt/2021-02-22.html#a81521", "https://www.deutschlandfunk.de/wolfgang-thierse-spd-ueber-identitaetspolitik-ziemlich.694.de.html?dram:article_id=493111", "https://www.deutschlandfunk.de/erwiderung-auf-wolfgang-thierse-privilegien-und.720.de.html?dram:article_id=493179", "https://www.deutschlandfunk.de/kontroverse-um-thierse-journalismus-als.720.de.html?dram:article_id=493268", "/stichwort/actout/presseschauen.html", "https://www.taz.de/!5752229/", "/9punkt/sw/ideen.html", "/stichwort/identitaetsdebatte.html", "/stichwort/identitaetspolitik.html", "/stichwort/thierse-wolfgang.html", "/stichwort/schwan-gesine.html", "/stichwort/rassismus.html", "#top", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2021-02/jan-boehmermann-twitter-verantwortung-aufmerksamkeit-liberalismus", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/sw/medien.html", "/stichwort/boehmermann-jan.html", "/stichwort/afd.html", "#top", "/9punkt/sw/internet.html", "/stichwort/facebook.html", "/stichwort/fake-news.html", "/stichwort/telegram.html", "/stichwort/impfung.html", "/stichwort/instagram.html", "/stichwort/desinformation.html", "/stichwort/polarisierung.html", "#top", "https://www.sueddeutsche.de/kultur/buchladen-ns-geschichte-aufarbeitung-migranten-queer-feministisch-1.5218871", "https://www.shesaid.de/", "/9punkt/sw/gesellschaft.html", "/stichwort/hilal-moshtari.html", "/stichwort/varatharajah-sinthujan.html", "/stichwort/instagram.html", "/stichwort/familiengeschichte.html", "/stichwort/queer.html", "/stichwort/neukoelln.html", "#top", "/buch/michael-rothberg/multidirektionale-erinnerung.html", "/9punkt/sw/geschichte.html", "/stichwort/singularitaet-des-holocaust.html", "/stichwort/postkoloniale-studien.html", "/stichwort/multidirektionale-erinnerung.html", "/stichwort/rothberg-michael.html", "/stichwort/kolonialismus.html", "/stichwort/deutscher-kolonialismus.html", "/stichwort/kolonialverbrechen.html", "/stichwort/repression.html", "/stichwort/herero.html", "/stichwort/nama.html", "#top", "#a81603", "#a81601", "#a81608", "#a81604", "#a81598", "#a81602", "/efeu/2021-02-27.html", "//disqus.com/?ref_noscript", "#", "/9punkt/2021-02-26.html", "/9punkt/2021-03-01.html", "#", "/9punkt/2021-02-27.html?r=print", "#", "/9punkt/2023-01.html", "/9punkt/2023-02.html", "/9punkt/2023-03.html", "/9punkt/2023-04.html", "/9punkt/2023-05.html", "/9punkt/2023-06.html", "/9punkt/2023-07.html", "/9punkt/2023-08.html", "/9punkt/2023-09.html", "/9punkt/2023-10.html", "/9punkt/2022-01.html", "/9punkt/2022-02.html", "/9punkt/2022-03.html", "/9punkt/2022-04.html", "/9punkt/2022-05.html", "/9punkt/2022-06.html", "/9punkt/2022-07.html", "/9punkt/2022-08.html", "/9punkt/2022-09.html", "/9punkt/2022-10.html", "/9punkt/2022-11.html", "/9punkt/2022-12.html", "/archive/fl/5.html", null, "#", "https://steadyhq.com/de/perlentaucher", "/mein/support", "/stichwort/afd.html", "/stichwort/angriff-der-hamas-auf-israel-2023.html", "/stichwort/antisemitismus.html", "/stichwort/bds.html", "/stichwort/diversitaet.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse.html", "/stichwort/frankfurter-buchmesse-2023.html", "/stichwort/hamas.html", "/stichwort/israel.html", "/stichwort/kermani-navid.html", "/stichwort/meier-waltraud.html", "/stichwort/polen.html", "/stichwort/rassismus.html", "/stichwort/scorsese-martin.html", "/stichwort/wahlen-in-polen.html", "/fotolot", "/fotolot/ueber-die-buerokratisierung-des-fotografiebetriebs-in-deutschland.html", "/fotolot/ueber-die-eroeffnungsausstellung-des-foto-arsenals-in-wien-mit-fotografien-von-gundula-schulze-eldowy-und-mari-katayama.html", "/fotolot/ein-rundgang-durch-sommerliche-fotografie-ausstellungen.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-26.html#comment-9909058272", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-25.html#comment-9908522228", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/9punkt/2023-10-24.html#comment-9906533149", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/autoren/", "/stichwort/", "/teaserliste/6_Kolumnen.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/teaserliste/9_Debatte.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/11_Post-aus.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/teaserliste/4_Service.html", "/teaserliste/12_Ueber-Uns.html", "/newsletter", "/impressum-kontakt/impressum-kontakt.html", "/impressum-kontakt/datenschutzerklaerung-der-perlentaucher-medien-gmb-h.html", "https://eichendorff21.de"]}