{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb0312.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Westf\u00e4lisches \u00e4r zteblatt\n09\tFortbildung \t_\tS ensibel\tf \u00fcr\tK ulturfallen \ti m\t\u00e4 rztlichen \tA lltag\n12\tGesundheitswesen \t_\tW\nas\tg\neschieht, \tw\nenn\tn\nichts\tg\neschieht\n18\tWeiterbildung \t_\tD\ner\tQ\nuereinstieg \ti\nn\td\nie\tA\nllgemeinmedizin\n50\tNeue\ti\nnteraktive \tF\nortbildung \t_\te\nKursbuch \t\u201e\nPraktischer \tU\nltraschall\u201d\n52\tObduktion \tu\nnd\tp\nostmortale \tG\newebespende \t_\tE\ninbecker\tE\nmpfehlungenMitteilungsblatt\nder\n\t\n\u00c4rztekammer\n\t\nW\nestfalen-Lippe\nAusgabe\n\t\n03.12\n02  ANZEIGENMARKT\n03|12  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTANZEIGENBESTELLSCHEIN\nEinfach per Fax oder Post an:\nIVD GmbH & Co. KG \u00b7 Elke Adick \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nTelefon: 05451 933-450 \u00b7 Fax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de\nAnzeigentext:  Bitte deutlich lesbar in Blockschrift ausf\u00fcllen!\nSie w\u00fcnschen, dass Worte fett gedruckt werden? Dann unterstreichen Sie diese bitte!\nRechnungsadresse: Bankverbindung:\nName, Vorname BLZ Kto.-Nr.\nStra\u00dfe, Hausnummer Kreditinstitut\nPLZ/Ort Datum/Unterschrift\nTelefon/Fax/E-MailF\u00dcR DAS WESTF\u00c4LISCHE \u00c4RZTEBLATT\nAusgabe: Spaltigkeit:   Rubrik:\nMonat/Jahr  \u274f 1-spaltig (44 mm Breite s/w) \u274f Stellenangebote \u274f Gemeinschaftspraxis\n \u274f 2-spaltig (91 mm Breite s/w) \u274f Stellengesuche \u274f Immobilien\n  \u274f Praxisangebote  \u274f Vertretung\n  \u274f Praxisgesuche \u274f Fortbildung/Veranstaltung\n  \u274f Kontaktb\u00f6rse \u274f Verschiedenes\n   \u274fPreise: Alle Preise zzgl. MwSt. \n3,90 \u20ac pro mm/Spalte\n2,90 \u20ac pro mm/Spalte \n (nur Stellengesuche)\n\u274f Anzeige unter Chiffre 10,- \u20acAnzeigenschluss\n f\u00fcr die April-Ausgabe:\n 15. M\u00e4rz 2012WE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\nEDi tOr iA L\t \u2022\t iMPrE SSUM\t\t03\nas\tk\u00f6nnen \t\u00c4rztinnen \tund \t\u00c4rzte \tin \tden \t\nkommenden\n\tMonaten\n\tvon\n\tder\n\tGe\n-\nsundheitspolitik\n\terwarten?\n\tSchlie\u00dflich\n\t\nist\n\tdas\n\tV\nersorgungsstrukturgesetz\n\tmit\n\tseinem\n\t\n\u201eLand\u00e4rzte-\nteil\u201c\n\tvor\n\tzwei\n\tMonaten\n\tin\n\tKraft\n\tge\n-\ntreten,\n\tdie\n\t\u00c4rzteschaft\n\tist\n\tanscheinend\n\tkein\n\tz\niel\n\t\nmehr\n\tf\u00fcr\n\tden\n\tb\nerliner\n\tr\neformeifer.\n\tDer\n\t\u201e\u00c4rzte\n\tz\nei-\ntung\u201c\n\tgaben\n\tdie\n\tgesundheitspolitischen\n\tSprecher\n\t\nder\n\tb\nundestagsfraktionen\n\tunl\u00e4ngst\n\tzu\n\tProtokoll,\n\t\nwas\n\tsie\n\tf\u00fcr\n\tden\n\tr\nest\n\tder\n\tLegislaturperiode\n\tum\n-\ntreiben\n\twird.\n\tP\natientenrechte,\n\tPflegereform\n\tund\n\t\nArzneimittel\n\tstehen\n\tjetzt\n\toben\n\tauf\n\tder\n\tAgenda.\n\t\nDie\n\tNovelle\n\tder\n\tGeb\u00fchrenordnung\n\tf\u00fcr\n\t\u00c4rzte,\n\tvor\n\t\nJahresfrist\n\tnoch\n\tein\n\twichtiges\n\tV\norhaben\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\t\nschwarz-gelbe\n\tK\noalition,\n\twurde\n\thingegen\n\tnur\n\t\nnoch\n\tunter\n\tferner\n\tliefen\n\terw\u00e4hnt,\n\teinzig\n\tFDP-\nGesundheitssprecher\n\t h\neinz\n\tLanfermann\n\tholte\n\t\nsie\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\t\u00c4rzte\n\tz\neitung\n\tnoch\n\teinmal\n\thervor\n.\n\tEin\n\t\ndeutliches\n\t z\neichen,\n\tdass\n\tschon\n\tjetzt\n\tin\n\t b\nerlin\n\t\nkaum\n\tjemand\n\tmehr\n\tin\n\tder\n\tLage\n\tist,\n\tnoch\n\tauf\n\tdiese\n\t\nwesentliche\n\tr\neform\n\teinzugehen\n\tund\n\tdie\n\tmit\n\teiner\n\t\nneuen\n\tr\negierungsmannschaft\n\tdrohende\n\tb\n\u00fcrger-\nversicherung\n\tabzuwenden\n\t\u2013\n\tund\n\tdas\n\tschon\n\tein\n-\neinhalb\n\tJahre\n\tvor\n\tden\n\tn\u00e4chsten\n\tW\nahlen.\n\tK\nonflikt-\nthemen\n\twerden\n\tvorsorglich\n\tauf\n\tEis\n\tgelegt,\n\tobwohl\n\t\nes\n\t\ndringend\n\t\nnotwendig\n\t\nw\u00e4re,\n\t\nsie\n\t\nzu\n\t\nregeln.\nSolcher\n\tStillstand\n\tkommt\n\tnicht\n\t\u00fcberraschend,\n\t\naber\n\tallzu\n\tfr\u00fch.\n\tDie\n\tn\u00e4chste\n\t b\nundestagswahl\n\t\nwirft\n\tsehr\n\tlange\n\tSchatten\n\tvoraus,\n\tund\n\tsie\n\twird\n\t\ngerade\n\tf\u00fcr\n\tsozialpolitische\n\tFragestellungen\n\tin\n\tder\n\t\ntat\n\trichtungweisend\n\tsein.\n\tF\u00fcr\n\tdas\n\twichtige\n\tt\nhema\n\t\n\u201e\nz\nukunft\n\tdes\n\tArztberufs\u201c\n\tist\n\tdas\n\tfatal.\n\tDie\n\tW\nei-\nchen\n\tm\u00fcssen\n\tjetzt\n\tgestellt\n\twerden,\n\tdamit\n\t\u00e4rztli\n-\nche\n\tb\nerufsaus\u00fcbung\n\tbessere\n\tr\nahmenbedingun-\ngen\n\tbekommt\n\tund\n\tder\n\tb\neruf\n\twieder\n\tattraktiver\n\t\nwird.\n\tEs\n\tgilt\n\tnach\n\twie\n\tvor\n,\n\tjunge,\n\tmotivierte\n\tMen\n-\nschen\n\tin\n\tden\n\tArztberuf\n\tzu\n\tbringen\n\tund\n\tdaf\u00fcr\n\tzu\n\t\nsorgen,\n\tdass\n\tsie\n\tin\n\tdiesem\n\tb\neruf\n\tauch\n\tbleiben\n\tund\n\t\nkurativ\n\tarbeiten.\n\tDenn\n\tdie\n\tUhr\n\ttickt:\n\tz\nuwarten,\n\tbis\n\t\ndie\n\tpolitischen\n\tK\narten\n\tneu\n\tgemischt\n\tsind,\n\tist\n\tkeine\n\t\nOption\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\tGesundheitswesen.\n\tDie\n\tProbleme\n\t\nwachsen;\n\tje\n\tsp\u00e4ter\n\tsie\n\tangegangen\n\twerden,\n\tdesto\n\t\ngr\u00f6\u00dfer\n\tdie\n\tGefahr\n,\n\tdass\n\tdas\n\tjetzt\n\tnoch\n\tfunktionie\n-\nrende\n\tSystem\n\tbesch\u00e4digt\n\twird.\n\tDie\n\tb\notschaft\n\tist\n\t\nklar:\n\tDas\n\tr\neformwerk\n\tist\n\tnoch\n\tl\u00e4ngst\n\tnicht\n\tabge\n-\nschlossen,\n\t\ndie\n\t\nArbeit\n\t\nmuss\n\t\nweitergehen.\nOder\n\twill\n\tman\n\tbewusst\n\tin\n\tK\nauf\n\tnehmen,\n\tdass\n\tder\n\t\nArztberuf\n\tmit\n\tseiner\n\tungeteilten\n\tV\nerantwortung\n\t\nf\u00fcr\n\tDiagnostik\n\tund\n\tt\nherapie\n\tvors\u00e4tzlich\n\tgefled\n-\ndert\n\twird?\n\tEin\n\tregelhafter\n\ttransfer\n\t\u00e4rztlicher\n\tAuf\n-\ngaben\n\tauf\n\tandere\n\tGesundheitsberufe\n\tmag\n\teine\n\tDiagnose: \takute\tVorwahlstarre\nzukunft\tdes\tArztberufs \tger\u00e4t\taus\tdem\tblickfeld\tder\t\u201ereformer\u201d\t\n\tW\nzeit\tlang\tdie \t\u00f6konomische \tb alance \tdes \tSystems \t\nbewahren\n\thelfen.\n\tAugen\n\tzu\n\tund\n\tdurch,\n\thei\u00dft\n\tdie\n\t\nDevise;\n\tdie\n\tQualit\u00e4t\n\teiner\n\tsolchen\n\tV\nersorgung\n\twird\n\t\nstillschweigend\n\tals\n\tvorhanden\n\tvorausgesetzt\n\t\u2013\n\tsie\n\t\nger\u00e4t\n\tohnehin\n\terst\n\tdann\n\tins\n\t\u00f6ffentliche\n\tb\nlickfeld,\n\t\nwenn\n\tetwas\n\tgr\u00fcndlich\n\tschief\n\tgelaufen\n\tist.\n\tSo\n\tist\n\t\ndie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tt\n\u00e4tigkeiten\n\tvom\n\tGemeinsamen\n\t\nb\nundesausschuss\n\tbeschlossene\n\t\u201e\u00dcbertragungsre\n-\ngelung\u201c\n\t\u00e4rztlicherseits\n\tabzulehnen.\n\tEin\n\tpolitischer\n\t\n\u201e\nr\nettungsschirm\u201c\n\tist\n\tin\n\tdiesem\n\tK\nonflikt\n\tnicht\n\tauf\n-\nzutreiben,\n\tdenn\n\tdie\n\tStaatssekret\u00e4rin\n\tim\n\tb\nundes-\nministerium\n\tf\u00fcr\n\tGesundheit,\n\tAnnette\n\tWidmann-\nMauz,\n\tm\u00f6chte\n\tim\n\tb\nereich\n\tder\n\tPflege\n\tnoch\n\tmehr\n\t\nSubstitution\n\t\u00e4rztlicher\n\t t\n\u00e4tigkeiten\n\torganisieren.\n\t\nW\neg\n\tmit\n\tdem\n\tArztvorbehalt!\n\tW\neg\n\tmit\n\tder\n\tganz\n-\nheitlichen\n\tV\nerantwortung\n\tf\u00fcr\n\tP\natienten,\n\tdie\n\tbeim\n\t\nArzt\n\t\nliegt!\n\t\nEs\n\tist\n\tin\n\tder\n\tGesundheitspolitik\n\toffenbar\n\tMethode\n\t\ngeworden,\n\tAkteure\n\twie\n\tV\nersicherte\n\tund\n\tP\natienten\n\t\nmit\n\tdem\n\tStichwort\n\t\u201e\nz\nukunft\u201c\n\truhig\n\tzu\n\tstellen\n\tund\n\t\nauf\n\tz\neit\n\tzu\n\tspielen.\n\tDiese\n\tund\n\tjene\n\tV\noraussetzung\n\t\nbraucht\n\tes\n\terst\n\tnoch,\n\tund\n\terst\n\tirgendwann\n\teinmal\n\t\nsind\n\talle\n\tr\nahmenbedingungen\n\tf\u00fcr\n\tden\n\tganz\n\tgro\n-\n\u00dfen\n\tWurf\n\tgeschaffen.\n\tV\nertr\u00f6sten\n\treicht\n\taber\n\tnicht\n\t\nmehr\n\taus.\n\tEhrlichkeit,\n\tGeradlinigkeit\n\tund\n\tV\nertrau-\nen\n\tin\n\tdie\n\th\nandelnden\n\tw\u00e4ren\n\tangezeigt\n\t\u2013\n\tAussitzen\n\t\nund\n\th\ninhalten\n\thingegen\n\tsind\n\tgef\u00e4hrlich.\n\tSchlie\u00df\n-\nlich\n\tgeht\n\tes\n\tam\n\tEnde\n\tum\n\tEntscheidungen,\n\twelche\n\t\ndie\n\tGesundheit\n\taller\n\tb\n\u00fcrgerinnen\n\tund\n\tb\n\u00fcrger\n\tund\n\t\ndamit\n\tihre\n\tExistenz\n\tganz\n\tunmittelbar\n\tbetreffen.\n\t\nMundus\n\tvult\n\tdecipi?\n\tAm\n\tEnde\n\tbetrogen\n\tsein\n\t\u2013\n\tdas\n\t\nk\u00f6nnen\n\tW\u00e4hlerinnen\n\tund\n\tW\u00e4hler\n\tnicht\n\twirklich\n\t\nwollen.\n\tSchon\n\tgar\n\tnicht,\n\twenn\n\tsie\n\tP\natientinnen\n\t\nund\n\t\nPatienten\n\t\nsind.\n\therausgeber:\n\u00c4rztekammer\n\t\nW\nestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe\n\t\n210-214\n48147\n\t\nM\u00fcnster\ntel.\n\t\n0251\n\t\n929-0\nE-Mail:\n\t\nposteingang@aekwl.de\ni\nnternet:\n\t\nwww.aekwl.de\nr\nedaktionsausschuss:\nDr.\n\tt\nheodor\n\t\nWindhorst,\nb\nielefeld\n\t\n(verantw.)\nDr.\n\t\nMichael\n\t\nSchwarzenau,\n\t\nM\u00fcnster\nr\nedaktion:\nPressestelle\n\t\nder\n\t\n\u00c4rztekammer\n\t\nWestfalen-Lippe\nKlaus\n\t\nDercks\nPostfach\n\t\n4067\n48022\n\t\nM\u00fcnster\ntel.\n\t\n0251\n\t\n929-2102/-2103\nFax\n\t\n0251\n\t\n929-2149\nMail:\n\t\npressestelle@aekwl.de\nVerlag\n\t\nund\n\t\nDruck:\ni\nVD\n\t\nGmb\nh\t\n&\n\tc\no.\n\t\nKG\nWilhelmstra\u00dfe\n\t\n240\n49475\n\ti\nbbenb\u00fcren\ntel.\n\t\n05451\n\t\n933-450\nFax\n\t\n05451\n\t\n933-195\nE-Mail:\n\t\nverlag@ivd.de\ni\nnternet:\n\t\nwww.ivd.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer:\n\t\nKlaus\n\tr\nieping,\n\t\nAlfred\n\t\nStrootmann\n\t\nAnzeigenverwaltung:\n\t\nElke\n\t\nAdick\ni\nSSN-0340-5257\nDer\n\tb\nezugspreis\n\t\nist\n\t\ndurch\n\t\nden\n\t\nMitgliedsbeitrag\n\t\nabgegolten.\n\t\nF\u00fcr\n\t\nNichtmitglieder\n\t\nbetr\u00e4gt\n\t\nder\n\t\nj\u00e4hrliche\n\tb\nezugspreis\n\t\n79,20\n\t\n\u20ac\n\t\neinschlie\u00dflich\n\t\nMehrwertsteuer\n\t\nund\n\tz\nustellgeb\u00fchr.\n\t\nDas\n\t\nWestf\u00e4lische\n\t\n\u00c4rzteblatt\n\t\n\t\nerscheint\n\t\nmonatlich.\nr\nedaktionsschluss\n\t\nist\n\t\nam\n\t\n5.\n\t\njedes\n\t\nV\normonats.\n\t\nF\u00fcr\n\t\nunverlangt\n\t\nein-\ngesandte\n\t\nManuskripte,\n\tb\nespre-\nchungsexemplare\n\t\nusw.\n\t\nwird\n\t\nkeine\n\t\nV\nerantwortung\n\t\n\u00fcbernommen.\n\t\nVom\n\t\nAutor\n\t\ngekennzeichnete\n\t\nArtikel\n\t\ngeben\n\t\nnicht\n\t\nunbedingt\n\t\ndie\n\t\nMeinung\n\t\ndes\n\th\nerausgebers\n\t\nwieder.\nt\nitel:\n\t\nsamc\n\t\n\u2014\n\t\nfotolia.com\nDr.\ttheodor\tWindhorst, \t\nPr\u00e4sident\n\t\nder\n\t\n\u00c4rztekammer\n\t\nWestfalen-Lippe\n03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n04\t\tiNhA L t\n12\t\n56inhalt\nthemen\tdieser\tAusgabe\n\t TiTe l Th ema\n09\tFortbildung\n\tSensibel\n\t\nf\u00fcr\n\t\nKulturfallen\n\t\nim\n\t\n\u00e4rztlichen\n\t\nAlltag\n\t Kammer \taK Ti v\n16\t 5.\n\t\nWestf\u00e4lischer\n\t\n\u00c4rztetag\n\t Einladung\n\t\nnach\n\t\nM\u00fcnster\n17\t Patientenrechtegesetz\n\t Juristisch\n\t\ngest\u00e4rkt\n\t\n\u2014\n\t\nauf\n\t\nKosten\n\t\nder\n\t\nVersorgung\n18\t Weiterbildung\t Der\n\t\nQuereinstieg\n\t\nin\n\t\ndie\n\tAllgemeinmedizin\n20\t\nKooperation\n\t\nmit\n\t\n\u00d6sterreich\n\t Durch\n\t\nAustausch\n\t\ngewinnen\n21\t Duales\n\tversicherungssystem\n\t\nEinheitsmedizin\n\t\nw\u00e4re\n\ttod\n\t\nder\n\tb\nehandlungsqualit\u00e4t\n21\t Behandlungsfehler-\nvorwurf\n\t\nKammer\n\t\nwehrt\n\t\nsich\n\tar z T \t u nD \tre chT\n14\tn\neue\n\t\nBerufsordnung\n\t \u00c4nderungen\n\t\nim\n\t\n\u00dcberblick\n\t For T B i lDu ng\n22\tn\newsletter\n\t\nund\n\t\nFortbildungs-\na\npp\n\t Schnell,\n\t\neffizient,\n\t\nmodern\n50\tn\neue\n\t\ninteraktive\n\t\nFortbildung\n\t eKursbuch\n\t\n\u201ePraktischer\n\tUltraschall\u201d\n\tva ria\n12\te\nntwicklung\n\t\ndes\n\tg\nesundheitswesens\n\t Was\n\t\ngeschieht,\n\t\nwenn\n\t\nnichts\n\t\ngeschieht\n52\to\nbduktion\n\t\nund\n\t\npostmortale\n\tg\newebespende\n\t Medizinische\n\t\nAspekte\n\t\nder\n\t\nEinbecker\n\t\nEmpfehlungen\n54\t 1.\n\tm\n\u00fcnsterische\n\tg\nespr\u00e4che\n\t\nzum\n\tg\nesundheitsrecht\n\t Kooperation\n\t\noder\n\t\nKorruption?\n55\t Die\n\t\n\u00c4rzte\n\t\nf\u00fcr\n\ta\nfrika\n\t Neues\n\th\nilfsprojekt\n\t\nin\n\t\nGhana\n56\tn\neues\n\tm\nusical\n\t\nvon\n\t\nDr.\n\t\nTill\n\tm\nendler\n\t \u201eDas\n\t\nwaren\n\t\njunge\n\t\nMenschen,\n\t\ndie\n\t\nwaren\n\t\nwie\n\t\nwir\u201d\n\tinFo\n05\n\t\t\n\ti\nnfo\n\t\naktuell\n23\n\t\n\t\t\na\nnk\u00fcndigungen\n\t\nder\n\ta\nkademie\n\t\nf\u00fcr\n\t\n\u00e4rztliche\n\t\nFortbildung\n\t\n\t\nder\n\t\n\u00c4KW\nl\t\nund\n\t\nder\n\t\nK\nv\nW\nl\n57\n\t\n\t Pers\u00f6nliches\n59\n\t\n\t Bekanntmachungen\n\t\nder\n\t\n\u00c4KW\nl\n18\nab\tS.\t43b\norkum\n\t\n2012\nProgramm \tder\t66.\tFort-\tund\tWeiterbildungswoche \t\nder\n\t\nAkademie\n\t\nf\u00fcr\n\t\n\u00e4rztliche\n\t\nFortbildung\n\t\nder\n\t\n\u00c4KWL\n\t\nund\n\t\nder\n\t\nKVWLWestf\u00e4lisches \u00e4r zteblatt  03|12\ninfo aktuell  05\nMitnah Me  von Blindenf\u00fchrhunden in ar ztpraxis und Kran Ke nhaus\nblindenf\u00fchrhund muss nicht drau\u00dfen bleiben\nDer Verband der f\u00fc hrhundhalter weist dar-\nauf hin, dass es immer wieder zu Problemen \nkommt, wenn blinde oder sehbehinderte Pa-tienten mit ihren \nhu\nnden eine ar\nztpraxis \noder ein kr\nankenhaus aufsuchen wollen. Der \nf\u00fc\nhrhund muss nicht \u201edrau\u00dfen\u201c bleiben. zu\nm \neinen ist er ebenso ein anerkanntes \u201e hi\nlfs-\nmittel\u201c im si\nnne von \u00a7 33 des \nsGb \nV wie z. b.\n ein ro\nllstuhl \noder bl\ninden- la\nufstock. zu\nm \nanderen geht aus einer st\nel-\nlungnahme des in\nstituts f\u00fcr \nhy\ngiene der fr\neien un\niver-\nsit\u00e4t be\nrlin hervor, dass aus \nhygienischer si\ncht in der re-\ng\nel keine ei\nnw\u00e4nde gegen die \nMitnahme von bl\nindenhunden \nbestehen. f\u00fc\nhrhunde werden \nregelm\u00e4\u00dfig tier\u00e4rztlich un-tersucht und geimpft. \nei\nne \n\u00dcbertragung von in\nfektions-\nkrankheiten oder ko\nntami-\nnation von le\nbensmitteln ist \ndaher unwahrscheinlich. bl\nindenf\u00fchrhunde \nsind auch nach der \u00dcbergabe an den ha\nlter \nei\ngentum des ko\nstentr\u00e4gers. Daher ist es un-\ntersagt, den hu\nnd z. b.\n vor der Praxis abzule-\ngen. f\u00fc\nhrhunde sind speziell ausgebildet und \nin der re\ngel besonders disziplinierte hu\nnde. \nfo\nlgende hi\nnweise sollten bei der Mitnahme von bl indenhunden in kr ankenh\u00e4user und \nPraxen beachtet werden:\n  D ie bl indenhunde m\u00fcssen speziell als \nf\u00fc\nhrhunde ausgebildet sein.\n  be i kr ankheit des hu ndes ist die Mitnah-\nme nicht erlaubt ( fi\neber, gastrointestinale \ner\nkrankungen, fl\n\u00f6he oder ha\nutl\u00e4sionen).\n  G esunde und gepflegte hu nde sind in \nallen be\nreichen, die dem allgemeinen \n P\nublikum offen stehen, erlaubt. Der be\nsit-\nzer des hu\nndes sollte sich \u00fcber die M\u00f6g-\nlichkeiten eines Patientenbesuchs infor-mieren, da die Mitnahme des \nhu\nndes vom \nzu\nstand des Patienten abh\u00e4ngig ist.   D ie f\u00fc tterung des hu ndes im kr anken-\nhaus ist untersagt. si\ne sollte au\u00dferhalb \ndes kr\nankenhausgel\u00e4ndes erfolgen.\n  D em kr ankenhauspersonal und den Pa-\ntienten ist untersagt, den hu\nnd zu strei-\ncheln oder mit ihm zu spielen.\n  na chdem der blinde be sucher seinem \nhu\nnd einen Platz zugewiesen hat, muss er \nsich vor dem direkten ko\nntakt mit einem \nPatienten die h\u00e4\nnde waschen.\nfo\nlgende um\nst\u00e4nde schr\u00e4nken den be\nsuch \nmit hu\nnden ein:\n   D er Patient ist wegen respiratorischer, \nenteritischer oder anderer in\nfektions-\nkrankheiten isoliert oder er befindet sich in protektiver \nis\nolierung. \n    D er Patient, obwohl er nicht protektiv \nisoliert ist, ist abwehrgeschw\u00e4cht (z. b. \ni\nmmunsupprimierte Patienten, Patienten \nmit an\ntik\u00f6rpermangelsyndrom) oder hat \neinen abwehrgeschw\u00e4chten zi\nmmer-\nnachbarn. \n   D er Patient befindet sich auf einer in-\nt\nensivstation, Verbrennungsstation oder \neiner anderen, dem Publikumsverkehr nur eingeschr\u00e4nkt zug\u00e4nglichen \nst\nation. \n   D er Patient oder ein zi mmernachbar hat \neine al\nlergie gegen hu\nnde oder leidet un-\nter einer schweren hu\nndephobie. \n  D er Patient oder ein zi mmernachbar ist \npsychotisch, halluziniert, ist verwirrt oder hat eine ge\u00e4nderte Wahrnehmung der \nre\nalit\u00e4t und ist einer rationalen er\nkl\u00e4rung \nnicht zug\u00e4nglich. \ntreuer h elfer auch beim b esuch in der a rztpraxis oder im k rankenhaus: Der \nb\nlindenf\u00fchrhund muss nicht drau\u00dfen bleiben. \n f\noto: istockphoto.de/bobbymn\ndr . no ra le nze pr\u00e4sentiert ih re ar Be iten i M \u00e4r ztehaus\nfaszination Mensch mit allen facetten\nin  vergangenen Phasen pr\u00e4gten Motive wie \nst\nillleben und la\nndschaften ihre bi\nlder, nun \nzeichnen abstrakte hi\nntergr\u00fcnde und weib-\nliche fo\nrmen ihre Werke aus. se\nit zwei Jah-\nren widmet sich Dr. no\nra le\nnze thematisch \nder ak\ntmalerei. bi\ns en\nde ap\nril pr\u00e4sentiert die \nMendener al\nlgemeinmedizinerin eine a\nus-\nwahl ihrer \na\nrbeiten im \n\u00e4\nrztehaus in M\u00fcnster. \n\u201e\nf\n\u00fcr mich ist es einfach die f\naszination des \nMenschen mit all seinen f\nacetten\u201d, beschreibt \ndie k\n\u00fcnstlerin ihre Vorliebe f\u00fcr die a\nktmalerei. \ni\nhre a\nrbeiten leben von flie\u00dfenden, kr\u00e4ftigen \nf\narben und abstrakten f\normen. i\nn jedem Werk \nsteht der weibliche a\nkt f\u00fcr sich und ist in sei-\nner Wirkung \u00e4u\u00dferst pr\u00e4sent. \u201eDabei vermag der menschliche \nk\n\u00f6rper es nicht, das c\nhaos abzudecken, welches als Grundlage dient\u201d, beschreibt sie. Mit den \nf\nar-\nben rot, blau, gr\u00fcn und gelb verleiht sie dem weiblichen \nk\n\u00f6rper stets ein \nanderes Gesicht und dennoch ist ihre sch\u00f6pferische \nh\nandschrift in jedem \nihrer Werke deutlich wiederzuerken-nen. Dr. \nn\nora l\nenze malt ausschlie\u00df-\nlich in a\ncryl und \u00d6l auf l\neinwand. Vor \nzwei Jahren er\u00f6ffnete sie neben ihrer \u00e4rztlichen \nt\u00e4\ntigkeit eine hauseigene \nGalerie in Menden (www.galerielen-ze.de). Die \nau\nsstellung im \u00e4r\nztehaus \nM\u00fcnster, Gartenstra\u00dfe 210  \u2014 2\n14, ist \nmontags bis donnerstags von 8.00 bis 17.00 \nuh\nr und freitags von 8.00 bis \n13.30 uh\nr ge\u00f6ffnet.  \nbis ende april zeigt Dr. nora lenze eine auswahl ihrer arbeiten im \n\u00e4\nrztehaus in M\u00fcnster. \n f\noto: Privat\n03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n06\t\tiNFO\tAK tUELL\ninFeKTiologie\taKTuell:\t Unter\tdiesem\ttitel\t behandelt\t\ndas\tWestf\u00e4lische\t \u00c4rzteblatt\t aktuelle\tthemen\t rund\tum\tdas\t\ninfektiologische\t Geschehen\t im\tLand.\tDie\tbeitr\u00e4ge\tstammen\t\naus\tdem\tLandeszentrum \tGesundheit \tNordrhein-Westfalen\t\n(LzG.NrW).\nSeit\tdem\t1.\tJanuar\t2012\tbesteht\tdas\tLandeszentrum\t Ge-\nsundheit\tNordrhein-Westfalen\t (LzG.NrW)\t als\tneue\tEinrich-\ntung\tim\tnachgeordneten\t Gesch\u00e4ftsbereich\t des\tMinisteri-\nums\tf\u00fcr\tGesundheit,\t Emanzipation,\t Pflege\tund\tAlter\tunter\t\nder\tkollegialen\t Leitung\tvon\tProf.\tDr.\trainer\t Fehr\tund\tArndt\t\nWinterer.\t Das\tLzG.NrW\t setzt\tsich\tzusammen\t aus\tdem\tteil\t\n\u201e\u00d6ffentliches\t Gesundheitswesen\u201d\t des\tfr\u00fcheren\t Landesin-\nstituts\tf\u00fcr\tGesundheit\t und\tArbeit\tNordrhein-Westfalen\t\n(LiGA.NrW)\t und\tdem\tfr\u00fcheren\t Strategiezentrum\t Gesund-\nheit\tNordrhein-Westfalen.\t Die\tinhaltlichen\t Aufgaben\t der\t\nfr\u00fcheren\t Einrichtungen\t bleiben\terhalten\tund\twerden\twei-\ntergef\u00fchrt.\t Weitere\tinformationen\t unter\twww.lzg.gc.nrw.\nde.\tDie\tFachgruppe\tinfektiologie\t und\thygiene\t des\tLzG.NrW\t\nerreichen\t Sie\tunter\t\tzentralstelle.ifsg@lzg.gc.nrw.de\t\t oder\t\ntelefonisch\tunter\t0251\t77930.inFeKTiologie \taKTuell\nMasern?\tEs\tgibt\tsie\tnoch!\n\t von\tGabriele\tAhlemeyer,\tLzG.NrW\n\tin\tden\tletzten\tMonaten\t wurde\timmer\t\nwieder\t\u00fcber\tdie\t tatsache\tberichtet,\t\ndass\tdie\tAnzahl\tder\tMasernerkrankun-\ngen\tnicht\tnur\tin\tDeutschland,\t sondern\tauch\t\neuropaweit\t in\tstarkem\tMa\u00df\tzugenommen\t hat.\t\n1.608\tim\tJahr\t2011\tgemeldete\t Masernf\u00e4lle\t in\t\nDeutschland\t war\tdie\th\u00f6chste\tAnzahl\tan\tF\u00e4llen\t\nseit\tdem\tJahr\t2006\t(2.400\tF\u00e4lle).\tWenngleich\t\ndie\tMehrzahl\t der\tErkrankungen\t aus\tden\ts\u00fcd-\nlichen\tbundesl\u00e4ndern\t gemeldet\t wurde,\tgab\tes\t\nmit\t103\tF\u00e4llen\tauch\tin\tNrW\tgemessen\t an\tden\t\nKriterien\tder\tWhO\tzu\tviele\tErkrankte.\t\nWas\tbedeutet\t \u201ezu\tviele\u201c?\tDie\tWhO\tverfolgt\t\nschon\tseit\tJahren\tdas\tziel\tder\tMaserneradi-\nkation,\td.\th.\tdie\tweltweite\t Unterbrechung\t\nder\tMasernzirkulation,\t sodass\teine\timpfung\t\nnicht\tmehr\terforderlich\t ist.\tzur\t\u00dcberpr\u00fcfung\t\ndes\tErfolgs\tbei\tder\tMaserneradikation\t wurden\t\nbestimmte\t Kennziffern\t entwickelt.\t Eine\tder\t\nKennziffern\t bezieht\tsich\tauf\tden\timpfschutz:\t\nMehr\tals\t95\t%\tder\tbev\u00f6lkerung\t sollen\tauch\t\ndie\tzweite\tMasernimpfung\t erhalten.\tEine\twei-\ntere\tKennziffer\t lautet,\tdass\tpro\teine\tMillion\t\nEinwohner\t weniger\tals\tein\tErkrankungsfall\t\nauftritt\t(das\tw\u00fcrde\tf\u00fcr\tNrW\tgrob\tgerechnet\t\n<\t18\tF\u00e4lle\tpro\tJahr,\tbundesweit\t insgesamt\t\n<\t85\tF\u00e4lle\tbedeuten).\tFachleute\t haben\twegen\t\nder\tL\u00fccken\tim\tMasern-\nimpfschutz\t schon\tlange\t\ndamit\tgerechnet,\t dass\t\nvor\tallem\t\u00e4ltere\tKinder,\t\nJugendliche\t und\theran-\nwachsende\t sowie\tjunge\tErwachsene\t von\tder\t\nErkrankung\t betroffen\t sein\twerden,\twohinge-\ngen\tMasern\t\u201efr\u00fcher\u201c\teine\ttypische\tKrankheit\t\ndes\tKindesalters\t waren.\tJe\t\u00e4lter\tdie\tErkrank-\nten\taber\tsind,\tdesto\tmehr\tsteigt\tdie\tKompli-\nkationsrate\t und\tdie\tAnzahl\tschwerwiegender\t\nVerl\u00e4ufe.\nW\u00e4hrend\t der\t impfschutz\t der\tSch\u00fclerinnen\t\nund\tSch\u00fcler,\tder\tbei\tder\tSchuleingangsun-\ntersuchung\t dokumentiert\t wird,\tin\tden\tletzten\t\nJahren\tstetig\tverbessert\t worden\tist\t(zuletzt\t\n2009:\t1.\tund\t2.\tMasernimpfung\t bundesweit:\t\n96,1\t%/90,2\t%;\t1.\tund\t2.\tMasernimpfung\t\nNrW:\t97,3\t%/92,6\t%),\tgibt\tes\tbei\tden\t\u00e4lte-\nren\tSch\u00fclerinnen\t und\tSch\u00fclern\tz.\tt.\terhebliche\t\nDefizite,\twie\tErhebungen\t anl\u00e4sslich\t von\tAus-\nbr\u00fcchen\toder\tz.\tb.\taus\tDaten\tder\tKassen\u00e4rztli-\nchen\tVereinigungen\tzeigen.\nF\u00fcr\tdie\tbestehenden\timpfl\u00fccken\t gibt\tes\tver-\nschiedene\t Gr\u00fcnde:\t fr\u00fcher\tanderslautende\t\nimpfempfehlungen\t als\tderzeit,\tVergessen\t der\t\nzweiten\timpfung,\t Erkrankung\t des\tKindes\tam\t\nbeabsichtigten\timpftermin,\t Angst\tvor\tNeben-\nwirkungen\t und\t\u2013\tmit\tzunehmendem\t Erfolg\t\nder\timpfung\t \u2013\tmangelndes\t Wissen\t\u00fcber\tdie\t\nKrankheit\t und\tihre\t\tm\u00f6glichen\t Auswirkungen.\t\nSo\tstuften\tlaut\teiner\tStudie\tder\tbzgA\t vom\t\nletzten\tSommer\t38\t%\tder\tEltern\tMasern\tals\t\nnicht\tgef\u00e4hrliche\t Krankheit\t ein.\tManche\tEl-\ntern\tglauben\tsogar,\tihren\tKindern\tetwas\tGutes\t\nzu\ttun,\twenn\tsie\tsie\tdie\tErkrankung\t durchma-\nchen\tlassen.\nDabei\tsind\tdie\tMasern\tkeine\tharmlose\t Krank-\nheit\tder\tKinderjahre.\t Es\thandelt\tsich\tum\teine\t\nsystemische\t hochansteckende\t Erkrankung\t mit\t\nzweiphasigem\t Verlauf.\tEs\tbeginnt\tzun\u00e4chst\t\nmit\thohem\tFieber,\tdazu\tkommt\tAbgeschla-\ngenheit,\thusten,\t Schnupfen\t und\teine\tbinde-\nhautentz\u00fcndung.\tin\t der\tWangenschleimhaut\t\nsind\toft\tdie\tf\u00fcr\tMasern\tcharakteristischen\t\nwei\u00dfen\t\u201eKoplik\u2018schen\u201c\t Flecken\tzu\terkennen.\t\nNach\tvor\u00fcbergehendem\t Abfallen\tder\ttempe-\nraturen\tbildet\tsich\tnach\terneutem\t Fieberan-\nstieg\tnach\tdrei\tbis\tsieben\ttagen\tder\tcharakte-\nristische\tAusschlag.\t\nDa\tdas\tMasernvirus\t eine\ttransitorische\tim-\nmunschw\u00e4che\t verursacht,\t k\u00f6nnen\tbakterielle\t\ninfekte\tdie\tFolge\tsein.\tAm\th\u00e4ufigsten\t treten\t\nOtitis\tmedia,\tbronchitis,\t Pneumonie\t und\tDi-arrh\u00f6en\tauf.\tEine\tbesonders\t gef\u00fcrchtete\t Kom-\nplikation,\t die\takute\t postinfekti\u00f6se enzephali-\ntis,\ttritt\t\tin\tetwa\t0,1\t%\tder\tF\u00e4lle\tauf.\tEtwa\tvier\t\nbis\tsieben\ttage\tnach\tAuftreten\t des\tExanthems\t\nkommt\tes\tzu\tKopfschmerzen,\t Fieber\tund\tbe-\nwusstseinsst\u00f6rungen\t bis\thin\tzum\tKoma.\tbei\t\netwa\tzehn\tbis\t20\t%\tder\tbetroffenen\t endet\tsie\t\nt\u00f6dlich,\tbei\tetwa\t20\u201330\t%\tmuss\tmit\tresidu-\nalsch\u00e4den\tam\t zNS\tgerechnet\twerden.\nDie\tsubakute\t sklerosierende\t Panenzephalitis\t\n(SSPE)\tstellt\teine\tsehr\tseltene\tSp\u00e4tkomplikati-\non\tdar,\tdie\tsich\tnach\tdurchschnittlich\t sechs\tbis\t\nacht\tJahren\tmanifestiert.\t Nach\tLiteraturanga-\nben\tkann\tes\tzu\t1\u201310\tSSPE-F\u00e4llen\t pro\t10.000\u2013\n100.000\tMasernerkrankungen\t kommen,\t wo-\nbei\tein\th\u00f6heres\trisiko\t bei\tMaserninfektion\t im\t\nersten\tLebensjahr\t besteht.\tEs\tkommt\tzu\tneu-\nrologischen\t St\u00f6rungen\t und\tAusf\u00e4llen\t bis\tzum\t\nVerlust\tzerebraler\t Funktionen.\t Die\tPrognose\t\nist\tstets\tinfaust.\tObwohl\tdiese\tKomplikation\t\nso\tselten\tist,\tsind\tin\tden\tletzten\tJahren\tauch\t\nin\tNrW\tmehrere\tErkrankungen\t aufgetreten.\t\nbei\t immunsupprimierten\t verl\u00e4uft\tdie\tMa-\nserninfektion\t zwar\tnach\tau\u00dfen\thin\tschwach\t\n\u2013\tdas\tMasernexanthem\t tritt\tnicht\toder\tnur\t\natypisch\t in\tErscheinung\t \u2013,\tjedoch\tk\u00f6nnen\t\nsich\tals\tschwere\t Organkomplikationen\t eine\t\nprogrediente\t riesenzell\t pneumonie\t oder\tdie\t\nMasern-Einschlussk\u00f6rper-Enzephalitis\t (MibE)\t\nentwickeln,\t die\tmit\teiner\tLetalit\u00e4t\tvon\tetwa\t\n30\t%\teinhergehen.Die\tStiKO\tempfiehlt\t die\tzweimalige\t Masern-\nimpfung\tf\u00fcr\tKinder;\tf\u00fcr\talle\tnach\t1970\tGe-\nborenen,\tdie\tbisher\tnicht\tan\tMasern\terkrankt\t\nwaren\tund\tauch\tnicht\tgegen\tMasern\tgeimpft\t\nworden\tsind,\teine\teinmalige\t impfung.\t Um\t\ndas\tProblem\tder\teuropaweit\t steigenden\t Ma-\nsernzahlen\t anzugehen,\t empfiehlt\t die\tWhO\t\nnach\twie\tvor\teine\tzweimalige\timpfung\t in\tal-\nlen\t bev\u00f6lkerungsgruppen,\t ein\taufsuchendes\t\nimpfangebot\t f\u00fcr\tansonsten\t schwer\terreich-\nbare\tGruppen\tund\teine\tVerbesserung\t der\tMa-\nsernsurveillance.\nDar\u00fcber\thinaus\tmuss\tin\tder\tbev\u00f6lkerung\t und\t\nbeim\tmedizinischen\t Personal\tdas\tbewusstsein\t\ndaf\u00fcr\tgeweckt\twerden,\tdass\teine\tMasernin-\nfektion\teben\tkeine\tharmlose\t Erkrankung\t ist.\t\nEs\tgibt\tin\tder\tbev\u00f6lkerung\t einen\tgro\u00dfen\tin-\nformationsbedarf\t (s.\tStudie\tder\tbzgA)\t \u2013\taber\t\nnicht\tnur\tdie\tdeutschen\t Eltern\tklagen\t\u00fcber\t\nmangelnde\t Aufkl\u00e4rung,\t auch\tin\tden\teurop\u00e4-\nischen\tAusbruchsl\u00e4ndern\t w\u00fcnschten\t sich\tdie\t\nEltern\tder\tbetroffenen\t Kinder\tmehr\tinforma-\ntionen\tzu\tMasern\tund\timpfungen\t sowie\t\u00fcber\t\nm\u00f6gliche\tNebenwirkungen.\n\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\niNFO\tAKtUELL\t\t07\nKomPeTenzverBunD\t\nallgemeinme Dizin\tnrW\nSt\u00e4rkung\tder\thaus\u00e4rzt -\nlichen\tVersorgung\t\nMit\tdem\tziel,\t die\tAllgemeinmedizin\t in\tNord-\nrhein-Westfalen\t zu\tst\u00e4rken,\tist\tder\t\u201eKompe-\ntenzverbund\t Allgemeinmedizin\t NrW\u201c\tam\t1.\t\nFebruar\t2012\tgegr\u00fcndet\t worden.\tDie\tallge-\nmeinmedizinischen\t Abteilungen\t und\tinstitu-\nte\tder\tUniversit\u00e4ten\t Aachen,\tbochum,\tbonn,\t\nD\u00fcsseldorf,\t Duisburg/Essen,\t K\u00f6ln\tund\tM\u00fcnster\t\nwollen\tdas\tbeste\t aus\tden\tregionen\t zusam-\nmenf\u00fchren.\tziel\t sei\tes,\tdie\tAllgemeinmedizin\t\nin\tLehre,\tForschung,\t Fort-\tund\tWeiterbildung\t\nzu\tst\u00e4rken.\t Eine\tevidenzbasierte\t klinische\t\nWeiterbildung\t der\tangehenden\t haus\u00e4rztin-\nnen\tund\t-\u00e4rzte\tund\teine\tversorgungsrelevante\t\nForschung\t soll\tallen\tPatientinnen\t und\tPatien-\nten\tin\tNrW\tzu\tGute\tkommen,\t war\teinhellige\t\n\u00dcberzeugung\t der\tteilnehmer\t der\tGr\u00fcndungs-\nveranstaltung.\t\nzum\tSprecher\t des\tKompetenzverbundes\t wur-\nde\tProf.\tDr.\tStefan\tGesenhues,\t Universit\u00e4t\t\nDuisburg/Essen,\t gew\u00e4hlt.\t Seine\tStellvertreter\t\nsind\tProf.\tDr.\therbert\trusche,\t Universit\u00e4t\tbo-\nchum,\tund\tDr.\tKlaus\tWeckbecker,\t Universit\u00e4t\t\nbonn.\t\t\nrOtE\thAND\tAK tUELL\nMit\t\u201erote-hand-briefen\u201c\t informieren\t\npharmazeutische\t Unternehmen\t \u00fcber\tneu\t\nerkannte,\t bedeutende\t Arzneimittelrisiken\t\nund\tMa\u00dfnahmen\t zu\tihrer\tMinderung.\t Ei-\nnen\t\u00dcberblick\t \u00fcber\taktuelle\trote-hand-\nbriefe\tbietet\tdie\thomepage\t der\tArzneimit-\ntelkommission\t der\tDeutschen\t \u00c4rzteschaft.\t\nUnter\t http://www.akdae.de/Arzneimit-\ntelsicherheit/rhb/index.html\t sind\taktuell\t\nneu\teingestellt:\n\t\t rote-hand-brief\tzu\tGilenya\u00ae\t\t\n(Fingolimod)\t\n\t\t rote-hand-brief\t\t \t\n\t zu\tVelcade\u00ae\n\t (bortezomib)\t\n\t\t rote-hand-brief\tzu\t\nAliskirenhaltigen\tArz-\nneimitteln\nEiNLADUNG\n5.\tForum\tKinderschutz\t\u2013\t\t \t \t \t \t \t\n\u201eSchutz\tvor\tsexuellem\tMissbrauch\u201c\nUm\tKinder\twirksam\t vor\tMisshandlungen\t\nzu\tsch\u00fctzen,\t m\u00fcssen\talle\tam\tKinderschutz\t\nbeteiligten\t \u2013\tinsbesondere\t Jugend\u00e4mter,\t\nGesundheits\u00e4mter,\t \u00c4rzteschaft,\t Schulen\t\nund\tKindertageseinrichtungen\t \u2013\teng\tzu-\nsammenarbeiten.\t Um\tdiesen\tAustausch\t zu\t\nf\u00f6rdern,\that\tdie\t\u00c4rztekammer\t Westfalen-\nLippe\tdas\tForum\tKinderschutz\t ins\tLeben\tge-\nrufen,\tdas\tin\tdiesem\tJahr\tzum\tf\u00fcnften\tMal\t\nstattfindet.\t\nTermin:\tsamstag,\t10.\tm\u00e4rz\t2012\n\t 10.00\t \u2013\t14.00\tuhr\nort:\t\trathaus\tder\tstadt\tm\u00fcnster,\t\n\t Festsaal,\tPrinzipalmarkt\t8\t \u2013\t9,\t\n\t 48143\tm\u00fcnsterbegr\u00fc\u00dfung\n\t\tDr.\tmed.\ttheodor\tWindhorst,\t\nPr\u00e4sident\tder\t\u00c4KWL\n\t\tMarkus\tLewe,\tOberb\u00fcrgermeister\tder\t\nStadt\tM\u00fcnster\n\t\t barbara\tSteffens,\tMinisterin\tf\u00fcr\tGesundheit,\tEmanzipation,\tPflege\tund\t\nAlter\tNrW\t\nSexueller\tMissbrauch\tbei\tKindern\t\u2013\terkennen\tund\thandeln\t\n\t\tProf.\tDr.\tmed.\theidi\tPfeiffer,\t\n\t\tDirektorin\tdes\tinstituts\tf\u00fcr\trechtsme-\ndizin\tM\u00fcnster\t\nVorstellung\tvon\tpraktischen\tbeispielen\n\t\t\u201eSchweigen\tsch\u00fctzt\tdie\tFalschen\u201c.\t\nEin\tProjekt\tdes\tLandessportbundes\t\nNrW,\tDorota\tSahle\t\t\tclearingstelle \tan\tder\t\u00c4rztlichen \tKin-\nderschutzambulanz \tder\tStadt\tM\u00fcnster,\t\nStephanie \tKersting,\tDiplom-Psychologin\t\n\t\tzartbitter,\tberatungsstelle\tf\u00fcr\tJugend-\nliche\tund\tErwachsene\tmit\tsexuellen\t\nGewalterfahrungen\t\n\t\tbehandlung\tund\tbetreuung\tsexuell\t\n\u00fcbergriffiger\tJugendlicher,\tMartinistift\t\nNottuln\t\nPodiumsdiskussion\t\n\t\tKarl\tMaterla,\tAbteilungsleiter\tim\t\nJugendamt\tder\tStadt\tM\u00fcnster\tf\u00fcr\tden\t\nKommunalen\tSozialdienst\n\t\tKriminalhauptkommissarin\tMarina\t\nh\u00fcbscher,\tPolizeipr\u00e4sidium\tM\u00fcnster,\t\nKommissariat\tVorbeugung\n\t\tDr.\tmed.\tDagmar\tSchwarte,\t\t\nFach\u00e4rztin\tf\u00fcr\tGyn\u00e4kologie\tund\t\nGeburtshilfe,\tFachstellenleiterin\tf\u00fcr\t\n\u201eFr\u00fche\thilfen\u201c,\tGesundheitsamt\tder\tStadt\tM\u00fcnster\n\t\tPD\tDr.\tmed.\tMichael\tb\u00f6swald,\t\t \t\nFacharzt\tf\u00fcr\tKinder-\tund\tJugendmedi-\nzin,\tSt.\tFranziskus-hospital\tM\u00fcnster\n\t\tProf.\tDr.\therbert\tUlonska,\t\t\nWissenschaftlicher\tProjektbeirat\tdes\t\nKinderschutzportals,\tzentrum\tf\u00fcr\t\nLehrerbildung\tWestf\u00e4lische\tWilhelms-Universit\u00e4t\tM\u00fcnster\nModeration:\tthomas\tSchwarz,\tArzt\tund\tfreier\tJournalist\t\ninformation\tund\tAnmeldung:\tAkademie\tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\tund\tKVWL,\ttel.:\t0251\t929-2209,\tMechthild.Vietz@\naekwl.de\n03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n08\t\tiNFO\tAKtUELL\n\t\nANK\u00dcNDiGUNG\n\t\tbegr\u00fc\u00dfung \tund\tEinf\u00fchrung\n\t\tDr.\ttheodor\tWindhorst, \t\t\nPr\u00e4sident\tder\t\u00c4KWL\n\t\t \tNeue/alte \tStruktur\tAllgemeinmedizin\n\t\tDr.\tKlaus\treinhardt,\t\nVizepr\u00e4sident \tder\t\u00c4KWL\n\t\t\u00c4nderung \tder\tWeiterbildungsordnung \t\nvom\t09.07.2011\n\t\tProf.\tDr.\tr\u00fcdiger\tSmektala, \tVorsitzender \t\ndes\tAusschusses \t\u00c4rztliche\tWeiterbil-\ndung\t\tEvaluation \tder\tWeiterbildung \t2009/2011\n\t\tDr.\thans-Albert \tGehle,\t\nMitglied\tdes\tVorstandes \tder\t\u00c4KWL\n\t\t \t\tWeiterbildungsbefugnisse \t\n-\tAuswirkungen \tder\tEvaluation\n\t\tProf.\tDr.\tingo\tFlenker,\t\nVorsitzender \tdes\tArbeitskreises \t\u201eWeiter-\nbildungsbefugnisse\u201d \tder\t\u00c4KWL\n\t\t \t\tWeiterbildungsbefugnisse \tf\u00fcr\tdie\t\nGewinnung \tvon\tAssistenten\n\t\tbernhard\tSchulte,\tressortleiter \tAus-\tund\t\nWeiterbildung \tder\t\u00c4KWLmittwoch,\t28.\tm\u00e4rz\t2012,\t19.00\tbis\t22.00\tuhr\t\n\u00c4rztehaus \tm\u00fcnster,\traum\t\u201eWestfalen- lippe\u201d,\tgartenstr.\t210\t\u2014\t214,\t48147\tm\u00fcnster2.\tForum\tder\t\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe \tf\u00fcr\tWeiterbildungsbefugte\n\t\t \t\tDiskussionsrunde\n\tProf.\tDr.\tingo\tFlenker,\tDr.\thans-Albert \t\nGehle,\tDr.\tKlaus\treinhardt,\tbernhard\t\nSchulte,\tProf.\tDr.\tr\u00fcdiger\tSmektala, \t\n\t Dr.\ttheodor\tWindhorst\t\n\tModeration: \tDr.\tMarkus\tWenning\nDie\t teilnahme\tam\t2.\tWeiterbildungsforum \t\nder\t\u00c4KWL\tist\tkostenfrei. \tAnmeldungen \tan\t\nkosta@aekwl.de \toder\tper\tFax\tan\t0251\t929-\n2349.\tinformationen \tunter\ttel.\t0251\t929-\n2302.\tDie\tVeranstaltung \tist\tim\trahmen\tder\t\n\u00e4rztlichen \tFortbildung \tmit\t4\tPunkten\taner-\nkannt.AKtUELLES\nzerTiFizierungss Telle\tDer\t\n\u00c4rzTeKammer\tWesTFalen-liPPe\nim\tMonat\tJanuar\thaben\tfolgende\t\nKliniken\terfolgreiche \tAudits\tabsolviert: \t\n\t\trezertifizierungsaudit\n\t\tbrustzentrum \tPaderborn\t 12.01.2012\n\t \u2013\tSt.\tVincenz-Krankenhaus \tPaderborn\n\t\n\t\t\u00dcberwachungsaudit\n\t\tbrustzentren \tM\u00e4rkischer \tKreis\t 30.01.2012\n\t \u2013\tKlinikum\tL\u00fcdenscheid\n\t \u2013\tEv.\tKrankenhaus \tiserlohn\n\t \u2013\tMarienkrankenhaus \tSchwerte\n\t\tzertifizierungsaudit\n\t Perinatalzentrum \tDatteln\t 05.01.2012\n\t\u2013\t\tVestische\tKinder-und \tJugendklinik \t\n\t \u2013\t\tSt.\tVincenz-Krankenhaus \tDatteln\nEine\tListe\taller\tauditierten \tzentren\tund\tStandorte \tin\tNrW\t\nist\tauch\tim\tinternet\tunter\twww.aekwl.de \tabrufbar.\t\nN\u00e4here\tinformationen \tzum\tzertifizierungsverfahren \tgibt\tdie\t\nzertifizierungsstelle \tder\t\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe: \t\nDr.\thans-Joachim \tb\u00fccker-Nott, \ttel.\t0251\t929-2620, \t\nUta\tKaltenh\u00e4user, \ttel.\t0251\t929-2629.Die\tgemeinsame \tPatientenberatung \tder\t\u00c4rztekammer \tWestfalen- \tLippe\t\nund\tder\tKassen\u00e4rztlichen \tVereinigung \tWestfalen-Lippe \tmit\tSitz\tin\t\nM\u00fcnster\tsucht\tzum\t1.\tApril\t2012\neine \u00e4rztin/einen arzt\nin teilzeit (50 %)\nSie\thaben\tFreude\tan\tder\tberatung\tvon\tPatienten \tzu\tvielf\u00e4ltigen \tSach-\nthemen,\tverf\u00fcgen\t\u00fcber\tein\tfundiertes \tmedizinisches \tFachwissen \tund\t\ngute\tKenntnisse \tdes\tdeutschen \tGesundheitssystems? \tNeben\tguten\tEDV-\nKenntnissen \t(internetrecherche, \tPower\tPoint,\tWord)\tz\u00e4hlen\tKommuni-\nkationsverm\u00f6gen, \tteamf\u00e4higkeit, \tsoziale\tKompetenz \tund\tzielorientierte \t\nArbeitsweise \tzu\tihren\tSt\u00e4rken?\nDann\tbieten\twir\tihnen\teine\tinteressante \tund\tabwechslungsreiche \tt\u00e4tig-\nkeit\tin\teinem\tmotivierten \tteam\tmit\tgutem\tArbeitsklima. \tEs\terwarten\tSie\t\nvielseitige \tAufgaben, \tdie\tdie\tM\u00f6glichkeit \teines\tkreativen\tGestaltungs-\nspielraumes \tbieten.\tDie\tbezahlung\terfolgt\tin\tAnlehnung \tan\tden\ttV-L.\nAussagekr\u00e4ftige \t bewerbungsunterlagen \trichten\tSie\tbitte\tbis\tzum\t\n12.03.2012 \tan\n\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe\n-\tPersonalabteilung \t-\t\nGartenstra\u00dfe \t210\t\u2014214,\t48147\tM\u00fcnster\nWE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\nrUb riK \t\t 9\n\t\u201e\nStolpersteine \tin\tder\tbehandlung \tvon\tPatienten \tmit\tMigrationshintergrund \t\t von\tKlaus\tDercks,\t\u00c4KWL\nMan\tmuss \tnicht \talle \tDialekte \tNigerias \tsprechen \tk\u00f6nnen \t\u2013 \tdoch \tSensibilit\u00e4t \tf\u00fcr \tden \tkulturellen \th indergrund \t\nvon\n\tP\natientinnen\n\tund\n\tP\natienten\n\tmit\n\tMigrationsvorgeschichte\n\thilft,\n\t\u201eKulturfallen\u201c\n\tbei\n\tDiagnostik\n\tund\n\tt\nherapie\n\t\nzu\n\tvermeiden.\n\tErstmals\n\tin\n\tz\nusammenarbeit\n\tmit\n\tder\n\tAkademie\n\tder\n\tz\nahn\u00e4rztekammer\n\tlud\n\tdie\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\n\u00e4rztliche\n\tFortbildung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tEnde\n\tJanuar\n\tzu\n\teiner\n\tFortbildungsveranstaltung\n\tein,\n\tdie\n\tkultur\n-\nspezifische\n\t\nAspekte\n\t\naus\n\t\nverschiedensten\n\t\nVersorgungsbereichen\n\t\nthematisierte.\n\t\n.\n\t\nSensibel\tf\u00fcr\tKulturfallen \t\nim\n\t\n\u00e4rztlichen\n\t\nAlltag03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n10\t\ttitELthEMA\nNicht\tnur\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte,\tsondern\t\nauch\tMedizinische\t Fachangestellte\t f\u00fcr\t\ndie\tspeziellen\t herausforderungen\t zu\t\nsensibilisieren,\t sei\tein\tbesonderes\t Anliegen\t\nder\t\u00c4rztekammer,\t betonte\t\u00c4KWL-Vorstands-\nmitglied\t und\t\u2013Menschenrechtsbeauftragter\t\nDr.\trudolf\t Kaiser,\tals\ter\tdie\t\u00fcber\t60\tzuh\u00f6rer\t\nim\t\u00c4rztehaus\t M\u00fcnster\tbegr\u00fc\u00dfte.\t Er\twies\tauf\t\ndie\tspeziellen\t Fortbildungsangebote\t der\tAka-\ndemie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung\t der\t\u00c4KWL\tund\t\nder\tKVWL\tf\u00fcr\tMFA\thin\t(s.\tKasten).\t\ninterkulturelle\tKompetenz\tist\tder\tschl\u00fcsselinterkulturelle\t Kompetenz\t ist\tder\tSchl\u00fcssel,\t\n\u201etherapeutische\tchancengleichheit\u201c\t auch\tf\u00fcr\t\nPatienten\t mit\tMigrationshintergrund\t zu\ter-\nreichen,\twar\tDr.\tibrahim\t G\u00fcng\u00f6r\t\u00fcberzeugt.\t\nDer\tin\tDortmund\t niedergelassene\t internist\t\nzeigte\tauf,\tdass\tder\tinterkulturell\t versierte\t\nArzt\tzahlreiche\t Aspekte\tim\tAuge\thaben\tm\u00fcs-\nse.\t\u201eDen\u201c\tt\u00fcrkischen\t Migranten\t etwa\tgebe\t\nes\tnicht,\tmachte\tG\u00fcng\u00f6r\tam\tbeispiel\t einer\t\nPatientengruppe\t deutlich,\t dass\tFaktoren\t wie\t\nGenerationszugeh\u00f6rigkeit,\t Geschlecht,\t hei-\nmatverbundenheit\t und\tSprachverst\u00e4ndnis\t\nentscheidenden\t Einfluss\tauf\tdie\tGestaltung\t\nder\tbehandlung\t haben\tk\u00f6nnen.\tzudem\t brau-\nche\tes\tAmbiguit\u00e4tstoleranz\t \u2013\twie\tweit\tkann\t\nsich\tein\tArzt\tohne\tnegative\twie\tpositive\tVor-\nurteile\tin\tdie\tLebens-\tund\tGef\u00fchlswelt\t des\t\nPatienten\t hineinversetzen?\t Um\teine\tandere\t\nKultur\tzu\terfahren,\t brauche\tes\tkeine\tinterkon-\ntinentalfl\u00fcge.\t \u201eDas\tFremde\tfindet\tschon\tim\t\neigenen\tLebensraum\tstatt.\u201dSchwere\t Folgen\tkann\tdie\tErfahrung\t des\t\nFremden\t gerade\tbei\t\u201eKulturneulingen\u201c\t ha-\nben.\t\u201eVertraute\tcodes\t gelten\tf\u00fcr\tsie\tpl\u00f6tzlich\t\nnicht\tmehr,\tvertraute\t Ausdrucksm\u00f6glich-\nkeiten\tfunktionieren\t nicht\tmehr\u201c,\tbeschrieb\t\nG\u00fcng\u00f6r\tdas\tDilemma,\t in\tdem\tsich\tnicht\twe-nige\tMenschen\t nach\teiner\tMigration\t gro\u00dfem\t\nStress\tausgeliefert\t sehen.\tEin\t\u201eKulturschock\u201c\t\nk\u00f6nne\tsich\tin\tk\u00f6rperlichen\tbeschwerden\t nie-\nderschlagen,\t die\tin\tder\tArztpraxis\t oft\tnicht\t\nzuzuordnen\t seien.\tDabei\tbestehe\tbei\tvielen\t\nPatienten\t die\t tendenz,\tpsychologische\t be-\nlastungen\t in\tForm\tvon\tk\u00f6rperlichen\t Sympto-\nmen\tdarzustellen.\t Deren\tDarstellung\t variiere\t\nin\tder\tkulturellen\t Ausgestaltung.\t So\tk\u00f6nne\t\nsich\tder\tArzt\tbei\tt\u00fcrkisch-st\u00e4mmigen\t Patien-\nten\tmit\tOrgan-chiffren\t konfrontiert\t sehen,\t\ndie\tim\tDeutschen\t ungewohnt\t klingen.\tEine\t\n\u201everrutschte\t Lunge\u201c\tmeine\tetwa\teine\tSt\u00f6-\nrung\tdes\tinneren\tGleichgewichts;\t ist\tdie\trede\t\nvon\teinem\t\u201everrutschten\t Nabel\u201c,\tkommt\tdas\t\nGespr\u00e4ch\t sicherlich\t bald\tauf\tM\u00fcdigkeit\t oder\t\n\u00dcbelkeit\tdes\tPatienten.Globalisierung,\t so\t ibrahim\t G\u00fcng\u00f6rs\t Fazit,\t\nfindet\tauch\tauf\tlokaler\tEbene\tstatt.\tKulturen\t\ndurchdringen\t sich\tgegenseitig,\thybridkultu-\nren\tentstehen.\t zwar\t gebe\tSpezialangebote\t\nf\u00fcr\tPatienten\t mit\tMigrationshintergrund.\t Lo-\nbenswert\t \u2013\tdoch\tDr.\tG\u00fcng\u00f6r\tforderte,\tim\tam-\nbulanten\tbereich\t Strukturen\t f\u00fcr\t\u201emigranten-\nfreundliche\u201c\t Praxen\tzu\tschaffen.\t Geschultes,\t\nwom\u00f6glich\t mehrsprachiges\t Praxispersonal\t\ngeh\u00f6re\tebenso\tdazu\twie\tfremdsprachiges\tin-\nformationsmaterial.\t Und\tder\teine\toder\tandere\t\nblick\tin\tden\tKalender.\t \u201eDer\tramadan\t findet\tin\t\ndiesem\tJahr\tvom\t20.\tJuli\tbis\tzum\t18.\tAugust\t\nstatt.\tDa\tkann\tes\tbei\teinigen\tPatienten\t Prob-\nleme\tmit\tzuckerspiegel\t und\tblutdruck\t geben.\u201c\nWichtige\thinweise\t\naus\tder\tmigrationsgeschichte\nKenntnis\tder\tMigrationsgeschichte\t kann\tauch\t\nbei\tder\tbehandlung\t von\tinfektionskrankheiten\t\nden\tentscheidenden\thinweis\t geben:\tPD\tDr.\t\nAnton\tGillessen,\tchefarzt\t der\tKlinik\tf\u00fcr\tinnere\t\nMedizin\tam\therz-Jesu-Krankenhaus\t M\u00fcnster-\nhiltrup,\tmachte\tdies\tanhand\tder\ttuberkulose\t\ndeutlich.\t Schon\tjetzt\tseien\tsechs\tProzent\tder\t\ntbc-Patienten\t aus\tehemaligen\t GUS-Staaten\t\n\u201emulti\tdrug\tresistant\u201c,\t was\teine\tschwierige\t\nund\tlangwierige\tbehandlung\t mit\treservethe-\nrapeutika\t nach\tsich\tziehe.\tAuch\tPatienten\t mit\t\n\u201eextensively\t drug\tresistance\u201c\t w\u00fcrden\tmitt-\nlerweile\taus\t55\tL\u00e4ndern\tweltweit\t gemeldet.\t\n\u201eDenken\tSie\tfr\u00fch\tan\ttbc\u201c,\tbat\tGillessen,\t damit\t\nDiagnose\t und\tbehandlung\t rechtzeitig\t auf\tden\t\nrichtigen\tWeg\tf\u00fchren\tk\u00f6nnten.\tzahngesundheit\tund\tmigration\nEinen\t\u00dcberblick\t \u00fcber\tdie\tzahngesundheit\t von\t\nKindern\tin\tFamilien\t mit\tMigrationshinter-grund\tgab\tPD\tDr.\tmed.\tdent.\tMozhgan\tbizhang\t\nvon\tder\t zahnklinik\t der\tUniversit\u00e4t\t Witten/\nherdecke.\tim\t internationalen\t Ma\u00dfstab\t st\u00fcn-\nden\tdie\tz\u00e4hne\t von\tKindern\tin\tDeutschland\t\nvergleichsweise\t gut\tda.\tDer\tDMFt-index,\t der\t\n(kari\u00f6s)\tzerst\u00f6rte,\t fehlende\toder\tgef\u00fcllte\tz\u00e4h-\nne\tber\u00fccksichtigt,\t ging\tvon\t1994\tbis\t2005\tum\t\n71\tProzent\tzur\u00fcck\t\u2013\tunter\tanderem\teine\tFolge\t\nder\tin\tder\tGesundheitsreform\t 1989\teingef\u00fchr-\nten\tPr\u00e4ventionsleistungen\t der\tGesetzlichen\t\nKrankenversicherung.\t Die\tgesunden\t z\u00e4hne\t\nsind\tjedoch\tungleich\t verteilt:\tzehn\tProzent\t\nder\tKinder\thaben\t61\tProzent\tder\tzerst\u00f6rten,\t\nfehlenden\toder\tgef\u00fcllten\tz\u00e4hne.Anhand\tvon\tStudienergebnissen\t legte\tDr.\tbiz-\nhang\tdar,\tdass\tKinder\taus\tFamilien\t mit\tMi-\ngrationshintergrund\t weniger\th\u00e4ufig\tdie\tM\u00f6g-\nlichkeit\tzur\tVersiegelung\t der\tFissuren\tin\tden\t\nMolaren\tnutzen,\tweniger\tintensiv\tzahnpflege\t\nbetreiben\t und\tauch\tseltener\tKontrolluntersu-\nchungen\tbeim\tzahnarzt\t in\tAnspruch\t nehmen.\t\nAls\tGrund\tsah\tbizhang\t unter\tanderem\t den\tin\t\nvielen\tdieser\tFamilien\t eher\tschlechten\t Wis-\nsensstand\t der\tEltern\tzum\tthema\t Karies.\t\u201eKin-\nder\tmit\tMigrationshintergrund\t sind\tKaries-ri-\nsikokinder\u201c,\t fasste\tDr.\tbizhang\t zusammen.\t Sie\t\nsetzte\tsich\tdaf\u00fcr\tein,\taufsuchende\t Pr\u00e4venti-\nonsangebote\t in\tKinderg\u00e4rten\t und\tSchulen\tzu\t\nintensivieren\t und\tauch\tdie\tFamilien\tverst\u00e4rkt\t\nanzusprechen.\t So\tsollten\tschon\tSchwangere\t\n\u00fcber\tdie\tbedeutung\t von\tKariesprophylaxe\t und\t\n-sanierung\t informiert\t werden,\tzudem\tbrauche\t\nes\teine\tintensive\t postnatale\t Mundhygiene-\nbetreuung.\t \u201eDie\terste\tzahn\u00e4rztliche\t Unter-\nsuchung\tsollte\tinnerhalb\t von\tsechs\tMonaten\t\nnach\tEruption\tdes\tersten\tzahnes\tstattfinden.\u201cmigration\t\nund\treha-Behandlung\nKann\tder\tMigrationshintergrund\t eines\tPatien-\nten\tauf\tseine\trehabilitationsbehandlung\t ein-\nwirken?\tDr.\thans-heinrich\t Walk,\tOberarzt\tder\t\nAbteilung\t f\u00fcr\tNeurologie\t der\tKlinik\tam\trosen-\ngarten\tin\tbad\tOeynhausen,\t stellte\tdie\tSorgen\t\ndar,\tdie\tviele\tPatienten\t zu\tbeginn\t der\treha-\nbehandlung\t umtreiben:\t Gerade\tbei\tPatienten\t\nmit\thoher\tk\u00f6rperlicher\tbeanspruchung\t im\tbe-\nruf\tk\u00f6nne\teine\tKrankheit\t die\tberufsaus\u00fcbung\t\nund\tdie\t chancen\t auf\teinen\t berufswechsel\t\neinschr\u00e4nken.\t Kommen\t ungen\u00fcgende\t Kennt-\nnisse\tvon\tSozialleistungen\t und\tunrealistische\t\nVorstellungen\t \u00fcber\teine\twom\u00f6glich\t zu\terrei-\nchende\trente\t hinzu,\twerde\tes\tschwierig.\t \u201eWir\t\nm\u00fcssen\teingreifen,\t damit\tdie\tPatienten\t ihre\t\nreha\tmit\tfreiem\tKopf\tmachen\tk\u00f6nnen.\u201cFOrtbiLDUNG\tF\u00dc r\tMFA\nmigranten\tin\tder\tarztpraxis\t\n\u2013\tWissenswertes\tf\u00fcr\tdie\t\nmedizinische\tFachangestellte\nvortr\u00e4ge\t\u2014\tgruppenarbeit\t\u2014\trollenspiele\nSa.,\t5.\tMai\t2012,\tM\u00fcnster\nWeitere\tinformationen:\nAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL,\tburkhard\tbrautmeier,\t\ntel.\t0251\t929-2207,\twww.aekwl.de/katalogWE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\ntitE Lt hE MA\t\t 1 1\nWalk\twarnte \teindringlich \tdavor , \tP atientinnen \t\nund\n\tP\natienten\n\tvorschnell\n\tin\n\t\u201eSchubladen\u201c\n\tzu\n\t\nstecken.\n\th\nier\n\t\u201eMorbus\n\tmediterrane\u201c,\n\tdort\n\tdie\n\t\nzur\u00fcckhaltende\n\tAusdrucksweise\n\tvon\n\tP\natienten\n\t\naus\n\tasiatischen\n\tKulturen\n\t\u2013\n\t\u201edie\n\tMenschen\n\tha\n-\nben\n\tnicht\n\tschlimmere\n\tSchmerzen,\n\tsie\n\tsagen\n\tes\n\t\nblo\u00df\n\tanders\u201c\n.\n\tDr\n.\n\tW\nalks\n\tForderung:\n\t\u201eOffen\n\tsein\n\t\nf\u00fcr\n\tandere\n\tKulturen.\n\tUnd\n\ti\nnteresse\n\tan\n\tder\n\tb\ne-\nhandlung\n\thaben,\n\tauch\n\twenn\n\tes\n\tvielleicht\n\tmehr\n\t\nz\neit\n\tkostet.\u201c\n\tNicht\n\talle\n\tzun\u00e4chst\n\tnicht\n\terkl\u00e4r\n-\nbaren\n\t b\neschwerden\n\tm\u00fcssten\n\tals\n\tAusdruck\n\t\neiner\n\tsomatoformen\n\tSt\u00f6rung\n\tdurch\n\tpatholo\n-\ngische\n\tMigration\n\tgesehen\n\twerden.\n\t\u00c4rztinnen\n\t\nund\n\t\u00c4rzte\n\tsollten\n\tdeshalb\n\tKrankheitswertig\n-\nkeit,\n\tkulturspezifische\n\tSymptomdarstellung\n\t\nund\n\tAggravation\n\tdifferenziert\n\tbetrachten.\n\t\nDabei\n\tgelte\n\tes\n\tauch,\n\tSprachkenntnisse\n\tder\n\tP\na-\ntienten\n\tim\n\tb\nlick\n\tzu\n\tbehalten,\n\tein\n\twom\u00f6glich\n\t\nvorschnelles\n\t\u201eJa\u201c\n\tals\n\tAntwort\n\tzu\n\thinterfragen\n\t\nund,\n\twenn\n\tein\n\tDolmetscher\n\thinzugezogen\n\t\nwerden\n\tmuss,\n\tsich\n\tauch\n\t\u00fcber\n\tdessen\n\tStatus\n\t\u2013\n\t\nsowohl\n\tin\n\tSprachkenntnissen\n\tals\n\tauch\n\tin\n\tder\n\t \t\nb\neziehung\n\t\nzum\n\t\nPatienten\n\t\n\u2013\n\t\nklar\n\t\nzu\n\t\nwerden.\n\t\nu\nmst\u00e4nde\n\t\nder\n\tm\nigration\n\t\nund\n\t\nihre\n\ta\nuswirkungen\nMigration\n\tund\n\tSchwangerschaft\n\t\u2013\n\tDr\n.\n\tSolmaz\n\t\nGolsabahi\n\tnutzte\n\tden\n\tV\nergleich\n\tbeider\n\tPh\u00e4no\n-\nmene\n\tum\n\tdeutlich\n\tzu\n\tmachen,\n\tdass\n\tes\n\tjeweils\n\t\nauf\n\tdie\n\tUmst\u00e4nde\n\tankommt:\n\t\u201eMigration\n\tist\n\tin\n\t\nder\n\tMenschheitsgeschichte\n\terst\n\teinmal\n\tetwas\n\t\nGutes,\n\tund\n\twer\n\tschwanger\n\tist,\n\tist\n\terst\n\teinmal\n\t\nnicht\n\tkrank\u201c,\n\terl\u00e4uterte\n\tdie\n\t1.\n\tV\norsitzende\n\t\ndes\n\tDachverbandes\n\tder\n\ttranskulturellen\n\tPsy\n-\nchiatrie,\n\tPsychotherapie\n\tund\n\tPsychosomatik.\n\t\nDoch\n\tselbstverst\u00e4ndlich\n\tmache\n\tes\n\teinen\n\tUn\n-terschied \t\u201eob \tdie \tMigration \tmit \teinem \tV ertrag \t\nvon\n\trt\nL\n\tin\n\tder\n\ttasche\n\tals\n\tAuswanderer\n\tnach\n\t\nGran\n\tc\nanaria\n\tgeht\n\toder\n\tob\n\tman\n\tbei\n\tNacht\n\tund\n\t\nNebel\n\taus\n\tdem\n\tFenster\n\tspringen\n\tund\n\tfl\u00fcchten\n\t\nmuss.\u201c\nDas\n\t\u201eanders\n\tkrank\n\tsein\u201c,\n\tdas\n\tP\natienten\n\tmit\n\t\nWurzeln\n\tin\n\tanderen\n\tKulturen\n\tim\n\tklinischen\n\t\nAlltag\n\tmitunter\n\tzeigten,\n\tsei\n\tauch\n\teine\n\tFrage\n\t\nder\n\tErziehung\n\t\u2013\n\tda\n\tmache\n\tes\n\tdurchaus\n\teinen\n\t\nUnterschied,\n\tob\n\tman\n\tchristlich-abendl\u00e4ndisch\n\t\n\u201esein\n\tKreuz\n\tselbst\n\ttrage\u201c\n\toder\n\tein\n\ts\u00fcdl\u00e4n\n-\ndisch-kollektives\n\tV\nerst\u00e4ndnis\n\tan\n\tden\n\ttag\n\tlege:\n\t\n\u201eW\nenn\n\tich\n\tkrank\n\tbin,\n\tsind\n\talle\n\tkrank.\u201c\n\tJede\n\t\nSprache\n\thabe\n\teine\n\tbestimmte\n\tArt,\n\tSymptome\n\t\nauf\n\tden\n\tPunkt\n\tzu\n\tbringen\n\t\u2013\n\twas\n\tbeispielsweise\n\t\nden\n\tK\natalog\n\tder\n\tAnzeichen\n\tf\u00fcr\n\teine\n\tDepres\n-\nsion\n\tf\u00fcr\n\tP\natienten\n\taus\n\tverschiedenen\n\tKultur\n-\nkreisen\n\teinengt.\n\t\u201eNur\n\tSchlafst\u00f6rungen,\n\tAn\n-\ntriebsst\u00f6rung\n\tund\n\tMorgentief\n\tsind\n\tubiquit\u00e4re\n\t\nSymptome\n\t\nauf\n\t\nder\n\t\nganzen\n\t\nWelt.\u201c\n\t\nEin\n\tkomplexes\n\tProblem\n\tk\u00f6nne\n\tdie\n\tFrage\n\tnach\n\t\nden\n\tb\neschwerden\n\tdes\n\tP\natienten\n\twerden.\n\t\u201eWir\n\t\nerwarten\n\tdann\n\teine\n\t,Organantwort\u2019\n.\n\tDoch\n\t\nwas\n\tist,\n\twenn\n\tdie\n\tMuttersprache\n\tdes\n\tP\natien-\nten\n\teine\n\tsolche\n\tAnwort\n\tnicht\n\that?\u201c\n\tAuch\n\tDr\n.\n\t\nGolsabahi\n\triet\n\tzum\n\tsensiblen\n\tUmgang\n\tmit\n\t\nDolmetschern\n\tbei\n\tder\n\t b\negegnung\n\tvon\n\tArzt\n\t\nund\n\tP\natient.\n\tNicht\n\tnur\n\tdas\n\t\u00fcbersetzte\n\tP\nati-\nentengespr\u00e4ch,\n\tsondern\n\tauch\n\tV\nor-\n\tund\n\tNach\n-\ngespr\u00e4ch\n\tmit\n\tdem\n\tDolmetscher\n\terfordere\n\tdie\n\t\nAufmerksamkeit\n\tdes\n\tb\nehandlers.\n\tDenn\n\tauch\n\t\nwenn\n\tDiagnosen\n\tund\n\tt\nherapie\n\tmeist\n\toft\n\tunab\n-\nh\u00e4ngig\n\tvon\n\tder\n\th\nerkunft\n\tdes\n\tP\natienten\n\tgleich\n\t\nsind:\n\t\u201e\nb\neide\n\tsind\n\timmer\n\tsprachlich\n\tangepasst\n\t\numzusetzen.\u201c\n\tDr\n.\n\tGolsabahi\n\tbrach\n\teine\n\tLanze\n\tf\u00fcr\n\teine\n\tV\nerbesserung\n\tder\n\t\u00e4rztlichen\n\tQualifi\n-\nkation\n\tgerade\n\tim\n\tUmgang\n\tmit\n\tP\natienten\n\taus\n\t\nfremden\n\tKulturen:\n\t\u201eMan\n\tsollte\n\tbereits\n\tin\n\tder\n\t\nAusbildung\n\tK\nenntnisse\n\t\u00fcber\n\tKulturen\n\tund\n\tr\ne-\nligionen\n\teinbauen\n\t\u2013\n\tdas\n\tw\u00fcrde\n\tsp\u00e4ter\n\tviel\n\tz\neit\n\t\nsparen.\u201cAuch\n\tGyn\u00e4kologie,\n\tGeburtshilfe\n\tund\n\tNeona\n-\ntologie\n\thaben\n\tvielf\u00e4ltige\n\t b\ner\u00fchrungspunk-\nte\n\tmit\n\tder\n\tMigrationsthematik\n\t\u2013\n\tgleich\n\tzum\n\t\nEinstieg\n\tin\n\tseinen\n\tV\nortrag\n\tberichtete\n\tProf.\n\tDr\n.\n\t\nMatthias\n\tDavid,\n\tOberarzt\n\tder\n\tKlinik\n\tf\u00fcr\n\tGy\n-\nn\u00e4kologie\n\tam\n\tUniversi\u00e4tsklinikum\n\tc\nharit\u00e9\n\tin\n\t\nb\nerlin,\n\tvon\n\tder\n\tb\neobachtung,\n\tdass\n\t7\n0\n\tProzent\n\t\nder\n\tdort\n\tmit\n\t h\nyperemesis\n\tgravidarum\n\tbe\n-\ntreuten\n\tP\natientinnen\n\tMigrantinnen\n\tseien.\n\tz\nu\n\t\nden\n\t\u00fcblichen\n\tUrsachen\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\tSchwanger\n-\nschaftserbrechen\n\tkomme\n\tm\u00f6glicherweise\n\tz.\n\tb.\n\t\nAkkulturationsstress\n\thinzu.\n\tz\num\n\tProblem\n\tder\n\t\nMigrantinnen\n\tk\u00f6nnten\n\tu.\n\ta.\n\tSprachkenntnisse\n\t\nwerden.\n\tW\nenn\n\tetwa\n\teine\n\tP\natientenaufkl\u00e4rung\n\t\ndurch \tden \tSohn \tder \tP atientin \t\u00fcbersetzt \twer -\nde,\n\t\u201ewei\u00df\n\tman\n\tnicht,\n\twas\n\tda\n\t\u00fcbersetzt\n\twird.\n\t\nAber\n\tes\n\twird\n\tnicht\n\tdas\n\tOptimale\n\tsein.\u201c\n\tViele,\n\t\nauch\n\tjunge\n\tFrauen\n\tmit\n\tMigrationshintergrund\n\t\nverf\u00fcgten\n\tnur\n\t\u00fcber\n\tein\n\tgeringes\n\tb\nasiswissen\n\t\nzum\n\tweiblichen\n\tK\u00f6rper\n.\n\t\u201eDoch\n\tmit\n\tschriftli\n-\nchen\n\ti\nnformationen,\n\tzumal\n\tin\n\tdeutsch,\n\tkommt\n\t\nman\n\tnicht\n\tweit.\u201d\n\tGerade\n\tbei\n\tP\natientinnen\n\t\u00fcber\n\t\n50\n\tJahren\n\tseien\n\ti\nnformationen\n\tin\n\tder\n\tMutter\n-\nsprache\n\t\nsehr\n\t\ngefragt.\nEine\n\tMigrationsvorgeschichte\n\tk\u00f6nne\n\tgerade\n\t\nim\n\t b\nereich\n\tder\n\tSchwangerschaft\n\tallerdings\n\t\nauch\n\tpositive\n\tr\nessourcen\n\tmit\n\tsich\n\tbringen.\n\t\nSo\n\tseien\n\tunter\n\tschwangeren\n\tMigrantinnen\n\t\nh\u00f6here\n\tAlkoholabstinenz,\n\tweniger\n\tr\naucherin-\nnen\n\tund\n\teine\n\tweiter\n\tverbreitete\n\tStillkultur\n\tzu\n\t\nfinden,\n\terl\u00e4uterte\n\tProf.\n\tDavid.\n\tSchlechter\n\tals\n\t\nbei\n\tdeutschen\n\tSchwangeren\n\tfalle\n\tjedoch\n\tdie\n\t\ni\nnanspruchnahme\n\tvon\n\tSchwangerschafts-\nV\norsorgeuntersuchungen\n\taus.\n\t\u201eDas\n\tverhindert\n\t\nleider\n\toft\n\tden\n\tfr\u00fchestm\u00f6glichen\n\tEinsatz\n\tvon\n\t\ndiagnostischen\n\tund\n\ttherapeutischen\n\tMa\u00df\n-\nnahmen.\u201c\n\tEine\n\ttendenz,\n\tdie\n\tsich\n\tauch\n\tbei\n\tden\n\t\nKrebsfr\u00fcherkennungsuntersuchungen\n\tzeige.\n\t\n\u201eFrauen\n\tmit\n\tMigrationshintergrund\n\twerden\n\t\nnicht\n\tso\n\tgut\n\terreicht,\n\tegal,\n\tin\n\twelcher\n\tSprache\n\t\ndas\n\tEinladungsschreiben\n\tgehalten\n\tist.\u201c\n\tProf.\n\t\nDavids\n\t r\nes\u00fcmee\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\tV\nersorgungspraxis:\n\t\nz\nusammen\n\tmit\n\tanderen\n\tP\natientendaten\n\tsolle\n\t\nauch\n\tder\n\tMigrationsstatus\n\terhoben\n\twerden.\n\t\nMitarbeiter\n\tin\n\tKrankenhaus\n\tund\n\tPraxis\n\tm\u00fcss\n-\nten\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\tt\nhema\n\tsensibilisiert\n\twerden\n\tund\n\t\nnicht\n\tzuletzt\n\tm\u00fcsse\n\tdie\n\tMigrationsthematik\n\t\nauch\n\tin\n\tAus-,\n\tW\neiter-\n\tund\n\tFortbildung\n\tund\n\t\nQualit\u00e4tsmanagement\n\tabgebildet\n\twerden.\n\t\n\t\nPD\tDr.\tmed.\tAnton\tGillessen,\tPD\tDr.\tmed.\tdent.\tMozhgan\tbizhang,\tProf.\tDr.\tmed.\tMatthias\tDavid,\tDr.\tmed.\trudolf\tKaiser,\tDr.\t\nmed.\n\t\nuniv.\n\t\nSolmaz\n\t\nGolsabahi-\nb\nroclawski,\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\th\nans-\nh\neinrich\n\t\nWalk,\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\ti\nbrahim\n\t\nG\u00fcng\u00f6r.\n\t\n(v.\n\t\nl.\n\t\nn.\n\t\nr.)\n\t\nhalfen\n\t\neinmal\n\t\nmehr\n,\n\t\n\u201eKulturfallen\n\t\nim\n\t\n\u00e4rztlichen\n\t\nAlltag\u201d\n\t\nzu\n\t\nerkennen.\n\t Foto:\n\t\nkd03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n12\t\tVAr i A\nWas\tgeschieht, \twenn\tnichts\tgeschieht\nDie\tPolitik\tist\tnicht\tbereit,\tsich\tihren\tAufgaben\tzu\tstellen\t\u2014\twas\tsteht\tder\t\u00c4rzteschaft \tbevor?\t\tvon\tProf. \t Dr. \t med. \t Fritz \tb eske\n\te\ttied\tl\u00f6pt \t\u2013 \tdie \tz eit \tl\u00e4uft, \tsagt \tein \t\nschleswig-holsteinisches\n\tSprichwort.\n\t\nUnd\n\twas\n\tnicht\n\terledigt\n\twurde,\n\tist\n\tauf\n-\ngehoben\n\t\noder\n\t\naufgeschoben.\nProbleme\n\tl\u00f6sen\n\tsich\n\tselten\n\tvon\n\tselbst,\n\tetwa\n\t\ndurch\n\tz\neitablauf,\n\tdurch\n\tz\nuwarten\n\toder\n\tdurch\n\t\nAussitzen.\n\tSehr\n\tviel\n\th\u00e4ufiger\n\tnehmen\n\tProble\n-\nme\n\tim\n\tz\neitablauf\n\tzu\n\tmit\n\tdem\n\tErgebnis,\n\tdass\n\t\nL\u00f6sungen\n\timmer\n\tschwieriger\n\twerden.\n\tDies\n\t\ntrifft\n\tauch\n\tauf\n\tdas\n\tGesundheitswesen\n\tzu.\n\tDie\n\t\nProbleme\n\t\nbeginnen\n\t\nuns\n\t\neinzuholen.\nDie\n\tAnalyse\n\tlautet:\n\tSteigender\n\t b\nedarf\n\tbei\n\t\nabnehmenden\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tder\n\t b\nedarfs\n-\ndeckung\n\tdurch\n\tMangel\n\tan\n\tr\nessourcen,\n\tan\n\tGeld\n\t\nund\n\tan\n\tFachpersonal.\n\tDie\n\tFakten\n\tsind\n\tbekannt,\n\t\nwenn\n\tauch\n\tnicht\n\tdurchgehend\n\tanerkannt,\n\tbe\n-\nsonders\n\tnicht\n\tvon\n\tder\n\tP\nolitik.\n\tDie\n\ti\ngnorierung\n\t\ndes\n\tProblems\n\tdurch\n\tdie\n\tP\nolitik\n\tf\u00fchrt\n\tdazu,\n\tdass\n\t\npraktisch\n\tnichts\n\tgeschieht,\n\tum\n\tdas\n\tGesund\n-\nheitswesen\n\tauf\n\teine\n\tvorhersehbare\n\t z\nukunft\n\t\nvorzu\n\tbereiten.\n\tW\nas\n\taber\n\tk\u00f6nnte\n\tgeschehen,\n\t\nwenn\n\tnichts\n\tgeschieht?\n\tW\nenn\n\tder\n\tLeistungs\n-\nanspruch\n\tdes\n\tV\nersicherten\n\tin\n\tder\n\tGesetzlichen\n\t\nKrankenversicherung\n\t(GKV)\n\tnicht\n\tmehr\n\terf\u00fcllt\n\t\nwerden\n\tkann?\n\tW\nenn\n\tkein\n\tGleichgewicht\n\tbe\n-\nsteht\n\tzwischen\n\tdem,\n\twas\n\tge\n\tleistet\n\twird\n\tund\n\t\nwas\n\tbezahlt\n\twerden\n\tmuss?\n\tUnd\n\twas\n\tbedeutet\n\t\ndies\n\tinsbesondere\n\tf\u00fcr\n\tden\n\tin\n\tder\n\tP\natientenver-\nsorgung\n\t\nt\u00e4tigen\n\t\nArzt?Der \tProzess \tist \tschleichend. \tEs \t\ngibt\n\tkeinen\n\tbig\n\tbang,\n\tkeinen\n\t\ndefinierten\n\toder\n\tdefinierba\n-\nren\n\t z\neitpunkt,\n\tvon\n\tdem\n\tan\n\t\ndas\n\tGleichgewicht\n\tzwischen\n\t\nb\nedarf\n\tund\n\tM\u00f6g\n\tlichkeiten\n\tder\n\t\nb\nedarfsdeckung\n\taufgehoben\n\t\nist.\n\tDies\n\tbedeutet,\n\tdass\n\tce-\nteris\n\tparibus\n\talle\n\tLeistungs\n-\nbereiche\n\tschrittweise\n\trelativ\n\t\ngleichm\u00e4\u00dfig\n\toder\n\tgeringf\u00fcgig\n\t\nversetzt\n\tweniger\n\tGeld\n\terhal\n-\nten\n\tals\n\terforderlich\n\tist,\n\tum\n\t\nalle\n\tLeistungen\n\tzu\n\tfinanzie\n-\nren.\n\tForde\n\trungen\n\tnach\n\tleis\n-\ntungsgerechter\n\tFinanzierung\n\t\nwerden\n\tignoriert\n\toder\n\tmit\n\t\ndem\n\th\ninweis\n\tetwa\n\tauf\n\tAus\n-\nsch\u00f6pfung\n\tvon\n\t r\nationalisie-\nrungsreserven\n\tbeantwortet.\n\t\nGel\u00e4ufig\n\tist\n\tauch,\n\tdass\n\teinem\n\t\nV\nersicherten\n\tdann,\n\twenn\n\tihm\n\t\nsein\n\tArzt\n\teine\n\tLeistung\n\tver\n-\nweigert,\n\tvon\n\tder\n\tKrankenkas\n-\nse\n\tdie\n\tAntwort\n\tgegeben\n\twird,\n\t\ndass\n\tder\n\tArzt\n\talles\n\tverordnen\n\t\nkann,\n\twas\n\tf\u00fcr\n\tseine\n\tb\nehandlung\n\terforderlich\n\t\nist.\n\tDie\n\tV\nerantwortung\n\tf\u00fcr\n\teine\n\tmedizi\n\tnisch\n\t\noder\n\t\u00f6konomisch\n\tmit\n\tdem\n\tz\nwang\n\tzum\n\tSpa\n-\nren\n\tbedingte\n\tLeistungseinschr\u00e4n\n\tkung\n\twird\n\t\nauf\n\tden\n\tbehandelnden\n\tArzt\n\tverlagert\n\tmit\n\tdem\n\t\nh\ninweis,\n\tdass\n\tnur\n\tder\n\tArzt\n\tentscheiden\n\tkann,\n\t\nwas\n\tvordringlich\n\tund\n\twas\n\tweniger\n\tvordring\n-\nlich\n\t\nist.\nDieser\n\tProzess\n\tgeht\n\tweiter\n.\n\tDie\n\tSituation\n\tver\n-\nsch\u00e4rft\n\tsich\n\tund\n\twird\n\tpublik.\n\tDamit\n\tkommt\n\tder\n\t\nz\neitpunkt,\n\tzu\n\tdem\n\teine\n\t\u00f6ffentliche\n\tDiskussion\n\t\ndar\u00fcber\n\tbeginnt,\n\tdass\n\tin\n\tder\n\tGKV\n\tnicht\n\tmehr\n\t\ndas\n\tgeleistet\n\twird,\n\tworauf\n\tein\n\tAnspruch\n\tbe\n-\nsteht,\n\twas\n\tvom\n\tP\natienten\n\terwartet\n\twird\n\tund\n\t\nwas\n\tletztlich\n\tauch\n\tmedizinisch\n\tnotwendig\n\t\nist.\n\tEs\n\tbeginnt\n\tdie\n\tDiskussion\n\t\u00fcber\n\teine\n\tMan\n-\ngelversorgung\n\tmit\n\tden\n\tdamit\n\tverbundenen\n\t\nSchuld\n\tzuweisungen.\n\tDie\n\tArgumente\n\tsind\n\tbe\n-\nkannt.\ni\nn\n\tder\n\tmedizinischen\n\tV\nersorgung\n\tgeschieht,\n\t\nwas\n\tin\n\teiner\n\tsolchen\n\tSituation\n\twohl\n\tun\n-\nvermeidlich\n\tist.\n\tDie\n\tstille,\n\tgeheime,\n\tdie\n\tnicht\n\t\u00f6ffentlich\n\tgemachte\n\tund\n\tdamit\n\tintranspa\n-\nrente\n\t r\nationierung.\n\t i\nrgendwann\n\twird\n\tauch\n\t\ndies\n\tpublik.\n\tDie\n\tDiskussion\n\tversch\u00e4rft\n\tsich.\n\tAm\n\t\ntatbestand\n\tder\n\tstillen\n\t r\nationierung\n\tjedoch,\n\t\nauch\n\tder\n\tfortschreitenden\n\tstillen\n\t r\nationie-\nrung,\n\t\n\u00e4ndert\n\t\nsich\n\t\nnichts.\ni\nm\n\t\nBrennpunkt\n\t\nsteht\n\t\nder\n\ta\nrzt\nNeben\n\tdem\n\tP\natienten\n\tist\n\tin\n\terster\n\tLinie\n\tder\n\t\nArzt\n\tvon\n\tdieser\n\tEntwicklung\n\tbetroffen,\n\tvor\n-\nzugsweise\n\tim\n\tniedergelassenen\n\tb\nereich,\n\tmehr\n\t\nund\n\tmehr\n\tjedoch\n\tauch\n\tim\n\tKrankenhaus,\n\tden\n\t\nbeiden\n\tLeistungsbereichen\n\tmit\n\tder\n\tgr\u00f6\u00dften\n\t\nb\nehandlungsdichte.\n\t\nNun\n\tist\n\tkein\n\tGesundheitssystem\n\tvorstellbar\n,\n\t\nin\n\tdem\n\tmedizinische\n\tLeistungen\n\tohne\n\tjede\n\t\nEinschr\u00e4nkung\n\tzur\n\tV\nerf\u00fcgung\n\tgestellt\n\tund\n\t\nfinanziert\n\twerden\n\tk\u00f6nnen.\n\tWir\n\tleben\n\tjedoch\n\t\nin\n\tDeutschland\n\tin\n\teinem\n\tLand,\n\tdas\n\tvon\n\twohl\n\t\nallen\n\tGesundheitssystemen\n\tder\n\tW\nelt\n\t\u00fcber\n\tden\n\t\numfangreichsten\n\tLeistungskatalog\n\tverf\u00fcgt\n\tD\nWE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\nVAr iA \t\t1 3\nmit\teiner \tErwartungshaltung \tdes \tP atienten, \t\ndass\n\tgeleistet\n\twird,\n\twas\n\tgesetzlich\n\tzuge\n-\nstanden\n\tist.\n\tDiese\n\th\naltung\n\twird\n\tbest\u00e4rkt\n\tvon\n\t\nP\nolitik\n\tund\n\tKrankenkassen.\n\tEs\n\twird\n\tdurchge\n-\nhend\n\teine\n\toptimale\n\tV\nersorgung\n\tgefordert,\n\twas\n\t\ngrunds\u00e4tzlich\n\tvon\n\teiner\n\tqualitativ\n\thochwer\n-\ntigen\n\tV\nersor\n\tgung\n\tzu\n\tunterscheiden\n\tist.\n\tOpti\n-\nmal\n\tzum\n\tb\neispiel\n\tist\n\tf\u00fcr\n\tKrankenh\u00e4user\n\teine\n\t\nV\nersorgung\n\tnur\n\tin\n\tz\nweibettzimmern.\n\tMit\n\teiner\n\t\nqualitativ\n\thochwertigen\n\tV\nersorgung\n\that\n\tdies\n\t\nnichts\n\tzu\n\ttun.\n\tGanz\n\tanders\n\tdie\n\tV\norgabe\n\tim\n\tSo\n-\nzialgesetzbuch\n\tV.\n\th\nier\n\thei\u00dft\n\tes\n\tin\n\t\u00a7\n\t12,\n\tdass\n\t\ndie\n\tLeistungen\n\tausreichend,\n\tzweckm\u00e4\u00dfig\n\tund\n\t\nwirtschaftlich\n\tsein\n\tm\u00fcssen,\n\tdass\n\tsie\n\tdas\n\tMa\u00df\n\t\ndes\n\tNotwendigen\n\tnicht\n\t\u00fcberschreiten\n\td\u00fcrfen.\n\t\nEs\n\tw\u00e4re\n\tschon\n\tviel\n\terreicht,\n\twenn\n\tsich\n\tdie\n\tP\no-\nlitik\n\tan\n\tdieser\n\tgesetzlichen\n\tV\norgabe\n\torientiert\n\t\nund\n\teine\n\tderartige\n\tLeistungserbringung\n\tzum\n\t\nMa\u00dfstab\n\tihrer\n\tForderungen\n\tmachen\n\tw\u00fcrde.\n\t\nDie\n\t\nWirklichkeit\n\t\njedoch\n\t\nsieht\n\t\nanders\n\t\naus.\n\t\nEs\n\tkommt\n\tder\n\tz\neitpunkt,\n\tzu\n\tdem\n\tauch\n\tmedizi\n-\nnisch\n\tnotwendige\n\tLeistungen\n\tzur\n\tDisposition\n\t\ngestellt\n\twerden\n\tm\u00fcssen.\n\tDann\n\tentsteht\n\tf\u00fcr\n\t\nden\n\tArzt\n\tein\n\tnicht\n\tvertretbarer\n\tund\n\tnicht\n\tzu\n-\nmutbarer\n\tEntscheidungszwang.\n\tDer\n\tArzt\n\tist\n\tin\n\t\nerster\n\tLinie\n\tdem\n\tW\nohl\n\tseines\n\tP\natienten\n\tver\n-\npflichtet.\n\tSein\n\th\nandeln\n\tunterliegt\n\teiner\n\tQua\n-\nlit\u00e4tskontrolle.\n\tEr\n\tist\n\tzivilrechtlich\n\tund\n\tstraf\n-\nrechtlich\n\tf\u00fcr\n\tsein\n\th\nandeln\n\tverantwortlich.\n\tEs\n\t\ndarf\n\tin\n\tDeutsch\n\tland\n\tkeine\n\tSituation\n\tentste\n-\nhen,\n\tin\n\tder\n\tdie\n\tEntscheidung\n\tdar\u00fcber\n,\n\twie\n\tund\n\t\nin\n\twelchem\n\tUmfang\n\tmedizinische\n\tLeistungen\n\t\nbegrenzt\n\twerden\n\tm\u00fcssen,\n\tin\n\tder\n\t\nV\nerantwortung\n\tdes\n\teinzelnen\n\t\nArztes\n\t\nliegt.\n\t\nDamit\n\tstellt\n\tsich\n\tdie\n\tFrage\n\tnach\n\tder\n\t\nV\nerantwortung\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\tAufrecht\n-\nerhaltung\n\tdes\n\tGleichgewichts\n\t\nzwischen\n\tLeistungsanspruch\n\tund\n\t\nfinanziellen\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tzur\n\t\nEr\n\tf\u00fcllung\n\tdieses\n\tAnspruchs.\n\tDiese\n\t\nV\nerantwortung\n\tkann\n\tweder\n\tvon\n\t\nder\n\t\u00c4rzteschaft\n\tins\n\tgesamt\n\tnoch\n\t\nvom\n\teinzelnen\n\tArzt\n\tgetragen\n\twer\n-den. \tK ein \tArzt \tkann \tsich \t\u00f6konomi \tschen \tNot -\nwendigkeiten\n\tentziehen.\n\tW\nas\n\tin\n\teiner\n\tsolchen\n\t\nSituation\n\tvom\n\teinzelnen\n\tArzt\n\tjedoch\n\tan\n\tV\ner-\nantwortung\n\t\u00fcbernommen\n\twerden\n\tsoll,\n\tgeht\n\t\nweit\n\t\u00fcber\n\tdas\n\thinaus,\n\twas\n\tvom\n\teinzelnen\n\tArzt\n\t\nin\n\tseinem\n\tt\u00e4glichen\n\th\nandeln\n\tverlangt\n\twerden\n\t\nkann.\nBeispiel\n\tg\nro\u00dfbritannien\ni\nn\n\twelches\n\tDilemma\n\teine\n\tsolche\n\tEntwicklung\n\t\nf\u00fchren\n\tkann,\n\tzeigt\n\tein\n\tb\neispiel\n\taus\n\tGro\u00dfbri\n-\ntannien1.\tDie\twirtschaftliche \tr ezession \tund \t\nder\n\tanhaltende\n\tGeldmangel\n\tin\n\tden\n\t\u00f6ffent\n-\nlichen\n\t h\naushalten\n\tf\u00fchren\n\tauch\n\tim\n\tstaatli\n-\nchen\n\tGesundheitsdienst\n\t(National\n\t h\nealth\n\t\nService,\n\tN\nh\nS)\n\tzu\n\ter\n-\nheblichen\n\tfinanziel\n-\nlen\n\tEinschr\u00e4nkungen.\n\t\n\u00c4rzteverb\u00e4nde\n\tund\n\t\nP\natientenorganisati -\no\tn\nen\tklagen\n\tseit\n\tMo\n-\nnaten\n\t\u00fcber\n\timmer\n\t\nneue\n\tSpar\n\taktionen\n\tin\n\t\nArztpraxen\n\tund\n\tKran\n-\nkenh\u00e4usern.\n\tUnruhe\n\t\nbesteht\n\tauch\n\tdar\u00fcber\n,\n\t\ndass\n\tP\natienten\n\tzu\n\tselten\n\tinnovative\n\tArznei\n-\nmittel\n\terhalten.\n\tEvaluationsbeh\u00f6rde\n\tf\u00fcr\n\tinno\n-\nvative\n\tArznei\n\tmittel\n\tist\n\tdas\n\tNational\n\ti\nnstitute\n\t\nof\n\tc\nlinical\n\tExcelence\n\t(N\nic\nE),\n\tein\n\ti\nnstitut,\n\tdas\n\t\neher\n\tf\u00fcr\n\teine\n\trestriktive\n\tEmpfehlung\n\t\u00fcber\n\tdie\n\t\nV\nerwendung\n\t\nvon\n\t\nArzneimitteln\n\t\nbekannt\n\t\nist.\n\t\nDer\n\tLeiter\n\tvom\n\tN\nic\nE,\n\tProfessor\n\tSir\n\tMichael\n\t\nr\nawlins,\n\that\n\tnunmehr\n\t\u00f6ffentlich\n\tP\natienten\n\t\naufgerufen,\n\tvor\n\tGericht\n\tzu\n\tziehen,\n\tsollte\n\tder\n\t\nbehandelnde\n\tArzt\n\tnicht\n\tdas\n\toptimale\n\tArznei\n-\nmittel\n\tverschreiben.\n\tP\natienten\n\tsollen\n\talso\n\tdas\n\t\nKrankenhaus,\n\tin\n\tdem\n\tsie\n\tbe\n\thandelt\n\twerden\n\t\noder\n\tbehandelt\n\tworden\n\tsind,\n\tvor\n\tGericht\n\tver\n-\nklagen.\n\tDies\n\tgeschieht\n\tin\n\teiner\n\tSituation,\n\tin\n\t\nder\n\toffensichtlich\n\tim\n\tNationalen\n\tGesundheits\n-\ndienst\n\tinsgesamt\n\twie\n\tauch\n\tim\n\teinzelnen\n\tKran\n-\u00bb\tEs\tkommt\tder\tzeitpunkt,\tzu\t\ndem\n\t\nauch\n\t\nmedizinisch\n\t\nnotwen\n-\ndige\n\t\nLeistungen\n\t\nzur\n\t\nDisposition\n\t\ngestellt\n\t\nwerden\n\t\nm\u00fcssen.\n\t\u00ab\n1\t\t\u00c4rzte\tzeitung \t vom \t 18.01.2012, \t N ic E- c hef \t r\u00e4t \t Patienten: \t\nV\nerklagt\n\t\ndie\n\t\nKlinikkenhaus\tdie \tMittel \tnicht \tmehr \tausreichen, \tum \t\nden\n\tmedizini\n\tschen\n\tb\nedarf\n\tzu\n\tdecken.\n\tDamit\n\t\nwird\n\tdeutlich,\n\tin\n\twelche\n\tSituation\n\t\u00c4rzte\n\tund\n\t\nKranken\n\th\u00e4user\n\tgeraten\n\tk\u00f6nnen,\n\twenn\n\tdie\n\tfi\n-\nnanziellen\n\tMittel\n\tfehlen,\n\tum\n\teine\n\tnotwen\n\tdige\n\t\nGesundheitsversorgung\n\tsicherzustellen.\n\tSollte\n\t\ndies\n\t\u00fcber\n\teine\n\tKlage\n\terreicht\n\twerden,\n\tstehen\n\t\nzwangsl\u00e4ufig\n\tandere\n\tLeistungen\n\tzur\n\tDispositi\n-\non.\n\tDas\n\tb\nudget\n\teines\n\tKrankenhauses\n\tl\u00e4sst\n\tsich\n\t\nnun\n\teinmal\n\tnicht\n\t\u00fcber\n\teine\n\terfolgreiche\n\tKlage\n\t\nerh\u00f6hen.Beispiel\n\t\nDeutschland\n\t\ni\nn\n\tDeutschland\n\tkann\n\teine\n\tnicht\n\tdirekt\n\tver\n-\ngleichbare,\n\taber\n\tdoch\n\tanaloge\n\tSituation\n\tdurch\n\t\nGerichtsentscheide\n\tentstehen.\n\tKlagen\n\tvon\n\t\nP\natienten\n\tmit\n\tdem\n\t z\niel,\n\tauf\n\tdiesem\n\tW\nege\n\t\nLeistungen\n\tzu\n\terhalten,\n\tdie\n\tihnen\n\tverweigert\n\t\nworden\n\tsind,\n\tgehen\n\teher\n\tzu\n\tGunsten\n\tdes\n\tkla\n-\ngenden\n\tP\natienten\n\taus.\n\tDie\n\tLeistung\n\tmuss\n\tdann\n\t\ngew\u00e4hrt\n\tund\n\tdamit\n\tauch\n\tbezahlt\n\twerden.\n\tEs\n\t\nist\n\tnicht\n\tbekannt,\n\twie\n\thoch\n\tdie\n\tfinanzielle\n\t\nb\nelastung\n\tder\n\tGKV\n\tdurch\n\tGerichtsentschei\n-\ndungen\n\tist.\n\tDie\n\tV\nermutung\n\tspricht\n\tjedoch\n\t\ndaf\u00fcr\n,\n\tdass\n\tsich\n\tdie\n\t b\nelastung\n\tin\n\tGrenzen\n\t\nh\u00e4lt.\n\tDies\n\tk\u00f6nnte\n\tsich\n\tjedoch\n\tdann\n\t\u00e4ndern,\n\t\nwenn\n\ter\n\tfolgreiche\n\tKlagen\n\tzum\n\tb\neispiel\n\tteure\n\t\nKrebsarzneimittel\n\toder\n\tandere\n\tteure\n\tb\nehand\n-\nlungsma\u00dfnahmen\n\tbetreffen.\n\tDie\n\tFolge\n\tw\u00e4re\n\t\nauch\n\thier\n\tein\n\tV\nerdr\u00e4ngungsprozess,\n\tweil\n\tdie\n\t\nhierf\u00fcr\n\tentstehenden\n\tK\nosten\n\tan\n\tanderer\n\tStelle\n\t\neingespart\n\t\nwerden\n\t\nm\u00fcssten.\n\t\ns\nchlussfolgerung\nAusschlie\u00dflich\n\tdie\n\tP\nolitik\n\tist\n\tin\n\tder\n\tLage,\n\tein\n\t\nGleichgewicht\n\tzwischen\n\t b\nedarf\n\tund\n\tM\u00f6g\n-\nlichkeiten\n\tder\n\t b\nedarfsdeckung\n\therzustellen.\n\t\nDie\n\tP\nolitik\n\tist\n\taber\n\toffenbar\n\tnicht\n\tbereit,\n\tsich\n\t\ndieser\n\tAufgabe\n\tzu\n\tstellen.\n\tW\nenn\n\tdas\n\tso\n\tbleibt,\n\t\nliegt\n\tder\n\tb\nall\n\tim\n\tFeld\n\tder\n\t\u00c4rzteschaft,\n\tdie\n\tsich\n\t\nim\n\tKlaren\n\tdar\u00fcber\n\tsein\n\tsollte,\n\twas\n\tdies\n\tf\u00fcr\n\tsie\n\t\nbedeutet.\n\tGesell\n\tschaftliche\n\tProzesse\n\tbrau\n-\nchen\n\tihre\n\tz\neit.\n\tDie\n\t\u00c4rzteschaft\n\twird\n\tsich\n\tdaher\n\t\nauf\n\teinen\n\tlangen\n\tund\n\twohl\n\tauch\n\tauf\n\teinen\n\t\nlangwierigen\n\tW\neg\n\teinzustellen\n\thaben.\n\tUnd\n\t\nsie\n\twird\n\tsich\n\tfragen\n\tm\u00fcssen,\n\twas\n\tgeschieht,\n\t\nwenn\n\teben\n\tdort\n\tnichts\n\tgeschieht,\n\two\n\tetwas\n\t\nge\n\tschehen\n\tm\u00fcsste:\n\ti\nm\n\tb\nereich\n\tder\n\tP\nolitik.\n\tW\nas\n\t\nalso\n\t\ngeschieht,\n\t\nwenn\n\t\nnichts\n\t\ngeschieht?\n\t\nAnschrift\tdes\tVerfassers\nProf.\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nFritz\n\tb\neske,\n\t\nMP\nh\nFritz\n\tb\neske\n\ti\nnstitut\n\t\nf\u00fcr\n\t\nGesund-\nheits-System-Forschung\n\t\nKiel\nWeimarer\n\t\nStra\u00dfe\n\t\n8\n24106\n\t\nKiel03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n14\t\tArzt\tUND\trEcht\nNeue\tberufsordnung\t\u2014\tein\t\u00dcberblick\nKammerversammlung\that\twichtige\t\u00c4nderungen\tbeschlossen\t \t von\tbertram\tF.\tKoch,\tJustiziar\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\nNach\tsieben\tJahren\twar\tes\tan\tder\tzeit,\t\ndie\tberufsordnung\t zu\tnovellieren\t und\t\nzu\tmodernisieren.\t insgesamt\t ist\tdie\t\nberufsordnung\t redaktionell\t \u00fcberarbeitet,\t in\t\nteilen\tgek\u00fcrzt,\tauch\tumstrukturiert\t und\talles\t\nin\tallem\tlesbarer\tgemacht\t worden.\tNeu\tist\tz.\t\nb.\tdie\t\u00fcberarbeitete\t Definition\t der\tschon\tseit\t\njeher\tin\t\u00a7\t2\tAbs.\t2\tangesprochenen\t gewissen-\nhaften\t berufsaus\u00fcbung.\t Unmissverst\u00e4ndlich\t\nnormiert\tist\tnunmehr\t auch\tdie\tVerpflichtung,\t\nim\tzusammenhang\t z.\tb.\tmit\tder\t\u00dcberweisung\t\nvon\tPatienten\t der\tKollegin/dem\t Kollegen\t\nrechtzeitig\t die\terhobenen\tbefunde\t zu\t\u00fcber-\nmitteln\tund\t\u00fcber\tdie\tbisherige\tbehandlung\t\nzu\tinformieren.\t Daneben\t ist\tjetzt\tauch\tin\tder\t\nberufsordnung\t nachzulesende\t Pflicht,\tPatien-\nten\tschriftlich\t \u00fcber\tdie\th\u00f6he\t des\thonorars\t zu\t\ninformieren,\t z.\tb.\tbevor\tsogenannte\t individu-\nelle\tGesundheitsleistungen\t (\u201eiGeL\u201c)\terbracht\t\nwerden.\tPosition\tbezogen\tworden\tist\tdar\u00fcber\t\nhinaus\tzu\tder\tstrafrechtlich\t eindeutig\t zu\tbe-\nantwortenden\t Frage,\tob\tund\tinwieweit\t man\t\nals\tArzt\taus\tberufsrechtlicher\t Sicht\tbeihilfe\t\nzur\tSelbstt\u00f6tung\teines\tPatienten\tleisten\tdarf.\t\nDie\t\u00c4nderungen\tim\tEinzelnen:\nDefinition\t\u201egewissenhafte\tBerufsaus-\n\u00fcbung\u201c\t\u2013\tsch\u00f6nheitsoperationen\nMit\tder\tFormulierung\t in\t\u00a7\t2\tAbs.\t3:\t\u201eEine\tge-\nwissenhafte\t Aus\u00fcbung\t des\t berufs\t erfordert\t\ninsbesondere\t die\tnotwendige\t fachliche\t Qua-\nlifikation\t und\tdie\tbeachtung\t des\tanerkann-\nten\tStandes\tder\tmedizinischen\t Erkenntnisse\u201c\t\nwird\tklargestellt,\t dass\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte,\t\ndie\tohne\thinreichende\t Qualifikation\t (und\tzum\t\nteil\tunter\tVerzicht\tauf\tinsoweit\t einschr\u00e4n-\nkende\tFacharztanerkennungen)\t beispiels-\nweise\t\u201eSch\u00f6nheitsoperationen\u201c\t durchf\u00fchren,\t\nberufswidrig\t handeln.\t Diese\tKlarstellung\t war\t\nangesichts\t immer\twieder\tvorgekommener\t\nF\u00e4lle\tnotwendig,\t in\tdenen\tfachlich\tnicht\tqua-Die Kammerversammlung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe hat am 26.1 1.201 1 wichtige \u00c4nderungen der Berufsordnung beschlossen. Der Text ist in \ndiesem Heft unter \u201eBekanntmachungen der \u00c4KWL\u201d (ab S. 62) abgedruckt. Die \u00c4nderungen sind k\u00fcrzlich vom Ministerium f\u00fcr Gesundheit, Emanzipa-\ntion, Pflege und Alter des Landes Nordrhein-Westfalen genehmigt worden. Sie treten am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in Kraft. Die auf Beschl\u00fcsse des 1 14. Deutschen \u00c4rztetages zur (Muster-)Berufsordnung  zur\u00fcckgehenden \u00c4nderungen betreffen u. a. Regelungen zum \u201eBeistand f\u00fcr Sterbende\u201c, \nzur Kollegeninformation z. B. bei \u00dcberweisung, Krankenhauseinweisung/-entlassung, zu den an das Erbringen von Sch\u00f6nheitsoperationen zu stel-\nlenden fachlichen Voraussetzungen und nicht zuletzt zum Thema \u201eUnerlaubte Zuwendungen\u201c bzw. \u201eArzt und Industrie\u201c . \nlifizierte\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tfalsche\tErwar-\ntungen\tgeweckt\tund\tPatienten\t h\u00e4ufig\tsogar\t\nSchaden\tzugef\u00fcgt\thaben.\t\nKollegeninformation\t\n(bei\tz.\tB.\t\u00fcberweisung,\tKrankenhaus-einweisung/-entlassung)\n\u00a7\t7\tregelt\tbehandlungsgrunds\u00e4tze\t und\tVerhal-\ntensregeln.\t Um\tinsbesondere\t bei\tdem\tWechsel\t\nzwischen\t ambulanter\t und\tstation\u00e4rer\t be-\nhandlung\t den\tnotwendigen\tinformationsfluss\t\nzu\tgew\u00e4hrleisten,\t hei\u00dft\tes\tin\t\u00a7\t7\tAbs.\t7\tjetzt\t\nausdr\u00fccklich:\t \u201ebei\tder\t\u00dcberweisung\t von\tPati-\nentinnen\t und\tPatienten\t an\tKolleginnen\t oder\t\nKollegen\toder\t\u00e4rztlich\tgeleitete\tEinrichtungen\t\nhaben\t\u00c4rztinnen\t oder\t\u00c4rzte\trechtzeitig\t die\ter-\nhobenen\tbefunde\t zu\t\u00fcbermitteln\t und\t\u00fcber\tdie\t\nbisherige\tbehandlung\t zu\tinformieren,\t soweit\t\ndas\tEinverst\u00e4ndnis\t der\tPatientinnen\t oder\tder\t\nPatienten\t vorliegt\toder\tanzunehmen\t ist.\tDies\t\ngilt\tinsbesondere\t bei\tder\tKrankenhausein-\nweisung\tund\t-entlassung.\t Originalunterlagen\t\nsind\tzur\u00fcckzugeben.\u201c\t \u201erechtzeitig\u201c\t bedeutet,\t\ndass\tdie\t\u00dcbermittlung\t nicht\tverz\u00f6gert\t werden\t\ndarf.\tDas\tschlie\u00dft\teine\tangemessene\tbearbei-\ntungszeit\t bzw.\tein\tvorrangiges\t Erledigen\t drin-\ngenderer\tAngelegenheiten\tnicht\taus.\taufkl\u00e4rung\tmuss\tangemessen\t\nund\tverst\u00e4ndlich\tsein\nin\t\u00a7\t8\tist\tdie\tPflicht\tzur\tAufkl\u00e4rung\t des\tPatien-\nten\tpr\u00e4zisiert.\t Die\tbisher\tnur\taus\tzwei\tS\u00e4tzen\t\nbestehende\t Formulierung\t war\tden\tAnforde-\nrungen\tnicht\tmehr\tgerecht\tgeworden,\t die\tdie\t\nrechtsprechung\t an\tdie\tAufkl\u00e4rung\t stellt.\tPati-\nenten\tm\u00fcssen\tnicht\tnur\tvor\tOperationen,\t aber\t\nnat\u00fcrlich\t auch\tim\t zusammenhang\t gerade\t\nmit\tOperationen\t \u00fcber\tWesen,\tbedeutung\t und\t\ntragweite\tder\tbehandlung\t aufgekl\u00e4rt\t werden,\t\nund\tzwar\trechtzeitig.\t Je\tweniger\teine\tMa\u00df-\nnahme\tmedizinisch\t geboten\toder\tje\tgr\u00f6\u00dfer\tihre\ttragweite\tist,\tumso\tausf\u00fchrlicher\t ist\t\u00fcber\t\nerreichbare\t Ergebnisse\t und\trisiken\t aufzukl\u00e4-\nren.\tinsbesondere\t bei\tSch\u00f6nheitsoperationen\t\nbesteht\teine\tbesondere\t \u00e4rztliche\t Verantwor-\ntung,\tsich\tvor\tder\tbehandlung\t zu\tvergewis-\nsern,\tob\tdiese\tdem\tPatientenwohl\tdient.\n\u201eigel\u201c:\tschriftlich\tinformieren\n\u00a7\t12\tmit\tder\t\u00dcberschrift\t \u201ehonorar-\t und\tVer-\ng\u00fctungsabsprachen\u201c\t ist\tum\teinen\tneuen\tAb-\nsatz\t4\terg\u00e4nzt\tworden:\t\u201eVor\tdem\tErbringen\t\nvon\tLeistungen,\t deren\tKosten\terkennbar\t nicht\t\nvon\teiner\tKrankenversicherung\t oder\tvon\tei-\nnem\tanderen\tKostentr\u00e4ger\t erstattet\t werden,\t\nm\u00fcssen\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tdie\tPatientinnen\t\nund\tPatienten\t schriftlich\t \u00fcber\tdie\th\u00f6he\t des\t\nnach\tder\tGO\u00c4\tzu\tberechnenden\t voraussicht-\nlichen\thonorars\t sowie\tdar\u00fcber\tinformieren,\t\ndass\tein\tAnspruch\t auf\t\u00dcbernahme\t der\tKos-\nten\tdurch\teine\tKrankenversicherung\t oder\t\neinen\tanderen\t Kostentr\u00e4ger\t nicht\tgegeben\t\noder\tnicht\tsicher\tist.\u201c\tDiese\tregelung\t soll\tsi-\ncherstellen,\t dass\tPatientinnen\t und\tPatienten\t\nauch\t\u00fcber\tdie\twirtschaftlichen\t Folgen\tder\t\ninanspruchnahme\t medizinisch\t nicht\tindizier-\nter\tbzw.\tnicht\terstattungsf\u00e4higer\t Leistungen\t\nausreichend\t informiert\t sind,\tbevor\tsie\tsich\tf\u00fcr\t\ndiese\tLeistungen\t entscheiden.\t Die\tberufsord-\nnung\that\tinsoweit\tu.\ta.\teinen\tbeschluss\t des\t\n109.\t\u00c4rztetages\t in\tMagdeburg\t von\t2006\tzu\t\nden\tM\u00f6glichkeiten\t und\tGrenzen\tbeim\tErbrin-\ngen\tsogenannter\t individueller\t Gesundheits-\nleistungen\t(\u201eiGeL\u201c)\t\u00fcbernommen.\t\u201eBeistand\tf\u00fcr\tsterbende\u201c\t\n\u2013\tBeihilfe\tzum\tsuizid\nin\tder\tNeufassung\t von\t\u00a7\t16\thaben\tzum\tei-\nnen\tdie\t\u00c4nderungen\t des\t betreuungsrechts\t\naus\tdem\tJahr\t2009\t(Stichwort:\t Patientenver-\nf\u00fcgung)\tihren\tNiederschlag\t gefunden.\t zum\t\nanderen\t ist\tdas\tschon\tim\tStrafgesetzbuch\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nArzt\tUND\trEcht\t\t15\nnormierte\t \u201eVerbot\tder\tt\u00f6tung\t auf\tVerlangen\u201c\t\nnunmehr\t auch\tberufsrechtlich\t verankert.\t Da-\nneben\tkennt\tdie\tberufsordnung\t jetzt\teine\tbe-\nrufsrechtliche\t Aussage\tdazu,\tinwieweit\t man\t\nals\tArzt\teinem\tPatienten\t bei\tdessen\tSuizid\t\nhilfe\tleisten\tdarf.\tStrafrechtlich\t ist\t beihil-\nfe\tzum\tSuizid\tnicht\tverboten.\t Der\tDeutsche\t\n\u00c4rztetag\t hat\tf\u00fcr\tdie\t(Muster-)berufsordnung\t\nmit\tgro\u00dfer\tMehrheit\t anders\tentschieden.\tin\t\nWestfalen-Lippe\t ist\t\u2013\tvon\tder\t(Muster-)be-\nrufsordnung\t abweichend\t \u2013\tzwar\tkein\tabso-\nlutes\tVerbot\tnormiert\t worden.\tJedoch\tist\tmit\t\nder\tFormulierung\t in\t\u00a7\t16\tSatz\t3:\t\u201eSie\t (Anm: \ndie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte)\t sollen\tkeine\thilfe\t zur\t\nSelbstt\u00f6tung\t leisten\u201c\tein\tKompromiss\t gefun-\nden,\tder\tmit\tden\t\u201eGrunds\u00e4tzen\t der\tbundes-\n\u00e4rztekammer\t zur\t\u00e4rztlichen\t Sterbebegleitung\u201c\t\n(Deutsches\t \u00c4rzteblatt,\theft\t 7\tvom\t18.02.2011)\t\nin\tEinklang\tsteht.\tDort\thei\u00dft\tes:\t\u201eDie\tMitwir-\nkung\tdes\tArztes\tbei\tder\tSelbstt\u00f6tung\t ist\tkeine\t\n\u00e4rztliche\tAufgabe\u201c.\nBerufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\nin\t\u00a7\t18\tAbs.\t2\ta)\tist\tjetzt\tdie\tin\tder\tberufsord-\nnung\tbislang\tnicht\tverankerte\t Definition\t der\t\n\u201eberufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\u201c\t normiert.\t\nEine\tberufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\t ist\tdanach\t\n\u201eein\t zusammenschluss\t von\t\u00c4rztinnen\t und\t\n\u00c4rzten\tuntereinander,\t mit\t\u00c4rztegesellschaf-\nten\toder\tmit\t\u00e4rztlich\tgeleiteten\t Medizinischen\t\nVersorgungszentren\u201c\t (Anm.: die bestimmte \nVoraussetzungen erf\u00fcllen)\t \u201eoder\tdieser\tunter-\neinander\t zur\tgemeinsamen\tberufsaus\u00fcbung\u201c.\t\nEine\tgemeinsame\tberufsaus\u00fcbung\t setzt\tdie\t\nauf\tDauer\tangelegte\t berufliche\tzusammen-\narbeit\tselbstst\u00e4ndiger,\t freiberuflich\t t\u00e4tiger\t\nGesellschafter\t voraus.\t\u201eErforderlich\t ist,\tdass\t\nsich\tdie\tGesellschafter\t in\teinem\tschriftlichen\t\nGesellschaftsvertrag\t gegenseitig\t verpflichten,\t\ndie\tErreichung\t eines\tgemeinsamen\tzweckes\t\nin\tder\tdurch\tden\tVertrag\tbestimmten\t Weise\t\nzu\tf\u00f6rdern\tund\tinsbesondere\t die\tvereinbarten\t\nbeitr\u00e4ge\tzu\tleisten.\u201c\tErforderlich\t ist\tweiterhin\t\nregelm\u00e4\u00dfig\t eine\tteilhabe\taller\tGesellschafter\t\nder\t berufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\t an\tderen\t\nunternehmerischem\trisiko,\t an\tunternehmeri-\nschen\tEntscheidungen\t und\tan\tdem\tgemein-\nschaftlich\terwirtschafteten\tGewinn.\tBerufswidrige\t\nWerbung\n\u00a7\t27\tAbs.\t3\tist\tum\tden\tSatz\terg\u00e4nzt:\t\u201eEine\t\nWerbung\t f\u00fcr\teigene\toder\tfremde\tgewerbliche\t\nt\u00e4tigkeiten\t oder\tProdukte\t im\tzusammenhang\t\nmit\tder\t\u00e4rztlichen\tt\u00e4tigkeit\t ist\tunzul\u00e4ssig.\u201c\t\nhintergrund\t ist\tein\tUrteil\tdes\tbundesverfas-sungsgerichts,\t das\tein\tin\tder\tzahn\u00e4rztlichen\t\nberufsordnung\t enthaltenes\t Verbot\teiner\tWer-\nbung\tf\u00fcr\tDritte\tbest\u00e4tigt\t hatte.\tSchon\tin\tder\t\nVergangenheit\t war\tdie\trechtslage\t eigentlich\t\nklar;\tallerdings\t musste\tman\tdie\tberufsrecht-\nliche\t beurteilung\t aus\tanderen\t Vorschriften\t\nableiten.\tJetzt\tist\tdas\tVerbot\texplizit\tgeregelt.Um\tMissverst\u00e4ndnissen\t vorzubeugen:\t Die\t\nneue\tregelung\t erfasst\tz.\tb.\tnicht\tdas\tschon\t\nimmer\t\u00fcbliche\tAuslegen\t von\tWerbung\t be-\ninhaltenden\t zeitschriften\t im\tWartezimmer.\t\nDerartiges\t ist\tweiterhin\t nicht\tzu\tbeanstanden,\t\njedenfalls\t so\tlange\tnicht\tals\tdie\tWerbung\t in\t\nder\tzeitschrift\t von\tnur\tuntergeordneter\tbe-\ndeutung\tist.\tmitarbeiterbeteiligung\nDie\tbisherige\t Formulierung\t des\t\u00a7\t29\tAbs.\t3\t\nverpflichtete\t bei\tgenauem\thinsehen\t nur\t\u00c4rz-\ntinnen\tund\t\u00c4rzte,\tdie\tim\tKrankenhaus\t \u00fcber\tein\t\nLiquidationsrecht\t verf\u00fcgen,\t nachgeordnete\t\nKolleginnen\t und\tKollegen\tan\tden\tEinnahmen\t\naus\tprivater\tstation\u00e4rer\t oder\tauch\tambulanter\t\nt\u00e4tigkeit\t zu\tbeteiligen.\t Damit\tlie\u00df\tder\tbishe-\nrige\tWortlaut\t eine\tVer\u00e4nderung\t in\tder\tKran-\nkenhauslandschaft\t unber\u00fccksichtigt,\t n\u00e4mlich\t\ndie,\tdass\tj\u00fcngere\tchef\u00e4rztinnen\t und\tchef\u00e4rzte\t\nheutzutage\t kein\tdienstvertraglich\t zugesicher-\ntes\tLiquidationsrecht\t mehr\terhalten,\t sondern\t\neine\tsogenannte\t \u201ebeteiligungsverg\u00fctung\u201c.\t Die\t\nNeufassung\t zielt\tdarauf\tab,\tauch\tdie\t\u00fcber\teine\t\n\u201ebeteiligungsverg\u00fctung\u201c\t erzielten\t Eink\u00fcnfte\t\nder\tPflicht\tzur\tangemessenen\t Mitarbeiterbe-\nteiligung\tzu\tunterwerfen.\tunerlaubte\tzuwendungen\t\n(z.\tB.\tanwendungsbeobachtungen)\t\nNach\twie\tvor\t(\u00a7\t32\tAbs.\t1)\tist\tes\tnicht\tge-\nstattet,\tvon\tPatientinnen\t oder\tPatienten\t oder\t\nauch\tvon\tanderen\tPersonen\t Geschenke\t bzw.\t\nandere\tVorteile\tf\u00fcr\tsich\toder\tDritte\tzu\tfordern,\t\nanzunehmen\t oder\tsich\tversprechen\t zu\tlassen,\t\nwenn\tdadurch\tder\tEindruck\terweckt\twird,\tdass\t\ndie\tUnabh\u00e4ngigkeit\t der\t\u00e4rztlichen\t Entschei-\ndung\tbeeinflusst\t wird.\tbisher\t lag\teine\tbeein-\nflussung\tdes\tArztes\tdann\tnicht\tvor,\twenn\tder\t\nWert\tdes\tGeschenks\t oder\tdes\tanderen\tVorteils\t\ngeringf\u00fcgig\t war.\tNach\tder\tNeufassung\t ist\teine\t\nbeeinflussung\t jetzt\tdann\tnicht\tberufswidrig,\t\nwenn\tsie\teiner\twirtschaftlichen\tbehandlungs-\t\noder\tVerordnungsweise\t auf\tsozialrechtlicher\t\nGrundlage\t \u2013\tgemeint\tist:\tim\trahmen\t von\tSe-\nlektivvertr\u00e4gen\t und\tVertr\u00e4gen\t zur\tintegrierten\t\nVersorgung\t \u2013\tdient\tund\tdem\tArzt\tdie\tM\u00f6g-\nlichkeit\terhalten\t bleibt,\taus\tmedizinischen\tGr\u00fcnden\teine\tandere\tals\tdie\tmit\tfinanziellen\t\nAnreizen\tverbundene\t Entscheidung\t zu\ttreffen.\t\nSponsoring\t (d.\th.\tdie\t\u00dcbernahme\t bzw.\tbezu-\nschussung\t von\tVeranstaltungskosten)\t war\t\nbislang\tin\tangemessenem\t Umfang\terlaubt,\t\nwenn\tArt,\tinhalt\t und\tPr\u00e4sentation\t von\tFort-\nbildungsveranstaltungen\t allein\tvon\teinem\t\n\u00e4rztlichen\t Veranstalter\t bestimmt\t wurden.\t\nDiese\tFormulierung\t wurde\tals\tzu\teng\tangese-\nhen.\tin\tder\tNeufassung\t (\u00a7\t32\tAbs.\t3)\thei\u00dft\tes\t\nnun:\t\u201eDie\tAnnahme\t von\tbeitr\u00e4gen\t Dritter\tzur\t\nDurchf\u00fchrung\t von\tVeranstaltungen\t (Sponso-\nring)\tist\tausschlie\u00dflich\t f\u00fcr\tdie\tFinanzierung\t\ndes\twissenschaftlichen\t Programms\t \u00e4rztli-\ncher\tFortbildungsveranstaltungen\t und\tnur\tin\t\nangemessenem\t Umfang\terlaubt.\u201c\t Auf\tdiese\t\nWeise\tist\tklargestellt,\t dass\tsich\tdas\tSponso-\nring\tauf\tdas\twissenschaftliche\t Programm\t zu\t\nbeschr\u00e4nken\t hat.\tDas\trahmenprogramm\t m\u00fcs-\nsen\tdie\tteilnehmer\tkomplett\tselbst\tbezahlen.\t\nAngesto\u00dfen\t durch\teine\tVielzahl\tvon\tNegativ-\nbeispielen\t aus\tdem\t\u00e4rztlichen\t Alltag\tkennt\tdie\t\nberufsordnung\t jetzt\teine\tausdr\u00fcckliche\trege-\nlung\t(\u00a7\t33)\tzur\tVerg\u00fctung\t von\tAnwendungs-\nbeobachtungen:\t \u201eSoweit\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\t\nLeistungen\t f\u00fcr\tdie\thersteller\t von\tArznei-\toder\t\nhilfsmitteln\t oder\tMedizinprodukten\t oder\tdie\t\nErbringer\t von\theilmittelversorgung\t erbringen\t\n(z.\tb.\tbei\tAnwendungsbeobachtungen),\t muss\t\ndie\thierf\u00fcr\tbestimmte\t Verg\u00fctung\t der\terbrach-\nten\tLeistung\tentsprechen.\u201c\t Die\tVertr\u00e4ge\t\u00fcber\t\ndie\tzusammenarbeit\t m\u00fcssen\tschriftlich\t abge-\nschlossen\t und\tsollen\tder\t\u00c4rztekammer\t vorge-\nlegt\twerden.\tSoviel\tsei\thinzugef\u00fcgt:\tbeteiligt\t\nman\tsich\tan\tAnwendungsbeobachtungen,\t die\t\nnicht\tzum\tzwecke\t eines\twissenschaftlichen\t\noder\tbilligenswerten\t unternehmerischen\t Er-\nkenntnisgewinns\t durchgef\u00fchrt\t werden\tson-\ndern\tzum\tVerdecken\t unzul\u00e4ssiger\tzuwendun-\ngen,\tkann\tdarin\tein\tVersto\u00df\tgegen\t\u00a7\t33\tauch\t\ndann\tliegen,\twenn\tdie\tdem\tArzt\tgew\u00e4hrte\t\nVerg\u00fctung\t angesichts\t des\tvon\tihm\tbetriebe-\nnen\tAufwandes\t\tangemessen\terscheint.\t\n\t03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n16\t\tKA MME r\t AKt iV\nEinladung \tzum\t5.\tWestf\u00e4lischen \t\u00c4rztetag\tin\tM\u00fcnster\nArztberuf\tmit\tzukunft:\tinnovative \tArbeits-\tund\tWeiterbildungsmodelle \t von \t Klaus \t Dercks, \t \u00c4KWL\nie\tl\u00e4sst\tsich \tder \tArztberuf \tin \tz ukunft \t\nattraktiver\n\tgestalten?\n\tNicht\n\tnur\n\tjun\n-\nge\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzte,\n\tauch\n\tberufs\n-\nerfahrene\n\tK\nolleginnen\n\tund\n\tK\nollegen\n\tsuchen\n\t\nnach\n\tinnovativen\n\tModellen\n\tf\u00fcr\n\tW\neiterbildung\n\t\nund\n\tArbeit,\n\tum\n\tb\neruf\n\tund\n\tFamilie\n\tmiteinander\n\t\nin\n\tEinklang\n\tzu\n\tbringen.\n\tDoch\n\tdie\n\tAnforderun\n-\ngen\n\tder\n\tnachwachsenden\n\t\u00c4rztegeneration\n\tan\n\t\nihren\n\tb\neruf\n\tsind\n\tandere\n\tals\n\tnoch\n\tvor\n\twenigen\n\t\nJahrzehnten.\n\tNeue\n\tStrategien\n\tsind\n\tgefragt,\n\t\num\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzte\n\tf\u00fcr\n\tihre\n\tAufgabe\n\tzu\n\t\nbegeistern\n\tund\n\tzu\n\tbinden.\n\tDer\n\t5.\n\tW\nestf\u00e4lische\n\t\n\u00c4rztetag\n\tzeigt\n\tauf,\n\twelche\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tsich\n\t\nheute\n\tin\n\tKlinik\n\tund\n\tPraxis\n\tauftun\n\t\u2013\n\tdie\n\t\u00c4rzte\n-\nkammer\n\tW\nestfalen-Lippe\n\tl\u00e4dt\n\tihre\n\tMitglieder\n\t\nein,\n\tsich\n\tam\n\t15.\n\tJuni\n\t20\n12\n\tvon\n\t15.00\n\tbis\n\t19.00\n\t\nUhr\n\tin\n\tM\u00fcnster\n\t\u00fcber\n\tinnovative\n\tArbeits-\n\tund\n\t\nW\neiterbildungsmodelle\n\tzu\n\tinformieren\n\tund\n\t\n\u00fcber\n\tden\n\t\u201eArztberuf\n\tmit\n\tz\nukunft\u201c\n\tzu\n\tdisku\n-\ntieren.\ne\nrfahrungen\n\t\naus\n\t\nerster\n\th\nand\nNicht\n\tnur\n\tV\nertreter\n\tvon\n\tK\u00f6rperschaften\n\tund\n\t\nV\nerb\u00e4nden\n\tkommen\n\tzu\n\tW\nort,\n\twenn\n\tes\n\tda\n-\nrum\n\tgeht\n\tzu\n\terfahren,\n\tmit\n\twelchen\n\tAnreizen\n\t\nund\n\tArbeitszeitmodellen\n\tKrankenh\u00e4user\n\tb\ne-\nrufseinsteiger\n\tlangfristig\n\tf\u00fcr\n\tsich\n\tgewinnen\n\t\nm\u00f6chten.\n\tAus\n\terster\n\th\nand\n\tsollen\n\tErfahrungen\n\t\naus\n\tder\n\tKlinik\n\tvorgestellt\n\twerden;\n\tkonkrete\n\t\nb\neispiele\n\tillustrieren\n\tauch\n\tdie\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tf\u00fcr\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzte,\n\tdie\n\tihren\n\tb\neruf\n\tin\n\tder\n\t\nambulanten\n\tP\natientenversorgung\n\taus\u00fcben\n\t\nm\u00f6chten\n\t\u2013\n\tin\n\teiner\n\twirtschaftlich\n\ttragf\u00e4higen,\n\t\neigenen\n\tPraxis\n\toder\n,\n\tohne\n\tdas\n\tr\nisiko\n\teiner\n\tei\n-\ngenen\n\tPraxisgr\u00fcndung,\n\tals\n\tangestellte\n\t\u00c4rztin\n\t\nbzw\n.\n\tangestellter\n\tArzt.\n\tDoch\n\tes\n\tgibt\n\tauch\n\tin\n-\n5.\tWestf\u00e4lischer \t\u00c4rztetag\nFreitag,\n\t\n15.\n\t\nJuni\n\t\n2012\n15.00\n\t\nbis\n\t\n19.00\n\t\nUhr\n\u00c4rztekammer\n\t\nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe\n\t\n210\u2013214,\n\t\n48147\n\t\nM\u00fcnster\nDie\n\tteilnahme\n\t\nam\n\t\nWestf\u00e4lischen\n\t\n\u00c4rztetag\n\t\nist\n\t\nkostenfrei.\n\t\nDie\n\t\u00c4rztekammer\n\tW\nestfalen-Lippe\n\tbittet\n\tum\n\tAnmeldung\n\tunter\n\tE-Mail\n\t\nwestfaelischer-aerztetag@aekwl.de\n\toder\n\tper\n\tFax:\n\t0\n251\n\t929-2249.\n\t\nW\neitere\n\ti\nnformationen\n\t\nunter\n\ttel.\n\t\n0251\n\t\n929-2042.\nDie\n\tV\neranstaltung\n\tist\n\tim\n\tr\nahmen\n\tder\n\tz\nertifizierung\n\tder\n\t\u00e4rztlichen\n\tFort\n-\nbildung\n\t\nanerkannt.\nW\nteressante \tAlternativen \tzu \tKlinik \tund \tPraxis: \t\nArbeitsmedizin\n\tund\n\tder\n\t\u00f6ffentliche\n\tGesund\n-\nheitsdienst\n\tsind\n\tzwei\n\tArbeitsfelder\n,\n\tdie\n\tbeim\n\t\nW\nestf\u00e4lischen\n\t\u00c4rztetag\n\tebenfalls\n\tthematisiert\n\t\nwerden.\nP\nositionen,\n\t\nPerspektiven,\n\t\nPrognosen\nEinen\n\tausf\u00fchrlichen\n\tb\nlick\n\twirft\n\tder\n\tW\nestf\u00e4li-\nsche\n\t\u00c4rztetag\n\tauf\n\tdie\n\t\u00e4rztliche\n\tW\neiterbildung.\n\t\nP\nerspektiven\n\tder\n\tOrganisation\n\tvon\n\tW\neiterbil-\ndung\n\twerden\n\tebenso\n\tangesprochen\n\twie\n\tFra\n-\ngen\n\tder\n\tFinanzierung.\n\tUnd\n\tzum\n\tguten\n\tSchluss\n\t\nwagt\n\tder\n\t\u00c4rztetag\n\tschlie\u00dflich\n\teinen\n\tb\nlick\n\tin\n\t\ndie\n\t z\nukunft.\n\t\u201eArztberuf\n\t2030\n\t\u2013\n\tP\nositionen,\n\t\nP\nerspektiven,\n\tPrognosen\u201c\n\tist\n\tdie\n\tabschlie\u00dfen\n-\nde\n\t\nPodiumsdiskussion\n\t\n\u00fcberschrieben.\nNach\n\tdem\n\tW\nestf\u00e4lischen\n\t\u00c4rztetag\n\tl\u00e4dt\n\tdie\n\t\n\u00c4rztekammer\n\tzum\n\tSommerfest\n\tein.\n\ti\nm\n\tGar\n-\nten\n\tdes\n\t\u00c4rztehauses\n\tist\n\tGelegenheit\n\tzu\n\tGe\n-\nspr\u00e4chen\n\tin\n\tentspannter\n\tAtmosph\u00e4re.\n\tWie\n\tin\n\t\njedem\n\tJahr\n\that\n\tdie\n\tK\nammer\n\tauch\n\teine\n\tqualifi\n-\nzierte\n\tkostenfreie\n\tb\netreuung\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\tKinder\n\tder\n\t\n\u00c4rztetags-\nteilnehmer\n\t\norganisiert.\n\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nKAMMEr\tAKtiV\t\t17\nJuristisch\tgest\u00e4rkt\t\u2014\tauf\tKosten\tder\tVersorgung\nPatientenrechtegesetz\tkann\tVerh\u00e4ltnis\tzwischen\tArzt\tund\tPatient\tbesch\u00e4digen \t von\tVolker\theiliger,\t\u00c4KWL\nas\tgeplante\t Patientenrechtegesetz\t\nmuss\tnach\tAnsicht\tder\t\u00c4rztekammer\t\nWestfalen-Lippe\t (\u00c4KWL)\tdaf\u00fcr\tsorgen,\t\ndie\tindividuelle\t Arzt-Patienten-beziehung\t zu\t\nf\u00f6rdern.\tEs\tdarf\tkeinesfalls\t eine\tGegnerschaft\t\nzwischen\t Arzt\tund\tPatient\tkonstruieren.\t Dar-\nauf\tweist\tdie\tKammer\tin\teiner\tStellungnahme\t\nzu\tdem\t\u201eEntwurf\t eines\tGesetzes\t zur\tVerbes-\nserung\tder\trechte\t von\tPatientinnen\t und\tPa-\ntienten\u201c\tgegen\u00fcber\t dem\tD\u00fcsseldorfer\t Minis-\nterium\tf\u00fcr\tGesundheit,\t Emanzipation,\t Pflege\t\nund\tAlter\tdes\tLandes\tNordrhein-Westfalen\t\nhin.\tEs\td\u00fcrfe\tnicht\tzu\teiner\t\u201eVerst\u00e4rkung\t der\t\nKontrollitis\t und\tMisstrauenskultur\u201c\t kommen,\t\nvielmehr\t m\u00fcsse\tdas\tVertrauen\t zwischen\t Arzt\t\nund\tPatient\tgest\u00e4rkt\twerden.\nDer\tEntwurf\tweise\tin\tdie\trichtige\trichtung,\t\nso\tKammerpr\u00e4sident\t Dr.\ttheodor\t Windhorst.\t\n\u201eWir\tbegr\u00fc\u00dfen\t die\tmit\tdem\tGesetzentwurf\t\ngeschaffene\t t ransparenz\t \u00fcber\tbestehende\t\nGesetze\tauf\tdem\tGebiet\tdes\t behandlungs-\t\nund\tArzthaftungsrechts\t und\tinsbesondere\t\ndie\tsystematische\t Einbeziehung\t der\tdurch\t\nrichterrecht\t entwickelten\t rechtlichen\t Stan-\ndards.\tDamit\twird\tf\u00fcr\tdie\tPatientinnen\t und\t\nPatienten\t ein\twichtiger\t Schritt\tgetan\tzur\t\nverantwortungsvollen\t Entscheidungsfindung\t\nund\tSt\u00e4rkung\tder\tPatientenrechte.\u201c\nGleichzeitig\t warnt\tWindhorst\t aber\tvor\twach-\nsendem\tb\u00fcrokratismus,\t der\t\u201ef\u00fcr\tdie\tbehand-lungsabl\u00e4ufe\t nicht\tunbedingt\t dienlich\tsein\t\nwird\u201c.\tEs\tsei\tlogisch,\tdass\tnoch\tmehr\tb\u00fcro-\nkratischer\t Aufwand\t in\tPraxen\tund\tKliniken\t\netwa\tdurch\tdie\tgeplante\t Aufkl\u00e4rungs-\t und\t\nDokumentationspflicht\t entstehe,\t der\tzu\tLas-\nten\tder\tkurativen\tt\u00e4tigkeit\t gehen\twerde.\tEine\t\ngro\u00dfe\tAufkl\u00e4rungstiefe\t erfordere\t stets\tauch\t\nhohen\tzeitaufwand,\t ebenso\tdie\tDokumentati-\non\tvon\tDaten,\tdie\texistenziell\t wichtig\tf\u00fcr\tden\t\nArzt\tseien,\tder\tnicht\tnur\tbehandeln,\t sondern\t\nauch\tdokumentieren\t solle.\t\t\u201eDer\tb\u00fcrokratische\t\nWust\tist\taber\tjetzt\tschon\tso\tgro\u00df,\tdass\talle\t\nweiteren\t Anforderungen\t weitere\tzeit\t kosten\t\nwerden,\tdie\tdann\tf\u00fcr\tdie\tbehandlung\t der\tPa-\ntienten\tfehlt.\u201c\tSolche\tAussichten\t tr\u00fcgen\tzudem\tnicht\tdazu\t\nbei,\tdie\tMotivation\t des\tmedizinischen\t Nach-\nwuchses\tzu\tsteigern,\t wieder\tverst\u00e4rkt\t in\tder\t\nKuration\tt\u00e4tig\tzu\twerden.\t\u201eJunge\t\u00c4rzte\twollen\t\nam\tPatienten\t arbeiten,\t nicht\tmit\tFormula-\nren\tund\tVordrucken.\u201c\t Deshalb\tsei\tes\twichtig,\t\narztentlastende\t Funktionen\t in\tdie\tVersor-\ngungsabl\u00e4ufe\t einzubinden.\t Dies\tk\u00f6nnten\tnach\t\nVorstellung\t von\tWindhorst\t Arzt-\toder\tDoku-\nmentationsassistenten\t sowie\tKodierfachkr\u00e4f-\nte\tsein,\t\u201edie\tdie\t\u00c4rzte\tvon\tdem\tsteigenden\t\nb\u00fcrokratismus\tbefreien\u201c.\nDas\tArzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis\t wird\tsich\tnach\t\nAnsicht\t von\tKammerpr\u00e4sident\t Windhorst\t\ndurch\tdas\tneue\tPatientenrechtegesetz\t \u00e4n-dern.\t\u201eEs\tist\tzu\tbef\u00fcrchten,\t dass\tdie\tN\u00e4he\tund\t\ndas\tbesondere\t Vertrauensverh\u00e4ltnis\t zwischen\t\nbehandler\t und\t behandeltem\t konterkariert\t\nwerden.\u201c\t Windhorst\t erwartet\teine\t\u201eVer-Justi-\nzierung\tder\tMedizin\tund\tVerrechtlichung\t des\t\nArzt-Patienten-Verh\u00e4ltnisses\u201c.\t Die\tPatienten\t\nw\u00fcrden\tzwar\tjuristisch\t gest\u00e4rkt,\tdies\taber\tauf\t\nKosten\tder\tVersorgung.\t Der\tKammerpr\u00e4sident\t\nwill\tverhindern,\t dass\tsich\tzwischen\t Arzt\tund\t\nPatient\teine\t\u201eArt\tGegnerschaft\t entwickelt,\t aus\t\nder\tdann\tGeneralverd\u00e4chtigungen\t entstehen\u201c.\t\n\u00c4rzte\td\u00fcrften\tnicht\tzum\tFreiwild\tf\u00fcr\tJuristen\t\nwerden.\tWindhorst\t warnt\tin\tdiesem\tzusam-\nmenhang\tvor\t\u201eamerikanischen\tVerh\u00e4ltnissen\u201c.\nDie\t\u00c4KWL\twolle\tsich\tf\u00fcr\teine\tpraxisgerechte\t\nWeiterentwicklung\t des\tbestehenden\t Arzthaft-\npflichtrechts\t und\tdie\tF\u00f6rderung\t einer\tPatien-\ntensicherheits-\t und\tFehlervermeidungskultur\t\neinsetzen.\t F\u00fcr\tdie\tF\u00f6rderung\t von\tPatientensi-\ncherheit\tspiele\tdeshalb\tder\tkulturelle\t Wandel\t\nhin\tzu\teiner\tSicherheitskultur\t die\tentschei-\ndende\trolle,\t so\tWindhorst.\t Meldesysteme\t f\u00fcr\t\nbeinahefehler\t k\u00f6nnten\tsich\tals\terfolgreiche\t\nLernplattformen\t etablieren.\t Die\t\u00c4rztekam-\nmer\tWestfalen-Lippe\t betreibe\tseit\tdrei\tJahren\t\nzusammen\t mit\tdem\t\u00c4rztlichen\tzentrum\t f\u00fcr\t\nQualit\u00e4t\tin\tder\tMedizin\tmit\tcirS-Medical-WL\t\n(critical\tincident\treporting-System\t for\tMe-\ndical\tcare\t Westfalen-Lippe)\t bereits\tsolch\tein\t\n\u00fcbergreifendes\tbeinahefehlermeldesystem.\n\tD\nAnzeige Oberberg 2008 Motiv 2\nMedium: Westf\u00e4lisches \u00c4rzteblatt\nFormat:  1/4 Seite / 185 x 61 mm\nFarbe:  schwarz\nLABOR3\nTel. 0331 50584-31\nZur\u00fcck ins Leben\nSucht, Depression, Angst, Burn-out\nUnsere privaten Akutkrankenh\u00e4user:\nSchwarzwald, Weserbergland,Berlin/Brandenburgwww.oberbergkliniken.deBeratung und Information \n0800  32 22 32 2\n(kostenfrei)  \nSofortaufnahme \u2013 auch im akuten Krankheits  stadium.\nHochintensive und individuelle Therapien f\u00fcr Privat-\nversicherte und Bei  hil fe be rech  ti g te.  \nWir helfen bei der Kl\u00e4rung der Kosten  \u00fcber  nahme.03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n18\t\tKA MME r\t AKt iV\nDer\tQ uereinstieg \ti n\td ie\tA llgemeinmedizin\nMa\u00dfnahmen \tgegen\tden\tdrohenden \thaus\u00e4rztemangel \t\t von \t Lydia \t Weber \t und \tb ernhard \t Schulte, \tr essort \t Weiterbildung \t der \t \u00c4KWL\nm\tdem\tdrohenden \tMangel \tan \th aus-\n\u00e4rzten\n\tzu\n\tbegegnen,\n\tsoll\n\t\u201eQuereinstei\n-\ngern\u201c\n\tder\n\tW\neg\n\tin\n\tdie\n\tAllgemeinmedizin\n\t\nerleichtert\n\twerden.\n\tStation\u00e4re\n\tW\neiterbil-\ndungszeiten,\n\tdie\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzte\n\tin\n\teinem\n\t\nGebiet\n\tder\n\tunmittelbaren\n\tP\natientenversor-\ngung\n\tabgeleistet\n\thaben,\n\tk\u00f6nnen\n\tsie\n\tnun\n\tauch\n\t\nauf\n\tdie\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\tGebiet\n\tAllgemeinmedizin\n\tin\n\t\nder\n\tW\neiterbildungsordnung\n\tgeforderten\n\t36\n\t\nMonate\n\tin\n\tder\n\tstation\u00e4ren\n\tinternistischen\n\t\nP\natientenversorgung\n\tanrechnen\n\tlassen.\n\tDas\n\t\nsieht\n\tein\n\tb\neschluss\n\tdes\n\tDeutschen\n\t\u00c4rztetages\n\t\naus\n\tdem\n\tvergangenen\n\tJahr\n\tvor\n.\n\ti\nm\n\tJanuar\n\that\n\t\nder\n\tV\norstand\n\tder\n\t\u00c4rztekammer\n\tbeschlossen,\n\t\ndie\n\tEmpfehlungen\n\tf\u00fcr\n\tden\n\tQuereinstieg\n\tin\n\tdie\n\t\nAllgemeinmedizin\n\tauch\n\tin\n\tW\nestfalen-Lippe\n\t\numzusetzen.\nW\neiterbildung \na\nllgemeinmedizin: \nDas sagt die WeiterbildungsordnungDie\n\tW\neiterbildungsordnung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tsieht\n\t\nf\u00fcr\n\tdie\n\tFacharztanerkennung\n\t\u201eAllgemeinme\n-\ndizin\u201c\n\teine\n\tf\u00fcnfj\u00e4hrige\n\tW\neiterbildungszeit\n\tvor\n,\n\t\ndie\n\tsich\n\taus\n\t36\n\tMonaten\n\tin\n\tder\n\tstation\u00e4ren\n\t\nb\nasisweiterbildung\n\tim\n\tGebiet\n\ti\nnnere\n\tMedizin\n\t\nund\n\taus\n\t24\n\tMonaten\n\tW\neiterbildung\n\tin\n\tder\n\t\nambulanten\n\thaus\u00e4rztlichen\n\tV\nersorgung\n\tzu\n-\nsammensetzt\n\t(vgl.\n\ttabelle\n\tunten).\n\tb\nis\n\tzu\n\t18\n\t\nMonate\n\taus\n\tden\n\tGebieten\n\tder\n\tunmittelbaren\n\t\nP\natientenversorgung\n\t(davon\n\tmaximal\n\tzw\u00f6lf\n\t\nMonate\n\taus\n\teinem\n\tGebiet)\n\tk\u00f6nnen\n\t\u201ewahlfrei\u201c\n\t\nauf\n\tdie\n\t36\n\tMonate\n\tin\n\tder\n\tstation\u00e4ren\n\tinter\n-nistischen\n\tP\natientenversorgung\n\tAnrechnung\n\t\nfinden.\n\tAuf\n\tdie\n\t24\n\tMonate\n\tin\n\tder\n\tambulanten\n\t\nhaus\u00e4rztlichen\n\tV\nersorgung\n\tsind\n\tbis\n\tzu\n\tsechs\n\t\nMonate\n\tc\nhirurgie\n\tanrechnungsf\u00e4hig.\n\tz\nudem\n\t\nmuss\n\tein\n\tNachweis\n\t\u00fcber\n\tdie\n\tteilnahme\n\tan\n\tder\n\t\n80-Stunden-Kursweiterbildung\n\tin\n\tPsychoso\n-\nmatischer\n\tGrundversorgung\n\terbracht\n\twerden.\n\t\nNeben\n\tdiesen\n\tzeitlichen\n\tV\noraussetzungen\n\t\nm\u00fcssen\n\tau\u00dferdem\n\ts\u00e4mtliche\n\tinhaltlichen\n\tAn\n-\nforderungen\n\tnachgewiesen\n\twerden,\n\twie\n\tsie\n\tin\n\t\nden\n\tr\nichtlinien\n\t\u00fcber\n\tden\n\ti\nnhalt\n\tder\n\tW\neiterbil-\ndung\n\t\ndefiniert\n\t\nsind.\n\te\nntwicklung der Weiterbildung \na\nllgemeinmedizin\nSeit\n\tEinf\u00fchrung\n\tdes\n\tFacharztes\n\tf\u00fcr\n\tAllge\n-\nmeinmedizin\n\tim\n\tJahr\n\t197\n0\n\twurde\n\tdie\n\tW\nei-\nterbildungsordnung\n\tf\u00fcr\n\tdiese\n\tFacharztgruppe\n\t\nfortlaufend\n\tan\n\tdie\n\tAnspr\u00fcche\n\tder\n\tV\nersorgung\n\t\nangepasst\n\tund\n\tweiterentwickelt,\n\tparallel\n\tstieg\n\t\nsowohl\n\tdie\n\tz\nahl\n\tder\n\t\u00c4rzte\n\tim\n\tGebiet\n\tals\n\tauch\n\t\ninsgesamt.\n\tSo\n\tbetrug\n\t197\n0\n\tdie\n\tMindestwei\n-\nterbildungszeit\n\tnoch\n\tdrei\n\tJahre\n\tbei\n\teiner\n\tGe\n-\nsamtzahl\n\tvon\n\t16.000\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzten\n\tin\n\t\nW\nestfalen-Lippe,\n\t1977\n\tbei\n\tsteigender\n\tAnzahl\n\t\nK\nammerangeh\u00f6riger\n\tim\n\tGanzen\n\tvier\n\tJahre\n\tund\n\t\n1994\n\tbei\n\twiederum\n\tsteigendem\n\tb\nedarf\n\tan\n\tAll\n-\ngemeinmedizinern\n\t\nerneut\n\t\ndrei\n\t\nJahre.\n\t\na\nufwertung\n\t\nf\u00fcr\n\t\nden\n\th\nausarztberuf\nMit\n\tdem\n\tEnde\n\tdes\n\t\u201ePraktischen\n\tArztes\u201c\n\tim\n\t\nJahr\n\t1994,\n\tder\n\tsich\n\tbis\n\tzu\n\tdiesem\n\tz\neitpunkt\n\t\nfrei\n\tniederlassen\n\tkonnte,\n\tohne\n\trelevante\n\tW\nei-\nterbildungszeiten\n\tin\n\tder\n\tAllgemeinmedizin\n\t\nnachzuweisen,\n\twurde\n\tder\n\teigentliche\n\t b\ne-\nruf\n\tdes\n\t\u201e\nh\nausarztes\u201c\n\tqualitativ\n\taufgewertet.\n\t\nUnterst\u00fctzt\n\twurde\n\tdies\n\t1998,\n\tals\n\tmit\n\teiner\n\t\nweiteren\n\t\u00c4nderung\n\tder\n\tgeltenden\n\tW\neiterbil-\ndungsordnung\n\tdie\n\tMindestweiterbildungs\n-\ndauer\n\tin\n\tder\n\tAllgemeinmedizin\n\tvon\n\tdrei\n\tJahren\n\t\nauf\n\t\nf\u00fcnf\n\t\nJahre\n\t\nverl\u00e4ngert\n\t\nwurde.\n\tabzuleistende \tWeiterbildungsabschnitte \t\nzum\n\t\nFacharzt/zur\n\t\nFach\u00e4rztin\n\t\nf\u00fcr\n\ta\nllgemeinmedzin\n5-j\u00e4hrige \tWeiterbildungszeit \tzum\tFacharzt/zur \tFach\u00e4rztin \tf\u00fcr\tallgemeinmedizin\n36\n\t\nMonate\n\t\nstation\u00e4re\n\tb\nasisweiter-\nbildung\n\t\nim\n\t\nGebiet\n\ti\nnnere\n\t\nMedizin,\n\t\ndavon\n\t\nwahlfrei\n\t\n18\n\tm\nonate\n\t\nunmittelbare\n\t\nPatientenversorgung\n\t\n(auch\n\t\nambulant\n\t\nableistbar),\n\t\ndavon\n\t\nm\naximal\t1\n2\t\nmo\nnate\ta\nus\te\ninem\t\nge\nbiet1\n\t\n\u00bd\n\t\nJahre\n\ti\nnnere\n\tm\nedizin\n\t\nund\n\t\n1\n\t\nJahr\n\t\n\u201ewahlfreie\u201c\n\t\nWeiterbildungszeit\n\t\nund\n\t\n\u00bd\tJ\nahr\t\u201e\nwahlfreie\u201c \tW\neiterbildungszeit\n\t3\n\t\nJahre\n24\n\t\nMonate\n\t\nin\n\t\nder\n\t\nambulanten\n\t\nhaus-\n\u00e4rztlichen\n\t\nVersorgung,\n\t\ndavon\n\t\nwahlfrei\n\t\n6\n\tm\nonate\n\tc\nhirurgie\n\t1\n\t\n\u00bd\n\t\nJahre\n\ta\nllgemeinmedizin\n\t\nund\n\t\n\u00bd\n\t\nJahr\n\tc\nhirurgie\n\t2\n\t\nJahre\n\tU\nWillkommen \tin\tder\thausarztpraxis \t\u2014\tder\tDeutsche\t\u00c4rztetag\that\tim\tvergangenen \tJahr\tden\tWeg\tdorthin\tf\u00fcr\tQuereinsteiger \t\neinfacher\n\t\ngemacht.\n\t\t Foto:\n\t\nJP\nc\n-P\nr\nOD/fotolia.comWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  03|12\nkaMMer akti V  19\nMit der Weiterbildungsordnung von 2005 und \nihrer letzten \u00e4nderung im Januar 2012 wird \nbei ca. 40.000 kammerangeh\u00f6rigen in West-\nfalen-lippe weiterhin eine Mindestweiterbil-dungsdauer von f\u00fcnf Jahren gefordert. Wie \nbereits 1970 praktiziert, werden auch heute \nin Westfalen-lippe noch einzelfallentschei-\ndungen im sinne einer abweichenden Weiter-\nbildung getroffen, wenn es beispielsweise um die anrechnung von abgeleisteten Mehrzeiten \nin anderen Gebieten der unmittelbaren Pati-\nentenversorgung geht. Mit dem Quereinstieg \nin die allgemeinmedizin wird dieses Verfahren \nnun im besonderen reglementiert. \nso funktioniert \nder Quereinstieg\nals Minimalanforderung f\u00fcr den Quereinstieg \ngelten weiterhin \u2014 je nach anrechenbaren \nVorleistungen \u2014 zwei Jahre Weiterbildung in \nder ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung. nach schriftlicher anfrage an das ressort \naus- und Weiterbildung der \u00e4rztekammer \nWestfalen-lippe, das \u00fcber die anrechenbar-\nkeit einzelner Weiterbildungsabschnitte ent-\nscheidet, sind f\u00fcr den Quereinsteiger ohne \nVorerfahrung in der inneren Medizin unter \numst\u00e4nden noch sechs bis zw\u00f6lf Monate sta-\ntion\u00e4re Weiterbildung in der inneren Medizin \nabzuleisten. kammerangeh\u00f6rige, die bereits \neine facharztbezeichnung in einem Gebiet \nder unmittelbaren Patientenversorgung f\u00fch-\nren, k\u00f6nnen somit 18 bis 36 Monate Weiter-bildungszeit auf die station\u00e4re Weiterbildung \nzum facharzt oder zur fach\u00e4rztin f\u00fcr allge-\nmeinmedizin angerechnet bekommen. \nMindestinhalte m\u00fcssen \nvollst\u00e4ndig nachgewiesen werden\nDie entsprechenden Mindestinhalte, die in den \nrichtlinien \u00fcber den inhalt der Weiterbildung \ndefiniert sind, m\u00fcssen auch hier vollst\u00e4ndig \nnachgewiesen werden. einen Vorschlag f\u00fcr \ndie anrechenbarkeit von Weiterbildungszei-\nten aus den Gebieten der unmittelbaren Pa-tientenversorgung zeigt in anlehnung an die \nVorgaben der DeGaM (Deutsche Gesellschaft \nf\u00fcr allgemeinmedizin und familienmedizin) \ndie tabelle auf dieser seite. \nDie M\u00f6glichkeit des Quereinstiegs in die Wei-\nterbildung \u201eallgemeinmedizin\u201c ist zun\u00e4chst \nbefristet. Das hei\u00dft, dass die oben beschrie-bene anerkennungspraxis auf alle kammeran-\ngeh\u00f6rigen anwendung finden kann, die ihre \nWeiterbildung in der ambulanten haus\u00e4rztli-anrechnungsf\u00e4higkeit \neinzelner Weiterbildungsabschnitte \nim rahmen des Quereinstiegs\nGebietM\u00f6glicher \nanrechnungs -\nzeitraum\nan\u00e4sthesiologie 2,5 Jahre\naugenheilkunde 2 Jahre\nchirurgie 2,5 Jahre\nfrauenheilkunde und Geburtshilfe 2,5 Jahre\nhals-nasen-ohrenheilkunde 2 Jahre\nhaut- und Geschlechtskrankheiten 2 Jahre\nhumangenetik 1,5 Jahre\ninnere Medizin 3 Jahre\nkinder- und Jugendmedizin 3 Jahre\nkinder- und Jugendpsychiatrie und \n-psychotherapie2 Jahre\nMund-kiefer-Gesichtschirurgie 2 Jahre\nneurochirurgie 2 Jahre\nneurologie 2 Jahre\nPhysikalische und rehabilitative Medizin 3 Jahre\nPsychosomatische Medizin und Psychotherapie 2 Jahre\nstrahlentherapie 1,5 Jahre\nurologie 2,5 Jahrechen Versorgung nach-\nweislich noch vor dem \n31.12.2015 beginnen werden. Diese Ma\u00df-\nnahme soll auf kurz- \nbis mittelfristige sicht \ndazu beitragen, die der-\nzeitige hausarztversor-\ngung sicherzustellen. \nobligate kursweiterbil-\ndungen von zus\u00e4tzlich 80 stunden Dauer, wie \nsie in Westfalen-lippe \ndieses Jahr erstmalig im \nrahmen der fort- und \nWeiterbildungswoche \nauf borkum angeboten \nwerden, sollen in die-\nsem zusammenhang \nnotwendige theoreti-sche kenntnisse ver-\nmitteln und damit den \nalternativen einstieg in \ndie allgemeinmedizin \nunterst\u00fctzen. langfris-\ntig soll jedoch weiter-\nhin der konventionelle Weg der facharztwei-\nterbildung bestritten werden.  \nsind noch fragen offen? \ndie Kosta hilft weiter!\nDie k osta (k oordinierungsstelle aus- und \nWeiterbildung) im ressort aus- und Weiter-\nbildung der \u00e4rztekammer Westfalen-lippe \nber\u00e4t gern in alle fragen zum Quereinstieg. Die k osta ist seit 2009 bei der \u00e4rztekammer \nWestfalen-lippe in \u00dcbereinstimmung mit der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-lip-\npe als zentrale anlaufstelle f\u00fcr studierende, \nabsolventen, \u00e4rztinnen und \u00e4rzte, Weiter-\nbildungsbefugte und Weiterbildungsst\u00e4tten etabliert. sie hat es sich zur aufgabe ge-\nmacht, die ambulante \u00e4rztliche Versorgung, \ninsbesondere in l\u00e4ndlichen re-gionen, langfristig zu verbessern \nund sicherzustellen.\u00e4rztekammer Westfalen-lipperessort aus- und Weiterbildung\nkoordinierungsstelle aus- und Weiterbil-\ndung Gartenstra\u00dfe 210\u201421448147 M\u00fcnster\nlydia Weber t el.: 0251 929-2324\nbettina k\u00f6hler t el.: 0251 929-2307\nbirgit Gr\u00e4tz t el.: 0251 929-2302\nsusanne lassak t el.: 0251 929-2334 \ne-Mail: kosta@aekwl.de\nKosta03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n20\t\tKA MME r\t AKt iV\nDurch\tA ustausch \tg ewinnen\n\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe \tbeim\t4.\tSymposium \t\u201eArzt\tsein\tin\tzukunft\u201d\tin\tWien\t\t von \t Marion \th uber*\nereits\tzum \tvierten \tMal \tkamen \thoch -\nrangige\n\tV\nertreter\n\tdes\n\tGesundheitswe\n-\nsens\n\taus\n\tDeutschland\n\tund\n\t\u00d6sterreich\n\t\nin\n\tWien\n\tzusammen,\n\tum\n\tsich\n\t\u00fcber\n\tden\n\tderzei\n-\ntigen\n\tStand\n\tder\n\tFreundschaftsvertr\u00e4ge\n\tauszu\n-\ntauschen\n\tund\n\t\u00fcber\n\taktuelle\n\tgesundheitspoli\n-\ntische\n\tProbleme,\n\tdie\n\tbeide\n\tStaaten\n\tbetreffen,\n\t\nzu\n\tdiskutieren.\n\tWie\n\twichtig\n\tes\n\tist,\n\t\u00fcber\n\tden\n\t\ntellerrand\n\thinauszublicken\n\tund\n\tErfahrungen\n\t\nin\n\tanderen\n\tL\u00e4ndern\n\tzu\n\tsammeln,\n\tbetonte\n\t\n\u00d6\u00c4K-Pr\u00e4sident\n\tW\nalter\n\tDorner\n\tin\n\tseinem\n\tEr\u00f6ff\n-\nnungs-Statement\n\tbeim\n\t4.\n\tWiener\n\tSymposium\n\t\nder\n\t\u00d6sterreichischen\n\t\u00c4rztekammer\n\tunter\n\tdem\n\t\nt\nitel\n\t\u201eArzt\n\tsein\n\tin\n\tz\nukunft\u201c.\n\tEr\n\tzeigte\n\tsich\n\ter\n-\nfreut\n\tdar\u00fcber\n,\n\tdass\n\t\u00f6sterreichische\n\tAbsolven\n-\nten\n\tdes\n\tMedizinstudiums\n\tdiese\n\tGelegenheit,\n\t\ndie\n\tihnen\n\tdurch\n\tdie\n\tFreundschaftsvertr\u00e4ge\n\t\nund\n\tdas\n\t i\nus\n\tmigrandi\n\tgeboten\n\twird,\n\tgerne\n\t\nnutzen:\n\t\u201eDas\n\ti\nnteresse,\n\tdie\n\tW\neiterbildung\n\tin\n\t\nDeutschland\n\tzu\n\tabsolvieren,\n\tist\n\tnach\n\twie\n\tvor\n\t\nungebrochen.\u201c\nDie\n\tzahlreichen\n\tV\nertreter\n\tder\n\tP\nolitik,\n\tder\n\tLan\n-\ndes\u00e4rztekammern,\n\tder\n\tKrankenhausgesell\n-\nschaften\n\tund\n\tder\n\tK\nassen\u00e4rztlichen\n\tV\nereini-\ngungen\n\taus\n\tDeutschland,\n\tdie\n\tam\n\tSymposium\n\t\nteilnahmen,\n\tbest\u00e4tigten\n\tdie\n\tErfolgsgeschichte\n\t\nder\n\t\u00f6sterreichisch-deutschen\n\t z\nusammenar-\nbeit.\n\tAus\n\tseiner\n\tganz\n\tpers\u00f6nlichen\n\tErfahrung\n\t\nschilderte\n\t r\nobert\n\tSchachinger\n,\n\tFacharzt\n\tf\u00fcr\n\t\nplastische\n\tund\n\trekonstruktive\n\t c\nhirurgie\n\tin\n\t\nr\nied\n\tin\n\tOber\u00f6sterreich,\n\tdas\n\tErfolgsmodell,\n\t\nsich\n\tin\n\tDeutschland\n\tweiterzubilden.\n\tDass\n\tEr\n-\nfahrungen\n\tim\n\tAusland\n\tviel\n\twert\n\tsind,\n\tdavon\n\t\nzeigte\n\tsich\n\tSchachinger\n\t\u00fcberzeugt:\n\t\u201eDie\n\tz\neit\n\t\nin\n\tDeutschland\n\twar\n\tsehr\n\tbereichernd.\n\t i\nch\n\t\nhatte\n\tgro\u00dfes\n\tGl\u00fcck,\n\tin\n\teinem\n\tkleinen\n\tteam\n\t\narbeiten\n\tzu\n\tk\u00f6nnen.\u201c\n\tDas\n\tbedeutete\n\tzwar\n\tei\n-\nnerseits\n\tlange\n\tArbeitszeiten,\n\taber\n\tandererseits\n\t\nm\u00fcsse\n\tman\n\tdie\n\tArbeit\n\tschlie\u00dflich\n\tauch\n\tlernen.\n\t\n\u201eSo\n\tkonnte\n\tund\n\tdurfte\n\tich\n\tviel\n\tlernen.\n\tDas\n\that\n\t\nmich\n\tin\n\tmeinen\n\tFolgestellen\n\tweit\n\tnach\n\tvorne\n\t\ngebracht.\n\ti\nch\n\tkann\n\tjeden,\n\tder\n\tsich\n\tentschlie\u00dft,\n\t\nins\n\tAusland\n\tzu\n\tgehen,\n\tnur\n\tnoch\n\tmehr\n\tdazu\n\t\nmotivieren.\n\t\nMan\n\t\nkann\n\t\nnur\n\t\ndavon\n\t\nprofitieren!\u201c\n\t\nDem\n\tschloss\n\tsich\n\tt\nheodor\n\tWindhorst,\n\tPr\u00e4sident\n\t\nder\n\t\u00c4rztekammer\n\tW\nestfalen-Lippe\n\tim\n\t r\nah-b\nmen\tder\tersten \tP odiumsdiskussion \tdes \ttages \t\nan:\n\t\u201eWir\n\tk\u00f6nnen\n\tim\n\tgegenseitigen\n\tAustausch\n\t\nnur\n\tgewinnen.\u201c\n\tDen\n\tErfolg\n\tdieses\n\tProgramms\n\t\nbelegte\n\ter\n\tmit\n\tz\nahlen:\n\t\u201eWir\n\thaben\n\t20\n11\n\tetwa\n\t\n1\n00\n\tK\nollegen\n\taus\n\t\u00d6sterreich\n\term\u00f6glicht,\n\teine\n\t\nStelle\n\tin\n\tNordrhein-W\nestfalen\n\tanzunehmen.\u201c\n\t\nAuch\n\tin\n\tMecklenburg-V\norpommern\n\tist\n\tman\n\t\nbem\u00fcht,\n\tdie\n\tguten\n\tb\neziehungen\n\tzu\n\t\u00d6sterreich\n\t\naufrechtzuerhalten,\n\twie\n\tDr\n.\n\t h\nanns-Diethard\n\t\nV\noigt,\n\tV\norsitzender\n\tder\n\tKrankenhausgesell\n-\nschaft\n\tMecklenburg-V\norpommern\n\tbest\u00e4tigte:\n\t\n\u201eDer\n\tAustausch\n\tbringt\n\tjungen\n\t\u00c4rzten\n\tErfah\n-\nrungen,\n\tdie\n\tsie\n\tsonst\n\tnicht\n\tgemacht\n\th\u00e4tten.\n\t\nSo\n\tk\u00f6nnen\n\twir\n\teurop\u00e4isches\n\tz\nusammenwach-\nsen\n\t\nleben.\u201c\nDass\n\tviele\n\t\u00c4rzte\n\tnur\n\tzur\n\tAusbildung\n\tnach\n\t\nDeutschland\n\tgehen\n\tund\n\tdanach\n\tnach\n\t\u00d6ster\n-\nreich\n\tzur\u00fcckkehren,\n\tbest\u00e4tigte\n\tMartin\n\tAnd\n-\nreas,\n\tJung\u00e4rztereferent\n\tder\n\t\u00c4rztekammer\n\tf\u00fcr\n\t\nWien.\n\tDie\n\tz\nahl\n\tderjenigen,\n\tdie\n\tihre\n\tAusbildung\n\t\nin\n\tDeutschland\n\tabsolvieren,\n\tist\n\tgenauso\n\tgro\u00df\n\t\nwie\n\tdie\n\tz\nahl\n\tderer\n,\n\tdie\n\tals\n\tNumerus-clausus-\nFl\u00fcchtlinge\n\tzum\n\tStudium\n\tnach\n\t\u00d6sterreich\n\t\nkommen.\n\t\u201eAber\n\tauch\n\tder\n\tNumerus\n\tclausus\n\t\nsagt\n\tnicht\n\taus,\n\tdass\n\tjemand\n\tein\n\tguter\n\tArzt\n\t\nwird\u201c,\n\tkritisierte\n\tder\n\t\u00d6\u00c4K-Pr\u00e4sident.\n\tAndere\n\tKriterien \twie \tetwa \tdie \tsoziale \tK ompetenz \tsei -\nen\n\t\nes,\n\t\ndie\n\t\nAusschlag\n\t\ngebend\n\t\ndaf\u00fcr\n\t\nsind.\n\t\nm\nedizin\n\t\nversus\n\t\n\u00d6konomisierung\ni\nn\n\tder\n\tzweiten\n\tP\nodiumsdiskussion,\n\tdie\n\tsich\n\tmit\n\t\nder\n\tsozialen\n\tK\nompetenz\n\tder\n\t\u00c4rzte\n\tbefasste,\n\t\nbest\u00e4tigte\n\tErik\n\t b\nodendieck,\n\tVize-Pr\u00e4sident\n\t\nder\n\tS\u00e4chsischen\n\tLandes\u00e4rztekammer\n,\n\tdass\n\tder\n\t\nP\naradigmenwechsel\n\tvon\n\tder\n\tMedizin\n\thin\n\tzur\n\t\nGesundheitswirtschaft\n\timmer\n\tmehr\n\tK\nonflikt-\npotential\n\tbietet:\n\t\u201eDie\n\t\u00c4rzte\n\tk\u00f6nnen\n\tder\n\tAufga\n-\nbe\n\tals\n\tAnwalt\n\tdes\n\tP\natienten\n\tnicht\n\tmehr\n\tnach\n-\nkommen,\n\tweil\n\tsie\n\tan\n\tder\n\tG\u00e4ngelschnur\n\tder\n\t\n\u00d6konomie\n\tgehalten\n\twerden.\u201c\n\tDie\n\tEntwicklung\n\t\nhin\n\tzur\n\tGewinnmaximierung\n\tf\u00fchre\n\tzu\n\teinem\n\t\nK\nonflikt\n\tmit\n\tdem,\n\twas\n\t\u00c4rzte\n\tals\n\tEid\n\tgeleistet\n\t\nhaben;\n\tf\u00fcr\n\tdiese\n\tEntwicklung\n\tseien\n\tdie\n\t\u00c4rz\n-\nte\n\tnicht\n\tgeschaffen\n\tund\n\tausgebildet.\n\t\u201eDiesen\n\t\nK\nonflikt\n\tmuss\n\tman\n\tbeseitigen\n\tund\n\tdem\n\tArzt\n\t\n\u2013\n\twohlwissend\n\tum\n\tdie\n\t\u00f6konomischen\n\tr\nah-\nmenbedingungen\n\t\u2013\n\twieder\n\tr\naum\n\tgeben\u201c,\n\tso\n\t\nb\nodendieck.\n\tAuch\n\tWindhorst\n\tkritisierte\n\tdiese\n\t\ntendenz\n\tvehement:\n\t\u201e\ni\nn\n\tdem\n\tMoment,\n\two\n\twir\n\t\nP\natienten\n\tzu\n\tKunden\n\tterminologieren,\n\talles\n\t\n\u00f6konomisieren\n\tund\n\tquantifizieren\n\tund\n\taus\n\tder\n\t\nz\nitrone\n\timmer\n\tmehr\n\therausquetschen,\n\tgeht\n\tin\td er\tD iskussion \tb eim\tS ymposium \td er\t\u00d6 sterreichischen \t\u00c4 rztekammer: \t\u00d6 \u00c4K-Pr\u00e4sident \tP rim.\tMr \tD r.\tW alter\tD orner,\tD r.\tA gnes\tM . \t\nM\u00fchlgassner\n\t\n(\u00d6sterreichische\n\t\n\u00c4rztezeitung),\n\t\nDr.\n\th\nanns-Diethard\n\t\nVoigt\n\t\n(Vorsitzender\n\t\nder\n\t\nKrankenhausgesellschaft\n\t\nMecklen-\nburg-Vorpommern),\n\t\n\u00c4KWL-Pr\u00e4sident\n\t\nDr.\n\tt\nheodor\n\t\nWindhorst\n\t\nund\n\t\nWilma\n\t\nJessen\n\t\n(S\u00e4chsisches\n\t\nStaatsministerium\n\t\nf\u00fcr\n\t\nSoziales\n\t\nund\n\t\nVerbraucherschutz\n\t\n(v.\n\t\nl.\n\t\nn.\n\t\nr.).\n\t Foto:\n\t\nGregor\n\tz\neitler\n\t\n*\n\t\tAusz\u00fcge\n\t\naus\n\t\neinem\n\tb\nericht\n\t\nder\n\t\n\u00d6sterreichischen\n\t\n\u00c4rzte-\nzeitung,\n\t\nAbdruck\n\t\nmit\n\t\nfreundlicher\n\t\nGenehmigung\n\t\nder\n\t\n\u00d6\u00c4\nz\n.WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nKAMMEr\tAKtiV\t\t21\ndie\tN\u00e4he\tzum\tPatienten\t verloren\t\u2013\tEmpathie,\t\ndie\tda\twar,\twird\terschlagen.\u201c\nDabei\tsei\tdas\tArzt-Patientenverh\u00e4ltnis\t das\t\nzentrale\tGut,\tso\tbodendieck:\t \u201eDer\tArzt-beruf\t\norientiert\t sich\tam\tPatienten.\u201c\t Dem\tpflichtete\t\nauch\tWindhorst\t bei:\t\u201eEigentlich\t ist\tklar,\two\t\nwir\t\u00c4rzte\tstehen\t\u2013\tauf\tder\tSeite\tdes\tPatien-\nten,\tals\thelfer\t und\theiler,\t jedoch\tsicher\tnicht\t\nals\tDienstleister.\u201c\t Anstatt\tden\tPatienten\t aber\t\nin\tden\tMittelpunkt\t zu\tstellen,\tgebe\tes\teine\t\nVerlagerung\t des\tArztberufes.\t \u201eNach\tdem\tPa-\nradigmenwechsel\t kommt\tmittlerweile\t zuerst\t\ndie\t\u00d6konomie\t und\terst\tdann\tder\tMensch\u201c,\t\ngab\ter\tzu\tbedenken:\t \u201eAlles\tmuss\tnur\tnoch\t\nwirtschaftlich,\t ausreichend,\t notwendig\t und\t\nzweckm\u00e4\u00dfig\t sein,\taber\tnicht\tmehr.\tDas\tist\tein\t\nriesiges\tManko!\u201c\tUnd\tWalter\tDorner\terg\u00e4nzte:\t\n\u201eWenn\tnur\tnoch\tdie\t\u00d6konomie\t entscheidet,\t\nwird\tdie\tQualit\u00e4t\tvergessen.\u201c\tirgendwann\t sei\t\ndas\tEnde\tder\tFahnenstange\t erreicht,\two\tEin-\nsparungen\t nicht\tmehr\tm\u00f6glich\tseien,\tbrachte\t\nes\tder\t\u00d6\u00c4K-Pr\u00e4sident\t auf\tden\tPunkt.\t\u00c4rzte\t\nw\u00fcrden\theute\tnur\tnoch\tals\tKostenverursacher\t\ngesehen,\t aber\tes\twerde\tdar\u00fcber\tvergessen,\t\ndass\tder\t\u00e4rztliche\tberuf\t ein\tunendlicher\t Wirt-\nschaftsfaktor\t ist,\tso\tDorner.\tin\t einer\tzeit,\t in\t\nder\tder\t\u00c4rztemangel\t \u00fcberhand\t nimmt,\tsollte\t\nman\tdiese\t\u201efalschen\t Weichenstellungen\t be-\nheben\tund\t rahmenbedingungen\t schaffen,\t\num\tvern\u00fcnftig\t arbeiten,\t ausbilden\t und\tsich\t\nweiterbilden\t zu\tk\u00f6nnen\u201c,\t so\tWindhorst.\t Denn\t\nspeziell\tf\u00fcr\tdie\tneue\tGeneration\t der\t\u00c4rzte\t\ngebe\tes\tauch\tein\tLeben\tneben\tdem\tberuf.\t\nEinheitsmedizin\tw\u00e4re\tt od\tder\tbehandlungsqualit\u00e4t\nWindhorst\twarnt:\tPatientenversorgung\teinheitlich,\taber\tauf\tniedrigem\tNiveau \t von\tVolker\theiliger,\t\u00c4KWLPfuschvorwurf:\tKammer\twehrt\tsich\nWindhorst:\tberichterstattung\tdiskreditiert\t\u00c4rzteschaft \tvon\tVolker\theiliger,\t\u00c4KWL\nermeintlich\t unterschiedliche\t Warte-\nzeiten\tf\u00fcr\tgesetzlich\t Versicherte\t und\t\nPrivatpatienten\t sind\tnicht\tdas\twirkli-\nche\tProblem\tdes\tGesundheitswesens.\t \u201eNicht\t\ndas\tNebeneinander\t von\tPrivater\tund\tGesetz-\nlicher\tKrankenversicherung\t f\u00fchrt\tzu\tder\tim-\nmer\twieder\tgenannten\tzwei-Klassen-Medizin,\t\nvielmehr\t stellt\tdie\tAngleichung\t beider\tSyste-\nme\teine\tGefahr\tf\u00fcr\tdie\tPatientenversorgung\t\ndar\u201c,\tsagt\tDr.\ttheodor\t Windhorst,\t Pr\u00e4sident\t\nder\t\u00c4KWL\tund\tVorsitzender\t des\tGeb\u00fchrenord-\nnungs-Ausschusses\t der\t bundes\u00e4rztekammer.\t\nWindhorst\t pl\u00e4diert\tf\u00fcr\tdie\tbeibehaltung\t des\t\ndualen\tSystems.\t Auch\tzuk\u00fcnftig\t m\u00fcsse\tdas\t\nSystem\tvon\tgesetzlicher\t und\tprivater\tKran-\nkenversicherung\t unter\teiner\tneuen\tGeb\u00fch-renordnung\t f\u00fcr\t\u00c4rzte\t bestand\t haben.\t\u201eWas\t\nwir\tbrauchen,\t ist\tein\tMehr-Klassen-System,\t in\t\ndem\tder\tm\u00fcndige\t Patient\tmehrere\tWahlopti-\nonen\that.\tEine\tEinheitsmedizin\t w\u00e4re\tder\ttod\t\nder\tbehandlungs-Qualit\u00e4t.\u201c\t Dieses\tSystem\tbe-\ndeute\tnicht\tautomatisch\t eine\tzwei-Klassen-\nMedizin,\t die\tsich\tin\tWartezeiten\t manifestie-\nre.\tEs\tsei\twichtig,\tso\tWindhorst,\t dass\tsich\tder\t\nversorgungstechnische\t Fortschritt\t in\teinem\t\nnicht-budgetierten\tbereich\t weiterentwickeln\t\nk\u00f6nne.\tMedizinische\t Standards\t w\u00fcrden\tein-\ngefroren,\t der\tFortschritt\t in\tder\tMedizin\tk\u00e4me\t\nzum\tStillstand.\t \u201eWenn\twir\tdas\taufgeben,\t ge-\nben\twir\tauch\tdie\tmedizinische\t Vielfalt\tauf.\t\nDas\tw\u00fcrde\tbedeuten,\t dass\twir\tdann\talle\tgleich\t\nschlecht\t behandeln.\t Wir\th\u00e4tten\tdann\tzwar\teine\teinheitliche\t Versorgung,\t die\taber\tauf\t\nniedrigem\t Niveau.\tDas\tkann\tund\tdarf\tnicht\t\nunser\tziel\tsein.\u201c\t\nWindhorst\t sieht\tdie\tGefahr\teines\teinheitli-\nchen\tVersicherungssystems\t auch\tdarin,\tdass\t\nsich\tPatienten,\t die\tes\tsich\tleisten\tk\u00f6nnten,\t\nVersorgung\t zus\u00e4tzlich\t einkaufen:\t \u201ebargeld-\nMedizin\tw\u00e4re\tdie\tFolge\u201c,\twarnt\ter.\tWer\tbe-\nsondere\tLeistungen\t ben\u00f6tige,\t werde\tsich\tdiese\t\n\u201edazukaufen\u201c.\t Die\tNachfrage\t auf\tdem\tso\tge-\nnannten\tzweiten\t Gesundheitsmarkt,\t also\tden\t\nprivat\tfinanzierten\t Gesundheitsprodukten\t und\t\n-dienstleistungen\t w\u00fcrde\tweiter\tsteigen.\t\u201eWer\t\nes\tsich\tleisten\tkann,\tbekommt\t mehr.\tDas\tist\t\ndann\twirklich\tzwei-Klassen-Medizin.\u201c\tVin\tbericht\t der\tbild-zeitung\t im\tFebruar\t\n\u00fcber\tvermeintlichen\t \u00c4rztepfusch\t und\t\ndaraus\tresultierende\t 1712\ttodesf\u00e4llen\t \t\nwar\tnach\tAnsicht\tdes\tPr\u00e4sidenten\t der\t\u00c4rzte-\nkammer\tWestfalen-Lippe\t (\u00c4KWL)\tein\t\u201eplaka-\ntives\tAnprangern\t der\t\u00c4rzte\tals\tPfuscher\u201c\t und\t\nf\u00fchrt\tzu\terheblichen\tbeeintr\u00e4chtigungen\t des\t\nVertrauensverh\u00e4ltnisses\t zwischen\t Arzt\tund\t\nPatient.\t\u201eSolch\teine\tberichterstattung\t diskre-\nditiert\tdie\t\u00c4rzteschaft\t und\tf\u00fchrt\tzu\tVerunsi-\ncherung\t der\t bev\u00f6lkerung\u201c,\t kritisiert\t Wind-\nhorst.\t\u201eMit\tder\tWortwahl\t \u00c4rztepfusch\t kann\t\nman\ttiefe\tWunden\tschlagen.\u201c\t\nJeder\ttodesfall\tdurch\tfalsche\tbehandlungen\t\noder\tKomplikationen\t sei\teiner\tzuviel,\tsagt\t\nWindhorst.\t Patientenschutz\t bedeute\t auch\t\nden\toffenen\tUmgang\tmit\tden\tVorw\u00fcrfen\t von\t\nbehandlungsfehlern\t und\ttodesf\u00e4llen.\t Festge-\nstellte\tFehler\tseien\timmer\tein\tAnlass\tdaf\u00fcr,\t\n\u00e4rztliches\t handeln\t zu\tverbessern.\t Aber\ter\t\nwarnt\tvor\t\u201eunn\u00f6tiger\t Panikmache\u201c.\t Die\tbild-\nberichterstattung\t sei\tnicht\tzielf\u00fchrend\t und\t\n\u201ekeine\treelle\tinformation\u201c.\tim\t Verh\u00e4ltnis\t zu\t17\t\nMillionen\tbehandlungen\t in\tden\tKliniken\tund\t\n60\tMillionen\t Arzt-Patienten-Kontakten\t in\tden\t\nniedergelassenen\t Praxen\tl\u00e4gen\tdie\timmer\twie-der\tneu\tvermeldeten\tzahlen\t von\ttodesf\u00e4llen\t\ndurch\t\u00e4rztliche\t behandlungen\t im\t\u201eallerge-\nringsten\tPromillebereich\u201c,\t so\tWindhorst.\t \u201eWir\t\nwollen\tnichts\t bagatellisieren,\t aber\tdiese\trela-\ntionen\tm\u00fcssen\tbeachtet\twerden.\u201c\tin\tWestfalen-Lippe\t wurden\tim\tvergangenen\t\nJahr\tnach\tder\tbewertung\t von\t1083\tAntr\u00e4gen\t\ndurch\tdie\tGutachterkommission\t der\t\u00c4KWL\t210\t\nbehandlungsfehler\t festgestellt.\t Dabei\tkam\tes\t\nin\tder\tdirekten\toder\tindirekten\t Folge\tzu\t13\t\ntodesf\u00e4llen.\tim\t Jahr\t2010\tverzeichnete\t man\t\nvier\ttodesf\u00e4lle\t nach\terwiesener\t fehlerhafter\t\nbehandlung,\t2009\twaren\tes\tsieben.\tDie\tFehler\t\ngeschahen\t vor\tallem\tim\tKrankenhaus\t und\twur-\nden\tin\tden\tbereichen\t Diagnostik,\t postoperati-\nve\tMa\u00dfnahmen\t und\tmedikament\u00f6se\ttherapie\t\nfestgestellt.\t Die\tQuote\tder\tanerkannten\tbe-\nhandlungsfehler\t sei\tin\tWestfalen-Lippe\t nach\t\nwie\tvor\tniedrig.\tDie\t\u00c4KWL\twertet\tregelm\u00e4\u00dfig\t\ndie\tErgebnisse\t der\tGutachterkommission\t f\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\thaftpflichtfragen\t aus\tund\tpasst\tihr\t\nFortbildungsangebot\t entsprechend\t an.\tWind-\nhorst:\t\u201eWir\twollen\tnicht,\tdass\tsich\tFehler\twie-\nderholen.\tzu\t einer\tguten\tFehlerkultur\t geh\u00f6rt\t\nes,\tzwischenf\u00e4lle\t nicht\tzu\tverschweigen,\t son-\ndern\tsie\toffensiv\taufzuarbeiten.\u201c\t\tE03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n22\t\tFOr tbi L DUNG\nSchnell,\teffizient,\tmodern\nElektronische \tKommunikationswege \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \tvon\tElisabeth \tb org, \t Leiterin \tr essort \t Fortbildung \t der \t \u00c4KWL\nie\tAkademie \tf\u00fcr \t\u00e4rztliche \tFortbildung \t\nder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tinformiert\n\t\nseit\n\tjeher\n\tumfassend\n\t\u00fcber\n\tihr\n\tbreites\n\t\nSpektrum\n\tan\n\tFort-\n\tund\n\tW\neiterbildungsma\u00df-\nnahmen.\n\tNeuerdings\n\tnutzt\n\tsie\n\tdaf\u00fcr\n\tauch\n\t\nzunehmend\n\tmoderne\n\tund\n\tzeitgem\u00e4\u00dfe\n\telek\n-\ntronische\n\t i\nnformations-\n\tund\n\tK\nommunikati-\nonsmedien.\n\tSchon\n\tvor\n\tl\u00e4ngerer\n\tz\neit\n\that\n\tdie\n\t\nAkademie\n\tsich\n\tdazu\n\tentschieden,\n\teinen\n\tE-\nMail-Newsletter\n\teinzuf\u00fchren.\n\tAktuell\n\tbietet\n\t\nsie\n\teine\n\tkostenlose\n\tsogenannte\n\t\u201eFortbildungs-\nApp\u201c\n\tan,\n\tdie\n\tper\n\tSmartphone\n\tden\n\tz\nugriff\n\tauf\n\t\nden\n\tumfangreichen\n\tFortbildungskatalog\n\tder\n\t\nAkademie\n\t\nerm\u00f6glicht.\ne\n-\nm\nail-\nn\newsletter\nNeben\n\tdem\n\t\u00fcbersichtlichen\n\tFortbildungska\n-\ntalog\n\tauf\n\tihren\n\ti\nnternet-Seiten\n\tinformiert\n\tdie\n\t\nAkademie\n\tseit\n\t200\n7\n\tim\n\tr\nahmen\n\teines\n\tE-Mail-\nNewsletters\n\t\u00fcber\n\tihr\n\tV\neranstaltungsangebot.\n\t\nDer\n\tNewsletter\n\tist\n\tan\n\tdie\n\tLayoutgestaltung\n\t\nund\n\tAnk\u00fcndigungssystematik\n\tder\n\tPrintmedien\n\t\nder\n\tAkademie\n\tangepasst.\n\tEr\n\tbietet\n\tau\u00dfer\n\teiner\n\t\nstrukturierten\n\tAuflistung\n\tder\n\tFort-\n\tund\n\tW\nei-\nterbildungsma\u00dfnahmen\n\tdie\n\tM\u00f6glichkeit\n\tder\n\t\ndirekten\n\tOnline-Anmeldung\n\tzu\n\tden\n\tV\neranstal-\ntungen\n\tund\n\tist\n\tdabei\n\tschnell,\n\t\u00f6konomisch\n\tund\n\t\nvor\n\tallem\n\t\u00f6kologisch.\n\tDas\n\tin\n\tder\n\tb\nenutzerf\u00fch-\nrung\n\tanwenderfreundlich\n\tkonzipierte\n\tAngebot\n\t\nkann\n\tvon\n\tK\nammerangeh\u00f6rigen\n\tin\n\tW\nestfalen-\nLippe\n\tund\n\tallen\n\tsonstigen\n\ti\nnteressierten\n\tdurch\n\t\neine\n\teinmalige\n\tAktivierung\n\teinfach,\n\tproblem\n-\nlos\n\t\nund\n\t\nkostenfrei\n\t\nangefordert\n\t\nwerden.\n\t\nSeit\n\tb\neginn\n\tdes\n\tJahres\n\tsteht\n\tder\n\tService\n\teiner\n\t\npostalischen\n\ti\nnformation\n\t\u00fcber\n\tdie\n\tFort-\n\tund\n\t\nW\neiterbildungsma\u00dfnahmen\n\tnur\n\tnoch\n\tden\n\t\nMitgliedern\n\tder\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFort\n-\nbildung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tzur\n\tV\nerf\u00fc-\ngung.\n\t\nK\nostenloser\n\ts\nervice\nAlle\n\tNicht-Mitglieder\n\tder\n\tAkademie\n\tk\u00f6nnen\n\t\nden\n\tkostenlosen\n\tE-Mail-Newsletter\n\tder\n\tAka\n-\ndemie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFortbildung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\t\nder\n\tKVWL\n\tnutzen.\n\tViele\n\t\u00c4rztinnen\n\tund\n\t\u00c4rzte\n\t\nsowie\n\tandere\n\t i\nnteressierte\n\tnehmen\n\tdiesen\n\t\nService\n\tbereits\n\tseit\n\tl\u00e4ngerem\n\tin\n\tAnspruch.\n\t\nW\u00fcnschenswert\n\tw\u00e4re,\n\twenn\n\tsich\n\tauch\n\tm\u00f6g\n-lichst \tviele \tAkademie-Mit -\nglieder\n\tf\u00fcr\n\teine\n\tUmstellung\n\t\nauf\n\tden\n\t\tE-Mail-Newsletter\n\t\nentscheiden\n\t\nw\u00fcrden.\n\t\tSie\tk\u00f6nnen \tden \tE-\nMail-Newsletter\n\tan\n-\nfordern:\n\t -\t\u00fc\nber\td\nie\t\nho\nmepage\n\t\nd\ner\t\u00c4\nrztekammer \tW\nest-\nf\nalen-Lippe \tunter\n\twww\n.\naekwl.de/akadnewslet-\nter\n\t -\n\tmit\n\teiner\n\tE-Mail\n\tan\n\t\nakademieversand@aekwl.de\n\t\noder\n\t -\tt\nelefonisch \tu\nnter\t0\n251\n\t\n9\n29-2221/-2224\nFortbildungs-\na\npp\nF\u00fcr\n\tdie\n\tbeiden\n\tgr\u00f6\u00dften\n\tSmartphone-Systeme\n\t\n(iOS\n\tund\n\tAndroid)\n\tsteht\n\tab\n\tsofort\n\teine\n\teige\n-\nne\n\tkostenlose\n\tApp\n\tder\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\t\nFort\n\tbildung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tzur\n\tV\ner-\nf\u00fcgung.\n\tDie\n\tApp\n\term\u00f6glicht\n\tvon\n\t\u00fcberall\n\tund\n\t\nzu\n\tjeder\n\tz\neit\n\tden\n\tz\nugriff\n\tauf\n\tden\n\tFortbildungs\n-\nkatalog\n\tder\n\tAkademie\n\tmit\n\tnur\n\teinem\n\t\u201eFinger\n-\nstreich\u201c.\n\tDabei\n\tstehen\n\tden\n\tNutzern\n\talle\n\tFunk\n-\ntionen\n\tdes\n\tkomfortablen\n\tFortbildungskatalogs\n\t\nder\n\tAkademie\n\tzur\n\tV\nerf\u00fcgung.\n\tDazu\n\tgeh\u00f6ren\n\t\ni\nnformationen\n\t\n\u00fcber:\n\tVeranstaltungstermin \t\n\tVeranstaltungsort\n\tVeranstaltungsprogramm\n\tOnline-Anmeldung\n\t\tFortbildungspunkte \tim \tr ahmen \tder \tz erti-\nfizierung\n\t\nder\n\t\n\u00e4rztlichen\n\t\nFortbildung\nMit\n\tdem\n\tOnline-Anmeldeformular\n\tk\u00f6nnen\n\t\nsich\n\tdie\n\tNutzer\n\tder\n\tApp\n\tdirekt\n\tverbindlich\n\tzu\n\t\nFort-\n\tbzw\n.\n\tW\neiterbildungsangeboten\n\tder\n\tAka\n-\ndemie\n\t\nanmelden.\n\t\tS ie\tk\u00f6nnen \tdie \tFortbildungs-App \tanfor -\ndern:\n\t -\n\t\u00fcber\n\tden\n\tApp-Store\n\tbzw\n.\n\tAndroid-Mar\n-\nket\n\t(Suchen\n\tSie\n\tnach\n\tden\n\tStichw\u00f6rtern:\n\t\n\u201eAkademie\u201c\n\t\nund\n\t\n\u201e\u00c4KWL\u201c)\n\t\t informationen \tzur \tFortbildungs-App \ter -\nhalten\n\t\nSie:\n\t -\n\t\u00fcber\n\tdie\n\th\nomepage\n\tder\n\t\u00c4rztekammer\n\t\nW\nestfalen-Lippe \tu\nnter\tw\nww.aekwl.de/app\n\t\noder\n\t\n-\n\t\ntelefonisch\n\t\nunter\n\t\n0251\n\t\n929-2224\nDie\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFortbildung\n\tder\n\t\n\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tsetzt\n\tauf\n\tdie\n\tkonsequen\n-\nte\n\tW\neiterentwicklung\n\tmoderner\n\tK\nommunika-\ntionswege\n\tund\n\thofft\n\tauf\n\teine\n\thohe\n\tAkzeptanz\n\t\nund\n\ti\nnanspruchnahme\n\tdieser\n\tinnovativen\n\ti\nn-\nformationsmedien.\n\t\n\tE-Mail-Newsletter \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL.\nNeu:\tdie\tFort-\nbildungs-App\n\t\nder\n\t\nAkademie\n\t\nf\u00fcr\n\t\n\u00e4rztliche\n\t\nFortbildung\n\t\nder\n\t\n\u00c4KWL\n\t\nund\n\t\nder\n\t\nKVWLDWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12FOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t23\nFort-\tund\tWeiterbildungsveranstaltungen\norganisa Tion\nVorsitzender: \tProf.\tDr.\tmed.\tFalk\tOppel,\tbielefeld\nLeitung:\tElisabeth\tborg\nGesch\u00e4ftsstelle \tGartenstra\u00dfe \t210-214,\t48147\tM\u00fcnster,\tPostfach\t4067,\t48022\tM\u00fcnster\nFax\t0251\t929-2249 \t_\tMail\takademie@aekwl.de \t_\tinternet\twww.aekwl.de\nallgemeine \tinFormaTionen\nAkademie-Service- hotline:\t\n0251\t929-2204\nAllgemeine \tAnfragen\tund\tinfor-\nmationen, \tinformationsmaterial, \t\nProgrammanforderung,\nFragen\tzur\tAkademiemitglied-\nschaft\nAkademiemitgliedschaft:\nAkademiemitglieder \tgenie\u00dfen\tbei\t\neinem\tmonatlichen \tMitgliedsbei-\ntrag\tvon\t\u20ac\t5,50\tviele\tVorteile.\t\n\u00dcber\tdas\tallgemeine \tFortbildungs-\nangebot\twerden\tdie\tMitglieder \t\nder\tAkademie \tmit\teiner\tper-\ns\u00f6nlichen\tEinladung \tinformiert. \t\nDer\tzutritt\tzu\tden\tFort-\tund\t\nWeiterbildungsveranstaltungen \t\nist\tf\u00fcr\tMitglieder \tkostenfrei \tbzw.\t\nerm\u00e4\u00dfigt.\nberufseinsteigern \tbietet\tdie\tAka-\ndemie\tein\tattraktives \tEinstiegsan-\ngebot,\tdie\tvielseitigen \tFort-\tund\t\nWeiterbildungsangebote \tkennen\tzu\tlernen.\tberufseinsteiger \t\nwerden\tin\tden\tersten\t18\tMonaten\t\nnach\tder\tApprobation \tbzw.\tnach\t\nErhalt\tder\tberufserlaubnis \tals\t\nbeitragsfreies \tMitglied\tgef\u00fchrt.\t\nNach\tAblauf\tdieser\tzeit\twird\tdie\t\nbeitragsfreie \tin\teine\tregul\u00e4re\t\nMitgliedschaft \t(Mitgliedsbeitrag \t\n\u20ac\t5,50/monatlich) \tumgewandelt.\nDer\tMitgliedsantrag \tsteht\tauf\tder\t\nhomepage\tals\tpdf-Datei\t\nzum\t\u201eherunterladen\u201c \tzur\t\nVerf\u00fcgung.\nDie\tAufnahme \tin\tdie\t\nAkademie \tkann\tauch\t\ndirekt\tOnline\terfolgen:\t\nwww.aekwl.de/mitglied-\nschaft\nE-Mail-Newsletter:\nDie\tAkademie \tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung \t\nder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\t\nbietet\tallen\tKammeran-\ngeh\u00f6rigen \tinformationen \t\n\u00fcber\tihre\tFort-\tund\t\nWeiterbildungsveran-\nstaltungen \tin\tForm\teines\t\nE-Mail-Newsletters \tan.\nDer\tNewsletter \tbeinhal-\ntet\tjeweils\talle\tthematisch \tund\t\ninhaltlich\trelevanten \tFort-\tund\t\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen \tder\t\nAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbil-\ndung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL.\nbei\tinteresse\tkann\tder\tNewsletter \t\n\u00fcber\tdie\thomepage\tder\t\u00c4KWL\t\nangefordert \twerden:\nwww.aekwl.de/akadnewsletter\ntelefonische \tAusk\u00fcnfte \tunter:\t\n0251\t929-2224\nOnline-Fortbildungskatalog:\nAusf\u00fchrliche \tinformationen \t\u00fcber\t\ndie\tFort-\tund\tWeiterbildungs-\nDen\tFortbildungskatalog\tder\t\nAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbil-\ndung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\t\ngibt\tes\tjetzt\tauch\tals\tApp\tf\u00fcr\t\niOS\tbzw.\tAndroid.\tLaden\tSie\t\ndie\tApp\tkostenlos\taus\tdem\tApp\tStore\tbzw.\t\nAndroid-Market\tund\tnutzen\tSie\tden\teinfachen\t\nzugriff\tauf\tunser\tFortbildungsportfolio.Fortbildungs-\nkatalog\tals\tApp\nNeu!ma\u00dfnahmen \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\u00c4KWL\t\nund\tder\tKVWL\tfinden\tSie\tim\t\nOnline-Fortbildungskatalog:\nwww.aekwl.de/katalog\nKurs-/Seminar-Anmeldungen:\nSchriftliche \tAnmeldungen \tan:\nAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbil-\ndung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL,\t\nPostfach\t40\t67,\t48022\tM\u00fcnster\nper\tFax:\t0251\t929-2249 \toder\tper\t\nE-Mail:\takademie@aekwl.de\nNutzen\tSie\tden\tOnline-Fortbil-\ndungskatalog, \tum\tsich\tdirekt\t\nonline\tzu\tVeranstaltungen \t\nanzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen:Abmeldungen\n\tm\u00fcssen\tgrunds\u00e4tz-\nlich\tschriftlich \terfolgen.\nEs\tgelten\tdie\tr\u00fcckerstattungs-\nregelungen \tlt.\tbeschluss\tdes\t\nVorstandes \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\u00c4KWL\t\nund\tder\tKVWL\tvom\t10.10.1991: \t\nwww.aekwl.de/abmeldung\nteilnehmergeb\u00fchren:\nM\t=\tMitglieder \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\u00c4KWL\t\nund\tder\tKVWL\nN\t=\tNichtmitglieder \tder\tAkade-\nmie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\n\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\nF\u00fcr\tArbeitslose \tund\tim\tErzie-\nhungsurlaub \tbefindliche \tgelten\t\nrabattierte \tteilnehmergeb\u00fchren.Weiterbildungskurse \t-\tGebiets-\nweiterbildungen/ zusatz-Weiter-\nbildungen:Alle\n\tWeiterbildungskurse \tsind\t\ngem\u00e4\u00df\tWeiterbildungsordnung \t\nder\t\u00c4rztekammer \tWestfalen-\nLippe\tvom\t15.07.1999 \tbzw.\tvom\t\n09.04.2005 \tzur\tErlangung \teiner\t\nGebietsbezeichnung \tbzw.\teiner\t\nzusatz-Weiterbildung \tanerkannt.\nN\u00e4here\tinformationen \tzur\tWei-\nterbildungsordnung \tund\tzu\tden\t\nWeiterbildungsrichtlinien \t\u00fcber\tdie\t\nhomepage\tder\t\u00c4KWL:\t\nwww.aekwl.de\nbitte\tbeachten\tSie\thier\tdie\tjewei-\nligen\tVoraussetzungen \tzur\tErlan-\ngung\teiner\tzusatz-Weiterbildung.\nUltraschallkurse:Alle\n\tUltraschallkurse \tentsprechen \t\nder\tVereinbarung \tvon\tQualit\u00e4ts-\nsicherungsma\u00dfnahmen \tgem\u00e4\u00df\t\u00a7\t\n135\tAbs.\t2\tSGb\tV\tzur\tUltraschall-\ndiagnostik \t(Ultraschall-Verein-\nbarung)\tvom\t31.10.2008 \tin\tder\t\nFassung\tvom\t25.05.2011.\nStrahlenschutzkurse:Alle\n\tStrahlenschutzkurse \tsind\t\nnach\tder\tr\u00f6ntgenverordnung \t\n(r\u00d6V)\tvom\t08.01.1987 \ti.\td.\tF.\tder\t\nbekanntmachung \tvom\t30.\tApril\t\n2003\tanerkannt.\nStrukturierte \t\ncurricul\u00e4re \tFortbildungen:\nAlle\tStrukturierten \tcurricul\u00e4-\nren\tFortbildungen \tsind\tgem\u00e4\u00df\t\ncurricula\tder\tbundes\u00e4rztekammer \t\nanerkannt. \tDie\tcurricula\tfinden\t66.\tFort-\tund\tWeiterbildungswoche \t\nder\tAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\n\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe \tund\tder\tKas-\nsen\u00e4rztlichen \tVereinigung \tWestfalen-Lippe\nin\tder\tzeit\tvom\t28.\tapril\tbis\t06.\tmai\t2012\n(Dienstag, \t01.\tmai\t2012/Feiertag)\nn\u00e4here\tinformationen \tfinden\tsie\tab\ts.\t43borkum\t\n2012\n\u00a9\tfranckreporter/istockphoto.com\n03|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n24\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t \t\t\tA\t ADhS\t 35\n\t Angstst\u00f6rungen \t 37\n\t \u00c4rztliches \tQualit\u00e4tsmanagement \t27,\t38\n\t Akupunktur \t 27\n\t Allgemeine \tinformationen \t23,\t24,\t49\n\t Allgemeine \tFortbildungs-\n\t veranstaltungen \t25\u201427,\t41,\t42,\t44\n\t Allgemeinmedizin \t 48\n\t Arbeitsmedizin \t 27,\t29\n\t Atem- \tund\tStimmtherapie \t 35\n\t Autogenes \ttraining\t 28\n\t\tb\tbetriebsmedizin \t 29,\t36\n\tbildungsscheck/ bildungspr\u00e4mie \t24\n\tblended-Learning \t 38\n\tborkum\t 43\u201449\n\tbronchoskopie \t 37\n\tburnout\t 37\n\tbuS-Schulung \t 36\n\t\n\t\tc\tchefarztrecht \t 37\n\tchirurgie\t 36\n\tcurricul\u00e4re \tFortbildungen \t29,\t30,\t45\n\t\tD\t Datenschutz \t 38\n\t Deutsch \tf\u00fcr\tfremdsprachige \t\u00c4rzte\t36\n\t DMP-Fortbildungsveranstaltungen \t34\n\t DrG-Kodierung \t 41\n\t\tE\t EKG\t 31,\t36,\t37,\t38\n\t eKursbuch \t\n\t \u201ePrAKtiSchEr\tULtrASchALL\u201d\t33,\t37\n\t eLearning \t 37,\t38\n\t Ern\u00e4hrungsmedizin \t 29,\t38\n\t\tEVA\t\u2014\tzusatzqualifikation \t\u201eEntlas-\t\t\ntende\tVersorgungsassistentin\u201d \t38\u201441\n\t Evidenz-basierte \tMedizin\t 35\n\t\t\t\tF\t\tFehlermanagement/Qualit\u00e4tsmanage-\nment/risikomanagement \t 35\n\t\t \tFortbildungsveranstaltungen/\n\t Qualifikationen \tf\u00fcr\tMedizinische \t\t\n\t Fachangestellte \t 38\u201441\n\t Forum \t\u2013\tArzt\tund\tGesundheit \t37,\t47\n\t Forum \t\u2013\tMedizinrecht \taktuell\t37\n\t\n\t\tG\t Gesundheitsf\u00f6rderung\n\t und\tPr\u00e4vention \t 29,\t45\n\t Gyn\u00e4kologie \t 37\n\t\t\th\th\u00e4motherapie \t 29\n\thaus\u00e4rztliche \tGeriatrie\t 29,\t45\n\thautkrebs-Screening \t 29,\t45\n\thochbegabtenf\u00f6rderung \t 36\n\thom\u00f6opathie \t 27\n\thygiene\t 29,\t33,\t45,\t47\n\thypnose\tals\tEntspannungsverfahren \t28\n\t\t\ti\timpfen\t 30\n\tindikationsbezogene \t\n\t Fortbildungskurse \t 49\n\t\n\t\tK\t Kindernotf\u00e4lle \t 32\n\t Kinderschutzforum \t 35\n\t Kooperation \tmit\tanderen\t\n\theilberufskammern \t 26,\t27,\t37\n\t KPQM \t2006\t 35\n\t KVWL-Seminare \t 47,\t48\t\t\tL\t Leichenschau \t 35,\t37,\t38\n\t\t\tM\tManuelle \tMedizin/chirotherapie \t27,\t45\n\t Mediensucht \t 36\n\t Medizinische \tbegutachtung \t 29\n\t Medizinische \trehabilitation \t 30\n\t Moderieren/Moderationstechniken \t35\n\t MPG\t 31\n\t Mukoviszidose \t 36\n\t\tN\t Nephrologie \t 35\n\t Neuraltherapie \t 36\n\t Notfallmedizin \t 27,\t31,\t47\n\t\tO\t Operationsworkshop \t 36\n\t Organspende \t 30\n\t\tP\t Palliativmedizin \t 28,\t48\n\t Personalmanagement \t 36\n\t Progressive \tMuskelrelaxation\n\t nach\tJacobsen\t 28\n\t Pr\u00fcfarztkurs \t 30\n\t Psychosomatische \t\n\t Grundversorgung \t 30,\t31,\t37,\t49\n\t Psychotherapie\t \t 28,\t48\n\t\tr\trefresherkurse \t 31,\t34,\t45\n\trehabilitationswesen \t 28\n\treisemedizinische \t\n\t Gesundheitsberatung \t 29,\t31,\t36\n\t\n\t\t\t\tS\t Schmerztherapie \t 28\n\t Sexuelle \tFunktionsst\u00f6rungen \t 37\n\t Sozialmedizin \t 28\n\t Sportmedizin \t 28,\t48\n\t Strahlenschutzkurse \t 32,\t38\n\t Stressbew\u00e4ltigung \t\n\t durch \tAchtsamkeit \t 37\n\t Stressmedizin \t 30\n\t Strukturierte \tcurricul\u00e4re\n\t Fortbildungen \t 29,\t45\n\t Studienleiterkurs \t 30\n\t Suchtmedizinische \t\t\n\t Grundversorgung \t 28\n\t\t\tt\ttabakentw\u00f6hnung \t 30,\t35,\t38\n\ttcM\t 36\n\ttrain-the-trainer-Seminare \t 34\n\ttransfusionsmedizin \t 30\n\t\tU\t Ultraschallkurse \t 33,\t44,\t45\n\t\tV\t Verschiedenes \t 41\n\t\tW\tWeiterbildungskurse \t 27,\t28,\t48\n\t Wiedereinsteigerseminar \t 36\n\t Workshops/Kurse/Seminare\t\n\t 35\u201437,\t46,\t47Sie\tauf\tder\thomepage\tder\t\u00c4KWL\tunter\t\nwww.aekwl.de/curricula\ncurricul\u00e4re \tFortbildungen:\nAlle\tcurricul\u00e4ren \tFortbildungen \tsind\t\ngem\u00e4\u00df\tder\tjeweils\tvorliegenden \tcurricula\t\nanerkannt. \tDie\tcurricula\tfinden\tSie\tauf\t\nder\thomepage\tder\t\u00c4KWL\tunter\twww.\naekwl.de/curricula\nFortbildungszertifikat:\nDie\tVeranstaltungen \tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung \tder\t\u00c4KWL\tund\tder\t\nKVWL\tsind\tgem\u00e4\u00df\tder\tSatzung\t\u201eFort-\nbildung\tund\tFortbildungszertifikat\u201c \tder\t\n\u00c4KWL\tf\u00fcr\tdas\tFortbildungszertifikat \tan-\nerkannt.\tDie\tanrechenbaren \tFortbildungs -\npunkte\tsind\tjeweils\tangek\u00fcndigt.\nWeitere\thinweise\tzur\tzertifizierung \tder\t\n\u00e4rztlichen \tFortbildung \tund\tzum\tFortbil-\ndungszertifikat \tunter\t\nwww.aekwl.de/zertifizierung\ntelefonische \tAusk\u00fcnfte \tunter:\t\n0251\t929-2212/-2215\nEmpfehlungen \tder\tbundes\u00e4rzte-\nkammer\tzur\t\u00e4rztlichen \tFortbildung \t\n(Stand:\t30.05.2007):\nDie\tEmpfehlungen \tfinden\tSie\tauf\tder\t\nhomepage\tder\t\u00c4KWL\tunter:\t\nwww.aekwl.de/empfehlungen\nSchwerpunkthemen \tder\tbundes\u00e4rztekam -\nmer\t2012\tzur\t\u00e4rztlichen \tFortbildung \tund\t\nFortbildungsthemen \tder\tSektionsvorst\u00e4n -\nde\tder\tAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \t\nder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\t2011/2012:\nDie\tthemen\tfinden\tSie\tauf\tder\thomepage\t\nder\t\u00c4KWL\tunter:\twww.aekwl.de/schwer -\npunktthemen\n\u201ebildungsscheck\u201c \tund\t\u201ebildungspr\u00e4mie\u201c:\nDie\tAkademie \tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung \t\nder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\tist\tals\tbildungs-\ntr\u00e4ger\tanerkannt \tund\tnimmt\tan\tden\t\nbildungsinitiativen \tdes\tbundesministeri -\nums\tf\u00fcr\tbildung\tund\tForschung \tbzw.\tdes\t\nMinisteriums \tf\u00fcr\tArbeit,\tintegration \tund\t\nSoziales\tdes\tLandes\tNrW\tteil.\nN\u00e4here\tinformationen \tfinden\tSie\tauf\tder\t\nhomepage\tder\t\u00c4KWL\tunter:\t\nwww.aekwl.de/foerderung\nzertifizierung \tder\t\u00e4rztlichen \tFortbildung \t\nder\t\u00c4rztekammer \tWestfalen-Lippe\nFortbildungspunkte \tim\trahmen\tder\t\nzertifizierung \tder\t\u00e4rztlichen \tFortbildung \t\nder\t\u00c4KWL\tsind\tjeweils\tbei\tden\tVeranstal-\ntungen\tangek\u00fcndigt.\n*\t=\tzertifizierung \tbeantragtForTBilDungsverans TalTungen\tim\t\u00fcBerBlicKWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nallgemeine \tForTBilDungsverans TalTungen\ninternistischer\tFortbildungstag\t2012\t\nneue\tentwicklungen\taus\tder\tinneren\tmedizin\t\nLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tK.\thengst,\tUniv.-\nProf.\tDr.\tmed.\th.\tPavenst\u00e4dt,\tM\u00fcnster\tSa.,\t10.03.2012\t9.00\u201413.00\tUhr\t\nM\u00fcnster,\th\u00f6rsaal\tdes\tDekanates\t(ehem.\t\nAlte\tMedizinische\tKlinik),\tDomagkstr.\t3M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\n15.\tinterdisziplin\u00e4res\trheumasymposium\tBochum\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tK.\tM\u00fcller,\tProf.\tDr.\tmed.\tr.\tE.\t\nWillburger,\tProf.\tDr.\tmed.\tP.\tAltmeyer,\tProf.\tDr.\t\nmed.\tA.\tKreuter,\tbochumSa.,\t10.03.2012\t\n9.00\u201413.15\tUhr\t\nbochum,\tSt.\tJosef-hospital,\t\nh\u00f6rsaalzentrum,\tGudrunstr.\t56M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\nvon\tFrauen\tnicht\tnur\tf\u00fcr\tFrauen\t\nBrustkrebstherapie\tinterdisziplin\u00e4r\tbeleuchtet\t\nLeitung:\tFrau\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tG.\tbonatz,\t\nbochum/herne\tschriftliche\tanmeldung\terbeten!Sa.,\t10.03.2012\t10.00\u201414.30\tUhr\tbochum,\tAugusta-Kranken-Anstalt\t\ngGmbh,\tAula\tdes\tinstitutsgeb\u00e4udes\t\n(ehem.\tKrankenpflegeschule),\tbergstr.\t26M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos/Jessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\n-2224\nstellenwert\tder\tradiologischen\t\nFr\u00fcherkennung\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tW.\tWiesmann,\t\nhamm-heessenMi.,\t14.03.2012\t16.00\u201419.00\tUhr\t\nhamm,\tKurhaus\tbad\thamm,\tSpiegelsaal,\tErdgeschoss,\tOstenallee\t87M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,004Eug\u00e9nia\t\nde\tcampos/\nJessica\tKleine-Asbrocke-2208\n-2224\nverletzungen\tdes\thandgelenkes\tund\tder\thand\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tU.\tEickhoff,\therne,\tDr.\tmed.\th.\tKleinert,\tbochumMi.,\t14.03.2012\t\n16.30\u201420.00\tUhr\tbochum,\tSt.\tJosef-hospital,\t\nh\u00f6rsaalzentrum,\tGudrunstr.\t56M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,004Eug\u00e9nia\t\nde\tcampos/Jessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\n-2224\nsinn\tund\tunsinn\tder\t\u00c4sthetischen\tchirurgie\tLeitung:\tDr.\tmed.\tK.\thoffmann,\tbochum\tSa.,\t17.03.2012\t9.00\u201414.00\tUhr\t\nbochum,\tSt.\tJosef-hospital,\t\nh\u00f6rsaalzentrum,\tGudrunstr.\t56M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,006Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\ngastro\tForum\tgastroenterologie\tund\thepatologie\t2012\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\th.-J.\tSchmidt,\tM\u00fcnsterSa.,\t17.03.2012\t\n9.00\u201415.00\tUhr\t\nM\u00fcnster,\tSchloss,\tAula\tder\tUniversit\u00e4t,\t\nSchlossplatz\t1M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,006Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\ninnovative\tBildgebung\tund\tTherapie\tdes\tProstatakarzinoms\t\nLeitung:\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tW.\theindel,\tM\u00fcns-\nterMi.,\t21.03.2012\t16.30\u201419.15\tUhr\t\nM\u00fcnster,\th\u00f6rsaal\tdes\tDekanates,\nDomagkstr.\t3M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,003Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\n3.\tDortmunder\tForum\tPneumologie\t\nPneumologie\tinterdisziplin\u00e4r\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tb .\tSchaaf,\tDortmund\t\nschriftliche\tanmeldung\terbeten!Mi.,\t21.03.2012\t16.00\u201419.15\tUhr\t\nDortmund,\tKassen\u00e4rztliche\tVereinigung\t\nWestfalen-Lippe,\tPlenarsaal,\trobert-\nSchimrigk-Str.\t4\u20146\t\n(zufahrt\t\u00fcber\tdie\tKarl-Liebknecht-Str.)M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,004Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208-2224\narbeitsmedizinisches\tKolloquium\t\neinf\u00fchrung\teines\tgesundheits-\t\nund\tPr\u00e4ventionsmanagement\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tth.\tbr\u00fcning,\tDr.\tmed.\th.\t\nchr.\tbroding,\tbochumMi.,\t21.03.2012\t\n15.00\u201417.15\tUhr\t\nbochum,\tinstitut\tf\u00fcr\tPr\u00e4vention\tund\t\nArbeitsmedizin\tder\tDeutschen\tGesetzlichen\t\nUnfallversicherung\t(iPA),\thaus\t10,\tEbene\t\n3,\tSeminarbereich,\tb\u00fcrkle-de-la-camp-\nPlatz\t1M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,003Anja\thuster -2202\ngeburtshilfe\t-\tsanft\tund\tsicher\tvortr\u00e4ge\tund\tseminare\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\t\tmed.\tA.\tJensen,\tbochum\tschriftliche\tanmeldung\terbeten!Sa.,\t24.03.2012\t9.00\u201418.30\tUhr\t\nbochum,\tGastronomie\tim\tStadtpark,\t\nKlinikstr.\t41\u201445s.\tOnline-\nFortbildungs-\nkatalog6\t\nbis\t\n10Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\n6.\therdringer\tgef\u00e4\u00dftag\tinterdisziplin\u00e4res\tarbeiten\tals\tBasis\tf\u00fcr\t\ngef\u00e4\u00dfmedizin\t-\tzukunftsweisende\tneuent-\nwicklungen\t-\tmedikament\u00f6s,\tinterventionell,\t\noperativ\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tbredendiek,\tDr.\tmed.\tSt.\t\nKleinschmidt,\tDr.\tmed.\tD.\tb\u00f6se,\tDr.\tmed.\tW.\tF.\t\nStahlhoff,\tArnsberg-h\u00fcsten\t\nschriftliche\tanmeldung\terbeten!Sa.,\t24.03.2012\t\n8.30\u201414.00\tUhr\t\nArnsberg-herdringen,\tJagdschloss\therdrin-\ngen,\tzum\therdringer\tSchloss\t7M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,006Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224FOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t2503|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n26\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\naktuelle\th\u00e4matologie\tund\tonkologie\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tW.\tSchmiegel,\tbochum-\nLangendreerMi.,\t28.03.2012\t\n17.30\u201420.30\tUhr\t\nbochum,\tKnappschaftskrankenhaus\t\nbochum-Langendreer,\th\u00f6rsaal,\t\nin\tder\tSchornau\t23\u201425M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,003Eug\u00e9nia\t\nde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\nherzchirurgie\t2012:\tQuo\tv adis?\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tS.\tMartens,\tM\u00fcnsterMi.,\t28.03.2012\t\n17.00\u201419.30\tUhr\t\nM\u00fcnster,\tM\u00f6venpick-hotel,\tKardinal\tvon\t\nGalen-ring\t65M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,003Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\n1.\tBielefelder\tKinderorthop\u00e4die-symposium\tFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen,\t\nPhysiotherapeuten/innen,\tPflegepersonal\tund\t\ninteressierte\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\th.-h.\tt rouillier,\t\nbielefeld\tschriftliche\tanmeldung\terbeten!\tSa.,\t31.03.2012\t\n8.00\tc.\tt.\u201416.00\tUhr\t\nbielefeld,\tGesundheitszentrum\tam\tFranzis-\nkus\thospital,\tKiskerstr.\t19M:\t\u20ac\t10,00\n\tN:\t\u20ac\t30,00\n\tAndere\n\tzielgruppen:\n\t\u20ac\t30,008Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\naktuelle\tinnovationen\tzur\tkardiovaskul\u00e4ren\t\nTherapie:\tWas\tist\tneu\tund\trelevant?\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tP.\tbaumgart,\t\nUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tJ.\tWaltenberger,\tM\u00fcnsterMi.,\t18.04.2012\t18.00\u201420.30\tUhr\t\nM\u00fcnster,\tLehrgeb\u00e4ude\tdes\tUniversit\u00e4tskli-\nnikums,\th\u00f6rsaal\tL\t10,\tAlbert-Schweitzer-\ncampus\t1M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,003Eug\u00e9nia\t\nde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\nnaturheilkunde\tin\tder\tonkologie\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tA.-M.\tbeer,\tM.Sc.,\t\nhattingenMi.,\t18.04.2012\t\n17.00\u201419.00\tUhr\t\nhattingen,\tKlinik\tblankenstein,\tDachebene,\t\nim\tVogelsang\t5\u201411M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,002Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\narbeitsmedizinisches\tKolloquium\t\nBorreliose\tals\tBerufskrankheit\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tth.\tbr\u00fcning,\tDr.\tmed.\th.\t\nchr.\tbroding,\tbochumMi.,\t18.04.2012\t15.00\u201417.15\tUhr\t\nbochum,\tinstitut\tf\u00fcr\tPr\u00e4vention\tund\t\nArbeitsmedizin\tder\tDeutschen\tGesetzlichen\t\nUnfallversicherung\t(iPA),\thaus\t10,\tEbene\t\n3,\tSeminarbereich,\tb\u00fcrkle-de-la-camp-\nPlatz\t1M:\tkostenfrei\t\nN:\t\u20ac\t20,003Anja\thuster -2202\ninterdisziplin\u00e4res\tForum\therz\tund\thirn\tneue\tantikoagulanzien\tin\tder\tneurologie\tund\t\nKardiologie\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDr.\th.\tc.\tE.\tb .\tringelstein,\t\nProf.\tDr.\tmed.\tJ.\tWaltenberger,\tM\u00fcnster\tschriftliche\tanmeldung\terbeten!Sa.,\t21.04.2012\t9.00\u201413.30\tUhr\t\nM\u00fcnster,\tM\u00f6venpick-hotel,\tKardinal\tvon\t\nGalen-ring\t65M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\n12.\tgelsenkirchener\tv ormittag\t\naktuelles\taus\tunfallchirurgie\tund\torthop\u00e4die\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tO.\tWamsler,\tGelsenkirchenSa.,\t21.04.2012\t\n9.00\u201413.00\tUhr\t\nGelsenkirchen,\thotel\tMaritim,\tAm\tStadt-\ngarten\t1M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,00Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\nsportmedizinisches\tsymposium\t\nBehinderung\tund\tsport\t\nFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen,\tsportlehrer/innen,\tPhysiotherapeuten/innen,\t\nsporttrainer/innen\tund\tinteressierte\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\tWei\u00df,\tPriv.-Doz.\tDr.\t\nmed.\tM.\tbaum,\tPaderborn\t\nschriftliche\tanmeldung\terbeten!\tMi.,\t25.04.2012\t15.00\u201419.00\tUhr\t\nb\u00fcren-Ahden,\tAirportforum\tam\tFlughafen\t\nPaderborn/Lippstadt,\tFlughafenstr.\t33M:\tkostenfrei\nN:\t\u20ac\t20,00\nAndere\nzielgruppen:\n\u20ac\t20,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos/\nJessica\tKleine-\nAsbrocke-2208\t \t \t \t \t \t-2224\ngendiagnostik/genomanalyse\t\nm\u00f6glichkeiten\tund\tgrenzen\t\nFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\t\nund\tapotheker/innen\tin\tzusammenarbeit\tmit\t\nder\tapothekerkammer\tWestfalen-lippe\t\nModeration:\tProf.\tDr.\tmed.\tF.\tOppel,\tbielefeld\t\nschriftliche\tanmeldung\terbeten!Mi.,\t25.04.2012\t\n17.00\u201420.00\tUhr\t\nDortmund,\tKassen\u00e4rztliche\tVereinigung\t\nWestfalen-Lippe,\tPlenarsaal,\trobert-\nSchimrigk-Str.\t4\u20146\t(zufahrt\t\u00fcber\tdie\tKarl-\nLiebknecht-Str.)\u00c4rzte/innen\n\tund\tApothe-\nker/innen:\n\u20ac\t20,004Anja\thuster -2202\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@FOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t27\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nmedikationsmanagement\t-\tPolypharmazie\t\naus\tsicht\tdes\tarztes\tund\tdes\tapothekers\t\nFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\t\nund\tapotheker/innen\tin\tzusammenarbeit\tmit\t\nder\tapothekerkammer\tWestfalen-lippe\t\nModeration:\tProf.\tDr.\tmed.\tF.\tOppel,\tbielefeld\t\nschriftliche\tanmeldung\terbeten!Di.,\t18.09.2012\t\n17.00\u201420.00\tUhr\t\nM\u00fcnster,\tLehrgeb\u00e4ude\tdes\tUniversit\u00e4tskli-\nnikums,\th\u00f6rsaal\tL\t20,\tAlbert-Schweitzer-\ncampus\t1\toder\t\nDi.,\t13.11.2012\t\n17.00\u201420.00\tUhr\t\nDortmund,\tKassen\u00e4rztliche\tVereinigung\t\nWestfalen-Lippe,\tPlenarsaal,\trobert-\nSchimrigk-Str.\t4\u20146\t(zufahrt\t\u00fcber\tdie\tKarl-\nLiebknecht-Str.)\u00c4rzte/innen\nund\tApothe-\nker/innen:\t\n\u20ac\t20,004Anja\thuster -2202\nWeiTerBilDungsKurse\nzusatz-Weiterbildung\t\u00c4rztliches\tQualit\u00e4tsmanagement\t(200\tstunden)\n\u00c4rztliches\tQualit\u00e4tsmanagement\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(module\ta\u2014D)\t\nBlended-learning\tKurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tbredeh\u00f6ft,\tDr.\tmed.\th.-J.\t\nb\u00fccker-Nott,\tM\u00fcnsterbeginn:\tSeptember\t2012\t\nEnde:\tJuni\t2013haltern\tam\tSee(pro\tModul)\t\nM:\t\u20ac\t999,00\t\nN:\t\u20ac\t1.099,00je\t\n60Mechthild\tVietz-2209\nzusatz-Weiterbildung\takupunktur\t(200\tstunden)\nakupunktur\t(Bl\u00f6cke\ta-g)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tKastner,\tWessling,\t\nDr.\tmed.\th.\tSchweifel,\tM\u00fcnsterbeginn:\tNovember\t2011\t\nEnde:\tMai\t2014hattingen (pro\ttag)\t\nM:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t190,00je\t8Ursula\tbertram -2203\nWeiterbildung\tarbeitsmedizin\t(360\tstunden)\narbeitsmedizin\t\n(abschnitte\ta1,\ta2,\tB1,\tB2,\tc1,\tc2)\t\nGesamtleitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tth.\tbr\u00fcning,\t\nbochum\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tth.\tbr\u00fcning,\tProf.\tDr.\t\nmed.\tr.\tMerget,\tbochum,\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-\ning.\t(Fh)\tb .\tSchubert,\tMbA,\tGelsenkirchenbeginn:\tSeptember\t2012\tEnde:\t2013\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum noch\toffen je\t\n60Anja\thuster -2202\nzusatz-Weiterbildung\thom\u00f6opathie\t(260\tstunden)\nhom\u00f6opathie\t(Bl\u00f6cke\ta-D)\t(160\tstunden)\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tKlemt,\tWitten,\t\nDr.\tmed.\tW.\tErmes,\tPlettenbergbeginn:\tM\u00e4rz\t2012\tEnde:\tOktober\t2013\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum (je\tblock)\t\nM:\t\u20ac\t500,00\t\nN:\t\u20ac\t550,00je\t\n40Anja\thuster -2202\nhom\u00f6opathie\t(4\tFallseminare)\t(100\tstunden)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tKlemt,\tWitten,\t\nDr.\tmed.\tW.\tErmes,\tPlettenbergbeginn:\tJuni\t2012\tEnde:\tNovember\t2013\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum (je\t\nFallseminar)\t\nM:\t\u20ac\t285,00\t\nN:\t\u20ac\t330,00je\t\n25Anja\thuster -2202\nzusatz-Weiterbildung\tmanuelle\tmedizin/chirotherapie\t(320\tstunden)\nmanuelle\tmedizin/chirotherapie\t\n(lBh\t1\u20143,\thsa\t1-3,\tmsm\t1\tu.\t2)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\tSchilgen,\tM\u00fcnster,\t\nDr.\tmed.\tA.\tM\u00f6hrle,\tbad\tSodenauf\tAnfrage M\u00fcnster noch\toffen je\t\n40Ursula\tbertram -2203\nmanuelle\tmedizin/chirotherapie\t(Kurs\ti\u2014iv,\t\nKurs\tosteopathie-Kinder,\tKurs\tmuskel\tKie-\nfergelenk,\toptimierungskurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\trefisch,\tKempenbeginn:\tJuni\t2012Ende:\tJuni\t2013bad\tDriburg (je\tKurs)\t\nM:\t\u20ac\t216,00\t\nbis\t650,00\t\nN:\t\u20ac\t260,00\t\nbis\t715,00je\t\n20\t\nbis\t\t\n60Ursula\tbertram -2203\nzusatz-Weiterbildung\tnotfallmedizin\t(80\tstunden)\nnotfallmedizin\t\n(Blockseminar\t-\tKursteile\ta-D)\tWissenschaftliche\tLeitung:\tDr.\tmed.\th.\tLemke,\t\nDortmund\t\nOrganisatorische\tKoordinatoren:\t\nDr.\tmed.\tA.\tbohn,\tM\u00fcnster,\tDr.\t\tmed.\tt .\tFehmer,\t\nbochum,\tDr.\tmed.\tU.\tSchniedermeier,\tDortmund,\tDr.\tmed.\tth.\tWeiss,\tbochumFr.,\t15.06.\u2014Sa.,\t23.06.2012 Dortmund-\nEvingM:\t\u20ac\t645,00\t\nN:\t\u20ac\t710,0080Astrid\tGronau -220603|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n28\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nzusatz-Weiterbildung\tPalliativmedizin\t(160\tstunden)\nPalliativmedizin\t(Basiskurs)\tTeil\ti\tund\tii\t\n(40\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.\tKaiser,\tG\u00fcterslohMo.,\t30.04.\u2014Fr., \t04.05.2012 borkum\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t755,00\t\nN:\t\u20ac\t829,0040Daniel\tbussmann-2221\nPalliativmedizin\t(Basiskurs)\tTeil\ti\tund\tii\t\n(40\tstunden)\t\nLeitung:\tK.\treckinger,\therten,\tDr.\tmed.\tE.\tA.\tLux,\t\nL\u00fcnenFr.,\t24.08.\u2014So.,\t26.08.2012\tFr.,\t28.09.\u2014So.,\t30.09.2012haltern M:\t\u20ac\t755,00\t\nN:\t\u20ac\t829,0040Daniel\tbussmann-2221\nPalliativmedizin\t(Fallseminare\teinschl.\tsupervision)\t(120\tstunden)auf\tAnfrage auf\tAnfrage (je\tModul)\t\nM:\t\u20ac\t755,00\t\nN:\t\u20ac\t829,00je\t\n40Daniel\tbussmann-2221\nWeiterbildung\tPsychotherapie\nzusatzbaustein\tim\trahmen\tder\tWeiterbildung\t\nautogenes\tTraining\t(32\tstunden)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenauf\tAnfrage M\u00fcnster M:\t\u20ac\t490,00\t\nN:\t\u20ac\t520,0032christoph\t\nEllers-2217\nzusatzbaustein\tim\trahmen\tder\tWeiterbildung\thypnose\tals\tentspannungsverfahren\t\n(32\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenFr./Sa.,\t26./27.10.2012Fr./Sa.,\t26./27.04.2013M\u00fcnster M:\t\u20ac\t699,00\t\nN:\t\u20ac\t769,0032christoph\tEllers-2217\nzusatzbaustein\tim\trahmen\tder\tWeiterbildung\t\nProgressive\tmuskelrelaxation\tnach\tJacobsen\t\n(Pmr)\t(32\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenFr./Sa.,\t07./08.09.2012\tFr./Sa.,\t08./09.03.2013M\u00fcnster M:\t\u20ac\t699,00\t\nN:\t\u20ac\t769,0032christoph\tEllers-2217\nzusatz-Weiterbildung\tspezielle\tschmerztherapie\t(80\tstunden)\nspezielle\tschmerztherapie\t(Kursblock\ta\u2014D)\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tchr.\tMaier,\tProf.\tDr.\tmed.\t\nM.\ttegenthoff,\tbochumbeginn:\tSeptember\t2012\t\nEnde:\tJuli\t2013\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum (je\tblock)\t\nM:\t\u20ac\t345,00\nN:\t\u20ac\t380,00je\t\n20Melanie\tDreier -2201\nspezielle\tschmerztherapie\t(Kursbl\u00f6cke\t1\u20144)\tLeitung:\tinterdisziplin\u00e4re\tAG\tam\tUKM:\t\nFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-Psych.\ti.\tGralow,\t\nUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\th.-W.\tbothe\tM.\tA.,\tProf.\t\nDr.\tmed.\tSt.\tEvers,\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed\tG.\theuft,\t\t\nUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\ti.\tW.\thusstedt,\tFrau\tProf.\t\nDr.\tmed.\tE.\tPogatzki-zahn,\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\t\nSchilgen,\tM\u00fcnsterbeginn:\tNovember\t2011\tEnde:\tM\u00e4rz\t2012\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)M\u00fcnster (je\tblock)\t\nM:\t\u20ac\t315,00\t\nN:\t\u20ac\t340,00je\t\n20Melanie\tDreier -2201\nzusatz-Weiterbildung\tsozialmedizin/rehabilitationswesen\t(320\tstunden)\nsozialmedizin/rehabilitationswesen\t(grund-\nkurse\tTeile\ta/B\tund\tc/D)\t(160\tstunden)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tU.\theine,\tDr.\tmed.\tA.\thorschke,\t\nM\u00fcnsterbeginn:\tSeptember\t2012\t\nEnde:\tNovember\t2012\t(Quereinstieg\tm\u00f6glich)M\u00fcnster (je\tteil)\t\nM:\t\u20ac\t320,00\t\nN:\t\u20ac\t320,00je\t\n80Melanie\tDreier -2201\nsozialmedizin \t(aufbaukurse \tTeile\te/F\tund\tg/h)\t\n(160\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tKlingler,\tMoers,\t\nDr.\tmed.\tJ.\tDimmek,\thammbeginn:\tFebruar\t2013\tEnde:\tM\u00e4rz\t2013\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum\nM\u00fcnster(je\tteil)\t\nM:\t\u20ac\t320,00\t\nN:\t\u20ac\t320,00je\t\n80Melanie\tDreier -2201\nzusatz-Weiterbildung\tsportmedizin\t(240\tstunden)\nsportmedizin\t(Kurse\tnr.\t7,\t10,\t14\tund\t51)\n(56\tstunden)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tK.\tV\u00f6lker,\tM\u00fcnsterSo.,\t29.04.\u2014Sa., \t05.05.2012 borkum M:\t\u20ac\t490,00\nN:\t\u20ac\t560,0056Ursula\tbertram -2203\nzusatz-Weiterbildung\tsuchtmedizinische\tgrundversorgung\t(50\tstunden)\nsuchtmedizinische\tgrundversorgung\t\n(Bausteine\ti\u2014v)\nEinzelbuchungen\tm\u00f6glich\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tc.\tSch\u00fcngel,\tM\u00fcnster\nbaustein\ti\t-\tGrundlagen\t1\t(5\tStunden)\t\nbaustein\ti\t-\tGrundlagen\t2\t(8\tStunden)\t\nbaustein\tii\t-\tAlkohol\tund\tt abak\t(8\tStunden)\nbaustein\tiii\t-\tMedikamente\t(8\tStunden)\nbaustein\tiV\t-\tillegale\tDrogen\t(9\tStunden)\t\nbaustein\tV\t-\tMotivierende\tGespr\u00e4chsf\u00fchrung/\nPraktische\tUmsetzung\t(12\tStunden)Mi.,\t20.06.2012Sa.,\t30.06.2012\nSa.,\t25.08.2012Sa.,\t22.09.2012\nSa.,\t24.11.2012\nFr./Sa.,\t14./15.12.2012\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)M\u00fcnsterM\u00fcnster\nbielefeldM\u00fcnster\nM\u00fcnster\nM\u00fcnster(Komplett-\nbuchung)\t\nM:\t\u20ac\t895,00\t\nN:\t\u20ac\t995,00\t\n(je\tbaustein)\nM:\t\u20ac\t105,00\t\nbis\t200,00\t\nN:\t\u20ac\t135,00\t\nbis\t225,005\t\n8\t\n8\t8\t\n9\t\n12Mechthild\tVietz-2209WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t29\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nsTruKTurierTe\tcurricul \u00c4re\tForTBilDungen\nern\u00e4hrungsmedizin\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(100\tstunden)\t\nBlended-learning\tseminar\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tU.\trabast,\thattingenbeginn:\tOktober\t2012\tEnde:\t2013M\u00fcnster M:\t\u20ac\t1.630,00\nN:\t\u20ac\t1.680,00120Mechthild\tVietz-2209\ngesundheitsf\u00f6rderung\tund\tPr\u00e4vention\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(24\tstunden)\t\nKurs\t1\tund\t2\tLeitung:\tFrau\th.\tFrei,\tDortmund,\t\nDr.\tmed.\tM.\tJunker,\tOlpeFr./Sa.,\t24./25.08.2012\t\nFr./Sa.,\t28./29.09.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t585,00\nN:\t\u20ac\t640,0024Melanie\tDreier -2201\ngesundheitsf\u00f6rderung\tund\tPr\u00e4vention\tf\u00fcr\tarbeits-\tund\tBetriebsmediziner\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(24\tstunden)\t\nKurs\t1\tund\t2\tLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tV.\tharth,\tMPh,\tbo-\nchum,\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-ing.\t(Fh)\tb .\tSchubert,\t\nMbA,\tGelsenkirchenauf\tAnfrage bochum noch\toffen 24Anja\thuster -2202\nreisemedizinische\tgesundheitsberatung\tzur\terlangung\tder\tank\u00fcndigungsf\u00e4higen\t\nQualifikation\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(32\tstunden)\tTeil\ti\tund\tTeil\tii\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tN.\tKrappitz,\tK\u00f6lnSa./So.,\t21./22.04.2012\t\nSa./So.,\t02./03.06.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t475,00\t\nN:\t\u20ac\t545,0032Guido\th\u00fcls -2210\nKrankenhaushygiene\tmodul\ti\t-\tgrundkurs\t\u201ehygienebeauftragter\tarzt\u201d\tgem.\tcurriculum\t\nder\tB\u00c4K\t(40\tstunden)\tTeil\ti\tund\tii\tLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tDr.\tPh\tF.\tKipp,\t\nPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tA.\tMellmann,\tM\u00fcnsterMo./Di.,\t30.04./01.05.2012\tMo./Di.,\t24./25.09.2012\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)borkum\t\nM\u00fcnster(je\tteil)\t\nM:\t\u20ac\t270,00\n\tN:\t\u20ac\t297,50je\t\n20Guido\th\u00fcls -2210\ncurricul \u00c4re\tForTBilDungen\ngrundlagen\tder\tmedizinischen\tBegutachtung\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(40\tstunden)\t\nKurse\t1-3\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tS.\treck,\tM\u00fcnsterStart:\t16./17.03.2012Ende:\t05./06.10.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t640,00\t\nN:\t\u20ac\t690,0040Melanie\tDreier -2201\nQualit\u00e4tsbeauftragter\th\u00e4motherapie\t\ngem.\th\u00e4motherapierichtlinien\tder\tB\u00c4K\t(40\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tG.\tWalther-Wenke,\t\nM\u00fcnsterMo.,\t07.05.\u2014Fr.,\t11.05.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t770,00\t\nN:\t\u20ac\t850,0040Mechthild\tVietz-2209\nhaus\u00e4rztliche\tgeriatrie\tzur\terlangung\tder\tank\u00fcndigungsf\u00e4higen\tQualifikation\t\u201ehaus-\u00e4rztliche\tgeriatrie\u201d\t(abschnitt\ta\t-\tD)\t\nabschnitt\ta,\tB\tund\tc\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohe,\tb .\tzimmer,\t\nWuppertalSo.,\t29.04.\n\u2014Sa.,\t05.05.2012borkum M:\t\u20ac\t1.250,00\t\nN:\t\u20ac\t1.350,0052Jutta\tKortenbrede-2205\nhaus\u00e4rztliche\tgeriatrie\tzur\terlangung\tder\t\nank\u00fcndigungsf\u00e4higen\tQualifikation\t\u201ehaus-\u00e4rztliche\tgeriatrie\u201d\t(abschnitt\ta\t-\tD)\t\nabschnitt\tD:\t\u201ev erordnungen\tvon\tleistungen\t\nzur\tmedizinischen\trehabilitation\u201d\tLeitung:\tDr.\tmed.\tD.\tOlbrich,\tbad\tSalzuflenSa.,\t17.11.2012 L\u00f6hne/bad\t\nOeynhausenM:\t\u20ac\t275,00\t\nN:\t\u20ac\t320,0021Melanie\tDreier -2201\nhautkrebs-screening\tgem.\tden\tKrebsfr\u00fcherkennungs-richtlininen\t\ndes\tgemeinsamen\tBundesausschusses\t\n-\tleistungen\tim\trahmen\tder\tgKv\tLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tLeibing,\tSelm,\tU.\tPetersen,\t\nDortmundSa.,\t29.09.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t239,00\nN:\t289,00\nSchulungs-\nmaterial:\n\u20ac\t80,00\t\nzus\u00e4tzlich10Melanie\tDreier -220103|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n30\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nimpfseminare\tzur\terlangung\tder\tabrech-\nnungsgenehmigung\tvon\timfpleistungen\t\n(16\tstunden)\t-\tBasisqualifikation/erweiterte\t\nFortbildung\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tS.\tLey-K\u00f6llstadt,\tMarburg,\t\nDr.\tmed.\tr.\tGross,\tOsnabr\u00fcckSa./So.,\t08./09.09.2012 \toder\t\nSa./So.,\t08./09.12.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t265,00\t\nbis\t295,00\t\nN:\t\u20ac\t309,00\t\nbis\t339,0016Guido\th\u00fcls -2210\norganspende\tzur\terlangung\tder\tank\u00fcndi-gungsf\u00e4higen\tQualifikation\t\u201emanagement\t\norganspende\u201d\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(24\tstunden)\ncurricul\u00e4re\tFortbildung\t\u201eorganspende\u201d\t\n(16\tstunden)\tund\t\nseminar\t\u201eKrisenintervention\u201d\t(8\tstunden)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\tWindhorst,\tM\u00fcnster,\t\nFrau\tDr.\tmed.\tU.\tWirges,\tEssen,\tProf.\tDr.\tmed.\th.\t\nSchmidt,\tM\u00fcnsterFr./Sa.,\t01./02.06.2012\tSeminar\t\nKrisenintervention:\t\nnach\tVereinbarungbochum\tM\u00fcnsterM:\t\u20ac\t590,00\t\nN:\t\u20ac\t650,0010\t\nbzw.\t\n16Guido\th\u00fcls -2210\nPr\u00fcfarztkurs\tgem.\tcurriculum\tdes\tnetzwer-kes\tder\tKoordinierungszentren\tf\u00fcr\tKlinische\t\nstudien\t(KKs)\t(16\tstunden)\t\ngrundlagen\tund\tPraxis\tklinischer\tPr\u00fcfungen\t\nLeitung:\tDr.\trer.\tnat.\tet\tmed.\thabil.\tA.\tFaldum,\tM\u00fcnsterFr./Sa.,\t11./12.05.2012\toder\t\nFr./Sa.,\t14./15.09.2012 \toder\t\nFr./Sa.,\t07./08.12.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t390,00\t\nN:\t\u20ac\t449,0016Daniel\tbussmann-2221\nPsychosomatische\tgrundversorgung\tseminar\tf\u00fcr\tTheorie\tund\tverbale\tinterventionstechni-\nken\t(50\tstunden)\tTeil\ti\tund\tii\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tG.\theuft,\tM\u00fcnster,\tFrau\t\nDr.\tmed.\ti.\tVeit,\therneFr.,\t14.09.\u2014So.,\t16.09.2012\t\nFr.,\t09.11.\u2014So.,\t11.11.2012haltern M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050Jutta\tKortenbrede-2205\nverordnungen\tvon\tleistungen\tzur\tmedizini-\nschen\trehabilitation\tgem\u00e4\u00df\tden\trehabilita-\ntions-richtlinien\tdes\tgemeinsamen\tBundes-\nausschusses\t-\tleistungen\tim\trahmen\tder\t\ngKv\t(8\tstunden\tPr\u00e4senzform\t+\t8\tstunden\tselbststudium)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tD.\tOlbrich,\tbad\tSalzuflenSa.,\t17.11.2012 L\u00f6hne/bad\tOeynhausenM:\t\u20ac\t275,00\t\nN:\t\u20ac\t320,0021Melanie\tDreier -2201\nstressmedizin\t\nDiagnostik\tund\tTherapie\tstressbedingter\t\nerkrankungen\t(32\tstunden)\t\nTeil\ti\tund\tii\tLeitung:\tDr.\tmed.\tchr.\thaurand,\tDr.\tmed.\tM.\tWe-\nniger,\tGelsenkirchen,\tDr.\tmed.\th.\tUllrich,\tSiegenFr./Sa.,\t28./29.09.2012\t\nFr./Sa.,\t26./27.10.2012Gelsen-kirchenM:\t\u20ac\t585,00\nN:\t\u20ac\t645,0032Petra\tP\u00f6ttker -2235\nstudienleiterkurs\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\tund\twissen-schaftliche\tmitarbeiter/innen\tgem.\tcurricu-\nlum\tdes\tnetzwerkes\tder\tKoordinierungszen-\ntren\tf\u00fcr\tKlinische\tstudien\t(KKs)\t\n(24\tstunden)\t\nKonzeption\tund\tDurchf\u00fchrung\tklinischer\tstudien\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\trer.\tnat.\tet\tmed.\thabil.\t\nA.\tFaldum,\tM\u00fcnsterMi.,\t29.08.\u2014Fr.,\t31.08.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t840,00\t\nN:\t\u20ac\t925,0024Daniel\tbussmann-2221\nQualifikation\tTabakentw\u00f6hnung\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(20\tstunden)\tBlended-learning\tseminar\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tD.\tGeyer,\tSchmallenberg-\nbad\tFredeburgStart-termin:\t\nMi.,\t12.09.2012\ttelelernphase:\t\nSeptember\u2014Dezember \t2012\t\nAbschluss-t ermin:\t\nSa.,\t08.12.2012Dortmund M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0028Alexander\t\nWaschkau-2220\nKlinische\tTransfusionsmedizin\tgem.\tcurri-\nculum\tder\tB\u00c4K\t(16\tstunden)\tBlock\ta\tund\tB\tQualifiktion\tals\tTransfusionsverantwortliche\t\nund\tTransfusionsbeauftragte\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDr.\trer.\tnat.\tW.\tSibrowski,\t\nM\u00fcnsterMi.,\t13.06.2012\tMi.,\t27.06.2012M\u00fcnster (je\tblock)\t\nM:\t\u20ac\t220,00\t\nN:\t\u20ac\t265,00je\t8Mechthild\tVietz-2210WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t31\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nreFresherKurse\nsonographie s.\tUltraschallkurse\t\nS.\t33,\t34Jutta\tUpmann -2214\neKg\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tG\u00fcnther,\tM\u00fcnsters.\tWorkshops/Kurse/Semi-nare\tS.burkhard\tbrautmeier-2207\nreisemedizinische\tgesundheitsberatung\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tN.\tKrappitz,\tK\u00f6lns.\tWorkshops/Kurse/\nSeminare\tS.\t37Guido\th\u00fcls -2210\nPsychosomatische\tgrundversorgung\tTheorie/Fallseminare\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\ti.\tVeit,\therne,\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tG.\theuft,\tM\u00fcnsters.\tWorkshops/Kurse/Seminare\tS.\t36Anja\thuster -2202\nmedizinproduktegesetz\t(mPg)\t\nFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\tmFa\t\nLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tc.\thornberg,\tbiele-\nfeld,\tW.\tb\u00fchring,\tM\u00fcnsters.\tMFA-Veranstaltungen\tS.\t40christoph\tEllers-2217\nnoTFallmeDizin\nnotfallmedizin\t\n(Blockseminar\t-\tKursteile\ta-D)\t(80\tstunden)s.\tWeiterbildungskurse\tS.\t27\tAstrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\tLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\treimer,\therneSa.,\t10.11.2012\t9.00\t\u201416.00\tUhrherne M:\t\u20ac\t150,00\t\nN:\t\u20ac\t175,00\t\nf\u00fcr\tein\t\nPraxisteam\t\nmax.\t3\tPers./\nPraxisinhaber\t\nM:\t\u20ac\t380,00\t\nN:\t\u20ac\t430,0010Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\t\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.-P.\tMilz,\tbielefeldMi.,\t27.06.2012\n16.00\u201420.00\tUhrbielefeld M:\t\u20ac\t115,00\t\nN:\t\u20ac\t135,00\t\nf\u00fcr\tein\t\nPraxisteam\t\nmax.\t3\tPers./\nPraxisinhaber\t\nM:\t\u20ac\t270,00\t\nN:\t\u20ac\t340,006Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t-\tcardiopulmonale\treanimation\tLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tc.\thanefeld,\t\t\nbochumMi.,\t19.09.2012\t16.00\u201420.00\tUhrbochum 6Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\n\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\tKeller,\tth.\tbode,\trheineMi.,\t21.11.2012,\n15.45\u201420.15\tUhrrheine 6Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\n\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\t\nLeitung:\tM.\tbreyer,\tM\u00fcnsterMi.,\t20.06.2012\n16.00\t\u201420.00\tUhrM\u00fcnster 6Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tKunterding,\themer,\t\nDr.\tmed.\tW.-J.\tbla\u00df,\tFr\u00f6ndenbergMi.,\t23.05.201216.00\t\u201420.00\tUhrhemer 6Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\u2014\tcardiopulmonale\treanimation\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\thunold,\tOlpeMi.,\t26.09.2012\t\n16.00\t\u201420.00\tUhrOlpe 6Astrid\tGronau -220603|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n32\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nintensivseminar\tKindernotf\u00e4lle\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldSa.,\t21.04.2012\toder\nSa.,\t17.11.2012\njeweils\t9.00\t \u201417.30\tUhrbielefeld M:\t\u20ac\t190,00\t\nN:\t\u20ac\t230,0010Astrid\tGronau -2206\nintensivseminar\tFit\tf\u00fcr\tden\tnotfall\tinternistische\tnotf\u00e4lle\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeld\t\nKoordinator:\tDr.\tmed.\th.-P.\tMilz,\tbielefeldauf\tAnfrage bielefeld M:\t\u20ac\t190,00\t\nN:\t\u20ac\t230,0010Astrid\tGronau -2206\nFit\tf\u00fcr\tden\tnotfall\t-\tWissenswertes\t\nf\u00fcr\tden\t\u00e4rztlichen\tnotfalldienst\tFortbildung\tgem\u00e4\u00df\tgemeinsamer\tnotfall-\ndienstordnung\tder\t\u00c4KWl\tund\tder\tKvWl\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldSa.,\t01.09.20129.00\u201417.00\tUhrbielefeld M:\t\u20ac\t195,00\t\nN:\t\u20ac\t235,009Astrid\tGronau -2206\ninterdisziplin\u00e4res\tnotfallseminar\t\n\u00c4rztlicher\tnotfalldienst\tin\tKlinikambulanzen\t\nund\tnotaufnahmen\t\nFortbildungsseminar\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\tin\t\nKlinikambulanzen\tund\tnotaufnahmen\tund\tinteressierte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldSa.,\t01.12.2012\t9.00\t\u201417.00\tUhrbielefeld M:\t\u20ac\t185,00\t\nN:\t\u20ac\t220,009Astrid\tGronau -2206\nnotfallmanagement\t\n-\terweiterte\tnotfallkompetenz\t\nFortbildungsveranstaltung\tf\u00fcr\tmFa\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefelds.\tMFA-Veranstaltungen\tS.\t40Astrid\tGronau -2206\nsTrahlenschu TzKurse\naktualisierung\tder\tFachkunde\tim\tstrahlen-schutz\tnach\tder\tr\u00f6ntgenverordnung\t(r\u00f6v)\t\n(8\tstunden)\t\nBlended-learning\tKurs\t\nLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnstertelelernphase:\t\n05.05.-01.06.2012\t\nPr\u00e4senz-t ermin:\t\nSa.,\t02.06.2012\toder\t\ntelelernphase:\t\n02.06.-\t29.06.2012\t\nPr\u00e4senz-t ermin:\t\nSa.,\t30.06.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t135,00\t\nN:\t\u20ac\t145,00\t\nMtA/Mtr:\t\n\u20ac\t135,00\t\nMFA:\t\n\u20ac\t125,0012Melanie\tDreier -2201\naktualisierung\tder\tFachkunde\tim\tstrahlen-schutz\tnach\tder\tr\u00f6ntgenverordnung\t(r\u00f6v)\t\n(8\tstunden)\tLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnsterSa.,\t24.03.2012\t\nWarTelisTe\t\noder\t\nSa.,\t21.04.2012\t WarTelisTe\t\noder\tSa.,\t12.05.2012\toder\tSa.,\t23.06.2012M\u00fcnster\t\nbochum\t\nhamm\tbochumM:\t\u20ac\t135,00\nN:\t\u20ac\t145,00\n\tMtA/Mtr:\t\n\u20ac\t135,00\t\nMFA:\t\n\u20ac\t125,008Melanie\tDreier -2201\ngrundkurs\tim\tstrahlenschutz\t(26\tstunden)\tLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnsterMo.,\t13.08.\n\u2014\tMi.,\t15.08.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t280,00\t\nN:\t\u20ac\t305,0026Melanie\tDreier -2201\nspezialkurs\tim\tstrahlenschutz\t\nbei\tder\tuntersuchung\tmit\tr\u00f6ntgenstrahlen\t\n(r\u00f6ntgendiagnostik)\t(20\tstunden)\t\nLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnsterMo.,\t20.08.\n\u2014\tMi.,\t22.08.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t255,00\t\nN:\t\u20ac\t280,0020Melanie\tDreier -2201WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t33\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nhygiene\tunD\tmPg\nKrankenhaushygiene\tmodul\ti\t\n-\tgrundkurs\t\u201ehygienebeauftragter\tarzt\u201d\tgem.\t\ncurriculum\tder\tB\u00c4K\t(40\tstunden)\tTeil\ti\tund\tiis.\tStrukturierte\tcurricul\u00e4re\t\nFortbildungen\tS.\t29Guido\th\u00fcls -2210\nhygiene\tund\tDesinfektion\tin\tder\tarztpraxismedizinproduktegesetz\t(mPg)\t\nFortbildungsveranstaltungen\tf\u00fcr\tmFas.\tMFA-Veranstaltungen\t\nS.\t40christoph\tEllers\tAnja\thuster-2217\t\n-2202\nulTraschall Kurse\neKursbuch\t\u201ePraKTischer\tul Traschall\u201d\t\nsonographie\tabdomen,\tretroperitoneum\tein-\nschl.\tnieren,\tharnblase,\tThorax,\tschilddr\u00fcse\t\ngrundkurs\t(mind.\t17\tmodule)\t\naufbaukurs\t(mind.\t16\tmodule)\t\nrefresherkurs\t(mind.\t16\tmodule)\t\nstrukturierte\tinteraktive\tFortbildung\t\nKategorie\tDwww.aekwl.de/elearningDemo-Version:\t\nwww.aekwl.de/ilias(je\tKursbuch)\n\u20ac\t79,001\t\nbis\t\n2Daniel\t\nbussmann\t\nJutta\tUpmann-2221\t\n-2214\nabdomen,\tretroperitoneum\t(einschl.\tnieren)\t\nsowie\tThoraxorgane\t(ohne\therz)\tincl.\tschild-\ndr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t(erwachsene)\t\n(grundkurs)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tV.\tbraganza,\tOlpe,\tDr.\tmed.\th.\tSteffens,\tK\u00f6lnDo.,\t13.09.\u2014So., \t16.09.2012 Olpe M:\t\u20ac\t425,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0038Jutta\tUpmann -2214\nabdomen,\tretroperitoneum\t(einschl.\tnieren)\t\nsowie\tThoraxorgane\t(ohne\therz)\tincl.\tschild-\ndr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t(erwachsene)\t\n(aufbaukurs)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tV.\tbraganza,\tOlpe,\tDr.\tmed.\th.\tSteffens,\tK\u00f6lnDo.,\t29.11.\u2014So.,\t02.12.2012 Olpe M:\t\u20ac\t425,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0038Jutta\tUpmann -2214\nechokardiograhie\t(B-/m-mode-v erfahren)\t\n-\ttransthorakal\t(Jugendliche/erwachsene)\t(grundkurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\tDorsel,\tWarendorf,\tDr.\tmed.\t\nch.\tKirsch,\tSalzkottenMi.,\t19.09.\n\u2014Sa.,\t22.09.2012Warendorf M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0037Jutta\tUpmann -2214\nBrustdr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t(aufbaukurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa./So.,\t08./09.12.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t360,00\t\nN:\t\u20ac\t415,0016Jutta\tUpmann -2214\nBrustdr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t\n(abschlusskurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa./So.,\t08./09.12.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t360,00\t\nN:\t\u20ac\t415,00*Jutta\tUpmann -2214\nschwangerschaftsdiagnostik\t\nWeiterf\u00fchrende\tDifferentialdiagnostik\tdes\t\nFeten\t(B-mode-v erfahren)\t(aufbaukurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterFr.,\t21.09.\u2014So.,\t23.09.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t395,00\nN:\t\u20ac\t455,00*Jutta\tUpmann -2214\nschwangerschaftsdiagnostik\t\nWeiterf\u00fchrende\tDifferentialdiagnostik\tdes\t\nFeten\t(B-mode-v erfahren)\t(abschlusskurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa.,\t22.09.\u2014So., \t23.09.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t395,00\nN:\t\u20ac\t455,00*Jutta\tUpmann -2214\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t-\tDoppler-/Duplex-sonogra-phie\t(interdisziplin\u00e4rer\tgrundkurs)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropFr.,\t07.09.\u2014So.,\t09.09.2012 bottrop M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0030Jutta\tUpmann -2214\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t\u2014\tDuplex-sonographie\t\n(einschl.\tFarbkodierung)\tin\tKombination\tmit\t\ncW-Doppler\t\u2014\textrakranielle\thirnversorgen-\nde\tgef\u00e4\u00dfe\t(aufbaukurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropFr./Sa.,\t26./27.10.2012 bottrop M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0020Jutta\tUpmann -2214\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t\u2014\tDuplex-sonographie\t(einschl.\tFarbkodierung)\tin\tKombination\tmit\t\ncW-Doppler\t\u2014\textremit\u00e4tenver-/entsorgende\t\ngef\u00e4\u00dfe\t(aufbaukurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropFr./Sa.,\t09./10.11.2012 bottrop M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0020Jutta\tUpmann -221403|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n34\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t-\tDuplex-sonographie\t\t\n(einschl.\tFarbkodierung)\tin\tKombination\tmit\t\ncW-Doppler\t-\textremit\u00e4tenver-/entsorgende\t\ngef\u00e4\u00dfe\t(abschlusskurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropFr./Sa.,\t25/26.01.2013 bottrop M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0016Jutta\tUpmann -2214\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t-\tDuplex-sonographie\t\t(einschl.\tFarbkodierung)\tin\tKombination\tmit\t\ncW-Doppler\t-\textrakranielle\thirnversorgende\t\ngef\u00e4\u00dfe\t(abschlusskurs)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropSa./So.,\t26./27.01.2013 bottrop M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0016Jutta\tUpmann -2214\nWorkshop:\tultraschallscreening\t\ngem\u00e4\u00df\tmutterschaftsrichtlinien\tsonographie-repetitorium\t\n\u00c4nderung\tder\tmutterschaftsrichtlinien\t\n-\tultraschallscreening\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tA.\tMosel,\tOsnabr\u00fcck,\t\nDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa.,\t12.05.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t105,00\nN:\t\u20ac\t110,009Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\tsonographie\t-\tabdomen,\tretroperitoneum,\tnieren,\tharnblase\tund\t\nschilddr\u00fcse\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tclasen,\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\t\nA.\tGillessen,\tM\u00fcnster-hiltrupFr.,\t09.03.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\tsonographie\t-\tabdomen,\t\nretroperitoneum,\tnieren,\tharnblase\tund\t\nschilddr\u00fcse\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tchr.\tJakobeit,\tbochumFr.,\t26.10.2012 bochum M:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs\tsonographie\tder\tgef\u00e4\u00dfe\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropSa.,\t17.03.2012 bottrop M:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\tsonographie\tdes\tst\u00fctz-\tund\t\nBewegungsapparates\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tSch\u00f6ttler,\tbad\tEmsSa.,\t17.03.2012 bad\tSassendorfM:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\tsonographie\tder\ts\u00e4uglingsh\u00fcfte\t\ngrundlagen\tund\tupdate\t2012\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.\tD.\tMatthiessen,\tDortmund,\t\nProf.\tDr.\tmed.\tG.\tGodolias,\therneSa.,\t09.06.2012 herne M:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\techokardiographie\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tStypmann,\tM\u00fcnsterSa.,\t02.06.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t230,00\t\nN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nrefresherkurs:\tmammasonographie\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa.,\t30.06.2012 M\u00fcnster M:\t\u20ac\t230,00\n\tN:\t\u20ac\t275,0010Jutta\tUpmann -2214\nDmP\nDmP\tasthma\tbronchiale:\tTrain-the-trainer-seminar\tzur\tschulung\tvon\tPatienten\tmit\t\nasthma\tbronchiale\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tG.\tNilius,\thagen-AmbrockFr./Sa.,\t23./24.03.2012 hagen M:\t\u20ac\t290,00\t\nN:\t\u20ac\t335,00\t\nMFA:\t\n\u20ac\t290,0017Guido\th\u00fcls -2210\nDmP\tcoPD:\tTrain-the-trainer-seminar\t\nzur\tschulung\tvon\tPatienten\tmit\tchronisch\tobstruktiver\tBronchitits\t(coPD)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tG.\tNilius,\thagen-AmbrockFr./Sa.,\t26./27.10.2012 hagen M:\t\u20ac\t290,00\t\nN:\t\u20ac\t335,00\t\nMFA:\t\n\u20ac\t290,0017Guido\th\u00fcls -2210WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t35\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nQualiT\u00c4Tsmanagemen T\t-\tFehlermanagemen T/risiKomanagemen T\nFaktor\tmensch\t\u2014\tsicheres\thandeln\t\nin\tkritischen\tsituationen\t\nFortbildungsseminar\tf\u00fcr\tMediziner\tund\tmedi-\nzinisches\tAssistenzpersonal\taus\tbereichen\tder\t\nakutmedizinischen\tVersorgung\t\nLeitung:\tD.\tMarx,\tbielefeldSa.,\t30.06.2012\t9.00\u201417.00\tUhrbielefeld M:\t\u20ac\t195,00\t\nN:\t\u20ac\t235,009Astrid\tGronau -2206\nKPQm\t2006\t-\tKv\tPraxis\tQualit\u00e4tsmanage-ment\tschulung\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.-P.\tPeters,\tbochum,\tDr.\tmed.\t\nV.\tSchrage,\tLegden,\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-ing.\t(Fh)\t\nb.\tSchubert\tMbA,\tbottropSa.,\t12.05.2012\toder\nSa.,\t01.09.2012\njeweils\t9.00\u201417.00\tUhrM\u00fcnster AG/M:\t\n\u20ac\t295,00\t\nAG/N:\t\n\u20ac\t340,0010Guido\th\u00fcls -2210\nQualifikation\tzum\tmoderator\tvon\tQualit\u00e4ts-\nzirkeln\tnach\tsgB\tv\tgem.\tder\tKvB-Dramatur-gie\tzur\tmoderatorengrundausbildung\t\nLeitung/tutoren:\tDr.\tmed.\tM.\tbolay,\tM\u00fcnster,\t\nDr.\tmed.\tG.\tLapsien,\tGelsenkirchen,\tDr.\tmed.\tb .\t\nhoppe,\tbielefeld,\tA.\tNeumann-rystow,\tL\u00f6hne,\t\nO.\tUzelli-Schwarz,\tGelsenkirchenSa.,\t02.06.2012\t9.00\t\u201418.30\tUhrbochum M:\t\u20ac\t319,00\t\nN:\t\u20ac\t369,0010christoph\tEllers-2217\nTrainingsseminar\tf\u00fcr\tim\tmedizinbereich\t\nT\u00e4tige,\tinsbesondere\tauch\tTeilnehmer/innen\t\nvon\tQualit\u00e4tszirkeln\tund\tderen\tmoderatoren\t\nreden,\tvortragen\tund\tvisualisieren\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSenden\t01.09.20129.00\t\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t259,00\t\nN:\t\u20ac\t299,0010christoph\tEllers-2217\nWorKshoPs/Kurse/ seminare \t(chronologisch \tauFgeF\u00fchrT)\n5.\tForum\tKinderschutz\t\nsexueller\tmissbrauch\tvon\tKindern\nLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\tWindhorst,\tM\u00fcnsterSa.,\t10.03.2012\n10.00\t\u201414.00\tUhrM\u00fcnster kostenfrei 5Mechthild\tVietz-2209\n12.\thiltruper\tWorkshop\t\nnephrologie\tf\u00fcr\tdie\tPraxis\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tclasen,\tM\u00fcnster-hiltrupSa.,\t10.03.2012\n8.30\t\u201413.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t95,00\nN:\t\u20ac\t115,006Jutta\tUpmann -2214\ngrundkurs\tevidenz-basierte\tmedizin\teffektives\trecherchieren\tund\tBewerten\t\nmedizinischer\tarbeiten\tFortbildungsseminar\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\tin\tKlinik\tund\tPraxis\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tDipl.-Phys.\tP.\tVosschulte,\t\nM\u00fcnsterSa./So.,\t10./11.03.2012\njeweils\t9.00\t \u201418.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t290,00\t\nN:\t\u20ac\t330,0020burkhard\tbrautmeier-2207\naDhs\taus\tpsychoanalytischer\tund\tkinderpsy-\nchiatrischer\tsicht\tFortbildungsdseminar\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen,\t\nPsychologische\tPsychotherapeuten\tund\t\nKinder-\tund\tJugendpsychotherapeuten\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tN.\tKatterfeldt,\tErwitteMi.,\t14.03.201216.00\t\u201419.30\tUhrDortmund M:\t\u20ac\t95,00\nN:\t\u20ac\t115,005Petra\tP\u00f6ttker -2235\nraucherentw\u00f6hnung\tund\thypnosetechniken\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenFr.,\t16.03.2012\t14.30\u201419.30\tUhr\tSa.,\t17.03.2012\t\n9.00\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t375,00\t\nN:\t\u20ac\t400,0017christoph\t\nEllers-2217\natem-\tund\tstimmtherapie\tFunktionalit\u00e4t\tvon\tatmung\tund\tstimm-\neinsatz\t(Kurs\ti-iii)\t\nLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tphil.\tc.\thafke,\tEmdenSa.,\t17.03.2012\tSa.,\t16.06.2012\t\nSa.,\t15.09.2012\t\njeweils\t10.00\u201417.00\tUhr(Quereinstieg\tm\u00f6glich)M\u00fcnster (Komplett-\nbuchung)\t\nM:\t\u20ac\t595,00\n\tN:\t\u20ac\t655,00\n\t(je\tKurs)\t\nM:\t\u20ac\t225,00\n\tN:\t\u20ac\t270,00je\t10Guido\th\u00fcls -2210\n\u00c4rztliche\tleichenschau\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.\tSchmeling,\tM\u00fcnsterMi.,\t21.03.201216.00\u201421.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t115,00\t\nN:\t\u20ac\t135,006Alexander\tWaschkau-222003|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n36\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nmukoviszidose\tim\tKindes-,\t\nJugend-\tund\terwachsenenalter\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tP.\tK\u00fcster,\tM\u00fcnsterSa.,\t24.03.2012\t\n9.00\u201413.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t50,00\n\tN:\t\u20ac\t70,00\n\tPatienten/\nEltern:\t\n\u20ac\t15,005Petra\tP\u00f6ttker -2235\nWiedereinsteigerseminar\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\t\n\u201eWas\tgibt\tes\tneues\tin\tder\tmedizin?\u201d\t\n(2.\tWoche)\nLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohe,\tDr.\tmed.\tth.\t\nWindhorst,\tM\u00fcnsterMo.,\t26.03.\u2014Fr., \t30.03.2012\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)M\u00fcnster M:\t\u20ac\t495,00\n\tN:\t\u20ac\t545,0038Guido\th\u00fcls -2210\neKg-seminar\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\tLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tG\u00fcnther,\tM\u00fcnster\t \t\n\t \t \t \tFr.,\t30.03.2012\n15.30\u201420.30\tUhr\t\nSa.,\t31.03.2012\t\n9.00\u201416.00\tUhr\t\noder\t\nFr.,\t18.05.2012\n15.30\u201420.30\tUhr\t\nSa.,\t19.05.2012\t\n9.00\u201416.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t249,00\t\nN:\t\u20ac\t299,0017burkhard\t\nbrautmeier-2207\nTraditionelle\tchinesische\tmedizin\t(T cm)\t\n\u2014\tDer\tkomplizierte\tFall\tDifferenzialdiagnose\tund\tTherapie\t\nvon\tkomplexen\tF\u00e4llen\tmit\takupunktur\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tSt.\tKirchhoff,\tWitten/herdeckeMi.,\t18.04.2012\n10.00\t\u201417.00\tUhrGevelsberg M:\t\u20ac\t165,00\nN:\t\u20ac\t180,0010Anja\thuster -2202\nmediensucht\tDie\tFaszination\tvirtueller\tWelten\tzur\t\nentwicklungspsychopathologischen\tBedeu-\ntung\tvon\tcomputer-\tund\tinternetnutzung\t\nFortbildungsseminar\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen,\tPsycho-\nlogische\tPsychotherapeuten/innen,\tKinder-\tund\tJugendpsychotherapeuten/innen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\trichterich,\tbochum-LindenMi.,\t25.04.2012\t\n16.00\u201420.15\tUhr\tbielefeld M:\t\u20ac\t90,00\t\nN:\t\u20ac\t110,006Andrea\tGerbaulet-2225\nDeutsch\tf\u00fcr\tfremdsprachige\t\u00c4rzte/innen\tKommunikation\tzwischen\tarzt\tund\tPatient\t\nLeitung:\tFrau\tF.\tMcDonald,\tbielefeldFr./Sa.,\t27./28.04.2012\njeweils\t10.00\u201418.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t365,00\t\nN:\t\u20ac\t420,0020Andrea\tGerbaulet-2225\n16.\toperationsworkshop\tchirurgie\tdes\t\u00d6sophagus\tund\tdes\tmagens\nLeitung:\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tN.\tSenninger,\t\nProf.\tDr.\tmed.\tM.\tcolombo-benkmann,\t\nProf.\tDr.\tmed.\tM.\tbr\u00fcwer,\tM\u00fcnsterDo.,\t10.05.2012\t\n8.00\t-\t17.30\tUhr\t\nFr.,\t11.05.2012\t\n8.30\t-\t15.30\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t70,00\nN:\t\u20ac\t90,0020Eug\u00e9nia\tde\tcampos-2208\nrefresherkurs:\treisemedizinische\tgesund-\nheitsberatung\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tN.\tKrappitz,\tK\u00f6lnSa.,\t02.06.2012\n9.00\t\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t195,00\n\tN:\t\u20ac\t235,009Guido\th\u00fcls -2210\nmotivations-\tund\tinformationsschulung\talternative\tbedarfsorientierte\tbetriebs\u00e4rzt-\nliche\tund\tsicherheitstechnische\tBetreuung\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tP.\tczeschinski,\tM\u00fcnsterMi.,\t06.06.2012\toder\t\nMi.,\t05.09.2012,\tjeweils\t14.00\t \u201419.00\tUhrM\u00fcnster \u20ac\t450,00 6Anja\thuster -2202\nBegabung\tund\thochbegabung\tbei\tKindern\tentdecken\tund\tf\u00f6rdern\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tP.\tFellner\tvon\tFeldegg,\tM\u00fcns-\nter,\tDipl.-Geol.\tK.\tOtto,\tDipl.-Psych.\th.\tSeibt,\tbochumMi.,\t20.06.2012\toder\tMi.,\t14.11.2012\tjeweils\t16.00\t \u201420.00\tUhrM\u00fcnster\tDortmundM:\t\u20ac\t30,00\n\tN:\t\u20ac\t35,005Guido\th\u00fcls -2210\nPersonalmanagement\tin\tder\tarztpraxis\nLeitung:\tW.\tM.\tLamers,\tbillerbeckSa.,\t23.06.2012\t9.00\u201416.00\tUhrDortmund AG/M:\t\n\u20ac\t165,00\t\nAG/N:\t\n\u20ac\t195,00Guido\th\u00fcls -2210\nneuraltherapie\tnach\thunecke\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t(Kurs\ti\t \u2014\tiii)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.-M.\tbeer,\t M.Sc.,\thattin-\ngenSa.,\t25.08.2012\tSa.,\t27.10.2012\t\nSa.,\t01.12.2012\njeweils\t9.00\t \u201418.00\tUhr\t\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)hattingen (je\tKurs)\t\nM:\t\u20ac\t195,00\n\tN:\t\u20ac\t235,00je\t10Ursula\tbertram -2203WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t37\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nrefresherkurs:\teKg\tf\u00fcr\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tG\u00fcnther,\tM\u00fcnsterSa.,\t12.09.2012\t15.30\u201419.30\tUhr\tM\u00fcnster M:\t\u20ac\t220,00\t\nN:\t\u20ac\t265,006burkhard\tbrautmeier-2207\nangstst\u00f6rungen\tund\timaginationstechniken\t\n(aus\tpsychotherapeutischer\tsicht)\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenFr.,\t14.09.2012\t\n14.30\t\u201419.30\tUhr\t\nSa.,\t15.09.20129.00\t\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t379,00\t\nN:\t\u20ac\t435,0017christoph\tEllers-2217\nKrei\u00dfsaal\t\nWissenswertes\tund\tPraktisches\tf\u00fcr\tdas\tTeam\t\nintensivkurs\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\tund\thebammen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa.,\t15.09.2012\t9.00\u201416.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t195,00\n\tN:\t\u20ac\t235,00\n\thebammen:\n\t\u20ac\t235,0010Jutta\tUpmann -2214\n\u00c4rztliche\tleichenschau\tBlended-learning-seminar\t\nmit\tvirtuellen\tleichenschauen\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.\tSchmeling,\tM\u00fcnsterStart-termin:\t\nMi.,\t19.09.2012\t\ntelelernphase:\t\nSeptember\u2014November \t2012\nAbschluss-t ermin:\t\nSa.,\t03.11.2012M\u00fcnster M:\t\u20ac\t310,00\t\nN:\t\u20ac\t340,0025Alexander\t\nWaschkau-2220\nBronchoskopie\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen/Fallbeispiele\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tK.-J.\tFranke,\tDr.\tmed.\tG.\tNilius,\t\nhagen-AmbrockSa.,\t10.11.2012\t9.00\u201416.00\tUhrhagen noch\toffen 9Guido\th\u00fcls -2210\nsexuelle\tFunktionsst\u00f6rungen\tund\timagina-\ntionstechniken\t(aus\tpsychotherapeutischer\t\nsicht)\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenFr.,\t07.12.2012,\t14.30\t\u201419.30\tUhr,\t\nSa.,\t08.12.2012,\t9.00\t\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t375,00\t\nN:\t\u20ac\t400,0017christoph\tEllers-2217\nrefresherkurs:\tPsychosomatische\tgrundversorgung\t\nTheorie\t(2\tstunden)/Fallseminare \t(15\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\ti.\tVeit,\therne,\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tG.\theuft,\tM\u00fcnsterFr.,\t07.12.2012,\t\n9.00\t\u201417.15\tUhr\t\nSa.,\t08.12.20129.00\t\u201416.30\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t295,00\t\nN:\t\u20ac\t345,0020Anja\thuster -2202\nForum\tarzT\tunD\tgesunDheiT\nstressbew\u00e4ltigung\tdurch\tachtsamkeit\t\n-\teine\teinf\u00fchrung\tin\tdie\tmindfullness-Based-stress-reduction\t(mBsr)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tWeniger,\tGelsenkirchenSa.,\t15.09.2012\toder\t\nSa.,\t10.11.2012jeweils\t9.00\t \u201416.45\tUhrGelsenkirchenGevelsbergM:\t\u20ac\t259,00\t\nN:\t\u20ac\t299,0010Petra\tP\u00f6ttker -2235\nvom\tBurnout\tzur\tDepression\toder\tsucht\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.\tJ.\tPaulus,\tExtertal-La\u00dfbruchSa.,\t22.09.2012\t9.00\t\u201416.30\tUhrExtertal-La\u00dfbruchM:\t\u20ac\t160,00\t\nN:\t\u20ac\t190,0010Petra\tP\u00f6ttker -2235\nForum\tmeDizinrech T\taKTuell\nchefarztrecht\t(grundlagen)\tLeitung:\trA\tDr.\tchr.\tJansen,\tD\u00fcsseldorfSa.,\t15.09.2012,\t9.30\t\u201417.00\tUhrM\u00fcnster M:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t210,00Mechthild\tVietz-2209\nKooPeraTion\tmiT\tanDeren\theilBeruFsKammern\napothekerkammer\tWestfalen-lippe\ngendiagnostik/genomanalyse\t\nm\u00f6glichkeiten\tund\tgrenzen\ts.\tAllgemeine\tFortbildungs-veranstaltungen\tS.\t26Anja\thuster -2202\nmedikationsmanagement\t-\tPolypharmazie\taus\tsicht\tdes\tarztes\tund\tapothekerss.\tAllgemeine\tFortbildungs-veranstaltungen\tS.\t27Anja\thuster -2202\nelearning\t\nstrukturierte\tinteraktive\tFortbildungsma\u00dfnahmen\tder\tKategorie\tD\tim\tinternet\neKursbuch\t\u201ePraKTischer\tul Traschall\u201d\nsonographie\tabdomen,\tretroperitoneum\tein-\nschl.\tnieren,\tharnblase,\tThorax,\tschilddr\u00fcse\t\ngrundkurs\t(mind.\t17\tmodule)\t\naufbaukurs\t(mind.\t16\tmodule)\t\nrefresherkurs\t(mind.\t16\tmodule)www.aekwl.de/elearningDemo-Version:\t\nwww.aekwl.de/ilias(je\tKursbuch)\n\u20ac\t79,001\t\nbis\t\n2Daniel\t\nbussmann\t\nJutta\tUpmann-2221\n-221403|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n38\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nonline-Fortbildungsreihe\t\u201eeKg\u201c\tmodul\ti\t+\tii www.aekwl.de/elearning (pro\tModul)\n\u20ac\t5,001\tbis\t\n2Alexander\t\nWaschkau-2220\n\u201eriskolleg\u201c\t\nmedizinrecht\tund\trisikomanagementwww.aekwl.de/elearning\t\nwww.riskolleg.dekostenfrei 1\tbis\t\n2Alexander\tWaschkau-2220\nBlended-learning-angebote\t(www.aekwl.de/elearning)\nern\u00e4hrungsmedizin\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(100\tstunden)\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tU.\trabast,\thattingens.\tStrukturierte\tcurricul\u00e4re\tFortbildungen\tS.\t29\tMechthild\tVietz-2209\nQualifikation\tTabakentw\u00f6hnung\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(20\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tD.\tGeyer,\tSchmallenbergs.\tcurricul\u00e4re\t\nFortbildungen\tS.\t30\tAlexander\tWaschkau-2220\n\u00c4rztliche\tleichenschau\t\nseminar\tmit\tvirtuellen\tleichenschauen\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.\tSchmeling,\tM\u00fcnsters.\tWorkshops/Kurse/Semi-\nnare\tS.\t37Alexander\tWaschkau-2220\n\u00c4rztliches\tQualit\u00e4tsmanagement\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(module\ta\u2014D)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tbredeh\u00f6ft,\tDr.\tmed.\th.-J.\t\nb\u00fccker-Nott,\tM\u00fcnsters.\tWeiterbildungskurse\tS.\t27Mechthild\tVietz-2209\naktualisierung\tder\tFachkunde\tim\tstrahlen-\nschutz\tnach\tder\tr\u00f6ntgenverordnung\t(r\u00f6v)\t\n(8\tstunden)\t\nLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnsters.\tStrahlenschutzkurse\t\nS.\t32Melanie\tDreier -2201\nDatenschutz/Datensicherheit\t\nin\tder\tambulanten\tPraxis\tf\u00fcr\tmFa\t\nQualifikation\tzur/zum\tDatenschutzbeauftrag-\nten\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-ing.\t(Fh)\tb .\tSchu-\nbert,\tMbA,\tbottrops.\tMFA-Veranstaltungen\t\nS.\t41\tchristoph\tEllers-2217\nmFa-veransTalTungen\t\n-\tForTBilDungen\tF\u00fcr\tmeDizinische \tFachanges TellTe\tunD\tangeh\u00d6rige\tanDerer\tmeDizinischer \tFachBeruFe\nN\u00e4here\tinformationen\tzu\tden\teinzelnen\tKursen/Veranstaltungen\tentnehmen\tSie\tbitte\tder\tausf\u00fchrlichen\tbrosch\u00fcre\t\u201eFortbildungen\tf\u00fcr\tMedizi-\nnische\tFachangestellte\tund\tAngeh\u00f6rige\tanderer\tMedizinischer\tFachberufe\u201d\t(anzufordern\tunter\twww.aekwl.de/mfa\toder\tunter\tt el.:\t0251/929-\n2216)\tbzw.\tdem\tOnline-Fortbildungskatalog\t(www.aekwl.de/katalog).\nModul\t\u2014\tDie\tFortbildungsveranstaltung\t\nist\tein\tanrechnungsf\u00e4higes\tModul\tf\u00fcr\tden\t\nmedizinischen\tWahlteil\tim\trahmen\tder\tbe-\nruflichen\tAufstiegsqualifikation\t\u201eFachwirt/in\t\nf\u00fcr\tambulante\tmedizinische\tVersorgung\u201dEVA\t\u2014\tDie\tFortbildung\tist\tin\tvollem\tUmfang\t\nbzw.\tanteilig\tauf\tdie\tSpezialisierungsqualifi-\nkation\t\u201eEntlastende\tVersorgungsassistentin\u201d\t\n(EVA)\tf\u00fcr\tMedizinische\tFachangestellte\taus\t\ndem\thaus\u00e4rztlichen\tbereich\tanrechenbar.EVA-NP\t\u2014\tDie\tFortbildung\tist\tin\tvollem\t\nUmfang\tbzw.\tanteilig\tauf\tdie\tSpezialisie-\nrungsqualifikation\t\u201eEntlastende\tVersor-\ngungsassistentin\u201d\t(EVA-NP)\tf\u00fcr\tMedizini-\nsche\tFachangestellte\taus\tneurologischen,\t\nnerven\u00e4rztlichen\tund/oder\tpsychiatrischen\t\nPraxen\tanrechenbar.\nspezialisierungsqualifikationen/curricul\u00e4re\tFortbildungen\nambulante\tv ersorgung\t\u00e4lterer\tmenschen\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(60\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohebeginn:\tJanuar\t2013 bochum ab\t\u20ac\t795,00\t Mo-\ndul\nEVAAndrea\t\nGerbaulet-2225\nambulantes\toperieren\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(60\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tD.\tSchmidt,\tAltenabeginn:\tSeptember\t2012\t\nEnde:\tM\u00e4rz\t2013M\u00fcnster \u20ac\t825,00\tbis\t\n910,00\tzzgl.\t\n\u20ac\t50,00\tPr\u00fc-\nfungsgeb\u00fchrMo-\ndulMechthild\tVietz-2209\nelektronische\tPraxiskommunikation\t\nund\tTelematik\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(80\tstunden)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.\ting.\t(Fh)\tb .\tSchu-\nbert,\tGelsenkirchenauf\tAnfrage bielefeld \u20ac\t1.296,00\t\nbis\t1.496,00 Mo-\ndul\t\nEVAchristoph\t\nEllers-2217\nern\u00e4hrungsmedizin\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(120\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tKeuthage,\tFrau\tW.\tt r\u00e4ger,\t\nM\u00fcnsterbeginn:\tSeptember\t2012 M\u00fcnster ab\t\u20ac\t1.290,00Mo-\ndul\t\nEVAburkhard\t\nbrautmeier-2207WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t39\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\ngastroenterologische\tendoskopie\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(140\tstunden)\t\t\ninkl.\t20\tstunden\tsachkundelehrgang\t\ngem.\t\u00a7\t4\tder\tmPBetreibv\t\nLeitung:\tFrau\tE.\tKern-W\u00e4chter,\tWalldorfbeginn:\tJuli\t2011\nEnde:\tM\u00e4rz\t2012M\u00fcnster \u20ac\t1.600,00\t\nbis\t1.700,00\t\nzzgl.\t\u20ac\t110,00\t\nPr\u00fcfungs-\ngeb\u00fchrMo-\ndulMechthild\tVietz-2209\nonkologie\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(120\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tK.\tKratz-Albers,\tM\u00fcnsterbeginn:\tMai\t2012 M\u00fcnster ab\t\u20ac\t1.150,00 Mo-\ndul\t\nEVASabine\th\u00f6lting -2216\nPalliativversorgung\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(120\tstunden)\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tr.\tGeitner,\tD.\tStriese,\t\nbielefeld\t\t \t \tbeginn:\tSeptember\t2012 bielefeld ab\t\u20ac\t1.699,00Mo-\ndul\t\nEVASabine\th\u00f6lting -2216\nPatientenbegleitung\tund\tKoordination\t\n(casemanagement)\tgem.\tcurriclum\tder\tB\u00c4K\t\n(40\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tDipl.-Psych.\tJ.\tKugler,\tM\u00fcnster,\tFrau\tDipl.-Pflegewirtin\t(Fh)\tJ.\tLudwig-hart-\nmann,\tFrankfurt\ta.\tM.\tbeginn:\tJuni\t2012 M\u00fcnster ab\t\u20ac\t479,00Mo-\ndul\t\nEVA\nEVA-\nNPburkhard\t\nbrautmeier-2207\nPr\u00e4vention\tim\tKindes-\tund\tJugendalter\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(84\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tth.\tLob-corcilius,\tOsnabr\u00fcckbeginn:\tFebruar\t2012\n(Quereinstieg\tm\u00f6glich)bochum \u20ac\t975,00\t\nbis\t1.025,00Mo-\ndulMelanie\tDreier -2201\nabrechnungsseminare\ngrundlagen\tder\tvertrags\u00e4rztlichen\t\nabrechnung\nLeitung:\tFrau\tb .\tbethmann,\tFrau\tchr.\tGlowalla,\t\nDortmundMi.,\t27.06.2012 M\u00fcnster \u20ac\t95,00\t\nbis\t115,00Sabine\th\u00f6lting -2216\nPrivatliquidation\tgrundlagen\tder\tgo\u00c4\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tb .\theck,\tFrau\tb .\tSiebert,\t\nM\u00fcnsterMi.,\t21.03.2012 M\u00fcnster \u20ac\t95,00\t\nbis\t115,00Sabine\th\u00f6lting -2216\nmedizinisch-fachliche\tFortbildungen\naktualisierung\tder\tFachkunde\tim\tstrahlen-\nschutz\tnach\tder\tr\u00f6ntgenverordnung\t(r\u00f6v)\t\n(8\tstunden)\t\nLeitung:\tDipl.-ing.\th.\tLenzen,\tDr.\tmed.\tN.\troos,\t\nM\u00fcnsters.\tStrahlenschutzkurse\t\nS.\t32Melanie\tDreier -2201\nupdate\tTherapie\tbeim\tKolon-\tund\t\nrektumkarzinom\t-\tneue\tstrategien\t\nmit\tneuen\tmedikamenten\t\nFortbildungsveranstaltung\tgem.\tden\tBestim-\nmungen\tdes\t\u00a7\t7\tabs.\t3\tder\tonkologie-\nvereinbarung\tvom\t28.07.2009\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tK.\tKratz-Albers,\tM\u00fcnsterSa.,\t17.11.2012 G\u00fctersloh \u20ac\t99,00\t\nbis\t120,00Sabine\th\u00f6lting -2216\nupdate\tsupportivtherapie\t-\tneue\theraus-forderungen\tund\tl\u00f6sungen\tbei\ttypischen\t\nnebenwirkungen\t\nFortbildungsveranstaltung\tgem.\tden\tBestim-\nmungen\tdes\t\u00a7\t7\tabs.\t3\tder\tonkologie-v er-\neinbarung\tvom\t28.07.2009\tLeitung:\tDr.\tmed.\tK.\tKratz-Albers,\tM\u00fcnsterSa.,\t16.06.2012 M\u00fcnster \u20ac\t99,00\t\nbis\t120,00Sabine\th\u00f6lting -2216\nh\u00e4ufige\tKrankheitsbilder\tin\tder\thaus\u00e4rztlichen\tPraxis\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohe,\tb .\tzimmer,\t\nWuppertalauf\tAnfrage bochum \u20ac\t369,00\t\nbis\t425,00Mo-\ndul\t\nEVAAndrea\t\nGerbaulet-2225\narzneimittelversorgung\t\ngrundlagen\tder\tarzneimitteltherapien\tapplikations-\tund\tDarreichungsformen\t\neinnahmeverhalten\tbei\t\u00e4lteren\tmenschen\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tD.\tSchroth,\tDortmundSa.,\t01.09.2012 M\u00fcnster \u20ac\t225,00\t\nbis\t245,00\nEVAburkhard\t\nbrautmeier-2207\nPsychosomatische\tund\tpsychosoziale\tPatientenversorgung\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\ti.\tVeit,\therneSa./So.,\t17./18.03.2012 Meschede \u20ac\t285,00\t\nbis\t325,00EVA\nEVA-\nNPAndrea\t\nGerbaulet-222503|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n40\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nimpfen\t\nBeim\timpfmanagement\tmitwirken\t\nBasiskurs/erg\u00e4nzungskurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tGross,\tOsnabr\u00fcckMi.,\t05.09.2012\tund\tMi.,\t26.09.2012Gevelsberg ab\t\u20ac\t99,00\nEVAGuido\th\u00fcls -2210\ninjektions-\tund\tinfusionstechniken\tWissenswertes\tf\u00fcr\tdie\tmedizinische\tFach-\nangestellte\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohe,\tU.\tPetersen,\t\nDortmundMi.,\t31.10.2012oder\nMi.,\t14.11.2012Dortmund\nMeschede\u20ac\t139,00\t\nbis\t165,00Andrea\t\nGerbaulet-2225\nKrei\u00dfsaal\t\nWissenswertes\tund\tPraktisches\tf\u00fcr\tdas\tTeam\tintensivkurs\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innen\tund\thebammen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsters.\tWorkshops/Kurse/Semi-nare\tS.\t37Jutta\tUpmann -2214\nnotfalltraining\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\n-\tcardiopulmonale\treanimations.\tNotfallmedizin\t\nS.\t31,\t32EVAAstrid\tGronau -2206\nnotfallmanagement\t\n-\terweiterte\tnotfallkompetenz\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldSa./So.,\t22./23.09.2012 bielefeld \u20ac\t225,00\t\nbis\t270,00 EVAAstrid\tGronau -2206\nhygiene\tund\tmPg\nhygiene\tund\tDesinfektion\tin\tder\tarztpraxis\t\nLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tc.\thornberg,\t\nbielefeldMi.,\t27.06.2012\toder\t\nMi.,\t14.11.2012\toderMi.,\t12.12.2012GevelsbergM\u00fcnsterbad\tOeyn-\nhausen\u20ac\t95,00\t\nbis\t115,00EVAAnja\thuster -2202\nmedizinproduktegesetz\t(mPg)\t\ngrund-\tund\tspezialkurs\t\nLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tc.\thornberg,\t\nbielefeldSa./Mi.,\t10./14.03.2012\toder\nSa.//Mi.,\t16./20.06.2012M\u00fcnster\nbielefeld\u20ac\t299,00\t\nbis\t339,00christoph\t\nEllers-2217\nrefresherkurs:\tmedizinproduktegesetz\t(mPg)\tLeitung:\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tc.\thornberg,\tbiele-\nfeld,\tW.\tb\u00fchring,\tM\u00fcnsterMi.,\t13.06.2012 Dortmund \u20ac\t99,00\t\nbis\t119,00christoph\t\nEllers-2217\nKompetenztraining\nKommunikation\tund\tgespr\u00e4chsf\u00fchrung\t\n(modul\t1)\t\nLeitung:\tFrau\tDipl.-P\u00e4d.\tc.\tK\u00fchnert-L\u00f6ser,\t\nDortmund,\tFrau\tDipl.-Soz.-Arb.\tG.\tDellbr\u00fcgge,\t\nM\u00fcnster,\tFrau\tDipl.-Psych.\tJ.\tKugler,\tM\u00fcnsterSa.,\t21.04.2012\toder\t\nSa.,\t19.05.2012\toder\nSa.,\t27.10.2012M\u00fcnster\nG\u00fctersloh\nGevelsberg\u20ac\t195,00\t\nbis\t220,00 EVA\nEVA-\nNPburkhard\t\nbrautmeier-2207\nWahrnehmung\tund\tmotivation\t(modul\t2)\t\nLeitung:\tFrau\tDipl.-P\u00e4d.\tc.\tK\u00fchnert-L\u00f6ser,\t\nDortmund,\tFrau\tDipl.-Soz.-Arb.\tG.\tDellbr\u00fcgge,\t\nM\u00fcnster,\tFrau\tDipl.-Psych.\tJ.\tKugler,\tM\u00fcnsterSa.,\t28.04.2012\toderSa.,\t30.06.2012\toder\nSa.,\t01.12.2012M\u00fcnster\nG\u00fctersloh\nGevelsberg\u20ac\t195,00\t\nbis\t220,00EVA\nEVA-\nNPburkhard\t\nbrautmeier-2207\nmoderation\t(modul\t3)\t\nLeitung:\tFrau\tDipl.-Psych.\tJ.\tKugler,\tM\u00fcnsterSa.,\t02.06.2012 M\u00fcnster \u20ac\t195,00\t\nbis\t220,00EVA-\nNPburkhard\tbrautmeier-2207\nKommunikation\tmit\tenglisch\tsprechenden\t\nPatienten\tin\tder\tarztpraxis\tund\tim\tKranken-\nhaus\nLeitung:\tFrau\tDr.\tphil.\tb .\tSixt,\tFrankfurt\tSa.,\t21.04.2012 bochum \u20ac\t165,00\t\nbis\t199,00Andrea\tGerbaulet-2225\nmigranten\tin\tder\tarztpraxis\t\nWissenswertes\tf\u00fcr\tdie\tmedizinische\tFachangestellte\t\nvortr\u00e4ge\t\u2014\tgruppenarbeit\t\u2014\trollenspiele\nLeitung:\tFrau\th.\tFrei,\tDortmundSa.,\t05.05.2012 M\u00fcnster \u20ac\t199,00\t\nbis\t239,00burkhard\tbrautmeier-2207\nsupervision\tf\u00fcr\tleitende\tmedizinische\tFachangestellte\t\nTeamf\u00fchrung\terfolgreich\tgestalten\t\nLeitung:\tFrau\tDipl.-P\u00e4d.\tc.\tK\u00fchnert-L\u00f6ser,\t\nDortmundbeginn:\tFebruar\t2013\nEnde:\tnoch\toffenM\u00fcnster \u20ac\t990,00\nbis\t1.089,00Andrea\tGerbaulet-2225WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t41\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nPersonalmanagement\tin\tder\tarztpraxis\t\nLeitung:\tW.\tM.\tLamers,\tbillerbecks.\tWorkshops/Kurse/Semi-nare\tS.\t36Guido\th\u00fcls -2210\nDmP-Fortbildungen\nDmP\tasthma\tbronchiale/coPD:\t\nTrain-the-trainer-seminare\tzur\tschulung\t\nvon\tPatienten \tmit\tasthma\tbronchiale \tund\tmit\t\nchronisch \tobstruktiver \tBronchitits \t(coPD)\nLeitung:\tDr.\tmed.\tG.\tNilius,\thagen-Ambrocks.\tDMP\tS.\t34 Guido\th\u00fcls -2210\nsonstige\tseminare\nDatenschutz/Datensicherheit\t\nin\tder\tambulanten\tPraxis\t\nQualifikation\tzur/zum\tDatenschutzbeauftrag-\nten\t\nBlended-learning\tangebot\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-ing.\t(Fh)\tb .\tSchu-\nbert,\tbottropStart-termin:\t\nMi.,\t09.05.2012\t\ntelelernphase:\t\nMai\u2014Juni\t2012\tAbschluss-t ermin:\t\nMi.,\t20.06.2012M\u00fcnster \u20ac\t339,00\t\nbis\t389,00\nMo-\ndulchristoph\t\nEllers-2217\nDrg\t\u2014\tKodierung\tund\tDokumentation\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tP.\tDinse,\tM\u00fcnsterjeweils\tDo.,\tFr.,\tSa.,\t20./21./22.09.2012\n27./28./29.09.2012\n04./05./06.10.2012M\u00fcnster \u20ac\t1.299,00\nbis\t1.429,00burkhard\tbrautmeier-2207\nsozialrecht\tund\tDemografie\t\nDie\tgesundheitliche\tv ersorgung\teiner\t\nalternden\tgesellschaft\tWissenswertes\t\nf\u00fcr\tdie\tmedizinische\tFachangestellte\t\nLeitung:\tS.\tNiggemann,\tDortmundMi.,\t23.05.2012\tund\tSa.,\t26.05.2012Gevelsberg \u20ac\t249,00\t\nbis\t299,00EVA\nEVA-\nNPburkhard\tbrautmeier-2207\nFaktor\tmensch\t-\tsicheres\thandeln\tin\tkriti-schen\tsituationen\t\nLeitung:\tD.\tMarx,\tbielefelds.\tQualit\u00e4tsmanagement\t\nS.\t35\tAstrid\tGronau -2206\nKPQm\t2006\t-\tKv\tPraxis\tQualit\u00e4tsmanage-ment\tschulungen\tLeitung:\tDr.\tmed.\th.-P.\tPeters,\tbochum,\tDr.\tmed.\t\nV.\tSchrage,\tLegden,\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-ing.\t(Fh)\t\nb.\tSchubert\tMbA,\tbottrops.\tQualit\u00e4tsmanagement\t\nS.\t35Guido\th\u00fcls -2210\nverschie Denes\nBundes\u00e4rztekammer\n37.\tinterdisziplin\u00e4res\tForum\tder\tBundes-\n\u00e4rztekammer\t\u201eFortschritt\tund\tFortbildung\tin\t\nder\tmedizin\u201dDo.,\t31.01.\u2014Sa.,\t02.02.2013 berlin tel.:\t030\t400456410\t\nE-Mail:\tcme@baek.de\nForTBilDungsverans TalTungen\tvon\teinrichTungen\tDer\t\u00c4rzTeKammer\tWesTFalen-liPPe\t\nunD\tDer\tKassen\u00c4rzTlichen\tvereinigung \tWesTFalen-liPPe\tunD\tvon\tWesTF\u00c4lisch-li PPischen\t\u00c4rzTevereinen\nvB\tDortmund\n\u00c4rzteverein\tl\u00fcnen\te.\tv. termine\tund\tthemen\tnach\tr\u00fccksprache\t\nmit\tdem\tVorstandPraxis\tDr.\tLubienski\t\ninternet:\twww.aerzte-\nverein.de\t\nE-Mail:\tinfo@aerzte-\nverein.de\n0231\t987090-0\nhausarztforum\tdes\thaus\u00e4rzteverbandes\t\nWestfalen-lippe\t(Qualit\u00e4tszirkel\t\u201ehausarzt-medizin\u201c\tDortmund)\t3Ulrich\tPetersen\t\ntel.:\t0231\t409904\t\nFax:\t0231\t4940057\t03|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n42\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum ort geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nvB\tm\u00fcnster\n\u00c4rzteverein\taltkreis\tahaus\te.\tv. Fortbildungen\tjeweils\t3.\tDonnerstagabend\t\nim\tMonat,\tJhV\tim\tApril\tjeden\tJahres,\t\nSommerexkursion\tMittwoch\tnachmittags,\tJahresabschlusstreffen\tdritter\tFreitag\tim\t\nNovemberDr.\tmed.\tDr.\trer.\tnat.\tN.\tbalbach\t\ninternet:\twww.aerzte-verein-altkreis-ahaus.de\t\ntel.:\t02561\t1015\t\nFax:\t02561\t1260\nvB\trecklinghausen\n\u201eKraft\tgibt\tsicherheit\u201d\t-\tKrafttraining\tals\t\nPr\u00e4vention\tund\tTherapie\tin\tjedem\tlebensalterDi.,\t06.03.2012,\t20.00\tUhr\trecklinghausen,\tParkhotel\tEngelsburg,\t\nAugustinessenstr.\t103Vb\trecklinghausen\t\n02361\t26091\t\nDr.\tmed.\thans-Ulrich\t\nFoertsch\t02365\t\n509080\nnorderney-Kongress\tFr\u00fchjahr\t2012\n74.\tFortbildungskongress\tder\tNordrheinischen\tAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFort-\tund\tWeiterbildung\t\nund\t17.\tzertifizierungswoche\tauf\tNorderney\tunter\tder\twissenschaftlichen\tLeitung\tvon\therrn\tProfessor\tDr.\tmed.\tr.\tGriebenow\tund\therrn\tDr.\tmed.\tF.\tG.\thutterer\nTermin:\t05.\t\u2013\t11.\tmai\t2012\nNeben\tdem\tumfangreichen\tSeminarprogramm\tund\tden\tDMP-Veranstaltungen\twerden\tfolgende\tKurse\tangeboten:\t\nDopplersonographie,\tDopplerechokardiographie,\tEDV-\tund\tinternetkurse,\tEKG,\thypnose,\tNotfallmanagement,\t\tOrthop\u00e4discher\tUntersuchungskurs,\tPalliativmedizin,\tPsychosomatische\tGrundversorgung,\tSonographie-Grundkurs,\t\nSonographie-refresherkurs,\tSportmedizin.\t\nDie\tVeranstaltungen\tsind\talle\tzertifiziert.\t\nWir\tbieten:\tKinderbetreuung\t(Montag\tbis\tFreitag),\tKongress-t eilnehmer\tzahlen\tkeine\tKurtaxe\nAuskunft/vorl\u00e4ufiges\tProgramm:\t\nNordrheinische\tAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFort-\tund\tWeiterbildung,\ttersteegenstra\u00dfe\t9,\t40474\tD\u00fcsseldorf,\t\ntel.:\t0211\t4302-2801/2802,\tFax:\t0211\t4302-2809\tE-Mail:\takademie@aekno.de.\t\ninformationen\tzum\tFortbildungsprogramm\tder\tAkademie\tunter\twww.akademie-nordrhein.de.\t\nzimmerreservierung\tund\tinformationen\tzur\tinsel\tunter\twww.norderney.de.\nWeiterer\tKongresstermin:\t6.\tbis\t12.\tOktober\t2012\t(herbstferien\tNrW)WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t43\nN\u00e4here\tinformationen\tzu\tden\teinzelnen\t\nKursen/Veranstaltungen\tentnehmen\tSie\t\nbitte\tder\tdetaillier\t ten\tProgrammbrosch\u00fc -\nre\t(anzufordern\t\u00fcber\tunsere\thomepage\twww.aekwl.de/borkum\toder\tunter\tt el.:\t\n0251\t929-2204)\tbzw.\tdem\tOnline-Fortbil-dungskatalog:\twww.aekwl.de/borkum\nSchriftliche\tAnmeldungen\tunter:\t\nAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL,\tPostfach\t40\t67,\t\n48022\tM\u00fcnster\nper\tFax:\t0251\t929-2249\t\noder\tper\tE-Mail:\takademie@aekwl.de\nNutzen\tSie\tden\tOnline-Fortbildungskata -\nlog\tum\tsich\tdirekt\tonline\tzu\tVeranstaltun-\ngen\tanzumelden.\nDatum sonntag,\t\n29.04.2012montag,\t30.04.2012Dienstag,\t01.05.2012mittwoch,\t02.05.2012Donnerstag,\t03.05.2012Freitag,\t04.05.2012\nvormittags update\tmedikation\t\nbeim\t\u00e4lteren\t\nmenschen\nDr.\tDryden,\t\nDortmundupdate\tneurologie\nUniv.-Prof.\tringel-\nstein,\tM\u00fcnsterupdate\tKardiologie\nProf.\tStellbrink,\t\nbielefeldupdate\tgastro-\nenterologie\nProf.\tFlenker,\t\nDortmundupdate\tonkologieProf.\tbehringer,\t\nbochumupdate\tschulter-\nerkrankungen\t\u2013\t\ninterdisziplin\u00e4r\nProf.\tEvers,\tM\u00fcnster\nnach-mittagsupdate\trheumatologie\nProf.\thammer,\tSendenhorstupdate\tneurologie\nUniv.-Prof.\tringel-\nstein,\tM\u00fcnsterupdate\tPsychia -\ntrie/Psychotherapie\tProf.\tSchulze\tM\u00f6n -\nking,\ttelgteupdate\tinfektions-\nkrankheiten\nFrau\tDr.\tbunte,\tK\u00f6ln\nvortrag:\nseelische\t\nBelastungen\tund\t\nerkrankungen\tim\t\nleistungssport\nProf.\tV\u00f6lker,\t\nM\u00fcnsterupdate\tonkologieProf.\tbehringer,\t\nbochumupdate\tmedizini -\nsche\trehabilitationFrau\tDr.\tbredeh\u00f6ft,\tFrau\tDr.\trapp-\nEngels,\tM\u00fcnster\nsp\u00e4t-\nnachmit-tagsvortrag:\t\nneue\torale\tantikoagulanzien\t\nund\tneue\tThrom-\nbozytenaggrega-\ntionshemmer\nUniv.-Prof.\tringel-\nstein,\tM\u00fcnster\nProf.\tStellbrink,\t\nbielefeldzertifizierte\tFortbildungswoche\tf\u00fcr\thaus\u00e4rzte/innen\tund\tinteressierte\tKliniker\nhauptprogramm\nWas\tgibt\tes\tneues\tin\tder\tmedizin?\t\u2013\tupdates\n\t\nN\u00e4here\tinformationen\tzum\thauptprogramm\t\nfinden\tSie\tauf\tden\tFolgeseiten\tdieser\t\u00c4rzte -\nblattausgabe.Die\tVeranstaltungen\tdes\thauptprogramms\tk\u00f6nnen\tmit\tverschiedenen\tFortbildungsange -\nboten\tder\t66.\tFort-\tund\tWeiterbildungswoche\tkombiniert\twerden.\tN\u00e4here\tinformationen\thierzu\tfinden\tSie\tebenfalls\tauf\tden\tFolgeseiten\toder\tim\tOnline-\nFortbildungskatalog\tunter:\t\nwww.aekwl.de/borkum\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\n66. fort- und We iterbildungswoche \nder akademie f\u00fcr \u00e4rztliche fortbildung \nder \u00e4rztekammer Westfalen-lippe und der  \nKassen\u00e4rztlichen V ereinigung Westfalen-lippe \nin der zeit vom 28. april bis 06. Mai 2 012\n(Dienstag, 01 . Mai 20 12/feiertag)  \nanerkannt im rahmen  \nder zertifizierung \nder \u00e4rztlichen fortbildung der \u00e4KWl borkum\t20 1203|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n44\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nhauPTProgramm\nWas\tgibt\tes\tneues\tin\tder\tmedizin?\t-\tupdates\t-\tWissenswertes\tf\u00fcr\tden\thausarzt\tund\tden\tKliniker\nupdate\tmedikation\tbeim\t\u00e4lteren\tmenschen\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.-A.\tDryden,\tDortmundSo.,\t29.04.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,005Jutta\tUpmann -2214\nupdate\trheumatologie\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\thammer,\tSendenhorst\tSo.,\t29.04.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,004Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tneurologie\t\nLeitung:\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tDr.\th.\tc.\tE.\tb .\tringelstein,\tM\u00fcnster\tMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t60,00\nN:\t\u20ac\t70,007Jutta\tUpmann -2214\nvortrag:\tneue\torale\tantikoagulanzien\t\nund\tneue\tThrombozytenaggregationshemmer\t\nLeitung:\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tDr.\th.\tc.\tE.\tb .\tringelstein,\tM\u00fcnster,\t\nProf.\tDr.\tmed.\tch.\tStellbrink,\tbielefeldMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t10,00\nN:\t\u20ac\t20,002Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tKardiologie\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tch.\tStellbrink,\tbielefeld\tDi.,\t01.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,005Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tPsychiatrie/Psychotherapie\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\th.\tSchulze\tM\u00f6nking,\tt elgteDi.,\t01.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,004Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tgastroenterologie\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\ti.\tFlenker,\tDortmundMi.,\t02.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,005Eug\u00e9nia\tde\tcampos\t-2208\nupdate\tinfektionskrankheiten\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tA.\tbunte,\tK\u00f6ln\tMi.,\t02.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\nN:\t\u20ac\t45,004Jutta\tUpmann -2214\nvortrag:\tseelische\tBelastungen\tund\terkrankungen\t\nim\tleistungssportLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tK.\tV\u00f6lker,\tM\u00fcnsterMi.,\t02.05.2012 M:\t\u20ac\t10,00\nN:\t\u20ac\t20,002Ursula\tbertram -2203\nupdate\tonkologie\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tD.\tbehringer,\tbochum\tDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,008Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tschultererkrankungen\t-\tinterdisziplin\u00e4r\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDr.\tphil.\tS.\tEvers,\tM\u00fcnsterFr.,\t04.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\n\tN:\t\u20ac\t45,005Jutta\tUpmann -2214\nupdate\tmedizinische\trehabilitation\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tU.\tbredeh\u00f6ft,\tFrau\tDr.\tmed.\tr.\trapp-Engels,\t\nM\u00fcnster\tFr.,\t04.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\n\tN:\t\u20ac\t45,004Jutta\tUpmann -2214\nulTraschall-/ ulTraschallre FresherKurse\t\nabdomen,\tretroperitoneum\t(einschl.\tnieren)\tsowie\tThorax-organe\t(ohne\therz)\tincl.\tschilddr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t\n(erwachsene)\tgrundkurs\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tb .\tLembcke,\tGladbeckSa.,\t28.04.\u2014Mi.,\t02.05.2012WarTelisTeM:\t\u20ac\t425,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0038Jutta\tUpmann -2214\nabdomen,\tretroperitoneum\t(einschl.\tnieren)\tsowie\tThorax-\norgane\t(ohne\therz)\tincl.\tschilddr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t\n(erwachsene)\taufbaukurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tL.\tb\u00fcstgens,\tbassumSa.,\t28.04.\u2014\nMi.,\t02.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t425,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0038Jutta\tUpmann -2214\nabdomen,\tretroperitoneum\t(einschl.\tnieren)\tsowie\tThorax-organe\t(ohne\therz)\t(Kinder)\tincl.\ts\u00e4uglingsh\u00fcfte\t(B-mode-v er-\nfahren)\tund\tgehirn\tdurch\tdie\toffene\tFontanelle\tund\tdurch\tdie\tKalotte\tund\tincl.\tschilddr\u00fcse\t(B-mode-v efahren)\t\nFortbildungskurs\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tA.\tSchmitz-Stolbrink,\tDortmundSa.,\t28.04.\u2014Mi.,\t02.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0038Jutta\tUpmann -2214\nechokardiographie\t(B-/m-mode-v erfahren)\t-\t(transthorakal)\t\n(Jugendliche/erwachsene)\tgrundkurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tt .\tDorsel,\tWarendorf,\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\th.\tK\u00f6rtke,\t\nbad\tOeynhausenSa.,\t28.04.\u2014Mi.,\t02.05.2012M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0038Jutta\tUpmann -2214WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t45\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\ngef\u00e4\u00dfdiagnostik\t-\tDoppler-/Duplex-sonographie\t\ninterdisziplin\u00e4rer\tgrundkurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tranft,\tbottropSa.,\t28.04.\u2014\nDi.,\t01.05.2012M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0031Jutta\tUpmann -2214\nBrustdr\u00fcse\t(B-mode-v erfahren)\t\ngrundkurs\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterSa.,\t28.04.\u2014\nMo.,\t30.04.2012M:\t\u20ac\t360,00\t\nN:\t\u20ac\t415,0021Jutta\tUpmann -2214\nschwangerschaftsdiagnostik:\tWeiterf\u00fchrende\tDifferential-diagnostik\tdes\tFeten\t(B-mode-v erfahren)\t\ngrundkurs\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterDi.,\t01.05.\u2014Do.,\t03.05.2012M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0030Jutta\tUpmann -2214\nBewegungsorgane\t(ohne\ts\u00e4uglingsh\u00fcfte)\t(B-mode-v erfahren)\t\ngrundkurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tK\u00fchn,\tbad\tEmsSa.,\t28.04.\u2014\nDi.,\t01.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0030Jutta\tUpmann -2214\nBewegungsorgane\t(ohne\ts\u00e4uglingsh\u00fcfte)\t(B-mode-v erfahren)\t\naufbaukurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tK\u00fchn,\tbad\tEmsDi.,\t01.05.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0030Jutta\tUpmann -2214\nhaut\tund\tsubcutis\t(einschl.\tsubkutaner\tlymphknoten)\t\n(B-mode-v erfahren)\t\ngrundkurs\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tS.\tEl\tGammal,\tFreudenbergFr./Sa.,\t04./05.05.2012M:\t\u20ac\t360,00\t\nN:\t\u20ac\t415,0020Jutta\tUpmann -2214\nendosonographie\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tD.\tDomagk,\tM\u00fcnster,\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\thabil.\t\nM.\thocke,\tMeiningenMi.,\t02.05.\u2014\nFr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t360,00\t\nN:\t\u20ac\t410,0022Eug\u00e9nia\tde\t\ncampos-2208\nrefresher-intensivkurs:\tsonographie\t-\tabdomen\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tb .\tLembcke,\tGladbeckDo.,\t03.05.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t395,00\t\nN:\t\u20ac\t455,0026Jutta\tUpmann -2214\nrefresher-update:\tvaginal-\tund\tabdomensonographie\tin\tder\tgyn\u00e4kologie\t\nPraxisorientierter\tKurs\tzur\tultraschalldiagnostik\tin\tder\tgyn\u00e4kologie\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSchmitz,\tM\u00fcnsterFr./Sa.,\t\n04./05.05.2012M:\t\u20ac\t330,00\t\nN:\t\u20ac\t380,0013Jutta\tUpmann -2214\nreFresherKurse\nsonographie s.\tUltraschall-/Ultra-\nschallrefresherkurseJutta\tUpmann -2214\nchirotherapie\tLeitung:\tDr.\tmed.\tW.\tKl\u00fcmpen,\tbad\tDriburg,\tDr.\tmed.\tr.\ttigges,\t\nMeschede,\tDr.\tmed.\tJ.\tUthoff,\tL\u00fcbeckSo.,\t29.04.\u2014\nDi.,\t01.05.2012M:\t\u20ac\t390,00\t\nN:\t\u20ac\t450,0030Ursula\tbertram -2203\n(sTruKTurierTe)\tcurricul \u00c4re\tForTBilDungen\ngesundheitsf\u00f6rderung\tund\tPr\u00e4vention\tgem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t\n(24\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\th.\tFrei,\tDortmund,\tDr.\tmed.\tM.\tJunker,\tOlpeSo.,\t29.04.\u2014\nDi.,\t01.05.2012M:\t\u20ac\t460,00\t\nN:\t\u20ac\t510,0024Melanie\tDreier -2201\nhaus\u00e4rztliche\tgeriatrie\tzur\terlangung\tder\tank\u00fcndigungsf\u00e4hi-gen\tQualifikation\t\u201ehaus\u00e4rztliche\tgeriatrie\u201d\t(abschnitt\ta\u2014D)\t\nabschnitt\ta,\tB\tund\tc\tLeitung:\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEslohe,\tb .\tzimmer,\tWuppertalSo.,\t29.04.\u2014Sa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t1.250,00\t\nN:\t\u20ac\t1.350,0052Jutta\tKorten-brede-2205\nhautkrebs-screening\tgem.\tden\tKrebsfr\u00fcherkennungs-\nrichtlininen\tdes\tgemeinsamen\tBundesausschusses\t-\t\nleistungen\tim\trahmen\tder\tgKv\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-biol.\tW.\tWehrmann, \tM\u00fcnster,\tM.\tNiesen,\t\nOchtrupSo.,\t29.04.2012 M:\t\u20ac\t275,00\t\nN:\t\u20ac\t285,0010Melanie\tDreier -2201\nKrankenhaushygiene\tmodul\ti\t-\t\ngrundkurs\t\u201ehygienebeauftragter\tarzt\u201d\t\ngem.\tcurriculum\tder\tB\u00c4K\t(40\tstunden)\tTeil\ti\tund\tii\t\nLeitung:\tPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tDr.\tPh\tF.\tKipp,\t\nPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tA.\tMellmann,\tM\u00fcnsterborkum\tteil\ti:\t\nMo./Di.,\t30.04./01.05.2012\t\nM\u00fcnster\tt eil\tii:\t\nMo./Di.,\t24./25.09.2012\t(Quereinstieg \tm\u00f6glich)(je\tteil)\t\nM:\t\u20ac\t270,00\t\nN:\t\u20ac\t297,50\t\n(tageskarte)\t\nM:\t\u20ac\t135,00\t\nN:\t\u20ac\t159,00je\t\n20Guido\th\u00fcls -221003|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n46\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nForTBilDungsseminare/For TBilDungsKurse\nabrechnung:\tliquidation\tprivat\u00e4rztlicher\tleistungen\tnach\tgo\u00c4\tgo\u00c4\t2012:\tchancen\tund\trisiken\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tWenning,\tM\u00fcnsterDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\t\nN:\t\u20ac\t45,00burkhard\t\nbrautmeier-2207\nabrechnung\tnach\tdem\teBm\tDer\teBm:\tauswirkungen\tauf\tdie\tv erg\u00fctung\t\nLeitung:\tth.\tM\u00fcller,\tDortmundDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t35,00\n\tN:\t\u20ac\t45,00burkhard\tbrautmeier-2207\naktuelle\taspekte\tder\tschrittmacher-\tund\tDefibrillatortherapie\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\th.-J.\tt rappe,\therneMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,006Guido\th\u00fcls -2210\nausgew\u00e4hlte\tpsychiatrische\taspekte\tbei\tmenschen\tmit\tgeistiger\t\nBehinderung\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\tSeidel,\tbielefeldSo.,\t29.04.\u2014Di.,\t01.05.2012M:\t\u20ac\t365,00\t\nN:\t\u20ac\t420,0030Astrid\tGronau -2206\nautismus\tund\tgeistige\tBehinderung\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tM.\tSeidel,\tDipl.-Psych.\tr.\tSymalla,\tbielefeldMi./Do.,\t02./03.05.2012M:\t\u20ac\t265,00\t\nN:\t\u20ac\t295,0020Astrid\tGronau -2206\nchronische\terkrankungen\t-\tnaturheilkundlich\tbehandeln\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.-M.\tbeer,\tM.Sc.,\thattingenMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t60,00\t\nN:\t\u20ac\t70,006Ursula\tbertram -2203\ncoloskopiekurs\t-\tendoskopiepraxiskurs\tam\tschweinemodell\t\nincl.\tinterventionelle\tv erfahren\t(Polypektomie,\tBlutstillung)\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\ti.\tFlenker,\tDortmundDi.,\t01.05.\u2014Do.,\t03.05.2012M:\t\u20ac\t350,00\t\nN:\t\u20ac\t400,0020Eug\u00e9nia\tde\tcampos-2208\nDie\tkleine\tchirurgie\tin\tder\thausarztpraxis\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tDehnst,\thagen,\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEsloheDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,006Astrid\tGronau -2206\nDie\ttherapeutische\tBeziehung\temotionen,\thass\tund\tliebe\tzwischen\tPatient/in\tund\tTherapeut/in\t\nLeitung:\tDipl.\ttheol.\th.\th.\tb\u00f6sch,\tKirchlengernSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t365,00\t\nN:\t\u20ac\t420,0036Alexander\tWaschkau-2220\neKg\tseminar\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tG\u00fcnther,\tM\u00fcnsterSo.,\t29.04.2012 M:\t\u20ac\t115,00\t\nN:\t\u20ac\t135,0010burkhard\t\nbrautmeier-2207\nepilepsie\tim\tKindes-\tund\terwachsenenalter\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tG.\tKurlemann,\tM\u00fcnster,\tDr.\tmed.\tU.\tSpecht,\t\nbielefeldDi.,\t01.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,005burkhard\t\nbrautmeier-2207\ngastroskopiekurs\t-\tendoskopiepraxiskurs\tam\tschweinemodell\tincl.\tBlutstillungsverfahren\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\ti.\tFlenker,\tDortmundSo.,\t29.04.\u2014Di.,\t01.05.2012M:\t\u20ac\t350,00\t\nN:\t\u20ac\t400,0020Eug\u00e9nia\tde\tcampos-2208\nhandekzem\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tDipl.-biol.\tW.\tWehrmann,\tM\u00fcnsterMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,006Guido\th\u00fcls -2210\nintegrative\tK\u00f6rper-\tund\tBewegungstherapie\t(aus\tpsychotherapeutischer\tsicht)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenSo.,\t29.04.\u2014\nMi.,\t02.05.2012M:\t\u20ac\t490,00\t\nN:\t\u20ac\t520,0032christoph\tEllers-2217\nKlinische\tTests\tan\tKnochen,\tgelenken,\tmuskeln\tund\tnerven\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tSistermann,\tDortmundMi.,\t02.05.2012 M:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t210,0010Petra\tP\u00f6ttker -2235\nlungenfunktion\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tW.\tranderath,\tSolingen,\tDr.\tmed.\tr.\tF.\tKroidl,\t\nborkumFr.,\t04.05.2012 M:\t\u20ac\t115,00\t\nN:\t\u20ac\t135,008Astrid\tGronau -2206\nmotivations-\tund\tinformationsschulung\t\nalternative\tbedarfsorientierte\tbetriebs\u00e4rztliche\tund\tsicherheits-technische\tBetreuung\nLeitung:\tDr.\tmed.\tP.\tczeschinski,\tM\u00fcnsterDi.,\t01.05.2012\toder\t\nMi.,\t02.05.2012\u20ac\t450,00 6Anja\thuster -2202\nmotivierende\tgespr\u00e4chsf\u00fchrung/Praktische\tumsetzung\tLeitung:\tDr.\tP.\th.\tDipl.-Psych.\tG.\tKremer,\tbielefeld,\tFrau\tDr.\tmed.\tc.\t\nSch\u00fcngel,\tM\u00fcnsterSo./Mo.,\t\n29./30.04.2012M:\t\u20ac\t265,00\t\nN:\t\u20ac\t295,0012Melanie\tDreier -2201\nnaturheilkundlliche\tBehandlung\tder\tallergien\t\nund\tneurodermitits\nLeitung:\tDr.\tmed.\tuniv.\tWien\tr.\tSchirmohammadi,\tK\u00f6ln\tSa.,\t05.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,006Ursula\tbertram -2203\nnaturheilverfahren\tam\tskelett-\tund\tBewegungsapparat\t\nLeitung:\tM.\tKuhn,\tGelsenkirchen,\tDr.\tmed.\tF.\tStubbe,\thertenDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t210,0010Anja\thuster -2202WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t47\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nneuraltherapie\t-\teinf\u00fchrung\tin\tdie\tneuraltherapie\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tuniv.\tWien\tr.\tSchirmohammadi,\tK\u00f6lnFr.,\t04.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\n\tN:\t\u20ac\t70,006Ursula\tbertram -2203\nPsychotherapie\tund\tsalutogenese\t-\t\ngesund\twerden\t-\tgesund\tbleiben\tLeitung:\tDr.\tmed.\tch.\ttheiling,\tLengerichnoch\toffen M:\t\u20ac\t265,00\t\nN:\t\u20ac\t295,00*Alexander\t\nWaschkau-2220\nTechniken\tdes\tgewebe-\tund\tWundverschlusses\tinterdisziplin\u00e4rer\tKurs\tf\u00fcr\toperativ\tt\u00e4tige\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tJ.\tDehnst,\thagen,\tDr.\tmed.\tE.\tEngels,\tEsloheDo.,\t03.05.2012 M:\t\u20ac\t145,00\t\nN:\t\u20ac\t175,006Astrid\tGronau -2206\nTelemedizin\tund\tleitliniengerechte\tPatientenversorgung\tLeitung:\tDr.\tmed.\tDr.\tphil.\th.-J.\tbickmann,\tSiegen\tDi.,\t01.05.2012 M:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t210,0010christoph\tEllers-2217\nhygiene\nmedizinproduktegesetz\t(mPg)\t-\tanforderungen\tan\tdie\tambulante\tPraxis\t\nLeitung\tFrau\tProf.\tDr.\tmed.\tc.\thornberg,\tbielefeldMo.,\t30.04.2012 M:\t\u20ac\t175,00\t\nN:\t\u20ac\t210,0010christoph\t\nEllers-2217\nForum\tarzT\tunD\tgesunDheiT\nBurnout\t-\tein\tPr\u00e4ventivprogramm\tf\u00fcr\t\u00c4rzte/innenLeitung:\tFrau\tDipl.-Med.\tM.\tbanzhaf,\therfordMi.,\t02.05.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t420,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0030Alexander\tWaschkau-2220\nmotivation,\tselbstmotivation,\tmentale\tst\u00e4rke\t&\tFlow\t-\tdie\tKunst\tes\tflie\u00dfen\tzu\tlassen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tG.\tKersting,\tborkum,\tFrau\tDipl.-Psych.\tc.\tbender,\t\nAllendorfMi.,\t02.05.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t420,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0030Astrid\tGronau -2206\nstressbew\u00e4ltigung\tdurch\tachtsamkeit\t\n\u2014\tmindfullness-Based-stress-reduction\t(mBsr)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tWeniger,\tGelsenkirchenSo.,\t29.04.\u2014\nDi.,\t01.05.2012\t\tM:\t\u20ac\t420,00\t\nN:\t\u20ac\t485,0030Petra\tP\u00f6ttker -2235\nnoTFallmeDizin\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\nnotfallmedizinische\tgrundlagen\t\u2014\treanimations\u00fcbungen\t\nTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeld,\tDr.\tmed.\tth.\tWindhorst, \tbielefeld/\nM\u00fcnstertheorie:\tMo.,\t30.04.2011\tund\tPraktische\t\n\u00dcbungen:\t\nDi.,\t01.05.2012\t\noder\tMi.,\t02.05.2012M:\t\u20ac\t35,00\t\nN:\t\u20ac\t45,006Astrid\tGronau -2206\nnotf\u00e4lle\tin\tder\tPraxis\t\nerweiterte\tma\u00dfnahmen\tder\tcardiopulmonalen\treanimation\tTheorie/Praktische\t\u00fcbungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldMi.,\t02.05.2012\tund/\noder\tDo.,\t03.05.2012M:\t\u20ac\t60,00\t\nN:\t\u20ac\t70,005Astrid\tGronau -2206\nintensiv-Workshop\tnotfallradiologie\tBetrachtung\tund\tBeurteilung\tdigitaler\tr\u00f6ntgenaufnahmen\t\nam\tPc\tunter\tBer\u00fccksichtigung\tder\tBesonderheiten\tdigitaler\t\nBildaufbereitung\t\nTheorie/Praxis\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\tKaiser,\tM\u00fcnster\tMi.,\t02.05.2012 M:\t\u20ac\t60,00\t\nN:\t\u20ac\t70,005Astrid\tGronau -2206\nFit\tf\u00fcr\tden\tnotfall\t\u2014\tWissenswertes\tf\u00fcr\tden\t\u00e4rztlichen\tnotfalldienst\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tA.\tr\u00f6per,\tbielefeldFr.,\t04.05.2012 M:\t\u20ac\t185,00\t\nN:\t\u20ac\t220,0010Astrid\tGronau -2206\nKvWl-seminare\nKv\taktuell\t\u2014\tBetriebswirtschaftliche\tBeratung\treferenten:\tFrau\tA.\thinze,\tb .\tbecker,\tS.\tKampe,\tDortmundMo.,\t30.04.2012 kostenfrei Guido\th\u00fcls -2210\nKv\taktuell\t\u2014\tarznei-\tund\theilmittel\treferenten:\tDr.\tmed.\tW.-A.\tDryden,\tDr.\trer.\tnat.\tM.\tFlume,\tDortmundDi.,\t01.05.2012 kostenfrei Guido\th\u00fcls -2210\nKv\taktuell\t\u2014\tchancen\tund\tPerspektiven\tder\tniederlassung\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tW.-A.\tDryden,\tDr.\tmed.\tG.\tNordmann,\tDortmundMi.,\t02.05.2012 kostenfrei 2Guido\th\u00fcls -221003|12\t\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n48\t\tFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\nKv\taktuell\t\u2014\tPatientensicherheit\t\nreferent:\tA.\tKintrup,\tDortmundDo.,\t03.05.2012 kostenfrei Guido\th\u00fcls -2210\nKv\taktuell\t\n\u2014\tWissenswertes\tf\u00fcr\tpsychotherapeutisch\tt\u00e4tige\t\u00c4rzte/innen\tLeitung:\tFrau\tM.\thenkel,\tDortmundDo.,\t03.05.2012 kostenfrei Guido\th\u00fcls -2210\nzukunftschancen\trichtig\tnutzen\nregresssichere\tv erordnung\t\u2014\thonorarverteilung\t\u2014\tv ersorgungs-\nstrukturgesetz\tinformationsveranstaltung\tder\tKvWl\tconsult\tgmbh\t\nLeitung:\tb .\tNaumann,\tDortmundDo.,\t03.05.2012 kostenfrei 3Guido\th\u00fcls -2210\nForT-\tunD\tWeiTerBilDungsKurse\nallgemeinmedizin\nFort-\tbzw.\tWeiterbildung\t\nintensivkurs\tallgemeinmedizin\t\nf\u00fcr\tallgemeinmediziner,\tQuereinsteiger\t\nund\tWeiterbildungsassistenten\t(40\tstd.)\t\nPsychosomatische\tgrundversorgung\t(Pgv)\tTheorie\t(20\tstd.)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\th.\trusche,\thattingenSo.,\t29.04.\u2014\tSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t795,00\t\nN:\t\u20ac\t875,00\nM:\t\u20ac\t325,00\t\nN:\t\u20ac\t375,0040\t\n20Melanie\tDreier -2201\nsportmedizin\nzusatz-Weiterbildung\tsportmedizin\t(Kurse\tnr.\t7,\t10,\t14\tund\t15)\t\n(56\tstunden)\tLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tK.\tV\u00f6lker,\tM\u00fcnsterSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t490,00\t\nN:\t\u20ac\t560,0056Ursula\tbertram -2203\nPalliativmedizin\nzusatz-Weiterbildung\tPalliativmedizin\t(Basiskurs)\t(40\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\th.\tKaiser,\tG\u00fcterslohMo.,\t30.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t755,00\t\nN:\t\u20ac\t829,0040Daniel\tbuss-\nmann-2221\nPsychotherapie\nWeiterbildung\tPsychotherapie\t\u2014\ttiefenpsychologisch\tfundiert\t\u2014\t\nBasiskurs\ti\t(50\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tE.\tEhmann-h\u00e4nsch,\tLengerichSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050bettina\tK\u00f6hler -2307\nWeiterbildung\tPsychotherapie\t\u2014\tverhaltenstherapeutisch\t\u2014\tBasiskurs\ti\t(50\tstunden)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.\tbatra,\tt\u00fcbingenSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050bettina\tK\u00f6hler -2307\nFort-\tund\tWeiterbildung\tProgressive\tmuskelrelaxation\t(Pmr)\t\nnach\tJacobsen\t-\tKurs\t1\t(16\tstunden)\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tA.\tbatra,\tt\u00fcbingenSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t179,00\t\nN:\t\u20ac\t199,0016bettina\tK\u00f6hler -2307\nWeiterbildung\thypnotherapie\t(50\tstunden)\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tU.\tEisentraut,\tbergkamen,\t\nFrau\tDr.\tmed.\th.\th\u00f6pp,\tbielefeld,\tFrau\tDr.\tmed.\tA.\tPeter,\tG\u00fcterslohSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050bettina\tK\u00f6hler -2307\nFort-\tbzw.\tWeiterbildung\thypnose\tals\tentspannung\tLeitung:\tDr.\tmed.\tr.\th\u00f6mberg,\tSendenSo.,\t29.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t245,00\t\nN:\t\u20ac\t260,0016bettina\tK\u00f6hler -2307\nWeiterbildung\tPsychodrama\t\u2014\tTiefenpsychologisch\tfundierte\tgruppentherapie\t(50\tstunden)\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tF.\tDamhorst,\tbad\tSalzuflenSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050bettina\tK\u00f6hler -2307\nFort-\tbzw.\tWeiterbildung\tautogenes\tTraining\t(8\tDoppelstunden)\t\ngrundkurs\t\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tKemmerling,\tiserlohnSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t179,00\t\nN:\t\u20ac\t199,0016bettina\tK\u00f6hler -2307\nFort-\tbzw.\tWeiterbildung\tautogenes\tTraining\t(8\tDoppelstunden)\t\naufbaukurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tKemmerling,\tiserlohnSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t179,00\t\nN:\t\u20ac\t199,0016bettina\tK\u00f6hler -2307\nFort-\tbzw.\tWeiterbildung\tautogenes\tTraining\toberstufenkurs\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tM.\tKemmerling,\tiserlohnSo.,\t29.04.\u2014\nFr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t179,00\t\nN:\t\u20ac\t199,0012bettina\tK\u00f6hler -2307\nBalint-gruppe\t(16\tstunden)\t\nLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tE.\tEhmann-h\u00e4nsch,\tLengerichSo.,\t29.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t179,00\t\nN:\t\u20ac\t199,0018bettina\tK\u00f6hler -2307WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\tUND\tDE r\tKVWL\t\t49\n\t\t\t\tAusf\u00fchrliche\tinformationen\tfinden\tSie\tim\tOnline-Fortbildungskatalog\tunter\t\t\t\t www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum geb\u00fchren \u2022auskunft 0251\t\n929\ninDiKaTionsBezogene \tForTBilDungsKurse\nTranskulturelle\taspekte\tin\tder\tPsychosomatik\tund\tPsychotherapie\t\nLeitung:\tFrau\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tS.\tGolsabahi-broclawski,\tbielefeldSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\nPsychotherapie\t-\tverhaltenstherapeutisch\nverhaltenstherapeutische\tgruppentherapie\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tDipl.-Psych.\tth.\tFrittrang,\tN\u00fcrtingenSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\neinf\u00fchrung\tin\tdie\tmetakognitive\tTherapie\tbei\tangstst\u00f6rungen\t\nund\tDepression\t\nLeitung:\tDr.\trer.\thum.\tbiol.\tDipl.-Psych.\tO.\tKorn,\tL\u00fcbeckSo.,\t29.04.\u2014\nDo.,\t03.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\nangstst\u00f6rungen\t\nLeitung:\tDr.\tmed.\tD.\tP\u00fctz,\tbad\tM\u00fcnderSo.,\t29.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\nPsychotherapie\t-\ttiefenpsychologisch\tfundiert\nPsychodynamische\tgruppenpsychotherapie\t\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tP.\tL.\tJanssen,\tDortmundSo.,\t29.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0060Alexander\tWaschkau-2220\nTraumafolgest\u00f6rungen:\tDiagnostik\tund\tTherapie\tLeitung:\tFrau\tDr.\tmed.\tA.\tM\u00f6llering,\tbielefeld\tSo.,\t29.05.\u2014Sa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\n\u00fcbertragungs-fokussierte\tPsychotherapie\t(TFP)\tder\tBorderline\tPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung\t\nLeitung:\tUniv.-Prof.\tDr.\tmed.\tSt.\tDoering,\tWienSo.,\t29.04.\u2014\nSa.,\t05.05.2012M:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,00*Alexander\tWaschkau-2220\nForT-\tBzW.\tWeiTerBilDungscurriculum\nPsychosomatische\tgrundversorgung\t\nseminar\tf\u00fcr\tTheorie\tund\tverbale\tinterventionstechniken\t\n(50\tstunden)\nLeitung:\tProf.\tDr.\tmed.\tG.\theuft,\tM\u00fcnster,\tFrau\tDr.\tmed.\ti.\tVeit,\therneSo.,\t29.04.\u2014Fr.,\t04.05.2012\nWarTelisTeM:\t\u20ac\t649,00\t\nN:\t\u20ac\t715,0050bettina\tK\u00f6hler -2307\ninFormaTionen\tF\u00fcr\tForTBilDungsan BieTer\nzertifizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\nAnerkennung\tvon\tFortbildungsveranstaltungen\nAnbieter\tvon\tFortbildungsveranstaltungen\tk\u00f6nnen\tmit\teinem\tAntrags-\nformular\tdie\tAnerkennung\tihrer\tVeranstaltung\tbeantragen.\tLiegt\tder\tvollst\u00e4ndige\tAntrag\tmindestens\tvier\tWochen\t(28\tt age)\tvor\tdem\tVeranstal-\ntungstermin\tvor,\tkann\teine\tfristgerechte\tbearbeitung\tzugesichert\twerden.\nF\u00fcr\tdie\tbearbeitung\tvon\tAntr\u00e4gen\tzur\tVergabe\tvon\tPunkten\tim\trahmen\t\nder\tzertifizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\twird\teine\tGeb\u00fchr\tnach\tder\tVerwaltungsgeb\u00fchrenordnung\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\tin\th\u00f6he\tvon\t100,00\tEUr\terhoben.\tF\u00fcr\tdie\tnachtr\u00e4gliche\tAnerkennung\teiner\tFort-bildungsma\u00dfnahme\twird\tdie\tdoppelte\tVerwaltungsgeb\u00fchr\terhoben.\tSie\twird\tauch\terhoben,\tsofern\tAntr\u00e4ge\tau\u00dferhalb\tder\tregelfrist\t(d.\th.\tweniger\tals\tvier\tWochen\tvor\tVeranstaltungstermin)\tgestellt\twerden.\nEin\tAntragsformular\tfinden\tSie\tunter\tfolgender\tinternet-Adresse:\twww.\naekwl.de/zertifizierung\toder\tfordern\tSie\tein\tAntragsformular\tunter\tder\ttelefon-Nummer\t0251\t929-2212/2213/2215/2218\tan.\nbitte\tbeachten\tSie:bei\tder\tAnerkennung\tvon\tFortbildungsveranstaltungen\tim\trahmen\tder\tzertifizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\twerden\tdie\tSatzung\t\u201eFortbil-dung\tund\tFortbildungszertifikat\u201c\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\tvom\t01.01.2005\tund\tdie\t\u201erichtlinien\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\tzur\tAnerkennung\tund\tbewertung\tvon\tFortbildungsma\u00dfnahmen\u201c\tvom\t24.03.2010\tzugrunde\tgelegt.\u201eSatzung\u201c,\t\u201erichtlinien\u201c\tsowie\tsonstige\tinformationen\tzur\t\u201ezertifizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\u201c\tfinden\tSie\tim\tinternet\tunter:\twww.aekwl.de/zertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen\tDrittanbieterDie\tFortbildungsank\u00fcndigungen\tvon\tDrittanbietern\tfinden\tSie\tim\t\u201eOnline-\nFortbildungskatalog\tDrittanbieter\u201cwww.aekwl.de\toder\twww.kvwl.de\nF\u00fcr\texterne\tFortbildungsanbieter\tbesteht\tdie\tM\u00f6glichkeit\teiner\tkosten-\nlosen\tstandardisierten\tVer\u00f6ffentlichung\tihrer\tFortbildungsank\u00fcndigun-gen\tim\t\u201eOnline-Fortbildungskatalog\tDrittanbieter\u201c.\tDieser\tist\t\u00fcber\tdie\thomepages\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\twww.aekwl.de\tund\tder\tKassen\u00e4rztlichen\tVereinigung\tWestfalen-Lippe\twww.kvwl.de\tzug\u00e4nglich.\tDer\tOnline-Fortbildungskatalog\tinformiert\t\u00fcber\talle\tim\trahmen\tder\tzerti-fizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\tanerkannten\tFortbildungsma\u00dfnahmen\tin\tWestfalen-Lippe.\t\nAlle\tVeranstaltungen,\tdie\tdas\tAnerkennungsverfahren\tim\trahmen\tder\t\nzertifizierung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\tdurchlaufen\thaben,\twerden\tautomatisch\tin\tden\t\u201eOnline-Fortbildungskatalog\tDrittanbieter\u201c\t\u00fcbernommen.\nSelbstverst\u00e4ndlich\tbleibt\tes\tallen\tFortbildungsanbietern\tunbenommen,\t\n\u00fcber\teine\tAnzeige\tim\tWestf\u00e4lischen\t\u00c4rzteblatt\tauf\tihre\tVeranstaltungen\thinzuweisen.\tin\tdiesem\tFalle\tm\u00f6chten\twir\tSie\tbitten,\tsich\tdirekt\tmit\tder\tibbenb\u00fcrener\tVereinsdruckerei,\tt el.\t05451\t933-450,\tE-Mail:\tverlag@ivd.\nde,\tin\tVerbindung\tzu\tsetzen.03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\neKursbuch \tUltraschall: \tneue\tinteraktive \tFortbildung\nGrund-,\tAufbau-\tund\trefresherkurse \t\u201ePraktischer \tUltraschall\u201d \tnach\tDEGUM-Standard\t \t \t \t\n\t von \t Elisabeth \tb org \t und \tc hristoph \t Ellers, \tr essort \t Fortbildung \t der \t \u00c4KWL\neit\tmehr\tals \tzwei \tJahrzehnten \tbietet \t\ndie\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFortbildung\n\t\nder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tregelm\u00e4\u00dfig\n\t\nUltraschallkurse\n\t\nu.\n\t\na.\n\t\nf\u00fcr\n\t\nden\n\t\nAnwendungsbe-\nreich\n\t\u201eAbdomen/\nr\netroperitoneum\n\teinschlie\u00df\n-\nlich\n\tder\n\tb\nereiche\n\tNieren,\n\th\narnblase,\n\tt\nhorax\n\t\nund\n\tSchilddr\u00fcse\u201c\n\tan.\n\tDie\n\thohe\n\tQualit\u00e4t\n\tder\n\t\nKurse\n\tist\n\tinsbesondere\n\tdurch\n\tdas\n\tEngagement\n\t\nund\n\tdie\n\tK\nompetenz\n\tder\n\tKursleiter/innen,\n\taber\n\t\nauch\n\tdurch\n\tden\n\thohen\n\tEinsatz\n\tvon\n\tProbanden\n\t\nim\n\t r\nahmen\n\tder\n\tPraktischen\n\t\u00dcbungen\n\tweit\n\t\n\u00fcber\n\tdie\n\tGrenzen\n\tvon\n\tW\nestfalen-Lippe\n\thinaus\n\t\nbekannt.\n\t\nDer\n\tEinsatz\n\tmoderner\n\tMedien\n\tin\n\tder\n\t\u00e4rztlichen\n\t\nFortbildung\n\tist\n\tschon\n\tseit\n\tl\u00e4ngerem\n\tein\n\tt\nhe-\nma,\n\tmit\n\tdem\n\tsich\n\tdie\n\tAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\t\nFortbildung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\tintensiv\n\t\nbesch\u00e4ftigt.\n\tDie\n\tEinbindung\n\tvon\n\teLearning\n\ter\n-\nfolgt\n\tmittlerweile\n\tbei\n\tverschiedenen\n\tFort-\n\tund\n\t\nW\neiterbildungsangeboten\n\tund\n\tst\u00f6\u00dft\n\tauf\n\teine\n\t\nsehr\n\t\npositive\n\tr\nesonanz.\n\t\nAuch\n\tUltraschallfortbildungen\n\teignen\n\tsich\n\tin\n\t\nhervorragender\n\tW\neise\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\ti\nntegration\n\tvon\n\t\neLearning.\n\tUnter\n\tder\n\twissen\n-\nschaftlichen\n\tLeitung\n\tvon\n\tProf.\n\t\nDr\n.\n\tb\nernhard\n\tLembcke,\n\tc\nhefarzt\n\t\nder\n\tKlinik\n\tf\u00fcr\n\ti\nnnere\n\tMedizin/\nSchwerpunkt\n\tGastroenterolo\n-\ngie\n\tam\n\tSt.\n\t b\narbara-\nh\nospital\n\t\nGladbeck\n\tund\n\tim\n\tV\norstand\n\tder\n\t\nAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFortbil\n-\ndung\n\tder\n\t\u00c4KWL\n\tund\n\tder\n\tKVWL\n\t\nzust\u00e4ndig\n\tf\u00fcr\n\tden\n\t b\nereich\n\t\n\u201eUltraschall\u201c,\n\terarbeitete\n\tein\n\t\nteam\n\tvon\n\terfahrenen\n\tUltra\n-\nschallkursleitern\n\tder\n\tAkade\n-\nmie\n\tin\n\teiner\n\t\u00fcber\n\tzweij\u00e4hrigen\n\t\nProjektlaufzeit\n\tein\n\tinnovatives\n\t\nvirtuelles\n\tKursbuch\n\t\t\u201ePraktischer\n\tUltraschall\u201c\n\t\nf\u00fcr\n\tden\n\tAnwendungsbereich\n\t\u201eAbdomen\u201c\n.\n\tDas\n\t\neKursbuch\n\tgliedert\n\tsich\n\tin\n\teinen\n\tGrund-,\n\tAuf\n-\nbau-\n\tund\n\tr\nefresherkurs.\n\tJedes\n\teinzelne\n\tKurs\n-\nbuch\n\t\numfasst\n\t\nmindestens\n\t\n16\n\t\nModule.\nDas\n\teKursbuch\n\t\u201ePraktischer\n\tUltraschall\u201c\n\tist\n\t\nein\n\tumfassender\n\tLeitfaden\n\tund\n\tAtlas,\n\tder\n\t\nhochwertiges\n\t b\nildmaterial\n\tund\n\tzahlreiche\n\t\nanschauliche\n\tund\n\taussagekr\u00e4ftige\n\tVideose\n-\nquenzen\n\tbeinhaltet.\n\tK\nontinuierliche\n\tAktua\n-S\nlisierungen, \tErg\u00e4nzungen \tund \tweitere \tOpti -\nmierungen\n\tkommen\n\tallen\n\tNutzern\n\tzugute,\n\tda\n\t\ndiese\n\tgrunds\u00e4tzlich\n\t\u00fcber\n\teinen\n\tz\neitraum\n\tvon\n\t\nsechs\n\tJahren\n\tz\nugriff\n\tauf\n\tdie\n\taktuellen\n\tKurs\n-\nmaterialien\n\t\nhaben.\nWeit\n\t\u00fcber\n\t2000\n\t\nb\nilder,\n\tErl\u00e4uterun\n-\ngen\n\tund\n\tVideose\n-\nquenzen\n\thaben\n\tdie\n\t\ndrei\n\twissenschaft\n-\nlichen\n\tAutoren\n\t\u2013\n\tallesamt\n\tSe\n-\nminarleiter\n\tder\n\tDeutschen\n\tGe\n-\nsellschaft\n\tf\u00fcr\n\tUltraschall\n\tin\n\tder\n\t\nMedizin\n\t(DEGUM)\n\tzusammen\n-\ngestellt,\n\t\nunterst\u00fctzt\n\t\nwurden\n\t\nsie\n\t\ndabei\n\tvon\n\tweiteren\n\tim\n\tUltra\n-\nschall\n\terfahrenen\n\tc\no-Autoren.\n\t\nUnter\n\tden\n\tMaterialien\n\tsind\n\t\nseltene\n\tb\nefunde,\n\tdie\n\tein\n\tUnter\n-\nsucher\n\tnicht\n\tallt\u00e4glich\n\tdiagnostiziert\n\tund\n\tdie\n\t\nim\n\tr\nahmen\n\tvon\n\tPraktischen\n\t\u00dcbungen\n\tan\n\tPro\n-\nbanden\n\tin\n\tden\n\tUltraschall-Pr\u00e4senzkursen\n\tnur\n\t\nin\n\t\nseltenen\n\t\nF\u00e4llen\n\t\ndargestellt\n\t\nwerden\n\t\nk\u00f6nnen.\nMit\n\tadditivem\n\t b\nildmaterial\n\tder\n\tbeteiligten\n\t\nAutoren\n\tund\n\tunter\n\tV\nerwendung\n\tvon\n\tSonogra\n-\nphie-Ger\u00e4ten\n\tverschiedener\n\th\nersteller\n\tmit\n\tun\n-\nterschiedlichen\n\ttechnischen\n\tV\noraussetzungen\n\t\nstellt\n\tdas\n\teKursbuch\n\t\u201ePraktischer\n\tUltraschall\u201c\n\t\neine\n\t\nsehr\n\t\nreale\n\t\nLernsituation\n\t\ndar.\n\tz ahlreiche \tVideosequenzen \tveranschaulichen \t\ndie\n\thandwerkliche\n\tErarbeitung\n\teines\n\taussa\n-\ngef\u00e4higen\n\tb\nildes.\n\th\nochwertige\n\tSchemazeich\n-\nnungen,\n\tdie\n\tvon\n\takaMedica\n\tM\u00fcnster\n\teigens\n\t\nf\u00fcr\n\tdas\n\teKursbuch\n\terstellt\n\twurden,\n\tunterst\u00fct\n-\nzen\n\tden\n\tLernenden\n\tgezielt\n\tin\n\tFragen\n\tzur\n\tAna\n-\ntomie,\n\tzum\n\tUntersuchungsgang\n\tsowie\n\tbei\n\tder\n\t\nkorrekten\n\t\nSchallkopff\u00fchrung.\nDie\n\tKursmaterialien\n\tsind\n\tohne\n\tindustrielle\n\t\nEinflussnahme\n\tund\n\tz\nuwendungen\n\tDritter\n\tent\n-\nstanden.\nDas\n\teKursbuch\n\t\u201ePraktischer\n\tUltraschall\u201c\n\tver\n-\nsteht\n\tsich\n\tnicht\n\tals\n\tK\nonkurrenz\n\tzu\n\tden\n\tvielen\n\t\nexzellenten\n\tUltraschall-Lehrb\u00fcchern,\n\tdie\n\tes\n\t\nauf\n\tdem\n\tMarkt\n\tgibt.\n\tAber\n\tum\n\tsich\n\tUltraschall\n-\nbilder\n\tbei\n\tminimalem\n\t z\neitaufwand\n\teffektiv\n\t\nerarbeiten\n\tzu\n\tk\u00f6nnen,\n\tist\n\tdas\n\teKursbuch\n\tein\n\t\ngutes\n\tund\n\tmodernes\n\terg\u00e4nzendes\n\tLernmittel.\n\t\nEs\n\tkann\n\tund\n\tsoll\n\tauch\n\tnicht\n\tdie\n\tteilnahme\n\tan\n\t\npraktischen\n\tUltraschallkursen\n\tersetzen,\n\tist\n\t\naber\n\teine\n\t\u00e4u\u00dferst\n\tsinnvolle\n\tund\n\tvertiefende\n\t\nErg\u00e4nzung\n\t\ndazu.\nWissenschaftliche \therausgeber \tund\tProjektleitung \tdes\teKursbuchs \t\u201ePraktischer \tUltraschall\u201c: \t(v.\tl.\tn.\tr.)\tchristoph\tEllers,\tProf.\t\nDr\n.\n\t\nFalk\n\t\nOppel,\n\t\nElisabeth\n\tb\norg,\n\t\nProf.\n\t\nDr.\n\tb\nernhard\n\t\nLembcke,\n\t\nPD\n\t\nDr.\n\tc\nhristian\n\t\nJakobeit,\n\t\nDr.\n\t\nLothar\n\tb\n\u00fcstgens.\n\t Foto:\n\t\nprivat\nProf.\n\t\t\nDr.\n\tb\nernhard\n\t\nLembcke\n50\t\tFOr tbi L DUNGWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nFOrtbiLDUNG\t\t51\nEKUrSbUch\tULtrASchALL\nAuskunft\tund\tbestellung\tunter:\nAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung\t\nder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL,\tPostfach\t4067,\t48022\tM\u00fcnster\n\t\tDaniel\tbussmann\t\n\ttel.\t0251\t929-2221\n\t Fax:\t0251\t929-272221\t E-Mail:\tdaniel.bussmann@aekwl.de\n\t\tJutta\tUpmann\t\n\ttel.\t0251\t929-2214\n\t Fax:\t0251\t929-272214\t E-Mail:\tjutta.upmann@aekwl.debei\tallen\tUltraschallkursen\t der\tAkademie\t f\u00fcr\t\n\u00e4rztliche\tFortbildung\t der\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL\t\nf\u00fcr\tden\tAnwendungsbereich\t \u201eAbdomen\u201c\t erhal-\nten\tdie\tKursteilnehmer\t das\teKursbuch\t \u201ePrakti-\nscher\tUltraschall\u201c\t als\tbegleitendes\t elektroni-\nsches\tLehrbuch.\t Gleichzeitig\t k\u00f6nnen\tsie\tdurch\t\ndie\terfolgreiche\tbearbeitung\t der\tLerninhalte\t\nFortbildungspunkte\t im\trahmen\t der\tzertifizie-\nrung\tder\t\u00e4rztlichen\tFortbildung\tsammeln.\nDas\teKursbuch\t \u201ePraktischer\t Ultraschall\u201c\t ist\t\nausschlie\u00dflich\t zug\u00e4nglich\t \u00fcber\tdie\tLernplatt-\nform\tiLiAS\t der\tAkademie\t f\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbil-\ndung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWL.\tNutzer\thaben\t\ndie\tM\u00f6glichkeit,\t die\tin\tiLiAS\terstellten\t Lernin-\nhalte\t\u00fcber\tForen\tmit\tden\tKursleitern\t und\ttu-\ntoren\tzu\tdiskutieren\t und\tdie\teKursbuch-Folien\t\nam\tkonkreten\tbild\tzu\tbesprechen.im\trahmen\t der\tzertifizierung\t der\t\u00e4rztlichen\t\nFortbildung\t der\t\u00c4KWL\tist\tdas\teKursbuch\t als\t\nstrukturierte\t interaktive\t Fortbildung\t (Katego-\nrie\tD)\tanerkannt.\t Nach\tjedem\tModul\tfindet\t\neine\tLernerfolgskontrolle\t statt,\tf\u00fcr\tdie\tder\t\nNutzer\tbei\t70\t%\tund\tmehr\trichtig\tbeantworte-\nter\tFragen\teinen\tbzw.\tzwei\tFortbildungspunkte\t\nerh\u00e4lt.\tDie\tLernerfolgskontrollen\t im\trefresher-\nkurs\twerden\tin\tihrer\tSystematik\t so\taufgebaut,\t\ndass\t\u00fcber\tverschiedene\t \u201ekorrekte\u201c\t Antwort-\nm\u00f6glichkeiten\t Differentialdiagnosen\t simuliert\t\nund\tdirekt\t\u00fcber\tdas\tSystem\thinterfragt\t bzw.\t\nbegr\u00fcndet\twerden\tk\u00f6nnen.\ninteressenten\t steht\tzum\tKennenlernen\t eine\t\nDemo-Version\t unter\twww.aekwl.de/ilias\t zur\t\nVerf\u00fcgung.\t Weitere\tinformationen\t zum\teKurs-\nbuch\t\u201ePraktischer\t Ultraschall\u201c\t finden\tSie\tim\t\ninternet\tunter\twww.aekwl.de/elearning\t\neva\nverst\u00e4rken\tsie\tihr\tPraxisteam\t\n\u2014\tkompetente\tentlastung\t\ndurch\tdie\tqualifizierte\t\nentlastende\tv ersorgungsassistentin\t(eva)\nN\u00e4here\tinformationen\t\u00fcber\tdie\tSpezialisierungsqualifikation\tunter\twww.aekwl.de/mfa\nAuskunft:\t\nAkademie\tf\u00fcr\t\u00e4rztliche\tFortbildung\tder\t\u00c4KWL\tund\tder\tKVWLtel.:\t0251\t929-2225\t/-2206\t/-2207,\tE-Mail:\tfortbildung-mfa@aekwl.de03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n52\t\tVAriA\nMedizinische \tAspekte\tder\tEinbecker\tEmpfehlungen\nzu\trechtsfragen\tder\tObduktion\tund\tpostmortalen\tGewebespende\t \t von\tProf.\tDr.\tDr.\tr.\tDettmeyer*\nDie\tDeutsche\t Gesellschaft\t f\u00fcr\tMedi-\nzinrecht\t(DGMr)\tlegt\tnach\t20\tJahren\t\nerneut\tEmpfehlungen\t zu\t rechtsfra-\ngen\tbei\tder\tObduktion\t vor,\terg\u00e4nzt\tum\tsolche\t\nzur\tpostmortalen\t Gewebespende.\t Das\tProb-\nlem\tist\tnicht\tneu.\tSeit\tJahrzehnten\t wird\tim\t\nSpannungsfeld\t der\tzwischen\tbund\t und\tL\u00e4n-\ndern\taufgeteilten\t Gesetzgebungskompetenz\t\nein\tzeitgem\u00e4\u00dfes\t Obduktionsrecht\t gefordert,\t\nw\u00e4hrend\t die\tObduktionszahlen\t gesunken\t\nsind\tund\tDeutschland\t mittlerweile\t im\tinter-\nnationalen\t Vergleich\t weit\tzur\u00fcck\tliegt.\tzwar\t\nhaben\tin\tden\tletzten\t15\tJahren\teine\treihe\t\nvon\tLandesgesetzgebern\t neue\tLeichenschau-\t\nund\tbestattungsgesetze\t verabschiedet,\t auch\t\nhaben\teinige\tdarin\tzumindest\t regelungen\t\nf\u00fcr\tdie\tklinische\t Sektion\tgetroffen,\t doch\tein\t\neinheitliches\t Obduktionsrecht\t ist\tdamit\tnicht\t\ngegeben.\t\nSoweit\tdie\tbundesl\u00e4nder\t \u00fcberhaupt\t eine\tre-\ngelung\tgeschaffen\t haben,\tfindet\tsich\tmal\tdie\t\nerweiterte\tzustimmungsl\u00f6sung,\t mal\tdie\tWi-\nderspruchsl\u00f6sung,\t mal\tkeine\t regelung\t und\t\nmal\tgelten\tdie\tKrankenhausaufnahmebedin-\ngungen\tsoweit\tdiese\teine\tzul\u00e4ssige\t sog.\tSek-\ntionsklausel\t enthalten.\t bei\t Anhaltspunkten\t\nf\u00fcr\teinen\tnicht-nat\u00fcrlichen\t t od\twird\tzwar\t\nzun\u00e4chst\t der\tLeichnam\t beschlagnahmt,\t aber\t\nes\tfindet\tkeineswegs\t immer\teine\tgerichtliche\t\nObduktion\t statt,\twas\tgelegentlich\t auch\tdie\t\nAngeh\u00f6rigen\t verwundert,\t die\tsp\u00e4ter\tnach\tdem\tObduktionsergebnis\t fragen.\tUnd\twenn\tdoch,\t\ndann\tverhindert\t der\tSachverst\u00e4ndigenstatus\t\nder\trechtsmedizinischen\t Obduzenten\t erst\t\neinmal\tdie\tWeitergabe\t von\tinformationen\t an\t\n\u00c4rzte,\tdie\tden\tVerstorbenen\t zu\tLebzeiten\t be-\nhandelt\thaben.\tAuch\tf\u00fcr\tAusk\u00fcnfte\t an\thinter-\nbliebene\tbe\tdarf\tes\tder\tzustimmung\t durch\tdie\t\nErmittlungsbeh\u00f6rden.\t F\u00fcr\tnat\u00fcrliche\tt odesf\u00e4l-\nle\tau\u00dferhalb\t von\tKliniken\tund\tKrankenh\u00e4u-\nsern\tgibt\tes\t\u2013\tau\u00dfer\tin\thamburg\t und\tbremen\t\n\u2013\tkeine\trechtsgrundlage\t f\u00fcr\teine\tObduktion,\t\nweil\teine\tsog.\tVerwaltungssektion\t fehlt,\tdie\t\nim\t\u00dcbrigen\tauch\tniemand\tfinanzieren\t m\u00f6chte.\t\nSelten\tveranlassen\t die\thinterbliebenen\t eine\t\nObduktion\t allein\tzur\tKl\u00e4rung\tder\ttodesursa-\nche.\tzwar\t wei\u00df\tjede\tLeichenschau\u00e4rztin\t und\t\njeder\tLeichenschauarzt,\t dass\tman\tdie\ttodes-\nursache\tallein\tdurch\teine\t\u00e4u\u00dfere\tLeichen-\nschau\tnun\teinmal\tnicht\tsicher\tkl\u00e4ren\tkann,\t\naber\teine\tteils\tspekulative,\t teils\tplausibel\t wir-\nkende\ttodesursache\t wird\tdennoch\tin\tden\tLei-\nchenschauschein\t eingetragen.\t Wen\tk\u00fcmmert\t\ndie\tmangelnde\t \u00dcbereinstimmung\t zwischen\t\nder\tim\tLeichenschauschein\t eingetragenen\t Di-\nagnose\tund\tder\ttats\u00e4chlichen\tt odesursache?\t\nWelches\t Krankenhaus\t gibt\tals\tMa\u00dfnahme\t\nzur\tQualit\u00e4tssicherung\t die\teigene\tSektions-\nquote\tan?\tWo\tk\u00f6nnen\tberufsanf\u00e4nger,\t bevor\t\nsie\tendoskopisch\t den\tPatienten\t untersuchen,\t\nzun\u00e4chst\t am\tObduktionstisch\t sehen,\twas\tsie\t\ndenn\tbei\teiner\tsolchen\tUntersuchung\t erwartet\t\n(Erosionen,\t ein\tUlcus,\tein\tPolyp,\tein\tKarzinom,\t\nwas\that\twelche\tGr\u00f6\u00dfe,\twelche\tForm,\twelche\t\nFarbe,\twelche\tKonsistenz?).\t Wer\tinteressiert\t\nsich\tf\u00fcr\teinen\tun\terwartet\t t\u00f6dlichen\t Krank-\nheitsverlauf\t und\twill\tdessen\tUrsache\twissen?\t\nist\tes\t\u00fcberfl\u00fcssig\t geworden,\t eine\tVorstellung\t\nvon\tGr\u00f6\u00dfe,\tFarbe,\tForm\tund\tKonsistenz\t inne-\nrer\tOrgane\tzu\thaben\tbei\tverschiedenen\t Krank-\nheitsbildern?\tbeklagenswert\t ist\tnicht\tnur\tdie\tunzureichen-\nde\tMotivation\t der\tPathologen,\t obwohl\tdie\t\nDurchf\u00fchrung\t von\tObduktionen\t Vorausset-\nzung\tf\u00fcr\tdie\tzulassung\t zur\tFacharztpr\u00fcfung\t\nist,\tauch\tdas\tEngagement\t in\tden\tKliniken\tund\t\nKrankenh\u00e4usern\t f\u00fcr\teine\tObduktion\t k\u00f6nnte\t\nbesser\tsein.\tAber\terstens\tgibt\tes\tdaf\u00fcr\tkein\t\nGeld,\tzweitens\tbedeutet\t eine\tObduktion\t einen\t\nschlecht\thonorierten\t Arbeitsaufwand,\t drittens\t\nm\u00fcssen\tzuvor\tGespr\u00e4che\t mit\thinterbliebenen\tgef\u00fchrt\twerden,\tf\u00fcr\tdie\tniemand\t zust\u00e4ndig\t\nsein\twill,\tviertens\tfindet\th\u00e4ufig\toffenbar\tkeine\t\nwirklich\tintensive\treflexion\t \u00fcber\tdie\tObdukti-\nonsbefunde\t in\tKorrelation\t mit\tz.\tb.\tder\tSymp-\ntomatik,\t radiologischen\t befunden\t und\tder\t\nKrankengeschichte\t statt\tund\tf\u00fcnftens\tmag\tim\t\nEinzelfall\t auch\tdie\tbef\u00fcrchtung\t aufkommen,\t\ndas\tObduktionsergebnis\t k\u00f6nne\t\u00e4rztliche\t Un-\nzul\u00e4nglichkeiten\taufdecken.\tWo\tgibt\tes\tnoch\tklinisch-pathologische\t Kon-\nferenzen\t nach\tObduktionen?\t Und\tdie\tnie-\ndergelassenen\t \u00c4rzte\thaben\tpraktisch\t keine\t\nM\u00f6glichkeit,\t eine\tObduktion\t zu\tveranlassen,\t\nwenn\tihr\tPatient\tzu\thause\t gestorben\t ist:\tkei-\nne\trechtsgrundlage,\t keine\tFinanzierung,\t keine\t\nmotivierten\t Obduzenten\t in\terreichbarer\t Ent-\nfernung.\tWie\tviele\tKrankenh\u00e4user\t haben\tei-\nnen\tSektionssaal\t und\tnutzen\tihn\tnicht?\tWer\t\nwei\u00df\tschon,\tdass\tdie\tKosten\tf\u00fcr\tden\tLeichen-\ntransport\t oftmals\th\u00f6her\tliegen\tals\tdie\tKosten\t\nf\u00fcr\teine\tObduktion?\t Dabei\tsind\tauch\tdie\tKos-\nten\tf\u00fcr\teine\tumfassende\thistologie\t im\tNach-\ngang\tzur\tObduktion\t \u00fcberschaubar,\t soweit\t\noffene\tFragen\tdadurch\tnoch\tgekl\u00e4rt\twerden\t\nk\u00f6nnen\tund\tsollen.\tMutig\tjener\tKollege,\tder\t\nunbedingt\t die\ttodesursache\t seines\tPatienten\t\nwissen\twollte\tund\tsich\tdeshalb\tselbst\teines\t\nm\u00f6glichen\t behandlungsfehlers\t bezichtigte\t\nund\tdie\tPolizei\trief.\tDiese\tveranlasste\t eine\t\nrechtsmedizinische\t Obduktion.\t Grunderkran-\nkung\tund\ttodesursache\t wurden\tgekl\u00e4rt,\tder\t\nvermeintliche\tbehandlungsfehlerverdacht\t er-\nwartungsgem\u00e4\u00df\t vollst\u00e4ndig\t ausger\u00e4umt\t und\t\ndie\tStaatskasse\t \u00fcbernahm\t die\tKosten.\tSoll\t\nman\tzu\tdiesem\tWeg\tder\tObduktionserschlei-\nchung\traten?\tDen\tjetzt\tvorliegenden\t Empfehlungen\t der\t\nDGMr\tist\tmehr\tbeachtung\t zu\tw\u00fcnschen\t als\t\nden\tEmpfehlungen\t der\tVergangenheit,\t auch\t\nwas\tdie\tEntnahme\t von\tGeweben\t vom\tLeich-\nnam\tf\u00fcr\t transplantationszwecke\t betrifft,\t\ndenn\tes\twerden\tnicht\tnur\tAugenhornh\u00e4ute\t\ngebraucht.\t Ungl\u00fccklicherweise\t wird\tderzeit\t\ndie\tGewebetransplantation\t im\t transplanta-\ntionsgesetz\t geregelt,\t obwohl\tdie\tSituation\t\nnicht\tvergleichbar\t ist\tmit\tder\tOrgantransplan-\ntation.\tF\u00fcr\tdie\tGewebetransplantation\t vom\t\nLeichnam\t bedarf\tes\tkeiner\thirntodfeststellung\t\nwie\tf\u00fcr\tdie\tOrgantransplantation\t vom\thirnto-\nten\tOrganspender.\t*\t\tAnschrift\t des\tVerfassers:\t Professor\t Dr.\tDr.\tr.\t\nDettmeyer,\tinstitut\t f\u00fcr\trechtsmedizin,\t Jus-\ntus-Liebig\t Universit\u00e4t\t Gie\u00dfen,\tFrankfurter\t\nStra\u00dfe\t58,\t35392\tGie\u00dfen\t \t \t\n\t \t \t \t \t\nErstver\u00f6ffentlichung\t im\t hessischen\t \u00c4rzte-\nblatt\t1/2012.\tNachdruck\t mit\tfreundlicher\t\nGenehmigung\tdes\thessischen\t\u00c4rzteblattes.WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nVAriA\t\t53\nDie\tDeutsche\t Gesellschaft\t f\u00fcr\tMedizinrecht\t\n(DGMr)\te.\tV.\that\tvom\t15.\tbis\t16.\tOktober\t2011\t\nihren\t14.\tEinbecker\t Workshop\t unter\tdem\t titel\t\n\u201erechtsfragen\t der\tObduktion\t und\tpostmortalen\t\nGewebespende\u201c\t durchgef\u00fchrt.\t Aufbauend\t auf\tdie\t\nEmpfehlungen\t der\tDGMr\taus\tdem\tJahre\t1990\tzu\t\n\u201erechtsfragen\t der\tObduktion\u201c\t (Medr\t1991,\t76)\t\nwurden\tals\t tagungsergebnis\t die\tnachstehenden\t\nEmpfehlungen\tverabschiedet:\ni.\t\toBDuKTionsrech T\n1.\t\tDie\tObduktion\t (Sektion,\t innere\tLeichenschau,\t\nAutopsie,\t Nekropsie)\t dient\tneben\tder\ttodes-\nursachenfeststellung\t und\tder\tinformation\t der\t\nAngeh\u00f6rigen\t vor\tallem\tder\tKl\u00e4rung\tder\t to-\ndesumst\u00e4nde,\t der\tAufdeckung\t von\t t\u00f6tungs-\ndelikten,\t der\tQualit\u00e4tssicherung\t \u00e4rztlicher\t\nbehandlungsma\u00dfnahmen\t und\tder\tGewinnung\t\ngesicherter\t epidemiologischer\t Erkenntnisse\t zu\t\nKrankheitsbildern\t (todesursachenstatistik,\t Ver-\nsorgungsforschung).\t\n2.\tDas\tObduktionsrecht\t sollte\talle\tObduktionsar-\nten\t(klinische\t Sektion,\t gerichtliche\t Sektion,\t\nSeuchensektion,\t (sozial-)versicherungsrecht-\nliche\tObduktion,\t Obduktion\t vor\tEin\u00e4scherung,\t\nanatomische\t Sektion,\t Privatsektion,\t Verwal-\ntungssektion)\t ber\u00fccksichtigen.\t Eine\tgesetzliche\t\nregelung\t zur\tDurchf\u00fchrung\t von\tObduktionen\t\nsollte\tinsbesondere\t auch\tnat\u00fcrliche\tt odesf\u00e4lle\t\nau\u00dferhalb\tvon\tKliniken\terfassen.\n3.\tim\tGegensatz\t zu\tObduktionsraten\t in\tanderen\t\nL\u00e4ndern\tim\tklinischen\tbereich\t (\u00d6sterreich:\t ca.\t\n30\u201435\t%\tin\t1999;\tGro\u00dfbritannien\t 13\t%\tin\t\n2004;\tSchweiz\t20\t%\tin\t2002;\tSchweden\t 25\t\n%\tin\t1994)\twerden\tin\tDeutschland\t derzeit\t\ninsgesamt\t weniger\tals\t5\t%\taller\tVerstorbenen\t\nobduziert.\t Damit\tbesteht\tbei\t\u00fcber\t95\t%\taller\t\nVerstorbenen\t keine\tautoptisch\t gesicherte\t Er-\nkenntnis\t \u00fcber\tdie\ttodesursache\t und\tetwaige\t\nbegleiterkrankungen.\t Ma\u00dfgebliche\t gesund-\nheitspolitische\t Entscheidungen\t (z.\tb.\tDisease-\nManagement-Programme,\t Pr\u00e4vention,\t struk-\nturelle\tMa\u00dfnahmen\t der\tKrankenversorgung)\t\nberuhen\tdaher\tauf\teiner\tweitgehend\t ungesi-\ncherten\tDatenlage.\t Dies\that\tnegative\t Auswir-\nkungen\tauf\tdie\tQualit\u00e4t\t\u00e4rztlicher\t Diagnostik\t\nund\ttherapie\t und\tsomit\tauf\tdie\tPatientensi-\ncherheit.\tEinbecker\tEmpfehlungen\tder\tDGMr\t\nzu\trechtsfragen\tder\tObduktion\tund\tpostmortalen\tGewebespende\n14.\tEinbecker\tWorkshop\tder\tDGMr\tim\tOktober\t2011\n4.\t Vor\tdiesem\thintergrund\t bedarf\tes\ttransparenter,\t\npraktikabler\t und\teinheitlicher\t normativer\t Vor-\ngaben,\tdie\teine\th\u00f6here\tObduktionszahl\t erm\u00f6g-\nlichen\tund\tdamit\tdie\tDatenlage\t f\u00fcr\tdie\tPatien-\ntenversorgung\t und\tdie\tVersorgungsforschung\t\nverbessern\t sowie\tf\u00fcr\t\u00c4rzte\tund\tAngeh\u00f6rige\t\neine\tgr\u00f6\u00dfere\trechtssicherheit\t schaffen.\t Diesem\t\nPostulat\twird\tdie\tuneinheitliche\trechtslage\t in\t\nDeutschland\t derzeit\tnicht\tgerecht.\tDaher\tsoll-\nte\tdie\trechtslage\t im\tWege\tdes\tkooperativen\t\nF\u00f6deralismus\t (Muster-Obduktionsgesetz)\t oder\t\ndurch\tdie\tSchaffung\t einer\t bundesgesetzge-\nbungskompetenz\t vereinheitlicht\t werden.\t zur\t\nharmonisierung\t und\tKonkretisierung\t der\tOb-\nduktionsindikationen\t ist\tdie\tgesetzliche\t Veran-\nkerung\teines\tKatalogs\t mit\tregelbeispielen\t zu\t\nempfehlen.\t\n5.\t Die\tlandesrechtlichen\t regelungen\t und\tdie\t\nKrankenhausaufnahmebedingungen \tsollten\tda-\nhingehend \tvereinheitlicht\t werden,\tdass\teine\t\nklinische\t Obduktion\t zul\u00e4ssig\tist,\twenn\tder\tPa-\ntient\toder,\tnach\tseinem\tAbleben,\tdie\tAngeh\u00f6ri-\ngen\tauf\tdie\tM\u00f6glichkeit\t der\tObduktion\t hinge-\nwiesen\twurden\tund\tdieser\tnicht\twidersprochen\t\nhaben\t(erweiterte\tWiderspruchsl\u00f6sung).\t\t\n6.\t Die\tAnzahl\tder\tklinischen\t Obduktionen\t kann\t\nerh\u00f6ht\twerden,\twenn\tdie\tMotivation\t und\tKom-\nmunikationskompetenz\t der\t\u00c4rzte\tbereits\tim\t\nrahmen\tder\tAus-\tund\tWeiterbildung\t nachhal-\ntig\tgef\u00f6rdert\twird.\n7.\t Es\tempfiehlt\t sich,\tim\trahmen\t eines\tklinisch-\npathologischen\t Qualit\u00e4tsmanagements\t Vo-\nraussetzungen\t zu\tschaffen,\t die\teine\tf\u00fcr\tsta-\ntistische\t zwecke\t notwendige\t Steigerung\t der\t\nObduktionsquote\t gew\u00e4hrleisten\t (z.\tb.\t\u201eObduk-\ntionsbeauftragter\u201c).\t\n8.\t Neben\t der\tad\u00e4quaten\t Verg\u00fctung\t der\tObduktion\t\nauf\tVollkostenbasis\t sind\tdie\tf\u00fcr\tdas\tQualit\u00e4ts-\nmanagement\t erfor\tderlichen\t Finanzmittel\t be-\nreitzustellen.\nii.\tForschung \tan\tleichen\n1.\t Die\t\u00dcberlassung\t von\tLeichen\tzu\tLehrzwecken\t\nerfolgt\tregelhaft\t aufgrund\t von\tK\u00f6rperspende-\nvereinbarungen\t und\tlandesrechtlichen\t rege-\nlungen.\tDiese\tsollten\tauch\tVorschriften\t bein-halten,\twelche\tdie\tVerwendung\t von\tLeichen\t\nzu\tForschungszwecken\t (z.\tb.\tErprobung\t neuer\t\nOperationstechniken,\t biomechanische\t Unter-\nsuchungen)\terlauben.\n2.\t Die\tEntnahme\t von\tOrganen,\t Organteilen\t und\t\nGeweben\t sowie\tderen\tAufbewahrung\t sind\tinte-\ngraler\tbestandteil\t der\tObduktion.\t Es\tempfiehlt\t\nsich,\teine\tgesetzliche\t regelung\t zu\tschaffen,\t\nwonach\tdie\tVerwendung\t der\tanl\u00e4sslich\t einer\t\nklinischen\t oder\trechtsmedizinischen\t Obduktion\t\nentnommenen\t Proben\tnach\tWegfall\tdes\tur-\nspr\u00fcnglichen\t Verwendungszwecks\t unter\tderen\t\nPseudonymisierung \tzu\tForschungszwecken \tzul\u00e4s-\nsig\tist.\tDurch\tdiese\tForschung \twerden\tinsbeson-\ndere\tdie\tM\u00f6glichkeiten \tder\tPatientenversorgung\t\nverbessert\t sowie\tdie\tWeiterentwicklung\t der\t\nStrafrechtspflege\t und\tdie\tQualit\u00e4t\tder\tSachver-\nst\u00e4ndigenbegutachtung\tnachhaltig\tgef\u00f6rdert.\niii.\tPosTmorTale\tgeWeBesPenDe\t\t\t\nF\u00fcr\tTheraPeuTische\tzWecKe\n1.\t Die\tpostmortale\t Gewebeentnahme\t in\tder\t\nrechtsmedizin\t zur\tsp\u00e4teren\t \u00dcbertragung\t der\t\nGewebe\tauf\tschwer\terkrankte\t Patienten\t (z.\tb.\t\nAugenhornh\u00e4ute,\t Geh\u00f6rkn\u00f6chelchen,\tblutgef\u00e4-\n\u00dfe)\tstellt\teinen\twertvollen\tbeitrag\t f\u00fcr\tdie\tGe-\nsundheitsversorgung\tder\tbev\u00f6lkerung\tdar.\n2.\t Die\trechtlichen\t Vorgaben\t f\u00fcr\tdie\tpostmorta-\nle\trechtsmedizinische\t Gewebeentnahme\t im\t\ntransplantationsgesetz\t (tPG)\tsind\tdurch\tdie\t\nVerkn\u00fcpfung\t mit\tden\trechtlichen\t Vorgaben\t f\u00fcr\t\ndie\tOrganentnahme\t praxisuntauglich\t und\tim\t\nhinblick\tauf\tdie\trichtlinien\t der\tbundes\u00e4rzte-\nkammer\tunvollst\u00e4ndig.\t\n3.\t Es\tbestehen\t bedeutsame\t Unterschiede\t zwi-\nschen\tder\tpostmortalen\t Organentnahme\t unter\t\nintensivmedizinischen\t bedingungen\t (\u201ewarme\t\nLeiche\u201c)\tund\tder\tpostmortalen\t Gewebeentnah-\nme\tin\tder\trechtsmedizin\t (\u201ekalte\tLeiche\u201c).\t Die\t\nProblematik\t der\thirntodkonzeption\t ist\tbei\tder\t\npostmortalen\t Gewebespende\t nicht\trelevant,\tda\t\nsichere\tzeichen\t des\ttodes\tvorliegen\t (totenfle-\ncke,\ttotenstarre).\t Daher\tist\tdie\tpostmortale\t Ge-\nwebespende\t in\teinem\teigenen\tGesetz\tzu\tregeln.\t\n4.\tzur\tbeseitigung\t des\tbestehenden\t Mangels\tan\t\npostmortal\t entnommenem\t Gewebe\t und\tzur\t\nVerbesserung\t der\tmedizinischen\t Versorgung\t\nder\tbev\u00f6lkerung\t wird\tdie\tEinf\u00fchrung\t der\terwei-\nterten\tWiderspruchsl\u00f6sung\tempfohlen.\nF\u00fcr das Pr\u00e4sidium der DGMR e. V.\nDer Pr\u00e4sidentRechtsanwalt Dr. A. WienkeiM\tWOrtLAUt03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n54\t\tVAr i A\nKooperation \toder\tKorruption?\n1.\tM\u00fcnsterische \tGespr\u00e4che \tzum\tGesundheitsrecht \t von \t Klaus \t Dercks, \t \u00c4KWL\ner\t rat,\tdie \tverordnete \tPhysiothera -\npie\n\tdoch\n\tbeim\n\tt\nherapeuten\n\tim\n\tglei\n-\nchen\n\t h\naus\n\tzu\n\tnehmen,\n\tder\n\t h\ninweis\n\t\nauf\n\tden\n\tSchuhtechniker\n,\n\tmit\n\tdem\n\tdie\n\tPraxis\n\t\nschon\n\tseit\n\tJahrzehnten\n\tgut\n\tzusammenarbei\n-\ntet\n\t\u2013\n\tz\neichen\n\tf\u00fcr\n\teine\n\tgute\n\tK\nooperation\n\tzwi\n-\nschen\n\tLeistungserbringern\n\toder\n\tAnzeichen\n\t\nf\u00fcr\n\tK\norruption?\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tund\n\tGrenzen\n\t\nder\n\tz\nusammenarbeit\n\twaren\n\tdas\n\tt\nhema\n\tder\n\t\n\u201e1.\n\tM\u00fcnsterischen\n\tGespr\u00e4che\n\tzum\n\tGesund\n-\nheitsrecht\u201c,\n\tzu\n\tdenen\n\tdas\n\tForum\n\tMedizinrecht\n\t\nM\u00fcnster\n\tin\n\tz\nusammenarbeit\n\tmit\n\tder\n\tW\nestf\u00e4-\nlischen\n\tWilhelms-Universit\u00e4t\n\tim\n\tFebruar\n\tnicht\n\t\nnur\n\tJuristen,\n\tsondern\n\tauch\n\t\u00c4rzte\n\tund\n\tAnge\n-\nh\u00f6rige\n\tanderer\n\tGesundheitsberufe\n\teingela\n-\nden\n\thatte.\n\tDenn\n\tdiese\n\tsehen\n\tsich\n\tseit\n\teinigen\n\t\nJahren\n\teiner\n\twiderspr\u00fcchlichen\n\tEntwicklung\n\t\ngegen\u00fcber:\n\tEinerseits\n\tfordert\n\tund\n\tf\u00f6rdert\n\tder\n\t\nGesetzgeber\n\tneue\n\tW\nege\n\tder\n\tz\nusammenarbeit,\n\t\nandererseits\n\tgeraten\n\tK\nooperationen\n\timmer\n\t\nwieder\n\tin\n\tden\n\tV\nerdacht,\n\teher\n\tden\n\twirtschaftli\n-\nchen\n\ti\nnteressen\n\tder\n\tP\nartner\n\tals\n\tdem\n\ti\nnteresse\n\t\nder\n\t\nPatienten\n\t\nzu\n\t\ndienen.\nDabei\n\trechne\n\tder\n\t\u00fcberwiegende\n\tteil\n\tder\n\tLeis\n-\ntungserbringer\n\tkorrekt\n\tab\n,\n\tschwarze\n\tSchafe\n\t\nsch\u00e4digten\n\tjedoch\n\tV\nersicherte,\n\tKrankenkassen\n\t\nund\n\tdie\n\tehrlich\n\tabrechnenden\n\tK\nollegen,\n\tstell\n-\nte\n\th\nolle\n\tGrote,\n\tLeiterin\n\tder\n\tvon\n\tb\netriebskran-\nkenkassen\n\tgegr\u00fcndeten\n\tArbeitsgruppe\n\tgegen\n\t\nAbrechnungsbetrug,\n\tklar\n.\n\tDie\n\tW\nahrscheinlich-\nkeit,\n\tbei\n\tFehlverhalten\n\tentdeckt\n\tzu\n\twerden,\n\t\nsei\n\tjedoch\n\tleider\n\tgering,\n\tbem\u00e4ngelte\n\tGrote\n\t\nund\n\tforderte,\n\t\u201eStrafbarkeitsl\u00fccken\u201c\n\tschnell\n\tzu\n\t\nschlie\u00dfen\n\tund\n\tK\nooperationen\n\ttransparenter\n\t\nzu\n\t\nmachen.\nKooperationen\n\tvon\n\tLeistungserbringern\n\tseien\n\t\nin\n\tden\n\tvergangenen\n\tJahren\n\timmer\n\tst\u00e4rker\n\tmit\n\t\npolitischem\n\t h\nintergrund\n\tversehen\n\tworden,\n\t\nneue\n\tGesetze\n\term\u00f6glichten\n\tneue\n\tFormen\n\tder\n\t\nz\nusammenarbeit.\n\t\u201eDa\n\twuchs\n\tdie\n\tPhantasie,\n\t\nvieles\n\tentstand,\n\tals\n\tnoch\n\tnicht\n\talles\n\tausge\n-\nregelt\n\twar\u201c,\n\tbeschrieb\n\tDr\n.\n\tKlaus\n\t r\neinhardt,\n\t\ndass\n\tdie\n\tneuen\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tauch\n\tProbleme\n\t\nbrachten.\n\tMit\n\tSorge\n\tsah\n\tder\n\tVizepr\u00e4sident\n\t\nder\n\t\u00c4rztekammer\n\tW\nestfalen-Lippe\n\teiner\n\tEnt\n-\nscheidung\n\tdes\n\tb\nundesgerichtshofes\n\tentgegen:\n\t\nW\u00fcrden\n\tniedergelassene\n\t\u00c4rzte\n\tk\u00fcnftig\n\tzu\n\tden\n\t\n\u201eAmtstr\u00e4gern\u201c\n\tgez\u00e4hlt,\n\thabe\n\tdies\n\tnicht\n\tnur\n\t\n\u00c4KWL-Vizepr\u00e4sident \tDr.\tKlaus\treinhardt\t(r.)\terl\u00e4uterte \tdie\tArbeit\tder\t\u00c4rztekammer \tals\tinteres-\nsenvertretung\n\t\nund\n\tb\nerufsaufsicht,\n\t\nweiterer\n\tr\neferent\n\t\nbei\n\t\nden\n\t\nM\u00fcnsterischen\n\t\nGespr\u00e4chen\n\t\nzum\n\t\nGesundheitsrecht\n\t\nwar\n\t\nu.\n\t\na.\n\t\nder\n\t\nGesundheitspolitische\n\t\nSprecher\n\t\nder\n\tc\nDU-\nb\nundestagsfraktion,\n\t\nJens\n\t\nSpahn\n\t\n(l.),\n\t\nhier\n\t\nmit\n\tr\nechtsanwalt\n\t\nMichael\n\t\nFrehse,\n\t\ndem\n\t\nVorsitzenden\n\t\ndes\n\t\nForums\n\t\nMedizinrecht\n\t\nM\u00fcnster\n.\n\t Foto:\n\t\nkdAuswirkungen \tin \t\nder\n\trechtlichen\n\t\nb\newertung\n\tvon\n\t\nFehlverhalten,\n\t\nsondern\n\tschw\u00e4\n-\nche\n\tvor\n\tallem\n\t\nauch\n\tdas\n\tV\nerh\u00e4lt-\nnis\n\tvon\n\tfreiberuf\n-\nlich\n\tt\u00e4tigem\n\tArzt\n\t\nund\n\t\nPatienten.\nr\neinhardt\n\tmachte\n\t\njedoch\n\tdeutlich,\n\t\ndass\n\tdie\n\t\u00c4rzte\n-\nkammer\n\tdazu\n\t\nbeitrage,\n\tklare\n\t\nGrenzen\n\tzu\n\tzie\n-\nhen.\n\tSo\n\twerde\n\t\netwa\n\tdie\n\t z\nuwei-\nsung\n\tvon\n\tP\natien-\nten\n\tim\n\t b\nerufs-\nrecht\n\tgeregelt\n\tund\n\tV\nerst\u00f6\u00dfe\n\tgegen\n\tdie\n\tr\negel\n\t\nauch\n\tsanktioniert.\n\tDie\n\tb\nerufsordnung\n\tnenne\n\t\nauch\n\tdie\n\tV\noraussetzungen,\n\tunter\n\tdenen\n\t\u00c4rz\n-\nte\n\tEmpfehlungen\n\taussprechen\n\tk\u00f6nnen:\n\t\u201eOhne\n\t\nNachfrage\n\tdes\n\tP\natienten\n\tgar\n\tnicht!\u201c\n\tP\nositiv\n\t\nsah\n\tr\neinhardt\n\tin\n\tdiesem\n\tz\nusammenhang\n\tV\ner-\ntr\u00e4ge\n\tzur\n\ti\nntegrierten\n\tV\nersorgung.\n\tSie\n\tlegten\n\t\nV\nersorgungswege\n\tfest\n\tund\n\tk\u00f6nnen\n\tso\n\tgestal\n-\ntet\n\twerden,\n\tdass\n\twirtschaftliche\n\tV\norteile\n\tzum\n\t\nteil\n\tauch\n\tK\nostentr\u00e4gern\n\tund\n\tletztlich\n\tden\n\tb\nei-\ntragszahlern\n\tzugute\n\tkommen.\n\tz\nudem\n\terhalte\n\t\nder\n\tP\natient\n\tbei\n\tder\n\tEinschreibung\n\ttransparenz\n\t\n\u00fcber\n\t\ndas,\n\t\nwas\n\t\nauf\n\t\nihn\n\t\nzukommt.\nAngesichts\n\tver\u00e4nderter\n\tr\nahmenbedingungen\n\t\nim\n\tGesundheitswesen\n\twarnte\n\tDr\n.\n\t r\neinhardt\n\t\nvor\n\t\u201eSt\u00fcckzahlmentalit\u00e4t\u201c\n\tund\n\tdavor\n,\n\tLeistun\n-\ngen\n\tnicht\n\taus\n\tmedizinischen\n\tGr\u00fcnden,\n\tson\n-\ndern\n\tvon\n\tder\n\tGeb\u00fchrenordnung\n\tmotiviert\n\tzu\n\t\nerbringen:\n\t\u201eAn\n\tunseren\n\tb\neruf\n\twird\n\tein\n\thoher\n\t\nAnspruch\n\tgestellt.\n\tW\ner\n\tihm\n\tauf\n\tDauer\n\tnicht\n\t\ngerecht\n\twird,\n\tverspielt\n\tseine\n\tr\neputation.\n\tUnd\n\t\nwenn\n\twir\n\tals\n\tb\nerufsstand\n\tnicht\n\tversuchen,\n\tin\n\t\ndiesem\n\tSinne\n\tauf\n\tdas\n\tSystem\n\teinzuwirken,\n\t\nverliert\n\t\ndas\n\t\nganze\n\t\nSystem\n\t\nan\n\tr\neputation.\u201c\nDie\n\tGrenzen\n\tzwischen\n\tK\nooperation\n\tund\n\tK\nor-\nruption\n\tklarer\n\tzu\n\tfassen,\n\tsah\n\tDr\n.\n\tr\nudolf\n\tK\u00f6sters\n\t\nvor\n\tallem\n\tals\n\tAufgabe\n\tder\n\tP\nolitik.\n\tFehlverhal\n-ten\n\twerde\n\tallzu\n\toft\n\t\u00fcber\n\t\u201ejuristische\n\tFallr\u00fcck\n-\nzieher\u201c\n\thergeleitet,\n\tkritisierte\n\tder\n\tEhrenpr\u00e4si\n-\ndent\n\tder\n\tDeutschen\n\tKrankenhausgesellschaft\n\t\nund\n\tbedauerte,\n\tdass\n\tbeispielsweise\n\tV\nertr\u00e4ge\n\t\nzur\n\ti\nntegrierten\n\tV\nersorgung,\n\tdie\n\tMissbrauchs\n-\nm\u00f6glichkeiten\n\teind\u00e4mmen,\n\tbeim\n\tV\nersor-\ngungsstrukturgesetz\n\tkeine\n\tprominente\n\tr\nolle\n\t\nmehr\n\tspielten.\n\tDie\n\tvor\n\teinigen\n\tJahren\n\teinge\n-\nrichteten\n\tc\nlearingstellen\n\tzur\n\t\u00dcberpr\u00fcfung\n\tvon\n\t\nK\nooperationsvertr\u00e4gen\n\tindes\n\terf\u00fcllten\n\tihren\n\t\nz\nweck:\n\t\u201e\ni\nn\n\tdiesem\n\tb\nereich\n\that\n\tsich\n\tdie\n\tLage\n\t\ndeutlich\n\t\nberuhigt.\u201c\nDie\n\tP\nolitik\n\twerde\n\tein\n\tAuge\n\tauf\n\tdie\n\tNutzung\n\t\nneuer\n\tK\nooperationsm\u00f6glichkeiten\n\thaben,\n\tver\n-\nsprach\n\tJens\n\tSpahn,\n\tGesundheitspolitischer\n\t\nSprecher\n\tder\n\t c\nDU-\nb\nundestagsfraktion.\n\tDie\n\t\nneuen\n\tM\u00f6glichkeiten\n\tzur\n\tvor-\n\tund\n\tnachsta\n-\ntion\u00e4ren\n\tb\nehandlung\n\tdurch\n\tniedergelassene\n\t\n\u00c4rzte\n\td\u00fcrften\n\tfalsch\n\tgehandhabt\n\tnicht\n\t\u201eMau\n-\nscheleien\u201c\n\t t\n\u00fcr\n\tund\n\t tor\n\t\u00f6ffnen.\n\t\u201eW\nenn\n\tdas\n\t\ngenutzt\n\twird,\n\tum\n\tSchmuh\n\tzu\n\tmachen,\n\twird\n\t\nman\u2019\ns\n\twieder\n\taus\n\tdem\n\tGesetz\n\therausnehmen.\u201c\n\t\nDas\n\tGesundheitswesen\n\tsei\n\tin\n\teinem\n\tEntwick\n-\nlungsprozess:\n\t\u201eWir\n\twollen\n\tK\nooperation\n\t\u00fcber\n\t\nStammtische\n\thinaus,\n\tidealerweise\n\tper\n\tV\nertrag\n\t\nzwischen\n\tLeistungserbringern.\n\tAber\n\tnicht,\n\t\ndass\n\tmonet\u00e4res\n\ti\nnteresse\n\tentscheidet,\n\twer\n\tmit\n\t\nwem\n\t\nzusammenarbeitet.\u201c\n\tDWE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\nVAr iA\t \t5 5\n\u201eDie\t\u00c4rzte\tf\u00fcr\tAfrika\u201d:\tneues\tProjekt\tin\tGhana\nVerein\tweitet\turologische \thilfseins\u00e4tze \tauf\tden\tNorden\tdes\tLandes\taus\t von \t Dr. \t Gerd \t Engel, \t M\u00fcnster\nie\tNGO\t\u201eDie \t\u00c4rzte \tf\u00fcr \tAfrika \te. \tV.\u201c \tist \t\neine\n\thumanit\u00e4re\n\th\nilfsorganisation,\n\tdie\n\t\n200\n7\n\tvon\n\tUrologen\n\taus\n\tM\u00fcnster\n\tund\n\t\ndem\n\tM\u00fcnsterland\n\tund\n\tKrankenschwestern\n\t\nder\n\tr\naphaelsklinik\n\tM\u00fcnster\n\tgegr\u00fcndet\n\twurde\n\t\n(s.\n\tauch\n\tW\nestf\u00e4lisches\n\t\u00c4rzteblatt\n\t03/20\n10).\n\t\nr\negelm\u00e4\u00dfig\n\twerden\n\tseither\n\tan\n\tf\u00fcnf\n\tKranken\n-\nh\u00e4usern\n\tim\n\tS\u00fcden\n\tGhanas\n\turologische\n\tEins\u00e4t\n-\nze\n\tdurchgef\u00fchrt.\n\tSchwerpunkt\n\tder\n\toperativen\n\t\nt\n\u00e4tigkeit\n\tist\n\tdie\n\tProstatachirurgie\n\t(sowohl\n\ten\n-\ndoskopisch\n\tals\n\tauch\n\ttransvesikal),\n\tzunehmend\n\t\nwerden\n\tauch\n\tkompliziertere\n\tEingriffe\n\twie\n\tz.\n\tb.\n\t\nh\narnr\u00f6hrenplastiken\n\tund\n\tder\n\tV\nerschluss\n\tvon\n\t\nvesiko-vaginalen\n\t\nFisteln\n\t\ndurchgef\u00fchrt.\n\t\nu\nrologen\n\t\naus\n\t\nder\n\t\nganzen\n\t\nBundesrepublik\n\t\nhelfen\ni\nnzwischen\n\tsind\n\t\u00fcber\n\t40\n\tUrologen\n\taus\n\tder\n\t\nganzen\n\tb\nundesrepublik\n\tdem\n\tgemeinn\u00fctzigen\n\t\nV\nerein\n\tbeigetreten.\n\tDa\n\tdas\n\tinstrumentelle\n\t\nEquipment\n\taufgrund\n\tvon\n\tSpendeneing\u00e4ngen\n\t\nund\n\tinsbesondere\n\tdurch\n\teine\n\tF\u00f6rderung\n\tder\n\t\nStaatskanzlei\n\tdes\n\tLandes\n\tNordrhein-W\nestfa-\nlen\n\tund\n\tder\n\tG\niz\t(Gesellschaft\n\tf\u00fcr\n\ti\nnternatio-\nnale\n\t z\nusammenarbeit)\n\tdeutlich\n\taufgestockt\n\t\nwerden\n\tkann,\n\tbesteht\n\tjetzt\n\tdie\n\tM\u00f6glichkeit,\n\t\ndie\n\tt\n\u00e4tigkeit\n\tauch\n\tin\n\tden\n\tv\u00f6llig\n\tunterversorg\n-\nten\n\t\nNorden\n\t\nGhanas\n\t\nauszudehnen.\n250\n\t\nKilometer\n\t\nbis\n\t\nzum\n\t\nn\u00e4chsten\n\tu\nrologen\nJirapa\n\tist\n\teine\n\t20.000-Seelen-Gemeinde\n\tim\n\t\nDreil\u00e4ndereck\n\tGhana\n\t\u2013\n\t b\nurkina\n\tFaso\n\t\u2013\n\tEl\n-\nfenbeink\u00fcste.\n\tV\nor\n\tca.\n\t60\n\tJahren\n\tgr\u00fcndeten\n\t\ndeutsche\n\tOrdensleute\n\tdort\n\tdas\n\tSt.\n\tJoseph\u00b4s\n\t\nh\nospital,\n\twelches\n\theute\n\t\u00fcber\n\t140\n\tb\netten\n\tver\n-\nf\u00fcgt.\n\ttr\u00e4ger\n\tist\n\tjetzt\n\tdie\n\tkatholische\n\tDi\u00f6zese\n\t\nW\na,\n\tP\nartnerdi\u00f6zese\n\tdes\n\tb\nistums\n\tM\u00fcnster\n.\n\tDas\n\t\nKrankenhaus\n\twird\n\tgeleitet\n\tvon\n\teinem\n\teinhei\n-\nmischen\n\tc\nhirurgen,\n\tihm\n\tzur\n\tSeite\n\tstehen\n\tder\n-\nzeit\n\tdrei\n\tkubanische\n\t\u201eExport\u00e4rzte\u201c\n.\n\tAu\u00dfer\n\tden\n\t\nklassischen\n\tDisziplinen\n\tc\nhirurgie,\n\tGyn\u00e4kologie\n\t\nund\n\tAllgemeinmedizin/\ni\nnnere\n\tMedizin\n\tgibt\n\t\nes\n\tkeine\n\tweiteren\n\tDisziplinen.\n\tz\num\n\tn\u00e4chsten\n\t\nUrologen\n\tm\u00fcssen\n\tP\natienten\n\tca.\n\t250\n\tkm\n\tweit\n\t\nreisen.\n\tDie\n\tW\nartezeiten\n\tliegen\n\tdort\n\tf\u00fcr\n\tPros\n-\ntataoperationen\n\t\nbei\n\t\nmindestens\n\t\nzwei\n\t\nJahren.r\negelm\u00e4\u00dfige\n\te\nins\u00e4tze\n\t\ngeplant\nAuf\n\ti\nnitiative\n\tdes\n\tGhanaischen\n\tb\notschafters\n\tin\n\t\nb\nerlin,\n\tExzellenz\n\tP\naul\n\tKing\n\tAryene,\n\twird\n\tdem\n-\nn\u00e4chst\n\tin\n\tJirapa\n\teine\n\turologische\n\tV\nersorgung\n\t\ndurch\n\t\u201eDie\n\t\u00c4rzte\n\tf\u00fcr\n\tAfrika\u201c\n\teingerichtet.\n\tNach\n\t\nEinarbeitung\n\tdes\n\teinheimischen\n\tP\nersonals\n\t\nwerden\n\tdann\n\tUrologen\n\tund\n\tKrankenschwes\n-\ntern\n\tdes\n\tV\nereins\n\tregelm\u00e4\u00dfig\n\tam\n\tSt.\n\tJoseph\u00b4s\n\t\nKrankenhaus\n\t\nt\u00e4tig\n\t\nwerden\n\t\nk\u00f6nnen.\n\t\nAm\n\tEnde\n\tvergangenen\n\tJahres\n\tfand\n\tin\n\tdem\n\t\nbekannten\n\tM\u00fcnsteraner\n\tr\nestaurant\n\t\u201eGro\u00dfer\n\t\nKiepenkerl\u201c\n\tein\n\tpersoneller\n\tW\nechsel\n\tstatt.\n\t\nDie\n\tbisherigen\n\ti\nnhaber\n\tbaten\n\tanl\u00e4sslich\n\teiner\n\t\nAbschiedsfeier\n\tum\n\tSpenden\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\tJirapa-\nProjekt.\n\tSo\n\tsind\n\tmehrere\n\ttausend\n\tEuro\n\tzu\n-\nsammengekommen,\n\tdie\n\tjetzt\n\tgut\n\teingesetzt\n\t\nwerden\n\tk\u00f6nnen.\n\tAn\n\tdieser\n\tFestivit\u00e4t\n\tnahm\n\t\nauch\n\tder\n\tGhanaische\n\tb\notschafter\n\tteil.\n\tAm\n\tfol\n-\ngenden\n\ttag\n\twurde\n\ter\n\tim\n\tFriedenssaal\n\tdes\n\tr\nat-\nhauses\n\toffiziell\n\tempfangen.\n\tDie\n\t\u00c4rztekammer\n\t\nW\nestfalen-Lippe\n\twurde\n\tdabei\n\tdurch\n\tDr\n.\n\tDr\n.\n\t\nUlrich\n\tSchulze\n\tr\naestrup\n\tvertreten.\n\tSeine\n\tFrau\n\t\nstand\n\tdem\n\tb\notschafter\n\tals\n\tDolmetscherin\n\tzur\n\t\nV\nerf\u00fcgung.\n\t\t\nDie\tbesichtigung \tdes\tFriedenssaals \tim\trathaus\tder\tStadt\tgeh\u00f6rt\tzum\tPflichtprogramm \tf\u00fcr\tM\u00fcnster-besucher\t\u2014\tmit\tDr.\tGerd\t\nEngel\n\t\nund\n\t\nDolmetscherein\n\t\nDr.\n\t\nAngela\n\t\nSchulze\n\tr\naestrup\n\t\nhatte\n\t\nder\n\tb\notschafter\n\t\nder\n\tr\nepublik\n\t\nGhana,\n\t\nPaul\n\t\nKing\n\t\nAryene,\n\t\nzuvor\n\t\n\u00fcber\n\t\ndas\n\t\nneue\n\t\nProjekt\n\t\nvon\n\t\n\u201eDie\n\t\n\u00c4rzte\n\t\nf\u00fcr\n\t\nAfrika\u201d\n\t\nim\n\t\nNorden\n\t\nseines\n\t\nLandes\n\t\ngesprochen.\n\t Foto:\n\t\nG.\n\tb\nenning/WND\nSP ENDEN\n\u201eDie\t\u00c4rzte \tf\u00fcr \tAfrika\u201c \thoffen, \tdass \tdas \t\nProjekt\n\t\u201eJirapa\u201c\n\tMitte\n\tdieses\n\tJahres\n\tvoll\n\t\nanlaufen\n\tkann.\n\tDer\n\tV\nerein\n\tbittet\n\tzur\n\twei\n-\nteren\n\tUnterst\u00fctzung\n\tum\n\tSpenden\n\tauf\n\tdas\n\t\nfolgende\n\t\nKonto:\nDie\n\t\n\u00c4rzte\n\t\nf\u00fcr\n\t\nAfrika\n\t\ne.\n\t\nV.\nKennwort\n\t\n\u201eJirapa\u201c\nKonto-Nr.\n\t\n0\n\t\n007\n\t\n744\n\t\n110\nbei\n\t\nder\nDeutschen\n\t\nApotheker-\n\t\nund\n\t\n\u00c4rztebank\nb\nL\nz\t\n300\n\t\n606\n\t\n01\nWeitere\n\t i\nnformationen\n\t\u00fcber\n\tden\n\tV\nerein\n\t\nfinden\n\t\nSie\n\t\nunter:\nwww.die-aerzte-fuer-afrika.de03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n56\t\tVAr i A\n\u201eDas\twaren\tjunge\tMenschen, \tdie\twaren\twie\twir\u201d\nDr.\ttill\tMendler\tbringt\tSophie\tScholls\tGeschichte \tals\tMusical\tauf\tdie\tb\u00fchne\t von \t Klaus \t Dercks, \t \u00c4KWL\nophie\tScholl, \tdie \tW ei\u00dfe \t r ose \tund \t\ndas\n\tj\u00e4he\n\tEnde\n\tder\n\tM\u00fcnchner\n\tWider\n-\nstandsgruppe\n\t\u2013\n\tein\n\tStoff,\n\tder\n\tviel\n\tzu\n\t\nwichtig\n\tist,\n\tum\n\tin\n\tb\n\u00fcchern\n\tund\n\tGedenkst\u00e4tten\n\t\nbei\n\tartiger\n\tb\netroffenheit\n\tzu\n\tverstauben,\n\tfindet\n\t\nDr\n.\n\tt\nill\n\tMendler\n.\n\tAls\n\tK\nomponist\n\tund\n\tDramaturg\n\t\nbringt\n\tder\n\tM\u00fcnsteraner\n\tArzt\n\tSophie\n\tScholl\n\t\ndeshalb\n\tauf\n\tdie\n\tMusical-\nb\n\u00fchne.\n\tAnhand\n\tder\n\t\nb\nriefe,\n\tdie\n\tSophie\n\tScholl\n\tund\n\tihr\n\tFreund\n\tFritz\n\t\nh\nartnagel\n\tausgetauscht\n\thaben\n\t\u2014\n\trund\n\t300\n\t\nvon\n\tinsgesamt\n\t\u00fcber\n\t500\n\twurden\n\tver\u00f6ffent\n-\nlicht\n\t\u2014\n\terz\u00e4hlen\n\tMendler\n\tund\n\tdas\n\tEnsemble\n\t\nder\n\tMusical\n\tW\nerkstatt\n\tM\u00fcnster\n\tnicht\n\tnur\n\teine\n\t\nLiebesgeschichte\n\tmit\n\ttragischem\n\tAusgang.\n\t\nDas\n\tSt\u00fcck\n\tzieht\n\tdie\n\tEreignisse\n\tund\n\tMenschen\n\t\nvon\n\tdamals\n\tnah\n\tan\n\tdie\n\tGegenwart\n\theran.\n\t\u201eAuf\n\t\nder\n\tb\n\u00fchne\n\twird\n\terkennbar:\n\tDas\n\twaren\n\tjunge\n\t\nMenschen,\n\t\ndie\n\t\nwaren\n\t\nwie\n\t\nwir.\u201c\nKein\n\tleichter\n\tStoff\n\tf\u00fcr\n\tein\n\tMusical\n\t\u2013\n\tdoch\n\tdass\n\t\n\u201eMusical\u201c\n\tnicht\n\tgleichbedeutend\n\tmit\n\t\u201eleicht\u201c\n\t\noder\n\tgar\n\t\u201eseicht\u201c\n\tist,\n\that\n\tMendler\n\tbereits\n\t2009\n\t\nbewiesen.\n\t\u201eMusical\n\tist\n\tt\nheater,\n\tist\n\t\nMusik\n\tund\n\terreicht\n\tMenschen\n\tauf\n\t\nganz\n\tvielen\n\tK\nan\u00e4len\n\tgleichzeitig\u201c,\n\t\nverdeutlicht\n\tder\n\tFacharzt\n\tf\u00fcr\n\tPsy\n-\nchosomatische\n\tund\n\tpsychothera\n-\npeutische\n\tMedizin\n\tund\n\t i\nnternist\n\t\ndas\n\tb\nesondere\n\tdes\n\tGenres.\n\t\u201eDoch\n\t\nwenn\n\tschon\n\tMusical\n\tdann\n\tver\n-\nn\u00fcnftig\u201c.\n\tAuch\n\tdas\n\terste\n\tSt\u00fcck\n\taus\n\t\nMendlers\n\tFeder\n\twar\n\tnicht\n\tkompa\n-\ntibel\n\tmit\n\th\nerz,\n\tSchmerz\n\tund\n\tAll-\ni\nnclusive-Musical-Wochenenden.\n\t\u201eMiriam\u201c\n\t\nerz\u00e4hlte\n\tdie\n\tGeschichte\n\tder\n\tbiblischen\n\tMaria\n\t\nMagdalena,\n\teiner\n\tFrau,\n\tdie\n\tsich\n\tim\n\tWider\n-\nspruch\n\tnicht\n\tnur\n\tzu\n\tihrem\n\tV\nater,\n\tsondern\n\t\nauch\n\tzu\n\tihrer\n\tz\neit\n\tbefindet,\n\tvor\n\tvollen\n\tS\u00e4len\n\t\nin\n\tM\u00fcnster\n\tund\n\tM\u00fcnchen\n\tund\n\tsogar\n\tmit\n\t\tei\n-\nner\n\tWiederaufnahme\n\tdes\n\tSt\u00fccks\n\tim\n\tfolgenden\n\t\nJahr\n.\n\t\u201eEin\n\tachtbarer\n\tErfolg\n\tf\u00fcr\n\tein\n\tunbekann\n-\ntes\n\tSt\u00fcck\n\tund\n\tein\n\tunbekanntes\n\tEnsemble\u201c,\n\t\nerinnert\n\tsich\n\tDr\n.\n\tMendler\n.\n\tDiesen\n\tSchwung\n\tzu\n\t\nnutzen\n\tund\n\tweiterzumachen\n\twar\n\tf\u00fcr\n\tihn\n\tund\n\t\ndas\n\t\nEnsemble\n\t\nkeine\n\t\nFrage\n\t\n\u2013\n\t\ndoch\n\t\nwomit?\nAls\n\tt\nill\n\tMendler\n\tauf\n\tder\n\tSuche\n\tnach\n\teiner\n\tin\n-\nteressanten\n\tFrauenperson\n\tauf\n\tSophie\n\tScholl\n\t\nstie\u00df,\n\tz\u00f6gerte\n\ter\n\tzun\u00e4chst.\n\tEin\n\tschwieriges\n\t\nt\nhema\n\t\u2013\n\taber\n\tgenau\n\tdas\n\tsei\n\tdie\n\tc\nhance\n\tf\u00fcr\n\tein\n\t\nMusical\n\tgewesen,\n\tdas\n\tvor\n\tallem\n\tjungen\n\tMen\n-\nDr.\ttill\tMendlerS\nSchlussapplaus \tf\u00fcr\ttill\tMendlers\tMusical\t\u201eMiriam\u201d\t\u2014\tderzeit\tprobt\tder\tM\u00fcnsteraner \tArzt\tund\tKomponist \tmit\tder\tMusical\t\nW\nerkstatt\n\t\nM\u00fcnster\n\t\nsein\n\t\nneues\n\t\nMusical\n\t\n\u00fcber\n\t\nSophie\n\t\nScholl,\n\t\nFritz\n\th\nartnagel\n\t\nund\n\t\ndie\n\t\nWei\u00dfe\n\tr\nose.\nschen\teinen \tz ugang \tzum \tt hema \term\u00f6glicht. \t\n\u201eAu\u00dferdem\n\tist\n\tdie\n\thistorische\n\tW\nahrheit\n\tin\n\t\ndiesem\n\tFall\n\tso\n\tspannend,\n\tdass\n\tsie\n\tgut\n\tf\u00fcr\n\tein\n\t\nMusical\n\taus\n\tdem\n\ternsthaften\n\tFach\n\t\nist,\n\tdas\n\tsich\n\tvom\n\tSeichten\n\tabhebt.\u201c\n\t\nDer\n\tLauf\n\tder\n\tDinge\n\tist\n\thinreichend\n\t\ndokumentiert,\n\tSophie\n\tScholl\n\tund\n\t\nFritz\n\th\nartnagel\n\thaben\n\tselbst\n\tda\n-\nf\u00fcr\n\tgesorgt.\n\tEigentlich\n\th\u00e4tte\n\tihr\n\t\nb\nriefwechsel\n\tPrivatsache\n\tbleiben\n\t\nsollen.\n\tDass\n\tes\n\tanders\n\tkam,\n\twurde\n\t\nnun\n\tder\n\th\nandlungsrahmen\n\tf\u00fcr\n\tdas\n\t\nSophie-Scholl-Musical.\ne\nine\n\tl\niebesbeziehung\n\t\nper\n\t\nBrief\nDenn\n\tder\n\thistorische\n\tFritz\n\th\nartnagel\n\twandte\n\t\nsich\n\tzeitlebens\n\tdagegen,\n\tseine\n\tund\n\tSophie\n\t\nScholls\n\tb\nriefe\n\t\u00f6ffentlich\n\tzu\n\tmachen.\n\tErst\n\tnach\n\t\nseinem\n\ttod\n\t200\n1\n\twurde\n\tdie\n\tK\norrespondenz\n\t\npubliziert.\n\ti\nn\n\tder\n\tMusical-\nh\nandlung\n\tist\n\teine\n\t\nAnfrage\n\tnach\n\teiner\n\tV\ner\u00f6ffentlichung\n\tAnlass\n\t\nf\u00fcr\n\tFritz\n\th\nartnagel,\n\tnoch\n\teinmal\n\tjene\n\tb\nriefe\n\t\nhervorzuholen,\n\tdie\n\tvon\n\teiner\n\tLiebesgeschichte\n\t\nunter\n\tbesonderen\n\tV\noraussetzungen\n\terz\u00e4hlen:\n\t\nh\nartnagel\n\twar\n\t20,\n\tSophie\n\tScholl\n\t16,\n\tals\n\tsich\n\t\nbeide\n\tauf\n\teiner\n\tprivaten\n\ttanzparty\n\tkennen\n-\nlernten.\n\t\u201eDie\n\tbeiden\n\thaben\n\tsich\n\twenig\n\tgese\n-\nhen,\n\taber\n\tviel\n\tgeschrieben\u201c,\n\twei\u00df\n\tt\nill\n\tMendler\n.\n\t\nAnhand\n\tder\n\tb\nriefe\n\tl\u00e4sst\n\th\nartnagel\n\tdie\n\tgemein\n-\nsame\n\tz\neit\n\tmit\n\tSophie\n\tScholl\n\tr\nevue\n\tpassieren.\n\tb is \tzum \tletzten \tb rief \tSophies, \tbis \tzur \tletzten \t\nSzene\n\tauf\n\tder\n\tb\n\u00fchne,\n\tin\n\tder\n\tdie\n\tdrei\n\tV\nerurteil-\nten\n\tder\n\tW\nei\u00dfen\n\tr\nose\n\tsich\n\tim\n\tGef\u00e4ngnishof\n\tvor\n\t\nihrer\n\t\nExekution\n\t\nein\n\t\nletztes\n\t\nMal\n\t\nsehen\n\t\nd\u00fcrfen.\n\t\nb\newegen\n\tund\n\tunter\n\tdie\n\th\naut\n\tgehen\n\tsoll\n\tdas\n\t\n\u201eSophie\u201c-Musical,\n\tw\u00fcnscht\n\tsich\n\tt\nill\n\tMendler\n.\n\t\nDas\n\tMusical\n\terz\u00e4hlt\n\tdie\n\tGeschichte\n\tder\n\tb\nezie-\nhung\n\tzwischen\n\tSophie\n\tScholl\n\tund\n\tFritz\n\th\nart-\nnagel,\n\taber\n\tauch\n\tdie\n\tder\n\tW\nei\u00dfen\n\tr\nose.\n\tEine\n\t\nschlichte,\n\tschlanke\n\t i\nnszenierung\n\tmit\n\twenig\n\t\nr\nequisiten\n\tsoll\n\tdie\n\tb\nilder\n\tim\n\tW\nesentlichen\n\tin\n\t\nden\n\tK\u00f6pfen\n\tder\n\tz\nuschauer\n\tentstehen\n\tlassen.\n\t\nEines\n\tdarf\n\tjedoch\n\tnicht\n\tfehlen:\n\tDie\n\tFlugbl\u00e4t\n-\nter,\n\tdie\n\tzur\n\tV\nerhaftung\n\tder\n\t\u201eW\nei\u00dfen\n\t r\nose\u201c\n\t\nf\u00fchrten,\n\twerden\n\tauch\n\t\u00fcber\n\tdie\n\tMusical-\nb\n\u00fchne\n\t\nund\n\tim\n\tz\nuschauerraum\n\tflattern.\n\t\u201eWir\n\twerden\n\t\nmit\n\teiner\n\tgeteilten\n\tb\n\u00fchne\n\tarbeiten\u201c,\n\terl\u00e4utert\n\t\nMendler\n\teine\n\tweitere\n\tb\nesonderheit\n\tseiner\n\ti\nn-\nszenierung.\n\tDie\n\t\u00fcber\n\tder\n\tb\n\u00fchne\n\tverlaufende\n\t\nGrenze\n\tnimmt\n\tdie\n\tGrenzen\n\tauf,\n\tdie\n\tSophie\n\t\nund\n\tFritz,\n\taber\n\tauch\n\tdie\n\tFreunde\n\tin\n\tM\u00fcnchen\n\t\num\n\tSophie\n\tund\n\tihren\n\tb\nruder\n\timmer\n\twieder\n\t\n\u00fcberschritten:\n\tvom\n\tunentschlossen\n\tzum\n\tent\n-\nschlossen\n\t\nsein,\n\t\nvom\n\t\nLeben\n\t\nzum\n\ttod.\ng\nro\u00dfes\n\t\nPuzzle\nz\nu\n\tdiesen\n\tstarken\n\tb\nildern\n\that\n\tt\nill\n\tMendler\n\tdie\n\t\nMusik\n\tf\u00fcr\n\tSolisten,\n\t25\n\tc\nhors\u00e4nger\n\tund\n\teine\n\t\nb\nand\n\tkomponiert.\n\t\u201eEin\n\tgro\u00dfes\n\tPuzzle\u201c\n\tsei\n\tdas\n\t\ngewesen,\n\tbeschreibt\n\tMendler\n\tdiesen\n\tteil\n\tsei\n-WE StF \u00c4L iSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t\t \t0 3|12\nVAr iA \t\t5 7\nSO Ph iE \tS ch O LL\t\u2014\tF \u00dcNF\t AU FF\u00dch rU NGEN\t iN\t M\u00dc NStEr\nsophie\tscholl\t\u2013\tBriefe\t\u00fcber\tgrenzen\nPremiere:\n\t\nSa.,\n\t\n5.\n\t\nMai\n\t\n2012,\n\t\n19.30\n\t\nUhr\n\t\nim\n\t\nWaldorf-Konzertsaal\n\t\nM\u00fcnster-Gievenbeck.\n\t\nW\neitere\n\t\nAuff\u00fchrungen:\n\t\n12.\n\t\nMai\n\t\n2012,\n\t\n19.30\n\t\nUhr\n\t\n|\n\t\n13.\n\t\nMai\n\t\n2012,\n\t\n18.00\n\t\nUhr\n\t\n16.\n\t\nMai\n\t\n2012,\n\t\n19.30\n\t\nUhr\n\t\n|\n\t\n20.\n\t\nMai\n\t\n2012,\n\t\n18.00\n\t\nUhr\n\t\nK\narten\n\t\nzum\n\t\nPreis\n\t\nvon\n\t\n15\n\t\nEuro\n\t\n(erm\u00e4\u00dfigt\n\t\n12\n\t\nEuro)\n\t\nsind\n\t\nerh\u00e4ltlich\n\t\nunter\n\t\nwww.mws-ms.de,\n\t\nbei\n\t\nKultur-\nkontakt\n\t\ne.\n\t\nV.,\n\t\nPapier\n\t\nNaber\n\t\nin\n\t\nM\u00fcnster-Gievenbeck\n\t\nund\n\t\nim\n\t\nWN-\nt\nicketshop.ner\n\tArbeit,\n\tmit\n\trelativ\n\tweni\n-\ngen\n\tmusikalischen\n\tMotiven\n\t\nf\u00fcr\n\tP\nersonen\n\tund\n\tStimmun\n-\ngen \tzu \tarbeiten, \tund \tdaraus \t\nruhigere,\n\tschnellere,\n\ttrauri\n-\ngere\n\tund\n\tfr\u00f6hlichere\n\tSt\u00fccke\n\t\nentstehen\n\tzu\n\tlassen.\n\tFr\u00f6h\n-\nliche\n\tSt\u00fccke?\n\t\u201eAber\n\tnat\u00fcr\n-\nlich!\n\tAuch\n\tSophie\n\tund\n\tFritz\n\t\nhatten\n\twie\n\tjedes\n\tLiebespaar\n\t\ngl\u00fcckliche\n\tStunden\n\toder\n\t\nhaben\n\tkr\u00e4ftig\n\tgefeiert.\u201c\n\tUnd\n\t\nnoch\n\tder\n\tletzte\n\t b\nrief\n\tvon\n\t\nSophie\n\tan\n\tFritz,\n\tzwei\n\ttage\n\t\nvor\n\tder\n\tV\nerhaftung,\n\tflie\u00dfe\n\t\n\u00fcber\n\tvor\n\tV\norfreude\n\tauf\n\tdas\n\t\nn\u00e4chste\n\t\nWiedersehen.\n\t\n\tb\nis\n\tder\n\tPremieren-V\norhang\n\t\nf\u00fcr\n\tdas\n\t\u201eSophie\u201c-Musical\n\t\naufgeht,\n\tsteht\n\tDr\n.\n\tMend\n-\nler \tund \tseinen \tMitstreitern \t\nnoch\n\tviel\n\tArbeit\n\tins\n\t h\naus\n\t\n\u2013\n\tdas\n\tEnsemble\n\tprobt\n\tw\u00f6\n-\nchentlich,\n\t\u201eSolistenproben\n\t\nund\n\t b\nandproben\n\tgehen\n\t\nnoch\n\textra.\u201c\n\tDoch\n\tder\n\tgro\n-\n\u00dfe\n\tEinsatz\n\tlohne\n\tsich\n\tam\n\t\nEnde:\n\t\u201eEs\n\tgab\n\teine\n\tgewalti\n-\nge\n\tV\norspannung,\n\tdiese\n\ti\ndee\n\t\numzusetzen.\n\tUnd\n\tirgend\n-\nwann\n\tmuss\n\tman\n\traus\n\taus\n\t\ndem\n\tchronischen\n\tK\nonjunk-\ntiv,\n\tdas\n\tW\nagnis\n\teingehen.\n\t\nDas\n\tMusical\n\tist\n\teben\n\teine\n\t\nP\nassion.\u201c\n\t \t\nK\u00f6sters\tjetzt\t \t\nEhrenpr\u00e4sident\nEine\tbisher \tnoch \tnie \tda -\ngewesene\n\tAuszeichnung\n\t\nwurde\n\tjetzt\n\tDr\n.\n\t r\nudolf\n\t\nK\u00f6s\nters\tz\nuteil:\t\nzu\nm\te\nrsten\n\t\nM\nal\tin\n\tihrer\n\tGeschichte\n\t\nehrte\n\tdie\n\t1949\n\tgegr\u00fcn\n-\ndete\n\tDeutsche\n\tKranken\n-\nhausgesellschaft\n\t(DKG)\n\t\neinen\n\tihrer\n\tPr\u00e4sidenten\n\t\nbeim\n\tAusscheiden\n\taus\n\t\ndem\n\tAmt\n\tdurch\n\tdie\n\tEr\n-\nnennung\n\tzum\n\tEhrenpr\u00e4sidenten.\n\t\u201eDie\n\tdeut\n-\nschen\n\tKrankenhaustr\u00e4ger\n\tw\u00fcrdigen\n\tdamit\n\tdas\n\t\nherausragende\n\tEngagement\n\tund\n\tdie\n\tau\u00dferor\n-\ndentlichen\n\tV\nerdienste\n\tvon\n\tDr\n.\n\tr\nudolf\n\tK\u00f6sters\n\t\nf\u00fcr\n\tdie\n\tKrankenh\u00e4user\n\tin\n\tDeutschland\u201c,\n\tso\n\tder\n\t\nneue\n\t\nDKG-Pr\u00e4sident\n\t\nAlfred\n\t\nD\u00e4nzer.\nDr.\n\tr\nudolf\n\tK\u00f6sters,\n\tJahrgang\n\t1944,\n\twar\n\tlang\n-\nj\u00e4hriger\n\tGeneralsekret\u00e4r\n\tder\n\t h\nospitalgesell-\nschaft\n\tder\n\tFranziskanerinnen\n\tM\u00fcnster-St.\n\t\nMauritz\n\tund\n\tab\n\t2004\n\tV\norstandsvorsitzen-\nder\n\tder\n\tSt.\n\tFranziskus-Stiftung\n\tM\u00fcnster\n,\n\tder\n\t\nzweitgr\u00f6\u00dften\n\tkonfessionellen\n\tKrankenhaus\n-\ntr\u00e4gerin\n\tDeutschlands.\n\tV\non\n\t1998\n\tbis\n\t2003\n\t\nPr\u00e4sident\n\tder\n\tKrankenhausgesellschaft\n\tN\nr\nW,\n\t\nwar\n\tK\u00f6sters\n\tseit\n\t2006\n\tPr\u00e4sident\n\tder\n\tDKG.\n\ti\nn\n\t\ndieser\n\tFunktion\n\twar\n\tDr\n.\n\tr\nudolf\n\tK\u00f6sters\n\tStim\n-\nme\n\tund\n\tSprachrohr\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\t\u00fcber\n\t2.000\n\tdeut\n-\nschen\n\tKrankenh\u00e4user\n\tund\n\tihre\n\t1,1\n\tMillionen\n\t\nMitarbeiter\n.\n\t\nwww.docjobs-nrw.de\nMobilit\u00e4t Innere Medizin\nWeiterbildungLeben & Freizeit\nKrankenhauslandschaft\nChirurgieAllgemeinmedizin\nNeurologie\nGute Gr\u00fcnde f\u00fcr Ihre Weiterbildung in Nordrhein-Westfalen:\nStrukturierte Weiterbildung mit pers\u00f6nlicher Ansprechpartnerin / pers\u00f6nlichem\nAnsprechpartner |Leistungsstarke Krankenh\u00e4user |Metropolregion und land-\nschaftliche Vielfalt |Hohe Lebens- und Freizeitqualit\u00e4t |\u00dcberzeugende Mobilit\u00e4tUnsere Angebote finden S ie hier:\nwww.docjobs-nrw.deaer100_Anzeige_20110531:Anzeige_A4  31.05.2011  12:21 Uhr  Seite 2\nPers\u00d6n liches\nDr.\trudolf\tK\u00f6sters\nFoto:\n\t\nSt.\n\t\nFranziskus-\nStiftung\n03|12\tWE S tF \u00c4LiSc hE S\t\u00c4 rztEbL At t \t\n58\t \tPErS \u00d6NL i chE S\nzum\t96.\tgeburtstag\nDr\n.\n\t\nmed.\n\th\nildegard\n\th\norstk\u00f6tter,\nM\u00fcnster\n\t 23.04.19\n16\nz\num\n\t\n94.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\tc\narl\n\t\nErich\n\tr\nehmann,\nb\nielefeld\n\t 03.04.19\n18\nDr.\n\t\nmed.\n\th\neinrich\n\t\nProbst,\nh\nagen\n\t 15.04.19\n18\nz\num\n\t\n92.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\th\neribert\n\tt\nhomas,\nh\nopsten\n\t 08.04.1920\nDr\n.\n\t\nmed.\n\t\nKurt\n\t\nDreithaler,\nb\nad\n\t\nSalzuflen\n\t09.04.1920\nDr\n.\n\t\nmed.\n\t\nGertrud\n\t\nAldick,\nM\u00fcnster\n\t 1\n0.04.1920\nz\num\n\t\n91.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\t\n(Polen)\n\t\nAdam\n\t\nMscisz,\nM\u00fcnster\n\t 04.04.192\n1\nProf.\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nErwin\n\t\nKratzsch,\nb\nielefeld\n\t 18.04.192\n1\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nEngelbert\n\t\nStrake,\nr\nietberg\n\t 25.04.192\n1\nz\num\n\t\n90.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\ti\nrmgard\n\t\nDassler,\nb\nielefeld\n\t 18.04.1922\nz\num\n\t\n80.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\th\nermann\n\t\nJoseph\n\t\nUntiedt,\n\t\nM\u00fcnster\n\t 06.04.1932z um \t 75. \tg eburtstag\nDr.\n\tmed.\n\tr\nafael\n\tStephan\n\tb\nalogh,\n\t\nW\nerne\n\t 17.03.1937\nProf.\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\ttorsten\n\th\nausa-\nmen,\n\t\nDortmund\n\t0\n7.04.1937\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nMarita\n\tt\nietz-Olschow-\nsky,\n\tr\necklinghausen\n\t 0\n7.04.1937\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nDr.\n\t\ntheol.\n\t\nWilfried\nr\nuff,\n\tb\nad\n\tb\nerleburg\n\t 13.04.1937\nDr\n.\n\t\nmed.\n\t\nAlois\n\t\nPrenger-\nb\nerning-\nhoff,\n\t\nD\u00fclmen\n\t16.04.1937\nDr\n.\n\t\nmed.\n\t\nAwni\n\t\nAl-\nb\nawwab,\nh\nopsten\n\t 20.04.1937\nFranz-\nb\nernhard\n\t\nSporkmann,\nWadersloh\n\t 20.04.1937\nDr\n.\n\t\nmed.\n\t\nJohannes\n\t\nOen,\nM\u00fcnster\n\t 25.04.1937\nz\num\n\t\n70.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nJan\n\tr\nychlewski,\nb\nad\n\tb\nerleburg\n\t05.04.1942\nDr\n.\n\t\nmed.\n\th\nelga\n\t\nSchwindt,\nb\nielefeld\n\t 0\n7.04.1942\nPriv.-Doz.\n\t\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nJohann-\nFriedrich\n\t\nSpittler,\n\t\nDatteln\n\t 27.04.1942\nz\num\n\t\n65.\n\tg\neburtstag\nDr.\n\t\nmed.\n\t\nUlrich\n\t\nAumann,\nM\u00fcnster\n\t 17.04.1947gr aTu la Ti on\nTrauer\nDr.\tmed.\tWerner\tcramer,\tUnna\n*2\n1.10.1924\t \u202022.01.2012\nDr.\n\t\nmed.\n\tb\nernhard\n\tb\necker,\n\t\nSelm\n*13.08.1920\t \u202025.12.2011\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\u00a9\tistockphoto.com/DawnPolandDr.\ttreichel \t feiert \t 80. \t Geburtstag\nAm\t23.\tM\u00e4rz \tfeiert \tDr . \tSiegfried \t\ntreichel\n\taus\n\tr\necklinghausen\n\tsei\n-\nnen\n\t80.\n\tGeburtstag.\n\tDr\n.\n\ttreichel\n\t\nhat\n\tsich\n\tals\n\tArzt\n\tf\u00fcr\n\tNervenheil\n-\nkunde\n\tjahrzehntelang\n\tf\u00fcr\n\tseine\n\t\nP\natienten\n\teingesetzt\n\tund\n\tsich\n\t\ndar\u00fcber\n\thinaus\n\tebenso\n\tauch\n\t\nf\u00fcr\n\tdie\n\t\u00e4rztliche\n\t b\nerufspolitik\n\t\nstark\n\tgemacht.\n\tF\u00fcr\n\tsein\n\tvielf\u00e4l\n-\ntiges\n\tEngagement\n\tinsbesondere\n\t\nf\u00fcr\n\tdie\n\t\u00e4rztliche\n\t\nW\neiter-\n\tund\n\tFort\n-\nbildung\n\twurde\n\ter\n\t\nvon\n\tder\n\t b\nundes-\n\u00e4rztekammer\n\t1993\n\t\nmit\n\tder\n\tErnst-von-\nb\nergmann-Plakette\n\t\nausgezeichnet.\n\tSei\n-\nne\n\tzahlreichen\n\tAk\n-\ntivit\u00e4ten\n\tim\n\tEhren\n-\namt\n\twurden\n\t1998\n\t\nmit\n\tdem\n\t b\nundes-\nverdienstkreuz\n\tam\n\t\nb\nande\n\t\ngew\u00fcrdigt.\n\t\nSiegfried\n\ttreichel\n\twurde\n\t1932\n\tin\n\t\nGro\u00df-\ntychow/P\nommern\n\tgeboren.\n\t\n1959\n\terhielt\n\ter\n\tseine\n\tApprobati\n-\non,\n\tarbeitete\n\tsechs\n\tJahre\n\tlang\n\tin\n\t\nden\n\tV\nereinigten\n\tStaaten,\n\two\n\ter\n\t\nsich\n\tin\n\tNeurologie,\n\tPsychiatrie\n\t\nund\n\tPsychotherapie\n\tweiterbilde\n-\nte.\n\tEin\n\tJahr\n\tlang\n\twar\n\ter\n\tc\nhefarzt\n\t\nim\n\tPsychiatrischen\n\tFachkran\n-\nkenhaus\n\tin\n\tWilliamsburg/Virgi\n-\nnia.\n\t1965\n\tkehrte\n\t treichel\n\tnach\n\t\nDeutschland\n\tzur\u00fcck\n\tund\n\tlie\u00df\n\t\nsich\n\tals\n\tArzt\n\tf\u00fcr\n\tNeurologie\n\tund\n\t\nPsychiatrie\n\tvon\n\t1966\n\tbis\n\t1998\n\tin\n\t\neigener\n\tPraxis\n\tin\n\tr\necklinghausen\n\t\nnieder\n.\n\t\nF\u00fcr\n\tdie\n\t\u00c4rztekammer\n\tW\nestfalen-\nLippe\n\twar\n\tDr\n.\n\tSiegfried\n\ttreichel\n\tvon \t1977 \tbis \t2000 \tals \tPr\u00fcfer \tund \t\nFachbegutachter\n\tin\n\tder\n\t\u00e4rztli\n-\nchen\n\tW\neiterbildung\n\tt\u00e4tig.\n\tEben\n-\nfalls\n\tvon\n\t1977\n\tan\n\tbis\n\t1993\n\twar\n\t\ner\n\tMitglied\n\tdes\n\tV\norstands\n\tder\n\t\nAkademie\n\tf\u00fcr\n\t\u00e4rztliche\n\tFortbil\n-\ndung\n\tder\n\t\u00c4rztekammer\n\tund\n\tder\n\t\nK\nassen\u00e4rztlichen\n\tV\nereinigung\n\t\nW\nestfalen-Lippe.\n\tEr\n\twar\n\tmitver\n-\nantwortlich\n\tinsbesondere\n\tf\u00fcr\n\tdie\n\t\nDurchf\u00fchrung\n\tder\n\t\nKurse\n\t\u201e\nt\niefenpsy-\nchologische\n\tPsy\n-\nchotherapie\u201c\n\tund\n\t\n\u201eV\nerhaltensthera -\np\neutische\tP\nsy-\nchotherapie\u201c \tund\n\t\nengagierte\n\tsich\n\tf\u00fcr\n\t\ndie\n\tFort-\n\tund\n\tW\nei-\nterbildungswoche\n\t\nder\n\tAkademie\n\tauf\n\t\nb\norkum.\n\t\nDr\n.\n\ttreichel\n\twar\n\t\u00fcber\n\t\n20\n\tJahre\n\tlang\n\tin\n\tder\n\tV\nertreterver-\nsammlung\n\tder\n\tK\nassen\u00e4rztlichen\n\t\nV\nereinigung\n\tW\nestfalen-Lippe\n\tak\n-\ntiv\n\tund\n\tvon\n\t1977\n\tbis\n\t1992\n\tMit\n-\nglied\n\tdes\n\tV\norstands.\n\tF\u00fcr\n\tdie\n\tKVWL\n\t\n\u00fcbernahm\n\ter\n\tauch\n\tdie\n\tAufgabe\n\t\ndes\n\tLandeswahlleiters\n\tbei\n\tden\n\t\nW\nahlen\n\tder\n\tSelbstverwaltung,\n\ter\n\t\nfungiert\n\tzudem\n\tals\n\tOmbudsmann.\n\t\ni\nm\n\t b\nerufsverband\n\tW\nestf\u00e4lischer\n\t\nNerven\u00e4rzte\n\thatte\n\tDr\n.\n\t treichel\n\t\nvon\n\t1973\n\tbis\n\t1989\n\tden\n\tV\norsitz\n\t\ninne\n\t\u2013\n\tund\n\tauch\n\tim\n\theimischen\n\t\n\u00c4rzteverein\n\t\u00fcbernahm\n\ter\n\tV\nerant-\nwortung\n\tals\n\tV\norsitzender.\n\tDr\n.\n\ttrei\n-\nchel\n\tist\n\tEhrenmitglied\n\tdes\n\t\u00c4rzte\n-\nvereins\n\t\nVest-\nr\necklinghausen.\n\t\tDr.\tSiegfried\ttreichel\nWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nbEKANNtMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\t\t59\nWeiTerBilDung\nVon\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfa-\nlen-Lippe\tsind\tim\tMonat\tJanuar\t\n2012\tfolgenden\tKolleginnen\t\nund\tKollegen\tAnerkennungen\tzum\tF\u00fchren\tvon\tbezeichnungen\t\nnach\tder\tWeiterbildungsordnung\t\nerteilt\tworden:\nFacharztanerkennungen\nallgemeinmedizinPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tMichael\t\nDeiwick,\tbergkamen\nErika\tSnyder-Schendel,\tGelsenkirchen\ninnere\tund\tallgemeinmedizin\t\n(hausarzt/haus\u00e4rztin)\nDr.\tmed.\tclaudia\thansmann,\tDortmund\nDr.\tmed.\tSonia\tbirke\tM\u00fcller,\t\nhattingen\nan\u00e4sthesiologie\nAfssaneh\tAmiri-Darban,\t\nhaltern\tam\tSee\nFlorian\tErtle,\tG\u00fctersloh\tMarco\tObst,\tGelsenkirchen\t\nDr.\tmed.\tAnna\tring,\tbochum\nDr.\tmed.\tclaudia\tSchmidtke,\tGelsenkirchen\nPrisca\tSchneider,\tSiegen\nDominik\tUek\u00f6tter,\tM\u00fcnster\naugenheilkunde\ntsambikos\tPetroniatis,\thagen\nDr.\tmed.\trares\tPintea,\tAhlenDr.\tmed.\tAdrian\tGabriel\tStolzen-berg,\tcastrop-rauxel\ngef\u00e4\u00dfchirurgie\nKlaudia\tbaron,\therneorthop\u00e4die\t und\tunfallchirurgie\nDr.\tmed.\tLudwig\tbause,\t\nSendenhorstDr.\tmed.\tWolfgang\tEhrle,\t\nGelsenkirchen\nDr.\tmed.\tMarc\treeger,\tUnnaDr.\tmed.\tJohann\tYamini,\tM\u00fcnster\nvisceralchirurgie\nDr.\tmed.\tOrlin\tbelyaev,\tbochum\nJerzy\tLaniewski,\tMindenProf.\tDr.\tmed.\tDaniel\tMichael\t\nPalmes,\tM\u00fcnster\nDr.\tmed.\tEmile\trijcken,\tM\u00fcnster\nFrauenheilkunde\t\nund\tgeburtshilfe\nDr.\tmed.\tSandra\tGottwald,\t\nM\u00fcnsterNirg\u00fcl\tKarakayali,\tbielefeld\nDr.\tmed.\tSadiye\tKara-Lodos,\t\nDatteln\tWojciech\tPiotr\tMarciniak,\t\nWetter\t\nFranziska\tOehme,\therfordDr.\tmed.\tFiliz\tt emizel-Kanbur,\t\nWittenDr.\tmed.\tEsther\tzehren,\tcoesfeld\nhaut-\tund\tgeschlechts-\nkrankheiten\nErcan\tbediroglu,\tbielefeld\nAynas\tKamyab,\trecklinghausenDr.\tmed.\tYvonne\tMeyer,\tMinden\ninnere\tmedizin\nDr.\tmed.\tAdrian\tbusen,\tAhlen\nDikmen\tcelik,\thammStefan\tEbensberger,\tDetmold\nDr.\tmed.\tSimone\tFinke-rande-\nrath,\tM\u00fcnsterDr.\tmed.\tAndreas\tGruner,\themer\t\nDr.\tmed.\tingo\tKreis,\tDortmund\t\nDr.\t(PL)\tDorota\tLo\u00df,\therfordDr.\tmed.\tUlf\tL\u00fctkemeier,\tM\u00fcnster\nOlaf\tPatzer,\tDetmold\nMarina\tPikrun,\tbad\tLippspringe\tMarc\tSchl\u00f6\u00dfer,\tbielefeld\t\nPatricia\tStilbach,\tL\u00fcdenscheid\t\nSaskia\tvon\tElsenau,\thamminnere\tmedizin\tund\tendokrino-\nlogie\tund\tDiabetologie\nDr.\tmed.\tGottlieb\tEduard\tPazdzierny,\tbochum\ninnere\tmedizin\tund\t\nh\u00e4matologie\tund\tonkologie\nDr.\tmed.\tJulia\tGottfried,\tbochumDr.\tmed.\tJanina\tLagocki,\tM\u00fcnster\ninnere\tmedizin\tund\tKardiologie\nJihad\tiskandar,\tMarl\nralf\tM\u00e4nnchen,\therford\ninnere\tmedizin\tund\tnephro-\nlogie\nDr.\tmed.\tWiebke\tL\u00fcrmann,\t\nM\u00fcnster\ninnere\tmedizin\t\nund\tPneumologie\nLars\theining,\therne\nKinder-\tund\tJugendmedizin\nDr.\tmed.\tSabrina\tGriese,\thamm\tDr.\tmed.\tArne\therting,\tbielefeld\t\nAndreas\tKruse,\trheine\nSimone\tLechtenb\u00f6rger,\tDortmund\nKristina\tOberin,\tSiegen\nDr.\tmed.\tAlexandra\tPapavassilis,\tDatteln\t\nDr.\tmed.\tcathrin\tWallmeier,\t\nLippstadt\tbj\u00f6rn\tOlaf\tWillmann,\tbottrop\nneurologie\nDr.\tmed.\tWolf\theineke,\tD\u00fclmen\t\nDr.\tmed.\tilka\tKleffner,\tM\u00fcnster\tKai\ttintrup,\tDortmund\nDr.\tmed.\tNils\tWaldmann,\t\nLengerich\nnuklearmedizin\nPeter\tbeaujean,\tbielefeldPhysikalische\tund\t\nrehabilitative\tmedizin\nDr.\tmed.\tDaniel\tb\u00fccheler,\t\nGelsenkirchen\nPlastische\tchirurgie\nDr.\tmed.\tranjith\tElam,\tM\u00fcnster\nPlastische\tund\t\n\u00c4sthetische\tchirurgieDr.\tmed.\tElmar\thalbach,\t\nL\u00fcdenscheid\nDr.\tmed.\tSlobodan\treba,\tLemgo\nPsychiatrie\tund\tPsychotherapie\nDr.\tmed.\tOliver\tKoch,\tbielefeld\nDr.\tmed.\tAgapi-Polixeni\tLabana-\nris,\tGronauDr.\tmed.\tAndrea\trichter,\t\nPaderborn\nradiologie\nUlrike\tM\u00fcller,\tbielefeld\nurologie\nKai\theinze,\therne\nKatrin\tKempken,\tDortmund\t\nYevheniy\tKrech,\tDortmund\tDennis\tProkofiev,\tDortmund\t\nSina\tKristin\tSchmidt,\trheine\nDr.\tmed.\tArne\ttiemann,\tM\u00fcnster\nschwerpunkte \t\nspezielle\tgeburtshilfe\tund\tPerinatalmedizin\nLeyla\tAslanova,\tDetmold\nchristine\tSchm\u00fccker,\tArnsberg\ngastroenterologie\nMarcus\tF\u00e4nger,\tL\u00fcnen\nDr.\tmed.\tAli\tKartal,\tSiegen\nDr.\tmed.\tLarsen\tSeydel,\tDortmund\nDr.\tmed.\tbirgit\tWittmann,\t\nM\u00fcnster03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n60\t\tbEKANN tMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\nWeiTerBilDung\nKardiologie\nhenrik\tSobczak,\tbochum\nKinderkardiologie\nDr.\tmed.\tAstrid\tLammers,\theiden\nneonatologie\nJan\thambruch,\tDetmoldDr.\tmed.\tMoritz\tVogel,\tSiegen\nDr.\tmed.\tOlaf\tvon\tDelft,\tWitten\nneuroradiologie\nDr.\tmed.\tAndriy\tAlekseyev,\tbochum\nzusatzbezeichnungen \t\nakupunkturDr.\tmed.\tingmar\tPr\u00fctz,\tDorsten\ngeriatrie\nSimone\tGr\u00fcnzig,\tbielefeld\t\nJelena\tSchneider,\tWinterberg\tDr.\tmed.\tMario\tStatz,\therne\nDr.\tmed.\tSonja\tSusewind,\t\nM\u00fcnsterDr.\tmed.\tMichael\tWegele,\t\nbielefeld\nhom\u00f6opathie\nDr.\tmed.\tElena\tzerr,\therneintensivmedizinWolfgang\tErnst\tboehm,\tSiegenDr.\tmed.\tMaike\tGenkinger,\t\nbielefeld\t\nGeorg\tK\u00f6nig,\tbad\tOeynhausen\tKerstin\tSpringer,\therdecke\nDr.\tmed.\tVolker\tVogt,\tMeschede\nDr.\tmed.\tOlaf\tWarner,\therneDr.\tmed.\tJ\u00fcrgen\tWitte,\tM\u00fcnster\nmanuelle\tmedizin/\nchirotherapie\nDr.\tmed.\tivanka\tGlavina,\tbad\tLippspringe\nDr.\tmed.\tMarc\tMarcinkowski,\t\nWerneDr.\tmed.\tMalte\tMenzel,\tSiegen\nDr.\tmed.\tuniv.\tAbdollah\tMoradi-\nMoghaddam,\tbad\tOeynhausen\nmedikament\u00f6se\tTumortherapie\nMichael\tKatt,\tLengerich\nSteffen\tVieler,\thagen\nnotfallmedizin\nDr.\tmed.\tMax\tbergmann,\tbochum\nWalter\tbleicher,\therne\nDr.\tmed.\tbarbara\tb\u00f6ttjer,\t Minden\nDr.\tmed.\tG\u00f6tz\tbramsemann,\t\nbielefeld\nhalim\tEl\tMarhoumi,\therneAntje\thendel,\tb\u00fcnde\t\nigor\tMykhaylov,\therne\t\nDirk\tPflitsch,\tAttendornPalliativmedizinDr.\tmed.\tMarkus\tblankenburg,\tDatteln\t\nDr.\tmed.\tchristian\tJebe,\tSoest\t\nMariusz\tKaczmarek,\tGronauDr.\tmed.\tMichael\tKlein,\t\nrecklinghausen\t\nDr.\tmed.\tJan\tLangemeyer,\tDortmund\t\nAndreas\tL\u00fctgen,\tL\u00fcnen\nDr.\tmed.\tStefanie\tricken,\tGelsenkirchen\nDr.\tmed.\tKamal\tSalem,\tbocholt\nDr.\tmed.\treinhard\tStahl,\thorstmar\nPhysikalische\tTherapie\t\nund\tBalneologie\nAlexander\tFechner,\therne\nPsychotherapie\nJ\u00fcrgen\tbretschneider,\t\nbad\tOeynhausen\nMaciej\tDryll,\tSchmallenbergDr.\tmed.\thella\tGro\u00dfe-Kleimann,\t\nM\u00fcnster\nsozialmedizin\ndr.\tmed.\tPetros\tAnagnostou,\tMbA,\tSundern\t\nDr.\tmed.\tMechthild\tEbers,\tM.\tA.,\t\nbielefeld\tDr.\tmed.\tAlexandra\tFritsch,\t\nL\u00fcnen\nDr.\tmed.\tWolf-Kuno\tSchmautz,\tbielefeldspezielle\torthop\u00e4dische\tchirurgiehazem\tKabbish,\thagen\nPriv.-Doz.\tDr.\tmed.\tMatthias\t\nWiese,\tbochum\nspezielle\tschmerztherapie\nDr.\tmed.\tMarkus\tblankenburg,\t\nDatteln\nDr.\tmed.\tSusanne\th\u00fcbner,\tM\u00fcnster\nspezielle\tunfallchirurgie\nDr.\tmed.\tAlexandros\tPhilippos\t\nAnastasiadis,\tbochumDr.\tmed.\tJessica\tKammler-Marx,\t\nbochum\t\nDr.\tmed.\trico\tListringhaus,\therne\t\nStefanie\tOpfer,\tSiegen\nsportmedizin\nDr.\tmed.\truth\tNiehaus,\tM\u00fcnster\nsuchtmedizinische\t\ngrundversorgung\nWjatscheslaw\tAkusok,\tbochum\nharry\tbollen,\tUnnaSylvia\tczaplinski-t omczyk,\t\nbochumAxel\tSchulte,\tDetmold\nerinnerung \tan\tDen\t\u00c4rzTeKammerBeiTrag\t2012\nAm\t1.\tM\u00e4rz\t2012\tist\tdie\tFrist\tf\u00fcr\tdie\tSelbsteinstufung\t und\tEntrichtung\t\ndes\t\u00c4rztekammerbeitrages\t abgelaufen.\t Falls\tsie\tes\tbisher\tvers\u00e4umt\t ha-\nben,\tihre\t Selbsteinstufung\t und\tden\tNachweis\t der\tEink\u00fcnfte\t aus\t\u00e4rztli-\ncher\tt\u00e4tigkeit\t des\tJahres\t2010\t(Kopie\tEinkommensteuerbescheid,\t eine\t\nbescheinigung\t des\tSteuerberaters\t oder\tdie\tKopie\tder\telektronischen\t\nLohnsteuerbescheinigung\t vom\tArbeitgeber)\t der\t\u00c4rztekammer\t zuzusen-\nden\tund\tden\tbetrag\t zu\t\u00fcberweisen,\t bitten\twir\tSie,\tdieses\tin\tden\tn\u00e4chs-\nten\ttagen\tnachzuholen.\u00c4rzTeKammer-Bei Trag\nSollten\tuns\tweder\tdie\tSelbsteinstufung\t noch\tder\tNachweis\t vorliegen,\t\nmuss\tleider\tdie\tVeranlagung\t zum\th\u00f6chstbeitrag\t (2.250,00\t \u20ac)\terfolgen,\t\nwie\tes\tdie\tbeitragsordnung\t vorsieht.\tzudem\t gilt:\tWer\tseiner\tKammer-\nbeitragspflicht\t p\u00fcnktlich\t und\tfristgerecht\t nachkommt,\t hilft\tunn\u00f6tigen\t\nVerwaltungsaufwand\tund\tdamit\tKosten\tzu\tsparen.\nFalls\tdie\tVeranlagung\t zum\tKammerbeitrag\t Fragen\toder\tProbleme\t auf-\nwirft,\tfinden\tSie\tim\tinternet\t unter\twww.aekwl.de\t n\u00e4here\tinformatio-\nnen.\tNat\u00fcrlich\t k\u00f6nnen\tSie\tsich\tauch\tschriftlich\t oder\ttelefonisch\t an\tdie\t\n\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe,\tGartenstr.\t210\t\u2013\t214,\t48147\tM\u00fcnster,\ntel.\t0251\t929-2424,\tE-Mail:\tfinanzen@aekwl.de,\twenden.WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nbEKANNtMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\t\t61\nausBilDung\tmeDizinische \tFachanges TellTe\nAbschlusspr\u00fcfung\tSommer\t2012\nPr\u00fcfung\t\u201emedizinische/r\tFachangestellte/r\u201c:\n-\tTermine\tf\u00fcr\tden\tschriftlichen\tPr\u00fcfungsteil\t\nPr\u00fcfungs-beginnDauer\nMontag,\t\n23.\tApril\t201209:00\tUhr behandlungsassistenz 120\tMin.\nDienstag,\t\n24.\tApril\t201209:00\tUhr betriebsorganisation\tund\t-verwaltung120\tMin.\n30\tMin.\tPause\n11:30\tUhr Wirtschafts-\tund\tSozial-kunde60\tMin.\n-\t\tTermine\tf\u00fcr\tden\tpraktischen\tTeil\tder\tPr\u00fcfung/\t \tggf.\tm\u00fcndliche\terg\u00e4nzungspr\u00fcfung\nPr\u00fcfungsort Termine\nAhaus\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t 18.\u201421.\tJuni\nAhlen 11.\u201414.\tJuni\nArnsberg\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t 12.\u201413.\tJuni\nbad\tOeynhausen\t\t 14.\u201416.,\t18.,\t19.\tJuni\nbielefeld\t\t\t\t 11.\u201415.\tJuni\tund\t18.,\t19.\tJuni\nbocholt\t\t 01.,\t02.\tJuni\nbochum\t\t 31.\tMai,\t01.,\t04.,\t05.,\t13.,\t14.,\t18.\tJuni\nbottrop 01.,\t02.,\t06.,\t13.,\t15.,\t16.,\t20.,\t22.\tJuni\nbrilon 12.,\t13.\tJuni\nb\u00fcnde 19.\u201422.\tJuni\tund\t25.\tJuni\ncastrop-rauxel 04.\u201406.\tJuni\tund\t11.\u201414.\tJuni\ncoesfeld 22.,\t23.\tJuni\nDetmold 18.\u201422.\tJuni\nDortmund 01.,\t04.,\t05.,\t06.\tJuni\tund\t11.\u201415.\tJuni\t\nGelsenkirchen\t\t\t 11.\u201415.\tJuni\tund\t18.\tJuni\nhagen\t\t\t 11.\u201415.\tJuni\nhalver-Ostendorf 18.\u201420.\tJuni\nhamm 16.,\t20.,\t22.\tund\t27.\tJuni\nhattingen 19.\u201421.\tJuni\nh\u00f6xter 30.,\t31.\tMai\nibbenb\u00fcren 5.,\t6.\tJuni\nLippstadt 31.\tMai,\t01.,\t02.\tJuni\nL\u00fcbbecke 13.,\t15.\tund\t16.\tJuni\nL\u00fcdinghausen 20.\tJuni\nL\u00fcnen 30.\tund\t31.\tMai\nMenden 12.,\t15.\tund\t16.\tJuni\nM\u00fcnster\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t 04.06.\u201406.\tJuni\tund\t11.\u201416.\tJuni\nOlpe 30.,\t31.\tMai\nPaderborn 06.,\t08.\tund\t11.\u201415.\tJuniPr\u00fcfungsort Termine\nrheda-Wiedenbr\u00fcck\t\t\t 11.\u201415.\tJuni\nrheine 11.\u201414.\tJuni\nSiegen\t\t\t\t\t 11.\u201413.\tJuni\nSoest 30.\tMai,\t02.,\t06.\tJuni\nSteinfurt 06.\tJuni\nUnna 31.\tMai,\t01.,\t04.,\t05.\tJuni\nWitten 20.,\t23.\tJuni\nhinweis\tzur\tFreistellung:\tAuszubildende\tsind\tf\u00fcr\tdie\tt eilnahme\tan\tder\tPr\u00fcfung\tfreizustellen.\t\nNur\tjugendliche\t Auszubildende\t sind\tf\u00fcr\tden\tArbeitstag,\t der\tder\tschrift-\nlichen\tPr\u00fcfung\tunmittelbar\tvorangeht,\tdar\u00fcber\thinaus\tfreizustellen.\nDie\tPr\u00fcfungstermine\t finden\tSie\tauch\tim\tinternet\t unter\thttp://www.\naekwl.de.\t\nKammerversammlung\ntagesordnung\nder\t9.\tSitzung\tder\tKammerversammlung\tder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-\nLippe\tder\t15.\tLegislaturperiode\tam\t24.03.2012.\tDie\tSitzung\tfindet\tim\t\n\u00c4rztehaus\tM\u00fcnster,\tGartenstra\u00dfe\t210\u2014214,\t48147\tM\u00fcnster\tstatt\tund\t\nbeginnt\tum\t10.00\tUhr.\n1.\tbericht\tzur\tLage\t\n2.\t \u00c4nderung\tder\tWeiterbildungsordnung\tin\tAbschnitt\tc\n\t \u00dcbergangsbestimmungen\t\u201ePsychotherapie\t\u2013\tfachgebunden\u201c\n3.\t Erg\u00e4nzung\tder\tVerwaltungsgeb\u00fchrenordnung\tin\t\u00a7\t1\t\t \t\n\t -\t\tAbschnitt\tb\t um\tdie\tziffer\t 4\t\u201edie\tAnerkennung\t im\tAusland\terwor-\nbener\tberufsqualifikationen\tf\u00fcr\tden\tberuf\tder\tMFA\u201c\t\n\t -\t\tAbschnitt\tc\t um\tdie\tziffer\t 4\t\u201edie\tzertifizierung\t eines\tPerinatal-\nzentrums\u201c\n4.\t \u00c4nderung\t von\t\u00a7\t6\tder\t\u201eGemeinsamen\t Notfalldienstordnung\u201c\t der\t\n\u00c4KWL\tund\tKVWL\n5.\t 115.\tDeutscher\t \u00c4rztetag\t2012\tin\tder\tzeit\tvom\t22.\tbis\t25.05.2012\t in\t\nN\u00fcrnberg\n6.\tbericht\tdes\tVorstandes\n7.\t \u201eKleine\tAnfragen\u201d\nStand:\t21.02.201203|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n62\t\tbEKANN tMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\n\u00c4nderung\tder\tberufsordnung\t\t \t \t \t \t \t \t\nder\t\u00c4rztekammer\tWestfalen-Lippe\nvom\t26.\tNovember\t2011 \t\nDie\tKammerversammlung\t der\t\u00c4rztekammer\t Westfalen-Lippe\t hat\tin\tih-\nrer\tSitzung\tam\t26.\tNovember\t 2011\taufgrund\t \u00a7\t31\tdes\theilberufsgeset-\nzes\tvom\t9.\tMai\t2000\t(GV.\tNrW.\tS.\t403),\tzuletzt\tge\u00e4ndert\t durch\tGesetz\t\nvom\t17.\tDezember\t 2009\t(GV.\tNrW.\tS.\t863\tf.)\tfolgende\t \u00c4nderung\t der\t\nberufsordnung\t beschlossen,\t die\tdurch\tErlass\tdes\tMinisteriums\t f\u00fcr\tGe-\nsundheit,\t Emanzipation,\t Pflege\tund\tAlter\tdes\tLandes\tNordrhein-West-\nfalen\tvom\t26.\tJanuar\t2012\t-\t232\t-\t0810.53\t-\tgenehmigt\tworden\tist.\t\narTiKel\ti\nDie\tberufsordnung\t der\t\u00c4rztekammer\t Westfalen-Lippe\t vom\t15.\tNovem-\nber\t2003\t(SMbl.\tNrW\t21220)\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n1.)\t\t Die\tinhalts\u00fcbersicht\twird\twie\tfolgt\tneu\tgefasst:\t \u201einhalts\u00fcbersicht\n\t A.\t\t Pr\u00e4ambel\tb.\t\tregeln\tzur\tberufsaus\u00fcbung\n\ti.\tGrunds\u00e4tze\n\t \u00a7\t1\t\t \u00c4rztliche\tAufgaben\n\t \u00a7\t2\t\t Allgemeine\t\u00e4rztliche\tberufspflichten\n\t \u00a7\t3\t\t Unvereinbarkeiten\t \u00a7\t4\t\t Fortbildung\n\t \u00a7\t5\t\t Qualit\u00e4tssicherung\n\t \u00a7\t6\t\t Mitteilung\tvon\tunerw\u00fcnschten\tArzneimittelwirkungen\n\tii.\tPflichten\tgegen\u00fcber\tPatientinnen\tund\tPatienten\n\t \u00a7\t7\t\t behandlungsgrunds\u00e4tze\tund\tVerhaltensregeln\n\t \u00a7\t8\t\t Aufkl\u00e4rungspflicht\n\t \u00a7\t9\t\t Schweigepflicht\n\t \u00a7\t10\t\t Dokumentationspflichten\t \u00a7\t11\t\t \u00c4rztliche\tUntersuchungs-\tund\tbehandlungsmethoden\n\t \u00a7\t12\t\t honorar\tund\tVerg\u00fctungsabsprachen\n\tiii.\tbesondere\tmedizinische\tVerfahren\tund\tForschung\n\t \u00a7\t13\t\t besondere\tmedizinische\tVerfahren\n\t \u00a7\t14\t\t \tErhaltung\t des\tungeborenen\t Lebens\tund\tSchwangerschafts-\nabbruch\n\t \u00a7\t15\t\tForschung\n\t \u00a7\t16\t\t beistand\tf\u00fcr\tSterbende\n\tiV.\tberufliches\tVerhalten\n\t 1.\tberufsaus\u00fcbung\t \u00a7\t17\t\tNiederlassung\tund\tAus\u00fcbung\tder\tPraxis\n\t \u00a7\t18\t\t berufliche\tKooperationen\n\t \u00a7\t18a\t\t \tAnk\u00fcndigung\t von\t berufsaus\u00fcbungsgemeinschaften\t und\t\nsonstigen\tKooperationen\t \u00a7\t19\t\t besch\u00e4ftigung\tangestellter\tPraxis\u00e4rztinnen\tund\t-\u00e4rzte\n\t \u00a7\t20\t\tVertretung\n\t \u00a7\t21\t\t haftpflichtversicherung\n\t \u00a7\t22\t\t(unbesetzt)\n\t \u00a7\t23\t\t\u00c4rztinnen\tund\t\u00c4rzte\tim\tbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\n\t \u00a7\t23a\t\u00c4rztegesellschaften\n\t \u00a7\t23b\t \tMedizinische\t Kooperationsgemeinschaft\t zwischen\t \u00c4rztin-\nnen\tbzw.\t\u00c4rzten\tund\tAngeh\u00f6rigen\tanderer\tFachberufe\n\t \u00a7\t23c\t \t beteiligung\t von\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzten\tan\tsonstigen\t Partner-\nschaften\n\t \u00a7\t23d\tPraxisverbund\n\t \u00a7\t24\t Vertr\u00e4ge\t\u00fcber\t\u00e4rztliche\tt\u00e4tigkeit\n\t \u00a7\t25\t\t\u00c4rztliche\tGutachten\tund\tzeugnisse\t \u00a7\t26\t\t\u00c4rztlicher\tNotfalldienst\n\t 2.\tberufliche\tKommunikation\n\t \u00a7\t27\t\tErlaubte\tinformation\tund\tberufswidrige\tWerbung\n\t \u00a7\t28\t\t(unbesetzt)\n\t 3.\tberufliche\tzusammenarbeit\n\t \u00a7\t29\t\tKollegiale\tzusammenarbeit\n\t \u00a7\t29a\t zusammenarbeit\tmit\tDritten\n\t 4.\t\tWahrung\t der\t\u00e4rztlichen\t Unabh\u00e4ngigkeit\t bei\tder\tzusammenar-\nbeit\tmit\tDritten\n\t \u00a7\t30\t \u00c4rztliche\tUnabh\u00e4ngigkeit\t\n\t \u00a7\t31\t Unerlaubte\tzuweisung\n\t \u00a7\t32\t Unerlaubte\tzuwendungen\t\t \u00a7\t33\t zuwendungen\tbei\tvertraglicher\tzusammenarbeit\t\n\tc.\tinkrafttreten\n\t D.\t\tAnlage:\trichtlinie\t zur\tDurchf\u00fchrung\t der\tassistierten\treproduk-\ntion\tgem.\t\u00a7\t13\u201c\t\n2.)\tim\tGel\u00f6bnis\twerden\tim\tvierten\tAbsatz\tnach\tdem\tWort\t\u201eweder\u201c\tdie\t\nWorte\t\u201eaufgrund\teiner\tetwaigen\tbehinderung\tnoch\u201c\teingef\u00fcgt.\t\n3.)\t \u00a7\t2\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tAn\tAbsatz\t2\twerden\tfolgende\tS\u00e4tze\tangef\u00fcgt:\t\t \t\n\u201eSie\thaben\tdabei\tihr\t\u00e4rztliches\thandeln\t am\tWohl\tder\tPatientin-\nnen\tund\tPatienten\t auszurichten.\tinsbesondere\t d\u00fcrfen\tsie\tnicht\tdas\t\ninteresse\t Dritter\t\u00fcber\tdas\tWohl\tder\tPatientinnen\t und\tPatienten\t\nstellen.\u201c\t\n\t b)\tAbsatz\t3\twird\twie\tfolgt\tneu\tgefasst:\t\t \t \t\n\u201e(3)\tEine\tgewissenhafte\t Aus\u00fcbung\t des\tberufs\t erfordert\t insbeson-\ndere\tdie\tnotwendige\t Qualifikation\t und\tdie\tbeachtung\t des\taner-\nkannten\tStandes\tder\tMedizin.\u201cWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nbEKANNtMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\t\t63\n\t c)\tin\t Absatz\t5\twerden\tdie\tWorte\t\u201esich\t\u00fcber\u201c\tgestrichen\t sowie\tdie\t\nWorte\t\u201eunterrichtet\tzu\thalten\u201c\tdurch\tdie\tWorte\t\u201ezu\tbeachten\u201c\ter-\nsetzt.\t\n\t d)\tEs\twird\tfolgender\tneuer\tAbsatz\t7\tangef\u00fcgt:\t\t \u201e(7)\tWerden\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte,\tdie\tin\teinem\tanderen\tMitglied-\nstaat\tder\tEurop\u00e4i\tschen\tUnion\tniedergelassen\t sind\toder\tdort\tihre\t\nberufliche\tt\u00e4tigkeit\t entfalten,\t vor\u00fc\tbergehend\t und\tgelegentlich\t im\t\nGeltungsbereich\t dieser\tbe\trufsordnung\t grenz\u00fcberschrei\t tend\t\u00e4rzt-\nlich\tt\u00e4tig,\tohne\teine\tNieder\tlassung\tzu\tbegr\u00fcn\tden,\tso\thaben\tsie\tdie\t\nVorschriften\tdieser\tbe\t rufsordnung\tzu\tbeachten.\u201c\n4.)\t\t\u00a7\t6\terh\u00e4lt\tfolgende\tFassung:\n\t \u201e\u00a7\t6\n\t Mitteilung\tvon\tunerw\u00fcnschten\tArzneimittelwirkungen\t \u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tsind\tverpflichtet,\t die\tihnen\taus\tihrer\t\u00e4rzt-\nlichen\tbehandlungst\u00e4tigkeit\t bekannt\twerdenden\t unerw\u00fcnschten\t\nWirkungen\t von\tArzneimitteln\t der\tArzneimittelkommission\t der\t\ndeutschen\t \u00c4rzteschaft\t und\tbei\tMedizinprodukten\t auftretende\t\nVorkommnisse\tder\tzust\u00e4ndigen\tbeh\u00f6rde\tmitzuteilen.\u201c\n5.)\t\t \u00a7\t7\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tAn\tAbsatz\t1\twird\tfolgender\tzweiter\tSatz\tangef\u00fcgt:\t\n\t \u201eDas\trecht\t der\tPatientinnen\t und\tPatien\tten,\tempfoh\tlene\tUntersu-\nchungs-\tund\tbehandlungsma\u00dfnahmen\t abzulehnen,\t ist\tzu\trespek-\ntieren.\u201c\n\t b)\tEs\twird\tfolgender\tneuer\tAbsatz\t3\tangef\u00fcgt:\t\t \u201e(3)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\thaben\tim\tinter\tesse\tder\tPatientinnen\t und\t\nPatienten\t mit\tanderen\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzten\tund\tAn\tgeh\u00f6rigen\t an-\nderer\tFachberufe\t im\tGe\tsundheitswesen\t zu\tsammenzuarbei\t ten.\tSo-\nweit\tdies\tf\u00fcr\tdie\tDiagnostik\t und\tthe\trapie\terforderlich\t ist,\thaben\tsie\t\nrechtzei\ttig\tandere\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\thinzuzu\tzie\then\toder\tihnen\t\ndie\tPatientin\t oder\tden\tPatienten\t zur\tFort\tsetzung\tder\tbehand\t lung\t\nzu\t\u00fcberweisen.\u201c\n\t c)\tDer\tbisherige\t Absatz\t3\twird\tAbsatz\t4\tund\terh\u00e4lt\tfolgende\tFas-\nsung:\n\t \u201e(4)\tindividuelle\t \u00e4rztliche\tbehandlung,\t insbesondere\t auch\tbera-\ntung\tdarf\tnicht\tausschlie\u00dflich\t \u00fcber\tPrint-\tund\tKommunikations-\nmedien\tdurchgef\u00fchrt\t werden.\tAuch\tbei\ttelemedizinischen\t Ver-\nfahren\tist\tzu\tgew\u00e4hr\tleisten,\tdass\teine\t\u00c4rztin\toder\tein\tArzt\tdie\t\nPatientin\toder\tden\tPatienten\tunmittelbar\tbehan\t delt.\u201c\n\t d)\tAbsatz\t4\twird\tAbsatz\t5.\n\t e)\tEs\twerden\tfolgende\tneue\tAbs\u00e4tze\t6,\t7\tund\t8\tangef\u00fcgt:\n\t \u201e(6)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\thaben\tPatientin\tnen\tund\tPatienten\t ge-\nb\u00fchrende\t Aufmerk\tsamkeit\tentgegen\t zu\tbringen\tund\tmit\tPatien-\ntenkritik\t und\tMeinungsver\t schie\tdenheiten\t sachlich\tund\tkorrekt\t\numzuge\then.\n\t (7)\tbei\t der\t\u00dcberweisung\t von\tPatientin\tnen\tund\tPati\tenten\tan\tKol-\nleginnen\toder\tKollegen\toder\t\u00e4rztlich\tgeleitete\t Einrich\ttungen,\tha-\nben\t\u00c4rztinnen\t oder\t\u00c4rzte\trechtzeitig\t die\terhobenen\tbe\t funde\tzu\t\n\u00fcber\tmitteln\tund\t\u00fcber\tdie\tbishe\trige\tbe\thandlung\t zu\tinfor\tmieren,\tsoweit\tdas\tEinverst\u00e4ndnis\t der\tPatientinnen\t oder\tder\tPatienten\t vor-\nliegt\toder\tanzunehmen\t ist.\tDies\tgilt\tinsbe\tsondere\tbei\tder\tKranken-\nhausein\tweisung\tund\t-\tentlas\tsung.\tOrigi\tnalun\tterlagen\tsind\tzur\u00fcck-\nzugeben.\n\t (8)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\td\u00fcrfen\teiner\tmissbr\u00e4uchlichen\t Verwen-\ndung\tihrer\tVerschreibung\tkeinen\tVorschub\tleisten.\u201c\n6.)\t\t An\t\u00a7\t8\twerden\tnach\tSatz\t2\tfolgende\tneue\tS\u00e4tze\tangef\u00fcgt:\t\n\t \u201eDie\tAufkl\u00e4rung\t hat\tder\tPatientin\t oder\tdem\tPatienten\t insbesonde-\nre\tvor\toperati\tven\tEingriffen\t Wesen,\tbe\t deutung\tund\ttragweite\tder\t\nbehandlung\t einschlie\u00dflich\tbehandlungsalternativen\t und\tdie\tmit\t\nihr\tverbundenen\trisiken\t in\tverst\u00e4ndlicher\t und\tangemessener\t Wei-\nse\tzu\tverdeutlichen.\tinsbesondere\t vor\tdiagnostischen\t oder\topera-\ntiven\tEin\tgriffen\tist\tsoweit\tm\u00f6glich\teine\tausreichende\tbedenkzeit\t\nvor\tder\tweiteren\tbehandlung\t zu\tge\tw\u00e4hrleisten.\t Je\tweni\tger\teine\t\nMa\u00dfnahme\t medizinisch\t geboten\toder\tje\tgr\u00f6\u00dfer\tihre\ttragweite\tist,\t\numso\tausf\u00fchrli\tcher\tund\teindr\u00fccklicher\t sind\tPatientin\tnen\toder\tPa-\ntienten\t\u00fcber\terreichbare\tErgebnisse\tund\trisiken\taufzukl\u00e4ren.\u201c\n7.)\t\t An\t\u00a7\t12\twird\tfolgender\tneuer\tAbsatz\t4\tangef\u00fcgt:\n\t \u201e(4)\tVor\tdem\tErbringen\t von\tLeistungen,\t deren\tKosten\terkennbar\t\nnicht\tvon\teiner\tKrankenversicherung\t oder\tvon\teinem\tanderen\t\nKostentr\u00e4ger\t erstattet\t werden,\t\t m\u00fcssen\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tdie\t\nPatien\ttinnen\tund\tPatienten\t schriftlich\t \u00fcber\tdie\th\u00f6he\t des\tnach\tder\t\nGO\u00c4\tzu\tbe\trechnen\tden\tvoraussichtlichen\thonorars\t sowie\tdar\t\u00fcber\t\ninformieren,\t dass\tein\tAnspruch\t auf\t\u00dcber\tnahme\tder\tKosten\tdurch\t\neine\tKrankenversicherung\t oder\teinen\tande\tren\tKostentr\u00e4ger\t nicht\t\ngegeben\toder\tnicht\tsicher\tist.\u201c\n8.)\t \u00a7\t15\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tAbsatz\t2\twird\tgestrichen.\t\n\t b)\tDer\tbisherige\tAbsatz\t3\twird\tAbsatz\t2\t(neu).\t c)\tDer\tbisherige\t Absatz\t4\twird\tAbsatz\t3.\tNach\tdem\tWort\t\n\u201eWelt\u00e4rztebundes\u201c\t werden\tdie\tWorte\t\u201ein\tder\tFassung\tder\t59.\t\nGeneralversamm\t lung\t2008\tin\tSeoul\u201c\teingef\u00fcgt.\t\n9.)\t \u00a7\t16\tbekommt\tfolgende\tneue\tFassung:\t \u201e\u00a7\t16\n\tbeistand\tf\u00fcr\tSterbende\n\t \u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\thaben\tSterbenden\t unter\tWahrung\t ihrer\tW\u00fcr-\nde\tund\tunter\tAchtung\tihres\tWillens\tbeizustehen.\t Es\tist\tihnen\tver-\nboten,\tPatientinnen\t oder\tPatienten\t auf\tderen\tVerlangen\t zu\tt\u00f6ten.\t\nSie\tsollen\tkeine\thilfe\tzur\tSelbstt\u00f6tung\tleisten.\u201c\n10.)\t\u00a7\t18\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tin\t Absatz\t1\tSatz\t2\twird\tnach\tdem\tWort\t\u201enicht\u201c\tdas\tWort\t\u201eledig-\nlich\u201c\tgestrichen.\t\n\t b)\tEs\twird\tfolgender\tneuer\tAbsatz\t2a\teingef\u00fcgt:\n\t \u201e(2a)\t Eine\tberufsaus\u00fcbungsgemeinschaft\t ist\tein\tzusam\t menschluss\t03|12\tWEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\n64\t\tbEKANN tMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\nvon\t\u00c4rztin\tnen\tund\t\u00c4rzten\tunterein\tander,\tmit\t\u00c4rztege\tsellschaften\t\noder\tmit\t\u00e4rztlich\tgeleiteten\t Medizinischen\t Versorgungszent-\nren,\tdie\tden\tVorgaben\t des\t\u00a7\t23a\tAbsatz\t1,\tbuch\tstabe\ta,\tb\tund\t\nd\tentsprechen,\t oder\tdieser\tuntereinander\t zur\tgemein\tsamen\tbe-\nrufsaus\u00fcbung.\t Eine\tgemein\tsame\t be\trufsaus\u00fcbung\t setzt\tdie\tauf\t\nDauer\tange\tlegte\tberuf\tliche\tzusammen\t arbeit\tselb\tst\u00e4ndiger,\t frei-\nberuflich\t t\u00e4tiger\tGesell\tschafter\tvoraus.\tErforderlich\t ist,\tdass\tsich\t\ndie\tGesellschafter\t in\teinem\tschrift\tlichen\tGesell\tschafts\tvertrag\tge-\ngenseitig\t verpflichten,\t die\tErreichung\t eines\tge\tmeinsamen\tzwe-\nckes\tin\tder\tdurch\tden\tVer\ttrag\tbestimmten\t Weise\tzu\tf\u00f6rdern\tund\t\ninsbesondere\t die\tvereinbar\tten\tbei\ttr\u00e4ge\tzu\tleisten.\tErforderlich\t ist\t\nwei\tterhin\tregelm\u00e4\u00dfig\t eine\tteilnahme\t aller\tGesell\tschaf\tter\tder\tbe-\nrufsaus\t\u00fcbungsgemein\t schaft\tan\tderen\tunter\tnehme\trischem\trisiko,\t\nan\tunternehmeri\t schen\tEntschei\tdun\tgen\tund\tan\tdem\tgemeinschaft-\nlich\terwirtschafte\t ten\tGe\twinn.\u201c\n\t c)\tin\t Absatz\t3\tSatz\t3\twird\tnach\tdem\tWort\t\u201everantwortlich\u201c\t das\t\nWort\t\u201emindestens\u201c\t gestrichen\t und\tdie\tWorte\t\u201ehauptberuflich\t t\u00e4tig\t\nist\u201c\tdurch\tdie\tWorte\t\u201eeine\tausreichende\t Patientenversorgung\t si-\ncherstellt.\u201c\tersetzt.\n11.)\t\t\u00a7\t20\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tAbsatz\t2\tentf\u00e4llt.\n\t b)\tDer\tbisherige\tAbsatz\t3\twird\tAbsatz\t2.\n12.)\t\t\u00a7\t23\tc\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\t \u201e\u00a7\t23\tc\n\tbeteiligung \tvon\t\u00c4rztinnen \tund\t\u00c4rzten\tan\tsonstigen\tPartnerschaften\n\t \u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzten\tist\tes\tgestattet,\t mit\tAngeh\u00f6rigen\t anderer\t\nberufe\tals\tden\tin\t\u00a7\t23b\tbeschriebenen\t in\tallen\trechtsfor\t men\tzu-\nsammen\tzu\tarbeiten,\t wenn\tsie\tnicht\tdie\theilkunde\t am\tMenschen\t\naus\t\u00fcben.\u201c\n13.)\t\t\u00a7\t27\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tin\tAbsatz\t3\twird\tfolgender\tneuer\tSatz\t3\teingef\u00fcgt:\n\t \u201eEine\t Werbung\t f\u00fcr\teigene\toder\tfremde\tgewerbliche\tt\u00e4tigkeiten\t\noder\tPro\tdukte\tin\tzusammenhang\t mit\tder\t\u00e4rztlichen\tt\u00e4tigkeit\t ist\t\nun\tzul\u00e4ssig.\u201c\t\n\t Der\tbisherigen\tS\u00e4tze\t3\tund\t4\tvon\tAbsatz\t3\twerden\tS\u00e4tze\t4\tund\t5.\n\t b)\tin\t Absatz\t4\tNr.\t3\twerden\tnach\tdem\tWort\t\u201edrei\u201c\tdie\tWorte\t\u201eals\t\nsolche\tgekennzeichnete\u201c\teingef\u00fcgt.\t\n14.)\t\t\u00a7\t28\tentf\u00e4llt.15.)\t\t\u00a7\t29\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tin\t Absatz\t1\tSatz\t3\twird\tdas\tWort\t\u201eberufsunw\u00fcrdig\u201c\t durch\tdas\t\nWort\t\u201eberufswidrig\u201c\tersetzt.\n\t b)\tin\t Absatz\t2\tSatz\t1\twird\tdas\tWort\t\u201eberufsunw\u00fcrdig\u201c\t durch\tdas\t\nWort\t\u201eberufswidrig\u201c\t ersetzt.\tin\t den\tS\u00e4tzen\t2\tund\t3\twird\tjeweils\tdas\t\nWort\t\u201eberufsunw\u00fcrdig\u201c\tdurch\tdas\tWort\t\u201eberufswidrig\u201c\tersetzt.\t\t c)\tAbsatz\t3\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\n\t \u201e(3)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tmit\taus\teinem\tLiquidations\t recht\tresul-\ntierenden\t oder\tanderweitigen\t Eink\u00fcnften\t aus\t\u00e4rztlicher\tt\u00e4tigkeit\t\n(z.\tb.\tbeteiligungsverg\u00fctung)\t sind\tverpflichtet,\t den\tvon\tihnen\tdazu\t \t\nherangezoge\t nen\tKolleginnen\t und\tKolle\tgen\teine\tangemessene\t Ver-\ng\u00fctung\tzu\tgew\u00e4hren\t bzw.\tsich\tdaf\u00fcr\teinzusetzen,\t dass\tdie\tMitar-\nbeit\tangemessen\tverg\u00fctet\twird.\u201c\n\t d)\tin\t Absatz\t4\tSatz\t2\twird\tdas\tWort\t\u201eUntergegebenen\u201c\t durch\tdie\t\nWorte\t\u201eMitarbeiterinnen\tbzw.\tMitarbeitern\u201c\tersetzt.\t\t\n\t e)\tAbsatz\t5\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\t \u201e(5)\t Die\tzur\tWeiterbildung\t befugten\t \u00c4rztin\tnen\tund\t\u00c4rzte\tha-\nben\tihre\tnach\tder\tWei\tterbildungsordnung\t gegen\u00fcber\t Weiter-\nzubildenden\tbestehenden\tPflichten\tzu\terf\u00fcllen.\u201c\n\t f)\tEs\twird\tfolgender\tneuer\tAbsatz\t6\tangef\u00fcgt:\n\t \u201e(6)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\thaben\tdie\tbestimmungen\t des\tArbeits-\t\nund\tberufsbildungsrechts\t\tzu\tbe\t achten.\u201c\n16.)\t\tEs\twird\tfolgender\tneuer\t\u00a7\t29\ta\teingef\u00fcgt:\n\t \u201e\u00a7\t29\ta\n\tzusammenarbeit\tmit\tDritten\n\t (1)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzten\tist\tes\tnicht\tgestattet,\t zu\tsammen\tmit\t\nPersonen,\t die\tweder\t\u00c4rztinnen\t oder\t\u00c4rzte\tsind,\tnoch\tzu\tihren\tbe-\nrufsm\u00e4\u00dfig\t t\u00e4tigen\tMitar\tbeite\trinnen\tund\tMitarbeitern\t geh\u00f6ren,\tzu\t\nuntersuchen\t oder\tzu\tbehandeln.\t Dies\tgilt\tnicht\tf\u00fcr\tPersonen,\t wel-\nche\tsich\tin\tder\tAusbildung\t zum\t\u00e4rztlichen\tberuf\t oder\tzu\teinem\t\nFachberuf\tim\tGesundheitswesen\tbefin\t den.\t\n\t (2)\tDie\tzusammenarbeit\t mit\tAngeh\u00f6rigen\t anderer\tFachberufe\t im\t\nGesundheitswe\t sen\tist\tzul\u00e4ssig,\twenn\tdie\tVerantwor\t tungsbereiche\t\nder\t\u00c4rztin\toder\tdes\tArztes\tund\tdes\tAngeh\u00f6\trigen\tdes\tFach\tberufs\t\nklar\ter\tkennbar\tvoneinander\tge\t trennt\tbleiben.\u201c\n17.)\t\t\u00a7\t30\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\n\t \u201e\u00a7\t30\n\t \u00c4rztliche\tUnabh\u00e4ngigkeit\t \u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tsind\tverpflichtet,\t in\tallen\tvertrag\tlichen\tund\t\nsonstigen\t beruf\tlichen\tbeziehungen\t zu\tDritten\tihre\t\u00e4rztli\tche\tUnab-\nh\u00e4ngigkeit\t f\u00fcr\tdie\tbehandlung\t der\tPatientinnen\t und\tPatienten\t\t zu\t \t\nwahren.\u201c\n18.)\t\u00a7\t31\twird\twie\tfolgt\tge\u00e4ndert:\n\t a)\tin\t der\t\u00dcberschrift\t werden\tdie\tWorte\t\u201egegen\tEntgelt\u201c\tgestrichen.\n\t b)\tDer\tbisherige\t Satz\twird\tdurch\tfolgende\t neue\tAbs\u00e4tze\t1\tund\t2\t\nersetzt:\n\t \u201e(1)\t\u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzten\tist\tes\tnicht\tges\ttattet,\tf\u00fcr\tdie\tzuweisung\t\nvon\tPatientinnen\t und\tPatienten\t oder\tUntersu\tchungsmaterial\t oder\t\nf\u00fcr\tdie\tVerordnung\t oder\tden\tbezug\t von\tArznei-\toder\thilfs\t mitteln\t\noder\tMedi\tzinprodukten\t ein\tEntgelt\toder\tandere\tVorteile\tzu\tfor-\ndern,\tsich\toder\tDritten\tver\tspre\tchen\toder\tgew\u00e4hren\t zu\tlassen\toder\t\nselbst\tzu\tversprechen\toder\tzu\tgew\u00e4hren.WEStF\u00c4LiSchES\t\u00c4rztEbLAtt\t\t03|12\nbEKANNtMAchUNGEN\tDE r\t\u00c4KWL\t\t65\n\t (2)\tSie\td\u00fcrfen\tihren\tPatientinnen\t und\tPati\tenten\tnicht\tohne\thinrei-\nchenden\tGrund\tbestimmte\t \u00c4rztinnen\t oder\t\u00c4rzte,\tApo\ttheken,\theil-\t\nund\thilfsmit\t telerbringer\t oder\tsonstige\tAnbieter\tgesundheitlicher\t\nLeistungen\tempfehlen\toder\tan\tdiese\tverweisen.\u201c\n19.)\t\t\u00a7\t32\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\t\n\t \u201e\u00a7\t32\n\t Unerlaubte\tzuwendungen\n\t (1)\tEs\tist\tnicht\tge\tstattet,\tvon\tPati\tentinnen\t und\tPati\tenten\toder\t\nanderen\tGe\tschenke\toder\tandere\tVorteile\tf\u00fcr\tsich\toder\tDritte\tzu\t\nfordern\toder\tsich\toder\tDritten\tver\tsprechen\t zu\tlassen\toder\tanzu-\nnehmen,\t wenn\thierdurch\t der\tEindruck\t erweckt\twird,\tdass\tdie\t\nUnabh\u00e4n\tgigkeit\tder\t\u00e4rztlichen\t Ent\tschei\tdung\tbeein\tflusst\twird.\t\nEine\tbeein\t flussung\t ist\tdann\tnicht\tbe\trufswidrig,\t wenn\tsie\teiner\t\nwirt\tschaftli\tchen\tbehand\t lungs-\toder\tVer\tordnungs\tweise\tauf\tsozi-\nalrecht\tlicher\tGrundlage\t dient\t\tund\tder\t\u00c4rztin\toder\tdem\tArzt\tdie\t\nM\u00f6glich\tkeit\terhalten\tbleibt,\taus\tmedizi\tnischen\tGr\u00fcn\tden\teine\tan-\ndere\tals\tdie\tmit\tfinanziellen\t Anreizen\tverbundene\t Ent\tschei\tdung\tzu\t\ntreffen.\n\t (2)\tDie\tAnnahme\t von\tgeldwerten\t Vorteilen\t in\tange\tmessener\t\nh\u00f6he\tist\tnicht\tberufswid\t rig,\tsofern\tdiese\tausschlie\u00dflich\t f\u00fcr\tbe-\nrufsbezogene\t Fort\tbildung\tverwendet\t werden.\tDer\tf\u00fcr\tdie\tteilnah-\nme\tan\teiner\twissenschaftlichen\t Fortbil\tdungsveran\t staltung\t ge-\nw\u00e4hrte\tVorteil\tist\tunangemes\t sen,\twenn\ter\t\u00fcber\tdie\tnotwen\tdigen\t\nrei\tsekosten\tund\tt agungsgeb\u00fch\t ren\thinaus\tgeht.\t\n\t (3)\tDie\tAnnahme\t von\tbeitr\u00e4gen\t Dritter\tzur\tDurchf\u00fchrung\t von\tVer-\nanstaltungen\t (Sponso\tring)\tist\tausschlie\u00dflich\t f\u00fcr\tdie\tFinanzie\trung\t\ndes\twissen\tschaftlichen\t Programms\t \u00e4rztli\tcher\tFortbildungsver-\nanstaltungen\t und\tnur\tin\tangemes\tsenem\tUmfang\terlaubt.\tDas\t\nSponsoring,\t dessen\tbedingungen\t und\tUmfang\tsind\tbei\tder\tAnk\u00fcn-\ndigung\tund\tDurchf\u00fchrung\tder\tVeran\t staltung\toffen\tzu\tlegen.\u201c\n20.)\t\t\u00a7\t33\terh\u00e4lt\tfolgende\tneue\tFassung:\n\t \u201e\u00a7\t33\n\tzuwendungen\tbei\tvertraglicher\tzusam\t menarbeit\n\t Soweit\t \u00c4rztinnen\t und\t\u00c4rzte\tLeistungen\t f\u00fcr\tdie\thersteller\t\t von\tArz-\nnei-\toder\thilfs\t mitteln\toder\tMedizinprodukten\t oder\tdie\tErbringer\t\nvon\theilmittelversorgung\t erbrin\tgen\t(z.\tb.\tbei\tAnwendungsbeobach-\ntungen),\tmuss\tdie\thierf\u00fcr\tbe\tstimmte\tVer\tg\u00fctung\tder\terbrachten\t\nLeistung\tentspre\tchen.\tDie\tVer\ttr\u00e4ge\t\u00fcber\tdie\tzu\tsammenar\t beit\tsind\t\nschrift\tlich\tabzuschlie\u00dfen\t und\tsollen\tder\t\u00c4rzte\tkammer\tvorgelegt\t\nwerden.\u201c\n21.)\t\t\u00a7\t34\tentf\u00e4llt.\n22.)\t\t\u00a7\t35\tentf\u00e4llt.\n23.)\t\tKapitel\tc\tentf\u00e4llt.\t24.)\t\tKapitel\tD\tentf\u00e4llt.\tartikel\tii\nDiese\t\u00c4nderung\t der\tberufsordnung\t tritt\tam\ttage\tnach\tder\tVer\u00f6ffent-\nlichung\tin\tKraft.M\u00fcnster,\tden\t28.\tNovember\t2011\nDr.\tmed.\ttheodor\tWindhorst\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPr\u00e4sident\t\nGenehmigt\t mit\tder\tMa\u00dfgabe,\t bei\tder\tn\u00e4chsten\t \u00c4nderung\t der\tberufs-\nordnung\tdie\t\u00a7\u00a7\t31\tAbs.\t2\tund\t33\tSatz\t1\tbO\tdurchg\u00e4ngig\t geschlechter-\ngerecht\tzu\tfassen.\t\nD\u00fcsseldorf,\tden\t26.\tJanuar\t2012Ministerium\t f\u00fcr\tGesundheit,\t Emanzipation,\t Pflege\tund\tAlter\tdes\tLandes\t\nNordrhein-Westfalen\n-\tAz.:\t232\t-\t0810.53\t-\t\nim\tAuftrag\n(Godry)\nDie\t\u00c4nderung\t der\tberufsordnung\t wird\thiermit\tausgefertigt\t und\tim\tMi-\nnisterialblatt\t f\u00fcr\tdas\tLand\tNordrhein-Westfalen\t sowie\tim\t\u201eWestf\u00e4li-\nschen\t\u00c4rzteblatt\u201c\tbekanntgegeben.\t\nM\u00fcnster,\tden\t2.\tFebruar\t2012\nDr.\tmed.\ttheodor\tWindhorst\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPr\u00e4sident66  FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN/ANZEIGENMARKT\nVB Bielefeld\nBalintgruppe samstags in Bielefeld \nwww.balint-witte.de \nArbeitskreis Hom\u00f6opathischer \n\u00c4rzte Ostwestfalen-lippe\nZertifiziert 4 Punkte\nQualit\u00e4tszirkel, monatliche Weiter- u. Fortbildungsveranstaltungen in Rheda-Wiedenbr\u00fcck, Mittelhegge 11,\nim Reethus, 16.00 - 18.00 Uhr, \n14. M\u00e4rz 2012, 11. April 2012. Gesonderte Einladung mit Mitteilung \ndes Programms erfolgt auf Einsendung\nadressierter frankierter Kuverts.Anmeldung:  Dr. med. J\u00fcrgen Buchbinder,  \nArensweg, 40, 59505 Bad Sassendorf,\nTel.: 02927/419, Fax: 02927/205.\nVB dOrtmund\nWeiter-/fortbildungsangebote\nPsychotherapie/Psychosomatik\n1. tiefenpsychologisch fundierte \nSelbsterfahrungsgruppe, 10 P./Tagje 5 Dstd. Sa oder So, 9.30-18 Uhr\n2. Supervision tief. fund. einzel-Pt\n6 Punkte, Di 19.00-22.45 Uhr, 5 Std.3. Balintgruppe, \n14-t\u00e4gig, Di 19.30-22.30 Uhr, 5 Punkte\nWochenende 10 DStd., 10 Punkte/Tag4. Psychosomat. Grundversorgung, 80 Stunden f\u00fcr fA-WB und KV,\nauch Schmerztherapie, Akupunktur:\ntheorie 20 Std., Balintgruppe 30 Std. und verbale intervention 30 Std.; Dienstag ab 19.30 Uhr, 5 P., und \nSa/So, 20 P. (\u00c4K u. KV WL anerk.) \n5. theorie der Gruppen-Pt/-dyn. 24 Dstd. und Supervision der tief. \nfund. Gruppen-Pt , So 10-16 Uhr \n9 P./Tag (KV WL anerk., Nachweis \nzur Abrechn. tief. fund. Gruppen-PT. \n40 Dstd. tief.fund. SEG erforderlich!)\n6. Gesundheitsorientierte Gespr\u00e4chs-f\u00fchrung f\u00fcr alle \u00e4rztl./psych. Bereiche,Zertifiziert 20 Punkte je Wochenende\nlehrbuch L. Isebaert, Schimansky: \nKurzzeittherapie, ein praktisches Hand-buch, Thieme ISBN 3-13-139621-0fordern Sie infos an als download:\nwww.schimansky-netz.eu mit Lageplan;\nDr. med. Hans-Christoph Schimansky, \nFA f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie,\nFA f\u00fcr Psychosomat. Medizin und PT,  Postfach: 58226 Schwerte, PF 5144Tel. 02304-973377, Fax 973379,E-Mail: hanschristoph.schimansky@\ngooglemail.com \nBalintgruppe\nmittwochs abends in Dortmund,  \n\u00c4K u. KVWL anerkannt.  Tel.: 0231 1062289 \npraxis@silvia-lenz.de, www.silvia-lenz.deVB GelSenKircHen\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags.\nC. Braun - Frauenarzt - Psychotherapie\nwww.frauenarzt-online.com/balintgruppe\nTel.: 0209 22089\nVB minden  \nBalintgruppe in minden\nmonatlich dienstags  \n18.30 \u2013 21.45 Uhr, 2 Doppelstunden \nmit 5 Punkten zertifiziert. \nDr. med. U. Lampert, Arzt f\u00fcr  \nPsychotherapeutische Medizin\nTel. 0571 21849 \u2013 Fax 0571 21813\nVB m\u00fcnSter\nBalint-Gruppe, Selbsterfahrung\n\u00c4K- u. KV-anerkannt und zertifiziert\nDr. med. Povel, FA f. Psychotherapeutische \nMedizin, Neurologie und Psychiatrie\nMS, Klosterstr. 10 a, Tel.: 4842120\nSelbsterfahrungsgruppe in  \nm\u00fcnster  (tiefenpsycholog. fundiert), \n1 DStd./Woche, Dr. med. M. Wask\u00f6nig, \nTel. 0251 4904706\nVerhaltenstherapie\n\u00c4K- u.KV-anerkannt \nDipl.- Psych. R. Wassmann \nvt@muenster.de Tel.: 0251 - 40260\nVB PAderBOrn\nSonographie-Grundkurs\n(Abdomen, Thorax, Schilddr\u00fcse) \n08. 03. 2012 bis 11. 03. 2012, 330,00 E\nSonographie-refresherkurs\n(Kontrastmittelverst\u00e4rkte Sonographie) \n15. 05. 2012, kostenlos\nSonographie-Aufbaukurs\n(Abdomen) \n04. 10. 2012 bis 07. 10. 2012, 330,00 E\nSonographie-Grundkurs\n(Abdomen, Thorax, Schilddr\u00fcse) 29. 11. 2012 bis 02. 12. 2012, 330,00 E\nSonographie-notfallkurs\n(f\u00fcr Not\u00e4rzte und Rettungsdienst) \n11. 01. 2013, 120,00 E\nSonographie-Abschlusskurs\n(Abdomen) 12. 01. 2013 bis 13. 01. 2013, 290,00 E\nAlle Kurse nach richtlinien der KBV \nAnmeldung und informationen:\nDreifaltigkeits-Hospital gem. GmbH \nChefarzt Dr. Joachim Zeidler \nKlosterstra\u00dfe 31, 59555 Lippstadt Telefon: 02941 758-840interdisziplin\u00e4re offene\nSchmerzkonferenzen der\nAbteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie,\noperative intensivmedizinund Schmerztherapie\nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah-\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen\n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe mit insgesamt3 Punkten (Kategorie C) anrechenbar.Veranstaltungsort:Br\u00fcderkrankenhaus St. Josef,Cafeteria Ambiente\nHusener Str. 46, 33098 Paderborn\nModeration:Priv.-Doz. Dr. med. Torsten MeierUhrzeit: jeweils von 19.00 \u2013 21.15 UhrTermine:Do. 08. 03. 2012, Do. 12. 04. 2012,  Do. 10. 05. 2012, Do. 14. 06. 2012,  Do. 12. 07. 2012, Do. 09. 08. 2012,  Do. 13. 09. 2012, Do. 11. 10. 2012,  Do. 08. 11. 2012, Do. 13. 12. 2012.Auskunft: Tel.: 05251 7021700 \ninterdisziplin\u00e4re t umorkonferenz \nBrustzentrum Paderborn,  \nGyn\u00e4kol. Krebszentrum Paderborn\nmontags 13.45 Uhr bis 15.00 Uhr, \nmittwochs 14.00 bis 15.00 Uhr,  Fortbildungspunkte \u00c4KWL:  2 Punkte/Konferenz Veranstaltungsort:  St.-Vincenz-Frauenklinik Paderborn, Husener Stra\u00dfe 81.  Auskunft Tel. 05251 864106 E-Mail: Brustzentrum@vincenz.de\nKlinisch-pathologisch\ninterdisziplin\u00e4re Konferenz\nZertifiziert 3 Punkte\nIn Zusammenarbeit mit dem \nPathologischen InstitutHerrn Priv.-Doz. Dr. med. Henschkeund den Kliniken des St. Johannisstiftes mittwochs 15.30 UhrSt. Johannisstift, Reumontstr. 28,\n33102 Paderborn, Konferenzraum Haus II\nLeitung: Dr. med. J. Matzke,\nChefarzt der Medizinischen Klinik\nPriv.-Doz. Dr. med. Henschke,\nPathologisches InstitutAuskunft: Sekretariat Tel.: 0 52 51/401-211\nintensiv-refresher man. medizin\nDr. Kl\u00fcmpen, Rathausstr. 7, Bad Driburg\nJeden letzten Samstag im Monat  von 9 \u2013 14 Uhr f\u00fcr max. 6 \u2013 8 Personen. Geb\u00fchr 100,- E/Person \nTel. 05253 932632  \nmobil: 0151 12104444 E-Mail: dr.kluempen@unitybox.de homepage: www.verumchiro.de \nVB recklinghausen\ntiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als Wochenendblockmodell  \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWl), \nBalint-Gruppe \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte);\nSupervision(Zertifiziert 2 CME-Punkte);einzelselbsterfahrung(Zertifiziert 2 CME-Punkte);\nVorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik \nHerten, Im Schlosspark 20, 45699 Herten.\nAuskunft: Tel.: 0 23 66/80 2-202\nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, \nFacharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie, Psychoanalyse. \nfortbildungsveranstaltung  \nder l Wl-Klinik Herten: \n\u201eSchematherapie bei Borderline- \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung\u201c am 14. 03. 2012\num 17:15 Uhr, Schloss Herten.  \nEintritt kostenlos, Anmeldung erbeten unter Telefon 02366 802-202.\n03|12  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTHaus\u00e4rztliche Praxisgemeinschaft \nRaum M\u00fcnster, mit zz. drei  \n\u00c4rzten/\u00c4rztinnen, sucht zus\u00e4tzl.\nAllgemeinmediziner/in oder \ninternist/in als Partner/in\n(Kassenarztsitz in vorh.,  \nTeilung ist m\u00f6gl.) oder als angest.  \n\u00c4rztin/Arzt (Teilzeit m\u00f6gl.),  \nzum n\u00e4chstm. Termin.\nChiffre W\u00c4 0312 106teutoKlinik Bielefeld\nAmbulantes OP-Zentrum  \nsucht teamf\u00e4higen An\u00e4sthesist(in).\nKein Nachtdienst, kein Wochenend- \noder Feiertagsdienst, angemessene \nHonorierung. Schriftliche Bewerbung \nbitte an die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \nTeutoKlinik Bielefeld \nUmmelner Str. 2 \u00b7 33649 BielefeldAssistenzarzt/facharzt  \nradiologie/nuklearmedizin\nvon gro\u00dfer radiol./nukl. med. Praxis \nim \u00f6stl. Ruhrgebiet gesucht. \nWeiterbildungserm.  \nRadiol./Nukl. liegt vor.\nTel. 02306 7517520\nWir suchen st\u00e4ndig \u00c4rzte aller \nFachgebiete, als Honorar\u00e4rzte, zu besten Konditionen!\nRufen Sie uns an, \nwir beraten Sie gern!\nwww.honorararztagentur.deStellenangebote\nKleinanzeigen k\u00f6nnen Sie auch im Internet aufgeben:\nwww.ivd.de/verlagWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  03|12\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  67\nStellenangebote\nfA/f\u00c4 Pneumologie\nWeiterbildung Allergologie, Pneumologie, Schlafmedizin m\u00f6glich,  \nin moderner fach\u00e4rztlich internistischer Praxisgemeinschaft \nMitarbeit, Weiterbildung in Teil-/Vollzeit gesucht.\nBewerbungen bitte an: Dr. B. Beckmann  \nTel. 02307 2899000 \u00b7 E-Mail: dr.beckmann@internistenteam-kamen.de\nfA/f\u00c4 innere/Allgemeinmedizin\nf\u00fcr gro\u00dfe Hausarzt- und Diabetologische Schwerpunktpraxis  \nim westl. Ruhrgebiet zur Anstellung ganzt\u00e4gig ggfs. auch in Teilzeit \nzum 01. 07. 2012, ggfs. eher oder sp\u00e4ter, gesucht. \nKomplette Weiterbildungserm\u00e4chtigung f\u00fcr Diabetologie vorhanden.\nE-Mail: praxisverstaerkung@googlemail.comGyn. fA/f\u00c4 gesucht!\nUnsere moderne und innovative  \ngyn. GMP in Dortmund-H\u00f6rde  \nsucht Verst\u00e4rkung! Wir bieten  \nMitarbeit f\u00fcr 2 bis 3 halbe Tage  \npro Woche. Wir freuen uns auf  \nIhre Bewerbung unter:\ninfo@praxis-virchowstrasse.de  \noder Tel. 0160 5062257  \noder Tel. 0231 941188-0Jobsharing\n\u00c4rztl. Psychotherapeut/in  \n(auch Psychiatrie/Psychother.)  \nvon eintr\u00e4glicher Praxis  \nin Enger bei Bielefeld gesucht.  \nSp\u00e4tere Praxis\u00fcbernahme m\u00f6glich.\nTel. 05224 979184\nBewerbung Hochschulmedizin\nErfahrener Univ.-Prof. optimiert mit Ihnen Ihre Bewerbung.  \nBewerbungsunterlagen, Vortrag, Berufungskommission.  \nIntensive Beratung und erfolgreiches Coaching!\nwww.prof-siffert.de \u00b7 Tel. 0201 7233460\nCSL Plasma ist eines der weltweit gr\u00f6\u00dften Unternehmen zur Gewinnung von \nHumanplasma f\u00fcr die Herstellung von hochwirksamen Gerinnungs- und Immunglobulinpr\u00e4paraten. CSL Plasma sorgt mit einem hochentwickelten Spenderanalyse- und \u00dcberwachungssystem f\u00fcr einen maximalen Sicherheits- und Qualit\u00e4tsstandard des eingesetzten Rohstoffes Plasma. \nF\u00fcr unser Plasmapherese-Center in Bielefeld suchen wir baldm\u00f6glichst \neine/n\nArzt/\u00c4rztin\nin Teilzeit mit 14 -18 Std./Woche\n(versch. Teilzeitmodelle sind m\u00f6glich)\num die Spendereignungsuntersuchungen durchzuf\u00fchren, Spendewillige \u00fcber Plasmaspende und Gesundheitsrisiken zu informieren sowie den Ablauf der Plasmaspende zu \u00fcberwachen.\nIhre Qualifikation:\nSie sind approbierte/r Arzt/\u00c4rztin;\u2022\t\nSie zeigen Verantwortungs- und Einsatzbereitschaft und arbeiten gerne im  \u2022\t\n Team;Sie sind engagiert, kommunikationsf\u00e4hig und kundenorientiertes Arbeiten  \u2022\t ist f\u00fcr Sie kein Fremdwort.\nWir bieten Ihnen:\nEinen \u2022\t\nidealen Arbeitsplatz  f\u00fcr berufliche Wiedereinsteiger/innen oder \n Aussteiger/innen z. B w\u00e4hrend/nach der Elternzeit  oder f\u00fcr junggeblie- \n bene \u00c4rzte/\u00c4rztinnen im Ruhestand ; \nKeinen Nachtdienst \u2013 keine Rufbereitschaft;\u2022\t\nGeregelte Arbeitszeit nach Dienstplan Mo-Sa.\u2022\t\nIhre Bewerbung richten Sie bitte an:  \nCSL Plasma GmbH Personalabteilung \u2013 Postfach 12 30 \u2013 35002 Marburg \noder per E-Mail an: personal.job@cslplasma.com\nWenn Sie vorab Fragen haben, k\u00f6nnen Sie uns auch gerne unter Tel.: 06421-393385 kontaktieren. \nMit Ihrer Bewerbung erkl\u00e4ren Sie sich einverstanden, dass wir Ihre Unterlagen \u2013 auch elektro- \nnisch \u2013 erfassen und bis zu sechs Monate nach Besetzung der Stelle aufbewahren. Anzeigen per e-mail: verlag@ivd.denebenjob in dortmund/d\u00fcsseldorf\nBieten freiberufliche Nebent\u00e4tigkeit \n(Fahreignungsuntersuchung, MPU). \nVoraussetzung: 2 J. Berufserfahrung,\nidealerw. Allgemeinmed. od. Innere.\nO. Schmidt, schmidt@avus-mpu.de\nHAuSArZtZentrum rOXel\nWB-Assistent/-in gesucht.  \nVoll- oder Teilzeit m\u00f6glich,  \nsehr gute Arbeitsbedingungen.  \nAnsprechpartner: Dr. Berg und Spittler\nAuf dem Dorn 21 \n48161 M\u00fcnster-Roxel \nTel. 02534 498 oder 2222\nDas Marienhospital Oelde ist ein modernes, leis-\ntungsstarkes Akutkrankenhaus mit 200 Betten und arbeitet im Verbund eng mit dem Sankt Elisabeth Hospital G\u00fctersloh (424 Betten) zusammen.\nWegen des altersbedingt ausscheidenden Oberarztes \nsuchen wir f\u00fcr die Medizinische Klinik (Chefarzt \nDr. Klaus Welslau)  mit rd. 3.000 station\u00e4ren Patienten \neinen \nLtd. Oberarzt (m/w)\nmit kardiologischem Schwerpunkt\nDie Stelle ist grunds\u00e4tzlich auch teilzeitgeeignet.\nDer Erfolg unserer Abteilung beruht darauf, dass wir uns den Blick f\u00fcr die gesamtinternistischen Zu- sammenh\u00e4nge bewahren und Spezialisten f\u00fcr die einzelnen internistischen Schwerpunkte vorhalten. Wir wenden uns deshalb an ausgebildete Kardio-logen oder Internisten mit kardiologischem Schwer-punkt, die das komplette Spektrum der nicht-inva-siven Kardiologie vertreten und mit Freude und Interesse internistische Erkrankungen behandeln. \nDas differenzierte Behandlungsspektrum umfasst \ndie anspruchsvolle Gastroenterologie, Kardiologie, Diabetologie, Infektiologie einschlie\u00dflich der inten-sivmedizinischen Behandlung. Die Versorgung krebs-kranker Patienten erfolgt nachstation\u00e4r in enger Abstimmung mit der am Krankenhaus t\u00e4tigen onkologischen Gemeinschaftspraxis.Die medizinisch-technische Ausstattung unseres Hauses ist ausgezeichnet. Der Medizinischen Klinik ist ein modernes Labor sowie eine digitale R\u00f6nt- geneinheit mit DSA-Anlage und ein 16-Zeilen-CT  \nzugeordnet. Es bestehen Weiterbildungserm\u00e4chti-gungen f\u00fcr Innere Medizin, Allgemeinmedizin, Gas-\ntroenterologie, Intensivmedizin und Notfallmedizin.\nDer Stellenschl\u00fcssel betr\u00e4gt 1-3-9. Alle Stellen \nsind besetzt. Die Arbeitsatmosph\u00e4re ist durch ein freundschaftlich-kollegiales Miteinander gepr\u00e4gt. \nOelde ist eine dynamische und lebenswerte Stadt \nmit hervorragenden Verkehrsverbindungen zu den Zentren Dortmund, M\u00fcnster und Bielefeld/G\u00fctersloh. S\u00e4mtliche weiterf\u00fchrenden Schulen sind  \nvorhanden. Am Krankenhaus ist eine Kindertages-st\u00e4tte integriert.F\u00fcr telefonische R\u00fcck- \nfragen steht Ihnen der Chefarzt der Medizinischen Klinik, Herr Dr. med.  \nKlaus Welslau  \n(Tel. 02522/99-1301), gerne zur Verf\u00fcgung.\nIhre ausf\u00fchrlichen \nBewerbungsunterlagen richten Sie bitte an unsere Personalabteilung.\nHausanschrift:\nMarienhospital OeldeSpeller Str. 1659302 Oelde\nInternet: \nwww.marienhospital-oelde.de\nfach\u00e4rztin/facharzt und\nWB-Assistent/-in\nAllgemeinmedizin\nauch in Teilzeit f\u00fcr gro\u00dfz\u00fcgige, \nmoderne haus\u00e4rztliche Praxis- \ngemeinschaft in Bielefeld gesucht.\nTel. 0521 325430\nwww.praxis-herforderstrasse.deAnzeigen-Hotline:\nTel.: 05451 933-450 \noder  \nFax.: 05451 933-19503|12  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n68  ANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN\nStellengesuche\nGyn\u00e4kologin/ deGum ii\nsucht Mitarbeit in freundlichem Team.\nChiffre W\u00c4 0312 105\nfacharzt f\u00fcr Allgmeinmedizin\nsucht Teilzeitanstellung in Praxis  \nmit der M\u00f6glichkeit zur Erlangung \nder KV-Zulassung f\u00fcr Sonografie  \nSD + Abd., Kreis RE und Umgebung.\nChiffre W\u00c4 0312 103f\u00c4 Gyn\u00e4kologie\nsucht Mitarbeit in gyn. Praxis  \nin M\u00fcnster an 2 Vormittagen/Woche.\nE-Mail: gyn.muenster@gmx.de\nf\u00c4 f\u00fcr frauenheilkunde\nsucht Anstellung (gerne Teilzeit) in \nPraxis, MVZ oder Klinik Raum M\u00fcnster.\nChiffre W\u00c4 0312 114fA f. Allgemeinmedizin\nm. Praxiserf., ZB NHV, Ern\u00e4hrungsmed., \nsu. interess. T\u00e4tigkeit, auch TZ m\u00f6gl.\nChiffre W\u00c4 0312 118\nfA/f\u00c4 Phys. med. + reha\nf\u00fcr Gesundheitszentrum \n mit 3 \u00c4rzten, \nReha/EAP und Pr\u00e4vention  \nin OWL gesucht. \nTZ/Anstellung m\u00f6glich\nChiffre W\u00c4 0312 122Vertretung\nGemeinschaftspraxisVertreterpool\n\u00fcbernimmt Fahrdienste/Sitzdienste\nInfo unter: docwawe@t-online.deKollege/in zur Vertretung\nf\u00fcr \u00e4rztl. Notdienst (KV-Dienste) \nin M\u00fcnster gesucht.\nChiffre W\u00c4 0312 116\nVertretung\nf\u00fcr eine dermatologische Praxis  \nim Raum Bochum f\u00fcr mehrere Wochen  \nzum 16. April gesucht.\nTel. 0172 2367111 oder \nChiffre W\u00c4 0312 119Kollege/-in zur \u00fcbernahme  \nvon KV- diensten  \nin m\u00fcnster und umgebung  \n(umkreis 50 km) gesucht.\nVoraussetzung 3 Jahre Berufser-\nfahrung, gerne mit Erfahrungen in \nInnerer oder Allgemeinmedizin. 560 \u20ac \npro Dienst (8 bis 22 Uhr Sa. o. So.).\nZuschriften unter: KV-Abgabe@web.de\nBiete st\u00e4ndig\nVertretung \nAllgemeinmedizin\nPraxis \u2013 Klinik \u2013 Bereitschafts-\ndienste, auch kurzfristig\narzt4arzt@gmx.de  \nTel. 0177 4951478 Hotline: Fax: 05451 933-195Stellenangebote\n \nDie StattKlinik  ist ein leistungsstarkes Operationszentrum auf dem Gel\u00e4nde \ndes Klinikum Bielefeld Mitte. Seit fast 10 Jahren f\u00fchren wir ambulante und \nstation\u00e4re Operationen f\u00fcr das Klinikum durch in den Fachrichtungen HNO, \nGyn\u00e4kologie (Brustzentrum) und plastische Chirurgie (Handchirurgie).\nDar\u00fcber hinaus operieren niedergelassene Kollegen/Innen in den Fachrich-\ntungen HNO, Gyn\u00e4kologie und Zahnmedizin/Implantologie.\nWir suchen\nzur Verst\u00e4rkung unseres Teams zum n\u00e4chst m\u00f6glichen Termin \neine/n An\u00e4sthesistin/An\u00e4sthesisten\nmit menschlich qualifizierter Pers\u00f6nlichkeit, \n\u00fcberzeugendem Engagement sowie\n hoher fachlicher Kompetenz und Teamgeist.\nWir bieten \neine angenehme Arbeitsatmosph\u00e4re, abwechslungsreiches  \nT\u00e4tigkeitsfeld, keine Notfall- und Wochenenddienste,\nnach Probezeit eine Partnerschaft \nAussagekr\u00e4ftige Bewerbungen mit Einkommensvorstellung bitte an:\nStattKlinik\nLeitende \u00c4rzte P. Steiner \u2013 M. Valentin\nTeutoburger Stra\u00dfe 50 \u00b7 33604 Bielefeld\nF\u00fcr weitere Fragen steht Ihnen Frau Barbara Steiner  \ngerne zur Verf\u00fcgung. Tel. 0521 489296 oder 0173 2749223\nOnline unter:  \nwww.ivd.de/verlag\nSie w\u00fcnschen weitere Informationen?\nRufen Sie uns an,  \nwir beraten Sie gerne!\nTelefon: 05451 933450Media-Daten \nGmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon 05451 933-125\nFax 05451 933-198\nE-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.deGmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon 05451 933-125\nFax 05451 933-198\nE-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.de2012\nMedia-Daten 2010\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2010\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\nMitteilungsblatt der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nwww.ivd.de/verlag\nverlag@ivd.deMedia-Daten 2012\nAnzeigenpreisliste Nr. 4  \u2212  G\u00fcltig ab 1. Januar 2012\nMit\nMe\nAnze\nAlle Anzeigen monatlich \nkostenfrei auch online \nunter www.aekwl.de\nGmbH & Co. KG\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTMedia-Daten 2012\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2012\nBeispiele f\u00fcr Anzeigenformate (Satzspiegel)\n1/8 Seite\nquer1/6 Seite\nquer1/6 Seite\nhoch1/6 Seite\n2-spaltig1/8 Seite\n2-spaltig\n91 mm breit\n82 mm hoch  58 mm breit\n124 mm hoch91 mm breit\n61 mm hoch185 mm breit\n  40 mm hoch185 mm breit\n  30 mm hoch1/1 Seite\n2/3 Seite\nquer1/2 Seite\nquer2/3 Seite hoch1/2 Seite hoch\n185 mm breit\n250 mm hoch  91 mm breit\n250 mm hoch122 mm breit\n250 mm hoch185 mm breit\n165 mm hoch185 mm breit\n124 mm hoch\n1/4 Seite\n2-spaltig1/3 Seite1/4 Seite\nquer1/4 Seite hoch1/3 Seite hoch\n185 mm breit\n  82 mm hoch  58 mm breit\n250 mm hoch  44 mm breit\n250 mm hoch185 mm breit\n  61 mm hoch  91 mm breit\n124 mm hochTechnische Angaben\nZeitschriftenformat 210 mm breit x 297 mm hoch\nSatzspiegel 185 mm breit x 250 mm hoch\nAnschnitt  5 mm an allen Seiten\nDruckverfahren Offsetdruck\nVerarbeitung R\u00fcckendrahtheftung\nDruckunterlagen Ben\u00f6tigt werden Anzeigendruckvorlagen \nals PDF. Schriften vollst\u00e4ndig eingebettet. Eingef\u00fcgte Bilder oder \nGra\ufb01 ken mit einer Au\ufb02 \u00f6sung von 300 dpi im CMYK- oder Grau-\nstufen-Modus. Bei Lieferung von reproduktionsf\u00e4higen Vorlagen \noder Manuskripten erfolgt die Herstellung zum Selbstkostenpreis.\n ISDN 05451 933-2850\n Telefon 05451 933-450\n E-Mail verlag@ivd.de\nSpaltenbreiten\nMalstaffel 4- spaltig 3- spaltig\n1 Spalte44 mm58 mm\n2 Spalten91mm 122 mm\n3 Spalten138 mm185 mm\n4 Spalten185 mmPlatzierung nur im Textteil m\u00f6glich\nPlatzierung nur imAnzeigenteil m\u00f6glich\nPlatzierung im Anzeigenteilund im Textteil (zzgl. 10 %Platzierungszuschlag)m\u00f6glich\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTMedia-Daten 2012\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2012\nFortbildungs- Im Flie\u00dftext ohne Rahmen s/w ... je Zeile 6, 50 \u20ac\nank\u00fcndigungen  Fettdruck zzgl. je Zeile 1, 00 \u20ac\nChiffregeb\u00fchr ........................................................................10, 00 \u20ac\nVorzugs- 2. und 4. Umschlagseite.............................. 20 %*\nplatzierungen 3. Umschlagseite............................................10 %* \n Textteilplatzierung.........................................10 %*\n             *auf den Grundpreis\nAgenturprovision 10 % vom Kundennetto\nAlle Preise gelten zzgl. der gesetzlichen Mehrwertsteuer und sind \nnicht skontof\u00e4hig. Je Spalte 44 mm (im Anzeigenteil)\ns/w 2c 3c/4c\n Grundpreis / je mm3, 90 \u20ac 5, 50 \u20ac6, 00 \u20ac\n Rubrik Stellengesuche2,  90 \u20ac4, 50 \u20ac5, 00 \u20ac\nJe Spalte 58 mm (im redaktionellen Textteil)\ns/w 2c3c/4c\n Textteilanzeigen5, 25 \u20ac 7, 35 \u20ac8, 09 \u20acFormate Breitex H\u00f6he s/w2- farbig3- und \n4-farbig\n1/1 Seite 185 mm   x 250 mm2.270,00 \u20ac 3.155,00 \u20ac 3.460,00 \u20ac\n2/3 Seite185 mm   x 165 mm 1.670,00 \u20ac 2.550,00 \u20ac 2.840,00 \u20ac\n122 mm   x 220 mm *1.837,00 \u20ac *2.805,00 \u20ac *3.124,00 \u20ac\n1/2 Seite91 mm   x 250 mm1.250,00 \u20ac2.065,00 \u20ac 2.335,00 \u20ac\n185 mm   x124 mm\n1/3 Seite185 mm   x 82 mm950,00 \u20ac1.710,00 \u20ac 1.960,00 \u20ac\n58 mm   x 250 mm *1.045,00 \u20ac *1.881,00 \u20ac *2.156,00 \u20ac\n1/4 Seite44 mm   x 250 mm\n660,00 \u20ac 1.360,00 \u20ac 1.500,00 \u20ac\n185 mm   x 61 mm\n91 mm   x 124 mm\n1/6 Seite185 mm   x 40 mm525,00 \u20ac900,00 \u20ac980,00 \u20ac\n91 mm   x82 mm\n58 mm   x 124 mm *577,50 \u20ac*990,00 \u20ac *1.078,00 \u20ac\n1/8 Seite185 mm   x 30 mm\n400,00 \u20ac660,00 \u20ac720,00 \u20ac\n91 mm   x 61 mm\n44 mm   x 124 mm\n1/12 Seite91 mm   x40 mm 275,00 \u20ac425,00 \u20ac465,00 \u20ac\n44 mm   x 82 mmFormatanzeigen\n*Textteilplatzierungmm-Preise\nGrundpreis\nS \u00c4\u00c4\u00c4R\nSS\n\u00c4\u00c4\u00c4\u00c4\nAlle Anzeigen monatlich \nkostenfrei auch online \nunter www.aekwl.de\nA\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\nMedia-Daten 2012\nG\u00fcltig ab 1. Januar 201\nRabatte F\u00fcr Wiederholungsanzeigen werden Rabatte  \ngew\u00e4hrt. Die Preisnachl\u00e4sse beziehen sich  \nauf den Grundpreis.\nBeilagen  \nwerden an unbestimmter Stelle \n lose eingelegtPreis pro Tausend bis 25 g\n  88, 00 \u20ac zzgl. Postgeb\u00fchren, \n nach Abrechnung der PostBeilagen mit Mehrgewicht\n auf Anfrage Format  max. 200 mm breit x 290 mm hochVersandanschrift\n IVD GmbH & Co. KGf\u00fcr Beilagen \nWilhelmstra\u00dfe 240 \n49475 Ibbenb\u00fcren \nTelefon 0 54 51 933-450Anlieferung, Bereitstellung bis sp\u00e4testens\n15 Arbeitstage vor Erscheinen der Ausgabe.\nBitte bei Anlieferung den Titel und die Ausgabe \nvermerken.Verbreitungsgebiet Westfalen-LippeMalstaffel\n3 Anzeigen 3 %\n6 Anzeigen 5 %\n12 Anzeigen 10 %\n24 Anzeigen 15 %\n36 Anzeigen 20 %Mengenstaffel\nmind.   3 Seiten 3 %\nmind.   6 Seiten 10 %\nmind. 12 Seiten 15 %\nmind. 24 Seiten 20 %GmbH & Co. K\nG2Wachsende Hausarztpraxis  \nin Bielefeld (Ost) sucht\nfA/f\u00c4 f\u00fcr Allgem./ \ninnere medizin\nKein finanzieller Einstieg n\u00f6tig.\nChiffre W\u00c4 0312 107Kooperation\nmit Krankenhaus oder Operations-\nzentrum von niedergelassener \nAn\u00e4sthesistin in WL  \nan 1 \u2013 2 Tagen/Woche gesucht.\nChiffre W\u00c4 0312 117WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  03|12\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  69\nOperateur gesucht\nDortmund-City; etabl. amb. OPZ, mod. Praxisetage frei, 180 m2\nFax 0231 2225725top Praxisr\u00e4ume \nin bester Lage von Herford  direkt \nam Alten Markt, 3. OG mit Aufzug  \nca. 130 m2, frei nach Absprache \nprovisionsfrei zu vermieten \u00fcber \nVehmeier oHG Tel. 05221 1233-0Praxisangebote\nAllgemeinarztpraxis\nin M\u00fcnster-Kreuzviertel ab 4/2012, \nauch in \u00dcbergangsgemeinschaft, \nabzugeben.\nChiffre W\u00c4 0312 106\nSchein- und umsatzstarke \nHausarztpraxis\nin Essen bietet zum 1.  1. 2013 Einstieg\nin allgemeinmed.-internist. BAG  \nals Nachfolge der Seniorpartnerin. \nNeue, moderne Praxisr\u00e4ume,  \njunges engagiertes Team,  \ngeregelte Arbeitszeiten. \nAuch Einstieg duch Jobsharing m\u00f6gl.\nChiffre W\u00c4 0312 102moderne Hausarztpraxis  \nin Baden-W\u00fcrttemberg\nN\u00e4he T\u00fcbingen/Stuttgart/Bodensee \n(HzV-Vertr\u00e4ge DHV/Medi  \nmit 80 E/Scheinwert m\u00f6glich) \naus privaten Gr\u00fcnden 2012 abzugeben.\nTel. 0173 4008594An\u00c4StHeSie\nKassensitz in M\u00fcnster abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0312 115\nHnO-Praxis\nin m\u00fcnster , umsatzstark, \nInnenstadtbereich, hoher Privatanteil, \nab Mitte 2013 abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0312 109 Hausarztpraxis in Hamm\nabzugeben. Bevorzugte Wohnlage, \nhohe Scheinzahl, umsatzstark,  \nlangfristiger g\u00fcnstiger Mietvertrag\nE-Mail: westfalendoc@web.de\nGut gehende H nO-Belegpraxis n\u00e4he dortmund  \naus Altersgr\u00fcnden ca. 1/2013 abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0312 110Gut gehende  Kinderarztpraxis\n2012 aus Altersgr\u00fcnden abzugeben. n\u00e4he Herford.\nChiffre W\u00c4 0312 113\nm\u00fcnster\nInternistisch-Allgemeinmedizinischer Hausarztsitz  \nin etablierter GP/PG (3 \u00c4rzte) frei f\u00fcr Nachfolger zu sofort.\nChiffre W\u00c4 0312 121\nPraxisr\u00e4ume in rheine\nin modernem \u00c4rztehaus in der Innenstadt, 165 m2, \n2. OG an Arzt zu vermieten. Bereits vorhandene Praxen:  \nInternist, Gyn\u00e4kologe, Orthop\u00e4de, Zahnarzt, Neurologe,  \nAugenarzt und Schmerztherapeut. Apotheke und Physiotherapie \nin direkter Nachbarschaft. \u00c4u\u00dferst g\u00fcnstige Lage, 2 Min.  \nvom ZOB und Hbf., viele Parkm\u00f6glichkeiten vorhanden.  \nProvisionsfrei zu vermieten!\nTel.: +31 384524120 \u00b7 E-Mail: info@hoffsingel.nlSuche frauenarztpraxis\nin Dortmund zur \u00dcbernahme.\ndoc.michels@gmx.net \nTel. 0176 31270895fA Gyn sucht KV-Sitz\n(auch \u00bd KV) in MS\nChiffre W\u00c4 0312 111 \nSuche Hausarzt-Px  \nregion \u201e mS + 50 km\u201c \nKooperation od. \u00dcbernahme  \nin PG/BAG (GP) Ende 2013,  \ngern zuvor auch als WB-Assistent. \nBiete auch Px- und  \nnotdstVertretungen:  \nDEGUM-Sono, Chiroth./Manuelle Med.,  \nSportmed., Ern\u00e4hrungsmediziner, \nAkupunktur, Gesundheitsf\u00f6rderung  \nu. Pr\u00e4vention, Notfallmed., Dr. med. \n\uf02a praxis-nachfolger@online.dePraxisgesuche\nimmobilien\nAnzeigenschluss  \nf\u00fcr die  \nApril-Ausgabe: \n15. m\u00e4rz 2012\nGemeinschaftspraxis  \nin dortmund\ngut gehende Allgem.-Praxis,  \n2 KV-Sitze (+10%!) ebenerdig,  \neigener gr. Parkpl., Voll-EDV, \neingespieltes, engagiertes Team, \nWeiterbildungsberechtigung 18 Mo., \nEinarbeitung/\u00dcbergabe o. Zeitdruck.\nChiffre W\u00c4 0312 120Orthop\u00e4dische facharztpraxis\nzu sofort oder sp\u00e4ter  \ng\u00fcnstigst abzugeben.  \nRegion Braunschweig/Wolfsburg.\nChiffre W\u00c4 0312 101 \nE-Mail: uhj40@gmx.com\nZeit f\u00fcr die Patienten  \nund f\u00fcr die eigene Familie:\nPrivate Kinderarztpraxis  \nab 2013 abzugeben.\nKenntnisse bzw. Interesse  \nan Hom\u00f6opathie erforderlich.\nChiffre W\u00c4 0312 108 Gyn\u00e4kologische Praxis \nin lippe abzugeben.\nwww.gyn-praxis-in-lippe.de \ninfo@gyn-in-lippe.deAntworten auf \nchiffre-Anzeigen\nsenden Sie bitte an:\nIVD GmbH & Co. KG\n49475 Ibbenb\u00fcren \nChiffre W\u00c4 ... \nauffallen\nDigitaldruck \tProfessionell. Schnell. Unkompliziert.\nWilhelmstra\u00dfe 240  |  49479 Ibbenb\u00fcren \nKontakt: 05451 933  - 136  |  www.ivd.de\nHotline: Tel.: 05451 933-450\nAnzeigen  \nper e-mail:  \nverlag@ivd.de03|12  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n70  ANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN\nfortbildung / Veranstaltungen \nWESTF\u00c4LISCHES\u00c4RZTEBLATT04|09Apotheker- und \u00c4rztebank eG\nProjektmanagement GmbHDie Themen:\nIZulassung, Bedarfsplanung, Versorgungs  struktur, neue\nM\u00f6glichkeiten des Vertragsarztrechts\u00e4nderungsgesetzes\nIDieNiederlassung ausberufsrechtlicher Sicht, u.a. Praxis-\n\u00fcbernahmevertrag, Kooperationen, Marketing\nIPraxis\u00fcbernahme aus steuerlicher Sicht, \nsteuerliche Aspekte der neuen Kooperationsmodelle\nIFinanzierungsmodelle, \u00f6ffentliche Mittel\nIBetriebswirtschaftliche Planung und Begleitung der\nNiederlassung, F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten \n(z.B. Gr\u00fcndungszuschuss)\nBochum Sa., 06.06. M\u00fcnster Sa., 16.05.Niederlassungsseminare 2009\n\u00c4nderung der Rahmenbedingungen (durchgreifende Honorar\u00e4nderung durch Einf\u00fchrung der RLV;\nVertragsarztrechts\u00e4nderungsgesetz; Kooperationsm\u00f6glichkeiten etc.) wirken sich noch st\u00e4rker als bisher \nWirtschaftlichkeit einer Niederlassung aus. Wir informieren Sie umfassend, helfen Ihnen die \nRisiken zu begrenzen und die neuen M\u00f6glichkeiten optimal zu nutzen.\nAnmeldungen und\nInformationen unter:\nTel.: 02 31/5 32 34 47\nFax: 02 31/5 32 34 49\nTeilnahmegeb\u00fchr: 75,\u2013 EURPsychosomatische\nGrun dversorgung -Dortmund\nTheorie, verbale Intervention,\nSelbsterfahrung (Balint).\nF\u00fcrKVundAkupunktur ,samstags,\n10x8h.Tageeinzeln buchbar .\nAusf\u00fchrliche Informationen unter\nTel.:02316992 11-0und\ndialog@rauser-boldt.de\nHeike Rauser-Boldt\nInternistin -Psychotherapie\nsystemische Familientherapeutin,\nSupervisorin, Coachwww .westerl and-sem inar.deAkupunktur\ne\nFrau Prof. Fu.\n12./13.06., 03./04.0 7.\nistm\u00f6glich.Balintgruppe\ndonnerstags abends inWerl\nTel.:02922 867622Balintgruppe\nmittwochs abends inDortmund\nTel.:02311062289\npraxis@silvia-lenz.de\nPsychosomatische  \nGrundversorgung \u2013 dortmund\nTheorie, verbale Intervention,  \nSelbsterfahrung (Balint).\n10 x samstags, Tage einzeln buchbar.\nTel.: 0231 699211-0 und \nwww.rauser-boldt.de\nHeike rauser-Boldt \ninternistin \u2013Psychotherapie \nsystemische familientherapeutin, \nSupervisorin, coach\nTel. 0228/695418\nwww.ipo-bonn.de \u00b7 www.psychoonko.deONKOLOGIECURRICULUM\nPSYCHOSOZIALEStart\nneuer Kurs:\nApril 2012Balintgruppe\ndonnerstags abends in Werl \nTel.: 02922 867622Zentrum f\u00fcr tcm m\u00fcnster\nwww.tcm-zentrum-ms.de\ne-mail: dr. Wang@tcm-zentrum-ms.de\nAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur\nTCM- und Akupunkturausbildung seit 1992\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen- lippe\ndozententeam: Dr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Frau Prof. Fu.\nneuer Kurs Z1 2012: 28./29. Apr., 12./13. mai, 09./10. Juni, 07./08. Juli\nneuer Kurs Z2 2012: 15./16. Sept., 13./14. Okt., 10./11. nov., 01./02. dez.\nPro Wochenende werden 20 Fortbildungspunkte berechnet.  \nAndere Termine sind im Internet zu sehen.  \nSeiteneinstieg ist jederzeit m\u00f6glich.\nakupunkturtag  psychosomatik\n(+ gewichtsreduktion  & rauchentw\u00f6hnung )\nam Samstag, den 12.05.2012\nakupunkturtag  bewegungsapparat\nam Samstag, den 01.12.2012\nTagesseminare in der Raphaelsklinik M\u00fcnster\nAnmeldung Tel.: 0251 - 1313620 \nje 10 Fortbildungspunkte beantragt,\nweitere Infos: www.zfs-muenster.deakupunktur -refresher   \nKontakt und Organisation: \nDr. med. Gerrit Borgmann & Dr. med. Ralph Schomaker\nWestf_Aerzteblatt_Akupunkturtag Psychosomatik_25112011.indd   1 25.11.2011   14:16:04 UhrBalintgruppe in Senden\nKompaktkurs \nSa., 24.  03. 2012, von 8.15 - 17.45 Uhr\n(5 Doppelstd. zertifiziert 10 Punkte) \nfortlaufend alle zwei Monate\nRoswitha Gruth\u00f6lter \nwww.Balintgruppe.com \ntel.: 0201 31655888 \n2. Hertener Krebstage am 20./21. April 2012  \nin der theodor-Heuss-Schule in Herten\n\u201eKrebs \u2013 Herausforderung f\u00fcr K\u00f6rper, Geist und Seele\u201c\nfreitag, von 14.00 uhr bis 19.30 uhr: \nVortr\u00e4ge von Dr. Manju Domnick / Prof. Dr. Gerd Nagel /  \nDr. Pia Heussner / Dr. Eberhard Lux / Martin Domnick\nfreitag 20.00 uhr:  \nKabarett mit Peter Vollmer im Glashaus\nSamstag, von 10.00 uhr bis 19.00 uhr: \nVortr\u00e4ge von PD Dr. Utz Krug / Dr. Michael Schr\u00f6der /  \nProf. Dr. Carsten M\u00fcller-Tidow / PD Dr. R\u00fcdiger Wessalowski /  \nDr. Ulrike Haug / Prof. Dr. Hans Beuth \nSamstag 19.00 uhr: \n\u00d6kumenischer Abschlussgottesdienst in der St.-Antonius-Kirche \nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen Lippe (15 Fortbildungspunkte).\nWeitere Informationen und Anmeldung unter www.hertener-krebstage.de\nVeranstalter: Lotus-Care e.V., \u00dcber den Kn\u00f6chel 76, 45699 Herten;  \nTel. 02366/503610, Fax 02366/503626; E-Mail lotus-care@gmx.de\nKleinanzeigen k\u00f6nnen Sie auch  \nim Internet aufgeben:\nwww.ivd.de/verlag\nAnzeigenschluss f\u00fcr die April-Ausgabe: \n15. m\u00e4rz 2012Balint-Gruppe\nin Bochum, 14  - t\u00e4gig mittwochs\nTel. 0234 17878\nPALLIATIV KONGRESS\nUNNA 4. - 5. MAI 2012\nPALLIATIVE CARE:\nKONTINUIT\u00c4T\nUND WANDEL\nMit international renommierten\nReferenten  u.a.\nDame Barbara Monroe GB\nDr. Claudia Bausewein GB/D\nProf. Dr. Carlo Leget NL\nDr. Ben Zylicz CH\nModeration:\nDr. Ruthmarijke Smeding D/CH\nINFORMATIONEN UND ANMELDUNG:\nwww.palliativkongress-unna.de\nE-Mail:kongress@katharinen-hospital.de\nTel.: 02303/100-2748neue Kursangebote 2012\nBalintgruppe (samstags) -\nSozialmedizin \u2013 Pr\u00e4vention \nB\u00fcltestr. 13, 32584 L\u00f6hne/Bad Oeynhsn.\nProf. Dr. Schmid-Ott/Dr. Olbrich\nE-Mail: info@wop-institut.de, Tel: 05235-1230\nAus- und Weiterbildungsinstitut OWL \nf\u00fcr Psychosoziale Therapie, Beratung \nund Rehabilitation e.  V.\nSToPP  \nhunger\npate werden \u2013 leben rett  en\nwww.worldvision.de\nZukunft f\u00fcr Kinder  !\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  03|12\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  71\nVerschiedenes \nBUST Minden Steuerberatungsgesellschaft mbH \nPortastra\u00dfe 2,  32423 Minden \nTelefon: 0571  829 76-0 \nE-Mail: minden@BUST.de www.BUST.deProfitieren Sie von unserer spezialisierten \nBranchenerfahrung: Sicherheit f\u00fcr Ihre Zukunft!\nErfolgreich seit 80 JahrenAchtung! freunde des Baltikums!\nDie Deutsch-Baltische \u00c4rzteges. e.  V. \nsucht neue Mitglieder. Aktivit\u00e4ten: \nwww.deutsch-baltische-aerzte.de \nKontakt: Dr. Wegener 030 3049322 \ndeutsch-baltische-aerzte@t-online.de\nZu verkaufen:\n(VS) Sto\u00dfwelle; Oxithermie mit O2; \nSandliege; EKG, LF, Ergometrie u. a.\nTel. 0171 3056169ANZEIGENMARKT  13\nVerschiedenes \nMedizinische Versorgungszentren (MVZ)\nStudienplatz medizin/Zahnmedizin  \nStudienberatung und NC-Seminare. \nUnser Ziel: Ohne ZVS schnell ins \nStudium  (Medizin, Zahnmedizin, \nTiermedizin, Biologie, Psychologie). \nVorbereitung f\u00fcr Medizinertest  \nund Auswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung:  \nVerein der NC-Studenten e.  V. (VNC) \nArgelanderstra\u00dfe 50 \u00b7 53115 Bonn  \ntel. (0228)  21 53 04 \u00b7 Fax: 21  59 00INFOVERANSTALTUNG:\nStudienplatzklagen\nMittwoch, 28. M\u00e4rz \u00b7 16 Uhr\nKostenlose Veranstaltung in unseren \nB\u00fcror\u00e4umen. Bitte Anmeldung per \nE-Mail: duesing@meisterernst.de \noder Tel.: 0251/52091-19\nwww.meisterernst.deGeiststra\u00dfe 2\n48151 M\u00dcNSTERRechtsanw\u00e4ltinnen\nRechtsanw\u00e4lte \u00b7 NotarinMEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\n35 Jahre Erfahrung.Mechtild D\u00fcsing\nNotarin, \nFachanw\u00e4ltin f\u00fcr \nVerwaltungsrecht\nAuffallen\u2026\n\u2026 durch Werbung an der richtigen Stelle\nFragen? IVD GmbH & Co. KG \u00b7 Verlagsservice: Elke Adick \u00b7 T elefon: 05451 933-450 \u00b7 T elefax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de \u00b7 Inte rnet: www.ivd.de/verlag\nGmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon     05451 933-0\nFax      05451 933-195\nwww.ivd.deMit Ihrer Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt  erreichen Sie \nalle Mitglieder der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \u2013 ob Fort-\nbildungsank\u00fcndigungen oder kosteng\u00fcnstige Anzeigen. \nBei uns werden sie garantiert gesehen!Mittwoch 14. M\u00e4rz 2012    \nMit einem Veranstaltungs- und Fortbildungsteil spricht der Gesundheitskongress des \nwestens 2012 in K\u00f6ln dieses Jahr wieder niedergelassene \u00c4rztinnen und \u00c4rzte an. \nGemeinsam mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen Nordrhein und Westfalen-Lippe \nwerden im Rahmen des Branchentreffens am 14. M\u00e4rz 2012 Veranstaltungen speziell f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte und -psychotherapeuten angeboten. Bundesgesundheitsminister  \nDaniel Bahr, MdB spricht \nim Abschluss-Plenum  am zweiten Kongresstag,  den 15.03.2012.\n12:00 bis 13:30\nDie Zukunft der ambulanten \nVersorgung \u2013 Konzepte,  \ninvestitionen, Finanzierung\nStatements und Podiumsdiskussion\nJochen Brink \n2. Vizepr\u00e4sident, Krankenhaus -\ngesellschaft Nordrhein-Westfalen  \nund Stiftungsvorstand, Evangelisches \nKrankenhaus Lippstadt \nDr. Wolfgang-Axel Dryden\n1. Vorsitzender, Kassen\u00e4rztliche  \nVereinigung Westfalen-Lippe\nGeorg He\u00dfbr\u00fcgge\nDirektor Gesundheitsm\u00e4rkte u. -politik Deutsche Apotheker- und \u00c4rtzebank eG \nDr. Manfred Klemm\nVorstandsvorsitzender  Regionales Gesundheitsnetz  \nLeverkusen eG \nModeration\nHelmut Laschet\nstellv. Chefredakteur und Ressortleiter \nGesundheitspolitik, \u00c4rzte Zeitung14:45 bis 16:15 \nGesundheitsversorgung in der \nRegion: ist eine Regionali  sie\u00ad\nrung des Gesundheitswesens der K\u00f6nigsweg zur besseren Versorgung?\nVortr\u00e4ge\nDr. Gerhard Nordmann\n2. Vorsitzender, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nWestfalen-Lippe\nVersorgungsmanagement durch hono rar\u00ad\nnetze \u2013 Verantwortung vor ort tragen\nMaria Klein-Schmeink, MdB \nMitglied im Ausschuss f\u00fcr Gesundheit  des Deutschen Bundestages \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\nQuartiersprinzip, Patientenorientierung, \nregionale Versorgungsschwerpunkte \u2013 wer \u00fcbernimmt die Steuerung?\nBernd Ku\u00df, \nLandesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nBARMER GEK Nordrhein-Westfalen\nFl\u00e4chendeckendes Grundangebot  \nplus regionale Schwerpunkte  \u2013 was ist machbar?\nDr. Sabine Graf, \nStellv. Vorsitzende \nDeutscher Gewerkschaftsbund NRW \nSolidarit\u00e4t in der Gesundheits  versorgung \nmuss f\u00fcr alle gelten\nDr. Martin Mansfeld\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, Vorstand und \nNetzmanager Praxisnetz Siegerland\nPraxisnetz Siegerland \u2013 regionale  \nVernetzung als idee und Konzept\nModeration \nThomas M\u00fcller, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nUnternehmens  entwicklung und -steuerung  \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung Westfalen-Lippe16:30 bis 18:00 \nLiefert der teure Medizin\u00ad\nbetrieb das, was der Patient von ihm erwarten kann? \nEinf\u00fchrung und Moderation \nWilfried Jacobs\nVorsitzender des Vorstandes  \nAOK Rheinland/Hamburg\nist der Patient nur dann Kunde  \nbeim Arzt, wenn er iGEL\u00adLeistungen \nerh\u00e4lt?\nInput\nJens Spahn, MdB\nGesundheitspolitscher Sprecher  der CDU/CSU-Fraktion im Deutschen  \nBundestag\nVortr\u00e4ge \nWolfgang Schuldzinski\nMitglied der Gesch\u00e4ftsleitung  \nVerbraucherzentrale  \nNordrhein-Westfalen e. V.\ntermine bei Fach\u00e4rzten erst in drei \nMonaten sind unakzeptabel\nDr. Christoph Lohfert\nVorstand\nDr. Christoph Lohfert AG\nwarum liegen Patienten immer  \nnoch im Vierbettzimmer im  \nKrankenhaus?9:30 bis 11:30  \nKAMPF  uM KLuGE K\u00f6PFE. \nArbeiten im Zukunftssektor \nGesundheit \nKongresser\u00f6ffnung  \nUlf Fink, Senator a. D. \nKongresspr\u00e4sident\nDr. Ingrid V\u00f6lker \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrende Gesellschafterin \nWISO S. E. Consulting GmbH  \nKongressleitung\nVortrag\nMinister Harry K. Voigtsberger \nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, \nBauen, Wohnen und Verkehr des  \nLandes Nordrhein-Westfalen \nInput \nProf. Dr. Dr. h. c. Bert R\u00fcrup\nGr\u00fcnder und Vorstandsmitglied  \nMaschmeyerR\u00fcrup AG, bis 2009  \nMitglied und Vorsitzender des SVR  \nzur Begutachtung der gesamtwirt-\nschaftlichen Entwicklung\nDie Zukunft des Gesundheits\u00ad\nwesens: Der knappe Faktor Arbeit\nPodiumsdiskussion  \nProf. Dr. Marion Haubitz\nKlinikum der Stadt Fulda, Mitglied im \nSVR des BMG zur Begutachtung der \nEntwicklung im Gesundheitswesen\nDr. Andreas Tecklenburg\nVizepr\u00e4sident und Vorstand \nMedizinische Hochschule Hannover\nModeration  \nProf. Dr. Wolfgang Greiner\nLehrstuhl f\u00fcr Gesundheits\u00f6konomie und Gesundheitsmanagement  \nUniversit\u00e4t Bielefeld, Wiss. Leiter  \ndes Kongresses14. und 15. M\u00e4rz 2012 \nK\u00f6ln | MAR itiM hotel\nin Kooperation mit\nER\u00f6FFNUNGSVERANSTALTUNG\nSondertarif f\u00fcr Niedergelassene  \nich melde mich verbindlich f\u00fcr den 14. M\u00e4rz 2012 zum Sondertarif von \n80,00 E uR (+19% MwSt = 95,20 E uR) an:\nName \nStra\u00dfe, Nummer \nPLZ, Ort \nTelefon  Telefax  \nE-Mail \nArztnummer \nKV-Zugeh\u00f6rigkeitDatum, Unterschrift\nBitte per Post an das Kongressb\u00fcro senden \noder an +49(0) 2234 \u00ad 95322 \u00ad29 faxen.    \n Informationen \u00fcber den Sondertarif f\u00fcr den 2. Kongresstag und \nTeilnahmebedingungen erhalten Sie im Kongressb\u00fcro. \nKongressb\u00fcro  Gesundheitskongress des westens\n c/o welcome Veranstaltungs GmbH, \nBachemer Stra\u00dfe 6-8, 50226 Frechen \nFon:  +49 (0) 2234 - 95322-32 \nE-Mail:  info@gesundheitskongress-des-westens.de \noNLiNEANMELD uNG \u2013 EiNFAch uND SchNELL >>> 6 Fortbildungspunkte \npro Kongresstag!\n Veranstalterin:                Mit Unterst\u00fctzung durch das\n  WISO S. E. Consulting GmbH  Der Gesundheitskongress des Westens findet unter dem Motto \nKAMPF  uM KLuGE K\u00f6PFE. Arbeiten im Zukunftssektor \nGesundheit am 14. und 15. M\u00e4rz in K\u00f6ln | MARITIM Hotel statt.\nWeitere Schwerpunkte des Kongresses sind:\u2022 \n Gesundheitsland NR w: Ziele und aktuelle Vorhaben der \nLandesregierung mit Gesundheitsministerin Barbara Steffens, \nDr. wolfgang \u00adAxel Dryden  (KVWL) , Dr. Peter Potthoff (KVNo) u. a.\n\u2022  Jetzt wird\u2019s ernst: Das Versorgungsgesetz in der Praxis. Lackmustest Spezial\u00e4rztliche Versorgung\n\u2022\n  Neue Aspekte in der Versorgung von Patienten: Personalisierte Medizin\n \n Das komplette Kongressprogramm im Internet: \n www.gesundheitskongress \u00addes\u00adwestens.de ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}