{"title": "Kommt die Impfung f\u00fcr Kinder jetzt in der Schweiz?", "author": "Ejo", "url": null, "hostname": null, "description": "Moderna beantragt die Zulassung f\u00fcr sein Vakzin f\u00fcr Kinder im Alter von 6 bis 11 Jahren. Dies, w\u00e4hrend andere L\u00e4nder auf die Moderna-Impfung bei unter 30-J\u00e4hrigen wegen Herzproblemen verzichten.", "sitename": "Medinside", "date": "2021-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kommt die Impfung f\u00fcr Kinder jetzt in der Schweiz?\nModerna beantragt die Zulassung f\u00fcr sein Vakzin f\u00fcr Kinder im Alter von 6 bis 11 Jahren. Dies, w\u00e4hrend andere L\u00e4nder auf die Moderna-Impfung bei unter 30-J\u00e4hrigen wegen Herzproblemen verzichten., 18. November 2021 um 10:37\nHerzprobleme bei unter 30-J\u00e4hrigen\n[Impfempfehlung angepasst](https://www.medinside.ch/de/post/30-oder-juenger-stiko-empfiehlt-nur-noch-biontech): Weil mit Moderna h\u00e4ufiger Herzprobleme auftreten, sollen unter 30-J\u00e4hrige nur noch mit Biontech geimpft werden. [Island](https://www.medinside.ch/de/post/wegen-herzproblemen-island-stoppt-moderna-impfungen)hatte Impfungen mit Moderna eine Zeitlang verboten und setzt bei Auffrisch-Imfpungen auf Biontech.\nArtikel teilen\nLoading\nComment\n2 x pro Woche\nCorona: Die Stolpersteine in der Beh\u00f6rdenkommunikation\nFehlende Erfahrung, personelle Engp\u00e4sse und gesellschaftliche Herausforderungen. Eine Studie deckt die Schwachstellen in der Schweizer Corona-Informationspolitik auf.\nBund l\u00f6scht Covid-Zertifikat-System\nEnde August gibt es das System f\u00fcr die Ausstellung und Pr\u00fcfung von Covid-Zertifikaten nicht mehr.\nSwissmedic wird Teil der EU-Medikamenten-Initiative\nSwissmedic schliesst sich der EU-Medikamenten-Initiative an. Das Ziel ist eine schnellere und transparentere Zulassung von Arzneimitteln.\nNeue Chance f\u00fcrs digitale Impfb\u00fcchlein\nDas digitale Impfb\u00fcchlein soll noch in diesem Jahr schweizweit eingef\u00fchrt werden. Der Kanton Bern geht derzeit eigene Wege.\nSwissmedic meldet mehrere Medikamente-R\u00fcckrufe\nVerschiedene Pharmahersteller nehmen einzelne oder alle Chargen von f\u00fcnf Wirkstoffen aus Qualit\u00e4tsgr\u00fcnden vom Markt.\nDie Pandemie ist vorbei; Corona nicht\nWarum das Bundesamt f\u00fcr Migration die Corona-Pandemie erst jetzt f\u00fcr beendet erkl\u00e4rte.\nVom gleichen Autor\nKinderspital versch\u00e4rft seinen Ton in Sachen Rad-WM\nDas Kinderspital ist grunds\u00e4tzlich verhandlungsbereit. Gibt es keine \u00c4nderungen will der Stiftungsratspr\u00e4sident den Rekurs weiterziehen. Damit droht der Rad-WM das Aus.\nDas WEF rechnet mit Umw\u00e4lzungen in einem Viertel aller Jobs\nInnerhalb von f\u00fcnf Jahren sollen 69 Millionen neue Jobs in den Bereichen Gesundheit, Medien oder Bildung entstehen \u2013 aber 83 Millionen sollen verschwinden.\nDas Kantonsspital Obwalden soll eine Tochter der Luks Gruppe werden\nDas Kantonsspital Obwalden und die Luks Gruppe streben einen Spitalverbund an. Mit einer Absichtserkl\u00e4rung wurden die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Verbundl\u00f6sung geschaffen.", "language": null, "image": "https://res.cloudinary.com/deep-impact-ag/image/upload/c_fill,w_1200,dpr_1/q_auto/fl_progressive/f_auto/v1637231806/medinside/doctor-with-gloves-administering-little-child-vaccine_t95ho4", "pagetype": "Article", "links": ["/", "https://medinside.jobs/", "https://werbung.medinside.ch/", "/about", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/newsletter", "https://medinside.jobs/company/hirslanden-ag/", "https://medinside.jobs/company/lindenhofgruppe/", "https://www.jnj.ch/", "/?t=coronavirus", "/?t=impfung", "/?t=impfstoff", "/?t=moderna", "/?t=mrna-impfstoffe", "/?t=kinder-%20und%20jugendmedizin", "/?t=swissmedic", "#undefined", "https://www.medinside.ch/de/post/30-oder-juenger-stiko-empfiehlt-nur-noch-biontech", "https://www.medinside.ch/de/post/wegen-herzproblemen-island-stoppt-moderna-impfungen", "#undefined", "/wie-covid-das-risiko-fuer-herzinfarkte-und-schlaganfaelle-erhoeht-20230929", "/covid-impfstrategie-wer-sich-impfen-lassen-sollte-und-warum-20230911", "/hier-gibt-es-wieder-kostenlose-corona-tests-20230904", "/long-covid-nun-hat-auch-die-schweiz-leitlinien-20230901", "/das-waren-die-stolpersteine-in-der-corona-behoerdenkommunikation-20230824", "/bund-loescht-covid-zertifikat-system-20230816", "/swissmedic-wird-teil-der-eu-medikamenten-initiative-20230803", "/neue-chance-fuers-digitale-impfbuechlein-20230727", "/swissmedic-meldet-mehrere-medikamente-rueckrufe-20230725", "/die-pandemie-ist-vorbei;-corona-nicht-20230719", "/kinderspital-verschaerft-seinen-ton-in-sachen-rad-wm-20230501", "/das-wef-rechnet-mit-umwaelzungen-in-einem-viertel-aller-jobs-20230501", "/das-kantonsspital-obwalden-soll-eine-tochter-der-luks-gruppe-werden-20230501", "tel:+41 43 317 16 04", "mailto:info@medinside.ch", "/about", "https://werbung.medinside.ch/", "/imprint", "/datenschutz", "/agb", "/rss.xml", "https://www.facebook.com/medinside", "https://twitter.com/medinside", "https://www.linkedin.com/company/medinside/", "mailto:christoph.meier@medinside.ch", "mailto:stephan.meier-koll@medinside.ch"]}