{"title": "Covid-19-Impfung: L\u00e4sst sich voraussagen, wer eine Thrombose bekommt?", "author": "Christina Hohmann-Jeddi", "url": "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/2/?cHash=64384e6c2a6bf5ec0875934f9b0d8a6e", "hostname": "pharmazeutische-zeitung.de", "description": "Wie genau kommen die ungew\u00f6hnlichen Thrombosen nach der Covid-19-Impfung zustande \u2013 und l\u00e4sst sich voraussagen, wer sie bekommen k\u00f6nnt...", "sitename": "Pharmazeutische Zeitung online", "date": "2021-04-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "L\u00e4sst sich voraussagen, wer eine Thrombose bekommt?\nWas genau die sch\u00e4dliche Reaktion ausl\u00f6st und sich mit PF4 verbinde, m\u00fcsse noch erforscht werden, so Klamroth. Dazu f\u00e4nden derzeit Untersuchungen statt, etwa in Greifswald. Professor Dr. Christian Bogdan vom Universit\u00e4tsklinikum, ebenfalls STIKO-Mitglied, sagte in der Veranstaltung: Noch sei nicht belegt, dass der Impfstoff Vaxzevria wirklich die Ursache ist. Der Ausl\u00f6ser k\u00f6nne auch indirekt die heftige Immunreaktion auf den Impfstoff sein. Es sei ein bekanntes Ph\u00e4nomen, dass durch eine Impfung neben der gew\u00fcnschten Immunantwort auch andere pr\u00e4existente immunologische Prozesse wie Autoimmunprozesse verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. \u00bbEs muss eine bestimmte Pr\u00e4disposition geben\u00ab, so Bogdan. Wenn die Komplikationen durch den Vektor ausgel\u00f6st w\u00fcrden, w\u00e4ren sie sehr viel h\u00e4ufiger.\nGegen diese These spricht, dass alle drei in der EU eingesetzten\n[Covid-19-Impfstoffe](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/coronavirus) in etwa gleich reaktogen sind. Dann w\u00e4re auch ein Sicherheitssignal bei den mRNA-Impfstoffen zu beobachten gewesen, was bislang laut Bogdan nicht der Fall sei. Auch Klamroth sieht eine Kausalit\u00e4t eher bei dem Astra-Zeneca-Impfstoff, bei dem die Problematik ja aufgetreten ist, als bei der allgemeinen Entz\u00fcndungsreaktion.\nAllerdings wurde aktuell gemeldet, dass in den USA\n[auch schwerwiegende ungew\u00f6hnliche thromboembolische Ereignisse nach Gabe des Covid-9-Impfstoffs von Janssen](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ungewoehnliche-thrombosen-auch-nach-janssen-impfung/) beobachtet wurden. Bei diesem handelt es sich ebenso wie Vaxzevria von Astra-Zeneca um eine Vektorvakzine, die auf einem Adenovirus basiert, allerdings auf einem humanen, w\u00e4hrend Vaxzevria ein Schimpansen-Adenovirus verwendet. Aktuell untersucht die Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur EMA vier F\u00e4lle von Thrombosen nach Impfung mit der Janssen-Vakzine.\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (\n[STIKO](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/staendige-impfkommission)) empfiehlt, dass unter 60-J\u00e4hrige, die bereits mit Vaxzevria geimpft wurden, als zweite Dosis einen mRNA-Impfstoff erhalten sollen. Eine reine Vorsichtsma\u00dfnahme \u2013 denn noch sei nicht bekannt, ob solche thromboembolischen Komplikationen auch nach einer zweiten Impfdosis vorkommen, stellte Klamroth klar. Dazu l\u00e4gen zu wenige Daten zu Zweitimpfungen vor \u2013 selbst aus Gro\u00dfbritannien, wo die Impfkampagne mit Astra-Zeneca fr\u00fcher startete als in der EU.\nWenn es nach einem Alles-oder-Nichts-Prinzip laufe und bei der ersten Dosis nichts passiert sei, k\u00f6nne man eine zweite Dosis geben. Wenn aber die Verst\u00e4rkung einer Autoimmunreaktion durch die Impfung eine Rolle spiele, k\u00f6nne die Komplikation auch bei der zweiten Dosis auftreten. \u00bbSolange man keine validen Daten hat, ist das reine Spekulation\u00ab, so Klamroth.\nAus Sicherheitsgr\u00fcnden sollten aus seiner Sicht daher mit Astra-Zeneca Geimpfte als zweite Dosis einen mRNA-Impfstoff erhalten. Wie gut die Vertr\u00e4glichkeit und Wirksamkeit dieses heterologen Prime-Boost-Systems ist, sei noch nicht untersucht, so Bogdan. Die Daten der entsprechenden Studie aus Gro\u00dfbritannien, der sogenannten ComCov-Studie, werden f\u00fcr Ende Mai oder Anfang Juni erwartet. Mit Nachteilen sei aus immunologischer Sicht aber nicht zu rechnen. Eventuell k\u00f6nne eine dritte Dosis mit der mRNA-Vakzine n\u00f6tig sein.\n| |\n|10.06.2021|\n|28.05.2021|\n|12.05.2021|", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "http://avoxa.de/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pz-markt.de/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/meine-pz/", null, "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "/", null, null, "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://www.pz-markt.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/", "/medizin/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=124901&token=28dbaa85470618a53a367a5168bc5690", "javascript:print_page(true);", "javascript:void(0);", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/3/?cHash=a88a4c94a3472bc0e40b43875799eeb4", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/alle/?cHash=aa5e200b1a9038d5789d93f5411a9b81", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/coronavirus", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ungewoehnliche-thrombosen-auch-nach-janssen-impfung/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/themen/staendige-impfkommission", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/2/?cHash=64384e6c2a6bf5ec0875934f9b0d8a6e", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/3/?cHash=a88a4c94a3472bc0e40b43875799eeb4", "/laesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901/seite/3/?cHash=a88a4c94a3472bc0e40b43875799eeb4", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Flaesst-sich-voraussagen-wer-eine-thrombose-bekommt-124901%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=124901&token=28dbaa85470618a53a367a5168bc5690", "javascript:print_page(true);", "/impressum/", "/themen/impfen/", "/themen/mrna-impfstoffe/", "/themen/berlin/", "/themen/covid-19-impfstoffe/", "/themen/ema/", "/themen/europaeische-union/", "/themen/maenner/", "/themen/staendige-impfkommission/", "/themen/covid-19/", "/themen/astrazeneca/", "/", "/medizin/", "javascript:void($('html,body').animate({scrollTop:0}, 500));", "/kein-risikosignal-fuer-myokarditis-nach-corona-impfung-126213/", "/kein-risikosignal-fuer-myokarditis-nach-corona-impfung-126213/", "/verunreinigungen-mit-proteinen-unvermeidbar-und-ungefaehrlich-125957/", "/verunreinigungen-mit-proteinen-unvermeidbar-und-ungefaehrlich-125957/", "/thrombosen-auch-erst-nach-zweiter-dosis-moeglich-125644/", "/thrombosen-auch-erst-nach-zweiter-dosis-moeglich-125644/", "/getestete-messgeraete-groesstenteils-befriedigend-143246/", "/getestete-messgeraete-groesstenteils-befriedigend-143246/", "/serotonin-mangel-als-erklaerung-fuer-einige-long-covid-symptome-143202/", "/serotonin-mangel-als-erklaerung-fuer-einige-long-covid-symptome-143202/", "/schoenheitschirurg-verkaufte-ozempic-faelschung-143194/", "/schoenheitschirurg-verkaufte-ozempic-faelschung-143194/", "/kernpunkte-der-neuen-leitlinie-143091/", "/kernpunkte-der-neuen-leitlinie-143091/", "/klarstellung-zu-neuen-retax-regeln-143235/", "/klarstellung-zu-neuen-retax-regeln-143235/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de", "https://www.pharmastellen.jobs", "https://www.govi.de", "https://www.aponet.de", "https://avoxa.de", "http://www.expopharm.de", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "javascript:void(null);"]}