{"title": "Intensivmediziner Karagiannidis: \u201eDer Krankenstand in der Gesellschaft ist aktuell extrem hoch, so etwas habe ich noch nicht erlebt\u201c", "author": null, "url": "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/", "hostname": "corona-blog.net", "description": "Eine 14-J\u00e4hrige stirbt, weil der Rettungswagen zu sp\u00e4t eintrifft. Ursache ist fehlendes Personal. Wie immer wird hier vom Mainstream die Auswirkung der Impfpflicht, die den Personalmangel nochmal\u2026", "sitename": "corona-blog.net", "date": "2022-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "150 Antworten auf \u201eIntensivmediziner Karagiannidis: \u201eDer Krankenstand in der Gesellschaft ist aktuell extrem hoch, so etwas habe ich noch nicht erlebt\u201c\u201c\nhttps://uncutnews.ch/bill-gates-plant-eine-neue-katastrophale-ansteckung/\nSEERS25 schlimmer als kinderl\u00e4hmung \u2013 ohne worte\nDie Maske sch\u00fctzt in UNGEL\u00dcFTETEN Innenr\u00e4umen. Besonders vor SHEDDING! Ziehen Sie bitte alles ins l\u00e4cherliche.\n\u201eIch setze darauf, dass wir uns bald in die Feiertage retten k\u00f6nnen. Dann ebbt \u00fcblicherweise das Aufkommen in den Kliniken ab, die Kapazit\u00e4ten in den Krankenh\u00e4usern steigen wieder.\u201c\nWarum sollten denn Feiertage die Krankheitslast senken? Nach meiner Erfahrung werden einfach alle Leute kurz vor Weihnachten aus dem Krankenhaus geworfen, die nicht direkt vom Tode bedroht sind und dann l\u00e4sst sich die Klinik \u00fcberraschem, wer wieder zur\u00fcckkommt.\nDer schnelle Einsatz fiebersenkender Mittel steht im Verdacht, diejenigen Komplikationen bei Kindern auszul\u00f6sen, die gerne den Krankheiten angedichtet werden. Also es w\u00fcrde mich nicht wundern, wenn der Mangel an Fiebersenkern den Gesundheitszustand der Kinder in der Klinik am Ende verbessert.\n\u00c4hnlich sieht es mit der Krebsvorsorge aus, die w\u00e4hrend Corona zur\u00fcckgefahren war.\nich frage mich sowieso, wie ich meine Kindheit \u00fcberlebt habe, ohne jemals fiebersenkende S\u00e4fte einzunehmen. Fieber ist eine Reaktion des K\u00f6rpers die nicht unterdr\u00fcckt werden sollte, jedenfalls nicht, solange sie nicht \u00fcber 40 Grad geht.\nDass die Kindersterblichkeit w\u00e4hrend der Lockdown-Zeit zur\u00fcckgegangen ist, f\u00fchre ich inzwischen darauf zur\u00fcck, dass nicht nur weniger zum Arzt gegangen wurde, sondern aus diesem Grund vermutlich auch weniger Kinderimpfungen durchgef\u00fchrt wurden. Dass Impfungen die Sterblichkeit erh\u00f6hen k\u00f6nnen, sieht man ja jetzt. Mich w\u00fcrde es nicht wundern, dass das weniger Impfen der Kinder im Jahre 2020 dazu gef\u00fchrt hat, dass auch weniger Kinder gestorben sind.\nDer Krankenstand bei Menschen, die virale Atemwegserkrankungen derzeit haben, w\u00e4re deutlich geringer, wenn es zumindest in den Wintermonaten die Maskenpflicht noch geben w\u00fcrde.\nIch wei\u00df, dass es hier Gegner der Maskenpflicht gibt.\nAber ich habe selbst die Erfahrung gemacht, dass ich, solange ich Masken tragen konnte, mich nicht angesteckt habe \u2013 weder mit Corona noch mit Grippe.\nNur ein Mal habe ich auf das Tragen einer Maske in den letzten Wochen verzichten m\u00fcssen \u2013 auf dem Behandlungsstuhl des Zahnarztes war das.\nErgebnis: 3 Tage danach hatte ich Corona \u2026 die Inkubationszeit liegt bei 3 Tagen.\nIch bin daher weiterhin sicher, dass man mit dem Tragen einer Maske einen viralen Infekt in sehr vielen F\u00e4llen verhindern kann.\nVon dieser Meinung aufgrund eigener Erfahrungen lasse ich mich daher auch nicht abbringen.\nAlles Kopfsache, liebe Anna.\nWovon Sie \u00fcberzeugt sind, das passiert.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, das ich diesen Gehorsams-Lappen nicht brauche. Und, was soll ich sagen, ich bin pumperlgesund obwohl ich auch geimpfte Menschen um mich herum in den Arm nehme und knutsche. Menschen, die ja bekanntlich das Zeug ausscheiden\u2026.\nAlles Kopfsache\u2026.\nSch\u00f6nen Sonntag!\nSie k\u00f6nnen ja die Maske Ihr Leben lang tragen.\nIch war seit 2007 nicht mehr krank und habe noch nie eine Maske getragen auch w\u00e4hrend dieser angeblich todbringenden \u201ePandemie\u201c nicht und so habe ich die Logik dass Masken nix nutzen und werde auch weiterhin mein Leben lang keine Maske tragen. \ud83d\ude05\nIch gurgle lieber 3mal t\u00e4glich mit frischem Wasser (oder im Ernstfall mit ein paar Tropfen Jod drin), als eine medizinisch nachgewiesenerma\u00dfen nutzlose Coronaregime-Maske zu tragen.\n@ Anna 18. Dezember 2022 um 13:06\n\u201eIch bin daher weiterhin sicher, dass man mit dem Tragen einer Maske einen viralen Infekt in sehr vielen F\u00e4llen verhindern kann.\u201c\nTragen Sie sie ruhig weiter, am besten lebensl\u00e4nglich, auch nachts, falls sie bei ge\u00f6ffnetem Fenster schlafen, denn Viren gibt es das ganze Jahr \u00fcber\u2026 und sie lauern \u00fcberall:\nDas Killer-Virus ist im Freien noch aktiver und gef\u00e4hrlicher als drinnen \u2013 es kreist \u00fcber jedem einzelnen Kopf wie eine Drohne und wartet darauf zuzuschlagen bzw. mit seinen Spikes zu stechen, direkt in den Oberarm\u2026\nUnd glauben Sie keinen ernstzunehmenden Fachleuten, die vor den Schadstoffen in der Maske eindringlich warnen\u2026 Und davor, sie einzuatmen. Denn Sie wissen es besser! Sarkasmus aus\u2026\nBrigitte Breidenbach\n*\nIch k\u00f6nnte es nicht treffender formulieren! DANKE!!\nL.G. T.G.\nIch denke, dass der \u201ehistorisch hohe Krankenstand\u201c genau ein Resultat der wundervollen, gesundheitspol. Ma\u00dfnahmen der letzten Jahre sein d\u00fcrften, die da w\u00e4ren: Lockdowns, Maskierung, Impfungen. Welcher dieser genialen Werkzeuge jetzt genau wen kaputtmacht w\u00e4re zu erforschen. \u00dcbrigens ist DE das letzte Land mit irgendwelchen Maskenpflichten (au\u00dfer \u00d6si, spezifischer Wien) und genie\u00dft dadurch keinerlei statistisch messbaren Vorteile. Ganz im Gegenteil liegt es genau im Mittelfeld der gelockdownten/maskierten/durchgeimpften Industriel\u00e4nder, die allesamt genau dieselbe VOLLKATASTROPHE mit massiver, ebenfalls (historisch gesehen brandneuer) \u00dcbersterblichkeit erleben. Also die ganz kurze Executive Summary: Die Masken bringen offensichtlich nichts, vielmehr schaden sie h\u00f6chstwahrscheinlich, nerven im Pflichtformat ganz gewaltig und sind mit einer freiheitlichen Gesellschaft nicht vereinbar.\nEigentlich ist es schade f\u00fcr jedes Wort, was auf Ihre Aussage verschwendet wird. Aber wenn ich so nen Unsinn lese, dann hauts mir echt den Vogel raus.\nDas ist wirklich nur noch durch die von Politik und/oder Medien als solche bezeichneten Wissenschaftler zu toppen.\nAngefangen mit Ihren drei Tagen Inkubationszeit: eine Erk\u00e4ltung, grippaler Infekt, etc. kommt 7 Tage, bleibt 7 Tage und geht 7 Tage. \u201eEmpf\u00e4nglich\u201c ist der menschliche Organismus daf\u00fcr, wenn das Immunsystem aufgrund verschiedenster Faktoren \u00fcberfordert ist, welches dem K\u00f6rper durch Symptome signalisiert, dass dieser Ruhe braucht. Idealerweise ist der Mensch so schlau, dies als solches zu bemerken.\nNachdem durch die \u201eneuen\u201c Werte der menschlichen Gesellschaft \u00fcber die Jahrzehnte der Mensch immer weniger als komplexes Wesen gewertsch\u00e4tzt wird, Oberfl\u00e4chlichkeit, Unnat\u00fcrlichkeit (s. sogenannte Sch\u00f6nheits-OPs, k\u00fcnstliche K\u00f6rperteile, welche nicht aus gesundheitl. Gr\u00fcnden veroperiert werden, k\u00fcnstl. Befruchtung, etc. etc. etc.), Schnellebigkeit und \u201eHauptsache den Schein wahren\u201c den Takt geben, h\u00f6ren die wenigsten die Alarmglocken des eigenen K\u00f6rpers. Symptome sind nichts Anderes als Alarmglocken. Aber diese werden schnell mit Unmengen von Pharmazeutika unterdr\u00fcckt. Dennoch sind sie nach wie vor da. Mensch sp\u00fcrt sie nur nicht mehr (so sehr).\nEs ist das Nat\u00fcrlichste \u00fcberhaupt, dass der menschliche Organismus immer mal wieder seine Abwehrkr\u00e4fte \u201eneu\u201c aufbaut. Daf\u00fcr braucht er Ruhe. Und dies ist unbedingt notwendig f\u00fcr ein intaktes Immunsystem.\nBesonders f\u00fcr Kinder ist das f\u00fcr den Aufbau eines starken Immunsystems lebenswichtig.\nNach fast drei Jahren Isolation, Maskerade, anhaltender Spritzorgien, Spritzzwang im Kranken- und Pflegebereich, Krankenhausschlie\u00dfungen und Bettenabbau \u2013 es muss noch viel, viel schlimmer kommen. Selbst wenn er f\u00fcr seine Aussage bezahlt wird, f\u00fcr wie doof m\u00f6chte er selbst gehalten werden? Und f\u00fcr wie doof h\u00e4lt dieser Herr K. aus o.g. Beitrag seine Zuh\u00f6rer? Naja, zugegeben, bei den meisten wird selbst durch diese dumm-dreiste Feststellung des Herrn K. keine Lampe angehen.\nOder?: im \u00fcbertragenen Sinn/\u00fcberspitzt: Menschen schlagen sich gezwungenerma\u00dfen \u201efreiwillig\u201c an einer Wand die Sch\u00e4del ein, und er steht dabei und wundert sich \u00fcber die Folgen?\nNach drei Jahren abartigster Zwangsma\u00dfnahmen, welche sich gegen den Menschen als biologisches Wesen bestehend aus K\u00f6rper und Geist und gegen jede nat\u00fcrliche Lebensweise und den Umgang damit richten und welche nur den Zwecken der globalen Verbrecher dienen, war das, was jetzt hinsichtlich Erkrankungen aller Art abgeht, zu erwarten.\nUnd es wird noch schlimmer werden.\nDie einen sterben oder erkranken direkt durch die Spritzen oder weil ihnen damit das Immunsystem zerschossen wurde.\nDie anderen haben bereits Suizid begangen oder tragen psychische Sch\u00e4den davon (oder haben Sie, Anna, auch schon in den Jahren vor 2020 Gesichtswindeln getragen? bzw. wie konnten Sie so lange (\u00fcber)leben, ohne diese zu tragen?).\nUnd wieder andere m\u00fcssen sich tagt\u00e4glich in der Arbeit mit den sogenannten \u201eImmunisierten\u201c (Gespritzten) herumplagen, welche nun erst recht meinen, sie h\u00e4tten ein von der Staatsmacht legitimiertes Privileg bspw. verrotzt arbeiten zu gehen. Von shedding spreche ich erst gar nicht. Wer wei\u00df, was ein verrotzter Gespritzter so alles von sich gibt.\nSie, Anna, k\u00f6nnen sich den Lappen ja weiterhin vors Gesicht schnallen, gerne auch mehrere \u00fcbereinander.\n@ Bine\nEs gab in den 80\u2019gern den Hit von Trio: Anna \u201aoh Anna, lass mich rein lass mich raus!\nManchmal frage ich mich echt ob\u2026 Naja; egal!\nBine sagt:\n18. Dezember 2022 um 15:02\n*\nEin gut durchdachter Kommentar. Leider werden nur die Wenigsten ihn zu w\u00fcrdigen wissen!\n*\nWeil:\n*\n\u201eMan sollte nie mit jemandem disputieren, der sich nicht auf gleichem Niveau mit einem befindet. Wie kann man mit einem Menschen fechten, dem man das Fechten erst beibringen, ja das Schwert erst schmieden soll!\u201c\nFriedrich Hebbel\n\u201eTragen einer Maske einen viralen Infekt in sehr vielen F\u00e4llen verhindern kann.\u201c\nStatt \u201everhindern\u201c w\u00fcrde ich eher \u201eaufschieben\u201c oder \u201eaussetzen\u201c sagen, fr\u00fcher oder sp\u00e4ter trifft es einen dann doch und das vermutlicherweise st\u00e4rker als es ohne Maske gekommen w\u00e4re, die \u201eStille Feiung\u201c so sagt man, wird mit dem Tragen der Maske \u00fcbergangen.\nAber das ist auch nur meine Meinung!\nAch Anna,\nSie bestanden doch auch im Hochsommer darauf, dass alle in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln bitte \u2013 wegen Ihnen \u2013 eine Maske tragen sollen. Also tun Sie hier und jetzt bitte nicht so, als sei das f\u00fcr Sie nur f\u00fcr den Winter eine angemessene Option zum Schutz f\u00fcr alle.\nIch schlie\u00dfe mich Brigitte hier an.\nUnd immer auch Mainstream-Medien lesen, von denen bekommt man n\u00e4mlich auch ganz schnell CORONA und Covid-19 Symptomatiken \u2013 da reicht schon lesen, deshalb sollten Sie besser dabei auch eine Maske tragen \ud83d\ude09\nAnna, bez\u00fcglich der Masken gibt es hier offenbar nur Ablehnung. So einfach finde ich das aber nicht. Meine Freunde sind diese Teile nie gewesen, doch verteufele ich sie nicht generell. Medizinisches Personal beispielsweise tr\u00e4gt schon seit Jahrzehnten bei der Arbeit Masken ohne dass m\u00f6gliche Schadstoffe in den Teilen gesundheitliche Sch\u00e4den verursacht h\u00e4tten..Ich gehe davon aus, dass auch in der Zahnarztpraxis, in der Sie behandelt wurden, die Masken zum Standard geh\u00f6ren, eine Ansteckung daher ziemlich unwahrscheinlich ist.\nDie selbst gen\u00e4hten Stoffmasken geben keine Schadstoffe ab, sind waschbar und nach dem B\u00fcgeln steril. \u00dcber ihre Wirksamkeit kann man streiten. Am meisten st\u00f6ren mich die achtlos in die Gegend geworfenen benutzten FFP2- und OP-Masken.\nIch habe in diesem Jahr eine Situation w\u00e4hrend einer Bahnfahrt erlebt, die mir als sehr unappetitlich in Erinnerung bleiben wird, so dass ich froh war, eine FFP2-Maske in meinem Gesicht zu haben, nicht wegen Corona sondern wegen des Ekels. Ich meine, man muss das Masketragen mit Augenma\u00df entscheiden, sollte es aber nicht \u00fcbertreiben. Nicht \u00fcberall ist es n\u00f6tig.\n@Maria Magdalena 18. Dezember 2022 um 18:52\n\u201e\u2026eine FFP2-Maske in meinem Gesicht zu haben, nicht wegen Corona sondern wegen des Ekels.\u201c\nDas nenn\u2018 ich mal Hardcore-Masken-Fetischismus: F\u00fcr jeden Anlass \u2019ne Maske \u2013 Die Fascho-Eliten danken\u2019s Ihnen\u2026\nUnd am besten noch, wie ich oft beobachte: \u201eEt janze Styling Ton enn Ton\u2026\u201c\n(Ruut-wie\u00df-blau querjestriefte Frau \u2013 der fr\u00fche Niedecken, als man nicht ahnen konnte, dass sein Gehirn auf Erbsengr\u00f6\u00dfe schrumpfen und er der Coronazi-Sekte beitreten w\u00fcrde\u2026)\nWobei ich mich als Exil-K\u00f6lnerin schon frage, wenn er schon (Lauterbach inklusive) mit seinen Aussagen uns Rheinl\u00e4nder, die mit diesem Dialekt verbunden sind, so unm\u00f6glich macht, warum dann nicht in den Stadtfarben? Und nat\u00fcrlich hat Gott einfach vergessen uns bei der Geburt direkt eine Maske ins Gesicht zu takkern. Die Natur scheint doch sehr fehlbar. Im \u00fcbrigen: Keine Chance, mit Argumenten kommen Sie bei Frau Anna in keinster Weise weiter. Es w\u00fcrde mich nicht mal st\u00f6ren, jedem sein Hau-Wech, nur soll sie MICH bitte damit in Frieden lassen. Ich habe mich aus diversen Etablissenets schmei\u00dfen lassen m\u00fcssen, weil ich mich diesem Zwang eben NICHT unterworfen habe. Ende der Durchsage.\nWegen des Ekels? Witzig! Vor kurzem war ich im Wartezimmer eines Arztes mit nur einem weiteren Patienten. Ein Herr um die 60. Er nahm seine Maske zum Rotzen ab und verteilte seine Bakterien im Raum. Nach dem Husten setzte er sie wieder auf. Von Nies- und Hustenetikette hatte er offenbar auch noch nie etwas geh\u00f6rt.\nEs gibt Studien, dass sogar in Operationss\u00e4len weniger Keime auftreten, wenn keine Masken\ngetragen werden, als mit den Masken, obwohl dort st\u00e4ndig professionell gewechselt wird.\n@ Charlott 19. Dezember 2022 um 18:46\n\u201eEs gibt Studien, dass sogar in Operationss\u00e4len weniger Keime auftreten, wenn keine Masken getragen werden\u201c\nV\u00f6llig richtig! Diese z.T. sogar \u00e4lteren Studien hab ich auch gelesen. Da kann man wieder mal r\u00e4tseln, warum das nicht endlich abgeschafft wird\u2026\nDas Masken nicht gegen Erkrankungen helfen, k\u00f6nnen Sie gerne hier nachschauen: https://de.brownstone.org/articles/studies-and-articles-on-mask-ineffectiveness-and-harms/ \u2013 Glaube der Wissenschaft. \u2013 \u2013 Das sicherste Warnsignal gegen die positive Wirkung einer Maske k\u00f6nnen Sie im \u00dcbrigen der Tatsache entnehmen, dass \u00c4rzte, die Maskenbefreiungatteste erteilt haben, massiv verfolgt werden und wurden. Wenn Sie der Meinung sind, das es Ihnen hilft, tragen Sie sie, nur zu und meinetwegen kaufen Sie gerne allen die diese Meinung teilen auch noch welche, aber vergessen Sie nicht die Gebrauchsanweisung zu lesen auf der zu lesen steht das Masken nicht gegen Infektionen helfen\u2026\nDas ist so, als ob ich mir Hasendraht vor das Fenster tacker, weil ich davon \u00fcberzeugt bin, dass dann keine M\u00fccken mehr in die Bude kommen. Wenn dann doch eine M\u00fccke drin ist, dann liegt es daran, dass ich den Hasendraht kurz abgenommen habe aber nicht daran, dass die Maschengr\u00f6\u00dfe zu gro\u00df ist um M\u00fccken abhalten zu k\u00f6nnen. \ud83d\ude42\nLetztlich w\u00e4re es mir aber egal, wenn sich die Nachbarn einen Maschendrahtzaun vor die Fenster h\u00e4ngen w\u00fcrden. Nur ich will das nicht auch machen m\u00fcssen.\n@U.L.K: \u201eDas ist so, als ob ich mir Hasendraht vor das Fenster tacker, weil ich davon \u00fcberzeugt bin, dass dann keine M\u00fccken mehr in die Bude kommen\u201c \u2013 Das haste von Professor Bergholz, oder er von Dir? \ud83e\udd14\nhttps://m.youtube.com/watch?v=vZBZL5CXQJ4\nMaske hilft vielleicht gegen Mundgeruch oder wenn jemand \u2018ne feuchte Aussprache hat. Aber gegen Aerosole eben nicht.\nHallo Anna, die Maske ist vollkommen nutzlos. Warum wurden die Menschen also dazu gezwungen? Die Maske ist Teil des freimaurerischen Initiationsrituals der Illuminaten. Mit der Maske geben Sie Ihre Pers\u00f6nlichkeit ab und versklaven sich freiwillig Satan mit einer nunmehr neuen Identit\u00e4t. Wir leben praktisch in der Transformation hin zu einem \u00dcberwachungsstaat. Das erstaunliche dabei ist, dass die Menschen gar nicht dazu gezwungen werden m\u00fcssen, wie das bei der Oktoberrevolution noch der Fall war. Die Menschen tun es freiwillig. Mit bildungsfernen Idioten ist das prima m\u00f6glich. Das habe ich schon einmal geschrieben und weise nochmals darauf hin. Wie die n\u00e4chsten Schritte aussehen werden, kann sich jeder ausmalen, denn das Ritual ist vollzogen. Personalmangel und daraus resultierendes Chaos ist genau der Plan, um im Chaos eine neue willenlose Menschheit zu errichten, die nach Belieben von ein paar wenigen gesteuert wird. Es passiert nichts aus Zufall.\nM\u00f6glicherweise sind Sie gegen Corona geimpft, dann haben Sie unabh\u00e4ngig vom Tragen einer Maske ein erh\u00f6htes Risiko, an Corona zu erkranken. Da die Maske Sie nicht sch\u00fctzt, werden Sie sich vermutlich eher auf dem Weg zum Zahnarzt angesteckt haben als auf dem Zahnarztstuhl selbst, denn als Zahn\u00e4rztin kann ich berichten, dass es bei uns trotz maximaler Unterschreitung des Mindestabstands, fehlender Maske des Patienten und permanenter Aerosolexposition seit Beginn 2020 zu keiner einzigen Corona-Ansteckung gekommen ist, auch dann nicht, wenn wir Corona-Infizierte behandelt haben. Ebensowenig in anderen Zahnarztpraxen, wie eine gro\u00dfangelegte Erhebung der KZB-BW ergab.\n@Joana:\nIch bin nicht geimpft gegen Corona.\nAuf dem Weg zum Zahnarzt habe ich mich nicht angesteckt:\nIch bin mit meinem Auto zum Zahnarzt gefahren und ich war die 1. Paitientin in der Nachmittagssprechstunde. Ich bin also niemandem sonst auf dem Weg zum Zahnarzt oder in der Zahnarztpraxis begegnet.\nSie schreiben, dass Sie als Zahn\u00e4rztn in Ihrer Praxis keine Corona-Ansteckungen hatten.\nDas will ich nicht anzweifeln.\nAber:\nWenn Sie das wissen, m\u00fcssen Sie alle Patienten danach befragt haben.\nMein Zahnarzt wei\u00df bisher nicht, dass ich angesteckt bin, weil ich es ihm bisher nicht sagte.\nIch wollte dort mal anrufen. Aber es war besetzt und danach habe ich es nicht mehr probiert. Und wie ich k\u00f6nnen auch andere, die evtl. angesteckt sind, sich nicht dort gemeldet haben.\nWas w\u00fcrde es im nachhinein auch bringen?\nIch gehe davon aus, dass jeder Zahnarzt die Hygienema\u00dfnahmen etc. beachtet und seine Patienten nicht anstecken will.\nSie nennen die Aerosol-Exposition bei zahn\u00e4rztlichen Behandlungen.\nich verstehe das so, dass Sie die Exposition aus den technischen \u201eGer\u00e4ten\u201c, die im Mund verwendet werden, meinen.\nDazu habe ich gelesen, dass es denkbar sei, dass damit eine Infektion \u00fcbertragen werden k\u00f6nnte und es Ma\u00dfnahmen gibt, die das verhindern w\u00fcrden.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich nicht, was genau jeder Zahnarzt tut, um Ansteckungen zu verhindern.\nIch bin Laie und habe mich damit auch nie konkret befasst.\n@Anna, ob Sie sich nun beim Zahnarzt angesteckt haben oder nicht, lassen wir mal dahingestellt. Was ist denn nun anders mit einer Corona-Infektion? Corona ist vollkommen harmlos, ob das jetzt jemand hat oder nicht, macht keinen Unterschied. Es macht nur etwas mit dem Kopf. Jeder denkt, es m\u00fcsse etwas sein. Tats\u00e4chlich ist es h\u00f6chstens ein Fliegenschiss. Oder etwa nicht? Sterben tun nur die Geimpften.\nSie fragen, was sei anders mit einer Corona-Infektion?\nF\u00fcr einen halbwegs gesunden Menschen, der vielleicht noch unter 60 ist, mag eine Corona-Infektion ein \u201eFliegenschiss\u201c sein. Daher werden Sie, der wohl zu den Menschen geh\u00f6rt, die eine leichte oder keine Infektion hatten, das anders sehen wie ich.\nAuf mich trifft dies leider ncht zu:\nIch bin schwer chronisch vorerkrankt mit 2 genetischen Multisystemerkrankungen und mit weiteren Vorerkrankungen dazu noch und ich bin > 60.\nWie es zuvor bef\u00fcrchtet wurde, hatte ich eine heftige Infekiton. So heftig, dass ich wirklich an einigen Tagen dachte, es k\u00f6nne auch t\u00f6tlich enden. Ich war noch nie in meinem Leben so schwer und so lange akut krank.\nHilfe gab es so gut wie keine, was wenn man Fieber hat, \u201eunangenehm\u201c ist.\nNach fast 2 Monaten habe ich immer noch Husten und einige Beschwerden, die auf endokrinologische und evtl. kardiale Beteiligungen schlie\u00dfen lassen.\nIch m\u00fcsste deswegen eigentlich zum Facharzt.\nAber \u00fcberall ist brechend voll mit Menschen, die entweder krank sind oder die auch Folgen einer Infektion haben.\nIch erwarte hier nicht, dass ich auf viele Freunde meiner Zuneigung zu Masken treffe.\nMir ging es lediglich darum, meine Meinung dazu zu \u00e4u\u00dfern, welche evtl. weiteren Ursachen zu dem vom Intensivmediziner oben geklagten Bettenmangel in den Krankenh\u00e4usern gef\u00fchrt haben k\u00f6nnen.\nLiebe Anna, nach dem, was Sie alles \u00fcber Ihre pers\u00f6nliche gesundheitliche Situation geschldert haben, habe ich inzwischen mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre ganz individuelle Entscheidung, Maske tragen zu wollen. Auch, wenn ich das f\u00fcr falsch halte, aber das muss Sie nicht interessieren. Sie haben, wie alle anderen Menschen auch, das Recht, Ihre pers\u00f6nliche Risikoein- und absch\u00e4tzung vorzunehmen. Sie m\u00fcssen damit leben, kein anderer. Solange, wie Sie keine Maskenpflicht daraus herleiten wollen, weil, da h\u00f6rt der Spa\u00df auf. Da Sie hier regelm\u00e4\u00dfig mitlesen, kennen Sie auch die Nachteile des Masketragens. Sie bestimmen selbst, ob Sie das eine Risiko h\u00f6her und das andere geringer einsch\u00e4tzen. Pers\u00f6nlich bin ich der Meinung, dass \u2013 unabh\u00e4ngig von der Frage, ob Masken nun was nutzen oder nicht oder ob sie sch\u00e4dlich sind \u2013 man bei der Frage ansetzen sollte, ob und warum man \u00fcberhaupt Infektionen vermeiden will. Wie viele hier, halte ich schon die Vermeidungsstrategie f\u00fcr das Grund\u00fcbel. Aber das sehen Sie aufgrund Ihrer Situation anders und das ist Ihre Sache. Sind Sie denn offen f\u00fcr \u201eAlternativmedizin\u201c? 2 Monate Husten sind l\u00e4stig und anstrengend. Haben Sie schon mal Heilpflanzens\u00e4fte der Fa. Schoenenberger ausprobiert, zB Spitzwegerich oder Thymiansaft? Die k\u00f6nnen sie auch online bestellen, ansonsten im Reformhaus oder Bioladen. Schaden tun Sie sich damit nicht, selbst, wenn Sie meinen, dass es nichts n\u00fctzen wird. Ich habe schon viele Skeptiker damit \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Anfang 2020 hatte ich die heftigste und langwierigste Grippe meines Lebens, vielleicht C, vielleicht auch nicht, hat mich nicht interessiert. Der Husten ging, trotz obiger S\u00e4fte, dieses Mal nicht weg, sondern hatte sich festgesetzt. Ich habe ihn dann letztendlich wegbekommen mit einem Produkt der Fa. Wala (Anthroposophische Arzneimittel) Bronchi Plantago Globuli velati. Vielleicht w\u00e4re \u00fcberhaupt der Besuch bei einem anthroposophisch ausgebildeten Arzt etwas f\u00fcr Sie, grade, wenn Sie unter chronischen Erkrankungen leiden. W\u00fcnsche gute Besserung.\nFraui Lescaux,\ndanke f\u00fcr Ihre tolerante Grundeinstellung. Ich merke diese immer wieder aus Ihren Kommentaren.\nDanke auch f\u00fcr Ihre Tipps:\nIch kenne einige Produkte gegen den Husten. Ich habe viele schon fr\u00fcher ausprobiert.\nIch bin aber gegen einige pflanzliche Substanzen allergisch. Dann kommen noch die sog. \u201eKreuzallergien\u201c dazu, die bei Pflanzen oft eine breite Gruppe von Wirkstoffen umfasst. Viele Hustens\u00e4fte enthalten dann mehr als einen Wirkstoff und meist ist immer einer dabei, den ich nicht vertrage.\nIch sollte vielleicht \u00f6ftes inhalieren. Ich habe hier mein Inhalierger\u00e4t stehen und habe auch Salzl\u00f6sung zum Inhalieren.\nDer Husten hat schon deutlich nachgelassen. Der war zu Beginn wirklich so schlimm, dass ich anderen damit \u201eauf den Wecker gegangen bin\u201c und es entkr\u00e4ftet einem auch.\nMit reiner Hom\u00f6opathie tue ich mich allerdings schwer. Ich meine diese \u201eK\u00fcgelchen\u201c in extremer Verd\u00fcnnung. Da ich ein eher rationaler Mensch bin, kann ich mir deren Wirkung nicht wirklich vorstellen. Ich hoffe, Sie akzeptieren diese Haltung.\nPflanzlichen Substanzen w\u00fcrde ich auf alle F\u00e4lle als eine M\u00f6glichkeit sehen, eine Krankheit zu behandeln. Aber ich w\u00fcrde, wenn ich einen schweren bakteriellen Infekt h\u00e4tte, der sich mit \u201eHausmitteln\u201c nicht beheben l\u00e4sst, auch ein Antibiotikum nehmen. Denn eine Lungenentz\u00fcndung muss ich vermeiden, weil ich schon eine Lungenfibrose und andere Lungensch\u00e4den etc. habe.\nNoch dazu ist eine fr\u00fchere Bekannte, die sich nur mit Hausmitteln therapiert hat, infolge einer nicht mehr heilbaren Lungenentz\u00fcndung (zu weit fortgeschritten) iung verstorben und sie hinterlie\u00df ein Kleinkind. Das hat mir damals sehr zu denken gegeben.\nDanke f\u00fcr die Genesungsw\u00fcnsche und auch Ihnen alles Gute.\nDas Problem ist doch, dass Menschen wie Sie so sehr am Tropf der Pharma-Polit-Fascho-Sekte h\u00e4ngen, nichts Anderes als \u201eCorona\u201c denken k\u00f6nnen.\nAuch ich (nichtgespritzt) war vor ein paar Monaten f\u00fcr eine ganze Weile heftig krank \u2013 ich hab mir nicht eine Sekunde lang \u00fcberlegt, ob ich nun \u201eauch an Corona\u201c erkrankt bin. Das hat mich einen Schei\u00df interessiert, und den Beschwerden entsprechend hab ich mich selbst geheilt \u2013 mit erh\u00f6hten Dosen spezieller Vitamine, Pflanzenstoffen, Hausmitteln, Bettruhe usw.\nAch ja, auch ich bin vorerkrankt, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, famili\u00e4r vorbelastet und zudem noch \u201evulnerabel\u201c\u2026\nJa, und?? Alles Kopfsache und Panikmache \u2013 je weniger ich mich mit einer Erkrankung befasse und damit stresse, sie also \u201eannehme\u201c, wie die Psychologie so klug feststellt, desto eher werde ich wieder gesund.\nFrau Breidenbach,\nVersuchen Sie doch bitte sich vorzustellen, dass jeder Mensch anders reagiert auf bestimmte Ereignisse. Jeder hat eine andere Vorgeschichte, hat ein anderes Leben bisher gef\u00fchrt und hat dann einen anderen \u201eZugang\u201c zu bestimmten Themen.\nIch sage nicht, dass Sie oder andere hier mit ihrer Herangehensweise v\u00f6llig falsch liegen. Jeder tut das, was er glaubt, dass es f\u00fcr ihn das Beste ist.\nIch habe nun mal meine Erfahrungen mit dem Tragen von Masken gemacht und vertrete daher eine Meinung, die hier viele nicht teilen.\nNat\u00fcrlich finde ich es nicht toll, Maske zu tragen und ich kann jeden verstehen, dass er diese ablehnt, wenn er sie sehr lange tragen soll (z. B. weil er dies aus beruflichen Gr\u00fcnden tun muss).\nIch bin auch ungeimpft. Ich wollte mich ganz am Anfang ja noch impfen lassen. Damals wu\u00dfte ich noch nicht, welche schweren Nebenwirkungen die Impfungen haben k\u00f6nnen. Erst als ich davon erfahren habe, bin ich umgeschwenkt, weil ich u. a. schon diese \u201eSinusvenenthrombose\u201c hatte und diese damals wegen Weihnachten sogar unbehandelt blieb \u2013 was ein gro\u00dfer Fehler war. Denn ich habe davon bleibende Sch\u00e4den zur\u00fcck behalten.\nIch wu\u00dfte damals noch nicht, was dieses Wort bedeutet.\nHeute wei\u00df ich es durch diese \u201eImpfungen\u201c gegen Corona.\nIch habe mich durch Corona sehr mit Impfungen befasst und frage mich nun auch, ob mir fr\u00fchere Impfungen (Grippe, Diphtherie, etc) nicht gar gesch\u00e4digt haben k\u00f6nnten? Denn ein Teil meiner chronischen Beschwerden k\u00f6nnte auch eine unerkannte Impffolge sein (z. B. meine Ataxie) oder k\u00f6nnte eine bestehende Vorerkrankung verschlimmert haben.\nJa, ich bin spektisch geworden, was das Impfen angeht.\nNichtsdestotrotz wurde mir von 2 geimpften Schulmedizinern von einer Corona-Impfung abgeraten (med. Attest). Ich habe zu viele Vorerkrankungen, die auch als Impffolge in den Sicherheitsberichten des PEI auftauchen.\nDennoch sehe ich bei mir in dem Tragen einer Maske einen Sinn. Ich muss sie gl\u00fccklicherweise oft nur 30 bis 60 Minuten tragen, selten mal 2 Stunden oder mehr.\nIch kann mir einfach keine schweren Infektionen mehr leisten, weil die Gefahr hoch ist, dass ich davon bleibende weitere Sch\u00e4den bekomme.\nDass ein gesunder oder nicht ganz so kranker Mensch dies f\u00fcr sich evtl. anders entscheidet, toleriere ich, weil ich aus meinem Demokratieverst\u00e4ndnis heraus andere Meinungen akzeptiere.\nHallo Anna, danke f\u00fcr Ihre ruhige, besonnene und ehrliche Antwort, obwohl ich Sie, zugegeben, ziemlich provoziert habe. Derartige Vorerkrankungen beeinflussen nat\u00fcrlich das Urteilsverm\u00f6gen und die Sicht auf Krankheiten. Krankheiten geh\u00f6ren mit zum Leben. Damit m\u00fcssen wir leben. Bei bestimmten Krankheitsbildern gibt es kein Patentrezept, wo jeder selbst herausfinden muss, was einem besonders gut tut. Ja, ich bin von Natur aus gesund und hatte noch nie eine Grippe. Ganz von ungef\u00e4hr kommt\u2019s allerdings nicht. Damit das so bleibt, esse ich jeden Tag Obst und einmal in der Woche ein Gem\u00fcse. Immerhin besteht Einigkeit dar\u00fcber, dass die gentherapeutische Impfung keine L\u00f6sung ist, die der Gesundheit f\u00f6rderlich ist. \u00dcber alles andere, Maske tragen etc., darf diskutiert werden. Kommen Sie gut durch den kalten Winter. Ich freue mich auf Ihre weiteren Beitr\u00e4ge.\nHabe derzeit eine Grippe, innerhalb von 2 Stunden \u00fcber 39 Fieber bekommen und Husten. Ganz ehrlich: ich fand Corona weniger schlimm. Das Fieber wie bei einer normalen Erk\u00e4ltung und der Husten l\u00f6ste sich problemlos. Bin nicht geimpft und werde auch nie wieder gegen Irgendetwas eine Impfung nehmen. Eine Grippeimpfung hatte ich auch noch nie, nachdem mein Vater sich einmal gegen Grippe hat impfen lassen und danach dann richtig krank war.\nIch war nie Impfgegner aber dieses Theater hat mir die Augen ge\u00f6ffnet. Man kann den \u00c4rzten nicht mehr vertrauen.\nIch verstehe Ihre Abneigung gegen Impfungen.\nIch habe mich auch erst durch Corona mit dem Thema Impfen befasst und bin ebenfalls skeptisch gegen Impfungen geworden.\nDenn diese schweren Nebenwirkungen, die man von den Corona-Impfungen erfahren hat, noch dazu, dass sich die Geimpften genauso h\u00e4ufig oder gar noch h\u00e4ufiger mit Corona anstecken, lassen Zweifel an der Sinnhaftigkeit solcher \u201eImpfungen\u201c aufkommen.\nIch denke, es muss aber jeder selbst entscheiden, ob er sich impfen l\u00e4sst. Ich verurteile keinen, der sich impfen l\u00e4sst, sondern ich diskutiere allenfalls \u00fcber das Thema.\nIch f\u00fcr mich glaube nicht, dass ich mich nochmals dazu entschlie\u00dfen werde.\nIch hatte zu Pandemie-Beginn 2 volle und einen angefangenen Impfpass, war also vor der Pandemie keine Impfgegnerin.\n@Anna 20. Dezember 2022 um 13:25\n\u201eIch hatte zu Pandemie-Beginn\u201c\nEs gab nie eine Pandemie\u2026\nPasst aber zu Ihrer Masken-Hysterie\u2026\nNa, dann trag doch eine Maske und lass andere Menschen mit deinen subjektiven Erkenntnissen in Ruhe.\nAbsolut richtig beobachtet. Drei Jahre dank FFP3 keine Erk\u00e4ltung, und dann im Bank-Kabuff wegen Hektik ein einziges Mal keine auf gehabt, und bumms\u2026 Da lag ein Obdachloser rum, der krank war. Zu sp\u00e4t gesehen, zuerst gerochen. Eine Woche Rotz. Zwei Jahre ist die Grippe ausgefallen, und kaum wird die Maskenpflicht gelockert, schie\u00dfen die Fallzahlen nach oben? Das legt eine ausgepr\u00e4gte Schutzwirkung zumindest nahe.\nGenauso gut kann es daran liegen, dass die Menschen sich isolierten und deswegen weniger Kontakt mit Viren hatten. Das Immunsystem ist untrainiert deswegen. Und auch fr\u00fcher schon hat es einen ab und an mal umgehauen. Das hat man weggesteckt. Heute scheint mir jede kleine Erk\u00e4ltung zur Katastrophe zu werden, nur weil man mal bisschen Fieber hat. Ja, das ist unangenehm aber davon stirbt man auch nicht gleich. Man hat uns Angst vor Corona gemacht und die Psyche spielt dabei eine gro\u00dfe Rolle. Habe es damals selbst gemerkt: Test war negativ und schon f\u00fchlte ich mich besser. Das war rein der Psyche geschuldet.\nDas legt aber auch nahe, dass man die Erk\u00e4ltungen gut und gerne \u00fcber die drei Jahre h\u00e4tte verteilen k\u00f6nnen, ohne sich der Bel\u00e4stigung und dem gesundheitlichen Risiko durch die FFP-Masken selbst auszusetzen. Dann h\u00e4tten Sie ihren Schnupfen wann anders gehabt. Ja und? Oder alle halbe Jahr mal einen. Ja und?\nAnna, hier werden Sie keinen Zuspruch finden. Viele hier drehen sich nur noch im Kreise\u2026\nIch arbeite seit \u00fcber 30 Jahren als Mediziner in einem gro\u00dfen Klinikum und Masken haben mich schon sehr oft vor Infektionen bewahrt. Dieser Schutz ist auch durch mehrere Studien belegt. Angemessen ist das Tragen einer FFP2-Maske allerdings nicht in jeder Situation. Aber z.B. bei einem Arztbesuch in aktuellen Zeiten sch\u00fctzt sie \u2013 richtig angelegt \u2013 sehr effektiv. In vielen asiatischen L\u00e4ndern werden damit schon lange r\u00fccksichtsvoll Infektionsherde einged\u00e4mmt und haben nichts mit einem \u201eMaulkorb\u201c oder \u201eGehorsams-Lappen\u201c zu tun. Diese Einsicht muss hier tats\u00e4chlich erst noch wachsen.\nhttps://www.merkur.de/deutschland/ffp2-omikron-maske-delta-corona-schutz-infektion-max-planck-institut-variante-91242399.html\n@CZE 19. Dezember 2022 um 20:41\n\u201eDiese Einsicht muss hier tats\u00e4chlich erst noch wachsen.\u201c\nDanke, Herr Doktor, aber die Einsicht vieler hier basiert doch eher auf den Erkenntnissen und Studien (auch weltweit) anerkannter \u00c4rzte und Wissenschaftler\u2026\n\u201ehaben nichts mit einem \u201eMaulkorb\u201c oder \u201eGehorsams-Lappen\u201c zu tun.\u201c\nDiese Einsicht muss bei Ihnen tats\u00e4chlich erst noch wachsen.\n@cze/Anna: wieder so einer der studien liest die f\u00fcr ihn gemacht wurden und den schmarrn glaubt. masken K\u00d6NNEN NICHT sch\u00fctzen. jedenfalls keine ffp2 oder medizinische masken. das ist reiner HUMBUG, da die viren und bakterien KLEINER SIND als die \u00f6ffnungen in den materialien. 1. \u2013 2. atmen sie partikel ein, die die lunge sch\u00e4digen und krebs entwickeln k\u00f6nnen und dies auch tun \u2013 3. eine permanente kohlenmonoyid r\u00fcckeinatmung stattfindet und dadurch automatisch eine unterversorgung von sauerstoff im k\u00f6rper eintritt und zwar in wenigen sekunden, was bei kindern zu entwicklungsst\u00f6rungen des gehirns f\u00fchrt, bei anderen unwillk\u00fcrlicherweise = automatisch zu kopfschmerzen, \u00fcbelkeit, schwindel, erbrechen etc. \u2013 denken ist dann nicht mehr m\u00f6glich. \u2013 lesen sie die untersuchungen und ergebnisse dazu bei mwgfg, 2020news.de. uncutnews.ch. corona-ausschuss.de unter dokumente \u2013 masken \u2013 gleicher schwachsinn wird \u00fcber testst\u00e4bchen erz\u00e4hlt, dass diese richtige ergebnisse bringen, ist ebenso falsch. und die dinger sind hochgiftig. h\u00f6re dr. bergholz corona-ausschuss.de, 2020news.de asbest. pcr test kann auch papaja positiv auf corona testen. alle die den quatsch unterst\u00fctzen und nicht mehr diskutieren sind offensichtlich von lobbisten besucht worden und haben zuwendungen erhalten. anders ist die nicht zu erkl\u00e4ren, da die logik ausgeblendet ist/wird. und diese typen machen einfach weiter mit. skrupellos, r\u00fccksichtslos, geldgeil und -gierig und nehmen mit h\u00f6chster krimineller energie inkauf, dass gesunde menschen krank gemacht werden. pfui teifi\nDas ist unwissenschaftlicher Unfug, den Sie hier leider verbreiten. Entscheidend ist nicht die Gr\u00f6\u00dfe der Viren und Bakterien, sondern wie diese gebunden sind. Viren verbreiten sich nicht als einzelnes, freischwebendes Viruspartikel, sondern in Aerosolpartikeln und Tr\u00f6pfchen. Und die sind mindestens so gro\u00df wie die Aerosole, auf die die Masken gepr\u00fcft werden.\nWollen Sie wirklich den Nutzen von Masken im medizinischen Bereich in Frage stellen und wieder in das Mittelalter zur\u00fcck?\nZu dem Unfug mit Papaya & Co. \u00e4u\u00dfere ich mich lieber nicht ausf\u00fchrlich\u2026\nhttps://www.doccheck.com/de/detail/articles/36962-corona-tests-spucke-cola-und-papaya-saft\n@CZE: \u201eso gro\u00df wie die Aerosole, auf die die Masken gepr\u00fcft werden.\u201c \u2013 und wenn der Kopf kein Ei ist, die Maske luftdicht abschlie\u00dft?\nUnd w\u00e4hrend des Tragens nicht die Stirn gerunzelt wird, da sich dann auch die anderen Gesichtsmuskeln bewegen und sich Aerosoll\u00fccken f\u00fcr \u201eElephanten\u201c ergeben?\nAlso Doc (\u201eIch arbeite seit \u00fcber 30 Jahren als Mediziner\u201c), wenn jemand hyperventiliert, dann gibt man ihm eine FFP2-Maske (oder T\u00fcte), damit er seinen Kohlendioxid einatmet. Wenn jemand das Grundlos dauerhaft tut, dann f\u00fchrt das zu Problemen, das wissen wir, oder Doc? Ich meine der Mensch braucht ein bestimmtes Luft-Gas-Gemisch (weil er auf die Erdkruste angepasst ist, und nicht f\u00fcr den Mount Everest, wo es ein anderes Luft-Gas-Gemisch gibt). Wenn er nun seine eigenen Abgase einatmet, braucht es wieder \u201ebischen Evolution\u201c bis er wieder klar denken kann, oder Doc?\n\u00dcbrigens, reden manche \u00c4rzte wohl deshalb manchmal Stuss, weil sie zulange FFP2 tragen und ihre Abgase einatmen?\ncze. ist schon interessant, wie sie die argumente vom tisch fegen. lesen sie hier:\nhttps://2020news.de/studie-belegt-inakzeptabel-hohe-kohlendioxidwerte-unter-gesichtsmasken-bei-kindern/ (gilt somit auch f\u00fcr erwachsene!!)\nhttps://2020news.de/wie-schlimm-ist-deine-charge/ (wollen Sie das auch leugnen)\nhttps://2020news.de/drosten-pcr-test-studie-rueckzugsantrag-gestellt-wegen-wissenschaftliche-fehler-und-massiver-interessenkonflikte/\nhttps://2020news.de/riesen-skandal-aufgedeckt-covid-19-impfung-zerstoert-unser-immunsystem-nachhaltig/ (stimmt wohl auch nicht)\nhttps://2020news.de/sensation-spike-impfschaeden-endlich-eindeutig-nachweisbar/\nhttps://2020news.de/pcr-teststaebchen-partikel-wirken-wie-asbest-im-koerper/\nhttps://2020news.de/kinderarzt-janzen-unnoetig-gefaehrliche-testmethode/\nhttps://2020news.de/internationale-aerzte-raten-dringend-von-der-impfung-ab/\nhttps://2020news.de/krebsfoerderndes-titan-in-italienischen-masken/\nzum pcr test \u2013 video\nhttps://www.youtube.com/watch?v=ZxoFeGQziag\nman lese auch die kommentare\nhttps://www.corodok.de/eu-behoerde-nutzen-2/\nhttps://www.corodok.de/?s=masken\nhttps://corona-blog.net/2022/05/03/die-impfbedingte-gefaessentzuendung-ist-nicht-heilbar-aber-auch-die-entzuendung-des-gehirns-kann-bis-zum-tode-fuehren/\nes war ein afrikanischer pr\u00e4sident, der gesagt hat, dass man papaya auch per pcr test positiv testen kann. da er den quatsch nicht mitgemacht hat, starb er unerwartet mit ende 50 am herzinfarkt \u2026 \u2013 nein, sie brauchen sich nicht dazu \u00e4u\u00dfern \u2026 die ganze testerei ist unsinn, besonders wenn man keine symptome hat! und wenn, dann muss man eine kultur anlegen \u2026 mehr dazu unter den bekannten infoquellen zum nachlesen. und zur\u00fcck zum mittelalter \u2013 unter diesen umst\u00e4nden : JA, da durfte man jedenfalls noch atmen. by the way. im corona-ausschuss.de ware ein interview mit einer dame die 2 benutzte masken nach 2 und ca. 8 stunden im labor untersuchen lies. 100derte von bakerien, viren und viele schimmelpilze wurden nachgewiesen. sehr hygienisch! doc. sehr vorbildlich, was sie sich, ihren mitarbeitern und patienten antun!\nwas ich noch vergessen habe: wenn sie jemanden dazu n\u00f6tigen trotz maskenbefreiungsattest ein maske zu tragen, dann ist das k\u00f6rperverletzung. f\u00fcr mich ist eine pflicht zum masken tragen ebenfalls k\u00f6rperverletzung, da man partikel einatmet, die zu krebs f\u00fchren k\u00f6nnen und man den dreck NIE WIEDER aus der lunge raus bekommt und wg. co2 r\u00fcckatmung sowieso vollkommen bel\u00e4mmert ist. der andere punkt ist, dass sie gegen das grundgesetz handeln \u00a72 \u2013 das recht auf k\u00f6rperliche unversehrheit. und drittens: sie gegen ihren abgelegten eid handeln und den menschen schaden mit diesem schmarrn! dar\u00fcber sollten sie mal nachdenken! doc. \u2013 und lt. prof. dr. bergholz sind nach dem technischen blatt der firma linde die substanzen in den testst\u00e4bchen giftig und d\u00fcrfen am menschen GAR NICHT angewendet werden. siehe corona-ausschuss.de \u2013 der beitrag lief unter grand jury.\nAnna, da\u00df Sie pers\u00f6nlich sich just dann angesteckt haben, als alle mit grippalen Infekten unterwegs waren, kann an der fehlenden Maske gelegen haben, aber vielleicht auch am Zahnarzt, der doch wohl geimpft war (Impfpflicht?). Komisch, sollte man mal dr\u00fcber nachdenken? Hat sie sonst jemand dort \u201eangeatmet\u201c? Wohl eher nicht, bei meinem Zahnarzt sind die Patienten sehr \u201eisoliert\u201c unterwegs, bis auf die ebenfalls geimpften Arzthelferinnen findet kein sozialer Kontakt statt.\nMeine Meinung ist, da\u00df die Maske als \u201eSpritzschutz\u201c durchaus sinnvoll gewesen sein k\u00f6nnte, um die \u00dcbertragung von gr\u00f6\u00dferen Tr\u00f6pfchen zu verhindern. Die typische \u201eTr\u00f6pfcheninfektion\u201c durch Anspucken zu verhindern w\u00e4re vielleicht sogar generell sinnvoll, aber ich h\u00e4tte mittlerweile kein Vertrauen mehr in alle unsere Gesundheitsorgane.\nAndererseits h\u00e4lt nicht mal eine FFP2-Maske die Aerosole wirklich auf, da gab und gibt es genug Forscher, die das anhand von farbigem Dampf/Rauch demonstriert haben. Und wenn dann noch zig Leute zur Hauptverkehrszeit in einem Zugabteil zusammensitzen, alle mit einer bakterien- und pilzverseuchten Maske und dazu noch mit dem maskenbedingten Sauerstoffmangel, dann w\u00e4re gar keine Maske immer noch ges\u00fcnder. Belastungen durch Nanoplastik aus den Masken und durch die Giftstoffe aus den Tests kommen noch dazu, alles extrem ungesunder Dreck.\nWie gesagt, \u201eSpuckschutz\u201c ok, aber die real existierenden Bedingungen, die durch die Maskenregelungen erzwungen wurden, haben die Leute eher krank gemacht oder zumindest die Immunsysteme der Menschen geschw\u00e4cht. Ich kaufe den Verantwortlichen \u00fcberhaupt nichts mehr ab, alles L\u00fcgner.\nOb jemand geimpft ist oder nicht, ist f\u00fcr mich deshalb nicht von Interesse, weil sie Geimpfte doch sehr leicht anstecken k\u00f6nnen und das Virus dann weitergeben k\u00f6nnen.\nMir w\u00e4re im Krankenhaus daher auch ein ungeimpfter aber tgl. getesteter Pfleger lieber als ein geimpfter, der nicht tgl. getestet wird.\nDaher ist es mir egal, ob der Zahnarzt geimpft war.\nDas Praxisteam trug nat\u00fcrlich auch Masken, was ja so vorgeschrieben ist.\nIch glaube daher auch nicht, dass das Team dort infekti\u00f6s war. Ich w\u00fcrde eher eine Gefahr sehen, wenn die im Mund verwendeten technischen Ger\u00e4te trotz sicher erfolgter Desnfektion dennoch evtl. Aerosole abgegeben haben.\nIch bin aber Laie und daher ist dies nur eine private Meinung, die nicht zutreffen muss.\nAnsonsten habe ich zu den Masken eine etwas andere Meinung wie Sie.\nJeder hat sich damit schon besch\u00e4ftigt und hat sich eine Meinung gebildet, die nat\u00fcrlich nicht immer identisch ist mit der Meinung von anderen.\nIch halte f\u00fcr meine Zwecke eine Maske in dieser Zeit, wo viele mit Infektionen unterwegs sind, f\u00fcr angebracht und werde sie auch weiter tragen.\nIch teile deine Meinung zu Masken nur teilweise. Aber der Ton, den manche hier anschneiden finde ich schlimm. Man sollte sich respektvoll auseinander setzen k\u00f6nnen. Hut ab, dass du dich nicht von b\u00f6sartigen Kommentaren nicht anstacheln l\u00e4sst.\nIch denke, dass Zahn\u00e4rzte immer einen Mundschutz tragen sollten. Kenne da noch von fr\u00fcher einen, der das nicht machte und feucht fr\u00f6hlich Witze w\u00e4hrend der Behandlung machte. Widerlich!\nIch bin aber daf\u00fcr, dass im Alltag eine Maske freiwillig sein sollte. F\u00fcr mich sind die nix, ich fange da an zu schwitzen und mich st\u00f6ren die Schadstoffe drin sowie die Sauerstoffeinschr\u00e4nkung. Ich denke, frische Luft ist wichtig, insofern man nicht von Berufswegen mit Staub oder anderen Stoffen direkt zu tun hat. Oder eben wie in Korea und China es oft extremen Smog gibt.\nWas die Nachwirkungen der Corona Infektion betrifft. So k\u00f6nnte Thymian Abhilfe leisten. Oder das Immunsystem mit Vitamin D und Probiotika unterst\u00fctzen.\nLiebe Anna, das ist eben der Nachteil einer subjektiven Erfahrung, sie kann total falsch sein, wenn sie sich nicht objektivieren l\u00e4\u00dft. Da es mittlerweile als wissenschaftlich gesichert gelten kann, dass die Ausbreitung einer viralen Atemwegsinfektion nicht durch Masken verhindert wird, unterliegts du eben diesem subjektivem Wahrnehmungsfehler. H\u00e4ttest du dir erstmals in deinem Leben zu Beginn der Plandemie ein Tattoo irgendwo hin machen lassen, k\u00f6nntest du jetzt stolz sagen, dass dies dich besch\u00fctzt hat. Zeitliche Korrelationen haben nichts mit Kausalit\u00e4t zu tun. Es braucht eben schon valide statistische Daten und entsprechende Studien, die es mittlerweile ja gibt und die den Maskenzauber ad absurdum f\u00fchren.\nJa mein Schatz, die Maske sch\u00fctzt! Du hast von Biologie und Mikrobiologie absolut keine Ahnung! Es sind Staubmasken und als solche zu benutzen, diese steht sogar auf der Verpackung, sind nicht f\u00fcr medizinische Zwecke geeignet. Die Aerosole gehen durch die Maske hindurch, nur die Geschwindigkeit der Ausbreitung wird verringert. Diese Staubmasken tun genau das Gegenteil, von dem was man den Leuten seit zwei Jahren einredet, diese F\u00fcgen dem Immunsystem Schaden zu, weil man die schmutzigen Partikel welche sich in der Maske festsetzen auch die aus der Luft von anderen Maskentr\u00e4gerInnen, was dazu f\u00fchrt, dass man erst recht an Atemwegserkrankungen erkrankt. Es gebe noch viel mehr \u00fcber die Sch\u00e4dlichkeit dieser Staubmasken zuschreiben. Las es sein, trage diese Maske nicht mehr. Sch\u00fctze und stabilisiere dein Immunsystem mit Vitaminreiche Ern\u00e4hrung, viel an der frischen Luft und ordentlicher nicht zu h\u00e4ufigen H\u00e4nde waschen aber nicht desinfizieren, das zerst\u00f6rt die wichtige Flora auf deiner Haut! H\u00f6ren wir auf mit der Teilung der Gesellschaft, lasst uns endlich das richtige tun, dies was schon immer gegen Krankheiten aller Art gesch\u00fctzt hat. Mit dem anderen Ma\u00dfnahmen wie Maskentragen wird nur der Lobbyismus mit finanziert! Viele liebe Gr\u00fc\u00dfe und gesundes erfolgreiches neues Jahr! Maddy\nGibt es eigentlich Zahlen dar\u00fcber, wie viele Leute sich wegen der Impfpflicht aus dem Gesundheitswesen verabschiedet haben bzw. wieviele wegen Betretungsverbot zu Hause ausharren und darauf warten, ab dem 1. Januar gn\u00e4dig wieder zur Arbeit erscheinen zu d\u00fcrfen?\nIrgendwo, bei irgendwem liegen diese Zahlen bestimmt auf dem Tisch, weil diese Zahlen n\u00e4mlich der Anzahl derer entspricht die sich gegen die \u201eImpfung\u201c behaupten. Aber auch nur deshalb. Und somit werden diese Zahlen sicher nicht ver\u00f6ffentlicht. Da w\u00e4ren sie ja bl\u00f6de, das w\u00e4re ja der Beweis f\u00fcr die schon zweite Hausgemachte Katastrophe im Bereich des Personalmangels. Der erste war die N\u00f6tigung der Arbeitnehmer zur Spritzung. Ich habe so gar kein Mitleid mit all diesen Arbeitgebern, ganz im Gegenteil. Ich habe nur noch Respekt vor jenen Arbeitgebern, die sich weigerten dem Gesundheitsamt Arbeitnehmer-Daten zu \u00fcbermitteln, die unter dem Schutz der \u00e4rztlichen Schweigepflicht stehen, sprich keinen was anzugehen haben. Alle andere Arbeitgeber geh\u00f6ren f\u00fcr mich\u2026. und diese werden auch ganz sicher jetzt keine Zahlen wie Sie diese gerne wissen k\u00f6nnen m\u00f6chten, herausgeben wollen, denn denen d\u00e4mmert allen was sie angerichtet haben und bei was sie Mitt\u00e4ter sind, denn das Auslaufen zum 31.12.22 ist Beweis genug f\u00fcr all die unn\u00f6tigen TATEN\u2026\nWeiterhin w\u00e4re es interessant zu erfahren, wieviele von einer Lehre im Gesundheitswesen auf Grund der Impfpflicht, die ja f\u00fcr Neueinstellungen m.W. immer noch gilt, Abstand genommen haben. Wird aber schwer zu ermitteln sein .\nUnd mit Sicherheit, sind durch die Impfungen auch etliche Menschen krank geworden, die nun ebenfalls nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, oder auch gestorben, so wie mittlerweile \u00fcber 80 oder sogar schon \u00fcber 90 geimpfte \u00c4rzte in Kanada.\n@Margot Lescaux. Ich meine mich zu erinnern, dass es \u00fcber 100 000 Pflegekr\u00e4fte waren, die sich nicht impfen lie\u00dfen. Viele davon werden vermutlich nicht mehr in den Dienst zur\u00fcck kehren.\n\u2026wie ich schon vor ein paar Tagen in einem anderen Kommentar schrieb l\u00e4uft doch alles\nnach Plan , Schwab und Konsorten k\u00f6nnen sich freuen :\nGesundheitssystem \u00fcberlastet , Personal \u00fcberall krank (nicht nur im Gesundheitssektor) , \u00dcbersterblichkeit geht auf die 20 % zu , Medikamente werden knapp .Gewolltes Chaos .\nJetzt fehlt nur noch der Blackout und kalte Heizungen , dann kommt das ganz gro\u00dfe Verrecken \u2026\nSch\u00f6nen vierten Advent noch !\nDer Blackout hat f\u00fcr die Obrigkeit einen sehr unbequemen Haken \u2013 die Propagandamaschinerie f\u00e4llt in dem Zuge komplett aus. Kein Virenhorror, keine Impfrettung, keine Klimakatastrophe, von einem Tag auf den anderen w\u00e4re da absolute Stille.\nWenn man es so betrachtet, dann sind die vielen Autounf\u00e4lle, die in letzter Zeit passieren, ja auch gewollt. So hat man dann gleich den einen oder anderen Verbrenner mit von der Stra\u00dfe geholt, denn viele dieser PKWs werden ja durch die Alleinunf\u00e4lle zum Totalschaden. Und wenn dann gleich noch ein weiterer Pkw in Mitleidenschaft gezogen wird\u2026 Auch wenn das vielleicht nicht das Ziel war, aber es wird durchaus billigend in Kauf genommen. Und es passt zur Umwelt \u2013 Agenda.\nBei einem zersprungenen Glas bleiben eben nur noch Scherben \u00fcbrig. Die Impfung hat das bereits kranke Gesundheitssystem vollends zum Bersten gebracht. Eine schnelle L\u00f6sung ist da nicht in Sicht. Wer kann, sollte das System zu seinem eigenen Schutz unbedingt meiden. Mitunter wird da noch etwas nachgeholfen. In Spokane, Washington, gab es einen Krankenhausmord. Ein krankes Baby mit einem Herzfehler bekam absichtlich gegen den Willen der Eltern eine Transfusion von mit COVID-Impfstoff verseuchtem Blut, obwohl ein gesundes nicht impfverseuchtes Blut vorhanden gewesen w\u00e4re. Das Baby starb, \u00dcberraschung, an Blutgerinnseln. Quelle: https://newspunch.com/baby-dies-of-blood-clots-after-hospital-performs-vaxxed-blood-transfusion-against-parents-wishes/ Das ist gewiss kein Einzelfall.\nDas ist Mord und ich hoffe die Eltern werden das vor Gericht bringen. So geht es nicht, die W\u00fcnsche der Eltern sind zu ber\u00fccksichtigen. Ich finde es sowieso seltsam, dass man Vorerkrankte mit dieser Br\u00fche ,,impft\u201c , weil die in der Vorstudie gar nicht drin waren.\nUnd das hier ist ein Fall aus Italien, schon aus Februar.\nhttps://www.spiegel.de/panorama/justiz/bologna-eltern-lehnen-blutspende-geimpfter-ab-gericht-entzieht-das-sorgerecht-a-9cf680df-83ab-4248-be9e-fe1674792f52\nH\u00e4tte in Deutschland genauso aussehen k\u00f6nnen. Den Eltern wurde vom Gericht das Sorgerecht entzogen (ich nehme mal an, Teil-Sorgerecht in medizinischen Fragen), weil sie sicherstellen wollten, dass ihr herzkrankes Kind anl\u00e4sslich einer dringenden Operation im Falle eines Falles nur Blut von Ungeimpften erhalten w\u00fcrde. Ohne diese Zusicherung wollten sie der Operation nicht zustimmen.\nEinen gleichgelagerten Fall gab es in Australien k\u00fcrzlich. Auch da wurde den Eltern das Sorgerecht entzogen.\nMenschenrechte haben keine G\u00fcltigkeit mehr. \ud83d\ude41\nDem Deutschen Volk wird abermals eine schmerzliche Lektion erteilt, die leider bittern\u00f6tig ist. Nur so kann ein Umdenken erzwungen werden. Erst wenn die Not so gro\u00df ist, werden viele aufwachen und entsprechende Fragen stellen m\u00fcssen.\nFazit: Das Klima f\u00fcr eine tiefgreifende Verbesserung unserer Gesellschaft war noch nie so gut wie jetzt.\ndas goldene Zeitalter wird kommen, aber erst m\u00fcssen wir leider durch dieses finstere Tal. Die meisten werden das aber leider leider nicht mehr mit erleben. \ud83d\ude41\n@ Hans & Missy\nBin ja schon lange; naja Sie wissen schon\u2026 Ohne EC Karte unterwegs!\nZum Gl\u00fcck haben \u201edie\u201c 50% der Notstromaggregate vom THW an die Ukraine gespendet.\nGeht ja eigentlich nur um \u201e\u00fcber den Tellerrand schauen\u201c und nicht wieder Schmarotzer durchf\u00fcttern wie seit Xtausend Jahren. Freue mich drauf.\nWir faffen daff\u2026\nPositiv gesehen werden viele aussortiert, die stark dazu beigetragen haben, da\u00df es \u00fcberhaupt so weit kommen konnte.\nIrgendwas stimmt doch nicht mit unserer Gesellschaft, wenn sie freiwillig die kranke Gendersprache anwendet, unsinnige Ma\u00dfnahmen zur angeblichen Klimarettung umsetzt, illegale Ausl\u00e4nder mit Pl\u00fcschtieren begr\u00fc\u00dft oder st\u00e4ndig in irgendeine Spritzen l\u00e4uft.\nAuch ohne Coronainszenierung h\u00e4tte sich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die Spreu vom Weizen getrennt. Da bin ich mir ziemlich sicher.\n@ Hans\nSehe es ja auch total positiv. Sogar der \u201eJustiziar\u201c vom Rechtsamt hier sagt:\n\u201eWir rudern ja alle nur kr\u00e4ftig mit und am Ende war es dann wieder niemand\u201c. Total Gaga!\nUnd meine Mutter Professorin sagt: Mann muss nicht alles glauben was man unterrichtet!\nAch ja, die \u201ekleinsten Wetterstationen\u201c werden seit Jahrzehnten abgebaut, weil die\neinfach zu teuer wurden. Egal, schreibe uns mal was dazu wenn der Hund tot ist.\n\u201eAch ja, die \u201ekleinsten Wetterstationen\u201c werden seit Jahrzehnten abgebaut, weil die\neinfach zu teuer wurden.\u201c \u2013 das haben schon seit langem die Autos \u00fcbernommen. Neue Autos protokollieren das Wetter (Temperatur, Feuchtigkeit etc) und melden es per Funk (z.B. LTE) unter anderem an die Server der Hersteller (VW, BMW, etc). Diese Daten werden dann auch verkauft.\n\u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident : Bev\u00f6lkerung soll sich gegenseitig mit Medikamenten helfen!\nhttps://www.msn.com/de-de/gesundheit/medizinisch/%C3%A4rztekammer-pr%C3%A4sident-bev%C3%B6lkerung-soll-sich-gegenseitig-mit-medikamenten-helfen/ar-AA15oln9?ocid=msedgntp&cvid=71427dbc37284d589b073c8fe54d68db\nIch (immer gesund) habe gar keine Medikamente im Haus\u2026die Leute die welche zu Hause haben werden kaum gesund sein und diese wohl selbst brauchen.\nDie meisten werden sicher nicht grundlos Medikamente horten.\nIch kann aber mit Ingwer (frisch und in Pulverform) aushelfen. \ud83d\ude38\nIch habe auch nix im Haus, denn Magen Darm, Erk\u00e4ltung und 39 Fieber gingen ganz alleine weg vor kurzem welch Wunder. M\u00f6glicherweise ein Segen denn \u00c4rzte sind ja schnell mit verschreiben. Ab 42 grad werden k\u00f6rpereigene Proteine zerst\u00f6rt dann wird\u2019s gef\u00e4hrlich aber bis knapp 41 w\u00fcrd ich mein Immunsystem seinen Job machen lassen\u2026\nNaja, da hat man mal Zahnschmerzen, nimmt eine oder zwei IBU und der Rest der Schachtel gammeln dann in der Schublade rum bis er abgelaufen ist. Soll ich die Packung IBU nun bei ebay einstellen oder wie stellt der sich das so vor?\nJetzt sind wir schon bei \u201eZ\u00e4hne zusammenbei\u00dfen\u201c und \u201eMedikamente abgeben\u201c angekommen. Nat\u00fcrlich aus Solidarit\u00e4t. Ich empfehle, dass wir uns alle noch mal \u201eDer dritte Mann\u201c angucken, dann wissen wir, wohin die Reise geht. Gestern kam das bestellte Buch \u201eM\u00f6ge die gesamte Repubik mit dem Finger auf sie zeigen\u201c. Ist schon die dritte Auflage. Wenn man da anf\u00e4ngt zu lesen, kommt das alles wieder hoch. Die k\u00f6nnen sich ihre Solidarit\u00e4t irgendwo hinstecken. Meine Globuli- und Kr\u00e4uterteevorr\u00e4te teile ich nur mit Ungeimpften.\nMeine Tees und Vitamine teile ich auch nur mit ungeimpften \u2013 teuer bezahlt kein Dreck mit Nebenwirkungen aus der Apotheke.\nGenau Frau Lescaux\nDa m\u00fcssten bei jedem so langsam die Glocken klingen\u2026\ud83d\udc4d\n@ Margot Lescaux\nDie \u201eSolidarit\u00e4t\u201c in Ihrem Kommentar ist echt klasse! Danke.\nJHP am besten direkt vom R\u00f6dler fehlt noch.\nDie Tagesschau berichtete, dass die \u00c4rzte einen Flohmarkt!!! fordern\u2026.auch abgelaufene Medikamente sollen angeboten werden. Wo sind wir blo\u00df hingeraten?! DAS hat es nicht mal in der DDR gegeben.\nBl\u00f6dheit l\u00e4sst sich bis ins Unendliche steigern! Als es noch Aprilscherze gab, h\u00e4tte man \u201cden Flohmarkt f\u00fcr abgelaufene Arzneimittel\u201d f\u00fcr einen solchen gehalten.Ich hab\u2018 bei diesem Bericht auch nur den Kopf gesch\u00fcttelt!\nUnd deswegen gibt es keine Aprilscherze mehr, weil man mittlerweile sowieso alles f\u00fcr einen Aprilscherz halten w\u00fcrde. Seit 2015 ist doch jeder Tag 1 April.\nEs gibt Eltern, die geben ihren Kindern S\u00e4fte mit Paracetamol oder Ibuprofen, damit der kleine K\u00f6rper daran gehindert wird, durch eine erh\u00f6hte Betriebstemperatur, sprich Fieber, die Krankheitserreger aus eigener Kraft zu bew\u00e4ltigen? Und \u00c4rzte oder Apotheker reden denen das nicht aus? So erh\u00e4lt man sich die Kundschaft. Ist das ungef\u00e4hr so, als wenn ein Kfz-Reparaturbetrieb \u201ealle Marken\u201c sich an einer unfalltr\u00e4chtigen Kreuzung niederl\u00e4sst und heimlich die Ampeln sabotiert? Wenn das fiebersenkende Zeug alle ist, kann das ja wohl nur ein Segen sein. Holunderbl\u00fctentee zum Schwitzen, ab ins Bett, ein M\u00e4rchen vorlesen und ein paar Tage Geduld haben. F\u00fcr die wirklich kranken Kinder, die unter Atemnot leiden und ernsthaft \u00e4rztliche Hilfe ben\u00f6tigen, w\u00e4re dann Platz genug in den Krankenh\u00e4usern.\n@ Margot Lescaux 18. Dezember 2022 um 8:58\n\u201eUnd \u00c4rzte oder Apotheker reden denen das nicht aus?\u201c\nWarum sollten sie?? Die reden den Eltern ja auch nicht die Injektion mit der Biowaffen-Br\u00fche f\u00fcr ihre Kinder aus, im Gegenteil! Seit bald drei Jahren verdienen sich \u00c4rzte UND Apotheken, die ja auch spiken d\u00fcrfen, einen fetten Zuschuss, auch mit den Masken, FFP2-Masken f\u00fcr Kinder \u2013 in meiner Apotheke w\u00e4rmstens empfohlen.\n\u201eHolunderbl\u00fctentee zum Schwitzen, ab ins Bett\u2026\u201c\nRichtig! Oder etliche andere Tees oder hom\u00f6opathische Tropfen rsp. Globuli \u2013 auch hier reichlich M\u00f6glichkeiten, aber daran verdient der Apotheker nicht, und die Pharma-T\u00f6tungsmaschinerie erst recht nicht.\nEltern wissen nicht mehr um die Selbstheilungskr\u00e4fte ihrer Kinder, ihr angeborenes Immunsystem. Die gespikten Kinder sind auf Gedeih und Verderb dem Zufall ausgeliefert, ob sie krank, schwerkrank werden oder sterben\u2026 Die meisten Eltern heutzutage haben ihre Hirne auf Erbsengr\u00f6\u00dfe schrumpfen lassen, da ist betreutes Denken unabdingbar\u2026 Uns \u201eAlte\u201c fragt niemand mehr. Das war anno piefke auch mal anders\u2026\nDie Sache mit der Impferei ist ja ein Kapitel f\u00fcr sich. Aber ich meine \u2013 Fieber und Selbstheilungskr\u00e4fte! Das ist uraltes Basiswissen. Dass die \u00c4rzte den Eltern da nicht mal ins Gewissen reden und sie aufkl\u00e4ren. Aber ich wei\u00df aus Erfahrung von Bekannten, dass die das von den \u00c4rzten einfach erwarten. Und ein Antibiotikum bei Erk\u00e4ltung wird noch obendrein verlangt. Die sind fast entt\u00e4uscht, wenn ein Arzt mal sagt, also bei 37,5 brauchen wir jetzt aber wirklich noch kein Antibiotikum. Geben Sie erst mal ein Paracetamol (!!). Da kann man sich den Mund fusselig reden, es hei\u00dft nur, du bist ja sowieso immer gegen alles.\nIch habe fr\u00fcher bei Fieber meinen Kindern Belladonna gegeben und nur bei sehr schlimmer Mittelohrentz\u00fcndung auf Medikamente zugegriffen. Mit Wadenwickel erreicht man auch viel, ist aber anstrengend und Zeitaufwendig \ud83d\ude09\nDie hohen Krankenst\u00e4nde gibt\u2019s ja auch bei Feuerwehr, Polizei, Verkaufspersonal usw. Anscheinend alles so gewollt, es wird immer noch f\u00fcr die Spritzen geworben, ob im TV oder Zeitung. Also; bitte gehen Sie weiter, hier gibt es nichts zu sehen.\nIch hoffe sehr auf hohe Krankenst\u00e4nde im Finanzamt und beim Verfassungsschutz. \ud83d\ude42\nDie haben ganz bestimmt ein eigenes, bek\u00f6mmlicheres \u201eS\u00fcppchen\u201c bekommen. (s. Schweinegrippe: f\u00fcr Beamte die hochwertigere vs. hochadjuvantierte Version f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung )\nFerner spukte vor nicht allzu langer Zeit (Sp\u00e4hnchen war da noch Bankheitsminister) eine Kurzmeldung, via Bannermeldung, bei einem bekannten Nachrichtensender \u00fcber den Bildschirm, der besagte, dass 20.000 Dosen eines Impfstoffes zu einem St\u00fcckpreis von je 2000\u20ac geordert wurden.\nWas ist mit diesen passiert ? Wer hat diesen bekommen? Fragen \u00fcber Fragen.\nDas ist typisch f\u00fcr Mainstream-Berichterstattung. Es wird irgendwas berichtet, ohne Zusammenh\u00e4nge zu hinterfragen. Es kommen irgendwelche genehmen \u201eExperten\u201c zu Wort, die nur das sagen, was allgemein sowieso jeder \u201ewei\u00df\u201c.\nUnd was nicht fehlen darf, sind Forderungen b\u00fcrokratischer Art, um das Problem besser zu verwalten, statt es zu beheben.\nUnd was diese \u00c4rztefunktion\u00e4re angeht: die stellen sich jetzt hin und rufen \u201ehaltet den Dieb!\u201c, ohne ihre eigene Rolle zu hinterfragen.\nWoher kommt denn der extreme Krankenstand und die Versorgungsprobleme?\n\u2013 Masken?\n\u2013 Lockdowns?\n\u2013 Isolation und Abschottung?\n\u2013 Genetische \u201eImpfstoffe\u201c?\n\u2013 Die Impfpflicht f\u00fcrs Personal?\n\u2013 Das profitorientierte Gesundheitswesen?\n\u2013 Angst und Panikmache?\n\u2013 \u2026\nIch denke, alles hat einen Anteil an der jetzigen Misere. Wie hoch er jeweils ist, ist sicher schwierig zu ermitteln, aber es ist sicher nicht unm\u00f6glich.\nFrau, Sohn und ich sind seit Mitte des Jahres fast st\u00e4ndig erk\u00e4ltet usw. , aber das setzte ein mit Kindergarteneintritt des Sohnemanns. Dort sind auch die Krankenst\u00e4nde des Personals teils historisch hoch (nach eigener Aussage).\nIn 2020 und 2021 waren wir Alle so gut wie gar nicht krank.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass die Spritzmittel in Summe f\u00fcr geschw\u00e4chte Immunsysteme sorgen, diese k\u00f6nnen alle m\u00f6glichen Erreger nun schlechter abwehren und durch mehr Zirkulation bzw. weniger direkter Eliminierung der Erreger wird die gesamte \u201eHerde\u201c \u00f6fter angesteckt. Man muss sehen, dass knapp 80% der Bev\u00f6lkerung etwa so gentherapiert wurden.\nAuch die Ungespritzten (wir z.B.) hatten vielfach weniger Kontakte und weniger M\u00f6glichkeiten des Trainings, staatlich gef\u00f6rdert.\nJetzt kulminiert Alles zusammen in einem gro\u00dfen Fiasko und keiner wars gewesen. Alles nur Zufall und h\u00f6here Gewalt.\nEs m\u00fcsste jetzt festgestellt werden, dass die ganzen Ma\u00dfnahmen und die Spritzen in Summe wohl mehr geschadet als genutzt haben und zwar desto mehr, je j\u00fcnger die Bev\u00f6lkerungsgruppe.\nAber Gesichtsverlust ist die gr\u00f6\u00dfte Angst der \u201eEliten\u201c.\nAlso, ich habe da mal ne Frage: Welcher Idiot geht mit seinem Kind in ein Krankenhaus, um dort seinem Kind Paracetamol (im \u00fcbrigen h\u00f6chst sch\u00e4dlich f\u00fcr die Leber) und Ibuprophen verabreichen zu lassen, also zwei V\u00d6LLIG frei in jeder Apotheke zug\u00e4nglichen Medikamente? Oder was ist an dem Bl\u00f6dsinn da kaputt? Also, Fiebersenkende Mittel dieser Art geben oder Wadenwickel, daf\u00fcr braucht man die Kasper da nicht wirklich, daf\u00fcr hat das Kind zu Hause im Bett deutlich weniger Stress.\n@ Blubb\nDas Fragen wir uns schon seit Jahren! Liegt es am Trinkwasser mit den \u201ebekloppten Leuten\u201c; wurden \u201edie\u201c mit einer Zange oder Saugglocke geboren! Seit den mRNA \u201eSch\u00fcssen\u201c wundert uns nichts mehr!\nMir hat damals als \u201eIbu\u201c neu war die 1200mg Dosis richtige L\u00f6cher in den Magen gebrannt.\n>>Liegt es am Trinkwasser mit den \u201ebekloppten Leuten\u201c<< \u2013 Wenn, \u201eja\u201c, scheint es offensichtlich zu wirken!\nIch frage mich auch, wie bekloppt eine Mutter sein muss, dass sie stundenlang mit ihrem Kind in der K\u00e4lte oder in keimverseuchter Umgebung wartet, anstatt ihm die n\u00f6tige Bettruhe, warm eingepackt etc. g\u00f6nnt. Fieber ist schlie\u00dflich im Gegensatz zu den \u201eerw\u00fcnschten Nebenwirkungen\u201c einer Impfung eine gew\u00fcnschte Immunatwort des K\u00f6rpers, und die meiste Energie ben\u00f6tigt der K\u00f6rper, um W\u00e4rme zu produzieren, weshalb die Erk\u00e4ltung auch ein Energier\u00e4uber ist. Unterst\u00fctzt man den K\u00f6rper nicht in seinem Bem\u00fchen, eine Erkrankung \u201eauszuschwitzen\u201c, wird aus jeder Erk\u00e4ltung ein \u201eschwerer Verlauf\u201c. Fr\u00fcher hie\u00df der Hausarzt noch Hausarzt, weil er Hausbesuche machte. Bei Fieber liegt man im Bett, aber l\u00e4uft oder sitzt nicht drau\u00dfen rum. Und wenn eine Mutter der Gesundheitszust\u00e4nd Grund zur Besorgnis macht, dann sollte sie in der Arztpraxis anrufen und die n\u00e4chsten Schritte beratschlagen. Soll das etwa nicht mehr m\u00f6glich sein? \u201eDeutschland gut! \ud83d\udc4d\u201c \ud83e\udd23 Seit \u201eCorona\u201c ist in der Irrenanstalt Deutschland wohl nichts mehr unm\u00f6glich.\nAls Kind hatte ich oft Fieber auch hohes, da war ich im Bett und fertig, alleine schon durch die Kinderkrankheiten und ich hatte fast alle. Nur wenn ein Kind Halloziniert durch zu hohes Fieber sollte man ins Kh gehen, ansonsten hilft wie Sie schon sagen Wadenwickel + Belladonna. (hom\u00f6ophatisch)\nMeine Mutter hatte niemals versucht, das Fieber zu senken. Sie hatte mich immer bis zum Hals zugedeckt. Es sollte keine K\u00f6rperfl\u00e4che frei sein. Solange ich Fieber hatte, hatte ich die W\u00e4rme auch niemals als unangenehm empfunden. Schwitzen war immer ein gutes Zeichen, weil der K\u00f6rper sozusagen selbst den Abk\u00fchlungsprozess einleitete. Viel Trinken ist daher wichtig. Und in unserer Hausapotheke waren Heftpflaster, Salmiakgeist (hilft bei Wespenstichen) und Ichtholan, eine schwarze Zugsalbe. Medikamente musste ich nur einmal nehmen. Ich hatte Scharlach, hie\u00df es. Ich h\u00e4tte den Unterschied aber nicht bemerkt. In der Grundschule wurde bei meldepflichtigen Infektionskrankheiten noch das Klassenzimmer desinfiziert. Wir hatten dann den Rest des Tages schulfrei. Au\u00dferdem wurden Mitarbeiter des Gesundheitsamtes bei den Eltern vorstellig und gaben Anweisungen zum Desinfizieren.\nJa, exakt das war es, was mich damals mit der Influenza beinahe umgebracht h\u00e4tte, n\u00e4mlich f\u00fcnf Tage lang Fieber zwischen exakt 41,7 und 41,9 Grad. Als der Arzt mich dann ins KH schicken wollte habe ich abgelehnt. Und Halluzinationen hatte ich auch, ich sah die W\u00e4nde von der Ecke aus rosa werden sehen. Das einzige, was mir damals durch den Kopf ging war: \u201eAusgerechnet rosa\u201c. Dann kam der Arzt jeden Tag vorbei und ich habe gar nicht so richtig verstanden warum, ich habe mich nur \u00fcber den Besuch gefreut. Also, im Grunde ist man, wenn man seine kurze Wach-Phase hat ja an sich super drauf mit hohem Fieber, beinahe schon aufgekratzt. (Anmerkung: Das einzige Problem war, da\u00df ich zu dem Zeitpunkt einfach ganz alleine in unserre WG war, weil mein Mitbewohner auf Urlaub war.) Und richtig, das Schwitzen WAR wichtig, und der K\u00f6rper hat ganz von alleine daf\u00fcr gesorgt, da\u00df die t\u00f6dlichen 0,1 \u2013 0,3 Grad nie \u00fcberschritten wurden. Es ist im Nachhinein betrachtet ganz erstaunlich. So hohes Fieber hatte ich sonst im Leben nicht, aber wegen knapp 40 Grad haben meine Eltern mich auch nirgendwo hin gebracht, da bin ich halt im Bett geblieben und habe geschlafen, ein mal sogar drei Tage am St\u00fcck, bis auf 10 Minuten dazwischen, in denen ich kurz wach war und Durst hatte. Was getrunken und direkt wieder eingepennt.\nBei Temperaturen ab 40 Grad verlieren Proteine ihre Funktion. Daher geh\u00f6rte es eigentlich zum Allgemeinwissen, dass \u2013 sofern das Immunsystem nicht schon fr\u00fcher mit den Erregern fertig wird \u2013 Viren und Bakterien durch Hitze unsch\u00e4dlich gemacht werden. Doch bereits niedriges Fieber unterst\u00fctzt die Lymphozyten in der Immunabwehr. Trotz dieser Fakten hei\u00dft es, dass man nicht wisse, ob die Reaktion durch von au\u00dfen eindringende \u201eFieberstoffe\u201c erfolge oder ob es sich bei Fieber um eine durch innere Prozesse kontrollierte Gegenma\u00dfnahme des Immunsystems handele. Die erste Begr\u00fcndung k\u00f6nnte aus dem Mittelalter stammen \u2026 Denn es d\u00fcrfte doch wohl unbestritten sein, dass die einen nur erh\u00f6hte Temperatur haben, w\u00e4hrend andere hohes Fieber jenseits der 39 Grad haben, obwohl die Infektion durch den gleichen Erreiger ausgel\u00f6st wurde. Es dr\u00e4ngt sich sogar die M\u00f6glichkeit auf, dass das Immunsystem bestrebt ist, dem Organismus nicht mehr zuzumuten als dieser aush\u00e4lt.\nDass die \u00c4rzte und Wissenschaftler die Impflinge zu einem Elchtest zwingen \u2013 hohes Fieber als erw\u00fcnschte Immunreaktion zu bezeichnen, ist an Schwachsinn nicht mehr zu \u00fcberbieten \u2013 ist mehr als fragw\u00fcrdig. Genausogut k\u00f6nnte man das Entweichen des Dampfes durch das Sicherheitsventil eines Dampfdrucktopfs als \u201ew\u00fcnschenswerte Funktionsweise\u201c bezeichnen. Tats\u00e4chlich ist danach das Sicherheitsventil im Arsch und muss ausgetauscht werden, billigere Modelle kann man gleich wegschmei\u00dfen.\nEiner \u00c4rztin, die gar behauptet, dass die Impfung das beste Training f\u00fcr das Immunsystem sei, sollte die Approbation umgehend entzogen werden. Die ist ja gemeingef\u00e4hrlich! Herzmuskelentz\u00fcndungen spielt sie wohl auch herunter mit Bemerkungen wie: \u201eDie Impfung demaskiert Erkrankungen.\u201c Ja klar, wenn ich untrainiert an einem Marathonlauf teilnehme und am Ziel tot zusammenbreche, dann hat der Marathonlauf auch eine latente Herzschw\u00e4che \u201edemaskiert\u201c, aber warum in aller Welt h\u00e4tte ich an einem Marathonlauf teilnehmen sollen? Der erste Marathonl\u00e4ufer der Geschichte h\u00e4tte auch noch viele Jahre gl\u00fccklich und zufrieden leben k\u00f6nnen.\nGenau das ist es, gesund schlafen. Als ich Corona hatte, habe ich geschlafen und geschlafen und geschlafen. Den einen Tag, mein Mann war schon wieder zur Arbeit, bin ich nach dem Fr\u00fchst\u00fcck wieder ins Bett und habe bis 17 Uhr durchgeschlafen. Jetzt bei meiner Grippe hatte ich 2 Tage \u00fcber 39 Fieber, das ging auch von alleine wieder weg, ohne Medis.\nAber die Leute haben keine Ahnung mehr, die wollen gegen ALles eine Pille und seit 2021 noch lieber eine Impfung.\nWenn die eine Impfung gegen Impfnebenwirkungen anbieten w\u00fcrden, die Leute w\u00fcrden die auch wollen (und nehmen).\nGibt es doch. Impfung gegen G\u00fcrtelrose. War hier auf dem blog auch mal ein Beitrag zu bzw wurde in einem Beitrag erw\u00e4hnt. Eine der h\u00e4ufigsten Nebenwirkungen der Impfung gegen G\u00fcrtelrose ist \u00fcbrigens G\u00fcrtelrose, wenn ich mich recht erinnere.\nGut, mu\u00df ich das nicht mehr schreiben, aber trotzdem, welche Vollidioten heulen rum, da\u00df es keine fiebersenkenden Mittel gibt? Warum wird Fieber als schlecht angesehen? Wenn zu hoch, dann Wadenwickel! Welche A\u2026l\u00f6cher geben ihrem Kind Paracetamol oder Ibuprofen? Wahrscheinlich die gleichen, die ihnen auch Gen-Spritzen setzen lassen\u2026\nEs geht doch vermutlich eher um den Mangel im Krankenhausbestand, dort werden diese Medikamente durchaus gebraucht.\nVielleicht liegt es auch an einer allgemeinen \u00dcber\u00e4ngstlichkeit der Eltern. Dass sich keiner mehr mit seinem K\u00f6rper und Krankheiten auskennt, dass einerseits eine absolute Todesangst vorherrscht, gepaart mit dem Gef\u00fchl der Unsterblichkeit. (Bspw Covid-Angst bis zum Abwinken, aber auf der Autobahn fahren wie die \ud83d\udc37)\nDas w\u00e4re mal h\u00f6chst spannend zu untersuchen, aber ich bef\u00fcrchte, sie sind einfach nur doof \ud83e\udd37\u2640\ufe0f\n\u201eVielleicht liegt es auch an einer allgemeinen \u00dcber\u00e4ngstlichkeit der Eltern.\u201c\nAch woher denn,\ndie haben viel mehr Angst das Fieber des Kindes k\u00f6nnte zu lange anhalten und DAMIT daf\u00fcr sorgen, dass man das Kind nicht in die Kita oder in die Schule abschieben kann, um wieder in aller Ruhe der Hausarbeit nachgehen \u2013 oder paar Serien im TV schauen \u2013 zu k\u00f6nnen.\nKonnte man vorgestern doch hier auf der Seite in einem Kommentarbereich lesen:\n\u201eM\u00fctter\u201c, bzw. Frauen brauchen ihre Ruhe bei der Hausarbeit, deshalb wurden Kitas so popul\u00e4r. Und wer seine Hausarbeit nicht auch MIT Kind auf die Reihe bekommt, der ist nat\u00fcrlich dreifach dann \u00fcberfordert, wenn das Kind auch noch krank im Bett rum liegen soll.\nAbschieben in die Kita aus den gleichen Gr\u00fcnden wie vorschnell und unn\u00f6tig mit dem Kind ins Krankenhaus rennen. Bei station\u00e4rer KH-Aufnahme haben die \u201eEltern\u201c dann endlich auch mal paar RUHIGE N\u00e4chte.\nMich w\u00fcrde aber einmal eine Erhebung folgender Zahlen interessieren:\nWie viele \u201eneue Facharbeiter\u201c sitzen in den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user?\nWie viele deutsche Staatsangeh\u00f6rige (NOCH sollte man dadurch GROB unterscheiden k\u00f6nnen) sitzen in den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user?\nNicht mit dem Rettungswagen gekommen, sondern zu Fu\u00df, PKW oder gebracht worden.\nich glaube aber auch das es Bequemlichkeit ist, man will das sein Kind so schnell wie m\u00f6glich gesund wird, weil es Arbeit macht und eventuelle schlaflose N\u00e4chte.\n\u201eDer Krankenstand in der Gesellschaft ist aktuell extrem hoch,\nso etwas habe ich noch nicht erlebt\u201c . . .\n\u2026darum mu\u00df diese \u201aWelt\u201cGesundheits\u201cOrganisation\u2018 schnellstens\nan die Weltmacht, um weltweit Gesundheitsterror auszu\u00fcben, indem\nsie neue PLandemieen ausruft, die es nicht gibt und weltweit niemals\ngegeben hat.\nIn blo\u00df akademischer Bildung kann man weiterhin ein verkommenes\nsittlich verwahrlostes Leben f\u00fchren, l\u00fcgen und betr\u00fcgen, andere\nfertigmachen, \u00fcber Tier- und Menschenleichen gehen und dennoch\neinen \u201cDr.\u201d-Titel bekommen und als \u201cWissenschaftler\u201d, Industrieller\noder Politiker die Geschicke anderer Menschen mitbestimmen.\nSie gehen unheilvollen T\u00e4tigkeiten nach, die darauf ausgerichtet\nsind, Leben zu zerst\u00f6ren.\nEines ist sicher: Die heute herrschenden M\u00e4chte werden ihre\nMachtstrukturen nicht freiwillig abbrechen:\nSie werden vielmehr ihren eingeschlagenen Weg weiterverfolgen\nund auf diesem Weg den \u201eFortschritt\u201c bis in die Extreme\nvoranpeitschen:\nImmer mehr Macht, mehr Technologie, mehr Manipulation\n\u2013 via Forschung, Geld, Nahrung, Medizin etc.\nbis in den Kern der Gesellschaft und des Privatlebens.\nDas alles ist die zwingende Konsequenz des Lebensstils,\nden die Massen bis heute guthei\u00dfen und verteidigen.\nJ.P.G.sagt:\n18. Dezember 2022 um 1:36\n*\n\u201eIn blo\u00df akademischer Bildung kann man weiterhin ein verkommenes sittlich verwahrlostes Leben f\u00fchren, l\u00fcgen und betr\u00fcgen, andere fertigmachen\u2026.\u201c\n*\nKurz und geistreich; genau und treffend. Ein Schreibstil der seinesgleichen sucht!\n*\n\u201eIch verschwende keinen Gedanken an den gro\u00dfen Haufen, zu welchem auch Gelehrte und Akademien geh\u00f6ren!\u201c\nArthur Schopenhauer\n*\nUnd F.Nietzsche:\n\u201eNur durch Verge\u00dflichkeit kann der Mensch je dazu kommen zu w\u00e4hnen, er besitze eine \u201aWahrheit\u2018 in dem eben bezeichneten Grade. Wenn er sich nicht mit der Wahrheit in der Form der Tautologie, das hei\u00dft mit leeren H\u00fclsen begn\u00fcgen will, so wird er ewig Illusionen f\u00fcr Wahrheiten einhandeln. Wir glauben etwas von den Dingen selbst zu wissen, wenn wir von B\u00e4umen, Farben, Schnee und Blumen reden, und besitzen doch nichts als Metaphern der Dinge, die den urspr\u00fcnglichen Wesenheiten ganz und gar nicht entsprechen.\u201c\n@ Tom Gross 18. Dezember 2022 um 9:43\nDanke wieder mal f\u00fcr die hervorragenden Zitate!\n\u201eWenn ein inferiorer Mensch seine alberne Existenz, sein viehisch-dummes Gl\u00fcck als Ziel fa\u00dft, so indigniert er den Betrachter; und wenn er gar andere Menschen zum Zweck seines Wohlbefindens unterdr\u00fcckt und aussaugt, so sollte man so eine giftige Fliege totschlagen.\u201c\nF. Nietzsche\nL.G. B.B.\nBrigitte Breidenbach,\n*\n\u201eso sollte man so eine giftige Fliege totschlagen\u201c\n\u201eSo soll es sein!\u201c Danke Ihnen.\n*\nDeine N\u00e4chsten werden immer giftige Fliegen sein; das, was gro\u00df an dir ist \u2013 das selber mu\u00df sie giftiger machen und immer fliegenhafter.\nHebe nicht mehr den Arm gegen sie! Unz\u00e4hlbar sind sie, und es ist nicht dein Los, Fliegenwedel zu sein.\nFriedrich Nietzsche\n*\nEntnommen aus dem Buch, \u201eAlso sprach Zarathustra\u201c von Friedrich Nietzsche.\nL.G. T.G.\n@ danke an beide.\nSie \u201espielen\u201c anscheinend auch in einer anderen Liga!\nFliegen sind doch nicht giftig. \ud83d\ude25\nHier im Blog schon\u2026\ud83e\udd23\ud83e\udd23\n@Martina\n\u201eDie Gro\u00dfe Wolfsfliege (Dasypogon diadema), ist eine giftige Raubfliege, die auch in Hessen vorkommt und spezialisiert Hautfl\u00fcgler jagt. Gie\u00dfen \u2013 Mit Gifttieren assoziieren wir meist Schlangen, Spinnen oder Skorpione. Doch es gibt auch unter den Fliegen giftige, r\u00e4uberische Arten..\u201c\nNoch Fragen?\n@ Alfred: Fliegen unterscheidet von M\u00fccken, dass sie einen Saugr\u00fcssel und keinen Stechr\u00fcssel haben. Die Gro\u00dfe Wolfsfliege hat keinen Saugr\u00fcssel, sondern einen Stechr\u00fcssel. Bienen und Wespen sind auch Haufl\u00fcgler, aber weder M\u00fccken noch Fliegen.\nEntschuldigung, Martina, ich m\u00f6chte hier niemanden wie wahnsinnig belehren, aber Sie meinen offenbar die Stechfliegen:\n\u201eDer Wadenstecher, Wadenbei\u00dfer bzw. die Gemeine Stechfliege oder Brennfliege (Stomoxys calcitrans, von griechisch \u03c3\u03c4\u03cc\u03bc\u03b1 stoma \u201aMund, Maul\u2018, \u1f40\u03be\u03cd\u03c2 oxys \u201ascharf, spitz\u2018 und lateinisch calcitrare \u201ahinten ausschlagen\u2018, siehe Schadwirkung) ist eine Fliege aus der Familie der Echten Fliegen \u201e\n@ Alfred\nEhrlich gesagt verstehe ich absolut nicht, warum man Bremsen, Wolfsfliegen etc., die einen Saug-Stechr\u00fcssel wie die M\u00fccken haben, mit Fliegen, die den klassischen Saugr\u00fcssel haben, in einen Topf wirft. Fliegen und M\u00fccken bilden n\u00e4mlich tats\u00e4chlich zwei Klassen. Die Stechm\u00fccke ist eine M\u00fccke und keine Fliege. Daher hatte ich angenommen dass alle Hautfl\u00fcgler mit Saug-Stechr\u00fcssel zu den M\u00fccken gez\u00e4hlt werden. Bienen werden den \u201eTaillen-Wespen\u201c zugerechnet, was ich auch f\u00fcr einen v\u00f6lligen Bl\u00f6dsinn halte, weil Bienen einen Saugr\u00fcssel haben und Wespen Bei\u00dfwerkzeuge.\nWenn die gleichen Bezeichnungen f\u00fcr so entgegengesetzte Spezies Verwendung finden, dann sollte man nicht von giftigen Fliegen und pollensammelnden Wespen sprechen, sondern die Bezeichnungen hinterfragen.\n@Martina 19. Dezember 2022 um 23:14\n\u201edann sollte man nicht von giftigen Fliegen und pollensammelnden Wespen sprechen, sondern die Bezeichnungen hinterfragen.\u201c\nIch werd\u2019s Friedrich Nietzsche telepathisch \u00fcberbringen\u2026\nHallo Jim Knopf,\nsie sind der Dritte im Bunde!\nM.f.G. Tom Gross\nDarum geht es doch gar nicht. Wenn Tiere so unterschiedliche ph\u00e4notypische Merkmale aufweisen, dann habe ich doch ein gewaltiges Problem damit, Blutsauger zu den Aasfressern zu z\u00e4hlen. Aber Bienen werden uns ja auch schon als Wespen verkauft \u2026 Angeblich s\u00e4hen sich dies so \u00e4hnlich \u2026 Bienen und Wespen haben so viel \u00c4hnlichkeit wie ein Huhn mit einer Ente.\n@ J.P.G. 18. Dezember 2022 um 1:36\n\u201eDas alles ist die zwingende Konsequenz des Lebensstils, den die Massen bis heute guthei\u00dfen und verteidigen.\u201c\nVolle Zustimmung! Da ist es doch \u201eeigentlich\u201c zu begr\u00fc\u00dfen, dass aufgrund der Gen-Giftbr\u00fche M\u00e4nnlein wie Weiblein unfruchtbar werden! Vielen Kindern wird so u.a. ein Pharma-bestimmtes Leben erspart, deren Eltern einen Pakt mit Teufeln geschlossen haben.\nL.G. B.B.\nIch versuche, nicht aufs Gesundheitssystem angewiesen zu sein.\nWenn mehr Menschen w\u00fcssten, wie sch\u00e4dlich Ibuprofen und Paracetamol im Grunde sind, sich stattdessen mal mit ein paar auch mal unangenehmen Tagen im Bett arrangieren w\u00fcrden und sonst auf all die vielen Hausmittelchen oder Alternativmedizin zur\u00fcckgreifen w\u00fcrden, w\u00e4re im Krankenhaus Platz f\u00fcr die, die es nach Unf\u00e4llen wirklich brauchen.\nAu\u00dferdem w\u00fcrde unsere Gesellschaft nach und nach wieder das tradierte Wissen anh\u00e4ufen, was uns resilient macht. Ich spitze f\u00fcr meinen Teil immer die Ohren, wenn ich h\u00f6re, was wie und wo helfen kann und Oma schon damals tat.\nEhrlich gesagt w\u00fcnsche ich einen Aufenthalt im Krankenhaus schon lange keinem mehr. Immer wenn die Alten von hier da rein kommen sind sie bei R\u00fcckkehr kaputter als vorher. Ich pers\u00f6nlich f\u00fcrchte mich inzwischen so sehr vor einem Aufenthalt im Krankenhaus, da\u00df meine Liebsten die strikte Anweisung haben mich um himmels Willen liegen und im Zweifel in W\u00fcrde sterben zu lassen. Danach bitte so tun als h\u00e4tten sie mich grad erst gefunden.\nDie altbew\u00e4hrten Brustwickel kennt heute auch Niemand mehr.\n@ Missy\nLiebe Missy, dass geht wohl nur noch mit \u201eeiner neuen Gesellschaft aufbauen\u201c.\nVerziehe mich gleich in ca. 7h wieder in den Wald, Holz machen, mit einer R\u00f6mp\u00f6mp\u00f6m\u2026\nGe\u00f6mpfter Kumpel ist seit Wochen zu \u201eangeschlagen\u201c um das \u201eliegende und nun festgefrorene Holz\u201c wegzur\u00e4umen! Laut Ihm soll es ab Mittwoch langsam tauen. Verbuddel dann auch den Weimaraner.\nBehalten Sie die \u201egute Laune\u201c wie der Stab von meinem B\u00fcrgermeister immer sagt.\nEine neue Gesellschaft \u2013 damit h\u00e4tten die Neo-Marxisten ihr Ziel erreicht.\nDanke \ud83d\ude00 bin auch viel drau\u00dfen und krank war ich schon seit Jahren nicht mehr.\n@ Missy\nIst ja mal wieder so richtig \u201eKnacke-kalt\u201c heute gewesen. Ich finde es total sch\u00f6n!\nMein \u201eOpa\u201c hat das Loch f\u00fcr den Hund wieder \u201eder guten Ordnung halber\u201c zugebuddelt.\nAb Donnerstag soll es wieder ohne \u201eSpitzhacke\u201c gehen.\nWenn ich nicht morgens zwischen 8 und 8.30 Uhr die Eichh\u00f6rnchen f\u00fcttere wird hier eingebrochen und N\u00fcsse geklaut. Jedem das seine. (Es sind Stadtviecher mit begrenztem Zugang, und letzte Woche war der Boden zudem steinhart gefroren, da war mit Ausbuddlen nix. Und ja, sie sind in der Tat schon beim Nachbarn eingebrochen, auf der Suche nach N\u00fcssen. Sie hinterlie\u00dfen Spuren auf seiner Tischdecke.)\nP.S.: Eichh\u00f6rnchen k\u00f6nnen Spuren von N\u00fcssen enthalten und sind f\u00fcr Allergiker nicht geeignet!\nKaragiannidis ist Corona-Hardliner. Das hat er auf dem DIVI-Kongress 2022 wiederholt durch ver\u00e4chtliche Kommentare in medizinischen Vortr\u00e4gen in Richtung Kritiker der Corona-Ma\u00dfnahmen (\u201eMit (\u2026) Querdenkern hatte ich genug zu tun.\u201c) gezeigt. Karagiannidis tr\u00e4gt seinen Anteil an der Misere, die wir gerade erleben.\nAngst machen, Angst machen, Angst machen!\nDas ist alles, was sie k\u00f6nnen.\nKollektive Narrativpflege\nIch hab eben \u201eKollektive Narrenpflege\u201c gelesen\u2026ein Freudscher Verleser sozusagen. \ud83d\ude05\n@ Nevaeh\nDer war ja mal richtig gut. Passiert mir auch manchmal.\nich meine auch, dass der fast alle 2 Tage vor ca. 1 1/2 Jahren alle 2 Tage im \u201eMerkur\u201c die C-Pl\u00f6rre als Wundermittel beschworen hat. \u2013 Ja, K. \u2013 stimmt. Sowas hatten wir noch nicht. Kaputt gespritzte Immunsysteme die nicht mehr k\u00f6nnen \u2026 ? Das braucht doch niemanden mehr zu wundern! Und es ist anzunehmen, dass es noch schlimmer wird. \u2013 Leider! \u2013\nIch habe schon vor einem Jahr gewarnt, dass Gesundheitssystem wird zusammenbrechen und nicht nur das!! In anderen L\u00e4ndern kann man genau das gleiche beobachten. Warum wurden so viele Intensiv betten abgebaut mitten in einer angeblichen Pandemie , Krankenh\u00e4user abgebaut? Das K.L das in den Griff bekommt wage ich zu bezweifeln, die meisten im Gesundheitswesen sind gespritzt. F\u00fcr Fieber kann man Belladonna (Hom\u00f6ophatisch) habe damit gute Erfahrungen gemacht mit meinen Kindern als sie noch klein waren. Und auf Youtube habe ich mal Videos gesehen zum herstellen von nat\u00fcrlichem Antibiotika oder Penezillin. Bevor ich mein krankes Kind in einer \u00fcberlastenteten Klinik hinterlassen m\u00fcsste, w\u00fcrde ich erst alles andere ausprobieren. Wadenwickel machen zwar Arbeit helfen aber auch bei Fieber. Und die heilige Gen-Spritze hat nat\u00fcrlich mit all dem nicht\u2019s zu tun. Ja ne is klar\u2026. wenn das Chaos perfekt ist kann die WHO \u00fcbernehmen, wie geplant.\n\u00dcbrigens:\nhttps://tkp(punkt) at/2022/12/17/aus-neuen-who-gesundheitsvorschriften-gestrichen-menschenrechte-und-grundfreiheiten/\nPunkt ersetzen (.)\nDas Problem bei Hom\u00f6opathie ist, dass je nach Konstitution, Gesamtsituation und Begleitmerkmalen jeder etwas anderes ben\u00f6tigt.\nWas mir eine Marktfrau, die sich sehr gut auskannte, aber noch sagte:\nAconitum D6 bei Fieber.\n(Aconitum D30 bei Schock)\nWadenwickel wirken tats\u00e4chlich extrem gut.\n<> Seit Corona gilt das wohl nicht mehr. \ud83d\ude06\n\u201e\u201aGib mir ein Mittel, Fieber zu erzeugen, und ich heile jede Krankheit\u2018, diese Aussage t\u00e4tigte der griechische Philosoph Parmenides vor \u00fcber 2.500 Jahren. Fieber gilt auch heute noch als nat\u00fcrliche Abwehrreaktion des K\u00f6rpers, die hilft, Krankheiten zu \u00fcberwinden.\u201c Seit Corona gilt das wohl nicht mehr. \ud83d\ude06\nDanke gleich notiert \ud83d\ude00\nBei den hohen Potenzen geht aber nur mit Rezept vom Arzt oder?\nD3 w\u00e4re rezeptpflichtig. Die oben von Leah genannten nicht.\n@ Leah\nDas \u201erote\u201c hom\u00f6opathische Repetitorium von der DHU wurde vor ca. 2 Jahren \u201everboten\u201c.\nMann kann es sich nur noch \u201eauf eigene Gefahr\u201c als \u201eBezahlbuch\u201c \u00fcber einen Verlag kaufen.\nWenn man es sich kaufen kann, dann ist es doch nicht verboten? Ich habe (ererbt) eines aus dem Jahre 1995, da steht auch schon vorne drin \u201eist nur zur Abgabe an Fachkreise bestimmt\u201c.\n@ Margot Lescaux\nHabe zum Gl\u00fcck noch mehrere Exemplare bis 2018 hier \u201earchiviert\u201c.\nDie gab es \u201eauf Nachfrage\u201c in der Apotheke \u00fcber Jahrzehnte kostenlos.\nDas \u201eblaue Buch\u201c mit den \u201eSch\u00fc\u00dfler Salzen\u201c gibt es auch nicht mehr.\n@ Margot Lescaux\nBei \u201eVerboten\u201c meinte ich nur die \u201ekostenlose Verteilung\u201c \u00fcber Apotheken!\nVerkaufen, geht immer!\nWissen steht ja \u201enoch\u201c nicht auf dem \u201eIndex\u201c.\nHabe hier Infludoron K\u00fcgelchen. Die l\u00f6sen den Husten. Da ist auch Aconitum napellus D1 drin, unter anderem. Schon erstaunlich: ich habe nicht dran geglaubt aber das Zeug wirkt trotzdem.\nhttps://tkp.at/2022/12/17/aus-neuen-who-gesundheitsvorschriften-gestrichen-menschenrechte-und-grundfreiheiten/\nDann wird es sicherlich auch Zwangsimpfungen geben. In meinen Augen sind das alles Schwerstverbrecher!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie immer hat hier nichts mit irgendwas zu tun\nDie Schlagzeilen rei\u00dfen nicht ab, Deutschland befindet sich bereits im Chaos. Personal im Gesundheitsbereich ist knapp und fehlt an allen Ecken und Enden. Noch immer leugnet man das Zutun der Impfpflicht in diesem Bereich \u2013 nicht nur dank Lauterbach und den \u00d6ffentlich-Rechtlichen. Derzeit sind in Deutschland so viele Menschen krank, dass der Intensivmediziner Karagiannidis von einer historischen Dimension spricht. Auch fiebersenkende Medikamente f\u00fcr Kinder sind knapp, weil zu viele Kinder krank sind und nun herrscht auch noch ein ziemlich angespanntes Klima in den Kinderkliniken. Die Nerven liegen blank und da wird jetzt auch Gewalt gegen\u00fcber dem Personal in den Kinderkliniken angewendet. Eine 14-J\u00e4hrige stirbt in Berlin, weil der Rettungswagen erst 20 Minuten sp\u00e4ter eintrifft, als die eigentlich geforderten 10 Minuten.\nGrippe, RS-Virus, Corona und anderes: Viele Menschen sind derzeit krank. Der Krankenstand in der Bev\u00f6lkerung hat nach Aussage des Intensivmediziners Christian Karagiannidis historische Dimensionen erreicht. \u201eDer Krankenstand in der Gesellschaft ist aktuell extrem hoch, so etwas habe ich noch nicht erlebt\u201c, sagte der Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin der \u201eRheinischen Post\u201c.\nIn vielen Regionen gebe es so gut wie keine freien Intensivbetten mehr. Hauptproblem seien nicht mehr Corona-Infektionen. \u201eDerzeit k\u00e4mpfen wir gegen sehr breitgef\u00e4cherte Krankheitsbilder: Grippe, RS-Virus, Corona und andere Atemwegserkrankungen, dazu die \u00fcblichen Notf\u00e4lle.\u201c\nHoffnung setzt Karagiannidis auf die Feiertage. \u201eIch setze darauf, dass wir uns bald in die Feiertage retten k\u00f6nnen. Dann ebbt \u00fcblicherweise das Aufkommen in den Kliniken ab, die Kapazit\u00e4ten in den Krankenh\u00e4usern steigen wieder.\u201c\n[17.12.2022 Instagram]\nGewalt in Kinderkliniken \u2013 Eltern drohen Personal\nAngesichts \u00fcberlasteter Kinderkliniken bekommt es das Gesundheitspersonal nach Einsch\u00e4tzung des Deutschen Roten Kreuzes zunehmend auch mit Drohungen und Gewalt zu tun. Die Pr\u00e4sidentin des Deutschen Roten Kreuzes (DRK), Gerda Hasselfeldt, berichtet von zunehmenden Angriffen auf Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Kinderkliniken.17.12.2022\nWegen Personalknappheit und Zeitdruck sei eine gute Einbindung der Eltern oft \u201enur unzureichend m\u00f6glich, was wiederum zu Informationsverlusten, der H\u00e4ufung von Beschwerden und wachsender Anspannung auf allen Seiten f\u00fchrt\u201c, sagte sie der \u201eRheinischen Post\u201c.\nZugleich m\u00fcssten Eltern mit kranken Kindern teilweise stundenlang in den Notaufnahmen sitzen oder auch kranke Kinder auf Krankenhausfluren \u00fcbernachten. Kurzfristige Abhilfe zu schaffen sei aber kaum m\u00f6glich, erg\u00e4nzte die DRK-Pr\u00e4sidentin. \u201eWas die knappen personellen und materiellen Ressourcen betrifft, bedarf es einer nachhaltig gesicherten Finanzierung\u201c, forderte sie. Das Pflegefachpersonal m\u00fcsse dringend entlastet werden.\nMedikamentenknappheit\nEinige Medikamente f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind derzeit knapp. Ein Grund sind Lieferengp\u00e4sse bei Mitteln aus China und Indien \u2013 etwa Fiebersaft. Kinder\u00e4rzt:innen haben in der aktuellen Krankheitswelle Sofortma\u00dfnahmen der Bundesregierung gefordert. \u201eWir erleben eine sehr hohe Nachfrage nach fiebersenkenden Medikamenten wie Ibuprofen oder Paracetamol, weil derzeit extrem viele Kinder erkrankt sind\u201c, sagte der Pr\u00e4sident des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, Thomas Fischbach, der \u201eRheinischen Post\u201c.16.12.2022\nEs sei ein Armutszeugnis, dass so simple Medikamente wie ein Fiebersaft h\u00e4ufig nicht mehr verf\u00fcgbar sind. Die Regierung m\u00fcsse sich um die Beschaffung k\u00fcmmern, so Fischbach.\nAus Sicht des Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte ist die Knappheit bei Fiebers\u00e4ften teilweise darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass sich manche Apotheken und Gro\u00dfh\u00e4ndler das Lager zu voll machen und die Arzneien andernorts fehlen. Es sei weiter von einer Verteilproblematik auszugehen, teilte das Institut mit.\nAuch bei manchen Medikamenten f\u00fcr Erwachsene hatte es zuletzt Lieferengp\u00e4sse gegeben. Gesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) will als Reaktion das Vergaberecht \u00e4ndern. Ziel sei, Lieferketten breiter anzulegen, damit die Abh\u00e4ngigkeit von einzelnen Herstellern abnimmt, sagte ein Sprecher des Gesundheitsministeriums Ende November.\n15-J\u00e4hrige stirbt nach Verkehrsunfall \u2013 Personalnot\nDen Rettungsdienst rufen \u2013 und niemand kommt. Diese Erfahrung k\u00f6nnten in Zukunft immer mehr Menschen in Deutschland machen, warnt das neu gegr\u00fcndete \u201eB\u00fcndnis pro Rettungsdienst\u201c. Gr\u00fcnde seien fehlendes Personal, aber auch \u00fcberlastete Notaufnahmen. \u201eNoch vor ein paar Jahren war es undenkbar, dass man einen Patienten oder eine Patientin eine Stunde lang vor der Notaufnahme im Rettungswagen behandelt, weil die Kliniken so \u00fcberlastet sind. Und jetzt ist da manchmal regelrecht Stau\u201c, so Frank Flake vom Vorstand des Deutschen Berufsverbandes Rettungsdienst (DBRD). Mittlerweile w\u00fcrden auch regelm\u00e4\u00dfig eigentlich eingeplante Rettungswagen nicht in den Dienst genommen, weil kein Personal da sei.13.12.2022\nInsgesamt sechs Verb\u00e4nde und Gewerkschaften, darunter die Deutsche Feuerwehr-Gewerkschaft, die Mitarbeiterseite der Caritas und der DBRD, sehen das System derzeit kollabieren. Hauptforderung des B\u00fcndnisses: Die Arbeit im Rettungsdienst muss attraktiver werden. Daf\u00fcr sollte die Arbeitszeit von derzeit 48 und mehr Stunden pro Woche herabgesetzt werden und insgesamt mehr Rettungswagen auf die Stra\u00dfe, um die Arbeitsbelastung w\u00e4hrend der Schichten zu reduzieren. Ein erster Schritt w\u00e4re, den Status als reine \u201eTransportdienstleistung\u201c zu kippen.\nAllein in Berlin stieg die Anzahl an Rettungseins\u00e4tzen der Berliner Feuerwehr von 2013 bis 2021 von rund 305.000 auf 425.000 pro Jahr. Und das laut Feuerwehr-Gewerkschaft mit an manchen Tagen nur rund halb so vielen einsatzf\u00e4higen Rettungswagen, wie vorgesehen. Was das in der Realit\u00e4t bedeutet, zeigt ein tragischer Fall in Berlin am vergangenen Wochenende. Bei einem Unfall mit einem Linienbus der Berliner Verkehrsbetriebe starb eine 15-J\u00e4hrige. Die angeforderten Rettungswagen erreichten die Unfallstelle erst nach 20 Minuten \u2013 die sogenannte Hilfsfrist in Berlin liegt eigentlich bei zehn Minuten.\nWichtige Information an unsere Leser:\nBitte informiert euch gerne auch auf\n[dieser Seite](https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/) gegenseitig. Wir versuchen, vieles aufzugreifen, aber haben nur begrenzte M\u00f6glichkeiten. Gerne wollen wir auch nochmal auf die M\u00f6glichkeit, Gastbeitr\u00e4ge auf dem Blog ver\u00f6ffentlichen zu k\u00f6nnen, hinweisen.", "language": null, "image": "https://corona-blog.net/wp-content/uploads/2022/12/GewaltKinderklinik.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#site-content", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/ueber-uns/", "https://corona-blog.net/kontakt/", "https://corona-blog.net/2022/01/10/aus-gegebenem-anlass-netiquette-fuer-kommentare/", "https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/", "https://corona-blog.net/2022/06/26/news-tagesaktuelle-artikel/", "https://corona-blog.net/blog-archiv/", "https://corona-blog.net/wie-kann-ich-anonym-brisante-inhalte-melden/", "https://corona-blog.net/mrna-impfung/", "https://corona-blog.net/sicherheitsberichte-des-paul-ehrlich-instituts/", "https://corona-blog.net/corona-impfstoff-wie-wirken-die-vakzine/", "https://corona-blog.net/tote-im-zusammenhang-mit-der-covid-impfung/", "https://corona-blog.net/2021/09/01/schilderungen-von-privaten-impferfahrungen/", "https://corona-blog.net/wo-findest-du-als-impfgeschaedigter-hilfe/", "https://corona-blog.net/was-tun-bei-nebenwirkungen-und-todesfaellen-im-zusammenhang-mit-der-corona-impfung/", "https://corona-blog.net/hier-findest-du-alle-beitraege-zum-thema-impfung/", "https://corona-blog.net/", "https://corona-blog.net/ueber-uns/", "https://corona-blog.net/kontakt/", "https://corona-blog.net/2022/01/10/aus-gegebenem-anlass-netiquette-fuer-kommentare/", "https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/", "https://corona-blog.net/2022/06/26/news-tagesaktuelle-artikel/", "https://corona-blog.net/blog-archiv/", "https://corona-blog.net/wie-kann-ich-anonym-brisante-inhalte-melden/", "https://corona-blog.net/mrna-impfung/", "https://corona-blog.net/sicherheitsberichte-des-paul-ehrlich-instituts/", "https://corona-blog.net/corona-impfstoff-wie-wirken-die-vakzine/", "https://corona-blog.net/tote-im-zusammenhang-mit-der-covid-impfung/", "https://corona-blog.net/2021/09/01/schilderungen-von-privaten-impferfahrungen/", "https://corona-blog.net/wo-findest-du-als-impfgeschaedigter-hilfe/", "https://corona-blog.net/was-tun-bei-nebenwirkungen-und-todesfaellen-im-zusammenhang-mit-der-corona-impfung/", "https://corona-blog.net/hier-findest-du-alle-beitraege-zum-thema-impfung/", "mailto:info@corona-blog.net", "https://corona-blog.net/feed/", "https://corona-blog.net/category/2g/", "https://corona-blog.net/category/covid-19/", "https://corona-blog.net/category/maske/", "https://corona-blog.net/category/politik/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comments", "https://www.instagram.com/p/CmR1zMfMF_5/", "https://corona-blog.net/news-tagesaktuelle-artikel-von-lesern-fuer-leser/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/newsguard-moechte-das-vertrauen-in-medien-staerken-geht-seiner-arbeit-dann-aber-bei-einem-privaten-blog-nach/", "https://corona-blog.net/2022/12/18/trotz-dessen-dass-ein-12-jaehriger-junge-durch-die-corona-impfung-und-einem-herzfehler-verstarb-empfiehlt-die-stiko-die-impfung-dieser-risikogruppe/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69543", "https://uncutnews.ch/bill-gates-plant-eine-neue-katastrophale-ansteckung/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69543#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69280", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69280#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69227", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69227#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69224", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69224#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69381", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69381#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69149", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69149#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69151", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69151#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69153", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69153#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69162", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69162#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69164", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69164#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69171", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69171#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-70349", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=70349#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69166", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69166#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69188", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69188#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69525", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69525#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69169", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69169#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69191", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69191#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69214", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69214#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69292", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69292#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69321", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69321#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69323", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69323#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69329", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69329#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69413", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69413#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69226", "https://de.brownstone.org/articles/studies-and-articles-on-mask-ineffectiveness-and-harms/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69226#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69386", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69386#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69510", "https://m.youtube.com/watch?v=vZBZL5CXQJ4", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69510#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69239", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69239#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69263", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69263#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69287", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69287#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69353", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69353#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69364", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69364#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69398", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69398#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69420", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69414", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69414#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69419", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69464", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69464#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69387", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69387#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69421", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69421#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69493", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69317", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69317#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69335", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69335#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69391", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69391#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69400", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69400#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69341", "https://www.merkur.de/deutschland/ffp2-omikron-maske-delta-corona-schutz-infektion-max-planck-institut-variante-91242399.html", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69341#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69415", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69415#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69445", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69445#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69499", "https://www.doccheck.com/de/detail/articles/36962-corona-tests-spucke-cola-und-papaya-saft", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69499#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69512", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69512#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69528", "https://2020news.de/studie-belegt-inakzeptabel-hohe-kohlendioxidwerte-unter-gesichtsmasken-bei-kindern/", "https://2020news.de/wie-schlimm-ist-deine-charge/", "https://2020news.de/drosten-pcr-test-studie-rueckzugsantrag-gestellt-wegen-wissenschaftliche-fehler-und-massiver-interessenkonflikte/", "https://2020news.de/riesen-skandal-aufgedeckt-covid-19-impfung-zerstoert-unser-immunsystem-nachhaltig/", "https://2020news.de/sensation-spike-impfschaeden-endlich-eindeutig-nachweisbar/", "https://2020news.de/pcr-teststaebchen-partikel-wirken-wie-asbest-im-koerper/", "https://2020news.de/kinderarzt-janzen-unnoetig-gefaehrliche-testmethode/", "https://2020news.de/internationale-aerzte-raten-dringend-von-der-impfung-ab/", "https://2020news.de/krebsfoerderndes-titan-in-italienischen-masken/", "https://www.youtube.com/watch?v=ZxoFeGQziag", "https://www.corodok.de/eu-behoerde-nutzen-2/", "https://www.corodok.de/?s=masken", "https://corona-blog.net/2022/05/03/die-impfbedingte-gefaessentzuendung-ist-nicht-heilbar-aber-auch-die-entzuendung-des-gehirns-kann-bis-zum-tode-fuehren/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69528#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69530", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69530#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69390", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69390#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69424", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69424#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69527", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69527#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69507", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69507#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-70527", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=70527#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69148", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69148#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69195", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69195#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69196", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69196#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69393", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69393#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69203", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69203#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69140", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69140#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69264", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69264#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69395", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69395#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69134", "https://newspunch.com/baby-dies-of-blood-clots-after-hospital-performs-vaxxed-blood-transfusion-against-parents-wishes/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69134#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69177", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69177#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69228", "https://www.spiegel.de/panorama/justiz/bologna-eltern-lehnen-blutspende-geimpfter-ab-gericht-entzieht-das-sorgerecht-a-9cf680df-83ab-4248-be9e-fe1674792f52", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69228#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69396", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69396#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69132", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69132#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69178", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69178#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69219", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69219#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69235", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69235#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69261", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69261#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69513", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69513#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69129", "https://www.msn.com/de-de/gesundheit/medizinisch/%C3%A4rztekammer-pr%C3%A4sident-bev%C3%B6lkerung-soll-sich-gegenseitig-mit-medikamenten-helfen/ar-AA15oln9?ocid=msedgntp&cvid=71427dbc37284d589b073c8fe54d68db", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69129#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69147", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69147#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69204", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69204#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69397", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69397#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69150", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69150#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69205", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69205#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69207", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69207#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69220", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69220#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69197", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69197#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69302", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69302#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69399", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69399#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69122", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69122#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69165", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69165#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69230", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69230#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69180", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69180#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69119", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69119#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69231", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69231#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-80901", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=80901#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69115", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69115#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69105", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69105#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69107", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69107#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69110", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69110#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69120", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69120#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69182", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69182#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69246", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69246#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69318", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69318#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69356", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69356#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69402", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69402#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69431", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69133", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69133#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69265", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69265#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69135", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69135#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69154", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69154#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69183", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69183#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69102", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69102#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69126", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69126#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69170", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69170#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69179", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69179#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69221", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69221#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69248", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69248#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69274", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69307", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69316", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69322", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69355", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69416", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69652", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69652#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69425", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69425#respond", "http://www.page-light.de/bebe/bebe.htm", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69168", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69168#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69099", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69099#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69346", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69346#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69403", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69403#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69097", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69097#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69121", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69121#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69186", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69186#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69223", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69223#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69347", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69347#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69349", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69349#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69094", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69094#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69136", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69136#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69155", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69155#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69225", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69225#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69278", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69278#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69093", "https://tkp(punkt)", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69093#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69100", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69100#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69123", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69123#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69124", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69124#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69187", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69187#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69189", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69189#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69233", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69233#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69229", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69229#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69232", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69232#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69243", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69243#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69244", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69244#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69404", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69404#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69111", "https://tkp.at/2022/12/17/aus-neuen-who-gesundheitsvorschriften-gestrichen-menschenrechte-und-grundfreiheiten/", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69111#respond", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#comment-69405", "https://corona-blog.net/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/?replytocom=69405#respond", "/2022/12/17/intensivmediziner-karagiannidis-der-krankenstand-in-der-gesellschaft-ist-aktuell-extrem-hoch-so-etwas-habe-ich-noch-nicht-erlebt/#respond", "mailto:info@corona-blog.net", "https://corona-blog.net/feed/", "https://corona-blog.net/", "#site-header"]}