{"title": "P\u00e4dagogik bei Autismus - Georg Theunissen - E-Book", "author": "Georg Theunissen", "url": "https://www.legimi.de/e-book-padagogik-bei-autismus-georg-theunissen,b1452182.html", "hostname": "legimi.de", "description": "This book examines autism from the point of view of the strengths the condition confers, but without disregarding the challenges that autistic behavior poses for the surrounding world. The volume starts with an introduction on the history of treating with autism, before going on to outline the\u2026", "sitename": "legimi.de", "date": "2023-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Erhalten Sie Zugang zu diesem und mehr als 300000 B\u00fcchern ab EUR 5,99 monatlich.\nThis book examines autism from the point of view of the strengths the condition confers, but without disregarding the challenges that autistic behavior poses for the surrounding world. The volume starts with an introduction on the history of treating with autism, before going on to outline the current understanding of the condition, always focusing on viewing the problem sympathetically. Moving on from there to educational practice, the book first discusses the guiding principles of contemporary remedial and special education, as well as work with the disabled. Central issues in educational work are then addressed, with topics ranging from early assistance and preschool teaching, school and classroom work, to adult education, vocational training, employment and housing.\nSie lesen das E-Book in den Legimi-Apps auf:\nSeitenzahl: 487\nDas E-Book (TTS) k\u00f6nnen Sie h\u00f6ren im Abo \u201eLegimi Premium\u201d in Legimi-Apps auf:\nUniversit\u00e4tsprofessor Dr. Georg Theunissen (Dipl.-P\u00e4d., Heilp\u00e4d.), Ordinarius f\u00fcr Geistigbehindertenp\u00e4dagogik und P\u00e4dagogik bei Autismus (i. R.)\nMartin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg\nMieke Sagrauske (Studium der F\u00f6rderp\u00e4dagogik), Mitarbeiterin am Institut f\u00fcr Rehabilitationsp\u00e4dagogik an der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg\nDieses Werk einschlie\u00dflich aller seiner Teile ist urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jede Verwendung au\u00dferhalb der engen Grenzen des Urheberrechts ist ohne Zustimmung des Verlags unzul\u00e4ssig und strafbar. Das gilt insbesondere f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungen, \u00dcbersetzungen, Mikroverfilmungen und f\u00fcr die Einspeicherung und Verarbeitung in elektronischen Systemen.\nDie Wiedergabe von Warenbezeichnungen, Handelsnamen und sonstigen Kennzeichen in diesem Buch berechtigt nicht zu der Annahme, dass diese von jedermann frei benutzt werden d\u00fcrfen. Vielmehr kann es sich auch dann um eingetragene Warenzeichen oder sonstige gesch\u00fctzte Kennzeichen handeln, wenn sie nicht eigens als solche gekennzeichnet sind.\nDieses Werk enth\u00e4lt Hinweise/Links zu externen Websites Dritter, auf deren Inhalt der Verlag keinen Einfluss hat und die der Haftung der jeweiligen Seitenanbieter oder -betreiber unterliegen. Zum Zeitpunkt der Verlinkung wurden die externen Websites auf m\u00f6gliche Rechtsverst\u00f6\u00dfe \u00fcberpr\u00fcft und dabei keine Rechtsverletzung festgestellt. Ohne konkrete Hinweise auf eine solche Rechtsverletzung ist eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten nicht zumutbar. Sollten jedoch Rechtsverletzungen bekannt werden, werden die betroffenen externen Links soweit m\u00f6glich unverz\u00fcglich entfernt.\n1. Auflage 2019\nAlle Rechte vorbehalten\n\u00a9 W. Kohlhammer GmbH, Stuttgart\nGesamtherstellung: W. Kohlhammer GmbH, Stuttgart\nPrint:\nISBN 978-3-17-036318-2\nE-Book-Formate:\npdf: ISBN 978-3-17-036319-9\nepub: ISBN 978-3-17-036320-5\nmobi: ISBN 978-3-17-036321-2\nVorwort\nTeil I: Geschichte, Basiswissen und Leitprinzipien f\u00fcr die P\u00e4dagogik\n1 Geschichte\nErste Anhaltspunkte f\u00fcr Autismus\nErste wissenschaftliche Betrachtungen in Bezug auf Autismus\nAutismus \u2013 psychogenetisch verursacht?\nErste Elternbewegungen\nEin Blick auf Deutschland\nDie intensive Verhaltenstherapie nach Ivar Lovaas\nEntstehung und Verbreitung des TEACCH-Konzepts\nImpulse aus Gro\u00dfbritannien\nWirken und Einfluss von Hans Asperger\nDie Verbreitung von zwei umstrittenen Methoden\nEin weiterer Blick auf Deutschland\nInternationale Ereignisse\nAnf\u00e4nge der Selbstvertretungsbewegung autistischer Menschen\nAutism Speaks \u2013 Entstehung und Kontroverse\nGr\u00fcndung von Autistic Self Advocacy Network und Verbindungslinien zu aktuellen Modellen von Autismus\n2 Autismus\nKlassifikation von Autismus aus klinischer Sicht\nDas Autismus-Spektrum-Konzept\nSchlussbemerkung\n3 Leitprinzipien f\u00fcr die p\u00e4dagogische Praxis\nZur Einf\u00fchrung: Die Geschichte von Kayla Takeuchi\nEmpowerment\nSt\u00e4rken-Perspektive\nVon Geschichten lernen\nZu den Spezialinteressen\nKonsequenzen f\u00fcr die Praxis und kritische Reflexion\nInklusion\nSchlussbemerkung\nTeil II: P\u00e4dagogische Praxisfelder, Konzepte und Methoden\n4 Fr\u00fche Hilfen und vorschulische Erziehung und Bildung\nDas Beispiel Jeff\nBehandeln oder unterst\u00fctzen?\nUnterst\u00fctzerkreis und Programmplanung\nInklusion im vorschulischen Bereich\nSchlussbemerkung\n5 Schule und Unterricht\nSchulische und unterrichtliche Inklusion\nSchlussbemerkung\n6 Berufliche Bildung und Arbeit\nEinleitende Bemerkungen zur Teilhabe am Arbeitsleben\n\u00dcbergangsschulen\nSysteme der beruflichen Bildung und Rehabilitation\nUnterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung\nIntegrationsfirmen, -projekte und soziale Unternehmen\nUnterst\u00fctzte Hochschulausbildung\n7 Unterst\u00fctztes Wohnen\nPersonenzentrierte Planung\nWohnen aus der Betroffenen-Sicht\nP\u00e4dagogische Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten\nDas Modell der Aktiven Unterst\u00fctzung\n8 Umgang mit Stress, herausforderndem Verhalten und psychischen Begleitst\u00f6rungen\nP\u00e4dagogische Handlungsm\u00f6glichkeiten bei Vulnerabilit\u00e4t und Stress\nP\u00e4dagogisches Handeln bei herausforderndem Verhalten\nP\u00e4dagogische Handlungsm\u00f6glichkeiten bei psychischen Begleitst\u00f6rungen\n9 Beratung und Psychoedukation im Kontext von Autismus\nGrundz\u00fcge einer modernen Beratung und Psychoedukation\nBeratung und Psychoedukation autistischer Personen\nBeratung und Psychoedukation als Angebot f\u00fcr Eltern und Familien mit einem autistischen Kind\nSchlussbemerkung\nLiteraturverzeichnis\nStichwortverzeichnis\n\u00bbEducators need to work on building up the area of strength. There is often too much emphasis on deficits. The most successful individuals developed their areas of strength\u00ab (Temple Grandin 2009).\nMit diesen Worten f\u00fchrt uns Temple Grandin, die als Autistin und Wissenschaftlerin nicht zuletzt durch Oliver Sacks\u2019 Buch \u00bbEine Anthropologin auf dem Mars\u00ab weltweit ber\u00fchmt geworden ist, ein wichtiges p\u00e4dagogisches Anliegen vor Augen: Wurden viele Jahrzehnte Autist*innen in erster Linie im Lichte von Defekten, Defiziten, Fehlverhaltensweisen oder Verhaltensst\u00f6rungen pathologisiert und behandelt, so sollte heute eine an ihren St\u00e4rken orientierte Sicht und Praxis von zentraler Bedeutung sein. Dieses Buch kn\u00fcpft an dieses Anliegen an. Es l\u00f6st damit zwei auslaufende Ver\u00f6ffentlichungen aus unserem Arbeits- und Forschungsbereich ab, das Buch \u00bbAutismus\u00ab (Kohlhammer-Verlag 2011) und das Buch \u00bbMenschen im Autismus-Spektrum\u00ab (Kohlhammer-Verlag 2014).\nDie St\u00e4rken-Perspektive besagt, dass es fruchtbarer ist, an dem anzusetzen, was eine (autistische) Person kann, als ihr st\u00e4ndig Versagen, Schw\u00e4chen oder Fehler vor Augen zu f\u00fchren, die es zu beseitigen gilt. Ziel einer solchen Intervention ist die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Anpassung an die \u00bbnormale\u00ab Entwicklung und gesellschaftliche Normen. Dagegen wendet sich die Botschaft von Temple Grandin. Ihr zufolge sollen autistische Personen nicht \u00bbnormalisiert\u00ab, sondern mit ihren St\u00e4rken, Spezialinteressen und Ressourcen wertgesch\u00e4tzt und zu einem sozialen Leben mit Autismus bef\u00e4higt werden.\nZudem kann Autismus selbst eine St\u00e4rke sein, wie es immer mehr Autist*innen aus dem Lager der Selbstvertretungsbewegungen kundtun und beispielhaft durch au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistungen im Rahmen k\u00fcnstlerischer oder beruflicher T\u00e4tigkeiten demonstrieren. Gleichwohl m\u00fcssen wir aber auch Probleme beachten, die mit Autismus einhergehen. Das kann zum Beispiel ein Missverstehen sprachlicher Informationen betreffen, indem eine autistische Person die intuitive (hintergr\u00fcndige) Botschaft der Worte nicht erfasst und das Gesagte w\u00f6rtlich nimmt. Ein weiteres Problem ist die von vielen Autist*innen beschriebene erh\u00f6hte Reizempfindlichkeit, die erheblichen Stress erzeugt, welcher bew\u00e4ltigt werden muss. In dem Zusammenhang sto\u00dfen wir oft auf selbststimulierende, repetitive Verhaltensmuster, soziale R\u00fcckzugstendenzen, Vermeidung sozialer Situationen und Interaktionen, impulsartige Wutausbr\u00fcche, aggressives oder selbstverletzendes Verhalten. Solche Reaktionen gelten zumeist als herausforderndes Verhalten. Aus der Sicht der Betroffenen sind sie funktional bedeutsam, indem sie der Bew\u00e4ltigung von Stress, \u00c4ngsten oder \u00dcberforderung dienen. F\u00fcr die nicht-autistische Bezugswelt ist es wichtig, den Sinn dieser herausfordernden Reaktionen zu verstehen, denn nur dann kann eine tragf\u00e4hige p\u00e4dagogische Arbeit geleistet werden.\nFerner gibt es noch eine weitere p\u00e4dagogische Herausforderung, die sich auf zus\u00e4tzliche Lernschwierigkeiten bezieht. Diese sind nicht selten bei kaum oder nicht-sprechenden Autist*innen mit mehrfacher Behinderung oder bei autistischen Personen mit schwer ermittelbaren kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen zu beobachten. Mit der sogenannten Unterst\u00fctzungsperspektive stellen wir einen Ansatz vor, der f\u00fcr die fr\u00fche p\u00e4dagogische, schulische und erwachsenenspezifische Arbeit mit Autist*innen vielversprechend zu sein scheint.\nDas Spektrum des Autismus ist somit breit: Einerseits gibt es autistische Personen, die f\u00fcr sich selber sprechen und mit ihren St\u00e4rken und Spezialinteressen imponieren k\u00f6nnen; andererseits haben wir es mit Menschen zu tun, bei denen schwere kognitive (geistige) Beeintr\u00e4chtigungen vermutet oder angenommen werden und daher ein erh\u00f6hter Unterst\u00fctzungsbedarf besteht.\nIn diesem Sinne verstehen wir Autismus als St\u00e4rke und Herausforderung zugleich. Beide Momente sind untrennbar miteinander verbunden und bilden den f\u00fchlbaren Hintergrund der Beitr\u00e4ge unseres Buches.\nDas Buch beginnt mit der \u00bbGeschichte des Autismus\u00ab \u2013 ein Thema, das bislang im deutschsprachigen Raum kaum aufgegriffen wurde. Wenngleich weltweit bedeutsame und richtungsweisende Informationen \u00fcber die Entwicklungsgeschichte des Autismus aus dem angloamerikanischen Sprachraum stammen, waren wir bem\u00fcht, ebenso den hiesigen Verlauf unter Ber\u00fccksichtigung der Entstehung der Elternselbsthilfeorganisation, Autismusforschung und Selbstvertretungsbewegung zu beachten und zu w\u00fcrdigen.\nDas zweite Kapitel greift das aktuelle Verst\u00e4ndnis von Autismus auf, welches aus der Kritik an der traditionellen klinischen Sicht hervorgegangen ist. Dabei greifen wir wichtige Anregungen der weltweit f\u00fchrenden Selbstvertretungsorganisation autistischer Menschen, dem Autistic Self Advocacy Network (ASAN), auf. Ferner orientieren wir uns an den Erstbeschreibungen \u00fcber Autismus, die wir nach wie vor als zeitlos und aktuell betrachten.\nDas dritte Kapitel hat eine Art Br\u00fcckenfunktion, indem es von der theoretischen Perspektive zur p\u00e4dagogischen Praxis \u00fcberleitet. Im Mittelpunkt stehen Leitprinzipien zeitgem\u00e4\u00dfer Behindertenarbeit wie Empowerment, die St\u00e4rken-Perspektive und Inklusion.\nDer vierte Hauptteil greift zentrale Felder p\u00e4dagogischen Handelns auf. Zun\u00e4chst geht es um \u00bbfr\u00fche Hilfen\u00ab. In diesem Kapitel werden eine Abkehr von der bisherigen Behandlungsperspektive und eine Hinwendung zur Unterst\u00fctzungsperspektive begr\u00fcndet und f\u00fcr das p\u00e4dagogische Handeln im Fr\u00fch- und vorschulischen Bereich aufbereitet. In den nachfolgenden Teilen werden dann unter Beachtung der Leitprinzipien Fragen und \u00dcberlegungen zur Schule und zum Unterricht, zur beruflichen Bildung und Arbeit sowie zum Wohnen aufgegriffen. Abgerundet wird das Buch mit p\u00e4dagogischen Handlungsm\u00f6glichkeiten bei Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, Stress und Autismus sowie mit Anregungen zur Beratung und Psychoedukation von Personen aus dem Autismus-Spektrum und Familien oder Eltern autistischer Kinder.\nInsgesamt waren wir bem\u00fcht, neueste wissenschaftliche Erkenntnisse in Bezug auf Autismus auf verst\u00e4ndliche Weise einzuarbeiten. Damit hoffen wir ein zug\u00e4ngliches, attraktives und innovatives Buch vorgelegt zu haben, welches zum \u00dcberdenken herk\u00f6mmlicher Vorstellungen \u00fcber Autismus beitragen, zu einer Aufgeschlossenheit anregen sowie richtungsweisende Impulse f\u00fcr die Praxis bieten soll.\nKonzipiert wurde das Buch als eine Einf\u00fchrung in das Thema des Autismus f\u00fcr alle p\u00e4dagogischen Berufe im Erziehungs- und Bildungswesen sowie in au\u00dferschulischen Unterst\u00fctzungssystemen. Dar\u00fcber hinaus sollte es aber auch f\u00fcr Studierende in F\u00e4chern wie Erziehung, Heilerziehungspflege, Heil- oder Sonderp\u00e4dagogik sowie f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wie Therapeut*innen, \u00c4rzt*innen oder auch Eltern autistischer Kinder ein Gewinn sein.\nUnser ausdr\u00fccklicher Dank gilt Herrn Dr. K.-P. Burkarth vom Kohlhammer-Verlag f\u00fcr die gute Zusammenarbeit, Frau Bettina Mohr f\u00fcr die Durchsicht des Textes und allen, die das Buchprojekt unterst\u00fctzt haben.\nM\u00e4rz 2019\nGeorg Theunissen, Freiburg (i. Br.) und Halle (Saale)\nMieke Sagrauske, Leipzig und Halle (Saale)\nDas gilt aber nicht f\u00fcr einige \u00dcberlieferungen oder Berichte, die John Donvan und Caren Zucker (2016, 42) in ihrer \u00bbGeschichte \u00fcber Autismus\u00ab zitieren. Zum Beispiel habe es um 1469 einen russischen Schuhmacher gegeben, dessen Verhalten zum Teil autistisch gewesen sei. Gleichfalls habe der 1708 geborene Hugh Blair of Borgue, ein bekannter schottischer Adliger, ungew\u00f6hnliche Verhaltensweisen gezeigt, die heute als Zeichen von Autismus betrachtet w\u00fcrden (z. B. habe er Vogelfedern, Zweige und Stoffst\u00fccke leidenschaftlich gesammlt; sich bizzar, immer wieder mit den gleichen Sachen gekleidet; sich \u00fcber Echolalie ge\u00e4u\u00dfert; sich kaum f\u00fcr Menschen interessiert, aber eine Vorliebe f\u00fcr Katzen und einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen, zwanghaft anmutenden Umgang mit Objekten gezeigt; soziale Konventionen oder Normen missachtet).\nEbenso wird in der (Fach-)Literatur \u00bbVictor\u00ab, der um 1800 vom franz\u00f6sischen Arzt J.-M.-G. Itard entdeckte sogenannte \u00bbWilde Junge von Aveyron\u00ab, h\u00e4ufig als Autist bezeichnet (vgl. Feinstein 2010, 4). Diese Annahme sollte nach Harlan Lane (1985, 204ff.) jedoch mit Vorsicht betrachtet werden, da sich einige der autistischen Verhaltensmerkmale von Victor (z. B. in Bezug auf seine emotionalen \u00c4u\u00dferungen, Empfindungen, Wahrnehmungen und motorischen Besonderheiten) auch als Resultat seiner sozialen Isolation in der Wildnis erkl\u00e4ren lassen. Zudem galt er \u00bbim Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten als \u00e4u\u00dferst kommunikativ\u00ab (ebd., 206).\nAnders sind wiederum einige Berichte \u00fcber \u00bbidiotische\u00ab Personen zu bewerten, die S. G. Howe um etwa Mitte des 19. Jahrhunderts zusammengestellt hatte. So greifen J. Donvan und C. Zucker (2016, 50ff.) mehrere seiner dokumentierten \u00bbF\u00e4lle\u00ab auf, um autistische Merkmale zu belegen. Dabei treten zum Teil au\u00dfergew\u00f6hnliche F\u00e4higkeiten (Ged\u00e4chtnisleistungen) zu Tage, die f\u00fcr damals sogenannte \u00bbidiot savant\u00ab1 typisch sind. Dazu z\u00e4hlt zum Beispiel der Berner K\u00fcnstler Gottfried Mind (1768\u20131814). Durch seine bis ins winzigste Detail fein ausgearbeiteten, realistisch-naturalistischen Zeichnungen (vor allem von Tieren und Kinder) war Mind schon zu seinen Lebzeiten als \u00bbDer Katzen-Raphael\u00ab ber\u00fchmt geworden (vgl. Theunissen & Schubert 2010, 41ff.). Um eine Diskriminierung zu vermeiden, wird seit wenigen Jahrzehnten aber nicht mehr von \u00bbidiot savant\u00ab, sondern nur noch von Savants gesprochen. Diesbez\u00fcglich unterscheidet der Savant-Forscher Darald Treffert (zit. n. ebd., 47ff.) zwischen \u00bbtalentierten Savants\u00ab und \u00bbWunderkindern\u00ab (im Sinne genialer Savants): Als \u00bbtalentierte Savants\u00ab werden neben intellektuell behinderten Menschen in erster Linie Personen aus dem Autismus-Spektrum bezeichnet (autistic savants), die vor dem Hintergrund ihrer (schweren) Beeintr\u00e4chtigungen mit Inselbegabungen oder au\u00dfergew\u00f6hnlichen F\u00e4higkeiten imponieren. Demgegen\u00fcber gelten die Inselbegabungen von \u00bbWunderkindern\u00ab vor allem in Bezug auf nichtbehinderte (\u00fcberdurchschnittlich begabte) Menschen als spektakul\u00e4r und genial. W\u00e4hrend mindestens 10% aller autistischen Personen au\u00dfergew\u00f6hnliche F\u00e4higkeiten im Sinne \u00bbtalentierter Savants\u00ab zeigen, sind nur etwa 100 bis 150 \u00bbWunderkinder\u00ab der einschl\u00e4gigen Forschung bekannt.\nDem Schweizer Psychiater Eugen Bleuler (1911) wird nachgesagt, dass er der erste Wissenschaftler war, der den Begriff Autismus im klinischen und heilp\u00e4dagogischen Bereich bekannt gemacht hat (vgl. Feinstein 2010, 5f.). Im Rahmen seiner Untersuchungen \u00fcber Schizophrenie beschreibt er Personen, die ihm durch einen sozialen R\u00fcckzug, eine Selbstbezogenheit und ein In-sich-Gekehrtsein mit immer sp\u00e4rlicher werdender Kommunikation aufgefallen waren.\nDaran ankn\u00fcpfend stammt vermutlich die erste wissenschaftliche Abhandlung \u00fcber Autismus von der russischen Kinder- und Jugendpsychiaterin Grunja E. Ssucharewa (1891\u20131981)2. In den 1920er Jahren beschreibt sie im Rahmen ihrer Forschungen \u00fcber Psychopathien im Kindes- und Jugendalter Heranwachsende, die ihr als \u00bbSonderlinge\u00ab durch Eigent\u00fcmlichkeiten, ein eigenwilliges, exzentrisches Verhalten besonders ins Auge gefallen waren (vgl. dazu Theunissen 2018). Dabei hatte sie den Eindruck, dass es jenseits der Schizophrenie noch ein anderes klinisches Bild gab. Dieses Bild wird von ihr durch Merkmale charakterisiert, die wesentliche Aspekte von Autismus widerspiegeln (z. B. typische motorische, emotionale, intellektuelle Besonderheiten, \u00bbautistische Grundhaltung\u00ab wie Selbstisolation). Da ihrer Ansicht nach der von Bleuler eingef\u00fchrte Autismus-Begriff f\u00fcr die Gesamtheit der von ihr beobachteten Symptome zu eng ausgelegt war, bevorzugt sie in Abgrenzung zur Schizophrenie die Bezeichnung \u00bbschizoide Psychopathie\u00ab. Nach A. Feinstein (2010, 7, 31f.) scheint dieses klinische Bild dem sp\u00e4ter in den 1940er Jahren von Hans Asperger beschriebenen Autismus-Syndrom weithin zu entsprechen. Jedoch werden unseres Erachtens beim sogenannten Asperger-Autismus mehr Spezialinteressen und St\u00e4rken autistischer Kinder und Jugendlicher ber\u00fccksichtigt, weshalb Ssucharewas Defizitorientierung kritisiert werden kann. Bemerkenswert ist aber ihr Interesse f\u00fcr die Entstehungsbedingungen und den Entwicklungsverlauf der \u00bbschizioden Psychopathien\u00ab. So erkennt sie bereits das Zusammenwirken von ung\u00fcnstigen anlagebedingten Faktoren (z. B. Epilepsie) mit kritischen \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen (z. B. einem \u00bbschlechten Milieu\u00ab, einer \u00bbschlechten Erziehung\u00ab oder traumatischen Erfahrungen). Zudem beschreibt sie Probleme und Auff\u00e4lligkeiten im schulischen Alltag, die das gemeinsame Unterrichten von nicht-autistischen und autistischen Sch\u00fcler*innen erschweren. Leider sind Ssucharewas Erkenntnisse in der Autismusforschung jahrzehntelang nicht zur Kenntnis genommen worden. Ihre Texte waren in russischer Sprache verfasst und viele Jahrzehnte f\u00fcr den deutsch- und englischsprachigen Raum schwer zug\u00e4nglich.\nDie zweite Erstbeschreibung \u00fcber Autismus stammt von dem \u00f6sterreichischen Kinder- und Jugendpsychiater Leo Kanner (1896\u20131981), der in den 1920er Jahren in die USA ausgewandert war. Dort praktizierte er am Johns-Hopkins-Hospital in Baltimore (Maryland) und war ma\u00dfgeblich am Aufbau der Kinder- und Jugendpsychiatrie beteiligt. Nach J. Donvan und C. Zucker (2016) galt er zu jener Zeit als der bedeutsamste Kinder- und Jugendpsychiater in den USA. Im Jahr 1943 ver\u00f6ffentlichte er einen englischsprachigen Grundlagenaufsatz \u00fcber Autismus, der \u00e4hnlich wie die Schriften von Grunja E. Ssucharewa oder seines Zeitgenossen Hans Asperger auf Beobachtungen und Begutachtungen von Kindern beruht. Diese Kinder galten als \u00bbsonderbar\u00ab und entsprachen nicht den bislang bekannten klinischen Bildern (z. B. \u00bbIntelligenzminderung\u00ab; \u00bbfr\u00fchkindliche Schizophrenie\u00ab). Da die Schriften von H. Asperger erst in den 1980er Jahren im internationalen, vor allem englischsprachigen Raum fachwissenschaftliche Beachtung fanden, werden sie an sp\u00e4terer Stelle unserer Geschichtsdarstellung aufgegriffen.\nNach Jan Blacher und Lisa Christensen (2011) zeigen allerdings nur wenige der von Leo Kanner vorgestellten Kinder das von ihm beschriebene \u00bbVollbild\u00ab von Autismus, dar\u00fcber hinaus waren nur wenige zus\u00e4tzlich \u00bbgeistig behindert\u00ab. Einige der Kinder galten vielmehr als hoch intelligent und die meisten imponierten durch St\u00e4rken. Zudem gab es mehrere positive Entwicklungen im Erwachsenenalter, bei denen es zu einem weithin \u00bbnormalen\u00ab und gl\u00fccklichen Leben gekommen war. Dabei konnten manche ihre speziellen Begabungen und Interessen beruflich oder in der Freizeit nutzen. Ferner hatten sich bei einigen der Betroffenen die urspr\u00fcnglich beobachteten autistischen Merkmale (z. B. im stereotypen, repetitiven Verhalten, in der sozialen Kommunikation) zur\u00fcckgebildet (dazu die bemerkenswerte Geschichte des heute \u00fcber 80-j\u00e4hrigen Donald Triplett, Kanners erster \u00bbFall\u00ab; beschrieben in Donvan & Zucker 2016). Nach Kanner war die Entwicklung vor allem dann g\u00fcnstig, wenn es noch vor dem f\u00fcnften Lebensjahr zu einem Spracherwerb, zu einem l\u00e4ngeren Verbleib und Unterst\u00fctzungsangebot in der Familie und zu keiner Institutionalisierung (Unterbringung in Anstalten) gekommen war. Gleichwohl war er vor allem bei autistischen Kindern mit mehrfachen Beeintr\u00e4chtigungen (z. B. zus\u00e4tzliche Epilepsie) in Bezug auf Prognosen zur\u00fcckhaltend.\nF\u00fcr Leo Kanner war der Autismus in erster Linie angeboren. Allerdings verhielten sich nach seinen Beobachtungen die meisten der Eltern (M\u00fctter) in ihren Interaktionen distanziert und k\u00fchl. Dass dieses Verhalten den Zustand der Kinder beeinflusst hat, war f\u00fcr ihn durchaus denkbar. Daher wurde ihm sp\u00e4testens seit Ende der 1950er Jahre die Annahme einer psychogenetischen Verursachung von Autismus unterstellt. Diese These wurde im April 1948 vom US-amerikanischen \u00bbTime\u00ab Magazin aufgegriffen und f\u00fchrte zum Begriff der \u00bbK\u00fchlschrankmutter\u00ab mit entsprechenden Vorw\u00fcrfen gegen\u00fcber Eltern autistischer Kinder (vgl. Donvan & Zucker 2016, 73ff.). Solche Anschuldigungen kamen vor allem von Bruno Bettelheim (1967), der Ende der 1930er Jahre aus \u00d6sterreich in die USA gefl\u00fcchtet und urspr\u00fcnglich Kunstwissenschaftler war, sich psychoanalytische Kenntnisse angeeignet und mit der Orthogenic School in Chicago ein Behandlungszentrum f\u00fcr emotional und sozial schwer gest\u00f6rte oder auff\u00e4llige Kinder aufgebaut hatte. Bruno Bettelheim vertrat vehement die psychogenetische Verursachungstheorie von Autismus (emotionales Trauma als Ursache) und hatte mit Erfolgsmeldungen (\u00bbrecovery\u00ab \u2013 \u00bbGenesung vom Autismus\u00ab) bez\u00fcglich seiner Behandlungsmethode in der \u00d6ffentlichkeit gro\u00dfes Aufsehen erregt. Seine Geschichten waren jedoch wissenschaftlich umstritten (vgl. Feinstein 2010, 67ff.), und sein Affront gegen Eltern (speziell gegen die M\u00fctter) autistischer Kinder f\u00fchrte zu vehementen Auseinandersetzungen. Das aber hatte Leo Kanner nicht gewollt, weshalb er sich zu Beginn der 1970er Jahre f\u00fcr seine missverst\u00e4ndlichn Ausf\u00fchrungen entschuldigte.\nNeben Bruno Bettelheim gab es noch andere Anh\u00e4nger der psychogenetischen Verursachungstheorie in Bezug auf Autismus (z. B. Eric Erikson), die sowohl autistische Kinder als auch ihre Eltern tiefenpsychologisch (psychoanalytisch) zu behandeln versuchten. Allerdings folgten manche nicht uneingeschr\u00e4nkt den Auffassungen Bruno Bettelheims. So fanden zum Beispiel in der von der Psychotherapeutin Virginia Axline (1971; 1974) ver\u00f6ffentlichten \u00bbSpieltherapie\u00ab3 mit autistischen Kindern nicht nur tiefenpsychologische Aspekte, sondern (vor allem) auch Erkenntnisse und \u00dcberlegungen aus der humanistischen Psychologie Carl Rogers Eingang. Dieser Ansatz stand kontrapunktisch der Praxis der Kinderpsychiaterin Lauretta Bender gegen\u00fcber, die in den 1950er und 1960er Jahren den Einsatz von Elektroschocks (sp\u00e4ter auch eine Insulinschocktherapie und Behandlung mit LSD)4 bei schizophrenen oder autistischen Kindern propagierte oder unterst\u00fctzte. \u00dcber Auswirkungen der Elektroschocktherapie, zum Beispiel \u00fcber psychische \u00bbZerst\u00f6rung\u00ab und \u00bbLeblosigkeit\u00ab, berichtet A. Feinstein (2010, 46). Neben ihren therapeutischen Bem\u00fchungen setzte sich Lauretta Bender mit Fragen der Ursachen und des Verst\u00e4ndnisses von Autismus auseinander. Ihrer Ansicht nach war der kindliche Autismus ein Sichtbarwerden der Schizophrenie im Kindesalter. Allerdings sei der Autismus als Ausdruck von Schizophrenie selten in \u00bbreiner Form\u00ab zutage getreten. Au\u00dferdem sei es \u00bboft unm\u00f6glich gewesen, zwischen dem \u203aidiotischen\u2039 Kind und dem \u203aautistischen\u2039 Kind zu unterscheiden\u00ab (ebd., 44). Diesen Auffassungen hatte Leo Kanner aufgrund seiner Erkenntnisse deutlich widersprochen. Urs\u00e4chlich zog Lauretta Bender eine Verbindung zwischen biologischen Faktoren, traumatischen Erfahrungen, Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigungen und \u00bbpsycho-neurotischen\u00ab Reaktionen in Betracht, wobei sie der blo\u00dfen psychoanalytischen Erkl\u00e4rung (psychogenetischen Theorie) kritisch gegen\u00fcberstand.\nEine der in den USA einflussreichsten M\u00fctter autistischer Kinder, die sich gleichfalls gegen Behauptungen und vor allem Vorw\u00fcrfe (Bruno Bettelheim) aus dem Lager der Psychoanalyse wandte, war Ruth Sullivan. Sie warf unter anderem die Frage auf: Wie kommt es, dass nur eines ihrer sieben Kinder autistisch war, alle anderen aber enge wechselseitige Beziehungen pflegten, liebkosten oder K\u00f6rperkontakt aufsuchten? Im Rahmen ihrer \u00d6ffentlichkeitsarbeit gelang es Ruth Sullivan, andere M\u00fctter autistischer Kinder zu sensibilisieren und zu einem Gruppenzusammenschluss anzustiften. Die sich daraus entwickelnde Elternselbsthilfe-Bewegung fand alsbald Zuspruch und Unterst\u00fctzung durch den damals noch jungen Psychologen Bernard Rimland, der selbst Vater eines autistischen Jungen war. F\u00fcr Rimland gab es wissenschaftlich \u00fcberzeugende Argumente f\u00fcr eine genetisch-biologische Verursachungstheorie von Autismus. Im Zuge der damit verkn\u00fcpften Kontroversen und Spannungen mit Bruno Bettelheim kam es durch entscheidende Impulse von Ruth Sullivan und Bernard Rimland im November 1965 zur Gr\u00fcndung der National Society for Autistic Children (NSAC), die sich als erste Organisation in den USA f\u00fcr Belange und Rechte autistischer Kinder einsetzte (vgl. Donvan & Zucker 2016, 133).\nErw\u00e4hnenswert ist, dass einige Jahre zuvor schon US-amerikanische Eltern unter der Bezeichnung \u00bbThe ARC\u00ab (The Association of Retarded Children) eine Organisation gegr\u00fcndet hatten, der es um die Interessen von Kindern und Jugendlichen mit Lernschwierigkeiten (beziehungsweise geistiger Behinderung) ging. Nach Donvan und Zucker (2016, 158) sei es wohl zu Rivalit\u00e4ten zwischen beiden Vereinigungen gekommen, obwohl es gemeinsame Bezugspunkte gab. So galten zur damaligen Zeit mindestens 75 % aller autistischen Kinder zugleich als \u00bbgeistig behindert\u00ab. Diese Annahme wurde vor allem durch Studien der Psychiaterin Marian DeMyer gest\u00fctzt. Interessant war ihre Frage nach dem Grund f\u00fcr den niedrig ermittelten IQ. Denn \u00bbobwohl die meisten der am st\u00e4rksten sozial zur\u00fcckgezogenen autistischen Kinder den niedrigsten IQ hatten, konnten wir nicht in Erfahrung bringen, ob der R\u00fcckzug die niedrigen IQs verursachte, oder ob die niedrigen IQs Ursache f\u00fcr den R\u00fcckzug waren\u00ab (zit. n. Feinstein 2010, 145). Der enge Zusammenhang zwischen niedrigem IQ und Autismus wurde allerdings von einigen Mitgliedern der NSAC kritisch gesehen. In Anlehnung an Leo Kanners Erfahrungen gab es Stimmen (z. B. von Bernard Rimland), zwischen Autismus und Intelligenzminderung st\u00e4rker zu differenzieren. Nicht-sprechende Kinder aus dem Autismus-Spektrum waren zumal schwerer zu testen und standen in der Gefahr, in ihrer Intelligenz untersch\u00e4tzt zu werden. Jedoch stimmten die beiden eben genannten Organisationen NSAC und The ARC darin \u00fcberein, dass die bisherige Unterbringung in Anstalten f\u00fcr die Entwicklung behinderter Kinder sch\u00e4dlich war und \u00fcberwunden werden musste.\nIn der Tat waren damals die Zust\u00e4nde in gro\u00dfen Einrichtungen der Behindertenhilfe menschenverachtend und menschenrechtsverletzend (vgl. dazu Theunissen 2012). Diese Erkenntnis f\u00fchrte in den USA sowie in vielen anderen westlichen Industrienationen unter dem Leitgedanken der Deinstitutionalisierung zu einer tiefgreifenden Reform, die insbesondere das Wohnen betraf. Anstelle des Lebens im Heim oder in einer Komplexeinrichtung wurden kleine, h\u00e4usliche Wohnformen im Gemeinwesen favorisiert. Dar\u00fcber hinaus ging es beiden Organisationen um das Recht auf Erziehung und Bildung behinderter Kinder, dem in den USA mit einer entsprechenden Schulgesetzgebung seit 1975 stattgegeben wurde.\nWie in den USA gab es auch in Deutschland politisch bedeutsame Initiativen von Eltern autistischer Kinder. Zu Beginn der 1970er Jahre schlossen sich in Westdeutschland (BRD) Eltern autistischer Kinder vielerorts zusammen und gr\u00fcndeten auf Bundesebene den Selbsthilfeverein \u00bbHilfe f\u00fcr das autistische Kind\u00ab. Der Verein war unter anderem neben seiner \u00d6ffentlichkeitsarbeit bestrebt, bundesweit Regionalverb\u00e4nde sowie Autismus-Therapie-Zentren aufzubauen und \u00e4hnlich wie die in den 1950er Jahren gegr\u00fcndete Elternvereinigung \u00bbLebenshilfe\u00ab die Schulpflicht f\u00fcr alle behinderten Kinder politisch durchzusetzen. Dieser Initiative wurde in der BRD 1975 mit Einf\u00fchrung der Schulpflicht f\u00fcr alle und dem damit verkn\u00fcpften Ausbau des Sonderschulwesens Rechnung getragen. Allerdings wurde damals \u2013 was bis heute weithin unver\u00e4ndert geblieben ist \u2013 Autismus nicht explizit als sonderp\u00e4dagogisch relevante Behinderungsform aufgef\u00fchrt, sondern unter dem F\u00f6rderschwerpunkt \u00bbgeistige Behinderung\u00ab (heute \u00bbgeistige Entwicklung\u00ab) und nachfolgend auch unter dem F\u00f6rderschwerpunkt \u00bbemotionale und soziale Entwicklung\u00ab (bezogen auf das \u00bbAsperger-Syndrom\u00ab) gefasst.\nZuvor hatte sich bereits seit den 1950er Jahren der Kinder- und Jugendpsychiater Gerhard Bosch intensiv mit dem \u00bbfr\u00fchkindlichen Autismus\u00ab, sp\u00e4ter auch mit der \u00bbautistischen Psychopathie\u00ab (Asperger) befasst und gegen die Annahme argumentiert, Autismus sei Ursache eines emotionalen Traumas (vgl. Feinstein 2010, 80). Indem er beide autistischen Bilder auf Hirnsch\u00e4digungen zur\u00fcckf\u00fchrte, zeigte er zugleich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation der Eltern autistischer Kinder. Daher wandte sich eine wachsende Zahl an organisierten Eltern gegen die bisherige Unterbringung autistischer Kinder in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern. Dort wurden die Betroffenen zumeist lebensl\u00e4nglich auf nicht selten \u00fcberf\u00fcllten Stationen mit wenig Personal einer in der Regel aversiven Anstaltspraxis unterworfen. Diese Verwahrpsychiatrie war ein fruchtbarer Boden f\u00fcr schwere Hospitalisierungssch\u00e4den, wie zum Beispiel Tics, Stereotypien, Selbststimulationen, soziale Abkapselung, selbstverletzende Verhaltensweisen, Sachzerst\u00f6rung oder fremdaggressives Verhalten (vgl. Theunissen 2000; 2012).\nIn den USA war die Organisation NSAC weiterhin bem\u00fcht, die \u00d6ffentlichkeit und Politik f\u00fcr das Thema Autismus zu sensibilisieren. Dabei gelang es ihr, prominente Pers\u00f6nlichkeiten als F\u00fcrsprecher und Unterst\u00fctzer zu gewinnen. Wie erfolgreich die NSAC war, wird daran sichtbar, dass sie 1974 die Anerkennung von Autismus als Behinderungsform (developmental disability) und die Schaffung von ersten gemeindeintegrierten Wohngruppen mit (zumeist) sechs autistischen Personen durchzusetzen vermochte. Zudem wurden erste Autismus-Dienstleistungszentren (autism services center) eingerichtet. Schwerpunkte ihrer Arbeit bezogen sich auf Beratung und Hilfen f\u00fcr Eltern autistischer Kinder sowie auf F\u00f6rderangebote.\n1980 wurde dann zun\u00e4chst von der US-amerikanischen Psychiatriegesellschaft der \u00bbfr\u00fchkindliche Autismus\u00ab unabh\u00e4ngig von Schizophrenie in das Klassifikationssystem DSM-III aufgenommen. Die Weltgesundheitsorganisation hatte hingegen schon 1979 in ihrem Klassifikationssystem ICD-9 den fr\u00fchkindlichen Autismus und eine \u00bbnicht n\u00e4her bezeichnete tiefgreifende Entwicklungsst\u00f6rung\u00ab anerkannt. Diese nicht n\u00e4her bezeichnete Form enthielt bereits einige der von Hans Asperger beschriebenen Autismus-Merkmale. Darauf wurde in den USA erst 1987 mit dem DSM-III-R reagiert (vgl. Feinstein 2010, 179f.).\nJenseits dieser Entwicklung zeichnete sich in den USA ein wachsendes Interesse ab, Methoden zur Behandlung von Autismus zu erproben. Zun\u00e4chst wurde in den 1960er Jahren mit LSD als \u00bbBehandlungsdroge\u00ab gegen Autismus experimentiert (vgl. dazu Donvan & Zucker 2016, 192ff). Als deutlich wurde, dass die Versuche mit LSD nicht den erw\u00fcnschten Behandlungserfolg erbrachten, wandte sich der Psychologe Ivar Lovaas, der an diesen Experimenten beteiligt war, einem verhaltenstherapeutischen Ansatz zu. Dabei ging es um die Umsetzung lerntheoretischer Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten in Verbindung mit einer sogenannten angewandten Verhaltensanalyse (Applied Behavior Analysis; kurz: ABA)5. Zun\u00e4chst experimentierte Ivar Lovaas mit aversiven Behandlungsmethoden (Bestrafungen wie aufs Knie legen und schlagen oder Elektroschocks), um unerw\u00fcnschtes (v. a. auch schweres selbstverletzendes) Verhalten autistischer Kinder abzubauen und sozial angepasstes aufzubauen (vgl. ebd., 195ff.; auch Feinstein 2016, 130ff.). Seine Untersuchungen f\u00fchrten ihn zur Konzeption einer intensiven Verhaltenstherapie im fr\u00fchen Kindesalter. Hierbei wurden autistische Kinder f\u00fcr zwei Jahre einer Intensivtherapie unterzogen, die 40 Wochenstunden beinhaltete und das Eintrainieren w\u00fcnschenswerter Verhaltensweisen (z. B. Blickkontakt, Aufmerksamkeit, Konzentration auf eine Sache, Nachahmung, Benennen von Dingen, sozial angepasstes Verhalten) vorsah. Diese intensive Praxis stand der psychoanalytisch gest\u00fctzten Behandlung nach Bruno Bettelheim (z. B. Begleitung der Spielaktivit\u00e4ten eines autistischen Kindes) kontrapunktisch gegen\u00fcber.\nAls durch erste Erfolgsmeldungen und Ver\u00f6ffentlichungen die \u00bbLovaas-Therapie\u00ab im Lager der NSAC sowie bei anderen US-amerikanischen Eltern- und Fachorganisationen (z. B. TASH) bekannt wurde, kam es zu heftigen Reaktionen und kontroversen Debatten (vgl. Donvan & Zucker 2016, 218f.). Gegenstand der Auseinandersetzung war vor allem die aversive Behandlungspraxis (einschlie\u00dflich Timeout), die insbesondere von Vertreter*innen der TASH und kritischen Fachleuten aus dem Lager der Verhaltenstherapie und Sonderp\u00e4dagogik als menschenverachtend, erniedrigend und ethisch nicht vertretbar betrachtet wurde. Einige der Fachleute engagierten sich daraufhin f\u00fcr eine nicht-bestrafende Praxis, die als \u00bbPositive Behavioral Support\u00ab (Positive Verhaltensunterst\u00fctzung) bezeichnet wurde (vgl. Theunissen 2018, 108f.). Ferner wurde das Pivotal Response Training (PRT) zur fr\u00fchen Hilfe f\u00fcr autistische Kinder entwickelt. Hierbei handelt es sich um ein kind- und spielsituationsorientiertes, behavioristisch gest\u00fctztes Gegenmodell zur intensiven, einst aversiv, heute restriktiv gepr\u00e4gten \u00bbLovaas-Therapie\u00ab (vgl. Koegel & Koegel 2006; Mohammadzaheri et al. 2014).\nWenngleich einige Forscher die Ergebnisse und das \u00bbHeilungspostulat\u00ab kritisch hinterfragten, hatte nunmehr Ivar Lovaas mit Bernard Rimland und Catherine Maurice einflussreiche F\u00fcrsprecher gefunden, die vom Erfolg seines Modells \u00fcberzeugt waren. Catherine Maurice war Mutter einer autistischen Tochter und Autorin einer biographisch angelegten Schrift \u00fcber die Vorz\u00fcge der intensiven Fr\u00fchtherapie nach der angewandten Verhaltensanalyse (ABA). Fungierte die intensive Therapie nach Lovaas zun\u00e4chst nur als fr\u00fche Hilfe f\u00fcr autistische Kinder, so wurden jetzt zentrale verhaltensbezogene Strategien des Ansatzes (z. B. das \u00bbdiscrete trial training\u00ab) f\u00fcr den schulischen und unterrichtlichen Bereich aufbereitet. Diese ABA-Praxis wurde auf Druck von Eltern und nach rechtlichen Auseinandersetzungen nun auch beh\u00f6rdlicherseits finanziert (vgl. ebd., 259ff.). Zugleich wurden Bem\u00fchungen sichtbar, auf aversive Interventionen zu verzichten. Dabei zeichneten sich Erfolge ab, die vermutlich mit ausschlaggebend daf\u00fcr waren, dass sich Ivar Lovaas zusehends von seinen urspr\u00fcnglichen Bestrafungsmethoden distanzierte und zu Beginn der 1990er Jahre nur noch eine nicht-aversive ABA-Therapie vertrat.\nDank dieser Wertsch\u00e4tzung aus der Praxis kam es in der Folgezeit zu einer Verbreitung des TEACCH-Konzepts nicht nur in vielen US-Bundesstaaten, sondern ebenso au\u00dferhalb der USA in mehreren westlichen L\u00e4ndern, zum Beispiel in den skandinavischen L\u00e4ndern und Deutschland.\nWas Gro\u00dfbritannien betraf, so hatten sich dort schon 1962 (noch vor der US-amerikanischen Elternbewegung) Eltern autistischer Kinder zu einer nationalen Vereinigung zusammengeschlossen. Diese Bewegung unterst\u00fctzte zun\u00e4chst in den 1960er Jahren den Aufbau einer speziellen Schule, der ersten f\u00fcr autistische Kinder. In dem Zusammenhang hatte sich die Lehrerin Sybil Elgar hervorgetan, die mit schwer emotional gest\u00f6rten Kindern arbeitete und dabei auch auf autistische Sch\u00fcler*innen gesto\u00dfen war. Da diese Kinder schwer zug\u00e4nglich waren, experimentierte Elgar mit verschiedenen Angeboten und Aktivit\u00e4ten. Diesbez\u00fcglich stellte sich alsbald heraus, dass \u00fcber strukturierte Ablaufpl\u00e4ne, \u00fcbersichtlich angelegte und begrenzte Arbeitspl\u00e4tze und Spielzonen die autistischen Kinder am besten erreicht werden und zu guten Lernergebnissen gelangen konnten (vgl. Donvan & Zucker 2016, 276; Feinstein 2016, 87ff.). Dem Anschein nach war wohl Eric Schopler auf das Wirken von Sybil Elgar aufmerksam geworden, weshalb er sich vor Ort informierte und einige ihrer Strategien in das TEACCH-Konzept \u00fcbernahm.\nAnsonsten gab es in Gro\u00dfbritannien im Unterschied zu den USA eine eher theoriebezogene Fokussierung auf Autismus. Erste gezielte Autismus-Forschungen erfolgten in den 1960er Jahren durch den Psychologen Neil O\u2019Connor und die Psychologin Beate Hermelin. Sie beobachteten zum Beispiel sensorische Besonderheiten autistischer Kinder und erforschten au\u00dfergew\u00f6hnliche Begabungen (Savants). Auf dem Hintergrund ihres Datenmaterials und ihrer Befunde wurde von ihnen der emotionale Erkl\u00e4rungsansatz (mangelnde Mutterliebe) unmissverst\u00e4ndlich verworfen. Stattdessen gingen O\u2019Connor und Hermelin von neurobiologischen Besonderheiten bei Autismus aus. Diese Annahme wurde von Uta Frith weiterverfolgt, die mit ihrem Forschungsteam (u. a. mit Simon Baron-Cohen) experimentelle Untersuchungen durchf\u00fchrte. Dabei kam Uta Frith zu der \u00dcberzeugung, dass autistische Kinder besondere Schwierigkeiten h\u00e4tten, sich in andere Personen hineinzuversetzen beziehungsweise deren Perspektive zu \u00fcbernehmen. Das war die Stunde der \u00bbTheorie des Geistes\u00ab (Theory of Mind), mit der die Mentalisierungsprobleme autistischer Kinder erkl\u00e4rt wurden.\nFerner erarbeiteten Uta Frith und ihr Team ein weiteres Erkl\u00e4rungsmodell, indem angesichts einer \u00bbunnormalen\u00ab, erh\u00f6hten und priorisierten Detailwahrnehmung autistischen Kindern eine \u00bbschwache zentrale Koh\u00e4renz\u00ab (Probleme beim Erkennen eines Ganzen) nachgesagt wurde. Beide Theorien haben Geschichte gemacht und werden bis heute in vielen Lehrb\u00fcchern \u00fcber Autismus herausgestellt.\nNeben Uta Frith und Simon Baron-Cohen, der nachfolgend die viel zitierte Hypothese des \u00bbextrem m\u00e4nnlichen Gehirns\u00ab autistischer Menschen entwickelte und diese bis heute in Verbindung mit der Theorie des \u00bbSystematisierens\u00ab (systemizing) vertritt, gewann die britische Kinderpsychiaterin Lorna Wing gro\u00dfen Einfluss auf dem Gebiet der Autismusforschung. Wing war selbst Mutter einer stark autistischen Tochter. Sie engagierte sich zun\u00e4chst zu Beginn der 1960er Jahre in der britischen Elternselbsthilfebewegung und National Society for Autistic Children (NSAC), unterst\u00fctzte als ihr Komiteemitglied das Schulprojekt von Sybil Elgar und befasste sich dann als Wissenschaftlerin intensiv mit Autismus. Dabei erkannte sie den Vorteil, von einem Autismus-Spektrum auszugehen, um dadurch Variabilit\u00e4ten und individuelle Auspr\u00e4gungsformen autismustypischer Merkmale besser erfassen zu k\u00f6nnen (vgl. Donvan & Zucker 2016, 313). Einige ihrer \u00dcberlegungen und Vorschl\u00e4ge in Bezug auf Autismus fanden nachfolgend Eingang in den Klassifikationssystemen psychischer St\u00f6rungen ICD und DSM.\nEin besonderer Verdienst kommt Lorna Wing zu, indem sie nach Kenntnisnahme der Arbeiten \u00fcber Autismus des \u00f6sterreichischen Kinder- und Jugendpsychiaters Hans Asperger dessen deutschsprachigen Schriften ins Englische \u00fcbersetzt und seine Befunde der internationalen Fachwelt bekannt gemacht hatte.\nEs gibt die Vermutung, dass Leo Kanner Aspergers Arbeiten durchaus bekannt gewesen waren (vgl. Feinstein 2010, 11). Der Vorwurf, dass er sie bewusst zur\u00fcckgehalten hat, ist jedoch bislang nicht bewiesen worden. Etwa zeitgleich wie Kanner waren ebenso Hans Asperger Kinder und Jugendliche aufgefallen, die ein h\u00f6chst eigenwilliges und einzelg\u00e4ngerisches Verhalten zeigten. F\u00fcr dieses klinische Bild nutzte er in Abgrenzung zur Schizophrenie den Begriff der \u00bbautistischen Psychopathie\u00ab, die er als konstitutionell verankert und vererbt betrachtete. Diese Annahme wurde wenige Jahrzehnte sp\u00e4ter durch Familien- und Zwillingsstudien gest\u00fctzt.\nAuf der Grundlage seiner Untersuchungen und Behandlungen von ca. 200 autistischen Kindern und Jugendlichen war Aspergers Blick nicht nur einseitig auf Defizite oder Fehlverhaltensweisen ausgerichtet. Vielmehr war er davon \u00fcberzeugt, \u00bbdass in jedem Charakter (der \u203aautistischen Psychopathen\u2039; d. A.) Vorz\u00fcge und M\u00e4ngel Ausflu\u00df derselben Wesensz\u00fcge sind, da\u00df Positives und Negatives zwei Seiten sind, die man nicht ohne weiteres voneinander trennen kann\u00ab (1944, 135). Das macht seine Schriften \u00fcber Autismus besonders wertvoll (vgl. Theunissen 2018, 21ff.).\nWas Hans Aspergers Wirken betrifft, so gibt es Hinweise darauf, \u00bbdass sein Verhalten zwiesp\u00e4ltig war\u00ab (Sheffer 2018, 16; dazu auch Donvan & Zucker 2016, 328ff.; Feinstein 2010, 15ff.). Wenngleich er kein Mitglied der NSDAP war, hat er wohl mit den Nazis zusammengearbeitet, sich abf\u00e4llig \u00fcber Kinder mit schweren Intelligenzbeeintr\u00e4chtigungen und St\u00f6rungsbildern ge\u00e4u\u00dfert und keine Einw\u00e4nde gegen das Abschieben und die Unterbringung schwer geistig und mehrfach behinderter Kinder in die ber\u00fcchtigte \u00f6sterreichische F\u00fcrsorgeanstalt und Kinderfachabteilung \u00bbAm Spiegelgrund\u00ab gehabt. Dort wurden zur Zeit der Naziherrschaft verhaltensauff\u00e4llige und behinderte Kinder medizinischen Experimenten unterworfen und get\u00f6tet. Zugleich hat er sich aber auch f\u00fcr nicht-intellektuell beeintr\u00e4chtigte Kinder aus dem Autismus-Spektrum eingesetzt, die er mit dem Argument ihrer \u00bbsozial wertvollen Brauchbarkeit\u00ab f\u00fcr die nationalsozialistische Gesellschaft vor der Euthanasie zu retten versuchte. \u00bbBeides l\u00e4sst sich\u00ab \u2013 so die Historikerin Edith Sheffer (2018, 16) \u2013 \u00bbbelegen\u00ab.\nSchauen wir zur\u00fcck, ist unschwer zu erkennen, dass Aspergers Erkenntnisse \u00fcber \u00bbautistische Psychopathen\u00ab im Kindes- und Jugendalter f\u00fcr die weitere Autismusforschung von hohem Erfahrungswert waren. Dar\u00fcber hinaus lieferten seine Erkenntnisse dem Nachdenken und der Theorieentwicklung \u00fcber Autismus wichtige Impulse. Vor diesem Hintergrund wurde das sogenannte Asperger-Syndrom neben dem von Leo Kanner abgeleiteten fr\u00fchkindlichen Autismus ab 1992 in das Klassifikationssystem ICD-10 und ab 1994 in das DSM-IV aufgenommen. Gleichwohl gab es mit Lorna Wing Stimmen, die das Gemeinsame zwischen den von Kanner und Asperger beschriebenen Autismus-Bildern betonten und den Bem\u00fchungen um eine klare Unterscheidung kritisch gegen\u00fcberstanden.\nMit Blick auf einige westliche Industrienationen (z. B. Nordamerika, Nordeuropa, deutschsprachiger Raum) war es parallel zur intensiven Verhaltenstherapie nach Lovaas in den 1970er Jahren mit der sogenannten Festhaltetherapie7 zu einer weiteren Aufsehen erregenden Methode gekommen. Sie st\u00fctzt sich auf die vom niederl\u00e4ndischen Ethologen Nikolaas Tinbergen vertretene Annahme, dass traumatische Erfahrungen oder fehlendes Sicherheitserleben und Urvertrauen durch mangelnde k\u00f6rperbezogene, zwischenmenschliche Interaktionen die zentrale Ursache der Verweigerung der Kontaktaufnahme von Kindern mit fr\u00fchkindlichem Autismus seien.\nIn den USA wurde die Festhaltetherapie vor allem durch Martha Welch und in Westdeutschland sowie \u00d6sterreich durch Jirina Prekop vertreten. Nach einer anf\u00e4nglichen Phase starker Verbreitung stellte sich jedoch alsbald heraus, dass die Festhaltetherapie nicht nur auf einem unzul\u00e4nglichen Erkl\u00e4rungsansatz beruhte, sondern auf handlungspraktischer Ebene zumeist ineffektiv und f\u00fcr die psychische Entwicklung der Heranwachsenden eher sch\u00e4dlich als gewinnbringend war (vgl. Feinstein 2016, 161). Zudem war sie f\u00fcr viele M\u00fctter autistischer Kinder emotional belastend und nicht selten schwer aus- und zeitlich durchzuhalten.\nEine andere Methode, die gro\u00dfe Beachtung fand, war die Gest\u00fctzteKommunikation8. Sie geht zur\u00fcck auf die australische Aktivistin f\u00fcr Behindertenrechte Rosemary Crossley und wurde in den USA vor allem vom Erziehungswissenschaftler Doug Biklen bekannt gemacht. Die Chance, die mit der Gest\u00fctzten Kommunikation sowie mit anderen unterst\u00fctzten Kommunikationsformen einhergeht, besteht darin, dass mittels ihrer Hilfe kaum oder nicht-sprechende Personen aus dem Autismus-Spektrum lernen k\u00f6nnen, sich eigenst\u00e4ndig mitzuteilen und zu verst\u00e4ndigen. Hierzu gibt es heute zahlreiche Beispiele und Dokumentationen. Allerdings haben Forschungsstudien die Zuverl\u00e4ssigkeit der Methode in Zweifel gezogen. So konnte in einigen Untersuchungen aus den fr\u00fchen 1990er Jahren nachgewiesen werden, dass die autistische Person von ihrer St\u00fctzerin oder ihrem St\u00fctzer eindeutig beeinflusst wurde (vgl. Donvan & Zucker 2016, 364f.). Gleichwohl stehen vor allem kommunikationseingeschr\u00e4nkte Selbstvertretungsaktivist*innen der Gest\u00fctzten Kommunikation aufgeschlossen gegen\u00fcber, da sie keinen Versuch auslassen wollen, der ihnen wom\u00f6glich zu einer besseren Mitteilungsm\u00f6glichkeit verhelfen kann.\nHierzulande kam es etwa zeitgleich mit dem Bekanntwerden der Festhaltetherapie zu Kooperationen zwischen einigen p\u00e4dagogischen Fachleuten, Kinder- und Jugendpsychiatern und dem Elternverein \u00bbHilfe f\u00fcr das autistische Kind\u00ab, der sich seit 2005 unter dem Namen \u00bbautismus Deutschland e. V. \u2013 Bundesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus\u00ab politisch und fachlich engagiert. Einer der bedeutsamsten Kooperationspartner war der Kinder- und Jugendpsychiater Hans E. Kehrer, welcher sich schon seit den 1970er Jahren intensiv mit dem \u00bbfr\u00fchkindlichen Autismus\u00ab besch\u00e4ftigt hatte. Als Vorsitzender des von ihm 1983 in M\u00fcnster initiierten Instituts f\u00fcr Autismusforschung (IFA) unterst\u00fctzte er verschiedene Projekte, zum Beispiel in Bezug auf Fr\u00fcherkennung, diagnostische Untersuchungen und Hilfsmittel, Sprachbehandlung, p\u00e4dagogische F\u00f6rder- und Therapiem\u00f6glichkeiten, autistisches Denken, Sonderbegabungen oder spezielle Leistungen autistischer Kinder. Nach seinem Tod im Jahr 2002 wurde das IFA nach Bremen verlegt und unter der Regie von Hermann Cordes, Vater eines autistischen Sohnes, als Forschungsst\u00e4tte, Beratungs- und Praxiszentrum f\u00fcr intensive Verhaltenstherapie ausgebaut.\nDie Zusammenarbeit zwischen der Elternvereinigung und den verschiedenen Fachleuten verlief aber nicht immer reibungslos. So gab es mitunter Auseinandersetzungen in Bezug auf Fragen nach der geeigneten Therapie sowie nach der Verortung und dem Verst\u00e4ndnis von Autismus. Aus dem Lager der Behindertenp\u00e4dagogik wurde beispielsweise durch den Behindertenp\u00e4dagogen Georg Feuser eine kompetenzorientierte Sicht auf den (klassischen) Autismus vertreten. F\u00fchrende Repr\u00e4sentanten der Kinder- und Jugendpsychiatrie lie\u00dfen sich hingegen eher (v. a. mit Blick auf intelligenzbeeintr\u00e4chtigte, autistische Kinder und Jugendliche) vom sogenannten psychiatrischen Modell leiten (vgl. dazu Theunissen 2012). Einige Symptome dieser klinischen Denkfigur (individualistisches Behandlungsprinzip; Institutionalisierung) schimmern bis heute in der hiesigen Behindertenhilfe und Psychiatrie im Umgang mit Autismus durch. Umso erfreulicher ist es, dass sich im deutschsprachigen Raum seit der im Jahr 2008 aus dem Lager der Psychiatrie und klinischen Psychologie ins Leben gerufenen \u00bbWissenschaftlichen Gesellschaft Autismus-Spektrum e. V.\u00ab (WGAS) eine Ver\u00e4nderung beobachten l\u00e4sst. Sie ist zwar auf genetische oder Hirnforschungen sowie therapeutisches Denken und Handeln fokussiert, aber auch sozialphilosophische \u00dcberlegungen, sozialwissenschaftliche Erkenntnisse, Fragen der Lebensqualit\u00e4t, Sichtweisen und Forderungen aus der Selbstvertretung autistischer Menschen werden beachtet.\nNeben der Suche und Erprobung wirksamer Interventionen oder Therapiemethoden wurden in den letzten Jahrzehnten humangenetische und neurowissenschaftliche Untersuchungen \u00fcber Ursachen, Erkl\u00e4rungen und Entwicklungsverl\u00e4ufe von Autismus und seinen typischen Merkmalen fokussiert. Bei diesen Untersuchungen ging es vor allem um Hirnforschung und biomedizinische Behandlungsm\u00f6glichkeiten sowie um die Entwicklung von Diagnostikinstrumenten.\nBemerkenswert sind dar\u00fcber hinaus Ereignisse aus den zur\u00fcckliegenden Jahren 1986 und 1988. Im Jahr 1986 ver\u00f6ffentlichte die heute weltweit bekannte Autistin und Professorin f\u00fcr Viehhaltungsanlagen, Temple Grandin, ihr erstes Buch \u00bbEmergence: Labeled Autistic\u00ab, in dem sie sich als eine \u00bbDenkerin in Bildern\u00ab beschreibt. Grandins \u00dcberlegungen waren f\u00fcr die US-amerikanische Fachwelt und Wissenschaft hoch interessant, weshalb sie schon Ende der 1980er Jahre Gelegenheiten erhielt, auf Fachkongressen zu sprechen. Mittlerweile gibt es zahlreiche B\u00fccher von Temple Grandin, die ein Beleg daf\u00fcr sind, dass Betroffene als Expert*innen in eigener Sache nicht nur mit Informationen \u00fcber ihre Lebensgeschichte und ihr Innenleben, sondern ebenso mit wertvollen Erkenntnissen \u00fcber Autismus, zum Beispiel in Bezug auf autistische F\u00e4higkeiten, atypische Lern- und Denkweisen sowie besondere St\u00e4rken, imponieren k\u00f6nnen (vgl. Theunissen 2016).\nFerner war 1988 der Hollywoodfilm \u00bbRain Man\u00ab erschienen, der vor allem in westlichen Industrienationen gro\u00dfe Beachtung und Wertsch\u00e4tzung erfuhr und damit eine Autismus-Debatte in der \u00d6ffentlichkeit angesto\u00dfen hat. Nach Ansicht vieler Autismus-Fachleute (z. B. Ruth Sullivan) hat der Film letztlich mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr autistische Personen bewirkt (vgl. Donvan & Zucker 2016, 412ff.; Feinstein 2010, 231). B. Rimland und der Savant-Forscher D. Treffert hatten als Fachberater bei der Filmproduktion mitgewirkt. Dar\u00fcber hinaus hatte der Schauspieler Dustin Hoffman als der \u00bbRain Man\u00ab neben seiner Begegnung mit dem Savant Kim Peek vor allem das Verhalten von Peter Guthrie, ein junger autistischer Mann aus Princeton, akribisch genau einstudiert.\nEtwa 10 Jahre sp\u00e4ter erreichte dann eine Publikation \u00fcber m\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge zwischen Impfungen und Autismus des britischen Gastroenterologen Andrew Wakefield die \u00d6ffentlichkeit (vgl. Donvan & Zucker 2016, 440ff.; Feinstein 2010, 226ff.). Dieser Beitrag war wegbereitend f\u00fcr die in den nachfolgenden Jahren weit verbreitete Ansicht, dass Impfungen mit nur einem Impfstoff gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln (MMR) sowie Quecksilber (Thimerosal) Autismus und Darmerkrankungen verursachen w\u00fcrden. Viele Eltern neugeborener Kinder entwickelten \u00c4ngste und Vorbehalte gegen\u00fcber der MMR-Impfung, und nicht selten kam es zu Verweigerungen und rechtlichen Auseinandersetzungen.\nDie nachfolgenden Jahre standen aber nicht nur im Zeichen der Impfungsdebatte. Schon Ende der 1980er Jahre gab es erste Bem\u00fchungen, unabh\u00e4ngig von Elternverb\u00e4nden eine Selbsthilfegruppe und Selbstvertretung autistischer Menschen zu bilden (vgl. Theunissen & Paetz 2011). So entstand unter der Initiative bekannter Pers\u00f6nlichkeiten wie Jim Sinclair und Donna Williams das Autism Network International (ANI). Einen Meilenstein in der Geschichte der Organisation und der damit verbundenen Entwicklung einer international bedeutsamen Rechtebewegung autistischer Menschen (Autism Rights Movement) markiert ein 1993 auf einer Fachkonferenz gehaltener Vortrag von Jim Sinclair. Unter dem Titel \u00bbDon\u2019t Mourn For Us\u00ab (Sinclair 2005) vertrat er die Meinung, dass Autismus weder eine Krankheit sei, noch dass Eltern ihr autistisches Kind betrauern m\u00fcssten; vielmehr sollten sie es wertsch\u00e4tzen. Viele Elternvereinigungen sahen in diesem Vortrag einen Angriff auf ihr Anliegen, stets im besten Interesse ihres Kindes zu handeln. Daher gab es erhebliche Auseinandersetzungen zwischen dem Lager der Betroffenen und den Elternorganisationen. Diese Zeit wirkt bis heute nach.\nAnkn\u00fcpfend an der Position, dass Autismus keine Krankheit sei, entstand nunmehr im Schulterschluss mit der Rechtebewegung autistischer Menschen im angloamerikanischen Sprachraum eine sogenannte Neurodiversit\u00e4tsbewegung. Im Wesentlichen soll der Begriff den Umstand beschreiben, dass das menschliche Gehirn auf verschiedene Weise neuronal vernetzt sein kann und neurobiologische Unterschiede respektiert werden sollten. Tats\u00e4chlich wurde einige Zeit sp\u00e4ter erkannt, dass autistische Menschen \u00bbvon Natur aus\u00ab anders wahrnehmen, was nicht pathologisch, defizit\u00e4r oder behandlungsbed\u00fcrftig sei (vgl. Theunissen 2016, 70). Neben Selbstvertretungsorganisationen autistischer Menschen orientieren sich heute mehrere psychiatrieerfahrene oder psychiatrisch stigmatisierte Gruppen am Konzept der Neurodiversit\u00e4t (z. B. Homosexuelle, ADHS oder Tourette-Syndrom-Betroffene).\nWie in den englischsprachigen L\u00e4ndern haben sich ebenso hierzulande Selbstvertretungsorganisationen der Neurodiversit\u00e4tsdebatte angeschlossen. Die Anf\u00e4nge der Selbstvertretungsbewegung autistischer Menschen in Deutschland gehen vor allem auf die Gr\u00fcndung des bundesweit agierenden Vereins Aspies e. V. im Jahr 2004 zur\u00fcck. Ganz im Sinne der Rechtebewegung autistischer Menschen will Aspies e. V. ein Umdenken in der Gesellschaft in Bezug auf Autismus erreichen. Statt Autismus als Krankheit zu sehen und vermeintliche Schw\u00e4chen zu fokussieren, soll die \u00d6ffentlichkeit sensibilisiert werden, ein Autismus-Spektrum und die grunds\u00e4tzliche Vielfalt des menschlichen Seins anzuerkennen und wertzusch\u00e4tzen. Daran ankn\u00fcpfend soll das Recht auf ein selbstbestimmtes und individuell bedeutungsvolles Leben respektiert werden. Neben Aspies e. V. gibt es in Deutschland eine wachsende Zahl an regional organisierten Selbsthilfegruppen. Hervorheben m\u00f6chten wir die Selbstvertretungsorganisation\u00bbautWorkere. G.\u00ab aus Hamburg, die neben der Betroffenen-Beratung (Peer Counseling) sogenannte St\u00e4rken- und F\u00e4higkeiten-Workshops anbietet, um autistischen Menschen zu mehr Selbstvertrauen, Selbstbewusstsein, Selbst- und Handlungssicherheit sowie Autonomie zu verhelfen.\nEin weiteres wichtiges Ereignis trat im Jahr 2005 in den USA ein, als von Suzanne und Bob Wright, Gro\u00dfeltern eines autistischen Kindes, die Organisation Autism Speaks gegr\u00fcndet wurde. Sie gilt heute als die weltweit gr\u00f6\u00dfte Fachorganisation. Dies war im Prinzip das erkl\u00e4rte Ziel, denn von Anfang an ging es der Organisation um politische Einflussnahme mit einer \u00bbstarken Stimme\u00ab. Daher versuchte sie andere Vereinigungen in Autism Speaks einzubinden, was ihr auch gelang. In der Tat verloren Organisationen wie Autism Society of America (vormals NSAC) an Bedeutung, da sich die Organisation Autism Speaks als die wichtigste Vertretung autistischer Menschen dank des Medien-Netzwerkes \u00f6ffentlich in Szene zu setzen wusste (vgl. Donvan & Zucker 2016, 465). Inhaltlich ging es der Organisation im Wesentlichen um biomedizinische und therapeutische Forschung im Hinblick auf Heilung oder Genesung von Autismus. Da Autism Speaks gewaltige Summen an Spenden und Forschungsgeldern (mehr als andere Organisation zusammen) rekrutieren konnte, entschieden noch im Gr\u00fcndungsjahr andere Organisationen, sich mit Autism Speaks zu vereinen.\nInteressant ist, dass alsbald die Impfungsdebatte Autism Speaks ergriff und die Organisation durch heftige interne Auseinandersetzungen ersch\u00fcttert wurde. Dies f\u00fchrte nicht nur zu einem starken R\u00fcckgang an Spenden, sondern zu freiwilligen und erzwungenen Austritten von Mitgliedern, die sich f\u00fcr wissenschaftliche Untersuchungen der Impfungshypothese einsetzen. Seit 2004 gab es bereits wissenschaftliche Studien, die die Annahme, dass MMR-Impfungen Autismus verursachen w\u00fcrden, in Zweifel zogen. Als auch nachfolgende Forschungen keine Beweise f\u00fcr die Behauptung fanden, wurde im Jahr 2010 der Beitrag von Andrew Wakefield aus dem Jahr 1998 \u00f6ffentlich zur\u00fcckgezogen; und zudem wurde dem Mediziner in Gro\u00dfbritannien bewusste T\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit vorgeworfen und die Berufserlaubnis entzogen (vgl. ebd., 493). Dem Anschein nach wollte Autism Speaks dennoch weitere Untersuchungen. Als nach wie vor kein kausaler Zusammenhang zwischen Impfungen und Autismus festgestellt werden konnte, gab die Organisation erst im Jahr 2015 folgendes Statement heraus: \u00bbW\u00e4hrend der letzten zwei Jahrzehnte sind umfangreiche Forschungen der Frage nachgegangen, ob es irgendeinen Zusammenhang zwischen Impfungen im Kindesalter und Autismus gibt. Das Ergebnis dieser Forschung ist eindeutig: Impfungen verursachen keinen Autismus. Wir bitten darum, dass alle Kinder geimpft werden sollen\u00ab (zit. n. Donvan & Zucker 2016, 491).\nFerner hielt Autism Speaks bis vor kurzem am Heilungsgedanken fest. Dagegen hatte sich bereits im Jahr 2004 die Psychologin und Autismusforscherin Morton Ann Gernsbacher mit ihrem Artikel \u00bbAutistics Need Acceptance, Not Cure\u00ab (zit. n. Theunissen & Paetz 2011) gewandt. Anstatt durch die Fremdentscheidungen und Behandlungen die Identit\u00e4t zu verlieren, sollten autistische Menschen in ihrem autistischen Sein respektiert werden und eine gleichberechtigte Behandlung aller innerhalb einer Gesellschaft vertretenen Bev\u00f6lkerungsgruppen erhalten. \u00c4hnlich argumentierten auch andere Aktivist*innen oder Selbstvertretungsorganisationen. Bemerkenswert sind in dem Zusammenhang Kommentare auf der 2004 vom damals 17j\u00e4hrigen Autisten und heutigen TV-Akteur Alex Plank erstellten Internetplattform \u00bbWrong Planet\u00ab. Sie hat eine zentrale Bedeutung f\u00fcr autistische Personen und ihre soziale Vernetzung \u2013 erlaubt sie doch einen schnellen und unkomplizierten Austausch von Meinungen und Informationen, ohne dabei in unmittelbare Interaktionen treten zu m\u00fcssen.\nZu einer der einflussreichsten Galionsfigur der Kritik an Autism Speaks wurde Ari Ne\u2019eman, der als \u00bbExperte in eigener Sache\u00ab 2006 das US-amerikanische Autistic Self Advocacy Network (ASAN) gr\u00fcndete. Dieses unterh\u00e4lt inzwischen ein internationales Netzwerk. Neben der scharfen Zur\u00fcckweisung des Heilungsgedankens stehen gleichfalls die Missachtung des Konzepts der Neurodiversit\u00e4t, die Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr einschr\u00e4nkende Therapiema\u00dfnahmen (wie zum Beispiel das ABA nach Lovaas), die einseitige Vergabe von Forschungsgeldern an humangenetische oder biomedizinische Projekte, die Ignoranz einer \u00bbpartizipatorischen Forschung\u00ab sowie der Stimme der Betroffenen im Kreuzfeuer der Auseinandersetzung mit Autism Speaks (vgl. Donvan & Zucker 2016, 518ff.; Theunissen & Paetz 2011). Hauptanliegen von ASAN ist ein Umgang mit Autismus nach dem aus der Behindertenbewegung stammenden Slogan \u00bbNichts \u00fcber uns ohne uns\u00ab. Hierbei geht es der Selbstvertretungsorganisation vor allem um Antidiskriminierung, Akzeptanz eines \u00bbLebens mit Autismus\u00ab, Verbesserung von Lebensbedingungen, Peer Counseling (Betroffene beraten Betroffene), Partizipation am \u00f6ffentlichen Leben und Inklusion im Sinne sozialer und gesellschaftlicher Zugeh\u00f6rigkeit.\nDar\u00fcber hinaus findet im Lager und im Umfeld von ASAN eine Auseinandersetzung mit Theorien und Befunden statt, die in den letzten Jahren aus der Autismusforschung hervorgegangen sind und zum Teil wichtige Erkenntnisse reflektieren. Das betrifft zum Beispiel die sogenannte Monotropismus-Theorie (vgl. Burne 2005). Sie besagt, dass nicht-autistische Menschen sich \u00fcblicherweise auf viele Dinge gleichzeitig konzentrieren und ihre Aufmerksamkeit verteilen k\u00f6nnten. Personen aus dem Autismus-Spektrum w\u00fcrden hingegen weitaus weniger Aspekte gleichzeitig fokussieren (Tunnelblick), daf\u00fcr aber eine wesentlich intensivere Konzentration auf eine Sache zeigen. Diese monotropistische Form der Wahrnehmung gilt als urs\u00e4chlich f\u00fcr ein ver\u00e4ndertes Erleben und Handeln von autistischen Menschen. So k\u00f6nnen insbesondere soziale Situationen und Interaktionen \u00fcberfordernd und stresserzeugend sein, wenn zu viele Reize auf eine autistische Person einstr\u00f6men, so dass ihr begrenzt aufnahmef\u00e4higes Wahrnehmungssystem aufgrund einer Ersch\u00f6pfung der zur Verarbeitung zur Verf\u00fcgung stehenden Kapazit\u00e4ten zusammenbricht. An der Stelle wird die Bedeutung eines Pr\u00e4ventions- und Bew\u00e4ltigungskonzepts (Coping) f\u00fcr autistische Personen im Hinblick auf Vulnerabilit\u00e4t (Verwundbarkeit, Reiz\u00fcberempfindlichkeit) und Stress sichtbar.\nEin pr\u00e4ventionsorientiertes Vulnerabilit\u00e4ts-Stress-Bew\u00e4ltigungsmodell l\u00e4sst sich gleichfalls aus anderen modernen neurowissenschaftlichen Theorien \u00fcber Autismus ableiten (dazu ausf\u00fchrlich Theunissen 2016, 52ff.). Zum Beispiel legt die \u00bbTheorie der intensiv erlebten Welt\u00ab (K. Markram & H. Markram) eine \u00bbHyperreaktivit\u00e4t der Hirnreale (nahe, d. A.), die f\u00fcr Wahrnehmung, Ged\u00e4chtnis und Emotionen zust\u00e4ndig sind\u00ab (Szalavitz 2013, zit. n. Theunissen 2016, 52). Ebenso geht die \u00bbHypothese der unausgewogenen Empathie\u00ab (A. Smith) von einer hyperreaktiven Affektivit\u00e4t durch eine hyperfunktionale Amygdala (die \u00bbAngstzentrale\u00ab des Gehirns) aus; und das \u00bbModell des Ungleichgewichts zwischen Hemmung und Erregung\u00ab (J. Rubenstein & M. Merzenich) beschreibt eine angst-assoziierte \u00dcberempfindlichkeit autistischer Menschen in Bezug auf sensorische Reize. Interessant ist zudem die \u00bbTheorie \u00fcber eine Welt, die sich zu schnell bewegt oder ver\u00e4ndert\u00ab (B. Gepner). Ihr ist zu entnehmen, dass autistische Menschen signifikante Schwierigkeiten haben k\u00f6nnen, rasche Bewegungsstimuli zu verarbeiten sowie Situationen unter Zeitdruck zu bew\u00e4ltigen. Dar\u00fcber hinaus sind dem \u00bbModell der erweiterten wahrnehmungsbezogenen Funktionsf\u00e4higkeit\u00ab (L. Mottron) weitreichende Erkenntnisse in Bezug auf eine andere Form der Wahrnehmung und des Denkens autistischer Menschen zu entnehmen. Demnach sei ihr Wahrnehmungssystem auf die Erfassung und Verarbeitung lokaler Reize (wie Details) ausgerichtet, dem ein sogenanntes \u00bbBottom-up-Denken\u00ab zugrunde l\u00e4ge. Nicht-autistische Menschen seien hingegen sogenannte \u00bbTop-down-Denker\u00ab, indem sie vom Allgemeinen (durch Kategorien- und Begriffsbildung) zum Speziellen (Daten, Merkmale einer Sache) k\u00e4men. Dabei sei das sprachbezogene Denken mit dem wahrnehmungsbezogenen untrennbar verbunden. Bei vielen Autist*innen w\u00fcrden hingegen auf der Grundlage der Dominanz des wahrnehmungsbezogenen Denkens beide Denktypen getrennt zutage treten, was vor allem einen intuitiven Zugang zu sozialen Kontexten erschwere (vgl. Seng 2019).\nAll diese neueren Ans\u00e4tze ziehen Wahrnehmungsbesonderheiten bei Personen aus dem Autismus-Spektrum in Betracht, weshalb sie vom ASAN und anderen Aktivist*innen gesch\u00e4tzt werden. Bemerkenswert ist, dass auf Formen einer Hyper- oder Hyposensibilit\u00e4t autistischer Menschen schon in den fr\u00fchen 1970er Jahren der Psychologe Carl Delacato aufmerksam gemacht hatte. Seine Erkenntnisse wurden damals jedoch kaum beachtet. Ebenso finden wir in den \u00bbErstbeschreibungen\u00ab von Leo Kanner und Hans Asperger entsprechende Hinweise; und heute sind es viele Betroffene, die \u00fcber ihre Wahrnehmungsbesonderheiten berichten. Leider wird dieser Bereich in der Praxis noch allzu oft \u00fcbergangen oder (wie mitunter in der hiesigen Autismusforschung) in seiner Bedeutung heruntergespielt.\nBefunde im Rahmen des \u00bbModells der erweiterten wahrnehmungsbezogenen Funktionsf\u00e4higkeit\u00ab gaben L. Mottron und seiner Mitarbeiterin Michele Dawson, Forscherin und Expertin in eigener Sache, in den letzten Jahren Anlass, die Intelligenz autistischer Menschen genauer zu untersuchen. Dabei konnte bei (nichtsprechenden) Personen mit der Diagnose \u00bbfr\u00fchkindlicher Autismus\u00ab festgestellt werden, dass ihre Intelligenz bisher untersch\u00e4tzt wurde. Besondere St\u00e4rken und schnellere (korrekte) L\u00f6sungen als nicht-autistische Testpersonen zeigten sich im Mosaiktest oder beim Zusammenlegen und Vervollst\u00e4ndigen von Bildern als Untertest der Wechsler-Intelligenztests. Dieses Ergebnis wurde mit der anderen Form der Wahrnehmung autistischer Menschen in Verbindung gebracht. Ferner waren bei der Anwendung sprachfreier Verfahren (z. B. Raven) die Intelligenzwerte h\u00f6her als bei sprachgebundenen (herk\u00f6mmlichen) Intelligenztests (Wechsler-Verfahren). In der Tat best\u00e4tigen mehrere aktuelle Untersuchungen, dass im Unterschied zu fr\u00fcheren Annahmen, (nur) 35 % bis 50 % aller Kinder mit \u00bbAutismus-Diagnose\u00ab zus\u00e4tzlich eine unterdurchschnittliche Intelligenz aufweisen. Dass viele Jahrzehnte von einem engen Zusammenhang zwischen dem \u00bbfr\u00fchkindlichen Autismus\u00ab und einer niedrigen Intelligenz ausgegangen wurde, erkl\u00e4rt sich dadurch, dass die betroffenen Personen in der Regel mit \u00bbfalschen\u00ab (sprachgebundenen) Verfahren getestet wurden (vgl. Feinstein 2010, 201).\nDem Thema der Intelligenz begegnen wir aber auch an anderer Stelle, wo der Aktivistin Amanda Baggs ein niedrigfunktionaler, stark ausgepr\u00e4gter Autismus mit kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen attestiert wurde. Mit Hilfe der Gest\u00fctzten Kommunikation lernte Amanda Baggs ohne fremde Hilfe zu schreiben und sich zu verst\u00e4ndigen. Daraufhin entstand 2007 ein von ihr selbst entworfener Kurzfilm \u00bbIn My Language\u00ab, der eine politische Botschaft sein soll. Der Film zeigt sie scheinbar isoliert in ihrer eigenen Welt und verdeutlicht, dass sie sehr wohl das Vorgehen in ihrer Umwelt registriert und ihr vermeintlich autistisches Verhalten nicht Ausdruck einer schweren geistigen Behinderung ist, sondern ihre Art und Weise, die Welt wahrzunehmen, zu begreifen und mit ihr zu kommunizieren. Zugleich f\u00fchrt uns Baggs mit ihrer Pr\u00e4sentation vor Augen, dass unter dem Begriff der \u00bbAutismus-Spektrum-St\u00f6rung\u00ab kein Kontinuum von Symptomen und Schweregraden gefasst werden darf, an dessen einem Ende der niedrigfunktionale Autismus in Verbindung mit schwerer Intelligenzminderung platziert wird und an dem anderen Ende der hochfunktionale Autismus oder das Asperger-Syndrom mit hoher Intelligenz. Stattdessen sollte aus der Sicht von ASAN von einem variablen Spektrum ausgegangen werden, wie es bereits L. Wing angedacht hatte. Die Bezeichnungen niedrigfunktional (low functioning) und hochfunktional (high functioning) sind \u00fcbrigens vor einigen Jahren vom fr\u00fchkindlichen Autismus abgeleitet worden, als im englischsprachigen Raum erkannt wurde, dass dieses klinische Bild eben nicht unreflektiert oder gar automatisch mit Lernschwierigkeiten (beziehungsweise geistiger Behinderung) assoziiert werden darf.\nZu guter Letzt sollte nicht ungew\u00fcrdigt bleiben, dass Ari Ne\u2019eman als Pr\u00e4sident von ASAN Ende 2009 vom US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Barack Obama in das National Council on Disability berufen wurde. Dagegen gab es aus dem Lager der Organisation Autism Speaks heftigen Protest, dem aber das Wei\u00dfe Haus in Washington nicht Rechnung trug (vgl. Donvan & Zucker 2016, 525ff.). Ebenso lie\u00df sich die amerikanische Psychiatriegesellschaft (APA) nicht davon abhalten, Ari Ne\u2019eman und Steven Kapp als Repr\u00e4sentanten von ASAN in die f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des DSM IV zust\u00e4ndige Autismus-Arbeitsgruppe einzuladen. Beide Berufungen k\u00f6nnen als Wertsch\u00e4tzung der bisherigen Arbeit des ASAN und als Ausdruck daf\u00fcr betrachtet werden, dass die Stimme der Betroffenen sehr wohl Geh\u00f6r finden kann. Welche Neuerungen in Bezug auf Autismus aus der \u00dcberarbeitung des DSM IV hervorgegangen sind und welches Verst\u00e4ndnis von Autismus vonseiten des ASAN vertreten wird, ist Thema unseres nachfolgenden Kapitels.\n1 Darunter wurden Personen gefasst, die trotz einer (schweren) intellektuellen Beeintr\u00e4chtigung und/oder autistischer Verhaltensweisen besondere F\u00e4higkeiten oder Fertigkeiten in einem speziellen Bereich (Musik, Kunst, Rechnen, Ged\u00e4chtnis) zeigten.\n2 Bisher galten nur die Schriften \u00fcber Autismus von Leo Kanner und Hans Asperger als Erstbeschreibungen (dazu sp\u00e4ter).\n3 Es handelt hierbei um eine \u00bbSpieltherapie\u00ab, bei der ein \u00bbfreies Spielen\u00ab wertsch\u00e4tzend und \u00bbnicht-direktiv\u00ab durch die therapeutische Fachkraft begleitet wird.\n4 Bei der Elektroschocktherapie ging es um die absichtliche, kurzzeitig angesetzte Einwirkung von Strom auf den menschlichen Organismus. Bei der Insulinschocktherapie wurde, mitunter in Verbindung mit der Eleoktroschocktherapie, Insulin verabreicht, um die Person f\u00fcr wenige Minuten in ein Koma zu versetzen. Dadurch sollten autistische Symptome behandelt werden. Das galt ebenso f\u00fcr die Experimente mit LSD, bei denen vor allem eine soziale \u00bb\u00d6ffnung\u00ab und Zugewandtheit erhofft wurde.\n5 Ein wesentlicher Aspekt von ABA bezieht sich auf die Erfassung und Analyse von Verhaltensweisen, ihren ausl\u00f6senden Bedingungen und der Konsequenzen. Daran ankn\u00fcpfend soll zum Beispiel durch Ver\u00e4nderung der Konsequenzen (z. B. durch positive Verst\u00e4rkung, Ignorieren oder Bestrafung) ein w\u00fcnschenswertes Verhalten erreicht werden.\n6 Ausgangspunkt des TEACCH-Programms ist die Erfassung des Entwicklungs- und Lernniveaus des autistischen Kindes, das gef\u00f6rdert oder unterst\u00fctzt werden soll. Auf der Basis dieser Kenntnisse wird ein Plan erstellt, der sich vor allem durch Strukturierungshilfen (zeitlich, r\u00e4umlich, aufgabenbezogen) zur F\u00f6rderung eines selbstst\u00e4ndigen Tuns auszeichnet. Die Umsetzung des F\u00f6rder- oder Unterst\u00fctzungsplans kann sowohl in p\u00e4dagogischen Einrichtungen, Arbeitsst\u00e4tten oder auch im famili\u00e4ren Milieu erfolgen, weshalb auf eine gute Zusammenarbeit mit Bezugspersonen (z. B. Eltern) Wert gelegt wird (vgl. Schatz & Schellbach 2009).\n7 Zentrales Ziel der Festhaltetherapie ist es, bei autistischen Personen, die sich anderen Menschen gegen\u00fcber sozial abwenden, abkapseln oder isolieren, Sozialkontakt und Zuwendung herzustellen. Dieser Aufbau von Sozialkontakt wird durch Festhalten und Umarmung in einer bequemen Bodenlage erzwungen. Die Dauer eines einzelnen Festhalteprozesses l\u00e4sst sich dabei nicht vorab bestimmen. Sie h\u00e4ngt von dem Beharrungsverm\u00f6gen einer betroffenen Person ab, Widerstand gegen das erzwungene Festhalten zu leisten. Erst nach Abklingen ihres Erregungszustands und ihrer Bereitschaft, sich auf den Anderen (freudig) einzulassen, soll das Festhalten beendet werden. Insgesamt kann sich die Therapie \u00fcber mehrere Monate erstrecken, um ein erw\u00fcnschtes Sozialverhalten zu erreichen.\n8 Die Gest\u00fctzte Kommunikation sieht vor, dass eine nicht-sprechende Person durch k\u00f6rperliche Hilfestellung einer Begleitperson, die als St\u00fctzer*in bezeichnet wird, bef\u00e4higt werden soll, m\u00f6glichst eigenst\u00e4ndig mithilfe einer Tastatur (PC, Laptop) zu kommunizieren.\nViele Jahre war die Auffassung weit verbreitet, dass Autismus ein seltenes Ph\u00e4nomen sei. Nach neueren Studien aus Europa und Nordamerika haben wir es jedoch in den letzten Jahren mit einer deutlichen Zunahme zu tun. Die gesch\u00e4tzte Pr\u00e4valenz von Autismus liegt derzeit bei \u00fcber einem Prozent und damit h\u00f6her als bei \u00bbintellektueller Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigung\u00ab (geistiger Behinderung). Der Wert von einem Prozent wird auch f\u00fcr Deutschland zugrunde gelegt und betrifft ungef\u00e4hr 800.000 Menschen im Autismus-Spektrum.\nGr\u00fcnde f\u00fcr diesen Anstieg h\u00e4ngen mit einem \u00bbNachholeffekt\u00ab zusammen, indem in den letzten Jahrzehnten das sogenannte Asperger-Syndrom nur selten diagnostiziert wurde (dazu Kapitel Geschichte). Das hat sich heute ge\u00e4ndert. So melden sich seit einigen Jahren immer mehr Personen zu Wort, die erst im Erwachsenenalter die \u00bbAsperger-Diagnose\u00ab erhielten. Darauf hat mittlerweile die Autismusforschung reagiert, indem sie ihre Autismus-Diagnostik nicht nur im Hinblick auf die Fr\u00fcherfassung, sondern ebenso in Bezug auf Entwicklungen im Jugend- und Erwachsenenalter verfeinert hat (vgl. Riedel & Tebartz van Elst 2015).\nWas die Ursachen von Autismus betrifft, so wird nach dem gegenw\u00e4rtigen Erkenntnisstand von einer \u00bbgenetischen Vulnerabilit\u00e4t\u00ab9 ausgegangen (vgl. Grabrucker und Schmei\u00dfer 2015). Dabei scheinen epigenetische Prozesse eine zentrale Rolle zu spielen. Sie betreffen das Zusammenspiel zwischen genetischen Faktoren (z. B. sogenannten Risikogenen, Genmutationen) mit Umweltkomponenten (z. B. vorgeburtlichen Risikofaktoren wie sp\u00e4tes Alter der Eltern bzw. des Vaters, m\u00fctterliche Erkrankungen, Infektionen w\u00e4hrend der Schwangerschaft, pr\u00e4- und perinataler Stress, Ausgesetzsein gegen\u00fcber Giftstoffen, Fr\u00fchgeburt). Die genauen Zusammenh\u00e4nge und Auswirkungen sind jedoch nach wie vor unklar. Dass Gene nicht von Umweltfaktoren und damit verkn\u00fcpften individuellen Erfahrungen losgel\u00f6st betrachtet werden k\u00f6nnen, belegen vor allem Zwillingsstudien. Trotz hoher Autismus-Konkordanzrate bei m\u00e4nnlichen eineiigen Zwillingen (etwa 80 %) entwickelt n\u00e4mlich nicht jeder zweite eineiige Zwilling ein autistisches Verhalten. Ferner scheint der Auspr\u00e4gungsgrad der Behinderung bei eineiigen Geschwistern aus dem Autismus-Spektrum erheblich zu variieren.\nNeuere Befunde lassen den Schluss zu, dass es auf dem Hintergrund der genetischen Vulnerabilit\u00e4t bei autistischen Kindern zu einer meist globalen, erh\u00f6hten Vernetzung (Konnektivit\u00e4t) von Nervenzellen des Gehirns kommt, die mit einem ungew\u00f6hnlichen Hirnwachstum im fr\u00fchesten Alter einhergeht. Diese Untersuchungsbefunde werden vor allem mit den Wahrnehmungsbesonderheiten und Auff\u00e4lligkeiten im Sozialverhalten in Verbindung gebracht (vgl. Theunissen 2016). Gleichwohl kommt es sp\u00e4testens ab dem Schulalter zu Ver\u00e4nderungen und vor allem zu einer Verringerung der neuronalen Konnektivit\u00e4t und Aktivit\u00e4t. Allerdings gibt es hierzu kein einheitliches Bild, so dass derzeit von einer \u00bbatypischen Konnektivit\u00e4t\u00ab (vgl. Maximo et al. 2013) auf der Grundlage einer F\u00fclle \u00bbkonkurrierender neurobiologischer Hypothesen\u00ab (Lai, Lombardo & Baron-Cohen 2014, 901) bei autistischen Personen ausgegangen wird.\nZur Beschreibung und Klassifikation von Autismus wird in Deutschland zumeist auf das Internationale Klassifikationssystem der Weltgesundheitsorganisation ICD-10 zur\u00fcckgegriffen. Dieses weist Autismus als eine tiefgreifende Entwicklungsst\u00f6rung\n\u201eIch bin wirklich begeistert. Auch die M\u00f6glichkeit des zus\u00e4tzlichen eReaders im Abo finde ich pers\u00f6nlich toll.\u201d\nHappy Booktime\n\u201eDie Auswahl von Legimi ist gro\u00dfartig.\u201d\nB\u00fccherleser\n\u201eDer Leser findet seine E-Books/H\u00f6rb\u00fccher sehr schnell und sie lassen sich, ob mit oder ohne Internetverbindung problemlos \u00f6ffnen.\u201d\nWurm sucht Buch\n\u201eIch finde das Angebot von Legimi richtig toll.\u201d\nTheSarahStory\n\u201eBesonders sch\u00f6n finde ich die gro\u00dfe Auswahl an m\u00f6glichen Abo-Modellen und besonders die Abos mit eReader.\u201d\nMiss Foxy Reads\n\u201eIch muss sagen, dass ich von dem E-Reader mehr als positiv \u00fcberrascht bin.\u201d\nWortmalerei\n\u201eDas ist wirklich eine gro\u00dfartige Idee und mal was ganz Anderes.\u201d\nMikka liest das Leben...\nTausende von E-Books und H\u00f6rb\u00fccher\nIhre Zahl w\u00e4chst st\u00e4ndig und Sie haben eine Fixpreisgarantie.\nSie haben \u00fcber uns geschrieben:\nDabei gew\u00e4hrt der E-Book-Anbieter gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheiten\nGr\u00f6\u00dfter Vorteil die M\u00f6glichkeit, in der aktuellen App komfortabel zwischen E-Book und H\u00f6rbuchversion eines Titels\nSpotify for E-Books", "language": null, "image": "https://legimifiles.blob.core.windows.net/images/ba7bc6d2b5aeb003c2d6059fa1b08b3f/w200_u90.jpg", "pagetype": "books.book", "links": ["/konto/registrieren/", "/konto/anmelden/", "konto/freunden-empfehlen/", "/regal", "/konto/abo/", "/konto/", "/konto/ausloggen/", "/e-books/?filters=audiobooks,ebooks,epub,mobi,pdf,synchrobooks,unlimited,unlimitedlegimi", "/e-books/", "/geschenkgutscheine/", "/preisliste/", "/wie-funktioniert-es/", "/legimi-herunterladen/", "https://support.legimi.com/hc/de/", "/", "/einkaeufe/warenkorb/", "/konto/registrieren/", "/konto/anmelden/", "/regal", "/konto/abo/", "/konto/", "/konto/ausloggen/", "konto/freunden-empfehlen/", "/einkaeufe/warenkorb/", "/e-books/?filters=audiobooks,ebooks,epub,mobi,pdf,synchrobooks,unlimited,unlimitedlegimi", "/e-books/", "/geschenkgutscheine/", "/preisliste/", "/legimi-herunterladen/", "https://support.legimi.com/hc/de/", "/wie-funktioniert-es/", "/autor/georg-theunissen,ad46100/?filters=audiobooks,ebooks,epub,mobi,pdf,synchrobooks", "/verlag/kohlhammer-verlag,pd4593/?filters=audiobooks,ebooks,epub,mobi,pdf,synchrobooks", "/e-books/bildung,g1/?filters=audiobooks,ebooks,epub,mobi,pdf,synchrobooks", "#description_section", "#details_section", "#rates_section", "#reviews_section", "/e-book-menschen-im-autismus-spektrum-georg-theunissen,b4816.html", "/e-book-menschen-im-autismus-spektrum-georg-theunissen,b4816.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-der-umgang-mit-autismus-in-den-usa-georg-theunissen,b83490.html", "/e-book-der-umgang-mit-autismus-in-den-usa-georg-theunissen,b83490.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-basiswissen-autismus-und-komplexe-beeintrachtigungen-georg-theunissen,b3497103.html", "/e-book-basiswissen-autismus-und-komplexe-beeintrachtigungen-georg-theunissen,b3497103.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-autismus-und-herausforderndes-verhalten-georg-theunissen,b3497084.html", "/e-book-autismus-und-herausforderndes-verhalten-georg-theunissen,b3497084.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-autismus-und-herausforderndes-verhalten-georg-theunissen,b3496437.html", "/e-book-autismus-und-herausforderndes-verhalten-georg-theunissen,b3496437.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-basiswissen-autismus-und-komplexe-beeintrachtigungen-georg-theunissen,b3496312.html", "/e-book-basiswissen-autismus-und-komplexe-beeintrachtigungen-georg-theunissen,b3496312.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-empowerment-georg-theunissen,b3346416.html", "/e-book-empowerment-georg-theunissen,b3346416.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-starke-kunst-von-autist-innen-und-savants-georg-theunissen,b3110417.html", "/e-book-starke-kunst-von-autist-innen-und-savants-georg-theunissen,b3110417.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-behindertenarbeit-vom-menschen-aus-georg-theunissen,b2505773.html", "/e-book-behindertenarbeit-vom-menschen-aus-georg-theunissen,b2505773.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-lebensweltbezogene-behindertenarbeit-und-sozialraumorientierung-georg-theunissen,b1222292.html", "/e-book-lebensweltbezogene-behindertenarbeit-und-sozialraumorientierung-georg-theunissen,b1222292.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-wege-aus-der-hospitalisierung-georg-theunissen,b205718.html", "/e-book-wege-aus-der-hospitalisierung-georg-theunissen,b205718.html", "/autor/georg-theunissen,ad46100/", "/e-book-das-mutigste-kinderhorbuch-der-welt-iris-osswald-rinner,b2012903.html", "/e-book-das-mutigste-kinderhorbuch-der-welt-iris-osswald-rinner,b2012903.html", "/autor/iris-osswald-rinner,ad305962/", "/e-book-keplers-damon-elmar-schenkel,b342439.html", "/e-book-keplers-damon-elmar-schenkel,b342439.html", "/autor/elmar-schenkel,ad85585/", "/e-book-how-to-speak-australian-sascha-exner,b5925.html", "/e-book-how-to-speak-australian-sascha-exner,b5925.html", "/autor/sascha-exner,ad132911/", "/e-book-adhs-und-schule-katja-mackowiak,b48257.html", "/e-book-adhs-und-schule-katja-mackowiak,b48257.html", "/autor/katja-mackowiak,ad142624/", "/e-book-biologie-begreifen-pflanzen-und-wirbellose-tiere-gundula-kronen,b222280.html", "/e-book-biologie-begreifen-pflanzen-und-wirbellose-tiere-gundula-kronen,b222280.html", "/autor/gundula-kronen,ad190730/", "/e-book-community-colleges-and-first-generation-students-jan-osborn,b237243.html", "/e-book-community-colleges-and-first-generation-students-jan-osborn,b237243.html", "/autor/jan-osborn,ad133905/", "/e-book-schreibtraining-in-3-kompetenzstufen-band-1-brigitte-penzenstadler,b198918.html", "/e-book-schreibtraining-in-3-kompetenzstufen-band-1-brigitte-penzenstadler,b198918.html", "/autor/brigitte-penzenstadler,ad133758/", "/e-book-auer-fuhrerscheine-englisch-8-christine-jung,b205918.html", "/e-book-auer-fuhrerscheine-englisch-8-christine-jung,b205918.html", "/autor/christine-jung,ad89726/", "/e-book-das-drama-des-begabten-kindes-und-die-suche-nach-dem-wahren-selbst-alice-miller,b93676.html", "/e-book-das-drama-des-begabten-kindes-und-die-suche-nach-dem-wahren-selbst-alice-miller,b93676.html", "/autor/alice-miller,ad58249/", "#sample_section", "/e-books/", "https://www.legimi.de/kindle/", "/ereader/", "/preisliste/", "/wie-funktioniert-es/", "/legimi-herunterladen/", "https://www.legimi.de/blog/", "/legimi-gutscheinprogramm/", "https://support.legimi.com/hc/de/", "/nutzungsbedingungen/", "/impressum/", "/kooperationen/", "/nutzungsbedingungen/"]}