{"title": "Meditation wirkt \u2013 bis auf die Gen-Ebene", "author": "Kongress Meditation; Wissenschaft", "url": "https://www.openpr.de/news/991562/Meditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "hostname": "openpr.de", "description": "Achtsamkeit in der medizinischen Anwendung f\u00fcr \u00c4rzte und Therapeuten Seit der Jahrtausendwende ist die wissenschaftliche Forschung zu Meditation und Achtsamkeit geradezu exponentiell gestiegen. Unz\u00e4hlige Studien belegen inzwischen, dass Achtsamkeits\u00fcbungen die psychische Balance unterst\u00fctzen und physiologische Wirkungen zeigen. Der 5. Kongress Meditation & Wissenschaft, der am 30. November / 1. Dezember 2018 in Berlin stattfinden wird, gibt Medizinern, Therapeuten und Psychologen einen \u00dcberblick \u00fcber den aktuelle\u2026", "sitename": "openPR.de", "date": "2018-02-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit der Jahrtausendwende ist die wissenschaftliche Forschung zu Meditation und Achtsamkeit geradezu exponentiell gestiegen. Unz\u00e4hlige Studien belegen inzwischen, dass Achtsamkeits\u00fcbungen die psychische Balance unterst\u00fctzen und physiologische Wirkungen zeigen. Der 5. Kongress Meditation & Wissenschaft, der am 30. November / 1. Dezember 2018 in Berlin stattfinden wird, gibt Medizinern, Therapeuten und Psychologen einen \u00dcberblick \u00fcber den aktuellen Stand in der Forschung und bei der Anwendung von Meditation im Gesundheitswesen.\nDie Kongress-Themen im \u00dcberblick\n- Wirkung von Meditation auf der Gen-Ebene \u2013 Mind-Body-Verfahren in der Gastroenterologie\n- Resilienz durch Selbstmitgef\u00fchl \u2013 Einblicke in das therapeutische Potenzial aus Forschung und\n[Praxis](https://www.openpr.de/thema/praxis/)\n- Spiritual Care im Klinikalltag \u2013 Achtsamkeit im Kontext lebensbegrenzender Erkrankungen\n- Besser meditieren!? - Der Selbst-Optimierungs-Trend und die Versprechen und Fallstricke der neuen digitalen Meditations-Tools\n- Achtsamkeit und Selbstf\u00fcrsorge aus Sicht der Krankenkassen am Beispiel von Ottonova\n- Festvortrag von Prof. Gert Scobel (ZDF/3sat) zu \u201eParadoxien der Meditation \u2013 \u00dcber Weisheit und Wissenschaft, s\u00e4kulare Ethik und Fiktion\u201c\n- Science Slam \u2013 Die aktuellsten Forschungsprojekte zu Meditation\n\u201eSeit unserem ersten Kongress Meditation & Wissenschaft im Jahr 2010 hat sich viel bewegt. Heute scheint Achtsamkeit in aller Munde zu sein. Das ist in Anbetracht ihrer gesundheitlichen und psychosozialen Effekte durchaus erfreulich. Doch Trends k\u00f6nnen sich auch in ihr Gegenteil verkehren. Wenn der Entschleunigungsgedanke der Meditation sich in Selbstoptimierungsstress wendet, ist Achtsamkeit geboten. Auch beim Kongress Meditation & Wissenschaft 2018 werden wir wieder eine Vielzahl an Best Practices und Studien vorstellen, die neue Einsatzm\u00f6glichkeiten und Wirkungen von Meditation und Achtsamkeit in Medizin und Therapie belegen. Wir m\u00f6chten aber auch einen kritischen\n[Blick](https://www.openpr.de/thema/blick/)darauf werfen, welche wom\u00f6glich kontraproduktiven Wirkungen mit den Verhei\u00dfungen des Neuro-Enhancements verbunden sind\u201c, so Prof. Dr. med. Tobias Esch, Institut f\u00fcr Integrative Gesundheitsversorgung und Gesundheitsf\u00f6rderung der Universit\u00e4t Witten-Herdecke und Vorsitzender des Wissenschaftlichen Kuratoriums des Kongress Meditation & Wissenschaft 2018.\nWirkung von Meditation auf der Gen-Ebene nachgewiesen\nIm Gesundheitswesen ist Meditation bereits als komplement\u00e4re Behandlungsmethode etabliert. Dabei bringt Achtsamkeit nicht allein psychosomatische Effekte mit sich. Neueste Forschungen, die auf dem Kongress vorgestellt werden, weisen sogar eine Wirkung von Meditation bis auf die Gen-Ebene nach. Dar\u00fcber hinaus ist Achtsamkeit dabei, grundlegende Perspektiven in der Medizin und Therapie zu ver\u00e4ndern \u2013 der Blick weitet sich von der Behandlung zur Selbstf\u00fcrsorge und Souver\u00e4nit\u00e4t der Patienten. Aktuelle Studien und Impulse zu Selbstmitgef\u00fchl und Resilienz, der Kraft des Gebets und Spiritual Care im Krankenhausalltag illustrieren diesen beginnenden Paradigmenwechsel.\nNeuro-Enhancement auf dem Pr\u00fcfstand\nDie \u201eErfolge\u201c von Achtsamkeit wecken allerdings auch Begehrlichkeiten, die das Wesen von Meditation konterkarieren, beispielsweise wenn neue digitale Tools Durchbr\u00fcche in Sachen Selbstoptimierung versprechen. Fest steht, dass Achtsamkeit den geistigen Autopiloten \u00fcberwinden kann. Was das im Hinblick auf die innere Freiheit des Menschen bedeutet und seine F\u00e4higkeit zur Selbstregeneration und Resilienz, wird John-Dylan Haynes, Direktor des Berlin Center for Advanced Neuroimaging, am Beispiel seiner Aufsehen erregenden Studien zum freien Willen n\u00e4her betrachten.\nBiofeedback oder die Audio-Stimulation mit binauralen Beats k\u00f6nnen Meditations-Anf\u00e4ngern den Einstieg in eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungspraxis erleichtern. Experten aus Medizin, Psychologie und Bioethik stellen beim Kongress die neuen technischen Helfer auf den Pr\u00fcfstand und erkl\u00e4ren, welche Wirkungen sich wissenschaftlich nachweisen lassen \u2013 und welche ethischen Fragen hier zu bedenken sind. Ein Talk geht au\u00dferdem der Frage nach, wie viel Optimierung das Loslassen vertr\u00e4gt und ob technologisch gest\u00fctzte Selbstverbesserungg nicht vielleicht sogar die Welle kultureller Beschleunigung verst\u00e4rkt, die den Bedarf nach einer Steigerung menschlichen Potenzials \u00fcberhaupt erst weckt.\nEinen \u00dcberblick \u00fcber das Kongressprogramm finden Sie hier:\nhttp://www.meditation-wissenschaft.org/programm.html\nDer Kongress wird bei der \u00c4rztekammer Berlin im Rahmen der \u00e4rztlichen Weiterbildung zertifiziert. Sobald die Akkreditierung erfolgt ist, informieren wir dar\u00fcber auf unserer Webseite.", "language": null, "image": "https://cdn.openpr.de/pressemitteilung/9/0/4/90416ea3.1200x900.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/faq.html", "/journalisten/", "/impressum.html", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/", "/dashboard/", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/wiki/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/dashboard/registrierung", "https://www.openpr.de/", "/", "#bearbeiten", "/journalisten/", "#pressekontakt", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/pressemitteilungen/kongress-meditation-wissenschaft-0197007/", "https://www.openpr.de/thema/praxis/", "https://www.openpr.de/thema/blick/", "https://www.openpr.de", "/news/einstellen.html", "/pressemitteilung-loeschen/?pressemitteilungId=991562", "/pressemitteilung-aendern/?pressemitteilungId=991562", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "mailto:?subject=Meditation%20wirkt%20%E2%80%93%20bis%20auf%20die%20Gen-Ebene&body=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html&title=Meditation%20wirkt%20%E2%80%93%20bis%20auf%20die%20Gen-Ebene", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F991562%2FMeditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.html", "/news/991562/Meditation-wirkt-bis-auf-die-Gen-Ebene.pdf", "#", "/news/976005/Ererbte-Traumata-Leiden-ohne-zu-wissen-warum-Erlebnis-Vortrag-in-Erding-bei-Muenchen.html", "/news/858567/Maharishi-Weltfriedens-Stiftung-feiert-Internationalen-Yoga-Tag-der-UNO.html", "/news/991627/Du-sollst-nicht-funktionieren.html", "/news/839334/Meditation-verzoegert-die-Alterung-des-Gehirns-und-lehrt-das-Staunen.html", "/news/74420/Niederlaendische-GEN-Group-staerkt-Deutschland-Geschaeft.html", "/news/988109/Kongress-Meditation-Wissenschaft-2018-in-Berlin.html", "/news/866133/Alte-Traumata-loswerden-FaszienYoga-Meditation.html", "/news/484828/Gesundheit-laesst-sich-managen-Stressabbau-durch-Zen-Meditation.html", "/news/970977/Transzendentale-Meditation-wird-immer-populaerer.html", "/news/568357/Erste-Meditation-mit-eigenem-Duft.html", "/pr-agentur/berlin/", "/presseverteiler-berlin/", "/presseverteiler-witten/", "/thema/patienten/", "/thema/erkrankung/", "/thema/gesundheitswesen/", "/thema/aerzte/", "/thema/praxis/", "/thema/behandlungsmethode/", "/thema/kraft/", "/thema/aktuelle/", "/thema/mediziner/", "/thema/gastroenterologie/", "/news/einstellen.html", "/service/#p101", "/pressemitteilung-generator/", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p501", "/service/#p107", "/service/#p104", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/advertorials/", "/service/#p122", "https://www.google.com/search?hl=de&gl=de&tbm=nws&q=openpr&oq=openpr", "https://www.openpr.com", "https://www.connektar.de/?p=15", "/faq.html", "/erfahrung.html", "/werbung.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "https://www.openpr.de/", "#", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/wiki/", "/werbung.html", "/journalisten/", "/faq.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "/dashboard/", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/"]}