{"title": "PPS-Syndrom als Impfschaden nach Polio-Impfung im Jahr 2020 anerkannt", "author": "Anwalt De Services Ag; Rechtsanwaltskanzlei Dornhoff; Arnal", "url": "https://www.anwalt.de/rechtstipps/pps-syndrom-als-impfschaden-nach-polio-impfung-im-jahr-2020-anerkannt_184011.html", "hostname": "anwalt.de", "description": null, "sitename": "anwalt.de", "date": "2021-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "PPS-Syndrom als Impfschaden nach Polio-Impfung im Jahr 2020 anerkannt\n-\n- 1 Minuten Lesezeit\n-\nUnsere erst wenige Monate alte Mandantin wurde im November 1962 gegen Polio mit der Schluckimpfung Typ I geimpft.\nDie ersten Tage nach der Impfung verliefen v\u00f6llig normal ohne jedwede Symptome. Nach mehr als 7 Tagen setzte dann nachts leichtes Fieber ein. In den folgenden Tagen stieg das Fieber immer weiter an, bis es \u00fcber 39\u00b0C erreichte. Sodann erfolgte notfallm\u00e4\u00dfig die station\u00e4re Aufnahme im Krankenhaus. Nun war das Fieber auf \u00fcber 40\u00b0C angestiegen. Da erste L\u00e4hmungen eingesetzt hatten wurde die Verdachtsdiagnose \u201eKinderl\u00e4hmung\u201c gestellt, die sp\u00e4ter anhand einer durchgef\u00fchrten Lumbalpunktion best\u00e4tigt wurde. Unsere Mandantin verbrachte insgesamt 12 Wochen in der Klinik.\nEs lag eine Quadrizepsl\u00e4hmung mit Abduktorenl\u00e4hmung vor. Es besteht ein Streckdefizit mit erheblicher Gehbehinderung.\nIn den 60er und 70er Jahren fanden verschiedene Operationen statt: u. a. eine Epiphysiodese im distalen Femur, Achillessehnenverl\u00e4ngerung, Begradigung des rechten Knies.\nDanach stellte sich eine stabile gesundheitliche Phase ein.\nNach jahrzehntelangem Ruhen der Polioerkrankung stellte sich 2010 erneut eine Schw\u00e4chung des betroffenen rechten Beines ein. Zudem lag eine schwere Ersch\u00f6pfung vor. Diese Ersch\u00f6pfungszust\u00e4nde waren schubf\u00f6rmig und so gravierend, als st\u00fcnde unsere Mandantin unter Narkose. Zu diesen Sch\u00fcben stellte sich auch noch ein Ganzk\u00f6rperschmerz ein.\nIn den Folgejahren verst\u00e4rkten sich diese Symptome.\nDiese unspezifischen Symptome werden dem Postpoliosyndrom zugeschrieben.\nAufgrund der starken Schmerzen ist der rechte Fu\u00df kaum noch belastbar. Unsere Mandantin ist auf Unterarmgehst\u00fctzen angewiesen. Durch die st\u00e4ndigen Schmerzen haben sich ebenfalls depressive Z\u00fcge eingestellt.\nIm Dezember 2018 wurde der Antrag auf Anerkennung des Impfschadens durch unser Haus nach den \u00a7\u00a7 60, 61 IfSG gestellt.\nIm Oktober 2020 wurde der Impfschaden au\u00dfergerichtlich anerkannt.\nDie Problematik dieses Falls lag darin, dass die Polioerkrankung vor knapp 60 Jahren auftrat und es \u00e4u\u00dferst schwierig war, aus den 60er und 70er Jahren noch Befundberichte zu erhalten.\nHaben Sie Fragen zu Impfsch\u00e4den, k\u00f6nnen Sie sich gerne an Frau Rechtsanw\u00e4ltin Dornhoff wenden.\nArtikel teilen:\nSie haben Fragen? Jetzt Kontakt aufnehmen!\nWeitere Rechtstipps von Rechtsanw\u00e4ltin Anja Dornhoff\n-\nVersorgungsamt stellt im Rahmen des Schwerbehindertenrechts den GdB f\u00fcr Chronisches Ersch\u00f6pfungssyndrom (CFS) und Post-Vaccine-Syndrom (Post-Vac-Syndrom) fest. Unsere Mandantschaft wurde im Juli ... Weiterlesen\n-\n[Epileptische Anf\u00e4lle infolge der Sinusvenenthrombose sowie Depression nach Covid-19 Impfung als Impfschaden anerkannt](/rechtstipps/epileptische-anfaelle-infolge-der-sinusvenenthrombose-sowie-depression-nach-covid-19-impfung-als-impfschaden-anerkannt-213478.html)Epileptische Anf\u00e4lle infolge der Sinusvenenthrombose sowie Depression nach Covid-19 Impfung als Impfschaden anerkannt Unser Mandant wurde Anfang M\u00e4rz 2021 und Anfang Mai 2021 jeweils ein ... Weiterlesen\n-\nDerzeit nehmen die F\u00e4lle der Betroffenen, die ein Post-Vac-Syndrom nach einer Impfung gegen Covid-19 entwickelt haben, zu. Das Post-Vac-Syndrom \u00e4u\u00dfert sich in einer Vielzahl verschiedener ... Weiterlesen\nBeitr\u00e4ge zum Thema\n-\n09.11.2017Chronisches Fatigue-Syndrom (CFS) als einer der ersten F\u00e4lle am 30. August 2017 in Deutschland als Impfschaden ... Weiterlesen\n-\n23.10.2019Unser inzwischen vollj\u00e4hriger Mandant erhielt im April 2001 und Juni 2001 jeweils eine Impfung mit dem ... Weiterlesen\n-\n06.01.2023Derzeit nehmen die F\u00e4lle der Betroffenen, die ein Post-Vac-Syndrom nach einer Impfung gegen Covid-19 entwickelt ... Weiterlesen", "language": null, "image": "https://www.anwalt.de/img_cache/8d/8df4643704b0498fc483529ab40367a2.png", "pagetype": "website", "links": ["#sidebar", "#content", "#footer", "/", "/anwaelte", "/kanzleien", "/rechtstipps", "/mitmachen", "/", "/login", "#section_nav00000000000016d40000000000000000", "/anwaelte", "/kanzleien", "#section_nav00000000000016d70000000000000000", "/rechtstipps", "/rechtstipps/newsletter.php", "/rechtstipps/ratgeber", "/gesetze", "#section_nav00000000000016dc0000000000000000", "/mitmachen", "/fuer-rechtsanwaelte", "/b2b/report-anmeldung/", "#section_nav00000000000016e00000000000000000", "/verzeichnis/bewertungen.php", "/verzeichnis/fachanwalt.php", "/verzeichnis/rechtsgebiete.php", "/verzeichnis/themen.php", "/verzeichnis/orte.php", "/verzeichnis/orte-international.php", "#section_nav00000000000016e70000000000000000", "/recht-nuetzlich/index.php#online-rechner", "/recht-nuetzlich/index.php#muster-vorlagen", "/recht-nuetzlich/index.php#widgets", "/anwaelte", "/kanzleien", "/rechtstipps", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff", "/rechtstipps/medizinrecht", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Fpps-syndrom-als-impfschaden-nach-polio-impfung-im-jahr-2020-anerkannt_184011.html%3Fpid%3D10775", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Fpps-syndrom-als-impfschaden-nach-polio-impfung-im-jahr-2020-anerkannt_184011.html%3Fpid%3D10775", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.anwalt.de%2Frechtstipps%2Fpps-syndrom-als-impfschaden-nach-polio-impfung-im-jahr-2020-anerkannt_184011.html%3Fpid%3D10775", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff", "/anja-dornhoff/bewertungen.php#anchorNavigation", "#collapseArticlePracticeAreas", "/anja-dornhoff", "/rechtstipps/newsletter.php", "/rechtstipps/versorgungsamt-stellt-den-gdb-fuer-cfs-und-post-vac-syndrom-fest-216196.html", "/rechtstipps/epileptische-anfaelle-infolge-der-sinusvenenthrombose-sowie-depression-nach-covid-19-impfung-als-impfschaden-anerkannt-213478.html", "/rechtstipps/post-vac-syndrom-nach-covid-19-impfung-zunehmend-207555.html", "/anja-dornhoff/rechtstipps.php", "#articleListFromAuthor", "/rechtstipps/chronisches-fatigue-syndrom-als-impfschaden-am-30-august-2017-anerkannt_119014.html", "/rechtstipps/dravet-syndrom-als-impfschaden-vor-dem-sozialgericht-anerkannt_159975.html", "/rechtstipps/post-vac-syndrom-nach-covid-19-impfung-zunehmend-207555.html", "#similarArticleList", "/rechtsanwalt/kirchen_sieg.php", "/rechtsanwalt/medizinrecht.php", "/verzeichnis/rechtsanwaelte.php?stadt=Kirchen_Sieg&rechtsgebiet=Medizinrecht&cityid=10089", "/rechtstipps/newsletter.php", "https://team.anwalt.de", "/unternehmen/kontakt.php", "/jobs", "/impressum.php", "/pdf/AGB_anwalt.de.pdf", "/pdf/anwalt.de_preisliste.pdf", "/pdf/anwalt.de_bewertungsrichtlinien.pdf", "/pdf/DSE_anwalt.de.pdf", "javascript:Cookiebot.renew()"]}