{"title": "Debatte um Impfskepsis - \u201eDie Dunkelziffer bei den Impfsch\u00e4den ist enorm hoch\u201c", "author": "Bj\u00f6rn Eenboom", "url": "https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben", "hostname": "cicero.de", "description": "Sorgen vor einer Corona-Impfung tut der Vorsitzende der St\u00e4ndigen Impfkommission als Unfug ab. Das kritisiert der Internist Erich Freisleben. Im Interview erz\u00e4hlt er offen von den m\u00f6glichen Nebenwirkungen der Impfung und \u00e4u\u00dfert die Ansicht, dass die derzeitige Politisierung der Wissenschaft auf Dauer das Vertrauen der Menschen ersch\u00fcttern k\u00f6nnte.", "sitename": "Cicero Online", "date": "2021-10-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- \u201eDie Dunkelziffer bei den Impfsch\u00e4den ist enorm hoch\u201c\nSorgen vor einer Corona-Impfung tut der Vorsitzende der St\u00e4ndigen Impfkommission als Unfug ab. Das kritisiert der Internist Erich Freisleben. Im Interview erz\u00e4hlt er offen von den m\u00f6glichen Nebenwirkungen der Impfung und \u00e4u\u00dfert die Ansicht, dass die derzeitige Politisierung der Wissenschaft auf Dauer das Vertrauen der Menschen ersch\u00fcttern k\u00f6nnte.\nDr. med. Erich Freisleben studierte Medizin in Berlin und Kiel und absolvierte seine Facharztausbildung zum Internisten. Seit 35 Jahren praktiziert er als Hausarzt. Er promovierte in der Geschichtsmedizin zum Thema Rassenhygiene und Rassenideologie, war als Delegierter in der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung t\u00e4tig und publiziert Artikel zu gesundheitspolitischen Themen.\nHerr Freisleben, Sie sind praktizierender Hausarzt und impfen auch gegen das Corona-Virus. Was w\u00fcrden Sie jemanden wie dem\n[Fu\u00dfballer Joshua Kimmich](https://www.cicero.de/kultur/causa-kimmich-ein-schlag-ins-gesicht-buyx-lauterbach) raten, den die Sorge umtreibt, dass es noch nicht gen\u00fcgend Langzeitstudien gibt, weshalb er sich derzeit nicht impfen lassen m\u00f6chte?\nCorona hat viele Wunden hinterlassen. Da diese Krankheit seit nunmehr fast zwei Jahren in Politik und Medien verhandelt wird, anstatt wie sonst nur zwischen \u00c4rzten und Wissenschaftlern, schlagen \u00f6ffentliche Stellungnahmen oft hohe Wellen. Die Haltung eines jeden zu dem Thema ergibt sich aus dem Kontext der pers\u00f6nlichen Erfahrungen, der allgemeinen Lebenshaltung und des eigenen Informationshintergrunds. Ich w\u00fcrde als erstes Herrn Kimmich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr seine Haltung signalisieren und ihm anbieten, sich die Situation gemeinsam mit mir anzusehen. In jedem Fall w\u00fcrde ich die Entscheidung, die er letztendlich trifft, respektieren.\nWas sagen Sie Ihren Patienten, wenn Sie auf das Thema Impfung angesprochen werden?\nFragen dazu werden mir t\u00e4glich vielfach gestellt und jedes Mal f\u00e4llt zun\u00e4chst meine Antwort gleich aus. Ich rate ihnen weder zu einer Impfung noch rate ich davon ab, sondern helfe, die individuell passende Entscheidung zu finden. Denn selbst f\u00fcr mich ist die Situation noch immer un\u00fcbersichtlich. Als Hausarzt gilt als oberste Pr\u00e4misse die hippokratische Forderung, keinem Patienten Schaden zuzuf\u00fcgen oder m\u00f6glichen Schaden von ihm abzuwenden. Daher f\u00fchle ich mich verpflichtet, den Patienten \u00fcber das F\u00fcr und Wider aufzukl\u00e4ren. Das bedeutet, abzuw\u00e4gen, wie hoch im speziellen Fall das Erkrankungsrisiko ist und ob ein nennenswertes Risiko eines Impfschadens besteht. Ein junger gesunder Mann hat bei einer Corona-Infektion ein relativ geringes Krankheitsrisiko. Gleichzeitig besteht die nicht ganz zu vernachl\u00e4ssigende M\u00f6glichkeit einer unerw\u00fcnschten Impffolge. Auf dieser Basis soll er selbst entscheiden, ob er sich impfen lassen will oder eher auf sein Immunsystem vertrauen m\u00f6chte.\nDer Vorsitzende der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko), Thomas Mertens, h\u00e4lt die Debatte um Kimmichs Impfsorgen f\u00fcr Unfug. Auch der Generalsekret\u00e4r der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Immunologie Carsten Watzl sagt, die Wissenschaft sei sich einig, dass Nebenwirkungen nach einer Impfung \u201enicht vorkommen, beziehungsweise eine extrem seltene Rarit\u00e4t bei einzelnen Impfstoffen\u201c seien.\nCicero Plus weiterlesen\n-\nMonatsabo0,00 \u20acDas Abo kann jederzeit mit einer Frist von 7 Tagen zum Ende des Bezugzeitraums gek\u00fcndigt werden. Der erste Monat ist gratis, danach 9,80\u20ac/Monat.\n[Service und FAQs](https://www.cicero.de/cicero-plus-info#faq)Alle Artikel und das E-Paper lesen\nPasswort neu!\nLiebe Abonnentin, lieber Abonnent,\naufgrund einer Systemumstellung bitten wir Sie, bei Ihrem ersten Besuch nach dem 31. Mai einmalig hier Ihr neues Passwort zu vergeben.\n- 4 Wochen gratis\n- danach 9,80 \u20ac\n- E-Paper, App\n- alle Plus-Inhalte\n- mtl. k\u00fcndbar", "language": null, "image": "https://assets.cicero.de/styles/cc_980x550/public/2021-10/259537960.jpg?itok=nHzxgZ73", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/", "/cicero-plus-info?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://shop.cicero.de/?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate", "https://www.facebook.com/CiceroMagazin", "https://twitter.com/cicero_online", "https://www.instagram.com/ciceromagazin/?hl=de", "https://de.linkedin.com/company/cicero-magazin", "#search-bar", "#sub-menu", "/innenpolitik", "/aussenpolitik", "/wirtschaft", "/kultur", "/themen", "/podcasts", "/cicero-plus", "/", "/cicero-plus-info?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://shop.cicero.de/?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate", "/innenpolitik", "/innenpolitik/klima-transformation-industrie", "/innenpolitik/aiwanger-lehrer-staatsanwaltschaft", "/innenpolitik/heilberufe-wenden-sich-an-den-bundeskanzler", "/aussenpolitik", "/aussenpolitik/arye-sharuz-shalicar-israel", "/aussenpolitik/klimaschutz-und-antisemitismus-greta-thunberg-ruft-zu-solidaritat-mit-gaza-auf", "/aussenpolitik/krieg-gaza-hamas-iran-israel", "/wirtschaft", "/wirtschaft/habeck-industriestrategie", "/wirtschaft/wirtschaft-habeck-iwf-prognose-schrumpfung-um-05-prozent", "/wirtschaft/haushalt-christian-lindner-verschuldung-eisberg-rede-roland-koch", "/kultur", "/kultur/im-gesprach-mit-den-asterix-erbinnen-asterix-ist-eine-form-von-gegenkultur-", "/kultur/identitaetspolitik-energiewende-migration", "/kultur/zur-psychologie-der-corona-jahre-mattias-desmet", "/podcasts", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "#", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben&display=popup", "https://twitter.com/share?url=https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben&text=Meistgelesene Artikel 2021: November%20-%20\u201eDie Dunkelziffer bei den Impfsch\u00e4den ist enorm hoch\u201c ", "mailto:?subject=Ein Artikel aus dem Cicero Magazin&body=https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben", "javascript:window.print();", "https://getpocket.com/save?url=https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben", "https://www.facebook.com/plugins/like.php?href=https://www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben", "https://www.facebook.com/b.eenboom", "https://twitter.com/BjoernEenboom", "mailto:b.eenboom@gmx.de", "/autoren/eenboom-bjoern", "https://www.cicero.de/kultur/causa-kimmich-ein-schlag-ins-gesicht-buyx-lauterbach", "https://www.cicero.de/cicero-plus-info#faq", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate?shopUrl=https%3A//shop.cicero.de/abo/cart/add%3Fproduct%3Dcicero_plus/%26plan_id%3D9%26redirect%3Dhttps%3A//www.cicero.de/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben/", "/cicero-plus-info", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate?destination=/innenpolitik/debatte-um-impfskepsis-ich-wurde-kimmich-verstandnis-signalisieren-erich-freisleben", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/themen/coronavirus", "/themen/pandemie", "/themen/corona-impfung", "/themen/impfgegner", "/themen/meistgelesen-2021", "/comment/288134#comment-288134", "/comment/288136#comment-288136", "/comment/288136#comment-288136", "/comment/288143#comment-288143", "/comment/288143#comment-288143", "/comment/288219#comment-288219", "/comment/288219#comment-288219", "/comment/288310#comment-288310", "/comment/288140#comment-288140", "/comment/288140#comment-288140", "/comment/288154#comment-288154", "/comment/288140#comment-288140", "/comment/288228#comment-288228", "/comment/288141#comment-288141", "/comment/288141#comment-288141", "/comment/288196#comment-288196", "/comment/288142#comment-288142", "https://www.cicero.de/kultur/corona-krise-hausarzt-medikamente-vorsorge-schutz", "/comment/288142#comment-288142", "/comment/288148#comment-288148", "/comment/288148#comment-288148", "/comment/288226#comment-288226", "/comment/288144#comment-288144", "/comment/288145#comment-288145", "https://www.nzz.ch/wissenschaft/eine-aeusserst-unangenehme-impf-folge-ld.1635430", "/comment/288146#comment-288146", "/comment/288150#comment-288150", "/comment/288150#comment-288150", "/comment/288161#comment-288161", "/comment/288161#comment-288161", "/comment/288184#comment-288184", "/comment/288184#comment-288184", "/comment/288193#comment-288193", "/comment/288184#comment-288184", "/comment/288205#comment-288205", "/comment/288152#comment-288152", "/comment/288160#comment-288160", "/comment/288166#comment-288166", "/comment/288200#comment-288200", "https://www.tagblatt.ch/leben/genesen-der-bundesrat-anerkennt-natuerliche-immunitaet-schuetzt-besser-als-die-impfung-ld.2204019", "/comment/288200#comment-288200", "/comment/288239#comment-288239", "/comment/288239#comment-288239", "/comment/288252#comment-288252", "/comment/288241#comment-288241", "/comment/288326#comment-288326", "/comment/288427#comment-288427", "/comment/288427#comment-288427", "/comment/288568#comment-288568", "/innenpolitik/klima-transformation-industrie", "/innenpolitik/aiwanger-lehrer-staatsanwaltschaft", "/innenpolitik/heilberufe-wenden-sich-an-den-bundeskanzler", "/aussenpolitik/arye-sharuz-shalicar-israel", "/aussenpolitik/klimaschutz-und-antisemitismus-greta-thunberg-ruft-zu-solidaritat-mit-gaza-auf", "/aussenpolitik/krieg-gaza-hamas-iran-israel", "/wirtschaft/habeck-industriestrategie", "/wirtschaft/wirtschaft-habeck-iwf-prognose-schrumpfung-um-05-prozent", "/wirtschaft/haushalt-christian-lindner-verschuldung-eisberg-rede-roland-koch", "/kultur/im-gesprach-mit-den-asterix-erbinnen-asterix-ist-eine-form-von-gegenkultur-", "/kultur/identitaetspolitik-energiewende-migration", "/kultur/zur-psychologie-der-corona-jahre-mattias-desmet", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/koalitionsvertrag-in-bayern-csu-freie-waehler-aiwanger-soeder", "/innenpolitik/koalitionsvertrag-in-bayern-csu-freie-waehler-aiwanger-soeder", "/kultur/ungerer-lauscht-horbuchtipps-im-oktober-michael-kohlmeier-uwe-johnson", "/kultur/ungerer-lauscht-horbuchtipps-im-oktober-michael-kohlmeier-uwe-johnson", "/newsletter-anmeldung?mtm_source=website&mtm_campaign=newsletter&mtm_medium=header", "/impressum", "/nutzungsbedingungen", "/datenschutz", "", "/agb", "/stellenangebote", "https://assets.cicero.de/2023-10/CICERO_Mediadaten_10_2023.pdf", "http://www.respublicaverlag.com", "/cicero-plus-info?utm_source=mobil&utm_medium=sticky_footer&utm_campaign=ciceroplusgratis", "http://kontrollfeld.de"]}