{"title": "Medizinische Rehabilitation bei Post-COVID-Syndrom \u2013 gesundheitliche und berufliche Ver\u00e4nderungen im Zeitverlauf", "author": "Mercedes Rutsch; Ruth Deck", "url": "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "hostname": "uni-luebeck.de", "description": null, "sitename": "Universit\u00e4t zu L\u00fcbeck", "date": "2023-07-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Abstract\nDie COVID-19-Erkrankung kann bei einigen Betroffenen zu l\u00e4nger andauernden Coronasymptomen und langfristigen Krankheitsfolgen (Post-COVID-Syndrom, PCS) f\u00fchren.Diese Personen k\u00f6nnen eine medizinische Rehabilitation in Anspruch nehmen. Wie generell in der Gesundheitsversorgung gab es nach Ausbruch der COVID-19-Pandemie auch in der Rehabilitation kein coronaspezifisches Therapiekonzept f\u00fcr die Betroffenen. In der prospektiven, multizentrischen Beobachtungsstudie \u201eMedizinische Rehabilitation nach einer Corona-Erkrankung \u2013 ReCo\u201c werden die Verl\u00e4ufe von Long-COVID-Betroffenen (18 bis 65 Jahre) in der pneumologischen Rehabilitation im L\u00e4ngsschnitt erhoben. Ziel der Studie ReCo ist es dar\u00fcber hinaus, die Belastungen und Bed\u00fcrfnisse der Long-/Post-COVID-Betroffenen herauszuarbeiten und die angebotenen beziehungsweise erforderlichen Therapieverfahren zu beschreiben. Im Anschluss werden mit Betroffenen und Personen aus der Klinik und Wissenschaft ad\u00e4quate Therapiebausteine erarbeitet. Die Kombination der rehabilitativen Elemente muss in einem lernenden Prozess erprobt und zusammengestellt werden.\n|Originalsprache||Deutsch|\n|Zeitschrift|\nStrategische Forschungsbereiche und Zentren\n- Profilbereich: Zentrum f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsmedizin und Versorgungsforschung (ZBV)", "language": null, "image": "https://research.uni-luebeck.de/skin/headerImage/", "pagetype": "article", "links": ["#main-navigation", "#main-search", "#main-content", "/de/", "/en/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "/de/", "/de/persons/", "/de/organisations/", "/de/projects/", "/de/publications/", "/de/impacts/", "/de/clippings/", "/de/prizes/", "/de/activities/", "/de/courses/", "https://research.uni-luebeck.de/de/organisations/institute-of-social-medicine-and-epidemiology", "https://research.uni-luebeck.de/de/organisations/center-for-population-medicine-zbv", "/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsharelink&p[summary]=Schauen+Sie+sich+diese+Publikationen+an+unter+Universit%C3%A4t+zu+L%C3%BCbeck%3A+Medizinische+Rehabilitation+bei+Post-COVID-Syndrom+%E2%80%93+gesundheitliche+und+berufliche+Ver%C3%A4nderungen+im+Zeitverlauf", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsharelink&text=Schauen+Sie+sich+diese+Publikationen+an+unter+Universit%C3%A4t+zu+L%C3%BCbeck%3A+Medizinische+Rehabilitation+bei+Post-COVID-Syndrom+%E2%80%93+gesundheitliche+und+berufliche+Ver%C3%A4nderungen+im+Zeitverlauf", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsharelink&summary=Schauen+Sie+sich+diese+Publikationen+an+unter+Universit%C3%A4t+zu+L%C3%BCbeck%3A+Medizinische+Rehabilitation+bei+Post-COVID-Syndrom+%E2%80%93+gesundheitliche+und+berufliche+Ver%C3%A4nderungen+im+Zeitverlauf", "mailto:?subject=Medizinische%20Rehabilitation%20bei%20Post-COVID-Syndrom%20%E2%80%93%20gesundheitliche%20und%20berufliche%20Ver%C3%A4nderungen%20im%20Zeitverlauf&body=Schauen%20Sie%20sich%20diese%20Publikationen%20an%20unter%20Universit%C3%A4t%20zu%20L%C3%BCbeck%3A%20Medizinische%20Rehabilitation%20bei%20Post-COVID-Syndrom%20%E2%80%93%20gesundheitliche%20und%20berufliche%20Ver%C3%A4nderungen%20im%20Zeitverlauf | https://research.uni-luebeck.de/de/publications/medizinische-rehabilitation-bei-post-covid-syndrom-gesundheitlich?utm_source=email&utm_medium=email&utm_campaign=sharelink", "http://www.elsevier.com/online-tools/research-intelligence/products-and-services/pure", "http://www.scopus.com/", "http://www.elsevier.com/online-tools/research-intelligence/products-and-services/elsevier-fingerprint-engine", "http://www.elsevier.com", "/de/about/cookies/", "/de/web-accessibility/", "#"]}