{"title": "Reisemedizinische Sprechstunde", "author": "Landkreis Karlsruhe", "url": "https://www.landkreis-karlsruhe.de/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/?La=1&NavID=3051.424", "hostname": "landkreis-karlsruhe.de", "description": "Wenn Sie eine Fernreise planen, sollten Sie sich zu Ihrer pers\u00f6nlichen Sicherheit fr\u00fchzeitig \u00fcber Reiseimpfungen, Malariavorbeugung und weitere Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Krankheiten informieren. Zur reisemedizinischen Sprechstunde sollte das Impfbuch und bei Fernreisen eventuell auch Prospekte und Reisebeschreibungen des Veranstalters mitgebracht werden. Eventuell durchgef\u00fchrte Impfungen m\u00fcssen im Amt bezahlt werden, eine Abrechnung \u00fcber die Krankenkassenkarte ist nicht m\u00f6glich. Eine Reihe von L\u00e4ndern in Afrika und S\u00fcdamerika verlangen zur Einreise den Nachweis einer Impfung gegen Gelbfieber, auch diese Schutzimpfung k\u00f6nnen Sie gegen Bezahlung bei uns erhalten. Wegen des erh\u00f6hten Risikos schwerer Nebenwirkungen werden Personen \u00fcber 60 Jahre in der Regel nicht gegen Gelbfieber geimpft. Bei Bedarf kann eine Bescheinigung (deutsch/englisch) ausgestellt werden, dass die Gelbfieber-Impfung aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht vorgenommen wurde. Bitte beachten Sie, dass wir Kinder erst ab einem Alter von 6 Jahren gegen Gelbfieber impfen. Sonstige Reiseimpfungen f\u00fcr Ihre Kinder werden vom Kinderarzt durchgef\u00fchrt. Unten aufgef\u00fchrt sehen Sie eine Liste weiterer Gelbfieberimpfstellen in unserer Region. Wenn Sie f\u00fcr eine Auslandsreise eine Bescheinigung ben\u00f6tigen zum Beispiel Bescheinigung f\u00fcr das Mitf\u00fchren von Medikamenten, die unter das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz fallen (Schengener Abkommen) Best\u00e4tigung der Arztzulassung stellt Ihnen diese Ihr behandelnder Arzt aus. Ist eine Beglaubigung durch das Gesundheitsamt notwendig, melden Sie sich bitte eine Woche vor Reisebeginn im Rahmen der reisemedizinischen Sprechstunde.", "sitename": "Landkreis Karlsruhe", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Reisemedizinische Sprechstunde\nWenn Sie eine Fernreise planen, sollten Sie sich zu Ihrer pers\u00f6nlichen Sicherheit fr\u00fchzeitig \u00fcber Reiseimpfungen, Malariavorbeugung und weitere Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Krankheiten informieren. Zur reisemedizinischen Sprechstunde sollte das Impfbuch und bei Fernreisen eventuell auch Prospekte und Reisebeschreibungen des Veranstalters mitgebracht werden. Eventuell durchgef\u00fchrte Impfungen m\u00fcssen im Amt bezahlt werden, eine Abrechnung \u00fcber die Krankenkassenkarte ist nicht m\u00f6glich.\nEine Reihe von L\u00e4ndern in Afrika und S\u00fcdamerika verlangen zur Einreise den Nachweis einer Impfung gegen Gelbfieber, auch diese Schutzimpfung k\u00f6nnen Sie gegen Bezahlung bei uns erhalten. Wegen des erh\u00f6hten Risikos schwerer Nebenwirkungen werden Personen \u00fcber 60 Jahre in der Regel nicht gegen Gelbfieber geimpft. Bei Bedarf kann eine Bescheinigung (deutsch/englisch) ausgestellt werden, dass die Gelbfieber-Impfung aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht vorgenommen wurde. Bitte beachten Sie, dass wir Kinder erst ab einem Alter von 6 Jahren gegen Gelbfieber impfen. Sonstige Reiseimpfungen f\u00fcr Ihre Kinder werden vom Kinderarzt durchgef\u00fchrt. Unten aufgef\u00fchrt sehen Sie eine Liste weiterer Gelbfieberimpfstellen in unserer Region.\nWenn Sie f\u00fcr eine Auslandsreise eine Bescheinigung ben\u00f6tigen zum Beispiel\n- Bescheinigung f\u00fcr das Mitf\u00fchren von Medikamenten, die unter das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz fallen (Schengener Abkommen)\n- Best\u00e4tigung der Arztzulassung\nstellt Ihnen diese Ihr behandelnder Arzt aus.\nIst eine Beglaubigung durch das Gesundheitsamt notwendig, melden Sie sich bitte eine Woche vor Reisebeginn im Rahmen der reisemedizinischen Sprechstunde.\nGelbfieberimpfstellen f\u00fcr Erwachsene\n- Frank R. Jacob, 75015 Bretten\n- Dr. med. Reinhard K\u00e4stner, 76646 Bruchsal\n- Dr. Dr. med. Klaus-D. Kunstmann, 76646 Bruchsal\n- Dr. med. Stephan Lupp, 76646 Bruchsal\n- Dr. med. Siegbert P. M\u00fcller, 76646 Bruchsal\n- Dr. med Susanne Fischer, 76327 Pfinztal\n- Cornelia Lucia Herbach, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, 76327 Pfinztal\n- Dr. med. Benno Greiner, 76275 Ettlingen\n- Dres. med. Mund und Frank-Schenk, 76307 Karlsbad\n- Dr. med. Angelika G\u00f6ser, 76131 Karlsruhe\n- Dr. med. Beate Weinschenk, 76133 Karlsruhe\n- Dr. med. G\u00f6tz-Joachim Frick, 76133 Karlsruhe\n- G\u00fcnther Seitel, 76133 Karlsruhe\n- Dr. med. Christian Trub, 76133 Karlsruhe\n- Dr. med. Stefan Fuchs, 76133 Karlsruhe\n- IAS Aktiengesellschaft, 76135 Karlsruhe\n- Dr. med. Maarten R. van Santen, 76135 Karlsruhe\n- Dr. med. Ulf Lenk, 76137 Karlsruhe\n- Iris Wiechel, 76137 Karlsruhe\n- Dr. med. Volker Zimmermann, 76137 Karlsruhe\n- Dr. med. Franz Wintermann, 76139 Karlsruhe\n- Dr. med. Berthold Borst, 76185 Karlsruhe\n- Dr. med. Christoph Palenga, 76189 Karlsruhe\n- Dr. med. Peter Burk, 76189 Karlsruhe\n- Dr. med. Andreas Etzler, 76199 Karlsruhe\n- Marianne Difflipp-Eppele, 76227 Karlsruhe-Durlach\n- Dr. med. Matthias Elser, 76227 Karlsruhe-Durlach\n- Dr. med. Bernd Wagner, 76227 Karlsruhe-Durlach\n- Michael K\u00e4stel, 76228 Karlsruhe\n- Dr. med. Stephan, 76229 Karlsruhe\n- Dr. med. Berthold Oles, 76229 Karlsruhe\n- Dr. med. Christian Schmidt, 76316 Malsch\n- Dr. med. Andreas Dern, 76316 Malsch\n- Marco Wild, 76327 Pfinztal\n- Dr. med. Peter Zimmer, 76297 Stutensee\n- Dr. Kai Sontheimer, 76889 Karlsdorf-Neuthard\nGelbfieberimpfstellen f\u00fcr Kinder ab 9 Monate\n- Dres. med. Gelb und Knecht, 75015 Bretten\n- Dres. med. Baumbach und Stock, Karlsruhe\n- Frank R.Jacob, 75015 Bretten\n- Dres. Mund und Frank-Schenk, 76307 Karlsbad\n- Dr. Stefan Fuchs, 76133 Karlsruhe\n- Dr. Maarten R. van Santen, 76135 Karlsruhe\n- Dr. Ulf Lenk, 76137 Karlsruhe\n- Iris Wiechel, 76137 Karlsruhe\n- Dr. Volker Zimmermann, 76137 Karlsruhe\n- Dr. Berthold Borst, 76185 Karlsruhe\n- Marianne Difflipp-Eppele, 76227 Durlach\n- Michael K\u00e4stel, 76228 Karlsruhe\n- Dr. Christian Schmidt, 76316 Malsch\n- Marco Wild, 76327 Pfinztal", "language": null, "image": "https://www.landkreis-karlsruhe.de/layout/karlsruhe18/assets/img/LRA_LOGO.JPG", "pagetype": "website", "links": ["/Datenschutz#Cookies", "#sprungziel_kurzmenu", "javascript:document.getElementById('text').focus();", "#sprungziel_hauptmenu", "#sprungziel_submenu", "#sprungziel_seiteninhalt", "/BITV-Links/Leichte-Sprache/", "/BITV-Links/Geb%C3%A4rdensprache/", "/", "/Aktuelles-Landkreis/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Amtliche-Bekanntmachungen/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Ausschreibungen-Vergaben/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Ausschreibungen-Vergaben/Eigenbetrieb-Abfallwirtschaft/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Ausschreibungen-Vergaben/Landratsamt-Karlsruhe/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Gemeinsame-Spendenaktion/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/%C3%96ffentliche-Zustellung/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Pressemitteilungen/", "/Aktuelles-Landkreis/Aktuelles/Veranstaltungen/", "/Aktuelles-Landkreis/Landkreis/", "/Aktuelles-Landkreis/Landkreis/Kreisgeschichte/", "/Aktuelles-Landkreis/Landkreis/Partnerschaften/", "/Aktuelles-Landkreis/Landkreis/Statistische-Daten/", "/Aktuelles-Landkreis/Landkreis/Wappen-Logo/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Abgeordnete/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/Mitglieder-des-Kreistags/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/Fraktionsvorsitzende/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/Aussch%C3%BCsse/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/Sitzungen/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Kreistag/Sitzungsarchiv/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Wahlen/", "/Aktuelles-Landkreis/Politik/Wahlkreise/", "/Service-Verwaltung/", "/Service-Verwaltung/Service/", "/Service-Verwaltung/Service/115/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.147.1", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Bauen-Wohnen/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Bildung/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Familie-Jugend/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Freizeit-Kultur/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.4.1", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Gesundheit/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Integration-Ausl%C3%A4nderrecht/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=1076.141.1", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Soziales/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Stra%C3%9Fen-Verkehr/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Terminreservierung/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Umwelt/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Verschl%C3%BCsselter-Versand-Austausch-gro%C3%9Fer-Dateien/", "/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Zulassung-Kraftfahrzeuge/", "/Service-Verwaltung/Service/Antr%C3%A4ge-Informationsbl%C3%A4tter-Brosch%C3%BCren-Flyer/", "/Service-Verwaltung/Service/Dienstleistungskatalog/", "/Service-Verwaltung/Service/Erkl%C3%A4rvideos/", "/Service-Verwaltung/Service/Galerien/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Altenhilfefachberatung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Ansprechstellen-f%C3%BCr-Rehabilitation-und-Teilhabe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Demenz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Kommunale-Pflegekonferenz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Perspektiven-des-%C3%84lterwerdens/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Pflegelotsen-im-Landkreis-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Pflegest%C3%BCtzpunkte-im-Landkreis-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/Virtuelle-Gespr%C3%A4chsrunde-f%C3%BCr-pflegende-Angeh%C3%B6rige/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bauen-Wohnen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bauen-Wohnen/Sanierungsprojekte/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bauen-Wohnen/Wohngeld-beantragen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Fachstelle-Wohnungssicherung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Soziale-Beratungsangebote-und-Anlaufstellen-im-Landkreis-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Europ%C3%A4ischer-Sozialfonds/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Schuldnerberatung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Schwangerschafts-Schwangerschaftskonflikt-Beratung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/Suchthilfe-pr%C3%A4vention/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Akteure-im-Bev%C3%B6lkerungsschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Alarm-und-Ausr%C3%BCckeordnung-der-Feuerwehren/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.1389.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Fachberatende-im-Feuerwehrwesen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Katastrophenmeldestelle-Integrierte-Leitstelle-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Katastrophenschutz-und-Einsatzmittellager-KEL-/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Pers%C3%B6nliche-Notfallvorsorge/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Satellitenkommunikationstechnik/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/%C3%9Cber%C3%B6rtliche-Einheiten/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/Warnung-der-Bev%C3%B6lkerung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bildung-Schule/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bildung-Schule/Schulen-Tr%C3%A4gerschaft-Landkreis-Karlsruhe-/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bildung-Schule/%C3%9Cbergang-Schule-Beruf/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bildung-Schule/Schulsozialarbeit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/B%C3%BCrgerschaftliches-Engagement/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/B%C3%BCrgerschaftliches-Engagement/Fachberatung-B%C3%BCrgerschaftliches-Engagement/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Digitalisierung-Infrastruktur/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Digitalisierung-Infrastruktur/Breitbandausbau-Landkreis-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Digitalisierung-Infrastruktur/Digitale-Zukunftskommune-bw/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Adoptionsberatung/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.107.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Ehrenamtliche-Familienpaten/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Familienzentren/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.1462.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Kai4Kidz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Kinder-und-Jugendgesundheitsdienst/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Kinderschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Landesprogramm-ST%C3%84RKE/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Pflegekinderhilfe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Psychologische-Beratungsstellen/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.860.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Wegschauen-ist-keine-L%C3%B6sung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/Wegweiser-f%C3%BCr-Alleinerziehende/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/Bewirtschaftung-des-Waldes/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/Direktvermarktung-in-der-Landwirtschaft/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=1636.1343.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/Holzverkauf/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.128.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/Kreisobstbauberatung/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.97.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/BigBand/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/Klosterruine-Frauenalb/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/Kreisarchiv/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/Kulturkonzept/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/Tourismus/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/Vereinsf%C3%B6rderung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/%C3%84rztliche-Dienste/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Asiatische-Tigerm%C3%BCcke/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Beratungsstelle-zu-HIV-und-Geschlechtskrankheiten/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Coronavirus/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Erstbelehrung-IfSG/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitliche-Auswirkungen-von-Umwelteinfl%C3%BCssen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitliche-Beratung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitsf%C3%B6rderung-und-Gesundheitsplanung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Hebammen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Hygiene-in-Einrichtungen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Infektionsschutz/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.72.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/MRE-Netzwerk-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Trinkwasser/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Wasserqualit%C3%A4t/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Homepage-zum-Projekt-Landratsamt-Areal/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/Beratung-und-Ansprechstellen-/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/Hilfe-und-Informationen-f%C3%BCr-Kriegsvertriebene-aus-der-Ukraine/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/Kreisintegrationsstelle/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/Leistungen-nach-dem-Asylbewerberleistungsgesetz-AsylbLG-/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/Unterbringung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Karriere-Ausbildung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Karriere-Ausbildung/Virtuelles-Kennenlerngespr%C3%A4ch/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/17-Nachhaltigkeitsziele-der-Agenda-2030/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/Energieagentur-Energiemanager/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/Klimapartnerschaft/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/Klimaschutzstrategie-zeozweifrei-2035/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/Nachhaltigkeits-Klimaschutzprozesse/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Stra%C3%9Fen-Verkehr/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Stra%C3%9Fen-Verkehr/Radeln-im-Landkreis/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Stra%C3%9Fen-Verkehr/Sch%C3%BClerbef%C3%B6rderung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Stra%C3%9Fen-Verkehr/On-Demand-Verkehr/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Teilhabe-Inklusion/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Teilhabe-Inklusion/Behindertenbeauftragter-/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Teilhabe-Inklusion/Informations-Beratungs-und-Beschwerdestelle/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/Artenschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/Bachpaten/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/F%C3%B6rderprogramm-Landschaftspflegerichtlinie/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/F%C3%B6rderung-Wasserbau-und-Gew%C3%A4sser%C3%B6kologie/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/Gew%C3%A4ssernachbarschaft/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/Hochwasserpartnerschaft/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/Hochwasserrisikomanagement/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=1636.1276.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/%C3%96kokonto/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Zensus-2022/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Datenschutz/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Landrat/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Erster-Landesbeamter/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Verwaltung-Organisation/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Finanzen-Beteiligungen/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Mensch-Gesellschaft/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Recht-Ordnung/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Dezernate-%C3%84mter/Umwelt-Technik/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/%C3%96ffnungszeiten/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/Unser-Team/", null, "/", "/Quicknavigation/Startseite/", "/Service-Verwaltung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/", null, "/Service-Verwaltung/", "/Service-Verwaltung/Service/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Alter-Pflege/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bauen-Wohnen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Beratung-Unterst%C3%BCtzung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bev%C3%B6lkerungsschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Bildung-Schule/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/B%C3%BCrgerschaftliches-Engagement/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Digitalisierung-Infrastruktur/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Familie-Jugend/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Forst-Landwirtschaft-Ern%C3%A4hrung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Freizeit-Kultur/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/%C3%84rztliche-Dienste/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Asiatische-Tigerm%C3%BCcke/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Beratungsstelle-zu-HIV-und-Geschlechtskrankheiten/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Coronavirus/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Erstbelehrung-IfSG/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitliche-Auswirkungen-von-Umwelteinfl%C3%BCssen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitliche-Beratung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Gesundheitsf%C3%B6rderung-und-Gesundheitsplanung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Hebammen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Heilpraktiker/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Hygiene-in-Einrichtungen/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Infektionsschutz/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.72.1", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/MRE-Netzwerk-Karlsruhe/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Trinkwasser/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Wasserqualit%C3%A4t/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Homepage-zum-Projekt-Landratsamt-Areal/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Integration/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Karriere-Ausbildung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Klimaschutz-Nachhaltigkeit/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Stra%C3%9Fen-Verkehr/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Teilhabe-Inklusion/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Umwelt-Naturschutz/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Zensus-2022/", "/Service-Verwaltung/Verwaltung/", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/index.php?object=tx,3051.1&ModID=9&FID=3051.8054.1&NavID=3051.424&La=1", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.132.1", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.133.1", "https://www.gesundes-reisen.eu/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=3051.135.1", "#top", "https://www.landkreis-karlsruhe.de/Service-Verwaltung/Service/Anliegen-online-erledigen/Terminreservierung/", "/index.php?La=1&object=tx,1863.60.1&kuo=2&sub=0", "/Service-Verwaltung/Themen-Projekte/Gesundheit/Reisemedizinische-Sprechstunde/index.php?object=tx,3051.1&ModID=9&FID=3051.9160.1&NavID=3051.424&La=1", "mailto:posteingang@landratsamt-karlsruhe.de", "https://www.facebook.com/LandratsamtKA", "https://twitter.com/KreisKarlsruhe", "https://www.youtube.com/channel/UCno4HYVe2CVffhLH43HnENg", "https://www.instagram.com/landkreis_karlsruhe/", "https://www.xing.com/pages/landratsamtkarlsruhe", "/Quicknavigation/Startseite/", "/Quicknavigation/Impressum/", "/Quicknavigation/Datenschutz/", "/Quicknavigation/Anfahrt/", "/redirect.phtml?extlink=1&La=1&url_fid=1863.302.1", "/Quicknavigation/Barriere-melden/", "/Quicknavigation/Erkl%C3%A4rung-zur-Barrierefreiheit/", "javascript:history.back()", "#start"]}