{"title": "AUFRUF MUND-NASEN-MASKEN", "author": "Norbertlorenz", "url": "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2020/03/21/aufruf-mund-nasen-masken/", "hostname": "aerzte-am-markt.com", "description": null, "sitename": "aerzte-am-markt.com", "date": "2020-03-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "AUFRUF MUND-NASEN-MASKEN\n[by norbertlorenz](https://www.aerzte-am-markt.com/blog/author/norbertlorenz/)\nLiebe Patienten,\nwir, Ihre \u00c4rzte am Markt, bereiten uns intensiv auf die bevorstehenden Corona-F\u00e4lle vor. Damit gilt \u201enichts wird so hei\u00df gegessen, wie es gekocht wird\u201c, wird jeder Patient vor Betreten der Praxis in einem Zelt vorm Eingang befragt und die Temperatur wird gemessen.\nZudem werden alle Infektionskrankheiten in einem extra aufgestellten Container in unserer neuen Infektionssprechstunde behandelt. Weitere Ma\u00dfnahmen, wie eine Videosprechstunde, sind kurz vor der Einf\u00fchrung, wir halten Sie auf dem Laufenden \u2026\nSo hoffen wir, auch in Zukunft die \u201enormale Patientenversorgung\u201c aufrecht erhalten zu k\u00f6nnen.\nEin gro\u00dfes Problem stellt aktuell noch der Nachschub an Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr unsere Mitarbeiterinnen, f\u00fcr uns \u00c4rzte und f\u00fcr unsere Patienten dar.\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re es, wenn jeder, der sich in der Praxis aufh\u00e4lt, einen Mundschutz tragen k\u00f6nnte. Bei den aktuellen Lieferengp\u00e4ssen ist das nat\u00fcrlich v\u00f6llig utopisch.\nDaher wenden wir uns, inspiriert durch die tolle Idee einer Patientin an alle unsere Patienten und alle weiteren Unterst\u00fctzer:\nHelfen Sie mit und unterst\u00fctzen Sie uns im Kampf gegen Corona durch das N\u00e4hen von Mund-Nasen-Schutz-Masken. Eine Anleitung finden Sie auf unserer Homepage im Bereich \u201eNeues\u201c. Laut einem namenhaften Infektiologen sind diese Behelf-Masken nahezu ebenso wirkungsvoll wie ein \u201eregul\u00e4rer\u201c Mund-Nasen-Schutz.\nWir sind uns im Klaren, dass diese Masken weder gepr\u00fcft, noch zertifiziert sind, in der aktuellen Situation sollten wir aber nach jedem verf\u00fcgbaren Hilfsmittel zur Eind\u00e4mmung der Erkrankung greifen. Abends werden die Masken ausgekocht und stehen nach Trocknung wieder zum Einsatz zur Verf\u00fcgung.\nWenn Sie also geeigneten Stoff, eine N\u00e4hmaschine und etwas Geschick haben unterst\u00fctzen Sie uns in unserem Kampf gegen das Corona-Virus!!\nN\u00e4hen Sie Mund-Nasen-Masken!! Oder geben Sie die Anleitung weiter, vielleicht an die Nachbarin oder die Gro\u00dfmutter \u2026 !!\nDie Abgabe der fertigen Masken erfolgt zu unseren Sprechzeiten in unserem Zelt vor der Praxis oder nach R\u00fccksprache per Mail oder Telefon.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung!!!\nIhre \u00c4rzte am Markt\nEs gibt im Netz viele gute N\u00e4hanleitungen. Besonders gut geeignet auch f\u00fcr \u00e4ltere Patienten sind Varianten mit Gummiband. Hier LINKs f\u00fcr m\u00f6gliche N\u00e4h-Anleitung:\n\u2013>\n[2020_03_20_HAeV_Naehanleitung_BMNS.pdf](https://www.aerzte-am-markt.com/wp-content/uploads/2020/03/2020_03_20_HAeV_Naehanleitung_BMNS.pdf.pdf) <\u2013 [https://www.crazypatterns.net/de/blog/1886/staub-mundschutz-zwei-varianten-fuer-einen-bunten-staubschutz-fuer-den-mund-waschbar-und-nachhaltig ](https://www.crazypatterns.net/de/blog/1886/staub-mundschutz-zwei-varianten-fuer-einen-bunten-staubschutz-fuer-den-mund-waschbar-und-nachhaltig)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "https://www.aerzte-am-markt.com/", "https://www.aerzte-am-markt.com/", "https://www.aerzte-am-markt.com/corona-impfung/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/", "https://www.aerzte-am-markt.com/uber-uns/", "https://www.aerzte-am-markt.com/uber-uns/dr-norbert-lorenz/", "https://www.aerzte-am-markt.com/uber-uns/dr-christian-prinz/", "https://www.aerzte-am-markt.com/uber-uns/dr-max-steuber/", "https://www.aerzte-am-markt.com/uber-uns/bildergallerie/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/kardiologie/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/chirotherapie-2/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/osteopathie-2/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/akupunktur/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/anthroposophie-naturheilkunde/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/hausarztliche-versorgung/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/ernahrungsberatung/", "https://www.aerzte-am-markt.com/leistungen/schlafmedizin/", "https://www.aerzte-am-markt.com/kontakt/", "https://www.aerzte-am-markt.com/kontakt/rezeptanfrage/", "https://www.aerzte-am-markt.com/bewertung/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/category/allgemein/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/author/norbertlorenz/", "https://www.aerzte-am-markt.com/wp-content/uploads/2020/03/2020_03_20_HAeV_Naehanleitung_BMNS.pdf.pdf", "https://www.crazypatterns.net/de/blog/1886/staub-mundschutz-zwei-varianten-fuer-einen-bunten-staubschutz-fuer-den-mund-waschbar-und-nachhaltig", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2020/01/30/ganzheitliche-schmerztherapie/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2020/07/06/40-jaehriges-praxis-jubilaeum-dr-steuber/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2023/03/02/freie-ausbildungsstelle/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2023/03/02/freie-ausbildungsstelle/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2022/09/27/neue-corona-impfstoffe-verfuegbar/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2022/09/27/neue-corona-impfstoffe-verfuegbar/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2022/03/17/focus-empfehlung-2022/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/2022/03/17/focus-empfehlung-2022/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/category/allgemein/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/category/bild/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/category/gallerie/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/category/text/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/tag/alternative-medizin/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/tag/arztbewertung/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/tag/blutegel/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/tag/ernaehrungsmedizin/", "https://www.aerzte-am-markt.com/blog/tag/rezepte/", "tel:+080023367820", "#", "mailto:sussie.wolff@medicare.com", "https://www.aerzte-am-markt.com/imrpressum/", "https://www.aerzte-am-markt.com/datenschutz/", "https://www.aerzte-am-markt.com/bildnachweis/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}