{"title": "Was, wenn mich Corona erwischt? Ein \u00e4rztlicher Ratgeber", "author": "Jesko Matthes", "url": "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "hostname": "achgut.com", "description": "Meistens verl\u00e4uft eine Corona-Infektion glimpflich. Aber was tun nach einem positiven Test? Worauf achten, was einnehmen, welche Alarmzeichen erkennen? Was Achgut.com-Autor Dr. Jesko Matthes einer Leserin empfahl, finden wir f\u00fcr alle interessant./ Foto: Achgut.com", "sitename": "Achgut_com", "date": "2021-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sehr interessante Gesundheitstipps. Derweil ist die Impfpflicht praktisch schon sicher ab Februar. Und auf achgut? Wie reagiert man hier auf diese Abschaffung von Grundrechten und Verletzung des N\u00fcrnberger Kodex? Gibt es kritische Artikel, die sich mit dem Thema befassen oder besser noch der Aufruf zum Protest, Verfassungsklagen, Beschwerden beim UN-B\u00fcro f\u00fcr Menschenrechte? N\u00f6. Es gibt nur Stille. Das ist mehr als nur entt\u00e4uschend.\nFORTSETZUNG TEIL 2: Jeden Tag wurde ich schw\u00e4cher, jeden Tag \u00fcberlegte ich, mich ins Krankenhaus einweisen zu lassen, jeden Tag hatte ich die Hoffnung, dass ich die Krankheit doch zu Hause auskurieren k\u00f6nnte. So k\u00e4mpfte ich von Dienstag bis Sonntag mit Lutschbonbons, offenem Fenster und Fiebermitteln im eigenen Bett gegen die Krankheit. Sonntag konnte ich nicht mehr und ich liess mich ins Krankenhaus fahren, wo ich mich vor der Covid-Station kaum noch auf den eigenen Beinen halten konnte. Ich hatte 5 Tage nichts gegessen, war vollkommen geschw\u00e4cht und vom Fieber dehydriert. Meine Lunge war in beiden Fl\u00fcgeln im oberen Bereich und in einem Fl\u00fcgel im mittleren Bereich angegriffen, hat aber noch funktioniert. Im Krankenhaus haben sie mich dann relativ schnell in 5 Tagen (Sonntag-Freitag) wieder aufgep\u00e4ppelt (Fl\u00fcssigkeit, N\u00e4hrstoffe, ein cortisonhaltiges Medikament gegen die Lungenentz\u00fcndung, Sauerstoff und Atemtherapie), wor\u00fcber ich sehr dankbar bin. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass ich, wenn ich mich nur einen oder zwei Tage sp\u00e4ter h\u00e4tte einweisen lassen, keinen so \u201cglimpflichen\u201d Verlauf gehabt h\u00e4tte, sondern wie so viele andere auf der ITS am Beatmungsger\u00e4t gelandet w\u00e4re. Ich hatte schwer und flach und daf\u00fcr \u00f6fter geatmet, hatte aber nie Atemnot, wenn man bis zum Zustand Atemnot wartet, ist es oft zu sp\u00e4t f\u00fcr einen \u201cmittleren Verlauf\u201d, wie ich leider in zwei F\u00e4llen aus erster Hand erfahren musste. ICH KANN NUR JEDEN LESER WARNEN, NICHT ZU LANGE AN EINER EIGENKUR FESTZUHALTEN !! Wenn die Symptome nicht nach wenigen Tagen (max. eine Woche!) verschwinden oder zumindest weniger werden, suchen Sie \u00e4rztliche Hilfe. WARTEN SIE AUF KEINEN FALL BIS ZUR ATEMNOT !! Covid ist eine \u201cschleichende\u201d Krankheit, man nimmt die Verschlechterung anfangs kaum wahr und wenn man zu lange z\u00f6gert, kann sie t\u00f6dlich enden. Diese Warnung an die Leser ist die einzige Motivation f\u00fcr meinen Leserbrief, ich m\u00f6chte hier in keinster Weise belehren oder mich wichtig nehmen.\nIch bin Anfang 50, habe keinerlei Vorerkrankungen, war die letzten 10 Jahre nie beim Arzt und habe mich und mein Immunsystem so eingesch\u00e4tzt, dass ich eine Corona-Erkrankung auch ohne fragw\u00fcrdige Impfung mit den bekannten, teils schweren Nebenwirkungen \u00fcberstehen w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte hier meine Covid-Krankengeschichte erz\u00e4hlen. An einem Donnerstag morgen, sagte meine Frau, sie f\u00fchle sich heute nicht und kann nicht zur Arbeit gehen und legte sich wieder ins Bett. Wir hatten beide noch morgens einen Covid-Schnelltest gemacht, der bei beiden negativ ausfiel. Wir waren beide bereits infiziert, so viel zu diesen Schnelltests. Meine Frau (Anfang 40, leichtes Asthma) lag nur einen Tag (Do) flach, hatte noch zwei Tage mit Husten zu k\u00e4mpfen und war dann durch. Sie geh\u00f6rte zu den gl\u00fccklichen 80% der Erkrankten, die einen milden Verlauf haben. Am Do Abend begannen bei mir die Symptome: leichter Husten, leicht erh\u00f6hte Temperatur. Am Freitag Nachmittag zeigte zum ersten Mal der Schnelltest an, die Symptome wurden langsam st\u00e4rker. Am Samstag stand ich \u00fcber eine halbe Stunde im kalten Wind drau\u00dfen vor dem einzigen ge\u00f6ffneten Testcenter im Umkreis in einer langen Menschenschlange, um einen PCR-Test machen zu lassen. Nachdem ich absch\u00e4tzte, dass es noch mindestens eine Stunde dauert, bis ich vielleicht dran w\u00e4re, bin ich zur\u00fcck nach Hause, da ich das nicht l\u00e4nger aushalten wollte und konnte (mein Husten wurde immer st\u00e4rker, je l\u00e4nger ich da stand). Im Nachhinein betrachtet, haben mir diese 40min in der kalten Strassenzugluft wahrscheinlich den Rest gegeben. Montag bin ich dann so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu einem anderen PCR-Testcenter. Das war der letzte Tag, an dem es mir noch einigerma\u00dfen gut ging. Dienstag kam das nicht \u00fcberraschende Ergebnis Positiv und von nun an ging es rapide bergab. Der Husten und das Fieber wurden immer st\u00e4rker, au\u00dferdem schlug Corona bei mir voll auf den Magen, ich konnte nichts mehr essen. ENDE TEIL 1\nAllm\u00e4hlich mache ich mir Gedanken, wie ich mir eine Corona-Infektion holen kann, denn\u2014- auch wenn ich nicht mehr die J\u00fcngste bin\u2014- die macht mit weniger Angst als die Pl\u00f6rre die sie \u201cImpfstoff\u201d nennen (und dann h\u00e4tte ich genauso f\u00fcr 6 Monate Ruhe). Auch wenn nur 1 Prozent von dem wahr ist, was man auf der website \u201cimpfopfer archiv\u201d findet, das reicht mir schon!\u2014- Ist schon irre! Jahrelang waren sie gegen die Gentechnik auf dem Teller (zu Recht!) und jetzt wollen sie die Gentechnik in der Blutbahn? Wenn das die Schwefelpartei vorgeschlagen h\u00e4tte ...\n80% der Kommentare sagen NICHTS \u00fcber den Beitrag, aber viel \u00fcber den Blick der Kommentierenden auf die Welt. Die mRNA Impfstoffe ver\u00e4ndern keine Gene, kein Experte und nicht einmal \u201cZiegler\u201d behauptet das. Viele Kommentierende skalieren das externen subjektive Weltbild oder eigene Erleben auf eine allgemein g\u00fcltige Ebene hoch, ein klassischer Denkfehler. Der von Herrn Broder sehr gesch\u00e4tzte Popper w\u00fcsste das zu best\u00e4tigen. Wenn Vollidioten wie NewsGuard einen Grund suchen, die Achse anzupissen, dann sind das nicht die Beitr\u00e4ge der Autoren (bis auf \u201cZiegler \u201c), sondern viele der Kommentare hier.\nChlordioxyd aus Natriumchlorit und verd\u00fcnnter S\u00e4ure. Kostet fast nix und wirkt schnell! Ein Alptraum f\u00fcr Apotheken und Pharma.\nIch finde das Bashing gegen Dr. Matthes absolut nicht angebracht. Mag ja sein, dass der eine oder andere Tipp ein wenig profan oder hausbacken klingt. Na und? Selbst eine um den Hals gewickelte Tennissocke ist weniger gef\u00e4hrlich f\u00fcr den Erkrankten, als die Spritze. So lange es hier keine Vorschl\u00e4ge gibt, die auf Hom\u00f6opathie basieren, sehe ich alles als durchaus seri\u00f6s an. // Maximal emp\u00f6rt bin ich bis hin zu lebenslangem Vertrauensverlust gegen\u00fcber jeglicher Politik1 von der progromartigen Stimmung, die t\u00e4glich st\u00e4rker gegen Nichtgeimpfte gesch\u00fcrt wird. Ich gehe nicht zu Fu\u00dfballspielen, torkel nicht auf Karnevalsveranstaltungen rum, verkneife mir das m\u00fcllige Aufsto\u00dfen nach dem Besuch eines Weihnachtsmarktes, schenke mir Konzerte etc., besuche weder Kneipen noch Diskotheken, lasse mir fast alles nach Hause liefern und boostere mein Immunsystem, indem ich den Kater auf dem Bett schlafen lasse. Wer bitte ist jetzt die Virenschleuder? Der zur\u00fcckhaltende Ungeimpfte oder der krakeelende Geimpfte?// \u00dcbrigens: Dr. Raphael Bonelli weist in einem Beitrag auf Youtube darauf hin, dass Angst zu den krankmachenden Faktoren geh\u00f6rt, was niemanden \u00fcberraschen wird, der sich \u00fcber die Rolle der Psyche bei Krankheiten im Klaren ist. Angst habe ich h\u00f6chstens davor, meine Restlebenszeit in einer Diktatur verbringen zu m\u00fcssen. Denn auch bei mir in Belgien feiert der Totalitarismus inzwischen munter Wiederauferstehung.\nIch finde, man sollte unterscheiden zwischen den Hausmittelchen und dem Impfzwang. Mit dem Impfzwang soll eine politsche Agenda durchgesetzt werden, das hat nichts mit einer Vorbeugung gegen\u00fcber einer Krankheit zu tun. Die Hausmittel u. Tipps sollen die real existierende Krankheit Covid-19 lindern bzw. besiegen helfen. Das sind zwei verschiedene Sachen. So, wie ich die Sache sehe, ist die Krankheit einfacher in den Griff zu bekommen, als das Tun unserer Politkriminellen.\nIch mache es mit Corona wie Joe Biden mit seiner Alzheimer-Erkrankung: \u201cVergiss es\u201d...\nLeserbriefe k\u00f6nnen nur am Erscheinungstag des Artikel eingereicht werden. Die Zahl der ver\u00f6ffentlichten Leserzuschriften ist auf 50 pro Artikel begrenzt. An Wochenenden kann es zu Verz\u00f6gerungen beim Erscheinen von Leserbriefen kommen. Wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis.", "language": null, "image": "https://www.achgut.com/images/archiv/_568w/matthes_1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/suche", "/", "https://shop.achgut.com/", "/woche", "/podcast", "/presseschau", "/suche", "/seite/achgut_kontakt", "/seite/achgut_spendenaufruf", "https://paten.achgut.com/", "/autoren", "/seite/achgut_unerhoert", "/seite/achgut_media_rss", "https://newsletter.achgut.com/", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/autor/matthes", "#section_fusszeile", "#leserpost_start", "javascript:window.print()", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwas_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwas_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10990&lang=de_de&readid=article_maincontent&url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwas_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "https://www.amazon.de/Atemtrainer-Ergotherapie-Lungentraining-Lungentrainer-Atemtraining/dp/B06VWFYTZ7/", "https://www.otto.de/p/braun-pulsoximeter-yk-81ceu-einfache-fingerclip-anwendung-1381793681/#variationId=1381794015", "https://www.paypal.com/donate/?hosted_button_id=PBSJRUS76R8LE", "/seite/achgut_unterstuetzen", "/kategorie/Wissen", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwas_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwas_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber", "/", "#section_formular", null, "/seite/achgut_netiquette", null, "/seite/achgut_netiquette", "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber/P18#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/was_wenn_mich_corona_erwischt_ein_aerztlicher_ratgeber/P153#comment_entries", "#section_formular", null, "/autor/matthes", "/artikel/covid_studien_forsche_deutsche_forscher#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fcovid_studien_forsche_deutsche_forscher", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fcovid_studien_forsche_deutsche_forscher", "https://www.achgut.com/artikel/covid_studien_forsche_deutsche_forscher", "/artikel/covid_studien_forsche_deutsche_forscher", "/autor/matthes", "/artikel/denn_die_natur_laesst_sich_nicht_zum_narren_halten#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdenn_die_natur_laesst_sich_nicht_zum_narren_halten", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdenn_die_natur_laesst_sich_nicht_zum_narren_halten", "https://www.achgut.com/artikel/denn_die_natur_laesst_sich_nicht_zum_narren_halten", "/artikel/denn_die_natur_laesst_sich_nicht_zum_narren_halten", "/autor/matthes", "/artikel/ein_katastrophemhelfer_berichtet_kommen_sie_ueber_draht#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fein_katastrophemhelfer_berichtet_kommen_sie_ueber_draht", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fein_katastrophemhelfer_berichtet_kommen_sie_ueber_draht", "https://www.achgut.com/artikel/ein_katastrophemhelfer_berichtet_kommen_sie_ueber_draht", "/artikel/ein_katastrophemhelfer_berichtet_kommen_sie_ueber_draht", "/autor/matthes", "/artikel/doktor_seltsam_oder_wie_ich_lernte_astra_zeneca_zu_lieben#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdoktor_seltsam_oder_wie_ich_lernte_astra_zeneca_zu_lieben", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdoktor_seltsam_oder_wie_ich_lernte_astra_zeneca_zu_lieben", "https://www.achgut.com/artikel/doktor_seltsam_oder_wie_ich_lernte_astra_zeneca_zu_lieben", "/artikel/doktor_seltsam_oder_wie_ich_lernte_astra_zeneca_zu_lieben", "/autor/matthes", "/artikel/kinder_gegen_corona_impfen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkinder_gegen_corona_impfen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkinder_gegen_corona_impfen", "https://www.achgut.com/artikel/kinder_gegen_corona_impfen", "/artikel/kinder_gegen_corona_impfen", "/autor/matthes", "/artikel/krise_und_lockdown_die_neue_schicksalsgemeinschaft#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkrise_und_lockdown_die_neue_schicksalsgemeinschaft", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fkrise_und_lockdown_die_neue_schicksalsgemeinschaft", "https://www.achgut.com/artikel/krise_und_lockdown_die_neue_schicksalsgemeinschaft", "/artikel/krise_und_lockdown_die_neue_schicksalsgemeinschaft", "/autor/matthes", "/artikel/her_mit_den_sozialen_konstrukten#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fher_mit_den_sozialen_konstrukten", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fher_mit_den_sozialen_konstrukten", "https://www.achgut.com/artikel/her_mit_den_sozialen_konstrukten", "/artikel/her_mit_den_sozialen_konstrukten", "/autor/matthes", "/artikel/Leitfaden_fuer_notoperationen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2FLeitfaden_fuer_notoperationen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2FLeitfaden_fuer_notoperationen", "https://www.achgut.com/artikel/Leitfaden_fuer_notoperationen", "/artikel/Leitfaden_fuer_notoperationen", "/autoren", "https://www.achgut.com/seite/achgut_spendenaufruf", "https://bit.ly/dr-gunter-frank", "https://shop.achgut.com/products/das-staatsverbrechen-warum-die-corona-krise-erst-dann-endet", "https://shop.achgut.com/products/meine-vertreibung-eine-autobiografische-aufarbeitung-der-erlebnisse-des", "/seite/achgut_unerhoert", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/seite/achgut_impressum", "/seite/achgut_datenschutzerklaerung", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "#"]}