{"title": "Brauchen gesunde Kinder und Jugendliche wirklich eine Corona-Impfung?", "author": "Klaus-Dieter Kolenda", "url": "https://www.telepolis.de/features/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "hostname": "telepolis.de", "description": "Nach langem Druck aus der Politik hat die St\u00e4ndige Impfkommission jetzt eine generelle Impfempfehlung f\u00fcr Heranwachsende beschlossen", "sitename": "Heise Online", "date": "2021-08-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Brauchen gesunde Kinder und Jugendliche wirklich eine Corona-Impfung?\nNach langem Druck aus der Politik hat die St\u00e4ndige Impfkommission jetzt eine generelle Impfempfehlung f\u00fcr Heranwachsende beschlossen\nIn der \u00d6ffentlichkeit und der Fachwelt wurde in den letzten Wochen sehr kontrovers \u00fcber die Impfung von Kindern und Jugendlichen gestritten. Nachdem das Vakzin von Biontech/Pfizer, Comirnaty, als erster Impfstoff f\u00fcr Heranwachsende ab zw\u00f6lf Jahren in der EU zugelassen worden ist, hat sich auch Telepolis mit diesem Thema kritisch auseinandergesetzt, etwa\n[hier](/features/Sollen-auch-Kinder-und-Jugendliche-gegen-Covid-19-geimpft-werden-6128690.html) und [hier](/features/Herzmuskelentzuendung-bei-jungen-Maennern-sehr-seltene-Nebenwirkung-nach-mRNA-Impfungen-6151751.html).\nDer vorliegende Text wurde am 15. August fertiggestellt, einen Tag, bevor die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) entgegen ihrer bisherigen Haltung zur Impfung von Kindern und Jugendliche eine generelle\n[Impfempfehlung auch f\u00fcr Heranwachsende ab zw\u00f6lf Jahren beschlossen hat](https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/PM_2021-08-16.html). Es handelt sich bisher nur \u00fcber einen Beschlussentwurf. Die endg\u00fcltige Fassung mit dazugeh\u00f6riger wissenschaftlicher Begr\u00fcndung soll sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlicht werden.\nDie Haus\u00e4rzte in Deutschland beklagen laut Agenturmeldungen diese Entwicklung und werfen der Politik vor, unzul\u00e4ssig Druck auf die Stiko ausge\u00fcbt zu haben. Der Bundesvorsitzende des Deutschen Haus\u00e4rzteverbands, Ulrich Weigeldt, sagte am Dienstag dieser Woche laut Funke Mediengruppe:\nWir haben immer betont, dass die Wissenschaft entscheidet, wann ausreichende Erkenntnisse vorliegen, um Jugendlichen ein Impfangebot zu machen. Dazu h\u00e4tte es keines Dr\u00e4ngens von Politikseite bedurft.Ulrich Weigeldt, Bundesvorsitzender des Deutschen Haus\u00e4rzteverbands\nDieser Einsch\u00e4tzung kann ich mich nur anschlie\u00dfen.\nDie \u00c4rzteschaft ist gespalten\nAnfang Mai 2021 hat der Deutsche \u00c4rztetag die Bundesregierung aufgefordert, f\u00fcr Kinder und Jugendliche eine Covid-19-Impfstrategie zu entwickeln, weil nur durch Impfung der j\u00fcngeren Bev\u00f6lkerung eine Herdenimmunit\u00e4t erreicht werden k\u00f6nne und auch bei dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe angeblich\n[deutliche gesundheitliche Risiken infolge einer Sars-CoV-2-Infektion best\u00e4nden](https://www.bundesaerztekammer.de/fileadmin/user_upload/downloads/pdf-Ordner/124.DAET/Beschlussprotokoll_Stand_06.05.2021.pdf#page=32).\nIm Gegensatz dazu hielt die Stiko bis zum 16.8.2021 an ihrem Beschluss vom 10.6.2021 fest, keine generelle Empfehlung f\u00fcr diese Altersgruppe abzugeben und empfahl die Impfung mit Comirnaty nur bei Kindern mit Vorerkrankungen,\n[die ein Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf von Covid-19 aufweisen](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/23/Art_01.html).\nBegr\u00fcndung der Impfempfehlung der Stiko vom 10.6.2021\nNach Pr\u00fcfung der Daten zu Sicherheit und Wirksamkeit des mRNA-Impfstoffs Comirnaty bei Kindern und Jugendlichen im Alter von zw\u00f6lf bis 17 Jahren und Auswertungen der Daten zur Epidemiologie und zum Krankheitsbild von Covid-19 in dieser Altersgruppe hatte die Stiko nach abschlie\u00dfender Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung zun\u00e4chst entschieden, zum damaligen Zeitpunkt keine allgemeine Covid-19-Impfempfehlung f\u00fcr zw\u00f6lf bis 17-J\u00e4hrige auszusprechen.\nDieser Beschluss wird\n[in einer ausf\u00fchrlichen wissenschaftlichen Stellungnahme begr\u00fcndet](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/Ausgaben/23_21.pdf?__blob=publicationFile), in der die Stiko lediglich eine Impfempfehlung f\u00fcr Kinder und Jugendliche ab dem zw\u00f6lften Lebensjahr abgegeben hat, bei denen die folgenden Vorerkrankungen und Risikofaktoren festzustellen sind:\n- Adipositas;\n- angeborene oder erworbene Immundefizienz (Immunschw\u00e4che) oder relevante Immunsuppression (Unterdr\u00fcckung der Immunreaktion, z. B. durch Medikamente oder eine HIV-Infektion);\n- angeborene zyanotische Herzfehler;\n- schwere Herzinsuffizienz (Herzschw\u00e4che);\n- schwere pulmonale Hypertonie (Bluthochdruck im Lungenkreislauf);\n- chronische Lungenerkrankungen mit anhaltender Einschr\u00e4nkung der Lungenfunktion;\n- chronische Niereninsuffizienz (Nierenschw\u00e4che);\n- chronisch neurologische oder neuromuskul\u00e4re Erkrankungen;\n- b\u00f6sartige Tumorerkrankungen;\n- Trisomie 21;\n- nicht ausreichend eingestellter Diabetes mellitus und\n- syndromale Erkrankungen mit schwerer Beeintr\u00e4chtigung, bei denen es sich um eine Vielzahl seltener genetisch-bedingter Erkrankungen handelt, die h\u00e4ufig mit einer Intelligenzminderung, geistigen Behinderung und/oder angeborenen Fehlbildung einhergehen.\nZus\u00e4tzlich wird die Impfung solchen Kindern und Jugendlichen ab zw\u00f6lf Jahren empfohlen, in deren Umfeld sich Angeh\u00f6rige oder andere Kontaktpersonen mit hoher Gef\u00e4hrdung f\u00fcr einen schweren Covid-19-Verlauf befinden, die selbst nicht geimpft werden k\u00f6nnen oder bei denen der begr\u00fcndete Verdacht auf einen nicht ausreichenden Schutz nach Impfung besteht (z.B. Menschen unter immunsuppressiver Therapie).\nEine berufliche Indikation aufgrund eines arbeitsbedingt erh\u00f6hten Expositionsrisikos besteht f\u00fcr Jugendliche entsprechend den beruflichen Impfindikationsgruppen im Stufenplan.\nSchlie\u00dflich wurde nach den Empfehlungen der Stiko der Einsatz von Comirnaty bei Kindern und Jugendlichen ohne Vorerkrankungen nach \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung und bei individuellem Wunsch und Risikoakzeptanz des Kindes oder Jugendlichen bzw. der Sorgeberechtigten erm\u00f6glicht.\nComirnaty hat in der Zulassungsstudie bei den Kindern und Jugendlichen im Alter von zw\u00f6lf bis 15 Jahren eine hohe Wirksamkeit zum Schutz vor Covid-19 gezeigt.\nHinsichtlich der Sicherheit des Impfstoffs bestehen jedoch noch Wissensl\u00fccken, da die Nachbeobachtungszeit nach Impfung zu kurz und die Zahl der eingeschlossenen Proband:innen zu gering war.\nDies bedeutet, dass unerw\u00fcnschte Ereignisse, die mit einer H\u00e4ufigkeit von weniger als eins pro 100 verabreichten Impfstoffdosen auftreten, kaum erkannt werden k\u00f6nnen.\nAufgrund der kurzen Nachbeobachtungszeit in der Zulassungsstudie k\u00f6nnen auch ggf. h\u00e4ufigere, aber verz\u00f6gert auftretende unerw\u00fcnschte Ereignisse derzeit noch nicht ausgeschlossen werden.\nAuch sind nach Einsch\u00e4tzung der Stiko Kinder nicht die Treiber des Pandemiegeschehens. Viele Kinder und Jugendliche infizieren sich asymptomatisch mit Sars-CoV-2, und wenn Kinder und Jugendliche ohne Vorerkrankungen erkranken, ist der Covid-19-Krankheitsverlauf meist mild.\nHospitalisierungen und intensivmedizinische Behandlungen aufgrund von Covid-19 sind selten und bisher sind nur einzelne Todesf\u00e4lle bei schwer Vorerkrankten aufgetreten.\nDie Krankheitslast von Covid-19 bei Kindern und Jugendlichen im Alter von zw\u00f6lf bis 17 Jahren ist mit der Krankheitslast von Influenza in dieser Altersgruppe vergleichbar.\nZiel der Impfempfehlung f\u00fcr Kinder und Jugendliche ist die Pr\u00e4vention von schweren Covid-19-Verl\u00e4ufen und Todesf\u00e4llen und die Verhinderung der \u00dcbertragung von Sars-CoV-2 an vulnerable Personen im Umfeld, die selber nicht durch eine Impfung gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\nDer Nutzen der Impfung, schwere Erkrankungen und Todesf\u00e4lle zu verhindern, ist in dieser Altersgruppe nicht allgemein gegeben. Es m\u00fcssten etwa 100.000 Kinder und Jugendliche im Alter von zw\u00f6lf bis 17 Jahren geimpft werden, um einen einzigen Covid-19-bedingten Todesfall in dieser Altersgruppe zu verhindern.\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen in der aktuellen Lage die weiterhin limitierten Impfstoffressourcen nutzbringend eingesetzt werden. Dies bedeutet, dass noch nicht geimpften gef\u00e4hrdeten Personen vorrangig ein Impfangebot gemacht werden sollte.\nSolange noch viele Erwachsene mit deutlich h\u00f6herem Risiko ungeimpft sind, ist eine Umverteilung der Impfstoffe an gesunde Kinder und Jugendliche epidemiologisch und individualmedizinisch nicht sinnvoll. Eltern, Betreuungspersonen von Kindern und Jugendlichen, LehrerInnen und ErzieherInnen sollten das Impfangebot vorrangig wahrnehmen.\nDie Stiko spricht sich explizit dagegen aus, dass der Zugang zur Teilhabe an Bildung, Kultur und anderen Aktivit\u00e4ten des sozialen Lebens vom Vorliegen einer Impfung abh\u00e4ngig gemacht wird.\nDie Politik macht Druck auf die Stiko\nAm 14. August erschien auf der ersten Seite unserer Regional-Zeitung ein Artikel mit der \u00dcberschrift \"Jeder dritte Sch\u00fcler hat schon die erste Spritze gegen Corona\".\n[1](/features/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html?view=fussnoten#f_1)\nDarin macht sich die schleswig-holsteinische Bildungsministerin, Karin Prien (CDU), f\u00fcr eine Impfkampagne f\u00fcr die Zw\u00f6lf- bis 17-J\u00e4hrigen stark. Sie weist auf die hohe Impfbereitschaft in dieser Altersgruppe hin, setzt sich damit aber ohne n\u00e4here Begr\u00fcndung \u00fcber die Empfehlungen der Expertengruppe der Stiko hinweg und verk\u00fcndet stolz:\nSchon heute sind 30,9 Prozent der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Alter zwischen zw\u00f6lf und 17 Jahren in Schleswig-Holstein mindestens einmal geimpft. Das ist bundesweiter Spitzenwert.Karin Prien, Bildungsministerin in Schleswig-Holstein\nEine derartige Stellungnahme ist vermutlich eher dem beginnenden Wahlkampf geschuldet und nicht tieferer Einsichten in den Sachverhalt, um den es hier geht.\nUnd was die Eltern, die Erziehungs- und Sorgeberechtigten dieser Heranwachsenden, und deren Lehrerinnen und Lehrer dazu sagen, wird in dem Artikel leider nicht berichtet.\nWas sagen die Kinder\u00e4rzte in dieser Debatte?\nWas die Fach\u00e4rzte f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin, deren Aufgabe es ist, sich um die Gesunderhaltung dieser Altersgruppe zu k\u00fcmmern, und die P\u00e4diatrischen Fachgesellschaften aus wissenschaftlicher Sicht in dieser Debatte zu sagen haben, wird ebenfalls meist ausgespart.\nDer Bundesverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte (BVKJ) hatte bereits am 18. Mai zu diesem Thema\n[eine ausf\u00fchrliche Stellungnahme abgegeben](https://www.coolis.de/2021/05/18/stellungnahme-des-bvkj-zur-covid-19-impfung-fuer-kinder-und-jugendliche/).\nDarin wird unter anderem gefordert, dass eine Impfung der Kinder und Jugendlichen nur durchzuf\u00fchren sei, wenn diese \"durch die Stiko empfohlen werde und im Rahmen dieser Empfehlung\" durchzuf\u00fchren sei.\nWeiterhin m\u00f6chte ich auf das informative Infoblatt f\u00fcr Kinder- und Jugend\u00e4rzt:innen und Eltern des Robert-Koch-Instituts vom Juni 2021 hinweisen, in dem einleitend (in roter Schrift) darauf hingewiesen wird, dass es keine allgemeine Impfempfehlung der Stiko f\u00fcr Kinder und Jugendliche gibt,\n[sondern nur f\u00fcr solche mit besonderem Risiko](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/COVID-19/Infoblatt_Impfung_Kinder_und_Jugendliche.pdf?__blob=publicationFile).\nAuf der Internetseite des Vereins \"\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung e.V.\", in dem sich einige Fach\u00e4rzte f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin zusammengeschlossen haben, finden sich eine Reihe von kurzen, nur einige Minuten dauernden,\n[aufkl\u00e4renden Video-Stellungnahmen aus \u00e4rztlicher Sicht zu dieser Debatte](https://www.individuelle-impfentscheidung.de).\nBesonders aufschlussreich sind die ersten f\u00fcnf Videos mit folgenden Titeln: \"Kinder, Covid und die Siko\", \"2. August 2021\", \"Delta und die Herde\", \"Die Profis von der Stiko\" und \"Long Covid bei Kindern\".\nDie Aussagen in diesen kurzen Stellungnahmen sind wissenschaftlich gut belegt, selbsterkl\u00e4rend und m\u00fcssen nicht weiter erl\u00e4utert werden. Bei der im ersten Video erw\u00e4hnten Siko handelt es sich um die \"S\u00e4chsische Impfkommission\", im Unterschied zu der oben genannte Stiko.\nSchlussfolgerungen:\n- Da schwere Verl\u00e4ufe von Covid-19 vor allem bei Menschen im mittleren und h\u00f6heren Alter (z. B. ab dem 50. Lebensjahr) und solchen mit Vorerkrankungen (z. B. Adipositas, Diabetes, chronischen Herz- und Lungenerkrankungen) auftreten, f\u00e4llt bei diesen Bev\u00f6lkerungsgruppen aufgrund der derzeitigen wissenschaftlichen Erkenntnisse die individuelle Nutzen- und Risiko-Abw\u00e4gung einer Corona-Impfung mit den in Deutschland zugelassenen Impfstoffen eindeutig positiv aus.\n- Gesunde Kinder und Jugendliche im Alter von zw\u00f6lf bis 17 Jahren sind dagegen eine Gruppe, f\u00fcr die diese Einsch\u00e4tzung wahrscheinlich nicht zutrifft. Bei dieser Gruppe f\u00e4llt nach dem (bisherigen) Urteil der Stiko die Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung einer Impfung wahrscheinlich negativ aus.\n- Deshalb sollte sich auch die Politik an die wissenschaftlichen Empfehlungen der Stiko, einer unabh\u00e4ngigen Kommission von Experten, die Richtlinien und Empfehlungen zu Schutzimpfungen und Infektionskrankheiten abgibt, halten, es sei denn, es gibt \u00fcberzeugende Argumente, davon abzuweichen.\n- Diese m\u00fcssten dann in der \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion gestellt werden, was bisher aber nicht erfolgt ist.\nKlaus-Dieter Kolenda, Prof. Dr. med., Facharzt f\u00fcr Innere Medizin - Gastroenterologie, Facharzt f\u00fcr Physikalische und Rehabilitative Medizin- Sozialmedizin, war von 1985 bis 2006 Chefarzt einer Rehabilitationsklinik f\u00fcr Erkrankungen des Herz-Kreislaufsystems, der Atemwege, des Stoffwechsels und der Bewegungsorgane. Seit 1978 ist er als medizinischer Sachverst\u00e4ndiger bei der Sozialgerichtsbarkeit in Schleswig-Holstein t\u00e4tig. Zudem arbeitet er in der Kieler Gruppe der IPPNW e.V. (Internationale \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr die Verhinderung des Atomkriegs und f\u00fcr soziale Verantwortung) mit. E-Mail: klaus-dieter.kolenda@gmx.de\nDer Autor erkl\u00e4rt, dass kein Interessenkonflikt besteht.\n(Klaus-Dieter Kolenda)", "language": null, "image": "https://heise.cloudimg.io/bound/1200x1200/q85.png-lossy-85.webp-lossy-85.foil1/_www-heise-de_/imgs/18/3/1/5/4/9/7/4/impf-zwang_ho-e836f62c40448276.png", "pagetype": "website", "links": ["https://www.heise.de/", "/sso/login/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "/sso/registration/account/userdata?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "/sso/login/logout/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "/", "/archiv/", "/forum/Telepolis/kommentare/forum-43418/", "/news-atom.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMPn3nQswioK2Aw", "https://www.facebook.com/telepolis.de", "https://twitter.com/telepolis_news/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-tgl/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-whl/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/wissenschaft/", "/energie-und-klima/", "/kultur/", "/magazin/", "/Ueber-Telepolis-9305053.html", "/", "/wissenschaft/", "/autoren/Klaus-Dieter-Kolenda-6280250.html", "/features/Sollen-auch-Kinder-und-Jugendliche-gegen-Covid-19-geimpft-werden-6128690.html", "/features/Herzmuskelentzuendung-bei-jungen-Maennern-sehr-seltene-Nebenwirkung-nach-mRNA-Impfungen-6151751.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/PM_2021-08-16.html", "https://www.bundesaerztekammer.de/fileadmin/user_upload/downloads/pdf-Ordner/124.DAET/Beschlussprotokoll_Stand_06.05.2021.pdf#page=32", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/23/Art_01.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/Ausgaben/23_21.pdf?__blob=publicationFile", "/features/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html?view=fussnoten#f_1", "https://www.coolis.de/2021/05/18/stellungnahme-des-bvkj-zur-covid-19-impfung-fuer-kinder-und-jugendliche/", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/COVID-19/Infoblatt_Impfung_Kinder_und_Jugendliche.pdf?__blob=publicationFile", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de", "/forum/Telepolis/Kommentare/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung/forum-479230/comment/", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html&text=Brauchen+gesunde+Kinder+und+Jugendliche+wirklich+eine+Corona-Impfung%3F+%7C+Telepolis", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html", "https://reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FBrauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html&title=Brauchen+gesunde+Kinder+und+Jugendliche+wirklich+eine+Corona-Impfung%3F", "/features/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html?view=mail", "https://telepolis.de/-6168408", "mailto:tpred@tp.heise.de?subject=Fehler im Artikel. BID: 3154974, Titel: Brauchen gesunde Kinder und Jugendliche wirklich eine Corona-Impfung?", "/features/Brauchen-gesunde-Kinder-und-Jugendliche-wirklich-eine-Corona-Impfung-6168408.html?view=print", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "http://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6359264763&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6347854315&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6397660985&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6381051000&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6392670867&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6394726060&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387029670&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387712227&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6389172368&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6386703815&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Meine-israelischen-Freunde-Darum-unterstuetze-ich-die-Palaestinenser-9345108.html", "/features/US-Raketen-ATACMS-bedroht-Zivilisten-in-der-Ukraine-selbst-die-noch-nicht-geborenen-9344451.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Die-unverzichtbare-Nation-Wie-die-USA-sich-in-Nahost-und-Ukraine-verrennen-9342454.html", "/features/Veto-Heuchelei-Warum-die-UN-unfaehig-sind-Gaza-und-Ukraine-Krieg-zu-deeskalieren-9342937.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "#bottom-up", "/Datenschutzerklaerung-der-Heise-Medien-GmbH-Co-KG-4860.html", "javascript:window._sp_.gdpr.loadPrivacyManagerModal(756676);", "/impressum.html", "/kontakt/", "https://www.heise.de/tp/kontakt/?frage=3212474", "https://mediadaten.heise.de/", "https://www.heise.de/account/cancellation", "http://www.interred.de/", "https://www.plusline.net/", "https://www.heise-gruppe.de/artikel/Heise-Medien-3904998.html"]}