{"title": "Das Fieber \u2013 GEMEINSAM F\u00dcR AFRIKA", "author": "Rebekka Ziegler", "url": "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-fieber/", "hostname": "gemeinsam-fuer-afrika.de", "description": "Der Dokumentarfilm \"Das Fieber\" zeigt den Kampf einer Heilpraktikerin aus Uganda und eines Entomologen in Kenia gegen Malaria.", "sitename": "GEMEINSAM F\u00dcR AFRIKA e.V.", "date": "2022-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Das Fieber ](https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-fieber/)\nWeitersagen\n[Das Fieber ](https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-fieber/)\nDer Dokumentarfilm Das Fieber von der \u00f6sterreichischen Filmemacherin Katharina Weingartner begleitet die Heilpraktikerin Rehema Namyalo in Masaka, Uganda und den Entomologen Dr. Richard Mukabana von der Universit\u00e4t Nairobi in Kenia bei ihrem t\u00e4glichen Kampf gegen Malaria. Beide versuchen mit lokalen und g\u00fcnstigen Mitteln gegen die Krankheit vorzugehen. Ohne Unterst\u00fctzung von internationalen Gesundheitsinstitutionen und Stiftungen sto\u00dfen sie jedoch immer wieder auf finanzielle und b\u00fcrokratische Widerst\u00e4nde.\nHintergrundinformationen\nMalaria ist eine Krankheit, die f\u00fcr afrikanische Kinder besonders schlimm ist. 2019 wurden 229 Millionen F\u00e4lle und 400.000 Tote registriert \u2013 zwei Drittel der Toten waren Kinder unter f\u00fcnf Jahren. Malaria wird durch einen Parasiten ausgel\u00f6st und durch die Anopheles-M\u00fccke \u00fcbertragen. Zu den Symptomen geh\u00f6ren unter anderem hohes Fieber und Sch\u00fcttelfrost. Die Heilung mithilfe von Medikamenten kostet nur einige Euro, vorausgesetzt, diese sind verf\u00fcgbar. Moskitonetze sch\u00fctzen nachts vor der Malaria-M\u00fccke, aber arme Familien k\u00f6nnen sich die Netze oft nicht leisten. Wenn ein Kind an Malaria erkrankt, kann es nicht zur Schule gehen und auch Erwachsene k\u00f6nnen nicht arbeiten, wenn sie Malaria haben. Als Folge haben viele Menschen Schwierigkeiten, ihre Familie finanziell zu versorgen.\nMalaria und andere Krankheiten kosten die betroffenen L\u00e4nder jedes Jahr Milliarden, nicht nur f\u00fcr die Behandlungen, sondern auch durch den Ausfall von Hunderttausenden Arbeitskr\u00e4ften. Viel schlimmer ist aber der Verlust an Menschenleben, denn ein schwerer Verlauf von Malaria kann t\u00f6dlich enden! Doch auch hier gibt es Hoffnung: Im April 2021 ver\u00f6ffentlichte die Oxford University eine erste Studie \u00fcber einen neuen Malaria-Impfstoff. Erste klinische Studien wurden erfolgreich abgeschlossen und der Impfstoff erreichte eine Wirksamkeit von 77 Prozent. Die Forscher*innen hoffen auf eine baldige Zulassung. (1)\nTipp!\nDie DVD \u201eDas Fieber\u201c ist Teil unseres Lernkoffers Gesundheit! Mit Hilfe des Lernkoffers soll die Gesundheitsversorgung in afrikanischen L\u00e4ndern f\u00fcr Sch\u00fcler*innen greifbarer gemacht werden. Den Lernkoffer finden Sie\n[hier](https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/lernkoffer-gesundheit-fuer-die-sekundarstufe-i-und-ii-2/)! Er kann kostenfrei bestellt werden.\nQuelle\n(1) Gemeinsam F\u00fcr Afrika:\n[Neuer wirksamerer Malaria-Impfstoff gefunden ](https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/neuer-malaria-impfstoff/)", "language": null, "image": "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/wp-content/uploads/2022/11/Kopie-von-Kopie-von-ORDNER-Infothek-Bild-1.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/GemeinsamFuerAfrika", "https://www.youtube.com/user/Gemeinsamfuerafrika", "https://www.instagram.com/gemeinsamfuerafrika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/news/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/unterrichtsmodule/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/lernkoffer/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/afrika-spiele/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/fortbildungen-lehrkraefte/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/afrika-referenten/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/afrika-referent-innen/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/oer-bildungsmaterialien/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/oer-module/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/oer-quizze-und-spiele/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bildungsmaterialien/digitaler-workshop/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/spenden/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/spenden/dauerspenden-fuer-afrika-regelmaessige-unterstuetzung-fuer-nachhaltige-projekte/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/spenden/unternehmen-helfen/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/spenden/testamentspenden/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/projekte-aktionen/projekte-in-afrika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/verein/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/mitgliedsorganisationen/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/talk-climate-do-justice-bildungsprojekt/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/schirmherr/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/prominente-unterstuetzerinnen/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/taetigkeitsberichte-gemeinsam-fuer-afrika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/presse/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/jobs-und-praktika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/infothek/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/klimagerechtigkeit-2/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kinderarbeit-weltweit/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/faire-mode/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kinderimkrieg/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/moderne-sklaverei/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/menschenrechte/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/frieden/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ernaehrung-sichern/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/handel-und-wirtschaft/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/nachhaltige-entwicklungsziele-sdg/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/corona-in-afrika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/africa-today/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/bestellen/", "#", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kategorie/bildung/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-fieber/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.gemeinsam-fuer-afrika.de%2Fdas-fieber%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.gemeinsam-fuer-afrika.de%2Fdas-fieber%2F&text=Das%20Fieber", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.gemeinsam-fuer-afrika.de%2Fdas-fieber%2F&subject=Das%20Fieber", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/wp-content/uploads/2022/11/Kopie-von-Kopie-von-ORDNER-Infothek-Bild-1.png", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-fieber/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kategorie/bildung/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kategorie/startseite-infothek/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/author/rebekka/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/lernkoffer-gesundheit-fuer-die-sekundarstufe-i-und-ii-2/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/neuer-malaria-impfstoff/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/stiftung-der-deutschen-lions/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/adra/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/handicap-international-e-v/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/childfund-deutschland-e-v/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/das-hunger-projekt-e-v/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/kinderhilfswerk-global-care-2/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ora-kinderhilfe/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/islamic-relief-e-v/", "/newsletter", "/spenden/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/jobs-und-praktika/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/spenden/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/newsletter/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/ueber-uns/talk-climate-do-justice-bildungsprojekt/", "https://www.gemeinsam-fuer-afrika.de/", "mailto:info@gemeinsam-fuer-afrika.de", "mailto:schulen@gemeinsam-fuer-afrika.de", "/impressum/", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/presse", "#top"]}