{"title": "\u201eWir zeigen\u2019s Ihnen!\u201c", "author": null, "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-32-2021/wir-zeigens-ihnen", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "\u201eWas gibt es Neues?\u201c Zu Corona-Zeiten muss auch diese Frage leider rein virtuell gestellt werden, wenn es darum geht, sich fortzubilden und \u00fcber neue Fachliteratur oder Produkte zu informieren. Ein Bummel \u00fcber eine Fachmesse, bei dem man rechts und links aufschnappt, was es an neuen Produkten, pharmazeutischer Fachliteratur oder digitalen Tools gibt, die den Apothekenalltag erleichtern, ist leider nicht m\u00f6glich. Der Deutsche Apotheker Verlag schafft Abhilfe: Vom 20. bis 24. September 2021 wird die erste DAV-Expo stattfinden.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2021-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nPraxis\n\u201eWir zeigen\u2019s Ihnen!\u201c\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr alle Bereiche des Apothekenalltags\nUnter\n[www.dav-expo.de](http://www.dav-expo.de) gibt es an diesen f\u00fcnf Tagen kostenfrei jeweils von 18.00 Uhr bis 21.00 Uhr ein Live-Programm, bei dem wichtige Produktentwicklungen, relevante Literaturneuheiten und konkrete Arbeitshilfen aus dem Deutschen Apotheker Verlag online pr\u00e4sentiert werden. F\u00fcr tiefergehende Fragen zu den digitalen Medien oder Arbeitshilfen k\u00f6nnen Sie den Produkt-Experten per Videokonferenz Fragen stellen oder auch einen individuellen Beratungstermin vereinbaren.\nVirtueller B\u00fcchertisch\nSie w\u00fcrden gern am Messestand in neuen Fachb\u00fcchern st\u00f6bern? Da ist der virtuelle B\u00fcchertisch genau das Richtige: Hier erhalten Sie einen Einblick in aktuelle Neuerscheinungen des Deutschen Apotheker Verlags. Zu den Themen Rezeptur, Apothekenmanagement, Komplement\u00e4rmedizin oder Schwangerschaft und Stillzeit haben Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Verlagsgruppe interessante Titel ausgew\u00e4hlt und f\u00fchren durch das Verlagsprogramm. Auch f\u00fcr PTA gibt es tolle Empfehlungen.\nVom 20. bis 24. September 2021 von 18.00 Uhr bis 21.00 Uhr bietet Ihnen der Deutsche Apotheker Verlag die M\u00f6glichkeit, kostenfrei live an der DAV-Expo teilzunehmen. Das Programm besteht aus:\n- Fachvortr\u00e4gen\n- Livechat mit Experten\n- Produktpr\u00e4sentationen\n- Produktberatung mit individuellem Beratungstermin\n- virtuellem B\u00fcchertisch\n- Informationen zu Fortbildungsangeboten und Events\nMit Ihrer Teilnahme k\u00f6nnen Sie auch DAPs-Punkte sammeln.\nAnmeldung und weitere Informationen unter\n[www.dav-expo.de](http://www.dav-expo.de)\nFortbildung in der \u201eSp\u00e4tlese\u201c\nSpannende Fachvortr\u00e4ge und Interviews bietet die \u201eSp\u00e4tlese\u201c zu folgenden Themen:\n- Kapselherstellung (Dr. Andreas S. Ziegler, Ziegler Rezepturbibliothek\u00ae)\n- DAP \u2013 Update Rezeptbelieferung (Nina Thiele, DeutschesApothekenPortal DAP)\n- Hom\u00f6opathie als Add-on zur konventionellen Therapie (Dr. Markus Wiesenauer, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin und Naturheilverfahren)\n- COVID und Long-COVID \u2013 Bessere Resilienz durch Mikron\u00e4hrstoffe (Uwe Gr\u00f6ber, Akademie f\u00fcr Mikron\u00e4hrstoffmedizin)\n- Arzneimittel in der Schwangerschaft und Stillzeit (Dr. Wolfgang Paulus, Leiter der Beratungsstelle f\u00fcr Medikamente in der Schwangerschaft und Stillzeit an der Universit\u00e4tsklinik Ulm)\nDen ausgewiesenen Expertinnen und Experten kann das ganze Apothekenteam auch live im Chat Fragen stellen. S\u00e4mtliche Videos eines Tages stehen den Teilnehmerinnen und Teilnehmern ab dem n\u00e4chsten Tag zum Abruf zur Verf\u00fcgung.\nGenaue Informationen erhalten Sie unter\n[www.dav-expo.de](http://www.dav-expo.de). |", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/daz-az", "/daz-az/2021/daz-32-2021", "http://www.dav-expo.de", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/f/8/b/e/f8beccc07d7e31a5bc85b37dd28efd8008297fb5/D322021_ck_Milek_Logo_24823318-700x227.jpg", "http://www.dav-expo.de", "http://www.dav-expo.de", "/daz-az/2021/daz-32-2021/wir-zeigens-ihnen", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/11/produktentwicklungen-literaturneuheiten-und-arbeitshilfen-auf-der-dav-expo", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/11/produktentwicklungen-literaturneuheiten-und-arbeitshilfen-auf-der-dav-expo", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/08/was-ist-bei-der-dav-expo-geboten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/09/08/was-ist-bei-der-dav-expo-geboten", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/10/15/ist-paracetamol-in-der-schwangerschaft-doch-unsicherer-als-gedacht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/10/15/ist-paracetamol-in-der-schwangerschaft-doch-unsicherer-als-gedacht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-39-2021/wir-haben-es-ihnen-gezeigt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-39-2021/wir-haben-es-ihnen-gezeigt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-41-2021/paracetamol-doch-unsicherer-als-gedacht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-41-2021/paracetamol-doch-unsicherer-als-gedacht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/06/17/interpharm-2020-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/06/17/interpharm-2020-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/03/16/interpharm-berlin-ist-eroeffnet", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/03/16/interpharm-berlin-ist-eroeffnet", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-40-2021/aktuelle-corona-regeln-fuer-apothekenteams", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-40-2021/aktuelle-corona-regeln-fuer-apothekenteams", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/03/27/corona-wo-gibt-es-serioese-informationen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/03/27/corona-wo-gibt-es-serioese-informationen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2022/03/23/von-mundtrockenheit-bis-delir-anticholinerge-last-erkennen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2022/03/23/von-mundtrockenheit-bis-delir-anticholinerge-last-erkennen", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}