{"title": "Was denken Sie \u00fcber Privilegien f\u00fcr Geimpfte? D\u00fcrften diese erst gelten, wenn alle die M\u00f6glichkeit zur Impfung bekommen haben?", "author": "Sibilla Bondolfi", "url": "https://www.swissinfo.ch/ger/fragen-und-antworten/was-denken-sie-ueber-privilegien-fuer-geimpfte--duerften-diese-erst-gelten--wenn-alle-die-moeglichkeit-zur-impfung-bekommen-haben-/46557338", "hostname": "swissinfo.ch", "description": "Der Bund plant, dass Geimpfte exklusiv an Konzerte und Veranstaltungen gehen d\u00fcrfen, wenn 40 bis 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung geimpft sind.", "sitename": "swissinfo.ch", "date": "2021-04-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Einen \u00dcberblick \u00fcber die laufenden Debatten mit unseren Journalisten finden Sie hier. Machen Sie mit!\nWenn Sie eine Debatte \u00fcber ein in diesem Artikel angesprochenes Thema beginnen oder sachliche Fehler melden m\u00f6chten, senden Sie uns bitte eine E-Mail an german@swissinfo.ch.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Was denken Sie \u00fcber Privilegien f\u00fcr Geimpfte? D\u00fcrften diese erst gelten, wenn alle die M\u00f6glichkeit zur Impfung bekommen haben?\nDer Bund plant, dass Geimpfte exklusiv an Konzerte und Veranstaltungen gehen d\u00fcrfen, wenn 40 bis 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung geimpft sind \u2013 Pech also f\u00fcr jene, die dann noch keinen Termin bekommen haben.\n[Heute in der Schweiz](/ger/heute-in-der-schweiz/46557220) [Diskriminierung oder schiere Notwendigkeit? Der Impfpass polarisiert](/ger/impfpass--sind-die-eu-und-die-schweiz-auf-dem-weg-zur-massendiskriminierung-/46558582)", "language": null, "image": "https://www.swissinfo.ch/resource/image/45892108/landscape_ratio16x9/1920/1080/e1d30428c4596517624aceb52aef0ab7/698C00832EEAA460C498172F6CDF5600/join_discussion-ger.png", "pagetype": "article", "links": ["/ger", "#menu-toggle", "#main-content", "#search-toggle", "https://www.google.com/chrome/", "https://www.mozilla.org/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/edge/", "/ger", "#", "#", "#", "/ger/debatten", "/ger/auslandschweizer", "mailto:sibilla.bondolfi@swissinfo.ch", "https://twitter.com/sibillabondolfi?lang=en", "https://www.facebook.com/SibillaBondolfi/", "#", "https://www.swissinfo.ch/ger/datenschutzerklaerung/141280", "", "mailto:sibilla.bondolfi@swissinfo.ch", "https://twitter.com/sibillabondolfi?lang=en", "https://www.facebook.com/SibillaBondolfi/", "#", "https://www.swissinfo.ch/ger/datenschutzerklaerung/141280", "", "https://www.swissinfo.ch/fre/que-pensez-vous-des-privil%C3%A8ges-pour-les-personnes-vaccin%C3%A9es--ne-devraient-ils-%C3%AAtre-valables-que-lorsque-tout-le-monde-aura-eu-la-possibilit%C3%A9-de-se-faire-vacciner-/46570244", "/ger/heute-in-der-schweiz/46557220", "/ger/impfpass--sind-die-eu-und-die-schweiz-auf-dem-weg-zur-massendiskriminierung-/46558582", "/ger/debatten?filterBy=enabled", "mailto:german@swissinfo.ch?subject=46557338 Was denken Sie \u00fcber Privilegien f\u00fcr Geimpfte? D\u00fcrften diese erst gelten, wenn alle die M\u00f6glichkeit zur Impfung bekommen haben?&body=https://www.swissinfo.ch/ger/fragen-und-antworten/-/46557338", "#comments", "#", "/eng/topic/swiss-abroad/44685950", "/ger/fragen-und-antworten/was-denken-sie-ueber-privilegien-fuer-geimpfte--duerften-diese-erst-gelten--wenn-alle-die-moeglichkeit-zur-impfung-bekommen-haben-/46557338", "https://www.swissinfo.ch/fre/que-pensez-vous-des-privil%C3%A8ges-pour-les-personnes-vaccin%C3%A9es--ne-devraient-ils-%C3%AAtre-valables-que-lorsque-tout-le-monde-aura-eu-la-possibilit%C3%A9-de-se-faire-vacciner-/46570244", "/ita/topic/quinta-svizzera/44685950", "/spa/topic/quinta-suiza/44685950", "/por/topic/su%C3%AD%C3%A7os-do-estrangeiro/44685950", "/jpn/topic/%E5%9C%A8%E5%A4%96%E3%82%B9%E3%82%A4%E3%82%B9%E4%BA%BA/44685950", "/ara/topic/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC/44685950", "/chi/topic/%E6%B5%B7%E5%A4%96%E7%91%9E%E5%A3%AB%E4%BA%BA/44685950", "/rus/topic/5-%D1%8F-%D1%88%D0%B2%D0%B5%D0%B9%D1%86%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F/44685950", "#", "#", "#", "#", "/ger/datenschutzerklaerung/141280", "/ger/nutzungsbedingungen/44139938", "#", "#", "#", "#", "#", "/ger/debatten?filterBy=enabled", "mailto:german@swissinfo.ch", "/ger/debatten?filterBy=enabled", "mailto:german@swissinfo.ch", "/ger/datenschutzerklaerung/141280", "https://www.swissinfo.ch/ger/datenschutzerklaerung/141280", ""]}