{"title": "Mit Morbus Crohn oder Rheuma gegen COVID-19 impfen lassen? | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Redaktion Berlin", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-morbus-crohn-oder-rheuma-gegen-covid-19-impfen-lassen-15056/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Kieler Studie zu Autoimmunerkrankungen: mRNA-Impfung unter immunsuppressiver Therapie offenbar sicher und wirksam", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2021-03-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit Morbus Crohn oder Rheuma gegen COVID-19 impfen lassen?\n[Redaktion Berlin](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/)\nAutoimmunerkrankungen wie\n[Rheuma,](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/) Schuppenflechte oder chronische-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen werden h\u00e4ufig mit immunsuppressiven Medikamenten behandelt. Doch die Frage, inwieweit eine COVID-19-Impfung bei den betroffenen Patienten wirksam und sicher ist, war bislang nicht beantwortet, da in den Zulassungsstudien der neuartigen mRNA-Impfstoffe Menschen mit einer immunsuppressiven Therapie ausgeschlossen waren. Forscher des Exzellenzclusters \u201ePrecision Medicine in Chronic Inflammation\u201c (PMI) haben diese Frage nun in einer kleinen Studie untersucht. Die im Fachmagazin \u201eAnnals of the Rheumatic Diseases\u201c ver\u00f6ffentlichten Ergebnisse zeigen, dass die neuen mRNA-Impfstoffe gegen COVID-19 bei Menschen mit chronischen Entz\u00fcndungserkrankungen und immunsuppressiver Therapie wirksam und vertr\u00e4glich sind.\nSorge \u00fcber neue Entz\u00fcndungssch\u00fcbe unbegr\u00fcndet\n\u201eBei vielen Patientinnen und Patienten mit chronischen Entz\u00fcndungserkrankungen und einer entsprechenden immunsuppressiven Therapie war die Sorge gro\u00df, dass die Impfung entweder aufgrund des unterdr\u00fcckten Immunsystems nicht ausreichend wirkt oder aber zu neuen Entz\u00fcndungssch\u00fcben f\u00fchren k\u00f6nnte\u201c, erkl\u00e4rt die federf\u00fchrende Autorin Bimba Hoyer, Professorin f\u00fcr Rheumatologie an der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel (CAU) und Leiterin des Exzellenzzentrums f\u00fcr Entz\u00fcndungsmedizin am Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein (UKSH), Campus Kiel. \u201eVon der Influenza-Impfung wissen wir, dass sie auch bei Menschen mit immunsuppressiven Therapien wirkt und von ihnen gut vertragen wird. Aber f\u00fcr viele andere Impfstoffe gibt es nur wenig Daten zur Wirksamkeit und Sicherheit bei dieser speziellen Personengruppe. Dar\u00fcber hinaus nutzen die neuen mRNA-Impfstoffe einen v\u00f6llig neuen, bisher nicht verwendeten Wirkmechanismus, so dass hier dringender Forschungsbedarf bestand\u201c, so Hoyer weiter.\nStudie mit 25 Patienten plus Kontrollgruppe\nF\u00fcr die Studie hatten die Kieler Forscher 25 Patienten mit verschiedenen chronischen Entz\u00fcndungserkrankungen zu verschiedenen Zeitpunkten nach der Impfung mit einem mRNA-COVID-19-Impfstoff untersucht und die Reaktionen mit denen von gesunden Geimpften verglichen. Alle Studienteilnehmer waren medikament\u00f6s gut eingestellt mit einer immunsuppressiven Therapie, das hei\u00dft, sie hatten zum Zeitpunkt der Impfung nur eine niedrige oder gar keine Krankheitsaktivit\u00e4t. Die Impfung selbst war nicht Teil der Studie, alle Teilnehmenden geh\u00f6rten zur Priorit\u00e4tsgruppe 1 und wurden daher bereits zu Beginn der Impfungen in Schleswig-Holstein geimpft.\nKein Fieber nach der Impfung aufgetreten\n\u201eDie Impfung mit einem der mRNA-Impfstoffe f\u00fchrte in unserer Studie zu keinerlei Krankheitsaktivit\u00e4t bei den Patientinnen und Patienten, wir konnten weder molekular noch klinisch eine wieder aufflammende Entz\u00fcndung feststellen\u201c, berichtet Dr. Ulf Geisen, Erstautor der Studie und Wissenschaftler in der Abteilung Rheumatologie der Klinik f\u00fcr Innere Medizin I am UKSH, Campus Kiel. Auch traten in der Gruppe mit chronischen Entz\u00fcndungserkrankungen weder andere noch h\u00e4ufigere Nebenwirkungen auf als in der Vergleichsgruppe oder in den Zulassungsstudien. Tats\u00e4chlich bekam keine Person dieser Gruppe Fieber, w\u00e4hrend diese Nebenwirkung bei einigen der gesunden Teilnehmenden auftrat.\nAltersgerechte Impfantwort\nAuch zeigten alle Personen mit immunsuppressiver Therapie eine nach aktuellem Wissensstand ausreichende Impfantwort auf die Impfstoffe. Allerdings waren die gemessenen Antik\u00f6rperlevel, die als Marker f\u00fcr einen Impferfolg dienen, bei wenigen Patientinnen und Patienten geringer als in der Kontrollgruppe. \u201eDas liegt m\u00f6glicherweise an dem h\u00f6heren Alter dieser Patientinnen und Patienten. Auch bei gesunden \u00e4lteren Menschen sind die Antik\u00f6rperlevel nach einer Impfung in der Regel geringer\u201c, erkl\u00e4rt Hoyer. \u201eDas niedrigere Antik\u00f6rperlevel k\u00f6nnte einen Einfluss darauf haben, wie lange die Impfung anh\u00e4lt. Das wollen wir in k\u00fcnftigen Studien untersuchen. M\u00f6glicherweise muss bei der Gruppe der Menschen mit einer immunsuppressiven Therapie die Impfung fr\u00fcher aufgefrischt werden als bei gesunden Menschen\u201c, sagt Hoyer.\nKein Unterschied zwischen den einzelnen Atoimmunerkrakungen erkennbar\nIn die Studie waren haupts\u00e4chlich Patienten mit rheumatoider Arthritis eingeschlossen, es wurden aber auch Geimpfte mit anderen rheumatischen Erkrankungen, mit der chronischen Hauterkrankung Psoriasis (Schuppenflechte) oder mit chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen, wie\n[Morbus Crohn](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen-innovationsfonds-foerdert-neue-versorgungsform-12942/), untersucht. \u201eDiese Erkrankungen unterscheiden sich in ihren Symptomen zum Teil deutlich voneinander, da sie ganz unterschiedliche K\u00f6rperbereiche wie etwa Gelenke, Haut oder den Darm betreffen. Gleichzeitig sind die zugrundeliegenden Krankheitsmechanismen erstaunlich \u00e4hnlich, wie wir in zahlreichen Studien zeigen konnten. Daher \u00fcberlappen bei diesen verschiedenen Erkrankungen auch die eingesetzten Medikamentengruppen\u201c, erkl\u00e4rt der Co-Autor und Cluster-Sprecher Professor Stefan Schreiber. \u201eDeshalb haben wir in dieser Studie Patientinnen und Patienten mit verschiedenen dieser Erkrankungen untersucht, die aber zum Teil die gleichen immunsuppressiven Therapien erhalten. Bisher konnten wir keine Unterschiede bei der Wirksamkeit oder Vertr\u00e4glichkeit der Impfungen zwischen den verschiedenen untersuchten Erkrankungen und Therapien sehen.\u201c", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/b/5/csm_impfung_autoimmun_e8caff0607.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-morbus-crohn-oder-rheuma-gegen-covid-19-impfen-lassen-15056/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/aerzte-fordern-fruehere-covid-19-impfung-fuer-juengere-menschen-mit-vorerkrankungen-14894/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/aerzte-fordern-fruehere-covid-19-impfung-fuer-juengere-menschen-mit-vorerkrankungen-14894/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/aerzte-fordern-fruehere-covid-19-impfung-fuer-juengere-menschen-mit-vorerkrankungen-14894/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen-innovationsfonds-foerdert-neue-versorgungsform-12942/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/coronavirus/?tagged=15056", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/impfen/?tagged=15056", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/autoimmunerkrankungen/?tagged=15056", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/register-liefert-erste-daten-zu-rheuma-und-covid-19-14897/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-impfung-fuer-rheumatiker-gefaehrlich-oder-wichtig-14866/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-impfung-fuer-rheumatiker-gefaehrlich-oder-wichtig-14866/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-impfung-fuer-rheumatiker-gefaehrlich-oder-wichtig-14866/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-impfung-fuer-rheumatiker-gefaehrlich-oder-wichtig-14866/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fliedner-klinik-berlin-6681/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/immanuel-krankenhaus-947/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}