{"title": "Effektivit\u00e4t von Antibiotika bewahren | PHARMIG", "author": null, "url": "https://www.pharmig.at/mediathek/pressecorner/effektivitaet-von-antibiotika-bewahren/", "hostname": "pharmig.at", "description": "Je h\u00e4ufiger Antibiotika eingesetzt werden, desto drastischer das Vorkommen von Resistenzen. L\u00f6sungen zur Verbrauchssenkung sind notwendig. Wien, 27. M\u00e4rz 2018 \u2013 Antibiotika sind eine gro\u00dfe Errungenschaft der Medizin. Durch sie k\u00f6nnen bakteriell verursachte Infektionskrankheiten wirksam geheilt werden. Aber je h\u00e4ufiger sie eingesetzt werden, umso \u00f6fter kommt es zu Resistenzen. \u201eGerade vor dem Hintergrund, dass laut einer Studie der Gesamtverbrauch der Antibiotika bis zum Jahr 2030 weltweit um bi...", "sitename": "pharmig.at", "date": "2018-03-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Je h\u00e4ufiger Antibiotika eingesetzt werden, desto drastischer das Vorkommen von Resistenzen. L\u00f6sungen zur Verbrauchssenkung sind notwendig.\nWien, 27. M\u00e4rz 2018 \u2013 Antibiotika sind eine gro\u00dfe Errungenschaft der Medizin. Durch sie k\u00f6nnen bakteriell verursachte Infektionskrankheiten wirksam geheilt werden. Aber je h\u00e4ufiger sie eingesetzt werden, umso \u00f6fter kommt es zu Resistenzen. \u201eGerade vor dem Hintergrund, dass laut einer Studie der Gesamtverbrauch der Antibiotika bis zum Jahr 2030 weltweit um bis zu 200 Prozent steigen k\u00f6nnte, m\u00fcssen wir alles daran setzen, dass Antibiotika auch in Zukunft ihre Wirkung nicht verlieren\u201c, kommentiert Pharmig Generalsekret\u00e4r Dr. Jan Oliver Huber eine k\u00fcrzlich erschienene Publikation des \u201e\n[Center for Disease Dynamics, Economics & Policy (CDDEP)](https://cddep.org/)\u201c.\nIn \u00d6sterreich ist der Antibiotikaverbrauch laut Studie im untersuchten Zeitraum 2000 bis 2015 zwar lediglich um 15 Prozent gestiegen, aber resistente Bakterien halten sich nicht an L\u00e4ndergrenzen. Sie sind ein globales Problem, das nur \u00fcber L\u00e4nder, Branchen und Organisationen hinweg gel\u00f6st werden kann. \u201eDiesen Weg geht beispielsweise die\n[AMR Industry Alliance](https://www.amrindustryalliance.org/)\u201c, an der l\u00e4nder\u00fcbergreifend Unternehmen, Institutionen und Organisationen beteiligt sind\u201c, zeigt Huber auf. Vorrangiges Ziel ist, die Entstehung und Ausbreitung von Antibiotikaresistenzen nachhaltig zu vermindern. In \u00d6sterreich wurde der seit 2013 eingesetzte nationale Aktionsplan \" [NAP-AMR](https://www.sozialministerium.at/Themen/Gesundheit/Antimikrobielle-Resistenzen-und-Gesundheitssystem-assoziierte-Infektionen/Antimikrobielle-Resistenzen/NAP-AMR--Der-Nationale-Aktionsplan-zur-Antibiotikaresistenz.html)\" aktuell \u00fcberarbeitet, als Basis dienten die neuesten Erkenntnisse und Entwicklungen des [Europ\u00e4ischen Aktionsplans](https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/de/MEMO_17_1723) aus Juni 2017.\n\u201eUmfassende Aufkl\u00e4rung \u00fcber den sachgerechten Gebrauch von und den Umgang mit Antibiotika ist eine der wichtigsten Ma\u00dfnahmen. Hier haben wir in \u00d6sterreich noch Aufholbedarf\u201c, so Huber. Auch Impfungen k\u00f6nnen dabei helfen, den Einsatz von Antibiotika zu reduzieren: Wer zum Beispiel gegen Influenza geimpft ist und gar nicht erst erkrankt, vermindert das Risiko einer bakteriellen Infektion und ben\u00f6tigt also keine Antibiotika.\nWeltweit wird in der Antibiotikaentwicklung intensiv an neuen Produktklassen geforscht. Derzeit befinden sich zehn Antibiotika in der sp\u00e4ten klinischen Entwicklung. Zus\u00e4tzlich wird an 13 klinischen bakteriellen Impfstoffkandidaten, 18 AMR-relevanten Diagnostika sowie weiteren pr\u00e4ventiven Therapien gearbeitet.", "language": null, "image": "https://www.pharmig.at", "pagetype": "website", "links": ["/", "/members-area/", "/themen/", "/pharmajobs/", "javascript:void(0);", "/der-verband/\u00fcber-uns/", "/der-verband/politik/", "/der-verband/mitgliedsunternehmen/", "/der-verband/arbeitsbereiche/", "/der-verband/pharmig-verhaltenscodex/", "/der-verband/kontakt/", "javascript:void(0);", "/pharmaindustrie/rund-um-die-pharmaindustrie/", "/pharmaindustrie/transparenz/", "/pharmaindustrie/aus-und-weiterbildung/", "/pharmaindustrie/pharmareferenten/", "javascript:void(0);", "/arzneimittel/rund-um-das-arzneimittel/", "/arzneimittel/forschung-entwicklung/", "/arzneimittel/arzneimittelmarkt/", "/arzneimittel/arzneimittelsicherheit/", "/arzneimittel/erstattung-von-arzneimitteln/", "javascript:void(0);", "/mediathek/pressecorner/", "/mediathek/publikationen/", "/mediathek/downloads/", "/mediathek/medienkontakt/", "/members-area/", "/themen/", "/pharmajobs/", "/", "/mediathek/pressecorner/", "/mediathek/pressecorner/effektivitaet-von-antibiotika-bewahren/", "https://cddep.org/", "https://www.amrindustryalliance.org/", "https://www.sozialministerium.at/Themen/Gesundheit/Antimikrobielle-Resistenzen-und-Gesundheitssystem-assoziierte-Infektionen/Antimikrobielle-Resistenzen/NAP-AMR--Der-Nationale-Aktionsplan-zur-Antibiotikaresistenz.html", "https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/de/MEMO_17_1723", "/der-verband/\u00fcber-uns/", "/der-verband/politik/", "/der-verband/mitgliedsunternehmen/", "/der-verband/arbeitsbereiche/", "/der-verband/arbeitsbereiche/arzneimittelversorgung/", "/mediathek/pressecorner/biopharmazeutika-starke-standortinvestitionen/", "/mediathek/pressecorner/arzneimittelpreise-fairness-in-der-diskussion-und-bei-den-argumenten/", "/mediathek/pressecorner/zwischen-patientenbeduerfnissen-und-finanzierbarkeit/", "/mediathek/pressecorner/krebs-immer-seltener-ein-todesurteil/", "/mediathek/pressecorner/impfen-vorbeugende-verantwortung/", "/pharmaindustrie/rund-um-die-pharmaindustrie/", "/pharmaindustrie/transparenz/", "/pharmaindustrie/aus-und-weiterbildung/", "/pharmaindustrie/pharmareferenten/", "/arzneimittel/rund-um-das-arzneimittel/", "/der-verband/kontakt/", "/impressum/", "/disclaimer/", "/datenschutzinformation/", "#pharmig-consent", "https://www.linkedin.com/company/pharmig/", "https://www.youtube.com/channel/UCLVxoVR5oYEYyYOxhETbe5g", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=&summary=&source=&url=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2feffektivitaet-von-antibiotika-bewahren%2f", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2feffektivitaet-von-antibiotika-bewahren%2f", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2feffektivitaet-von-antibiotika-bewahren%2f", "https://twitter.com/home?status=https%3a%2f%2fwww.pharmig.at%2fmediathek%2fpressecorner%2feffektivitaet-von-antibiotika-bewahren%2f", "https://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fpharmig.us3.list-manage.com%2Ftrack%2Fclick%3Fu%3Daea013c8a6dba6cf316ba3429%26id%3Dfeab676954%26e%3D3e3fc9246e&data=05%7C01%7Cmartina.dick%40pharmig.at%7C3d08ece3d2334494f45408dbc4ec8ba7%7Cddebeb34ed614a8689bcbde9a53c15db%7C0%7C0%7C638320292493135981%7CUnknown%7CTWFpbGZsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C3000%7C%7C%7C&sdata=rGEHksUrJIBEjlgg0c%2FlBoZ2xJMgSWqY0Jrxd6vNQcQ%3D&reserved=0", "/mediathek/publikationen/daten-und-fakten-2023/", "/mediathek/publikationen/ihr-recht-als-patientin/", "/themen/klinische-forschung/medikamentenentwicklung-kinderleicht-erklaert/", "#"]}