{"title": "Filippo gegen das Gymi", "author": "Lukas H\u00e4ssig", "url": "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/", "hostname": "insideparadeplatz.ch", "description": "Z\u00fcrcher Schul-Chef Leutenegger will 8 Wochen Ferien f\u00fcr Lehrlinge, um Sek wieder sexy zu machen. Ihm gehen die Sch\u00fcler aus.", "sitename": "Inside Paradeplatz GmbH", "date": "2023-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDie beliebtesten Kommentare\ndas langzeit-gymi war schon zu meiner zeit eine fehlkonstruktion (werde grade pensioniert), mit 12 jahren ist auch heute noch kein\u2026\nDie Debatte geht am Kern vorbei. Da w\u00e4re l\u00e4ngst eine Debatte um Lehrinhalte \u00fcberf\u00e4llig. Naturwissenschaften, Physik, Fremdsprachen, zumindest ein Kernwissen\u2026\nDas sehe ich auch so. Filipo ist ein Mann der Vergangenheit. Er soll abtreten. Schnell.\nAls Sek-Sch\u00fcler d\u00fcrfen kommende Handwerker-Generationen sich mit Lohndumping, verursacht durch Migration, herumschlagen. Einheimische Eltern und Sch\u00fcler haben mein volles Verst\u00e4ndnis\nWir \u201cSecondos\u201d wurden und werden in die Gymnasien gedr\u00e4ngt da wir in mittelst\u00e4ndischen Berufen immer Ausl\u00e4nder bleiben und dadurch nat\u00fcrlich im Schweitzer Arbeitsmarkt bebachteiligt bleiben. Dass dies dem h\u00e4ssigen Lukas ein Dorn im Auge ist will ich nicht verstehen. Immer muss was \u00fcber Ausl\u00e4nder. Angst vor competition?\nDas einfachste w\u00e4re, das Niveau f\u00fcr die Gymipr\u00fcfung zu erh\u00f6hen\u2026\nInteressant ist zu sehen, wer dann als Gymi-Sch\u00fcler tats\u00e4chlich das sp\u00e4tere Studium abschliesst, arbeiten geht, Steuern bezahlt und so der Gesellschaft, die solch exzellente Bildung erm\u00f6glichte, etwas zur\u00fcck zahlt. Beispiel aus unserem Bekanntenkreis gef\u00e4llig: ETH Absolvent kann aus Arbeitsdruck Gr\u00fcnden nach dem Studium nicht arbeiten, zwei weitere Beispiele schafften nicht mal das erste Assessment Jahr Betriebs\u00f6konomie, aber es wird dann einfach fr\u00f6hlich Studienrichtungen gewechselt\u2026der Lehrabg\u00e4nger, der bereits arbeitet bezahlt mit den Steuer diese Leerl\u00e4ufe. Fazit: Gymnasium Quote tief halten, damit dieser Weg den wirklichen Interessierten offen steht. Kluge Lehrabg\u00e4nger bilden sich sowieso weiter und sind dann die gefragtesten Fachkr\u00e4fte.\n@Fachkr\u00e4fte\ndie \u201cWeiterbildungsindustrie\u201d sollte kritisch hinterfragt werden. Der praktische Nutzen ist selten erkennbar, das nachhaltige Lernen (wie im Gymi oder innerhalb eines Prozesses einer Berufsausbildung \u2013 Achtung: nicht alle Berufsausbildungen sind solide \u2013 fehlt. Ergo: Es ist ein kurzsichtiges Gesch\u00e4ft. Was nicht selten fehlt, ist die Einbindung in ein Lern- und Entwicklungskonzept, damit kann sich eine Weiterbildung als hinausgeworfenes Geld und als verschwendete Lebenszeit herausstellen.\nSie nennen 3 Personen aus \u00fcber 5\u2019000 Absolventen pro Jahr. Das BFS ver\u00f6ffentlicht die Statistik j\u00e4hrlich:\n\u201cDie Erwerbst\u00e4tigenquoten nach den verschiedenen Bildungsniveaus sind tendenziell stabil und zeigen folgende Beobachtung: Je h\u00f6her das Ausbildungsniveau, desto h\u00f6her die Erwerbst\u00e4tigenquote. F\u00fcr Personen ohne postobligatorische Ausbildung ist die Erwerbst\u00e4tigenquote deutlich niedriger und das Arbeitslosigkeitsrisiko h\u00f6her.\u201d (BFS 2023)\nAus meinen zwei MNG-Klassen (durchgemischt nach 2 Jahren wegen Schwerpunktfachwahl, also ca. 40 Sch\u00fcler, Matur Mitte 00er) haben bis auf wenige Ausnahmen alle (fertig) studiert. Grob \u00fcberschlagen haben 10 promoviert (ok, med., med.dent. und med.vet. mitgez\u00e4hlt), was etwa 25% entspricht. Ordentlich.\nWeder Lehre noch Studium lohnt sich nicht mehr richtig in der Schweiz. Die Schweiz ist in einer Armutsfalle von der sie nicht so schnell hinauskommt.\nEin Beispiel:\nIch kenne eine Klasse von Chemikern. F\u00fcr die H\u00e4lfte hat sich das Studium nicht gelohnt, die k\u00f6nnten irgendeinen Beruf aus\u00fcben. Das Netto-Lebenssal\u00e4r (nach allen Abz\u00fcgen, was man im Leben verdient) ist von der H\u00e4lfe nicht gerade berauschend.\nF\u00fcr 10% hat es sich extrem gelohnt die wurden richtig reich, was einem Lehrabg\u00e4nger kaum m\u00f6glich w\u00e4re. F\u00fcr weitere 10-15% hat es sich auch gelohnt (Sal\u00e4re um CHF 300000/Jahr). F\u00fcr den Rest hat es sich etwas gelohnt, aber nicht berauschend.\nKann ja sein, dass der Filippo diesmal leicht daneben liegt, mich tr\u00f6stet es aber, dass er in meinen Augen, sonst der mit grossem Abstand f\u00e4higste Stadtrat ist. Noch mit einem gesunden Menschenverstand !\nvor einigen Jahren wurde auch noch dieses \u201cUntergymi\u201d gestartet.\nDiese Zwerge nerven mich fast jeden Tag.\nZuerst einmal m\u00fcssen s\u00e4mtliche bildungsfernen Bev\u00f6lkerungsgruppen die Grundschule erfolgreich abschlie\u00dfen und bestehen.\nHeilp\u00e4dagogen, Logop\u00e4dinnen, Sonderp\u00e4dagogen, Sozialarbeiter und Schulpsychologen haben allesamt Hochkonjunktur!\nWas H\u00e4nschen nicht lernt\u2026 heilp\u00e4dagogische oder Logop\u00e4diemassnahmen sind sehr effizient eingesetztes Geld. Und Menschen mit Lese-/ Schreibschw\u00e4che gibt es durchaus auch in nicht so bildungsfernen Bev\u00f6lkerungsgruppen. Die Sinnhaftigkeit solcher Massnahmen hat nicht unbedingt mit einer vermeintlichen Bildungsn\u00e4he zu tun.\nIn eingen Punkten hat Leutenegger Recht ohne es zu wissen:\n1) Viel zu viele Kinder geh\u00f6ren nicht ins Gynasium und fliegen raus im Verlauf der Zeit!\n2) 1/2 oder weniger machen ein Uni- oder ETH-Studium. Der Rest h\u00e4tte die Matura nie ben\u00f6tigt.\nDas ist eine riesige Ressourcenverschwendung!\nDer geringe Anschluss an die Uni oder ETH ist nichts anderes als ein Baby \ud83d\udc76\ud83c\udf7c -sitting \u2757\ufe0fmit teueren Lehrern.\nZu mir: Ich habe die Kantonsschule gemacht als sie noch 7 Jahre dauerte (Typus C). Und die ETH abgeschlossen. Ich weiss wovon ich rede.\nDer Grammatik und Rechtschreibung zu Folge, haben Sie weder eine Matura noch einen ETH Abschluss. Die Anforderungen an den Universit\u00e4ten und Hochschulen sind enorm gestiegen. Ich pers\u00f6nlich bin an meiner Leistungsgrenze angekommen.\nWieso so \u00fcberheblich Herr Assistenz-Arzt?\nNicht nur weil Sie selber Ihren Text durchlesen sollten, falls Sie der, den, dem Grammatik im Griff haben sollten.\nAber es kommt im Leben neben dem Formellen auch noch auf Inhalt an, bei Kommentaren, Bildung und dem, was Akademiker in der Realit\u00e4t f\u00fcr Dienste an der Allgemeinheit abliefern.\nDie \u00c4rzte haben da keineswegs gegl\u00e4nzt die letzten Jahre, erb\u00e4rmlich durchgefallen, in allen Bereichen. Ich hoffe Sie geh\u00f6rten nicht dazu\u2026\u2026.\nUnd fragen Sie mal die Uni-Direktorin von Basel, wie\u2019s mit Rechtschreibung und Grammatik bei den Studenten heute steht.\n\u00dcbrigens nicht das Schlimmste der Gegenwart, Charakterbildung w\u00e4r allemal dringender als der, die, das, es.\n@ K\u00fcng: Apropos Grammatik w\u00fcrde ich die F\u00fcsse sch\u00f6n still halten\u2026 (formellen)\nJa, sicher. Als ob meine Generation an einer Neandertaler-ETH war und eine Kuschelmatura hatte!\nSie haben ein Studium gemacht, wo man prim\u00e4r auswendig lernen muss. Also vergleichen Sie das nicht mit der MINT-lastigen ETH. Habe nicht Agronomie mitsamt Obstanbau 1+2 studiert!\nWenn Sie an ihrer pers\u00f6nlichen Leistungsgrenze angekommen sind sollten Sie herunterschrauben. \u00c4rzte sind sowieso sehr selbstmordgef\u00e4hrdet, obwohl sie Leben retten.\nKevin\nhat es nur zum Assistenten eines Arztes gereicht. Aber aber aber..\n@ K\u00fcng: Was ist den Ihr pers\u00f6nlicher Beitrag an die Allgemeinheit ausser \u00fcber \u00c4rzte herzuziehen?\n@ M\u00fcller: Gratuliere, Sie mussten also nie auswendig lernen und konnten alles auf Anhieb, weshalb dann noch studiert?\n@ B\u00e4rner: Scheinst nicht gerade die hellste Leuchte sein, jeder angehende Arzt ist zuerst Assistenzarzt\u2026\nEin Kernproblem bei der heutigen CH \u2013 Wirtschaftstauglichkeit sind all die Leute in der Politik mit einer Kompensation mit Faktor 3-4 gegen\u00fcber dem Medianlohn. Alle wollen sie mit festem Bauch dem Nachwuchs \u201cChancen er\u00f6ffnen\u201d mit Aus- und Weiterbildung um schlussendlich in einem KMU zu landen, welche mit GAV-Bedingungen ausgestattet sind, zu welchen keiner dieser \u201cVordenker\u201d am Morgen \u00fcberhaupt aufstehen w\u00fcrde. Sek und Lehre und 10 Jahre Joberfahrung bieten heute wenig Spielraum um zwischen \u00dcberleben und Erleben anst\u00e4ndige Spr\u00fcnge zu machen. Die Frage f\u00fcr \u201cFilippo\u201d heisst nicht Gymi vs. Sek, sondern was geht nach der hochgelobten Lehre ohne pers\u00f6nliche/famili\u00e4re Leere\u2026\n@ Joker: Selten einen solchen Bl\u00f6dsinn gelesen, genau diese erw\u00e4hnte Spezis in der Politik sind mehrheitlich Studienabbrecher und Langzeitstudenten und in der Privatwirtschaft v\u00f6llig unbrauchbar.\nWenn einem bei der Arbeit ein Expat an den Kopf wirft, dass man ein Loser sei, wenn man eine Lehre gemacht h\u00e4tte und erst sp\u00e4ter studiert, dann stimmt etwas generell nicht in den K\u00f6pfen der Expats. Die kennen das System nicht, denken, wenn man ein Beruf erlernt, m\u00fcsste man unter der Br\u00fccke schlafen (was in einigen L\u00e4ndern vermutlich auch der Fall ist). Es m\u00fcsste f\u00fcr eine Lehre auch ECTS-Punkte geben, welche dann bei einem sp\u00e4teren Studium angerechnet w\u00fcrden. Auch m\u00fcsste es eine Angleichung zu der EU oder mindestens zum angels\u00e4chsischen System geben. Welcher Depp geht mehr als 8 Jahre in die Schule (Lehre 4 Jahre, Passerelle 1 Jahr, 3-4 Jahre Studium) und hat dann nur ein Bachelor? Der Schweizer ist leider zu naiv um das zu hinterfragen. Am Ende des Tages werden dann die Ausl\u00e4nder angestellt und nicht der Schweizer mit CH-Abschluss. Interessiert im HR sowieso niemanden, da in diesem Bereich \u00fcberwiegend EU-B\u00fcrger arbeiten (zumindest in b\u00f6rsenkotierten Unternehmen). Wer jung ist und flexibel, der macht seine Ausbildung bestimmt nicht in der Schweiz. Dauert zu lange, ist zu teuer und am Ende des Tages ist der Titel sowieso nichts wert ( ausser Uni Z\u00fcrich und ETH, aber das hat nur ein ganz geringer Teil der Bev\u00f6lkerung). Aber wie heisst es so sch\u00f6n? Es muss zuerst sehr schlimm werden, bevor es wieder besser wird.\nGenau so ist es. Anzuf\u00fcgen w\u00e4re die hohe Qualit\u00e4t von eidg. Diplomen, die sind zwar spezifischer als ein Bachelor, aber mindestens so schwierig. Ich sage das als Dozent an einer Fachhochschule.\nWer in der regul\u00e4ren Schule einem Fach gut genug war, kann dies auch studieren. Unabh\u00e4ngig der anderen F\u00e4cher.\nDort gibts kein solches Chr\u00fcsim\u00fcsi wie hier, dort heisst es, St\u00e4rken nutzen statt verschwenden.\nUnd jeder kann machen, was er kann und mag.\nWie meinen Sie \u201cum die Sek wieder sexy zu machen\u201d ?\nGenauso wie American Express in der Credit Suisse einf\u00fchren. \ud83d\ude04\n@ Berger: Fragen Sie den ehemaligen CEO der Raiffeisen..\nLeutenegger hat grunds\u00e4tzlich recht. Leider nutzt es ihm aber nichts. Es m\u00fcsste wieder ein grosses Umdenken stattfinden, was aber sicher nicht passiert. Erst wenn wieder massenhaft arbeitslose Akademiker ohne irgendeine Arbeitserfahrung herumlungern, wird sich vielleicht etwas \u00e4ndern. Zur Zeit ist ja die Matura f\u00fcr jeden Handlanger Job gefordert und die Verwaltungen schlucken die arbeitslosen Akademiker. Das Ganze ist schon sehr lange in einer Schieflage.\nAuch im grossen Kanton schliesst praktisch jeder Vollpfosten mit einem Abi (Abitur)\nab. Das sind dann diese angeblichen \u201eFachkr\u00e4fte\u201c die zu uns kommen.\n@burim\u2026 und in der schweiz meint jeder, der eine lehre abgeschlossen hat, er h\u00e4tte anrecht auf den nobelpreis in physik\u2026. lassen wir doch enfach diese primitiven anschuldigungen, ok?\n@ schmied: Lernen Sie zuerst einmal Gross-und Kleinschreibung, Sie haben wohl kaum eine Lehre abgeschlossen\u2026\n@kopfsch\u00fcttler: ich sehe, sie haben den sinn meiner aussage vollkommen erfasst! bravo!\nps: haben sie den schwarzen gurt in klein- und grossschreibung?\nFaszinierend. Was in anderen Kantonen Bez oder Progi und anschliessend Gymmi ist, wird im Z\u00f6rri in der Kombi als \u201eLangzeitgymnasium\u201c glorifiziert. Schlussendlich spielts keine Rolle.\n100% einverstanden mit Leutenegger. Das langzeit Gymi ist merkw\u00fcrdig und setzt die Sek A mit \u2018Kurzzeit-Gymi\u2019 herab. Wir sollten uns den Aargau als Vorbild nehmen. Dort m\u00fcssen alle in die Real (Sek C), Sek (Sek B) oder Bez. (Sek A) und danach kann man die Kanti machen (Kurzzeitgymi, falls man in der Bez. gut genug war) oder in die Lehre. Dadurch haben z.B. Bez. Sch\u00fcler einen hohen Stellenwert, auch f\u00fcr eine Lehre.\nVon Herrn Leutenegger und seiner FDP (fr\u00fcher mal \u2018staatstragend\u2019) kommt selten Gutes, aber das hat System und ist so gewollt, denn v.a. die weniger Gebildeten w\u00e4hlen \u00fcberhaupt erst SVP und ihre kleine (listenverbundene) Schwesterpartei, die FDP.\nWas bitte sch\u00f6n soll an diesem Vorschlag motivierend sein? Es wurde nicht bedacht, dass die Lehrlingsl\u00f6hne dermassen tief sind, dass sie kaum dazu reichen werden in die Ferien zu fahren. Auch doppelverdienende Eltern werden ihren Kindern keine Sprachkurse und Ferien im Ausland finanzieren k\u00f6nnen (und alleinerziehende schon gar nicht). Die zus\u00e4tzlichen Ferien werden zur Belastung f\u00fcr die Eltern und die Jugendlichen sitzen unbetreut herum und vertreiben ihren Langeweile mit Gamen oder Kiffen \u2026 was den populistischen Parteien dann wieder frische W\u00e4hler zuf\u00fchrt.\nDie rohstofflose Schweiz muss eine Bildungs- und Wissennation werden(!) \u2013 fr\u00fcher wusste man das, aber es scheint nicht mehr gewollt zu sein. Die Fachkraftl\u00fccken l\u00e4sst man auf Kosten der Steuerzahler im Ausland ausbilden, nur versiegen auch langsam diese Quellen, weil die Schweiz zunehmend weniger attraktiv wird. Wir brauchen neue Ideen in diesem Land: das ewige Idealisieren und Verteidigen des Status Quo ist pass\u00e9.\nW\u00fcssezi, Vorschl\u00e4ge vom FDP/SVP zur \u201cAufwertung\u201d der Lehre beschr\u00e4nken sich auf sch\u00f6ne Worte, die nichts kosten. Aber wehe es komme einer und verlangt einen h\u00f6heren Lohn \u2013 da h\u00f6rt der Gspass auf.\nIch finde die Berufslehre per sei keine Schlechte Sache. Ich finde es gibt aber Aspekte, welche zu wenig beachtet werden: A) Die Kinder m\u00fcssen extrem jung eine krasse Weichenstellung f\u00fcr ihr ganzes Leben vornehmen. Klar, man kann sich immer weiterbilden/umschulen, aber die Wahl der Lehre hat einen riesen Einfluss auf den weiteren Karriereweg und geschieht extrem fr\u00fch und einem Alter, wo viele Jugendliche ganz andere Probleme und Priorit\u00e4ten haben (Stichwort Pubert\u00e4t). B). Es stimmt zwar, dass man in der Schweiz mittlerweile relative flexibel ist, man kann mit Berufsmatura etc. sogar an die Uni. Wenn man nach der Lehre aber ins Ausland will, kommt man mit einer Lehre wohl nicht sehr weit, da das Verst\u00e4ndnis und Anerkennung fehlt.\nDas Schulsystem im Kanton Z\u00fcrich ist aus dem Ruder gelaufen:\nDer Zugang zum Gymi ist heute allein mit der Absolvierung der Primarschule nicht mehr m\u00f6glich. Es braucht immer mehr Gymi-Vorbereitungskurse und F\u00f6rderung, um \u00fcberhaupt ins Gymi zu kommen. Kinder und Eltern sind einem enormen, ungesunden Druck ausgeliefert, der ganze Familien \u00fcber l\u00e4ngere Zeit terrorisiert.\nWarum ist das so:\nDer Anteil der Bev\u00f6lkerung an hoch qualifizierten Eltern hat besonders in der Stadt Z\u00fcrich und den Z\u00fcrichsee-Gemeinden stark zugenommen, auch durch die hohe Zuwanderung an hoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften. Diese Eltern haben den Anspruch, ihre Kinder ans Gymi zu bringen, koste es was es wolle. Die Gymi Pl\u00e4tze sind jedoch beschr\u00e4nkt. Nur die Besten werden genommen, was zu einer Aufw\u00e4rtsspirale gef\u00fchrt hat. Die Kinder sind die Leidtragenden.\nEs geht auch anders:\nIn den meisten anderen Kantonen ist der \u00dcbertritt ins Gymi verh\u00e4ltnism\u00e4ssig. Das Einspuren in die n\u00e4chste Stufe, entsprechend der Intelligenz und Leistung der Sch\u00fcler, sollte die Aufgabe der Primarschule sein und bleiben. Die Primarlehrer, die die Sch\u00fcler \u00fcber mehrere Jahre begleiten, k\u00f6nnen das am besten beurteilen. Und letztlich f\u00fchren bekanntlich verschiedene und mehrere Wege nach Rom.\nwerter marc, sie lassen ausser acht, dass \u2018\u2026.. intelligenz\u2026.leistung\u2026\u2019 lediglich eine momentaufnahme ist. und das bei kindern (!), die sich noch massiv weiterentwickeln werden\u2026 aus diesen beobachtungen eine schlussforderung f\u00fcr die zukunft zu ziehen, erachte ich als \u2026.. dumm oder b\u00f6swillig?\nps: eigentlich gehts es immer um die gleiche leier, n\u00e4mlich um die (bildngs-)kosten tief zu halten \u2013 auf kosten der kinder! was f\u00fcr eine erb\u00e4rmliche gesellschaft wir doch sind\u2026\n\ud83d\uded1 Stopp! Beruhigen Sie sich!\nMan kann vielleicht den Nachhilfelehrer:in bezahlen, aber keine Intelligenz kaufen! Das Kind fliegt dann entsprechend schnell vom Gymnasium runter wenn es keine Kapazit\u00e4ten hat!\nEinmal ist sogar ein Kind direkt vom Gymnasium in die Sek C (nicht A oder B, sondern C) versetzt worden, weil es schlecht war!\n\u201eMit der Intelligenz kann man konkurrieren. Mit der Dummheit nie.\u201c\nJa, ja, an alle die gegen das Gymnasium schimpfen:\na) es ist nicht verboten, die EIGENEN Kinder f\u00fcr eine Berufslehre zu motivieren. Nur zu\u2026\nb) Kinder, die Lernwillig sind, den Weg ins Studium schon mit 11 oder 12 mit H\u00fcrden zu pflastern (k\u00fcnstliche (!), tiefe Maturit\u00e4tsquote) zeugt von Ignoranz, B\u00f6swilligkeit, Herzlosigkeit, Neid, Geiz etc etc.\nc) An den Berufsschulen wimmelt es nat\u00fcrlich von hellen Kerzen\u2026 Mo, moll\u2026. Die meisten Berufslehrer sind schon froh, wenn ihre Klientel passabel Lesen und Schreiben kann\u2026\nC) ach, ein Kind eines Kollegen macht Chemielaborant und nebenbei noch die BMS. So schlimm ist es dann doch nicht. Ich bin auch zuversichtlich, dass ein Laborant mit oder ohne nachfolgendem FH Chemiker Titel auf die Lebenszeit locker gleich viel verdient wie einer, der nach der Matur noch 8 Jahre Studium hintendranh\u00e4ngt und erst mit 28 ins Berufsleben einsteigt.\n@ Herr Schneider:\nZitiere aus dem TAGI-Artikel:\nDebatte um sozialen Aufstieg Der amerikanische Traum in der Schweiz \u2013 nur ein Traum?\u201d\n\u2026Zitat:\u201d\u2026Auch dass die schweizweite Anzahl der Berufsmaturit\u00e4tsabschl\u00fcsse \u2013 die man w\u00e4hrend sowie nach der Lehre erwerben kann \u2013 seit 2015 (14\u2019038) stagniert (2022: 14\u2019012), ja, prozentual sogar abgenommen hat, beurteilen Bildungsforschende als problematisch. Die Durchfallquoten sind hoch: Von jenen, die es w\u00e4hrend der Lehre versuchen, scheitert ein Drittel. Wer es geschafft hat, kann sich \u00fcber die sogenannte Passerelle einen Zugang zur Universit\u00e4t erarbeiten: Bei dieser Pr\u00fcfung allerdings fallen wiederum durchschnittlich rund 40 Prozent der Pr\u00fcflinge durch. Die viel zitierte \u00abDurchl\u00e4ssigkeit\u00bb ist begrenzt. \u2026\u201d\nSagt doch schon fast alles \u00fcber den K\u00f6nigsweg Berufslehre!\n@ rico Schmied: Was sind Sie nur f\u00fcr ein \u00fcberheblicher Dummschw\u00e4tzer.\n\u00dcber die Berufslehre herziehen aber wohl selbst weder privat noch beruflich etwas zahlbares im Leben erreicht.\n@ berisha: es heisst \u2018etwas z\u00e4hlbares im leben erreichen\u2019, und nicht \u2018zahlbares\u2019\u2026.\nDie Debatte geht am Kern vorbei.\nDa w\u00e4re l\u00e4ngst eine Debatte um Lehrinhalte \u00fcberf\u00e4llig.\nNaturwissenschaften, Physik, Fremdsprachen, zumindest ein Kernwissen in\n\u00d6konomie sollten absolute Priorit\u00e4t haben.\nDas ist zentral f\u00fcr das Funktionieren unseres Staates und der Welt.\nZb. Latein ist bis auf wenige spezi\ufb01sche Berufsbilder bedeutungslos.\nMusik. Religion und dergleichen, mehr geh\u00f6rt nicht in einen P\ufb02icht Lehrplan.\nDas ist und sollte zur Freiwilligen und Randbildung geh\u00f6ren,das sollte sich jeder freiwillig lebenslang aneignen und Pflegen , das ist nicht resp.nur bedingt zentral f\u00fcr das Funktionieren des Staates der Wirtschaft, als Kernvoraussetzung f\u00fcr eine in vielerlei hinsicht zivilisierte gerechte Gesellschaft.\nDas aufblasen von Randbildung, hat l\u00e4ngst bedenkliche Spuren hinterlassen.Das kann jeder selber beobachten, wenn er will!\nGut erkennbar am Stuss den gewisse Zeitgenossen hinausblasen.\nDer Fokus sollte l\u00e4ngst auf \u201eentm\u00fcllung\u201e des Bildungssystems gelegt werden.Auch die M\u00f6glichkeiten des Menschlichen Hirns hat grenzen, darum sollte man das Hirn der Heranwachsenden nicht mit \u201eM\u00fcll\u201e zusch\u00fctten!!!\nLieber@Schamane\nMit Verlaub: Sie sind naiv.\nGlauben Sie, dieser \u201cStaat\u201d, sei an m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Sachverhalte kritisch hinterfragen interessiert? Untersuchen Sie die Strukturen innerhalb unseres Systems in der Schweiz, wo angeblich die direkte Demokratie einen Verfassungsgericht \u00fcberfl\u00fcssig macht; Sie erinnern sich an die vom Parlament in Bern der AHV vorenthaltenen + 10 Milliarden CHF???\nDas hatte Bundesrat Villiger 1999 so genial aufgegleist. Das Parlament verst\u00f6sste somit jedes Jahr gegen die Verfassung. Jeder von uns h\u00e4tte vor dem Verfassungsgericht dagegen klagen k\u00f6nnen. Leider ist die Schweiz eines der wenigen L\u00e4nder in Europa, die kein Verfassungsgericht kennt\u2026.\nSie werden bei tiefgr\u00fcndige Recherchen feststellen, dass \u201cgeformte, abh\u00e4ngige und \u00e4ngstliche\u201d Untertanen ben\u00f6tigt werden, die sich mit ihren \u00c4ngsten und Sorgen ins Private zur\u00fcckziehen, und gleichzeitig sich aus einer anerzogenen Bravheit weiterhin im Hamsterrad drehen, um diese Strukturen aufrechtzuerhalten.\nGr\u00fcsse\n@Das schweizer Schulsystem f\u00e4llt nicht vom Himmel und ist gewollt so\u2026\n\u00c4hm bei diesem Verfassungsgericht, gibts dort was zu essen? Und der Typ mit dem Fleischklopfer; bereitet der nur Wiener Schnitzel zu, oder gibts dort auch was veganes?\nVielleicht liegt die Schuld mehr an den vertrottelten Boomereltern, die mit ihren st\u00e4ndig wechselnden Lebensabschnittspartnern ihren verzogenen G\u00f6ren nichts als Chaos anzubieten haben. Und mit Herr Leutenegger als Schulvorsteher, der in dieser Hinsicht das absolute \u201cRole Model\u201d repr\u00e4sentiert, wurde definitiv der Bock zum G\u00e4rtner gemacht. Haaaha.\n12-J\u00e4hrige haben kaum Boomereltern. Generation Babyboomer: 1946-1964. Dann kam Gen X. Nochmals rechnen bitte!\nAlle die seit dem Ende WWII geboren wurden, und die welche bis zum Anfang WWIII noch geboren werden, geh\u00f6ren zum Boomerproblem. Es soll sich hier auch gar niemand rausreden k\u00f6nnen. Haaaha.\nLeutengger: die personifizierte Inkompetenz, egal in welchem Gebiet.\nund wie denn qualifizierst Du Dich denn f\u00fcr eine solche Aussage?\nAls Steuerzahler bin ich per se qualifiziert meine PolitikerInnen zu beurteilen.\n@ wie qualifiziert, etc\u2026 und noch dies, bin Neanderthaler ETH Absolvent (und nicht von irgend eine Wampum Online \u201cUniversit\u00e4t\u201d) und noch weniger Absolvent von der Agronomie oder \u201cSozialwissenschaften\u201d Abteilung\u2026\ud83e\udd74\n\u201cDas Langzeit-Gymi mit Latein, den Naturwissenschaften, Musik, Religion, viel Mathe und Fremdsprachen, ist etwas vom Besten auf dem Planeten.\u201d\nErnsthaft? Lernt man da auch welcher Leim am besten auf dem Strassenbelag klebt, wie man sich gegen Klimaerw\u00e4rmung impfen kann, und dass vorindustrielle Technologien wie PV und Batterieautos modern und nachhaltig seien?\nUnsere Schulen sind keine Institutionen mehr die die Jungen bilden, aufkl\u00e4ren und auf das Leben vorbereiten, sie sind lediglich noch ein Triagesystem um die manipulierbaren, unbegabten und durchschnittlich Intelligenten f\u00fcr k\u00fcnftige P\u00f6stli auszusortieren, die dann die kranken Ideologien via Programme von bspw. Young Global Leaders \u00fcber die Menschen st\u00fclpen sollen\u2026\nHeutzutage sind Junge wohl definitiv besser mit einer handfesten Lehre bedient, die einem auf dem 2. Bildungsweg alles Weitere erm\u00f6glicht. Dies bedeutet jedoch nicht dass Politdarsteller Philippo deswegen irgendwie w\u00e4hlbar w\u00e4re \u2013 er ist Teil des kranken Systems.\nVielleicht sollte er zuerst in der Sek aufr\u00e4umen. In seinem Quartier (7/8) gibt es wenige A Sch\u00fcler (die meisten sind im Gymi), deshalb werden die mit den Bs zusammengesteckt. Mit Folgen f\u00fcr das Niveau, eine gute Lehre ist damit nicht zu kriegen.\nJa, es kostet f\u00fcr 6 oder 7 Sch\u00fcler einen eigenen A Zug zu f\u00fchren, aber das sollten uns die Kinder wert sein. Und sonst gehen diejenigen mit Stutz einfach auf die Privatschule.\nMeistens sind Boomereltern mit viel \u201cStutz\u201d ziemliche toxisch unterwegs.\nEs ist f\u00fcr die Kinder dann wie ein Gl\u00fccksfall, wenn die vertrottelten Boomereltern ihre Kinder nat\u00fcrlich nur aus egoistischen Gr\u00fcnden ihre Kinder ins Internat schicken. Haaaha.\ndas langzeit-gymi war schon zu meiner zeit eine fehlkonstruktion (werde grade pensioniert), mit 12 jahren ist auch heute noch kein kind in der lage, sich bewusst f\u00fcr eine akademische laufbahn zu entscheiden, da waren schon damals immer ehrgeizige eltern dahinter. nach 2 oder 3 jahren sek sind die jugendlichen pers\u00f6nlich viel reifer f\u00fcr einen entscheid pro/kontra gymi. ich w\u00fcrde wetten, dass die abbrecherquote im langzeitgymi h\u00f6her ist als bei denen, die erst nach der sek ans gymi wechseln. aber solche hintergrundinfo ist von ip nicht zu erwarten, weil es nur darum geht, jemanden in die pfanne zu hauen, diesmal ist es filippo leutenegger, morgen einer von der glp oder svp, hauptsache clicks\u2026\nKeine Gro\u00df-und Kleinschreibung im Lanzeit-Gymi gelernt?\nder kopfsch\u00fcttler isch en boomer!\nEs gibt auch die wie mich, die erst w\u00e4hrend der Lehre reif genug f\u00fcr einen solchen Entscheid sind. Auch dann besteht jedoch noch die M\u00f6glicheit eine BMS oder Erwachsenenmatur anzuh\u00e4ngen. War bei mir so der Fall. Danke Schweiz, ich habe von unserem Bildungssystem enorm profitiert, obschon ich ein \u201cSp\u00e4tz\u00fcnder\u201d war.\nIch bin kein Fan und Unterst\u00fctzer von Herr Leutenegger. Aber da hat er einmal recht. In der Schweiz profitieren wir von gut ausgebildeten Handwerkern. Wenn wir nun alle hellen K\u00f6pfe ins Gymnasium schicken, so fehlen uns diese Leute auf dem Bau, in der Industrie und im verarbeitenden Gewerbe. Mit der heutigen anspruchsvollen Technik und der Digitalisierung wie z.Bsp. Montage von Solaranlagen etc. braucht es gut ausgebildete und fachlich versierte Monteure. Fehlen uns diese Monteure, so werden wohl weniger Projekte realisiert und die hoch gebildeten Planer und Techniker bleiben auf ihren Projekten sitzen. Noch schlimmer: Wo sollen denn all die Akademiker arbeiten, die Soziologie oder ander Exoten-F\u00e4cher studieren ? In der Verwaltung oder einer Bank oder dann arbeitslos vor sich hind\u00fcmpeln ? Wollen wir das wirklich ?\nEs sind beileibe nicht die hellsten K\u00f6pfe, die aufs Gymi gehen. Es sind die angepasstesten. Dass davon ein paar hell sind, ist m\u00f6glich.\nWen wundert\u2019s, wenn schon die unsinnigsten Bullshitjobs eine Matura voraussetzen. Leutenegger wird\u2019s schwer haben. Die Bildungsbubble muss weiter aufgepumpt werden, bis alle alles wissen und nichts mehr k\u00f6nnen.\nAuf den Punkt, bester Kommentar hierzu.\nPhilippi Leutenegger mit 70 w\u00e4re es doch an der Zeit die Pension und das Opa sein zu geniessen und einem J\u00fcngeren Platz zu machen.\nDie Sek in der Stadt Z\u00fcrich ist schlicht schlecht, zumdinest nach meinen Erfahrungen. Das hat sich Leutenegger zuzuschreiben.\nSchlicht katastrophal ist die Lehrstellenvermittlung oder wie das heisst. Ich habe das pers\u00f6nlich mitverfolgt. Man kann die Z\u00fcrcher die Z\u00fcrcher Lehrstellenvermittler schlicht auf den Mond schicken. Vorschlag: Coiffeur, Detaillist und dergleichen, bei f\u00e4higen und aufgeweckten Kindern. Viele Kinder machten dann das 10. Schuljahr und h\u00e4ngen nun in Privathandesschulen rum.\nWie froh war ich, als mein Sohn da raus kam und ins Kurzzeitgymi wechseln konnte, nachdem schon seine beiden Schwestern im Langgymi waren.\nLeutenegger ist zu alt f\u00fcr den Job. F\u00fcr ihn ist sein Alters-Job super, f\u00fcr die Stadtkinder und Eltern miserabel.\nDas sehe ich auch so.\nFilipo ist ein Mann der Vergangenheit. Er soll abtreten. Schnell.\nUnd jedes 10. Schuljahr kostet Kanton und Gemeinden gute CHF 27\u2018000 pro Sch\u00fcler bzw den Steuerzahler. Fr\u00fcher entweder du hattest eine Lehrstelle nach der 3. Sek oder warst im Gymi ansonsten hattest du Pech gehabt\nLehrstellenvermittlerinnen k\u00f6nnen halt auch nur Lehrberufe vermitteln, die es auch gibt. Und das wichtigste ist halt immer noch die Lehrerin und die Zeit, die sie f\u00fcr eine Sch\u00fclerin aufwenden kann.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Filippo Leutenegger taucht \u00fcberall auf, wo die Party steigt. So am Mittwoch bei der Vorer\u00f6ffnung des Film-Festivals im alten Kosmos, neu Frame.\nHeute haut der Freisinnige auf die Medienpauke. \u201eDas Langgymnasium betrachte ich als eine Fehlkonstruktion\u201c, meint der Z\u00fcrcher Schulvorstand\n[gegen\u00fcber 20 Minuten](https://www.20min.ch/story/berufslehre-aufwerten-lehrlinge-sollten-acht-wochen-ferien-haben-360646056442).\nDahinter steckt der Run aufs Gymi. \u201eWer in die Sek geht, gilt dort schon fast als Loser\u201c, sagt der bekannte Ex-Arena-Mann. \u201eExpats befeuern diesen Druck zus\u00e4tzlich.\u201c\nNun fordert \u201eFilippo\u201c, wie ihn alle nennen, 8 Wochen Ferien f\u00fcr Lehrlinge. Die Lehre und damit Leuteneggers Sekundarschule soll so wieder sexy werden.\nLeutenegger spricht auf die eigene M\u00fchle. Ihm laufen die \u201eKids\u201c davon. Niemand will mehr in die Sek.\nZuerst versuchte es Leutenegger mit Promo-Touren. Er tauchte in den Stadtz\u00fcrcher Kreisen an Eltern-Abenden auf und sang das Halleluja auf die st\u00e4dtische Oberstufe.\nDas hat offenbar nicht geholfen. Die Gymi-Pr\u00fcfungen erleben einen Ansturm wie nie. In gewissen Z\u00fcrichberg-Quartieren gingen praktisch ganze Klassen an den Stresstest.\nAm Ende schaffte es mehr als die H\u00e4lfte.\nLangzeit-Gymi geh\u00f6rt abgeschafft\nLeutenegger ist das ein Dorn im Auge. Er will das Langzeit-Gymnasium am liebsten gleich ganz abschaffen.\nDie Kinder sollen nach der Primar- in die Sekundarschule und dort nach 2 oder 3 Jahren entscheiden, was sie wollen: Lehre oder Kurzzeit-Gymi.\n\u201eDie Mehrheit der Deutschschweizer Kantone betreibt \u00fcbrigens Kurzzeitgymnasien\u201c, so Leutenegger.\n\u201eDas tut dem Bildungssystem keinen Abbruch, im Gegenteil. Sekundarschule und Berufslehre werden aufgewertet, und Stress wird von den Kindern und Eltern genommen.\u201c\nF\u00fcr ambitionierte Ausl\u00e4nder gibt es nur das Gymi f\u00fcr ihre Kinder. Die Berufslehre sehen die meisten von ihnen als Weg ins Karriere-Elend.\nLeutenegger h\u00e4lt jetzt mit massiv aufgedrehtem Megafon dagegen. Dass er bald keine Sek-Kids mehr hat, beh\u00e4lt er wohlweislich f\u00fcr sich.\nAuch dass die Gymi-Quote am Ende tiefer ist, weil einige die halbj\u00e4hrige Probezeit nicht \u00fcberstehen, ist ihm keine \u00dcberlegung wert.\nVor allem blendet Leutenegger aus, was das Gymi derart attraktiv macht. Der Staat offeriert den Jungen ab 12 oder 13 ein Allgemeinwissen erster G\u00fcte.\nDas Langzeit-Gymi mit Latein, viel Naturwissenschaft, Musik, Religion, brutaler Mathe und den Fremdsprachen ist etwas vom Besten auf dem Planeten.\nJetzt will ausgerechnet ein Freisinniger, also ein Anh\u00e4nger von Leistung und Wettbewerb, dies den Leuten nehmen. Um seine eigenen L\u00fccken in den st\u00e4dtischen Schulen zu f\u00fcllen.\nDort braucht es inzwischen Notmassnahmen. Auf dieses Schuljahr hin wurde die Zusammenlegung von A- und B-Sek aufgehoben.\nZu sehr hatte das Niveau unter dem gemeinsamen Unterricht von Guten und Wenigerguten gelitten.\nLeutenegger m\u00fcsste die Sek mit erfahrenen Lehrern und mehr Leistungsdenken auf den alten Level zur\u00fcckbringen.\nDas ist nicht leicht. Also redet er lieber das Gymnasium schlecht.", "language": null, "image": "https://insideparadeplatz.ch/wp-content/uploads/2023/09/Bildschirmfoto-2023-09-29-um-09.43.46.png", "pagetype": "article", "links": ["https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/standpunkt/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/debatte/", "https://insideparadeplatz.ch/videos/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/agb-newsletter-zeitenwende/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/", "/warenkorb", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comments", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20Filippo%20gegen%20das%20Gymi&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2023%2F09%2F29%2Ffilippo-gegen-das-gymi%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/&text=Filippo%20gegen%20das%20Gymi&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/", "https://www.20min.ch/story/berufslehre-aufwerten-lehrlinge-sollten-acht-wochen-ferien-haben-360646056442", "https://insideparadeplatz.ch/wp-content/uploads/2023/09/Bildschirmfoto-2023-09-29-um-09.43.46.png", "https://www.stadt-zuerich.ch/ssd/de/index/departement_schul_sport/stadtrat-filippo-leutenegger.html", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20Filippo%20gegen%20das%20Gymi&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2023%2F09%2F29%2Ffilippo-gegen-das-gymi%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/&text=Filippo%20gegen%20das%20Gymi&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/", "https://insideparadeplatz.ch/author/mbuller/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/19/das-versagen-des-israelischen-geheimdienstes-gegen-hamas/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/19/das-versagen-des-israelischen-geheimdienstes-gegen-hamas/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/08/28/schubiger-gegen-rendu-titanen-duell-um-vontobel-ceo/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/08/28/schubiger-gegen-rendu-titanen-duell-um-vontobel-ceo/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/07/11/pro-helvetia-chef-und-moskau-kaderfrau-sind-liebespaar/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/07/11/pro-helvetia-chef-und-moskau-kaderfrau-sind-liebespaar/", "/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744867", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744867", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744924", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744924", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744894", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744894", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-747449", "#comment-747449", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745671", "#comment-745671", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745342", "#comment-745342", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745095", "#comment-745095", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745118", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745144", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745564", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745053", "#comment-745053", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745039", "#comment-745039", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745025", "#comment-745025", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745010", "#comment-745010", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745649", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745000", "#comment-745000", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745013", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745023", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745028", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745029", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745036", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745037", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745038", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745047", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744988", "#comment-744988", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745015", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744985", "#comment-744985", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745014", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744981", "#comment-744981", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744979", "#comment-744979", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745034", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745040", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744977", "#comment-744977", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745016", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745051", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745154", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745377", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744971", "#comment-744971", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744968", "#comment-744968", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744956", "#comment-744956", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745021", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744952", "#comment-744952", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744951", "#comment-744951", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744986", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745032", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745155", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744940", "#comment-744940", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744973", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745017", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745157", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745376", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744924", "#comment-744924", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744943", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745060", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744923", "#comment-744923", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744939", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745035", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744906", "#comment-744906", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744938", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745042", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745043", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744892", "#comment-744892", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744873", "#comment-744873", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745041", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744867", "#comment-744867", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745008", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745048", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745344", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744866", "#comment-744866", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744914", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744865", "#comment-744865", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-745680", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744864", "#comment-744864", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744851", "#comment-744851", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744894", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744935", "https://insideparadeplatz.ch/2023/09/29/filippo-gegen-das-gymi/#comment-744966", "https://insideparadeplatz.ch/impressum/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/enorme-kurschancen-dank-naechster-fortschrittswelle/", "?add-to-cart=6705272", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/fluechtlingswelle-2-0-was-kommt-auf-uns-zu/", "?add-to-cart=6702190", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/im-osten-geht-die-sonne-auf/", "?add-to-cart=6698651", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/"]}