{"title": "Makuladegeneration", "author": "Admin", "url": "https://woytinas.de/makuladegeneration/", "hostname": "woytinas.de", "description": "Sehen ist elementarer Bestandteil der Lebensqualit\u00e4t. Umso heftiger trifft die Diagnose, wenn das Auge an einer Erkrankung wie der altersbedingten Makuladegeneration (AMD) leidet. Viele offene Fragen und \u00c4ngste machen sich breit, doch entgegen vielen Behauptungen kann heute zur Behandlung und Stabilisierung der AMD", "sitename": "Praxisgemeinschaft Woytinas", "date": "2023-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sehen ist elementarer Bestandteil der Lebensqualit\u00e4t. Umso heftiger trifft die Diagnose, wenn das Auge an einer Erkrankung wie der\n[altersbedingten Makuladegeneration (AMD)](https://www.augenarzt-makulazentrum.de/makula-kur/was-ist-amd/) leidet. Viele offene Fragen und \u00c4ngste machen sich breit, doch entgegen vielen Behauptungen kann heute zur Behandlung und Stabilisierung der AMD einiges getan werden.\nWas ist altersbedingte Makuladegeneration (AMD)?\nAls Makula wird ein kleiner Bereich auf der Netzhaut des Auges bezeichnet, der dem Scharfsehen dient. Mit zunehmendem Lebensalter besteht das Risiko, dass dieser \u201ePunkt des sch\u00e4rfsten Sehens\u201c in Folge einer Stoffwechselst\u00f6rung gesch\u00e4digt wird. Die Fehlfunktion f\u00fchrt zu einer krankhaften Ablagerung von Stoffwechselendprodukten zwischen den Sinneszellen der Netzhaut. Unsere Netzhaut bekommt ein Problem mit seiner \u201eM\u00fcllentsorgung\u201c. Aufgrund ihrer Aggressivit\u00e4t verletzen diese die benachbarten Nervenzellen.\nAuch autoimmunologische Prozesse spielen hierbei eine wichtige Rolle. Dieser Prozess bleibt zun\u00e4chst weitestgehend unbemerkt. Da eine einmal abgestorbene Sinneszelle nicht wieder nachw\u00e4chst, l\u00e4sst mit zunehmender Anzahl toter Nervenzellen die Sehkraft sp\u00fcrbar nach. Man spricht von der trockenen Makuladegeneration.\nNehmen die Ablagerungen zu, werden auch die Blutgef\u00e4\u00dfe, die unmittelbar unter der Netzhaut liegen, in Mitleidenschaft gezogen. Dadurch gelangen Fl\u00fcssigkeit oder sogar Blut in die Netzhaut und zerst\u00f6ren in k\u00fcrzester Zeit massiv die Sinneszellen. Dieses Stadium der Erkrankung wird feuchte altersbedingte Makuladegeneration genannt.\nEine wenig Statistik\nAMD gilt in den entwickelten Industriel\u00e4ndern als h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr hochgradige Sehst\u00f6rungen jenseits des 60. Lebensjahres. In Europa leiden sch\u00e4tzungsweise 7 Millionen Menschen an AMD. Rund 20% der 65- bis 74-J\u00e4hrigen und 35% der 75- bis 84-J\u00e4hrigen sind betroffen.\nDie altersbedingte Makuladegeneration ist die Hauptursache f\u00fcr eine Erblindung in der Altersgruppe der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen. Jedes Jahr erkranken in Deutschland ca. 60.000 Menschen neu.\nBiologische Augenheilkunde\nW\u00e4hrend die konventionelle Augenheilkunde der Erkrankung im fr\u00fchen Stadium nichts entgegensetzen kann, versucht sie bei fortschreitendem Leiden, den Krankheitsverlauf mit Laserbehandlungen und Spritzenkuren zu stoppen.\nDie biologische Augenheilkunde dagegen besch\u00e4ftigt sich nicht nur mit den Symptomen der Erkrankung. F\u00fcr mehr Information zu Inhalten und M\u00f6glichkeiten der biologischen Augenheilkunde empfehlen wir unsere Brosch\u00fcre.\nIntegrative Therapie: Schulmedizin und Naturheilverfahren\nDer menschliche K\u00f6rper ist im Laufe seines Lebens einer Vielzahl von Belastungen ausgesetzt. Dazu geh\u00f6ren unter anderem Schwermetalle, Umweltgifte, schwere Infektionen, Unvertr\u00e4glichkeiten und Allergien, Impfungen, Narben oder auch Stress. Kann der K\u00f6rper dies in der Summe nicht mehr selbst ausgleichen, entstehen Krankheitsbilder, deren Symptome oft keine direkte Verbindung zur Ursache aufweisen.\nDie Makuladegeneration \u2013 AMD ist aus ganzheitlicher Sicht keine Erkrankung nur des Auges, sondern des gesamten K\u00f6rpers. Auch hat sie nicht nur eine Ursache, sondern ist das Ergebnis einer Vielzahl von Ursache, die sich im Laufe eines Lebens ansammeln und addieren. In der Summe kommt es dann zu den verschiedenen Formen der Makuladegeneration \u2013 AMD.\nEntsprechend dieser komplexen Ursachen braucht es auch einen komplexen Therapieansatz.\nDiesen komplexen Therapieansatz nennen wir \u201eSalem-Makula-Kur\u201c nach Dr. Woytinas.\nNur durch die Kombination verschiedener diagnostischer Methoden und ganzheitlicher Therapien l\u00e4sst sich ein Therapieerfolg erzielen.\nJede Methode f\u00fcr sich allein hat allzu oft nur eine sehr beschr\u00e4nkte Wirksamkeit. Aber in der Summe ist der Erfolg bei der Therapie der Makuladegeneration \u2013 AMD erreichbar. Diese Kombination f\u00fcr Sie zu finden ist unsere St\u00e4rke.\nIm Verlauf der letzten 20 Jahre haben wir ein Therapiekonzept entwickelt, das individuell auf die Situation des jeweiligen Patient zugeschnitten ist.\nEs ist eine Kombination folgender Therapien, die je nach Bedarf eingesetzt werden.\n- Laserinfusionstherapie\n- Akupunktur (alle wichtigen Methoden)\n- Therapie mit Heilpflanzen \u2013 Phytotherapie\n- Therapie mit hom\u00f6opathischen und anthroposophischen Mitteln\n- Neuraltherapie\n- Magnetfeldtherapie\n- Psychotherapie\n- Entgiftung\n- Darmsanierung\n- Prokain- Baseninfusionen\n- orthomolekulare Therapie \u2013 Verabreichung von individuell bestimmten Mikron\u00e4hrstoffen, In Form von Tabletten aber auch von Infusionen\nVor jeder Therapie steht f\u00fcr Dr. Woytinas eine ausf\u00fchrliche Diagnose, bei der es gilt, die Art und Weise der jeweiligen Belastungen zu ermitteln.\nUnsere Therapien erfolgen in Anlehnung an die Therapieempfehlungen der DGGA e.V.\nHier finden Sie unsere Brosch\u00fcre \u201eIntegrative Therapie durch Kur-Aufenthalt\u201c zum Download. Gerne senden wir Ihnen diese auch postalisch zu.\nBitte fordern Sie diese kostenlos per\nTermine f\u00fcr Ihren Kuraufenthalt\nZur Zeit gibt es noch freie Termine f\u00fcr unsere Makulakur. Rufen Sie uns einfach an.\nWeiter Termine zu einer Makula-Kur erfahren Sie unter 09221 4717 und k\u00f6nnen hier auch Ihren Wunschtermin mit uns vereinbaren.\n|Jahr 2023|\n|18.09.||22.09.||belegt|\n|25.09.||29.09.||belegt|\n|09.10.||13.10||belegt|\n|16.10.||20.10.||belegt|\n|06.11.||10.11.||noch 1 Platz|\n|13.11.||17.11.||frei|\n|20.11.||24.11.||frei|\n|27.11.||01.12.||frei|\n|04.12.||08.12.||frei|\n|11.12.||15.12.||frei|\n|Jahr 2024|\n|22.01.||26.01.||frei|\n|29.01.||02.02.||frei|\n|05.02.||09.02.||frei|\n|26.02.||01.03.||frei|\n|04.03.||08.03.||frei|\n|11.03.||15.03.||frei|\n|18.03.||22.03.||frei|\n|08.04.||12.04.||frei|\n|15.04.||19.04.||frei|\n|22.04.||26.04.||frei|\n|13.05.||17.05.||frei|\n|03.06.||07.06.||frei|\n|10.06.||14.06.||frei|\n|17.06.||21.06.||frei|\n|24.06.||28.06.||frei|\n|01.07.||05.07.||frei|\n|08.07.||12.07.||frei|\n|15.07.||19.07.||frei|\n|22.07.||26.07.||frei|\n|09.09.||13.09.||frei|\n|16.09.||20.09.||frei|\n|23.09.||27.09.||frei|\n|07.10.||11.10.||frei|\n|14.10.||18.10.||frei|\n|21.10.||25.10.||frei|\n|04.11.||08.11.||frei|\n|11.11.||15.11.||frei|\n|18.11.||22.11.||frei|\n|25.11.||29.11.||frei|\n|frei|", "language": null, "image": "https://woytinas.de/wp-content/uploads/2020/12/woytinas_logo-NEU.svg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://woytinas.de/", "https://woytinas.de/aktuelles/", "https://woytinas.de/leistungen/", "https://woytinas.de/makuladegeneration/", "https://woytinas.de/augenaerztliche-leistungen/", "https://woytinas.de/naturheilverfahren/", "https://woytinas.de/legasthenie/", "https://woytinas.de/", "https://woytinas.de/praxis/", "https://woytinas.de/team/", "https://woytinas.de/kontakt/", "#", "https://woytinas.de/author/admin/", "https://www.augenarzt-makulazentrum.de/makula-kur/was-ist-amd/", "http://tourismus.landkreis-kulmbach.de/", "http://www.frankenwald-tourismus.de", "http://tourismus.landkreis-kulmbach.de/Gastgeber/", "http://www.kulmbach.de/xist4c/web/Tourismus-Service_id_5584_.htm", "mailto:info@woytinas.de", "https://woytinas.de/wp-content/uploads/2020/12/20201217_Woytinas_Broschuere_A4_8seitig_DRUCK.pdf", "/kontakt", "http://www.ganzheitliche-augenheilkunde.com", "#was-ist-amd", "#bio-augenheilkunde", "#amd-therapie", "#kur", "#broschuere", "#termine", "mailto:info@woytinas.de", "mailto:psycho@woytinas.de", "http://excellents.de", "/impressum", "/datenschutz", "#", "https://woytinas.de/makuladegeneration/", "https://woytinas.de/makuladegeneration/#was-ist-amd", "https://woytinas.de/makuladegeneration/#bio-augenheilkunde", "https://woytinas.de/makuladegeneration/#amd-therapie", "https://woytinas.de/makuladegeneration/#kur", "https://woytinas.de/makuladegeneration/#termine", "https://woytinas.de/augenaerztliche-leistungen/", "https://woytinas.de/naturheilverfahren/", "https://woytinas.de/legasthenie/", "#", "tel:+4992214717", "mailto:info@woytinas.de", "https://woytinas.de/kontakt", "#"]}