{"title": "Ganzheitliche Hausarztpraxis f\u00fcr Innere Medizin und Allgemeinmedizin, Naturheilverfahren, Akupunktur und Orthomolekularmedizin in der Neusser Innenstadt - Symbioselenkung - gesunder Darm", "author": null, "url": "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/symbioselenkung-gesunder-darm/", "hostname": "praxis-drususallee.de", "description": "Neue Seite", "sitename": "praxis-drususallee.de", "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ganzheitliche Darmdiagnostik-\nneue Wege zur Abkl\u00e4rung und Therapie von Darmbeschwerden, Allergien und Abwehrschw\u00e4che\nSehr geehrte Patientin, sehr geehrter Patient,\nSie interessieren sich f\u00fcr eine ganzheitliche Darm-Diagnostik. Hierbei handelt es sich um ein nicht belastendes diagnostisches Verfahren, in dem Ihre Stuhlprobe auf das Vorhandensein relevanter Bakterien und Pilze hin untersucht wird. Anders als in den klassischen schulmedizinischen Laboruntersuchungen wird nicht nur danach geschaut, ob die \u00fcblichen Krankheitskeime (Salmonellen und Co) vorhanden sind, sondern es wird auch \u00fcberpr\u00fcft, ob die f\u00fcr unseren K\u00f6rper wichtigen probiotischen Gesundheitskeime in ausreichender Anzahl und regelrechter Zusammensetzung vorhanden sind. Leider fehlt in der Schulmedizin dieser Aspekt der Diagnostik. Es wird nicht darauf geachtet, ob n\u00fctzliche Keime fehlen und durch eine probiotische Therapie eine Behandlungsm\u00f6glichkeit besteht.\nModerne Stuhldiagnostik zur Abkl\u00e4rung der mikrobiologischen Verh\u00e4ltnisse im Darm.\nImmer mehr lernen wir \u00fcber die Bedeutung des Immunsystems im Darm f\u00fcr das allgemeine Abwehrverhalten des K\u00f6rpers. Es kann daher sinnvoll sein, dass Mikrobiom (die Summe aller Bakterien im Darm) zu untersuchen und bei einer fehlerhaften Zusammensetzung diese zu regulieren. \u00dcber naturheilkundliche Diagnostik- und Therapiem\u00f6glichkeiten beraten wir Sie gerne in unserer naturheilkundlichen Sprechstunde.\nWarum ganzheitliche Stuhldiagnostik?\nDer Darm ist die gr\u00f6\u00dfte Oberfl\u00e4che des K\u00f6rpers. Verschiedene Faltungsstrukturen machen es m\u00f6glich, dass die Oberfl\u00e4che des gesamten Verdauungstraktes ca. 400-600 m2 betr\u00e4gt.\nDer menschliche Darm ist nicht steril \u2013 er wird von unz\u00e4hligen Bakterien und Pilzen besiedelt. Alle zusammen bilden die individuelle Darmflora des Menschen. Heute wissen wir, dass uns die meisten dieser kleinen \u201eSiedler\u201c neutral bis wohlgesonnen gegen\u00fcber eingestellt sind. Viele leisten sehr wichtige Beitr\u00e4ge, ohne deren Erf\u00fcllung wir nicht existieren k\u00f6nnten. Insgesamt ist die Forschung zu diesem Themengebiet aber noch sehr in den Kinderschuhen. Von der Schulmedizin lange bel\u00e4chelt, ist die Naturheilkunde hier seit Jahren aktiv. Inzwischen gibt es auch einige Universit\u00e4tskliniken, die sich diesem Themenbereich \u00f6ffnen und erste Studien f\u00fcr einzelne Krankheiten anbieten.\nNat\u00fcrlich gibt es in der Darmflora Bakterien und Pilze, die sich, wenn sie nicht unterdr\u00fcckt w\u00fcrden, negativ auf unsere Gesundheit auswirken k\u00f6nnten. So k\u00f6nnen bestimmte Bakterien Durchf\u00e4lle ausl\u00f6sen und in seltenen F\u00e4llen sogar zu schweren Komplikationen f\u00fchren. Man kann die Mikro-Lebensgemeinschaft der Darmflora als eigenes kleines \u00d6kosystem beschreiben. Dieses \u00d6kosystem ist beim gesunden Menschen sehr stabil.\nDie f\u00fcr uns n\u00fctzlichen Bakterien erf\u00fcllen ihre Arbeit und unterdr\u00fccken die sch\u00e4dlichen Keime, die Krankheiten ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Manchmal kann dieses Gleichgewicht zwischen \u201eguten\u201c und \u201eb\u00f6sen\u201c Bakterien gest\u00f6rt werden. Negativer Stress, Einnahme von Medikamenten (z.B. Antibiotika und / oder Kortison) k\u00f6nnen zu Ver\u00e4nderungen in der zahlenm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung f\u00fchren. Die Darmflora ver\u00e4ndert sich und mit ihr auch die Eigenschaften. Kurzfristige St\u00f6rungen der Darmflora \u00e4u\u00dfern sich meistens in Beschwerdebildern, die auf den Verdauungstrakt beschr\u00e4nkt bleiben (Durchfall oder Bl\u00e4hungen).\nIst die Flora \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum gest\u00f6rt, k\u00f6nnen von hier ernsthaftere Erkrankungen ihren Ausgangspunkt nehmen. So kann die Darmflora auch an Erkrankungen beteiligt sein, die auf den ersten Blick einen Zusammenhang mit der Darmflora nicht vermuten lassen (z.B. chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankungen, Allergien, Neurodermitis, Infektanf\u00e4lligkeit).\nBei folgenden Beschwerden ist eine eingehende Darm-Diagnostik empfehlenswert:\n\u2022 bei anhaltenden Bl\u00e4hungen\n\u2022 bei Verstopfung und / oder Durchfall \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\n\u2022 bei Bauchschmerzen\n\u2022 beim sogenannten \u201eReizdarmsyndrom\u201c\n\u2022 bei chronischen Infekten des Magen-Darmtraktes\n\u2022 bei chronischen Infekten der Atemwege\n\u2022 bei Allergien\n\u2022 bei chronischen Hauterkrankungen und\n\u2022 bei Umwelterkrankungen.\nEine Abkl\u00e4rung der mikrobiellen Verh\u00e4ltnisse im Darm kann dazu beitragen, dass Erkrankungen fr\u00fchzeitig erkannt werden bzw. erst gar nicht entstehen.\nDer Darm als Verdauungsorgan\nDer Darm ist unser gr\u00f6\u00dftes Organ. Seine Hauptaufgabe ist die Verdauung von Nahrungsbestandteilen und die anschlie\u00dfende Aufnahme (Resorption) dieser zerlegten Bestandteile in das Blut.\nDie Verdauung beginnt bereits im Mund- und Rachenraum. Hier werden die Speisen mechanisch zerkleinert und mit dem Speichel, der verschiedene Enzyme (Reaktionsbeschleuniger) enth\u00e4lt, eingedickt und vorverdaut. Durch das Schlucken wird der Nahrungsbrei in den zweiten Abschnitt, den Magen, transportiert. Hier wird der Speisebrei durch Magens\u00e4ure und weitere Enzyme aufgespalten.\nAbh\u00e4ngig von der urspr\u00fcnglichen Zusammensetzung der Nahrung, erreicht der Speisebrei nach ein bis zwei Stunden den D\u00fcnndarm. Aus der Gallenblase wird dem Nahrungsgemisch die Gallenfl\u00fcssigkeit, die f\u00fcr die Emulgierung der Fettbestandteile verantwortlich ist, zugesetzt. Auch Bakterien der Darmflora sind an der \u201eZersetzung\u201c der Nahrung beteiligt. Hier helfen bestimmte Bakterien dabei, Fette und Eiwei\u00dfe zu spalten und so verdaulicher zu machen. Die Bauchspeicheldr\u00fcse setzt Enzyme frei, die helfen, die Nahrung in ihre Grundbestandteile (Kohlenhydrate, Eiwei\u00dfe und Fetts\u00e4uren) aufzuspalten. Die sehr gro\u00dfe Oberfl\u00e4che des Darmes hilft dabei, dass die drei Grundbestandteile vom Darm in das Blut aufgenommen werden k\u00f6nnen. \u00dcber das Blut werden die N\u00e4hrstoffe jetzt weiter an die einzelnen K\u00f6rperzellen transportiert.\nLangfristige St\u00f6rungen der Darmflora k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass durch entz\u00fcndliche Prozesse an der Darmschleimhaut N\u00e4hrstoffe nur unzureichend vom K\u00f6rper aufgenommen werden.\nDer Darm als Immunorgan\nSeit einigen Jahren ist bekannt, dass der Hauptteil (ca. 80%) des Immunsystems im Darm lokalisiert ist. Die Darmflora stellt, wie bereits beschrieben, ein stabiles \u00d6kosystem dar, das sich weitestgehend selber reguliert. Es bedarf dennoch einer \u00fcbergeordneten Instanz, die aktiv ordnend eingreifen kann, wenn sich das System nicht mehr selber regulieren kann. Gewisse Bakterien haben einen stimulierenden Einfluss auf das Immunsystem, andere Bakterien oder Pilze d\u00e4mpfen die Aktivit\u00e4t der Abwehrkr\u00e4fte.\nGanzheitliche Darmdiagnostik\nIm Rahmen einer ganzheitlichen Darm-Diagnostik kann man Ihre Stuhlprobe auf verschiedene Bakterien und Pilze untersuchen, von denen man wei\u00df, dass sie einen Einfluss auf die Darmflora und das jeweilige Krankheitsgeschehen haben und so der Gesundheit f\u00f6rderlich oder aber abtr\u00e4glich sein k\u00f6nnen.\nNeben der Gesamtanzahl der Bakterien werden die gefundenen Bakterien verschiedenen Funktionsgruppen zugeordnet. Man unterscheidet in der ganzheitlichen Darmdiagnostik:\nImmunflora\nSie enth\u00e4lt bestimmte Bakterien, die das Immunsystem durch ihre Oberfl\u00e4chenmerkmale besonders stark modulieren (je nach St\u00f6rung aktivieren oder d\u00e4mpfen) k\u00f6nnen. Sind diese Bakterien vermindert vorhanden, fehlt dem Immunsystem der st\u00e4ndige Trainingspartner und es kann zu Immunst\u00f6rungen kommen.\nEiwei\u00dfspaltende Flora (Proteolytische Flora)\nSie enth\u00e4lt die Bakterien, denen Eiwei\u00df als Nahrungssubstrat dient. Sie aktivieren das Immunsystem, k\u00f6nnen aber bei eiwei\u00dfreicher Ern\u00e4hrung Verdauung und Leber belasten.\nSchutzflora (Protektivflora) \u2013 Darmlumen\nZu ihr geh\u00f6ren vor allem Milchs\u00e4urebakterien, die den S\u00e4uregrad des Darminhaltes regulieren und gef\u00e4hrliche Bakterien direkt bek\u00e4mpfen und verdr\u00e4ngen k\u00f6nnen. Bakterien der Protektivflora sind die \u201eW\u00e4chter\u201c einer gesunden Darmflora. Wir leben mit ihnen in einem besonders engen Verh\u00e4ltnis. Unser Immunsystem toleriert sie und wir \u201eern\u00e4hren\u201c sie mit unterschiedlichsten Nahrungsbestandteilen. Daf\u00fcr sch\u00fctzen sie uns vor gef\u00e4hrlichen Krankheitserregern, versorgen uns mit Vitaminen (z.B. Vitamin K, Vitamin B12, Fols\u00e4ure, Pantothens\u00e4ure) und leisten einen wichtigen Beitrag zur Gesundheit der Darmschleimhaut. Ihre Wirkung auf das Immunsystem ist eher schwach.\nSchleimhautsch\u00fctzende (mukosaprotektive) Flora\nZu ihr z\u00e4hlen die Bakterienarten, die essentiell f\u00fcr die N\u00e4hrstoffversorgung der Darmschleimhaut sind. Sie zeichnen daf\u00fcr verantwortlich, dass gen\u00fcgend Darmschleim gebildet wird und die Darmschleimhaut gen\u00fcgend N\u00e4hrstoffe erh\u00e4lt. Nur eine gesunde, gut ern\u00e4hrte Darmschleimhaut ist eine effektive Barriere gegen krankheitserregende Bakterien, Pilze und Allergene. Wird sie nur unzureichend mit N\u00e4hrstoffen versorgt, k\u00f6nnen sich Erkrankungen von hier auf den ganzen K\u00f6rper ausweiten.\nPilzdiagnostik\nHier untersuchen wir die Probe auf im Verdauungstrakt vorkommende Hefen und Schimmelpilze.\nHilfe durch Stuhldiagnostik\nSt\u00f6rungen der Darmflora zeigen sich bei chronischen Erkrankungen, k\u00f6nnen aber auch bereits in fr\u00fchen Krankheitsstadien nachgewiesen werden.\nDurch eine auf den Laborergebnissen basierende, individuell f\u00fcr Sie zusammengestellte Therapie k\u00f6nnen so fr\u00fchzeitig Gegenma\u00dfnahmen eingeleitet werden, bevor die Krankheit chronisch wird.\nGEZIELTE THERAPIE - PRObiose statt ANTIbiose\nIn Abh\u00e4ngigkeit von dem Untersuchungsergebnis werden Ihnen individuelle Erkl\u00e4rungen zu Ihrem Befund sowie Therapievorschl\u00e4ge schriftlich an die Hand gegeben.\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Auswahl der f\u00fcr Sie geeigneten Behandlungsma\u00dfnahmen gemeinsam mit Ihnen besprochen. In seiner Gesamtheit bietet die Untersuchung die M\u00f6glichkeit, Beschwerden fr\u00fchzeitig, sicher und schmerzfrei zu diagnostizieren und dadurch, wenn n\u00f6tig, schnell und effektiv die f\u00fcr Sie passende Therapie einzuleiten.\nKosten\nDie Kosten f\u00fcr eine ganzheitliche Diagnostik werden leider nicht von der gesetzlichen Krankenversicherung \u00fcbernommen. Die \u00fcberwiegende Zahl der privaten Kostentr\u00e4ger macht keine Probleme bei der Kostenerstattung. Trotzdem macht es Sinn, vorab mit dem Versicherungstr\u00e4ger die Kosten\u00fcbernahme zu kl\u00e4ren.\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und Terminvereinbarungen steht Ihnen das Praxisteam gerne zur Verf\u00fcgung!\nWir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute und gute Genesung!\nIm Herzen von Neuss:\n[Drususallee 3\n41460 Neuss](https://www.praxis-drususallee.de/anfahrt/)\nRufen Sie einfach an unter\n02131-718 716 0\nRezepttelefon\n02131-718 716 2\nFax\n02131-718 716 6\ngerne auch per Mail\ninfo@Praxis-Drususallee.de\nDezember:\nAm Donnerstag, dem 28.12. ist die Praxis nur vormittags ge\u00f6ffnet.\nAm Freitag, dem 29.12. ist die Praxis wegen Abrechnungsarbeiten nur bis 12 Uhr f\u00fcr Patienten ge\u00f6ffnet. Bitte beachten Sie, dass sich Patienten f\u00fcr die Notfallsprechstunde bis sp\u00e4testens 10:30 Uhr anmelden m\u00fcssen.\nWenn auch Sie zuk\u00fcnftig in unserer Praxis behandelt werden m\u00f6chten, finden Sie alle wichtigen Informationen f\u00fcr\n[neue Patienten hier](https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/neue-patienten/).", "language": null, "image": "https://www.praxis-drususallee.de/s/img/emotionheader.png", "pagetype": "business.business", "links": [null, "https://www.praxis-drususallee.de/", "https://www.praxis-drususallee.de/herzlich-willkommen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisvideos/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/hausarztmedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/hausarztzentrierte-versorgung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/meine-vorsorge/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/meine-op-vorbereitung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/impfungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/chronische-erkrankungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/patientenverf\u00fcgung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/naturheilverfahren/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/pr\u00e4ventionssprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/praxisbesonderheiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/lehrerinnengesundheit/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/ersch\u00f6pfungs-sprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/eisensprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/aderlass/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/akupunktur/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/raucherentw\u00f6hnung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/reisemedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/tauchmedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/vitamin-c/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/ozontherapie/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/symbioselenkung-gesunder-darm/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/erg\u00e4nzende-krebstherapie/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/fit-\u00fcber-den-winter/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/grippe-stopp/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/psa-wert/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/dry-january/", "https://www.praxis-drususallee.de/energiesprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/n\u00fctzliche-links/", "https://www.praxis-drususallee.de/akuter-infekt-und-jetzt/", "https://www.praxis-drususallee.de/immunsystem-st\u00e4rken/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/corona-vorbeugen-mit-vitamin-d/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/corona-impfung/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/meine-covid-impfung/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/corona-zuhause-behandeln/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/long-covid/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/schnelltests-oft-falsch/", "https://www.praxis-drususallee.de/grippeschutzimpfung/", "https://www.praxis-drususallee.de/fett-weg-spritze/", "https://www.praxis-drususallee.de/impfung-gegen-g\u00fcrtelrose/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/rezepttelefon/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/e-rezept/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/neue-patienten/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/terminservicestellen-patienten/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/eilige-\u00fcberweisungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/\u00f6ffnungszeiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/sprechzeiten-der-\u00e4rzte/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/videosprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/urlaubszeiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/gut-vorbereitet-zum-termin/", "https://www.praxis-drususallee.de/anfahrt/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/praxisteam/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/bewerbungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/qualit\u00e4t-und-leitbild/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/akademische-lehrpraxis/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/praxisfotos/", "https://www.praxis-drususallee.de/impressum-datenschutz/", "https://www.praxis-drususallee.de/notfall/", "https://www.praxis-drususallee.de/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/", "https://www.praxis-drususallee.de/zeiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/anfahrt/", "https://www.praxis-drususallee.de/team-praxis/", "https://www.praxis-drususallee.de/impressum-datenschutz/", "https://www.praxis-drususallee.de/notfall/", "https://www.praxis-drususallee.de/herzlich-willkommen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisvideos/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/hausarztmedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/hausarztzentrierte-versorgung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/meine-vorsorge/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/meine-op-vorbereitung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/impfungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/chronische-erkrankungen/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/patientenverf\u00fcgung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/naturheilverfahren/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/pr\u00e4ventionssprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/praxisbesonderheiten/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/lehrerinnengesundheit/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/ersch\u00f6pfungs-sprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/eisensprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/aderlass/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/akupunktur/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/raucherentw\u00f6hnung/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/reisemedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/tauchmedizin/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/vitamin-c/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/ozontherapie/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/symbioselenkung-gesunder-darm/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/erg\u00e4nzende-krebstherapie/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/fit-\u00fcber-den-winter/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/grippe-stopp/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/psa-wert/", "https://www.praxis-drususallee.de/praxisspektrum/dry-january/", "https://www.praxis-drususallee.de/energiesprechstunde/", "https://www.praxis-drususallee.de/n\u00fctzliche-links/", "https://www.praxis-drususallee.de/akuter-infekt-und-jetzt/", "https://www.praxis-drususallee.de/immunsystem-st\u00e4rken/", "https://www.praxis-drususallee.de/alles-rund-um-corona/", "https://www.praxis-drususallee.de/grippeschutzimpfung/", "https://www.praxis-drususallee.de/fett-weg-spritze/", "https://www.praxis-drususallee.de/impfung-gegen-g\u00fcrtelrose/", "https://www.praxis-drususallee.de/anfahrt/", "https://www.praxis-drususallee.de/kontakt/neue-patienten/", "javascript:window.print();", "https://www.praxis-drususallee.de/sitemap/", "https://login.1and1-editor.com/587452365/www.praxis-drususallee.de/de?pageId=2230641", "javascript:switchView('desktop');", "javascript:switchView('mobile');", "https://102.sb.mywebsite-editor.com/app/cms/logout.php", "https://102.sb.mywebsite-editor.com/app/587452365/2230641/"]}