{"title": "Privatpraxis B\u00fclow \u2013 Christine B\u00fclow und Carolin Ivekovic (angestellte \u00c4rztin) \u2013 Gyn\u00e4kologikum-Ruhr", "author": null, "url": "https://www.privatpraxis-buelow.de/", "hostname": "privatpraxis-buelow.de", "description": null, "sitename": "privatpraxis-buelow.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit langj\u00e4hriger Erfahrung und Empathie beraten wir seit Jahren Frauen jeden Alters zu gyn\u00e4kologischen Fragen oder Problemen. Eine erfolgreiche Behandlung setzt immer auch ein Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen\n[\u00c4rztin](https://www.privatpraxis-buelow.de/christinebuelow.html) und Patientin voraus, daher nehmen wir uns in jedem Fall die f\u00fcr Sie erforderliche Zeit.\nEingeschr\u00e4nkte \u00d6ffnungszeiten\nLiebe Patientinnen,\nzwischen dem 20. September und dem 6. Oktober sind unsere Sprechstundenzeiten etwas reduziert.\nBitte planen Sie rechtzeitig f\u00fcr eventuelle Rezepte und \u00dcberweisungen.\nDenken Sie auch an Ihre Grippe- und Corona-Impfung. Diese f\u00fchren wir selbstverst\u00e4ndlich in unserer Praxis durch.\nSprechen Sie uns gerne an und vereinbaren einen Termin.\nBleiben Sie gesund!\nIhr Praxisteam\nIMPFUNGEN\nLiebe Patientinnen,\nwir impfen Sie gegen Grippe und Corona!\nBei steigenden Corona Zahlen ist es sinnvoll, dass Menschen \u00fcber 60 Jahre, chronisch Kranke und medizinisches Fachpersonal die Impfung auffrischen.\nAuch die Grippeimpfung empfehlen wir dringend. In unserer Praxis bieten wir Ihnen beide Impfungen an. Diese k\u00f6nnen auch gleichzeitig in einem Termin erfolgen.\nBitte vereinbaren sie hierf\u00fcr einen Termin.\nBleiben Sie gesund!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nLiebe Patientinnen,\ndie Corona Zahlen steigen wieder!\nPersonen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf sollen laut Empfehlung der STIKO einen j\u00e4hrlichen Booster erhalten. Dazu geh\u00f6ren Personen ab 60 Jahre und Personen mit chronischen Erkrankungen.\nWir f\u00fchren die Impfungen in unserer Praxis durch.\nSprechen Sie uns gerne an und vereinbaren einen Termin!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nUrlaubszeit\nLiebe Patientinnen,\nwir sind in unserer Praxis mit einer leicht eingeschr\u00e4nkten Sprechstunde w\u00e4hrend der Sommerferien t\u00e4glich f\u00fcr Sie da.\nWir w\u00fcnschen Ihnen einen erholsamen Sommerurlaub!\nBis bald, sonnige Gr\u00fc\u00dfe\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nDer Sommer wird hei\u00df!\nLiebe Patientinnen,\nDer Sommer wird auch in unseren Breiten immer hei\u00dfer \u2013 mit \u00f6kologischen, sozialen und individuellen Folgen.\nEs helfen Ihnen schon kleine Dinge, die hohen Temperaturen besser zu bew\u00e4ltigen.\n1) Trinken Sie mindestens 1,5L kalorienarme Getr\u00e4nke, bei k\u00f6rperlicher Anstrengung mindestens 1L pro Stunde\n2) Essen Sie leichte Kost, wie Obst, Gem\u00fcse oder leicht verdauliche Speisen\n3) K\u00fchlen Sie sich durch lauwarmes Duschen oder Fu\u00dfb\u00e4der ab\n4) Tragen Sie leichte, lange Kleidung \u2013 in der Sonne sind eine Sonnenbrille und Kopfbedeckung ratsam\n5) L\u00fcften Sie morgens und abends und halten Sie Ihre R\u00e4ume tags\u00fcber dunkel\n6) Meiden Sie die pralle Sonne und nutzen Sie die Morgen- oder Abendstunden f\u00fcr k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t\n7) Einige Medikamente k\u00f6nnen den Abk\u00fchlungsmechanismus Ihres K\u00f6rpers beeinflussen \u2013 sprechen Sie dazu mit Ihrem Arzt oder Ihrer \u00c4rztin\nKommen Sie gut durch die warmen Temperaturen!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nEingeschr\u00e4nkte \u00d6ffnungszeiten und Reisezeit\nLiebe Patientinnen,\nzwischen dem 26. Mai und 14. Juni ist unsere Praxis nur eingeschr\u00e4nkt ge\u00f6ffnet. Bitte planen Sie rechtzeitig f\u00fcr eventuelle Rezepte oder \u00dcberweisungen.\nDa im n\u00e4chsten Monat die Sommerferien beginnen, sollten Sie erforderliche Impfungen jetzt auffrischen. Denken Sie bitte auch an die Tetanus- oder FSME Impfung. Alle Impfungen f\u00fchren wir selbstverst\u00e4ndlich in unserer Praxis durch.\nSch\u00f6ne Pfingsten!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nLiebe Patientinnen,\nin wenigen Wochen beginnen die Sommerferien.\nHaben Sie bereits alle notwendigen Impfungen vorgenommen?\nWir empfehlen Ihnen in diesem Jahr besonders die Impfung gegen FSME.\nFSME-Viren werden durch Zecken \u00fcbertragen und sind auch im Ruhrgebiet verbreitet.\nGerne impfen wir Sie gegen FSME, sprechen Sie uns an.\nIhr Praxisteam\nGe\u00e4nderte \u00d6ffnungszeiten\n\u00d6ffnungszeiten w\u00e4hrend der Osterferien und Maskenpflicht\nLiebe Patientinnen,\nwir m\u00f6chten Sie hiermit informieren, dass unsere Praxis in den Osterferien komplett ge\u00f6ffnet ist.\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir Sie darauf hinweisen, dass die Maskenpflicht in unserer Praxis ab dem 7. April wegf\u00e4llt.\nBitte tragen Sie allerdings weiter eine Maske, wenn Sie Erk\u00e4ltungssymptome haben. Dieses dient dem Schutz der Praxismitarbeiterinnen und den Mitpatientinnen.\nWir w\u00fcnschen Ihnen ein frohes Osterfest und freuen uns auf Ihren Besuch!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nAlles Gute f\u00fcr 2023\nLiebe Patientinnen,\ndas gesamte Praxisteam w\u00fcnscht Ihnen ein gesundes neues Jahr!\nWir haben die gyn\u00e4kologische Sprechstundenzeit erweitert und k\u00f6nnen Ihnen daher auch mehr kurzfristige Termine anbieten. Sollten Sie Ihren Termin nicht einhalten k\u00f6nnen, sagen Sie diesen bitte fr\u00fchzeitig ab. Bitte beachten Sie, dass in unserer Praxis auch weiterhin eine Maskenpflicht gilt.\nIm Rahmen Ihrer Vorsorgeuntersuchung k\u00f6nnen erforderliche Impfungen erfolgen. Auch f\u00fcr die Grippeimpfung ist es noch nicht zu sp\u00e4t.\nWir freuen uns auf Ihren Besuch!\nIhr Praxisteam\nAKTUELLES\nCorona- und Ferienzeit \u2013 (06/2022)\nLiebe Patientinnen,\nleider besch\u00e4ftigt uns das COVID Virus weiterhin. Daher m\u00f6chten wir Sie nochmals darauf hinweisen, dass in unserer Praxis eine Maskenpflicht besteht. Bitte kommen Sie auch nicht in die Praxis wenn Sie Erk\u00e4ltungssymptome haben. Wir sind weiter bem\u00fcht einen normalen Praxisbetrieb zu gew\u00e4hrleisten. Trotzdem wird es in den n\u00e4chsten zwei Monaten immer wieder zu reduzierten Sprechzeiten kommen, da auch in unserer Praxis die Urlaubszeit beginnt.\nSollten Sie f\u00fcr Ihren Urlaub noch Impfungen ben\u00f6tigen, so melden Sie sich bitte in der Praxis.\nEinen sch\u00f6nen Sommer und gute Erholung!\nIhr Praxisteam", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#ajax-content-wrap", "https://www.privatpraxis-buelow.de", "#sidewidgetarea", "https://www.privatpraxis-buelow.de/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/praxis/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/philosophie/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/team/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/patientinnen/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/karriere/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/kontakt/", "#", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-werden/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-werden/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-werden", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-sein/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-sein/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-sein", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-bleiben/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-bleiben", "https://www.privatpraxis-buelow.de/frau-bleiben", "https://www.privatpraxis-buelow.de/christinebuelow.html", "https://www.privatpraxis-buelow.de/praxis/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/kontakt/#tab-1655909916606-2", "mailto:bochum@gyn-ruhr.de", "https://www.privatpraxis-buelow.de/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/praxis/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/philosophie/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/team/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/patientinnen/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/karriere/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/kontakt/", "impressum", "datenschutzerklaerung", "#", "https://www.privatpraxis-buelow.de/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/praxis/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/philosophie/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/team/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/patientinnen/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/karriere/", "https://www.privatpraxis-buelow.de/kontakt/", "#"]}