{"title": "Schutz und Hygiene", "author": null, "url": "https://www.anthroposophie.ch/de/anthroposophie/news/artikel/schutz-und-hygiene.html", "hostname": "anthroposophie.ch", "description": "Viel wird gegenw\u00e4rtig gesprochen von Schutz und Hygiene. Dass diese nicht nur \u00e4u\u00dfere Ma\u00dfnahmen betreffen, ist jedem spirituell denkenden Menschen klar. Eine meditative Praxis bietet immer auch Schutz vor destruktiven Einfl\u00fcssen, und ein hygienischer Umgang mit den Seelen- und Denkkr\u00e4ften ist Voraussetzung f\u00fcr die \u2026", "sitename": "anthroposophie.ch", "date": "2023-10-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "News\n[Die Welt zu Hause in Dornach](de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html)\nDie \u00fcberf\u00fcllten Flure bringen das Goetheanum zum Brummen. Das ist mein erster Eindruck der Goetheanum-Weltkonferenz an Michaeli 2023.\u2026\n[>> Die Welt zu Hause in Dornach](de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html)\n[Die Christengemeinschaft](de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html)\n\u00bbKunst ist eigentlich \u00dcben, ist Probieren\u00ab Zur Erweiterung der drei Kulturbereiche - Ulrich Meier im Gespr\u00e4ch mit Tom Tritschel, Priester\u2026\n[>> Die Christengemeinschaft](de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html)\n[Einem Durchleben des Herzens mit Anthroposophie](de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html)\nDer Beitrag von Peter Selg als Vorbereitung zur Weihnachtstagung, in dem er die Wichtigkeit einer \u00abMenschengemeinschaft f\u00fcr Anthroposophie\u00bb, einem \u201cDurchleben des Herzens mit Anthroposophie\" \u2013 auf das Rudolf Steiner vor 100 Jahren gebaut hat \u2013 hervorhebt und umschreibt.\u2026\n[>> Einem Durchleben des Herzens mit Anthroposophie](de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html)\n[\u00dcber die erste und die kommende Weihnachtstagung](de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html)\nIm folgendem Gespr\u00e4ch mit Clara Steinemann \u00fcber die Weihnachtstagung 2023 fragen wir uns u. a., ob Anthroposophie eine esoterische Schulung oder eine philosophische Darstellung des Menschseins oder wieder etwas anderes sei.\u2026\n[>> \u00dcber die erste und die kommende Weihnachtstagung](de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html)\n[Schweizer Mitteilungen](de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html)\nZu Michaeli erscheint in unserer Oktober-Ausgabe von \u201cAnthroposophie \u2013 Schweiz\u201d ein Beitrag von Peter Selg als Vorbereitung zur Weihnachtstagung, in dem er die Wichtigkeit einer \u00abMenschengemeinschaft f\u00fcr Anthroposophie\u00bb, einem \u201cDurchleben des Herzens mit Anthroposophie \u2013 auf das Rudolf Steiner vor 100 Jahren gebaut hat \u2013 hervorhebt und umschreibt.\u2026\n[>> Schweizer Mitteilungen](de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html)\n[Studium des Goetheanismus als Wissenschaftsmethode der Zukunft](de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html)\nDas Forum f\u00fcr Geistesswissenschaft bietet einen 4-j\u00e4hrigen Studiengang in Goetheanismus, das September 2023 anf\u00e4ngt.\nZiel des Studiums ist, eine zukunftstr\u00e4chtige, befreiende Erkenntnisart zu erlernen, durch welche sich die Pers\u00f6nlichkeit und in der Folge auch das Soziale in eine menschenw\u00fcrdige Zukunft entwickeln k\u00f6nnen.\nWir haben dazu Iris-Astrid Seiler (Psychologin lic. phil.), Mitorganisatorin und Lehrerin des Studiengangs, einigen Fragen gestellt.\u2026\n[>> Studium des Goetheanismus als Wissenschaftsmethode der Zukunft](de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html)\n[Schweizer Mitteilungen](de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html)\n\u201cAnthroposophie \u2013 Schweizer Mitteilungen\u201d er\u00f6ffnet mit einem Artikel von Ralf Gleide \u00fcber den spirituellen Aspekt des Grundsteins, des \u201cdodekaedrischen Liebessteines\u00bb. Denn \u00abdie Grundsteinlegung ist nicht an die Grenzen von Raum und Zeit gebunden. \u2026 sie kann jederzeit als geistig gegenw\u00e4rtig und real erlebt werden\u00bb. (S. 1\u20134)\u2026\n[>> Schweizer Mitteilungen](de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html)\nSchutz und Hygiene\nDie Natur folgt einem Rhythmus\nBer\u00fccksichtigt man zudem, dass jegliches Geschehen in der Au\u00dfenwelt uns einen Spiegel unseres Handelns in der Welt vorh\u00e4lt, erweist sich ein meditativer Weg als unumg\u00e4nglich. Denn dadurch l\u00e4sst sich aus der Gegenwart heraus etwas zur Erneuerung in der Zukunft beitragen. Und dadurch lassen sich in Freiheit Perspektiven der Heilung gewinnen, w\u00e4hrend Impfungen aus Angst oder durch Zwangsverordnung Entwicklungen abblocken. Doch das eine muss das andere nicht ersetzen, es geht nicht um Krieg und Abwehr, wie es das materialistische Weltbild epidemiologisch erkl\u00e4rt, sondern um bedingungslose Liebe. Ein Weg ist die Arbeit mit den Klassenstunden. Sie liegen nun neu in einem Band im Format der Gesamtausgabe vor. Wer sich f\u00fcr Meditationsanregungen von Rudolf Steiner au\u00dferhalb dieses Weges interessiert, dem bieten die \u00abAnweisungen f\u00fcr eine esoterische Schulung\u00bb eine hilfreiche Auswahl aus den esoterischen Stunden Rudolf Steiners und in dem handlichen Band aus der Reihe \u00abKleine Begleiter\u00bb findet er \u00abMeditationen f\u00fcr Tag und Jahr\u00bb. Wer sich tiefer einarbeiten m\u00f6chte in das Thema und wissen, wie Rudolf Steiner seine T\u00e4tigkeit als Meditationslehrer sah, der findet in dem Buch \u00abRudolf Steiners esoterische Lehrt\u00e4tigkeit\u00bb eine historisch differenzierte und kontextuell reichhaltige Darstellung.\n***\n|\n|\nAuf unserer Website finden Sie weitere B\u00e4nde in der Gesamtausgabe zur esoterischen Arbeit Rudolf Steiners und in der Reihe \u00abDie kleinen Begleiter\u00bb kommentierte und praxisorientierte Darstellungen einzelner Aspekte des Schulungsweges.\nIhr\nRudolf Steiner Verlag\nZbinden Verlag\nSt. Johanns-Vorstadt 19/21\nCH-4056 Basel\n[www.steinerverlag.com](https://www.steinerverlag.com?sPartner=sCampaign449)\n[www.zbindenverlag.com](https://www.zbindenverlag.com)", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["de/anthroposophie/news/artikel/schutz-und-hygiene.html#skipNavigation1", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "de/", "de/", "de/", "de/", "#dait-mobile-allgemein", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/themen/artikel/was-ist-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/anthroposophie/veranstaltungen.html", "de/anthroposophie/adressen-links.html", "#dait-mobile-landwirtschaft", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/themen/artikel/entwicklungsgeschichte.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/news.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/veranstaltungen.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-medizin", "de/medizin/uebersicht.html", "de/medizin/themen/artikel/anthroposophische-medizin.html", "de/medizin/news.html", "de/medizin/veranstaltungen.html", "de/medizin/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-paedagogik", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/paedagogik/themen/artikel/entwicklungsgeschichte-ab-1919.html", "de/paedagogik/news.html", "de/paedagogik/veranstaltungen.html", "de/paedagogik/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-heilpaedagogik", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/themen/artikel/einfuehrung-und-grundlagen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/news.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/veranstaltungen.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-kuenste", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/themen/artikel/kuenste.html", "de/kuenste-architektur/news.html", "de/kuenste-architektur/veranstaltungen.html", "de/kuenste-architektur/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-naturwissenschaft", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/themen/artikel/naturwissenschaften.html", "de/naturwissenschaft/news.html", "de/naturwissenschaft/veranstaltungen.html", "de/naturwissenschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-wirtschaft", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/themen/artikel/dreigliederung-des-sozialen-organismus.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/news.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/veranstaltungen.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/adressen-und-links.html", "#dait-mobile-anthrogesellschaft", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "#dait-mobile-hochschule", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "#dait-mobile-publikationen", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "https://www.anthroposophie.ch/fr/anthroposophie/actualites/article.html", "https://www.anthroposophie.ch/it/antroposofia/attualita/articolo.html", "https://www.anthroposophie.ch/en/anthroposophy/news/article.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schutz-und-hygiene.html#skipNavigation4", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/regionale-und-fachliche-gruppen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/tagungen-und-treffen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/initiativen-und-projekte.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/vorstand.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/sekretariat.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/publikationen/fonds-goetheanum.html", "de/gesellschaft/publikationen/buecher-unserer-tagungen.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html", "de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html", "de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html", "de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html", "de/anthroposophie/news/artikel/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-12.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-12.html", "de/anthroposophie/news/artikel/taetigkeits-und-finanzbericht-sonderausgabe-2023.html", "de/anthroposophie/news/artikel/taetigkeits-und-finanzbericht-sonderausgabe-2023.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/alle-news.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-welt-zu-hause-in-dornach.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html", "de/anthroposophie/news/artikel/die-christengemeinschaft-7.html", "de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news/artikel/einem-durchleben-des-herzens-mit-anthroposophie.html", "de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html", "de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html", "de/anthroposophie/news/artikel/ueber-die-kommende-und-die-vergangene-weihnachtstagung.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-23.html", "de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/studium-des-goetheanismus-als-wissenschaftsmethode-der-zukunft.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html", "de/anthroposophie/news/artikel/schweizer-mitteilungen-kopie-2.html", "de/anthroposophie/news.html", "de/alle-news.html", "de/", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/anthroposophie/news.html", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fanthroposophie%2Fnews%2Fartikel%2Fschutz-und-hygiene.html&t=Artikel", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fanthroposophie%2Fnews%2Fartikel%2Fschutz-und-hygiene.html&t=Artikel", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.anthroposophie.ch%2Fde%2Fanthroposophie%2Fnews%2Fartikel%2Fschutz-und-hygiene.html&t=Artikel\"", "https://www.steinerverlag.com?sPartner=sCampaign449", "https://www.zbindenverlag.com", "javascript:history.go(-1)", "de/anthroposophie/news/artikel/schutz-und-hygiene.html?month=202309", "de/anthroposophie/news/artikel/schutz-und-hygiene.html?month=202311", "de/tagesevents.html?day=20231001", "de/tagesevents.html?day=20231002", "de/tagesevents.html?day=20231003", "de/tagesevents.html?day=20231004", "de/tagesevents.html?day=20231005", "de/tagesevents.html?day=20231006", "de/tagesevents.html?day=20231007", "de/tagesevents.html?day=20231008", "de/tagesevents.html?day=20231009", "de/tagesevents.html?day=20231013", "de/tagesevents.html?day=20231014", "de/tagesevents.html?day=20231015", "de/tagesevents.html?day=20231018", "de/tagesevents.html?day=20231019", "de/tagesevents.html?day=20231020", "de/tagesevents.html?day=20231021", "de/tagesevents.html?day=20231022", "de/tagesevents.html?day=20231023", "de/tagesevents.html?day=20231025", "de/tagesevents.html?day=20231027", "de/tagesevents.html?day=20231028", "de/tagesevents.html?day=20231029", "de/tagesevents.html?day=20231030", "de/alle-veranstaltungen.html", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/mitgliedschaft.html", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "files/anthroposophie.ch/content/docs/fg/FG_Kuh_Klima_2023_D_Heft.pdf", "files/anthroposophie.ch/content/docs/mitteilungen/mitteilungen_2023_10.pdf", "https://coopera.ch", "https://www.sonnhalde.ch/", "https://www.gemeinschaftsbank.ch", "https://www.weleda.ch", "http://www.nna-news.org", "#", "#", "de/gesellschaft/goenner-werden.html", "de/sponsoren.html", "de/", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/anthroposophie/news/artikel.html#skipNavigation5", "de/anthroposophie/uebersicht.html", "de/landwirtschaft-ernaehrung/uebersicht.html", "de/medizin/uebersicht.html", "de/paedagogik/uebersicht.html", "de/heilpaedagogik-sozialtherapie/uebersicht.html", "de/kuenste-architektur/uebersicht.html", "de/naturwissenschaft/uebersicht.html", "de/wirtschaft-gesellschaft/uebersicht.html", null, "de/anthroposophie/news/artikel.html#skipNavigation6", "de/gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft/anthroposophische-gesellschaft-in-der-schweiz.html", "de/gesellschaft/freie-hochschule/freie-hochschule-fuer-geisteswissenschaft.html", "de/gesellschaft/publikationen/schweizer-mitteilungen.html", "de/gesellschaft/unterstuetzen.html", "de/gesellschaft.html", "de/gesellschaft/kontakt.html", null, "de/anthroposophie/news/artikel.html#skipNavigation7", "de/", "de/pressekontakt.html", "de/ueber-anthroposophie-ch.html", "de/sponsoren.html", "de/footer_seiten/unterst%C3%BCtzer.html", "de/fotografien.html", "de/impressum.html", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/79269218", null]}