{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.equidoctor.de/assets/downloads/2010-10-18-KoetztingerZeitung-EMA-Lam2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Mittwoch, 20. Oktober 2010 K\u00d6TZTING 21\nEffektive Mikroorganismen: Praxis \u00fcberzeugt\nDr. Markus Aschenbrenner: Komplement\u00e4r- und Schulmedizin im Zusammenspiel\nLam. (as) Nachdem der Vortrag\nvon Dr. Markus Aschenbrenner zum\nThema \u201eEinsatz effektiver Mikroor-\nganismen (EM) bei Pferden\u201c aus\nTermingr\u00fcnden einmal verschoben\nwerden musste, freute sich EM-Bot-\nschafterin Petra Sturm, den Vete-\nrin\u00e4rmediziner am Montag im Hotel\nBayerwald begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nUnd dieser machte gleich zu Be-\nginn seine berufliche Ausrichtung\nmit den Worten \u201eSchulmedizin und\nKomplement\u00e4rmedizin \u2013 das Beste\naus beiden Bereichen anwenden, die\nEM\u2019s geh\u00f6ren definitiv dazu\u201c deut-\nlich. Markus Aschenbrenner ist seit\n20 Jahren Tierarzt und seit gerau-\nmer Zeit Fachtierarzt f\u00fcr Pferde.\nDar\u00fcber hinaus praktiziert er an\nseinen vierbeinigen Patienten Chi-\nropraktik und Osteopathie. Irgend-\nwann wurde er auch auf die Effekti-\nven Mikroorganismen aufmerksam.\n\u201eIch bin kein ausgewiesener Experte\nbez\u00fcglich der theoretischen Grund-\nlagen der EMs. Ich wende sie an und\nsehe die Wirkung \u2013 learning by\ndoing \u2013 das gen\u00fcgte, um mich zu\n\u00fcberzeugen\u201c, erkl\u00e4rte Markus\nAschenbrenner. \nInzwischen ist bei jeder seiner Be-\nhandlungen EM zumindest beglei-\ntend dabei. Er geh\u00f6rt trotzdem nicht\nzu den Menschen, die euphorisch\nund kritiklos neuen Trends hinter-\nherlaufen. \u201eEs w\u00e4re Quatsch zu sa-gen, dieser Cocktail aus \u00fcber 80 ver-\nschiedenen positiven Mikroorganis-\nmen ist ein Wundermittel, das f\u00fcr\nalles hilft, aber ich sehe die positi-\nven Effekte\u201c, stellte er fest. Der\nzentrale Ansatz beim Pferd sei die\nVerdauung, denn eine schlechte\nDarmfunktion mit einer angeschla-\ngenen Darmflora f\u00fchre zu einem\nschlechten Immunsystem und damit\nzu einer Schw\u00e4chung des ganzen\nK\u00f6rpers. Nach einem kurzen Aus-\nflug in die Anatomie des Verdau-\nungstraktes von Pferden sowiegrunds\u00e4tzlichen Ratschl\u00e4gen zur\nF\u00fctterung ging der Experte auf den\nEM-Einsatz dabei ein. \nEr hat es zun\u00e4chst bei seinen eige-\nnen Pferden angewendet. Sie be-\nkommen zweimal t\u00e4glich 30 Millili-\nter unverd\u00fcnntes Ema und nehmen\ndas sehr gerne auf. Ein ganz wesent-\nlicher Punkt, so zeigen die Laborun-\ntersuchungen seiner Praxis immer\nwieder, ist neben anderen die Besie-\ndelung mit Schimmelpilzen. Diese\nwerden vom Pferd \u00fcber das belaste-\nte Futter aufgenommen. Darumkommt nicht nur der innerlichen,\nsondern auch der \u00e4u\u00dferlichen An-\nwendung durch Einspr\u00fchen von\nFutter, Stallw\u00e4nde, Tr\u00e4nke usw. mit\nverd\u00fcnntem Ema eine gro\u00dfe Bedeu-\ntung zu. \u201eBesiedeln sie alles mit den\npositiven, Antioxidantien produzie-\nrenden Tierchen was nicht niet- und\nnagelfest ist\u201c, forderte er salopp.\nDamit k\u00f6nnten weitere Problemfel-\nder wie die Fliegen- und Clostrididi-\nenausbreitung entsch\u00e4rft werden.\nStall und Transporter werden so na-\nt\u00fcrlich desinfiziert, das Zubeh\u00f6r ge-\npflegt und das Futter wird qualita-\ntiv hochwertiger und besser be-\nk\u00f6mmlich. \nZusammenfassend stellte Dr.\nMarkus Aschenbrenner fest, dass\nder Einsatz von EM bei Pferden zu\neiner geringeren Infektanf\u00e4lligkeit,\neinem reduzierten Wurm- und Para-\nsitenbefall, schnellerer Wundhei-\nlung und beschleunigter Regenerati-\non nach Antibiotikaeinsatz f\u00fchrt.\nAnschlie\u00dfend dokumentierte der\nVeterin\u00e4r anhand von Bildern einige\nF\u00e4lle der wundheilungsf\u00f6rdernden\nWirkung.\nEine bemerkenswerte Aussage des\nTiermediziners soll am Schluss ste-\nhen: \u201eIch kann dem Besitzer des\nPatienten nicht vermitteln, dass er\nein teures Pr\u00e4parat kaufen soll,\nwenn es mit EM eine Alternative\ngibt.\u201cTierarzt Dr. Markus Aschenbrenner berichtete beim Stammtisch \u201eEffektive\nMikroorganismen\u201c \u00fcber seine Erfahrungen mit dem Cocktail aus \u00fcber 80\nverschiedenen positiven Mikroorganismen. Foto: Fischer-StahlLam. Osserbad: Heute, Mittwoch,\nin der Zeit von 10 bis 21 Uhr ge\u00f6ff-\nnet.\nLam. Wertstoffhof: Heute, Mitt-\nwoch, in der Zeit von 15 bis 17.30\nUhr ge\u00f6ffnet.\nLam. Rheuma-Liga: Heute, Mitt-\nwoch, um 15 Uhr kombiniertes\nFunktionstraining in der Physiothe-\nrapiepraxis Uschi Martin.\nLam. MMC: Am Freitag um\n19 Uhr Oktoberrosenkranz in Fra-\nhels. Am kommenden Sonntag Teil-\nnahme am Gr\u00fcndungsjubil\u00e4um der\nMMC Rimbach.Treffen und gemein-\nsame Abfahrt ist um 8.30 Uhr im\nPfarrhof.\nLam. Einwohnermelde- und Pass-\namt: Morgen, Donnerstag, ist wegen\neiner EDV-Fortbildung ganz ge-\nschlossen.\nLam. Spontanchor: Am Freitag\num 18 Uhr Probe im Pfarrsaal. Am\nSonntag wird der Gottesdienst mu-\nsikalische gestaltet.\nLam. Schule: Heute, Mittwoch,\nBeginn um 19 Uhr, Vortrag zu dem\nThema \u201eRichtig lernen von Anfang\nan\u201c.\nWiederaufforstung mit Ballenpflanzen auf Kahlfl\u00e4chen\nNeue Richtlinien f\u00f6rdern die Ma\u00dfnahmen auf Kyrill-Fl\u00e4chen \u2013 Informations-Veranstaltung \nKleiner Arber. (mf) \u201eWir befinden\nuns hier auf 1000 Meter, wo der\nSturm Kyrill wahre Kahlfl\u00e4chen\nhinterlassen hat\u201c, er\u00f6ffnete Wolf-\ngang Scheffelmann am Montag die\nExkursion zahlreicher Waldbauern\nauf dem Kleinen Arber. \u201eDie Fl\u00e4che\nist verunkrautet. Es gibt keine sa-\nmenf\u00e4higen Altb\u00e4ume mehr\u201c, fuhr\nder Forstoberrat fort. In dem\nschwierigen, steinigen Gel\u00e4nde mit\ngeringen Durchschnittstemperatu-\nren k\u00f6nne man mit wurzelnackten\nPflanzen nichts ausrichten, Ballen-\npflanzen schaffen es leichter. \nF\u00f6rster Fritz Reiter f\u00fchrte auf der\nin Nebel getauchten Kahlfl\u00e4che, die\nschon durch Raureif und Schnee-\ngriesel wei\u00df \u00fcberzuckert war, eine\nArt Sammelberatung durch. Ein be-\nsonderer Willkommensgru\u00df galt den\nF\u00fchrungskr\u00e4ften der WBV Lamer\nWinkel, Wolfgang Koller und Josef\nSchmid, Betriebsleiter J\u00fcrgen V\u00f6lkl\nund Forstwirtschaftsmeister Paul\nHilgart vom Forstbetrieb Boden-\nmais sowie dem Abteilungsleiter in\nder Forstverwaltung Waldm\u00fcnchen,\nWolfgang Scheffelmann, F\u00f6rster\nWolfgang Greis, dem Revierleiter in\nBad K\u00f6tzting, Hans Geiger, F\u00f6rster\nKlaus Neuberger, der freundlicher-\nweise einige Pflanzen zur Verf\u00fcgung\ngestellt hatte. In Lambach wurden\nbereits in diesem Jahr Ballenpflan-\nzen ausgebracht. \n\u201eDer Anlass der Informations-\nveranstaltung sind die neuen F\u00f6r-derrichtlinien, die seit dem 1. Sep-\ntember gelten, und auch Ballen-\npflanzen \u2013 in Hochlagen Fichte, L\u00e4r-\nche und Kiefer - einschlie\u00dfen\u201c, un-\nterrichtete Reiter. Im inneren Baye-\nrischen Wald scheide die L\u00e4rche und\nKiefer aus. Ballenpflanzen sind teu-\nrer und werden nur auf Standorten\nausgebracht, die dies erforderlich\nmachen. \u201eDas sind im inneren Baye-\nrischen Wald vor allem die Hochla-\ngen mit bestimmten Bodenformen\u201c,\nerl\u00e4uterte der Revierleiter und zeig-\nte hierzu ein Schema \u00fcber die Bo-\ndenbeschaffenheit. Leider gebe es\nf\u00fcr den Lamer Winkel keine Stand-\nortkartierung, weil es seiner Zeit\nkeine F\u00f6rderung gab, bedauerte\nFritz Reiter dieses Erschwernis. \nBetriebsleiter J\u00fcrgen V\u00f6lkl stellte\nden Forstbetrieb Bodenmais vor, in\ndessen Einzugsbereich die Bege-\nhung stattfand. Dieser sei aus sechs\nehemaligen Forst\u00e4mtern zusam-\nmengew\u00fcrfelt worden. Darunter\nsind auch Teile des ehemaligen\nForstamtes K\u00f6tzting, n\u00e4mlich Wal-\ndungen am Osser. Insgesamt sind\nungef\u00e4hr 17000 Hektar Waldfl\u00e4che\nzu bewirtschaften, die 4000 Hektar\nFFH- und Vogelschutzgebiet bein-\nhalten. Der Einschlag bemesse sich\nauf 130000 Festmeter im Jahr.\nIm Einzugsbereich liegen etwa\n1100 Hektar zum Teil autoktone\n(urspr\u00fcngliche) Hochlagen-Fichten-\nw\u00e4lder \u00fcber 900 Meter. \u201eHier wird\ndas Thema Fichtenwald insofernversch\u00e4rft, weil hier in der fr\u00fcheren\nGletscherzone der Firneis-Grund-\nschuttboden vorherrscht\u201c, erkl\u00e4rte\nV\u00f6lkl. \u201eDas ist vergleichbar mit ei-\nner Forststra\u00dfe\u201c, veranschaulichte\nder Betriebsleiter. Dort k\u00f6nnen Tan-\nne oder Buche, die die K\u00e4lte gerade\nnoch aushalten w\u00fcrden, wegen der\nBodenbeschaffenheit nicht wurzeln.\nOben drauf liegt ein etwa 10000\nJahre junger Boden nacheiszeitli-\nchen Ursprungs. Dieser bemisst sich\nauf ungef\u00e4hr 60 Zentimeter. Daher\nreduziert sich der Bestand auf Fich-\nte und ein bisschen Vogelbeere. \nFichten hatten \u201enasse F\u00fc\u00dfe\u201c\n\u201eWir hatten insgesamt 180000\nFestmeter Kyrill-Windwurf, davon\nfast 150000 Festmeter in dieser\nHochlage\u201c, informierte V\u00f6lkl. \u201eIm\nHerbst 2006, vor dem Sturm Kyrill,\ngab es viele Niederschl\u00e4ge, so dass\nder Firneisgrundschuttb\u00f6den\npatschnass war, das hei\u00dft die Fich-\nten standen sozusagen mit nassen\nF\u00fc\u00dfen in den 60 Zentimetern Bo-\nden\u201c, f\u00fchrte V\u00f6lkl aus. Da nichts\ngefroren war, gab es so gut wie kei-\nnen Bruch, die St\u00e4mme sind einfach\numgekippt. \nEines der Ergebnisse des anschlie-\n\u00dfenden Symposiums zum Thema\nWiederbewaldung war, dass man\nsich mit der Pflanzerei durchaus et-\nwas Zeit lassen sollte, weil man\nsonst zu viel des Guten tut. Es warenn\u00e4mlich vorher keine geschlossenen,\nsondern l\u00fcckige und strukturierte\nBest\u00e4nde vorhanden. \nDas Pflanzen habe noch einen\nzweiten Grund. \u201eWir wissen nicht\nhundertprozentig, ob der Altbe-\nstand der gesamten Hochlage autok-\nton war.\u201c Fritz Reiter zeigte zum\nehemaligen Standort des Vorl\u00e4ufers\nder jetzigen Chamer H\u00fctte, die 1928\nabgebrannt ist. \u201eSie stand deshalb\ndort, weil der gesamte Hang einge-\nschlagen war. Der Wald ist dann in\nden 20er und 30er Jahren aufgefors-\ntet worden\u201c, informierte der Forst-\noberinspektor. Die ganze Pflanzerei\nsei also nicht ausschlie\u00dflich zum\nFl\u00e4chenf\u00fcllen, sondern auch wegen\ndes Erhalts der autoktonen W\u00e4lder\nsinnvoll. Das Forstamt Bodenmais\nhabe wunderbare autoktone Restbe-\nst\u00e4nde auf den Bretterschachten.\n\u201eDie stehen schlankkronig wie im\nBilderbuch da und bieten dem\nSchnee somit keine Angriffsfl\u00e4che\u201c,\nso Fritz Reiter. \n\u201eWir setzen die in der Regel vier\nJahre alten Ballenpflanzen im Juli/\nAugust und September in den Bo-\nden, weil man nicht abh\u00e4ngig von\nder Jahreszeit ist\u201c, verdeutlichten\ndie Bodenmaiser. Die besser\ndurchwurzelten Containerpflanzen\nverzahnen sich leichter mit ihrer\nUmgebung als die wurzelnackten\nSpezies. Nat\u00fcrlich sind die Ballen-\npflanzen teurer als die Wurzelnack-\nten, n\u00e4mlich rund 1,60 Euro dasSt\u00fcck. Die Arbeitskosten bleiben die\ngleichen. Die Pflanzleistung betr\u00e4gt\nzwischen 200 bis 250 St\u00fcck am Tag,\ngab Paul Hilgart Auskunft, der viel\nErfahrung gesammelt hat. \u201eWenn\nman bedenkt, dass die B\u00e4ume wie-\nder 120 Jahre alt werden, sind die\nzwei Minuten Zeit pro Pflanze gut\neingesetzt\u201c, argumentierte V\u00f6lkl. \nKleine Werkzeugkunde\nPaul Hilgart gab dann noch eine\nausf\u00fchrliche Werkzeugkunde. Ein\nWerkzeug, das jahrelang keinen be-\nsonders guten Ruf hatte, n\u00e4mlich die\nWiedehopfhaue, gewann aufgrund\nihrer Qualit\u00e4ten in steinigen und\nvergrasten Windwurffl\u00e4chen inzwi-\nschen wieder an Ansehen. Der Hohl-\nspaten sei hingegen f\u00fcr die Tallagen\ngeeignet. Nicht durchgesetzt habe\nsich der Ballenbohrer. \nDie Ausnutzung von Kleinstand-\norten sei leichter gesagt als getan.\nBevorzugt pflanze man um die auf-\ngeklappten Wurzelteller, die zu-\nr\u00fcckgekippt wurden. Im ersten Jahr\nzeigen die Neulinge \u00f6fters Probleme,\nbis sie dann verwurzelt sind. Der\nForstbetrieb habe die St\u00f6cke relativ\nhoch abgeschnitten, weil man in\ndem steilen Gel\u00e4nde mit Schnee-\nschub zu rechnen habe. Der Stock\nsch\u00fctzt die Pflanzen vor dem Abbre-\nchen. Zu schaffen mache den Forst-\nleuten zum Teil auch der R\u00fcsselk\u00e4-\nfer. \nFels-Humusb\u00f6den, tiefgr\u00fcndige Lehmb\u00f6den sowie flachgr\u00fcndige B\u00f6den, die nur mit geringen Humusdecken \u00fcberlagert sind, sind pr\u00e4destiniert f\u00fcr Ballenpflanzen, zeigte Fritz Reiter anhand eines Schemas\n(links). \u2013 Forstwirtschaftsmeister Paul Hilgart demonstrierte die Vorteile der Ballenpflanzen. \u2013 Werkzeugkunde in 1000 Meter H\u00f6henlage: Ideal f\u00fcr Pflanzungen auf den Windwurffl\u00e4chen sei eine\nWiedehopfhaue. Fotos: Frisch\nKenia-Vortrag\nLam. Am kommenden Samstag\nfindet um 18 Uhr im Pfarrsaal ein\nVortrag von Anna Frisch \u00fcber Kenia\nmit dem Titel \u201eReiseerlebnisse im\nLand der Massai - Kenia heute\u201c\nstatt. Es gibt auch fair gehandelte\nProdukte.LAM", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}