{"title": "Oberster Schweizer Impfexperte \u2013 \u00abWir k\u00f6nnen einem 91-J\u00e4hrigen nicht einfach sagen, er sei zu alt zum Impfen\u00bb", "author": "Fabian Fellmann", "url": "https://www.tagesanzeiger.ch/wir-koennen-einem-91-jaehrigen-nicht-einfach-sagen-er-sei-zu-alt-zum-impfen-628154117714", "hostname": "tagesanzeiger.ch", "description": "Der oberste Schweizer Impfstratege Christoph Berger im grossen Interview zu Impfskeptikern, der Sicherheit des Covid-Vakzins und schwierigen ethischen Fragen.", "sitename": "Tamedia AG", "date": "2020-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Oberster Schweizer Impfexperte\u00abWir k\u00f6nnen einem 91-J\u00e4hrigen nicht einfach sagen, er sei zu alt zum Impfen\u00bb\nDer oberste Schweizer Impfstratege Christoph Berger im grossen Interview zu Impfskeptikern, der Sicherheit des Covid-Vakzins und schwierigen ethischen Fragen.\nKeine Woche nach dem Start der Covid-Impfungen hat die Nachricht vom ersten Todesfall nach einer Impfung\n[Schlagzeilen gemacht](/impfkritiker-instrumentalisieren-tod-eines-91-jaehrigen-schwerkranken-263619170587). Hat Sie das \u00fcberrascht?\nWir wussten, dass das passieren wird. Das ist einfache Statistik: Noch vor Corona sind in der Schweiz pro Tag etwa 110 Personen im Alter \u00fcber 80 Jahren gestorben. Wenn wir nun alle Personen in dieser Altersgruppe impfen, ist fr\u00fcher oder sp\u00e4ter eine darunter, die kurz nach der Impfung stirbt. Die Person w\u00e4re aber auch ohne Impfung gestorben, einfach weil sie krank oder alt ist. Der Zusammenhang ist kein urs\u00e4chlicher, sondern nur ein zeitlicher.\nWie stellt man fest, dass der Tod wirklich nicht eine Folge der Impfung war?\nDer Arzt muss immer eine Todesbescheinigung ausstellen und beurteilen, ob es ein nat\u00fcrlicher oder ein ausserordentlicher Tod war. Letzteres muss er den Beh\u00f6rden melden, damit sie weitere Abkl\u00e4rungen machen k\u00f6nnen, zum Beispiel bei Verdacht auf eine Vergiftung oder einen Mord. Auch ein vermuteter Zusammenhang mit einer Impfung w\u00fcrde in diese Kategorie fallen. Der Arzt, der in Luzern den Verstorbenen untersuchte, hat keine Meldung erstattet, er ging von einem nat\u00fcrlichen Tod aus. Ich selber kenne den Verstorbenen und seine Krankengeschichte nicht. Aber gem\u00e4ss Arzneimittelbeh\u00f6rde Swissmedic war er 91 und hatte Vorerkrankungen. Er starb mehrere Tage nach der Impfung und zeigte keine Symptome, die zu einer Impfreaktion passen.\n\u00abWollen wir die Spit\u00e4ler m\u00f6glichst schnell aus der Belastungszone herausbringen, m\u00fcssen wir die \u00c4lteren rasch impfen, weil sie \u00f6fter schwere Komplikationen haben.\u00bb\nSkeptiker sagen, in der Schweiz w\u00fcrden viele nicht an, sondern mit Corona sterben \u2013 bei der Impfung hingegen heisse es, die Person sei nicht an, sondern mit der Impfung gestorben.\nNat\u00fcrlich gibt es 90-J\u00e4hrige, die an Krebs sterben und gleichzeitig Corona haben. Aber es gibt eindeutig viele, die wegen Corona sterben. Die Statistik zeigt, dass wir vor allem in der zweiten Welle eine hohe \u00dcbersterblichkeit bei der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung haben, dass also mehr Leute sterben als in anderen Jahren. Es ist eindeutig, dass Corona der Grund daf\u00fcr ist.\nDer Mann, der in Luzern starb, war 91 Jahre alt. Ist es sinnvoll, so alte Menschen zu impfen?\nDas ist eine ethische Frage. Impft man einen 75-J\u00e4hrigen, rettet man wegen der h\u00f6heren Lebenserwartung mehr Lebensjahre als bei einem 91-J\u00e4hrigen. Wir wissen aber, dass Personen \u00fcber 80 h\u00e4ufiger an Corona sterben. Darunter sind viele, die k\u00f6rperlich topfit sind. Da k\u00f6nnen wir einem 91-J\u00e4hrigen nicht einfach sagen, er sei zu alt oder zu krank, um die Impfung zu erhalten. Eine andere Sichtweise ist die Belegung der Spit\u00e4ler: Wollen wir die Spit\u00e4ler m\u00f6glichst schnell aus der Belastungszone herausbringen, m\u00fcssen wir die \u00c4lteren rasch impfen, weil sie \u00f6fter schwere Komplikationen haben.\nDie ethische Frage verschwindet aber nicht einfach, weil der Impfstoff knapp ist und jemand entscheiden muss, wer zuerst geimpft wird. Wie wird das Dilemma konkret aufgel\u00f6st?\nAuf nationaler Ebene gilt die Impfempfehlung f\u00fcr Personen \u00fcber 65 und solche mit Risikofaktoren. Weil noch zu wenig Impfstoff verf\u00fcgbar ist, beginnen wir bei den \u00fcber 75-J\u00e4hrigen. Auf kantonaler Ebene sind es auch logistische Fragen, die entscheiden: Mobile Teams gehen mit einer Kiste gefrorenem Impfstoff in ein Heim und impfen dort alle, die das wollen. Das ist sinnvoll, weil in Heimen viele vulnerable Personen auf engem Raum leben, von denen einige die Schutzmassnahmen nicht einhalten k\u00f6nnen, weshalb die Ausbruchsgefahr gross ist.\nWer entscheidet bei \u00e4lteren Personen \u00fcber die Impfung?\nWer m\u00fcndig und urteilsf\u00e4hig ist, entscheidet selbst. F\u00fcr andere, zum Beispiel Demente, entscheiden die gesetzlichen Vertreter. H\u00e4ufig besprechen Senioren diese Frage mit der Familie. All das muss vor dem Impfen passieren. Sehr wichtig ist: In der Schweiz entscheidet jeder frei, ob er sich impfen lassen will, die Impfung ist kostenlos, der Zugang wird gerecht gew\u00e4hrt, wir setzen die Priorit\u00e4ten aus medizinischer Sicht. Die Abw\u00e4gung muss aber jeder f\u00fcr sich machen.\n\u00abDie Impfung hat ein minimales Risiko und eine hohe Schutzwirkung. Das muss ich abw\u00e4gen gegen das Risiko, an Corona zu erkranken.\u00bb\nWelche Abw\u00e4gung?\nDie Impfung hat ein minimales Risiko und eine hohe Schutzwirkung. Das muss ich abw\u00e4gen gegen das Risiko, an Corona zu erkranken, vielleicht sogar daran zu sterben. F\u00fcr die Risikogruppe ist die Abw\u00e4gung sehr klar. Bei der weiteren Bev\u00f6lkerung, bei der schwerere Symptome seltener sind, ist es hingegen weniger eindeutig. Sie ben\u00f6tigen noch mehr Informationen \u00fcber die Langzeitwirkung der Impfung. Im Fr\u00fchling und Sommer wird sich auch die Frage stellen, ob man dank der Impfung Massnahmen lockern kann und zum Beispiel Reisen wieder m\u00f6glich werden.\nLassen Sie sich impfen?\nIch bin 58 Jahre alt und geh\u00f6re nicht der Risikogruppe an. Wenn dann das Gesundheitspersonal an der Reihe ist, werde ich mich impfen lassen.\n\u00abWollten wir verhindern, dass Private eine Impfung zur Bedingung machen k\u00f6nnen, m\u00fcssten wir das gesetzlich regeln.\u00bb\nSie sagen, die Impfung sei freiwillig. Doch der Druck k\u00f6nnte erheblich werden, falls Airlines oder Konzertveranstalter eine Impfung verlangen.\nDas ist eine schwierige Diskussion und eine politisch-kulturelle Frage. Wollten wir verhindern, dass Private eine Impfung zur Bedingung machen k\u00f6nnen, m\u00fcssten wir das gesetzlich regeln. F\u00fcr die Covid-Impfung m\u00fcsste das sehr schnell passieren. Ich frage mich, ob das Risiko dieses Stichs so gross ist, dass man das regulieren muss. Und wenn der Staat eingreift, um die Rechte nicht Geimpfter zu sch\u00fctzen, bef\u00f6rdert er \u00c4ngste vor dem Impfstoff. Dabei teilt die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung diese Bedenken nicht, nur eine laute kleine Minderheit.\nDie Impfgegner sind vielleicht eine Minderheit, aber sehr gut organisiert. Sie haben auch die Meldung \u00fcber den Todesfall in Luzern in Umlauf gebracht. Ist das ein Problem f\u00fcr das Schweizer Impfprogramm?\nEs ist definitiv eine Herausforderung, auf die wir uns vorbereiten. Nun wurden wir \u00fcberrascht davon, dass es so schnell ging. Wir haben am Montag in der Eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Impffragen diskutiert, ob wir dem Bundesamt f\u00fcr Gesundheit eine proaktive oder eine reaktive Kommunikation empfehlen. Proaktiv w\u00e4re, die Leute darauf zu sensibilisieren, dass sie Falschinformationen erhalten werden zur Impfung. Ganz sicher aber m\u00fcssen Antworten bereit sein, wenn wieder Behauptungen kursieren.\nEinige Kantone haben schon im Dezember mit Impfen begonnen, andere machen das erst im Januar. Warum erhalten nicht jene Kantone schon einmal m\u00f6glichst viel Impfstoff, die schon bereit sind?\nW\u00e4re das gerecht? Die Armeeapotheke verteilt den Impfstoff auf die Kantone gem\u00e4ss Einwohnerstatistik. W\u00fcrde sie es anders machen, h\u00e4tte ein B\u00fcndner vielleicht kleinere Chancen, sich impfen zu lassen, als ein Luzerner.\nAber die Chancen auf eine baldige Impfung sind ohnehin je nach Kanton verschieden - eben weil die einen fr\u00fcher beginnen.\nDas sollten wir nicht \u00fcberbewerten. Die nationale Impfkampagne beginnt am 4. Januar. Was vorher geschieht, findet vor dem Hintergrund von viel politischem Druck statt: Es geht auch darum zu beweisen, dass die Schweiz nicht langsamer ist als andere L\u00e4nder. Aber ins Gewicht f\u00e4llt das nicht. Vor dem 4. Januar wird eine kleine Anzahl Personen geimpft, auch um die Abl\u00e4ufe zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen noch einige Kinderkrankheiten beheben, weil alles so unglaublich schnell gehen musste.\n\u00abWir wollen garantieren, dass jeder Geimpfte sicher die volle Dosis Wirkstoff erh\u00e4lt, auch wenn mal ein Tr\u00f6pfchen oben aus der Spritze kommt.\u00bb\nWelche Kinderkrankheiten?\nEin Beispiel: Die elektronischen Instrumente sind alle neu. Wir m\u00fcssen erfassen, ob eine Person die Voraussetzungen erf\u00fcllt und ob sie Vorerkrankungen hat. Noch geschieht das manuell, aber es soll bald digital werden. Erfahrungen mussten wir auch mit der Verd\u00fcnnung des Impfstoffs sammeln. Die supergenauen Impfer schaffen es, mit dem Inhalt einer Ampulle sechs Personen zu spritzen. Andere sind hingegen nicht so routiniert und schaffen nur f\u00fcnf. Wir wollen garantieren, dass jeder Geimpfte sicher die volle Dosis Wirkstoff erh\u00e4lt, auch wenn mal ein Tr\u00f6pfchen oben aus der Spritze kommt. Also haben wir uns darauf geeinigt, dass wir mit einer Ampulle f\u00fcnf Personen impfen.\nIsrael, ein \u00e4hnlich grosses Land wie die Schweiz, hat schon fast 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung geimpft, in der Schweiz sind wir viel langsamer. Frustriert Sie das?\nWir sind nicht gleich wie Israel. Wir haben den F\u00f6deralismus. Und wir haben vor allem einen sehr ausgepr\u00e4gten Individualismus. Das braucht alles Zeit. Viele in der Schweiz verf\u00fcgen noch nicht \u00fcber genug Informationen, um ihren eigenen Impfentscheid zu f\u00e4llen. Wenn man die unter Druck setzt, sagen sie Nein. Da lassen wir uns besser die Zeit, alles gr\u00fcndlich zu diskutieren.\n\u00abMeine 85-j\u00e4hrige Mutter rief mich auch frustriert an, weil sie einfach nicht reinkam.\u00bb\nWie sch\u00e4dlich sind organisatorische Probleme wie in Z\u00fcrich, wo die elektronische Anmeldeplattform in die Knie ging?\nMeine 85-j\u00e4hrige Mutter rief mich auch frustriert an, weil sie einfach nicht reinkam. Und ich habe in den letzten Tagen viele SMS und E-Mails erhalten von Bekannten, ob ich ihnen helfen k\u00f6nne. Aber wir m\u00fcssen jetzt alle einfach Geduld haben. Nat\u00fcrlich ist jeder Tag, den man auf die Impfung wartet, einer mehr, an dem man extrem aufpassen muss. Es ist darum sehr wichtig, dass der zweite Impfstoff, jener von Moderna, bald zugelassen wird. Dann k\u00f6nnen wir viel schneller impfen. Den Beh\u00f6rden m\u00fcssen wir zugute halten, dass sie alles sehr schnell organisieren mussten.\nZur\u00fcck zu den Nebenwirkungen der Impfung: Wie w\u00fcrden diese sich \u00e4ussern?\nM\u00f6glich ist eine schwere allergische Reaktion mit einem anaphylaktischen Schock. Die geschieht am Tag der Impfung, nicht mehrere Tage danach. Darum \u00fcberwachen wir die Patienten nach der Impfung 15 Minuten lang.\nAuf welchen Bestandteil gibt es allergische Reaktionen?\nTheoretisch ist eine allergische Reaktion auf jeden Bestandteil im Impfstoff m\u00f6glich. Bei der Covid-Impfung wurden in den USA und Grossbritannien schwere allergische Reaktionen auf Polyethylen-Glukol beobachtet. Das betraf aber sehr wenige Personen, die alle schon vorher wussten, dass sie gegen diesen Stoff \u00fcberempfindlich sind, und Allergie-Medikamente auf sich trugen.\nWelche anderen Nebenwirkungen sind m\u00f6glich?\nBisher sind es die \u00fcblichen Nebenwirkungen: Die Einstichstelle kann schmerzen, besonders bei der zweiten Dosis sind auch Kopf-, Muskel- und Gelenkschmerzen und ein Schlappheitsgef\u00fchl m\u00f6glich.\nWas l\u00f6st die Nebenwirkungen aus?\nSie geh\u00f6ren zur Reaktion des Immunsystems auf den Impfstoff und belegen, dass es funktioniert. Darum sind die Nebenwirkungen bei der zweiten Spritze auch etwas h\u00e4ufiger, weil dann die Immunantwort dank der ersten Impfung schneller und st\u00e4rker ist. Diese Nebenwirkungen sind relativ h\u00e4ufig und gut dokumentiert. Wir gehen davon aus, dass die Reaktion vor allem das Impfk\u00fcgelchen betrifft. Dieses Lipid muss man sich vorstellen wie einen Transporter, der den eigentlichen Impfstoff in eine K\u00f6rperzelle einbringt. Der mRNA-Impfstoff enth\u00e4lt einen Bauplan f\u00fcr ein Protein, das die Zelle produzieren soll, damit das Immunsystem Antik\u00f6rper dagegen bildet. Der K\u00f6rper reagiert aber auch auf das Lipid.\nWelche schweren Nebenwirkungen sind m\u00f6glich?\nIn bisherigen Studien wurde beispielsweise einmal eine Beinl\u00e4hmung beschrieben. Das trat bei den Geimpften aber gleich h\u00e4ufig auf wie bei denen, die nur ein Placebo erhielten. Diese Reaktionen haben also vermutlich nichts mit der Impfung zu tun.\n\u00abSpeziell bei der Covid-Impfung ist, dass noch nie zuvor Studien mit so vielen Teilnehmern gemacht wurden vor der Zulassung.\u00bb\nBei der Schweinegrippe zeigte sich sp\u00e4ter, dass die Impfung die Schlafkrankheit verursachen konnte. Sind solche Langfristwirkungen auch bei der Covid-Impfung m\u00f6glich?\nBei der Schweinegrippe war es der Impfstoff Pandemrix, der Narkolepsie ausl\u00f6sen konnte, aber nur bei Personen, die daf\u00fcr eine genetische Veranlagung hatten. Solche Nebenwirkungen sind bei jeder Impfung m\u00f6glich. Sie sind so selten, dass man sie bei der Impfstoffzulassung nicht erkennen kann. Speziell bei der Covid-Impfung ist, dass noch nie zuvor Studien mit so vielen Teilnehmern gemacht wurden vor der Zulassung.\nDie Erfahrung auf die lange Frist fehlt aber.\nLangzeitwirkungen kann man nat\u00fcrlich noch nicht erkannt haben. Darum werden wir weiterhin die Nebenwirkungen genau \u00fcberwachen und m\u00f6glichst viele Daten dazu sammeln. Dabei ist es vorerst absolut egal, ob es einen urs\u00e4chlichen oder nur einen zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung gibt. Swissmedic sammelt all diese Daten \u00fcber ein Meldeportal. Die werden statistisch ausgewertet, um allf\u00e4llige epidemiologische Zusammenh\u00e4nge zu finden.\n\u00abDa ist es wahrscheinlich, dass irgendwann jemand geimpft wird und zwei Tage sp\u00e4ter eine Leuk\u00e4mie festgestellt wird \u2013 aber unwahrscheinlich, dass es wegen der Impfung ist.\u00bb\nK\u00f6nnen Sie das mit einem Beispiel erkl\u00e4ren?\nDie HPV- und die Hepatitis-B-Impfungen standen im Verdacht, Multiple Sklerose auszul\u00f6sen. Aber auch das ist Statistik: Wenn man alle Teenager gegen HPV impft, wird es irgendwann passieren, dass ein M\u00e4dchen f\u00fcnf Tage nach der Impfung eine MS-Diagnose erh\u00e4lt. Mit grossen epidemiologischen Studie wird darum abgekl\u00e4rt, ob ein Zusammenhang mit der Impfung besteht. Die D\u00e4nen und Schweden sind darin extrem gut, sie haben festgestellt, dass die MS-Diagnose bei den Geimpften nicht h\u00e4ufiger war als bei Ungeimpften. Zum selben Ergebnis kam Frankreich bei der Hepatitis-B-Impfung. In der Schweiz erhalten t\u00e4glich 150 Personen eine Krebsdiagnose. Da ist es wahrscheinlich, dass irgendwann jemand geimpft wird und zwei Tage sp\u00e4ter eine Leuk\u00e4mie festgestellt wird \u2013 aber unwahrscheinlich, dass es wegen der Impfung ist.\nWie unabh\u00e4ngig von der Pharma-Industrie sind diese Untersuchungen?\nZum einen ist daf\u00fcr Swissmedic zust\u00e4ndig, eine unabh\u00e4ngige nationale Beh\u00f6rde mit Experten, deren Lohn der Staat zahlt. Sie haben zum Teil fr\u00fcher in der Pharmaindustrie gearbeitet, von dort kommt ihre Expertise, aber die sind total unabh\u00e4ngig. Die Experten von Swissmedic studieren die Unterlagen, welche die Hersteller einreichen, und beurteilen, ob eine Impfung wirksam und sicher ist und wo die Risiken liegen.\nWelche Rolle spielt die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr Impffragen, die Sie pr\u00e4sidieren?\nSie ist eine unabh\u00e4ngige ausserparlamentarische Kommission, die das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit bez\u00fcglich Impfungen ber\u00e4t. Unsere Mitglieder sind Schweizer Experten aus verschiedenen Bereichen, von der Kinder- \u00fcber die Altersmedizin bis zu Public Health. Wir pr\u00fcfen die internationale Literatur zu Impfstoffen. Das ist keine identische, aber eine mit Swissmedic \u00fcberlappende Beurteilung. Die Mitglieder der Impfkommission m\u00fcssen vor jeder Sitzung ihre Interessen deklarieren, sonst d\u00fcrfen sie nicht teilnehmen, und die Deklarationen sind \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Besteht ein Konflikt, darf die Person nur zuh\u00f6ren oder nicht teilnehmen.\n[Mehr Infos](/author/75294262/fabian-fellmann) [@fabian_fellmann](https://twitter.com/fabian_fellmann)\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Fabian%20Fellmann%20%7C%20%C2%ABWir%20k%C3%B6nnen%20einem%2091-J%C3%A4hrigen%20nicht%20einfach%20sagen%2C%20er%20sei%20zu%20alt%20zum%20Impfen%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fwir-koennen-einem-91-jaehrigen-nicht-einfach-sagen-er-sei-zu-alt-zum-impfen-628154117714)", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/C2SmH76aqYu9Q5GG4nOrz7.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,1000,540,118,0&sum=2dSPxtqBp_0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/schweiz", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fwir-koennen-einem-91-jaehrigen-nicht-einfach-sagen-er-sei-zu-alt-zum-impfen-628154117714", "/schweiz/wahlen", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/", "/newest", "/news-heute", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/podcast", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/carteblanche", "/front", "/schwerpunkte", "/zuerich", "/zuerich/stadt", "/zuerich/region", "/zuerich/essen-trinken-in-zuerich", "/zuerich/zueritipp", "/zuerich/kurzmeldungen", "/entdecken-sie-news-und-geschichten-aus-ihrer-gemeinde-624290480709", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/sport", "/sport/hockey", "/sport/zsc", "/sport/ehc-kloten", "/sport/fussball", "/sport/fc-zuerich", "/sport/gc", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/freizeitsport", "/sport/formel-1", "/sport/rad", "/sport/weitere", "/sport/leichtathletik", "/sport/schwingen", "/sport/schach", "/meinungen", "/meinungen/kolumnen", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "/der-etwas-andere-blick-auf-die-ereignisse-von-ruedi-widmer-787249228796", "/meinungen/gastkommentare", "/kultur", "/kultur/fernsehen", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/wissen", "/wissen/geschichte", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/mamablog", "/mamablog/erziehung", "/mamablog/schwangerschaft-baby", "/mamablog/partnerschaft", "/mamablog/bildung", "/mamablog/gesellschaft", "/mamablog/gesundheit", "/mamablog/alltag", "/mamablog/elternfrage", "/sweethome", "/sweethome/wohnen", "/sweethome/food", "/sweethome/homestorys", "/sweethome/inspiration", "/sweethome/workshop", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/rezepte", "/leben/reisen", "/auto", "/zuerich/zueritipp", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://shop.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "/das-magazin/reportagen", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/63237/seiler-kocht", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/70444/planet-pluss", "/die-loesungen-422945843348", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-930530868737", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-676961953550", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.tagesanzeiger.ch", "https://agenda.tagesanzeiger.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/tages-anzeiger/tarif#rate-data-online+desktop", "/sonderbeilagen-162382527310", "https://adbox.goldbach.com/", "/aktuelle-inserate-aus-der-region-885944227184", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/TA", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch/", "https://gesundheit.tagesanzeiger.ch/", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=tages-anzeiger&utm_medium=referral", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "/", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fwir-koennen-einem-91-jaehrigen-nicht-einfach-sagen-er-sei-zu-alt-zum-impfen-628154117714", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "/", "/schweiz", "/schweiz/bundeshaus", "/author/75294262/fabian-fellmann", "/impfkritiker-instrumentalisieren-tod-eines-91-jaehrigen-schwerkranken-263619170587", "/und-jetzt-der-corona-podcast-950125231876", "/author/75294262/fabian-fellmann", "https://twitter.com/fabian_fellmann", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Fabian%20Fellmann%20%7C%20%C2%ABWir%20k%C3%B6nnen%20einem%2091-J%C3%A4hrigen%20nicht%20einfach%20sagen%2C%20er%20sei%20zu%20alt%20zum%20Impfen%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fwir-koennen-einem-91-jaehrigen-nicht-einfach-sagen-er-sei-zu-alt-zum-impfen-628154117714", "/", "/holocaust-ueberlebende-ich-beschuldige-netanyahu-persoenlich-263580187420", "/interview-nach-precht-skandal-55-prozent-der-ultraorthodoxen-maenner-sind-arbeitstaetig-und-80-prozent-der-frauen-501695934246", "/zweiter-wahlgang-zuercher-staenderat-gregor-rutz-passt-nicht-allen-in-der-fdp-637528268429", "/yb-trifft-auf-manchester-city-was-gelingt-den-young-boys-gegen-den-titelverteidiger-497012922071", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/vorsitz-im-us-parlament-die-republikaner-haben-ihren-neuen-speaker-362061440690", "/finanzierung-von-wohneigentum-saron-erstmals-teurer-als-festhypotheken-sollen-hausbesitzer-wechseln-349342011107", "/til-schweiger-im-interview-was-bist-du-fuer-ein-bloedmann-653700944185", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/jurgalski-und-die-8000er-ich-habe-reinhold-messner-ueberhaupt-nichts-weggenommen-620822128805", "/jean-daniel-ruch-wird-nicht-staatssekretaer-fuer-sicherheit-fiasko-fuer-viola-amherd-bei-ihrem-presigeprojekt-204933195730", "https://stories.storifyme.com/stories/tages-anzeiger-4454308/nach-den-wahlen-89522", "/google-pixel-buds-pro-ohrstoepsel-was-taugt-googles-antwort-auf-die-airpods-pro-856083594023", "/redaktion-empfiehlt", "/schweiz/bundeshaus", "/wer-wird-schweizer-bundeskanzler-gerangel-um-den-posten-des-achten-bundesrats-653913490502", "/wahlen-bundesrat-2023-gruene-traeume-platzen-aber-die-mitte-schielt-auf-fdp-sitz-736174650903", "/krieg-in-israel-hamas-verbot-fuehrt-zu-streit-im-bundeshaus-130688200550", null, "/schweizer-armee-alle-ruesten-auf-nur-amherd-muss-verkleinern-917305539218", "/schweiz/bundeshaus", "/wie-impfgegner-falsch-spielen-845211683571", "/", "/front", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/Tagesanzeiger/", "https://twitter.com/tagesanzeiger/", "https://www.instagram.com/tagesanzeiger/", "https://www.linkedin.com/company/tagesanzeiger/"]}