{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sozialarchiv.ch/wp-content/uploads/2022/04/SozialarchivInfo_2022_1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Schweizerisches  Sozialarchiv 1/2022\nBibliothek Ar chiv Dokumentationsstell e \n Sozialarchiv\nInfoBibliothek, Archiv, Dokumentation\nDas Schweizerische Sozialarchiv vereint eine Bibliothek, ein Archiv und  \neine Dokumentation unter einem Dach. Sie finden bei uns Dokumente zu allen  relevanten Gesellschaftsfragen.\nThematische Schwerpunkte betreffen Arbeit, Migration und Politik, soziale  \nGerechtigkeit und soziale Sicherheit, das Verh\u00e4ltnis der Generationen,  Geschlechter und Kulturen, politische Parteien, Gewerkschaften und soziale  Bewegungen sowie den \u00f6ffentlichen Diskurs zu politischen und gesellschaft- lichen Fragen in der Schweiz seit dem 19. Jahrhundert bis zur Gegenwart.\nIm Sozialarchiv finden Sie dazu internationale Forschungsliteratur in Form  \nvon B\u00fcchern und wissenschaftlichen Zeitschriften, aber auch graue Literatur  aus der Schweiz in Form von Brosch\u00fcren, Flugbl\u00e4ttern und zivilgesellschaft-lichen Zeitschriften. \u00dcber 800 K\u00f6rperschaftsarchive und Nachl\u00e4sse aus der Schweiz bergen reichhaltige Prim\u00e4rquellen. Audiovisuelle Dokumente (Foto-grafien, Drucke, Videos, Filme, Tondokumente, Pins, Kleber, Objekte etc.) erm\u00f6gli\n c\nhen einen erweiterten medialen Zugang zu historischen Themen.\nDas Sozialarchiv stellt s\u00e4mtliche Dokumente m\u00f6glichst niederschwellig  zur Verf\u00fcgung. Nutzung vor Ort und Ausleihe sind grunds\u00e4tzlich kostenlos  (exkl. spezielle Services). \n\u00d6ffnungszeiten  \nLesesaal  \nMontag bi s Freitag 8\u201319.30 Uhr, Samstag 9\u201316 Uhr \nAusleihe und Information  \nMontag bis Freitag 9\u201319.30 Uhr, Samstag 11\u201316 Uhr  \nAdresse\nSchweizerisches Sozialarchiv  \nStadelhoferstrasse 12 \n8001 Z\u00fcrich\nVerwaltung: +41 (0)43 268 87 40 \nAusleihschalter: +41 (0)43 268 87 50\nkontakt@sozialarchiv.ch  \nsozialarchiv.ch\nISSN 2673-9542Inhalt\nEditorial  4\nGegenw\u00e4rtige Benutzungsbestimmungen  5\nVeranstaltungen  5\nFonds \u00abForschung Ellen Rifkin Hill\u00bb:  6\nNeue ProjekteTipps & Tricks f\u00fcr swisscovery VI:\n 7\n Bestellen von B\u00e4nden aus ReihenBuchempfehlungen der Bibliothek\n 10\nNeuzug\u00e4nge in der Abteilung Archiv  14\nVon der Impfkuh zum mRNA-  B ooster:  16\nImpfgeschichte als Gesellschafts  g eschichte\nVor 50 Jahren:  36\nDie \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb\nTitelseite: Bildnachweis4Sie halten das erste SozialarchivInfo in \nneuer Aufmachung in H\u00e4nden. Es ist nach einem sanften Redesign einerseits d\u00fcn-ner und andererseits farbiger geworden, und wir hoffen, dass es Ihnen gef\u00e4llt!\nHier die Neuerungen im \u00dcberblick:\nDas SozialarchivInfo erscheint ab jetzt \nnur noch viermal j\u00e4hrlich.\nDie Zuwachsliste mit den Neuerwer -\nbungen der Abteilung Bibliothek erscheint \na\nb sofort nicht mehr gedruckt in diesem \nHeft. Sie ist bequemer online auf unserer Website abrufbar: www.sozialarchiv.ch/\nbibliothek/  b estaende/zuwachsliste. Dort \nk\u00f6nnen die B\u00fccher via swisscovery auch gleich bestellt werden.\nDas Layout ist aufgefrischt: Die Illu- \nstrationen kommen in Farbe daher, der Text ist zweispaltig und die Schrift gross-\nz\u00fcgiger gesetzt. Das bietet, so hoffen  \nwir, mehr Lesekomfort.\nDas Schweizerische Sozialarchiv ist \nin seiner Sammelt\u00e4tigkeit wissenschaft-\nlich und historisch orientiert, aber als \nInstitution selber auch Teil der zeitgen\u00f6s -\nsischen gesellschaftlichen Realit\u00e4t. Um \ndem Anl iegen nach Inklusion sprachlich \nRechnung zu tragen, verwenden wir neu \ndie geschlechtergerechte Schreibung mit \ndem inzwischen \u00fcblich gewordenen Gen-\nder-Doppelpunkt.\nWir w\u00fcnschen Ihnen eine spannende \nLekt\u00fcre!Editorial5Veranstaltungen\nIm Sozialarchiv\nFreitag, 8. April 2022, 18.30 Uhr, Schweize-\nrisches Sozialarchiv, Medienraum\n\u00abMoralisch defekt\u00bb: \nPauline Schwarz zwischen Psychiatrie und \n G\nef\u00e4ngnis\nLesung mit der Autorin Lisbeth Herger\nFreitag, 20. Mai 2022, 19 Uhr, Schweize -\nr\nisches Sozialarchiv, Medienraum\nAussersihl bewegt: \nDer Z\u00fcrcher Kreis 4\nBuchpr\u00e4sentation mit dem Autor \nHannes Lindenmeyer\nFreitag, 10. Juni 2022, 19 Uhr, Schweize -\nr\nisches Sozialarchiv, Medienraum\n(K)ein Austrofaschismus? \nDas \u00f6sterreichische Herrschaftssystem \n1933\u20131938\nBuchpr\u00e4sentation mit dem Heraus-\ngeber Carlo Moos und Ko-Autor  Christian Koller\nDienstag, 21. Juni 2022, 17.30 Uhr, Schwei-\nzerisches Sozialarchiv, Medienraum\nDie \u00abGewerkschaft der Gewerk-\nschafter\u00bb: Zur Geschichte des VASO\nQuellenpr\u00e4sentation mit  \nChristian Koller\n> Bitte vormerken: Die Jahresver-\nsammlung 2022 findet am 15. Juni statt.Die aktuellen Benutzungsbestimmun -\ngen und \u00d6ffnungszeiten entnehmen Sie bitte \n u\nnserer Website sozialarchiv.ch. Gegenw\u00e4rtige  \nBenutzungs-  \nbestimmungen6Gesellschaftsforschung, K\u00f6ln): Kartie -\nrung der Wohnungsfrage: Soziale Segre-\ngation im Spiegel der Wohnung-Enqueten \nE\nnde des 19. Jahrhunderts\n\u2022\n  Line Rennwald (Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve) und Andr\u00e9 Mach (Universit\u00e9 de Lau-sanne): The making of political careers: Evaluating the role of trade unions in the pathway of workers to elected office in Switzerland\n\u2022  Roman Rossfeld (Universit\u00e4t Bern): (Post-)Wachstumspolitiken: Geschich -\nte des Wirtschaftswachstums und der Wachstumskritik in der Schweiz vom  19. Jahrhundert bis zur Gegenwart\n\u2022  Anne-Val\u00e9rie Zuber (Universit\u00e9 de  Neu-\nch\u00e2tel): L \u2019Arc jurassien, un terrain d\n\u2019\u00e9mancipation pour les femmes? Trajec -\nt\noires militantes dans une r\u00e9gion p\u00e9ri -\nph\u00e9rique (1968\u20131995) (Promotionsprojekt)\nDas Gesamtverzeichnis der aus \nder Forschungsf\u00f6rderung des Fonds \u00abForschung Ellen Rifkin Hill\u00bb hervorge\n-\ng\nangenen Ver\u00f6ffentlichungen kann auf \nder Website des Sozialarchivs abgerufen werden (www.sozialarchiv.ch/wp-content/uploads/fileadmin/user_upload/Sozial -\narchiv/Dokumente/PDFs/Publikationen/Publikationen-Ellen-Rifkin-Hill.pdf).\nChristian KollerDurch eine Schenkung der 1999 verstorbe -\nnen Soziologin Ellen Rifkin Hill stehen dem \nS\nchweizerischen Sozialarchiv Forschungs -\nmittel f\u00fcr die Finanzierung von historischen, s\nozial- und kulturwissenschaftlichen Pro -\njekten zur Verf\u00fcgung, die in einem engen Be -\nzug zu den Quellenbest\u00e4nden und Themen -\nschwerpunkten des Sozialarchivs stehen. I\nm Herbst 2021 konnte die Forschungskom -\nmission des Fonds \u00abForschung Ellen Rifkin H\nill\u00bb, gest\u00fctzt auch auf Gutachten externer \nExpertinnen und Experten, acht neuen Pro -\njekten F\u00f6rderungsbeitr\u00e4ge zusprechen. Die b\newilligten Projekte der F\u00f6rderperiode 2022 \nbis 2024 decken einen breiten Querschnitt der Themenschwerpunkte des Schweizeri -\nschen Sozialarchivs ab:\n\u2022  C laudia Aufdermaur: Einfluss der Indust -\nrialisierung auf Mensch und Umwelt: De -\nbatten und Massnahmen gegen chemische V\nerunreinigungen in der Deutschschweiz \nim 19. Jahrhundert\n\u2022\n  Fr\u00e9d\u00e9ric Deshusses (Archives Contes-tataires, Genf): \u00abL \u2019adieu au plomb\u00bb: La F\u00e9d\u00e9ration suisse des typographes et le progr\u00e8s technique (ca. 1965\u20131985)\n\u2022  Ruben Hackler (Universit\u00e4t Z\u00fcrich) und Daniel Rother: Justizkritik im Bild: Prak-tiken der visuellen Gegenmacht in der Schweiz (1960\u20132000)\n\u2022  Urs Hafner: Tr\u00e4umer der Genossenschaft Schweiz \u2013 Karl B\u00fcrkli und seine K\u00e4mpfe\n\u2022  F lorian M\u00fcller (Universit\u00e4t Z\u00fcrich/Fern -\nUni Schweiz) und Sebastian Kohl (Freie U\nniversit\u00e4t Berlin/Max-Planck-Institut f\u00fcr Fonds \u00abForschung Ellen Rifkin Hill\u00bb: \nNeue Projekte 7Die Angabe \u00abnicht in der Bibliothek\u00bb \nbeim Standort \u00abSchweizerisches Sozialar-\nchiv\u00bb bedeutet nicht, dass das Buch grund-s\u00e4tzlich nicht im Sozialarchiv vorhanden, sondern lediglich, dass es zur Zeit Ihrer Bestellung noch ausgeliehen ist (darauf deutet auch die Signatur-Angabe \u00ab147103\u00bb hin). Die Informationen zum Verf\u00fcgbar-keitsstatus erhalten Sie, wenn Sie auf den Eintrag bei den \u00abStandorten\u00bb klicken:\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie nun den Band \ntrotzdem via roten \u00abAusleihe\u00bb-Knopf vor-merken. Sie erhalten dann eine Abho-lungseinladung per E-Mail, wenn das Buch wieder verf\u00fcgbar ist.\nSoweit funktioniert die Bestellung wie \nbei einer ganz \u00abnormalen\u00bb Monografie.\nAufrufen aller B\u00e4nde aus einer Reihe, welche im Sozialarchiv vorhanden sind\nIn unserem Beispielfall gehen wir \ndavon aus, dass Sie sich generell f\u00fcr Geschlechterthemen interessieren. Deshalb m\u00f6chten Sie nun auch gleich noch wissen, welche weiteren B\u00e4nde aus der Reihe \u00abHistorische Geschlechterfor -\nschung\u00bb im Sozialarchiv vorhanden sind.  Seit der Einf\u00fchrung des neuen Bibliotheks-systems sorgt der Bestellvorgang bei B\u00fc-chern, die einer Reihe angeh\u00f6ren, bei den Benutzenden regelm\u00e4ssig f\u00fcr Verwirrung. Dieser Teil unserer Serie \u00abTipps & Tricks f\u00fcr swisscovery\u00bb soll hier deswegen etwas Licht ins Dunkel bringen. Gut zu wissen: Bei Reihen verf\u00fcgen die Bibliotheken oft nicht \u00fcber s\u00e4mtliche B\u00e4nde, sondern nur \u00fcber diejenigen, die f\u00fcr ihren Sammlungs-schwerpunkt relevant sind. \nBestellen eines Bandes aus  einer ReiheSie m\u00f6chten das Buch \u00abB\u00fcrgerliche \nFrauenbilder im 19. Jahrhundert \u2013 die Zeit-schrift \u00abDer Bazar\u00bb als Verhandlungsfo- rum weiblichen Selbstverst\u00e4ndnisses\u00bb aus der Reihe \u00abHistorische Geschlechterfor -\nschung\u00bb bestellen. Starten Sie die Suche auf bib.sozialarchiv.ch, der swisscovery-Suchoberfl\u00e4che des Soziarchivs, und mel-den Sie sich zuallererst mit Ihrer SWITCH edu-ID an. Wenn Sie anschliessend den genannten Buchtitel im Suchschlitz ein-geben, erhalten Sie folgenden Treffer (hier in der Detailansicht):Tipps & Tricks f\u00fcr swisscovery VI: \n B\nestellen von B\u00e4nden aus Reihen\n8Daf\u00fcr klicken Sie im linken Men\u00fc auf \n\u00abDetails\u00bb und dort wiederum auf den Titel der \u00abSerie\u00bb \u00abHistorische Geschlechterfor -\nschung\u00bb (die Angabe \u00abBand 4\u00bb k\u00f6nnen Sie ignorieren):\nDanach werden Ihnen 4 Treffer \npr\u00e4sentiert, wobei es sich beim ersten um den Eintrag f\u00fcr die Reihe selbst handelt \n(darauf deutet die Angabe \u00ab2018\u2013\u00bb hin). \nDie Treffer 2 bis 4 zeigen Ihnen die drei B\u00e4nde aus der Reihe an, welche in der Bibliothek des Sozialarchivs vorhanden sind, darunter auch den Band, den Sie bereits bestellt haben:\nDie beiden anderen B\u00fccher aus der \nReihe k\u00f6nnen Sie ebenfalls wie oben be-schrieben bestellen.\nAufrufen aller B\u00e4nde aus einer  \nReihe, welche in anderen SLSP-\nBibliotheken vorhanden sindIn unserem Beispielfall vermuten \noder wissen Sie, dass es noch weitere B\u00e4nde aus der Reihe \u00abHistorische Ge-schlechterforschung\u00bb gibt, die im So\n-\nzial\narchiv offensichtlich nicht vorhanden \nsind. Erweitern Sie deshalb den Suchbe-reich auf \u00abswisscovery\u00bb und erg\u00e4nzen vielleicht noch den Verlag (\u00abtranscript\u00bb):\nTats\u00e4chlich erhalten Sie dann nebst \nden 4 bisherigen noch 2 weitere Treffer, darunter das Buch \u00ab(In) visible Acts\n \nof\n \nRe-\nsistance in the Twilight of the Franco  Re-\ngime\u00bb von Aurora G. Morcillo, welches zwar n\nicht im Sozialarchiv, aber im \u00abBibliotheks -\nnetz Region Basel\u00bb verf\u00fcgbar ist:\nMit Klick auf diesen Standort erhal-\nten Sie die Informationen zum dortigen Verf\u00fcgbarkeitsstatus: In unserem Beispiel ist das Buch zu diesem Zeitpunkt nicht verf\u00fcgbar, da es sich noch im Erwerbungs-prozess befindet. Grunds\u00e4tzlich ist es aber ausleihbar und befindet sich im Freihand-magazin der UB Hauptbibliothek Basel:\n9Sie k\u00f6nnen den Band also via roten \n\u00abAusleihe\u00bb-Knopf vormerken und erhalten \ndann eine Abholungseinladung per E-Mail, wenn das Buch verf\u00fcgbar ist.\nWenn Sie beim Bestellvorgang als \n\u00abAbhol-Institution\u00bb (= IZ) \u00abBibliotheksnetz Region Basel\u00bb und als \u00abAbholort\u00bb  (= Bibliothek) die besitzende Bibliothek, n\u00e4mlich \u00abBasel \u2013 UB Hauptbibliothek\u00bb, w\u00e4hlen, sollten Ihnen keine Geb\u00fchren ent-stehen:Sie k\u00f6nnen aber auch den kosten-\npflichtigen SLSP-Kurier (CHF 6.\u2013) nutzen und das Buch ans Sozialarchiv bestellen. In diesem Fall w\u00e4hlen Sie bei der \u00abAbhol-Institution\u00bb \u00abSpezialbibliotheken Region Z\u00fcrich\u00bb und beim \u00abAbholort\u00bb \u00abSchweizeri-sches Sozialarchiv\u00bb:\nHaben Sie weitere Fragen zu Reihen \noder brauchen Sie sonst Unterst\u00fctzung beim Recherchieren? \u2013 Wir helfen Ihnen gerne!\nIhr Sozialarchiv-Team\n10Die komplett in der Bibliothek des \nSozialarchivs vorhandene und im Lesesaal \neinsehbare Zeitschrift \u00abDie Schwarze Bo-tin\u00bb (Signatur D 4604) war eines der wich-tigsten Sprachrohre der Neuen Frauen-bewegung in den 1970er Jahren. Trotz der Kontroversen, die sie ausl\u00f6ste, steht die in Westberlin verlegte Zeitschrift bis heute im Schatten der bekannten feministischen Magazine \u00abEmma\u00bb und \u00abCourage\u00bb, die fast zeitgleich gegr\u00fcndet wurden. Das vor-liegende Buch zeichnet die ereignisreiche An dieser Stelle empfehlen Ihnen Mitar -\nb\neitende des Sozialarchivs jeweils sechs \nausgew\u00e4hlte Titel aus dem vielf\u00e4ltigen und reichhaltigen Bestand der Bibliothek des Sozialarchivs. Im Fokus stehen Buch-Neuer -\nscheinungen, es kann aber auch einmal eine s\npezielle Zeitschrift sein oder ein Klassiker, \nden wieder zur Hand zu nehmen sich lohnt.\nDie vollst\u00e4ndige Zuwachsliste mit  \nden Neuerwerbungen der Abteilung Bib- \nl i othek ist auf unserer Website  a brufbar: \nwww.sozialarchiv.ch/bibliothek/bestaende/\nzuwachsliste. Dort k\u00f6nnen die \n B\n\u00fccher via \nswisscovery auch gleich bestellt\n \nwerden.\nHinweis I: Wenn Sie einen Titel aus \ndem Sammelgebiet des Sozialarchivs in unseren Best\u00e4nden vermissen, k\u00f6nnen Sie ihn uns zur Anschaffung vorschlagen (www.sozialarchiv.ch/bibliothek/benut -\nzung/anschaffungsvorschlag). Wir werden Ihren Vorschlag pr\u00fcfen und Ihnen dann mitteilen, ob wir den Titel anschaffen.\nHinweis II: Wer die gedruckte Zu-\nwachsliste schmerzlich vermisst, kann sie bei uns anfordern (kontakt@sozialarchiv.ch) und wir liefern sie bis auf Weiteres als ausgedrucktes PDF nach.\nVojin Sa\u0161a Vukadinovic \u00b4 (Hrsg.): \nDie Schwarze Botin. \u00c4sthetik, Kritik, Pole -\nmik, Satire 1976\u20131980. G\u00f6ttingen, 2021   \n(Signatur 147124)Buchempfehlungen der Bibliothek \nTitelblatt der ersten Ausgabe der \u00abSchwarzen \nBotin\u00bb im Jahr 1976. Die Reproduktion einer Collage von Gabriele Goettle sorgte selbst bei der Linken f\u00fcr grosse Emp\u00f6rung.11Der Erlebnisbericht liest sich wie ein \nspannendes Abenteuerbuch. Es lebt von \nwunderbaren Natur- und Tierbeschreibun -\ngen und von Reflexionen \u00fcber das Leben \u2013 ge\nschrieben von einem Wissenschaftler, der \nes gewohnt ist, seine Umgebung genau zu beobachten. Lange war das Buch vergriffen. Unter dem Titel \u00abThe Sheltering Desert\u00bb wurde es 1992 verfilmt und 1996 neu aufge -\nlegt. Zu Zeiten, in denen das Reisen schwie -\nrig geworden ist, l\u00e4sst sich mit diesem Buch d\nas Fernweh ein bisschen stillen.\nMagdalena Kurmann\nElisabeth Joris und Martin Widmer:\nMutters Museum. Das Oberhaus und  die l\u00e4ndliche Oberschicht am Z\u00fcrichsee. Z\u00fcrich, 2021 (Signatur 146644)\nDas Oberhaus in Feldbach am Z\u00fcrich-\nsee ist eine wahre Schatzkammer. Ein H\naus, in dem tausende Alltagsgegenst\u00e4n -\nde, Briefe, Dokumente und Fotos lagern \u2013 a\nlles fein s\u00e4uberlich geordnet. Nichts wur -\nde weggeworfen. Es sind die \u00dcberbleibsel v\non Mitgliedern der Familie B\u00fchler, die in \ndem herrschaftlichen Gutshaus zwischen Entstehungsgeschichte der \u00abSchwarzen Botin\u00bb nach und dokumentiert zahlreiche Originalbeitr\u00e4ge zwischen 1976 und 1980.\nEine Vielzahl der Autorinnen der \n\u00abSchwarzen Botin\u00bb wurde sp\u00e4ter weit \u00fcber feministische Kreise hinaus bekannt. F\u00fcr die Zeitschrift schrieben unter anderen bekannten Namen etwa Elfriede Jelinek, Christa Reinig oder Heidi Pataki. Die Re-daktion um die beiden Herausgeberinnen Gabriele Goettle und Brigitte Classen ver-folgte mit dem Avantgarde-Journal nur ein Ziel: aus der Frauenbewegung heraus eine Kritik an derselben zu formulieren \u2013 ohne R\u00fccksicht darauf, sich damit Feind:innen in anderen feministischen Fraktionen oder in der politischen Linken zu machen.\nSusanne Br\u00fcgger\nHenno Martin: Wenn es Krieg gibt, \ngehen wir in die W\u00fcste. Eine Robinsona- \nde in der Namib. Windhoek, 1980  \n(Neuausgabe; Originalausgabe 1956) \n(\nSignatur 70983)\nHenno Martin und Hermann Korn,  \nzwei deutsche frisch promovierte Geolo-\ngen, halten sich zu Forschungszwecken in \nd\nen Naukluftbergen in S\u00fcdwestafrika auf, \nwo sie nach Wasservorkommen f\u00fcr ein -\nheimische Farmer suchen, als der Zweite W\neltkrieg ausbricht. Aus Angst, als Deut -\nsche interniert zu werden, fliehen sie in die W\n\u00fcste Namib und k\u00e4mpfen dort zwei Jahre  \nlang ums nackte \u00dcberleben. Ihr Alltag ge-\nstaltet sich beinahe urzeitlich: Die Unter-k\u00fcnfte sind provisorisch und primitiv, das \nJ\nagdgl\u00fcck wechselhaft, die Lebensbedin -\ngungen extrem \u2013 zwischen Verhungern am e\ninen und Ertrinken am andern Tag. Die \nAngst, entdeckt zu werden, ist allgegen -\nw\u00e4rtig.\nUnterschlupf; Henno Martin mit Hund Otto  \n(Abbildung aus dem Buch)121743 und 2016 wohnten. Alles, was nicht \nmehr gebraucht wurde, kam in den Estrich.\nDie Historiker:innen Elisabeth Joris \nund Martin Widmer haben das Oberhaus-Archiv gesichtet und dies zum Anlass f\u00fcr ein Buchprojekt genommen. Die F\u00fclle der Zeugnisse erm\u00f6glichte es ihnen, den Spuren der Familienmitglieder bis ins 18. Jahrhun -\ndert zu folgen und diese Geschichte reich b\nebildert nachzuerz\u00e4hlen. Es entsteht das \nBild einer l\u00e4ndlichen Oberschicht, die sich immer wieder mit historischen Umw\u00e4l -\nzungen konfrontiert sah \u2013 und f\u00fcr die nicht z\nuletzt das Heiraten entscheidende Weichen \nstellte.\n> Heute ist das Oberhaus \u00fcbrigens \nein Bed and Breakfast: \u00abB&B Oberhaus-hof\u00bb (oberhaushof.ch).\nSusanne Br\u00fcgger\nAlexander Klose, Benjamin \nStein\n inger: Erd\u00f6l. Ein Atlas der Petromo-\nderne. Berlin, 2021 \n(Signatur 145771)\n\u00abKein anderer Stoff hat das moderne \nLeben so gepr\u00e4gt wie das Erd\u00f6l\u00bb, sagen die Kulturforscher Alexander Klose und Benjamin Steininger. Sie erz\u00e4hlen von der \u00abschaurig\u00bb sch\u00f6nen Zeit des Erd\u00f6lzeital-ters, der sogenannten Petromoderne: von ihren Errungenschaften wie Luftballons, Kraftstoff oder Kosmetik genauso wie von den negativen Auswirkungen des Abbaus und Verbrauchs wie Kriege ums \u00d6l, Klima-krise oder mit Plastik verm\u00fcllte Meere. In 43 Kapiteln zeigen die beiden Autoren auf witzige und kluge Weise auf, wie sehr wir mit dem \u00abSchwarzen Gold\u00bb verstrickt sind und wie schwierig es ist, sich von ihm zu trennen. In den einzelnen Kapiteln geht es beispielsweise um Pferdekopfpumpen, den \u00abTerminator\u00bb (Arnold Schwarzenegger) oder um Daten als das \u00abneue \u00d6l\u00bb.\nDas Buch ist sehr sorgf\u00e4ltig gemacht \nund wurde in Deutschland als eines der sch\u00f6nsten B\u00fccher 2021 ausgezeichnet. Texte, Fotos und visuelle Gestaltung \u00fcber -\nzeugen. Zwischen den Kapiteln gibt es Q\nuerverweise, so dass sich das Buch linear, \naber auch mit Gewinn querlesen l\u00e4sst.\n> Die Autoren haben das Forschungs -\nkollektiv \u00abBeauty of Oil\u00bb gegr\u00fcndet und  \ndie Ausstellung \u00abOil \u2013 Sch\u00f6nheit und Schre -\ncken des Erd\u00f6lzeitalters\u00bb im Kunstmuseum W\nolfsburg (4.9.2021 bis 9.1.2022) mitgestal -\ntet. Der Katalog zur Ausstellung ist ebenfalls i\nm Sozialarchiv verf\u00fcgbar (Signatur 146858).\nUte Lichtenauer\nMartin J. Bucher: F\u00fchrer, wir stehen \nzu dir! Die Reichsdeutsche Jugend in  \nder Schweiz, 1931\u20131945. Z\u00fcrich, 2021 \n(Signatur 147105)\n\u00abIch gelobe, dem F\u00fchrer Adolf Hitler \ntreu und selbstlos zu dienen.\u00bb Bis 1945 schworen \u00fcber 2500 deutsche Kinder und Jugendliche in der Schweiz ihren Eid auf den F\u00fchrer des nationalsozialistischen Deutschlands. Sie waren Mitglieder der Reichsdeutschen Jugend in der Schweiz, eines Ablegers der Hitlerjugend. Noch  bis zum 1. Mai 1945 tolerierten die Schwei-zer Beh\u00f6rden die Aktivit\u00e4ten der Organisa-tion. Nach deren Verbot wurden der Lan-desjugendf\u00fchrer und andere fanatische Nazis aus der Schweiz ausgewiesen.\nDie Dissertation von Martin J. Bucher \nzeigt, wie zu Beginn der 1930er Jahre die ersten Standorte der Hitlerjugend in der 13Schweiz parallel zu NSDAP-Ortsgruppen \nentstanden. Ziel der deutschen Hitler-jugend war es, alle im Ausland lebenden \u00abreichsdeutschen Jungen und M\u00e4del\u00bb unter ihrer Fahne zu vereinigen. Daf\u00fcr baute man bis 1943 rund f\u00fcnfzig Standor\n-\nt\ne der Reichsdeutschen Jugend in der \nSchweiz auf. Die Kinder und Jugendlichen unterstanden hiesigen Hitlerjugend-F\u00fch -\nrern, die vom Auslandsamt der Reichsju-gendf\u00fchrung in Berlin angeleitet wurden. Die T\u00e4tigkeit der Reichsdeutschen Jugend unterschied sich nicht von derjenigen der Hitlerjugend in Deutschland: Heimabende mit weltanschaulicher Schulung, Sport, Fahrten und Lager pr\u00e4gten den Dienst.\nSusanne Br\u00fcgger\nIbram X. Kendi: How to Be an \nAntiracist. M\u00fcnchen, 2020 \n(Signatur 146659)\u00abWir wissen, wie man rassistisch ist. \nWir wissen, wie man so tut, als ob man nicht rassistisch w\u00e4re. Jetzt m\u00fcssen wir nur noch lernen, wie man antirassistisch wird.\u00bb\nIbram X. Kendi, einer der meistdisku-\ntierten Historiker Amerikas, stellt in seinem n\neuen Buch die These auf, dass das Gegen -\nteil von \u00abrassistisch\u00bb nicht etwa \u00abnicht-ras-\nsistisch\u00bb w\u00e4re, sondern \u00abantirassistisch\u00bb \nh\neisst. Selbstkritisch und anhand von \nEreignissen aus seinem eigenen Leben er -\nz\u00e4hlt Kendi von seinem sich entwickelnden K\nonzept des \u00abAnti  r\nassismus\u00bb. Er erkl\u00e4rt \nunter anderem, warum \u00abNichtrassistisch-Sein\u00bb und \u00abColor-Blindheit\u00bb verschleierter Rassismus sind und wieso eine Neutralit\u00e4t in der Rassismus-Debat\n t\ne schlichtweg nicht \nexistieren kann. Dabei ber\u00fchrt er sowohl \n B\neobachtungen und Erfahrungen, die er \nselber als Kind und sp\u00e4ter als Professor gemacht hat, als auch zeitgen\u00f6ssische Ereignisse wie den Raub\u00fcberfall auf O.\n J\n. \nSimpson oder die Pr\u00e4sidentschaftswahlen von 2000 in den Vereinigten Staaten, aber auch historische Momente wie die wissen -\nschaftlichen Vorschl\u00e4ge zum Polygenismus i\nm Europa des 16. Jahrhunderts und zur \nRassentrennung in den Vereinigten Staaten.\nKendis Konzept des Antirassismus \ngibt dem Diskurs \u00fcber Rassengerechtigkeit in Amerika neuen Schwung und entwirft ein grundlegend neues Verst\u00e4ndnis von Ras -\nsismus. Wir alle sind Rassist:innen, ob wir e\ns merken oder nicht, und wir sind in unse -\nrer Ignoranz so lange Teil des Problems, b\nis wir Teil der L\u00f6sung werden und antiras -\nsistisch handeln. In seiner Erz\u00e4hlweise ist \u00ab\nHow to Be an Antiracist\u00bb auch f\u00fcr Nicht-\nHistoriker:innen geeignet und empfehlens -\nwert f\u00fcr alle, die \u00fcber ihr Bewusstsein f\u00fcr R\nassismus hinausgehen wollen.\nAlyah Davis-Moeck\n\u00abNationalfeiertag des deutschen \nVolkes\u00bb in der Tonhalle Z\u00fcrich, [1.?] Mai 1935. Abbildung in \u00abDer Reichsdeutsche: das deutsche Wochenblatt in der Schweiz: par-teiamtliches Organ der NSDAP Schweiz\u00bb (Signatur ZZ 260)14Bestand  S\ntichworte zum Inhalt  Umf\nang\nProtestaktion gegen \n K\norrespondenz, Sitzungsnotizen, Stellungnahmen, \n 0\n.02 m \ndie \u00abVerordnung  P\nressedokumentation\nbetreffend die\n [\n1988 bis 1990 verweigerten rund 70 reformierte \nkoordinierte Seelsorge\u00bb\n  Z\n\u00fcrcher Pfarrer:innen den obligatorischen Einbezug  \nin die Gesamtverteidigung im Rahmen der soge- \nnannten \u00abkoordinierten Seelsorge\u00bb, wie sie  vom Kirchenrat des Kantons Z\u00fcrich vorgesehen war. Sie beriefen sich auf ihr Ordinationsgel\u00fcbde und  weigerten sich, in milit\u00e4rische Strukturen  eingebunden zu werden.]  Laufzeit: ca. 1986\u20131990\nAlliance Sud,\n N\nachlieferung: Unterlagen zur \u00d6ffentlichkeits-\n 1\n.0 m \nRegionalstelle Lugano\n  a\nrbeit sowie zu Aktionen und Veranstaltungen;  \nPressespiegel  \nLaufzeit: 2000\u20132020\nPartei der Arbeit\n  N\nachlieferungen zu den Archivbest\u00e4nden \n 1\n.5 m \nvon PdAS, PdA Z\u00fcrich und Verlagsgenossenschaft  Vorw\u00e4rts  \nLaufzeit: 1990\u20132018\nSchweizerischer Verband \n N\nachlieferung: Gremienunterlagen, Jahres-\n 2\n.32 GB \nf\u00fcr Frauenrechte,\n r\nechnungen, Jahresberichte, Unterlagen\n 4276  \nAssociation suisse\n z\nu Aktivit\u00e4ten und Veranstaltungen; \n Dateien  \npour les droits de\n A\nkten des Vereins \u00abNein zum Angriff auf  \nla femme\n  d\nie Fristenregelung\u00bb (2012\u20132014)\n  \nL\naufzeit: 2008\u20132021\nLoi sur le partenariat \n  D\nocuments du comit\u00e9 romand: \n 0\n.05 m \ncorrespondance, circulaires, proc\u00e8s-verbaux,  mat\u00e9riel de campagne Laufzeit: 2004\u20132005Neuzug\u00e4nge in der Abteilung Archiv  \nseit dem 23.12.202115Integras, Fachverband\n T\nexte von Ina Praetorius (Referate, Zeitschriften-\n 1\n9.0 m \nSozial- und Sonder-\n a\nrtikel, wissenschaftliche Beitr\u00e4ge, Predigten),  \np\u00e4dagogik/Association\n u\nmfangreiche Korrespondenz und Materialien zu  \nprofessionelle pour\n w\nichtigen Projekten (Ethik im Feminismus 1988\u20131993, \nl\u2019\u00e9ducation sociale et\n W\neiberwirtschaft 1993\u20132003, Salzburger  \nla p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e\n  E\nrkl\u00e4rung 2002, Die Webstube der Penelope)  \nLaufzeit: 1926\u2013201216\u00abImpfen, impfen, impfen \u2013 boostern,  b oos-\ntern, boostern\u00bb \u2013 diese Botschaften  wa-\nren in den letzten Monaten in Aufrufen \nv\non Beh\u00f6rden, Wissenschaft und Medien \nallgegenw\u00e4rtig. Anfang 2022 meinte der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Emmanu-  \nel Macron in einem Interview gar: \u00abEh bien, l\n\u00e0, les non-vaccin\u00e9s, j\u2019ai tr\u00e8s envie de\n \nles \nemmerder.\u00bb Zugleich tobte auf\n  T\nelegram- \nund Facebook-Kan\u00e4len eine gewaltige Propagandakampagne gegen die Covid-Impfungen, in der immer wieder auch \u00abFake News\u00bb verbreitet wurden und sich sogar Aufrufe zur Gewalt fanden. An -\nfang November 2021 sprach Frank Ulrich\n Montgomery, Vorsitzender des Rates des Welt\u00e4rztebundes, in einer Fernsehtalk-show zum Thema Impfpflicht von einer \u00abTyrannei der Ungeimpften, die \u00fcber das zwei Drittel der Geimpften bestimmen  und uns diese ganzen Massnahmen aufok-troyieren\u00bb. Der Umstand, dass das Impfen \u00fcber die Pr\u00e4ventivmedizin und Gesund-heitspolitik weit hinaus ein auch emotional und weltanschaulich aufgeladenes Thema darstellt, ist indessen keineswegs ein\n \nNo-\nvum der Corona-Zeit. Vielmehr zeigt ein Blick zur\u00fcck diesbez\u00fcglich bemerkens-werte Kontinuit\u00e4ten in den letzten 200 Jahren Impfgeschichte. Die gesellschafts-historische und politische Relevanz des Impfthemas bringt es mit sich, dass dieses auch in den umfangreichen Best\u00e4nden  des Schweizerischen Sozialarchivs zu\n \nGe-\nsundheitswesen und Gesundheitspolitik gut vertreten ist (s. SozialarchivInfo 2/2020 und 3/2020).\nEntwicklung des ImpfwesensAls erste wirksame Impfung stand  \nab dem sp\u00e4ten 18. Jahrhundert die Pocken-\n \nVakzination zur Verf\u00fcgung. Bis zum  \n19. Jahrhundert forderten die Pocken  auch in der Schweiz zyklisch zahlreiche \nT\note, insbesondere unter Kleinkindern. \nNoch im 17. Jahrhundert starb eines von zehn Kindern vor dem 10. Geburtstag an dieser Krankheit. In den Epidemiewellen vor dem Aufkommen der Impfung betrug die Sterblichkeit bei Infizierten jeweils 10 bis 30 Prozent und viele \u00dcberlebende Von der Impfkuh zum mRNA-  B ooster: \nImpfgeschichte als Gesellschafts -\ng\neschichte\nBericht des B\u00fcndner Sanit\u00e4tsrats \n\u00fcber die Pockenimpfung von 1826 (SozArch KS 610/31) 17trugen lebenslange Behinderungen, \nErblindungen und Entstellungen davon. Nach mehreren Vorl\u00e4ufern setzte sich ab den 1790er Jahren die vom britischen Landarzt Edward Jenner entwickelte Immunisierung durch Infizierung mit f\u00fcr Menschen harmlosen Kuhpocken durch. Vom lateinischen Begriff \u00abvacca\u00bb f\u00fcr  \nKuh leitete sich in der Folge denn auch in v\nerschiedenen Sprachen die Impftermi-  \nn o logie (\u00abvaccination\u00bb) ab. Allerdings \nf\u00fchrte die Verabreichung tierischer Stoffe \nin der Bev\u00f6lkerung auch zu \u00c4ngsten, etwa vor Menschen mit Kuhk\u00f6pfen, H\u00f6rnern oder Kuheutern.\nBereits 1798 publizierte der Genfer \nArzt Louis Odier eine kommentierte \u00dcber-setzung von Jenners Werk und nach einer heftigen Pockenepidemie 1800, die allein  in Genf 265 Tote forderte, wurden europa-weit grosse Impfkampagnen durchge-f\u00fchrt, die zu einem raschen R\u00fcckgang der Sterberaten an Pocken f\u00fchrten. Im Kanton Z\u00fcrich war die Pockenimpfung f\u00fcr Kin-der bed\u00fcrftiger Eltern ab 1811 kostenlos. 1819 wurde die Regel eingef\u00fchrt, dass bei Pockenausbr\u00fcchen das ganze betroffene \nHaus unter Quarant\u00e4ne gestellt und die entstehenden Kosten den darin wohnhaften Ungeimpften \u00fcberb\u00fcrdet wurden. Aller -\ndings gab es schon fr\u00fch auch Widerst\u00e4nde: D\ner Tiroler Aufstand von 1809 richtete sich \nnicht zuletzt gegen die von den bayerischen \nBesatzern eingef\u00fchrte Pockenimpfung,  mit der nach landl\u00e4ufiger Meinung den Tirolern \u00abbayrisches Denken\u00bb eingeimpft werden sollte. Rebellenf\u00fchrer Andreas Hofer setzte w\u00e4hrend der kurzen Zeit des Aufstandes die Pockenimpfungen aus. Einer der ersten Politiker, die den Nutzen der Pockenimpfung sahen, war dagegen Napoleon Bonaparte, der seine Soldaten konsequent durchimpfen liess.\nUnter Napoleons Nachfolgern wurde \ndiese Praxis aber sehr large gehandhabt, was sich dann 1870/71 im Deutsch-Fran-z\u00f6sischen Krieg r\u00e4chen sollte. Parallel zum Krieg breitete sich eine Pockenpan-demie aus, die allein in Europa eine halbe Million Todesopfer forderte und auch Nord- und S\u00fcdamerika, Japan und Indien \nAus einer Diaserie der Pro  Ju v en-\nt\nute um 1930: M\u00e4dchen mit cha -\nrakteristischen Pockenimpfnarben \na\nm Oberarm (Foto: unbekannt/\nSozArch F 5146-Gb-19-062)\nHepatitisimpfung und Booster zur  Zeit der offenen Drogenszene am Platzspitz, 1985 (Foto: Gertrud Vogler/ Soz\n A\nrch F 5107-Na-15-041-018)18Auch in den folgenden Kriegen war die \nPockenimpfung in den Armeen ein Thema. \nIn den k\u00fcrzlich vom Sozialarchiv \u00fcber -\nnommenen Archivbest\u00e4nden von \u00abGretlers P\nanoptikum zur Sozialgeschichte\u00bb findet \nsich etwa das folgende, handschriftlich \u00fcberlieferte Lied \u00fcber Impfbeschwerden im Schweizer Aktivdienst des Ersten Welt -\nkriegs, das auf die Melodie von \u00abO alte B\nurschen Herrlichkeit\u00bb gedichtet war:\n\u00ab1. Ein Seufzen geht durchs Regiment, \nman sieht gedr\u00fcckte Mienen, \nund mancher nennt sich jetzt Patient,  \nder sonst zum Dienst erschienen m\nan greift zum Oberarm, und schimpft,  \nwarum? man \nwurde frisch geimpft, der Oberfeldarzt wollte, \ndass dies geschehen sollte.\n2. Von Anfang an ist man noch gesund,\ndoch kaum nach wenig Tagen, tut sich der \nImpfung Wirkung kund, \nmit allen seinen Plagen. Es zuckt der Arm, die Muskel schwillt, man heult und schreit, und fiebert wild und liegt in seiner Kammer,gleich als ein Haufen Jammer.\n3. Ein Trost ist dennoch auch dabei, \nund zwar ist\u2019s kein geringer, denn wer es auch noch immer sei, dem Arzt fiel in die Finger, denn auch den Vorgesetzten juckts, und im gestrengen Antlitz zuckt\u2019s, man sieht auch er hat Schmerzen, und g\u00f6nnt sie Ihm von Herzen.\u00bb\nBei der letzten Pockenepidemie in der \nSchweiz zwischen 1921 und 1925 starben \naufgrund der hohen Durchimpfung der Be -\nv\u00f6lkerung von den 5463 Erkrankten dann n\nur noch deren 14. Seit 1933 wurde in der \nSchweiz kein Pockenfall mehr gemeldet. F\u00fcr mehrere Jahrzehnte blieb die Pocken -\nimpfung die einzige wirksame Vakzination. A\nb dem letzten Viertel des 19. Jahrhun -\nderts entwickelten Bakteriolog:innen und I\nmmunolog:innen dann Impfungen gegen \neine Reihe weiterer Krankheiten, so gegen Impfaktion beim Lebensmittelverein \nZ\u00fcrich, um 1960 (Foto: unbekannt/\n \nS\nozArch F 5033-Fd-0075)erreichte. Die meisten deutschen Truppen \nhatten eine zweimalige Pockenimpfung erhalten, demgegen\u00fcber war auf franz\u00f6si-scher Seite, wo die Impfpflicht f\u00fcr Soldaten 1868 abgeschafft worden war, nur knapp die H\u00e4lfte der Soldaten wenigstens ein\n -\n \nmal geimpft. W\u00e4hrend die franz\u00f6sischen  Truppen 125\n 0\n00 Infizierte und 23\n 5\n00\n \n \nPockentote verzeichneten, waren es auf deutscher Seite lediglich 8500 Infizierte und 450 Tote. Anschliessend verbreiteten sich die Pocken unter den franz\u00f6sischen Soldaten in den Kriegsgefangenenlagern in Deutschland und bei der in der Schweiz internierten Bourbaki-Armee weiter und griffen auch auf die lokale Zivilbev\u00f6lkerung \u00fcber.\nImpfungen in der Schweizer Armee im  \nZweiten Weltkrieg und im fr\u00fchen Kalten Krieg (SozArch Ar 120.12 und Ar 188.10.2)\n19Tollwut (1885), Cholera (1884, 1892), Typhus \n(1896), Diphtherie (1923), Tetanus (1926), Keuchhusten (1926), Tuberkulose (1927), Gelbfieber (1935), Grippe (1942), Kinderl\u00e4h -\nmung (1956, 1960), Masern (1964), Mumps (\n1967), R\u00f6teln (1970), Hepatitis B (1969, 1981) \nund Hepatitis A (1991, 1995).\nDie Einf\u00fchrung der Tuberkulose-Imp-\nfung verz\u00f6gerte sich um zwei Jahrzehnte w\negen eines Unfalls in L\u00fcbeck im Jahr 1930, \nbei dem eine Verunreinigung des Impfstoffs zum Tod von 77 Kindern f\u00fchrte. Dieses gr\u00f6sste Impfungl\u00fcck des 20. Jahrhunderts gab in Deutschland den Impfgegner:innen Aufschwung und verhinderte die grossfl\u00e4 -\nchige Anwendung der Tuberkulose-Impfung b\nis nach dem Zweiten Weltkrieg. Nach 1945 \ngingen dann dank der Impfung, dem Ein -\nsatz von Antibiotika und einer generellen V\nerbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse in \nEuropa die Zahlen der Tuberkulosetoten massiv zur\u00fcck \u2013 in der Schweiz etwa von 3055 im Jahr 1947 auf 20 im Jahr 2008. Die Kinderl\u00e4hmung, die sich seit dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert massiv ausgebreitet hatte und in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhun -derts in Europa und den USA alle f\u00fcnf bis s\nechs Jahre als Epidemie w\u00fctete, konnte ab \nden 1960er Jahren durch grossangelegte Impfkampagnen weltweit stark zur\u00fcckge -\ndr\u00e4ngt werden. Die Pocken befanden sich d\nank weltweiter Impfanstrengungen bereits \nseit dem 19. Jahrhundert auf dem R\u00fcckzug. 1980 konnte die Weltgesundheitsorganisa -\ntion (WHO) die Krankheit f\u00fcr ausgerottet e\nrkl\u00e4ren und in vielen L\u00e4ndern wurden be -\nstehende Obligatorien der Pockenimpfung f\n\u00fcr Kinder aufgehoben.\nImpfpflicht und Impfgegnerschaft  im 19. JahrhundertDer Erfolg der Pockenimpfung f\u00fchrte \nrasch zu Diskussionen \u00fcber gesetzliche Impfobligatorien. Das K\u00f6nigreich Bayern erliess schon 1807 eine entsprechende Impfpflicht, 1818 folgte W\u00fcrttemberg und danach verschiedene kleinere deutsche Staaten. 1816 wurde in Schweden die Impfpflicht f\u00fcr Kleinkinder eingef\u00fchrt. In Grossbritannien wurde ein Impfobli-gatorium zuerst 1853 f\u00fcr England und Wales erlassen, in den 1860er Jahren auch in Schottland und Irland. Aufgrund \nInformationsschrift des Konsu -\nmentenforums zum Thema Imp-\nfen, 2010 (SozArch Ar 573.12.1)\nUnterst\u00fctzung des Schweizerischen Arbeiter-hilfswerks f\u00fcr eine Cholera-Impfaktion in  der T\u00fcrkei, 1970 (SozArch Ar SAH 20.973.62)20religi\u00f6ser Widerst\u00e4nde wurde die Impf-\npflicht in Grossbritannien dann 1898 durch eine \u00abGewissensklausel\u00bb abgeschw\u00e4cht, worauf die Impfquote bis 1910 wieder auf 64 Prozent fiel. 1867 folgte die Pocken-Impfpflicht in Japan. In den Niederlanden wurde nach der grossen Pockenepidemie der fr\u00fchen 1870er Jahre eine Impfpflicht f\u00fcr Lehrer:innen und Sch\u00fcler:innen er-lassen. In anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Frankreich, Preussen, \u00d6sterreich-Un-garn und Italien bestanden keine direkte Impfpflicht, sondern nur Empfehlungen und teilweise selektive und unterschied-lich strikt umgesetzte Obligatorien in der Volksschule und der Armee. 1873 forderte der Internationale Medizinische Kongress in Wien die Regierungen zur Einf\u00fchrung einer allgemeinen Impfpflicht auf.\nDas neugegr\u00fcndete Deutsche Reich \nerliess nach der schweren Pockenepide-mie zwischen 1870 und 1873, die 180\n 0\n00 \nTodesopfer forderte, 1874 ein allgemein- es Pocken-Impfobligatorium. Es umfass-te eine Impfpflicht f\u00fcr Kinder, die nicht bereits an den Pocken erkrankt waren, im zweiten Lebensjahr und eine verpflich-tende Wiederholungsimpfung mit zw\u00f6lf Jahren. Die Impfung war kostenlos. Die Erf\u00fcllung der Impfpflicht wurde in einem pers\u00f6nlichen Impfschein best\u00e4tigt, der bei -\nspielsweise bei der Einschulung vorgezeigt werden musste. Bis zur Jahrhundert-wende f\u00fchrten auch 11 US-Bundesstaaten Impfobligatorien ein, die 1905 und 1922 in zwei Grundsatzentscheiden vom Supreme Court gest\u00fctzt wurden. In Rio de Janeiro f\u00fchrte im November 1904 ein im \nZuge eines \nallgemeinen Modernisierungsprogramms erlassener rabiater Impfzwang, der Impfbri -\ngaden das Eindringen in Wohnungen und die g\newaltsame Verabreichung von Pockenimp -\nfungen erlaubte, zur \u00abRevolta da Vacina\u00bb, m\nehrt\u00e4gigen Krawallen, die 30 Todesopfer forderten. Die Impfpflicht wurde daraufhin f\u00fcr mehrere Jahre ausgesetzt. Nach einer grossen Pockenepidemie in Rio, die 9000 Todesf\u00e4lle verursachte, wurde sie 1909 in gem\u00e4ssigter Form wieder aufgenommen.\nAuch die meisten Schweizer Kantone \nf\u00fchrten ab der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahr -\nhunderts Impfobligatorien ein. Den Anfang m\nachte 1806 der Kanton Thurgau. Nach dem \nliberalen Umschwung erliess der Kanton Z\u00fcrich in den 1830er Jahren die Pflicht,\n \ndass \nalle Einwohner:innen des Kantons in der Regel im ersten Lebensjahr der Pockenim\n-\np\nfung zu unterziehen seien \u00abund zwar n\u00f6t -\nhigenfalls wiederholt bis n\u00e4mlich dieselbe e\ninen vollkommenen Erfolg gehabt hat\u00bb. \nF\u00fcr Personen, die sich neu im Kanton Z\u00fcrich niederlassen wollten, galt eine \u00ab1G\u00bb-Re -\ngel: Waren sie ungeimpft, so hatten sie\n die \nP\nflicht, \u00abder ersten Aufforderung, sich \nimpfen zu lassen, Folge zu leisten\u00bb. Impfun -\ngen durften nur von \u00c4rzten vorgenommen w\nerden und hatten von Amtes wegen in jeder \nGemeinde mindestens einmal pro Jahr statt -\nzufinden. Zu diesen amtlichen Impfterminen w\nurden alle ungeimpften Kinder, die \u00e4lter \nals ein Jahr waren, aufgeboten. Die nach der Impfung ausgestellten amtlichen Impfschei -\nne waren beim Eintritt in die obligatorische V\nolksschule oder die Aufnahme in eine \nWaisen- oder Armenanstalt vorzulegen. Die Bundesverfassung von 1848 \u00fcbertrug die Kompetenz zum Erlass gesundheitspolizei -\nlicher Verf\u00fcgungen bei Epidemien zwar dem B\nund, die Durchf\u00fchrung von Impfkampagnen \noblag aber weiterhin den Kantonen. Bis in die 1870er Jahre f\u00fchrten mit Ausnahme von Uri und Genf s\u00e4mtliche Kantone Impfobliga -\ntorien ein, die sich in ihren Modalit\u00e4ten aber u\nnterschieden und h\u00e4ufig nicht konsequent \numgesetzt werden konnten. 1870 forderte der \u00abVerein f\u00fcr nat\u00fcrliche Lebens- und Heil -\nweise\u00bb vergeblich ein \u00abImpfzwangverbot\u00bb i\nn der Bundesverfassung und im folgen -21den Jahr verf\u00fcgte der Bundesrat nach den \nErfahrungen des Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieges die Revakzination (\u00abBooster\u00bb) in den Rekrutenschulen.\n1882 sah das von den eidgen\u00f6ssischen \nR\u00e4ten mit grosser Mehrheit verabschiedete \u00abBundesgesetz betreffend Massnahmen gegen gemeingef\u00e4hrliche Epidemien\u00bb unter anderem ein Obligatorium der Pockenimp -\nfung vor. Die im \u00abSchweizerischen Verein g\negen Impfzwang\u00bb zusammengeschlosse -\nn\nen Impfgegner:innen liefen daraufhin \nSturm, zogen die Wirksamkeit der Pocken -\nimpfung in Zweifel und stellten diese gar a\nls grosses Gesundheitsrisiko dar. Dabei \nwurden gesundheitspolitische Argumente mit religi\u00f6sen und patriotischen Phrasen angereichert: \u00abErinnert Euch daran, dass die Osterfeier ja die Befreiung vom theo -\nlogischen Pharis\u00e4ertum bedeutet; heute g\nilt es die Befreiung vom medizinischen \nPharis\u00e4ertum. \u2013 Wie ehemals steht die Schweiz im Kampfe um ihre Freiheit gegen die\n \nAnmassungen einer Anzahl Herrsch -\ns\u00fcchtiger, die mit dem h\u00f6chsten Gut \u2013 dem L\neben\n \nund der Gesundheit des B\u00fcrgers \u2013 \nihr Spiel\n \ntreiben wollen! Sehen wir zur\u00fcck \nauf die M\u00e4nner im Gr\u00fctli; sie duldeten keine Landv\u00f6gte; \u2013 wir wollen keine Medizinal -\nv\u00f6gte; sie beugten sich nicht vor dem Gess-\nlerhut; \u2013 sollten wir uns vor der Impfkuh \nv\nerbeugen? Nimmermehr!\u00bb\nDemgegen\u00fcber gelangte die schwei -\nzerische Sanit\u00e4tskommission in einem Be -\nricht an den Bundesrat zum Schluss: \u00abDer E\nntscheid ist verantwortlich nach beiden \nSeiten. Wer vor den m\u00f6glichen\n \nSch\u00e4di -\ngungen zur\u00fcckschrickt, welche die Vacci -\nnation ausnahmsweise f\u00fcr den Einzelnen i\nm Gefolge haben kann, wer aus diesem \nGrunde die Verantwortlichkeit f\u00fcr obligato -\nrische Durchf\u00fchrung der Impfung von der H\nand weist, \u00fcbernimmt damit die schwere Verantwortlichkeit f\u00fcr all\u2019 den Schaden, welchem facultatives Gehenlassen Th\u00fcr  \nund Thor \u00f6ffnet. Welche Verh\u00e4ltnisse diese S\nch\u00e4digung durch Pocken annimmt bei \nmangelhafter Vaccination \u2013 und facul -\ntative wird stets mangelhaft sein \u2013 wie t\nheuer ein solches Experiment von einem \nganzen Volke bezahlt wird, das hat die Erfahrung zur Gen\u00fcge gelehrt. Caveant consules, ne quid detrimenti capiat respu -\nblica! [Die h\u00f6chsten Amtstr\u00e4ger m\u00f6gen a\nufpassen, dass das Gemeinwesen keinen \nSchaden nimmt!]\u00bb\nDas vorgesehene bundesgesetz -\nliche Impfobligatorium f\u00fchrte zu einem R\neferendum von Gegnern des Impfens \nund der modernen Medizin sowie f\u00f6de -\nralistisch motivierten Konservativen, die i\nn jenen Jahren das neue Instrument des \nReferendums regelm\u00e4ssig nutzten, um gegen die freisinnige Vorherrschaft im Bund Stimmung zu machen. Verschiede -\nne Gesetze fielen dieser oppositionellen B\newegung zum Opfer, so auch das Epide -\nBescheinigung \u00fcber die Erf\u00fcllung \nder gesetzlichen Impfpflicht von 1912 aus dem damals deutschen \u00abReichsland Elsass-Lothringen\u00bb (SozArch Ar 198.53.2)22miengesetz, das von \u00fcber 78 Prozent  \nder Stimmenden abgelehnt wurde.  Aus-\nser dem Kanton Neuch\u00e2tel schickten \ns\n\u00e4mtliche St\u00e4nde die Vorlage bachab  \n(s. SozialarchivInfo 1/2020). Das Epide -miengesetz von 1886 beliess daraufhin d\nie Durchf\u00fchrung von Impfkampagnen \nund den Erlass eventueller Impfobligato -\nrien weiterhin bei den Kantonen. Befl\u00fc -\ngelt durch den Erfolg von 1882 setzten d\nie Impfgegner:innen in der Folge aber in \nmehreren Deutschsch  w\neizer Kantonen \ndie Abschaffung bestehender Impfobliga -\ntorien durch. Im Kanton Z\u00fcrich war 1880 e\nine Volksinitiative f\u00fcr die Aufhebung  \nder Impfpflicht noch von 55,5 Prozent der S\ntimmenden abgelehnt worden, bereits \ndrei Jahre darauf wurde aber eine weite -\nre Initiative gleichen Inhalts von 61,2 Pro -\nzent angenommen. 1895 stimmte auch i\nm Kanton Bern eine knappe Mehrheit f\u00fcr \ndie Aufhebung der Impfpflicht.\nDie Impfgegnerschaft hatte sich in \nverschiedenen L\u00e4ndern um 1870 orga -\nnisiert. Vordergr\u00fcndig wandte sie sich l\nediglich gegen Impfobligatorien, einem \ngrossen Teil davon ging es aber darum, das Impfen grunds\u00e4tzlich sowie die be -\nteiligten Mediziner:innen und Beh\u00f6rden z\nu diskreditieren. Typische Muster waren \ndabei die Bezeichnung der Impfung als gegen den Willen Gottes oder der Natur, die Anzweiflung ihrer Wirksamkeit, die drastische Darstellung einzelner F\u00e4lle von Impfsch\u00e4digungen und die Unterstel -\nlung von Geldgier an die Impf\u00e4rzt:innen. I\nn England erschien 1869 mit dem \u00abAn -\nti-Vaccinator\u00bb die erste impfgegnerische Z\neitschrift. Die gerichtliche Verfolgung von \nimpfpflichtverweigernden Eltern f\u00fchrte dann 1876 in Yorkshire und 1885 in Leices -\nter zu Massenprotesten. In den 1870er J\nahren entstanden in mehreren deutschen \nSt\u00e4dten Impfgegnervereine. 1879 wurde die \u00abAnti-Vaccination Society of America\u00bb gegr\u00fcndet, drei Jahre darauf entstand in Paris der \u00abInternationale Verband der Impf -\ngegner\u00bb. In der Folgezeit fanden mehrere i\nnternationale Impfgegner-  K\nongresse statt. \nReglement zur Umsetzung des  \nImpfobli  g\natoriums im Kanton Z\u00fcrich,  \n1838 (SozArch KS 610/31)\nBericht der Schweizerischen  Sanit\u00e4tskommission von 1880,  die dem Bundesrat ein  Obligatorium der Pockenimpfung empfahl \n (\nSozArch 85403)23Als im Deutschen Reich 1911 der \u00abReichs-\nverband zur Bek\u00e4mpfung der Impfung\u00bb als \nD\nachverband aus derTaufe gehoben wurde, \ntraten ihm \u00fcber 40 Impfgegnerorganisa -\ntionen bei. Neben volkst\u00fcmlichen \u00c4ngsten u\nnd religi\u00f6s\n \nmotivierten Abwehrhaltungen \nflossen in\n \ndie Bewegungen der Impfgeg -\nner:innen gener  e lle Modernit\u00e4tskritik sowie \nvor allem im deutschsprachigen Raum eine aus der\n \nRomantik stammende Mystifizie -\nrung der  Natur ein. Hinzu kamen ab dem \ns\np\u00e4ten 19. Jahrhundert Einfl\u00fcsse aus der \nNaturheilkunde, Lebensreformbewegung und nach der Jahrhundertwende dann der Anthro\n p\nosophie.\nFr\u00fchzeitig nahm sich auch der in ver-\nschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern in den 1\n870er Jahren entstehende moderne Anti -\nsemitismus, der mit st\u00e4rker rassistischen a\nls religi\u00f6sen Parolen gegen die Gleichbe -\nrechtigung der j\u00fcdischen Minderheiten agi-\ntierte und den Judenhass zum politischen \nP\nrogramm erhob, des Impfthemas an. So \nbehauptete der deutsche Philosoph Eugen D\u00fchring, einer der Begr\u00fcnder des Ras -senantisemitismus, 1881 in seinem Buch \u00ab\nDie Judenfrage als Racen-, Sitten- und \nCulturfrage mit einer weltgeschichtlichen Antwort\u00bb, das Impfobligatorium gehe auf die Machenschaften geldgieriger j\u00fcdischer \u00c4rzte zur\u00fcck: \u00abDer \u00e4rztliche Beruf ist wohl unter allen gelehrten Gesch\u00e4ftszweigen n\u00e4chst dem Literaten am st\u00e4rksten von Ju -\nden besetzt. Die k\u00fcnstliche Beschaffung ei-\nner Menge von Nachfragen nach \u00e4rztlichen \nD\niensten ist ein Gesichtspunkt, dessen \nBeth\u00e4tigung immer ungenirter geworden ist. Social\u00f6konomisch betrachtet, also auch von dem Impfaberglauben selbst abgese -\nhen, ist der Impfzwang immer ein Mittel, d\nurch welches dem \u00e4rztlichen Gewerbe \neine unfreiwillige Kundschaft zugef\u00fchrt wird. [...] Die Juden sind es auch hier ge -\nwesen, die durch die gesamte Presse und d\nurch ihre Leute und Genossen im Reichs -\ntage das Zwangsrecht als selbstverst\u00e4nd-\nlich bef\u00fcrwortet, dem Streben der Aerzte \n\u00fc\nberall den Stempel blosser Gesch\u00e4ftlich -\nkeit aufgedr\u00fcckt und die Besteuerung der G\nesellschaft durch Aufn\u00f6thigung \u00e4rztlicher \nDienste zum Princip gemacht haben\u00bb. Paul F\u00f6rster, 1880 Mitinitiator einer Petition, die die rechtliche Gleichstellung der Juden im Deutschen Reich r\u00fcckg\u00e4ngig machen woll -\nte, und von 1893 bis 1898 Abgeordneter der a\nntisemitischen \u00abDeutschsozialen Partei\u00bb, \nbeantragte 1896 im Reichstag erfolglos die Abschaffung der Impfpflicht und wurde dann 1899 Vorsitzender des \u00abDeutschen Bundes der Impfgegner\u00bb.\nAus verschiedenen politischen und \ngesellschaftlichen Lagern kam anders begr\u00fcndete Skepsis an der Forcierung des Impfwesens, die aber keine grunds\u00e4tzliche Impfgegnerschaft bedeutete. Gewisse li-berale Kreise lehnten Impfobligatorien als staatlichen Eingriff in die pers\u00f6nliche Frei-heit ab. Aus den Reihen der Sozialmedizin und Sozialhygiene wurde die \u2013 politisch \nReferendum gegen das Epidemiengesetz von \n1882 (SozArch KS 610/31)24teilweise von der Arbeiterbewegung unter-\nst\u00fctzte \u2013 Bef\u00fcrchtung ge\u00e4ussert, das Impf-wesen k\u00f6nnte die gesundheitspolitisch notwendigen Verbesserungen der Lebens- und Hygieneverh\u00e4ltnisse in den Hinter-grund dr\u00e4ngen. Insgesamt widerspiegelten die impfpolitischen Debatten des sp\u00e4ten 19. Jahrhunderts also ein weites Spekt-rum weltanschaulicher Konfliktlinien und gesellschaftlicher Problemfelder der Zeit. Daran sollte sich auch im 20.\n \nJahrhundert \nnichts \u00e4ndern.\nImpfen als weltanschaulicher und politischer Zankapfel im 20. und fr\u00fchen 21. JahrhundertNach der Erfahrung der \n S\npanischen \nGrippe von 1918 bis 1920, die in der Schweiz  \nals gr\u00f6sster demografischer Einbruch der Moderne etwa 25\n 0\n00 Todesopfer forderte \nund bei der die Beh\u00f6rden der unterschied-lichen Staatsebenen ziemlich planlos und unkoordiniert agiert hatten, erhielt der Bundesrat 1921 durch einen neuen Artikel im Epidemiengesetz die Kompetenz, be-sondere Massnahmen gegen die Verbrei-tung einer Epidemie zu ergreifen, \u00abwenn ausserordentliche Umst\u00e4nde es erfor-dern\u00bb. Gest\u00fctzt auf diesen Artikel erliess die Landesregierung w\u00e4hrend der letzten Pockenepidemie in der Schweiz 1923 ein Impfobligatorium. Dieses wurde von der \u00abVereinigung schweizerischer Impfzwang -\ngegner\u00bb als illegal angeprangert, 1924 nach dem Rekurs eines Impfpflichtverwei-gerers aber vom Bundesgericht als recht-m\u00e4ssig anerkannt. Eine Volksinitiative f\u00fcr die Aufhebung des Impfobligatoriums im Kanton Graub\u00fcnden wurde 1921 von den Stimmberechtigten mit Zweidrittelmehr -\nheit abgelehnt.\nAuch in anderen L\u00e4ndern waren \nImpfobligatorien und auch das Impfen an und f\u00fcr sich weiterhin ein Politikum. In Deutschland lebte in der Zwischenkriegs-zeit in Teilen der nationalsozialistischen Bewegung die seit dem sp\u00e4ten 19. Jahr-hundert bestehende Verbindung von\n \nImpf-\ngegnerschaft und Antisemitismus weiter. Zu den Impfgegnern z\u00e4hlten f\u00fchrende Na-zis wie SS-Reichsf\u00fchrer Heinrich\n \nHimmler \nund Hitlers Stellvertreter Rudolf Hess. Ein weiteres prominentes Beispiel war Julius Streicher, Herausgeber des antise\n-\nm\nitischen Hetzblattes \u00abSt\u00fcrmer\u00bb, der  \n1935 das Impfen als \u00abRassenschande\u00bb bezeichnete. Zwei Jahre zuvor hatte der \u00abSt\u00fcrmer\u00bb eine Illustration abgedruckt mit einem diabolisch l\u00e4chelnden Arzt mit Hakennase und Impfspritze und einer \n M\nutter mit Kind und dem Slogan: \u00abEs\n \nist \nmir sonderbar zu Mut, denn Gift und Jud tut selten gut.\u00bb 1934 behauptete der \u00abDeutsche Impfgegner-\u00c4rztebund\u00bb, das aus dem Kaiserreich stammende Impf-\nKritik der Pockenimpfung von einem \n\u00abFreunde naturgem\u00e4sser Heilweise\u00bb, 1894  (SozArch KS 610/31)25obligatorium sei vor allem von j\u00fcdischen \nAbgeordneten erarbeitet worden. Natio-nalsozialistische Impfgegner:innen sahen in der Vakzine gar ein Mittel, um durch \u00abEinimpfen von Krankheiten\u00bb eine j\u00fcdische Herrschaft im Sinne der gef\u00e4lschten \u00abPro-tokolle der Weisen von Zion\u00bb zu errichten (s. SozialarchivInfo 1/2021). Hinzu kam, dass der Gedanke der Immunisierung der Massen der nationalsozialistischen Ideo -\nlogie von Auslese, Abh\u00e4rtung und \u00abAus-merzung\u00bb von Schwachen widersprach, die ab 1934 in verschiedene Eugenik- und Euthanasieprogramme mit Zehntausen-den von Opfern m\u00fcndete.\nNach der nationalsozialistischen \nMacht\u00fcbernahme wurde das bestehende Obligatorium der Pockenimpfung zun\u00e4chst etwas gelockert. Die Diphtherie-Imp-fung blieb im \u00abDritten Reich\u00bb freiwillig. Schliesslich setzten sich aber doch die milit\u00e4rischen Kreise durch, die zur St\u00e4r-kung der Wehrkraft auf eine konsequente Durchimpfung gegen die Pocken pochten. W\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs spielte das Impfen sowohl in der Geschichte der nationalsozialistischen Verbrechen eine Rolle als auch beim Widerstand dagegen. In verschiedenen Konzentrationslagern und NS-Forschungsinstitutionen wurde das Blut von H\u00e4ftlingen zur Herstellung von Fleckfieber-Impfstoff mittels L\u00e4usen nach\n \neiner vom polnischen Arzt Rudolf \nWeigl entwickelten Methode verwendet. Ebenso wurden in mehreren Konzentra-tionslagern bei H\u00e4ftlingen absichtliche Infektionen herbeigef\u00fchrt, um an ihnen neue Fleckfieber-Impfstoffe zu testen. An den k\u00fcnstlichen Infektionen starben mehrere hundert Menschen, die nicht-geimpften Kontrollgruppen angeh\u00f6rten oder mit untauglichen Impfstoffkandidaten behandelt wurden. Diese Verbrechen, die im Gesamtrahmen der nationalsozialis-tischen Medizinalverbrechen angesichts der Euthanasieaktion \u00abT4\u00bb, bei der 1940/41 \u00fcber 70\n 0\n00 Behinderte ermordet wurden, \noder der sadistischen Menschenversuche Josef Mengeles und anderer KZ-\u00c4rzte in Auschwitz ein Nebenkapitel darstellen, werden von\n \nImpfgegner:innen bis heute \nals Argument verwendet \u2013 aktuell teil-weise durch deren Gleichsetzung mit der raschen Entwicklung der Covid-Impfstoffe.\nWeniger bekannt ist die Rolle des \nImpfens im Widerstand gegen den Natio -\nnalsozialismus. Im KZ Buchenwald gelang 1\n944/45 dem polnisch-j\u00fcdischen Mikrobio -\nlogen und Erkenntnistheoretiker Ludwik F\nleck, ehemaligem Assistenten des Fleck -\nfieberexperten Weigl, zusammen mit ande -\nren in der Impfstoffproduktion eingesetz-\nten H\u00e4ftlingen eine Sabotageaktion: Die \nG\nruppe produzierte gezielt unwirksamen \nImpfstoff, der an die Waffen-SS geliefert wurde. Zuvor hatte Fleck 1941/42 im Ghetto Lemberg unter widrigsten Bedingungen ein Herstellungsverfahren von Fleckfieber-Impfstoff aus dem Urin Infizierter f\u00fcr die Ghetto-Bewohner:innen entwickelt. Rudolf Weigl selber f\u00fchrte nach Ausbruch des Zweiten Weltkriegs seine Impfstoffproduk -\ntion in Lemberg weiter, das 1939 von der R\noten Armee, 1941 dann von der Wehr -\nmacht besetzt wurde. Nach dem deutschen E\ninmarsch erkl\u00e4rte er sich zur Zusammen -\narbeit mit den Besatzern bereit, nutzte s\neine Position aber dazu, mehrere Tausend \nMenschen, darunter J\u00fcdinnen und Juden, zu retten, deren Blut bei der Impfstoffpro -\nduktion ben\u00f6tigt wurde und die als kriegs-\nwichtige Mitarbeiter:innen (\u00abL\u00e4usef\u00fctte-\nrer\u00bb) einen privilegierten Status erhielten. \n2\n003 wurde Weigl deshalb von der Holo -\ncaust-Gedenkst\u00e4tte Yad Vashem posthum a\nls \u00abGerechter unter den V\u00f6lkern\u00bb geehrt. \nBasierend auf Weigls Forschungen gelang es den \u00c4rzten Stanis\u0142aw Matulewicz und 26Eugeniusz \u0141azowski \u00fcber Jahre, in zwei \npolnischen Ortschaften durch Injektionen von Antigenen eine Fleckfieber-Epidemie vorzut\u00e4uschen und dadurch zahlreichen in der von den deutschen Besatzern verh\u00e4ng -\nten Sperrzone anwesenden J\u00fcdinnen \nund \nJuden sowie Widerstandsk\u00e4mpfer:innen  das \nLeben zu retten. Im Warschauer Ghet-  \nto hielt der Mediziner Ludwik Hirszfeld, e\nhemaliger Privatdozent der Universit\u00e4t \nZ\u00fcrich und bis zur deutschen Invasion 1939 Professor in Warschau, 1941/42 heimlich medizinische Vorlesungen und f\u00fchrte auch Impfkampagnen durch, bevor er in den Untergrund abtauchten musste und den Krieg unter falschem Namen \u00fcberlebte.\nNach dem Zweiten Weltkrieg gingen \ndie Diskussionen um Impfobligatorien weiter. In Grossbritannien wurde 1948 das seit Jahrzehnten durch Ausnahmeklauseln abgeschw\u00e4chte Obligatorium der Pocken -\nimpfung ganz abgeschafft. In der Bundes-\nrepublik Deutschland blieb die Pocken-\nI\nmpfpflicht bis 1976 bestehen und bis 1954 \nwar auch die Impfung gegen Diphtherie und in einigen Bundesl\u00e4ndern gegen Scharlach obligatorisch, w\u00e4hrend die DDR ab 1953 ein umfassendes Impfprogramm mit ver -\npflichtendem Charakter aufbaute, das eine g\nanze Reihe von Krankheiten umfasste \nund beispielsweise 1961 auch die Impfung gegen die Kinderl\u00e4hmung obligatorisch machte. In der Schweiz hatte der Bundes -\nrat 1940 und 1944 erneute Obligatorien f\u00fcr d\nie Pockenimpfung erlassen. Diese beiden \nBeschl\u00fcsse, die abermals auf Widerst\u00e4nde organisierter Impfgegner:innen stiessen, \nAgitation gegen das Bundesobligatorium der Pockenimpfung w\u00e4hrend der Epidemie der fr\u00fchen \n1920er Jahre mit der seit dem 19. Jahrhundert verwendeten Symbolisierung der Impfung als Schlange (SozArch KS 610/31)27wurden 1948 wieder aufgehoben. 1975 \nkannten nur noch f\u00fcnf Kantone die obliga -\ntorische Pockenimpfung. Zwei Jahre zuvor h\natte das Bundesgericht im Zusammen -\nhang mit einer Klage gegen die Diphtherie-I\nmpfpflicht im Kanton Waadt Impfobliga -\ntorien als verfassungsgem\u00e4ss bezeichnet. 1\n982 best\u00e4tigte das Gericht dieses Urteil \nin einem weiteren Fall. 1970 erfolgte eine Totalrevision des eidgen\u00f6ssischen Epide -\nmiengesetzes und 1976 wurde die Verord-\nnung f\u00fcr kostenlose Impfungen erlassen. \nD\nadurch wurden die Kantone zur kosten -\nlosen Impfung gegen gemeingef\u00e4hrliche a\nnsteckende Krankheiten verpflichtet und \ndazu erm\u00e4chtigt, diese f\u00fcr obligatorisch  \nzu erkl\u00e4ren. In der Gegenwart existieren in d\nen Kantonen Genf und Freiburg (aller -\ndings nicht konsequent umgesetzte) Impf-\nobligatorien gegen die Diphtherie.\nEine weitere Totalrevision des Epi-\ndemiengesetzes fand 2012/13 statt. Sie \nf\u00fchrte neu zwischen der \u00abnormalen\u00bb und der \u00abausserordentlichen\u00bb noch die \u00abbe-sondere Lage\u00bb ein, die dann im Fr\u00fchjahr 2020 erstmals ausgerufen werden musste. Im Bereich des Impfwesens verpflichtet das Gesetz das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) in Zusammenarbeit mit der Eidge-n\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Impffragen, Empfehlungen in Form eines nationalen Impfplans auszusprechen. Die Kantone ha-ben die von diesen Empfehlungen betroffe-nen Personen zu informieren, den Impf-status von Schulpflichtigen regelm\u00e4ssig zu \u00fcberpr\u00fcfen und \u00abdaf\u00fcr [zu] sorgen, dass die von den Impfempfehlungen betroffenen Personen vollst\u00e4ndig geimpft sind\u00bb. Eben-so haben sie die Kompetenz, Impfungen \u00abvon gef\u00e4hrdeten Bev\u00f6lkerungsgruppen, von besonders exponierten Personen und von Personen, die bestimmte T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, f\u00fcr obligatorisch [zu] erkl\u00e4ren, sofern eine erhebliche Gefahr besteht\u00bb. In der \u00abbesonderen Lage\u00bb erh\u00e4lt auch der Bund die Kompetenz zur Anordnung solcher Impfobligatorien.\nGegen das Gesetz ergriffen das 2011 \ngegr\u00fcndete \u00abNetzwerk Impfentscheid\u00bb um den Naturheilpraktiker Daniel Trappitsch, die Junge SVP, die EDU und weitere Grup -\npen das Referendum. Kritikpunkte waren n\neben den vorgesehenen Impfobligatori -\nen \u2013 obgleich deren potenzieller Geltungs-\nbereich gegen\u00fcber dem Vorg\u00e4ngergesetz e\ningeschr\u00e4nkt wurde \u2013 f\u00f6deralistische und \nreligi\u00f6se Bedenken. Das Referendumsko -\nmitee sprach im Bundesb\u00fcchlein von einem \u00ab\nImpfobligatorium durch Bund und WHO\u00bb, \neiner \u00abGesundheitsdiktatur\u00bb sowie einer \u00abZwangssexualisierung unserer Kinder\u00bb. Das Gesetz wurde 2013 in der Volksabstim -\nmung aber mit 60 Prozent klar angenom-\nmen. Verwerfende Mehrheiten gab es \nl\nediglich in den Kantonen Schwyz, Uri und \nbeiden Appenzell. Ende 2021 reichte dann die \u00abFreiheitliche Bewegung Schweiz\u00bb um Trappitsch die Volksinitiative \u00abStopp Impfflicht\u00bb ein, die nicht nur Impfobligato -\nrien, sondern jegliche gesellschaftlichen E\ninschr\u00e4nkungen f\u00fcr Ungeimpfte verbieten \nm\u00f6chte.\nWar gem\u00e4ss Impfstatistiken und Mei-\nnungsumfragen der harte Kern von grund-s\u00e4tzlichen Impfgegner:innen im sp\u00e4ten 20. und fr\u00fchen 21. Jahrhundert in westlichen Gesellschaften mit deutlich unter 10 Pro-zent gering, so setzten sich in diesen Krei-sen die seit dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert dominanten, sehr heterogenen Einfl\u00fcsse aus alternativmedizinischen, lebensrefor -\nmerischen, esoterischen, anthroposophi-schen, antimodernistischen und rechtsex-tremen Kreisen bis in die Gegenwart fort. Neben die seit der Fr\u00fchzeit der Impfkritik vorgebrachten Standardargumente tra-  \nten ab der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhun\n-28den Social-Media-Kan\u00e4len von \u00abQuerden-\nker:innen\u00bb.\n1998 publizierte die angesehene\n \nme-\ndizinische Zeitschrift \u00abThe Lancet\u00bb einen Text des britischen Arztes Andrew Wake-field, der einen Zusammenhang zwischen der Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfung und Autismus suggerierte. Die Arbeit, f\u00fcr die Wakefield von gesch\u00e4ftlich an einer Sammelklage interessierten Anw\u00e4lten Geld erhalten hatte, wurde Jahre sp\u00e4ter als Betrug entlarvt und 2010 von \u00abThe-Lancet\u00bb zur\u00fcckgezogen. Im selben Jahr verlor Wakefield seine Zulassung als Arzt. Obwohl zahlreiche nachfolgende Studien keinen Zusammenhang zwischen Imp-fung und Autismus zeigten, beziehen sich Impfgegner:innen bis in die Gegenwart auf die Wakefield-Arbeit. 2014 twitterte Donald Trump Wakefields Thesen und 2016 produzierte Wakefield, der sich als Opfer stilisierte und mit Behandlungszentren und dem Verkauf von Pseudo-Medikamen-ten gegen Masern in den USA ein Riesen-verm\u00f6gen machte, auf Basis seiner Thesen den Antiimpffilm \u00abVaxxed: From Cover-Up to Catastrophe\u00bb. 2019 erhielt der Film mit dem von Robert F. Kennedy Jr. produ-zierten Streifen \u00abVaxxed II: The People\u2018s Truth\u00bb eine Fortsetzung. Im selben Jahr offenbarte eine Studie der britischen  \u00abRoyal Society for Public Health\u00bb, dass rund die H\u00e4lfte aller Eltern von Kindern unter 5 Jahren \u00fcber Social Media regel-m\u00e4ssig mit Desinformation zu Impfungen konfrontiert wurden.\nAufgrund der Aktivit\u00e4ten Wakefields, \nder zuweilen als \u00abVater\u00bb und wesentli -\ncher Ideengeber der gegenw\u00e4rtigen, stark i\nnternetbasierten Antiimpf-Bewegungen \ngesehen wird, ging die Quote der Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfung zur\u00fcck; in Gross -\nbritannien etwa von 92 Prozent im Jahr d\nerts verschiedene \u00abFake News\u00bb, bei denen  \nweltanschauliche, kommerzielle und geo-strategische Interessen ineinanderflossen. Von den 1950er bis in die 1980er Jahre behauptete die amerikanische Impfgegne-rin Eleanor McBean in mehreren B\u00fcchern Zusammenh\u00e4nge zwischen der Pocken -\nimpfung und sp\u00e4teren Tuberkuloseerkran-kungen sowie zwischen Impfungen und Krebs. Auch leugnete sie die Pandemie\n \nder \nSpanischen Grippe, der 1918 bis 1920 welt-weit 20 bis 50 Millionen Menschen zum Opfer gefallen waren, und f\u00fchrte die Toten auf angebliche Impfsch\u00e4den zur\u00fcck \u2013 ob-wohl zu jener Zeit eine Grippeimpfung noch gar nicht existierte. Diese Behauptung\n \nbe-\ngann dann in den 2010er Jahren auch im Internet zu zirkulieren und verbreitete sich w\u00e4hrend der Corona-Pandemie rasant auf \nDie m\u00f6glichen Impfobligatorien standen im \nZentrum der Opposition gegen das Epidemien-gesetz von 2013 (SozArch F Pb-0004-161)291996 auf 80 Prozent im Jahr 2004. Im Ge-\ngenzug stieg die Zahl der Masern-Toten an \n\u2013 a\nllein von 2016 bis 2019 um 50 Prozent auf \nweltweit \u00fcber 200\n 0\n00. Die \u00abNeue Z\u00fcrcher \nZeitung\u00bb schrieb in diesem Zusammen -\nhang von einem \u00abSeuchenherd Internet\u00bb, d\ner auch auf die Schweiz ausstrahle (NZZ, \n20.4.2019). Um dieser Tendenz entgegen -\nzusteuern, f\u00fchrten ab 2015 eine Reihe von L\n\u00e4ndern Masern-Impfobligatorien ein. Da-\nzu z\u00e4hlten Frankreich und Italien, die beide auch andere Impfobligatorien f\u00fcr Kinder kennen, und Teile der USA (u.a. Kalifornien). In Australien begann 2015 die Politik von \u00abNo Jab No Pay\u00bb, die staatliche Kinderzu\n-\nl\nagen an den Impfstatus kn\u00fcpft, und von \n\u00abNo Jab No Play\u00bb, die ungeimpfte Kinder von Vorschul- und Tagesbetreuungszentren ausschliesst. Der Deutsche Bundestag be -\nschloss 2019 ein Masernschutzgesetz, das e\nine Pflichtimpfung f\u00fcr Schulkinder sowie \ndas Personal in Gemeinschafts- und Ge -\nsundheitseinrichtungen vorschreibt. In der S\nchweiz fand bereits 2009 eine Diskussion \n\u00fcber ein von den Kantonen zu verf\u00fcgendes Masern-Impfobligatorium statt, das sich aber nicht konkretisierte.\n2018 zeigte eine Studie im \u00abAmerican \nJournal of Public Health\u00bb, dass kontro-verse Impfdebatten auf Twitter nebst der organisierten Impfgegnerschaft auch stark von Trollen und Bots der russischen Cyberpropaganda angeheizt werden. Aus einem Sample von 1,8 Millionen Tweets \u00fcber das Impfen aus den Jahren 2014 bis 2017 stammten 93 Prozent von propa-gandistischen Konten. Sie verbanden das Impfthema oft mit kontroversen gesell-schaftlichen und religi\u00f6sen Themen und neigten h\u00e4ufig zu Verschw\u00f6rungsphanta\n-\ns\nien. Die Studie gelangte deshalb zum \nSchluss, das Impfthema werde seitens  der russischen Undercover-Propaganda bei ihren Bem\u00fchungen zur Destabilisie-rung westlicher Gesellschaften gezielt zu instrumentalisieren versucht.\nDie Covid-Impfung als  j\u00fcngstes Kapitel impfpolitischer \n A\nuseinandersetzungen\nMit der Corona-Pandemie traten \nverschiedene Debatten um das Impfen ins Zentrum des \u00f6ffentlichen Interesses. In der ersten Phase der Pandemie ent-brannten 2020 zun\u00e4chst Diskussionen um die m\u00f6glichst rasche Verf\u00fcgbarkeit der noch zu entwickelnden Impfstoffe. Neben die \u00abimpfnationalistische\u00bb Konkurrenz der Industriel\u00e4nder traten Grundsatzde-batten um in- oder ausl\u00e4ndische, privat-wirtschaftlich organisierte oder staatlich gelenkte Impfstoffproduktion, ebenso Forderungen, Patentrechte tempor\u00e4r aus-zusetzen, um die Impfkampagne weltweit vorantreiben zu k\u00f6nnen. Mit dem Anlaufen der Impfkampagne Ende 2020 kamen ver-schiedene organisatorische Fragen dazu, ebenso die Problematik der Mobilisierung f\u00fcr die freiwillige Impfung. Die ab Mitte 2021 in zahlreichen L\u00e4ndern eingef\u00fchr-ten Zertifikats-Regelungen (\u00ab3G\u00bb, \u00ab2G\u00bb, \u00ab2G+\u00bb, \u00ab1G\u00bb) f\u00fcr verschiedene Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens wurden weithe-rum nicht nur als unmittelbare Schutz-massnahmen, sondern auch als Anreiz zur Impfung empfunden \u2013 und von Impfgeg-ner:innen als indirekte Impfpflicht kriti-siert. In der Schweiz standen sie etwa im Zentrum des zweiten Referendums gegen das Covid-Gesetz, \u00fcber das Ende Novem-ber 2021 abgestimmt wurde.\nSchliesslich begannen auch Debatten \num selektive oder allgemeine Impfobliga -\ntorien. Im Verlauf des Jahres 2021 f\u00fchr- \nten verschiedene L\u00e4nder (z.  B . Frankreich, \nDeutschland, Griechenland, Grossbritan -\nnien, Italien, Neuseeland und Russland) die \nI\nmpfpflicht f\u00fcr Mitarbeitende in Gesund -30heits- und Care-Berufen ein, teilweise \nauch f\u00fcr andere Berufsgruppen. So wurde im August 2021 die Impfung f\u00fcr Angeh\u00f6rige der US Army obligatorisch, erliess Kana -\nda im Oktober 2021 ein Obligatorium f\u00fcr d\nen \u00f6ffentlichen Dienst auf Bundesebene \nund erg\u00e4nzte Deutschland die bestehende Impfpflicht f\u00fcr Soldat:innen gegen eine ganze Reihe von Krankheiten im Novem-  \nber 2021 um die Covid-Impfung. Der Staat d\ner Vatikanstadt verf\u00fcgte bereits per Feb -\nruar 2021 eine allgemeine Impfpflicht f\u00fcr a\nlle Bewohner:innen und Mitarbeitenden. \nIm November nahm Costa Rica die Covid-Impfung in die Liste der f\u00fcr Kinder und Ju -\ngendliche obligatorischen Impfungen auf. D\nie Stadt New York machte per Ende De -\nzember 2021 s\u00e4mtlichen Unternehmen in i\nhrem Gebiet die Impfung ihrer Belegschaft \nzur Pflicht. Allgemeine Impfobligatorien f\u00fchrten per Februar 2022 \u00d6sterreich f\u00fcr alle \u00dcber-18-J\u00e4hrigen und Italien f\u00fcr alle \u00dcber-50-J\u00e4hrigen ein. Auch in der Schweiz und in Deutschland wurden ab Ende 2021 Rufe nach Impfobligatorien lauter und in beiden L\u00e4ndern wie auch in \u00d6sterreich zeigten \n r\nepr\u00e4sentative Umfragen Mehrhei -\nten f\u00fcr ein allgemeines Covid-Impfobligato -\nrium. Ende Januar 2022 trat der Deutsche B\nundestag in die Debatte zur Einf\u00fchrung \neiner Covid-Impfpflicht ein.\nAll diese Entwicklungen stiessen auf \nerbittertsten Widerstand von radikalen Impfgegner:innen, der sich in den Social Media und an Anti-Schutzmassnahmen-Demonstrationen Luft machte. Dabei wurden etwa (wie in den USA bereits bei \u00abAnti-Vax\u00bb-Demonstrationen vor der Co -\nrona-Pandemie) den \u00abJudensternen\u00bb der N\nazi-Zeit nachempfundene Abzeichen mit \nder Aufschrift \u00abungeimpft\u00bb gezeigt oder in Abwandlung des an den Eingangspfor -\nten verschiedener nationalsozialistischer \nCovid-Impfkampagne des Bundesamtes f\u00fcr Gesundheit, 2021 (SozArch DS 3612)31Konzentrations- und Vernichtungslager \nangebrachten Slogans die Parole \u00abImpfen macht frei\u00bb. Eine im Auftrag des \u00abCombat Antisemitism Movement\u00bb angefertigte Studie zur Holocaustverharmlosung im Internet zeigte f\u00fcr die Jahre 2020 und 2021 in Social Media, auf Foren, Blogs und Web -\nsites in sechs Sprachen (darunter Englisch) \u00fc\nber 1,2 Millionen Diskussionen und \u00fcber \n63 Millionen individuelle Interaktionen, in denen holocaustverharmlosende Verglei -\nche zwischen den nationalsozialistischen V\nerbrechen und Covid-Schutzmassnahmen \nangestellt wurden. Davon bezog sich  ein \nb\nedeutender Teil auf die Impfthematik. \nEnde September 2021 erfolgte in Berlin  \nin diesem Zusammenhang die erste Ver-\nurteilung wegen Volksverhetzung.\nBereits im Sommer 2021 deutete eine \nStudie des \u00abInstitute for Strategic Dialo -\ngue\u00bb auf eine massive Online-Propaganda-kampagne von Impfgegner:innen hin, in der \nf\n\u00fchrende Epidemiolog:innen und Gesund -\nheitspolitiker:innen sowie Institutionen w\nie die WHO und das Robert-Koch-Institut \nangefeindet wurden. Neben die \u00abklassi -\ns\nchen\u00bb Muster \u2013 von der Anzweiflung der \nWirksamkeit der Impfung und Lobprei -\nsung \u00abnat\u00fcrlicher\u00bb Immunisierung via D\nurchseuchung der Gesellschaft \u00fcber die Dramatisierung von Impfbeschwerden bis hin zur Behauptung massenhafter durch die Impfung verursachter Todesf\u00e4lle, die von Beh\u00f6rden und \u00abMainstream-Medien\u00bb verheimlicht w\u00fcrden \u2013 traten spezifische Einw\u00e4nde gegen die mRNA-Technologie, der etwa eine Ver\u00e4nderung der menschli -\nchen DNA angedichtet wurde. In den Social M\nedia zirkulierte sogar die Behauptung, \nmRNAs k\u00f6nnten durch Geschlechtsverkehr auf Ungeimpfte \u00fcbertragen werden und deren Erbgut ebenfalls ver\u00e4ndern.\nHinzu kamen Behauptungen wie die \nangebliche Unfruchtbarkeit durch die Co -\nvid-Impfung, die Beimischung von Kontroll-M\nikrochips in den Impfstoff oder dessen \nDurchsetzung mit der Substanz Graphen und ihren Derivaten, die einige Geimpfte magnetisch machen und im menschlichen Organismus wie \u00abmolekulare Rasiermes -\nser\u00bb wirken w\u00fcrden. Ab dem Fr\u00fchjahr 2021 v\nerbreitete ein selbsternannter \u00abCorona-\nAusschuss\u00bb aus Deutschland im Int  e\nrnet \nVideos, in denen behauptet wurde, 25\n \nPro-\nzent der Geimpften w\u00fcrden umgehend  ster-\nben, weitere 36 Prozent h\u00e4tten lebensge-\nf\u00e4hrliche Nebenwirkungen, und von einer \n\u00ab\norganisierten Massent\u00f6tung\u00bb die Rede -\nwar. Ende 2021 setzte ein angeblicher s\u00fcd-\nafrikanischer Arzt \u00fcber Youtube die in den \nS\nocial Media vielfach geteilte Behauptung in \nUmlauf, die Corona-Impfungen h\u00e4tten das Ziel, die Weltbev\u00f6lkerung zu vergiften und um mehrere Milliarden zu reduzieren. Die -\nse Phantasmagorien passten sich nahtlos i\nn aktuelle Verschw\u00f6rungstheorien ein, die \netwa unter den Codeworten \u00abPlandemie\u00bb, \u00abGreat Reset\u00bb oder \u00abNew World Order\u00bb zirkulierten.\nIn verschiedenen L\u00e4ndern kam es \nzu Demonstrationen vor und Attacken auf Impf- und Testzentren, Schulen, Spit\u00e4 -\nler und Medienh\u00e4user. Anfang Novem-\n\u00abFreiheitsimpfler:innen\u00bb vs. \u00abImpfzwang\u00bb-  \nGegnerschaft: Das Impfen als Thema in der \nKampagne des zweiten Referendums gegen das Covid-Gesetz, 2021 (SozArch DS 3657 und 3679)32ber 2021 etwa unterband die Polizei einen \nu\nnbewilligten Marsch auf das Impfdorf im \nHauptbahnhof Z\u00fcrich, und in verschiede -\nnen Teilen der Schweiz kam es zu St\u00f6rak-\ntionen und Bespitzelungsaktivit\u00e4ten durch \nI\nmpfgegner:innen bei mobilen Impfzen -\ntren und Schulen. Bereits ab September m\narschierte an Demonstrationen gegen \ndie Corona-Schutzmassnahmen die Neonazi-Gruppe \u00abJunge Tat\u00bb unter dem Tarnnamen \u00abJugend gegen Impfzwang\u00bb mit. Bei einem Besuch des \u00f6sterreichi -\nschen Bundeskanzlers Karl Nehammer in d\ner Schweiz Mitte Februar 2022 kam es zu \n(wenig befolgten) Protestaufrufen vonsei -\nten Impfgegner:innen. Auf den Social-Me-\ndia-Kan\u00e4len der Corona-  S chutzmass-  \nnahmengegnerorganisation \u00abMass-Voll!\u00bb  \u2013 \ndie zuvor etwa am Marsch auf das Impf-dorf im Z\u00fcrcher Hauptbahnhof beteiligt \ng\newesen war, die Legitimit\u00e4t der zweiten \nAbstimmung \u00fcber das Covid-Gesetz be -\nstritt und zustimmend ein Statement des b\nelarussischen Machthabers Alexander \nLukaschenko gegen die \u00abinternationa -\nlen Betr\u00fcger\u00bb verbreitet hatte (\u00abMass-V\noll!\u00bb auf Facebook, 24.1.2022) \u2013 wurde \nNehammer als \u00abImpfzwang-Kanzler\u00bb, \u00abDespot\u00bb und \u00abMenschenrechtsleugner\u00bb bezeichnet. \u00abMass-Voll!\u00bb-Pr\u00e4sident Ni -\ncolas Rimoldi behauptete gar, \u00d6sterreich v\ner\u00fcbe \u00abderzeit die schlimmsten Men -\nschenrechtsverbrechen seit dem zweiten W\neltkrieg\u00bb (\u00abMass-Voll!\u00bb auf Telegram, \n14.2.2022; \u00abMass-Voll!\u00bb auf Facebook, 14.2.2022).  \nIn anderen L\u00e4ndern radikalisier-\nten sich Teile der Szene noch st\u00e4rker: In G\nrossbritannien st\u00fcrmten Ende August \n2021 \u00abAnti-Vaxxers\u00bb das Hauptquartier von ITV News und Channel 4 News in London, im Dezember dann ein Covid-Testzentrum in Milton Keynes sowie ein Krankenhaus in Liverpool, und im Januar 2022 wurden systematische Rekrutierungsbem\u00fchungen und paramilit\u00e4rische \u00dcbungen der radi -\nkalen Antiimpforganisation \u00abAlpha Men A\nssemble\u00bb publik. Anfang September 2021 \nerfolgten in Rom und f\u00fcnf norditalienischen St\u00e4dten Razzien der Anti-Terror-Beh\u00f6rden gegen Mitglieder der Impfgegner:innen-Te -\nlegram-Gruppe \u00abDie Krieger\u00bb mit Verdacht a\nuf Planung von Sprengstoffanschl\u00e4gen. In \nDeutschland stellten die Beh\u00f6rden im De -\nzember 2021 nach Morddrohungen gegen de\nn s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Mi -\nchael Kretschmer in mehreren Razzien bei M\nitgliedern der Telegram-Gruppe \u00abDres -\nden Offlinevernetzung\u00bb Waffen sicher. In B\nulgarien versuchten radikale Impfgeg -\nner:innen Mitte Januar 2022, im Verbund m\nit Rechtsextremen das Parlamentsgeb\u00e4u -\nde zu st\u00fcrmen. Und in Kanada blockierten I\nmpfgegner:innen ab Ende Januar 2022 mit \nunabl\u00e4ssig hupenden Lastwagen zentrale Verkehrsachsen der Hauptstadt Ottawa und provozierten damit Mitte Februar die erst -\nmalige Aktivierung des Notstandsgesetzes.\nWiederum flossen auch weltanschau-\nliche Impfgegnerschaft und Propaganda aus dem Feld der internationalen Politik zusammen: Die Auslandsprogramme  \ndes russischen Regierungssenders \u00abRT\u00bb in deutscher, franz\u00f6sischer und engli-scher Sprache berichteten ausf\u00fchrlich und tendenziell zustimmend \u00fcber Protes-te gegen die Covid-Schutzmassnahmen sowie Impfskepsis in westlichen L\u00e4ndern (inklusive der Schweiz), ver\u00f6ffentlichten kritisch-polemische Meinungsartikel zur Corona-Politik (verfasst etwa vom ehemaligen Stasi-Topspion Rainer Rupp alias \u00abTopas\u00bb), widmeten den Aktivit\u00e4ten des deutschen \u00abCorona-Ausschusses\u00bb sogar eine eigene Serie sehr ausf\u00fchrli-cher Artikel und brachten auch zahlreiche Meldungen \u00fcber die angeblich fehlende Wirksamkeit oder gar Sch\u00e4dlichkeit west-33licher Covid-Impfstoffe (jeweils mit dem \nDisclaimer, \u00abSicherheit und Wirksamkeit der Corona-Impfstoffe\u00bb seien \u00abumstrit-tene Themen\u00bb). Diese Artikel und Videos wurden in Facebook- und Telegram-Grup-pen von Impfgegner:innen intensiv geteilt und kommentiert. Zur Orientierungsde-batte im Bundestag \u00fcber eine eventuelle Covid-Impfpflicht publizierte \u00abRT\u00bb \u2013 sinni-gerweise am Jahrestag der Befreiung des Konzentrationslagers Auschwitz \u2013 einen Meinungsartikel mit dem Titel \u00abImpfen macht frei?\u00bb (RT DE, 27.1.2022). Hingegen stellte sich \u00abRT\u00bb deutlich hinter die Covid-Massnahmen und Impfbem\u00fchungen der eigenen Regierung.\nChristian Koller\nMaterial zum Thema im \nSozialarchiv (Auswahl)\nArchiv\n\u2022\n  A\nr 573.12.1 Konsumentenforum \n S\nektion \nZ\u00fcrich: Eigene Brosch\u00fcren bzw. Mitheraus-geberschaft\n\u2022\n  A\nr 685.10.55 Gretlers Panoptikum zur  \nSozialgeschichte: Archivalien: Lied \u00fcber das Geimpftwerden, um 1918\n\u2022\n  A\nr SAH 20.973.62 Schweizerisches Arbeiter-\nhilfswerk: T\u00fcrkei, 1970\u20131971\nSachdokumentation\u2022\n  K\nS 610/12 Pr\u00e4ventivmedizin & \n G\nesundheitserziehung; Erste Hilfe\n\u2022\n  K\nS 610/29 Ansteckende Krankheiten,  \nSeuchenbek\u00e4mpfung: Allgemein\n\u2022\n  K\nS 610/31 Ansteckende Krankheiten,  \nSeuchenbek\u00e4mpfung: Pocken,  I\nmpfzwang\n\u2022\n  Z\nA 64.0 *7 Pr\u00e4ventivmedizin & \n G\nesundheitserziehung\n\u2022\n  D\nS 3048 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nWas muss ich alles \u00fcber die Impfung wissen?\u2022\n  D\nS 3049 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nWas muss ich alles \u00fcber die Impfung wissen?\n\u2022\n  D\nS 3050 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG):  \nIch werde mich impfen lassen\n\u2022\n  D\nS 3051 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG):  \nIch werde mich impfen lassen\n\u2022\n  D\nS 3052 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG):  \nIch werde mich impfen lassen\n\u2022\n  D\nS 3053 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG):  \nIch werde mich impfen lassen\n\u2022\n  D\nS 3054 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nAllgemeine Informationen zur Covid-19-Impfung\n\u2022  D S 3056 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nCOVID-19-Impfung: Informationen f\u00fcr  Erwachsene mit einer chronischen Krankheit und Personen ab 65 Jahre\n\u2022\n  D\nS 3148 Public Eye et al.: F\u00fcr einen nicht-\ndiskriminierenden Zugang zu COVID-19-Be-handlungen und -Impfungen: Es braucht eine Ausnahmeregelung zum TRIPS-Abkommen\n\u2022\n  D\nS 3173 Public Eye: Big Pharma: \n P\nrofit um \njeden Preis\n\u2022\n  D\nS 3252 Schweizer Tourismus-  V\nerband (STV): \nImpf- und Teststrategie sowie Covid-Free-Nachweis\n\u2022\n  D\nS 3289 Freiheitsboten Stadt Z\u00fcrich:  \nBesonderer Schutz \u2013 Vor! Oder f\u00fcr?\n\u2022\n  D\nS 3398 Freunde der Verfassung:  \nDas Covid-Gesetz beendet die freie Schweiz\n\u2022\n  D\nS 3413 Aktionsb\u00fcndnis Urkantone f\u00fcr eine \nvern\u00fcnftige Corona-Politik: Referendum 2 gegen das COVID-19-Gesetz \u2013 Versch\u00e4rfungen vom 19. M\u00e4rz 2021\n\u2022  D S 3415 Aktionsb\u00fcndnis Urkantone f\u00fcr  \neine vern\u00fcnftige Corona-Politik et al.:  \nNeues Referendum gegen die Covid-Gesetz-Versch\u00e4rfungen vom 19. M\u00e4rz 2021\n\u2022\n  D\nS 3418 Junge SVP: Referendum 2/  \nCovid-19-Gesetz\n\u2022\n  D\nS 3472 Schweizerzeit: Auf dem Weg  \nzum Impfzwang\n \n\u2022\n  D\nS 3504 ANIMAP: Wollen wir das wirklich?\n\u2022\n  D\nS 3552 Schweizerzeit: Landesweite  \nEinf\u00fchrung der Zertifikatspflicht \u2013 Eklatanter Verstoss gegen elementare Rechte34\u2022  D S 3581 Freunde und Freundinnen der  \nVerfassung: Menschen diskriminieren?  \nGef\u00e4hrliche Covid-Versch\u00e4rfung Nein\n\u2022\n  D\nS 3610 Schweizerische Eidgenossenschaft: \nGemeinsam aus der Pandemie\n\u2022\n  D\nS 3611 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nGute Gr\u00fcnde, sich gegen Covid-19 zu impfen\n\u2022\n  D\nS 3612 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nJetzt auch f\u00fcr Jugendliche ab 12 Jahren  empfohlen: Die Covid-19-Impfung\n\u2022\n  D\nS 3623 Wir F\u00fcr Euch: Covid-  Z\nertifikatspflicht \nin der Schweiz \u2013 eine rechtliche Analyse\n\u2022\n  D\nS 3633 Impfaufruf der Parteipr\u00e4sidien/  \nAppel \u00e0 la vaccination des pr\u00e9sident-es  \nde parti\n\u2022  D S 3646 Schweizerzeit: Impfwoche \u2013  \nGeldverschwendung f\u00fcr nichts\n\u2022\n  D\nS 3648 28 Minuten f\u00fcr die Schweiz\n\u2022\n  D\nS 3657 Ja-Kampagne der Zivilgesellschaft \nf\u00fcr das Covid-Gesetz: Freiheitsimpfler,  Freiheitsimpflerin\n\u2022\n  D\nS 3679 Freunde und Freundinnen der  \nVerfassung: Impfzwang f\u00fcr alle?\n\u2022\n  D\nS 3680 Freunde und Freundinnen der  \nVerfassung: Zertifikat nur mit Dauerimpfen! Gef\u00e4hrliche Covid-\n V\nersch\u00e4rfung Nein\n\u2022\n  D\nS 3688 Mass-Voll!: Die Jagd ist \n e\nr\u00f6ffnet\n\u2022\n  D\nS 3691 Mass-Voll!: Die Zweiklassengesell-\nschaft ist in der Schweiz angelangt\n\u2022\n  D\nS 3693 Mass-Voll!: Die neue \n N\normalit\u00e4t \nheisst Diskriminierung\n\u2022\n  D\nS 3694 Mass-Voll!: Zweiklassen  g\nesellschaft, \nvorw\u00e4rts, marsch!\n\u2022\n  D\nS 3697 Freunde und Freundinnen der  \nVerfassung; Aktionsb\u00fcndnis Urkantone  f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Corona-\n P\nolitik;  \nNetzwerk Impfentscheid: Das Referendum II gegen das Covid-\n G\nesetz wird zustande- \nkommen\n\u2022\n  D\nS 3700 Sozialdemokratische Partei der \nSchweiz (SPS): Position der SP Schweiz zur Corona-Situation\n\u2022\n  D\nS 3705 Mass-Voll!: Verfassungswidrige \nZwangsmassnahmen \u2013 wir werden energisch Widerstand leisten!\u2022\n  D\nS 3748 Schweizerische Volkspartei (SVP): \nGrunds\u00e4tze zur Corona-Politik und die  Haltung der SVP\n\u2022\n  D\nS 3780 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nJetzt unbedingt beachten: \n I\nmpfen lassen\n\u2022\n  D\nS 3781 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nAuffrischimpfung mit einem mRNA-Impfstoff (Pfizer/BioNTech, Moderna)\n\u2022\n  D\nS 3782 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nCovid-19-Impfung f\u00fcr Kinder von 5 bis  11 Jahren\n\u2022\n  D\nS 3783 Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG): \nInformationen zur Covid-19-Impfung f\u00fcr Jugendliche ab 12 Jahren\nBibliothek\u2022\n  A\nrnim, Uta von: Das Institut in Riga:  \nDie Geschichte eines NS-Arztes und seiner Forschung. Z\u00fcrich 2021, 147123\n\u2022\n  B\naldwin, Peter: Contagion and the state in \nEurope: 1830\u20131930. \n C\nambridge 1999, 117295\n\u2022\n  B\nennett, Michael: War Against Smallpox: \nEdward Jenner and the Global Spread of  Vaccination. Cambridge 2020, 145905\n\u2022\n  Biss, Eula: Immun: \u00dcber das Impfen \u2013  von Zweifel, Angst und Verantwortung.  M\u00fcnchen 2016, 133185\n\u2022  B odner, John et al.: Covid-19 Conspiracy \nTheories: QAnon, 5G, the New World Order and other Viral Ideas. Jefferson 2021, 145837\n\u2022\n  B\nrunner, Alfred: Die Pocken im  K\nanton Z\u00fcrich: \nStatistische und \n k\nlinische Bearbeitung der \nEpidemie von 1870\u201372. Z\u00fcrich 1873, 85405\n\u2022\n  C\nlark Nelson, Marie: The right to die?  \nAnti-vaccination activity and the 1874 small-pox epidemic in Stockholm, in: Social history of medicine 5 (1993). S. 369\u2013388, D 5427 \n\u2022\n  D\n\u00fchring, E.[ugen]: Die Judenfrage als Racen-, \nSitten- und Culturfrage: Mit einer weltge-schichtlichen Antwort. 2. verb. Aufl.  Karlsruhe/Leipzig 1881, A 2338\n\u2022\n  D\nurbach, Nadja: They might as well brand \nus: Working-class resistance to compulsory vaccination in Victorian England, in: Social history of medicine 13 (2000). S. 45\u201362, D 542735\u2022  e klat_ms: Mobilisierbare Deutsche. Eine \npolitische Einordnung der \u00abCorona Rebellen\u00bb. \nM\u00fcnster 2021, 146787\n\u2022\n  F\nangerau, Heiner und Alfons Labisch:  \nPest und Corona: Pandemien in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. Freiburg/Br. 2020, 155157\n\u2022\n  F\nritzen, Florentine: Ges\u00fcnder leben:  \nDie Lebensreformbewegung im  20. Jahrhundert. Stuttgart 2006, 117089\n\u2022\n  F\nuchs, Christian: Verschw\u00f6rungstheorien  \nin der Pandemie: Wie \u00fcber COVID-19 im  Internet kommuniziert wird. Stuttgart 2022,  in Bearbeitung\n\u2022  H ennock, E.  P .: Vaccination policy against \nsmallpox, 1835\u20131914: A comparison of Eng -\nland with Prussia and Imperial Germany, in: S\nocial history of medicine 11/1 (1998).  \nS. 49\u201371, D 5427\n\u2022  H eyll, Uwe: Wasser, Fasten, Luft und Licht: \nDie Geschichte der Naturheilkunde in Deutschland. Frankfurt 2006, 115915\n\u2022\n  J\n\u00fctte, Robert: Geschichte der alternativen \nMedizin: Von der Volksmedizin zu den unkon-ventionellen Therapien von heute. M\u00fcnchen 1996, 99621\n\u2022\n  K\nlefner, Heike und Matthias Meisner (Hg.): \nFehlender Mindestabstand: Die Coronakrise und die Netzwerke der Demokratiefeinde. Freiburg/Br. 2021, 145404\n\u2022\n  K\nupferschmidt, Kai: Seuchen: 100 Seiten. \nStuttgart 2020, 144265\n\u2022\n  L\nienhard, Alfred: Impfen? Nutzen und Risiken \nf\u00fcr Kinder und Erwachsene: Ein Ratgeber. Z\u00fcrich 1994, 96992\n\u2022  L otz, Th: Pocken und Vaccination: Bericht \u00fcber  \ndie Impffrage, erstattet im Namen der schwei-zerischen Sanit\u00e4tskommission an den schwei-zerischen Bundesrat. Basel 1880, 85403\n\u2022  M acip, Salvador: Modern epidemics:  \nFrom the Spanish flu to COVID-19.  Cambridge 2021, 145105\n\u2022\n  M\naehle, Andreas-Holger: Pr\u00e4ventivmedizin \nals wissenschaftliches und gesellschaftliches Problem: Der Streit \u00fcber das Reichsimpfge-setz von 1874, in: Medizin, Gesellschaft  und Geschichte 9 (1990). S. 127\u2013148, D 5367\n\u2022\n  M\neynell, Elinor: French reactions to Jenner\u2018s \ndiscovery of smallpox vaccination:  The primary sources, in: Social history of medicine 8 (1995). S. 285\u2013303, D 5427\n\u2022\n  Miller, Joe et al.: Projekt Lightspeed:  \nDer Weg zum BioNTech-Impfstoff \u2013 und zu \neiner Medizin von morgen. Hamburg 2021,  \nin Bearbeitung\n\u2022  R eichardt, Sven (Hg.): Die Misstrauens- \ngemeinschaft der \n \u00ab\nQuerdenker\u00bb:  \nDie Corona-Proteste aus kultur- und  sozialwissenschaftlicher Perspektive.  \nFrankfurt/New York 2021, 146159\n\u2022\n  R\nuckstuhl, Brigitte: Von der Seuchenpolizei  \nzu Public Health: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Schweiz seit 1750. Z\u00fcrich 2017, Gr 14321\n\u2022\n  S\nchiwy, Peter: Impfung und Aufopferungs- \nentsch\u00e4digung. Berlin 1974, 81705\n\u2022\n  S\npeit, Andreas: Verqueres Denken:  \nGef\u00e4hrliche Weltbilder in alternativen Milieus. Berlin 2021, 146218\n\u2022\n  S\ntanton, Jennifer: What shapes \n v\naccine \npolicy? The case of hepatitis B in the UK, in: Social history of me\n d\nicine 7 (1994).  \nS. 427\u2013446, D 5427 \n\u2022\n  T\nhiessen, Malte: Immunisierte Gesellschaft: \nImpfen in Deutschland im 19. und  20. Jahrhundert. G\u00f6ttingen 2017, 140085\n\u2022\n  T\nhiessen, Malte: Auf Abstand: Eine Gesell-\nschaftsgeschichte der Coronapandemie. Frankfurt/New York 2021, 146360\n\u2022\n  V\nogt, Adolf: F\u00fcr und wider die Kuhpocken-\nimpfung und den Impfzwang: oder:  Polemische, kritische und statistische  \nBeitr\u00e4ge zur Pocken- und Impffrage  mit zahlreichen statistischen Tabellen.  Bern 1879, A 3260\n\u2022\n  W\neindling, Paul: Epidemics and  \nGenocide in Eastern Europe, 1890\u20131945,  Oxford 2000, 106316\n\u2022\n  Z\nimmer, Thomas: Welt ohne Krankheit: \nGeschichte der \n i\nnternationalen\n  G\nesundheits-\npolitik 1940\u20131970. \n G\n\u00f6ttingen 2017, 13731836\nDer erste Bericht des Club of Rome l\u00f6ste grosses Echo aus und wurde zum Bestseller (SozArch 48456)37\u00abSchon oft ist die menschliche Zivilisa -\ntion mit der Perspektive eines bevor -\nstehenden unausweichlichen Untergangs \nk\nonfrontiert worden, aber noch selten \nsass der Schock  so tief, denn noch nie war \ndie Katastrophenthese mit so viel analyti-schem Aufwand untermauert worden wie diesmal durch das Weltmodell des MIT-Teams\u00bb. Mit diesen dramatischen Worten leitete die \u00abNeue Z\u00fcrcher Zei\ntung\u00bb am  \n13. Oktober 1972 einen Artikel ein, der sich \nauf den wenige Monate zuvor erschienenen Bericht \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb bezog. \nDer Artikel mit dem Titel \u00abDie Gefahren apokalyptischer Visionen\u00bb \u00fcbte zwar hef -\ntige Kritik an der Studie, warf ihr die Aus -\nblendung kontinuierlichen technischen \nFortschritts vor und stellte in Aussicht, die Marktmechanismen w\u00fcrden durch Preis-anstiege f\u00fcr sich verknappende Rohstoffe \nschon f\u00fcr wirtschaftliche Anpassungen \nsorgen, bevor die Grenzen erreicht sein w\u00fcrden. Das gewaltige Echo des ersten\n \nvom Club of Rome veranlassten Berichts, \nder als eines der einflussreichsten B\u00fccher der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts gilt, und die grunds\u00e4tzliche Bedeutung des darin er\u00f6rterten Umweltthemas stellte er aber nicht in Abrede.\nDer erste Bericht des Club of RomeIm M\u00e4rz 1972 wurde auf zwei inter-\nnationalen Konferenzen an der Smith-sonian Institution in Washington und der Hochschule St.\n G\nallen der Bericht \u00abThe \nLimits to Growth\u00bb der Welt\u00f6ffentlichkeit vorgestellt. In Buchform avancierte die Studie zum Beststeller \u2013 bis heute sind 30 Millionen Exemplare in 30 Sprachen \nverkauft worden. Initiiert hatte den Bericht \nder Club of Rome, eine vier Jahre zuvor entstandene Vereinigung von Pers\u00f6nlich-keiten aus Wirtschaft, Politik, Diplomatie und Wissenschaft, die sich dem Studium der Zukunftsfragen der Menschheit und des Planeten aus holistischer, interdis\nzi-\nplin\u00e4rer und langfristiger Perspektive v\nerschrieb. Eigentliche Gr\u00fcndungsv\u00e4ter \nder Organisation waren der schottische Chemiker Alexander King, zu jener Zeit Generaldirektor f\u00fcr Bildung und Wissen -\nschaft bei der OECD, und der italienische I\nndustrielle Aurelio Peccei, zu jener Zeit \nt\u00e4tig f\u00fcr FIAT, Olivetti und Italoconsult. Die Aktivmitgliedschaft des Club of Rome war auf 100 Personen beschr\u00e4nkt, hinzu kamen bald etliche nationale Sektionen.\nDer erste und ber\u00fchmteste Be-\nricht des Club of Rome zur Zukunft der M\nenschheit und Weltwirtschaft wurde am \nMassachusetts Institute of Technology (MIT) erstellt und von der Volkswagenstif -\ntung mit einer Million D-Mark gef\u00f6rdert. D\nie Studie beruhte auf einer kyberneti -\nschen Computersimulation, die Donella u\nnd Dennis Meadows, J\u00f8rgen Randers und \nderen Mitarbeiter:innen am Jay Wright Forresters Institut f\u00fcr Systemdynamik durchgef\u00fchrt hatten. In einem Weltmodell (\u00abWorld3-Modell\u00bb) wurden f\u00fcnf wesent -\nliche Tendenzen mit globaler Wirkung Vor 50 Jahren: \nDie \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb38wachstum, Ausbeutung nat\u00fcrlicher Roh-\nstoffe sowie Nahrungsmittelproduktion \nd\nie absoluten Wachstumsgrenzen auf der \nErde im Lauf der n\u00e4chsten hundert Jahre erreicht sein w\u00fcrden. Danach k\u00f6nnte es aufgrund der Ersch\u00f6pfung der Rohstoffre -\nserven und irreparablen Umweltsch\u00e4den z\nu einem raschen und nicht aufzuhal -\ntenden Absinken der Bev\u00f6lkerungszahl u\nnd der industriellen Kapazit\u00e4t kommen. \nWesentliche Dynamiken, die die Entwick -\nlung in Richtung der Wachstumsgrenzen t\nrieben, ortete der Bericht einerseits \nin der Mathematik des exponentiellen Wachstums, andererseits in der Logik von Regelkreisen, mit denen sich die verschie -\ndenen Komponenten des Weltmodells g\negenseitig beeinflussten.\nDer Bericht sah diese Entwicklung \njedoch nicht als unabwendbar an. Eine Ver\u00e4nderung der Wachstumsvorausset -\nzungen in Richtung eines \u00f6kologischen u\nnd \u00f6konomischen Gleichgewichtszu -\nstandes erschien m\u00f6glich, allerdings sah d\ner Bericht dazu rasches und global ko -\nordiniertes Handeln und den Mut zu inno -\nvativen L\u00f6sungsans\u00e4tzen als Vorausset -\nzungen. Dazu z\u00e4hlten die Autor:innen eine K\nombination aus Massnahmen zum Um -\nweltschutz, zur Geburtenkontrolle und z\nur Begrenzung des Kapitalwachstums \nsowie technologische Massnahmen (Wie -\nderverwendung von Abf\u00e4llen, verl\u00e4ngerte N\nutzungsdauer von Investitionsg\u00fctern, \nlangfristige Erh\u00f6hung der Bodenfrucht -\nbarkeit land- und forstwirtschaftlicher B\netriebe). Die Modellrechnungen zeigten \nklar, dass technische L\u00f6sungen allein bei Weitem nicht ausreichend sein konnten. Selbst unter maximalen Modellannah -\nmen wie einer Senkung des Rohstoff -\nverbrauchs auf null durch vollst\u00e4ndiges R\necycling oder unbegrenzten Rohstoff -\nvorr\u00e4ten wurden die Wachstumsgrenzen si\nmuliert: Industrielle Produktion, Be -\nv\u00f6lkerungswachstum, landwirtschaftliche P\nroduktion, Ausbeutung von Rohstoff-Re -\nserven und Zerst\u00f6rung von Lebensraum. D\nabei wurden unterschiedliche Szenarien \nberechnet, etwa mit verschieden gross angenommenen Rohstoffvorr\u00e4ten der Erde oder unterschiedlicher Effizienz der landwirtschaftlichen Produktion, von Geburtenkontrollen oder des Umwelt -\nschutzes. Aufgrund der Modellrechnun-\ngen gelangten die Wissenschaftler:innen \nz\num Schluss, dass mit unver\u00e4nderten \nZuwachsraten bei Industrialisierung, Umweltverschmutzung, Bev\u00f6lkerungs -Der italienische Industrielle Aurelio Peccei \nwar massgebend an der Gr\u00fcndung des Club of Rome beteiligt  (Foto: unbekannt\n /\n S\nozArch 5097-Fb-010)\n39Schema der Analysesektoren und Regelkreise des der Computersimulation zugrundeliegenden \nWorld3-Modells (aus: Meadows, Dennis L. et al.: Dynamics of Growth in a Finite World. Cambridge/Mass. 1974, S. 11, SozArch Gr 2564)\nerreicht, sofern das Produktionskapital \nunbegrenzt weiterwuchs.\nDie Autor:innen waren sich bewusst, \ndass ihre Szenarien teilweise auf unge n\u00fc-\ngender Datenbasis errechnet waren. Da -\nher wurden die Modellrechnungen sowohl unter der Annahme gleichbleibender wie auch bis zu f\u00fcnf Mal h\u00f6herer Rohstoff -\nreserven, als 1972 nachgewiesen waren, sowie mit unterschiedlichen wirtschaft -\nlichen Wachstumsraten durchgef\u00fchrt. In \nden meisten Szenarien zeigte sich aber eine Ersch\u00f6pfung der Rohstoffvorr\u00e4te vor dem Ende des 21. Jahrhunderts. Die Autor:innen betonten gleichwohl, dass sie mit den Modellrechnungen keine Voraussagen machen w\u00fcrden, sondern lediglich \u00abHinweise auf die im Weltsys -\ntem charakteristischen Verhaltenswei -\nsen\u00bb g\u00e4ben.ReaktionenDer Bericht erregte unmittelbar nach \nseiner Ver\u00f6ffentlichung grosses Aufsehen und rief kontroverse Reaktionen hervor. Kritische Stimmen hielten die Modellsimu-lationen trotz der Vielzahl an verwendeten Daten als zu simpel und bem\u00e4ngelten einen angeblich unzureichenden Einbezug technischen Fortschritts. \nIn Anlehnung \nan den britischen \u00d6konomen Thomas Malthus, der im 18. Jahrhundert die These aufgestellt hatte, das exponentielle Bev\u00f6l -\nkerungswachstum f\u00fchre angesichts des \nnur linearen Nahrungsmittelwachstums zwingend zu Armut und Mangel (\u00abMal-thusianische Falle\u00bb), wurde die Studie auch als \u00abComputer-Malthusianismus\u00bb abgetan. Anderen Kritiker:innen waren nicht die \nDiagnose, sondern die \u00dcber -\nbringer:innen der Nachricht sowie die empf\nohlenen Abhilfemassnahmen ein 40Dorn im Auge. Der Politologe Philippe \nBraillard etwa sprach in einem Buch von Hochstapelei einer transnationalen Managerelite, die die \nMacht jenseits von \npolitischen Aushandlungsprozessen und Ideologien anstrebe.\nIn der Folge wurde auch h\u00e4ufig \nkritisiert, das in einzelnen Szenarien modellierte Versiegen einzelner Roh -\nstoffe zu bestimmten Zeitpunkten sei (\nnoch) nicht eingetreten. Allerdings \nhatten die Autor:innen schon 1972 betont, dass sich einzelne Parameter durch Entdeckung und Erschliessung \nneuer Rohstoffvorkommen ver\u00e4ndern k\u00f6nnten, und sie hatten deshalb verschie-dene\n Szenarien mit unterschiedlichen \nRohstoffreserven durchgerechnet. Die Weltbev\u00f6lkerung vermehrte sich in den Jahrzehnten nach 1972 ziemlich genau im Umfang wie im Standardszenario des Weltmodells angenommen. Im Jahr 2008 kam eine Studie der australischen \u00abCommonwealth Scientific and Industrial Research Organisation\u00bb zum Schluss, dass die effektive Entwicklung der drei Jahrzehnte nach 1972 auch sonst grosse \u00dcbereinstimmung mit dem Standardsze -\nnario aufwies.\nSeitens der Regierungen des Ost-\nblocks stiess der Bericht auf Ablehnung. Auch eine Reihe von Wissenschaftler: innen des sowjetischen Einflussbereichs machten sich \u00fcber \u00abkleinb\u00fcrgerliche\u00bb \u00c4ngste lustig und kritisierten \u00abreaktion\u00e4re Machenschaften\u00bb des Club of Rome, dem mit dem polnischen marxistischen Philo-sophen Adam Schaff nur ein Mitglied aus dem Ostblock angeh\u00f6rte (nebst mehreren Wissenschaftlern aus dem kommunis-tischen, aber blockfreien Jugoslawien). DDR-\u00d6kologe Hermann Ley etwa bediente sich einer Terminologie, die derjenigen westlicher Kritiker:innen stark \u00e4hnelte, und sprach von \u00abTechnikfeinden\u00bb, \u00abNatur-aposteln\u00bb und \u00abPropheten des Weltunter-gangs\u00bb. Einige sowjetische Natur- und Wirtschaftswissenschaftler:innen nahmen die im Bericht skizzierten Probleme da-gegen ernster, ebenso der DDR-Philosoph Wolfgang Harich, welcher den Ausweg in einem asketischen Verteilungsstaat sah.\nTrotz Kritik von verschiedenen Seiten \ntrug der erste Bericht des Club of Rome in den 1970er Jahren wesentlich zur Ver-st\u00e4rkung \u00f6kologischer Bestrebungen durch Beh\u00f6rden und Wissenschaft bei, die bereits zuvor eingesetzt hatten. Ebenso erlebten die Umweltbewegungen einen Aufschwung und es kam zur Formierung erster gr\u00fcner Parteien. Neben die Forde-rung nach einem \u00dcbergang zu \u00abqualitati-vem Wachstum\u00bb, das durch die qualitative Verbesserung der erzeugten G\u00fcter und Dienstleistungen die Lebensqualit\u00e4t der Menschen steigern, Umweltbelastung und Energiekonsum verringern und dadurch die \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb gleich-sam umgehen sollte, trat grunds\u00e4tzliche Wachstumskritik, etwa in Gestalt der fran-z\u00f6sischen \u00abD\u00e9croissance\u00bb-Bewegung ab 1973. Im Juni 1972 fand in Stockholm die \u00abUnited Nations Conference on the Human Environment\u00bb als erste UNO-Konferenz zum Thema Umwelt statt. Dabei wurde \u00fcber die L\u00f6sung von Umweltproblemen unter Einbezug sozialer, wirtschaftlicher und entwicklungspolitischer Aspekte diskutiert. Die von der Konferenz verab-schiedete Erkl\u00e4rung enthielt 26 Prinzipien f\u00fcr Umweltschutz und Entwicklung sowie Handlungsempfehlungen zu deren Um -\nsetzung. Beeinflussungen durch die Studie des Club of Rome fanden sich dabei ins-besondere bei der mehrfachen Betonung internationaler Kooperation im Umwelt-schutz, dem Hinweis auf nicht-erneuer-41bare Naturressourcen und der Erw\u00e4hnung \nvon Massnahmen zur Beschr\u00e4nkung des Bev\u00f6lkerungswachstums. Als Folge wurde das Umweltprogramm der Vereinten Nationen (UNEP) gegr\u00fcndet, ebenso das Erdbeobachtungssystem \u00abEarthwatch\u00bb. Auch zahlreiche Umweltabkommen resultierten direkt oder indirekt aus der Konferenz von Stockholm.\nIn der Schweiz war 1971 der Umwelt-\nartikel in der Bundesverfassung mit 93 P\nrozent Ja-Stimmen angenommen und das \nBundesamt f\u00fcr Umwelt, Wald und Land -\nschaft (BUWAL) geschaffen worden. Damit w\nurde der Umweltschutz Bundessache. \nIm Juni 1972 entstand die Schweizerische Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Umweltforschung (SAGUF) als Zweiggesellschaft der Schwei -\nzerischen Naturforschenden Gesellschaft. I\nm selben Jahr startete das interdiszipli -\nn\u00e4re Forschungsprojekt \u00abNeue Analysen f\u00fcr Wachstum und Umwelt\u00bb \n(NAWU), das \nvon Christoph Binswanger, Professor f\u00fcr Volkswirtschaftslehre an der Hochschule St.\n G\nallen, und Theo Ginsburg, Privatdo -\nzent f\u00fcr numerische Mathematik an der E\nTH Z\u00fcrich, geleitet wurde. Im Zentrum \ndes Projekts stand die Frage nach einem geordneten, krisenfreien \u00dcbergang vom exponentiellen Wachstum zu einem \u00f6ko -\nnomisch-\u00f6kologischen Gleichgewicht. D\ner 1977 abgeschlossene Projektbericht \nsprach sich f\u00fcr das Modell einer qualitati -\nven Wachstumsgesellschaft aus, wobei f\u00fcr d\nen \u00dcbergang dahin sowohl Ver\u00e4nderun -\ngen des individuellen Verhaltens als auch g\nesellschaftliche Reformen n\u00f6tig seien, \ndie auf demokratischem Weg und durch Gew\u00e4hrung sozialer Freir\u00e4ume und Experi -\nmente erlangt werden sollten. Diese Dis-\nkussionen der 1970er Jahre und ihre Veror-\ntung in der l\u00e4ngerfristigen Geschichte von \nW\nachstumsdebatten und Wachstumskritik \nin der Schweiz sind zurzeit Gegenstand eines Forschungsprojekts an der Univer -\nsit\u00e4t Bern unter der Leitung von Roman R\nossfeld, das vom Fonds \u00abForschung Ellen \nRifkin Hill\u00bb des Schweizerischen Sozial -\narchivs unterst\u00fctzt wird.\nZugleich wandelten sich die be -\nstehenden Naturschutzorganisationen z\nu einer eigentlichen Umweltbewe -\ngung, zu der auch neue Gruppierungen s\ntiessen. Die Akten einer ganzen Reihe \ndieser Organisationen befinden sich heute im Schweizerischen Sozialarchiv. Seit dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert hatte es \u00abpr\u00e4\u00f6kologische\u00bb Organisationen und Schutzbem\u00fchungen gegeben, die sich auf ganz bestimmte Themen konzentrierten, so die Forstpolitik, den Arten-, Gew\u00e4sser- oder L\u00e4rmschutz oder die Errichtung von Reservaten \u00aburspr\u00fcnglicher\u00bb Natur. In diesem Zu -\nsammenhang entstanden etwa 1909 der S\nchweizerische Bund f\u00fcr Naturschutz \n(SNB, heute Pro Natura) und 1914 der Schweizerische Nationalpark im En -\ngadin. In den 1960er Jahren wurde der U\nmweltschutzgedanke teilweise von der \nAnti\u00fcberfremdungsbewegung aufgegrif -\nfen und auch bereits mit einer gewissen W\nachstumskritik verkn\u00fcpft, die sich al -\nlerdings nur auf das eigene Land bezog.\nAb den sp\u00e4ten 1960er Jahren erwei -\nterten sich solche Ans\u00e4tze zu einer ganz -\nheitlicheren und auch \u00fcber die Landes -\ngrenzen hinausblickenden Perspektive. Exemplarisch zeigte sich dies 1971 bei der Gr\u00fcndung der Schweizerischen Gesell -\nschaft f\u00fcr Umweltschutz (SGU), deren Vorl\u00e4uferorganisation, das \u00abAktionsko -\nmitee gegen den \u00dcberschallknall ziviler Luftfahrzeuge\u00bb noch auf ein ganz spezi -\nfisches Thema konzentriert gewesen war (s. SozialarchivInfo 4/2021). Auch die neu -\nen Umweltbewegungen differenzierten 42sich thematisch aus. Eine breite Aufmerk -\nsamkeit erlangte in den 1970er Jahren die \nAntiatombewegung, die sich 1970 zuerst im Nordwestschweizer Aktionskomitee gegen Atomkraftwerke (NWA) organisier -\nte (s. SozialarchivInfo 6/2016). Ebenfalls 1970 entstand der auf das Bev\u00f6lkerungs -\nwachstum fokussierte Verein \u00abEcopop\u00bb, \nder aber erst ab 2012 mit der Einreichung \neiner eidgen\u00f6ssischen Volksinitiative einer breiteren \u00d6ffentlichkeit bekannt wurde. Im Bereich der Energiepolitik \nwurde 1976 die Schweizerische Energie-\nStiftung (SES) gegr\u00fcndet, im Bereich der Verkehrspolitik 1979 der Verkehrsclub der Schweiz (VCS). Auch entstanden Schwei -zer Sektionen international t\u00e4tiger Um -\nweltorganisationen: Der 1960 gegr\u00fcndete WWF erhielt bereits 1961 eine Schweizer Sektion und erweiterte sich in den 1970er und 1980er Jahren zunehmend von einer Artenschutz- zu einer Umweltorganisati -\non. Greenpeace wurde 1971 gegr\u00fcndet und h\natte ab 1984 eine Schweizer Sektion. Hin -\nzu kamen erste gr\u00fcne Parteien, zun\u00e4chst v\nor allem in der Romandie, um 1980 dann \nauch in der Deutschschweiz. Auch die etablierten Parteien nahmen das Umwelt -\nthema zunehmend in ihre Programmatik a\nuf, ebenso verschiedene Gruppierungen \nder post-68er \u00abNeuen Linken\u00bb.\nAnderthalb Jahre nach der ersten \nWarnung vor den \u00abGrenzen des Wachs -\ntums\u00bb kam es in der Tat zu einem massi -\nven, durch Rohstoffmangel ausgel\u00f6sten Wachstumseinbruch, der allerdings politische Hintergr\u00fcnde hatte. W\u00e4hrend des arabisch-israelischen Jom-Kip -\npur-Krieges im Oktober 1973 drosselte die Organisation der arabischen erd\u00f6l -\nexportierenden Staaten (OAPEC) ihre F\u00f6rdermengen, um die westlichen L\u00e4nder wegen ihrer Unterst\u00fctzung Israels unter Druck zu setzen. Damit wurde die erste schwere Rezession seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs ausgel\u00f6st, die in den westlichen Industriel\u00e4ndern die \u00abTrente Glorieuses\u00bb mit stetigem Wirtschafts -\nwachstum, weitgehender Vollbesch\u00e4fti -\ngung, aber auch einer massiven Zunahme des Pro-Kopf-Energieverbrauchs beende -\nten. Das Resultat war \u00fcberwiegend nicht ein \u00dcberdenken des Wachstumspara -\ndigmas, sondern vielmehr die Bem\u00fchung, die Krise durch Wirtschaftswachstum im konventionellen Sinn zu \u00fcberwinden, wobei h\u00e4ufig Umweltschutz und Arbeits -\npl\u00e4tze als gegens\u00e4tzliche Ziele betrachtet wurden. Wirtschaftspolitisch st\u00fcrzte die Erd\u00f6lkrise mit ihrer Gleichzeitigkeit von \nF\u00fcnf vor Zw\u00f6lf: Cover des zweiten Berichts  \nvon 1974 mit Analyse regionaler Entwicklungen (SozArch 53708)43hoher Inflation und hoher Arbeitslosigkeit \nden auf den Lehren aus der Weltwirt -\nschaftskrise der 1930er Jahre aufbauen -\nden, seit dem Ende des Zweiten Welt -\nkriegs dominanten Keynesianismus in die Krise und beg\u00fcnstigte den \u00dcbergang zu wirtschaftspolitischen Rezepten der neoklassischen \u00d6konomie, des Moneta -\nrismus, \u00abNeoliberalismus\u00bb, \u00abThatcheris -\nmus\u00bb und der \u00abReaganomics\u00bb mit einem oft schwach ausgebildeten \u00f6kologischen Bewusstsein, allerdings um 1980 auch einer Priorisierung der Inflationsbek\u00e4mp -\nfung \u00fcber die Erhaltung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.\nFollow-Ups und UpdatesBereits 1974 erschien unter dem \nTitel \u00abMenschheit am Wendepunkt\u00bb die zweite Studie des Club of Rome, ver -\nfasst von Mihailo Mesarovic \u00b4 u\n nd Eduard \nPestel. Sie lieferte im Unterschied zur Studie von 1972 differenzierte Berech -\nnungen f\u00fcr die in zehn Regionen ein -\ngeteilte Welt. Dabei \nzeigte sich, dass die \nMenschheitsprobleme keinem der beiden im Kalten Krieg konkurrierenden Syste-me allein zugeordnet werden konnten: Die \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb betrafen gleichermassen den westlichen Kapitalis-mus und den \u00f6stlichen Realsozialismus. In den folgenden Jahren und Jahrzehnten liess der Club of Rome zahlreiche weitere Studien anfertigen, die sich \u2013 immer vor dem angestrebten Ziel eines zuk\u00fcnftigen gesellschaftlich-wirtschaftlich-\u00f6kologi -\nschen Gleichgewichtszustandes \u2013 speziel -\nlen Themen annahmen, von der Zukunft der Weltmeere \u00fcber die Landwirtschaft im Globalen S\u00fcden und die Arbeitsgesell-schaft bis zur Digitalisierung.\nEbenso erschienen mehrere Updates \nder \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb: 1992 publizierte der Club of Rome \u00abDie neuen Grenzen des Wachstums\u00bb, das auf der-selben Methode wie der Bericht von 1972 beruhte. In der Zwischenzeit hatte die Ent-wicklung neuer Technologien mit erh\u00f6hter Energieeffizienz zu einer gewissen Entkop-pelung von Wirtschaftswachstum, Ener-gieverbrauch und Umweltverschmutzung gef\u00fchrt. Auf der anderen Seite hatte sich das Wissen \u00fcber den menschengemachten Klimawandel durch CO2-Ausstoss, der in seinen Grundz\u00fcgen seit den 1950er Jahren bekannt war (s. SozialarchivInfo 6/2019), verbreitert. Nach der ersten Weltklima-konferenz von 1979 hatte sich die Klima-forschung intensiviert, und ab den 1980er Jahren best\u00e4tigten aktuelle Messungen der globalen Temperaturdaten, dass die prognostizierte Erderw\u00e4rmung eingesetzt \nDas Update von 2012 zeichnete f\u00fcr  \ndie Entwicklung der kommenden Jahrzehnte  ein d\u00fcsteres Bild (SozArch 127052)44hatte. Im Jahr 1988 wurde zur Sammlung \nund Auswertung des Wissens in diesem Bereich das \u00abIntergovernmental Panel on Climate Change\u00bb (IPCC) als UNO-Gremium eingerichtet, das 1990 den ersten Sach-standsbericht vorlegte.\nBereits 1987 hatte die von der UNO \nins Leben gerufene \u00abWeltkommission f\u00fcr Umwelt und Entwicklung\u00bb unter Leitung der norwegischen Spitzenpolitikerin Gro Harlem Brundtland den Bericht \u00abOur Common Future\u00bb zu den Perspektiven einer langfristig angelegten umweltver -\ntr\u00e4glichen globalen Entwicklung vorge-\nlegt, der Ausgangspunkt der Diskussionen \n\u00fc\nber das Konzept der \u00abNachhaltigkeit\u00bb \nbildete. Nach seiner Ver\u00f6ffentlichung erfolgte die Einberufung der Konferenz der Vereinten Nationen \u00fcber Umwelt und Entwicklung, die im Juni 1992 in Rio stattfand. Der \u00abErdgipfel\u00bb war seit der Stockholmer Konferenz die erste gr\u00f6s -\nsere Konferenz zu globalen Umweltfra -\ngen. Neben den offiziellen Delegationen n\nahmen daran 2400 Vertreter:innen von \nnicht-staatlichen Organisationen teil, weitere 17\n 0\n00 Menschen beteiligten sich \nam parallel stattfindenden NGO-Forum. \nWichtigste Ergebnisse der Konferenz waren das Aktionsprogramm \u00abAgenda 21\u00bb, die Rio-Erkl\u00e4rung \u00fcber Umwelt und Entwicklung, die UNO-Klimarahmenkon -\nvention, die Biodiversit\u00e4tskonvention, die \u00ab\nForest Principles\u00bb und die Einsetzung \nder \u00abKommission der Vereinten Nationen f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung\u00bb.\nDas im Jahr der Rio-Konferenz \nerscheinende Update der \u00abGrenzen des Wachstums\u00bb bezog diese und andere Entwicklungen sowie neue Erkennt -\nnisse \u2013 etwa gr\u00f6ssere Rohstoffvorr\u00e4te a\nls 20 Jahre zuvor bekannt \u2013 in seine \naktualisierten Simulationen ein. Dennoch blieben die Erkenntnisse in der Tendenz \u00e4hnlich wie schon 1972: Die meisten Sze -\nnarien f\u00fchrten im Verlauf des 21. Jahr -\nhunderts an die Wachstumsgrenzen und z\num nachfolgenden Zusammenbruch. \nLediglich drei der im Bericht vorgestell -\nten Szenarien m\u00fcndeten in einen Gleich -\ngewichtszustand. Sie setzten umfangrei -\nche Massnahmen zur Produktions- und G\neburtenbeschr\u00e4nkung, Emissionsbe -\nk\u00e4mpfung, Erosionsverh\u00fctung und Res -\nsourcenschonung voraus, wobei gem\u00e4ss S\nimulation der in einem Gleichgewichts -\nzustand erreichbare materielle Lebens -\nstandard umso tiefer war, je sp\u00e4ter diese M\nassnahmen umgesetzt wurden.\nEin weiteres Update erschien 2004. \nDer Bericht von 2016 enthielt einen umfang-\nreichen Massnahmenkatalog zur Verhinderung des \u00f6kologischen Kollapses (SozArch 135031)45Die Autor:innen nahmen darin leichte \nVer\u00e4nderungen an ihrem Computermodell vor, aktualisierten die verwendeten Daten, hielten R\u00fcckschau auf die Entwicklung von \n1972 bis 2002 und errechneten verschie -\ndene Szenarien m\u00f6glicher Entwicklung v\non 2002 bis 2100. Die Analyse der Ent -\nwicklung der vorangegangenen drei Jahr-\nzehnte konstatierte eine Zunahme sozialer \nU\nngleichheiten, eine \u00dcbernutzung der B\u00f6 -\nden und Gew\u00e4sser sowie eine in wenigen J\nahrzehnten bevorstehende Ersch\u00f6pfung \nfossiler Rohstoffe. Die Kapazit\u00e4ten der Erde, Rohstoffe nachhaltig zur Verf\u00fcgung zu stellen und Schadstoffe zu absorbieren, \nseien um das Jahr 1980 erreicht worden und 2004 bereits um 20 Prozent \u00fcber -\nschritten (\u00abOvershoot\u00bb). In den meisten er\nrechneten Zukunftsszenarien wurden \ndie Wachstumsgrenzen bis sp\u00e4testens \n2100 \u00fcberschritten und von einem Kollaps gefolgt, bei Fortf\u00fchrung des bisherigen \u00abbusiness as usual\u00bb bereits ab den 2030er Jahren. Nur die Simulation eines \u00e4us -\nserst energischen Massnahmenkatalogs a\nus Konsumeinschr\u00e4nkungen, Reduktion \ndes Schadstoffausstosses, Kontrolle des \nBev\u00f6lkerungswachstums  und zahlreichen \nweiteren Massnahmen ergab eine nach -\nhaltige Gesellschaft bei einer Weltbev\u00f6l-\nkerung von 8 Milliarden Menschen.\nDas bislang letzte Update der \u00abGren-\nzen des Wachstums\u00bb, verfasst von J\u00f8rgen \nRanders, erfolgte 2012 unter dem Titel \u00ab2052: A Global Forecast for the Next Forty Years. Already Beyond? \u2013 40 Years Limits to Growth\u00bb. Randers skizzierte ein d\u00fcsteres Bild der Zukunft. Zwar konsta-tierte er, dass der Anpassungsprozess der Menschheit an die Grenzen des Planeten begonnen habe und auch weitergehen werde, diese Reaktionen seien aber zu langsam. Den kritischsten Punkt stell-ten die Treibhausgasemissionen dar, die so \nhoch bleiben w\u00fcrden, dass sich in der \nzweiten H\u00e4lfte des 21. Jahrhunderts die Erderw\u00e4rmung verst\u00e4rke und unkontrol -\nlierbar werde. Die Weltbev\u00f6lkerung werde b\nereits kurz nach 2040 ihren H\u00f6hepunkt \nerreichen und dann zur\u00fcckgehen. Das globale Bruttoinlandsprodukt werde lang -\nsamer wachsen als erwartet und 2050 e\ntwa 2,2\n m\nal so hoch sein wie 2012. Das \nverlangsamte Wachstum des Pro-Kopf-Verbrauchs in grossen Teilen der Welt und dessen Stagnation in reichen Weltregionen w\u00fcrden soziale Spannungen und Konflikte versch\u00e4rfen und dies wiederum den syste -\nmatischen Produktivit\u00e4tsanstieg bremsen. D\nieser werde sich gegen\u00fcber der Vergan -\ngenheit auch deshalb verlangsamen, weil d\nas Entwicklungspotenzial vieler Volks -\nwirtschaften zunehmend ausgesch\u00f6pft sei u\nnd extreme Wetterbedingungen d\u00e4mpfend \nwirken. Der globale Konsum von G\u00fctern und Dienstleistungen erreiche seinen H\u00f6 -\nhepunkt um 2045 und gehe dann zur\u00fcck, da e\nin zunehmender Anteil des Bruttoinlands -\nprodukts f\u00fcr Investitionen zur Bek\u00e4mpfung \u00f6\nkologischer und sozialer Probleme werde \naufgewendet werden m\u00fcssen.\nDie Folgen dieser Entwicklungen, so \nder Bericht weiter, w\u00fcrden ungleich \u00fcber die Welt verteilt sein: Verlierer seien die heute reichen Industriestaaten, insbe -\nsondere die USA, Gewinner China und in b\nescheidenerem Ausmass die Schwel -\nlenl\u00e4nder (inklusive Russland), w\u00e4hrend d\ner Rest der Welt arm bleibe. Alle Ge -\nsellschaften, insbesondere aber diejeni -\ngen in den armen Weltregionen, w\u00fcrden i\nn einer Welt leben, die zunehmend von \nChaos und Klimasch\u00e4den gepr\u00e4gt sein w\u00fcrde. Die Ressourcen- und Klima -\nprobleme n\u00e4hmen bis 2052 noch keine k\natastrophalen Ausmasse an, jedoch sei \nbis dann bereits unn\u00f6tiges Leiden wegen unverminderter Klimasch\u00e4den zu ver -46zeichnen. In der zweiten Jahrhundert -\nh\u00e4lfte befinde sich die Menschheit dann \na\nuf einem gef\u00e4hrlichen Pfad sich selbst \nversch\u00e4rfender globaler Erw\u00e4rmung. Hinzu komme ein bedeutender Verlust an Biodiversit\u00e4t. Der verengte Blick auf kurzfristige Erfolge, so Randers, f\u00fchre weiterhin dazu, dass Entscheide f\u00fcr langfristiges Wohlergehen nicht recht -\nzeitig getroffen werden. \nEin weiterer Bericht des Club of \nRome im Jahr 2016, verfasst von J\u00f8rgen Randers und Graeme Maxton, trug den englischen Titel \u00abReinventing prosperity\u00bb, die deutsche \u00dcbersetzung war \u00fcber -\nschrieben mit \u00abEin Prozent ist genug \u2013 \nMit wenig Wachstum soziale Ungleich -\nheit, Arbeitslosigkeit und Klimawandel \nbek\u00e4mpfen\u00bb. Das Buch propagierte einen wirtschaftspolitischen\n Paradig -\nmenwechsel, weg vom im Bericht als \u00ab\nmarktradikales Denken\u00bb kritisierten \nFokus auf individuelle Konsumsteige -\nrung, Wettbewerb und Freihandel, hin zu e\niner \u00abmodifizierten Marktwirtschaft\u00bb. \nAls Massnahmen zur Verminderung von Erderw\u00e4rmung, Arbeitslosigkeit und wirtschaftlicher Ungleichheit vorgeschla -\ngen wurden Arbeitszeitverk\u00fcrzungen, d\nie Anhebung des Renteneintrittsalters, \neine Neudefinition der bezahlten Arbeit unter Einbezug famili\u00e4rer Care-Arbeit, Erh\u00f6hung von Arbeitslosengeldern, Erh\u00f6 -\nhung der Besteuerung von Unternehmen s\nowie hoher Verm\u00f6gen und insbesondere \nvon Gewinnen aus der Automatisierung, \u00abgr\u00fcne\u00bb Konjunkturpakete, Lenkungsab -\ngaben auf fossilen Brennstoffen und de -\nren R\u00fcckverteilung an die Bev\u00f6lkerung, V\nerlagerung von der Einkommens- auf \ndie Emissionsbesteuerung, Erh\u00f6hung der Erbschaftssteuern, F\u00f6rderung gewerk -\nschaftlicher Organisation, Beschr\u00e4nkung d\nes Aussenhandels, F\u00f6rderung kleinerer Familien zwecks Geburtenkontrolle so -\nwie die Einf\u00fchrung eines existenzsichern -\nden Grundeinkommens \u00abf\u00fcr diejenigen, d\nie es am dringendsten brauchen\u00bb.\nChristian Koller\nMaterial zum Thema im \nSozialarchiv (Auswahl)\nArchiv\n\u2022\n  A\nr 160.50.11 Meier, Max (17.4.1917\u201317.3.2008): \nGrenzen des Wachstums 1991\u20132000\n\u2022\n  A\nr 201.130 Dokumentation Anti-AKW- \nBewegung\n\u2022\n A\nr 507 Greenpeace Schweiz\n\u2022\n A\nr 510 Schweizerische Energie-Stiftung\n\u2022\n  A\nr 692 Burgdorfer Initiative (Eidgen\u00f6ssische \nVolksinitiative f\u00fcr 12 motor  f\nahrzeugfreie \nSonntage pro Jahr)\n\u2022\n A\nr 1013 Wiederkehr, Roland (*1943)\n\u2022\n  A\nr W 68 Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr \nUmweltschutz SGU\n\u2022\n  A\nr WWF World Wide Fund for Nature Schweiz \nSachdokumentation\u2022\n  Q\nS 02.0 Demografie; Bev\u00f6lkerungs  s\ntatistik; \nBev\u00f6lkerungspolitik\n\u2022\n  Z\nA 19.0 *1 \u00d6kologie; Umweltschutz: Allg.\n\u2022\n  Z\nA 19.0 *3 Umweltschutzpolitik;  \nNachhaltige Entwicklung\nB\nibliothek\n\u2022\n  A\negerter, Simon: Das Wachstum der Grenzen: \n\u00dcber die unersch\u00f6pfliche Erfindungskraft  \nder Menschen. Z\u00fcrich 2020, 144871\n\u2022  A K Postwachstum (Hg.): Wachstum \u2013  \nKrise und Kritik: Die Grenzen der ka pitalis -\ntisch-industriellen Lebensweise.  \nFrankfurt/New York 2016, 135455\n\u2022\n  A\nlbrecht, Christian et al. (Red.):  \nDas Klima \u00e4ndert \u2013 auch in der Schweiz:  47Die wichtigsten Ergebnisse des dritten  \nWissensstandsberichts des IPCC aus  der Sicht der Schweiz. Bern 2002, Gr 10660\n\u2022\n  B\ninswanger, Hans Christoph et al. (Hg.):  \nDer NAWU-Report: Wege aus der Wohlstands-falle: \nStrategien gegen Arbeitslosigkeit  \nund Umweltkrise. Frankfurt 1978, 62071\n\u2022\n  B\nl\u00e4tter f\u00fcr deutsche und internationale  \nPolitik (Hg.): Unsere letzte Chance:  \nDer Reader zur Klimakrise. Berlin 2019, 143347\n\u2022  B l\u00fchdorn, Ingolfur: Nachhaltige Nicht-Nach-\nhaltigkeit: Warum die \u00f6kologische Trans-formation der Gesellschaft nicht stattfindet. Bielefeld 2020, 143276\n\u2022\n  B\nombach, Gottfried: Planspiele zum \u00dcber-\nleben: Prophezeiungen des \u00abClub of Rome\u00bb. o.\n O\n. 1973, K 695:111\n\u2022\n  B\norgese, Elisabetz Mann: Die Zukunft der \nWeltmeere: Ein Bericht an den Club of Rome. Wien etc. 1985, 79827\n\u2022\n  B\nossert, Leonie et al. (Hg.): Damit gutes  \nLeben mit der Natur einfacher wird:  Suffizienzpolitik f\u00fcr Naturbewahrung.  Marburg 2020, 143444\n\u2022\n  B\nraillard, Philippe: L\u2019imposture du Club  \nde Rome. Paris 1982, 72698\n\u2022\n  B\nr\u00fcggemeier, Franz-Josef und Jens Ivo \nEngels (Hg.): Natur- und Umweltschutz nach 1945: Konzepte, Konflikte, Kompetenzen. Frankfurt 2005, 114266\n\u2022\n  C\naradonna, Jeremy L. (Hg.): Routledge  \nhandbook of the history of sustainability. London/New York 2018, Gr 14823\n\u2022\n  C\nebri\u00e1n, Juan Luis: Im Netz \u2013 die hypnotisier-\nte Gesellschaft: Der neue Bericht an den Club of Rome. Stuttgart 1999, 105462\n\u2022\n  C\nlub of Rome (Hg.): Die Herausforderung des \nWachstums: Globale Industrialisierung:  \nHoffnung oder Gefahr? Zur Lage der Mensch-heit am Ende des Jahrtausends: Berichte internationaler Experten an den Club of Rome. Bern etc. 1990, 90327\n\u2022\n  C\nole, H.\n S\n.\n D\n.: Die Zukunft aus dem Computer? \nEine Antwort auf Die Grenzen des  Wachstums. Neuwied/Berlin 1973, 51640\u2022\n  C\nomit\u00e9 ex\u00e9cutif du Club de Rome (Hg.):  \nRapport de Tokyo: Symposium technique  \ndu Club de Rome sur le th\u00e8me: Vers une  vision globale des probl\u00e8mes humains.  \nParis 1974, 52796\n\u2022  C ortekar, J\u00f6rg et al.: Die Umwelt in der  \nGeschichte des \u00f6konomischen Denkens.  Marburg 2006, 116836\n\u2022\n  D\nel\u00e9age, Estelle et al.: D\u00e9veloppement  \ndurable ou d\u00e9croissance s\u00e9lective?  (= Mouvements 41). Paris 2005, D 4883\n\u2022\n  D\niefenbacher, Hans et al.: Zwischen den  \nArbeitswelten: Der \u00dcbergang in die Postwachs-tumsgesellschaft. Frankfurt 2016, 134838\n\u2022  D iefenbacher, Hans et al. (Hg.): Ende des \nWachstums \u2013 Arbeit ohne Ende? Arbeiten in einer Postwachstumsgesellschaft.  \nMarburg 2017, 136661\n\u2022\n  D\nieren, Wouter van (Hg.): Mit der Natur  \nrechnen: Der neue Club-of-Rome-Bericht:  Vom Bruttosozialprodukt zum \u00d6kosozial- produkt. Basel etc. 1995, 100214\n\u2022\n  D\n\u00f6rre, Klaus et al. (Hg.): Grosse Transfor- \nmation? Zur Zukunft moderner Gesellschaften. \nWiesbaden 2019, 144429\n\u2022\n  Edenh\u00f6fer, Ottmar et al.: Global aber gerecht: Klimawandel bek\u00e4mpfen, Entwicklung erm\u00f6g -\nlichen: Ein Report des Potsdam-Instituts f\u00fcr K\nlimafolgenforschung. M\u00fcnchen 2010, 123625\n\u2022  E hrlich, Paul: Die Bev\u00f6lkerungsbombe.  \nM\u00fcnchen 1971, 43391\n\u2022\n  F\naust, Vera et al. (Red.): Entwachstum:  \nUtopie, Konturen und Spannung des Degrowth-Spektrums (= Forschungsjournal Soziale  Bewegungen 31/4). Berlin 2018, D 5425\n\u2022  F eiler, Karin (Hg.): Nachhaltigkeit schafft  \nneuen Wohlstand: Bericht an den Club of Rome. \nFrankfurt etc. 2003, 112824\n\u2022  F ranzini, Luzian et al.: Postwachstum? Aktuel-\nle Auseinandersetzungen um einen grundle-genden gesellschaftlichen Wandel (= Denknetz J\nahrbuch 2021). Z\u00fcrich 2022, D 5716\n\u2022  F rei, Daniel: Wirtschaftliches Wachstum  \nund die Zukunft des internationalen  Systems. Z\u00fcrich 1977, K 684:11748\u2022  F riedrichs, G\u00fcnter und Adam Schaff (Hg.):  \nAuf Gedeih und Verderb: Mikroelektronik  \nund Gesellschaft: Bericht an den Club of Rome. \nWien etc. 1982, 70569\n\u2022  G abor, Dennis et al.: Das Ende der Verschwen-\ndung: Zur materiellen Lage der Menschheit: \nE\nin Tatsachenbericht an den Club of Rome. \nStuttgart 1976, 58457\n\u2022  G asche, Urs P. und Hanspeter Guggenb\u00fchl: \nDas Geschw\u00e4tz vom Wachstum.  Z\u00fcrich 2004, 113747\n\u2022\n  G\niarini, Otto: Wohlstand und Wohlfahrt:  \nDialog \u00fcber eine alternative Ansicht zu welt-weiter Kapitalbildung: Ein Bericht an den  \nClub of Rome. Frankfurt etc. 1986, 81482\n\u2022  G iarini, Otto und Patrick M. Liedtke:  \nWie wir arbeiten werden: Der neue Bericht an den Club of Rome. Hamburg 1998, 103061\n\u2022\n  G\nottschlich, Daniela: Kommende Nach- \nhaltigkeit: Nachhaltige Entwicklung aus kritisch-emanzipatorischer Perspektive. Baden-Baden 2017, 137355\n\u2022\n  G\nrober, Ulrich: Die Entdeckung der Nach-\nhaltigkeit: Kulturgeschichte eines Begriffs. M\u00fcnchen 2010, 122520\n\u2022\n  G\nrunwald, Armin und J\u00fcrgen Kopfm\u00fcller: \nNachhaltigkeit. Frankfurt 2006, 116311\n\u2022\n  H\narich, Wolfgang: Kommunismus ohne \nWachstum? Babeuf und der \u00abClub of Rome\u00bb: Sechs Interviews mit Freimut Duve  und Briefe an ihn. Reinbek 1975, 55373\n\u2022\n  H\n\u00f6rz, Herbert: \u00d6kologie, Klimawandel  \nund Nachhaltigkeit: Herausforderungen  \nim \u00dcberlebenskampf der Menschheit.  Berlin 2018, 142280\n\u2022  H ohmann, Roland et al. (Red.): Klima\u00e4nderung \nund die Schweiz 2050: Erwartete Auswirkun-\ngen auf Umwelt, Gesellschaft und Wirtschaft. B\nern 2007, Gr 11786\n\u2022  H ugger, Werner: Weltmodelle auf dem  \nPr\u00fcfstand: Anspruch und Leistung der Welt-modelle von J.\n W\n. Forrester und D. Meadows. \nBasel/Stuttgart 1974, 54231\n\u2022\n  J\nackson, Tim: Post growth: Life after  \ncapitalism. Cambridge/Medford 2021, 145395\u2022\n  J\naeger, Franz: Natur und Wirtschaft:  \n\u00d6konomische Grundlagen einer  \nPolitik des qualitativen Wachstums.  \nChur/Z\u00fcrich 1993, 94897\n\u2022\n  K\neating, Michael: Agenda f\u00fcr eine nachhaltige \nEntwicklung: Eine allgemein verst\u00e4ndliche Fassung der Agenda 21 und der anderen  Abkommen von Rio. Genf 1993, 115512\n\u2022\n  K\nehnel, Annette: Wir konnten auch anders: \nEine kurze Geschichte der Nachhaltigkeit. M\u00fcnchen 2021, 146746\n\u2022\n  K\ning, Alexander und Bertrand Schneider:  \nDie erste globale Revolution: Ein Bericht des Rates des Club of Rome. Frankfurt 1992, 94364\n\u2022\n  K\nlauder, Wolfgang (Hg.): Energie \u2013 Wachstum \n\u2013 Arbeitspl\u00e4tze. Villingen 1978, 64794\n\u2022\n  K\n\u00f6nig, Mario et al. (Hg.): Dynamisierung  \nund Umbau: Die Schweiz in den 60er und  70er Jahren. Z\u00fcrich 1998, 102938:3\n\u2022\n  K\nromp-Kolb, Helga und Herbert Formayer: \nSchwarzbuch Klimawandel: Wie viel Zeit bleibt uns noch? Salzburg 2005, 117276\n\u2022\n  L\n\u00e4nzlinger, Stefan und Thomas Sch\u00e4rer: \nGifttod, Betonw\u00fcste, strahlende Zukunft: Umweltbewegungen und bewegte Bilder  in der Schweiz, 1940\u20131990. Bern 2020. URL: https://e-monos.sozialarchiv.ch/Laenzlin -\nger_Schaerer_Gifttod.pdf\n\u2022\n  L\nange, Bastian et al.: Postwachstumsgeo- \ngraphien: Raumbez\u00fcge diverser und alterna-tiver \u00d6konomien. Bielefeld 2020, 144204\n\u2022\n  L\nange, Steffen: Macroeconomics without \ngrowth: Sustainable economies in neo -\nc\nlassical, Keynesian and Marxian theories. \nMarburg 2018, 140356\n\u2022\n  L\naszlo, Ervin et al.: Goals for Mankind:  \nA Report to the Club of Rome on the  \nNew Horizons of Global Community.  \nNew York 1977, 61150\n\u2022\n  L\natouche, Serge: Es reicht! Abrechnung mit \ndem Wachstumswahn. M\u00fcnchen 2015, 132807\n\u2022\n  L\natour, Bruno: Das terrestrische Manifest. \nBerlin 2018, 139651\n\u2022\n  L\norenz, Stephan: Mehr oder weniger? Zur \nSoziologie \u00f6kologischer Wachstumskritik und 49nachhaltiger Entwicklung. Bielefeld 2014, \n130661\n\u2022\n  L\nuks, Fred: Nachhaltigkeit. Hamburg 2002, \n110218\n\u2022\n  M\najer, Helge (Hg.): Qualitatives Wachstum:  \nEinf\u00fchrung in die Konzeptionen von Lebens- qualit\u00e4t. Frankfurt/New York 1984, 76730\n\u2022\n  M\narxisten und die Grenzen des Wachstums, in: \nTechnologie und Politik 2 (1975). S. 109\u2013192,  \nN 3614\n\u2022\n  M\nauch, Samuel und Rolf Iten (Hg.): Wachstum \nund nachhaltige Entwicklung: Dreissig Jahre nach dem NAWU-Report \u00abWege aus der Wohl -\nstandsfalle\u00bb. Z\u00fcrich 2007, 120649\n\u2022\n  M\neadows, Dennis L.: Dynamics of Commodity \nProduction Cycles. Cambridge/Mass. 1970,  \nGr 2049\n\u2022\n  Meadows, Dennis L. et al.: Die Grenzen des Wachstums: Bericht des Club of Rome zur Lage der Menschheit. Stuttgart 1972, 48456\n\u2022  M eadows, Dennis L. et al.: Dynamics of \nGrowth in a Finite World. Cambridge/Mass. 1974, Gr 2564\n\u2022\n  M\neadows, Dennis L. und Donella H. Meadows: \nDas globale Gleichgewicht: Modellstudien  zur Wachstumskrise. Stuttgart 1974, 52293\n\u2022\n  M\neadows, Donella et al.: Die neuen Grenzen \ndes Wachstums: Die Lage der Menschheit: Bedrohung und Zukunftschancen. Stuttgart 1992, 93538\n\u2022\n  M\neadows, Donella et al.: Grenzen des Wachs-\ntums: Das 30-Jahre-Update: Signal zum Kurswechsel. 4. Aufl. Stuttgart 2012, 130912\n\u2022\n  \nM e s a r o v i c \u00b4, Mihailo und Eduard Pestel: \nMenschheit am Wendepunkt: 2. Bericht  an den Club of Rome. Stuttgart 1974, 53708\n\u2022\n  M\nishan, E.\n J\n.: Die Wachstumsdebatte: \nWachstum zwischen Wirtschaft und \u00d6kologie. Stuttgart 1980, 68463\n\u2022\n  N\neckel, Sighard et al.: Die Gesellschaft der \nNachhaltigkeit: Umrisse eines Forschungs-programms. Bielefeld 2018, 138507\n\u2022\n  N\nicoll, Norbert: Gut leben ohne Wachstum: \nEine Einladung zur Degrowth-Debatte  Baden-Baden 2020, 145216\u2022\n  N\ninck, Mathias. Zauberwort Nachhaltigkeit. \nZ\u00fcrich 1997, 100717\n\u2022\n  N\nussbaum, Heinrich von (Hg.):  \nDie Zukunft des Wachstums: Kritische Antworten zum \u00abBericht des Club of Rome\u00bb. D\u00fcsseldorf 1973, 51085\n\u2022\n  P\neccei, Aurelio und Manfred Siebker:  \n\u00abDie Grenzen des Wachstums\u00bb: Fazit  und Folgestudien: Der Club of Rome \u00fcber Initiativen, Ergebnisse und Vorhaben  bei der Erforschung der Weltproblematik. Reinbek 1974, 52794\n\u2022\n  P\neccei, Aurelio et al: Der Weg ins 21.\n \nJahr- \nhundert: Alternative Strategien f\u00fcr die  \nIndustriegesellschaft: Berichte an den  Club of Rome. M\u00fcnchen 1983, 73946\n\u2022  P etitjean, A. (Hg.): Quelles limites?  \nR\u00e9ponses de D. Meadows, Le Club de Rome, G. Picht. Paris 1974, 54362\n\u2022  P eukert, Helge: Klimaneutralit\u00e4t jetzt!  \nPolitiken der Klimaneutralit\u00e4t auf dem  Pr\u00fcfstand: IPCC-Berichte, Pariser Abkom-men, europ\u00e4ischer Emissionshandel und Green Deal, internationale freiwillige Klima-kompensationsprojekte und die deutsche Klimapolitik. Marburg 2021, 146950\n\u2022\n  P\nfister, Christian (Hg.): Das 1950er Syndrom: \nDer Weg in die Konsum  g\nesellschaft.  \nBern 1995, 97678\n\u2022\n  P\n\u00f6tter, Bernhard: Klimawandel: 33 Fragen \u2013 \n33 Antworten. M\u00fcnchen 2020, 144553\n\u2022\n  P\nrestel, Eduard: Jenseits der Grenzen  \ndes Wachstums: Bericht an den Club of Rome. Stuttgart 1988, 86145\n\u2022\n  P\nroClim (Hg.): Klima\u00e4nderung 2001:  \nZusammenfassungen f\u00fcr politische Entschei-dungstr\u00e4ger: Dritter Wissensstandsbericht des IPCC (TAR). Genf 2002, Gr 10659\n\u2022\n  Puf\u00e9, Iris: Nachhaltigkeit. Konstanz 2012, 126944\n\u2022  R adkau, Joachim: Geschichte der Zukunft: \nPrognosen, Visionen, Irrungen in Deutschland von 1945 bis heute. \n M\n\u00fcnchen 2017, 135751\n\u2022\n  R\nahmstorf, Stefan und Hans Joachim Schelln -\nhuber: Der Klimawandel: Diagnose, Prognose, Therapie. M\u00fcnchen 2006, 11582750\u2022  R anders, Jorgen: 2052: Der neue Bericht  \nan den Club of Rome: Eine globale Prognose \nf\u00fcr die n\u00e4chsten 40 Jahre.  M\u00fcnchen 2012, 127052\n\u2022\n  R\nanders, Jorgen und Graeme Maxton:  \nEin Prozent ist genug: Mit wenig Wachstum soziale Ungleichheit, Arbeitslosigkeit und Klimawandel bek\u00e4mpfen: Der neue Bericht an den Club of Rome. M\u00fcnchen 2016, 135031\n\u2022\n  R\nebetez, Martine: Helvetien im Treibhaus:  \nDer weltweite Klimawandel und seine Auswir-kungen auf die Schweiz. Bern 2006, 116091\n\u2022\n  R\nichter, Horst E. (Hg.): Wachstum bis zur  \nKatastrophe? Pro und Contra zum Welt- modell. Stuttgart 1974, 51883\n\u2022\n  S\nch\u00e4fer, Martina und Susanne Sch\u00f6n (Hg.): \nNachhaltigkeit als Projekt der Moderne:  Skizzen und Widerspr\u00fcche eines zukunfts- f\u00e4higen Gesellschaftsmodells.  \nBerlin 2000, 106261\uf02d\n \n\u2022\n  S\nchmelzer, Matthias und Alexis Passadekis: \nPostwachstum. Hamburg 2011, 124622\n\u2022\n  S\nchmelzer, Matthias: The Hegemony  \nof Growth: The OECD and the Making  of the Economic Growth Paradigm.  Cambridge 2016, 137653\n\u2022  S chneider, Bertrand: Die Revolution der \nBarf\u00fcssigen: Ein Bericht an den Club of Rome. Wien etc. 1986, 81205\n\u2022\n  S\neidl, Irmi und Angelika Zahrnt (Hg.):  \nPostwachstumsgesellschaft: Konzepte f\u00fcr  \ndie Zukunft. Marburg 2010, 124706\n\u2022\n  S\neidl, Irmi und Angelika Zahrnt (Hg.):  \nT\u00e4tigsein in der Postwachstumsgesellschaft. Marburg 2019, 143058\n\u2022\n  S\nkidelsky, Robert und Edward Skidelsky:  \nWie viel ist genug? Vom Wachstumswahn  \nzu einer \u00d6konomie des guten Lebens.  M\u00fcnchen 2013, 130545\n\u2022\n  S\ntoffel, Mathis: \u00abDie Grenzen des  \nWachtums\u00bb: Beurteilung der Kritik.  Bern etc. 1978, 64423\n\u2022\n  S\ntreicher, J\u00fcrgen: 30 Jahre Club of Rome: \nAnspruch, Kritik, Zukunft. Basel etc. 1997, 102697\u2022\n  S\ntr\u00f6bele, Wolfgang: Das Wachstum der  \nWeltwirtschaft: Untersuchungen mit Hilfe eines regionalisierten Weltmodells.  \nBerlin 1976, 59413\n\u2022\n  S\nwoboda, Helmut: Hat die Zukunft eine  \nZukunft? Vom Wachstum in einer endlichen Welt. Osnabr\u00fcck 1972, 66035\n\u2022\n  T\ninberger, Jan (Hg.): Wir haben nur eine  \nZukunft: Reform der internationalen Ordnung: Der RIO-Bericht an den Club of Rome.  Opladen 1977, 59235\n\u2022\n  T\noffler, Alvin: Der Zukunftsschock.  \nBern 1970, 42465\n\u2022\n  U\nmrath, Heinz: Grenzen des Wachstums?, in: \nGewerkschaftliche Rundschau, 64/5 (1972).  S. 139\u2013145, N 59\n\u2022\n  V\nargas, Fred: Klimawandel \u2013 ein Appell.  \nM\u00fcnchen 2021, 146665\n\u2022\n  V\nogt, Markus: Prinzip Nachhaltigkeit:  \nEin Entwurf aus theologisch-ethischer  Perspektive. M\u00fcnchen 2009, 121993\n\u2022\n  V\noss, Martin (Hg.): Der Klimawandel:  \nSozialwissenschaftliche Perspektiven.  \nWiesbaden 2010, 122490\n\u2022\n  W\nallacher, Johannes et al. (Hg.): \n  \nK\nlimawandel und globale Armut. \n  \nS\ntuttgart 2009, 121056\n\u2022\n  W\nanner, Heinz et al. (Hg.): Klimawandel im \nSchweizer Alpenraum. Z\u00fcrich 2000, 106655\n\u2022\n  W\neizs\u00e4cker, Ernst Ulrich von et al.:  \nFaktor vier: Doppelter Wohlstand \u2013 halbierter Naturverbrauch: Der neue Bericht an  den Club of Rome. M\u00fcnchen 1995, 99128\n\u2022\n  W\neller, Ines et al. (Hg.): Nachhaltigkeit  \nund Feminismus: Neue Perspektiven \u2013  alte Blockaden. Bielefeld 1999, 105051\n\u2022\n  W\nelzer, Harald et al. (Hg.): KlimaKulturen: \nSoziale Wirklichkeiten im Klimawandel. Frankfurt 2010, 122812\n\u2022\n  W\nelzer, Harald und Klaus Wiegandt (Hg.): \nWege aus der Wachstumsgesellschaft. Frankfurt 2013, 128210\n\u2022\n  W\norld Commission on Environment and  \nDevelopment: Our common future. \n  \nO\nxford 1987, 83473Werden Sie Mitglied des Vereins  \nSchweizerisches Sozialarchiv  \nDas Schweizerische Sozialarchiv wird seit seiner Gr\u00fcndung im Jahr 1906  \nvon einem breit abgest\u00fctzten Verein getragen. \n\u00abDer Verein verfolgt die Aufgabe, Forschung, Bildung, Ausbildung und  \nInformation auf sozialem und politischem Gebiet durch Literatursammlung, Dokumentation und archivische \u00dcberlieferungsbildung sowie auf andere zweckdienliche Weise zu f\u00f6rdern. Er macht seine Sammlungen \u00f6ffentlich  zug\u00e4nglich.\u00bb (Statuten, \u00a7 2) \nMit einer Mitgliedschaft unterst\u00fctzen Sie das Sozialarchiv ideell  \nund finanziell. Der Jahresbeitrag betr\u00e4gt CHF 30.\u2013 f\u00fcr Einzelmitglieder und  CHF 100.\u2013 f\u00fcr Kollektivmitglieder. \nAls Mitglied erhalten Sie eine pers\u00f6nliche Einladung zu unseren  \nVeranstaltungen sowie das 4\u00d7 j\u00e4hrlich erscheinende \u00abSozialarchivInfo\u00bb  per Post zugeschickt. \nAnmeldung f\u00fcr eine Mitgliedschaft: kontakt@sozialarchiv.chSchweizerisches Sozialarchiv  \nStadelhoferstrasse 12 \n8001 Z\u00fcrich\nVerwaltung: +41 (0)43 268 87 40 \nAusleihschalter: +41 (0)43 268 87 50 \nkontakt@sozialarchiv.ch  \nsozialarchiv.chDas Schweizerische Sozialarchiv ist in der Schweiz die \nerste Adresse f\u00fcr alle, die sich mit dem gesellschaft-lichen Wandel und den sozialen Bewegungen vom  19. Jahrhundert bis zur Gegenwart befassen. In den Abteilungen Bibliothek, Archiv und Dokumentation werden unterschiedlichste Arten von Dokumenten  gesammelt, erschlossen, zug\u00e4nglich gemacht und als Beitrag zum kulturellen Ged\u00e4chtnis der Schweiz  sicher aufbewahrt.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}