{"title": "Kinderarzt DE-79664 Wehr", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Impfungen Kinderarzt DE-79664 Wehr - Dr. med. Jochen Sperling", "sitename": "Dr. med. Jochen Sperling / Impfungen", "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihre Haus- & Fach\u00e4rzte von der Geburt bis zum vollendeten 18. Lebensjahr\nHerausgeber:\nEmpfehlung: \"Sechsfach\" (Diphtherie, Keuchhusten, Tetanus, Kinderl\u00e4hmung, H\u00e4mophilus influenzae b Meningitis, Hepatitis B), Pneumokokken, Meningokokken C, FSME,\nEmpfehlung eingeschr\u00e4nkt: \u201eF\u00fcnffach\u201c( \u201eSechsfach\u201c ohne Hepatitis B), Grippe, Meningokokken B-, Hepatitis A.\nAuf Wunsch der Eltern impfen wir gegen Rotaviren, Varizellen (Windpocken), Meningitis A,B,W,Y und HPV (Humanes Papillomvirus).\nRotavirusinfektionen und Varizellen verlaufen in Deutschland nicht lebensbedrohend.\nInvasive Meningokokkenerkrankungen sind in Deutschland seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig.\nHPV ist u.a. Wegbereiter des Geb\u00e4rmutterhalskrebses. Aufgrund der langen Entwicklungszeit bis zu einem Krebs kann noch nicht sicher gesagt werden, ob die HPV-Impfung die H\u00e4ufigkeit der Krankheit senken kann.\nDas \u201eMasernschutzgesetz\u201c verpflichtet u.a. Eltern unter Androhung von Strafen bei Zuwiderhandlungen, Kinder gegen Masern impfen zu lassen. In Deutschland sind nur Kombinationsimpfstoffe verf\u00fcgbar. Unbegr\u00fcndete R\u00fcckstellungen von Impfungen werden nicht attestiert. Allerdings ist die Bestimmung des Masern-Titers m\u00f6glich. Die Verabreichung des Einzelimpfstoffes gegen Masern aus der Schweiz wird ebenso unter Beachtung der Haftungsbeschr\u00e4nkung von Bund, Land und Arzt unterst\u00fctzt.\nDie Impfung gegen Covid 19 empfehlen wir wegen unzureichender Wirksamkeit, zahlreicher Nebenwirkungen, die das gew\u00f6hnliche Ma\u00df \u00fcbersteigen, mangelhafter Studienlage und nebul\u00f6ser Vertr\u00e4ge mit der EU derzeit nicht.\n\ud83d\udd0d", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.kinderaerzte-im-netz.de/startseite/", "http://www.bvkj.de", "https://www.kinderaerzte-im-netz.de/startseite/", "https://www.kinderaerzte-im-netz.de/aerzte/suche.html", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/altersgruppen/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/krankheiten/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/vorsorge/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/impfen/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/erste-hilfe/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/adressen/notdienste/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/mediathek/", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/startseite.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/aktuelle-meldungen-im-notfall.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/unser-team.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/leistungsspektrum.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/impfungen.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/berufliches-und-privates.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/kontaktinformation.html", "/startseite/", "/aerzte/suche.html", "/aerzte/wehr-brennet", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/startseite.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/aktuelle-meldungen-im-notfall.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/unser-team.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/leistungsspektrum.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/impfungen.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/berufliches-und-privates.html", "/aerzte/wehr-brennet/sperling/kontaktinformation.html", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/impressum/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/datenschutz/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/disclaimer/", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/kontakt/", "http://www.frauenaerzte-im-netz.de", "http://www.internisten-im-netz.de", "http://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org", "http://www.lungenaerzte-im-netz.de", "http://www.hno-aerzte-im-netz.de"]}