{"title": "St. Oswald", "author": null, "url": "https://www.stoswald.com/system/web/news.aspx", "hostname": "stoswald.com", "description": "B\u00fcrgerservicehomepage http://www.st-oswald.gv.at St.Oswald - Gemeinde im S\u00fcdlichen Waldviertel ladet zum Erholen ein.", "sitename": "St. Oswald", "date": "2023-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Startseite |Webcam |Kontakt |Cookies |Sitemap |Wetter |Suche |Datenschutz |Impressum\nStartseite\n12.09.2023 Volksschule\nGleich in der 2. Schulwoche n\u00fctzten alle Klassen das traumhafte Wetter f\u00fcr einen Herbstwandertag. W\u00e4hrend...\n04.09.2023 Volksschule\nF\u00fcr die 12 Kinder unserer 1. Klasse war der 4. September ein ganz besonders aufregender Tag. Wir hei\u00dfen...\n29.06.2023 Volksschule\nKurz vor Schulschluss durften die Kinder der 4. Klasse gemeinsam mit Klassenlehrerin Monika Fischl mit...\n27.05.2023 Volksschule\nAm Freitag, dem 26. Mai, wurde die Melker Innenstadt erf\u00fcllt von musikalischen Kl\u00e4ngen. 760 Sch\u00fcler und...\n25.05.2023 Volksschule\nIm Rahmen der unverbindlichen \u00dcbung Begabungs- und Interessenf\u00f6rderung durften einige naturbegeisterte...\n23.05.2023 Volksschule\nSchon zeitig in der Fr\u00fch vor dem Unterricht beginnen einige Sch\u00fcler mit der Konstruktion von Bauwerken...\n13.04.2023 Volksschule\nAlle vier Klassen waren in den letzten Monaten mit gro\u00dfer Begeisterung beim N\u00e4hen und Gestalten von P\u00f6lstern....\n24.02.2023 Volksschule\nEin ganz besonderes Highlight jedes Sch\u00fclers ist es, eine Nacht in der Schule zu verbringen. So eine...\n21.02.2023 Volksschule\nEin ganz besonderer Tag in der Schule ist in jedem Schuljahr der Faschingsdienstag. Sowohl Kinder als...\n21.01.2023 Volksschule\nEine ganz besondere Art der Verkehrserziehung durften im J\u00e4nner die Kinder der 2. und 3. Klasse erfahren....\n17.10.2022 Volksschule\nDas Team Sieberer war diesmal mit dem Mitmachtheaterst\u00fcck \"Zauberzeit\" zu Gast in unserer Schule. Im...\n16.10.2022 Volksschule\nAlle Kinder der 4. Klasse haben am 10. Oktober die Radfahrpr\u00fcfung bestanden!!!! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch...\nDie 4-w\u00f6chige Klimameilen-Aktion der Volkssch\u00fcler ist beendet und wir k\u00f6nnen durchaus stolz auf die Ergebnisse...\n10.10.2022 Volksschule\nDie Kinder der Volksschule n\u00fctzten die sch\u00f6nen Herbsttage zum Wandern. Die 2. und 4. Klasse wanderten...\n22.09.2022 Volksschule\nJeder Schritt f\u00fcr unser Klima z\u00e4hlt Vier Wochen lang nehmen die Kinder der VS St. Oswald in der Zeit...\n21.09.2022 Volksschule\nIm Rahmen der Schutzengelaktion des Landes N\u00d6 besuchten B\u00fcrgermeisterin Rosemarie Kloim\u00fcller und GR Johann...\n01.07.2022 Volksschule\nAm letzten Tag dieses Schuljahres wurden die Kinder der 4. Schulstufe im Beisein ihrer Eltern von den...\n28.06.2022 Volksschule\nIn der letzten Schulwoche konnten die Kinder am Montag und Dienstag wieder zwischen verschiedenen klassen\u00fcbergreifenden...\n24.06.2022 Volksschule\nEinen ganz besonderen Vormittag der musikalischen Art durften die Kinder unserer Schule am 24. Juni erleben....\n23.06.2022 Volksschule\nAm 23. Juni waren die kommenden Schulanf\u00e4nger zu Besuch in der Volksschule. Gemeinsam mit der 1. Klasse...\nDer 23. Juni war ein ganz besonderer Tag f\u00fcr die Kinder der 4. Schulstufe. Die beiden Lehrerinnen Sandra...\n21.06.2022 Volksschule\nAm 21. Juni besuchten die Kinder der 1. Klasse den Bauernhof der Familie Zeilinger. Die Kinder erfuhren...\n15.06.2022 Volksschule\nAn ihrem allerletzten gemeinsamen Wandertag vor dem Ende der Volksschulzeit marschierten die Kinder der...\nAm 15. Juni n\u00fctzten die 1. - 3. Schulstufe das sch\u00f6ne Wetter f\u00fcr eine Wanderung nach Yspertal. Nach einem...\n14.06.2022 Volksschule\nIn der Nacht von 14. auf 15. Juni erlebten die Kinder der 4. Klasse das Schulgeb\u00e4ude einmal von einer...\n1 | 2| 3| 4| 5| 6| 7| 8| 9| 10| > | >|\nArchiv\n25.10.2023\nDas Ritual des Fahnenhissens, die Hymne am Ende der Messe oder Wanderungen: Der Nationalfeiertag bewegt...\nMehr als 280 interessierte Gemeindevertreterinnen und -vertreter informierten sich am 23. Oktober 2023...\nMorgen beginnt die Winterzeit und um Wildunf\u00e4lle durch die Umstellung der Uhrzeit zu vermeiden, achtet...\nAlle Gemeindestra\u00dfen und \u00f6ffentliche Verkehrsfl\u00e4chen, wozu auch Gehsteige z\u00e4hlen, sind vom jeweiligen...\nDie Wolken werden in den kommenden Tagen mehr und speziell in der zweiten Wochenh\u00e4lfte kann es immer...\n24.10.2023\nAm 26. Oktober findet die Jahreshauptversammlung des Kameradschaftsbundes St.Oswald statt.\nDer SKV St. Oswald l\u00e4dt ALLE recht herzlich zum 24. Sportlerball ein.\ud83d\udc83\ud83c\udffd\ud83d\udd7a\ud83c\udffd \ud83c\udfb6 F\u00fcr musikalische Umrahmung...\n\"Heimat gro\u00dfer T\u00f6chter und S\u00f6hne\" - unter diesem Titel steht die heutige...\nAm Samstag, den 14.10.2023 nahmen drei Mitglieder der FF-St.Oswald bei der Hei\u00dfausbildung in Weiten teil....\n23.10.2023\nAb dem 23. Oktober kann der neue N\u00d6 Wohnkostenzuschuss online auf der Webseite des Landes Nieder\u00f6sterreich...\nMehr...", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#content", "#ctl00_ctl00_ctl00_cph_col_b_ctl01", "#search_222707985", "/system/web/default.aspx?menuonr=219264189", "/Aktuelles/Webcam", "/Buergerservice/Kontakt", "javascript:initCookieOptIn();", "/system/web/sitemap.aspx?menuonr=219264218", "/system/web/wetter.aspx?menuonr=219264220", "/system/web/suche.aspx?menuonr=219264209", "/system/web/datenschutz.aspx?menuonr=219264221", "/system/web/impressum.aspx?menuonr=223381509", "/system/web/default.aspx?menuonr=219264189", "/Herbstwandertag_aller_Klassen_2", "/Herbstwandertag_aller_Klassen_2", "/Herzlich_willkommen_liebe_Schulanfaenger_2", "/Herzlich_willkommen_liebe_Schulanfaenger_2", "/system/web/news.aspx?detailonr=226400331-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226400331-1709&menuonr=219264189", "/Bezirksjugendsingen_in_Melk_-_Wir_waren_dabei_4", "/Bezirksjugendsingen_in_Melk_-_Wir_waren_dabei_4", "/system/web/news.aspx?detailonr=226382624-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226382624-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226382642-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226382642-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226366943-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226366943-1709&menuonr=219264189", "/Lesenacht_der_4_Klasse_11", "/Lesenacht_der_4_Klasse_11", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353105-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353105-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353300-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353300-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353334-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226353334-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299712-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299712-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299711-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299711-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299728-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226299728-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226290372-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226290372-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226290374-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226290374-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226258659-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226258659-1709&menuonr=219264189", "/Schulschlussworkshops_6", "/Schulschlussworkshops_6", "/system/web/news.aspx?detailonr=226255055-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226255055-1709&menuonr=219264189", "/Grueffelo-Turnstunde_mit_den_kommenden_Schulanfaengern_2", "/Grueffelo-Turnstunde_mit_den_kommenden_Schulanfaengern_2", "/system/web/news.aspx?detailonr=226254833-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226254833-1709&menuonr=219264189", "/1_Klasse_zu_Besuch_bei_den_Ziegen_der_Familie_Zeilinger", "/1_Klasse_zu_Besuch_bei_den_Ziegen_der_Familie_Zeilinger", "/system/web/news.aspx?detailonr=226254773-1709&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?detailonr=226254773-1709&menuonr=219264189", "/Wandertag_der_1_-3_Schulstufe_nach_Yspertal_1", "/Wandertag_der_1_-3_Schulstufe_nach_Yspertal_1", "/Lesenacht_der_4_Klasse_4", "/Lesenacht_der_4_Klasse_4", "/system/web/news.aspx?page=1&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=2&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=3&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=4&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=5&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=6&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=7&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=8&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=9&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=1&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?page=252&menuonr=219264189", "/system/web/news.aspx?cmd=showarchiv&menuonr=219264189", "/system/web/rss.ashx?typ=NEWS&sprache=1", "/Rot-weiss-rot_aus_Stolz", "/Rot-weiss-rot_aus_Stolz", "/St_Oswald_macht_sich_mit_der_neuen_Dorf-_Stadterneuerung_auf_den_Weg_in_die_Zukunft", "/St_Oswald_macht_sich_mit_der_neuen_Dorf-_Stadterneuerung_auf_den_Weg_in_die_Zukunft", "/Wildunfaelle", "/Wildunfaelle", "/Grundanrainer_Gueterwege_freischneiden", "/Grundanrainer_Gueterwege_freischneiden", "/Es_kommt_langsam_Schwung_in_unser_Wetter", "/Es_kommt_langsam_Schwung_in_unser_Wetter", "/Einladung_zur_Kameradschaftsbundversammlung", "/Einladung_zur_Kameradschaftsbundversammlung", "/Einladungzum_24_Sportlerball", "/Einladungzum_24_Sportlerball", "/aufhOHRchen-Sendung_mit_dem_Wilhelm_Fischl_Marsch_1", "/aufhOHRchen-Sendung_mit_dem_Wilhelm_Fischl_Marsch_1", "https://www.ff-stoswald.at/index.php/uebungen-ausbildung/308-14-10-2023-heissausbildung-in-weiten", "https://www.ff-stoswald.at/index.php/uebungen-ausbildung/308-14-10-2023-heissausbildung-in-weiten", "/Neuer_NOe_Wohnkostenzuschuss_kann_ab_23_Oktober_beantragt_werden", "/Neuer_NOe_Wohnkostenzuschuss_kann_ab_23_Oktober_beantragt_werden", "/system/web/news.aspx?typ=224148748&menuonr=222676977", "/system/web/news.aspx?cmd=showarchiv&typ=224148748&menuonr=222676977", "/system/web/rss.ashx?typ=NEWS&sprache=1", "/system/web/mailer.aspx?u=aHR0cDovL3d3dy5zdG9zd2FsZC5jb20vc3lzdGVtL3dlYi9uZXdzLmFzcHg=&p=VHJ1ZQ==&sprache=1&menuonr=219264189", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.stoswald.com%2fsystem%2fweb%2fnews.aspx", "http://twitter.com/home?status=Ich+lese+gerade+https%3a%2f%2fwww.stoswald.com%2fsystem%2fweb%2fnews.aspx", "/system/web/default.aspx?menuonr=219264189", "http://www.stoswald.com/system/web/typo.aspx?menuonr=222980147&detailonr=224148748", "/Buergerservice", "/Politik", "/Wirtschaft_Vereine", "/Schule_Bildung", "/Freizeit_Gastronomie", "/Gesundheit_Soziales", "/Jobs_in_der_Region", "https://www.facebook.com/pages/Gemeinde-StOswald/1591016357807787?ref=ts&fref=ts", "http://www.stoswald.com/Freizeit_Gastronomie/Wandertipps", "https://stoswald.topothek.at/", "http://www.ff-stoswald.at/index.php", "http://www.stoswald.com/system/web/mapfinder.aspx?menuonr=221154147", "http://kem.swv.at/", "http://www.wetter.at/wetter/oesterreich/niederoesterreich/sankt-oswald-niederoesterreich/prognose/9-tage", "/Wasserzaehlerablesung_3", "http://www.stoswald.com/Aktuelles/Webcam", "https://www.arztnoe.at/fuer-patienten/service/wochenenddienste", "http://stoswaldnoe.riskommunal.net/system/web/typo.aspx?menuonr=222676986&detailonr=220150067", "http://www.stoswald.com/system/web/default.aspx?detailonr=222744644&menuonr=219264189", "https://www.google.com/maps/d/viewer?mid=zPyjuf4z0dLg.k5Jqja1076Q0&ie=UTF8&hl=de&msa=0&ll=48.035856%2C15.603333&spn=0.491272%2C1.231842&z=10", "https://schnupperticket.at/stoswald", "https://schnupperticket.at/stoswald", "/Aktuelles/Gottesdienstordnung", "/Aktuelles/Veranstaltungen", "/Sportlerball_2", "/Juxturnier_der_Stockschuetzen_2", "/Adventmarkt_1", "/Adventmarkt_1", "http://www.stoswald.com/system/web/default.aspx?detailonr=219446047&menuonr=219264189", "http://www.stoswald.com/system/web/default.aspx?detailonr=221319935&menuonr=219264189", "http://www.stoswald.com/system/web/default.aspx?detailonr=219446049&menuonr=219264189", "http://www.stoswald.com/system/web/formular.aspx?menuonr=219264292", "/system/web/getDocument.ashx?fileid=2220152&cts=1673261924&useFlipbook=true", "http://www.stoswald.com/system/web/zeitung.aspx?menuonr=219264295", "http://www.stoswald.com/system/web/lebenslage.aspx?cmd=showIcons&menuonr=225033920", "http://www.stoswald.com/system/web/zusatzseite.aspx?detailonr=224859421&menuonr=219264189", "http://www.lebensweg.info/", "/system/web/GetImage.ashx?fileid=2204465&mode=T&width=1000&height=750"]}