{"title": "Neue Wutb\u00fcrger: Immer mehr Demonstrationen gegen Corona-Ma\u00dfnahmen", "author": null, "url": "https://www.ksta.de/redaktion/corona-massnahmen-neue-wutbuerger-immer-mehr-demonstrationen-211867", "hostname": "ksta.de", "description": null, "sitename": "K\u00f6lner Stadt-Anzeiger", "date": "2020-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin\u2013Die Polizisten tragen Atemschutzmasken, sie f\u00fchren und ziehen protestierende Menschen von der Stra\u00dfe. Einige Demonstranten wehren sich und werden fortgetragen. Die Menschen skandieren: \u201eWir sind das Volk\u201c und \u201eGrundgesetz\u201c. Die Menschen, die bei teils spontanen, teils angemeldeten Kundgebungen in verschiedenen St\u00e4dten gegen die Corona-Kontaktbeschr\u00e4nkungen protestieren, sind eine bunte Truppe: links-alternativ gepr\u00e4gte Impfgegner, Esoteriker, Rechtsextremisten, durch Fake-News angestachelte Verschw\u00f6rungstheoretiker, biedere \u00e4ltere Wutb\u00fcrger und freiheitlich gesinnte Menschen ohne politischen Hintergrund. Atemmasken mit Hakenkreuzen In Berlin dabei ist auch eine Gruppe \u201eRote Fahne\u201c, die auf den kommunistischen Widerstandsk\u00e4mpfer Ernst Th\u00e4lmann verweist und Atemschutzmasken mit Hakenkreuz abbildet. Wegen eines \u201ev\u00f6llig irrsinnigen Coronavirus\u201c sei die Verfassung au\u00dfer Kraft gesetzt, sagt ein Mann. Umgeben war er am vergangenen Samstag von einigen Hundert Demonstranten auf dem Rosa-Luxemburg-Platz in Berlin-Mitte.\\n Die Corona-Abstandsregeln spielten dabei kaum eine Rolle, recht dicht standen die Menschen, auch als eine Polizistin \u00fcber Lautsprecher immer wieder sagte: \u201eZum Schutz Ihrer Gesundheit und Ihrer Mitmenschen fordert Sie die Polizei dazu auf, sich auf direktem Wege nach Hause zu begeben.\u201c Keine bundesweite Koordinierung der Proteste Die Proteste der Gegner der Schutzma\u00dfnahmen gegen die Ausbreitung des Coronavirus speisten sich aus sehr unterschiedlichen ideologischen Quellen, hei\u00dft es aus den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Einige Veranstalter sprechen selbst von einer \u201eQuerfront\u201c. Das Berliner B\u00fcndnis gegen Rechts warnt mit Blick auf \u201eAkteure der Neuen Rechten\u201c und \u201everurteilte Holocaustleugner\u201c unter den Demonstranten: \u201eWer mit diesen Menschen demonstriert, macht ihre Inhalte nicht nur salonf\u00e4hig, sondern tr\u00e4gt sie mit.\u201c Die Organisatoren w\u00fcrden auf diese Weise beim \u201eSpiel der Rechten\u201c mitmachen. Eine bundesweite Koordinierung der Proteste gibt es \u2013 bisher \u2013nicht. Zu den wahlweise rechtsradikalen oder anti-kapitalistischen Verschw\u00f6rungs-Erz\u00e4hlungen, die rund um die Lungenkrankheit Covid-19 entstanden sind, geh\u00f6ren etwa Theorien, die den Microsoft-Gr\u00fcnder Bill Gates zum Feindbild stilisieren. Der Software-Milliard\u00e4r und seine Ehefrau unterst\u00fctzen \u00fcber ihre Stiftung medizinische Forschung und Impfkampagnen in Entwicklungsl\u00e4ndern. In einem aktuellen Corona-Sicherheitslagebild der Bundesregierung hei\u00dft es: \u201eEU-weit gibt es einen Anstieg von Fehlinformationen in Form koordinierter Kampagnen.\u201c Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen Zentren der Proteste Die Kundgebung in Berlin-Mitte am vergangenen Wochenende war die bislang gr\u00f6\u00dfte Veranstaltung. Unter den Teilnehmern waren nach Erkenntnissen der Beh\u00f6rden auch einzelne Menschen, die dem rechtsextremen Spektrum zugeordnet werden. Das k\u00f6nnte Sie auch interessieren: Von Rechtsextremen angemeldet wurde bisher nur eine Kundgebung in der s\u00e4chsischen Stadt Chemnitz. Neben der rechtsextremen Vereinigung Pro Chemnitz wurde die f\u00fcr 15 Teilnehmer mit Mundschutz genehmigte Veranstaltung auch vom s\u00e4chsischen NPD-Landesvorsitzenden Peter Schreiber unterst\u00fctzt. Um die kleine Kundgebung herum bewegten sich laut Polizei etwa 300 weitere Menschen, die durch Transparente und Slogans Pro Chemnitz unterst\u00fctzten. Weitere regionale Schwerpunkte der noch kleinen, aber wachsenden Proteste gegen die Anti-Corona-Regeln sind Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen. So protestierten einmal etwa 150 Menschen in Stuttgart. In Darmstadt versammelten sich rund 40 Demonstranten. Polemik mit angeblichen \u00dcberwachungspl\u00e4nen Der baden-w\u00fcrttembergische Bundestagsabgeordnete und Obmann im Innenausschuss, Armin Schuster (CDU), kann B\u00fcrger, die jetzt bef\u00fcrchten, \u201eder Staat w\u00fcrde hier \u00fcbergriffig\u201c, nicht verstehen. Diese h\u00e4tten wohl die Bedrohung durch die Pandemie nicht richtig verstanden, sagt er. Wie realit\u00e4tsfern diese \u00c4ngste seien, zeige die nun schon Wochen andauernde Debatte \u00fcber eine Corona-Warn-App. W\u00e4hrend die Bundesregierung bem\u00fcht sei, m\u00f6glichst alle Datenschutz-Vorgaben und Anforderungen an die Sicherheit zu erf\u00fcllen, polemisierten einige \u00fcber angebliche \u00dcberwachungspl\u00e4ne des Staates. Wo Kontaktbeschr\u00e4nkungen gelten, seien Demonstrationen prinzipiell nicht erlaubt, dachten sich einige Kommunen in den ersten Wochen der Corona-Krise. Doch so einfach ist es nicht, wie jetzt mehrere Gerichtsurteile zu Versammlungsverboten zeigen. Wohl auch deshalb denkt man in der Bundesregierung inzwischen dar\u00fcber nach, ob eine bundesweit einheitliche Regelung, die kleine Kundgebungen mit Auflagen zu Hygiene und Abstand erlaubt, nicht sinnvoll w\u00e4re. Berlin erlaubt Kundgebungen unter Hygienerichtlinien Da das Versammlungsrecht L\u00e4ndersache ist, w\u00fcrde das Corona-Krisenkabinett wahrscheinlich dazu nur einen Vorschlag erarbeiten, der dann mit den Ministerpr\u00e4sidenten besprochen wird. In Berlin sind Demonstrationen an einem festen Ort mit h\u00f6chstens 50 Teilnehmern k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich erlaubt, wenn der Mindestabstand und die Hygieneregeln eingehalten werden. Das gilt allerdings erst ab dem 4. Mai. Trotzdem wollen auch an diesem Samstag und am 1. Mai zahlreiche Menschen gegen die Kontaktbeschr\u00e4nkungen protestieren. Erneut ist der Rosa-Luxemburg-Platz am traditionsreichen Theater Volksb\u00fchne der Treffpunkt, wie die Veranstalter schreiben. Die Polizei wird voraussichtlich wieder mit einem gr\u00f6\u00dferen Aufgebot vor Ort sein. Auch weil die linksradikale Antifa im Internet bereits ank\u00fcndigte: \u201eWir halten f\u00fcr sinnvoll und notwendig, als Linke hier m\u00f6glichst schnell zu intervenieren.\u201c (dpa)\\n", "language": null, "image": "https://images.live.dumontnext.de/live_245065fe-9ae2-4be8-8a3b-9a49b4584886.jpg?w=1000&auto=format&q=75&format=auto&s=f66bb670a205c312c8fc8d331391b1a5", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://lp.ksta.de/seite/abo-angebote/?iid=i_ksta_abo_navi_button", "https://mein.ksta.de/meine-artikel", "/koeln", "/sport", "/sport/1-fc-koeln", "/region", "/freizeit", "/politik", "/wirtschaft", "/ratgeber", "/panorama", "/kultur-medien", "/meinung", "https://www.ksta.de/wordle", "https://epages.ksta.de/?iid=i_ksta_epaper_footer", "/", "/redaktion", "/themen/corona", "https://www.ksta.de", "https://www.ksta.de/schlagzeilen", "/koeln", "/koeln/chorweiler", "/koeln/ehrenfeld", "/koeln/koelner-innenstadt", "/koeln/kalk", "/koeln/lindenthal", "/koeln/muelheim", "/koeln/nippes", "/koeln/porz", "/koeln/rodenkirchen", "/koeln/cold-case", "/koeln/wo-steht-koeln", "/stadionsingen", "/region", "/region/euskirchen-eifel", "/region/euskirchen-eifel/kreis-euskirchen", "/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel", "/region/euskirchen-eifel/blankenheim", "/region/euskirchen-eifel/dahlem", "/region/euskirchen-eifel/stadt-euskirchen", "/region/euskirchen-eifel/hellenthal", "/region/euskirchen-eifel/kall", "/region/euskirchen-eifel/mechernich", "/region/euskirchen-eifel/nettersheim", "/region/euskirchen-eifel/euskirchen-lokalsport", "/region/euskirchen-eifel/schleiden-gemuend", "/region/euskirchen-eifel/weilerswist", "/region/euskirchen-eifel/zuelpich", "/region/leverkusen", "/region/leverkusen/stadt-leverkusen", "/region/leverkusen/leichlingen", "/region/leverkusen/burscheid", "/region/rhein-berg", "/region/rhein-berg/bergisch-gladbach", "/region/rhein-berg/kuerten", "/region/rhein-berg/odenthal", "/region/rhein-berg/overath", "/region/rhein-berg/roesrath", "/region/leverkusen/burscheid", "/region/leverkusen/leichlingen", "/region/rhein-berg/rhein-berg-lokalsport", "/region/rhein-erft", "/region/rhein-erft/bedburg", "/region/rhein-erft/bruehl", "/region/rhein-erft/bergheim", "/region/rhein-erft/elsdorf", "/region/rhein-erft/erftstadt", "/region/rhein-erft/frechen", "/region/rhein-erft/huerth", "/region/rhein-erft/kerpen", "/region/rhein-erft/pulheim", "/region/rhein-erft/wesseling", "/region/rhein-sieg-bonn", "/region/rhein-sieg-bonn/bonn", "/region/rhein-sieg-bonn/eitorf-windeck", "/region/rhein-sieg-bonn/hennef", "/region/rhein-sieg-bonn/koenigswinter", "/region/rhein-sieg-bonn/lohmar", "/region/rhein-sieg-bonn/niederkassel", "/region/rhein-sieg-bonn/sankt-augustin", "/region/rhein-sieg-bonn/siegburg", "/region/rhein-sieg-bonn/troisdorf", "/region/rhein-sieg-bonn/berggemeinden", "/region/rhein-sieg-bonn/rhein-sieg-lokalsport", "/region/oberberg", "/region/oberberg/vfl-gummersbach", "/region/oberberg/gummersbach", "/region/oberberg/wiehl", "/region/oberberg/wipperfuerth", "/region/oberberg/waldbroel", "/region/oberberg/engelskirchen", "/region/oberberg/bergneustadt", "/region/oberberg/reichshof", "/region/oberberg/nuembrecht", "/region/oberberg/marienheide", "/region/oberberg/lindlar", "/region/oberberg/morsbach", "/politik", "/politik/nrw-politik", "/politik/ukraine-krieg", "/wirtschaft", "/wirtschaft/immobilien", "/wirtschaft/wirtschaftsnacht-rheinland", "/sport", "/sport/1-fc-koeln", "/sport/1-fc-koeln/75-jahre-1-fc-koeln", "/sport/fussball", "/sport/bayer-04-leverkusen", "/sport/viktoria-koeln", "/sport/fortuna-koeln", "/sport/koelner-haie", "/sport/koelner-sport", "/sport/leverkusener-sport", "/panorama", "/freizeit", "/freizeit/ausflug", "/freizeit/restaurants", "/freizeit/geniessen", "/freizeit/ausgehen", "/freizeit/fitness", "/koeln/karneval-in-koeln", "/kultur-medien", "/ratgeber", "/ratgeber/verbraucher", "/ratgeber/gesundheit", "/ratgeber/familie", "/meinung", "/green", "/schule", "/schulweg", "/willkommen", "/arena-exklusiv", "/themen", "/newsletter-anmeldung", "/newsletter/stadt-mit-k-300774", "/redaktion/ksta-green-der-newsletter-zu-klima-und-nachhaltigkeit-in-koeln-und-rheinland-278121", "/redaktion/immobilien-in-koeln-und-der-region-unser-newsletter-rund-um-mieten-kaufen-und-wohnen-258870", "/redaktion/wie-war-s-in-der-schule-so-abonnieren-sie-unseren-schul-newsletter-247264", "/redaktion/freizeit-newsletter-raus-jetzt-287630", "/redaktion/fc-newsletter-dauerkarte-die-wichtigsten-nachrichten-zum-1-fc-koeln-130606", "/redaktion/ksta-de-newsletter-172123", "/redaktion/kstalaaf-der-karnevals-newsletter-rund-um-die-session-in-koeln-375615", "/redaktion/koelner-restaurants-und-rezepte-zu-tisch-unser-genuss-newsletter-500007", "/redaktion/heimvorteil-die-besten-geschichten-aus-dem-koelner-lokalsport-als-newsletter-542274", "/region/leverkusen/stadt-leverkusen/wir-in-leverkusen-abonnieren-sie-jetzt-den-kostenlosen-newsletter-von-bert-gerhards-erhalten-sie-nachrichten-geschichten-und-exklusive-informationen-direkt-in-ihr-e-mail-postfach-334244", "/region/rhein-berg/rhein-berg-die-woche-abonnieren-sie-jetzt-den-kostenlosen-newsletter-des-koelner-stadt-anzeiger-rhein-berg-203995", "/podcast", "/podcast/stadt-mit-k-news-fuer-koeln", "/true-crime-koeln", "/podcast/talk-mit-k", "/podcast/ekonomy-mit-k", "/podcast/wochentester", "/fitness-podcast", "/wir-helfen", "/unsere-partner", "/ahrtal", "https://www.ksta.de/himmel-und-koelle", "/s-immobilienpartner", "/k-d", "/kvb", "/traumkonzept", "/westlotto", "/philharmonie", "/shoppingwelt", "/vergleichsrechner", "https://epages.ksta.de/", "https://lp.ksta.de/seite/faq/", "/leserbriefe", "https://kstamedien.de/geschaeftsfelder/vermarktung/mvr-media-vermarktung-rheinland.html", "https://service-ksta.dumont.de/", "https://www.yourjob.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.yourimmo.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.yourjob.de/wissenswertes/ausbildung/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.wirtrauern.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite", "https://www.kleinanzeigenmarkt-rheinland.de/", "/gewinnspiele/sudoku-hier-koennen-sie-jeden-tag-den-logik-klassiker-online-spielen-300204", "/wordle", "https://lp.ksta.de/seite/abo-angebote/?iid=i_ksta_portal_navi", "https://www.ksta.de/online-service-center", "https://lp.ksta.de/seite/formlose-kuendigung", "https://lp.ksta.de/seite/gutschein", "https://apps.apple.com/de/app/ksta-nachrichten/id1579904278", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.dumont.ksta.android", "/abo-angebote", "https://shop.ksta.de/?iid=i_ksta_shop_footer", "https://www.express.de/shoppingwelt?iid=i_ksta_shopping_footer", "/newsletter-anmeldung", "https://epages.ksta.de/?iid=i_ksta_epaper_footer", "/redaktion/push-nachrichten-die-wichtigsten-nachrichten-kommen-direkt-zu-ihnen-172572", "https://www.yourimmo.de/?iid=i_ksta_immo_footer", "https://www.yourjob.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite_footer", "https://www.wirtrauern.de/?utm_source=KSTA_Hauptseite&utm_medium=Navigationseintrag&utm_campaign=Hauptseite_footer", "https://service-ksta.dumont.de/", "https://www.ikiosk.de/shop/epaper/koelner-stadt-anzeiger.html", "/faq", "https://abo-shop.ksta.de/?iid=i_ksta_kontakt_footer", "https://www.instagram.com/ksta_koeln?iid=i_ksta_insta_footer", "https://de-de.facebook.com/ksta?iid=i_ksta_fb_footer", "https://www.youtube.com/user/kstaTV?iid=i_ksta_fb_footer", "https://twitter.com/KSTA?iid=i_ksta_fb_footer", "https://apps.apple.com/de/app/ksta-nachrichten/id1579904278", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.dumont.ksta.android", "/agb", "/datenschutz", "/impressum/impressum-110975", "/redaktion/service-rss-feeds-auf-ksta-de-228969", "/cookies-tracking/cookies-und-tracking-111101", "/newsletter-anmeldung", "https://www.ksta.de/abo-angebote?iid=i_ksta_abo_footer", "https://lp.ksta.de/seite/faq/", null]}