{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.psychotherapeutenjournal.de/ptk/web.nsf/gfx/C0AF0EA10B22A832C1257E0C00330C39/$file/ptj_2015-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \u25a0Spannungsregulation und  \nAchtsamkeitsf\u00f6rderung \u2013 zentrale  psychotherapeutische Kompetenzen\n \u25a0Mentalisieren in der Psychotherapie\n \u25a0Verfahrensvielfalt und Praxisbezug im  derzeitigen Psychologiestudium \u2013 eine  Online-Umfrage\n \u25a0Aktuelles Gutachten des Wissenschaftlichen  Beirats Psychotherapie zu EMDR\n \u25a0Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen \u2013  Forschungsstand und Behandlung Psychotherapeuten\njournalwww.psychotherapeutenjournal.de | ISSN 1611-0773 | D 60843 | 14. Jahrgang | 18. M\u00e4rz 2015\nPTJ 1/2015 \n  (S. 1 \u2013 106)www.psychotherapeutenjournal.dediese erste Ausgabe im neuen Jahr zeigt \nsich im neuen Gewand. Sie k\u00f6nnen es \nsich wahrscheinlich vorstellen: Eine Grup \u00ad\npe wie die unsrige, die wir uns viermal \nim Jahr in sch\u00f6ner Vielfalt als Redaktion \nund Redaktionsbeirat bei der Heftplanung \ndie K\u00f6pfe hei\u00df reden, tut sich nicht leicht, wenn es darum geht zu entscheiden, wie \nwir Ihnen das PTJ in Zukunft pr\u00e4sentieren \nwollen. Alles in allem verlief der Prozess mit Unterbrechungen und immer neuen \nAnl\u00e4ufen \u00fcber Jahre. Hilfreich waren ver \u00ad\nlagsseitig Frau Annette Kerstein und der \nGrafiker Andreas Becker, denen sehr zu \ndanken ist f\u00fcr ihr Engagement! Am Ende \nstand eine Einigung mit Kompromissen, die wir alle mittragen k\u00f6nnen \u2013 und nun \nsind wir gespannt auf Ihre R\u00fcckmeldun \u00ad\ngen!\nUnd weil wir gerade beim Danksagen \nsind \u2013 auch in diesem Prozess der gra \u00ad\nphischen Neugestaltung und \u00fcberhaupt \nbei der gesamten Redaktionsarbeit ist \nganz besonders Frau Nina Rehbach zu danken. Sie betreut und begleitet als \nhauptamtliche Redakteurin mit gro\u00dfem \nEinsatz fachkundig, kollegial und mit Taktgef\u00fchl unsere Autorinnen und Au \u00ad\ntoren und unsere Arbeit im Redaktions \u00ad\nbeirat und in der Redaktion!\nDieses aktuelle Heft startet mit einem \nBeitrag im Rahmen einer Reihe von Arti \u00ad\nkeln zum Thema \u201ePsychotherapeutische \nKernkompetenzen\u201c: Bj\u00f6rn Husmann und \nOliver Nass referieren \u00fcber \u201eSpannungs \u00ad\nregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung\u201c \nals \u201ezentrale psychotherapeutische \nKompetenzen\u201c. Die Autoren werben in diesem Zusammenhang f\u00fcr ein integrati \u00ad\nves Verst\u00e4ndnis auf der Ebene von The \u00ad\norie und Behandlungstechnik.\nEin integratives Verst\u00e4ndnis \u2013 und damit \nauch eine Einladung zum Dialog \u2013 for \u00ad\nmulieren auch Josef Brockmann und Holger Kirsch in ihrer Arbeit zum \u201eMen \u00ad\ntalisierungskonzept\u201c als einem Konzept, \ndas sich als besonders hilfreich erweist \nin der Behandlung psychisch schwer Er \u00ad\nkrankter. Brockmann und Kirsch zeigen \nauf, dass das Mentalisierungskonzept \neinerseits zunehmend an Bedeutung gewinnt als ein psychoanalytisches \nBehandlungskonzept, aus dem heraus \neine neue Behandlungstechnik entwi \u00ad\nckelt wurde. Andererseits zeigen das \nKonzept und seine Anwendungen inte \u00ad\nressante \u00dcberschneidungen mit ande \u00ad\nren Psychotherapierichtungen und de \u00ad\nren Behandlungstechnik(en).\nDialog ist auch ein wichtiges Stichwort zur \nfolgenden Arbeit von Cord Benecke und \nRhea Eschstruth \u00fcber \u201eVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im derzeitigen Psy\u00ad\nchologiestudium\u201c anhand einer Online \u00ad\nUmfrage unter Studierenden. Dieser Text \nsei allen empfohlen, die zur Zeit \u00fcber eine \nReform des Psychotherapeutengeset \u00ad\nzes (PsychThG) bzw. der Psychothera \u00ad\npeutenausbildung und entsprechender Ver\u00e4nderungen der Hochschulstudien \u00ad\ng\u00e4nge nachdenken. Die Umfrage richtete \nsich an Studierende in psychologischen \nMasterstudieng\u00e4ngen insbesondere vor \nbzw. kurz nach Beendigung des Studi \u00ad\nums. Im Ergebnis berichten Benecke und \nEschstruth \u00fcber eine sehr stark kognitiv \u00ad\nbehaviorale Ausrichtung des Studiums \nmit einem geringen Anteil an ad\u00e4quater \nVermittlung anderer Verfahren und St\u00f6 \u00ad\nrungsmodelle in Forschung und Lehre so \u00ad\nwie \u00fcber Rahmenbedingungen, die diese Schieflage mit herbei gef\u00fchrt haben.\nAuch im Kontext einer angestrebten Re \u00ad\nform des PsychThG ist der Beschluss \ndes Wissenschaftlichen Beirats Psy \u00ad\nchotherapie (WBP) zur Psychotherapi \u00ad\nemethode Eye Movement Desensitiza \u00ad\ntion and Reprocessing (EMDR), der in diesem Heft referiert wird, von erhebli \u00ad\ncher Relevanz!\nAufforderungen zum Dialog stellen \nauch die folgende Arbeit von Inge \nKamp \u00adBecker und Kurt Quaschner so \u00adwie die Ausf\u00fchrungen von Kevin Hilbert in unserer st\u00e4ndigen Rubrik \u201eAktuelles \naus der Forschung\u201c dar:\nKamp \u00adBecker und Quaschner referie \u00ad\nren zum Thema \u201eAutismus\u201c, wobei sie \nbehandlungstechnische Konzepte aus der Verhaltenstherapie als besonders \ngeeignet f\u00fcr die Behandlung dieser \nschweren St\u00f6rungen halten und dies auch sehr nachvollziehbar und kennt \u00ad\nnisreich begr\u00fcnden. Sie berichten \u00fcber neuere Forschungsergebnisse zur Diag \u00ad\nnostik und Therapie autistischer St\u00f6run \u00ad\ngen und stellen fest: \u201eVerhaltensthera \u00ad\npeutische Interventionen sind indiziert\u201c. Der Redaktionsbeirat beabsichtigt, zum \nThema \u201eAutismus\u201c in der Folge Arbei \u00ad\nten zu ver\u00f6ffentlichen, die das Thema \naus anderen theoretischen und behand \u00ad\nlungstechnischen Perspektiven bear \u00ad\nbeiten, um so eine fruchtbare Ausein \u00ad\nandersetzung auf den Weg zu bringen.\nGespannt sind wir auch auf Ihre R\u00fcck \u00ad\nmeldungen zum Bericht von Hilbert zu \n\u201eAktuellem(s) aus der Forschung\u201c: Vor \u00ad\ngestellt werden Studien mit dem Ziel \nder Entwicklung biologischer Marker \nim Kontext psychischer Erkrankungen \nunter Anwendung neurowissenschaft\u00adlicher Methoden. Entsprechende Bio \u00ad\nmarker k\u00f6nnten zum Beispiel prognos \u00ad\ntische Einsch\u00e4tzungen begr\u00fcnden. Es liegt sehr nahe, hierzu eine Diskussion \nzu ethischen Fragen zu f\u00fchren!\nWir hoffen, Ihnen wieder gute Anregun \u00ad\ngen zu vermitteln!Anne Springer (Berlin),\nMitglied des RedaktionsbeiratesEditorial\nLiebe Kolleginnen  \nund Kollegen,\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 1\nInhaltInhalt\nOriginalia Bj\u00f6rn Husmann & Oliver Nass \nSpannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung sind zentrale psycho-\ntherapeutische Kompetenzen  \nDer Artikel bietet einen \u00dcberblick zu zwei grundlegenden  Kompetenzen in Pr\u00e4ven-\ntion, Psychotherapie und Rehabilitation sowie zu Entspannungs- und achtsamkeits-\nbasierten Verfahren und deren salutogener Potenz aus integrativer Perspektive.\nJosef Brockmann & Holger Kirsch \nMentalisieren in der Psychotherapie  \n\u00dcber die Behandlung von Borderline-St\u00f6rungen hinaus gewinnt das Mentalisie-\nrungskonzept zunehmende Bedeutung in der Psychotherapie. Die Arbeitsgruppe \num P . Fonagy greift mit dem Mentalisierungskonzept Ergebnisse der Bindungsfor -\nschung und empirischen Forschung auf. Das Konzept verbindet psychoanalytische \nTheorien mit Behandlungstechniken der Verhaltenstherapie (DBT), der systemi-\nschen und klientenzentrierten Therapie unter einem neuen Fokus: Mentalisierung.\nCord Benecke & Rhea Eschstruth \nVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im derzeitigen Psychologiestudium.  \nEine Online-Umfrage unter Studierenden  \nIm Rahmen einer bundesweiten Umfrage unter Studierenden im Masterstudien-\ngang f\u00fcr Psychologie wurde untersucht, wie die \u201eklinische Lehre\u201c im derzeitigen \nPsychologiestudium aus Sicht der Studierenden gestaltet ist, insbesondere in Be-zug auf die Vermittlung verschiedener St\u00f6rungsmodelle und psychotherapeutischer \nAns\u00e4tze sowie praktischer Kompetenzen. Die Ergebnisse werden im Hinblick auf \ndie geplante Reform der Psychotherapeutenausbildung diskutiert.  \nWissenschaftlicher Beirat Psychotherapie \nGutachten zur wissenschaftlichen Anerkennung der EMDR-Methode (Eye-\nMovement-Desensitization and Reprocessing) zur Behandlung von Anpas-sungs- und Belastungsst\u00f6rungen sowie zur Behandlung  der Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) bei Kindern und Jugendlichen\n \nBekanntmachung des Wissenschaftlichen Beirats Psychotherapie nach \u00a7 11 \nPsychThG mit einer redaktionellen Vorbemerkung von Rainer Richter, Mitglied des \nRedaktionsbeirats\nInge Kamp-Becker & Kurt Quaschner \nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen. Eine \u00dcbersicht zum aktuellen Forschungs-\nstand und zum verhaltenstherapeutischen Behandlungsvorgehen  \nIn diesem Beitrag werden neuere Forschungserkenntnisse bez\u00fcglich der Diagnos-\ntik und der therapeutischen M\u00f6glichkeiten von autistischen St\u00f6rungen dargestellt. \nDie Diagnostik stellt hohe Anspr\u00fcche an Klinikerinnen und Kliniker, da sich hinter dem Begriff Autismus\u201c eine Vielzahl von Symptomen verbirgt, deren Abgrenzung \nzu anderen St\u00f6rungen im klinischen Alltag h\u00e4ufig schwierig ist. Verhaltenstherapeu-\ntische Interventionen sind indiziert.4\n  \n13\n  \n \n23\n \n \n \n30\n \n \n34\n2 Psychotherapeutenjournal  1/2015Editorial \nLeserbriefe Impressum Psychotherapeutenjournal \nStellen- und Praxismarkt des medhochzwei Verlages  \nImpressum Stellen- und Praxismarkt des medhochzwei Verlages\nHinweise: \nAlle Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen Sie auch als PDF-Dokument von der Internetseite \nwww.psychotherapeutenjournal.de herunterladen.\nDer Teilausgabe Nordrhein-Westfalen sind in dieser Ausgabe wichtige \nUnterlagen beigeheftet:\n Beitragsordnung der Psychotherapeutenkammer Nordrhein-Westfalen  \nin der Fassung vom 29.08.2014 81  Niedersachsen\n 85  Nordrhein-Westfalen\n 89  Ostdeutsche Psycho thera- \n   peutenkammer\n 94  Rheinland-Pfalz\n 98  Saarland\n 102   Schleswig-Holstein 50  Bundespsychothera- \n   peutenkammer\n 54  Baden-W\u00fcrttemberg\n 58  Bayern\n 64  Berlin \n 68  Bremen \n 72  Hamburg \n 76  HessenKevin Hilbert \nSind neurowissenschaftlich fundierte Biomarker im Rahmen der Behand-\nlung psychischer St\u00f6rungen denkbar?\nPsychopharmakologie und die Minimierung des Subjekts  \nEine Rezension von J\u00fcrgen Karres: Balz, V. (2010). Zwischen Wirkung und Erfah-\nrung \u2013 eine Geschichte der Psychopharmaka. Neuroleptika in der Bundesrepublik \nDeutschland 1950-1980. Bielefeld: transcript Verlag.Aktuelles aus der \nForschung\nBuchrezension\n \nMitteilungen der  \nPsychotherapeuten- \nkammern42\n  \n47\n1\n48\n106\nA1\nA21\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 3Spannungsregulation\nWir sprechen hier von Spannungsregulation, weil diese \nKompetenz dar\u00fcber hinausgeht, Tiefenentspannung \nzu induzieren. Vielmehr geht es um eigenverant \u00ad\nwortliche, flexible und situationsangemessene Selbstregu \u00ad\nlation auf einem Kontinuum zwischen den Polen \u201eEntspan \u00ad\nnung: Regeneration, innere Versenkung\u201c und \u201eAnspannung: \nAktivierung, erh\u00f6hte Vigilanz\u201c (vgl. Mathesius, 2014). Im An \u00ad\ngesicht der h\u00e4ufigen \u00dcberbetonung des \u201eLeistungspols\u201c im \nAlltag vieler Menschen kommt dem \u201eEntspannungspol\u201c aller \u00ad\ndings besondere Bedeutung innerhalb der Psychotherapie zu, \nda Patientinnen und Patienten3 \u00fcber F\u00e4higkeiten zur aktiven \nEntspannung oftmals (nicht mehr) verf\u00fcgen oder sie nicht in \nhinreichendem Ma\u00dfe nutzen k\u00f6nnen.\n\u00dcbungssysteme aus der Gruppe der Entspannungsverfahren \nhelfen, die F\u00e4higkeit zur Spannungsregulation freizulegen, \nweil sie die willentlich \u00adbewusste Selbstinduktion und \u00ad steu\u00ad\nerung der trophotropen Reaktion (siehe Abbildung) schulen, \nwobei Auswirkungen dieser Reaktion zugleich auch methodi \u00ad\nsche Ansatzpunkte sind:\n \u0084Der Tonus der Skelettmuskulatur wird herabgesetzt, dient \nz.\u00a0 B. bei der Progressiven Relaxation (PR) aber auch als \n\u201eZugang\u201c zu Tiefenentspannung.\n \u0084Die Hautdurchblutung erh\u00f6ht sich, dient aber auch der \nHerbeif\u00fchrung z.\u00a0B. bei der W\u00e4rme \u00ad\u00dcbung des Autogenen \nTrainings (AT).\n \u0084Die Atmung wird ruhiger und gleichm\u00e4\u00dfiger, dieser Teil\u00a0der \u201eEntspannungsantwort\u201c ist gleichzeitig der \u201eEinstieg\u201c \nz.\u00a0B. bei vielen Meditationsformen.Spannungsregulation und Achtsamkeits-\nf\u00f6rderung sind zentrale psychotherapeutische Kompetenzen\nBj\u00f6rn Husmann & Oliver Nass\nZusammenfassung: Rainer Richter und Dietrich Munz haben im Psychotherapeutenjournal 2/2014 eingeladen, \u00fcber psy -\nchotherapeutische Kernkompetenzen zu diskutieren. Darauf nehmen wir Bezug und m\u00f6chten zwei miteinander verwo-\nbene \u201ekey skills\u201c in den Fokus r\u00fccken: Spannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung. Es handelt es sich um zentrale \npsychotherapeutische Kompetenzen, die sowohl bez\u00fcglich des Faktenwissens als auch der Handlungskompetenzen und der professionellen Haltung einzuordnen sind.\n1 Gleicherma\u00dfen geht es uns um die damit verbundenen Entspannungs- \nund achtsamkeitsbasierten Verfahren,2 deren hohe salutogene Potenz in Therapie, Pr\u00e4vention und Rehabilitation \u00fcber -\nzeugend nachgewiesen ist. Durch einen \u00dcberblick zu diesen Verfahren und den spezifischen F\u00e4higkeiten, die durch sie \nentwickelt und gef\u00f6rdert werden, m\u00f6chten wir darauf aufmerksam machen, welche Bedeutung ihnen in Studium sowie \nAus- und Weiterbildung, aber auch bei berufspolitischen Diskussionen zukommen m\u00fcsste. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir f\u00fcr ein integratives Verst\u00e4ndnis von Achtsamkeitsf\u00f6rderung und Spannungsregulation werben, die ansonsten in Fach-\ndiskussionen oft getrennt behandelt werden.\nAls Wirkmechanismus  wird die Ideoplasie angenommen. Danach \nf\u00fchrt alleine die Vorstellung einer K\u00f6rperbewegung zur Innervation entsprechender Muskelgruppen (Krampen, 2013). Die mentale Antizi -\npation von \u201e(Bett-)Schwere\u201c bewirkt deshalb eine Tonus-Verminderung \nin der Skelettmuskulatur, die von \u201eW\u00e4rme\u201c Vasodilatation usw. Diese \nEffekte lassen sich \u00fcber das Spiegelneuronen-System gut erkl\u00e4ren (z. \nB. Beutel, 2009; Mende, 2013).\nDabei wird die trophotrope Reaktion durch diese Verfahren nicht k\u00fcnstlich erzeugt, sondern ist ein allgemeines mensch \u00ad\nliches Potenzial, sozusagen psychosomatische \u201eHardware\u201c, die durch Training \u201enur\u201c aktiviert, (weiter \u00ad)entwickelt und \nkultiviert wird. Dazu schulen diese \u00dcbungssysteme mehr \noder weniger systematisch die Habituierung der ergotrop \u00ad\ntrophotropen Umschaltung sowie das Balancieren zwischen \nk\u00f6rperlich \u00adseelischen Relaxationsprozessen und wachem \nGewahrsein (was dem meditativen Zustand entspricht, wie unter Achtsamkeitsf\u00f6rderung beschrieben). Die Praktizieren \u00ad\nden lernen folglich das Einpendeln zwischen Ich \u00adgeleiteter \nAktivit\u00e4t und v\u00f6lliger Passivit\u00e4t (\u201einnere Ruhe\u201c), die Wahr \u00ad\nnehmung und \u201eabsichtslose Beeinflussung\u201c von Organfunk \u00ad\n1 z. B. im Entwurf der AG des L\u00e4nderrates und BPtK \u00adVorstandes \u201eKompe \u00ad\ntenzen f\u00fcr den Psychotherapeutenberuf in Studium und Aus \u00ad/Weiterbildung\u201c \n(Fassung vom 06.05. 14 unter http://0cn.de/7dg9, Zugriff: 15.07.14).\n2 Wir sprechen hier von Entspannungs \u00ad und achtsamkeitsbasierten Verfah \u00ad\nren, weil diese \u00dcbungssysteme zwei miteinander verwandte Verfahrens \u00ad\ngruppen bilden (vgl. Krampen, 2013, S. 25ff), nicht, weil wir auf Richtlini \u00ad\nenverfahren anspielen oder andeuten wollen, sie h\u00e4tten einen gleichen Rang. Innerhalb einer verhaltenstherapeutischen oder psychodynamischen Psychotherapieplanung k\u00f6nnen sie zwar den Rang von Interventionsmetho \u00ad\nden haben, f\u00fcr sich genommen gehen sie aber bzgl. St\u00f6rungsverst\u00e4ndnis, Gesundheitsmodellvorstellung usw. dar\u00fcber hinaus.\n3 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit werden im Folgenden nicht durch \u00ad\ngehend beide Geschlechtsformen genannt. Selbstverst\u00e4ndlich sind jedoch Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen gemeint.\n4 Psychotherapeutenjournal  1/2015\ntionen sowie eine entsprechen \u00ad\nden Konzentrationsf\u00e4higkeit. \nAlle Effekte k\u00f6nnen sich bei \nregelm\u00e4\u00dfigem Training in den Alltag hinein generalisieren und \nunterst\u00fctzen eine gelassenere \nLebenshaltung.\nAchtsamkeits\u00ad\nf\u00f6rderung\n\u00dcbungssysteme aus der Grup \u00ad\npe der achtsamkeitsbasierten \nVerfahren schulen eine spezi \u00ad\nfische Form der Aufmerksam \u00ad\nkeitslenkung. Kern ist ein gelas \u00ad\nsenes, abwartendes Verweilen \nim wachen Beobachten aller Aspekte der dahinflie\u00dfenden inneren und \u00e4u\u00dferen Gegenwart (Pr\u00e4senz). Wird diese spe \u00ad\nzifische Form des Gewahrseins ( mindfullness ) eine Zeit lang \npraktiziert und werden derweil Erwartungen, Bewertungen, Beurteilungen usw. in der Schwebe gehalten, f\u00fchrt dies zu \neinem meditativen Bewusstseinszustand, bei dem die Wahr \u00ad\nnehmung gleicherma\u00dfen nach innen und au\u00dfen auf die Ent \u00ad\nfaltung von Erfahrung gerichtet ist, ohne eingreifen zu wol \u00ad\nlen. Auch diese Form der Achtsamkeitsarbeit ist nicht nur im \npassiven Bereich angesiedelt oder einzig mit regressiven Pro \u00ad\nzessen verbunden. Der K\u00f6rper soll zwar zur Ruhe kommen \nund der Geist zur Stille finden (was eine trophotrope Reakti \u00ad\non unterst\u00fctzt, wie unter Spannungsregulation beschrieben), \ngleichzeitig sind aber eine spezifische Form h\u00f6chster Konzen \u00ad\ntration und erhebliche \u00dcbungsdisziplin vonn\u00f6ten, um in der \u201eKunst der Achtsamkeit\u201c voranzukommen.\nH\u00e4ufiges und regelm\u00e4\u00dfiges Trainieren dieses besonderen \nGewahrseins bewirkt, dass Praktizierende aus dem inneren Gleichgewichtszustand eines geistig \u00ademotionalen \u201eEquili \u00ad\nbriums\u201c zwar auf innere und \u00e4u\u00dfere Reize bezogen sind, sie sprechen aber nicht quasi \u00adreflexhaft (\u201ereaktiv\u201c) auf sie \nan. Insofern wird eine (selbst \u00ad)reflexive Meta \u00adBewusstheit \ntrainiert, aus der heraus wahrnehmbar wird, wie der leib \u00ad\nseelische Organismus seine Gel\u00fcste bzw. N\u00f6te selbst her \u00ad\nvorbringt (Wahrnehmung von Autopoesie; Selbstreferenz). \nDie F\u00e4higkeit zu solch \u201ereflexive[r] Beobachtung der eigenen \nkognitiv \u00ademotionalen Prozesse\u201c w\u00e4re \u201edie conditio sine qua \nnone jedweder therapeutischen Ver\u00e4nderung\u201c (Marcowitz in \nAnderssen \u00adReuster (Hrsg.), 2007, S. V), das hei\u00dft, sie hat ggf. \nweitreichende Effekte wie etwa die Losl\u00f6sung von\n \u0084neurotischen Fixierungen,\n \u0084s\u00fcchtigem Verhalten oder\n \u0084dysfunktionalen Beziehungsmustern.\nWenn sich diese spezifische Form der Aufmerksamkeit in den Alltag hinein generalisiert, unterst\u00fctzt dies eine insgesamt acht \u00adsamere Lebenshaltung, das hei\u00dft \u201eeine grundlegende Weise \ndes In \u00adder\u00adWelt\u00adSeins\u201c, als Voraussetzung daf\u00fcr, \u201e... dass wir \ndie Wirklichkeit umfassend erfahren und die F\u00fclle unserer exis \u00ad\ntenziellen M\u00f6glichkeiten entfalten\u201c (Hofmann, 2002, S. 315).\nHinweise auf den Wirkmechanismus  geben neurowissenschaftliche \nForschungen, die in diesem Zusammenhang vom \u201edefault mode\u201c  \nsprechen: Wenn die Umwelt gerade keine konkreten Anforderungen stellt oder wenn nur Routinehandlungen notwendig sind, werden ko -\ngnitive Ressourcen darauf verwendet, Vergangenes zu verarbeiten, \nZuk\u00fcnftiges zu antizipieren, sich in andere Personen hineinzuversetzen \noder Situationen \u201edurchzuspielen\u201c (\u201eGedanken wandern\u201c, Tagtraum). Es gibt Hinweise darauf, dass durch regelm\u00e4\u00dfige Achtsamkeits\u00fcbun -\ngen gelernt wird, den Default-Modus zu hemmen (Ott, 2010).\n\u00dcber welche (\u00dcbungs \u00ad)Systeme  \nsprechen wir konkret?\nZu den sicherlich am besten untersuchten systematischen Entspannungsverfahren im engeren Sinne geh\u00f6ren die AT-\nGrundstufe  (Schultz) und PR  (Jacobson), dazu kommen \n\u201erelaxation response\u201c  (Benson), Weitzmann \u00adTraining (Fran \u00ad\nke & Witte, 2009) u. a. m. Dar\u00fcber hinaus gibt es noch ein gro\u00dfes Methodenspektrum, das in signifikantem Umfang \nSpannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung nutzt (Hus \u00ad\nmann, 2010a, b; Krampen, 2013; Petermann & Vaitl, 2014), \nsiehe Tabelle\u00a01, S. 6:\nGemeinsamkeiten\nDieser Strau\u00df von \u00dcbungssystemen ist in vielerlei Hinsicht \nheterogen, hat aber einen charakteristischen methodischen \nKern  (Benson, 1993; Husmann, 2011):\n1. Allen \u00dcbungssystemen ist eine spezifische Form der Aufmerksamkeitsteilung  in ein sich in der Gegenwart \nbewusst beobachtendes Subjekt und ein beobachtetes Abbildung: Die Entspannungsreaktion (trophotrope Reaktion)  \n(eigene Darstellung; Grafik: AOK, 1991, S. 9)\nSteigerung von Wahrnehmung und \nSensibilit\u00e4t f\u00fcr k\u00f6rperlich \u00adseelische \nSensationen (Interozeption)\nSpeichelfluss\nSenkung des SauerstoffverbrauchsAbnahme der Atemfrequenz\nAbflachung des Atemzugvolumens\nEgalisierung der AtemzyklenZunahme der abdominalen gegen\u00fcber \nder thorakalen Atmung\nVer\u00e4ngerung der Einatmung gegen\u00fcber der Ausatmung\nVerdauungst\u00e4tigkeitVegetatives Nervensystem: vermehrte \nparasympathische Aktivit\u00e4t\nSenkung des arteriellen Blutdrucks\n(geringf\u00fcgige) Absenkung der Herz \u00ad\nRate in Richtung Ruhepuls\nTonus \u00adVerringerung in der\nSkelettmuskulaturneuromuskul\u00e4re Ver\u00e4nderungen inbestimmten Muskelpartien mit\nAnn\u00e4herung an das\nelektromyographische Null \u00adNiveau\nperiphere Gef\u00e4\u00dferweiterung der Haut \n(Vasodilatation)\nAbnahme der Hautleitf\u00e4higkeit\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 5\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 5\nB. Husmann & O. Nasspsychotherapeutischer Bereich k\u00f6rper(psycho) \ntherapeutischer Bereich\u201e\u00f6stliche\u201c  \n\u00dcbungssystemeaktives  \nStressmanagement\n \u0084Hypnose\n \u0084AT-Fortgeschrittenenstufe \n(Autogene Modifikation)\n \u0084AT-Oberstufe (Autogene Medi -\ntation, Brenner, 2010)\n \u0084verschiedene Formen der Visu -\nalisierung\n \u0084aktive Imagination (Jung)\n \u0084Katathymes Bilderleben (Leuner)\n \u0084Focusing (Gendlin)\n \u0084Mentales Training\n \u0084Biofeedback \u0084funktionelle Entspannung (Fuchs)\n \u0084konzentrative Bewegungsthera -\npie (Stolze)\n \u0084Atemarbeit (Middendorf)\n \u0084Eutonie (G. Alexander)\n \u0084Alexander-Technik\n \u0084Feldenkrais\n \u0084Psychotonik (Glaser)\n \u0084Hakomie (Kurtz) \u0084Yoga\n \u0084Taijiquan/Qigong\n \u0084\u201eaktive\u201c und \u201estille\u201c Medita -\ntionen (z. B. Kundalini, Zen, Vipassan a\n) \u0084Multimodale Stresskompetenz/MMSK (Mathesius & Scholz, 2014)\n \u0084achtsamkeitsbasierte Stress -\nreduktion (MBSR, Kabat-Zinn, 2009) \n \u0084HEDE-Training (Franke & Witte, 2009)\n \u0084Stressbew\u00e4ltigung (Kaluza)\n \u0084\u201eStressimpfung\u201c  (Meichenbaum)\nTabelle 1: Weitere Beispiele f\u00fcr Methoden, die Entspannungs- und Achtsamkeitselemente nutzen\nObjekt zu eigen, die mit einer gew\u00e4hrenden, nicht wer \u00ad\ntenden konzentrativen Grundhaltung praktiziert wird. Denn \nw\u00e4hrend ein allzu Ich \u00adgeleitetes \u201eEntspannung \u00ad\u201c bzw. \n\u201eAchtsamkeit\u00ad Machen\u201c eher zu Leistungsreaktionen f\u00fchrt \nund damit ein \u201eSich \u00adFallen \u00adLassen\u201c blockiert, m\u00fcndet ein \nGeschehen \u00adLassen \u2013 \u201eErreichen durch Nicht\u00ad Erreichen \u00ad\nWollen\u201c (Weiss & Harrer, 2010) \u2013 via organismischer \nSelbstregulation aus sich selbst heraus, das hei\u00dft autogen \nin Relaxationsprozessen. Voraussetzung dazu ist, dass die \nPraktizierenden die Aufmerksamkeitslenkung ausreichend trainieren. Nur so gelingt es, sich zuverl\u00e4ssig aus der All \u00ad\ntagskonzentration zu l\u00f6sen und nicht dem regressiven Sog der Entspannung zu verfallen und z.\u00a0B. einzuschlafen. \u00dcbende sollen deshalb mit passivisierter, aber wacher \nKonzentration alle leib \u00adseelischen Vorg\u00e4nge kontinuierlich \nund \u201egleich \u00adg\u00fcltig\u201c wahrnehmen, ohne an St\u00f6rungen oder \nGedanken zu verhaften und sich ablenken zu lassen. Ein \u00ad\n\u00fcbung, Verfeinerung sowie Generalisierung dieser spezifi \u00ad\nschen Aufmerksamkeit bzw. Konzentration sind ein zentra \u00ad\nles Ziel der Aufmerksamkeitsf\u00f6rderung und Spannungsre \u00ad\ngulation.\n2. Alle \u00dcbungssysteme gebieten, die Aufmerksamkeit auf ei \u00ad\nne in der Regel wiederkehrende Fokus-Abfolge  bzw. auf \nspezifische Wahrnehmungszonen zu richten: In der AT \u00ad\nGrundstufe die sechs Grund\u00fcbungen, in der PR das sanf \u00ad\nte Anspannen und aktive Loslassen verschiedener Mus \u00ad\nkelgruppen, in der Vipassan a\n\u00adMeditation das Gewahrsein \ndes Atems, im Taijiquan bestimmte, sehr langsam durch \u00ad\ngef\u00fchrte Bewegungsabfolgen. Um den jeweiligen Fokus \nwahrzunehmen, ist zumeist Entschleunigung, eine gewisse Monotonisierung und die oben genannte passivisierte, aber \nkonzentrierte Grundhaltung erforderlich, was zusammen f\u00fcr \nTrance \u00adEffekte sorgt und die trophotrope Reaktion unter \u00ad\nst\u00fctzt. Gleichzeitig sorgen die vorgegebenen \u201ealternativen \nWahrnehmungsziele\u201c daf\u00fcr, umherwandernde Gedanken \neinzud\u00e4mmen und Ablenkungen in den Hintergrund treten zu lassen, um ganz bei der Sache zu sein.Die Fokus \u00adAbfolge ist in ein Ritual  gekleidet, dessen Anfangs \u00ad\nphase durch vorbereitende Handlungen gekennzeichnet ist:\n \u0084sozialer R\u00fcckzug (abgeschiedener Ort),\n \u0084Einnehmen einer verfahrensspezifischen K\u00f6rperhaltung,\n \u0084psychischer R\u00fcckzug (z.\u00a0B. Augenschluss),\n \u0084Einstimmung (\u201eReinigung vom Alltag\u201c, z.\u00a0B. sich Bewusst \u00ad\nwerden von \u201eResten\u201c als Vorbereitung auf vertiefte Innen \u00ad\nschau).\nIm Hauptteil werden dann die eigentlichen \u00dcbungen durch \u00ad\ngef\u00fchrt, die oftmals trophotrope F\u00e4rbung haben, zu denen aber immer auch aktivierende, ergotrope Elemente  ge\u00ad\nh\u00f6ren, um die Konzentration ausreichend wach zu halten. \nDiese \u201eEntspannungsbremsen\u201c finden sich vor allem in der \nSchlussphase des jeweiligen Rituals, wenn es darum geht, wieder zum Alltag hinzuf\u00fchren und auf zu bew\u00e4ltigende Auf \u00ad\ngaben vorzubereiten.\nNeben methodischen lassen sich auch didaktische Gemein -\nsamkeiten  finden, z.\u00a0 B., dass die Einf\u00fchrung, Unterst\u00fctzung \nund Korrektur durch im jeweiligen \u00dcbungssystem (selbst \u00ad)er\u00ad\nfahrene, fundiert ausgebildete Lehrer sinnvoll und empfehlens \u00ad\nwert sind. Notwendig und ohne Alternative ist bei allen Ent \u00ad\nspannungs \u00ad und achtsamkeitsbasierten Verfahren nachhaltige \nDisziplin zum regelm\u00e4\u00dfigen, eigenst\u00e4ndigen Praktizieren (Erich \nK\u00e4stner: \u201eEs gibt nichts Gutes, au\u00dfer man tut es!\u201c). Dies d\u00fcrf \u00ad\nte allerdings auch die prominenteste \u201eAchillesferse\u201c dieser \n\u00dcbungssysteme sein: Sie erfordern (und f\u00f6rdern) die konkrete \n\u00dcbernahme von aktiver und nachhaltiger Selbstverantwortung.\nUnterschiede\nWie schon angesprochen gibt es hinsichtlich der aufgez\u00e4hl \u00ad\nten \u00dcbungssysteme eine ganze Reihe von Unterschieden, die hier aber nur angerissen werden k\u00f6nnen. Es beginnt damit, \n6 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nSpannungsregulation und Achtsamkeits f\u00f6rderung sind zentrale psychotherapeutische Kompetenzen 6 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nwelche Meta-Theorien und -Philosophien  den jeweiligen \n\u00dcbungssystemen zugrunde liegen: Sind es empirisch belegte \nModelle der Psychologie, Medizin und P\u00e4dagogik oder scha \u00ad\nmanische bzw. kl\u00f6sterliche Konzepte, die ihre Wurzeln im \nBuddhismus oder anderen Religionen haben?\nDas bedingt, ob Achtsamkeitsf\u00f6rderung bzw. Spannungsre \u00ad\ngulation \u00fcberhaupt prim\u00e4re Zielsetzungen  sind. Bei s\u00e4ku \u00ad\nlarisierten \u00dcbungssystemen wie AT, PR oder auch achtsam \u00ad\nkeitsbasierter Stressreduktion ( Mindfulness-Based Stress \nReduction /MBSR) steht Selbstbeeinflussung im Mittelpunkt. \nHier geht es um psychotherapeutische Anliegen wie F\u00f6rde \u00ad\nrung von Selbstregulation, Salutogenese, Selbstf\u00fcrsorge und \nSt\u00e4rkung von Autonomie (\u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c). Bei vielen \nMeditationsformen geht es dagegen darum, in jeder Hinsicht \npr\u00e4sent zu sein, um Selbst \u00ad oder Seinserfahrungen zu sam \u00ad\nmeln sowie spirituelles Wachstum zu erm\u00f6glichen.4\nAufgrund der unterschiedlichen theoretischen und kulturel \u00ad\nlen Hintergr\u00fcnde kann es ebenso erheblich schwanken, was \nals Ritual verstanden wird und nach welcher Systematik die \u00ad\nses strukturiert ist. Das setzt sich auch auf der didaktischen \nEbene fort, wenn z.\u00a0B. bei \u201eauthentischen\u201c Taijiquan \u00adKursen \ndas p\u00e4dagogische Prinzip v. a. lautet: \u201eNachmachen, was der Meister vormacht!\u201c (Lernen am Modell). In westlich orien \u00ad\ntierten Kursen werden dagegen von empirischer Forschung \nuntermauerte Konzepte gefordert wie systematischer Unter \u00ad\nrichts \u00ad/\u00dcbungsaufbau, konsequente Unterst\u00fctzung der Gene \u00ad\nralisierung in den Alltag und ausreichend Raum zur Bespre \u00ad\nchung der individuellen Erlebnisverl\u00e4ufe bei partnerschaftlich \u00ad\ndemokratischem Grundverst\u00e4ndnis. Eine Didaktik \u201evon der \nKanzel herab\u201c mit dem Credo \u201enur der Meister kennt den \nwahren Weg zur Heilung (oder Erleuchtung)\u201c w\u00e4re hierzulan \u00ad\nde\n5 u. U. sogar juristisch problematisch, in jedem Fall aber \nnicht leitliniengerecht.6Effekte von Entspannungs \u00ad und acht \u00ad\nsamkeitsbasierten Verfahren: \u00dcbersicht\nEine \u00dcbersicht \u00fcber h\u00e4ufige Effekte7 gibt Tabelle\u00a02.\nHinzu w\u00e4re zu nennen, dass in tiefer \u201eVersenkung\u201c mit erh\u00f6h \u00ad\nter Wahrscheinlichkeit hypnagogene Ph\u00e4nomene auftreten \nk\u00f6nnen, das hei\u00dft traum\u00e4hnliche, pseudohalluzinatorische Er \u00ad\nlebnisse, meist visueller, manchmal aber auch akustischer Art \n(Petermann & Vaitl, 2014), die zum Teil\u00a0als spirituelle Zeichen \ngedeutet werden. Mittelfristig sind aber auch Ver\u00e4nderungen von Gehirnfunktionen feststellbar (Ott, 2010).\nWeil Entspannungs \u00ad und achtsamkeitsbasierte Verfahren h\u00e4ufig \nin Gruppen angeboten werden, erleben Teilnehmer hier au\u00dfer \u00ad\ndem eine besondere Gruppenkultur, gepr\u00e4gt von Akzeptanz, \nRespekt und wechselseitiger Verbundenheit (soziale Interde \u00ad\npendenz). Insofern ergeben sich mittelbar unter Umst\u00e4nden \nwichtige neue Beziehungserfahrungen wie Ermutigung und \nWertsch\u00e4tzung, deren Bedeutung nicht zu untersch\u00e4tzen ist.\n 8\nUnterst\u00fctzung, F\u00f6rderung und Differenzierung von ...\nkurz-/mittelfristig mittel-/langfristig langfristig\n \u0084Spannungsregulation/Entspannungsf\u00e4higkeit \n(k\u00f6rperlich, emotional, geistig)\n \u0084Achtsamkeit/Konzentrationsf\u00e4higkeit (Aufmerksamkeitsteilung, Fokussierung, Kontemplation, Zentrierung) \u0084Verminderung der sympathoadrenergen Erregungsbereitschaft sowie der Reflext\u00e4 -\ntigkeit, Resonanzd\u00e4mpfung, Stressresistenz/Stressresilienz\n \u0084\u00d6konomisierung des k\u00f6rperlich-seelischen Krafteinsatzes bei Alltagsaufgaben\n \u0084Selbstberuhigungsf\u00e4higkeit, Affektregulati -\non, Depolarisation\n \u0084Selbst-/Fremdwahrnehmung, Intro  spektion, \nGewahrsein\n \u0084Gegenw\u00e4rtigkeit\n \u0084Akzeptanz\n \u0084Abgrenzungs-/Distanzierungsf\u00e4higkeit, Disidentifikation, Nicht-Verhaftung \u0084Regenerationsf\u00e4higkeit\n \u0084Gesundheitsf\u00f6rderung/-erhaltung, Saluto -\ngenese\n \u0084Selbstf\u00fcrsorge\n \u0084Selbstmanagement\n \u0084Selbstwirksamkeitserleben (Selbstkontrolle)\n \u0084Bewusstheit (\u201emetacognitive awareness\u201c)\n \u0084Eigenverantwortlichkeit (Selbstreferenz)\n \u0084Ausgeglichenheit, Gelassenheit, Entschleu -\nnigung\nTabelle 2: Wichtige Effekte7 von Entspannungs- und achtsamkeitsbasierte Verfahren4 Insofern stellt sich auch die prinzipielle Frage, ob sich aus spirituellen \nGebieten stammende Praktiken auf komplexe Formen der Konzentrations \u00ad\nschulung reduzieren und in einen klinischen Kontext \u201eumsiedeln\u201c lassen, \nohne dabei ihre charakteristischen Wesensz\u00fcge zu verlieren.\n5 Bevor daraus eine generelle Wertung abgeleitet wird, sollte bedacht \nwerden, dass eine autorit\u00e4r strukturierte Arzt \u00adPatienten \u00adBeziehung bis vor \nwenigen Jahrzehnten in den sog. Industriel\u00e4ndern genauso \u00fcblich war wie in \nAsien oder Indien eine hierarchische Meister \u00adSch\u00fcler \u00adBeziehung.\n6 Richt \u00ad und Leitlinien zu AT, PR, klinischer Hypnose, Yoga und Multimodaler \nStresskompetenz (MMSK) der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Entspannungsver \u00ad\nfahren (DG \u00adE) unter www.dg \u00ade.domainfactory \u00adkunde.de/index.php?id=67; \nvgl. auch die Curricula zu AT und Hypnose der DG\u00c4HAT unter www.dgaehat.de/?page_id=8\n7 Wobei zu ber\u00fccksichtigen ist, dass nicht jedes \u00dcbungssystem alle Effekte \nin der gleichen St\u00e4rke hervorbringt.\n8 Hinzu kommt, dass einige Teilnehmer entsprechende Kurse als ein \nniedrigschwelliges Therapieangebot  nutzen, weswegen nicht nur die Notwendigkeit verfahrensspezifischer Qualifikation besteht. Es sind dar\u00fcber \nhinaus auch psychodiagnostische Kenntnisse usw. erforderlich, um solche \nTeilnehmer zu erkennen und \u2013 entsprechende Indikation vorausgesetzt \u2013 die \nWeichen zu weiteren Angeboten zu stellen.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 7\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 7\nB. Husmann & O. NassIndikationen und Kontraindikationen\nIm Angesicht des breiten Wirkungsspektrums von Entspan \u00ad\nnungs \u00ad und achtsamkeitsbasierten Verfahren gelten als Ein-\nsatzgebiete  neben Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention, Psy \u00ad\nchotherapie und Rehabilitation auch allgemeine Pers\u00f6nlich \u00ad\nkeits \u00ad und Potenzialentwicklung.\nAls therapeutische Hauptindikationen  lassen sich \u201enerv\u00f6 \u00ad\nse\u201c, auf Disstress basierende Beschwerden (z.\u00a0B. vegetative \nund emotionale Dysregulation, Ersch\u00f6pfungszust\u00e4nde, nicht \norganisch bedingte Schlafst\u00f6rungen, psychosomatische Be \u00ad\nschwerden) sowie Dysphorie und \u00c4ngste ausmachen, wie sie \nals zentrales oder begleitendes Thema bei vielen seelischen \nund k\u00f6rperlichen St\u00f6rungen vorkommen.\nAls Modul eines therapeutischen Behandlungsplanes  \nsind sie indiziert z.\u00a0B. bei Angstst\u00f6rungen, depressiven St\u00f6 \u00ad\nrungen, Neurasthenie, somatoformen St\u00f6rungen, Schmerz \u00ad\nsyndromen und Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen, aber auch bei \norganischen Beschwerden, deren Entstehung, Aufrechterhal \u00ad\ntung und/oder Heilungsverlauf seelisch mit beeinflusst wird. \nIn modifizierter Form werden sie au\u00dferdem als Therapie er -\ng\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen  mit umschriebener Zielsetzung ein \u00ad\ngesetzt u. a. bei Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen (z.\u00a0B. im Kontext der Dialektisch \u00adBehavioralen Therapie/DBT nach Linehan), \nPTBS (z.\u00a0B. im Rahmen von imaginativen Verfahren bei Red \u00ad\ndemann) sowie hinsichtlich der Linderung von Beschwerden bei einigen k\u00f6rperlich \u00adgeistigen Behinderungen (z.\u00a0B. Spasti \u00ad\nzit\u00e4t).\nAls absolute Kontraindikationen  gelten:\n \u0084Verlust der Selbstverf\u00fcgbarkeit (akute oder subakute Psy \u00ad\nchosen, starke Dissoziationsneigung, schwere depressive \nEpisoden, akute Krisen, schwere Schmerzzust\u00e4nde) und\n \u0084fehlende intellektuelle Voraussetzungen (demenzielle Er \u00ad\nkrankungen, verminderter IQ).\nSind diese Symptomatiken weniger gravierend ausgepr\u00e4gt \nbzw. nicht akut, k\u00f6nnen (Teil \u00ad)Anwendungen durch beson \u00ad\nders spezialisierte Therapeuten ohne den Anspruch auf regel \u00ad\nm\u00e4\u00dfiges, eigenst\u00e4ndiges Praktizieren der Patienten allerdings durchaus lindernde Wirkung haben.\nAls relative Kontraindikationen , bei denen unter Umst\u00e4n \u00ad\nden andere Interventionen vorzuschalten w\u00e4ren, gelten:\n \u0084unzureichende Motivation zur regelm\u00e4\u00dfigen Anwendung \n(z.\u00a0B. bei Bedrohung des sekund\u00e4ren Krankheitsgewinns),\n \u0084verminderte Bereitschaft, sich auf \u201eEntspannung\u201c bzw. \u201eAchtsamkeit\u201c einzulassen (z.\u00a0 B. anankastische Pers\u00f6n \u00ad\nlichkeitsstruktur) und\n \u0084altersgem\u00e4\u00dfe, psychische oder k\u00f6rperliche Grenzen (d.\u00a0h. Kinder, Alte oder Menschen mit Handicap brauchen spezi \u00ad\nfische Konzepte bzw. Settings).Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re noch die Schaffung einer ung\u00fcnstigen \u00dcbertragungssituation bei psychoanalytischen Therapien pro \u00ad\nblematisch, weswegen die gegenw\u00e4rtigen Psychotherapie \u00ad\nRichtlinien die Kombination mit AT, PR oder Hypnose unter \u00ad\nsagen.\nWirksamkeitsnachweise und  \nForschungsergebnisse\nEffekte und Wirksamkeit von Autogenem Training und Pro -\ngessiver Relaxation  sind f\u00fcr die Anwendung in Pr\u00e4vention, \nTherapie und Rehabilitation sowie f\u00fcr die oben genannten \nIndikationsbereiche hinreichend belegt9 und h\u00e4ufig repliziert \nworden (Krampen, 2013; Petermann & Vaitl, 2014; Doubra \u00ad\nwa, 2006; Kraft, 2004). Weiterentwicklungen werden voran \u00ad\ngetrieben:\n \u0084spezifische Evaluationsb\u00f6gen (AT \u00adEVA, Krampen, 1996) \noder entsprechende Frageb\u00f6gen zur Erfassung von Ent \u00ad\nspannungserleben, Wohlbefinden, Beschwerden und Pro \u00ad\nblembelastung (ASS \u00adSYM, Krampen, 2006) wurden erar \u00ad\nbeitet,\n \u0084Differentialindikationen AT vs. PR werden diskutiert (Kram \u00ad\npen, 2013),\n \u0084die systematische Integration in therapeutische Settings wird erforscht (z.\u00a0B. Effekte des Einsatzes von AT und PR \nerg\u00e4nzend zur Verhaltenstherapie bei Angstst\u00f6rungen, \nKrampen, 2014),\n \u0084zuletzt wurde eine Modifikation der AT \u00adFortgeschrittenen \u00ad\nstufe mit Elementen der Achtsamkeitsf\u00f6rderung erarbeitet \n(Autogenes Achtsamkeitstraining, Husmann, 2013).\nAuch f\u00fcr den Bereich Hypnose  sind viele Wirksamkeitsnach \u00ad\nweise erbracht und immer wieder repliziert worden (Kaiser \u00ad\nRekkas, 1998; Bongartz & Bongartz, 1998); darauf verweist \nauch ein Gutachten des Wissenschaftlichen Beirates f\u00fcr \nPsychotherapie vom M\u00e4rz 2006. Die Dynamik der Weiterent \u00ad\nwicklung zeigen aktualisierte Manuale zum Einsatz der Hyp \u00ad\nnose in der Psychotherapie (z.\u00a0B. Revenstorf & Peter (Hrsg.), 2009).\nIm Bereich Meditation  zeigt sich seit 2000 ein starker An \u00ad\nstieg der Forschungsaktivit\u00e4t und Publikationen besonders in \u00ad\nnerhalb der Neurowissenschaften (Ott, 2010). Gleiches l\u00e4sst \nsich \u00fcber den Bereich Yoga  sagen, wo die systematische \nErforschung an privaten Zentren und Universit\u00e4ten vorange \u00ad\ntrieben wird (Ott, 2013). Interessant sind auch die Ans\u00e4tze, die Verkn\u00fcpfungen mit klinischen Bereichen herstellen (z.\u00a0B. \nMitzinger, 2013; Weiser & Dunemann, 2010). Im Bereich Tai -\njiquan  gibt es ebenfalls Bestrebungen, Forschungsbefunde \nzu systematisieren (z.\u00a0B. Moegling (Hrsg.), 2009) und erste Ans\u00e4tze, dieses bewegungsmeditative Verfahren mit klini \u00ad\n9 Anderslautende Zweifel, wie Mitte der 1990er \u00adJahre von Grawe ge\u00e4u\u00dfert, \ngelten heute als unbegr\u00fcndet (vgl. Krampen, 2013, S. 40ff).\n8 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nSpannungsregulation und Achtsamkeits f\u00f6rderung sind zentrale psychotherapeutische Kompetenzen 8 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nscher Psychologie zu verkn\u00fcpfen (z.\u00a0B. Scholz, 2003). Im an \u00ad\ngrenzenden Bereich des Qigong  zeigen Forschungen erste \nErgebnisse zum Einsatz zur Burn \u00adout\u00adProphylaxe (B\u00f6lts et \nal., 2013), aber auch bei der neurowissenschaftlichen Erfor \u00ad\nschung des Bewusstseins (Belschner, B\u00f6lts & Fischer, 2008). \nInsgesamt legen die Befunde nahe, dass durch den Einsatz \ndieser Verfahren wahrscheinlich signifikante Verbesserung von Achtsamkeitsf\u00f6rderung und Spannungsregulation auch \nim Bereich der psychotherapeutischen Versorgung m\u00f6glich \nsind.\n10\nIm \u201eAchtsamkeitsbereich \u201c sind ebenfalls viele Forschungs \u00ad\naktivit\u00e4ten zu verzeichnen, die die Wirksamkeit von MBSR, \nachtsamkeitsbasierter Kognitiver Therapie (MBCT) oder Ak \u00ad\nzeptanz \u00ad und Commitment \u00adTherapie (ACT) z.\u00a0B. bei schweren \nund chronifizierten Depressionen zeigen (Segal, Teasdale & Williams, 2004; Heidenreich, Junghans \u00adRoyack & Michalak, \n2007; Eisendrath et al., 2008; Williams et al., 2008; Heiden \u00ad\nreich & Michalak, 2004, 2013). Auch bei einer nicht \u00adklinischen \nPopulation l\u00e4sst sich z.\u00a0 B. eine Verbesserung der generel \u00ad\nlen Lebensqualit\u00e4t nachweisen (Kaviani, Javaheri & Hatami, \n2011). In diesem Bereich ist ebenfalls eine hohe Dynamik der \nWeiterentwicklung zu verzeichnen:\n \u0084neue Behandlungs \u00ad und Anwendungsmanuale f\u00fcr die klini \u00ad\nsche Praxis (Eifert, 2011),\n \u0084Adaptation der MBSR f\u00fcr helfende Berufe (MBHP, Zar \u00ad\nbock, Ammann & Ringer, 2012) und\n \u0084Ausbau des Forschungsinstrumentariums (Heidenreich et \nal., 2007).\nInsgesamt zeigen sich auch hier sehr vielversprechende Er \u00ad\ngebnisse hinsichtlich der klinischen Wirksamkeit. Allerdings ist auch in Bezug auf den \u201eAchtsamkeitsbereich\u201c darauf zu verweisen, dass es auf Psychotherapeutenseite eine hohe \nQualifikation hinsichtlich der Kompetenzen Achtsamkeitsf\u00f6r \u00ad\nderung und Spannungsregulation braucht, um entsprechende \nEffekte bei Patienten zu erm\u00f6glichen.\nHohe Bekanntheit, gute Wirksamkeit \nund trotzdem Schattendasein?\nZur gegenw\u00e4rtigen Situation von  \nEntspannungs- und achtsamkeitsbasierten \nVerfahren\nAusgehend von der Zahl der Ver\u00f6ffentlichungen und Diskus \u00ad\nsionsbeitr\u00e4ge kann angenommen werden, dass die Situati \u00ad\non hinsichtlich Rezeption in der Fach\u00f6ffentlichkeit an sich \nnicht schlecht sein d\u00fcrfte. Weil eine integrative Perspektive hier jedoch selten ist, muss differenziert werden:\n \u0084Spannungsregulation resp. systematische Entspannungs \u00ad\nverfahren werden \u00f6fter noch als \u201ezudeckende\u201c (Psycho \u00ad)Techniken11 mit lediglich begrenzten Effekten innerhalb \nder psychosomatischen Grundversorgung angesehen. \nInnerhalb der Verhaltenstherapie wird dar\u00fcber hinaus die \nantagonistische Wirkung Entspannungs \u00ad vs. Angstreaktion \nbetont, weswegen (Tiefen \u00ad)Entspannung etwa im Rahmen \nder Dekonditionierung genutzt wird. Sp\u00e4ter erweiterte sich das Wirkungsverst\u00e4ndnis in Richtung kognitive Neu \u00ad\nbewertung, F\u00f6rderung der Selbstwirksamkeit usw. und \nf\u00fchrte zur Integration von systematischen Entspannungs \u00ad\nverfahren in viele verhaltenstherapeutische Manuale. Auch \npsychodynamisch orientierte Psychotherapieans\u00e4tze inte \u00ad\ngrieren oder nutzen (Tiefen \u00ad)Entspannung etwa zur Anre \u00ad\ngung \u201efreier\u201c innerer Bilder (z.\u00a0B. Katathymes Bilderleben, analytische AT \u00adOberstufe). Dass es etwa in \u00d6sterreich ein \neigenst\u00e4ndiges Verfahren \u201eAutogene Psychotherapie\u201c (Kraft, 2004) gibt, ist aber oft genauso wenig bekannt wie aktuelle Forschungsbefunde und Weiterentwicklungen.\n \u0084Das Verst\u00e4ndnis von achtsamkeitsbasierten Verfahren \nist heterogener und noch st\u00e4rker von den jeweils vorherr \u00ad\nschenden psychotherapeutischen und gesellschaftlichen \nAuffassungen gepr\u00e4gt:12 Am Fin de Si\u00e8cle dominierte die \nAnsicht, Yoga basiere v. a. auf Suggestionseffekten. Hinzu \ntrat die psychotechnische Auffassung, es handele sich um \nexotische Formen des Willens \u00ad und Konzentrationstrainings. \nAus analytischer Sicht dominierte die Annahme, Yoga oder \nMeditation w\u00e4ren methodische Regression. Jung entwi \u00ad\nckelte dieses Verst\u00e4ndnis weiter und verstand Yoga als \nArsenal nat\u00fcrlicher Introversionsvorg\u00e4nge, das sich sukzes \u00ad\nsiv zu einem \u00dcbungssystem entwickelte und im Kern die Losl\u00f6sung von Objekt \u00ad und Subjektverhaftungen unterst\u00fct \u00ad\nzen soll. Neumann entwickelte daraus den Ansatz der  Zen\u00ad\ntroversion: Im Yoga braucht es gro\u00dfe \u00dcbungsdisziplin und Hingabe, um abgespaltene bzw. unbewusste (K\u00f6rper \u00ad und \nSeelen \u00ad)Bereiche der Wahrnehmung und Selbstregulation \n(wieder) zug\u00e4nglich zu machen, ohne sie lediglich dem Ego zu unterwerfen. Durch Hinwendung \u201ezur Mitte des Selbst\u201c, von wo aus die \u00dcbenden ihre individuelle Ganzheit zulas \u00ad\nsen, kann dann Individuation in Zentroversion \u00fcbergehen (Baier, 1998). Ab den 1970er \u00adJahren pr\u00e4gte der Boom der \nhumanistischen Verfahren das Verst\u00e4ndnis:\n13 Zen, Sufismus \noder indische Konzepte gewannen an Einfluss, das Ideal \ndes umfassend gegenw\u00e4rtigen und in seinem lebendigen \nAusdruck nicht blockierten Menschen bekam Auftrieb und mit ihm Selbstverwirklichung bzw. die Suche nach dem au \u00ad\nthentischen Sein im \u201eHier & Jetzt\u201c. Insofern wurde viel me \u00ad\nditiert und dergleichen. Ab den 1980er \u00adJahren bekam das \nThema \u201eAchtsamkeit\u201c seinen heutigen Namen und erhielt \n10 Eine grunds\u00e4tzliche Schwierigkeit dieser Forschungsbereiche liegt \ndarin, dass andere kulturelle Wurzeln zu ber\u00fccksichtigen sind, sodass das \nErfassen des Spezifischen dieser Verfahren mit akademisch \u00adempirischen \nMethoden eine Herausforderung darstellt. Eine andere Schwierigkeit bildet die Komplexit\u00e4t dieser Verfahren, von denen es vor dem Hintergrund ihrer \n\u00fcber 2.000 \u00adj\u00e4hrigen Geschichte viele Varianten gibt. Deswegen lassen sich \nBefunde \u00fcber eine Variante nicht verallgemeinern.11 Symptomatisch steht daf\u00fcr die Terminologie des Wissenschaftlichen \nBeirates f\u00fcr Psychotherapie, der AT, PR und Hypnose seit einigen Jahren als \n\u201e\u00fcbende und suggestive Techniken\u201c charakterisiert.\n12 ausf\u00fchrlicher bei Husmann, 2010a\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 9\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 9\nB. Husmann & O. Nassdurch Kabat \u00adZinn wichtige Impulse, der mit empirischen \nInstrumenten dessen klinische Wirksamkeit untermauerte. \nDarauf aufbauend machten verbesserte Forschungsinstru \u00ad\nmente und bildgebende Verfahren die salutogenen Wirkun \u00ad\ngen der Achtsamkeit auch f\u00fcr das \u201ewestliche Forscherau \u00ad\nge\u201c deutlich sichtbar und Verfahren wie MBCT (Williams, \nTeasdale und Segal), Akzeptanz \u00ad und Commitment\u00ad Therapie \n(Hayes u. a.) oder Dialektisch-Behaviorale Therapie  konn \u00ad\nten empirisch belegte Erfolge vorweisen. Daraus entwickel \u00ad\nte sich eine Flut von forschungstheoretischen und anwen \u00ad\ndungsbezogenen Publikationen.\nHinsichtlich der Aus-, Fort- und Weiterbildungssituation  ist \nv. a. festzustellen, dass sie wenig geregelt ist:\n \u0084Bzgl. AT, PR oder Hypnose macht die BPtK\u00ad Musterweiter \u00ad\nbildungsordnung keine Vorgaben, L\u00e4ndervorgaben bzgl. \npsychotherapeutischer Ausbildung (PP, KJP) sind unter \u00ad\nschiedlich. Die \u00e4rztliche Weiterbildungsordnung f\u00fcr die \n\u201ePsy \u00adF\u00e4cher\u201c gibt zweimal acht Doppelstunden innerhalb \nvon mindestens sechs Monaten bei einem f\u00fcr das entspre \u00ad\nchende \u00dcbungssystem per Weiterbildungsbefugnis legiti \u00ad\nmierten Anbieter vor. Selbiges wird auch von den Kassen \u00ad\n\u00e4rztlichen Vereinigungen f\u00fcr eine entsprechende Abrech \u00ad\nnungsgenehmigung gefordert. Bew\u00e4hrte Curricula von Fachgesellschaften gehen hinsichtlich zeitlichem Umfang und inhaltlichen Anforderungen etwas dar\u00fcber hinaus.\n6\n \u0084Bzgl. Yoga oder Multimodaler Stresskompetenz (MMSK) gibt es Curricula von Fachgesellschaften und f\u00fcr MBSR/\nMBCT, Taijiquan sowie einige andere der hier aufgef\u00fchrten \nVerfahren Empfehlungen von Dachverb\u00e4nden (Husmann, \n2010a). Es variiert aber sehr, inwieweit sich verbindliche \nQualit\u00e4tsstandards hinsichtlich zeitlichem und inhaltlichem Umfang durchgesetzt haben. Ebenso differiert, welche \nberufliche Grundqualifikation\n14 gefordert wird oder welche \nEignung Dozenten haben m\u00fcssen. Der \u201efreie\u201c Weiterbil \u00ad\ndungsmarkt reicht entsprechend von \u201eDiplom \u00adExperte f\u00fcr \n\u2026\u201c bis zu seri\u00f6sen Qualifikationen.\nEntspannungs \u00ad und achtsamkeitsbasierte Verfahren erfreuen \nsich gro\u00dfer Bekanntheit in der Bev\u00f6lkerung , nicht zuletzt \nweil die Presse z.\u00a0B. vor dem Hintergrund der gesamtgesell \u00ad\nschaftlichen Stressproblematik und ihrer malignen Auswir \u00ad\nkungen oft dar\u00fcber berichtet. Entsprechende Angebote im \nPr\u00e4ventionsbereich  sind gut besucht. Manchmal schr\u00e4nken \nhier allerdings PR \u00ad und Marketing \u00adInteressen eine fachge \u00ad\nrechte Durchf\u00fchrung ein, weil unrealistische Erwartungen geweckt werden (\u201eTiefenentspannung in Minuten\u201c), der zeitliche Umfang unzul\u00e4nglich oder die Generalisierung der \u00dcbungen in den Alltag zu \u201eniedrigschwellig\u201c gehalten sind (\u201eSchnupperkurs\u201c). Das sorgt bei Teilnehmern nicht selten f\u00fcr \nEntt\u00e4uschung und Frustration, weswegen fachgerecht durch \u00ad\ngef\u00fchrte Kurse\n6 solchen \u201eRumpf \u00adAngeboten\u201c vorzuziehen \nsind, um mittel \u00ad und langfristige salutogene Wirkungen auch \ntats\u00e4chlich erzielen zu k\u00f6nnen.\nIn der ambulanten GKV-Versorgung  haben AT, PR und \nHypnose zwar einen festen Platz (andere Entspannungs \u00ad und \nachtsamkeitsbasierte Verfahren sind hier bisher nicht zuge \u00ad\nlassen), die Honorierung ist aber seit Jahren insuffizient: F\u00fcr \neine 25 \u00admin\u00fctige AT \u00ad oder PR \u00adEinzelsitzung zuz\u00fcglich standar \u00ad\ndisierter Dokumentation gibt es aktuell 23,83 Euro, die regio \u00ad\nnal h\u00e4ufig nur anteilig ausgezahlt werden (z.\u00a0B. im 1. Quartal 2014 in Bremen nur zu 64%). Auch deswegen werden diese \nVerfahren im ambulanten psychotherapeutischen Bereich immer weniger abgerechnet und es werden immer weniger \nentsprechende Abrechnungsgenehmigungen beantrag (Hus \u00ad\nmann, 2009a).\nIm Bereich der station\u00e4ren Versorgung  tauchen Verfahren \nzur Spannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung erfreu \u00ad\nlicherweise in fast jedem Konzept von (Psychotherapie \u00ad oder \nReha \u00ad)Kliniken auf. Auch hier ist die Honorierung allerdings \nverbesserungsw\u00fcrdig. Dar\u00fcber hinaus ist bedauerlich, dass \ndie Durchf\u00fchrung manchmal an bzgl. Entspannungs \u00ad und \nachtsamkeitsbasierter Verfahren weniger fachkompetentes Personal delegiert wird oder gleich mit einer CD im unbeglei \u00ad\nteten Selbstversuch erfolgt.\nBei berufspolitischen Diskus -\nsionen  tauchen die psycho \u00ad\ntherapeutischen Kompetenzen Spannungsregulation und Acht \u00ad\nsamkeitsf\u00f6rderung selten auf, \nEntspannungs \u00ad und achtsam \u00ad\nkeitsbasierte Verfahren fallen oft \nin den \u201etoten Winkel\u201c. Bei Hono \u00ad\nrarverhandlungen wird der Kampf \num andere EBM \u00ad, DRG \u00ad oder OPS \u00adPositionen fast immer h\u00f6 \u00ad\nher priorisiert. \u00c4hnliches gilt in Bezug auf die Diskussionen \neiner zuk\u00fcnftigen psychotherapeutischen Ausbildung oder \nhinsichtlich der Reform der psychotherapeutischen Versor \u00ad\ngung. Eine Diskussion, bei welchen Indikationen Entspan \u00ad\nnungs \u00ad und achtsamkeitsbasierte Verfahren als Basis(psycho)\ntherapeutika st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren usw., wird zum Beispiel bisher kaum gef\u00fchrt.\n13 Wobei Achtsamkeit damals oft anderes genannt wurde (in der Gestalt \u00ad\ntherapie z. B. awareness, Gewahrsein).\n14 Die europ\u00e4ische Entwicklung, dass u. a. Physio \u00ad oder Ergotherapie akade \u00ad\nmische Berufe werden, wird diesbzgl. zuk\u00fcnftig noch f\u00fcr viel Diskussionsbe \u00ad\ndarf sorgen, nicht nur aber auch bezogen auf Entspannungs \u00ad und achtsam \u00ad\nkeitsbasierte Verfahren.        Spannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung sind  \nzentrale und komplexe, bei sehr vielen Indikationsgebieten  hochwirksame und empirisch gut erforschte psychotherapeutische  Kompetenzen.\n10 \nPsychotherapeutenjournal  1/2015\nSpannungsregulation und Achtsamkeits f\u00f6rderung sind zentrale psychotherapeutische Kompetenzen 10 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nWas ist zu tun?\nSpannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung sind zent \u00ad\nrale und komplexe, bei sehr vielen Indikationsgebieten hoch \u00ad\nwirksame und empirisch gut erforschte psychotherapeuti \u00ad\nsche Kompetenzen, die sich wechselseitig bedingen und \ndurchdringen. Systematische Entspannungs \u00ad und achtsam \u00ad\nkeitsbasierte Verfahren sollten deshalb als Basis(psycho-)therapeutika  begriffen werden,  f\u00fcr deren fachgerechte \nAnwendung ein jeweils spezifisches Wissen und K\u00f6nnen \nnotwendig ist. Aus den dargelegten Gr\u00fcnden sollten Kam \u00ad\nmern und berufspolitische Verb\u00e4nde Spannungsregulation \nund Achtsamkeitsf\u00f6rderung ausdr\u00fccklich ber\u00fccksichtigen \nund die sie vermittelnden Verfahren als wichtige Bestandteile \ndes psychotherapeutischen Kompetenzerwerbs definieren.\n \u0084Fundierte theoretische und erste praktische Kenntnisse in Spannungsregulation und Achtsamkeitsf\u00f6rderung sollten \ndeshalb schon im Studium vermittelt und in der weite \u00ad\nren Psychotherapeutenausbildung erweitert und vertieft \nwerden. F\u00fcr einige \u00dcbungssysteme sind bindende Stan \u00ad\ndards bzgl. Kompetenzerwerb noch zu definieren. F\u00fcr AT, PR, Hypnose usw. sollten die von Fachgesellschaften und \u00adverb\u00e4nden entwickelten Qualit\u00e4tsstandards\n6 hinsichtlich \nKompetenzerwerb verbindlich ber\u00fccksichtigt werden, so \u00ad\ndass fundierte Kenntnisse in Theorie, Methodik/Didaktik und ein ausreichendes Ma\u00df an Selbsterfahrung bei ver \u00ad\nfahrensspezifisch qualifizierten Dozenten erworben und \nzun\u00e4chst unter Supervision angewandt werden k\u00f6nnen. \nWie das praktisch umgesetzt werden kann, zeigt z.\u00a0B. die Implementierung von AT bzw. PR in psychologische Ba \u00ad\nchelor \u00ad und Masterstudieng\u00e4nge an der Universit\u00e4t Trier, \nwo neben einem hohen Ma\u00df an verfahrensspezifischen Kenntnissen gleichzeitig auch weitere psychotherapeuti \u00ad\nsche Kompetenzen vermitteln werden (Krampen, Beitin \u00ad\nger & Munz, 2014). Grundlage sind hier die entsprechen \u00ad\nden Richt \u00ad und Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nEntspannungsverfahren.\n6\n \u0084Wir appellieren auch daf\u00fcr, f\u00fcr eine qualifizierte Durchf\u00fch \u00ad\nrung entsprechend der angesprochenen Qualit\u00e4tsstan \u00ad\ndards in Ambulanzen, sozialp\u00e4diatrischen Zentren und Kliniken zu sorgen, was aber nicht unabh\u00e4ngig von finan \u00ad\nzieller Aufwertung gesehen werden kann. Dass es auch \num eine Verbesserung der Honorarsituation gehen muss \n(Pr\u00e4vention, EBM, DRG/OPS), die den Zeitaufwand sowie die eingebrachten psychotherapeutischen Kompetenzen \nangemessenen widerspiegelt, soll hier nur in Erinnerung \ngebracht werden.\nZiel all dieser Aktivit\u00e4ten sollte sein, das volle pr\u00e4ventive und psychotherapeutische Potenzial der hier geschilderten zentra \u00ad\nlen Kompetenzen bzw. Verfahren zuk\u00fcnftig auch tats\u00e4chlich \nauszusch\u00f6pfen.\nZum Schluss noch etwas \u201eidealistische Zukunftsmusik\u201c: Wir \nregen an, dass aufgrund der geschilderten Forschungen und \nWeiterentwicklungen das Kombinationsverbot hinsichtlich systematischer Entspannungsverfahren und tiefenpsycholo \u00ad\ngisch fundierter Psychotherapie\n15 kritisch \u00fcberpr\u00fcft und auf \u00ad\ngehoben wird (vgl. Krampen, 2013, S. 37). Ebenso stellen \nwir uns vor, dass es in absehbarer Zeit eine wohlwollende \nInitiative gibt, das Spektrum der \u00fcbenden Verfahren f\u00fcr die GKV\u00adVersorgung zu erweitern. Infrage k\u00e4men daf\u00fcr u. a. Yo \u00ad\nga und MBSR, weil diese Methoden im station\u00e4ren und im Pr\u00e4ventionsbereich schon l\u00e4nger mit nachweislichem Erfolg praktiziert werden.\nLiteratur\nAnderssen \u00adReuster, U. (Hrsg.) (2007). Achtsamkeit in Psychotherapie und \nPsychosomatik. Haltung und Methode. Stuttgart: Schattauer.\nAOK (1991). Aktiv entspannen. Frankfurt a.M.\nBaier, K. (1998). Yoga auf dem Weg nach Westen. W\u00fcrzburg: K\u00f6nigshausen \n& Neumann.\nBelschner, W., B\u00f6lts, J. & Fischer, P. (2008). Authentisch und achtsam wer \u00ad\nden \u2013 Qigong als Methode der Bewusstseinsforschung. Die Rezeption des \nQigong als Behandlungstechnik, als Methode der Gesundheitsf\u00f6rderung und \nals spiritueller Weg. Oldenburg: BIS \u00adVerlag.\nBenson, H. (1993). Den allt\u00e4glichen Flu\u00df der Gedanken unterbrechen. Psycho \u00ad\nlogie Heute, 2, 22 \u00ad29.\nBeutel, M. E. (2009). Vom Nutzen der bisherigen neurobiologischen For \u00ad\nschung f\u00fcr die Praxis der Psychotherapie. Psychotherapeutenjournal, 8 (4), \n384\u00ad392.\nB\u00f6lts, J., Kr\u00f6cher, U., Kosuch, B., Dehrmann, J. & Kalkmann, J. (2013). Evalu \u00ad\nationsstudie \u201eBurnOn \u2013 Fit f\u00fcr eine starke F\u00fchrung\u201c Training zur personalen und organisationalen Ersch\u00f6pfungsprophylaxe. Oldenburg: Center f\u00fcr lebens \u00ad\nlanges Lernen an der Carl von Ossietzky Universit\u00e4t.\nBongartz, B. & Bongartz, W. (1998). Hypnosetherapie. G\u00f6ttingen: Hogrefe.Brenner, H. (2010). Autogenes Training Oberstufe. Wege in die Meditation. \nDie Grund \u00ad, Fortgeschrittenen \u00ad und Oberstufe des Autogenen Trainings mit \nmeditativen Weiterf\u00fchrungen. Lengerich: Pabst Science Publishers.\nDoubrawa, R. (2006). Progressive Relaxation \u2013 Neuere Forschungsergebnisse \nzur klinischen Wirksamkeit. Entspannungsverfahren Nr.\u00a023, 6 \u00ad18.\nEifert, G. H. (2011). Acceptance and Commitment Therapie (ACT). G\u00f6ttingen: \nHogrefe.\nEisendrath, S. J., Delucchi, K., Bitner, R., Fenimore, P., Smit, M. & McLane, \nM. (2008). Mindfulness \u00adBased Cognitive Therapy for Treatment \u00adResistant \nDepression: A Pilot Study. Psychotherapy and Psychosomatic, 77, 319 \u00ad320.\nFranke, A. & Witte, M. (2009). Das HEDE \u00adTraining\n\u00ae. Manual zur Gesundheits \u00ad\nf\u00f6rderung auf Basis der Salutogenese. Bern: Huber.\nHeidenreich, T., Junghanns \u00adRoyack, K. & Michalak, J. (2007). Achtsamkeits \u00ad\nbasierte Therapieans\u00e4tze: Stand der empirischen Forschung. In U. Anders \u00ad\nsen\u00adReuster (Hrsg.), Achtsamkeit in Psychotherapie und Psychosomatik. Hal \u00ad\ntung und Methode (S. 202 \u00ad216). Stuttgart: Schattauer.\nHeidenreich, T. & Michalak, J. (Hrsg.) (2004). Achtsamkeit und Akzeptanz in \nder Psychotherapie. Ein Handbuch. T\u00fcbingen: DGVT \u00adVerlag.\nHeidenreich, T. & Michalak, J. (Hrsg.) (2013). Die \u201eDritte Welle\u201c der Verhal \u00ad\ntenstherapie. Grundlagen und Praxis. Weinheim: Beltz \u00adVerlag.\nHofmann, C. (2002). Achtsamkeit. Anleitung f\u00fcr ein sinnvolles Leben. Stutt \u00ad\ngart: Klett\u00ad Cotta.\nHusmann, B. (2009a). \u00dcbende Verfahren: Schattendasein trotz guter Wirk \u00ad\nsamkeit? Bremer \u00c4rzte \u00adJournal, 11, 14 \u00ad15.\nHusmann, B. (2009b). Besser als nur rumsitzen und nichts tun? \u00dcber Acht \u00ad\nsamkeitsarbeit, Autogenes Training und Salutogenese. Entspannungsverfah \u00ad\nren Nr.\u00a026, 36 \u00ad91.\nHusmann, B. (2010a). Entspannung ist einfach \u2013 man muss sich blo\u00df richtig \nanstrengen! Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine integrative \u201eDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Entspan \u00ad\nnungsverfahren (DG \u00adE e. V.)\u201c. Entspannungsverfahren Nr.\u00a027, 10 \u00ad46.\nHusmann, B. (2010b). Erheblich mehr, als \u201anur\u2019 die Seele baumeln zu lassen \u2013 \nsystematische Entspannungsverfahren im \u00dcberblick. Psychotherapie Aktuell, \n2 (1), 16 \u00ad20.\n15 \u00a721b (1) PT \u00adRichtlinien\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 11\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 11\nB. Husmann & O. NassHusmann, B. (2011). Entspannungs \u00ad und achtsamkeitsbasierte Verfahren \n\u2013 gelassene Konzentration zur (Re \u00ad)Balancierung, Selbsterkenntnis, Pers\u00f6n \u00ad\nlichkeitsentwicklung und Seinserfahrung. Verf\u00fcgbar unter: http://www.dg \u00ade.\ndomainfactory \u00adkunde.de/index.php?id=80 [31.01.2015].\nHusmann, B. (2013). Autogenes Achtsamkeitstraining: \u201eAlles, was kommt, ist \ngleichwertig \u2013 Ruhe und Gleichmut jederzeit m\u00f6glich\u201c. Entspannungsverfah \u00ad\nren Nr.\u00a030, 74 \u00ad119.\nKabat \u00adZinn, J. (2009). Gesund durch Meditation. Das gro\u00dfe Buch der Selbst \u00ad\nheilung. Das grundlegende \u00dcbungsprogramm zur Entspannung, Stressreduk \u00ad\ntion und Aktivierung des Immunsystems. Frankfurt a.M.: Fischer.\nKaiser \u00adRekkas, A. (1998). Klinische Hypnose und Hypnotherapie. Praxisbezo \u00ad\ngenes Lehrbuch f\u00fcr die Ausbildung. Heidelberg: Carl Auer.\nKaviani, H., Javaheri, F. & Hatami, N. (2011). Mindfulness \u00adbased Cognitive \nTherapy (MBCT) Reduces Depression and Anxiety Induced by Real Stress \u00ad\nful Setting in Non \u00adclinical Population. International Journal of Psychology and \nPsychological Therapy, 11 (2), 285 \u00ad296.\nKraft, H. (2004). Autogenes Training. Handbuch f\u00fcr die Praxis (4. Aufl.). K\u00f6ln: \nD\u00c4V.\nKrampen, G. (1996). Diagnostisches und evaluatives Instrument zum Autoge \u00ad\nnen Training (AT \u00adEVA). G\u00f6ttingen: Hogrefe.\nKrampen, G. (2006). \u00c4nderungssensitive Symptomliste zu Entspannungs\u00ad\nerleben, Wohlbefinden, Beschwerden \u00ad und Problembelastungen (ASS \u00adSYM). \nG\u00f6ttingen: Hogrefe.\nKrampen, G. (2013). Entspannungsverfahren in Therapie und Pr\u00e4vention (3. \n\u00fcberarbeitete und erw. Auflage). G\u00f6ttingen: Hogrefe.\nKrampen, G. (2014). Erg\u00e4nzung der Eingangsphase von Einzelpsychotherapien \nbei Angstst\u00f6rungen durch Gruppeneinf\u00fchrungen in die Progressive Relaxation \nvs. in das Autogene Training \u2013 Befunde einer randomisiert \u00adkontrollierten Stu \u00ad\ndie mit Zwei \u00adJahres \u00adKatamnese. Entspannungsverfahren Nr.\u00a031, 14 \u00ad39.\nKrampen, G., Beitinger, A. & Munz, H. (2014). Autogenes Training und Pro \u00ad\ngressive Relaxation in universit\u00e4ren Master \u00ad und Bachelor of Science \u00adHaupt \u00ad\nfachstudieng\u00e4ngen der Psychologie. Entspannungsverfahren Nr.\u00a031, 58 \u00ad79.\nMathesius, R. & Scholz, W. \u00adU. (2014). Multimodale Stresskompetenz \n(MMSK). Handbuch. Konzept. Didaktik/Methodik. \u00dcbungsmaterial. Lengerich: Pabst Science Publishers.\nMende, M. (2013). Neurowissenschaften und Rapport: die hypnotische Be \u00ad\nziehung in neuem Licht (unver\u00f6ffentlichtes Handout zum Vortrag auf der 18. \nTagung der DG\u00c4HAT, N\u00fcrnberg 21. \u00ad23.06.13).\nMitzinger, D. (2013). Yoga in Pr\u00e4vention und Therapie. Ein Manual f\u00fcr Yogaleh \u00ad\nrer, Therapeuten und Trainer. K\u00f6ln: D\u00c4V.\nMoegling, K. (Hrsg.) (2009). Tai Chi im Test der Wissenschaft. Internationale \nbiomedizinische Studien zur Gesundheitswirkung des Tai Chi Chuan (Taiji \u00ad\nquan). Reihe Bewegungslehre und Bewegungsforschung Band 28. Immen \u00ad\nhausen: Prolog.\nOtt, U. (2010). Meditation f\u00fcr Skeptiker. Ein Neurowissenschaftler erkl\u00e4rt den \nWeg zum Selbst. M\u00fcnchen: O.W. Barth.\nOtt, U. (2013). Yoga f\u00fcr Skeptiker. Ein Neurowissenschaftler erkl\u00e4rt die uralte \nWeisheitslehre. M\u00fcnchen: O.W. Barth.\nPetermann, F. & Vaitl, D. (Hrsg.) (2014). Entspannungsverfahren. Das Praxis \u00ad\nhandbuch. Weinheim, Basel: Beltz PUV.Revenstorf, D. & Peter, B. (Hrsg.) (2009). Hypnose in Psychotherapie, Psycho \u00ad\nsomatik und Medizin. Manual f\u00fcr die Praxis (2. Aufl.). Berlin: Springer.Richter, R. & Munz, D. (2014). Kompetenz von Psychotherapeuten \u2013 Grundla \u00ad\nge einer Reform der Psychotherapeutenausbildung. Psychotherapeutenjour \u00ad\nnal, 13 (2), 146 \u00ad147.\nDipl.-Psych. Bj\u00f6rn Husmann\nM\u00f6ckernstr. 48\n28201 Bremen\npraxis@bjoern\u00adhusmann.de\nNiedergelassener Psychotherapeut (TP) und Gestaltthera \u00ad\npeut in Bremen sowie erster Vorsitzender der Deutschen Ge \u00ad\nsellschaft f\u00fcr Entspannungsverfahren (DG \u00adE).\nDipl.-Psych. Oliver Nass\no.nass@dg\u00ade.de\nAngestellter Kinder \u00ad und Jugendlichen  psychotherapeut (VT) \nin einer Fuldaer Fachklinik und Vorstandsmitglied der Deut \u00ad\nschen Gesellschaft f\u00fcr Entspannungsverfahren (DG \u00adE).Scholz, W. \u00adU. (2003). Tai Chi und Klinische Psychologie. Eine rational \u00ademotive \nkognitiv \u00adverhaltenstherapeutische Perspektive. In Arbeitskreis Klinische Psy \u00ad\nchologie in der Rehabilitation BDP (Hrsg.), Berufliche Belastungen und beruf \u00ad\nliche Reintegration \u2013 Herausforderung f\u00fcr die Reha \u00adPsychologie (S. 184 \u00ad218). \nBonn: DPV.\nSegal, Z. V., Teasdale, J. D. & Williams, J. M. G. (2004). Mindfulness \u00adbased \ncognitive therapy: Theoretical rationale and empirical status. Mindfulness and \nacceptance: Expanding the cognitive \u00adbehavioral tradition. In S. Hayes, V. M. \nFollette & M. M. Linehan (Hrsg.) (2004), Mindfulness \u00adBased Cognitive Thera \u00ad\npy: Theoretical Rationale and Empirical Status (S. 45 \u00ad65). New York, NY, US: \nGuilford Press, xvi.\nWeiser, R. & Dunemann, A. (2010). Yoga in der Traumatherapie. Stuttgart: \nKlett\u00ad Cotta.\nWeiss, H. & Harrer, M. E. (2010). Achtsamkeit in der Psychotherapie. Ver\u00e4n \u00ad\ndern durch \u201eNicht \u00adVer\u00e4ndern \u00adWollen\u201c \u2013 ein Paradigmenwechsel? Psychothe \u00ad\nrapeutenjournal, 9 (1), 14 \u00ad24.\nWilliams, J. M. G., Alatig, Y., Barnhofer, T., Fennell, M.J. V., Duggan, D. S., \nHepburn, S. & Goodwin, G. M. (2008). Mindfulness \u00adbased Cognitive Therapy \n(MBCT) in bipolar disorder: Preliminary evaluation of immediate effects on be \u00ad\ntween \u00adepisode functioning. Journal of Affective Disorders, 107 (1 \u00ad3), 275 \u00ad279\nZarbock, G., Ammann, H. & Ringer, S. (2012). Achtsamkeit f\u00fcr Psychothera \u00ad\npeuten und Berater. Weinheim/Basel: Beltz.\n12 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nSpannungsregulation und Achtsamkeits f\u00f6rderung sind zentrale psychotherapeutische Kompetenzen 12 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nIn der amerikanischen Krimiserie \u201eThe Mentalist\u201c  begeis \u00ad\ntert Simon Baker als FBI \u00adBerater die Zuschauer durch sei \u00ad\nne Beobachtungsgabe und seine F\u00e4higkeit, die Motive, Ge \u00ad\ndanken und Ziele der M\u00f6rder genau zu analysieren. Dieses \nErfolgsrezept, die Inszenierung der psychischen Welt aus \nMotiven, Achtsamkeit und Empathie, fesselte bisher mehr \nals 16 Millionen Zuschauer \u00fcber insgesamt sieben Staffeln. Das Thema Mentalisieren besch\u00e4ftigt nicht nur die Filmindu \u00ad\nstrie, auch in der Fach\u00f6ffentlichkeit nimmt das Interesse am Thema Mentalisierung zu. Aber vieles daran ist nicht neu.\n\u201eWir behaupten k\u00fchn, dass das Mentalisieren \u2013 die aufmerk -\nsame Beachtung und Reflexion des eigenen psychischen Zu -\nstands und der psychischen Verfassung anderer Menschen \n\u2013 der grundlegende gemeinsame Faktor psychotherapeuti -\nscher Behandlung ist. (\u2026) Wir r\u00e4umen ein, dass wir mit dieser \nThese weniger auf etwas Neues abheben als vielmehr auf \ndas, was wichtig ist.\u201c (Allen, Fonagy & Bateman, 2011, S. 21)Mentalisieren \nin der Psychotherapie\nJosef Brockmann & Holger Kirsch\nZusammenfassung: Mentalisieren hei\u00dft sich selbst von au\u00dfen und die andere oder den anderen1 von innen zu sehen. \nMentalisierung ist eine psychische F\u00e4higkeit, insbesondere des Wahrnehmens und des Interpretierens von menschli-\nchem Verhalten auf der Basis intentionaler Aspekte (z.\u00a0B. Gef\u00fchle, W\u00fcnsche, Begehren, Ziele, \u00dcberzeugungen, Gr\u00fcnde, \nVorhaben). Das Mentalisierungskonzept der Arbeitsgruppe um die Psychoanalytiker P . Fonagy, J. Allen, A. Bateman und M. Target verbindet das Mentalisierungskonzept mit den Ergebnissen der Bindungsforschung, Annahmen zur interper -\nsonalen Entwicklung der Affektregulation, der interpersonalen Entwicklung des Selbst und Untersuchungen zum episte-mischen Vertrauen. Ein daraus abgeleitetes Therapiekonzept wurde f\u00fcr die teilstation\u00e4re und ambulante Psychotherapie von Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen erfolgreich evaluiert. Therapieans\u00e4tze zu weiteren St\u00f6rungen werden zurzeit \nvon verschiedenen Forschergruppen evaluiert. Das Mentalisierungskonzept beansprucht allgemeine Bedeutung f\u00fcr die \nPsychotherapie von strukturellen St\u00f6rungen, ist aber keine neue Psychotherapierichtung. Das Mentalisierungskonzept ist ein psychoanalytisches Konzept, neu ist jedoch die Behandlungstechnik.\nDas Mentalisierungskonzept von Allen, Bateman, Fonagy und \nKollegen enth\u00e4lt vieles, was als Fundus erfolgreicher thera \u00ad\npeutischer Interventionen bekannt ist. Die Autoren haben \nnicht den Anspruch, eine neue Psychotherapierichtung er \u00ad\nschaffen zu wollen. Sie gehen davon aus, dass Behandlungen im Spektrum von Psychoanalyse bis kognitiver Verhaltensthe \u00ad\nrapie und systemischer Therapie die Mentalisierungsf\u00e4higkeit \nf\u00f6rdern \u2013 solange sie den generellen und situativen Mentali \u00ad\nsierungsf\u00e4higkeiten des Patienten angepasst sind.\nNeu ist aber das Konzept: Es nimmt Einfl\u00fcsse aus verschiede \u00ad\nnen Psychotherapierichtungen auf und verbindet Erkenntnis \u00ad\nse aus Neurobiologie, Entwicklungspsychologie, Psychoana \u00ad\nlyse und Psychotherapieforschung.\nVerbindung zu anderen Therapiekonzepten:\n \u0084zur Klientenzentrierten Therapie z.\u00a0B. \u00fcber die Aspekte Em \u00ad\npathie, Experiencing und aktive Haltung des Psychothera \u00ad\npeuten,\n \u0084zur Kognitiven Verhaltenstherapie, der Dialektisch Beha \u00ad\nvioralen Therapie (DBT) sowie den empirischen Ans\u00e4tzen \nder italienischen Kognitivisten,\n \u0084zur Systemischen Therapie,\n \u0084zu den Achtsamkeitsbasierten Ans\u00e4tzen (Mindfulness).\nVerbindungen des Mentalisierungskonzepts zur Klientenzen -\ntrierten Therapie  bestehen \u00fcber die herausragende Bedeu \u00ad\ntung von Empathie einerseits, von Experiencing andererseits. \nExperiencing  wird von Gendlin (1961) und Klein, Mathieu \u00adWas hei\u00dft Mentalisieren?\nMentalisierung ist eine imaginative T\u00e4tigkeit, insbesondere das Wahr -\nnehmen und Interpretieren von menschlichem Verhalten auf der Basis intentionaler Aspekte (z.\u00a0B. Gef\u00fchle, W\u00fcnsche, Begehren, Ziele, \u00dcber -\nzeugungen, Gr\u00fcnde, Vorhaben).\nWir mentalisieren, wenn wir uns bem\u00fchen:\n \u0084uns bewusst zu machen, was in einem anderen Menschen vor sich \ngeht oder was in uns vor sich geht,\n \u0084den anderen von au\u00dfen und uns selbst von innen zu sehen,\n \u0084Missverst\u00e4ndnisse zu verstehen,\n \u0084ein koh\u00e4rentes Bild\u00a0von uns selbst und anderen zu entwickeln.1 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit werden im Folgenden nicht durch \u00ad\ng\u00e4ngig beide Geschlechtsformen genannt, selbstverst\u00e4ndlich sind jedoch \nimmer Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen gemeint.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 13\nCoughlan und Kiesler (1986), verstanden als ein Prozess des \nIn\u00adsich\u00adHineinschauens, der Wahrnehmung und Differenzie \u00ad\nrung des Selbsterlebens. Wie der Begr\u00fcnder der Klienten \u00ad\nzentrierten Psychotherapie Carl Rogers betont das Mentali \u00ad\nsierungskonzept den Prozess innerhalb der Psychotherapie \nst\u00e4rker als die Inhalte.\nAls Vertreter der kognitiven Verhaltenstherapie  beschrei \u00ad\nben Bj\u00f6rgvinsson und Hart (2009) sowie als Vertreter der Dia -\nlektischen Verhaltenstherapie  Lewis (2009) Verbindungen \nzum Mentalisierungskonzept in Allen und Fonagy (2009). Die \nGemeinsamkeiten finden sich vor allem auf der Ebene der Be \u00ad\nhandlungstechnik, z.\u00a0B. im \u201eSokratischen Dialog\u201c. Ebenso hat \ndie Mentalisierungsbasierte Therapie (MBT) bei Borderline \u00ad\nSt\u00f6rungen (Bateman & Fonagy, 2007) Gemeinsamkeiten mit der Dialektisch Behavioralen Therapie (DBT) nach M. Linehan (Bohus, 2013). Sie bestehen insbesondere in strukturellen \nAspekten der Behandlung und bei Interventionen, z.\u00a0B. der \n\u201eValidierung\u201c des Erlebens des Patienten. Eine weitere Ver \u00ad\nbindung besteht \u00fcber die italienischen Kognitivisten , die \ndie kognitiven Aspekte der Mentalisierung betonen und, als Erweiterung des Mentalisierungskonzeptes, Interesse daf\u00fcr zeigen, ob Mentalisieren auch zur Probleml\u00f6sung erfolgreich \ngenutzt werden kann \u2013 operationalisiert in der \u201eMetacogniti \u00ad\nve Assessment Scale\u201c (MAS) (Semerari et al., 2003; Carcione \net al., 2008).\nVerbindungen zur Systemischen Therapie  bestehen ins \u00ad\nbesondere in der Mentalisierungsbasierten Familientherapie \n(MBT \u00adF) (Asen & Fonagy, 2012, 2015). Mentalisieren wird hier \nnicht alleine als intrapsychische F\u00e4higkeit gesehen, sondern \nvor allem als eine interaktionelle F\u00e4higkeit (Luyten, Fonagy, \nLowyck & Vermote, 2012) bzw. als die F\u00e4higkeit eines Sys \u00ad\ntems, wie etwa einer Familie oder Organisation (D\u00f6ring in \nSchultz \u00adVenrath, 2013).\nAchtsamkeit (Mindfulness) verstanden als \u201eAufmerksamkeit \nund Bewusstheit von momentanen Vorg\u00e4ngen und Erfahrun \u00ad\ngen\u201c (Brown & Ryan, 2003) wird ebenso von den Autoren des Mentalisierungskonzepts diskutiert \u2013 mit Bem\u00fchungen, beiden Konzepten gerecht zu werden: \u201eSeinen buddhisti -\nschen Wurzeln entsprechend, konnotiert der Begriff Acht -\nsamkeit bisweilen ein relativ distanziertes Gewahrsein; in der mentalisierungsfokussierten Therapie hingegen setzen \nwir einen Preis aus f\u00fcr das Mentalisieren in der Hitze emoti -\nonaler Zust\u00e4nde. Ungeachtet dieser Diskrepanzen ist der Be -\ngriff \u201eAchtsamkeit\u201c an sich au\u00dferordentlich n\u00fctzlich; zudem \nerfasst er den Aufmerksamkeitsaspekt des Mentalisierens: die Achtsamkeit f\u00fcr mentale Zust\u00e4nde.\u201c (Allen, Fonagy & Ba \u00ad\nteman, 2011, S. 86).\nBindung\nBesonders in Stress \u00ad oder Belastungssituationen ist unsere \nMentalisierungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt. Aus Missverst\u00e4nd \u00ad\nnissen entsteht dann rasch Konfusion. Sich falsch verstanden \nf\u00fchlen generiert oft heftige Gef\u00fchle, die zu R\u00fcckzug, Feindse \u00ad\nligkeit oder kontrollierendem Verhalten f\u00fchren.\nDie Verbindung des Mentalisierungskonzepts zu verschiede \u00ad\nnen Wissenschaftsgebieten (siehe Abbildung 1) wird im Fol \u00ad\ngenden insbesondere an der Bindungstheorie und der Psy \u00ad\nchotherapieforschung gezeigt.\nAbbildung 1: Mentalisieren als neues Konzept in der Psychotherapie\nDie entwicklungspsychologischen Grundlagen des Mentali \u00ad\nsierungskonzepts von Fonagy und Kollegen sind eng verbun \u00ad\nden mit den Erkenntnissen Bowlbys, der Bindungsmuster \nund ihre Bedeutung f\u00fcr die weitere Entwicklung erforschte \n(Bowlby, 1973, 1982).\nZu den Ergebnissen der Bin \u00ad\ndungsforschung geh\u00f6rt, dass ei \u00ad\nne standardisierte Beobachtungs \u00ad\ntechnik, der \u201eFremde \u00adSituation\u201c \u00ad\nTest, bereits in den ersten zw\u00f6lf \nbis achtzehn Lebensmonaten \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Qualit\u00e4t der \nErfahrungen des Kindes mit seinen Bezugspersonen erlaubt \n(Ainsworth, Blehar, Waters & Wall, 1978). Abh\u00e4ngig von den \nInteraktionserfahrungen mit den prim\u00e4ren Bezugspersonen entwickeln sich verschiedene Bindungsstile. Ist das Verhal \u00ad        Besonders in Stress- oder Belastungssituationen ist unsere Men -\ntalisierungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt. Aus Missverst\u00e4ndnissen entsteht \ndann rasch Konfusion.\n14 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMentalisieren in der Psychotherapie 14 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nten der Bezugsperson vorhersagbar und angemessen, so \nentsteht ein sicheres Bindungsmuster. Unsichere Bindungen \nk\u00f6nnen weiter differenziert werden in unsicher \u00advermeidende \nBindungsmuster, in unsicher \u00adambivalente Bindungsmuster \nund in desorientierte, desorganisierte Bindungen, in denen es kein durchg\u00e4ngiges Muster im Umgang mit Stress gibt (Ains \u00ad\nworth et al., 1978; Main, 1991).\nDie Befundlage zur Stabilit\u00e4t des Bindungsmusters ist jedoch \nnicht eindeutig und wird kontrovers diskutiert. Die Messung der m\u00fctterlichen Feinf\u00fchligkeit alleine hatte die Entstehung \neiner sicheren Bindung beim Kind nicht zufriedenstellend \nvorhersagen k\u00f6nnen. Die Bindungssicherheit entsteht of \u00ad\nfensichtlich nicht allein durch prompte Feinf\u00fchligkeit. Sie \nentsteht eher durch die F\u00e4higkeit der Mutter, anhand der mi \u00ad\nmischen und vokalen \u00c4u\u00dferungen des Kindes die zum Aus \u00ad\ndruck kommenden Intentionen und Gef\u00fchle zu verstehen und zu verbalisieren. Noch wichtiger als m\u00fctterliche Feinf\u00fchligkeit \nerscheinen Mentalisierung und reflexive Kompetenz der El \u00ad\ntern (Mertens, 2012).\nM\u00fctter, die im Erwachsenen \u00adBindungsinterview ( Adult At -\ntachment Interview , AAI; Main & Goldwyn,1996) besseren \nZugang zur eigenen inneren Welt hatten, hatten mit h\u00f6herer \nWahrscheinlichkeit sicher gebundene Kinder (Fonagy, Steele, Moran, Steele & Higgit, 1993). Eine \u00dcberarbeitung der Bin \u00ad\ndungstheorie, so wie sie Fonagy, Target und Kollegen unter \u00ad\nnahmen, f\u00fchrt zu komplexeren Annahmen \u00fcber die Entwick \u00ad\nlung des Selbst und der inneren Repr\u00e4sentanzen. Sie schlie\u00dft \nPhantasien, Motive, Emotionen explizit mit ein und n\u00e4hert \nsich so den klinischen psychoanalytischen Konzepten. Aus dem Blickwinkel des Mentalisierungskonzeptes wird Bindung \nnicht nur als angeborenes Verhaltenssystem betrachtet, son \u00ad\ndern dient als Rahmen der Entwicklung eines inneren Repr\u00e4 \u00ad\nsentationssystems, welches f\u00fcr die Entwicklung des Selbst, f\u00fcr die Regulierung von Affekten und f\u00fcr das Gelingen von \nsozialen Beziehungen wesentlich ist (Taubner, 2008).\nAffektspiegelung als soziales Feedback\nIn der S\u00e4uglingsforschung besteht Einigkeit darin, dass Affek \u00ad\nte interaktionell moduliert werden, das hei\u00dft, z. B. Angst wird \nvon der Mutter einf\u00fchlsam reguliert. Sp\u00e4ter wird diese F\u00e4hig \u00ad\nkeit internalisiert. Eltern reagieren auf den Emotionsausdruck \ndes S\u00e4uglings, z.\u00a0B. auf Angst. Sie \u201emarkieren\u201c dabei ihren \nspiegelnden Emotionsausdruck, z.\u00a0B. indem sie etwas abmil \u00ad\ndern oder einen anderen Affekt beimischen. Dies erm\u00f6glicht \ndem S\u00e4ugling zu erkennen, dass die Mutter auf seinen Aus \u00ad\ndruck reagiert und es nicht der Ausdruck der Mutter ist. Der spiegelnde Ausdruck der Mutter entsch\u00e4rft die Angst des Kindes. Sp\u00e4ter wird das prim\u00e4re Gef\u00fchl (z.\u00a0B. Angst) zusam \u00ad\nmen mit der Reaktion der Mutter als Ged\u00e4chtnisspur bzw. als (sekund\u00e4re) Repr\u00e4sentanz aufbewahrt (Dornes, 2004). Dabei spielen Phantasien dar\u00fcber, wie die Mutter das Kind sieht, \neine bedeutende Rolle. Meldet die Mutter nur zur\u00fcck, was sie \nbeim Kind sieht, dann verliert der Spiegelungsprozess sein symbolisches Potenzial und die Spiegelung kann selbst zur Quelle der Angst werden. Bleibt das Spiegeln aus oder ver \u00ad\nmischt sich die Angst mit massiver Angst der Mutter, dann kann die Entwicklung der Affektregulation tiefgreifend ge \u00ad\nst\u00f6rt werden (Fonagy & Target, 2002).\nEntwicklung der Mentalisierungsf\u00e4higkeit\nGegen Ende des ersten Lebensjahres beginnen Kinder, menschliches Handeln im zielgerichteten, dem \u201eteleologi \u00ad\nschen Modus\u201c zu verstehen. Es ist der Beginn eines eigenen Selbst, in dem sich das Kind als zielgerichteter Urheber erlebt. Das Kind kann Aktionen nach seinem Ergebnis unterscheiden \nund eine Urheberschaft wahrnehmen. Das Kind kann aus \nmehreren M\u00f6glichkeiten den besten Weg ausw\u00e4hlen, um dem Ziel n\u00e4herzukommen (Csibra & Gergely, 1998).\nEtwa mit Beginn des zweiten Lebensjahres und dem gr\u00f6\u00dfe \u00ad\nren Aktionsradius des Kindes gewinnt neben der Affektspie \u00ad\ngelung das \u201eSpiel mit der Realit\u00e4t\u201c an Bedeutung. Gedanken \nund Gef\u00fchle werden in zwei Modalit\u00e4ten erlebt: im \u201epsychi \u00ad\nschen \u00c4quivalenzmodus\u201c und im \u201eAls \u00adOb\u00adModus\u201c. Das Kind \noszilliert zwischen beiden parallel existierenden Modi bis zur Integration mit etwa vier Jahren im reflektierenden Modus. Fonagy und Target (2006) vertreten die These, dass S\u00e4uglin \u00ad\nge und Kleinkinder zun\u00e4chst die innere Welt mit der \u00e4u\u00dferen Welt gleichsetzen (psychischer \u00c4quivalenzmodus).  Kinder \nin diesem Alter nehmen Gedanken als Realit\u00e4t und nicht als \nDarstellungen oder Perspektiven wahr. Die Gedanken haben \neinen \u00e4hnlichen Effekt wie wirkliche Ereignisse \u2013 wenn das Kind beispielsweise die Augen verdeckt, ist es \u00fcberzeugt, \ndass andere es nicht sehen k\u00f6nnen. Der Umgang der Be \u00ad\nzugspersonen mit den \u00fcberrealen Gedanken f\u00f6rdert oder \nbehindert dabei die Entwicklung von Symbolisierung und \nRepr\u00e4sentation. Die einf\u00fchlsame Erfahrung des affektregulie \u00ad\nrenden Spielens hilft dem Kind zu lernen, dass sich Gef\u00fchle \nnicht automatisch \u00fcber die ganze Welt verteilen. Die psychi \u00ad\nsche Gleichsetzung, ein Modus der Wahrnehmung der inne \u00ad\nren Welt, kann zu schmerzhaften Erfahrungen Anlass geben, weil projizierte Phantasien gro\u00dfe Angst ausl\u00f6sen. Der Erwerb \ndes Als \u00adOb\u00adModus ist daher ein entscheidender Fortschritt.\nEin Vorherrschen des \u00c4quivalenzmodus \u00fcber dieses Alter hi \u00ad\nnaus gilt als Indiz f\u00fcr eine Pathologie, da die Unmittelbarkeit \ndes Erlebens auf ein Fehlen von sekund\u00e4ren Repr\u00e4sentanzen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Eigene Gedanken k\u00f6nnen nicht als eigene \nGedanken gesehen werden (konkretistisches Denken). Me \u00ad\ntaphern, Symbole und Bedeutungen werden nicht erkannt, \nder Mensch erscheint \u201ealexithym\u201c. Selbstbezogene negative \nEmotionen werden als real empfunden und alternative Sicht \u00ad\nweisen k\u00f6nnen nicht toleriert werden.\nIm Als \u00adOb\u00adModus, wie im Spiel, wird die innere Befindlich \u00ad\nkeit von der Realit\u00e4t getrennt. Das Spiel stellt den Alltag nach, \nmodifiziert und entkoppelt ihn. Die Realit\u00e4t wird im Als \u00adOb\u00ad\nModus suspendiert. Dabei nimmt man an, dass das Kind von Beginn an ein Ahnungsbewusstsein vom fiktiven Charakter des Spiels hat: Intuitiv unterscheidet es zwischen Realit\u00e4t \n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 15\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 15\nJ. Brockmann & H. Kirschund Spiel (Stock ist gleich/ungleich einem Gewehr). Die Re \u00ad\naktion des Erwachsenen darauf hilft dem Kind, eine externe \nDarstellung seiner inneren Zust\u00e4nde zu schaffen. Nicht mehr \ndas elterliche Gesicht, sondern die Spielfigur ist eine externe Darstellung der eigenen Gef\u00fchle und Gedanken. Reagieren \ndie Eltern auf Spielangebote im Als \u00adOb\u00adModus angemessen \nund spielerisch, wird dem Kind signalisiert, dass eigene Im \u00ad\npulse und W\u00fcnsche von der Wirklichkeit getrennt sind und keine Auswirkungen haben. Im Spiel werden Gedanken und \nGef\u00fchle von der Wirklichkeit abgekoppelt und sind daher irre \u00ad\nal. Im \u00c4quivalenzmodus sind sie \u201e\u00fcberreal\u201c.\nIm reflexiven Modus (ab dem vierten bis f\u00fcnften Lebensjahr) \nwerden \u00c4quivalenz \u00ad und Als \u00adOb\u00adModus integriert, dies er \u00ad\nm\u00f6glicht ein Nachdenken \u00fcber das eigene Selbst und \u00fcber das vermutete Innenleben anderer Menschen. Unterschiedliche Perspektiven werden anerkannt und falsche \u00dcberzeugungen \nwerden bei sich und anderen erkannt. Einige faszinierende \nExperimente machen die S\u00e4uglings \u00ad und Kleinkindforschung \nauch f\u00fcr Nichtexperten lesenswert und interessant. So zum \nBeispiel der \u201eFalsche \u00ad\u00dcberzeugung\u201c \u00adTest, siehe Kasten.\nDer \u201eFalsche-\u00dcberzeugung\u201c-Test\nMaxi bekommt die bekannte bunte \u201eSmarties-Schachtel\u201c gezeigt. Sie \nwird gefragt: \u201eWas glaubst Du, was ist wohl in der Schachtel?\u201c\nMaxi antwortet plausiblerweise: \u201eSmarties!\u201c Die Schachtel wird ge -\n\u00f6ffnet, aber es sind Buntstifte darin.\nAnschlie\u00dfend wird Maxi gefragt: \u201eDrau\u00dfen wartet dein Freund Peter. \nWenn wir ihn hereinholen und ihm die geschlossene Smarties-Schach -\ntel zeigen und ihn fragen: ,Was ist in der Schachtel?\u2018, was meinst Du, \nwas wird Peter antworten?\u201c\nDreij\u00e4hrige Kinder antworten \u201eBleistifte\u201c, vierj\u00e4hrige antworten \n\u201eSmarties\u201c.\nDas dreij\u00e4hrige Kind kann sich nicht vorstellen, dass das andere Kind \neine falsche \u00dcberzeugung hat.\n(nach Perner, Leekham & Wimmer, 1987)\nSt\u00f6rungen der Entwicklung\nIn unsicher \u00adambivalenten und desorganisierten Bindungen \nwird die N\u00e4he zur Bezugsperson auf Kosten der Reflexionsf\u00e4 \u00ad\nhigkeit aufrechterhalten. Das Kind passt sich der Welt der Be \u00ad\nzugsperson an und \u00fcbernimmt fremde Anteile als Teile seiner inneren Welt. Wenn die Affektspiegelung unangemessen mar \u00ad\nkiert ist, werden das eigene Erleben (prim\u00e4re Repr\u00e4sentanz) und die Spiegelung (sekund\u00e4re Repr\u00e4sentanz des Erlebens) falsch verkn\u00fcpft. In diesem Fall repr\u00e4sentieren sich im Selbst \ndes Kindes die Haltung und Botschaften der Bezugsperson. Es \nbildet sich ein fremdes Selbst ( \u201ealien self\u201c) (siehe Abbildung\u00a02).\nPatienten mit einem fremden Selbst berichten z.\u00a0 B., dass sie den Eindruck haben, Attacken gegen das eigene Selbst k\u00e4men von innen. Vorstellungen und Gef\u00fchle werden als Selbstanteile, die nicht zum Selbst geh\u00f6ren, erlebt. Dabei treten Gef\u00fchle von Leere und unertr\u00e4glicher Missstimmung auf. Erfahrungen aus der \u00e4u\u00dferen Welt sind von dem Erle \u00ad\nben der inneren Welt nicht klar getrennt, weil sie unmarkiert oder inakkurat markiert nicht unterschieden werden k\u00f6nnen. In diesem unertr\u00e4glichen Zustand der Konfusion werden in \nNotlagen die eigenen Gef\u00fchle in die \u00e4u\u00dfere Welt projiziert. \nDies wird nicht nur ausgel\u00f6st von Konflikten oder Schuld \u00ad\ngef\u00fchlen, sondern aus unertr\u00e4glichen inneren Spannungen \nund dem Bed\u00fcrfnis, eine Kongruenz im Selbsterleben auf \u00ad\nrechtzuerhalten.\nEpistemisches Vertrauen\nEpistemisches Vertrauen ist das basale Vertrauen in eine \nBezugsperson als sichere Informationsquelle (Sperber et al., \n2010; Wilson & Sperber, 2012). Die Grundlagenforschung \nvon Csibra und Gergerly (2009, 2011) zeigt, wie Blickkon \u00ad\ntakt, geteilte Aufmerksamkeit und \u201eAmmensprache\u201c Kom \u00ad\nmunikationskan\u00e4le \u00f6ffnen, die die Aufmerksamkeit lenken und das Vertrauen des Kindes in die Bedeutung und Ge \u00ad\nneralisierbarkeit der Aussagen ihrer Bezugsperson verbes \u00ad\nsert. Epistemisches Vertrauen entsteht auch dann, wenn das Kind \u00fcber diese Kommunikationskan\u00e4le die Erfahrung macht, dass die Bezugsperson versucht, die Welt mit den \nAugen des Kindes zu sehen. Corriveau et al. (2009) konnten \ndar\u00fcber hinaus in einer Studie zeigen, dass das epistemi \u00ad\nsche Vertrauen eines Kindes in Zusammenhang mit Bindung \nsteht (siehe Kasten).\nDiese Ergebnisse der Grundlagenforschung werden von Fo \u00ad\nnagy und Allison (2014) mit einer Theorie von Therapie als \neinem dreifachen Kommunikationssystem (s. u.) verbunden. Patienten mit Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen haben oft ein epis \u00ad\ntemisches Misstrauen. Sie k\u00f6nnen sich nicht auf die eigene Wahrnehmung verlassen und k\u00f6nnen Bezugspersonen (z.\u00a0B. Psychotherapeuten) nicht trauen. Sie werden damit einsam, \nisoliert und von sozialen Lernprozessen abgeschnitten. Men \u00ad\ntalisierung, die F\u00e4higkeit zur Reflexion, kann die therapeuti \u00ad\nsche Beziehung verbessern und \u00f6ffnet damit einen \u201eepiste -\nmischen Super-Highway\u201c  (Fonagy & Allison, 2014) f\u00fcr sozia \u00ad\nles Lernen und Ver\u00e4nderungen.\nAbbildung 2: Entwicklung des fremden Selbst. Internalisierung eines \nnicht koningenten mentalen Zustandes als Teil\u00a0des kindlichen Selbst (modifiziert nach Bateman & Fonagy 2007).\n16 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMentalisieren in der Psychotherapie 16 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nUntersuchung der Mentalisierungs\u00ad\nf\u00e4higkeit und der Mentalisierungs\u00ad\nst\u00f6rungen\nIn neueren Arbeiten wird vorgeschlagen, die Mentalisierungs \u00ad\nf\u00e4higkeit mehrdimensional zu erfassen. Dabei werden Zusam \u00ad\nmenh\u00e4nge zwischen Mentalisierung, Stress und Aktivierung \nvon Bindungsstrategien differenziert.\nEin individuelles Mentalisierungsprofil ergibt sich aus den fol \u00ad\ngenden Aspekten (Luyten et al., 2012):\n \u0084Beziehungsdimension, zusammen mit den aktuellen Be \u00ad\nziehungspersonen, der Bindungsgeschichte und dem Ge \u00ad\nbrauch sicherer versus hyperaktivierender und deaktivie \u00ad\nrender Strategien,\n \u0084F\u00e4higkeit, trotz Stress und intensiven Emotionen die Men \u00ad\ntalisierung aufrechtzuerhalten oder dorthin zur\u00fcckzukeh \u00ad\nren,\n \u0084allgemeine Mentalisierungsf\u00e4higkeit, d.\u00a0h. die Mentalisie \u00ad\nrung \u00fcber verschiedene Kontexte und Beziehungen hin \u00ad\nweg,\n \u0084Vorkommen und Art pr\u00e4mentalisierender Modi.\nDas am h\u00e4ufigsten verwendete Instrument zur Operationali \u00ad\nsierung der Mentalisierungsf\u00e4higkeit ist die Reflective Func -\ntioning Scale  (RF \u00adSkala; Fonagy, Target, Steele & Steele, \n1998; Steele & Steele, 2008; deutsch: Daudert, 2001, 2002). \nDie reflexive F\u00e4higkeit wird aus den Narrativen des Adult At -tachment Interviews  (AAI; Main & Goldwyn, 1996), speziell \naus den Antworten zu den sogenannten Demand- Fragen, \nerfasst. Diese Fragen fordern explizit zur Reflexion auf (z.\u00a0B.: \u201eDenken Sie, dass Ihre Kindheitserfahrungen einen Einfluss \ndarauf gehabt haben, wie Sie heute sind?\u201c). Die spontanen \nAntworten eines Probanden k\u00f6nnen von intensiv geschul \u00ad\nten Ratern auf einer Skala reliabel eingesch\u00e4tzt werden (von \n\u00ad1: negative reflexive Funktion bis 9: au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe \nreflexive Funktion). In einer Studie fanden M\u00fcller, Kaufhold, \nOverbeck und Grabhorn (2006) Zusammenh\u00e4nge zwischen \ndem Niveau der RF \u00adSkala und dem Strukturniveau, erfasst \n\u00fcber die Operationalisierte Psychodynamische Diagnostik \n(OPD). Aufgrund des hohen Aufwandes wird die RF \u00adSkala \n\u00fcberwiegend in Forschungszusammenh\u00e4ngen angewendet.\nZur Einsch\u00e4tzung verschiedener Aspekte der Mentalisie \u00ad\nrungsf\u00e4higkeit liegt eine Vielzahl weiterer Instrumente vor \n(Luyten et al., 2012). Popul\u00e4r ist der \u201e Reading the mind in \nthe eye\u201c-Test  (Baron \u00adCohen, Wheelwright & Hill, 2001), der \nf\u00fcr Selbstversuche im Internet zu finden ist.\n2 In dem Test \nwird eine Reihe von Augenpaaren gezeigt. Dabei wird zur \nEinsch\u00e4tzung \u00fcber den Gef\u00fchlszustand der fremden Person \naufgefordert.\nZur Einsch\u00e4tzung der Mentalisierung eines Patienten in der \nPsychotherapie haben Semerari et al. (2003) eine Metacog -\nnitive Assessment Scale  (MAS) entwickelt (Carcione et al., \n2008). Darin wird Mentalisierung differenziert in:\n1. Reflexion \u00fcber die eigenen Kognitionen,\n2. Reflexion \u00fcber die Kognitionen des anderen,\n3. metakognitive Meisterung/Bew\u00e4ltigungsstrategien.\nMentalisierungsbasierte Therapie und \nseine Derivate\nMentalisierungsbasierte Therapie (MBT) bezeichnet eine \n18\u00admonatige manualisierte und empirisch validierte Lang \u00ad\nzeittherapie f\u00fcr Erwachsene mit Borderline \u00adSt\u00f6rungen (MBT) \noder f\u00fcr Jugendliche mit strukturellen St\u00f6rungen (MBT \u00adA).\nAusgangspunkt ist die Annahme, dass durch die therapeuti \u00ad\nsche Beziehung dem (leidenden und Hilfe suchenden) Pati \u00ad\nenten ein bedeutendes Beziehungsangebot gemacht wird, in \ndem epistemisches Vertrauen gef\u00f6rdert werden kann.\nDas MBT \u00adKonzept wird dabei in einem 18 \u00admonatigen teilstati \u00ad\non\u00e4ren Setting in Einzel \u00ad und Gruppentherapie, Informations \u00ad\ngruppen, Ausdruck \u00ad und Gestaltungsgruppen sowie in der \nStationsorganisation implementiert. Der strukturelle Rahmen \nwird f\u00fcr die Patienten m\u00f6glichst transparent gestaltet. Dieser \nhaltende Rahmen soll helfen, Affekte zu regulieren, \u00fcber die Arbeit an einer hilfreichen therapeutischen Beziehung stress \u00adEpistemisches Vertrauen und Bindung\nKinder von ca. 5-6 Jahren sollen entscheiden, ob ein Phantasietier (z.\u00a0B. 75% Pferd und 25% Kuh) ein Pferd oder eine Kuh ist. Die Mutter und ei -\nne fremde Person benennen nun das Objekt unterschiedlich. Die Mutter nennt es z.\u00a0B. eine Kuh, die fremde Person ein Pferd.\nDie Studie geht der Frage nach, welche Entscheidung das Kind trifft, \nbeeinflusst vom Kommentar der Mutter bzw. der Bezugsperson. Es \nzeigt sich, dass die Bindungserfahrungen des Kindes mit seiner Mutter \neinen starken Effekt auf die Entscheidungen des Kindes haben. Kin -\nder, die sicher gebunden sind, antworten flexibel. Sie bevorzugen die \nAussage der Mutter, aber trauen der eigenen Wahrnehmung, wenn die \nAussage der Mutter vom objektiven Bild\u00a0abweicht. Unsicher vermei -\ndende Kinder trauen eher dem Urteil der fremden Person als dem der \nMutter und unsicher-ambivalent gebundene Kinder trauen eher dem \nUrteil der Mutter als dem des Fremden, auch wenn das offensichtlich falsch ist. Unsicher gebundene Kinder trauen insgesamt der eigenen \nWahrnehmung weniger als sicher gebundene Kinder. Besonders unsi -\ncher-desorganisiert gebundene Kinder geraten in eine epistemische, \nangstgesteuerte, intensive Wachsamkeit ( \u201eepistemic hypervigi -\nlance\u201c ), da sie weder sich selbst noch den anderen (Mutter, fremde \nPerson) vertrauen k\u00f6nnen.\n(nach Corriveau et al., 2009)\n2 www.asperger \u00adforum.ch/selbsttests/reading_mind_in_the_eyes/test.html\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 17\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 17\nJ. Brockmann & H. Kirschvolle Situationen (mit aktiviertem Bindungssystem) zu bew\u00e4l \u00ad\ntigen und Mentalisierung zu f\u00f6rdern. Die MBT hat eine Reihe \nvon Gemeinsamkeiten mit der dialektisch behavioralen The \u00ad\nrapie (DBT). So haben beide ein transparentes, strukturiertes \nund koh\u00e4rentes Behandlungsprogramm und sind erfolgreich \nevaluiert.\nNahezu alle bekannten Behandlungstechniken, verhaltensthe \u00ad\nrapeutische ebenso wie psychodynamische, sind dann erfolg \u00ad\nreich, wenn sie den Prozess des Mentalisierens f\u00f6rdern. Dies \nlegen auch die Ergebnisse der Psychotherapieforschung nahe. \nWird aber in einer Behandlung, etwa in der Trauma \u00adKonfron \u00ad\ntation, das emotionale \u201earousal\u201c  zu hoch, so wird der Prozess \ndes Mentalisierens erschwert oder unm\u00f6glich gemacht. Ein strukturiertes Vorgehen hat dabei den Vorteil, dem Patienten ausreichend Sicherheit zu geben und ihn nicht zu weit weg und \nnicht zu nah \u201eam Feuer\u201c, den heftigen Affekten, zu halten.\nDie f\u00fcr Borderline \u00adSt\u00f6rungen manualisierte teilstation\u00e4re \nMBT wurde in mehreren randomisierten kontrollierten Studi \u00ad\nen (RCT \u00adStudien) mit strukturierter psychiatrischer Betreuung \nverglichen und evaluiert (Bateman & Fonagy, 1999, 2001, \n2008). Die Behandlungsgruppe zeigte signifikant bessere Er \u00ad\ngebnisse in den Bereichen Suizidalit\u00e4t, diagnostischer Status, \nInanspruchnahme station\u00e4rer Behandlungen, Medikation, all \u00ad\ngemeines Funktionsniveau und Berufst\u00e4tigkeit gegen\u00fcber der Kontrollgruppe. In einer weiteren Studie (Bateman & Fonagy, 2009) mit ambulantem Setting zeigte die Behandlungsgruppe \nsignifikant bessere Ergebnisse in den Selbsteinsch\u00e4tzungen \nund in den prim\u00e4ren Erfolgsma\u00dfen Suizidversuche und statio \u00ad\nn\u00e4re Einweisungen. Ebenso evaluierten Russow und Fonagy \n(2012) in einer RCT \u00adStudie erfolgreich den mentalisierungs \u00ad\nbasierten Ansatz f\u00fcr Jugendliche mit schweren strukturellen \nSt\u00f6rungen (MBT \u00adA).\nWeitere am Mentalisierungskonzept  \norientierte Behandlungsformen\nWeitere st\u00f6rungsspezifische Behandlungskonzepte wurden \nunter Mitwirkung verschiedener Forschergruppen um Fona \u00ad\ngy und Bateman in England und den USA entwickelt und pu \u00ad\nbliziert. Dazu z\u00e4hlen Behandlungen von Depression (Lemma, Target & Fonagy, 2011a, 2011b), Sucht und Essst\u00f6rungen (Ba \u00ad\nteman & Fonagy, 2015).\nIn der Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapie gibt es men \u00ad\ntalisierungsbasierte Behandlungsans\u00e4tze von der niederl\u00e4ndi \u00adschen Arbeitsgruppe um Verheugt\u00ad Pleiter (Verheugt\u00ad Pleiter, \nZevalkink & Schmeets, 2008; Zevalkink, Verheugt \u00adPleiter & \nFonagy, 2012). \u00dcber Mentaliza -\ntion-Based Family  Therapy  wur \u00ad\nde von Asen und Fonagy (2012, \n2015) publiziert. Im deutschspra \u00ad\nchigen Raum beschreibt Zemke \n(2013) die Anwendung des men \u00ad\ntalisierungsbasierten Konzeptes in der ambulanten Kinderpsy \u00ad\nchotherapie. Eine \u00dcbersicht \u00fcber \nGeschichtenerg\u00e4nzungsverfahren \nals klinische Mentalisierungsdiagnostik bei Kindern gibt Juen \n(2014).\nF\u00fcr den station\u00e4ren Bereich und die Gruppentherapie bietet \nSchultz \u00adVenrath (2013) eine gute \u00dcbersicht. Au\u00dferhalb klini \u00ad\nscher Settings haben sich bindungs \u00ad und mentalisierungsf\u00f6r \u00ad\ndernde Interventionen in verschiedenen Kontexten als erfolg \u00ad\nreich erwiesen, z.\u00a0B. in der Erziehungsberatung und Gewalt \u00ad\npr\u00e4vention an Schulen (\u00dcbersicht bei Kirsch, 2014).\nDas Mentalisierungskonzept als neues \nParadigma f\u00fcr die Psychotherapie\nAusgangspunkt der \u00dcberlegungen von Fonagy und Allison \n(2014) ist die therapeutische Beziehung.  Die Ergebnisse der \nTherapieforschung weisen auf die therapeutische Bezie \u00ad\nhung als einen wichtigen Mediator des Therapieerfolgs hin. Die therapeutische Beziehung \u00f6ffnet einen sozialen Lern \u00ad\nprozess, von dem der Patient zwischen den Behandlungs \u00ad\nstunden profitiert. Mentalisierung f\u00f6rdert dabei die Sicht des Patienten als eigenst\u00e4ndige Person, die f\u00fcr sich selbst \ng\u00fcltige Erfahrungen macht. Wenn der Psychotherapeut sich \nin die Gedanken, Intentionen und Affekte des Patienten hin \u00ad\neindenkt und einf\u00fchlt, f\u00f6rdert er im Patienten ein Gef\u00fchl von \nSicherheit, um etwas Neues zu wagen und mit dem Psycho \u00ad\ntherapeuten zu kooperieren. Mentalisieren f\u00f6rdert epistemi \u00ad\nsches Vertrauen.\nPsychotherapie als dreifaches  \nKommunikationssystem\n1. Die Therapietheorie des Psychotherapeuten:  Patienten \nlernen implizit oder explizit eine spezifische Therapietheorie, \nwenn sie eine Verhaltenstherapie, eine Psychoanalyse oder \neine Gespr\u00e4chstherapie machen. Alle evidenzbasierten Psy \u00ad\nchotherapieformen liefern dem Patienten ein Verst\u00e4ndnis \n\u00fcber sich, seinen Verstand und seine Seele. Sie liefern ein \nVerst\u00e4ndnis \u00fcber seine St\u00f6rungen und wie Ver\u00e4nderungen in der Psychotherapie verstanden werden k\u00f6nnen. Diese \nmanchmal impliziten, manchmal expliziten Erkl\u00e4rungen des \nPsychotherapeuten wirken als wichtige pers\u00f6nlich relevante Botschaften des Psychotherapeuten. Sie schaffen epistemi \u00ad\nsches Vertrauen bzw. reduzieren die epistemische Alarmbe \u00ad\nreitschaft.        Nahezu alle bekannten Behandlungstechniken,  \nver haltenstherapeutische ebenso wie psychodynamische,  \nsind dann erfolgreich, wenn sie den Prozess des Mentalisierens  f\u00f6rdern.\n18 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMentalisieren in der Psychotherapie 18 Psychotherapeutenjournal  1/2015\n2. Erweiterung oder Wiedererlangen von Mentalisierung:  \nDie F\u00f6rderung von Mentalisierung in der Psychotherapie ist \nnicht ein Therapieziel f\u00fcr sich selbst, aber sie ist ein Weg, \nAffekte besser modulieren zu k\u00f6nnen, zentrale Beziehungs \u00ad\nkonflikte zu verstehen und zu regulieren. Die F\u00f6rderung von \nMentalisierung verbessert dabei die Selbstkontrolle und das \nEmpfinden von Selbstkoh\u00e4renz.\n3. Wiederherstellen von sozialem Lernen: Die F\u00f6rderung \nder Mentalisierungsf\u00e4higkeit geht einher mit der Schaffung von epistemischem Vertrauen. Dies erm\u00f6glicht es, Neues \nund Anderes \u00fcber die soziale Welt \nzu erfahren sowie alte \u00dcberzeu \u00ad\ngungen infrage zu stellen. Die \nWiederherstellung der Mentalisie \u00ad\nrungsf\u00e4higkeit holt den Patienten \naus seiner durch das epistemi \u00ad\nsche Misstrauen bedingten Iso \u00ad\nlation heraus. Die epistemische Alarmbereitschaft lieferte dem \nPatienten eine eingeengte Sichtweise seiner Erfahrungen. \nPatienten m\u00fcssen neue Erfahrungen machen, um sich zu ver\u00e4ndern. Psychotherapeuten wiegen sich zwar oft in dem \nGlauben, dass innerhalb der Psychotherapie die entscheiden \u00ad\nden Ver\u00e4nderungen passieren, jedoch passieren h\u00e4ufig wich \u00ad\ntige Ver\u00e4nderungen zwischen den Stunden, im sozialen Feld au\u00dferhalb der Psychotherapie. Dies legt zumindest die Thera \u00ad\npieforschung nahe (Bohart & Wade, 2013, S. 243).\nMentalisierungsbasierte Interventionen\nDas Mentalisierungskonzept ist eine moderne psychoanalyti \u00ad\nsche Theorie, entfernt sich aber von der klassischen psycho \u00ad\nanalytischen Technik. Ausgehend von der Annahme, dass durch \ndie Aufnahme einer Psychotherapie das Bindungssystem stark aktiviert wird, stellt sich in der Psychotherapie die Aufgabe, \ndas Bindungssystem des Patienten zu beruhigen, ein mittleres \nArousal  zu erreichen, um so g\u00fcnstige Voraussetzungen f\u00fcr die \nMentalisierungsf\u00e4higkeit zu schaffen. Ein gesch\u00fctzter, sicherer \nRahmen sowie eine mittlere emoti \u00ad\nonale Distanz in der Beziehung, die \nEtablierung klarer Strukturen (z.\u00a0B. \nAbsprachen) und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nTransparenz sind deshalb hilfreich. Bei traumatisierten Patienten oder \nbei Borderline \u00adPatienten z.\u00a0 B. ist \nh\u00e4ufig eine Intensivierung der \u00dcber \u00ad\ntragungsbeziehung ung\u00fcnstig, z.\u00a0B. durch l\u00e4ngere Schweigephasen \noder wenig strukturierte Sitzungen. Eine aktive, nachfragende Haltung des Psychotherapeuten ist \nhingegen g\u00fcnstig. Die mentalisierende Exploration schlie\u00dft ein, \ndass der Psychotherapeut seine eigene Reflexion (auch die sei \u00ad\nner eigenen inneren Welt in Bezug auf das, was im Hier und \nJetzt passiert) dem Patienten in geeigneter Form mitteilen kann. \nDies erm\u00f6glicht es dem Patienten, an einem Modell zu lernen und sich selbst in diesem Prozess (wieder) zu finden.Innerhalb dieses Rahmens hat der Psychotherapeut die Aufgabe, die Begrenzung der F\u00e4higkeit zur Mentalisierung beim Patienten abzusch\u00e4tzen und auf dieser Basis mit dem \nPatienten die Mentalisierungsf\u00e4higkeiten zu erweitern. Je \nfragiler die F\u00e4higkeiten zur Mentalisierung sind, desto einfa \u00ad\ncher, k\u00fcrzer und basaler sollten die psychotherapeutischen \nInterventionen sein. Neben der Einsch\u00e4tzung der generellen \nMentalisierungsf\u00e4higkeit ist zu ber\u00fccksichtigen, dass sich die Mentalisierungsf\u00e4higkeit auch innerhalb und zwischen den \nTherapiestunden, abh\u00e4ngig von Stress und emotionaler In \u00ad\ntensit\u00e4t, \u00e4ndern kann.\n\u201eMentalisieren ist eher eine Einstellung als eine Fertigkeit, \neine forschende Haltung ...\u201c  (Fearon et al., 2009). Mentalisie \u00ad\nren f\u00f6rdern bedeutet die Exploration der eigenen Innenwelt, \ndie einf\u00fchlsame Erforschung der Welt des anderen und der \ngemeinsamen Beziehung. Die Mentalisierungsf\u00e4higkeit des \nPatienten wird dabei am besten gef\u00f6rdert, wenn der Psy \u00ad\nchotherapeut sich selbst und dem Patienten gegen\u00fcber eine \nmentalisierende Haltung einnimmt: Es gibt keinen besseren \nWeg der F\u00f6rderung des Mentalisierens, als es selbst zu tun. Dabei kann es hilfreich sein, wenn der Psychotherapeut einen \n\u201eStandpunkt des Nichtwissens\u201c einnimmt \u2013 dies hei\u00dft, neu \u00ad\ngierig zu bleiben. Der Standpunkt des Nichtwissens erm\u00f6g \u00ad\nlicht dem Psychotherapeuten und dem Patienten ein gemein \u00ad\nsames Erforschen der \u00e4u\u00dferen und inneren Welt. Es ist eine \nHaltung, die der Detektiv Columbo in seinen Kriminalfilmen meisterhaft und kreativ darstellte: rhetorisch tiefstapeln und \nsich nicht scheuen (scheinbar) dumme Fragen zu stellen. Ein \nStandpunkt des Nichtwissens sch\u00fctzt davor, dem Patienten die eigene Sichtweise aufzudr\u00e4ngen. Wenn der Psychothera \u00ad\npeut darauf beharrt, dass er es besser wei\u00df als der Patient, ist \nder Prozess des Mentalisierens meist zu Ende.\nZum Beispiel (siehe Kasten): Der \u00c4rger wird erst einmal so, \nwie vom Patienten erlebt, vom Psychotherapeuten angenom \u00ad\nmen. Ob berechtigt oder nicht, der Patient hat die Situation \nso erlebt. Diese interpersonale Erfahrung wird als wichtiges         Je fragiler die F\u00e4higkeiten zur Mentalisierung sind, desto  \neinfacher, k\u00fcrzer und basaler sollten die psychothera peutischen  \nInterventionen sein.\n        Die Mentalisierungsf\u00e4higkeit des Patienten wird am besten \ngef\u00f6rdert, wenn der Psychotherapeut sich selbst und dem  Patienten gegen\u00fcber eine mentalisierende Haltung einnimmt:  Es gibt keinen besseren Weg der F\u00f6rderung des Mentalisierens, als  es selbst zu tun.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 19\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 19\nJ. Brockmann & H. KirschBeispiel hervorgehoben und weiter exploriert. Die Interpre \u00ad\ntation des Psychotherapeuten wird dann vom Patienten als \n\u201etherapeutische Floskel\u201c zur\u00fcckgewiesen. Der Psychothera \u00ad\npeut bleibt empathisch interessiert und bereit zur Perspek \u00ad\ntiven\u00fcbernahme. Er kann so auch in Belastungssituationen mentalisierend dem Patienten antworten.\nMentalisierende Haltung \u2013 ein Beispiel:\nEin Patient dr\u00fcckt in der Stunde seinen \u00c4rger aus.\nPsychotherapeut (Ther.):  Was macht Sie jetzt \u00e4rgerlich?\nPatient (Pat.):  Sie waren letzte Stunde von mir gelangweilt!\nTher.:  Das muss Sie stark gekr\u00e4nkt haben. Was hatten Sie wahrge -\nnommen?\nPat.:  Sie waren v\u00f6llig unkonzentriert.\nTher.:  Ja, das kann sein. Daf\u00fcr muss ich mich entschuldigen. Sie haben \nmein Verhalten auf sich bezogen. Ist es so?Pat.:  Fragen Sie doch nicht so bl\u00f6d!\nTher.:  Was ist es, was Sie jetzt \u00e4rgerlich macht?\nPat.:  Das klang nach einer therapeutischen Floskel.\nTher.:  Das kann sein, wie h\u00e4tte ich es aus Ihrer Sicht besser machen \nsollen?\nPat.:  Na ja, einfach ist das nicht, mit mir dar\u00fcber zu reden, das wei\u00df \nich schon ...\nDas Beibehalten einer mentalisierenden Haltung \u00fcber die Behandlung hinweg klingt einfach. Ungl\u00fccklicherweise ist es aber so, dass gerade dann, wenn die Mentalisierungsf\u00e4 \u00ad\nhigkeit im Patienten versagt oder sich verschlechtert, z.\u00a0B. in Momenten von hoher Affektivit\u00e4t oder heftiger Aggres \u00ad\nsion, auch die Mentalisierungsf\u00e4higkeit des Psychothera \u00ad\npeuten gef\u00e4hrdet ist beziehungsweise unterminiert wird. In einem zun\u00e4chst normal erscheinenden Prozess und aus einem bekannten psychotherapeutischen Vorgehen (z.\u00a0 B. \ndem empathischen Verstehen) entstehen dann Hindernis \u00ad\nse.\nIn Momenten hoher affektiver Erregung oder beim Zusam \u00ad\nmenbruch der Mentalisierung ist es f\u00fcr den Psychothera \u00ad\npeuten ratsam, den \u201ePausenknopf zu dr\u00fccken\u201c. Hierdurch \nwird dem Patienten und dem Psychotherapeuten Zeit ge \u00ad\ngeben, zur\u00fcckzugehen zu dem (Zeit \u00ad)Punkt in der Therapie \u00ad\nstunde, an dem die Mentalisierungsf\u00e4higkeit noch stabiler war oder strukturelle Rahmenbedingungen noch gemein \u00ad\nsam akzeptiert und pr\u00e4sent waren. Von dort aus besteht \ndie M\u00f6glichkeit, die Entwicklung dann noch einmal zu be \u00ad\ntrachten.\nInterventionen zur F\u00f6rderung von Mentalisierung\n \u0084Auf die gegenw\u00e4rtigen Gedanken, Wahrnehmungen und Gef\u00fchle fokussieren,\n \u0084alternative Erkl\u00e4rungsweisen anbieten,\n \u0084weitere Explorationen anregen; Bereitstellen von Erfahrun \u00ad\ngen einer sicheren Basis, die dem Patienten die Explorati \u00ad\non der inneren Zust\u00e4nde erleichtert, \u0084Besch\u00e4ftigung mit Spiegelungsprozessen, in denen zeit \u00ad\nnah und verst\u00e4ndnisvoll die \u201emarkierten\u201c Emotionen, die \nden \u201emental state\u201c  des Patienten repr\u00e4sentieren, zur\u00fcck \u00ad\ngemeldet werden,\n \u0084versuchen, Interventionen zu machen, die einfach, kurz \nund pr\u00e4gnant sind,\n \u0084den Patienten dazu gewinnen, Interaktionen und eigene Erfahrungen aus verschiedenen Perspektiven zu betrach \u00ad\nten,\n \u0084F\u00f6rderung einer mittleren Intensit\u00e4t emotionaler Beteili \u00ad\ngung, die weder zu \u201ekalt\u201c noch zu \u201ehei\u00df\u201c ist.\nKarterud et al. (2013) evaluierten insgesamt 17 Items einer MBT-Adherence and Competence Scale.  Die Items beschrei \u00ad\nben Interventionen, die f\u00fcr mentalisierungsbasierte Therapie \nals spezifisch gelten. Die als zentral f\u00fcr mentalisierungsf\u00f6r \u00ad\ndernde Behandlungen geltenden Items waren:\n \u0084Exploration, Neugier und Standpunkt des Nichtwissens,\n \u0084Stimulierung des Mentalisierens im Prozess,\n \u0084Affektfokussierung,\n \u0084Verkn\u00fcpfung von Affekt und interpersonalen Ereignissen.\nDie Wirkung von mentalisierungsf\u00f6rdernden Interventionen \nhaben wir zusammen mit einer Forschungsgruppe in einer Einzelfallstudie untersucht. Bei zwei von drei Patienten in \npsychoanalytischer Behandlung konnte die Wirksamkeit der \nmentalisierungsf\u00f6rdernden Interventionen gezeigt werden (Brockmann et al., zur Publikation eingereicht).\nKritik am Mentalisierungskonzept\nDas Mentalisierungskonzept wird innerhalb der Psychoanaly \u00ad\nse kritisch diskutiert, so wie \u00fcblich bei neuen Konzepten in \neiner Therapierichtung. Britton (2000), ein ehemaliger Lehrer \nvon Fonagy, sieht nicht die Notwendigkeit, die traditionellen psychoanalytischen Interventionstechniken von Deutung und \n\u00dcbertragung in der mentalisierungsbasierten Therapie aufzu \u00ad\ngeben (White, 2009).\nDiamond und Kernberg (2008) kritisieren, dass die Mentali \u00ad\nsierungstheorie zu stark auf den Prozess fokussiere und die \nInhalte (von Tr\u00e4umen etc.) vernachl\u00e4ssige. Ebenso merken \nsie an, dass die RF \u00adSkala so konzeptualisiert sei, dass sie an \nbestimmte Aufgaben und Situationen gebunden ist. Mentali \u00ad\nsierungsf\u00e4higkeiten bzw. die reflexive Funktion seien jedoch generelle Kapazit\u00e4ten, die mit der RF \u00adSkala nur ausschnitthaft \nerfasst werden. Deshalb wird in Zukunft von Bedeutung sein, \nob auch mit anderen Erhebungsinstrumenten die Mentalisie \u00ad\nrungsf\u00e4higkeiten erfasst werden k\u00f6nnen.\nAu\u00dferhalb der Psychoanalyse wird das Mentalisierungskon \u00ad\nzept interessiert aufgenommen. Es erm\u00f6glicht den Anschluss \n20 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMentalisieren in der Psychotherapie 20 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nder Psychoanalyse an die aktuellen Diskurse der Nachbarwis \u00ad\nsenschaften (z.\u00a0 B. Entwicklungspsychologie, Neurowissen \u00ad\nschaften) und der Psychotherapieforschung. Die empirische \nFundierung der Grundlagen und der Behandlungstechniken erm\u00f6glicht dabei die \u00dcberpr\u00fcfung, Widerlegung und Weiter \u00ad\nentwicklung einzelner Aspekte der Psychoanalyse.\nFazit\nDas Mentalisierungskonzept und seine Anwendung ist eine vielversprechende Perspektive auf die Entstehung schwerer \npsychischer St\u00f6rungen und deren Behandlung. Fonagy ver \u00ad\nkn\u00fcpfte das Mentalisierungskonzept mit der Bindungsthe \u00ad\norie, der Entwicklung des Selbst und der Entwicklung epi \u00ad\nstemischen Vertrauens. F\u00fcr Borderline \u00adSt\u00f6rungen ist MBT \nerfolgreich evaluiert und als evidence based  anerkannt. Das \nMentalisierungskonzept gewinnt zunehmend Bedeutung als psychoanalytisches Behandlungskonzept, vorzugsweise \nbei strukturellen St\u00f6rungen. Basierend auf den Ergebnissen der Therapieforschung zeigt es viele \u00dcberschneidungen mit \nanderen Psychotherapierichtungen. Eine aktive therapeu \u00ad\ntische Haltung, ein Standpunkt des Nichtwissens und des \nNachfragens werden f\u00fcr diese Patientengruppe als genauso \nwichtig erachtet wie Klarheit, Sicherheit und Transparenz der \nRahmenbedingungen. Zu intensive Affekte hemmen die F\u00e4 \u00ad\nhigkeit des Patienten, \u00fcber sich nachzudenken und zu reflek \u00ad\ntieren. Die F\u00f6rderung der Mentalisierung durch den Psycho \u00ad\ntherapeuten wird eher als therapeutische Haltung denn als Psychotherapietechnik verstanden.\nLiteratur\nAinsworth, M., Blehar, M., Waters, E. & Wall, S. (1978). Patterns of attach \u00ad\nment: A psychological study of the strange situation. Hillsdale, New York: \nErlbaum.\nAllen, J. & Fonagy, P. (Hrsg). (2009). Mentalisierungsgest\u00fctzte Therapie. \nStuttgart: Klett \u00adCotta.\nAllen, J., Fonagy, P. & Bateman, A. (2011). Mentalisieren in der psychothera \u00ad\npeutischen Praxis. Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nAsen, E. & Fonagy, P. (2012). Mentalization \u00adbased Therapeutic Interventions \nfor Families. Journal of Family Therapy, 34 (4), 347 \u00ad370.\nAsen, E. & Fonagy, P. (2015). Mentalisierungsbasierte Familientherapie. In A. \nBateman & P. Fonagy (Hrsg.), Handbuch Mentalisieren. Gie\u00dfen: Psychosozial \u00ad\nVerlag.\nBaron \u00adCohen, S., Wheelwright, S. & Hill, J. (2001). The \u201aReading the mind in \nthe eyes\u2018 test revised version: A study with normal adults, and adults with \nAsperger Syndrome or High \u00adFunctioning autism. Journal of Child Psychology \nand Psychiatry, 42, 241 \u00ad252.\nBateman, A. & Fonagy, P. (1999). The effectiveness of partial hospitalization in the treatment of borderline personality disorder \u2013 a randomised controlled \ntrial. American Journal of Psychiatry, 158, 1563 \u00ad1569.\nBateman, A. & Fonagy, P. (2001). Treatment of borderline personality disorder with psychoanalytically oriented partial hospitalisation: an 18 \u00admonth follow \u00ad\nup. American Journal of Psychiatry, 156, 36 \u00ad42.\nBateman, A. & Fonagy, P. (2007). Psychotherapie der Borderline Pers\u00f6hnlich \u00ad\nkeitsst\u00f6rung. Ein mentalisierungsgest \u00fctztes Behandlungskonzept. Gie\u00dfen: \nPsychosozial \u00adVerlag.\nBateman, A. & Fonagy, P. (2008). 8 years follow up of patients treated for bor \u00ad\nderline personality disorder: mentalization \u00adbased treatment versus treatment \nas usual. American Journal of Psychiatry,165, 631 \u00ad638.\nBateman, A. & Fonagy, P. (2009). Randomized Controlled Trial of Outpatient \nMentalization \u00adBased Treatment Versus Structured Clinical Mangement for Borderline Personality Disorder. American Journal of Psychiatry,166, 1355 \u00ad\n1364.\nBateman, A. & Fonagy, P. (Hrsg.). (2015). Handbuch Mentalisieren. Gie\u00dfen: \nPsychosozial Verlag. (Englische Version: Bateman, A. & Fonagy, P. (Eds.). \n(2012). Handbook of Mentalizing in Mental Health Practice. Washington, D.C.: \nAmerican Psychiatric Publishing.)\nBj\u00f6rgvinsson, T. & Hart, J. (2009). Kognitive Verhaltenstherapie. In J. Allen & \nP. Fonagy (Hrsg.), Mentalisierungsgest\u00fctzte Therapie. Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nBohart, A. & Wade, A. (2013). The Client in Psychotherapy. In M. Lambert (ed.), Handbook of Psychotherapy and Behavior Change (6\nth ed.) (Chapter 7, p. \n219\u00ad257). Hoboken/New Jersey: Wiley & Sons.\nBohus, M. (2013). Behandlung der Borderline St\u00f6rung. Ein audiovisuelles Kur \u00ad\nsprogramm mit CME \u00adFragen. Stuttgart: Schattauer.\nBowlby, J. (1982). Attachment and Loss (Vol. I: Attachment, 2nd. Edition). \nNew York: Basic Books.\nBowlby, J. (1973). Attachment and Loss (Vol. II: Seperation). New York: Basic \nBooks.\nBrockmann, J., Silberschatz, G., Dembler, K., K\u00f6nig, K., de Vries, I., Zabolitzki, \nM. & Kirsch, H. (Manuskript eingereicht). Effects of Interventions Promoting \nMentalization and Interventions Disconfirming Pathogenic Beliefs \u2013 A Time \nSeries Analysis of 3 Patients in Long \u00adTerm Therapy.\nBrown, K. & Ryan, R. (2003). The Benefits of Being Present: Mindfulness and Its Role in Psychological Well \u00adBeing. Journal of Personality and Social \nPsychology, 84 (4), 822 \u00ad848.\nBritton, R. (2000). The Nettle. Paper presented at the Annual Research Lec \u00ad\nture of The British Psychoanalytical Society.\nCarcione, A., Dimaggio, G., Fiore, D., Nicolo, G., Procacci, M., Semerari, A. \n& Pedone, R. (2008). An intensive case analysis of client metacognition in a \ngood \u00adoutcome psychotherapy: Lisa\u2019s case. Psychotherapy Research,18 (6), \n667\u00ad676.\nCorriveau, K., Harris, P., Meins, E., Fernyhough, C., Arnott, B., Elliott, L., Lid \u00ad\ndle, B., Hearn, A., Vittorini, L., de Rosnay, M. (2009). Young Children\u2019s Trust in \ntheir mother\u2019s claims: Longitudinal links with attachment security in infancy. \nChild Development, 80, 750 \u00ad761.\nCsibra, G. & Gergely, G. (1998). The teleological origins of mentalistic action explanations: a developmental hypothesis. Developmental Science, 1, 255 \u00ad\n259.\nCsibra, G. & Gergely, G. (2009). Natural pedagogy. Trends in Cognitive Sci \u00ad\nences, 13, 148 \u00ad153.\nCsibra, G. & Gergely, G. (2001). Natural pedagogy as evolutionary adaption. \nPhilosophical Transactions of the Royal Society of London Series B. Biological \nSciences, 366, 317 \u00ad328.\nDaudert, E. (2001). Selbstreflexivit\u00e4t, Bindung und Psychopathologie. Zusam \u00ad\nmenh\u00e4nge bei station\u00e4ren Gruppenpsychotherapie \u00adPatienten. Hamburg: Ko \u00ad\nvac.\nDaudert, E. (2002). Die Reflective Self Functionig Scale. In B. Strau\u00df, A. Buch \u00ad\nheim & H. K\u00e4chele (Hrsg.), Klinische Bindungsforschung (S. 54 \u00ad67). Stuttgart: \nSchattauer.Diamond, D. & Kernberg, O. (2008). In F. N. Busch (Ed.), Mentalization Theo \u00ad\nretical Considerations, Research Findings and Clinical Implications. New York \n: The Analytic Press Taylor & Francis Group.\nD\u00f6ring, P. (2013). Mentalisierungsbasiertes Management. In U. Schultz \u00adVen\u00ad\nrath (Hrsg.), Lehrbuch Mentalisieren \u2013 Psychotherapien wirksam gestalten. \nStuttgart: Klett \u00adCotta.\nDornes (2004). \u00dcber Mentalisierung, Affektregulierung und die Entwicklung des Selbst. Forum Psychoanalyse, 20, 175 \u00ad199.\nFearon, P., Target, M., Sargent, J., Williams, L., McGregor, J., Bleiberg, E. & Fonagy, P. (2009). Mentalisierungs \u00ad und beziehungsorientierte Kurzzeitthera \u00ad\npie (SMART): Eine Integrative Familientherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche. In J. Allen, P. Fonagy (Hrsg.), Mentalisierungsgest\u00fctzte Therapie: Das MBT \nHandbuch Konzepte und Praxis (S. 285 \u00ad313). Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nFonagy, P., Steele, M., Moran, G., Steele, H. & Higgit, A. (1993). Measuring \nthe ghost in the nursery: An empirical study of the relation between parents\u2019 \nmental representations of childhood experiences and their infants\u2019 security \nof attachment. Journal of the American Psychoanalytic Association, 41, 957 \u00ad\n989.\nFonagy, P., Target, M., Steele, H. & Steele, M. (1998). Reflective \u00adFunctioning \nManual (Version 5.0 for Application to Adult Attachment Interviews). London: \nUniversity College.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 21\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 21\nJ. Brockmann & H. KirschFonagy, P. & Target, M. (2002). Neubewertung der Entwicklung des Affektre \u00ad\ngulation vor dem Hintergrund von Winnicotts Konzept des \u201afalschen\u2018 Selbst. \nPSYCHE \u2013 Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, 56, 839 \u00ad862.\nFonagy, P. & Target, M. (2006). Psychoanalyse und die Psychopathologie der Entwicklung. Stuttgart: Klett \u00adCotta.\nFonagy, P. & Allison, E. (2014). The Role of Mentalizing and Epistemic Trust in the Therapeutic Relationship. Psychotherapy, 51 (3), 372 \u00ad380.\nGendlin, E. T. (1961). Experiencing: A Variable in the Process of Psychothera \u00ad\npeutic Change. American Journal of Psychotherapy, 15, 233 ff.\nJuen, F. (2014). Aspekte der Mentalisierungsdiagnostik bei Kindern. Praxis der \nKinderpsychologie und Kinderpsychiatrie, 63, 723 \u00ad729.\nKarterud, S., Pedersen, G., Engen, M., Johansen, M., Johannsson, P., Schl\u00fc \u00ad\nter, C., Urnes, O., Wilber, T. & Bateman, A. (2013). The MBT Adherence and \nCompetence Scale (MBT \u00adACS): Development, structure and reliability. Psy \u00ad\nchotherapy Research, 23 (6), 705 \u00ad717.\nKirsch, H. (Hrsg.). (2014). Das Mentalisierungskonzept in der Sozialen Arbeit. G\u00f6ttingen: Vandenhoeck & Ruprecht.\nKlein, M. H., Mathieu \u00adCoughlan, P. L. & Kiesler, D. J. (1986). The Experiencing \nScales. In L. S. Greenberg, & W. M. Pinshof (Eds.), The Psychotherapeutic \nProcess: A Research Handbook (S. 21 \u00ad71). NY: Guilford Press.\nLemma, A. , Target, M.  & Fonagy, P.  (2011a). Brief Dynamic Interpersonal Ther \u00ad\napy: A Clinician\u2019s Guide. Oxford: University Press.\nLemma, A. , Target, M.  & Fonagy, P.  (2011b). The development of a brief psy \u00ad\nchodynamic intervention (dynamic interpersonal therapy) and its application to \ndepression: a pilot study. Psychiatry, 74 (1), 41 \u00ad48.\nLewis, L. (2009). Verbesserung der Mentalisierungsf\u00e4higkeit durch das Fer \u00ad\ntigkeitstraining der dialektischen Verhaltenstherapie und durch positive Psy \u00ad\nchologie. In J. Allen & P. Fonagy (Hrsg.), Mentalisierungsgest\u00fctzte Therapie. \nStuttgart: Klett \u00adCotta.\nLuyten, P., Fonagy, P., Lowyck, B. & Vermote, R. (2012). Assessment of Men \u00ad\ntalization. In A. Bateman & P. Fonagy, Handbook of Mentalizing in Mental Health Practice. Washington, D.C.: American Psychiatric Publishing. (Deut \u00ad\nsche Version: Bateman, A. Fonagy, P. (Hrsg.). (2015). Handbuch Mentalisie \u00ad\nren. Gie\u00dfen: Psychosozial \u00adVerlag.\nMain, M. (1991). Metacognitive knowledge, metacognitive monitoring, and singular (coherent) vs. multiple (incoherent) model of attachment: Findings \nand directions for future research. In C. M. Parkes, J. Stevenson \u00adHinde & P. \nMarris (eds.), Attachment across the life cycle. London: Tavistock/Routledge.\nMain, M. & Goldwyn, R. (1996). Adult Attachment Classification System. \nUnver\u00f6ff. Manuskript. University of California, Department of Psychology, \nBerkeley.\nMertens, W. (2012). Psychoanalytische Schulen im Gespr\u00e4ch. Band 3: Psy \u00ad\nchoanalytische Bindungstheorie und moderne Kleinkindforschung. Bern: Hu \u00ad\nber.\nM\u00fcller, C., Kaufhold, J., Overbeck, G. & Grabhorn, R. (2006). The importance \nof reflective functioning to the diagnosis of psychic structure. Psychology and \nPsychotherapy: Theory, Research and Practice, 79, 485 \u00ad494.\nPerner, J., Leekham, S. & Wimmer, H. (1987). Three \u00adyears \u00adolds\u2019differences \nwith false belief:the case for a conceptual deficit. British Journal of Develop \u00ad\nmental Psychology, 5, 125 \u00ad137.\nRossouw,  T. & Fonagy,  P. (2012). Mentalization \u00adBased Treatment for Self \u00ad\nHarm in Adolescents: A Randomized Controlled Trial. Journal American Acad \u00ad\nemy Child & Adolescent Psychiatry, 51 (12), 1304 \u00ad1313.\nSemerari, A., Carcione, A., Dimaggio, G., Falcone, M., Nicolo, G., Procacci, M. & Alleva, G. (2003). How to Evaluate Metacognitive Functioning in Psycho \u00ad\ntherapy? The Metacognition Assessment Scale and its Applications. Clinical Psychology & Psychotherapy, 10, 238 \u00ad261.\nSchultz \u00adVenrath, U. (2013). Lehrbuch Mentalisieren \u2013 Psychotherapien wirk \u00ad\nsam gestalten. Stuttgart: Klett \u00adCotta.Sperber, D., Clement, F., Heintz, C., Mascaro, O., Mercier, H., Origgi, G. & \nWilson, D. (2010). Epistemic Vigilance. Mind & Language, 25 (4), 359 \u00ad393.\nSteele, H. & Steele, M. (2008). On the Origins of Reflective Functioning. In F. Busch (Ed.). (2008), Mentalization Theoretical Considerations, Research Find \u00ad\nings and Clinical Implications. The Analytic Press Taylor & Francis Group New York, 133 \u00ad158.\nTaubner, S. (2008). Einsicht in Gewalt. Gie\u00dfen: Psychosozial \u00adVerlag.\nVerheugt \u00adPleiter, A. J. E., Zevalkink, J. & Schmeets, M. G. J. (2008). Mentali \u00ad\nzing in Child Therapy. London Karnac.\nWhite, C. (2009). Symbolisierung und Mentalisierung \u2013 Kongruenzen und \nDivergenzen mit Ronald Britton und Peter Fonagy. PSYCHE \u2013 Zeitschrift f\u00fcr \nPsychoanalyse, 63, 1165 \u00ad1169.\nWilson, D. & Sperber, D. (2012). Meaning and relevance. Cambridge, UK: Cambridge University Press.\nZemke, B. (2013). Mentalisieren in der Psychotherapie mit Kindern. Zeitschrift \nf\u00fcr Individualpsychologie, 38, 268 \u00ad284.\nZevalkink, J., Verheugt \u00adPleiter, A. & Fonagy, P. (2012). Mentalization \u00adInformed \nChild Psychoanalytic Psychotherapy. In A. Bateman, P. Fonagy, Handbook of \nMentalizing in Mental Health Practice (S. 129 \u00ad158). Washington: APA.\nDr. phil. Josef Brockmann\nEgenolffstr. 29\n60316 Frankfurt\npraxis@dr \u00adbrockmann.net\nDipl.\u00adPsych., Psychologischer Psychotherapeut und Psycho \u00ad\nanalytiker in eigener Praxis, mehrj\u00e4hrige Arbeit in Psychothe \u00ad\nrapieforschungsprojekten und Fortbildungen zum Mentalisie \u00ad\nrungskonzept.\nProf. Dr. Holger Kirsch\nKasteler Str. 17\n65474 Bischofsheim\nkontakt@mentalisierung.net\nDr. med., Arzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psycho \u00ad\ntherapie, Psychoanalyse, Sozialmedizin, Professor an der Evangelischen Hochschule Darmstadt, Lehranalytiker (DGIP, \nDGPT). Forschung und Fortbildungen zum Mentalisierungs \u00ad\nkonzept.\n22 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMentalisieren in der Psychotherapie 22 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nF\u00fcr die geplante Reform der Psychotherapeutenausbil \u00ad\ndung wurden verschiedene Modelle diskutiert. Eine \nVariante ist das sogenannte Direktstudium, bei dem \netliche Teile der jetzigen postgradualen Psychotherapeuten \u00ad\nausbildung schon im Studium absolviert w\u00fcrden. Das Studi \u00ad\num w\u00fcrde dann mit der Approbation abschlie\u00dfen (analog ei \u00ad\nnem Medizinstudium). Anschlie\u00dfend w\u00e4re eine mehrj\u00e4hrige \nvertiefende und spezialisierende Weiterbildung (analog der \nFacharztweiterbildung) vorgesehen.\nDer Deutsche Psychotherapeutentag (DPT) hat sich im No \u00ad\nvember 2014 mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr eine \u201ezweiphasige wis \u00ad\nsenschaftliche und berufspraktische Qualifizierung von Psy \u00ad\nchotherapeutinnen und Psychotherapeuten\u201c ausgesprochen. \nDie beiden Phasen sind folgenderma\u00dfen benannt:1\n1. Im wissenschaftlichen Hochschulstudium (Qualifizierungs \u00ad\nphase I bis einschlie\u00dflich Masterniveau) erstreckt sich die Qualifizierung \u00fcber die gesamte Altersspanne (Kinder, Ju \u00ad\ngendliche und Erwachsene). In dieser Phase sind die vier \nGrundorientierungen der Psychotherapie (verhaltensthe \u00ad\nrapeutisch, psychodynamisch, systemisch und humanis \u00ad\ntisch) mit Strukturqualit\u00e4t zu vermitteln.\n2. In der anschlie\u00dfenden Weiterbildung (Qualifizierungspha \u00ad\nse II) sind Vertiefungen in wissenschaftlichen Psychothe \u00ad\nrapieverfahren und \u00ad methoden sowie Schwerpunktsetzun \u00ad\ngen mit vertiefter Qualifizierung f\u00fcr die psychotherapeuti \u00ad\nsche Behandlung von Kindern und Jugendlichen bzw. von Erwachsenen einzurichten.\nDie Qualifizierungsphase I (das sogenannte Direktstudium) wird mit hoher Wahrscheinlichkeit vornehmlich an den Ins \u00ad\ntituten f\u00fcr Psychologie angesiedelt werden, da hier die Vor \u00adVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im  \nderzeitigen Psychologiestudium\nEine Online\u00adUmfrage unter Studierenden\nCord Benecke & Rhea Eschstruth\nZusammenfassung: Angesichts der geplanten Reform der Psychotherapeutenausbildung und der m\u00f6glichen Einf\u00fch-\nrung eines sogenannten Direktstudiums wurde untersucht, wie die Wissens- und Kompetenzvermittlung im Bereich \nKlinische Psychologie und Psychotherapie an den \u00f6ffentlichen Universit\u00e4ten in Deutschland zurzeit beschaffen ist. Zu \ndiesem Zweck nahmen im Sommersemester 2014 430 Studierende eines Masterstudiengangs Psychologie an einer bundesweiten Online-Befragung teil. Die Studierenden beantworteten Fragen zur Vermittlung von unterschiedlichen \nSt\u00f6rungsmodellen und psychotherapeutischen Ans\u00e4tzen sowie zur Vermittlung praktischer Kompetenzen im Studium. \nZudem konnten sie am Ende des Fragebogens in einem Freitext Gedanken und W\u00fcnsche zur Lehre im Bereich Klinische Psychologie und Psychotherapie \u00e4u\u00dfern. Aus Sicht der Studierenden hat die derzeitige klinische Lehre eine sehr stark \nkognitiv-behaviorale und wenig praxisnahe Ausrichtung. Ver\u00e4nderungsbedarfe bez\u00fcglich der Lehre im Falle der Einf\u00fch-\nrung von \u201eDirektstudieng\u00e4ngen\u201c innerhalb der Psychologie werden diskutiert.\naussetzungen f\u00fcr die Implementierung als prinzipiell g\u00fcnstig erachtet werden (z.\u00a0B. Benecke, 2013; Fydrich, Abele \u00adBrehm, \nMargraf, Rief, Schneider & Schulte, 2013; Rief, Abele \u00adBrehm, \nFydrich, Schneider & Schulte, 2014). Allerdings gibt es auch Kritik, da die Lehre im Psychologiestudium als nicht sehr \nausgewogen in Bezug auf die wissenschaftlich anerkannten \nPsychotherapieverfahren gilt und die Praxisanteile als nicht ausreichend vermutet werden (z.\u00a0B. Benecke, 2013; Lubisch, \n2013), sodass auch ganz andere Ausbildungsstrukturen vor \u00ad\ngeschlagen wurden (z.\u00a0B. Gleiniger, 2013; K\u00f6rner, 2013). \nUm absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie gro\u00df der Ver\u00e4nderungsbedarf \nbez\u00fcglich der Lehre in den psychologischen Studieng\u00e4ngen bei Einf\u00fchrung der Qualifizierungsphase I (Direktstudium) w\u00e4 \u00ad\nre, f\u00fchrten wir im Sommersemester 2014 eine bundesweite Online \u00adBefragung \u00fcber die Wissens \u00ad und Kompetenzvermitt \u00ad\nlung im Bereich Klinische Psychologie und Psychotherapie \nim Psychologiestudium durch. Ziel dieser Befragung war \nes herauszufinden, wie die \u201eklinische Lehre\u201c aus Sicht der Studierenden zurzeit an den bundesdeutschen Instituten f\u00fcr \nPsychologie inhaltlich gestaltet ist, insbesondere in Bezug auf \ndie Vermittlung von unterschiedlichen St\u00f6rungsmodellen und psychotherapeutischen Ans\u00e4tzen sowie in Bezug auf die Pra \u00ad\nxisanteile. Die Ergebnisse sollen dabei helfen, evtl. bestehen \u00ad\nde L\u00fccken im Lehrangebot im Bereich der Klinischen Psycho \u00ad\nlogie und Psychotherapie zu identifizieren und entsprechende \nVerbesserungen ausarbeiten zu k\u00f6nnen.\n1 DPT\u00adBeschluss vom 15.11.2014\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 23\nDie Online \u00adUmfrage\nDie Umfrage richtete sich an Studierende in einem psycho \u00ad\nlogischen Masterstudiengang, insbesondere kurz vor Been \u00ad\ndigung ihres Studiums, und auch an solche, die ihr Studium \nk\u00fcrzlich beendet hatten.\nDer Link zur Online \u00adBefragung wurde per E \u00adMail an die Fach \u00ad\nschaften von 51 Instituten f\u00fcr Psychologie an \u00f6ffentlichen \ndeutschen Universit\u00e4ten verschickt mit der Bitte um Weiter \u00ad\nleitung an die Studierenden in den psychologischen Master \u00ad\nstudieng\u00e4ngen. Zudem wurden auch die Fachschaften zweier Privatuniversit\u00e4ten angeschrieben. Da Letztere allerdings we \u00ad\nnig repr\u00e4sentativ f\u00fcr das Psychologiestudium in Deutschland sind, beschr\u00e4nken wir uns hier auf die Darstellung der Ant \u00ad\nworten der Studierenden an \u00f6ffentlichen Universit\u00e4ten.\nEs nahmen 430 Studierende eines Masterstudiengangs Psy \u00ad\nchologie an einer \u00f6ffentlichen Universit\u00e4t in Deutschland \n(43 Institute) teil, davon 59 M\u00e4nner (13.7%) und 369 Frauen \n(85.8%) sowie zwei Personen ohne Angabe des Geschlechts. \nDas mittlere Alter lag bei 26.4 Jahren ( SD = 4.64; 1 Person \nohne Angabe). 51 hatten ihr Studium bereits abgeschlossen \n(die meisten davon, 29.4%, im Wintersemester 2013/2014), \n379 studierten noch (von diesen planten 23.7% ihren Ab \u00ad\nschluss im Sommersemester 2014, 18.1% im Wintersemes \u00ad\nter 2014/2015 und 36.7% im Sommersemester 2015, die restlichen Studierenden planten ihren Abschluss zu sp\u00e4terer \nZeit), zwei Teilnehmende machten hierzu keine Angaben.\nDie Ergebnisse unserer Online \u00adUmfrage unterliegen einer \nReihe von Limitationen , die hier vorab genannt werden sollen: \nSo ist die Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Stichprobe zweifelhaft: An \u00ad\ngesichts von im Sommersemester 2014 (Erhebungszeitraum) \nca. 2.800 im vierten Fachsemester eingeschriebenen Mas \u00ad\nter\u00adStudierenden ist die R\u00fccklaufquote mit ca. 15% relativ \ngering (andere Online \u00adBefragungen unter Studierenden be \u00ad\nrichten von R\u00fccklaufquoten um 19%). Streng genommen ist die R\u00fccklaufquote sogar noch geringer, da manche Teilneh \u00ad\nmende ihr Studium bereits abgeschlossen hatten, w\u00e4hrend sich andere in niedrigeren Fachsemestern befanden. Von acht Instituten antwortete niemand (evtl. wurde der Link zur Stu \u00ad\ndie dort gar nicht weitergeleitet; an drei Instituten liefen noch Diplomstudieng\u00e4nge, sodass sich die Studierenden evtl. nicht angesprochen f\u00fchlten), von anderen hingegen nahmen \u00fcber \u00ad\ndurchschnittlich viele Studierende teil (die Daten zu einzelnen \nStandorten berichten wir bewusst nicht, weil es hier nicht \ndarum geht, einzelne Institute \u201eanzuprangern\u201c oder heraus \u00ad\nzuheben). Der geringe Anteil derjenigen Teilnehmenden, die \ndefinitiv keine Psychotherapeutenausbildung beginnen wol \u00ad\nlen, spricht daf\u00fcr, dass vornehmlich die klinisch besonders In \u00ad\nteressierten teilgenommen haben, die unter Umst\u00e4nden ein besonders kritisches Auge auf das Angebot im Bereich der \nKlinischen Psychologie und Psychotherapie werfen. Der Link zur Online \u00adUmfrage hie\u00df \u201eKlinische Vielfalt\u201c, sodass es nicht \nauszuschlie\u00dfen ist, dass mehr Unzufriedene als Zufriedene teilgenommen haben. Ein nicht unerheblicher Teil\u00a0 der Teil \u00adnehmenden war noch nicht am Ende des Masterstudiums, sodass das \u201egesamte Studium\u201c evtl. noch nicht \u00fcberblickt \nwurde. Die Items der Online \u00adUmfrage wurden ad hoc ge \u00ad\nbildet, sodass keine Testg\u00fctekriterien oder Vergleichswerte \nvorliegen; eine inhaltliche Bedeutung  der aufgef\u00fchrten Mittel \u00ad\nwerte ist also nicht pr\u00e4zise anzugeben; allerdings ist anhand der Konfidenzintervalle klar ersichtlich, dass es sich bei den in den Tabellen aufgef\u00fchrten Mittelwertsunterschieden zwi \u00ad\nschen kognitiv \u00adbehavioralen Inhalten und denen der anderen \n\u201eSchulen\u201c um signifikante  Unterschiede handelt. Schlie\u00dflich \nist zu beachten, dass unsere Daten keine Aussagen \u00fcber die \nallgemeine Zufriedenheit mit dem Psychologiestudium erlau \u00ad\nben. Es wurde lediglich nach einigen spezifischen inhaltlichen  \nAspekten der Lehre im Bereich Klinische Psychologie und Psychotherapie gefragt (und auch hier nicht danach, wie \u201ezu \u00ad\nfrieden\u201c die Studierenden sind).\nDie Fragen bezogen sich auf zwei Bereiche: Wissensver -\nmittlung  (Erkl\u00e4rungsmodelle f\u00fcr psychische St\u00f6rungen, Psy \u00ad\nchotherapieverfahren, Wissenschaftlichkeit und Wirksamkeit \nder Psychotherapieverfahren) und Kompetenzvermittlung  \n(Testdiagnostik, klassifikatorische Diagnostik, Fallkonzepti \u00ad\non, Indikationsentscheidungen, Durchf\u00fchrung diagnostischer Gespr\u00e4che, praktisch \u00adtherapeutisches Vorgehen). Zus\u00e4tzlich \nwurde die M\u00f6glichkeit gegeben, im Freitextformat Lob, Kritik \nund W\u00fcnsche in Bezug auf die klinische Lehre zu formulie \u00ad\nren.\n2\nEs sollen hier die aus unserer Sicht wichtigsten Ergebnisse in knapper Form wiedergegeben und anschlie\u00dfend diskutiert \nwerden. Bei der Berechnung der Mittelwerte und Standard \u00ad\nfehler der einzelnen Items wurden die 43 Institute f\u00fcr Psycho \u00ad\nlogie als Zufallskoeffizient modelliert (Nezlek et al., 2006). Auf diese Weise wurde statistisch ber\u00fccksichtigt, dass die Ant \u00ad\nworten von Studierenden am gleichen Institut nicht unabh\u00e4n \u00ad\ngig voneinander sind. Unterschiede zwischen den Angaben der Studierenden aus verschiedenen Instituten werden in den \nErgebnistabellen angegeben ( p\u00adWert, jeweils letzte Spalte). \nErgebnisse im Bereich der  \nWissensvermittlung\nAus Tabelle\u00a01 ist ersichtlich, dass fast ausschlie\u00dflich kognitiv \u00ad\nbehaviorale und biologische Erkl\u00e4rungsmodelle psychischer \nSt\u00f6rungen vermittelt werden. Psychodynamische, humanis \u00ad\ntische und systemische Modelle finden nur in sehr geringem \nAusma\u00df Ber\u00fccksichtigung \u2013 etliche Studierende gaben an, \ndass ihnen diese Modelle \u201egar nicht\u201c vermittelt wurden (psy \u00ad\nchodynamische 25.2%, humanistische 28.8%, systemische \n28.7%).\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei der Wissensvermittlung bez\u00fcglich \nPsychotherapieverfahren, wie aus Tabelle\u00a02 hervorgeht.\n2 Der Originalfragebogen findet sich auf der Homepage des Psychothera \u00ad\npeutenjournals unter www.psychotherapeutenjournal.de.\n24 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im derzeitigen PsychologiestudiumEs wird \u00fcberwiegend Wissen \u00fcber kognitiv \u00adbehaviorale Behand \u00ad\nlungsans\u00e4tze vermittelt, w\u00e4hrend andere Behandlungsans\u00e4tze \nnach Aussage der Studierenden eher wenig gelehrt werden. \nWie bei der vorherigen Frage gaben etliche Studierende an, dass ihnen keinerlei Wissen \u00fcber die anderen wissenschaftlich aner \u00ad\nkannten Verfahren vermittelt wurde (psychoanalytisch/psycho \u00ad\ndynamische 34%, humanistische 32.4%, systemische 33.4%).\nDie Wissensvermittlung in Bezug auf Erkl\u00e4rungsmodelle f\u00fcr \npsychische St\u00f6rungen und Behandlungsans\u00e4tze bezieht sich \u00fcberwiegend auf Erwachsene: bei den St\u00f6rungsmodellen zu \n14.4% \u201eausschlie\u00dflich\u201c und zu 70.5% \u201e\u00fcberwiegend\u201c auf \nErwachsene; bei den Behandlungsans\u00e4tzen zu 21% \u201eaus \u00ad\nschlie\u00dflich\u201c und zu 64.7% \u201e\u00fcberwiegend\u201c auf Erwachsene. \nGruppenpsychotherapeutische Ans\u00e4tze werden selten ver \u00ad\nmittelt (\u201ekaum\u201c 47.1%, \u201enein\u201c 40.5%).\nDie Kognitive Verhaltenstherapie wird \u00fcbereinstimmend als \n\u201esehr wissenschaftlich fundiert\u201c dargestellt, w\u00e4hrend aus Sicht der Studierenden vermittelt wird, dass Analytische Psy \u00ad\nchotherapie und Tiefenpsychologisch fundierte Psychothera \u00ad\npie eher \u201enicht wissenschaftlich fundiert\u201c sind; Gespr\u00e4chs \u00ad\ntherapie und Systemische Therapie rangieren diesbez\u00fcglich \nim Mittelfeld (siehe Tabelle\u00a03).\nEmpirische Studien zur Wirksamkeit von Kognitiver Verhal \u00ad\ntenstherapie werden ausf\u00fchrlich dargestellt (M = 3.50, SE  = \n0.07, Skala von 0 = gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich ), und zwar fast ausschlie\u00dflich Studien mit \u201eeher positiven Ergebnissen\u201c \n(99.7%). Zu den anderen wissenschaftlich anerkannten Ver \u00ad\nfahren werden kaum empirische Wirksamkeitsstudien behan \u00ad\ndelt (Mittelwerte zwischen 0.91 und 1.19 auf der Skala von 0 \n= gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich ), falls doch, \u00fcberwiegen \nbei der Gespr\u00e4chstherapie (GT) und der Systemischen Thera \u00ad\npie (ST) ebenfalls Studien mit \u201eeher positiven Ergebnissen\u201c (GT = 75.6%; ST = 83.9%), bei der Analytischen Psychothe \u00ad\nrapie (AP) sowie bei der Tiefenpsychologisch fundierten Psy \u00ad\nchotherapie (TP) hingegen werden \u00fcberwiegend Studien mit \u201eeher negativen Ergebnissen\u201c dargestellt (AP = 76.7%; TP = \n56.8%). Process \u00adOutcome \u00adStudien werden selten behandelt \n(\u201ekaum\u201c 29%, \u201enein\u201c 40.1%).\nErgebnisse im Bereich der  \nKompetenzvermittlung\nDie Studierenden geben an, dass ihnen die Kompetenz zur \neigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung klinisch \u00adpsychologischer Test\u00ad\ndiagnostik gut vermittelt wurde ( M = 1.98, SE = 0.06, Skala \nvon 0 = trifft \u00fcberhaupt nicht zu bis 3 = trifft voll und ganz zu ). \nInnerhalb des Studiums wurden allerdings im Mittel lediglich \n2.2 Patientinnen und Patienten3 testdiagnostisch untersucht, \ninnerhalb der Pflichtpraktika immerhin gut 18 Patienten.Frage Auswahl M SE CI p\nDie Lehre in meinem gesamten Psychologiestu -\ndium vermittelte mir Wissen \u00fcber die folgenden \nModelle zur Erkl\u00e4rung psychischer St\u00f6rungen: kognitiv-behaviorale Modelle 3.44 0.06 3.33-3.55 .019\npsychoanalytische/psychodynamische Modelle 1.15 0.10 0.94-1.35 .002\nhumanistische Modelle  1.17 0.08 1.01-1.34 .005\nsystemische Modelle  1.14 0.09 0.96-1.33 .003\nbiologische Modelle 2.54 0.08 2.38-2.70 .022\nTabelle 1: Im Studium vermitteltes Wissen \u00fcber St\u00f6rungsmodelle\nAnmerkungen: M = Mittelwert, SE = Standardfehler, CI = 95%-Konfidenzintervall, p = p-Wert f\u00fcr Signifikanztest der Mittelwertsunterschiede \nzwischen den Instituten. Skala von 0 = gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich.\nFrage Auswahl M SE CI p\nDie Lehre in meinem gesamten Psychologiestu -\ndium vermittelte mir Wissen \u00fcber das bzw. die \nfolgende(n) Psychotherapieverfahren:kognitiv-behaviorale Behandlungs ans\u00e4tze 3.42 0.05 3.33-3.52 .126\npsychoanalytische/psychodynamische Behand -\nlungsans\u00e4tze1.02 0.10 0.81-1.22 .002\nhumanistische Behandlungsans\u00e4tze 1.02 0.08 0.86-1.18 .002\nsystemische Behandlungsans\u00e4tze 1.04 0.10 0.84-1.23 .002\nTabelle 2: Im Studium vermitteltes Wissen \u00fcber Psychotherapieverfahren\nAnmerkungen: M = Mittelwert, SE = Standardfehler, CI = 95%-Konfidenzintervall, p = p-Wert f\u00fcr Signifikanztest der Mittelwertsunterschiede \nzwischen den Instituten. Skala von 0 = gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich.\n3 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit werden im Folgenden nicht immer \nbeide Formen genannt \u2013 selbstverst\u00e4ndlich sind jedoch immer M\u00e4nner und \nFrauen gleicherma\u00dfen gemeint.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 25\nC. Benecke & R. EschstruthFrage Auswahl M SE CI p\nIn meinem Studium wurde mir insgesamt \nvermittelt, dass ...Kognitive Verhaltenstherapie 3.79 0.04 3.71-3.86 .667\nAnalytische Psychotherapie 0.99 0.08 0.82-1.16 .010\nPsychodynamische (tiefen-psychologisch \nfundierte) Psychotherapie1.51 0.08 1.35-1.68 .030\nGespr\u00e4chspsychotherapie 2.03 0.07 1.88-2.18 .088\nSystemische Therapie 2.04 0.07 1.90-2.19 .169\nTabelle 3: Wissensvermittlung zur Wissenschaftlichkeit der Psychotherapieverfahren\nAnmerkungen: M = Mittelwert, SE = Standardfehler, CI = 95%-Konfidenzintervall, p = p-Wert f\u00fcr Signifikanztest der Mittelwertsunterschiede \nzwischen den Instituten. Skala von 0 = nicht wissenschaftlich fundiert ist bis 4 = sehr wissenschaftlich fundiert ist.\nFrage Auswahl M SE CI p\nMein Studium vermittelte mir die Kompetenz \nzur Erstellung von individuellen Fallkonzepti -\nonen (Anwendung von St\u00f6rungsmodellen auf individuelle Patienten, z. B. Bedingungsanalyse, Psychodynamik etc.), und zwar ...verhaltenstherapeutischen Fallkonzeptionen 2.46 0.11 2.25-2.68 .011\nanalytischen/psychodynamischen Fallkonzep -\ntionen 0.34 0.06 0.22-0.46 .002\ngespr\u00e4chstherapeutischen Fallkonzeptionen 0.42 0.08 0.27-0.58 .003\nsystemischen Fallkonzeptionen 0.49 0.07 0.34-0.63 .002\nTabelle 4: Im Studium vermittelte Kompetenz zur Erstellung von Fallkonzeptionen\nAnmerkungen: M = Mittelwert, SE = Standardfehler, CI = 95%-Konfidenzintervall, p = p-Wert f\u00fcr Signifikanztest der Mittelwertsunterschiede \nzwischen den Instituten. Skala von 0 = gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich.\nFrage Auswahl M SE CI p\nIch habe in meinem Studium (ohne Praktika) \nKompetenzen im praktisch-therapeutischen Vorgehen erworben, in Form von \u00dcbungen ...behavioraler Methoden 2.06 0.09 1.87-2.25 .028\nkognitiver Methoden 2.09 0.09 1.91-2.27 .034\npsychodynamischer Methoden 0.29 0.06 0.18-0.41 .005\ngespr\u00e4chstherapeutischer Methoden 1.00 0.11 0.80-1.22 .004\nsystemischer Methoden 0.61 0.10 0.41-0.81 .001\nTabelle 5: Im Studium vermittelte Kompetenz zum praktisch-therapeutischen Vorgehen\nAnmerkungen: M = Mittelwert, SE = Standardfehler, CI = 95%-Konfidenzintervall, p = p-Wert f\u00fcr Signifikanztest der Mittelwertsunterschiede \nzwischen den Instituten. Skala von 0 = gar nicht bis 4 = sehr ausf\u00fchrlich.\nDie Kompetenz zur klassifikatorischen Diagnostik wird aus \nSicht der Studierenden insgesamt ebenfalls gut vermittelt ( M \n= 2.22, SE  = 0.04, Skala von 0 = trifft \u00fcberhaupt nicht zu bis \n3 = trifft voll und ganz zu ); die Kompetenz zur Erstellung von \nindividuellen Fallkonzeptionen (Anwendung von St\u00f6rungsmo \u00ad\ndellen auf individuelle Patienten) hingegen deutlich weniger, wie Tabelle\u00a04 zeigt.\nWie aus Tabelle\u00a04 hervorgeht, wird am ehesten eine Kompetenz \nzur Erstellung von verhaltenstherapeutischen Fallkonzeptionen vermittelt. Die Erstellung von Fallkonzeptionen auf Grundlage \nder anderen Psychotherapieverfahren wird fast gar nicht gelehrt.\nDie Kompetenz zur eigenst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung von diag \u00ad\nnostischen Gespr\u00e4chen wurde eher nicht gut vermittelt ( M \n= 1.28, SE  = 0.07, Skala von 0 = trifft \u00fcberhaupt nicht zu bis 3 = trifft voll und ganz zu ). Innerhalb des Studiums f\u00fchrten \n49.6% der Studierenden kein einziges diagnostisches Ge \u00ad\nspr\u00e4ch selbst durch; im Mittel wurden nur knapp zwei diag \u00ad\nnostische Gespr\u00e4che eigenst\u00e4ndig gef\u00fchrt und es wurde f\u00fcnf \nGespr\u00e4chen beigewohnt (z.\u00a0B. per Video oder Einwegschei \u00ad\nbe). Innerhalb der Pflichtpraktika wurden im Mittel knapp sieben diagnostische Gespr\u00e4che eigenst\u00e4ndig gef\u00fchrt und gut 16 Gespr\u00e4chen beigewohnt, aber 44.9% der Studieren \u00ad\nden f\u00fchrten auch im Praktikum kein einziges diagnostisches Gespr\u00e4ch. 25.2% der Studierenden f\u00fchrte weder im Studium noch im Praktikum ein diagnostisches Gespr\u00e4ch. W\u00e4hrend \ndie im Praktikum durchgef\u00fchrten diagnostischen Gespr\u00e4che \nknapp hinreichend mit einer Betreuungsperson nachbespro \u00ad\nchen/reflektiert wurden (M = 1.75, SE  = 0.06, Skala von 0 = \ntrifft \u00fcberhaupt nicht zu bis 3 = trifft voll und ganz zu ), war dies \nf\u00fcr die Gespr\u00e4che im Studium eher nicht der Fall ( M = 1.20, \n26 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im derzeitigen PsychologiestudiumSE = 0.10, Skala von 0 = trifft \u00fcberhaupt nicht zu bis 3 = trifft \nvoll und ganz zu ).\nInnerhalb des Studiums (ohne Praktika) wurden Kompeten \u00ad\nzen im praktisch \u00adtherapeutischen Vorgehen haupts\u00e4chlich in \nForm von \u00dcbungen behavioraler sowie kognitiver Methoden \nvermittelt, allerdings auch diese nicht sonderlich ausf\u00fchrlich; \u00dcbungen in psychodynamischen Methoden fanden so gut \nwie gar nicht statt (siehe Tabelle\u00a05).\nInnerhalb des Studiums (ohne Praktika) wurden nur von sehr \nwenigen Studierenden eigene therapeutische Gespr\u00e4che \nmit Patienten durchgef\u00fchrt (20.5\u00a0% aller Studierenden), und diese orientierten sich \u00fcberwiegend entweder an Kognitiver \nVerhaltenstherapie (bei 9.3% aller Studienteilnehmenden), an \nder Gespr\u00e4chspsychotherapie (8.8%) oder an keinem speziel \u00ad\nlen Verfahren (5%); psychodynamisch orientierte Gespr\u00e4che \nwurden von drei Studierenden (0.7%) durchgef\u00fchrt, syste \u00ad\nmisch orientierte Gespr\u00e4che von zehn Studierenden (2.3%). \nIm Mittel wurden 1.02 therapeutische Gespr\u00e4che im Studium \n(ohne Praktika) durchgef\u00fchrt.\nInnerhalb der Pflichtpraktika konnten mehr Studierende ei \u00ad\ngene therapeutische Gespr\u00e4che mit Patienten durchf\u00fchren \n(46.5\u00a0 % aller Studierenden), diese Gespr\u00e4che orientierten sich \u00fcberwiegend an Kognitiver Verhaltenstherapie (bei \n28.1% aller Studienteilnehmenden) oder an keinem speziellen \nVerfahren (bei 15.1%). An der Gespr\u00e4chstherapie orientierte Gespr\u00e4che wurden von 7.4% der Studierenden durchgef\u00fchrt, \nan Psychodynamischer Psychotherapie orientierte von 7% \nund an der Systemischen Therapie orientierte Gespr\u00e4che von 4.7% der Studierenden. Im Mittel wurden knapp sechs thera \u00ad\npeutische Gespr\u00e4che im Praktikum durchgef\u00fchrt.\nW\u00e4hrend die im Praktikum durchgef\u00fchrten eigenen therapeu \u00ad\ntischen Gespr\u00e4che knapp hinreichend mit einer Betreuungs \u00ad\nperson nachbesprochen/reflektiert wurden (M = 1.70, SE  = \n0.08, Skala von 0 = trifft \u00fcberhaupt nicht zu bis 3 = trifft voll \nund ganz zu ), war dies f\u00fcr die Gespr\u00e4che im Studium eher \nnicht der Fall ( M = 1.02, SE  = 0.13).\nInsgesamt geben die Studierenden am Ende ihres Psycholo \u00ad\ngiestudiums an, nicht besonders gut auf eine praktisch \u00adthera \u00ad\npeutische T\u00e4tigkeit vorbereitet zu sein ( M = 1.58, SE  = 0.07, \nSkala von 0 = \u00fcberhaupt nicht  bis 4 = sehr gut ).\nVerfahrenspr\u00e4ferenz f\u00fcr  \nPsychotherapieausbildung\nDie Mehrzahl der Teilnehmenden m\u00f6chte eine Psychothera \u00ad\npeutenausbildung beginnen (60.5%), 7.5% haben bereits eine \nbegonnen und 27.9% sind noch nicht entschlossen. Nur 4% \nwollen keine Psychotherapeutenausbildung beginnen.\nVon den Studierenden, die eine Psychotherapeutenaus \u00ad\nbildung nicht ausschlie\u00dfen, tendiert eine gro\u00dfe Mehrheit (59.3%) zu einer Ausbildung in Kognitiver Verhaltenstherapie, \ngefolgt von Tiefenpsychologisch fundierter Psychotherapie \n(25.8%), Systemischer Therapie (20.9%), Gespr\u00e4chstherapie (10.7%) und Analytischer Psychotherapie (7.9%) (hier waren \nMehrfachankreuzungen m\u00f6glich). Unter der (fiktiven) Annah \u00ad\nme, dass alle Verfahren gleicherma\u00dfen sozialrechtlich (als \n\u201eKassenverfahren\u201c) anerkannt w\u00e4ren, ergab sich ein ande \u00ad\nres Bild: Nur noch 20.5% der Studierenden w\u00fcrde in diesem Fall eine Ausbildung in Kognitiver Verhaltenstherapie begin \u00ad\nnen, 11.2% in Tiefenpsychologisch fundierter Psychothera \u00ad\npie und 5.8% in Analytischer Psychotherapie, w\u00e4hrend die Gespr\u00e4chstherapie (nun 19.3%) und insbesondere die Syste \u00ad\nmische Therapie (nun 37.2%) deutliche Zugewinne erleben \nw\u00fcrden. Die Pr\u00e4ferenz f\u00fcr \u201esonstige\u201c Verfahren (z.\u00a0B. K\u00f6rper \u00ad\ntherapie, Gestalttherapie etc.) ist unter beiden Bedingungen \nin etwa gleich (3.7% vs. 4.0%).\nLob und Tadel f\u00fcr die klinische Lehre\nOptional konnten die Teilnehmenden am Ende des Frage \u00ad\nbogens im Freitext auf zwei Fragen antworten. Diese Ant \u00ad\nworten umfassen mehr als 22.000 W\u00f6rter und wurden bis \u00ad\nher nicht systematisch analysiert. Es sollen hier aber einige subjektiv ausgew\u00e4hlte Beispiele angef\u00fchrt werden, die aus \nunserer Sicht das Spektrum der Antworten gut wiedergeben \nund die oben aufgef\u00fchrten quantitativen Daten etwas veran \u00ad\nschaulichen.\nWas denken Sie \u00fcber die Lehre im Fach \nKlinische Psychologie und Psychotherapie \nin Ihrem Studium?\n \u0084\u201eSehr wissenschaftlich fundiert, was f\u00fcr das Studium auch \nokay ist. Falls es zu einer Umstrukturierung kommen soll \u00ad\nte, sollten dabei auch die praktischen Anteile im Studium stark erh\u00f6ht werden. Derzeit ist die praktische Ausbildung an meiner Universit\u00e4t praktisch nicht existent.\u201c\n \u0084\u201eSehr gut! Viele \u00dcbungen, sehr interessante Vorlesung. Au\u00dferdem sehr gute Forschung und Betreuung. Leider \nsehr verhaltenstherapeutisch orientiert, sodass man au\u00dfer \nkurzen Einf\u00fchrungen in andere Richtungen kaum Einblick in deren Behandlungskonzepte hat. Weiterhin wird von \nden anderen Ans\u00e4tzen eher negativ berichtet. Das finde \nich nicht gut!\u201c\n \u0084\u201eSehr spannendes Gebiet, was ausreichend durch mehre \u00ad\nre Semester vermittelt wurde und gut auf die Praxis vor \u00ad\nbereitet.\u201c\nWas w\u00fcrden Sie sich f\u00fcr die Lehre im Fach \nKlinische Psychologie und Psychotherapie \nw\u00fcnschen?\n \u0084\u201eUnter den derzeitigen Bedingungen finde ich die Lehre \nvollkommen okay. Das Studium der Psychologie ist noch \n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 27\nC. Benecke & R. Eschstruthnicht auf die praktische Ausbildung ausgelegt, daher ist es \nnicht weiter negativ zu betrachten, dass es keine prakti \u00ad\nschen Anteile gibt. Wenn eine Umstrukturierung erfolgt, was ich begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, sollten dementsprechend auch praktischen Kompetenzen innerhalb des Studiums erwor \u00ad\nben werden.\u201c\n \u0084\u201emehr praktische \u00dcbungen\u201c,\n \u0084\u201emehr mit und an richtigen F\u00e4llen arbeiten\u201c,\n \u0084\u201eKinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapie\u201c,\n \u0084\u201emehr \u00fcber andere Verfahren als VT zu lernen\u201c.\nInsgesamt wird h\u00e4ufig die einseitige Ausrichtung der klini \u00ad\nschen Lehre auf Kognitive Verhaltenstherapie (und teilweise die entwertende Haltung gegen\u00fcber anderen Verfahren) so \u00ad\nwie der mangelnde Praxisbezug kritisiert, und entsprechend werden diesbez\u00fcgliche Ver\u00e4nderungen gew\u00fcnscht.\n4\nZusammenfassung und Diskussion\nInsgesamt hat die klinische Lehre in den psychologischen Stu \u00ad\ndieng\u00e4ngen an den \u00f6ffentlichen Universit\u00e4ten eine sehr stark \nkognitiv \u00adbehaviorale Ausrichtung. Sowohl in Bezug auf die \nVermittlung von St\u00f6rungsmodellen als auch von Psychothera \u00ad\npieverfahren spielen andere Ans\u00e4tze nur eine untergeordnete Rolle und werden als nicht sonderlich wissenschaftlich fun \u00ad\ndiert dargestellt. Lehre in Bezug auf St\u00f6rungen und Behand \u00ad\nlungsans\u00e4tze bei Kindern und Jugendlichen wird zurzeit eher vernachl\u00e4ssigt. Bei fast allen Fragen finden sich allerdings si \u00ad\ngnifikante Unterschiede zwischen den Psychologieinstituten, \ndas hei\u00dft, dass es beispielsweise durchaus einzelne Institu \u00ad\nte gibt, an denen die Lehre verfahrensausgewogener ist. Es muss dabei bedacht werden, dass das bisherige Studium der Psychologie nicht die Aufgabe hat, alle Psychotherapiever \u00ad\nfahren gleichwertig zu lehren, sondern sich im Wesentlichen an der Befundlage empirischer Forschung orientiert \u2013 und hier \u00fcberwiegen Studien zu Aspekten kognitiv \u00adbehavioraler \nSt\u00f6rungsmodelle ebenso wie zu kognitiv \u00adbehavioralen Psy \u00ad\nchotherapien. In unseren Ergebnissen spiegeln sich insofern auch Vers\u00e4umnisse der anderen \u201eSchulen\u201c wider, die sich \nin weitaus geringerem Ma\u00dfe bem\u00fcht haben, ihre klinischen \nKonzepte und Behandlungsmethoden empirisch zu \u00fcberpr\u00fc \u00ad\nfen. Dies mag zu einer Eigendynamik beigetragen haben, der \u00ad\ngestalt, dass Vertreter anderer Verfahren kaum wissenschaft\u00adliche Laufbahnen anvisierten und sich daher seltener um eine weiterf\u00fchrende wissenschaftliche Qualifikation bem\u00fchten, \nwas wiederum dazu gef\u00fchrt haben mag, dass empirische \nForschung \u00fcberwiegend von Vertretern eines Verfahrens re \u00ad\nalisiert wurde, welches der naturwissenschaftlichen Ausrich \u00ad\ntung der Psychologie am n\u00e4chsten steht usw.; wobei diese Ausrichtung der Psychologie immer wieder auch kritisch ge \u00ad\nsehen wird (z.\u00a0B. Kriz, 2010).\nDie Angaben zur Vermittlung praktischer Kompetenzen im \nBereich der Diagnostik, Fallkonzeption sowie psychothera \u00adpeutischen Methoden deuten auf klare Begrenzungen im jetzigen Psychologiestudium hin. Eine gute und umf\u00e4ngliche Vermittlung praktischer Kompetenzen scheint es wiederum \nallenfalls vereinzelt zu geben: Die quantitativen Daten zeigen, \ndass die Vermittlung praktischer Kompetenzen im Mittel nicht sehr ausgepr\u00e4gt ist (am ehesten noch in Form von \u00dcbungen \nkognitiv \u00adbehavioraler Methoden). Auch in den Freitextant \u00ad\nworten wurde das Fehlen bzw. das zu geringe Ausma\u00df an \npraktischen Anteilen kritisiert. Es scheint, dass sich die gro\u00dfe \nMehrheit der Studierenden am Ende ihres Psychologiestudi \u00ad\nums zurzeit als nicht gut auf eine praktisch \u00adtherapeutische \nT\u00e4tigkeit vorbereitet erlebt. Allerdings muss hierbei bedacht werden, dass das aktuelle Studium der Psychologie gar nicht \nden Anspruch hat, eine praxisorientierte Berufsausbildung im klinischen Bereich anzubieten, sondern dass es sich um ein \nwissenschaftliches Studium handelt. Die Schwierigkeit, bei \u00ad\nde Aspekte, n\u00e4mlich die \u201ewissenschaftliche Grundausbildung \nund Ein\u00fcbung in praktische T\u00e4tigkeiten unter Aufsicht\u201c, zu \nvereinen, wird schon seit Langem diskutiert (Kornadt, 1985). \nUm einem \u201eDirektstudium Psychotherapie\u201c mit anschlie\u00dfen \u00ad\nder Approbation gerecht zu werden, bedarf es aber wohl an \nvielen Standorten deutlicher Ver\u00e4nderungen.\nTrotz der in der Einleitung erw\u00e4hnten Einschr\u00e4nkungen die \u00ad\nser Online \u00adBefragung denken wir, dass die Ergebnisse der \nUmfrage die erfragten Aspekte der Lehre im Bereich Klini \u00ad\nsche Psychologie und Psychotherapie in einem Gro\u00dfteil der \npsychologischen Studieng\u00e4nge in Deutschland einigerma\u00dfen \nzutreffend widerspiegeln (vgl. Grubitzsch, 1993; Glaesmer, Spangenberg, Sonntag, Br\u00e4hler & Strau\u00df, 2010; Plischke, \n2014). Insofern lassen sich aus den Ergebnissen unseres Er \u00ad\nachtens mehrere Verbesserungsvorschl\u00e4ge im Falle der Ein \u00ad\nf\u00fchrung von \u201eDirektstudieng\u00e4ngen\u201c innerhalb der Psycholo \u00ad\ngie ableiten:\n \u0084st\u00e4rkere Verfahrensausgewogenheit der Lehre in Bezug \nauf St\u00f6rungsmodelle und Behandlungsans\u00e4tze,\n \u0084st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung von Besonderheiten bez\u00fcglich St\u00f6rungen und Behandlungen bei Kindern und Jugendli \u00ad\nchen,\n \u0084st\u00e4rkere Vermittlung praktischer Kompetenzen, inklusive Erfahrungen mit \u201eechten\u201c Patienten. \nDiese drei Aspekte wurden in den vergangenen zwei Jahren \nintensiv in der AG \u201ePsychologie und Psychotherapie\u201c der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Pychologie und mit weiteren Per \u00ad\nsonen diskutiert und es wurde nach L\u00f6sungen gesucht, um \nein Direktstudium zu konzipieren, das diese Desiderate erf\u00fcllt. \nMittlerweile liegt ein entsprechendes Papier zur \u201eStruktur Di \u00ad\nrektstudium Psychotherapie\u201c\n5 vor, das in allen drei Aspekten \ndeutliche Verbesserungen vorsieht.\n4 Die vollst\u00e4ndigen (anonymisierten) Freitextantworten finden sich auf der \nHomepage des Psychotherapeutenjournals unter www.psychotherapeuten \u00ad\njournal.de.\n5 Abrufbar unter www2.ptk \u00adhamburg.de/uploads/strukturbeschreibung_di \u00ad\nrektstudium.pdf\n28 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nVerfahrensvielfalt und Praxisbezug im derzeitigen PsychologiestudiumWir danken allen Teilnehmenden \nsowie insbesondere auch\nProf. Dr. Winfried Rief \nf\u00fcr seine kritischen Kommentare, die sehr zur Verbesserung dieses  \nArtikels beigetragen haben.\nLiteratur\nBenecke, C. (2013). Direktstudium Psychotherapie \u2013 Warum \u00fcberhaupt und \nwenn ja, wie? Psychotherapeutenjournal, 12 (4), 356 \u00ad357.\nFydrich, T., Abele \u00adBrehm, A., Margraf, J., Rief, W., Schneider, S. & Schulte, D. \n(2013). Universit\u00e4res Direktstudium und anschlie\u00dfende Weiterbildung sichern \nQualit\u00e4t und Zukunft des Berufs. Psychotherapeutenjournal, 12 (4), 358 \u00ad359.\nGlaesmer, H., Spangenberg, L., Sonntag, A., Br\u00e4hler, E. & Strau\u00df, B. (2010). Zuk\u00fcnftige Psychotherapeuten? Eine Befragung deutscher Psychologiestu \u00ad\ndierender zu ihren beruflichen Pl\u00e4nen und der Motivation zur Berufswahl Psy \u00ad\nchotherapeut. Psychotherapie, Psychosomatik und Medizinische Psychologie, \n60, 462 \u00ad468.\nGleiniger, J. W. (2013). Pl\u00e4doyer gegen eine basale und f\u00fcr eine duale Di \u00ad\nrektausbildung. Psychotherapeutenjournal, 12 (4), 360 \u00ad361.\nGrubitzsch, S. (1993). Das wirkliche Leben pulsiert woanders. Gedanken zum Theorie \u00adPraxis \u00adProblem in der PsychologInnen \u00adAusbildung. Journal f\u00fcr Psy -\nchologie, 1,  15\u00ad26.\nKornadt, H. (1985). Zur Lage der Psychologie. Psychologische Rundschau, 18 , \n1\u00ad15.\nK\u00f6rner, J. (2013). Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Ausbildung zum Psychotherapeuten \u201evon \nder Profession her\u201c. Psychotherapeutenjournal, 12 (4), 364 \u00ad365.\nKriz, J. (2010). Was leistet das Psychologiestudium und was fehlt ihm im Hin \u00ad\nblick auf eine psychotherapeutische Ausbildung und T\u00e4tigkeit? Psychothera -\npeutenjournal, 9 (2), 130 \u00ad140.\nLubisch, B. (2013). Stabilit\u00e4t, Sicherheit und Klarheit: Approbationsstudium und Fachweiterbildung. Psychotherapeutenjournal, 12 (4), 366 \u00ad367.\nNezlek, J. B., Schr\u00f6der \u00adAb\u00e9, M. & Sch\u00fctz, A. (2006). Mehrebenenanalysen in \nder psychologischen Forschung. Psychologische Rundschau, 57  (4), 213 \u00ad223.\nPlischke, E. (2014). Das Fach (Klinische) Psychologie an deutschsprachigen Hochschulen \u2013 eine Onlinestudie unter Psychologiestudierenden zu den Themen Studienzufriedenheit, Repr\u00e4sentation der Therapieverfahren, Wis -senschaftsverst\u00e4ndnis und Ver\u00e4nderungsw\u00fcnsche. Diplomarbeit. Universit\u00e4t \nKonstanz.\nRief, W., Abele \u00adBrehm, A., Fydrich, T., Schneider, S. & Schulte, D. (2014). \nPraxisanteile im Direktstudium Psychotherapie. Auf welche Lehr \u00adErfahrungen \nkann aufgebaut werden? Welche Inhalte und Kompetenzen sollten vermittelt \nwerden? Psychotherapeutenjournal, 13 (1), 31 \u00ad36.\nRhea Eschstruth, B. Sc.\nr.eschstruth@gmail.com\nStudentische Hilfskraft in der Arbeitsgruppe Klinische Psy \u00ad\nchologie und Psychotherapie am Institut f\u00fcr Psychologie der \nUniversit\u00e4t Kassel. Sie arbeitet in Projekten zu Einflussfakto \u00ad\nren auf die Personenbeurteilung.\nProf. Dr. phil. Dipl.-Psych.  \nCord Benecke\nUniversit\u00e4t Kassel\nInstitut f\u00fcr Psychologie\nHoll\u00e4ndische Stra\u00dfe 36\u00ad3834127 Kassel\nbenecke@uni\u00adkassel.de\nPsychologischer Psychotherapeut, Psychoanalytiker, ist Lehr \u00ad\nstuhlinhaber f\u00fcr Klinische Psychologie und Psychotherapie an \nder Universit\u00e4t Kassel. Seine Forschungsschwerpunkte sind Klinische Emotionsforschung und Psychotherapieforschung.\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 29\nC. Benecke & R. EschstruthRedaktionelle Vorbemerkung\nDie Aufgabe des Wissenschaftlichen Beirats Psychotherapie (WBP) be -\nsteht nach \u00a7\u00a011 Psychotherapeutengesetz in der gutachterlichen Bera -\ntung von Beh\u00f6rden zur Frage der wissenschaftlichen Anerkennung von \neinzelnen psychotherapeutischen Verfahren. Da die Gutachten des WBP nach einer Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts vom 30. April \n2009 einem antizipierten Sachverst\u00e4ndigengutachten gleichkommen, \nhaben sie einen ma\u00dfgeblichen Einfluss auf die staatliche Anerkennung von Ausbildungsst\u00e4tten und die Psychotherapieverfahren, in denen die \nvertiefte Ausbildung zum Psychologischen Psychotherapeuten bzw. zum Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten erfolgt. Dar\u00fcber hinaus sol -\nlen im Rahmen der theoretischen Ausbildung alle wissenschaftlich aner -\nkannten Psychotherapieverfahren und Psychotherapiemethoden gelehrt \nwerden.\nDer WBP wird gemeinsam von der Bundespsychotherapeutenkammer \n(BPtK) und der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) getragen. In der aktuellen vier -\nten Amtsperiode des WBP von 2014 bis 2018 ist dessen Gesch\u00e4ftsstelle \nbei der BPtK angesiedelt. Als alternierende Vorsitzende hat der WBP in \ndieser Amtsperiode Prof. Dr. Manfred Cierpka und Prof. Dr. G\u00fcnter Esser gew\u00e4hlt.\nAm 6. Juli 2006 hat der WBP erstmals ein Gutachten zur wissenschaftli -\nchen Anerkennung der EMDR-Methode (Eye-Movement-Desensitization \nand Reprocessing) zur Behandlung der Posttraumatischen Belastungs -\nst\u00f6rung verabschiedet. Hierin stellte der WBP fest, dass EMDR als \nMethode zur Behandlung der Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung bei \nErwachsenen aufgrund der vorliegenden empirischen Evidenz als wis -senschaftlich anerkannt gelten kann. Zugleich stellte der WBP f\u00fcr die \nAnwendung der EMDR-Methode bei Kindern und Jugendlichen fest, \ndass es zwar Hinweise auf die Wirksamkeit bei Posttraumatischen Be -\nlastungsst\u00f6rungen gebe, die Evidenz aber insgesamt nicht ausreiche, um \neine wissenschaftliche Anerkennung festzustellen.\nVor dem Hintergrund des Gutachtens des WBP aus dem Jahr 2006 be -\nschloss der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) 2011 eine Pr\u00fcfung von \nNutzen, medizinischer Notwendigkeit und Wirtschaftlichkeit der EMDR-\nMethode bei Erwachsenen f\u00fcr die Indikation der Posttraumatischen Be -\nlastungsst\u00f6rungen. Dieses Bewertungsverfahren m\u00fcndete im Oktober \n2014 in dem Beschluss des G-BA zur Anerkennung der EMDR f\u00fcr die Behandlung von Erwachsenen mit Posttraumatischen Belastungsst\u00f6run -\ngen im Rahmen eines umfassenden Behandlungskonzepts eines Richt -\nlinienverfahrens. Im n\u00e4chsten Schritt verabschiedeten die Partner der \nBundesmantelvertr\u00e4ge eine Regelung der Qualifikationsanforderungen f\u00fcr die Erbringung der EMDR bei dieser Indikation in den Psychotherapie-\nVereinbarungen, die zum 15. Januar 2015 in Kraft trat.\nParallel zum Pr\u00fcfverfahren beim G-BA stellte die Fachgesellschaft EMD -\nRIA Deutschland e. V. im Mai 2013 einen Neuantrag auf wissenschaftli -\nche Anerkennung von EMDR als Methode zur Behandlung der Posttrau -\nmatischen Belastungsst\u00f6rung bei Kindern und Jugendlichen. Dieser An -\ntrag wurde vom WBP entsprechend seines Methodenpapiers 2.8 gepr\u00fcft \nund m\u00fcndete in das im Folgenden abgedruckte Gutachten des WBP vom 1. Dezember 2014.\nRainer Richter\nf\u00fcr den Redaktionsbeirat\nBekanntmachung\nWissenschaftlicher Beirat Psychotherapie nach \u00a7\u00a011 PsychThG\nGutachten zur wissenschaftlichen Anerkennung der EMDR-Methode (Eye-Movement-Desensitization and \nReprocessing) zur Behandlung von Anpassungs- und Belastungsst\u00f6rungen sowie zur Behandlung der Post traumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) bei Kindern und Jugendlichen:Aktuelles Gutachten des Wissenschaftlichen  \nBeirats Psychotherapie zu EMDR\nDer Wissenschaftliche Beirat Psychotherapie verabschiedete \nin der Sitzung vom 01.12.2014 das folgende Gutachten zur \nwissenschaftlichen Anerkennung der EMDR-Methode (Eye-\nMovement-Desensitization and Reprocessing) zur Behand -\nlung von Anpassungs- und Belastungsst\u00f6rungen sowie zur \nBehandlung der Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung bei \nKindern und Jugendlichen:1. Grundlagen der Begutachtung\nDas Gutachten st\u00fctzt sich auf folgende Unterlagen:\na. Ein Gutachtenantrag, der durch die EMDRIA Deutsch \u00ad\nland\u00a0e. V. (Fachgesellschaft f\u00fcr EMDR in Deutschland) im \nMai 2013 eingereicht wurde,\n30 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nchender interner Validit\u00e4t entsprechend der Kriterien zu II.4.3 \nsowie mindestens zwei mit mind. ausreichender externer \nValidit\u00e4t entsprechend der Kriterien zu II.4.4 des Methoden \u00ad\npapiers) die Wirksamkeit bei St\u00f6rungen aus diesem Bereich \nnachgewiesen ist und mindestens eine  (entsprechend den \nKriterien zu II.4.3 und II.4.4 des Methodenpapiers) metho \u00ad\ndisch ad\u00e4quate und valide Studie eine Katamneseuntersu \u00ad\nchung einschlie\u00dft, die den Therapieerfolg auch noch mindes \u00ad\ntens sechs Monate nach Therapieende nachweist. Ferner d\u00fcrfen keine Hinweise auf erhebliche sch\u00e4dliche Effekte der Methode vorliegen (i.\u00a0d.\u00a0R. der Fall, wenn mind. 10% der Stu \u00ad\ndien sch\u00e4dliche Effekte nachweist).\nHingegen kann der Wirksamkeitsnachweis f\u00fcr ein St\u00f6rungs -\nbild in der Regel dann als gegeben gelten, wenn in mindes -\ntens zwei  unabh\u00e4ngigen methodisch ad\u00e4quaten und validen \nStudien (davon mindestens eine mit mind. ausreichender in \u00ad\nterner Validit\u00e4t entsprechend der Kriterien zu II.4.3 und min \u00ad\ndestens eine mit mind. ausreichender externer Validit\u00e4t ent \u00ad\nsprechend der Kriterien zu II.4.4 des Methodenpapiers) die \nWirksamkeit bei St\u00f6rungen aus diesem Bereich nachgewie \u00ad\nsen ist und mindestens eine  (entsprechend der Kriterien zu \nII.4.3 und II.4.4 des Methodenpapiers) methodisch ad\u00e4quate und valide Studie eine Katamneseuntersuchung einschlie\u00dft, \ndie den Therapieerfolg auch noch mindestens sechs Monate nach Therapieende nachweist. Ferner d\u00fcrfen keine Hinwei \u00ad\nse auf erhebliche sch\u00e4dliche Effekte der Methode vorliegen (i.\u00a0 d.\u00a0 R. der Fall, wenn mind. 10 % der Studien sch\u00e4dliche Effekte nachweisen).\nDie \u00fcblicherweise in einem zweiten Schritt vorgenommene \nPr\u00fcfung, ob eine Empfehlung zur Zulassung als Verfahren zur \nvertieften Ausbildung zum Kinder \u00ad und Jugendlichenpsycho \u00ad\ntherapeuten entsprechend \u00a7\u00a01 Abs.\u00a01 der Ausbildungs \u00ad und \nPr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychothe \u00ad\nrapeuten ausgesprochen werden kann, entf\u00e4llt im Falle des \nhier begutachteten Antrags, da sich dieser ausschlie\u00dflich auf die wissenschaftliche Anerkennung f\u00fcr ein St\u00f6rungsbild bzw. \nf\u00fcr einen Anwendungsbereich der Psychotherapie bei Kin \u00ad\ndern und Jugendlichen bezieht.\n3. Definition\nGem\u00e4\u00df dem Gutachtenantrag ist EMDR \u201eeine psychothera \u00ad\npeutische Methode, bei der durch bilaterale Stimulation die \nVerarbeitung traumatisch erlebter Erfahrungen erm\u00f6glicht wird. EMDR folgt einem achtphasigen Behandlungskonzept, \ndessen Kernst\u00fcck ein Prozess ist, bei dem der Patient sich \nauf bestimmte Anteile seiner traumatischen Erinnerung kon \u00ad\nzentriert und gleichzeitig den Fingerbewegungen des Thera \u00ad\npeuten folgend die Augen bewegt.\u201c\nDer Verarbeitungsprozess kann laut Antragsteller auch durch \nandere Formen der \u201ebilateralen Stimulation\u201c wie dem rhyth \u00ad\nmischen Ber\u00fchren beider H\u00e4nde oder der wechselseitigen \nBeschallung beider Ohren induziert werden. Vertreter der \nMethode gehen davon aus, dass dadurch ein \u201emeist mit b. erg\u00e4nzt durch insgesamt sieben Originalstudien zu EMDR bei Kindern und Jugendlichen, die im Antrag als kontrol \u00ad\nliert und randomisiert ausgewiesen wurden, sowie eine \nnichtrandomisierte kontrollierte Originalstudie. Der Antrag \nwurde erweitert durch eine Meta \u00adAnalyse zur Wirkung \nvon EMDR bei Kindern und Jugendlichen, die in einer Zeit \u00ad\nschrift mit Peer \u00adReview \u00adVerfahren ver\u00f6ffentlicht wurde.\nc. Mit Hilfe einer systematischen Literaturrecherche wur \u00ad\nden Publikationen zum derzeit gesicherten psychothera \u00ad\npeutisch \u00adwissenschaftlichen Stand der Erkenntnisse zur \nMethode EMDR identifiziert. Ziel der systematischen Li \u00ad\nteraturrecherche war insbesondere die Identifikation von \nrandomisierten und nichtrandomisierten kontrollierten Stu \u00ad\ndien, in denen EMDR bei Kindern und Jugendlichen mit \neiner Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung zur Anwen \u00ad\ndung kam. \u00dcber die von den Antragsstellern eingereich \u00ad\nten Studien hinaus konnten hierdurch anhand von a priori definierten Selektionskriterien in zwei Filterprozessen eine \nweitere randomisiert kontrollierte Studie und eine weitere \nnichtrandomisierte kontrollierte Studie zu EMDR bei Kin \u00ad\ndern und Jugendlichen identifiziert werden.\n2. Gutachtenauftrag/Fragestellung\nGem\u00e4\u00df dem Gutachtenantrag wird von der Fachgesellschaft \nEMDRIA \u00adDeutschland\u00a0 e. V. der Antrag gestellt, die EMDR \u00ad\nMethode als wissenschaftlich begr\u00fcndete Methode anzu \u00ad\nerkennen. Hinsichtlich der Begrenzung der Anwendung der EMDR \u00adMethode ist der Antrag widerspr\u00fcchlich: Eingangs (S. \n3) nennen die Antragsteller die \u201eAnwendungsbereiche An \u00ad\npassungs \u00ad und Belastungsst\u00f6rungen (F43) bei Kindern und \nJugendlichen im Einzelsetting\u201c. Unter dem Punkt \u201eIndikation\u201c \n(S. 9) beantragen sie die Anerkennung von EMDR f\u00fcr \u201edie In \u00ad\ndikation einer Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS, \nICD\u00ad10: F43.1) bei Kindern und Jugendlichen\u201c. Letzteres deckt \nsich mit der Formulierung auf dem Titelblatt (\u201eAntrag auf wis \u00ad\nsenschaftliche Anerkennung von EMDR als Methode zur Be \u00ad\nhandlung der PTBS bei Kindern und Jugendlichen\u201c). Somit ist \nunklar, ob die Anerkennung f\u00fcr das St\u00f6rungsbild PTBS (ICD \u00ad10: \nF43.1) oder f\u00fcr den Anwendungsbereich 6 (Anpassungs \u00ad und \nBelastungsst\u00f6rungen, F43) beantragt wurde.\nDer Wissenschaftliche Beirat Psychotherapie nach \u00a7\u00a0 11 \nPsychThG hat mit Beschluss vom 15.09.2003 festgelegt, \ndass er f\u00fcr die Entscheidung, ob ein Verfahren oder eine Me \u00ad\nthode die Kriterien f\u00fcr eine wissenschaftliche Anerkennung erf\u00fcllt, die Wirksamkeitsnachweise f\u00fcr definierte Anwen \u00ad\ndungsbereiche der Psychotherapie bei Erwachsenen bzw. \nbei Kindern und Jugendlichen pr\u00fcft. Hierf\u00fcr sind je nach Aus \u00ad\nlegung des Antrags gem\u00e4\u00df dem Methodenpapier 2.8 vom \n20.09.2010 des Wissenschaftlichen Beirats unterschiedliche \nKriterien g\u00fcltig.\nDer Wirksamkeitsnachweis f\u00fcr einen Anwendungsbereich  \nkann danach in der Regel dann als gegeben gelten, wenn in \nmindestens drei  unabh\u00e4ngigen, methodisch ad\u00e4quaten und \nvaliden Studien (davon mindestens zwei mit mind. ausrei \u00ad\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 31\nBekanntmachungeiner z\u00fcgigen Entlastung verbundener assoziativer Verarbei \u00ad\ntungsprozess ausgel\u00f6st\u201c wird, in dem durch spontane Ver \u00ad\nbindungen von Erinnerungsbruchst\u00fccken aus dem trauma \u00ad\ntisierenden Ereignis mit Elementen aus dem biografischen \nGed\u00e4chtnis (\u201eKontextualisierung\u201c) oder einfaches Verblassen \nder traumatischen Erinnerung f\u00fcr viele Patienten eine affekti \u00ad\nve Entlastung sp\u00fcrbar wird.\n4. Von den Antragstellern genannte Indikation\nDie prim\u00e4re Indikation f\u00fcr die Anwendung der EMDR ist laut \nGutachtenantrag die Behandlung der Posttraumatischen Be \u00ad\nlastungsst\u00f6rung (PTBS) sowie die Behandlung von Teilsyn \u00ad\ndromen der PTBS im Einzelsetting.\nAls Kontraindikationen gelten laut Gutachtenantrag insbeson \u00ad\ndere \u201eakute Psychosen\u201c. Dar\u00fcber hinaus werden im Gutach \u00ad\ntenantrag folgende weitere relative Kontraindikationen ge \u00ad\nnannt: \u201efehlende soziale Sicherheit, insbesondere anhaltende \nTraumaeinwirkung oder anhaltender T\u00e4terkontakt; unzurei \u00ad\nchende Stabilit\u00e4t im k\u00f6rperlichen, sozialen und psychischen Bereich; akute k\u00f6rperliche Erkrankungen; akute psychiatri \u00ad\nsche St\u00f6rungen; dekompensierte Angsterkrankung, schwere \nDepressionen mit akuter Suizidalit\u00e4t und aktiver Substanz \u00ad\nmissbrauch.\u201c\n5. Theorie\nDie Theorie der EMDR st\u00fctzt sich laut Gutachtenantrag auf \n\u00e4tiologische Modelle der Entstehung posttraumatischer Sym \u00ad\nptome. Diese gehen davon aus, dass traumatische Ereignisse \nmit dem Erleben extremer Hilflosigkeit und Ohnmacht ein \u00ad\nhergehen, die daraus resultierende Belastung f\u00fchrt zu einer \u00dcberforderung der psychischen Bew\u00e4ltigungs \u00ad und Verarbei \u00ad\ntungsmechanismen. Den Antragstellern zufolge dominieren \nzwei empirisch abgesicherte Modelle, die sich gegenseitig \nerg\u00e4nzen. Das verhaltenstherapeutische Modell der Angst\u00adkonditionierung beschreibt eine generalisierte Angstreaktion \nbei Konfrontation mit Stimuli, die mit dem Trauma assoziiert \nsind, und ein damit verbundenes Vermeidungsverhalten. Das zurzeit in der neurobiologischen Forschungsliteratur favori \u00ad\nsierte Erkl\u00e4rungsmodell geht von einer gest\u00f6rten Informati \u00ad\nonsverarbeitung infolge traumatischer Erlebnisse aus. Hier \u00ad\nbei erreichen Erinnerungen eine traumatische Qualit\u00e4t, wenn \nihre Integration in das semantische Ged\u00e4chtnis fehlschl\u00e4gt. \nDaraus folgen separat registrierte, sensorische Elemente der Erfahrung, die unabh\u00e4ngig von dem Kontext, dem sie angeh\u00f6 \u00ad\nren, aktiviert werden k\u00f6nnen.\nModelle zur Wirksamkeit der EMDR \u00adMethode st\u00fctzen sich \nauf drei unterschiedliche Konzepte: Zum einen wird vermu \u00ad\ntet, dass die EMDR \u00adBehandlung zu einer Dekonditionierung \nwirksamer Ausl\u00f6sereize beitr\u00e4gt durch wiederholte imagin\u00e4re \nExposition mit der belastenden Erinnerung, die im Rahmen \nder EMDR \u00adBehandlung wiederholt und kontrolliert erfolgt. \nDes Weiteren werden in der Behandlung dysfunktionale Kog \u00ad\nnitionen bearbeitet. Zweitens soll es durch die Entspannungs \u00adinduktion \u00fcber die bilaterale Stimulierung \u2013 so die Theorie \u2013 zu einer beschleunigten Dekonditionierung kommen. Hypothe \u00ad\nsen zur Wirksamkeit der EMDR \u00adMethode st\u00fctzen sich in die \u00ad\nsem Kontext auf psychophysiologische Befunde zur Orientie \u00ad\nrungsreaktion bei der Konfrontation mit neuen Reizen. Die f\u00fcr \ndie EMDR \u00adMethode spezifische bilaterale Stimulation soll zu \neiner l\u00e4nger ausgepr\u00e4gten Orientierungsreaktion verbunden \nmit einer parasympathischen Stimulierung f\u00fchren, wodurch \nder aversive Reiz der traumatischen Erinnerung dann an einen \nnicht \u00adaggressiven Entspannungsreiz gekoppelt w\u00fcrde. Ein \ndrittes Modell geht davon aus, dass durch repetitive parasym \u00ad\npathische Stimulation eine Beschleunigung der Informations \u00ad\nverarbeitung erfolgt. Die wiederholten sakkadischen Augen \u00ad\nbewegungen im Zusammenhang mit der EMDR \u00adBehandlung \nsollen zu einer Vagusstimulierung f\u00fchren, die durch einen re \u00ad\nziproken Mechanismus einen Verarbeitungsmodus anst\u00f6\u00dft, der dem REM \u00adSchlaf \u00e4hnlich ist.\n6. Diagnostik\nNeben einer sorgf\u00e4ltigen allgemeinen Diagnostik, die in der \nPsychotherapie generell \u00fcblich ist (biografische Anamnese, Sozialanamnese, aktueller psychopathologischer Befund, \nallgemeinmedizinisch \u00adneurologische Untersuchung) halten \ndie Antragsteller eine Diagnostik der Art der Traumatisierung \nund deren Bew\u00e4ltigung bzw. Konsequenzen, die Diagnostik \nvon Komorbidit\u00e4ten sowie eine st\u00f6rungsspezifische Diagnos \u00ad\ntik f\u00fcr notwendig, die eine reliable und valide Diagnose einer \nPTBS oder eines Teilsyndroms der PTBS zum Inhalt hat. Als \nHauptgegenst\u00e4nde einer Prozessdiagnostik werden folgende \nAspekte genannt: Sicherheit in k\u00f6rperlicher und sozialer Hin \u00ad\nsicht und Funktionalit\u00e4t des famili\u00e4ren Systems, psychische \nStabilit\u00e4t, Stabilit\u00e4t des Arbeitsb\u00fcndnisses, Auspr\u00e4gung von \n\u00dcbertragungsmanifestationen (unbeabsichtigtes Wiederho \u00ad\nlen dysfunktionaler Beziehungsmuster) und Neigung zu inter \u00ad\npersonellem Ausagieren konflikthafter Verhaltensmuster. Als besonders bedeutsam f\u00fcr eine EMDR \u00adBehandlung wird die \nkontinuierliche Pr\u00fcfung der Stabilit\u00e4t und \u00e4u\u00dferen Sicherheit \ndes Patienten (unter Einbezug der Bezugspersonen) postu \u00ad\nliert.\n7. Wirksamkeitsnachweise bei Kindern und Jugendlichen\nVon den insgesamt identifizierten zehn kontrollierten Studi \u00ad\nen,\n1 die sich auf den Anwendungsbereich Anpassungs \u00ad und \nBelastungsst\u00f6rungen (F43) bzw. das St\u00f6rungsbild PTBS (ICD \u00ad\n10: F43.1) bei Kindern und Jugendlichen beziehen, k\u00f6nnen \nzwei nicht als Wirksamkeitsnachweise einbezogen werden, da keine randomisierte oder parallelisierte Gruppenzuwei \u00ad\nsung durchgef\u00fchrt worden war (Nr.\u00a09 und 10).\nVon den acht unabh\u00e4ngigen randomisiert kontrollierten Stu \u00ad\ndien k\u00f6nnen f\u00fcnf (Nr.\u00a03, 4, 6, 7 und 8) nicht anerkannt wer \u00ad\n1 Eine \u00dcbersicht zu den eingereichten und den zus\u00e4tzlich durch die syste \u00ad\nmatische Literaturrecherche identifizierten Studien zu EMDR bei Kindern \nund Jugendlichen sowie deren Bewertung findet sich auf der Homepage des \nWBP (www.wbpsychotherapie.de).\n32 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAktuelles Gutachten des Wissenschaftlichen Beirats Psychotherapie zu EMDRden, da entweder keine Effekte nachweisbar waren oder \nandere Einschr\u00e4nkungen der methodischen Studienqualit\u00e4t \nfestzustellen waren (v. a. Patienten ohne festgestellte Anpas \u00ad\nsungs \u00ad/Belastungsst\u00f6rung mit Krankheitswert, keine ad\u00e4qua \u00ad\nte Diagnosestellung, keine reliable und valide Messung der Zielkriterien).\nDie Untersuchung von Scheck, Schaeffer und Gillette (1998, \nNr.\u00a0 1) kann nicht als Wirksamkeitsnachweis herangezogen \nwerden, da der Altersbereich der Probanden (16 \u00ad25 Jahre, M \n= 20,9 Jahre) zu einem gr\u00f6\u00dferen Teil\u00a0nicht in dem Anwen \u00ad\ndungsbereich der Behandlung von Kindern und Jugendlichen lag und die Altersgruppen nicht differenziert wurden.\nDie Studie von Jaberghaderi, Greenwald, Rubin, Zand und \nDolatabadi (2004, Nr.\u00a0 4) wurde zwar in das Gutachten zur EMDR \u00adBehandlung vom 06. Juli 2006 einbezogen, sie erf\u00fcllt \njedoch nicht die Kriterien des Methodenpapiers 2.8, weil kei \u00ad\nne valide Diagnosestellung erfolgte und unklar bleibt, ob bei den Probanden eine PTBS mit Krankheitswert vorlag (Kriteri \u00ad\nen A2 und C1). Daher muss diese Studie f\u00fcr den vorliegenden Antrag negativ bewertet werden.\nDie zwei \u00fcbrigen randomisiert kontrollierten Studien unter \u00ad\nsuchten die Wirksamkeit von EMDR bei PTBS bei Kindern \nund Jugendlichen im Alter von 6 \u00ad12 (Nr.\u00a02) bzw. 6 \u00ad16 (Nr.\u00a05) \nJahren im Vergleich zu einer Warte \u00adKontrollgruppe. Jedoch \nk\u00f6nnen beide nicht als Wirksamkeitsnachweise f\u00fcr EMDR an \u00ad\nerkannt werden.\nBei der Untersuchung von Ahmad, Larsson und Sundelin \u00ad\nWahlsten (2007, Nr.\u00a0 5) bestehen Hinweise auf fehlerhafte \nAnalysen (Unstimmigkeiten zwischen Mittelwerten und \nStandardabweichungen in den Tabellen und den im Text be \u00ad\nrichteten Ergebnissen der Kovarianz \u00adAnalysen hinsichtlich \nder prim\u00e4ren Zielkriterien). Die vom WBP befragten Autoren sahen sich au\u00dfer Stande, diese widerspr\u00fcchlichen Angaben aufzukl\u00e4ren. Weiterhin wurde in dieser Studie eine relativ ho \u00ad\nhe Anzahl an potenziellen Teilnehmern mit der Begr\u00fcndung ausgeschlossen, dass eine andere Behandlungsform not\u00adwendig gewesen sei. Hierf\u00fcr wurden jedoch keine Entschei \u00ad\ndungskriterien genannt und es wurde keine Vergleichsanaly \u00ad\nse der eingeschlossenen vs. ausgeschlossenen Probanden durchgef\u00fchrt.\nBei der Studie von Chemtob, Nakashima und Carlson (2002, \nNr.\u00a0 2) fehlt eine statistische Interaktions\u00fcberpr\u00fcfung zwi \u00ad\nschen Wartekontrollbedingung und Treatmentbedingung. Ein Warteeffekt wurde mittels t \u00adTest f\u00fcr zwei sekund\u00e4re, nicht \njedoch f\u00fcr das prim\u00e4re Zielkriterium \u00fcberpr\u00fcft (dieses wurde \nnicht zu beiden Messzeitpunkten der Wartezeit erhoben). \nAuch werden keine Rohwerte zur Wartezeit angegeben. In die nachfolgenden Varianzanalysen werden beide Untersu \u00ad\nchungsgruppen als Interventionsgruppen eingeschlossen. Dieses Vorgehen entspricht nicht der f\u00fcr eine kontrollierte Studie notwendigen Ergebnisauswertung.In keiner der gepr\u00fcften Studien wurden unerw\u00fcnschte Wir \u00ad\nkungen erfasst. Bei der Literaturrecherche des Wissenschaft \u00ad\nlichen Beirats wurden jedoch keine Studien identifiziert, die unerw\u00fcnschte Wirkungen der EMDR \u00adMethode nachweisen.\nDie in einer wissenschaftlichen Zeitschrift mit Peer \u00adReview \u00ad\nVerfahren ver\u00f6ffentlichte Meta \u00adAnalyse (Nr.\u00a011) zeigte, dass \ndie EMDR \u00adMethode sowohl im Vergleich zu unbehandelten \nKontrollgruppen und nicht\u00ad etablierten Traumabehandlungen \nals auch im Vergleich zur kognitiv \u00adbehavioralen Traumathera \u00ad\npie (CBT) wirksam ist. Hierbei ist jedoch zu bedenken, dass \nin dieser Meta \u00adAnalyse gr\u00f6\u00dftenteils Studien mit Stichproben \nohne (diagnostisch valide) gestellte PTBS \u00adDiagnose eingin \u00ad\ngen und die Analyse auf lediglich sieben Studien (mit je klei \u00ad\nnen Stichproben) beruht. Dar\u00fcber hinaus fiel die Effektst\u00e4rke \nf\u00fcr den Vergleich zu CBT (n\u00a0=\u00a02 Studien) gering aus. Keine der in der Meta \u00adAnalyse ber\u00fccksichtigten Studien wurde im \nRahmen dieses Gutachtens anerkannt. Aus diesen Gr\u00fcnden liefert die Metaanalyse keine zus\u00e4tzlichen Informationen.\nDamit sind gem\u00e4\u00df Methodenpapier 2.8 weder die vom Wis \u00ad\nsenschaftlichen Beirat festgelegten Kriterien f\u00fcr die Anerken \u00ad\nnung von EMDR f\u00fcr das St\u00f6rungsbild PTBS (ICD \u00ad10: F43.1) \nnoch die Kriterien f\u00fcr die Anerkennung von EMDR f\u00fcr den \nAnwendungsbereich 6 (Anpassungs \u00ad und Belastungsst\u00f6run \u00ad\ngen, F43) erf\u00fcllt.\n8. Zusammenfassende StellungnahmeDer Wissenschaftliche Beirat Psychotherapie stellt zusam \u00ad\nmenfassend fest, dass die EMDR \u00adMethode bei Kindern und \nJugendlichen als Methode zur Behandlung der Posttrauma \u00ad\ntischen Belastungsst\u00f6rung nicht als wissenschaftlich aner \u00ad\nkannt gelten kann.Ebenso kann EMDR bei Kindern und Jugendlichen nicht als \nwissenschaftlich anerkannte Methode f\u00fcr den Anwendungs \u00ad\nbereich 6 (Anpassungs \u00ad und Belastungsst\u00f6rungen, F43) gel \u00ad\nten, da hierf\u00fcr keine ausreichende Anzahl unabh\u00e4ngiger, me \u00ad\nthodisch ad\u00e4quater und valider Studien vorliegt.Berlin, den 01.12.2014\nProf. Dr. phil. G\u00fcnter Esser\n(Vorsitzender)\nProf. Dr. med. Manfred Cierpka\n(Stellvertretender Vorsitzender)\nKorrespondenzadressen\nBundespsychotherapeutenkammer\nKlosterstra\u00dfe 64\n10179 Berlin\n(Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des WBP der vierten Amtsperiode)\nBundes\u00e4rztekammer\nHerbert\u00adLewin\u00adPlatz 1\n10623 Berlin\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 33\nBekanntmachungZusammenfassung: Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen geh\u00f6ren zu den neuronalen Entwicklungsst\u00f6rungen, die durch ein \ncharakteristisches Muster von sozialen und kommunikativen Defiziten in Kombination mit deutlich stereotypen, repeti-\ntiven Verhaltensweisen gekennzeichnet sind. Die St\u00f6rung besteht von Kindheit an und persistiert bis ins hohe Erwach-\nsenenalter. Insbesondere in den letzten Jahren sind diese St\u00f6rungen bekannter und \u201epopul\u00e4rer\u201c geworden, was sich einerseits in einem erh\u00f6hten Forschungsbem\u00fchen und verbesserten diagnostischen Methoden, andererseits auch in \nver\u00e4nderten Pr\u00e4valenzraten niederschl\u00e4gt. Trotzdem stellen Diagnostik und Therapie dieses St\u00f6rungsbildes hohe An-\nspr\u00fcche an Klinikerinnen und Kliniker,\n1 da sich hinter dem Begriff \u201eAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen\u201c eine Vielzahl von \nSymptomen verbirgt, deren Abgrenzung zu anderen St\u00f6rungen im klinischen Alltag h\u00e4ufig schwierig erscheint und \nderen Behandlung eine Herausforderung darstellt. Es liegt eindeutige Evidenz daf\u00fcr vor, dass verhaltenstherapeutische \nAns\u00e4tze indiziert sind.Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen\nEine \u00dcbersicht zum aktuellen Forschungsstand und zum verhaltens\u00ad\ntherapeutischen Behandlungsvorgehen\nInge Kamp-Becker & Kurt Quaschner\nRedaktionelle Vorbemerkung: Autismus und  \nPsychotherapie\nDurch die Initiative einer betroffenen Kollegin wurde der Redaktions -\nbeirat auf (Asperger-) Autismus bei Erwachsenen als einem interes -\nsanten Thema f\u00fcr das Psychotherapeutenjournal aufmerksam. Schnell \nstanden viele Fragen im Raum: Wie kann diese St\u00f6rung diagnostiziert werden? Welche \u00e4tiologischen Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze gibt es? Welche \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Psychotherapie gibt es? Auf diese Fragen gibt es in \nder Profession unterschiedliche Antworten. Wir m\u00f6chten zu dem The -\nmen Autismus bei Kindern und Jugendlichen und bei Erwachsenen im \nPsychotherapeutenjournal Kolleginnen und Kollegen unterschiedlicher \nwissenschaftlicher und psychotherapeutischer Ans\u00e4tze zu Wort kom -\nmen lassen, um den interessierten Leserinnen und Lesern die M\u00f6glich -\nkeit zu geben, sich ein Bild\u00a0machen zu k\u00f6nnen.\nWir beginnen in diesem Heft mit einem Beitrag von Inge Kamp-Becker, \ndie als Hochschullehrerin an der Universit\u00e4t Marburg zu diesem Thema \nforscht, und ihrem Kollegen Kurt Quascher. Sie stellen aus ihrer Sicht \nden aktuellen Forschungsstand zu Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen, zur Diagnostik und einer verhaltenstherapeutischen Herangehensweise \ndar.\nF\u00fcr das n\u00e4chste Heft sind zwei weitere Beitr\u00e4ge von einer Kollegin und \neinem Kollegen angefragt, die das Thema st\u00e4rker vor dem Hintergrund \nihrer psychotherapeutischen Praxis bearbeiten werden. Hier wird es \nvor allem um die psychotherapeutische Arbeit mit Erwachsenen gehen, und diese Erfahrungen werden vor dem Hintergrund anderer thera -\npeutischer Verfahren reflektiert. Weitere Beitr\u00e4ge sollen diese Artikel erg\u00e4nzen.\nHans Schindler\nf\u00fcr den RedaktionsbeiratIm ICD \u00ad10 z\u00e4hlen Autismus \u00adSpektrum \u00adSt\u00f6rungen (engl. au -\ntism spectrum disorder,  ASD) zu den tiefgreifenden Ent \u00ad\nwicklungsst\u00f6rungen, worunter eine Gruppe von St\u00f6run \u00ad\ngen zusammengefasst wird, die durch drei charakteristische Merkmale gekennzeichnet sind: qualitative Beeintr\u00e4chtigun \u00ad\ngen in der zwischenmenschlichen Interaktion, qualitative Auf \u00ad\nf\u00e4lligkeiten in der Kommunikation und ein eingeschr\u00e4nktes, stereotypes, sich wiederholendes Repertoire von Interessen \nund Aktivit\u00e4ten. Zentral f\u00fcr die Diagnose ist, dass diese quali \u00ad\ntativen Auff\u00e4lligkeiten in allen Situationen ein grundlegendes  \nFunktionsmerkmal der Person darstellen, jedoch im Auspr\u00e4 \u00ad\ngungsgrad variieren k\u00f6nnen. Die Auff\u00e4lligkeiten bestehen von \nfr\u00fchester Kindheit  an und manifestieren sich in den ersten \nf\u00fcnf Lebensjahren. Ein wesentliches Charakteristikum be \u00ad\nsteht auch darin, dass sie persistieren und durch therapeu \u00ad\ntische Interventionen zwar bedeutend gebessert, nicht aber geheilt werden k\u00f6nnen (Fein et al., 2013; Steinhausen, 2013).\nIm DSM \u00ad5 wird der Begriff der ASD erstmals als eigenst\u00e4n \u00ad\ndige Klassifikation aufgef\u00fchrt. Damit wird ein dimensionaler \nAnsatz vertreten, der den fr\u00fchkindlichen Autismus, das As \u00ad\nperger \u00adSyndrom, die desintegrative St\u00f6rung sowie die \u201eper-\nvasive developmental disorder \u2013 not otherwise specified\u201c  \n(PDD \u00adNOS) unter dem Begriff der ASD subsumiert. Die Ent \u00ad\nscheidung, die verschiedenen Subgruppen unter dem Begriff \nzusammenzufassen, basierte insbesondere auf Untersuchun \u00ad\ngen, die nachweisen, dass eine Unterscheidung zwischen den Subgruppen weder im klinischen Kontext (Lord & Jones, 2012; Lord et al., 2012; Lord et al., 2006) noch durch empiri \u00ad\nsche Untersuchungen valide m\u00f6glich ist (f\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe: Kamp \u00adBecker et al., 2010). Die Studien weisen jedoch \n1 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit werden im Folgenden nicht beide \nGeschlechtsformen durchgehend genannt \u2013 selbstverst\u00e4ndlich sind jedoch \nimmer M\u00e4nner und Frauen gleicherma\u00dfen gemeint.\n34 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nICD-10 DSM-5\n1.Qualitative Beeintr\u00e4chtigungen wechselseitiger sozialer Interaktionen \n(z. B. unangemessene Einsch\u00e4tzung sozialer und emotionaler Signale, Unf\u00e4higkeit Blickkontakt, Mimik, Gestik zur Regulation sozialer Interak -\ntion zu verwenden; Unf\u00e4higkeit Beziehungen aufzunehmen)AKlinisch relevante, durchg\u00e4ngige Defizite im Bereich der sozialen Kommunikation und Interaktion. Folgende Auff\u00e4lligkeiten m\u00fcssen vorhanden sein:a) Markante Defizite in der nonverbalen und verbalen Kommunikation, die f\u00fcr die soziale Interaktion relevant sind;\nb) Mangel an sozioemotionaler Gegenseitigkeit\nc) Unf\u00e4higkeit Beziehungen zu Gleichaltrigen aufzubauen und aufrecht zu erhalten in einer f\u00fcr das geistige Alter angemessenen Art und \nWeise2.Qualitative Beeintr\u00e4chtigungen der Kommunikation (z. B. Versp\u00e4tung \noder Fehlen der gesprochenen Sprache; Unf\u00e4higkeit zur wechselseiti -\ngen Kommunikation; stereotyper Sprachgebrauch; kein Phantasiespiel)\n3.Begrenzte, repetitive und stereotype Verhaltensmuster, Interessen und Aktivit\u00e4ten (z. B. stereotype Interessen, zwanghafte Anh\u00e4nglichkeit an spezifische, nicht funktionale Handlungen; Manierismen, vorherrschen -\nde Besch\u00e4ftigung mit Teilobjekten)BBegrenzte, repetitive Verhaltensweisen, Interessen und Aktivit\u00e4ten, mindestens zwei der nachfolgenden Symptome:a) Stereotype motorische oder verbale Verhaltensweisen oder unge-w\u00f6hnliche sensorische Interessen; \nb) Exzessives Festhalten an Routinen oder ritualisierte Verhaltenswei-sen; \nc) Restriktive, intensive Interessen\n4.Besteht von fr\u00fchester Kindheit an. CDie Symptome m\u00fcssen seit fr\u00fchester Kindheit an bestehen (k\u00f6nnen jedoch erst dann deutlich offensichtlich werden, wenn die sozialen Anforderungen ansteigen).\n5.Gest\u00f6rte Funktionsf\u00e4higkeit in den drei psychopathologischen Berei -\nchen.DDie Symptome m\u00fcssen zu einer klinisch bedeutsamen Behinderung in sozialen, schulischen, beruflichen oder anderen Alltagsbereichen f\u00fchren.\nTabelle\u00a01: Diagnostische Kriterien nach ICD-10 und DSM-5 (gek\u00fcrzt und sinngem\u00e4\u00df)\nauch darauf hin, dass eine Abgrenzung zu anderen St\u00f6run \u00ad\ngen hingegen kategorial m\u00f6glich, sinnvoll und notwendig ist \n(Coghill & Sonuga \u00adBarke, 2012; Frazier et al., 2010; 2012). Die \nindividuelle Auspr\u00e4gung wird durch die Angabe von klinisch \nrelevanten Spezifizierungen (z.\u00a0B. Schweregrad, verbale F\u00e4 \u00ad\nhigkeiten) sowie assoziierter Merkmale (z.\u00a0B. bekannte gene \u00ad\ntische Syndrome, Epilepsie, Intelligenzminderung) gekenn \u00ad\nzeichnet. In Tabelle\u00a01 werden die diagnostischen Kriterien von \nICD\u00ad10 und DSM \u00ad5 \u00fcberblicksartig zusammengefasst.\nDas St\u00f6rungsbild ASD ist aktuell bekannter und \u201epopul\u00e4rer\u201c geworden (Kamp \u00adBecker, 2013), was sich einerseits in einem \nerh\u00f6hten Forschungsbem\u00fchen, verbesserten diagnostischen \nMethoden und andererseits auch in ver\u00e4nderten Pr\u00e4valenzra \u00ad\nten niederschl\u00e4gt. Damit einhergehend hat sich der Bedarf an diagnostischen Abkl\u00e4rungen und spezifischen Behandlungen enorm erh\u00f6ht. Zwar gibt es immer noch F\u00e4lle von betroffenen \nPersonen, die zun\u00e4chst andere Diagnosen (\u201efalsch negativ\u201c) \nerhalten haben, jedoch weisen aktuelle Zahlen aus speziali \u00ad\nsierten Einrichtungen darauf hin, dass bei 50% bis 70% der \nvorgestellten Patienten, bei denen der Verdacht auf Vorliegen \neiner ASD besteht, diese Diagnose nicht best\u00e4tigt werden kann (Kamp \u00adBecker et al., 2013; Lehnhardt et al., 2012; Mol \u00ad\nloy et al., 2013; Murphy et al., 2011; Strunz et al., 2014).\nDie H\u00e4ufigkeit von Autismus \u00adSpektrum \u00ad\nSt\u00f6rungen\nW\u00e4hrend man 1970 noch von einer Pr\u00e4valenz von 0,7 auf 10.000 ausging, gibt es neuere Studien, die eine Pr\u00e4valenz von 121 auf 10.000 (Baird et al., 2006) oder sogar von 1 auf 88 \nKindern mit einer ASD (Hughes, 2012) ausgehen. Es besteht \nKonsensus dar\u00fcber, dass der Anstieg der Pr\u00e4valenz durch die Ausweitung der diagnostischen Kriterien im Laufe der Jahre, \neine vermehrte Wahrnehmung von Autismus in der \u00d6ffent \u00ad\nlichkeit, verbesserte diagnostische Methoden sowie auch \ndurch das verbesserte therapeutische Angebot erkl\u00e4rt wer \u00ad\nden kann (Duchan & Patel, 2012; Matson et al., 2012; Nygren et al., 2012; Posserud et al., 2010; Steiman et al., 2010; Wil \u00ad\nliams et al., 2014). Es liegen auch Hinweise daf\u00fcr vor, dass \ndie Diagnose (insbesondere high functioning ASD ) in Fami \u00ad\nlien mit einem h\u00f6heren sozio\u00f6konomischen Status h\u00e4ufiger \nund fr\u00fcher gestellt wird als in Familien mit einem niedrigeren \nsozio\u00f6konomischen Status (Durkin et al., 2010; Fountain et \nal., 2011; Liu et al., 2010; Catherine Lord, 2013; Peacock & Lin, 2012; Thomas et al., 2012). Ob dies alleine durch bessere \nVorinformationen bzw. Kenntnis der Diagnose, eine bessere \nAkzeptanz dieser Diagnose oder andere Umweltfaktoren er \u00ad\nkl\u00e4rbar ist, bleibt aktuell unklar. Auch die N\u00e4he von therapeuti \u00ad\nschen Angeboten erh\u00f6ht die Pr\u00e4valenzraten (Elsabbagh et al., 2012) ebenso wie die rechtliche Voraussetzung der Diagnose ASD f\u00fcr den Zugang zu therapeutischen/p\u00e4dagogischen F\u00f6r \u00ad\nderungen (z.\u00a0 B. F\u00f6rderma\u00dfnahmen in der Schule, Integrati \u00ad\nonsma\u00dfnahmen in der Schule oder am Arbeitsplatz) (Gurney et al., 2003; Mandell & Lecavalier, 2014).\nDaneben sind die aktuell diskutierten extrem hohen Pr\u00e4va \u00ad\nlenzangaben insbesondere auch auf einen enormen Anstieg \neiner Subgruppe, der \u201epervasive developmental disorder \u2013 \nnot otherwise specified\u201c  (PDD \u00adNOS), zur\u00fcckzuf\u00fchren (Baird \net al., 2006; Kim et al., 2011). Die diagnostische Kategorie \n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 35\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 35\nI. Kamp-Becker & K. QuaschnerFallbeispiel 1 \u2013 Felix\nSchwangerschaft und Geburt seien ohne Komplikationen verlaufen. Die \nmotorische sowie auch die Sauberkeitsentwicklung seien zeitgerecht und \nunauff\u00e4llig verlaufen. Auff\u00e4llig seien schon im Kleinkindalter eine deutli -\nche motorische Unruhe und ein auff\u00e4lliges Schlafverhalten gewesen. Die \nSprachentwicklung habe deutlich verz\u00f6gert eingesetzt (erste Worte im \ndritten Lebensjahr). Felix habe Fr\u00fchf\u00f6rderung aufgrund der sprachlichen \nund motorischen Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten erhalten. Im Kindergarten habe Felix keine Kontakte zu anderen Kindern aufgenommen. Er habe \nsich aggressiv verhalten, wenn andere Kinder sich ihm gen\u00e4hert h\u00e4tten. Er habe Logop\u00e4die erhalten und er sei zun\u00e4chst vom Schulbesuch zur\u00fcck -\ngestellt worden. Vor der Einschulung habe er ein Jahr lang einen Son -\nderschulkindergarten mit F\u00f6rderschwerpunkt Sprache besucht, auch hier seien deutliche Integrationsprobleme aufgefallen. Es sei ein sonderp\u00e4da -\ngogisches Gutachten erstellt worden. In diesem hei\u00dft es: \u201eFelix\u2018 Sprache \nist immer noch gekennzeichnet von einer Sprachentwicklungsverz\u00f6ge -\nrung im Sinne einer Dyspraxie, einer partiellen Dyslalie, Dygrammatis -\nmus und einer Aufmerksamkeitsst\u00f6rung. Die Kommunikationsf\u00e4higkeit \nist eingeschr\u00e4nkt.\u201c Es wurde au\u00dferdem eine Intelligenzdiagnostik durch -\ngef\u00fchrt (HAWIK-III: Verbal-IQ 78, Handlung-IQ 89, Gesamt-IQ 81). Er sei \ndann in eine Sprachheilschule eingeschult worden. In einem Bericht der \nSchule werden folgende St\u00e4rken und Schw\u00e4chen von Felix beschrieben: \n\u201eSeine St\u00e4rken sind seine gute visuelle Wahrnehmung, sein Ged\u00e4cht -\nnis, das Zahlenverst\u00e4ndnis und Rechenfertigkeit, seine Ehrlichkeit, er \nist begabt und originell im Basteln, Malen und Zeichnen. Er \u00fcbernimmt \nPflichten und Dienste, h\u00e4lt sich sehr genau an Regeln. Seine Schw\u00e4chen sind seine auditive Wahrnehmung, sein Leseverst\u00e4ndnis, der m\u00fcndliche \nund schriftliche Ausdruck, Sch\u00f6nschreiben, motorische Unruhe, er sucht \nkeinen Kontakt zu Gleichaltrigen, gro\u00dfe Probleme hat er mit taktilen, ol -\nfaktorischen Reizen, es f\u00e4llt ihm sehr schwer, Wesentliches von Details \nzu trennen, Felix mag alles nicht, was andere Kinder m\u00f6gen (Veranstal -\ntungen, Kino, Schwimmen, Radfahren, Ausfl\u00fcge, Zoobesuche, Karneval, \nPausen).\u201c Bei der Vorstellung in der spezialisierten Klinik f\u00fcr Kinder- und \nJugendpsychiatrie im Alter von acht Jahren berichtet die Mutter: \u201eFelix \nwacht jeden Morgen um vier Uhr auf, geht abends um 19 Uhr schlafen und besteht darauf, dass das so bleibt. Er m\u00f6chte morgens fr\u00fch aufste -\nhen, um endlich einmal Zeit zu haben. Er ist abends nicht wachzuhalten oder mit Unternehmungen vom Bett fernzuhalten. Er weckt morgens mit seinen Verrichtungen und seinem Lautieren alle auf. Er will alleine fr\u00fch -\nst\u00fccken und genug Zeit haben vor der Schule. Er ger\u00e4t dauernd in Not, nicht genug Zeit f\u00fcr alles zu haben, ist aber immer zu fr\u00fch dran und hat eigentlich nichts zu tun und nie etwas vor. Er ger\u00e4t bei Hausaufgaben schnell aus der Fassung, es sei zu viel, es dauere zu lang \u2013 dabei sind \ndie Aufgaben kein Problem f\u00fcr ihn, sobald er mal richtig damit anf\u00e4ngt. \nAm Wochenende will er nicht aus dem Haus gehen, obwohl er zu Hause wenige Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten hat. Ver\u00e4nderungen im Zeitablauf \noder eine ver\u00e4nderte Wegstrecke beim Autofahren machen ihn aggressiv \nund panisch. Er hat alle Spielsachen in seinem fr\u00fcher \u00fcberf\u00fcllten Zimmer verbannt, au\u00dfer einer Playmobil-Eisenbahn, mit der er aber nicht wirklich \nspielt, und seinem Computer, mit dem er sich besch\u00e4ftigt. Haupts\u00e4chlich \nstudiert er die Playmobil-Homepage oder spielt \u201ePushy\u201c \u2013 ein Spiel zur F\u00f6rderung der Wahrnehmung, das auch in der Schule verwendet wird. \nHierin ist er fast \u201eExperte\u201c, spielt stereotyp immer die gleichen Spiele. \nDie Eisenbahn ist aufgebaut und darf keinen Millimeter verschoben wer -\nden \u2013 das merkt er sofort. Im Zimmer darf immer nur eine Person au\u00dfer \nihm sein, sonst ist es zu voll. Seinen Computer soll m\u00f6glichst niemand \nber\u00fchren, weil dann alles nach Mama oder Papa riecht. In seinem Zimmer wischt er morgens um 5:45 Uhr Staub, der Vorhang ist fast immer zugezo -\ngen, andauernd wird gel\u00fcftet. Das Bett frisch \u00fcberzuziehen oder gar Vor -\nhangwaschen bedarf l\u00e4ngerer Vorgespr\u00e4che. K\u00f6rperliche Ber\u00fchrungen oder gar K\u00fcsse, die fr\u00fcher m\u00f6glich waren, werden von ihm abgelehnt. Er \nbeklagt sich oft, dass wir so komisch riechen (Seife, Creme, Shampoo, \n...). Er hat Panik, wenn Fliegen, M\u00fccken im Haus sind \u2013 im Sommer nahm das Thema \u201eFliegen\u201c viel Raum ein, besonders, wenn Fremde bei uns im \nHaus sind und nat\u00fcrlich ungeniert zur T\u00fcr rein- und rausgehen. Er spricht \nviel und wiederholt sich st\u00e4ndig, spricht meist viel zu laut, die Sprach -\nmelodie und Betonung sind seltsam, er stellt immer wieder die gleichen \nFragen, deren Antwort er bereits kennt. Er wiederholt mechanisch S\u00e4tze \nund Erz\u00e4hlungen, die nicht zu stoppen sind. Er gibt nicht immer Antwort \u2013 ein richtiges Gespr\u00e4ch kommt nicht in Gang. Bei den von ihm favori -\nsierten Themen, \u00fcber die er sich st\u00e4ndig wiederholend spricht, braucht er nur einen Zuh\u00f6rer, keinen Gespr\u00e4chspartner. Trotz seiner gro\u00dfen Zu -\nr\u00fcckgezogenheit spricht Felix, wenn er mal drau\u00dfen ist, vorbeigehende \nfremde Leute in unangemessener Distanzlosigkeit an und erz\u00e4hlt von \nseinen Lieblingsthemen.\u201c\nZun\u00e4chst wurde die deutlich vorhandene Aufmerksamkeitsst\u00f6rung me -\ndikament\u00f6s behandelt. Dies zeigte einen m\u00e4\u00dfigen Erfolg hinsichtlich der \nmotorischen Unruhe und Aufmerksamkeitsst\u00f6rung. Im weiteren Verlauf wurde die Diagnose High-functioning Autismus (F84.0 nach ICD-10) so -\nwie eine einfache Aktivit\u00e4ts- und Aufmerksamkeitsst\u00f6rung (F90.0) ge -\nstellt und eine intensive verhaltenstherapeutische Behandlung eingelei -\ntet. Unter diesen Ma\u00dfnahmen gelang es Felix, einen Schulabschluss zu \nabsolvieren und er besucht nun eine berufsvorbereitende Ma\u00dfnahme.\nder PDD \u00adNOS stellte im DSM \u00adIV eine Subgruppe dar, deren \nKriterien sehr ungenau definiert waren (American Psychiat\u00adric Association, 1994). Die Mindestanzahl an Symptomen, \ndie gezeigt werden sollten, wurde nicht benannt. Die Inter \u00ad\nRater \u00adReliabilit\u00e4t bez\u00fcglich der Diagnose PDD \u00adNOS ist \u00e4u \u00ad\n\u00dfert gering (Mandy et al., 2011) und die Diagnose weist eine sehr geringe Spezifit\u00e4t (Luteijn et al., 2000; Volkmar et al., 2000; Walker et al., 2004) sowie auch eine geringe Stabilit\u00e4t \n\u00fcber die Zeit auf (van Daalen et al., 2009). Im DSM \u00ad5 wer \u00ad\nden die Kriterien genauer definiert, als dies im DSM \u00adIV f\u00fcr \ndie Subgruppe PDD \u00adNOS der Fall war. Durch diese neuen \nKriterien wird die Stabilit\u00e4t der Diagnose ASD \u00fcber die Zeit, die differentialdiagnostische Abgrenzung zu anderen St\u00f6run \u00ad\ngen und damit die Spezifit\u00e4t der Diagnose deutlich erh\u00f6ht, wie auch erste Untersuchungen belegen (Frazier et al., 2012; \nMcPartland et al., 2012). Eine neuere Metaanalyse (Kulage et al., 2014) weist eindeutig nach, dass die Pr\u00e4valenzraten nach \nDSM \u00ad5 deutlich reduziert werden. Der deutlichste R\u00fcckgang \nist f\u00fcr die im DSM \u00adIV beschriebene Subgruppe der PDD \u00adNOS \nzu verzeichnen.\nZusammenfassend kann in Bezug auf die Pr\u00e4valenz von ASD \ngesagt werden, dass die aktuell kursierenden Zahlen durch \u00ad\naus kritisch zu sehen sind und konservative Sch\u00e4tzungen, \n36 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen 36 Psychotherapeutenjournal  1/2015\ndie die oben genannten Faktoren ber\u00fccksichtigen, von einer \nPr\u00e4valenz von 50 bis 70 auf 10.000 ausgehen, wobei das As \u00ad\nperger \u00adSyndrom definitiv seltener ist als andere Subgruppen \n(Elsabbagh et al., 2012; Fisch, 2013; Wan et al., 2013). Eines der bemerkenswerten Merkmale von ASD ist das Verh\u00e4ltnis \nvon m\u00e4nnlichen zu weiblichen Betroffenen, welches im Mittel \nbei 4 \u00ad5 : 1 liegt. Bei autistischen St\u00f6rungen ohne deutliche \nkognitive Beeintr\u00e4chtigung, insbesondere dem Asperger \u00ad\nSyndrom, betr\u00e4gt das Verh\u00e4ltnis sogar 10 : 1. Entgegen weit verbreiteter Annahmen weist die Mehrzahl der Betroffenen (62% bis 83%) eine unterdurchschnittliche Intelligenz (IQ < \n85) auf, ca. 45% eine intellektuelle Behinderung und nur eine \nsehr kleine Minderheit (3%) verf\u00fcgt \u00fcber \u00fcberdurchschnittli \u00ad\nche kognitive F\u00e4higkeiten (IQ > 115) (Charman et al., 2011; Lai \net al., 2014).\nDiagnostik von Autismus \u00adSpektrum \u00ad\nSt\u00f6rungen\nDen ASD ist zwar eine grundlegende Beeintr\u00e4chtigung in \nden genannten Bereichen gemeinsam, jedoch stellen sie \nein heterogenes St\u00f6rungsbild dar und sind von einer hohen \nVariabilit\u00e4t hinsichtlich des Grades der Beeintr\u00e4chtigung der kognitiven, verbalen, motorischen, sozialen sowie adaptiven \nF\u00e4higkeiten gekennzeichnet (Georgiades et al., 2013; Kjell \u00ad\nmer et al., 2012). Das Spektrum reicht von schwerwiegenden \nASD mit geistiger Behinderung und fehlendem Sprachverm\u00f6 \u00ad\ngen (sogenannter \u201elow functioning\u201c-ASD ) bis zu ASD ohne \nIntelligenzminderung und guten Sprachfertigkeiten ( \u201ehigh \nfunctioning\u201c \u2013 ASD ). Es stehen verschiedene Screening \u00ad\nVerfahren zur Verf\u00fcgung: beispielsweise der M \u00adCHAT (\u00fcber \nInternet verf\u00fcgbar); Fragebogen zur sozialen Kommunikation (B\u00f6lte & Poustka, 2006); Marburger Beurteilungsskala zum \nAsperger \u00adSyndrom (Remschmidt & Kamp \u00adBecker, 2006). \nDiese k\u00f6nnen jedoch lediglich dazu dienen, die Indikation \nf\u00fcr eine ausf\u00fchrliche diagnostische Abkl\u00e4rung zu beurteilen. \nDer ebenfalls im Internet verf\u00fcgbare \u201eAutismus \u00adQuotient\u201c \n(AQ) ist zum Screening ungeeignet, da die Gefahr von falsch \npositiven Ergebnissen sehr hoch ist (Lehnhardt et al., 2013). \nUm die Diagnose einer ASD zu stellen, ist eine umfassen \u00ad\nde (kinder \u00ad und jugend)psychiatrische Abkl\u00e4rung notwendig, \ndie eine ausf\u00fchrliche autismusspezifische Anamnese, eine Verhaltensbeobachtung, Intelligenzdiagnostik, k\u00f6rperlich \u00ad\nneurologische Untersuchung und neuropsychologische Un \u00ad\ntersuchung umfasst. Eine multidisziplin\u00e4re Diagnostik unter Einschluss der Befunde aus (Neuro \u00ad)P\u00e4diatrie, P\u00e4daudiologie, \nKindergarten, Schule, ggf. Logop\u00e4die und Ergotherapie, Fr\u00fch \u00ad\nf\u00f6rderung, fr\u00fcherer diagnostischer Untersuchungen/Befunde ist hierzu notwendig. F\u00fcr die anamnestische Befragung sowie \ndie Verhaltensbeobachtung stehen standardisierte Verfahren zur Verf\u00fcgung (B\u00f6lte et al., 2006; R\u00fchl et al., 2004), die jedoch \neine Schulung sowie kinder \u00ad und jugendpsychiatrische Aus \u00ad\nbildung  erfordern. Dabei handelt es sich um gut untersuchte \nund valide Verfahren, deren Objektivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t jedoch nicht uneingeschr\u00e4nkt zufriedenstellend ist (de Bildt et al., \n2009; Kamp \u00adBecker et al., 2013; Molloy et al., 2013). Erg\u00e4n \u00adzend sind eine Entwicklungs \u00ad, Intelligenz \u00ad und neuropsycholo \u00ad\ngische Diagnostik notwendig. Insbesondere bei Kindern mit \nIntelligenzminderung, motorischen Auff\u00e4lligkeiten und/oder \nsonstigen Hinweisen auf eine organische Beeintr\u00e4chtigung sind k\u00f6rperliche, humangenetische und apparative Untersu \u00ad\nchungen (z.\u00a0B. EEG) sinnvoll (Kamp \u00adBecker et al., 2010). Bei \nbis zu 70% bis 80% der Betroffenen liegt mindestens eine weitere psychiatrische St\u00f6rung vor (Gjevik et al., 2011; Lugne \u00ad\ngard et al., 2011; Mattila et al., 2010; for review: Mazzone et al., 2012; Mukaddes et al., 2010; Simonoff et al., 2008), die den weiteren Entwicklungsverlauf und das Funktionsniveau \nerheblich beeinflusst. Im Kindes \u00ad und Jugendalter sind dies \nneben der Intelligenzminderung h\u00e4ufig Aufmerksamkeitsst\u00f6 \u00ad\nrungen, emotionale und Angstst\u00f6rungen, im Erwachsenenal \u00ad\nter Depressionen und Angstst\u00f6rungen. Diese m\u00fcssen eben \u00ad\nfalls diagnostisch untersucht und eingesch\u00e4tzt werden. Die \nkomorbiden St\u00f6rungen erschweren aber auch die differenzi \u00ad\naldiagnostische Abgrenzung zu anderen St\u00f6rungen. Differen \u00ad\nzialdiagnostisch ist eine Reihe von St\u00f6rungen in Betracht zu ziehen, die ebenfalls mit Auff\u00e4lligkeiten im Bereich der sozia \u00ad\nlen Interaktion, Kommunikation oder repetitiven, stereotypen Verhaltensweisen assoziiert sind. In Abbildung 1 sind relevan \u00ad\nte Differenzialdiagnosen und deren \u00dcberschneidung mit ASD \nabgebildet.\nEine diagnostische Einsch\u00e4tzung muss daher einerseits die \nKernsymptome von ASD erfassen, aber auch deren differenzi \u00ad\naldiagnostische Abgrenzung zu anderen St\u00f6rungen beachten. \nIn vielen F\u00e4llen ist es daher erforderlich, dass z.\u00a0B. eine ausge \u00ad\npr\u00e4gte Hyperaktivit\u00e4t, Impulsivit\u00e4t und mangelnde Konzentra \u00ad\ntionsf\u00e4higkeit, oppositionelles Verhalten, Angstsymptomatik oder andere St\u00f6rungen zun\u00e4chst behandelt werden, bevor \ndiagnostisch eingesch\u00e4tzt werden kann, ob diese komorbid \nzur ASD vorliegen oder ob die \u201eautistischen Symptome\u201c im Rahmen einer anderen St\u00f6rung bestehen. So liegt beispiels \u00ad\nweise ein reduzierter Blickkontakt, Mimik und Gestik auch bei vielen anderen St\u00f6rungen vor (Schizophrenie, Depression, Aufmerksamkeitsdefizit \u00ad/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung/ADHS). Auf \u00ad\nf\u00e4lligkeiten in der gegenseitigen sozialen Interaktionsf\u00e4higkeit kommen bei den allermeisten (kinder \u00ad und jugend)psychiatri \u00ad\nAbbildung 1: Relevante Differentialdiagnosen von Autismus-  \nSpektrum-St\u00f6rungen\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 37\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 37\nI. Kamp-Becker & K. QuaschnerFallbeispiel 2 \u2013 Konrad\nKonrad wurde per Vakuumextraktion bei drohender Hypoxie geboren, \nda eine Nabelschnurumschlingung vorgelegen habe. Postpartal h\u00e4tten \nkeine weiteren Komplikationen vorgelegen. Die statomotorische Ent -\nwicklung sei m\u00e4\u00dfig verz\u00f6gert gewesen (freies Laufen mit 15 Monaten, \nDreiradfahren erst mit vier Jahren, erste Ballspiele mit ca. sechs Jahren). \nDie Sprachentwicklung habe relativ fr\u00fch eingesetzt, auff\u00e4llig sei eine ge -\nw\u00e4hlte, gestelzte Sprache gewesen, die nicht kindgerecht gewirkt habe. \nSein Sprachverst\u00e4ndnis sei sehr konkretistisch gewesen, Redewendun -\ngen, Ironie k\u00f6nne er bis heute nicht richtig verstehen. Die Sauberkeits -\nentwicklung sei erst mit sechs Jahren tags\u00fcber und mit 13 Jahren nachts gelungen. Mit zwei Jahren erfolgte der Besuch der Kinderkrippe, hier \nhabe Konrad keinen Spielkontakt zu anderen Kindern aufgenommen, mit \ndrei Jahren sei der Versuch, ihn in den Kindergarten einzugliedern, ab -\ngebrochen worden. Nach einem weiteren Eingew\u00f6hnungsversuch habe \nKonrad den Kindergarten regelm\u00e4\u00dfig besucht. Er sei jedoch w\u00e4hrend der \ngesamten Zeit ein Au\u00dfenseiter gewesen, der sich mehr f\u00fcr den Sani -\nt\u00e4rbereich des Kindergartens interessiert habe als f\u00fcr das Spielen mit anderen Kindern. Er sei im Rahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderung untersucht worden und habe hierbei ein durchschnittliches Ergebnis hinsichtlich der kogniti -\nven Begabung gezeigt (K-ABC: Gesamt-IQ 92, Fertigkeitenskala 115). Im Frostig Entwicklungstest habe er ein Ergebnis im unteren Durchschnitts -\nbereich erreicht. Der Kinderarzt beschreibt ihn bei der U8 als motorisch \nungeschickt und \u00e4ngstlich, au\u00dferdem werden Finger-Manierismen beob -\nachtet. Mit sechs Jahren erfolgte die Einschulung in die Regelgrundschu -\nle. In den Zeugnissen der ersten beiden Jahre wird Konrad als ruhiger und vertr\u00e4umter Sch\u00fcler beschrieben, der meist passiv dem Unterrichts -\ngeschehen folge. Er wird als \u201eEigenbr\u00f6tler\u201c bezeichnet, der wenig Kon -\ntakt suche. Nach der Grundschule erfolgt der Wechsel auf eine private Schule, um ihm eine kleine Klassengr\u00f6\u00dfe zu erm\u00f6glichen. Hier kommt es \nzu massiven Problemen: Konrad zeigt kein Interesse an den schulischen Aufgaben, widmet sich intensiv seinen eigenen Interessen. Es kommt \nzu massiven Problemen im Kontakt mit anderen Kindern, Konrad wird \ngeh\u00e4nselt, aufgrund seiner \u201eNaivit\u00e4t\u201c eigne er sich hierzu besonders. Er zeige multiple \u00c4ngste vor Dunkelheit, U-Bahnen und Aufz\u00fcgen. Mit \nelf Jahren wird Konrad in einer spezialisierten Klinik f\u00fcr Kinder- und Ju -\ngendpsychiatrie vorgestellt. Die Eltern beschreiben die Probleme ihres Sohnes folgenderma\u00dfen: \u201eKonrad ist heute noch extrem unselbstst\u00e4ndig \n(Essen und Trinken, Kleidung, Hygiene, Planung von Arbeiten und Termi -\nnen). Sein Zeitgef\u00fchl ist kaum entwickelt. Im Denken ist er oft langsam \nund begriffsstutzig und sehr naiv. Seine Interessen sind ganz eng umris -\nsen: Circa seit seinem zweiten Lebensjahr interessiert er sich f\u00fcr Rohre, \nGulli-Deckel, f\u00fcr alles, durch das Wasser flie\u00dft. Er sammelte Dichtungen \nund kannte im Alter von vier Jahren alle Fachausdr\u00fccke f\u00fcr diese. Von \nseinem ersten Taschengeld hat er sich ein altes Waschbecken gekauft. Als Gute-Nacht-Lekt\u00fcre diente ihm ein Katalog von Heizungsbauern. Er \nhat zu dieser Zeit auch immer ein Rohr bei sich gehabt und ist mit diesem \nabends eingeschlafen. Er konnte sich stundenlang damit besch\u00e4ftigen, Wasser durch Rohre laufen zu lassen. Dann hat er seine Interessen in \nden Bereich Chemie verlagert und sein Wissen immer mehr erweitert. Zu \ninteressieren ist er f\u00fcr nichts anderes, den anderen Schulstoff m\u00fcssen wir ihm meist m\u00fchsam \u201eeintrichtern\u201c, da er kaum Eigeninitiative hierf\u00fcr \nentwickelt \u2013 weder im Unterricht noch bei den Hausaufgaben. Er hat \nProbleme damit, den Inhalt von gelesenen Texten zu verstehen und er liest nur unter Zwang, wenn die Themen nicht sein Interesse streifen. Im \nUmgang mit Gleichaltrigen ist er sehr unbeholfen; Freundschaften hat er \nkeine, er akzeptiert nur Kinder als \u201eFreunde\u201c, wenn sie seine Interessen teilen und auf seine Vorstellungen eingehen. Seine Freizeitgestaltung ist \nsehr einseitig: Er besch\u00e4ftigt sich mit seinen Themen, wenn er jemanden \nfindet, der ihm zuh\u00f6rt, ist er zufrieden, wenn nicht, dann ist das auch in Ordnung. Hat er nichts zu tun, verf\u00e4llt er in weitgehend sinnlose Stereo -\ntypien (Kataloge ordnen und umordnen, Listen erstellen von chemischen Stoffen etc.).\u201c\nIn der Intelligenzdiagnostik zeigt er ein sehr disharmonisches Profil \n(HAWIK-III-Gesamt-Wert 123, Verbal-IQ 146, Handlungs-IQ 89). Mittels einer ausf\u00fchrlichen, standardisierten Diagnostik und nach Behandlung \nder vorliegenden Angstsymptomatik wurde im Verlauf die Diagnose As -\nperger-Syndrom gestellt und eine verhaltenstherapeutische Behandlung \neingeleitet. Aktuell konnte Konrad seine intensiven Interessen und sein \nWissen nutzen und hat ein Chemie-Studium begonnen. Allerdings entwi -\nckelte er im Laufe der Adoleszenz zunehmend depressive Symptome, die \nzwischenzeitlich eine station\u00e4re Behandlung notwendig machten.\nschen St\u00f6rungsbildern (im Verlauf) vor und sind daher nicht spezifisch f\u00fcr ASD. Zwischen ASD und ADHS gibt es viele \nGemeinsamkeiten, aber auch Unterschiede hinsichtlich des \ngenetischen Hintergrundes, der sozialen Kognitionen, der F\u00e4 \u00ad\nhigkeit zur sozialen Interaktion und der neuronalen Korrelate \n(Banaschewski et al., 2011). Defizite in der F\u00e4higkeit, Emotio \u00ad\nnen zu erkennen und richtig zu interpretieren, liegen ebenfalls \nbei vielen psychiatrischen St\u00f6rungsbildern vor, beispielswei \u00ad\nse bei ADHS, St\u00f6rungen des Sozialverhaltens, Depressionen, Lese \u00ad und Rechtschreibst\u00f6rungen, Sprachentwicklungsst\u00f6 \u00ad\nrungen und bei einer sozialen Phobie (Collin et al., 2013). De \u00ad\nfizite in der Empathief\u00e4higkeit und in der F\u00e4higkeit zur Theory of Mind (F\u00e4higkeit die Absichten, Gedanken, Emotionen bei anderen zu erkennen und richtig einzusch\u00e4tzen) sind ebenfalls \nbei vielen St\u00f6rungsbildern vorzufinden: bei Sprachst\u00f6rungen, \nADHS, Schizophrenie, neurologischen St\u00f6rungen, St\u00f6rungen des Sozialverhaltens, Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen sowie wei \u00adteren St\u00f6rungsbildern (Hoertnagl & Hofer, 2014; Korkmaz, 2011). Auch das Vorliegen von Sonderinteressen ist nicht spe \u00ad\nzifisch f\u00fcr ASD, sondern kommt auch bei gesunden Personen oder Personen mit anderen St\u00f6rungsbildern vor, ebenso wie sensorische Auff\u00e4lligkeiten. Repetitive, stereotype Verhal \u00ad\ntensweisen sind bei Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4chti \u00ad\ngung h\u00e4ufig vorzufinden. Bemerkenswert ist auch das Ergeb \u00ad\nnis einer neueren Studie, die eine erhebliche \u00dcberlappung in \nder Symptomatik von erwachsenen Menschen mit Asperger \u00ad\nSyndrom und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen fand (Lugnegard et \nal., 2012), die eine Unterscheidung der beiden St\u00f6rungsbil \u00ad\nder im Erwachsenenalter fraglich macht, insbesondere dann, wenn nicht gen\u00fcgend fremdanamnestische Angaben \u00fcber die Kindheit vorliegen. Wichtigstes Instrument ist daher die \nfr\u00fchkindliche Anamnese sowie fremdanamnestische Anga \u00ad\nben, die zum Beispiel durch Berichte aus Kindergarten, Schu \u00ad\nle oder anderen diagnostischen Untersuchungen vorliegen \n38 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen 38 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nund eine klinisch relevante Beeintr\u00e4chtigung in den f\u00fcr ASD \nrelevanten Bereichen bereits seit der Kindheit belegen.\nZusammenfassend ist zur Diagnostik von ASD zu sagen, dass \nes sich um genetisch bedingte, neurobiologisch verankerte \nEntwicklungsst\u00f6rungen handelt, f\u00fcr die bis heute jedoch kein \nbiologischer/genetischer Marker vorliegt, welcher ein valides, objektives und reliables Ergebnis erbringen k\u00f6nnte. Zwar \nsind die diagnostischen Kriterien in den aktuell vorliegenden \nKlassifikationssystemen definiert, jedoch kommen die darin beschriebenen Verhaltensweisen und Beeintr\u00e4chtigungen in \nvielf\u00e4ltigen Ausformungen vor. Die diagnostische Einsch\u00e4t \u00ad\nzung sollte in einer spezialisierten  (kinder \u00ad und jugend)psych \u00ad\niatrischen Einrichtung erfolgen, die \u00fcber vielf\u00e4ltige Erfahrung \nbez\u00fcglich des gesamten  Spektrums von ASD verf\u00fcgt. In Ab \u00ad\nbildung 2 sind die diagnostischen Schritte zusammenfassend \ndargestellt.\n\u00c4tiologischer Hintergrund und  \nFolgerungen f\u00fcr die Therapie von ASD\nZwar ist die \u00c4tiologie der ASD noch nicht hinreichend gekl\u00e4rt, \njedoch ist unstrittig, dass genetische und hirnorganische Fak \u00ad\ntoren ausschlaggebend sind. Ein betr\u00e4chtlicher Einfluss ge \u00ad\nnetischer Faktoren ist unbestritten, wof\u00fcr Zwillings \u00ad und Fa \u00admilienstudien, chromosomale \nAberrationen sowie molekular \u00ad\ngenetische Befunde sprechen \n(Geschwind, 2011). Trotz der \nhohen Heritabilit\u00e4tssch\u00e4tzun \u00ad\ngen (70% bis 90\u00a0 %) konnten \nbislang jedoch keine geneti \u00ad\nschen Variationen identifiziert werden, die die Mehrzahl der ASD \u00adF\u00e4lle erkl\u00e4rt. Bez\u00fcglich \nstruktureller Besonderheiten der Gehirne von Menschen mit ASD konnte eine reduzierte \nDichte der grauen und wei\u00dfen \nSubstanz in einigen Regionen gefunden werden (Anagnos \u00ad\ntou & Taylor, 2011; Stigler et al., 2011). Bildgebende Studi \u00ad\nen konnten eine Hypoaktivie \u00ad\nrung w\u00e4hrend der Bearbeitung von sozialrelevanten Aufgaben nachweisen. Au\u00dferdem gibt es Hinweise auf eine abweichen \u00ad\nde fronto \u00adstriatale Aktivierung \nw\u00e4hrend der Bearbeitungen von Aufgaben mit kognitiver \nKontrolle, die relevant f\u00fcr ste \u00ad\nreotypes, repetitives Verhal \u00ad\nten und Interessen sind. Auch fanden sich Unterschiede in \nder Lateralisierung und Akti \u00ad\nvierung von Sprachprozessen \nund Sprachproduktion bei kommunikativen Aufgaben sowie abnorme mesolimbische Reaktionen in Bezug auf soziale und nonsoziale Belohnungen. Zurzeit wird ein Modell unzu \u00ad\nreichender neuronaler Vernetzung diverser cerebraler Areale von vielen Forschern diskutiert (Dichter, 2012). Eine aufga \u00ad\nbenbezogene Hypokonnektivit\u00e4t f\u00fcr weit auseinanderliegen \u00ad\nde und eine Hyperkonnektivit\u00e4t f\u00fcr nah beieinanderliegende Hirnareale wurde gefunden sowie eine reduzierte anteriore \u00ad\nposteriore funktionelle Konnektivit\u00e4t w\u00e4hrend sogenannter \n\u201eResting-State\u201c- Untersuchungen (Lai et al., 2014). Aufgrund \ndieses \u00e4tiologischen Hintergrundes ergibt sich, dass die Be \u00ad\nhandlung von ASD unterst\u00fctzender und symptomatischer Art \nist und die jeweilige Altersstufe, den Entwicklungsstand und die individuellen Gegebenheiten des Einzelfalls ber\u00fccksichti \u00ad\ngen muss. Als Leitlinien f\u00fcr die Therapie lassen sich folgende Prinzipien formulieren, die sich in vielen Studien als bedeut \u00ad\nsam erwiesen haben (Kamp \u00adBecker & B\u00f6lte, 2011; Kamp \u00ad\nBecker et al., 2010; Poustka et al., 2012):\n \u0084Indiziert sind st\u00e4rker verhaltensorientierte, direkte und strukturierte Behandlungsmethoden. Insgesamt gibt es \neindeutige Evidenz daf\u00fcr, dass verhaltenstherapeutische \nAns\u00e4tze indiziert sind (Lai et al., 2014; Maglione et al., 2012; Tonge et al., 2014; Weinmann et al., 2009; Weitlauf \net al., 2014). Dies wird auch in allen internationalen Leitlini \u00adAbbildung 2: Sechs Schritte in der Diagnostik und Differentialdiagnostik von Autismus-Spektrum-\nSt\u00f6rungen (ADOS = Autism Diagnostic Observation Schedule; ADI-R = Autism Diagnostic Interview \u2013 Revised). Abbildung modifiziert nach Remschmidt & Kamp-Becker (2006).1. Verdacht 2. Screening 3. Umfassende und spezialiserte Diagnostik\n \u0084Eltern\n \u0084Familienmitglieder\n \u0084Person selbst\n \u0084Erzieher/Padagogen\n \u0084Kinder-/Hausarzt\n \u0084Andere Fachleute \u0084Beobachtung\n \u0084Checklisten\n \u0084Frageb\u00f6gen\n \u0084Home-Videos\nKeine Diagnose m\u00f6glich anhand von Screening-Verfahren! \u0084Eigen-, Fremd- und Familienana -\nmnese\n \u0084Standardisierte Diagnostikverfah -\nren (ADOS, ADI-R)\n \u0084Entwicklungs-/Intelligenzdiag -\nnostik\n \u0084Neuropsychologische Untersu -\nchung\n \u0084K\u00f6rperliche, humangenetische & apparative Untersuchungen\n \u0084Abkl\u00e4rung Komorbidit\u00e4ten\n4. Differentialdiagnostik 5. Mutiaxiale Diagnostik 6. Behandlungsindikation\n \u0084Intensive Abkl\u00e4rung, ob die Symptomatik im Rahmen einer anderen psychiatrischen St\u00f6rung erkl\u00e4rbar ist:\n \u0084ADHS, Angstst\u00f6rungen, soziale Phobie, emotionale St\u00f6rungen, In -\ntelligenzminderung, Sprachst\u00f6run -\ngen, St\u00f6rung des Sozialverhaltens, Per\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen, Zwangs -\nst\u00f6rungen, Ticst\u00f6rungen \u2026 \u0084Psychiatrische St\u00f6rung\n \u0084Entwicklungsst\u00f6rung\n \u0084Intelligenzniveau\n \u0084K\u00f6rperliche Symptomatik\n \u0084Assoziierte abnorme psychosoziale Umst\u00e4nde\n \u0084Beurteilung des psychosozialen Funktionsniveaus \u0084Aufkl\u00e4rung, Beratung und Psycho -\nedukation\n \u0084Fr\u00fchf\u00f6rderung\n \u0084Verhaltenstherapie\n \u0084P\u00e4dagogische F\u00f6rderung\n \u0084Krisenintervention\n \u0084Medikation\nunter Einbezug des gesamten Umfeldes des Betroffenen\u00a8 \u00a8 \u00a8\n\u00a8 \u00a8\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 39\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 39\nI. Kamp-Becker & K. Quaschneren entsprechend empfohlen (z.\u00a0B. NICE Clinical Guidelines \nfor Children, Adults). Die derzeit vorliegenden Metaanaly \u00ad\nsen weisen nach, dass mittels intensiver, fr\u00fch beginnen \u00ad\nder, verhaltenstherapeutischer Interventionen Fortschritte sowohl hinsichtlich der kognitiven, sprachlichen als auch \nsozialen Entwicklung erreicht werden k\u00f6nnen.\n \u0084Die Umgebung von Kindern mit der Diagnose ASD sollte \ngut strukturiert und organisiert sein (Virues \u00adOrtega et al., \n2013).\n \u0084Jede Behandlung muss vom individuellen Entwicklungs \u00ad\nprofil des Kindes ausgehen und gezielt einzelne Bereiche \nin die Behandlung einbeziehen.\n \u0084Alle therapeutischen Vorgehensweisen sollten in ein Ge \u00ad\nsamtkonzept eingeordnet werden, welches an einem \u00fcber \u00ad\ngeordneten Therapieziel ausgerichtet ist. Als \u00fcbergeord \u00ad\nnetes Therapieziel ist in vielen F\u00e4llen eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nSelbstst\u00e4ndigkeit und Autonomie im Alltag zu nennen.\n \u0084Individuell und in Absprache mit allen Beteiligten sollten konkrete Therapieziele besprochen und festgelegt wer \u00ad\nden. Die einzelnen Therapieziele sollten in einer Hierarchie angeordnet werden und dann in kleine Schritte und Zwi \u00ad\nschenziele gegliedert werden. Hoch strukturierte Abl\u00e4ufe \nmit vielen Wiederholungen in verschiedenen situativen \nKontexten sind h\u00e4ufig notwendig.\n \u0084Die Grenzen des Erreichbaren bzw. M\u00f6glichen sollten thematisiert werden. Diese konstituieren sich durch die \nvorhandenen sprachlichen und kognitiven Einschr\u00e4nkun \u00ad\ngen, begrenzte Aufmerksamkeitskapazit\u00e4ten, begrenzte \nFlexibilit\u00e4t sowie Abstraktions \u00ad und Generalisierungsf\u00e4hig \u00ad\nkeit (Anderson et al., 2014; Howlin et al., 2009; Howlin & Moss, 2012).\n \u0084Entwicklungsaufgaben und \u00ad herausforderungen sind zu \nber\u00fccksichtigen. So sind in der Adoleszenz z.\u00a0B. besondere \nentwicklungstypische Problemkreise zu ber\u00fccksichtigen. \nHier spielen Stimmungsschwankungen, aggressive Ver \u00ad\nhaltensweisen, sexuelle Impulse, manchmal auch selbst \u00ad\nverletzendes Verhalten, Epilepsien oder auch akute Krisen eine wichtige Rolle.\nDas Vorgehen der Verhaltenstherapie bei ASD ist nicht grund \u00ad\ns\u00e4tzlich anders als bei anderen St\u00f6rungsbildern. Nach aus \u00ad\nf\u00fchrlicher Verhaltens \u00ad und Problemanalyse wird ein individuell \nangepasster Interventionsplan entworfen, der sowohl den Betroffenen selbst, Eltern, Geschwister als auch das weitere \nUmfeld einbezieht (Oono et al., 2013). Bei dem Betroffenen \nselbst stehen meist Interventionen zum Abbau von uner \u00ad\nw\u00fcnschtem und Aufbau von erw\u00fcnschtem Verhalten im Vor \u00ad\ndergrund. Des Weiteren steht das Erfassen, Trainieren und Umstrukturieren von Kognitionen, die Integration von Kogni \u00ad\ntionen und Emotionen im Mittelpunkt. Der Fokus dabei liegt \nauf dem Erlernen folgender Fertigkeiten:\n \u0084Aufbau von neuen Verhaltensweisen und Abbau von uner \u00ad\nw\u00fcnschtem Verhalten, \u0084Motivationsf\u00f6rderung,\n \u0084Diskriminationstraining bzgl. der Unterscheidung zwischen \nwichtigen und unwichtigen Dingen, insbesondere in sozia \u00ad\nlen Zusammenh\u00e4ngen,\n \u0084Training sozialer und kommunikativer F\u00e4higkeiten,\n \u0084Emotionsregulation, z.\u00a0B. Angstbew\u00e4ltigung,\n \u0084generelle sowie spezifische (bzgl. besonderer, individuell kritischer Situationen) Probleml\u00f6se \u00adStrategien im Sinne \nvon Coping \u00adStrategien,\n \u0084Selbstmanagement, Self \u00adMonitoring, Training der Selbst\u00ad\nKontrolle,\n \u0084Generalisierungsf\u00e4higkeit,\n \u0084F\u00f6rderung der lebenspraktischen F\u00e4higkeiten (z.\u00a0B. pers\u00f6n \u00ad\nliche Hygiene, hauswirtschaftliche F\u00e4higkeiten, Verhalten \nim Stra\u00dfenverkehr, Umgang mit dem Telefon und Geld \nusw.).\nBei den Interventionen k\u00f6nnen s\u00e4mtliche operante Techniken vom operanten Konditionieren, unter Nutzung von Verst\u00e4r \u00ad\nkern, \u00fcber Prompting, Shaping  und Fading  bis zu Imitation \nund Modelllernen zum Einsatz kommen. Schwierigkeiten er \u00ad\ngeben sich meist durch das nur geringe Bed\u00fcrfnis nach sozi \u00ad\nalen Verst\u00e4rkern (z.\u00a0B. Lob, Freude und Stolz der Bezugsper \u00ad\nsonen). Daher werden besonders bei Kindern und zu Beginn der Psychotherapie materielle, prim\u00e4re Verst\u00e4rker eingesetzt, \ndie jedoch im Laufe der Zeit von sozialen oder Handlungsver \u00ad\nst\u00e4rkern abgel\u00f6st werden sollten. Wichtig ist dabei, dass das \nKind oder der Jugendliche die Belohnung auch tats\u00e4chlich als \nsolche erlebt. Dies bedeutet, dass z.\u00a0B. auch stereotype Inte \u00ad\nressen oder Verhaltensweisen (etwa das Drehen eines Krei \u00ad\nsels; besonderes Interesse an Fahrpl\u00e4nen, Daten usw.) oder begehrte Objekte (z.\u00a0B. Murmeln, Fahrpl\u00e4ne, Wetterkarten) \nals Verst\u00e4rker eingesetzt werden sollten. Diese Verst\u00e4rker werden zu Beginn zeitlich unmittelbar nach dem Auftreten \ndes gew\u00fcnschten Verhaltens und kontinuierlich eingesetzt. \nIm Verlauf dann zeitlich verz\u00f6gerter und intermittierend. Auch Verst\u00e4rkervertr\u00e4ge und Verst\u00e4rkersysteme k\u00f6nnen bei Kin \u00ad\ndern/Jugendlichen mit Autismus zur Anwendung kommen und sind bei diesen h\u00e4ufig sehr beliebt, da sie ihrem Wunsch nach \u201ez\u00e4hlbaren\u201c Ergebnissen und Struktur entgegenkom \u00ad\nmen.\nDie Generalisierung des gelernten Verhaltens muss explizit \nge\u00fcbt, trainiert und begleitet werden. Dies macht es zum \neinen notwendig, das Gelernte oft zu wiederholen, zum an \u00ad\nderen, das Verhalten in vielen verschiedenen, auch weniger \nstrukturierten Situationen zu \u00fcben und zu verst\u00e4rken. Die \nReihenfolge dieser Lernschritte muss genau geplant werden, damit der \u00dcbergang von gut strukturierten Situationen zu un \u00ad\nstrukturierten Situationen in verschiedenen Kontexten (z.\u00a0B. Therapieraum, Zuhause, Schule) sinnvoll gestaltet werden kann. Auch um die Generalisierungseffekte weiter auszubau \u00ad\nen, sind die Eltern, Erzieher, Lehrer, Schulbegleiter eng in die Psychotherapie mit einzubeziehen.\n40 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen 40 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nEbenso relevant sind die Methoden der kognitiven Verhal \u00ad\ntenstherapie insbesondere bei Personen mit hochfunktiona \u00ad\nlen ASD (beispielsweise systematische Desensibilisierung, \nkognitives Umstrukturieren, Training sozialer Kompetenzen usw.). Bei Jugendlichen und erwachsenen Personen mit ASD \nist ein Training sozial \u00adkommuniaktiver Fertigkeiten indiziert \nund von den Betroffenen auch gew\u00fcnscht (Gawronski et al., \n2011). Hierzu liegen manualisierte Programme vor (Gawron \u00ad\nski et al., 2012; Herbrecht & Poustka, 2007). Empirische Stu \u00ad\ndien konnten nachweisen, dass diese Trainings die sozialen Kompetenzen verbessern und das Gef\u00fchl des Alleinseins re \u00ad\nduzieren (Reichow et al., 2012). Allerdings zeigten sich keine generalisierten Effekte auf die F\u00e4higkeit, Emotionen richtig zu erkennen bzw. auf Theory \u00adof\u00adMind \u00adF\u00e4higkeiten (Fletcher \u00ad\nWatson et al., 2014). Dies macht deutlich, wie grundlegend und biologisch verankert (s. o.) diese Defizite bei Personen mit ASD sind (Krach et al., submitted). Jedoch sind kognitiv \u00ad\nbehaviorale Interventionen insgesamt sowohl hinsichtlich der Kernsympotmatik als auch bez\u00fcglich komorbider St\u00f6rungen (Depressionen, Angstst\u00f6rungen) indiziert und effektiv (McGil \u00ad\nlivray & Evert, 2014; Weitlauf et al., 2014). Zwar ist die Kern \u00ad\nsymptomatik (St\u00f6rung der sozialen Kommunikations \u00ad und \nInteraktionsf\u00e4higkeit, stereotype Verhaltensweisen) pharma \u00ad\nkologisch nicht behandelbar, aber h\u00e4ufig assoziierte Begleit \u00ad\nsymptome und \u00adst\u00f6rungen (Hyperaktivit\u00e4t, Aufmerksam \u00ad\nkeitsst\u00f6rungen, massive Angstsymptome, Auto \u00ad/aggressives \nVerhalten usw.) sind durch eine Medikation positiv beeinfluss \u00ad\nbar. So konnte beispielsweise die positive Wirkung von aty \u00ad\npischen Neuroleptika (in einer sehr geringen Dosierung und \nunter Abw\u00e4gung von Wirkung und [langfristiger] Nebenwir \u00ad\nkung) auf Aggressivit\u00e4t, Reizbarkeit, Erregungszust\u00e4nde und \nrepetitive Verhaltensweisen in vielen Studien nachgewiesen \nwerden (\u00dcbersicht Poustka et al., 2011; Kamp \u00adBecker et al., \n2010). Die pharmakologische Behandlung von begleitenden \nAuff\u00e4lligkeiten kann als erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahme das Anspre \u00ad\nchen auf p\u00e4dagogische F\u00f6rderung und psychotherapeutische Ma\u00dfnahmen verbessern (Frazier et al., 2012). Besonders Auto \u00ad und Fremdaggressionen, Depressionen, Stereotypien \nund Hyperaktivit\u00e4t lassen sich medikament\u00f6s behandeln und verbessern den Erfolg von verhaltenstherapeutischen Ma\u00df \u00ad\nnahmen.\nZusammenfassend besteht eindeutige Evidenz daf\u00fcr, dass \nf\u00fcr Personen mit ASD eine Verhaltenstherapie indiziert ist. \nWenngleich ASD nicht heilbar sind, so kann die Lebensqua \u00adlit\u00e4t der Betroffenen sowie der Familienangeh\u00f6rigen durch \nverhaltenstherapeutische Interventionen deutlich verbessert \nwerden.\nLiteratur\nDie Literaturangaben zu diesem Artikel finden Sie auf der Internetseite der \nZeitschrift unter www.psychotherapeutenjournal.de.\nProf. Dr. Inge Kamp-Becker\nKlinik f\u00fcr Kinder \u00ad und Jugendpsychiatrie, \nPsychosomatik und Psychotherapie\nUniversit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und  \nMarburg GmbH, Standort Marburg\nHans\u00adSachs\u00adStr. 6, 35039 Marburgkampbeck@med.uni\u00admarburg.de\nDiplom \u00adPsychologin, Psychologische Psychotherapeutin, W2 \nProfessur f\u00fcr Autismus \u00adSpektrum \u00adSt\u00f6rungen der Klinik f\u00fcr \nKinder \u00ad und Jugendpsychiatrie, \u00adPsychosomatik und \u00adPsycho \u00ad\ntherapie am Universit\u00e4tsklinikum Marburg und Gie\u00dfen, Stand \u00ad\nort Marburg. Forschungsschwerpunkte: Autismus \u00adSpektrum \u00ad\nSt\u00f6rungen, psychische St\u00f6rungen im Kleinkindalter.\nDr. rer. nat. Kurt Quaschner\nAnschrift wie  \nProf. Dr. Inge Kamp\u00adBecker, s.o.\nquaschne@med.uni\u00admarburg.de\nDiplom \u00adPsychologe, Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychothera \u00ad\npeut, Psychologischer Psychotherapeut, Leitender Psycho \u00ad\nloge der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder \u00ad und Jugendpsychiat \u00ad\nrie Marburg, Leiter des Institiuts f\u00fcr Verhaltenstherapie und Verhaltensmedizin an der Philipp \u00adUniversit\u00e4t Marburg (IVV). \nSchwerpunkte: Psychotherapeutische Aus \u00ad und Weiterbil \u00ad\ndung, Supervision, Selbsterfahrung .\n 1/2015 Psychotherapeutenjournal 41\n  1/2015 Psychotherapeutenjournal 41\nI. Kamp-Becker & K. QuaschnerAktuelles aus der Forschung\nSind neurowissenschaftlich fundierte Biomarker \nim Rahmen der Behandlung psychischer  St\u00f6rungen denkbar?\nKevin Hilbert\nIn den letzten beiden Dekaden haben \ndie Neurowissenschaften einen bemer \u00ad\nkenswerten Aufschwung erlebt und sind zu einer stark beforschten wie medial pr\u00e4senten Wissenschaftsdisziplin ge \u00ad\nreift. Da sie sich ebenfalls mit geistigen Prozessen wie mentalen Zust\u00e4nden im gesunden und klinischen Kontext befas \u00ad\nsen, liegen gemeinsame Interessen mit der Psychologie und auch Psychothera \u00ad\npie nahe. Allerdings wird die Bilanz der \nNeurowissenschaften f\u00fcr diese beiden \nDisziplinen durchaus ambivalent beur \u00ad\nteilt: W\u00e4hrend einerseits herausgestellt \nwird, dass die Neurowissenschaften \nunser Verst\u00e4ndnis allgemeiner psychi \u00ad\nscher Prozesse wie auch psychopatho \u00ad\nlogischer Mechanismen deutlich vertieft h\u00e4tten, wird andererseits bem\u00e4ngelt, dass diese Erkenntnisse bisher nicht in \nkonkreten Nutzen f\u00fcr die individuelle Pa \u00ad\ntientin oder den individuellen Patienten\n1 \nmit einer psychischen St\u00f6rung oder auch f\u00fcr den psychotherapeutischen Prozess \numgesetzt werden konnten (z.\u00a0 B. Bull \u00ad\nmore, 2012; Lueken, Hilbert, Wittchen, \nReif & Hahn, 2015). In den letzten Jahren \nsind daher unter anderem Forschungsan \u00ad\ns\u00e4tze in das Zentrum des Interesses ge \u00ad\nr\u00fcckt, die neurowissenschaftliche Daten zu Biomarkern f\u00fcr klinisch \u00adpsychologi \u00ad\nsche Fragestellungen weiterentwickeln \nm\u00f6chten, nicht un\u00e4hnlich zu Labortests \nf\u00fcr verschiedenste Fragestellungen im Bereich der somatischen Medizin.\nTeil\u00a0 dieser Entwicklung ist auch, dass \ndie Anwendung verschiedener Ans\u00e4t\u00ad\nze aus dem Bereich des maschinellen \nLernens auf neurowissenschaftliche Daten potenziell Aussagen \u00fcber einzel \u00ad\nne Individuen statt nur \u00fcber Gruppen \nzul\u00e4sst. Vereinfacht gesagt ist es dabei \nso, dass zuerst neurowissenschaftliche Daten (beispielsweise anatomische \nAufnahmen des Gehirns aus dem Mag\u00ad\nnetresonanztomographen) von Grup \u00ad\npen von Personen ben\u00f6tigt werden, \ndie sich hinsichtlich interessierender \nParameter voneinander unterscheiden. Dies k\u00f6nnte zum Beispiel das Vorliegen \neiner bestimmten Diagnose X sein. Nun \nwird nach einem Muster charakteristi \u00ad\nscher Auff\u00e4lligkeiten in den Daten ge \u00ad\nsucht, das Personen mit der Diagnose X gemein ist, aber bei Personen ohne Diagnose X nicht vorliegt. Dieses Mus \u00ad\nter kann dabei durchaus sehr subtil sein und muss f\u00fcr sich genommen nicht zwangsl\u00e4ufig sinnvoll interpretiert wer \u00ad\nden k\u00f6nnen. Basierend auf diesen Un \u00ad\nterschieden l\u00e4sst sich nun ein Entschei \u00ad\ndungsalgorithmus entwickeln (ein so \u00ad\ngenannter Classifier ), der die einzelnen \nPersonen anhand ihrer anatomischen Daten ihrer jeweiligen Gruppen zuord \u00ad\nnen kann. Anschlie\u00dfend ist es m\u00f6glich, diesen Algorithmus auf beliebige Indivi \u00ad\nduen der gleichen oder aber auch einer \nanderen, neuen Stichprobe anzuwen \u00ad\nden und diese Individuen anhand ihrer \nspezifischen Muster wiederum der ei \u00ad\nnen oder anderen Gruppe zuzuordnen (f\u00fcr eine ausf\u00fchrlichere Darstellung sie \u00ad\nhe auch Kl\u00f6ppel et al., 2012).\nIm klinischen Kontext wurden diese \nAns\u00e4tze urspr\u00fcnglich insbesondere im \nBereich der neurodegenerativen Erkran \u00ad\nkungen f\u00fcr Fragestellungen der Fr\u00fchdia \u00adgnostik und des Verlaufs beforscht (z.B. \nbei Morbus Alzheimer; Orr\u00f9, Petters \u00ad\nson\u00adYeo, Marquand, Sartori & Mechelli, \n2012). Inzwischen findet sich aber auch eine stetig anwachsende Zahl von Stu \u00ad\ndien zu psychischen St\u00f6rungen. Wich \u00ad\ntig ist dabei, dass es grunds\u00e4tzlich keine Rolle spielt, welcher Art von Gruppe ein \nIndividuum zugeordnet werden soll: Die \nKlassifikation von Patienten im Sinne der Zuordnung zu bestimmten Diagno \u00ad\nsegruppen wie oben geschildert l\u00e4ge nat\u00fcrlich nahe, w\u00e4re aber nur eine po \u00ad\ntenzielle Anwendung. Ebenso w\u00e4re es \nz.B. denkbar, nach Mustern in Daten \nvon Personen mit und ohne Therapie \u00ad\nerfolg, mit und ohne erfolgtem Rezidiv \nusw. zu schauen. Falls sich auf diesem \nWege also tats\u00e4chlich neurobiologische Marker f\u00fcr Pr\u00e4diktion und Prognose \nentwickeln lassen, w\u00e4ren auch f\u00fcr kli \u00ad\nnisch arbeitende Psychologen und Psy \u00ad\nchotherapeuten interessante Fragestel \u00ad\nlungen hypothetisch untersuchbar, wie \netwa: Welches St\u00f6rungsbild liegt den klinisch beobachteten Symptombildern \nzugrunde? Welche Mitglieder einer Risi \u00ad\nkogruppe werden eine psychische St\u00f6 \u00ad\nrung entwickeln? Bei welchen meiner Patienten wird Psychotherapie wirken, \nund wie gut? Im Folgenden sollen da \u00ad\nher drei aktuelle Studien aus diesem \nBereich vorgestellt und ein erster Ein \u00ad\nblick in dieses sich entwickelnde For \u00ad\nschungsfeld gegeben werden.\n1 Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit werden \nim Folgenden nicht durchg\u00e4ngig beide Ge \u00ad\nschlechtsformen genannt. Selbstverst\u00e4ndlich sind jedoch immer Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen \ngemeint.\n42 Psychotherapeutenjournal  1/2015\n 42 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nK\u00f6nnten per MRT abgeleitete Biomarker bei schwierigen, aber wichtigen  \ndiagnostischen Entscheidungen hilfreich sein?\nGrotegerd, D. et al. (2013). Discrimina -\nting unipolar and bipolar depression by \nmeans of fMRI and pattern classifica -\ntion: a pilot study. European Archives of Psychiatry and Clinical Neuroscience, 263, 119-131. DOI 10.1007/s00406-012-0329-4.\nIn dieser Studie untersuchen die Autoren \ndie Frage, ob bei einer akuten depressi \u00ad\nven Episode per funktioneller Magnetre \u00ad\nsonanztomographie (fMRT) bestimmt werden kann, ob es sich insgesamt um \neine unipolare oder bipolare Erkrankung \nhandelt. Zu diesem Zweck wurden zehn Patienten mit einer unipolaren depres \u00ad\nsiven Erkrankung sowie zehn Patienten mit einer bipolaren St\u00f6rung untersucht, wobei aktuell bei allen Patienten eine de \u00ad\npressive Episode vorlag. Hinsichtlich der Anzahl bisheriger depressiver Episoden sowie der aktuellen depressiven Symp \u00ad\ntomschwere waren beide Gruppen von Patienten vergleichbar. Zur Klassifikation der Patienten wurden die per fMRT ge \u00ad\nmessenen Aktivierungsmuster w\u00e4hrend der Betrachtung emotionaler Gesichter genutzt.\nDie Ergebnisse lagen deutlich \u00fcber \ndem durch Zufall erwartbaren Niveau. \nBei Verwendung des besten  Classifiers  \nwurden insgesamt nur zwei Patienten \nfalsch zugeordnet: jeweils ein Patient \nmit einer unipolaren Depression in die \nGruppe der bipolar Erkrankten und umgekehrt. Es ergibt sich also eine \nGenauigkeit von 90%. Bei Einbezug ei \u00ad\nner zus\u00e4tzlich mit derselben Methode \nuntersuchten Gruppe von gesunden Personen in die Analyse, wurde der Zu \u00ad\nordnungsprozess insgesamt offenbar schwieriger, trotzdem konnten weiter \u00ad\nhin viele Personen richtig zugeordnet \nwerden (bis zu 85% Genauigkeit f\u00fcr die \nUnterscheidung von unipolar depressi \u00ad\nven Patienten von gesunden Personen \nund bis zu 80% Genauigkeit f\u00fcr die Un \u00ad\nterscheidung von bipolar depressiven \nPatienten von gesunden Personen).\nKommentar\nDie Studie von Grotegerd et al. (2013) soll vor allem an das Thema heranf\u00fch \u00ad\nren und den potentiellen Nutzen hypo \u00ad\nthetischer neurobiologischer Marker f\u00fcr die Diagnostik psychischer St\u00f6rungen \nan einer interessanten und klinisch re \u00ad\nlevanten Fragestellung andeuten. Wie \ndie Autoren selbst herausstellen, ist die \nZuordnung einer depressiven Episode \nzu einer dahinter liegenden unipolaren oder bipolaren St\u00f6rung eine diagnos \u00ad\ntische Fragestellung von Relevanz, da Intervention und Prognose sich in Ab \u00ad\nh\u00e4ngigkeit von der Antwort deutlich \nunterscheiden k\u00f6nnen. Die \u201eK\u00f6nigsdis \u00ad\nziplin\u201c, die f\u00fcr einen echten praktischen \nZusatznutzen erfolgreich gemeistert \nwerden m\u00fcsste, w\u00e4re dabei sicherlich \ndie Voraussage des zuk\u00fcnftigen Ver \u00ad\nlaufs, etwa zum Zeitpunkt einer erstma \u00ad\nlig auftretenden depressiven Episode. An erster Stelle steht bis dahin die Re \u00ad\nplikation und Erweiterung der bisheri \u00ad\ngen Befunde auf gr\u00f6\u00dfere Stichproben. Da es sich bei Studien dieser Art wie bereits geschildert um vergleichsweise \nneue Herangehensweisen handelt, sind Untersuchungen vergleichbarer Frage \u00ad\nstellungen rar und explizite Replikatio \u00ad\nnen kaum verf\u00fcgbar. Dies erschwert es zum jetzigen Zeitpunkt noch, die \nReliabilit\u00e4t und Validit\u00e4t solcher Klas \u00ad\nsifikationsans\u00e4tze einzusch\u00e4tzen. Zu \u00ad\ndem wurde der in dieser Studie aus den Daten entwickelte Algorithmus zur Bestimmung seiner G\u00fcte auf den glei \u00ad\nchen Datensatz angewendet statt auf eine unabh\u00e4ngige Stichprobe. F\u00fcr eine \u201eProof \u00adof\u00adConcept\u201c \u00adStudie wie diese \nist das ein g\u00e4ngiges Vorgehen, f\u00fcr das Langzeit\u00ad Ziel der Anwendung in der Pra \u00ad\nxis m\u00fcsste aber nat\u00fcrlich die Generali \u00ad\nsierbarkeit des Markers auf neue und unabh\u00e4ngige Stichproben gezeigt wer \u00ad\nden. Siehe dazu auch die weiter unten \nbesprochene Studie von Siegle et al. \n(2012). Zudem ist die Verwendung einer Aufgabe (hier: Betrachtung emotionaler \nGesichter) zur Gewinnung der neuralen \nDaten nicht ganz unproblematisch, da in der neurowissenschaftlichen wie in der \npsychologischen Forschung eine gro\u00dfe \nMenge von teils sehr \u00e4hnlichen, aber in Details subtil ver\u00e4nderten Aufgaben im \nUmlauf ist. Diese subtilen Ver\u00e4nderun \u00ad\ngen k\u00f6nnten sich allerdings durchaus \ndeutlich auf die neuralen Muster aus \u00ad\nwirken, die dem Klassifikationsprozess zu Grunde liegen. Langfristig ist daher vermutlich eher die Verwendung aufga \u00ad\nbenfreier (beispielsweise anatomischer) Daten g\u00fcnstig, oder die f\u00fcr diese Zwe \u00ad\ncke verwendeten Paradigmen m\u00fcssten \nin einem weit gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe als bisher \nstandardisiert verwendet werden, um die Reliabilit\u00e4t der abgeleiteten Marker \nzu gew\u00e4hrleisten.\nSind Biomarker im Bereich der Identifikation von Hochrisikogruppen mit  \ndem Ziel der Pr\u00e4vention psychischer St\u00f6rungen denkbar?\nGong, Q. et al. (2014). Using structural \nneuroanatomy to identify trauma sur -\nvivors with and without post-traumatic stress disorder at the individual level. Psychological Medicine, 44, 195-203. DOI 10.1017/S0033291713000561.Die zweite hier vorgestellte Studie be \u00ad\nsch\u00e4ftigt sich mit der Frage, welche \nMitglieder einer Risikogruppe eine psy \u00ad\nchische St\u00f6rung entwickeln und daher \nbeispielsweise von pr\u00e4ventiven Ma\u00df \u00ad\nnahmen profitieren w\u00fcrden. In einem ersten Schritt wurde dabei retrospektiv untersucht, ob Personen, die ein extrem belastendes Ereignis erlebt haben und in \nder Folge eine psychische St\u00f6rung ent \u00ad\nwickelten, sich grunds\u00e4tzlich von Perso \u00ad\nnen abgrenzen lassen, die zwar eben \u00ad\nfalls unter einem extrem belastenden \nEreignis litten, aber in der Folge gesund \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 43\nK. Hilbertblieben. Dies k\u00f6nnte langfristig in der \nEntwicklung eines Biomarkers f\u00fcr die \nPrognose eines ung\u00fcnstigen Verlaufs \nm\u00fcnden. Zu diesem Zweck untersuch \u00ad\nten die Autoren 100 \u00dcberlebende eines \nschweren Erdbebens, von denen 50 \neine Posttraumatische Belastungsst\u00f6 \u00ad\nrung (PTBS) entwickelten und 50 nicht. \nZudem wurden 40 gesunde Personen \nohne dieses traumatische Erlebnis un \u00ad\ntersucht. Zur Klassifikation der Patienten \nwurden anatomische Aufnahmen des \nGehirns genutzt, angefertigt mittels Ma \u00ad\ngnetresonanztomographie (MRT). Dabei \nerfolgte die Gruppenzuordnung anhand \nder Verteilung der grauen Substanz, der wei\u00dfen Substanz oder beider Gewebe \u00ad\ntypen in Kombination.\nInteressanterweise zeigten die beiden \nGewebetypen unterschiedliche St\u00e4rken \nin der Klassifikation der Probanden, je nach zugrundeliegender Fragestellung. \nSo gelang beispielsweise die Unter \u00ad\nscheidung von \u00fcberlebenden Personen \nmit einer PTBS von gesunden Personen \nohne diese traumatische Erfahrung ge \u00ad\nnerell sehr gut (mit einer Genauigkeit \nvon 91%), allerdings war die Klassifi \u00ad\nkation mittels des Verteilungsmusters der wei\u00dfen Substanz sensitiver, aber gleichzeitig weniger spezifisch als die \nKlassifikation mittels der grauen Subs \u00ad\ntanz \u2013 es wurden also mehr Personen \nmit einer PTBS korrekt als klinische Pro \u00ad\nbanden erkannt, allerdings wurden auch mehr gesunde Personen f\u00e4lschlicher \u00ad\nweise in die PTBS \u00adGruppe eingeordnet. \nEbenso gelang die Unterscheidung von \u00dcberlebenden ohne eine PTBS und gesunden Personen ohne diese trau \u00ad\nmatische Erfahrung besser anhand der wei\u00dfen Substanz (mit einer Genauigkeit von 85% im Vergleich zu 76% bei der \ngrauen Substanz). Hinsichtlich der in \u00ad\nteressantesten Fragestellung, wie gut \nPersonen mit einer Traumatisierung \nund einer PTBS von Personen mit einer \nTraumatisierung aber ohne PTBS unter \u00ad\nschieden werden k\u00f6nnen, zeigte sich ei \u00ad\nne geringere Genauigkeit von nur noch 67%, die aber immer noch signifikant besser als eine zuf\u00e4llige Zuordnung war. \nAllerdings war hier nur das Verteilungs \u00ad\nmuster der grauen Substanz brauchbar.\nKommentar\nDie Studie von Gong et al. (2014) ist \nin zweierlei Hinsicht interessant: Zum \neinen gibt sie einen Ausblick auf den \npotenziellen Nutzen neurowissen \u00ad\nschaftlich fundierter Biomarker f\u00fcr die \nPrognose und Risikoabsch\u00e4tzung von \ngef\u00e4hrdeten Personen, zum anderen liefert sie L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr einige \nder methodischen Probleme der zuerst \nvorgestellten Arbeit von Grotegerd et al. (2013), siehe oben. Inhaltlich ist die \nFrage, ob eine Unterscheidung m\u00f6glich \nist zwischen Personen, die ein trauma \u00ad\ntisches Ereignis erlebt haben und in \nder Folge eine PTBS entwickeln, und \ndenen, die trotzdem gesund bleiben, hochspannend und beispielsweise f\u00fcr \neine fr\u00fchzeitige Intervention im Rah \u00ad\nmen der Notfallpsychologie relevant. \nDie vorliegenden Daten liefern erste Hinweise darauf, dass neurobiologische Marker m\u00f6glicherweise zur Beantwor \u00ad\ntung dieser Frage wertvoll sein k\u00f6nn \u00ad\nten. Neben der obligatorischen Replika \u00ad\ntion der Befunde w\u00e4re hier besonders eine prospektive Folgestudie interes \u00ad\nsant, die nicht erst im Intervall von 263 bis 468 Tagen nach der Traumatisierung eine MRT \u00adUntersuchung durchf\u00fchrt, \nsondern beispielsweise in der darauffol \u00ad\ngenden Woche, und so m\u00f6glicherweise eine echte Vorhersage einer PTBS \u00adEnt\u00ad\nwicklung erlaubt. Dies kann die vorlie \u00ad\ngende Arbeit nicht leisten. Methodisch interessant ist neben dem Vorliegen gr\u00f6 \u00ad\n\u00dferer Stichproben hier die Verwendung anatomischer Daten, was im Vergleich zur Verwendung einer Aufgabe wie im \nFalle der Studie von Grotegerd et al. \n(2013) m\u00f6glicherweise vorteilhaft sein k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich deutet die aktuelle \nArbeit darauf hin, dass verschiedene \nKlassifikationsans\u00e4tze, wie etwa die Verwendung von Mustern der grauen, \nwei\u00dfen oder beider Substanzen, mit \nspezifischen Vor \u00ad und Nachteilen ein \u00ad\nherzugehen scheinen. In der Folge gibt \nes also vermutlich keine \u201ebesten\u201c Algo \u00ad\nrithmen, die f\u00fcr jede oder zumindest ei \u00ad\nne Vielzahl von Fragestellungen geeig \u00ad\nnet sind, sondern potenzielle Biomarker \nm\u00fcssten spezifisch f\u00fcr die jeweiligen Fragestellungen optimiert werden. Dies \nmacht die Suche nach potenziell praxis \u00ad\ngeeigneten Markern nat\u00fcrlich noch he \u00ad\nrausfordernder. Genauer zu ermitteln, welche Daten und Algorithmen sich f\u00fcr \nwelche Fragestellungen eignen, w\u00e4re eine Aufgabe f\u00fcr zuk\u00fcnftige Studien.\nIst eine Prognose denkbar, welche Patienten wie stark von unserer  \nPsychotherapie profitieren werden?\nSiegle, G. et al. (2012). Toward Clinically \nUseful Neuroimaging in Depression Treatment: Prognostic Utility of Sub -\ngenual Cingulate Activity for Determi -\nning Depression Outcome in Cognitive Therapy Across Studies, Scanners, and Patient Characteristics. Archives of General Psychiatry, 69 (9), 913-924.\nSiegle et al. (2012) nehmen in ihrer Ar \u00ad\nbeit den eigentlichen Therapieverlauf in \nden Fokus und versuchen sich an einer Vorhersage des Therapieoutcomes an \u00ad\nhand funktioneller Aktivierungsmuster, \u00fcber verschiedene Settings (beispiels \u00ad\nweise Stichproben, Psychotherapeuten \netc.) hinweg. Dazu wurden Stichproben \naus zwei verschiedenen klinischen Stu \u00ad\ndien untersucht. Die erste Stichprobe \numfasste 17 Patienten mit einer rezidi \u00ad\nvierenden Major Depression, die von einer kleinen Gruppe von Studienthe \u00ad\nrapeuten unter w\u00f6chentlicher Videosu \u00ad\npervision behandelt wurden, sowie 15 gesunde Kontrollprobanden. Die zweite \nStichprobe umfasste 23 Patienten mit \neiner rezidivierenden Major Depression und neun Patienten mit einer erstmalig \nauftretenden Episode einer Major De \u00ad\npression sowie zus\u00e4tzlich 20 gesunde \nKontrollprobanden. Diese wurden von \neiner heterogeneren Gruppe von Psy \u00ad\nchotherapeuten behandelt, die sich \nsowohl hinsichtlich ihrer Ausbildung \nals auch ihrer Erfahrung deutlich unter \u00ad\nschieden. Zudem wurde diese Gruppe \n44 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAktuelles aus der Forschungvon Psychotherapeuten weniger inten \u00ad\nsiv supervidiert. Alle Patienten beider \nStichproben wurden mit kognitiver Psy \u00ad\nchotherapie behandelt. Anhand funktio \u00ad\nneller MRT \u00adDaten in Reaktion auf nega \u00ad\ntive Stimuli wurde nun der Therapieer \u00ad\nfolg, gemessen anhand des Vergleiches \nder Pr\u00e4 \u00ad und Posttherapiewerte im \nBeck \u00adDepressions \u00adInventar (BDI) und in \nder Hamilton Rating Skala f\u00fcr Depressi \u00ad\non (HRSD), vorausgesagt. Dabei wurde \nzwischen Nonresponse, Response und \nRemission unterschieden. F\u00fcr Respon \u00ad\nse musste sich der initiale BDI \u00ad oder \nHRSD \u00adWert um mindestens 50% bis \nzum Therapieende verringern, w\u00e4hrend f\u00fcr Remission sogar ein BDI \u00adWert von \nweniger als 10 bzw. ein HRSD \u00adWert \nvon weniger als 7 (in beiden F\u00e4llen in \u00ad\nterpretiert als keine klinisch relevante \nDepression) am Ende der Psychothera \u00ad\npie erreicht werden musste. Es zeigte \nsich, dass die gew\u00e4hlte Klassifikations \u00ad\nmethode f\u00fcr beide Stichproben jeweils einzeln als auch kombiniert vergleich \u00ad\nbare Ergebnisse erzielte. Dabei gelang \ndie Vorhersage basierend auf den BDI \u00ad\nWerten tendenziell etwas besser als die \nVorhersage basierend auf den HRSD \u00ad\nWerten. So konnte Therapieresponse f\u00fcr beide Stichproben zusammen mit ei \u00ad\nner Genauigkeit von 79% vorhergesagt werden sowie Remission mit einer Ge \u00ad\nnauigkeit von 72%. Dabei war auff\u00e4llig, \ndass die Klassifikation in beiden F\u00e4llen \nwenig sensitiv, aber hoch spezifisch war (beispielsweise lag die Sensitivit\u00e4t bei \nder Vorhersage von Therapieresponse \nnur bei 50%, die Spezifit\u00e4t allerdings bei 96%). Zudem konnte durch die \u00dcbertra \u00ad\ngung des Klassifikationsalgorithmus von einer Stichprobe auf die zweite gezeigt werden, dass der Klassifikationsprozess \nprinzipiell \u00fcber verschiedene Settings \n(Stichproben, Psychotherapeuten, aber auch verschiedene MRT \u00adGer\u00e4te) gene \u00ad\nralisierbar ist. Dabei blieb die Genau \u00ad\nigkeit der Vorhersage mit 74% f\u00fcr die Response bzw. 78% f\u00fcr die Remission \nrecht gut, allerdings sank in diesem Fall \ndie Spezifit\u00e4t der Prognose ab, w\u00e4hrend die Sensitivit\u00e4t hoch war.\nKommentar\nSiegle et al. (2012) untersuchen in ih \u00ad\nrer Arbeit den m\u00f6glichen Nutzen des \nvorgestellten Klassifikationsansatzes f\u00fcr \nThemen psychotherapeutischer Arbeit jenseits diagnostischer Fragen. So \nk\u00f6nnte eine Erfolgsprognose, wie hier \ndurchgef\u00fchrt, f\u00fcr eine ganze Reihe von therapeutischen Entscheidungen hilf \u00ad\nreich sein, beispielsweise f\u00fcr die Ent \u00adscheidung zugunsten oder gegen ein \nbestimmtes Therapierational, f\u00fcr die Be \u00ad\nr\u00fccksichtigung zus\u00e4tzlicher Therapiean \u00ad\ngebote wie Boostersessions oder aber auch eine begleitende medikament\u00f6se \nBehandlung. Neben den nat\u00fcrlich auch hier noch fehlenden Replikations \u00ad und \nValidierungsstudien ist vor allem die re \u00ad\nlativ kleine und recht selektive Stichpro \u00ad\nbe eine Schw\u00e4che der Untersuchung. \nSo nahm beispielsweise keiner der \nuntersuchen Patienten gleichzeitig Psy \u00ad\nchopharmaka gegen seine depressiven \nSymptome ein, was die Generalisierbar \u00ad\nkeit der Befunde auf die Gesamtheit de \u00ad\npressiver Patienten einschr\u00e4nkt. Zudem schwankten Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t \nmitunter recht stark, was es bei einem hypothetischen praktischen Einsatz der \nMethode noch schwieriger machen \nw\u00fcrde, die Sicherheit der erzeugten Prognose einzusch\u00e4tzen. Methodisch \ninteressant ist dagegen grunds\u00e4tzlich \ndie Verwendung verschiedener Patien \u00ad\nten\u00ad sowie auch Psychotherapeuten \u00ad\ngruppen. Damit liefern die Ergebnisse von Siegle et al. (2012) erste Hinweise darauf, dass die an einer Stichprobe \ngewonnenen Marker tats\u00e4chlich auf an \u00ad\ndere Settings generalisiert werden k\u00f6n \u00ad\nnen \u2013 eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die praktische Anwendbarkeit.\nDiskussion und Ausblick\nDie hier vorgestellten Studien zeigen \nbeispielhaft die Anwendung neuer \nVerfahren aus dem Bereich des ma \u00ad\nschinellen Lernens mit dem letztlichen \nZiel der Entwicklung von neurowissen \u00ad\nschaftlichen Biomarkern f\u00fcr klinisch \u00ad\npsychologisch bzw. psychotherapeu \u00ad\ntisch relevante Fragestellungen. Dabei \nist es bis zur letztendlichen Verf\u00fcgbar \u00ad\nkeit dieser Marker noch ein weiter Weg. \nZun\u00e4chst ist die mehrfache Replikation \nund Validierung bisheriger Befunde mit \nm\u00f6glichst umfangreichen und hete \u00ad\nrogenen Stichproben wichtig. Beson \u00ad\nderes Augenmerk sollte dabei auf der Generalisierbarkeit der Befunde von einer Stichprobe auf die n\u00e4chste liegen, \nwie bereits exemplarisch von Siegle et \nal. (2012) durchgef\u00fchrt. Im Sinne einer hypothetischen Anwendbarkeit in der \nPraxis m\u00fcssen dabei auch eventuelle Probleme durch verschiedenste unter \nrealen Bedingungen auftretende St\u00f6r \u00ad\nfaktoren sorgf\u00e4ltig evaluiert werden, dazu geh\u00f6ren beispielsweise der Ein \u00ad\nfluss komorbider St\u00f6rungen, neurologi \u00ad\nscher Erkrankungen oder psychotroper Substanzen. \u00c4hnlich wie in der Unter \u00ad\nsuchung von Siegle et al. (2012) und \nvielleicht noch in st\u00e4rkerem Ausma\u00df \nwird sich dabei vermutlich zeigen, dass die Genauigkeit der Verfahren bei der \n\u00dcbertragung auf eine zweite Stichprobe \nabnimmt. Zudem zeigen bereits aktuell verf\u00fcgbare Studien, dass die Genauig \u00ad\nkeit der erzeugten Classifier in Abh\u00e4n \u00ad\ngigkeit von den verwendeten Daten, aber auch von der untersuchten Frage \nstark schwankt (siehe auch die entspre \u00ad\nchende Diskussion im Kommentar zur \nStudie von Gong et al., 2014). Ber\u00fcck \u00ad\nsichtigt man diese Faktoren, wird klar, dass ein zweiter wesentlicher Schritt die Optimierung der Verfahren sein \nmuss, um die Genauigkeit der Vorher \u00ad\nsagen zu verbessern. Ob diese dann \ntats\u00e4chlich das f\u00fcr einen praktischen \nEinsatz erforderliche Niveau erreichen, \nist zum jetzigen Zeitpunkt nicht abseh \u00ad\nbar. Auch muss ber\u00fccksichtigt werden, \ndass unter Umst\u00e4nden nicht die globale \nGenauigkeit ausschlaggebend f\u00fcr den Mehrwert und die Akzeptanz der Ver \u00ad\nfahren relevant w\u00e4re, sondern je nach den eintretenden Folgen die Sensitivit\u00e4t oder Spezifit\u00e4t der Zuordnung maxi \u00ad\nmiert werden muss. Dementsprechend best\u00fcnde ein wichtiges Ziel in der Er \u00ad\nmittlung von optimalen Algorithmen f\u00fcr \nspezifische Fragestellungen. Aus prak \u00ad\ntischer Sicht w\u00e4re dabei vermutlich die \nVerwendung aufgabenfreier Daten sinn \u00ad\nvoll, da hier leichter ein hoher Standar \u00ad\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 45\nK. Hilbertdisierungsgrad erreichbar scheint und \nderartige Messungen zudem h\u00e4ufig \nschneller und damit letztendlich auch \npreiswerter w\u00e4ren.\nNeben einer ausf\u00fchrlichen Evaluation, \nob die hier vorgestellten Verfahren die f\u00fcr einen potenziellen Praxiseinsatz n\u00f6 \u00ad\ntige Reliabilit\u00e4t und Validit\u00e4t aufweisen, sind auch eine Reihe praktischer sowie ethischer Fragen vor einem hypotheti \u00ad\nschen Einsatz in der Praxis offen (siehe dazu auch Gong et al., 2014; Orr\u00f9 et al., 2012). Praktisch bedeutsam w\u00e4re neben \nder reinen wissenschaftlichen G\u00fcte der \nVerfahren auch die Frage, ob der tat \u00ad\ns\u00e4chliche additive Wert solcher Biomar \u00ad\nker \u00fcber bereits bestehende Informati \u00ad\nonsquellen hinaus die Kosten der Verfah \u00ad\nren rechtfertigt und ob es gelingt, den \nAutomatisierungsgrad der jeweiligen \nDatenauswertung soweit zu erh\u00f6hen, dass die Verfahren auch jenseits hoch \nspezialisierter Forschungseinrichtungen \nangewandt werden k\u00f6nnen. Letzteres erscheint l\u00f6sbar, w\u00e4hrend Ersteres ver \u00ad\nmutlich vor allem vom prognostischen Wert der gewonnenen Information, z.\u00a0B. f\u00fcr die Entwicklung oder den Verlauf \neiner psychischen St\u00f6rung, abh\u00e4ngen \nw\u00fcrde.\nZuletzt sind auch einige ethische As \u00ad\npekte bedenkenswert. Wie Orr\u00f9 et al. \n(2012) ausf\u00fchren, k\u00f6nnte eine ung\u00fcns \u00ad\ntige Prognose (beispielsweise hinsicht \u00ad\nlich des Auftretens einer psychischen St\u00f6rung in der Zukunft) zu einer deutli \u00ad\nchen Belastung f\u00fcr ein Individuum f\u00fch \u00ad\nren. Ein zweiter h\u00e4ufiger Einwand ist, dass andere Personen oder Institutio \u00ad\nnen aufgrund einer Prognose ihr Verhal \u00ad\nten gegen\u00fcber dem Individuum \u00e4ndern und beispielsweise bestimmte Leis \u00ad\ntungen wie eine psychotherapeutische Behandlung nicht mehr gew\u00e4hren, da diese laut Prognose vermutlich sowieso \nnicht wirksam w\u00e4re. Dabei w\u00e4re sogar \nirrelevant, ob die Prognose tats\u00e4chlich gen\u00fcgend gro\u00dfe Sicherheit f\u00fcr eine sol \u00ad\nche Schlussfolgerung bietet, solange sie von den Beteiligten als ausreichend sicher angenommen wird. Obwohl \ndieses Risiko besteht, muss auf der \nanderen Seite auch bedacht werden, dass Prognosen grunds\u00e4tzlich zum be \u00ad\nruflichen Alltag von Psychologen, Psy \u00ad\nchotherapeuten wie auch Medizinern geh\u00f6ren und bereits jetzt deutliche ne \u00ad\ngative Folgen f\u00fcr ein Individuum haben \nk\u00f6nnen. Falls entsprechende Biomarker \nalso je zur Verf\u00fcgung stehen, m\u00fcssten die Grenzen dieser Informationsquelle \ndurchaus diskutiert und hinsichtlich der \nVereinbarkeit mit Prinzipien wie Fair \u00ad\nness und Ausgewogenheit, aber auch \nbeispielsweise Datensicherheit \u00fcber \u00ad\npr\u00fcft werden.\nBei den hier vorgestellten Studien mit \ndem Ziel der Entwicklung biologischer Marker handelt es sich also um die  \nAnwendung von vergleichsweise neu \u00ad\nen Analysetechniken auf neurowissen \u00ad\nschaftliche Daten, die prinzipiell das \nAbleiten von Schlussfolgerungen f\u00fcr \neinen Einzelfall erlauben und somit auch  \nf\u00fcr psychotherapeutische Fragestellun \u00ad\ngen interessant sein k\u00f6nnten. Dabei geht es nicht um die \u201eVerbiologisierung\u201c des psychotherapeutischen Handels oder \ndie Anwendung neurowissenschaftli \u00ad\ncher Methoden um ihrer selbst willen, \nsondern um die Erh\u00f6hung der Zuver \u00ad\nl\u00e4ssigkeit und Sicherheit diagnostischer und insbesondere prognostischer Infor \u00ad\nmation sowie eine bessere Feststellung \ndes individuellen Bedarfs im Sinne der \n\u201epersonalisierten\u201c Behandlung psychi \u00ad\nscher St\u00f6rungen. Bisherige Studien sind \neindeutig noch im Bereich der Grundla \u00ad\ngenforschung anzusiedeln, zeigen aber \nerste interessante Ergebnisse. Dabei \nsind viele methodische, praktische und \nnicht zuletzt ethische Fragen noch of \u00adfen. Sollten diese aber von zuk\u00fcnftigen Arbeiten \u00fcberzeugend beantwortet wer \u00ad\nden, k\u00f6nnten sich die so entwickelten Biomarker letztlich zu einer wertvollen Hilfe und weiteren Informationsquelle \nf\u00fcr Psychotherapeuten bzw. Kliniker ent \u00ad\nwickeln.\nLiteratur\nBullmore, E. (2012). The future of functional MRI \nin clinical medicine. Neuroimage, 62 , 1267 \u00ad1271.\nGong, Q., Li, L., Tognin, S., Wu, Q., Pettersson \u00ad\nYeo, W., Lui, S., Huang, X., Marquand, A. F. & \nMechelli, A. (2014). Using structural neuroanato \u00ad\nmy to identify trauma survivors with and without post\u00adtraumatic stress disorder at the individual \nlevel. Psychological Medicine, 44 , 195 \u00ad203.\nGrotegerd, D., Suslow, T., Bauer, J., Ohrmann, P., \nArolt, V., Stuhrmann, A., Heindel, W., Kugel, H. & \nDannlowski, U. (2013). Discriminating unipolar and \nbipolar depression by means of fMRI and pattern \nclassification: a pilot study. European Archives of \nPsychiatry and Clinical Neuroscience, 263 , 119 \u00ad\n131.\nKl\u00f6ppel, S., Abdulkadir, A., Jack, C. R., Koutsoul \u00ad\neris, N., Mourao \u00adMiranda, J. & Vemuri, P. (2012). \nDiagnostic neuroimaging across diseases. Neuro -\nimage, 61 , 457 \u00ad463.\nLueken, U., Hilbert, K., Wittchen, H. U., Reif, A. & \nHahn, T. (2015). Diagnostic classification of spe \u00ad\ncific phobia subtypes using structural MRI data: a machine \u00adlearning approach. Journal of Neural \nTransmission 122 , 123 \u00ad134.\nOrr\u00f9, G., Pettersson \u00adYeo, W., Marquand, A. F., \nSartori, G. & Mechelli, A. (2012). Using Support \nVector Machine to identify imaging biomarkers \nof neurological and psychiatric disease: A critical \nreview. Neuroscience and Biobehavioral Reviews, \n36, 1140 \u00ad1152.\nSiegle, G. J., Thompson, W. K., Collier, A., Ber \u00ad\nman, S. R., Feldmiller, J., Thase, M. E. & Friedman, E. S. (2012). Toward clinically useful neuroimaging \nin depression treatment: prognostic utility of sub \u00ad\ngenual cingulate activity for determining depres \u00ad\nsion outcome in cognitive therapy across studies, scanners, and patient characteristics. Archives of \nGeneral Psychiatry, 69 , 913 \u00ad924.\nDipl.-Psych. Kevin Hilbert\nTechnische Universit\u00e4t Dresden\nInstitut f\u00fcr Klinische Psychologie und Psychotherapie\nProfessur f\u00fcr Behaviorale EpidemiologieChemnitzer Str. 46\n01187 Dresden\nKevin.Hilbert@tu\u00addresden.de\nWissenschaftlicher Mitarbeiter seit 2012 am Institut f\u00fcr Klinische Psychologie und Psychotherapie der Technischen Universit\u00e4t Dresden. Er forscht dort zu den neu \u00ad\nrobiologischen Grundlagen von Angstst\u00f6rungen und Depressionen. Ebenfalls seit 2012 befindet er sich in der Weiterbildung zum Psychologischen Psychotherapeu \u00ad\nten (Schwerpunkt Verhaltenstherapie).\n46 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nAktuelles aus der ForschungBalz, Viola (2010). Zwischen Wirkung \nund Erfahrung \u2013 eine Geschichte der Psychopharmaka. Neuroleptika in der Bundesrepublik Deutschland 1950-1980. Bielefeld: transcript Verlag, 577 Seiten, 36,80 \u20ac\nJeder Psychotherapeut und jede Psy \u00ad\nchotherapeutin kennt die Schnittstelle \nzu unserer Nachbardisziplin, der Psy \u00ad\nchiatrie. Und die Schwierigkeit, deren \nHaupthandwerkszeug, die Psychophar \u00ad\nmakologie, angemessen zu beurteilen. Daher w\u00e4re es sinnvoll, ein historisches Grundlagenwerk zur Wirksamkeit von \nPsychopharmaka, geschrieben von ei \u00ad\nner Vertreterin unseres Berufsstandes, \nzu kennen.\nDas Buch stellt die gek\u00fcrzte Fassung \neines Forschungsprojektes von Dr. Vi \u00ad\nola Balz dar, Professorin f\u00fcr Klinische Psychologie an der Evangelischen Hochschule Dresden. Thematisch geht \nes um die Etablierung der ersten Neu \u00ad\nroleptika in der BRD in den 1950er \u00adJah\u00ad\nren. Und um den schillernden Begriff der \u201eWirksamkeit\u201c. (v. a. Teil Einf\u00fch \u00ad\nrung). Urspr\u00fcnglich vertraute die deut \u00ad\nsche Psychiatrie n\u00e4mlich nur den sog. Schock \u00ad und Krampftherapien, w\u00e4hrend \ndie Effektivit\u00e4t von pharmakologischen \nVerfahren h\u00f6chst umstritten war. Das \n\u00e4nderte sich, als 1951 der Stoff \u201eChlor \u00ad\npromazin\u201c synthetisiert wurde. Wie \naber kann man \u2013 und das ist die zentrale \nFrage des Buches \u2013 die therapeutische \nWirksamkeit einer chemischen Subs \u00ad\ntanz feststellen?\nGrunds\u00e4tzlich existieren hierzu zwei \nWege, welche die Autorin dann in den \nbeiden Hauptteilen (Teil\u00a0I und II) ihres Bu \u00ad\nches aufzeigt: den einen, wo Wirksam \u00ad\nkeit als \u201eZeugenschaft\u201c definiert wird, und den anderen der \u201eim Experiment\u201c \nnachgewiesenen Wirksamkeit, der schlie\u00dflich die moderne wissenschaftli \u00ad\nche Psychiatrie begr\u00fcnden sollte.Buchrezension\nPsychopharmakologie und die Minimierung des Subjekts\nBalz verfolgt anhand von Krankenakten minuti\u00f6s medikament\u00f6se Forschungs \u00ad\nreihen, die von 1953 bis 1957 an der Heidelberger Psychiatrie durchgef\u00fchrt wurden. Sie sollten dem Nachweis ei \u00ad\nnes \u201eantipsychotischen Effekts\u201c von Chlorpromazin dienen, konnten jedoch zun\u00e4chst keinen stabilen psychotropen \nEffekt hervorbringen. So wechselte man \nschlie\u00dflich das Versuchsdesign: Nicht mehr den von Patienten geschilderten \nErfahrungen bei der Einnahme und den \nvon \u00c4rzten angestellten Beobachtungen wollte man nun vertrauen, sondern ei \u00ad\nnem (noch zu schaffenden) \u201ekontrollier \u00ad\nten klinischen Versuch\u201c. Damit erfolgte ab etwa 1965 die \u201eExperimentalisie \u00ad\nrung\u201c des Wirksamkeitsbegriffes in der BRD.\nDies aber bedeutete nicht weniger als \neine neue Form der Wissensgene \u00ad\nrierung. Nicht mehr der zuvor so be \u00ad\ndeutsame \u201eklinische Eindruck\u201c z\u00e4hlte, sondern das Ergebnis eines an die Na \u00ad\nturwissenschaften angelehnten Expe \u00ad\nriments. Subjektivit\u00e4t  \u2013 egal, ob vom \nals unzuverl\u00e4ssig geltenden Patienten kommend oder vom beobachtenden \nArzt \u2013 sollte dabei als St\u00f6rvariable sys \u00ad\ntematisch kontrolliert bzw. eliminiert \nwerden. Nur so hoffte man, die \u201ereine\u201c \nWirkung der verordneten Substanz auf \ndie Krankheit erfassen zu k\u00f6nnen.\nDas fr\u00fchere Konzept eines durch Zeu \u00ad\ngenschaft gewonnenen Wirksamkeits \u00ad\nbegriffs war damit obsolet geworden. \nUnd f\u00fcr die Patienten bedeutete dies, \ndass ihre bei der Einnahme von Psycho \u00ad\npharmaka gemachten Erfahrungen nicht \nmehr z\u00e4hlten! Wissenschaftlich gese \u00ad\nhen waren sie irrelevant geworden und \nzu vernachl\u00e4ssigen, denn es stand ih \u00ad\nnen jetzt das (angeblich) gesicherte und h\u00f6herwertige \u201eobjektive\u201c Wissen aus der modernen medizinisch \u00adnaturwis \u00ad\nsenschaftlichen Forschung gegen\u00fcber. Letztlich wurde der Patient im Zuge der geschilderten Umstrukturierungen v\u00f6llig entmachtet, d.\u00a0h. zu einem Objekt redu \u00ad\nziert, auf das die wissenschaftlichen Er \u00ad\nkenntnisse anzuwenden waren.\nMan kann diese hier nur knapp geschil \u00ad\nderten Ergebnisse (Zusammenfassung \nTeil\u00a0 II) nun rein historisch rezipieren \noder aber die Frage stellen, was sie f\u00fcr \ndie heutige Praxis bedeuten. Ich meine zweierlei:\n1. Man muss \u2013 Balz historischer Mikro \u00ad\nanalyse folgend \u2013 konstatieren, dass \nbis heute ein schlussendlicher Wirk \u00ad\nsamkeitsbeweis f\u00fcr Neuroleptika nicht existiert;\n2. dass \u201eder Patient [\u2026] in der psychia \u00ad\ntrischen Praxis einem Wirksamkeits \u00ad\nbegriff gegen\u00fcbersteht, der seine ,gelebten Psychopharmakaerfahrun \u00ad\ngen\u00b4 nicht (mehr) abbildet\u201c.\nDamit aber geht ausgerechnet der see -\nlisch Kranke der medizinischen Wissen \u00ad\nschaft verloren! Weil er, der doch das Zentrum des Rapports darstellen sollte, \nin seinen Wahrnehmungen und Erfah \u00ad\nrungen systematisch nicht mehr ernst \ngenommen wird. Das ist die eigentliche \nKrux des Paradigmenwechsels: eine \nPsychiatrie, die die Stimme des Patien \u00ad\nten nicht mehr h\u00f6rt, sondern verblindet \nihren experimentellen Erkenntnissen \n\u00fcber die Krankheit folgt.\nAber zweifelsohne sollte eine Psychia \u00ad\ntrie, die humane Seelenheilkunde und \nnicht nur angewandte Neurowissen \u00ad\nschaft sein will, das Subjekt, seine un \u00ad\nersetzbare Zeugenschaft und die ganz \u00ad\nheitliche Sicht auf den Patienten zu \u00ad\nr\u00fcckgewinnen. Die so anders gestrickte psychologische Psychotherapie , die auf \nden kranken Menschen und nicht die \nverobjektivierte Krankheit fokussiert, \nk\u00f6nnte ihr hier durchaus Vorbild sein.\nDipl.-Psych. J\u00fcrgen Karres,\nLandsberg am Lech\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 47\n  1/2015  Psychotherapeutenjournal 47\nLeserbriefe\nLiebe Leserinnen und Leser,\ndie Redaktion begr\u00fc\u00dft es sehr, wenn sich \nLeserinnen und Leser in Leserbriefen und Diskussionsbeitr\u00e4gen zu den Themen der \nZeitschrift \u00e4u\u00dfern \u2013 ganz herzlichen Dank!\nGleichzeitig m\u00fcssen wir darauf hinweisen, \ndass wir uns \u2013 gerade angesichts der er -\nfreulich zunehmenden Zahl von Zuschriften \u2013 vorbehalten, eine Auswahl zu treffen oder gegebenenfalls Zuschriften auch zu k\u00fcrzen.\nAls Leserinnen und Leser beachten Sie bitte, \ndass die Diskussionsbeitr\u00e4ge die Meinung \nder Absender und nicht unbedingt die der \nRedaktion wiedergeben.Schl\u00fcsselrolle K\u00f6rperebene\nZu O. Schubbe: EMDR, Brainspot -\nting und Somatic Experiencing in der \nBehandlung von Traumafolgest\u00f6run -\ngen. Psychotherapeutenjournal 2/2014, S.\u00a0156-163.\nVor dem Hintergrund allgemeiner, schu \u00ad\nlen\u00fcbergreifender Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine \nwirksame, schonende Traumatherapie \nwird im Artikel von Oliver Schubbe auf die Notwendigkeit hingewiesen, meh \u00ad\nrere traumatherapeutische Techniken zu kennen. Nach meiner Erfahrung in der Praxis kann ich das aus dem indi \u00ad\nviduellen Ansprechen auf spezifische Interventionen je nach der individuellen Therapiesituation, der Person der Pati \u00ad\nentinnen und Patienten, ihrer Geschich \u00ad\nte, ihrer Verarbeitungskapazit\u00e4ten und der therapeutischen Beziehung nur \nbest\u00e4tigen. Des Weiteren f\u00fchrt dieser \nWeg zu einer st\u00e4ndigen Verfeinerung und qualitativen Weiterentwicklung der \nTraumatherapie insgesamt.\nBesonders erfreulich ist der Hinweis auf die Schl\u00fcsselrolle der K\u00f6rperebene \nin der traumatherapeutischen Arbeit. \nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass der K\u00f6rper nicht nur als Ort von Symptomen und \nRessourcen, sondern des seelischen \nGeschehens insgesamt zu begreifen ist. Wird \u00fcber die K\u00f6rperebene trau \u00ad\nmatisches Material aktiviert, so wird gleichzeitig unser damaliges Selbst \u00ad \nund Beziehungserleben samt der Kon \u00ad\nsequenzen f\u00fcr die Auspr\u00e4gung unseres Selbstbildes und unserer Beziehungs \u00ad\nrepr\u00e4sentanzen mit aktiviert und so \nder Bearbeitung zug\u00e4nglich. Dies be \u00ad\ntrifft auch Erfahrungen aus impliziten \nGed\u00e4chtnisinhalten, die vor Ausreifung \nder assoziativen Gro\u00dfhirnrinde gepr\u00e4gt \nwurden.Damit bietet die K\u00f6rperebene nicht nur \neinen niederschwelligen Zugang zur \nSpannungsregulation dort, wo die ko \u00ad\ngnitive Erfassung (noch) nicht m\u00f6glich \nist. Sie erlaubt dar\u00fcber hinaus eine Ver \u00ad\n\u00e4nderung auf der strukturellen Ebene unter Beachtung einer Orientierung im \nHier und Jetzt und im Rahmen der the \u00ad\nrapeutischen Beziehung.\nSusanne Kloser, \nWien\nNeun Zeilen \u2026\nZu H. Pre\u00df & M. Gmelch: Die \u201ethera -\npeutische Haltung\u201c \u2013 Vorschlag eines \nArbeitsbegriffes und einer klienteno -\nrientierten Variante. Psychotherapeu -\ntenjournal 4/2014, S. 358-366.\nAnstelle eines neunseitigen Fachvor \u00ad\nschlags zum Arbeitsbegriff der thera \u00ad\npeutischen Haltung der neunzeilige Vor \u00ad\nschlag eines Patienten:\nSchau mich an\nh\u00f6r mir zu\nsei da\nund\nich\nwachse\naus Wurzeln\nzu Bl\u00fcte und Frucht\nBernhard Winter,\nMarkt Schwaben\nHer mit der M\u00e4nnerquote!\nZu W. Dorrmann et al.: Der j\u00e4hrlich stattfindende Boys` Day \u2013 Eine M\u00f6g -\nlichkeit, den Beruf des Psychothera -\npeuten mehr in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen. Psychotherapeutenjournal 4/2014, S. 384-388.\nEine M\u00e4nnerquote von 30% f\u00fcr die Zu \u00ad\nlassung zum Psychologiestudium \u2026 \nw\u00e4re mindestens so wichtig wie eine \nFrauenquote von 30% in Dax \u00adAufsichts \u00ad\nr\u00e4ten!\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nDr. Dipl.-Psych. Hubert Hermes,\nSoestPr\u00e4zise und wichtig\nZu R. N\u00fcbling et al.: Versorgung \npsychisch kranker Erwachsener in Deutschland. Bedarf und Inanspruch -\nnahme sowie Effektivit\u00e4t und Effizienz von Psychotherapie. Psychotherapeu -\ntenjournal 4/2014, S.389-397.\nLieber Herr N\u00fcbling,\nhabe lange nicht mehr einen so pr\u00e4zisen \nund dennoch kurzen wichtigen Aufsatz \nmit so viel wichtiger Information gele \u00ad\nsen wie gerade im Psychotherapeuten \u00ad\njournal. Ganz prima.Herzlicher Gru\u00df\nProf. Dr. Dipl.-Psych. Jochen Jordan,\nBad Nauheim\n48 Psychotherapeutenjournal  1/2015\n 48 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nBaden-W\u00fcrttemberg\nJ\u00e4gerstra\u00dfe 4070174 StuttgartTel. 0711/674470\u00ad0Fax 0711/674470\u00ad15Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 12.00,  13.00 \u2013 15.30 Uhr Fr 9.00 \u2013 12.00 Uhrinfo@lpk\u00adbw.dewww.lpk\u00adbw.deHamburgHallerstra\u00dfe 6120146 HamburgTel. 040/226 226 060Fax 040/226 226 089Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 16.00 UhrFr 9.00 \u2013 14.00 Uhrinfo@ptk\u00adhh.dewww.ptk\u00adhh.deOstdeutsche Psychothera- peutenkammerKickerlingsberg 1604105 LeipzigTel. 0341/462432\u00ad0Fax 0341/462432\u00ad19Mo, 9.00 \u2013 12.30 Uhr und13.00 \u2013 16.00 UhrDie 9.00 \u2013 12.30 UhrMi, Do 13.00 \u2013 16.00 UhrFr 9.00 \u2013 12.00 Uhrinfo@opk\u00adinfo.dewww.opk\u00adinfo.de\nBayernBirketweg 3080639 M\u00fcnchen(Post: Postfach 15150680049 M\u00fcnchen)Tel. 089/515555\u00ad0Fax 089/515555\u00ad25Mo \u2013 Do 9.00 \u2013 15.30 UhrFr 9.00 \u2013 13.00 Uhrinfo@ptk\u00adbayern.dewww.ptk\u00adbayern.deHessenGutenbergplatz 165187 WiesbadenTel. 0611/53168\u00ad0Fax 0611/53168\u00ad29Mo 10.00 \u2013 13.00 UhrDi \u2013 Do 9.00 \u2013 13.00 Uhrpost@ptk\u00adhessen.dewww.ptk\u00adhessen.deRheinland-PfalzWilhelm\u00adTheodor \u00adR\u00f6mheld\u00adStr. 30\n55130 MainzTel. 06131/93055\u00ad0Fax 06131/93055\u00ad20Mo \u2013 Fr 10.00 \u2013 12.30 UhrDi und Do 14.00 \u2013 16.00 Uhrservice@lpk\u00adrlp.dewww.lpk\u00adrlp.de\nBerlinKurf\u00fcrstendamm 18410707 BerlinTel. 030/887140\u00ad0, Fax \u00ad40Mo, Mi \u2013 Fr 9.00 \u2013 14.00 UhrDi 14.00 \u2013 19.00 Uhrinfo@psychotherapeutenkammer \u00adberlin.de\nwww.psychotherapeutenkammer \u00adberlin.deNiedersachsenRoscherstra\u00dfe 1230161 HannoverTel. 0511/850304\u00ad30Fax 0511/850304\u00ad44Mo, Mi, Do, Fr 9.00 \u2013 11 .30 UhrMo, Di, Mi, Do 13.30 \u2013 15.00 UhrBeitragsangelegenheiten:Mo, Mi \u2013 Fr 9.00 \u2013 11 .30 UhrMo \u2013 Do 13.30 \u2013 15.00 Uhrinfo@pknds.dewww.pknds.deSaarlandScheidterstra\u00dfe 12466123 Saarbr\u00fcckenTel. 0681/9545556Fax 0681/9545558Mo, Di, Do 8.00 \u2013 13.00 Uhrkontakt@ptk\u00adsaar.dewww.ptk\u00adsaar.de\nBremenHollerallee 2228209 BremenTel. 0421/27 72 000Fax 0421/27 72 002Mo, Di, Do, Fr 10.00 \u2013 14.00 UhrMi 13.00 \u2013 17 .00 UhrSprechzeit des Pr\u00e4sidenten:Di 12.30 \u2013 13.30 Uhrverwaltung@pk\u00adhb.dewww.pk\u00adhb.deNordrhein-WestfalenWillst\u00e4tterstra\u00dfe 1040549 D\u00fcsseldorfTel. 0211/522847 \u00ad0\nFax 0211/522847 \u00ad15\nMo \u2013 Do 8.00 \u2013 16.30 UhrFr 8.30 \u2013 14.00 Uhrinfo@ptk\u00adnrw.dewww.ptk\u00adnrw.deSchleswig-HolsteinAlter Markt 1 \u00ad2 / Jacobsen\u00adHaus\n24103 KielTel. 0431/661199\u00ad0Fax 0431/661199\u00ad5Mo \u2013 Fr 9.00 \u2013 12.00 UhrDo 13.00 \u2013 16.00 Uhrinfo@pksh.dewww.pksh.de\nKontaktdaten der Psychotherapeutenkammern\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 49\nReform des Psychotherapeutengesetzes \u2013 Projekt Transition\nDie dringend notwendige Reform des \nPsychotherapeutengesetzes nimmt end \u00ad\nlich Fahrt auf. Wie von CDU, CSU und SPD in ihrem Koalitionsvertrag verein \u00ad\nbart, plant das Bundesministerium f\u00fcr \nGesundheit (BMG) noch in dieser Le \u00ad\ngislaturperiode ein Gesetzgebungsver \u00ad\nfahren. In einem ersten Schritt hatte das BMG am 5. Februar 2015 die an der \nAusbildung beteiligten Organisationen und Gruppierungen sowie die Vertreter \nder Gesundheits \u00ad und Kultusministeri \u00ad\nen der L\u00e4nder nach Bonn zu einer Ge \u00ad\nspr\u00e4chsrunde eingeladen. Das am 15. November 2014 mit Zweidrittelmehr \u00ad\nheit abgegebene Votum des 25. Deut \u00ad\nschen Psychotherapeutentages (DPT) f\u00fcr eine Reform, die eine Approbation \nnach einem wissenschaftlichen Hoch \u00ad\nschulstudium auf Masterniveau mit \nanschlie\u00dfender Weiterbildung vorsieht, \nund die Eckpunkte dieses Beschlusses waren das zentrale Thema. F\u00fcr das \nBMG war der DPT \u00adBeschluss der kon \u00ad\nkrete Anlass und die Voraussetzung, \nnun in den Diskussionsprozess f\u00fcr eine \nReform einzutreten.\nAuftakt im BMG\nProf. Dr. Rainer Richter, Pr\u00e4sident  \nder Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK), erl\u00e4uterte den Gespr\u00e4chsteilneh \u00ad\nmern auf Wunsch des BMG den DPT \u00ad\nBeschluss. Das Psychotherapeutenge \u00ad\nsetz sei Initialz\u00fcndung f\u00fcr die Professio \u00ad\nnalisierung der Psychotherapeutenberu \u00ad\nfe in Deutschland und die Verbesserung der ambulanten psychotherapeutischen \nVersorgung gewesen. Doch seien inzwi \u00ad\nschen Schw\u00e4chen deutlicher geworden \nund neue Probleme hinzugetreten. Heu \u00ad\nte gebe es neue Herausforderungen, \nweil Psychotherapie essentieller Be \u00ad\nstandteil in der ambulanten, station\u00e4ren und komplement\u00e4ren Versorgung sei. Dies verlange eine Qualifizierung der \nPsychotherapeuten f\u00fcr breiter gef\u00e4cher \u00ad\nte T\u00e4tigkeitsfelder. Mit dem Bolognapro \u00adzess seien die Zugangsvoraussetzungen \nzu den heutigen Ausbildungen nicht \nmehr angemessen geregelt. Die finanzi \u00ad\nelle und rechtliche Lage der Psychothe \u00ad\nrapeuten in Ausbildung (PiA) sei prek\u00e4r. Und nicht zuletzt sei eine Ausbildung in \nwissenschaftlich anerkannten Verfah \u00ad\nren, die keine Richtlinienverfahren sind, \nfaktisch kaum m\u00f6glich. Nach Jahren er \u00ad\nfolgloser Versuche, einzelne Probleme \nisoliert zu l\u00f6sen, beruhe der DPT \u00adBe\u00ad\nschluss auf der Erkenntnis, dass der Pro \u00ad\nblemkomplex als Ganzes und damit sys \u00ad\ntematisch anzugehen sei. Prof. Richter \nerinnerte auch an die Ergebnisse des \nstrukturierten Dialoges der BPtK unter Beteiligung von Ausbildungsst\u00e4tten, \nAusbildungsteilnehmern, psychothera \u00ad\npeutischen Berufs \u00ad und Fachverb\u00e4nde \nsowie Organisationen von Hochschul \u00ad\nlehrern. Das explizit formulierte Berufs \u00ad\nbild, das das implizite Berufsbild des \nPsychotherapeutengesetzes abgel\u00f6st \nhabe und das daraus abgeleitete Kompe \u00ad\ntenzprofil seien Grundlagen der Ent\u00ad\nscheidung des DPT f\u00fcr die pr\u00e4ferierte \nQualifizierungsstruktur und gleichzeitig \nwichtige Vorarbeiten der nun anstehen \u00ad\nden Kl\u00e4rung der Reformdetails.\nAls zweiter inhaltlicher Impuls wurde in \nder Gespr\u00e4chsrunde der gemeinsame Vorschlag von der Deutschen Gesell \u00ad\nschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Ar \u00ad\nbeitsgruppe psychodynamischer Hoch \u00ad\nschullehrer vorgestellt und diskutiert. In der anschlie\u00dfenden Diskussion machte \nder \u00fcberwiegende Teil\u00a0der Gespr\u00e4chsteil \u00ad\nnehmer deutlich, dass er die Kl\u00e4rung der \nReformdetails unter Federf\u00fchrung des \nBMG konstruktiv begleiten wolle.\n\u201eProjekt Transition\u201c der BPtK\nDie BPtK hat unter dem Titel \u201eTransi \u00ad\ntion\u201c ein Projekt gestartet, damit die Psychotherapeutenschaft in einem ge \u00ad\nregelten und transparenten Verfahren \nan den Vorarbeiten des BMG und dem \nsich anschlie\u00dfenden Gesetzgebungs \u00ad\nverfahren mitwirken kann. Das Projekt \u00ad\nformat wurde wegen des hohen Koor \u00ad\ndinierungs \u00ad und Abstimmungsbedarfs \ngew\u00e4hlt. Es wird darum gehen, vonei \u00ad\nnander abh\u00e4ngige Reformmodule bzw. in der k\u00fcnftigen Qualifizierungsstruktur \naufeinander folgende Qualifizierungs \u00ad\nabschnitte parallel zu bearbeiten. So \nist beispielsweise die Gestaltung einer \nWeiterbildungsordnung davon abh\u00e4n \u00ad\ngig, mit welchen Kompetenzen ein \nStudium mit Approbation abschlie\u00dfen \nsoll. Parallel zur Kl\u00e4rung der Details ei \u00ad\nner umfassenden Reform koordiniert \nGKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 Bundesrat sucht L\u00f6sungen f\u00fcr psychothe-\nrapeutische Unterversorgung\nAm 6. Februar 2015 verabschiedete der Bundesrat seine Stellungnahme zum Entwurf eines Ge -\nsetzes zur St\u00e4rkung der Versorgung in der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV-VSG). Der \nBundesrat stellte fest, dass die Vorgaben der Bedarfsplanung f\u00fcr die psychotherapeutische \nVersorgung den tats\u00e4chlichen Versorgungsbedarf in keiner Weise widerspiegeln. Der Bundesrat forderte deshalb einerseits, dass der Gemeinsame Bundesausschuss damit beauftragt wird, Ver -\nh\u00e4ltniszahlen zu entwickeln, die sich am tats\u00e4chlichen Versorgungsbedarf orientieren. Er sprach sich au\u00dferdem daf\u00fcr aus, f\u00fcr die Arztgruppe der Psychotherapeuten die Anwendung der Aufkauf -\nregelung f\u00fcr Praxen in angeblich \u00fcberversorgten Planungsbereichen f\u00fcr mindestens zwei Jahre \nauszusetzen und in der Zwischenzeit Neuregelungen zur Bedarfsplanung im Bereich der Psycho -\ntherapie zu entwickeln. Dies ist f\u00fcr psychisch kranke Menschen eine gute Nachricht.\nEs gibt Hoffnung, dass die Gesundheitspolitik die Versorgungslage psychisch kranker Menschen \nmit dem GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz zum Besseren wenden will, indem sie die Weichen \ndaf\u00fcr stellt, dass es ausreichende Versorgungskapazit\u00e4ten gibt.\n50 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nBPtK\nMitteilungen der  \nBundespsychotherapeutenkammerdas Projekt die Initiativen der Psycho \u00ad\ntherapeutenkammern auf Bundes \u00ad und \nLandesebene, die darauf hinwirken, \ndass bis zu einer solchen Reform die Zugangsvoraussetzungen zu den heu \u00ad\ntigen postgradualen Ausbildungen zum Psychologischen Psychotherapeuten und zum Kinder \u00ad und Jugendlichenpsy \u00ad\nchotherapeuten bundeseinheitlich auf einem im Sinne des Patientenschutzes sachgerechten Niveau geregelt wer \u00ad\nden.Das Projekt wird vom Vorstand der BPtK koordiniert und gesteuert, f\u00fcr \ndie Abstimmung zwischen Bundes \u00ad \nund Landesebene wird kammersei \u00ad\ntig eine \u201eBund \u00adL\u00e4nder \u00adArbeitsgruppe \nTransition\u201c eingerichtet. Mitglieder der  \nArbeitsgruppe sind die Pr\u00e4sidenten  \nder Landespsychotherapeutenkammern. Fortlaufend werden BPtK \u00adAussch\u00fcsse \nund Kommissionen in den Diskussi \u00ad\nonsprozess einbezogen und zu konkre \u00ad\nten Fragestellungen Experten ange \u00adh\u00f6rt. Dem DPT wird kontinuierlich zur \nProjekt  arbeit berichtet. F\u00fcr die breite \nDiskussion in der Profession wird die \nExpertise der relevanten Gremien und Gruppierungen fr\u00fchzeitig und fortw\u00e4h \u00ad\nrend in das Projekt einbezogen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Bundesar \u00ad\nbeitsgemeinschaft der Verb\u00e4nde staat \u00ad\nlich anerkannter Ausbildungsinstitute, der Gespr\u00e4chskreis II der psychothe \u00ad\nrapeutischen Berufs \u00ad und Fachverb\u00e4n \u00ad\nde, der Wissenschaftliche Beirat Psy \u00ad\nBeschluss des 25. Deutschen Psychotherapeutentages zur Reform der Psychotherapeutenausbildung\nDer Deutsche Psychotherapeutentag (DPT) fordert von der Politik, die f\u00fcr die Weiterentwicklung von zukunftsf\u00e4higen Versorgungsstrukturen not -\nwendige umfassende Reform des Psychotherapeutengesetzes in dieser Legislaturperiode in Angriff zu nehmen. Vor diesem Hintergrund und auf der \nGrundlage von Berufsbild, Kompetenzprofil und Kernforderungen werden die nachfolgenden Eckpunkte beschlossen und der Vorstand beauftragt, bei \nden zust\u00e4ndigen Stellen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten der Realisierung f\u00fcr eine solche Reform inklusive der Finanzierung zu kl\u00e4ren. \nDie Delegierten des DPT sind dar\u00fcber zeitnah zu informieren.\n \u0084Ziel ist die zweiphasige wissenschaftliche und berufspraktische Qualifizierung von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten als Angeh\u00f6rige \neines akademischen Heilberufs durch den Erwerb professioneller Kompetenzen, wie sie im Kompetenzprofil f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung im ambulanten \nund station\u00e4ren Bereich sowie in Institutionen der komplement\u00e4ren Versorgung beschrieben wurden.\n \u0084Im wissenschaftlichen Hochschulstudium (Qualifizierungsphase I bis einschlie\u00dflich Masterniveau) erstreckt sich die Qualifizierung \u00fcber die gesam -\nte Altersspanne (Kinder, Jugendliche und Erwachsene). In dieser Phase sind die vier Grundorientierungen der Psychotherapie (verhaltenstherapeu -\ntisch, psychodynamisch, systemisch und humanistisch) mit Strukturqualit\u00e4t zu vermitteln.\n \u0084In der anschlie\u00dfenden Weiterbildung (Qualifizierungsphase II) sind Vertiefungen in wissenschaftlichen Psychotherapieverfahren und -methoden \nsowie Schwerpunktsetzungen mit vertiefter Qualifizierung f\u00fcr die psychotherapeutische Behandlung von Kindern und Jugendlichen bzw. von \nErwachsenen einzurichten.\n \u0084Hochschulstudium und zweite Qualifizierungsphase sind aufeinander zu beziehen. Nach dem Studium ist ein Staatsexamen mit Approbation vor -\nzusehen. Die Approbation berechtigt zu Weiterbildungen, deren Abschl\u00fcsse insbesondere die Voraussetzung f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Behandlung gesetzlich Krankenversicherter (Fachkunde) im ambulanten und im station\u00e4ren Bereich darstellen.\n \u0084In der Weiterbildung werden Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten im ambulanten, teilstation\u00e4ren, station\u00e4ren und komplement\u00e4ren \nBereich f\u00fcr eine verbesserte und differenzierte psychotherapeutische Versorgung aller Patientengruppen qualifiziert.\n \u0084Die Weiterbildungsg\u00e4nge werden \u00fcber die gesamte Weiterbildungszeit von Weiterbildungsst\u00e4tten koordiniert und organisiert einschlie\u00dflich der Theorieanteile, Supervision und Lehrtherapien. Die derzeitigen staatlich anerkannten Ausbildungsst\u00e4tten werden zu Weiterbildungsst\u00e4tten \u00fcber -\ngeleitet, wenn sie die Anforderungen der Weiterbildungsordnung erf\u00fcllen. Dabei ist daf\u00fcr zu sorgen, dass eine ausreichende Zahl an Pl\u00e4tzen zur Sicherung eines hinreichenden psychotherapeutischen Nachwuchses zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\n \u0084Die Weiterbildung von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten ist so gestaltet, dass Beruf und Familie vereinbar sind.\n \u0084Es werden angemessene finanzielle Rahmenbedingungen geschaffen f\u00fcr die Verg\u00fctung der Versorgungsleistungen von Weiterbildungsteilneh -\nmerinnen und -teilnehmern sowie f\u00fcr die von Weiterbildungsst\u00e4tten beziehungsweise die in den Einrichtungen zur Weiterbildung Befugten er -\nbrachten Versorgungs- und Qualifizierungsleistungen.\n \u0084Angemessene \u00dcbergangsfristen sind f\u00fcr diejenigen vorzusehen, die Studium bzw. Ausbildung nach den derzeitigen Regelungen begonnen haben. Bis zu einer umfassenden Novellierung des Psychotherapeutengesetzes wird als erster Schritt mit einer Sofortl\u00f6sung geregelt, dass Studieng\u00e4nge \nden Zugang zu den postgradualen Psychotherapieausbildungen nur dann erm\u00f6glichen, wenn sie mit einem Diplom oder auf Masterniveau abge -\nschlossen wurden.\n \u0084Mit der Reform des Psychotherapeutengesetzes wird ein Aufgaben- und Versorgungsprofil der Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \nerreicht, das unter anderem durch eine bundeseinheitliche Approbationsordnung, durch eine angemessene Legaldefinition der psychotherapeuti -\nschen T\u00e4tigkeit von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und durch eine fachlich angemessene Festlegung der heilberuflichen Befugnis -\nse gekennzeichnet ist.\nDer Beschluss wurde durch die Delegierten des 25. DPT mit 86 Ja-Stimmen, 38 Nein-Stimmen und 4 Enthaltungen angenommen.\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 51\nMitteilungen der Bundespsychotherapeutenkammer\nBPtKchotherapie, die Bundeskonferenz PiA \nsowie die f\u00fcr das Hochschulstudium \nrelevanten Organisationen der Hoch \u00ad\nschullehrer.\nAktuell l\u00e4uft in dem Projekt eine schrift \u00ad\nliche Befragung der professionsinternen Projektbeteiligten zu Vorstellungen \u00fcber \nzentrale Details einer Approbations \u00ad\nordnung \u00ad und einer Muster \u00adWeiterbil \u00ad\ndungsordnung (MWBO). Abh\u00e4ngig vom weiteren Arbeitsplan des BMG werden \ndann in geeigneten Diskursformaten, \nwie z.\u00a0B. schriftlichen und m\u00fcndlichen Anh\u00f6rungen sowie bilateralen Gespr\u00e4 \u00ad\nchen, Positionen zu Reformeckpunkten \nentwickelt. Mit Blick auf das Projekt \nTransition konnte Prof. Richter dem BMG in der Gespr\u00e4chsrunde Anfang \nFebruar die volle Unterst\u00fctzung und \nfachliche Expertise der BPtK zusichern.\nPr\u00e4ventionsgesetz: Pr\u00e4vention ohne Psychotherapeuten?\nDie BPtK begr\u00fc\u00dft die Initiative der Bundesregierung zu einem Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesund -\nheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention (BR-Drs. 640/14), \u00fcbt zugleich aber deutliche Kritik, weil psy -\nchotherapeutischer Sachverstand \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt werden soll.\nDie BPtK fordert, psychische Erkrankungen als Volkskrankheiten des 21. Jahrhunderts im Rahmen \ndes Gesetzgebungsverfahrens st\u00e4rker in den Fokus zu nehmen. Ziel sollte im Sinne von \u201eHealth in \nall Policies\u201c die Implementation eines \u201eNationalen Aktionsprogrammes Psychische Gesundheit\u201c sein. Der Gesetzentwurf benennt zwar den Wandel des Krankheitsspektrums und verweist auf die ver\u00e4nderten Anforderungen in der Arbeitswelt als Probleme, f\u00fcr die mit dem Pr\u00e4ventionsge -\nsetz L\u00f6sungen vorgeschlagen werden. Dennoch werden Psychotherapeuten von Gesundheitsun -\ntersuchungen und Empfehlungen von Pr\u00e4ventionsangeboten ausgeschlossen. Dabei m\u00fcssten Pr\u00e4 -\nventionsleistungen zu den essenziellen Leistungen einer psychotherapeutischen Sprechstunde \ngeh\u00f6ren k\u00f6nnen, wie sie die Bundesregierung im GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz plant.\nAuch bei Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen bei Kindern und Jugendlichen geh\u00f6ren psychische \nErkrankungen in den Fokus. Zeigen Kinder und Jugendliche in den U1- bis J2-Untersuchungen \nAuff\u00e4lligkeiten, sollte in der Sprechstunde von Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten ab -\ngekl\u00e4rt werden, ob bereits eine behandlungsbed\u00fcrftige Erkrankung vorliegt oder eine Pr\u00e4venti -\nonsempfehlung gegeben werden kann. Daneben sollte psychotherapeutischer Sachverstand auch zur Ver\u00e4nderung gesundheitssch\u00e4dlicher Lebensstile genutzt werden. Psychotherapeuten sind daf\u00fcr aufgrund ihrer Ausbildung die Spezialisten.\nAus Sicht der BPtK ist es nicht sachgerecht, bei Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung auf die \nKompetenz der \u00fcber 40.000 Psychologischen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten so -\nwie Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und -psychotherapeuten in Deutschland zu \nverzichten.Standortbestimmung PEPP \u2013 Round \u00adTable \u00adGespr\u00e4ch am 15. Januar 2015\nDas pauschalierende Entgeltsystem f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychosomatik (PEPP) \nwird nach wie vor kontrovers diskutiert. \nDie BPtK hat im Januar 2015 (leitende) Psychotherapeuten aus Einrichtungen \nder Psychiatrie, Kinder \u00ad und Jugendpsy \u00ad\nchiatrie sowie Psychosomatik zu einem \nRound \u00adTable \u00adGespr\u00e4ch eingeladen, um \nsich mit diesen \u00fcber die aktuellen Ent \u00ad\nwicklungen und die Positionierung der BPtK auszutauschen. Prof. Dr. Rainer \nRichter, Pr\u00e4sident der BPtK, freute sich \ndeshalb in seiner Begr\u00fc\u00dfung, dass der Einladung so viele Kolleginnen und Kol \u00ad\nlegen gefolgt waren. Der Austausch mit den Kollegen vor Ort sei auch deshalb so wichtig, weil sie es seien, die das PEPP \nletztlich umsetzen m\u00fcssten und ihre \nErfahrungen u. a. bei der anstehenden Weiterentwicklung des Operationen \u00ad \nund Prozedurenschl\u00fcssels (OPS) von \nunsch\u00e4tzbarem Wert seien. Das best\u00e4 \u00ad\ntigte Dr. Dietrich Munz, Vizepr\u00e4sident \nder BPtK, noch einmal ausdr\u00fccklich, \nals er die derzeitige Positionierung der \nBPtK zum PEPP zusammenfasste und deutlich machte, welche Aufgaben im \nZusammenhang mit der PEPP \u00adEntwick \u00ad\nlung in n\u00e4chster Zeit f\u00fcr die BPtK anste \u00ad\nhen. Dabei sei vor allem die Entwicklung von Personalstandards f\u00fcr Psychiatrie \nund Psychosomatik durch den Gemein \u00ad\nsamen Bundesausschuss (G \u00adBA) von \ngro\u00dfer Bedeutung, da sie die Chance f\u00fcr eine bessere Verankerung der Berufe des Psychologischen Psychotherapeu \u00ad\nten und Kinder \u00ad und Jugendlichenpsy \u00ad\nchotherapeuten im Krankenhaus bieten.Aktueller Stand des PEPP\nEinen \u00dcberblick \u00fcber den aktuellen Stand der PEPP \u00adEntwicklung gab Jo \u00ad\nchen Vaillant von der Deutschen Kran \u00ad\nkenhausgesellschaft (DKG). Im PEPP \u00ad\nEntgeltkatalog 2015 sei es gelungen, \nzentrale Kritikpunkte aufzugreifen und \nan zwei Stellen wesentliche \u00c4nderun \u00ad\ngen vorzunehmen. Zum einen wurde \ndie Degression stark abgeschw\u00e4cht. \nDie massiv kritisierten Verg\u00fctungs \u00ad\nspr\u00fcnge seien abgeschafft worden, die \nRelativgewichte s\u00e4nken nun kontinuier \u00ad\nlich im Verlauf. Zum anderen wurden \nsogenannte erg\u00e4nzende Tagesentgelte \neingef\u00fchrt. Dadurch k\u00f6nne ein kurz \u00ad\nzeitig entstehender h\u00f6herer Aufwand \nim Verlauf, z.\u00a0 B. eine tagesbezogene \nIntensivbehandlung aufgrund einer sui \u00ad\nzidalen Krise, abgerechnet werden. Da \u00ad\nr\u00fcber hinaus f\u00fchre die neu eingef\u00fchrte Abrechenbarkeit des Entlassungstags \nzus\u00e4tzlich zu einer Aufwertung der einzelnen PEPP. Das allein reiche aber \nnoch nicht aus. Perspektivisch sei zu \nkl\u00e4ren, ob es sich beim PEPP wirklich um ein Finanzierungssystem handele, \noder ob es sich nicht eher f\u00fcr die Bud \u00ad\ngetfindung eigne. Auch k\u00f6nnten nur \ndann verbindliche Personalstandards \neingef\u00fchrt werden, wenn den Kranken \u00ad\nh\u00e4usern auch die entsprechenden Mit\u00ad\ntel zur Erf\u00fcllung dieser Standards zur \nVerf\u00fcgung gestellt w\u00fcrden. Diese Po \u00ad\nsition vertritt auch die BPtK und wurde \ndurch die R\u00fcckmeldungen der Kollegen \naus den Krankenh\u00e4usern darin noch ein \u00ad\nmal sehr best\u00e4rkt.\nChance \u2013 Mindestanforderungen \nan die Personalausstattung\nDie in Psychiatrie und Psychosomatik \nt\u00e4tigen Psychotherapeuten pl\u00e4dierten \ngegen\u00fcber dem Vorstand der BPtK \nsehr daf\u00fcr, Ressourcen in die Erarbei \u00ad\n52 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Bundespsychotherapeutenkammer\nBPtKtung der Empfehlungen f\u00fcr die Per \u00ad\nsonalausstattung in Psychiatrie und \nPsychosomatik zu investieren und sich \ndaf\u00fcr stark zu machen, dass zuk\u00fcnftig zwischen Psychologen und Psycho \u00ad\ntherapeuten hinsichtlich Behandlungs \u00ad\nverantwortung und Leistungen un \u00ad\nterschieden wird. Auf der Grundlage \nvon Leitlinienempfehlungen m\u00fcsse es \ngelingen, Psychotherapeuten in allen Bereichen der Psychiatrie zu etablie \u00ad\nren und die \u00fcberholte Unterscheidung zwischen \u201ePsychotherapiepatienten\u201c und \u201eanderen Patienten\u201c, wie sie noch \nin der Psychiatrie \u00adPersonalverordnung \ngilt, aufzugeben. Dabei wurde von den \nTeilnehmern betont, dass Psychothera \u00ad\npie in der Psychiatrie in Abh\u00e4ngigkeit von der Krankheitsphase des Patien \u00ad\nten ein weites Spektrum von Kurzin \u00adterventionen bis hin zu l\u00e4ngeren Ein \u00ad\nzel\u00ad und Gruppentherapien umfassen \nk\u00f6nne. Entscheidend k\u00f6nne mitunter auch \u201enur\u201c ein psychotherapeutisches Krankheits \u00ad und Fallverst\u00e4ndnis im \nTeam sein, das die Behandlung und Arbeitsweise des gesamten therapeu \u00ad\ntischen Teams wesentlich ver\u00e4ndere. \nDiesen Punkt griff Prof. Richter noch \neinmal auf und erg\u00e4nzte, dass man dies aus seiner Sicht auch gut unter dem Be \u00ad\ngriff \u201ePsychotherapeutische Haltung\u201c fassen k\u00f6nne, die (optimalerweise) das gesamte Behandlungsteam teile.\nWeiterentwicklung des OPS\nDie Verankerung von Strukturanforde \u00ad\nrungen ist auch bei der Weiterentwick \u00ad\nlung des OPS ein zentrales Thema. Wichtige Punkte, die von den Teilneh \u00ad\nmern genannt wurden, betreffen ei \u00ad\nne getrennte Leistungserfassung von Psychologen und Psychotherapeuten sowie die M\u00f6glichkeit zur Behandlungs \u00ad\nf\u00fchrung durch Psychotherapeuten. Einen Vorschlag, die Leistungen von Psychologen und Psychotherapeuten \ngetrennt zu erfassen hatte die BPtK \nbereits im Vorschlagsverfahren f\u00fcr den OPS 2015 eingereicht. Aufgrund der \nR\u00fcckmeldung der Teilnehmer wird sie \ndiesen Vorschlag dieses Jahr nun er \u00ad\nneut einreichen. Weitere wertvolle An \u00ad\nregungen gaben die eingeladenen Psy \u00ad\nchotherapeuten zur getrennten Erfas \u00ad\nsung von Einzel \u00ad und Gruppentherapie \nsowie zur Verankerung einer h\u00f6heren Strukturqualit\u00e4t in den Psychotherapie \u00ad\nCodes.\nPsychoonkologische Versorgung von Krebspatientinnen verbessert \u2013  \nG\u00adBA beschlie\u00dft Richtlinie zur ASV bei gyn\u00e4kologischen Tumoren\nPatientinnen mit gyn\u00e4kologischen Tu \u00ad\nmoren, die im Rahmen der ambulanten \nspezialfach\u00e4rztlichen Versorgung (ASV) \nbehandelt werden, k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig besser psychotherapeutisch beraten \nund behandelt werden. Der G \u00adBA hat in \nseiner Sitzung am 22. Januar 2015 die \nentsprechende Richtlinie zur ASV bei \ngyn\u00e4kologischen Tumoren beschlossen. \nDamit ist er der Forderung der BPtK ge \u00ad\nfolgt, dass Patientinnen mit einer hohen \npsychischen Belastung \u2013 die aber keine \npsychische Erkrankung haben \u2013 im Rah \u00ad\nmen der ASV die erforderlichen psycho \u00ad\ntherapeutischen Leistungen erhalten. Patientinnen mit komorbiden psychi \u00ad\nschen Erkrankungen werden weiter \u00ad\nhin au\u00dferhalb der ASV im Rahmen der Richtlinien \u00adPsychotherapie behandelt. \nUm dies zu erm\u00f6glichen, mussten die \nantragsfreien psychotherapeutischen \nLeistungen in den Leistungskatalog der ASV aufgenommen werden. Damit \nauch Psychologische Psychotherapeu \u00ad\nten (PP) \u2013 wie die Fach\u00e4rzte f\u00fcr Psych \u00ad\niatrie oder Psychosomatik \u2013 psychothe \u00ad\nrapeutische Einzelgespr\u00e4che individuell im erforderlichen Umfang erbringen \nk\u00f6nnen, war die Einf\u00fchrung einer neu \u00ad\nen Leistungsziffer f\u00fcr PP notwendig. Nach dem Einheitlichen Bewertungs \u00ad\nma\u00dfstab k\u00f6nnen PP im Gegensatz zu \nihren \u00e4rztlichen Kollegen antragsfreie \npsychotherapeutische Einzelgespr\u00e4che nur im Umfang von 150 Minuten pro \nQuartal und keine psychotherapeuti\u00ad\nschen Gruppengespr\u00e4che anbieten. Hier besteht eine Ungleichbehandlung \nzwischen den Berufsgruppen, die \nwenigstens im Rahmen der ASV nun teilweise aufgehoben ist. Der G \u00adBA hat \nin den Leistungskatalog der ASV gyn\u00e4\u00adkologische Tumore psychotherapeu  ti\u00ad\nsche Einzelgespr\u00e4che mehr als 15 \u00adMal \npro Quartal f\u00fcr PP aufgenommen, aber \nnoch keine Ziffer f\u00fcr Gruppengespr\u00e4 \u00ad\nche. Hier besteht weiterhin Anpas \u00ad\nsungsbedarf, auch im Hinblick auf eine angemessene Verg\u00fctung der Leistun \u00ad\ngen. PP, die Patientinnen mit gyn\u00e4kolo \u00ad\ngischen Tumoren im Rahmen der ASV behandeln m\u00f6chten, m\u00fcssen Teil\u00a0 des spezialfach\u00e4rztlichen Teams sein und \nz\u00e4hlen zu den im Rahmen der ASV hinzuzuziehenden Fach\u00e4rzten. Hierzu \nmuss eine entsprechende Vereinbarung \ngeschlossen werden. ASV \u00adTeams k\u00f6n \u00ad\nnen sich ambulant, aber auch am Kran \u00ad\nkenhaus bilden. Die Teamleitung liegt in der Hand eines Facharztes f\u00fcr Frauen \u00ad\nheilkunde und Geburtshilfe mit Schwer \u00ad\npunkt Gyn\u00e4kologische Onkologie oder f\u00fcr Innere Medizin und H\u00e4matologie \nund Onkologie oder Strahlentherapie. Psychotherapeuten, die sich f\u00fcr die \nVersorgung innerhalb der ASV interes \u00ad\nsieren, sollten regional nachfragen, wo \nsich an einem Krankenhaus oder einer \nonkologischen Praxis ein ASV \u00adTeam bil \u00ad\ndet, um ihre Mitarbeit anzubieten.\nGesch\u00e4ftsstelle\nKlosterstra\u00dfe 64\n10179 Berlin\nTel. 030/278785 \u00ad0\nFax 030/278785 \u00ad44\ninfo@bptk.dewww.bptk.de\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 53\nMitteilungen der Bundespsychotherapeutenkammer\nBPtKLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen,\ndie gute Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen ist \neines der wichtigsten Ziele und Aufgaben von Psychotherapeuten. Somit \nist es auch Auftrag der Psychotherapeutenkammer, zu \u00fcberpr\u00fcfen und \nmit Ihnen zu diskutieren, wo konkret \u00c4nderungsbedarfe und Potenziale bestehen. Diesen Diskurs m\u00f6chten wir bei unserem Landespsychothera -\npeutentag am 27. Juni gemeinsam mit Ihnen f\u00fchren und laden Sie bereits heute dazu ein.\nDie Auseinandersetzung um die Versch\u00e4rfung der Umsetzung der Be -\ndarfsplanung im GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GKV-VSG) geht \nweiter. Sollte dieses Gesetz wie geplant verabschiedet werden, k\u00f6nnten \u2013 wie wir schon berichteten \u2013 allein in Baden-W\u00fcrttemberg mehr als 900 \nPraxissitze bei einer Praxisweitergabe u. U. nicht wieder besetzt wer -\nden. Der Gesetzesentwurf ist zwischenzeitlich in der parlamentarischen \nBeratung und es ist dringend erforderlich, dass wir den Bundestagsab -\ngeordneten verdeutlichen, dass angesichts der schon derzeit bestehen -\nden Wartezeit auf einen Behandlungsplatz Menschen mit psychischen Erkrankungen die Leidtragenden sein werden. Der Vorstand der LPK BW \nhat u. a. hierzu Briefe an alle Bundestagsabgeordneten geschickt und auf \nallen Ebenen Gespr\u00e4che mit Politik und Entscheidern im Gesundheitswe -\nsen gef\u00fchrt.\nEine weitere Schwerpunktsetzung durch den Vorstand der LPK BW ist \ndie Hinwirkung auf die Verbesserung der psychotherapeutischen Ver -\nsorgung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. In der von der LPK BW mitini -\ntiierten Veranstaltung mit Schulpsychologen und Beratungslehrern des Rems-Murr-Kreises wurde deutlich, dass der \u00dcbergang von Sch\u00fclern in notwendige Psychotherapie verbessert werden muss. Bei der Frage nach \nder Versorgung von Menschen mit (geistiger) Behinderung zeigt sich \nebenfalls, dass es f\u00fcr Betroffene schwer ist, einen Psychotherapieplatz bzw. einen geeigneten PP/KJP zu finden. Dieser Aufgabenstellung hat \nsich der Vorstand der LPK BW sowie ein hierf\u00fcr gebildeter Arbeitskreis angenommen und sucht bzw. motiviert Kolleginnen und Kollegen, sich zu engagieren und diesem wichtigen Personenkreis einen guten Zugang \nzur f\u00fcr sie notwendigen Psychotherapie anzubieten. Dass die Zielsetzung des LPK-Vorstands ein sehr wichtiges Themenfeld trifft, zeigt sich durch \nden sehr guten Besuch der dazu durchgef\u00fchrten Kammerfortbildungen. \nEin erster Meilenstein, der hier durch die Kammer erreicht wurde, ist die Anlage einer Liste von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, \ndie verst\u00e4rkt f\u00fcr und mit Menschen mit geistiger Behinderung arbeiten. \nHilfesuchende k\u00f6nnen somit \u00fcber die Kammer Ansprechpartner schneller und zielgenauer finden.\nZwischenzeitlich wird ein neuer zus\u00e4tzlicher Bedarf erkennbar: Unter \nden vielen Fl\u00fcchtlingen aus den verschiedenen Kriegsregionen der Welt \nsind sehr viele, teils sehr schwer traumatisierte Kinder, Frauen und M\u00e4n -\nner. Hier ist Hilfe dringend n\u00f6tig. Behandlungszentren f\u00fcr traumatisierte \nFl\u00fcchtlinge leisten hierbei mit viel Engagement fr\u00fchzeitige psychothera -\npeutische Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Betroffenen. Es ist jedoch nach Kl\u00e4rung des Aufenthaltsrechts oft eine weiterf\u00fchrende Behandlung am neuen Wohnort der Betroffenen erforderlich. Dieses Aufgabenfeld hat \nder LPK-Vorstand erkannt und ist \u00fcber geplante Fortbildungen (\u00e4hnlich \nwie bei der Zielgruppe \u201eMenschen mit (geistiger) Behinderung\u201c) auf der aktiven Suche nach Kolleginnen und Kollegen, die sich verst\u00e4rkt der Be -\nhandlung von Fl\u00fcchtlingen annehmen. Mit den Fortbildungen soll \u00fcber die Besonderheiten der Behandlung und die verschiedenen sozialen Hilfsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr traumatisierte Asylanten informiert werden.\nWir freuen uns auf die Bearbeitung der gemeinsamen Themen mit allen \nKammermitgliedern. Wir verbleiben mit den besten W\u00fcnschen f\u00fcr die kommenden Ostertage und das anstehende Fr\u00fchjahr.\nIhr Kammervorstand,\nDietrich Munz, Martin Klett,\nKristiane G\u00f6pel, Birgitt Lackus-Reitter,\nRoland Straub\nGemeinsamer LPK \u00adWorkshop mit der Schulpsychologischen Beratungsstelle \nBacknang\nInsgesamt ca. 50 Schulpsychologin \u00ad\nnen und \u00ad psychologen, Beratungsleh \u00ad\nrerinnen und \u00ad lehrer und Psychothe \u00ad\nrapeutinnen und Psychotherapeuten \nnahmen am von der Schulpsychologi \u00ad\nschen Beratungsstelle Backnang und der LPK Baden \u00adW\u00fcrttemberg gemein \u00ad\nsam organisierten Workshop \u201eKinder \nund Jugendliche zwischen Unterricht \nund Therapie \u2013 wie kann die Koope \u00ad\nration zwischen System Schule und \nPsychotherapeuten gestaltet wer \u00adden?\u201c am 10. Dezember 2014 in Win \u00ad\nnenden teil.\nKammerpr\u00e4sident Dr. Dietrich Munz \ngab eine Einf\u00fchrung zur T\u00e4tigkeit der \nniedergelassenen Psychotherapeuten. \n54 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nBW\nMitteilungen der Landespsychotherapeutenkammer \nBaden-W\u00fcrttembergEr f\u00fchrte aus, dass die Versorgungssi \u00ad\ntuation in Baden \u00adW\u00fcrttemberg hinsicht \u00ad\nlich psychotherapeutischer Behand \u00ad\nlungspl\u00e4tze f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nnicht ausreichend sei. Es gebe derzeit \netwa 600 niedergelassene Kinder \u00ad und \nJugendlichenpsychotherapeuten und die \nWartezeiten auf einen Therapieplatz \nseien lang, insbesondere in l\u00e4ndlichen \nGebieten. Die Psychotherapeutenkam \u00ad\nmer weise landes \u00ad und auch bundes \u00ad\nweit immer wieder auf diesen Mangel hin, was aber bislang nicht zu wesent \u00ad\nlichen Verbesserungen gef\u00fchrt habe. \nHier m\u00fcssten deutliche gesundheitspo \u00ad\nlitische Signale gesetzt werden, wozu \ndiese Veranstaltung auch einen Beitrag \nleisten k\u00f6nne.\nDipl.\u00adPsychologinnen Annette Maier \u00ad\nhofer und Daniela Schwitzer von der \nSchulpsychologischen Beratungsstelle Backnang informierten \u00fcber die Schul \u00ad\npsychologie in Baden \u00adW\u00fcrttemberg. \nDie Versorgungssituation der Schul \u00ad\npsychologie sei insbesondere nach \ndem Amoklauf in Winnenden deutlich \nverbessert worden. War Baden \u00adW\u00fcrt\u00ad\ntemberg 2008 mit ca. 17.000 Sch\u00fclern \nauf einen Schulpsychologen noch an \ndrittletzter Stelle im Vergleich der Bun \u00ad\ndesl\u00e4nder, habe sich die Relation auf ca. \n1 : 8000 halbiert \u2013 im Vergleich zu den \nanderen Bundesl\u00e4ndern nun im Mittel \u00ad\nfeld. Landesweit gebe es aktuell ca. 250\u00ad300 Schulpsychologen. Das T\u00e4tig \u00ad\nkeitsfeld der Schulpsychologen umfas \u00ad\nse Beratung, Fortbildung und Qualifizie \u00ad\nrung, Supervision und Coaching, Schul \u00ad\nentwicklung und Prozessbegleitung, Projektmanagement, Entwicklung und Evaluation, Konfliktmanagement und \nauch Krisenintervention.\nRealschullehrerin Maria Linzbach stellte \ndie Rolle der Beratungslehrer vor. Ne \u00ad\nben Beratungen von Sch\u00fclern, Eltern \nund Kollegen seien die Beratungslehrer \nMitglieder des schulischen Krisenteams und beim Aufbau von Kooperationen \n(z.\u00a0 B. Schulsozialarbeit, Erziehungsbe \u00ad\nratungsstelle) bzw. mit Projekten zu \nunterschiedlichen Themen (z.\u00a0B. Schul \u00ad\nabsentismus) aktiv.\nIn der Diskussion ergaben sich span \u00ad\nnende und inhaltlich vielseitige The \u00ad\nmen: \u0084Informationsbedarf  der Schule , \nz.\u00a0B. zu psychischen St\u00f6rungen und \nErkrankungen,\n \u0084Formen der Kooperation bzw. des \nAustauschs:  runde Tische zwischen \nPsychotherapie und Schulpsycholo \u00ad\ngie, auch unter Einbindung weiterer Professionen,\n \u0084Fragen der Schweigepflicht bzw. der Schweigepflichtsentbindung  \nzwischen Schule und Therapeut,\n \u0084Therapiezeiten sollten in den Ganz -\ntagsrhythmus  der Schulen integriert, \ndie Psychotherapie n\u00e4her an oder so \u00ad\ngar in die Schulen gebracht werden,\n \u0084oft unzureichende regionale psy -\nchotherapeutische Versorgung \u2013 hier sollten langfristig mehr ambulan \u00ad\nte M\u00f6glichkeiten geschaffen werden,\n \u0084Wiedereingliederung in die Schu -\nle nach Klinikaufenthalt und Abstim \u00ad\nmungen w\u00e4hrend einer ambulanten Psychotherapie,\n \u0084\u201e\u00fcbergeordnete\u201c konzeptuelle \n\u00dcberlegungen : Notwendigkeit der \nEntwicklung neuer Konzepte z.\u00a0 B. f\u00fcr schulnahe psychotherapeutische Versorgungsm\u00f6glichkeiten.\nErmutigt durch die sehr positive Reso \u00ad\nnanz sind weitere Veranstaltungen f\u00fcr \n2015 bereits in Planung/Vorbereitung. \nEinen ausf\u00fchrlicheren Bericht sowie die gezeigten Folien der Referate finden Sie \nauf der Internetseite der LPK BW www.\nlpk\u00adbw.de unter Aktuelles vom 20. Ja \u00ad\nnuar 2015.\nDr. Dietrich Munz\nPsychotherapeutische Behandlung von traumatisierten Fl\u00fcchtlingen\nDie Zahl von Asyl suchenden Fl\u00fcchtlin \u00ad\ngen aus afrikanischen und arabischen \nL\u00e4ndern steigt extrem an. Allein die \nUmst\u00e4nde ihrer Flucht sind oft trauma \u00ad\ntisierend, viele von ihnen sind Opfer \nschwerer Gewalt und Folter in ihrer \nHeimat, die sie verlassen mussten, um nicht weiterer Gewalt ausgesetzt zu \nsein. Erfahrungen in den Aufnahmela \u00ad\ngern als auch nach Anerkennung des \nAnspruchs auf Asyl verdeutlichen, dass \ndiese Menschen sozialer und psycho \u00ad\ntherapeutischer Hilfe bed\u00fcrfen. Deshalb haben wir auf Initiative der Kassen\u00e4rzt \u00ad\nlichen Vereinigung Baden \u00adW\u00fcrttemberg \n(KVBW) zusammen mit dieser zu einem \nrunden Tisch mit in der Traumaarbeit mit Fl\u00fcchtlingen erfahrenen Psycho \u00ad\ntherapeuten in die LPK\u00ad Gesch\u00e4ftsstelle \neingeladen. Es bestand rasch Einigkeit, dass die Betroffenen zun\u00e4chst Unter \u00ad\nst\u00fctzung zur Alltagsbew\u00e4ltigung und psychischen Stabilisierung ben\u00f6tigen und erst sp\u00e4ter eine Richtlinientherapie \nmit Trauma bezogenen Behandlungs \u00ad\nmethoden hilfreich ist. So sind die f\u00fcnf bestehenden Behandlungszentren f\u00fcr \nFl\u00fcchtlinge und Folteropfer eine gute erste Anlaufstelle f\u00fcr die Asylsuchen \u00ad\nden, wobei festgestellt wurde, dass solche Zentren in Nord \u00ad und S\u00fcdbaden \nfehlen und dort eingerichtet werden \nsollten.\nDie Kammer hat angeboten, nach Kol \u00ad\nleginnen und Kollegen f\u00fcr die Weiterbe \u00ad\nhandlung zu suchen und Fortbildungen \nzu Behandlungsproblemen sowie Infor \u00ad\nmationen \u00fcber die sozialen Hilfsange \u00ad\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 55\nBaden-W\u00fcrttemberg\nBWbote und rechtlichen Hintergr\u00fcnde nach \nGew\u00e4hrung des Asyls durchzuf\u00fchren. \nDie KVBW wird Haus\u00e4rzte und Kinder \u00ad\n\u00e4rzte \u00fcber Qualit\u00e4tszirkel ansprechen \nund fortbilden.\nEinigkeit bestand auch, dass den vielen \nehrenamtlichen Helfern in den Auffang \u00ad\nlagern durch KV und Kammer Fortbil \u00ad\ndungen zum Umgang mit traumatisier \u00ad\nten Fl\u00fcchtlingen angeboten werden soll \u00adten. Sowohl f\u00fcr die psychotherapeuti \u00ad\nsche Behandlung als auch zur Hilfe f\u00fcr \ndie Alltagsbew\u00e4ltigung sind wegen der \nsprachlichen Verst\u00e4ndigungsprobleme Dolmetscher unerl\u00e4sslich und bessere \nRegelungen f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme \nerforderlich.\nDie Sicherheit des Aufenthalts ist Vor \u00ad\naussetzung f\u00fcr eine wirksame psycho \u00ad\ntherapeutische Arbeit mit Patienten, die tief sitzenden \u00c4ngsten durch Gewalter \u00ad\nfahrung und Trauma ausgesetzt sind. \nEs sollte deshalb eine m\u00f6glichst rasche \nEntscheidung \u00fcber den Aufenthaltssta \u00ad\ntus getroffen werden, der dann \u00fcber \neinen l\u00e4ngeren Zeitraum stabil bleiben \nmuss, damit die Betroffenen oder Fami \u00ad\nlienangeh\u00f6rige nicht kontinuierlich der \nAngst ausgesetzt sind, in ihre Heimat \nabgeschoben und somit oft erneut dro \u00ad\nhender Gewalt ausgeliefert zu werden.\nLPK\u00adVeranstaltung mit Dieter Best zum Abrechnungsrecht\nDie Kammer \u00adFortbildung zur \u201eEinf\u00fch \u00ad\nrung in die Abrechnung als Vertragspsy \u00ad\nchotherapeut nach dem Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab (EBM) und in die Privatabrechnung nach der Geb\u00fchren \u00ad\nordnung f\u00fcr Psychotherapeuten (GOP)\u201c am 13. Februar 2015 mit Dieter Best war mit 30 Teilnehmern komplett aus \u00ad\ngebucht und sowohl aus Sicht der Teil \u00ad\nnehmer als auch der Veranstalter ein voller Erfolg.\nDie Fortbildungsveranstaltung richtete \nsich an Kammermitglieder mit und ohne \nVorkenntnisse im Abrechnungsrecht, \ndie sich erst k\u00fcrzlich niedergelassen ha \u00ad\nben oder sich bald niederlassen wollen. \nNeben der Vermittlung von Grundlagen \nder Abrechnung nach EBM und GOP wurden Rahmenbedingungen psycho \u00ad\ntherapeutischer Abrechnungen, die rechtliche Struktur des EBM und der GOP sowie Inhalte der wichtigsten Ge \u00ad\nb\u00fchrenordnungspositionen vorgestellt.\nKammerpr\u00e4sident Dr. Dietrich Munz \nhob in seiner Er\u00f6ffnung hervor, dass Dr. Dietrich Munz (li.), Referent Dieter Best\nder Vorstand mit Dieter Best einen der \nf\u00fchrenden Experten zu diesem Thema \nin Deutschland gewinnen konnte. Die \u00ad\nter Best ist Psychologischer Psychothe \u00ad\nrapeut und Kinder \u00ad und Jugendlichen \u00ad\npsychotherapeut sowie Vorsitzender \ndes Beratenden Fachausschusses f\u00fcr Psychotherapie und Mitglied der Ver \u00ad\ntreterversammlung der KBV. Dar\u00fcber \nhinaus ist er u. a. Geb\u00fchrenordnungs \u00ad\nbeauftragter der BPtK sowie Autor des \nKommentars zur GOP und Mitautor des \nK\u00f6lner Kommentars zum EBM.\nFachtag Rechtsfragen f\u00fcr Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapeuten\nAm 25. Juli 2015 wird der KJP \u00adAus\u00ad\nschuss gemeinsam mit dem LPK\u00ad Vor\u00ad\nstand einen Fachtag in Stuttgart durch \u00ad\nf\u00fchren, der sich mit Rechtsfragen in der \nPraxis von Kinder \u00ad und Jugendlichenpsy \u00ad\nchotherapeuten besch\u00e4ftigen soll. F\u00fcr ei \u00ad\nnen Einf\u00fchrungsvortrag konnte Prof. Dr. Stellpflug, Justitiar der BPtK, gewonnen \nwerden. Im Anschluss berichten die Mit \u00ad\nglieder des Ausschusses \u00fcber aktuelle \nF\u00e4lle aus ihren Praxen, erg\u00e4nzt durch bei der LPK eingegangene Beschwerdef\u00e4l \u00ad\nle. Kammeranwalt Manfred Seeburger \nwird mit der Justitiarin der Kammer, \nStephanie Tessmer, f\u00fcr die Diskussion zur Verf\u00fcgung stehen. Neue gesetzli \u00ad\nche Vorgaben, z.\u00a0 B. durch das Patien \u00ad\ntenrechtegesetz, gaben den Ansto\u00df f\u00fcr diesen Rechtstag. Sie sorgen f\u00fcr Ver \u00ad\nunsicherung im Umgang mit Patienten z.\u00a0B. hinsichtlich Dokumentationspflicht. Beschwerdef\u00e4lle, die bei der Kammer eintreffen, erinnern immer wieder daran, \nwie kompliziert f\u00fcr KJP das Thema Auf \u00ad\nkl\u00e4rung am Anfang eines Patientenkon \u00ad\ntaktes ist und welche Gratwanderung das Thema Sorgerecht beinhalten kann. \nDas Einhalten der Schweigepflicht in ei \u00ad\nnem Kontext von mehreren Personen, \nmit denen KJP in der therapeutischen \nSituation arbeiten, ist ebenfalls sehr sen \u00ad\nsibel. Bitte vermerken Sie schon jetzt \ndiesen Termin in Ihrem Kalender.\n56 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nBWPsychotherapie f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung \u2013  \nweitere LPK \u00adVeranstaltungsreihe\nInitiiert vom LPK\u00ad Vorstand sowie dem \nKammer \u00adArbeitskreis \u201ePsychotherapie \nf\u00fcr Menschen mit geistiger Behinde \u00ad\nrung\u201c fanden im November 2014 erneut \nvier regionale Veranstaltungen zur psy \u00ad\nchotherapeutischen Versorgung geistig Behinderter statt. In den von den Mit \u00ad\ngliedern/Experten des Arbeitskreises \nselbst organisierten und mit hohem En \u00ad\ngagement gestalteten Veranstaltungen \nwurde die vom Arbeitskreis erstellte \nund den Teilnehmern \u00fcberreichte Bro \u00ad\nsch\u00fcre pr\u00e4sentiert und erl\u00e4utert. Die \u00ad\nses im Sinne eines FAQ auf Fragen und Unsicherheiten eingehende Paper, das \nauch auf der Kammerhomepage abge \u00ad\nrufen werden kann,\n1 soll vor allem hin \u00ad\nsichtlich psychotherapeutischer Arbeit \nmit Menschen mit geistiger Behinde \u00ad\nrung ermutigen, informieren und Orien \u00ad\ntierung geben.\nDie Schwerpunkte der vier Veran \u00ad\nstaltungen waren unterschiedlich, in \nAbh\u00e4ngigkeit von der regionalen Or \u00ad\nganisation und den dortigen Gegeben \u00ad\nheiten. W\u00e4hrend in Freiburg wieder zahlreiche Kolleginnen und Kollegen \nerschienen waren und die beiden gut aufgenommenen Vortr\u00e4ge zur Arbeit mit Erwachsenen und Kindern/Jugend \u00ad\nlichen engagiert diskutierten, stand in der kleineren Runde in Reutlingen die \nErl\u00e4uterung der FAQ \u00adBrosch\u00fcre im Vor \u00ad\ndergrund, aber vor allem auch die Gr\u00fcn \u00ad\ndung eines Qualit\u00e4tszirkels. In allen re \u00ad\ngionalen Veranstaltungen waren auch \nVertreter anderer Berufsgruppen aus unterschiedlichen Arbeitsbereichen der \nBehindertenarbeit wie Heimen, kom \u00ad\nmunalen Beh\u00f6rden, Gesundheitsamt \nund \u00fcberregionaler Hilfeeinrichtungen \n(Pro Familia, Migrationshilfe usw.), An \u00ad\ngeh\u00f6rige sowie Ausbildungskandidaten \nund auch Studenten der Heilp\u00e4dagogik \ndabei. Diese brachten, ganz im Sinne \nder bei dieser psychotherapeutischen Arbeit wichtigen Einbeziehung und er \u00ad\nforderlichen Kenntnis der vernetzten Hilfestrukturen vor Ort, wertvolle er \u00ad\ng\u00e4nzende Beitr\u00e4ge in die Diskussion ein \nund waren dankbar f\u00fcr das Arbeitspa \u00ad\npier.\nWie bei den ersten regionalen Veran \u00ad\nstaltungen wurden Teilnehmer, die sich \ndamit einverstanden erkl\u00e4rten, in eine \nAdressliste f\u00fcr Anfragen an die LPK \nbzgl. eines Psychotherapieplatzes f\u00fcr geistig Behinderte aufgenommen. Die Liste umfasst derzeit ca. 60 Psychothe \u00ad\nrapeuten und wir w\u00fcrden uns freuen, wenn diese durch weitere Nennungen/\nEinverst\u00e4ndniserkl\u00e4rungen laufend er \u00ad\nweitert werden k\u00f6nnte.\nWeitere Fortbildungen sollen stattfin \u00ad\nden, wobei im Herbst eine zentrale Ver \u00ad\nanstaltung gemeinsam mit der Landes \u00ad\n\u00e4rztekammer geplant ist.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle und der Vorstand \nbegleiten und koordinieren die durch die \nAktivit\u00e4ten und Veranstaltungen des Ar \u00ad\nbeitskreises zunehmende Aktivit\u00e4t und \ndie Anfragen zum Thema Psychothera \u00ad\npie bei geistiger Behinderung. Die Koor \u00ad\ndination \u00fcbernimmt Vorstandsmitglied Dr. Roland Straub, der auch in den Bei \u00ad\nrat des Projektes \u201eBarrierefrei Gesund\u201c \nder Caritas Stuttgart berufen wurde \nund die Kammer in der Landeskommis \u00ad\nsion f\u00fcr H\u00f6rbehinderung vertreten hat. \nZur kontinuierlichen Wahrnehmung der \nzunehmenden Aufgaben und Anfragen \nan die Kammer wurde Dr. Straub vom Vorstand zum Ansprechpartner und \nVorstandsbeauftragten f\u00fcr die Belange \nvon Menschen mit Behinderungen er \u00ad\nnannt.\nTermine \u2013 Veranstaltungen\nLandespsychotherapeutentag \u201eVer -\nsorgung von Menschen mit psychi -\nscher Erkrankung\u201c am 27. Juni 2015 \nin Stuttgart. Ein wichtiges Anliegen der Psychotherapeutenkammern ist die gu \u00ad\nte Versorgung von Menschen mit psy \u00ad\nchischer Erkrankung. Wartezeiten sind ein Hinweis auf Versorgungsl\u00fccken und \nverdeutlichen die Notwendigkeit, diese \nzu verbessern. Wir wollen mit Ihnen An \u00ad\ns\u00e4tze f\u00fcr eine bessere Versorgung aus \nfachlich psychotherapeutischer Sicht \nund aus der Perspektive der Kranken \u00ad\nkassen diskutieren. Dazu laden wir Sie \nherzlich ein und bitten Sie, sich den \nTermin vorzumerken. Ein ausf\u00fchrliches Programm werden Sie noch erhalten.Berufs- und strafrechtliche Prob -\nlemstellungen im psychotherapeu -\ntischen Praxisalltag LPK \u00adFortbildung \nam 20. Februar 2015 in Ulm und am 12.\u00a0Juni 2015 in Karlsruhe.\n\u201eNeuropsychologie psychischer St\u00f6 -\nrungen\u201c  LPK\u00ad Fortbildung mit Dr. Stef -\nfen Aschenbrenner  am 15. M\u00e4rz 2015 \nin Stuttgart.\u201eAspekte der Zwangsbehandlung \nvon psychisch Kranken\u201c  LPK/L\u00c4K \u00ad\nFortbildung am 18. April 2015 in Frei \u00ad\nburg.\nAusf\u00fchrliche Infos auf www-lpk-bw.de.Gesch\u00e4ftsstelle\nJ\u00e4gerstra\u00dfe 40\n70174 Stuttgart\nMo \u2013 Do 9.00 \u2013 12.00, 13.00 \u2013 15.30 Uhr\nFreitag 9.00 \u2013 12.00 UhrTel. 0711/674470 \u2013 0\nFax 0711/674470 \u2013 15\ninfo@lpk \u00adbw.de; www.lpk \u00adbw.de\n1 www.lpk \u00adbw.de/archiv/news2014/141209_regi \u00ad\nonale_fortbildungen_pt_geist_beh.html\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 57\nBaden-W\u00fcrttemberg\nBW25. Delegiertenversammlung: Bericht des Vorstandes, Haushaltsplan,  \nBeitragsordnung und Geb\u00fchrensatzung verabschiedet, Weiterbildungsordnung \nund Anpassung der Berufsordnung beschlossen\nIm ersten Hauptteil des Vorstandsbe \u00ad\nrichts ging Kammerpr\u00e4sident Nikolaus \nMelcop auf den Kabinettsentwurf \nzum Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GKV-VSG)  ein. Der Entwurf sehe u.\u00a0a. \nvor, die bisherige \u201eKann\u201c \u00adRegelung, \nnach der die Zulassungsaussch\u00fcsse den Antrag auf Nachbesetzung eines \nVertragsarztsitzes bzw. Psychothera \u00ad\npeutensitzes in einem \u00fcberversorgten \nPlanungsbereich ablehnen k\u00f6nnen, \nwenn eine Nachbesetzung aus Versor \u00ad\ngungsgr\u00fcnden nicht erforderlich ist, in \neine \u201eSoll\u201c \u00adRegelung umzuwandeln. Er \nkritisierte, dass damit die psychothe -\nrapeutische Versorgung mittelfristig erheblich reduziert werden k\u00f6nnte, \nda bundesweit rund 7.500 psycho -\ntherapeutische Praxen vom Abbau \nbedroht seien, in Bayern 1.258 Sitze. \nGute Ans\u00e4tze, deren Umsetzung jedoch \nnoch offen sei, l\u00e4gen in den Vorgaben zur \u00c4nderung der Psychotherapie-\nRichtlinie , die der Gemeinsame Bun \u00ad\ndesausschuss (G \u00adBA) im Rahmen des \nGKV\u00adVSG bis 30.06.2016 umzusetzen \nhabe. Hierbei gehe es in erster Linie um Regelungen zur Flexibilisierung des Therapieangebotes, insbesondere zur \nEinrichtung psychotherapeutischer \nSprechstunden, F\u00f6rderung von Gruppentherapien sowie zur Verein -\nfachung des Antrags- und Gutach -\nterverfahrens.  Positiv zu bewerten \nsei auch, dass rein psychotherapeuti \u00ad\nsche Medizinische Versorgungszent \u00ad\nren (MVZ) m\u00f6glich seien und die Job \u00ad\nSharing \u00adRegelungen gelockert werden \nsollen. Nicht in den Kabinettsentwurf aufgenommen sei die Aufhebung der Befugniseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Psycho \u00ad\ntherapeut/innen und Regelungen zur Honorargerechtigkeit. In der kommen \u00ad\nden Zeit werden Kammern und Verb\u00e4n \u00ad\nde Anstrengungen unternehmen, um noch Ver\u00e4nderungen des Gesetzent\u00adwurfes zu erreichen.\nMelcop erl\u00e4uterte weitere Regelun \u00ad\ngen des G \u00adBA, so u. a. den Beschluss, \nPsychiatrische Institutsambulanzen \n(PIA)  pauschal mit einem Faktor von \n0,5 auf die Bedarfsplanungsgruppe der \nPsychotherapeut/innen anzurechnen. \nAn dieser unsinnigen und sch\u00e4dlichen Regelung werde deutlich, dass der \nAbstimmungsbedarf und eine Zusam \u00ad\nmenarbeit zwischen dem ambulanten \nund station\u00e4ren Bereich sehr wichtig \nseien, um Sch\u00e4den f\u00fcr die Versorgung \npsychisch kranker Menschen abzuwen \u00adden und gemeinsam Verbesserungen zu erreichen.\nHinsichtlich des geplanten Pr\u00e4venti -\nonsgesetzes  seien keine entscheiden \u00ad\nden Schritte zu erkennen hin zu einer \nfl\u00e4chendeckenden und wissenschaft\u00adlich fundierten Pr\u00e4ventionssystematik, \ndie an die gro\u00dfen Risikofaktoren wie \nniedriger Bildungsstand und geringes Einkommen heranreichen. Auch psy \u00ad\nchotherapeutischer Sachverstand werde im Gesetzentwurf nicht angemessen ber\u00fccksichtigt. Bei der Neufassung des \nbayerischen Ma\u00dfregelvollzugsgeset -\nzes seien unsere Berufsgruppen f\u00fcr die \n\u00dcbernahme von Leitungsfunktionen und bei der Erstellung von Gutachten nicht \nangemessen ber\u00fccksichtigt worden. Die Kammer habe eine entsprechende Stel \u00ad\nlungnahme der Politik zugeleitet und be \u00ad\ntreibe hierf\u00fcr intensive Lobbyarbeit.\nMelcop ging auch auf Planungen in un \u00ad\nterschiedlichen Gremien zur Verbesse \u00ad\nrung der Krisenversorgung in Bayern \nein. Hierbei sei die Kammer u. a. in der \nAG Krisenversorgung im Bayerischen Gesundheitsministerium involviert. In \nder AG \u201eVersorgungssituation bei \npsychischen Erkrankungen\u201c  im Bay \u00ad\nerischen Gesundheitsministerium sei die starke Zunahme der psychosomati \u00ad\nschen Betten (47 Prozent in f\u00fcnf Jahren) \nein zentrales Thema zusammen mit den \ndamit verbundenen Kostensteigerun \u00ad\ngen f\u00fcr die Krankenkassen.\nDar\u00fcber hinaus informierte Melcop auch \n\u00fcber den Austausch mit den Spre -Kammerpr\u00e4sident Nikolaus Melcop er\u00f6ff -\nnete den Vorstandsbericht zur 25. DV mit \neinleitenden Gedanken zu den \u00f6ffentlichen Reaktionen auf die Fl\u00fcchtlingsproblematik, zum vorweihnachtlichen Kaufgeschehen und zum Hunger nach Ideen f\u00fcr eine besse -\nre Zukunft. (Foto: Johannes Schuster)\n58 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Bayerischen  \nLandeskammer der  Psycho logischen Psychothera\u00adpeuten und der Kinder \u00ad und \nJugend lichenpsychotherapeuten\nBY\nchern der Direktoren psychiatrischer \nKliniken . In Bezug auf den Kampf f\u00fcr \ngerechte Honorare im KV-System  \nhob Melcop die relativ hohe Beteiligung von bayerischen Kammermitgliedern an \nder Demonstration Ende September in \nBerlin hervor. Hinsichtlich der angestell -\nten Kolleg/innen stellte er die Fehlein -\ngruppierung und die Unterbezahlung im Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst  dar, insbesondere im Vergleich \nzur Eingruppierung der \u00e4rztlichen Kol \u00ad\nleg/innen im Rahmen der Tarife des Marburger Bunds. Er appellierte an die \ninstitutionell t\u00e4tigen Kolleg/innen, sich \nhier deutlich mehr im Rahmen gewerk \u00ad\nschaftlicher Aktivit\u00e4ten zu engagieren.\nAm Ende des Vorstandsberichts ging \nMelcop auf den Beschluss zur Reform \nder Psychotherapeutenausbildung  \nauf dem 25. Deutschen Psychothe \u00ad\nrapeutentag (DPT) am 15.11.2014 in M\u00fcnchen ein. Die Bundesdelegierten \nbeschlossen mit 86 Ja \u00adStimmen (38 \nNein \u00adStimmen und 4 Enthaltungen) das \nModell \u201eStudium mit Approbation und anschlie\u00dfender Weiterbildung\u201c. Die ersten Reaktionen auf den Beschluss \nseien meistens differenziert und \u00fcber \u00ad\nwiegend positiv gewesen.\nWeitere Berichte\nNach dem Vorstandsbericht wurde aus \nden Aussch\u00fcssen  der Kammer f\u00fcr \nFortbildung  (Thomas Stadler), psy -\nchotherapeutische Versorgung von \nKindern und Jugendlichen  (Peter \nDri\u00dfl) sowie aus der Kommission f\u00fcr \nPsychotherapie in Institutionen (Dr. Christian Hartl) berichtet. Herbert \u00dch \u00ad\nlein nahm f\u00fcr den Ausschuss f\u00fcr Wei -\nterbildungsordnung  zu der auf der 25. \nDV zu beschlie\u00dfenden Weiterbildungs \u00ad\nordnung Stellung. Rudolf Bittner emp \u00ad\nfahl f\u00fcr den Finanzausschuss  die Ver \u00ad\nabschiedung des Haushaltsplans 2015 \nsowie die \u00c4nderung der Beitragsord \u00ad\nnung und der Geb\u00fchrensatzung. Da \u00ad\nnach informierten die satzungsgem\u00e4 -\n\u00dfen Vertreter/innen der Hochschu -\nlen (Prof. Angelika Weber), der Ausbil -\ndungsst\u00e4tten  (Dr. Christoph Kr\u00f6ger) \nsowie der Ausbildungsteilnehmer/in -\nnen Psychotherapie  (Ariane Heeper) \n\u00fcber ihre T\u00e4tigkeit.Bayerische Weiterbildungs-\nordnung beschlossen\nVizepr\u00e4sident Bruno Waldvogel stellte \nden Delegierten einen Entwurf f\u00fcr eine \nWeiterbildungsordnung vor, der vom \nVorstand der Kammer auf der Grundlage von Vorschl\u00e4gen des Ausschusses  f\u00fcr \nWeiterbildung und der im Oktober 2014 vom Deutschen Psychotherapeutentag novellierten Muster \u00adWeiterbildungsord \u00ad\nnung erstellt wurde. Nach breiter Dis \u00ad\nkussion beschlossen die Delegierten die bayerische Weiterbildungsordnung \nmit kleinen \u00c4nderungen mehrheitlich. \nSie erm\u00f6glicht Weiterbildungen in den Bereichen Klinische Neuropsychologie, \nSystemische Therapie und Gespr\u00e4chs \u00ad\npsychotherapie.\nHaushaltsplan und \u00c4nderungen \nder Beitrags- und Geb\u00fchrenord-nung verabschiedetLandes \u00ad oder Bundesebene werden \nimmer wichtiger und es werden Fortbil \u00ad\ndungsveranstaltungen zu Kernthemen \nder psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Mitglieder durchgef\u00fchrt. Beratung \nund Schlichtung im Bereich Berufsord \u00ad\nnung ist ein wichtiges Aufgabenfeld \ngeworden. Die Presse \u00ad und Medien \u00ad\narbeit tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich mit dazu bei, dass die Anliegen des Berufsstandes in der \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen \nwerden. Hinzu kommen Kostenstei \u00ad\ngerungen bei den Personalkosten und \nim Gesch\u00e4ftsbetrieb, die sich aus der \nkumulierten Inflationsrate in H\u00f6he von \n14,8% f\u00fcr die vergangenen sieben Jah \u00ad\nre ergeben. Trotz dieser fortlaufend ge \u00ad\nwachsenen auch finanziellen Belastun \u00ad\ngen konnten die Mitgliedsbeitr\u00e4ge seit 2007 unver\u00e4ndert gehalten werden. \nAb 2015 ist jedoch eine Erh\u00f6hung der \nRegelbeitragss\u00e4tze um je 45,\u2013 \u20ac sowie des Mindestbeitrags um 20,\u2013 \u20ac not \u00ad\nwendig und unumg\u00e4nglich. Angestrebt wird, die Mitgliedsbeitr\u00e4ge wieder f\u00fcr einige Jahre in der nun verabschiede \u00ad\nten H\u00f6he belassen zu k\u00f6nnen. \u00c4nde \u00ad\nrungen der Geb\u00fchrensatzung wurden u.\u00a0 a. auch durch die Verabschiedung \nder Weiterbildungsordnung der PTK \nBayern erforderlich. Der Haushaltplan f\u00fcr das Jahr 2015, die vorgeschlagenen \n\u00c4nderungen zur Beitragsordnung und \nzur Geb\u00fchrensatzung sind vom Finanz \u00ad\nausschuss gepr\u00fcft und als richtig und \nnotwendig eingestuft worden. Nach \ngr\u00fcndlicher Diskussion hat die Delegier \u00ad\ntenversammlung die \u00c4nderungen der \nBeitragsordnung und der Geb\u00fchrensat\u00ad\nzung und den Haushaltplan mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nNovellierung der Berufsordnung \nnach redaktionellen Anpassun-gen endg\u00fcltig verabschiedet\nDie neu gefasste Berufsordnung gilt \nseit 01.10.2014. Sie regelt die wesent \u00ad\nlichen Berufspflichten der Psychothera \u00ad\npeut/innen und orientiert sich dabei an der Musterberufsordnung. Auf der 25. \nDV wurden erg\u00e4nzend nun noch einige \nwenige redaktionelle Anpassungen vor \u00ad\ngenommen. Die neue Berufsordnung \nist auf unserer Website in der Rubrik \n\u201eBerufsordnung & Berufsaufsicht\u201c als pdf\u00adDatei hinterlegt.Peter Lehndorfer zeigte die Kennzahlen des \nHaushaltsplans 2015 auf.(Foto: Johannes Schuster)\nVizepr\u00e4sident Peter Lehndorfer erl\u00e4u \u00ad\nterte den Delegierten ausf\u00fchrlich den \nHaushaltsplan 2015 und stellte zus\u00e4tz \u00ad\nlich eine Prognose f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2019 vor, um die Entwicklung der \nm\u00f6glichen Haushaltsbilanzen trans \u00ad\nparent zu machen. Neben den allge \u00ad\nmeinen Aufgaben der Kammer auf Landes \u00ad und auf Bundesebene sind \nin den vergangenen Jahren die Akti \u00ad\nvit\u00e4ten zur politischen Vertretung der \nBelange sowohl der in Institutionen \nt\u00e4tigen als auch der in eigener Praxis \nniedergelassenen Psychotherapeut/in \u00ad\nnen erheblich gestiegen, deutlich mehr \nMitglieder wenden sich mit Fragen an \ndie Kammer, fachliche Stellungnah \u00ad\nmen z.\u00a0 B. zu Gesetzesentw\u00fcrfen auf \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 59\nBayern\nBYVizepr\u00e4sident Waldvogel informiert Wissenschafts \u00adStaatsekret\u00e4r Bernd Sibler \u00fcber \ndie Beschl\u00fcsse des 25. Deutschen Psychotherapeutentages zur Ausbildungsreform\nchotherapeutentages (DPT) zur Reform \nder Psychotherapeutenausbildung und \nerl\u00e4uterte ihm die Hintergr\u00fcnde.\nWaldvogel \u00fcberreichte Sibler und H\u00f6r \u00ad\nlein den Text des Beschlusses des 25. \nDPT. Bernd Sibler zeigte sich im Ge \u00ad\nspr\u00e4ch \u00fcber die langen Wartezeiten \ninsbesondere bei Kinder \u00ad und Jugend \u00ad\nlichenpsychotherapeut/innen in l\u00e4ndli \u00ad\nchen Regionen informiert und best\u00e4tig \u00ad\nte die Notwendigkeit, Ma\u00dfnahmen zur \nVerbesserung der psychotherapeuti \u00ad\nschen Versorgung zu ergreifen. Er sagte \nzu, sich an einer Reform der Psychothe \u00ad\nrapeutenausbildung zu beteiligen, wenn \ndas BMG auf die Wissenschaftsminis \u00ad\nterien der L\u00e4nder zugehe. Das Angebot und Wunsch der Kammer, sich im wei \u00ad\nteren Fortgang des Reformvorhabens \ndar\u00fcber wechselseitig auszutauschen, \nwurde von Sibler positiv erwidert.Treffen im Bayerischen Landtag am 02.12.2014 (v. l.): Bernd Sibler, Staatssekret\u00e4r im Bayeri -\nschen Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst, Dr. Fritz Kempter, \nPr\u00e4sident des VFB, Bruno Waldvogel, Vizepr\u00e4sident des VFB und der PTK Bayern, R\u00fcdiger von Esebeck, Vizepr\u00e4sident VFB, Dr. Klaus Ottmann, Vizepr\u00e4sident VFB und Ulrich H\u00f6rlein, Ministerialdirigent im Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst. (Foto: VFB)\nAm 2. Dezember 2014 trafen sich Mit \u00ad\nglieder des Pr\u00e4sidiums des Verbandes \nFreier Berufe in Bayern (VFB) mit Bernd \nSibler, Staatssekret\u00e4r im Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst und Ulrich H\u00f6r \u00ad\nlein, Ministerialdirigent im gleichnamigen Ministerium. Kammervizepr\u00e4sident Dr. \nBruno Waldvogel informierte Sibler \u00fcber \nden Beschluss des 25. Deutschen Psy \u00ad\nEinsatz der Kammer beim GKV \u00adVersorgungsst\u00e4rkungsgesetz\nMit dem GKV \u00adVersorgungsst\u00e4rkungsge \u00ad\nsetz (GKV \u00adVSG) sind auch weitreichende \nVer\u00e4nderungen der Gesundheitsversor \u00ad\ngung psychisch und psychosomatisch kranker Menschen und der Arbeitsbe \u00ad\ndingungen von Psychotherapeut/innen geplant (s. a. Bericht von der 25. Dele \u00ad\ngiertenversammlung). Einige vorgesehe \u00ad\nnen Neuregelungen gef\u00e4hrden jedoch die Versorgung ganz erheblich und gleichzei \u00ad\ntig sind einige dringend erforderliche ge \u00ad\nsetzliche \u00c4nderungen bisher nicht oder trotz zu begr\u00fc\u00dfender Ans\u00e4tze nur unvoll \u00ad\nst\u00e4ndig in dem Gesetzentwurf enthalten.\nZu diesem Gesetzesentwurf des GKV \u00ad\nVSG hat die PTK Bayern in Zusammenar \u00ad\nbeit mit der Bundespsychotherapeuten \u00ad\nkammer eine umfangreiche Stellungnah \u00ad\nme erstellt, die zahlreiche \u00c4nderungs \u00ad\nvorschl\u00e4ge enth\u00e4lt. Die Kammer fordert \neine Korrektur der Bedarfsplanung bei Psychotherapeut/innen. Die derzeitigen \nVersorgungsgrade, die in der Mehrzahl \neine vermeintliche \u201e\u00dcberversorgung\u201c ausweisen, bilden den tats\u00e4chlichen \nVersorgungsbedarf psychisch kranker Menschen und die Nachfrage nach Psy \u00ad\nchotherapie nicht ab. Au\u00dferdem sollten Zulassungsaussch\u00fcsse auch weiterhin \nunkompliziert die M\u00f6glichkeit erhalten, Nachbesetzung von frei werdenden Pra \u00ad\nxen vorzunehmen.\nUm unserem Berufsstand zu erm\u00f6gli \u00ad\nchen, seine Expertise angemessen und \nzur deutlichen Effizienzsteigerung von Versorgungsprozessen einbringen zu \nk\u00f6nnen, m\u00fcssen endlich auch die als \nreine \u00dcbergangsl\u00f6sung vom Gesetz \u00ad\ngeber vorgesehenen und fachfremden \nEinschr\u00e4nkungen der Befugnisse mit \nAusnahme der Verordnung von Medika \u00ad\nmenten entfallen. Der G \u00adBA sollte daher \nbeauftragt werden, in seinen Richtlinien dazu das N\u00e4here festzulegen. Weiterhin sollten Leistungen der Fr\u00fcherkennung \nund pr\u00e4ventive psychotherapeutische \nLeistungen im SGB V zuk\u00fcnftig zum Leistungsspektrum der Psychothera \u00ad\npeut/innen geh\u00f6ren.\nDie PTK Bayern fordert in ihrer Stellung \u00ad\nnahme auch eine Klarstellung im Gesetz in Bezug auf die Honorierung von Psy \u00ad\nchotherapeut/innen. Diese sind seit vie \u00ad\nlen Jahren in Bezug auf ihre Verdienst \u00ad\nm\u00f6glichkeiten erheblich benachteiligt.\nIn der Stellungnahme sind zudem Re \u00ad\ngelungen gefordert, die insbesondere \nden Bed\u00fcrfnissen psychisch kranker \nMenschen beim Entlassmanagement, \nbei der Beratung von Versicherten mit Krankengeldbezug, bei den neuen Me \u00ad\ndizinischen Behandlungszentren sowie bei der Frage der Transparenz bei Sys \u00ad\ntemversagen Rechnung tragen.\nDie Kammer hat sich sowohl an die bay \u00ad\nerische Gesundheitsministerin Melanie \nHuml als auch an die bayerischen Abge \u00ad\nordneten, die f\u00fcr den Gesundheitsaus \u00ad\nschuss im Deutschen Bundestag t\u00e4tig sind, mit der Bitte gewandt, sich f\u00fcr \ndie in der Stellungnahme dargelegten \u00c4nderungen einzusetzen. U. a. wurden \nmit Sabine Dittmar, MdB, SPD, und Ste \u00ad\nphan Stracke, MdB, CSU, pers\u00f6nliche \nGespr\u00e4chstermine vereinbart, die nach \nRedaktionsschluss stattfanden.\n60 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nBYBeratungsprogramm \u201eKinder kranker Eltern\u201c: Ein Gemeinschaftsprojekt der  \nPTK Bayern, der AOK Bayern und der Siemens \u00adBetriebskrankenkasse\nWenn Eltern die Diagnose erhalten, an \nKrebs, AIDS, psychischen St\u00f6rungen \noder einer anderen schweren Krank \u00ad\nheit zu leiden, f\u00fchrt dies zumeist zu \neiner enormen Belastung f\u00fcr die gan \u00ad\nze Familie. Das gilt auch f\u00fcr Kinder, die h\u00e4ufig intuitiv sp\u00fcren, dass etwas nicht stimmt. Wichtig ist, dass die betroffe \u00ad\nnen Eltern das Gespr\u00e4ch mit ihrem Kind suchen. Um Familien mit einem schwer kranken Elternteil bei der Kommunika \u00ad\ntion mit ihren Kindern zu unterst\u00fctzen, wurde 2011 das Beratungsprogramm \u201eKinder kranker Eltern\u201c ins Leben geru \u00ad\nfen. Kooperationspartner des Gemein \u00ad\nschaftsprojektes sind neben der PTK Bayern die AOK Bayern, die Kassen\u00e4rzt \u00ad\nliche Vereinigung Bayerns (KVB) sowie seit Anfang 2014 auch die Siemens \u00adBe\u00ad\ntriebskrankenkasse (SBK). Wir m\u00f6chten \nSie an dieser Stelle noch einmal \u00fcber \ndieses Projekt informieren und ggf. Ihre Mitwirkung anregen.\nZiel des Beratungsprogramms ist die \nPr\u00e4vention von psychischen St\u00f6rungen \nbei Kindern und Jugendlichen, in de \u00ad\nren Familien durch das Auftreten einer \nschweren Erkrankung eines Elternteils \nein hohes Risikopotenzial besteht. El \u00ad\ntern, die bei diesen beiden Kranken \u00ad\nkassen versichert sind, k\u00f6nnen bei Kin \u00ad\nder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeut/\ninnen ein Beratungsangebot wahrneh \u00ad\nmen, das sie bei den Gespr\u00e4chen mit ihren Kindern unterst\u00fctzt. Den Kindern \noder Jugendlichen muss dabei keine krankheitswertige Diagnose nach der ICD 10 gegeben werden. Den Eltern, ihren Kindern und Angeh\u00f6rigen stehen \ninsgesamt bis zu acht Gespr\u00e4chstermi \u00ad\nne zur Verf\u00fcgung, um Fragen zu kl\u00e4ren, \nSorgen und \u00c4ngste zu \u00e4u\u00dfern und sich \nbeim Ordnen und Ausdruck ihrer Ge \u00ad\nf\u00fchle begleiten zu lassen. Die Leistung \nwird vorerst nur f\u00fcr Mitglieder der AOK \nund SBK gezahlt.\nDie Beratungsleistung gilt f\u00fcr alle Kin \u00ad\nder\u00ad und Jugendlichenpsychotherapeut/\ninnen mit KV \u00adZulassung sowie Psycho \u00ad\nlogische Psychotherapeut/innen, die ei \u00ad\nne Abrechnungsgenehmigung zur psy \u00ad\nchotherapeutischen Behandlung von \nKindern und Jugendlichen haben. Seit \n1. Juli 2011 k\u00f6nnen auch Kinder \u00ad und Ju \u00ad\ngendpsychiater/innen sowie Kinder \u00ad \nund Jugend\u00e4rzt/innen mit Abrech \u00ad\nnungsgenehmigung Psychotherapie die \nBeratungen durchf\u00fchren. Erm\u00e4chtigte \u00c4rzt/innen und Psychotherapeut/innen \nsind nicht zur Teilnahme berechtigt.\nDie Abrechnung erfolgt \u00fcber die Versi \u00ad\nchertenkarte des Kindes. Die Diagno \u00ad\nse des erkrankten Elternteils muss im \nKommentarfeld (5009) der Abrechnung \nangegeben sein, da sonst keine Ab \u00ad\nrechnung erfolgen kann. F\u00fcr die erste \nBeratung der Familie in maximal zwei \nEinzelsitzungen \u00e0 60 Minuten wird eine \nPauschale in H\u00f6he von 95,\u2013 \u20ac pro Sit \u00ad\nzung gezahlt (GOP 97006A). Sollte sich \nein weiterer Beratungsbedarf ergeben, \nk\u00f6nnen weitere sechs Beratungen ab \u00ad\ngerechnet werden. F\u00fcr dieses flexible Behandlungsangebot wird eine Pau \u00ad\nschale in H\u00f6he von 100,\u2013 \u20ac pro Sitzung \n\u00e0 60 Minuten gezahlt (GOP 97006B). \nNeben den Leistungen nach 97006A und 97006B k\u00f6nnen am selben Tag \nf\u00fcr den Versicherten keine Leistungen \ndes EBM und parallel zur Behandlung keine Leistungen im Rahmen der Sozi \u00ad\nalpsychiatrievereinbarung abgerechnet werden. Es ist nicht m\u00f6glich, bei meh \u00ad\nreren Kindern in einer Familie auch \u00f6fter \nabzurechnen. Grunds\u00e4tzlich kann nur \neinmal pro Familie abgerechnet wer \u00ad\nden. Die Altersobergrenze der Kinder \nliegt bei 18 Jahren. Ausnahmen hiervon \ngibt es, wenn mehrere Kinder in einem Haushalt leben, von denen mindestens \neines die Altersobergrenze noch nicht \n\u00fcberschritten hat.\nKammermitglieder, die sich an diesem \nBeratungsprojekt beteiligen, m\u00fcssen die Beratung bzw. Behandlung doku \u00ad\nmentieren. Dar\u00fcber hinaus sind auch die Eltern gebeten, einen entsprechen \u00ad\nden anonymisierten Fragebogen auszu \u00ad\nf\u00fcllen und direkt an die KVB zur\u00fcckzu \u00ad\nschicken.\nWeitere Informationen zum Beratungs \u00ad\nprogramm \u201eKinder kranker Eltern\u201c fin \u00ad\nden Sie auf der Website der KVB unter \nwww.kvb.de/kinderkrankereltern. Auf \ndieser Seite sind auch der Dokumenta \u00ad\ntionsbogen, der Fragebogen f\u00fcr die El \u00ad\ntern, ein Merkblatt sowie die Brosch\u00fcre \u201eWarum ist Mama krank?\u201c zum Herun \u00ad\nterladen hinterlegt.\nPsychotherapie mit Straft\u00e4ter/innen: Der Bedarf ist nach wie vor hoch  \nund ungedeckt\nAufgrund des weiterhin hohen und \nungedeckten Bedarfes an psychothe \u00ad\nrapeutischen Behandlungspl\u00e4tzen f\u00fcr Straft\u00e4ter/innen m\u00f6chten wir Sie noch einmal \u00fcber unsere Initiativen in diesem \nBereich informieren und erneut um In \u00ad\nteresse f\u00fcr diese Arbeit bei Ihnen wer \u00ad\nben.Ausgehend von der Fortbildungsver \u00ad\nanstaltung \u201ePsychotherapie mit (Se \u00ad\nxual\u00ad)Straft\u00e4tern\u201c, die im M\u00e4rz 2012 \nin Kooperation mit dem bayerischen Justizministerium ausgerichtet wurde, \nkonnten mit dem Ministerium Rege \u00ad\nlungen zur Verg\u00fctung psychotherapeu \u00ad\ntischer Sitzungen im Rahmen des sog. \u201e\u00dcbergangsmanagements\u201c (in der Zeit vor Entlassung eines Inhaftierten) und w\u00e4hrend der Haftzeit vereinbart wer \u00ad\nden. Dar\u00fcber hinaus wurde verabredet, Kammermitglieder in weiteren Vertie \u00ad\nfungsseminaren zu den Besonderhei \u00ad\nten der Behandlung von Straft\u00e4ter/in \u00ad\nnen aufzukl\u00e4ren und \u00fcber die konkrete Arbeit mit diesem Personenkreis zu in \u00ad\nformieren. Im Oktober 2013 fand hierzu \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 61\nBayern\nBYin Zusammenarbeit mit dem Oberlan \u00ad\ndesgericht M\u00fcnchen und den Justizvoll \u00ad\nzugsanstalten Amberg und M\u00fcnchen \neine Veranstaltung statt, in der u. a. \u00fcber juristische Rahmenbedingungen, \ndie Zusammenarbeit mit der Bew\u00e4h \u00ad\nrungshilfe und die konkrete Umsetzung \npsychotherapeutischer Schritte in der \nNiederlassung informiert wurde. Das \nJustizministerium hat im Zuge dieser Vereinbarungen die Kammer gebeten, \nihre Mitglieder zu fragen, wer sich be \u00ad\nreit erkl\u00e4rt, Straft\u00e4ter/innen zu behan \u00ad\ndeln. Aus der Umfrage, welche die Kammer im Oktober 2012 durchgef\u00fchrt \nhat, ist eine Liste entstanden, die zwi \u00ad\nschenzeitlich an das Justizministerium \nund an die Bew\u00e4hrungshilfe weiterge \u00ad\ngeben wurde. Die Liste enth\u00e4lt derzeit \ndie Kontaktdaten von nur 31 Kammer \u00ad\nmitgliedern. Diese wurden Ende 2014 zu ihren Erfahrungen in der Umsetzung der mit dem Ministerium vereinbarten \nRegelungen befragt. \u00dcber die Ergebnis \u00ad\nse werden wir Sie demn\u00e4chst informie \u00ad\nren.\nDer bayerische Justizminister Prof. Dr. \nWinfried Bausback hat Vertreter der \nKammer in einem Gespr\u00e4ch im M\u00e4rz \n2014 dar\u00fcber informiert, dass trotz der beiden Fortbildungsveranstaltungen und \nder Liste ein erheblicher Bedarf an nie \u00ad\ndergelassenen Psychotherapeut/innen \nf\u00fcr die Behandlung von Straft\u00e4ter/innen \nbestehe. Der Kammer ist bewusst, dass \nsich viele Kolleg/innen vor der psycho \u00ad\ntherapeutischen Arbeit mit Sexual \u00ad und \nGewaltstraft\u00e4ter/innen scheuen, oft auch deshalb, weil spezifische Fach \u00ad\nkenntnisse fehlen. Dabei k\u00f6nnen psy \u00ad\nchotherapeutische Behandlungen mit dazu beitragen, erneute Straftaten zu verhindern. Die Kammer bittet alle Kol \u00ad\nleg/innen daher, die psychotherapeuti \u00ad\nsche Arbeit auch mit Straft\u00e4ter/innen in Erw\u00e4gung zu ziehen. Die bereits beste \u00ad\nhende Behandlungskette in den sozial \u00ad\ntherapeutischen Stationen innerhalb der Justizvollzugsanstalten und den JVA \u00ad\nFachambulanzen in M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg und W\u00fcrzburg f\u00fcr Sexual \u00ad und Gewalt \u00ad\nstraft\u00e4ter/innen k\u00f6nnte in Ihren Praxen \nfortgesetzt und ausgebaut werden. Da \u00ad\nf\u00fcr bitten wir Sie um Unterst\u00fctzung.\nFalls Sie psychisch kranke Straft\u00e4ter/\ninnen behandeln wollen, w\u00fcrde sich die Gesch\u00e4ftsstelle \u00fcber eine E \u00adMail an \ninfo@ptk \u00adbayern.de  oder einen Anruf \nfreuen. Wir w\u00fcrden Ihre Kontaktdaten dann auf die o. g. Liste setzen und an \ndas Justizministerium weiterleiten.\nF\u00f6rderung der Niederlassung im l\u00e4ndlichen Raum auch f\u00fcr Psychotherapeut/innen\nDie Bayerische Staatsregierung hat ihr \nF\u00f6rderprogramm zum Erhalt und zur Ver \u00ad\nbesserung der \u00e4rztlichen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum zwischenzeitlich u. a. auch auf Psychotherapeut/innen erwei \u00ad\ntert. Die PTK Bayern begr\u00fc\u00dft diese Er \u00ad\nweiterung und m\u00f6chte Kolleg/innen mo \u00ad\ntivieren, sich ggf. f\u00fcr eine Niederlassung \noder Filialbildung in einem der gef\u00f6rder \u00ad\nten Gebiete zu entscheiden. Die H\u00f6he \nder Zuwendung f\u00fcr eine Niederlassung \nbetr\u00e4gt f\u00fcr Psychotherapeut/innen in ei \u00ad\nnem der gef\u00f6rderten Gebiete 20.000 \u20ac \nund bei Bildung einer Filiale 5.000 \u20ac.\nDer Freistaat Bayern f\u00f6rdert die Nie \u00ad\nderlassung von Haus\u00e4rzt/innen, von \nFrauen\u00e4rzt/innen, Kinder\u00e4rzt/innen, Psy-\nchotherapeut/innen  sowie von Kin \u00ad\nder\u00ad und Jugendpsychiater/innen im \nl\u00e4ndlichen Raum,  um auch in Zukunft \neine fl\u00e4chendeckende und m\u00f6glichst \nwohnortnahe medizinische Versorgung \nauf qualitativ hohem Niveau gew\u00e4hrleis \u00ad\nten zu k\u00f6nnen. Bei besonderer Bedeu \u00ad\ntung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum kann auch die Filialbildung gef\u00f6rdert werden. F\u00f6r \u00ad\ndergebiet ist jeder Planungsbereich in \nBayern, f\u00fcr den vom Landesausschuss f\u00fcr \u00c4rzte und Krankenkassen in Bayern keine Zulassungsbeschr\u00e4nkungen an \u00ad\ngeordnet sind. Nach den derzeit g\u00fclti -\ngen Planungsbl\u00e4ttern  des Landesaus \u00ad\nschusses ( Stand 05.09.2014 ) betrifft \ndie F\u00f6rderung in Bayern 14 Planungsbe \u00ad\nreiche (siehe Tabelle).\nDie F\u00f6rderung setzt des Weiteren vor \u00ad\naus, dass sich Psychotherapeut/innen \noder \u00c4rzt/innen in einer bayerischen \nGemeinde mit h\u00f6chstens 20.000 Ein \u00ad\nwohnern niederlassen oder dort eine \nFiliale bilden. Die Zuwendungsempf\u00e4n \u00ad\nger verpflichten sich dazu, die Nieder \u00ad\nlassung bzw. die Filiale f\u00fcr mindestens f\u00fcnf Jahre auszu\u00fcben. Die F\u00f6rderung \nsetzt voraus, dass mit der Niederlas \u00ad\nsung bzw. Filialbildung vor der Bewilli \u00ad\ngung nicht begonnen worden ist.Hinweis: Der Landesausschuss f\u00fcr \u00c4rzte \nund Krankenkassen in Bayern aktualisiert \nund ver\u00f6ffentlicht die Planungsbl\u00e4tter alle \nsechs Monate. Die Versorgungsgrade \nk\u00f6nnen sich daher entsprechend ver\u00e4ndern, \nwas dazu f\u00fchrt, dass Niederlassungen in \nbestimmten Planungsbereichen nicht mehr \ngef\u00f6rdert werden, wenn diese einen Ver -\nsorgungsgrad von 110 Prozent und dar\u00fcber \nerreichen sollten.Planungsbereich Versor -\ngungs-\ngrad in Prozent\nKR Ansbach 109,6\nLK Cham 93,7\nLK Dillingen 97,0\nLK Dingolfing-Landau 106,2\nLK Donau-Ries 97,5\nKR Hof 89,0\nLK Kronach 87,8\nLK Kulmbach 99,2\nLK Neuburg-Schrobenhausen 95,7\nLK Regen 93,5\nKR Schweinfurt 109,9\nLK Tirschenreuth 70,7\nKR Weiden i. d. Opf./ Neustadt a. d. Waldnaab101,2\nLK Wunsiedel i. Fichtelgebirge 84,2\nDie F\u00f6rderrichtlinie und das Antragsfor \u00ad\nmular f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm finden \nSie in unserer Homepagemeldung vom 26.01.2015 zum Herunterladen.\n62 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nBYKurznachrichten\nNeujahrsempfang des Bayeri-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten\nDer Neujahrsempfang am 09.01.2015 \nin der M\u00fcnchner Residenz stand dieses \nMal ganz unter den Eindr\u00fccken der Ter \u00ad\nroranschl\u00e4ge in Frankreich. Mit Bezug \nauf die Ereignisse strich Seehofer in \nseiner Rede unter anderem die au\u00dfen \u00ad\npolitische Bedeutung Bayern heraus \nund initiierte eine Schweigeminute f\u00fcr \ndie Opfer. Nikolaus Melcop richtete Mi \u00ad\nnisterpr\u00e4sident Horst Seehofer die Neu \u00ad\njahrsw\u00fcnsche der bayerischen Psycho \u00ad\ntherapeut/innen aus.\nGro\u00dfes Interesse am 13. Suchtfo-\nrum in N\u00fcrnberg\nDie Kooperationspartner des 13. Sucht \u00ad\nforum hatten sich 2014 auf das Thema \n\u201eFamilie und Sucht \u2013 Schicksal Familie \noder Familien \u00adSchicksal?\u201c verst\u00e4ndigt. \nDie Veranstaltung am 05.12.2014 in \nN\u00fcrnberg war mit \u00fcber 250 Teilneh \u00ad\nmer/innen ausgebucht. Wie auch in der \nersten Veranstaltung am 02.04.2014 in \nM\u00fcnchen wurde in N\u00fcrnberg f\u00fcr die Ak \u00ad\nteure im Gesundheitswesen das Signal \ngesetzt, den Systemcharakter s\u00fcchti \u00ad\nger St\u00f6rungen in der Familie zu erken \u00ad\nnen und ihre Beratungen und Interven \u00ad\ntionen dementsprechend auszurichten. \nVorstandsmitglied Heiner Vogel beton \u00ad\nte in seinen Schlussworten, dass die \nThematik musterg\u00fcltig deutlich mache, \ndass eine umfassende, fr\u00fche und nach \u00ad\nhaltige Behandlung besonders wirksam \nsein k\u00f6nne, dass solch ein Ansatz aber \nin den gegebenen Gliederungsstruktu \u00ad\nren des Versorgungssystems h\u00e4ufig nur \nschwer oder mit besonderem Aufwand \nzu realisieren sei.\nGespr\u00e4ch mit der AOK Bayern\nMit leitenden Mitarbeitern der AOK \nBayern trafen sich am 04.02.2015 Ver \u00ad\ntreter/innen der PTK Bayern (Nikolaus Melcop, Peter Lehndorfer vom Vor \u00ad\nstand und D\u00e9sir\u00e9e Aichert von der Ge \u00ad\nsch\u00e4ftsstelle) zu einem intensiven Ge \u00ad\ndankenaustausch. Es wurde insbeson \u00ad\ndere \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Verbesse \u00ad\nrung der psychotherapeutischen Ver \u00ad\nsorgung vor dem Hintergrund der hohen Erkennungsrate psychischer Erkrankun \u00ad\ngen, langer Arbeitsunf\u00e4higkeitszeiten und langer Wartezeiten auf eine psy \u00ad\nchotherapeutische Behandlung gespro \u00ad\nchen. Im Zusammenhang mit der Ein \u00ad\nf\u00fchrung der psychotherapeutischen Sprechstunde und der Notwendigkeit der Aufhebung der Befugniseinschr\u00e4n \u00ad\nkungen f\u00fcr Psychologische Psychothe \u00ad\nrapeut/innen und Kinder \u00ad und Jugendli \u00ad\nchenpsychotherapeut/innen wurde ge \u00ad\nmeinsam er\u00f6rtert, ob und wie ggf. die \u00ad\nse f\u00fcr die Patientenversorgung innovati \u00ad\nven Elemente in der Praxis umgesetzt \nk\u00f6nnten.\nWeitere Aktivit\u00e4ten der Kammer\nEinige der weiteren Veranstaltungen \nund Aktivit\u00e4ten, an denen Kammer \u00ad\nvertreter/innen teilgenommen haben: 2. Sitzung der AG \u201eVersorgungssituati \u00ad\non bei psychischen Erkrankungen\u201c im \nExpertenkreis Psychiatrie des StMGP \nam 13.11.2014 ; Mitgliederversamm \u00ad\nlung Gesundheitsbeirat am 03.12.2014 ; \n2. Weiterbildungskonferenz der Lan \u00ad\ndespsychotherapeutenkammern am 04.12.2014 ; StMGP \u00adJahresschwer \u00ad\npunkt Kindergesundheit 2015 am 16.12.2014 ; Mitgliederversammlung \nder Bayerischen Krankenhausgesell \u00ad\nschaft am 19.12.2014 ; 1. Sitzung der \n\u201eBund \u00adL\u00e4nder AG Transition\u201c der BPtK \nzu Reform des Psychotherapeuten \u00ad\ngesetzes am 22.01.2015 ; Klausurta \u00ad\ngung Berufsrecht am 23./24.01.2015 ; \nStaatsempfang des Bayerischen Ver \u00ad\nsorgungswerkes am 28.01.2015 ; Bay\u00ad\nerischer BKK\u00ad Tag \u201eK\u00f6rper, Seele und \nGesundheit\u201c am 09.02.2015 .\nBevorstehende Veranstaltungen\n14. Suchtforum  mit dem Titel \u201eZwi \u00ad\nschen Genuss, Frust und Kontrollver \u00ad\nlust \u2013 Essst\u00f6rungen als \u2018gewichtige\u2018 Herausforderung einer Konsumge \u00ad\nsellschaft?!\u201c in Kooperation mit der \nBayerischen Akademie f\u00fcr Sucht \u00ad und \nGesundheitsfragen (BAS), der Baye \u00ad\nrischen Landes\u00e4rztekammer und der Bayerischen Landesapothekerkammer. \n1. Termin: 22.04.2015 in M\u00fcnchen. 2.\u00a0Termin: 04.12.2015 in N\u00fcrnberg.\nSchmerzpsychotherapie: Update und \nPerspektiven bei Rheuma und R\u00fc -\nckenschmerzen:  Eine Fortbildungsver \u00adanstaltung der PTK Bayern und der KVB. Termin: 23.05.2015 in M\u00fcnchen. Hin \u00ad\nweis: Hier hat sich der Veranstaltungs \u00ad\nort ge\u00e4ndert; die Veranstaltung findet in M\u00fcnchen statt, nicht in N\u00fcrnberg.\nPalliativmedizin bei Kindern, Ju -\ngendlichen und Erwachsenen \u2013 He -\nrausforderungen und M\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr Psychotherapeut/innen: Eine Fort \u00ad\nbildungsveranstaltung der PTK Bayern \nund der KVB. Termin: 12.09.2015 in \nN\u00fcrnberg.\nPsychotherapie bei k\u00f6rperlichen Er -\nkrankungen I \u2013 Psychokardiologie \nund Diabetologie:  Eine Fortbildungs \u00ad\nveranstaltung der PTK Bayern und der \nKVB. Termin: 19.12.2015 in M\u00fcnchen.\nN\u00e4here Informationen und Programme \nzu den Veranstaltungen sowie Anmel \u00ad\ndeformulare finden Sie zeitnah auf un \u00ad\nserer Homepage: www.ptk \u00adbayern.de6. Bayerischer  \nLandespsychotherapeutentag:\nTitel: Psychotherapie und Internet \u2026 zwei \nkompatible Systeme?\nTermin: 09.05.2015 in M\u00fcnchen, Alte Kon -\ngresshalle, Theresienh\u00f6he 15.\nAlle Kammermitglieder sind herzlich eingela -\nden!\nVorstand der Kammer\nNikolaus Melcop, Peter Lehndorfer,\nBruno Waldvogel, Birgit Gorgas,\nAnke Pielsticker, Heiner Vogel,\nBenedikt Waldherr.\nGesch\u00e4ftsstelle\nBirketweg 30, 80639 M\u00fcnchenPost: Postfach 151506,  \n80049 M\u00fcnchen\nTel. 089/51 55 55 \u00ad0, Fax \u00ad 25\nMo\u2013Fr 9.00\u201313.00,\nDi\u2013Do 14.00\u201315.30 Uhr\ninfo@ptk \u00adbayern.de, www.ptk \u00adbayern.de\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 63\nBayern\nBYLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nzu Beginn des neuen Jahres 2015 hat sich der Vorstand den gesundheits -\npolitischen und fachlichen Herausforderungen gestellt, die auf uns Psy -\nchotherapeuten zukommen und die Zukunft unseres Berufsstandes nicht \nnur beeinflussen, sondern zu erheblichen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 bis in die t\u00e4glichen unmittelbaren Aus\u00fcbungen unserer psychothera -\npeutischen T\u00e4tigkeit.\nIm Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA), das h\u00f6chste, entscheidende \nGremium der Selbstverwaltung, ist zurzeit eine \u201eAkut-Sprechstunde\u201c  \nBeschlusslage, die als neue Leistung die Richtlinien-Psychotherapie nied -\nrigschwellig erweitern wird. Damit ver\u00e4ndert sich die Rolle des Psychothe -\nrapeuten \u2013 wie auch seit Neuestem die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die sozialrechtlich \nzugelassenen Kolleginnen und Kollegen, akut-psychotisch Erkrankte psy -\nchotherapeutisch zu behandeln.\nDas von der Bundesregierung eingebrachte Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz \nbefindet sich in der Abstimmung mit dem Bundesrat, der z.\u00a0B. \u201eKrisen -\nintervention in der Akut-Versorgung und Gruppenpsychotherapie\u201c den Psychotherapeuten gesetzlich vorgeben will.\nDie Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sollen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, wie \nwir unserem \u201eVersorgungsauftrag\u201c nachkommen. Bezugsgr\u00f6\u00dfe soll die ge -\nsetzlich festzulegende \u201eVollzeit-T\u00e4tigkeit\u201c sein. Diese soll mindestens 75% \nder durchschnittlichen Fallzahl der jeweiligen Fachgruppe entsprechen und \nauf vier Quartale der jeweiligen kassen\u00e4rztlichen Vereinigung bezogen werden . Eine m\u00f6gliche Ver\u00e4nderung der Berechnung der Bedarfsplanung \nsei nur am Rande erw\u00e4hnt.\nDas BMG hat die Beschl\u00fcsse des 25. Deutschen Psychotherapeutenta -\nges im November zur Ausbildungsreform nicht nur zur Kenntnis genom -\nmen, sondern wird in n\u00e4chster Zeit einen ersten Entwurf einer Approba -\ntionsordnung, und, geplant Ende des Jahres 2015, einen ersten Referen -\ntenentwurf zur Novellierung des Psychotherapeutengesetzes vorlegen. \nWir beteiligen uns als Berliner Kammer intensiv mit den anderen L\u00e4nder -kammern und der BPtK an der Erarbeitung und Pr\u00e4zisierung unserer berufspolitischen \nund fachlichen Vorstellungen.\nDie hier lediglich kursorisch genannten Her -\nausforderungen sollen im Laufe des Jahres \nmit Ihnen in unterschiedlichen Kammerver -\nanstaltungen erl\u00e4utert und vertieft werden:\nEine curriculare Fortbildung zur Be -\nhandlung von erkrankten Patienten \ndes psychotischen Formenkreises und \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen  wird entwickelt und Ihnen in einem ersten \nSchritt zur Diskussion vorgestellt werden.\nAuf dem n\u00e4chsten Landespsychotherapeutentag im September  \nwerden wir unter anderem die \u2013 nicht nur geplante, sondern beschlos -\nsene \u2013 \u00c4nderung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung \nin ihrer m\u00f6glichen Bedeutung f\u00fcr unser Handeln erl\u00e4utern und kritisch \ndiskutieren.\nSeit Beginn der Legislaturperiode der Kammer (Ende 2013) entwickel -\nte der Vorstand Positionen zu dringenden Fragen der psychotherapeu -\ntischen Versorgung, insbesondere in Berlin. Diese gehen in ein bereits \nver\u00f6ffentlichtes Modell und Positionen ein, die st\u00e4ndig im Austausch mit \nKolleginnen und Kollegen der Politik und der Selbstverwaltung auf L\u00e4n -\nder- und Bundesebene weiterentwickelt werden.\nWir als Kammer nehmen diese Herausforderungen an, sind gut positi -\noniert und versuchen sie im Sinne des Patientenwohls und unseres Be -\nrufsstandes zu gestalten.\nIhr\nMichael Krenz,\nPr\u00e4sident der PTK Berlin\nBerliner Krisendienst als Schnittstelle zur psychotherapeutischen Versorgung\nDer Gesamtberliner Krisendienst ist ei \u00ad\nne netzwerkorientierte Einrichtung, die \nin dieser Form einzigartig ist. Die Not \u00ad\nwendigkeit seiner Existenz in den letz \u00ad\nten 15 Jahren ist mehrfach belegt. Es w\u00e4re wichtig, den Krisendienst in sei \u00ad\nner jetzigen, regionalisierten Struktur zu \neiner in die weite Zukunft gesicherten \nInstitution zu machen. Das w\u00fcrde das \nWeggehen von der zuwendungsorien \u00ad\ntierten Finanzierung zu einer festetab \u00adlierten Institutionalisierung im Berliner Haushalt sinnvoll sein lassen.\nIn den Anf\u00e4ngen war K. U. B Sch\u00f6ne \u00ad\nberg \u2013 heute Abteilung S\u00fcdwest des Ge \u00ad\nsamtberliner Krisendienstes \u2013 eine Ein \u00ad\nrichtung verschiedener Berliner Psycho \u00ad\ntherapievereine. Die Therapeuten stell \u00ad\nten pers\u00f6nlich sowohl die Finanzierung \nwie auch das Personal. Hier zeigte sich damals schon ein enger Zusammenhang einer Krisenversorgung zur psychothera \u00ad\npeutischen Versorgung. F\u00fcr Psychothe \u00ad\nrapeuten ist das auch heute noch ein wichtiges Thema. Durch den schluss \u00ad\nendlichen Ausbau als Gesamtberliner \nKrisendienst \u2013 durch Zusammenschluss \nder sechs regionalen Tr\u00e4ger im Rahmen der Berliner Psychiatrieplanung \u2013 lie\u00df \nsich der Gedanke eines Netzwerkes der \ngemeindepsychiatrischen Versorgung als Tr\u00e4ger eines berlinweit, aber regional \nMichael Krenz,  \nPr\u00e4sident PTK Berlin\n64 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nBE\nMitteilungen der  \nPsychotherapeutenkammer Berlinorganisierten Krisendienstes rund um \ndie Uhr verwirklichen. Dies sichert auch \ndie enge Verkn\u00fcpfung zur Erfahrung in \nder Gemeinde und zum Einsatz der in diesem Bereich Erfahrenen. Er wird so \u00ad\nmit zur Schnittstelle vieler psychosozia \u00ad\nler Felder, auch zu dem der Polizei und der Feuerwehr.\nGut, dass der Berliner Krisendienst in \nseiner prim\u00e4ren Haltung auf die Hilfe \u00ad\nstellung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr Klienten ausgerichtet ist und nicht als reiner psy \u00ad\nchiatrischer Notdienst mittels blo\u00dfer \nNot\u00ad und Weitervermittlung in andere \npsychiatrische Hilfsangebote fungiert.\n\u00c4hnlich einer Feuerwehr ist es wichtig, \ndass es den Dienst gibt: Rund um die Uhr steht den Klienten ein Fachdienst \nzur Verf\u00fcgung. Im Notfall verrichtet al \u00ad\nso nicht einfach \u2013 wie in vielen anderen \nSt\u00e4dten oder Bundesl\u00e4ndern oft, wenn \ngar nichts mehr geht \u2013 die Polizei den \nJob. Auch steht dann nicht nur die sta \u00ad\ntion\u00e4r \u00adpsychiatrische Versorgung der je \u00ad\nweiligen Krankenh\u00e4user zu Verf\u00fcgung, sondern ein Setting, das vom Rahmen und der Interventionsform her eher auf \nkurzfristigen Gespr\u00e4chen fu\u00dft und den \nNutzer als zu Beratenden, nicht als Pati \u00ad\nenten behandelt.\nDas Recht, rund um die Uhr einen am \u00ad\nbulanten, gemeindenahen, gut vernetz \u00ad\nten und niedrigschwelligen Fachdienst \nzu erreichen, nehmen nicht nur die fr\u00fc \u00ad\nheren Klinikpatienten mit in die Gemein \u00ad\nde, es erm\u00f6glicht auch die Ent \u00ad bzw. \nNichthospitalisierung psychisch er \u00ad\nkrankter Menschen wie auch von Men \u00ad\nschen mit einer geistigen Behinderung.\nAufgrund der UN \u00adBehindertenkonventi \u00ad\non wird jetzt auch eine Novellierung des \nPSYCHKG erforderlich. Hier werden st\u00e4rker die ambulanten und ambulant\u00ad\ninstitutionellen Alternativen in den Vor \u00ad\ndergrund ger\u00fcckt. Hierzu geh\u00f6rt in her \u00ad\nvorragender Weise der Gesamtberliner Krisendienst.\nEr hat eine wichtige Back \u00adup\u00adFunktion \nf\u00fcr Psychotherapeuten, insbesondere \ndann, wenn diese mit schwierigerem psychiatrischen Klientel psychothera \u00ad\npeutisch arbeiten.Als niedergelassener Psychotherapeut kann man bei krisenhaften Zuspitzun \u00ad\ngen am Abend, in der Nacht, am Wo \u00ad\nchenende oder an Feiertagen diesen Krisendienst nutzen. Diese Hilfestellung \ngreift auch f\u00fcr Urlaubssituationen der \nPsychologischen Psychotherapeuten (PP) und bei suizidalen Zuspitzungen.\nWichtige Funktionen des Berliner \nKrisendienstes \u201eam Rande\u201c der Psy -\nchotherapie:\n \u0084f\u00fcr manche Klientengruppen niedri \u00ad\ngere Schwelle als PT selbst,\n \u0084Sondierung erforderlicher psycho \u00ad\ntherapeutischer Behandlung,\n \u0084Br\u00fcckenfunktion zur Psychotherapie \nim Krisenfall, wenn Behandlung er \u00ad\nfolgen muss, aber ein Therapieplatz \nnicht sofort zu finden ist,\n \u0084Motivationsbearbeitung zur Psycho \u00ad\ntherapie,\n \u0084Notfunktion, Back \u00adup beim Auslau \u00ad\nfen einer Psychotherapie,\n \u0084qualifizierte Schnittstelle zu den ver \u00ad\nschiedenen Angeboten des psychia \u00ad\ntrischen Hilfesystems.\nKrisenintervention ist wichtig in seiner \nFunktion als prim\u00e4re, sekund\u00e4re oder \nauch terti\u00e4re Pr\u00e4vention.\nDer niedrigschwellige Zugang  er\u00ad\nm\u00f6glicht es kurzfristig und zeitnah, bei einer krisenhaften Zuspitzung zu inter \u00ad\nvenieren und damit Ver\u00e4nderungen der \nEinstellung, des Erlebens und des Ver \u00ad\nhaltens zu erreichen, sodass sich eine Krise nicht zu einer St\u00f6rung mit Krank \u00ad\nheitswert ausweiten muss.\nDurch gezielte Vermittlung und Motiva \u00ad\ntion lassen sich fr\u00fchzeitig (psychothera \u00ad\npeutische) Hilfen einleiten.\nR\u00fcckf\u00e4lle, Symptomverschlechterun \u00ad\ngen, oder auch Einweisungen k\u00f6nnen \nverhindert werden.\nSuizidprophylaxe ist ein wichtiges Feld.\nDer Krisendienst erm\u00f6glicht eine ef -\nfektive, schnelle Kriseninterventi -\non angesichts zunehmend begrenz \u00ad\nter Ressourcen durch den Abbau rein \npsychiatrischer Praxen und sehr hoher \nWartezeiten f\u00fcr ambulante Psychothe \u00ad\nrapie.\nKrisenintervention ist hier auch ein mul \u00ad\ntiprofessionelles Geschehen. Die Prob \u00ad\nlematiken gehen h\u00e4ufig weit \u00fcber rein \npsychotherapeutische M\u00f6glichkeiten hi \u00ad\nnaus. Hier hilft das Vernetzungswissen: Das Wissen der Vernetzten im psycho \u00ad\nsozialen, psychiatrischen Bereich und \ndas multiprofessionelle Handeln durch \nPsychologen, \u00c4rzte, Sozialarbeiter und Psychiatriekrankenpfleger.\nKrisenintervention wirkt gelegentlich \nals eine Form von Kurzzeittherapie. Der \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 65\nBerlin\nBEgr\u00f6\u00dfte Teil\u00a0 der festangestellten Mitar \u00ad\nbeiter verf\u00fcgt \u00fcber eine therapeutische \nZusatzausbildung. Es gibt ein kurzfristi \u00ad\nges Angebot von Folgegespr\u00e4chen.\nKrisenintervention wird hier als me -\nthoden\u00fcbergreifender Ansatz ver -\nstanden\n1) in Bezug auf das Setting:\n \u0084telefonische Beratung,\n \u0084pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che,\n \u0084aufsuchende Arbeit vor Ort bei aku \u00ad\nten Problemlagen,\n \u0084Einbeziehung von Angeh\u00f6rigen, Be \u00ad\nzugspersonen und Professionellen.2) in Bezug auf die therapeutischen Hal \u00ad\ntungen:\n \u0084ressourcenorientiert, l\u00f6sungsorien \u00ad\ntiert, systemisch, konfliktzentriert, traumatherapeutisch, verhaltensthe \u00ad\nrapeutisch, ...\nZurzeit ist auch im Rahmen des Entwur \u00ad\nfes f\u00fcr ein Versorgungsstrukturgesetz \nviel die Rede von Versorgungsmodellen \nf\u00fcr den psychotherapeutischen Bereich. \nHier geht es viel um Schnittstellen zwischen den verschiedenen Versor \u00ad\ngungsfeldern, auch um die Frage von Lotsenfunktionen. Die Berliner Kammer ist hier der Meinung, dass eine Eng \u00ad\nstellung auf den Richtlinienbereich des SGB V nicht zielf\u00fchrend und nicht alle Versorgungsbereiche abdeckend ist. Vielmehr ist die netzwerkbezogene Ein \u00ad\nbeziehung der integrierten Versorgung, des Rehabereichs und aller themabezo \u00ad\ngenen anderen \u201eSGBs\u201c, wie z.\u00a0 B. das \nSGB VIII f\u00fcr den Kinder \u00adund Jugendli \u00ad\nchenbereich oder des SGB XII oder IX \nusw., unbedingt erforderlich. Hierf\u00fcr \nhat die Kammer auch einen Vorschlag \nentwickelt, den sie bereits mit einer Reihe anderer Player in diesem Bereich \nin Netzwerkgespr\u00e4chen diskutiert. Da \u00ad\nzu geh\u00f6rt auch der Gesamtberliner Kri \u00ad\nsendienst, der ja selbst eine effektive Schnittstelle zu all diesen Bereichen ist. \nDeshalb w\u00fcnscht sich die Kammer eine weitere enge Zusammenarbeit.\nHeinrich Bertram ( PTK Berlin) auf der \nFestveranstaltung 15 Jahre Berliner \nKrisendienst\nPsychotherapie mit \u00c4lteren \u2013 Ein neues Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr  \nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\nventionen f\u00fcr die Arbeit mit dieser Ziel \u00ad\ngruppe.\nDie Welt der Zahlen:\nDie Gruppe der \u00fcber 65 \u00adJ\u00e4hrigen in \nBerlin wird deutlich anwachsen (von \n664.200 im Jahr 2011 auf ca. 858.000 \nim Jahr 2030). (Kurzfassung Bev\u00f6lke -\nrungsprognose f\u00fcr Berlin und die Be -\nzirke 2011\u20132030 Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung und Umwelt Ref. I A \u2013 Berlin, Oktober 2012)\nFolgende Annahmen gelten aus heuti \u00ad\nger Sicht:\n \u0084ca. 25% der \u00c4lteren sind psychisch \nkrank; davon haben ca. 9% depres \u00ad\nsive St\u00f6rungen und ca. 17% Demen \u00ad\nzen,\n \u0084ca. 67% der alten Menschen in Heimen haben psychische Erkran \u00ad\nkungen: 30%\u201375% Demenzen, bis zu 50% depressive Symptome und 15%\u201320% schwere Depressionen,\n \u0084\u201euntypische\u201c Depressionen treten im Alter geh\u00e4uft auf.\n(RKI Themenheft 51, 2010, FOGS \nStudie 2005, Prognos Studie 2010)Was ist das Besondere an  \nPsychotherapie mit dieser Alters-gruppe?\nDie grunds\u00e4tzlichen Krankheitsbil \u00ad\nder unterscheiden sich nicht von den \nKrankheiten in anderen Altersgruppen \nder Bev\u00f6lkerung. Allerdings m\u00fcssen PsychotherapeutInnen, die mit \u00e4lteren \nMenschen arbeiten, ber\u00fccksichtigen, \ndass es k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkungen  \ngeben kann. Bei Menschen \u00fcber 70 lei \u00ad\nden mehr als 80% an zwei oder mehr \nchronischen Erkrankungen (Alterssurvey 2002). Entgegen fr\u00fcherer Vorurteile ist \nheute aber allgemein anerkannt, dass \nauch Menschen mit einer leichten De \u00ad\nmenz gut auf Psychotherapie anspre \u00ad\nchen. Die Themen einer Therapie sind bei dieser Patientengruppe genauso viel \u00ad\nf\u00e4ltig wie in anderen Behandlungen auch. Allerdings berichten fast alle Behandle \u00ad\nrInnen (s. Symposium: Psychotherapie \nim Pflegeheim, Berlin PTK 2015), dass \ndas Ende des Lebens, die R\u00fcckschau auf das bisherige Erlebte, offene Le -\nbensfragen  u. a. eine besondere Rolle \nspielen. Dies bedeutet, dass sich auch PsychotherapeutInnen, mehr noch als in \nanderen Behandlungskontexten mit der \nEndlichkeit des Lebens, Krankheit, Tod und nicht erreichten Lebenszielen in Brigitte Kemper-B\u00fcrger\nDie Berliner Psychotherapeutenkam \u00ad\nmer hat sich in den letzten drei Jahren \nmit einem relativ neuen Berufsfeld der \nPsychotherapeutInnen besch\u00e4ftigt. War vor einigen Jahren das Interesse so \u00ad\nwohl der \u00e4lteren PatientInnen als auch der behandelnden PsychotherapeutIn \u00ad\nnen an einer Therapie im Alter eher ge \u00ad\nring, so hat sich dies langsam ver\u00e4n \u00ad\ndert. Die heutige Generation 60+ hat nicht mehr die Vorurteile ihrer Eltern \u00ad\ngeneration gegen\u00fcber psychischen Er \u00ad\nkrankungen und erkennt eher die Chancen, die in einer Behandlung f\u00fcr \nden Rest der Lebenszeit liegen k\u00f6n \u00ad\nnen. Auch die PsychotherapeutInnen \nhaben m\u00f6gliche fachliche Vorbehalte \nrevidiert und arbeiten an neuen Forma \u00ad\nten und psychotherapeutischen Inter \u00ad\n66 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nBESelbstreflexionen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, \num diesen Patientinnen und Patienten \nangemessen begegnen zu k\u00f6nnen.die Ans\u00e4tze f\u00fcr die Behandlung dieser \nPersonengruppe. Au\u00dferdem erfordert \ndie Arbeit in einem Pflegeheim Kennt \u00ad\nnisse und Erfahrung im Umgang mit \nInstitutionen und die Bereitschaft, sich \nauf einen neuen Kontext mit seinen Be \u00ad\nsonderheiten einzulassen.\nWas qualifiziert insbesondere \nPsychotherapeutInnen f\u00fcr die \nArbeit in Heimen?\nDoreen R\u00f6seler, zust\u00e4ndiges Vor \u00ad\nstandsmitglied der PTK Berlin, hat die \nverschiedenen Rollen der Psychothe \u00ad\nrapeutInnen bei der Behandlung \u00e4lterer \nPatientInnen in Heimen herausgearbei \u00ad\ntet. Der oder die aufsuchende Psycho \u00ad\ntherapeutIn oder der/die Psychothe \u00ad\nrapeutIn mit eigener Praxis im Heim \nk\u00f6nnte ein regelm\u00e4\u00dfiges und flexibles \nBehandlungsangebot zur Verf\u00fcgung stellen. Der/die PsychotherapeutIn als \nSupervisorIn f\u00fcr das Mitarbeiterteam \nim Pflegeheim kann unmittelbar kom \u00ad\nmunikative Prozesse gestalten und \nKonfliktl\u00f6sungen begleiten. In der Su \u00ad\npervision wird psychotherapeutisches \nFachwissen zur Verf\u00fcgung gestellt, um \nMitarbeiterInnen, BewohnerInnen und \nAngeh\u00f6rige direkt und indirekt zu un \u00ad\nterst\u00fctzen. Diese Arbeit repr\u00e4sentiert \nein mittlerweile schon bew\u00e4hrtes Pro \u00ad\nzedere in Pflegeheimen. Anders ver \u00ad\nh\u00e4lt es sich beim Modell des angestell \u00ad\nten Psychotherapeuten im Heimkon \u00ad\ntext. Hierzu wurde schon in der letzten \nLegislatur ein innovatives Modell vor \u00ad\ngeschlagen, das bisher aus finanziel \u00ad\nlen Gr\u00fcnden nicht umgesetzt werden konnte. Es soll in dieser Legislaturperi \u00ad\node weiter entwickelt, neu durchdacht und diskutiert werden. Die angestell \u00ad\nten PsychotherapeutInnen k\u00f6nnten ein \nkomplexes Behandlungsmodell anbie \u00ad\nten, welches Diagnostik, Einzelbehand \u00ad\nlung unterschiedlicher St\u00f6rungsbilder, psychotherapeutische Gruppen sowie \nAngeh\u00f6rigen \u00ad und Paargespr\u00e4che um \u00ad\nfasst. Auch in dieser Berufsrolle tragen \ndie dort t\u00e4tigen KollegInnen unmittel \u00adbar zur kommunikativen Vermittlung \nzwischen den beteiligten Gruppen bei.\nAlle diese m\u00f6glichen psychotherapeu \u00ad\ntischen Angebote haben ihre Vor \u00ad und \nNachteile und spezifischen Herausfor \u00ad\nderungen und werden zurzeit in ver \u00ad\nschiedenen Projektsettings erprobt. \nDamit die Betroffenen ihr Recht auf \nPsychotherapie unabh\u00e4ngig von Wohn \u00ad\nform, Alter und Mobilit\u00e4t wahrnehmen \nk\u00f6nnen, gilt es, kreativ und flexibel ad \u00ad\n\u00e4quate Behandlungsangebote regelm\u00e4 \u00ad\n\u00dfig zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nDas Ziel der PTK Berlin f\u00fcr die n\u00e4chs \u00ad\nten Monate wird sein, das Profil der \nPsychotherapie und die m\u00f6glichen Rol \u00ad\nlen der PsychotherapeutInnen bei der Behandlung dieser Patientengruppe noch st\u00e4rker herauszuarbeiten und ge \u00ad\nmeinsam mit den anderen Berufen eine gute, angemessene und wirksame Be \u00ad\nhandlung von psychisch kranken \u00e4lteren \nMenschen zu entwickeln. Angesichts \nder demografischen Entwicklung ist dies eine lohnende und gesellschaftlich \nnotwendige Aufgabe.\nB. Kemper \u00adB\u00fcrger, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \nder PTK Berlin\nProf. Meinolf Peters, Doreen R\u00f6seler\nProf. Meinolf Peters vom Institut f\u00fcr \nAlterspsychotherapie und Angewand \u00ad\nte Gerontologie in Heidelberg bietet in \nKooperation mit der PTK Berlin die 3. \nCurriculare Fortbildungsreihe f\u00fcr die Psy \u00ad\nchotherapie mit \u00c4lteren an. Gerontologi \u00ad\nsche Kenntnisse,  Wissen \u00fcber die bio \u00ad\ngrafischen Hintergr\u00fcnde, schulen\u00fcber \u00ad\ngreifendes Denken, Selbsterfahrung und Arbeit an konkreten F\u00e4llen sind die Schwerpunkte dieser Fortbildung. Das \nerste Modul hat Mitte Februar 2015 in \nden R\u00e4umen der PTK Berlin begonnen.\nPsychotherapie im Pflegeheim \u2013 \nein neues Setting?\nEine besondere Herausforderung stellt \nsich in der Arbeit mit hochaltrigen und \npflegebed\u00fcrftigen psychisch kranken \nPatientInnen. Fr. PD Dr. Eva \u00adMarie \nKessler (Universit\u00e4t Heidelberg) hat in \neinem von der Robert Bosch Stiftung \nfinanzierten Projekt in Kooperation mit der DGVT gezeigt, dass Behandlungen \nin diesem Kontext durchgef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen, und in einem Symposium An \u00ad\nfang Januar ihre Ergebnisse detailliert \nvorgestellt. (Sie wird in einem eigenen \nBeitrag im n\u00e4chsten Kammerbrief \u00fcber das Projekt berichten).\nAufsuchende Psychotherapie, k\u00fcrzere \nBehandlungszeiten, Einbezug der Ange \u00ad\nh\u00f6rigen und des Pflegepersonals sind \nGesch\u00e4ftsstelle\nKurf\u00fcrstendamm 18410707 Berlin\nTel. 030/887140 \u00ad0; Fax \u00ad 40\ninfo@psychotherapeutenkammer \u00ad\nberlin.dewww. psychotherapeutenkammer \u00ad\nberlin.de\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 67\nBerlin\nBEVierte Amtsperiode des Kammervorstandes neigt sich dem Ende\nEngagierte Mitglieder f\u00fcr den neuen Vorstand gesucht\nDie 4. Amtsperiode des Vorstandes der \nBremer Psychotherapeutenkammer n\u00e4 \u00ad\nhert sich dem Ende. In seiner letzten Sitzung konstatierte der Vorstand in gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit, dass in der zur\u00fcck \u00ad\nliegenden Arbeitsperiode viele Themen erfolgreich bewegt werden konnten. Der Prozess wurde als intensiv und an \u00ad\nfordernd erlebt, zugleich habe die part \u00ad\nnerschaftliche Zusammenarbeit allen Beteiligten viel Freude gemacht. Am \n16. Juni 2015 stehen auf der Kammer \u00ad\nversammlung Neuwahlen des Vorstan \u00ad\ndes an. Die drei Beisitzer im Vorstand \u2013 Dr. Sylvia Helbig \u00adLang, Helga Loest und \nAxel Janzen \u2013 haben bereits angek\u00fcn \u00ad\ndigt, aus gesundheitlichen, berufsbe \u00ad\nzogenen und famili\u00e4ren Gr\u00fcnden nicht \nerneut zu kandidieren. Der Vorstand ist sich einig in der Einsch\u00e4tzung, dass in \nden kommenden Jahren ein Generati \u00ad\nonswechsel in der F\u00fchrung der Psycho \u00ad\ntherapeutenkammer eingeleitet werden muss. Karl Heinz Schr\u00f6mgens und Hans \nSchindler haben sich bereit erkl\u00e4rt, die \u00ad\nsen \u00dcbergang zu begleiten und erneut \nzu kandidieren, damit am Ende der f\u00fcnf \u00ad\nten Amtsperiode auch die \u00c4mter des \nPr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten gut in \nneue H\u00e4nde gelegt werden k\u00f6nnen.\nDie neue Vorstandsperiode d\u00fcrfte f\u00fcr die \nBremer Psychotherapeutenschaft eine \nsehr wichtige werden. Es geht in den n\u00e4chsten Jahren einmal mehr darum, \nVorstellungen zur Verbesserung der Ver \u00ad\nsorgung psychisch kranker Menschen \nzu entwickeln und umzusetzen. Dies er \u00ad\nfordert auch die Erhaltung und bedarfs \u00ad\ngerechte Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung. Der \ngegenw\u00e4rtig betriebene Abbau von Pra \u00ad\nxissitzen in Bremen steht dem entgegen.\nZudem wird die Reform der Psychothe \u00ad\nrapeutenausbildung, wie sie auf dem Deutschen Psychotherapeutentag am \n15. November 2014 in M\u00fcnchen als Di \u00ad\nrektausbildung beschlossen worden ist, einen gro\u00dfen Teil\u00a0der Arbeit des k\u00fcnf \u00ad\ntigen Kammervorstandes ausmachen. \nInsbesondere die Entwicklung von \nWeiterbildungsregelungen f\u00fcr die ver \u00ad\nfahrens \u00ad und altersbezogenen Schwer \u00ad\npunktsetzungen im Rahmen des neuen Konzeptes wird die Kammer sehr for \u00ad\ndern.\nDer amtierende Vorstand hat sich in \nden zur\u00fcckliegenden f\u00fcnf Jahren inten \u00ad\nsiv mit dem Thema Psychotherapeute \u00ad\nnausbildung besch\u00e4ftigt und dabei in zahlreichen Aussch\u00fcssen mitgearbei \u00ad\ntet, politische Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und Fachdiskussionen in der Mitgliedschaft initiiert. Am Ende dieser Auseinander \u00ad\nsetzung hat sich die Bremer Psychothe \u00ad\nrapeutenschaft auf ihrer 31. Kammer \u00ad\nversammlung am 11. November 2014 \nmit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr eine umfassen \u00ad\nde Reform der Psychotherapeutenaus \u00ad\nbildung in Form einer Direktausbildung ausgesprochen.\nIn den Jahren seit 2011 hat die Besch\u00e4f \u00ad\ntigung mit Gesundheitsreformgesetzen \ngro\u00dfen Raum eingenommen. Das \u201eVer \u00ad\nsorgungsstrukturgesetz\u201c von 2012 und \ndie \u00dcberarbeitung der Bedarfsplanungs \u00ad\nrichtlinie band viele Ressourcen. Im zu \u00ad\nr\u00fcckliegenden Jahr bildete zudem die Auseinandersetzung mit dem geplanten \n\u201eVersorgungsst\u00e4rkungsgesetz\u201c, das zu erheblichen \u00c4nderungen der Regelun \u00ad\ngen zur Gesetzlichen Krankenversiche \u00ad\nrung f\u00fchren wird, eine wichtige Rolle. Der Entwurf sieht u. a. vor, die bishe \u00ad\nrige Regelung, wonach in sogenannten \u00fcberversorgten Gebieten die Weiterga \u00ad\nbe von Praxissitzen verweigert werden \n\u201ekann\u201c, wenn die bisherigen Inhaber \naus Alters \u00ad oder Krankheitsgr\u00fcnden ausscheiden, in eine \u201eSoll\u201c \u00adRegelung \numzuwandeln. Damit droht der Verlust \nvon bis zu 130 Kassen \u00adPraxen in Bre \u00ad\nmen und neun Sitzen in Bremerhaven. \nDem parit\u00e4tisch mit Vertretern der Kran \u00ad\nkenkassen und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung in Bremen besetzten Zulas \u00ad\nsungsausschuss, der \u00fcber die Weiter \u00ad\ngabe von Sitzen entscheidet, wird da \u00ad\nmit der Ermessensspielraum erheblich eingeschr\u00e4nkt. Erneut hat der Vorstand \nin zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Politi \u00ad\nkern und anderen Verantwortlichen im \nGesundheitswesen seine Bedenken \nerl\u00e4utert, aber auch konstruktive Vor \u00ad\nschl\u00e4ge eingebracht. Zudem unterstrich \ner immer wieder die dringend not \u00ad\nwendige Reform der Bedarfsplanung psychotherapeutischer Kassenpraxen, die auf fehlerhaften Bedarfszahlen aus \ndem Jahr 1999 fu\u00dft.\nVorausschauend hat der Vorstand schon \nim Herbst 2011 ein Modell zur Wertbe \u00ad\nstimmung psychotherapeutischer Pra \u00ad\nxen, das von einer Arbeitsgruppe des L\u00e4nderrates der BPtK erarbeitet wor \u00ad\nden war, verabschiedet. Das sogenann \u00ad\nte modifizierte Ertragswertmodell stellt eine anerkannte betriebswirtschaftliche \nBerechnungsmethode dar. Damit soll \u00ad\nten Versuche verhindert werden, dass \nim Rahmen des Aufkaufes von Praxis \u00ad\nsitzen durch die Kassen\u00e4rztlichen Ver \u00ad\neinigungen der Praxiswert gegen Null gerechnet werden kann.\nEin weiteres herausragendes Thema \nder zur\u00fcckliegenden Arbeitsperiode \nwar die Besch\u00e4ftigung mit dem Rechts \u00ad\nstatus angestellter Psychotherapeuten \nin Krankenh\u00e4usern und Kliniken. Eine \nentsprechende Stellungnahme, die eine vom Vorstand eingesetzte Arbeitsgrup \u00ad\npe unter Mitarbeit des renommierten Medizinrechtlers Professor Dr. Robert \n68 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nHB\nMitteilungen der  \nPsychotherapeutenkammer Bremen\nFrancke erarbeitet hatte, wurde im De \u00ad\nzember 2011 ver\u00f6ffentlicht und sorgte \nnicht nur in Bremen f\u00fcr gro\u00dfe Beach \u00ad\ntung.\nMit der Verabschiedung des Landes \u00ad\npsychiatrieplanes wurde seit dem Jahr \n2011 im Land Bremen eine breit ange \u00ad\nlegte Diskussion dar\u00fcber angesto\u00dfen, wie die Versorgung von psychisch kranken Menschen mit komplexem \nHilfebedarf neu aufgestellt werden \nkann. Mitglieder des Vorstandes betei \u00ad\nligten sich aktiv an den verschiedenen \nArbeitsgruppen in diesem Zusammen \u00ad\nhang. In Bremerhaven l\u00e4uft unter Be \u00ad\nteiligung des Vorstandsbeauftragen Uwe Klein eine Umsetzungsplanung, \nwie \u00fcber regionale Budgets neue Steu \u00ad\nerungen von Leistungen gestaltet wer \u00ad\nden k\u00f6nnen. Mit Fortbildungen u. a. zur Psychosen \u00adPsychotherapie trug und tr\u00e4gt die Kammer dazu bei, die Mitglie \u00ad\nder f\u00fcr die Arbeit mit diesen Patienten \u00ad\ngruppen st\u00e4rker zu qualifizieren. Auch die Einrichtung von Traumaambulanzen im Land Bremen wurden vom Vorstand \nfachlich begleitet.\nDar\u00fcber hinaus brachte der Vorstand \nin der laufenden Amtsperiode auch \neine Neufassung der Berufsordnung der Psychotherapeutenkammer Bre \u00ad\nmen auf den Weg. Diese wurde in einem Ausschuss erarbeitet. Anlass f\u00fcr die Neufassung war das in 2013 in \nKraft getretene Patientenrechtegesetz. \nGleichzeitig konnte damit die bremische Berufsordnung an die Musterberufsord \u00ad\nnung angelehnt werden. Diese lag bei der Erarbeitung der Bremer Berufsord \u00ad\nnung noch nicht vor, weil das Land Bre \u00ad\nmen seinerzeit die erste Psychothera \u00ad\npeutenkammer gegr\u00fcndet hat.Der Vorstand besch\u00e4ftigte sich im ver \u00ad\ngangenen Jahr \u00fcberdies intensiv mit \ndem Wissenschaftsplan 2020, der vom \nWissenschaftsressort aufgestellt wor \u00ad\nden ist und einen Pr\u00fcfantrag enthielt, \nob der Studiengang Psychologie ge \u00ad\nschlossen werden sollte. Hintergrund \nsind die Einsparnotwendigkeiten, die \nder Bremer Senat als Haushaltsnot \u00ad\nlageland auch im Hochschulbereich \nsieht. In zahlreichen Gespr\u00e4chen mit \nVertretern aus Politik, Universit\u00e4t, Stu \u00ad\ndentenschaft. Medien und Einrichtun \u00ad\ngen des Gesundheitswesens hat sich der Vorstand mit gro\u00dfem Engagement \nf\u00fcr den Erhalt des Studiengangs einge \u00ad\nsetzt. Der Einsatz scheint sich gelohnt \nzu haben. Wenn auch die Gefahr einer \nSchlie\u00dfung noch nicht ganz vom Tisch ist, so stehen die Zeichen f\u00fcr den Erhalt \ndes Studiengangs Psychologie derzeit \ngut.\nStaatsrat sichert Unterst\u00fctzung zu\nZu Beginn des neuen Jahres, am 9. Ja \u00ad\nnuar, trafen sich der Pr\u00e4sident sowie der \nVizepr\u00e4sident der Bremer Psychothera \u00ad\npeutenkammer mit dem Gesundheits \u00ad\nstaatsrat Dr. Peter H\u00e4rtl zu einem Mei \u00ad\nnungsaustausch \u00fcber anstehende ge \u00ad\nsundheitspolitische und ausbildungsbe \u00ad\nzogene Themen. Es bestand Einigkeit in der Bewertung, dass die in \u00a7\u00a0 103 des \ngeplanten Versorgungsst\u00e4rkungsgeset\u00adzes vorgenommene Ver\u00e4nderung in Be \u00ad\nzug auf die Ausschreibung von psycho \u00ad\ntherapeutischen Kassensitzungen von einer \u201eKann\u201c \u00ad zu einer \u201eSoll\u201c \u00adRegelung \nzum Abbau von notwendiger Versor \u00ad\ngung in Bremen f\u00fchren w\u00fcrde. In soge \u00ad\nnannten \u00fcberversorgten Gebieten, nicht \ngemessen am realen Bedarf, sondern an \nden willk\u00fcrlich fixierten Zahlen von 1999, sollen \u2013 wenn das Gesetz so verabschie \u00ad\ndet wird \u2013 keine frei werdenden Psycho \u00ad\ntherapeuten \u00ad und andere Arztsitze mehr \nausgeschrieben werden. In dem seit An \u00ad\nfang Februar vorliegenden \u00c4nderungs \u00ad\nantrag des Bundesrates zum \u00a7\u00a0103 sol \u00ad\nlen die Psychologischen Psychothera \u00ad\npeutinnen und Kinder \u00ad und Jugendli \u00ad\nchenpsychotherapeutinnen von dieser Regel bis 2018 ausgenommen werden. \nDer Kammervorstand kann diese \u00c4nde \u00ad\nrungsforderung des Bundesrates, auch wenn sie noch keine endg\u00fcltige \u201eL\u00f6 \u00ad\nsung\u201c darstellt, als Erfolg der Gespr\u00e4che werten, die auch Vorstandskolleginnen \nanderer Kammern mit Politikerinnen zu diesem Thema gef\u00fchrt haben.\nIn diesem Zusammenhang stie\u00df die \nInformation auf gro\u00dfes Interesse, dass \nes wieder zu einer Ausweitung der \n\u201eErstattungspsychotherapie\u201c in Bre \u00ad\nmen komme. Dies ist als eindeutiges \n\u201eSystemversagen\u201c zu werten, wenn \ndie Krankenkassen ihren Mitgliedern Erstattungstherapie genehmigen und \ngleichzeitig im Zulassungsausschuss \ndaf\u00fcr stimmen, dass ganze Sitze nur halb oder gar nicht ausgeschrieben \nwerden, wenn die abgebenden Kolle \u00ad\nginnen in letzter Zeit nur in einem redu \u00ad\nzierten Umfang gearbeitet haben. Dis \u00ad\nkutiert wurde, welche Verantwortung \nhier die Selbstverwaltung (KV, G \u00adBA \netc.) hat und wo die politisch Verant \u00ad\nwortlichen durch gesetzliche Vorgaben Entscheidungen treffen m\u00fcssen, weil die Selbstverwaltung aufgrund der \nvielstimmigen Interessen \u00fcberfordert \nist. Kammerseitig wurde die Meinung vertreten, der Gesetzgeber m\u00fcsse ge \u00ad\nrade f\u00fcr den Bereich der Psychothe \u00ad\nrapie Vorgaben machen, dass es zu einer angemessenen, z.\u00a0 B. empirisch \nermittelten Bedarfsplanung kommen \nm\u00fcsse.\nDer Beschluss des letzten DPT zur \nAusbildungsreform wurde von Dr. H\u00e4rtl ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Bitte \ndes Kammervorstandes um die Un \u00ad\nterst\u00fctzung einer zwischenzeitlich l\u00e4n \u00ad\nder\u00fcbergreifenden einheitlichen Ver \u00ad\nwaltungsvorschrift zur Zulassung von \nAusbildungsteilnehmerinnen nur mit Masterabschl\u00fcssen wurde zugesichert. \nAbschlie\u00dfend wies Dr. H\u00e4rtl darauf hin, \ndass er nach den B\u00fcrgerschaftswahlen im Mai die Aufgabe eines Staatsrates \naus Altersgr\u00fcnden nicht wieder \u00fcber \u00ad\nnehmen werde.\nDiskutierten Fragen der Gesundheitspolitik: \nGesundheitsstaatsrat Dr. Peter H\u00e4rtl (Mitte), Kammerpr\u00e4sident Karl Heinz Schr\u00f6mgens (rechts) und Vizepr\u00e4sident Hans Schindler.\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal \n69\nBremen\nHB\u201eIn der Psychoonkologie arbeiten wir ressourcenorientiert\u201c\nDie Bremer Krebsgesellschaft  bietet ein \nbreit gef\u00e4chertes Hilfsangebot f\u00fcr an \nKrebs erkrankte Menschen und deren \nAngeh\u00f6rige. Helga Loest vom Kammer \u00ad\nvorstand sprach mit der Psychoonkolo \u00ad\ngin Dr. Antje M\u00fcller \u00fcber ihre Arbeit und den Qualit\u00e4tszirkel Psychoonkologie, der noch weitere Mitglieder aufnimmt.\nH. Loest: Frau Dr. M\u00fcller, Sie ar -\nbeiten als Psychoonkologin in der \nBeratungsstelle der Bremer Krebs-\ngesellschaft. Seit wann gibt es die Beratungsstelle und welche Angebo-\nte gibt es?\nA. M\u00fcller : Die \nBeratungsstel \u00ad\nle der Bremer \nKrebsgesell \u00ad\nschaft existiert \nbereits l\u00e4nger \nals 30 Jahre. Wir arbeiten \nniedrigschwel \u00ad\nlig, bei uns sind alle Betroffenen und \nInteressierten von Montag bis Freitag \nwillkommen. Wir bieten Vortr\u00e4ge, Pati \u00ad\nentenseminare sowie soziale und psy \u00ad\nchologische Beratung an. \u00dcber 2.500 Beratungen pro Jahr finden in unseren \nBeratungsstellen in Bremen \u00adMitte, Huch\u00ad\nting und Vegesack statt. Unter unserem \nDach arbeiten auch Musiktherapeutin \u00ad\nnen mit Kindern und Jugendlichen, de \u00ad\nren nahe Angeh\u00f6rige an Krebs erkrankt sind. Dieses Projekt hei\u00dft Pegasus. Wir \narbeiten auch pr\u00e4ventiv, z.\u00a0B. zum The \u00ad\nma Sonnenbelastung im Kindergarten \u00ad\nbereich. Weil das Wissen um die hohe Bedeutung der k\u00f6rperlichen Bewegung in der Krankheitsbew\u00e4ltigung immer \ngr\u00f6\u00dfer wird, vermittelt unsere \u201eSport\u00ad\nlotsin\u201c den Kontakt zwischen Patientin \u00ad\nnen und Patienten und Rehasport\u00ad An\u00ad\ngeboten.\nDie meisten unserer Angebote sind \nkostenlos. Um uns auch bei ganz \u201enor \u00ad\nmalen\u201c Menschen bekannt zu machen, \nbieten wir unsere R\u00e4ume und W\u00e4nde \nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern an und \norganisieren etwa viermal pro Jahr ent \u00ad\nsprechende Ausstellungen. Unsere An \u00ad\ngebote ver\u00f6ffentlichen wir alle sechs Monate in einem Halbjahresprogramm, in dem alle Veranstaltungen aufgelistet sind und das gern bei uns angefordert \nwerden kann. Nat\u00fcrlich finden Sie uns \nauch im Internet. Wir verf\u00fcgen \u00fcber viel \u00ad\nf\u00e4ltiges Informationsmaterial zu Krebser \u00ad\nkrankungen und erstellen auch bei Be \u00ad\ndarf eigene Brosch\u00fcren. Wir finanzieren uns komplett aus Spendengeldern und \nerhalten keine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung.\nDas ist ein sehr gro\u00dfes Aufgaben-\nspektrum. Welche Aufgaben haben \nSie dabei als Psychoonkologin?\nAls Psychoonkologin biete ich Beratun \u00ad\ngen f\u00fcr an Krebs erkrankte Menschen \nund Angeh\u00f6rige an. Wir bem\u00fchen uns, sehr zeitnah zu beraten, da die Belas \u00ad\ntung durch das Wissen \u00fcber die Erkran \u00ad\nkung und die psychischen und k\u00f6rperli \u00ad\nchen Folgen oft sehr hoch ist. Oft f\u00fch \u00ad\nlen sich die Patienten auch gedr\u00e4ngt, schnell handeln zu m\u00fcssen.\nThemen, die h\u00e4ufig eine Rolle spielen, \nsind Angst und Hilflosigkeit, Umgang mit k\u00f6rperlichen Ver\u00e4nderungen wie Haar \u00ad\nausfall, verminderte Leistungsf\u00e4higkeit, Fatigue; Verstehen und Akzeptanz der Erkrankung, Therapieentscheidungen, \nSchuld, Reaktionen der Mitmenschen, \nZurechtfinden im Gesundheitssystem und medizinische Behandlung. Aber \nauch Themen wie Berufst\u00e4tigkeit, Versi \u00ad\ncherungen, Finanzen, Armut, Auseinan \u00ad\ndersetzung mit Tod und Sterben spielen eine Rolle. Und nat\u00fcrlich Themen, die \nim Laufe der eigenen Biografie wichtig geworden sind und deshalb von den Be \u00ad\ntroffenen in einen Zusammenhang mit der Erkrankung und ihrer Bew\u00e4ltigung gebracht werden.\nIn der Psychoonkologie arbeiten wir \nressourcenorientiert, wir bem\u00fchen uns, \ndie erkrankten Menschen zu st\u00e4rken \nund den Umgang mit der Erkrankung zu erleichtern. Je nach Fragestellung kom \u00ad\nmen die Patientinnen und Patienten ein \u00ad\nmal oder \u00f6fter in die Beratung, nehmen an unseren Selbsthilfegruppen teil, be \u00ad\nsuchen Patientenschulungen, singen in unserem Chor mit oder engagieren sich ehrenamtlich. Manche kommen immer \nmal wieder, weil sich im Laufe der The \u00ad\nrapie neue Fragestellungen entwickeln.Wie ist Ihre Zusammenarbeit mit Bremer Psychotherapeutinnen und \n-therapeuten?\nInsgesamt ist die Zusammenarbeit gut \n\u2013 aber sicher auch noch ausbauf\u00e4hig. \nImmer wieder vermitteln wir den Pa \u00ad\ntientinnen und Patienten psychothera \u00ad\npeutische Angebote. Nat\u00fcrlich dr\u00e4ngt hier oft die Zeit, die Not ist gro\u00df und die Warteschlangen sind lang. Deshalb sind \nwir auf wohlwollende Angebote oder \nSignale der Psychotherapeuten aus Bremen und dem Umland angewiesen \nund freuen uns \u00fcber jedes Angebot. Ein \nDrittel unserer ratsuchenden Besuche \u00ad\nrinnen und Besucher kommt \u00fcbrigens \naus dem nieders\u00e4chsischen Umland.\nSie organisieren den Qualit\u00e4tszir -\nkel Psychoonkologie. Wie sieht die \nArbeit aus und welche Professionen sind vertreten?\nIm Qualit\u00e4tszirkel Psychoonkologie tref \u00ad\nfen wir uns jeden dritten Montag im \nMonat. Jeweils um 20 Uhr. Psychothe \u00ad\nrapeuten, Psychoonkologen, niederge \u00ad\nlassen oder aus Einrichtungen, sowie ein onkologisch t\u00e4tiger Arzt stellen F\u00e4l \u00ad\nle vor und diskutieren berufspolitische \nThemen. Neue Teilnehmer sind \u00fcbri \u00ad\ngens willkommen. Die Mitarbeit kann auch sporadisch \u2013 je nach aktueller Fragestellung \u2013 stattfinden. Die \u00c4rzte \u00ad\nkammer vergibt f\u00fcr die Teilnahme drei Fortbildungspunkte.\nWie zufrieden sind Sie insgesamt mit \nder psychotherapeutischen Versor -\ngung krebskranker Menschen in \nBremen?\nSehr viele Krebskranke, die sich aktiv \nauf die Suche nach Psychotherapeuten machen, scheitern an langen Warte \u00ad\nzeiten. Einige erleben auch Zur\u00fcckwei \u00ad\nsung, weil die k\u00f6rperliche Erkrankung nicht in die Therapie mit einbezogen \nwird oder werden kann. Das ist dann \nbesonders schmerzhaft. In vielen Kran \u00ad\nkenh\u00e4usern arbeiten Psychoonkologin \u00ad\nnen. Bei den kurzen Liegezeiten und um Operationen herum k\u00f6nnen die Patientinnen und Patienten von diesem \nAngebot profitieren, aber es ist zeitlich \nstark begrenzt. Und manchmal fehlt es auch ganz.\n70 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nHBMeine Vermutung: Der Bedarf an psy \u00ad\nchotherapeutischer Versorgung ist deut \u00ad\nlich h\u00f6her als die tats\u00e4chliche Nachfra \u00ad\nge. Das betrifft Kriseninterventionen, Umgang mit Folgeerscheinungen der \nKrankheit und Therapie, Bew\u00e4ltigung \nvon \u00c4ngsten und Depression. Insofern \ngibt es noch viel zu tun, um die Versor \u00adgung mit psychotherapeutischen Ange \u00ad\nboten zu verbessern.\nNeuer Qualit\u00e4tszirkel tagt erstmals im April\nMitte Oktober 2014 hat der Gemeinsa \u00ad\nme Bundesausschuss (G \u00adBA) die Psy \u00ad\nchotherapie \u00adRichtlinie dem aktuellen \nForschungsstand angepasst: Psycho \u00ad\ntherapie ist zuk\u00fcnftig bei einer Schizo \u00ad\nphrenie, schizotypen oder wahnhaften St\u00f6rungen sowie bei einer bipolaren affektiven St\u00f6rung uneingeschr\u00e4nkt in \u00ad\ndiziert.\nDamit k\u00f6nnen psychotische St\u00f6rungen \nvon jetzt an ambulant und in allen Pha \u00ad\nsen der Erkrankung psychotherapeu \u00ad\ntisch behandelt werden. Da es sich bei psychotischen Erkrankungen meist um \nbesonders schwere St\u00f6rungen handelt, die mit erheblichen psychosozialen Be \u00ad\neintr\u00e4chtigungen verbunden sind, ist eine Verbesserung der ambulanten psy \u00ad\nchotherapeutischen Versorgung drin \u00ad\ngend geboten, zumal auch im station\u00e4 \u00ad\nren Bereich die psychotherapeutische Versorgung oft unzureichend ist.\nAnfang 2014 f\u00fchrte die Psychothera \u00adpeutenkammer Bremen zwei jeweils \neint\u00e4gige Fortbildungsveranstaltungen \nzur Psychotherapie mit Menschen mit \npsychotischen Erkrankungen durch. Zum einen wurde Einblick in die kogni \u00ad\ntiv\u00adverhaltenstherapeutische, zum ande \u00ad\nren in die psychodynamische Arbeits \u00ad\nweise vermittelt. Darin zeigte sich: Psy \u00ad\nchotherapie ist ein unerl\u00e4sslicher Be \u00ad\nstandteil der evidenzbasierten Versor \u00ad\ngung einer Schizophrenie. Internationa \u00ad\nle und deutsche Leitlinien empfehlen uneingeschr\u00e4nkt, dass diesen Patienten in allen Phasen der Erkrankung, auch in \nder akuten Phase, Psychotherapie an \u00ad\ngeboten werden soll. Zahlreiche klini \u00ad\nsche Studien konnten die Wirksamkeit der Psychotherapie auch in der akuten \nPhase der Erkrankung und bei andau \u00ad\nernden (\u201epersistierenden\u201c) psychoti \u00ad\nschen Symptomen belegen.\nZugleich entwickelt sich im Land Bre \u00ad\nmen die Diskussion, wie psychisch \nkranke Menschen mit komplexem Be \u00adhandlungsbedarf besser versorgt wer \u00ad\nden k\u00f6nnen, insbesondere bezogen auf die lebensweltbezogene Koordination der verschiedenen Unterst\u00fctzungsleis \u00ad\ntungen. Auch hierin muss Psychothera \u00ad\npie ein integraler Bestandteil sein.\nDiese Diskussionszusammenh\u00e4nge f\u00fchr \u00ad\nten nun dazu, dass in Bremen die Bil \u00ad\ndung eines Qualit\u00e4tszirkels \u201ePsycho \u00ad\nsen\u00adPsychotherapie\u201c kurz vor der Gr\u00fcn \u00ad\ndung steht. Der Qualit\u00e4tszirkel soll der \nFortbildung, dem Erfahrungsaustausch, \nder Fallbesprechung und der Diskussi \u00ad\non neuer Versorgungskonzepte dienen. \n13 Kolleginnen und Kollegen aus der \nambulanten und station\u00e4ren Versor \u00ad\ngung psychisch kranker Menschen er \u00ad\nkl\u00e4rten ihre Bereitschaft zur Mitarbeit.\nDie erste Sitzung des Qualit\u00e4tszirkels \nfindet am Montag, 27. April 2015, um \n20 Uhr im Sitzungsraum der PK Bre \u00ad\nmen, Hollerallee 22, statt. Interessierte \nsind willkommen.\nEmpfang der Heilberufe in neuem Format\nDen traditionell zum Jahresbeginn stattfindenden Empfang der Heilberu \u00ad\nfekammern und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen im Geb\u00e4ude der Kassen \u00ad\n\u00e4rztlichen Vereinigung an der Schwach \u00ad\nhauser Heerstra\u00dfe wird es in der Form nicht mehr geben. Stattdessen laden die Vorst\u00e4nde der \u00c4rztekammer, der \nZahn\u00e4rztekammer, der Psychotherapeu \u00ad\ntenkammer und der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung sowie der Kassenzahn\u00e4rzt\u00ad\nlichen Vereinigung in diesem Jahr erst \u00ad\nmals zu einem \u201eEmpfang der Heilberu \u00ad\nfe\u201c am 29. April von 17 bis 20 Uhr in die Kunsthalle (Am Wall 207) ein. Auch der \nAblauf wird anders sein. Wurden die G\u00e4ste zuvor stets von einem der Kam \u00ad\nmerpr\u00e4sidenten beziehungsweise der KV\u00adVorsitzenden in einer l\u00e4ngeren Rede begr\u00fc\u00dft und erfolgte anschlie\u00dfend eine Ansprache des Gesundheitssenators, \nso ist k\u00fcnftig nur noch ein Redebeitrag \ngeplant, und zwar der eines ausw\u00e4rti \u00ad\ngen Referenten. So wird am 29. April \nDr. Wolfgang Klitzsch zum Thema \u201eDer \nFreie Beruf \u2013 Ideologie oder Ideal\u201c spre \u00ad\nchen. Klitzsch ist Soziologe und ehema \u00ad\nliger Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer Nordrhein Westfalens. Nach dem Vor \u00ad\ntrag gibt es Gespr\u00e4che und Kanapees.Redaktion\nAn diesen Seiten arbeiteten mit:  Helga Loest, Karl Heinz Schr\u00f6mgens \nund Hans Schindler.\nGesch\u00e4ftsstelle\nHollerallee 22\n28209 Bremen\nFon: 0421 \u2013 27 72 000\nFax: 0421 \u2013 27 72 002Verwaltung@pk \u00adhb.de\nwww.pk \u00adhb.de\nGesch\u00e4ftszeiten:Mo, Di, Do, Fr 10.00 \u2013 14.00 Uhr\nMi 13.00 \u2013 17.00 Uhr\nSprechzeit des Pr\u00e4sidenten:Di 12.30 \u2013 13.30 Uhr\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 71\nBremen\nHBSoldaten in der Bundeswehr \u2013 Dienst, Einsatz und Belastungen\nAm 2. Dezember 2014 fand die Fort \u00ad\nbildungsveranstaltung \u201eSoldaten in der \nBundeswehr \u2013 Dienst, Einsatz und Be \u00ad\nlastungen\u201c in der Clausewitz \u00adKaserne \nin Hamburg statt.\nProf. Dr. Rainer Richter, Pr\u00e4sident der \nPTK Hamburg begr\u00fc\u00dfte gemeinsam mit \nDipl.\u00adPsych. Stefan Schanze, Komman \u00ad\ndo Sanit\u00e4tsdienst der Bundeswehr, die \nfast 200 G\u00e4ste der Veranstaltung.\nProf. Dr. Richter leitete die Veranstal \u00ad\ntung mit einer kurzen Erl\u00e4uterung zu der \nVereinbarung zwischen dem Bundesmi \u00ad\nnisterium der Verteidigung (BMVg) und \nder BPtK ein, die beinhaltet, dass seit \ndem 16. September 2013 Psychothe \u00ad\nrapeuten, die nicht zur vertragspsycho \u00ad\ntherapeutischen Versorgung zugelas \u00ad\nsen sind, Soldaten*) behandeln k\u00f6nnen.\nOberstleutnant Starosta ging zu Beginn \ndes ersten Vortrags auf die Struktur und die Organisation der Bundeswehr ein \nund erkl\u00e4rte in diesem Zusammenhang \ndie Besonderheiten des Soldatenbe \u00adrufes. Dabei erl\u00e4uterte er die Neuaus \u00ad\nrichtung der Bundeswehr, die sich in den letzten Jahren unter anderem auch durch die \u00c4nderung des Wehrpflicht \u00ad\ngesetzes ergeben hat. Ebenfalls von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten seien die Auslandseins\u00e4t \u00ad\nze, die mit einer hohen Flexibilit\u00e4t der Menschen einhergehen und pers\u00f6nli \u00ad\nche Herausforderungen darstellen. Zur \nEntlastung der Mitarbeiter und nicht \nzuletzt auch zur Gewinnung weiterer qualifizierter Mitarbeiter w\u00fcrden ver \u00ad\nschiedene Arbeitszeitmodelle, wie zum Beispiel M\u00f6glichkeiten der Kinderbe \u00ad\ntreuung, Teilarbeiterzeit sowie Heimar \u00ad\nbeit angestrebt.\nOberregierungsrat Dipl. \u00adPsych. Varn \nstellte im anschlie\u00dfenden Vortrag die \naktuellen Einsatzgebiete der Besch\u00e4f \u00ad\ntigten dar und beschrieb die Einsatzsi \u00ad\ntuationen sowie die Arbeit der Truppen \u00ad\npsychologen im Einsatz. Hierbei ging er verst\u00e4rkt auf die speziellen Belastungen \nder Soldaten ein, erl\u00e4uterte die pr\u00e4ven \u00ad\ntiven Ma\u00dfnahmen vor dem Einsatz und gab einen Einblick in die Einsatznachbe \u00ad\nreitungsseminare.\nRegierungsdirektorin Dipl. \u00adPsych. Alliger \u00ad\nHorn, leitende Psychologin am Bundes \u00ad\nwehrkrankenhaus in Berlin, stellte unter \nanderem die Ergebnisse der \u201eDunkelzif \u00ad\nfer\u00adStudie\u201c vor, in welcher die Umst\u00e4nde \nuntersucht wurden, die zu einer Posttrau \u00ad\nmatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) \nnach einem Auslandseinsatz f\u00fchren \nk\u00f6nnen. Hierbei ging sie auch auf die Be \u00ad\nhandlung der psychischen Erkrankungen \nin den Bundeswehrkrankenh\u00e4usern ein.\nRegierungsdirektor Dipl. \u00adPsych. Schan \u00ad\nze beschrieb in seinem Vortrag die Ma\u00df \u00ad\nnahmen zum Erhalt und zur Steigerung \nder psychischen Fitness bei Soldaten \nund gab einen Einblick in die psychoso \u00ad\nziale Unterst\u00fctzung und das psychoso \u00ad\nziale Netzwerk der Bundeswehr.\nZum Ende der Veranstaltung erl\u00e4uter \u00ad\nte Oberfeldarzt Dr. Bernd R\u00f6hrich den \nProzess der Beantragung, Verl\u00e4ngerung \nund Abrechnung der Heilbehandlung f\u00fcr die Bundeswehrsoldaten. Im Nachgang \nzur Veranstaltung stellen wir Ihnen auf \nunserer Homepage diesen Vortrag zum Thema \u201eHeilbehandlung f\u00fcr die Bun \u00ad\ndeswehr: Beantragung \u2013 Verl\u00e4ngerung \u2013 Abrechnung\u201c von Dr. R\u00f6hrich zum Download bereit: www.ptk \u00adhamburg.\nde/aktuelles/nachrichten/8152124.html\nAuf der Veranstaltung wurde zudem \n\u00fcber die Arbeit der Truppen\u00e4rzte der \nBundeswehr berichtet. Unter www.sanitaetsdienst \u00adbundeswehr.de k\u00f6n \u00ad\nnen Sie jederzeit die aktuelle Liste der Truppen\u00e4rzte in Deutschland finden und sich bei Bedarf mit dem jeweiligen \nTruppenarzt in Verbindung setzen. Die \nListe ist unter der Rubrik \u201eFinde Deinen Truppenarzt\u201c nach PLZ sortiert.\nBirte Westermann\nTeilnehmerinnen und Teilnehmer der Veranstaltung \u201eSoldaten in der Bundeswehr\u201c\n72 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nHH\nMitteilungen der\n13. Allgemeine Kammerversammlung\nAm 26. November 2014 fand die j\u00e4hr \u00ad\nliche allgemeine Versammlung der \nHamburger Kammermitglieder statt. \nIm Bericht des Kammervorstandes \u00fcber die Aktivit\u00e4ten im Jahr 2014 stellte \nVorstandsmitglied Heike Peper in einer \nPr\u00e4sentation eine kursorische \u00dcbersicht \u00fcber die zahlreichen Veranstaltungen, \nFortbildungen, Klausurtagungen, Ar \u00ad\nbeitskreise sowie \u00fcber die \u00d6ffentlich \u00ad\nkeits \u00ad, Vernetzungs \u00ad und Lobbyarbeit \nvor. Sie berichtete auch \u00fcber Ver\u00e4nde \u00ad\nrungen in der Gesch\u00e4ftsstelle und \u00fcber \nden Wechsel in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. \nDer neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph \nD\u00fcring war auf der Versammlung anwe \u00ad\nsend und stellte sich den anwesenden \nMitgliedern vor.\nInteressierte Nachfragen einiger Mit \u00ad\nglieder in Bezug auf die Hintergr\u00fcnde \nder personellen Ver\u00e4nderungen in der Gesch\u00e4ftsstelle konnte der Vorstand \naus Verschwiegenheitsgr\u00fcnden nur ein \u00ad\ngeschr\u00e4nkt beantworten und bat daf\u00fcr \num Verst\u00e4ndnis.\nVorstandsmitglied Torsten Michels refe \u00ad\nrierte \u00fcber die Entwicklung der Diskus \u00ad\nsion zur Reform der Psychotherapie \u00ad\nausbildung seit der letzten Kammerver \u00ad\nsammlung und stellte den Beschluss, \nder auf dem Deutschen Psychothera \u00ad\npeutentag am 15. November 2014 ge \u00ad\nfasst wurde, dar.\nIm Mittelpunkt der Versammlung stand \nschlie\u00dflich die Diskussion \u00fcber das in \nder Einladung angek\u00fcndigte Schwer \u00ad\npunktthema. Unter dem Titel \u201eDie Versorgung psychisch kranker Men \u00ad\nschen verbessern!\u201c, stellte der Kam \u00ad\nmervorstand Vorschl\u00e4ge zur Weiter \u00ad\nentwicklung der ambulanten und (teil \u00ad)\nstation\u00e4ren psychotherapeutischen Ver \u00ad\nsorgung zur Diskussion. Anhand eines \ndifferenzierten Versorgungsmodells der Bundespsychotherapeutenkammer und \nder darin enthaltenen Vorschl\u00e4ge disku \u00ad\ntierten die anwesenden Mitglieder \u00fcber \nM\u00f6glichkeiten, wie in den verschiede \u00ad\nnen Sektoren flexiblere und den Bedar \u00ad\nfen angepasste psychotherapeutische Behandlungsangebote aussehen k\u00f6nn \u00ad\nten. F\u00fcr den ambulanten Bereich wur \u00ad\nden in Bezug auf die Einf\u00fchrung einer psychotherapeutischen Sprechstunde \nunterschiedliche Auffassungen deut\u00ad\nlich. Einige Mitglieder begr\u00fc\u00dften eine solche Sprechstunde als eine niedrig \u00ad\nschwellige M\u00f6glichkeit, Patientinnen und Patienten fr\u00fchzeitig zu sehen und ihnen Beratung und orientierende Hil \u00ad\nfen geben zu k\u00f6nnen. Andere Kollegin \u00ad\nnen und Kollegen konnten sich das An \u00ad\ngebot einer Sprechstunde im Rahmen \nihrer jetzigen Praxisorganisation nicht \nvorstellen und hatten Sorge, dass sie in der Sprechstunde sehr unter Druck \nkommen k\u00f6nnten, eine weiterf\u00fchren \u00ad\nde Behandlung anbieten zu m\u00fcssen. \nKritisch wurde auch angemerkt, dass \ndurch die Einf\u00fchrung einer psycho \u00ad\ntherapeutischen Sprechstunde nicht \nmehr Therapiepl\u00e4tze entst\u00fcnden. Dies \nwurde vom Kammervorstand auch so \ngesehen, weshalb weiterhin eine \u00c4nde \u00ad\nrung der Bedarfsplanungsrichtlinie auf \nGrundlage einer empirisch fundierten \nBerechnung gefordert wird.\u00dcberlegungen, die Psychotherapiericht\u00adlinie insofern zu erweitern, als mehr the \u00ad\nrapeutische Behandlungsangebote zur Akutbehandlung sowie zur Erhaltungs \u00ad\ntherapie und Rezidivprophylaxe m\u00f6g \u00ad\nlich w\u00e4ren, wurden hingegen begr\u00fc\u00dft, ebenso die Erleichterung der Rahmen \u00ad\nbedingungen f\u00fcr Gruppentherapie so \u00ad\nwie die Kombination von Einzel \u00ad und \nGruppentherapie.\nAuch waren sich die meisten der nie \u00ad\ndergelassenen Mitglieder einig, dass \ndas Gutachterverfahren, das f\u00fcr viele \neinen erheblichen B\u00fcrokratie \u00ad und Zeit \u00ad\naufwand bedeutet, in Zusammenhang \nmit \u00dcberlegungen zu einer verbesserten \nVersorgung wesentlich schlanker und \nunaufw\u00e4ndiger gestaltet werden m\u00fcsse.\nSchlie\u00dflich wurde eine engere Verzah \u00ad\nnung und Kooperation zwischen dem \nstation\u00e4ren und ambulanten Sektor ein \u00ad\nhellig f\u00fcr notwendig erachtet. Vernetzte Strukturen, eine enge Kooperation zwi \u00ad\nschen den beteiligten Behandlerinnen \nund Behandlern, eine angemessene \nVerg\u00fctung f\u00fcr Koordinationsleistungen und die Befugnis zur Einweisung ins \nKrankenhaus sind daf\u00fcr wesentliche \nVoraussetzungen.\nKammerpr\u00e4sident Prof. Rainer Richter \nschloss die Versammlung mit einem Dank f\u00fcr die rege Diskussion und die \nvielen Anregungen sowie mit dem Hin \u00ad\nweis auf die im Fr\u00fchjahr 2015 anstehen \u00ad\nde Kammerwahl.\nDipl.\u00adPsych. Heike Peper\nBegr\u00fc\u00dfung Dipl. \u00adPsych. Ursula Meier \u00adKolcu im Vorstand\nDas Jahr 2015 h\u00e4lt f\u00fcr die Psychothe \u00ad\nrapeutenkammer einige Aufgaben, He \u00ad\nrausforderungen und Ver\u00e4nderungen \nbereit.\nWir begr\u00fc\u00dfen daher herzlich Frau Dipl. \u00ad\nPsych. Ursula Meier \u00adKolcu, die seit dem \n21. Januar 2015 den Vorstand der Psy \u00ad\nchotherapeutenkammer Hamburg ver \u00adst\u00e4rkt. Frau Meier \u00adKolcu ist seit 1991 \nals Psychologische Psychotherapeutin \n(VT) niedergelassen und praktiziert seit 1993 in einer Praxis in Altona. Ihre Pati \u00ad\nenten\n*) sind zu ca. 85% Menschen mit \neinem Migrationshintergrund. Seit 2004 \nist sie Vorsitzende im Berufsverband \nder Vertragspsychotherapeuten (bvvp) Hamburg sowie stellvertretendes Mit\u00adglied im Beratenden Fachausschuss der KV \u00adHamburg und der Vertreterver \u00ad\nsammlung. Seit 2011 ist sie Mitglied der \nDelegiertenversammlung der Psycho \u00ad\ntherapeutenkammer Hamburg.\nFrau Meier \u00adKolcu tritt in der Vorstands \u00ad\narbeit f\u00fcr ein faires Miteinander, f\u00fcr \ndemokratische Grundprinzipien, f\u00fcr die \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 73\nHamburg\nHHDer Vorstand der Psychotherapeutenkam -\nmer Hamburg: v. l. n. r.: Dipl.-Psych. Torsten \nMichels, Dipl.-Psych. Ursula Meier-Kolcu, Dipl.-Psych. Heike Peper, Prof. Dr. Rainer Richter, Gabriele K\u00fcll\n\u00dcbernahme von Verantwortung, f\u00fcr \nAufrechterhaltung des Dialogs auch in \nKonfliktsituationen und f\u00fcr aufgabenori \u00ad\nentiertes Zusammenarbeiten ein.\nWir freuen uns auf eine erfolgreiche Zu \u00ad\nsammenarbeit!\nInformationsveranstaltung Postgraduale Ausbildung Psychologische Psycho\u00ad\ntherapie/Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapie in der Universit\u00e4t Hamburg\nAm 29. Januar 2015 lud die Universi \u00ad\nt\u00e4t Hamburg gemeinsam mit der PTK \nHamburg zu einer Informationsveran \u00ad\nstaltung \u00fcber die Ausbildung zum Beruf \nder Psychologischen Psychotherapie/\nKinder \u00ad und Jugendlichenpsychothera \u00ad\npie ein. Rund 60 Studierende der Uni \nHamburg folgten dieser Einladung.\nDipl.\u00ad Psych. Heike Peper, Vorstands \u00ad\nmitglied der PTK Hamburg, stellte zu \nBeginn der Veranstaltung die Organisa \u00ad\ntion und die Aufgaben der Psychothera \u00ad\npeutenkammer Hamburg vor. Anschlie \u00ad\n\u00dfend erl\u00e4uterte sie den Begriff der \nPsychotherapie und gab einen Einblick in die T\u00e4tigkeitsfelder der berufst\u00e4tigen \nPsychotherapeuten\n*) in Hamburg.\nDie Rahmenbedingungen und die In \u00ad\nhalte der Ausbildung zu diesem Beruf \nstellte Dr. Dipl. \u00adPsych. Annegret Boll \u00ad\nKlatt vor und ging unter anderem auf die gesetzlichen Vorgaben, die Ausbil \u00ad\ndungsdauer und die Zulassung zur Aus \u00ad\nbildung ein.\nFrau Dipl. \u00adPsych. Nadine Christina \nBradtke stellte gesondert die Ausbil \u00ad\ndung zum Kinder \u00ad und Jugendlichen \u00ad\npsychotherapeuten vor. Wie lassen sich \nAusbildung und Theorie vereinbaren? Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Veranstaltung \u201ePostgraduale Ausbildung PP/KJP\u201c\nWie schwierig ist es, einen Platz in der \nKlinik zu bekommen? Arbeitet man in \ndiesem Beruf mehr mit S\u00e4uglingen, \nKindern oder Jugendlichen? Diese und andere Fragen wurden im Fachvortrag \ndiskutiert.\nAuch die Wahl des Ausbildungsinsti \u00ad\ntuts sollte gr\u00fcndlich \u00fcberlegt werden, \nso Frau Dr. Dipl. \u00adPsych. Sylvia Helbig \u00ad\nLang. Sie erl\u00e4uterte die unterschiedli \u00ad\nchen Rahmenbedingungen der Institute und wies darauf hin, dass Art und G\u00fcte der Ausbildung, Betreuung, Organisa \u00ad\ntion, Kosten der Ausbildung wichtige Kriterien sind, die bei der Wahl des In \u00ad\nstituts ber\u00fccksichtigt werden sollten. \nDabei sollten die Bewerber nicht auf die \nblo\u00dfen Kosten f\u00fcr die Kursgeb\u00fchr ach \u00ad\nten, sondern auch vergleichen, welche \nAngebote in den Geb\u00fchren enthalten \nsind und welche Kosten zus\u00e4tzlich an \u00ad\nfallen werden.\n74 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nHHAbschlie\u00dfend berichtete Frau Dipl. \u00ad\nPsych. Ricarda M\u00fcller, selbst noch in \nAusbildung zur Psychologischen Psy \u00ad\nchotherapeutin, von ihren eigenen Er \u00ad\nfahrungen und gab Tipps und Anregun \u00adgen zur Wahl des passenden Instituts \nf\u00fcr die Ausbildung.\nDie vielen Fragen der rund 60 Anwesen \u00ad\nden am Ende der zweist\u00fcndigen Abend \u00adveranstaltung machten deutlich, dass an \nder Ausbildung nach wie vor ein hohes In \u00ad\nteresse unter den Studierenden besteht.\nBirte Westermann\nKammerwahl 2015\nIm April 2015 wird erneut die Delegier \u00ad\ntenversammlung der Psychotherapeu \u00ad\ntenkammer Hamburg gew\u00e4hlt. Bis zum 10. April 2015, 18:00 Uhr, haben Sie als stimmberechtigtes Mitglied der PTK \nHamburg die Gelegenheit, Ihre Stimme \nabzugeben und somit Einfluss auf die Wahl der Delegiertenversammlung zu \nnehmen.Die Delegiertenversammlung, die al \u00ad\nle vier Jahre neu gew\u00e4hlt wird, ist das h\u00f6chste Organ der Kammer. Sie be \u00ad\nschlie\u00dft \u00fcber alle Angelegenheiten \nder Kammer von grunds\u00e4tzlicher Be \u00ad\ndeutung, soweit sie sich nicht nur auf die laufende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bezie \u00ad\nhen. Die Wahlunterlagen werden allen stimmberechtigten Mitgliedern der PTK Hamburg bis zum 20. M\u00e4rz 2015 zuge \u00ad\nsandt.\nWir rufen alle Mitglieder der PTK Ham \u00ad\nburg auf, Ihr Wahlrecht wahrzunehmen \nund damit die Selbstverwaltung unse \u00ad\nres Berufsstandes zu st\u00e4rken.\nInformation \u00fcber die \u00c4nderung der Berufsordnung\nDie Psychotherapeutenkammer Ham \u00ad\nburg hat in ihrer Delegiertenversamm \u00ad\nlung am 21. Januar 2015 eine \u00c4nderung der Berufsordnung beschlossen. Die \u00c4nderungen beziehen sich auf \u00a7\u00a015 (Ein \u00ad\nsichtnahme) sowie \u00a7\u00a023 (T\u00e4tigkeit in der Forschung). Der Beschluss liegt derzeit der Beh\u00f6rde f\u00fcr Gesundheit und Ver \u00ad\nbraucherschutz zur Genehmigung vor.\nAnerkennung von Weiterbildungsst\u00e4tten\nDer Pr\u00fcfungsausschuss f\u00fcr den Weiter \u00ad\nbildungsbereich \u201eNeuropsychologische \nT\u00e4tigkeit\u201c der Psychotherapeutenkam \u00ad\nmer Hamburg konnte zwei positive Be \u00ad\nscheide f\u00fcr eine Anerkennung als Wei \u00ad\nterbildungsst\u00e4tte ausstellen: So wurde zum einen einer Klinik f\u00fcr Geriatrie und \nGerontologie die Anerkennung als Wei \u00ad\nterbildungsst\u00e4tte erteilt und zum ande \u00ad\nren wurde eine neuropsychologische Praxis als Weiterbildungsst\u00e4tte aner \u00ad\nkannt.Gesch\u00e4ftsstelle\nHallerstra\u00dfe 6120146 Hamburg\nTel. 040/226 226 060\nFax 040/226 226 089www.ptk \u00adhh.de\ninfo@ptk \u00adhamburg.de\n*) Zugunsten der besseren Lesbarkeit wurde \nin den mit *)  gekennzeichneten Artikeln darauf \nverzichtet, die m\u00e4nnliche und die weibliche \nSchriftform anzuf\u00fchren, obwohl die Aussagen \nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr beide Geschlechter gelten .\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 75\nHamburg\nHHLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nAlfred KriegerTransition \u2013 \u00dcbergang hei\u00dft das neue Wort, \nmit dem der Ver\u00e4nderungsprozess der Psy -\nchotherapeutenausbildung bezeichnet wird. \nDas Bundesgesundheitsministerium arbeitet an einem Referentenentwurf f\u00fcr ein neues \nPsychotherapeutengesetz. Vorausgegangen \nist ein Beschluss des Deutschen Psychothe -\nrapeutentages, k\u00fcnftig nach der Hochschul -\nausbildung mit nachfolgender Approbation eine Weiterbildung anzuschlie\u00dfen. In dieser Weiterbildung sollen die Verfahrensvertie -\nfung und die Spezialisierung auf Altersberei -\nche (Kinder und Jugendliche und/oder Erwachsene) erfolgen.Der Weg zu einer neuen gesetzlichen Grundlage, mit der auch der Zugang \nzum Psychotherapeutenberuf auf Master-Niveau gesichert werden soll, \nist mit offenen fachlichen, juristischen und finanziellen Fragen gepflas -\ntert. Deshalb hat der Kammervorstand eine Arbeitsgruppe gebildet, in \nder auch reformkritische Stimmen vertreten sind. Denn der \u00dcbergang \nverdient seinen Namen nur, wenn er mit Umsicht gef\u00fchrt wird. Ein schnelles Festklopfen von Positionen durch Mehrheitsbeschl\u00fcsse wird \nder grunds\u00e4tzlichen Bedeutung des Reformvorhabens nicht gerecht. Da -\nmit aus dem \u00dcbergang kein \u00dcbergehen oder \u00dcberspringen abweichender \nMeinungen wird, muss Raum f\u00fcr die Auseinandersetzung bleiben.\nEs gr\u00fc\u00dft Sie herzlich\nAlfred Krieger\nKammerpr\u00e4sident\nReformprozess der Psychotherapieausbildung \u2013 Modell f\u00fcr einen neuen  \nStudiengang\nDr. Heike WinterIm November \n2014 beschloss \nder Deutsche Psy \u00ad\nchotherapeuten \u00ad\ntag (DPT) mit Zweidrittelmehr \u00ad\nheit, dass die \npsychotherapeu \u00ad\ntische Berufsaus \u00ad\nbildung k\u00fcnftig eine Approbati \u00ad\non nach einem \nwissenschaftlichen Hochschulstudium mit anschlie\u00dfender Weiterbildung bein \u00ad\nhalten soll. Beeindruckend ist neben der Eindeutigkeit des Beschlusses die Ein \u00ad\nbeziehung aller relevanten Experten, \nPraktiker wie Wissenschaftler: Kam \u00ad\nmern, Verb\u00e4nde, Bundearbeitsgemein \u00ad\nschaft der Verb\u00e4nde der Ausbildungsins \u00ad\ntitute, Psychotherapeuten in Ausbildung, \nFachbereichstag Soziale Arbeit, Deut \u00ad\nsche Gesellschaft f\u00fcr Erziehungswissen \u00ad\nschaften, Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie und die Arbeitsgemein \u00ad\nschaft der psychodynamischen Hoch \u00ad\nschullehrer. Das Votum des DPT ist im Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf Zustimmung gesto\u00dfen und es ist ge \u00ad\nplant, bis zum Ende des Jahres einen Referentenentwurf f\u00fcr ein neues Gesetz zu erarbeiten. Erste Reaktionen auf Stu \u00ad\ndieninhalte und \u00ad strukturen aus Wissen \u00ad\nschaftsministerien fielen vorsichtig zu \u00ad\nstimmend aus. Was beinhaltet das neue \nStudium? Die Absolventen sollen am \nEnde des Studiums ausreichend theore \u00ad\ntische und praktische Kompetenzen ha \u00ad\nben, um die entsprechenden Erkrankun \u00ad\ngen zu kennen und unter Supervision in der Weiterbildungsphase behandeln zu \nk\u00f6nnen. In einem Vorschlag f\u00fcr ein Studi \u00ad\num werden sieben Bereiche definiert. \nDie Bereiche wurden aus dem Kompe \u00ad\ntenzprofil einer AG des Bundeskammer \u00ad\nvorstands mit den Landeskammern \u00fcbernommen.\n1. Menschliches Erleben und dessen \nEntwicklung (mind. 67 ECTS): Psy \u00ad\nchologische, biopsychologische, neu \u00ad\nrowissenschaftliche, erziehungs \u00ad und \nsozialwissenschaftliche sowie medizini \u00ad\nsche Grundlagen.2. Methoden wissenschaftlicher For -\nschung (55 ECTS aus Studium, 30 \nECTS Abschlussarbeit):  Methodische \nKompetenz, wissenschaftliche Befunde \nzu bewerten und Handlungsentschei \u00ad\ndungen abzuleiten.\n3. St\u00f6rungslehre:  Psychische St\u00f6rungen \nund psychische Faktoren k\u00f6rperlicher Er \u00ad\nkrankungen ( mind. 24 ECTS , zus\u00e4tzliche \nLehre aus anderen Bereichen), Kenntnis \u00ad\nse psychischer, somatopsychischer und \nneuropsychologischer St\u00f6rungen sowie psychischer Faktoren bei k\u00f6rperlichen \nErkrankungen, Ber\u00fccksichtigung theore \u00ad\ntischer Modellannahmen verschiedener \nwissenschaftlich anerkannter Verfahren.\n4. Diagnostik und Begutachtung \n(mind. 29 ECTS): Kompetenz zur Diag \u00ad\nnostik psychischer, psychosomatischer St\u00f6rungen und psychischer Merkmale bei k\u00f6rperlichen Krankheiten; Erstellung \nvon Gutachten.\n5. Psychotherapeutische Methoden \nund Verfahren der Behandlung, Pr\u00e4 -\n76 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nHE\nMitteilungen der  \nPsychotherapeutenkammer Hessen\nvention und Rehabilitation (mind. \n53 ECTS):  Kenntnis aller (durch den \nWissenschaftlichen Beirat Psychothe \u00ad\nrapie) wissenschaftlich anerkannten psychotherapeutischen Verfahren und \nMethoden und Erwerb praktischer Fer \u00ad\ntigkeiten und Erfahrungen in mindes \u00ad\ntens drei verschiedenen Verfahren. Bei mindestens zwei dieser Therapieans\u00e4t \u00ad\nze muss es sich um unterschiedliche \nwissenschaftlich und sozialrechtlich an \u00ad\nerkannte psychotherapeutische Verfah \u00ad\nren handeln. Die Vermittlung der prak \u00ad\ntischen Erfahrungen und Fertigkeiten \nerfolgt unter Anleitung entsprechend \nqualifizierter Psychotherapeuten und auch in der praktischen Arbeit mit Pa \u00ad\ntienten.\n6. Institutionelle, gesetzliche und \nethische Rahmenbedingungen (mind. \n15 ECTS):  Theorien, Konzepte und wis \u00ad\nsenschaftliche Befunde zu Lebenswelt, \nLebenslage, Milieu und Kultur und de \u00ad\nren Relevanz f\u00fcr psychische St\u00f6rungen. \nRechtliche und organisatorische Rah \u00ad\nmenbedingungen des Gesundheits \u00ad\nsystems, der Sozialsysteme und des Bildungswesens. Behandlungsm\u00f6g \u00ad\nlichkeiten in station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten sowie (sozial \u00ad)p\u00e4dago \u00ad\ngischen und anderen Settings.7. Reflexion/Selbsterfahrung (unbe -\nnotet):  Wissen um den Einfluss der \neigenen Person auf therapeutisches Handeln. F\u00e4higkeit, eigene Interessen, Affekte und Impulse w\u00e4hrend des psy \u00ad\nchotherapeutischen Prozesses zu er \u00ad\nkennen und zu regulieren. M\u00f6glichkeit, Selbsterfahrungsseminare durch exter \u00ad\nne Selbsterfahrungsleiter durchzuf\u00fch \u00ad\nren.\nDurchl\u00e4ssigkeit des Studiengangs:  \nQuereinstieg durch andere Studieng\u00e4n \u00ad\nge (z.\u00a0 B. P\u00e4dagogik, Sozialp\u00e4dagogik, \nEU\u00adStudieng\u00e4ngen) sowie M\u00f6glichkei \u00ad\nten zur Nachqualifikation sollen m\u00f6glich \nsein.\nZusammenfassend  l\u00e4sst sich feststel \u00ad\nlen, dass das vorliegende Strukturmo \u00ad\ndell eines Direktstudiums eine gro\u00dfe \nVerbesserung in der Ausbildung von Psychotherapeutinnen und Psychothe \u00ad\nrapeuten darstellt. F\u00fcr den Studiengang Psychologie werden derzeit in Abh\u00e4n \u00ad\ngigkeit vom jeweiligen Bundesland le \u00ad\ndiglich neun bis z\u00f6lf ECTS f\u00fcr klinisch psychologisch/psychotherapeutische Inhalte gefordert, f\u00fcr die Studieng\u00e4n \u00ad\nge der P\u00e4dagogik und Sozialp\u00e4dagogik werden keine klinisch psychologisch \u00ad\npsychotherapeutischen Inhalte gefor \u00addert. In \u00fcber der H\u00e4lfte aller Bundesl\u00e4n \u00ad\nder reicht zudem der sechssemestrige \nBachelor in den p\u00e4dagogischen Studien \u00ad\ng\u00e4ngen als Ausbildungszugang f\u00fcr den \nBeruf des Kinder \u00ad und Jugendlichenpsy \u00ad\nchotherapeuten. Der vorgeschlagene Studiengang w\u00fcrde in hervorragender Weise auf die Weiterbildung vorberei \u00ad\nten, die dann in einem arbeits \u00ad und sozi \u00ad\nalversicherungsrechtlich klaren Verh\u00e4lt \u00ad\nnis absolviert werden k\u00f6nnte. Viele der \ngravierenden Probleme in der jetzigen \nAusbildung der Psychologischen und Kinder \u00ad und Jugendlichen Psychothe \u00ad\nrapeuten lassen sich damit nachhaltig l\u00f6sen. Auch wenn die einen oder ande \u00ad\nren inhaltlichen Aspekte eines solchen \nStudiums kontinuierlich Gegenstand \nvon Diskussionen sein werden, geht es nun darum, einen strukturell guten \nStartpunkt f\u00fcr eine dynamische Wei \u00ad\nterentwicklung der Aus \u00ad und Weiterbil \u00ad\ndung von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten herzustellen.\nDr. Heike Winter\nVizepr\u00e4sidentin\nSpannungsfeld Psychotherapie \u2013 Psychopharmakotherapie:  \nEntsch\u00e4rfung von Antagonismen\nUnter dem Titel \u201eSpannungsfeld Psy \u00ad\nchotherapie Psychopharmakotherapie\u201c \nveranstalteten die Psychotherapeuten \u00ad\nkammer Hessen (LPPKJP) und die Lan \u00ad\ndes\u00e4rztekammer Hessen (L\u00c4KH) am 5. und 6. Dezember vergangenen Jahres \nihre im zweij\u00e4hrigen Turnus stattfinden \u00ad\nde gemeinsame Fachtagung.\nJochen Klauenfl\u00fcgel , \u00e4rztlicher Vor \u00ad\nsitzender des Gemeinsamen Beirats, \ner\u00f6ffnete die Veranstaltung. Monika \nBuchalik , Vizepr\u00e4sidentin der L\u00c4KH, \nstellte in ihrem Gru\u00dfwort bestehende \nSpannungen als wertvollen Energiege \u00ad\nnerator mit Verbesserungspotenzial f\u00fcr \nBehandlungen dar.Der Freitagabend: Das Span-\nnungsfeld am Beispiel des ADHS\nHauptvortragende des Er\u00f6ffnungs \u00ad\nabends waren Prof. Dr. Michael Huss , \nLeiter der Kinder \u00ad und Jugendpsychiatri \u00ad\nschen Universit\u00e4tsklinik Mainz und Prof. \nDr. Marianne Leuzinger-Bohleber , \nPsychoanalytikerin und gesch\u00e4ftsf\u00fchren \u00ad\nde Direktorin des Sigmund \u00adFreud \u00adInsti\u00ad\ntuts in Frankfurt, die das Spannungsfeld \nanhand der Frage nach der richtigen Be \u00ad\nhandlung von ADHS beleuchteten. Huss, \nder sich als \u201emutierter Ritalingegner\u201c \nbezeichnete, betonte die Bedeutung bio \u00ad\nlogischer Parameter und veranschaulich \u00ad\nte anhand eines Videofallbeispiels eine eindrucksvolle Symptomverbesserung \ndurch den Einsatz von Psychopharmaka. Dagegen konzeptualisierte Leuzinger \u00adBohleber ADHS als fr\u00fche Affektregu \u00ad\nlationsst\u00f6rung, die durch eine medika \u00ad\nment\u00f6se Behandlung nicht nachhaltig ver\u00e4ndert werden k\u00f6nne. Fazit: Bei der Behandlungsindikation ist eine individu \u00ad\nelle Nutzen \u00ad und Risikoabw\u00e4gung vorzu \u00ad\nnehmen, bei der m\u00f6gliche Einfl\u00fcsse auf die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung sowie \ndie zur Verf\u00fcgung stehenden psychothe \u00ad\nrapeutischen Ressourcen ber\u00fccksichtigt \nwerden sollten.\nDer Samstag: Fachvortr\u00e4ge zu \nAngstst\u00f6rungen, Depression und ADHS und vertiefende Work-shops\nDer Samstag wurde er\u00f6ffnet durch \nDipl.-Psych. Martin Franke , psycho \u00ad\ntherapeutischer Vorsitzender des Ge \u00ad\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 77\nHessen\nHEmeinsamen Beirats. Dipl.-Psych. Alf -\nred Krieger , Pr\u00e4sident der Psychothe \u00ad\nrapeutenkammer Hessen, erkl\u00e4rte, eine \nErweiterung der Befugnisse von Psy \u00ad\nchologischen und Kinder \u00ad und Jugendli \u00ad\nchenpsychotherapeuten um Medika \u00ad\nmentenverordnung sei definitiv nicht angestrebt.\nProf. Dr. Manfred Beutel , Leiter der Ab \u00ad\nteilung f\u00fcr Psychotherapie und Psycho \u00ad\nsomatik der Universit\u00e4tsklinik Mainz und \nProf. Dr. Henning Schauenburg , Klinik \nf\u00fcr Allgemeine Innere Medizin und Psy \u00ad\nchosomatik der Universit\u00e4tsklinik Heidel \u00ad\nberg stellten im Anschluss die neuesten Standards und Leitlinien in der Behand \u00ad\nlung von Angst und Depression vor. Prof. Dr. Ursula Luka-Krausgrill und Prof. Dr. Frank Dammasch veranschau \u00ad\nlichten mit eindr\u00fccklichen Fallbeispielen \ndie Behandlung eines depressiven bzw. \neines ADHS \u00adPatienten. Die Psychothe \u00ad\nrapie sollte bei der Behandlung die Me \u00ad\nthode der Wahl sein. Psychopharmaka seien indiziert, wenn eine Depression mit hohem Schweregrad vorliege. Trotz \ngut fundierter Leitlinien gebe es Defizite \nin der Diagnostik und Behandlung psy \u00ad\nchischer St\u00f6rungen, die zu chronischen \nVerl\u00e4ufen f\u00fchren k\u00f6nnen.\nIn Workshops  konnten die Teilnehmer \nam Nachmittag ihr Wissen zur Interakti \u00ad\non von Psychotherapie und psychophar \u00ad\nmakologischer Behandlung, ADHS und \nzu Medikation aus psychoanalytischer \nSicht vertiefen.Die Veranstaltung war trotz der unter \u00ad\nschiedlichen beruflichen Sozialisation \nvon \u00c4rzten und Psychologischen Psy \u00ad\nchotherapeuten bzw. Kinder \u00ad und Ju \u00ad\ngendlichenpsychotherapeuten von einer konstruktiven und dialogischen Atmo \u00ad\nsph\u00e4re gepr\u00e4gt. Dies zeigte sich auch in \nden sehr guten Evaluationsergebnissen, \nin denen die Berufsgruppe der \u00c4rzte den \nErkenntnisgewinn und die praktische Relevanz der Veranstaltung sogar noch \nh\u00f6her einsch\u00e4tzte als die der Psychologi \u00ad\nschen Psychotherapeuten bzw. Kinder \u00ad \nund Jugendlichenpsychotherapeuten.\nDr. Wiebke Broicher\nwiss. Referentin\n\u201eTier und Mensch\u201c \u2013 Gemeinsame Veranstaltung mit der Landestier\u00e4rztekammer\nLandestier\u00e4rztekammer und Landes \u00ad\npsychotherapeutenkammer, beide Mit\u00adglieder des Hessischen B\u00fcndnisses \n\u201eHeilen und Helfen\u201c, dem alle Heilberu \u00ad\nfekammern Hessens angeh\u00f6ren, stell \u00ad\nten bei verschiedenen Anl\u00e4ssen fest: \u201eDie Gemeinsamkeiten sind gr\u00f6\u00dfer als gedacht\u201c. Warum also nicht eine ge \u00ad\nmeinsame Fortbildungsveranstaltung zum Thema \u201eTier und Mensch\u201c durch \u00ad\nf\u00fchren, um diese thematischen \u00dcber \u00ad\nschneidungen zu vertiefen.\nDie beiden Kammern luden ihre Mit \u00ad\nglieder am 21. November nach Frank \u00ad\nfurt ein und \u00fcber 180 Mitglieder und \neinige wenige Hunde folgten der Einla \u00ad\ndung. Tier\u00e4rztekammerpr\u00e4sident Ingo Stammberger  er\u00f6ffnete die Veranstal \u00ad\ntung gemeinsam mit Kammerpr\u00e4sident \nAlfred Krieger , der das Auditorium \nmit einem Zitat von Schopenhauer ein \u00ad\nstimmte: \u201eWer nie einen Hund gehabt hat, wei\u00df nicht was lieben und geliebt \nwerden hei\u00dft.\u201cIm ersten Vortrag gab Tierarzt Prof. Dr. Dr. Johann Sch\u00e4ffer  von der Tier\u00e4rztli \u00ad\nchen Hochschule Hannover in einer un \u00ad\nterhaltsamen tour d\u2019horizont einen \u00dcberblick \u00fcber die Mensch \u00adTier\u00adBezie \u00ad\nhung in Geschichte und Gegenwart. Vom Nutztier zum Partnerersatz, so l\u00e4sst sich die Entwicklung charakterisie \u00ad\nren. Sozialwissenschaftler Prof. Dr. Frank Nestmann  von der Technischen \nUniversit\u00e4t Dresden stellte die gesund \u00ad\nheitsf\u00f6rderliche Tier \u00adMensch \u00adBeziehung \nin Alltag und Therapie in den Mittel \u00ad\npunkt seines Referates. Dabei ging er \nauf aktuelle Befunde ein, dass z.\u00a0B. alte \nMenschen bezogen auf ihre psychische und k\u00f6rperliche Gesundheit profitieren, \nwenn sie sich um einen Wellensittich \nk\u00fcmmern konnten. Auch aus dem Be \u00ad\nreich der Psychotherapie zitierte er er \u00ad\nmutigende Befunde zur tiergest\u00fctzten Therapie, die aber in Deutschland leider viel zu wenig beforscht werde. Tierarzt \nDr. Hendrik Hofmann , Tierarztpraxis Butzbach, ging in seinem Vortrag dem \nThema \u201eTieren beim Sterben helfen\u201c \nnach und stellte auf sehr mitf\u00fchlende \nWeise den f\u00fcr alle Beteiligten oft sehr schmerzlichen Prozess des Abschieds \ndar. Er begr\u00fcndete auch die Beibehal \u00ad\ntung des Begriffs \u201eEuthanasie\u201c trotz \ndessen Missbrauchs durch die Natio \u00ad\nnalsozialisten. Den Abschluss bildete der Vortrag von Psychotherapeut Prof. Dr. Alexander Noyon , Hochschule \nMannheim, \u201eUmgang mit Tod und Trau \u00ad\ner bei Tierhaltern\u201c. Hier zeigte sich ein \u00ad\nmal mehr die N\u00e4he der beiden Kam \u00ad\nmern: In der Trauer um ein geliebtes Wesen \u2013 sei es Mensch oder Tier \u2013 un \u00ad\nterscheiden wir uns nicht. Als Fazit der \ngelungenen Veranstaltung l\u00e4sst sich \nfesthalten, dass es lohnt, \u00fcber den eige \u00ad\nnen Tellerrand zu schauen. Eine Fort \u00ad\nsetzung der interprofessionellen Zu \u00ad\nsammenarbeit ist angestrebt.\nDr. Heike Winter\nVizepr\u00e4sidentin\n78 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nHE1. \u00a7\u00a08 erh\u00e4lt folgende neue Fassung:\n\u00a7\u00a08 Dokumentations\u00ad und Aufbewahrungs\u00ad\npflicht\n(1) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten sind verpflichtet, zum Zweck der Dokumentation in unmittelbarem zeitli\u00adchem Zusammenhang mit der Behandlung oder Beratung eine Patientenakte in Papier \u00ad\nform oder elektronisch zu f\u00fchren. Berichti\u00adgungen und \u00c4nderungen von Eintragungen in der Patientenakte sind nur zul\u00e4ssig, wenn neben dem urspr\u00fcnglichen Inhalt er \u00ad\nkennbar bleibt, wann sie vorgenommen worden sind. Dies ist auch f\u00fcr elektronisch gef\u00fchrte Patientenakten sicherzustellen.\n(2) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten sind verpflichtet, in der Patientenak\u00adte s\u00e4mtliche aus fachlicher Sicht f\u00fcr die der \u00ad\nzeitige und k\u00fcnftige Behandlung wesentli\u00adchen Ma\u00dfnahmen und deren Ergebnisse aufzuzeichnen, insbesondere die Anamne\u00adse, Diagnosen, Untersuchungen, Untersu\u00adchungsergebnisse, Befunde, Therapien und ihre Wirkungen, Eingriffe und ihre Wirkun\u00adgen, Einwilligungen und Aufkl\u00e4rungen. Arzt\u00adbriefe sind in die Patientenakte aufzuneh\u00admen.\n(3) Psychotherapien in Verbindung mit juris\u00ad\ntischen Auflagen, wie z.\u00a0 B. in psychiatri\u00adschen Kliniken oder im Ma\u00dfregelvollzug, ber\u00fchren in besonderer Weise die Grund\u00adrechte der Menschenw\u00fcrde und Selbstbe\u00adstimmung von Patientinnen und Patienten. Hier ist bei der Dokumentation eine beson\u00addere Sorgfalt im Hinblick auf Transparenz f\u00fcr die Patientinnen und Patienten und gegebe\u00adnenfalls deren juristische Vertreter zu ge\u00adw\u00e4hrleisten.\n(4) Die psychotherapeutischen Dokumenta\u00ad\ntionen nach Abs.\u00a0 1 sind mindestens zehn Jahre nach Abschluss der Behandlung auf\u00adzubewahren, soweit sich nicht aus anderen Vorschriften eine andere Aufbewahrungs\u00addauer ergibt.\n2. \u00a7\u00a09 erh\u00e4lt folgende neue Fassung:\u00a7\u00a09 Einsicht der Patientinnen und Patienten \nin die Patientenakte, Ausk\u00fcnfte an Patien\u00adtinnen und Patienten\n(1) Patientinnen und Patienten ist auch nach \nAbschluss der Behandlung auf ihr Verlangen hin unverz\u00fcglich Einsicht in die sie betref\u00adfende Patientenakte zu gew\u00e4hren, die nach \u00a7\u00a08 Absatz 1 zu erstellen ist. Auch pers\u00f6nli\u00adche Eindr\u00fccke und subjektive Wahrnehmun\u00adgen der Psychotherapeutin oder des Psy \u00ad\nchotherapeuten, die gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a08 in der Pati\u00adentenakte dokumentiert worden sind, unter \u00ad\nliegen grunds\u00e4tzlich dem Einsichtsrecht der Patientin oder des Patienten.\n(2) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten k\u00f6nnen die Einsicht ganz oder teilwei\u00adse nur verweigern, wenn der Einsichtnahme erhebliche therapeutische Gr\u00fcnde oder sons\u00adtige erhebliche Rechte Dritter entgegenste\u00adhen. Nimmt die Psychotherapeutin oder der Psychotherapeut ausnahmsweise einzelne Aufzeichnungen von der Einsichtnahme aus, weil diese Einblick in ihre oder seine Pers\u00f6n\u00adlichkeit geben und deren Offenlegung ihr oder sein Pers\u00f6nlichkeitsrecht ber\u00fchrt, stellt dies keinen Versto\u00df gegen diese Berufsord\u00adnung dar, wenn und soweit in diesem Fall das Interesse der Psychotherapeutin oder des Psychotherapeuten am Schutz ihres oder sei\u00adnes Pers\u00f6nlichkeitsrechts in der Abw\u00e4gung das Interesse der Patientin oder des Patien\u00adten an der Einsichtnahme \u00fcberwiegt. Eine Einsichtsverweigerung gem\u00e4\u00df Satz\u00a0 1 oder Satz\u00a02 ist gegen\u00fcber der Patientin oder dem Patienten zu begr\u00fcnden. Die Kammer kann zur \u00dcberpr\u00fcfung der Voraussetzungen nach Satz\u00a01 oder Satz\u00a02 die Offenlegung der Auf\u00adzeichnungen ihr gegen\u00fcber verlangen. Die Regelung des \u00a7\u00a011 Absatz 5 Satz\u00a02 bleibt un\u00adber\u00fchrt.\n(3) Bei Psychotherapien unter juristischen \nAuflagen ist das umfassendere Einsichts\u00adrecht von Patientinnen und Patienten zu be\u00adr\u00fccksichtigen.\n(4) Soweit das Einsichtsrecht reicht, haben \nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeu\u00adten auf Verlangen der Patientin oder des Pati\u00adenten dieser oder diesem Kopien und elekt\u00adronische Abschriften aus der Dokumentation zu \u00fcberlassen. Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten k\u00f6nnen die Erstattung entstandener Kosten fordern.\n(5) Im Fall des Todes der Patientin oder des \nPatienten stehen die Rechte aus Absatz 1 zur\nWahrnehmung der verm\u00f6gensrechtlichen In\u00ad\nteressen ihren oder seinen Erben zu.\nGleiches gilt f\u00fcr die n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen \nder Patientin oder des Patienten, soweit sie \nimmaterielle Interessen geltend machen. Die \nRechte sind ausgeschlossen, soweit der Ein\u00adsichtnahme der ausdr\u00fcckliche oder mutma\u00df\u00adliche Wille der Patientin oder des Patienten entgegensteht.\n3. \u00a7\u00a011 Abs.\u00a0 1 erh\u00e4lt folgende neue Fas-\nsung:\n(1) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten sind zur Verschwiegenheit \u00fcber Be\u00adhandlungsverh\u00e4ltnisse verpflichtet und \u00fcber das, was ihnen im Zusammenhang mit ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit durch und \u00fcber Patienten und Dritte anvertraut und bekannt geworden ist.\nDies gilt \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung von \u00a7\u00a09 \nAbsatz 5 \u2013 auch \u00fcber den Tod der betreffen\u00adden Personen hinaus.\n4. \u00a7\u00a011 Abs.\u00a05 erh\u00e4lt folgende neue Fas-\nsung:(5) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten sind schweigepflichtig sowohl ge\u00adgen\u00fcber einsichtsf\u00e4higen Patientinnen oder Patienten als auch gegebenenfalls gegen\u00ad\u00fcber den am therapeutischen Prozess teil\u00adnehmenden Bezugspersonen hinsichtlich der von den jeweiligen Personen anvertrau\u00adten Mitteilungen. Soweit minderj\u00e4hrige Pa\u00adtientinnen und Patienten \u00fcber die Einsichts\u00adf\u00e4higkeit nach \u00a714 Abs.\u00a02 verf\u00fcgen, bedarf eine Einsichtnahme durch Sorgeberechtig\u00adte in die Patientenakte der Einwilligung durch die Patientin oder den Patienten.\n5. \u00a7\u00a012 erh\u00e4lt folgende neue Fassung:\n\u00a7\u00a012 Aufkl\u00e4rung\n(1) Jede psychotherapeutische Behandlung \nbedarf der Einwilligung und setzt eine m\u00fcndliche Aufkl\u00e4rung durch die Psychothe\u00adrapeutin oder den Psychotherapeuten oder durch eine Person voraus, die \u00fcber die zur Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme notwendige Qualifikation verf\u00fcgt. Anders lautende ge\u00adsetzliche Bestimmungen bleiben davon un\u00adber\u00fchrt.\n(2) Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten unterliegen einer Aufkl\u00e4rungspflicht gegen\u00fcber Patientinnen und Patienten \u00fcber Art, Umfang, Durchf\u00fchrung, zu erwartende Folgen und Risiken der Ma\u00dfnahme sowie Notwendigkeit, Dringlichkeit, Eignung und Heilungschancen im Hinblick auf die Diag\u00adnose oder die Therapie. Bei der Aufkl\u00e4rung ist auch auf Alternativen zur Ma\u00dfnahme hinzuweisen. Die Aufkl\u00e4rungspflicht um\u00adfasst weiterhin die Kl\u00e4rung der Rahmenbe\u00addingungen der Behandlung, z.\u00a0 B. Honorar \u00ad\nregelungen, Sitzungsdauer und Sitzungs\u00adfrequenz und die voraussichtliche Gesamt\u00addauer der Behandlung.\n(3) Die Aufkl\u00e4rung hat vor Beginn einer Be\u00ad\nhandlung in einer auf die Befindlichkeit und Aufnahmef\u00e4higkeit der Patientin oder des Patienten abgestimmte Form und so recht\u00adzeitig zu erfolgen, dass die Patientin oder der Patient die Entscheidung \u00fcber die Ein\u00adwilligung wohl\u00fcberlegt treffen kann. Treten \n\u00c4nderung der Berufsordnung\nAm 8. November 2014 hat die Delegiertenversammlung der Landeskammer f\u00fcr Psychologische Psychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten die folgenden \u00c4nderungen der Berufsordnung (zuletzt ge\u00e4ndert am 25. \nApril 2009) beschlossen:\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 79\nHessen\nHE\u00c4nderungen im Behandlungsverlauf auf \noder sind erhebliche \u00c4nderungen des Vor \u00ad\ngehens erforderlich, sind Patientinnen und Patienten auch w\u00e4hrend der Behandlung dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren.\n(4) Patientinnen und Patienten sind Ab\u00ad\nschriften von Unterlagen, die sie im Zusam\u00admenhang mit der Aufkl\u00e4rung oder Einwilli\u00adgung unterzeichnet haben, auszuh\u00e4ndigen.\n(5) Entscheidet sich die Psychotherapeutin \noder der Psychotherapeut im Rahmen der probatorischen Sitzungen daf\u00fcr, die Psycho\u00adtherapie nicht durchzuf\u00fchren, so ist dies der Patientin oder dem Patienten angemessen zu erl\u00e4utern.\n(6) In Institutionen, Kooperationsgemein\u00ad\nschaften und sonstigen Organisationen ar \u00ad\nbeitende Psychotherapeutinnen und Psy \u00ad\nchotherapeuten haben dar\u00fcber hinaus ihre Patientinnen und Patienten in angemesse\u00adner Form \u00fcber Untersuchungs\u00ad und Be\u00adhandlungsmethoden, \u00fcber den Ablauf der Behandlung, \u00fcber besondere Rahmenbe\u00addingungen sowie \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeitsbe\u00adreiche weiterer, an der Behandlung beteilig\u00adter Personen zu informieren.\n6. \u00a7\u00a016 Abs.\u00a0 3 erh\u00e4lt folgende neue Fas-\nsung:(3) Honorarfragen sind zu Beginn der Leis\u00ad\ntungserbringung zu kl\u00e4ren. Abweichungen von den gesetzlichen Geb\u00fchren (Honorarver \u00ad\neinbarungen) und Behandlungskosten, die nicht durch einen Dritten gesichert sind, sind schriftlich zu vereinbaren.\nWiesbaden, den 25. November 2014\ngez. Alfred Krieger \nPr\u00e4sident\nHessisches Ministerium f\u00fcr  \nSoziales und Integration\nV2B\u00ad18b2420\u00ad0003/2008/003\nDie von der Delegiertenversammlung der \nLandeskammer f\u00fcr Psychologische Psycho\u00ad\ntherapeutinnen und \u00adtherapeuten und Kinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und \u00adtherapeuten am 8. November 2014 beschlossene \u00c4nderung der Berufsordnung wird von mir gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a017 Abs.\u00a02 des Heilbe\u00adrufsgesetzes genehmigt.\nWiesbaden, den 4. Dezember 2014\nIm Auftrag \ngez. Dr. Stephan H\u00f6lz\nDie vorstehende, von der Delegiertenver \u00ad\nsammlung der Psychotherapeutenkammer \nHessen am 8. November 2014 beschlosse\u00adne \u00c4nderung der Berufsordnung, vom Hes\u00adsischen Ministerium f\u00fcr Soziales und Integ\u00adration genehmigt am 4. Dezember 2014, Gesch\u00e4ftszeichen V2B \u2013 18b 2420\u00ad0003/2008/ 003, wird hiermit ausgefertigt und im Psychotherapeutenjournal \u00f6ffentlich bekannt gemacht.\nWiesbaden, den 7 . Januar 2014\ngez. Alfred Krieger \nPr\u00e4sident\nVeranstaltungen der Kammer\n8. Hessischer Psychotherapeuten-\ntag: Psychotherapie wirkt!\nFreitagabend: Festvortrag\n \u0084Prof. Dr. Mark Solms: \u201eWhat is the \npsychotherapist trying to do to the \nbrain?\u201c\nSamstagvormittag:  \nHauptvortr\u00e4ge\n \u0084Prof. Dr. Marianne Leuzinger Bohle \u00ad\nber: \u201ePsychoanalytische Langzeitthe -\nrapie: Dinosaurier oder Zukunftsmu -\nsik? Diskutiert am Beispiel der LAC-\nDepressionsstudie\u201c\n \u0084Prof. Dr. J\u00fcrgen Hoyer: \u201ePsychothe -\nrapie wirkt! Auch in der Routinepra -\nxis?\u201c \u0084Prof. Dr. J\u00fcrgen Kriz: \u201eDie zuneh -\nmend integrative Sicht unterschiedli -\ncher therapeutischer Ausrichtungen: Zu den Gemeinsamkeiten und Unter -\nschieden moderner Psychotherapie\u201c\nSamstagnachmittag: vertiefende \nWorkshops\n17. und 18. April 2015, Johann Wolf \u00ad\ngang Goethe \u00adUniversit\u00e4t, Casinogeb\u00e4u \u00ad\nde, Frankfurt; Freitag: kostenfrei, Tages \u00ad\nkarte Samstag: 90,\u2013 \u20ac; PiA/Studierende \nkostenfrei\nSie k\u00f6nnen sich f\u00fcr alle Veranstaltungen \nonline auf der Website der Kammer an \u00ad\nmelden.Datensicherheit\nDas gro\u00dfe Interesse an diesem The \u00ad\nmenfeld zeigte sich bereits in der Ver \u00ad\nanstaltung vom 24. Mai 2014 zu \u201eDa \u00ad\ntenschutz in der Praxis\u201c. Nun sollen zum einen die Implikationen durch das \ne\u00adHealth Gesetz hinsichtlich der Daten \u00ad\nschutzrichtlinien im Gesundheitswesen \nbeleuchtet werden als auch grundle \u00ad\ngende technische Umsetzungen f\u00fcr die Praxis. Ein Referent der KV wird zum Stand des KV SafeNet berichten.\nFreitag, 12. Juni 2015 18 \u00ad21 Uhr, KV \u00ad\nHessen in Frankfurt, 20,\u2013 \u20ac, PiA/Studie \u00ad\nrende kostenfrei\nGesch\u00e4ftsstelle\nGutenbergplatz 1\n65187 Wiesbaden\nTel.: 0611/53168 \u00ad0\nFax: 0611/53168 \u00ad29\npost@ptk \u00adhessen.de\nwww.ptk \u00adhessen.deGedenken\nWir gedenken unserer\nverstorbenen Kollegen:\nFrank E\u00dfer, Frankfurt\nJesko Baumann, Kronberg\nProf. Dr. Hans M\u00fcller \u00adBraunschweig, \nWettenberg\nUlrich Oberm\u00fcller, Kassel\nChristina Fey, LinsengerichtRedaktion\nAlfred Krieger, Dr. Heike Winter,Yvonne Winter, Dr. Wiebke Broicher\n80 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nHEGespr\u00e4ch der PKN mit der Landesgesch\u00e4ftsstelle der Barmer GEK  \nNiedersachsen/Bremen am 17. Dezember 2014\nDas Gespr\u00e4ch mit Frau Heike Sander, \nLandesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Barmer \nGEK, fand in einer freundlichen, aufge \u00ad\nschlossenen und interessierten Atmo \u00ad\nsph\u00e4re statt.\nZun\u00e4chst stellten die Vertreter der PKN \ndie Arbeit der Kammer dar. Im zweiten \nSchritt folgte eine breite inhaltliche Dis \u00ad\nkussion zu aktuellen gesundheitspoliti \u00ad\nschen Themen.\nDie Barmer GEK zeigte gro\u00dfes Interes \u00ad\nse an Pr\u00e4ventionsprojekten und stand \nIdeen einer psychologischen Vorsorge \u00ad\nuntersuchung, der Unterst\u00fctzung von \nKindern psychisch kranker Eltern und \nder F\u00f6rderung von Mutter/Kind \u00adPsycho \u00ad\ntherapie sehr positiv gegen\u00fcber.\nAuch \u00fcber bessere Betreuung von Kin \u00ad\ndern in der Schule, fl\u00e4chendeckendes \nElterntraining und Angebote im Bereich \nBewegung und Gesundheitserziehung \nwurde gesprochen. Von beiden Seiten w\u00fcrde hier eine Zusammenarbeit mit \ndem Nds. Kultusministerium begr\u00fc\u00dft.Ausf\u00fchrlich diskutiert wurde die lange \nDauer der Wartezeiten auf ein psycho \u00ad\ntherapeutisches Erstgespr\u00e4ch in Nie \u00ad\ndersachsen und M\u00f6glichkeiten deren Verk\u00fcrzung. Hierbei r\u00e4umten die Vertre \u00ad\nter der Krankenkasse ein, dass durchaus in Einzelf\u00e4llen auch Kostenerstattung in Anspruch genommen wird. Die Vertre \u00ad\nter der PKN stellten das Modell einer niedrigschwelligen Versorgung dar und erl\u00e4uterten, dass hier eine deutlich bes \u00ad\nsere Bezahlung f\u00fcr Diagnostik und Pro \u00ad\nbatorik notwendig ist, um so eine noch bessere und schnellere Erstversorgung \nder Patienten zu sichern. Auf diesem \nWege k\u00f6nnte fr\u00fchzeitig die richtige Indi \u00ad\nkation f\u00fcr Psychotherapie bzw. ein alter \u00ad\nnatives Beratungs \u00ad oder Behandlungs \u00ad\nangebot gestellt werden. Sie baten ihre Gespr\u00e4chspartner um Unterst\u00fctzung \ndieses Anliegens auf Bundesebene.\nAngesprochen wurden auch L\u00f6sungs \u00ad\nwege im Rahmen der integrierten Ver \u00ad\nsorgung durch Selektivvertr\u00e4ge. Die \nBarmer GEK hat bereits einen Haus\u00e4rz \u00ad\ntevertrag mit dem Haus\u00e4rzteverband in Niedersachsen abgeschlossen. F\u00fcr 2015 ist geplant, diesen Vertrag um \nden Bereich psychotherapeutische Ver \u00ad\nsorgung von Versicherten, die krank \u00ad\ngeschrieben sind und Krankengeld beziehen, zu erweitern.\u00a0 Die n\u00e4here \nAusgestaltung war zum Zeitpunkt des Gespr\u00e4chs offen. Im Jahr 2015 soll \n\u00fcber Vertr\u00e4ge zur besseren Versorgung \npsychisch kranker Menschen diskutiert werden. Die Barmer GEK wird hierzu \nden Kontakt zur Kammer aufnehmen.\nDie PKN bot au\u00dferdem an, bei konkre \u00ad\nten Projekten in den Gesundheitsregio \u00ad\nnen als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung \nzu stehen. So k\u00f6nnen unter anderem \nInformationen an Kammermitglieder \nweitergetragen werden, die Interesse an einer Zusammenarbeit in der Region \nhaben.\nDas Gespr\u00e4ch schloss mit dem erfreu \u00ad\nlichen Ergebnis, k\u00fcnftig enger zusam \u00ad\nmenarbeiten zu wollen.\nDr. Josef K\u00f6nning\nVizepr\u00e4sident\nGute Praxis Psychotherapie \u2013 Teil\u00a01\nIn der Berufsordnung (BO) der PKN ist \nu. a. geregelt, wie ein Psychotherapeut1 \narbeiten soll, was er nicht machen darf \nund wie mit Verst\u00f6\u00dfen gegen die Be \u00ad\nrufsordnung umgegangen wird. In dem \nhier vorgelegten Text sollen nun pra \u00ad\nxisnah und leicht verst\u00e4ndlich einzelne Fallstricke aus der t\u00e4glichen Arbeit dar \u00ad\ngestellt werden. Dabei wird zur Orien \u00ad\ntierung auf die entsprechenden \u00a7\u00a7\u00a0der nieders\u00e4chsischen Berufsordnung hin \u00ad\ngewiesen.\nDiese Ausf\u00fchrungen erheben keinen \nAnspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit, sondern geben nur Anhaltspunkte f\u00fcr einige der h\u00e4ufigsten Probleme. Jede Situation muss im Einzelfall rechtlich bewertet \nund gepr\u00fcft werden. Im Zweifelsfalle \nsollte immer rechtkundiger Rat einge \u00ad\nholt werden. Da im Bereich der Behand \u00ad\nlung von Kindern und Jugendlichen h\u00e4ufig Unsicherheit besteht, wird be \u00ad\nsonders auf die berufsrechtlichen Prob \u00ad\nleme bei der Behandlung dieser Patien \u00ad\ntengruppe eingegangen. Dennoch sind die in loser Reihenfolge dargestellten \nThemen vielfach auch f\u00fcr die Kollegen \nvon Interesse, die nur Erwachsene be \u00ad\nhandeln.Schweigepflicht und Schweige-\npflichtentbindung (\u00a7\u00a08 BO)\nEine Mitarbeiterin des Jugendamtes \nruft an und fragt nach, ob ein Kind, das \nsie in Obhut genommen habe, schon \nbei mir in psychotherapeutischer Be \u00ad\nhandlung war und ob ich es wieder neh \u00ad\nmen k\u00f6nnte. Ich w\u00fcrde doch wissen, dass die Eltern getrennt seien und der Vater aufgrund psychischer Auff\u00e4llig \u00ad\nkeiten als nicht erziehungsf\u00e4hig gelten k\u00f6nnte.\nNur mit einer g\u00fcltigen Schweigepflicht\u00ad\nentbindung darf ein Psychotherapeut \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 81\nNI\nMitteilungen der Psychotherapeuten-\nkammer Niedersachsensich Dritten gegen\u00fcber \u00e4u\u00dfern, soweit \nnicht eine gesetzliche Erlaubnis oder \nPflicht zur Auskunfterteilung besteht. \nDiese sollte m\u00f6glichst schriftlich einge \u00ad\nholt werden, und genau auf den Emp \u00ad\nf\u00e4nger und den genauen Gegenstand bezogen sein, wof\u00fcr sie gedacht ist. Immer hat der Psychotherapeut die \nPflicht, die Auswirkungen  einer even \u00ad\ntuellen Aussage zu \u00fcberdenken und ggf. \nden Patienten oder den gesetzlichen \nVertreter dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Er darf \ndem Patienten, auch bei vorliegender g\u00fcltiger Entbindung von der Schweige \u00ad\npflicht, keinen Schaden zuf\u00fcgen.\nEine dem Jugendamt gegen\u00fcber abge \u00ad\ngebene generelle, allgemeine Schwei \u00ad\ngepflichtentbindung (f\u00fcr die Schule, den \nKindergarten, die \u00c4rzte usw.) ist nicht \ng\u00fcltig .\nPsychotherapeuten sind zur Neutralit\u00e4t verpflichtet und d\u00fcrfen keine einseiti \u00ad\ngen Stellungnahmen abgeben. Ohne \nwirksame Schweigepflichtentbindung \nvon Vater, Mutter und einsichtsf\u00e4higem \nPatienten darf der Psychotherapeut kei \u00ad\nne Auskunft erteilen.\nIn diesem Fall k\u00f6nnte bei der Mitarbei \u00ad\nterin des Jugendamtes einfach nachge \u00ad\nfragt werden, ob es sich hier um eine \nNeuanmeldung handelt, womit dann die Sorgerechtsfrage gekl\u00e4rt werden \nmuss. Es muss in diesem Fall auf die \ng\u00fcltige Schweigepflichtentbindung ge \u00ad\nwartet werden. Das Kind ist ja in Obhut \ngenommen, sodass davon ausgegan \u00ad\ngen werden kann, dass keine unmit \u00ad\ntelbare Gef\u00e4hrdung vorliegt. Dar\u00fcber, ob der Vater psychisch krank ist, kann \nein Kinderpsychotherapeut in der Regel keine Auskunft erteilen. Da muss auf einen entsprechenden Facharzt verwie \u00ad\nsen werden.\nEinwilligung in die Behandlung \n(\u00a7\u00a012 BO)\nEin Vater beschwert sich bei der PKN, \nweil der Kinder \u00ad und Jugendlichenpsy \u00ad\nchotherapeut eine Behandlung seines minderj\u00e4hrigen Kindes ohne seine Ein \u00ad\nwilligung begonnen hat.\nDer Psychotherapeut verteidigt sich \ndamit, dass die Mutter des Kindes (es \nist sieben Jahre alt) gesagt hatte, dass \nder geschiedene Vater kein Interesse an dem Kind habe. Au\u00dferdem sei das Kind \nja selbst einsichtsf\u00e4hig genug. Er habe \naber nun nach Eingang der Beschwer \u00ad\nde die Psychotherapie sofort beendet. \nEs wurde vom Vorstand der PKN eine \nR\u00fcge mit einer empfindlich hohen Geld \u00ad\nstrafe verh\u00e4ngt, wobei der pl\u00f6tzliche \nAbbruch der psychotherapeutischen \nBeziehung erschwerend hinzukam.\nWenn zum Erstgespr\u00e4ch nur ein Eltern \u00ad\nteil eines noch nicht einsichtsf\u00e4higen (in \nder Regel j\u00fcnger als 15 Jahre) Kindes \nkommt, ist es wichtig zu kl\u00e4ren, ob der \nandere Elternteil ebenfalls sorgeberech \u00ad\ntigt ist. Es bietet sich an, zu Beginn des \nErstgespr\u00e4ches die Angaben \u00fcber alle \nFamilienmitglieder mit Geburtsdatum, Wohnort und Beruf/Schule abzufragen. \n\u201eWer geh\u00f6rt alles zur Familie?\u201c, ggf. \n\u201eWer hat das Sorgerecht?\u201c usw. Falls \ndas Sorgerecht nicht alleine beim vor \u00ad\nstellenden Elternteil liegt, muss mit der Probatorik mit dem Kind solange ge \u00ad\nwartet werden, bis vom anderen Eltern \u00ad\nteil die Zustimmung zur Psychotherapie am besten schriftlich vorliegt. Sollte es Probleme mit der Einwilligung geben, kann das Jugendamt bzw. das Familien \u00ad\ngericht eingeschaltet werden, wodurch die Zustimmung zur Psychotherapie er \u00ad\nsatzweise gegeben werden kann. Erst \ndanach darf der Psychotherapeut das \nKind erstmals einbestellen. \u00c4hnlich ver \u00ad\nh\u00e4lt es sich bei Kindern, die in Pflegefa \u00ad\nmilien untergebracht sind. Da muss der gesetzliche Vertreter in die Behandlung einwilligen. Dies gilt auch f\u00fcr erwach \u00ad\nsene eingeschr\u00e4nkt einwilligungsf\u00e4hige Patienten, die einen gesetzlichen Be \u00ad\ntreuer haben (\u00a7\u00a013 BO).\nAchtung: Ein Erstgespr\u00e4ch  mit nur \neinem Elternteil verst\u00f6\u00dft nicht  gegen \ndie Berufsordnung. Es ist allerdings nur \ndann unproblematisch, wenn das Kind nicht gleich mitgekommen ist.\nEinsichtsf\u00e4higkeit bei Jugendli-\nchen (\u00a7\u00a012 BO)\nEin Vater hat dem Psychotherapeuten \nverboten, die Behandlung seines inzwi \u00ad\nschen 17 \u00adj\u00e4hrigen Kindes fortzusetzen \nund sich geweigert, die privaten Rech \u00ad\nnungen weiter zu bezahlen.\nEin einsichtsf\u00e4higer Jugendlicher (i.\u00a0d.\u00a0R. \n15 Jahre, ggf. auch schon j\u00fcnger) kann \nalleine \u00fcber die Aufnahme, die zeitliche \nGestaltung und die Beendigung einer Psychotherapie entscheiden. Die Be \u00ad\nurteilung der Einsichtsf\u00e4higkeit obliegt dem Psychotherapeuten. Sie sollte be \u00ad\ngr\u00fcndet sein und schriftlich dokumentiert \nwerden. Den Antrag an die gesetzlichen \nKrankenkassen auf Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Psychotherapie darf der einsichtsf\u00e4hi \u00ad\nge Jugendliche ohne Wissen und ohne Zustimmung der Eltern unterschreiben, da er die \u201eversicherte Person\u201c ist.\nBekanntmachung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a026 Abs.\u00a01 des Nds. Kammergesetzes f\u00fcr die Heilberufe\nFeststellung des Haushaltsplans des Nieders\u00e4chsischen Zweckverbands zur Approbationserteilung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015\nDie Verbandsversammlung des Nieders\u00e4chsischen Zweckverbands zur Approbationserteilung hat in der Sitzung vom 15.12.2014 den Haus\u00adhaltsentwurf f\u00fcr das Jahr 2015 genehmigt.\nDie Feststellung des Haushaltsplans wird hiermit gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a026 Abs.\u00a01 des Kammergesetzes f\u00fcr die Heilberufe (HKG) in der Fassung vom \n08.12.2000 (Nds. GVBl. S. 301), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 12.12.2012 (Nds. GVBl. S. 591), i. V. m. \u00a7\u00a025 Nr.\u00a07 HKG i. V. m. \u00a7\u00a09 Abs.\u00a04 S. 2 HKG i. V. m. dem Vertrag \u00fcber den Zusammenschluss zum Nieders\u00e4chsischen Zweckverband zur Approbationserteilung (NiZzA) vom 22.12.2005 (nieders\u00e4chsisches \u00e4rzteblatt 2/2006 S. 68 ff., Einhefter f\u00fcr Niedersachsen im Psychotherapeutenjournal 1/2006 S. 7 f., ZKN Mit\u00adteilungen 2/2006 S. 126 f.), zuletzt ge\u00e4ndert am 21 .10.2014 (nieders\u00e4chsisches \u00e4rzteblatt 12/2014 S. 34, Psychotherapeutenjournal 4/2014, Einhefter S. 3, ZKN Mitteilungen 11/2014 S. 512), bekannt gemacht.\nHannover, den 07.01.2015 Dr. med. Martina Wenker \n\u2013 Vorsitzende der Verbandsversammlung \u2013\n82 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nNILediglich bei den privaten Versicherun \u00ad\ngen gibt es eine Einschr\u00e4nkung. Der \nJugendliche darf nicht \u00fcber das Porte \u00ad\nmonnaie der Eltern entscheiden. Somit \nk\u00f6nnen die Rechnungen zwar an den \nJugendlichen geschickt werden, f\u00fcr die \nBezahlung sind die Eltern bis zur Vollj\u00e4h \u00ad\nrigkeit zust\u00e4ndig. Insoweit geht es bei \nPrivatpatienten nicht, ohne dass die \nEltern  mit einbezogen werden, wenn \ndie Bezahlung gesichert werden soll. \nBesonders problematisch ist es, wenn \ndie Eltern getrennt leben bzw. geschie \u00ad\nden sind und die Krankenversicherung \nder Kinder zum Zankapfel geworden ist. \nEs empfiehlt sich folgendes Vorgehen:\nLassen Sie sich von dem Vater bzw. \nvon der Mutter vorab eine schriftliche \nZusage  unterschreiben, dass sie f\u00fcr die \ntermingerechte Bezahlung Ihrer Rech \u00ad\nnung aufkommen. Sonst k\u00f6nnte es pas \u00ad\nsieren, dass der Elternteil, \u00fcber den das \nKind bzw. die Jugendliche privat (ggf. \nmit Beihilfeanspruch) versichert ist, die von Ihnen in Rechnung gestellten Leis \u00ad\ntungen bei der Versicherung/Beihilfe zwar einreicht, die Erstattung aber ein \u00ad\nbeh\u00e4lt und nicht an Sie auszahlt. Noch \nbesser w\u00e4re es, wenn der Elternteil, \n\u00fcber den die Versicherung abgeschlos \u00ad\nsen wurde, eine Abtretungserkl\u00e4rung  \nunterschreibt. Dann k\u00f6nnte das Kind/der Jugendliche bzw. der andere Eltern \u00ad\nteil die Erstattung in Empfang nehmen \nund an Sie \u00fcberweisen.\nWenn also ein bisher sorgeberechtigter \nElternteil von einem inzwischen ein \u00ad\nsichtsf\u00e4higen Jugendlichen Ihnen mit \u00ad\nteilt, dass er die Behandlung abbricht (was er juristisch gesehen gar nicht \nkann) und nicht mehr zahlen wird (was er im Prinzip kann), gibt es ein weite \u00ad\nres Problem. Wenn die Behandlung weitergef\u00fchrt werden soll, sollte die Versicherungsfrage gekl\u00e4rt  werden \nund ggf. der andere Elternteil, bei dem der Patient i. d. R. auch wohnt, die Ver \u00ad\nsicherung \u00fcbernehmen. Bei j\u00fcngeren \nKindern kann in einem solchen Fall die \nelterliche Sorge zumindest f\u00fcr den Be \u00ad\nreich der gesundheitlichen F\u00fcrsorge per \nGerichtsbeschluss eingeschr\u00e4nkt wer \u00ad\nden. Ist der Patient bereits einsichtsf\u00e4 \u00ad\nhig, darf der Psychotherapeut allerdings nur mit seiner g\u00fcltigen Schweigepflicht\u00adentbindung dem anderen Elternteil \nMitteilung \u00fcber einen einseitigen \u201eAb \u00ad\nbruch\u201c und die Zahlungsverweigerung in Bezug auf die Behandlung machen.\nUmgang mit hochstrittigen  \nEltern (\u00a7\u00a012 BO)\nAuch wenn die Eltern eines Kindes zer \u00ad\nstritten sind: Es ist m\u00f6glicherweise ein \nBehandlungsfehler, wenn nicht zumin \u00ad\ndest versucht wird, beide  Eltern \u00fcber \ndie geplante Psychotherapie aufzukl\u00e4 \u00ad\nren und sie m\u00f6glichst beide im Verlauf \nder Psychotherapie mit einzubeziehen. Es ist ja m\u00f6glich, getrennte Termine \nmit ihnen zu machen. Psychothera \u00ad\npeuten sind zur Neutralit\u00e4t verpflichtet. \nUnd die Kinder haben zwei Elternteile, \nauch wenn es keinen Kontakt mit dem getrennt lebenden oder geschiedenen Elternteil gibt. Wenn ein Patient aus \u00ad\ndr\u00fccklich nicht will, dass die Eltern bzw. ein Elternteil einbezogen wird, ist dies zu ber\u00fccksichtigen, weil nur der Patient \nSie von der Schweigepflicht wirksam \nentbinden kann. Diese Entscheidung kann ein j\u00fcngeres Kind aus gegebe \u00ad\nnem Anlass u. U. auch alleine treffen. (Siehe Homepage der PKN: www.pknds.de \u00adFragen zur Berufsordnung)\nRechtfertigender Notstand  \n(\u00a7\u00a08, 4 BO)\nDie Eltern einer 15 \u00adJ\u00e4hrigen beschwe \u00ad\nren sich, weil die Psychoherapeutin \ndas M\u00e4dchen am Verlassen der Praxis \ngehindert und sie dabei sogar festge \u00ad\nhalten hatte. Diese sogenannte \u201eFrei \u00ad\nheitsberaubung\u201c wurde von der Psy\u00adchoherapeutin damit begr\u00fcndet, dass die Patienten glaubhaft angedroht hat \u00ad\nte, sich beim Verlassen der Praxis zu suizidieren. Aus Sicht der Kammer hat sich die Kollegin korrekt verhalten.\nNur beim rechtfertigenden Notstand \nist eine solche Handlungsweise er \u00ad\nlaubt, dem sind aber sehr enge Gren \u00ad\nzen gesetzt: Es muss sich um eine in der Zukunft liegende  erhebliche \nGefahr f\u00fcr das Leben des Patienten oder Dritter handeln. Und es muss klar sein, dass es keine anderen wirk \u00ad\nsamen M\u00f6glichkeiten gibt, die Gefahr abzuwenden. In einem solchen Fall w\u00e4re z.\u00a0B. ein Anruf bei den Eltern ein \nerlaubter Bruch der Schweigepflicht, und die Jugendliche war so lange fest \nzu halten, bis sie in die Obhut der Eltern \ngegeben werden konnte. Das hei\u00dft al \u00ad\nso, dass in solchen F\u00e4llen die Beweg \u00ad\ngr\u00fcnde des Psychotherapeuten, die Ein \u00ad\nsch\u00e4tzung der konkreten in der Zukunft \nliegende Gefahr und die Unm\u00f6glichkeit von alternativen Interventionen schrift\u00ad\nlich dokumentiert werden sollten.\nH\u00e4ufig werden Psychotherapeuten mit \nder Frage konfrontiert, ob sie bei ei \u00ad\nner vermeintlichen Gef\u00e4hrdung ohne \nSchweigepflichtentbindung von den \nEltern oder dem einsichtsf\u00e4higen Pati \u00ad\nenten t\u00e4tig werden m\u00fcssen. So hat ein \nPsychotherapeut sowohl dem Jugend \u00ad\namt, dem Richter vom Amtsgericht als auch dem Kindergarten ausf\u00fchrlich geschrieben, dass er durch seine Beob \u00ad\nachtungen einer kleinen Patientin und durch die Gespr\u00e4che mit der Mutter des vierj\u00e4hrigen M\u00e4dchens den Ein \u00ad\ndruck bekommen habe, dass der Vater das Kind sexuell missbraucht hat. Die Mutter ist entsetzt und sagt dem Psy \u00ad\nchotherapeuten, dass er sich ganz be \u00ad\nstimmt irre. Sie erlaubt dem getrennt lebenden Vater weiterhin, das Kind zu \nden Besuchswochenenden abzuholen. \nDer Psychotherapeut meint nun, dass er das Kind sch\u00fctzen muss und insofern \nvon der Schweigepflicht entbunden sei. \nSowohl der Vater als auch die Mutter beschweren sich bei der PKN und be \u00ad\nkommen Recht. Der Psychotherapeut h\u00e4tte sich bei einem solchen Verdachts \u00ad\n1 Der Begriff \u201ePsychotherapeut\u201c wird der Ein \u00ad\nfachheit halber verwendet. Gemeint sind sowohl \nKinder \u00ad und Jugendlichenpsychotherapeutinnen \nund \u00ad psychotherapeuten als auch Psychologische \nPsychotherapeutinnen und \u00ad therapeuten.\nBertke Reiffen-Z\u00fcger\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 83\nNiedersachsen\nNIIm Gespr\u00e4ch mit Claudia Sieb: Die Weiterbildung befindet sich in einem  \nEntwicklungsprozess\nIn unserer Reihe kurzer Interviews mit \nden Mitarbeiterinnen der Gesch\u00e4fts \u00ad\nstelle stellen wir Ihnen heute Claudia Sieb vor, die seit Juni 2014 in der Ge \u00ad\nsch\u00e4ftsstelle der PKN t\u00e4tig ist.\nFrau Sieb, welche Eindr\u00fccke haben \nSie von Ihrer T\u00e4tigkeit in der PKN ge-wonnen, nachdem die ersten sechs \nMonate hinter Ihnen liegen? Sind Sie \ngut angekommen oder noch in der \nPhase der Orientierung?\nMeine Eindr\u00fccke sind sehr positiv. Ich \nbin hier mit gut strukturierten Abl\u00e4ufen \nkonfrontiert und w\u00fcrde sagen, dass \nich zum Teil\u00a0 schon gut angekommen bin, vor allem bezogen auf meine Kern\u00ad\narbeitsbereiche. Hinsichtlich der viel \u00ad\nf\u00e4ltigen Aufgaben und Themen ist mir \nsicherlich noch nicht alles vertraut.\nWar Ihnen die PKN als Institution vor \nIhrer Arbeitsaufnahme \u00fcberhaupt schon bekannt?\nNein. Ich habe erst durch mei \u00ad\nne Bewerbung bzw. durch die Ausschreibung \nder Stelle erfah \u00ad\nren, dass die \nPsychothera \u00ad\npeuten in einer eigenen Kam \u00ad\nmer organisiert \nsind. Daher sind die Themen zum Teil\u00a0auch Neuland f\u00fcr mich. Auch die be \u00ad\nrufspolitische Dimension der Arbeit ist \nf\u00fcr mich etwas Neues, aber gleichzeitig \nauch sehr spannend. Meine bisherigen Praxiserfahrungen resultieren aus dem \nPraxissemester im Rahmen meines \nSozialmanagement\u00ad Studiums, welches \nich im Qualit\u00e4tsmanagement eines \nKrankenhauses absolviert habe.Wie sieht Ihr Aufgabenbereich in der \nPKN denn aus?\nMeine Aufgaben liegen im Bereich Qua \u00ad\nlit\u00e4tsmanagement und Weiterbildung. \nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctze ich die \nKommissionen im Bereich der Forensik, \nder Palliativversorgung und der Sexual \u00ad\ntherapie sowie die l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nArbeitsgruppe, die sich mit der Quali \u00ad\nt\u00e4tssicherung befasst. Im Bereich des \nQualit\u00e4tsmanagement unterst\u00fctze ich \ndie Arbeitsprozesse in der PKN. Das \nThema Weiterbildung ist ja noch relativ neu f\u00fcr die Kammer und befindet sich \nzurzeit in einem Entwicklungsprozess. \nDas erleichtert es, in den Bereich hin \u00ad\neinzufinden und es ist eine interessante \nHerausforderung, diesen Prozess von \nAnfang an mitzugestalten. Hier geht es im Moment zum Beispiel um die Zulas \u00ad\nsung von Weiterbildungsst\u00e4tten und die Anerkennung von Weiterbildungsbe \u00ad\nfugten im Bereich der Klinischen Neu \u00ad\nropsychologie.\nMit welchen Anliegen der Mitglie-\nder sind Sie konfrontiert? Gibt es \nSchwerpunkte?\nDa gibt es vor allem Fragen zum Quali \u00ad\nt\u00e4tsmanagement, die dann telefonisch \nan mich gerichtet werden und sich zum gr\u00f6\u00dften Teil\u00a0auf das Thema Beauftrag \u00ad\nter/Ansprechpartner im Verhinderungs \u00ad\nfall beziehen. Aber es werden auch Fragen zu den Gutachter \u00ad und Behand \u00ad\nler\u00adListen gestellt, z.\u00a0B. hinsichtlich der \nKriterien, die zu erf\u00fcllen sind, der G\u00fcl \u00ad\ntigkeit von \u00dcbergangsvorschriften und \nder zu erbringenden Nachweise. Beim \nThema Beauftragter/Ansprechpartner im Verhinderungsfall gibt es \u00f6fter die \nFrage, ob Vertreter aus anderen Bun \u00ad\ndesl\u00e4ndern kommen d\u00fcrfen.Und ist das m\u00f6glich?\nPrinzipiell ja. Man sollte nur beachten, \ndass die r\u00e4umliche Distanz nicht zu gro\u00df \nist, damit es kein praktisches Problem wird, wenn vor Ort Dinge zu kl\u00e4ren sind.\nGibt es etwas, was Sie den Mitglie-\ndern auf diesem Wege gern mitteilen w\u00fcrden?\nSpontan h\u00e4tte ich eine Bitte an die Mit \u00ad\nglieder, die in eigener Praxis t\u00e4tig sind. \nAus unserer Sicht ist die Beauftragung \nim Verhinderungsfall ein wichtiges The \u00ad\nma, das vielleicht mitunter in seiner Be \u00ad\ndeutung noch nicht ganz erkannt, son \u00ad\ndern eher als Belastung erlebt wird.\nEs ist so wie bei einer Versicherung: \nMan muss sich damit besch\u00e4ftigen, hofft, dass man sie nicht braucht und \nim Ernstfall ist es wichtig, dass man \nsie hat?\nJa. Mit der Benennung eines Beauf \u00ad\ntragten im Verhinderungsfall wird ein \nwichtiger Beitrag zur eigenen Qualit\u00e4ts \u00ad\nsicherung geleistet und das im Sinne \nder eigenen Patienten.fall an eine \u201einsoweit erfahrene Fach \u00ad\nkraft\u201c wenden m\u00fcssen und h\u00e4tte auf \nkeinen Fall seinen Verdacht so vielen verschiedenen Adressaten offenbaren d\u00fcrfen. Im Verfahren vor dem Berufsge \u00ad\nricht wurde der Kollege mit einer Geld \u00ad\nbu\u00dfe bestraft und bekam zus\u00e4tzliche Auflagen zur Nachqualifizierung.In der n\u00e4chsten Ausgabe werden wir \nSie \u00fcber weitere F\u00e4lle aus der Praxis \ninformieren.\nBertke Reiffen\u00adZ\u00fcger\nVorstandsmitglied\nGesch\u00e4ftsstelle\nRoscherstr. 1230161 Hannover\nTel.: 0511/850304 \u00ad30\nFax: 0511/850304 \u00ad44\nSprechzeiten:Mo, Di, Do, Fr 09.00 \u2013 11.30 Uhr\nMo, Di, Mi, Do 13.30 \u2013 15.00 UhrMail\u00adAnschrift: info@pknds.de\nMail\u00adAnschrift \u201eFragen zur Akkreditie \u00ad\nrung\u201c: Akkreditierung@pknds.dewww.pknds.deBitte beachten Sie auch unsere Bekanntma -\nchung auf S. 82.\n84 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nNIKammerversammlung am 6. Dezember 2014 in D\u00fcsseldorf\nIn seiner Einleitung zum Bericht aus \ndem Vorstand hob Pr\u00e4sident Gerd \nH\u00f6hner aktuelle gesundheitspolitische \nThemen hervor. Insbesondere ging er auf die Reform der Psychotherapeute \u00ad\nnausbildung vor dem Hintergrund der Resolution des 25. Deutschen Psycho \u00ad\ntherapeutentages ein, wonach die Pro \u00ad\nfession mehrheitlich eine Approbation nach einem wissenschaftlichen Hoch \u00ad\nschulstudium auf Masterniveau mit an \u00ad\nschlie\u00dfender Weiterbildung fordert.therapeutenschaft in angemessener Form weiterzudenken. Auf Vorschlag \nder Bundespsychotherapeutenkammer \nwerde hierzu eine Kerngruppe aus dem Kreis des L\u00e4nderrats gebildet, um bin \u00ad\ndende Beschl\u00fcsse fassen zu k\u00f6nnen. Dies bedeute f\u00fcr NRW, die Beschl\u00fcsse in Vorstand und Kammerversammlung \nvorzubereiten, um Wind unter die Fl\u00fc \u00ad\ngel zu bekommen.\nDar\u00fcber hinaus skizzierte Pr\u00e4sident H\u00f6h \u00ad\nner Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung \nzum GKV \u00adVersorgungsst\u00e4rkungsgesetz \n(VSG), wonach es in vorliegender Form zu einem erheblichen Abbau von psy \u00ad\nchotherapeutischen Praxen kommen \nw\u00fcrde. Grundlage des vorliegenden \nReferentenentwurfs sei die Bedarfspla \u00ad\nnung mit eingefrorenem IST \u00adZustand \nvon 1999 als SOLL \u00adZustand psychothe \u00ad\nrapeutischer Praxen, kritisierte H\u00f6hner. Diese Konsequenz, die dem vermehrten \nVersorgungsbedarf zuwider l\u00e4uft, sei \ndirekte Folge der 1999 erfolgten Festle \u00ad\ngung, wonach der damalige Bestand an \npsychotherapeutischen Praxen als be \u00ad\ndarfsangemessen definiert wurde. Die \npsychotherapeutischen Leistungen aus \nder Kostenerstattung seien einfach un \u00ad\nter den Tisch gefallen. Der Bezug auf die \ndamalige IST \u00adZahl setze diesen Mangel \neinfach fort. Der Referentenentwurf se \u00ad\nhe dar\u00fcber hinaus die Einf\u00fchrung einer psychotherapeutischen Sprechstunde \nvor. Die Gesundheitsministerin NRWs \nhat ein Erprobungsprojekt in zwei Re \u00ad\ngionen initiiert, und zwar zum einen im \nRuhrgebiet und zum anderen in einer \neher l\u00e4ndlichen Region. Mit Beginn des kommenden Jahres w\u00fcrden die Regio \u00ad\nnen bzw. St\u00e4dte der Erprobung bekannt gegeben. Die PTK NRW ist als beraten \u00ad\ndes Mitglied im vorbereitenden Gremi \u00ad\num vertreten und wird \u00fcber die Aktivit\u00e4 \u00ad\nten berichten.\nMit Blick auf die weitere Vorstandsar \u00ad\nbeit zur vierten Legislatur der PTK NRW berichtet Gerd H\u00f6hner zur vorliegenden \nKoalitionsvereinbarung zwischen den \nFraktionen Analytiker, B\u00fcndnis KJP, \nDGVT, Kooperative Liste und QdM \u2013 Qualit\u00e4t durch Methodenvielfalt. Es sei \nihm ein pers\u00f6nliches Anliegen, nochmal \nzu betonen, dass es in der Kammerver \u00ad\nsammlung Mehrheiten und Minder \u00ad\nheiten, aber keine Verlierer gebe. Es gehe um die Vielfalt der Positionen; es g\u00e4be nicht nur eine richtige L\u00f6sung. \nOhne diese offene Diskussion werde \nder Weg nicht zu beschreiten sein, den die Reform der Psychotherapeutenaus \u00ad\nbildung mit einer sich ver\u00e4ndernden Ausbildungslandschaft mit sich bringe. Dies auf Bundes \u00ad wie Landesebene \nmitzutragen, sei eine Hauptaufgabe der Kammer in den n\u00e4chsten Jahren.\nMit Dankesworten und einem pers\u00f6n \u00ad\nlichen Pr\u00e4sent wandte sich Pr\u00e4sident \nH\u00f6hner im Namen der Kammerver \u00ad\nsammlung an die zur aktuellen Legis \u00ad\nlaturperiode ausgeschiedenen Vor \u00ad\nstandsmitglieder Johannes Broil und Dr. \nWolfgang Groeger, indem er insbeson \u00ad\ndere auf die weitere gute Zusammen \u00ad\narbeit in der Kammerversammlung hin \u00ad\nwies. Mit Blick auf die Verabschiedung \nder seit Gr\u00fcndungsbeginn amtierenden und zur aktuellen Legislaturperiode als \nPr\u00e4sidentin aus dem Amt gegangenen \nMonika Konitzer sei eine weitere Form der Ehrung in der Vorbereitung. Geplant \nwerde eine berufspolitisch ausgestalte \u00ad\nte Veranstaltung zur Frage der Entwick \u00ad\nPr\u00e4sident Gerd H\u00f6hner\nDie Resonanz auf dieses eindeutige \nSignal der deutschen Psychotherapeu \u00ad\ntenschaft sei nicht nur in den eigenen Reihen \u00fcberwiegend positiv aufgenom \u00ad\nmen worden, so H\u00f6hner, sondern auch \nseitens der anderen Heilberufskam \u00ad\nmern, wie etwa der Bundes\u00e4rztekam \u00ad\nmer, sei zustimmende Anerkennung gegen\u00fcber der erfolgten Weichenstel \u00ad\nlung verlautbart worden. Nun sei relativ \nschnell mit einer Reaktion der Bundes \u00ad\nregierung zu rechnen. Es sei dringend an der Zeit, die ordnungspolitische Di \u00ad\nmension dieses Themas f\u00fcr die Psycho \u00ad\nDr. Wolfgang  \nGroegerJohannes Broil\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 85\nNRW\nMitteilungen der Psychotherapeuten-\nkammer Nordrhein-Westfalen\nlung des Psychotherapeutengesetzes \nim Aus \u00ad und R\u00fcckblick.\nDie 2. Sitzung der neuen Kammerver \u00ad\nsammlung stand des Weiteren ganz im \nZeichen der Ausschusswahlen und Re \u00ad\nsolutionen. Gew\u00e4hlt wurden mit ihren \njeweiligen MitgliederInnen und Stell \u00ad\nvertreterInnen der Aussch\u00fcsse Satzung und Berufsordnung, Fort \u00ad und Weiterbil \u00ad\ndung, Psychotherapie in der ambulan \u00ad\nten Versorgung, Psychotherapeutische Versorgung von Kindern und Jugendli \u00ad\nchen, Psychotherapie in Krankenhaus \nund Rehabilitation sowie Reform der \nPsychotherapeutenausbildung/Zukunft des Berufes.\nNeben der vertieften Aussprache zur \nReform des Psychotherapeutengeset \u00ad\nzes fand die Wahl einer weiteren De \u00ad\nlegierten zum Deutschen Psychothera \u00ad\npeutentag aus der Fraktion Kooperation \nstarke Kammer statt. Monika Konitzer \nwurde einstimmig gew\u00e4hlt.\nDie Kammerversammlung verabschie \u00ad\ndete am 6. Dezember 2014 die folgen \u00ad\nden vier Resolutionen:\n \u0084Resolution zum GKV \u00adVSG \u201eVersor \u00ad\ngung st\u00e4rken \u2013 Psychotherapie si \u00ad\nchern und ausbauen\u201c\n \u0084Resolution zur psychotherapeuti \u00ad\nschen Versorgung von Fl\u00fcchtlingen\n \u0084Resolution \u201eDolmetscher und mut \u00ad\ntersprachliche Psychotherapie f\u00fcr \nMigranten erm\u00f6glichen\u201c\n \u0084Resolution zur Reform der Psycho \u00ad\ntherapeutenausbildung\nResolution zum GKV-VSG \u201e Ver -\nsorgung st\u00e4rken \u2013 Psychothera-\npie sichern und ausbauen\u201c\nDie Kammerversammlung der Psy \u00ad\nchotherapeutenkammer NRW fordert \ndie Bundesregierung und die Bundes \u00ad\ntagsfraktionen auf, den geplanten Ab \u00ad\nbau von Praxissitzen in sogenannten \u201e\u00fcberversorgten\u201c Regionen bei den \nPsychotherapeuten auszusetzen, die Bedarfsplanung zu reformieren und an \nden tats\u00e4chlichen Bedarf an psychothe \u00ad\nrapeutischen Behandlungspl\u00e4tzen anzu \u00ad\npassen. Bei der Umsetzung des GKV \u00ad\nVersorgungsst\u00e4rkungsgesetzes sind in NRW insgesamt rund 1.740 Praxen von \nSchlie\u00dfungen bedroht. Das entspricht \nmehr als einem Drittel des ambulanten \nVersorgungsangebotes!\nAngesichts langer Wartezeiten auf ei \u00ad\nne psychotherapeutische Behandlung \nsowie der Notwendigkeit, das Versor \u00ad\ngungsangebot flexibler zu gestalten, geht diese gesetzliche Initiative v\u00f6llig am Ziel einer guten psychotherapeuti \u00ad\nschen Versorgung in NRW vorbei. Im Gegenteil: es ist eine drastische Ver \u00ad\nschlechterung der Versorgung v.\u00a0 a. im \nl\u00e4ndlichen Bereich und im Ruhrgebiet \nzu bef\u00fcrchten.\nDie \u201eSonderregion Ruhrgebiet\u201c ist be \u00ad\nsonders stark betroffen: Bereits jetzt \nsind die Menschen, die dort psychothe \u00ad\nrapeutischer Behandlung bed\u00fcrfen, im Vergleich zu den \u00fcbrigen Landesteilen schlechter gestellt \u2013 nur 11,4 statt 32,5 \nPsychotherapeutinnen und Psychothe \u00ad\nrapeuten pro 100.000 Einwohnerinnen \nund Einwohner sind dort f\u00fcr die psy \u00ad\nchotherapeutische Versorgung vorge \u00ad\nsehen. Bei einer Umsetzung des VSG sind 378 von 1.008 Sitzen bedroht \u2013 ei \u00ad\nne gravierende Verschlechterung der Versorgungslage w\u00e4re die Folge!\nDie Landesregierung NRW wird gebe \u00ad\nten, sich weiterhin f\u00fcr den Erhalt der \npsychotherapeutischen Praxissitze in \nNRW und damit f\u00fcr eine gesicherte \npsychotherapeutische Versorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in NRW einzu \u00ad\nsetzen.\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat weist auf die \nUnzuverl\u00e4ssigkeit der Datengrundlage \nf\u00fcr die aktuell geltende Bedarfsplanung hin: \u201eDie Fachgruppe der Psychothera \u00ad\npeuten bedarf im Hinblick auf z. T. noch zu entwickelnde Kriterien f\u00fcr eine an \u00ad\ngemessene Bedarfsplanung noch wei \u00ad\nterer Untersuchungen und einer geson \u00ad\nderten Betrachtung.\u201c Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Bedarfsplanung Psychotherapie ist \ndeshalb unbedingt vorzusehen.\nWir fordern alle politisch Verantwortli \u00ad\nchen in NRW auf, entschieden f\u00fcr den \nErhalt der Psychotherapeutensitze ein \u00ad\nzutreten.Bis heute gilt: Wir brauchen nicht we \u00ad\nniger, sondern mehr psychotherapeuti \u00ad\nsche Praxen.\nDer geplante Abbau von psychothera \u00ad\npeutischen Behandlungskapazit\u00e4ten auf \nder Basis einer systematisch verzerrten Bedarfsplanung ist unverantwortlich. \nIn vielen Regionen von NRW, insbe \u00ad\nsondere im Ruhrgebiet, besteht eine \nreale psychotherapeutische Unterver \u00ad\nsorgung, die nicht nur zu viel zu langen Wartezeiten, sondern auch zu Fehl \u00ad und \nNichtbehandlungen f\u00fchrt.\nNicht der Abbau von psychotherapeu \u00ad\ntischen Behandlungskapazit\u00e4ten, son \u00ad\ndern deren Ausbau und Weiterentwick \u00ad\nlung muss das Interesse einer verant \u00ad\nwortlichen Gesundheitspolitik sein.\nResolution zur psychotherapeuti-\nschen Versorgung von Fl\u00fcchtlin-gen\nEine angemessene gesundheitliche \nVersorgung von Fl\u00fcchtlingen ist nicht \nsichergestellt. Immer wieder erhalten \nFl\u00fcchtlinge keine leitliniengerechte Be \u00ad\nhandlung ihrer schweren psychischen \nErkrankungen. Grund hierf\u00fcr sind die \nRegelungen im Asylbewerberleistungs \u00ad\ngesetz. Das Gesetz legt zwar fest, dass \nFl\u00fcchtlinge einen Anspruch auf die \nBehandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde haben. Die Behand \u00ad\nlung von chronischen Erkrankungen und Traumafolgest\u00f6rungen wird ihnen jedoch nur im Einzelfall gew\u00e4hrt. Ob ein \npsychisch kranker Fl\u00fcchtling eine Psy \u00ad\nchotherapie erh\u00e4lt, dar\u00fcber entscheiden \nim Einzelfall die zust\u00e4ndigen Amts\u00e4rzte \nund Sachbearbeiter in den Sozial\u00e4mtern \nbzw. Landesbeh\u00f6rden. Diesen fehlt je \u00ad\ndoch h\u00e4ufig die Qualifikation, um einen \npsychotherapeutischen Behandlungs \u00ad\nbedarf und seine Dringlichkeit einsch\u00e4t \u00ad\nzen zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sind die kommunalen Unterschiede \u2013 ob einer \npsychotherapeutischen Behandlung zu \u00ad\ngestimmt wird oder nicht \u2013 betr\u00e4chtlich \nund sachlich nicht vertretbar.\nAntr\u00e4ge auf Psychotherapie werden \ndeshalb h\u00e4ufig abgelehnt \u2013 nicht sel \u00ad\nten ohne inhaltliche Begr\u00fcndung oder \nmit dem Verweis auf eine vermeintlich \nausreichende psychopharmakologische \n86 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nNRWBehandlung. Entgegen den aktuel \u00ad\nlen wissenschaftlichen Erkenntnissen \nwerden psychisch kranke Fl\u00fcchtlinge \ndaher meist ausschlie\u00dflich mit Psy \u00ad\nchopharmaka behandelt. Fl\u00fcchtlinge \nleiden jedoch h\u00e4ufig unter den Folgen \nvon erlittenen Traumata, vor allem unter Posttraumatischen Belastungsst\u00f6run \u00ad\ngen und schweren Depressionen. Bei diesen Erkrankungen empfehlen wis \u00ad\nsenschaftliche Leitlinien eine psycho \u00ad\ntherapeutische Behandlung. Dar\u00fcber hinaus sind die Bearbeitungszeiten der Antr\u00e4ge auf Psychotherapie in den Be \u00ad\nh\u00f6rden meist unzumutbar lang, sodass die psychischen St\u00f6rungen chronifizie \u00ad\nren oder kostenintensive station\u00e4re Be \u00ad\nhandlungen notwendig werden k\u00f6nnen.\nDie Kammerversammlung der PTK \nNRW fordert die Bundesregierung auf \nsicherzustellen, dass Fl\u00fcchtlinge in NRW und bundesweit notwendige Ge \u00ad\nsundheitsleistungen erhalten. Diese Ge \u00ad\nsundheitsleistungen sollten denen von regul\u00e4r Krankenversicherten entspre \u00ad\nchen. Das schlie\u00dft ein, dass Fl\u00fcchtlinge regelhaft eine Behandlung von chroni \u00ad\nschen und psychischen Erkrankungen \nbeanspruchen k\u00f6nnen. Die bisherigen \nEinschr\u00e4nkungen im Asylbewerberleis \u00ad\ntungsgesetz sind aufzuheben.\nAu\u00dferdem bedarf es einer bundes \u00ad\neinheitlichen Regelung, wie \u00fcber Ge \u00ad\nsundheitsleistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \nentschieden wird. Es kann nicht bei den sehr unterschiedlichen Entscheidungen \nder Landesbeh\u00f6rden bleiben, wie es \ndie Bundesregierung mit ihrem Verweis auf deren Zust\u00e4ndigkeiten empfiehlt \n(Antwort auf eine Kleine Anfrage der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, BT\u00adDrs. 18/2184). Die Kammerver \u00ad\nsammlung der PTK NRW fordert die Bundesregierung auf, im Asylbewer \u00ad\nberleistungsgesetz bundesweit eine \neinheitliche Regelung zu schaffen, auf \nwelche Weise qualifiziert \u00fcber einen Behandlungsbedarf bei psychisch kran \u00ad\nken Fl\u00fcchtlingen zu entscheiden ist. Diese Regelung sollte den Anforderun \u00ad\ngen an das Genehmigungsverfahren, \ndie in der Psychotherapie \u00adRichtlinie und \nder Psychotherapie \u00adVereinbarung ge \u00adregelt sind, entsprechen. Dies betrifft \nvor allem die psychotherapeutische \nQualifikation des Entscheiders und die \nEinhaltung von Fristen zur Bewilligung. Au\u00dferdem ist ausdr\u00fccklich die M\u00f6g \u00ad\nlichkeit vorzusehen, einen Dolmetscher hinzuzuziehen. Die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Dolmetschereins\u00e4tze wird bisher \nvon den Leistungstr\u00e4gern, insbesonde \u00ad\nre von der gesetzlichen Krankenversi \u00ad\ncherung, oft nicht bewilligt.\nResolution \u201eDolmetscher und  \nmuttersprachliche Psychothera-\npie f\u00fcr Migranten erm\u00f6glichen\u201c\nSprachliche H\u00fcrden f\u00fchren in Deutsch \u00ad\nland dazu, dass Menschen mit Migrati \u00ad\nonshintergrund schlechter psychothera \u00ad\npeutisch versorgt sind. Rund jeder f\u00fcnf \u00ad\nte Migrant spricht nicht ausreichend \nDeutsch, um einem Psychotherapeuten \nseine Beschwerden verst\u00e4ndlich mitzu \u00ad\nteilen. Sie sind damit auf einen Dolmet \u00ad\nscher oder muttersprachlichen Psycho \u00ad\ntherapeuten angewiesen.\nDolmetscher werden jedoch von der \ngesetzlichen Krankenversicherung nicht bezahlt. Eine Regelung \u00fcber die Finan \u00ad\nzierung solcher Leistungen im SGB V fehlt. Nach h\u00f6chstrichterlicher Recht \u00ad\nsprechung reichen die bisherigen ge \u00ad\nsetzlichen Regelungen daf\u00fcr nicht aus. Psychotherapie ist jedoch besonders darauf angewiesen, dass der Patient \nsich m\u00f6glichst unmittelbar und ver \u00ad\nst\u00e4ndlich ausdr\u00fccken kann.\nDie Kammerversammlung der PTK \nNRW fordert daher, dass die gesetzli \u00ad\nche Krankenversicherung die Kosten \nf\u00fcr einen Dolmetscher bei psychischen \nErkrankungen \u00fcbernimmt, wenn der Versicherte nicht ausreichend Deutsch \nspricht und auch kein Psychotherapeut \nverf\u00fcgbar ist, der die Muttersprache des Versicherten beherrscht. Die Kam \u00ad\nmerversammlung der PTK NRW unter \u00ad\nst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Forderung der Migrationsbeauftragten der Bundesre \u00ad\ngierung, Staatsministerin Aydan  \u00d6zo \u00ad \ng\nuz, die gesetzliche Krankenversiche \u00ad\nrung dazu zu verpflichten, ausreichende \nLeistungen auch f\u00fcr ihre Mitglieder mit \nMi grationshintergrund zu finanzieren. Die Kammerversammlung der PTK \nNRW fordert dar\u00fcber hinaus, mehr mut \u00ad\ntersprachliche Psychotherapeuten in den Kommunen von NRW zuzulassen, in denen besonders viele Menschen \nmit Migrationshintergrund leben. Diese \nZulassungen sollten im Rahmen der Be \u00ad\ndarfsplanungs \u00adRichtlinie als zus\u00e4tzlicher \nBedarf erm\u00f6glicht werden.\nResolution zur Reform der  \nPsychotherapeutenausbildung\nDer 25. Deutsche Psychotherapeuten \u00ad\ntag hat am 15. November 2014 in M\u00fcn \u00ad\nchen zur Reform der Psychotherapeute \u00ad\nnausbildung u. a. beschlossen:\nAuf der Grundlage von Berufsbild, Kom \u00ad\npetenzprofil und Kernforderungen soll \neine zweiphasige wissenschaftliche \nund berufspraktische Qualifizierung von \nPsychotherapeutinnen und Psychothe \u00ad\nrapeuten als Angeh\u00f6rige eines akade \u00ad\nmischen Heilberufs im ambulanten und station\u00e4ren Bereich, sowie in Instituti \u00ad\nonen der komplement\u00e4ren Versorgung \nverwirklicht werden. Qualifizierungs \u00ad\nphase I umfasst ein wissenschaftliches \nHochschulstudium auf Masterniveau \nund schlie\u00dft mit Staatsexamen und \nApprobation ab. Darauf folgt in Quali \u00ad\nfizierungsphase II eine Weiterbildung \nmit Vertiefungen in wissenschaftlichen \nTherapieverfahren und Schwerpunkt\u00adsetzung im Hinblick auf die Behandlung \nvon Kindern und Jugendlichen oder Er \u00ad\nwachsenen. Als Sofortl\u00f6sung bis zu ei \u00ad\nner umfassenden Novellierung des Psy \u00ad\nchotherapeutengesetzes soll in einem \nersten Schritt geregelt werden, dass der Zugang zu den postgradualen psy \u00ad\nchotherapeutischen Ausbildungen nur \u00fcber ein Diplom \u00adStudium bzw. ein auf \nMasterniveau abgeschlossenes Studi \u00ad\num m\u00f6glich ist. Die Kammerversamm \u00ad\nlung der Psychotherapeutenkammer NRW fordert den Vorstand auf, unver \u00ad\nz\u00fcglich Gespr\u00e4che mit den zust\u00e4ndigen Abteilungen des MGEPA und des Wis \u00ad\nsenschaftsministeriums NRW aufzu \u00ad\nnehmen, mit dem Ziel, die dringliche Kl\u00e4rung des Zuganges im PTG noch in dieser Legislaturperiode von Bund und \nLand zu erreichen.\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 87\nNordrhein-Westfalen\nNRWEinkommensabh\u00e4ngige BeitragsordnungPlenum 2. Sitzung der 4. Kammerversammlung\nIn ihrer Sitzung am 13. Dezember 2013, \nmit \u00c4nderungen durch Beschluss der \nKammerversammlung vom 29. August \n2014, hat die Kammerversammlung der Psychotherapeutenkammer NRW eine \nneue einkommensabh\u00e4ngige Beitrags \u00ad\nordnung beschlossen. Den Wortlaut der \namtlichen Bekanntgabe der Beitragsord \u00ad\nnung k\u00f6nnen Sie dieser Ausgabe des Psychotherapeutenjournals als Einhefter entnehmen. Die am 1. Januar 2015 in \nKraft getretene einkommensabh\u00e4ngi \u00ad\nge Beitragsordnung k\u00f6nnen Sie auf der \nHomepage der Psychotherapeutenkam \u00ad\nmer NRW einsehen oder herunterladen (Rubrik \u201eRecht\u201c, Unterrubrik \u201eSatzun \u00ad\ngen und Verwaltungsvorschriften der \nPsychotherapeutenkammer NRW\u201c).Gesch\u00e4ftsstelle\nWillst\u00e4tterstr. 10\n40549 D\u00fcsseldorf\nTel. 0211/52 28 47 \u00ad0\nFax 0211/52 28 47 \u00ad15\ninfo@ptk \u00adnrw.de\nBeratung am Telefon\nBerufsrechtliche Mitgliederberatung Anfragen\nBeratung durch einen Juristen durch den Vorstand Mitgliederverwaltung\nMo: 12.00-13.00 Uhr Di: 13.00-14.00 Uhr Mo\u2013Do: 14.00-15.00 Uhr\nDi: 14.00-15.00 Uhr Fr: 11.00-12.00 Uhr Anfangsbuchstaben des Nachnamens:\nMi: 14.00-15.00 Uhr 13.30-14.00 Uhr A bis K\nDo: 14.00-15.00 Uhr Telefon 0211/52 28 47 27 Telefon 0211/52 28 47 14\nTelefon 0211/52 28 47 53 L bis Z\nTelefon 0211/52 28 47 17\nAnfragen Anfragen Beratung\nFortbildungsakkreditierung Fortbildungskonto zur Sachverst\u00e4ndigent\u00e4tigkeit\nMo\u2013Do: 13.00-15.00 Uhr Mo\u2013Do: 13.00-15.00 Uhr Di & Fr 12.30-13.30 Uhr\nTelefon 0211/52 28 47 30 Telefon 0211/52 28 47 31 Telefon 0211/52 28 47 32\n88 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nNRWEMDR: OPK bietet hierf\u00fcr curriculare Fortbildung im Bereich  \nder Traumatherapie an\nDurch Beschluss des Gemeinsamen \nBundesauschusses vom 16. Oktober \n2014 wurde Eye Movement Desensi \u00ad\ntization and Reprocessing (EMDR) als \nBehandlungsmethode bei Erwachse \u00ad\nnen mit der Diagnose Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTBS) innerhalb ei \u00ad\nnes Richtlinienverfahrens in die Psycho \u00ad\ntherapie \u00adRichtlinie aufgenommen und \nals Folge dessen entsprechende Qua \u00ad\nlifikationsnachweise im Bundesmantel \u00ad\nvertrag festgeschrieben.\nBereits vor dem Beschluss des Ge \u00ad\nmeinsamen Bundesausschusses wur \u00ad\nden EMDR \u00adBehandlungen in der psy \u00ad\nchotherapeutischen Versorgung qualifi \u00ad\nziert eingesetzt. Eine generelle Wirk \u00ad\nsamkeit der EMDR \u00adMethode kann \ndabei als belegt gelten, eine \u00dcberlegen \u00ad\nheit gegen\u00fcber anderen spezifischen \nMethoden jedoch nicht. Viele Psycho \u00ad\ntherapeutinnen hatten sich in Psycho \u00ad\ntraumatherapie und EMDR \u00adBehandlung \nfortgebildet. Die Ostdeutsche Psycho \u00ad\ntherapeutenkammer (OPK) hat hierf\u00fcr \neine curriculare Fortbildung im Bereich \nder Psychotraumatherapie erlassen. Die erfolgreich absolvierte curriculare Fort \u00ad\nbildung kann als Nachweis der Bef\u00e4hi \u00ad\ngung zur qualifizierten Durchf\u00fchrung von EMDR f\u00fcr eine Behandlung von \nPosttraumatischen Belastungsst\u00f6run \u00ad\ngen (PTBS) dienen.\nOPK setzt hohe Standards f\u00fcr die \nTraumabehandlung\nDie OPK setzt sich bereits seit Jahren f\u00fcr \ndie intensive Fortbildung ihrer Mitglieder \nauch im Bereich der Psychotraumathera \u00ad\npie ein. Daher wurde bereits im Jahre \n2011 eine Richtlinie erlassen, die deren \nWeiterqualifizierung durch eine curricula \u00ad\nre Fortbildung regelt. Zahlreiche Psycho \u00adtherapeutInnen in Ostdeutschland ha \u00ad\nben seither die theoretischen und prakti \u00ad\nschen Bef\u00e4higungen nachgewiesen, die \nsie zum F\u00fchren ihres Titels mit dem Zu \u00ad\nsatz \u201ePsychotraumatherapie OPK\u201c be \u00ad\nrechtigen. Mit ihrer curricularen Fortbil \u00ad\ndung setzt die OPK als Berufsaufsicht \nder PsychotherapeutInnen hohe Stan \u00ad\ndards, spezielle weiterf\u00fchrende Kennt\u00ad\nnisse auf Grundlage der aktuell  sten wis \u00ad\nsenschaftlichen \nStandards in der Behandlung von \ntraumatisierten Pa \u00ad\ntientInnen zu er \u00ad\nwerben und diese auch in praktischer \nT\u00e4tigkeit nachzu \u00ad\nweisen.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen al \u00ad\nleine 100 theoreti \u00ad\nsche Stunden in \nModulen abgeleis \u00ad\ntet werden, die so \u00ad\nwohl theoretische Grundlagen und Di \u00ad\nagnostik von PTBS \nals auch die Inter \u00ad\nvention bei akuten \n Traumatisierungen, \nkomplexer und non \u00ad \nkomplexer PTBS \nin den Fokus neh \u00ad\nmen. Auch Tech  ni\u00ad\nken und  Methoden \nder Stabilisierung \nund Erhaltungs \u00ad\ntherapie werden \nvertieft  behandelt, \nebenso wie zus\u00e4tz \u00ad\nliche zehn Stun \u00ad\nden Selbsterfah \u00ad\nrung vorausge \u00ad\nsetzt. Das Curricu \u00adlum sieht dabei eine vertiefte Auseinan \u00ad\ndersetzung mit mehreren wirksamen Methoden und Techniken zur Behand \u00ad\nlung von PTBS vor, zu welchen auch \nEMDR z\u00e4hlt. Die praktische Bef\u00e4higung \nwird durch den Nachweis von behan \u00ad\ndelten F\u00e4llen von Patienten mit PTBS \nnachgewiesen.\nPosttraumatische Belastungsst\u00f6rung: EMDR ist als Behandlungs -\nmethode innerhalb eines Richtlinienverfahrens in die Psychothera -\npie-Richtlinie aufgenommen.\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 89\nOPK\nBrandenbur g\nMecklenburg-V orpommer n\nSachsen\nSachsen-Anhalt\nTh\u00fcringe n\nOstdeutsche\nPsychotherapeutenk ammerMitteilungen der Ostdeutschen \nPsychotherapeutenkammerDer Wissenschaftliche Beirat Psycho \u00ad\ntherapie gelangte in seinem Gutachten \nvom 6. Juli 2006 zu dem Beschluss, \ndass EMDR bei Erwachsenen als eine Methode zur Behandlung der Posttrau \u00ad\nmatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) als wissenschaftlich anerkannt gelten kann. Im selben Gutachten kann bei \nKindern und Jugendlichen f\u00fcr keinen \nAnwendungsbereich der Psychothera \u00ad\npie die wissenschaftliche Anerkennung \nder EMDR \u00adMethode festgestellt wer \u00ad\nden, da es an empirischen Wirksam \u00ad\nkeitsbelegen bei der Anwendung bei Kindern und Jugendlichen mangelt.\nFestschreibung theoretischer und \npraktischer Qualifikationen\nDer G \u00adBA nahm EMDR am 16. Okto \u00ad\nber 2014 als Behandlungsmethode bei \nPTBS bei Erwachsenen innerhalb eines \nRichtlinienverfahrens in die Psychothe \u00ad\nrapie \u00adRichtlinie auf. Durch eine Einigung \nder Parteien des Bundesmantelvertra \u00ad\nges ist die Methode nunmehr seit dem 3. Januar 2015 in der gesetzlichen Kran \u00ad\nkenversicherung anerkannt. Hiermit wurden auch bestimmte theoretische und praktische Qualifikationen festge \u00ad\nschrieben, damit PsychotherapeutIn \u00ad\nnen EMDR innerhalb der Behandlung von Patientinnen und Patienten mit der \nDiagnose einer Posttraumatischen Be \u00ad\nlastungsst\u00f6rung einsetzen k\u00f6nnen.\nDer Abschlussbericht des G \u00adBA, dem \naufgrund mangelnder metaanalytischer \nDatenlage ausreichender Qualit\u00e4t eine ei \u00ad\ngene Metaanalyse zugrunde liegt, kommt zu einem \u00e4hnlichen Ergebnis wie das Gutachten des wissenschaftlichen Bei \u00adrats. Demnach kann die EMDR \u00adMethode \nals wirksam angesehen werden, d.\u00a0 h., sie ist im Vergleich zur Nichtbehandlung (Warteliste) oder anderen unspezifischen \nBehandlungen wirksamer bei der PTBS \u00ad\nSymptomreduzierung. Dar\u00fcber hinaus \nzeigt dieser Bericht eine \u00dcberlegenheit \nder EMDR \u00adMethode im Vergleich zu ei \u00ad\nner Gruppe von anderen Behandlungs \u00ad\nverfahren (die vergleichend zusammen \u00ad\ngefasst werden) in der Selbsteinsch\u00e4t \u00ad\nzung der Symptome. Einschr\u00e4nkend sei \nangemerkt, dass alle einbezogenen Stu \u00ad\ndien erhebliche methodische (z.\u00a0B. Stich \u00ad\nprobengr\u00f6\u00dfe, Randomisierung, Beschrei \u00ad\nbung der verwendeten Instrumente), als \nauch inhaltliche (z.\u00a0 B. Beschr\u00e4nkung auf \neine Traumaursache) Limitationen auf \u00ad\nwiesen. Da die methodischen Einschr\u00e4n \u00ad\nkungen der herangezogenen Studien und ihre Vergleichbarkeit doch als erheblich bezeichnet werden k\u00f6nnen, kommt auch \nder Abschlussbericht des G \u00adBA zu dem \nSchluss, dass eine generelle Wirksam \u00ad\nkeit der EMDR \u00adMethode als belegt gel \u00ad\nten kann, eine \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber \nanderen spezifischen Methoden jedoch nicht. Hier ist noch weitere Forschung \nn\u00f6tig, insbesondere auch, um die wirk \u00ad\nsamen Bestandteile der EMDR \u00adMethode \nzu spezifizieren.\nTherapeutInnen entscheiden \nselbst, wie die Behandlung  aussieht\nKonsequenterweise stellt der G \u00adBA \ndann auch zusammenfassend fest, \ndass EMDR ein wirksames Verfah \u00ad\nren aus einer ganzen Reihe wirksamer \nVerfahren sei. Bei der Behandlung von \nPatienten mit einer Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung sei es zentral, dass \ndas f\u00fcr jeden Patienten das passende, \nprognostisch f\u00fcr diesen Menschen mit \ndieser Biografie und dieser Traumati \u00ad\nsierung wirksamste traumaspezifische \nVerfahren gew\u00e4hlt wird.\nDa die OPK die fachliche Qualifikation \nund die Fortbildungsnachweise ihrer \nMitglieder sowohl fordert, als auch \u00fcberpr\u00fcft und sie dabei die Qualifizie \u00ad\nrung auf dem Gebiet der Psychotrau \u00ad\nmatherapie bereits seit Jahren auf fach \u00ad\nlichen Standards basierend betreibt, \nliegt es nahe, die Zusatzbezeichnung \n\u201ePsychotraumatherapie OPK\u201c auch als Nachweis der Bef\u00e4higung zur Durchf\u00fch \u00ad\nrung einer EMDR Behandlung im Rah \u00ad\nmen eines Richtlinienenverfahrens bei der Behandlung von PTBS anerkannt \nwerden kann. Den kontinuierlich fortge \u00ad\nbildeten Psychotherapeuten obliegt es \ndabei, aufgrund ihrer Expertise die Fall \u00ad\nkonzeptualiserung auszuarbeiten und die Behandlung entsprechend zu pla \u00ad\nnen und durchzuf\u00fchren. Dabei werden \ngem\u00e4\u00df den berufsrechtlich gebotenen \nSorgfaltspflichten die passenden Me \u00ad\nthoden und Techniken zur Behandlung \nder PatientInnen ausgew\u00e4hlt und ange \u00ad\nwendet. Die Behandlung der PTBS bil \u00ad\ndet hier keine Ausnahme, wobei EMDR dabei nur eine von mehreren zur Verf\u00fc \u00ad\ngung stehenden Methoden/Techniken \nist, die zur Behandlung herangezogen \nwerden k\u00f6nnen.\nQuellen:\nWissenschaftlicher Beirat (2006): www.wbpsy \u00ad\nchotherapie.de/page.asp?his=0.113.114.115\nG\u00adBA (2015): www.g \u00adba.de/downloads/40 \u00ad268\u00ad29 \n87/2014 \u00ad10\u00ad16_PT \u00adRL_EMDR_Umstrukturierung \u00ad\nAnlage1_ZD.pdf\nFortbildungsveranstaltungen der OPK 2015 \u2013 nachgedreht und vorausgeblickt\nBei der Gestaltung der OPK\u00ad Fortbil \u00ad\ndungsveranstaltungen sollen Angebote \nf\u00fcr die Mitglieder initiiert werden, die \naus fachlicher, aber auch berufspoli \u00ad\ntischer Sicht eine gro\u00dfe und aktuelle \nBedeutung f\u00fcr den Berufsstand ha \u00ad\nben. Das wird auch insbesondere dann \nwichtig, wenn es sich um ein Thema \nhandelt, das von den kommerziellen \nAnbietern eher selten in den Fokus ge \u00ad\nnommen wird.Fallstricke und aktuelle Entwick-\nlungen des Diagnostizierens\nGenau hierum handelte es sich bei der \nersten zweit\u00e4gigen OPK \u00adVeranstaltung \ndes neuen Jahres \u201eWie wichtig ist rich \u00ad\ntiges Diagnostizieren?\u201c, die von Profes \u00ad\nsorin Karin Tritt vom 23. bis 24. Januar \n2015 in Leipzig angeboten wurde. Denn \nauch wenn es ein oft angebrachtes gefl\u00fcgeltes Wort in der akademischen \nund postgradualen Ausbildung darstellt, dass die G\u00f6tter vor die Behandlung die Diagnose gestellt haben, so gibt es \ndoch vergleichsweise wenig Veranstal \u00ad\ntungen, die sich vertieft mit der The \u00ad\nmatik, ihren Fallstricken und aktuellen Entwicklungen auseinandersetzen. Und das, obwohl man in den Lebenswissen \u00ad\nschaften weit davon entfernt ist, den Goldstandard des Diagnostizierens be \u00ad\nreits in H\u00e4nden zu halten.\n90 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nOPKDas wurde auch sehr deutlich bei der \nkurzen historischen Verortung der g\u00e4n \u00ad\ngigen Klassifikationssysteme DSM und ICD. Denn eine reliable und valide Diag \u00ad\nnoseerstellung erf\u00fcllt mehrere wichtige \nZwecke. Sie soll psychische St\u00f6rungen \nqualitativ und quantitativ beschreiben und sie zum Zwecke der Indikation Klas \u00ad\nsen zuordnen. Schlussendlich sollte sie aber auch ihre Entstehungsgeschichte und die Bedingungen ihres Auftretens \nerkl\u00e4ren und sich f\u00fcr Prognose und Eva \u00ad\nluation eignen. Allen diesen Aufgaben \ngerecht zu werden, davon sind die der \u00ad\nzeit g\u00e4ngigen klassifikatorischen Syste \u00ad\nme noch weit entfernt. \u201eRichtiges Dia \u00ad\ngnostizieren\u201c hat also immer auch mit \nAbw\u00e4gungen zu tun, dem sich die Psy \u00ad\nchotherapeutInnen immer wieder aufs \nNeue stellen m\u00fcssen. Hierbei geht es in \nerster Linie um Entscheidungsprozesse, \ndie unter Zuhilfenahme verschiedener Informationsquellen als Ergebnis zu ei \u00ad\nner m\u00f6glichst validen Einzelfalldiagnos \u00ad\ntik f\u00fchren. Da das ICD aus mehr als 850 verschiedenen F \u00adDiagnosen besteht ist \nes oft hilfreich, standardisierte Tests einzusetzen. Professorin Tritt gab einen Einblick in die Anwendung des ICD 10 \nSymptom Ratings (ISR) und ISR+, bei \ndessen Entwicklung sie auch ma\u00dfgeb \u00ad\nlich beteiligt war. Die Tests eignen sich auch insbesondere, um Komorbidit\u00e4ten \nnicht zu \u00fcbersehen und Anhaltspunkte zu gewinnen, an welchen Stellen eine \nvertiefte diagnostische Abkl\u00e4rung er \u00ad\nforderlich ist. Die eigene Entscheidung \nund ein sorgf\u00e4ltiges Zusammentragen \nund Auswerten aller zusammengetra \u00ad\ngenen Informationen kann jedoch kein \nTestverfahren ersetzen. Auch die OPD \nwurde als hilfreiches Diagnose \u00adInstru \u00ad\nment vertieft behandelt, das auch An \u00ad\nhaltspunkte f\u00fcr die Therapieplanung ge \u00ad\nben kann. Die vorgestellten Instrumen \u00ad\nte dienen als Grundlage sowohl f\u00fcr eine \nkorrekte Indikationsstellung, wie f\u00fcr in \u00ad\ndividuelle Fallkonzeption als auch f\u00fcr die Abrechnung mit den Krankenkassen.\nNicht \u00fcbersehen werden darf auch, \ndass sich die vergebenen Diagnosen auch auf die Au\u00dfenwirkung der Psycho \u00ad\ntherapeutenschaft als Ganzes auswir \u00ad\nken. Aus Analysen der Abrechnungsda \u00ad\nten wird teilweise von einigen Akteuren \nim gesundheitspolitischen Feld \u2013 wie \nBunt wie ein Kinderleben ist die Themenvielfalt des 1. KJP-Symposiums der OPK.\nzum Beispiel den Krankenkassen \u2013 der \nSchluss gezogen, dass Psychologische \nPsychotherapeutInnen und Kinder \u00ad und \nJugendlichenpsychotherapeutInnen \neher leichte St\u00f6rungen behandeln, sich \nDiagnosen regional und verfahrensspe \u00ad\nzifisch h\u00e4ufen und die Indikation nicht \nmit der Therapiedauer zusammen \u00ad\nh\u00e4ngt. Diese ung\u00fcnstigen Interpretatio \u00ad\nnen kommen u. a. durch die Datenlange zustande, dass PsychotherapeutInnen \nbesonders oft Anpassungsst\u00f6rungen \nund generell unspezifische Diagnosen vergeben. W\u00e4hrend die Ursachen f\u00fcr \ndiese Datenlage sicherlich vielf\u00e4ltig sind \nund negative Interpretationen oft weni \u00ad\nger mit der Datenlage als mit mehr oder \nweniger offensichtlichen Hintergedan \u00ad\nken zu tun haben, so gibt es doch einen \nPunkt an dem die Berufsgruppe aktiv \nselbst mitwirken kann \u2013 und das ist in \ndem Bem\u00fchen um eine valide Einzelfall \u00ad\ndiagnostik up to date. All diese Punkte \nwurden von einer bunt gemischten \nGruppe aus KJP und PP verschiedener Verfahren in der zweit\u00e4gigen Veranstal \u00ad\ntung engagiert besprochen, reflektiert und vertieft.\nFortbildung zu Psychotherapie \nmit Babys und Kleinkindern\nGro\u00dfen Anklang fand auch die erste \nVeranstaltung der Veranstaltungsreihe \n\u201ePsychotherapie mit Babys, Kleinkin \u00addern und Schulkindern\u201c, die sich mit M\u00f6glichkeiten und Herausforderungen \nvon Psychotherapie mit Babys und Kleinkindern auseinandersetzte und \nvom 6. bis 7. Februar 2015 in Halle statt \u00ad\nfand. Den TeilnehmerInnen wurden so \u00ad\nwohl theoretisches Hintergrundwissen als auch praktische Kompetenzen f\u00fcr \ndie t\u00e4gliche psychotherapeutische Pra \u00ad\nxis in der Arbeit mit Eltern und deren Ba \u00ad\nbys und Kleinkindern vermittelt. Denn gerade diese Eltern sind oft durch die mit der Elternschaft einhergehenden \nVer\u00e4nderungen der Lebensumst\u00e4nde \nund der Paarbeziehung belastet. Aber auch die von au\u00dfen an sie herangetra \u00ad\ngenen Erwartungen k\u00f6nnen zu \u00dcberfor \u00ad\nderung beitragen. Aufseiten der Eltern k\u00f6nnen diese vielf\u00e4ltigen Belastungen \nund Umbr\u00fcche zu einer verminderten \nErziehungsf\u00e4higkeit und auch zur Aus \u00ad\nbildung eigener psychischer Proble \u00ad\nme f\u00fchren. Aufseiten der Babys und Kleinkinder kann es dadurch zu ersten St\u00f6rungen im Entwicklungsverlauf und \nRegulationsst\u00f6rungen kommen. Fr\u00fche \nPr\u00e4vention und Intervention sind hier besonders wichtig, um einen sich ver \u00ad\nfestigenden St\u00f6rungsverlauf und wei \u00ad\ntere Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigungen zu verhindern. Am ersten Tag besch\u00e4f \u00ad\ntigten sich die Referentinnen Frau Pro \u00ad\nfessor Dr. Henning und Frau Professor Dr. Ludwig \u00adK\u00f6rner sowohl theoretisch \nals auch praktisch mit dem Thema aus \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 91\nOstdeutsche Psychotherapeutenkammer\nOPKSicht des Kindes. Frau Professor Dr. \nReck beleuchtete am n\u00e4chsten Tag die \nHintergr\u00fcnde und praktische psycho \u00ad\ntherapeutische Herangehensweisen \naus Sicht der Eltern. So wurden auch \ndie besonderen Problemlagen von Fa \u00ad\nmilien beleuchtet, in welchen ein Eltern \u00ad\nteil psychisch erkrankt ist. Einen Aus \u00ad\nblick auf den zweiten Teil\u00a0der Veranstal \u00ad\ntungsreihe, der sich mit Psychotherapie \nbei Kindergarten \u00ad und Schulkindern \nbesch\u00e4ftigen wird, gab zum Abschluss Frau Dr. Annette Klein. Man darf auf die Ende des Jahres geplante Fortsetzung \nder Reihe gespannt sein.\n1. KJP-Symposium der OPK am \n12. und 13. Juni 2015 in Potsdam\nMit Kindern psychisch kranker Eltern \nwird sich auch noch einmal vertieft die \nPodiumsdiskussion im Rahmen des 1. \nKinder \u00ad und Jugendlichenpsychothe \u00ad\nrapeuten \u00adSymposiums der OPK am \n12. und 13. Juni 2015 in Potsdam aus gesundheitspolitischer Perspektive besch\u00e4ftigen. Dar\u00fcber hinaus soll das \nSymposium M\u00f6glichkeiten zur Ver \u00ad\nnetzung bieten. Mit diesem Veranstal \u00ad\ntungskonzept tr\u00e4gt die OPK der Tatsa \u00ad\nche Rechnung, dass die Kinder \u00ad und \nJugendlichenpsychotherapie in den \nletzten Jahren eine enorme Entwick \u00ad\nlung genommen hat, sowohl in der Versorgung als auch in der Erarbeitung neuer Behandlungskonzepte.\nAnna Maria Fallis ist niedergelassene \nKinder \u00ad und Jugendlichenpsychothera \u00ad\npeutin aus Potsdam. Sie wird am 12. Juni den Workshop \u201eArbeit mit Eltern und Bezugspersonen, Eltern im Kon \u00ad\nflikt, Familienberatung in der KJP, El \u00ad\nterngruppen in der KJP\u201c anbieten. Wir sprachen vorab mit der Referentin \u00fcber \ndas Thema sowie dar\u00fcber, was die Teil \u00ad\nnehmer in ihrem Workshop erwartet.\nIn welchem Spannungsfeld bewegen \nsich Kinder- und Jugendlichenpsy -\nchotherapeuten in ihrer Arbeit mit \nBezugspersonen?\nAnna Maria Fallis: Die Erwartungen \nan eine Therapie sind bei Kindern und \nEltern sehr verschieden. Die Eltern wol \u00ad\nlen, dass die St\u00f6rung des Kindes sich \n(m\u00f6glichst schnell) bessert, sehen erst einmal keine eigene Beteiligung an der \nUrsache oder am Aufrechterhalten des \nProblems. Das Kind macht auf seine Art deutlich, was sein Problem oder \nsein Leiden ist. Dabei wissen wir, dass \nKinder h\u00e4ufig Symptomtr\u00e4ger f\u00fcr in \u00ad\nnerfamili\u00e4re Konflikte oder psychische \nSt\u00f6rungen bei den Eltern sind. Die KJP \nist in erster Linie \u201eAnw\u00e4ltin\u201c des Kin \u00ad\ndes, gleichzeitig muss sie versuchen, \ndie Compliance f\u00fcr die Therapie bei \nden Eltern zu entwickeln und Ver\u00e4nde \u00ad\nrungsbereitschaft und neues Lernen \naufzurufen. Hier wird deutlich, dass es \nZielkonflikte geben kann, die ein gro\u00dfes Spannungspotential enthalten.\nWeiterhin haben die Schule, auch Kin \u00ad\ndergarten und Hort, h\u00e4ufig gro\u00dfe Er \u00ad\nwartungen an den Therapeuten, dass \nsich beispielsweise das Leistungsver \u00ad\nhalten oder auch die Verhaltensauff\u00e4l \u00ad\nligkeiten schnell und in eine bestimmte Richtung \u00e4ndern.\nL\u00e4uft parallel zur \nTherapie eine Ju \u00ad\ngendhilfema\u00dfnah \u00ad\nme und/oder Fa \u00ad\nmilienhilfe, hat das Jugendamt \nmitunter gro\u00dfe \nW\u00fcnsche an die The rapie. Gleich \u00ad\nzeitig muss der Therapeut darauf achten, dass keine \ndie Behandlung \ndes Kindes betref \u00ad\nfenden, gegenl\u00e4u \u00ad\nfigen Ma\u00dfnahmen erfolgen.\nDie Vorstellungen \nder behandeln \u00ad\nden \u00c4rzte m\u00fcssen \nebenfalls in die \ntherapeutische Ar \u00ad\nbeit der KJP ein \u00ad\nbezogen werden \u2013 die \u00e4rztliche Sicht ist nicht im \u00ad\nmer identisch mit der psychothera \u00ad\npeutischen. H\u00e4u \u00ad\nfig kommt es im Rahmen medika \u00adment\u00f6ser Mitbehandlungen oder beim \nVerordnen von Kuren oder erg\u00e4nzenden \nTherapien (Ergo \u00ad, Physio \u00ad, Logop\u00e4di \u00ad\nschen Therapien) zu Dissens.\nEin besonders heikles Thema ist die \nSchweigepflicht in der KJP. Die Eltern \nwollen informiert werden, wie die The \u00ad\nrapie l\u00e4uft, welche Entwicklungen ihr \nKind macht. Gleichzeitig hat das Kind ein \nRecht auf Verschwiegenheit des Thera \u00ad\npeuten, denn nur so gelingt ein thera \u00ad\npeutisches B\u00fcndnis, dessen wichtigste Voraussetzung das Vertrauen ist. Bei \nschwieriger oder gest\u00f6rter Eltern \u00adKind\u00ad\nKommunikation ist dies ein schwieriger \nBalanceakt, besonders in der Behand \u00ad\nlung Jugendlicher. Die Schweigepflicht \ngilt nat\u00fcrlich gleicherma\u00dfen f\u00fcr die El \u00ad\nterngespr\u00e4che.\nDer Gesetzgeber schreibt klare \nRegeln zur Mitbehandlung des Be-\nDas Foto-Leitmotiv zum 1. OPK-Kinder- und Jugendlichenpsycho -\ntherapeuten-Symposium\n92 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nOPKzugssystems des Kindes vor, reichen \ndiese aus? Welcher Handlungsspiel-\nraum w\u00e4re w\u00fcnschenswert?\nDer Gesetzgeber schreibt die Regeln \nvor: Im Verh\u00e4ltnis 1 : 4 sollten Eltern \u00ad\ngespr\u00e4che stattfinden, bei Kurzzeitthe \u00ad\nrapien in der Verhaltenstherapie bedeu \u00ad\ntet dies, dass 25 Therapiestunden plus \nsechs Elternstunden finanziert werden.\nNach meiner Einsch\u00e4tzung ist diese \nRegelung zu unflexibel. Eine KJP kann aufgrund ihrer profunden Kenntnisse \ngerade in Bezug auf die Arbeit mit dem \nBezugssystem des Kindes am besten einsch\u00e4tzen, wieviel Stunden der ge \u00ad\nsamten Therapie f\u00fcrs Kind und wieviel f\u00fcr die Eltern gebraucht werden.\nWenn ich zum Beispiel zu Beginn ei \u00ad\nner Therapie viele Elterngespr\u00e4che \nf\u00fchren muss, gleichzeitig noch Schule, \nHort und Jugendamt mit im System \nsind, habe ich die sechs vorgesehenen Stunden im Rahmen einer Kurzzeitthe \u00ad\nrapie schon nach zwei Monaten aufge \u00ad\nbraucht. Bei Kindern psychisch kranker Eltern ist dies h\u00e4ufig der Fall, aber auch \nbei bestimmten Krankheitsbildern, die \neine multimodale Therapie erfordern, wie ADHS. Bei Langzeittherapien oder \nVerl\u00e4ngerungen ist die Problematik die \nGleiche.Folgerichtig m\u00fcssten die TherapeutIn \u00ad\nnen bei bestimmten Krankheitsbildern mehr Stunden zur Mitbehandlung des \nBezugssystems zur Verf\u00fcgung haben, \nbei gleichbleibender Stundenzahl f\u00fcr die Behandlung des Kindes. Auch die \nAufteilung der Stunden in Elternstun \u00ad\nden und Therapiestunden mit dem Pa \u00ad\ntienten sollten meines Erachtens in die Hand des behandelnden Therapeuten \ngelegt werden.\nWelche Inhalte erwarten die Teilneh-\nmer in ihrem Workshop am 12. Juni?\nIn diesem Workshop werden wir uns \neinerseits grunds\u00e4tzlichen Fragen zur \nArbeit mit dem sozialen Bezugssystem des Kindes im Rahmen der KJP wid \u00ad\nmen: Wie verwandele ich die Eltern von \u201eBesuchern\u201c in \u201eKunden\u201c, wie erreiche ich Compliance, was tun bei Konflikten \nin der Beratung, soll der KJP Casema \u00ad\nnager sein? Wie ist der Umgang mit \nhochstrittigen Eltern?\nAndererseits werden wir uns mit zu \u00ad\ns\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten in der Eltern \u00ad\nberatung besch\u00e4ftigen. \u00dcber die ge \u00ad\nsetzlichen Stunden hinaus besteht oft \nder Bedarf nach intensiver Beratung zu \nerzieherischen Fragen, M\u00f6glichkeiten \neiner ver\u00e4nderten Kommunikation in \u00ad\nnerhalb des Familiensystems und Ver \u00ad\nbesserung der Interaktion der Einzelnen untereinander.\nDer Workshop von Anna Maria Fallis \nfindet am 12. Juni 2015 von 15.00 bis 16.30 Uhr statt.\nAlle Informationen und Ihre Anmelde \u00ad\nm\u00f6glichkeit zum Symposium finden Sie \nunter www.opk \u00adinfo.de.\nGesch\u00e4ftsstelle\nKickerlingsberg 16\n04105 Leipzig\nTel.: 0341 \u00ad462432 \u00ad0\nFax: 0341 \u00ad462432 \u00ad19\nHomepage: www.opk \u00adinfo.de\nE\u00adMail: info@opk \u00adinfo.de\nAnna Maria Fallis\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 93\nOstdeutsche Psychotherapeutenkammer\nOPKLPK aktiv beim Jahresempfang der Wirtschaft 2015\nUnter dem Motto \u201eWenn die Seele \nkrank wird, ist Professionalit\u00e4t gefragt\u201c, \nbeteiligte sich die Landespsychothera \u00ad\npeutenkammer Rheinland \u00adPfalz auch in \ndiesem Jahr wieder am Jahresempfang der Wirtschaft in der Mainzer Rhein \u00ad\ngoldhalle.\nAls Treffpunkt von Politik, Wirtschaft \nund Landeskammern hat sich der Jah \u00ad\nresempfang der Wirtschaft zum festen \nEreignis im Veranstaltungskalender  \nder rheinland \u00adpf\u00e4lzischen Landeshaupt \u00ad\nstadt etabliert. Die rheinland \u00adpf\u00e4lzi \u00ad\nschen Kammern vertreten insgesamt \n\u00fcber 100.000 Unternehmen mit mehr als 410.000 Besch\u00e4ftigten. In diesem \nJahr hielt G\u00fcnther Oettinger, EU \u00adKom \u00ad\nmissar f\u00fcr digitale Wirtschaft und Ge \u00ad\nsellschaft die Ansprache vor rund 5.000 geladenen G\u00e4sten aus Wirtschaft, Poli \u00ad\ntik und Gesellschaft. Oettinger spricht \nsich f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Daten \u00ad\nschutz aus, damit die Daten nicht nach Kalifornien wandern, dort gesammelt und verkauft w\u00fcrden. Dasselbe gelte \nf\u00fcr Datensicherheit. Oettinger will eine \neurop\u00e4ische Cloud, um wie er sagt, \u201eei \u00ad\nne Cloud nach unseren Gesetzen und \nmit dem Vertrauen in unsere Werte zu \ninstallieren.\u201c Ein gemeinsamer Binnen \u00ad\nmarkt im Datenschutz und der Datensi \u00ad\ncherheit sichere sich Autorit\u00e4t. Ein Lob des EU \u00adKommissars f\u00fcr Rheinland \u00ad\nPfalz, das, obwohl l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt, \nschon echt weit beim schnellen Inter \u00ad\nnet ist.\nBeim Jahresempfang der Wirtschaft \ntrifft sich die rheinland \u00adpf\u00e4lzische Lan \u00ad\ndespolitik mit den Vertretern aller zw\u00f6lf \nrheinland \u00adpf\u00e4lzischen Kammern. Hier \nwerden Kontakte gekn\u00fcpft, Gespr\u00e4che \nvereinbart und wichtige Themen disku \u00ad\ntiert.EU-Kommissar G\u00fcnther Oettinger gemeinsam mit den Pr\u00e4sidentinnen/Pr\u00e4sidenten und \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Landeskammern\nTreffen auf dem Empfang mit Vertretern der Zahn\u00e4rztekammer: mit Sabine B\u00e4tzing-Lich -\ntenth\u00e4ler (Ministerin f\u00fcr Soziales, Arbeit, Gesundheit und Demografie), Dr. Andrea Benecke \n(Vizepr\u00e4sidentin LPK) und Petra Regelin (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin LPK)\nDie Vertreter der LPK f\u00fchrten wichtige \nGespr\u00e4che mit der neuen Ministerin f\u00fcr \nSoziales, Arbeit, Gesundheit und De \u00admografie, Sabine B\u00e4tzing \u00adLichtenth\u00e4ler. \nDarin ging es vor allem um die Unter \u00ad\nst\u00fctzung der Ministerin bei den Refor \u00ad\n94 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nRLP\nmen des GKV \u00adVersorgungsst\u00e4rkungs \u00ad\ngesetzes und des Psychotherapeuten \u00adgesetzes. Die Ministerin sicherte der \nLPK die Unterst\u00fctzung des Landes bei den f\u00fcr die Kammer bedeutenden Re \u00ad\nformvorhaben zu.\nDie Abgabe und \u00dcbernahme von psychotherapeutischen Praxen\nZum ersten Mal organisierte die LPK RLP eine Info \u00adVeranstaltung f\u00fcr ihre \nMitglieder zur Abgabe und \u00dcbernahme von psychotherapeutischen Praxen.\nDer erste Generationenwechsel ist im \nvollen Gange. Bei der \u00fcberraschend gro\u00dfen Zahl der Anmeldungen konnten \nleider nicht alle zur Veranstaltung im \nNovember letzten Jahres angenommen werden. \u00dcberwiegend kamen poten \u00ad\nzielle Praxisabgeberinnen und \u00ad abgeber \nund ca. 15 Mitglieder, die einen Kassen \u00ad\nsitz suchen.\nHerr Diederichs, stellvertretender Lei \u00ad\nter der Abteilung Sicherstellung der KV \nRLP, stellte die Rahmenbedingungen \neiner Praxis\u00fcbernahme vor und beant \u00ad\nwortete mit Geduld und Sachverstand \ndie spezifischen, Einzelfall bezogenen \nFragen aus dem Publikum. Als grobe Linie gilt: Um eine Praxisabgabe zu or \u00ad\nganisieren muss man mindestens ein halbes Jahr Zeit einrechnen.\nFolgende Schritte m\u00fcssen dabei umge \u00ad\nsetzt werden:\n1. Der Praxisabgeber stellt beim Zu \u00ad\nlassungsausschuss der KV einen \nAntrag auf Ausschreibung des (h\u00e4lf \u00ad\ntigen) Versorgungsauftrags.\n2. Der Zulassungsausschuss entschei \u00ad\ndet in der darauffolgenden Sitzung, \nob ein Nachbesetzungsverfahren \nnach \u00a7\u00a0 103 Abs.\u00a0 3a SGB durchge \u00ad\nf\u00fchrt wird.\n3. Ausschreibung im \u00c4rzteblatt RLP,\n4. Eingang der Bewerbungen und ggf. \nVerhandlungen zwischen Praxisab \u00ad\ngeber \u2013 Bewerber,\n5. Entscheidung durch den Zulassungs \u00ad\nausschuss, welcher Bewerber die \nPraxis \u00fcbernehmen kann.\n6. Anschlie\u00dfend braucht es noch wei \u00ad\ntere vier Wochen bis zur Bestands \u00ad\nkraft des Bescheides.Es gibt keinen Rechtsanspruch \nauf die Zulassung \ndes Wunschkandi \u00ad\ndaten. Da es aller \u00ad\ndings viele gute Gr\u00fcnde gibt, wes \u00ad\nhalb ein Praxisab \u00ad\ngeber einem be \u00ad\nstimmten Kandi \u00ad\ndaten die Praxis \n\u00fcbergeben m\u00f6ch \u00ad\nte, gab es zu die \u00ad\nsem Thema einen intensiven Aus \u00ad\ntausch. Die \u00dcber \u00ad\nnahme ist garan \u00ad\ntiert, wenn die Praxis an einen Ehepart \u00ad\nner oder ein Kind weitergegeben werden \nsoll oder wenn die Praxis an den Ange \u00ad\nstellten oder Praxispartner \u00fcbergeben werden soll. In den anderen F\u00e4llen ist f\u00fcr den Zulassungsausschuss der Fortf\u00fch \u00ad\nrungswille in Form der \u00dcbernahme von Patienten, Praxisr\u00e4umlichkeiten oder In \u00ad\nventar ein wichtiges Kriterium. F\u00fcr detail \u00ad\nlierte Fragen bietet die KV eine Beratung an, zu deren Inanspruchnahme Herr Die \u00ad\nderichs ausdr\u00fccklich die Teilnehmenden \nermutigte.Im zweiten Teil\u00a0 f\u00fchrte Herr Wolfgang \nSteidl, Steuerberater mit Spezialisie \u00ad\nrung auf Heilberufe, durch die wesent \u00ad\nlichen Aspekte des Verkaufs und des Kaufs einer Praxis.\nDie Ausgaben, bei der \u00dcbernahme ei \u00ad\nner Praxis k\u00f6nnen steuerlich geltend \ngemacht werden. Herr Steidl stellte \neine Variante der Praxiswertermittlung \ndar und machte darauf aufmerksam, dass die BPtK zurzeit an einem weite \u00ad\nren Modell arbeitet.\nOlaf Diederichs im EinsatzBis auf den letzten Platz ausgebucht \u2013 volles Haus bei der LPK-\nFortbildung Praxis\u00fcbernahme\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 95\nRheinland-Pfalz\nRLPF\u00fcr den Abgeber ist das Thema steuer \u00ad\nlich komplizierter. Aus steuerrechtlicher \nSicht ist der Praxiswert die Praxisein \u00ad\nrichtung (materieller Praxiswert) plus \ndes immateriellen Werts (Goodwill).Bei der Besteuerung der Praxis\u00fcber \u00ad\ntragung wurden folgende Themen \nerl\u00e4utert: Freibetrag f\u00fcr den Ver\u00e4u\u00dfe \u00ad\nrungsgewinn, den beg\u00fcnstigten Steuer \u00ad\nsatz f\u00fcr den Ver\u00e4u\u00dferungsgewinn, den steuerlichen Einfluss einer weiteren \nT\u00e4tigkeit nach Praxisver\u00e4u\u00dferung und die Ermittlung des Verkehrswertes der Praxis.\nAufgrund der gro\u00dfen Nachfrage wird \ndie LPK RLP diese Veranstaltung in \n2015 wiederholen.\nPsychotherapie f\u00fcr Soldaten \u2013 Fortbildung in Kooperation mit PTK NRW und PTK \ndes Saarlandes\nDie Landespsychotherapeutenkammer \nRheinland \u00adPfalz veranstaltete im No \u00ad\nvember letzten Jahres in der Koblenzer Falckenstein \u00adKaserne gemeinsam mit \nder PTK Nordrhein \u00adWestfalen, der PTK \ndes Saarlandes und mit dem Komman \u00ad\ndo Sanit\u00e4tsdienst der Bundeswehr die Fortbildung \u201eSoldatinnen und Soldaten \nin der Bundeswehr \u2013 Dienst, Einsatz \nund Belastungen\u201c. Erstaunlich war das au\u00dferordentlich gro\u00dfe Interesse der \nMitglieder an dieser Veranstaltung. Die \nvorhandenen 250 Pl\u00e4tze waren inner \u00ad\nhalb k\u00fcrzester Zeit belegt, viele Interes \u00ad\nsierte konnten leider nicht mehr teilneh \u00ad\nmen. Bereits im Jahr 2013 hat die BPtK einen Vertrag mit dem Bundesministeri \u00ad\num der Verteidigung geschlossen. Psy \u00ad\nchisch kranke Soldaten k\u00f6nnen danach von niedergelassenen Psychologischen \nPsychotherapeuten \u2013 jetzt auch in Pri \u00ad\nvatpraxen ohne Kassenzulassung \u2013 be \u00ad\nhandelt werden.\n\u201eSoldaten in der Bundeswehr \u2013 Dienst, Einsatz und Belastungen\u201c \u2013 250 Pl\u00e4tze waren kurz \nnach Bekanntgabe der Fortbildung vergeben.\nOberfeld\u00e4rztin Dr. Michaela Pfeiffer LPK-Pr\u00e4sident Alfred Kappauf\nMit dieser Fortbildungsreihe verfolgen \ndie Kammern und die Bundeswehr das \nZiel, den psychotherapeutischen Be \u00ad\nhandlern den Arbeitsalltag der Soldaten und deren besondere Belastungen \u2013 \nzum Beispiel auch durch Auslandsein \u00ad\ns\u00e4tze \u2013 zu verdeutlichen. \n96 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nRLPDer Pr\u00e4sident der LPK Alfred Kappauf \nmachte deutlich, dass die Kammer sich \nf\u00fcr eine bessere psychotherapeutische \nVersorgung von Soldatinnen und Sol \u00ad\ndaten einsetzt. Dabei braucht die Psy \u00ad\nchotherapie jedoch einen gesch\u00fctzten Vertrauensraum. Dieses f\u00fcr den Erfolg einer Behandlung notwendige Vertrau \u00ad\nensverh\u00e4ltnis m\u00fcsse selbstverst\u00e4ndlich auch bei der Behandlung von Bundes \u00ad\nwehrangeh\u00f6rigen gesichert werden \nund werde auch geachtet. Psychothe \u00ad\nrapeuten, die Interesse an der Behand \u00adlung von Soldaten haben, sollten dies ih \u00ad\nrer Landeskammer mitteilen. Sofern die Praxis in der N\u00e4he eines Bundeswehr\u00ad\nstandorts liegt, k\u00f6nnen sich interessier \u00ad\nte Psychotherapeuten auch direkt an \nden regional zust\u00e4ndigen Truppenarzt \ndes Standortes wenden und ihre Bereit \u00ad\nschaft \u2013 ggf. auch die Teilnahme an der \nBw\u00adFortbildung \u2013 entsprechend kom \u00ad\nmunizieren. Der Truppenarzt \u00fcberweist \nden psychisch erkrankten Soldaten zum \nniedergelassenen Psychotherapeuten. \nEr kann f\u00fcnf probatorische Sitzungen und auch eine Kurzzeittherapie bis zu 25 Therapiestunden genehmigen. Weitere \nBehandlungsstunden oder Langzeit\u00ad\ntherapien werden nach einem eigenen bundeswehrinternen Verfahren geneh \u00ad\nmigt.\nInteressierte Psychotherapeuten finden \nsie unter www.sanitaetsdienst\u00ad bundes \u00ad\nwehr.de in der Rubrik \u201eFinde Deinen \nTruppenarzt\u201c die Kontaktdaten zu den \njeweiligen Truppen\u00e4rzten.\nHerzliches Willkommen an unsere neuen Mitglieder\nFrau Gisela Borgmann-Sch\u00e4fer gibt Einbli -\ncke in die Funktion der LPK.Neue Mitglieder im Gespr\u00e4ch mit Frau Dr. \nAndrea Benecke und Gisela Borgmann-Sch\u00e4ferAm 5. November 2014 wurden unsere \nin 2014 in die Kammer eingetretenen \nneuen Mitglieder begr\u00fc\u00dft. Nach einer \nkurzen Einf\u00fchrung in das Kammer \u00ad\nwesen und seine Bedeutung f\u00fcr den \nBerufsstand der Psychotherapeutin \u00ad\nnen und Psychotherapeuten, war an \u00ad\nschlie\u00dfend Gelegenheit, um mit den anwesenden Vorstandsmitgliedern (A. \nKappauf, Dr. A. Benecke, G. Borgmann \u00ad\nSch\u00e4fer und P. A. Staub), der Gesch\u00e4fts \u00ad\nf\u00fchrerin Frau Regelin und Mitarbeitern der Gesch\u00e4ftsstelle ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\nAuch in diesem Jahr wieder!\nDas Existenzgr\u00fcndungsseminar \u2013 M\u00f6g -\nlichkeiten der freiberuflichen T\u00e4tigkeit ohne Kassenzulassung\n30. Mai 2015, 10:00 \u2013 17:30 Uhr in den R\u00e4u -\nmen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, \nEmil-Sch\u00fcller-Str. 14, Koblenz\nDer Fokus ist auf drei Aspekte gerichtet:\nDie rechtlichen  Rahmenbedingungen\nG. Borgmann-Sch\u00e4fer, Mitglied des Vor -\nstands LPK RLP\nDie Situation in der Gesetzlichen Unfall -\nversicherungT. Schwarz, Landesverband Mitte der Gesetzl. Unfallversicherung\nDie steuerrechtlichen Normen\nW. Steidl, Steuerberater\nDas ausf\u00fchrliche Programm und ein Anmel -\ndeformular finden Sie auf unserer Homepage \nunter www.lpk-rlp.de/news/termine .Am 18. April 2015 findet die n\u00e4chste \nVertreterversammlung der LPK statt. \nHierzu sind alle interessierten Mitglie \u00ad\nder herzlich eingeladen. Wir bitten aus \norganisatorischen Gr\u00fcnden um vorheri \u00ad\nge Anmeldung.\nRedaktion\nAn der Gestaltung dieser Seiten wirk \u00ad\nten mit: Gisela Borgmann \u00adSch\u00e4fer, Al\u00ad\nfred Kappauf, Petra Regelin und Mari \u00ad\non Veith.\nGesch\u00e4ftsstelle\nWilhelm \u00adTheodor \u00adR\u00f6mheld \u00adStr. 30\n55130 Mainz\nTel.: 06131/93055 \u00ad0\nFax: 06131/93055 \u00ad20\nservice@lpk \u00adrlp.de\nwww.lpk \u00adrlp.deGedenken\nWir gedenken unseres verstorbenen \nKollegen\nMichael Schulz\n\u2020 November 2014\nWir gedenken unserer verstorbenen \nKollegin\nIsolde Reich\n\u2020 23. Dezember 2014\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 97\nRheinland-Pfalz\nRLPDie PKS ist dem Kooperationsverbund \u201eDas Saarland lebt gesund!\u201c beigetreten\nPressemitteilung des Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie des Saarlandes, der Lan-\ndesArbeitsgemeinschaft f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung Saarland e. V. und der Psychotherapeutenkammer des Saarlandes\nAm 29. Januar ist die Psychothera \u00ad\npeutenkammer des Saarlandes dem \nKooperationsverbund der Pr\u00e4ventions \u00ad\nkampagne \u201eDas Saarland lebt gesund!\u201c \nformal beigetreten. Bislang hat sich die \nPKS schon an etlichen Veranstaltungen \nbeteiligt, war jedoch kein eingetragener Projektpartner. Gesundheitsministerin \nMonika Bachmann, Bernhard Morsch, \nPr\u00e4sident der Psychotherapeutenkam \u00ad\nmer und Franz Gigout, Gesch\u00e4ftsf\u00fch \u00ad\nrer der LandesArbeitsgemeinschaft f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung Saarland e. V. (LAGS), unterzeichneten hierzu die Ko \u00ad\noperationsvereinbarung.\nMit der im Januar 2011 gestarteten lan \u00ad\ndesweiten Kampagne \u201eDas Saarland \nlebt gesund!\u201c m\u00f6chten das Ministeri \u00ad\num f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen \nund Familie und die LAGS das Gesund \u00ad\nheitsbewusstsein der Bev\u00f6lkerung ver \u00ad\nbessern. Inzwischen sind 29 St\u00e4dte und Gemeinden, alle Landkreise und der \nRegionalverband Saarbr\u00fccken sowie zus\u00e4tzlich der Landessportverband, die \n\u00c4rztekammer des Saarlandes, die Lan \u00ad\ndesvereinigung Selbsthilfe, die im Saar \u00ad\nland vertretenen Krankenkassen und \u00adverb\u00e4nde und das Gesundheitszent\u00ad\nrum Orscholz Partner der Kampagne.\nBei den einzelnen Partnern der Kampa \u00ad\ngne werden Lenkungsgruppen gebildet; \ndiese legen die Arbeitsschwerpunkte \nvor Ort fest und steuern die Aktivit\u00e4ten. \nDie Partner engagieren sich schwer \u00ad\npunktm\u00e4\u00dfig auch in den Handlungsfel \u00ad\ndern gesunde Ern\u00e4hrung, Bewegung im Alltag, Kampf gegen das Komatrinken, Krebsvorsorge (z.\u00a0 B. Darmkrebsfr\u00fcher \u00ad\nkennung) sowie Pr\u00e4vention von Alltags \u00ad\ns\u00fcchten (Reduzierung Konsum von Ta \u00ad\nbak, Alkohol und Medikamente).\nBislang sind saarlandweit \u00fcber 400 Ko \u00ad\noperationspartner an Bord, es wurden \nmehr als 1.200 Projekte zusammen \ngetragen, 2014 standen bereits mehr \nals 2.400 Termine im Terminportal. Die Webseite www.das \u00adsaarland \u00adlebt\u00ad\ngesund.de verzeichnet derzeit \u00fcber 64.000 Besucher im Monat.\n\u201eDie psychische Gesundheit tr\u00e4gt we \u00ad\nsentlich zu einem gesunden Leben im ganzheitlichen Kontext bei\u201c, so Ge \u00ad\nsundheitsministerin Monika Bachmann. \n\u201ePartner wie die Psychotherapeuten \u00ad\nkammer sind im Rahmen des saarland \u00ad\nweiten Netzwerkes wichtige Verbreiter von Informationen. Mit dem Beitritt der \nPsychotherapeutenkammer kann eine weitere Vernetzung der Kampagne mit \ndem saarl\u00e4ndischen Gesundheitssektor \nhergestellt werden. Im Kontext der Saar \u00ad\nl\u00e4ndischen Selbsthilfe ist die Psycho \u00ad\ntherapeutenkammer eine wichtige und tragende S\u00e4ule im Gesundheitssystem.\u201c\n\u201eKeine Gesundheit ohne psychische \nGesundheit\u201c:  \u201eDieses Zitat\u201c, so Bern \u00adBernhard Morsch, Pr\u00e4sident PKS, Monika Bachmann, Ministerin f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFrauen und Familie, Franz Gigout, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LAGS (Foto: Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie des Saarlandes)\n98 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nSL\nhard Morsch, \u201esteht in der europ\u00e4ischen \nErkl\u00e4rung zur psychischen Gesundheit \nder WHO \u00adKonferenz in Helsinki 2005. \nIn der Folge wurde das Gr\u00fcnbuch der \nEU herausgegeben, welches das Ziel \nverfolgt, Strategien zur F\u00f6rderung und \nVerbesserung der psychischen Ge \u00ad\nsundheit der Bev\u00f6lkerung in Europa zu \nentwickeln. Die Psychotherapeuten \u00ad\nkammer m\u00f6chte mit ihrem Beitritt zum \nProjekt ,Das Saarland lebt gesund!\u2018 ein \nklares Signal an die Bev\u00f6lkerung sen \u00adden, die gleichrangige Bedeutung psy \u00ad\nchischer und k\u00f6rperlicher Gesundheit im Geiste der Erkl\u00e4rung von Helsinki zu \nerkennen.\u201c\nFranz Gigout, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nLAGS, f\u00fcgte hinzu: \u201eMit den Wochen der seelischen Gesundheit, dem Eltern \u00ad\nprogramm ,Schatzsuche\u2018 f\u00fcr Kinderta \u00ad\ngeseinrichtungen oder Aktivit\u00e4ten zum Gesundheitsmanagement in Unterneh \u00ad\nmen bringt sich die LAGS seit Jahren aktiv ein zur F\u00f6rderung auch der psy \u00ad\nchischen Gesundheit im Saarland. Wir \nsind froh, dass wir mit der Psychothera \u00ad\npeutenkammer jetzt auch in der Kampa \u00ad\ngne ,Das Saarland lebt gesund!\u2018 einen starken Partner an der Seite haben, der \nuns k\u00fcnftig bei diesen Aktivit\u00e4ten unter \u00ad\nst\u00fctzt.\u201c\nMehr Informationen zu den einzelnen \nProjekten finden Sie unter www.das \u00ad\nsaarland \u00adlebt\u00adgesund.de.\nUmgang mit Patientenakten bei Praxis\u00fcbernahme\nD\u00fcrfen Patientenakten \u00fcbernommen werden? Darf eine (\u00fcbernommene) Patientenakte von der Erwerberin \nan die Patientin der Ver\u00e4u\u00dfererin herausgegeben werden?\nDer Sachverhalt ist schnell berichtet, \ndie sich stellenden Fragen sind offen \u00ad\nkundig:\nEine Psychotherapeutin hat \u2013 mit Zu \u00ad\nstimmung der Kassen\u00e4rztlichen Verei \u00ad\nnigung (KV) \u2013 die Praxis einer anderen \nPsychotherapeutin \u00fcbernommen, die \nsich zur Ruhe setzen will; in den R\u00e4um \u00ad\nlichkeiten der Praxis befinden sich die \nPatientenakten der von der Ver\u00e4u\u00dfere \u00ad\nrin behandelten Patienten. Eine (ehema \u00ad\nlige) Patientin der Ver\u00e4u\u00dfererin verlangt von Praxiserwerberin die Herausgabe \nihrer Patientenakte. Darf die Erwerberin \ndie Patientenakte \u2013 oder zumindest ei \u00ad\nne Kopie derselben \u2013 herausgeben?\nDie Antwort auf diese Frage verlangt \nzun\u00e4chst eine Antwort auf die folgende \nFrage: D\u00fcrfen im Zuge einer Praxis\u00fcber \u00ad\nnahme \u00fcberhaupt Patientenakten \u00fcber \u00ad\nnommen werden?\nZun\u00e4chst soll die einfachere Konstellati \u00ad\non betrachtet werden, dass die eigene \nPatientin die Herausgabe der von der \nTherapeutin selbst erstellten Patienten \u00ad\nakte verlangt, also keine Praxis\u00fcbernah \u00ad\nme vorliegt (siehe unter 1.). Anschlie \u00ad\n\u00dfend soll die Konstellation betrachtet werden, dass die Patientenakte im Zu \u00ad\nge einer Praxis\u00fcbernahme mit Zustim \u00ad\nmung der Patientin an die Praxiserwer \u00ad\nberin \u00fcbergeben worden ist (siehe unter \n2.), bevor schlie\u00dflich die Konstellation \nbetrachtet wird, dass die Patientenakte ohne Zustimmung der Patientin \u2013 durch schlichte \u00dcbernahme der Praxisr\u00e4ume \u2013 in den Besitz der Praxiserwerberin ge \u00ad\nlangt ist (siehe unter 3.).\n1. Konstellation: \nHerausgabe einer selbst ange-fertigten Patientenakte an die eigene Patientin\nDurch das Patientenrechtegesetz vom \n20. Februar 2013 ist \u00a7\u00a0630g in das B\u00fcr \u00ad\ngerliche Gesetzbuch (BGB) eingef\u00fcgt worden. \u00a7\u00a0 630g BGB lautet auszugs \u00ad\nweise wie folgt:\n\u00a7\u00a0630g BGB Einsichtnahme in die  \nPatientenakte\n(1) Dem Patienten ist auf Verlangen \nunverz\u00fcglich Einsicht in die vollst\u00e4ndi -\nge, ihn betreffende Patientenakte zu gew\u00e4hren, soweit der Einsichtnahme nicht erhebliche therapeutische Gr\u00fcnde \noder sonstige erhebliche Rechte Dritter \nentgegenstehen.\nDie Berufsordnung der Psychothera \u00ad\npeutenkammer des Saarlandes, zuletzt \nge\u00e4ndert durch Beschluss vom 30. Juni \n2014, regelt die Einsicht in die Behand \u00ad\nlungsdokumentation in \u00a7\u00a0 11, der aus \u00ad\nzugsweise wie folgt lautet:\n\u00a7\u00a011 Einsicht in Behandlungsdokumen -\ntationen(1) Patientinnen/Patienten ist auch nach \nAbschluss der Behandlung auf ihr Ver -langen hin, unverz\u00fcglich Einsicht in die sie betreffende Patientenakte zu ge -\nw\u00e4hren, die nach \u00a7\u00a0 9 zu erstellen ist. \nAuf Verlangen des Patienten haben Psy -\nchotherapeutinnen und Psychothera -\npeuten diesem Kopie und elektronische Abschriften aus der Dokumentation zu \u00fcberlassen. Dis Psychotherapeutin/der \nPsychotherapeut kann die Erstattung \nentstandener Kosten fordern.\n(2) Psychotherapeutinnen/Psychothera -\npeuten k\u00f6nnen die Einsicht ganz oder \nteilweise nur verweigern, wenn der Ein -\nsichtnahme erhebliche therapeutische Gr\u00fcnde oder sonstige erhebliche Rech -\nte Dritter entgegenstehen.\nHieraus ergibt sich, dass die Patientin \nEinsicht in die Patientenakte nehmen darf \nund ihr auf Verlangen Kopien oder Ab \u00ad\nschriften auszuh\u00e4ndigen sind. Die (dau \u00ad\nerhafte) \u00dcberlassung der (\u201eOriginal\u201c \u00ad)Pa\u00ad\ntientenakte an die Patientin ist indes un \u00ad\nzul\u00e4ssig, weil dies gegen die Aufbewah \u00ad\nrungspflicht (siehe unter 2.) verstie\u00dfe.\n2. Konstellation: \nHerausgabe einer von der Pra-xisver\u00e4u\u00dfererin angefertigten Patientenakte durch die Praxi-serwerberin an die Patientin der Praxisver\u00e4u\u00dfererin; Zustimmung der Patientin zur \u00dcbernahme der Patientenakte liegt vor\nUngeachtet der vorliegenden Zustim \u00ad\nmung der Patientin zur \u00dcbernahme \n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 99\nSaarland\nSLder Patientenakte sind zwei Gesichts \u00ad\npunkte \u2013 quasi als zu meisternde Her \u00ad\nausforderungen \u2013 zu beachten: Kann \ndie Praxiserwerberin die Grenzen des Einsichtnahmerechts in die ihr fremde \nPatientenakte beurteilen? Wird durch \ndie \u00dcbernahme der Patientenakte der Aufbewahrungspflicht gen\u00fcgt?\nErste Herausforderung: Beurtei-\nlung der Grenzen des Einsicht-nahmerechts\nWenn die von der Praxisver\u00e4u\u00dfererin be \u00ad\nhandelte (ehemalige) Patientin der \u00dcber \u00ad\nnahme der Patientenakte durch die Pra \u00ad\nxiserwerberin zugestimmt hat, stellt sich \ndie Frage, ob die Praxiserwerberin in der \nLage ist, \u00fcber die Grenzen des Einsicht \u00ad\nnahmerechts zu entscheiden: Kann eine \nPsychotherapeutin im Hinblick auf eine \nihr nicht bekannte Patientin beurteilen, ob \nerhebliche therapeutische Gr\u00fcnde oder erhebliche Rechte Dritter der Einsicht in \ndie Patientenakte entgegenstehen?\nObwohl die Frage bejaht werden muss, \ngilt folgende Empfehlung: Die Praxis \u00ad\nver\u00e4u\u00dfererin, die die (ehemalige) Pati \u00ad\nentin behandelt hat, und nicht die Praxi \u00ad\nserwerberin sollte \u00fcber die Gew\u00e4hrung \nder Einsichtnahme in die Patientenakte entscheiden, weil die Ver\u00e4u\u00dfererin die \nGrenzen des Einsichtnahmerechts im \nNormalfall besser beurteilen kann als die Erwerberin.\nZweite Herausforderung: Auf-\nbewahrungspflicht\nBei der \u00dcbergabe von Patientenakten \nim Zuge einer Praxis\u00fcbernahme ist die \nin \u00a7\u00a0630f BGB und \u00a7\u00a09 der Berufsord \u00ad\nnung geregelte Aufbewahrungspflicht \nzu beachten. \u00a7\u00a0 630f BGB lautet aus \u00ad\nzugsweise wie folgt:\n\u00a7\u00a0630f Dokumentation der Behandlung\n(3) Der Behandelnde hat die Patienten -\nakte f\u00fcr die Dauer von zehn Jahren nach \nAbschluss der Behandlung aufzube -\nwahren, soweit nicht nach anderen Vor -\nschriften andere Aufbewahrungsfristen bestehen.\n\u00a7\u00a09 der Berufsordnung lautet  \nauszugsweise wie folgt:\u00a7\u00a0 9 Dokumentations- und Aufbewah -\nrungspflicht\n(3) Die Dokumentationen nach Absatz 1 \nsind zehn Jahre nach Abschluss der Be -\nhandlung aufzubewahren, soweit sich \nnicht aus gesetzlichen Vorschriften eine \nl\u00e4ngere Aufbewahrungsfrist ergibt.\nSowohl \u00a7\u00a0 630f BGB als auch \u2013 vom \nWortlaut her weniger deutlich \u2013 \u00a7\u00a09 der \nBerufsordnung gehen davon aus, dass die Psychotherapeutin, die die Behand \u00ad\nlung durchgef\u00fchrt hat, die Pflicht zur zehnj\u00e4hrigen Aufbewahrung der Patien \u00ad\ntenakte trifft.\nEine \u00dcbertragung dieser Pflicht auf die \nPraxiserwerberin durch Begr\u00fcndung \neines Verwahrungsverh\u00e4ltnisses zwi \u00ad\nschen Ver\u00e4u\u00dfererin und Erwerberin \nmag zwar nicht nur denkbar, sondern \nauch der vielfach ge\u00fcbten Handhabung \ndieser Pflicht durch \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte entsprechen. Um einen Pflichtversto\u00df \nzu vermeiden, kommt es jedoch nicht \nnur auf die Zustimmung des Patienten zur \u00dcbernahme der Patientenakte, son \u00ad\ndern auch auf die konkrete Ausgestal \u00ad\ntung des Verwahrungsverh\u00e4ltnisses an: Der Praxisver\u00e4u\u00dferer muss in der Lage \nsein, auf die Patientenakten zugreifen \nzu k\u00f6nnen.3. Konstellation: \nHerausgabe einer von der Pra-xisver\u00e4u\u00dfererin angefertigten Patientenakte durch die Praxi-serwerberin an die Patientin der Praxisver\u00e4u\u00dfererin; Zustimmung der Patientin zur \u00dcbernahme der Patientenakte liegt nicht vor.\nDie \u00dcbergabe der Patientenakte im \nZuge der Praxis\u00fcbernahme kann eine \nStraftat darstellen, wenn die Patien \u00ad\ntin nicht zugestimmt hat. In Betracht \nkommt die Verletzung von Privatge \u00ad\nheimnissen im Sinne des \u00a7\u00a0203 Abs.\u00a01 Strafgesetzbuch (StGB) durch die Pra \u00ad\nxisver\u00e4u\u00dfererin. \u00a7\u00a0203 Abs.\u00a01 StGB lau \u00ad\ntet auszugsweise wie folgt:\n\u00a7\u00a0203 StGB Verletzung von  \nPrivatgeheimnissen\n(1) Wer unbefugt ein fremdes Geheim -\nnis, namentlich ein zum pers\u00f6nlichen \nLebensbereich geh\u00f6rendes Geheimnis oder ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsge -\nheimnis, offenbart, das ihm als\n1. Arzt, Zahnarzt, Tierarzt, Apotheker \noder Angeh\u00f6riger eines anderen Heil -\nberufs, der f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung oder \ndie F\u00fchrung der Berufsbezeichnung eine \nstaatlich geregelte Ausbildung erfordert,\n100 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nSL2. Berufpsychologe mit staatlich aner -\nkannter wissenschaftlicher Abschluss -\npr\u00fcfung, [\u2026] anvertraut worden oder \nsonst bekanntgeworden ist, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder \nmit Geldstrafe bestraft. [\u2026].\nEine Psychotherapeutin kann als An \u00ad\ngeh\u00f6rige eines Heilberufs im Sinn des \n\u00a7\u00a0203 Abs.\u00a01 Nr.\u00a01 StGB oder als Berufs \u00ad\npsychologin im Sinne des \u00a7\u00a0203 Abs.\u00a01 \nNr.\u00a02 StGB angesehen werden.\nStrafbar ist die Offenbarung eines frem \u00ad\nden Geheimnisses, das dieser Person \nin ihrer Eigenschaft als Psychothera \u00ad\npeutin anvertraut oder sonst bekannt \ngeworden ist. Schon die Tatsache, dass \neine bestimmte Patientin bei der Praxis \u00ad\nver\u00e4u\u00dfererin in Behandlung gewesen, \nist als fremdes Privatgeheimnis im Sin \u00ad\nne des \u00a7\u00a0203 Abs.\u00a01 StGB anzusehen; \ndiese Tatsache wird durch die \u00dcberga \u00ad\nbe (oder \u00dcbernahme) der Patientenakte von der Praxisver\u00e4u\u00dfererin an die Pra \u00ad\nxiserwerberin offenbart, ohne dass es \ndarauf ankommt, ob die Erwerberin den \nInhalt der Patientenakte \u201estudiert\u201c.\nOb die Offenbarung \u201eunbefugt\u201c ist, \nh\u00e4ngt davon ab, ob die Voraussetzun \u00ad\ngen eines Rechtfertigungsgrundes vor \u00ad\nliegen: Wenn die Einwilligung der Pati \u00ad\nenten vorliegt, ist die Offenbarung nicht unbefugt; wenn die Einwilligung oder \nein anderer Rechtfertigungsgrund nicht \nvorliegt, ist die Offenbarung unbefugt.\nDie \u00dcbergabe einer Patientenakte ist \nstrafbar, wenn sie schuldhaft erfolgt: Die Praxiserwerberin m\u00fcsste vors\u00e4tz \u00ad\nlich gehandelt haben, also wissentlich und willentlich das Privatgeheimnis of \u00ad\nfenbart haben. Die Beurteilung, ob dies \nso ist, h\u00e4ngt von den Umst\u00e4nden des \nEinzelfalls ab, so dass bei der hier vor \u00ad\ngenommenen abstrakten Betrachtung lediglich auf die M\u00f6glichkeit der Straf \u00ad\nbarkeit hingewiesen werden soll. (Die \nStrafbarkeit der Praxiserwerberin ist im \nVergleich zur Strafbarkeit der Praxisver \u00ad\n\u00e4u\u00dfererin eher fernliegend, aber unter \ndem Gesichtspunkt der Anstiftung oder \nBeihilfe nicht ausgeschlossen.)\nDie Schweigepflicht ist nicht nur in \n\u00a7\u00a0 203 Abs.\u00a0 1 StGB geregelt, sondern auch in \u00a7\u00a08 der Berufsordnung, der aus \u00ad\nzugsweise wie folgt lautet:\n\u00a7\u00a08 Schweigepflicht\n(1) Psychotherapeutinnen/Psychothera -\npeuten sind zur Verschwiegenheit \u00fcber \nBehandlungsverh\u00e4ltnisse verpflichtet und \n\u00fcber das, was ihnen im Zusammenhang mit ihrer beruflichen T \u00e4tigkeit durch und \n\u00fcber Patientinnen/Patienten und Dritte anvertraut und bekannt geworden ist.\n(2) Soweit Psychotherapeutinnen/Psy -\nchotherapeuten zur Offenbarung nicht \ngesetzlich verpflichtet sind, sind sie da -\nzu nur befugt, wenn eine wirksame Ent -\nbindung von der Schweigepflicht vor -\nliegt oder die Offenbarung zum Schutz \neines h\u00f6herwertigen Rechtsgutes erfor -\nderlich ist.\nDie \u00dcbergabe der Patientenakte im \nZuge der Praxis\u00fcbernahme, ohne dass eine Zustimmung der Patientin vorliegt, \nstellt m\u00f6glicherweise nicht nur ein \nstrafbares, sondern auch ein berufs \u00ad\nrechtswidriges Verhalten der Praxis \u00ad\nver\u00e4u\u00dfererin dar, das entsprechende Rechtsfolgen nach sich ziehen kann.\nZusammenfassung\nDie Frage, ob im Zuge einer Praxis\u00fcber \u00ad\nnahme Patientenakten \u00fcbernommen \nwerden d\u00fcrfen, h\u00e4ngt von der Zustim \u00ad\nmung der (ehemaligen) Patienten der Praxisver\u00e4u\u00dfererin ab: Liegt die Zustim \u00ad\nmung vor, darf die Patientenakte an die \nErwerberin \u00fcbergeben werden. Um \nder Pflicht zur zehnj\u00e4hrigen Aufbewah \u00ad\nrung zu gen\u00fcgen, bedarf es jedoch der \nVereinbarung eines \u2013 nicht einfach zu \ngestaltenden \u2013 Verwahrungsverh\u00e4ltnis \u00ad\nses. \u00dcber die Gew\u00e4hrung der Einsicht \u00ad\nnahme in Patientenakten und die Her \u00ad\nausgabe von Kopien der Patientenakte \nsollte die Ver\u00e4u\u00dfererin entscheiden.\nDie \u00dcbergabe (\u00dcbernahme) einer Pati \u00ad\nentenakte ist unzul\u00e4ssig, wenn die Pati \u00ad\nentin oder der Patient nicht zugestimmt \nhat. In diesem Fall ist eine Verwahrung \nder Patientenakte durch die Erwerberin nur schwer vorstellbar. Die Gew\u00e4hrung \nder Einsichtnahme in die Patientenakte \nund die Herausgabe von Kopien durch die Erwerberin ist unzul\u00e4ssig.\nRA Manuel Schauer,\nJustiziar der PKS\nRedaktion\nIrmgard Jochum, Susanne M\u00fcnnich \u00ad\nHessel, Bernhard Morsch, Inge Nei \u00ad\nser, Maike Paritong und Michael Schwindling.\nGesch\u00e4ftsstelle\nScheidterstr. 12466123 Saarbr\u00fccken\nTel. 0681. 95455 56\nFax 0681. 95455 58kontakt@ptk \u00adsaar.de\nwww.ptk \u00adsaar.de\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 101\nSaarland\nSLLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nder Zugang zur Psychotherapie ist seit \ndem Psychotherapeutengesetz f\u00fcr Pati -\nentinnen und Patienten direkt m\u00f6glich, \nwenn man denn nach langer Wartezeit \u00fcberhaupt einen Behandlungsplatz be -\nkommt. Manch einer gehandicapten Per -\nson ist der Zugang im wahrsten Sinne des Wortes dennoch verwehrt, weil die \nPraxis nicht barrierefrei gestaltet ist. \nM\u00f6gen die jetzt neu Zugelassenen (und andere bei Ortswechsel) dies in ihre Entscheidung f\u00fcr Praxisr\u00e4ume einbeziehen.\nDie Wahl zur Kammerversammlung k\u00fcndigt sich an: Erstmals wird f\u00fcr \nf\u00fcnf Jahre gew\u00e4hlt werden und nach neuen Regeln (siehe unten). Die Interessen des eigenen Berufsstandes zu vertreten, demokratisch legi -\ntimiert, stellt ein besonderes Privileg dar: Ein Recht, das sch\u00fctzenswert ist und bewusst wahrgenommen werden sollte!\nIch w\u00fcnsche informative, anregende Lekt\u00fcre,\nJuliane D\u00fcrkop\nPr\u00e4sidentin\nKammerwahl 2015\nBereits im PTJ 3/2014 hatten wir an \ndieser Stelle ausf\u00fchrlich \u00fcber eine neue \nWahlverordnung in Schleswig \u00adHol\u00ad\nstein berichtet, die erforderlich wurde, \nnachdem die Kammerversammlung \nin Schleswig \u00adHolstein sich mit breiter \nMehrheit f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Ver \u00ad\nh\u00e4ltniswahlrechtes ausgesprochen hat \u00ad\nte. Die inhaltlichen Ausf\u00fchrungen zur \nneuen Wahlverordnung standen jedoch noch unter dem Vorbehalt des formalen \nErlasses. Zwischenzeitlich ist die neue \nWahlverordnung in Kraft getreten und enth\u00e4lt, wie erwartet, keine weiteren \ninhaltlichen \u00c4nderungen mehr.\nDie PKSH hat auf ihrer Homepage einen \nMen\u00fcpunkt \u201eKammerwahlen 2015\u201c \neingerichtet. Hier k\u00f6nnen Sie alle rele \u00ad\nvanten Informationen zur Kammerwahl nachlesen. Falls noch nicht geschehen, werden Sie dar\u00fcber hinaus sp\u00e4testens \nbis zum 15. April 2015 das Wahlaus \u00ad\nschreiben erhalten, in dem auch genau \nbeschrieben ist, wie die Wahl ablaufen \nwird und wie Sie sich aktiv an der Wahl \nbeteiligen k\u00f6nnen.\nDer Vorstand der PKSH m\u00f6chte Sie an \ndieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich aufrufen, nicht nur von Ihrem aktiven \nWahlrecht Gebrauch zu machen, son \u00ad\ndern auch ernsthaft eine Kandidatur zu \npr\u00fcfen. Durch eine Kandidatur k\u00f6nnen \nSie nicht nur die Kammer mitgestalten, \nsondern auch aktiv an der Weiterent \u00ad\nwicklung unseres Berufsstandes mit\u00ad\nwirken. Jede Kandidatur ist zudem ein \nBeitrag dazu, dass die demokratisch verfasste Psychotherapeutenschaft funk \u00ad\ntioniert und lebendig ist.\nBis zum 5. Mai 2015 k\u00f6nnen Wahl \u00ad\nvorschl\u00e4ge eingereicht werden. Ein \nWahlvorschlag muss mindestens aus \ndrei Personen bestehen, deren ge \u00ad\nschlechtsbezogene Zusammensetzung \ndie Geschlechterverteilung in der W\u00e4h \u00ad\nlerschaft abbilden muss. Wir m\u00f6chten \nan dieser Stelle noch einmal darauf \nhinweisen, dass die PKSH \u00fcber ihre Ge \u00ad\nsch\u00e4ftsstelle die Bildung von Wahlvor \u00ad\nschl\u00e4gen unterst\u00fctzt, falls Sie als Einzel \u00ad\nkandidat oder \u00ad kandidatin auf der Suche \nnach Mitstreiterinnen und Mitstreitern \nsind. Auch hierzu finden Sie N\u00e4heres \nauf unserer Homepage.\nVorstand der PKSH\nAnforderung von Sozialdaten und die Schweigepflicht\n\u201eIch erhalte eine Anfrage vom MDK zu \neinem meiner Patienten mit der Bitte \num einen klinischen Befund und den \nVerlauf der Therapie. Ist das rechtens?\u201c\nDiese und \u00e4hnliche Anfragen erhalten \ndie psychotherapeutischen Fachverb\u00e4n \u00ad\nde und auch die Psychotherapeuten \u00adkammern immer wieder. Insbesondere Berufsanf\u00e4nger in kassenpsychothera \u00ad\npeutischen Praxen plagen sich mit dem \nFinden der richtigen Balance zwischen \nder Erf\u00fcllung der Auskunftspflicht nach \u00a7\u00a7\u00a0 275, 276 SGB V (Zusammenarbeit \nvon Krankenkassen und MDK) auf der \neinen Seite und der Einhaltung der \u00e4rztlichen Schweigepflicht nach \u00a7\u00a0 203 StGB und nach \u00a7\u00a013 (2) der Berufsord \u00ad\nnung der PKSH auf der anderen Seite.\n\u00a7\u00a0 73 Abs.\u00a0 2 Nr.\u00a0 9 SGB V verpflichtet \nPsychotherapeutinnen und \u00ad therapeu \u00ad\nten wie \u00c4rzte und \u00c4rztinnen in der \nKassen\u00e4rztlichen Versorgung Berichte \n102 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nSH\nMitteilungen der Psychotherapeuten-\nkammer Schleswig-Holsteinzu erstellen \u201e\u2026, die die Krankenkassen \noder der Medizinische Dienst ( \u00a7\u00a0275) \nzur Durchf\u00fchrung ihrer gesetzlichen Aufgaben oder die die Versicherten f\u00fcr den Anspruch auf Fortzahlung des \nArbeitsentgelts ben\u00f6tigen \u2026\u201c . Aber \n\u201eDie Nummern (...) 9, soweit sich diese \nRegelung auf die Feststellung und die \nBescheinigung von Arbeitsunf\u00e4higkeit \nbezieht, gelten nicht f\u00fcr Psychothera -\npeuten.\u201c  Also Klartext: Von Psycho \u00ad\ntherapeuten und \u00adtherapeutinnen wird \nkeine Ausstellung des gelben Scheins erwartet, aber ggf. die psychotherapeu \u00ad\ntische Begr\u00fcndung daf\u00fcr oder dagegen.\nUm die psychotherapeutische Schwei \u00ad\ngepflicht bei entsprechenden Anfragen \nrechtlich abgesichert \u201edurchbrechen\u201c zu d\u00fcrfen, muss die Anfrage des Me \u00ad\ndizinischen Dienstes sehr konkret dar \u00ad\ngelegt sein. Die unbegr\u00fcndete Anfrage nach einem klinischen Befundbericht \nund/oder einem Verlaufsbericht zur Psy \u00ad\nchotherapie muss also nicht bearbeitet \nwerden. Geht es aber konkret um eine \nAnfrage nach der Arbeitsf\u00e4higkeit oder \num die Notwendigkeit der Gew\u00e4hrung von Leistungen zur Teilhabe oder die \nNotwendigkeit einer station\u00e4ren Reha, \nd\u00fcrfen und m\u00fcssen Psychotherapeu \u00ad\ntinnen und \u00ad therapeuten dies unter psy \u00ad\nchotherapeutischen Gesichtspunkten beurteilen.\nReicht eine kurze Stellungnahme zum \nTherapieverfahren, Diagnosen und die Anzahl der Sitzungen? Ist ein klinischer Befund zur Erl\u00e4uterung notwendig? \nBraucht es Ausz\u00fcge aus der Patienten\u00ad\nakte? Das muss der Psychotherapeut aus der Anfrage herauslesen k\u00f6nnen, \num rechtssicher handeln zu k\u00f6nnen.\nDie PKSH steht seit einiger Zeit in kon \u00ad\nstruktiven Verhandlungen mit dem \nMDK\u00ad Nord zu einem m\u00f6glichst stan \u00ad\ndardisierten Anfrageformular, welches \nden befragten Psychotherapeuten und \n\u00adtherapeutinnen klare Hinweise gibt, \nwelche ihrer Daten f\u00fcr \u201edie gutachter -\nliche Stellungnahme und Pr\u00fcfung erfor -\nderlich ist.\u201c (\u00a7\u00a0276 Abs.\u00a02 SGB V). Das \nsollte nach Ansicht der PKSH aufgrund \nder Anfrage unschwer herauslesbar \nsein. Auch sollte allein schon die \u00e4u\u00dfere Form der Anfrage den Psychotherapeu \u00ad\ntinnen und \u00ad therapeuten Datensparsam \u00ad\nkeit nahelegen.Die PKSH kritisiert in dieser Hinsicht deshalb auch die Vereinbarung zwi \u00ad\nschen der Bundespsychotherapeuten \u00ad\nkammer und der Bundesagentur f\u00fcr Ar \u00ad\nbeit vom 01. Januar 2014 als unpr\u00e4zise \nund zu weitgehend. Begr\u00fc\u00dfenswerter \nWeise wurde endlich eine geregelte Verg\u00fctung zugunsten der Psychothe \u00ad\nrapeutenschaft beschlossen. Die Form der standardisierten Anfrage suggeriert jedoch einen gro\u00dfen Datenbedarf zur \nBeurteilung einer vorliegenden Arbeits \u00ad\nunf\u00e4higkeit. \u201eBitte f\u00fcgen Sie diesem \nBefundbericht alle f\u00fcr den \u00c4rztlichen Dienst relevanten, vorliegenden psy -\nchotherapeutischen und \u00e4rztlichen Un -\nterlagen (sonstiger Befundbericht, Gut -\nachten, Hinweise zur AU u. \u00e4.) als Kopie \noder im Original bei.\u201c Hinzu kommen pauschale Abfragen nach Alkohol, Dro \u00ad\ngen, Medikamenten und Sonstiges.\nBeurteilen Sie selbst: Hilft Ihnen eine \nderartige Standardanfrage bei der Ent\u00ad\nscheidung, wie Sie mit der Schweige \u00ad\npflicht zu einer/einem Ihrer arbeitslo \u00ad\nsen Patientinnen/Patienten umgehen sollen? Welchen Einfluss h\u00e4tte Ihre Entscheidung auf den Fortgang der Be \u00ad\nhandlung?\nDie PKSH wird sich weiter, auch bei der \nBPtK, daf\u00fcr einsetzen, dass Anfragen \nvon Medizinischen Diensten sachge \u00ad\nrecht und unterst\u00fctzend gestaltet wer \u00ad\nden.\nDr. Klaus Thomsen\nVorstandsmitgliedKammermitglieder mit dem \u201eLeucht-\nturm des Nordens 2014\u201c ausgezeich-net\nMit Brigitta Oehmichen (L\u00fcbeck) und Ulrich \nKruse (Flensburg) sind am 10. Dezember 2014 \nzwei Kammermitglieder vom Fl\u00fcchtlingsrat \nSchleswig-Holstein am Internationalen Tag der Menschenrechte mit dem Preis \u201eLeucht -\nturm des Nordens 2014\u201c gew\u00fcrdigt worden. Die beiden erhielten die Auszeichnung f\u00fcr ihr besonderes Engagement in der Fl\u00fcchtlingssoli -\ndarit\u00e4t. Sie engagieren sich seit Jahren ehren -\namtlich f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge.\nInzwischen schon 135 DPT \u00adDelegierte! Die PKSH meint:  \nWeniger kann hier mehr sein!\n2015 entsenden die Landeskammern nunmehr schon 135 Delegierte auf \nden Deutschen Psychotherapeutentag \n(DPT). Dort diskutieren bzw. entschei \u00ad\nden die gew\u00e4hlten Vertreterinnen und \nVertreter zweimal im Jahr \u00fcber f\u00fcr \nunseren Berufstand relevante berufs \u00ad, \nversorgungs \u00ad und gesundheitspoliti \u00ad\nsche Themen. 2004 waren es einmal 87 Delegierte. Ihre Zahl wird sich in den n\u00e4chsten Jahren weiter erh\u00f6hen. \nDas liegt daran, dass jeder Landes \u00ad\nkammer satzungsgem\u00e4\u00df neben zwei Basisdelegierten zus\u00e4tzlich f\u00fcr je 400 \nKammermitglieder jeweils ein weite \u00ad\nrer stimmberechtigter Delegierter im \nh\u00f6chsten Entscheidungsgremium des \nBerufsstandes zusteht. Da sich in den letzten Jahren die Zahl der Kammer \u00ad\nmitglieder bundesweit um ca. 1.600 pro Jahr steigerte, erh\u00f6hte sich auch die Zahl der Delegierten stetig, Ten \u00ad\ndenz steigend.\nDie PKSH findet es dringend an der Zeit, \nhier gegenzusteuern! Denn je mehr De \u00adlegierte auf dem DPT in einem Raum \nzusammenkommen, desto schwieriger wird es, noch eine geordnete und zielo \u00ad\nrientierte Debatte zu gew\u00e4hrleisten und eine in der Regel umfangreiche Tages \u00ad\nordnung innerhalb der zur Verf\u00fcgung \nstehenden Zeit wirklich abzuarbeiten. \nEine gr\u00f6\u00dfere Meinungsvielfalt oder Repr\u00e4sentanz der Basis ist gegen\u00fcber \nfr\u00fcheren DPT mit 90 bis 100 Delegier \u00ad\nten nach unserer Beobachtung nicht \neingetreten. Eine solche k\u00f6nnen auch \nnur die Landeskammern durch eine ent \u00ad\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 103\nSchleswig-Holstein\nSHsprechende Auswahl ihrer Delegierten \nsicherstellen.\nDurch den rasanten Anstieg der An \u00ad\nzahl der DPT \u00adDelegierten entstanden \nzudem sowohl f\u00fcr die BPtK als auch \nf\u00fcr die Landeskammern immer h\u00f6here Kosten in Verbindung mit den DPT. Au \u00ad\n\u00dferdem wurde es immer schwieriger f\u00fcr die DPT \u00adausrichtenden Kammern, \nausreichend gro\u00dfe, vom Ambiente ge \u00ad\neignete und verkehrstechnisch g\u00fcnstig gelegene R\u00e4umlichkeiten zu finden. Bisweilen wurde es auf den letzten DPT \nschon mal etwas eng. Wichtige Tages \u00ad\nordnungspunkte mussten aus Zeitgr\u00fcn \u00ad\nden vertagt werden oder wurden in den letzten f\u00fcnf Minuten ohne wirkliche Er \u00ad\n\u00f6rterung direkt abgestimmt (so gesche \u00ad\nhen bei der weitreichenden Ver\u00e4nde \u00ad\nrung der Musterweiterbildungsordnung \nauf dem letzten DPT).\nHinzu kommt, dass sich das bei Gr\u00fcn \u00ad\ndung der BPtK m\u00fchevoll austarierte \nStimmverh\u00e4ltnis zwischen kleineren \nund gr\u00f6\u00dferen Kammern dadurch im \u00ad\nmer st\u00e4rker zu Ungunsten der kleineren \nKammern ver\u00e4ndert, da nur die Anzahl \nder zus\u00e4tzlichen Sitze steigt, nicht aber die Anzahl der Basissitze.\nDie PKSH hat deshalb f\u00fcr den n\u00e4chs \u00ad\nten DPT einen Antrag zur \u00c4nderung der Satzung dahingehend eingebracht, dass \njede Kammer statt bislang je volle 400 \nKammermitglieder zuk\u00fcnftig erst je volle \n600 Kammermitglieder \u00fcber die Basis \u00ad\nsitze hinausgehende Delegiertensitze \nauf dem DPT erhalten soll. Damit w\u00fcr \u00ad\nde nicht nur die Anzahl der Delegierten \nwieder auf ca. 100 reduziert, sondern \nauch der zuk\u00fcnftige Anstieg der Zahl der \nDelegierten drastisch abgebremst. Wir sehen hierin eine M\u00f6glichkeit, nicht nur \ndie Kosten zu reduzieren, sondern auch \ngleichzeitig die Qualit\u00e4t, Effizienz und Ar \u00ad\nbeitsf\u00e4higkeit der DPT zu steigern.\nDetlef Deutschmann\nVorstandsmitglied\nNordkammertreffen 2015\nIn unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden treffen sich seit vielen Jahren die Vorst\u00e4nde  \nder Psychotherapeutenkammern Bremen, Hamburg, Niedersachsen und Schles \u00ad\nwig\u00adHolstein. Das letzte Treffen fand am \n6. Februar 2015 in Kiel statt. Dem Vor \u00ad\nstand der PKSH ist es immer wieder ein gro\u00dfes Anliegen, mit den anderen Nord \u00ad\nkammern zu sondieren, an welchen Stel \u00ad\nlen strukturelle Kooperationsm\u00f6glich \u00ad\nkeiten bestehen, und f\u00fcr die Schaffung \nsolcher Strukturen zu werben. Wir hal \u00ad\nten es im Sinne eines wirtschaftlichen \nRessourceneinsatzes an vielen Stellen \nnicht f\u00fcr erforderlich, dass jede kleine \nLandeskammer dieselben Strukturen schafft, wenn in l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nStrukturen dasselbe kosteneffizienter \ngeleistet werden kann.\nEine Reihe von Themen stand auf der \nTagesordnung am 6. Februar 2015. Ei \u00ad\nnigkeit herrschte dar\u00fcber, dass auf die \nKammern eine Herkulesaufgabe zu \u00ad\nkommt, wenn die Politik den j\u00fcngsten \nBeschl\u00fcssen des Deutschen Psycho \u00ad\ntherapeutentages folgt und das Psy \u00ad\nchotherapeutengesetz entsprechend reformiert. Dann wird es zuk\u00fcnftig ein \nPsychotherapiestudium geben, das mit \neiner Approbation endet und die vertief \u00ad\nte Ausbildung in einem Verfahren wird \ndann Weiterbildung und endet mit dem \nErwerb der Fachkunde. Damit wird ein gro\u00dfer Teil\u00a0der jetzigen Ausbildung Wei \u00ad\nterbildung und f\u00fcr Weiterbildung sind die Kammern zust\u00e4ndig. Damit kommt auf die Kammern eine erhebliche Mehr \u00ad\narbeit zu und es steht zu bef\u00fcrchten, dass insbesondere kleinere Kammern diesbez\u00fcglich in Bedr\u00e4ngnis kommen \nk\u00f6nnen. Zum Zeitpunkt des Nordkam \u00ad\nmertreffens war noch nicht abzusehen, \nwann die Kammern gefordert sein wer \u00ad\nden, mit der Schaffung der neuen Wei \u00ad\nterbildungsstrukturen zu beginnen. Die Nordkammern haben aber verabredet, \ndann nochmal zu sondieren, inwieweit \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Strukturen ge \u00ad\nschaffen werden k\u00f6nnen.\nAuch die Weiterbildung in Neuropsycho \u00ad\nlogischer Therapie war wieder Thema. \nHier hat die PKSH, abweichend von den \nanderen Landeskammern, ein reduzier \u00ad\ntes Weiterbildungscurriculum erlassen, \ninsbesondere deswegen, weil die be \u00ad\nstehenden Weiterbildungen bundesweit \nkeinerlei Nachfrage bei den Leistungs \u00ad\nerbringern anregen. Die Weiterbildung stellt also versorgungspolitisch ein Eigentor dar. An der fehlenden Nach \u00ad\nfrage hat sich auch in den letzten zwei Jahren nichts ge\u00e4ndert, sodass mittler \u00ad\nweile auch in anderen Landeskammern \ndar\u00fcber nachgedacht wird, die Rege \u00ad\nlungen zur Weiterbildung in Neuropsy \u00ad\nchologischer Therapie zu hinterfragen. Die Kammern sind im Zuge der Reform \ndes Psychotherapeutengesetzes sowie \u00ad\nso gefordert, \u00fcber Weiterbildung neu \nnachzudenken. Dann sollte in diesem Zusammenhang auch eine sinnvollere \nVerortung der Weiterbildung in Neuro \u00ad\npsychologischer Therapie gelingen.\nKonkrete Kooperation gibt es bei der \nAktualisierung der QM \u00adHandb\u00fccher. \nHier zeichnet sich ab, dass ein hoher \nBedarf ehrenamtlich nicht abgedeckt \nwerden kann, die Kammern also mehr \nGeld in die Hand nehmen m\u00fcssen, um externe Expertise einkaufen zu k\u00f6nnen. \nDie vier Nordkammern bitten die ent \u00ad\nsprechende Arbeitsgruppe, diesen Be \u00ad\ndarf zu pr\u00e4zisieren, damit Entscheidun \u00ad\ngen gef\u00e4llt werden k\u00f6nnen. Zudem soll \nparallel versucht werden, weitere Kam \u00ad\nmern f\u00fcr eine Beteiligung zu gewinnen.\nAuch im Bereich der Ethikkommissionen \nbietet sich eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zu \u00ad\nsammenarbeit an. Die Psychotherapeu \u00ad\ntenkammer in Hamburg hat eine solche Ethikkommission bereits eingerichtet. \nSie ist erforderlich, da Forschungspro \u00ad\njekte vor Bewilligung auf die Einhaltung \nethischer Rahmenbedingungen gepr\u00fcft \nwerden m\u00fcssen. Der Bedarf in den \nNordl\u00e4ndern ist dabei unterschiedlich, da die jeweiligen Heilberufekammerge \u00ad\nsetze unterschiedliche Bestimmungen enthalten. Die Nordkammern bitten die Ethikkommission in Hamburg um Pr\u00fc \u00ad\nfung, inwieweit sie l\u00e4nder\u00fcbergreifend t\u00e4tig werden kann und will.\nGro\u00dfes Interesse fanden bei den ande \u00ad\n104 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nMitteilungen der Psychotherapeutenkammer\nSHren Nordkammern die Aktivit\u00e4ten der \nPKSH im Zusammenhang mit der Be \u00ad\ngrenzung von Datenlieferungen an den MDK, es erfolgte ein Austausch \u00fcber die Erfahrungen der Kammern in den \nLandesgremien nach \u00a7\u00a090a SGB V und eine Diskussion \u00fcber M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr \nforensische Gutachterinnen und Gut \u00ad\nachter gemeinsame Listen zu f\u00fchren.\nIn allen vier Nordkammern werden die \nKammerversammlungen und Vorst\u00e4n \u00adde bis September 2015 neu gew\u00e4hlt. \nVerabredet wurde, danach zeitnah ein \nweiteres Nordkammertreffen einzube \u00ad\nrufen, um dann auch die zuk\u00fcnftige Ar \u00ad\nbeitsweise zu beratschlagen.\nVorstand der PKSH\nBeschwerden in 2014\nIm Verlauf des Jahres 2014 gingen bei \nder Psychotherapeutenkammer Schles \u00ad\nwig\u00adHolstein insgesamt 15 neue Be \u00ad\nschwerden \u00fcber Kammermitglieder ein. Das ist weiterhin erfreulich wenig und \nbewegt sich im \u00fcber die Jahre \u00fcblich \ngewordenen Rahmen. In einem Gro\u00df \u00ad\nteil der Beschwerden (neun) wurde \nsich \u00fcber Verhaltensweisen des Kam \u00ad\nmermitgliedes beschwert. Dies waren \nbeispielsweise Klagen \u00fcber fehlende \nErreichbarkeit oder \u00fcber Bemerkungen \nvon Kammermitgliedern, die von Pa \u00ad\ntienten als verletzend erlebt wurden. \nLetzteres kommt immer wieder vor, \nwenn therapeutische Prozesse un \u00ad\nsch\u00f6n verlaufen oder ung\u00fcnstig enden. \nEin berufsrechtlicher Versto\u00df war in kei \u00ad\nnem dieser F\u00e4lle erkennbar.\nIn drei F\u00e4llen waren datenschutzrecht \u00ad\nliche Bestimmungen Gegenstand der \nBeschwerden. W\u00e4hrend einer der F\u00e4lle \nnoch untersucht wird, wurde in einem \nanderen das Verfahren gegen Zahlung eines Geldbetrages eingestellt. Der \nVorgang, der berufsrechtlich geahndet \nwurde, war nicht uninteressant. Es ging um eine Kommunikation zwischen \nMitglied und Patient/Patientin (Inhalt \nunwichtig). Das Mitglied bediente sich in dieser Kommunikation einer Postkar \u00ad\nte. Der Inhalt der Postkarte war derart, dass der Adressat der Postkarte als Psychotherapiepatient geoutet wurde. Landl\u00e4ufig w\u00fcrde man wohl davon aus \u00ad\ngehen, dass hier ein Versto\u00df gegen die Schweigepflicht vorliegt. Dem ist aber nicht so. Um einen Versto\u00df gegen die \nSchweigepflicht h\u00e4tte es sich nur dann \ngehandelt, wenn nachgewiesen wer \u00ad\nden k\u00f6nnte, dass eine unbefugte Per \u00ad\nson tats\u00e4chlich Kenntnis von dem Inhalt der Postkarte erlangt h\u00e4tte, diese also tats\u00e4chlich gelesen h\u00e4tte. Hierf\u00fcr gab \nes aber keine Hinweise, sodass hier le \u00ad\ndiglich ein nicht hinreichend sorgsamer \nUmgang mit sch\u00fctzenswerten Daten \nfestgestellt werden konnte.\nDrei Beschwerden gab es wegen Ver \u00ad\nst\u00f6\u00dfen gegen das Abstinenzgebot. Eine \nBeschwerde wurde am Folgetag vom Beschwerdef\u00fchrer wieder zur\u00fcckgezo \u00ad\ngen, eine weitere wird noch untersucht. In dem dritten Fall ging ein Kammermit \u00ad\nglied wenige Wochen nach Beendigung \nder Behandlung eine Beziehung zur \nehemaligen Patientin ein. Dieser Sach \u00ad\nverhalt war unstrittig. Beschwerde leg \u00ad\nte der Ehemann der Patientin ein, der Hinweise darauf gab, dass die Bezie \u00ad\nhung bereits w\u00e4hrend der Behandlung \nbegonnen habe. Zudem gab es Hinwei \u00ad\nse, dass zum Zeitpunkt der Beendigung \nder Behandlung seitens des Kammer \u00admitgliedes weitere Behandlungsbed\u00fcrf \u00ad\ntigkeit gesehen worden sei, was die Aufnahme einer Beziehung berufsrecht \u00ad\nlich verbieten w\u00fcrde (\u00a7\u00a014 Absatz 5 Be \u00ad\nrufsordnung der PKSH). Beides konnte nicht belegt werden, sodass kein straf \u00ad \nund/oder berufsrechtswidriges Verhal \u00ad\nten festzustellen war.\nErfreulicherweise gab es in 2014 keine \neinzige Beschwerde \u00fcber Honorarstrei \u00ad\ntigkeiten, die \u00fcberhaupt seit Pr\u00e4zisie \u00ad\nrung der Berufsordnung zum Ausfall \u00ad\nhonorar kaum noch vorkommen. Er \u00ad\nfreulich auch, dass Verst\u00f6\u00dfe gegen die \nSchweigepflicht oder Streitigkeiten um \nAkteneinsicht der Kammer in 2014 nicht bekannt geworden sind. Insbesondere \nLetzteres h\u00e4tte man m\u00f6glicherweise \nnach Inkrafttreten des Patientenrech \u00ad\ntegesetzes Anfang 2013 erwarten k\u00f6n \u00ad\nnen.\nIn 2014 konnten insgesamt auch 15 Be \u00ad\nschwerdef\u00e4lle abgeschlossen werden. \nNur drei Mal wurde ein geringf\u00fcgiger berufsrechtlicher Versto\u00df festgestellt \nund das Verfahren gegen Zahlung eines \nGeldbetrages eingestellt. In den ande \u00ad\nren zw\u00f6lf F\u00e4llen best\u00e4tigten sich die er \u00ad\nhobenen Vorw\u00fcrfe nicht.\nBernhard Sch\u00e4fer, Vizepr\u00e4sident\nDiana Will, Vorstandsmitglied\nGedenken\nWir gedenken des verstorbenen Kollegen\nNicolai Gert Essberger, Hamburg\ngeb. 23.08.1955, verst. 15.01.2015Gesch\u00e4ftsstelle\nAlter Markt 1 \u2013 2, 24103 Kiel\nTel. 0431/66 11 990\nFax 0431/66 11 995Mo bis Fr: 09 \u2013 12 Uhr\nzus\u00e4tzlich Do: 13 \u2013 16 Uhr\ninfo@pksh.de // www.pksh.de\n 1/2015  Psychotherapeutenjournal 105\nSchleswig-Holstein\nSH106 Psychotherapeutenjournal  1/2015\nDas Psychotherapeutenjournal publiziert \nBeitr\u00e4ge, die sich auf die Pr\u00e4vention, Thera -\npie und Rehabilitation psychischer St\u00f6run -\ngen und auf psychische Aspekte somati -\nscher Erkrankungen sowie auf wissen -\nschaftliche, gesundheitspolitische, berufs- und sozialrechtliche Aspekte der Aus-, Fort- und Weiterbildung und der Berufspra -\nxis von Psychologischen Psychotherapeu -\nten und Kinder- und Jugendlichenpsychothe -\nrapeuten beziehen. Die Zeitschrift ist der Methodenvielfalt in der Psychotherapie und ihren wissenschaftlichen Grundlagendiszip -\nlinen sowie der Heterogenit\u00e4t der T\u00e4tigkeits -\nfelder der Psychotherapeuten verpflichtet. \nDas Psychotherapeutenjournal erscheint \nviermal j\u00e4hrlich f\u00fcr die Mitglieder der Psy -\nchotherapeutenkammern Baden-W\u00fcrttem -\nberg, Bayern, Berlin, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfa -\nlen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Schleswig-Holstein und der Ostdeutschen Psychothe -\nrapeutenkammer. \nHerausgeberin\nBayerische Landeskammer der  Psychologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und  Jugendlichenpsychotherapeuten  Birketweg 30  80639 M\u00fcnchen \nRedaktionsbeirat \nDr. Dietrich Munz (Baden- W\u00fcrttemberg), Mareke de Brito Santos-Dodt (Baden-W\u00fcrttemberg), Dr. Nikolaus Melcop (Bayern), Dr. Heiner Vogel (Bayern; Sprecher des Redaktionsbeirats), Anne Springer (Berlin), Dr. Manfred Thielen (Berlin), Dr. Sylvia Helbig-Lang (Bremen), Hans Schindler (Bremen), Ulrich Wirth (Hamburg), Dr. Renate Frank (Hessen),  Dr. Ulrich M\u00fcller (Hessen), Gertrud Corman- Bergau (Niedersachsen), J\u00f6rg Hermann (Niedersachsen), Cornelia Beeking (Nordrhein-Westfalen), Dr. Samia H\u00e4rtling (OPK), Andrea Mrazek (OPK), Dr. Andrea Dinger- Broda (Rheinland-Pfalz), Bernhard Morsch (Saarland), Juliane D\u00fcrkop (Schleswig-Holstein), Bernhard Sch\u00e4fer (Schleswig-Holstein). Redaktion\nDipl.-Psych. Nina Rehbach, Redakteurin(V.i.S.d.P .) Bayerische Landeskammer der Psycholo-gischen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten Birketweg 30 80639 M\u00fcnchen Tel.: 089/515555-19 Fax: 089/515555-25 \nredaktion@psychotherapeutenjournal.de \nwww.psychotherapeutenjournal.de \nDie Verantwortlichkeiten (V.i.S.d.P.) f\u00fcr den \nInhalt des Anzeigenteils des Verlages und vom Verlag beigef\u00fcgte Werbebeilagen erge -\nben sich aus dem gesonderten Impressum des Anzeigenteils bzw. der jeweiligen Beila -\nge. \nDer Bezug der Zeitschrift ist im Mitgliedsbei -\ntrag der Psychotherapeutenkammern Ba -den-W\u00fcrttemberg, Bayern, Berlin, Bremen, \nHamburg, Hessen, Niedersachsen, Nord -\nrhein- Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Schleswig- Holstein und der Ostdeutschen Psychotherapeutenkammer enthalten. \n14. Jahrgang, Ausgabe 1/2015\nVerlag \nmedhochzwei Verlag GmbH  \nAlte Eppelheimer Str. 42/1 \n69115 Heidelberg\nSatz \nStrassner ComputerSatz  69126 Heidelberg \nDruck \nVogel Druck und Medienservice GmbH 97204 H\u00f6chberg Impressum Psychotherapeutenjournal\nManuskripte \nRedaktionsschluss f\u00fcr Ausgabe 2/2015 ist der 16. M\u00e4rz 2015, f\u00fcr Ausgabe 3/2015 der 22. Juni \n2015 und f\u00fcr Ausgabe 4/2015 der 21. September 2015. Manuskripte sind elektronisch (CD, E-Mail) \nim Word- oder rtf- Format an die Redaktion (s. o.) zu senden. Abbildungen sind jeweils zus\u00e4tzlich \nals Originaldatei (jpg-Format, mind. 300 dpi), Tabellen in getrennten Dateien einzureichen. Der Umfang des Manuskripts sollte im Regelfall 35.000 Zeichen nicht \u00fcberschreiten, w\u00e4hrend der \nTitel des Beitrages nicht l\u00e4nger als 70 Zeichen sein sollte. Buchrezensionen sollten nicht mehr als \n4.500 Zeichen betragen (jeweils inkl. Leerzeichen).\nDie verwendete Literatur ist nach den \u201eRichtlinien zur Manuskriptgestaltung\u201c, herausgegeben \nvon der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag, 1997), im Text zu zi -\ntieren und am Schluss des Manuskripts zu einem Literaturverzeichnis zusammenzustellen. Jedem Manuskript ist eine Zusammenfassung von maximal 120 Worten und eine Kurzbeschreibung mit \nbis zu 50 Worten (f\u00fcr das Inhaltsverzeichnis) beizulegen. Die Redaktion beh\u00e4lt sich das Recht auf K\u00fcrzungen vor. Weitere Hinweise f\u00fcr Autorinnen und Autoren finden Sie auf www.psychothera -\npeutenjournal. de.\nAutoren erhalten jeweils zwei Belegexemplare der Ausgabe des Psychotherapeutenjournals, in \nder ihr Beitrag erschienen ist.\nDie Zeitschrift und alle in ihr enthaltenen Beitr\u00e4ge und Abbildungen sind urheberrechtlich ge -\nsch\u00fctzt. Jede Verwertung au\u00dferhalb der engen Grenzen des Urheberrechtsgesetzes ist ohne Zu -\nstimmung der Bayerischen Landeskammer der Psychologischen Psychotherapeuten und der Kin -\nder- und Jugendlichenpsychotherapeuten unzul\u00e4ssig und strafbar. Das gilt insesondere f\u00fcr Ver -\nvielf\u00e4ltigungen, \u00dcbesetzungen, Mikroverfilmungen und die Einspeicherung und Verarbeitung in \nelektronischen Systemen. Alle Rechte, auch das der \u00dcbersetzung, bleiben vorbehalten. Nament -\nlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge geben nicht unbedingt die Meinung der Herausgeberin wieder.www.psychotherapeutenjournal.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}