{"title": "Barbara von Kessel - Zentrum f\u00fcr Allgemeinmedizin in Aichach", "author": null, "url": "https://www.aerzte-aichach.de/aerzte/barbara-von-kessel/", "hostname": "aerzte-aichach.de", "description": "Vita und Werdegang Barbara von Kessel, \u00c4rztin im Zentrum f\u00fcr Allgemeinmedizin in Aichach. Termin: \u2706 08251/20446-0", "sitename": "aerzte-aichach.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Barbara von Kessel - Zentrum f\u00fcr Allgemeinmedizin Aichach\n- \u00c4rztin\n- Diplom-Biologin\n- Suchtmedizinische Grundversorgung\n- Substitution\nVita und Werdegang\nGeboren (1959) und aufgewachsen in Wolfenb\u00fcttel, Niedersachsen.\nAbitur 1977 zun\u00e4chst Diplomstudium der Biologie an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Diplom 1983 beginn des Zweitstudiums Humanmedizin an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen.\nStaatsexamen 1988, anschlie\u00dfend Familienpause (3 inzwischen erwachsene Kinder) bis Anfang 1990.\n1990 Beginn der Mitarbeit (AIP/Assistenzzeit) und 1993 Niederlassung als Kassen\u00e4rztin in gro\u00dfer Allgemeinmedizinischer Landarztpraxis im Landkreis G\u00f6ttingen, u.a. Betreuung des Grenzdurchgangslagers Friedland, in dem sich zu dieser Zeit neben den russlanddeutschen Aussiedlern zunehmend Kontingentfl\u00fcchtlinge aus allen Krisengebieten der Welt einfanden.\nSeit Herbst 1996 Mitarbeit als Vertretung in der Praxis von Herrn Dr. R\u00e4der in Aichach. Niederlassung 1997 als Praxispartnerin von Herrn Dr. R\u00e4der und Nachfolgerin von Frau Dr. Greppmair. Sehr gute kollegiale Zusammenarbeit in unserer Gemeinschaftspraxis bis zu unserer Fusion zum neuen Zentrum f\u00fcr Allgemeinmedizin in Aichach.\nSchwerpunkt Allgemein- und Familienmedizin, viele Fortbildungen, u.a. in Palliativmedizin und Psychoonkologie, Suchtmedizin, Tropenmedizin u.a. Psychoonkologische Betreuung von Krebspatienten am Krankenhaus Friedberg (Darmzentrum) als Konsiliar\u00e4rztin von 2009 bis April 2013.\nZusammenarbeit als Psychoonkologin mit dem Palliativteam Wittelsbacher Land (SAPV-Team = spezialisierte ambulante Palliativversorgung) der Caritas seit M\u00e4rz 2012 bei der Begleitung von Schwerstkranken und Sterbenden.\nSeit dem Jahr 2000 Suchtmedizin, d.h. Substitutionsbehandlung von Opiatabh\u00e4ngigen.\nOktober 2012 erstmals Mitarbeit f\u00fcr 8 Wochen in einer Ambulanz der \u00c4rzte f\u00fcr die Dritte Welt / German Doctors in einem Slum in Nairobi, basismedizinische Versorgung der sehr bed\u00fcrftigen Bev\u00f6lkerung dort. Erneuter Einsatz 2014.\nMein Leitsatz:\n\u201eWeil jeder einzelne Mensch z\u00e4hlt\u201c ergibt sich aus meinem christlich gepr\u00e4gten Menschenbild: \u201eDas Erbarmen Gottes bedeutet, dass jedem Menschen eine unver\u00e4u\u00dferliche W\u00fcrde zukommt.\u201c", "language": null, "image": "https://www.aerzte-aichach.de/files/aerzte-aic/basics/Webclip_Zentrum_Aerzte.png", "pagetype": "website", "links": ["https://www.doctolib.de/praxis/aichach/aerzte-aichach", "https://g.page/r/CVpFP6psUFlwEAE", "tel:+498251204460", "mailto:info@aerzte-aichach.de", "https://www.doctolib.de/praxis/aichach/aerzte-aichach", "https://www.jameda.de/aichach/gemeinschaftspraxen/zentrum-fuer-allgemeinmedizin-dr-med-andreas-ullmann-dr-med-dagmar-amling-juergen-a-ziegelhoefer-und-w/uebersicht/70697289000_2/", "https://g.page/r/CVpFP6psUFlwEAE", "", "aerzte/barbara-von-kessel/#skipNavigation78", "", "./", "ueber-uns/", "termin/", "leistungen/", "kontakt/", "fachaerztliche-zweigpraxen/", "impressionen/", "aerztinnen-aerzte/", "aerzte/dr-andreas-ullmann/", "aerzte/dr-dagmar-amling/", "aerzte/juergen-a-ziegelhoefer/", "aerzte/barbara-von-kessel/", "aerzte/dr-claudia-haddad/", "aerzte/thomas-moser/", "aerzte/dr-tanja-lupo/", "aerzte/dr-klaus-kronawitter/", "aerzte/dr-josef-baur/", "aerzte/dr-sabiene-zimmer/", "aerzte/petra-steinruecken/", "aerzte/dr-tanja-staudinger/", "termin/", "leistungen/", "leistungen/", "leistungen/belastungs-ekg/", "leistungen/langzeit-ekg/", "leistungen/lungenfunktionstest/", "leistungen/naturheilverfahren/", "leistungen/palliativmedizin/", "leistungen/ultraschalluntersuchungen/", "leistungen/hausbesuche/", "leistungen/kleine-chirurgie/", "leistungen/langzeit-blutdruckmessung/", "leistungen/manuelle-medizin-chirotherapie/", "leistungen/notfallmedizin/", "zusatzleistungen/", "leistungen/akupunktur/", "leistungen/eigenbluttherapie/", "leistungen/flugmedizin/", "leistungen/gelbfieberimpfung/", "leistungen/psychopaedie/", "leistungen/trophotraining/", "leistungen/fuehrerscheinuntersuchungen/", "leistungen/homoeopathie/", "leistungen/sportmedizin/", "leistungen/vitaminbehandlungen/", "kontakt/", "kontakt/formular/", "kontakt/anregungen/", "kontakt/notdienst/", "kontakt/impressum/", "kontakt/datenschutz/", "kontakt/haftungsausschluss/", "kontakt/suche/", "kontakt/sitemap/", null, "aerzte/barbara-von-kessel/#skipNavigation11", "./", "ueber-uns/", "aerztinnen-aerzte/", "aerzte/dr-andreas-ullmann/", "aerzte/dr-dagmar-amling/", "aerzte/juergen-a-ziegelhoefer/", "aerzte/dr-claudia-haddad/", "aerzte/thomas-moser/", "aerzte/dr-tanja-lupo/", "aerzte/dr-klaus-kronawitter/", "aerzte/dr-josef-baur/", "aerzte/dr-sabiene-zimmer/", "aerzte/petra-steinruecken/", "aerzte/dr-tanja-staudinger/", "impressionen/", "fachaerztliche-zweigpraxen/", "leistungen/", "termin/", "leistungen/", "leistungen/belastungs-ekg/", "leistungen/langzeit-ekg/", "leistungen/lungenfunktionstest/", "leistungen/naturheilverfahren/", "leistungen/palliativmedizin/", "leistungen/ultraschalluntersuchungen/", "leistungen/hausbesuche/", "leistungen/kleine-chirurgie/", "leistungen/langzeit-blutdruckmessung/", "leistungen/manuelle-medizin-chirotherapie/", "leistungen/notfallmedizin/", "zusatzleistungen/", "leistungen/akupunktur/", "leistungen/eigenbluttherapie/", "leistungen/flugmedizin/", "leistungen/gelbfieberimpfung/", "leistungen/psychopaedie/", "leistungen/trophotraining/", "leistungen/fuehrerscheinuntersuchungen/", "leistungen/homoeopathie/", "leistungen/sportmedizin/", "leistungen/vitaminbehandlungen/", "kontakt/", "kontakt/formular/", "kontakt/anregungen/", "kontakt/notdienst/", "kontakt/impressum/", "kontakt/datenschutz/", "kontakt/haftungsausschluss/", "kontakt/suche/", "kontakt/sitemap/", null, "https://www.doctolib.de/praxis/aichach/aerzte-aichach", "https://www.jameda.de/gesundheitseinrichtungen/zentrum-fuer-allgemeinmedizin-dr-med-andreas-ullmann-dr-med-dagmar-amling-juergen-a-ziegelhoefer-u-w", "https://g.page/r/CVpFP6psUFlwEAE", "tel:+498251204460", "", "", "aerztinnen-aerzte/", "aerzte/barbara-von-kessel/#skipNavigation16", "", "ueber-uns/", "aerztinnen-aerzte/", "aerzte/dr-andreas-ullmann/", "aerzte/dr-dagmar-amling/", "aerzte/juergen-a-ziegelhoefer/", "aerzte/dr-claudia-haddad/", "aerzte/thomas-moser/", "aerzte/dr-tanja-lupo/", "aerzte/dr-klaus-kronawitter/", "aerzte/dr-josef-baur/", "aerzte/dr-sabiene-zimmer/", "aerzte/petra-steinruecken/", "aerzte/dr-tanja-staudinger/", "impressionen/", "fachaerztliche-zweigpraxen/", "leistungen/", null, "tel:+498251204460", "mailto:info@aerzte-aichach.de", "https://www.doctolib.de/praxis/aichach/aerzte-aichach", "aerzte/barbara-von-kessel/#skipNavigation53", "./", "termin/", "leistungen/", "kontakt/", null, "https://www.doctolib.de/praxis/aichach/aerzte-aichach", "https://www.jameda.de/gesundheitseinrichtungen/zentrum-fuer-allgemeinmedizin-dr-med-andreas-ullmann-dr-med-dagmar-amling-juergen-a-ziegelhoefer-u-w", "https://g.page/r/CVpFP6psUFlwEAE", "tel:+498251204460", "mailto:info@aerzte-aichach.de", "tel:+4982512044660", "https://maps.google.com/maps?q=Zentrum+f%C3%BCr+Allgemeinmedizin+Aichach%2C+Sudetenstra%C3%9Fe+1a%2C+86551+Aichach%2C+Deutschland", "termin/", "aerztinnen-aerzte/", "leistungen/", "kontakt/", "kontakt/formular/", "kontakt/anregungen/", "kontakt/notdienst/", "aerzte/barbara-von-kessel/#skipNavigation91", "kontakt/impressum/", "kontakt/datenschutz/", "kontakt/suche/", "kontakt/sitemap/", null, "aerzte/barbara-von-kessel/#top"]}