{"title": "Gruppenleitung (w/m/d) f\u00fcr Waldorfkindergarten", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Gruppenleitung (w/m/d) f\u00fcr Waldorfkindergarten in Hanau", "sitename": "socialnet.de", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gruppenleitung (w/m/d) f\u00fcr Waldorfkindergarten\n- Arbeitgeber Waldorfschul- und Kindergartenverein Hanau e.V.\n- Dienstort Hanau\n- Art der Stelle Vollzeit\n- online seit 18.09.2023\nGruppenleitung (m/w/d) gesucht\n(z. B. Erzieher:in, Kindheitsp\u00e4dagoge:in,\nSozialp\u00e4dagoge:in (m/w/d) o. \u00e4.)\nUnser Waldorfkindergarten befindet sich in einem atmosph\u00e4rischen Geb\u00e4ude mit einem naturnah gestalteten Garten mitten im Wachstum. Mit einem modernen und ambitionierten Konzept werden bei uns 40 Kinder in zwei Gruppen auf ihrem individuellen Weg achtsam begleitet und in ihrer Eigenst\u00e4ndigkeit unterst\u00fctzt.\nF\u00fcr unsere Gruppen suchen wir ab sofort ein neues Vorbild. M\u00f6chten Sie ein verl\u00e4sslicher Erziehungspartner f\u00fcr unsere Kinder und eine tragende S\u00e4ule in unserem Team sein? Dann werden Sie ein Teil unseres motiviertes Teams aus Waldorferzieher:innen.\nIhre Aufgaben:\n- Leitung in einer Kindergartengruppe von max 20 Kindern im Alter von 3 bis 6 Jahren\n- Kinder ermutigen und unterst\u00fctzen, Hilfe zum selbstst\u00e4ndigen Handeln geben, individuelle Lernprozesse f\u00f6rdern\n- Bed\u00fcrfnisse, Interessen und W\u00fcnsche der Kinder angemessen beachten\n- Vertretung des p\u00e4dagogischen Konzeptes nach innen und au\u00dfen\n- Evaluation und Qualit\u00e4tssicherung \u2013 Anthroposophische Inhalte anregen, einf\u00fchren, bewahren, bewegen\n- Planung von p\u00e4dagogischen Angeboten im Rahmen des p\u00e4dagogischen Konzepts\n- Zusammenarbeit mit Eltern, P\u00e4dagogen, Elternbeir\u00e4ten und Vorst\u00e4nden\n- Organisation und Durchf\u00fchrung der jahreszeitlichen Feste\n- Organisation und Durchf\u00fchrung der Elternabende\n- Durchf\u00fchrung der Elterngespr\u00e4che\nDas suchen wir:\n- Staatlich anerkannte:r Erzieher:in zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr unser p\u00e4dagogisches Team als Gruppenleitung\nDas bieten wir:\n- Vollzeitstelle als Gruppenleiter:in mit einem Gehalt nach TV\u00f6D\n- Bunt gemischtes, modernes und motiviertes Team\n- Fortbildungsm\u00f6glichkeiten wie den Erwerb einer waldorfp\u00e4dagogischen Qualifikation, falls nicht vorhanden\n- Eine offene und kommunikative Zusammenarbeit mit dem Kollegium, den Eltern und dem Vorstand\n- Ein Team, das unser Konzept im Sinne der Waldorfp\u00e4dagogik umsetzt und weiterentwickelt\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung an\n[bewerbung@waldorfkindergarten-hanau.de](mailto:bewerbung@waldorfkindergarten-hanau.de)\nWaldorfschul- und Kindergartenverein Hanau e.V.\nPhilippsruher Allee 46 | 63454 Hanau |\n[www.waldorfkindergarten-hanau.de](http://www.waldorfkindergarten-hanau.de)\nBitte geben Sie bei Ihrer Bewerbung als Betreff an:\nsocialnet Stellenmarkt, Anzeige 32226: Gruppenleitung (w/m/d) f\u00fcr Waldorfkindergarten\nWir w\u00fcnschen Ihnen eine erfolgreiche Bewerbung.\nIhr socialnet Stellenmarkt\nZur\n[Stellen\u00fcbersicht](stellenmarkt/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "https://www.socialnet.de/en/job-market/", "/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "kontakt.html", "presse/", "datenschutz.html", "impressum.html", "ueber-socialnet/", "ueber-socialnet/mitarbeit/", "ueber-socialnet/publizieren.html", "ueber-socialnet/entwicklung.html", "ueber-socialnet/unterstuetzung.html", "newsletter/", "editorials/", "social-media.html", "recherche.html", "themenbereiche.html", "verlag/", "content.html", "buchversand/", "webagentur/", "webagentur/agb.html", "werbung/", "werbung/konditionen-und-preise.html", "werbung/mediadaten.html", "werbung/domainangebote.html", "werbung/agb-werbung.html", "/anfrage.php?anfrage=Newsletter", "werbung/veranstaltungen.html", "werbung/rezensionen.html", "https://www.sozial.de", "https://www.erzieherin.de", "https://www.vereinsrecht.de", "https://www.altenarbeit.info/", "https://www.empowerment.de/", "https://www.xn--gesprchsfhrung-9hb20b.info/", "https://www.maedchenarbeit.de/", "https://www.selbstevaluation.de/", "https://www.social-software.de/", "https://www.sozialraum.de", "https://www.werkstaetten-im-netz.de/", "materialien/", "lexikon/", "rezensionen/", "international/", "studium/", "branchenbuch/", "kalender/", "stellenmarkt/", "stellenmarkt/suche.html", "https://www.socialnet.de/", "stellenmarkt/", "mailto:bewerbung@waldorfkindergarten-hanau.de", "http://www.waldorfkindergarten-hanau.de", "stellenmarkt/", "stellenmarkt/stellenanzeige-schalten.html", "stellenmarkt/stellenanzeige-konditionen.html", "werbung/mediadaten.html", "werbung/agb-werbung.html", "mailto:stellenmarkt@socialnet.de", "stellenmarkt/32051_68946.html", "stellenmarkt/32057_76571.html", "stellenmarkt/32058_76572.html", "stellenmarkt/32060_73386.html", "stellenmarkt/stellen-mit-aehnlichem-profil?profil=Erzieher%2Fin%7CHeilp%C3%A4dagoge%2C%20Heilp%C3%A4dagogin%7CKindheitsp%C3%A4dagoge%2C%20Kindheitsp%C3%A4dagogin%7CP%C3%A4dagoge%2C%20P%C3%A4dagogin%7CSozialp%C3%A4dagoge%2C%20Sozialp%C3%A4dagogin%7CSozialp%C3%A4dagogische%2Fr%20Assistent%2Fin", "stellenmarkt/stellenanzeige-konditionen.html", "newsletter/", "stellenmarkt/stellenanzeige-konditionen.html", "branchenbuch/", "branchenbuch/2463.php", "branchenbuch/2246.php", "branchenbuch/2235.php", "branchenbuch/2688.php", "branchenbuch/2689.php", "branchenbuch/2687.php", "https://www.instagram.com/socialnetstellenmarkt/", "https://www.facebook.com/socialnetstellenmarkt", "buchversand/", "newsletter/", "newsletter/", "social-media.html", "https://www.facebook.com/socialnet", "https://www.instagram.com/socialnet/", "https://www.linkedin.com/company/socialnet-gmbh", "https://www.pinterest.de/socialmedia9325/", "social-media.html", "impressum.html", "datenschutz.html", "ueber-socialnet/", "kontakt.html"]}