{"title": "Post-Vac \u2013 Wikipedia", "author": null, "url": "https://de.wikipedia.org/wiki/Post-Vac", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2022-09-14", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Post-Vac\n[Zur Navigation springen](#mw-head) [Zur Suche springen](#searchInput)\nDer Begriff Post-Vac (oder Post-Vac-Syndrom, Post-Vaccine-Syndrom, Post-Vax) wird im Zusammenhang mit langandauernden und\n[Long-COVID](/wiki/Long-COVID)-\u00e4hnlichen Beschwerden nach [COVID-19-Impfung](/wiki/COVID-19-Impfung) verwendet. Der Begriff stellt keine definierte [Krankheit](/wiki/Krankheit) oder Bezeichnung dar. Es gibt keinen belegten urs\u00e4chlichen Zusammenhang zwischen der COVID-19-Impfung und den \u201ePost-Vac\u201c zugeschriebenen Beschwerden wie [Chronisches Fatigue-Syndrom](/wiki/Chronisches_Ersch%C3%B6pfungssyndrom), [Posturales Tachykardiesyndrom](/wiki/Orthostatische_Dysregulation#Posturales_Tachykardiesyndrom_(POTS)) und Long-COVID-\u00e4hnlichen Beschwerden. Das Ph\u00e4nomen ist noch wenig erforscht.\nSicherheitsbericht des Paul-Ehrlich-Instituts[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=1) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=1)]\nDas\n[Paul-Ehrlich-Institut](/wiki/Paul-Ehrlich-Institut) (PEI) ver\u00f6ffentlicht quartalsweise Sicherheitsberichte \u00fcber Verdachtsfallmeldungen von Impfnebenwirkungen und Impfkomplikationen mit den zugelassenen COVID-19-Impfstoffen und bewertet diese.\nIn seinem Sicherheitsbericht vom September 2022, der den Zeitraum seit dem Beginn der Impfkampagne in Deutschland, vom 27. Dezember 2020 bis zum 30. Juni 2022, einbezieht, nahm das PEI erstmals Bezug auf \u201ePost-Vac\u201c und untersuchte \u201eVerdachtsmeldungen \u00fcber lange andauernde Beschwerden nach COVID-19-Impfung\u201c. [[1]](#cite_note-PEI2209-1) Dabei stellte das PEI mithilfe einer \u201eObserved-versus-Expected\u201c (OvE)-Analyse kein [Risikosignal](/wiki/Risikosignal) bei chronischem M\u00fcdigkeitssyndrom, Posturalem Tachykardiesyndrom und Long-COVID-\u00e4hnlichen Beschwerden im Zusammenhang mit COVID-19-Impfstoffen fest. Das hei\u00dft, dass diese gemeldeten F\u00e4lle im gleichen Zeitraum nicht h\u00e4ufiger auftraten als bei einer vergleichbaren, aber ungeimpften Bev\u00f6lkerungsgruppe. [[1]](#cite_note-PEI2209-1)\nDas PEI weist auch darauf hin, dass nach den Ergebnissen von Studien aus dem\n[Vereinigten K\u00f6nigreich](/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich) und [Italien](/wiki/Italien) eine COVID-19-Impfung offenbar auch vor Long-COVID sch\u00fctzt. [[1]](#cite_note-PEI2209-1)\nBericht 2022[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=2) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=2)]\nIm Rahmen des Sicherheitsberichts wurde das Aufkommen von Verdachtsfallmeldungen aus Deutschland n\u00e4her beleuchtet. Da in der Nebenwirkungsdatenbank der\n[Europ\u00e4ischen Arzneimittelagentur](/wiki/Europ%C3%A4ische_Arzneimittelagentur) ( [EudraVigilance](/wiki/EudraVigilance)) bis zum Untersuchungszeitpunkt im [Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum](/wiki/Europ%C3%A4ischer_Wirtschaftsraum) (EWR) 54,6 % der Meldungen von \u201ePost-Vac\u201c-Symptomen (ber\u00fccksichtigt wurden: Chronisches Ersch\u00f6pfungssyndrom, Post-Vac, Posturales orthostatisches Tachykardiesyndrom, Long COVID) aus Deutschland stammten, Deutschland aber nicht 55 % der Impfungen im EWR durchf\u00fchrte, konnte ein \u201eBerichts-Bias\u201c durch die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe \u201ePost-Vac\u201c-Berichterstattung in Deutschland nicht ausgeschlossen werden. Die deutschen Nebenwirkungsmeldungen stammten mehrheitlich von den Patienten selbst. [[1]](#cite_note-PEI2209-1)\nBericht 2023[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=3) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=3)]\nDas PEI berichtete in Juni 2023, dass gut die H\u00e4lfte auch der weltweit gemeldeten F\u00e4lle (Sachstand 31. M\u00e4rz 2023) zu Long-Covid-\u00e4hnlichen Symptomen nach einer Covid-19 Impfung (\u201ePost-Vac-Syndrom\u201c) aus Deutschland stammen.\n[[2]](#cite_note-2) [[3]](#cite_note-3) Der Epidemiologe Timo Ulrichs ( [Akkon-Hochschule Berlin](/wiki/Akkon-Hochschule_f%C3%BCr_Humanwissenschaften)) erkl\u00e4rte dazu, es sei \u201eoffensichtlich, dass in Deutschland nicht anteilig mehr Nebenwirkungen nach Impfungen auftreten als in anderen L\u00e4ndern\u201c, und sprach ein einfacheres Meldesystem bzw. eine impfkritischere Haltung als Hypothesen an, die gepr\u00fcft werden m\u00fcssten. Der Virologe Friedemann Weber ( [Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen](/wiki/Justus-Liebig-Universit%C3%A4t_Gie%C3%9Fen)) vermutet als Ursache die verst\u00e4rkt negativen Meldungen \u00fcber die Impfung in Deutschland und erkl\u00e4rte: \u201eVon daher wundert mich nicht, wenn Deutschland Exportweltmeister bei den Meldungen von Verdachtsf\u00e4llen ist.\u201c [[4]](#cite_note-4)\nInsgesamt ist laut PEI die Zahl der Meldungen zu Post-Vac insgesamt jedoch gering.\nPost-Vax-Sprechstunde[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=4) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=4)]\nSeit Anfang 2022 bietet das\n[Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg](/wiki/Universit%C3%A4tsklinikum_Gie%C3%9Fen_und_Marburg) am Standort Marburg neben einer interdisziplin\u00e4rer Post-COVID-Ambulanz eine Spezialsprechstunde \u201ePost-Vax\u201c an. Sie richtet sich an Personen mit lange anhaltenden Beschwerden, die in zeitlichem Zusammenhang nach einer Impfung gegen SARS-CoV-2 aufgetreten sind, sowie an Patienten mit Herzbeschwerden nach einer Infektion mit COVID-19. [[5]](#cite_note-5)\nAu\u00dferdem werden Post-Vac-Betroffene in der neurologischen Post-COVID-19-Sprechstunde an der Klinik f\u00fcr Neurologie der\n[Charit\u00e9](/wiki/Charit%C3%A9) in Berlin betreut, allerdings nur bei prim\u00e4r neurologischer Manifestation. [[6]](#cite_note-D\u00c42022-6) Dort ist auch eine Online-Konsultation m\u00f6glich, die jedoch seit April 2022 nicht mehr von den Krankenkassen als Regelleistung getragen wird. [[7]](#cite_note-7)\nZudem haben sich in vielen deutschen St\u00e4dten und Gemeinden\n[Selbsthilfegruppen](/wiki/Selbsthilfegruppe) gebildet. [[8]](#cite_note-8)\nSogenannte ImpfSurv-Studie[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=5) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=5)]\nDie Charit\u00e9 in Berlin hat sich von Aussagen eines ihrer Stiftungsprofessoren zur H\u00e4ufigkeit von Nebenwirkungen nach einer Corona-Impfung distanziert.\n[Harald Matthes](/wiki/Harald_Matthes), Stiftungsprofessor f\u00fcr Integrative und [Anthroposophische Medizin](/wiki/Anthroposophische_Medizin), hatte nach Online-Befragungen [[9]](#cite_note-9) im Rahmen seiner sogenannten ImpfSurv-Studie behauptet, dass es eine Untererfassung an Nebenwirkungen beim zust\u00e4ndigen Paul-Ehrlich-Institut (PEI) gebe. Er will nachgewiesen haben, dass bei 0,8 Prozent der Impfungen schwere Nebenwirkungen aufgetreten seien \u2013 also bei einem von 125 Geimpften. [[10]](#cite_note-10) Die Charit\u00e9 kam dagegen zu dem Schluss, dass \u201esich ein Sicherheitsprofil [...] ohne \u00e4rztliche Beurteilung eines kausalen Zusammenhangs zum verabreichten Impfstoff nicht medizinisch-wissenschaftlich valide erarbeiten\u201c l\u00e4sst. Der Begriff \u201eschwere Nebenwirkungen\u201c sei weder im Ethikantrag der Untersuchung noch im Studienprotokoll definiert. Zudem h\u00e4tten Personen mehrfach und ungepr\u00fcft an der Umfrage teilnehmen k\u00f6nnen. [[11]](#cite_note-11)\nLiteratur[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=6) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=6)]\n- Y. Chen, Z. Xu, u. a.: New-onset autoimmune phenomena post-COVID-19 vaccination. In: Immunology. Band 165, Nummer 4, April 2022, S. 386\u2013401,\n[doi:10.1111/imm.13443](//doi.org/10.1111/imm.13443), [PMID 34957554](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34957554?dopt=Abstract)(Review).\n- R. K. Garg, V. K. Paliwal: Spectrum of neurological complications following COVID-19 vaccination. In: Neurological sciences. Band 43, Nummer 1, Januar 2022, S. 3\u201340,\n[doi:10.1007/s10072-021-05662-9](//doi.org/10.1007/s10072-021-05662-9), [PMID 34719776](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34719776?dopt=Abstract), [PMC 8557950](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8557950/)(freier Volltext) (Review).\n- T. T. Favas, N. Lall, u. a.: Thrombotic and Thromboembolic Complications After Vaccination Against COVID-19: A Systematic Review. In: Cureus. Band 15, Nummer 4, April 2023, S. e37275,\n[doi:10.7759/cureus.37275](//doi.org/10.7759/cureus.37275), [PMID 37182082](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/37182082?dopt=Abstract), [PMC 1016793](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1016793/)(freier Volltext) (Review).\n- T. Gambichler, S. Boms, u. a.: Cutaneous findings following COVID-19 vaccination: review of world literature and own experience. In:\n[Journal of the European Academy of Dermatology and Venereology](/wiki/Journal_of_the_European_Academy_of_Dermatology_and_Venereology). Band 36, Nummer 2, Februar 2022, S. 172\u2013180, [doi:10.1111/jdv.17744](//doi.org/10.1111/jdv.17744), [PMID 34661927](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34661927?dopt=Abstract), [PMC 8656409](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8656409/)(freier Volltext) (Review).\nEinzelnachweise[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit\u00a7ion=7) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit\u00a7ion=7)]\n- \u2191\n[a](#cite_ref-PEI2209_1-0) [b](#cite_ref-PEI2209_1-1) [c](#cite_ref-PEI2209_1-2) [d](#cite_ref-PEI2209_1-3) [Sicherheitsbericht.](https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-30-06-22.pdf)(PDF; 1.020 KB) In: pei.de. Paul-Ehrlich-Institut \u2013 Bundesinstitut f\u00fcr Impfstoffe und biomedizinische Arzneimittel, 7. September 2022, abgerufen am 14. September 2022. , Abschnitt 5.2 [\u2191](#cite_ref-2) [\u201ePost-Vac-Syndrom\u201c: Mehr als die H\u00e4lfte der weltweiten F\u00e4lle in Deutschland registriert.](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/144300/Post-Vac-Syndrom-Mehr-als-die-Haelfte-der-weltweiten-Faelle-in-Deutschland-registriert)In: [Deutsches \u00c4rzteblatt](/wiki/Deutsches_%C3%84rzteblatt)(online). 29. Juni 2023, abgerufen am 9. Juli 2023. [\u2191](#cite_ref-3) [Sicherheitsprofil der COVID-19-Impfstoffe \u2013 Sachstand 31.03.2023.](https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-31-03-23-aus-bulletin-zur-arzneimittelsicherheit-2-2023-s-12-29.pdf?__blob=publicationFile&v=5)In: Paul-Ehrlich-Institut. Abgerufen am 8. Juli 2023. [\u2191](#cite_ref-4) [Experten r\u00e4tseln: Long-Covid-Symptome nach Impfung? H\u00e4lfte aller Verdachtsf\u00e4lle aus Deutschland gemeldet.](https://www.focus.de/gesundheit/coronavirus/experten-raetseln-long-covid-symptome-nach-impfung-haelfte-aller-verdachtsfaelle-aus-deutschland_id_198376100.html)In: FOCUS online. Abgerufen am 8. Juli 2023. [\u2191](#cite_ref-5) [\u201eDas Thema ist zu lange totgeschwiegen worden\u201c.](https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/corona-impfschaeden-uniklinik-marburg-oeffnet-eigene-ambulanz-18796703.html)In: FAZ. 3. April 2023, abgerufen am 22. April 2023. [\u2191](#cite_ref-D\u00c42022_6-0)Kathrin Gie\u00dfelmann, Mirjam Martin: Post-Vac-Syndrom: Seltene Folgen nach Impfung. In: [Deutsches \u00c4rzteblatt 2022; 119(19): A-862 / B-714](https://www.aerzteblatt.de/archiv/225071/Post-Vac-Syndrom-Seltene-Folgen-nach-Impfung) [\u2191](#cite_ref-7) [https://neurologie.charite.de/fuer_patienten/ambulante_behandlung/](https://neurologie.charite.de/fuer_patienten/ambulante_behandlung/) [\u2191](#cite_ref-8)Lara Bitzer, Caroline Reischl, Ralf K\u00f6lbel: [Wie verbreitet ist das Post-Vac-Syndrom?](https://www.swr.de/wissen/post-vac-syndrom-wie-gefaehrlich-ist-long-covid-nach-impfung-102.html)In: swr.de. [S\u00fcdwestrundfunk](/wiki/S%C3%BCdwestrundfunk), 23. Januar 2023, abgerufen am 22. Februar 2023. [\u2191](#cite_ref-9) [https://www.charite.de/fileadmin/user_upload/portal/forschung/praesentationsplattform_klinische_studien/11647-ImpfSurv_Flyer_41.pdf](https://www.charite.de/fileadmin/user_upload/portal/forschung/praesentationsplattform_klinische_studien/11647-ImpfSurv_Flyer_41.pdf) [\u2191](#cite_ref-10) [Nebenwirkungen von COVID-Impfungen: Charit\u00e9 distanziert sich von umstrittener Studie.](https://www.zm-online.de/news/detail/charite-distanziert-sich-von-umstrittener-studie)In: zm-online, 18. Mai 2022 [\u2191](#cite_ref-11) [Charit\u00e9 distanziert sich von Umfrage zu Impf-Nebenwirkungen.](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/charite-distanziert-sich-von-umfrage-zu-impf-nebenwirkungen-133970/)Pharmazeutische Zeitung, 27. Juni 2022.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": [null, "#mw-head", "#searchInput", "/wiki/Long-COVID", "/wiki/COVID-19-Impfung", "/wiki/Krankheit", "/wiki/Chronisches_Ersch%C3%B6pfungssyndrom", "/wiki/Orthostatische_Dysregulation#Posturales_Tachykardiesyndrom_(POTS)", "#Sicherheitsbericht_des_Paul-Ehrlich-Instituts", "#Bericht_2022", "#Bericht_2023", "#Post-Vax-Sprechstunde", "#Sogenannte_ImpfSurv-Studie", "#Literatur", "#Einzelnachweise", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=1", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=1", "/wiki/COVID-19-Impfung_in_Deutschland#Impfstoffsicherheit_und_-wirksamkeit", "/wiki/Paul-Ehrlich-Institut", "#cite_note-PEI2209-1", "/wiki/Risikosignal", "#cite_note-PEI2209-1", "/wiki/Vereinigtes_K%C3%B6nigreich", "/wiki/Italien", "#cite_note-PEI2209-1", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=2", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=2", "/wiki/Europ%C3%A4ische_Arzneimittelagentur", "/wiki/EudraVigilance", "/wiki/Europ%C3%A4ischer_Wirtschaftsraum", "#cite_note-PEI2209-1", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=3", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=3", "#cite_note-2", "#cite_note-3", "/wiki/Akkon-Hochschule_f%C3%BCr_Humanwissenschaften", "/wiki/Justus-Liebig-Universit%C3%A4t_Gie%C3%9Fen", "#cite_note-4", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=4", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=4", "/wiki/Universit%C3%A4tsklinikum_Gie%C3%9Fen_und_Marburg", "#cite_note-5", "/wiki/Charit%C3%A9", "#cite_note-D\u00c42022-6", "#cite_note-7", "/wiki/Selbsthilfegruppe", "#cite_note-8", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=5", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=5", "/wiki/Harald_Matthes", "/wiki/Anthroposophische_Medizin", "#cite_note-9", "#cite_note-10", "#cite_note-11", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=6", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=6", "//doi.org/10.1111/imm.13443", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34957554?dopt=Abstract", "//doi.org/10.1007/s10072-021-05662-9", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34719776?dopt=Abstract", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8557950/", "//doi.org/10.7759/cureus.37275", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/37182082?dopt=Abstract", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1016793/", "/wiki/Journal_of_the_European_Academy_of_Dermatology_and_Venereology", "//doi.org/10.1111/jdv.17744", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/34661927?dopt=Abstract", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8656409/", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit&section=7", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit&section=7", "#cite_ref-PEI2209_1-0", "#cite_ref-PEI2209_1-1", "#cite_ref-PEI2209_1-2", "#cite_ref-PEI2209_1-3", "https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-30-06-22.pdf", "#cite_ref-2", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/144300/Post-Vac-Syndrom-Mehr-als-die-Haelfte-der-weltweiten-Faelle-in-Deutschland-registriert", "/wiki/Deutsches_%C3%84rzteblatt", "#cite_ref-3", "https://www.pei.de/SharedDocs/Downloads/DE/newsroom/dossiers/sicherheitsberichte/sicherheitsbericht-27-12-20-bis-31-03-23-aus-bulletin-zur-arzneimittelsicherheit-2-2023-s-12-29.pdf?__blob=publicationFile&v=5", "#cite_ref-4", "https://www.focus.de/gesundheit/coronavirus/experten-raetseln-long-covid-symptome-nach-impfung-haelfte-aller-verdachtsfaelle-aus-deutschland_id_198376100.html", "#cite_ref-5", "https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/corona-impfschaeden-uniklinik-marburg-oeffnet-eigene-ambulanz-18796703.html", "#cite_ref-D\u00c42022_6-0", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/225071/Post-Vac-Syndrom-Seltene-Folgen-nach-Impfung", "#cite_ref-7", "https://neurologie.charite.de/fuer_patienten/ambulante_behandlung/", "#cite_ref-8", "https://www.swr.de/wissen/post-vac-syndrom-wie-gefaehrlich-ist-long-covid-nach-impfung-102.html", "/wiki/S%C3%BCdwestrundfunk", "#cite_ref-9", "https://www.charite.de/fileadmin/user_upload/portal/forschung/praesentationsplattform_klinische_studien/11647-ImpfSurv_Flyer_41.pdf", "#cite_ref-10", "https://www.zm-online.de/news/detail/charite-distanziert-sich-von-umstrittener-studie", "#cite_ref-11", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/charite-distanziert-sich-von-umfrage-zu-impf-nebenwirkungen-133970/", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Post-Vac&oldid=237383703", "/wiki/Wikipedia:Kategorien", "/wiki/Kategorie:COVID-19-Pandemie", "/wiki/Kategorie:Impfung", "/wiki/Spezial:Meine_Diskussionsseite", "/wiki/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge", "/w/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=Post-Vac", "/w/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=Post-Vac", "/wiki/Post-Vac", "/wiki/Diskussion:Post-Vac", "/wiki/Post-Vac", "/w/index.php?title=Post-Vac&veaction=edit", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=edit", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=history", "/wiki/Wikipedia:Hauptseite", "/wiki/Wikipedia:Hauptseite", "/wiki/Portal:Wikipedia_nach_Themen", "/wiki/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite", "/wiki/Wikipedia:Beteiligen", "/wiki/Hilfe:Neuen_Artikel_anlegen", "/wiki/Wikipedia:Autorenportal", "/wiki/Hilfe:%C3%9Cbersicht", "/wiki/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen", "/wiki/Wikipedia:Kontakt", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wikipedia.org&uselang=de", "/wiki/Spezial:Linkliste/Post-Vac", "/wiki/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten/Post-Vac", "/wiki/Spezial:Spezialseiten", "/w/index.php?title=Post-Vac&oldid=237383703", "/w/index.php?title=Post-Vac&action=info", "/w/index.php?title=Spezial:Zitierhilfe&page=Post-Vac&id=237383703&wpFormIdentifier=titleform", "/w/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FPost-Vac", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q113976361", "/w/index.php?title=Spezial:Buch&bookcmd=book_creator&referer=Post-Vac", "/w/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=Post-Vac&action=show-download-screen", "/w/index.php?title=Post-Vac&printable=yes", "https://en.wikipedia.org/wiki/Post-Vac", "https://nl.wikipedia.org/wiki/Post-vac", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q113976361#sitelinks-wikipedia", "https://pageviews.wmcloud.org/?pages=Post-Vac&project=de.wikipedia.org", " https://xtools.wmcloud.org/articleinfo-authorship/de.wikipedia.org/Post-Vac?uselang=de", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Policy:Terms_of_Use/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Policy:Privacy_policy/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/de", "/wiki/Wikipedia:%C3%9Cber_Wikipedia", "/wiki/Wikipedia:Impressum", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/de.wikipedia.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement", "//de.m.wikipedia.org/w/index.php?title=Post-Vac&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}