{"title": "News-Einzelansicht", "author": "Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg", "url": "https://www.lak-bw.de/news-einzelansicht/artikel/liste-der-impfberechtigte.html", "hostname": "lak-bw.de", "description": "Der AstraZeneca-Stopp verlangsamt zwar die Impfkampagne in Baden-W\u00fcrttemberg, dennoch wird die Liste der impfberechtigten Personengruppen in Baden-W\u00fcrttemberg regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert. Danach sind nun auch Apotheker und PTA als Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen oder im Rahmen der Aus\u00fcbung eines Heilberufes mit einem hohen oder erh\u00f6hten Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2 t\u00e4tig sind, impfberechtigt.", "sitename": "2023 Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg", "date": "2021-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Liste der impfberechtigten Personengruppen in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 Apotheker und PTA impfberechtigt\n18.03.2021\nDer AstraZeneca-Stopp verlangsamt zwar die Impfkampagne in Baden-W\u00fcrttemberg, dennoch wird die Liste der impfberechtigten Personengruppen in Baden-W\u00fcrttemberg regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert.\nDanach sind nun auch Apotheker und PTA als Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen oder im Rahmen der Aus\u00fcbung eines Heilberufes mit einem hohen oder erh\u00f6hten Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2 t\u00e4tig sind, impfberechtigt. \u00dcber die Impfm\u00f6glichkeit von Personal in Apotheken, das Corona-Tests vornimmt und dadurch einem erh\u00f6hten Expositionsrisiko ausgesetzt ist, hatten wir ja bereits informiert.\nDie aktuelle Liste der impfberechtigten Personengruppen in Baden-W\u00fcrttemberg stellt das Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration auf seiner Homepage zur Verf\u00fcgung >\n[HIER](http://http://)\nDort finden sich Apotheker und PTA unter Punkt 13 mit Stand 16.3.2021 als Impfberechtigte:\n13. Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen oder im Rahmen der Aus\u00fcbung eines Heilberufes mit einem hohen oder erh\u00f6hten Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus SARS-CoV-2 t\u00e4tig sind, insbesondere \u00c4rzte und sonstiges Personal mit regelm\u00e4\u00dfigem Patientenkontakt, Personal der Blut- und Plasmaspendedienste und Personen, die regelm\u00e4\u00dfig zum Zwecke der Diagnostik des Coronavirus SARS-CoV-2 K\u00f6rpermaterial entnehmen.\n(Nachweis: Personalausweis oder ein anderer Lichtbildausweis +\n[Bescheinigung der Einrichtung bzw. des Unternehmens (PDF)](https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Corona_SM_Impfbescheinigung-Arbeitgeber_ImpfVO-2-3.pdf))\n- Krankenhaus- und Praxispersonal mit Patientenkontakt (Arzt-/Zahnarzt-/Heilmittelerbringerpraxen; z. B. \u00c4rzte, MFAs, Physio-, Psycho-, Ergotherapie, Podologie)\n- Personen, die bei der Aus\u00fcbung Ihres Heilberufes regelm\u00e4\u00dfig unmittelbaren Patientenkontakt haben. Zu den Heilberufen z\u00e4hlen: An\u00e4sthesietechnische/r- und operationstechnische/r Assistent/in, Alten-/Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger/in, Apotheker/in, Arzt/\u00c4rztin, Di\u00e4tassistent/in, Ergotherapeut/in, Hebammen und Geburtshelfer, Heilpraktiker/in, Kinder- und Jugendpsychotherapeut/in, Logop\u00e4de/Logop\u00e4din, Masseur/in und medizinische/r Bademeister/in, medizinisch-technische/r Assistent/in f\u00fcr Funktionsdiagnostik, medizinisch-technische/r Laboratoriumsassistent/in, medizinisch-technische/r Radiologieassistent/in, Notfallsanit\u00e4ter/in, Orthoptist/in, Pflegefachfrau/Pflegefachmann, pharmazeutisch-technische/r Assistent/in, Podologe/Podologin, Physiotherapeut/in (Psychologische/r) Psychotherapeut/in, Rettungsassistent/in, Tierarzt/-\u00e4rztin, veterin\u00e4r-medizinisch-technische/r Assistent/in, Zahnarzt/-\u00e4rztin\n- Personen, die ein Gesundheitshandwerk aus\u00fcben und dabei regelm\u00e4\u00dfig unmittelbaren Patientenkontakt haben. Zu den Gesundheitshandwerken z\u00e4hlen: Augenoptiker/in, H\u00f6rakustiker/in, Orthop\u00e4dieschuhtechniker/in, Orthop\u00e4dietechniker/in, Zahntechniker/in.\n- Personen, die regelm\u00e4\u00dfig im Rahmen der Krisenintervention bzw. psychosozialen Notfallversorgung mit unmittelbarem Personenkontakt t\u00e4tig sind\n- Personal der station\u00e4ren und ambulanten Rehabilitationseinrichtungen mit Patientenkontakt\n- Reinigungspersonal in Kliniken und Praxen\n- Hebammen und Geburtshelfer\n- Personal der Blut- und Plasmaspendedienste mit Patientenkontakt\n- Personal, das regelm\u00e4\u00dfig Abstriche nimmt (z. B. auch Apotheker)\n- Mitarbeitende der Einsatzdienste von Hausnotrufanbietern\n- Personal der forensischen Psychiatrie sowie in medizinischen Bereichen der Justizvollzugsanstalten\n- Personal in der station\u00e4ren Suchtbehandlung\n- Personen, die im Bestattungswesen Kontakt zu SARS-CoV-2 infizierten Leichnamen haben\n- Personal in den Begutachtungsstellen der medizinischen Dienste mit regelm\u00e4\u00dfigem unmittelbarem Kontakt zu Patientinnen und Patienten\n- Umfasst sind jeweils auch Auszubildende und Studierende mit unmittelbarem Patientenkontakt.\n[zur\u00fcck zu: Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg](/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "/meta/kontakt.html", "/meta/newsletter.html", "/mitgliedschaft/anmeldung/registrierung.html", "#content", "/kammer-landesapothekerkammer-baden-wuerttemberg.html", "/kammer/wir-ueber-uns.html", "/kammer/vorstand.html", "/kammer/ehrungen.html", "/kammer/geschaeftsstelle.html", "/kammer/satzungen-der-kammer.html", "/kammer/ausschuesse-und-arbeitskreise.html", "/kammer/vertreterversammlung/vetreterversammlung.html", "/kammer/bewerberportal/bewerbung.html", "/kammer/haushaltsausschuss/login.html", "/mitgliedschaft-landesapothekerkammer-baden-wuerttemberg/mitgliedschaft.html", "/mitgliedschaft/anmeldung/anmeldung.html", "/mitgliedschaft/mitgliedsdaten-aendern/anmeldung.html", "/mitgliedschaft/apothekendaten-verwalten/anmeldung.html", "/mitgliedschaft/kammerbeitrag-und-umlage.html", "/mitgliedschaft/faq-zur-beantragung-hba-und-smc-b.html", "/mitgliedschaft-landesapothekerkammer-baden-wuerttemberg/heilberufsausweis-und-smc-b.html", "/service.html", "/service/patient/pharmazeutische-dienstleistungen.html", "/service/patient/pharmazeutische-dienstleistungen.html", "https://www.lak-bw.de/notdienstportal", "/service/patient/rezeptsammelstellen-standorte.html", "/service/patient/parenteralia-zytostatika.html", "/service/patient/schutzimpfungen-in-der-apotheke.html", "/service/apotheke/stellenmarkt.html", "/service/apotheke/stellenmarkt.html", "/service/apotheke/pharmazeutische-arbeitszirkel/pharmazeutische-arbeitszirkel.html", "/service/apotheke/dienstbereitschaft.html", "/service/apotheke/notdiensttausch-online-beantragen/login.html", "/service/apotheke/notdienstumfrage/login.html", "/service/apotheke/krankenhausapotheke.html", "/notdienstportal/elektronische-notdienstanzeige.html", "/service/apotheke/rezeptsammelstellen-genehmigung/login.html", "/service/apotheke/e-rezept.html", "/service/praevention/apotheke-macht-schule/ams-login.html", "/service/praevention/apotheke-macht-schule/ams-login.html", "/aus-fort-weiterbildung.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/apotheker.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/apotheker-auslaendische-bildungsabschluesse.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/pharmacists-foreign-educational-qualifications.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/akademische-ausbildungsapotheke.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/begleitende-unterrichtsveranstaltungen/anmeldung.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/apotheker/pharmazeutische-arbeitszirkel.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/pka/uebersicht.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/pta.html", "/aus-fort-weiterbildung/ausbildung/apothekenfinder-ausbildung-und-wiedereinstieg.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/seminarplan.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/lak-mediathek.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/fortbildung-im-netz/onlinefortbildung.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/punktefortbildung.html?no_cache=1", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/pseudo-customer-konzept.html", "/aus-fort-weiterbildung/fortbildung/skripte-und-berichte/seminare-und-berichte.html", "http://www.lak-bw.de/?id=63&tx_datecseminarplan_seminarplan%5BseminarId%5D=12263&tx_datecseminarplan_seminarplan%5Bsuchwort%5D=Botanische%20Exkursion", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/uebersicht.html", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/uebersicht.html", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/seminarplan-weiterbildung.html", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/anmeldung-seminartermine-und-pruefungen.html", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/richtlinien-zur-weiterbildungsordnung.html", "/aus-fort-weiterbildung/weiterbildung/seminarspiegel-weiterbildungsgebiete.html", "/pharmazie-recht.html", "https://www.lak-bw.de/pharmazie-recht/infocenter/infocenter.html", "/pharmazie-recht/infocenter/arzneimittelinformation/arzneimittelinformation.html", "/pharmazie-recht/infocenter/betaeubungsmittelsucht/betaeubungsmittelsucht.html", "/pharmazie-recht/infocenter/notfalldepots/notfalldepots.html", "/pharmazie-recht/infocenter/influenzapandemieplan/influenza-pandemieplan.html", "/pharmazie-recht/recht/arbeitsrecht/login.html", "/pharmazie-recht/recht/arbeitsrecht/login.html", "/pharmazie-recht/recht/datenschutz/datenschutz.html", "/pharmazie-recht/recht/berufsrecht.html", "/pharmazie-recht/recht/urteils-ticker.html", "/pharmazie-recht/recht/befreiung-gesetzl-rentenversicherung.html", "/pharmazie-recht/apothekenpraxis-a-z/apothekenpraxis.html", "/pharmazie-recht/coronavirus.html", "/pharmazie-recht/schutzimpfungen-in-der-apotheke.html", "/pharmazie-recht/lieferengpaesse.html", "/pharmazie-recht/apothekenpraxis-a-z/apothekenpraxis-kammermitglied/pharmazeutische-dienstleistungen.html", "/presse-medien.html", "/presse-medien/kammermedien/cosmas/cosmas-login.html", "/presse-medien/kammermedien/cosmas/cosmas-login.html", "/meta/newsletter.html", "/presse-medien/kammermedien/kammerhandbuch/inhaltsverzeichnis.html", "/presse-medien/kammermedien/nachwuchsoffensive-poster-flyer.html", "/presse-medien/pressemitteilungen.html", "/presse-medien/dat-beschluesse.html", "/presse-medien/bilder-und-ansprechpartner.html", "/presse-medien/kostenfreie-vortraege-der-abda.html", "/presse-medien/rundschreiben.html", "/presse-medien/video.html", "/service/apotheke/e-rezept.html", "/buga/bundesgartenschau-in-mannheim-2023.html", "javascript:window.print()", "javascript:self.print()", "javascript:self.close()", "http://http://", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Gesundheitsschutz/Corona_SM_Impfbescheinigung-Arbeitgeber_ImpfVO-2-3.pdf", "/", "http://www.lak-bw.de", "/meta/kontakt.html", "/meta/impressumberufsordnung.html", "/meta/erklaerung-zur-barrierefreiheit.html", "/meta/datenschutz.html", "/meta/newsletter.html", "/meta/login.html", "#top"]}