{"title": "Volker Hess: Der wohltemperierte Mensch. Wissenschaft und Alltag des Fiebermessens ( 1850 - 1900) - Perlentaucher", "author": "Volker Hess", "url": "https://www.perlentaucher.de/buch/volker-hess/der-wohltemperierte-mensch.html", "hostname": "perlentaucher.de", "description": "Die Geschichte des Fiebermessens ist die Geschichte einer medizinischen Praxis, die wie kaum eine andere medizinische Technik den allt\u00e4glichen Umgang mit Krankheit und Gesundheit pr\u00e4gte...", "sitename": "Perlentaucher00", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Volker Hess](/autor/volker-hess.html)\nDer wohltemperierte Mensch\nWissenschaft und Alltag des Fiebermessens ( 1850 - 1900)\nCampus Verlag, Frankfurt am Main - New York 2000\nISBN 9783593364445\nBroschiert, 339 Seiten, 39,88 EUR\nISBN 9783593364445\nBroschiert, 339 Seiten, 39,88 EUR\nKlappentext\nDie Geschichte des Fiebermessens ist die Geschichte einer medizinischen Praxis, die wie kaum eine andere medizinische Technik den allt\u00e4glichen Umgang mit Krankheit und Gesundheit pr\u00e4gte und immer noch pr\u00e4gt. Der Autor beleuchtet den Proze\u00df von der Erfindung bis zur Durchsetzung der Temperaturme\u00dfmethode sowie ihre sozialen und komunikativen Bedeutungsfelder.\nRezensionsnotiz zu\nFrankfurter Allgemeine Zeitung,\n[20.12.2000](/buecherschau/2000-12-20.html#FAZ)\nRegine Halentz hat an diesem Buch offenbar einigen Gefallen gefunden. So wei\u00df sie es sehr zu sch\u00e4tzen, dass der Autor auf die pauschale Kritik an der Apparatemedizin verzichtet, aber dennoch deutlich aufzeigt, wie sich das Feststellen von Krankheiten von der subjektiven Krankheitsempfindung wandelte hin zu einer scheinbar objektiven Methode - dem Temperaturmessen. Statt Krankengeschichte wurde f\u00fcr die \u00c4rzte die Fieberkurve ma\u00dfgeblich - nicht zuletzt, wie die Rezensentin anmerkt, durch die \"elegante M\u00f6glichkeit seiner Visualisierung\". Puls und Atemfrequenz konnten damit nicht konkurrieren. Doch der Leser erfahre auch einiges \u00fcber fr\u00fche (einigerma\u00dfen groteske) Versuche des Fiebermessens (vornehmlich beim \u00e4rmeren Teil der Bev\u00f6lkerung), \u00fcber Fortschrittsideen, die man mit der neuen Methode verbunden sah, und auch \u00fcber die Verbreitung des Fieberthermometers. Bedauerlich findet die Rezensentin lediglich, dass diese Geschichte des Fiebermessens das vergangene Jahrhundert nicht ber\u00fccksichtigt. Gerade in Zeiten von \"Computertomografie und Zytotest\" h\u00e4tte sie sich \u00dcberlegungen dazu gew\u00fcnscht, wieso das Thermometer auch heute noch \"Verst\u00e4ndnis und Wahrnehmung von Krankheit\" bestimmt.\n[Lesen Sie die Rezension bei buecher.de](#reviews)\nThemengebiete\nKommentieren", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/mein", "http://www.twitter.com/perlentaucher00", "https://www.facebook.com/pages/Perlentaucher/148688561842109", "#", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/archive/fl/6.html", "/archive/fl/5.html", "/archive/fl/4.html", "/archive/fl/2.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/teaserliste/5_Buecherschauen.html", "/vom-nachttisch-geraeumt/", "/tagtigall", "/wo-wir-nicht-sind/", "/fotolot/", "/vorworte/", "/vorgeblaettert/", "/sonstiges/stoebern.html", "/buchlink/", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/im-kino/", "/berlinale-blog/", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/essay/", "/intervention/", "/meldungen/", "/dokumentation/", "/in-eigener-sache/", "/sitemap/", "/newsletter/", "https://eichendorff21.de", "/suche", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/sonstiges/stoebern.html", "/buecherschau/woche/", "/literaturbeilagen/", "/essay/perlentaucher-debatte-literaturkritik-im-netz.html", "/essay/aufruhr-im-zwischenreich-teil-1.html?highlight=", "/essay/monotheismus-debatte-im-perlentaucher.html", "/essay/beschneidungsdebatte.html", "/essay/islam-in-europa-chronologie-der-debatte.html", "/link-des-tages/der-karikaturenstreit-eine-europaeische-presseschau.html", "/link-des-tages/inhaltsverzeichnis-zur-walser-affaere-beim-perlentaucher.html", "/link-des-tages/links-und-hintergruende-zum-attentat-am-11-september.html", "/fallende-blaetter/uebersicht.html", "#", "/buch/volker-hess/der-wohltemperierte-mensch.html?r=print", "#", "/buch/volker-hess/der-wohltemperierte-mensch.html#disqus_thread", "/autor/volker-hess.html", "/r?hash=76f16823&url=https%3A%2F%2Faffiliates.abebooks.com%2Fc%2F226808%2F77416%2F2029%3Fu%3Dhttp%253A%252F%252Fwww.abebooks.de%252Fproducts%252Fisbn%252F9783593364445", "/buecherschau/2000-12-20.html#FAZ", "#reviews", "/stichwort/hess-volker/buecher.html", "/stichwort/halentz-regine/buecher.html", "/buchKSL/medizin-in-der-diskussion.html", "//disqus.com/?ref_noscript", "#", "#", "/buch/volker-hess/der-wohltemperierte-mensch.html?r=print", "#", "/autor/volker-hess.html", "/autor/volker-hess.html", null, "#", "https://steadyhq.com/de/perlentaucher", "/mein/support", "/buch/eva-labouvie/beistand-in-kindsnoeten.html", "/buch/eva-labouvie/beistand-in-kindsnoeten.html", "/buch/anne-hardy/aerzte-ingenieure-und-staedtische-gesundheit.html", "/buch/anne-hardy/aerzte-ingenieure-und-staedtische-gesundheit.html", "/buch/robert-juette/samuel-hahnemann.html", "/buch/robert-juette/samuel-hahnemann.html", "/buch/robert-juette/samuel-hahnemann.html", "/buch/grenzgaenge-zwischen-wahn-und-wissen-zur-koevolution-von-experiment-und-paranoia-1850-1910.html", "/buch/grenzgaenge-zwischen-wahn-und-wissen-zur-koevolution-von-experiment-und-paranoia-1850-1910.html", "/buch/jon-savage/teenage.html", "/buch/jon-savage/teenage.html", "/buch/jon-savage/teenage.html", "/buch/anne-katrin-ebert/radelnde-nationen.html", "/buch/anne-katrin-ebert/radelnde-nationen.html", "/buch/sarah-jansen/schaedlinge.html", "/buch/sarah-jansen/schaedlinge.html", "/buch/irene-hardach-pinke/bleichsucht-und-bluetentraeume.html", "/buch/irene-hardach-pinke/bleichsucht-und-bluetentraeume.html", "/buch/uwe-heyll/wasser-fasten-luft-und-licht.html", "/buch/uwe-heyll/wasser-fasten-luft-und-licht.html", "/buch/uwe-heyll/wasser-fasten-luft-und-licht.html", "/buch/eva-illouz/der-konsum-der-romantik.html", "/buch/eva-illouz/der-konsum-der-romantik.html", "/buch/eva-illouz/der-konsum-der-romantik.html", "/buch/alice-von-plato/praesentierte-geschichte.html", "/buch/alice-von-plato/praesentierte-geschichte.html", "/buch/john-keay/expedition-great-arc.html", "/buch/john-keay/expedition-great-arc.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/autoren/", "/stichwort/", "/teaserliste/6_Kolumnen.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/teaserliste/9_Debatte.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/11_Post-aus.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/teaserliste/4_Service.html", "/teaserliste/12_Ueber-Uns.html", "/newsletter", "/impressum-kontakt/impressum-kontakt.html", "/impressum-kontakt/datenschutzerklaerung-der-perlentaucher-medien-gmb-h.html", "https://eichendorff21.de"]}