{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uni-bonn.de/de/universitaet/medien-universitaet/medien-organisation-und-einrichtungen/medien-archiv/chronik-der-universitaet-bonn-2015-2016.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "CHRONIK DES AKADEMISCHEN JAHRES  \n2015/2016Chronik des Akademischen Jahres 2015/2016 \nherausgegeben vom Rektor der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-\nUniversit\u00e4t Bonn, \nProf. Dr. Michael Hoch, Bonn 2016.\nRedaktion: Thomas Fuchs\nArchiv der Universit\u00e4t Bonn\nHerstellung: Druckerei der Universit\u00e4t Bonn\nFoto des Rektors: Barbara Frommann/Uni BonnMICHAEL HOCH\nRHEINISCHE FRIEDRICH-WILHELMS-UNIVERSIT\u00c4T BONN\nChronik\ndes Akademischen Jahres 2015/16 \nBonn 2016\nJahrgang 131\nNeue Folge Jahrgang 120INHALTSVERZEICHNIS\nRede des Rektors zur Er\u00f6ffnung des Akademischen Jahres\nEinblicke in Entwicklungen an der Universit\u00e4t \nBonnS.    9\nPreisverleihungen und Ehrungen\nPreisverleihungen und Ehrungen im \nAkademischen Jahr 2015/16S.   14\nChronik des Akademischen Jahres \nDas Akademische Jahr 2015/16\nin PressemeldungenS.   21\nNachrufe S.   33\nBerichte aus den Fakult\u00e4ten\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4t S.   65\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4t S.   75\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t S.   89\nMedizinische Fakult\u00e4t S. 113\nPhilosophische Fakult\u00e4t S. 163\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t S. 177\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t S. 211\nBeitrag zur Universit\u00e4tsgeschichte\nThomas Fuchs: Bibliographie zur Geschichte der \nUniversit\u00e4t BonnS. 2399\nRede des RektorsREDE DES REKTORS ZUR ER\u00d6FFNUNG DES AKADEMISCHEN \nJAHRES 2015/16\nEinblicke in Entwicklungen an der Universit\u00e4t Bonn\n(Verk\u00fcrzte Rede des Rektors)\nDie Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn ist in einer Um -\nbruchphase und entwickelt sich derzeit sehr dynamisch.\nDieser Wandel wird zum einen bedingt und vorangetrieben durch die \nVorbereitung auf nationale Wettbewerbsprogramme wie die anstehen -\nde neue Runde der Exzellenzinitiative oder den Pakt f\u00fcr wissenschaft -\nlichen Nachwuchs mit den 1.000 neuen Tenure-Track-Professuren des \nBundes. Hier erarbeitet das Rektorat derzeit mit Hochdruck Antrags -\nkonzepte und Strategien \u2013 zusammen mit den beteiligten Wissenschaft -\nlerinnen und Wissenschaftlern, den Fakult\u00e4ten und Fachbereichen.\nZum anderen galt es in den vergangenen Monaten eine Reihe wich -\ntiger Entwicklungen anzusto\u00dfen \u2013 z.B. die Etablierung gesamtuniversi -\nt\u00e4rer Zukunfts- und Querschnittsthemen oder Projekte zur baulichen \nund infrastrukturellen Weiterentwicklung der Universit\u00e4t. Im Folgenden \nwerde ich auf einige dieser Aspekte genauer eingehen.\nZun\u00e4chst erlauben Sie mir jedoch, dass ich meiner Freude \u00fcber die \nvielen im letzten Jahr erzielten Erfolge Ausdruck verleihe.\nWichtige Erfolge im vergangenen Jahr\nZu den Erfolgen in 2016 geh\u00f6ren die beiden Leibniz-Preise an Prof. Dr. \nPeter Scholze vom Hausdorff Center for Mathematics, der mit seinen \n28 Jahren der j\u00fcngste Preistr\u00e4ger seit Beginn des Leibniz-F\u00f6rderpro -\ngramms ist, und an Prof. Dr. Frank Bradke, der am DZNE arbeitet, f\u00fcr \nseine wegweisenden Forschungen auf dem Gebiet der regenerativen \nNeurobiologie.\nSehr erfreut bin ich nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Vergabe der Alexander von \nHumboldt-Professur an Judith Pfeiffer, unsere neue Isamwissenschaft -\nlerin, und die Verleihung des Humboldt-Forschungspreises an den Ma -\nthematiker Daniel Tataru, der von der University of Califorina, Berkeley \nzu mehreren Gastaufenthalten an die Universit\u00e4t Bonn kommt.\nSeit Oktober 2015 konnten zwei Sonderforschungsbereiche in den \nNatur- und Geisteswissenschaften, eine Forschergruppe in der Pharma -\nzie und ein Internationales Graduiertenkolleg mit Melbourne, Austra -\nlien neu eingerichtet werden. Der Transregio-SFB mit der Peking Uni -\nversity und der China Academy of Science wurde verl\u00e4ngert, genauso 10\nRede des Rektorswie das BMBF-gef\u00f6rderte K\u00e4te Hamburger Kolleg \u201eRecht als Kultur\u201c. Es \ngelangen die Einwerbung von drei ERC Starting Grants und eines Ad -\nvanced Grant durch die Kollegen Gall, Smith, Frankin und Sturm \u2013 und \nauch die vielbeachtete Einwerbung der bundesweit ersten Stiftungspro -\nfessuren f\u00fcr Provenienzforschung und Kulturgutschutz von der Alfried \nKrupp von Bohlen und Halbach Stiftung.\nDar\u00fcber hinaus haben wir im Juli diesen Jahres wieder 13 Kolle -\nginnen und Kollegen mit Lehrpreisen gew\u00fcrdigt \u2013 vorausgegangen wa -\nren fakult\u00e4tsinterne Nominierungen auf der Basis studentischer Lehre -\nvaluationen. Noch einmal herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Kolleginnen \nund Kollegen Sautermeister, Graupner, Sanders, Kube, Bieber, Sasse, \nSchmitz, Lemonnier-M\u00f6nig, Gr\u00fcnhage, Bendas, Conti, Linden, Witke \nund Eichert. Das Projekt \u201eQualit\u00e4t in der Lehre\u201c konnte erfolgreich ver -\nl\u00e4ngert werden \u2013 hier auch noch einmal meinen herzlichen Dank an \nProf. Gieselmann und Prorektorin Holm-M\u00fcller.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei den Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftlern und den wissenschaftlichen Mitarbeitern, Doktoran -\nden und auch Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern aus Technik und Ver -\nwaltung ganz herzlich bedanken \u2013 ohne sie w\u00e4ren diese Erfolge nicht \nm\u00f6glich!\nEin pers\u00f6nliches Anliegen ist es mir, an dieser Stelle auch den Rekto -\nratsmitgliedern \u2013 den Prorektorinnen Holm-M\u00fcller und Bennewitz und \nden Prorektoren Zimmer, Sandmann und Conermann sowie der Stell -\nvertreterin des Kanzlers, Frau Friske, f\u00fcr den anpackenden Teamgeist \nund die geleistete Mitarbeit ganz herzlich zu danken. Einschlie\u00dfen in \nmeinen Dank m\u00f6chte ich auch die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, die Referenten \nund die Dezernenten, die unsere Arbeit sehr unterst\u00fctzen.\nExzellenzstrategie\nEine wichtige aktuelle Entwicklung, die zur Zeit unsere gr\u00f6\u00dfte Aufmerk -\nsamkeit beansprucht, ist die Vorbereitung auf die neue Runde der Ex -\nzellenzinitiative, jetzt Exzellenzstrategie genannt. Es soll zwei F\u00f6rderli -\nnien geben: Exzellenzcluster und Exzellenzuniversit\u00e4ten. F\u00fcr die erste \nF\u00f6rderlinie sollen im Jahr 385 Millionen Euro f\u00fcr 45-50 Exzellencluster \nzur Verf\u00fcgung stehen, f\u00fcr die zweite F\u00f6rderlinie der Exzellenuniversi -\nt\u00e4ten 148 Millionen Euro.\nW\u00e4hrend die Exzellenzcluster nur auf Zeit \u2013 maximal zweimal sie -\nben Jahre \u2013 gef\u00f6rdert werden sollen, steigt der Bund in eine Dauer -\nf\u00f6rderung einzelner Exzellenzuniversit\u00e4ten oder Universit\u00e4tsverb\u00fcnde \nein. Dies wurde durch die Aufhebung des Kooperationsverbots nach 11\nRede des RektorsGrundgesetzt Artikel 91b m\u00f6glich. Die n\u00e4chste Runde des Exzellen -\nzwettbewerbs ist daher von gro\u00dfer Bedeutung und wird wahrscheinlich \nlangfristig zu einer Differenzierung des Hochschulsystems f\u00fchren. Wir \nm\u00fcssen als Universit\u00e4t Bonn alle Anstrengungen unternehmen, um in \nbeiden F\u00f6rderlinien Erfolg zu haben.\nDie Universit\u00e4t Bonn ist in diesem Wettbewerb sehr gut aufgestellt: \nUnsere beiden bestehenden Exzellenzcluster Mathematik / \u00d6konomie \nund ImmunoSensation weisen durch ihre international herausragenden \nLeistungen in der Forschung und der wissenschaftlichen Nachwuchs -\nf\u00f6rderung eine solche Strahlkraft auf, dass wir sehr optimistisch sein \nk\u00f6nnen, dass Folgeantr\u00e4ge gelingen k\u00f6nnen. Zudem werden derzeit \nweitere Cluster-Antr\u00e4ge \u2013 teilweise in Kooperation mit anderen Univer -\nsit\u00e4ten und au\u00dferuniversit\u00e4ren Institutionen \u2013 vorbereitet.\nEine universit\u00e4re Antragstellung in der F\u00f6rderlinie Exzellenzuniver -\nsit\u00e4t erfordert die erfolgreiche Einwerbung von zwei Clustern.  Wir \nhoffen, dass wir die M\u00f6glichkeit erhalten werden, uns in der zweiten \nF\u00f6rderlinie zu bewerben. Dies wird auch eine detailliertere Auseinan -\ndersetzung mit St\u00e4rken und Schw \u00e4chen unserer Universit\u00e4t in allen \nrelevanten Leistungsdimensionen erfordern. Ein wichtiges Ziel unserer \nUniversit\u00e4t muss es daher sein, unsere bestehenden Evaluationssy -\nsteme auszubauen. Prim\u00e4res Interesse ist es dabei, auf der Grundlage \neiner St\u00e4rken- und Schw\u00e4chenanalyse,  Entwicklungspotenziale f\u00fcr die \nZukunft zu identifizieren und sie dann zu f\u00f6rdern.\nEine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die F \u00e4higkeit einer Universit\u00e4t sich \ninternational erfolgreich zu positionieren, ist Profilbildung durch \n\u2013 und hier zitiere ich die Imboden-Kommission \u2013 \u201ehorizontale Diffe -\nrenzierung\u201c, also die Fokussierung auf eine begrenzte Anzahl von \nForschungsthemen. Sie muss durch eine geeignete Governance der \nUniversit\u00e4t begleitet werden, welche auf Autonomie und starken \nF\u00fchrungsstrukturen beruht und den Freiraum der Forschenden und \ndie optimale Entfaltungsm\u00f6glichkeit ihres kreativen Potenzials f\u00f6rdert. \nGanz wichtig ist dabei auch ein Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl aller Mit -\nglieder der Universit\u00e4t und eine gro\u00dfe vertrauensf\u00f6rdernde Kommuni -\nkationsbereitschaft aller Leitungsebenen, ohne die ein Erfolg als Exzel -\nlenzuniversit\u00e4t nicht m\u00f6glich ist.\nWir haben daher bereits zu Beginn des Jahres damit begonnen Key \nProfile Areas zu definieren, die in einem ersten Entwurf in Fakult\u00e4ts -\nbesuchen erl\u00e4utert, diskutiert und schlie\u00dflich im Juli in einer universi -\nt\u00e4ren Forschungskonferenz der Professorinnen und Professoren \u2013 der \nersten dieser Art an der Universit\u00e4t Bonn \u2013 vorgestellt wurden. Derzeit 12\nRede des Rektorswird an sechs dieser Profilbereiche durch Rektoratsbeauftragte gear -\nbeitet, die wiederum diese wissenschaftlichen Zukunftsthemen zusam -\nmen mit weiteren Kolleginnen und Kollegen inhaltlich sch\u00e4rfen. Die \nProfilbereiche werden sich auch auf die Lehre auswirken: sie haben \ndas Potential, neue fach- und fakult\u00e4ts\u00fcbergreifende Studienmodule \nin bestehenden Studieng\u00e4ngen zu generieren oder sogar ganz neue \nStudieng\u00e4nge hervorzubringen.\nWissenschaftlicher Nachwuchs\nEine wichtige Voraussetzung f\u00fcr Spitzenforschung ist es, talentierten \njungen Menschen eine transparente und planbare Chance f\u00fcr eine aka -\ndemische Karriere zu bieten. Daher legen wir auch weiterhin beson -\nderen Wert auf die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses. \nDie Verbindlichkeit der Betreuung von Promovenden und auch Post -\ndoktoranden muss weiter intensiviert und auch Selbstst\u00e4ndigkeit und \nUnabh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. Da nur ca. 10% der Promo -\nvenden und ca. 20% der Postdoktoranden im Verlauf ihrer weiteren \nKarriere Aussicht auf eine Professur haben, ist es wichtig, bereits in \neiner fr\u00fchen Phase die Eignung f\u00fcr den akademischen oder au\u00dferaka -\ndemischen Arbeitsmarkt ernsthaft zu pr\u00fcfen, und \u00fcber geeignete Qua -\nlifizierungsmodule auch alternative Karrierewege zu erm\u00f6glichen.\nIn Vorbereitung befindet sich auch die Etablierung einer neuen \n\u201eKontaktstelle Wirtschaft\u201c, in der die Kommunikation mit lokalen Un -\nternehmen der Region Bonn/Rhein-Sieg systematisch zusammenge -\nf\u00fchrt werden soll. \u00dcber 10.000 unserer Studierenden kommen aus \nder unmittelbaren Region. Mehr als 50% unserer Absolventinnen und \nAbsolventen findet hier anschlie\u00dfend eine Besch\u00e4ftigung. Die Univer -\nsit\u00e4t leistet somit einen entscheidenden Beitrag bei der Versorgung \nder Region mit hochqualifizierten Arbeitskr\u00e4ften und bringt \u00fcber ihre \nAbsolventinnen und Absolventen neue wissenschaftliche Expertise in \ndie Unternehmen.\nVon zentraler Bedeutung f\u00fcr den Erfolg der Universit\u00e4t Bonn wird \nohne Frage die gleichberechtigte F\u00f6rderung von Frauen und M\u00e4nnern \nsein. Familienf\u00f6rderung ist ein zentrales Thema bei der Rekrutierung \nhochqualifizierter Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die in der \nRegel gemeinsam mit ihrer Familie zu uns kommen. Mit Hilfe von Dual \nCareer-Unterst\u00fctzung auch dem jeweiligen Partner zu einem ad\u00e4qua -\nten Jobangebot zu verhelfen, kann im Kontext von Berufungsverhand -\nlungen ein entscheidender Faktor sein.13\nRede des RektorsGeb\u00e4ude- und Infrastrukturentwicklung\nWichtige Themen sind f\u00fcr uns auch die bauliche Weiterentwicklung der \nUniversit\u00e4t, Nachhaltigkeit, Mobilit\u00e4t und digitale Transformation als \nzentrale Zukunftselemente der universit\u00e4ren Gesamtstrategie.\nF\u00fcr Ersatzneubauten und Modernisierungen wird in den n\u00e4chsten 10 \nbis 20 Jahren ein Investitionsbedarf von rund 750 Millionen bis 1 Mil -\nliarde Euro ben\u00f6tigt. Wir brauchen also dringend weitere Investitionen \nin die Infrastruktur. Die Universit\u00e4t wird daher mit Blick auf ihre wei -\ntere bauliche Entwicklung den engen Dialog mit Land und Stadt Bonn \nintensivieren.\n2018: 200 Jahre Universit\u00e4t Bonn\nZum Schlu\u00df meiner Rede m\u00f6chte ich noch auf das anstehende 200-j\u00e4h -\nrige Universit\u00e4tsjubil\u00e4um im Jahre 2018 eingehen, f\u00fcr das wir derzeit \nein Veranstaltungsprogramm ausarbeiten. Die Universit\u00e4t tr\u00e4gt seit na -\nhezu 200 Jahren zur wirtschaftlichen, gesellschaftlichen und kulturel -\nlen Entwicklung von Bonn und der Region bei. Heute ist die Universit\u00e4t \nder zweitgr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber vor Ort und die rund 36.000 Studierenden \npr\u00e4gen das Bild der Stadt und der Region \u2013 zu keiner Jahreszeit kann \nman das besser erkennen als jetzt zum Beginn des Wintersemesters, \nwenn die Studierenden in die Stadt zur\u00fcckkehren und die Erstsemester \nbei ihren Einf\u00fchrungsveranstaltungen die Hofgartenwiese beleben. Wir \nfreuen uns auf unser Jubil\u00e4um und w\u00fcrden Sie gerne als Botschafter \nder Universit\u00e4t gewinnen.Der Rheinl\u00e4nder sagt: \u201eDo m\u00f6sse me jet donn.\u201c\n200 Jahre Universit\u00e4t Bonn: \u201eDo m\u00f6sse me jet donn.\u201c  Wir kommen auf \nSie zu!\nVielen Dank!14\nPreisverleihungenPREISVERLEIHUNGEN\nWir m\u00f6chten nun besondere wissenschaftliche Leistungen des letzten \nJahres w\u00fcrdigen und wir tun dies an der Universit\u00e4t Bonn traditionell \ndurch die Verleihung der Staatspreise und die Verleihung des DAAD \nPreises. \nPreis I.M. K\u00f6nigin von Gro\u00dfbritannien und Nordirland \u2013 Queen\u2018s Preis\nDer Queen\u2018s Preis wurde anl\u00e4sslich des Besuches l.M. K\u00f6nigin Elisabeth II. \nan der Universit\u00e4t Bonn im Jahre 1965 gestiftet und wird jeweils zum \nBeginn des akademischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistung im Fach \nAnglistik verliehen.\nPreistr\u00e4gerin: Hannah Aengenvoort\nThema: \u201eAssessing Attitudes towards Papua New Guinea\u00b4s Educational  \n Language Policy \u201c\nBetreuerin: Prof. Dr. Susanne Mohr\n Institut f\u00fcr Anglistik, Amerikanistik und Keltologie der Universi \n t\u00e4t Bonn (IAAK)\nPreis der Franz\u00f6sischen Republik \u2013 Pris de la R\u00e9puplique Fran\u00e7aise\nDer Preis der Franz\u00f6sischen Republik wird jeweils zum Beginn des Aka -\ndemischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistung im Fach Franz\u00f6sische \nPhilologie verliehen.\nPreistr\u00e4gerin: Frau Dr. Katharina Kaesling\nThema: \u201eNacheheliche Verantwortung in Frankreich und Deutschland \u2013  \n Eine rechtsvergleichende Untersuchung zu Grund und Grenzen  \n zeitgem\u00e4\u00dfen Unterhalts\u201c\nBetreuerin: Prof. Dr. Nina Dethloff\n Institut f\u00fcr Deutsches, Europ\u00e4isches und Internationales Famili \n enrecht15\nPreisverleihungenPreistr\u00e4gerin: Frau Dr. Claudia Jacob\nThema: \u201eProust dixit ? R\u00e9ceptions de la \u201aRecherche\u2018 dans l\u2018autofiction  \n de Serge Douborvsky, Carmen Mart\u00edn Gaite et Walter Siti\u201c\nBetreuer: Prof. Dr. Michael Bernsen\n Institut f\u00fcr Klassische und Romanische Philologie \n (Abteilung f\u00fcr Romanistik)\nPreis des K\u00f6nigs von Spanien \u2013 Rey de Espa\u00f1a\nDer Preis des K\u00f6nigs von Spanien wird jeweils zu Beginn des Akade -\nmischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen im Fach Iberoromanische \nPhilologie verliehen.\nPreistr\u00e4gerin: Frau Judith Strunck\nThema: \u201eZur \u00dcbersetzungsproblematik von Phraseologismen. Eine   \n Untersuchung am Beispiel spanischer Somatismen aus Don  \n Quijote und ihrer deutschen \u00dcbersetzungen\u201c\nBetreuer: Professor Dr. Franz Lebsanft\n   Institut f\u00fcr Klassische und Romanische Philologie \n   (Abteilung f\u00fcr Romanistik)\nPreistr\u00e4gerin: Frau Juliane Thier\nThema: \u201eDie Darstellung Spaniens in deutscher Reiseliteratur des 19.  \n Jahrhunderts am Beispiel der Reiseaufzeichnungen von Moritz  \n Willkomm und Friedrich Dernburg\u201c\nBetreuer: Dr. Elmar Schmidt\n   Institut f\u00fcr Klassische und Romanische Philologie\n   (Abteilung f\u00fcr Romanistik)16\nPreisverleihungenPreis der Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika \u2013 \nAmbassador\u2018s Award\nDer Preis der Regierung der Vereinigten Staaten wird jeweils zum Beginn \ndes Akademischen Jahres f\u00fcr hervorragende Leistungen im interdiszipli -\nn\u00e4ren Nordamerikaprogramm verliehen.\nPreistr\u00e4gerin: Frau Luzia Ogureck\nThema: \u201c#wewantjustice: Black Advocacy in the Age of Twitter\u201d\nBetreuerin: Dr. Elisabeth Sch\u00e4fer-W\u00fcnsche\n Institut f\u00fcr Anglistik, Amerikanistik und Keltologie\n Nordamerikastudienprogramm\nPreis des Deutschen Akademischen Austauschdienstes (DAAD)\nMit dem DAAD-Preis werden besondere akademische Leistungen, vor \nallem aber auch bemerkenswertes soziales, gesellschaftliches und hoch -\nschulinternes Engagement eines ausl\u00e4ndischen Studierenden unserer \nUniversit\u00e4t ausgezeichnet.\nPreistr\u00e4gerin: Frau Shree R. Pariyar, Nepal\nBetreuer: Professor Dr. Florian Grundler\n Institut f\u00fcr Nutzpflanzenwissenschaften und Ressourcenschutz17\nPreisverleihungenPreise der Universit\u00e4tsgesellschaft Bonn - Freunde, F\u00f6rderer, Alumni e.V.\nIm Jahr 1968 feierte die Universit\u00e4t Bonn ihr 150-j\u00e4hriges Bestehen. Aus \ndiesem Anlass hat die Universit\u00e4tsgesellschaft Bonn - Freunde, F\u00f6rderer, \nAlumni e.V . der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn ei -\nnen Preis gestiftet.\nPromotions-Preis\nMit dem Promotions-Preis wird in diesem Wintersemester die beste wis -\nsenschaftliche Arbeit ausgezeichnet.\nPreistr\u00e4ger: Dr. Jan Gerit Brandenburg\nThema: \u201eDevelopment and Application of Electronic Structure Methods  \n for Noncovalent Interactions in Organic Solids\u201c\nBetreuer: Prof. Dr. Stefan Grimme\n               Institut f\u00fcr Physikalische und Theoretische Physik\nBonner Preis f\u00fcr Medizin\nMit der Vergabe des Bonner Preises f\u00fcr Medizin f\u00f6rdert die Universi -\nt\u00e4tsgesellschaft Bonn - Freunde, F\u00f6rderer, Alumni e.V . Dissertationen aus \ndem Fachbereich der Medizin.\nPreistr\u00e4ger: Dr. Anna Maria D\u00f6ser\nThema: \u201e\u00dcberwindung von zellul\u00e4ren Mechanismen der Pharmakoresi \n stenz bei chronischer Epilepsie\u201c\nBetreuer: Prof. Dr. Heinz Beck\n    Laboratory of Experimental Epileptology and Cognition \n    Research18\nPreisverleihungenInitiativ-Preis f\u00fcr die beste studentische Initiative des Jahres\nMit diesem j\u00e4hrlich vergebenen Preis der Universit\u00e4tsgesellschaft Bonn \nwerden Studierende geehrt, die sich in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr das Ge -\nmeinwohl engagieren. Diese Auszeichnung setzt ein Zeichen f\u00fcr die Ein -\nbettung der Universit\u00e4t Bonn in ihr soziales Umfeld.\nPreistr\u00e4ger: \u201eNeueinrichtung der Italienischen Abteilung des Paul-Cle \n       men-Museums der Universit\u00e4t Bonn\u201c\nMitglieder: Waleria Dorogova, Elisabeth Mollenhauer, Cordula Steidle,  \n      Larissa Weiler, Franz Kiechle, Christoph Orth\nBetreuer: Prof. Dr. Georg Satzinger\n               Kunsthistorisches Institut\nTer-Meer-Preis\nPreistr\u00e4ger: Dr. Daniel Herkommer\nThema: \u201eTotalsynthese von Leupyrrin A1 und Synhese von Rhizopodin- \n Bistramid Seitenkettenhybriden\u201c\nBetreuer: Prof. Dr. Dirk Menche\n               Kekul\u00e9 Institut f\u00fcr Organische Chemie und Biochemie19\nPreisverleihungen20\nChronik des Akademischen Jahres21\nChronik des Akademischen JahresChronik des Akademischen Jahres 2015/2016 in\nPressemeldungen\n(Beachten Sie bitte auch die Mitteilungen \u00fcber Ehrungen und Veranstaltun -\ngen in den Berichten der einzelnen Fakult\u00e4ten)\n26.10.2016: Die Hochschulen, Forschungseinrichtungen, Wissenschafts -\norganisationen und Gebietsk\u00f6rperschaften der Wissenschaftsregion Bonn \nhaben sich mit einem gemeinsamen Appell in die Debatte um Fremdenfeind -\nlichkeit in Deutschland eingemischt. Mit der \u201eBonner Erkl\u00e4rung f\u00fcr Welt -\noffenheit und Toleranz\u201c setzen die Pr\u00e4sidenten, Rektoren, Direktoren, der \nOberb\u00fcrgermeister und der Landrat gemeinsam ein Zeichen. Sie rufen alle \nAngeh\u00f6rigen ihrer Institutionen und alle B\u00fcrger zum Schulterschluss auf.\n26.10.2015: Der Finanz\u00f6konom Prof. Dr. Felix \nK\u00fcbler vom Institut f\u00fcr Banking und Finance der \nUniversit\u00e4t Z\u00fcrich wurde von der Alexander von \nHumboldt-Stiftung f\u00fcr den h\u00f6chstdotierten inter -\nnationalen Forschungspreis in Deutschland ausge -\nw\u00e4hlt. Die Humboldt-Professur m\u00f6chte er nutzen, \num aus der Schweiz an den wirtschaftswissen -\nschaftlichen Fachbereich der Universit\u00e4t Bonn zu \nwechseln.\n10.11.2015: Die Universit\u00e4t Bonn \nund die Melbourne University als \nf\u00fchrende Universit\u00e4t Australiens \nrichten ein neues Internationales \nGraduiertenkolleg ein, in dem Wis -\nsenschaftler beider Universit\u00e4ten \ngemeinsam Promotionsstudenten \nzum Doktorgrad f\u00fchren. Der Aus -\ntausch der Doktoranden zwischen \nden beiden Universit\u00e4ten spielt da -\nbei eine gro\u00dfe Rolle. Inhaltlich geht \nes um Immunabwehrmechanismen \ngegen Krankheitserreger wie Influ -\nenza, Malaria oder Salmonellen \nund um verbesserte Impfstrategien.\nProf. Dr. Felix K\u00fcbler \u00a9 Foto: \nderek li wan po photography\nGeoff McColl, Dick Strugnell, Max Baur, \nNicolas Wernert, Jim McCLuskey. Sitzend: \nLiz Hartland, Sammy Bedoui, Christian Kurts \nund Ian van Driel (v.l.n.r.) \u00a9 Foto: Melbourne \nUniversityphotography22\nChronik des Akademischen Jahres10.11.2015: Die Universit\u00e4t Bonn geh\u00f6rt zu den 23 Hochschulen und \nHochschulverb\u00fcnden in Nordrhein-Westfalen, die sich \u00fcber eine weitere \nF\u00f6rderung im Rahmen des Bund-L\u00e4nder-Programms f\u00fcr bessere Studi -\nenbedingungen und mehr Qualit\u00e4t in der Lehre freuen d\u00fcrfen. Der Bon -\nner Alma Mater winkt f\u00fcr die Fortsetzung ihrer erfolgreichen F\u00f6rderlinien \nbis zum Jahr 2020 eine Millionen-F\u00f6rderung.\n11.11.2015: Der bekannte Sinologe Prof. Dr. Wolfgang Kubin, emeritier -\nter Professor der Universit\u00e4t Bonn, ist in China mit einem internatio -\nnalen Literaturpreis ausgezeichnet worden. Aus 4.000 Einsendungen in \nchinesischer Sprache von (Auslands-) Chinesen ging Kubin mit seinem \nEssay \u201eDie Trauer in der Freude\u201c als Zweitplatzierter hervor. Ihm wurde \njetzt in Tongxiang in einem Festakt der Preis in der Kategorie \u201eGold\u201c ver -\nliehen. Es ist nach seinem Bekunden das erste Mal, dass ein Ausl\u00e4nder \nin China f\u00fcr sein auf Chinesisch verfasstes Werk einen dotierten Litera -\nturpreis verliehen bekommen hat.\n20.11.2015: Die Privatdozentin Dr. Sandra \nBlaess vom Institut f\u00fcr Rekonstruktive Neu -\nrobiologie und vom Life & Brain Zentrum der \nUniversit\u00e4t Bonn wird mit einem begehrten Hei -\nsenberg-Stipendium der Deutschen Forschungs -\ngemeinschaft (DFG) gef\u00f6rdert. Damit ist in den \nn\u00e4chsten drei Jahren eine finanzielle Unterst\u00fct -\nzung der Forscherin und ihres wissenschaftlichen \nProjektes verbunden. Bei positiver Begutachtung \nwird das Stipendium um weitere zwei Jahre ver -\nl\u00e4ngert.\n02.12.2015: Die Deutsche Krebsgesellschaft (DKG) hat das Universit\u00e4ts -\nklinikum Bonn als Onkologisches Zentrum ausgezeichnet. Dazu stellte \nsich das Centrum f\u00fcr Integrierte Onkologie (CIO) auf dem Venusberg \nerfolgreich einem aufwendigen Zertifizierungsverfahren durch das un -\nabh\u00e4ngige Institut OnkoZert. Am 1. Dezember \u00fcbergab Dr. Johannes \nBruns, Generalsekret\u00e4r der DKG, den anwesenden Vertretern des CIO \nBonn und den angeschlossenen Organkrebszentren die offiziellen Zerti -\nfikate. Die Qualit\u00e4tssiegel best\u00e4tigen dem Bonner Universit\u00e4tsklinikum \neine umfassende und kompetente Versorgung von Krebspatienten, die \ndem hohen Anspruch durch die DKG-Anforderungen entspricht.Privatdozentin Dr. Sandra \nBlaess \u00a9 Foto: Katharina \nWislsperger/Ukom UKB\n23\nChronik des Akademischen Jahres03.12.2015: Das Bundesforschungsministerium (BMBF) f\u00f6rdert das boden -\nkundliche Verbundprojekt \u201eSoil3\u201c mit rund 1,7 Millionen Euro in den n\u00e4ch -\nsten drei Jahren. Die Wissenschaftler wollen untersuchen, wie vor dem Hin -\ntergrund der Klimaerw\u00e4rmung Pflanzen zus\u00e4tzliche Vorr\u00e4te an Wasser und \nN\u00e4hrstoffen aus Bereichen unterhalb der Ackerkrume erschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n10.12.2015: Mit einem Friedrich Wilhelm Bessel-\nForschungspreis der Alexander von Humboldt-\nStiftung kehrt die \u00d6konomin Prof. Dr. Dr. Ulrike \nMalmendier aus den USA f\u00fcr ein Jahr an die \nUniversit\u00e4t Bonn zur\u00fcck. Hier studierte sie \u00d6ko -\nnomie und Recht, bevor sie zu einer internatio -\nnalen Karriere durchstartete. Prof. Dr. Hendrik \nHakenes, Professor f\u00fcr Finanzwirtschaft an der \nBonner Alma mater, hat die renommierte Wis -\nsenschaftlerin f\u00fcr den Preis vorgeschlagen. Prof. \nMalmendier erforscht den Einfluss von pers\u00f6n -\nlichen Erfahrungen auf Finanzentscheidungen. \nDie Auszeichnung ist mit 45.000 Euro dotiert.\n10.12.2015: Prof. Dr. Peter Scholze vom Hausdorff Center for Mathe -\nmatics, einem Exzellenzcluster der Universit\u00e4t Bonn, und Prof. Dr. Frank \nBradke, der am Deutschen Zentrum f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankungen \n(DZNE) arbeitet und Professor f\u00fcr Neurowissenschaften an der Univer -\nsit\u00e4t Bonn ist, erhalten f\u00fcr ihre herausragenden Forschungsleistungen \nden renommierten Gottfried Wilhelm Leibniz-Preis. Das hat die Deutsche \nForschungsgemeinschaft (DFG) heute in Bonn bekanntgegeben. Die mit \n2,5 Millionen Euro dotierte Auszeichnung erm\u00f6glicht den Preistr\u00e4gern \ngro\u00dfe Freiheit in der Forschung. Peter Scholze ist der j\u00fcngste Preistr\u00e4ger \nseit Beginn des Leibniz-F\u00f6rderprogramms 1985.\n18.01.2016: In der Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek Bonn (ULB) konn -\nte jetzt ein wissenschaftlicher Schatz gehoben werden: Die Katalogisie -\nrung der mittelalterlichen Handschriften der ULB macht Quellen wieder \nf\u00fcr die Forschung zug\u00e4nglich, die bislang nicht oder nur unzureichend \nf\u00fcr diese verf\u00fcgbar waren. Der rund 500-seitige Katalog entstand mit \nF\u00f6rderung durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft und in Zusam -\nmenarbeit mit der Handschriftenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin \n- Preu\u00dfischer Kulturbesitz. Alle Beschreibungen der Bonner Handschrif -\nten sind nun auch online bequem und schnell einsehbar.\nProf. Dr. Ulrike Malmendier, \nPh.D. \u00a9 Foto: Genevieve Shif -\nfrar, Oakland, Calif.24\nChronik des Akademischen Jahres18.01.2016: Ein seltenes Zusammentreffen: Gleich drei Wissenschaftler \naus dem Ausland werden f\u00fcr einen Forschungsaufenthalt am Argelander-\nInstitut f\u00fcr Astronomie der Universit\u00e4t Bonn mit Preisen der Alexander \nvon Humboldt-Stiftung ausgezeichnet. Prof. Dr. Konrad Kuijken von der \nUniversit\u00e4t Leiden (Niederlande), Prof. Dr. Philipp Podsiadlowski von der \nOxford University (England) und Prof. Dr. Ludovic van Waerbeke von der \nUniversity of British Columbia (Kanada) werden in den n\u00e4chsten Mona -\nten zu Forschungsaufenthalten an die Bonner Alma mater kommen.\n03.02.2016: Die neue Graduiertenschule Clinical and Population Science \n(CPS) der Universit\u00e4t Bonn bietet Doktoranden ein internationales, for -\nschungsorientiertes Ausbildungsprogramm. Sie vermittelt alle Aspekte \nder patientenorientierten klinischen Forschung und der Epidemiologie mit \neinem methodischen Schwerpunkt auf Genetik, bildgebende Verfahren und \nBiostatistik.\n09.02.2016: Mehr als 70 Jahre lang f\u00fchrten fossile Gliederf\u00fc\u00dfer aus dem \nfranz\u00f6sischen Quercy ein Schattendasein, weil sie \u00e4u\u00dferlich schlecht er -\nhalten waren. Mit Hilfe der Synchrotronstrahlungsquelle ANKA am Karls -\nruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT) hat ein internationales und interdis -\nziplin\u00e4res Forscherteam unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der Universit\u00e4t \nBonn nun die 30 Millionen Jahre alten K\u00e4ferfossilien durchleuchtet. Die \ninneren Strukturen sind so detailliert \u00fcberliefert, dass eine umfangreiche \nBeschreibung und eine Stammbaumanalyse der K\u00e4fer m\u00f6glich waren.\n19.02.2016: Lippen-Kiefer-Gaumenspalten geh\u00f6 -\nren zu den h\u00e4ufigsten angeborenen Fehlbildungen \ndes Menschen. In den meisten F\u00e4llen sind hierf\u00fcr \ngenetische Ver\u00e4nderungen verantwortlich, die \nzusammen mit Umweltfaktoren zu fehlerhaften \nAbl\u00e4ufen in der Embryonalentwicklung f\u00fchren. \nEine neue Emmy-Noether-Nachwuchsgruppe an \nder Universit\u00e4t Bonn will nun zu einem besseren \ngrundlegenden Verst\u00e4ndnis von der Bildung des \nGesichts kommen. Die Deutsche Forschungs -\ngemeinschaft (DFG) f\u00f6rdert das Projekt in den \nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren mit 1,4 Millionen Euro.\n25.02.2016: Zum Sommersemester 2016 \u00fcbernimmt die \u00dcbersetzerin \nund Schriftstellerin Esther Kinsky die Thomas-Kling-Poetikdozentur an \nDr. rer. nat. Kerstin Ludwig \u00a9 \nFoto: Andreas Stein25\nChronik des Akademischen Jahresder Universit\u00e4t Bonn. Die 2011 von der Kunststiftung NRW geschaffene \nPoetikdozentur wird zum sechsten Mal besetzt. Sie ist nach dem 2005 \nverstorbenen Lyriker und Essayisten Thomas Kling (*1957) benannt, der \nzehn Jahre auf der Raketenstation der Stiftung Insel Hombroich lebte \nund dessen Sprachkunst neue Ma\u00dfst\u00e4be setzte.\n03.03.2016: Personalchefs von \nUnternehmen sind st\u00e4ndig mit \nder Herausforderung konfron -\ntiert: Wie lassen sich aus der \nF\u00fclle von Bewerbern die geeig -\nnetsten Kandidaten f\u00fcr einen \nbestimmten Job finden? Die \nNoten von Hochschulabsol -\nventen allein sind wenig aussa -\ngekr\u00e4ftig. Der \u00d6konom Dr. Jan \nBergerhoff von der Universit\u00e4t \nBonn hat mit einem Kollegen aus Maastricht eine Methode entwickelt, \nwie sich die Abschl\u00fcsse von Bewerbern besser miteinander vergleichen \nlassen. F\u00fcr ihre Unternehmensgr\u00fcndung werden sie mit einem EXIST-\nStipendium des Bundeswirtschaftsministeriums gef\u00f6rdert.\n10.03.2016: Im heute ver\u00f6ffentlichten Universit\u00e4tsranking der 200 be -\nsten europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten des britischen Magazins Times Higher \nEducation (THE) nimmt die Universit\u00e4t Bonn eine hervorragende Posi -\ntion ein: In europaweiten Vergleich liegt sie an 39. Stelle und auf Platz \n8 aller deutschen Universit\u00e4ten. Weltweit rangiert die Universit\u00e4t Bonn \nlaut THE unter den besten Hundert (Platz 94).\n15.03.2016: Agrarwissenschaftler der Universit\u00e4t Bonn wollen einen \nneuartigen Putz mit herausragenden W\u00e4rmed\u00e4mmeigenschaften entwi -\nckeln. Basis sind langj\u00e4hrige Untersuchungen und Erkenntnissen aus \nder Grundlagenforschung mit nachwachsenden Rohstoffen, insbesonde -\nre mit sogenannten Gro\u00dfgr\u00e4sern (Miscanthus x giganteus). Das Bundes -\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie f\u00f6rdert das Vorhaben mit rund \n1,1 Millionen Euro.\n30.03.2016: Bonn ist Standort eines von sechs neuen Fortschrittskollegs \ndes Landes Nordrhein-Westfalen. In den kommenden f\u00fcnf Jahren wer -\nden darin Doktoranden aus verschiedenen Fachdisziplinen komplexen Dr. Philipp Seegers, Dr. Jan Bergerhoff und Maximi -\nlian Hoyer (v.l.n.r.) \u00a9 Foto: Volker Lannert/Uni Bonn\n26\nChronik des Akademischen JahresForschungsfragen nachgehen. Das Bonner Fortschrittskolleg tr\u00e4gt den \nTitel \u201eOne Health und urbane Transformation \u2013 Erkennung von Risiken, \nErarbeitung nachhaltiger L\u00f6sungen. Der Wandel gesundheitsbezogener \nSysteme des Ruhrgebiets im Vergleich zu Metropolregionen in S\u00fcdame -\nrika, Afrika und Asien\u201c. Es wurde von der Universit\u00e4t Bonn gemeinsam \nmit der Hochschule Bonn-Rhein-Sieg und dem Institute for Environment \nand Human Security der United Nations University (UNU-EHS) in Bonn \neingeworben und wird vom Ministerium f\u00fcr Innovation, Wissenschaft \nund Forschung (MIWF) mit rund 2,3 Millionen Euro gef\u00f6rdert; weitere \n250.000 Euro steuert die Universit\u00e4t Bonn bei.\n11.04.2016: Das K\u00e4te Hamburger \nKolleg \u201eRecht als Kultur\u201c an der \nUniversit\u00e4t Bonn wird nach einer \npositiven Evaluation durch ein Gut -\nachtergremium weitergef\u00fchrt. Das \nKolleg im Schnittfeld von Kultur- und \nRechtswissenschaften am Bonner \nBogen wurde durch den Gr\u00fcndungs -\ndirektor Prof. Dr. jur. Dr. h.c. Werner \nGephart im Jahre 2010 ins Leben \ngerufen. In den n\u00e4chsten sechs Jah -\nren f\u00f6rdert das Bundesministerium \nf\u00fcr Bildung und Forschung das Kol -\nleg mit insgesamt 9,5 Millionen Euro. In der neuen F\u00f6rderphase steht \nzun\u00e4chst das spannungsvolle Verh\u00e4ltnis von Recht und Politik im Mittel -\npunkt, in den darauf folgenden Jahren geht es um die Wechselwirkung von \nRecht und \u00d6konomie.\n21.04.2016: Prof. Dr. Karl-Theodor Sturm, \nKoordinator des Hausdorff Zentrums f\u00fcr \nMathematik an der Universit\u00e4t Bonn, er -\nh\u00e4lt f\u00fcr seine eigene Forschung einen be -\ngehrten Advanced Grant des Europ\u00e4ischen \nForschungsrats (ERC). In den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren wird er mit rund 2,4 Millionen Euro \ngef\u00f6rdert. Der Preistr\u00e4ger befasst sich mit \nder Frage, wie sich aus lokal begrenzten In -\nformationen auf globales Verhalten schlie -\n\u00dfen l\u00e4sst. Diese mathematischen Verfahren Das Domizil des K\u00e4te Hamburger Kollegs \n\u201eRecht als Kultur\u201c der Universit\u00e4t Bonn am \nRheinufer. \u00a9 Foto: Pascal Tambornino/K\u00e4te \nHamburger Kolleg \u201eRecht als Kultur\u201c\nProf. Dr. Theodor Sturm \u00a9 Foto: \nheadshots.de27\nChronik des Akademischen Jahresfinden auch erfolgreich Anwendung bei der Modellierung von Finanzm\u00e4r -\nkten oder des Wachstums von Tumoren. Mit Hilfe der F\u00f6rderung m\u00f6chte \nder Wissenschaftler diese Methoden weiter verfeinern.\n03.05.2016: Das Internationale Zentrum f\u00fcr Philosophie der Universit\u00e4t \nBonn und die Philosophen der Sorbonne in Paris vertiefen ihre Koopera -\ntion. Grundlage ist ein Feodor Lynen-Forschungsstipendium der Alexand -\ner von Humboldt-Stiftung, mit dem Prof. Dr. Markus Gabriel von der Bon -\nner Alma Mater demn\u00e4chst zu mehreren Gastaufenthalten zu seinem \nKollegen Prof. Dr. Jocelyn Benoist an die Sorbonne nach Paris kommt.\n11.05.2016: Derzeit sind \n\u00fcber 1000 verschiedene \nKrebserkrankungen be -\nkannt, die sich hinsicht -\nlich der Therapien und \n\u00dcberlebenschancen von -\neinander unterscheiden. \nEinen international an -\nerkannten Standard zur \nrichtigen Einordnung von \nKrebserkrankungen stellt die Klassifikation der Weltgesundheitsorganisa -\ntion (WHO) dar, die nach den verschiedenen von den Krebserkrankungen \nbetroffenen Organsystemen unterteilt ist. An der aktuellen Fassung dieser \n\u201eBibel\u201c f\u00fcr die Tumorklassifikation des Urogenitaltraktes und des zentra -\nlen Nervensystems waren vier Pathologen der Universit\u00e4t Bonn beteiligt. \nSie haben dabei neueste wissenschaftliche Erkenntnisse ber\u00fccksichtigt.\n27.05.2016: Die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) f\u00f6rdert ab Juli \n2016 zwei neue Sonderforschungsbereiche an der Rheinischen Friedrich-\nWilhelms- Universit\u00e4t Bonn. Die Vorhaben \u201eMacht und Herrschaft\u201c (SFB \n1167) und \u201eOSCAR- Open System Control of Atomic and Photonic Mat -\nter\u201c (SFB TR 185, in Kooperation mit der TU Kaiserslautern) erhielten \njetzt \u201eGr\u00fcnes Licht\u201c vom zust\u00e4ndigen Bewilligungsausschuss. Sprecher \nsind der Historiker Prof. Dr. Matthias Becher und der Physiker Prof. Dr. \nDieter Meschede. Diesen beiden neuen Sonderforschungsbereichen wer -\nden in den n\u00e4chsten vier Jahren rund 19 Millionen Euro bereitgestellt. \nFortgesetzt wird dar\u00fcber hinaus die F\u00f6rderung des vor vier Jahren mit \nchinesischen Partnern unter Bonner Federf\u00fchrung errichteten, trans -\nregionalen Sonderforschungsbereichs TR 110 zu offenen Fragen des \nProf. Dr. Albert Becker, Prof. Dr. Glen Kristiansen, Prof. Dr. \nTorsten Pietsch und Dr. Marco Gessi (v.l.n.r.) \u00a9 Foto: S. J\u00fcnger28\nChronik des Akademischen JahresStandardmodells. An dem neuen, unter K\u00f6lner Federf\u00fchrung errichteten \nSonderforschungsbereich \u201eEvolution der Erde und des Lebens unter ex -\ntremer Trockenheit\u201c (SFB 1211) sind Bonner Forscher beteiligt.\n02.06.2016: Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) \nhat der Industrie-in-Klinik-Plattform \u201eMedical Care and Product Develop -\nment in Aachen \u2013 Bonn \u2013 Cologne\u201c (MEC-ABC) eine F\u00f6rderzusage erteilt. \nAn der Plattform sind Wissenschaftler und Industriepartner beteiligt, die \ngemeinsam Medizinprodukte f\u00fcr die Rehabilitationstechnik und die Hilfs -\nmittelversorgung entwickeln wollen. Markteintrittsbarrieren sollen dabei \nfr\u00fchzeitig erkannt und schon w\u00e4hrend der Entwicklung reduziert werden. \nLeiterin des Projekts ist Prof. Dr. Ruth Kirschner-Hermanns, die als Profes -\nsorin f\u00fcr Neuro-Urologie an der Universit\u00e4t Bonn t\u00e4tig ist.\n08.06.2016: Von der University of California, Berkeley in den USA kommt \nProf. Dr. Daniel Tataru mit einem Humboldt-Forschungspreis zu mehreren \nGastaufenthalten an die Universit\u00e4t Bonn. Zusammen mit Prof. Dr. Herbert \nKoch treibt er die Forschung auf seinem Spezialgebiet der verallgemeiner -\nten Wellengleichungen voran. Die Auszeichnung ist mit 60.000 Euro dotiert.\n28.06.2016: Die Landesrektorenkonferenz der \nUniversit\u00e4ten in Nordrhein-Westfalen (LRK NRW) \nhat Prof. Dr. Michael Hoch, Rektor der Rhei -\nnischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn, \neinstimmig in die Sprechergruppe der LRK NRW \ngew\u00e4hlt. Seine zweij\u00e4hrige Amtszeit beginnt am \n1. Oktober 2016. Der Entwicklungsbiologe tritt \ndamit die Nachfolge von Prof. Dr. Ursula Nelles, \nRektorin der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t-\nM\u00fcnster an; sie geht im Oktober 2016 in den \nRuhestand.\n13.07.2016: Die Universit\u00e4t Bonn erh\u00e4lt rund 17 Millionen Euro, um die \nQualit\u00e4t von Studium und Lehre weiter zu verbessern. Die Mittel werden im \nRahmen der zweiten F\u00f6rderphase des Bund-L\u00e4nder-Programms f\u00fcr besse -\nre Studienbedingungen und mehr Qualit\u00e4t in der Lehre bereitgestellt. Der \nParlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \nForschung, Thomas Rachel, \u00fcbergab pers\u00f6nlich den Zuwendungsbescheid \nan Prof. Dr. Karin Holm-M\u00fcller, Prorektorin f\u00fcr Studium und Lehre der \nUniversit\u00e4t Bonn.\nRektor Prof. Dr. Michael Hoch. \nFoto: Barbara Frommann/Uni \nBonn29\nChronik des Akademischen Jahres29.07.2016: Prof. Dr. Michael Ortiz kommt als neuer Inhaber eines \nResearch Chairs an das Hausdorff Center for Mathematics der Universit\u00e4t \nBonn \u2013 eine internationale Top-Berufung. Der Ingenieur verst\u00e4rkt das \nExzellenzcluster nicht zuletzt wegen einer flexiblen \u201einterkontinentalen\u201c \nTeilzeitregelung: Professor Ortiz wird k\u00fcnftig zur H\u00e4lfte in Bonn und \nzur H\u00e4lfte an seiner bisherigen Wirkungsst\u00e4tte arbeiten, dem Caltech-\nInstitut in Pasadena/USA.\n02.09.2016: Bundespr\u00e4sident Joa -\nchim Gauck besuchte das Deutsche \nZentrum f\u00fcr Neurodegenerative Er -\nkrankungen (DZNE) in Bonn und \ninformierte sich rund um die For -\nschung zu Demenz- und Nervener -\nkrankungen. Rektor Prof. Michael \nHoch begr\u00fc\u00dfte das Staatsoberhaupt \nzusammen mit anderen hochran -\ngigen Vertretern der Stadt, des Lan -\ndes und der Politik.\n05.09.2016: Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Wolfgang F\u00f6rstner, der bis 2012 Pro -\nfoessor f\u00fcr Photogrammetrie an der Universit\u00e4t Bonn war, hat den Brock \nGold Medal Award der American Society for Photogrammetry and Remo -\nte Sensing erhalten, eine der h\u00f6chsten Auszeichungen in der Photogram -\nmetrie und Fernerkundung.\n07.09.2016: Anl\u00e4sslich des 11. In -\nternationalen Mongolistenkongresses \nin Ulaanbaatar erhielten in diesem \nJahr 22 der 450 teilnehmenden Wis -\nsenschaftler eine staatliche Auszeich -\nnung. Prof. Dr. Ines Stolpe wurde vom \nmongolischen Staatspr\u00e4sidenten Ts. \nElbegdorj f\u00fcr ihre Arbeit im Dienste \nder Entwicklung der mongolischen \nStudien mit der Freundschaftsmedail -\nle der Mongolei ausgezeichnet. Prof. \nStolpe hat seit April 2013 Deutsch -\nlands einzigen Lehrstuhl f\u00fcr Mongoli -\nstik an der Universit\u00e4t Bonn inne.\nRektor Prof. Dr. Michael Hoch. Foto: Barbara \nFrommann/Uni Bonn\nTs. Elbegdorj \u00fcberreicht Prof. Dr. Ines Stolpe \ndie Freundschaftsmedaille. (c) Foto: B. Byam -\nba-Ochir/Mongolian Press Agency (MPA)30\nChronik des Akademischen Jahres23.09.2016: Prof. Dr. J\u00fcrgen Bajorath, Wissenschaftler am Bonn Aachen \nInternational Center for Information Technology (B-IT) und am LIMES-\nInstitut der Universit\u00e4t Bonn, ist Preistr\u00e4ger des erstmals vergebenen \nFujita-Preises der Hansch-Fujita Foundation (USA) f\u00fcr seine \u201elebenslan -\ngen Beitr\u00e4ge im Bereich der Chemieinformatik, angewandt auf virtuelles \nScreening, chemische \u00c4hnlichkeit, Immunologie und Wirkstoffentwick -\nlung\u201c.\n26.09.2016: Das unter anderem von Studierenden der Universit\u00e4t Bonn \ngemachte deutsch-italienische Magazin \u201eonde\u201c ist mit dem Deutsch-Ita -\nlienischen Kulturpreis ausgezeichnet worden.\n27.09.2016: Das Institut f\u00fcr Rekon -\nstruktive Neurobiologie der Universit\u00e4t \nBonn und das Translationsunterneh -\nmen LIFE & BRAIN GmbH beteiligen \nsich gemeinsam mit dem Unternehmen \nGr\u00fcnenthal und der Universit\u00e4tsklinik \nK\u00f6ln an einem Forschungskonsortium \nzur Identifizierung von Schmerzmit -\nteln. Das Konsortium NeuRoWeg erh\u00e4lt \neine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 1,5 Millio -\nnen Euro aus dem Leitmarktwettbe -\nwerb LifeSciences.NRW.\n04.10.2016: Professor Dr. Wolfgang Kubin ist mit dem Freundschafts -\npreis der Regierung der Volksrepublik China geehrt worden. Es ist der \nh\u00f6chste Preis, den der chinesische Staat an Ausl\u00e4nder vergibt. Grund f\u00fcr \ndie Auszeichnung sind die Verdienste des Bonner Sinologen und emeri -\ntierten Professors \u201eum die Reformen in China\u201c. Prof. Kubin war unter \nden diesj\u00e4hrigen Preistr\u00e4gern der einzige Geisteswissenschaftler.\n05.10.2016: Die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst, Rohstoffe und Energiequel -\nlen werden knapper und das Klima wandelt sich. Antworten auf diese \nHerausforderungen soll die Bio\u00f6konomie geben. Dabei geht es um Wirt -\nschaftsformen, die vor allem auf biologische Ressourcen wie Pflanzen, \nTiere und Mikroorganismen zur\u00fcckgreifen. Welche Auswirkungen ein sol -\ncher Verzicht auf fossile Quellen hat, untersucht ein Projekt unter Feder -\nf\u00fchrung des Zentrums f\u00fcr Entwicklungsforschung der Universit\u00e4t Bonn. \nDas Bundesforschungsministerium f\u00f6rdert es mit 2,9 Millionen Euro.Das Geb\u00e4ude der LIFE & BRAIN GmbH\nauf dem Gel\u00e4nde des Universit\u00e4tsklinikums \nBonn. (c) Foto: LIFE & BRAIN GmbH\n31\nChronik des Akademischen Jahres10.10.2016: Die Alexander von \nHumboldt-Stiftung zeichnet die Uni -\nversit\u00e4t Bonn erneut im Programm \n\u201eForscher-Alumni-Strategien\u201c aus. \nErm\u00f6glicht wird die F\u00f6rderung \ndurch Mittel des Bundesministeri -\nums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die \nUniversit\u00e4t Bonn erh\u00e4lt eine F\u00f6rde -\nrung in H\u00f6he von 40.000 Euro f\u00fcr \ndie Durchf\u00fchrung einer Forscher-\nAlumni-Konferenz in Japan.\n14.10.2016: Die Universit\u00e4t Bonn intensiviert ihre Beziehungen mit Bra -\nsilien: Der Pr\u00e4sident der brasilianischen F\u00f6rderagentur f\u00fcr Hochschulbil -\ndung CAPES, Prof. Abilio Baeta Neves, und der Bonner Rektor Prof. Dr. \nMichael Hoch setzten jetzt ihre Unterschriften unter einen Kooperations -\nvertrag. Dieser sieht unter anderem die Einrichtung eines Gastlehrstuhls \nf\u00fcr brasilianische Wissenschaftler an der Universit\u00e4t Bonn vor.\nDas Geb\u00e4ude der LIFE & BRAIN GmbH\nauf dem Gel\u00e4nde des Universit\u00e4tsklinikums \nBonn. (c) Foto: LIFE & BRAIN GmbH32\nChronik des Akademischen Jahres33\nNachrufeNACHRUFE\nFrank-Lothar Hossfeld (19.06.1942 \u2013 02.11.2015)\nAm 2. November 2015 verstarb in Bonn nach \nl\u00e4ngerer, schwerer Krankheit im 74. Jahr seines \nLebens und im 50. Jahr seines Priestertums \nder emeritierte, ordentliche Professor der \nAlttestamentlichen Wissenschaft Prof. Dr. theol. \nFrank-Lothar Hossfeld. \nGeboren am 19. Juni 1942 zu Metz, studierte \ner nach dem Abitur in Boppard Philosophie und \nTheologie an den Theologischen Fakult\u00e4ten zu \nTrier und W\u00fcrzburg. Nach der Priesterweihe \n(29.6.1966) und dem Erwerb des Lizentiats in \nTrier (26.7.1967) war er zun\u00e4chst als Kaplan in Herdorf an der Sieg \nt\u00e4tig, ehe er seit 1969 (bis 1973) zum Weiterstudium in Regensburg \nfreigestellt wurde. Hier promovierte er 1976 bei seinem akademischen \nLehrer aus Trierer Zeiten Heinrich Gro\u00df mit der wichtigen Arbeit \n\u201eUntersuchungen zu Komposition und Theologie des Ezechielbuches\u201c \n(W\u00fcrzburg 1977). Seit 1973 war er Assistent von Erich Zenger an \nder Fakult\u00e4t in M\u00fcnster und habilitierte er sich dort 1981 mit der \nebenfalls zentralen Monographie zum Dekalog und seinen literarischen \nEntwicklungsprozessen (Fribourg 1982). Mehrfach f\u00fchrten ihn seit \n1975/76 Lehrauftr\u00e4ge an die Dormition Abbey in Jerusalem. Seine \nherausragenden Qualifikationsarbeiten f\u00fchrten unverz\u00fcglich zum Ruf \nauf den Bonner Lehrstuhl f\u00fcr die Alttestamentliche Wissenschaft, den \ner von 1982 bis zu seiner Emeritierung 2009 innehatte. Vom Sommer \n1986 bis Fr\u00fchjahr 1988 war er Dekan der Fakult\u00e4t, vertrat diese seit \nden 90er Jahren als Wahlsenator und Mitglied der Kommission f\u00fcr \nForschung und wissenschaftlichen Nachwuchs. F\u00fcr die Neuauflage \ndes Lexikons f\u00fcr Theologie und Kirche war er als Fachberater t\u00e4tig \n(1990-2001), war (Mit-) Herausgeber der renommierten Bonner \nBiblischen Beitr\u00e4ge und der Stuttgarter Biblischen Beitr\u00e4ge.  Dar\u00fcber \nhinaus war er lange Jahre st\u00e4ndiges Mitglied im Auswahlgremium des \nDAAD f\u00fcr das Studienjahr an der Dormition Abbey, Fachgutachter der \nDFG, Mitglied des Wissenschaftlichen Beirates und Vorsitzender des \nKatholischen Bibelwerkes in Stuttgart, des Deutschen \u00d6kumenischen \nStudienausschusses der Arbeitsgemeinschaft Christlicher Kirchen \n34\nNachrufein Deutschland, des Arbeitskreises Evangelischer und Katholischer \nTheologie, der Gesellschaft f\u00fcr Christlich-J\u00fcdische Zusammenarbeit \nBonn. Zur Vollendung seines 65. Lebensjahres widmeten ihm Sch\u00fcler \nund Freunde eine Festschrift zur biblischen Bundestheologie. Hatten \nschon die mit seinem Lehrer und Freund Erich Zenger herausgegebenen \nPsalmen-Kommentare eine Verlagerung seines Forschungs- und \nInteressenschwerpunktes bedeutet, so darf seine lectio ultima vom 16. \nJuli 2009 zur Psalterexegese als bleibendes Verm\u00e4chtnis gelten, das von \nseinem Sch\u00fclerkreis nun weitergetragen wird. \nMit Frank-Lothar Hossfeld verliert die Fakult\u00e4t einen Kollegen, der vom \nbleibenden Gottesbund mit dem Volk der Erw\u00e4hlung fest \u00fcberzeugt war. \nSeine Freundlichkeit und Kollegialit\u00e4t machten ihn \u00fcber die Grenzen \nder Fakult\u00e4t und Universit\u00e4t hinaus zu einem \u00fcberaus gesch\u00e4tzten \nGespr\u00e4chspartner. \nUniversit\u00e4t und Fakult\u00e4t werden sein Andenken in hohen Ehren halten. \nRIP\nAutor: Prof. Dr. Ulrich Berges35\nNachrufeWilhelm Breuning (15.05.1920 \u2013 19.05.2016)\nAm 19. Mai 2016, wenige Tage nach Vollendung \nseines 96. Lebensjahres, verstarb nach kurzer \nKrankheit in Bonn der Senior unserer Fakult\u00e4t, der \nemeritierte ordentliche Professor der Dogmatik, \nPr\u00e4lat Prof. Dr. theol. Wilhelm Breuning. \nGeboren am 15. Mai 1920 in Sobernheim a. d. \nNahe, nahm er nach dem Abitur am Regino-Gym -\nnasium in Pr\u00fcm (1938) und dem damals pflicht -\nm\u00e4\u00dfigen Arbeitsdienst das Theologiestudium an \nder Phil.-Theol. Hochschule in Trier auf. Vor der \nEinberufung zur Wehrmacht verbrachte er noch \nein Trimester an der Bonner Fakult\u00e4t. Den Kriegsdienst \u00fcberstand er \nunbeschadet in Sanit\u00e4tseinheiten in Polen und B\u00f6hmen, und nach kurzer \nrussischer Kriegsgefangenschaft konnte er im Januar 1946 das Studium \nin Trier fortsetzen (Abschluss Fr\u00fchjahr 1949). Der Priesterweihe am 1. \nAug. 1948 im Dom zu Trier folgte zun\u00e4chst eine Stelle als Religionsleh -\nrer in Bernkastel-Kues, dann wurde er Krankenhausseelsorger in Trier. \nHier konnte er gleichzeitig ein Lizentiatsstudium an der wieder errichte -\nten Theol. Fakult\u00e4t aufnehmen und im Fr\u00fchjahr 1952 abschlie\u00dfen. Die \nFreistellung zur Promotion f\u00fchrte ihn als Religionslehrer auf die Insel \nNonnenwerth, der schon klassische Ort f\u00fcr Promovenden des Bistums \nTrier in Bonn. Trotz der intensiven Beziehungen zur Bonner Fakult\u00e4t und \nihrem Dogmatiker Johann Auer promovierte Wilhelm Breuning 1954 an \nseiner Trierer Heimatfakult\u00e4t (Erhebung und Fall des Menschen nach Ul -\nrich von Stra\u00dfburg = TThSt 10, 1959), wo er sich vier Jahre sp\u00e4ter f\u00fcr \nDogmatik auch habilitierte (Die hypostatische Union in der Theologie \nWilhelms von Auxerre, Hugos von St. Cher und Rolands von Cremona = \nTThSt 14, 1962). Aufgrund seiner erfolgreichen Lehrt\u00e4tigkeit wurde er \n1960 zum ao., 1962 zum o. Prof. an der Trierer Fakult\u00e4t ernannt. Einen \nbald erfolgenden Ruf nach M\u00fcnster nahm er aus Dankbarkeit gegen sein \nBistum nicht an, wohl aber nahm er Ende 1968 den Ruf auf den Bonner \nDogmatiklehrstuhl als Nachfolger seines Lehrers Johann Auer an. Schon \n1971/72 und nochmals 1978/79 f\u00fchrte er die Amtsgesch\u00e4fte des De -\nkans der Fakult\u00e4t. Als langj\u00e4hriges Mitglied der Arbeitsgemeinschaft der \ndeutschsprachigen Dogmatiker und Fundamentaltheologen war er vier \nJahre deren Sprecher. Er war Gr\u00fcndungsmitglied des Gespr\u00e4chskreises \n\u201eJuden und Christen\u201c im ZdK und trug in den langen Jahren seiner Zu -\ngeh\u00f6rigkeit wesentlich dazu bei, dass das j\u00fcdisch-christliche Gespr\u00e4ch \n36\nNachrufean Dynamik und Tiefe gewann. Eine 1995 herausgegebene Aufsatz -\nsammlung unter dem Titel \u201eDogmatik im Dienst an der Vers\u00f6hnung\u201c \ndokumentiert sein Bem\u00fchen um eine \u201enicht antij\u00fcdische Christologie\u201c. \nAls leidenschaftlicher Lehrer (mit \u201eCharisma und Charme\u201c, wie es ein \nSch\u00fcler formulierte) f\u00fchrte er seine Lehrt\u00e4tigkeit auch \u00fcber seine Eme -\nritierung 1985 hinaus fort, so bis 1998 im Studienhaus St. Lambert in \nLantershofen und von 1996-1999 am Campus Koblenz der Universit\u00e4t \nKoblenz-Landau. Auch in der Seelsorge war er jahrzehntelang an seinem \nWohnort in Bonn-Endenich t\u00e4tig, u. a. als Pr\u00e4ses der dortigen Kolpingfa -\nmilie. Seine Offenheit, seine G\u00fcte, sein menschenfreundlicher Umgang \nmit jedermann machten ihn nicht nur zu einem beliebten Kollegen an \nder Fakult\u00e4t; seine Studenten verehrten ihn als \u201ePapa Breuning\u201c. Zwei \nFestschriften 1985 und 2000, die zugleich Schwerpunkten seines theo -\nlogischen Forschens und Lehrens gewidmet sind, legen davon beredtes \nZeugnis ab. Die Kirche w\u00fcrdigte seine Verdienste 1990 mit der Verlei -\nhung des Pr\u00e4latentitels.\nUniversit\u00e4t und Fakult\u00e4t werden ihm ein dankbares und ehrendes \nAndenken bewahren. RIP\nAutor: Norbert M. Boreng\u00e4sser37\nNachrufeKlaus Winkler (22.03.1921 \u2013 14.02.2016)\nAm 14. Februar 2016 im Alter von 94 Jahren \nverstarb Studienprofessor Dr. Klaus Winkler. \nStud. Professor Dr. phil. Klaus Winkler hatte \nmehr als 20 Jahre lang an der Evangelisch-\nTheologischen Fakult\u00e4t als Dozent f\u00fcr Grie -\nchisch und Hebr\u00e4isch gewirkt. Er studierte \nin Bonn, Florenz und Oxford Romanistik, war \nSch\u00fcler von Ernst Robert Curtius und promo -\nvierte 1955 in klassischer Philologie. Vor sei -\nner Versetzung in den Hochschuldienst war er \nStudienrat im Schuldienst des Landes Nordr -\nhein-Westfalen und Landesmuseumsrat am Rheinischen Landesmuse -\num. Au\u00dferdem engagierte er sich wissenschaftlich am D\u00f6lger-Institut. \nEr f\u00fchlte sich auch nach seinem aktiven Dienst stets der Evangelisch-\nTheologischen Fakult\u00e4t verbunden.\nAutor: Prof. Dr. Udo R\u00fctersw\u00f6rden\n38\nNachrufeHerbert Fiedler (29.04.1929 \u2013 15.10.2015)\nHerbert Fiedler ist am 15. Oktober 2015 im \nAlter von 86 Jahren nach sehr kurzer Krank -\nheit verstorben. \nEr wurde in Zwittau, M\u00e4hren, geboren und \nhat eine auch noch aus heutiger Sicht ganz \nau\u00dfergew\u00f6hnliche wissenschaftliche Lauf -\nbahn beschritten. Fiedler ist nicht nur durch \nstrafrechtsdogmatische Qualifikationsschrif -\nten zum Versuch und zur Bestimmtheit bei \nseinen akademischen Lehrern Hans Welzel  \nund Ulrich Klug hervorgetreten, sondern \nwurde auch von der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t in \nM\u00fcnster mit der Arbeit \u201eStufenreduktion von Kalk\u00fcl\u201c promoviert. Die \nUniversit\u00e4t Bonn konnte Fiedler im Jahr 1970 mit dieser einzigartigen \nDoppelqualifikation gewinnen, die er nicht nur in seiner Funktion als Lei -\nter der Gesellschaft f\u00fcr Mathematik und Datenverarbeitung und bei der \nLeitung der Forschungsstelle f\u00fcr Juristische Informatik und Automation \nder Staats- und Rechtswissenschaftlichen Fakult\u00e4t zur Geltung bringen \nkonnte. Er lehrte dort auch die F\u00e4cher Juristische Informatik und Allge -\nmeine Rechtslehre und war in der Gesellschaft f\u00fcr Informatik als Spre -\ncher verschiedener Fachaussch\u00fcsse sowie im Pr\u00e4sidium t\u00e4tig. Neben \nseinen Pionierleistungen f\u00fcr die nicht gerade einfache Etablierung des \nFachs Rechtsinformatik in der Rechtswissenschaft sind es vor allem sei -\nne Verdienste um die Entwicklung des juristischen Informationssystems \nJuris, die ihn zu einer pr\u00e4genden Pers\u00f6nlichkeit der Rechtsinformatik in \nwissenschaftlicher ebenso wie in praktischer Hinsicht gemacht haben. Er \nwar der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t bis zuletzt auch \ndurch seine Teilnahme an den Fakult\u00e4tssitzungen verbunden und bein -\ndruckte im Gespr\u00e4ch durch seine tiefen Einsichten in die fortw\u00e4hrenden \nund neuen, von ihm genau verfolgten Herausforderungen, die sich aus \nder expandieren Informationstechnologie f\u00fcr das Recht und seine An -\nwendung ergeben.\nDie Universit\u00e4t Bonn hat mit Herbert Fiedler einen Wegbereiter der \nRechtsinformatik verloren und wird ihm ein ehrendes Andenken bewah -\nren. \nAutor: Prof. Dr. Torsten Verrel\n39\nNachrufeHans-Jacob Kr\u00fcmmel (22. 10. 1928 \u2013 16. 02. 2016)\nEm. o. Professor Dr. rer. pol. Dr. iur. h.c. Hans-\nJacob Kr\u00fcmmel, Altrektor der Universit\u00e4t, \nwurde am 22. Oktober 1928 in Darmstadt \ngeboren. Er nahm 1948 das Studium der \nBetriebswirtschaftslehre an der TH Hannover \nauf und setzte es dann als Sch\u00fcler von Erich \nGutenberg in Frankfurt und K\u00f6ln fort. 1953 \nwurde er in K\u00f6ln promoviert mit der Disserta -\ntion \u201eDie verz\u00f6gerte betriebliche Anpassung \nan \u00c4nderungen der Nachfrage bei homo -\ngener Konkurrenz\u201c. Nach der Promotion war \ner in verschiedenen Bereichen des Sparkas -\nsen- und Kreditwesens t\u00e4tig. So wirkte er seit \n1955 als Dozent am Lehrinstitut f\u00fcr das Kommunale Sparkassen- und \nKreditwesen, eine Aufgabe, die er bis 1980 wahrnahm. 1959 folgte er \neinem Angebot von Wolfgang St\u00fctzel und ging als Assistent nach Saarbr\u00fc -\ncken, wo er sich 1963 habilitierte. Seine Habilitationsschrift \u201eBankzinsen \n\u2013 Untersuchungen \u00fcber die Preispolitik von Universalbanken\u201c (als Buch \nerschienen in K\u00f6ln 1964) entwickelte sich zu einem Standardwerk der \nBankbetriebslehre. Er nahm den an ihn ergangenen Ruf nach Bonn zum \n1. 1. 1965 an und wurde Direktor der Betriebswirtschaftlichen Abteilung \nII in der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t und des Bankse -\nminars der Universit\u00e4t Bonn, 1979 in der Nachfolge von Fritz Voigt dann \nauch Direktor des Instituts f\u00fcr das Spar-, Giro- und Kreditwesen an der \nUniversit\u00e4t Bonn. Trotz mehrerer Rufe blieb er der Universit\u00e4t Bonn bis \nzu seiner Emeritierung 1994 treu. Durch seine Publikationen zu vielen \nwesentlichen Fragen des Bank- und Finanzwesens erwarb er sich weites \nAnsehen in der Betriebswirtschaftslehre und in der Bankwirtschaft. In \nseiner Forschung verkn\u00fcpfte er ausgewogen Theorie und Praxis. Die in \nder Betriebswirtschaftslehre so schwierige Balance zwischen fundierter \nTheorie und praxisgerechter Anwendbarkeit der wissenschaftlichen Er -\nkenntnisse beherrschte er meisterhaft. Ein Beispiel liefert der Abschnitt \nseines Buches \u201eFinanzierungsrisiken\u201c (1966), in welchem er die betriebs -\nwirtschaftlich zul\u00e4ssige Maximalh\u00f6he von Einzelkrediten einer Bank un -\nter Ber\u00fccksichtigung der Ausfallwahrscheinlichkeiten von der Gr\u00f6\u00dfe ihres \nEigenkapitals abh\u00e4ngig macht. Dies f\u00fchrt modellm\u00e4\u00dfig zu strategischen \nDiversifikationsregeln, aus denen in der Praxis die Bankleitung ihre Anwei -\nsungen f\u00fcr die Entscheidungen \u00fcber die Einzelkreditkette ableiten kann. \n40\nNachrufeSp\u00e4ter entwickelte er noch ein Modell f\u00fcr den Dominoeffekt bei Runs auf \nBanken. Sein umfangreiches Schriftenverzeichnis zeigt ihn \u00fcberdies als \neinen fruchtbaren Forscher zu vielen weiteren Fragen des Bank- und Kre -\nditwesens und der Finanzierung. Sehr bekannt wurde das von ihm mithe -\nrausgegebene und eingeleitete Buch \u201eAllfinanz \u2013 Strukturwandel an den \nM\u00e4rkten f\u00fcr Finanzdienstleistungen\u201c, Berlin 1991. Er verstand es, in der \nLehre nicht nur seine eigenen Forschungsgebiete, sondern insbesondere \nauch das Gebiet der Bilanzierung umfassend zu vermitteln. Seine Leh -\nre befruchtete \u00fcberdies die Praxis, wie der Dialog mit Bankpraktikern in \nden von ihm organisierten Banktagungen bezeugt. Er hatte zahlreiche \nDoktoranden mit teilweise gl\u00e4nzenden Karrieren und mehrere sehr er -\nfolgreiche Habilitanden. Weit \u00fcber das \u00dcbliche hinausgehende Verdienste \nerwarb sich Hans-Jacob Kr\u00fcmmel in der akademischen Selbstverwaltung. \n1966/67 war er Dekan der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t. \nEr war langj\u00e4hriges Mitglied des Senats und von Senatskommissionen. \nSeit 1970 war er Vorsitzender der Wohnungs-Kommission und seit 1973 \nVorsitzender der Finanzkommission sowie stellvertretender Vorsitzender \nder Personalkommission. Sein ganz eigenes empathisches Gesp\u00fcr und \npolitisch-strategisches Geschick machten ihn zu einem hervorragenden \nVerhandlungsf\u00fchrer und Mediator. Diese Verhandlungskunst kam ihm \nauch in seinem Rektorat 1979 \u2013 1981 sehr zugute. Anerkennung und \nEhrungen weit \u00fcber die Universit\u00e4t Bonn hinaus wurden ihm zuteil. So \nwar er seit 1977 Mitherausgeber der Zeitschrift \u201eKredit und Kapital\u201c, seit \n1984 auch Mitherausgeber der Schriftenreihe \u201eUntersuchungen \u00fcber das \nSpar-, Giro- und Kreditwesen\u201c. 1974 \u2013 1979 war er Mitglied der Banken -\nstrukturkommission des Bundesfinanzministeriums. Er trug die W\u00fcrde \neines Ehrendoktors der Waseda-Universit\u00e4t in Tokio, war Commandeur \ndans l\u2018Ordre des palmes acad\u00e9miques und Tr\u00e4ger des Gro\u00dfen Bundesver -\ndienstkreuzes. Er besa\u00df einen ausgepr\u00e4gten Gemeinsinn und hohe Em -\npathie. Er engagierte sich als Familiare des Deutschherrenordens und als \nRotarier. Privat war er feinf\u00fchlig, liebensw\u00fcrdig, konziliant, sehr hilfsbereit \nund kunstsinnig. Unter anderem war er ein Kenner und Sammler europ\u00e4 -\nischer Fayencen, und er liebte das Klavierspiel. Am 16. Februar 2016 ist \ner im 88. Lebensjahr verstorben. Die Rechts- und Staatswissenschaftliche \nFakult\u00e4t und die Universit\u00e4t Bonn verlieren in Hans-Jacob Kr\u00fcmmel einen \nhochgesch\u00e4tzten und verdienstreichen Forscher, Lehrer und Kollegen. Sie \ngedenken seiner mit gro\u00dfem Respekt vor seiner Lebensleistung und in \ntiefer Dankbarkeit.\nAutor: Prof. Dr. Peter Sch\u00f6nfeld41\nNachrufePeter Propping (21.12. 1942 \u2013 26. 04. 2016)\nMit Prof. Dr. med. Peter Propping ist am 26. \nApril im Alter von 73 Jahren der fr\u00fchere In -\nhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Humangenetik der \nMedizinischen Fakult\u00e4t und Direktor des \ngleichnamigen Instituts am Universit\u00e4tskli -\nnikum gestorben.\nDer 1942 in Berlin geborene Propping \nwar mit seinem wissenschaftlichen Ansatz \nzun\u00e4chst Au\u00dfenseiter in der Humangene -\ntik: Seit seiner Assistentenzeit bei Friedrich \nVogel in Heidelberg, bei dem er 1976 habi -\nlitierte, besch\u00e4ftigte er sich mit der genetischen Erforschung psychiat -\nrischer Erkrankungen. Angesichts der multifaktoriellen Verursachung \nund einer gro\u00dfen Zahl beteiligter Gene galt dies Vielen als hoffnungs -\nloses Unterfangen. Tats\u00e4chlich kam die Erforschung der genetischen \nGrundlagen psychiatrischer Krankheiten zun\u00e4chst kaum voran. Das war \nauch einer der Gr\u00fcnde warum Propping dem Bonner Institut f\u00fcr Human -\ngenetik, das er seit 1984 leitete, mit den genetisch zug\u00e4nglicheren erb -\nlichen Darmkrebserkrankungen ein weiteres, klinisch h\u00f6chst relevantes \nForschungsgebiet erschloss. F\u00fcr den h\u00e4ufigen erblichen Darmkrebs ohne \nPolyposis (HNPCC, Lynch-Syndrom) leistete Propping mit dem von ihm \ninitiierten und seit 1999 von der Deutschen Krebshilfe gef\u00f6rderten Ver -\nbundprojekt \u201eFamili\u00e4rer Darmkrebs\u201c Pionierarbeit. In einem interdiszi -\nplin\u00e4ren Konzept gelang es, einheitliche Versorgungsstandards f\u00fcr die \nhumangenetische Familienberatung, molekulargenetische Diagnostik \nund risikoadaptierte Krebsfr\u00fcherkennung zu etablieren. In den letzten \nzehn Jahren konnten dann auch die erhofften Durchbr\u00fcche bei den psy -\nchiatrischen Krankheiten erzielt werden. Dass aus Deutschland wichtige \nBeitr\u00e4ge dazu kommen, ist ganz entscheidend Proppings Verdienst. Er \nhat die vom BMBF gef\u00f6rderten Programme zum Humangenomprojekt \nund Nationalen Genomforschungsnetzen durch Leitung von Forschungs -\nverb\u00fcnden und Mitgliedschaft in Steuerungsgremien inhaltlich gepr\u00e4gt \nund dabei immer wieder auf das gro\u00dfe Potential der Genetik f\u00fcr die Ur -\nsachenforschung bei multifaktoriellen Krankheiten hingewiesen. So war \nes Propping in den letzten Jahren eine gro\u00dfe Befriedigung zu sehen, \ndass die genetischen Befunde bei den psychiatrischen Erkrankungen \nerstmals einen systematischen Einblick in die biologischen Ursachen \nerm\u00f6glichen.\n42\nNachrufeDie Besch\u00e4ftigung mit der Genetik psychiatrischer Erkrankungen und \nder historischen Last dieser Forschungsrichtung sensibilisierte Propping \nschon fr\u00fch f\u00fcr die ethischen Implikationen wissenschaftlichen Handelns. \nMit den Jahren wurde er ein viel gefragter Experte, was unter anderem \nseine Berufung in den 2001 neu gegr\u00fcndeten Nationalen Ethikrat so -\nwie seine T\u00e4tigkeit im Direktorium des Deutschen Referenzzentrums f\u00fcr \nEthik in den Biowissenschaften bezeugen.\nF\u00fcr seine wissenschaftlichen Leistungen ist Peter Propping vielfach na -\ntional und international ausgezeichnet worden, u.a. 2003 mit der Men -\ndel\u2013Medaille der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina, \n2004 mit dem Lifetime Achievement Award der International Society of \nPsychiatric Genetics, 2011 mit der Karl \u2013Heinrich Bauer \u2013Ged\u00e4chtnisme -\ndaille der Deutschen Krebsgesellschaft und 2014 mit der Ehrenmedaille \nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Humangenetik. 2001 wurde Propping in \ndie Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina aufgenommen, \nzuletzt war er dort Mitglied des Senats und des Pr\u00e4sidiums.\nPeter Propping hat Verantwortung auf vielen Ebenen \u00fcbernommen, \nu.a. als gew\u00e4hlter Fachgutachter der DFG  sowie f\u00fcr die Deutsche Ge -\nsellschaft f\u00fcr Humangenetik als Vorsitzender (2006-2008) und zwei -\nmaliger Tagungspr\u00e4sident (1990, 2007). F\u00fcr die Bonner Medizinische \nFakult\u00e4t war Propping von 1990-1992 als Dekan und als Sprecher des \nForschungsschwerpunkts Genetische Medizin und Genetische Epidemi -\nologie ein wichtiger Motor des wissenschaftlichen Aufschwungs, der in \nden letzten Jahren zu einer Spitzenposition im NRW-Vergleich f\u00fchrte. \nDie Entwicklung der Universit\u00e4t in Richtung Forschungsuniversit\u00e4t unter -\nst\u00fctzte Propping als Prorektor f\u00fcr Forschung (1994 und 1996) und als \nMitglied des Hochschulrats (2008-2013). Propping sch\u00e4tzte den Univer -\nsit\u00e4tsclub als besonderen Ort der wissenschaftlichen und menschlichen \nBegegnung und f\u00f6rderte ihn auf vielen Ebenen, u.a. als langj\u00e4hriges Mit -\nglied des Vorstandes.   Propping sah sich auch immer als Botschafter \nder Humangenetik in der \u00c4rzteschaft, sein kompetentes und ausgewo -\ngenes Urteil wurde dabei sehr gesch\u00e4tzt, z.B. als Mitglied der wissen -\nschaftlichen Beir\u00e4te von Bundes\u00e4rztekammer und Deutschen \u00c4rzteblatt. \nPeter Propping war seinen Mitarbeitern und Kollegen am Bonner Institut \nein in der Sache fordernder aber gleichzeitig gro\u00dfz\u00fcgiger und mitf\u00fch -\nlender Mentor. Unter seiner weitsichtigen Leitung ist das Bonner Institut \nstark gewachsen und hat eine internationale Ausstrahlung gewonnen, \ndie Zahl der aus dem Institut hervorgegangenen berufenen Professoren/\ninnen ist nahezu ohne Vergleich in Deutschland. Nicht zuletzt wegen sei -\nner unpr\u00e4tenti\u00f6sen und offenen Art war Propping vielen Kolleginnen und 43\nNachrufeKollegen ein hoch gesch\u00e4tzter Ratgeber und Freund. Die medizinische \nFakult\u00e4t und Universit\u00e4t betrauern den Verlust eines herausragenden \nWissenschaftlers, eines hochgesch\u00e4tzten Kollegen und vorbildlichen \nMenschen.\nAutor: Prof. Dr. Markus M. N\u00f6then44\nNachrufePeter Br\u00fchl (30.08.1932 \u2013 28.04.2016)\nAm 28.04.2016 verstarb Herr Prof. Dr. med. \nPeter Br\u00fchl im Alter von 83 Jahren. Er war \nFacharzt f\u00fcr Mikrobiologie, Laboratoriums -\nmedizin sowie Facharzt f\u00fcr Urologie. \nMit dieser Expertise ist es ihm gelungen, \nim Fachgebiet der Urologie das Fundament \nzur Pr\u00e4vention nosokomialer Infektionen zu \nlegen. Zugleich hatte er die erste Professur \nf\u00fcr Kinderurologie in Deutschland inne und \nhat diese ma\u00dfgeblich beeinflusst. \nProf. Br\u00fchl wurde am 30.08.1932 in G\u00f6t -\ntingen geboren, studierte Medizin an der Rheinischen Friedrich-Wil -\nhelms-Universit\u00e4t in Bonn und dann an der Universit\u00e4t in Wien. 1958 \npromovierte er mit einer Arbeit \u00fcber die abdominelle Schnittentbindung \nin Bonn. Von 1960 bis 1965 war Prof. Br\u00fchl wissenschaftlicher Assi -\nstent am Institut f\u00fcr Hygiene und Mikrobiologie und an der Abteilung \nf\u00fcr Klinische Chemie der Universit\u00e4t des Saarlandes in Homburg/Saar. \nEr qualifizierte sich hier zum Facharzt f\u00fcr Mikrobiologie und Infektionse -\npidemiologie sowie Laboratoriumsmedizin. Zus\u00e4tzlich absolvierte er bis \n1970 seine urologische Facharztweiterbildung an der Universit\u00e4tsklinik \ndes Saarlandes. 1970 habilitierte er dort mit der Schrift \u201eExperimentelle \nUntersuchung zur Epidemiologie der Bakterien Pyelonephritis\u201c und wur -\nde zum Privatdozenten f\u00fcr Klinische Bakteriologie ernannt. 1971 erhielt \ner die Venia legendi f\u00fcr Urologie und wurde zum Professor f\u00fcr Urologie \nund Medizinische Mikrobiologie ernannt.\n1971 wechselte Prof. Br\u00fchl an die neu errichtete Klinik f\u00fcr Urologie \nder Universit\u00e4t Bonn und wurde hier 1984 zum Universit\u00e4tsprofessor f\u00fcr \nKinderurologie berufen. Er lehrte zudem an der Akademie f\u00fcr \u00f6ffentli -\nches Gesundheitswesen in D\u00fcsseldorf. \nProf. Br\u00fchl vermochte stets sehr lebhaft und eindringlich die gro\u00dfe Be -\ndeutung der Asepsis und Antisepsis f\u00fcr das Patientenwohl zu vermitteln, \nwas gerade heute vor dem Hintergrund der Infektionsgef\u00e4hrdung durch \nnosokomiale Krankheitserreger und deren zunehmender Resistenzent -\nwicklung einen besonders hohen Stellenwert hat.\nNach seiner Emeritierung 1997 hatte er bis 2009 einen Lehrauftrag \nf\u00fcr Kinderurologie und Urologische Infektiologie an der Medizinischen \nFakult\u00e4t der Bonner Universit\u00e4t und war Patientenf\u00fcrsprecher (Ombuds -\nmann) des Bonner Universit\u00e4tsklinikums. \n45\nNachrufeProf. Br\u00fchl ver\u00f6ffentlichte zahlreiche wissenschaftliche Arbeiten in natio -\nnalen und internationalen Fachzeitschriften, ebenso eine Reihe von Beitr\u00e4 -\ngen in Lehr- und Handb\u00fcchern \u00fcber operative und diagnostische Verfahren \nin der Urologie und Kinderurologie, insbesondere aber auch \u00fcber Infekti -\nonsverh\u00fctung in der Urologie und die antibakterielle Chemotherapie bei \nNieren- und Harnwegsinfektionen. \nProf. Br\u00fchl hat seine interdisziplin\u00e4re Kompetenz in die beiden daf\u00fcr in -\nfrage kommenden Fachgesellschaften uneigenn\u00fctzig eingebracht. In der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Urologie (DGU) war er Gr\u00fcndungsmitglied des \nArbeitskreises \u201eInfektiologie & Hygiene\u201c und ebenso Mann der ersten Stun -\nde und offizieller Delegierter der DGU im Arbeitskreis \u201eKrankenhaus- und \nPraxishygiene\u201c der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizi -\nnischen Fachgesellschaften (AWMF).\nAuf dem Gebiet der Krankenhaushygiene waren seine Untersuchungen \nzur Infektionsverh\u00fctung bei Harndrainagen und zu den Anforderungen an \nden Katheterismus und an Kathetersysteme des Harntrakts wegweisend \nund haben ma\u00dfgeblich dazu gef\u00fchrt, dass es zu einer nachhaltigen Reduk -\ntion der bis in die 80er Jahre noch sehr hohen Infektionsrate bei harnablei -\ntenden Systemen gekommen ist. Folgerichtig trat er bereits im Gr\u00fcndungs -\njahr 1990 der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene (DGKH) bei \nund war 1991 an der Erarbeitung einer Stellungnahme zu Indikationen und \nAnforderungen f\u00fcr die klinische Anwendung von Antiseptika beteiligt. \nSeit der Gr\u00fcndung des Europ\u00e4ischen interdisziplin\u00e4ren Komitees f\u00fcr \nInfektionsprophylaxe (EURIDIKI) im Jahr 1979 hat Prof. Br\u00fchl in diesem \nExpertengremium an der Durchf\u00fchrung und Ver\u00f6ffentlichung von Studien \nseinen fachspezifischen Anteil zur Pr\u00e4vention Katheter-assoziierter Harnwe -\nginfektionen geleistet. Er war auch Mitglied einer Kommission f\u00fcr Kranken -\nhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention (KRINKO) am Robert Koch Institut, \ndie 1999 die erste deutschsprachige \u201eEmpfehlung zur Pr\u00e4vention und Kon -\ntrolle Katheter-assoziierter Harnwegsinfektionen\u201c herausgab. Wesentliche \nTeile der ma\u00dfgeblich von Prof. Br\u00fchl gepr\u00e4gten Empfehlung der KRINKO \nfanden 2004 Eingang in die AWMF-Leitlinie zur Harndrainage  Selbst in \nder Neufassung der KRINKO Empfehlung von 2015 und der ebenfalls 2015 \naktualisierten Leitlinie der AWMF ist die Handschrift von Prof. Br\u00fchl noch \nzu erkennen.\nAlle, die ihn kannten, sch\u00e4tzten seinen hohen wissenschaftlichen An -\nspruch, aber auch sein hohes Ethos bei allen Fragen zur optimalen Be -\nhandlung seiner Patienten. Man sch\u00e4tzte seine G\u00fcte und seine menschliche \nW\u00e4rme und wusste, dass man sich ihm mit jedem Problem bis zur gemein -\nsamen L\u00f6sung anvertrauen konnte.46\nNachrufeZu seinen verdienten Ehrungen und Auszeichnungen geh\u00f6rt u. a. der \nD\u00fcsseldorfer Hygienepreis 1984, die Ernst-von-Bergmann-Plakette der \nBundes\u00e4rztekammer f\u00fcr seine Verdienste in der Fort- und Weiterbildung, \nsowie 2009 das ihm verliehene Bundesverdienstkreuz am Bande des \nVerdienstordens der Bundesrepublik Deutschland. Tief religi\u00f6s hatte er \nsich in zahlreichen Sozialprojekten im Heiligen Land engagiert. 1981 \nwurde er zum Ritter des Ritterordens vom Heiligen Grab zu Jerusalem \nernannt und schlie\u00dflich 1991 zum Komtur promoviert.\nProf. Br\u00fchl hat sich im besten Sinne sowohl um das Fachgebiet der \nUrologie als auch der Hygiene verdient gemacht. Wir werden ihm stets \nein ehrendes Angedenken bewahren.\nAutoren:\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Martin Exner (Pr\u00e4sident der DGKH);\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Stefan C. M\u00fcller f\u00fcr die DGU;\nProf. Dr. med. Axel Kramer (Alterspr\u00e4sident der DGKH);\nProf Dr. med. Hansj\u00fcrgen Piechota;\nProf. Dr. med. Hermann van Ahlen\nIn freundschaftlicher Verbundenheit und Dankbarkeit im Namen seiner \nSch\u00fcler47\nNachrufe\nManfred J. M. Neumann (15.12.1940 \u2013 09.07.2016)\nAm 9. Juli 2016 verstarb unser hochge -\nsch\u00e4tzter Kollege Manfred J. M. Neumann \nnach langer schwerer Krankheit. Er wurde 75 \nJahre alt. Mit seinem Tod verliert die Univer -\nsit\u00e4t Bonn einen hervorragenden Hochschul -\nlehrer und einen leidenschaftlichen und en -\ngagierten Wissenschaftler.\nManfred J. M. Neumann wurde am 15. De -\nzember 1940 als drittes von vier Kindern in \nBerlin-Zehlendorf geboren. 1945 zog die Fa -\nmilie nach G\u00f6ttingen, wo er 1960 das Abitur \nerlangte. Er studierte ab 1960 zuerst in Erlangen-N\u00fcrnberg, dann in Mar -\nburg Volkswirtschaftslehre. Das Studium schlo\u00df er 1964 mit dem Diplom \nab, 1966 wurde er in Marburg bei Professor Karl Paul Hensel mit einer \nArbeit \u00fcber die Preisbildung im Au\u00dfenhandel sozialistischer Wirtschaften \npromoviert. 1970 heiratete er Sabine Seehusen. Aus der Ehe gingen zwei \nKinder hervor, Jenny und Jan.\nNach der Promotion trat Manfred J. M. Neumann eine Stelle in der \nVolkswirtschaftlichen Abteilung  der Deutschen Bundesbank an. F\u00fcr eine \nB\u00fcrokratie war er jedoch nicht geschaffen. 1969 bewarb er sich spon -\ntan auf eine Stelle als Assistent des Schweizer \u00d6konomen Prof. Dr. Karl \nBrunner an der Universit\u00e4t Konstanz. Obwohl er nur drei Jahre bei der \nBundesbank war und eine kritische Einstellung zu ihrer Geldpolitik hatte, \nbetrachtete die Bundesbank ihn doch immer als einen der ihren.\nDie Zusammenarbeit mit Karl Brunner hat Manfred J. M. Neumann \nsehr gepr\u00e4gt. Brunner pflegte eine streitbare Gespr\u00e4chskultur, in der \nNeumann sich wohlf\u00fchlte. Brunner geh\u00f6rte zu den Begr\u00fcndern des Mo -\nnetarismus in den USA und befa\u00dfte sich dar\u00fcber hinaus intensiv mit den \nphilosophischen Grundfragen der Wirtschaftswissenschaften, was Neu -\nmanns breitem wissenschaftlichen Interesse entgegenkam. Wie Brunner \nwurde Neumann ein \u00fcberzeugter Vertreter des Liberalismus, dem Wett -\nbewerb Freiheit bedeutete, der staatlichen Eingriffen in die Wirtschaft \nskeptisch gegen\u00fcberstand und der sich in vielen Schriften f\u00fcr eine wett -\nbewerbsorientierte Wirtschaftsordnung und \u2013politik einsetzte.\nEine von Neumanns ersten Aufgaben an der Universit\u00e4t Konstanz war \ndie Organisation des Konstanzer Seminars f\u00fcr Geldtheorie und Geldpo -\nlitik, das j\u00e4hrlich eine internationale Gruppe von \u00d6konomen zusammen -\nbrachte, um drei Tage lang ihre neueste Forschung zu diskutieren. Das 48\nNachrufeSeminar besteht bis heute. Es hat zur Verbreitung der modernen Makro -\n\u00f6konomik in Westeuropa wesentlich beigetragen und auch Neumanns \nwissenschaftliche Sch\u00fcler nachhaltig gepr\u00e4gt.\nIn der Zusammenarbeit mit Brunner entstanden Neumanns erste \nnational und international beachtete Arbeiten zu Fragen der Geldtheo -\nrie und Geldpolitik. Die von Brunner begr\u00fcndete und von Neumann f\u00fcr \nDeutschland weiterentwickelte Geldangebotsanalyse war in den fr\u00fchen \n1970er Jahren in Deutschland und Europa noch weitgehend unbekannt. \nNeumanns Arbeiten pr\u00e4gten z. B. die Ausrichtung der Geldpolitik der \nDeutschen Bundesbank in den 1970er und 1980er Jahren. Rasch wurde \nNeumann zu dem bekanntesten Vertreter des Monetarismus im deutsch -\nsprachigen Raum. \u00dcberzeugt davon, da\u00df Geldwertstabilit\u00e4t ein hohes \nGut ist, trat er f\u00fcr eine von der Politik unabh\u00e4ngige aber regelgebun -\ndene Geldpolitik ein. Es w\u00e4re aber viel zu kurz gegriffen, Manfred als \n\u201eGeldtheoretiker\u201c zu bezeichnen. Anfang der 1980er Jahre war er unter \nden ersten deutschen Makro\u00f6konomen, die sich mit der Rolle rationaler \nErwartungen f\u00fcr Wirtschaft und Wirtschaftspolitik befa\u00dften. Auch die \nempirische Forschung zu W\u00e4hrungsproblemen geh\u00f6rte zu seinem brei -\nten Arbeitsgebiet.\n1973 wurde Manfred J. M. Neumann auf eine Professur f\u00fcr Geldtheo -\nrie und Geldpolitik an der Freien Universit\u00e4t Berlin berufen. Das akade -\nmische Jahr 1975/76 verbrachte er an der Carnegie Mellon Universit\u00e4t \nin Pittsburgh. Weitere Aufenthalte in den USA, Japan und Korea folgten \nim Laufe der Jahre. 1981 nahm er den Ruf an die Rheinische Friedrich-\nWilhelms-Universit\u00e4t Bonn als Direktor des Instituts f\u00fcr Stabilisierungs- \nund Strukturpolitik, sp\u00e4ter Institut f\u00fcr Internationale Wirtschaftspolitik, \nan. Im Laufe seiner Amtszeit war er Dekan der Rechts- und Staatswis -\nsenschaftlichen Fakult\u00e4t und Senator der Universit\u00e4t.\nManfred J. M. Neumann war ein hervorragender akademischer Lehrer. \nIn seinen Vorlesungen konnte er mit Studentinnen und Studenten f\u00fcr die \nMakro\u00f6konomik und die empirische Wirtschaftsforschung begeistern. \nAn seine Doktoranden, deren bekanntester der Pr\u00e4sident der Deut -\nschen Bundesbank, Dr. Jens Weidmann, ist, stellte er hohe Anspr\u00fcche, \nwar aber immer bereit zu engagierter und hilfreicher Diskussion \u00fcber \nihre Forschung. An seinem Institut herrschte eine lebhafte Kultur des \nAustauschs \u00fcber die eigene aktuelle Forschung, neueste Forschungser -\ngebnisse anderer Wissenschaftler, sowie Probleme der aktuellen Wirt -\nschaftspolitik.\nAls leidenschaftlicher Wissenschaftler liebte Manfred J. M. Neumann \ndas Streitgespr\u00e4ch mit klaren, oft provozierenden Formulierungen. Das 49\nNachrufemachte ihn zum idealen und begehrten Mitglied in vielen Beratungsgre -\nmien wie dem Kronberger Kreis, dem Wissenschaftlichen Beirat beim \nBundeswirtschaftsministerium, den er auch einige Jahre leitete, und \neinem begehrten Gespr\u00e4chspartner f\u00fcr Journalisten.\nManfred J. M. Neumann wurde im Jahr 2000 in die neu gegr\u00fcnde -\nte Klasse f\u00fcr Sozialwissenschaften der Leopoldina Deutsche Akademie \nder Wissenschaften aufgenommen. Er leitete nach seiner Pensionierung \n2006 einige Jahre lang die Nordrhein-Westf\u00e4lische Akademie der Wis -\nsenschaften. Als deren Pr\u00e4sident erweiterte er die Akademie um eine \nKlasse der K\u00fcnste und setzte sich besonders f\u00fcr die F\u00f6rderung junger \nWissenschaftler ein.\nDie Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t trauert um einen \ngro\u00dfen Freund. Sie wird ihm ein ehrendes Andenken bewahren.\nAutor: Prof. Dr. J\u00fcrgen von Hagen50\nNachrufeReinhard Selten (05.10.1930 \u2013 23.08.2016)\nReinhard Selten, einer der drei \nPreistr\u00e4ger des Alfred-Nobel-Ge -\nd\u00e4chtnispreises f\u00fcr Wirtschafts -\nwissenschaften 1994, verstarb \nim August 2016. Er wurde 1930 \nim damals deutschen Breslau, im \nheutigen Polen, geboren. Sein Va -\nter war Jude und das kleine Fami -\nlienunternehmen musste Mitte der \n30er Jahre verkauft werden, kurz \nvor dem Tod seines Vaters. Selten \nund seine Familie mussten zum Ende des zweiten Weltkrieges fl\u00fcchten \nund lie\u00dfen sich in West-Deutschland nieder. Er schloss das  Mathema -\ntikstudium an der Universit\u00e4t Frankfurt 1957 mit dem Diplom ab und \nerwarb 1961 den Dr. phil. nat.\nNach einer Gastprofessur in Berkeley, wo er eine langfristige Zusam -\nmenarbeit mit seinem sp\u00e4teren Mit-Preistr\u00e4ger John Harsanyi begann, \nkehrte Selten nach Deutschland zur\u00fcck, um sich in Frankfurt zu habili -\ntieren. Von 1969 bis 1972 (w\u00e4hrend der eher chaotischen Zeit der Stu -\ndentenbewegung) war er Professor an der Freien Universit\u00e4t Berlin und \nvon 1972 bis 1984 an der Universit\u00e4t Bielefeld. Seit 1984 war er bis \nzu seinem Tode an der Universit\u00e4t Bonn t\u00e4tig, wo er eines der ersten \nexperimentellen Wirtschaftslaboratorien aufbaute. Einen gro\u00dfen Teil des \ninternationalen Renommees unserer Fakult\u00e4t verdanken wir Selten und \nseinem wachsendem Einfluss.\n1994 wurde Reinhard Selten mit dem Alfred-Nobel-Ged\u00e4chtnispreis f\u00fcr \nWirtschaftswissenschaften ausgezeichnet, zusammen mit John Harsanyi \nund John Nash, \u201ef\u00fcr ihre wegbereitende Analyse von Gleichgewichten in \nder Theorie Nicht-Kooperativer Spiele\u201c, (Nobel-Stiftung 1994).\nDie Spieltheorie betrachtet strategische Interaktion zwischen Agenten \nmit eventuell widerstreitenden Interessen, unter der Annahme, dass \nAgenten die normativen Grundlagen rationalen Handelns befolgen. Sie \nbietet eine gemeinsame Sprache und Techniken zur Beschreibung ei -\nner gro\u00dfen Bandbreite sozialer Ph\u00e4nomene und wurde erfolgreich unter \nanderem in Wirtschaftswissenschaften, Politikwissenschaften, Jura, Psy -\nchologie, Computerwissenschaften und Evolutionsbiologie angewandt. \nObwohl die ersten formalen spieltheoretischen Betrachtungen aus der \nZeit der franz\u00f6sischen Revolution stammen, war John von Neumann und \n51\nNachrufeOskar Morgansterns Theory of Games and Economic Behaviour (1944) \nder erste entscheidende Durchbruch, ein Werk, das haupts\u00e4chlich koo -\nperative Spiele (wo bindende Vereinbarungen m\u00f6glich sind) und Nicht-\nkooperative Zweiparteien-Nullsummenspiele (wo bindende Vereinba -\nrungen nicht m\u00f6glich und die Interessen zweier Parteien einander genau \nentgegengesetzt sind) betrachtete.\nJohn Nash (1951), Protagonist des bekannten Buchs und Films \u201eA \nBeautiful Mind\u201c, f\u00fcgte dieser Analyse Spiele mit einer allgemeineren Be -\nschaffenheit des Konfliktes (keine Nullsummen) hinzu, und definierte \nNash-Gleichgewichte als ein Strategieprofil \u2013 eine Strategie pro Spieler \n\u2013 in der kein Teilnehmer einen Anreiz hat, abzuweichen. \nF\u00fcr etwa zwei Dekaden nach der Erscheinung von Theory of Games and \nEconomic Behaviour wurde davon ausgegangen, dass die grunds\u00e4tzliche \nAnalyse von von Neumann, Morgenstern und Nash gleich gut in dyna -\nmischen Spielen, in denen die strategische Interaktion im Zeitverlauf \nstattfindet, angewendet werden kann. Eine Strategie in solchen Spielen \nbesteht aus einem kompletten Plan, der f\u00fcr alle Eventualit\u00e4ten eine da -\nzugeh\u00f6rige Aktion vorsieht. Insbesondere m\u00fcssen Spieler das rationale \nVerhalten der anderen in diese Eventualit\u00e4ten miteinbeziehen und ad\u00e4 -\nquate Antworten darauf finden.\nDoch wie k\u00f6nnen sich Spieler auf die Ausf\u00fchrung ihrer Aktionen zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt festlegen, eventuell nachdem ein paar ent -\nscheidende, spielver\u00e4ndernde Entscheidungen von anderen Spielern \ngetroffen wurden? Selten beobachtete, dass die statische Beschreibung \nund Analyse diesen wichtigen Punkt verschleiern und bereitete den Weg \nf\u00fcr eine Revolution, die die konsistente Analyse rationalen Spielens in \ndynamischen Situationen erlaubt.\nMan betrachte ein einfaches Beispiel, in dem eine Firma sich ent -\nscheiden muss, ob sie in einen Markt eintritt oder nicht. Nachdem es \ndiese Entscheidung beobachtet hat, kann ein bereits etabliertes Unter -\nnehmen entscheiden, ob es einen Preiskampf startet oder nicht. Dieser \nPreiskampf ist teuer f\u00fcr das etablierte Unternehmen, k\u00f6nnte aber den \nMarkteintritt eines potenziellen Konkurrenten erst einmal unprofitabel \nmachen. Wenn das eintretende Unternehmen glaubt, dass das etablierte \nUnternehmen in jedem Falle nach Markteintritt einen Preiskampf star -\nten wird, k\u00f6nnte es sich daf\u00fcr entscheiden, gar nicht erst in den Markt \neinzutreten.\nIn der Sprache der Spieltheorie stellt das Strategieprofil, in dem der \nEindringling aus dem Markt herausbleibt und der \u201ePlatzhirsch\u201c den Ein -\ntritt bek\u00e4mpft, wenn er stattfindet, ein Nash-Gleichgewicht dar. In ge -52\nNachrufewisser Hinsicht ist die Gefahr eines ruin\u00f6sen Preiskampfes genug, um \nden potenziellen Konkurrenten davon abzuhalten, in den Markt einzutre -\nten. Man muss aber beachten, dass diese Drohung nicht zwangsl\u00e4ufig in \ndiesem Gleichgewicht ausgef\u00fchrt werden muss! Selten (1965) verwarf \nes als nicht plausibel: Sobald der Markteintritt stattgefunden hat, wird \ndas etablierte Unternehmen realisieren, dass ein Preiskrieg auch f\u00fcr es \nselbst sehr kostspielig sein wird, und k\u00f6nnte es profitabler finden, kei -\nnen solchen anzuzetteln. Wenn dies antizipiert wird, sollte die Firma in \nden Markt eintreten!\nDas von Selten entwickelte Teilspielperfekte Nash-Gleichgewicht mit \nseinem Augenmerk auf der Schwierigkeit, sich im Vorhinein auf Aktionen \nund glaubw\u00fcrdige Aktionspl\u00e4ne festzulegen, bleibt das Hauptkonzept \nder strategischen Analyse von dynamischen Spielen. Es wurde unz\u00e4hlige \nMale in den unterschiedlichsten Modellen in allen Sozialwissenschaften, \naber auch in Biologie und Computerwissenschaften angewandt. \nModerne Industrieorganisation mit seinem Augenmerkt auf mehrstu -\nfigen, von Oligopolen (und Regulatoren) gespielten Spielen w\u00e4re undenk -\nbar ohne das Konzept der Teilspielperfektheit. Aber auch entferntere \nGebiete der Volkswirtschaftslehre, wie die dynamische Makro\u00f6konomik, \nprofitierten immens. Als Beispiel sei die fundamentale Arbeit von Finn \nKydland und Edward Prescott  \u00fcber das Problem der Zeitkonsistenz in \nder \u00d6ffentlichen Politik genannt, die mit dem Nobelpreis ausgezeichnet \nwurde.\nReinhard Selten differenzierte scharf zwischen normativer Theorie und \ndeskriptiven Theorien sozialer und \u00f6konomischer Interaktion. Er regte \nbasierend auf empirischen Befunden die Notwendigkeit der Entwick -\nlung neuer Theorien \u201ebegrenzter Rationalit\u00e4t\u201c an. Der Tradition Simons \n(1957) folgend nutzte Selten den Begriff der begrenzten Rationalit\u00e4t, \num die Art von Rationalit\u00e4t zu beschreiben, die tats\u00e4chliches mensch -\nliches Verhalten aufweist \u2013 im Gegensatz zu der Rationalit\u00e4t basierend \nauf Axiomen und Richtlinien. Um begrenzte Rationalit\u00e4t zu untersuchen \nstartete er bereits in den sp\u00e4ten 1950er Jahren mit Experimenten, zu \neinem Zeitpunkt, als das Feld der Experimental\u00f6konomik noch nicht \neinmal existierte (Selten 1959). W\u00e4hrend seiner Karriere setzte Selten \nseine Arbeit fort, eine deskriptive Form der Entscheidungs- und Spielthe -\norie zu etablieren, die die begrenzte Rationalit\u00e4t menschlichen Handelns \nmiteinbezieht. Er selbst war eine wandelnde Illustration der Vorteile ein -\nfacher Heuristiken, indem er jeden Tag einen Schirm mit sich trug, egal \nwie die Wetterbedingungen aussahen. Offensichtlich ersparte ihm dies \nsowohl die psychologischen Kosten, jeden Tag eine neue Entscheidung 53\nNachrufetreffen zu m\u00fcssen, wie auch die des Bedauerns einer eventuellen Fehl -\nentscheidung.\nAls er gefragt wurde, ob seine Forschungen der vollen Rationalit\u00e4t in \nder Spieltheorie und dem beobachteten menschlichen Verhalten in der \nExperimentellen \u00d6konomik nicht widerspr\u00fcchlich seien, antwortete er \noft, er sehe sich als \u201emethodologischer Dualist\u201c. Sowohl deskriptive als \nauch normative Theorie waren aus seiner Sicht wichtig, indem sie die \nPerspektiven des Verst\u00e4ndnisses der Natur sozialer und \u00f6konomischer \nInteraktion erg\u00e4nzen (Selten 1998).\nReinhard Selten war ein Pionier der Analyse strategischer Interakti -\non sowohl g\u00e4nzlich rationaler Spieler (Spieltheorie) als auch begrenzt \nrationaler Menschen (Experimental\u00f6konomik). Sein Einfluss auf beide \nFelder ist enorm. Er war zudem auch ein inspirierender Lehrer, mit un -\nendlichem Wissen der relevanten Literatur aller Disziplinen, methodolo -\ngischer Einzigartigkeit und bemerkenswerter Neugierde, insbesondere \nin Bezug auf andere Wissenschaften wie Philosophie, Psychologie, Bio -\nlogie, Politikwissenschaften und Linguistik. Letzteres wurde durch seine \nleidenschaftliche Bef\u00fcrwortung der Esperanto-Sprache befeuert.\nIch hatte sowohl die Ehre als auch das Vergn\u00fcgen, Seltens Dokto -\nrand, Postdoc und sp\u00e4ter Kollege an der Fakult\u00e4t in Bonn sein zu d\u00fcr -\nfen. Die pr\u00e4senteste Erinnerung bleibt nat\u00fcrlich die der Geschehnisse \nim Oktober 1994. Die Journalisten und Fernsehteams sowie auch der \nschwedische Botschafter, die alle unser B\u00fcro bev\u00f6lkerten, konnten nicht \nglauben, dass Reinhards B\u00fcro so klein und bescheiden m\u00f6bliert war. \n(Sie machten sich zudem \u00fcber das antiquierte Telefon mit W\u00e4hlschei -\nbe lustig, das immer noch in Gebrauch war, was es f\u00fcr sie schwierig \nmachte, ihre Zentrale rechtzeitig zu den Abendnachrichten wiederholt zu \nkontaktieren). Im Gegensatz zu vielen Akademikern, die ihre Zeit und viel \nEnergie darauf verwenden, Publikationen in renommierten Zeitschriften \nzu platzieren oder ihr Renommee, ihren Status, ihren Einfluss und ihre \nMacht innerhalb ihrer Organisationen zu vergr\u00f6\u00dfern, tat Reinhard nichts \ndergleichen. Er hatte ein, und nur dieses eine Ziel im Kopf: das Verst\u00e4nd -\nnis durch die Wissenschaft voranzubringen. Das war die beste Lektion, \ndie ich habe lernen k\u00f6nnen!\nAutor: Benny Moldovanu54\nNachrufeKarl-Heinz B\u00f6hling (13.05.1930 \u2013 23.03.2016)\nAm 23. M\u00e4rz 2016 verstarb im Alter von 85 \nJahren unser emeritierter Kollege Prof. Dr. \nKarl-Heinz B\u00f6hling. Nach dem Studium der \nMathematik und Elektrotechnik in Hannover \nkam er an die Universit\u00e4t Bonn, wo er 1963 \npromoviert wurde und sich 1967 habilitierte. \nIm August 1969 erfolgte die Berufung auf eine \nProfessur f\u00fcr Automatentheorie an das Institut \nf\u00fcr angewandte Mathematik und im M\u00e4rz \n1971 die Berufung auf die erste Professur f\u00fcr \nInformatik an der Universit\u00e4t Bonn an den damals neu gegr\u00fcndeten \nLehrstuhl Informatik I.\nKarl-Heinz B\u00f6hling hat als Gr\u00fcndungsmitglied die Bonner Informatik \nnachhaltig gepr\u00e4gt. Er war ma\u00dfgeblich am Aufbau des Instituts f\u00fcr In -\nformatik und der Gesellschaft f\u00fcr Mathematik und Datenverarbeitung \nbeteiligt. \u00dcber seine zahlreichen ehemaligen Sch\u00fcler hat er die Infor -\nmatik in Deutschland auch \u00fcber Bonn hinaus mitgestaltet.\nWir sind ihm dankbar f\u00fcr seinen gro\u00dfen Einsatz und werden ihm im -\nmer ein ehrendes Andenken bewahren.\nAutor: Prof. Dr. Heiko R\u00f6glin\n55\nNachrufeJohannes Stets (30.11.1932 \u2013 03.11.2015)\nAm 3. November 2015 verstarb unser Kol -\nlege Herr apl. Prof. Dr. Johannes Stets v\u00f6l -\nlig unerwartet kurz vor seinem 83. Geburts -\ntag. Das Steinmann-Institut verliert mit ihm \neinen hervorragenden Wissenschaftler und \nHochschullehrer. Als Akademischer Oberrat \nund Studiendirektor im Hochschuldienst \nhat er in den Jahren 1968 bis 1997 For -\nschung und Lehre am damaligen Geolo -\ngischen Institut ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt, \nund hat sich auch danach noch f\u00fcr unser \nFachgebiet engagiert.\nZwei seiner wichtigsten Forschungsfelder waren das Rheinische \nSchiefergebirge und der Hohe Atlas in Marokko. Im Rheinischen Schie -\nfergebirge hat er auf der Basis langj\u00e4hriger Gel\u00e4ndeaufnahmen mit \nWilhelm Meyer detaillierte Synthesen der pal\u00e4ogeographischen und \nstrukturgeologischen Entwicklung f\u00fcr das Pal\u00e4ozoikum entworfen und \nein Gesamtbild des pleistoz\u00e4nen bis rezenten Hebungsmusters der \nRheinischen Masse aus der Geometrie der Rheinterrassen abgeleitet. \nNeue sequenzstratigraphische Zug\u00e4nge zur Sedimentgeologie und Be -\nckenanalyse des Unterdevon im Rhenoherzynikum erarbeitete er mit \nAndreas Sch\u00e4fer. Gemeinsam mit Paul Wurster gelang ihm die schwie -\nrige stratigraphische Korrellierung mesozoischer Schichtfolgen an der \nNord- und S\u00fcdflanke des Hohen Atlas, die mit der Erkenntnis synsedi -\nment\u00e4r-tektonischer Zusammenh\u00e4nge zur neuartigen Einordnung des \nGebirges in den Ablauf mesozoischer Riftprozesse des entstehenden \nAtlantik f\u00fchrte. Sein thematisch breit gef\u00e4chertes Schriftenverzeichnis \numfasst \u00fcber 90 Titel. Davon hat er einige seiner wichtigsten Arbeiten \nim Ruhestand verfasst. Die Monographie zur Geologie des Hunsr\u00fccks \nstand kurz von dem Abschlu\u00df, er schrieb daran buchst\u00e4blich bis zum \nletzten Atemzug.\nJohannes Stets war ein engagierter Hochschullehrer und betreute 70 \nDiplomanden und 14 Doktoranden. Viele Bonner Geologen aller Ausbil -\ndungsstufen erinnern sich u.a. an ihre Gel\u00e4ndeausbildung unter seiner \nstringenten Anleitung zur pr\u00e4zisen Beobachtung und kritischen Analy -\nse komplexer Sachverhalte.\nIn Erinnerung bleibt er uns nicht nur als exzellenter Wissenschaftler \nund engagierter Professor der Geologie, der f\u00fcr sein Fach \u201ebrannte\u201c, \n56\nNachrufesondern auch als liebensw\u00fcrdige, manchmal kantige, Pers\u00f6nlichkeit. \nMit Dankbarkeit und Freude werden wir Johannes Stets immer ein eh -\nrenvolles Gedenken bewahren.\nAutoren: Agemar Siehl & Barbara Reichert57\nNachrufeHermann Seeger (16.09.1933 \u2013 09.12.2015)\nVon 1978 bis 1987 war Herr Prof. Seeger  \nals ordentlicher Professor und Direktor am \nGeod\u00e4tischen Institut der Universit\u00e4t Bonn \nt\u00e4tig. F\u00fcr seine wissenschaftlichen Leistun -\ngen empfing er national wie international an -\nerkennende W\u00fcrdigung.\nProf. Seeger bewirkte auch innerhalb der \nLandwirtschaftlichen Fakult\u00e4t bahnbre -\nchende Neuerungen. In seinem Amt als De -\nkan in den Jahren 1983-1985 initiierte und \netablierte er zum einen die wissenschaftliche \nBesch\u00e4ftigung mit der \u00f6kologischen Landwirtschaft. Zum anderen kam \nes zur Einrichtung des neuen Studiengangs \u201eLebensmitteltechnologie\u201c.\n1987 wurde Prof. Seeger zum Pr\u00e4sidenten des heutigen Bundes -\namtes f\u00fcr kartographie in Frankfurt ernannt. Der Bonner Universit\u00e4t \nblieb er als Lehrbeauftragter sowie dem Forschungsschwerpunkt VLBI, \nden er ma\u00dfgeblich gestaltet hatte, verbunden.\nSeine kollegen, Mitarbeiter und Studenten werden Hermann Seeger \nals eine herausragende Pers\u00f6nlichkeit der Landwirtschaftlichen Fakul -\nt\u00e4t und der Bonner Geod\u00e4sie in dankbarer Erinnerung behalten.\nAutor: Dr. Udo Bremer\n58\nNachrufeThomas Dewender (11.03. 1963 \u2013 23.03. 2016)\nAm 23. M\u00e4rz 2016 verstarb Dr. Thomas De -\nwender pl\u00f6tzlich und v\u00f6llig unerwartet. Sein \nTod hinterl\u00e4\u00dft eine empfindliche L\u00fccke in \nForschung und Lehre des Faches der mittel -\nalterlichen Philosophie. Thomas Dewender \nwurde am 11.3.1963 in Bochum geboren. \nNach dem Studium der F\u00e4cher Mathematik, \nPhysik, Philosophie und Geschichte wurde er \n1999 in Bochum promoviert. 1999 bis 2003 \narbeitete er am DFG-Forschungsprojekt \n\u201eImagination und Kultur\u201c an der Bochumer \nUniversit\u00e4t. Von April bis September 2003 forschte er bei Stephen Brown \nam Boston College. Von November 2003 an war Thomas Dewender mein \nlangj\u00e4hriger Assistent im Amt eines Akademischen Rates. Er hat dieses \nAmt immer mit Tatkraft und Pflichtbewu\u00dftsein ausgef\u00fcllt. Seine Pflich -\nten in der Universit\u00e4t waren vor allem Lehrverpflichtungen. Die Buntheit \nund der Reichtum seines Lehrangebots wurden von den Studierenden \ngesch\u00e4tzt und genossen: Von Platon bis Wittgenstein geh\u00f6rten zahllose \nTexte und Autoren zu seinem Lehrreservoir. Seine Veranstaltungen waren \nbei den Studierenden der Philosophie und der Theologie sehr beliebt. \nInsbesondere hat sich Thomas Dewender um die Studierenden der Ka -\ntholischen Theologie gek\u00fcmmert und verdient gemacht, indem er sie, \ndie immer ein wenig Scheu vor der Philosophie zeigen, in die theore -\ntische und praktische Philosophie einf\u00fchrte. Er war die Br\u00fccke zwischen \ndem Institut f\u00fcr Philosophie und der Theologie. Lange Jahre war er Mit -\nglied des Beirats der Arbeitsgemeinschaft deutschsprachiger Philoso -\nphiedozentinnen und -dozenten im Studium der Katholischen Theologie \nan wissenschaftlichen Hochschulen und war dort, wie ich wei\u00df, durch \nsein ausgleichendes Temperament eine wirkliche St\u00fctze. \nWas die wissenschaftliche Seite angeht, so war Thomas Dewender ein \nFachmann f\u00fcr die mittelalterliche Philosophie, besonders f\u00fcr das 14. \nJahrhundert, aber auch f\u00fcr Thomas von Aquin und sein Umfeld. Seine \nDissertation war dem Problem des Unendlichen im ausgehenden 14. \nJh. gewidmet, genauer gesagt der Theorie des Lorenz von Lindores, der \nder erste Kanzler der Universit\u00e4t St. Andrews war. Als Mitherausgeber \nbedeutender B\u00e4nde \u00fcber die sp\u00e4tantike und mittelalterliche Philosophie \nhat er auch da, wie in der Dissertation unbekanntere Philosophen dem \nunberechtigten Vergessen zu entrei\u00dfen versucht. Er publizierte mehre -\n59\nNachrufere Beitr\u00e4ge zum Thema der Unsterblichkeit der Seele. Zur Theorie der \nWahrnehmung, besonders auch zur Rezeption der Aristotelischen Phan -\ntasia-Lehre, hat er neuere Forschungen vorgelegt. Konzise Artikel im \nGro\u00dfprojekt des Historischen W\u00f6rterbuchs der Philosophie zeigen seine \n\u00fcberragenden Kenntnisse. Mit Theo Kobusch und Stephen Brown gab er \nden f\u00fcr die Erforschung des 14. Jahrhunderts wichtigen Band \u201ePhiloso -\nphical Debates at Paris in the Early Fourteenth Century\u201c (Leiden/Boston \n2009) heraus. Das weite Spektrum von Dewenders Arbeiten zeigt auch \neine seiner letzten Arbeiten, die sich Macchiavellis Principe unter Be -\nr\u00fccksichtigung der Tradition der mittelalterlichen F\u00fcrstenspiegel n\u00e4hert. \nZuletzt wurden die politische Philosophie des Mittelalters, Marsilius \nvon Padua, dann aber auch die neuzeitlichen Denker wie T .Hobbes oder \nJ.Locke oder J.J. Rousseau ein wichtiger gro\u00dfer Forschungsschwerpunkt \nin seinem Denken. Polyglott wie er war, konnte er sich \u00fcberall in der \nwissenschaftlichen Welt sicher bewegen. Im Jahre 2013 nahm er eine \nGastdozentur an der Beijing Normal University in Peking wahr.\nThomas Dewender geno\u00df in der internationalen Medi\u00e4vistik einen \nhervorragenden Ruf. Er war ein unerm\u00fcdlicher, kompetenter und stets \nhilfsbereiter Forscher, dem es immer um die Sache und nie um sich \nselbst ging. Wir haben einen hochqualifizierten Wissenschaftler und ei -\nnen gro\u00dfen Menschen verloren.\nAutor: Prof. Dr. Theo Kobusch60\nNachrufeJosef Simon (01.08. 1930 \u2013 28.03. 2016)\nAm 28. M\u00e4rz ist Josef Simon im Alter von \n86 Jahren in Wachtberg-Niederbachem bei \nBonn verstorben. Professor Dr. phil. Dr. h. \nc. Simon wurde 1930 in Hupperath in der \nEifel geboren. Seit 1950 studierte er an der \nUniversit\u00e4t K\u00f6ln Philosophie, Germanistik, \nGeographie und Geschichte. Im Jahr 1957 \nwurde er dort mit der Arbeit  Das Problem \nder Sprache bei Hegel zum Doktor der Phi -\nlosophie promoviert. Nach einer Referenten -\nt\u00e4tigkeit bei der Studienstiftung des deut -\nschen Volkes in Bad Godesberg wurde er \n1960 wissenschaftlicher Assistent von Bruno Liebrucks am Philosophi -\nschen Seminar der Universit\u00e4t Frankfurt am Main, wo er im Jahr 1967 \nmit der Schrift Sprache und Raum. Philosophische Untersuchungen zum \nVerh\u00e4ltnis zwischen Wahrheit und Bestimmtheit von S\u00e4tzen f\u00fcr das Fach \nPhilosophie habilitiert worden ist. Auf einen Ruf an die Universit\u00e4t T\u00fc -\nbingen im Jahr 1971 folgte 1982 derjenige an die Universit\u00e4t Bonn, wo \ner bis zu seiner Emeritierung im Jahr 1995 geforscht und gelehrt hat. \nW\u00e4hrend seiner Amtszeit war er f\u00fcr mehrere Jahre Prodekan der Philoso -\nphischen Fakult\u00e4t (WS 1987/88 \u2013 WS 1989/90) und Mitglied des Senats \nder Universit\u00e4t. (SS 1990 \u2013 WS 1993/94).\nJosef Simon hat das akademische Leben des Bonner Instituts f\u00fcr \nPhilosophie nachhaltig gepr\u00e4gt und eine Vielzahl von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern hervorgebracht. Sein philosophisches Kolloquium hat er auch \nnoch f\u00fcr viele Jahre nach seiner Emeritierung fortgef\u00fchrt. Von 1985 bis \n1994 war er Herausgeber der Allgemeinen Zeitschrift f\u00fcr Philosophie \nund von 1990 bis 2010 Mitherausgeber der Nietzsche-Studien. Im Jahr \n2004 erhielt er die Ehrendoktorw\u00fcrde der Aristoteles-Universit\u00e4t Thes -\nsaloniki. \nNeben Fragen der Erkenntnistheorie und Sprachphilosophie, die er zu \neiner Zeichenphilosophie weiterentwickelt hat, lag sein philosophisches \nHauptinteresse seit jeher bei den Grundfragen der praktischen Philoso -\nphie, wie dies seine Studie Wahrheit als Freiheit. Zur Entwicklung der \nWahrheitsfrage in der neueren Philosophie aus dem Jahr 1978 bereits \nin ihrem Titel belegt. Im Jahr 1981 folgte das unter den Studierenden \nder damaligen Zeit zu einem Klassiker gewordene Handbuch Sprachphi -\nlosophie. Aus seinem umfassenden, in mehrere Sprachen \u00fcbersetzten \n61\nNachrufeGesamtwerk, in dem er neben Kant, Hegel und Nietzsche beispielsweise \nauch zu Hamann und Humboldt geforscht hat, ist als das wohl wirkungs -\nm\u00e4chtigste die Philosophie des Zeichens aus dem Jahr 1989 zu nennen \nund als sein Verm\u00e4chtnis zur Kant-Forschung seine letzte Monographie \nKant \u2013 Die fremde Vernunft und die Sprache der Philosophie aus dem \nJahre 2003. Josef Simon war bescheiden und zur\u00fcckhaltend im Auftritt \nund zugleich sehr klar und bestimmt in der Artikulation seiner philo -\nsophischen Anliegen. Die Universit\u00e4t Bonn und das Bonner Institut f\u00fcr \nPhilosophie werden ihm stets ein ehrendes Andenken bewahren.\nAutorin: Dr. Andrea Wilke62\nNachrufeHeinrich L. Cox (15.08.1935 \u2013 06.09.2016)\nAm 6. September 2016 verstarb Prof. Dr. Hein -\nrich L. Cox im Alter von 81 Jahren.\nMehr als ein Vierteljahrhundert lang pr\u00e4gte \nH.L. Cox als Lehrstuhlinhaber die Geschicke der \nBonner Volkskunde: von seiner Berufung zum \nWintersemester 1975/76 bis zu seiner Emeritie -\nrung zum Ende des Sommersemesters 2000 war \ner nicht nur Nachfolger von Matthias Zender auf \ndem weit \u00fcber Deutschland hinaus renommierten \nLehrstuhl, sondern zugleich Direktor des Volks -\nkundlichen Seminars und Leiter der Abteilung f\u00fcr \nrheinische Volkskunde am damaligen Institut f\u00fcr \nGeschichtliche Landeskunde der Rheinlande.\nMit ihm verlieren die Disziplin und unsere Universit\u00e4t eine Pers\u00f6nlich -\nkeit, die \u00fcber sechs Jahrzehnte lang zu den verschiedensten wissen -\nschaftlichen Fragen intensiv geforscht und ihre Ergebnisse in zahlreichen \nPublikationen in den Diskurs eingebracht hat.\nH.L. Cox kam am 15. August 1935 in Geelen in der niederl\u00e4ndischen \nProvinz Limburg zur Welt. Die kulturelle Gemengelage im deutsch-nie -\nderl\u00e4ndischen Grenzgebiet beeinflusste sein Leben wie auch sein wis -\nsenschaftliches Schaffen \u00fcber Jahrzehnte hinweg. Das Studium der \nDeutschen Philologie, Volkskunde und Entwicklungspsychologie nahm \ner 1957 an der Universit\u00e4t Nijmegen auf: 1961 wechselte er an die Rhei -\nnische-Friedrich-Wilhelms Universit\u00e4t Bonn und 1963 kehrte er nach Nij -\nmegen zur\u00fcck, um sein Doctoralexamen abzulegen. Bald darauf wurde er \nbei Matthias Zender Wissenschaftlicher Mitarbeiter am Volkskundlichen \nSeminar der Universit\u00e4t Bonn, blieb aber Grenzg\u00e4nger in der deutsch-\nniederl\u00e4ndischen Wissenschafts- und Kulturlandschaft. Ab 1965 war er \nals Dozent f\u00fcr Deutsche Sprachgeschichte an der Universit\u00e4t Nijmegen \nt\u00e4tig und wurde dort 1967 Professor f\u00fcr Volkskunde. Es spricht f\u00fcr die \nau\u00dferordentliche wissenschaftliche Vielseitigkeit, dass er wenig sp\u00e4ter \neine Professur f\u00fcr Deutsche Sprache und Literatur des Mittelalters an \nder Universit\u00e4t Utrecht annahm. Zum Wintersemester 1975/76 folgte \ner dem Ruf auf den Lehrstuhl f\u00fcr Volkskunde an der Universit\u00e4t Bonn.\nSein wissenschaftliches Schaffen war von der traditionellen Volks -\nkunde ebenso gepr\u00e4gt wie von der modernen dezidiert europ\u00e4ischen \nEthnologie. Der Germanist und Volkskundler Cox verfolgte den grenz-, \nnationen- und f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Ansatz konsequent, ohne seine \n63\nNachrufeSchwerpunkte der Erz\u00e4hl- und der Sprachforschung aus dem Blick zu \nverlieren. Insbesondere an den kulturellen Verflechtungen im Rhein-\nMaas-Gebiet machte er diese Schwerpunkte immer wieder deutlich. Als \nMitherausgeber unter anderem der Rheinisch-westf\u00e4lischen Zeitschrift \nf\u00fcr Volkskunde, der Rheinischen Volkskundlichen Bibliographie und der \nRheinischen Vierteljahrsbl\u00e4tter sowie als Herausgeber des Rheinischen \nJahrbuchs f\u00fcr Volkskunde gelang es ihm, zentrale Forschungsergebnisse \neiner breiten wissenschaftlichen und wissenschaftsinteressierten \u00d6ffent -\nlichkeit zug\u00e4nglich zu machen. Zudem war er nicht nur als Herausgeber \ndes deutsch-niederl\u00e4ndischen Standardw\u00f6rterbuchs Van Dale stets in -\nterdisziplin\u00e4r vernetzt, sein Wissen gerade in den Bereichen der Sprach -\ngeschichte und der Etymologie, aber auch der Ergologie und der Agrar -\ngeschichte wurde immer wieder in Lehre und Forschung eingebunden.\nHeinrich L. Cox wirkte ma\u00dfgeblich auch an dem an der Universit\u00e4t \nBonn betreuten volkskundlichen Gro\u00dfprojekt mit: der Atlas der Deut -\nschen Volkskunde entstand in der Bonner Arbeitsstelle seit 1928 und \numfasst insgesamt 84 Kartenbl\u00e4tter, eine umfassende Erl\u00e4uterung mit \n2.000 Seiten sowie drei Beihefte zu allen Facetten der Alltagskultur in \nDeutschland. F\u00fcr dieses Projekt war Cox schon als wissenschaftlicher \nMitarbeiter ab 1963 zust\u00e4ndig gewesen, im Jahr 1984 wurde es mit sei -\nner Leitung schlie\u00dflich erfolgreich abgeschlossen. Bis zuletzt arbeitete \ner daran, ein Rheinisches Sprichw\u00f6rterbuch zusammenzustellen. Leider \nhat er dieses bereits umfangreiche Projekt nicht mehr zu Ende bringen \nk\u00f6nnen.\nF\u00fcr seine wissenschaftlichen Leistungen wurde H.L. Cox 1997 das \nBundesverdienstkreuz 1. Klasse des Verdienstordens der Bundesrepu -\nblik Deutschland verliehen.\nH.L. Cox entfaltete aber nicht nur als Wissenschaftler gro\u00dfe Strahlkraft. \nVielmehr dr\u00fcckte er einer ganzen Generation von Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftlern, aber auch der Kulturlandschaft des Rheinlandes \nund der angrenzenden Regionen seinen unverwechselbaren Stempel auf. \nAls akademische Lehrer hat er seinen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ei -\nnen wissenschaftlichen Rahmen vorgegeben, innerhalb dessen es gro\u00dfe \nSpielr\u00e4ume gab. Wer jedoch wissenschaftliche Eingleisigkeit und blo\u00dfe \nFaktenhuberei bevorzugte, war hier an der falschen Adresse. Heinrich L. \nCox hinterl\u00e4sst sowohl wissenschaftlich als auch menschlich eine gro\u00dfe \nL\u00fccke. \nAutor: Prof. Dr. Gunther Hirschfelder, Universit\u00e4t Regensburg64\nChronik des Akademischen JahresBERICHTE AUS DEN FAKULT\u00c4TEN\nEVANGELISCH-THEOLOGISCHE FAKULT\u00c4T\n651. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Udo R\u00fctersw\u00f6rden\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser\nStudiendekan Dr. Eike Kohler \nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Udo R\u00fctersw\u00f6rden\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser\nStudiendekan Dr. Eike Kohler\nMitglieder Prof. Dr. Eberhard Hauschildt\nProf. Dr. Hartmut Kre\u00df\nProf. Dr. Ute Mennecke (ab 03/16)\nProf. Dr. Michael Meyer-Blanck\nProf. Dr. Andreas Pangritz\nProf. Dr. Cornelia Richter\nProf. Dr. Reinhard Schmidt-Rost\nProf. Dr. Michael Wolter (bis 02/16)\nWissenschaftliche Mitarbeiter Hiltrud St\u00e4rk-Lemaire\nTobias Wieczorek66\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4tMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungMonika Lambert\nStudierende Simon Manderla\nKatharina Schwarz\nChristine Vo\u00df\nSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Udo R\u00fctersw\u00f6rden\nProdekan Prof. Dr. G\u00fcnter R\u00f6hser\nStudiendekan Dr. Eike Kohler\nMitglieder Prof. Dr. Eberhard Hausschildt\nProf. Dr. Wolfram Kinzig (ab 08/16)\nProf. Dr. Hartmut Kre\u00df\nProf. Dr. Ute Mennecke\nProf. Dr. Michael Meyer-Blanck\nProf. Dr. Andreas Pangritz\nProf. Dr. Cornelia Richter\nProf. Dr. Reinhard Schmidt-Rost \n(bis 07/16)\nWissenschaftliche Mitarbeiter Hiltrud St\u00e4rk-Lemaire\nTobias Wieczorek\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungMonika Lambert\nStudierende Simon Manderla\nKatharina Schwarz\nChristine Vo\u00df67\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarb:\nDr. Klaus  Winkler , Studienprofessor f\u00fcr Griechisch und Hebr\u00e4isch, am \n14. Februar 2016.\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus:\nDr. Michael Wolter , Professor f\u00fcr Neues Testament, trat zum 29.02.2016 \nin den gesetzlichen Ruhestand.\nDr. Reinhard Schmidt-Rost , Professor f\u00fcr Praktische Theologie und Uni -\nversit\u00e4tsprediger, trat zum 31.07.2016 in den gesetzlichen Ruhestand.\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nDr. Michael Roth, apl. Professor f\u00fcr Systematische Theologie, wurde im \nJanuar 2016 an die Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz berufen.\nDr. Jochen Schmidt , Privatdozent f\u00fcr Systematische Theologie, hat im \nOktober 2015 einen Ruf an die Universit\u00e4t Paderborn angenommen.68\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4t3. Bericht des Dekans\nIn den n\u00e4chsten Jahren steht ein Generatio -\nnenwechsel der Professorenschaft an, der mit \neiner Anzahl von Berufungsverfahren verbun -\nden ist. Den Anfang machen die exegetischen \nDisziplinen mit den F\u00e4chern Neues Testament \nund Altes Testament. Im Neuen Testament soll \nein Schwerpunkt im Bereich des antiken Juden -\ntums gelegt werden. In beiden F\u00e4chern wird \neine interdisziplin\u00e4re Orientierung erwartet, die \nzu gemeinsamen Projekten f\u00fchren soll.\nI. Die Situation in der Lehre\nDie Zahl der Studierenden liegt sehr hoch. Den -\nnoch ist es nicht sicher, wie sich dies in der Zahl der Abschl\u00fcsse abbilden \nwird. Es besteht nach wie vor ein hoher Bedarf an Absolventinnen und \nAbsolventen im Bereich von Kirche und Schule.\nBeurlaubt waren im WS 15/16 wegen Lehrauftr\u00e4gen an anderen Universi -\nt\u00e4ten: Dr. Jochen Flebbe , Privatdozent f\u00fcr Neues Testament \u2013 Technische \nUniversit\u00e4t Dortmund; Dr. Susanne Hennecke , Privatdozentin f\u00fcr Syste -\nmatische Theologie \u2013 Universit\u00e4t Duisburg-Essen. \nII. Akademische Ehrungen\nHerrn Prof. Dr. Michael Wolter  wurde am 17. Mai 2016 von der Universit\u00e4t \nAthen die W\u00fcrde eines Doctor honoris causa verliehen.\nIII. Forschungsaufenthalte, Gastvorlesungen\nProf. Dr. Michael Meyer-Blanck  war vom 19. bis 23. M\u00e4rz 2016 auf Ein -\nladung der dortigen Aristoteles-Universit\u00e4t zu Gastvorlesungen in Thessa -\nloniki, u.a. zur Bibeldidaktik und zur Liturgiedidaktik. Prof. Pangritz  hatte \nvom 26. Oktober bis zum 6. November 2015 einen Forschungsaufenthalt \nim Rahmen der Partnerschaft mit der Theologischen Fakult\u00e4t der Karls-\nUniversit\u00e4t Prag.\nIV. Vortr\u00e4ge und besondere Veranstaltungen (Auswahl)\nProf. Pangritz  hielt eine Anzahl von Vortr\u00e4gen: 31. Oktober 2015 \u201eRestau -\nration oder Neuanfang? Ambivalenzen in der Theologie der Bekennenden \nKirche von Barmen bis Darmstadt.\u201c Vortrag im Rahmen der Tagung \u201eDie \nGarnisonkirche Potsdam: Gedenkort des Versagens \u2013 ein Ort der Vers\u00f6h -\n69\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4tnung?\" Gemeinsame Tagung der Martin-Niem\u00f6ller-Stiftung und der Initi -\native \u201eChristen brauchen keine Garnisonkirche\u201c Evangelische Kirchenge -\nmeinde Alt-Pankow, Berlin; 12. November 2015 \u201eZur theologischen Be -\ndeutung der Beschneidung Jesu.\" Vortrag im Hanns-Lilje-Haus, Hannover; \n4. Februar 2016 \u201eNeuere Ans\u00e4tze einer Israel bejahenden Christologie.\u201c \nVortrag im Rahmen des Pastoralkollegs \u201eJesus zwischen Juden und Chris -\nten\u201c Rastede/Oldenburg; 1. April 2016 \u201eDie Esau/Jakob-Konstellation in \nMartin Luthers Genesis-Vorlesung.\u201c Vortrag im Rahmen des XXIV . Collo -\nquium biblicum pragense Karls-Universit\u00e4t, Prag; 21. Mai 2016 \u201eDiet -\nrich Bonhoeffer, Elisabeth Schmitz und der Widerstand gegen den Nati -\nonalsozialismus.\u201c Impulsreferat im Rahmen der Jahrestagung von Aktion \nS\u00fchnezeichen Friedensdienste zum Thema \u201eTheologie und Widerstand\u201c \nGedenkst\u00e4tte Deutscher Widerstand, Berlin; 22. September 2016 \u2013 25. \nSeptember 2016 \u201eDie Rezeption der Theologie Karl Barths bei Nikolai \nBerdjajew.\u201c Vortrag auf der Konferenz \u201eSwiss and Russian Theology. Mu -\ntual influences and perception\u201c Russian State University of Humanities, \nMoskau.\nV. Aktivit\u00e4ten des \u201eZentrum f\u00fcr Religion und Gesellschaft\u201c (ZERG) \n2015/2016\nIm Berichtszeitraum (1. Oktober 2015 \u2013 30. September 2016) hat das \nZERG insgesamt 27 (assoziierte) Mitglieder (Ev.-Theol. Fak.: 7, Kath.-The -\nol. Fak.: 5, Phil. Fak.: 13, Rechts- und Staatswiss. Fak.: 1, Med. Fak.: \u2013 , \nAltkath. Sem.: 1). Es gibt in diesem Zeitraum 12 ehem. Mitglieder (Eme -\nritierung, Hochschulwechsel, Ausscheiden aus dem Hochschuldienst auf \neigenen Wunsch). Vorstand: Proff. Drs. W. Kinzig  (Sprecher), A. Gerhards  \n(Stellv. Sprecher), St. Conermann . Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin: C. Loesch .\nDas ZERG hat im Berichtszeitraum Kooperationsveranstaltungen und \nSonderformate durchgef\u00fchrt:\nAm 12.11.15 konnte das ZERG sein 10-j\u00e4hriges Bestehen mit einem \nFestakt feiern. Das Gru\u00dfwort sprach der Rektor der Universit\u00e4t Bonn, Prof. \nDr. Michael Hoch , Prof. Dr. Wolfram Kinzig  (Sprecher des ZERG) begr\u00fc\u00dfte \ndie G\u00e4ste und gab einen kleinen Einblick in die Historie des ZERG. Fest -\nredner war Althistoriker und Leibniz-Preistr\u00e4ger Prof. Dr. Hartmut Leppin , \nUniversit\u00e4t Frankfurt. Prof. Dr. Wolfgang Bretschneider  (Orgel) und Su -\nzanne Thorp  (Gesang) musizierten in der Schlosskirche der Bonner Uni -\nversit\u00e4t. \nDas neue Jahr wurde am 13.01.16 mit einer Kooperationsveranstaltung \nmit dem Institut fran\u00e7ais Bonn eingel\u00e4utet. Die Veranstaltung \u201eLaizit\u00e4t \noder Neutralit\u00e4t? Religion und Verfassung in Frankreich und Deutschland\u201c 70\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4tbestand aus einem Vortrag des franz\u00f6sischen Juristen Prof. Dr. Olivier \nJouanjan , Centre de Th\u00e9orie Juridiques, Strasbourg und einer anschlie -\n\u00dfenden Podiumsdiskussion, in der Thesen von Prof. Dr. Ansgar Hense , \nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t, Universit\u00e4t Bonn formuliert \nwurden. Prof. Dr. Mathias Schmoeckel , Rechts- und Staatswissenschaft -\nliche Fakult\u00e4t, Universit\u00e4t Bonn, diskutierte ebenfalls mit und moderierte \ndie Veranstaltung.\nAuch in der Lehre ist das ZERG in Form von zwei interdisziplin\u00e4ren Se -\nminaren aktiv gewesen:\nIm WiSe 2015/2016 fand das Seminar: \u201eWAS IST JETZT MIT GOTT? \nZum Verh\u00e4ltnis von Kunst und Religion \u2013 Studierende, Schauspieler und \nExperten im Gespr\u00e4ch\u201c statt, das in enger Zusammenarbeit mit dem The -\nater Bonn entstanden ist und im SoSe 2016 unter dem gleichen Titel, aber \nmit anderen Inhalten fortgesetzt wurde. Insgesamt wurden 17 Blockveran -\nstaltungen angeboten, davon neunmal Theatervorstellungen und zweimal \nOpernauff\u00fchrungen besucht. Zudem gab es zwei Theaterf\u00fchrungen, um \nden Studierenden einen Einblick \u201ehinter die Kulissen\u201c zu geben. Studie -\nrende unterschiedlicher Fachrichtungen haben mit dem Besuch der Semi -\nnare und den damit zusammenh\u00e4ngenden Vorstellungsbesuchen zudem \ndie M\u00f6glichkeit bekommen, in Nachgespr\u00e4chen in direkten Kontakt mit \nExperten und Expertinnen, Theatermachern und Theatermacherinnen zu \ntreten und die in den Theatervorstellungen aufgeworfenen Fragen zum \nVerh\u00e4ltnis von Mensch, Religion und Kunst zu vertiefen. Modulbeauftrag -\nter war bei beiden Seminaren Prof. Dr. Albert Gerhards , Universit\u00e4t Bonn \n(Stellv. Sprecher des ZERG), organisiert und betreut wurden die Seminare \nvon Charlotte Loesch  (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des ZERG) und Rebecca Tel\u00f6ken  \n(M.A.).\nAusl\u00e4ndische G\u00e4ste konnten durch zwei Gastvortr\u00e4ge am ZERG begr\u00fc\u00dft \nwerden:\nAm 03.11.15 sprach Dr. Binsar J. Pakpahan , Indonesien, \u00fcber \u201eNeue \nFormen \u2013 neue Chancen? \u00dcber die Vielfalt der Kirche am Beispiel In -\ndonesiens\u201c. Moderiert wurde die Veranstaltung von ZERG-Mitglied Prof. \nDr. Manfred Hutter . Die Veranstaltung fand in Zusammenarbeit mit der \nVEM statt. \nAm 31.05.16 fragte Prof. Dr. Daniel Boyarin , University of California, \nBerkeley, \u201cWas there Religion in Antiquity? Josephus and Wittgenstein on \nthe Case\u201c und diskutierte anschlie\u00dfend mit dem Publikum.\nProf. Dr. A. Gerhards  (Stellv. Sprecher) und Dr. K. de Wildt  arbei -\nteten in dem Berichtszeitraum in Kooperation mit dem ZERG an dem \nForschungsprojekt  \u201eStakeholder synergies surrounding sacred space. 71\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4tConvergence of multi- and transdisciplinary approaches concerning sa -\ncred space sustainability\u201c. Ein Kongress zu dieser Thematik fand Anfang \nJanuar 2016 an der Universit\u00e4t Bonn statt.\nIn der ZERG-Publikationsreihe \u201eStudien des Bonner Zentrums f\u00fcr \nReligion und Gesellschaft\u201c (W\u00fcrzburg: Ergon-Verlag) erschien Bd. 13: J. \nSchmidt  (Hg.): Religion und Sexualit\u00e4t.\nDer interdisziplin\u00e4re Masterstudiengang \u201eEcumenical Studies\u201c (MESt) \nwird bereits seit dem WS 2013/2014 neben der einj\u00e4hrigen Variante (seit \n2007/2008) zus\u00e4tzlich auch als zweij\u00e4hriges Studium f\u00fcr Studierende \nmit 3-j\u00e4hrigem BA angeboten. Beide Masterstudieng\u00e4nge werden durch \nMESt-Koordinatorin Frau V . Tabus  koordiniert. Dar\u00fcber hinaus wird eben -\nfalls seit dem WS 2013/14 der zweij\u00e4hrige und ebenfalls interdisziplin\u00e4re \nMasterstudiengang \u201eInterreligi\u00f6se Studien - Philosophie und Theorie der \nReligionen\u201c von der Phil. Fak. in Zusammenarbeit mit dem ZERG ange -\nboten. Leitung und Koordination des Studienganges: Prof. Dr. M. Schulz  \n(ZERG-Mitglied).\nVI. Aktivit\u00e4ten des Bonner Evangelischen Instituts f\u00fcr berufsorientierte \nReligionsp\u00e4dagogik (bibor)\nDas Bonner Evangelische Institut f\u00fcr berufsorientierte Religionsp\u00e4dagogik \n(bibor) richtete in Kooperation mit den Partnerinstituten EIBOR (Direk -\ntor: Prof. Dr. Friedrich Schweitzer ) und Kibor (Direktor: Prof. Dr. Reinhold \nBoschki ) der Universit\u00e4t T\u00fcbingen am 10.12.2015 einen \u00f6kumenischen \nKongress mit dem Titel \u201ePerson \u2013 Pers\u00f6nlichkeit \u2013 Bildung: Aufgaben und \nM\u00f6glichkeiten des BRU\u201c in Mainz aus. Zu den Referenten z\u00e4hlten Prof. Dr. \nDr. Karl Kardinal Lehmann  und Bischof i.R. Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Hu-\nber. Die Finanzierung des bibor ist bis zum Jahr 2022 gesichert. Im April \n2016 haben das nordrhein-westf\u00e4lische Bildungsministerium und die drei \nevangelischen Kirchen in Nordrhein-Westfalen sowie die Rheinische Fried -\nrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn eine entsprechende Kooperationsverein -\nbarung unterschrieben. Das bibor hatte u.a. die erste NRW-weite Umfrage \nzum BRU durchgef\u00fchrt, die Ergebnisse wurden unter dem Titel \u201eDer BRU \nist anders\u201c im Juni 2016 publiziert. Das bibor befasst sich angesichts der \nEinf\u00fchrung des IRU in NRW u.a. mit Fragen einer interreligi\u00f6sen Didak -\ntik. Am 19. Mai 2016 fand ein Fachgespr\u00e4ch mit Verantwortlichen aus \nMinisterium, Kirche und Universit\u00e4t in den Institutsr\u00e4umen statt. Prof. \nDr. Andreas Obermann  hielt am 22.06.2016 im \u201eZentrum f\u00fcr Islamische \nTheologie\u201c an der Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck einen Vortrag zum Thema \u201eRe -\nligionsunterricht interreligi\u00f6s \u2013 didaktische und religionsp\u00e4dagogische \n\u00dcberlegungen zu einer Religionsp\u00e4dagogik in interreligi\u00f6ser Perspektive\u201c.72\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4tVII. Aktivit\u00e4ten der Schlo\u00dfkirche\nDie Schlo\u00dfkirche erlebte auch im akademischen Jahr 2015/2016 wieder \nviele klangvolle Stunden. Miguel Prestia  setzte die Reihe der monatli -\nchen Orgelvespern fort und begleitete die Akademischen Gottesdienste \nmit einem abwechslungsreichen Musikprogramm. Zur traditionellen Auf -\nf\u00fchrung des Weihnachtsoratoriums von J.S. Bach trat in der Passionszeit \ndiesmal ein Kantatenprogramm. Auch die Reihe literarisch-musikalischer \nVeranstaltungen wurde fortgesetzt (Abende zu Hans Chr. Andersen, Her -\nmann Hesse, sowie Bobrowski/Buxtehude/Bruhns).\nAuch die traditionellen Benefiz-Konzerte fanden statt (Madagascar Eye \nProject, Soroptimisten), sowie zahlreiche Amtshandlungen (ca. 40). \nAu\u00dferdem wurden drei Schlosskirchenvortr\u00e4ge gehalten (Prof. Schl\u00e4p -\nfer, Depression und Religion, und im Zusammenhang mit dem Kunstpro -\njekt (s.u.): Hans J\u00f6rg Fahr, Warum die gro\u00dfe Vielfalt in der Welt, wenn sie \ndoch kein Ganzes erg\u00e4be? und Michael Wolter , Von den letzten Dingen \n\u2013 D\u00fcrfen wir auf sie hoffen oder m\u00fcssen wir uns vor ihnen f\u00fcrchten? - \nNeutestamentliche Perspektiven. Das Sommersemester wurde mit einer \nVeranstaltung aus der Reihe \u201eGott im Caf\u00e9\u201c, abgeschlossen: Prof. J\u00f6rg \nLauster  (M\u00fcnchen) diskutierte mit Frau Prof. Cornelia Richter  \u00fcber sein \nErfolgsbuch \u201eKulturgeschichte des Christentums\u201c.\nDie akademische Predigtreihe des Wintersemesters trug den Titel \n\u201eSiehe, ich mache alles neu\u201c, im Sommersemester lautete der Titel \n\u201eHimmlische Perspektiven\u201c. Unter dem erweiterten Titel \u201eGrenzenlos \u2013 \nHimmlische Perspektiven\u201c war vom 16. April bis zum 24. Juni in der \nSchlo\u00dfkirche eine Kunstausstellung zu sehen.\nDer \u00f6kumenische Predigtpreis wurde im November 2015 zum 16. Mal \nverliehen. F\u00fcr sein Lebenswerk wurde Prof. Reiner Preul  von der Evan -\ngelisch-Theologischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Kiel geehrt. Den Preis f\u00fcr \neine herausragende aktuelle Predigt erhielten Gerlinde Feine  (B\u00f6blin -\ngen) und Martin Hofmann  (Hamburg).\nZum ersten Mal fand die Predigtpreisbegleittagung, die bisher von \nder Evangelischen Akademie im Rheinland ausgerichtet wurde, in der \nSchlo\u00dfkirche und den R\u00e4umen der Fakult\u00e4t statt. Diese Praxis sollte wei -\nter gepflegt werden. Das Thema \u201ePredigen in st\u00fcrmischer Zeit\u201c lockte \nam 22. April zahlreiche Interessenten an.\nDer Schluss des Sommersemesters brachte zun\u00e4chst den \u00d6kume -\nnischen Gottesdienst f\u00fcr die Absolventen der Universit\u00e4t im Rahmen \ndes Universit\u00e4tsfestes gefolgt von der Verabschiedung des Universit\u00e4ts -\npredigers Prof. Reinhard Schmidt-Rost  in einem Fest-Gottesdienst am 73\nEvangelisch-Theologische Fakult\u00e4t17.07.2016. Der Nachfolger, Prof. Eberhard Hauschildt , wurde am 23. \nOktober 2016 von OKR Eberl  in sein Amt eingef\u00fchrt. \nIm Berichtszeitraum wurde au\u00dferdem das Grabmal des ersten Universi -\nt\u00e4tspredigers Karl Heinrich Sack auf dem Alten Friedhof Bonn restauriert. \nDies geschah in Kooperation mit dem Kirchenkreis Bonn, der Kreuzkirche \nund mit dem Verein der Freunde des Alten Friedhofs. \n4. Es wurden promoviert\nKrahn , Annika \u201e\u2018\u2026damit wir die Adoption empfingen\u2018 \u2013 Legimitation qua \nAdoption bei Paulus,\u201c 12.02.2016\nM\u00fcller , Barbara \u201eHochmut und Demut in der angels\u00e4chsischen Theolo -\ngie \u2013 Studien zur altenglischen Interpretation von Gregor dem Gro\u00dfen, \nOrosius, Boethius und Augustin im Fr\u00fchmittelalter\u201c, 12.02.201674Chronik des Akademischen Jahres75\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4t\nKATHOLISCH-THEOLOGISCHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Ulrich Berges\nProdekane Prof. Dr. Dr. Gisela Muschiol\nProf. Dr. Dr. Norbert L\u00fcdecke\nProf. Dr. Michael Reichardt\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Ulrich Berges\nProdekane Prof. Dr. Gisela Muschiol\nProf. Dr. Dr. Norbert L\u00fcdecke\nProf. Dr. Michael Reichardt\nMitglieder Prof. Dr. Martin Ebner\nProf. Dr. Albert Gerhards\nProf. Dr. Dr. Claude Ozankom\nProf. Dr. Georg Sch\u00f6llgen\nProf. Dr. J\u00f6rg Seip\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Andrea Spans\nJenny Wenner\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungNorbert M. Boreng\u00e4sser\nStudierende Dominik Gr\u00e4sslin\nStephan Jockheck\nJakob N. Schrage76\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Ulrich Berges\nProdekane Prof. Dr. Gisela Muschiol\nProf. Dr. Dr. Norbert L\u00fcdecke\nProf. Dr. Michael Reichardt\nMitglieder Prof. Dr. Martin Ebner\nProf. Dr. Albert Gerhards\nProf. Dr. Dr. Claude Ozankom\nProf. Dr. Dr. Jochen Sautermeister\n(ab Juli 2016)\nProf. Dr. Georg Sch\u00f6llgen\nProf. Dr. J\u00f6rg Seip\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Andrea Spans\nJenny Wenner\nMitarbeiter aus Technik und\nVerwaltungNorbert M. Boreng\u00e4sser\nStudierende Sophia Katharina Bommes\nStephan Jockheck\nJakob N. Schrage77\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. Frank-Lothar Hossfeld , em. o. Prof. f\u00fcr Altes Testament, am \n2.11.2015\nProf. Dr. Wilhelm Breuning , em. o. Prof. f\u00fcr Dogmatik, am 19.5.2016\nb) Aus dem Hochschuldienst schied aus: \nProf. Dr. Georg Sch\u00f6llgen , o. Prof. f\u00fcr Alte Kirchengeschichte und Patro -\nlogie, wurde zum Ende des Sommersemesters 2016 in den Ruhestand \nversetzt (Erreichen der Altersgrenze).\nc) Zum W3-Professor wurde ernannt:\nProf. Dr. Dr. Jochen Sautermeister f\u00fcr Moraltheologie, am 28.1.2016\nd) An eine andere Universit\u00e4t wurde berufen:\nPD Dr. Stefan Altmeyer  wurde nach Lehrstuhlvertretung schon im Win -\ntersemester 2015/16 am 25.6.2016 zum W3-Prof. f\u00fcr Religionsp\u00e4dago -\ngik an der Theol. Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Mainz ernannt.78\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4t3. Bericht des Dekans\nDer Fakult\u00e4tsrat w\u00e4hlte in seiner Sitzung am \n1. Juni 2015 Prof. Dr. Ulrich Berges  zum \nneuen Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr die am 1. Okt. \n2015 beginnende Amtsperiode.\nFrau Prof. Dr. Gisela Muschiol  wurde zur Pro -\ndekanin gew\u00e4hlt. Der Rektor best\u00e4tigte die \nWahlen mit Schreiben vom 20. Juli.\na) Ehrungen und Auszeichnung\nFrau Prof. Muschiol  wurde im Juli 2016 in das Zentralkomitee der deut -\nschen Katholiken gew\u00e4hlt.\nProf. Dr. Dr. Jochen Sautermeister  erhielt am 2.7.2016 den Lehrpreis \ndes akademischen Jahres 2015/16 der Universit\u00e4t Bonn.\nProf. Dr. J. Seip wurde im Sept. 2016 f\u00fcr weitere vier Jahre in den Vor -\nstand der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Homiletik e.V . gew\u00e4hlt.\nProf. em. Dr. Dr. h.c. Gabriel Adrianyi  wurde im Mai 2016 zum ordent -\nlichen ausw\u00e4rtigen Mitglied der Ungarischen Akademie der Wissenschaf -\nten zu Budapest gew\u00e4hlt.\nb) Fakult\u00e4tsveranstaltungen\nDie beiden Semester wurden jeweils durch einen Universit\u00e4tsgottesdienst \nim Bonner M\u00fcnster er\u00f6ffnet; am 3.11.2015 stand der Dekan der Feier vor, \nam 19.4.2016 konnten Fakult\u00e4t und Universit\u00e4t den K\u00f6lner Kardinalerzbi -\nschof Rainer Maria Woelki  begr\u00fc\u00dfen. Anschlie\u00dfend kam es bei \u201efestem und \nfl\u00fcssigem\u201c Brot zu Begegnungen in der KHG.\nQuasi als Abschluss des vorherigen akademischen Jahres fand zu Beginn \ndes WiSe, am 21. Oktober 2015, die Absolventenfeier der Fakult\u00e4t statt: u.a. \nerhielten zehn Promovenden (s. unter IV) ihre Urkunde; der Pax-Bank-Preis-\nTr\u00e4ger Daniel Lanzinger  hielt zugleich den Festvortrag: Warum k\u00fcmmert \nsich Gott nicht um Ochsen? \u00dcberlegungen zur allegorischen Schriftausle -\ngung bei Paulus. Den Fakult\u00e4tspreis f\u00fcr die beste Abschlussarbeit erhielt \nLinda K\u00fcrten  f\u00fcr ihre Arbeit: Einf\u00fchlung als Grundvoraussetzung von Soli -\ndarit\u00e4t \u2013 Gelebte Solidarit\u00e4t als eine Form der Menschwerdung. Den musi -\nkalischen Rahmen boten Mitglieder der Big Band der Universit\u00e4t (Thierry \nClarens , Schlagzeug/Nicolas Grundhewer , Gitarre/Martin Pofahl , Bass).\n79\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tOrganisiert durch Frau Prof. Dr. G. Muschiol  und Prof. Dr. G. Sch\u00f6ll -\ngen fanden am 23./24. November 2015 (aus Anlass des 75. Todestages \nvon F .J. D\u00f6lger und A. Ehrhard und des 50. Todestages von W. Neu\u00df) \nStudientage zum Thema \u201eKirchengeschichte als Theologie. Bonner bio -\ngraphische und systematische Zug\u00e4nge\u201c statt. Neben den Gastgebern \nMuschiol  (Wilhelm Neu\u00df: Kirchengeschichte und NS-Ideologie) und \nSch\u00f6llgen  (Franz Joseph D\u00f6lger und die Entstehung des Forschungspro -\ngramms \u201eAntike und Christentum\u201c) wirkten als Gastdozenten mit Prof. \nDr. Claus Arnold , Mainz (Die Modernismuskrise in der katholischen Kir -\nche), Dr. Florian Bock , T\u00fcbingen (Jenseits von Selbstmarginalisierung \nund Heilsgeschichte: Kirchengeschichte als memoria innovans?), Dr. \nRegina Heyder , Mainz (Hubert Jedin: Kirchengeschichte, Kirchenpolitik \nund Selbstbiographie), und die em. Proff. Dr. Ernst Dassmann , Bonn \n(Podium) und Dr. Norbert Trippen , Bonn/K\u00f6ln (War Albert Ehrhard ein \nModernist? Schwierigkeiten bei seiner Berufung nach Bonn 1919). Frau \nDr. R. Illemann , Frau J. Wenner  M.A., PD Dr. C. Hornung  und Dr. A. Weck -\nwerth  f\u00fchrten themenbezogene Workshops durch.\nAm Dies Academicus des WiSe (2.12.2015) er\u00f6ffnete Prof. Dr. A. Ger-\nhards  im Flur der Fakult\u00e4t zwei Ausstellungen: \u201eerinnertes vergessen\u201c \nmit Fotografien (heutige Ansicht fr\u00fcherer Synagogenstandorte) von Dr. \nUlrich Knufinke  und \u201e22 und mehr Versuche den j\u00fcdischen Text zu lesen \n\u2026\u201c mit Werken (Reflexionen auf das Fehlen j\u00fcdischer Gemeindekultur in \nDeutschland nach der Shoah) von Dr. Paul Petzel . Eine Einf\u00fchrung bot \nProf. Dr. Werner Post, Bonn.\nIm Rahmen des Verfahrens zur Wiederbesetzung des Lehrstuhls f\u00fcr \nReligionsp\u00e4dagogik hielten am 5.12.2015 Gastvorlesungen: PD Dr. Ste -\nfan Altmeyer , Mainz (\u201eGef\u00e4llt mir!\u201c Subjektorientierte religi\u00f6se Bildung \nim digitalen Panoptikum), Frau Prof. Dr. Claudia G\u00e4rtner , Dortmund (\u201e\u2026 \ndas machen wir Katholen doch auch!\u201c Konfessionelle Bildungsangebote \nin (religions-)pluraler Gesellschaft), Frau Prof. Dr. Angela Kaupp , Kob -\nlenz (Interkulturelle Lernprozesse im christlichen Religionsunterricht \u2013 \nein blinder Fleck in der Religionsp\u00e4dagogik?), Prof. Dr. Bert Roebben , \nDortmund (Die Religionslehrerin/der Religionslehrer im Spannungsfeld \nvon Glaubenszeugnis und p\u00e4dagogischer Verantwortung \u2013 nicht nur ein \nThema f\u00fcr die Religionsp\u00e4dagogik!), Prof. Dr. Clau\u00df Peter Sajak , M\u00fcn -\nster (Einen Blick riskieren lernen. Zur bleibenden Aufgabe christlicher \nBildung und Erziehung).\nIn der Ringvorlesung \u201eJ\u00fcdische Geschichte und Kultur\u201c (in Verbindung \nmit dem Kath. Bildungswerk, dem Evang. Forum, der Ges. f\u00fcr Christl.-\nJ\u00fcd. Zusammenarbeit und dem Studium Universale von den Seminaren 80\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tf\u00fcr Liturgiewissenschaft und Religionsp\u00e4dagogik organisiert) boten Gast -\nvorlesungen Rabbinerin Dr. Elisa Klapheck , Frankfurt/M. (29.10.2015): \nS\u00e4kulare Tora. Gott braucht ein starkes Gegen\u00fcber \u2013 deshalb ist die Tora \nauch weltlich-s\u00e4kular, Efrat Gal-Ed , D\u00fcsseldorf (5.11.2015): Niemands -\nsprache. Itzik Manger \u2013 ein europ\u00e4ischer Dichter, Prof. Giuseppe Veltri , \nHamburg (14.1.2016): Die Welt als Theater. Die Aktualit\u00e4t der j\u00fcdischen \nfr\u00fchneuzeitlichen skeptischen Philosophie.\nProf. Dr. Albert Gerhards  und seine wiss. Mitarbeiterin Dr. Kim de \nWildt organisierten und f\u00fchrten vom 17.-19.1.2016 eine von der DFG \ngef\u00f6rderte Internationale Tagung \u201eDer Sakrale Ort im Wandel\u201c durch; ne -\nben dem Gastgeber sprachen Prof. Dr. Luigi Bartolomei , Bologna, Prof. \nDr. Sigurd Bergmann , Trondheim, Emanuela Freiin von Branca , Pader -\nborn, Dr. Martin Bredenbeck , Bonn, Prof. Dr. Thomas Erne, Marburg, \nDr. Mohammad Gharaibeh , Bonn,  Dr. Tino Grisi , Bergamo, Prof. Dr. \nJohannes Heil, Heidelberg, Dr. Wolfgang Illert , Bonn, Prof. Arch. Andrea \nLonghi , Turin, Dr. Robert Plum , Bonn, Prof. Dr. Paul Post, Tilburg, Bern -\nhard Stenmans , Aachen, Martin Struck , K\u00f6ln, PD Dr. Johannes St\u00fcckel -\nberger , Bern. Ein Konzert gaben am Abend des 17.1. Prof. Dr. Wolfgang \nBretschneider  (Orgel) und Suzanne Thorp  (Sopran).\nZu einer Gastvorlesung begr\u00fc\u00dfte die Fakult\u00e4t Prof. em. Dr. J\u00fcrgen \nEbach , Essen, am 25.1.2016 (Josef und Josef. Ein innerbiblisches Ge -\nspr\u00e4ch zwischen Genesis 37-50 und Matth\u00e4us 1-2).\nIm Rahmen des Wiederbesetzungsverfahrens der Professur f\u00fcr Alte Kir -\nchengeschichte und Patrologie hielten am 29.4.2016 Gastvorlesungen: \nDr. Notker Baumann , W\u00fcrzburg (J\u00fcdische Helden mit christlichem Hei -\nligenschein? Altkirchliche Aussagen zu den \u201emakkab\u00e4ischen M\u00e4rtyrern\u201c \nim heutigen Licht), Prof. DDr. Alfons F\u00fcrst , M\u00fcnster (Das Naturrecht als \nFreiheitsrecht in der theologie des Origenes), PD Dr. Christian Hornung , \nSiegen (Ident\u00e4tskonflikte im sp\u00e4tantiken Christentum. \u00dcberlegungen zu \nden Predigten Adversus Iudaeos des Johannes Chrysostomus), Dr. Tho -\nmas Karmann , Regensburg (Davidssohnschaft, Jungfrauengeburt und \ndie Stammb\u00e4ume Josefs \u2013 Zu einem Problem der antiken christlichen \nExegese), PD DDr. Andreas Weckwerth , Mainz (Cantantibus organis \u2013 \nZur altkirchlichen Wertung der Instrumentalmusik).\nUnter dem Motto \u201eDabeisein oder Teilhaben? Wiederverheiratete Ge -\nschiedene nach Amoris laetitia\u201c f\u00fchrte die Fakult\u00e4t am 4.5.2016 eine \n\u201eAktuelle Stunde\u201c aus Anlass der Ver\u00f6ffentlichung des nachsynodalen \np\u00e4pstlichen Schreibens (\u00fcber die Liebe in der Familie) im April 2016 \ndurch; das Podium bildeten PD Dr. Holger D\u00f6rnemann  (Referatsleiter \nEhe, Familie und Glaubensvermittlung im GV des EB K\u00f6ln) und die Pro -81\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tfessoren der Fakult\u00e4t DDr. N. L\u00fcdecke , DDr. J. Sautermeister  und Frau \nProf. Dr. G. Muschiol  (Moderation).\nDer Dies Academicus des SoSe 2016 (25.5.) wurde seitens der beiden \ntheol. Fakult\u00e4ten mit der 12. Verleihung der Facharbeitspreise Religi -\non er\u00f6ffnet. Es nahmen 24 Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen aus 19 Schulen \nteil; preisgekr\u00f6nt wurden die Arbeiten von Paul B. Kr\u00e4mer  (Lise-Meitner-\nGymnasium Willich): Angst vor der H\u00f6lle? \u2013 Diskrepanzen zwischen der \nH\u00f6llenlehre der Katholischen Kirche und dem H\u00f6llenglauben der Basis \n(1. Preis, 300 \u20ac), Franca Luft (Aloisiuskolleg Bonn): Welche Rolle spielte \nJorge Mario Bergoglio als Provinzial der Jesuiten w\u00e4hrend der argentini -\nschen Milit\u00e4rdiktatur (1976-1983)? \u2013 eine Auseinandersetzung (2. Preis, \n250 \u20ac), Anne Odendahl  (Ursulinengymnasium K\u00f6ln): Kicken statt Kirche \n\u2013 Religi\u00f6se Aspekte im Fu\u00dfball (3. Preis, 200 \u20ac). Das Preisgeld wurde in \ndiesem Jahr vom kath. Stadtdekanat Bonn gestiftet. \nProf. Dr. Dr. Jochen Sautermeister  bot einen Vortrag \u00fcber \u201eDas Ge -\nwissen \u2013 wie verantwortbar ist eine gebr\u00e4uchliche moralische Chiffre?\u201c. \nProf. Gerhards  er\u00f6ffnete im Fakult\u00e4tsflur die Ausstellung mit Bildern \nund Texten von Ellen Geiser: Das St\u00f6hnen der Erde h\u00f6ren.\nSeine Antrittsvorlesung als neuer Prof. f\u00fcr Moraltheologie hielt Prof.  \nSautermeister  am 7.7.2016 (18 Uhr c.t., HS VII): Berufung als Instru -\nment theologisch-ethischer Urteilsfindung.Seine lectio ultima hielt Prof. \nDr. G. Sch\u00f6llgen  am 15.7.2016 (10 Uhr c.t., HS IX): \u201eDivino sacerdo -\ntio honorati\u201c. Die Professionalisierung des Klerus und ihre Folgen. Als \n\u201eWiderpart\u201c an der anschlie\u00dfenden disputatio beteiligt war Prof. Dr. Dr. \nChristoph Markschies , Berlin.\nc) Situation der Lehre\nIm WiSe waren drei Professuren vakant: die Dogmatikprofessur wurde \ndurch Frau PD Dr. Gunda Werner , Bochum, vertreten, der Lehrstuhl f\u00fcr \nReligionsp\u00e4dagogik durch Frau PD Dr. Carola Fleck , Trier; die Situation \nhier hatte sich durch die Wahrnehmung der Mainzer Professurvertretung \ndurch PD Dr. S. Altmeyer  noch versch\u00e4rft (im SoSe erfolgte seine Ernen -\nnung zum Prof. f\u00fcr Religionsp\u00e4dagogik in Mainz). Im SoSe wurde das von \nden Studienordnungen geforderte Mindestprogramm durch eigene Kr\u00e4fte \ngeboten. Die Professur f\u00fcr Moraltheologie vertrat der aus M\u00fcnchen kom -\nmende neuberufene Prof. Dr. Dr. Jochen Sautermeister ; seine Ernennung \nerfolgte am 28.1.2016. Die daruber hinaus immer noch vakante ehemals \n\u201ezweite Dogmatikprofessur\u201c soll nach Genehmigung ihrer Umwidmung \n(Systematisch-theologische Prop\u00e4deutik) ausgeschrieben werden.82\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tMit Ende des SoSe schied Prof. Sch\u00f6llgen  durch Erreichen der Alters -\ngrenze aus dem Dienst aus.\nd) Situation der Forschung\nProf. Dr. U. Berges  hielt auf dem Kongress der Society of Biblical Lite -\nrature (20.-24.11.2015 Atlanta/GA) einen Vortrag \u00fcber \u201eTrito-Isaiah and \nthe Reforms of Ezra-Nehemia: Co-ordination or Conflict?\u201c, in Argenti -\nnien (Buenos Aires, Tucuman, Mendoza) vom 13.-29.5.2016 verschie -\ndene Vortr\u00e4ge zum Jesaja-Buch, ebenso auf einer Tagung in Pretoria/\nRSA (31.8.-1.9.2016) und dem 22. IOSOT-Kongress in Stellenbosch/\nRSA (4.-8.9.2016). Weitere Vortr\u00e4ge hielt er u.a. in Dresden, K\u00f6ln, Wien; \nim Rahmen der Bonner Ringvorlesung \u201eFlucht, Migration, Integration\u201c \nam 26.4.2016 den Vortrag: Vertreibung, Exilierung und ein Leben in der \nFremde. Fluchterfahrungen im AT .\nSeine wiss. Mitarbeiterin Dr. Andrea Spans  nahm am Kongress la -\nteinamerikanischer u. dt. Theologinnen in Buenos Aires/ARG (28.-\n31.3.2016) mit dem Vortrag Jerusalem as a city of shalom teil, am 55. \nIntern. Colloquium Biblicum Lovaniense (27.-29.7.2016) mit dem Vor -\ntrag: V\u00f6lkerbilder, Stadtbilder, Raumbilder. Ein Vergleich von Jes 60 und \nMi 4. Auf dem 100. Dt. Katholikentag vom 26.-29.5.2016 in Leipzig \nrepr\u00e4sentierte sie die Bonner Fakult\u00e4t am Stand des KTFakult\u00e4tentages \nund f\u00fchrte einen Workshop \u201eFrauenzimmer, Herrenzimmer. \u00dcber R\u00e4ume, \nEingrenzung und Ausgrenzung\u201c seitens des Forum kath. Theologinnen \ne.V . durch.\nProf. Dr. M. Ebner  hielt zahlreiche Gastvortr\u00e4ge, u.a. im Rahmen des 13. \nAugustinus-Studientags in W\u00fcrzburg (12./13.11.2015): Auseinanderset -\nzung mit j\u00fcdischen Autorit\u00e4ten im Matth\u00e4usevangelium. Ein selbstkriti -\nscher Blick in den literarischen Spiegel, des 42. Theol. Studienjahrs in \nJerusalem (7.-18.12.2015): Vollmacht, Herrschaftsantritt und nachfolge. \nHeilsgeschichte und Weltgeschichte im Markusevangelium, an der Theol. \nFakult\u00e4t in Rostock (25.1.2016): Die Volksversammlung im Haus und die \nStadt aus dem Himmel als Realisierungsformen der Gottesherrschaft, \nan der Akademie des Bistums Mainz (1.2.2016): \u201eJeder Tag hat genug \neigene Plage\u201c (Mt 6,34) Ein pers\u00f6nlicher Zugang zur jesuanischen Weis -\nheit, an der Ev.-Theol. Fakult\u00e4t der Univ. Genf (12./13.5.2016): Jesus, \nein scharfer Kritiker der Tora? Ausgew\u00e4hlte Fallbeispiele, in Altenberg \nim Rahmen der Fortbildung pastoraler Mitarbeiter des Erzbistums K\u00f6ln \n(19.-22.9.2016): Christentum in der Stadt \u2013 Exegetische Erkenntnisse.\nSein wiss. Mitarbeiter Dr. Daniel Lanzinger  hielt auf dem Intern. SBL-83\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tMeeting in Seoul (3.-7.7.2016) den Vortrag: Why does God not care \nabout oxen? (cf. 1 Cor 9:8-12a) Contextualizing Paul\u2019s Allegorical Inter -\npretation.\nProf. Dr. G. Sch\u00f6llgen  f\u00fchrte eine Exkursion seines Oberseminars vom \n3.-8.9.2016 nach Dalmatien und Istrien.\nFrau Prof. Dr. G. Muschiol  referierte am 23.10.2015 auf dem Festakt \n\u201e40 Jahre Pastoralreferent/innen im Erzbistum K\u00f6ln\u201c an unserer Fakult\u00e4t \n\u00fcber \u201e40 Jahre Pastoralreferent/innen: Identit\u00e4t und Pluralit\u00e4t\u201c. Weitere \nVortr\u00e4ge hielt sie u.a. auf der Studienwoche f\u00fcr Priester des Bistums Aa -\nchen in Bamberg (1.-19.2.2016: Kirche im 12. Jh.), im Rahmen der K\u00f6l -\nner Ringvorlesung \u201eDominikanerorden im Mittelalter\u201c (2.5.2016: Netz -\nwerke der Reform \u2013 Dominikanerinnen und die Observanz), den K\u00f6ln-\nRaderberger Benediktinerinnen (2.3.2016: Das Geschlecht der Klausur \u2013 \nNeuere Forschungen zum weiblichen Religiosentum), auf der Tagung der \nAKL (s. u.) in Bensberg (5.-7.9.2016: Geschichte der Liturgie \u2013 Geschich -\nte der Kirche: Komplementarit\u00e4t der Disziplinen Kirchengeschichte und \nLiturgiewissenschaft). Vom 4.-6.3.2016 leitete und moderierte sie auf \nSchloss Dhaun/Kirn das Intern. Arbeitstreffen der AG \u201eGeistliche Frauen \nim europ\u00e4ischen Mittelalter\u201c. W\u00e4hrend ihres Forschungssemesters sich -\ntete Frau Muschiol im Sachsen-Anhaltinischen Landesarchiv Magdeburg \nQuellen zur Geschichte von Frauenkonventen des 16.-18. Jh., die f\u00fcr ein \ngr\u00f6\u00dferes Forschungsprojekt erschlossen werden sollen.\nProf. Dr. Dr. J. Sautermeister  konnte neben der Fortf\u00fchrung eines Teil -\nprojekts des biomedizinischen SFB-Transregio 127 die Finanzierung von \nMitarbeiterstellen in zwei je dreij\u00e4hrigen Projekten einwerben: Arbeits -\nstelle Christliche Sozialethik unter bes. Ber\u00fccksichtigung globaler Her -\nausforderungen; Ehtik der neuen Lebensformen. Vortr\u00e4ge hielt er u. a. \nam Ethik-Forum \u201eKinderwunsch \u2013 Ethische Probleme der Reproduktions -\nmedizin\u201c am IWE Bonn (16.10.2015: Reproduktionsmedizin als Gegen -\nstand der theologischen Ethik. Eine Analyse ausgew\u00e4hlter Argumentati -\nonsmuster und Begr\u00fcndungsfiguren), auf der Jahrestagung \u201eEthische \nAspekte der Sexualp\u00e4dagogik im Kindesalter\u201c der Vereinigung Bioethics \nin Central Europe in Wien (24.10.2015: Die psychosexeuelle Entwicklung \ndes Kindes bis zur Pubert\u00e4t \u2013 moralpsychologische Aspekte), auf der \nTagung \u201eZwischen Anspruch und Wirklichkeit \u2013 Theol. Anfragen an das \nkirchliche Leitbild von Ehe und Familie\u201c am Theol. Forschungskolleg in \nErfurt (19.11.2015: Scheitert die traditionelle Theologie der Ehe an der \nWirklichkeit? Moraltheologische und moralpsychologische Perspektiven).\nProf. Dr. A. Gerhards  organisierte u. a. (mit K. de Wildt ) die Tagung \u201eBil -\nder, Modell, Beschreibungen der Liturgiegeschichte\u201c des AK dt.sprachiger 84\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tLiturgiewissenschaftler/Innen vom 5.-9.9.2016 in Bensberg (eigener \nVortrag: Wozu u. wie heute Liturgiegeschichtsschreibung betreiben?), \ndas Intern. Studientreffen \u201eKunst der Gegenwart und Spiritualit\u00e4t\u201c mit \nital. Theologiestudierenden der Gregoriana und K\u00fcnstlern vom 28.8.-\n4.9.2016 in der Kunststation Sankt Peter K\u00f6ln, referierte \u00fcber \u201ePoliti -\nsche Liturgie\u201c auf der Tagung \u201eLiturgie und Politik\" (30.9.-4.10.2015 \nBurg Rothenfels), \u201eliturgischen Feierraum zwischen Identit\u00e4t und Wan -\ndel\u201c (13.1.2016 Abtei Mariendonk, Grefrath), \u201eLicht im kath. Kirchenbau \ndes 20. Jh.\" (16./17.2.2016 Kirchbauinstitut der EKD in Marburg), \u201eEu -\ncharistie und Kirchenbau\" (24.5. u. 22.6.2016 Wuppertal), \u201eLo spirito \ndella facciata\" (XIV Convegno Liturgico Intern. 2.-4.6.2016 Monastero di \nBose/I), \u201eDie Bedeutung ostkirchlicher Liturgie f\u00fcr die Liturgieentwick -\nlung der westkirchlichen \u00d6kumene\u201c (SOL-Tagung 11.-15.9.2016 Erivan/\nArmenien). Wiss. Vortr\u00e4ge f\u00fchrten seine Mitarbeiterin K. de Wildt  u. a. \nnach K\u00f6ln, Pullach, Siegen. Zum Abschluss eines Forschungsprojekts er -\nschien das Buch: A. Gerhards /K. de Wildt  (Hg.), Wandel und Wertsch\u00e4t -\nzung. Synergien f\u00fcr die Zukunft von Kirchenr\u00e4umen, Regensburg 2016.\nProf. Dr. J. Seip organisierte als Vorstandsmitglied der Arbeitsgemein -\nschaft f\u00fcr Homiletik deren Jahrestagung \u201eWir m\u00fcssen reden\u201c vom 26.-\n29.9.2016 im nordfriesischen Breklum.\nEin Forschungssemester nahmen im WiSe 2015/16 Prof. Reichardt , \nim SoSe 2016 Prof. Muschiol  und Prof. Seip.\ne) Emeriti:\nDie Fakult\u00e4t verlor durch Tod ihren Senior, Pr\u00e4lat Prof. Dr. Wilhelm \nBreuning , der im gesegneten Alter von 96 Jahren nach kurzer Krank -\nheit am 19. Mai. 2016 verstarb. Zuvor, am 2. Nov. 2015, verstarb im \n74. Lebensjahr nach l\u00e4ngerem Krankenlager, das ihn noch mitten aus \neinem DFG-Projekt riss, Prof. Dr. Frank-Lothar Hossfeld  (s. Nachrufe).\nProf. Dr. Dr. G. Adri\u00e1nyi  hielt in Budapest Vortr\u00e4ge \u00fcber Kardinal \nMindszenty (3.10.2015; 10.4.2016), bei der Unitas Rhenania zu \nBonn \u00fcber die \u201eOstpolitik des Vatikans 1949-1978 am Beispiel Un -\ngarns\u201c (28.10.2015); im Rahmen seines Akademieprojekts erschien \ndas Buch \u201eDie Provinzialsynode zu Kalocsa von 1863\u201c (ung.), Buda -\npest 2015.\nProf. Dr. G. Bitter  hielt am 26./27.11.2015 und 11./12.2.2016 der \nZeit im Kirchenjahr entsprechende Exerzitien im Kloster Knechtste -\nden; an der Philosophischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln hielt er \neinen Vortrag (5.2.2016): Bildung \u2013 Religion \u2013 Widerstand.85\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tZum WiSe begann Prof. Dr. H.-J. Fabry  in Zusammenarbeit mit W. Kraus  \n(Saarbr\u00fccken), B. Zapff  (Eichst\u00e4tt), F . Ueberschaer  (Halle-Wittenberg), \nB. Gesche  (Mariendonk) u.a. ein vorerst dreij\u00e4hriges DFG-Projekt \u201ePoly -\nglotte Synopse des Buches Jesus Sirach\u201c (www.sirsyn.org). Das insge -\nsamt 9j. Projekt \u201eTheol. W\u00f6rterbuch zu den Qumrantexten\u201c endete am \n31.3.2016; Bd. 3 des W\u00f6rterbuches erschien im Juli 2016. Vom 27.-\n29.7.2016 pr\u00e4sidierte er der Intern. Tagung Colloquium Biblicum Lova -\nniense LXV \u201eThe Book of the Twelve prophets. Minor Prophets \u2013 Major \nTheologies\u201c an der Kath. Univ. Leuven/B; eigener Vortrag: Gewalt \u00fcber \nGewalt. Die dunklen Seiten Gottes im Zw\u00f6lfprophetenbuch.\nProf. Dr. G. H\u00f6ver  vertrat auf der Tagung \u201eEin Lebensrecht und viele \nReligionen in Deutschland\u201c der Juristen-Vereinigung Lebensrecht e.V . am \n20.5.2016 im Bonner Juridicum \u201eDas katholische Verst\u00e4ndnis von der \nHeiligkeit des menschlichen Lebens\u201c.\nProf. Dr. R. Hoppe  hielt am 18.2.2016 einen Vortrag in der Karl-Rah -\nner-Akademie, K\u00f6ln: Anst\u00f6\u00dfige Gleichnisse. Das Gleichnis von den Arbei -\ntern im Weinberg (Mt 20,1-16).\n4. Es wurden promoviert\nIm Rahmen der Absolventenfeier am 21. Oktober 2015:\nArenz , Dominik: Paradoxalit\u00e4t als Sakramentalit\u00e4t. Kirche nach der \nfundamentalen Theologie Henri de Lubacs\nHesse , Michael: Die Eucharistie als Opfer der Kirche. Eine vergleichende \nAnalyse der Postionen von Odo Casel, Karl Rahner und Hans Urs von \nBalthasar\nIllemann , Regina M.: \u201eZum Wohl der Kirche und des Volkes\u201c \u2013 Der \nKatholische Deutsche Frauenbund zwischen Krieg und Konzil (1945-\n1962)\nKanngie\u00dfer , Tobias: Haec svnt festa qvae apvd nos celebrantvr. Der Liber \nOrdinarius von Sankt C\u00e4cilien, K\u00f6ln (1488)\nKumpmann , Christina: Sch\u00f6pfen, Schlagen, Sch\u00fctzen. Eine semantische, \nthematische und theologische Untersuchung des Handelns Gottes in den \nPsalmen\nLanzinger , Daniel: Ein \u201eunertr\u00e4gliches philologisches Possenspiel\u201c? \nPaulinische Schriftverwendung im Kontext antiker Allegorese\nM\u00f6hlig , Andreas: Kirchenraum und Prozession. Eine historische Studie \nzur Relation von Raum und Liturgie am Zeugnis des sp\u00e4tmittelalterlichen \nLiber Ordinarius des Aachener Marienstifts86\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4tOrozco  Ruano , Ra\u00fal: Wie kann ein Mensch der Sohn Gottes sein? Eine \nmetakritische Reflexion trinit\u00e4tstheologischer Christologie (auf Span.)\nWeber , Marc: Grundfragen einer Christologie im Horizont von Iconic Turn \nin Auseinandersetzung mit der Christologie Hans Urs von Balthasars\nWeisser , Daniel: Qvis maritvs salvetvr? Jungfr\u00e4ulichkeit als exclusiv-\nchristliche Lebensform im 4. Jahrhundert\nFormlos erhielt die Urkunde am 18.4.2016:\nPark, Paul Hyungsoon: Das Spannungsfeld zwischen g\u00f6ttlichem und \nmenschlichem K\u00f6nigtum in Jes 1-3987\nKatholisch-Theologische Fakult\u00e4t88\nChronik des Akademischen Jahres89\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tRECHTS- UND \nSTAATSWISSENSCHAFTLICHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Rainer H\u00fcttemann\nProdekan Prof. Dr. Alois Kneip\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Rainer H\u00fcttemann\nProdekan Prof. Dr. Alois Kneip\nMitglieder Prof. Dr. Christian Bayer\nProf. Dr. J\u00f6rg Budde\nProf. Dr. Dr. Wolfgang Durner\nProf. Dr. Stefan Greiner\nProf. Dr. Alois Kneip\nProf. Dr. Jens Koch\nProf. Tymon Tatur Ph.D.\nProf. Dr. Rainer Zaczyk\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Fabian Kosse\nDr. Armin von Weschpfennig\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungFerdinand Fa\u00dfbender\nHenning van Erp\nStudierende Katharina Eich\nMartin Hecimovic\nFelix Koch\nLukas Piroth90\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tSommersemester 2015\nDekan Prof. Dr. Rainer H\u00fcttemann\nProdekan Prof. Dr. Alois Kneip\nMitglieder Prof. Dr. Thomas Dohmen\nProf. Dr. Dr. Wolfgang Durner\nProf. Dr. Stefan Greiner\nProf. Dr. Jens Koch\nProf. Dr. Lorens Imhof\nProf. Dr. Keith Kuester\nProf. Tymon Tatur Ph.D.\nProf. Dr. Rainer Zaczyk\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Fabian Kosse\nDr. Armin von Weschpfennig\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungFerdinand Fa\u00dfbender\nHenning van Erp\nStudierende Jona Breitbach\nLukas Piroth\nDavid Poth91\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. iur. Dr. rer. nat. Herbert Fiedler\nProf. Dr. rer. pol. Dr. iur. h.c. Hans-Jacob Kr\u00fcmmel\nProf. Dr. rer. pol. Manfred J. M. Neumann\nProf. em. Dr. Dr. h. c. mult. Reinhard Selten\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus:\nProf. Dr. Wolfgang L\u00f6wer  \nc) Die Bezeichnung \u201eHonorarprofessor\u201d wurde verliehen an:\nProf. Dr. Konrad Ost\nd) Zu W 2-Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Florian Baumann\ne) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Heiko Sauer\nProf. Dr. Isabel Schnabel\nProf. J\u00f6rg Stoye , Ph.D.\nf) Es habilitierten sich:\nDr. J\u00f6rn L\u00fcdemann  \u201eDie Ordnung des Verwaltungsrechts. Zur Funktiona -\nlit\u00e4t des Systemdenkens unter dem Grundgesetz\u201c92\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t3. Bericht des Dekans\na) Vorstellung der Rechts- und Staatswis -\nsenschaftlichen Fakult\u00e4t\nAm 18.10.1818 wurde die Juristische \nFakult\u00e4t an der Universit\u00e4t Bonn gegr\u00fcn -\ndet. Von Beginn an arbeiteten hier nam -\nhafte Rechtsgelehrte, die die Entwicklung \nder deutschen Rechtswissenschaft mitge -\nstalteten. Aus der Philosophischen Fakul -\nt\u00e4t wurde 1928 die Staatswissenschaftli -\nche Sektion ausgegliedert, die seither zu \neinem eigenen Fachbereich Wirtschafts -\nwissenschaften angewachsen ist und zusammen mit dem Fachbereich \nRechtswissenschaft die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t \nbildet.\nAus der Zusammenarbeit der beiden Fachbereiche der Fakult\u00e4t ging \ndas \u201eCenter for Advanced Studies in Law and Economics\u201c (CASTLE) als \ninterdisziplin\u00e4re Einrichtung hervor. Ihm geh\u00f6ren Wissenschaftler der \nFachbereiche Rechtswissenschaft und Wirtschaftswissenschaften sowie \ndes Max-Planck-Instituts zur Erforschung von Gemeinschaftsg\u00fctern an. \nEs wird geleitet von Prof. Dr. Daniel Zimmer  (Rechtswissenschaft) und \nProf. Dr. Urs Schweizer  (Wirtschaftswissenschaften) bis zu dessen Eme -\nritierung im M\u00e4rz 2015. Die fach\u00fcbergreifende Zusammenarbeit findet \nauch Ausdruck in dem Studiengang \u201eLaw and Economics\u201c, der seit dem \nWintersemester 2012/13 erfolgreich angeboten wird. Neben CASTLE ge -\nh\u00f6rt auch das \u201eCenter for Economics and Neuroscience\u201c (CENs) zu den \nzukunftsweisenden Einrichtungen der Rechts- und Staatswissenschaftli -\nchen Fakult\u00e4t.\nAls zentrale wissenschaftliche Einrichtung der Rheinischen Friedrich-\nWilhelms-Universit\u00e4t Bonn wurde 2009 das CENs unter der Leitung von \nProf. Dr. Armin Falk gegr\u00fcndet. Anfang des Jahres 2016 \u00fcbernahm Prof. \nDr. Armin Falk den Vorsitz des neugegr\u00fcndeten \u201eBehavior and Inequality \nResearch Institute\u201c (briq). Dieses widmet sich den Forschungsfeldern \nVerhaltens\u00f6konomie und Ungleichheit mit einem Schwerpunkt in der Ar -\nbeitsmarkt\u00f6konomie und es wird eine enge Kooperation mit der Univer -\nsit\u00e4t angestrebt. \nAktuell verf\u00fcgt der Fachbereich Rechtswissenschaft \u00fcber 31 Professu -\nren (darunter befristet: zwei W2-Professuren, finanziert durch HSPII-Mit -\ntel, sowie eine W2-Stiftungsprofessur f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, insbeson -\n93\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tdere das Eigentumsgrundrecht, eine W2-Professur in dem Studiengang \nLaw and Economics sowie eine im Rahmen des Landesprogramms f\u00fcr \ngeschlechtergerechte Hochschulen bewilligte W1-Professur im B\u00fcrger -\nlichen Recht mit Schwerpunkt in einem Grundlagenfach); derzeit unbe -\nsetzt sind drei Lehrst\u00fchle, im Besetzungsverfahren befinden sich eine \nder befristeten W2-Professuren und eine der W3-Professuren. Sowohl \nein zivilrechtlicher als auch ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Lehrstuhl werden \naufgrund finanziell notwendig gewordener Sparma\u00dfnahmen voraus -\nsichtlich dauerhaft nicht wiederbesetzt.\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften verf\u00fcgt gegenw\u00e4rtig \u00fcber \ninsgesamt 39 befristete bzw. unbefristete Professuren. Insgesamt zehn \nProfessorinnen und Professoren davon kommen aus dem Ausland. 18 \nProfessuren sind Planstellen und zwei weitere generierte Planstellen. Aus \nDrittmitteln wie z.B. durch die VW-Stiftung oder das European Research \nCouncil (ERC) sowie aus Programmen des Bundes und des Landes \nwerden die zus\u00e4tzlichen Stellen finanziert.Hinzu kommen zahlreiche \nHonorarprofessoren, Lehrbeauftragte und Assistenten. Viele der an der \nFakult\u00e4t lehrenden und forschenden Wissenschaftler haben grundlegende \nWerke und Artikel in international f\u00fchrenden Fachzeitschriften verfasst. \nMehrere Professoren sind zudem Herausgeber wissenschaftlicher Reihen \nund Zeitschriften, was ebenfalls zum Ansehen der Fakult\u00e4t auf nationaler \nund internationaler Ebene beitr\u00e4gt. Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Reinhard \nSelten  wurde 1994 als bislang einziger deutscher Wissenschaftler mit \ndem Nobelpreis f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften ausgezeichnet.\n\u2022 Fachbereich Rechtswissenschaft :\nDer Fachbereich Rechtswissenschaft versteht sich als eine breit aufge -\nstellte Forschergemeinschaft, die durch Internationalit\u00e4t und besondere \nGewichtung der Grundlagenf\u00e4cher profiliert ist und in allen F\u00e4chern bun -\ndesweit eine F\u00fchrungsposition einnimmt. Der Fachbereich verwirklicht \ndie Einheit von Forschung und Lehre. In allen Bereichen der Rechtswis -\nsenschaft sollen herausragende Forschungsleistungen erbracht werden, \num zur Bew\u00e4ltigung der gesellschaftlichen Probleme der Gegenwart \nbeizutragen. Zentrales Anliegen des Fachbereichs ist dabei eine wissen -\nschaftlich fundierte und praxisgerechte Ausbildung der Studierenden. \nDabei werden im Rahmen der Schwerpunktbereiche zukunftstr\u00e4chtige \nSpezialisierungsm\u00f6glichkeiten angeboten. Zugleich sind die Schwer -\npunktbereiche so breit gef\u00e4chert und grundlegend ausgestaltet, dass \ndie weitere Vermittlung von Methodenkompetenz und Grundlagenwissen \ngew\u00e4hrleistet ist.94\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t\u2022 Fachbereich Wirtschaftswissenschaften :\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften geh\u00f6rt zu den forschungs -\nst\u00e4rksten \u00f6konomischen Fachbereichen Deutschlands und genie\u00dft h\u00f6ch -\nstes internationales Ansehen. Dies gilt sowohl f\u00fcr das Gebiet der Volks -\nwirtschaftslehre als auch f\u00fcr die Betriebswirtschaftslehre. Schwerpunkte \nder Forschung liegen in der Spiel- und Vertragstheorie, in der experimen -\ntellen Wirtschaftsforschung, in der monet\u00e4ren und internationalen Ma -\nkro\u00f6konomik, in der Arbeitsmarkt\u00f6konomik und in der Finanzwirtschaft. \nb) Situation der Lehre\n\u2022 Rechtswissenschaft :\nDas Studium der Rechtswissenschaft in Bonn\nAn der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nBonn k\u00f6nnen insgesamt drei verschiedene rechtswissenschaftliche Stu -\ndieng\u00e4nge absolviert werden. Unter Einbeziehung s\u00e4mtlicher Abschl\u00fcs -\nse (ohne Promotionsstudium) werden im Sommersemester 2016 4289 \nStudierende ausgebildet. Hiervon streben 3916 Studierende die erste \njuristische Pr\u00fcfung an, 209 Studierende haben ein rechtswissenschaftli -\nches Begleitfach gew\u00e4hlt, drei Studierende streben den Magister Rechts -\nvergleichung an, 97 den Bachelor of Laws und 64 Studierende sind im \nStudiengang Master im Deutschen Recht (LL.M.) eingeschrieben. Aus -\nl\u00e4ndische Studierende mit Deutschkenntnissen, die in ihren Heimatl\u00e4n -\ndern Rechtswissenschaft studiert haben, k\u00f6nnen in Bonn den Master im \nDeutschen Recht (LL.M.) in einem mindestens zweisemestrigen Studien -\ngang erwerben.\nEs besteht daneben nicht nur die M\u00f6glichkeit, sich im Rahmen der \ndurch das JAG vorgesehenen Zusatzangebote bestimmte Schl\u00fcsselkom -\npetenzen anzueignen, z.B. in Rhetorik und Pr\u00e4sentation, Verhandlungs -\nmanagement, Mediation oder Vernehmungslehre. Vielmehr wird in Bonn \nbesonderer Wert auf eine fachspezifische Fremdsprachenausbildung \ngelegt. Neben verschiedenen Vorlesungen zu ausl\u00e4ndischen Rechtster -\nminologien und anderen fremdsprachigen Veranstaltungen (z.B. Block -\nveranstaltung \u201eBritische Gerichtspraxis\u201c) bietet der Fachbereich Rechts -\nwissenschaft seit dem Wintersemester 2011/2012 f\u00fcr 25 Studierende \npro Semester eine dreisemestrige Fremdsprachenausbildung f\u00fcr Juristen \nin englischer Sprache (Bonner FFA-Programm f\u00fcr Juristinnen und Juri -\nsten) mit zertifiziertem Abschluss (UNIcert\u00ae-Zertifikat der Stufe III) an. \nDas Programm wird gut angenommen; die Zahl der Bewerber \u00fcbersteigt \nseit dem Wintersemester 2013/2014 die Zahl der vorhandenen Pl\u00e4tze \ndeutlich; im September 2014 wurde das Programm durch UNIcert ohne 95\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4twesentliche Auflagen erfolgreich reakkreditiert. Seit dem Winterseme -\nster 2013/2014 gibt es ferner f\u00fcr die Absolventinnen und Absolventen \ndieses Programms ein eigenes Alumni-Angebot. Teil dieses Angebots \nist u. a. eine (grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle interessierten Studierenden offene) \nenglischsprachige Veranstaltungsreihe (\u201eThe FFA Lecture Series\u201c), in de -\nren Rahmen zwei Lehr-, Vortrags- oder Diskussionsveranstaltungen pro \nSemester stattfinden. Der Start der f\u00fcr das Wintersemester 2016/17 \nangedachten weiteren UNicert-Stufe IV musste auf das WS 2017/18 ver -\nschoben werden; aktuell wird sowohl das Studienprogramm als auch die \nPr\u00fcfungsordnung erarbeitet.\n\u2022 Der Studiengang Rechtswissenschaft\nNach der grundlegenden Reform der Juristenausbildung im Jahre \n2003 f\u00fchrt der Studiengang Rechtswissenschaft auf die erste Juristische \nPr\u00fcfung nach dem Juristenausbildungsgesetz des Landes Nordrhein-\nWestfalen vom 01.07.2003 hin. Die erste Juristische Pr\u00fcfung besteht \ndabei aus einer staatlichen Pflichtfachpr\u00fcfung und einer universit\u00e4ren \nSchwerpunktbereichspr\u00fcfung.\nDas Studium, f\u00fcr das eine Regelstudienzeit von neun Semestern vorge -\nsehen ist, gliedert sich nach dem Studienplan in ein Grundstudium von \nzwei bzw. drei Semestern mit abschlie\u00dfender Zwischenpr\u00fcfung sowie \nein Hauptstudium und Schwerpunktbereichsstudium von weiteren ins -\ngesamt f\u00fcnf bzw. sechs Semestern; hinzu kommt ein Semester f\u00fcr die \nAblegung der staatlichen Pflichtfachpr\u00fcfung.\nIm Rahmen des Grundstudiums werden grundlegende Kenntnisse in \nden F\u00e4chern B\u00fcrgerliches Recht, Strafrecht und \u00d6ffentliches Recht ver -\nmittelt. Daneben wird besonderer Wert auf die Auseinandersetzung mit \nden geschichtlichen Grundlagen des Rechts gelegt. Nach der Absolvie -\nrung der studienbegleitenden Zwischenpr\u00fcfung werden im anschlie -\n\u00dfenden Hauptstudium die Kenntnisse in den Pflichtf\u00e4chern erg\u00e4nzt \nund vertieft. Das Schwerpunktbereichsstudium vermittelt spezialisierte \nKenntnisse in einem von den Studierenden zu w\u00e4hlenden Vertiefungsbe -\nreich. Dabei liegt ein Fokus auf der Vermittlung internationaler Bez\u00fcge \nsowie auf der Vertiefung der geschichtlichen, philosophischen und so -\nziologischen Grundlagen. Um den Studierenden auch die Beziehungen \nder Lerninhalte zur Praxis zu vermitteln, werden manche Veranstaltun -\ngen in Kooperation mit Praktikern aus Richterschaft, Anwaltschaft und \nWirtschaft angeboten. Dar\u00fcber hinaus finden viele Gastvortr\u00e4ge renom -\nmierter juristischer Praktiker statt. 96\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tDas Studium rechtswissenschaftlicher Teilgebiete als Nebenfach\nDer Begleitfachstudiengang Rechtswissenschaft erm\u00f6glicht es Stu -\ndierenden in einem Bachelorstudiengang, ihr Hauptstudium gezielt mit \nModulen in einem der drei Hauptf\u00e4cher des Rechtswissenschaftlichen \nStudiums oder in den Grundlagenf\u00e4chern zu erg\u00e4nzen. Einzelne Module \ndes Begleitfachs k\u00f6nnen auch im Rahmen des freien Wahlpflichtbereichs \neines Bachelor- oder Masterstudiengangs absolviert werden, wenn die \nentsprechende Bachelor- oder Masterpr\u00fcfungsordnung dies vorsieht. Es \nsind zudem bilaterale Modulvereinbarungen mit einigen F\u00e4chern (VWL, \nPsychologie, Geographie und Asienwissenschaften) geschlossen worden, \nwelche diese passgenau mit rechtswissenschaftlichen Teilelementen er -\ng\u00e4nzen.\nDer Aufbaustudiengang zum Master im Deutschen Recht\nF\u00fcr im Ausland graduierte Juristinnen und Juristen wird ein einj\u00e4hriger \nAufbaustudiengang angeboten, durch den der Grad eines \u201eMaster im \nDeutschen Recht (LL.M.)\u201c (\u201eMaster of German Laws (LL.M.)\u201c, \u201eMagister \nLegum Germanorum, LL.M.\u201c) erworben werden kann. Der Masterstudi -\nengang ist forschungsorientiert, nicht konsekutiv und interdisziplin\u00e4r \nausgerichtet; er soll den Studierenden Grundkenntnisse im deutschen \nRecht vermitteln und sie zum Vergleich des eigenen nationalen mit dem \ndeutschen Recht bef\u00e4higen.\n\u2022 Wirtschaftswissenschaften :\nDas Studium der Wirtschaftswissenschaften in Bonn\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften bietet seit dem Winterse -\nmester 2006/2007 die Studieng\u00e4nge Bachelor of Science in \u201eVolkswirt -\nschaftslehre\u201c und Master of Science in \u201eEconomics\u201c an. Des Weiteren \nwird ein strukturiertes Doktorandenprogramm im Rahmen der Bonn \nGraduate School of Economics (BGSE) angeboten. Der Diplomstudien -\ngang Volkswirtschaftslehre (Hauptfach und Nebenfachprogramme) lief \nzum April 2013 aus.\nDie Ausrichtung der Studieng\u00e4nge ist mathematisch, quantitativ sowie \nempirisch, und spiegelt das Forschungsprofil der beteiligten Hochschul -\nlehrenden wieder. Die direkte Umsetzung der gemeinsamen quantitati -\nven Ausrichtung auch in der Lehre z\u00e4hlt zu den herausragenden St\u00e4rken \nder Bonner Ausbildung. Dies erkl\u00e4rt, warum in den vergangenen Jahren \nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber einen lokalen Numerus Clausus die au\u00dferordentlich \nhohe Nachfrage nach Studienpl\u00e4tzen im Studiengang \u201eVolkswirtschafts -\nlehre\u201c reguliert werden musste. Derzeit werden 1365 Studierende, da -97\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tvon 1135 im Bachelor- und 225 im Masterprogramm, in den Hauptfach -\nstudieng\u00e4ngen ausgebildet. Hinzu kommen ca. 1000 Studierende, die \nWirtschaftswissenschaften im Rahmen des freien Wahlpflichtbereiches \neines anderen Studienganges studieren. \nDer Bachelorstudiengang vermittelt die methodischen und theoreti -\nschen Grundlagen der Volkswirtschaftslehre auf hohem wissenschaft -\nlichen Niveau. Auf Basis der Pflichtmodule bietet der Studiengang die \nM\u00f6glichkeit der individuellen Profilbildung durch ein breites Angebot an \nWahlpflichtmodulen aus den Bereichen der Volkswirtschaftslehre, der \nBetriebswirtschaftslehre und der Quantitativen Methoden. Erweitert wird \ndieses Angebot durch den fach\u00fcbergreifenden freien Wahlpflichtbereich, \nder eine Orientierung hinsichtlich spezifischer Berufsziele f\u00f6rdert. In \nVorbereitung der Reakkreditierung des Bachelor- und auch Masterstu -\ndiengangs zum Wintersemester 2012/13 wurden die Pr\u00fcfungsordnun -\ngen in enger Zusammenarbeit mit den Studierenden \u00fcberarbeitet und \nzum Wintersemester 2011/12 in der ge\u00e4nderten Form in Kraft gesetzt. \nDer Bachelor- und Masterstudiengang wurde im Sommersemester 2012 \nohne Auflage reakkreditiert. Im Laufe des Jahres 2016 wurde die Pr\u00fc -\nfungsordnung f\u00fcr den Bacherlorstudiengang erneut durch den Fachbe -\nreich \u2013 in enger Abstimmung mit den Studierenden \u2013 \u00fcberarbeitet. Die \nneue Pr\u00fcfungsordnung gilt ab dem Wintersemester 2016/2017. \nDer Masterstudiengang in \u201eEconomics\u201c ist als zweij\u00e4hriger und rein \nenglischsprachiger Studiengang konzipiert. Er vermittelt die Bef\u00e4higung \nzur kritischen Auseinandersetzung mit aktuellen Forschungsergebnissen \nund deren eigenst\u00e4ndige Umsetzung auf forschungs- und praxisorien -\ntierte Fragestellungen. Die notwendigen wirtschaftswissenschaftlichen \nund methodischen Grundlagen werden durch die Basismodule gelegt. \nDaran schlie\u00dfen sich die Aufbaumodule mit aktuellen Themen der wirt -\nschaftswissenschaftlichen Forschung aus den f\u00fcnf Studienrichtungen \n\u201eMicroeconomic Theory\u201c, \u201eMacroeconomics and Public Economics\u201c, \n\u201eManagement and Applied Microeconomics\u201c, \u201eFinancial Economics\u201c so -\nwie \u201eEconometrics and Statistics\u201c an. Die zus\u00e4tzliche Studienrichtung \n\u201eEconomic Research\u201c erlaubt sehr talentierten Studierenden unmittel -\nbar nach Erreichen des Bachelorabschlusses einen Einstieg in das Dok -\ntorandenstudium (fast track). \nZur Unterst\u00fctzung und Organisation der Lehre innerhalb der struktu -\nrierten Studieng\u00e4nge Bachelor und Master verf\u00fcgt der Fachbereich Wirt -\nschaftswissenschaften unter dem Dach des Fachbereichsmanagements \nneben dem Pr\u00fcfungsamt und dem IT-Management zus\u00e4tzlich \u00fcber ein \ndauerhaft ausgestattetes Studiengangsmanagement. Zu den Aufgaben -98\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tfeldern des Studiengangsmanagements geh\u00f6ren u.a. die Beratung der \nStudieninteressierten, die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Informa -\ntionsveranstaltungen zu Studienbeginn, die Vorbereitung der Vorkurse, \ndie fr\u00fchzeitige gemeinsame individuelle Planung von Auslandsseme -\nstern mit den Studierenden, die Beratung der Studierenden hinsichtlich \nder Studienplanung, die Umsetzung der mittelfristigen Modulplanung, \ndie Unterst\u00fctzung im Bewerbungsprozess nach Studienabschluss etc. \nDas Doktorandenstudium\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften bietet ein strukturiertes \nwirtschaftswissenschaftliches Doktorandenstudium im Rahmen der \n\u201eBonn Graduate School of Economics\u201c (BGSE) an. Derzeit werden ca. 95 \nDoktorandinnen und Doktoranden innerhalb der BGSE betreut, die die \nForschungsbereiche \u201eMicroeconomics\u201c, \u201eMacroeconomics\u201c, \u201eFinance, \nManagement and Applied Microeconomics\u201c und \u201eEconometrics and \nStatistics\u201c umfasst. Das Studium orientiert sich an exzellenten interna -\ntionalen Beispielen zur Doktorandenausbildung. Die Teilnehmenden der \nGraduiertenschule werden aus zahlreichen Bewerbungen in einem rein \nexzellenzgesteuerten Verfahren ausgew\u00e4hlt. Das Ausbildungsprogramm \nrichtet sich an Studierende, die an einer anerkannten Universit\u00e4t im In- \noder Ausland zu der Spitzengruppe ihres Jahrgangs geh\u00f6ren. Die Lehr -\nsprache ist Englisch.\nAls eines der Gr\u00fcndungsmitglieder nimmt der Fachbereich Wirtschafts -\nwissenschaften seit 1977 am \u201eEuropean Doctoral Program\u201c (EDP) teil, \neinem Gemeinschaftsdoktorandenprogramm mit der London School of \nEconomics, der Universit\u00e9 Catholique de Louvain, der \u00c9cole des Haut -\nes \u00c9tudes en Sciences Sociales (Paris), der Universitat Pompeu Fabra \n(Barcelona) und (assoziiert) der Tel Aviv University. Alle Promovierenden \nhaben die M\u00f6glichkeit, im Rahmen dieses europ\u00e4ischen Doktoranden -\nprogramms einen mehrmonatigen Aufenthalt zu Forschungszwecken an \neiner anderen Partneruniversit\u00e4t zu verbringen. Parallel dazu werden \nBGSE Doktorandinnen und Doktoranden auch an weiteren renommier -\nten Universit\u00e4ten im Ausland (u. a. University of California at Berkeley, \nHarvard University, Princeton University, Stanford University und Yale \nUniversity) gerne f\u00fcr Forschungsaufenthalte willkommen gehei\u00dfen. Da -\ndurch entsteht ein reger Gedankenaustausch und die Forschungsfragen \nder jungen Nachwuchswissenschaftler werden auf internationaler Ebene \ndiskutiert. \u00dcbergeordnetes Ziel ist es, vor dem Hintergrund einer zuneh -\nmenden Internationalisierung der Ausbildungs- und Stellenm\u00e4rkte f\u00fcr \nden hochqualifizierten akademischen Nachwuchs, die Bonn Graduate 99\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tSchool of Economics \u00fcber ihre f\u00fchrende Rolle in Deutschland hinaus \nweiter als eines der bedeutendsten europ\u00e4ischen Doktorandenprogram -\nme im Bereich der Wirtschaftswissenschaften nachhaltig zu etablieren.\nc) Situation der Forschung\n\u2022 Rechtswissenschaft :\nForschungsschwerpunkte\nAuf dem breiten Fundament der drei dogmatischen Grundf\u00e4cher (Zivil -\nrecht, Strafrecht, \u00d6ffentliches Recht) ist der Fachbereich Rechtswissen -\nschaft in der gesamten Rechtswissenschaft und Rechtspraxis pr\u00e4sent, \nwobei wissenschaftlich und gesellschaftlich relevante Schwerpunkte ge -\nsetzt werden.\nZu den bereits seit l\u00e4ngerem bestehenden Einrichtungen des \u201eZentrums \nf\u00fcr Europ\u00e4isches Wirtschaftsrecht\u201c und dem reorganisierten \u201eInstitut f\u00fcr \ndas Recht der Wasser- und Entsorgungswirtschaft\u201c (IRWE) ist das gemein -\nsam mit der Rheinischen Notarkammer gegr\u00fcndete \u201eInstitut f\u00fcr Notar -\nrecht\u201c getreten. Mit dem 2010 begr\u00fcndeten \u201eCenter for Advanced Studies \nin Law and Economics (CASTLE)\u201c sollen auf Fakult\u00e4tsebene die Aktivit\u00e4 -\nten im Verschr\u00e4nkungsbereich von Recht und \u00d6konomie geb\u00fcndelt und \nausgebaut werden. In Kooperation mit dem Fachbereich Wirtschaftswis -\nsenschaften wird in diesem Zentrum die \u00f6konomische Analyse des Rechts \nvorangetrieben.\nNeben der Vertiefung von \u201eLaw and Economics\u201c beabsichtigt der \nFachbereich Rechtswissenschaft, sich in Akzentuierung der starken und \nertragreichen Tradition grundlagenorientierter und international ausge -\nrichteter Forschung auch k\u00fcnftig in zwei weiteren Forschungsbereichen \nzu profilieren. In fakult\u00e4ts\u00fcbergreifender Zusammenarbeit insbesondere \nmit den Historikern der Philosophischen Fakult\u00e4t soll das Verh\u00e4ltnis von \nRecht und Moral in der geschichtlichen Entwicklung der Grenzziehungen \nerforscht werden (\u201eLaw and History\u201c). Ferner hat sich das Regulierungs -\nrecht als innovative und interdisziplin\u00e4re Disziplin im F\u00e4cherkanon eta -\nbliert und an Bedeutung st\u00e4ndig gewonnen. Der Profilbildung in diesem \nBereich dient nicht zuletzt die Verkn\u00fcpfung von Theorie und Praxis, die \ndurch eine enge Kooperation mit den in Bonn ans\u00e4ssigen Regulierungs -\nbeh\u00f6rden erm\u00f6glicht wird. Weitere Lehr- und Forschungsakzente setzt \nder Fachbereich auf den Gebieten des Rechts des Geistigen Eigentums \nsowie des Rechts der Biotechnologie (einschlie\u00dflich Biomedizin) und \nbeim Thema \u201eBioethik und Recht\u201c.\nDas hohe Ansehen, das der Bonner Fachbereich Rechtswissenschaft \ngenie\u00dft, zeigt sich insbesondere in den vielf\u00e4ltigen Funktionen, die seine 100\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tMitglieder in au\u00dferuniversit\u00e4ren Gremien wahrnehmen: Mehrere Mitglie -\nder des Fachbereichs haben oder hatten hohe Richter\u00e4mter inne: Prof. \nDr. Udo Di Fabio : Richter des BVerfG; Prof. Dr. Wolfgang L\u00f6wer , Mitglied, \nProf. Dr. Christian Hillgruber , stellv. Mitglied, Prof. Dr. Klaus F . G\u00e4rditz , \nstellv. Mitglied des LVerfGH NRW, oder sind in zentralen Funktionen t\u00e4 -\ntig: Prof. Dr. Daniel Zimmer : Research Fellow am Deutschen Institut f\u00fcr \nWirtschaftsforschung; Prof. Dr. Wolfgang L\u00f6wer : Pr\u00e4sident der Akademie \nder Wissenschaften und Ombudsmann f\u00fcr die Wissenschaft; Prof. Dr. \nTorsten Verrel : Mitglied der \u201eSt\u00e4ndigen Kommission Organtransplanta -\ntion\u201c bei der Bundes\u00e4rztekammer, der Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungs -\nkommission nach dem Transplantationsgesetz und des Fachbeirats \ndes \u201eKriminologischen Instituts Niedersachsen\u201c (KfN); Prof. Dr. Gregor \nTh\u00fcsing : Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im \nGesundheitswesen, Vorsitz der Kommission zur Erarbeitung des achten \nFamilienberichts der Bundesregierung; Prof. Dr. Moritz Brinkmann : Mit-\nglied der deutschen Delegation zur \u201eUNCITRAL Working Group VI on \nSecurity Interests\u201c und einer Arbeitsgruppe der Weltbank zu \u201eInsolvenz \nund Restrukturierung\u201c; Prof. Dr. Nina Dethloff : St\u00e4ndige Deputation des \nDeutschen Juristentages. \n\u2022 Wirtschaftswissenschaften :\nForschung am Fachbereich Wirtschaftswissenschaften\nDie besondere wissenschaftliche Stellung des Fachbereichs wird regel -\nm\u00e4\u00dfig durch nationale und internationale Rankings best\u00e4tigt. Gemessen \nan den Publikationen ist der Fachbereich Wirtschaftswissenschaften nach \ndem international ausgerichteten \u201eTilburg Ranking 2011-2015\u201c der mit \nAbstand forschungsst\u00e4rkste in Deutschland und wird an Position 5 in Eu -\nropa und Position 22 weltweit gef\u00fchrt. Gegen\u00fcber dem Tilburg Ranking \n2008-2012 verbesserte der Fachbereich Wirtschaftswissenschaften sei -\nne Positionen sowohl in der europ\u00e4ischen als auch in der weltweiten Wer -\ntung. Grundlage der Bewertung sind hierbei die Ver\u00f6ffentlichungen in 70 \nf\u00fchrenden internationalen Fachzeitschriften in Econometrics, Economics \nund Finance innerhalb eines F\u00fcnfjahreszeitraumes.  Im \u201eQS World Uni -\nversity Ranking 2016\u201c nimmt der Fachbereich ebenfalls eine Spitzenpo -\nsition unter den deutschen Wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereichen \nein.  Im \u201eTop 5% Economic Institution Ranking\u201c von IDEAS belegen die \nBonner Wirtschaftswissenschaftlerinnen und Wirtschaftswissenschaftler \nden Platz 29 in der Welt.  Diese herausragende Beurteilung der wissen -\nschaftlichen Stellung des Fachbereichs Wirtschaftswissenschaften wird \nebenfalls auf der Basis nationaler und internationaler Publikationen 101\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tdurch das \u201eHandelsblattranking 2015\u201c im Fachgebiet Volkswirtschafts -\nlehre best\u00e4tigt.  Das Handelsblattranking 2015 im Fachgebiet Volkswirt -\nschaftslehre setzt die absolute Forschungsleistung der Bonner mit 77 \nPunkten auf Platz zwei. Damit behauptet der Fachbereich seine Position \naus dem Jahr 2013 in der deutschsprachigen Volkswirtschaftslehre. Der \nforschungsst\u00e4rkste Bonner Wissenschaftler ist Prof. Dr. Armin Falk, des-\nsen empirische Forschung die \u00d6konomie mit der Medizin und der Psy -\nchologie verbindet. Er z\u00e4hlt als einer der meistzitierten Wissenschaftler \nim Bereich der \u00d6konomie auch zu den einflussreichsten Pers\u00f6nlichkeiten \nder \u201eThomson Reuters Highly Cited Researchers 2015\u201c. Die herausra -\ngende Vernetzung zwischen Volks- und Betriebswirtschaftslehre inner -\nhalb der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t wird auch durch \ndie Forschungsleistung im Bereich der Betriebswirtschaftslehre belegt. \nSo ist Prof. Dr. Matthias Kr\u00e4kel  einer der forschungsst\u00e4rksten betriebs -\nwirtschaftlichen Professoren im deutschsprachigen Raum. Mit seinen \nPublikationen in renommierten Zeitschriften belegt er in der Kategorie \n\u201eLebenswerk\u201c den zehnten Platz im \u201eHandelsblattranking 2014\u201c im \nFachgebiet Betriebswirtschaftslehre.\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften ist sehr stark mit der \n\u00f6konomischen Grundlagenforschung verbunden. Kennzeichen der au -\n\u00dferordentlichen wissenschaftlichen Bedeutung des Fachbereichs der \nUniversit\u00e4t Bonn sind die Erfolge in der Drittmittelforschung sowie eine \nReihe hoher wissenschaftlicher Auszeichnungen einiger Mitglieder. Hier -\nzu geh\u00f6ren die F\u00f6rderung der Bonn Graduate School of Economics in \nder ersten Periode der Exzellenzinitiative und die erfolgreiche weitere \nF\u00f6rderung des gemeinsamen Forschungsclusters mit dem Fachbereich \nMathematik (\u201eMathematik \u2013 Grundlagen, Modelle, Anwendungen\u201c) \ndurch die Exzellenzinitiative der Bundesrepublik Deutschland (Laufzeit \n2006-2017), das Graduiertenkolleg GRK 1707 \u201eHeterogenit\u00e4t, Risiko \nund Dynamik in \u00f6konomischen Systemen\u201c (F\u00f6rderung 2011-2015) sowie \nder gemeinsam mit den Universit\u00e4ten Mannheim, FU Berlin, HU Berlin, \nM\u00fcnchen und dem ZEW in Mannheim getragene Transregio Sonderfor -\nschungsbereich TR-SFB 15 \u201eGovernance and the Efficiency of Economic \nSystems\u201c (Laufzeit 2004-2015).\nAuf der strukturellen Ebene erfolgte innerhalb des Fachbereichs Wirt -\nschaftswissenschaften die Abkehr von der bisherigen Fokussierung auf \neinzelne Lehrst\u00fchle und deren Aufl\u00f6sung zugunsten einer die Wissen -\nschafts- und Lehrbereiche umfassenden Departmentstruktur nach inter -\nnationalem Vorbild. Die Professuren des Fachbereichs Wirtschaftswis -\nsenschaften sind entsprechend ihren Forschungs- und Lehrgebieten den 102\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tfolgenden f\u00fcnf Instituten zugeordnet:\n\u2022 Institut f\u00fcr Mikro\u00f6konomik, \n\u2022 Institut f\u00fcr Angewandte Mikro\u00f6konomik, \n\u2022 Institut f\u00fcr Internationale Wirtschaftspolitik, \n\u2022 Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomik und \u00d6konometrie, \n\u2022 Institut f\u00fcr Finanzmarkt\u00f6konomie und Statistik.\nDiese werden durch jeweils einen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Direktor nach \nau\u00dfen vertreten, verf\u00fcgen \u00fcber eigene finanzielle und personelle Res -\nsourcen und \u00fcber ein eigenes Sekretariatswesen. Gleichzeitig erfolgte \neine r\u00e4umliche Zusammenlegung unter den Randbedingungen der bau -\nlichen M\u00f6glichkeiten. Zielsetzung ist die Bildung von kommunikations -\nf\u00f6rdernden, die Forschungs- und Lehrbereiche zusammenfassenden Ein -\nheiten.\nDie Forschungsschwerpunkte des Fachbereichs liegen weiterhin in der \nSpiel- und Vertragstheorie, in der monet\u00e4ren und internationalen Makro -\n\u00f6konomik, in der Arbeitsmarkt\u00f6konomik, in der Finanzwirtschaft, in der \nBildungs\u00f6konomik und in der experimentellen und empirischen Wirt -\nschaftsforschung. Das \u201eBonner Laboratorium f\u00fcr experimentelle Wirt -\nschaftsforschung\u201c nimmt hier eine zentrale Stellung ein. Die experimentelle \nWirtschaftsforschung wurde durch das Labor und vor allem seinen langj\u00e4h -\nrigen Leiter, Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Reinhard Selten , in Europa entscheidend \nvorangetrieben. Die Bedeutung des Bonner Labors wird nachhaltig durch \nden \u201eNobelpreis f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften\u201c an Prof. Dr. Dr. h.c. mult. \nReinhard Selten  unterstrichen, den bisher einzigen Nobelpreis im Bereich \nder \u00d6konomie in Deutschland. Die hohe Qualit\u00e4t der Forschung zeigt sich \nauch an den von Bonner \u00d6konomen gewonnenen weiteren Wissenschafts -\npreisen sowie an den Drittmitteln f\u00fcr Forschungszwecke. Hervorzuheben \nsind insbesondere der \u201eLeibnizpreis\u201c 1988 an Prof. Dr. Werner Hildenbrand  \nund 2009 an Prof. Dr. Armin Falk, der \u201eYrj\u00f6-Jahnsson-Preis\u201c 2011 an Prof. \nDr. Armin Falk, der \u201eGossenpreis\u201c 1997 an Prof. Dr. J\u00fcrgen von Hagen , \n2004 an Prof. Dr. Benny Moldovanu  und 2008 an Prof. Dr. Armin Falk, der \nvom European Research Council (ERC) vergebene \u201eStarting Independent \nResearcher Grant\u201c an Prof. Dr. Armin Falk 2008, an Prof. Dr. Christian Bayer  \n2011 und an Prof. Dr. Stephan Lauermann  2015, der ebenfalls vom ERC \nvergebene \u201eAdvanced Investigators Grant\u201c an Prof. Dr. Benny Moldovanu  \n2010 und an Prof. Dr. Armin Falk 2013 sowie der \u201eMax-Planck-Forschungs -\npreis\u201c 2012 an Prof. Dr. Martin Hellwig . Exemplarisch f\u00fcr die Einwerbung \nvon Drittmitteln sei auf den erfolgreichen Verl\u00e4ngerungsantrag des Son -\nderforschungsbereich/TR 15 \u201eGovernance und die Effizienz \u00f6konomischer \nSysteme\u201c sowie den erfolgreichen Fortsetzungsantrag in der zweiten F\u00f6r -103\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tderphase der Exzellenzinitiative des gemeinsamen Forschungsclusters mit \ndem Fachbereich Mathematik (\u201eMathematik \u2013 Grundlagen, Modelle, Anwen -\ndungen\u201c) und das aktuelle Graduiertenkolleg GRK 1707 \u201eHeterogenit\u00e4t, Ri -\nsiko und Dynamik in \u00f6konomischen Systemen\u201c verwiesen. Eine weitere Be -\nsonderheit stellt zudem das herausragende wissenschaftliche Umfeld dar. \nHierzu z\u00e4hlen vor allem das Institut zur Zukunft der Arbeit (IZA) und das \nMax-Planck-Institut zur Erforschung von Gemeinschaftsg\u00fctern. Die enge \nZusammenarbeit des privaten Forschungsinstituts zur Zukunft der Arbeit \nmit dem Fachbereich Wirtschaftswissenschaften in Forschung und Lehre \nwurde erfolgreich fortgesetzt. Gemeinsam werden z.B. Forschungsseminare \nund Workshops angeboten. Weitere Forschungsseminare zu einer Vielzahl \nvon unterschiedlichen Forschungsschwerpunkten werden z.B. mit der BGSE \nund briq in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden durchgef\u00fchrt. Dadurch wird ein brei -\ntes Diskussionsforum f\u00fcr neueste \u00f6konomische Forschung geboten.\nd) Internationalit\u00e4t\n\u2022 Rechtswissenschaft :\nDer internationalen Vernetzung wird durch die Ber\u00fccksichtigung der \naktuellen globalen Entwicklungen in Forschung und Lehre Rechnung ge -\ntragen. Der Fachbereich unterh\u00e4lt zahlreiche Kooperationen, die im aka -\ndemischen Jahr 2015/16 noch erweitert wurden.\nIm Berichtszeitraum haben sowohl ausl\u00e4ndische Gastwissenschaftlerin -\nnen und Gastwissenschaftler in Bonn geforscht als auch Bonner Hoch -\nschullehrer im Ausland gelehrt und geforscht, so unternehmen zum Bei -\nspiel Prof. Dr. Dr. h. c. mult. Kindh\u00e4user  sowie auch Prof. Dr. Dr. h.c. \nHerdegen  regelm\u00e4\u00dfige Forschungsreisen nach S\u00fcdamerika. Prof. Dr. Dr. \nh.c. Herdegen  wurde von der p\u00e4pstlichen Universit\u00e4t Pontifica Universi -\ndad Javeriana in Bogot\u00e1, Kolumbien, die Ehrendoktorw\u00fcrde verliehen. Der \nFachbereich ist ein gesuchter Gastgeber f\u00fcr Forschungsaufenthalte aus -\nl\u00e4ndischer Gelehrter, Humboldt-Stipendiaten und Richter.\nUnter den internationalen Kooperationen im Lehrbetrieb hat die vor 20 \nJahren gemeinsam mit der Warschauer Universit\u00e4t begr\u00fcndete und pri -\nm\u00e4r von der Bonner Fakult\u00e4t mit Dozenten beschickte \u201eDeutsche Rechts -\nschule Warschau\u201c auch weiterhin einen gesicherten Platz. Sie ist von den \npolnischen Studierenden stark nachgefragt und erschlie\u00dft ein Potenzial \nvon polnischen Studentinnen und Studenten, die anschlie\u00dfend in Bonn \ndas Masterstudium im Deutschen Recht f\u00fcr ausl\u00e4ndische Juristen  absol -\nvieren.\nAuch im Bereich des Studierendenaustausches pflegt der Fachbereich \nzahlreiche Kooperationen, die im Rahmen des Erasmus+ Programms 104\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tgef\u00f6rdert werden. Die Partneruniversit\u00e4ten sind: \u01faarhus, Athen, Barce -\nlona Aut\u00f3noma, Barcelona Pompeu Fabra, Bari, Budapest, Caen, Cata -\nnia, Clermont-Ferrand, Coimbra, Ferrara, Florenz, Fribourg, Genua, Graz, \nHelsinki, Institut d\u2019\u00c9tudes Politiques Paris, Istanbul, Istanbul (Marmara), \nLausanne, Li\u00e8ge, Linz, Lissabon, \u0141odz, Luzern, Lyon, Madrid Aut\u00f3noma, \nMadrid Complutense, Madrid Alfonso X  El Sabio, Mailand, Messina, Nea -\npel, Olsztyn, Oxford, Palma de Mallorca, Paris-Sud, Prag, Rom Tor Verga -\nta, Salamanca, Salzburg, Sevilla, Sofia, Szeged, St. Gallen, Strasbourg, \nThessaloniki, Toulouse, Valladolid, Vilnius, Warschau, WU Wien, Wroc \u0142aw, \nZagreb, Zaragoza.\nEin neuer Erasmus-Vertrag konnte mit der Universit\u00e4t Trento in Italien \ngeschlossen werden. Der Vertrag mit der Universit\u00e4t Oxford wird zum \nJahre 2018/2019 im Rahmen der Studierendenmobilit\u00e4t erweitert und \nzwar von drei auf f\u00fcnf Studierende. \nNeben den Partnerschaften innerhalb des EU-Programms konnte ein \nVerl\u00e4ngerungsvertrag mit der Kutafin Moscow State Law University und \neine neue Kooperation mit der p\u00e4pstlichen Universit\u00e4t Pontifica Universi -\ndad Javeriana in Bogot\u00e1, Kolumbien, vereinbart werden. Dar\u00fcber hinaus \nbestehen Kooperationen mit der staatlichen Universit\u00e4t St. Petersburg \n(Russland), der Tongji Universit\u00e4t in Shanghai (VR China), der  Xiamen \nUniversity (Xiamen, VR China) sowie der National University Taipeh (Tai -\nwan) und  der Universidad de Chile in Santiago de Chile. \nDer Studierendenaustausch mit der Tongji-Universit\u00e4t und der Natio -\nnal Taipeh University hat erfolgreich begonnen. Die neuen Kandidaten \nf\u00fcr das akademische Jahr 2016/2017 sowohl im Erasmus+ Programm, \nals auch f\u00fcr die Universit\u00e4ten in Shanghai, Taipeh und  Santiago wurden \nbereits nominiert.\n\u2022 Wirtschaftswissenschaften :\nDer Fachbereich Wirtschaftswissenschaften ist stark international ge -\np\u00e4gt, sowohl hinsichtlich seines Studienangebotes \u2013 englischsprachiges \nMaster- und Doktorandenstudium \u2013 als auch in Bezug auf seine For -\nschungsausrichtung.\nDer Masterstudiengang tr\u00e4gt den zunehmend internationalen Anforde -\nrungen in hohem Ma\u00dfe Rechnung. Er wird in englischer Sprache angebo -\nten, in der auch die wichtigen Forschungsergebnisse publiziert werden. \nSeit vielen Jahren pflegt der Fachbereich einen bilateralen Studierenden -\naustausch mit den Universit\u00e4ten in L\u00f6wen, Kopenhagen, Rotterdam, Til -\nburg, Siena, Padova, Luxembourg, Prag und Toulouse. Zudem wird jedes \nJahr herausragenden Studierenden ein Studienaufenthalt an den Uni -105\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tversit\u00e4ten von Berkeley und Paris angeboten. Die Internationalit\u00e4t findet \nihren deutlichsten Ausdruck im Doktorandenstudium und seiner Einbin -\ndung in das \u201eEuropean Doctoral Program\u201c. In der Forschung ist eine in -\nternationale Orientierung allgegenw\u00e4rtig, da von allen Wissenschaftlern \nund Wissenschaftlerinnen erwartet wird, dass die jeweiligen Forschungs -\nergebnisse auf internationalen Tagungen vorstellt und in hochrangigen \ninternationalen Fachzeitschriften publiziert werden. Gef\u00f6rdert wird der \ninternationale Austausch durch die vielf\u00e4ltigen Veranstaltungsangebote \n\u2013 Workshops, Seminare, Summer Schools \u2013 des Fachbereiches, im Rah -\nmen derer \u00fcberwiegend internationale Wirtschaftswissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler ihre neuesten Forschungsergebnisse vorstellen.\ne) Veranstaltungen\n\u2022 Fakult\u00e4t :\nSeit 2004 veranstaltet die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakul -\nt\u00e4t eine Promotionsfeier. Bei der diesj\u00e4hrigen Feier im April 2016 wurden \nneben den im Kalenderjahr 2015 59 aktuell Promovierten (47 Rechts -\nwissenschaftler bzw. Rechtswissenschaftlerinnen und 12 Volkswirte bzw. \nVolkswirtinnen) erneut Doktores eingeladen und geehrt, die vor 50 Jah -\nren in Bonn die Doktorw\u00fcrde erhielten. Den Festvortrag hielt in diesem \nJahr Professor Dr. Moritz Brinkmann , den Doktorandenvortrag Frau Dr. \nVerena Roder . Anfang Juni 2016 wurde der zweite Fakult\u00e4tskarrieretag \nf\u00fcr die Studierenden der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t \ndurchgef\u00fchrt. Im Juli 2016 fand erneut das gemeinsame Fakult\u00e4tssom -\nmerfest statt. Etwa 250 Mitglieder und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nder Fakult\u00e4t kamen bei sommerlichen Temperaturen zusammen, um u.a. \nder Verleihung der Lehrpreise der beiden Fachbereiche durch Dekan und \nProdekan beizuwohnen. \nf) Ehrungen und Auszeichnungen\n\u2022 Fachbereich Rechtswissenschaft :\nJProf. Dr. Anne Sanders  wurde mit einem Lehrpreis der Universit\u00e4t \nBonn f\u00fcr ihre herausragenden Leistungen in der Lehre ausgezeichnet. \nMit den Lehrpreisen des Fachbereichs Rechtswissenschaft wurden f\u00fcr das \nJahr 2016 f\u00fcr das Fach Zivilrecht Herr Prof. Dr. Jens Koch, f\u00fcr das Fach \u00d6f -\nfentliches Recht Herr Prof. Dr. Dr. Udo Di Fabio  und f\u00fcr das Fach Strafrecht \nHerr Prof. Dr. Rainer Zaczyk  geehrt.\nAls beste der AG-Leiter wurden Herr Klaus Kowalski  f\u00fcr das Zivilrecht, \nHerr Yves Steingr\u00fcber  f\u00fcr das \u00d6ffentliche Recht sowie Herr Alexander \nWach  f\u00fcr das Strafrecht, als bester Repetenten-AG-Leiter Herr Christian 106\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tWienecke  mit einem Lehrpreis ausgezeichnet.\nFrau Dr. Kathrin Kober  erhielt den im Rahmen der Promotionsfeier verlie -\nhenen Promotionspreis des Fachbereichs Rechtswissenschaft. Die \u201eTele -\nkom-Preise\u201c f\u00fcr die besten zivilrechtlichen Dissertationen gingen an Herrn \nDr. Florian Mader  (1. Platz), Frau Dr. Verena Roder  (2. Platz) und Herrn Dr. \nHelge P\u00fchl (3. Platz). Den Examenspreis des Fachbereichs Rechtswissen -\nschaft erhielt Herr Lukas Knappe .\nDer Eimer-Heuschmidt-Mehle-Preis f\u00fcr herausragende strafrechtliche \nDissertationen ging 2016 an Herrn Dr. Thomas Grosse \u2013Wilde . Zum \nzweiten Mal wurde auch ein Preis f\u00fcr die beste \u00f6ffentlich-rechtliche Dis -\nsertation von der Kanzlei Redeker/Sellner/Dahs an Herrn Gerrit Hell -\nmuth Stumpf  verliehen.\n\u2022 Fachbereich Wirtschaftswissenschaften :\nMit einem Friedrich Wilhelm Bessel-Forschungspreis der Alexander von \nHumboldt-Stiftung kehrte die \u00d6konomin Prof. Dr. Dr. Ulrike Malmendier  \naus den USA f\u00fcr ein Jahr an die Universit\u00e4t Bonn zur\u00fcck. Hier studier -\nte sie \u00d6konomie und Recht, bevor sie zu einer internationalen Karriere \ndurchstartete. Prof. Dr. Hendrik Hakenes , Professor f\u00fcr Finanzwirtschaft \nan der Bonner Alma mater, hat die renommierte Wissenschaftlerin f\u00fcr \nden Preis vorgeschlagen. Prof. Malmendier  erforscht den Einfluss von \npers\u00f6nlichen Erfahrungen auf Finanzentscheidungen. Die Auszeichnung \nist mit 45.000 Euro dotiert. Die Entscheidung wurde im Dezember 2015 \nbekanntgegeben.\nProf Dr. Moritz Schularick  und Prof. Alan M. Taylor , Ph.D., wurden mit \ndem Schm\u00f6lders-Preis 2015 f\u00fcr ihre Arbeit \u201eCredit Booms Gone Bust: \nMonetary Policy, Leverage Cycles, and Financial Crises, 1870-2008\u201c aus -\ngezeichnet. Der Preis wird vom Verein f\u00fcr Socialpolitik vergeben.\nDr. Anne-Katrin Roesler , damals Mitarbeiterin am Institut f\u00fcr Mikro -\n\u00f6konomik, wurde f\u00fcr ihr Paper \u201eIs Ignorance Bliss? Rational Inattention \nand Optimal Pricing\u201c mit dem FEEM Award 2015 ausgezeichnet. Der \nPreis wird an die Autoren und Autorinnen der drei besten Paper, die von \njungen \u00d6konomen auf dem Jahreskongress der EEA pr\u00e4sentiert wurden, \nvergeben. \nProf. Dr. Sebastian Kube  wurde 2016 mit einem Lehrpreis der Uni -\nversit\u00e4t Bonn f\u00fcr seine herausragenden Leistungen in der Lehre ausge -\nzeichnet. Mit den vom Fachbereich Wirtschaftswissenschaften vergebe -\nnen Lehrpreisen wurden Prof. Dr. Michael Vogt, Prof. Dr. Benjamin Born \nund Prof. Dr. Moritz Schularick  ausgezeichnet. 107\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4t4. Es wurden promoviert\nWintersemester  2015/2016\nRechtswissenschaft\nBogusch , Kerstin: \u201eDie Einbeziehung der Rechtsg\u00fcter von EU-Mitglied -\nstaaten in den Schutzbereich deutscher Straftatbest\u00e4nde\u201c, 21.10.2015\nDemirtas , Soner: \u201eEin Beitrag zur Konkurrenzlehre im deutschen und \nt\u00fcrkischen Strafrecht \u2013 Eine rechtsvergleichende Untersuchung unter \nbesonderer Ber\u00fccksichtigung der h\u00f6chstrichterlichen Entscheidungen\u201c, \n22.10.2015\nGoetzendorf , Manuel: \u201eGeschlossene Verteilernetze \u2013 Rechtsfragen der \nenergierechtlichen Privilegierung von Industrienetzen gem\u00e4\u00df \u00a7 110 \nEnWG unter der Ber\u00fccksichtigung von \u00a7 3 Nr. 24 b EnWG\u201c, 7.12.2015\nHeine , Katharina: \u201eDie M\u00f6glichkeiten und Grenzen der \u00dcbernahme \nvon Verfahren im Rahmen der stellvertretenden Strafrechtspflege\u201c, \n21.10.2015\nHermstr\u00fcwer , Yoan: \u201eInformationelle Selbstgef\u00e4hrdung \u2013 Zur rechtsdog -\nmatischen, spieltheoretischen und empirischen Rationalit\u00e4t der daten -\nschutzrechtlichen Einwilligung\u201c, 5.11.2015\nHoltkamp , Nico: \u201eInteressenkonflikte im Vorstand der Aktiengesell -\nschaft\u201c, 29.1.2016\nJuntermanns , Eva: \u201eGesellschafterkonten im Handels- und Steuerrecht\u201c, \n4.12.2015\nKoll, Bernadette: \u201cCompetition Compliance \u2013 Programme im Kartell -\nsanktionsrecht \u2013 Voraussetzungen und Rechtswirkungen unternehmen -\nsinterner Ma\u00dfnahmen zur Beachtung des europ\u00e4ischen Kartellrechts\u201c \n, 29.1.2016\nKoroch , Stefan: \u201eDas Leistungsschutzrecht des Presseverlegers \u2013 Legiti -\nmation, Konzeption und Reflektion der \u00a7\u00a787f-h UrhG\u201c, 2.2.2016\nLaagland , Daniel: \u201cLehren, Forschen, Recht sprechen. Die Spruchpraxis \nals Teil des Berufsalltags an der juristischen Fakult\u00e4t zu Bonn im 19. \nJahrhundert\u201c, 27.1.2016\nLorenz , Karsten: \u201eUnternehmensbewertung nach Erbschaftssteuerrecht \n\u2013 Eine steuerjuristische Untersuchung\u201c, 26.10.2015\nMader , Florian: \u201eDer Informationsfluss im Unternehmensverbund\u201c, \n9.12.2015\nP\u00f6tters , Charlotte: \u201eUmsatzsteuer im Gesundheitswesen\u201d, 15.2.2016\nR\u00fcberg , Johann Josef: \u201eDie Preisbestimmung in der Telekommunikation: \nEin rechtshistorischer Vergleich der Preissetzungsverfahren des deut -\nschen und amerikanischen Fernmeldewesens von den Anf\u00e4ngen bis zum \nBeginn der Liberalisierung des Marktes\u201c, 2.11.2015108\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tSchefzig , Leona: \u201eDie Bildung offener R\u00fccklagen in der Personenhan -\ndelsgesellschaft und im personengesellschaftsrechtlichen Konzern\u201c, \n4.12.2015\nSchmitz , Nina: \u201eAussteuer und Ausstattung im BGB \u2013 Eine Untersu -\nchung im Kontext historischer Ehegaben- und Abschichtungssysteme \nund deren Bedeutung f\u00fcr das geltende Recht\u201d, 14.3.2016\nSteinhauser , Friederike: \u201eBleibepr\u00e4mien in der Insolvenz des Arbeitge -\nbers\u201c, 17.11.2015\nStrippelmann , Hagen: \u201eRechtsfragen der gemeinsamen Einrichtungen\u201c, \n4.11.2015\nThelen , Sarah Beatrice: \u201eDie Verfolgung Unschuldiger. Eine kritische \nW\u00fcrdigung des \u00a7 344 StGB\u201c, 24.11.2015\nVohwinkel , Moritz: \u201eDie verkehrsdurchgesetzte Marke \u2013 Tatbestand des \n\u00a7 8 Abs. 3 Markengesetz\u201c, 18.11.2015\nXia, Haohan: \u201eDie Pflicht zum Produktr\u00fcckruf gem\u00e4\u00df \u00a7 823 Abs. 1 BGB \nunter Ber\u00fccksichtigung der neueren Rechtsprechung\u201c, 25.11.2015\nWirtschaftswissenschaften :\nCheng , Chunli: \u201cEssays on Defined Benefit Pension Insurance and Parti -\ncipating Life Insurance\u201c, 11.12.2015 \nGleim , Alexander: \u201eEssays in Statistics\u201c, 21.3.2016\nKirsch , Florian: \u201cEssays in Macroeconomics\u201d, 18.2.2016\nLuck, Stephan: \u201cEssays on Financial Stability\u201d, 6.11.2015\nNebeling , Thomas: \u201cThree Essays in Econometrics\u201d, 2.2.2016\nZehnder , Lars Simon: \u201cInformation Asymmetries: Three Essays in Mar -\nket Microeconomics\u201d, 16.11.2015109\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tSommersemester 2016\nRechtswissenschaft:\nBenedix , Mathias: \u201eDie besonderen Therapierichtungen und der Neutra -\nlit\u00e4ts- und Objektivit\u00e4tsanspruch des Staates\u201c, 28.6.2016\nBormann , Carsten: \u201eTransnationale Informationsgewinnung durch Nach -\nrichtendienste und Polizei\u201c, 31.5.2016\nBorn, Frederik: \u201eDie K\u00f6rperschaftssteuer in Deutschland und Australien\u201c, \n18.7.2016\nB\u00f6rnsen , Nils: \u201eDie Anwendung nationalen Rechts in Investitionsschieds -\nverfahren\u201c, 2.5.2016\nDrehsen , Marcel: \u201eDer gerichtliche Augenschein im Zivilprozess\u201c, \n14.7.2016\nFederer-Meyer , Christina: \u201eFinanzielle Solidarit\u00e4t im Bundesstaat \u2013 Der \nhorizontale L\u00e4nderfinanzausgleich des Grundgesetzes und die bundes -\nstaatliche Solidargemeinschaft\u201c, 11.7.2016\nGlasmacher , Stefan: \u201eDas Pflanzenschutzrecht im System des euro -\np\u00e4ischen Gefahrstoffrechts. Chancen und Risiken der Verordnung (EG) \n1107/2009\u201c, 2.6.2016\nKaesling , Katharina: \u201eNacheheliche Verantwortung in Frankreich und \nDeutschland \u2013 Common Core and Clean Break im Recht des nacheheli -\nchen Unterhalts\u201c, 30.5.2016\nKrumbiegel , Felix: \u201eDie Pflicht zur Nicht-Anerkennung v\u00f6lkerrechtswid -\nriger Zust\u00e4nde\u201c, 19.7.2016\nLangenbach , Pascal: \u201eDer Anh\u00f6rungseffekt \u2013 Verfahrensfairness und \nRechtsbefolgung im allgemeinen Verwaltungsverfahren\u201c, 3.5.2016\nMaleki , Navideh: \u201eIslamische Schiedsgerichtsbarkeit\u201c, 27.6.2016\nRosenberg , Simon: \u201cChange of Control- Klauseln in der Insolvenz\u201d, \n31.5.2016\nSchl\u00f6ter , Jan Friedrich: \u201eBek\u00e4mpfung des Dopings im professionellen \nSport mithilfe des Strafrechts \u2013 Zur Notwendigkeit eines Anti-Doping-\nTatbestandes\u201c, 5.7.2016\nSchmidt , Maximilian: \u201eDatenschutz f\u00fcr Besch\u00e4ftigte \u2013 Grund und Gren -\nzen bereichsspezifischer Regelung\u201c, 1.6.2016\nSettels , Marion: \u201eDestinatsleistungen und andere satzungsgem\u00e4\u00dfige \nZuwendungen als Schenkungen\u201c, 31.5.2016 \nStrich , Franziska: \u201eGrundrechtliche Schranken bei der staatlichen F\u00f6rde -\nrungsgew\u00e4hrung\u201c, 19.4.2016\nWilfert , Marei Verena: \u201eStrafe und Strafgesetzgebung im demokratischen \nVerfassungsstaat. Der Einfluss des grundgesetzlichen Demokratieprin -\nzips auf Straftheorie und Strafgesetzgebung am Beispiel ausgew\u00e4hlter \nStaatsschutzdelikte\u201c, 11.5.2016110\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tZi\u00f3\u019akowska , Monika: \u201cBehavioral effects of corporate governance re -\nforms and their legal implications\u201c, 5.7.2016\nWirtschaftswissenschaften :\nBecker , Anke: \u201cFour Essays on Economic Preferences\u201d, 1.7.2016\nChen , Bo: \u201cEssays in Applied Microeconomic Theory\u201d, 21.6.2016\nDeimen , Inga: \u201cEssays on Information and Communication in Microeco -\nnomic Theory\u201d, 3.6.2016\nEnke, Benjamin: \u201cOn the formation and economic implications of sub -\njective beliefs and individual preferences\u201d, 1.7.2016\nKleiner , Andreas: \u201cEssays in Economic Theory\u201c, 15.7.2016\nSchwerter , Frederik: \u201eEssays in Behavioral and Experimental Economics\u201c, \n4.5.2016 .111\nRechts- und Staatswissenschaftliche Fakult\u00e4tChronik des Akademischen Jahres112113\nMedizinische Fakult\u00e4t\nMEDIZINISCHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Bernd Fleischmann\nProdekan f\u00fcr Lehre & Forschung Prof. Dr. Christian Drosten\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. J\u00f6rg Kalff\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marc Pab\u00e9lick\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve, MBA\nKaufm\u00e4nnischer Direktor\n(beratend)Damian Gr\u00fcttner\nb) Fakult\u00e4tsrat\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Bernd Fleischmann\nProdekan f\u00fcr Lehre & Forschung Prof. Dr. Christian Drosten\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. J\u00f6rg Kalff\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marc Pab\u00e9lick\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve, MBA\nKaufm\u00e4nnischer Direktor \n(beratend)Damian Gr\u00fcttner \nMitglieder Prof. Dr. Karl Schilling114\nMedizinische Fakult\u00e4tProf. Dr. Hans Heinz Schild\nProf. Dr. Armin Welz\nProf. Dr. Natalija Novak\nProf. Dr. Albert Becker\nJun.-Prof. Dr. Daniela Wenzel\nProf. Dr. Gunther Hartmann\nProf. Dr. Friedrich Bootz\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Torsten Hornung\nDr. Christina Weisheit\nPD Dr. Dr. J\u00f6rg Pollock\nStudierende Daniel Dejcman\nJonas Martin Janoschka\nFabian Ullrich\nMaximilian Funken\nc) Gremien des Universit\u00e4tsklinikums Bonn (UKB)\nWintersemester  2015/2016\nAufsichtsrat :\nVorsitz: Prof. Dr. Dr. h.c. Hugo Van Aken, \nUni-Klinikum M\u00fcnster\nVertreter des MIWFT Dr. Dietmar M\u00f6hler\nVertreter des Finanzministeriums Helmut Rubin\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder WissenschaftProf. Dr. Heinz Reichmann, \nUni-Klinikum Carl Gustav Carus, \nDresden\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder WirtschaftProf. Dr. Helga R\u00fcbsamen-Schaeff\nAlexandra von der Wenige Gr\u00e4fin \nLambsdorff\nRektor der Universit\u00e4t Bonn\n\u2013 stellv. Vorsitzender \u2013Prof. Dr. Michael Hoch\nKanzler der Universit\u00e4t Bonn Dr. Reinhard Lutz\nVertreter aus der Gruppe der \nHochschullehrerinnen und Hoch -\nschullehrerProf. Dr. Armin Welz\nVertreter/in des wissenschaftl. \nPersonals des UKBDr. Birgit Simon\nVertreter des nichtwissenschaftl. \nPersonalsHorst L\u00f6ffel115\nMedizinische Fakult\u00e4tGleichstellungsbeauftragte des \nUKB \u2013 beratend \u2013Sabine Zander\nVorstand\nVorsitz: \u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve, MBA\nStellvertretender \u00c4rztl. Direktor Prof. Dr. Andreas Hoeft\nKaufm\u00e4nnischer Direktor Damian Gr\u00fcttner\nPflegedirektor Alexander Pr\u00f6bstl\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert\nKlinikumskonferenz :\nVorsitz Prof. Dr. Armin Welz\nStellvertreter Prof. Dr. Hans Heinz Schild\nMitglieder Leiter und gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \nLeiter der klinischen und medizi -\nnisch-theoretischen Abteilungen \nund der zentralen Dienstleistungs -\neinrichtungen des UKB116\nMedizinische Fakult\u00e4ta) Dekanat\nSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert \nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Bernd Fleischmann\nProdekan f\u00fcr Lehre & Forschung Prof. Dr. Christian Drosten\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. J\u00f6rg Kalff, bis 06.07.2016;\nProf. Dr. Gunther Hartmann, ab \n06.07.2016\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marc Pab\u00e9lick\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve, MBA\nKaufm\u00e4nnischer Direktor\n(beratend)Damian Gr\u00fcttner\nb) Fakult\u00e4tsrat\nSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert\nProdekan f\u00fcr Finanzen Prof. Dr. Bernd Fleischmann\nProdekan f\u00fcr Lehre & Forschung Prof. Dr. Christian Drosten\nProdekan f\u00fcr Forschung Prof. Dr. J\u00f6rg Kalff, bis 06.07.2016;\nProf. Dr. Gunther Hartmann, ab \n06.07.2016\n\u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve, MBA\nKaufm\u00e4nnischer Direktor\n(beratend)Damian Gr\u00fcttner\nMitglieder (Professoren) Prof. Dr. Karl Schilling\nProf. Dr. Hans Heinz Schild\nProf. Dr. Armin Welz\nProf. Dr. Natalija Novak\n  Prof. Dr. Albert Becker\nJun.-Prof. Dr. Daniela Wenzel\nProf. Dr. Dagmar Dilloo\nProf. Dr. Friedrich Bootz\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Torsten Hornung\nDr. Christina Weisheit\nPD Dr. Dr. J\u00f6rg Pollock \nStudierende Daniel Dejcman117\nMedizinische Fakult\u00e4tJonas Martin Janoschka\nFabian Ullrich\nMaximilian Funken\nc) Gremien des Universit\u00e4tsklinikums Bonn (UKB)\nSommersemester 2016\nAufsichtsrat :\nVorsitz: Prof. Dr. Dr. h.c. Hugo Van Aken, \nUni-Klinikum M\u00fcnster\nVertreter des MIWFT Dr. Dietmar M\u00f6hler\nVertreter des Finanzministeriums Helmut Rubin\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder WissenschaftProf. Dr. Heinz Reichmann, \nUni-Klinikum Carl Gustav Carus, \nDresden\nSachverst\u00e4ndige aus dem Bereich \nder WirtschaftProf. Dr. Helga R\u00fcbsamen-Schaeff\nAlexandra von der Wenige Gr\u00e4fin \nLambsdorff\nRektor der Universit\u00e4t Bonn\n\u2013 stellv. Vorsitzender \u2013Prof. Dr. Michael Hoch\nKanzler der Universit\u00e4t Bonn Dr. Reinhard Lutz, bis 01.05.2016;\nKristina Friske i.V ., ab 01.05.2016\nVertreter aus der Gruppe der \nHochschullehrerinnen und Hoch -\nschullehrerProf. Dr. Armin Welz\nVertreterin des wissenschaftl.  \nPersonals des UKBDr. Birgit Simon\nVertreter des nichtwissenschaftl. \nPersonals Horst L\u00f6ffel\nGleichstellungsbeauftragte des \nUKB \u2013 beratend \u2013Sabine Zander\nVorstand  \nVorsitz: \u00c4rztlicher Direktor Prof. Dr. Dr. h.c. Wolfgang Holz -\ngreve\nStellvertretender \u00c4rztl. Direktor Prof. Dr. Andreas Hoeft, bis \n01.07.2016;\nProf. Dr. J\u00f6rg Kalff, ab 01.07.2016\nKaufm\u00e4nnischer Direktor Damian Gr\u00fcttner118\nMedizinische Fakult\u00e4tPflegedirektor Alexander Pr\u00f6bstl\nDekan Prof. Dr. Nicolas Wernert\nKlinikumskonferenz :\nVorsitz Prof. Dr. Armin Welz\nStellvertreter Prof. Dr. Hans Heinz Schild\nMitglieder Leiter und gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \nLeiter der klinischen und medizi -\nnisch-theoretischen Abteilungen \nund der zentralen Dienstleistungs -\neinrichtungen des UKB119\nMedizinische Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na)Es verstarben: \nProf. Dr. med. Peter Br\u00fchl , Uroloige, am 28.04.2016\nProf. Dr. med. Peter Propping , Humangenetik, am 26.04.2016\nb) Zu W2-Professoren wurden ernannt:\nJuniorprofessor Dr. Christian Henneberger , Gliale- und Neuronale Plasti -\nzit\u00e4t, am 01.10.2015\nPD Dr. Robert Finger , Neuroretinal Imaging und Ophthalmologische Epi -\ndemiologie, am 01.11.2015\nProf. Dr. Ernst Johannes Haberl , P\u00e4diatrische Neurochirurgie, am \n01.01.2016\nPD Dr. Sven Wehner , Immunpathophysiologie, am 01.02.2016\nJuniorprofessorin Frau Dr. Nicole Ernstmann , Psychosomatik und \nKommunikation in der Onkologie und Transplantationsmedizin, am \n01.04.2016\nc) Zu W3-Professoren wurden ernannt:\nProf. Dr. Anja Schneider , Klinische Demenzforschung, am 15.09.2016\nd) Zum au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Professor wurden ernannt:\nPD Dr. med. Peter Pennekamp , Orthop\u00e4die, am 02.11.2015\nPD Dr. med. Jan Patrick Bostr\u00f6m , Neurochirurgie, am 30.11.2015\nPD Dr. med. Jean-Pierre Allam , Dermatologie, am 04.02.2016\nPD Dr. med. Martin S\u00f6hle , An\u00e4sthesie und Operative Intensivmedizin, am \n04.02.2016\nPD Dr. med. Oliver Dewald , Herzchirurgie, am 21.04.2016\nPD Dr. med. Heike Hildegard Zeitler , Innere Medizin, am 09.05.2016\nPD Dr. med. Cornelius Friedrich Hubert M\u00fcller , am 05.07.2016\ne) Von anderen Universit\u00e4ten habilitierte sich um:\nDr. rer. nat. Andreas Till, Molekulare Biomedizin, am 22.04.2016\nf) Es habilitierten sich:\nDr. med. David Elmenborst  (Neurowissenschaften), Molekulare Mechanis -\nmen der Schlaf-Wach Regulation am 21.10.2015\nDr. med. Martina Christina Herwig  (Augenheilkunde), Das menschliche Auge \nin der Fetalperiode: Untersuchungen im Hinblick auf die klinische Diagno -\nstik und die Expression entwicklungsrelevanter Protoeine am 23.11.2015\nDr. med. Se Chan Kim (An\u00e4sthesiologie), Die pleiotropen Effekte des Hit -\nzeschockproteins 60 und der Toll-like Rezep-toren 4 und 9 im Herzen am \n23.11.2015120\nMedizinische Fakult\u00e4tDr. med. Jens Kreuz  (Kardiologie), Einflu\u00df von Co-Morbidit\u00e4ten auf ad\u00e4qua -\nte Therapieabgabe bei Patienten mit struktureller Herzerkrankung und im -\nplantierbarem Cardioverter/Defibrillator am 23.11.2015\nDr. med. Andrea K\u00fcbler  (Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe), Grundlagen neuer \nTherapiekonzepte beim Ovarialkarzinom am 23.11.2015\nDr. med. Guido Matthias Kukuk , (Radiologie), Neue magnet-resonanztomo -\ngraphische Techniken zur Leberdiagnostik am 24.11.2015\nDr. med. Izabela Dorota Tuleta , (Kardiologie, Pneumologie), Mechanismen \nder vaskul\u00e4ren und valvul\u00e4ren Krankheits-progression: Therapeutische Im -\nplikationen am 24.11.2015\nDr. phil Juri-Alexander Witt (Neuropsychologie), Die Relevanz einer fr\u00fchzeiti -\ngen neuropsychologischen Diagnostik f\u00fcr die Qualit\u00e4t- und Ergebniskontrol -\nle der antiepileptischen Pharmakotherapie am 24.11.2015\nFrau Dr. med. Maria Angeles Gonzalez-Carmona (Innere Medizin), Dendri -\ntische Zellen Basierte Immuntherapie des hepatozellul\u00e4ren Karzinoms am \n27.01.2016\nDr. med. Manuel Willi Debald  (Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe), Der Einfluss \nbildgebender Verfahren und molekularer Marker auf Diagnostik und Thera -\npie des Mammakarzinoms am 27.04.2016\nDr. med. Patrick Schu\u00df  (Neurochirurgie), Therapie und Management von \nPatienten mit hochgradiger Subarachnoidalblutung am 27.04.2016\nDr. med. Dan-Achim Ehninger  (Neurowissenschaften), Die Rolle des TSC-m \nTOR Signalwegs bei neuropsychia \u2013trischen und altersassoziierten Erkran -\nkungen am 03.06.2016\nDr. med. Johannes Michael Goost  (Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie), Beson -\nderheiten des geriatrischen Patienten in der unfallchirurgischen-orthop\u00e4di -\nschen Behandlung  am 03.06.2016\nDr. rer. nat. Christian Hugo Hoppe  (Neuropsychologie) Verhaltensmedizin in \nder Epileptologie am 03.06.2016\nDr. med. Dieter Schoepf  (Psychiatrie und Psychotherapie), Somatische Ko -\nmorbidit\u00e4t bei h\u00e4ufigen St\u00f6rungen und ihre Relevanz f\u00fcr die Mortalit\u00e4t in \nAllgemeinkrankenh\u00e4usern und Untersuchungen \u00fcber differentielle Thera -\npieans\u00e4tze bei unipolaren Depressionen am 03.06.2016\nDr. med. Jan Wagner  (Neurologie), Anwendung computergest\u00fctzter MRT-\nAnalysen in der Diagnostik und Verlaufsbeurteilung von Patienten mit Epi -\nlepsie am 03.06.2016\nDr. med. Jutta-Ulrike Weisser- Thomas  (Innere Medizin), Bedeutung von in -\ntrazellul\u00e4rem Calcium und Natrium f\u00fcr die elektro-mechanische Kopplung \nbei hypertrophierten und insuffizienten Kardiomyozyten am 03.06.2016\nDr. med. Marc Ulrich Becher  (Innere Medizin), Novel strategies of vascular \nregeneration am 04.07.2016121\nMedizinische Fakult\u00e4tDr. med. Georg Daniel D\u00fcrr (Herzchirurgie), Mechanismen der Protektion \nnach Sch\u00e4digung des Herzens: Immunmodulatorische Einfl\u00fcsse auf den \nmyokardialen Gewebeumbau am 04.07.2016\nDr. rer. nat. Sandra Junglen  (Virologie), Diversit\u00e4t und Evolution von arthro -\npodenassoziierten Viren am 04.07.2016 \nDr. med. Thomas Mehari Kinfle  (Neurochirurgie), Innovative minimal-invasi -\nve und nichtinvasive Technologie in der zentralen und peripheren Neuromo -\ndulation therapierefrakt\u00e4rer Schmerzsyndrome am 04.07.2016\nDr. med. Michael Nelles  (Radiologie), Klinischer Einsatz von Diffusions- und \nDiffusionstensorbildgebung des ZNS am 04.07.2016\nDr. med. Zaher Hussein Sbeity  (Augenheilkunde), Die Nutzung von Non-\nKontakt Konfokale Laser Scanning Mikroskopie in der Vorderaugenabschnitt \nDiagnose am 04.07.2016122\nMedizinische Fakult\u00e4t3. Bericht des Dekans\nPr\u00e4ambel und besondere Erfolge\nStabwechsel im Dekanat und Professiona -\nlisierung des Fakult\u00e4tsmanagements\nAm 1. Mai 2015 hat Prof. Dr. med. Nicolas \nWernert  sein Amt als Dekan und Leiter der \nMedizinischen Fakult\u00e4t in Nachfolge von \nProf. Dr. rer. nat. Max P . Baur angetreten. \nDem neuen Hochschulgesetz entsprechend \nund wie sein Amtsvorg\u00e4nger \u00fcbt Prof. Wer-\nnert sein Amt hauptberuflich aus.\nWeiterhin ist Marc Pab\u00e9lick  seit dem 1. \nSeptember 2015 neuer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Medizinischen Fakult\u00e4t. \nDie Position wurde neu geschaffen und ergibt sich aus den Vorgaben \ndes Hochschulzukunftsgesetzes vom September 2014. In seiner neuen \nFunktion wird Herr Pab\u00e9lick  f\u00fcr die Umsetzung der strategischen Be-\nschl\u00fcsse von Dekanat und Fakult\u00e4tsrat im Hinblick auf die Forschungs -\nschwerpunkte und Lehre an der Medizinischen Fakult\u00e4t verantwortlich \nsein.\nMedizinische Fakult\u00e4t Bonn erbringt Spitzenleistungen im landeswei -\nten Vergleich\nDie Medizinische Fakult\u00e4t Bonn verzeichnet im Jahr 2015 ma\u00dfgebliche \nErfolge im Rahmen des landesweiten Vergleichs medizinischer Fakul -\nt\u00e4ten. Erstmalig hat sich Bonn in absoluten Zahlen \u2013 bezogen auf die \nPublikationsleistungen \u2013 knapp vor den anderen Standorten in NRW \nbehaupten k\u00f6nnen. Diese j\u00e4hrliche Analyse medizinischer Fakult\u00e4ten \nNordrhein-Westfalens ist von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung: es geht um die Leis-\ntungsorientierte Mittelverteilung der Landesregierung. Wichtige Kriteri -\nen sind neben der Lehre und der Frau-enquote vor allem das erreichte \nDrittmittelvolumen sowie die Publikationsleistungen. Denn nur die inno -\nva-tivste und beste Forschung erh\u00e4lt finanzielle F\u00f6rderung und publiziert \ndie Ergebnisse in renommierten Fach-zeitschriften.\nAlle NRW-Standorte geben 20 Prozent ihres j\u00e4hrlichen Landeszuf\u00fch -\nrungsbeitrages in einen gemeinsamen Topf. Abh\u00e4ngig von Leistung und \nH\u00f6he des Landeszuf\u00fchrungsbetrages erhalten die Fakult\u00e4ten am Ende \ndes Jahres aus diesem Topf einen Bonus oder m\u00fcssen Abz\u00fcge hinneh -\nmen. Schon seit einigen Jahren hat Bonn hier relativ gesehen die Nase \n123\nMedizinische Fakult\u00e4tvorn und verzeichnet die meisten Gewinne trotz einer der niedrigsten \nBasis-Zuf\u00fchrungssummen. Nun liegt Bonn auch in absoluten Zahlen im \nBereich der Publikationsleistung erstmals auf Platz eins. \nBonn setzt auf moderne Infrastruktur und Kooperationen\nNeue Arbeitsstrukturen sowie interdisziplin\u00e4re und internationale Ko -\noperationen sollen auch k\u00fcnftig Forschung und Lehre auf h\u00f6chstem Ni -\nveau garantieren. Damit Bonn seine Spitzenposition halten kann, wur -\nden wichtige Projekte zur St\u00e4rkung des Forschungsstandortes auf den \nWeg gebracht. So investiert die Fakult\u00e4t in neue Forschungs- und Labor -\nfl\u00e4chen. In Core Facilities werden Ger\u00e4te und Fl\u00e4chen von verschiedenen \nFachrichtungen gemeinsam genutzt. Diese Infrastrukturma\u00dfnahmen \nsparen nicht nur Platz, sondern auch Geld, das k\u00fcnftig strukturbildend \ninvestiert werden soll. Besonders wichtig sind Dekan Wernert  auch die \nProfessionalisierung und die F\u00f6rderung wissenschaftlicher Kooperatio -\nnen.\nMedizinische Fakult\u00e4t sieht sich auf Erfolgskurs \u2013 F\u00f6rderatlas der DFG\nDie Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn hat sich in den letzten \nJahren zu einem der forschungsst\u00e4rksten medizinischen Fachbereiche in \nNordrhein-Westfalen entwickelt. Besonders erfolgreich war die Medizini -\nsche Fakult\u00e4t im harten Wettbewerb um die F\u00f6rdermittel der Deutschen \nForschungsgemeinschaft (DFG). Insgesamt 50,6 Millionen Euro warben \ndie Bonner Mediziner im Zeitraum 2011 bis 2013 laut \u201eF\u00f6rderatlas \n2015\u201c bei der DFG ein \u2013 mehr als jede andere NRW-Fakult\u00e4t und Platz \n11 von 76 im bundesweiten Vergleich. Insgesamt verzeichnet die Bonner \nMedizin ein j\u00e4hrliches Drittmittelvolumen von 43 Millionen Euro \u2013 also \nfast ein Drittel der rund 150 Millionen Euro Drittmitteleinnahmen der \nUniversit\u00e4t Bonn. Drittmittel sind Gelder, die die Wissenschaftler \u00fcber \ndie Grundfinanzierung durch das Land hinaus von \u201eDritten\u201c einwerben, \ndarunter \u00f6ffentliche F\u00f6rderorganisationen, \u00f6ffentliche und private Stif -\ntungen und \u2013 in kleinerem Umfang - aus der Wirtschaft.\nBei der Betrachtung einzelner Forschungsfelder im \u201eF\u00f6rderatlas\u201c belegt \ndie Medizinische Fakult\u00e4t Bonn ebenfalls Spitzenpl\u00e4tze. Hervorzuheben \nsind der 5. Platz deutschlandweit gesehen im Bereich \u201eMikrobiologie, \nImmunologie und Virologie\u201c sowie der 8. Platz von 58 in den Neuro -\nwissenschaften. Die gute Platzierung verdankt die Fakult\u00e4t dem 2012 \neingeworbenen Exzellenzcluster \u201eImmunoSensation\u201c des Schwerpunkts \nImmunologie-Infektiologie und dem Schwerpunkt Neurowissenschaften \nmit seinem Sonderforschungsbe-reich sowie anderen Verb\u00fcnden. Wei -124\nMedizinische Fakult\u00e4ttere Forschungsschwerpunkte der Fakult\u00e4t sind die Genetische Medizin \nund Genetische Epidemiologie, die Hepato-Gastroenterologie sowie die \nErkrankungen des Herz-Kreislauf-Systems.\nEin weiterer Schwerpunkt ist die translationale Forschung, also die \n\u00dcberf\u00fchrung von Grundlagenforschung in die klinische Praxis zum Woh -\nle der Patienten. Dar\u00fcber hinaus profitiert der wissenschaftliche Nach -\nwuchs ganz wesentlich von der Drittmittelf\u00f6rderung. Drittmittel flie\u00dfen \nvor allem in Personalstellen, aber auch in Sachausgaben f\u00fcr die For -\nschung. Die Drittmitteleinwerbungen der Universit\u00e4t insgesamt bringen \nder Region Bonn \u00fcber 1.200 zus\u00e4tzliche hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze. \nAllein an der Medizinischen Fakult\u00e4t und dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn \nwaren im Jahr 2015 ca. 5.000 Mitarbeiter t\u00e4tig, darunter ca. 1.500 Wis -\nsenschaftler und \u00c4rzte. Weitere Informationen: http://www.dfg.de/foer -\nderatlas\n1. Forschung und wissenschaftlicher Nachwuchs\nDie Forschungsstrategie der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn umfasst die \ntranslationale Forschung von den Grundlagenwissenschaften bis hin zu \nDiagnostik und Therapie der Patienten sowie zur Versorgung und Pr\u00e4 -\nvention in der Bev\u00f6lkerung. Im Rahmen der \u00f6konomischen M\u00f6glichkei -\nten und unter komplement\u00e4rer Abstimmung mit den Einrichtungen der \nUniversit\u00e4t Bonn und den Partnern in der Region (Deutsche Zentren der \nGesundheitsforschung wie DZNE und DZIF , center of advanced european \nstudies and research (caesar), Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Me -\ndizinprodukte (BfArM), Universit\u00e4t K\u00f6ln und anderen) wird gemeinsam \nmit dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn (UKB) kontinuierlich eine Strategie \ninhaltlicher Leistungssteigerung und infrastruktureller Verbesserung \nverfolgt. Diese grunds\u00e4tzliche Strategie, verbunden mit Konzentration, \nKooperation, aber auch Kompetition, hat auch im Berichtsjahr zu gro -\n\u00dfen Erfolgen und nationaler wie internationaler Sichtbarkeit gef\u00fchrt. Als \nGrundlage f\u00fcr eine gezielte Weiterentwicklung hat die Medizinische Fa -\nkult\u00e4t einen Strukturplan f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2018 aufgestellt, der \nst\u00e4ndig aktualisiert wird.\nForschungsleistungen im \u00dcberblick\nDas Jahr 2015 war wiederum durch besondere Leistungen in den For -\nschungsschwerpunkten Neurowissen-schaften und Immunologie/Infek -\ntiologie sowie im Bereich Onkologie gepr\u00e4gt. So ging das durch die Deut -\nsche Krebshilfe gef\u00f6rderte interdisziplin\u00e4re \u201eCentrum f\u00fcr Integrierte \nOnkologie K\u00f6ln Bonn\u201c (CIO), das nicht nur erhebliche Verbesserungen in 125\nMedizinische Fakult\u00e4tder Forschung, sondern auch in der Versorgung der Patienten gebracht \nhat, in die dritte F\u00f6rderperiode. Die in den letzten Jahre gegr\u00fcndeten \ngro\u00dfen Forschungsverb\u00fcnde der Fakult\u00e4t wie der neurowissenschaftliche \nSonderforschungsbereich SFB 1089, das Exzellenzcluster Immuno-Sen -\nsation und die Helmholtz-Zentren Deutsches Zentrum f\u00fcr Neurodegene -\nrative Erkrankungen (DZNE) und Deutsches Zentrum f\u00fcr Infektionsfor -\nschung (DZIF), sind Basis und zugleich Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr die Fakult\u00e4t, \ndie wichtige Ergebnisse erarbeiteten und publizierten. Mit dem DZIF \nbesitzt die Medizinische Fakult\u00e4t neben dem DZNE nunmehr zwei inter -\nnational sichtbare deutsche Zentren der Gesundheitsforschung, zugleich \nHelmholtz-Forschungszentren. Auch die hervorragenden Positionierun -\ngen der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Medizinischen \nFakult\u00e4t im Rahmen der Publikationsanalysen des Labor Journals zeigen \nanschaulich die Leistung von Wissenschaftlern der Fakult\u00e4t, zuletzt im \nBereich Klinische Chemie und Laboratoriumsmedizin, Immunologie und \nInfektiologie, verschiedenen neurowissenschaftlichen Fachgebieten, On -\nkologie und Dermatologie.\nWeitere beispielhafte Erfolge im Jahr 2015 bei der Einwerbung von \nDrittmitteln\nForscher am DZNE und zugleich an der Medizinischen Fakult\u00e4t erh\u00e4lt \nden Leibniz-Preis \nProf. Dr. Frank Bradke , Forscher am Deutschen Zentrum f\u00fcr Neuro -\ndegenerative Erkrankungen (DZNE) und seit 2011 Professor f\u00fcr Neu -\nrowissenschaften an der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn, erhielt f\u00fcr seine \nheraus-ragenden Forschungsleistungen den renommierten Gottfried Wil -\nhelm Leibniz-Preis der DFG. Die mit 2,5 Millionen Euro dotierte Aus -\nzeichnung erm\u00f6glicht den Preistr\u00e4gern gro\u00dfe Freiheit in der Forschung.\nDie Universit\u00e4t Bonn und die Melbourne University als f\u00fchrende Universi -\nt\u00e4t Australiens richten ein neues Internationales Graduiertenkolleg GRK \n2168 mit Schwerpunkt auf Immunabwehrmechanismen gegen Krank -\nheitserreger ein, in dem Wissenschaftler beider Universit\u00e4ten gemein -\nsam Promotionsstudenten zum Doktorgrad f\u00fchren.\nEine internationale Forschungskooperation unter Bonner Leitung hat \nin einem BMBF-gef\u00f6rderten Genomfor-schungsnetzwerk plus (NGFN -\nplus) zur Entdeckung neuer Gene als wahrscheinliche Ursachen psychia -\ntrischer Erkrankungen  gef\u00fchrt. Die Genetiker der Medizinischen Fakul -\nt\u00e4t koordinieren damit zwei neue BMBF-Verbundprojekte.\nDer Antrag auf ein Promotionskolleg \u201eNeuroImmunologie\u201c der Else \nKr\u00f6ner-Fresenius-Stiftung wurde im Januar 2015 bewilligt.126\nMedizinische Fakult\u00e4tNach positiver Evaluation der Schwerpunktprofessuren des Landes NRW \nhat die Schwerpunktprofessur f\u00fcr Angeborene Immunit\u00e4t eine Versteti -\ngung der Landesmittel erhalten.\nDiese Beispiele zeigen, dass sich Bonn und die Medizinische Fakult\u00e4t \nals Zentrum insbesondere der immu-nologischen Forschung profiliert, \nund dies besonders durch die Aktivit\u00e4ten des Exzellenzclusters Immuno-\nSensation und des DZIF .\nLeistungsparameter\n\u00c4u\u00dferes Zeichen der positiven Entwicklung der Fakult\u00e4t sind auch die \nstetig steigenden Publikationsleistun-gen und Drittmittelausgaben. Im \nJahr 2015 hat die Medizinische Fakult\u00e4t Bonn im Vergleich aller medizi -\nni-schen Fakult\u00e4ten des Landes NRW wiederum Platz 1 erreicht. Bei die -\nsem Ranking im Rahmen der Leis-tungsorientierten Mittelvergabe (LOM) \nNRW werden die erbrachten Leistungen in Relation zur H\u00f6he der Zuf\u00fch -\nrungsbetr\u00e4ge gesetzt. Der Zugewinn aus der Leistungsumverteilung be -\ntrug im Jahr 2015 2.821.800 Euro und erwuchs vor allem aus Zugewin -\nnen bei den Paramatern Publikationsleistung und Drittmittelvolu-men. \nIm Jahr 2015 betrugen die absoluten Drittmittelausgaben ca. 48,5 Mio. \n\u20ac und lagen damit fast exakt auf dem Niveau des Vorjahres. Das weit \n\u00fcberwiegende Volumen resultiert aus DFG-Mitteln und Mitteln anderer \nZu-wendungsgeber mit anerkannten Begutachtungsverfahren. Damit \nnimmt Bonn, bezogen auf die H\u00f6he der Zuf\u00fchrungsbetr\u00e4ge bei den \nDrittmitteln, weiter den ersten Platz ein.\nBei der Publikationsleistung hat die Medizinische Fakult\u00e4t Bonn im Er -\nhebungsverfahren 2015 47.101 Punkte SUM(pJCS) erreicht. Mit dieser \nSteigerung um 11 % belegt Bonn den ersten Platz in NRW bei der ab -\nsoluten Punktzahl. Bezogen auf die H\u00f6he der Zuf\u00fchrungsbetr\u00e4ge ergibt \nsich bei den Publikationen, systembedingt durch das Bochumer Modell, \nweiterhin der zweite Platz.\nWissenschaftliche Schwerpunkte \nDie Medizinische Fakult\u00e4t hat die vorhandenen Forschungsschwerpunk -\nte weiter verst\u00e4rkt und die Vernetzung der Schwerpunkte untereinander \nausgebaut. Weitere wissenschaftlich starke Bereiche wie Pharmakologie, \nOnkologie und Zahnmedizin wurden durch F\u00f6rderung der Kooperation \nmit den vorhandenen Schwerpunkten weiterentwickelt.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t besitzt f\u00fcnf wissenschaftliche Schwerpunkte:\n1. Genetische Medizin und Genetische Epidemiologie (Sprecher: Prof. \nMarkus N\u00f6then )127\nMedizinische Fakult\u00e4t2. Neurowissenschaften (Sprecher: Prof. Christian Elger )\n3. Immunologie und Infektiologie (Sprecher: Prof. Gunther Hartmann )\n4. Hepato-Gastroenterologie (Sprecher: Prof. Christian Strassburg )\n5. Erkrankungen des Herz-Kreislauf-Systems (Sprecher: Prof. Bernd \nFleischmann )\nBerufungen/Professuren\nDie sechs Berufungen im Jahr 2015 erfolgten \u00fcberwiegend schwerpunk -\ntorientiert, darunter eine Professur im Exzellenzcluster ImmunoSensati -\non, insgesamt vier im Schwerpunkt Immunologie/Infektiologie, und eine \nin den Neurowissenschaften. Eine Stiftungsprofessur f\u00fcr Neuroretinal \nImaging und Ophthalmologische Epidemiologie wird von der Novartis-\nStiftung gef\u00f6rdert. Erstmals konnte auch eine F\u00f6rderung im Professo -\nren-Programm der Else-Kr\u00f6ner-Fresenius-Stiftung eingeworben werden. \nWeiterhin ist die Fakult\u00e4t bei der Rekru-tierung hoch qualifizierter Frauen \nzunehmend erfolgreich. So konnten im Vorjahr drei Professorinnen auf \nW3-, W2- bzw. W1-Stellen berufen werden. Im Jahr 2015 wurde Frau \nProf. Dr. Tanja Schneider  als W2-Professorin f\u00fcr Pharmazeutische Mikro -\nbiologie berufen; auch ein Institut f\u00fcr \u201ePharmazeutische Mikrobiologie\u201c \ngemeinsam mit der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t be -\nfindet sich in Gr\u00fcndung.\nForschungsverb\u00fcnde\n\u00dcberblick \u00fcber die Forschungsverb\u00fcnde\nAktuell werden folgende Verb\u00fcnde an der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn \nextern gef\u00f6rdert:\n\u2022 Helmholtz-Gemeinschaft: DZNE Hauptstandort in Bonn\n\u2022 Helmholtz-Gemeinschaft: DZIF Bonn stellt den Sprecher des DZIF-\nStandorts Bonn/K\u00f6ln\n\u2022 DFG Exzellenzcluster ImmunoSensation (zusammen mit LIMES/\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t, Forschungszentrum \ncaesar und DZNE) (Sprecher Prof. Gunther Hartmann )\n\u2022 DFG SFB 1089 \u201eSynaptic Micronetworks in Health and Desease\u201c \nunter Leitung der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn \u2013 Schwerpunkt 2 \nNeurowissenschaften, Gr\u00fcndung Herbst 2013 (Sprecher Prof. Heinz \nBeck , Prof. Susanne Schoch-McGovern , Medizinische Fakult\u00e4t Bonn) \n\u2022 DFG SFB 645 \u201eRegulation biologischer Informations\u00fcbertragung\u2026\u201c \n(Sprecher Prof. Michael Hoch , Mathematisch-Naturwissenschaftli -\nche Fakult\u00e4t)128\nMedizinische Fakult\u00e4t\u2022 DFG SFB 670 \u201eZellautonome Immunit\u00e4t\u201c (Sprecher: Prof. Martin \nKr\u00f6nke , Universit\u00e4t K\u00f6ln; Ko-Sprecher: Prof. Gunther Hartmann , \nMedizinische Fakult\u00e4t Bonn) \n\u2022 DFG SFB 704 \u201eLokale Immunregulation\u2026\u201c (Sprecher: Prof. Walde -\nmar Kolanus , Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t; Ko-\nSprecher: Prof. Christian Kurts , Medizinische Fakult\u00e4t) (Wiederbe -\ngutachtung 2013 positiv)\n\u2022 DFG SFB TRR 57 \u201eOrganfibrose\u201c (zusammen mit Aachen, Ko-Spre -\ncher: Prof. Christian Kurts )\n\u2022 Atherosklerose: Mechanismen und Netzwerke neuer therapeutischer \nZielstrukturen (SFB 1123)\n\u2022 DFG SFB Immunvermittelte glomerul\u00e4re Erkrankungen \u2013 Grundla -\ngen und klinische Auswirkungen (SFB 1192)\n\u2022 DFG FOR 854 \u201eAntibiotische Wirkstoffe\u2026\u201c (Sprecher: Prof. Hans-\nGeorg Sahl) (mit W3-Professur der DFG)\n\u2022 DFG-Forschergruppe FOR 917 \u201eNanoguide\u201c (Bonn, M\u00fcnchen, Ber -\nlin, Sprecher: Prof. Alexander Pfeifer , Vizesprecher: Prof. Bernd \nFleischmann  und Prof. Christian Plank , M\u00fcnchen)\n\u2022 DFG FOR 926 \u201eEndocannabinoid-System\u201c (Sprecher: Prof. Andreas \nZimmer )\n\u2022 DFG FOR 1352 \u201e\u2026Myofibrillar Z-disc Interactome\u201c (Sprecher: Prof. \nDieter F\u00fcrst , Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t)\n\u2022 DFG Klinische Forschergruppe KFO 177 \u201eInnate Immunity in Neuro -\ndegeneration\u201c (Prof. Michael Heneka ) \u2013 SFB-Planung\n\u2022 DFG KFO 208 \u201eUrsachen und Folgen von Parodontopathien\u201c (Prof. \nJames Deschner, Prof. Andreas J\u00e4ger , Prof. S\u00f8ren Jepsen ) \u2013 nach \nerfolgreicher Arbeit ausgelaufen\nDFG-gef\u00f6rderte Klinische Studien \n\u2022 Deutsche Krebshilfe \u201eCentrum f\u00fcr Integrierte Onkologie K\u00f6ln Bonn\u201c \n(CIO) (Prof. Walther Kuhn , Prof. Ingo Schmidt-Wolf ), 2015 3. F\u00f6rder -\nperiode\n\u2022 Deutsche Krebshilfe \u201eDarmkrebs\u201c (Prof. Peter Propping )\n\u2022 BMBF Netzwerke NGFNplus MooDS und Seltene Krankheiten \u201eCU -\nRE-Net\u201c \n\u2022 BMBF BioPharma-Wettbewerb Biopharma-Neuroallianz\n\u2022 BMBF Kompetenznetze E-Rare/Ataxien, Demenzen u. a.\n\u2022 BMBF Projekte: GoBio \u201eRNA Therapeutika\u201c u. a.\n\u2022 Forschergruppe \u201eProstatakarzinom\u201c der Rudolph-Becker-Stiftung\n\u2022 EU-Projekte (Koordination) 129\nMedizinische Fakult\u00e4tGraduiertenschulen, strukturierte Nachwuchsf\u00f6rderung\n\u2022 DFG-Graduiertenkolleg GRK 1873 \u201ePharmakologie/Signalwege\u201c \n(Sprecher: Prof. Alexander Pfeifer )\n\u2022 \u201eInternational Graduate School Theoretical and Experimental Medi -\ncine (THEME)\u201c der Medizinischen Fakult\u00e4t zusammen mit der Ma -\nthematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t mit \u201eTHEME Medical \nNeuroscience\u201c (Prof. Heinz Beck , Gr\u00fcndung 2013)\n\u2022 Graduiertenschule Clinical and Population Science (CPS) (Gr\u00fcndung \n2015) \n\u2022 Internationales Graduiertenkolleg der DFG GRK 2168 mit Melbour -\nne/Australien (\u201eBo&Merang\u201c, Bewilligung DFG Ende 2015, Beginn \n2016)\n\u2022 Else-Kr\u00f6ner-Promotionskolleg \u201eNeuroImmunologie\u201c (Sprecher: Prof. \nBecker , Prof. H\u00f6lzel , Bewilligung Januar 2015)\n\u2022 Else-Kr\u00f6ner-Forschungskolleg Bonn \u201cAngeborene Immunit\u00e4t und \nchronische Organdysfunktion\u201c (Sprecher: Prof. J\u00f6rg Kalff, Vize-Spre -\ncher: Prof. Gunther Hartmann )\nBesondere Erfolge der einzelnen Forschungsschwerpunkte\nDer Schwerpunkt Genetische Medizin und Genetische Epidemiologie ist \neiner der zwei Querschnittsschwerpunkte und geh\u00f6rt zu den st\u00e4rksten \nder Fakult\u00e4t gemessen an Publikationsleistung und Drittmitteleinwer -\nbungen. Er besitzt f\u00fcr die Fakult\u00e4t eine wichtige fachliche und techno -\nlogisch orientierte f\u00e4cher\u00fcber-greifende Querschnittsfunktion. Genetisch \nausgerichtete Projekte sind wichtiger Bestandteil bei einer Vielzahl von \nVerb\u00fcnden (u. a. DFG Exzellenzcluster \u201eImmunoSensation\u201c, F\u00f6rder -\nschwerpunkt des Bundes Integrierte Verb\u00fcnde der Medizinischen Ge -\nnomforschung (NGFNplus) \u201eGenetik der Alkoholsucht\u201c). \nDer genetische Schwerpunkt kooperiert eng mit dem DZNE und hat \neine zentrale Position in dem neu etablierten Zentrum f\u00fcr Seltene Er -\nkrankungen Bonn (ZSEB), welches f\u00fcr seltene Erkrankungen eine Br\u00fccke \nzwi-schen Forschung und Krankenversorgung schl\u00e4gt und als integrier -\ntes Konzept eine gr\u00f6\u00dfere Sichtbarkeit in der \u00d6ffentlichkeit erzielt. \nDer Schwerpunkt Neurowissenschaften geh\u00f6rt gleicherma\u00dfen zu den \nst\u00e4rksten der Fakult\u00e4t. Dies ist durch eine hohe Publikationsleistung und \nDrittmitteleinwerbung sowie die Leitung des neuen SFB 1089 dokumen-\ntiert. Der 2013 bewilligte SFB unter Bonner Leitung \u201eSynaptic Micronet -\nworks in Health and Desease\u201c (SFB 1089; Initiative: Prof. Heinz Beck , \nProf. Susanne Schoch-McGovern ) hat im Berichtsjahr seine Arbeit erfolg-\nreich intensiviert. 130\nMedizinische Fakult\u00e4tDurch verschiedene Berufungen, u.a. durch einen ERC-Grant und eine \nStiftungsprofessur, ist der Schwer-punkt Neurowissenschaften in den \nvergangenen Jahren deutlich gewachsen. Au\u00dferdem wurde die Zusam-\nmenarbeit mit dem wirtschaftswissenschaftlichen Fachbereich in Form \ndes \u201eCenter for Neuroeconomic Studies\u201c (CENS) vertieft. \nIm Bereich der Nachwuchsf\u00f6rderung wurde im Januar 2015 ein \nschwerpunkt\u00fcbergreifendes Promotionskolleg der Else -Kr\u00f6ner-Freseni -\nus-Stiftung \u201eNeuroImmunology\u201c bewilligt (zun\u00e4chst f\u00fcr 3 Jahre, F\u00f6rde -\nrung von 10 Studierenden der Medizin pro Jahr, Sprecher Prof. Albert \nBecker , Prof. Michael H\u00f6lzel ).\nDer Schwerpunkt Immunologie/Infektiologie hat sich besonders dyna -\nmisch entwickelt. Er ist als interdisziplin\u00e4rer Querschnitts-Schwerpunkt \nausgelegt und ist damit ein zentrales Bindeglied zu anderen mehr fach- \nund organspezifischen Schwerpunkten der Fakult\u00e4t. Nach der Bewilli -\ngung des DFG-Exzellenzclusters ImmunoSensation und der Verleihung \ndes Gottfried Wilhelm Leibniz-Preises der DFG an zwei Immunologen der \nFakult\u00e4t, Prof. Gunther Hartmann und Prof. Christian Kurts , vor drei Jah -\nren wurde dieser Schwerpunkt zum Aush\u00e4ngeschild der Medizinischen \nFakult\u00e4t mit internationaler Sichtbarkeit. Die Beteiligung im DZIF der \nHelmholtz-Gemeinschaft belegt den wissenschaftlichen Erfolg und die \nBedeutung des Bereichs Infektiologie. \nDas Else-Kr\u00f6ner Forschungskolleg, die Klinische Forschergruppe der \nDFG KFO177 und der transregionale Sonderforschungsbereich SFB TRR \n57 sind Beispiele f\u00fcr erfolgreich eingeworbene interdisziplin\u00e4re Ver-\nbundprojekte mit Br\u00fcckenfunktion in andere Fachbereiche. \nDer Schwerpunkt Hepato-Gastroenterologie befindet sich nach den \nNeubesetzungen in der Chirurgie, Pathologie, Innere Medizin I und III \nin einer erfolgreichen Umorientierungsphase. Neben den laufenden gro-\n\u00dfen Projekten (SFB TRR 57 \u2013 Organfibrose und Else-Kr\u00f6ner-Forschungs -\nkolleg Bonn \u2013 Organdysfunktion) werden derzeit neue Thematiken wie \nTransplantation und Onkologie ausgebaut. Hieraus ergeben sich teilwei -\nse enge thematische Verbindungen zum Schwerpunkt Immunologie und \nInfektiologie.\nDer Schwerpunkt Erkrankungen des Herz-Kreislauf-Systems hat sich \nin den letzten Jahren sehr positiv entwickelt. Es ist gelungen, sehr gute \nWissenschaftler nach Bonn zu rekrutieren und mehrere Verbundprojek -\nte einzuwerben. Mit den beiden DFG-Forschergruppen FOR 1352 und \nFOR 917, die in der zweiten Periode gef\u00f6rdert werden, wird auf den \nGebieten Zellbiologie, Stammzellforschung, Nanomedizin international \nsichtbar geforscht. Auf dem Gebiet der Graduiertenausbildung wird im 131\nMedizinische Fakult\u00e4tDFG-Graduiertenkolleg 1873 sehr erfolgreich die Signaltransduktion v.a. \nim kardiovaskul\u00e4ren System und Metabolismus beforscht.\nDar\u00fcber hinaus haben die Bereiche Pharmakologie/Pharmazentrum \nder Universit\u00e4t, die Onkologie und die Zahnmedizin eine enorme Dyna -\nmik angenommen und Drittmittelverb\u00fcnde eingeworben. Um die klini -\nsche Forschung zu st\u00e4rken, wurde im Vorjahr die Dekanatskommission \nf\u00fcr Klinische Studien gegr\u00fcndet. Diese Kommission steuert das Studi -\nenzentrum Bonn (SZB) mit seiner Studienzentrale und den einzelnen \nklinischen Studienzentren der klinischen Fachbereiche, das im Berichts -\njahr weiter ausgebaut wurde. Die Fakult\u00e4t unterst\u00fctzt den Aufbau des \nStudienzentrums mit einem j\u00e4hrlichen Budget. \nKooperationen\nProf. Nicolas Wernert, ehemaliger Senatsvorsitzender und ab Mai 2015 \nDekan der Medizinischen Fakult\u00e4t, betont: \u201eF\u00fcr den Ausbau unseres \nNetzwerkes sind hochrangige Kooperationen auf nationaler und inter -\nnatio-naler Ebene sehr wichtig. Ich m\u00f6chte aber auch die N\u00e4he zur Uni -\nversit\u00e4t selbst und die Zusammenarbeit der einzelnen Fakult\u00e4ten weiter \nvertiefen. Ich denke hier beispielsweise an die Landwirtschaftliche Fakul -\nt\u00e4t, die im Bereich der Genetik wichtige Forschung betreibt.\u201c\nAls Beispiel f\u00fcr innovative inneruniversit\u00e4re Kooperationen erfolgte 2015 \ndie Berufung von Frau Prof. Dr. Tanja Schneider  auf die neu geschaffene \nW2-Professur f\u00fcr Pharmazeutische Mikrobiologie. Diese Professur wur -\nde im Rahmen der Forschergruppe FOR 854 von der DFG bewilligt. Die \nProfessur ist an der Medizini-schen Fakult\u00e4t angesiedelt und zugleich \n\u00fcber eine Kooptation an die Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fa -\nkult\u00e4t angebunden. Derzeit erfolgt die Gr\u00fcndung des neuen fakult\u00e4ts -\n\u00fcbergreifenden Instituts \u201ePharmazeu-tische Mikrobiologie\u201c, das gem\u00e4\u00df \nKooperationsvereinbarung von der Mathematisch-Naturwissenschaftli -\nchen Fakult\u00e4t und der Medizinischen Fakult\u00e4t getragen werden wird und \ndas schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Antibiotikaforschung vorantreiben soll.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t Bonn baut derzeit Kooperationen mit Helm -\nholtz-Einrichtungen (DZNE, DZIF) auf, die verschiedene Organisations -\ntrukturen aufweisen. Das DZIF besteht aus bundesweit sieben gleich -\nberech-tigten Standorten und einem administrativen Zentrum am \nHelmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung in Braunschweig und wird \nselbstst\u00e4ndig als \u201ee. V .\u201c gef\u00fchrt. Neben erheblicher Projektf\u00f6rderung in \nden Bereichen Klinische Infektiologie, neue Virusinfektionen und Anti-In -\nfektiva (letzterer Bereich wird von Bonn aus als Schwerpunkt f\u00fcr das ge -\nsamte DZIF koordiniert) haben seit 2014 gemeinsame Forschungsstruk -\nturen durch die Besetzung von Professuren ihre Arbeit aufgenommen.132\nMedizinische Fakult\u00e4tDie enge Verflechtung zwischen dem DZIF , Standort in Bonn/K\u00f6ln, und \nder Medizinischen Fakult\u00e4t zeigt sich im Jahr 2015 in der Besetzung der \noben genannten W2-Professur f\u00fcr Pharmazeutische Mikrobiologie. Im \nBereich der Bev\u00f6lkerungsforschung hat sich eine sehr enge Zusammen -\narbeit zwischen dem DZNE und mehreren Kliniken des Universit\u00e4tskli -\nnikums Bonn entwickelt. In der Grundlagenforschung besteht eine sehr \nfruchtbare Zusammenarbeit zwischen der Medizinischen Fakult\u00e4t und \ndem DZNE, die sich u. a. in der erfolgreichen Einwerbung des Exzellenz -\nclusters ImmunoSensation niedergeschlagen hat.\nIm Zuge des Aufbaus einer neuen Abteilung \u201eForschung\u201c am Bunde -\nsinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) mit dem Ziel \nder translationalen Forschung auf dem Gebiet der Arzneimittel- und \nMedizinpro-duktesicherheit werden nach Berufung von Prof. Julia Stingl  \n(Translationale Pharmakologie) auf die Leitungsposition derzeit zwei \nweitere W2-Professuren (Pharmakoepidemiologie und Klinische Implan -\ntatsicher-heit) besetzt. Grundlage bildet ein Kooperationsvertrag mit \ndem BfArM zur Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Translationalen \nMedizin.\nDas BfArM wirkt zudem entscheidend an dem neu gegr\u00fcndeten \u201eFakul -\nt\u00e4tszentrum f\u00fcr Translationale Medizin (CTM)\u201c mit, dessen Konzept und \nSatzung in 2015 und 2016 verabschiedet wurden. Das \u201eFakult\u00e4tszen -\ntrum f\u00fcr Translationale Medizin\u201c soll die Investigator-initiierte akademi -\nsche klinische Forschung zu Diagnostik, Therapie und Pr\u00e4vention st\u00e4rken \nsowie die \u00dcbertragung von Ergebnissen aus der Grundlagenforschung \nin die klinische Forschung sowie die Hochschulmedizin wissenschaftlich \nunterst\u00fctzen und vorantreiben. Die Kooperation mit der Universit\u00e4t K\u00f6ln \nist in den gemeinsamen SFBs und im Centrum f\u00fcr Integrierte Onkologie \n(CIO) K\u00f6ln/Bonn lebendig und sehr erfolgreich.\nBauma\u00dfnahmen und Infrastruktur\nDer Neubau des Biomedizinischen Zentrums II (BMZ II) ist zu Beginn \n2015 in die Bauphase III eingetreten. Von Seiten des Ministeriums f\u00fcr \nWissenschaft und Forschung NRW (MIWF) wurde die M\u00f6glichkeit er -\n\u00f6ffnet, den bisher in Eigenfinanzierung geplanten Bau fast vollst\u00e4ndig \ndurch Landesmittel zu finanzieren. Die Abstimmung mit den Nutzern, \ndie Kostensch\u00e4tzung und die Detailplanung erfolgen wie geplant. Das \nMinisterium hat im April 2016 die Haushaltsunterlage Bau genehmigt, \nso dass nun die Auftr\u00e4ge f\u00fcr den Abruf der weiteren Leistungsphasen \nzur Fortf\u00fchrung der Planung erteilt werden k\u00f6nnen. Die Fakult\u00e4t ist zu -\nversichtlich, dass die ersten Arbeiten am BMZ II im 2. Halbjahr 2016 133\nMedizinische Fakult\u00e4tbeginnen k\u00f6nnen. Das BMZ II ist f\u00fcr den Forschungsstandort der Medi -\nzinischen Fakult\u00e4t zusammen mit dem Universit\u00e4tsklinikum Bonn und \nf\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Exzellenzclusters ImmunoSensation von heraus -\nragender Bedeutung.\nBereits bestehende auch f\u00fcr die Fakult\u00e4t wichtige Gro\u00dfbaustellen sind \nder Neubau des Deutschen Zentrums f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankun -\ngen (DZNE) und der Neubaukomplex f\u00fcr die Kliniken f\u00fcr Neurologie, Psy-\nchiatrie und Psychosomatik (NPP).\nDie Medizinische Fakult\u00e4t plant die Verbesserung der Forschungsin -\nfrastruktur und \u2013leistung durch die Ein-richtung von zentralen Core Faci -\nlites. Mit diesen zentralen Einrichtungen sollen die Forschungsaktivit\u00e4ten \nprofessioneller unterst\u00fctzt und interne Kooperationen gef\u00f6rdert werden. \nBeispielhafte Core Facility-Initiativen sind Massenspektrometrie, Durch -\nflusszytometrie, Biobanking, bioinformatische Datenanalysen oder Next \nGeneration Sequencing. Die verschiedenen Konzepte sind 2015-2016 \ninnerhalb der Fakult\u00e4t intensiv diskutiert und mit Beschluss des Fakul -\nt\u00e4tsrats vom Januar 2016 freigegeben worden. Aktuell laufen Gespr\u00e4che \nmit den Leitern zur operativen Umsetzung der Initiativen.\n2. Studium und Lehre\nDie Studierendenzahlen in der Humanmedizin und Zahnmedizin sind \ngegen\u00fcber dem Vorjahr leicht ange-stiegen. Im Berichtsjahr studierten \n3003 Studierende \u2013 hiervon 2408 Humanmedizin und 595 Zahnmedi -\nzin \u2013 an der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn, es promovierten 296 Dokto -\nrandinnen und Doktoranden, davon 226 in der Human \u2013 und 70 in der \nZahnmedizin. 52 Studierende waren f\u00fcr den Master-Studiengang Neu -\nrosciences immatrikuliert.\nAn der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn werden traditionell die Studien -\ng\u00e4nge Humanmedizin und Zahnmedizin gelehrt. Mit dem \u201eMaster of \nNeurosciences\u201c wird seit 2009 ein weiterer Studiengang an der Fakult\u00e4t \nin englischer Sprache angeboten.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t ist dar\u00fcber hinaus an dem Bachelor-Studi -\nengang Molekulare Biomedizin und den Masterstudieng\u00e4ngen Mikrobio -\nlogie, Life & Medical Sciences und Molekulare Biotechnologie beteiligt. \nDiese Studieng\u00e4nge werden von der Mathematisch-Naturwissenschaftli -\nchen Fakult\u00e4t verantwortlich koordiniert.\nNeben den Graduiertenschulen der Medizinischen Fakult\u00e4t Pre-Sci -\nMed, SciMed und BIGS Neurosciences, ist die Medizinische Fakult\u00e4t \nauch an den Graduiertenschulen BIGS-Limes und BIGS DrugSciences \nder Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t beteiligt.134\nMedizinische Fakult\u00e4tDar\u00fcber hinaus besteht seit M\u00e4rz 2015 die M\u00f6glichkeit, an der Medizini -\nschen Fakult\u00e4t neben den akademischen Graden Dr. med. und Dr. med. \ndent. auch einen PhD/MD/PhD zu erwerben.\nEine stetige Steigerung der Lehrqualit\u00e4t wurde auch in 2015 durch \ndie Umsetzung der lehrqualit\u00e4tsbezogenen Faktoren bei der fakult\u00e4ren \nleistungsbezogenen Mittelvergabe gew\u00e4hrleistet, nach der eine R\u00fcckver -\nteilung eines Budgetanteils auch nach der durch die Studierenden eva -\nluierten Qualit\u00e4t der Lehrleistung erfolgt. Zudem werden Budgetanteile \nf\u00fcr Dozentenschulungen und besondere Projekte und Ma\u00dfnahmen zur \nVer-besserung der Lehre vergeben. Lehrausf\u00e4lle f\u00fchren hingegen zu mo -\nnet\u00e4ren Abz\u00fcgen im Klinikhaushalt.\nAls weiteren Anreiz zur Erh\u00f6hung der Lehrqualit\u00e4t werden Lehrpreise \nvergeben. So wird von den Studierenden der beste Dozent gew\u00e4hlt und \nmit einem Lehrpreis ausgezeichnet.\nDie Qualit\u00e4t der Lehre wird jedes Semester mit einer online-gest\u00fctzten \nVeranstaltungsevaluation durch die Studierenden gemessen.\nDie inzwischen etablierten Dozentenschulungen, die von den Lehrenden \ngut angenommen werden, sind als Didaktikprogramm auf die studenti -\nschen Tutoren erweitert worden.\nDer Master of Medical Education (MME) wird regelm\u00e4\u00dfig durch die \nFakult\u00e4t mit einer anteiligen \u00dcbernahme der Weiterbildungskosten ge -\nf\u00f6rdert. Im Gegenzug verpflichten sich die AbsolventInnen des Weiterbil -\ndungs-programms an dem Didaktikprogramm der Fakult\u00e4t teilzunehmen \nund weitere Projekte zur Weiterentwicklung der Lehrqualit\u00e4t zu beglei -\nten. Derzeit befinden sich zwei \u00c4rztInnen in der MME-Weiterbildung.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t erhielt auch in 2015 eine F\u00f6rderung im Rah -\nmen des Qualit\u00e4tspakts Lehre \u00fcber das BMBF f\u00fcr das Projekt \u201eGemein -\nsam f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in Studium und Lehre\u201c (QSL). Aus diesen Mitteln \nwerden Stellen finanziert, die gezielt Projekte zur Lehrverbesserung initi -\nieren wie beispielsweise das Angebot eines Mentorenprogramms.\nDas Skills Lab, in welchem vor allem im Rahmen der klinisch-prakti -\nschen Kurse die Studierenden realit\u00e4tsgetreu \u00e4rztliche Ma\u00dfnahmen ein -\n\u00fcben k\u00f6nnen, ist  weiterhin Schwerpunktprojekt der Fakult\u00e4t. Zus\u00e4tzlich \nzu 1 Pflegekraftstelle konnte durch Bewilligung einer 0,5 Facharztstelle \ndie personelle Ausstattung zur Betreuung und Weiterentwicklung der \nLehrangebote verbessert werden.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t f\u00f6rdert und finanziert das Angebot von Tuto -\nrenprogrammen als Peer-Education-Projekte. \nDas in 2012 aufgrund eines von der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn vor -\ngelegten Entwicklungskonzepts zur St\u00e4rkung des Fachs Allgemeinmedi -135\nMedizinische Fakult\u00e4tzin gegr\u00fcndete Institut f\u00fcr Hausarztmedizin (IfH) wird von vier erfahre -\nnen Allgemeinmedizinern geleitet. Das Fach Allgemeinmedizin erfreut \nsich aufgrund der hierdurch gebotenen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Praxisn\u00e4he gro -\n\u00dfer Beliebtheit.\nDie Qualit\u00e4tsverbesserungsmittel sind in 2015 vorrangig f\u00fcr die Ein -\nstellung von Tutoren zur Begleitung und Intensivierung von Lehrveranstal -\ntungen, Koordinatorenstellen f\u00fcr den Lehrbetrieb, neue Medientechniken \nf\u00fcr Unterrichtsveranstaltungen, eine verbesserte Bibliotheksausstattung \nund die Vergabe von Lehrpreisen ver-wendet worden. Schwerpunktpro -\njekt der Medizinischen Fakult\u00e4t bleibt das Bonner Skills-Lab (s.o.).\nDie Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Lehre im Praktischen Jahr (PJ) \nsind auch in 2015 weiterentwickelt worden. Neben einem breiten Wahlfa -\nchangebot wird die PJ-Ausbildung am Universit\u00e4tsklinikum Bonn (UKB) \nvon einer informierenden Einf\u00fchrungsveranstaltung f\u00fcr alle PJ-Studieren -\nden,  einer vorbereitenden Einf\u00fchrungswoche und einer Abschlusswoche \nf\u00fcr die Studierenden am UKB gerahmt. Begleitend wird ein erg\u00e4n-zendes \nFortbildungsprogramm angeboten. Die Einf\u00fchrungsveranstaltung wurde \nin 2015 erstmalig mit einer PJ-Messe verbunden, zu der sich die zuk\u00fcnf -\ntige PJ-Kohorte \u00fcber die m\u00f6glichen Ausbildungsstandorte in-formieren \nund zudem die ehemalige PJ-Kohorte zu einem Erfahrungsaustausch \ntreffen konnte.  Die Lehre im PJ wird \u00fcber das Zentrum f\u00fcr Evaluation \nund Methoden evaluiert. Die Zahl der PJ-Studierenden am UKB hat sich \ndeutlich erh\u00f6ht.\nIm Benehmen mit den anderen NRW-Standorten ist ein Innovations -\ncluster zum PJ erarbeitet worden. Im Rahmen dessen wurde in 2015 ein \nDelphi-Projekt zur Ausbildung im PJ gestartet mit dem Ziel, noch genau-\nere Erkenntnisse \u00fcber die Anforderungen an eine gute PJ-Ausbildung zu \ngewinnen.\nDas Studium der Zahnmedizin wird an der Universit\u00e4t Bonn an die An -\nforderungen der geplanten neuen zahn\u00e4rztlichen Approbationsordnung \nangepasst. Nach der bisher erfolgreichen Einf\u00fchrung der integrierten \nAusbildungskurse im klinischen Studienabschnitt werden Umbau- und \nErweiterungsma\u00dfnahmen umgesetzt.\nIm Bericht der Gutachtergruppe aus der in 2014 durchgef\u00fchrten Re-\nAkkreditierung wurde bescheinigt, dass der Masterstudiengang Neu -\nrosciences zu den \u201aTop-Angeboten in seinem Gebiet\u2018 z\u00e4hlt und den Stu -\ndierenden \u201aein Studium und einen Masterabschluss auf international \nausgezeichnetem Niveau\u2018 bietet. F\u00fcr das Stu-dienjahr 2015/2016 hat -\nten sich 375 Bewerber aus aller Welt auf 20 Studienpl\u00e4tze beworben. \nEtwa 85% der Absolventen promovieren nach Abschluss des Masterpro -136\nMedizinische Fakult\u00e4tgramms an der Universit\u00e4t Bonn oder an anderen Einrichtungen im In- \nund Ausland.\nDurch die Inauguration der Graduiertenschule THEME Medical Neu -\nrosciences erf\u00e4hrt das Masterprogramm Neurosciences durch das sich \nanschlie\u00dfende PhD-Programm Medical Neuroscience eine wertvolle \nErg\u00e4nzung. Das PhD-Programm umfasst eine strukturierte Doktoran -\ndenausbildung mit einem neu etablierten Exzellenzzweig. F\u00fcr die Re -\nkrutierung von neurowissenschaftlichem Nachwuchs ergibt sich aus der \nZusammenarbeit dieser beiden Graduiertenprogramme ein wichtiger \nWettbewerbsvorteil f\u00fcr den Standort Bonn.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t f\u00fchrt das Erasmus-Programm mit 40 Part -\nneruniversit\u00e4ten aus 15 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern auf dem bisherigen ho -\nhen Niveau fort. Im WS 15/16 wurden 56 Bonner Medizinstudierende \nins Ausland entsandt und 45 Medizinstudierende aus dem europ\u00e4ischen \nAusland werden derzeit in Bonn aus-gebildet. Zus\u00e4tzlich f\u00f6rderte das \nErasmus-Programm 14 Studierende in PJ-Auslandstertialen.\nZur F\u00f6rderung der Internationalisierung ist neben dem Erasmus-B\u00fcro \nzur programmm\u00e4\u00dfigen Vor- und Nachbereitung von Auslandsaufenthal -\nten im Studiendekanat zus\u00e4tzlich ein B\u00fcro \u201eInternationales\u201c als Anlauf- \nund Beratungsstelle f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende eingerichtet worden.\nSowohl im neu eingerichteten Masterstudiengang Neurosciences als \nauch in der Graduiertenschule THEME Medical Neurosciences und im \nCentre of Molecular Biotechnology (CEMBIO) findet die Lehre in engli -\nscher Sprache statt.\n3. F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses\nDer wissenschaftliche Nachwuchs ist die Zukunft von Fakult\u00e4t und Klini -\nkum. Deshalb beginnt die Gewinnung und F\u00f6rderung des wissenschaftli -\nchen Nachwuchses bereits w\u00e4hrend des Studiums und ist ein zentrales \nAnliegen der Medizinischen Fakult\u00e4t. Die Umsetzung erfolgt einerseits \ndurch Projekt- und Karrieref\u00f6rderung im internen BONFOR-Programm \n(\u201eBonner Forschungsf\u00f6rderung\u201c) und andererseits durch strukturierte, \nmodulare Ausbildung und F\u00f6rderung der wissenschaftlichen Karriere. \nDies gilt sowohl im klinisch-theoretischen als auch im klinisch-prakti -\nschen Bereich.\nBONFOR-F\u00f6rderprogramm\nDas BONFOR-Programm ist seit Gr\u00fcndung 1995 das zentrale Instru -\nment der Medizinischen Fakult\u00e4t f\u00fcr die F\u00f6rderung des wissenschaftli -\nchen Nachwuchses. Im Jahr 2015 wurden 2,1 Millionen Euro f\u00fcr das 137\nMedizinische Fakult\u00e4tBONFOR-Programm (ohne Drittmittel-Boni) neu bewilligt. Von den insge -\nsamt neun F\u00f6rderinstrumenten (einschlie\u00dflich Drittmittel-Boni) sind fol -\ngende sechs ausschlie\u00dflich auf die Nachwuchsf\u00f6rderung ausgerichtet. \nDie aktuell laufenden F\u00f6rderungen sind in Klammern angegeben:\nInstrument 1:  Anschubfinanzierung von Nachwuchsgruppen (19)\nInstrument 5:  Sachmittelf\u00f6rderung f\u00fcr ausw\u00e4rtige Stipendiaten (9)\nInstrument 6:  Gerok-Stipendium/Stellen f\u00fcr klinisch t\u00e4tige \u00c4rzte \n(Freistellung)  (9)\nInstrument 8:  BONFOR-finanzierte SciMed-Promotionsstipendien (8)\nInstrument 10:  Startup: Startfinanzierung f\u00fcr Auslandsr\u00fcckkehrer und \nNeueinstellungen nach Auslands-Forschungsaufenthalt (0)\nInstrument 11:  Startfinanzierung Klinischer Studien (4). \nDie weiteren BONFOR-Instrumente wie Instrument 3 (Drittmittelbo -\nnus), Instrument 4 (Verbesserung der Grundausstattung) und Instru -\nment 9 (Anschub Forschungsstruktur) kommen dem Nachwuchs auf \nindirekte Weise zugute. \nAn dieser Stelle soll auf einen besonderen Bedarf in der Medizin, \nn\u00e4mlich der ganz oder teilweisen Freistellung von der Klinischen T\u00e4tig -\nkeit durch sog. \u201eGerok-Stipendien\u201c oder Rotationsstellen, hingewiesen \nwerden. Deshalb kommen sowohl den Promotions- als auch den Gerok -\nstipendien besondere Bedeutung zu. Die auch in 2015 hohe Zahl der \nerteilten BONFOR-SciMed-Promotionsstipendien zeigt, dass sich dieses \nF\u00f6rderinstrument gut etabliert hat. \nDie im Jahr 2012 etablierten F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Wissenschaftle -\nrinnen zur Vereinbarkeit von Wissenschaft und Familie wurden auch in \n2015 in Anspruch genommen: Die monatliche Zulage f\u00fcr bis zu 10-j\u00e4h -\nrige Kinder wurde an zwei Wissenschaftlerinnen gezahlt (f\u00fcr 3 Kinder). \nDiese Kinderzulage ist eine weder beleg- noch abrechnungspflichtige \nPauschale, die f\u00fcr die Dauer des BONFOR-gef\u00f6rderten Forschungspro -\njektes gew\u00e4hrt wird. Sie betr\u00e4gt monatlich 400 \u20ac f\u00fcr das erste und je -\nweils 100 \u20ac f\u00fcr jedes weitere Kind.\nStrukturierte Nachwuchs- und Karrieref\u00f6rderung\nIn den letzten Jahren hat sich die Medizinische Fakult\u00e4t verst\u00e4rkt f\u00fcr \nden wissenschaftlichen Nachwuchs engagiert, indem sie einerseits die \nM\u00f6glichkeit zur Erlangung des Doctor of Philosophy (PhD) oder Medical \nDoctor/Doctor of Philosophy (MD/PhD) (kurz PhD und MD/PhD) an der \nMedizinischen Fakult\u00e4t (zus\u00e4tzlich zum Dr. med. und Dr. med. dent.) ge -\nschaffen und andererseits strukturierte F\u00f6rderprogramme eingeworben \nund intern aufgebaut hat. Im Jahr 2015, ein Jahr nach Verabschiedung 138\nMedizinische Fakult\u00e4tder Promotionsordnung PhD und MD/PhD der Medizinischen Fakult\u00e4t, \nnahmen die ersten Doktoranden in diesem Programm ihre Arbeit auf. \nDies ist ein wichtiger Schritt f\u00fcr eine st\u00e4rker forschungsorientierte Pro -\nmotion und Karrierem\u00f6glichkeit an der Medizinischen Fakult\u00e4t auch f\u00fcr \nNaturwissenschaftler.\nDie Umstrukturierung in das promotionsvorbereitende Pre-SciMed-\nProgramm (in der Vorklinik) und die darauf aufbauende systematische \nwissenschaftliche Grundausbildung im SciMed Promotionskolleg (im kli -\nnischen Studienabschnitt) hat sich bew\u00e4hrt. In Kombination mit dem \nBONFOR-gef\u00f6rderten SciMed-Promotionsstipendium erfolgt eine Frei -\nstellung vom Studium zur Durchf\u00fchrung einer anspruchsvollen expe-\nrimentellen medizinischen oder zahnmedizinischen Doktorarbeit.\nDie \u201eInternational Graduate School Theoretical and Experimental \nMedicine (THEME)\u201c der Medizinischen Fakult\u00e4t zusammen mit der \nMathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t wurde konzeptionell \nwei-terentwickelt. Im Jahr 2015 hat sich die Internationale Graduier -\ntenschule \u201eTHEME Medical Neuroscience\u201c als thematisch fokussierter \nZweig innerhalb von THEME bew\u00e4hrt (Sprecher: Prof. Heinz Beck ). Die \nnatur-wissenschaftlichen Promovenden erhalten in Kooperation mit der \nMathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t eine hochrangige wis -\nsenschaftliche Ausbildung zum \u201eDr. rer. nat.\u201c, die an den Bonner Master -\nstudi-engang Neurosciences ankn\u00fcpft. Dabei besteht eine enge Koope -\nration mit dem DZNE, dem Forschungs-institut caesar und dem neuem \nSFB 1089. \nDas DFG-Graduiertenkolleg GRK 1873 \u201ePharmacology of 7TM-recep -\ntors and downstream signaling pathways\u201c (Sprecher: Prof. Alexander \nPfeifer , Medizinische Fakult\u00e4t; Ko-Sprecherin Prof. Christa M\u00fcller , Ma-\nthematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t, seit Oktober 2013) wurde \nin Nachfolge der NRW-Graduiertenschule Biotech Pharma gegr\u00fcndet. \nDie Laufzeit betr\u00e4gt zun\u00e4chst viereinhalb Jahre (maximal neun Jahre). \nDie strukturierte Ausbildung erm\u00f6glicht eine Promotion zum \u201eDr. rer. \nnat.\u201c an der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t.\nDie 2015 gegr\u00fcndete Graduiertenschule Clinical and Population Sci -\nence (CPS) der Universit\u00e4t Bonn  (Sprecher aus der Medizinischen Fakul -\nt\u00e4t) bietet Doktoranden ein internationales, forschungsorientiertes Aus -\nbildungsprogramm mit einem methodischen Schwerpunkt auf Genetik, \nbildgebenden Verfahren und Biostatistik. Ein Ziel ist die \u00dcbertragung \nwissenschaftlicher Erkenntnisse in klinische Anwendungen. Durch die \nBeteiligung der Ern\u00e4hrungswissenschaften der Landwirtschaftlichen Fa -\nkult\u00e4t sowie au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungseinrichtungen wie dem Deut -139\nMedizinische Fakult\u00e4tschen Zentrum f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankungen (DZNE) und dem \nBundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) wird die \nZusammenarbeit in der Region gest\u00e4rkt. Teilnehmer bewerben sich nach \nAufnahme in das Programm um die Erlangung der Grade eines Doctor \nof Philosophy (PhD) oder Medical Doctor/Doctor of Philosophy (MD/\nPhD) der Medizinischen Fakult\u00e4t beziehungsweise des Doktors der Er -\nn\u00e4hrungswissenschaften (Dr. troph.) der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t.\nDie Universit\u00e4t Bonn und die Melbourne University richteten 2015 ein \nneues internationales und DFG-gef\u00f6rdertes Graduiertenkolleg \u201eBonn & \nMelbourne Research and Graduate training group\u201c (\u201eBo&Merang\u201c) ein, \nin dem Wissenschaftler beider Universit\u00e4ten gemeinsam Promotionsstu -\ndenten zum Doktorgrad f\u00fchren. Der Austausch der Doktoranden spielt \ndabei eine gro\u00dfe Rolle. Inhaltlich geht es um Im-munabwehrmechanis -\nmen gegen Krankheitserreger wie Influenza, Malaria oder Salmonellen \nund um verbes-serte Impfstrategien. Die Bewilligung durch die DFG er -\nfolgte Ende 2015.\nDas von der Else-Kr\u00f6ner-Fresenius-Stiftung gef\u00f6rderte Promotions -\nkollegs \u201eNeuroImmunologie\u201c be-sch\u00e4ftigt sich damit, dass das Immun -\nsystem an zahlreichen neurologischen Erkrankungen \u2013 wie Alzheimer, \nMultiple Sklerose, Hirntumoren und Epilepsien \u2013 beteiligt ist. Bis zu 30 \nStipendiaten erhalten ab 1. Juni 2015 die Gelegenheit, in einer Doktor -\narbeit intensiv solche Forschungsfragen zu bearbeiten. Koordiniert wird \ndas Kolleg von Prof. Dr. med. Albert Becker , Institut f\u00fcr Neuropatholo -\ngie, und Prof. Dr. med. Michael H\u00f6lzel , Institut f\u00fcr Klinische Chemie und \nKlinisch Pharmakologie.\nF\u00fcr die n\u00e4chste Karrierestufe w\u00e4hrend der Facharztausbildung wurde \nim Vorjahr das interdisziplin\u00e4re Else-Kr\u00f6ner-Forschungskolleg \u201eAngebo -\nrene Immunit\u00e4t und Chronische Organdysfunktion\u201c zur Unterst\u00fctzung \nvon \u201ephysician scientists\u201c im Bereich chronischer Erkrankungen positiv \nevaluiert. Dieses Kolleg, das neben Mitteln der Else-Kr\u00f6ner-Stiftung auch \nerhebliche finanzielle F\u00f6rderung aus der Medizinischen Fakult\u00e4t erh\u00e4lt \n(BONFOR-F\u00f6rdermittel), er\u00f6ffnet jungen \u00c4rzten ein mehrj\u00e4hriges struk -\nturiertes klinisch-wissenschaftliches Ausbildungskonzept an der Schnitt -\nstelle von Immunologie und klinischen Fragestellungen. \nErfolge und Auszeichnungen junger Wissenschaftler\nAuch im Jahr 2015 erhielten junge Wissenschaftlerinnen und Wissen -\nschaftler besondere Auszeichnungen.  Die Privatdozentin Dr. Sandra \nBlaess  vom Institut f\u00fcr Rekonstruktive Neurobiologie und vom Life&Brain \nForschungszentrum der Universit\u00e4t Bonn wird seit 2015 f\u00fcr drei Jahre 140\nMedizinische Fakult\u00e4tmit einem begehrten Heisenberg-Stipendium der Deutschen Forschungs -\ngemeinschaft (DFG) gef\u00f6rdert. \nDie besten Nachwuchskrebsforscher der Medizinischen Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Bonn wurden 2015 mit dem Lisec-Artz-Preis der Universi -\nt\u00e4t Bonn ausgezeichnet. Die Auszeichnung in H\u00f6he von 5000 \u20ac f\u00fcr die \nErstplatzierte bzw. 2500 \u20ac ging am Dr. med. Annkristin Heine , Dr. med. \nJennifer Landsberg  und Dr. med. Hanno Matthaei .\nEine neu bewilligte Emmy-Noether-Nachwuchsgruppe der DFG am In -\nstitut f\u00fcr Humangenetik will zu einem besseren grundlegenden Verst\u00e4nd -\nnis auf dem Gebiet der Embryogenese, hier der Bildung des Gesichts, \nbeitragen.\n4. Gleichstellung\nDie Stellvertretende Gleichstellungsbeauftragte der Universit\u00e4t f\u00fcr die \nMedizinische Fakult\u00e4t, Prof. Dr. Dagmar Dilloo , wirkt auf die Einbezie -\nhung gleichstellungsrelevanter Aspekte bei der Entwicklungsplanung der \nFakult\u00e4t hin und begleitet die Entscheidungsprozesse relevanter Steue -\nrungsgremien. Das Medizinische Dekanat besch\u00e4ftigt zudem seit 2012 \neine Gleichstellungsreferentin zur nachhaltigen Unterst\u00fctzung des Quer -\nschnittsarbeitsbereichs. \nDas seit Herbst 2014 in Kraft getretene Hochschulzukunftsgesetz NRW \nsetzt verst\u00e4rkte Akzente zur Verbesserung der Geschlechtergerechtigkeit \nim Hochschul - und Wissenschaftssystem. So wird das Gebot der ge-\nschlechterparit\u00e4tischen Gremienbesetzung durch eine hochschulspezifi -\nsche Regelung unterst\u00fctzt. Bei der Wahl zum neuen Fakult\u00e4tsrat Anfang \n2016 wurden erstmalig zwei Professorinnen neben sechs Professoren \nin das Gremium gew\u00e4hlt, wobei 10 Professorinnen f\u00fcr den Fakult\u00e4tsrat \nkandidiert haben. Dekanat und Gleichstellungsbeauftragte werben aktiv \num die Beteiligung von Frauen in Dekanats- und Fakult\u00e4tskommis-sio -\nnen sowie Berufungskommissionen. Dabei wird das aufgrund der hohen \nZahl der zu besetzenden Kommissionen erforderliche hohe Engagement \nder Professorinnen besonders anerkannt. Der Dekan und die Gleichstel -\nlungsbeauftragte erarbeiten mit den Professorinnen Details der Umset -\nzung.\nDas erneuerte Hochschulgesetz sieht weiterhin f\u00e4chergruppenbezoge -\nne Gleichstellungsquoten an den Neuberufungen vor. Eine Analyse der \nBerufungsverfahren der Fakult\u00e4t dokumentiert die Bem\u00fchungen, den \nProfessorinnenanteil zu erh\u00f6hen, und weist f\u00fcr die letzten Jahre eine \nZunahme der Kandidatinnenanteile \u00fcber alle Verfahrensphasen bis hin \nzu den ersten Listenpl\u00e4tzen auf. Auch werden im Rahmen der Berufungs -\nverfahren geeignete Kandidatinnen gezielt angesprochen.141\nMedizinische Fakult\u00e4tDie Professorinnenanteile an den Universit\u00e4tsprofessuren konnten in \n2015 auf insgesamt 9% gesteigert werden bei einem Anteil von 25% an \nden W1-Professuren, 12% an den W2/C3-Professuren und 4% an den \nW3/C4-Professuren. Der Anteil der Professorinnen an den Apl.-Profes -\nsuren (au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Professuren) liegt mit 24% auf der H\u00f6he des \nAnteils der wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen an den Habilitationsab-\nschl\u00fcssen.\nInsgesamt belegen die konstant hohen Zahlen der Medizinabsolventin -\nnen und die weiterhin \u00fcberh\u00e4lftigen Beteiligungen bei den Promotionen \ndie gro\u00dfe Attraktivit\u00e4t des \u00e4rztlichen Berufsfeldes f\u00fcr Frauen.\nEntsprechend verzeichnen auch im klinischen Bereich die \u00c4rztinnenan -\nteile nach einer Erhebung in 2014 einen Anstieg auf allen Qualifikations -\nebenen bei einem Gesamtanteil von 48%. W\u00e4hrend die assistenz- und \nfach\u00e4rztlichen Ebenen bereits \u00fcberh\u00e4lftige \u00c4rztinnenanteile aufweisen, \nliegt der Anteil der \u00c4rztinnen an den ober\u00e4rztlichen Positionen bei einem \nDrittel.\nEine Befragung der Institute und Kliniken zur Personalentwicklung in \n2013/14 ergab zudem, dass mehr \u00c4rztinnen als \u00c4rzte auf ober\u00e4rztli -\nchen wie fach\u00e4rztlichen Positionen eingestellt wurden. Weiterhin belegt \neine Auswertung zum Arbeitszeitumfang, dass F\u00fchren in Teilzeit am \nUKB in weiten Bereichen realisiert ist \u2013 44% der Ober\u00e4rztinnen und 9% \nder Ober\u00e4rzte nahmen in 2014 ihre Leitungsaufgaben im Rahmen einer \nTeilzeitbesch\u00e4ftigung wahr.\nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Gleichstellungssituation an der Fakul -\nt\u00e4t sind auch in das fakult\u00e4tseigene Forschungsf\u00f6rderprogramm BON -\nFOR sowie das Exzellenzcluster ImmunoSensation integriert. Dabei \nver-zeichnen sowohl das BONFOR-Programm der Fakult\u00e4t wie auch das \nbestehende Angebot der F\u00fchrungskr\u00e4fteentwicklung am Universit\u00e4tskli -\nnikum in den letzten Jahren eine geschlechterparit\u00e4tische Beteiligung. \nAuf Initiative des Arbeitsbereichs Gleichstellung werden seit 2014 zu -\ndem regelm\u00e4\u00dfige Netzwerktreffen f\u00fcr leitende \u00c4rztinnen und Wissen -\nschaftlerinnen an der Fakult\u00e4t organisiert. F\u00fcr diese Zielgruppe startet \nin 2016 weiterhin eine mehrmonatige Ma\u00dfnahme zum begleitenden \nKarrierecoaching.\nUnterst\u00fctzende Angebote bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie \nstellen die Betriebskindertagesst\u00e4tte mit 160 Vollzeitbelegpl\u00e4tzen und \nweiteren 6 Sharingpl\u00e4tzen sowie die Dienstvereinbarung zur alternieren -\nden Telearbeit am UKB dar. Weibliche F\u00fchrungskr\u00e4fte werden bei der \nKiTa-Platzvergabe zudem mit zus\u00e4tzlichen Punkten ber\u00fccksichtigt.142\nMedizinische Fakult\u00e4tIm November 2015 legte die Medizinische Fakult\u00e4t unter Leitung des \nDekans, Herrn Prof. Wernert , und der Stellvertretenden Gleichstellungs -\nbeauftragten der Universit\u00e4t f\u00fcr die Medizinische Fakult\u00e4t, Frau Prof. \nDilloo , einen ersten Bericht zum Stand und zu geplanten Ma\u00dfnahmen \nzum Thema \u201eGute Arbeit\u201c vor. Die Universit\u00e4t hat zun\u00e4chst die Fakul -\nt\u00e4tsverwaltungen mit den hiesigen Organisationseinheiten Dekanat und \nStudiendekanat in den Focus gestellt.\nF\u00fcr wissenschaftliche und \u00e4rztliche Mitarbeiter/-innen besteht nicht \nzuletzt ein pers\u00f6nliches Beratungsangebot an der Fakult\u00e4t. Detaillierte \nInformationen und Berichte zum Download werden auf der Homepage \ndes Gleichstellungsb\u00fcros der Medizinischen Fakult\u00e4t bereitgestellt. \n5 Finanzen und Budgetplanung, Leistungsbezogene Mittelvergabe \n(LOMV)\nHinsichtlich der Ressourcenverteilung und der zielgerichteten Steue -\nrung der Mittel der Medizinischen Fakult\u00e4t wird seit 2009 die neue lei -\nstungsorientierte Mittelverteilung (LOMV) angewandt. Diese LOMV gilt \neinheitlich f\u00fcr alle Abteilungen und stellt die Berechnungsgrundlage f\u00fcr \ndie prospektiven Abteilungsbudgets dar. In der Vorklinik und Zahnmedi -\nzin werden dabei die Anforderungen der Kapazit\u00e4tsverordnung ber\u00fcck -\nsichtigt. Die Abteilungsbudgets setzen sich aus folgenden Komponenten \nzusammen:\n\u2022 Fixum: Finanzierung der jeweiligen Professorenstelle und Bereit -\nstellung eines Fixums von einer halben Wissenschaftlerstelle und \n25.000 Euro f\u00fcr jede Professorenstelle.\n\u2022 Lehre: Ermittlung der Lehrleistung der einzelnen Abteilungen und \nUmrechnung in Stellen. Dazu Umverteilung eines Teils der so ermit -\ntelten Budgets nach Bewertungskriterien.\n\u2022 Forschung: Vergabe von erheblichen Anteilen linear nach Publikati -\nonsleistung und dem gewichteten Drittmittelvolumen.\n\u2022 \nDer leistungsgebundene Anteil an der Mittelverwendung betrug in 2015 \nca. 40% bzw. 68% gem\u00e4\u00df folgender Berechnung:\nAnteil der leistungsgebundenen Mittel am Landeszuschuss:\n\u2022 Landeszuschuss 2015: 105 Millionen Euro (einschlie\u00dflich Zugewinn \naus Leistungsumverteilung)\n\u2022 Leistungsgebundene Mittel: Lehre nach SWS bzw. nach Kapazit\u00e4t: \n11,4  Millionen Euro; Bonus Publikationen: 9,8 Millionen Euro; \nBonus Drittmittel: 6,6 Millionen Euro; Klinische Lehre nach Lei -\nstungsparametern: 4,8 Millionen Euro; Projektmittel BONFOR: 2,4 143\nMedizinische Fakult\u00e4tMillionen Euro; Fakult\u00e4tsboni f\u00fcr Drittmittel: 2,8 Millionen Euro; Zu -\nschuss an Life&Brain gem\u00e4\u00df Zielvereinbarung: 0,5 Millionen Euro; \nBerufungszusagen: 3,9 Millionen Euro Summe: 42,2 Millionen Euro \nErgebnis: 42,2 Millionen Euro von 105 Millionen Euro = 40 Prozent\nAnteil der leistungsgebundenen Mittel an den Budgets F+L:\n\u2022 Lehre: 11,4 Millionen Euro; Fixum: 15,0 Millionen Euro; Bonus Pu -\nblikationen: 9,8 Millionen Euro; Bonus Drittmittel: 6,6 Millionen \nEuro, Klinische Lehre: 4,8 Millionen Euro. Summe:  47,6 Millionen \nEuro; Ergebnis: Leistungsanteil (ohne Fixum) = 32,6 Millionen Euro \nvon 47,6 Millionen Euro =  68 Prozent\n\u2022 \nNaturgem\u00e4\u00df ist die interne Ressourcenverteilung in Zeiten knapper \nMittel ein bisweilen kontrovers behandeltes Thema, das der st\u00e4ndigen \nPflege und Weiterentwicklung bedarf. Die damit verbundenen Diskus -\nsionen und Er\u00f6rterungen haben jedoch auch zu einer erheblich h\u00f6heren \nTransparenz des Leistungsgeschehens und so zu einer grunds\u00e4tzlichen \nAkzeptanz des Verfahrens gef\u00fchrt.\n6 Internationalisierung\nDie Internationalisierung in Forschung, Lehre und in der Ausbildung von \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten erscheint sehr wichtig angesichts der kompetiti -\nven internationalen Rekrutierungssituation. Aus diesem Grund hat die \nFakult\u00e4t gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, internationale Masterpro -\ngramme zu etablieren (Master of Neurosciences, Leiter: Prof. Christian \nSteinh\u00e4user ) sowie strukturierte Graduiertenprogramme einzuwerben. \nDies ist in enger Zusammenarbeit mit der Pharmazie f\u00fcr die Biotech-\nPharma Graduiertenschule (Sprecher: Prof. Alexander Pfeifer , finanziert \nvom Land NRW) und das DFG Graduiertenkolleg 1873 (Sprecher: Prof. \nAlexander Pfeifer ) hervorragend gelungen, so dass diese Arbeit im Jahr \n2015 fortgesetzt wurde.\nWie bereits erw\u00e4hnt, haben die Universit\u00e4t Bonn und die Melbourne \nUniversity mit Unterst\u00fctzung durch die DFG ein neues Internationales \nGraduiertenkolleg GRK 2168 eingerichtet, in dem Wissenschaftler beider \nUniversit\u00e4ten gemeinsam Promotionsstudenten zum Doktorgrad f\u00fchren.\nKooperationen im In- und Ausland bilden einen wichtigen Schwerpunkt. \nDie Medizinische Fakult\u00e4t engagiert sich besonders in der Verbundfor -\nschung. Dekan Prof. Nicolas Wernert  betont: \u201eF\u00fcr den Ausbau unseres \nNetzwerkes sind hochrangige Kooperationen auf nationaler und interna -\ntionaler Ebene sehr wichtig\u201c.144\nMedizinische Fakult\u00e4tDas Institut f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie hat zusammen mit Part -\nnern aus Gro\u00dfbritannien, Japan und Spanien ein Netzwerk zum Thema \nNanomedizin eingeworben. Vor allem junge, exzellente Wissenschaftler \nerhalten damit die M\u00f6glichkeit, ihre internationalen Kontakte auszubau -\nen. Die Universit\u00e4t Bonn wird hierf\u00fcr seit 2014 in den n\u00e4chsten vier \nJahren vom Deutschen Akademischen Austauschdienst (DAAD) mit fast \n500.000 Euro gef\u00f6rdert.\nForscher der Medizinischen Fakult\u00e4t Bonn haben zusammen mit Kolle -\ngen aus Hamburg, Hannover, Moskau und Ghana neuartige Rinderviren \nin Ghana entdeckt. Dies gelang unter dem Dach des Deutschen Zen -\ntrums f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF). Die Erreger sind entfernte Ver -\nwandte des Hepatitis C-Virus, welches beim Menschen eine gef\u00e4hrliche \nLeberentz\u00fcndung ausl\u00f6sen kann. Ob die Rinderviren ebenfalls den Men -\nschen infizieren k\u00f6nnen, ist noch unklar. \nWeiterhin haben Virologen der Fakult\u00e4t und des Deutschen Zentrums \nf\u00fcr Infektionsforschung (DZIF) im Tropenwald der Elfenbeink\u00fcste zwei \nneue Virusgruppen innerhalb der Familie Bunyaviridae entdeckt. Bisher \nwaren nur f\u00fcnf Gruppen bekannt, die f\u00fcr schwere Erkrankungen bei Men -\nschen und Tieren verantwortlich sind und meist durch blutsaugende In -\nsekten verbreitet werden. Die Virologen konnten an den neuen Virusgrup -\npen nachweisen, dass sich menschliche Krankheitserreger, die durch \nblutsaugende Insekten \u00fcbertragen werden, aus Insektenviren entwickelt \nhaben. \u201eEin besseres Verst\u00e4ndnis des angeborenen Immunsystems ist \ndie Grundlage f\u00fcr die Entwicklung neuer Diagnosen und Therapien f\u00fcr \nviele Erkrankungen\u201c, sagt Prof. Veit Hornung .\nEinem internationalen Team unter Leitung der Medizinischen Fakul -\nt\u00e4t Bonn (Prof. Dr. Hubert Schorle , Institut f\u00fcr Pathologie) ist zudem \nein schwieriger Schritt in der Stammzellforschung gegl\u00fcckt. Die Wissen -\nschaftler wollen damit auch Grundlagen f\u00fcr ungewollte Kinderlosigkeit \nerforschen.\nNicht zuletzt ging eine begehrte Millionenf\u00f6rderung an Forscher der \nUniversit\u00e4t Bonn. Die Europ\u00e4ische Union f\u00f6rdert seit 2015 gleich zwei \nWissenschaftler der Universit\u00e4t Bonn mit Consolidator Grants des Euro -\np\u00e4ischen Forschungsrats: die Physikerin Prof. Dr. Corinna Kollath  und \nden Immunologen Prof. Dr. Veit Hornung . Prof. Dr. Veit Hornung  vom \nInstitut f\u00fcr Molekulare Medizin der Medizinischen Fakult\u00e4t wird vom ERC \nmit rund 1,9 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Im Projekt \u201eGenetic Dissection \nof innate immune sensing and signaling\u201d (GENESIS) untersucht der \nWissenschaftler, wie das Immunsystem zwischen \u201efremd\u201c und \u201eeigen\u201d \nunterscheidet. Seine Forschergruppe hat eine Technologie etabliert, mit 145\nMedizinische Fakult\u00e4tder sich einzelne f\u00fcr das Immunsystem wichtige Gene spezifisch und in \ngro\u00dfem Ma\u00dfstab abschalten lassen.\nDiese Beispiele zeigen, wie sehr sich internationale Zusammenarbeit \nf\u00fcr Forschung und Lehre bereichernd auswirkt. Eine lebendige interna -\ntionale Zusammenarbeit ist zugleich Voraussetzung f\u00fcr neue Perspekti -\nven und Erfolge in der medizinischen Forschung und bei der Anwendung \nder Ergebnisse in der Praxis und zum Wohle der Patienten.146\nMedizinische Fakult\u00e4t4. Es wurden promoviert\nFeierliche Promotion vom 14.11.2015:\nAbel, Judith Sarah \u201eH\u00f6hergradige Mehrlingsschwangerschaften: Untersu -\nchung zum Outcome nach Mehrlingsreduktion unter besonderer Ber\u00fcck -\nsichtigung der Chorionizit\u00e4t\u201c 14.10.2015\nAdler , Linda Sibylla \u201ePrognostische Stratifizierung metastasierter gastro -\nenteropankreatischer neuroendokriner Neoplasien mittels 18F-FDG-PET/\nCT: M\u00f6glichkeit eines metabolischen Gradings\u201c 11.09.2015\nAl Chawa , Taofik \u201eMolekulargenetische Analyse der nichtsyndromalen Lip -\npen-Kiefer-Gaumenspalten Untersuchung der Kandidatengene Gremlin1 \nund Noggin, zweier Mitglieder der BMP4-Signalwegs\u201c 02.11.2015\nAl Ghaddioui , Fadma \u201eEtablierung eines Versuchsmodells zur \u00dcberpr\u00fcfung \nder Desinfektion von Zahnersatz mit aldehydfreien Wirkstoffen\u201c 07.10.2015\nAl Mansoor , Saineb \u201ePrimary small cell carcinoma of the esophagus: pati -\nent data mataanalysis and review of the literature\u201d 11.08.2015\nAl-Sakka , Ferid \u201cReibungs- und Nivellierungsverhalten von Lingual-Brak -\nkets\u201d 07.10.2015\nAxelrad , Dinah \u201cErgebnisse adjuvanter Antibiotikatherapie in der chirurgi -\nschen Paradontitisbehandlung: Klinische und mikrobiologische Nachunter -\nsuchung in einer parodontologischen Fachzahnarztpraxis\u201c 11.11.2015\nBartels , Susanne Claudia Romy \u201eHirntumore bei Kindern mit pharmakore -\nsistenter Epilepsie: Eine Langzeitstudie nach epilepsiechirurgischen Eingrif -\nfen\u201c 02.09.2015\nBartels , Joanna Caroline \u201eDie Bedeutung von Serum \u2013 microRNAs (miR-\n367-3p, miR-371a-3p, miR-372-3p, miR-373-3p) als Biomarker beim Ho -\ndentumor\u201c 22.06.2015\nBeckene , St\u00e9phanie \u201eEvaluation der Aussagekraft des Plethysmographie-\nVariabilit\u00e4tsindex (PVI) w\u00e4hrend operativer Eingriffe bei Fr\u00fch- und Neuge -\nborenen\u201c 06.07.2015\nBecker , Torsten Stefan \u201eAnalyse des therapeutischen Potentials von Cx43-\nexprimierenden Skelettmuskelzellen zur Pr\u00e4vention spontaner Arrhythmien \nnach Herzinfarkt\u201c 12.10.2015\nBode , Maike \u201eSOX2 und FGFR1 Amplikation in Plattenepithelkarzinomen \ndes Kopf-Hals-Bereiches\u201c 14.09.2015\nBongard , Theresa \u201eEvaluation von Kindernotfallkursen f\u00fcr Eltern\u201c \n09.10.2015\nBrune , Matthias \u201eFluoreszenzbasierte Diagnostik kari\u00f6ser L\u00e4sionen \u2013 Eine \nin vitro-Studie\u201c 16.10.2015147\nMedizinische Fakult\u00e4tBuchstab , Barbara Myrthe \u201eVisuelle Sensationen w\u00e4hrend radioonkologi -\nscher Therapie von hirneigenen Tumoren\u201c 22.10.2015\nCaspers , Michael \u201eUntersuchungen zur Genetik und Expression von Prote -\ninen des Vitamin K-Zyklus\u201c 03.11.2015\nChoinitzki , Vera Gisela \u201eUntersuchung zum Wiederholungsrisiko von \u00d6so -\nphagusatresien und assoziierten Fehlbildungen bei erstgradig Verwandten\u201c \n09.09.2015\nDittmann , Alexander \u201eBilateraler bispektraler Index und Delir in der Kardio -\nchirurgie: Elektroencephalographische Untersuchungen zur Fr\u00fcherkennung \neines postoperativen Delirs bei kardiochirurgischen Patienten\u201c 17.08.2015\nDong , Wei \u201eBehandlung bei Impingement-Syndrom der Schulter Eine syste -\nmatische \u00dcbersicht und Netzwerk Metaanalyse\u201c 09.10.2015\nD\u00f6ser , Anna Maria \u201e\u00dcberwindung von zellul\u00e4ren Mechanismen der Phar -\nmakoresistenz bei chronischer Epilepsie\u201c 07.10.2015\nEcker , Julia Sabine \u201eUntersuchungen zum Einfluss des NLRP3-Inflamma -\nsoms auf die linksventrikul\u00e4re Morphologie und Funktion nach experimen -\ntellem Myokardinfarkt im Mausmodell\u201c 08.10.2015\nEgg, Matthias Leo \u201eKrankenf\u00fcrsorge im Spannungsfeld von Medizin, Glau -\nben und Gesundheitspolitik. Die Gemeinschaft der Missionshelferinnen \n1952-1994\u201c 03.06.2015\nEmde , Laura Marie von der \u201eDie Bedeutung der Prostaglandinrezeptoren \nbeim Harnblasenkarzinom\u201c 27.10.2015\nErlh\u00f6fer , Christoph \u201eDie Kombination von angiographischen und klinischen \nRisiko-Scores zur Vorhersage der Prognose nach Mehrgef\u00e4\u00dfintervention bei \n\u00e4lteren Patienten mit koronarer Herzerkrankung\u201c 02.09.2015\nFaber , Jennifer \u201eProgressive fiber tract affections after temporal lobe sur -\ngery\u201c 14.09.2015\nFarhang , Mariam Mastureh \u201eBiochemische und psychosoziale Marker f\u00fcr \ngef\u00e4hrlichen Alkoholkonsum bei Jugendlichen\u201c 30.09.2015\nFilippidou , Sofia \u201eRetrospektive Analyse des perioperativen Managements \nvon Kindern mit Gastroschisis und Omphalozele\u201c 07.10.2015\nGautsch , Sebastian Niklas \u201eDie portalen und systemischen h\u00e4modynami -\nschen Effekte der Jak2-Hemmung und Mas-Rezeptor-Stimulation im trans -\ngenen (mREN2)27-Tiermodell der portalen Hypertension\u201c 12.10.2015\nG\u00f6rgen , Marcus Tobias \u201eMesenchymale, chondrozyt\u00e4re und osteoblast\u00e4re \nMarker im sp\u00e4ten postnatalen Wachstum des Kondylenknorpels der Maus\u201c \n01.07.2015\nGrigoleit , Lisa \u201eDrogenkonsum und Delinquenz\u201c 14.09.2015\nGrimm , Marcus Christian \u201eEffektivit\u00e4t einer antimikrobiellen Photodynami -\nschen Therapie (aPDT) im Rahmen der Endodontie \u2013 eine in-vitro Studie\u201c \n02.09.2015148\nMedizinische Fakult\u00e4tGrimminger , Tanja \u201eLevetiracetam-Resistenz: Transkriptionelle Regulation \ndurch Promoter Varianten bei Temporallappenepilepsie\u201c 12.08.2015\nGuenther-L\u00fcbbers , Thekla-Carola Astrid \u201eSicherheitsmanagement in der \nChirurgie- Time out\u201c 09.10.2015\nG\u00fcnter , Paul Erich Willi \u201eDie Bedeutung von SecP43 f\u00fcr die Selenoprotein -\nbiosynthese in der Leber\u201c 25.09.2015\nG\u00fcnther , Jan-Christoph \u201eProstagladin-EP3-Rezeptor-vermittelte Hemmung \nder Monoamin-Freisetzung in Nagergewebe: Beweis mit dem kompetetiven \nAntagonisten L 826266\u201c 13.10.2015\nHaase , Felix Stephan \u201eOpioidtherapie und ihre Auswirkung auf die Lebens -\nqualit\u00e4t von Tumorschmerzpatienten. Eine prospektive Observationsstudie \nzu den Opioiden Morphin, Hydromorphon, Fentanyl und Buprenorphin\u201c \n13.10.2015\nH\u00e4ger , Alexa Livia \u201eSelektive Aufrechterhaltung im Arbeitsged\u00e4chtnis: Die \nRolle des ventralen Striatums\u201c 14.09.2015\nHaller  geb. Fingerhut, Natascha Louise \u201eN-Acetylaspartylglutamat (NAAG) \nund N-Acetylaspartat (NAA) bei Schizophreniepatienten Eine in-vivo 1H-\nMagnetresonanzspektroskopische Studie\u201c 22.05.2015\nHaussels  geb. Hausd\u00f6rfer, Iris Sabine Elisabeth \u201eDie kritische Flickerfre -\nquenz als ein Marker zur Erfassung der (subklinischen) hepatischen Enze -\nphalopathie bei Patienten vor und nach Anlage eines transjugul\u00e4ren intrahe -\npatischen portosystemischen Stent-Shunts\u201c 04.11.2015\nHeinen  geb. Oswald, Elke Sylvia \u201eVergleichende Untersuchungen zur Quan -\ntifizierung interstitieller myokardialer Leukozyten, T-Lymphozyten und Ma -\nkrophagen in F\u00e4llen von Pl\u00f6tzlichem Kindstod\u201c 13.10.2015\nHeinenberg , Sally Marie \u201eRisikostratifizierung der Entwicklung zervikaler  \nintraepithelialer Dysplasien zu invasiven Karzinomen mittels des Biomar -\nkers c-myc\u201c 16.09.2015\nHeuft , Tobias \u201eDer Einfluss des Endocanabinoidrezeptors CB2 auf die Ent -\nz\u00fcndungsreaktion im reperfundierten Myokardinfarkt in einem Mausmo -\ndell\u201c 09.10.2015\nHill, Greta Simone \u201eIndocyaningr\u00fcn-basierte antimikrobielle Photodynami -\nsche Therapie zur Behandlung der chronischen Parodontitits\u201c 28.08.2015\nHolstein , Caroline \u201eUntersuchungen zur Wirksamkeit von chlorhaltigen \nDesinfektionsmitteln auf Pseudomonas aeruginosa\u201c 26.10.2015\nHummler , Stefanie Caroline \u201eTargeting Glycogen Synthase Kinase-3 beta to \nPrevent Hyperoxia-induced Lung Injury in Neonatal Rats\u201d 31.08.2015\nIlbak, Khashayar \u201cNumerische Untersuchungen zum mechanischen Bela -\nstungsverhalten eines neuartigen Stegsystems auf einteiligen Dental-Im -\nplantaten\u201c 12.10.2015149\nMedizinische Fakult\u00e4tJ\u00e4cker , Michaela, \u201eVitamin D und seine Bedeutung bei HIV-Infektion: Eine \nUntersuchung zu Knochengesundheit und Vitamin D-Versorgung bei Patien -\nten der HIV-Ambulanz des Universit\u00e4tsklinikums Bonn\u201c 09.10.2015\nJahnert , Sebastian \u201eAntimykotika modulieren die Produktion proinflamm -\natorischer Zytokine und das Phagozytose-Verhalten humaner Monozyten in \neinem in-vitro-Sepsis-Modell\u201c 08.10.2015\nJohn, Dominik Walter Hermann \u201eMikro-CT-Analyse periprothetischer azeta -\nbul\u00e4rer Knochendefekte am Gro\u00dftiermodell Schaf\u201c 11.11.2015\nKellner , Alexandra \u201eCopingstrategien bei Menschen mit Glioblastom\u201c \n10.11.2015\nKessel , Ingo \u201eApplikation eines kaltplastischen Wurzelf\u00fcllmaterials (Gut -\ntaFlow\u00ae) in ISO-genormte Kanallumina eine in-vitro-Studie\u201c 23.09.2015\nKhoury , Mona \u201eDie Inhibition des Endocannabinoid abbauenden Enzyms \nFatty Acid Amide Hydrolase erh\u00f6ht die Vulnerabilit\u00e4t der atheroskleroti -\nschen Plaques in M\u00e4usen\u201c 14.10.2015\nKlier, Johanna \u201eDie Lues im Zeitalter der antiretroviralen Therapie (ART): \nEine Analyse der Lues F\u00e4lle der Bonner HIV- Ambulanz von 2000-2010\u201c \n02.11.2015\nKlingler , Manuel Clemens \u201eDynamische Real-time 3D-echokardiographi -\nsche Mitralringanalyse mittels Speckle Tracking bei Patienten mit hochgra -\ndiger Mitralinsuffizienz: Ein Vergleich verschiedener Pathologiegruppen\u201c \n10.11.2015\nKnauf , Christina \u201eN-terminales pro B-Typ natriuretisches Peptid im \nFruchtwasser \u2013 Erstellung von Normwerten f\u00fcr die pr\u00e4natale Diagnostik\u201c \n02.11.2015\nK\u00f6gl, Florian \u201eDelir und Agitation auf Intensivstationen: Wird der erh\u00f6hte \nBehandlungsaufwand erfasst? Untersuchungen zu Leistungsf\u00e4higkeit und \nKorrelation von intensivmedizinischen Aufwandscores\u201c 10.11.2015\nKosanetzky , Sebastian \u201eKlassifikation und Progression von Randbereichen \ngeographischer Atrophieareale in der Spectral-Domain optischen Koh\u00e4renz -\ntomographie\u201c 28.08.2015\nKremers , Nico Alexander Willi \u201eHippokampale Kontrolle von Wiederho -\nlungseffekten bei assoziativen Stimuli: Ergebnisse einer fMRT-Studie\u201c \n08.06.2015\nKuales , Miriam Carolin \u201eEtablierung einer Pr\u00fcfmethode zur Wirksamkeits -\npr\u00fcfung von Fl\u00e4chendesinfektionsmitteln in Vortr\u00e4nkesystemen nach unter -\nschiedlichen Standzeiten\u201c 04.09.2015\nKurth , Sabine \u201eTranskriptionelle Genregulation von DICER1 in humanen re -\ntinalen Pigmentepithelzellen\u201c 27.08.2015150\nMedizinische Fakult\u00e4tLilien-Waldau  geb. Stehle, Vanessa Sabrina Freifrau von, \u201eRIG-I Ligand in \nder Therapie der Influenza-Infektion\u201c 09.06.2015\nL\u00fcck, Christian \u201eEtablierung eines humanen in vitro Vollblut-Assays zur \nBestimmung der Zytokin-Induktion durch therapeutische Oligonukleotide\u201c \n14.10.2015\nLunow , Christian Tim \u201eEinfluss von ACE ID- und TNF- \u03b1-308-G/A-\nGenpolymorphismen auf die Entstehung und den Verlauf der chronisch \nobstruktiven Lungenerkrankung\u201c 04.11.2015\nLust geb. Waldfried, Kristina \u201eEine retrospektive Kohortenstudie zur Leber -\nfibrose und -zirrhose bei HIV-infizierten Patienten in Bonn: Pr\u00e4valenz, \u00c4tio -\nlogie und klinischer Verlauf\u201c 14.10.2015\nLux, Constantin Peter \u201eIdentifizierung von Kopfsch\u00fcssen mittels Detektion \nvon prim\u00e4r in Hirngewebe exprimierter RNA\u201c 11.11.2015\nMahmoudi , Hassnaa \u201eMolekulargenetische Untersuchungen zur Alope -\nzie Identifizierung einer Aluvermittelten 12,2-kb Deletion des kompletten \nLPAR6 (P2RY5)-Gens bei einer t\u00fcrkischen Familie mit Hypotrichosis und \nWollhaaren & Assoziationsunter-suchung des MC4R-Gens im Fall-Kontroll-\nDesign bei der weiblichen Form der Androgenetischen Alopezie\u201c 06.10.2015\nMalz, Kerstin \u201eSportunf\u00e4lle im Interdisziplin\u00e4ren Notfallzentrum der Univer -\nsit\u00e4tsklinik Bonn\u201c 06.07.2015\nMaresch , Robert \u201eUntersuchung zur Hom\u00f6ostase von persistierenden Na -\ntrium- und M-Typ Kaliumstr\u00f6men in murinen hippokampalen CA1-Pyrami -\ndenzellen\u201c 27.10.2015\nMaschke  geb. Keul, Sabine Katharina \u201eEntwicklung der Nierenfunktion nach \nkathetergest\u00fctztem Aortenklappenersatz\u201c 14.10.2015\nMeick , Carola \u201eDepression, Kopfschmerz und Aktivit\u00e4t des t\u00e4glichen Lebens \nals Einflussgr\u00f6\u00dfen in der Bewertung von gesundheitsbezogener Lebensqua -\nlit\u00e4t bei Patienten mit elektiven supratentoriellen Eingriffen\u201c 09.09.2015\nMeurer , Matthias \u201eGenexpression von Onkogenen, antimikrobiellen Pepti -\nden und Zytokinen in der Entwicklung oraler Leukoplakien\u201c 03.11.2015\nMiersch , Herdis Mechthild \u201eDie Bedeutung von globalen Histonmodifikatio -\nnen beim Peniskarzinom\u201c 23.09.2015\nNajafi-Safi , geb. Najafi, Toorpeiki \u201eGenexpression von Onkogenen, antimi -\nkrobiellen Peptiden und Zytokinen in der Entwicklung oraler Leukoplakien\u201c \n09.10.2015\nNestler , Kai \u201eErh\u00f6hte Autoimmunthyreoiditispr\u00e4valenz in Kuwait: Einfluss \nvon Umweltfaktoren?\u201c 02.11.2015\nOckelmann , Beate Susanne \u201eArtefaktreduktion bei und Validierung von aku -\nstisch evozierten Potentialen mittlerer Latenz\u201c 17.09.2015\nOggiano , Melanie \u201eVergleich der perkutanen Dilatationstracheotomie ge -151\nMedizinische Fakult\u00e4tgen\u00fcber der konventionellen chirurgischen Tracheotomie\u201c 10.11.2015\nOsberghaus , Isabelle \u201eInwieweit k\u00f6nnen anhand der standardisierten Be -\ndingungen des Bonner Universit\u00e4tsklinikums Determinanten zur Diagnostik \nund Therapie der Ureterabgangsstenosen festgelegt werden?\u201c 21.09.2015\nPannen , Maren \u201eAntimikrobielle Effekte eines 980nm Diodenlasers auf die \nReduktion der bakteriellen Infektion mit Enterococcus faecalis\u201c 11.11.2015\nPapageorgiou , Spyridon \u201eNumerische und klinische Untersuchungen des \nbiomechanischen Verhaltens von festsitzenden kieferorthop\u00e4dischen Appa -\nraturen\u201c 09.10.2015\nPeter  geb. Kirchner, Sonja \u201eEvaluation von drei verschiedenen Messmetho -\nden zur HbA1c-Bestimmung bei Patienten mit und ohne Niereninsuffizienz\u201c \n31.08.2015\nPilger , Amrei Birte \u201e\u00c4rztliche Compliance in der H\u00e4ndehygiene\u201c 17.10.2015\nPolster , Julia Dorothea \u201eAkute Ged\u00e4chtnisnebenwirkungen bei Elektro -\nkrampftherapie und Magnetkrampftherapie\u201c 09.09.2015\nPrinz , Anna Charlotte \u201eLangzeitverlauf von Zwillingen nach Feto-Fetalem \nTransfusionssyndrom (FFTS): Auxologische und pulmonologische Entwick -\nlung\u201c 21.08.2015\nQuade , Eva-Maria Christine \u201eEinfluss von Estradiol und Ethinylestradiol auf  \nden Cortisolhaushalt\u201c 01.08.2015\nRatering , Eva-Maria \u201eHistopathologische Korrelation von Differenzierungs -\nzeichen und Immunzellinfiltration in der Melanomprogression\u201c 09.07.2015\nReichert , Joana \u201eEvaluierung spezifischer Laser-Gewebe-Wechselwirkungs -\neffekte in Monolayerkulturen\u201c 13.10.2015\nRemig , Marie Isabelle \u201eDopplersonographie der Arteria umbilicalis bei Fe -\nten mit Trisomie 21\u201c 16.09.2015\nRemig , Anna Christina \u201eMRSA in der Gef\u00e4\u00dfchirurgie: Indikatoren f\u00fcr ein \nselektives Screening\u201c 14.10.2015\nR\u00fcber , Theodor \u201eDie kompensatorische Funktion des cortico-rubro-spinalen \nTrakts in der Erholung des Motorsystems nach Schlaganfall\u201c 22.10.2015\nR\u00fcevenauer , Kerstin \u201eCharakerisierung von YWHAZ und PTK2 im Prostata -\nkarzinom\u201c 14.10.2015\nRuland , Hanno \u201eMagnetresonanztomographische Diagnostik diabetogen \nbedingter mikrovaskul\u00e4rer Durchblutungsst\u00f6rungen und deren Reversibili -\nt\u00e4t am Endorgan Herz\u201c 21.10.2015\nSalas  Ruiz de Arbulo, Isabel \u201eEvaluierung der Kondylenposition in Abh\u00e4n -\ngigkeit verschiedener Registrierverfahren\u201c 14.10.2015\nScheer , Anne-Catherine \u201eDie Bedeutung des systemischen inflammatori -\nschen Response Syndroms bei Patienten nach kathetergest\u00fctzter Aorten -\nklappenimplantation\u201c 29.07.2015152\nMedizinische Fakult\u00e4tScheffer , Anna-Regina \u201eZirkulierende microRNAs im Serum: Neue Biomar -\nker f\u00fcr Patienten mit Harnblasenkarzinom?\u201c 18.09.2015\nScheid , Sabine \u201eBeeinflussung des Wachstumsverhaltens von Plaquemikro -\norganismen durch Stevioside \u2013 eine Pilotstudie\u201c  09.10.2015\nSchleifer  geb. Jahns, Jessica Inge \u201eDie Rolle von Toll like Rezeptor 9 f\u00fcr die \nEntstehung einer pulmonalen Inflammation im Rahmen einer extrapulmo -\nnalen, polymikrobiellen Sepsis\u201c 29.10.2015\nSchmitz , Ann Kristin \u201eAlbuminanreicherung in neoplastischen astrozyt\u00e4ren \nZellelementen Epilepsie-assoziierter glioneuronaler Tumoren\u201c 15.10.2015\nSchneider , Edda Ursula \u201eEtablierung eines Testverfahrens zur Quantifizie -\nrung der Reinigungsleistung im Rahmen der Aufbereitung von Medizinpro -\ndukten\u201c 22.10.2015\nSeelen , Annika \u201eFlederm\u00e4use weltweit tragen mit Hepatitis E verwandte \nViren mit sich, die eine neue Gattung in der Familie der Hepeviridae bilden \nk\u00f6nnten\u201c 12.10.2015\nSeelhoff , Juliane \u201eLaterale Patellarandresektion und mediale Raffung bei \nPatienten mit schmerzhafter Patella nach patellaerhaltendem Kniegelen -\nkersatz\u201c 27.10.2015\nSiedek , Florian Benvenuto \u201eEffekte von genetischen Risikofaktoren f\u00fcr Schi -\nzophrenie und Bipolare St\u00f6rung auf die kortikale Dicke in gesunden Pro -\nbanden\u201c 27.10.2015\nStatucki , Sara \u201ePublikationsverhalten deutschsprachiger Rechtsmediziner\u201c \n14.08.2015\nSteichen , Marl\u00e8ne Marion Josette \u201eValidierung des Comprex-Verfahrens zur \nReinigung schlauchf\u00fchrender zahn\u00e4rztlicher Behandlungseinheiten Wirk -\nsamkeitspr\u00fcfung des Comprex-Verfahrens gegen mikrobiell belastete PTFE-\nSchl\u00e4uche\u201c 21.09.2015\nStoffel , Viktoria Maria \u201eDer prognostische Wert einer Kombination von \nSYNTAX Score und EuroSCORE Patienten mit perkutaner Intervention des \nlinkskoronaren Hauptstammes\u201c 09.09.2015\nStollfu\u00df  geb. Janusz, Natalia Dorota \u201e\u00dcberpr\u00fcfung der Korrelation zwischen \ndem Verh\u00e4ltnis E/e\u00b4 und linksventrikul\u00e4ren F\u00fcllungsdr\u00fccken (LVEDP): ein \nVergleich von Daten aus der Echokardiographie und aus dem Herzkatheter\u201c \n30.10.2015\nStomper , Julia Katharina \u201eCharakterisierung numerischer Chromoso -\nmenaberrationen im Rahmen der Progression des Prostatakarzinoms\u201c \n18.08.2015\nSzczupakowski , Alexandra Martha \u201eMaterialtechnische Untersuchungen an \nselbstligierenden und konventionellen Brackets mit verschiedenen Ligatur -\nsystemen zu ihrem tribologischen Verhalten\u201c 09.10.2015153\nMedizinische Fakult\u00e4tTermath-Bethge , geb. Termath, Barbara \u201eProzessbetrachtung zur minimal \ninvasiven und EKG-unterst\u00fctzten Platzierung von ven\u00f6sen Portkathetersy -\nstemen\u201c 09.10.2015\nTrapp , Christian \u201eRetrogrades autologes Priming als sichere und einfache \nMethode zur Senkung von H\u00e4modilution und Transfusionsbedarf bei kar -\ndio-pulmonalen Bypassoperationen\u201c 19.10.2015\nVogel , Marieke \u201eProspektive Untersuchungen zur kognitiven Funktion nach \ntransvaskul\u00e4rer Aortenklappenimplantation - Untersuchungen zur techni -\nschen Durchf\u00fchrbarkeit und Sicherheit eines intravaskul\u00e4ren Filtersystems \nzur zerebralen Embolieprotektion\u201c 12.10.2015\nWackerbeck , Constanze Luisa Sophie \u201eDer Einfluss der pr\u00e4operativen \nN\u00fcchternheit auf den intravaskul\u00e4ren Volumenstatus\u201c 21.08.2015\nWahl, Johanna \u201eDas Hypoplastische Linksherzsyndrom: Eine Analyse von \n95 pr\u00e4natal diagnostizierten F\u00e4llen\u201c 27.05.2015\nWelper , Hanne \u201eSerotonintransportergen, Stressreagibilit\u00e4t und klinisch-\npathologische Merkmale bei der unipolaren Depression\u201c 23.02.2015\nWestermann , Anna Maria \u201eSerum microRNAs as Biomarker in Patients \nUndergoing Prostate Biopsy: Results from a Prospektive Multi-Center Stu -\ndy\u201d 18.09.2015\nWichelhaus , Tim Florian \u201cErkennung von mineralisierten Zahnauflagerun -\ngen durch laserinduzierte Plasmaspektroskopie (LIPS) mit Hilfe eines Ul -\ntrakurzpuls-Lasersystems (UKPL)\u201c 28.09.2015\nWierzbicki , Anna Anja Sofia \u201eStellenwert der Sentinellymphknotenbiopsie \nf\u00fcr Patienten mit malignem Melanom Eine 10-j\u00e4hrige retrospektive Studie\u201c \n08.10.2015\nWilbert , Ansgar Josef \u201eEinsatz der LUCIO\u00ae Direkt ELISA Kits f\u00fcr immun -\nchemische Vortestungen in der forensischen Urinanalytik\u201c 09.09.2015\nWilhelm , Rebecca \u201eBiomechanische Untersuchung zur Sekund\u00e4rstabilit\u00e4t \nkommerzieller dentaler Kurzimplantate in Schweinerippen\u201c 07.10.2015\nWolf, Christina \u201eUntersuchungen zur Pharmakokinetik und Pharmakodyna -\nmik von Propofol bei Wachkraniotomien\u201c 16.09.2015\nYordannova , Anna Anja Sofia \u201eSorafenib in patients with refractory or recur -\nrent multiple myeloma\u201d 02.03.2015\nZaddach  geb. Blischke, Christin \u201cInteraktion der corticotropen Achse und \nInterleukin-6 in der Akutphase der aneurysmatischen Subarachnoidalblu -\ntung\u201c 09.10.2015\nZimmermann , Julia Janina \u201eUntersuchungen des Einflusses verschiedener \nLiganden auf die Inaktivierungskinetik von aktiviertem Protein C (APC)\u201c \n28.08.2015\nZuozait\u00e9 , leva \u201eNumerische Untersuchung zur Sofortbelastung eines vorge -154\nMedizinische Fakult\u00e4tfertigten Stegsystems f\u00fcr die zahn\u00e4rztliche Prothetik an einem patienten -\nspezifischen Modell\u201c 29.05.2015\nZweyer , Iris \u201eLinksseitige Hippocampussklerose f\u00fchrt zu ungeduldigerem \nVerhalten bei intertemporalen Entscheidungen\u201c 04.08.2015\nFeierliche Promotion vom 25. Juni 2016:\nAckermann , Johannes Peter \u201eSiglec-16 \u2013 Ein Rezeptor des angeborenen Im -\nmunsystems auf Mikroglia\u201c 23.05.2016\nAndris , Marina \u201eSequentielle Radionuklidtherapie der Knochenmetastasen \nbei einem kastrationsresistenten, oss\u00e4r metastasierten Prostatakarzinom \nmit Rhenium-188 HEDP\u201c 18.05.2016\nAugenstein , Martin \u201eFluoreszenzgef\u00fchrte Kariesexkavation an kari\u00f6sen \nZ\u00e4hnen ex vivo \u2013 eine Pilotstudie\u201c 20.06.2016\nAxelrad , Tamar \u201eErgebnisse einer kombinierten parodontal-\nchirurgischen und kieferorthop\u00e4dischen Therapie bei Parodontitispatienten \nmit pathologischer Zahnwanderung eine retrospektive Studie\u201c 10.06.2016\nBahlmann , Louis \u201eVergleich einer neuentwickelten Interdentalreinigungshil -\nfe mit einer herk\u00f6mmlichen Interdentalb\u00fcrste\u201c 08.06.2016\nBalssen , Jan Meinert \u201eIn-Vitro-Untersuchungen zum Belastungs- und Frak -\nturverhalten adh\u00e4siv verankerter CAD/CAM-Endoteilkronen unter linearer \nBelastungssteigerung \u201e 18.03.2016\nBaran , Natalia \u201eFunktionelle Charakterisierung einer neuartigen Mutation \ndes Calcium-Sensing-Rezeptors bei Patienten mit Autosomal-Dominanter \nHypocalc\u00e4mie\u201c 18.03.2016 \nBeeker , Timo \u201eTiefe Hirnstimulation bei therapieresistenten Depressionen \naus medizinischer und philosophisch-ethischer Perspektive\u201c 23.05.2016\nBelting , Anne \u201eDer Nachweis eines Typ I Sekretionssystems in Wolbachien \naus Brugia malayi\u201c 19.05.2016\nBensoukehal , Safia \u201ePerioperatives Management und Outcome bei H\u00e4mo -\nphiliepatienten in der Allgemein- und Viszeralchirurgie mit dem Schwer -\npunkt Minimal invasiver Eingriffe\u201c 17.05.2016\nBlana , Sebastian Alexander \u201ePr\u00e4analytische Einflussfaktoren bei der post -\nmortalen Bestimmung biochemischer Parameter aus Glask\u00f6rperfl\u00fcssig -\nkeit\u201c 18.05.2016\nBode , Niklas \u201eUrsodeoxychols\u00e4ure und 2-hydroxypropyl- \u03b2-cyclodextrin ver -\nmindern Atherosklerose im ApoE-/- Mausmodell via Dissolution von Chole -\nsterinkristallen\u201c 10.03.2016155\nMedizinische Fakult\u00e4tBongartz , Josef \u201eBETA2- Mimetika supprimieren Toll-like Rezeptor 9-ver -\nmittelte Immunprozesse\u201c 02.05.2016\nBourdil , Lucas \u201ePr\u00e4nasale Hautdicke und Nasenbeinl\u00e4nge als Marker f\u00fcr \nTrisomie 21 im ersten Trimenon\u201c12.05.2016\nBreil, Ricarda \u201eLokale und systemische Auswirkungen einer milden intesti -\nnalen Manipulation in einem Rattenmodell\u201c 08.06.2016\nB\u00fcdenbender , Sarah Maria \u201eVergleich von diffusionsgewichteter Ganzk\u00f6r -\npermagnetresonanztomographie mit Hintergrundsignalunterdr\u00fcckung bei \n3 Tesla mit und ohne parallele HF-Sendetechnik\u201c 07.03.2016\nCanullo , Luigi \u201ePlatform switching configuration and peri-implant soft and \nhard tissue response\u201d  18.03.2016\nCiper , Nadja \u201cKombinierte Gewebespektrometrie- und Laser-Doppler-Mes -\nsungen bei parodontal erkrankten Z\u00e4hnen sowie bei Abheilungsvorg\u00e4ngen \nnach Extraktionen\u201c 29.04.2016\nDegen , Claudia Maria \u201e\u201eAnwendbarkeit und Nutzen der echokardiographi -\nschen dreidimensionalen linksventrikul\u00e4ren Tracking-Analyse zur Asynchro -\nnit\u00e4tsdiagnostik bei Patienten mit bestehender kardiale Resynchronisati -\nonstherapie\u201c 20.06.2016\nDockhorn , Anna Maria \u201eDie Bedeutung des Chemokin-Rezeptors CXCR3 in \nder Pathogenese der experimentellen Herpesenzephalitis\u201c05.02.2016\nEgorova , Anastasia \u201eCharakterisierung von Patienten mit implantierba -\nrem Kardioverter-Defibrillator und initial idiopathischer Grunderkrankung\u201c \n20.04.2016\nEichhorn , Franziska \u201eDie Tremor-dominante Parkinson-Krankheit: Bedeu -\ntung des DRD3 Ser9Gly-Polymorphismus im Patientenkollektiv des Kompe -\ntenznetz Parkinson\u201c 01.06.2016\nEndres , Kristin \u201eIn-vitro-Studie zur Bestimmung des Randspalts und der \nPassgenauigkeit von LavaTM Zirkonkronenk\u00e4ppchen\u201c 01.06.2016\nEtoung , Emmanuel \u201ePalliative Aspekte der Photodynamischen Therapie in \nder Behandlung von malignen stenosierenden Gallengangsprozessen und \nKarzinomen des Bronchialsystems\u201c 26.04.2016\nGollasch , Benjamin \u201eIdentifizierung einer neuen Mutation im Gen RIPK4 in \neiner Familie mit ph\u00e4notypisch assoziierten Merkmalen eines Bartsocas-\nPapas- und eines CHAND Syndroms\u201c 18.04.2016\nGrobe-Einsler , Marcus \u201eCD33 auf humanen Mikroglia und seine Rolle bei \nder Entstehung von Morbus Alzheimer\u201c 13.01.2016\nGrundei , Sophia \u201eIn vivo Mapping von Hyperpigmentierungen und kri -\nstallinen Ablagerungen mittels multi-modaler Netzhautbildgebung in Au -\ngen mit fr\u00fcher und intermedi\u00e4rer altersabh\u00e4ngiger Makuladegeneration\u201c \n27.05.2016156\nMedizinische Fakult\u00e4tHartmann , Martin \u201e\u201eEinfluss der Zahndimension aus R\u00f6ntgenbild und \nGipsmodell auf die initiale Zahnbeweglichkeit in numerischen Modellen\u201c \n10.06.2016\nHefni , Saleem \u201eBehandlungsergebnisse nach operativer Versorgung der di -\nstalen Radiusfraktur mittels palmarer winkelstabiler Platte \u2013 eine retrospek -\ntive Studie-\u201c 14.06.2016\nHerrmann , Dominik \u201eInitiale Therapie des prim\u00e4ren Spontanpneumothorax \nmit videoassistierter thorakoskopischer Chirurgie: Erfahrungen aus 10 Jah -\nren\u201c 22.04.2016\nHillen , Christoph \u201eAnalyse des Zytokin-induzierten Tumorzelltodes durch \nAktivierung der angeborenen Immunrezeptoren RIG-I und TLR8\u201c27.04.2016\nH\u00f6ft, Simon \u201eCharakterisierung von Gliazellen im Thalamus der Maus: \nNeue Aspekte glialer Heterogenit\u00e4t in Bezug auf Zell-Zell-Kommunikation\u201c \n24.05.2016\nHuse , Daniel \u201eDie Effekte des 5-HT1A-Rezeptoragonisten Repinotan auf  \nden nozizeptiven Tail-Flick-Reflex\u201c 03.03.2016\nJah-Kabba , Ann-Marie \u201eMR-angiographische Darstellung der autologen \nVena saphena magna mit einem \u201cBloddpool\u201c Kontrastmittel Vergleich mit \nder Dublexsonographie und intraoperativen Befunden\u201c 08.03.2016\nJairam , Ramasankerpersad \u201eThe T2TM Tibia Nail A Prospective Multicenter \nClinical Study\u201c 02.05.2016\nJakobs , Patrick \u201cPatientenzufriedenheit in der postoperativen Schmerzthe -\nrapie: Vergleich zwischen regionalen und systemischen patientenkontrol -\nlierten Analgesieverfahren\u201c 10.02.2016\nJansen ,Tom-Rainer \u201eVergleich dorsaler Dekompression nicht stabilisiert \nund dynamisch stabilisiert mit LimiFlex\u201c 10.05.2016\nKhakzad , Tatjana \u201eVergleich von zwei Wurzelkanalf\u00fclltechniken mit Hilfe der \nMicro-CT Technik\u201c 21.06.2016\nKienast , Carolin \u201ePr\u00e4diktiver Wert von Angiogenesefaktoren und uteriner \nDopplersonographie zur Pr\u00e4eklampsie-Diagnostik in einer ecuadoriani -\nschen Population\u201c 04.03.2016\nKnesebeck , Anna-Lena Mareen, von dem \u201eRANK (TNFRSF11 A) is Epigene -\ntically Inactivated and Induces Apoptosis in Gliomas\u201d 21.04.2016\nKoch, Cornelia \u201eEtablierung eines Verfahrens zur Kryokonservierung einzel -\nner Spermatozoen\u201c 26.02.2016\nKoletsi  Despoina \u201eDer Einfluss der rheumatoiden Arthritis und funktionel -\nler Belastungen auf die physikalischen und mechanischen Eigenschaften \ndes mandibul\u00e4ren Kondylus in einem transgenen Mausmodell\u201c 16.06.2016\nK\u00f6pke , Odilia \u201eDie Rolle der Makrophagen in der kardialen Hypertrophie -\nreaktion nach transverser aortaler Konstriktion\u201c 19.05.2016157\nMedizinische Fakult\u00e4tKowallick , Benita \u201eDie Rolle der Janus Kinase 2 (JAK2) bei der AT1-Rezeptor-\nvermittelten profibrotischen Aktivit\u00e4t hepatischer Sternzellen\u201c 25.05.2016\nKraff, Martin \u201eICU-Admission-Score ein Werkzeug zur pr\u00e4operativen Eva -\nluation\u201c 29.04.2016\nKrappitz , Anna \u201eImplementierung des \u201eKlinischen Pfades Verdacht auf Kin -\ndeswohlgef\u00e4hrdung\u201c und Evaluation der F\u00e4lle 2006 bis 2012\u201c 13.05.2016\nKriebel , Stephanie \u201eAnalyse der microRNA Expression in Gewebe und Serum \nvon Patienten mit Urothelkarzinom des oberen Harntraktes\u201c 19.05.2016\nK\u00fclshammer , Manuel \u201eUntersuchungen zum Start  der DNA-Replikation \ndes Herpes-simplex-Virus Typ 1\u201c 13.06.2016\nLang, Philip \u201e2-dimensionales Speckle Tracking bei Patienten mit sympto -\nmatischer Mitralklappeninsuffizienz und MitraClip Prozedur\u201c 13.05.2016\nLange , Stephanie \u201eHepatobili\u00e4re Kontrastaufnahme als Biomarker f\u00fcr die \nhepatozellul\u00e4re Funktion bei diffusen und fokalen Lebererkrankungen\u201c \n07.03.2016\nLauter , Beate \u201ePr\u00e4valenz, Substitution und Auswirkung von Vitamin-D-Man -\ngel bei Patienten mit multiplen Myelom\u201c 28.04.2016\nLessau , Natalie \u201ePr\u00e4valenz der Sarkoidose-assoziierten pulmonalen Hyper -\ntonie und m\u00f6gliche urs\u00e4chliche Faktoren\u201c 18.02.2016\nLosonc , Csaba \u201eProf. Dr. med. Herbert Gabriel Elbel. Direktor des Instituts \nf\u00fcr Rechtsmedizin der Universit\u00e4t Bonn von 1944 \u2013 1978\u201c 04.05.2016\nLunow-Linzbach , Anne \u201eSubstanznachweis in Urin- und Haaranalysen bei \nFahreignungsbegutachtungen unter dem Aspekt der Verringerung der Ent -\nscheidungsgrenzen und der unterschiedlichen Matrizen\u201c 19.05.2016\nMavus , Suat \u201eBlindheit und hochgradige Sehbehinderung in Deutsch -\nland Eine Erhebung im Bereich des Landschaftsverbandes Rheinland\u201c \n24.11.2015\nMelzer , Charlotte \u201eKlinischer und echokardiographischer Verlauf von Pa -\ntienten mit relevanter, symptomatischer Mitralklappeninsuffizienz nach \nperkutaner Mitralklappen-rekonstruktion mit dem MitraClip-System\u201c \n29.04.2016\nMohr , Lena \u201eAuswirkung von IGF-1 auf die Expression onkologisch relevan -\nter Gene in einer A64-Speicheldr\u00fcsen-tumorzelllinie\u201c 14.06.2016\nMolitor , Nadine \u201eEinfluss der Nierenfunktion auf Mortalit\u00e4t und Prognose \nbei Leberzirrhose\u201c 05.02.2016\nM\u00fcller , Christina \u201eDie CCL 17-abh\u00e4ngige Neuroinflammation in einem \nMausmodell der Alzheimer Demenz\u201c 25.05.2016\nM\u00fcnster , Sebastian \u201eDer Einsatz des AutoPulse\u00ae-Systems zur mechani -\nschen Reanimation \u2013 Eine prospektive Beobachtungsstudie im Rettungs -\ndienst der Stadt Bonn\u201c 23.03.2016158\nMedizinische Fakult\u00e4tNeuen , Barbara \u201eH\u00e4ufigkeit von Inhalationsallergien auf tierische Wolle in \nDeutschland\u201c 29.04.2016\nNiebel , Dennis \u201eLysin-spezifische Demethylase 1 in h\u00e4matopoetischen und \nlymphatischen Neoplasien\u201c 06.04.2016\nOffermann , Anne \u201eUntersuchung der Mediatorkomplex-Untereinheiten \nMED12 und MED15 in verschiedenen Tumorentit\u00e4ten\u201c 24.05.2016\nOlk, Gabriela \u201eDie Regulation der Genexpression des humanen beta-Defen -\nsins-20 und CC Chemokin-Ligand 2 in gingivalen Epithelzellen\u201c 24.05.2016\nOtte, Martin \u201eDie Wirkung des selektiven IKK2-Inhibitors\n KINK-1 auf Dendritische Zellen der Niere im Krank-heitsmodell der Ne -\nphrotoxischen und akzelerierten Nephrotoxischen Nephritis\u201c 10.06.2016\nPesch, tho,  Carola \u201eImmunogener Tumorzelltod von Ovarialkarzinomzellen \ndurch die gezielte Aktivierung der Virus-Sensoren RIG-I und MDA-5 \u2013 Eta -\nblierung eines Immuntherapiekonzepts im Mausmodell\u201c 25.02.2016\nPieper-Kretz , Madeleine \u201eNachresektionen nach erfolgloser epilepsiechir -\nurgischer Behandlung \u2013 Langzeitverlauf und Anfalls-Outcome\u201c 13.05.2016\nPl\u00f6ger , Milena  \u201eMIDOS \u2013 Validierung des Minimalen Dokumentationssy -\nstems f\u00fcr Palliativpatienten- Vergleichsgruppen mit chronisch kranken und \ngesunden Probanden\u201c 20.05.2016\nPollock , Stefan \u201cVergleich der ICDAS-II-Kriterien mit der Kariesausdehnung \nin vivo\u201c 01.03.2016\nPorz, Gabriele \u201eMethoden zur Ermittlung pers\u00f6nlicher Krankheitskosten \nam Beispiel retinaler Erkrankungen\u201c 04.04.2016\nP\u00fctz, Peter \u201ep53 in humanen PDL-Zellen unter hypoxischem und inflamm -\natorischem Stress\u201c 26.02.2016\nReichenb\u00e4cher , Frederik \u201eProspektiv randomisierter Vergleich der transpe -\nrinealen mit der transrektalen Prostatastanzbiopsie\u201c 04.05.2016\nReinartz , Christina \u201eZur Pathogenese des oralen Lichen planus  unter be -\nsonderer Ber\u00fccksichtigung ausgew\u00e4hlter Zytokine\u201c 24.05.2016\nRick, Bernhard \u201eRetrospektive Untersuchung zum Langzeiterfolg endodon -\ntologischer Therapien im Staatsexamen der Zahnmedizin\u201c 09.03.2016\nSaleh Yassin , Salahuddin \u201eEinblick in die Arbeit des ambulanten Pallia -\ntivdienstes (APD) des Palliativzentrums am Malteser Krankenhaus Bonn/\nRhein-Sieg in Bonn und Umgebung\u201c 20.05.2016\nSamai , Azadeh \u201eUntersuchungen zur Evaluation der Muskelkraft des M. \nmasseter und M. temporalis anterior bei unterschiedlichen Registrierver -\nfahren\u201c 18.04.2016\nSander , Katharina \u201eFreih\u00e4ndige Kondyluspositionierung bei bilateraler sa -\ngittaler Unterkieferspaltung : Postoperative Digitale Volumentomografie \nzeigt nur minimale morphometrische \u00c4nderungen der Kiefergelenkpositi -\non\u201c 11.02.2016159\nMedizinische Fakult\u00e4tSch\u00e4per , Matthias \u201eOberfl\u00e4chenmikrostruktur von Zahnhartgeweben nach \nBestrahlung mit unterschiedlichen Lasersystemen \u2013 eine Pilotstudie unter \nNutzung der AFM-Technologie\u201c 30.05.2016\nSchr\u00f6der , Tatjana \u201eKandidatengenanalyse  in der Kopplungsregion 15q15-\nq21 bei der Dyslexie\u201c 10.06.2016\nSchrott , Lena \u201eEffektivit\u00e4t der Zahnbewegungen bei einer Aligner-Behand -\nlung\u201c 27.05.2016\nSchulte , Ulrike \u201eAnalyse zur Stabilit\u00e4t von kieferortho-p\u00e4dischen Behand -\nlungsergebnissen und post-therapeutischen Ver\u00e4nderungen unter perma -\nnenter Retention mittels Lingualretainer\u201c 09.05.2016\nSkupin , Johanna \u201eBiomechanische Untersuchung zur Ver\u00e4nderung der \nZahnbeweglichkeit nach festsitzender kieferorthop\u00e4discher Therapie\u201c \n31.05.2016\nSpeckmann , Valerie \u201eSuche nach freisetzungsmodulierenden Cannabino -\nid-, Histamin- und Neuropeptid Y- Rezeptoren\u201c 02.02.2016\nSplittst\u00f6\u00dfer , Christoph \u201eDas stille Lesen von Musik: Auditorische Imagina -\ntion und der visuell-auditorische Modalit\u00e4tstransfer im Vergleich zwischen \nS\u00e4ngern und Nichts\u00e4ngern\u201c 24.05.2016\nSteffen,  Eva \u201eMobilisation von endothelialen Progenitorzellen im murinen \nAtherosklerosemodell\u201c 19.01.2016\nSteinebach , Anne \u201eDie Rolle von Calcitonin gene-related peptide (CGRP) in \nder Pathogenese des postoperativen Ileus\u201c 25.04.2016\nSt\u00f6hr , Elisabeth \u201eWeichgewebstumoren des Kopf-Hals-Bereiches\u201c \n26.04.2016\nStoilov , Milan \u201eIn-vitro-Untersuchungen zum Belastungs- und Fraktur -\nverhalten Zirkoniumdioxid-gefertigter CEREC\u00ae-Endokronen an Molaren\u201c \n09.03.2016\nTerstiege , Sophia \u201eLangzeitergebnisse hinsichtlich Komplikationen beim \nPatienten mit Leberzirrhose und  transjugul\u00e4ren intrahepatischen portosy -\nstemischen Shunts (TIPS)\u201c 25.08.2015\nThorweihe , Jos\u00e9-Manuel \u201eDesmin-assoziierte Kardiomyopathie: Einfl\u00fcsse \nder R350P-Missense-Mutation auf die Arrhythmogenese und myokardiale \nEigenschaften am Mausmodell\u201c 09.12.2015\nTrampert , Clara \u201eEffekte pro- und anti-inflammatorischer Mediatoren auf  \norale humane Epithelzellen\u201c 17.05.2016\nVollbach , Silke \u201eDas Humane Parechovirus bei Kindern und Jugendlichen \nmit Enzephalitis\u201c 24.05.2016\nVorndamme , Anna \u201eDer Stellenwert extrakardialer Fehlbildungen bei 165 \npr\u00e4natal diagnostizierten Heterotaxie-Syndromen\u201c 18.04.2016\nWagenpfeil , Julia \u201eAnalysen zur Wertigkeit der S100 Proteine als Marker f\u00fcr \ndie Krankheitsaktivit\u00e4t in der Psoriasis vulgaris 19.02.2016160\nMedizinische Fakult\u00e4tWaller , Tobias \u201e\u00c4u\u00dfere Membranvesikel von Porphyromonas gingivalis \ninduzieren selektive TNF-Toleranzmittels TLR4 und mTOR Signalwegen\u201c \n03.06.2016\nWefers , Annika \u201eSynaptische Innervation als Richtungsgeber f\u00fcr migrieren -\nde Vorl\u00e4ufer zentralnerv\u00f6ser Interneuronen\u201c 23.05.2016\nWidenmayer , Susanne \u201eErgebnisse der Narbenhernienchirurgie im Ver -\ngleich zwischen alloplastischen und biologischen Netzimplantationen\u201c \n26.02.2016\nWilpert , Caroline \u201eDer Einfluss monauraler Schwebungsstimuli auf Emotio -\nnen, Ged\u00e4chtnis und Kognition: Eine Pilotstudie\u201c 17.05.2016\nWolff , Julia \u201eEinfluss von Interleukin 10 auf die Entwicklung und Funktion \ndendritischer Zellen\u201c 09.05.2016\nWrona , Mario \u201eAssoziation von Venenkrankheiten mit Beinsymptomen Er -\ngebnisse der Bonner Venenstudie 1\u201c 19.04.2016\nZajackowski , Katharina \u201cValidierung der deutschsprachigen Version des \nHerth Hope Index (HHI-D) bei Patientinnen und Patienten mit Krebserkran -\nkungen\u201c 20.05.2016161\nMedizinische Fakult\u00e4t162\nChronik des Akademischen Jahres163\nPhilosophische Fakult\u00e4t\nPHILOSOPHISCHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Andreas Bartels\nProdekanin f\u00fcr Struktur- und \nFinanzangelegenheiten Prof. Dr. Claudia Wich-Reif\nProdekan f\u00fcr Studien- und Pr\u00fc -\nfungsangelegenheitenHon.Prof. Dr. Volker Kronenberg\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Andreas Bartels\nProdekanin f\u00fcr Struktur- und \nFinanzangelegenheitenProf. Dr. Claudia Wich-Reif\nProdekan f\u00fcr Studen- und Pr\u00fcfung -\nsangelegenheitenHon.Prof. Dr. Volker Kronenberg\nMitglieder Prof. Dr. Matthias Becher\nProf. Dr. J\u00f6rg Blasius\nProf. Dr. Winfried Schmitz\nProf. Dr. Roland Kanz\nProf. Dr. Uwe Baumann\nProf. Dr. Elke Br\u00fcggen\nProf. Dr. Andr\u00e9 Beauducel\nProf. Dr. Julia Hegewald164\nPhilosophische Fakult\u00e4tWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Monika Wehrheim\nEnrico Fels\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungUrsula Emons\nHeike Mittler\nStudierende Sebastian Kopf\nJakob Horneber (bis Anfang 2015)\nInes Neffgen (ab Anfang 2016)\nPaula Zeiler\nSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Andreas Bartels\nProdekanin f\u00fcr Struktur- und \nFinanzangelegenheitenProf. Dr. Claudia Wich-Reif\nProdekan f\u00fcr Studien- und Pr\u00fc -\nfungsangelegenheitenHon.Prof. Dr. Volker Kronenberg\nMitglieder Prof. Dr. Elke Br\u00fcggen\nProf. Dr. Matthias Becher\nProf. Dr. Uwe Baumann\nProf. Dr. Winfried Schmitz\nProf. Dr. Paul Geyer\nProf. Dr. Roland Kanz\nProf. Dr. Florian Radvan\nProf. Dr. Konrad Klaus\nWissenschaftliche Mitarbeiter Julia Krings\nEnrico Fels\nMitarbeiter aus Technik und\nVerwaltungUrsula Emons\nHeike Mittler\nStudierende Hannah Maria Hacker\nRebekka Atakan\nPaula Zeiler165\nPhilosophische Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben:  \nHon.Prof. Dr. Manfred Schleker  (*5.5.1937) am 26.10.2015\nProf. Dr. Dr.h.c. Philipp Eggers  (*9.7.1929) am 22.1.2016\nProf. Dr. Dorothea Ader (*10.2.1931) am 4.3.2016\nProf. Dr. Heinz J\u00fcrgen Wolf (*16.1.1936) am 26.3.2016\nProf. Dr. Dr. h.c. Josef Simon  (*1.8.1930) am 28.3.2016\napl. Prof. Dr. Norbert Gabriel  (*13.7.1957) am 4.9.2016\nProf. Dr. Heinrich Cox (*15.8.1935) am 6.9.2016\nProf. Dr. Karl Dietrich Bracher  (*13.3.1922) am 19.9.2016\nDr. Thomas Dewender  (*11.03.1963) am 23.3.2016\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nProf. Dr. G\u00fcnther Schulz  zum 31.3.2016\nProf. Dr. Theo Kobusch  zum 31.7.2016\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nPD Dr. Claudia J\u00fcnke , Romanische Literatur- und Kulturwissenschaft, an \ndie Universit\u00e4t Innsbruck/\u00d6sterreich\nJun.-Prof. Uwe K\u00fcchler , Fachdidaktik Englischen, Universit\u00e4t T\u00fcbingen\nPD Dr. Michael Fuchs , Philosophie, an die Universit\u00e4t Linz/\u00d6sterreich\nPD Dr. Guido Kreis , Philosophie, als Associate Professor in Philosphy an \ndie Universit\u00e4t Aarhus/D\u00e4nemark\nd) Zum au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Professor wurde ernannt:\nPD Dr. Andreas Heinemann \u2013Gr\u00fcder , Politische Wissenschaft, zum \n24.8.2015\ne) Die Bezeichnung \u201eHonorarprofessor\u201d wurde verliehen an:\nDr. Robert Helmrich , Soziologie, zum 21.6.2015\nf) Zu W 1-Professoren wurden ernannt:\nJun.-Prof. Dr. Hee Seok Park (Koreanistik), 2. Anstellungsphase zum  \n1.4.2016 f\u00fcr 3 Jahre\nJun.-Prof. Dr. Frauke Sachse  (Altamerikanistik), 2. Anstellungsphase \nzum 15.5.2016 f\u00fcr 3 Jahre166\nPhilosophische Fakult\u00e4tg) Zu W 2-Professoren wurden ernannt: \nPD Dr. Grit Stra\u00dfenberger  (Politische Wissenschaft) zum 1.10.2015\nProf. Dr. Rainer Sch\u00e4fer  (Klass. Deutsche Philosophie) zum 4.5.2016 f\u00fcr \n5 Jahre\nh) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \n- PD Dr. Barbara Schl\u00fccker  (Germanistische Linguistik) zum\n  1.10.2015\n- Prof. Dr. Andrea Stieldorf  (Mittelalterliche Geschichte und Historische \n  Grundwissenschaften) zum 1.10.2015\n- Prof. Dr. Martin Aust (Geschichte und Kultur Osteuropas) zum\n  20.10.2015\n- Prof. Dr. Clemens Albrecht  (Kultursoziologie) zum 1.4.2016\n- Prof. Dr. Michael Rohrschneider  (Geschichte der Fr\u00fchen Neuzeit\n  und Rheinische Landesgeschichte) zum 1.8.2016\ni) Es habilitierten sich:\n- Dr. Eva Youkhana  \u201eProduktion und Repr\u00e4sentation von Zugeh\u00f6rigkeit\n  in der Migration: Lateinamerikander/innen in Madrid\u201c\nj) als Juniorprofessoren schieden aus:\n- Jun.-Prof. Dr. Roland I\u00dfler zum 31.3.2016167\nPhilosophische Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\nEinleitung\nDie Philosophische Fakult\u00e4t vereinigt alle hi -\nstorischen, philologischen und geisteswissen -\nschaftlichen Wissenschaftsdisziplinen an der \nUniversit\u00e4t Bonn. W\u00e4hrend die in ihr versam -\nmelten F\u00e4cher ihren origin\u00e4ren und durch die \njeweilige Fachkultur gepr\u00e4gten Aufgaben in For -\nschung und Lehre nachgehen, f\u00fchren neue For -\nschungsfragen und methodische Innovationen \nzu wissenschaftlichen Kooperationen auch mit \nF\u00e4chern der anderen Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4t.\nEin gutes Beispiel hierf\u00fcr ist die Einwerbung einer W 3 \u201eAlfried Krupp \nvon Bohlen und Halbach-Professur f\u00fcr Kunstgeschichte der Moderne \nund der Gegenwart (19.-21. Jh.) mit Schwerpunkt Provenienzforschung/\nGeschichte des Sammelns\u201c im Kunsthistorischen Institut, die mit der \nparallel von der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t eingewor -\nbenen \u201eAlfried Krupp von Bohlen und Halbach-Professur f\u00fcr B\u00fcrgerliches \nRecht, Kunst- und Kulturschutzrecht\u201c eng zusammenarbeiten soll. Die \nProfessuren sollen jeweils im Laufe des Jahres 2017 besetzt werden. Die \nW3-Professur im Kunsthistorischen Institut wird f\u00fcr 5 Jahre durch die Al -\nfried Krupp von Bohlen und Halbach-Stiftung gef\u00f6rdert und dann auf die \nbestehende W3-Professur f\u00fcr Mittlere und Neuere Kunstgeschichte \u00fcber -\ngeleitet werden. Ihr zur Seite stehen wird eine gemeinsam von Universi -\nt\u00e4t und Fakult\u00e4t eingerichtete W1-Professur f\u00fcr Kunsthistorische Prove -\nnienzforschung. Im Zusammenhang mit den eingeworbenen Professuren \nplant die Philosophische Fakult\u00e4t f\u00fcr das Wintersemester 2017/18 die \nEinrichtung eines Studiengangs \u201eMuseumsstudien\u201c, der kunsthistori -\nsche und berufspraktische Aspekte der Museumsarbeit in Kooperation \nmit bedeutenden Museen der Region miteinander verbinden soll.\nEine weitere erfolgreiche Zusammenarbeit zwischen der Philosophi -\nschen Fakult\u00e4t und der Rechts- und Staatswissenschaftlichen Fakult\u00e4t \nkonnte auf Grund der Bewilligung der zweiten F\u00f6rderphase (mit einer \nLaufzeit von sechs Jahren) f\u00fcr das K\u00e4te Hamburger-Kolleg \u201eRecht als Kul -\ntur (Prof . Dr. Nina Dethloff , Prof. Dr. Werner Gephart , Prof. Dr. Clemens \nAlbrecht ) fortgesetzt werden 168\nPhilosophische Fakult\u00e4tVerbundforschung\nDie Philosophische Fakult\u00e4t freut sich \u00fcber die erfolgreiche Einwerbung \ndes Sonderforschungsbereichs \u201eMacht und Herrschaft\u201c (SFB 1167) mit \nseinen Sprecher Prof. Matthias Becher  (Institut f\u00fcr Geschichtswissen -\nschaft). Der SFB, der bereits seine Arbeit aufgenommen hat, umfasst \ninsgesamt 15 F\u00e4cher aus sieben Instituten der Philosophischen Fakult\u00e4t. \nBesonders bemerkenswert ist die Bedeutung der sogenannten \u201eKleinen \nF\u00e4cher\u201c f\u00fcr den Erfolg der Initiative. Sie tragen zur transkulturellen und \ntransepochalen Ausrichtung dieses SFB wesentlich bei.\nDie im Jahr 2014 angesto\u00dfene Forschungsinitiative mit dem Schwer -\npunkt \u201eNormativit\u00e4t\u201c hat u.a. eine Forschergruppen-Initiative zum The -\nma \u201eUniversalismus\u201c unter Leitung von Prof. Dominik Geppert  (Institut \nf\u00fcr Geschichtswissenschaft) angesto\u00dfen, an der ebenfalls Forscher aus \nverschiedenen Instituten der Philosophischen Fakult\u00e4t beteiligt sind.\nZwei Initiativen zur Einrichtung von DFG-Graduiertenkollegs, denen \nebenfalls Mitglieder verschiedener Institute der Fakult\u00e4t angeh\u00f6ren, sind \nvon der DFG zur Vorlage eines Vollantrags aufgefordert worden: \u201eGegen -\nwart/Literatur. Geschichte, Theorie und Praxeologie eines Verh\u00e4ltnisses\u201c \n(Sprecherin: Prof. Kerstin St\u00fcssel , Institut f\u00fcr Germanistik, Vergleichen -\nde Literatur- und Kulturwissenschaft) und \u201eNostalgie: Zeit-R\u00e4ume, Affek -\nte, Warenkultur\u201c (Sprecherin: Prof. Sabine Sielke , Institut f\u00fcr Anglistik, \nAmerikanistik und Keltologie). \nStrukturelle Ver\u00e4nderungen\nIm Rahmen des Prozesses zur Vorbereitung der im Jahr 2018 anstehen -\nden Reakkreditierung der Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge der Philo -\nsophischen Fakult\u00e4t wurden Eckpunkte zur Neustrukturierung der Studi -\neng\u00e4nge in engem Austausch mit allen Instituten der Fakult\u00e4t erarbeitet. \nDazu z\u00e4hlt die Einstellung schlecht ausgelasteter Master-Studieng\u00e4nge \nund die Einf\u00fchrung einer durchgehenden Zwei-Fach-Struktur f\u00fcr die Ba -\nchelor-Studieng\u00e4nge im Institut f\u00fcr Orient- und Asienwissenschaften.\nIn Zusammenarbeit mit dem Prorektorat f\u00fcr Forschung und Innovation \nund dem Graduiertenzentrum der Universit\u00e4t wurde in der Fakult\u00e4t das \nKonzept f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Strukturierten Promotionsprogramms \nvorgestellt. Die Institute der Fakult\u00e4t k\u00f6nnen Ihre Teilnahme an dem Pro -\ngramm erkl\u00e4ren, das zum Wintersemester 2016/17 anlaufen soll. Es ist \ngeplant, eine Kommission einzurichten, die \u00fcber die Aufnahme von Pro -\nmovierenden in das Programm entscheiden soll, in dem u.a. Forschungs -\naufenthalte im In- und Ausland sowie selbst veranstaltete Workshops von \nPromovierenden gef\u00f6rdert werden sollen.169\nPhilosophische Fakult\u00e4tDie Erarbeitung einer neuen Habilitationsordnung ist im Lauf des Win -\ntersemesters 2016/17 geplant. Es ist eine Arbeitsgruppe eingerichtet \nworden, die der Fakult\u00e4t einen Entwurf f\u00fcr die geplante Ordnung vorle -\ngen wird.170\nPhilosophische Fakult\u00e4t4. Es wurden promoviert\nWintersemester 2015/2016\n(Datum Feierliche Promotion: 21.11.2015)\nAescht , Petra, \u201auit de modder der onwetendheid\u2018 \u2013 Schule und Unterricht \nin der niederl\u00e4ndischen Kunst des 16. und 17. Jahrhunderts\nAl Ghouz , Abdelkader, Kritik der arabisch-islamischen Vernunft zu Mu -\nhammad Abed al-Gabiris (1936-2010) rationalistischer Lesart des Kul -\nturerbes\nBarta , Dominik, Autobiografieren. Erkenntnistheoretische Analyse einer \nliterarischen T\u00e4tigkeit\nBraun , Tina, Der welfische Gesandte Jakob Lampadius auf dem Westf\u00e4 -\nlischen Friedenskongress (1644-1649)\nBredenbeck , Martin, Die Zukunft von Sakralbauten im Rheinland (Rhein/\nRuhr/Mosel)\nCaprili , Gian Luca, Die V\u00f6gel als Grenzfiguren in der Poesieauffassung \nJacob Grimms\nCremer , D\u00e9sir\u00e9e, Franz\u00f6sische Boethius-\u00dcbersetzungen im Mittelalter \nund in der Fr\u00fchen Neuzeit - Eine prosimetrische Texttradition und ihre \ndiskursive Vernetzung\nEchterhoff-Nikolidakis , Charlotte, Kriterien f\u00fcr Programmentscheidun -\ngen im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen\nEinsp\u00e4nner-Pflock , Jessica, User Generated Privacy - Konstruktions-, \nGestaltungs- und Regulierungsstrategien von Online-Privatheit bei Ju -\ngendlichen\nEsser , Frank, Miguel de Unamuno - Die Philosophie in seinen Essays, \nBriefen und nachgelassenen Schriften\nGeef, Dennis, Late Capitalism and its Fictitious Future(s)\nGei\u00dfler , Benjamin, Latinische Heiligt\u00fcmer in der Kaiserzeit\nGilhaus , Lennart, Statue und Status - Statuen als Repr\u00e4sentationsmedi -\nen der st\u00e4dtischen Eliten im kaiserzeitlichen Nordafrika\nGoetze , Doroth\u00e9e, ACTA PACIS WESTPHALICAE - Serie II Abt. A - Die kai -\nserlichen Korrespondenzen - Band 10 - 1648 September - 1649 Februar\nHalm , Martina, Studien zum Hof Heinrichs V .\nHeiland , Satu, Ain rauch gar ungeheuer. Visualisierungs- und Rhetorisie -\nrungsstrategien zur Inszenierung weiblicher Sexualit\u00e4t im M\u00e4re\nHeser , Kathrin , Zum Einfluss sozialer Ressourcen und depressiver Sym -\nptome auf das sp\u00e4tere Demenzrisiko171\nPhilosophische Fakult\u00e4tHuynh , Thi Phuong Linh, State-Society Interaction in Vietnam: The Eve -\nryday-Dialogue of Local Irrigation Management in the Mekong Delta\nI\u00dfler, Roland, Europa romanica - Stationen literarischer Mythenrezepti -\non in Frankreich, Italien und Spanien zwischen Mittelalter und Moderne\nKlewitz , Vera, Die Malerin Sophie Rude (1797 - 1867)\nKrapp , Annette, Die Architektin Maria Schwarz\nLohff , Johanna, Malerei auf Stein. Kunst- und Naturtheorie am Beispiel \nAntonio  Tempestas und seiner Zeitgenossen\nL\u00f6schke, J\u00f6rg, Solidarit\u00e4t als moralische Arbeitsteilung\nMikolajczak , Katja, Der Maler Jakob G\u00f6tzenberger 1802-1866. Leben \nund Werk\nNagel , Ulrich, Im Dienste der Dynastie. Die habsburgischen Botschafter \nin Wien und Madrid am Vorabend des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges (1617-\n1620)\nOerder , Katharina, Die Bedeutung von Motivation und Politischen Fer -\ntigkeiten von ehrenamtlichen RecruiterInnen in Mitgliederorganisationen \n- Eine pr\u00e4diktive Studie an Mitgliedern einer Industriegewerkschaft\nOrdubadi , Diana , Die Billings-Sarycev-Expedition 1785-1795 im Kontext \nder wissenschaftlichen Erforschung Sibiriens und des Fernen Ostens\nPinsdorf , Christina, Lebensformen und Anerkennungsverh\u00e4ltnisse - Zur \nEthik der belebten Natur\nPustovitovskij , Andrej, Strukturelle Kraft in Internationalen Beziehungen \n-Outside Option als Kernelement der strukturellen Wirkung im Rahmen \neines synthetischen Ansatzes der Macht in internationalen Verhandlun -\ngen\nRothkirch , Sabrina, Effekte der Verf\u00e4lschbarkeit - Untersuchungen der \nVerf\u00e4lschbarkeit eines allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsfragebogens (NEO-\nFFI) und eines berufsbezogenen Pers\u00f6nlichkeitsfragebogens (START-P)\nRudorf , Sarah, Neuronale Grundlagen menschlicher Entscheidungspro -\nzesse\nRumjanceva , Nade \u017ea, Roots in the Air: Construction of Identity in Anglo -\nphone Israeli Literature\nSajid , Mehdi, Muslime im Zwischenkriegseuropa und die Dekonstrukti -\non der Faszination vom Westen. Eine kritische Auseinandersetzung mit \nSakib Arslans Artikeln in der \u00e4gyptischen Zeitschrift al-Fath (1926-1935)\nScarrone , Marta, LA PITTURA VASCOLARE ETRUSCA DEL V SECOLO\nSchild , Stefanie, Der Investiturstreit in England\nSchmidt , Elmar , Der Rifkrieg in der spanischen und marokkanischen Ge -\ngenwartsliteratur172\nPhilosophische Fakult\u00e4tSolar , Marcel, Regieren im Schatten der Volksrechte - Die Auswirkungen \ndirektdemokratischer Verfahren auf die parlamentarischen Regierungs -\nsysteme der Stadtstaaten Berlin und Hamburg\nTacke , Felix, Sprechen und Ort, Sprache und Gebiet - Die Verkn\u00fcpfung \nvon Sprache und geographischem Raum in der Romania\nThierse , Stefan, Governance und Opposition im Europ\u00e4ischen Parla -\nment - Minderheitenrechte und Agendakontrolle im legislativen Entschei -\ndungsprozess,\nUno studio sulla ceramografia nella tecnica a sovraddipintura tra le ulti -\nme figure nere e le prime figure rosse\nVogelsberg , Melanie, F\u00f6rderung der Ged\u00e4chtnisleistung und des strate -\ngischen Denkens: Eine Interventionsstudie mit Grundschulkindern unter \nvariierenden Bedingungen des Lernens\nWolfsgruber , Steffen, The significance of subjective cognitive decline in \nprimary care and memory clinic patients: Risk of Alzheimer\u00b4s Dementia \nand biological correlates\nSommersemester 2016\n(Datum Feierliche Promotion: 18.06.2016)\nAdorf , Philipp, How the South was won and the nation lost - The roots \nand repercussions of the Republican Party\u00b4s Southernization and Evan -\ngelicalization\nBach , Dominik, Energieversorgungssicherheit jenseits der Geopolitik - \nWie reagiert die EU auf Risiken insbesondere f\u00fcr die \u00d6l- und Erdgasver -\nsorgung? Von der Schwierigkeit, eine koh\u00e4rente Energiepolitik zu entwik -\nkeln.\nBa\u010dkovsk\u00fd , \u0160imon, Euroskeptizismusforschung und die Parteien Mittel-\nund Osteuropas\nBehrendt , Kathrin , That\u2018s All One - A History of Theatre Music, Based on \nthe Epilogue Song in William Shakespeare\u2018s \u201aTwelfth Night\u2018\nBirnbaum , Nico, \u00dcber die Freiheit der Bewegung in Franz Kafkas \u201eDer \nVerschollene\u201c und \u201eDas Schlo\u00df\u201c\nBrendler , Albrecht, Auf dem Weg zum Territorium: Verwaltungsgef\u00fcge \nund Amtstr\u00e4ger der Grafschaft Berg 1225-1380\nBui, Chau Giang, The Vietnamese Community in the United States and \nGermany - Changing Lives and Identities\nCemilo\u011flu, Sezgi , China\u2018s Economic Engagement in Africa: A Case Study \nof Angola173\nPhilosophische Fakult\u00e4tDetti , Tommaso, Der Ausdruck der Konzessivit\u00e4t im heutigen Franz\u00f6 -\nsisch und Italienisch\nDitsche , Alexander, \u201eKlingende Wasser\u201c \u2013 Hydropneumatische Musik- \nund Ger\u00e4uschautomaten in der europ\u00e4ischen Gartenkunst\nFels, Enrico, Shifting Power in Asia-Pacific? The Rise of China, Sino-US \nCompetition and Regional Middle Power Allegiance\nFielenbach , Christian, Unternehmensfinanzierung des japanischen Flug -\nzeugbaus - Corporate Governance Konzepte und ihre Realisierung im \nkonjunkturellen Wandel\nGoerke , Jan, Nicht-klassische L\u00f6sungen klassischer Problemstellungen \nin der Logik - Parakonsistente und paravollst\u00e4ndige Theorien transparen -\nter Wahrheit\nGraf zu Dohna-Lauck , Maximilian, Transparenz in der Kinderbetreuung\nHartmann , Agnes, Die ausw\u00e4rtige Kultur-und Informationspolitik der US \nInformation Agency (USIA) in Westdeutschland von 1953-1960\nHeidl , Stefan, Philosophical Problems of Behavioral Economics\nJacobi , Claudia, \u00c0 la Recherche du temps perdu dans l\u00b4autoficition de \nSerge  Doubrovsky, Carmen Mart\u00edn et Walter Siti\nJ\u00f6rns , Klaus, Die Stuckdekoration in der ehemaligen Jesuiten- und Hof -\nkirche St. Andreas in D\u00fcsseldorf\nJung, Karsten, Contemporary Concert Diplomacy: A New Mechanism for \nGreat Power Crisis Management in the Post-Cold War World\nKollatz , Anna, Inspiration und Tradition - Strategien zur Beherrschung \nvon Diversit\u00e4t am Mogulhof und ihre Darstellung in Ma \u01e7\u0101lis-i \u01e6ah\u0101ng\u012br\u012b \n(ca. 1608-11) von \u02bfAbd al-Satt \u0101r b. Q \u0101sim L \u0101h\u014dr\u012b\nK\u00f3nya-Jobs , Nathalie, R\u00e4ume in G\u00fcnter Grass\u00b4 Prosa\nKremb , Jens, Bemalte Tischplatten im Kontext profaner Raumausstat -\ntungen des sp\u00e4ten Mittelalters\nKretschmer , Susanne, Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit am Beispiel der \nKinderuni - Theoretische Voraussetzungen und empirische Studien\nKucher , Andreas, Korruption und Korruptionsbek\u00e4mpfung in Indonesi -\nen - Ein Vergleich der Suharto-Jahre mit den ersten Jahren in Reformasi\nMarks , Elmira, Wahrnehmung subjektiver Konturen unter stereoskopi -\nschen Bedingungen im ersten Lebensjahr\nNauenheim , Stefan, Zur Dynamik erlebter und gelebter seelischer Struk -\nturen in der fr\u00fchesten Kindheit. Eine Ph\u00e4nomen-Analyse.\nPadularosa , Daniela, Hugo Balls Gegenwelten: Von der Schizophrenie \nzur Himmelsleiter - Ikonenlehre und Psychoanalyse in der Literatur der \nModerne \nRosen , Wolfgang, Studien zur Wirtschaftsgeschichte des K\u00f6lner Stiftes \nSt. Aposteln im Mittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit174\nPhilosophische Fakult\u00e4tSchmidt , Herrad, Die diversit\u00e9 moralistischer Schriften. Ausgew\u00e4hlte \nfranz\u00f6sische Moralisten von Montaigne bis Montesquieu im Spannungs -\nfeld von Beobachtung, reflektierter Wirklichkeitsperzeption und Ver -\nschriftlichung\nSchultz , Alexandra, Die Fachzeitschrift \u201aNatur und Landschaft\u2018 in den \nJahren 1920 bis 2010 - eine Inhaltsanalyse zur Ableitung von Natur -\nschutztrends in Deutschland\nSiriwardane , Rapti , Sambandam: Cooperation, Cotestation and Coastal \nLife-worlds in Postwar Sir Lanka\nSmolarz , Elena, Institutionsbildung im Islam unter russisch-imperialem \nEinfluss am Beispiel der Orenburger Geistlichen Versammlung des Mo -\nhammedanischen Gesetzes, 1788-1860\nStrang , Sabrina, Fairness - a multidimensional approach\nTr\u00f6ger , Johannes, Strukturen rechten katholischen Denkens in England, \nDeutschland und \u00d6sterreich zwischen 1918 und 1939\nTr\u00f6ger , Ursula, Untersuchungen zu Marsilio Ficinos Epistolarium\nWalther , Sabine, Erz\u00e4hlen vom Anfang. Sch\u00f6pfungs- und Gr\u00fcndungsmy -\nthen im hochmittelalterlichen Island\nWegner , Mareike, Parodistische Verfahren in Walter Moers\u00b4 Zamonien-\nRomanen und in \u201eWilde Reise durch die Nacht\u201c\nWilde , Andreas, What is beyond the River? Power, Authority and Social \nOrder in Eighteenth and Nineteenth Century Transoxania\nWolff , Christine, Studien zum zeichnerischen Werk Hermann Weyers\nW\u00f6rmer , Sven, Der Umgang mit beruflicher Mobilit\u00e4t im Alltag - Prakti -\nken und Formen allt\u00e4glicher Lebensf\u00fchrung\nWroblewski , Martin, \u201eMoralische Eroberungen\u201c als Instrumente der Di -\nplomatie: Die Informations- und Pressepolitik des Ausw\u00e4rtigen Amts \n1902-1914\nXu, Meimei, Knowledge Development: Cinema in China prior to WWI\nYoun, Young-Ju, Recht und Rechtssprache in Korea und Deutschland - \nProbleme bei der \u00dcbertragung juristischer Texte aus \u00fcbersetzungswis -\nsenschaftlicher Sicht unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Ehe- und \nFamilienrechts\nYun, Sun Young, Deutsch-Koreanischer Sprachkontakt - Eine empirische \nUntersuchung des Sprachverhaltens bilingualer koreanischer Kinder in \nDeutschland175\nPhilosophische Fakult\u00e4t176\nChronik des Akademischen Jahres177\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\nMATHEMATISCH-\nNATURWISSENSCHAFTLICHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Ulf-G. Mei\u00dfner\nProdekan f\u00fcr Forschung und\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchsesProf. Dr. Joachim Schultze\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Michael Griebel\nStudiendekan Prof. Dr. Rainer Manthey\n(bis 31.03.2016)\nFrau Prof. Dr. Barbara Reichert\n(ab 01.04.2016)\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Ulf-G. Mei\u00dfner\nProdekan f\u00fcr Forschung und\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchsesProf. Dr. Joachim Schultze\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Michael Griebel\nStudiendekan Prof. Dr. Rainer Manthey\nMitglieder Prof. Dr. Sven Behnke\nProf. Dr. Sergio Conti\nProf. Dr. Andreas Hense178\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tProf. Dr. Sigurd H\u00f6ger\nProf. Dr. Waldemar Kolanus\nProf. Dr. Eva Kostenis\nProf. Dr. Johann Kroha\nProf. Dr. Walter Witke\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Sabine Rings\nTobias Jungk\nMitarbeiter aus Technik und Ver -\nwaltungUrsula Dung\nKaren Bingel\nStudierende Sonja Gehring\nSimon Merkt\nJan K\u00fcthe\nSommersemester 2015\nDekan Prof. Dr. Ulf-G. Mei\u00dfner\nProdekanin f\u00fcr Forschung und\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchsesProf. Dr. Joachim Schultze\nProdekan f\u00fcr Mittelplanung und\n-verwaltungProf. Dr. Michael Griebel\nStudiendekan Frau Prof. Dr. Barbara Reichert\nMitglieder Frau Prof. Dr. Dorothea Bartels\nProf. Dr. Johannes Beck\nProf. Dr. Herbert Dreiner\nFrau Prof. Dr. Britta Klagge\nProf. Dr. Peter Koepke\nFrau Prof. Dr. Eva Kostenis\nProf. Dr. Christoph Thiele\nProf. Dr. Andreas Weber\nWissenschaftliche Mitarbeiter Frau Prof. Dr. Sonja Hock\nDr. Thoralf R\u00e4sch\nMitarbeiter aus Technik u. Verwaltung Karen Bingel\nUrsula Dung\nStudierende Sonja Gehring\nChiara Mazziotta\nSimon Merkt179\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. Klaus-Achim Boesler , emeritierter Professor f\u00fcr Geographie, \nam 14.09.2015\nProf. Dr. Karl-Heinz B\u00f6hling , emeritierter Professor f\u00fcr Informatik, am \n23.03.2016\nProf. Dr. Wolfgang Everling , emeritierter Professor f\u00fcr Informatik, am \n08.07.2016\nProf. Dr. Dr. h.c. mult. Stefan Hildebrandt , emeritierter Professor f\u00fcr \nMathematik, am 16.10.2015\nProf. Dr. Gunter Menz , Professor f\u00fcr Geographie, am 09.08.2016\napl. Prof. Dr. Johannes Stets , Geologie, am 03.11.2015\nProf. Dr. Dr. h.c. Hans Georg Tr\u00fcper , emeritierter Professor f\u00fcr Mikrobi -\nologie, am 09.03.2016\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \nProf. Dr. Werner Ballmann , Mathematik, zum 30.09.2016 (Ruhestand)\nProf. Dr. Richard Dikau , Geographie, zum 29.02.2016 (Ruhestand)\nProf. Dr. Marek Karpinski , Informatik, zum 31.07.2016 (Ruhestand)\nProf. Dr. Norbert Koch, Immunbiologie, zum 29.02.2016 (Ruhestand)\nProf. Dr. Klaus Mohr , Pharmakologie und Toxikologie, zum 30.09.2016 \n(Ruhestand)\nProf. Dr. Werner M\u00fcller , Mathematik, zum 29.02.2016 (Ruhestand)\nProf. Dr. Harald Schweim , Drug Regulatory Affairs, zum 29.02.2016 (Ru -\nhestand)\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nFrau Priv.-Doz. Dr. Simone Frintrop , Informatik, auf eine W3-Professur \nf\u00fcr Bildverarbeitung, an die Universit\u00e4t Hamburg, zum 01.04.2016\nd) An eine andere Universit\u00e4t habilitierte sich um:\nPriv.-Doz. Dr. Maurice van Gaste l, Physikalische Chemie, an die Univer -\nsit\u00e4t Duisburg-Essen.\nFrau Priv.-Doz. Dr. Anika Steffen , Genetik, an die Technische Universit\u00e4t \nBraunschweig180\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4te) Zur Juniorprofessorin wurde ernannt:\nFrau Dr. Annika Thiel  (Universit\u00e4t Bonn), Experimentelle Physik, am \n12.07.2016\nf) Zu W 2-Professorinnen/Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Markus Bachmayr  (RWTH Aachen), Mathematik, am 01.09.2016\nFrau Prof. Dr. Ana Caraiani  (Princeton University), Mathematik, am \n15.08.2016\nProf. Dr. Oliver Johannes Gru\u00df  (Universit\u00e4t Heidelberg), Genetik, am \n16.11.2015\nFrau Prof. Dr. Ira Neitzel  (Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen), Numerische \nAnalysis, am 01.10.2015\nProf. Dr. Yichao Tian (Chinese Academy of Science, Beijing), Mathema -\ntik, am 01.10.2015\nFrau Prof. Dr. Julia Verne  (Universit\u00e4t Frankfurt), Geographie mit Schwer -\npunkt \u201cEntwicklungsgeographie und umweltbezogene Risikoforschung\u201d\ng) Zu W 3- Professorinnen/Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Jens Lehmann  (Universit\u00e4t Leipzig), Data- und Software Engi -\nneering, am 01.12.2015\nFrau Prof. Dr. Ute Vothknecht  (LMU M\u00fcnchen), Zellbiologie der Pflanzen, \nam 01.04.2016\nh) Es habilitierten sich:\nFrau Dr. Marianne Engeser , \u201eFragmentierung vermeiden oder provozie -\nren? Massenspektrometrie an metallo-supranuklearen Aggregaten, reak -\ntiven Intermediaten und offenschaligen Spezies\u201c, 16.12.2015\nFrau Dr. Carole T . Gee, \u201eConifer paleobiodiversity in the Late Jurassic \nMorrison Formation, USA, and implications for suropod herbivory\u201c, \n09.12.2015\nDr. Bernhard Eugen Hellmann , \u201cFamilies of p-adic Galois representa -\ntions and automorphic forms\u201d, 22.06.2016\nDr. Fabian Herder , \u201cMechanismen Adaptiver Radiation: Sonnenstrahl -\nfische als Modellsystem, mit Beitr\u00e4gen zur Exploration der Ichthyofauna \nSulawesis\u201c, 13.07.2016\nDr. J\u00fcrgen Kroseberg , \u201cSearches and Evidence for Higgs Boson Decays \nto Ferminions-ATLAS Results from LHC Run1\u201d, 08.06.2016\nDr. Mariusz Mirek , \u201cDiscrete Harmonic Analysis\u201d, 08.06.2016181\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tFrau Dr. Silke Tr\u00f6mel , \u201cRadar polarimetry for improved quantitative pre -\ncipitation estimation, microphysical characterization, and object-based \nweather analysis\u201d, 13.01.2016\nDr. Guido Westhoff , \u201eSpezialisierte Leistungen bei Schlangen\u201c, \n09.12.2015\ni) von anderen Universit\u00e4ten habilitierte sich um: \nFrau Priv.-Doz. Dr. Gaia Tavosanis  (Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen), \n\u201eThe architecture of thoughts\u201d, am 02.12.2015182\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t\n3. Bericht des Dekans\nPreisverleihungen und Auszeichnungen:\nHerr Prof. Dr. Frank Bradke /Molekulare \nBiomedizin hat den Leibniz-Preis 2016 \nf\u00fcr seine wegweisenden Forschungen auf \ndem Gebiet der regenerativen Neurobiolo -\ngie erhalten.\nHerr Prof. Dr. J\u00fcrgen Gall/Informatik hat \neinen ERC Starting Grant erhalten.\nHerr Prof. Dr. Andreas Hense /Meteorolo -\ngie wurde mit der Alfred-Wegener-Medail -\nle ausgezeichnet, f\u00fcr seine Leistungen zur \nEntwicklung von statistischen Methoden \nin der Klimatologie, der Wettervorhersage und der quantitativen Nieder -\nschlagsvorhersage.\nHerr Prof. Dr. Ulf-G. Mei\u00dfner /Theoretische Physik erh\u00e4lt f\u00fcr seine Arbei -\nten auf dem Gebiet der Feldtheorie in der Hadronen- und Kernphysik den \nLise-Meitner-Preis der Europ\u00e4ischen Physikalischen Gesellschaft. Der \nPreis ist die h\u00f6chste europ\u00e4ische Auszeichnung auf den Gebieten der \nangewandten, experimentellen und theoretischen Kernphysik und wird \nalle zwei Jahre verliehen.\nHerr Maximilian Poretschkin /Physik erhielt in diesem Jahre den Pro -\nmotionspreis der Universit\u00e4tsgesellschaft 2015, Betreuer war Herr Prof. \nKlemm\nHerr Dr. Thoralf R\u00e4sch /Mathematik hat den mit 10.000 Euro dotierten \nPreis f\u00fcr MINT-Lehrerausbildung der Telekom-Stiftung erhalten.\nHerr Prof. Dr. Peter Scholze /Mathematik hat den Leibniz-Preis 2016 f\u00fcr \nseine Arbeiten im Bereich der arithmetischen und algebraischen Geo -\nmetrie erhalten. Au\u00dferdem hat Herr Prof. Dr. Peter Scholze  den Aka -\ndemiepreis der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften \nerhalten.\nHerr Prof. Dr. Matthew Smith /Informatik hat einen ERC Starting Grant \nerhalten.\nHerr Prof. Dr. Karl-Theodor Sturm /Mathematik hat einen ERC Advanced \nGrant zum Thema \u201eMetric measure spaces and Ricci curvature \u2013 analy -\ntic, geometric, and problistic challenges\u201c.183\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tDen diesj\u00e4hrigen Universit\u00e4tslehrpreis  haben erhalten:\nHerr Prof. Dr. Gerd Bendas /Pharmazie\nHerr Prof. Dr. Sergio Conti /Mathematik\nHerr Prof. Dr. Stefan Linden /Physik und\nHerr Prof. Dr. Walter Witke /Biologie.\nFachgruppe Mathematik\nHausdorff-Zentrum (HCM)\nAm 20. Oktober 2015, am Vortag der gro\u00dfen internationalen Konfe -\nrenz \u201ePanorama of Mathematics\u201c zu Beginn des zehnten Jahres seit \nGr\u00fcndung des Hausdorff Center for Mathematics (HCM), wurde die \n\u201eHausdorff School for Advanced Studies in Mathematics\u201c als Beitrag \nzur Postdoktorandenausbildung in Europa mit hochrangigen G\u00e4sten \naus Wissenschaft und Forschungspolitik feierlich er\u00f6ffnet. Dieses bisher \neinzigartige Programm f\u00fcr junge Promovierte schlie\u00dft die L\u00fccke in der \nsystematischen Qualifizierung junger Wissenschaftler zwischen der Pro -\nmotionsphase und der Berufung zum Professor. Mit einem breiten Ange -\nbot an Blockkursen zu aktuellen Forschungstrends, das sich gezielt auch \nan externe Teilnehmer wendet, sowie Seminaren zu fach\u00fcbergreifenden \nKompetenzen und einem Mentoring-Programm zur akademischen Lehre \nbildet sie Postdoktoranden auf hohem Niveau aus. \nWeiterhin wurde zu Beginn des Akademischen Jahres das \u201eHausdorff \nForum for Interaction with Mathematical Sciences\u201c als kontinuierliche \nPlattform f\u00fcr den interdisziplin\u00e4ren Wissenstransfer und die Interaktion \nmit Anwendern etabliert, unter Mitwirkung von Wissenschaftlern auch \nvon au\u00dferhalb Bonns insbesondere aus den Gebieten der Numerischen \nMechanik, der Informatik, der Theoretischen Physik und den Lebenswis -\nsenschaften.\nAuch zwei Bonner Forschungsprofessuren des HCM wurden besetzt: \nProf. Peter Oswald  (Jacobs Universit\u00e4t Bremen) verbrachte den ersten \nTeil seines insgesamt einj\u00e4hrigen Forschungsaufenthalts in Bonn am In -\nstitut f\u00fcr Numerische Simulation, und Prof. Michael Ortiz  (CALTECH; Nu -\nmerische Mechanik) begann seinen insgesamt 36-monatigen Forschung -\nsaufenthalt in den kommenden sechs Jahren am Institut f\u00fcr Angewandte \nMathematik. \nAktiv war das HCM auch wieder mit einer Reihe verschiedener Veran -\nstaltungen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und besonders auch f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in der weiteren Region um Bonn. Dazu geh\u00f6rten insbeson -\ndere die Beteiligung des HCM mit einem sehr gut besuchten Exponate -\ntisch bei der Bonner Wissenschaftsnacht, ein Mathe-Slam, ein Hausdorff 184\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tCinema, die j\u00e4hrliche Sch\u00fclerinnen- und Sch\u00fclerwoche Mathematik so -\nwie das Bonner Mathematikturnier.\nFachgruppe Informatik\nHerr Prof. Dr. J\u00fcrgen Gall erhielt einen \u201eStarting Grant\u201c des Europ\u00e4 -\nischen Forschungsrates (ERC) zum Thema \u201eAnalysis and Represen -\ntation of Complex Activities in Videos (ARCA)\u201c mit einer Laufzeit vom \n01.06.2016 bis zum 31.05.2021 und einem Budget von 1,5 Millionen \nEuro.\nHerr Prof. Dr. Matthew Smith  erhielt einen \u201eStarting Grant\u201c des Europ\u00e4 -\nischen Forschungsrates (ERC) zum Thema \u201eFrontiers of Usable Security \nResearch\u201c mit einer Laufzeit vom 01.06.2016 bis zum 31.05.2021 und \neinem Budget von 1,48 Millionen Euro. Ebenso ist er an einem BMBF-\nProjekt zum Thema \u201eSmart Privacy in Mobile Apps\u201c vom 01.01.2016 \nbis zum 31.12.2018 mit einem Budget von 404 Tausend Euro beteiligt.\nFachgruppe Physik/Astronomie\nForschung\nSFB TR 185\u201eOSCAR \u2013 Open System Control of Atomic and Photonic \nMatter\u201c \nLaufzeit: 01.07.2016 \u2013 30.06.2020\nKooperation: TU Kaiserslautern\nSprecheruniversit\u00e4t: Bonn, Sprecher: Prof. Dr. Dieter Meschede\nSFB TR 110: Symmetries and the Emergence of Structure in QCD\u201c. \nLaufzeit: 2. F\u00f6rderperiode 01.07.2016 - 30.06.2020\nKooperation: TU M\u00fcnchen, Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Forschungszen -\ntrum J\u00fclich, drei Forschungseinrichtungen aus China \nSprecheruniversit\u00e4t ist Bonn, Sprecher Prof. Dr. Ulf - G. Mei\u00dfner\nZusammenlegung der beiden Lehreinheiten Physik und Astronomie zu \nzuk\u00fcnftig einer \u201eLehreinheit Physik\u201c\nAusschlie\u00dflich aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden wurde der Wegfall der Lehreinheit \nAstronomie im M\u00e4rz 2016 von der Fachgruppe mit knapper Mehrheit \nbeschlossen. \nAuszeichnungen/Preise\nDer Promotionspreis 2016 der Stiftung f\u00fcr Physik und Astronomie ging \nan Dr. Steffen Schaepe , Physikalisches Institut.185\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tDr. Michael Geffert , Argelander-Institut f\u00fcr Astronomie, erhielt den Hans-\nLudwig-Neumann-Preis der Astronomischen Gesellschaft f\u00fcr seine he -\nrausragende fachdidaktische Arbeit zum schulischen Astronomieunter -\nricht.\nProf. Dr. Stefan Linden  war einer der Preistr\u00e4ger des Universit\u00e4tslehr -\npreises 2016\nFachgruppe Chemie\nDie brandschutztechnische Sanierung der Zentralanalytik der Che -\nmischen Institute Endenich ist nach zweij\u00e4hriger Baut\u00e4tigkeit abge -\nschlossen. Die R\u00e4umlichkeiten wurden im Zuge der Sanierung f\u00fcr die im \nletzten Jahr neu beschafften Gro\u00dfger\u00e4te umgebaut. Installiert wurden \nfolgende Gro\u00dfger\u00e4te: 700MHz NMR-Ger\u00e4t, Avance 500MHz NMR-Ger\u00e4t \nsowie ein Dualwellenl\u00e4ngen-Diffraktometer. \nMit dieser Umstrukturierung verbunden ist die erstmalige Aufstellung \neiner offiziellen Nutzungsordnung f\u00fcr diesen Servicebereich, nach der In -\nstitute der Universit\u00e4t und auch externe Servicemessungen in Anspruch \ngenommen werden d\u00fcrfen.\nDas neue Praktikum zum Bachelormodul \u201eMolek\u00fcl- und Festk\u00f6rper -\nchemie\u201c konnte zum WS 2015/16 erstmalig durchgef\u00fchrt werden. Das \nPraktikum beinhaltet die Darstellung und Charakterisierung anorga -\nnischer Pr\u00e4parate. Die Einrichtung dieses Praktikums mit modernen \npr\u00e4parativen Methoden und Analyseger\u00e4ten war Dank einer starken F\u00f6r -\nderung aus HSP II-Mitteln m\u00f6glich geworden.\nIm Masterstudiengang wurde das Wahlpflichtmodul \u201eNaturstoffe\u201c erst -\nmals im WS 2015/16 angeboten.\nDie International Graduate School for Chemistry (\u201eIGSC\u201c) wurde einge -\nrichtet und vom Rektorat in den BIGs-Verbund aufgenommen. Sprecher \nder BIGs \u201eChemie\u201c ist Herr Professor Dr. Andreas Gans\u00e4uer .\nIm Rahmen des SFB 813 Chemie an Spinzentren - Konzepte, Mecha -\nnismen, Funktionen erfolgte die Beantragung der 3. F\u00f6rderperiode.\nFrau Professor Dr. Barbara Kirchner  und Herr Dr. Oldamur Holl\u00f3czki  \nwaren an der erfolgreichen Antragstellung eines EU-Projektes im Rah -\nmen der Horizon 2020 Marie Sklodowska-Curie actions (MSCA) beteiligt \n(Leitung Herr Professor Dr. Koen Binnemanns , Univ. Leuven). An dem \nEU-Projekt SOCRATES sind verschiedene Universit\u00e4ten und Firmen aus \ninsgesamt 6 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beteiligt.\nHerr Professor Dr. Olav Schiemann  hat erfolgreich ein Projekt im DFG-\nSchwerpunktprogramm 1601 \u201e New Frontiers in Sensitivity for EPR \nSpectroscopy: From Biological Cells to Nano Materials\u201c beantragt. 186\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tDie Professoren Dr. Stefan Grimme  und Dr. Peter V\u00f6hringer sind als DFG-\nFachkollegiaten gew\u00e4hlt worden.\nHerr Professor Dr. Alexander Filippou  wird am 29.08.2016 w\u00e4hrend \nder 8th European Silicon Days in Poznan/Polen mit dem WACKER Si -\nlicon Preis 2016 ausgezeichnet. Dieser Preis ist neben dem Kipping-\nAward die international bedeutendste Auszeichnung auf dem Gebiet der \nSiliciumchemie.\nFachgruppe Erdwissenschaften\nGeographisches Institut\nDas Geographische Institut pr\u00e4sentiert sich in der Forschung durch die drei \nProfilschwerpunkte \u201eRisiko\u201c, \u201eWasser\u201c und \u201eGeomatik\u201c. Darin werden Ak -\ntivit\u00e4ten und Kooperationen der 13 besetzten Professuren geb\u00fcndelt. Die \nN\u00e4he des Instituts zu diversen Zentren der Bonner Universit\u00e4t (ZFL, ZEF) \nsch\u00e4rft das interdisziplin\u00e4r zukunftsweisende Portfolio.\nSo wirken Mitglieder des Geographischen Instituts ma\u00dfgeblich an ver -\nschiedenen Forschungsverb\u00fcnden mit, z.B. SFB/Transregio 32 \u201ePatterns in \nSoil-Vegetation-Atmosphere Systems: Monitoring, Modelling and Data Assi -\nmilation\u201c (stellvertr. Sprecher Prof. Dr. B. Diekkr\u00fcger ), DFG-Forschergruppe \nFOR 1501 \u201eResilience, Collapse and Reorganisation in Social-Ecological \nSystems of Africa\u2019s Savannahs\u201c (Prof. Dr. J. L\u00f6ffler , Prof. Dr. D. M\u00fcller-\nMahn , Dr. P . Sakdapolrak ), BMBF Verbundprojekt WETLANDS IN EAST \nAFRICA: Reconciling future food production with environmental protection \n(stellvertr. Sprecher Prof. Dr. B. Diekkr\u00fcger , Prof. Dr. G. Menz ) u.a.m. \nDar\u00fcber hinaus sind erfolgreiche Forschernachwuchsaktivit\u00e4ten zu be -\nachten, z.B. BMBF-Forschernachwuchsgruppe zum Projekt \u201eBuilding resi -\nlience through translocality. Climate change, migration and social resilience \nof rural communities in Thailand (Trans Re)\u201d (Leiter Dr. P . Sakdapolrak ) \nund institutionalisierte Forschungsdialoge wie die Bayreuth Academy \u201cFu -\nture Africa\u201d (Prof. Dr. D. M\u00fcller-Mahn ).\nInsgesamt hatte die Lehreinheit Geographie im WS 2015/16 1.382 Stu -\ndierende, 57% davon sind im Bachelorstudiengang immatrikuliert. Neben \ndem Master Geographie war die Geographie an dem Weiterbildungsstu -\ndiengang Katastrophenvorsorge und -management (KaVoMa) beteiligt. \nZus\u00e4tzlich studiert bereits die dritte Kohorte des gemeinsamen Master -\nstudiengangs mit der UNU (Geography of Environmental Risks and Hu -\nman Security), und der interfakult\u00e4re Masterstudiengang \u201eNaturschutz \nund Landschafts\u00f6kologie\u201c hat sich nach dem erfolgreichen Start im WS \n2014/15 etabliert.187\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tMeteorologisches Institut \nDas Meteorologische Institut ist weiterhin aktiv im Geoverbund ABC/J \nt\u00e4tig u.a. durch Mitarbeit in der Steuerungsgruppe, der aktiven Betei -\nligung an seinem Zentrum f\u00fcr Hochleistungsrechnen in Terrestrischen \nSystemen (High-Performance Computing Center for Terrestrial Systems, \nHPC-TerrSys) und der gemeinsamen Betreuung von Masterstudierenden \nund Doktoranden mit Kollegen vom FZ J\u00fclich. Der vom Meteorologischen \nInstitut geleitete Sonderforschungsbereich/TransRegio32 \u201ePatterns in \nSoil-Vegetation-Atmosphere Systems: Monitoring, Modelling, and Data \nAssimilation\u201c, an dem die Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, die RWTH Aachen und das \nForschungszentrum J\u00fclich beteiligt sind, ist in der Mitte der dritten Pha -\nse. Die Nachwuchsforschergruppe des Hans-Ertel-Zentrums f\u00fcr Wetter -\nforschung \u201eA future-oriented framework for regional climate monitoring\u201c \nist in der zweiten Phase  (2015-2018) und wird dabei vom Bundesmini -\nsterium f\u00fcr Verkehr und Infrastruktur \u00fcber den Deutschen Wetterdienst \ngef\u00f6rdert. In dieser Nachwuchsforschergruppe gibt es eine enge Koope -\nration mit dem Institut f\u00fcr Geophysik und Meteorologie der Universit\u00e4t \nzu K\u00f6ln. An der zweiten Phase des SFB806 \u201eOur Way to Europe\u201c unter \nder Leitung der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln beteiligt sich das Meteorologische \nInstitut in Kooperation mit der Pal\u00e4obotanik des Steinmann-Instituts. \nDas deutschlandweite, BMBF-gef\u00f6rderte Verbundprojekt MiKliP-2 zur \nMittelfristigen Klimavorhersage ist Ende 2015 genehmigt worden. Hier \nbeteiligt sich das Meteorologische Institut mit 2 Teilprojekten. Seit 2016 \nist auch f\u00fcr die Dauer von vier Jahren ein Teilprojekt des BMBF-gef\u00f6r -\nderten Verbundprojekts CMIP6 (Coupled Model Intercomparison Project \n6 zu globale Klimasimulationen im Vorfeld des 6. IPCC Sachstandsbe -\nrichts) am Meteorologischen Institut angesiedelt. Schlie\u00dflich werden \nvier Teilprojekte im Verbundprojekt HD(CP)2 (Wolken und Niederschlag \nim Klimakontext) durch das BMBF unterst\u00fctzt. Die DFG-gef\u00f6rderte For -\nschergruppe FOR2131 \u201eData Assimilation for Improved Characterization \nof Fluxes across Compartmental Interfaces\u201d wird ebenfalls vom Meteo -\nrologischen Institut koordiniert und hat ihre Arbeit im Laufe des Jahres \n2015/16 fortgesetzt. Das interdisziplin\u00e4re Projekt WEXMOP , welches von \nder VW Stiftung gef\u00f6rdert wird und sich mit meteorologischen Extremen \nund deren Vorhersage befasst, wird in einer zweiten Phase unterst\u00fctzt. \nIm Rahmen des extramuralen Forschungsprogramms des Deutschen \nWetterdienstes werden zwei Doktorandenprojekte zur Verbesserung des \nNowcastings von Hagelereignissen und Winterniederschl\u00e4gen gef\u00f6rdert \n(Laufzeit 2016-2019). Auf Grund der gleichbleibend starken Beteiligung \ndes Meteorologischen Instituts an der Drittmittelforschung befinden sich 188\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tdie Arbeitspl\u00e4tze der Mitarbeiter und Studierenden im Institutsgeb\u00e4ude \nin Endenich (Auf dem H\u00fcgel 20) und in R\u00e4umlichkeiten im Geozentrum \n(Poppelsdorf, Meckenheimer Allee 176).\nSteinmann-Institut f\u00fcr Geologie, Mineralogie und Pal\u00e4ontologie\nDer Bereich Pal\u00e4ontologie (Prof. Dr. T . Litt) ist im Rahmen der zweiten \nF\u00f6rderperiode des SFB 806 Our Way to Europe: Culture-Environment In -\nteraction and Human Mobility in the Late Quaternary (Universit\u00e4t K\u00f6ln) \nmit dem Teilprojekt B3: \u201cEnvironmental Response on Climate Impact in \nthe Lavant during the last 200 ka based on Long Continental Record from \nthe Dead Sea\u201d vertreten. Der Bereich Exogene Dynamik ist weiterhin im \nBMBF-Verbundprojekt GlobE \u201cWETLANDS IN EAST AFRICA: Reconciling \nfuture food production with environmental protection\u201d aktiv (Prof. Dr. B. \nReichert ). Dar\u00fcber hinaus beteiligt sich der Bereich am Projekt \u201eQuater -\nnary Sea level changes in Oman\u201c des Research Council Oman sowie dem \nProjekt 639 \u201cSea level change from minutes to millennia\u201d des Internati -\nonal Geoscience Programme (PD Dr. G. Hoffmann ). Der Bereich Endo -\ngene Dynamik engagiert sich im Projekt \u201eProduction and Distribution \nof Sue ware at the Southern border -- Complementary Research in Ar -\nchaeology and Natural Sciences\u201c der Japan Society for the Promotion of \nScience (Dr. S.O. Franz , Dr. H. Euler , Prof. Dr. M. Raith ). Der Fachbereich \nGeophysik besch\u00e4ftigt sich mit der Modellierung und der Beobachtung \nvon Prozessen in der Erde. Forschungsschwerpunkte sind zurzeit das \nfunktionelle Imaging von Pflanzenwurzeln im DFG-Sonderforschungsbe -\nreich/TransRegio32 \u201ePatterns in Soil-Vegetation-Atmosphere Systems: \nMonitoring, Modelling and Data Assimilation\u201c sowie die Entwicklung von \nMonitoring- Methoden zur Fr\u00fchwarnung vor Hanginstabilit\u00e4t im BMBF-\nVerbundprojekt \u201eCharakterisierung, Monitoring und Modellierung von \nrutschgef\u00e4hrdeten H\u00e4ngen\u201c (CMM-SLIDE).\nFachgruppe Biologie\nIn der Fachgruppe Biologie gab es im zur\u00fcckliegenden Jahr 2015-2016 \neine Reihe von wichtigen personellen und strukturellen Ver\u00e4nderungen. \nDurch die Besetzung der W3 in der Botanik (Nachfolge Prof. Menzel ) \ndurch Prof. Dr. Votknecht  konnte das Graduiertenkolleg GRK2064 ver -\nst\u00e4rkt werden. In der Genetik konnte nach der Wegberufung von Herrn \nProf. Dr. Rottner  nach Braunschweig, mit Herrn Prof. Dr. Gruss  ein Ent -\nwicklungsbiologe rekrutiert werden, der den Schwerpunkt \u201aZytoskelett\u2019 \nin den Lebenswissenschaften thematisch erweitert. Im Zuge der Nachbe -\nsetzung von Prof. Dr. Koch in der Genetik wurde beschlossen den Aspekt 189\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tder \u201aComputergest\u00fctzten Biologie\u2019 in der Biologie auszubauen und auch \nin das Studium zu integrieren. Wir hoffen auf eine erfolgreiche Berufung \nnoch im Laufe des Jahres 2016.\nIm Bereich Lehre wurde der Bachelor Studiengang weiter sehr stark \nnachgefragt und trotz erfolgter Aufstockung der Kapazit\u00e4t war der Stu -\ndiengang auch in diesem Jahr stark \u00fcberbucht. Wir sehen dies als Indiz \nf\u00fcr die hohe Attraktivit\u00e4t des Bonner Studienganges Biologie mit seiner \nbreiten Repr\u00e4sentation der molekularen und organismischen Biologie. \nDie vor\u00fcbergehende Schlie\u00dfung der Kursr\u00e4ume im AVZ1 konnte mit er -\nheblichem Aufwand abgefedert werden, so dass der Studiengang gere -\ngelt ablaufen konnte. \nAuf der Ebene von Drittmittelinitiativen kann die Fachgruppe auf ein \nerfolgreiches Jahr zur\u00fcckblicken. Besonders ist hier der Erfolg in fach- \nund instituts\u00fcbergreifenden Initiativen hervorzuheben. \nDas unter Federf\u00fchrung der Fachgruppe Biologie, zusammen mit \nder landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t eingeworbene DFG Graduiertenkolleg \nGRK2064 \u201aTrockenstress in Gerste und Arabidopsis\u2019 (Koordination: Prof. \nD. Bartels ) ist mit 10 Doktoranden in die erste F\u00f6rderperiode gestartet. \nDas Nees-Institut ist mit Kollegen in K\u00f6ln am neu bewilligten SFB 1211 \n(Evolution at the Dry Limit) beteiligt und konnte als Projektsteller erfolg -\nreich in die zweite F\u00f6rderperiode von GBOL (Sampling and Barcoding of \nGerman Flora, Prof. Dr. Quandt ) gehen. Die Koordination des mit 6 Mio \nEuro vom BMBF gef\u00f6rderten GBOL (German Barcode of Life) obliegt \ndem Museum Koenig (Prof. Dr. W. W\u00e4gele ).\nEine weitere BMBF gef\u00f6rderte Initiative wurde bewilligt und startete \n2015 (Biotechnological Improvement of Camelina sativa for Increased \nSeed Oil Production, Prof. Dr. P . D\u00f6rmann ).\nZusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten, dass die Forschungsst\u00e4rke \nder Fachgruppe Biologie im zur\u00fcckliegenden Jahr weiter ausgebaut wer -\nden konnte. Die allgemeine Raumproblematik in Bonn trifft die Institute \nder Biologie und die Lehre in der Fachgruppe besonders hart. Diese \nThematik wird im kommenden Jahr weiter im Fokus unserer Anstren -\ngungen stehen, um die Konkurrenzf\u00e4higkeit in der Wissenschaft und die \nAttraktivit\u00e4t als Studienfach zu gew\u00e4hrleisten. \nFachgruppe Pharmazie\nDie Pharmazie nimmt eine zentrale Rolle in den Lebenswissenschaften \nan der Universit\u00e4t Bonn ein. In Lehre und Forschung ist die Pharmazie \ninnerhalb der Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4t (Biologie, \nChemie, Cembio, LIMES\u201a BIT , Masterstudiengang Chemie, Bachelorstu -190\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tdiengang Molekulare Biomedizin, Studiengang Life Science Informatics) \nsowie der Medizinischen Fakult\u00e4t vernetzt. \nMasterstudiengang \u201eArzneimittelforschung (Drug Research)\u201c: Die -\nser Masterstudiengang wird seit dem WS 2008/09 \u00e4u\u00dferst erfolgreich \ndurchgef\u00fchrt. Es handelt sich um einen viersemestrigen stark for -\nschungsorientierten Masterstudiengang. Nach Erstakkreditierung im \nJahre 2009 wurde der Studiengang ohne Auflagen 2014 reakkreditiert. \nBis zum Sommersemester 2016 haben117 Studierende diesen Studien -\ngang absolviert und gegenw\u00e4rtig sind es 68 Studierende. Seit dem WS \n2015/16 wurden die Immatrikulationszahlen der Masterstudenten um \nca. 50 % erh\u00f6ht.\nMasterstudiengang Drug Regulatory Affairs: Dieser Studiengang wird \nseit 1999 als Weiterbildungsstudiengang in 4 Semestern erfolgreich \ndurchgef\u00fchrt. In diesem Jahr konnte die 600. Masterurkunde verliehen \nwerden. Die Nachfrage nach den Absolventen in Beh\u00f6rden und Industrie \nist unver\u00e4ndert gro\u00df und das Interesse und die Nachfrage nach dem \nStudiengang so hoch, dass unver\u00e4ndert ein Numerus clausus besteht.\nBonn International Graduate School of Drug Sciences (BIGS DrugS): \nAufgrund der guten Erfahrungen zur strukturierten Doktorandenausbil -\ndung aus dem GRK677 und dem GRK804 wurde die BIGS DrugS ge -\ngr\u00fcndet und in den BIGS-Verbund der Universit\u00e4t aufgenommen. Das \nProgramm hat gegenw\u00e4rtig 44 Promovenden als Mitglieder. Ausgew\u00e4hl -\nte Forschungsprojekte innerhalb der Graduiertenschule werden durch \ndas BMBF unter dem Titel \u201eBonn International Graduate School Drug \nSciences (BIGS DrugS) \u2013 translationale und innovative Arzneimittelfor -\nschung\u201c gef\u00f6rdert (1.10.2013 bis 30.9.2016). \nDie BIGS-DrugS erh\u00e4lt dar\u00fcber hinaus eine F\u00f6rderung durch den DAAD \nim Rahmen des Programms IPID4all: Laufzeit von Dezember 2014 bis \nNovember 2018 (4 Jahre). Ziel ist die strategische Internationalisierung \nder Promotion an der Universit\u00e4t Bonn im Rahmen ausgew\u00e4hlter Gradu -\niertenschulen. BIGS DrugS ist eine von vier an der Uni Bonn gef\u00f6rderten \nGraduiertenschulen.\nGr\u00f6\u00dfere Forschungsprojekte und Drittmittelinitiativen\n\u201eNeuroAllianz\u201c: Die Forschungsarbeiten im BMBF Projekt  \u201eNeuroAlli -\nanz\u201c konzentrieren sich auf innovative Therapeutika und Diagnostika \nf\u00fcr neurodegenerative Erkrankungen. Im Berichtszeitraum laufende Pro -\njekte unter Federf\u00fchrung der Pharmazeutischen Chemie (C.E. M\u00fcller):\n\u2022 I1B: Erweiterung, qualitative Optimierung und wissenschaftliche \nNutzung der Substanzbibliothek des Pharma-Zentrums der Univer -191\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tsit\u00e4t Bonn 01.07.2013 \u2013 30.06.2016 (Verl\u00e4ngerung eines seit 2009 \nlaufenden Projekts)\n\u2022 D11B: PET-Liganden als In-vivo-Diagnostika f\u00fcr neuroinflammato -\nrische, neurodegenerative und neuroonkologische Erkrankungen \n01.02.2015 \u2013 31.01.2018 (neues Projekt)\n\u2022 T7B: Optimierung von P2X4-Rezeptor-Antagonisten als Therapeuti -\nka f\u00fcr neurodegenerative und neuroinflammatorische Erkrankungen \n01.02.2015 \u2013 31.01.2018 (neues Projekt) \nIm Berichtszeitraum laufende Neuroallianz-Projekte unter Federf\u00fchrung \nder Pharmazeutischen Biologie (E. Kostenis):\n\u2022 T3B: Neues Konzept zur Behandlung von neuroinflammatorischen \nund neurodegenerativen Erkrankungen (01.02.2013 \u2013 31.01.2016; \nVerl\u00e4ngerung eines seit 2011 laufenden Projekts).\nDFG-Graduiertenkolleg GRK 1873 : Das im Jahr 2013 gegr\u00fcndete, interfa -\nkult\u00e4r (Medizin und Pharmazie) und international ausgerichtete Kolleg \nbefasst sich mit der \u201ePharmacology of 7TM-receptors and downstream \nsignaling pathways\u201c l\u00e4uft bis M\u00e4rz 2018. Sprecher: Prof. Dr. Alexander \nPfeifer  (Medizinische Fakult\u00e4t), Vize-Sprecherin: Frau Prof. Dr. E. Koste -\nnis (Math.-Nat. Fakult\u00e4t).\nDFG-Forschergruppe FOR 1738 : Seit M\u00e4rz 2012 f\u00f6rdert die DFG den Ver -\nbund FOR 1738:\u201eH\u00e4m und H\u00e4m-Abbauprodukte: Alternative Funktionen \nund Signalmechanismen\u201c. Prof. Dr. D. Imhof  ist gemeinsam mit Dr. O. \nOhlenschl\u00e4ger  (FLI Jena) mit dem Projekt \u201eEinfluss von H\u00e4m und H\u00e4 -\nmabbauprodukten auf Peptide: Bindung und kovalente Modifikation\u201c \nbeteiligt. Die Forschergruppe wurde im Dezember 2014 positiv begut -\nachtet und l\u00e4uft seit April 2015 (bis M\u00e4rz 2018) in der zweiten F\u00f6rder -\nperiode weiter.\nDFG-Sonderforschungsbereich 813 \u201eChemie an Spinzentren - Konzepte, Me -\nchanismen, Funktionen\u201c\nDie DFG f\u00f6rdert seit 2009 den SFB \u201eChemie an Spinzentren\u201c, in dem \nFrau Prof. Dr. D. Imhof  von Januar 2013 bis 12/2016 zusammen mit \nProf. Dr. Olav Schiemann  und Dr. Gregor Hagel\u00fcken  ein Projekt mit dem \nTitel \u201eUntersuchung der Koordination des Protoporphyrin IX-Eisen-Kom -\nplexes an H\u00e4m-regulierte Proteine durch EPR- und Kristallstrukturana -\nlyse\u201c bearbeitet. Die Evaluierung des Verl\u00e4ngerungsantrages (3. F\u00f6rder -\nperiode des SFB), der den Zeitraum Januar 2017 bis Dezember 2020 \numfasst, war positiv und wird final im November 2016 beschieden.192\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tDFG-Forschergruppe FOR 2372 : Im Fokus dieses interfakult\u00e4ren Ver -\nbundes (Medizin und Pharmazie) stehen heterotrimere G-Proteine als \npharmakologische Zielstrukturen und als Ansatzpunkt f\u00fcr die Entwick -\nlung neuartiger Therapien. Sprecherin: Prof. Dr. Evi Kostenis , Vize-Spre -\ncher: Prof. Dr. Klaus Mohr  (Math.-Nat. Fakult\u00e4t), F\u00f6rderung seit Dezem -\nber 2015, F\u00f6rdersumme 3,1 Mio. Euro.\nBMG-Forschungsverbund Arzneimitteltherapiesicherheit in Einrichtungen \nder Langzeitpflege (AMTS-AMPEL) : \nZiel des vom BMG gef\u00f6rderten Forschungsverbunds ist die Entwicklung \nund Evaluation einer multidisziplin\u00e4ren Intervention zur Vermeidung \nunerw\u00fcnschter Arzneimittelereignisse in Alten- und Pflegeheimen. Die \nKlinische Pharmazie der Universit\u00e4t Bonn (Prof. Dr. U. Jaehde ) ist ge -\nmeinsam mit der Universit\u00e4t Witten/Herdecke federf\u00fchrend in diesem \nProjekt.\nERA-Net NEURON : Im EU-Verbundprojekt \u201eSynthese und Validierung \nneuartiger Parkinson-Therapeutika mit Wirkung auf Heterodimere G-\nProtein-gekoppelter Rezeptoren\u201c bearbeitet die Pharm. Chemie (Prof. \nDr. C.E. M\u00fcller ) eines von vier Teilprojekten.\nEuroTARGET : Der Bereich Klinische Pharmazie (Prof. Dr. U. Jaehde ) ist \nMitglied des Konsortiums EuroTARGET . Ziel dieses europ\u00e4ischen Ver -\nbundprojektes ist die Identifizierung und Validierung von Biomarkern \nzur Vorhersage von Therapieansprechen und Toxizit\u00e4t bei Patienten mit \nNierenzellkarzinom.\n \nFFARMED : Der Bereich Pharm. Biologie (Prof. Dr. E. Kostenis ) ist Mit -\nglied des im Rahmen des 7. Rahmenprogramms gef\u00f6rderten EU-Kon -\nsortiums FFARMED, welches sich in einer F\u00f6rderperiode von 5 Jahren \nmit molekularen Effekten von Nahrungsmittelbestandteilen auf Fetts\u00e4u -\nre-sensitive G Protein gekoppelte Rezeptoren auseinandersetzen wird \n(Laufzeit 2012-2017). \nINDOBIO \u201cIndonesian Opisthobranchs and associated microorganisms -  \nFrom biodiversity to drug lead discovery\u201d : \nDas vorliegende Projekt fokussiert sich auf Meeresnacktschnecken \n(Opisthobranchia), ihre assoziierten Mikroorganismen und die Nah -\nrungsquellen der Schnecken. \u00dcbergeordnetes Ziel ist die Identifizierung \nneuer Antibiotika-Leitstrukturen erreicht (Kooperationsprojekt der Phar -193\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tmazeutischen Biologie, Dr. Till Sch\u00e4berle , Prof. G. M. K\u00f6nig  und Muse -\num Koenig, Prof. H. W\u00e4gele ).\nExzellenzcluster \u201eLipSTIC\u201c (LABX-0021)  \nDie ANR f\u00f6rdert im Rahmen der franz\u00f6sischen Exzellenzinitiative (2013-\n2019) das Cluster \u201eLipSTIC\u201c, in dem die therapeutische Verwendung von \nLipoproteinen erforschwird. Prof. Alf Lamprecht  leitet darin das work \npackage 3 \u201edrug targeting\u201c, wo insbesondere Entwicklungen im Kontext \nder \u201cNanomedizin\u201c im Vordergrund stehen.\nAlzheimer Forschung Initiative (AFI)\nDie AFI f\u00f6rdert gemeinsam mit der franz\u00f6sischen Organisation LECMA \nvon 2014-2016 ein Verbundprojekt zum Thema \u201eA2A receptor modu -\nlation in APP transgenic mice\u201c (Kooperation zwischen der Pharmazeu -\ntischen Chemie und dem CNRS in Lille, Frankreich (C.E. M\u00fcller  und D. \nBlum ). \nCsF-Alemanha  \nIm Rahmen des Austauschprogramms mit Brasilien, finanziert durch \ndie brasilianischen F\u00f6rderorganisationen CAPES und CNPq sowie den \nDAAD wurden seit 2014 12 Studenten und 3 Doktoranden gef\u00f6rdert, die \nForschungsaufenthalte im Fachbereich Pharmazie der Universit\u00e4t Bonn \ndurchgef\u00fchrt haben.\nFachgruppe Molekulare Biomedizin\nDie Fachgruppe Molekulare Biomedizin hat ihre Bachelor- und Master -\nstudieng\u00e4nge grundlegend neu gestaltet und wird zum neuen neuen \nStudienjahr erstmals drei Studieng\u00e4nge anbieten. Der Bachelorstudien -\ngang Molekulare Biomedizin wird mit verdoppelter Aufnahmekapazit\u00e4t \nangeboten; gleichzeitig werden mehrere Module, die bisher importiert \nwurden, durch die Fachgruppe selbst gestaltet. Der Masterstudiengang \nwird bei ebenfalls erh\u00f6hter Aufnahmezahl in zwei thematisch getrennte \nStudieng\u00e4nge, Biochemistry sowie Immunobiology:  from molecules to \nintegrative systems aufgespalten. Dadurch wird einerseits dem Interesse \nder Studierenden an passgenauer Spezialisierung im Master Rechnung \ngetragen, andererseits wird die Expertise des Fachgruppe und die Ein -\nbettung in Forschungsverb\u00fcnde besser abgebildet. Die Nachfrage sowohl \nnach dem Bachelorstudiengang als auch nach den neuen Studieng\u00e4ngen \nist sehr erfreulich; die Fachgruppe setzt auf motivierte Studierende und \neine dynamische Entwicklung der Studieng\u00e4nge.194\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t4. Es wurden promoviert\nAbdullah , Ahmed Hasan \u201cOn Problems Related To Galaxy Formation\u201d, \n11.4.2016\nAbnaof , Khalid \u201cFinding Common Patterns in Heterogeneous Perturba -\ntion Data\u201d, 6.4.2016\nAjendra , Jesuthas, \u201cIdentification of protective immune responses \nand the immunomodulatory capacity of Litomosoides sigmodontis\u201d, \n25.8.2016\nAfiat, Berbudi, \u201cFilarial infection and filarial antigen administration pro -\nmotes glucose tolerance in diet-induced obesity mice\u201d, 20.10.2015\nAhmed Abbas Suleiman Abbas Suleiman \u201cPharmacometric Applications \nIn Non-Small-Cell Lung Cancer\u201d, 12.7.2016\nAlbrecht , Hendrik \u201cDetermination of spatial and temporal water rela -\ntions in single leaves and canopies based on thermographic measure -\nments\u201d, 16.9.2016\nAlnouri , Mohamad Wessam \u201cThe human 7-transmembrane orphan re -\nceptor family MRGPRX: native expression and identification, develop -\nment and pharmacological characterization of agonists and antago -\nnists\u201d, 2.9.2016\nArz, Marius Immanuel \u201cMolekulare Si(0)- und Si(I)-Verbindungen: Syn -\nthese, Struktur und Reaktivit\u00e4t\u201d, 2.6.2016\nA.S.M. Mostaquimur Rahman \u201eInfluence of Subsurface Hydrodynamics \non the Lower Atmosphere at the Catchment Scale\u201d, 9.10.2015\nAzad, Md Abul Kalam \u201cFog Collection on Plant Surfaces and Biomimetic \nApplications\u201d, 18.4.2016\nBaldwin , Lisa Christina \u201cPetrogenesis of Basalt-hosted sapphires from \nthe Siebengebirge Volcanic Field (SVF) in western Germany\u201d, 8.3.2016\nBalfer , Jenny \u201cDevelopment and Interpretation of Machine Learning Mo -\ndels for Drug Discovery\u201d, 22.10.2015\nBeckert , Hannes \u201cDie Rolle von Calcium und Kalium beim klassischen \nSignalweg der NLRP3-Inflammasom-Aktivierung\u201d, 21.6.2016\nBella , Andreas Raphael \u201eLinearly polarised photon beams at the BGO-\nOD experiment at ELSA\u201d, 13.9.2016\nBerg, Martin \u201cKonzeption und Synthese unsymmetrischer bistabiler [2]\nRotaxane\u201c, 9.9.2016\nBertheloot , Damien \u201eRole of the Receptor for Advanced Glycation End-\nproducts (RAGE) in the Immune Sensing of Nucleic Acids\u201c, 6.7.2016\nBinott , Jayne Jebichii \u201cPhysiological and Molecular Characterization of \nKenyan barley lines (Hordeum vulgare L.) for Abiotic Stress Tolerance \nand Malting Attributes\u201d, 18.12.2015195\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tBleckmann , Felix \u201cControlling surface plasmon polaritons with dielectric \nnanostructures\u201d, 17.6.2016\nBockshecker , Michael \u201cChalkogenanthrene und \u00dcbergangs-metallhalo -\ngenide \u2013 Komplexbildung und Redox-Reaktionen\u201d, 14.10.2015\nB\u00f6hmer , Anne Christin \u201eNicht-syndromale orofaziale Spalten: Molekular -\ngenetische Analysen zur Identifizierung neuer Risikovarianten und deren \nfunktionelle Aufarbeitung\u201c, 14.4.2016\nBorm , Katharina \u201eForecasts for Galaxy Cluster Observations and Cosmo -\nlogical Implications from the eROSITA All-Sky Survey\u201c, 17.3.2016\nBorrmann , geb. Krieger, Michaela Lilian \u201cLiposomale Zytostatika  zur Un -\ntersuchung und \u00dcberwindung von Chemoresistenzen in Ovarialkarzinom-\nZellen\u201c, 28.6.2016\nB\u00f6se , Christina Sabine \u201eAufbau und Test eines Szintillationsfaser-Detek -\ntors f\u00fcr das neue Vorw\u00e4rts-spektrometer an ELSA\u201c, 29.01.2016\nBragagni , Allesandro \u201eRe-Os geochronology of base metal sulfides from \ncratonic mantle xenoliths: Case study from Somerset Island (Canada) \nand method development\u201d, 11.3.2016\nBraganza , Oliver Timothy \u201cSteep, Spatially Graded Recruitment of Feed -\nback Inhibition by Sparse Dentate Granule Cell Activity\u201d, 20.4.2016\nBrammer , Henning \u201cUltrakalte Erbiumatome in einer CO2-Laser Dipol -\nfalle\u201d, 15.7.2016\nBrandst\u00e4tter , Olga Joanna \u201eExpression und Funktion des Arylhydrocar -\nbon Rezeptor Repressors (AhRR) im darmassoziierten Immunsystem\u201c, \n30.11.2015\nBr\u00fcckner , Matthias \u201eUntersuchung und Charakterisierung mikroglialer \nFunktionen in Mausmodellen der Alzheimer-Erkrankung\u201c, 27.10.2015\nBualeong , Tippaporn \u201eThe Influence of the Xin Repeat-Containing Pro -\nteins on the Development of Pressure Induced Cardiac Hypertrophy in \nMice\u201c, 1.10.2015\nBuddendiek , Axel \u201cOptical Data Analysis and its Application to Cosmo -\nlogy\u201d, 11.3.2016\nBurkow , Markus \u201cThe numerical simulation of a three dimensional fluid \nsediment system on arbitrarily shaped domains\u201d, 30.6.2016\nB\u00fcttner , Sven \u201cGenetic modification of insulin/IGF-1 signalling pro -\nmotes survival in a C. elegans model of mitochondrial dysfunction\u201d, \n16.12.2015\nCaballero Pouroutidou , Ricardo Nicolaos \u201cProbing Gravity with High-\nPrecision Pulsar Timing\u201d, 19.7.2016\nCaramete , Laurentiu Ioan \u201cUltra high energy cosmic rays (UHECR) - \nFrom massive black holes to cosmic rays\u201d, 15.9.2016196\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tCasta\u00f1eda Colorado , Leonardo \u201cSome Aspects in Cosmological Pertur -\nbation Theory and \u0192(R) Gravity\u201d, 31.08.2016\nChen , Ming \u201cIonic liquids as novel reaction media for the chemical syn -\nthesis of peptides\u201d, 19.9.2016\nClaus , Simon \u201cNeue Donor/Akzeptor-Hybride\u201d, 11.3.2016\nCornelissen , Thomas Daniel \u201e3D-Modeling of unsaturated flow dyna -\nmics and patterns: Potentials and Limitations at different spatial and \ntemporal scales\u201d, 11.4.2016\nCzurlok , Denis Johann \u201cFemtosekunden-Infrarot-Spektroskopie von drei -\natomigen Pseudohalogenid-Ionen sowie organischen und anorganischen \nPseudohalogenid-Verbindungen\u201d, 17.12.2015\nDe Filippo , Elisabetta \u201eStructural and functional characterization of G \nprotein-coupled adenosine receptors and the orphan receptor GPR143\u201d, \n20.4.2016\nDe la Vega de Leon , Antonio \u201cMethods for the Analysis of Matched Mole -\ncular Pairs and Chemical Space Representations\u201d, 27.9.2016\nDeyati , Avisek \u201cKnowledge Management Approaches for predicting Bio -\nmarker and Assessing its Impact on Clinical Trials, 13.9.2016\nDiermeier , Johannes Leon Sintram \u201cAnalysis of martensitic microstruc -\ntures in shape-memory-alloys: A low volume-fraction limit\u201d, 27.9.2016\n\u0110oki\u0107, Vladimir \u201eCoherence effects and spectroscopy in laser driven den -\nse atomic vapour\u201d, 21.01.2016\nvom Dorp , Katharina \u201cPhytol and Tocopherol Metabolism in Arabidopsis \nthaliana\u201d, 12.10.2015\nEichhorn , Simon-Alexander \u201eSynthese und Charakterisierung neuer Ver -\nbindungen in den Stoffsystemen Ga-In-Sn-Zn-O und Fe-Zn-O\u201c, 29.4.2016\nEngel , Christina \u201eThe influence of hypoxia on RIG-I-mediated melanoma \nimmunotherapy\u201d, 30.8.2016\nEngel , Florian \u201cUntersuchungen zur Aktivierung des P53-Signalweges \ndurch genotoxische Substanzen mit unterschiedlichen Wirkmechanis -\nmen\u201d, 27.11.2015\nEngler , Jan Oliver \u201eFrom occurrence to eco-evolutionary dynamics \u2013 As -\nsessing connectivity in a changing world through modelling and lands -\ncape genetics\u201d, 25.05.2016\nEsch, geb. Schmitt, Tobit Raphael \u201c Quantenchemische Untersuchungen \nvon Photokatalysatoren auf der Basis bin\u00e4rer und tern\u00e4rer \u00dcbergangs -\nmetallverbindungen\u201c, 21.7.2016\nFang, Zhufeng \u201e3D hydrological simulation of a forested headwater \ncatchment: Spatio-temporal validation and scale dependent parameteri -\nzation\u201d, 14.9.2016197\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tFarias Vega , Cristian Alex \u201eField observations and numerical simulations \non the role of local structures and seismic source characteristics in the \ninfluence of external earthquakes in volcanic and hydrothermal activity\u201d, \n25.01.2016\nFayrouz Morsi Elsayed Elmaddah  \u201eNatural product chemistry and bi -\nosynthetic studies of secondary metabolites from the marine-derived \nfungus Stachylidium sp.\u201d, 3.3.2016\nFeindt , Ulrich \u201eInvestigating Anisotropies in the Local Universe with Type \nla Supernovae from the Nearby Supernova Factory\u201c, 30.10.2015\nFeliszek , geb. Liszewska, Monika Wanda \u201cAge-dependent cannabinoid \nCB1 receptro plasticity and search for histamine H4 receptors in the \nbrain\u201d, 21.4.2016\nFernandez Bieber , Michelle Angelica \u201eStrukturaufkl\u00e4rung und Studien \nzur Totalsynthese von Tuscolid und den Tuscoronen\u201c, 9.9.2016\nFornarelli , Alessandra \u201cCharacterization of an knockout mouse model \nfor the miR-29b-1/a cluster\u201d, 18.2.2016\nFreundlieb , Marianne \u201cEntwicklung und Charakterisierung von neuen \nund selektiven Inhibitoren f\u00fcr die Ecto-5\u00b4-Nucleotidase\u201c, 10.5.2016\nFriderichs , Hanns Christian \u201cDas Zwei-Phasen Solvothermalverfahren \nzur Synthese oxidischer Nanokristalle\u201c, 21.12.2015\nFrings , Ruth Maren \u201eAdaptation prim\u00e4rer Afferenzen und Hirnstamm -\nneuronen im Seitenliniensystem des Goldfisches, Carassius auratus, auf \nsequenzielle Reize\u201c, 28.6.2016\nFrisch , Carolin Maria \u201eCharacterization of the Role of Insulin, IGF-1 and \ntheir Receptor Signaling in Proliferation and Survival of Non-Small Cell \nLung Cancer Cells\u201d, 29.01.2016\nFurtmann , Norbert Sebastian \u201eFrom computational analysis of X-ray \nstructures of ligand-target complexes to structure-based compound de -\nsign, synthesis, and biochemical evaluation\u201c, 19.2.2016\nFu\u00df, Theodora Hildegard, \u201cNeuroethologische Untersuchungen der ko -\ngnitiven F\u00e4higkeiten der Elasmobranchii am Beispiel juveniler Bambu -\nshaie (Chiloscyllium griseum)\u201c, 27.7.2016\nG\u00e4bel , Yvonne Angelika \u201cCharakterisierung zellul\u00e4rer Mechanismen zur \nEtablierung einer effektiven antiviralen Immunit\u00e4t gegen eine Hepatitis B \nInfektion\u201d,6.10.2015\nGei\u00df, Daniel \u201eNeue Synthesestrategien f\u00fcr \u00dcbergangs-metallkomplexe \nmit unges\u00e4ttigter germanium-und silizium-basierter Ligandensp\u00e4hre\u201c, \n27.11.2015\nGeldhauser , Carina \u201eThe gradient flow of the double well potential and \nits appearance in interacting particle systems\u201d, 2.8.2016198\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tGerber , Ursula \u201eDer Einfluss latenter Heparanase auf die Aktivit\u00e4t \ndes Integrins VLA-4 bei Adh\u00e4sion und Migration von Melanomzellen \u2013 \nEin neues Target f\u00fcr die antimetastatische Wirksamkeit von Heparin\u201c, \n17.12.2015\nGlodde , Nicole Erika \u201ec-MET inhibition improves T-cell immunotherapy \nof mouse melanomas but cannot prevent outgrowth of genetic antigen \nloss variants\u201c, 30.10.2015\nGondorf , Fabian \u201cImmune modulation by experimental filarial infection \nand its impact on E. coli\u2013induced sepsis\u201d, 20.10.2015\nGorris , geb. L\u00fcnskens, Raphaela \u201cRadialglia\u00e4hnliche Vorl\u00e4uferzellen aus \npluripotenten Stammzellen: ein stabiles Intermediat zur effizienten Ge -\nnerierung humaner Oligodendrozyten\u201c, 7.06.2016\nGr\u00e4ve , Kathrin \u201cLernen komplexer Aufgaben aus Demonstration und ei -\ngener Erfahrung\u201d, 22.10.2015\nGroeneveld , Kathrin \u201eEvaluating Ligand Gated Human 5-HT3A Receptor \nVariants for Anesthetic Studies on Single Channel Level\u201d, 14.01.2016\nGrundmann , Manuel Bernhard \u201eA multifaceted approach to investigate \nsignal transduction at the receptor and post-receptor level focusing on \nthe modulation of the free fatty acid receptor family\u201d, 27.10.2015\nGr\u00fcner , Marcus Oliver \u201cMessung der Doppel-polarisationsobservable G \nin der Reaktion y p \u2192 p \u019e mit dem Crystal-Barrel/TAPS-Experiment an \nELSA\u201c, 28.6.2016\nGu, Ligang \u201cAn improved method of long-term in vivo imaging to detect \ndentritic spines, microglia, and A \u03b2 plaques in the mouse hippocampus\u201d, \n17.6.2016\nGupta-Ostermann , geb. Gupta, Disha \u201cComputational Methods for Struc -\nture-Activity Relationship Analysis and Activity Prediction\u201c, 20.10.2015\nGuuroh , Reginald Tang \u201cGlobal change effects on ecosystem species \ncomposition, functions and services of West Africa\u00b4s Sudanian savan -\nnas\u201d, 11.7.2016\nHalls , Victoria Simone \u201cSynthesis and Characterisation of wALAD Inhibi -\ntors and Novel ABAL Probes\u201d, 23.6.2016\nHammann , Daniel \u201cThe data acquisition for the BGO-OD experiment\u201d, \n31.5.2016\nHartung , Lisa B\u00e4rbel \u201cExtremal Processes in Branching Brownian Moti -\non and Friends\u201d 20.6.2016\nHa\u00dfel , geb. Albers \u201cAptamers for targeted activation of T cell-mediated \nimmunity\u201d, 16.8.2016\nHausmann , Markus Andreas \u201cSymmetric products, subgroup lattices \nand filtrations of global K-theory\u201d, 14.6.2016199\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tH\u00e4u\u00dfler , Daniela \u201cSynthesis and Evaluation of Phosphono Dipeptides \nas Irreversible Inhibitors and Activity-based Probes for Matriptase-2\u201d, \n11.01.2016\nHeinrichs , Viktor \u201cHerstellung und Charakterisierung ultraweicher Ela -\nstomere f\u00fcr Lebend-Zellanalyse\u201d, 15.12.2015\nHerzog , Hendrik \u201eEntwicklung bionischer Str\u00f6mungs-messverfahren \nbasierend auf Untersuchungen des Seiten-liniensystems der Fische\u201c, \n24.5.2016\nHesse , Saskia Nadine \u201cEffects of kinship and rearing-environment on \nsocial behavior and cognition in Pelvicachromis taeniatus\u201d, 23.10.2015\nHinderer , Florian \u201cBODIPY end-capped oligomers with defined length: \nfunctional materials with a bright future?\u201d, 10.6.2016\nHofer , Katharina \u201chp-finite elements for pde-constrained optimal control \nproblems with focus on distributed control and fast solvers\u201d, 20.7.2016\nHolzinger , Astrid \u201cT-Zellen mit komplementierenden chim\u00e4ren Antigen-\nRezeptoren haben eine erniedrigte Aktivierungs-schwelle bei der Erken -\nnung von Antigen-Mustern\u201d, 20.10.2015\nH\u00fcbner , Tatjana \u201eAnalysis of the regulatory function of amino acids on \nmetabolic targets and serotonin production in Drosphila melanogaster\u201c, \n9.12.2015\nH\u00fchne , Paul Christoph \u201cBeitr\u00e4ge zum Entwurf gr\u00f6\u00dfenoptimaler schnel -\nler Fouriertransformationen auf gewissen homogenen R\u00e4umen symmet -\nrischer Gruppen\u201d, 31.5.2016\nH\u00fcndgen , Melissa Joana \u201cNeue Strukturen zur supra-molekularen Ober -\nfl\u00e4chenparkettierung\u201d, 26.2.2016\nIdelson , Alissa \u201eMolekulare Speichenr\u00e4der auf Carbazol- und Phenylen-\nBasis\u201c, 24.2.2016\nIngenfeld , Bj\u00f6rn Karl \u201eSynthese monofunktionalisierter Calix[5]arene\u201c, \n15.7.2016\nJanas , geb. Frings, Marianne Katharina \u201eMolekulare Mechanismen TNF-\nvermittelter viraler Hepatitis\u201c, 8.4.2016\nJaron , Frederic Felix Daniel \u201ePhysical processes behind the periodic \nradio and gamma-ray emission from the X-ray binary LS I +61\u00b0303\u201c, \n9.6.2016\nJarzebski , Clemens Andreas \u201eSynthese und Charakterisierung von mehr -\nkernigen supramolekularen Koordinationsverbindungen\u201c, 20.10.2015\nJunge , Lisa \u201eIn silico, in vitro und in vivo Charakterisierung der Hem -\nmung ausgew\u00e4hlter Fremdstoffmetabolisierender Enzyme des Menschen \ndurch Voriconazol\u201c, 22.2.2016\nJungverdorben , Johannes Christopher \u201eMechanismen der Proteinag -200\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tgregation in Neuronen von Patienten der Machado-Joseph Erkrankung\u201c, \n4.4.2016\nKagenishi , Tomoko \u201eExtracellular ATP Signaling is Linked to Endocytic \nVesicle Recycling in Root Apex\u201c, 2.6.2016\nKaldenbach , Felix \u201cNatural and artificial lateral lines \u2013 Form-function re -\nlationship and Detection of water surface waves\u201d, 1.6.2016\nKaniyappan , Senthilvelrajan \u201eStructural and Functional Charakterization \nof Neurotoxic Oligomers of Pro-aggregant Tau Repeat Domain: A model \nfor Tauopathy disease\u201d, 24.11.2015\nKarbaum , geb. P\u00f6plau \u201cChemisch-molekularbiologische Studien zu Py -\nransynthase-Dom\u00e4nen in trans-AT-Polyketidsynthasen\u201d, 3.6.2016\nKemmerling , Nadja \u201cIntramembrane proteolysis of ephrin-B2 by \n\u03b3-Secretase regulates podosome dynamics and migration of microglia\u201d, \n30.11.2015\ns/o Khadem , Hasan Ali \u201cGeology and Genesis of Hajigak Iron Ore Depo -\nsit Bamyan, Central Afghanistan\u201d, 7.6.2016\nKirch , Daniel Leonhard \u201cConstruction of a Rapoport-Zink space for split \nGU(1,1) in the ramified 2-adic case\u201d, 23.11.2015\nKlassen , Johann \u201cSynthese und Selbstassemblierung Biphenyl-basier -\nter Makrozyklen und direkte Aminierung elektronenarmer Farbmittel\u201d, \n15.7.2016\nKlein , geb. Liessem, Melina \u201cUntersuchungen zur Synthese und Re -\naktivit\u00e4t von Donor-Substituierten \u03c33\u03bb3-Oxaphosphiran-Komplexen\u201c, \n3.12.2015\nKl\u00f6ckner , Anna Katharina \u201eChlamydiae as non-model organisms to \nstudy antibiotic activity-evolutionary, cellular and molecular aspects\u201c, \n15.7.2016\nKnebel , Thomas \u201eCharakterisierung der wertgebenden Inhaltsstoffe von \nApfelsaft aus rotfleischigen \u00c4pfeln und Entwicklung innovativer Frucht -\ns\u00e4fte\u201c, 7.4.2016\nKnie, Nils David Claus \u201eOrganellare Genome von basalen Tracheophyten: \nPhylogenie, RNA-Editing und horizontaler Gentransfer\u201c, 19.8.2016\nK\u00f6hler , Jana \u201eStudying large-scale structures and polarization of the \nNorthern sky facilitating single-station data of the Low Frequency Array \n(LOFAR)\u201c, 31.5.2016\nK\u00f6rber , Nils \u201eDer Einfluss von SynCAM1 auf die Stabilisierung synap -\ntischer Spines \u2013 eine in vivo Analyse\u201c, 10.12.2015\nKosmala , Tomasz \u201eCharacterization of organic molecules at metal/elec -\ntrolyte interfaces\u201c, 3.3.2016\nKraff , Stefanie Theresa \u201ePharmakokinetische Dosis-individualisierung \nvon Fluorouracil und Taxanen\u201c, 1.2.2016201\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tKrahe , Oliver Moritz \u201eExperimental and theoretical studies of mononu -\nclear high-valent nitrido-iron and oxo-iron complexes\u201d, 5.4.2016\nKremser , Christiane \u201cCharakterisierung transgener M\u00e4use mit Defekten \nin den Ceramidsynthasen 1, 2, 4 und 6\u201c, 1.9.2016\nKubaczka , Caroline Maria \u201cForced expression of Tfap2c, Gata3, Eomes \nand Ets2 induces conversion of murine fibroblasts into fully functional \ntrophoblast stem cells\u201d, 23.12.2015\nKullmann , Maximilian Andreas \u201cIdentifying intracellular cisplatin inter -\naction partners and assessing their contribution to cisplatin resistance\u201d, \n20.7.2016\nKwarteng , Alexander \u201eTranscriptomics and Immune Profiles of Asym -\nptomatic Filarial-infected Individuals\u201c, 30.10.2015\nKyere , Vincent Nartey \u201cEnvironmental and Health Impacts of Informal \nE-waste Recycling in Agbogbloshie, Accra, Ghana: Recommendations for \nSustainable Management\u201d, 31.3.2016\nLai, Zhong Yuan \u201cWave dynamics in random, absorptive or laseractive \nmedia\u201d, 20.7.2016\nLambertz , Markus Stefan \u201cBeitr\u00e4ge zur Kenntnis der funktionellen \nund evolution\u00e4ren Morphologie des Atemapparates der Amnioten\u201c, \n9.10.2015\nLand, Markus \u201eOn the relation between K- and L-theory of complex C*-\nAlgebras\u201d, 24.6.2016\nLangen , Kathrin \u201eImpact of phylogeny, mating system, ageing and in -\nbreeding on gonadal traits in the West African cichlid Pelvicachromis \ntaeniatus\u201c, 2.12.2015\nLaskowski , geb. Becker \u201cAxon regeneration following peripheral nerve \nlesion is driven by cofilin mediated actin turnover\u201d, 23.6.2016\nLazarus , Patrick \u201cPulsar Discoveries and their Exploitation\u201d, 9.3.2016\n\u0141azowska , Agata Aleksandra \u201eDevelopment of European pharmacovigi -\nlance legislation with a focus on the surveillance of medicine safety in \nPoland\u201d, 30.9.2016\nLeder , Lukas Martin \u201cQuantensimulation von relativistischen Effekten mit \nultrakalten Atomen in variablen optischen Gitterpotentialen, 21.7.2016\nLenssen , geb. Heum\u00fcller, Rebekka \u201cArzneimittel-therapiesicherheit \u00e4l -\nterer, pflegebed\u00fcrftiger Patienten in der station\u00e4ren Versorgung unter \nbesonderer Ber\u00fccksichtigung der Schnittstellen im Behandlungspro -\nzess\u201d, 27.11.2015\nLenz, Daniel \u201eDust and gas in the Milky Way: a full-sky view on the mul -\ntiphase interstellar medium\u201d, 12.9.2016\nLeszczy\u0144ski, Marcin Zenon \u201eThe oscillatory mechanisms of working me -\nmory maintenance\u201c, 30.5.2016202\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tLi, Jin \u201cZeb2 is essential for terminal differentiation of multiple hemato -\npoietic lineages\u201d, 12.01.2016\nLiebal , Jessica Kristina \u201cMeasurement of the Higgs Boson Decay to \n\u03c4-Pairs in the Lepton plus Hadrons Final State in Proton-Proton Collisi -\nons with the ATLAS Detector\u201d, 22.9.2016\nLopez  Ramos, Dorys Adriana \u201cType I Interferon Signaling in Myeloid \nCells is Required for Adoptive T cell Immunotherapy of Melanoma\u201d, \n19.8.2016\nLupberger , Michael \u201cThe Pixel-TPC: A feasibility study\u201d, 8.3.2016\nvon M\u00e4\u00dfenhausen , Anne Friederike \u201cEntwicklung neuer Therapien in Tu -\nmoren des Kopf-Hals Bereichs \u2013 Die Rolle der Rezeptortyrosinkinasen \nFGFR3, DDR2, MERTK und AXL\u201c, 21.3.2016\nMalhotra , Ashutosh \u201eDevelopment and application of a knowledge dri -\nven approach for exploring novel insights in neurodegenerative diseases \nwith focus on Alzheimer\u00b4s disease\u201d, 14.12.2015\nMark\u00f3 , Roland \u201cOn Approximability, Convergence, and Limits of CSP \nProblems\u201d, 18.7.2016\nMarkus , geb. Hohn, Carolin \u201eDie Funktion der putativen alkalischen Ce -\nramidase ACER1 innerhalb des Sphingolipidstoffwechsels in Arabidopsis \nthaliana\u201c, 13.10.2015\nMartin Garcia , German \u201cSaliency Methods for Object Discovery Based \non Image and Depth Segmentation, 28.01.2016\nMartinez Dorantes , Miguel \u201cFast non-Destructive internal state detection \nof neutral atoms in optical potentials\u201d, 24.5.2016\nMayer , geb. Uebis, Hannah \u201cContributions to Stochastic Medelling of the \nImmune System\u201d, 8.4.2016\nMehner , Stefan Georg \u201eTools for Reasoning about Effectful Declarative \nPrograms\u201c, 16.10.2015\nMeier , Georg Philipp \u201cBewertungsrobustheit der Gew\u00e4sserstrukturkar -\ntierung nach dem Deutschen Vor-Ort-Verfahren\u201d, 28.6.2016\nMeinel , Joanna \u201eAffine nilTemperley-Lieb Algebras and Generalized Weyl \nAlgebras: Combinatorics and Representation Theory\u201d, 29.7.2016\nMergelmeyer , Sebastian \u201cMeasurement of the Associated Production \nof a Single Top Quark and a W Boson in Single-Lepton Events with the \nATLAS Detector\u201d, 13.5.2016\nMettke , Elisabeth \u201cDie Rolle von NKT Zellen und NKT Zell-vermitteltem \nCross-Priming in der Listerien-Infektion\u201d, 21.3.2016\nMeuthen , Denis Maximilian \u201eCauses and consequences of antipreda -\ntor phenotypic plasticity in the cichlid fish Pelvicachromis taeniatus\u201d, \n15.4.2016203\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tMeyer , Benjamin \u201cEmerging Viral Infections: Ecology and Epidemiology \nof MERS-Coronavirus\u201d, 30.11.2015\nMikulec ,geb. Kaczmarek, Julita \u201cNew inhibitory pathways in CD8 T cell \nfunction\u201d, 11.2.2016\nMink , Mareike Aglaia \u201cGeometrische Begriffsentwicklung anhand tech -\nnischer Anwendungen der Kenematik\u201d, 3.3.2016\nMir Moheseni , Mahsa \u201cAnalysis of the natural product biosynthesis in \ngliding bacteria using in vitro assays\u201d, 16.2.2016\nMissura , Marcel \u201cAnalytic and Learned Footstep Control for Robust Bipe -\ndal Walking\u201d, 12.2.2016\nMissura , Olana \u201eDynamic Difficulty Adjustment\u201c, 2.10.2015\nMitschka , Sybille \u201cThe role of Trim71 in cell fate determination of em -\nbryonic stem cells and germline development\u201d, 24.11.2015\nModerau , Nina \u201cenoki mushroom (enok) \u2013 ein neuer epi-genetischer Re -\ngulator von Lipidmetabolismus, Wachstum und Nahrungsaufnahme in  \nDrosophila melanogaster\u201c, 13.9.2016\nMora Partiarroyo , Silvia Carolina \u201cDeep radio continuum study of NGC \n4631 and its Faraday tomography\u201d, 30.6.2016\nM\u00fcller , Iris Annette \u201eF\u00e4lschungen pflanzlicher Arzneimittel, Lebensmit -\ntel und Kosmetika \u2013 Regulierung von Arzneimitteln und Lebensmitteln \nim Hinblick auf die F\u00e4lschungssicherheit von pflanzlichen Produkten\u201c, \n14.10.2015\nM\u00fcller , Michael \u201eSynthese und Charakterisierung tern\u00e4rer oxidischer \nNanostrukturen\u201c, 7.9.2016 \nM\u00fcller , Patrick Erich \u201eLimiting Properties of a Continuous Local Mean-\nField Interacting Spin System\u201d, 9.8.2016\nM\u00fcller , Sabrina \u201cMolekularpharmakologische Charakteri-sierung des \nhumanen MRGD-Rezeptors\u201d, 13.10.2015\nNabbi , Danje \u201eDer Einfluss einer chronischen Koffeinapplikation auf das \nadenosinerge System im Hinblick auf schlafregulierende und neuropro -\ntektive Effekte im ZNS der Ratte\u201c, 12.5.2016\nNalavade , Rohit Sanjeev \u201eInvestigation of the role of microRNAs in Spi -\nnocerebellar Ataxia type 3\u201c, 20.10.2015\nNazir , Mamona \u201cBiosynthesis of phenalenones in the fungus Coniothyri -\num cereal and natural products chemistry of the fungi Auxarthron reti -\nculatum and Fusarium tricinctum\u201d, 11.12.2015\nNeha Sharma  \u201cTpbpa-Cre mediated deletion of TFAP2C leads to dere -\ngulation of Cdkn1a, Akt1 and ERK/MAPK pathway causing placental \ngrowth arrest\u201d, 17.6.2016\nNeisser , Florian Moritz \u201cKritische Infrastruktur und mobiles Risiko. Eine 204\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tsozialgeographische Untersuchung auf Basis der Akteur-Netzwerk The -\norie.\u201d, 23.9.2016\nNiazy , Naima \u201cDie Rolle zytoplasmatischer Signalmotive des Herpes \nSimplex Virus Typ 1 Glykoprotein B f\u00fcr die endosomale Sortierung von \nKomponenten des MHC Klasse II Prozessierungsweges\u201c, 27.10.2015\nNiecknig , Franz Lorenz Wilhelm \u201eDispersive analysis of charmed meson \ndecays\u201c, 4.7.2016\nNiemeyer , Daniela Margit \u201eAssessment of interferon antagonists as risk \nmarkers and inhibitor target sites of newly emerging coronaviruses\u201c, \n30.11.2015\nOttersbach , Annika \u201cIntramyokardiale Transplantation MNP-beladener \nZellen unter Verwendung spezieller Magnetfelder nach Herzsch\u00e4digung\u201d, \n13.11.2015\nPahlisch , Franziska \u201eAnalyse von Endocannabinoiden und verwandten \nFetts\u00e4ureethanolamiden bei translationalen Untersuchungen zu psychi -\nschen Erkrankungen\u201c, 15.12.2015\nPape , Veronika Friederike Sophia \u201eChelation as a strategy with the po -\ntential to overcome multidrug resistance in cancer\u201c, 17.6.2016\nPardoe , Joanna Leigh \u201cMultiple and more frequent natural hazards: The \nvulnerability implications for rural West African communities\u201d, 9.8.2016\nPasternack , geb. K\u00fcnstlinger, Helen Sarah \u201eEntwicklung neuer Therapie -\nkonzepte im myxoiden Liposarkom \u2013 Die Rolle von Fibroblastenwachs -\ntumsfaktor-Rezeptoren und microRNAs\u201c, 14.3.2016\nPelka , Axel \u201eStruktur-Variabilit\u00e4t durch Wirt-Gast-Wechselwirkung in Ver -\nbindungen mit Quecksilber-Chalkogen-Netzwerken\u201c, 10.11.2015\nPelka , Karin \u201eNovel insights into the molecular function of UNC93B1 for \nnucleic acid sensing Toll-like receptors\u201d, 29.6.2016\nPerl, Ricardo \u201eIsogeometric Approximation of Variational Problems for \nShells\u201d, 12.4.2016\nPiotrowitz , Kira Laura \u201cRegulation des Lipidmetabolismus in Hepato -\nzyten\u201d, 4.7.2016\nPollack , Jennifer Eileen \u201eCosmological Investigations with the Bispec -\ntrum\u201c, 20.10.2015\nPoppe , Daniel \u201cGene targeting in human pluripotent cell-derived neu -\nral stem cells for the study and treatment of neurological disorders\u201d, \n26.10.2015\nPothmann , Leonie \u201cChanges of inhibitory micronetworks in the epileptic \nhippocampus and their response to anticonvulsant drugs\u201d, 12.10.2015\nRabe , Patrick \u201cMechanistic studies on bacterial terpene synthases\u201d, \n19.2.2016205\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tRadchenko , Danylo \u201cHigher cross-ratios and geometric functional equa -\ntions for polylogarithms\u201d, 11.7.2016\nRakers , geb. Ulbrich, Cordula Marijke \u201cThe role of glial calcium changes \nin animal models of stroke\u201d, 5.11.2015\nRamos Ceja , Miriam Elizabeth \u201cStudying galaxy clusters through X-rays \nand the Sunyaev-Zel\u00b4dovich effect: simulations, detection and characte -\nrization\u201d, 8.6.2016\nReinartz , Markus \u201cProteomische Funktionsanalyse humanbiologischer \nSysteme mittels chemisch modifizierter Proteine\u201d, 16.3.2016\nRiaz, Quaiser \u201cHuman Motion Analysis Using Very Few Intertial Measure -\nment Units\u201d, 17.12.2015\nRicke , Charlotte Viktoria \u201cOn \u03c4-tilting theory and perpendicular catego -\nries\u201d, 12.9.2016\nRiedel , Viktoria Maria \u201cKontinuierliche Feuchtgranulation im Zweischne -\nckenextruder\u201c, 08.01.2016\nR\u00f6hser , Tobias \u201eThe Physical Properties of Intermediate-Velocity Gas at \nHigh Galactic Latitudes\u201c, 31.5.2016\nR\u00f6tzer , Katharina Elisabeth Maria \u201eStatistical analysis and combinati -\non of active and passive microwave remote sensing methods for soil \nmoisture retrieval\u201c, 28.4.2016\nRoggenkamp , Thomas \u201cZur Rekonstruktion der r\u00f6merzeitlichen Hydrolo -\ngie des Mittel- und Niederrheins\u201c, 26.4.2016\nRoy, Nina \u201cStudy on the role of nuclear Cofilin1\u201d, 4.12.2015\nRoy, Subrata Chandra \u201cThermodynamically Stable and metastable soli -\nds: New approaches to the synthesis of anhydrous phosphates contai -\nning vanadium, molybdenum, and/or tungsten\u201d, 10.11.2015\nR\u00fcb, Cornelia \u201cThe Parkinson\u00b4s disease-related kinase Pink1 mediates \nmitochondrial quality control\u201d, 8.8.2016\nSaile , Jana Asisa \u201cUntersuchungen zur Expression der murinen Carno -\nsin-Synthase und Etablierung einer Methode zur nicht-radioaktiven En -\nzymaktivit\u00e4tsbestimmung\u201c, 26.8.2016\nSalz, Andr\u00e9e Patrick \u201cDie Rolle der Aktin-Regulation durch die Proteine \nCofilin 1 und Profilin 1 f\u00fcr die Entwicklung von T-Zellen\u201d, 8.6.2016\nSchaepe, Steffen Thomas Paul \u201cSearch for Supersymmetry in Tau Lep -\nton Final States with the ATLAS Detector\u201d, 4.11.2015\nSchedler , Manuel \u201cIntensit\u00e4ts- und Energieerh\u00f6hung an ELSA\u201d, \n9.11.2015\nSchellenberger , Gerrit Fabian \u201eX-ray analysis of a complete sample of \ngalaxy clusters\u201c, 9.3.2016\nSchmalzbauer , Bj\u00f6rn Franz \u201eTotalsynthese von Dysidavaron A und Studi -\nen zur Totalsynthese von Salimabromid\u201c, 20.10.2015206\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tSchmeier , Daniel \u201eAutomatised Constraints on New Physics at the LHC \nand Beyond\u201d 25.8.2016\nSchmid-Burgk , Jonathan Leo \u201cHochdurchsatz-Genomeditierung in Zel -\nlen des angeborenen Immunsystems\u201c, 5.9.2016\nSchmidt , Philip \u201eThe radio Continuum Halos of the Edge-on Galaxies \nNGC 891 and NGC 4565\u201c, 24.6.2016\nSchmidt , Tobias Christopher \u201eDesign, Herstellung und Anwendung einer \nhumanen, genomweiten sgRNA Bibliothek f\u00fcr das CRISPR/Cas9 Sys -\ntem\u201c, 19.2.2016\nSchmitt , Julian Matthias \u201eDynamik und Korrelationen eines Bose-Ein -\nstein-Kondensats aus Licht\u201c, 21.12.2015\nSchmitz , Janina Mona \u201eSynthesis and Biological Evaluation of Nitrile-\nBased Peptidomimetic Inhibitors for Cysteine Cathepsins\u201d, 26.4.2016\nSchorr , geb. Suhl, Ulrike Elisabeth \u201eAlgorithms for Circuit Sizing in VLSI \nDesign\u201d, 11.3.2016\nSchreieder , Stefan \u201eConstruction problems in algebraic geometry and \nthe Schottky problem\u201c, 10.11.2015\nSchulz , Hannes \u201cLearning Object Recognition and Object Class Segmen -\ntation with Deep Neural Networks on GPU\u201d, 9.9.2016\nSchwermann , geb. Lenssen, Leonie Claudia \u201cEvolutions-stadien der Kau -\nfunktionen fr\u00fcher Artiodactyla\u201d, 12.7.2016\nScutti , Federico \u201eSearch for Neutral Higgs Bosons of the MSSM deca -\nying to \u03c4had \u03c4had in proton-proton collisions at \u221as=8 TeV with the ATLAS \ndetector\u201c, 15.7.2016\nShafiq , Muhammad Rizwan \u201cA forward genetic approach to isolate \nArabidopsis mutants altered in the regulation of the ALDH7B4 gene\u201d, \n9.9.2016\nShahraz , Anahita \u201cNeuroprotective Effects of Polysialic Acid and SIG -\nLEC-11 in Activated Phagocytic Cells\u201d, 1.3.2016\nSheikh Bahaee , Zhara \u201cWeak Gravitational Lensing Study of Dark Matter \nDistribution in The Apell 226/228 Supercluster Field Using COMBO-17 \nSurvey Data\u201d, 25.5.2016\nSiao, Wei \u201cSynaptotagmin 1 and Synaptic Vesicle Protein 2-like in Ara -\nbidopsis\u201d, 20.5.2016\nSiebke , Georg Paul \u201cA  \u03bc-biomimetic uncooled infrared sensor based on \nthe infrared receptors of Melanophila acuminate\u201d, 3.11.2015\nSilveira Salles , Tomas \u201cOn quotients of \u03c9* and automorphisms of P( \u03c9)/\nfin that preserve or invert the shift\u201d, 1.2.2016\nSpanier , Claudia \u201cIdentification and characterization of novel ligands for \npurinergic P2X receptors\u201d, 30.3.2016207\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tSpilioti , Polyxeni \u201cSelberg and Ruelle zeta functicons on compact hyper -\nbolic odd dimensional manifolds\u201d, 26.10.2015\nStein , Axel \u201cNeuroinflammation in Mausmodellen der Metachroma -\ntischen Leukodystrophie\u201d, 23.10.2015\nStein , Kathy \u201eZellul\u00e4re und molekulare Mechanismen der Entz\u00fcndungs -\naufl\u00f6sung im postoperativen Ileus\u201c, 27.11.2015\nStobe , Caroline \u201eSynthese und Racematspaltung chiraler 9,9\u00b4-spirobiflu -\norene und 4,5-Diaza-9,9\u00b4spirobifluorene als potenzielle Affinit\u00e4tsmateri -\nalien f\u00fcr Quarzmikrowaagen\u201c, 13.5.2016\nSt\u00f6cker , Stefanie Daniela Gisela \u201eFunction of the Cytoplasmic FMRP \nInteracting Protein 1 (CyFIP1) in mouse\u201c, 30.3.2016\nStojanac , \u017deljka \u201cLow-rank Tensor Recovery\u201d, 1.9.2016\nSt\u00f6lting , Daniel Philipp \u201eBeitrag zur Aufkl\u00e4rung der Cisplatinresistenz \nvon Ovarialkarzinomzellen und deren \u00dcberwindung durch Liposomen \noder niedermolekulares Heparin\u201c, 19.2.2016\nStutz , Andrea \u201eRegulation of the NLRP3 inflammasome by ubiquitinati -\non and phosphorylation\u201d, 17.8.2016\nSure, Rebecca \u201eEvaluation and Development of Quantum Chemical Me -\nthodologies for Noncovalent Interactions and Supramolecular Thermo -\nchemistry\u201d, 29.01.2016\nSwaminathan , Divya Rajeswari \u201cAgricultural transformation and indige -\nnous communities: A case study of the Soliga Communities in the mon -\ntane forests of Southern India\u201d, 26.8.2016\nSz\u00e9csi , Dorottya \u201cThe evolution of low-metallicity massive stars\u201d, \n4.7.2016\nTammam , Salma Nabil Abdelaziz Fahmy \u201c Chitosan Nanoparticles for \nNuclear Delivery of Protein Drugs; Application in Induced Pluripotent \nStem Cell Reprogramming and in Cancer Therapy\u201d, 19.01.2016\nTawo , Riga \u201cFunktionelle Charakterisierung der Chaperon-assoziierten \nUbiquitinligase CHIP in Drosophila melanogaster\u201c, 29.01.2016\nTheodory , Theobald Frank \u201eDealing with Change: Indigenous Knowledge \nand Adaptation to Climate Change in the Ngono River Basin, Tanzania\u201d, \n17.8.2016\nThomas , Martin \u201eTheoretical Modeling of Vibrational Spectra in the Li -\nquid Phase\u201d, 12.4.2016\nThormann , Birthe \u201eBiodiversity of leaf beetles (Coleoptera: Chrysome -\nlidae) in a tropical montane rainforest ecosystem assessed with DANN \nbarcoding\u201c, 7.12.2015\nThrom , Sebastian Hermann \u201cSelf-similar solutions with fat tails for \nSmoluchowski\u2018s coagulation equation\u201d, 22.9.2016208\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4tTilic, Ekin \u201cUltrastructure, Formation and Evolution of Chaetae in Anne -\nlids\u201d, 18.12.2015\nTolle , Fabian \u201cClick-SELEX - A versatile approach towards nucleobase-\nmodified aptamers \u2013\u201c, 20.9.2016\n\u00dcbel, Markus Helmut \u201cSimulation of mesoscale patterns and diurnal \nvariations of atmospheric CO2 mixing ratios with the model system \nTerrSysMP-CO2\u201d, 13.4.2016\nUebele , geb. Hantzschmann, Julia Stephanie \u201c Analysis of human T lym -\nphocyte-derived immune responses against Staphylococcus aureus by \ndelivery of in vitro transcribed antigens\u201d, 26.4.2016\nUfer, Guido \u201cProteins under the control of phospholipase D in   Arabi -\ndopsis thaliana\u201d, 23.2.2016\nUlm, Hannah \u201cBiosynthesis of soluble capsule precursors in Staphylo -\ncoccus aureus\u201d, 13.7.2016\nVillalba  Franco, Jose Manuel \u201cStudies on the Synthesis of strained Aza -\nphosphiridine Complexes and their Reactivity towards Small Molecules\u201d, \n7.12.2015\nV\u00f6gele , Anna Magdalena \u201cPatterns in Motion - From The Detection of \nPrimitives to Steering Animations\u201d, 12.9.2016\nWahl , geb. Beer, Roland \u201cScalable Realtime Rendering and Interaction \nwith Digital Surface Models of Landscapes and Cities\u201d, 21.7.2016\nWahl , Sabrina \u201eUncertainty in mesoscale numerical weather prediction: \nprobabilistic forecasting of precipitation\u201c, 1.10.2015\nWeigand , Maximilian \u201cMonitoring structural and physiological proper -\nties of crop roots using spectral electrical impedance tomography\u201d, \n7.7.2016\nWeijenborg , Christian Bernardus Maria \u201cCharacteristics of Potential \nVorticity anomalies associated with mesoscale extremes in the extratro -\npical troposphere\u201d, 2.5.2016\nWeinert , Christoph Daniel \u201cLichtinduzierte Prim\u00e4rprozesse des stabilen \nRadikals 1,3,5-Triphenylverdazyl\u201c, 28.4.2016\nWeinmann , Michael \u201eMaterial Recognition Meets 3D Reconstruction: No -\nvel Tools for Efficient, Automatic Acquisition Systems\u201d, 22.7.2016\nWeisser , Florian \u201cDisagreement in the Shadows \u2013 The spatialities of Cli -\nmate Politics in Uganda\u201d, 20.11.2015\nWienen , Marion Antonia \u201cTemperatures and Distances to High-mass \nStar-forming Regions in the Inner Galaxy\u201d, 25.5.2016\nWilbring , Erik Andreas Rolf \u201cEfimov Effect in Pionless Effective Field \nTheory and its Application to Hadronic Molecules\u201d, 21.01.2016\nWilbuer , geb. Mathis, Jennifer\u201d Spirokonjugierte Verbindungen und 209\nMathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4terweiterte Dibenzopentalene als potenzielle optoelektronische Materi -\nalien\u201c, 30.9.2016\nWilmer , Andre \u201cEntwicklung und Evaluation eines Best-Practice-Mo -\ndells zur Erh\u00f6hung der Arzneimitteltherapie-sicherheit bei ambulanten \nKrebspatienten\u201d, 18.2.2016\nWilms , Robert \u201eThe delta invariant in Arakelov geometry\u201d, 21.4.2016\nWittlich , Michaela Maria \u201cEine neue Helfer-Funktion von T Helfer 1 Zellen \nbei der Induktion von CD8+ T Zellen durch sinusoidale Endothelzellen \nder Leber\u201d, 15.12.2015\nWolter , Franziska \u201eDer Einfluss physiologischer Sauerstoffkonzentrati -\nonen auf nat\u00fcrliche Killerzellen bei der Hepatitis C Virus- und der Hu -\nmanes Immundefizienzvirus-Infektion\u201c, 14.6.2016\nWolters , Benjamin \u201eZell-biomechanische Untersuchungen von Modellen \ndes Herzmuskelgewebes\u201c, 29.3.2016\nWulf, geb. Klemm, Anna-Lena \u201cAnalysis of Domain Specific Functions of \nthe Ceramide Synthase Schlank in Drosphila melanogaster\u201d, 4.12.2015\nXue, Jia \u201cTranscriptional characterization of macrophages reveals unex -\npected novel biology\u201d, 27.10.2015\nYang, Zhi \u201cPrompt Production of Hadronic Molecules and Rescattering \nof Final States in Heavy Hadron Decays\u201d, 7.7.2016\nYasin , Hashim \u201cVision-based 3D Pose Retrieval and Reconstruction\u201d, \n17.3.2016\nZehner , Matthias Wilhelm \u201cSec61 mediates antigen translocation into \nthe cytosol for cross-presentation\u201d, 11.12.2015\nZeiser , Jessica \u201cCharakterisierung von PQQ-abh\u00e4ngigen Dehydrogena -\nsen aus Spingomonas wittichii RW1 und Entwicklung eines enzyma -\ntischen Verfahrens f\u00fcr die Quantifizierung von PQQ\u201c, 22.10.2015\nZhang , Yun \u201eAugmin complex components control branching of sensory \nneuron dendrites in Drosophila larvae\u201d, 18.12.2015\nZhang , Qingwei \u201cInvestigations of D-glycero-D-ido-octulose (D-g-D-i-oct) \nmetabolism and transketolases in the resurrection plant Craterostigma \nplantagineum\u201d, 17.12.2015\nZimmer , Katharina \u201cTitanocen-katalysierte Epoxidhydrosilylierung: Un -\ntersuchung und Evaluation verschiedener Aktivierungsmethoden zur Ge -\nnerierung der katalytisch aktiven Spezies\u201c, 15.8.2016\nZirkel , Florian Lothar \u201cIdentifikation und Charakterisierung einer neuen \nVirusfamilie (Mesoniviridae) und erstmaliger Nachweis der Virusordnung \nNidovirales in Insekten\u201c, 25.01.2016210\nChronik des Akademischen Jahres211\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t\nLANDWIRTSCHAFTLICHE FAKULT\u00c4T\n1. Fakult\u00e4tsgremien\na) Dekanat\nWintersemester 2015/2016 und Sommersemster 2016\nDekan Prof. Dr. P . Stehle\nProdekan f\u00fcr Forschung und \nwissenschaftlichen NachwuchsProf. Dr. Thomas Heckelei\nProdekan f\u00fcr Studium und Lehre Prof. Dr. Wolfgang B\u00fcscher\nProdekan f\u00fcr Planung und Mittel -\nverwaltungProf. Dr. Theo K\u00f6tter\nb) Fakult\u00e4tsr\u00e4te\nWintersemester 2015/2016\nDekan Prof. Dr. Peter Stehle\nProdekan Prof. Dr. Thomas Heckelei\nProf. Dr. Wolfgang B\u00fcscher\nProf. Dr. Theo K\u00f6tter\nMitglieder Prof. Dr. Monika Hartmann\nProf. Dr. Claudia Knief\nProf. Dr. Andr\u00e9 Lipski\nProf. Dr. Andreas Meyer\nProf. Dr. Heiko Schoof\nProf. Dr. Wolf-Dieter Schuh\nProf. Dr. Karl-Heinz S\u00fcdekum\nProf. Dr. Matthias W\u00fcst\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Birgit Alteheld\nDr. Hermann Trenkel212\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungBernd Binnenbruck\nChristian Hoffmann\nStudierende Johanna Kost\nHaiko Hofmann\nRen\u00e9 Reyse\nSommersemester 2016\nDekan Prof. Dr. Peter Stehle\nProdekan Prof. Dr. Thomas Heckelei\nProf. Dr. Wolfgang B\u00fcscher\nProf. Dr. Theo K\u00f6tter\nMitglieder Prof. Dr. Monika Hartmann\nProf. Dr. Claufdia Knief\nProf. Dr. Andr\u00e9 Lipski\nProf. Dr. Andreas Meyer\nProf. Dr. Heiko Schoof\nProf. Dr. Wolf-Dieter Schuh\nProf. Dr. Karl-Heinz S\u00fcdekum\nProf. Dr. Matthias W\u00fcst\nWissenschaftliche Mitarbeiter Dr. Birgit Alteheld\nDr. Hermann Trenkel\nMitarbeiter aus Technik und \nVerwaltungBernd Binnenbruck\nChristian Hoffmann\nStudierende Johanna Kost\nHaiko Hofmann\nRen\u00e9 Reyse213\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t2. Der Akademische Lehrk\u00f6rper\na) Es verstarben: \nProf. Dr. Hermann Seeger , Institut f\u00fcr Agrarpolitik am 09.12.2015\nb) Aus dem Hochschuldienst schieden aus: \n01.03.2016 Prof. Dr. Heinz-Wilhelm Dehne\n01.08.2016 Prof. Dr. Lutz Pl\u00fcmer\nc) An eine andere Universit\u00e4t wurden berufen:\nProf. Dr. Robert  Finger  an die ETH Z\u00fcrich zum 01.01.2016\nd) Zu W 3-Professoren wurden ernannt: \nProf. Dr. Jan-Hendrik Haunert , Professur \u201eGeoinformation\u201c ab 01.08.2016\ne) Es habilitierten sich:\nWieck , Christine, \u201cRegulatory impacts on agricultural and food markets\u201c, \n27.04.2016\nMahlein , Anne-Katrin, \u201cCharacterization of plant-pathogen interactions by non-\ninvasive technologies - applications for precision crop protection and plant phe -\nnotyping\u201c, 13.07.2016214\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t3. Bericht des Dekans\na) Situation der Lehre: \nIm Rahmen des Hochschulpakts II wurden \ndie Studienplatzkapazit\u00e4ten in den Bache -\nlorstudieng\u00e4ngen und durch das Landes -\nmasterprogramm die Studienplatzkapa -\nzit\u00e4ten der Masterstudieng\u00e4nge erh\u00f6ht. \nLaut der Amtlichen Statistik waren zum \nWiSe 2015/16 \n3489 Studierende (inkl. 322 Promotions -\nstudierenden) an der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t eingeschrieben.\nDie Zahl der Ersteinschreibungen im Studienjahr 15/16 verteilte sich \nwie folgt auf die Studieng\u00e4nge der Fakult\u00e4t:\nGrundst\u00e4ndige Studieng\u00e4nge:\n\u2022 Agrarwissenschaften (B.Sc.)* \u2013 401\n\u2022 Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelwissenschaften (B.Sc.)*  \u2013 180\n\u2022 Geod\u00e4sie und Geoinformation (B.Sc.) \u2013 197\n\u2022 Agrarwissenschaft (B.Sc.; Lehramt f. Berufskolleg)* \u2013 8\n\u2022 Ern\u00e4hrungs- und Hauswirtschaftswissenschaft (B.Sc.; Lehramt f. \nBerufskolleg)* \u2013 21\n\u2022 Lebensmittelchemie (Staatsexamen)* \u2013 38\nWeiterf\u00fchrende Studieng\u00e4nge:\n\u2022 Nutzpflanzenwissenschaften (M.Sc.) \u2013 96\n\u2022 Tierwissenschaften* \u2013 54\n\u2022 Naturschutz und Landschafts\u00f6kologie* \u2013 22\n\u2022 Agricultural Sciences and Resource Management in the Tropics \nand Subtropics (M.Sc.)* \u2013 24\n\u2022 Humanern\u00e4hrung (M.Sc.)* \u2013 40\n\u2022 Lebensmitteltechnologie (M.Sc.)* \u2013 44\n\u2022 Agricultural and Food Economics (M.Sc.)* \u2013 50\n\u2022 Geod\u00e4sie und Geoinformation (M.Sc.) \u2013 23\n\u2022 Agrarwissenschaft (M.Ed.; Lehramt f. Berufskolleg) \u2013 2\n\u2022 Ern\u00e4hrungs- und Hauswirtschaftswissenschaft (M.Ed.; Lehramt f. \nBerufskolleg)* \u2013 12\n215\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t* Studieng\u00e4nge mit \u00f6rtlicher Zulassungsbeschr\u00e4nkung\nMit insgesamt 1212 Einschreibungen wurde ein neuer H\u00f6chstwert er -\nreicht. Die Anzahl der Bewerbungen auf die zulassungsbeschr\u00e4nkten \nStudieng\u00e4nge \u00fcbersteigt das Studien-platzangebot in den meisten F\u00e4l -\nlen um ein Vielfaches. \nF\u00fcr sein Engagement in der Lehre erhielt Herr PD Dr. Th. Eichert  auf \ndem Universit\u00e4tsfest am 2. Juli 2016 den Lehrpreis. \nTheodor-Brinkmann-Graduate School\nIn der Graduiertenschule der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t (Theodor-\nBrinkmann-Graduate School, Wissenschaftlicher Direktor: Prodekan \nProf. Dr. Thomas Heckelei ) waren im Studienjahr 2015/16 \u00fcber 140 \nDoktoranden als Mitglied angemeldet. \nDas Lehrprogramm im Wintersemester 2015/16 und im Sommerse -\nmester 2016 umfasste insgesamt 16 Module und eine Summer School. \nWeitere Module werden in Kooperation mit dem Promotionskolleg \nAgrar\u00f6konomik angeboten. Es wurden wieder zahlreiche Gastvortr\u00e4ge \nim Rahmen der Theodor-Brinkmann-Graduate School angeboten. \nDes Weiteren hat die Theodor-Brinkmann-Graduate School 25 Dok -\ntoranden der landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t durch die Bewilligung einer \nfinanziellen Unterst\u00fctzung die Teilnahme an internationalen Konferen -\nzen/Workshops/Kursen erm\u00f6glicht.\nb) Situation der Forschung\nInterdisziplin\u00e4re Forschungsprojekte unter Beteiligung von natur-, wirt -\nschafts-, sozialwissenschaftlichen und technischen Disziplinen sind \nentsprechend dem Leitbild der Fakult\u00e4t (from molecules to functions to \nsystems) eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr einen erfolgreichen \u00dcbergang \nvon grundlegenden Forschungsergebnissen in Lehrinhalte und in prak -\ntische Anwendungen; konsequenterweise besch\u00e4ftigt sich die Fakult\u00e4t \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig mit folgenden Forschungsprogrammen:\n\u2022 Nachhaltige Prim\u00e4rproduktion von sicheren Lebensmitteln\n\u2022 Etablierung von Ern\u00e4hrungskonzepten\n\u2022 Funktionsorientierte Lebensmittel- und Futtermittelherstellung\n\u2022 Nachwachsende Rohstoffe zur Energiegewinnung\n\u2022 Einfluss des Klimawandels auf agrarische Prozesse und den Was -\nserkreislauf216\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t\u2022 Konkurrierende Landnutzung\n\u2022 Erforschung des Systems Erde-Mensch im Kontext des globalen \nWandels\nEin wichtiges Ziel dieser Forschungsprogramme ist es, Erkenntnisse \naus der molekularbiologisch orientierten Forschung durch Funktions -\nanalysen auf unterschiedlichen Skalen f\u00fcr die Agrar- und  Lebensmit -\ntelwissenschaften nutzbar zu machen. Ein Schwerpunkt ist dabei die \nAufkl\u00e4rung von genetisch determinierten Stoffwechselfunktionen bei \nNutzpflanze und Nutztier, deren Bewertung und Einordnung in den \nagrarsystem\u00f6kologischen Gesamtkontext. Grundlegende Studien sol -\nlen die Verwertung von N\u00e4hrstoffen bei Tier und Mensch aufkl\u00e4ren, \nden Einfluss der ver\u00e4nderten Zusammensetzung von Produkten pflanz -\nlicher und tierischer Herkunft untersuchen und deren funktionelle Wir -\nkungen beurteilen. Das Verst\u00e4ndnis dieser komplexen Wechselwirkun -\ngen auf genetischer und funktioneller Ebene liefert die Grundlage f\u00fcr \nmolekulares Feed-Food-Design. Die objektbezogene Datenanalyse (Bio -\ninformatik, statistische Genetik, Ern\u00e4hrungsepidemiologie) fungiert als \nmethodische Klammer zu den grundlagen- bzw. funktionsorientierten \nDisziplinen. Die Denominationen (Ausrichtung) der Professuren in der \nLandwirtschaftlichen Fakult\u00e4t unterliegen einer stetigen \u00dcberpr\u00fcfung \ndurch die Gremien der Fakult\u00e4t; Anpassungen an Forschungsstrukturen \nsind daher nach Freiwerden von Stellen m\u00f6glich. Hiermit wird neben \neiner inhaltlichen St\u00e4rkung der forschungsorientierten Masterstudien -\ng\u00e4nge auch eine Sch\u00e4rfung des Forschungsprofils sichergestellt.\nForschungsprojekte:\nDerzeit sind eine Reihe von koordinierten Forschungsvorhaben an der \nFakult\u00e4t angesiedelt. Zu nennen sind hier zun\u00e4chst folgende Vorhaben, \nbei denen die Fakult\u00e4t den Sprecher stellt:\nDFG-F\u00f6rderung\n\u2022 DFG-Forschergruppe 1320/PAK 888 : \u201eN\u00e4hrstoffakquisition von Kul -\nturpflanzen aus dem Unterboden\u201c; F\u00f6rderung 2010-2017; (Spre -\ncher: Prof. Dr. U. K\u00f6pke , Institut f\u00fcr Organischen Landbau)\nDie DFG-Forschergruppe hat zum Ziel, Prozesse, die N\u00e4hrstoffe aus \ndem Unterboden freisetzen, darzulegen und zu qualifizieren. Diese Un -\ntersuchungen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die effiziente Nutzung \nvon N\u00e4hrstoffen aus dem Unterboden f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen agrarwirt -\nschaftlichen Systeme. Seit 2014 wurde die urspr\u00fcngliche FOR 1320 217\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tdurch den DFG gef\u00f6rderten Paketantrag PAK 888 weitergef\u00fchrt.\nFolgende Teilprojekte werden von Wissenschaftlern der Landwirt -\nschaftlichen Fakult\u00e4t bearbeitet:\n1. Biopores in the subsoil: Formation, nutrient turnover and effects \non crops with distinct rooting systems (BioFoNT) ( K\u00f6pke , Ulrich)\n2. Bioaccessibility of phosphorus in the subsoil (SubsoilP) ( Amelung , \nWulf)\n3. Non-exchangeable NH4-N in the subsoil: Significance for the N nu -\ntrition of plants (NitroNex) ( Scherer , Heinrich Wilhelm)\n4. Modelling nutrient acquisition from the sub-soil for different crops \nwith specific consideration of bio-pores (NutrAcMod) ( Ewert , \nFrank)\n\u2022 DFG Forschergruppe 1501 : \u201eResilience, collaps and reorganisation \nin Social-ecological systems of East and South Africa\u2019s Savanne\u201c; \nF\u00f6rderung seit 2009 (aktuell zweite Phase 2013 \u2013 2016); (Spre -\ncher: Prof. Dr. M. Becker , Institut f\u00fcr Nutzpflanzenwissenschaften \nund Ressourcenschutz)\nIn der interdisziplin\u00e4ren Forschergruppe sollen an ausgew\u00e4hlten Stand -\norten Kenias und S\u00fcdafrikas Umbruchprozesse in sozial-\u00f6kologischen \nSystemen untersucht werden. Die Forschergruppe zeichnet sich struk -\nturell durch eine enge Verzahnung kultur- und naturwissenschaftlicher \nAns\u00e4tze, durch die intensive Einbeziehung afrikanischer Partner und \ndie Integration des wissenschaftlichen Nachwuchses aus. Inhaltlich \ninnovativ ist der interdisziplin\u00e4re Fokus auf Umbruchsituationen in \nsozial-\u00f6kologischen Systemen, die Historisierung des Forschungsge -\ngenstandes und die Konzentration auf wechselseitige Beeinflussungen \n\u00f6kologischer, sozialer und kultureller Dynamiken.\nFolgende Teilprojekte werden von Wissenschaftlern der Landwirt -\nschaftlichen Fakult\u00e4t bearbeitet:\n1. Vulnerabilit\u00e4t und Resilienz von B\u00f6den unter unterschiedlichem \nRangeland Management ( Amelung , Wulf ; L\u00f6ffler , J\u00f6rg)\n2. Funktionen und Nutzung von Feuchtgebieten afrikanischer Savan -\nnen im Wandel ( Becker , Mathias)\n3. Vulnerabilit\u00e4t und Resilienz von Weidesystemen unter dem Einfluss \nvon Bewirtschaftung, Boden und Klima ( Ewert , Frank)\n4. Resilienz aus der ressourcen\u00f6konomischen Perspektive ( Heckelei , \nThomas)\n5. Zentrale Koordination und Verwaltung ( Becker , Mathias)218\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t\u2022 DFG Forschergruppe 1503 : \u201eSpace-Time Reference Systems for Mo -\nnitoring Global Change and for Precise Navigation in Space\u201c; F\u00f6r -\nderung 2011 \u2013 2017; (Sprecher: PD Dr. A. Nothnagel , Institut f\u00fcr \nGeod\u00e4sie und Geoinformation)\nDie Zielsetzung der Forschergruppe ist die Entwicklung von integrati -\nven Methoden und Prozessen, die es erlauben, raumzeitliche Referenz -\nsysteme als Grundlage f\u00fcr die \u00dcberwachung des globalen Wandels und \nf\u00fcr pr\u00e4zise Navigation im Weltraum zu nutzen. Unter Mitwirkung ver -\nschiedener Gruppen der geod\u00e4tischen, astronomischen Wissenschaft \nund Raumforschung wird eine interdisziplin\u00e4re Behandlung dieser Re -\nferenzsysteme erm\u00f6glicht.\nIm Rahmen dieser Forschergruppe ist Herr PD Dr. A. Nothnagel  mit \nzwei Teilprojekten beteiligt:\n1. Space-Time Reference Systems for Monitoring Global Change and \nfor Precise Navigation in Space\n2. Der Internationale himmelsfeste Referenzrahmen (ICRF-3)\n\u2022 DFG-Forschergruppe 1505 : \u201eMapping on Demand\u201c; F\u00f6rderung 2011 \n\u2013 2017; (Sprecher: Prof. Dr. C. Stachniss , Institut f\u00fcr Geod\u00e4sie und \nGeoinformation)\nZiel ist die Entwicklung und Erprobung von Verfahren zur schnellen \ndreidimensionalen Identifikation und Erfassung von unzug\u00e4nglichen \nObjekten. Als Sensorplattform dient dabei ein Multiplikator mit acht \nRotoren. Wesentlicher Bestandteil bei der Umsetzung der angestrebten \nZiele ist die hochgenaue Positions- und Orientierungsbestimmung der \nSensorplattform in Echtzeit. \nFolgende Teilprojekte werden von Wissenschaftlern der Landwirt -\nschaftlichen Fakult\u00e4t bearbeitet:\n1. Mapping on Demand ( F\u00f6rstner , Wolfgang)\n2. Robuste direkte Georeferenzierung leichter Flugger\u00e4te ( Kuhlmann , \nHeiner)\n3. Lokale Wahrnehmung f\u00fcr die autonome Navigation von Multiko -\nptern ( Behnke , Sven)\n4. Autonome Navigation f\u00fcr die Objekterfassung mit Multikoptern \n(Behnke , Sven)\n5. Inkrementelles Mapping aus Bildfolgen ( Stachniss ,Cyrill)\n6. Exploration f\u00fcr leichte Flugger\u00e4te ( Stachniss , Cyrill)\n\u2022 DFG-Emmy Noether-Nachwuchsgruppe : \u201cMechanisms of oxidati -\nve stress tolerance in rice and their application in the molecular 219\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tbreeding of genotypes adapted to stress environments\u201d; F\u00f6rderung \n2011 \u2013 2016; (Sprecher: Prof. Dr. M. Frei, Institut f\u00fcr Nutzpflan -\nzenwissenschaften und Ressourcenschutz)\nDas Programm befasst sich mit Anpassungsstrategien von Nutzpflan -\nzen an abiotischen Umweltstress. Ziel ist die Nutzung der genetischen \nDiversit\u00e4t von Nutzpflanzen zur Entwicklung von stresstoleranten Va -\nriet\u00e4ten. Hierbei wird ein interdisziplin\u00e4rer Ansatz verfolgt, der Metho -\nden der Physiologie, Biochemie, Pflanzenz\u00fcchtung und Molekularbio -\nlogie verbindet. \n\u2022 DFG-Emmy-Noether-Nachwuchsgruppe: \u201cDynamic respiratory regu -\nlation in plant mitochondria\u201d; F\u00f6rderung  2013 \u2013 2016; (Sprecher: \nDr. M. Schwarzl\u00e4nder , Institut f\u00fcr Nutzpflanzenwissenschaften und \nRessourcenschutz)\nDie Nachwuchsgruppe \u201eCrop Bioenergetik\u201c bearbeitet  Grundprinzipi -\nen der bioenergetischen Regulierung in Pflanzen. Die Ergebnisse dieses \nProjektes werden neue Einblicke in die bioenergetische Kontrolle von \nOrganellen in vivo geben und entscheidend zu einem differenzierten \nVerst\u00e4ndnis mitochondrieller Regulation in Pflanzen beitragen.\nNRW-F\u00f6rderung\n\u2022 DONALD-Studie; ( Sprecherin: Prof. Dr. U. N\u00f6thlings ; Leitung des \nDortmunder Au\u00dfenlabors: Prof. Dr. Thomas Remer )\nDie DONALD (DOrtmund Nutritional and Anthropometric Longitudi -\nnally Designed) Studie ist eine offene Kohortenstudie, in die bislang \n\u00fcber 1.500 Teilnehmer eingeschlossen wurden und an der aktiv \u00fcber \ndie Jahre ca. 650 bis 750 gesunde Kinder, Jugendliche und Erwach -\nsene teilnehmen. Bei den Probanden werden vom S\u00e4uglings- bis ins \nErwachsenenalter in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden detaillierte Daten zum \nErn\u00e4hrungsverhalten, Wachstum, Entwicklung, Stoffwechsel und Ge -\nsundheitsstatus erhoben.\nSeit Januar 2012 geh\u00f6rt die in Dortmund durchgef\u00fchrte Studie als \nuniversit\u00e4res Au\u00dfenlabor zum Fachbereich Ern\u00e4hrungsepidemiologie \ndes Instituts f\u00fcr Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelwissenschaften (IEL) \nder Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn.\nBMBF-F\u00f6rderung\n\u2022 BMBF Verbundprojekt : \u201eWetlands: the future food basket of East \nAfrica\u201c; F\u00f6rderung 2013-2016; (Sprecher: Prof. Dr. M. Becker )\nDie steigende Nachfrage nach Nahrungsmitteln sowie Rohstoffen, die 220\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tauf Biomasse basieren, wie Bioenergie oder industrielle Rohstoffe, \nsetzt den Agrarsektor unter Druck. Insbesondere f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4n -\nder fehlen Gesamtkonzepte, die sowohl die Ern\u00e4hrungssicherheit ge -\nw\u00e4hrleisten als auch die Entwicklung neuer marktf\u00e4higer Biomassepro -\ndukte umfassen. Die Forschungsinitiative zielt auf die Erh\u00f6hung der \nVerf\u00fcgbarkeit von und des Zugangs zu Nahrungsmitteln in Afrika durch \ndie Transformation konventioneller Nahrungsmittel-Wertsch\u00f6pfungs -\nketten in biomassebasierte Wertsch\u00f6pfungsnetze ab.\n\u2022 BMBF Verbundprojekt : \u201eDiet-Body-Brain (DietBB) \u2013 Von der Epi -\ndemiologie zu evidenzbasierter Kommunikation\u201c; F\u00f6rderung seit \n2015 \u2013 2020; (Sprecherin: Prof. Dr. U. N\u00f6thlings )\nErn\u00e4hrungsfaktoren spielen bei der Entwicklung und dem sp\u00e4teren \nAbbau kognitiver F\u00e4higkeiten sowie bei der Entwicklung neurodegene -\nrativer Erkrankungen eine wichtige Rolle. Effektive Strategien zur Errei -\nchung einer langfristigen \u00c4nderung des Ern\u00e4hrungsverhaltens konnten \njedoch bisher nicht etabliert werden. Im Kompetenzcluster Diet-Body-\nBrain (DietBB) schlie\u00dfen sich erstmals 14 akademische Partner, die \nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung und zwei Industriepartner zu -\nsammen, um den Zusammenhang zwischen Ern\u00e4hrungsfaktoren und \nder Entwicklung, Aufrechterhaltung und Beeintr\u00e4chtigung kognitiver \nF\u00e4higkeiten im Lebensverlauf zu untersuchen. Dar\u00fcber hinaus sollen \nDeterminanten f\u00fcr die Lebensmittelauswahl betrachtet werden, um die \nEffektivit\u00e4t der Kommunikation von Empfehlungen an die Bev\u00f6lkerung \nzu verbessern.\nEU-F\u00f6rderung\n\u2022 EU-Projekt RobDREAM : \u201eOptimising Robot Performance while \nDreaming\u201c; F\u00f6rderung seit 2014; (Sprecher: Prof. Dr. C. Stachniss)\nIm Projekt \u201eRobDREAM\u201c, das von der KUKA Laboratories GmbH koor -\ndiniert wird, geht es um die Entwicklung neuer Verfahren zur Optimie -\nrung mobiler Manipulationsroboter in der Industrie. Ziel des Projektes \nist es, Roboter hinsichtlich  Wahrnehmung, Interaktion,  Manipulation, \nBewegung erh\u00f6hter Anpassungsf\u00e4higkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit, Flexibilit\u00e4t, \nKonfigurierbarkeit, Entscheidungsautonomie zu verbessern.\n\u2022 EU-Projekt Flourish : \u201eAerial Data Collection, Analysis and Automa -\nted Ground Intervention for Precision Farming\u201c; F\u00f6rderung seit \n2014; (Sprecher: Prof. Dr. C. Stachniss )\nZiel des Projekts \u201eFlourish\u201c unter Federf\u00fchrung der ETH Z\u00fcrich ist die \nEntwicklung neuer Boden- und Flugroboter f\u00fcr die Automatisierung in 221\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tder Landwirtschaft. Die Abteilung f\u00fcr Photogrammetrie erforscht da -\nbei neue Techniken zur schnellen Identifikation von Nutzpflanzen aus \nKamerabildern etwa f\u00fcr die mechanische Unkrautbek\u00e4mpfung durch \nRoboter.\n\u2022 EU-Projekt SUSFANS : \u201cMetrics, Models and Foresight for European \nSUStainable Food And Nutrition Security\u201d; F\u00f6rderung 2015-2019; \n(Sprecher: Prof. Dr. Th. Heckelei )\nDas Projekt befasst sich mit der Ern\u00e4hrungssicherung in der EU und \nden erforderlichen politischen Rahmenbedingungen zur Sicherung der \nNahrungsmittelproduktion.\nDar\u00fcber hinaus ist die Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t an folgenden DFG \nVerbundvorhaben beteiligt (Auswahl): \n\u2022 SFB/TR 32 : \u201ePattern in Soil-Vegetation-Atmosphere Systems: Mo -\nnitoring, Modelling, and Data Assimilation\u201c; F\u00f6rderung seit 2007; \n(Sprecher: Prof. Dr. C. Simmer , Universit\u00e4t Bonn)\nBeteiligung aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Raumzeitliche Muster von Q(10)-Werten zur verbesserten Model -\nlierung der heterotrophen Bodenrespiration ( Amelung , Wulf; Welp , \nGerhard)\n\u2022 Hochskalieren von r\u00e4umlich-zeitlichen pflanzenbaulichen Prozes -\nsen ( Ewert , Frank; Langensiepen , Matthias; Van Wijk, Mark; Was-\nke, Bj\u00f6rn)\n\u2022 SFB 806 : \u201cCulture environment interaction and human mobility in \nthe late quaternary\u201d; F\u00f6rderung seit 2009; (Sprecher: Prof. Dr. J. \nRichter , Universit\u00e4t K\u00f6ln)\nBeteiligung aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Schwarzer Kohlenstoff in B\u00f6den und Sedimenten als Indikator f\u00fcr \nMensch-Umwelt-Indikatoren in den letzten 190.000 Jahren ( Ame-\nlung, Wulf; Lehndorff , Eva)\n\u2022 DFG-Forschergruppe 995 : \u201eBiogeochemistry of paddy soil evolution\u201c;\nF\u00f6rderung 2008-2016; (Sprecher: Prof. Dr. Ingrid K\u00f6gel- Knabner , TU \nM\u00fcnchen)\nBeteiligung aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Sequestration of microbial, aged and pyrogenic N during paddy \nsoil development ( Amelung , Wulf)222\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t\u2022 DFG-Forschergruppe 1701 : \u201eIntroducing non-flooded crops in rice-\ndominated landscapes: Impact on carbon, nitrogen and water \ncycles\u201d; F\u00f6rderung 2011 \u2013 2017; (Sprecher: Prof. Dr. V . Wolters , \nUniversit\u00e4t Giessen)\nBeteiligung aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Einfluss von Fruchtwechsel und Reisstrohmulch auf mikrobielle \nUmsetzungsprozesse organischer Kohlenstoffverbindungen ( Knief , \nClaudia)\n\u2022 Reisanbausysteme im Wandel - Wechselwirkungen zwischen Pflan -\nze und Boden: Stoffbilanzen und Ertragsanalyse ( Becker , Mathias)\n\u2022 DFG-Forschergruppe 2179 : \u201eMAD Soil - Microaggregates: Formation \nand turnover of the structural building blocks of soils\u201c; F\u00f6rderung \nseit 2015; (Sprecher: Professor Dr. K. U. Totsche , Universit\u00e4t Jena)\nBeteiligung aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Teilprojekt Prof. Dr. Claudia Knief : Das Teilprojekt besch\u00e4ftigt sich \neinerseits mit mikrobiellen Prozesse, die an Bildung und Zerfall \nvon Mikroaggregaten beteiligt sind. Andererseits wird die Bedeu -\ntung der Mikroaggregate f\u00fcr die Zusammensetzung und Aktivit\u00e4t \nbakterieller Gemeinschaften im Boden studiert.\n\u2022 Teilprojekt PD Dr. Eva Lehndorff /Prof. Dr. W. Amelung : Die Bedeu -\ntung der Mikroaggregate f\u00fcr die Speicherung und Umsetzung von \norganischem Material im Boden steht im Fokus dieses Teilprojek -\ntes.\nZentren der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Bonn International Center for Food Chain and Network Research (Food \nNet Center); ( Sprecherin: Prof. Dr. B. Petersen )\nDas 2006 gegr\u00fcndete \u201eInternational Center for Food Chain and Net -\nwork Research\u201c (FoodNetCenter, FNC) hat das Ziel, eine europ\u00e4ische \nExzellenzachse f\u00fchrender Universit\u00e4ten zu schaffen, um das Qualit\u00e4ts- \nund Risikomanagement komplexer globaler Wertsch\u00f6pfungsnetze in \nder Agrar- und Ern\u00e4hrungswissenschaft zu erleichtern und kontinuier -\nlich zu verbessern.\nMitglieder des fakult\u00e4ts\u00fcbergreifenden Zentrums sind Professorinnen \nund Professoren der Institute f\u00fcr Lebensmittel- und Ressourcen\u00f6kono -\nmik, Tierwissenschaften, Landtechnik, Medizinische Mikrobiologie und \nParasitologie, Hygiene und \u00d6ffentliche Gesundheit, Nutzpflanzenwis -\nsenschaften und Ressourcenschutz, Geografie und Informatik der Uni -\nversit\u00e4t Bonn. Assoziierte Mitglieder sind die Universit\u00e4ten Warschau, 223\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tWageningen, Bayreuth, G\u00f6ttingen, M\u00fcnster und Kopenhagen sowie \nGIQS e.V . (Grenz\u00fcberschreitende Integrierte Qualit\u00e4tssicherung) und \nCentMa (International Center for Management, Communication and \nResearch). \nZur Festigung regionaler, europ\u00e4ischer und internationaler For -\nschungsnetzwerke ist eine besondere St\u00e4rke des FNC die enge Zu -\nsammenarbeit mit der internationalen Public-Privat-Partnership Or -\nganisation GIQS e.V . am Standort Bonn. Seit Ende 2012 ist das FNC \nGr\u00fcndungsmitglied des regionalen Clusters Bonn.realis e.V . (Bonn Re -\nsearch Alliance of Innovative Information Systems in International Qua -\nlity Food Chain and Crisis Communication) sowie Kooperationspartner \nder Europ\u00e4ischen Bildungsgenossenschaft EQAsce. \nProjektteams zu den folgenden Schwerpunktthemen haben sich in \nden letzten Jahren innerhalb des FNC und der Wissenschaftsregion \nBonn gebildet:\n1. One Health \n2. Food Waste \n3. Responsible System Innovation\nDas FNC hat ein eigenes Mentoring Programm zum Aufbau und zur \nF\u00f6rderung interdisziplin\u00e4rer wissenschaftlicher Nachwuchsgruppen \nund f\u00fchrt Forschung, Aus- und Weiterbildung sowie technische und or -\nganisatorische Innovationen.\n\u2022 Center of Integrated Dairy Research (CIDRe) ; (Sprecher: Prof. Dr. W. \nB\u00fcscher ; Stellv. Sprecherin: AOR Dr. Ute M\u00fcller )\nDas Zentrum f\u00fcr Integrierte Milchwirtschaftliche Forschung (CIDRe-\nCenter of Integrated Dairy Research) f\u00f6rdert die interdisziplin\u00e4re Zu -\nsammenarbeit unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Tiergesundheit, \nUmweltaspekten und \u00f6konomischen Fragestellungen in der Milcherzeu -\ngung.\nDas CIDRe setzte sich im Jahr 2015 aus 29 Mitgliedern der Uni -\nversit\u00e4t Bonn (Landwirtschaftliche und Mathematisch-Naturwissen -\nschaftliche Fakult\u00e4t) und zwei assoziierte Mitgliedern (Universit\u00e4t \nHalle-Wittenberg und Leibniz Institute for Farm Animal Biology (FBN), \nDummersdorf) zusammen.\nGegenw\u00e4rtig werden eine Reihe von Einzelprojekte von Mitgliedern \ndes CIDRe von der DFG und von Landesministerien gef\u00f6rdert. Im Jahr \n2015 starteten dar\u00fcber hinaus zwei BLE- bzw. Rentenbank-Verbund -224\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tprojekte mit Beteiligung des CIDRe (\u201eCowSoft\u201c unter Federf\u00fchrung von \nProf. W. B\u00fcscher  und Dr. Ute M\u00fcller  sowie \u201eKlauenFITnet\u201c, Teilprojekt -\nleitung Prof. W. B\u00fcscher  und Dr. Susanne Plattes ).\nDas Jahr 2015 stand f\u00fcr CIDRe vor allem unter dem Eindruck der \nWeltausstellung in Mailand. CIDRe wurde als Projekt zur Pr\u00e4sentation \nin der Ausstellung des Deutschen Pavillons auf der EXPO 2015 ausge -\nw\u00e4hlt und war somit Forschungspartner der ARGE Deutscher Pavillon. \nDer Deutsche Pavillon pr\u00e4sentierte sich unter dem Motto \u201eFields of \nIdeas\u201c und gab den Besuchern vom 01. Mai bis zum 31. Oktober 2015 \nEinblicke in neue und \u00fcberraschende L\u00f6sungsans\u00e4tze aus Deutschland \nf\u00fcr die Ern\u00e4hrung der Zukunft. Anhand von zur Verf\u00fcgung gestellten \nExponaten wurde im Deutschen Pavillon der EXPO 2015 gezeigt, wie \neine ausgewogene und nachhaltige Milchwirtschaft der Zukunft ausse -\nhen kann.\n\u2022 Center for Remote Sensing of Land Surfaces (ZFL) : (Sprecher: Dr. Ole -\nna Dubovyk )\nDas Zentrum f\u00fcr Fernerkundung der Landoberfl\u00e4chen (ZFL) ist eine \nvom Geographischen Institut der Mathematisch-Naturwissenschaft -\nlichen Fakult\u00e4t und der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nBonn getragene Einrichtung, in der Know-how, Forschungsprojekte und \nForschungsinfrastruktur im Bereich Erdbeobachtung/Fernerkundung, \nr\u00e4umliche Analyse sowie Modellierung und raumbezogene Informati -\nonssysteme geb\u00fcndelt werden. PD Dr. J\u00fcrgen Schellberg  vom INRES \n(Institut f\u00fcr Nutzpflanzenwissenschaften und Ressourcenschutz) ist \nMitglied des Steering commitees des ZFL\nSeit April 2016 ist ZFL offizielles Regionalb\u00fcro von UN-SPIDER (Uni -\nted Nations Platform for Space-based Information for Disaster Ma -\nnagement and Emergency Response). Nach Katastrophenereignissen \nsind solide und aktuelle Informationen \u00fcber die betroffenen Regionen \n\u00fcberlebenswichtig f\u00fcr die Menschen. Die Plattform \u201eUN-SPIDER\u201c der \nVereinten Nationen \u00fcbernimmt hierbei eine Br\u00fcckenfunktion f\u00fcr die \nAuswertung von Satellitenaufnahmen. Darauf aufbauend lassen sich \ndann Hilfseins\u00e4tze besser planen.\n\u2022 Center of Molecular Biotechnology (CEMBIO) ; (Sprecher: Prof. Dr. \nDorothea Barthels )\nDas Zentrum f\u00fcr Molekulare Biotechnologie (CEMBIO) ist ein For -\nschungs- und Kooperationszentrum f\u00fcr Projekte in der molekularen \nBiotechnologie an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Naturwissenschaf -225\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tten, der Medizinischen Fakult\u00e4t und der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t \nder Universit\u00e4t Bonn.\nSeit 2004 bietet die  Universit\u00e4t Bonn \u2013unterst\u00fctzt durch das CEM -\nBIO\u2013 einen Masterstudiengang \u201eMolekulare Biotechnologie\u201c an. Der \nviersemestrige Studiengang ist international ausgeschrieben und \ndurchgehend englischsprachig. Das Programm wurde im Jahr 2005 \nakkreditiert und im Jahr 2009 von dem deutschen Bundesrat f\u00fcr Ak -\nkreditierung neu akkreditiert.\n\u2022 Kompetenzzentrum Gartenbau (KoGa) : (Sprecher: Prof. Dr. Georg \nNoga ; Koordinatorin: Dr. Hannah Jaenicke )\nDas Kompentenzzentrum Gartenbau (KoGa) ist eine Kooperation seiner \nvier Tr\u00e4gereinrichtungen Universit\u00e4t Bonn (Uni Bonn), Forschungszen -\ntrum J\u00fclich (FZJ), Land Rheinland \u2013Pfalz (vertreten durch das Dienst -\nleistungszentrum L\u00e4ndlicher Raum Rheinpfalz, DLR \u2013RP) und Land -\nwirtschaftskammer Nordrhein \u2013Westfalen (LWK \u2013NRW). Das virtuelle \nZentrum dient dem Br\u00fcckenschlag zwischen Praxis und Wissenschaft \ndurch:\n\u2022 Informationsaustausch zwischen den Partnern\n\u2022 gemeinsame Projekte\n\u2022 Kommunikation zu Wissenschaft und Praxis.\nLangfristiges Ziel des KoGa ist die Sicherung und F\u00f6rderung der Leistungs \u2013 \nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Forschung und Lehre im Gartenbau sowie \ndie Entwicklung, Optimierung und Bereitstellung neuer Technologien \nund Verfahren f\u00fcr den Gartenbau. KoGa fungiert dabei als integrative \nPlattform f\u00fcr inter \u2013 und transdisziplin\u00e4re Arbeiten und erschlie\u00dft \ndas Potenzial der von den Partnern eingebrachten Ressourcen f\u00fcr die \ngartenbauwissenschaftliche Forschung und den Wissenstransfer.\nAuf dem Campus Klein-Altendorf bei Rheinbach werden auf 25 Hektar \nFreilandversuchsfl\u00e4che sowie in modernen Forschungsgew\u00e4chsh\u00e4usern \ndie aus der Grundlagenforschung resultierenden Erkenntnisse unter \npraxisnahen Bedingungen gepr\u00fcft und im Rahmen der staatlichen Be -\nratung in die gartenbauliche Praxis transferiert. Die von den Partnern \ngemeinsam bearbeiteten Projekte reichen von kulturtechnischen bis hin \nzu pflanzenphysiologischen Fragestellungen und Verbundvorhaben zur \nnachhaltigen Produktion und Sicherung von Ertrag und Qualit\u00e4t garten -\nbaulicher Erzeugnisse.226\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tVerbundvorhaben der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 CROP.SENSe.net \nDas seit 2009 vom BMBF gef\u00f6rderte Kompetenznetzwerk f\u00fcr Ph\u00e4no -\ntypisierungsforschung ist ein interdisziplin\u00e4res Netzwerk, welches den \nEinsatz moderner Sensorik zur Ph\u00e4notypisierung weiterentwickelt. Das \nNetzwerk, bestehend aus verschiedenen Partnern aus der Forschung \nund der Privatwirtschaft widmet sich hierbei besonders der Entwicklung \nvon praxistauglichen Verfahren zur Effizienzsteigerung in der Pflanzen -\nz\u00fcchtung und im Bestandsmanagement. Die Leitung von CROP .SENSe.\nnet erfolgt durch die Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn \nin Kooperation mit dem Forschungszentrum J\u00fclich, Institut f\u00fcr Bio- \nund Geowissenschaften. CROP .SENSe.net setzt sich zusammen aus 5 \nForschungsverb\u00fcnden und 35 Teilprojekten mit dem \u00fcbergeordneten \nZiel, die zeitnahe Anpassung der landwirtschaftlichen Produktion an \ndie sich rasant ver\u00e4ndernde Nachfragen nach pflanzlichen Produkten \n(Nahrungs- und Futtermittel, Rohstoffe und Energie) unter sich ebenso \nrasch \u00e4ndernden Produktionsbedingungen (Klima, Ressourcenverf\u00fcg -\nbarkeit) sowie der Sicherstellung hoher Produktivit\u00e4t bei gleichzeitig \nmaximaler Ressourcenschonung zu gew\u00e4hrleisten. \nFolgende wissenschaftliche Veranstaltung  fand im Berichtszeitraum \nstatt: \n09. \u2013 17.06.2015)  Seminarreihe \u201eField Phenotyping\u201c . Die Seminar -\nreihe bietet praktische \u00dcbung zur Gamma-Spektroskopie, bodennahe \nBodenanalyse und Wurzel-ph\u00e4notypisiserung (\u201eShovelomics\u201c).\nNetzwerke der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t:\n\u2022 Profob \u2013 \u201eProfessional Food Bachelors\u201c \u2013 PROFOB Traineeb\u00f6rse\nProfob wurde als \u00fcberbetriebliches Traineeprogramm im NRW-EU Ziel \n2  F\u00f6rderwettbewerb Ern\u00e4hrung.NRW als Siegerprojekt ausgew\u00e4hlt und \nbis 31.01.2015 durch die Europ\u00e4ische Union und das Land Nordrhein-\nWestfalen gef\u00f6rdert.\nSeit Januar 2016 kann Profob mit Unterst\u00fctzung  einiger Unter -\nnehmen, Institutionen und des VDL-Landesverbandes NRW sowie der \nLandwirtschaften Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn weitergef\u00fchrt werden. \nNeben Bachelorabsolventen k\u00f6nnen sich nun auch Absolventen der Ma -\nsterstudieng\u00e4nge bewerben.227\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tDie Studierenden bzw. Absolventen stellen ihr Profil auf der neu ge -\nschaffenen Plattform www.profob.vdl-nrw.de ein. Durch entsprechende \nAngaben ergeben sich auch das Interesse an den speziellen Arbeitge -\nbern und der gew\u00fcnschte Zeitraum. Die Arbeitgeber haben Zugriff auf \ndie Informationen, kontaktieren direkt die m\u00f6glichen Bewerber und la -\nden sie zu einem Gespr\u00e4ch ein. \n\u2022 Forschungsnetzwerk NRW Agrar\nDas Forschungsnetzwerk NRW-Agrar wurde 2006 mit dem Ziel ge -\ngr\u00fcndet, die Zusammenarbeit in der Agrarforschung zu vertiefen. Das \nForschungsnetzwerk umfasst eine \u00fcbergeordnete Strategieplattform, \nfachlich abgegrenzte Informationsplattformen und gemeinsame For -\nschungsprojekte. Die Strategieplattform wird vom Ministerium f\u00fcr Inno -\nvation, Wissenschaft und Forschung gemeinsam mit dem Ministerium \nf\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Landwirtschaft, Natur- und Verbraucher -\nschutz koordiniert und dient der Diskussion aktueller wissenschafts- \nund agrarpolitischer Herausforderungen. Die Informationsplattformen \nbilden das fachliche Herz des Netzwerks. Sie decken die Bereiche \nPflanzenproduktion, Tierproduktion, wirtschaftliche und soziale Fra -\ngen sowie Umweltaspekte der landwirtschaftlichen Produktion ab und \ngew\u00e4hrleisten einen schnellen Transfer wissenschaftlicher Erkenntnis -\nse in die Praxis. Umgekehrt erh\u00e4lt die Forschung Impulse f\u00fcr aktuell \nrelevante Fragestellungen.\nDie Situation und die Perspektiven der deutschen Agrarforschung sind \nseit einigen Jahren Gegenstand einer intensiven Diskussion in Wissen -\nschaft, Wirtschaft und Politik. Als wesentliche Herausforderungen f\u00fcr \ndie Agrarwissenschaften gelten die im internationalen Vergleich relativ \nkleinen institutionellen Einheiten sowie f\u00fcr Agrarfakult\u00e4ten die Notwen -\ndigkeit, im inneruniversit\u00e4ren Wettbewerb zu bestehen und gleichzeitig \nden erforderlichen Praxisbezug aufrecht zu erhalten. Das Forschungs -\nnetzwerk NRW-Agrar ist ein wichtiger Schritt, um diesen Herausforde -\nrungen zu begegnen. Im vergangenen Jahr trat die Hochschule Bonn-\nRhein-Sieg als neunte Mitgliedsinstitution dem Forschungsnetzwerk \nbei. Inhaltlich besch\u00e4ftigte man sich hier schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit den \nThemen \u201eNachhaltigkeit in der Landwirtschaft\u201c sowie \u201eTierwohl und \nTiergesundheit bei Nutztieren\u201c.\n\u2022 Lehr- und Forschungsschwerpunkt \u201eUmweltvertr\u00e4gliche und Standort -\ngerechte Landwirtschaft\u201c (USL)\nDer USL wurde 1985 mit dem Ziel gegr\u00fcndet, Probleml\u00f6sungen und 228\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tHandlungsans\u00e4tze f\u00fcr umweltvertr\u00e4gliche Produktionsverfahren zu \nerarbeiten, hat sich sein Aufgabenfeld entsprechend den aktuellen \nHerausforderungen kontinuierlich erweitert. Die Themenpalette reicht \nheute von Fragestellungen des Integrierten und des \u00d6kologischen \nLandbaus bis hin zu speziellen Fragen der Tierhaltung, der Wettbe -\nwerbsf\u00e4higkeit und des Ressourcenschutzes. \u00dcbergeordnetes Ziel ist \ndie Sicherung einer existenzf\u00e4higen und wettbewerbsf\u00e4higen Landwirt -\nschaft unter Einbindung der Ziele von Natur- und Umweltschutz, Tier -\nschutz und Verbraucherschutz. Seit dieser Zeit wurden mehr als 330 \nForschungsprojekte durchgef\u00fchrt und und zahlreiche Fachtagungen \nund Workshops veranstaltet. Im Berichtstreitzaum fanden die folgen -\nden Veranstaltungen statt:\nDer Expertenworkshop \u201eEntwicklungs- und Innovationspotentiale von \nArznei- und Gew\u00fcrzpflanzen in Nordrhein-Westfalen\u201c am 1. September \n2015 am Campus Klein-Altendorf hatte zum Ziel, die Chancen und Po -\ntentiale von Arznei- und Gew\u00fcrzpflanzen in der gesamten Wertsch\u00f6p -\nfungskette von der Z\u00fcchtung \u00fcber den Anbau und die Verarbeitung bis \nhin zur Vermarktung aufzuzeigen sowie die verschiedenen Akteure der \nKette zusammenzubringen und zu vernetzen. 50 Personen aus Wissen -\nschaft, Beratung, Verb\u00e4nden, politischer Administration, sowie Anbau -\ner und Vermarkter nahmen an der Veranstaltung teil\nIm Workshop \u201eMilchviehhaltung zwischen Tierwohl und \u00d6konomie\u201c \nam 28. Oktober 2015 im Versuchs- und Bildungszentrum Landwirt -\nschaft Haus Riswick in Kleve fand eine fachliche Standortbestimmung \nzu den ausgesuchten Themenfeldern im Bereich Tierwohl beim Rind \nstatt. Dabei wurden die Themen nicht nur rein wissenschaftlich, son -\ndern unter Einbeziehung aller Akteure in der Kette von der Zucht bis \nzum Verbraucher diskutiert. 35 Teilnehmer aus Wissenschaft, Bera -\ntung, politischer Administration und Verb\u00e4nden nahmen an der Veran -\nstaltung teil.\nDer Expertenworkshop \u201eNachhaltigkeitsbewertung und \u2013manage -\nment in der Landwirtschaft\u201c am 25. Februar 2016 in der Hochschu -\nle Rhein-Waal in Kleve hatte zum Ziel, die M\u00f6glichkeiten und Grenzen \nder vorgestellten Modelle zur Messung, Bewertung und Steuerung von \nNachhaltigkeit auf landwirtschaftlichen Betrieben aufzuzeigen. 45 Per -\nsonen aus Wissenschaft, Beratung, Verb\u00e4nden, politischer Administra -\ntion, sowie Praktiker und Studierende nahmen an der Veranstaltung teil \nund erm\u00f6glichten, dass das Thema von allen Seiten beleuchtet werden \nkonnte.229\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tZielsetzung des Workshops \u201eStickstoff in Gr\u00fcnlandsystemen \u2013 Zuviel \ndes Guten?\u201c am 14. Juni 2016 im  Versuchs \u2013 und Bildungszentrum \nLandwirtschaft Haus Riswick in Kleve war die Diskussion neuer wis -\nsenschaftlicher Erkenntnisse und eine Bewertung hinsichtlich der \nPraxisrelevanz und -reife, um daraus den Handlungsbedarf und Hand -\nlungsoptionen f\u00fcr Praxis und Beratung abzuleiten. 55 Personen aus \nWissenschaft, Beratung, Verb\u00e4nden, politischer Administration, sowie \nPraktiker nahmen an der Veranstaltung teil \nIn der Schriftenreihe des USL sind 5 neue Forschungsberichte ver\u00f6f -\nfentlicht worden. Insgesamt sind bisher 183 Berichte erschienen.\n\u2022 Bonner Agrar- und Ern\u00e4hrungsnetzwerk (BAEN)\nZiel des Bonner Agrar- und Ern\u00e4hrungsnetzwerkes ist die Zusammen -\nf\u00fchrung der Akteure, die im Bereich der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirt -\nschaft t\u00e4tig sind. Hierzu bedarf es der Kenntnis der Aufgaben der \nverschiedenen Organisationen und Institutionen aus diesem Bereich. \nLangfristiges Ziel ist die inhaltliche und strukturelle Weiterentwicklung \nder Agar- und Ern\u00e4hrungsforschung und -wirtschaft in der Region Bonn \nzur Sicherung und weiteren Verbesserung der Leistungsf\u00e4higkeit. \nBAEN arbeitet eng mit dem interdisziplin\u00e4ren Kompetenzcluster \nDiet-Body-Brain (DietBB) zusammen, sodass im Berichtszeitraum BA -\nEN-Caf\u00e9s von DietBB organisiert und durchgef\u00fchrt wurden. Frau Prof. \nUte N\u00f6thlings , Sprecherin des Kompetenzclusters \u00fcbernahm die Mo -\nderation des 17. und 18. BAEN caf\u00e9s.\nDas 17. BAEN caf\u00e9 zum Thema \u201ePolyphenole: Alles andere als sekun -\nd\u00e4r?\u201c fand am 03. Dezember 2015 im Arp Museum Rolandseck statt. \nProf. Dr. Andreas Schieber  und Dr. Maike Gleichenhagen  vom Lehr -\nstuhl f\u00fcr Lebensmitteltechnologie und \u2013biotechnologie der Landwirt -\nschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn sowie Dr. Volker Herdegen , \nEckes-Granini Group GmbH, referierten \u00fcber die bioaktiven sekund\u00e4re \nPflanzenmetaboliten.\nAm 03. Mai 2016 wurde in der Deutschen Welle in Bonn das 18. BAEN \ncaf\u00e9 durchgef\u00fchrt. Unter dem Thema \u201eErn\u00e4hrung: Wer die Wahl hat - \nhat die Qual\u201c  wurden Einfl\u00fcsse auf die Ern\u00e4hrungsentscheidung von \nProf. Dr. Bernd Weber , Life & Brain Center Bonn, sowie der Wandel des \nEss- und Kochverhaltens von Frau Stefanie Lehmann  von der Bundes -\nvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie n\u00e4her erl\u00e4utert.\nDas 19. BAEN caf\u00e9 fand am 14. Juni 2016 im M\u00fcnster Carr\u00e9 in Bonn \nstatt und wurde vom Zentrum f\u00fcr Integrierte Milchwirtschaftliche For -\nschung (CIDRe) der Universit\u00e4t Bonn organisiert. Prof. Wolfgang B\u00fc-230\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tscher , Sprecher des CIDRe, moderierte und Herr Oliver Thelen  von der \nQS GmbH und PD Dr. Dirk Lanzerath , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen \nReferenzzentrums f\u00fcr Ethik in den Biowissenschaften, referierten zum \nThema \u201eInitiative Tierwohl\u201c. \n\u2022 Grenz\u00fcberschreitende Integrierte Qualit\u00e4tssicherung e.V. (GIQS)\nDie Internationalisierung stellt auch f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungswirt -\nschaft eine gro\u00dfe Herausforderung dar. Landesgrenzen erweisen sich \nals H\u00fcrden f\u00fcr Transparenz, Qualit\u00e4tsverbesserung und Prozessopti -\nmierung. Gleichzeitig entstehen Fragen f\u00fcr Forschung und Entwicklung, \ndie besser im Verbund mit anderen Organisationen beantwortet wer -\nden. Auf Initiative der Universit\u00e4ten Bonn (NRW) und Wageningen (NL) \nwurde mit GIQS (Grenz\u00fcberschreitende Integrierte Qualit\u00e4tssicherung \ne.V .) 2001 ein gemeinn\u00fctziges und internationales Netzwerk aufgebaut, \ndas sich als starkes Netzwerk in der Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche \netabliert hat.\nAufgabe von GIQS ist es, Partner in Wertsch\u00f6pfungsketten und Netz -\nwerken in der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft bei der Planung, Vorbe -\nreitung, Durchf\u00fchrung sowie Aufbereitung und Transfer der Ergebnisse \nf\u00fcr unterschiedliche Zielgruppen von gemeinschaftlichen Forschungs- \nund Entwicklungsprojekten zu unterst\u00fctzen. Die Kooperation zwischen \nWissenschaft, Wirtschaft und Verwaltung entsprechen dem Public Pri -\nvate Partnership-Ansatz.\n\u2022 Bonn.realis e.V.\nDer Cluster Bonn.realis e.V . \u2013 Bonn Research Alliance of Innovative In -\nformation Systems in International Quality Food Chain and Crisis Com -\nmunication \u2013 will zu einem weltweit f\u00fchrenden Standort f\u00fcr Qualit\u00e4ts- \nund Krisenkommunikation im Zukunftsfeld Food and Human Safety \nwerden. Er setzt sich zum Ziel, modulare Kommunikations- und Sicher -\nheitstechnologien zu entwickeln. Dabei sollen dr\u00e4ngende Strukturinno -\nvationen mit flankierenden Ma\u00dfnahmen einer abgestimmten Technik-, \nPersonal- und Organisationsentwicklung in der Wissenschaftsregion \nBonn zur raschen Bew\u00e4ltigung von durch Naturkatastrophen, Tierseu -\nchen und andere infekti\u00f6se Erkrankungen, Managementfehlern und \nkriminelle Handlungen ausgel\u00f6ste Krisensituationen vorangetrieben \nwerden.\nGr\u00fcndungsmitglieder sind Hochschulen und Forschungseinrichtun -\ngen, Bundesbeh\u00f6rden, die Wirtschaftsf\u00f6rderer und ICT-Unternehmen \nin der Region.231\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t\u2022 BioSC\nDie Universit\u00e4t Bonn, die RWTH Aachen, die Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf \nund das Forschungszentrum J\u00fclich haben 2014/2015 ihre Kooperation \nim Bereich der Forschung und Ausbildung zu Themen einer integrier -\nten, nachhaltigen Bio\u00f6konomie im Rahmen des Bioeconomy Science \nCenters (BioSC) ausgebaut. Mittlerweile gibt es insgesamt 34 disziplin- \nund standort\u00fcbergreifende Projekte, die durch das NRW-Strategiepro -\njekt BioSC vom Land NRW gef\u00f6rdert werden. Die Universit\u00e4t Bonn ist \nan fast der H\u00e4lfte dieser Forschungsvorhaben beteiligt. In den Projek -\nten werden die Forschungsschwerpunkte \u201eNachhaltige pflanzliche Bio -\nproduktion und Ressourcenschutz\u201d, \u201eMikrobielle und Molekulare Stof -\nfumwandlung\u201c, \u201eVerfahrenstechnik nachwachsender Rohstoffe\u201c und \n\u201e\u00d6konomie und gesellschaftliche Implikationen\u201c zusammengef\u00fchrt. \nDie Forschungsinhalte des BioSC sind in die Forschungsleitthemen der \nLandwirtschaftlichen Fakult\u00e4t integriert und die Fakult\u00e4t ber\u00fccksichtigt \nbei Neuberufungen in den Kerninstitutionen die inhaltliche Einbindung \nder Professuren in das BioSC. Aus der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t \nsind als Kerninstitutionen das ILR (Sprecher: Prof. Stefanie Br\u00f6ring ) \nund das INRES (Sprecher: Prof. Andreas Meyer ) beteiligt.\n\u2022 Geoverbund ABC/J\nDer Geoverbund ABC/J wurde nach einer gemeinsamen Evaluierung \nder Geowissenschaften der Universit\u00e4ten RWTH Aachen, K\u00f6ln und Bonn \nauf Initiative der Universit\u00e4ten und des FZ J\u00fclich im Oktober 2009 \ngegr\u00fcndet. Sein Ziel ist es, das in der ABC/J Region vorhandene geo -\nwissenschaftliche Knowhow zu b\u00fcndeln, Infrastrukturen zu verkn\u00fcpfen \nund strategisch auszubauen. Forschung und Lehre und insbesondere \ndie F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses werden in ein ge -\nmeinsames Konzept integriert. Unter Wahrung von komplement\u00e4ren \nProfilen soll die Forschungsregion ABC/J langfristig gest\u00e4rkt und zu \nherausragender nationaler und internationaler Bedeutung ausgebaut \nwerden.\nIn der ersten Phase des Geoverbunds ABC/J (2009 \u2013 2014) wurden \ndie Antr\u00e4ge  von 5 DFG \u2013Forschergruppen, 3 Initiativen zur Einrichtung \nvon Sonderforschungsbereichen sowie 1 BMBF \u2013Verbundvorhaben fi -\nnanziell unterst\u00fctzt und organi-satorisch/administrativ begleitet. In \n2012 betrug der Anteil der Forschungsf\u00f6rderung mehr als 70 % der \nlaufenden Kosten im Geoverbund ABC/J.\nDie Rektorate der beteiligten Universit\u00e4ten RWTH Aachen, K\u00f6ln und \nBonn sowie der Vorstand des FZ J\u00fclich haben 2014 die Fortsetzung des \nGeoverbunds f\u00fcr weitere 5 Jahre beschlossen.232\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tInnovative Einrichtungen wie das \u201eZentrum f\u00fcr Beschleuniger \u2013Massen -\nspektrometrie\u201c, das \u201eCenter of Quaternary Science and Geoarcheolo -\ngy\u201c, sowie das unter dem Dach des Geoverbundes ABC/J 2011 gegr\u00fcn -\ndete Kompetenzzentrum \u201eHigh \u2013Performance Scientific Computing in \nTerrestrial Systems\u201c werden gezielt f\u00fcr die gemeinsame Forschung im \nVerbund genutzt.\nDer Geoverbund ABC/J vergibt j\u00e4hrlich im Rahmen der Nachwuchs -\nf\u00f6rderung einen Forschungspreis f\u00fcr herausragende Promotions- und \nForschungsarbeiten, die in den vergangenen drei Jahren an den Stand -\norten des Geoverbundes ABC/J entstanden sind. Im Jahr 2016 wurden \nfolgende drei NachwuchswissenschafterInnen ausgezeichnet (Dr. Frie -\nderike Stock , Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Dr. Charlotte Hoppe , Forschungszen -\ntrum J\u00fclich, Dr. Michael von Papen , Universit\u00e4t zu K\u00f6ln).\nAktivit\u00e4ten zur F\u00f6rderung der Forschung:\nFakult\u00e4tsklausur, 9./10. M\u00e4rz 2015\nUnter Beteiligung von ca. 75 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft -\nlern der Landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t (LWF) fand am 9. und 10. M\u00e4rz \n2015 die achte  Forschungsklausur der Fakult\u00e4t im Westerwald statt. \nDer Fokus lag hierbei zun\u00e4chst auf der Entwicklung der Fakult\u00e4t  (LWF \n2020: Berufungspolitik, Institutsstrukturen inkl. Au\u00dfenlabore, Nutzung \ninstituts\u00fcbergreifender Einrichtungen, Lehre). \nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses \nZur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses werden dauerhaft \nfolgende Ma\u00dfnahmen ergriffen:\n\u2022 Aussch\u00fcttung von \u201epaperboni\u201c zur Erh\u00f6hung der Publikationslei -\nstung in Kategorie 1-Publikationen\n\u2022 Auslobung von jeweils einem Promotionspreis in den Bereichen \n\u201eTierwissenschaften\u201c, \u201ePflanzenwissenschaften\u201c, \u201eGeod\u00e4sie und \nGeoinformation\u201c, \u201eErn\u00e4hrungs- und Lebensmittelwissenschaften\u201c \nund \u201eAgrar\u00f6konomik\u201c\n\u2022 Anschubfinanzierung f\u00fcr Nachwuchs-Arbeitsgruppen (Personal \nund Bereitstellung / Gew\u00e4hrleistung der Infrastruktur)\n\u2022 Ausstattung der fakult\u00e4tsfinanzierten Juniorprofessuren mit einem \neigenen Haushaltsetat\n\u2022 Zusage der Mitfinanzierung eines Annemarie-Schimmel-Stipendi -\nums f\u00fcr junge Wissenschaftlerinnen\n\u2022 Zuschuss bis zu 50% zu Publikationskosten233\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tAnreizsysteme \nF\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen wendet die Fakult\u00e4t j\u00e4hrlich ca. 100.000 Euro auf. \nHinzu kommen Sondermittel in H\u00f6he von 5.000,- Euro f\u00fcr Frauenf\u00f6rde -\nrung und Gleichstellungsma\u00dfnahmen.\nFortschreibung des Personalentwicklungskonzepts \nSeit dem WS 13/14 wird in der Fakult\u00e4t die Personalentwicklung mit \neinem festen Budget ausgestattet. Die Finanzierung von Qualifizierungs -\nma\u00dfnahmen orientiert sich nach wie vor  an den Erfordernissen der \nneu besetzten und u.U. auch neu ausgerichteten Lehrst\u00fchle und der da -\nmit einhergehenden \u00c4nderung im Aufgabenprofil der MitarbeiterInnen \naus Technik und Verwaltung. Im diesj\u00e4hrigen Berichtszeitraum wurde \nder Qualifizierung von Mitarbeitern der neu eingerichteten \u201eDienstlei -\nstungsplattform Pflanzenversuche\u201c hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt, um der \nKomplexit\u00e4t eines hochtechnisierten Gew\u00e4chshauses mit dem daraus re -\nsultierenden Bedarf an Fachkompetenz gerecht zu werden. Personalent -\nwicklung an der Fakult\u00e4t beinhaltet Umschulungs- und Weiterbildungs -\nma\u00dfnahmen sowohl bei externen Anbietern als auch hochschulintern. \nDie Instrumente der Personalentwicklung (Mitarbeitergespr\u00e4ch und Er -\nstellung von Profilb\u00f6gen) finden zunehmend einen festen Platz in der \nMitarbeiterf\u00fchrung. Das ebenfalls von der Fakult\u00e4t finanzierte Angebot \nvon Personalentwicklungsma\u00dfnahmen f\u00fcr WissenschaftlerInnen wird \nmit dem Fokus auf Didaktik, Pr\u00e4sentationstechniken und Erstellung in -\nternationaler Publikationen gef\u00f6rdert.234\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t4. Es wurden promoviert\nAfkar , Rythia \u201ePublic services, social protection and poverty: Evidence \nfrom Indonesia\u201c, 20.04.2016 \nAltmann , Karina \u201eGeneration, enrichment and characterization of bioac -\ntive oligosaccharides and peptides from milk\u201c, 29.02.2016 \nBenninghoff , Jens \u201eDietary strategies to optimize energy and glucose sup -\nply to lactating dairy cows\u201c, 24.11.2015 \nBergfelder-Dr\u00fcing , Sarah Stefanie \u201eGenome-wide association study for \nreproduction traits in maternal pig breeds\u201c, 09.11.2015 \nBerkholz , Petra \u201eLaboratory Investigation of Manual Dishwashing Habits \nand its Resource Consumptions: A Study of Consumer Panels in Seven \nGlobal Regions\u201c, 20.06.2016 \nBl\u00e4sing , Melanie \u201eInland navigation: Emission fingerprints in the environ -\nment after fuel regulation 2009/30/EC\u201d, 05.07.2016\u201d\nBothe, Alexandra \u201ePlant parameters for the marker and trait assisted se -\nlection of drought stress tolerance in barley (Hordeum vulgare ssp. vulga -\nre)\u201c, 12.11.2015\nBrockhaus , Jan \u201eThe role of storage and information in stabilizing food \nprices and supplies\u201d, 01.08.2016\nBudde , Matthias Benjamin \u201eErfassung und Bewertung der Einzelung von \nFeinsts\u00e4mereien in Einzelkorns\u00e4ger\u00e4ten\u201c, 17.06.2016 \nBus, Anja \u201eMolecular variation in Brassica napus and its relationship to \nthe shoot ionome\u201c, 23.11.2015 \nDanso , Isaac \u201eSoil and water conservation technologies in the West Af -\nrican Sudan Savanna: Cropping system options to address variability of \ncrop yields and impacts of climate change\u201c, 01.12.2015 \nDerichs , Julia \u201eUntersuchung der K\u00e4lteanpassungsmechanismen bakteri -\neller Zellmembranen\u201c, 22.10.2015 \nDimitrov , Marin \u201eInterpretation of L-band brightness temperatures of dif -\nferently tilled bare soil plots\u201c, 03.12.2015 \nEling , Christian \u201eEntwicklung einer direkten Georeferenzierungseinheit \nzur Positions- und Orientierungsbestimmung leichter UAVs in Echtzeit\u201c, \n26.09.16\nFinken , Diana \u201eUntersuchungen zur Eignung des \u201eAuerochsen\u201c f\u00fcr \nGanzjahresbeweidung - Aspekte der Physiologie und Habitatnutzung\u201c, \n19.10.2015 \nFoterek , Kristina \u201eComplementary feeding practice during infancy and its \nrelevance for dietary behaviour in infancy and childhood\u201c, 20.06.2016 235\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tFriedrichs , Paula \u201eNutritional strategies and their influence on the expres -\nsion of nutrient sensing G protein-coupled receptors in adipose tissue of \ndairy cows\u201c, 03.12.2015 \nFritzen , Simone \u201e Die Relevanz von Pr\u00fcfmechanismen in der Lebensmit -\ntelwissenschaft\u201c, 24.08.2016\nGetahun , Tigabu Degu \u201eIndustrial clustering, Firm Performance and \nEmployee Welfare: Evidences from Ethiopia Shoe and Flower Cluster\u201c, \n14.03.2016 \nGraf, Sonja \u201eEffekte einer N\u00e4hrstoffsupplementation (Molkenprotein und \nKaliumbicarbonat) in Kombination mit Kraft- und Ganzk\u00f6rpervibrations -\ntraining auf den Knochenabbau in Bettruhe\u201c, 30.11.2015 \nGuo, Zhiqing \u201eEcological interactions of Fusarium species and the meal \nbeetle Tenebrio molitor\u201c, 12.10.2015 \nGussek , Isabel Ruth \u201eNutrition of giraffes (Giraffa camelopardalis) in cap -\ntivity: Evaluation of feeding practice and analysis of rations in European \nzoos\u201c, 24.06.2016 \nGutbrod , Philipp \u201eStudies on fatty acid de novo synthesis and metabo -\nlism in free-living and plant-parasitic nematodes and their feeding sites in \nplants, 27.09.2016\nHeck , Axel \u201eUntersuchungen zur Steuerung und Kontrolle der Vermikom -\npostierung von organischen Abf\u00e4llen\u201c, 24.03.2016 \nHeil, Jannis \u201eThe role of abiotic processes in the formation and degrada -\ntion of gaseous nitrogen compounds in the soil\u201c, 12.01.2016 \nHuseynov , Rashad \u201eWelfare and Economy-Wide Effects of Azerbaijan\u2018s \nAccession to the World Trade Organization: A Quantitative Assessment\u201c, \n13.11.2015 \nIslam , Abu Hayat Md. Saiful \u201eImpact of Technological Innovation on the \nPoor: Integrated Aquaculture-Agriculture in Bangladesh\u201c, 10.03.2016 \nKasal , Tina \u201eUse of Biogenic Volatile Organic Compounds to Assess the \nHealth Status of Tomato Plants (Solanum lycopersicum) cv.\u2018Moneymaker\u2018\u201c, \n15.02.2016 \nKautz , Burkard \u201eFluorescence-based systems for detection of abiotic \nstresses on horticultural crops\u201c, 02.05.2016 \nKihiu , Evelyne Nyathira \u201ePastoral Practices, Economics, and Institutions \nof Sustainable Rangeland Management in Kenya\u201c, 05.04.2016 \nKirui, Oliver Kiptoo \u201eEconomics of Land Degradation, Sustainable Land \nManagement and Poverty in Eastern Africa - The Extent, Drivers, Costs \nand Impacts\u201c, 03.05.2016 \nKopp , Christina \u201eRegulation of adiponectin expression by trans-cinnamic \nacid and niacin in murine and bovine adipocytes in vitro\u201c, 21.06.2016 236\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tKornher , Lukas \u201eFood price volatility: the role of stocks and trade\u201c, \n07.10.2015 \nKozicka , Marta \u201cPolicies for Food Security in India: An Assessment of \nCurrent Policies and Reform Options\u201d, 22.09.2016\nLeufen , Georg \u201eSensing the response of sugar beet and spring barley \nto abiotic and biotic stresses with proximal fluorescence techniques\u201c, \n11.01.2016 \nMeinhold , Tobias \u201eVerfahrenstechnische Optimierung der Aussaat von \nFeins\u00e4mereien am Beispiel der Zitronenmelisse (Melissa officinalis L.)\u201c, \n21.03.2016 \nMerz, Benedikt Alexander \u201eMetabolic markers as determinants of future \nwaist gaining or hip gaining phenotype in weight gaining individuals - A \ntargeted metabolomics approach in population-based prospective Ger -\nman cohort studies\u201c, 08.06.2016 \nMontenegro-Bethancourt , Gabriela \u201eApplication and perspectives of non-\ninvasive urinary biomarker measurements in epidemiological research on \nchild-nutrition: hydration and iodine status, two health-relevant examp -\nles\u201c, 18.11.2015 \nMousavi Rizi , Seyed Amir Hossein \u201eOptimierung der Temperatur\u00fcberwa -\nchung von nicht aktiv gek\u00fchlten Pharma Supply Chains\u201c, 23.11.2015 \nMujahid , Irfan \u201eAssessing the role of trade and reserve cooperation in \nthe food price dynamics: Indonesia in the regional and global economic \narchitecture\u201c, 20.04.2016 \nMukherjee , Santanu, \u201eAnalysis of biomixtures to determine the fate of \npesticides\u201d, 02.08.2016\nNjiraini , Georgina Wambui \u201eWater Policy in South Africa: Effects, Impacts, \nand the associated transaction costs in the Olifants basin\u201c, 20.06.2016 \nOpitz , Nina \u201eTranscriptomic plasticity in the maize (Zea mays L.) primary \nroot and its tissues upon water deficit\u201c, 26.01.2016 \nPourmoayyed , Parisa \u201eThe effect of sulfur deficiency in pea (Pisum sati -\nvum) on factors related to nitrogen fixation and on sulfate transporters\u201d, \n28.09.2016\nRahmat , Siti Rahyla \u201eGlobal Value Chains and the Role of Innovation for \nSustainable Palm Oil: An International Bioeconomy Analysis for Malay -\nsia\u201c, 22.12.2015 \nRasch , Sebastian \u201eResilience, collapse and reorganization of a rangeland \nsocio-ecological system in South Africa\u201c, 18.05.2016 \nRehbein, Kaja \u201eFate of soil organic carbon in different extensive, perennial \nenergy cropping systems, Germany\u201c, 16.10.2015 \nRo, Sophoanrith \u201ePotential of organic manures in rainfed lowland rice-\nbased production systems on sandy soils of Cambodia\u201c, 21.04.2016 237\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4tRoese-Koerner , Lutz \u201eConvex Optimization for Inequality Constrained Ad -\njustment Problems\u201c, 16.10.2015 \nR\u00f6mer , Christoph \u201eIdentification of relevant Patterns in Spectral Signa -\ntures\u201c, 16.12.2015 \nSabelhaus , Dennis \u201eFahrspur- und Routenplanung f\u00fcr teilautonome, \nGNSS-gest\u00fctzte Landmaschinen\u201c, 01.03.2016 \nSchmithausen , Dr. Ricarda Maria \u201eTransfer of multidrug-resistant patho -\ngens between humans and animals\u201c, 22.03.2016 \nSchulz , Kirsten \u201eInfluence of body condition and dietary energy supply on \nlipolysis, ketogenesis and immune system of periparturient dairy cows \nwith special regard to dipeptidyl peptidase-4\u201d, 07.07.2016 \nSchuster , Hanns-Florian \u201eInterpretation of aerial images with learned Gra -\nphical Models\u201c, 23.02.2016 \nSteinmann , Thomas \u201eLong-term development of total organic carbon and \nlabile organic carbon fractions in arable soils of North Rhine-Westfalia\u201d, \n26.09.2016\nStockinger , Michael Paul \u201eStreamwater transit time distributions at the \ncatchment scale: constraining uncertainties through identification of spa -\ntio-temporal controls\u201c, 26.04.2016 \nSultana , Nasrin \u201eEffects of over-conditioning on mediators of inflammati -\non in adipose tissue in non-lactating dairy cows: Assessments at the level \nof the protein\u201c, 22.12.2015 \nTambo , Justice Akpene \u201eFarmer Innovation in Rural Ghana: Determinants, \nImpacts and Identification\u201c, 17.11.2015 \nWeber , Martina \u201eEndocrine activity of adipose tissues as influenced by \nenergy intake in the periparturient cow\u201c, 09.02.2016 \nWedde , Christoph Johannes \u201eSchwefeldynamik in Sumpfreisb\u00f6den\u201c, \n29.10.2015 \nWenzel , Susanne \u201eHigh-Level Facade Image Interpretation using Marked \nPoint Processes\u201c, 29.06.2016 \nWolf, Eva Verena \u201eMicronutrient status in morbidly obese patients under -\ngoing bariatric surgery - assessment and intervention\u201c, 03.11.2015 \nWu, Lin-Bo \u201eGenetic and physiological analyses on the tolerance mecha -\nnisms to ferrous iron toxicity in rice (Oryza sativa L.)\u201c, 09.05.2016 \nYang, Qin \u201eEpigenetic regulation of CD14 in TRIF pathway in pulmonary \nalveolar macrophages of German Landrace Pigs\u201c, 19.05.2016 \nZhang , Rui \u201eIdentification of candidate genes for porcine meat quality \nand investigation of effects of sulforaphane on porcine satellite cells\u201c, \n25.01.2016 238\nChronik des Akademischen Jahres239\nHistorischer BeitragBibliographie zur Geschichte der Universit\u00e4t Bonn\nVon Thomas Fuchs\n2011\nBecker , Thomas: Klara Marie Fa\u00dfbinder. Eine Rheinl\u00e4nderin als Mittlerin \nzwischen Deutschland und Frankreich, in: Annalen des Historischen Ver -\neins f\u00fcr den Niederrhein, Heft 214 (2011), K\u00f6ln [u.a.] 2011, S. 273-297.\nB\u00f6hme , Anna Franziska: Das Verh\u00e4ltnis von Universit\u00e4ts- und Anstalts -\npsychiatrie in Bonn zu Beginn des 20. Jahrhunderts, Bonn, Univ., Diss., \n2011.\nForsbach , Ralf: Die 68er und die Medizin. Gesundheitspolitik und Pati -\nentenerhalten in der Bundesrepublik Deutschland (1960-2010) (Medizin \nund Kulturwissenschaft. Bonner Beitr\u00e4ge zur Geschichte, Anthropologie \nund Ethik der Medizin Bd. 5), G\u00f6ttingen 2011.\nGeorge , Christian: Stiftungen an der Universit\u00e4t Bonn im 20. Jahrhun -\ndert, in: Rheinische Vierteljahrsbl\u00e4tter 75 (2011), Bonn 2011, S. 230-\n249.\nJakobs , Horst Heinrich: Gedenkreden auf Frederick Alexander Mann, \nBrigitte Knobbe-Keuk, Werner Flume (Bonner Rechtswissenschaftliche \nAbhandlungen. N.F ., Bd. 8), G\u00f6ttingen 2011.\nUecker , Heiko: Skandinavistik in Bonn. Eine kurze Geschichte des Fa -\nches an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t (ALMA MATER. \nBeitr\u00e4ge zur Geschichte der Universit\u00e4t Bonn Bd. 106), Bonn 2011.\n2012\nBecker , Thomas: Die Gr\u00fcndung der Mathematisch-Naturwissenschaftli -\nchen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn, in: Annalen des Historischen Vereins \nf\u00fcr den Niederrhein, Heft 215 (2012), K\u00f6ln [u.a.] 2012, S. 117-132.\nBodsch , Ingrid (Hrsg.): Dr. Karl Marx. Vom Studium zur Promotion \u2013 \nBonn, Berlin, Jena, Bonn 2012.\nFehn, Klaus: Zur Vorgeschichte des \u201eGeschichtlichen Atlas der Rheinlan -\nde\u201c 1970-1980. Anmerkungen zu einem St\u00fcck Wissenschaftsgeschichte, \nin: Rheinische Vierteljahrsbl\u00e4tter 76 (2012), Bonn 2012, S. 247-267.\nSt\u00f6wer , Ralph: Erich Rothacker. Sein Leben und seine Wissenschaft vom \nMenschen (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsge -\nschichte Bd. 2), G\u00f6ttingen 2012.\n2013\nBecher , Matthias: Wilhelm Levison (1876-1947). Als Gelehrter ge -\nsch\u00e4tzt, als Jude vertrieben, in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile 240\nHistorischer Beitragder Bonner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bon -\nner Historische Forschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 161-176.\nBecker , Thomas: Patriae doloribus Alma mater nata. Die 50-jahr-Feiern \nder drei Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4ten Berlin, Breslau und Bonn im \nVergleich, in Thomas Becker/Uwe Schaper (Hrsg.): Die Gr\u00fcndung der \ndrei Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4ten. Universit\u00e4re Bildungsreform in \nPreu\u00dfen (Ver\u00f6ffentlichungen der Historischen Kommission zu Berlin Bd. \n108), Berlin/Boston 2013, S. 127-145.\nBecker , Thomas: Die \u00dcberlieferung zur Geschichte der Rheinischen \nFriedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn bis 1945, in Thomas Becker/Uwe \nSchaper (Hrsg.): Die Gr\u00fcndung der drei Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4 -\nten. Universit\u00e4re Bildungsreform in Preu\u00dfen (Ver\u00f6ffentlichungen der \nHistorischen Kommission zu Berlin Bd. 108), Berlin/Boston 2013, S. \n180-185.\nBosbach , Franz: Prinz Albert als Student in Bonn (1837-1838), in Tho -\nmas Becker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren in Bonn von \n1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissen -\nschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S.41-63.\nvom Bruch , R\u00fcdiger: Gr\u00fcndungsgeschichte im Vergleich, in Thomas Bek -\nker/Uwe Schaper (Hrsg.): Die Gr\u00fcndung der drei Friedrich-Wilhelms-Uni -\nversit\u00e4ten. Universit\u00e4re Bildungsreform in Preu\u00dfen (Ver\u00f6ffentlichungen \nder Historischen Kommission zu Berlin Bd. 108), Berlin/Boston 2013, \nS.8-20.\nDahlmann , Dittmar: Ein Altkatholik als Osteuropahistoriker: Leopold Karl \nGoetz (1868-1931), in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der Bon -\nner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Histori -\nsche Forschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 139-158.\nForsbach , Ralf: Studieren in der NS-Zeit, in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna \nPerl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren in Bonn von 1818 bis zur Gegenwart \n(Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), \nG\u00f6ttingen 2013, S. 105-115.\nGeorge , Christian: Die Bonner Studenten in den Nachkriegsjahren (1945-\n1955), in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren \nin Bonn von 1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- \nund Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. 161-188.\nGeppert , Dominik: Ernst Moritz Arndt (1769-1860). Zwischen deutschem \nNationalismus, regionaler Verwurzelung und europ\u00e4ischer Zivilisation, in: \n150 Jahre Historisches Seminar. Profile der Bonner Geschichtswissen -\nschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Historische Forschungen Bd. \n64), Siegburg 2013, S. 31-49.241\nHistorischer BeitragGeppert , Dominik: Kaiser-Kommers und Bismarck-Kult. Bonner Stu -\ndierende im Kaiser, 1871 bis 1914, in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna \nPerl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren in Bonn von 1818 bis zur Gegenwart \n(Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), \nG\u00f6ttingen 2013, S. 83-103.\nHerkenhoff , Michael: Die Sammlung \u201eKriegsbriefe\u201c der Universit\u00e4ts- und \nLandesbibliothek Bonn, in: Rheinische Vierteljahrsbl\u00e4tter 77 (2013), S. \n158-177.\nHillgruber , Christian: Die Studentenrevolte in Bonn \u2013 Vorgeschichte, Ver -\nlauf und Folgen, in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. \nStudieren in Bonn von 1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur \nUniversit\u00e4ts- und Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. \n189-215.\nK\u00f6lzer , Theo: Zwischen den Fronten des Kalten Krieges: Willy Flach \n(1903-1958), in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der Bonner Ge -\nschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Historische \nForschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 195-211.\nKraus , Hans-Christof: Bedeutung und Grenzen der akademischen Frei -\nheit in Preu\u00dfen 1815 bis 1848, in Thomas Becker/Uwe Schaper (Hrsg.): \nDie Gr\u00fcndung der drei Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4ten. Universit\u00e4re Bil -\ndungsreform in Preu\u00dfen (Ver\u00f6ffentlichungen der Historischen Kommis -\nsion zu Berlin Bd. 108), Berlin/Boston 2013, S. 21-43.\nLanzinner , Maximilian: Moritz Ritter (1840-1923) \u2013 Historiker der \u201eKein -\nseitigkeit\u201c?, in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der Bonner Ge -\nschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Historische \nForschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 69-85.\nMaus , Christian: Der ordentliche Professor und sein Gehalt. Die Rechts -\nstellung der juristischen Ordinarien an den Universit\u00e4ten Berlin und \nBonn zwischen 1810 und 1945 unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \nEinkommensverh\u00e4ltnisse (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wis -\nsenschaftsgeschichte Bd. 4), G\u00f6ttingen 2013.\nM\u00fcller , Jens-Peter: Ritualisierte Geselligkeit. Bonner Studenten im Vor -\nm\u00e4rz, in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren \nin Bonn von 1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- \nund Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. 23-39.\nRudinger , Georg und Olejniczak, Katharina: Studium in Bonn in der \nGegenwart, in Thomas Becker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. \nStudieren in Bonn von 1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur \nUniversit\u00e4ts- und Wissenschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. \n217-237.242\nHistorischer BeitragSatzinger , Georg: Mehr als preu\u00dfischer Beh\u00f6rdenbarock. Das ehemali -\nge Oberbergamt und die Bonner Rheinfront, in: 150 Jahre Historisches \nSeminar. Profile der Bonner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ring -\nvorlesung (Bonner Historische Forschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. \n213-243.\nSchenk , Winfried (Hrsg.): Leo Waibel \u2013 Zur Rezeption seiner Arbeiten in \nBrasilien, Afrika und Deutschland (Colloquium Geographicum Bd. 34), \nBergisch Gladbach 2013.\nSchieffer , Rudolf: \u201e\u2026 in die Methode der historischen Forschung einzu -\nf\u00fchren\u201c. Heinrich von Sybel und die Gr\u00fcndung des Bonner Historischen \nSeminars, in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der Bonner Ge -\nschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Historische \nForschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 17-29.\nSchmitz , Winfried: Ulrich Wilcken (1862-1944) \u2013 der Begr\u00fcnder der Pa -\npyrologie in Deutschland, in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der \nBonner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner \nHistorische Forschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 109-137.\nSchnelling-Reinicke , Ingeborg: Die archivische \u00dcberlieferung der drei \nFriedrich-Wilhelms-Universit\u00e4ten Berlin, Breslau und Bonn im Geheimen \nStaatsarchiv preu\u00dfischer Kulturbesitz, in Thomas Becker/Uwe Schaper \n(Hrsg.): Die Gr\u00fcndung der drei Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4ten. Univer -\nsit\u00e4re Bildungsreform in Preu\u00dfen (Ver\u00f6ffentlichungen der Historischen \nKommission zu Berlin Bd. 108), Berlin/Boston 2013, S. 149-166.\nScholtyseck , Joachim: Vom Spanischen Erbfolgekrieg zum Widerstand \ngegen Hitler: der Universalgelehrte Max Braubach (1899-1975), in: 150 \nJahre Historisches Seminar. Profile der Bonner Geschichtswissenschaft. \nErtr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner Historische Forschungen Bd. 64), \nSiegburg 2013, S. 179-193.\nSchott , Heinz: Gr\u00fcndungsgeneration und Studentenideal, in Thomas \nBecker (Hrsg.): Bonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren in Bonn von \n1818 bis zur Gegenwart (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissen -\nschaftsgeschichte Bd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. 11-21.\nSchulz , G\u00fcnther: Karl Lamprecht (1856-1915), sein Wirken in Bonn und \nder Streit um eine neue Geschichtswissenschaft, in: 150 Jahre Histori -\nsches Seminar. Profile der Bonner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge ei -\nner Ringvorlesung (Bonner Historische Forschungen Bd. 64), Siegburg \n2013, S. 87-107.\nten Haaf , Julia: Die Bonner Studenten zwischen Revolution und Reichs -\ngr\u00fcndung. Eine quantitative Untersuchung, in Thomas Becker (Hrsg.): \nBonna Perl am gr\u00fcnen Rhein. Studieren in Bonn von 1818 bis zur Gegen -243\nHistorischer Beitragwart (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsgeschichte \nBd. 5), G\u00f6ttingen 2013, S. 65-82.\nV\u00f6ssing , Konrad: Barthold Georg Niebuhr (1776-1831) \u2013 Begr\u00fcnder der \nmodernen Althistorie?, in: 150 Jahre Historisches Seminar. Profile der \nBonner Geschichtswissenschaft. Ertr\u00e4ge einer Ringvorlesung (Bonner \nHistorische Forschungen Bd. 64), Siegburg 2013, S. 51-66.\nWei\u00df , Erich: 200 Jahre Entwicklungen zur heutigen Landwirtschaftlichen \nFakult\u00e4t der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn (ALMA \nMATER. Beitr\u00e4ge zur Geschichte der Universit\u00e4t Bonn Bd. 107), Bonn \n2013.\n2014\nBecker , Thomas: Die Universit\u00e4t im 19. Jahrhundert, in Michaela Hoff -\nmann-Ruf (Hrsg.): \u201eEs war einfach nothwendig, so und nicht anders zu \nschreiben\u201c. Der Orientalist Johann Gustav Gildemeister (1812 - 1890) \nund seine Zeit (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsge -\nschichte Bd. 6), G\u00f6ttingen 2014, S. 95-112.\nBecker , Thomas: Geistesgr\u00f6\u00dfen und Gefahren. Theologie, Philosophie \nund Rechtswissenschaft an der Universit\u00e4t Bonn in den zwanziger Jah -\nren, in Michael Meyer-Blanck (Hrsg.): Erik Peterson und Bonn (Studien \ndes Bonner Zentrums f\u00fcr Religion und Gesellschaft Bd. 11), W\u00fcrzburg \n2014, S. 97-112.\nHoffmann-Ruf , Michaela: Der Orientalist Johann Gustav Gildemeister \n(1812 - 1890) \u2013 seine Person, sein Werk, seine Briefe, in Michaela Hoff -\nmann-Ruf (Hrsg.): \u201eEs war einfach nothwendig, so und nicht anders zu \nschreiben\u201c. Der Orientalist Johann Gustav Gildemeister (1812 - 1890) \nund seine Zeit (Bonner Schriften zur Universit\u00e4ts- und Wissenschaftsge -\nschichte Bd. 6), G\u00f6ttingen 2014, S. 9-44.\nKinzig , Wolfram: Peterson als Patristiker in der Bonner Zeit, in Michael \nMeyer-Blanck (Hrsg.): Erik Peterson und Bonn (Studien des Bonner Zen -\ntrums f\u00fcr Religion und Gesellschaft Bd. 11), W\u00fcrzburg 2014, S. 145-\n180.\nMeyer-Blanck , Michael: Bonn und die Petersonforschung, in Michael \nMeyer-Blanck (Hrsg.): Erik Peterson und Bonn (Studien des Bonner Zen -\ntrums f\u00fcr Religion und Gesellschaft Bd. 11), W\u00fcrzburg 2014, S. 7-26.\nNichtwei\u00df , Barbara: Auf Widerruf gestundete Zeit: Erik Peterson in \nBonn, in Michael Meyer-Blanck (Hrsg.): Erik Peterson und Bonn (Studien \ndes Bonner Zentrums f\u00fcr Religion und Gesellschaft Bd. 11), W\u00fcrzburg \n2014, S. 27-59.244\nHistorischer BeitragRosin , Philipp: Geist und Eisen. Die Universit\u00e4t Bonn im Ersten Welt -\nkrieg, in: Rheinische Vierteljahrsbl\u00e4tter 78 (2014), S. 128-145.\nR\u00fcckher , Johannes Nikolaus: Die Achtundsechziger-Bewegung und die \nMedizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bonn. Eine Fallstudie (Medizin und \nKulturwissenschaft. Bonner Beitr\u00e4ge zur Geschichte, Anthropologie und \nEthik der Medizin Bd. 9), G\u00f6ttingen 2014.\nSchmoeckel , Matthias: Carl Schmitt in Bonn, in Michael Meyer-Blanck \n(Hrsg.): Erik Peterson und Bonn (Studien des Bonner Zentrums f\u00fcr Reli -\ngion und Gesellschaft Bd. 11), W\u00fcrzburg 2014, S. 237-268.\n2015\nGei\u00df, J\u00fcrgen: Katalog der mittelalterlichen Handschriften der Universi -\nt\u00e4ts- und Landesbibliothek Bonn, Berlin/Boston 2015.\nWei\u00df , Volker: Moses Hess. Rheinischer Jude, Revolution\u00e4r, fr\u00fcher Zionist, \nK\u00f6ln 2015.245\nHistorischer Beitrag", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}