{"title": "Johnson & Johnson-Impfstoff: Auch gegen die neuen Varianten wirksam", "author": "Dr Helga Blasius", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Vor wenigen Tagen wurden im \u201eNew England Journal of Medicine\u201c die Ergebnisse der Prim\u00e4ranalyse der zulassungsrelevanten Phase 3-Studie ENSEMBLE ver\u00f6ffentlicht. Hiernach erwies sich die COVID-19 Vaccine Janssen bereits sieben Tage nach der Impfung als wirksam gegen schweres/kritisches COVID-19. Au\u00dferdem verhindert sie offenbar auch symptomatische Infektionen mit den Varianten, die in S\u00fcdafrika und Brasilien vorherrschen.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2021-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "5 Kommentare\nErste janssen impfunh\nvon Ludwig rickauet am 26.05.2021 um 15:37 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nCovid 19 Vakzine Janssen\nvon Michael Nell am 25.05.2021 um 8:27 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nFormulierungen : Der Schutz war im Allgemeinen \u00fcber Rassen und Altersgruppen, einschlie\u00dflich Erwachsener \u00fcber 60 Jahre, und Personen mit und ohne Komorbidit\u00e4ten konsistent.\nvon Straube am 07.05.2021 um 12:44 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: Formulierungen : Der Schutz war im\nvon DAZ.online am 07.05.2021 um 13:06 Uhr\nAW: Formulierungen : Der Schutz war im\nvon Frank Schellinger am 10.05.2021 um 20:54 Uhr\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nENSEMBLE-Studie\nJohnson & Johnson-Impfstoff: Auch gegen die neuen Varianten wirksam\nRemagen - 28.04.2021, 07:00 Uhr\nVor wenigen Tagen wurden im \u201eNew England Journal of Medicine\u201c die Ergebnisse der Prim\u00e4ranalyse der zulassungsrelevanten Phase 3-Studie ENSEMBLE ver\u00f6ffentlicht. Hiernach erwies sich die COVID-19 Vaccine Janssen bereits sieben Tage nach der Impfung als wirksam gegen schweres/kritisches COVID-19. Au\u00dferdem verhindert sie offenbar auch symptomatische Infektionen mit den Varianten, die in S\u00fcdafrika und Brasilien vorherrschen.\nDer COVID-19-Impfstoff von Johnson & Johnson, der nur einmal verabreicht werden muss, hat in der Phase-3-Studie ENSEMBLE alle prim\u00e4ren und wichtigsten sekund\u00e4ren Endpunkte erreicht. Dies geht aus der Ver\u00f6ffentlichung der Prim\u00e4ranalyse durch die Studiengruppe im \u201e\n[New England Journal of Medicine](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2101544)\u201c hervor.\nDie\n[Topline-Ergebnisse der Studie](https://www.jnj.com/johnson-and-johnson-announces-single-shot-janssen-covid-19-vaccine-candidate-met-primary-endpoints-in-interim-analysis-of-its-phase-3-ensemble-trial) waren bereits im Januar bekannt gemacht worden. Die \u201eCOVID-19 Vaccine Janssen\u201c (Ad26.COV2.S), [die von Johnson & Johnsons Pharmasparte Janssen entwickelt wurde](https://ec.europa.eu/health/documents/community-register/html/h1525.htm), besteht aus einem rekombinanten, nicht vermehrungsf\u00e4higen humanen Adenovirus Typ26-basierten Vektor, der die DNA f\u00fcr ein SARS-CoV-2 Spike-Protein in voller L\u00e4nge in einer pr\u00e4sfusionsstabilisierten Konformation tr\u00e4gt.\nAcht L\u00e4nder auf drei Kontinenten\nDie multinationale, randomisierte, doppelblinde, Placebo-kontrollierte\n[Phase-3-Studie ENSEMBLE (NCT04505722)](https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT04505722) begann am 21. September 2020. Der Datenstichtag f\u00fcr die vorliegende Analyse war der 22. Januar 2021. Insgesamt wurden 44.325 erwachsene Teilnehmer im Verh\u00e4ltnis 1:1 nach dem Zufallsprinzip einer Einzeldosis Ad26.COV2.S (5\u00d71010 Viruspartikel) oder Placebo zugeordnet. 34 Prozent der Teilnehmer waren \u00fcber 60 Jahre alt.\nDie Studie wurde in acht L\u00e4ndern auf drei Kontinenten durchgef\u00fchrt: 44 Prozent der Teilnehmer entfielen auf die USA, 41 Prozent auf Mittel- und S\u00fcdamerika (Argentinien, Brasilien, Chile, Kolumbien, Mexiko, Peru) und 15 Prozent auf S\u00fcdafrika. 41 Prozent der teilnehmenden Personen hatten Komorbidit\u00e4ten, die mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr das Fortschreiten f\u00fcr schweres/kritisches COVID-19 verbunden sind, darunter Fettleibigkeit (28 Prozent), Bluthochdruck (10 Prozent), Typ-2-Diabetes (7 Prozent) und oder HIV (3 Prozent).\nDie prim\u00e4ren Endpunkte waren die Wirksamkeit der Impfung gegen mittelschweres bis schweres/kritisches COVID-19 mit Beginn mindestens 14 Tage (\u2265 14 Tage) bzw. mindestens 28 Tage (\u2265 28 Tage) nach der Impfung. Die Per-Protokoll-Population, die f\u00fcr die Wirksamkeitsanalyse herangezogen wurde, umfasste 39.321 SARS-CoV-2\u2013negative Teilnehmer, die fast zu gleichen Teilen den Impfstoff oder Placebo erhalten hatten.\nSchweres/kritisches COVID-19 zu 85 Prozent verhindert\nDie ENSEMBLE-Daten weisen gegen mittelschweres bis schweres/kritisches COVID-19 \u2265 14 Tage nach der Impfung eine Wirksamkeit von 67 Prozent aus und \u2265 28 Tage nach der Impfung von 66 Prozent. Schweres/kritisches COVID-19 kann die Vakzine nach der Studie noch deutlich besser verhindern. Hierf\u00fcr wurde \u2265 14 Tage nach der Impfung eine Wirksamkeit von 77 Prozent ermittelt und \u2265 28 Tage nach der Impfung etwas \u00fcber 85 Prozent. Der Schutz war im Allgemeinen \u00fcber Ethnien und Altersgruppen, einschlie\u00dflich Erwachsener \u00fcber 60 Jahre, und Personen mit und ohne Komorbidit\u00e4ten konsistent.\nDer Beginn der Wirksamkeit war hinsichtlich der Verhinderung einer schweren/kritischen Erkrankung schon sieben Tage nach der Impfung und bez\u00fcglich mittelschwerer bis schwerer/kritischer Erkrankung 14 Tage danach erkennbar. Au\u00dferdem nahm die Wirksamkeit \u00fcber ungef\u00e4hr acht Wochen nach der Impfung weiter zu.\nNach erg\u00e4nzenden Daten, die seit der Bekanntgabe der Topline-Results im Januar gesammelt wurden, gibt es keine Hinweise darauf, dass der Schutz im Laufe der Zeit abnimmt. Hierf\u00fcr waren ungef\u00e4hr 3.000 Teilnehmer 11 Wochen lang und 1.000 Teilnehmer 15 Wochen lang nachbeobachtet worden.\nNebenwirkungen leicht bis mittelschwer und vor\u00fcbergehend\nDie Sicherheits-Subpopulation umfasste 3.356 Teilnehmer in der Impfstoffgruppe und 3.380 in der Placebo-Gruppe. Insgesamt war die Reaktogenit\u00e4t mit dem COVID-19-Impfstoff h\u00f6her als mit Placebo, aber die Reaktionen waren im Allgemeinen leicht bis mittelschwer und vor\u00fcbergehend. In der Impfstoffgruppe wurden als h\u00e4ufigste Nebenwirkungen Schmerzen an der Injektionsstelle (49 Prozent der Teilnehmer), Kopfschmerzen (39 Prozent), M\u00fcdigkeit (33 Prozent), Myalgie (33 Prozent) und \u00dcbelkeit (14 Prozent) beobachtet. Au\u00dferdem wurden in der Impfstoffgruppe elf ven\u00f6se thromboembolische Ereignisse registriert, gegen\u00fcber drei in der Placebo-Gruppe. Die meisten der betroffenen Teilnehmer hatten zugrunde liegende Erkrankungen und pr\u00e4disponierende Faktoren, die zu diesen Ereignissen beigetragen haben k\u00f6nnten.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/f/8/9/9/f89969e8d91388f525284ac72844cd0c21455a9d/Janssen-Vaccine-Quelle-Insidefoto-imago0116938955h_2000x1125-2000x1124-637x358.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "/news/pharmazie", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2101544", "https://www.jnj.com/johnson-and-johnson-announces-single-shot-janssen-covid-19-vaccine-candidate-met-primary-endpoints-in-interim-analysis-of-its-phase-3-ensemble-trial", "https://ec.europa.eu/health/documents/community-register/html/h1525.htm", "https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT04505722", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:2", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:1", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:2", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:all", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:2", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/03/01/fda-erteilt-covid-19-impfstoff-von-johnson-johnson-notfallzulassung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/03/01/fda-erteilt-covid-19-impfstoff-von-johnson-johnson-notfallzulassung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-11-2021/impfstoff-nummer-vier", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-11-2021/impfstoff-nummer-vier", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-24-2021/halbe-sache", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-24-2021/halbe-sache", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/07/02/johnson-johnson-soll-acht-monate-schuetzen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/07/02/johnson-johnson-soll-acht-monate-schuetzen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/03/11/ema-empfiehlt-die-zulassung-des-vierten-covid-19-impfstoffs", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/03/11/ema-empfiehlt-die-zulassung-des-vierten-covid-19-impfstoffs", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/26/einmalimpfstoff-doch-besser-zweimal", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/08/26/einmalimpfstoff-doch-besser-zweimal", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/21/usa-lassen-zweiten-corona-impfstoff-zu", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/12/21/usa-lassen-zweiten-corona-impfstoff-zu", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/08/rueckschlag-fuer-astrazeneca-bei-suedafrikanischer-variante", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/08/rueckschlag-fuer-astrazeneca-bei-suedafrikanischer-variante", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/05/johnson-amp-johnson-antrag-auf-ema-zulassung-in-den-kommenden-wochen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/02/05/johnson-amp-johnson-antrag-auf-ema-zulassung-in-den-kommenden-wochen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-25-2021/warten-auf-den-novavax-impfstoff", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-25-2021/warten-auf-den-novavax-impfstoff", null, null, null, null, null, null, "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:2", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:1", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:2", "/news/artikel/2021/04/28/johnson-johnson-impfstoff-auch-gegen-die-neuen-varianten-wirksam/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}