{"title": "\u00c4rzte wollen Heilpraktiker entmachten", "author": "Hinnerk Feldwisch-Drentrup; Autor DAZ online", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Heilpraktiker sind au\u00dferhalb geltender Standards und anerkannter Wirksamkeitsmechanismen t\u00e4tig, stellte der Deutsche \u00c4rztetag am Donnerstag fest. Die Delegierten fordern Gesetzes\u00e4nderungen, um Patienten vor Gefahren durch Heilpraktiker zu sch\u00fctzen. Insbesondere alle invasiven Therapien sollte dem Berufsstand verboten werden, fordern die \u00c4rzte \u2013 wie auch die Behandlung von Krebserkrankungen.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2017-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "41 Kommentare\ndas ist ein witz und eine frechheit dazu!!!! ohne heilpraktiker keine heilung\nvon Grosch Albert am 29.06.2019 um 15:13 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nHeilpraktiker?\nvon Gast am 20.10.2017 um 16:20 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nErg\u00e4nzung - Entmachtung der Heilpraktiker\nvon mili am 20.09.2017 um 13:13 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nEntmachtung der Heilpraktiker\nvon mili am 20.09.2017 um 13:01 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\n\u00c4rzte vs. Heilpraktiker\nvon Johannes DIRXEN am 08.09.2017 um 13:13 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nMi\u00dfstand Schulmedizin\nvon Bernd Finkbeiner am 26.08.2017 um 15:24 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nInteressensgruppen schlagen wieder zu\nvon Herr Hp am 23.08.2017 um 20:02 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: Interessensgruppen schlagen wieder zu\nvon Frank Garland am 23.08.2017 um 21:18 Uhr\nWas vor 20 Jahren \"quaksalberrei\" war ist heute IGeL\nvon Michael P. Jordan am 12.06.2017 um 18:15 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nSo, oder lieber so ???\nvon Michael P. Jordan am 12.06.2017 um 16:56 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Korrektur / Nachtrag :So, oder lieber so\nvon Michael P. Jordan am 12.06.2017 um 19:28 Uhr\n\u00c4rztetag m\u00f6chte Heilpraktikert\u00e4tigkeiten einschr\u00e4nken\nvon Christian Wilms, Pr\u00e4sident Fachverband Deutscher Heilpraktiker e.V. am 01.06.2017 um 13:25 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nAngst auf beiden Seiten?!?\nvon Gabriele Ermen am 30.05.2017 um 7:54 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Angst auf beiden Seiten, neeeeeeeeeeee GELD !!!\nvon Michael P. Jordan am 12.06.2017 um 19:17 Uhr\nHalbgott in Weiss?\nvon Dr. Matthias Vogelsgesang am 29.05.2017 um 19:47 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Halbgott in Weiss\nvon Marina Lehmann am 30.05.2017 um 21:14 Uhr\nVoreingenommenheit und eine verzerrte Wahrnehmung\nvon Reinhold Schoeler am 28.05.2017 um 15:35 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Voreingenommenheit und eine verzerrte\nvon Rumpelstilzchen am 28.05.2017 um 21:25 Uhr\nwer im Glashaus sitzt...\nvon Renate Blum am 28.05.2017 um 12:07 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: wer im Glashaus sitzt\nvon astro am 28.05.2017 um 14:06 Uhr\nAW: Nein! Herr Astro!\nvon Renate Blum am 28.05.2017 um 18:32 Uhr\nSorry bin unstudiert\nvon Lilila am 28.05.2017 um 9:35 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nRumpelstilzchens Menschenbild\nvon astro am 27.05.2017 um 10:03 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 9 Antworten\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon Rumpelstilzchen am 27.05.2017 um 19:34 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon astro am 27.05.2017 um 20:34 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon Rumpelstilzchen am 27.05.2017 um 23:03 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon Renate Blum am 28.05.2017 um 8:02 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon astro am 28.05.2017 um 8:14 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon Renate Blum am 28.05.2017 um 11:38 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon Rumpelstilzchen am 28.05.2017 um 14:13 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon astro am 28.05.2017 um 14:51 Uhr\nAW: Rumpelstilzchens Menschenbild\nvon astro am 28.05.2017 um 15:06 Uhr\nEs ist interessant ,\nvon Renate Blum am 27.05.2017 um 9:47 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: Ich stimme den vorangegangenen Komentare zu\nvon Cornelia am 27.05.2017 um 12:19 Uhr\nAW: Es ist interessant\nvon astro am 28.05.2017 um 8:24 Uhr\n12000 Krankenhaustote interessieren keinen\nvon Florian Major am 27.05.2017 um 0:15 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nGesetzes\u00e4nderung st\u00e4rkt Heilpraktiker\nvon K.Stumpp am 26.05.2017 um 23:02 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nNa was f\u00fcr eine \u00dcberraschung...\nvon Lieselotte am 26.05.2017 um 19:41 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: Na was f\u00fcr eine \u00dcberraschung\nvon Frank B\u00fcnder am 26.05.2017 um 19:57 Uhr\nAW: Fatales Menschenbild\nvon Rumpelstilzchen am 26.05.2017 um 20:35 Uhr\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nBeschluss des \u00c4rztetags\n\u00c4rzte wollen Heilpraktiker entmachten\nFreiburg - 26.05.2017, 07:00 Uhr\nHeilpraktiker sind au\u00dferhalb geltender Standards und anerkannter Wirksamkeitsmechanismen t\u00e4tig, stellte der Deutsche \u00c4rztetag am Donnerstag fest. Die Delegierten fordern Gesetzes\u00e4nderungen, um Patienten vor Gefahren durch Heilpraktiker zu sch\u00fctzen. Insbesondere alle invasiven Therapien sollte dem Berufsstand verboten werden, fordern die \u00c4rzte \u2013 wie auch die Behandlung von Krebserkrankungen.\nNachdem Anfang der Woche der Chef der Kassen\u00e4rztlichen\nBundesvereinigung, Andreas Gassen, ein\n[Hom\u00f6opathie-Verbot f\u00fcr Krankenkassen](/news/artikel/2017/05/22/gassen-fordert-homoeopathie-verbot-fuer-kassen) gefordert\nhatte, legt nun der [Deutsche \u00c4rztetag](/news/artikel/2017/05/24/aerzte-oeffnen-sich-der-fernbehandlung) in Bezug auf das Heilpraktikerwesen nach.\n\u201eDer 120. Deutsche \u00c4rztetag 2017 stellt fest, dass Heilpraktiker keinen Gesundheitsfachberuf\naus\u00fcben\u201c, hei\u00dft es in einem von den Delegierten verabschiedeten Antrag.\nDie laut dem 1939 verabschiedeten Heilpraktikergesetz vorgeschriebene \u201eGefahrenabwehr\u00fcberpr\u00fcfung\u201c beinhalte \u201ekeine positive Feststellung einer theoretisch und oder praktisch erworbenen Qualifikation\u201c, kritisiert der \u00c4rztetag, sondern lediglich \u201edie negative Feststellung, dass von der betreffenden Person keine Gefahr f\u00fcr die Volksgesundheit ausgehen soll\u201c. \u201eDas Heilpraktikerwesen steht somit au\u00dferhalb der sonst im Gesundheitswesen geltenden Anforderungen an klar definierte fachliche Qualifikationen auf der Basis fundierter Standards und an eine hohe Qualit\u00e4t und Sicherheit in der Patientenversorgung.\u201c\nHeilpraktiker arbeiteten au\u00dferhalb geltender Standards\nDie Berufsgruppe l\u00e4sst sich nach Einsch\u00e4tzung des \u00c4rztetages\nauch \u00fcberhaupt nicht in ein hochqualitatives Gesundheitswesen integrieren. \u201eDenn\nes ist gerade das zentrale Merkmal des Heilpraktikerwesens, au\u00dferhalb geltender\nStandards und allgemein anerkannter Wirksamkeitsmechnismen t\u00e4tig werden zu\nd\u00fcrfen\u201c, hei\u00dft es in dem Beschluss. Vorschl\u00e4ge, das Heilpraktikerwesen durch\neine staatlich anerkannte Ausbildung oder gar\n[durch akademische Qualifikationen\nzu reformieren](/news/artikel/2016/12/06/groehe-wegen-heilpraktikern-weiter-unter-beschuss), wiesen in die falsche Richtung, betont der \u00c4rztetag. \u201eGrundlage\njeder staatlich anerkannten Ausbildung m\u00fcssten klare, fachlich begr\u00fcndete Standards\nsein\u201c, erkl\u00e4ren die Delegierten. \u201eDie \u201aFreiheit\u2018 von solchen Standards ist aber\ngerade konstitutiv f\u00fcr das Heilpraktikerwesen.\u201c\nWeil im Heilpraktikerwesen nach Einsch\u00e4tzung des \u00c4rztetags jegliche\nStandards fehlen, gebe es auch keine Grundlage f\u00fcr Qualit\u00e4tskontrollen durch\ndie Gesundheitsbeh\u00f6rden. \u201eQualit\u00e4tskontrollen setzen einen allgemein\nanerkannten Qualit\u00e4tsma\u00dfstab voraus, der im Heilpraktikerwesen fehlt\u201c, hei\u00dft es\nim Beschluss des \u00c4rztetags, der unter anderem vom \u00c4rztefunktion\u00e4r und stellvertretenden Vorsitzenden des Bundestags-Gesundheitsausschusses\n[Rudolf Henke](/news/artikel/2016/08/17/die-heilpraktiker-erlaubnis-sollte-begrenzt-werden) (CDU) eingebracht worden war.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/c/8/7/d/c87d82e35916e9a06b73f3608954ce810c333e6f/Infusion_Afrika_Studio_Fotolia_135752637_Subscription_Yearly_XXL-5760x3245-637x359.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/politik", "/news/politik", "/news/politik", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2017/05/22/gassen-fordert-homoeopathie-verbot-fuer-kassen", "/news/artikel/2017/05/24/aerzte-oeffnen-sich-der-fernbehandlung", "/news/artikel/2016/12/06/groehe-wegen-heilpraktikern-weiter-unter-beschuss", "/news/artikel/2016/08/17/die-heilpraktiker-erlaubnis-sollte-begrenzt-werden", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:2", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:1", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:2", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:3", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:all", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:2", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/daz-22-2017/heilpraktiker-im-visier-der-aerzte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/daz-22-2017/heilpraktiker-im-visier-der-aerzte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/11/13/fragwuerdige-heilpraktiker-therapien-im-fokus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/11/13/fragwuerdige-heilpraktiker-therapien-im-fokus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/08/21/experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen-oder-reformieren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/08/21/experten-wollen-heilpraktikerberuf-abschaffen-oder-reformieren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/10/30/nrw-heilpraktikeraufsicht-muss-in-den-koalitionsvertrag", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/10/30/nrw-heilpraktikeraufsicht-muss-in-den-koalitionsvertrag", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2016/08/22/scharfe-kritik-an-groehe-wegen-heilpraktiker-gesetzen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2016/08/22/scharfe-kritik-an-groehe-wegen-heilpraktiker-gesetzen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-46-2018/spahn-will-digitales-rezept-bis-2020", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-46-2018/spahn-will-digitales-rezept-bis-2020", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/daz-44-2017/was-sollen-heilpraktiker-duerfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/daz-44-2017/was-sollen-heilpraktiker-duerfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2016/08/08/patientenschutzer-kritisiert-grohe-wegen-krebsheilern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2016/08/08/patientenschutzer-kritisiert-grohe-wegen-krebsheilern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/04/20/apotheker-pendelt-offenbar-weiter-krebsdiagnosen-aus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/04/20/apotheker-pendelt-offenbar-weiter-krebsdiagnosen-aus", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-2-2005/uid-13265", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-2-2005/uid-13265", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "http://www.spiegel.de/gesundheit/diagnose/aok-krankenhaus-report-2014-19-000-tote-durch-behandlungsfehler-a-944615.html", "https://www.welt.de/gesundheit/article134934655/Kliniken-sanieren-sich-mit-sinnlosen-Operationen.html", null, null, null, null, null, null, "http://www.heilpraktiker-ausbildung.net/heilpraktiker-werden/heilpraktikerpruefung", null, null, null, null, null, null, null, null, "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:2", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:1", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:2", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:3", "/news/artikel/2017/05/25/aerzte-wollen-heilpraktiker-entmachten/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}