{"title": "Wolf Dieter Storl und die Rechte", "author": "Autor; Hrsg Felix Riedel", "url": "https://www.nf-farn.de/bibliothek/wolf-dieter-storl-rechte", "hostname": "nf-farn.de", "description": "Der Ethnologe Wolf Dieter Storl hat wachsenden Einfluss auf den Esoterik-Markt. Unser Autor Felix Riedel hat sich seine B\u00fccher einmal genauer angeschaut. Gefunden hat er Antiwissenschaft, Klimaleugnung und eine gro\u00dfe N\u00e4he zu rechten Verschw\u00f6rungsmythen.", "sitename": "FARN \u2013 Fachstelle Radikalisierungspr\u00e4vention und Engagement im Naturschutz", "date": "2022-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Ethnologe Wolf Dieter Storl hat wachsenden Einfluss auf den Esoterik-Markt. Unser Autor Felix Riedel hat sich seine B\u00fccher einmal genauer angeschaut. Gefunden hat er Antiwissenschaft, Klimaleugnung und eine gro\u00dfe N\u00e4he zu rechten Verschw\u00f6rungsmythen.\nLinks:", "language": null, "image": "https://www.nf-farn.de/sites/farn.naturfreunde.de/files/images/NF-FARN_og_image.png", "pagetype": "article", "links": ["#main-menu", "/", "/farn", "/presse", "/farn-pressespiegel", "/referenzen", "/transparenz", "/kontakt", "https://www.nf-farn.de/spenden", "/angebote", "/workshops-vortraege", "/beratung", "/qualifikation", "/multiplikatorinnen-ausbildung", "/projekte", "/naturschutzraum", "/multiplikatorinnen-ausbildung", "/online-aufbaumodule", "/naturschutzraum-hochschullehre", "/umfrage-2021", "/rechte-landnahme", "/regionale-netzwerke-demokratie-umweltschutz", "/kein-blattbreit-rechten", "/lernwerkstatt-gegen-klimawandelleugnung-rechtsradikale-oekologie", "/medien", "https://www.nf-farn.de/bibliothek", "/bibliothek/wolf-dieter-storl-rechte", "/farn-publikationen", "/glossar", "/downloads", "/sharepics", "/aktuelles-0", "/nachrichten-rechten-rand-0", "/veranstaltungen", "/", "/medien", "https://www.nf-farn.de/bibliothek", null, "https://www.nf-farn.de/wolf-dieter-storl-rechte", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/transparenz", "/presse", "https://twitter.com/NF_FARN", "https://www.facebook.com/farn.nf"]}