{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sozialministerium.at/dam/jcr:9785454b-9e5d-49b5-bdca-b34dddc7682f/180502_endbericht_de.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n  \nEU-Projekt: M\u00e4nner und Vereinbarkeit \nvon Beruf und Familie: Wege zur \ngerechten Verteilung von Karenz-, \nBetreuungs- und Arbeitszeiten  \nEndbericht \n \nSeite 2 von 77  sozialministerium.at  IMPRESSUM \nMedieninhaber und Herausgeber: Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und \nKonsumentenschutz, Stubenring 1, 1010 Wien \u25aa Verlags- und Herstellungsort: Wien \u25aa ISBN: \n978-3-85010-495-1 \u25aa Druck: Sozialministerium \u25aa Titelbild: colourbox.de \u25aa Autorinnen und \nAutoren: Marc Pointecker, Harald Fugger (Projektleiter), Oliver Gumhold \n(Sozialministerium), Ines Stilling, Katja Gerstmann (BKA/Frauen), Nadja Bergmann, Claudia \nSorger (L&R Sozialforschung), Ingrid Mairhuber, Karin Sardadvar (FORBA). \u25aa Stand: Mai 2018 \nAlle Rechte vorbehalten: Jede Verwertung (auch auszugsweise) ist ohne schriftliche \nZustimmung des Medieninhabers unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr jede Art der \nVervielf\u00e4ltigung, der \u00dcbersetzung, der Mikroverfilmung, der Wiedergabe in Fernsehen und \nH\u00f6rfunk, sowie f\u00fcr die Verbreitung und Einspeicherung in elektronische Medien wie z.B. \nInternet oder CD-Rom. \nBestellinfos: Kostenlos zu beziehen \u00fcber das Brosch\u00fcrenservice des Sozialministeriums unter \nder Telefonnummer 01 711 00-86 2525 oder per E-Mail unter \nbroschuerenservice@sozialministerium.at . \nDiese Ver\u00f6ffentlichung wurde mit F\u00f6rdermitteln aus dem Programm der \nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr \u201eRechte, Gleichstellung und Unionsb\u00fcrgerschaft\u201c \n(2014\u20132020) umgesetzt.  \nSeit der Novelle des Bundesministeriengesetzes im J\u00e4nner 2018 ist die Sektion \nFrauenangelegenheiten und Gleichstellung Teil des Bundeskanzleramts. \nIn der Projektlaufzeit von Dezember 2015 bis Dezember 2017 war die Sektion \nFrauenangelegenheiten und Gleichstellung Teil des BMBF bzw. BMGF und sind jetzt Teil des \nBKA. Daher wird im vorliegenden Endbericht das BKA/Frauen als Projektpartnerin genannt. \n  \n \nSeite 3 von 77  sozialministerium.at  INHALTSVERZEICHNIS \nImpressum........................................................................................................................ 2  \nInhaltsverzeichnis ............................................................................................................. 3  \n1. Geleitworte ..................................................................................................... 5  \n2. Herausforderungen, Ziele und Zentrale Projektergebnisse  \n(Harald Fugger, Sozialministerium) .................................................................. 8  \n2.1. Hintergrund und Herausforderungen zur partnerschaftlichen Teilung von \nElternkarenz, Elternteilzeit und Besch\u00e4ftigung in \u00d6sterreich ................................. 8  \n2.2. PartnerInnen des EU-Projekts ................................................................................. 9  \n2.3. Gegenstand und Hauptziele des Projekts ............................................................... 9  \n2.4. Inhalte, Aktivit\u00e4ten und Ergebnisse ...................................................................... 11  \n3. Internationale und Europ\u00e4ische(r) Rahmenbedingungen, Initiativen und \nErfahrungsaustausch ..................................................................................... 13  \n3.1. Nachhaltige Entwicklungsziele der Vereinten Nationen ....................................... 13  \n3.2. Rahmenbedingungen und Initiativen zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie auf \neurop\u00e4ischer Ebene (Harald Fugger, Sozialministerium) ...................................... 13  \n3.3. ExpertInnen-Workshop \u201eM\u00e4nner und Vereinbarkeit von Beruf und Familie - \nErfahrungen aus sechs europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\u201c  \n(Nadja Bergmann und Claudia Sorger - L&R) ........................................................ 16  \n3.4. Internationale Konferenz in Wien zur F\u00f6rderung der V\u00e4terbeteiligung bei \n\u201ePapawochen\u201c, Elternkarenz und Kinderbetreuung  \n(Harald Fugger, Sozialministerium) ....................................................................... 17  \n4. V\u00e4terbeteiligung auf Betriebs- und Branchenebene  \n(Nadja Bergmann und Claudia Sorger, L&R) ................................................... 25  \n4.1. Ziele und Forschungsdesign .................................................................................. 25  \n4.2. Zentrale Ergebnisse ............................................................................................... 26  \n4.2.1.  Bedarf der M\u00e4nner an Vereinbarkeitsl\u00f6sungen steigt \u2013 Unternehmen reagieren \ndarauf .................................................................................................................... 28  \n4.2.2.  V\u00e4terkarenz wird unterst\u00fctzt \u2013 vorwiegend f\u00fcr zwei Monate ............................. 30  \n4.2.3.  Arbeitszeit: Derzeitiger Fokus in den Betrieben liegt auf der Lage und nicht auf \nder Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit ............................................................................. 31  \n4.2.4.  Vereinbarkeit im Schichtbetrieb? .......................................................................... 32  \n4.3. Schlussfolgerungen und Empfehlungen ................................................................ 35  \n5. Aufteilung von Erwerbsarbeit und Kinderbetreuung auf Paarebene  \n(Ingrid Mairhuber und Karin Sardavar, FORBA) .............................................. 39  \n5.1. Zielsetzungen und methodische Vorgehensweise ................................................ 39   \nSeite 4 von 77  sozialministerium.at  5.2. Zentrale Ergebnisse ............................................................................................... 40  \n5.2.1.  V\u00e4terkarenz: Angst vor Nachteilen und Wunsch nach Erwerbsunterbrechung ... 40  \n5.2.2.  Papawochen: Wenn die Realit\u00e4t der Rechtslage vorauseilt ................................. 44  \n5.2.3.  Elternteilzeit: Zwischen Freir\u00e4umen und Nachteilen ............................................ 45  \n5.2.4.  Arbeitszeit und Flexibilit\u00e4t: Schutz vor \u00dcberstunden und langfristige \nAuswirkungen ........................................................................................................ 47  \n5.3. Schlussfolgerungen und Empfehlungen ................................................................ 50  \n6. \u00d6ffentlichkeitsarbeit: informieren, sensibilisieren, aktivieren  \n(Katja Gerstmann, BKA/Frauen und Oliver Gumhold, Sozialministerium) ....... 52  \n6.1. Informationstool www.gleich-berechnet.gv.at ..................................................... 52  \n6.2. Klassische \u00d6ffentlichkeitsarbeit \u2012 Presseaussendungen, Pressekonferenzen, \nRadio ...................................................................................................................... 57  \n6.3. Online-Kommunikation ......................................................................................... 59  \n6.4. Online- und Printwerbung ..................................................................................... 60  \n6.5. Printpublikationen ................................................................................................. 61  \n6.6. Veranstaltungen zur Information und Bewusstseinsbildung ................................ 62  \n7. Aktivit\u00e4ten der Sozialpartnerorganisationen .................................................. 64  \n7.1. Begleitende Aktivit\u00e4ten der Arbeiterkammer ....................................................... 64  \n7.2. Begleitende Aktivit\u00e4ten des \u00d6GB .......................................................................... 65  \n8. Zusammenfassung......................................................................................... 66  \n9. Literatur ........................................................................................................ 70  \nDisclaimer....................................................................................................................... 76  \n   \nSeite 5 von 77  sozialministerium.at  1. GELEITWORTE \nGruppenleiter Marc Pointecker: \nDie Vereinbarkeit von Beruf und Familie wird in \u00d6sterreich noch immer vor allem als \nFrauenthema wahrgenommen. Unser EU-Projekt \u201eM\u00e4nner und Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie: Wege zur gerechten Verteilung von Karenz-, Betreuungs- und Arbeitszeiten\u201c hat \nbeigetragen, die Vereinbarkeit st\u00e4rker als M\u00e4nnerthema zu thematisieren und positionieren. \nDazu haben die Forschung, die Interessensvertretung der SozialpartnerInnen, die \nProjektpartnerInnen in den Unternehmen und in der \u00f6ffentlichen Verbreitung wertvolle \nArbeit geleistet und Inputs erbracht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen Beteiligten herzlich danken! In \ndiesem Bericht k\u00f6nnen sie die Ergebnisse des EU-Projekts im Detail nachlesen. \nDie britische Zeitschrift Economist hat in einem Leitartikel treffend formuliert: Nur wenn \nM\u00e4nner Beruf und Familie vereinbaren k\u00f6nnen, werden Frauen ebenso dazu in der Lage \nsein. Wir leben noch immer in einem Land in dem die Geburt eines Kindes bei den Eltern zu \neinschneidenden Konsequenzen am Arbeitsmarkt f\u00fchrt. Konsequenzen, die nach wie vor \nentlang traditioneller Geschlechterrollen verlaufen. M\u00fctter, die vor der Schwangerschaft als \ntalentierte sogenannte High Potentials eine gl\u00e4nzende Karriere vor sich zu haben glaubten, \nverlieren beruflich den Anschluss und werden entt\u00e4uscht. V\u00e4ter tragen in der \ngesellschaftlichen Wahrnehmung unausgesprochen die wirtschaftliche Verantwortung f\u00fcr \ndie Familie, was die Karriere eher bef\u00f6rdert als behindert. Bei Frauen f\u00fchrt Elternschaft \nmeist zu langen Erwerbsunterbrechungen und R\u00fcckkehr in Teilzeit, V\u00e4ter arbeiten \nbestenfalls nach einer kurzen Karenz wieder Vollzeit und leisten h\u00e4ufig \u00dcberstunden. Das \nzeigen die f\u00fcr \u00d6sterreich verf\u00fcgbaren Statistiken. \nDabei w\u00fcnschen sich viele Frauen mehr Erwerbsbeteiligung und bessere Karrierechancen \nund viele M\u00e4nner w\u00fcrden gern mehr Zeit mit ihren Kindern verbringen und ihre Kinder beim \nAufwachsen st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Das Ziel ist eine faire, das hei\u00dft halbe-halbe Teilung von \nErwerbsleben und Kinderbetreuung. Davon sind wir noch meilenweit entfernt, aber der \nTrend geht in die richtige Richtung. Wir sind stolz darauf, mit unserem EU-Projekt dazu \nbeigetragen zu haben. Unser EU-Projekt wird weit \u00fcber die Projektdauer hinaus wirken. Der \nerfolgte europ\u00e4ische Erfahrungsaustausch, die entwickelten Werkzeuge, Informationen und \nDenkanst\u00f6\u00dfe werden auch in Zukunft zur Gleichstellung beitragen. Beispiele daf\u00fcr sind die \nBrosch\u00fcre Karenz, Elternteilzeit, Familienzeit & Co, der Online-Haushaltseinkommensrechner \n\u201egleich = berechnet\u201c oder die betrieblichen Fallbeispiele in m\u00e4nnerdominierten Branchen. \nMein Dank gilt allen ProjektpartnerInnen, die mit ihrem Engagement, ihrem Wissen und \nihren F\u00e4higkeiten zum Erfolg des EU-Projekts beigetragen haben. \nMarc Pointecker,  \nLeiter der Gruppe Sozialpolitische Grundsatzfragen im Sozialministerium  \nSeite 6 von 77  sozialministerium.at  Sektionschefin Ines Stilling: \nLiebe Leserinnen, liebe Leser, \neine gelungene Vereinbarkeit von Beruf, Familie und Privatleben ist f\u00fcr alle Personen ein \nwichtiger Faktor: sie betrifft Besch\u00e4ftigte wie auch F\u00fchrungskr\u00e4fte, Betriebe und \nOrganisationen und die Gesellschaft insgesamt.  \nIn den letzten Jahren wurden zahlreiche Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Vereinbarkeit \ngesetzt, f\u00fcr Personen mit Kindern ebenso wie f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. Der Ausbau \nqualit\u00e4tsvoller Kinderbetreuungseinrichtungen und ganzt\u00e4giger Schulformen z\u00e4hlen ebenso \ndazu wie auch die Regelungen der Elternteilzeit und Pflegeteilzeit/-karenz.  \nTrotzdem wird Kinderbetreuung und unbezahlte Familien- und Sorgearbeit weiterhin \nvorwiegend von Frauen geleistet, die die Herausforderungen einer tats\u00e4chlichen \nVereinbarkeit leben und meistern. Um zu ergr\u00fcnden, warum M\u00e4nner die bestehenden \nM\u00f6glichkeiten zur Vereinbarkeit noch seltener nutzen, und wie M\u00e4nner und Frauen auf dem \nWeg zu einer partnerschaftlicheren Aufteilung von Erwerbsarbeitszeit und Kinderbetreuung \nbesser unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, wurde ein zweij\u00e4hriges EU-Projekt geplant und \ndurchgef\u00fchrt.  \nIn der Projektpartnerschaft von Frauen- und Sozialministerium, den Forschungs -\neinrichtungen FORBA und L&R Sozialforschung und von Arbeiterkammer, \u00d6GB und \nIndustriellenvereinigung wurde an der Haushalts-, der Betriebs- und der gesellschaftlichen \nEbene angesetzt, um f\u00f6rderliche Faktoren und Hemmnisse auf dem Weg einer \ngleichberechtigten Aufteilung zu identifizieren. Auch gezielte Informationen und verst\u00e4rkte \nBewusstseinsschaffung bei ExpertInnen, in Betrieben und der \u00d6ffentlichkeit waren Teil \ndieser Kooperation. \nDer vorliegende Endbericht gibt Einblicke in die Forschungsergebnisse zur betrieblichen \nPraxis und Lebensrealit\u00e4t von Elternpaaren, und stellt die Materialien und Publikationen \nsowie weitere Ergebnisse vor. Auf Basis der Forschungsergebnisse wurden zudem \nSchlussfolgerungen gezogen und Handlungsempfehlungen formuliert, die Sie ebenfalls in \ndiesem Bericht finden. \nEine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr M\u00e4nner bedeutet einen wesentlichen \nSchritt zu mehr Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern. Durch eine st\u00e4rkere Einbindung der \nM\u00e4nner in die Familien- und Hausarbeit wird es Frauen erm\u00f6glicht, rascher wieder \neinzusteigen oder in h\u00f6herem Stundenausma\u00df erwerbst\u00e4tig zu sein. Durch eine Einbindung \nund Verantwortung der V\u00e4ter von Anfang an, wie dies etwa durch die neu geschaffene \nFamilienzeit nun etwas leichter m\u00f6glich ist, wird auch eine dauerhaftere Beteiligung der \nV\u00e4ter an der gemeinsamen Kindererziehung gef\u00f6rdert.  \nSeite 7 von 77  sozialministerium.at  Durch eine solche Umverteilung der bezahlten und unbezahlten Arbeit, die mit einer \nbesseren Vereinbarkeit f\u00fcr M\u00e4nner erm\u00f6glicht wird, gibt es das Potential, Arbeitszeiten und \nArbeitszeitverteilung generell neu zu diskutieren: Vereinbarkeit ist nicht nur ein \nFrauenthema, und nicht nur ein M\u00e4nnerthema \u2013 sondern betrifft alle. Erwerbsarbeit muss \nf\u00fcr alle Zeit f\u00fcr Familie, Sorgearbeit und sich selbst erlauben. \nEs zeigt sich, dass trotz der erreichten Fortschritte der letzten Jahre noch ein weiterer \nBewusstseinswandel notwendig ist, um Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr Frauen und \nM\u00e4nner auf allen Ebenen selbstverst\u00e4ndlich zu machen und gelingen zu lassen. Dazu sind \nneben dem Engagement vieler einzelner Frauen und M\u00e4nner auch Rahmenbedingungen \nnotwendig, die eine gleichberechtigte und partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und \nFamilienarbeit unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6ren der weiter notwendige Ausbau von \nKinderbetreuungseinrichtungen und ganzt\u00e4gigen Schulformen, aber auch weitere \nVerbesserungen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. Die gleiche Bezahlung gleichwertiger Arbeit ist \nebenfalls essentiell, damit sich eine partnerschaftliche Aufteilung auch finanziell ausgeht. \nKarenzen und Elternteilzeit m\u00fcssen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten erm\u00f6glicht und Teil der \nbetrieblichen Normalit\u00e4t werden: bessere Vereinbarkeit f\u00fcr V\u00e4ter und M\u00fctter sollten keine \nNachteile oder Hindernisse f\u00fcr Karriere und Unternehmen mehr darstellen, sondern \nvielmehr als Gewinn f\u00fcr alle Beteiligten gesehen werden. \nDieses Projekt leistete wichtige Beitr\u00e4ge daf\u00fcr, genau den Wandel in Bewusstsein und in der \nRealit\u00e4t \u2013 f\u00fcr Eltern, Betriebe, Sozialpartner und Politik \u2013 weiter zu unterst\u00fctzen. Mit den \nentstandenen Publikationen, Online-Informationstools wie www.gleich-berechnet.gv.at  und \nden Forschungsergebnissen, die auch in diesem Bericht vorgestellt werden, sollen weitere \nSchritte auch zuk\u00fcnftig fundiert gesetzt und unterst\u00fctzt werden. \nIch w\u00fcnsche Ihnen eine spannende Lekt\u00fcre! \nInes Stilling,  \nLeiterin der Sektion f\u00fcr Frauenangelegenheiten und Gleichstellung des BKA/Frauen  \nSeite 8 von 77  sozialministerium.at  2. HERAUSFORDERUNGEN, ZIELE UND ZENTRALE \nPROJEKTERGEBNISSE (HARALD FUGGER, SOZIALMINISTERIUM) \n2.1. Hintergrund und Herausforderungen zur partnerschaftlichen \nTeilung von Elternkarenz, Elternteilzeit und Besch\u00e4ftigung in \n\u00d6sterreich \nW\u00e4hrend \u00d6sterreich bei vielen sozialpolitischen Indikatoren in der EU weit vorn liegt, ist im \nBereich Geschlechtergleichstellung noch einiges zu tun: Ein gro\u00dfer Gender Pay Gap wie auch \nein erheblicher Gender Care Gap sind dabei die offenkundigsten Herausforderungen. \nInsbesondere in Hinblick auf die Beteiligung von M\u00e4nnern an der Kinderbetreuung gibt es \neinen enormen Aufholbedarf: Zum Zeitpunkt des Projektantrages nahmen gem\u00e4\u00df Daten des \n\u00f6sterreichischen Bundesministeriums f\u00fcr Familien und Jugend in \u00d6sterreich im Jahr 2015 ca. \n19% der V\u00e4ter Kinderbetreuungsgeld in Anspruch, 2017 waren es \u00f6sterreichweit 19,4% , in \nWien schon 28,7%, in Vorarlberg 10,4% und im Burgenland 9,9% (Bundesministerium f\u00fcr \nFamilien und Jugend , Auswertung V\u00e4terbeteiligung beim Kinderbetreuungsgeld, Stand \n21.4.2017, Geburten bis 28.02.2017). In diesem Zusammenhang ist auch hervor zu heben, \ndass es erhebliche geschlechtsspezifische Unterschiede bei der Arbeitszeit von Eltern in \n\u00d6sterreich gibt: \nDie Teilzeitquote von Frauen betrug im Jahr 2015 47,8%, w\u00e4hrend im selben Jahr nur 9,8% \nder M\u00e4nner teilzeitbesch\u00e4ftigt waren. Gleichzeitig leisteten im 2. Quartal 2015 ca. 33% der \nV\u00e4ter von kleinen Kindern nicht nur fallweise, sondern regelm\u00e4\u00dfig \u00dcberstunden (Statistik \nAustria, Sonderauswertung der Mikrozensus-Arbeitskr\u00e4fteerhebung 2004-2016, eigene \nBerechnungen, 2017). Eine Befragung des IHS (2016) zeigt u.a. jedoch eine Konvergenz der \nArbeitszeitw\u00fcnsche von Frauen und M\u00e4nnern: Frauen wollen mehr arbeiten, M\u00e4nner \nweniger. Oft herrschen auch noch immer traditionelle Rollenbilder im Berufs- und \nLebensalltag. Dies best\u00e4tigt auch eine aktuelle Sonderauswertung des Arbeitsklima Index\u00b4 \n(Sch\u00f6nherr 2017): W\u00e4hrend 90% der M\u00fctter von Kindern unter 15 Jahren angeben, ihre \nErwerbskarriere aus Gr\u00fcnden der Kinderbetreuung unterbrochen zu haben, sagen das nur \n3% der V\u00e4ter. In dieser Auswertung wird auch aufgezeigt, dass Vereinbarkeit in den ersten \nbeiden Jahren nach der Geburt besonders schwierig ist. \u00dcberstunden, atypische Lagen der \nArbeitszeit, unregelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten sowie Arbeitszeitbelastungen wie Zeitdruck werden \ndabei als weitere Faktoren bei Problemen hinsichtlich Vereinbarkeit von Beruf und Familie \ngenannt. Gleitzeiten oder zeitsouver\u00e4ne Arbeitszeitregelungen tragen hingegen zur besseren \nVereinbarkeit bei.    \nSeite 9 von 77  sozialministerium.at  Wichtig zu erw\u00e4hnen ist es auch, dass es in \u00d6sterreich wenig verl\u00e4ssliche Daten zur \nInanspruchnahme von Elternkarenz von Seiten der M\u00e4nner gibt. \u00d6sterreichweit gehen etwa \n3-4% der V\u00e4ter in Elternkarenz (EUROFOUND 2015), im \u00f6ffentlichen Dienst sind es immerhin \n19% (Bundeskanzleramt 2017).  \nErgebnisse aus dem aktuellen AK-Wiedereinstiegsmonitoring der Arbeiterkammer f\u00fcr die \nJahre 2006-2014 zeigen insgesamt einen steigenden Trend, dass M\u00e4nner \nKinderbetreuungsgeld beziehen. Die Dauer der Berufsunterbrechung w\u00e4hrend des \nKinderbetreuungsgeldbezuges geht bei M\u00e4nnern jedoch zur\u00fcck (Wiedereinstiegsmonitoring \n\u2013 AK, 2017). \nDie horizontale Arbeitsmarktsegregation, weiterhin fehlende Kinderbetreuungs-\neinrichtungen (vor allem au\u00dferhalb der st\u00e4dtischen Gebiete) und stereotype Rollenbilder \nreproduzieren die traditionelle Aufteilung von bezahlter Erwerbs- und unbezahlter \nBetreuungsarbeit. \nAktuelle Erhebungen in \u00d6sterreich zeigten, dass sich die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung eine \nst\u00e4rkere Beteiligung der V\u00e4ter an der Kinderbetreuung wie auch eine gleichm\u00e4\u00dfigere \nVerteilung der Arbeitszeit zwischen V\u00e4tern und M\u00fcttern w\u00fcnscht. Wunsch und Wirklichkeit \nklaffen jedoch angesichts der tats\u00e4chlichen Lebensrealit\u00e4ten der Eltern erheblich \nauseinander (IHS 2016). \n2.2. PartnerInnen des EU-Projekts \nAuf Grund der obig aufgezeigten Herausforderungen beteiligte sich \u00d6sterreich im Rahmen \ndes Programms der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr \u201eRechte, Gleichstellung und \nUnionsb\u00fcrgerschaft\u201c (2014 \u2013 2020) bei einem EU-Call zur \u00f6konomischen Gleichstellung von \nFrauen und M\u00e4nnern im Jahr 2015. Die ProjektpartnerInnen Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, \nSoziales und Verbraucherschutz (Projektkoordination), die Sektion Frauen und Gleichstellung \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Frauen (BKA/Frauen), die \nForschungsinstitutionen L&R Sozialforschung und die Forschungs- und Beratungsstelle \nArbeitswelt FORBA sowie die Arbeiterkammer Wien (AK), der \u00f6sterreichische \nGewerkschaftsbund (\u00d6GB) und die Industriellenvereinigung (IV) konnten dabei einen \nProjektzuschlag zu diesem EU-Projekt erreichen. Dieses EU-Projekt wurde innerhalb von \nzwei Jahren umgesetzt (Dezember 2015 - Dezember 2017) und aus Mitteln des EU-\nProgramms \u201eRechte, Gleichstellung und Unionsb\u00fcrgerschaft\u201c (2014 \u2013 2020) ko-finanziert. \n2.3. Gegenstand und Hauptziele des Projekts \nHauptfokus dieses EU-Projektes war es, Hindernisse, m\u00f6gliche Chancen und wirksame \nInitiativen f\u00fcr eine k\u00fcnftige partnerschaftliche Aufteilung der Kinderbetreuung zwischen  \nSeite 10 von 77  sozialministerium.at  Frau en und M\u00e4nnern in \u00d6sterreich zu untersuchen und zu identifizieren. Zielgr uppen des \nProjektes waren dabei  Unternehmen, erwerbst\u00e4tige und werdende Eltern, Sozialpartner und \nBetriebsr\u00e4tInnen und politische AkteurInnen sowie Beratungsorganisationen im Bereich \nKinderbetreuung und Geschlechtergleichstellung.  \nUntersuchungen im Rahmen dieses EU-Projektes zu einer geschlechtergerechten Verteilung \nder Erwerbs- und Betreuungsarbeit bewegten sich dabei in einem mehrdimensionalen \nKontext auf den Ebenen der Betriebe, der Haushalte und der Gesellschaft, wie in der \nnachfolgenden Abbildung dargestellt: \nAbbildung 1: Faktoren f\u00fcr eine geschlechtergerechte Verteilung der Erwerbsarbeit und \nKinderbetreuung \n \nQuellenangabe: L&R in Anlehnung an Eurofound 2012 \n  \n \nSeite 11 von 77  sozialministerium.at  Das Projekt verfolgte insgesamt folgende Hauptziele: \n\u25aa F\u00f6rderung der Geschlechtergleichstellung durch erh\u00f6hte V\u00e4terbeteiligung in Karenz, \n(Eltern-)Teilzeit und in der (fortgesetzten) Betreuungsarbeit nach der Karenz \n\u25aa Verankerung betrieblicher Vereinbarkeitsstrategien insbesondere in m\u00e4nner- \ndominierten Branchen, die es mehr M\u00e4nnern erlauben, in Karenz zu gehen und an der \nErziehung/ Betreuungsarbeit teilzuhaben \n\u25aa Erh\u00f6hung des Bewusstseins \u00fcber positive Auswirkungen von partnerschaftlicher \nAufteilung von Karenz und (Eltern)Teilzeit zwischen Eltern auf Haushalts-, Betriebs- und \ngesellschaftlicher Ebene \n2.4. Inhalte, Aktivit\u00e4ten und Ergebnisse \nHaushaltseinkommensrechner www.gleich-berechnet.gv.at  \nDie Sektion Frauen und Gleichstellung des BKA/Frauen entwickelte den Online-\nHaushaltseinkommensrechner gleich=berechnet, der in leichter und verst\u00e4ndlicher Weise \ndie Effekte der Erwerbsarbeitszeit beider Elternteile auf das gesamte Familieneinkommen \ndarstellt und eine Orientierung liefert, wie sich eine partnerschaftliche Aufteilung von \nErwerbs- und Familienarbeit auch finanziell ausgeht. Gleich=berechnet ist seit November \n2016 unter www.gleich-berechnet.gv.at  online. Als Zusatzfunktion wurde im Dezember \n2017 ein Kalender zur Planung der gemeinsamen Karenz ver\u00f6ffentlicht. \nVerbesserung der betrieblichen Rahmenbedingungen f\u00fcr V\u00e4terbeteiligung \nProjektpartnerin L&R Sozialforschung analysierte die betrieblichen Rahmenbedingungen f\u00fcr \neine erh\u00f6hte V\u00e4terbeteiligung (etwa vereinbarkeitsfreundliche Arbeitszeitmodelle, \nPapamonat, Elternteilzeit etc.) in m\u00e4nnerdominierten Branchen. Dazu wurden unter \nanderem ExpertInnen-Interviews und Austauschtreffen mit \u00f6sterreichischen und \neurop\u00e4ischen ExpertInnen organisiert sowie eine Betriebsr\u00e4tInnen-Befragung durchgef\u00fchrt. \nIm Zentrum der Forschung stand die Erarbeitung von zehn betrieblichen Fallstudien in den \nBranchen Bau, Herstellung von Waren, Verkehr, Information und Kommunikation mittels \nderer bestehende Ma\u00dfnahmen sowie der Bedarf aus Sicht der Besch\u00e4ftigten und der \nUnternehmen erhoben wurden. Auf dieser Grundlage wurde auch ein Vereinbarkeits-\nHandbuch f\u00fcr Betriebe erarbeitet (siehe \u201eV\u00e4ter im Fokus: M\u00e4nner und Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie im Betrieb\u201c auf der Projektwebsite www.maennerundvereinbarkeit.at ) \nAu\u00dferdem wurde abz*austria von L&R Sozialforschung mit der Organisation und \nDurchf\u00fchrung von zwei Seminaren f\u00fcr Personalverantwortliche beauftragt. Diese Seminare \nwurden im Herbst 2017 unter dem Titel \u201eKarenz und Teilzeitarbeit f\u00fcr M\u00e4nner \u2013 vom Wollen \nzum Tun\u201c in Wien und Vorarlberg durchgef\u00fchrt.  \nSeite 12 von 77  sozialministerium.at  Partnerschaftliche Aufteilung auf Paarebene \nProjektpartnerin FORBA untersuchte in qualitativen Fallstudien, wie die geplante \npartnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Familienarbeit von Eltern umgesetzt wird. \nDie Feldforschung wurde vorab durch eine Literaturanalyse erg\u00e4nzt. Die Untersuchungen \ngeben Aufschluss dar\u00fcber, wie Entscheidungsprozesse von Elternpaaren ablaufen und \nwelche Rahmenbedingungen zur erfolgreichen Umsetzung partnerschaftlicher Aufteilung \nbeitragen bzw. diese behindern. Ein Katalog von Ergebnissen mit Praxisbeispielen wurde auf \nder Projektwebseite ( www.maennerundvereinbarkeit.at ) ver\u00f6ffentlicht. \nBewusstseinsbildung, Internationaler Erfahrungsaustausch, \u201eMutual Learning-Meetings\u201d, \nTrainings \nDie Ver\u00f6ffentlichung von gleich=berechnet wurde von einer \u00f6sterreichweiten Online-\nMedienkampagne begleitet. Im Rahmen einer europ\u00e4ischen Konferenz zur \npartnerschaftlichen Teilung der Kinderbetreuung zwischen den Eltern im Mai 2017 in Wien \nwurden unterschiedliche Modelle zum \u201ePapamonat\u201d, zur Elternkarenz und zur Elternteilzeit \naus zehn verschiedenen EU-Staaten vorgestellt sowie verschiedenste Einflussfaktoren \ndiskutiert. Drei Mutual Learning Seminare f\u00fcr MultiplikatorInnen und StakeholderInnen \n(etwa NGOs, Betriebsr\u00e4tInnen) wurden durchgef\u00fchrt sowie Schlussfolgerungen f\u00fcr die \nbetriebliche Ebene gemeinsam mit den beteiligten SozialpartnerInnen, ExpertInnen und \nStakeholderInnen diskutiert, ferner auch Schulungen f\u00fcr Betriebsr\u00e4tInnen und Unternehmen \nkonzipiert und abgehalten. \nZus\u00e4tzlich wurden im Zuge des Projekts Informationsmaterialien, darunter eine umfassende \nBrosch\u00fcre zu Elternkarenz, Elternteilzeit und Kinderbetreuungsgeld und Folder zum Online-\nRechner gleich=berechnet erarbeitet, sowie eine fokussierte, themenbezogene Pressearbeit \ngeleistet. Eine spezifische, zielgruppenorientierte Informationsarbeit auf Basis \nunterschiedlicher Informationskan\u00e4le rundete das Informationsportfolio ab. Auf Grundlage \nder Betriebsfallstudien, der Fallstudien auf Paarebene und des internationalen \nErfahrungsaustausches wurden Handlungsempfehlungen erarbeitet. Alle Projektergebnisse, \nAktivit\u00e4ten und weitere Informationen finden sich auch auf der Webseite \nwww.maennerundvereinbarkeit.at .  \nSeite 13 von 77  sozialministerium.at  3. INTERNATIONALE UND EUROP\u00c4ISCHE(R) \nRAHMENBEDINGUNGEN, INITIATIVEN UND \nERFAHRUNGSAUSTAUSCH  \nW\u00e4hrend der Projektlaufzeit entstanden auf internationaler und europ\u00e4ischer Ebene \nInitiativen, die relevant sind f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner und auch \nwichtige Bezugspunkte f\u00fcr dieses EU-Projekt darstellten. Die Adressierung des \nVereinbarkeitsthemas auf internationaler und europ\u00e4ischer Ebene unterstreicht, wie wichtig \ndie Auseinandersetzung mit M\u00f6glichkeiten einer verbesserten Vereinbarkeit von Erwerbs- \nund Privatleben f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner nicht nur in \u00d6sterreich ist. \n3.1. Nachhaltige Entwicklungsziele der Vereinten Nationen  \nIm September 2015 hat die Generalversammlung der Vereinten Nationen mit der Agenda \n2030 17 neue Ziele zur nachhaltigen Entwicklung beschlossen (Vereinte Nationen, 2017). Als \nBezugspunkte zur Geschlechtergleichstellung im Bereich Vereinbarkeit von Beruf und Familie \nf\u00fcr Frauen und M\u00e4nner wurden dabei u.a. die konkreten Zielsetzungen zur geteilten \nVerantwortung im Haushalt und der Familie (5.4), zur Besch\u00e4ftigung von Frauen und \nM\u00e4nnern (8.5: \u201eachieve full and productive employment and decent work for all women and \nmen\u201c) wie auch die systematische Einbeziehung der Genderperspektive bei der Umsetzung \nder Agenda 2030 festgelegt. \n3.2. Rahmenbedingungen und Initiativen zur Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie auf europ\u00e4ischer Ebene (Harald Fugger, \nSozialministerium) \nBisherige Rechtslage auf EU-Ebene \nDie aktuell bestehende EU-Richtlinie 2010/18 zum Elternurlaub beruht auf einer \nRahmenvereinbarung der europ\u00e4ischen Sozialpartner und legt u.a. folgende \nMindeststandards f\u00fcr ihre Umsetzung in den EU-Mitgliedsstaaten fest: Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer haben ein individuelles Recht auf Elternurlaub zur Betreuung des Kindes \nvon bis zu acht Jahren. Der Elternurlaub ist f\u00fcr eine Dauer von mindestens vier Monaten zu \ngew\u00e4hren und sollte zur F\u00f6rderung der Chancengleichheit von M\u00e4nnern und Frauen \ngrunds\u00e4tzlich nicht \u00fcbertragbar sein. Zur ausgewogenen Inanspruchnahme des Elternurlaubs \ndurch beide Elternteile ist gem\u00e4\u00df dieser EU-Richtlinie jedenfalls mindestens einer der vier \nMonate nicht auf den anderen Elternteil \u00fcbertragbar. Ferner k\u00f6nnen die EU-\nMitgliedsstaaten und/oder die Sozialpartner entsprechende Teilzeitregelungen festlegen.  \nEin \u201ePapamonat\u201c f\u00fcr V\u00e4ter nach der Geburt eines Kindes ist in dieser EU-RL noch nicht \nvorgesehen.  \nSeite 14 von 77  sozialministerium.at  Eine wichtige Rolle hinsichtlich Vereinbarkeit von Beruf und Familie spielt auch die \nGleichstellungsgesetzgebung auf EU-Ebene (EU-RL, 2006/54/EG, EU-RL 2010/41/EU etc.) \nsowie die EU-RL \u00fcber die Teilzeitarbeit.  \nAuf Grund der fehlgeschlagenen Verhandlungen zur Revision der EU-Mutterschutz-Richtlinie \nzog die Europ\u00e4ische Kommission dazu ihren Vorschlag zur\u00fcck und initiierte stattdessen 2015 \ndie \u201eRoadmap - New start to address the challenges of work-life balance faced by working \nfamilies\u201c. \nGender Care-Gap in der EU \nDie Realit\u00e4t in den EU-Mitgliedstaaten zeigt (siehe dazu u.a. \u201ePromoting uptake of parental \nand paternity leave among fathers in the EU\u201c-Eurofound 2015, Europ\u00e4isches Parlament \n2015, European Quality of Life Survey - Eurofound 2017, Europ\u00e4ische Kommission/Joint \nEmployment Report 2017, Gender Employment Gap- Eurofound 2017), dass \n\u25aa die Umsetzung der in der EU-Richtlinie 2010/18 festgelegten Mindeststandards nicht in \nallen EU-Mitgliedsstaaten vollst\u00e4ndig erfolgt sein d\u00fcrfte, \n\u25aa Frauen noch immer den Gro\u00dfteil der Kinderbetreuungsarbeit \u00fcbernehmen, \n\u25aa die Beteiligungsquote von M\u00e4nnern an Elternkarenz und Elternteilzeit noch relativ \ngering, die Dauer der Inanspruchnahme eher kurz ist, \n\u25aa es in vielen EU-Mitgliedsstaaten noch viel zu wenige leistbare (und qualitativ \nhochwertige) Kinderbetreuungseinrichtungen gibt. \nAll dies hat u.a. eine geringere Besch\u00e4ftigungsrate, eine insbesondere in \u00d6sterreich hohe \nTeilzeitbesch\u00e4ftigungsrate sowie auch niedrigere Pensionen von Frauen zur Folge. \nVereinbarkeit im Kontext europ\u00e4ischer Prozesse und Verfahren \nIm Rahmen der Methode der offenen Koordinierung der Sozialsysteme f\u00fchrte der EU-\nSozialschutzausschuss in den Jahren 2016 / 2017 in Form von \u201emultilateral surveillance\u201c bzw. \nvon \u201ePeer-Reviews\u201c zur Elternkarenz sowie zur Vereinbarkeit von Familie und \nUnternehmertum zu ausgesuchten EU-Mitgliedsstaaten durch (\u201ePeer-Reviews\u201c, 2016/2017).  \nDie l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen zur wirtschaftspolitischen Steuerung in der EU \n(Europ\u00e4isches Semester) wiesen u.a. zu \u00d6sterreich mehrfach auf einen erheblichen \nReformbedarf im Bereich Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner hin \n(L\u00e4nderspezifische Empfehlungen im Rahmen des Europ\u00e4ischen Semesters, 2017).  \nInitiativen des Europ\u00e4ischen Parlamentes zur Vereinbarkeit \nDas Europ\u00e4ische Parlament betonte in seiner Entschlie\u00dfung vom 9. Juni 2015 die Bedeutung \nder Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern beim Elternurlaub und forderte notwendige \nVerbesserungen zu den Elternurlaubsregelungen (Europ\u00e4isches Parlament, 2015). Ferner \nhob die Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlamentes vom 2. August 2016 die Notwendigkeit  \nSeite 15 von 77  sozialministerium.at  der Schaffung von Arbeitsmarktbedingungen zur F\u00f6rderung eines ausgewogenen \nVerh\u00e4ltnisses von Berufs - und Privatleben f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner hervor  (Europ\u00e4isches \nParlament, 2016).  \nNeuer EU-Richtlinien-Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur \u201eWork-Life-Balance\u201c \nAm 26. April 2017 legte die Europ\u00e4ische Kommission einen Entwurf f\u00fcr eine EU-Richtlinie zur \n\u201eWork-Life-Balance of parents and carers\u201c vor. Dieser sieht u.a. folgende Schwerpunkte vor: \n\u25aa eine verpflichtende Einf\u00fchrung eines Vaterschaftsurlaubs\u201c (\u201epaternity leave\u201c) im \nAusma\u00df von zumindest 10 Arbeitstagen, \n\u25aa eine Elternkarenz von zumindest 4 Monaten pro Elternteil, die nicht auf den anderen \nElternteil \u00fcbertragen werden kann (\u201euse it or lose it-Prinzip\u201c) und \n\u25aa einen Einkommensersatz bei Inanspruchnahme von \u201eVaterschafts-, Eltern-, und \nPflegeurlaub zumindest in der H\u00f6he des Krankengeldes \nDas informelle Treffen der MinisterInnen f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Sozialpolitik, Familie und \nChancengleichheit in der EU vom 19. - 20. Juli 2017 in Tallinn widmete sich dem \nHauptthema \u201cWork-Life-Balance, neue Formen von Arbeit, unterschiedliche Formen von \nFamilie, Beteiligung von M\u00e4nnern bei der Aufteilung von Betreuungsaufgaben\u201c. Damit \nwurde das Thema Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner auf hoher \npolitischer Ebene in den EU-Mitgliedsstaaten und auf EU-Ebene als wichtiges politisches \nHandlungsfeld behandelt. \nEurop\u00e4ische S\u00e4ule sozialer Rechte \nDie im April 2017 von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgestellte europ\u00e4ische S\u00e4ule sozialer \nRechte baut auf 20 Grunds\u00e4tzen auf, welche in der zweiten Kategorie zu fairen \nArbeitsbedingungen den Grundsatz zur Vereinbarkeit von Berufs- und Privatleben vorsieht: \n\u201eEltern und Menschen mit Betreuungs- oder Pflegepflichten haben das Recht \nauf angemessene Freistellungs- und flexible Arbeitszeitregelungen sowie \nZugang zu Betreuungs- und Pflegediensten. Frauen und M\u00e4nner haben \ngleicherma\u00dfen Zugang zu Sonderurlaub f\u00fcr Betreuungs- oder Pflegepflichten \nund werden darin best\u00e4rkt, dies auf ausgewogene Weise zu nutzen.\u201c    \nSeite 16 von 77  sozialministerium.at  Am EU-Sozialgipfel in G\u00f6teborg am 17.11.2017 unterzeichneten die EU-Staats- und \nRegierungschefs sowie die SozialministerInnen der EU-Mitgliedsstaaten eine Erkl\u00e4rung \n\u00fcber die sozialen Rechte der EU-B\u00fcrgerInnen, welche unter anderem das Recht auf \nChancengleichheit, faire Arbeitsbedingungen, gerechte Entlohnung und gleichberechtigten \nZugang zur Bildung umfasst. In diesem Zusammenhang wurde auch auf die geteilte \nVerantwortung im Bereich der Betreuungst\u00e4tigkeiten hingewiesen \n3.3. ExpertInnen-Workshop \u201eM\u00e4nner und Vereinbarkeit von Beruf \nund Familie - Erfahrungen aus sechs europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\u201c \n(Nadja Bergmann und Claudia Sorger - L&R Sozialforschung) \nAls internationaler Auftakt f\u00fcr das Projekt fand am 3. Juni 2016 ein von L&R Sozialforschung \nveranstalteter Arbeits-Workshop mit ExpertInnen aus unterschiedlichen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern statt. Neben ExpertInnen aus \u00d6sterreich waren Island, Schweden, Deutschland, \nSlowenien, D\u00e4nemark und die Niederlande vertreten. Der Workshop zeigte auf, dass \nVereinbarkeit von Beruf und Familie in \u00d6sterreich noch immer vor allem als \u201eFrauenthema\u201c \ndiskutiert wird, andere L\u00e4nder hier aber schon ein paar Schritte weiter sind: So gibt es in \nSlowenien beispielsweise bezahlte Papawochen und entsprechende Vereinbarungen auf \nKollektivvertragsebene. Die Elternkarenzgesetzgebung wurde im Jahr 2014 komplett \nver\u00e4ndert, mit dem Ziel, bestehende Ungleichheiten in der Inanspruchnahme zu reduzieren. \nDiese ge\u00e4nderte Gesetzgebung f\u00fchrte \u2012 so die Wahrnehmung der slowenischen Expertin \u2012 \nzu einer ge\u00e4nderten Sichtweise auch auf Ebene der Sozialpartner und auf Betriebsebene. \nMittlerweile finden sich auch in m\u00e4nnerdominierten Branchen Kollektivvertr\u00e4ge, die auf \nM\u00e4nner und Vereinbarkeit fokussieren. Aber auch in Island und Schweden hat die \nGesetzgebung, die verbindliche Teile von V\u00e4terkarenz vorsieht, zur Etablierung einer gut \nentwickelten \u201ebetrieblichen Vereinbarkeitskultur\u201c gef\u00fchrt. Dadurch ist ein wichtiger Beitrag \nzu einem generell relativ gerechten System im Hinblick auf eine partnerschaftliche \nAufteilung gelungen. Der Experte aus Deutschland stellte einerseits die neuen gesetzlichen \nRahmenbedingungen vor, die dazu f\u00fchrten, dass rund ein Drittel der V\u00e4ter in Deutschland in \nKarenz gehen. Diese \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c hat auch einen Kulturwandel in Unternehmen \nunterst\u00fctzt, u.a. wurde von \u00fcberbetrieblichen V\u00e4ternetzwerken, einer speziell auf M\u00e4nner \nfokussierte Informationspolitik zu Fragen der Work/Life-Balance und die Erarbeitung neuer \nL\u00f6sungen, um F\u00fchrung, Erwerbsarbeit und Betreuungsarbeit zu vereinbaren, berichtet.  \nSeite 17 von 77  sozialministerium.at  Die TeilnehmerInnen am Workshop waren sich \neinig: Auch wenn in keinem europ\u00e4ischen \nLand von einer tats\u00e4chlich gleichen Aufteilung \nder Betreuungs- und Erwerbsarbeit zwischen \nFrauen und M\u00e4nnern gesprochen werden \nkann, gibt es doch zahlreiche L\u00e4nder, die rund \num das Thema M\u00e4nner und Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie bzw. eine gerechtere \nAufteilung von Erwerbs- und Betreuungsarbeit \nschon weiter sind als \u00d6sterreich \u2012 und \n\u00d6sterreich noch einiges lernen bzw. \nverbessern kann. \nIn Zusammenarbeit mit dem Sozialministerium \nwurde zu diesem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Austausch ein Informationsfolder erstellt. In diesem \nZusammenhang wurde in der \u00d61-Sendereihe \u201eJournal Panorama\u201c eine 30-min\u00fctige \nRadioreportage zu diesem EU-Projekt und \u00fcber den Workshop gesendet. \n3.4. Internationale Konferenz in Wien zur F\u00f6rderung der \nV\u00e4terbeteiligung bei \u201ePapawochen\u201c, Elternkarenz und \nKinderbetreuung (Harald Fugger - Sozialministerium) \nAm 16. und 17. Mai 2017 fand die \ninternationale Fachkonferenz zur \nV\u00e4terbeteiligung an Karenz und \nKinderbetreuung statt. \nIm Rahmen dieser Konferenz wurden \nverschiedenste Faktoren, welche die \nBeteiligung von V\u00e4tern an der Kinderbetreuung \nbeeinflussen, behandelt und diskutiert: \n\u25aa Aktuelle Rahmenbedingungen der EU und Daten in den EU-Mitgliedsstaaten zur Work-\nLife-Balance von Frauen und M\u00e4nnern \n\u25aa Gesetzliche Grundlagen in verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zu Papawochen, \nElternkarenz, Elternteilzeit und Geldleistungen im Bereich der Kinderbetreuung und \nderen konkrete Wirkung \n\u25aa Die Rolle der Sozialpartner sowie Ma\u00dfnahmen auf Betriebsebene \n\u25aa Sozial\u00f6konomische Faktoren, traditionelle Rollenbilder und Gender-basierte Stereotypen \n\u25aa Entscheidungsprozesse auf Partnerebene \n\u25aa Information, \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Bewusstseinsbildung zu Rollenbildern Lesetipp: Nachlese zum Workshop \nDer Infofolder \u201eM\u00e4nner und \nVereinbarkeit von Beruf und Familie \u2013 \nAusgew\u00e4hlte europ\u00e4ische good \npractice Beispiele\u201c sowie die \nPr\u00e4sentationen der internationalen \nExpertInnen sind unter folgendem \nLink abrufbar: \nhttp://maennerundvereinbarkeit.at/\neu-expertinnen-workshop  \nWebtipp: Nachlese zur Konferenz \nAlle Pr\u00e4sentationen sowie weitere \nInformationen zur Konferenz sind auf \nder Webseite des Sozialministeriums \nunter folgendem Link abrufbar: \nwww.sozialministerium.at/conferenc\ne_eu-project_workandfamily   \nSeite 18 von 77  sozialministerium.at  In diesem Zusammenhang wurden auch aktuelle (Zwischen-) Ergebnisse von verschiedenen \nProjekten im Rahmen des EU-Calls zur wirtschaftlichen Gleichstellung von Frauen und \nM\u00e4nner vorgestellt. \nPr\u00e4sentation der Europ\u00e4ischen Kommission zu rechtlichen und nicht-rechtlichen \nMa\u00dfnahmen auf EU-Ebene zur Verbesserung der Vereinbarkeit \nDer aktuelle Richtlinien-Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur \"Work-Life-Balance \nand Carers\", geplante \u201enichtlegislative\u201c Ma\u00dfnahmen wie auch auf Good-Practice-Beispiele \neinzelner EU-Mitgliedsstaaten zur st\u00e4rkeren V\u00e4terbeteiligung wurden von der Europ\u00e4ischen \nKommission vorgestellt und diskutiert (siehe dazu die Pr\u00e4sentation von Muriel Bissi\u00e8res). \nAbbildung 2: Illustration oft noch vorherrschender traditioneller Rollenbilder \n \nQuellenangabe: Pr\u00e4sentation von Muriel Bissi\u00e8res, Europ\u00e4ische Kommission \nDie vorgestellte EU-Richtlinie zur \u201eWork-life-Balance\u201c sieht u.a. rechtliche Verbesserungen \nhinsichtlich einer st\u00e4rkeren partnerschaftlicher Teilung der Kinderbetreuung vor: \nRechtsanspruch f\u00fcr V\u00e4ter auf mindestens 10 \u201ePapatage\u201c nach der Geburt eines Kindes sowie \nEtablierung eines nicht auf den anderen Elternteil \u00fcbertragbaren Rechtsanspruchs auf \nElternkarenz von mindestens 4 Monaten pro Elternteil. Ferner wird die Europ\u00e4ische \nKommission k\u00fcnftig auch verst\u00e4rkt auf die bessere Durchsetzung von EU-Recht achten (z. B. \nbetreffend K\u00fcndigungsschutz etc.) sowie die partnerschaftliche Teilung von Elternkarenz \ndurch \u201eBenchmarken\u201c im Rahmen des EU-Semesters verst\u00e4rkt \u201emonitoren\u201c. Der bessere \nZugang zu leistbaren und qualitativen Kinderbetreuungseinrichtungen sowie die Beseitigung \nvon \u00f6konomischen Fehlanreizen etwa im Bereich des Steuersystems von EU-\nMitgliedsstaaten werden in diesem Zusammenhang weitere Schwerpunkte im Kontext des \nEU-Semesters sein. \n \nSeite 19 von 77  sozialministerium.at  Aktuelle Daten zur Vereinbarkeit in den EU-\nMitgliedsstaaten \nVon Eurofound wurde ein internationaler Vergleich \nvorgestellt, der auf die gesamte Erwerbsbiographie und \ndie dabei auftretenden Unterschiede zwischen M\u00e4nnern \nund Frauen, nicht zuletzt aufgrund von Vereinbarkeit, \neinging (siehe dazu die Pr\u00e4sentation von Jorge Cabrita \nsowie die EUROFOUND-Studie \u201ePromoting uptake of \nparental and paternity leave among fathers in the EU\u201c, \n2015). Blicke auf die Lebensarbeitszeit und auf das \nErwerbseinkommen auf Haushaltsebene sowie \n\u201etransformative\u201c Politiken zur Umverteilung von \nArbeitszeit seien entscheidende Faktoren f\u00fcr zuk\u00fcnftige \nVereinbarkeitsstrategien auf politischer, rechtlicher und \nunternehmerischer Ebene. Jorge Cabrita wies ferner auf \ndie von Harald Fugger, u.a. Mitglied des Governing Boards von Eurofound, angeregte \naktualisierte Erhebung zu Vereinbarkeitsbestimmungen in Gesetzgebung und \nKollektivvertr\u00e4gen in den EU-Mitgliedsstaaten hin (diesbez\u00fcgliche Ergebnisse wurden im \nOktober 2017 ver\u00f6ffentlicht, siehe dazu \u201eEurofound, Developments in working life in \nEurope: EurWORK annual review 2016\u201c). \nGleichstellungsorientierte Perspektive in nordischen L\u00e4ndern \nIn den nordischen L\u00e4ndern (D\u00e4nemark, Finnland, Island, Norwegen, Schweden) gibt es \ntraditionell einen stark gleichstellungsorientierten Ansatz zur Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie, der im Wesentlichen \u00fcber alle politischen Parteien hinweg Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt \n(siehe dazu u.a. die Pr\u00e4sentationen von \u00c1sdis A. Arnalds und Tine Rostgard). Der \nSchwerpunkt liegt dabei auf einem \u201edual earner/dual carer model\u201c zwischen den \nGeschlechtern. In den nordischen L\u00e4ndern wurden zur Erh\u00f6hung der V\u00e4terbeteiligung an der \nKinderbetreuung \u201ePapawochen\u201c mit Rechtsanspruch sowie \u201eV\u00e4terquoten\u201c im Bereich \nElternkarenz eingef\u00fchrt (\u201euse it or lose-it\u201c-Bestimmungen). Eine Sonderrolle spielt in diesem \nZusammenhang D\u00e4nemark, wo \u201eV\u00e4terquoten\u201c nur zeitlich begrenzt (1998-2001) eingef\u00fchrt \nwurden und Kollektivvertragsregelungen fehlende notwendige gesetzliche Bestimmungen \nzur Elternkarenz und Elternteilzeit selektiv und sehr unterschiedlich abfedern. \nAnalysen und Daten zu den nordischen L\u00e4ndern zeigen, dass die Einf\u00fchrung von \n\u201ePapawochen\u201c sowie von \u201eV\u00e4terquoten\u201c bei der Elternkarenz die wirkungsvollsten \nMa\u00dfnahmen waren, um substantiell die Beteiligung der V\u00e4ter an der Kinderbetreuung zu \nerh\u00f6hen. Als herausragendes Beispiel w\u00e4re in diesem Zusammenhang Island zu erw\u00e4hnen, \nwo die Beteiligungsquote der V\u00e4ter an \u201echild leave\u201c 80% und die durchschnittliche Dauer der \nInanspruchnahme 81,4 Tage betr\u00e4gt. \n \nSeite 20 von 77  sozialministerium.at  Rechtsanspruch und hohe Einkommensersatzquoten bei \u201ePapawochen\u201c \nEstland und Litauen zeichnen sich durch die Etablierung eines Rechtsanspruches f\u00fcr V\u00e4ter an \n\u201ePapawochen\u201c nach der Geburt eines Kindes (Estland: 10 Tage, Litauen: 30 Tage) und durch \nhohe Einkommensersatzquoten von bis zu 100% aus (siehe dazu u.a. die Pr\u00e4sentationen von \nHanna Vsesiov und Vaidotas Kalinauskas). Die hohen Einkommensersatzquoten wie der \netablierte Rechtsanspruch f\u00fchren in der Praxis zu hohen Inanspruchsnahmequoten bei den \n\u201ePapawochen\u201c (Estland: 50%, Litauen: nahezu 100%). Dar\u00fcber hinaus nimmt der Gro\u00dfteil \nder V\u00e4ter auch weitgehend die rechtlich maximal gew\u00e4hrte Dauer zu den \u201ePapawochen\u201c in \nAnspruch (Estland: 9,6 Tage, Litauen: 30 Tage). In Slowenien bestand 2017 der Anspruch auf \nbezahlte \u201ePapawochen\u201c im Ausma\u00df von 25 Tagen (90%-ige Einkommensersatzquote, \n80%-ige Inanspruchnahme) sowie von zus\u00e4tzlichen 25 unbezahlten Tagen (15%-ige \nInanspruchnahme). Ab 2018 wird es in Slowenien einen Anspruch auf 30 Tage bezahlte \n\u201ePapawochen\u201c geben, die unbezahlten wurden abgeschafft (siehe dazu Pr\u00e4sentationen von \nAndrej Del Fabro und Pia Azman). \nVerpflichtende Inanspruchnahme von \u201ePapatagen\u201c und von Elternkarenz f\u00fcr V\u00e4ter \nOhne auf die einzelnen Bestimmungen in den nachfolgend aufgezeigten L\u00e4ndern zu \nPapatagen oder Elternkarenz n\u00e4her einzugehen, erscheint es interessant, folgenden Aspekt \nherauszugreifen (siehe dazu u.a. die Pr\u00e4sentationen von Monica Parella und Maria do \nRosario Fidalgo): Einzelne EU-Mitgliedsstaaten zeichnen sich im Bereich Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie u.a. dadurch aus, dass sie f\u00fcr V\u00e4ter eine gesetzlich verpflichtende \nInanspruchnahme von \u201ePapatagen\u201c bzw. von \u201ePapawochen\u201c (Belgien: 3 Tage, Italien: 2 \nTage, ab 2018: 4 Tage, Portugal: 10 Tage) sowie von Elternkarenz (Portugal: 15 Tage) \nvorsehen. In diesen L\u00e4ndern scheint eine gesetzlich etablierte Verpflichtung f\u00fcr V\u00e4ter \nf\u00f6rderlich zu sein, sich zumindest in einem Mindestausma\u00df und v.a. nach der Geburt eines \nKindes an der Kinderbetreuung zu beteiligen. Rechtliche Ma\u00dfnahmen determinieren somit \ndie (Mit-)Verantwortung des Vaters an der Kinderbetreuung und helfen mit, existierende \ngesellschaftliche bzw. traditionelle Rollenbilder zu durchbrechen.  \nAnreize zur partnerschaftlichen Teilung der Elternkarenz und der (flexiblen) \nInanspruchnahme von Kinderbetreuungsgeldleistungen sowie \u201ePapaquoten\u201c bei \nGeldleistungen \nDeutschland etablierte eine flexiblere Inanspruchnahme von Elternkarenz zwischen den \nEltern und gew\u00e4hrt bei einer partnerschaftlichen Teilung der Karenz statt 12 zus\u00e4tzlich 2 \nMonate Anspruch auf Karenz f\u00fcr die Eltern. Eltern von ab dem 1. Juli 2015 geborenen \nKindern haben einen Anspruch auf Elterngeld Plus, einer Flexibilisierung des \nElterngeldbezugs. Ferner wird ein Partnerschaftsbonus von vier aufeinanderfolgenden, \nzus\u00e4tzlichen Elterngeldmonaten f\u00fcr Eltern, die gleichzeitig mit 25 bis 30 Wochenstunden \nerwerbst\u00e4tig sind, gew\u00e4hrt.   \nSeite 21 von 77  sozialministerium.at  Im zweiten Quartal 2015 nahmen 35,7% der V\u00e4ter in Deutschland das Elterngeld, im 2. \nQuartal 2017 15,2 Prozent der V\u00e4ter das Elterngeld Plus (durchschnittliche Bezugsdauer des \nElterngeldPlus: 7,9 Monate gegen\u00fcber 2,9% beim \u201eBasiselterngeld\u201c) sowie 6% der Eltern den \nPartnerschaftsbonus in Anspruch (Statistisches Bundesamt, 2017 sowie Bundesministerium \nf\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Dezember 2016).  \nCa. 79% der V\u00e4ter entschieden sich im Jahr 2014 f\u00fcr eine Mindestbezugsdauer des \nElterngeldes von zwei Monaten, hingegen nahm der Gro\u00dfteil der Frauen (87%) die maximale \nBezugsdauer von 12 Monaten in Anspruch. (u.a. Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, \nFrauen und Jugend, 2016). \nDie f\u00fcr Geburten bis 28. Februar 2017 bestehenden Modelle zum Kinderbetreuungsgeld in \n\u00d6sterreich sahen 2 bis 6 Monate Bezugsdauer an Kinderbetreuungsgeld f\u00fcr den zweiten \nElternteil je nach gew\u00e4hltem Modell vor. U.a. f\u00fchrte dies durchaus zu einem Anstieg der \nInanspruchsnahmequote beim Kinderbetreuungsgeld von Seiten der V\u00e4ter (Februar 2017: \n19,4%, Bundesministerium f\u00fcr Familien und Jugend), wenn auch v.a. die Modelle mit nur 2-3 \nMonaten (Variante \u201e12+2\u201c, Variante \u201e15+3\u201c) V\u00e4terbeteiligung gew\u00e4hlt wurden. F\u00fcr \nGeburten ab 1. M\u00e4rz 2017 gelten in \u00d6sterreich neue Regelungen rund um das \nKinderbetreuungsgeld (siehe dazu u.a. die Pr\u00e4sentation von Regine Gaube und die Brosch\u00fcre \nKarenz, Elternteilzeit, Familienzeit & CO): \nEltern k\u00f6nnen zwischen einem flexiblen pauschalen Kinderbetreuungsgeld-Konto oder \neinem einkommensabh\u00e4ngigen Kinderbetreuungsgeld w\u00e4hlen. Beim pauschalierten \nKinderbetreuungsgeld-Konto sind jeweils 20% dem anderen Elternteil un\u00fcbertragbar \nvorbehalten, beim einkommensabh\u00e4ngigen Kinderbetreuungsgeld sind von insgesamt 426 \nTagen ab der Geburt des Kindes 61 Tage dem anderen Elternteil un\u00fcbertragbar vorbehalten. \nEltern, die sich den Bezug des Kinderbetreuungsgeldes ann\u00e4hernd gleich im Verh\u00e4ltnis von \nmindestens 40% zu 60% aufteilen, erhalten zus\u00e4tzlich einen Partnerschaftsbonus in Form \neiner Einmalzahlung von 1.000 EURO (500,- EURO pro Elternteil). F\u00fcr den zweiten Elternteil, \nder sich unmittelbar nach der Geburt des Kindes intensiv und ausschlie\u00dflich der Familie \nwidmet, wurde ein Familienzeitbonus (ohne Rechtsanspruch und ohne K\u00fcndigungsschutz) in \nder H\u00f6he von ca. maximal 700,- EURO, etabliert. Dieser Familienzeitbonus muss innerhalb \neines fixen Zeitrahmens von 91 Tagen ab der Geburt des Kindes im Ausma\u00df von mindestens \n28 bis h\u00f6chstens 31 Tagen (ohne Unterbrechung) konsumiert werden. Ein ausbezahlter \nFamilienzeitbonus wird auf das allf\u00e4llig sp\u00e4ter vom Vater bezogene Kinderbetreuungsgeld \nangerechnet. \nErste Daten zur Inanspruchnahme des Familienzeitbonus von Seiten der V\u00e4ter bewegen sich \nbei etwa 2,55% (Bundesministerium f\u00fcr Familien und Jugend). Erste Daten zur \nInanspruchnahme des Partnerschaftsbonus werden im Jahr 2018 vorliegen.    \nSeite 22 von 77  sozialministerium.at  M\u00f6glichkeit der \u00dcbertragung von Karenzzeiten auf nahe Angeh\u00f6rige \nAn den Karenzmodellen in Slowenien und Portugal war bemerkenswert, dass die f\u00fcr den \nzweiten Elternteil reservierten Zeiten auch auf andere Bezugspersonen (etwa Gro\u00dfeltern) \n\u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeit d\u00fcrfte insbesondere f\u00fcr AlleinerzieherInnen \noder sehr junge Eltern interessant sein.  \nVereinbarkeitsbestimmungen in Kollektivvertr\u00e4gen \nNeben gesetzlichen Regelungen zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie gibt es in \nverschiedenen EU-Mitgliedsstaaten auch Vereinbarkeitsbestimmungen in Kollektivvertr\u00e4gen \n(Eurofound, 2016). In D\u00e4nemark werden fehlende notwendige gesetzliche Bestimmungen zu \nPapawochen oder zur Elternteilzeit von diesbez\u00fcglichen kollektivvertraglichen \nBestimmungen selektiv \u201eaufgefangen\u201c bzw. abgefedert, was in der Praxis dazu f\u00fchrt, dass \nBesch\u00e4ftigte je nach Branche/Betrieb unterschiedliche Anspr\u00fcche haben (siehe dazu u.a. \nauch die Pr\u00e4sentation von Tine Rostgard). Die Gesetzgebung erg\u00e4nzende Bestimmungen \nbetreffend Vereinbarkeit wie etwa vereinbarkeitsfreundliche Arbeitszeiten, \u201ePapawochen\u201c, \nAnrechnung der Karenzzeiten bei der Berufskarriere oder zus\u00e4tzliche Anspr\u00fcche gibt es \ninsbesondere auch in L\u00e4ndern wie Schweden, Frankreich, \u00d6sterreich und Italien. \nDer erfolgte europ\u00e4ische Erfahrungsaustausch im Rahmen dieser Konferenz zur \npartnerschaftlichen Teilung der Kinderbetreuung hat gezeigt, dass in L\u00e4ndern, in denen es \n\u25aa eine Verpflichtung zum \u201ePapamonat\u201c bzw. einen Rechtsanspruch auf einen \u201ePapamonat\u201c \n(\u201epaternity leave\u201c), \n\u25aa einen f\u00fcr V\u00e4ter ausschlie\u00dflich vorbehaltenen Zeitraum an Elternkarenz (\u201euse it or lose \nit\u201c-Prinzip),  \n\u25aa einen hohen Einkommensersatz w\u00e4hrend des \u201ePapamonats\u201c bzw. w\u00e4hrend der \nElternkarenz, \n\u25aa ausreichende und leistbare Kinderbetreuungseinrichtungen und \n\u25aa u.a. Differenzzahlungen zur Sozialversicherung w\u00e4hrend der Elternteilzeit \nf\u00fcr die Eltern gibt, die Beteiligungsquote von V\u00e4tern am \u201ePapamonat\u201c, an Elternkarenz und \nElternteilzeit besonders hoch sowie die Besch\u00e4ftigungsrate von Frauen signifikant h\u00f6her ist. \nDie im Rahmen dieser Konferenz ebenfalls pr\u00e4sentierten Projekt(zwischen-)Ergebnisse der \nProjektpartnerinnen FORBA und L&R Sozialforschung sowie zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n(Sozialministerium/Frauenministerium) werden in Kapitel 6 dieses Berichts dargestellt. \nPr\u00e4sentationen zu aktuell in verschiedenen \nEU-L\u00e4ndern laufenden Projekten wie etwa \nzur \u00d6ffentlichkeitsarbeit (Finnland, \nSlowenien), zu einem \n\u201eGleichbehandlungscheck\u201c (Deutschland) Lesetipp:  \nGleichbehandlungscheck 2017 \nwww.gb-check.de   \nSeite 23 von 77  sozialministerium.at  und zu einer vereinbarkeitsfreundlichen Arbeitszeit (Italien) gaben interessante Anregungen \n(siehe dazu auch das Kapitel 6 zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit).  \nSo entwickelte etwa das deutsche Projekt den Gleichbehandlungscheck als \u201eGeschwistertool \nzum Einkommenscheck\u201c, mit dem Unternehmen alle Prozesse und Strukturen auf \nGleichstellung durchleuchten und \u00fcberarbeiten. W\u00e4hrend des Projekts seien mehr \nUnternehmen an einer Teilnahme interessiert gewesen als vorgesehen, was den Bedarf \ndeutlich mache. \nExpertInnenworkshops zu V\u00e4terfr\u00fchkarenzen/Papamonaten und zur Elternkarenz \nZwei ExpertInnenworkshop zur Fr\u00fchkarenzen f\u00fcr V\u00e4ter (\u201ePapamonat\u201c bzw. \u201epaternity \nleave\u201c), moderiert von Katja Gerstmann (BKA/Frauen) sowie zur partnerschaftlichen Teilung \nvon Elternkarenz, moderiert von Jorge Cabrita (EUROFOUND) waren ebenfalls Teil der \nKonferenz. Dabei wurden aktuelle Herausforderungen, gezielte Regelungen wie Ma\u00dfnahmen \nzur Erh\u00f6hung der V\u00e4terbeteiligung bei der Kinderbetreuung in den EU-Mitgliedsstaaten \ndiskutiert (siehe dazu auch die Projekthomepage www.maennerundvereinbarkeit.at ). Im \nWorkshop zu den \u201epaternity leaves\u201c wurden von den ExpertInnen als besondere Vorteile die \nPapamonate hervorgehoben, dass V\u00e4ter damit \u201evorbereitet\u201c w\u00fcrden, auch sp\u00e4ter \nBetreuungsarbeit im Rahmen der Karenz zu leisten, was letztlich auch die Beziehung der \nEltern zueinander und zu ihrem Kind st\u00e4rke. Zudem seien V\u00e4termonate ein Beitrag zum \nKampf gegen Geschlechterstereotype \u2013 etwa indem dadurch Nachteile von Frauen am \nArbeitsmarkt aufgrund der \u201ezu erwartenden Schwangerschaft\u201c abgemildert w\u00fcrden \u2013 da nun \nauch M\u00e4nner davon \u201ebetroffen\u201c seien. \nHerausforderungen sahen die DiskutantInnen zum einen darin, sicherzustellen, dass \nPapamonate eher auf die Unterst\u00fctzung der Partnerin und der jungen Familie, jedoch nicht \ndarauf ausgelegt seien, dass V\u00e4ter sich allein um ihre Kinder sorgen (etwa w\u00e4hrend die \nFrauen bereits wieder arbeiten). Dies m\u00fcsse sp\u00e4ter, etwa im Rahmen der Karenz geschehen. \nUm nachhaltige Regelungen zu schaffen, wurde in der Diskussion betont, m\u00fcsse die \nstaatliche Finanzierung gesichert werden und kommuniziert werden, dass ein Ausbau der \nRechte auf V\u00e4terkarenz keine Einschr\u00e4nkung der Karenzrechte von M\u00fcttern, bzw. der \ngemeinsamen Karenzrechte der Eltern bedeute. Papamonate sollten daher als zus\u00e4tzliche \nRegelungen geschaffen werden. \nAls wesentliche Erfolgsfaktoren f\u00fcr eine hohe V\u00e4terbeteiligung wurden Rechtsanspruch und \nK\u00fcndigungsschutz auf Basis der internationalen Erfahrungen ebenso identifiziert wie hohe \nLohnersatzraten (durch staatliche Leistungen). Zeit zum Bewusstseinswandel sei dabei \nsowohl in der Bev\u00f6lkerung als auch bei Betrieben und SozialpartnerInnen notwendig. Auch \nUnternehmen m\u00fcssten f\u00fcr die partnerschaftliche Planung von Karenzen, (interne) \nVorbildwirkung und engagierte Umsetzung st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden. Dazu \ngeh\u00f6rten etwa auch Gleichstellungsberichte der Unternehmen, die  \nSeite 24 von 77  sozialministerium.at  Vereinbarkeitsma\u00dfnahmen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner da rstellen. Zur staatlichen Unterst\u00fctzung \ndieser Anstrengungen k\u00f6nnte dies auch als Kriterium f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftragsvergaben \nherangezogen werden, so die internationalen ExpertInnen.  \nIm Workshop zur Elternkarenz wurden unter anderen folgende Aspekte diskutiert: \n\u25aa Zielgerichtete Bestimmungen zur besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie in den \njeweiligen Materiengesetzen der EU-Mitgliedsstaaten sowie Etablierung von \numsetzungsorientierten (F\u00f6rder-) Ma\u00dfnahmen, die zur tats\u00e4chlichen partnerschaftlichen \nTeilung der Kinderbetreuung zwischen den Eltern beitragen. \n\u25aa Konkrete Umsetzungsstrategien zur besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr \nbeide Elternteile im Rahmen von Kollektivvertr\u00e4gen k\u00f6nnten einen wesentlichen Beitrag \nf\u00fcr eine k\u00fcnftig tats\u00e4chliche partnerschaftliche Teilung der Kinderbetreuung zwischen \nden Eltern leisten.  \nSeite 25 von 77  sozialministerium.at  4. V\u00c4TERBETEILIGUNG AUF BETRIEBS- UND BRANCHENEBENE \n(NADJA BERGMANN UND CLAUDIA SORGER, L&R \nSOZIALFORSCHUNG) \n4.1. Ziele und Forschungsdesign \nIm Rahmen des Teilprojektes von L&R Sozialforschung wurden die Voraussetzungen und \nPotentiale f\u00fcr die betriebliche Umsetzung von Vereinbarkeitsstrategien f\u00fcr V\u00e4ter untersucht. \nZiel dieser Untersuchung war die Erhebung der Bed\u00fcrfnisse und Erfahrungen von \nm\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten und deren ArbeitgeberInnen im Rahmen der betrieblichen \nGegebenheiten, um daraus auch Schlussfolgerungen f\u00fcr eine bessere Verankerung von \nbetrieblichen Vereinbarkeitsstrategien f\u00fcr V\u00e4ter zu ziehen. Da die Beteiligung von M\u00e4nnern \nan Kinderbetreuung in m\u00e4nnerdominierten Branchen noch schwieriger zu verwirklichen \nscheint als in anderen Branchen, wurde ein besonderer Fokus auf Betriebe in diesen \nBranchen gelegt. Als m\u00e4nnerdominiert wurden hier Branchen definiert, in welchen \u00fcber 70% \nder Besch\u00e4ftigten M\u00e4nner sind: In \u00d6sterreich trifft das auf die Wirtschaftsabschnitte \u201eBau\u201c, \n\u201eHerstellung von Waren\u201c, \u201eVerkehr\u201c sowie \u201eInformation und Kommunikation\u201c zu.  \nEs wurden eine ausf\u00fchrliche Literaturanalyse sowie Recherche nationaler wie internationaler \nFallbeispiele zum Thema, ein internationaler Austausch mit VertreterInnen aus sieben \nL\u00e4ndern (siehe Abschnitt 3.1), \u00f6sterreichweite ExpertInnen-Interviews und die Veranstaltung \nsogenannter \u201eMutual Learning Meetings\u201c zum Thema mit VertreterInnen von \nSozialpartnerorganisationen, Betrieben, Beratungseinrichtungen und weiteren ExpertInnen \n(siehe Abschnitt 4.3) durchgef\u00fchrt. Zudem wurde in Zusammenarbeit mit den \nFrauensekret\u00e4rinnen der Gewerkschaft PROGE sowie GPA-djp eine Befragung unter \nBetriebsr\u00e4tInnen zum Thema durchgef\u00fchrt und ausgewertet. \nDas Kernst\u00fcck der Forschungsarbeiten von L&R Sozialforschung war die Durchf\u00fchrung von \nBetriebsfallstudien in insgesamt zehn ausgew\u00e4hlten Betrieben in m\u00e4nnerdominierten \nBranchen. Mit Hilfe dieser \u00f6sterreichweit durchgef\u00fchrten Betriebsbeispiele wurden die \nbetrieblichen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine erh\u00f6hte V\u00e4terbeteiligung erhoben. \nVoraussetzung f\u00fcr die Auswahl der Betriebe war, dass diese bereits in irgendeiner Form im \nBereich M\u00e4nner und Vereinbarkeit aktiv sind, d.h. dass bereits M\u00e4nner in Elternkarenz \nwaren und/oder dass es vereinbarkeitsfreundliche Arbeitszeitmodelle wie etwa Elternteilzeit \ngibt. Wichtig f\u00fcr die Auswahl war au\u00dferdem ein regionaler und branchenspezifischer Mix, \nebenso wie eine ausgewogene Vertretung kleiner, mittlerer und gro\u00dfer Unternehmen.  \nF\u00fcr die Erhebung konnten Gro\u00dfunternehmen wie \u00d6BB, Cisco oder Mondelez genauso \ngewonnen werden wie kleinere und mittlere Unternehmen verschiedenster Branchen aus \nunterschiedlichen Regionen \u00d6sterreichs. In diesen Betrieben wurden insgesamt 48  \nSeite 26 von 77  sozialministerium.at  Interviews mit Besch\u00e4ftigten, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerInnen, Personalverantwortlichen und \nBetriebsr\u00e4tInnen durchgef\u00fchrt.  Die Interviews wurden w\u00f6rtlich transkribiert und mittels der \nAuswertungssoftware MAXQUDA nach inhaltsanalytischer Methode ausgewertet.  \nNachfolgende Tabelle 1  gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die sich beteiligenden Firmen. \nTabelle 1: \u00dcberblick: Die beteiligten Unternehmen nach Anzahl der insgesamt \nBesch\u00e4ftigten \n Anzahl der Besch\u00e4ftigten Branche Bundesland \nBrimatech 7  Markt- und \nMeinungsforschung \nLuftfahrt Wien  \nJIPP.IT 14  IT Steiermark \nMalerei Nutz 14  Maler- und \nAnstreichergewerbe N\u00d6 \nSchloffer 40  Tischlerei Burgenland \nWeichenwerk \nW\u00f6rth  ca. 130  Metallverarbeitende \nIndustrie N\u00d6 \nM\u00fcnze \u00d6sterreich 206  M\u00fcnzpr\u00e4gung Wien \nRHI \u2013  \nLeoben 300 in Leoben, weltweit ca. 8.000  Feuerfestbereich, Industrie \n O\u00d6 \nMondelez 307 in Bludenz, weltweit ca. \n104.000  Nahrungsmittelherstellung Vorarlberg \n\u00d6BB-Produktion 5.975, \u00d6BB-Konzern 40.000  Eisenbahnunternehmen Wien  \n\u00d6BB-Rail Cargo 73, \u00d6BB-Konzern 40.000  Eisenbahnunternehmen Wien \nCisco 155 in Wien, weltweit ca. 72.000  IT Wien \nQuelle: Eigene Zusammenstellung auf Basis der Interviews und Internetrecherche \nL&R Sozialforschung m\u00f6chte an dieser Stelle allen InterviewpartnerInnen ganz herzlich daf\u00fcr \ndanken, dass sie uns Zeit und vor allem Einblick in ihre Erfahrungen gew\u00e4hrt haben! \nGenauere Informationen zu den Unternehmen und ein detaillierter Bericht zu den \nBetriebsfallbeispielen sind hier zu finden: \nwww.maennerundvereinbarkeit.at/unternehmensebene  \n4.2. Zentrale Ergebnisse \nEin n\u00e4herer Blick auf die Verteilung von Erwerbsarbeitszeit, Karenzzeit und unbezahlter \nReproduktionsarbeit verdeutlicht, dass sich geschlechtsspezifische Schieflagen nur sehr \nz\u00f6gerlich \u00e4ndern. Gerade in m\u00e4nnerdominierten Branchen sind Kinderbetreuungsauszeiten \nund vereinbarkeitsfreundliche Ma\u00dfnahmen und Arbeitszeiten f\u00fcr M\u00e4nner eher die \nAusnahme als die Regel und es bestehen noch zahlreiche H\u00fcrden auf dem Weg zu einer  \nSeite 27 von 77  sozialministerium.at  besseren Aufteilung von bezahlter Erwerbs - und unbezahlter Betreuungsarbeit zwis chen \nFrauen und M\u00e4nnern \u2013 wie auch durch die bisherige Faktenlage belegt ist:  \n\u25aa Der Wiedereinstiegsmonitor der Arbeiterkammer Wien (vgl. Riesenfelder & Danzer \n2017) zeigt, dass die Frage, ob M\u00e4nner Kinderbetreuungsgeld (KBG) in Anspruch \nnehmen, von der Branchenzugeh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngt: Beispielsweise nehmen Besch\u00e4ftigte \nim Sektor \u201eHerstellung von Waren\u201c weniger Kinderauszeit in Anspruch als jene in \nanderen Sektoren des Dienstleistungsbereichs. Dies legt den Schluss nahe, dass sich die \nInanspruchnahme von Elternkarenz in m\u00e4nnernominierten Branchen schwieriger \ngestaltet. Dennoch bleibt positiv festzuhalten, dass innerhalb der letzten Jahre auch in \nm\u00e4nnerdominierten Branchen kontinuierlich mehr M\u00e4nner KBG in Anspruch genommen \nhaben: Zwischen 2006 und 2014 verdoppelte sich der Anteil der M\u00e4nner unter den \nPersonen mit KBG-Bezug.  \n\u25aa Studien verdeutlichen zudem, dass sich nicht nur die Inanspruchnahme von Karenzzeiten \nin m\u00e4nnerdominierten Branchen schwierig gestaltet, sondern generell die Vereinbarkeit \nvon Beruf und Familie: M\u00e4nner mit Betreuungspflichten haben in m\u00e4nnerdominierten \nBranchen sehr hohe \u00dcberstundenanteile, Unterst\u00fctzung von Vereinbarkeit findet vor \nallem in Form monet\u00e4rer F\u00f6rderung (etwa Zulagen), aber kaum mit \narbeitszeitpolitischer Gestaltung bzw. einer vereinbarkeitsf\u00f6rderlichen Arbeitszeit- und \nOrganisationskultur statt. So ist der Anteil von Gleitzeitmodellen in den \nm\u00e4nnerdominierten Branchen deutlich geringer als in anderen Branchen, w\u00e4hrend \nSchichtmodelle bzw. Arbeitszeitmodelle mit starren Arbeitszeiten, die eine Vereinbarkeit \nf\u00fcr M\u00e4nner (wie Frauen) erschweren k\u00f6nnen, gr\u00f6\u00dfer ist (sh. Bergmann, Danzer & \nSchmatz 2014, Sorger 2014, Bergmann & Schiffb\u00e4nker 2016).  \n\u25aa Ein Blick auf die durchschnittlichen Erwerbsarbeitszeiten verdeutlicht ebenfalls, dass \nsich Vereinbarkeit in m\u00e4nnerdominierten Branchen eher schwierig gestaltet. Diese sind \nvon \u00fcberdurchschnittlich hoher Vollzeitbesch\u00e4ftigung von M\u00e4nnern (teilweise auch von \nFrauen) gepr\u00e4gt: die Vollzeitquote bei M\u00e4nnern in den Bereichen \u201eBau\u201c und \n\u201eHerstellung von Waren\u201c betr\u00e4gt \u00fcber 95%. Bei m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten mit Kindern \nunter 18 Jahren sinken die ohnehin schon geringen Anteile an Teilzeit in den \nbetrachteten Branchen gegen 0%. Gleichzeitig steht eine hohe \u00dcberstundenleistung auf \nder Tagesordnung: vor allem in den Branchen \u201eKommunikation und Information\u201c sowie \n\u201eVerkehr\u201c leisten \u00fcber 30% der m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten \u00dcberstunden. Zwar sank die \ndurchschnittliche Arbeitszeit von M\u00e4nnern in den letzten Jahren leicht und auch in den \nm\u00e4nnerdominierten Branchen ist dieser Trend bemerkbar. Allerdings sank auch jene von \nFrauen noch weiter, weshalb sich der \u201eWorking Time Gap\u201c in \u00d6sterreich \u2013 im Gegensatz \nzum EU-weiten Trend \u2013 nicht schlie\u00dft (alle Daten: Sonderauswertung der Mikrozensus-\nArbeitskr\u00e4fteerhebung 2004-2016, eigene Berechnungen). \n   \nSeite 28 von 77  sozialministerium.at  Ausgehend von dieser eher ern\u00fcchternden Faktenlage zur Frage der Vereinbarkeit von Beruf \nund Familie f\u00fcr M\u00e4nner in m\u00e4nnerdominierten Branchen, wurden gezielt Betriebsfallstudien \nin diesen Branchen durchgef\u00fchrt und es konnte gezeigt werden, dass sich auch hier ein \nneuer Trend abzeichnet: Unternehmensleitungen reagieren auf den vermehrten Wunsch \nvon jungen V\u00e4tern, eine aktivere Rolle in der Kinderbetreuung zu \u00fcbernehmen als die \nGenerationen vor ihnen.  \nHier eine Zusammenfassung der wichtigsten Ergebnisse: \n4.2.1. Bedarf der M\u00e4nner an Vereinbarkeitsl\u00f6sungen steigt \u2013 Unternehmen reagieren \ndarauf \n\u201eDer erste geht in Karenz und der zweite sagt, was der kann, kann ich auch. \n(\u2026.) Ein Mitarbeiter hat das vor sechs Jahren ins Rollen gebracht, dass sich die \nMitarbeiter damit auseinandersetzen und die M\u00e4nner dann auch in Karenz \ngehen.\u201c \n (Interview Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Kleinbetrieb) \n\u201eWir haben jetzt einen jungen Technikerkollegen, der drei Monate in Karenz \nwar. Aber das ist \u00fcberhaupt kein Thema. Das wird sowas von akzeptiert.\u201c  \n(Interview Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Gro\u00dfbetrieb) \n\u201eWir haben unseren Neo-Vater motiviert, auch in Karenz zu gehen. Unsere \nM\u00e4nner sind alle in Karenz gegangen.\u201c  \n(Interview Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Kleinbetrieb) \nDie Interviews mit m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten und der Leitungsebene deuten auf einen \nRollenwandel hin und auf eine neue Selbstverst\u00e4ndlichkeit von M\u00e4nnern, die mit dem \nAnspruch verbunden ist, Zeit mit den Kindern zu verbringen und sich aktiv an der \nKinderbetreuung zu beteiligen. Die W\u00fcnsche, die seitens der Mitarbeiter ge\u00e4u\u00dfert werden, \nnehmen in den letzten Jahren zu und werden zunehmend auch aktiv ge\u00e4u\u00dfert. Hier ist \ngewisserma\u00dfen ein Schneeballeffekt zu beobachten: Wenn ein Mitarbeiter Elternkarenz \noder Elternteilzeit in Anspruch nimmt, dann folgen andere dem Beispiel (\u201eLeuchtt\u00fcrme\u201c). In \nden von uns untersuchten Betriebsfallbeispielen wird auch von \u00e4lteren Kollegen berichtet, \ndie diesen Entwicklungen gr\u00f6\u00dftenteils mit Verst\u00e4ndnis begegnen und die Karenzzeiten von \njungen Kollegen akzeptieren.  \nSo hat sich der Anteil an jungen M\u00e4nnern, die Karenzzeiten in Anspruch nehmen, in den von \nuns befragten Unternehmen deutlich gesteigert. Vor allem der Trend zur V\u00e4terkarenz \nzeichnet sich in den Betriebsfallbeispielen ab und hier vor allem der Schwerpunkt auf kurze  \nSeite 29 von 77  sozialministerium.at  V\u00e4terkarenz, also in den meisten F\u00e4llen die Inanspruchnahme von zwei Monaten bis zu \neinigen wenigen F\u00e4llen mit sechs Monaten. Die kurzzeitige V\u00e4terkarenz wird, so die \nFormulierung eines Interviewpartners der F\u00fchru ngsebene, \u201eimmer cooler\u201c.  \nEine Ver\u00e4nderung in den Einstellungen kommt auch bei der F\u00fchrungsebene zum Ausdruck. \nViele der von uns befragten F\u00fchrungskr\u00e4fte waren selbst in famili\u00e4rer Auszeit und \nbeschreiben diese Zeit als sehr wichtig und als pr\u00e4gend f\u00fcr ihre Haltung als Vorgesetzte. In \ndiesem Zusammenhang wird auch ein gestiegenes Bewusstsein \u00fcber die unterschiedliche \nzeitliche Verf\u00fcgbarkeit von Besch\u00e4ftigten mit kleinen Kindern sichtbar. \nF\u00fchrungskr\u00e4fte, die selbst in Elternkarenz waren, werden auch als Rollenvorbilder im \nUnternehmen wahrgenommen. Wenn das Thema Vereinbarkeit mit einer gewissen \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit in der F\u00fchrungsebene angekommen ist, dann hat das einen positiven \nEinfluss auf den Umgang mit Vereinbarkeitsw\u00fcnschen der (m\u00e4nnlichen) Besch\u00e4ftigten. So \nwaren beispielsweise in einem von L&R Sozialforschung untersuchten Kleinunternehmen \nsowohl der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer als auch der technische Leiter in Karenz. Diese Beispiele zeigen, \ndass auch in F\u00fchrungspositionen eine durchg\u00e4ngige Anwesenheit keine unbedingte \nNotwendigkeit darstellt, wenn organisatorische Vorkehrungen getroffen werden.  \nPro-aktive positive Kommunikation zu M\u00e4nner und Vereinbarkeit und \u201ev\u00e4ter-/ \nvereinbarkeitsfreundliches\u201c Betriebsklima  \nZur Realisierung der Vereinbarkeitsw\u00fcnsche von M\u00e4nnern scheint es f\u00fcr diese besonders \nwichtig zu sein, dass der Betrieb dem Thema positiv gegen\u00fcbersteht. Da es in vielen \nBetrieben bzw. gesamtgesellschaftlich noch nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass \nBetreuungsaufgaben und Karenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern geteilt werden, bedarf es \nhier offenbar auch der entsprechenden Signale im Betrieb.  \n\u201eBeispielsweise als ich erz\u00e4hlt hab im Rahmen einer Teamsitzung, dass ich \nVater werde, dann sind alle aufgesprungen und haben mir gratuliert. Und die \nn\u00e4chsten Fragen waren: Und? Wie teilt ihr euch das auf? Wie lange gehst du \nin Karenz?\u201c  \n(Interview Mitarbeiter Kleinbetrieb).  \n\u201eIch habe schon damals beschlossen, dass ich bei den n\u00e4chsten Kindern auch \nin Karenz gehen werde, weil die Firma es erm\u00f6glicht. Es hat schon bei anderen \nKollegen die M\u00f6glichkeit gegeben, dass sie in Karenz gehen konnten. (\u2026) Die \nmeisten Firmen lassen die m\u00e4nnlichen Arbeiter nicht einfach so in Karenz \ngehen.\u201c \n (Interview Mitarbeiter Gro\u00dfbetrieb)  \nSeite 30 von 77  sozialministerium.at  Aus den Interviews mit den besch\u00e4ftigten M\u00e4nnern (mit und ohne Kinder) wird die \nWahrnehmung deutlich, dass in ihrem Betrieb mit Karenzw\u00fcnschen (zumindest in gewissen \nRahmen) positiv umgegangen wird und generell Vereinbarkeitsanliegen vorgebracht werden \nk\u00f6nnen bzw. auch m\u00f6glichst ber\u00fccksichtigt werden.  \nIn fast allen Betrieben werden M\u00e4nner durch eine aktive Kommunikation dazu ermutigt, \n\u00fcber Karenz und Vereinbarkeit zu sprechen und diese in Anspruch zu nehmen: in \nTeamsitzungen, in Mitarbeitergespr\u00e4chen oder im direkten Austausch mit den Vorgesetzten. \n4.2.2. V\u00e4terkarenz wird unterst\u00fctzt \u2013 vorwiegend f\u00fcr zwei Monate  \n\u201eDie waren immer nur zwei Monate weg und das ist dann nicht so \ndramatisch. Da verpasst man nicht so viel.\u201c \n (Interview Personalabteilung Mittelbetrieb) \n\u201eZwei Monate finde ich schon kurz. L\u00e4nger w\u00e4re es sch\u00f6ner gewesen. Ein \nKollege ist sechs Monate in Karenz gegangen. Da hat man dann schon sehr \nviel vom Leben des Kindes miterlebt.\u201c \n (Interview Mitarbeiter Kleinbetrieb) \nIn den von uns untersuchten Betrieben ist Elternkarenz f\u00fcr V\u00e4ter in der betrieblichen \nRealit\u00e4t angekommen, d.h. es wird mit einer gewissen Selbstverst\u00e4ndlichkeit auf die \nKarenzw\u00fcnsche von M\u00e4nnern reagiert. Die meisten M\u00e4nner in unseren Beispielen, die in \nElternkarenz waren, haben einen Zeitraum von zwei Monaten gew\u00e4hlt. Davon haben fast \nalle das einkommensabh\u00e4ngige Kinderbetreuungsgeld (12+2 Monate) bezogen. Aus Sicht der \nUnternehmen l\u00e4sst sich eine Abwesenheit von zwei Monaten relativ einfach organisieren, da \nf\u00fcr diese Zeit in den meisten F\u00e4llen keine Vertretung engagiert werden muss, sondern die \nArbeit im Team \u201eaufgefangen\u201c wird, etwa mittels \u00dcberstunden.  \nL\u00e4ngere Abwesenheiten werden von den Vorgesetzten (aber auch von den Besch\u00e4ftigten \nselbst) problematischer gesehen und oft wird mit einer \u201eUnersetzbarkeit\u201c argumentiert. \nObwohl die Argumente gegen eine l\u00e4ngere Karenzzeit auch auf Frauen zutreffen, werden sie \nf\u00fcr M\u00e4nner anders interpretiert, da die \u00dcbernahme der Betreuungspflichten in Form einer \nl\u00e4ngeren Abwesenheit vom Arbeitsplatz f\u00fcr Frauen immer noch \u201eselbstverst\u00e4ndlicher\u201c \ngesehen wird. Hier ben\u00f6tigt es noch ein Umdenken und eine Bereitschaft zur \nUmorganisation in den Betrieben. Den M\u00e4nnern unserer Betriebsbeispiele, die Karenz in \nAnspruch genommen haben, ist in der Reflexion ihrer Erfahrungen durchaus bewusst, dass \neine zweimonatige Elternkarenz nicht den gleichen Effekt hat wie ein l\u00e4ngerer Zeitabschnitt.  \n\u201eF\u00fcr mich hat das mehr den Charakter eines Abenteuerurlaubs gehabt. Zwei \nbis drei Monate und dann war\u2018s auch noch im Sommer, das war nicht ganz  \nSeite 31 von 77  sozialministerium.at  das wirkliche Leben. Ich glaube sechs Monate w\u00e4ren  einen Tick anstrengender \ngewesen. Ich glaube ein Jahr Karenz ist nicht ganz so abenteuerlich wie zwei \nMonate Karenz.\u201c  \n (Interview Mitarbeiter Mittelbetrieb) \nDa in keinem der von uns befragten Unternehmen ein bezahlter oder unbezahlter \n\u201ePapamonat\u201c (also eine V\u00e4terfr\u00fchkarenz) vorgesehen ist, die meisten V\u00e4ter aber gerade \nnach der Geburt des Kindes gerne die ersten Wochen bei der Partnerin und dem Baby \nverbringen wollen, organisierten es sich viele Befragte selbst, am Anfang zu Hause bleiben zu \nk\u00f6nnen (siehe auch Abschnitt 5.2.2 ). Die meisten befragten Besch\u00e4ftigten behalfen sich in \nder Zeit nach der Geburt des Kindes mit l\u00e4ngeren Urlaubsphasen. Diese selbstorganisierte \nZeit zu Hause wird von den Unternehmen zwar prinzipiell unterst\u00fctzt, allerdings als \n\u201eindividuelle Entscheidung\u201c gesehen. Einer verbindlichen Regelung des Papamonats steht \ndie F\u00fchrungsebene hingegen meist ablehnend gegen\u00fcber.  \n4.2.3. Arbeitszeit: Derzeitiger Fokus in den Betrieben liegt auf der Lage und nicht auf \nder Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit \n\u201eEs hat sich schon herumgesprochen, dass es das Karenzmodell gibt, aber \ndass ein Mann seine normale Arbeitszeit reduziert, ich glaub das ist \u00fcberhaupt \nnicht durchgedrungen.\u201c  \n(Interview Mitarbeiter Mittelbetrieb) \n\u201eWir haben in der Produktion Schichtbetrieb. Da haben wir das jetzt mit der \nChefin so besprochen, dass ein Teil schon um 6:00 beginnt, damit wir fr\u00fcher zu \nHause sind. Fr\u00fcher anfangen kann man sowieso nicht. Das passt jetzt gut so.\u201c \n (Interview Mitarbeiter Kleinbetrieb) \nAuffallend ist, dass das Thema Vereinbarkeit f\u00fcr M\u00e4nner in den Betrieben sehr stark unter \ndem Fokus der Flexibilit\u00e4t der Arbeitszeit diskutiert wird, damit eine Kombination von \nVollzeit-Erwerbs- und Betreuungsarbeit m\u00f6glich ist. Zwar gibt es auch einige wenige \nBeispiele daf\u00fcr, dass M\u00e4nner ihre Arbeitszeit f\u00fcr eine gewisse Zeitspanne reduzieren, \ngenerell steht aber eher im Vordergrund, wie trotz Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit Vereinbarkeit \nerm\u00f6glicht werden kann. \nEntwicklung von Arbeitszeitmodellen zur Unterst\u00fctzung von Vereinbarkeit  \nSo steht derzeit in vielen Betrieben die Entwicklung von bedarfsorientierten \nArbeitszeitmodellen unter Einbeziehung der Bed\u00fcrfnisse der Besch\u00e4ftigten im Fokus \u2013 immer \nmehr werden hierbei auch m\u00f6gliche Vereinbarkeitsbed\u00fcrfnisse der M\u00e4nner wahrgenommen \nund das Thema wird nicht automatisch als \u201eFrauenthema\u201c behandelt.   \nSeite 32 von 77  sozialministerium.at  Die M\u00f6glichkeit von Gleitzeit bzw. die Ausdehnung von Gleitzeit auf m\u00f6glichst alle \nBesch\u00e4ftigtengruppen wird hier als ein wichtiger Ansatzpunkt genannt. Vor allem kleinere \nBetriebe jonglieren mit \u2013 wie sie es nennen \u2013 \u201ehandgestrickten Arbeitszeiten\u201c und versuchen \nso in Absprache mit den Besch\u00e4ftigten abgestimmte Arbeitszeiten zu erm\u00f6glichen. \nMittlere und vor allem gr\u00f6\u00dfere Unternehmen entwickeln verst\u00e4rkt strukturierte \nArbeitszeitmodelle, die m\u00f6glichst viele Besch\u00e4ftigtengruppen dabei unterst\u00fctzen sollen, \nihren Bed\u00fcrfnissen entsprechend arbeiten zu k\u00f6nnen. Beispielsweise werden Modelle mit \nunterschiedlichen Beginn- und Endzeiten angeboten und/oder Modelle entwickelt, welche \nmit vier Wochentagen auskommen etc. Die Idee dahinter ist, dass die Besch\u00e4ftigten das \njeweils passende Modell ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen.  \nRelativ selten finden sich Beispiele f\u00fcr Betriebe, in denen auch die M\u00f6glichkeit der \nindividuellen Arbeitszeitverk\u00fcrzung aktiv beworben wird. Zwei Beispiele hierzu: ein gro\u00dfes \nUnternehmen erm\u00f6glicht die Wahl der Arbeitszeit in einem Korridor zwischen 15 und 40 \nWochenstunden mit M\u00f6glichkeiten des Wechsels (vorgesehen ist alle zwei Jahre \nWahlm\u00f6glichkeit), ein anderes bewirbt die (verl\u00e4ngerte) Elternteilzeit. \n4.2.4. Vereinbarkeit im Schichtbetrieb? \nIn Schichtbetrieben steht die Organisation der Arbeitszeit zudem vor einer besonderen \nHerausforderung, wenn es darum geht, die Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr Vereinbarkeit mit famili\u00e4ren \nPflichten zu ber\u00fccksichtigen. Sowohl die Literatur als auch verschiedene betriebliche Beispiel: Vereinbarkeitsbedingte Arbeitszeitw\u00fcnsche weitestgehend erm\u00f6glichen \n\u201eWir haben ja den Ansatz, dass wir die Leute fragen: was w\u00e4re f\u00fcr euch ideal?\u201c \n(Interview Betriebsrat Gro\u00dfbetrieb). \nIn diesem Gro\u00dfbetrieb wurde als gemeinsames Ziel von Personalleitung und \nBetriebsrat formuliert, dass die Arbeitszeitw\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten weitestgehend \nber\u00fccksichtigt werden, sowohl hinsichtlich der Lage als auch der Dauer der Arbeitszeit. \nDer gesetzliche Anspruch auf Elternteilzeit bis zum 7. Lebensjahr des Kindes wurde \nauf das 10. Lebensjahr ausgedehnt und im Rahmen dieser Regelung wird probiert, f\u00fcr \nalle Seiten passende M\u00f6glichkeiten zu suchen, die einerseits den betrieblichen aber \nauch individuellen Bed\u00fcrfnissen entsprechen. Der Betriebsrat hat hier eine aktive Rolle \nund es wurden entsprechende Betriebsvereinbarungen zwischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nund Betriebsrat abgeschlossen. Neben der Ausdehnung der Elternteilzeit bis zum 10. \nLebensjahr war es auch ein Anliegen, Elternteilzeit f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigtengruppen bzw. \nin allen Arbeitsbereichen zu erm\u00f6glichen.  \nSeite 33 von 77  sozialministerium.at  Beispiele zeigen, dass in den Unternehmen oft zwischen verschiedenen \nBesch\u00e4ftigtengruppen differenzi ert wird: bei manchen scheint es einfacher zu sein auf \nBetreuungsw\u00fcnsche einzugehen, bei anderen schwieriger. Aber: auch in den schwierigen \nBereichen \u2013 beispielsweise Schichtbetrieben \u2013 wird st\u00e4rker probiert, f\u00fcr jene \nBesch\u00e4ftigtengruppen L\u00f6sungen zu finde n, f\u00fcr die es sonst oft vorschnell hei\u00dft \u201egeht nicht\u201c.  \nBesonders hervorzuheben sind hier verschiedene Ans\u00e4tze rund um den Schichtbetrieb. Die \nuntersuchten Betriebe jonglieren hier mit unterschiedlichen Arbeitszeitmodellen oder \nprobieren, bestehende Modelle entsprechend den Vereinbarkeitsw\u00fcnschen der \nBesch\u00e4ftigten zu modifizieren. \nAm Beginn eines Prozesses zu einer Neugestaltung der Schichtmodelle bzw. einer \nAdaptierung dieser nach Vereinbarkeits-Bed\u00fcrfnissen der Besch\u00e4ftigten steht oft eine \nBefragung der Besch\u00e4ftigten zu ihren W\u00fcnschen. Wenn hier auch die Betreuungsaufgaben \nder m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten als ein Planungsfaktor herangezogen werden, kann dies ein \nwichtiger Schritt in Richtung vereinbarkeitsfreundlicher Schichtmodelle sein.  \nTats\u00e4chlich zeigt sich in unseren Beispielen, dass die aktive Kommunikation und \nAuseinandersetzung mit den W\u00fcnschen der Besch\u00e4ftigten wesentlicher Ausgangspunkt f\u00fcr \ndie Betriebe ist.  \nSeite 34 von 77  sozialministerium.at  Vor allem in mittleren und gr\u00f6\u00dferen Betrieben nimmt ein aktiver Betriebsrat hier eine \nwichtige Rolle ein. Sowohl wenn es um die Vermittlung entsprechender Informationen an \ndie (m\u00e4nnlichen) Besch\u00e4ftigten geht, dass beispielsweise auch sie Elternteilzeit in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen, als auch bei der Ausgestaltung der Arbeitszeitmodelle entlang von \nVereinbarkeitsanspr\u00fcchen.  \nDie von L&R Sozialforschung analysierten Betriebsbeispiele verdeutlichen jedenfalls, dass \ndas Thema \u201eM\u00e4nner und Vereinbarkeit von Beruf und Familie\u201c \u2012 wenn auch z\u00f6gerlich \u2012 \nEingang in den betrieblichen Alltag auch m\u00e4nnerdominierter Bereiche findet. Noch muss \ninsgesamt in den Branchen viel \u00dcberzeugungsarbeit geleistet werden, dass die \nWahrnehmung von Betreuungsarbeit nicht nur \u201eFrauenthema\u201c ist und auch nicht nur \n\u201eindividuelles\u201c Thema, sondern ebenso ein \u201eM\u00e4nnerthema\u201c, das in der betrieblichen \nVerantwortung liegt. Hier zeigen die Beispiele, dass es prinzipiell auch in diesen \nArbeitsbereichen m\u00f6glich ist und wie eine bessere Abstimmung der betrieblichen Norm mit \nden Vereinbarkeitsbed\u00fcrfnissen der dort Besch\u00e4ftigten gelingen kann. Beispiel: Organisation von Schichtarbeit \nDie von Schichtarbeit (im weitesten Sinn) bzw. von koordinierten Arbeitszeiten \nbetroffenen Betriebe schlagen ganz unterschiedliche Wege ein, wie sie mit dem Thema \nVereinbarkeit und Schichtbetrieb umgehen. Auf Basis der erfolgten Bedarfserhebung \nwurden zusammenfassend folgende Ansatzpunkte gefunden: \n\u25aa Anpassung der Beginn- und Endzeiten an den Vereinbarkeitsbedarf \n\u25aa Etablierung eigener \u201efamilienfreundlicher\u201c (Teilzeit-)Schichten oder \nspezifischen Schichten, neben den \u201enormalen\u201c Schichten \n\u25aa Experimentieren mit unterschiedlichen Planungsmodellen unter Einbeziehung \nder Besch\u00e4ftigten und des Betriebsrates: wie kann eine f\u00fcr die meisten am \nbesten passende L\u00f6sung getroffen werden (Fokus Work-Life-Balance und nicht \nRang oder Alter) \n\u25aa Etablierung von eigenen fixen Arbeitszeitbereichen f\u00fcr spezifische \nBedarfslagen \u2013 oft zeitlich begrenzt \n\u25aa Individuelle Einzel-, \u00dcbergangs- bzw. Notfalll\u00f6sungen \n\u25aa Zudem hilft \u2013 egal welches Modell angeboten wird \u2013 ein l\u00e4ngerer \nPlanungsmodus, damit die MitarbeiterInnen sich mit den PartnerInnen und \nanderen Betreuungspersonen besser abstimmen k\u00f6nnen.  \nSeite 35 von 77  sozialministerium.at  4.3. Schlussfolgerungen und Empfehlungen \nDie Ergebnisse der empirischen Erhebungen wurden in drei von L&R Sozialforschung \norganisierten Mutual Learning Meetings in Wien, Salzburg und Klagenfurt sowie in einem \nTreffen mit Sozialpartnerorganisationen vorgestellt und diskutiert. FORBA stellte Ergebnisse \nder Interviews mit (werdenden) Elternpaaren \u00fcber die Inanspruchnahme von V\u00e4terkarenz, \nElternteilzeit des Vaters sowie die (geplante) Aufteilung der Kinderbetreuung vor (siehe \nAbschnitt 5.2), L&R Sozialforschung berichtete \u00fcber die Ergebnisse der Betriebsstudien in \nden m\u00e4nnerdominierten Branchen Bau, Herstellung von Waren und Verkehr, Information \nund Kommunikation. Im Austausch mit ExpertInnen \u2013 aus Sozialpartnerorganisationen, \nUnternehmen, Beratungsstellen und Landesorganisationen \u2013 wurden Strategien diskutiert, \nwie eine gerechtere Verteilung von Karenz-, Betreuungs- und Erwerbsarbeitszeiten \nunterst\u00fctzt werden kann.  \nAuf dieser Basis wurden Ma\u00dfnahmenempfehlungen f\u00fcr die gesellschaftliche, politische und \nbetriebliche Ebene diskutiert.  \nIm Folgenden werden jene Schlussfolgerungen und Empfehlungen, welche f\u00fcr die \nbetriebliche Ebene erarbeitet wurden, zusammengefasst: \nVerankerung von Vereinbarkeit in Kollektivvertr\u00e4gen und Betriebsvereinbarungen \nSowohl auf betrieblicher als auch auf \u00fcberbetrieblicher Ebene fehlen \nVereinbarkeitsstrategien, die ausdr\u00fccklich auch V\u00e4ter ber\u00fccksichtigen und ansprechen sowie \neine st\u00e4rkere V\u00e4terbeteiligung hinsichtlich Elternkarenz und Elternteilzeit aktiv f\u00f6rdern. \nAuch auf Ebene der Kollektivvertr\u00e4ge findet das Thema noch zu wenig Ber\u00fccksichtigung. So \nfindet sich der Papamonat zwar in einigen ausgew\u00e4hlten Kollektivvertr\u00e4gen, aber teilweise \nohne K\u00fcndigungsschutz und ohne Rechtsanspruch.  \nDie Betriebsfallbeispiele zeigen, dass den Betriebsr\u00e4tInnen eine wichtige Rolle zukommt, \nwenn es um die betriebliche Verankerung von Vereinbarkeitsstrategien geht. Von dieser \nSeite k\u00f6nnen Initiativen zur besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie ausgehen, die \nauch in Betriebsvereinbarungen ber\u00fccksichtigt werden wie beispielsweise die Verankerung \nvon Vereinbarkeitsfragen in MitarbeiterInnengespr\u00e4chen oder die Initiierung von \nBetriebskinderg\u00e4rten. \nPositive Kommunikation, Information und Vernetzung zu Vereinbarkeit f\u00fcr m\u00e4nnliche \nBesch\u00e4ftigte \nEine positive Kommunikation des Themas Vereinbarkeit von Beruf und Familie, die auch \nM\u00e4nner anspricht, tr\u00e4gt sehr viel zu einem v\u00e4terfreundlichen bzw. \nvereinbarkeitsfreundlichen Betriebsklima bei. Wie aus den Betriebsfallbeispielen ersichtlich \nwurde, ist es f\u00fcr die Realisierung von Vereinbarkeitsw\u00fcnschen f\u00fcr M\u00e4nner besonders  \nSeite 36 von 77  sozialministerium.at  wichtig, zu wissen,  dass der Betrieb diesem Thema positiv gegen\u00fcbersteht. Da es eben in \nsehr vielen Betrieben bzw. gesamtgesellschaftlich noch nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass \nBetreuungsaufgaben und Karenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern geteilt werden, bedarf es \nhier der ents prechenden Signale. M\u00e4nnliche Besch\u00e4ftigte im Betrieb \u00fcber eine aktive \nKommunikation zu ermutigen, \u00fcber Karenz und Vereinbarkeit zu sprechen und diese in \nAnspruch zu nehmen, kann dabei als ein erster Schritt gesehen werden. Egal ob als Thema \nvon Teamsitzun gen, fest verankert in MitarbeiterInnengespr\u00e4chen oder im direkten \nAustausch mit den Vorgesetzten. Vereinbarkeit wird so nicht mehr als rein \u201eprivates\u201c Thema \nwahrgenommen und insbesondere in spezialisierten Fachberufen wird so auch die Bindung \nder Mitarbei terInnen ans Unternehmen gef\u00f6rdert.  \nAuch das Sichtbarmachen und die Vernetzung von aktiven V\u00e4tern auf betrieblicher Ebene \ntr\u00e4gt dazu bei, den oft von diesen empfundenen \u201eExotenstatus\u201c entgegenzuwirken und den \naktuellen gesellschaftlichen sowie individuellen W\u00fcnschen nach einer st\u00e4rkeren \nV\u00e4terbeteiligung bei der Kinderbetreuung anzupassen. So k\u00f6nnen Ansprechpartner im \nBetrieb geschaffen werden, die ihre Erfahrungen und Informationen an andere (werdende) \nV\u00e4ter weitergeben.  \nM\u00e4nner in F\u00fchrungspositionen, die Elternkarenz und Elternteilzeit in Anspruch genommen \nhaben, werden von Besch\u00e4ftigten sehr stark als Rollenvorbilder wahrgenommen; dies sollte \ndaher auch sichtbar gemacht werden.  \nBei gro\u00dfen Unternehmen sind auch Unternehmensleitbilder f\u00f6rderlich, in denen die \nVereinbarkeit von Beruf und Familie auch f\u00fcr M\u00e4nner verankert ist. \nKarenzmanagement: Verbindlichkeit und Planbarkeit auch f\u00fcr V\u00e4ter \nDie L\u00e4nge der Elternkarenz der V\u00e4ter in den von uns untersuchten Betrieben beschr\u00e4nkt sich \nmeist auf zwei bis maximal drei Monate. Auch in Betrieben, wo schon mehrere V\u00e4ter (und \nauch M\u00fctter) in Karenz waren, f\u00e4llt auf, dass die V\u00e4terkarenz von Fall zu Fall zwischen den \nBesch\u00e4ftigten und dem Betrieb \u201everhandelt\u201c wird und sich die Besch\u00e4ftigten in einem hohen \nAusma\u00df daf\u00fcr verantwortlich f\u00fchlen, wie lange sie in Karenz gehen und vor allem auch wie \ndie entfallene Arbeitsleistung ersetzt werden kann. Hier fehlen noch die positiven Bespiele, \ndass eine Elternkarenz, die \u00fcber zwei bis maximal drei Monate hinausgeht, machbar ist.  \nAuf gesetzlicher Ebene ist vor allem die Regelung der Elternkarenz, der V\u00e4terfr\u00fchkarenz, des \nKinderbetreuungsgeldes und der Elternteilzeit von Bedeutung. Die m\u00f6gliche Leistungsl\u00e4nge \ndes Kinderbetreuungsgeldes determiniert, wie die einzelnen Personen und auch die Paare \ndiese Leistung in Anspruch nehmen. Frauen orientieren sich tendenziell an der l\u00e4ngsten \nVariante, M\u00e4nner orientieren sich an der k\u00fcrzest m\u00f6glichen Kinderbetreuungsgelddauer \nbzw. Karenzdauer wie auch in den Betriebsfallbeispielen deutlich wurde. Das Festlegen einer \nl\u00e4ngeren Mindestbezugsdauer beim Kinderbetreuungsgeld w\u00fcrde demnach eine \nVerl\u00e4ngerung der V\u00e4terkarenzen zur Folge haben.  \nSeite 37 von 77  sozialministerium.at  Wie in den Interviews mit den m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten deutlich wurde, ist den meisten \nV\u00e4tern eine berufliche Auszeit in den Wochen nach der Geburt sehr wichtig. Diese Zeit wird \n\u2013 aufgrund des Fehlens von geregelten Papawochen \u2013 \u00fcber Urlaub oder Zeitausgleich selbst \norganisiert. Andererseits bedeuten solche individuellen L\u00f6sungen gro\u00dfe Rechtsunsicherheit \nund Ungleichheiten im Zugang zu solcherart informeller \u201ePapawochen\u201c von V\u00e4tern je nach \nEntgegenkommen des Betriebs. An diesem Sachverhalt d\u00fcrfte sich auch mit der aktuellen \nEinf\u00fchrung des Familienzeitbonus nicht viel ge\u00e4ndert haben, da dieser ohne begleitenden \narbeitsrechtlichen Rechtsanspruch etabliert wurde. Es w\u00e4re daher besonders wichtig, einen \narbeitsrechtlichen Rechtsanspruch zu Papawochen auch in der Privatwirtschaft gesetzlich zu \nverankern, um den V\u00e4tern die Sorge um den Arbeitsplatz zu nehmen. Dies w\u00fcrde auch als \nklares Signal zum Stellenwert der V\u00e4terbeteiligung \u2013 auch auf betrieblicher Ebene \u2013 \nwahrgenommen werden. \nInsgesamt scheint es in Betrieben bis dato nur sehr begrenzt ein \u201eElternkarenzmanagement\u201c \nzu geben \u2013 die Etablierung eines systematischen Elternkarenzmanagement auch f\u00fcr V\u00e4ter \nk\u00f6nnte die praktische Umsetzung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie in den Betrieben \nerheblich f\u00f6rdern.  \nV\u00e4terfreundliche Arbeits(zeit)modelle und Elternteilzeit auch f\u00fcr V\u00e4ter \nSpeziell in den von uns untersuchten m\u00e4nnerdominierten Branchen ist Vollzeit die Norm und \nAbweichungen von dieser Norm \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum von Arbeitnehmer- und \nArbeitgeberseite nur schwer vorstellbar. In diesem Kontext f\u00e4llt auf, dass auch ein \nInformationsdefizit zur Elternteilzeit besteht, da beispielsweise nicht bekannt ist, dass \nElternteilzeit gleichzeitig von Mutter und Vater in Anspruch genommen werden kann. Meist \nist auch nicht bekannt, dass nicht nur eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit sondern auch eine \nVer\u00e4nderung der Lage der Arbeitszeit m\u00f6glich ist. Da der Rechtsanspruch auf Elternteilzeit \nerst in Unternehmen ab 21 Besch\u00e4ftigten gilt, w\u00e4re eine Gleichstellung bei der Elternteilzeit \nwichtig, um allen Besch\u00e4ftigten eine rechtlich abgesicherte Reduktion der Arbeitszeit zur \nbesseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu bieten. \nIn der Schichtarbeit k\u00f6nnen unterschiedliche Modelle bessere Vereinbarkeit erm\u00f6glichen \u2013 \nentgegen dem verbreiteten Argument, dass sich Schichtarbeit in m\u00e4nnerdominierten \nBetrieben nicht anders organisieren l\u00e4sst. Positive Beispiele zeigen, dass auch eine \nUmstellung der Schichtmodelle bzw. die Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Schichten die Vereinbarkeit \n(auch) in m\u00e4nnerdominierten Betrieben verbessern. Wichtig ist es dabei, schichtspezifische \nZulagen und Verg\u00fctungen im Auge zu behalten und vor allem als ersten Schritt die \nZeitbed\u00fcrfnisse der Besch\u00e4ftigten zu erheben.  \nGrunds\u00e4tzlich ist vor allem f\u00fcr die von L&R Sozialforschung untersuchten \nm\u00e4nnerdominierten Branchen ein Aufbrechen der unterschiedlichen Wertigkeit von \nVollzeitarbeit und (vollzeitnaher) Teilzeitbesch\u00e4ftigung relevant. Zwar gibt es auch einige  \nSeite 38 von 77  sozialministerium.at  wenige Beispiele daf\u00fcr, dass M\u00e4nner ihre Arbeitszeit f\u00fcr ei ne gewisse Zeitspanne reduzieren, \ngenerell steht aber eher im Vordergrund, wie trotz Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit Vereinbarkeit \nerm\u00f6glicht werden kann. Hier ben\u00f6tigt es noch ein Umdenken und eine Bereitschaft zur \nUmorganisation in den Betrieben, um auch M\u00e4nner n zumindest phasenweise eine \nVerk\u00fcrzung der Arbeitszeit zu erm\u00f6glichen. F\u00fchrungskr\u00e4ften kommt hier eine besondere \nVerantwortung zu in ihrer Vorbildwirkung mit Modellen wie Job -Sharing oder Top -Job-\nSharing und dem sensiblen Umgang mit einer ausgepr\u00e4gten \u00dcbe rstundenkultur.   \nSeite 39 von 77  sozialministerium.at  5. AUFTEILUNG VON ERWERBSARBEIT UND KINDERBETREUUNG \nAUF PAAREBENE (INGRID MAIRHUBER UND KARIN \nSARDADVAR, FORBA) \n5.1. Zielsetzungen und methodische Vorgehensweise \nIm Teilprojekt Partnerschaftliche Teilung von Elternkarenz, Elternteilzeit und \nBetreuungsarbeit: W\u00fcnsche und Wirklichkeiten des Projektes M\u00e4nner und Vereinbarkeit \nvon Beruf und Familie untersuchte die Forschungs- und Beratungsstelle Arbeitswelt (FORBA) \ndie Entscheidungs- und Aushandlungsprozesse von Elternpaaren in Bezug auf die Aufteilung \nvon Elternkarenz sowie Elternteilzeit und Kinderbetreuung. Ziel der Forschung war es, besser \nzu verstehen, warum zwischen der gew\u00fcnschten und tats\u00e4chlichen v\u00e4terlichen Beteiligung \nan Karenz und Betreuung markante Unterschiede bestehen. Das FORBA-Projekt widmete \nsich folglich der Kluft zwischen Wunsch und Wirklichkeit in Bezug auf eine \npartnerschaftliche Teilung der Betreuungsarbeit.  \nUm dieser Frage nachzugehen, f\u00fchrten die Politikwissenschafterin Dr. Ingrid Mairhuber und \ndie Soziologin Dr. Karin Sardadvar eine internationale Literaturstudie und eine empirische \nStudie durch. Die empirische Forschung basierte auf einem innovativen qualitativen \nForschungsdesign, bei dem Elternpaare zu zwei Zeitpunkten interviewt wurden. In der \nqualitativen empirischen Sozialforschung werden \u00fcblicherweise wenige F\u00e4lle, diese jedoch \ntiefgehend und mit speziellen analytischen Methoden erhoben und untersucht.  \nHerzst\u00fcck der empirischen Forschung waren ausf\u00fchrliche Interviewgespr\u00e4che mit neun \nElternpaaren zu zwei Zeitpunkten: einmal w\u00e4hrend der Schwangerschaft oder in der fr\u00fchen \nPhase der Elternkarenz, und einmal, wenn die Teilung der Karenz im Paar bevorstand oder in \neiner sp\u00e4teren Phase der Elternkarenz. Zehn verschiedengeschlechtliche Paare in \nverschiedenen Bundesl\u00e4ndern und in unterschiedlichen Erwerbsarbeits- und \nFamilienkonstellationen wurden in einer ersten Runde interviewt, neun davon konnten auch \neinige Monate bis ein Jahr sp\u00e4ter ein zweites Mal interviewt werden.  \nDiese Herangehensweise erlaubt es im Speziellen, zu untersuchen, wie sich die \nVorstellungen von der Aufteilung der Betreuung im Lauf der Zeit \u00e4ndern. Vor allem aber \nl\u00e4sst sich rekonstruieren, woran eine zuvor geplante partnerschaftliche Aufteilung \nm\u00f6glicherweise in der Realit\u00e4t scheitert \u2013 oder aber, was zu ihrer Umsetzbarkeit beitr\u00e4gt.  \nWichtig zum Verst\u00e4ndnis der Ergebnisse ist, dass f\u00fcr s\u00e4mtliche interviewte Elternpaare noch \ndie Kinderbetreuungsgeldmodelle vor der Reform f\u00fcr Geburten ab 1. M\u00e4rz 2017 galten (zu \nden genauen Regelungen siehe Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales und \nKonsumentenschutz 2017).  \nSeite 40 von 77  sozialministerium.at  Zur Fallauswahl: Der Fokus in diesem Projekt lag a) auf Elternschaft in aufrechten \nPaarbeziehungen, b) auf verschiedengeschlechtlichen Partnerschaften und c) auf solchen \nPaaren, in denen jedenfalls irgendeine Form der V\u00e4terbeteiligung an der Kinderbetreuung \ngeplant war. Es wurden also bestimmte gesellschaftlich ebenfalls relevante Konstellationen, \nwie Alleinerziehende, getrennte Eltern, gleichgeschlechtliche Elternpaare oder Eltern, die \neine g\u00e4nzlich traditionelle Aufteilung anstreben, in diesem Projekt nicht untersucht. Die zehn \nuntersuchten Elternpaare hatten folglich einige Merkmale gemeinsam, unterschieden sich \naber auch nach diversen Aspekten: Die Stichprobe variiert nach Region (Bundesland; \nStadt/Land), Branche (dabei lag ein Schwerpunkt auf m\u00e4nnerdominierten Branchen); \nUnternehmensgr\u00f6\u00dfe (die Arbeitgeber sind gro\u00dfe, mittelgro\u00dfe und kleine Betriebe); \nBildungsstand (die Eltern haben unterschiedliche formale Bildungsniveaus: Lehre, \nSekund\u00e4rniveau, Universit\u00e4tsabschluss) und Arrangement der V\u00e4terbeteiligung (Karenz-\n/Kinderbetreuungsgeldmodell, (Eltern-)Teilzeit, (informelle) Papawochen, Sabbatical). Beim \nFeldzugang, d.h. beim Finden geeigneter InterviewpartnerInnen, wurde FORBA von den \nProjektpartnerinnen L&R Sozialforschung und Arbeiterkammer Wien unterst\u00fctzt. \nDie Ergebnisse des Forschungsprojektes wurden gemeinsam mit der Projektpartnerin L&R \nSozialforschung in Workshops mit politischen AkteurInnen und Interessenvertretungen \ndiskutiert. Auf Basis der Ergebnisse der empirischen Forschung, der Literaturrecherche und \nder Workshops wurden von FORBA und L&R Sozialforschung Ma\u00dfnahmenempfehlungen f\u00fcr \ndie gesellschaftliche, politische und betriebliche Ebene herausgearbeitet (siehe Abschnitt 5.3 \nund 4.3). Ausgew\u00e4hlte Ergebnisse mit Fallbeispielen, allgemeinverst\u00e4ndlich aufbereitet und \nniederschwellig zug\u00e4nglich, sind auf der Projektwebseite \nhttp://maennerundvereinbarkeit.at/haushaltsebene  ver\u00f6ffentlicht.  \n5.2. Zentrale Ergebnisse \n5.2.1. V\u00e4terkarenz: Angst vor Nachteilen und Wunsch nach Erwerbsunterbrechung  \nDer Anteil der V\u00e4ter, die im April 2017 Kinderbetreuungsgeld in Anspruch nahmen, betrug in \n\u00d6sterreich insgesamt 19,4 Prozent. V\u00e4ter nehmen jedoch meist nur jeweils einen kleinen \nAnteil des gew\u00e4hlten Kinderbetreuungsgeldmodells in Anspruch. Sie orientieren sich dabei \noffensichtlich an der jeweils geringstm\u00f6glichen Zahl an Monaten (zu den Regelungen siehe \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz 2017). \nUn\u00fcbersichtlichkeit der Regelungen \nDie Tatsache, dass der arbeitsrechtliche Anspruch auf Elternkarenz vom Anspruch auf \nKinderbetreuungsgeld getrennt ist, sowie die Komplexit\u00e4t der unterschiedlichen Varianten \nder Kinderbetreuungsgeldregelungen (einschlie\u00dflich der Zuverdienstgrenze) f\u00fchren \neinerseits dazu, dass die Informationsbeschaffung f\u00fcr werdende Eltern schwierig ist. \nAndererseits zeigen die Fallstudien, dass V\u00e4terkarenzw\u00fcnsche mitunter aufgrund fehlender \nInformation nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen. Daran \u00e4ndert auch die Neuregelung des  \nSeite 41 von 77  sozialministerium.at  Kinderbetreuungsgeldes f\u00fcr Geburten ab M\u00e4rz 2017 grunds\u00e4tzlich nichts. Insbesondere bei \nungew\u00f6hnlichen Situationen \u2013 z.B. h\u00e4ufige Wechsel des Arbeitsstundenausma\u00dfes in der \nVergangenheit \u2013 planen Eltern ihre Karenz manchmal unter gro\u00dfer Unsicherheit, weil i hnen \nwesentliche Informationen fehlen.  \nWunsch nach beruflicher Auszeit als Motiv f\u00fcr die V\u00e4terkarenz  \nEs gibt unterschiedliche Motive f\u00fcr M\u00e4nner, in Elternkarenz zu gehen. Dazu z\u00e4hlen \nfamilienbezogene, kindbezogene, partnerinbezogene und auf die eigene Person bezogene \nMotive (vgl. Pfahl/Reuy\u00df 2009; Richter 2012; Kapella et al. 2011; Possinger 2013; Holzinger \net al. 2014; McKay/Doucet 2010; Almqvist et al. 2011). Ein erg\u00e4nzendes Motiv ergibt die \naktuelle Forschung: Demnach kann eine Elternkarenz, oder auch eine Elternteilzeit, f\u00fcr \nM\u00e4nner auch ein willkommener Anlass zu einer ohnehin gew\u00fcnschten \nErwerbsunterbrechung oder -reduktion sein. Ein zentrales Muster in den Paarfallstudien \nbesteht darin, dass manche M\u00e4nner nach vielen Jahren starker Erwerbsarbeitsorientierung \ngern auch einmal Abstand von der Erwerbsarbeit gewinnen m\u00f6chten. Dies spricht daf\u00fcr, \ngesellschaftliche Diskurse zum m\u00e4nnlichen Ern\u00e4hrermodell, der Vollzeitnorm und zu \nVaterschaft st\u00e4rker miteinander in Verbindung zu bringen. Fallbeispiel: Herr I., Angestellter \nHerr I. war mit seinem zweiten Kind in Karenz und bezog Kinderbetreuungsgeld, wollte \ndas aber eigentlich auch schon beim ersten Kind. Weil Herr und Frau I. aber den \nUnterschied zwischen Karenz und Kinderbetreuungsgeld erst sp\u00e4t verstanden hatten, \nvers\u00e4umten sie den Zeitpunkt, zu dem eine Betreuungs\u00fcbernahme des Vaters in ihrem \nFall m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\u201eDas haben wir irgendwie \u00fcberhaupt nicht so verstanden gehabt, nicht so gecheckt. \n(\u2026) Ja, ich habe aber trotzdem geglaubt, dass das so funktioniert. Das habe ich erst \neben mitten drinnen nachher dann so \u2013 bin ich draufgekommen: 'Mist \u2013 geht gar \nnicht'. Weil ja Karenz und Kinderbetreuungsgeld komplett voneinander gekoppelt \nist.\u201c (Herr I.).  \nSeite 42 von 77  sozialministerium.at  Zwischen alleiniger Verantwortung und dem Wunsch nach \u201eFamilienzeit\u201c  \nZwei grundlegend unterschiedliche Ausrichtungen der Motivation f\u00fcr eine V\u00e4terkarenz \nlassen sich unterscheiden: Einerseits der Wunsch von V\u00e4tern, das Kind eine Zeit lang \nhauptverantwortlich zu betreuen, um eine eigenst\u00e4ndige Beziehung zu ihm aufzubauen und \nauch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation des Elternteils in Karenz zu entwickeln. Andererseits der \nWunsch nach einer \u201eFamilienzeit\u201c, in der die gesamte junge Familie viel Zeit miteinander \nverbringt. In einer solchen Konstellation ist die Mutter, w\u00e4hrend der Vater in Karenz ist, zum \nBeispiel unbezahlt ebenfalls noch zuhause oder in kurzer Teilzeit erwerbst\u00e4tig. V\u00e4terkarenz \nwird in der Realit\u00e4t in Hinblick auf die tats\u00e4chliche Aufgabenteilung zwischen den \nElternteilen also sehr unterschiedlich gelebt.  \nErwartete Nachteile einer Karenz \nV\u00e4ter reflektieren stark, wie eine Karenz oder auch eine Arbeitszeitreduktion sich auf ihr \nberufliches Fortkommen, ihre Karriere oder ihre Besch\u00e4ftigungssicherheit auswirken w\u00fcrde. \nDies ist ein wichtiger Aspekt in der Entscheidungsfindung (vgl. Bygren/Duvander 2006; \nVogt/Pull 2010; McKay/Doucet 2010; Possinger 2013; Mairhuber et al. 2010; Wagner-Pinter \n2014; Dechant/Schulz 2014). Frauen dagegen nehmen Karenz und/oder Teilzeit in der Regel \njedenfalls in Anspruch, auch wenn sie mit negativen beruflichen Folgen rechnen.  \nM\u00e4nner sind \u2013 wie auch Frauen \u2013 in manchen F\u00e4llen mit beruflichen Nachteilen konfrontiert, \nwenn sie in Karenz gehen. Allerdings zeigen die Fallstudien, dass auch schon bef\u00fcrchtete \noder erwartete Nachteile M\u00e4nner davon abhalten k\u00f6nnen, Karenz (oder auch Elternteilzeit) \nin Anspruch zu nehmen: Manchmal schrecken M\u00e4nner bereits aus Angst vor negativen \nReaktionen davor zur\u00fcck, in Karenz zu gehen oder den Wunsch danach \u00fcberhaupt nur \nanzusprechen. F\u00e4lle von M\u00e4nnern, die in Karenz gehen, zeigen aber, dass erwartete \nNachteile keineswegs tats\u00e4chlich auftreten m\u00fcssen. Fallbeispiel: Herr C., Medientechniker \nHerr C. war, seit er bei seinem aktuellen Arbeitgeber t\u00e4tig ist, noch nie l\u00e4nger als zwei \nbis drei Wochen nicht im B\u00fcro. Er will die Karenz daher auch dazu nutzen, Distanz von \nder Erwerbsarbeit zu erlangen. Gleichzeitig kann er sich vorstellen, dass die Karenz \nauch neue Motivation f\u00fcr die Erwerbsarbeit ausl\u00f6st. \n\u201eMeine Vorstellung jetzt \u2013 vielleicht ist das auch so ein bisschen dieses Loslassen-\nK\u00f6nnen von der Arbeit, dass ich es auch vielleicht ein bissl vermisse, arbeiten zu \ngehen. Nat\u00fcrlich \u2013 man hat dann ein Kind und k\u00fcmmert sich um das Kind. Aber es ist \nvielleicht doch noch einmal was anderes, eben nicht jeden Tag dorthin zu gehen.\u201c \n(Herr C.).  \nSeite 43 von 77  sozialministerium.at  Die empirischen Ergebnisse zeigen, dass zwischen erfahrenen und bef\u00fcrchteten Nachteilen \neiner V\u00e4terkarenz st\u00e4rker unterschieden werden muss \u2013 ebenso wie zwischen \nunterschiedlichen Arten von Nachteilen: Bei manchen M\u00e4nnern geht es um \nKarrierenachteile, bei anderen eher um die Stimmung im Betrieb, bei wieder anderen um \nexistentielle Sorgen oder um den Verlust des Arbeitsplatzes an sich. \nKurze V\u00e4terkarenz und partnerschaftliche Arbeitsteilung \nAuch wenn V\u00e4ter ihre Karenzw\u00fcnsche realisieren, tun sie dies in der Regel in einem viel \nk\u00fcrzeren Ausma\u00df als M\u00fctter. Hier spielt auch die bisherige Darstellung der \nKinderbetreuungsgeldmodelle (Variante \u201e12+2\u201c, Variante \u201e15+3\u201c etc.) eine Rolle. Diese \nsuggeriert eine ungleiche Teilung; eine typische Interpretation von Paaren ist, dass f\u00fcr den \nVater nur die \u201ezus\u00e4tzlichen\u201c wenigen Monate vorgesehen sind.  \nKurze V\u00e4terkarenzen f\u00fchren aber nur eingeschr\u00e4nkt zu einer nachhaltigen \u00c4nderung in der \ngeschlechtlichen Arbeitsteilung (B\u00fcnning 2015). Gleichzeitig werden auf betrieblicher Ebene \nvielerorts bislang nur kurze V\u00e4terkarenzen akzeptiert \u2013 w\u00e4hrend lange M\u00fctterkarenzen \nRealit\u00e4t sind (siehe dazu auch Kapitel 4). Dar\u00fcber hinaus zeigt die Studie, dass auch die \nEbene der gesetzlichen Rahmenbedingungen eine wichtige Orientierung darstellt: Manche \nPaare richten ihre Aufteilung des Kinderbetreuungsgeldbezugs sehr direkt an den \nbestehenden Modellen aus \u2013 beispielsweise nach dem Motto, dass es schade w\u00e4re, auf \neinen Anspruch zu verzichten.  \nFinanzielle Einbu\u00dfen und Gender Pay Gap \nDas Schlie\u00dfen des Gender Pay Gap ist eine zentrale Ma\u00dfnahme, um eine tats\u00e4chliche \nEntscheidung im Paar \u00fcberhaupt erst zu erm\u00f6glichen. Gleichzeitig kann die Aufteilung von \nKarenz und Erwerbsarbeit in Paaren nur bedingt \u00fcber das Einkommen erkl\u00e4rt werden. Haben Fallbeispiel: Herr A., IT-Angestellter \nHerr A. war mit seinem ersten Kind in Karenz und hatte das beim zweiten Kind auch \nvor. Er entschied sich dann aber angesichts von Umstrukturierungen beim Arbeitgeber \nund anstehenden Karriereschritten dagegen. \n\u201eJa, und mit den Projekten wei\u00df ich nicht, wie sich das Ganze dann auswirken w\u00fcrde, \nwenn ich dann in der Mitte der Gespr\u00e4che, sozusagen, wenn ich jetzt in Karenz gehen \nw\u00fcrde.\u201c (Herr A.) \nObwohl niemand Einw\u00e4nde gegen eine Karenz explizit ausgesprochen hatte, hatte Herr \nA. zu viel Sorge, dass eine Karenz zum aktuellen Zeitpunkt seinem beruflichen \nFortkommen schaden w\u00fcrde. \n\u201eGenau, niemand hat mir was gesagt, aber ich merkte das.\u201c (Herr A.)  \nSeite 44 von 77  sozialministerium.at  beide PartnerInnen ein \u00e4hnliches Einkommen oder hat die Frau ein h\u00f6heres Einkommen, \nverliert das Einkommen an Erkl\u00e4rungskraft und andere Aspekte \u2013 etwa der Wunsch, ein e \nbestimmte Zeit lang zu stillen oder geschlechtsspezifische Vorstellungen von Elternschaft \u2013 \ntreten in den Vordergrund (vgl. Bekkengen 2002; Ehnis 2009; Nentwich 2000; Peukert 2015; \nSchmidt et al. 2015, Almqvist 2008).  \nOption f\u00fcr M\u00e4nner, Selbstverst\u00e4ndlichkeit und Pflicht f\u00fcr Frauen \nInsgesamt bleibt die V\u00e4terkarenz derzeit eine Option, w\u00e4hrend die M\u00fctterkarenz weiterhin \nals Selbstverst\u00e4ndlichkeit und Pflicht gilt, wenn der Vater sich nicht daf\u00fcr entscheidet (vgl. \nBekkengen 2002). Auf gesellschaftlicher Ebene \u00e4ndert daher die V\u00e4terkarenz zwar die \nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten des Vaters, aber nicht die strukturelle Hauptzust\u00e4ndigkeit der \nMutter. F\u00fcr einen grundlegenden gesellschaftlichen Wandel braucht es folglich noch \nweitreichende Ver\u00e4nderungen in Hinblick auf geschlechtsspezifische Zuschreibungen und \nZust\u00e4ndigkeiten. \n5.2.2. Papawochen: Wenn die Realit\u00e4t der Rechtslage vorauseilt \nDie sogenannte V\u00e4terfr\u00fchkarenz nach der Geburt eines Kindes, auch Papawochen oder \nPapamonat genannt, ist in \u00d6sterreich gesetzlich nur f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst \nsowie in einzelnen Kollektivvertr\u00e4gen vorgesehen (siehe dazu Bundeskanzleramt 2017).  \nDer f\u00fcr Geburten ab 1. M\u00e4rz 2017 eingef\u00fchrte Familienzeitbonus bringt zwar eine finanzielle \nVerbesserung, aber keine gesonderte arbeitsrechtliche Regelung mit sich (zu den genauen \nRegelungen siehe Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz 2017). \nStarkes Bed\u00fcrfnis nach Papawochen von beiden Eltern \nMit der Einf\u00fchrung des Familienzeitbonus wird den Ergebnissen der Fallstudien zufolge real \nbestehenden Bedarfen zum Teil entsprochen: Selbst bei vergleichsweise traditionell \neingestellten Paaren, die nicht unbedingt die Elternkarenz teilen wollen, besteht ein \ndeutliches Bed\u00fcrfnis danach, dass der Vater in den ersten Wochen nach der Geburt die \nErwerbsarbeit unterbricht, damit sich das Elternpaar gemeinsam der Lebensumstellung und \nder Betreuung des Neugeborenen widmen kann. \nUnter den vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden f\u00fcr V\u00e4ter, Papawochen zu nehmen, ist der Wunsch nach \nEntlastung und praktischer Unterst\u00fctzung der Mutter, insbesondere nach einer schwierigen \nGeburt oder einem Kaiserschnitt, wichtig (vgl. a. McKay/Doucet 2010).   \nSeite 45 von 77  sozialministerium.at  Selbst organisierte Papawochen \nMangels rechtlicher M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Privatwirtschaft waren die M\u00e4nner \nin den befragten Paaren darauf angewiesen, sich Papawochen \u2013 oder zumindest einige \nPapatage \u2013 selbst zu organisieren (siehe auch Abschnitt 4.2.2 ). Das taten sie mit \ngeb\u00fcndeltem Urlaub, unbezahlten Freistellungen und sonstigen individuellen Arrangements. \nPapawochen sind demnach in Familien und auch bei ArbeitergeberInnen bereits Realit\u00e4t \u2013 \nbisher jedoch weitgehend ohne eine entsprechende gesetzliche Rahmenstruktur. \nMangelnde Absicherung im neuen Modell \nDer 2017 eingef\u00fchrte Familienzeitbonus bringt f\u00fcr die Verwirklichung des Wunsches nach \nPapawochen \u2013 ein Wunsch, der typischerweise von M\u00fcttern und V\u00e4tern geteilt wird \u2013, eine \nfinanzielle Verbesserung mit sich. Allerdings fehlen auch im neuen Modell weiterhin \nVoraussetzungen, die Eltern als wichtig erachten \u2013 und die M\u00e4nner bei \nArbeitsplatzunsicherheit oder niedrigem Einkommen derzeit davon abhalten k\u00f6nnen, \nPapawochen in Anspruch zu nehmen: ein Rechtsanspruch, ein besonderer K\u00fcndigungsschutz \nund ein Einkommensersatz ohne finanzielle Einbu\u00dfen (derzeit betr\u00e4gt der Bonus rund 700 \nEuro im Monat und wird im Falle einer Inanspruchnahme von Kinderbetreuungsgeld durch \nden Vater auf dieses angerechnet).  \n5.2.3. Elternteilzeit: Zwischen Freir\u00e4umen und Nachteilen \nEin Rechtsanspruch auf Elternteilzeit bis zum 7. Lebensjahr des Kindes besteht seit 2004 f\u00fcr \nbeide Eltern. Zudem gilt bis zum 4. Geburtstag des Kindes ein besonderer K\u00fcndigungsschutz. \nDaneben besteht auch die M\u00f6glichkeit, die Lage der Arbeitszeit zu ver\u00e4ndern. Diese \nBestimmungen gelten allerdings nur f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Betrieben mit mehr als 20 \nArbeitnehmerInnen und nach einer mindestens dreij\u00e4hrigen Besch\u00e4ftigungsdauer. In allen \nanderen F\u00e4llen kann jedoch zwischen ArbeitgeberInnen und ArbeitnehmerInnen \nElternteilzeit vereinbart werden (zu den Regelungen siehe Bundesministerium f\u00fcr Arbeit, \nSoziales und Konsumentenschutz 2017).  Fallbeispiel: Herr B., Software-Entwickler \nHerr B. reserviert einen Teil des Jahresurlaubs f\u00fcr die Papawochen. Das Paar hat sich \nden Urlaubsverbrauch vorab ausgerechnet: Mit den zwei bis drei Zusatztagen laut \nKollektivvertrag sowie ein paar Tagen Gleitzeit kann er nach der Geburt ca. vier \nWochen zuhause bleiben. Dann bleiben noch ein paar freie Tage zu Weihnachten und \neine Woche Urlaub im Sp\u00e4tsommer.  \nSeite 46 von 77  sozialministerium.at  Informationsl\u00fccken bei Eltern  \nDen Fallstudien zufolge bestehen allerdings \nWissensl\u00fccken bei Eltern, was Details der \nM\u00f6glichkeiten der Aus\u00fcbung der Elternteilzeit \nangeht \u2013 z.B. dahingehend, dass Elternteilzeit in \nkleineren Unternehmen vereinbart werden \nkann, dass anstelle der Arbeitszeitreduktion \nauch nur die Lage der Arbeitszeit ge\u00e4ndert \nwerden kann, und dass beide Elternteile \ngleichzeitig in Elternteilzeit sein k\u00f6nnen.  \nMotive von M\u00e4nnern, in Elternteilzeit zu \ngehen \nRechtliche Aspekte der Elternteilzeit \u2013 wie etwa \nder besondere K\u00fcndigungsschutz \u2013 werden \nebenso als Vorz\u00fcge wahrgenommen wie \nfamilienbezogene \u2013 etwa die M\u00f6glichkeit, das \nKind als Eltern selbst betreuen zu k\u00f6nnen. Auch der Wunsch, die Erwerbst\u00e4tigkeit der \nPartnerin zu erm\u00f6glichen oder sich im Leben nicht nur auf die Erwerbsarbeit zu \nkonzentrieren, sind wichtige Motive f\u00fcr die Inanspruchnahme von Elternteilzeit durch V\u00e4ter.  \nNegative Erfahrungen und Herausforderungen  \nIm Fall der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme von Elternteilzeit werden nicht nur positive \nErfahrungen gemacht: V\u00e4ter beobachten Sanktionen bei Kollegen oder berichten von \nArbeitsintensivierung. Das bedeutet, dass zwar das Stundenausma\u00df und damit das \nEinkommen reduziert wird, aber die Arbeitslast nicht entsprechend geringer wird. Eine \nStundenreduktion hat au\u00dferdem Folgen - nicht nur f\u00fcr das aktuelle Einkommen, sondern \nauch f\u00fcr die Pensionsh\u00f6he. Diese Folgen tragen derzeit vor allem Frauen, denn \nTeilzeitbesch\u00e4ftigungen von V\u00e4tern sind insgesamt noch selten. So waren 2016 75,1 Prozent \nder unselbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tigen Frauen im Alter zwischen 25 und 49 Jahren, aber nur 6,9 \nProzent der unselbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tigen M\u00e4nner in diesem Alter mit Kindern unter 15 \nJahren teilzeitbesch\u00e4ftigt (Statistik Austria 2017). Brosch\u00fcre: KARENZ, ELTERNTEILZEIT, \nFAMILIENZEIT & CO \nDie genauen Regelungen zum \nKinderbetreuungsgeld f\u00fcr Geburten \nab 1. M\u00e4rz 2017 sowie zu den \nThemen Familienzeitbonus und \nElternteilzeit finden Sie in einer \naktuellen Brosch\u00fcre, die auf der \nWebseite des Sozialministeriums \nunter folgendem Link abrufbar ist: \nhttps://broschuerenservice.sozialmin\nisterium.at/Home/Download?public\nationId=393.   \nSeite 47 von 77  sozialministerium.at  Gemeinsame Teilzeit als Chance und Herausforderung \nWenn beide Elternteile einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung mit h\u00f6herem Stundenausma\u00df (z.B.: 30:30 \nWochenstunden) nachgehen, kann das \u2013 je nachdem, wie viel au\u00dferh\u00e4usliche \nKinderbetreuung sie in Anspruch nehmen \u2013, auch bedeuten, dass sie zwar die Betreuung gut \nabdecken und ausreichend Einkommen erzielen k\u00f6nnen, aber wenig Zeit gemeinsam \nverbringen k\u00f6nnen. Paare in den Fallbeispielen geben auch zu bedenken, dass die \ngleichzeitige Konzentration von beiden Elternteilen auf die Erwerbst\u00e4tigkeit und die \nKinderbetreuung bei gegebenen Rahmenbedingungen (z.B.: Vollzeitnorm im Unternehmen) \neine \u00dcberforderung darstellt. Hier w\u00e4ren u.a. eine ver\u00e4nderte Unternehmenskultur und ein \nUmdenken im Hinblick auf ein ArbeitnehmerInnenideal, das von einer umfassenden \nVerf\u00fcgbarkeit der Arbeitskraft f\u00fcr das Unternehmen ausgeht (vgl. Acker 1990), notwendig. \n5.2.4. Arbeitszeit und Flexibilit\u00e4t: Schutz vor \u00dcberstunden und langfristige \nAuswirkungen \nTeilzeit versus \u00dcberstunden \nNicht immer betrachten M\u00e4nner eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung als w\u00fcnschenswert oder \nrealisierbar. In manchen F\u00e4llen geht es vielmehr darum, mit der Vaterschaft jene Arbeitszeit \nzu reduzieren, die \u00fcber eine Vollzeitbesch\u00e4ftigung hinausgeht. Gr\u00fcnde f\u00fcr den Wunsch nach \nBegrenzung der tats\u00e4chlichen Arbeitszeit sind v.a., Zeit f\u00fcr die Kinder zu haben, aber auch, \ndie Partnerin zu unterst\u00fctzen. In der Lebensrealit\u00e4t dieser M\u00e4nner ist die Elternteilzeit aber \nwenig attraktiv \u2013 was sie jedoch brauchen w\u00fcrden, w\u00e4re Unterst\u00fctzung bei der Reduktion \nvon \u00dcberstunden. Besonders schwierig ist eine Reduktion der \u00dcberstunden bei All-in-\nVertr\u00e4gen und einer \u201e\u00dcberstundenkultur\u201c im Unternehmen. Dies erfordert eine \ngesellschaftliche Debatte, die sich nicht nur um Voll- und Teilzeit, sondern auch um \n\u00dcberstunden dreht, und die etwa All-in-Vertr\u00e4ge und Unternehmenskulturen adressiert.  Fallbeispiel: Herr I., Angestellter \nHerr I. nimmt beim ersten Kind zwei Jahre Elternteilzeit in Anspruch und reduziert \nseine Arbeitszeit auf 32 Stunden. Da sich w\u00e4hrend der Elternteilzeit seine tats\u00e4chliche \nArbeitslast aber nicht ver\u00e4ndert, sondern nur sein Einkommen reduziert, nimmt er \nbeim zweiten Kind keine Elternteilzeit mehr in Anspruch. Er kann sich allerdings mit \nseinem Arbeitgeber auf einen Telearbeitstag einigen.  \nSeite 48 von 77  sozialministerium.at  Flexible Arbeitszeiten und informelle Arrangements \nNeben oder auch in Verbindung mit einer Begrenzung oder Reduktion der Arbeitszeit kann \neine flexible Gestaltung der Arbeitszeit oder auch die M\u00f6glichkeit der Telearbeit f\u00fcr die \nVereinbarkeit hilfreich sein. V\u00e4ter in den Fallbeispielen versuchen ihre Arbeitszeiten \nzumindest teilweise flexibel an die Erfordernisse der Kinderbetreuung anzupassen, indem sie \nArbeitstage oder zumindest -stunden einarbeiten, um dann freie Zeit f\u00fcr die Familie zu \nhaben. Auch Telearbeitstage bzw. Homeoffice-Tage werden mit den ArbeitgeberInnen \nvereinbart und genutzt. Sie entsprechen zwar keiner freien Zeit f\u00fcr die Kinderbetreuung, \nk\u00f6nnen aber die Flexibilit\u00e4t entscheidend erh\u00f6hen.  \n Fallbeispiel: Herr E., IT-Angestellter \nHerr E. kehrt nach seiner zweimonatigen V\u00e4terkarenz wieder auf seinen \nVollzeitarbeitsplatz zur\u00fcck. Frau E. befindet sich nach einem Jahr M\u00fctterkarenz im \nzweiten Jahr einer unbezahlten Karenz. Herr E. versucht seit der Geburt seines Sohnes, \nweniger \u00dcberstunden zu leisten, um mehr bei seinem Kind zu sein und seine Frau bei \nder Kinderbetreuung zu unterst\u00fctzen. \n\u201eEs ist halt auch, dass man jetzt doch mehr Drang hat, zu gehen. Nicht nur, weil das \nKind da ist, sondern weil sie [die Partnerin, Anm.] mich mehr braucht. Fr\u00fcher war es \nvielleicht leichter zu sagen \u2013 na, es ist nur die Frau zu Hause, die auf einen wartet. \nAber jetzt warten doch beide und sie braucht mich halt jetzt doch intensiver.\u201c  \n(Herr E.) \nFallbeispiel: Herr D., Angestellter \nHerr D. arbeitet nach einer vierj\u00e4hrigen Elternteilzeit aus finanziellen Gr\u00fcnden wieder \nVollzeit. Er hat jedoch mit seiner Chefin das informelle Arrangement getroffen, dass er \neinen Tag in der Woche am Nachmittag frei hat, indem er die Stunden an anderen \nTagen einarbeitet, damit er die Kinder vom Kindergarten bzw. dann sp\u00e4ter von der \nSchule abholen und betreuen kann. \n\"Auf alle F\u00e4lle werde ich dann zumindest auch einen Nachmittag \u2013 zumindest zum \nSpielen und alles \u2013 das habe ich mir irgendwie mit der Chefin k\u00fcrzlich ausgemacht, \ndass das weiterhin so bleiben darf.\" (Herr D.)  \nSeite 49 von 77  sozialministerium.at  Ern\u00e4hrermodell und geschlechtsspezifische Elternbilder \nAuch die Vorstellung, dass M\u00fctter bessere Betreuungspersonen f\u00fcr Kinder seien, und die \nEinstellung, als Mann die Ern\u00e4hrerrolle einnehmen zu m\u00fcssen, kann einer \nArbeitszeitreduktion von V\u00e4tern im Weg stehen. \nVereinbarkeit auf der Paarebene und individuelle Existenzsicherung \nDie empirische Erhebung zeigt, dass die Entscheidungen \u00fcber das Arbeitszeitausma\u00df bzw. \neine Elternteilzeit in manchen Paaren weitgehend partnerschaftlich erfolgen. Die \ngetroffenen Arrangements stellen einen Versuch dar, die Vereinbarkeit von Erwerbsarbeit \nund Kinderbetreuung auf Paarebene m\u00f6glichst gut zu organisieren. Dies f\u00fchrt \u2013 trotz \nV\u00e4terbeteiligung \u2013 immer noch zu eher traditionellen Arbeitsteilungen, d.h. Frauen \nreduzieren ihre Arbeitszeiten sehr stark und \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume, M\u00e4nner gehen gar nicht \nin Elternteilzeit oder senken ihre Vollzeitbesch\u00e4ftigung nur f\u00fcr eine kurze Zeitspanne und nur \nf\u00fcr vergleichsweise wenige Stunden. Welche Auswirkungen dies auf die individuelle \nExistenzsicherung \u2013 de facto jene der Frauen \u2013 vor allem mittel- und langfristig hat, wird \nnicht bedacht.  Fallbeispiel: Herr A., IT-Manager \nHerr A. arbeitet Vollzeit, seine Partnerin ist derzeit in Karenz und wird sp\u00e4ter in Teilzeit \nwieder einsteigen. Eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung f\u00fcr sich selbst kann sich Herr A. nicht gut \nvorstellen. Er f\u00fchlt sich verantwortlich daf\u00fcr, die Familie zu ern\u00e4hren, und geht davon \naus, dass M\u00fctter und V\u00e4ter unterschiedliche Kompetenzen und Rollen haben. \n\u201eNaja, ich werde wahrscheinlich sicher ein bisschen weniger arbeiten m\u00f6gen in Bezug \nauf die Kinder, aber man muss seine Rolle \u00fcbernehmen, weil sie kann den Kindern \nviel mehr anbieten, vielleicht am Anfang, was ich nicht kann. Auf der anderen Seite \nmuss ich mich dann k\u00fcmmern, dass sie zufrieden sind sozusagen im Finanziellen.\u201c \n(Herr A.)  \nSeite 50 von 77  sozialministerium.at  5.3. Schlussfolgerungen und Empfehlungen \nAuf Basis der empirischen Ergebnisse und der Diskussionen mit den beteiligten ExpertInnen, \nStakeholdern sowie den ProjektpartnerInnen wurden die folgenden Empfehlungen und \nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge f\u00fcr die politische, betriebliche und gesellschaftliche Ebene erarbeitet \n(siehe auch Abschnitt 4.3). \nTats\u00e4chliche Inanspruchnahme von \u201ePapawochen\u201c f\u00fcr alle V\u00e4ter erm\u00f6glichen:  \n\u25aa Dazu braucht es einen arbeitsrechtlichen Anspruch bzw. einen Rechtsanspruch auch in \nder Privatwirtschaft und einen besonderen K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr V\u00e4ter w\u00e4hrend der \nInanspruchnahme sowie einen h\u00f6heren Einkommensersatz. \nPartnerschaftliche Aufteilung des Kinderbetreuungsgeldes f\u00f6rdern:  \n\u25aa Vereinfachung der aktuell (auch nach den \u00c4nderungen 2017) sehr komplizierten \nRegelungen zu arbeitsrechtlicher Elternkarenz und Kinderbetreuungsgeldmodellen. \n\u25aa Weitere Informationsoffensiven zu Kinderbetreuungsgeld und Elternkarenz, um den \nWissensstand und die Handlungssicherheit (werdender) Eltern zu erh\u00f6hen. \n\u25aa Bei der Darstellungsweise des neuen Kinderbetreuungsgeld-Kontos sowie des \neinkommensabh\u00e4ngigen Kinderbetreuungsgelds ist darauf zu achten, keine sehr \nungleichm\u00e4\u00dfige Aufteilung zwischen den Eltern zu suggerieren. \n\u25aa H\u00f6here finanzielle Anreize beim Partnerschaftsbonus im Kontext des \nKinderbetreuungsgeldes. \nTats\u00e4chliche Inanspruchnahme von V\u00e4terkarenz f\u00f6rdern:  \n\u25aa Einf\u00fchrung von \u201eUse-it-or-lose-it\u201c-Ans\u00e4tzen, also f\u00fcr einen Elternteil reservierte \nAnspr\u00fcchen, auch f\u00fcr die Elternkarenz (neben Kinderbetreuungsgeldmodellen). \n\u25aa Bewusstmachung, Reflexion und Hinterfragung geltender gesellschaftlicher Ideale einer \n\u201eguten\u201c Mutter und eines \u201eguten\u201c Vaters in Hinblick auf Geschlechterungleichheit  Fallbeispiel: Paar I. \nFrau I. arbeitet schon seit einigen Jahren kurze Teilzeit und wird dies voraussichtlich \nnoch l\u00e4nger tun. Bez\u00fcglich der Frage, welche Konsequenzen dies f\u00fcr ihre eigene \nAlterssicherung hat, f\u00fchrt sie an, dass ihr Mann gut verdient und einen sicheren \nArbeitsplatz hat. \n\u201eIch kann es gut verdr\u00e4ngen. (\u2026) Ja, das ist nat\u00fcrlich schon ein Thema \u2013 das muss ich \nschon zugeben \u2013 da bin ich noch immer zu blau\u00e4ugig und das schiebe ich noch immer \nweg, dass man dann auch nachher sp\u00e4ter ein Geld braucht, wenn man nicht mehr so \nviel verdient. Aber ich bin immer sehr froh, dass er dort [bei seinem Arbeitgeber] ist \nund ewig dort bleiben wird.\u201c (Frau I.)  \nSeite 51 von 77  sozialministerium.at  \u25aa Entwicklung von Umsetzungsstrategien und Setzen von Ma\u00dfnahmen auf betrieblicher \nund sektoraler Ebene (siehe dazu auch Kapitel 4). \nTats\u00e4chliche Inanspruchnahme einer l\u00e4ngeren V\u00e4terkarenz f\u00f6rdern:  \n\u25aa Bewusstmachung und Reflexion der mittel- und langfristigen Auswirkungen einer nur \nkurzen V\u00e4terkarenz: keine nachhaltig gerechtere Umverteilung der unbezahlten Arbeit, \nFestschreibung der traditionellen Arbeitsteilung, weniger nachhaltige Auswirkungen f\u00fcr \ndie Vater-Kind-Beziehung.  \n\u25aa Arbeitsorganisatorische Ma\u00dfnahmen auf betrieblicher Ebene setzen \u2013 etwa Einstellung \neiner Ersatzkraft (siehe dazu auch Kapitel 4). \nPartnerschaftliche Aufteilung der Elternteilzeit f\u00f6rdern:  \n\u25aa Durchf\u00fchrung einer Informationsoffensive hinsichtlich bereits bestehender \nM\u00f6glichkeiten, die wenig bekannt sind: v.a. M\u00f6glichkeit zur Ver\u00e4nderung der Lage der \nArbeitszeit, M\u00f6glichkeit der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Elternteilzeit durch \nbeide Elternteile, Option vereinbarter Elternteilzeit in kleinen Betrieben. \n\u25aa Neue Elternteilzeitmodelle diskutieren und Rahmenbedingungen schaffen \u2013 etwa 30:30 \n(je Elternteil 30 Stunden Wochenarbeitszeit) mit Lohnausgleichszahlungen; \nAusgleichszahlung bei Inanspruchnahme von Elternteilzeit (mit Stundenuntergrenze) und \nAnrechnung in der Pensionsversicherung. \nPartnerschaftliche Aufteilung der l\u00e4ngerfristigen Kinderbetreuung f\u00f6rdern: \n\u25aa Individuelle Folgen einer eher traditionellen Aufteilung bzw. von langen Phasen kurzer \nTeilzeitarbeit aufzeigen und bewusst machen \u2013 wie etwa gro\u00dfe L\u00fccken in der \nAlterssicherung von Frauen. \n\u25aa Begrenzung der tats\u00e4chlichen Erwerbsarbeitszeit von Vollzeitbesch\u00e4ftigten durch \ngesetzliche Regelungen und Kollektivvertr\u00e4ge bzw. Betriebsvereinbarungen; kritische \nDiskussion von All-in-Vertr\u00e4gen.  \n\u25aa Abbau von \u00dcberstunden durch Zeitausgleich erm\u00f6glichen und f\u00f6rdern (dabei \nBer\u00fccksichtigung der Situation von Personen mit niedrigen Grundgeh\u00e4ltern, die auf die \nEinkommensanteile aus \u00dcberstunden angewiesen sind). \n\u25aa ArbeitnehmerInnenseitige Arbeitszeitflexibilit\u00e4t f\u00f6rdern und Telearbeit bzw. Home-\nOffice (auch f\u00fcr M\u00e4nner) erm\u00f6glichen. \nSchlie\u00dfen der geschlechtsspezifischen Lohn- und Einkommensschere (Gender Pay Gap):  \n\u25aa Dieses generell wichtige Gleichstellungsziel ist auch zentral, um eine ausgeglichenere \nInanspruchnahme von Karenz, Kinderbetreuungsgeld und (Eltern-)Teilzeit zwischen \nM\u00e4nnern und Frauen zu erm\u00f6glichen bzw. zu beg\u00fcnstigen und die Voraussetzungen f\u00fcr \n\u201eWahlfreiheit\u201c zu schaffen.  \nSeite 52 von 77  sozialministerium.at  6. \u00d6FFENTLICHKEITSARBEIT: INFORMIEREN, SENSIBILISIEREN, \nAKTIVIEREN (KATJA GERSTMANN, BKA/FRAUEN UND OLIVER \nGUMHOLD, SOZIALMINISTERIUM) \nEin weiterer Schwerpunkt dieses EU-Projekt war die Umsetzung umfangreicher begleitender \nMa\u00dfnahmen zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit und zur Information. Zielgruppen dieses Projektes \nwaren die breite \u00d6ffentlichkeit, Eltern, MedienvertreterInnen, Betriebsr\u00e4tInnen und \nInteressenvertretungen. F\u00fcr und mit diesen Zielgruppen wurden passgenaue \nKommunikationsangebote erarbeitet.  \nNeben der klassischen \u00d6ffentlichkeitsarbeit (7 Presseaussendungen, 2 Pressekonferenzen, \nJournalistInnenkontakte) war ein spezieller Fokus auf der online online-Kommunikation \ngelegt. Erg\u00e4nzt wurde das Informationsangebot durch klassische Werbung und \nInformationsmaterial bzw. Informationsbrosch\u00fcren. \nErg\u00e4nzend zur zentralen Kommunikationsarbeit des Sozialministeriums als \nProjektkoordinator haben auch die ProjektpartnerInnen in ihren Kommunikationskan\u00e4len \nund Medien Informationsschwerpunkte gesetzt - mehr dazu lesen Sie in den folgenden \nAbschnitten dieses Kapitels.  \nEin wesentliches Ergebnis dieses Projekts ist das vom Frauenministerium entwickelte Online-\nInformationstool www.gleich-berechnet.gv.at . Gleich=berechnet ist ein Online-Rechner, mit \ndem werdende und frisch gebackene Eltern das gemeinsame Haushaltsnettoeinkommen \nberechnen k\u00f6nnen. Die Bewerbung dieses Tools wurde von einer umfangreichen Online-\nMedienkampagne des Sozialministeriums begleitet. \nZwei Pressekonferenzen auf MinisterInnenebene zeigten, dass das Thema Vereinbarkeit \nUnterst\u00fctzung auf hoher politischer Ebene erfahren hat. \u00d6ffentlichkeitswirksame \nVeranstaltungen im Rahmen dieses EU-Projektes (Kick-Off-Event, Internationale Konferenz \nund Abschlussveranstaltung) rundeten die Aktivit\u00e4ten zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit ab. \n6.1. Informationstool www.gleich-berechnet.gv.at \nDie erfolgreiche Umsetzung partnerschaftlicher Aufteilung zwischen Eltern h\u00e4ngt \u2013 neben \nRahmenbedingungen der Erwerbsarbeit \u2013 immer auch von finanziellen Fragen ab: k\u00f6nnen \nwir es uns leisten, beide abwechselnd in Karenz zu gehen, oder beide in (Eltern-)Teilzeit zu \narbeiten, welches Kinderbetreuungsgeld passt am besten zu uns\u2026 usw. \nUm Eltern zu diesen Fragen Unterst\u00fctzung und Orientierung zu bieten, wurde der Online-\nRechner gleich=berechnet entwickelt, der seit November 2016 unter  \nwww.gleich-berechnet.gv.at  zur Verf\u00fcgung steht. Dabei flie\u00dfen Familienleistungen (wie  \nSeite 53 von 77  sozialministerium.at  Familienbeihilfe und Kinderbetreuungsgeld) ebenso in die Berechnung mit ein, wie Steuern \nund Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge ber\u00fccksichtigt werden. Ziel ist, mit wenigen Eingaben eine \nOrientierung \u00fcber das gemeinsame Haushaltseinkommen zu erhalten, um besser absch\u00e4tzen \nzu k\u00f6nnen, wie sich eine partnerschaftliche Aufteilung der Kindererziehung auch finanziell \nausgehen kann.  \nMit wenigen erforderlichen Eingaben zum Geburtsmonat des Kindes/der Kinder, zu \nEinkommen und Wochenstunden der Erwerbst\u00e4tigkeit sowie zum gew\u00e4hlten/geplanten \nKinderbetreuungsgeld wird das monatlich verf\u00fcgbare Nettoeinkommen des Haushalts \nberechnet. Dies liefert einen Orientierungswert zum gemeinsamen Haushaltseinkommen \ninklusive Familienleistungen, Erwerbseinkommen, Kinderbetreuungsgeld und macht auf \neinen Blick sichtbar, wie viel monatlich bleibt.  \nDurch Vergleichsberechnungen oder Ver\u00e4nderungen der Eingaben kann rasch ermittelt \nwerden, wie sich auch eine gleichberechtigtere Aufteilung der Elternteilzeit, oder ein KBG-\nModell mit Zuverdienst finanziell ausgehen kann. \nDie Ergebnisse k\u00f6nnen als PDF heruntergeladen werden, oder online gespeichert werden. \nDabei erhalten die NutzerInnen einen individuellen Link, um ihre Berechnung zu teilen oder \nsp\u00e4ter nochmals aufzurufen. \nDas Konzept f\u00fcr gleich=berechnet wurde von der Sektion Frauen und Gleichstellung \nentwickelt, die technische Umsetzung \u00fcbernahm Kaindl Communications, die graphische \nGestaltung Angelika Krenn-Hazmuka. Der Prototyp wurde sowohl von den \nProjektpartnerInnen als auch von ExpertInnen der im Projektbeirat vertretenen \nOrganisationen getestet. Ihr Feedback zu Funktion und Inhalt des Rechners, der Hilfs- und \nInformationstexte floss ebenso in die Weiterentwicklung ein wie das Feedback der \nanonymen TesterInnen aus der Zielgruppe der zuk\u00fcnftigen UserInnen.  \nWie die Ergebnisse der qualitativen Forschung in diesem Projekt zeigen (siehe Kapitel 5), \nplanen und \u00fcberlegen (werdende) Eltern die gemeinsame und geteilte Karenzzeit sehr \ngenau, und sehen sich dabei neben finanziellen auch organisatorischen und rechtlichen \nHerausforderungen gegen\u00fcber. Bei dieser Planung soll gleich=berechnet leicht verst\u00e4ndliche \nund intuitiv zu handhabende Unterst\u00fctzung und Orientierung bieten.  \nKinderbetreuung endet jedoch nicht mit dem Ende der arbeitsrechtlichen Karenz oder des \nKinderbetreuungsgeldbezugs, sondern muss auch danach geplant und mit Erwerbst\u00e4tigkeit \nvereinbart werden. Daher erlaubt gleich=berechnet auch Planungen f\u00fcr Erh\u00f6hung und/oder \nHerabsetzungen der Wochenstunden, und gibt Orientierungswerte, wie \u2013 etwa im Rahmen \nder Elternteilzeit \u2013 eine partnerschaftliche(re) Aufteilung von Kinderbetreuung und \nErwerbsarbeit auf Ebene der Haushalte m\u00f6glich sein kann.  \nSeite 54 von 77  sozialministerium.at  Beispielrechnungen: Partnerschaftliche Aufteilung zahlt sich aus! \nDie folgenden Beispielrechnungen illustrieren die Funktionsweise von gleich=berechnet. In \nBeispiel 1 wird das Haushaltseinkommen eines Paares mit einem Kind in zwei Varianten \nverglichen: In Variante 1 bezieht ein Elternteil Kinderbetreuungsgeld; der zweite arbeitet \nVollzeit. In Variante 2 verdient der erste Elternteil geringf\u00fcgig dazu, w\u00e4hrend der zweite \nElternteil die Wochenstunden reduziert. Das zu erwartende Einkommen wird dabei auf Basis \nder eingegebenen Wochenstunden berechnet. \nAbbildung 3: Beispiel 1, Zuverdienst zum Kinderbetreuungsgeld und reduzierte \nWochenarbeitszeit \n \nQuellenangabe: www.gleich-berechnet.gv.at  \nIm zweiten Beispiel werden Varianten der Aufteilung der Erwerbsarbeitszeit verglichen: in \nVariante 1 arbeiten beide 32 Wochenstunden \u2012 sie teilen sich also die gemeinsam geleistete \nErwerbst\u00e4tigkeit anders auf, wie dies etwa im Rahmen der gleichzeitigen Elternteilzeit \nm\u00f6glich ist, in Variante 2 arbeiten die Elternteile 38,5 und 25 Wochenstunden \u2013 ein sehr \nh\u00e4ufig gelebtes Modell in Haushalten mit Kindern in \u00d6sterreich (Bergmann et al 2014). Das \ngemeinsame Haushaltseinkommen bleibt in beiden Varianten ann\u00e4hernd gleich. \n  \n \nSeite 55 von 77  sozialministerium.at  Abbildung 4: Beispiel 2, Ver\u00e4nderung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit beider Elternteile \n \nQuellenangabe: www.gleich-berechnet.gv.at  \nModul: Karenzkalender \nIm Jahr 2017 wurde eine Erweiterung von gleich=berechnet zur Planung der Karenz und der \nFamilienzeit und der Aufteilung zwischen den Eltern entwickelt. W\u00e4hrend der \nHaushaltseinkommensrechner gleich=berechnet auf die finanziellen Auswirkungen der \nAufteilung von Kinderbetreuung und Arbeitszeit, auch nach der Karenz w\u00e4hrend der \nElternteilzeit, fokussiert, dient der zus\u00e4tzliche Kalender dazu, die konkrete partnerschaftliche \nAufteilung der Karenz gemeinsam und \u00fcbersichtlich planen zu k\u00f6nnen. Die Ergebnisse der \nPlanung k\u00f6nnen in den eigenen elektronischen Kalender exportiert werden. \nDie Kalenderfunktion wurde am 1. Dezember 2017 ver\u00f6ffentlicht, Presseaussendung und \nFacebookposting des BKA/Frauen informierten \u00fcber die zus\u00e4tzliche Funktion. \n  \n \nSeite 56 von 77  sozialministerium.at  Abbildung 5: Kalender \u2013 planen Sie Ihre Karenz \n \nQuellenangabe: www.gleich-berechnet.gv.at   \n \nSeite 57 von 77  sozialministerium.at  Weitere Informationen und Nutzung \nSeit Ver\u00f6ffentlichung der Webseite www.gleich-berechnet.gv.at  haben rund 207.000 \nverschiedene NutzerInnen das Online-Informationsangebot im ersten Jahr genutzt. Mehr als \n1.650 Ergebnis-PDFs wurden heruntergeladen. Erg\u00e4nzt wird das Online-Angebot auf \nwww.gleich-berechnet.gv.at  durch umfassende, leicht verst\u00e4ndliche Informationen zu den \nh\u00e4ufigsten Fragen rund um Karenz, Elternteilzeit und Kinderbetreuungsgeld und \nKontaktadressen zu wichtigen Beratungseinrichtungen. \nDissemination \nDer Start des Online-Rechners wurde von einer vierw\u00f6chigen Online-Kampagne begleitet \n(siehe Abschnitt 6.4). Im Rahmen der Projektveranstaltungen wurde ebenfalls, auch durch \ndie gedruckten Folder, auf die Webseite und die Informationsangebote zu gleich=berechnet \nhingewiesen. Dar\u00fcber hinaus trugen die Verlinkungen der Partnerorganisationen, wie etwa \nauf den Seiten der Arbeiterkammer oder der Projektwebseite \nwww.maennerundvereinbarkeit.at , aber auch die Verlinkung auf www.help.gv.at , zur \nweiteren Bekanntheit des Rechners bei. \n6.2. Klassische \u00d6ffentlichkeitsarbeit \u2012 Presseaussendungen, \nPressekonferenzen, Radio \nGestartet wurde die Medienarbeit mit dem Kick-Off-Event zum Projekt am 22. Januar 2016 \nsowie mit einer Pressekonferenz am 6. April 2016, in deren Rahmen die federf\u00fchrenden \nMinisterInnen, Sozialminister Alois St\u00f6ger und Frauenministerin Gabriele Heinisch-Hosek, \nden teilnehmenden JournalistInnen einen ersten \u00dcberblick \u00fcber die Intention und die \ninhaltliche Ausrichtung des \u00f6sterreichischen Projekts gegeben haben. Diese Weiterlesen: Kurzfolder zu gleich=berechnet \nDie in deutscher und englischer Sprache erh\u00e4ltlichen Kurzfolder des \nFrauenministeriums zu gleich=berechnet geben einen kompakten \u00dcberblick \u00fcber die \nFunktionen des Rechners. Dank der Kooperation mit den AMS-FrauenreferentInnen \nkonnten diese Folder \u00f6sterreichweit verteilt werden und liegen in den \nFraueninfotheken auf. \nIhr pers\u00f6nliches Exemplar erhalten Sie beim Publikationsservice des BKA/Frauen \n(iv@frauenministerium.gv.at ), bei den AMS-Beratungsstellen ( www.ams.at ), im \nB\u00fcrgerInnenservice des Sozialministeriums (Stubenring 1, 1010 Wien) sowie auch \nonline unter www.frauenministerium.gv.at .  \nSeite 58 von 77  sozialministerium.at  Auftaktpressekonferenz ist auf ein hohes mediales Interesse gesto\u00dfen: Insgesamt 16 \nMedienvertr eterInnen, darunter alle namhaften TV -Stationen des Landes, haben daran \nteilgenommen und in der Folge umfangreich \u00fcber das Projekt berichtet.  \nIn einer zweiten Pressekonferenz am 16. November 2017 stellten Sozialminister Alois St\u00f6ger \nund die Leiterin der Frauensektion im Frauen- und Gesundheitsministerium, Ines Stilling, den \nvom Frauenministerium entwickelten Haushaltseinkommensrechner www.gleich-\nberechnet.gv.at  und die in diesem Kontext stattfindende Online-Informationskampagne den \nPressevertreterInnen vor. Der \u00f6sterreichische Rundfunk und mehrere Tageszeitungen haben \n\u00fcber diese Pressekonferenz berichtet. \nIm nationalen Radioprogramm \u00d61 ging am 13. Juni 2016 in der Sendereihe \u201eJournal \nPanorama\u201c eine 30-min\u00fctige Reportage zum \u00f6sterreichischen Projekt \u00fcber den \u00c4ther. Die \nInterviews mit den ExpertInnen wurden im Rahmen des ExpertInnen-Workshops \u201eM\u00e4nner \nund Vereinbarkeit von Beruf und Familie \u2013 Erfahrungen aus sechs europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\u201c, \nder vom Projektpartner L&R Sozialforschung im Rahmen des Projekts ausgerichtet wurde \n(siehe 3.2 Rahmenbedingungen und Initiativen zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie auf \neurop\u00e4ischer Ebene (Harald Fugger, Sozialministerium) ), aufgenommen. \nDie am 16. und 17. Mai 2017 in Wien veranstaltete Konferenz \u201ePromoting uptake of \npaternity and parental leave among fathers for an equal share of child care between women \nand men\u201c (siehe Abschnitt 3.3) wurde ebenfalls mit drei Presseaussendungen, \nInternetmeldungen und Postings in diversen Social-Media-Kan\u00e4len begleitet. \nWeitere Presseaussendungen im Zuge der Pressekonferenzen und Tagungen haben die \nklassische \u00d6ffentlichkeitsarbeit erg\u00e4nzt. Das Final Event am 18. Oktober, in dessen Rahmen \ndie Projektergebnisse einer breiten \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert wurden, wurde ebenfalls durch \nPresseaussendungen medial begleitet. Ein Terminaviso zur Veranstaltung ist per Aussendung \n\u00fcber die Medienplattform APA-OTS an 800 \u00f6sterreichische Medien und Pressestellen \n(darunter alle \u00f6sterreichischen Tageszeitungen sowie der ORF), rund 8.000 JournalistInnen, \nPressesprecher und User in Politik, Medien und Unternehmen, ergangen. \nIm Kontext der Veranstaltung wurden vier Wissenschafterinnen von L&R Sozialforschung \nund FORBA vom Radiosender \u201eRadio Wien\u201c zu den Projektergebnissen interviewt, diese \nInterviews wurden am 19. November 2017 anl\u00e4sslich des \u201eM\u00e4nnertages\u201c ausgestrahlt.  \nDie Tageszeitung \u201eDer Standard\u201c hat in ihrem Wissenschaftsteil \u201eForschung spezial\u201c am 25. \nOktober 2017 zentrale Forschungsergebnisse im Rahmen eines Interviews mit den \nwissenschaftlichen KooperationspartnerInnen des Projekts publiziert.  \nSeite 59 von 77  sozialministerium.at  Schaltungen in Printmedien zur Bewerbung der im Rahmendieses EU-Projektes erstellten \nBrosch\u00fcre zur Elternkarenz, Elternteilzeit und zum Kinderbetreuungsgeld trugen zur \nbesseren Information der relevanten Zielgruppen bei. \n6.3. Online-Kommunikation \nAuf der Internetseite des Sozialministeriums \nist eine eigene Projektseite eingerichtet, auf \nder Informationen zum Projekt abgerufen \nwerden k\u00f6nnen.  \nIm Laufe des Projekts entstand schlie\u00dflich ein \neigener Internetauftritt zu diesem EU-Projekt: \nwww.maennerundvereinbarkeit.at . Auf dieser \nInformationsplattform werden alle \nProjektergebnisse wie Forschungsberichte, \nFallbeispiele und Infomaterialien zur \nVerf\u00fcgung gestellt und es werden Materialien, \nLinks und Veranstaltungen zum Thema \ngesammelt und online gestellt. Ein \neingerichtetes Forum erm\u00f6glicht zudem \nDiskussion und Vernetzung. Zielgruppe der Website sind in erster Linie am Thema \ninteressierte Unternehmen, ExpertInnen und interessierte M\u00e4nner bzw. V\u00e4ter oder Eltern. \nDie Website stellt ein wichtiges Instrumentarium zur Bewerbung des Projekts bzw. der \nProjektinhalte dar.  \nInhaltlich betreut wird dieser Internetauftritt vom Projektpartner L&R Sozialforschung.  \nAbbildung 6: Screenshot der Projekthomepage Webtipps: Projektseiten \nwww.maennerundvereinbarkeit.at   \n\u2026b\u00fcndelt alle Informationen und \nDokumente zum Projekt \nwww.sozialministerium.at   \ninformiert \u00fcber aktuelle Aktivit\u00e4ten \nim Bereich des Ressorts \nwww.frauenministerium.gv.at > \nFrauen & Gleichstellung > \nGleichstellung am Arbeitsmarkt > EU-\nProjekt M\u00e4nner und Vereinbarkeit   \nSeite 60 von 77  sozialministerium.at   \nQuellenangabe: www.maennerundvereinbarkeit.at  \nEbenfalls als Informationskan\u00e4le genutzt wurden die Social-Media-Auftritte der \nProjektpartnerInnen. So wurden u.a. auf www.facebook.com/sozialministerium  in \nmehreren Posts Inhalte, Veranstaltungen und Informationsmaterialien der Community \nvorgestellt; der Facebook-Auftritt des BKA/Frauen stellte unter \nwww.facebook.com/bmgf.gv.at  ebenfalls Informationen zu gleich=berechnet und den \nVeranstaltungen des Projekts bereit. \nIm monatlichen Newsletter des Sozialministeriums konnten sich die \u00fcber 2.000 \nAbonentInnen in sieben Ausgaben \u00fcber aktuelle Aktivit\u00e4ten und Ergebnisse dieses EU-\nProjektes informieren. \n6.4. Online- und Printwerbung \nDie Sektion f\u00fcr Frauen und Gleichstellung des BKA/Frauen hat \nim Rahmen des Projekts den Online-Rechner www.gleich-\nberechnet.gv.at  entwickelt (siehe Abschnitt 6.1). Im Zeitraum \n16. November bis 14. Dezember 2016 wurde der neue Rechner \nim Rahmen einer begleitenden Online-Medien-\nInformationsoffensive des Sozialministeriums in \nzielgruppenspezifischen, reichweitenstarken Online-Medien der \nZielgruppe 18- bis 45-J\u00e4hrige (Desktop und online) einer breiten \n\u00d6ffentlichkeit bekannt gemacht. Mit dieser Online-\nInformationskampagne konnten gleich zu Beginn des Online-\nAngebots mehr als 100.000 NutzerInnen gewonnen werden. \n \nSeite 61 von 77  sozialministerium.at  Die Schaltungen erfolgten zielgruppenorientiert u.a. auf den reichweitenstarken \nInternetseiten gro\u00dfer \u00f6sterreichischer Tageszeitungen, sowie zielgruppenspezifischen \nSpecial-Interest Angeboten. \nAls Werbemittel zum Einsatz gekommen sind \nbarrierearme mobile content Ads, Medium Rectangle, \nSitebars und Domain Ads. Insgesamt wurden im Zuge \nder Kampagne 5.147.639 Ad-Impressions generiert. \nAuf besonders starken Response sind die Schaltungen \nim Social Network gesto\u00dfen: Die Facebook-Kampagne \nlief zwischen 16. November 2016 und 11. Dezember \n2016 und hat 41.568 Clicks erzielt. Die Relevanz der \nInformationsschaltungen auf Facebook unterstreichen \nweiters 133 Kommentare, 814 Page Likes und 715 \nBeitragsreaktionen. \n6.5. Printpublikationen \nDie im Mai 2017 neu erschienene Publikation \u201eKarenz, \nElternteilzeit, Familienzeit & Co\u201c informiert erstmals \u00fcber \ns\u00e4mtliche arbeits- und sozialrechtliche Rahmenbedingungen \nder Karenz, Elternteilzeit und Familienzeit.  \nDie Brosch\u00fcre wurde gemeinsam mit dem \nBundesministerium f\u00fcr Familien und Jugend, dem \nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Frauen, sowie dem \nStaatssekretariat f\u00fcr Diversit\u00e4t, \u00d6ffentlichen Dienst und \nDigitalisierung des BKA erstellt und im Rahmen der Konferenz \n\u201ePromoting uptake of paternity and parental leave among \nfathers for an equal share of child care between women and \nmen\u201c am 16. und 17. Mai 2017 vorgestellt.  \nDie genauen Regelungen zum Kinderbetreuungsgeld f\u00fcr Geburten ab 1. M\u00e4rz 2017 sowie zu \nden Themen Familienzeitbonus und Elternteilzeit finden Sie in einer aktuellen Brosch\u00fcre, die \nauf der Webseite des Sozialministeriums unter folgendem Link abrufbar ist: \nhttps://broschuerenservice.sozialministerium.at/Home/Download?publicationId=393   \nRund um diesen Termin erfolgten Inseratenschaltungen in 11 \u00f6sterreichischen Tages- und \nWochenzeitungen, um auf diese neue Servicebrosch\u00fcre gezielt aufmerksam zu machen. In \nder der Mediaplanung liegenden Zielgruppe \u201eErwachsene 20-40 Jahren mit Kindern\u201c (rund \n905.000 Personen) konnte eine \u00f6sterreichweite Nettoreichweite von 74,6% erzielt werden. \n \nSeite 62 von 77  sozialministerium.at  Erg\u00e4nzend erfolgten, um auf die neue Publikation aufmerksam zu machen, eine \nPresseaussendung, zwei Postings auf \nfacebook.com/sozialministerium  und ein Beitrag im \nNewsletter des Sozialministeriums. Es wurden in \nFolge der Informationsma\u00dfnahmen mehr als 1.000 \nSt\u00fcck der neuen Publikation nachgefragt. \nWeiters informierte ein Leaflet \u00fcber die \nZielsetzungen und Intentionen des Projekts. Ein \nFactsheet, das anl\u00e4sslich des ExpertInnen-\nWorkshops am 3. Juni 2016 erschienen ist, gibt einen \nkompakten \u00dcberblick \u00fcber ausgew\u00e4hlte Good-\nPractice-Beispiele f\u00fcr die F\u00f6rderung der \nVereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00e4nner in \neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern (siehe Abschnitt 3.1). \n6.6. Veranstaltungen zur Information und Bewusstseinsbildung  \nDrei \u00f6ffentliche Veranstaltungen fanden im Rahmen des Projekts statt: das Kick-Off-Event \nam 22. Januar 2017 informierte \u00fcber die Ziele, Aktivit\u00e4ten und erwartete Ergebnisse unter \nEinbeziehung aller ProjektpartnerInnen sowie anderer relevanter Stakeholder. \nIn der internationalen Konferenz zur V\u00e4terbeteiligung an Elternkarenz und Kinderbetreuung \nwurden am 16. und 17. Mai unter anderem auch internationale Best Practices und Initiativen \nvorgestellt und diskutiert (siehe Abschnitt 3.4). Aus Sicht der \u00d6ffentlichkeitsarbeit sind \ninsbesondere folgende Projekte bzw. Aspekte hervorzuheben: \nDie finnische Expertin machte im Rahmen der Konferenz u.a. darauf aufmerksam, dass \nV\u00e4terbeteiligung alle Klassen und Schichten angehe und das Elternarbeit auch \u201edreckig\u201c sei \u2013 \ndies solle in der bildlichen Kommunikation realistischer abgebildet werden, als die \n\u201eStandard-Hochglanz-White-Collar-V\u00e4ter\u201c, die derzeit gr\u00f6\u00dftenteils verwendet w\u00fcrden.  \nIn Slowenien wird auf dabei auch auf einen humorvoll-augen\u00f6ffnenden Zugang bei der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit gesetzt: 5 kurze Spots werden \u00fcber youtube und kostenfreie \nSendezeiten im \u00f6ffentlichen TV verbreitet. Lesetipp: Nachlese zum Workshop \nDas Factsheet\u201eM\u00e4nner und \nVereinbarkeit von Beruf und Familie \u2013 \nAusgew\u00e4hlte europ\u00e4ische good \npractice Beispiele\u201c sowie die \nPr\u00e4sentationen der internationalen \nExpertInnen sind unter folgendem \nLink abrufbar: \nhttp://maennerundvereinbarkeit.at/\neu-expertinnen-workshop    \nSeite 63 von 77  sozialministerium.at  Am 18. Oktober 2017 fand die \nAbschlusskonferenz zu diesem EU-Projekt \nstatt, bei der die ProjektpartnerInnen \u00fcber die \nForschungsergebnisse zur Betriebs- und \nHaushaltsebene (siehe Kapitel 4 und 5) und \ndie Aktivit\u00e4ten zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit (siehe \nAbschnitte 6.1 bis 6.5) berichteten. In zwei \nPanels wurden f\u00f6rderliche und hinderliche \nRahmenbedingungen von ExpertInnen und \nUnternehmensvertreterInnen diskutiert und \nForderungen und Empfehlungen f\u00fcr die \nzuk\u00fcnftigen Schritte zur besseren Vereinbarkeit formuliert. Neben den schon erreichten \nFortschritten der letzten Jahre \u2013 etwa im Hinblick auf den rascheren Wiedereinstieg von \nFrauen ins Erwerbsleben \u2013 sei weiterhin noch Bewusstseinsarbeit in Unternehmen, aber \nauch unter Betriebsr\u00e4tInnen und (werdenden) V\u00e4tern selbst notwendig. Das Thema \nVereinbarkeit m\u00fcsse auch in den Regionen verankert und enttabuisiert werden, um \nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle Betroffenen werden zu k\u00f6nnen. Durch die fortgesetzte breite \nKooperation mit allen SozialpartnerInnen k\u00f6nnen in einem positiven Diskurs \u00fcber \nVereinbarkeit auch ver\u00e4nderte Arbeitszeitnormen als unternehmerische Verantwortung \ndiskutiert werden. Neben unterst\u00fctzenden Unternehmenskulturen seien gesetzliche \nRahmenbedingungen und finanzielle Existenzsicherung entscheidend, um tats\u00e4chliche \nVereinbarkeit von Beruf, Familie und Privatleben f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, \nArbeitnehmerInnen und ArbeitgeberInnen, gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.  \nDie Projektergebnisse und -publikationen wurden nicht nur im Rahmen von Workshops und \nKonferenzen des Projekts pr\u00e4sentiert und diskutiert. Die Informationsmaterialien wurden \ndar\u00fcber hinaus auch bei Veranstaltungen verbreitet, die ebenfalls im thematischen Bezug \nzum Projekt \u2012 Verbesserung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen \n\u2012 standen. So wurden etwa bei der AK-Messe \u201eBaby und Beruf\u201c im Fr\u00fchjahr 2017 auch die \nInformationsfolder zu gleich=berechnet aufgelegt. Gleich=berechnet wurde auch im Rahmen \ndes j\u00e4hrlich stattfindenden Bundesl\u00e4nderdialogs des BKA/Frauen mit den \nFrauenreferentinnen der L\u00e4nder pr\u00e4sentiert.  Webtipp: Nachlese zur \nAbschlussveranstaltung \nInformationen, Programm und \nPr\u00e4sentationen der \nAbschlussveranstaltung am  \n18. Oktober 2017 sind online unter \nwww.maennerundvereinbarkeit.at/v\neranstaltungen  zu finden.  \nSeite 64 von 77  sozialministerium.at  7. AKTIVIT\u00c4TEN DER SOZIALPARTNERORGANISATIONEN \nArbeitsmarkt, Arbeitszeit und Vereinbarkeit von Beruf und Familie sind in \u00d6sterreich \ntraditionell Bereiche, in denen die Sozialpartnerorganisationen eine gro\u00dfe Rolle spielen. Die \nBeteiligung der Arbeiterkammer (AK) und des \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbunds (\u00d6GB) \nsowie der Industriellenvereinigung (IV) ist daher hinsichtlich Nachhaltigkeit dieses Projektes \nwichtig. Diese Sozialpartnerorganisationen nahmen als assoziierte Projektpartnerinnen an \nden Sitzungen der Projektsteuerungsgruppe, des Projektbeirates, des Kick-off-Events, bei \nden \u201eInternational Exchange Events\u201c und den \u201eMutual Learning Meetings\u201c sowie an der \nAbschlussveranstaltung des Projektes aktiv teil und beteiligten sich als ExpertInnen auch im \nRahmen der Forschungsteilprojekte sowie bei der Entwicklung von gleich=berechnet und bei \nder \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Gesamtprojekts. \n7.1. Begleitende Aktivit\u00e4ten der Arbeiterkammer  \nDie Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zu verbessern, ist ein \nzentrales Anliegen der Arbeiterkammer. Das Projekt wurde daher durch eine Reihe von \nverschiedensten AK-Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt. So wurde im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfig \nstattfindenden AK-Informationsveranstaltungen zu Kinderbetreuungsgeld, Karenz, \nElternteilzeit/\u00c4nderung der Lage der Arbeitszeit \u00fcber das EU-Projekt informiert. Dabei ist es \nauch gelungen, InterviewpartnerInnen f\u00fcr die im Rahmen dieses Projektes durchgef\u00fchrten \nFallstudien auf Paarebene zu gewinnen.  \nAufgegriffen wurde auch das Thema \u201eRollenbilder\u201c. Dazu hat die AK einen Reflexions-\nWorkshop zu \u201eFrauenbilder, M\u00e4nnerbilder in der Beratung - Wie kann ich mitwirken durch \nmeine Beratung traditionelle Frauen- und M\u00e4nnerbilder aufzubrechen\u201c mit BeraterInnen aus \nder AK und anderen Institutionen durchgef\u00fchrt.  \nAktiv ist die AK auch durch laufende Schulungen von Betriebsr\u00e4tInnen und \nLaienrichterInnen. In den aktuellen Schulungen wurde auf das Projekt hingewiesen, die \nTeilnehmerInnen wurden f\u00fcr das Thema sensibilisiert und m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen im Betrieb \ndiskutiert (z.B. Betriebsvereinbarungen zum Thema Vereinbarkeit). F\u00fcr Betriebsr\u00e4tInnen \nwurde auch speziell eine AK-Informationsbrosch\u00fcre zu den rechtlichen M\u00f6glichkeiten \nbez\u00fcglich \u00c4nderung der Lage der Arbeitszeit im Mutterschutz- und V\u00e4terkarenzgesetz \nerstellt (AK-Aktuell\u201c, 2016) Im Forschungsbereich unterst\u00fctzte die AK im Rahmen vom \n\u201eNetzwerk Wissenschaft\u201c eine Masterarbeit (Claudia Kuenz, 2016)  \nWeiters wurde in den AK-Medien \u00fcber das Projekt berichtet. So wurde beispielsweise der \nOnline-Rechner gleich = berechnet auch \u00fcber die AK-Homepage Eltern zug\u00e4nglich gemacht \nund in der AK-Zeitschrift \u201eAK f\u00fcr Sie\u201c beworben.  \nSeite 65 von 77  sozialministerium.at  Im J\u00e4nner 2018 sind zwei Beitr\u00e4ge zu diesem EU-Projekt im Blog \u201eArbeit und Wirtschaft\u201c \n(jeweils von FORBA und L & R Sozialforschung) erschienen. In Planung ist weiters ein \nNewsletter f\u00fcr Betriebsr\u00e4tInnen im Jahr 2018 nach Publikation des Projektendberichts. \n7.2. Begleitende Aktivit\u00e4ten des \u00d6GB \n\u25aa Der \u00d6sterreichische Gewerkschaftsbund hat die Projektthematik \u201eM\u00e4nner und \nVereinbarkeit von Beruf und Familie: Wege zur gerechten Verteilung von Karenz-, \nBetreuungs- und Arbeitszeiten\u201c in eine Reihe der Multiplikatorenausbildungen eingebaut \nund systematisch verfolgt. Bereits im Mai 2016 wurde die Vereinbarkeit in einem \nSeminar \u201ewe can do it - Women yesterday, today and in future\u201c sehr ausf\u00fchrlich \ndiskutiert und anhand der Ergebnisse dieser Diskussion beschlossen, das Thema \nVereinbarkeit als festen Bestandteil der MultiplikatorInnenausbildung \n(Betriebsr\u00e4teakademie, SOZAK und Frauenpolitische Lehrgang) zu definieren.  \n\u25aa Es folgten weitere Seminare wie z.B. \u201eVielfalt und Chancengleichheit\u201c in welchem das \nThema der Vereinbarkeit sehr ausf\u00fchrlich behandelt worden ist. \n\u25aa Der \u00d6sterreichische Gewerkschaftsbund hat das Projekt in den regelm\u00e4\u00dfigen \nNewslettern den Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter vorgestellt. \n\u25aa Geplant ist ferner ein Artikel zum Thema \u201eM\u00e4nner und Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie\u201c in der Zeitschrift Solidarit\u00e4t (voraussichtlich Fr\u00fchjahr 2018)  \nSeite 66 von 77  sozialministerium.at  8. ZUSAMMENFASSUNG \nIm Rahmen dieses gemeinsamen EU-Projekts wurden auf verschiedenen Ebenen Aktivit\u00e4ten \nder ProjektpartnerInnen umgesetzt, wie in der nachfolgenden Abbildung dargestellt:  \nAbbildung 7: Ebenen und Prozesse  \n \nQuellenangabe: L&R in Anlehnung an Eurofound 2012 \nIn dem von FORBA durchgef\u00fchrten Projektteil Partnerschaftliche Teilung von Elternkarenz, \nElternteilzeit und Betreuungsarbeit: W\u00fcnsche und Wirklichkeiten stand die Paarebene bei \nder Entscheidung \u00fcber die Aufteilung von Karenz, Erwerbst\u00e4tigkeit und Kinderbetreuung im \nFokus. Dazu wurden (a) der nationale und internationale Forschungsstand aufgearbeitet, (b) \neine qualitative empirische Studie mit neun verschiedengeschlechtlichen Elternpaaren, die \nzu zwei Zeitpunkten interviewt wurden, durchgef\u00fchrt, (c) die Ergebnisse mit den \nProjektpartnerInnen sowie ExpertInnen der Sozialpartnerorganisationen diskutiert und (d) \nauf Basis der Ergebnisse aus all diesen Schritten Ma\u00dfnahmenempfehlungen erarbeitet.  \nDie Ergebnisse zur Inanspruchnahme von V\u00e4terkarenz und Kinderbetreuungsgeld dieses \nProjektteils zeigen u.a., dass zwischen erlebten und bef\u00fcrchteten negativen beruflichen \nKonsequenzen unterschieden werden muss. M\u00e4nner, die Karenz in Anspruch nehmen bzw. \nKinderbetreuungsgeld beziehen, tun dies in der Regel zudem weitaus k\u00fcrzer als Frauen, was \nFragen in Bezug auf die nachhaltigen Wirkungen nach sich zieht. Die formale Darstellung der \nKinderbetreuungsgeldmodelle (\u201e12+2\u201c etc.), v.a. vor der Neuregelung ab 1.3.2017, \nsuggeriert ebenfalls eine nur kurze Inanspruchnahme durch den Vater. Diese Darstellung, \nwie auch die generelle Komplexit\u00e4t der aktuellen Karenz- und \n \nSeite 67 von 77  sozialministerium.at  Kinderbetreuungsgeldregelungen, sollte hinterfragt werden. Das Schlie\u00dfen des Gender Pay \nGap ist eine weitere zentrale Ma\u00dfnahme, um Voraussetz ungen f\u00fcr eine tats\u00e4chliche \nEntscheidung im Paar zu schaffen. Gleichzeitig zeigen die Paarinterviews gemeinsam mit \nbestehenden Befunden, dass auch andere Faktoren als das Einkommen f\u00fcr die Wahl des \nKinderbetreuungsgeldmodells und die Aufteilung der Karenz entscheidend sind.  \nIn Bezug auf V\u00e4terfr\u00fchkarenz bzw. Papawochen zeigt sich, dass diese in Familien und \nBetrieben teilweise bereits vor der Reform 2017 gelebte Realit\u00e4t waren \u2013 jedoch, mit \nAusnahme des \u00f6ffentlichen Dienstes und einzelner Kollektivvertr\u00e4ge, ohne durch \nentsprechende rechtliche Rahmenbedingungen gest\u00fctzt zu werden. Der 2017 eingef\u00fchrte \nFamilienzeitbonus bringt f\u00fcr die Verwirklichung des Wunsches nach Papawochen zwar eine \nfinanzielle Verbesserung, aber keine arbeitsrechtliche Regelung. Angesichts des fehlenden \nRechtsanspruchs und K\u00fcndigungsschutzes sowie der Einkommenseinbu\u00dfen bleiben der \nrechtliche Rahmen und die Absicherung mangelhaft. \nKarenz, aber auch Elternteilzeit, kann f\u00fcr M\u00e4nner \u2013 neben anderen Motiven \u2013 ein \nwillkommener Anlass zu einer ohnehin gew\u00fcnschten Erwerbsunterbrechung oder -reduktion \nsein. Dies spricht daf\u00fcr, gesellschaftliche Diskurse zu m\u00e4nnlichem Ern\u00e4hrermodell und \nVollzeitnorm st\u00e4rker mit Vaterschaftsdiskursen in Verbindung zu bringen. In Bezug auf die \nElternteilzeit besteht dabei Informationsbedarf \u00fcber die Detailregelungen. F\u00fcr manche \nM\u00e4nner ist eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung indes nicht vorstellbar \u2013 sie br\u00e4uchten vielmehr \nUnterst\u00fctzung bei der Reduktion von \u00dcberstunden. Langzeitfolgen einer zwar weitgehend \npartnerschaftlich gef\u00e4llten, jedoch eher traditionellen Arbeitsteilung \u2013 insbesondere die \nFolgen von jahrelanger (kurzer) Teilzeitbesch\u00e4ftigung f\u00fcr die sp\u00e4tere Pensionsh\u00f6he von \nFrauen \u2013 werden bei der Aufteilung von Paaren kaum in die \u00dcberlegungen einbezogen. \nDer Fokus des Projektpartners L&R Sozialforschung lag darauf, die betriebliche Ebene zu \nbeleuchten: Welche Voraussetzungen und Potentiale k\u00f6nnen f\u00fcr die betriebliche \nUmsetzung von Vereinbarkeitsstrategien f\u00fcr V\u00e4ter erarbeitet werden? Dazu wurden unter \nanderem ExpertInnen-Interviews und Austauschtreffen mit \u00f6sterreichischen und \neurop\u00e4ischen ExpertInnen organisiert sowie eine Betriebsr\u00e4tInnen-Befragung durchgef\u00fchrt. \nIm Zentrum der Forschung stand die Erarbeitung von zehn betrieblichen Fallstudien in \nm\u00e4nnerdominierten Branchen, mittels derer bestehende Ma\u00dfnahmen sowie der Bedarf aus \nSicht der Besch\u00e4ftigten und der Unternehmen erhoben wurden. Auf dieser Grundlage wurde \nauch ein Vereinbarkeits-Handbuch f\u00fcr Betriebe erarbeitet (siehe \nwww.maennerundvereinbarkeit.at ).  \nDie analysierten Fallbeispiele zeigen auf, dass V\u00e4terbeteiligung auch in diesen \nm\u00e4nnerdominierten Branchen m\u00f6glich gemacht werden kann: Der Anteil an jungen \nM\u00e4nnern, die Karenzzeiten in Anspruch nehmen, hat sich in den befragten Unternehmen \ndeutlich gesteigert. Vor allem der Trend zur kurzen V\u00e4terkarenz zeichnet sich in den  \nSeite 68 von 77  sozialministerium.at  Betriebsfallbeispielen ab, also in  den meisten F\u00e4llen zwei Monate bis zu einigen wenigen \nF\u00e4llen mit sechs Monaten. Aus Sicht der Unternehmen l\u00e4sst sich eine Abwesenheit von zwei \nMonaten relativ einfach organisieren, da f\u00fcr diese Zeit in den meisten F\u00e4llen keine \nVertretung engagiert werden muss. L\u00e4ngere Abwesenheiten werden von den Vorgesetzten, \naber auch von den Besch\u00e4ftigten selbst problematischer gesehen (\u201eUnersetzbarkeit\u201c). \nObwohl die Argumente gegen eine l\u00e4ngere Karenzzeit auch auf Frauen zutreffen, werden sie \nf\u00fcr M\u00e4nner anders interpre tiert, da die \u00dcbernahme der Betreuungspflichten in Form einer \nl\u00e4ngeren Abwesenheit vom Arbeitsplatz f\u00fcr Frauen immer noch \u201eselbstverst\u00e4ndlicher\u201c \ngesehen wird. Die Etablierung eines Karenzmanagements auch f\u00fcr V\u00e4ter w\u00e4re f\u00f6rderlich, um \nauch l\u00e4ngere Abwesenhe iten zu erm\u00f6glichen.  \nIn keinem der befragten Unternehmen ist ein bezahlter oder unbezahlter \u201ePapamonat\u201c \n(V\u00e4terfr\u00fchkarenz) vorgesehen. Viele Befragte organisierten es mittels l\u00e4ngerer \nUrlaubsphasen, um in dieser wichtigen ersten Zeit zu Hause bleiben zu k\u00f6nnen. Diese \nselbstorganisierte Zeit zu Hause wird von den Unternehmen als \u201eindividuelle Entscheidung\u201c \nzwar prinzipiell unterst\u00fctzt, aber eine verbindliche Regelung wird abgelehnt. Ein \nRechtsanspruch auf einen Papamonat w\u00fcrde den V\u00e4tern die Sorge um den Arbeitsplatz \nnehmen und w\u00e4re auch ein klares Signal zum Stellenwert der V\u00e4terbeteiligung.  \nAuffallend ist, dass das Thema Vereinbarkeit f\u00fcr M\u00e4nner in den Betrieben sehr stark unter \ndem Fokus der Flexibilit\u00e4t der Arbeitszeit diskutiert wird, um eine Kombination von Vollzeit-, \nErwerbs- und Betreuungsarbeit zu erm\u00f6glichen. Zwar gibt es auch einige wenige Beispiele \ndaf\u00fcr, dass M\u00e4nner ihre Arbeitszeit f\u00fcr eine gewisse Zeitspanne reduzieren, generell steht \naber eher im Vordergrund, wie trotz Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit Vereinbarkeit erm\u00f6glicht \nwerden kann. Hier ben\u00f6tigt es noch ein Umdenken und eine Bereitschaft zur \nUmorganisation in den Betrieben, um auch M\u00e4nnern zumindest phasenweise eine \nVerk\u00fcrzung der Arbeitszeit zu erm\u00f6glichen.  \nEine positive Kommunikation des Themas Vereinbarkeit von Beruf und Familie, die auch \nM\u00e4nner anspricht, tr\u00e4gt sehr viel zu einem v\u00e4terfreundlichen bzw. \nvereinbarkeitsfreundlichen Betriebsklima bei. Wie aus den Betriebsfallbeispielen ersichtlich \nwurde, ist es f\u00fcr die Realisierung von Vereinbarkeitsw\u00fcnschen f\u00fcr M\u00e4nner besonders \nwichtig, zu wissen, dass der Betrieb diesem Thema positiv gegen\u00fcbersteht. Da es eben in \nsehr vielen Betrieben bzw. gesamtgesellschaftlich noch nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass \nBetreuungsaufgaben und Karenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern geteilt werden, bedarf es \nhier der entsprechenden Signale, dass die Wahrnehmung von Betreuungsarbeit nicht nur \n\u201eFrauenthema\u201c ist und auch nicht nur \u201eindividuelles\u201c Thema, sondern ebenso ein \n\u201eM\u00e4nnerthema\u201c, das in der betrieblichen Verantwortung liegt. \nDie erfolgreiche Umsetzung partnerschaftlicher Aufteilung zwischen Eltern h\u00e4ngt immer \nauch von finanziellen Fragen ab, etwa ob eine Karenz oder Elternteilzeit f\u00fcr beide Elternteile  \nSeite 69 von 77  sozialministerium.at  leistbar ist, oder welches Kinderbetreuungsgeld am besten passt. U m Eltern zu diesen \nFragen Unterst\u00fctzung und Orientierung zu bieten, wurde der Online -Rechner \ngleich=berechnet entwickelt, der seit November 2016 unter www.gleich-berechnet.gv.at  \nzur Verf\u00fcgung steht. Gleich=berechnet liefert (werdenden) Elternpaaren Orientierungswerte \ndar\u00fcber, wie sich eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbsarbeit und Kindererz iehung, \nw\u00e4hrend und nach der Karenz, auch finanziell ausgeht. Die Ver\u00f6ffentlichung von \ngleich=berechnet wurde durch eine breite Online -Kampagne des Sozialministeriums \nbegleitet; Verlinkungen auf den Seiten der Projektpartnerinnen und Informationsfolder \ninformieren weiterhin \u00fcber dieses Online -Angebot. Im Dezember 2017 wurde \ngleich=berechnet um eine zus\u00e4tzliche Kalenderfunktion erg\u00e4nzt, mit deren Hilfe Eltern \nschnell und \u00fcbersichtlich die Aufteilung Ihrer Karenz planen k\u00f6nnen. Das Ergebnis kann in \nden eigene n elektronischen Kalender exportiert w erden.  \nDie Forschungsergebnisse und Publikationen des Projekts wurden auch in Veranstaltungen \nund Publikationen sowie auf der von L&R Sozialforschung umgesetzten Projektwebseite \nwww.maennerundvereinbarkeit.at  weiter verbreitet. Eine umfassende \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nmit Pressekonferenzen, Newsletteraussendungen und Veranstaltungen der \nProjektpartnerInnen begleitete die gesamte Projektumsetzung.  \nDie aktuellsten gesetzlichen \u00c4nderungen hinsichtlich Vereinbarkeit von Beruf und Familie \nerfolgten in \u00d6sterreich 2016 durch \u00c4nderungen beim Kinderbetreuungsgeld (u.a. durch die \nEinf\u00fchrung eines flexiblen Kinderbetreuungsgeldkontos, eines Familienzeitbonus und eines \nPartnerschaftsbonus). Bis dato haben seit M\u00e4rz 2017 1.295 M\u00e4nner in \u00d6sterreich den \nFamilienzeitbonus in Anspruch genommen, das sind im Durchschnitt 185 M\u00e4nner pro Monat \n(BMFJ 2017, Monatsstatistik Familienzeitbonus). Bei aktuell ca. 87.000 Geburten pro Jahr in \n\u00d6sterreich sind dies hochgerechnet jedoch vorerst ca. nur 2,55% der V\u00e4ter, die pro Jahr den \nFamilienzeitbonus in Anspruch nehmen. Erste Daten zur Inanspruchnahme des \nPartnerschaftsbonus werden im Jahr 2018 vorliegen. Verl\u00e4ssliche und aktuelle Daten zur \nInanspruchnahme von Karenz und Elternteilzeit von Seiten der V\u00e4ter fehlen in \u00d6sterreich bis \ndato weitgehend.  \nDie Forschungsarbeiten im Rahmen dieses EU-Projektes, der europ\u00e4ische \nErfahrungsaustausch und die Workshops mit ExpertInnen und StakeholderInnen haben klar \ngezeigt, dass es auf verschiedensten Ebenen und in vielen Bereichen noch erheblicher \nAnstrengungen bedarf, um eine partnerschaftliche Aufteilung der Kinderbetreuung zwischen \nden Geschlechtern in \u00d6sterreich wie in der gesamten EU Realit\u00e4t werden zu lassen. Die \nformulierten Empfehlungen und die Sammlungen guter Praxisbeispiele bieten \u2013 nicht nur \nden fortgesetzten Strategien \u00d6sterreichs \u2013 daf\u00fcr zahlreiche Inspirationen.  \nSeite 70 von 77  sozialministerium.at  9. LITERATUR \nKapitel 2 \u2013 3 \nBundeskanzleramt \u00d6sterreich (2017): Elternbrosch\u00fcre. Dienstrechtliche Informationen rund \num die Elternschaft. \nhttps://www.oeffentlicherdienst.gv.at/moderner_arbeitgeber/elternkarenz_wiedereinstie\ng/Elternbroschuere.PDF?63hvyn   \nBundesministerium f\u00fcr Familien und Jugend (2017): Auswertung V\u00e4terbeteiligung beim \nKinderbetreuungsgeld  \nhttps://www.bmfj.gv.at/familie/finanzielle-unterstuetzungen/kinderbetreuungsgeld-bis-\n28.2.2017/statistik-vaeterbeteiligung- -auswertung.html  \nBundesministerium f\u00fcr Familien und Jugend (2017): Monatsstatistik Familienzeitbonus \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (2016): V\u00e4terreport 2016, \nVater sein in Deutschland heute. \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (Dezember 2016): Bilanz 10 \nJahre Elterngeld \nEurofound, Promoting uptake of parental and paternity leave among fathers in the European \nUnion (Jorge Cabrita and Felix Wohlgemuth) (2015) \nEurofound, Developments in working life in Europe: EurWORK annual review (2016) \nEurofound, European Quality of Life Survey (2017) \nEurofound, Gender Employment Gap (2016) \nEuropean Institute for Gender Equality, Reconciliation of work, family and private life in the \nEuropean Union, Policy review (2015) \nEuropean Institute for Gender Equality, Supporting reconciliation of work, family and private \nlife, Good practices (2015) \nEuropean Parliament, Maternity, paternity and parental leave: Data related to duration and \ncompensation rates in the European Union (2015) \nEurop\u00e4isches Parlament (2015): Entschlie\u00dfung zur Bedeutung der Gleichstellung von Frauen \nund M\u00e4nner beim Elternurlaub \nhttp://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.html?reference=EPRS_ATA(2016\n)581989   \nSeite 71 von 77  sozialministerium.at  Europ\u00e4isches Parlament (2016): Entschlie\u00dfung \u00fcber die Notwendigkeit der Schaffung von \nArbeitsmarktbedingungen zur F\u00f6rderung eines ausgewogenen Verh\u00e4ltnisses von Berufs- und \nPrivatleben f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner \nhttp://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+REPORT+A8-2016-\n0253+0+DOC+XML+V0//DE  \nIHS (2016): European Social Survey \u2013 Welle 7 Tabellenband \u00d6sterreich. Wien: Studie im \nAuftrag des BMWFW und des BMASK \nInternational Network on leave policies and research, 12th International Review of Leave \nPolicies and Related Research (2016) \nL\u00e4nderspezifische Empfehlungen im Rahmen des Europ\u00e4ischen Semesters \nhttps://ec.europa.eu/info/business-economy-euro/economic-and-fiscal-policy-\ncoordination/eu-economic-governance-monitoring-prevention-correction/european-\nsemester/european-semester-your-country/austria/european-semester-documents-\naustria_en=  \nOECD Family database (2017): http://www.oecd.org/els/family/database.htm  \n\u201ePeer-Reviews\u201c zur Elternkarenz sowie zur Vereinbarkeit von Familie und Unternehmertum \nzu ausgesuchten EU-Mitgliedsstaaten im Kontext der Methode der offenen Koordinierung \nder Sozialsystems der EU-Mitgliedsstaaten (2016/2017) http://ec.europa.eu/social/  \nSch\u00f6nherr, Daniel (2017), Vereinbarkeit von Beruf und Kinderbetreuung bei V\u00e4tern, \nSonderauswertung des Arbeitsklima, AK Ober\u00f6sterreich/SORA \nStatistik Austria (2017): Sonderauswertung der Mikrozensus-Arbeitskr\u00e4fteerhebung 2004-\n2016, \nhttp://www.statistik.at/web_de/statistiken/menschen_und_gesellschaft/arbeitsmarkt/ar\nbeitszeit/index.html  \nStatistisches Bundesamt \u2013Deutschland (2017) \nhttps://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/GesellschaftStaat/Soziales/Sozialleistungen/El\nterngeld/Elterngeld.html  \nVereinten Nationen (2017): Nachhaltige Entwicklungsziele \nhttp://www.un.org/sustainabledevelopment/sustainable-development-goals/  \nWiedereinstiegsmonitoring \u2013 Arbeiterkammer Wien (2017) Bessere Chancen beim \nWiedereinstieg.  \nSeite 72 von 77  sozialministerium.at  Kapitel 4 \nBergmann, Nadja & Schiffb\u00e4nker, Helene (2016): Work-life Balance and Men in Austria - \nEmpirical Evidence for Company Levels. In: Crespi, Isabella & Ruspini, Elisabetta (eds.): \nBalancing Work and Family in a Changing Society. The Fathers\u2019 Perspective. London: Palgrave \nMacmillan, 113-127. \nBergmann, Nadja & Sorger, Claudia (Hrsg., 2016): 40 Jahre 40-Stunden-Woche in \u00d6sterreich. \nUnd jetzt? Impulse f\u00fcr eine geschlechtergerechte Arbeitszeitpolitik. \u00d6GB-Verlag, Wien.  \nBergmann, Nadja, Lisa Danzer & Susanne Schmatz (2014): Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie. Betriebliche Rahmenbedingungen aus Sicht berufst\u00e4tiger Eltern, Wien: Studie im \nAuftrag der Wiener Arbeiterkammer. \nBergmann, Nadja, Scambor, Christian & Elli Scambor (2014): Bewegung im \nGeschlechterverh\u00e4ltnis? Zur Rolle der M\u00e4nner in \u00d6sterreich im europ\u00e4ischen Vergleich. \nWien: LIT Verlag. \nG\u00e4rtner, Marc (2012): M\u00e4nner und Familienvereinbarkeit. Betriebliche Personalpolitik, \nAkteurskonstellationen und Organisationskulturen. Opladen: Budrich UniPress.  \nReidl, Sybille & Holzinger, Florian (2014): V\u00e4terkarenz aus Unternehmenssicht. POLICIES \nWorking Paper 77/2014.  \nRiesenfelder, Andreas & Danzer, Lisa (2017): Wiedereinstiegsmonitoring. Ein \u00dcberblick \u00fcber \ndie Ergebnisse der dritten Fassung des Wiedereinstiegsmonitorings zu den Kohorten 2006 \nbis 2014 in \u00d6sterreich und in den Bundesl\u00e4ndern. Wien: Studie im Auftrag der \nArbeiterkammer. \nSorger, Claudia (2014): Wer dreht an der Uhr? Geschlechtergerechtigkeit und \ngewerkschaftliche Arbeitszeitpolitik, M\u00fcnster: Westf\u00e4lisches Dampfboot. \nStatistik Austria (2010): Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Modul der \nArbeitskr\u00e4fteerhebung 2010, Wien: Verlag \u00d6sterreich. \nStatistik Austria (2013): Familien- und Haushaltsstatistik. Ergebnisse des Mikrozensus \u2013 \nArbeitskr\u00e4fteerhebung, Wien: Verlag \u00d6sterreich. \nKapitel 5 \nAcker, Joan (1990): Hierarchies, Jobs, Bodies: A Theory of Gendered Organizations. Gender & \nSociety 2: 139-158. \nAlmqvist, Anna-Lena (2008): Why most Swedish fathers and few French fathers use paid \nparental leave: An exploratory qualitative study of parents, in: Fathering, 6 (2), 192-199.   \nSeite 73 von 77  sozialministerium.at  Almqvist, Anna-Lena/Sandberg, Anette/Dahlgren, Lars (2011): Parental leave in Sweden: \nmotives, experiences, and gender equality amongst parents, in: Fathering, 9 (2), 189-206.  \nBekkengen, Lisbeth (2002): Man f\u00e5r v\u00e4lja \u2013 om f\u00f6r\u00e4ldraskap och f\u00f6r\u00e4ldraledighet i arbetsliv \noch familjeliv. Malm\u00f6: Liber. \nBundeskanzleramt \u00d6sterreich (2017): Elternbrosch\u00fcre. Dienstrechtliche Informationen rund \num die Elternschaft. \nhttps://www.oeffentlicherdienst.gv.at/moderner_arbeitgeber/elternkarenz_wiedereinstie\ng/Elternbroschuere.PDF?63hvyn  \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz (2017): KARENZ, \nELTERNTEILZEIT, FAMILIENZEIT & CO. Partnerschaftliche Aufteilung der Kinderbetreuung \u2013 \nInformationsbrosch\u00fcre zu Ihren gesetzlichen Anspr\u00fcchen. \nhttps://broschuerenservice.sozialministerium.at/Home/Download?publicationId=393  \nB\u00fcnning, Mareike (2015): What Happens after the \u2018Daddy Months\u2019? Fathers\u2019 Involvement in \nPaid Work, Childcare, and Housework after Taking Parental Leave in Germany, in: European \nSociological Review, 31 (6), 738-748. \nBygren, Magnus/Duvander, Ann-Zofie (2006): Parents\u2019 workplace situation and fathers\u2019 \nparental leave use, in: Journal of Marriage and Family 68 (2), 363-372. \nDechant, Anna/Schulz, Florian (2014): Bedingungsszenarien einer partnerschaftlichen \nArbeitsteilung beim \u00dcbergang zur Elternschaft in Deutschland, in: Comparative Population \nStudies \u2013 Zeitschrift f\u00fcr Bev\u00f6lkerungswissenschaft, 39 (3), 587-614. \nEhnis, Patrick (2009): V\u00e4ter und Erziehungszeiten. Politische, kulturelle und subjektive \nBedingungen f\u00fcr mehr Engagement in der Familie. Frankfurt am Main: Ulrike Helmer Verlag. \nHolzinger, Florian/Reidl, Sybille/Schiffb\u00e4nker, Helene (2014): Vater werden ist nicht schwer, \nVater sein hingegen sehr\u2026?: Unterschiedliche Motive, Erfahrungen und \nVereinbarkeitspraktiken von V\u00e4tern in Karenz. Joanneum Research, Policies Working Paper \n76/2014, Wien. \nKapella, Olaf/Rille-Pfeiffer, Christiane/Baierl, Andreas/Schmidt, Eva-Maria (2011): Die \nVereinbarkeitsfrage aus Sicht von M\u00e4nnern \u2013 Studienergebnisse im Detail; in: Kapella, \nOlaf/Rille-Pfeiffer Christiane (Hg.) Papa geht arbeiten. Vereinbarkeit aus der Sicht von \nM\u00e4nnern, Wien, 85-199. \nMairhuber, Ingrid/Papouschek Ulrike/Sardadvar, Karin (2010): Arbeitsmarktstudie zum \nThema: Erwerbsarbeit und Elternschaft in Wien. Geschlechtsspezifische Unterschiede, \nbetriebliche Logiken und Gender-Budgeting-relevante Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine  \nSeite 74 von 77  sozialministerium.at  erfolgreiche Vereinbarkeit. FORBA -Forschungsbericht 12/2010, Endbericht f\u00fcr und gef\u00f6rdert \nvom Magistrat der Stadt Wien, Magistratsabteilung 5, Finanzwesen (Referat f\u00fcr Stat istik und \nAnalysen). Wien: FORBA.  \nMcKay, Lindsey/Doucet, Andrea (2010): \u201eWithout taking away her leave\u201c: A Canadian case \nstudy of couples\u2018 decisions on fathers\u2018 use of paid parental leave, in: Fathering, 8 (3), 300-\n320.  \nNentwich, Julia C. (2000): Wie M\u00fctter und V\u00e4ter \u201egemacht\u201d werden \u2013 Konstruktionen von \nGeschlecht bei der Rollenverteilung in Familien, in: Zeitschrift f\u00fcr Frauenforschung und \nGeschlechterstudien, 18 (3), 96-121. \nPeukert, Almut (2015): Aushandlungen von Paaren zur Elternzeit. Arbeitsteilung unter neuen \nVorzeichen? Wiesbaden: Springer VS. \nPfahl, Sonja/Reuy\u00df, Stefan (2009): Das neue Elterngeld. Erfahrungen und betriebliche \nNutzungsbedingungen von V\u00e4tern. D\u00fcsseldorf: Hans-B\u00f6ckler-Stiftung.  \nPossinger, Johanna (2013): Vaterschaft im Spannungsfeld von Erwerbs- und Familienleben. \n\u201eNeuen V\u00e4tern\u201c auf der Spur. Wiesbaden: Springer. \nRichter, Robert (2012): V\u00e4ter in Elternzeit. Umsetzungen und Strategien zwischen Familie \nund Beruf. Dissertation, Universit\u00e4t Paderborn.  \nSchmidt, Eva-Maria/Rieder, Irene/Zartler, Ulrike/Schadler, Cornelia/Richter, Rudolf (2015): \nParental construction of masculinity at the transition to parenthood: the division of parental \nleave among Austrian couples, in: International Review of Sociology, 25 (3), 373-386.  \nStatistik Austria (2017): Entwicklung der aktiven Erwerbs- und Teilzeitquoten (ILO) der 25- \nbis 49-J\u00e4hrigen nach Familientyp und Geschlecht, 1994 \u2013 2016. \nhttps://www.statistik.at/web_de/statistiken/menschen_und_gesellschaft/arbeitsmarkt/f\namilie_und_arbeitsmarkt/080124.html  \nVogt, Ann-Cathrin/Pull, Kerstin (2010): Why fathers (don\u2019t) take parental leave, in: Zeitschrift \nf\u00fcr Personalforschung, 24 (1), 48-66.  \nWagner-Pinter, Michael (2014): V\u00e4ter in Elternkarenz. Die Folgen des Bezugs von \nKinderbetreuungsgeld f\u00fcr den Erwerbsverlauf von M\u00e4nnern. Wien: Bundesministerium f\u00fcr \nArbeit, Soziales und Konsumentenschutz.  \nSeite 75 von 77  sozialministerium.at  Kapitel 6 \nBergmann, Nadja/Danzer, Lisa/Schmatz, Susanne (2014): Vereinbarkeit von Beruf und \nKinderbetreuung \u2013 betriebliche Rahmenbedingungen aus Sicht berufst\u00e4tiger Eltern. Studie \nvon L&R Sozialforschung im Auftrag der Arbeiterkammer Wien. \nKapitel 7 \n\u201eAK- Aktuell\u201c das Infoservice der AK, 06/2016 \u201eBeruf und Familie vereinbaren \u2013 Arbeitszeit \nverschieben statt Stunden reduzieren!\u201c \nhttps://emedien.arbeiterkammer.at/viewer/image/AC02889007_2016_6/1/LOG_0003/  \nClaudia Kuenz (2016): Eine wohlfahrtsstaatliche Analyse zur Entscheidungsgrundlage von \nV\u00e4terkarenz: M\u00e4nner als neue Adressaten gleichstellungsorientierter Familienpolitik \n\u201eElternteilzeit Ihr Anspruch auf Teilzeitbesch\u00e4ftigung\u201c, besser informiert die Ratgeberreihe \nder AK Wien (2016) \n\u201eElternkarenz, Ihre Anspr\u00fcche, Rechte und Pflichten\u201c, besser informiert die Ratgeberreihe \nder AK Wien (2017) \n\u201eKinderbetreuungsgeld, die zwei Modelle f\u00fcr Geburten ab dem 1. M\u00e4rz 2017\u201c, besser \ninformiert die Ratgeberreihe der AK Wien (2017) \n   \nSeite 76 von 77  sozialministerium.at  DISCLAIMER: \nDiese Ver\u00f6ffentlichung wurde mit F\u00f6rdermitteln aus dem Programm der Europ\u00e4ischen Union \nf\u00fcr \u201eRechte, Gleichstellung und Unionsb\u00fcrgerschaft\u201c (2014 \u2013 2020) umgesetzt. Die einzelnen \nBeitr\u00e4ge dieser Ver\u00f6ffentlichung liegen in der alleinigen Verantwortung der dabei beteiligten \nInstitutionen und Organisationen und geben nicht notwendigerweise die Auffassung der \nEurop\u00e4ischen Kommission oder der jeweils anderen (assoziierten) ProjektpartnerInnen \nwieder. \n   \nSeite 77 von 77  sozialministerium.at   \n \nBUNDESMINISTERIUM F\u00dcR  \nARBEIT, SOZIALES, GESUNDHEIT  \nUND KONSUMENTENSCHUTZ \nStubenring 1, 1010 Wien \nTel.: +43 1 711 00-0 \nsozialministerium.at  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}