{"title": "Zur\u00fcck zur Menschlichkeit: Das gro\u00dfe Corona-Latinum", "author": "Bernhard Lassahn", "url": "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "hostname": "achgut.com", "description": "Ein wenig humanistische Bildung kann bei der Aufarbeitung des Corona-Regimes durchaus n\u00fctzlich sein. Etwa mit diesen ewigen Einsichten: \u201eQuod licet Iovi non licet bovi\". \u201ePecunia non olet\". \u201eErrare humanum est\". \u201eManus manum lavat\".", "sitename": "Achgut_com", "date": "2022-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wer fordert, dass sich die Deutschen st\u00e4rker im Irakkrieg engagieren sollen, versteht nicht, dass es um mehr geht als den pazifistischen Reflex. Eine Erwiderung auf Henryk M. Broder. Quelle: welt Das Internet vergi\u00dft nicht. Und der Standpunkt war auch vern\u00fcnftig ausgef\u00fchrt. Deshalb verstehe ich nicht, warum es dieses Mal anders sein sollte? Die Friedensbewegung gewinnt z.Z. an Glaubw\u00fcrdigkeit zur\u00fcck. / \u201cWer einmal mit dem Notstand spielen sollte, um die Freiheit einzuschr\u00e4nken, wird meine Freunde und mich auf den Barrikaden zur Verteidigung der Demokratie finden, und dies ist ganz w\u00f6rtlich gemeint.\u201d Willy Brandt /\nQuod licet Iovi non licet bovi -\u2014\u2014\u2014\u2014-tja M E I N Lateinlehrer (Gymnasium Hemer 1958/1959) hat uns diesen Spruch noch R I C H T I G gelehrt\u2014 es ist n\u00e4mlich darum gegangen, da\u00df der Jupiter der Damenwelt \u00fcberm\u00e4\u00dfig zugeneigt gewesen ist also hat ihm der G\u00f6ttervater gesagt: Das dem Bullen erlaubt ist, ist Dir noch lange nicht erlaubt!!! - n\u00e4mlich st\u00e4ndig herumzuv\u00f6........ Deshalb habe ich nie verstanden, warum man diesen Satz umgedreht hat, mit dem Ergebnissse, da\u00df den sogenannten \u201cGro\u00dfen\u201d Etwas erlaubt ist, Das der \u201ckleine Mann\u201d eben nicht darf\u2026........................\n\u201cDer Mensch beginnt mit dem ersten Doktortitel\u201d, sagte mir einer mit solchem Titel mal - daf\u00fcr gab\u00b4s eine ganz unpromovierte Maulschelle\u2026..\nMein Eindruck: Es gibt leider etliche, die auf den tragischen Fehllern weiterhin bestehen.\nNach Goethe und auch nach der Bibel zu urteilen, scheint die Macht des Teufels begrenzt zu sein, Deshalb ist dieser auf Verf\u00fchrung angewiesen und in Gefahr der Verf\u00fchrung zu unterliegen, ist wahrscheinlich jedermann. Besonders die Selbst\u00fcbersch\u00e4tzer, diejenigen, die sich zu den Besseren, zu den Guten z\u00e4hlen, sind in Gefahr, das teuflische Detail nicht zu erkennen. Schutz davor bietet einzig Demut und das Wissen um das Nichtwissen. Doch der Teufel kennt unsere Schwachstelle und genau an dieser schleicht er sich m\u00f6glicherweise ein. Faust erlag der List des Teufels. Und dabei war er ein \u00e4u\u00dferst kluger Mann. Hiob erlag ihrer nicht. Er war kl\u00fcger. Aber versuchen durfte er es, der Verf\u00fchrer. Mit ausdr\u00fccklicher Erlaubnis vom einzig Allm\u00e4chtigen.\nUnd der arme Lauterbach, der sich zunehmend unverstanden f\u00fchlt, d\u00fcrfte empfinden \u201cnunquam vidi iustum derelictum\u201d. M\u00f6glicherweise wird er demn\u00e4chst sogar wegen arglistigen Falschspiels (mit Todesfolgen) vor den Kadi gezerrt werden. Da kann er sich dann selbst beweinen \u201cniemals habe ich einen Gerechten verlassen gesehen\u201d ( Hans Kohlhaase bei Kleist ).\nH\u00f6rt mir auf mit \u201cIrrtum\u201d. Mir f\u00e4llt zum Thema zuallererst das Inselbeispiel von Kant ein: Wenn das eine Insel bewohnende Volk beschlie\u00dft, auseinander zu gehen und sich in alle Welt zu zerstreuen, muss der letzte im Gef\u00e4ngnis befindliche M\u00f6rder vorher hingerichtet werden, \u201edamit jedermann widerf\u00e4hrt, was seine Taten wert sind\u201c.\n@ Dr Stefan Lehnhoff: Sie haben nat\u00fcrlich recht mit Ihren Anmerkungen zur Mehrheitsbev\u00f6lkerung. Das soll auch mal ganz deutlich zur Sprache gebracht werden, dass es nicht nur den Lauterbach gibt, sondern auch die vielen \u201cnormalen Leute\u201d, die ihn als Gesundheitsminister wollten und ihm fanatisch folgten und immer noch folgen, einschlie\u00dflich der \u00fcbelsten Verw\u00fcnschungen , die sie Ungeimpften gerne angedeihen lassen. Diese Leute sind gef\u00e4hrlich und da braucht mir auch kein \u201cMarxist\u201d zu kommen mit irgendeinem Bl\u00f6dsinn von wegen \u201cgrundgute Leute\u201d, denen es nur \u201cein bisschen\u201d an Bewusstsein mangelt. Das erinnert mich im \u00dcbrigen an mein Geschichtsstudium an der Uni: Die Legende, die man sich im Nachkriegsdeutschland zurechtgebogen hat (und die immer noch gilt) lautet: Die Nazis haben die Leute aufgehetzt, andere Leute zu denunzieren. Das Gegenteil ist wahr. Auf Plakatw\u00e4nden und Litfasss\u00e4ulen waren immer wieder Drohungen von Seiten der Nazibeh\u00f6rden zu lesen, dass mit schlimmsten Strafen zu rechnen habe, wer Mitb\u00fcrger grundlos denunziert. Es gab damals tats\u00e4chlich massenweise das Ph\u00e4nomen, dass \u201cMitb\u00fcrger\u201d der Meinung waren, dass der nationalsozialistische Staat sich dar\u00fcber \u201cfreut\u201d, wenn man Leute meldet, die sich nicht so ganz \u201clinientreu\u201d verhalten.\n\u201cDaher kommt auch die Redensart: Der Teufel steckt im Detail. Das soll nicht etwa hei\u00dfen, dass wir bei Vertr\u00e4gen unbedingt das Kleingedruckte beachten sollen (das sollen wir nat\u00fcrlich auch), der Spruch soll uns vielmehr ermahnen, unser Detailwissen nicht f\u00fcr das Ganze zu nehmen ...\u201d \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 Sie berichten hier ausf\u00fchrlich \u00fcber Ihre humanistische Bildung, scheitern jedoch daran, die Bedeutung einer bekannten Redewendung richtig erfassen zu k\u00f6nnen. Nein, der Spruch ermahnt keineswegs daran, unser Detailwissen f\u00fcr das Ganze zu nehmen, sondern er sagt im Gegenteil: Es kommt gerade auf die Details an. Englische Wiki: \u201cThe devil is in the details\u201d is an idiom alluding to a catch or mysterious element hidden in the details; it indicates that \u201csomething may seem simple, but in fact the details are complicated and likely to cause problems\u201d. It comes from the earlier phrase \u201cGod is in the details\u201d, expressing the idea that whatever one does should be done thoroughly; that is, details are important. Wie man am Beispiel dieses Artikels sehen kann, humanistisch-lateinische Schulbildung ist \u00fcberbewertet, eignet sich aber gut f\u00fcr Moralpredigten aller Art.\nLeserbriefe k\u00f6nnen nur am Erscheinungstag des Artikel eingereicht werden. Die Zahl der ver\u00f6ffentlichten Leserzuschriften ist auf 50 pro Artikel begrenzt. An Wochenenden kann es zu Verz\u00f6gerungen beim Erscheinen von Leserbriefen kommen. Wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis.", "language": null, "image": "https://www.achgut.com/images/archiv/_568w/saying-659_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/suche", "/", "https://shop.achgut.com/", "/woche", "/podcast", "/presseschau", "/suche", "/seite/achgut_kontakt", "/seite/achgut_spendenaufruf", "https://paten.achgut.com/", "/autoren", "/seite/achgut_unerhoert", "/seite/achgut_media_rss", "https://newsletter.achgut.com/", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/autor/lassahn", "#leserpost_start", "javascript:window.print()", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fzurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fzurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10990&lang=de_de&readid=article_maincontent&url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fzurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "https://www.achgut.com/artikel/impfschaeden_das_thema_erreicht_den_mainstream", "https://pixabay.com/de/service/terms/#usage", "https://www.paypal.com/donate/?hosted_button_id=PBSJRUS76R8LE", "/seite/achgut_unterstuetzen", "/kategorie/Inland", "/kategorie/Medien", "/kategorie/Politik", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fzurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fzurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum", "/", "#section_formular", null, "/seite/achgut_netiquette", null, "/seite/achgut_netiquette", "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum/P18#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/zurueck_zur_menschlichkeit_das_grosse_corona_latinum/P27#comment_entries", "#section_formular", null, "/autor/lassahn", "/artikel/holland_und_der_bluehende_unsinn#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fholland_und_der_bluehende_unsinn", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fholland_und_der_bluehende_unsinn", "https://www.achgut.com/artikel/holland_und_der_bluehende_unsinn", "/artikel/holland_und_der_bluehende_unsinn", "/autor/lassahn", "/artikel/holland_und_der_blick_in_die_unendlichkeit#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fholland_und_der_blick_in_die_unendlichkeit", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fholland_und_der_blick_in_die_unendlichkeit", "https://www.achgut.com/artikel/holland_und_der_blick_in_die_unendlichkeit", "/artikel/holland_und_der_blick_in_die_unendlichkeit", "/autor/lassahn", "/artikel/Was_haben_Maennergewalt_und_Corona_Zahlen_gemeinsam#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2FWas_haben_Maennergewalt_und_Corona_Zahlen_gemeinsam", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2FWas_haben_Maennergewalt_und_Corona_Zahlen_gemeinsam", "https://www.achgut.com/artikel/Was_haben_Maennergewalt_und_Corona_Zahlen_gemeinsam", "/artikel/Was_haben_Maennergewalt_und_Corona_Zahlen_gemeinsam", "/autor/lassahn", "/artikel/pandemned_der_film_zur_pandemie#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fpandemned_der_film_zur_pandemie", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fpandemned_der_film_zur_pandemie", "https://www.achgut.com/artikel/pandemned_der_film_zur_pandemie", "/artikel/pandemned_der_film_zur_pandemie", "/autor/lassahn", "/artikel/der_gruene_planet_oder_die_hoelle#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fder_gruene_planet_oder_die_hoelle", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fder_gruene_planet_oder_die_hoelle", "https://www.achgut.com/artikel/der_gruene_planet_oder_die_hoelle", "/artikel/der_gruene_planet_oder_die_hoelle", "/autor/lassahn", "/artikel/wie_wuerden_nazis_heute_reden#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwie_wuerden_nazis_heute_reden", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwie_wuerden_nazis_heute_reden", "https://www.achgut.com/artikel/wie_wuerden_nazis_heute_reden", "/artikel/wie_wuerden_nazis_heute_reden", "/autor/lassahn", "/artikel/impf_lektuere_der_falsche_und_der_echte_tucholsky#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fimpf_lektuere_der_falsche_und_der_echte_tucholsky", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fimpf_lektuere_der_falsche_und_der_echte_tucholsky", "https://www.achgut.com/artikel/impf_lektuere_der_falsche_und_der_echte_tucholsky", "/artikel/impf_lektuere_der_falsche_und_der_echte_tucholsky", "/autor/lassahn", "/artikel/weihnachten_mit_kaeptn_blaubaer_das_wal_versprechen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fweihnachten_mit_kaeptn_blaubaer_das_wal_versprechen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fweihnachten_mit_kaeptn_blaubaer_das_wal_versprechen", "https://www.achgut.com/artikel/weihnachten_mit_kaeptn_blaubaer_das_wal_versprechen", "/artikel/weihnachten_mit_kaeptn_blaubaer_das_wal_versprechen", "/autoren", "https://www.achgut.com/seite/achgut_spendenaufruf", "https://bit.ly/dr-gunter-frank", "https://shop.achgut.com/products/meine-vertreibung-eine-autobiografische-aufarbeitung-der-erlebnisse-des", "https://shop.achgut.com/products/land-ohne-mut-eine-anleitung-fuer-die-rueckkehr-zu", "/seite/achgut_unerhoert", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/seite/achgut_impressum", "/seite/achgut_datenschutzerklaerung", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "#"]}