{"title": "Mittwoch, 28. November 2018", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-11-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "10.00 - 10.15\nBegr\u00fcssung\nUlrich Heininger, Basel; Urs B. Schaad, Basel\n10.15 - 10.45\nImpfplan 2019: Das neue S\u00e4uglingsimpfschema\nChristoph Berger, Z\u00fcrich\n10.45 - 11.45\nSymposium: Impfungen in der Schwangerschaft / Vaccination pendant la grossesse\nModeration: Ulrich Heininger, Basel\nAktuelle Empfehlungen f\u00fcr Impfungen in der Schwangerschaft in der Schweiz\nNicole Ochsenbein-K\u00f6lble, Z\u00fcrich\nImpfungen in der Schwangerschaft - Akzteptanz und Implementierung im Raum Basel\nMirjam Erb, Basel\nGruppe B Streptokokken und RSV\nPhilipp Henneke, Freiburg (DE)\n11.45 - 12.15\nPolio endgame\nOndrej Mach, Genf\n12.15 - 13.15\nMittagspause\n13.15 - 14.45\nSymposium: Impfskepsis / Scepticisme face \u00e0 la vaccination\nModeration: Mark Witschi, Bern\nHesitancy - r\u00e9ticence- Z\u00f6gern?\nMark Witschi, Bern\nEt si la m\u00e9tacognition \u00e9tait la meilleure approche pour aborder les parents vaccino-h\u00e9sitants?\nAlessandro Diana, Genf\nBotschaften von Impfgegnern entkr\u00e4ften\nG\u00fcnther Pfaff, Stuttgart (DE)\nEre post-v\u00e9rit\u00e9: peut-on immuniser les patients?\nOlivia Braillard, Genf\nErfahrungen mit Anbietern der Komplement\u00e4rmedizin\nPhilip Tarr, Liestal\nPaneldiskussion\n14.45 - 15.30\nVaccination and limits of the immune system\nLeo G. Visser, Leiden (NL)\n15.30 - 16.00\nKaffeepause\n16.00 - 16.15\nKurzvortrag: P\u00e9nuries de vaccins: quelles solutions?\nCatherine Bourquin, Bern\n16.15 - 16.30\nKurzvortrag: Impact de la vaccination contre l'h\u00e9patite B sur son \u00e9pid\u00e9miologie en Suisse\nJean-Luc Richard, Bern\n16.30 - 16.45\nKurzvortrag: (Warum) Braucht es eine Hepatitis C Impfung?\nMatthias Hoffmann, Olten\n16.45 - 17.45\nSymposium: Meningokokken-Epidemiologie und Pr\u00e4vention/ Les m\u00e9ningocoques - epid\u00e9miologie et pr\u00e9vention\nModeration: Anita Niederer-Loher, St. Gallen\nEpidemiologie der Meningokokken-Infektionen in der Schweiz\nRita Born, Bern\nDas ABC...WY der Meningokokken-Impfung\nAnita Niederer-Loher, St. Gallen\nUK experience with routine MenB vaccination in infants\nAdam Finn, Bristol (UK)\n17.45 - 18.15\nInteraktiv: Impffragen aus dem Publikum und Antworten (Teil 1) / Questions et r\u00e9ponses sur le th\u00e8me de la vaccination (partie 1)\nChristoph Berger, Z\u00fcrich; Pierre-Alex Crisinel, Lausanne; Daniel Desgrandchamps, Z\u00fcrich; Alessandro Diana, Gen\u00e8ve; Ulrich Heininger, Basel; Anita Niederer-Loher, St. Gallen, Claire-Anne Siegrist, Genf", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:void(0)", "de/2021.html", "fr/2018/programme/mercredi-28-novembre-2018.html", "de/2018/menu-top/home.html", "de/2018/menu-top/kontakt.html", "de/2018/menu-top/congrex.html", "de/2018.html", "de/2018/willkommen.html", "de/2018/programm.html", "de/2018/programm/programmuebersicht.html", "de/2018/programm/mittwoch-28-november-2018.html", "de/2018/programm/donnerstag-29-november-2018.html", "de/2018/programm/referenteninnen.html", "de/2018/programm/programm-pdf.html", "de/2018/allgemeine-informationen.html", "de/2018/allgemeine-informationen/komitee.html", "de/2018/allgemeine-informationen/wichtige-adressen.html", "de/2018/allgemeine-informationen/akkreditierung.html", "de/2018/allgemeine-informationen/tagungsort.html", "de/2018/industrie.html", "de/2018/online-bibliothek.html", "de/2018/programm/programmuebersicht.html", "de/2018/programm/mittwoch-28-november-2018.html", "de/2018/programm/donnerstag-29-november-2018.html", "de/2018/programm/referenteninnen.html", "de/2018/programm/programm-pdf.html", "tel:+41616867777", "mailto:impf@congrex.com", "de/2018/menu-footer/datenschutzerklaerung.html", "de/2018/menu-footer/impressum.html"]}