{"title": "\"Esoterische Aromatherapie\" und duftfreie \u00c4\u00d6 - Christine Lamontain - Das Duftgespr\u00e4ch\u00ae", "author": "Christine Lamontain", "url": "https://www.christinelamontain.de/esoterische-aromatherapie-und-duftfreie/", "hostname": "christinelamontain.de", "description": "Dass unser Geruchsinn entwicklungsgeschichtlich von gro\u00dfer evolution\u00e4rer Bedeutung ist, ist hinreichend bekannt", "sitename": "Christine Lamontain - Das Duftgespr\u00e4ch\u00ae", "date": "2011-08-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Um etwas \u00fcber das Karottensamen\u00f6l (Daucus carota) nachzulesen (ein Teil meiner gefalteten Oberfl\u00e4chenstruktur ruft nach Entfaltung), habe ich u.a., das Buch \u201eAromatherapie\u201c Wabner/Beier (Hrsg.) Urban & Fischer Verlag 2009 1. Auflage, zur Hand genommen.\nDas Ergebnis (zum Karottensamen) war nicht sonderlich ergiebig aber daf\u00fcr bin ich im 1.Kapitel h\u00e4ngengeblieben.\nHier sind interessante Aussagen zu finden. Wenn ich es richtig verstanden habe, dann ist eine Kernaussage, dass \u201e Aromatherapie keine alternative Therapieform\u2026\u201c und \u201e\u2026keineswegs ein ganzheitliches System, sondern ein Teil der allopathischen westlichen Medizin ist.\u201c (vgl. S.3) eine \u201erationale Therapie\u201c (vgl. S.1)\nAlles was \u201eschwingend\u201c und als \u201efeinstofflich\u201c dargestellt wird, was sich auf die \u201eSeele der Pflanzen im \u00c4\u00d6\u201c und die \u201eenergetische Qualit\u00e4t\u201c bezieht, auf die \u201ealchemistische Transformation\u201c beim Destillationsprozess verweist, \u201eBiophotonen\u201c und \u201eganzheitliche Heilweise\u201c erw\u00e4hnt und sich bezieht usw. ist keine Aromatherapie, sondern eine Art von \u201eesoterischer Aromatherapie\u201c (vgl. S.2/3) und ist somit Esoterik.\nWenn all dies als unwissenschaftlich und damit als nicht relevant betrachtet wird, hei\u00dft das, das \u00c4\u00d6 auf ihr chemischen Wirkspektrum versachlicht und reduziert werden.\nNach meiner Erfahrung sind sie jedoch mehr. Das Risiko damit eine \u201eEso-Tante\u201c zu sein, gehe ich gerne ein (Esoterik von altgriechisch es\u014dterik\u00f3s: \u201einnerlich\u201c, ist im Urspr\u00fcnglichem, eine philosophische Lehre, die nur einen begrenzten \u201einneren\u201c Personenkreis zug\u00e4nglich war.) http://de.wikipedia.org/wiki/Esoterik\nIn diesem 1. Kapitel wird auch darauf hingewiesen, dass \u201edie starken emotionalen Wirkungen der \u00e4therischen \u00d6le und D\u00fcfte\u201c \u201edie Aromatherapie der Ganzheitlichkeit\u201c n\u00e4herbringen. (vgl. S.3)\nMir stellt sich die Frage: Ist der Geruch des \u00c4\u00d6 nicht eigentlich relativ \u201eneutral\u201c, wenn es kein Gegen\u00fcber hat? Braucht es zur Emotionalisierung nicht erst eine innerpers\u00f6nliche Erfahrungswelt? Die Wahrnehmung und die Reaktion auf einen Duft sind im pers\u00f6nlichen, erlernten und kulturell-sozialen Kontext eingebunden.\nEs sei denn es handelt sich um Warnger\u00fcche, die wir \u201egenetisch gespeichert\u201c haben.\nDie Pflanzen mit ihrem Duft geh\u00f6ren schon immer zu unserer Wahrnehmung- und Lebenswelt. \u00dcber Duftreize, ob von Pflanze oder \u00c4\u00d6, werden wichtige Informationen weiter gegeben.\nIn der Aromakultur und in der Heil-Kunst-Kultur (\u201eHeil\u201c im Sinne von Ganzsein, Heil-ig) sind der Duft, das Wesen der Pflanze, der Glaube daran und das Eingebunden sein in heilige rituelle Handlungen, die potentiellen Wirkfaktoren.\nEinen spontanen \u201eAufreger\u201c erlebte ich vor einigen Jahren \u00fcber eine \u00c4u\u00dferung zur Aromatherapie von Ferdinand Storp (Geruch & Gef\u00fchl Eine Empirische Studie \u00fcber den Einflu\u00df von olfaktorischen Reizen auf Emotionen, Inaugural-Dissertation von Ferdinand Storp, M\u00fcnchen; drom fragrances international, Baierbrunn, 1997).\nIch zitiere das, was mich damals emp\u00f6rte: \u201e Doch im direkten Vergleich (Anm: Storp bezieht sich auf enorme Wirkungen der Duft- und Heilzeremonien in den Anden oder in S\u00fcdamerika) erscheint die heutige Aromatherapie wie eine seelen- und kraftlose Kopie, der wesentliche Bestandteile des Originals abhanden gekommen sind. Das Aufkommen der Aromatherapie spiegelt eher die Sehnsucht einer weitgehend aufgekl\u00e4rten Menschheit nach ein wenig Irrationalit\u00e4t und nicht den Wunsch nach wirklicher Spiritualit\u00e4t wieder. Die Industrienationen haben sich zu weit von den historischen Wurzeln der Duftanwendung entfernt, um den D\u00fcften und ihren Wirkungen jemals wieder einen \u00e4hnlich hohen Stellenwert einr\u00e4umen zu k\u00f6nnen.\u201c (vgl. Storp, 1997, S.27)\n\u00dcbrigens, ich bin dar\u00fcber nicht mehr emp\u00f6rt.\nDer Duft ist die Dimension, die uns an etwas r\u00fcckerinnert, r\u00fcckbindet und gleichzeitig \u00f6ffnet f\u00fcr unsere Realit\u00e4t. Ein Duft tr\u00e4gt etwas Spirituelles in sich, eine Erweiterung der bewussten Wahrnehmung.\nIm rationalen Umgang mit den \u00c4\u00d6 verliert dieser Aspekt seine Bedeutung und wird \u201everschenkt\u201c\nIst es sinnvoll, \u00fcberspitzt gesagt, den \u00c4\u00d6 zu \u201euntersagen\u201c zu duften, sollen sie verduften??\nUm in der pers\u00f6nliche Wahrnehmung eines \u00c4\u00d6 dessen Duftes, als \u201eSt\u00f6rfaktor\u201c auszuschlie\u00dfen, d.h., eine Ablehnung des \u00c4\u00d6 zu vermeiden, gibt es einige \u00dcberlegungen, die \u00c4\u00d6 \u00fcber Potenzierungen geruchlos zu gestalten. Damit k\u00f6nnten es sich geruchlos an der \u201e W\u00e4chterin\u201c Amygdala vorbeischl\u00e4ngeln, allerdings hat die Nase und die Person selbst, kein Mitspracherecht mehr.\nDass unser Geruchsinn entwicklungsgeschichtlich von gro\u00dfer evolution\u00e4rer Bedeutung ist, ist hinreichend bekannt\nOhne Duft erf\u00e4hrt unsere Lebens- und Gef\u00fchlswelt eine Reaktionskette von: Geruchlos\u2013Ber\u00fchrungslos-Emotionslos-Motivationslos-Reaktionslos.\nDie individuelle Wahrnehmung im Kontakt mit dem Duft des \u00c4\u00d6, ist das gro\u00dfe Geschenk und die Chance, sich seiner Befindlichkeit bewusst zu werden und aktiv und selbstverantwortlich an dieser Interaktion teilzuhaben. \u00dcber den Duft der \u00c4\u00d6 f\u00fchrt ein sinnlicher Weg zur BeSINNung.\nWenn ein Mensch einen Duft/Geruch ablehnt hat er einen sehr guten Grund daf\u00fcr\u2026 Ein als unangenehm empfundener Geruch kann physischen und psychischen \u201eStress\u201c verursachen und die Befindlichkeit beeintr\u00e4chtigen.\nEs macht Sinn vor jeder duftenden Anwendung, den Geruchssinn \u201ezu befragen\u201c.\n\u201eEsoterische Aromatherapie\u201c und duftfreie \u00c4\u00d6", "language": null, "image": "https://www.christinelamontain.de/wp-content/uploads/2011/08/P1040542-Kopie.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#main", "https://www.instagram.com/duftkommunikation/", "https://www.christinelamontain.de/kontakt/", "https://www.christinelamontain.de/impressum/", "https://www.christinelamontain.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.christinelamontain.de/", "https://www.christinelamontain.de/", "https://www.christinelamontain.de/", "https://www.christinelamontain.de/blog/", "https://www.christinelamontain.de/termine/", "https://www.christinelamontain.de/ueber-mich/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F&text=%E2%80%9EEsoterische%20Aromatherapie%E2%80%9C%20und%20duftfreie%20%C3%84%C3%96", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F&subject=%E2%80%9EEsoterische%20Aromatherapie%E2%80%9C%20und%20duftfreie%20%C3%84%C3%96", "http://ct.de/-2467514", "https://www.christinelamontain.de/tag/aromatherapie/", "https://www.christinelamontain.de/tag/duftfreie-aeoe/", "https://www.christinelamontain.de/tag/esoterisch/", "https://www.christinelamontain.de/author/christine-lamontain/", "https://www.christinelamontain.de/esoterische-aromatherapie-und-duftfreie/", "https://www.christinelamontain.de/category/allgemein/", "https://www.christinelamontain.de/esoterische-aromatherapie-und-duftfreie/#respond", "https://www.christinelamontain.de/duftkommunikation-und-das-psycho/", "https://www.christinelamontain.de/duft-welten-mix/", "https://www.christinelamontain.de/das-kursbuch-zur-aromatherapie/", "https://www.christinelamontain.de/das-kursbuch-zur-aromatherapie/", "https://www.christinelamontain.de/author/christine-lamontain/", "https://www.christinelamontain.de/das-kursbuch-zur-aromatherapie/", "https://www.christinelamontain.de/duft-welten-mix/", "https://www.christinelamontain.de/duft-welten-mix/", "https://www.christinelamontain.de/author/christine-lamontain/", "https://www.christinelamontain.de/duft-welten-mix/", "https://www.christinelamontain.de/ein-hilferuf-und-die-duftantwort/", "https://www.christinelamontain.de/ein-hilferuf-und-die-duftantwort/", "https://www.christinelamontain.de/author/christine-lamontain/", "https://www.christinelamontain.de/ein-hilferuf-und-die-duftantwort/", "/esoterische-aromatherapie-und-duftfreie/#respond", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F&text=%E2%80%9EEsoterische%20Aromatherapie%E2%80%9C%20und%20duftfreie%20%C3%84%C3%96", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.christinelamontain.de%2Fesoterische-aromatherapie-und-duftfreie%2F&subject=%E2%80%9EEsoterische%20Aromatherapie%E2%80%9C%20und%20duftfreie%20%C3%84%C3%96", "http://ct.de/-2467514", "https://www.youtube.com/watch?v=0KskceUqBcM", "https://www.youtube.com/watch?v=wzyf91uxqIA", "https://www.srf.ch/audio/perspektiven/das-wunder-der-rose-eine-blume-tausend-botschaften?id=12403150", "https://www.christinelamontain.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.christinelamontain.de/duftkommunikation-der-duftkreis-in-der-flasche-die-notfallmischung-nach-martin-henglein/", "https://www.christinelamontain.de/weshalb-mir-die-duftkommunikation-am-herzen-liegt/", "https://www.christinelamontain.de/rosmarin-verbenon-und-seine-schleimspur-aus-der-duftkommunikationspraxis/", "https://www.christinelamontain.de/martin-henglein-mensch-und-genius-der-integralen-osmologie-aromatherapie/", "https://www.christinelamontain.de/palo-santo-duftkommunikation/", "https://www.christinelamontain.de/", "https://themegrill.com/themes/spacious", "https://wordpress.org", "https://www.christinelamontain.de/kontakt/", "https://www.christinelamontain.de/impressum/", "https://www.christinelamontain.de/datenschutzerklaerung/", "#masthead"]}