{"title": "Bundestag versch\u00e4rft Coronama\u00dfnahmen", "author": null, "url": "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/bundestag-corona-ifsg-impfpflicht-pandemie-ampel-koaliton/", "hostname": "lto.de", "description": "Unter anderem die einrichtungsbezogene Impfpflicht ist nun beschlossene Sache - jedenfalls im Bundestag. Zudem diverse \u00c4nderungen des IfSG.", "sitename": "Legal Tribune Online", "date": "2021-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die neue Ampel-Koalition macht Tempo: Der Bundestag beschloss heute diverse Versch\u00e4rfungen der Coronama\u00dfnahmen - unter anderem eine Impfpflicht f\u00fcr Personal in Krankenh\u00e4usern und Altenheimen ist dabei.\nDer Bundestag hat mit 571 Ja-Stimmen \u00c4nderungen des Infektionsschutzsgesetzes (IfSG) beschlossen. Der Beschluss beruht dabei auf einem Gesetzesentwurf der Ampel-Koalitionsfraktionen aus SPD, Gr\u00fcne und FDP. Die Linke enthielt sich, die AfD stimmte dagegen und musste mehrfach von Bundestagsp\u00e4sidentin Bas (SPD) zur Einhaltung der Maskenpflicht aufgerufen werden.\nMit den \u00c4nderungen wird die\n[viel diskutierte einrichtungsbezogene Impfpflicht](https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/erste-lesung-bundestag-impfpflicht-aenderung-infektionsschutzgesetz/) realisiert. Unter anderem in Krankenh\u00e4usern, Altenheimen, Arztpraxen sowie im Rettungsdienst m\u00fcssen die dort t\u00e4tigen Personen ab dem 15. M\u00e4rz 2022 entweder geimpft oder genesen sein bzw. einen Nachweis \u00fcber eine medzinische Kontraindikation hinsichtlich einer Impfung haben. Begr\u00fcndet wird dies damit, dass dem Personal eine besondere Verantwortung gegen\u00fcber vulnerablen Gruppen zukomme.\nDer Kreis der zum Impfen berechtigten Personen wird erweitert. Neben \u00c4rztinnen und \u00c4rzten d\u00fcrfen vor\u00fcbergehend grunds\u00e4tzlich auch Zahn- und Tier\u00e4rzt:innen sowie Apotheker:innen impfen. Damit soll der hohen Nachfrage insbesondere nach Auffrischungsimpfungen Rechnung getragen werden.\nBeide Ma\u00dfnahmen sollen hinsichtlich Wirksamkeit und Reformbed\u00fcrftigkeit fortlaufend evauliert werden. Der Gr\u00fcnen-Gesundheitspolitiker Janosch Dahmen mahnt: \"Der Staat darf sich nicht l\u00e4cherlich machen. Es muss durchgesetzt werden, was beschlossen wird, ansonsten wird Politik und der Staat als Ganzes unglaubw\u00fcrdig.\" Die CDU/CSU-Fraktion kritisierte, dass keine R\u00fcckkehr zur epidemischen Lage von nationaler Tragweite erfolge.\nKeine Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und fragw\u00fcrdige \u00dcbergangsregelungen\nErfolglos blieben indes mehrere Antr\u00e4ge der AfD-Fraktion gegen eine Impfpflicht. Nach Auffassung der AfD-Fraktion st\u00fcnden mildere Mittel zur Pandemiebek\u00e4mpfung zur Verf\u00fcgung und eine Impfpflicht sei - entgegen der aktuell herrschenden Auffassung in der Staatsrechtslehre - insgesamt nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\nWeiterhin soll der Bund kurzfristig finanzielle Unters\u00fctzung an Krankenh\u00e4user leisten. Vielerorts m\u00fcssen aktuell Operationen verschoben werden, wodurch Verluste und Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse entstehen k\u00f6nnen.\nEbenfalls enth\u00e4lt der Gesetzesentwurf eine Pr\u00e4zisierung der m\u00f6glichen Schutzvorkehrungen gem\u00e4\u00df \u00a7 28a IfSG: Ausgeschlossen sind hiermit momentan Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und Reiseverbote, m\u00f6glich bleibt die Schlie\u00dfung von gastronomischen und kulturellen Einrichtungen.\nAuf Twitter kritisiert PD Dr. Andrea Kie\u00dfling, Expertin unter anderem im Infektionsschutzrecht, dass in \u00a7 28a Abs. 9 IfSG eine \u00dcbergangsregelung verl\u00e4ngert wurde, wovon anstelle einer abstrakten Regelungstechnik lediglich Sachsen, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und Th\u00fcringen profitieren w\u00fcrden. Diese vier L\u00e4nder hatten einen Tag vor Ende der epidemischen Lage von nationaler Tragweite noch auf alter Rechtsgrundlage h\u00e4rtere Ma\u00dfnahmen wie Schlie\u00dfung von Sports\u00e4tten beschlossen.\nAuch der Bundesrat hat das Gesetz mittlerweile einstimmig angenommen. Ebenfalls zugestimmt hat der Bundesrat einer Regierungsverorndung, welche den L\u00e4ndern mehr Befugnisse einr\u00e4umt. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass bei Kontaktbeschr\u00e4nkungen anders als bisher auch Geimpfte und Genese mitgez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, wenn dies aus Infektionsschutzgr\u00fcnden gerechtfertigt ist.*\n* Aktualisiert am Tag der Ver\u00f6ffentlichung 15:16 Uhr\njb/dpa/LTO-Redaktion\n\u00c4nderungen des IfSG: Bundestag beschlie\u00dft einrichtungsbezogene Impfpflicht . In: Legal Tribune Online, 10.12.2021 , https://www.lto.de/persistent/a_id/46896/ (abgerufen am: 26.10.2023 )\n[Infos zum Zitiervorschlag](/rechtliches/zitierhinweise/)", "language": null, "image": "https://www.lto.de/fileadmin/files/artikel/2021/Dezember/AdobeStock_293718168.jpeg", "pagetype": "article", "links": [null, "/", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "#", "#", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/autoren/", "/gerichte/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/karriere/login", null, "/karriere/stellenmarkt", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/nachrichten/", "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/erste-lesung-bundestag-impfpflicht-aenderung-infektionsschutzgesetz/", "/recht/nachrichten/n/bundestag-corona-ifsg-impfpflicht-pandemie-ampel-koaliton/print.html", "mailto:?subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20LTO.de&body=Hallo%2C%0A%0Afolgender%20Artikel%20auf%20LTO.de%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A%0A%09%09%09%09%09%09https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fnachrichten%2Fn%2Fbundestag-corona-ifsg-impfpflicht-pandemie-ampel-koaliton%2F%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe", "javascript:void();", "/rechtliches/zitierhinweise/", "/rechtsgebiete/oeffentliches-recht-urteile-gesetzesaenderungen-nachrichten/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/b/bundestag/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/c/coronavirus/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/g/gesundheit/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/themen/recht/r/rauchen/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/hintergruende/h/wagenknecht-bsw-linkspartei-bundestag-fraktion-ausschluss-verein/", "/recht/themen/recht/d/die-linke/", "/recht/hintergruende/h/wagenknecht-bsw-linkspartei-bundestag-fraktion-ausschluss-verein/", "/recht/hintergruende/h/wagenknecht-bsw-linkspartei-bundestag-fraktion-ausschluss-verein/", "/recht/hintergruende/h/vw-betriebsrat-verguetung-bgh-strafsenat-bag-rechtsprechung-kommission/", "/recht/themen/recht/b/betriebsrat/", "/recht/hintergruende/h/vw-betriebsrat-verguetung-bgh-strafsenat-bag-rechtsprechung-kommission/", "/recht/hintergruende/h/vw-betriebsrat-verguetung-bgh-strafsenat-bag-rechtsprechung-kommission/", "/recht/nachrichten/n/bgh-izr13520-flaschenpfand-angabe-warenpreis-werbung-lebensmittelhaendler-wettbewerbsrecht-vorlage-eugh/", "/recht/themen/recht/w/wettbewerbsrecht/", "/recht/nachrichten/n/bgh-izr13520-flaschenpfand-angabe-warenpreis-werbung-lebensmittelhaendler-wettbewerbsrecht-vorlage-eugh/", "/recht/nachrichten/n/bgh-izr13520-flaschenpfand-angabe-warenpreis-werbung-lebensmittelhaendler-wettbewerbsrecht-vorlage-eugh/", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "/recht/themen/recht/j/jurastudium/", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "/recht/themen/recht/n/notare/", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/133975-roedl-partner-rechtsanwalt-bulgarien-europa-und-voelkerrecht-bank-und-kapitalmarktrecht-bau-und-architektenrecht-berufs-und-standesrecht-erbrecht-familienrecht-handels-und-gesellschaftsrecht", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148742-wolters-kluwer-deutschland-gmbh-sales-manager-fuer-juristische-softwareloesungen-grossraum-baden-wuerttemberg-asyl-und-auslaenderrecht-agrarrecht-arbeitsrecht-ludwigsburg-mannheim-bretten-freiburg-im-breisgau", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148693-erdoelbevorratungsverband-abteilungsleiter-recht-und-beitraege-oeffentliches-recht-wirtschaftsrecht-arbeitsrecht-datenschutz-zivil-und-zivilverfahrensrecht-hamburg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148202-hessisches-ministerium-der-justiz-volljuristen-ihre-zukunft-in-der-hessischen-justiz-berufs-und-standesrecht-erbrecht-europa-und-voelkerrecht-familienrecht-handels-und-gesellschaftsrecht-wiesbaden", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/145472-wolters-kluwer-deutschland-gmbh-werkstudent-fuer-lto-newsdesk-arbeitsrecht-agrarrecht-asyl-und-auslaenderrecht-bank-und-kapitalmarktrecht-bau-und-architektenrecht-beamtenrecht-berufs-und-standesrecht-berlin-huerth", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/138512-gassner-groth-siederer-coll-partnerschaft-von-rechtsanwaelten-mbb-rechtsanwalt-rechtsanwaeltin-fuer-das-oeffentliche-wirtschaftsrecht-wirtschaftsrecht-oeffentliches-recht-berlin", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148753-max-planck-institut-fuer-plasmaphysik-volljuristin-arbeitsrecht-oeffentliches-recht-garching-b-muenchen", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/137210-lafp-nrw-polizei-fuehrungskraft-in-der-laufbahngruppe-22-oeffentliches-recht-staatsrecht-und-staatsorganisationsrecht-polizei-und-ordnungsrecht-duesseldorf", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "/juristen/veranstaltungen/detail/nachfolge-entscheidungen-des-bfh-zur-umsatzsteuerlichen-organschaft/", "/juristen/veranstaltungen/detail/ra-micro-voffice-das-sichere-virtuelle-buero-inkl-videokonferenzmoeglichkeit-6/", "/juristen/veranstaltungen/detail/essentials-die-moderne-anwaltskanzlei-24/", "/juristen/veranstaltungen/detail/icc-germany-lunch-break/", "/juristen/veranstaltungen/detail/fortbildung-arbeitsrecht-im-selbststudium-online-9/", "/juristen/veranstaltungen/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "https://www.lto.de/fuer-arbeitgeber/", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/arbeitgeberprofile", "/kontaktformular/", "/kontakt/das-team/", "/autoren/", "/kontaktformular/", "/jobs-bei-der-lto/", "/presse/", "/kontakt/beitraege-anbieten/", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/impressum/", "/rechtliches/datenschutz/", "/rechtliches/placeholder-cookie-settings-override-via-typoscript/", "javascript: Cookiebot.renew()", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/zitierhinweise/", "/rechtliches/lto-auf-ihrer-webseite/", "/newsletter-apps/apps/", "/newsletter-apps/lto-newsletter/", "/newsletter-apps/karriere-newsletter/", "/newsletter-apps/presseschau-newsletter/", "https://apps.apple.com/de/app/legal-tribune-online/id465092573", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.wkd&hl=de", "https://www.lto.de/karriere", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/beruf", "https://www.lto.de/karriere/beruf/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.xing.com/news/pages/legal-tribune-online-287", "https://www.instagram.com/lto_de/", "https://twitter.com/lto_de", "https://www.linkedin.com/company/17963906/", "https://mstdn.social/@LTO", "https://mstdn.social/@LTO", "/rss/", "/rss/", "https://www.lto.de/presseschau-rss/rss/feed.xml", "/lto-podcasts/", "https://https://www.lto.de/rss/feed.xml", "/suche/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/gerichte/", "/jura/studium/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/juristen/muster-dokumente/", "#", "#", "https://www.lto.de/rechtliches/datenschutz/?elqTrackId=bee9ab6724fb4b05b157671da43fd9e4&elqTrack=true"]}