{"title": "COVID-19-Impfstoffkrise: Pharma-Konzerne verfehlen selbstgesteckte Menschenrechtsziele", "author": null, "url": "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "hostname": "amnesty.de", "description": "Vakzin-Hersteller wie Pfizer, BioNTech und Moderna haben ma\u00dfgeblich den fairen weltweiten Zugang zu lebensrettenden Impfungen behindert.", "sitename": "22.09.2021", "date": "2021-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-19-Impfstoffkrise: Pharma-Konzerne verfehlen selbstgesteckte Menschenrechtsziele\nVakzin-Hersteller wie Pfizer, BioNTech und Moderna haben ma\u00dfgeblich den fairen weltweiten Zugang zu lebensrettenden Impfungen behindert. In einem\n[neuen Bericht](https://www.amnesty.de/sites/default/files/2021-09/Amnesty-Bericht-Covid-19-Impfstoffverteilung-Pharma-Konzerne-Double-Dose-of-Inequality-September-2021.pdf) dokumentiert Amnesty International, wie die Unternehmen Profite \u00fcber die Gesundheit von Millionen Menschen und die wirksame internationale Bek\u00e4mpfung der Pandemie gestellt haben.\nDank der schnellen Entwicklung effektiver COVID-19-Impfstoffe haben die EU, die USA und einige andere wohlhabende Staaten in diesem Sommer ihre Pandemie-Situation erheblich verbessern k\u00f6nnen: Die Inzidenzwerte fielen, Urlaube waren m\u00f6glich, der \u00f6ffentliche Lockdown quasi nicht mehr vorhanden. W\u00e4hrend in Deutschland mehr als 60 Prozent der Bev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig geimpft sind, sind es in L\u00e4ndern mit niedrigem Einkommen weniger als ein Prozent. Teile Afrikas, Asiens und Lateinamerikas st\u00fcrzten erneut in die Krise: Die \u00f6rtlichen Gesundheitssysteme drohten zusammenzubrechen, jede Woche starben Zehntausende Menschen. Viele dieser Leben h\u00e4tten gerettet werden k\u00f6nnen, h\u00e4tten reiche Staaten nicht die verf\u00fcgbaren Impfdosen gehortet und h\u00e4tten Vakzin-Hersteller ihre Technologien und Patente mindestens vor\u00fcbergehend freigegeben, statt den Ausbau der globalen Impfstoffproduktion zu blockieren.\nAnfang August sind 99 Prozent der bisherigen Lieferungen von BioNTech/Pfizer f\u00fcr L\u00e4nder mit hohem und gehobenem mittleren Einkommen bestimmt gewesen. Dasselbe gilt f\u00fcr 83 Prozent des Auftragsvolumens 2021. Bei Moderna sieht es nicht viel besser aus. \"Diese eklatante Ungerechtigkeit bei der Verteilung von Impfstoffen ist ein Skandal\", sagt Annelen Micus, Expertin f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte bei Amnesty International in Deutschland. \"Pfizer und BioNTech bekennen sich zwar zu den UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte, die vor allem sagen: F\u00fcge niemandem Schaden zu. Aber es sind blo\u00dfe Lippenbekenntnisse. Sie m\u00fcssten viel mehr tun, um Menschenleben weltweit zu retten.\"\nDie Wissenschaft hat gro\u00dfe Erfolge bei der Entwicklung von Impfstoffen feiern k\u00f6nnen, aber die Weltgemeinschaft ist bislang daran gescheitert, diese globale Krise solidarisch und effektiv weltweit zu bek\u00e4mpfen.\nDie COVAX-Initiative, ein internationaler Verteilungsmechanismus, sollte bis Ende 2021 mehr als zwei Milliarden Impfstoffdosen unabh\u00e4ngig vom Einkommensniveau der L\u00e4nder ausliefern. Anfang August waren es erst 190 Millionen. \"Die COVAX-Initiative ist ein wichtiges Werkzeug f\u00fcr eine gerechte globale Impfstoffverteilung. Aber wenn Moderna nur 3,4 Prozent ihrer Produktion 2021 beisteuern und BioNTech/Pfizer acht Prozent f\u00fcr 2022, ist dies viel zu wenig und viel zu sp\u00e4t. T\u00e4glich sterben weiterhin unn\u00f6tig Tausende Menschen, da sind diese Beitr\u00e4ge nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein; mindestens 50 Prozent der produzierten Impfstoffe sollten ab sofort an L\u00e4nder mit niedrigerem Einkommen gehen\", fordert Micus.\nNeben COVAX stellt der von der Weltgesundheitsorganisation WHO geleitete COVID-19 Technology Access Pool (C-TAP) ein wichtiges Mittel im Kampf gegen die Pandemie dar. \"C-TAP ist darauf angewiesen, dass die sechs gr\u00f6\u00dften Impfstoffhersteller AstraZeneca, BioNTech, Johnson & Johnson, Moderna, Novavax und Pfizer ihr Knowhow und ihre Patente \u00fcber diese Plattform teilen. Bis heute ist dies nicht geschehen\", sagt Micus. \"Die n\u00e4chste Bundesregierung sollte die bisherige deutsche Blockadehaltung zu einer tempor\u00e4ren Patentfreigabe aufgeben und unter anderem BioNTech daran erinnern, dass dessen Forschung mit Millionen Euro Steuergeld erm\u00f6glicht wurde, und das Unternehmen dazu auffordern, sich an C-TAP zu beteiligen.\"\nMicus sagt: \"Die Wissenschaft hat gro\u00dfe Erfolge bei der Entwicklung von Impfstoffen feiern k\u00f6nnen, aber die Weltgemeinschaft ist bislang daran gescheitert, diese globale Krise solidarisch und effektiv weltweit zu bek\u00e4mpfen. Die deutsche Bundesregierung und die deutschen Pharmaunternehmen haben hier nicht nur eine moralische, sondern auch eine menschenrechtliche Verpflichtung, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass Menschen weltweit gegen COVID-19 geimpft werden. Nur so kann die Pandemie effektiv und nachhaltig bek\u00e4mpft werden.\"\nHintergrund\nAmnesty International hat die sechs gr\u00f6\u00dften COVID-19-Impfstoff-Entwickler darauf gepr\u00fcft, ob ihre Gesch\u00e4ftspolitik menschenrechtliche Verpflichtungen erf\u00fcllt. Ma\u00dfstab sind die UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte und OECD-Leits\u00e4tze f\u00fcr multinationale Unternehmen gewesen. Die sechs gr\u00f6\u00dften Vakzin-Produzenten sind nach Angaben des UNICEF \"Covid-19 Vaccine Market Dashboard\" AstraZeneca plc, BioNTech Manufacturing GmbH, Johnson & Johnson, Moderna, Inc., Novavax, Inc. und Pfizer, Inc.. Russische und chinesische Unternehmen sind aufgrund ihrer intransparenten Informationspolitik nicht ber\u00fccksichtigt worden.", "language": null, "image": "https://www.amnesty.de/sites/default/files/styles/1218x600/public/2021-09/Indien-Corona-Covid-19-Impfstoffgerechtigkeit-Knappheit-September-2021.jpg?h=46676097&itok=fD-kcY5c", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/mein-amnesty", "/user/password", "/user/register", "/presse", "/leichte-sprache", "https://shop.amnesty.de/", "#", "/", "#", "#", "https://helfen.amnesty.de/checkout/button/", "#", "/kampagnen", "/kampagnen", "/allgemein/kampagnen/iran-jina-mahsa-amini-proteste-niederschlagung-gewalt-stoppen", "/allgemein/kampagnen/russland-angriffskrieg-stoppen", "/protest-demonstrationen-schuetzen-protect-the-protest", "/briefmarathon", "/briefmarathon-schule", "/informieren", "/informieren", "/informieren/aktuelles", "/informieren/themen", "/informieren/laenderberichte", "/amnesty-journal-das-magazin-fuer-die-menschenrechte", "/informieren/bildung", "/kultur", "/informieren/amnesty-report", "/informieren/die-allgemeine-erklaerung-der-menschenrechte", "/informieren/blog", "/mitmachen", "/mitmachen", "https://www.amnesty.de/mitmachen/werde-sofort-aktiv", "/veranstaltungen", "/mitmachen/urgent-actions", "https://www.amnesty.de/mitmachen/werde-teil-der-bewegung", "/mitmachen/gruppe-finden", "/mitmachen/petitionen", "https://www.amnesty.de/mitmachen/menschenrechtsbildung", "/form/membership", "/mitmachen/briefe-gegen-das-vergessen", "/mitmachen/unsere-erfolge", "/amnesty", "/amnesty", "/amnesty/wer-wir-sind", "/amnesty/wie-wir-arbeiten", "/amnesty/jobs-ausschreibungen", "/amnesty-international-deutschland", "/amnesty/unsere-geschichte", "/amnesty/amnesty-beteiligungen", "/amnesty-ist-international", "/amnesty/transparenz-angaben", "https://shop.amnesty.de/", "https://helfen.amnesty.de/", "/presse", null, "https://helfen.amnesty.de/checkout/spende-amnesty/", "https://helfen.amnesty.de/checkout/spende-amnesty/", "https://www.amnesty.de/sites/default/files/2021-09/Amnesty-Bericht-Covid-19-Impfstoffverteilung-Pharma-Konzerne-Double-Dose-of-Inequality-September-2021.pdf", "/sites/default/files/2021-09/Amnesty-Bericht-Covid-19-Impfstoffverteilung-Pharma-Konzerne-Double-Dose-of-Inequality-September-2021.pdf", "/sites/default/files/2021-09/Amnesty-Bericht-Corona-Pharmaunternehmen-Impfstoffe-Zusammenfassung-Deutsch-September-2021.pdf", "https://www.amnesty.de/allgemein/kampagnen/corona-krise-auf-abstand-und-doch-zusammen", "/suche?f%5B0%5D=sections%3A68", "/suche?f%5B0%5D=sections%3A48", "/suche?f%5B0%5D=themes%3A92", "/suche?f%5B0%5D=themes%3A87", "/suche?f%5B0%5D=themes%3A101", "/suche?f%5B0%5D=themes%3A104", "/tag/covid-19", "/tag/coronavirus", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "http://twitter.com/share?url=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "mailto:?body=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "whatsapp://send?text=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/covid-19-impfstoffkrise-pharma-konzerne", "javascript:window.print()", "#", "/datenschutz#newsletter-abo", "/datenschutz#newsletter-abo", "https://www.facebook.com/AmnestyDeutschland", "https://www.twitter.com/amnesty_de", "https://www.youtube.com/user/AmnestyDeutschland", "https://www.instagram.com/amnestydeutschland", "https://www.linkedin.com/company/amnesty-international-german-section/", "https://www.facebook.com/AmnestyDeutschland", "https://www.twitter.com/amnesty_de", "https://www.youtube.com/user/AmnestyDeutschland", "https://www.instagram.com/amnestydeutschland", "https://www.linkedin.com/company/amnesty-international-german-section/", "/informieren/themen/diskriminierung", "/informieren/themen/gesundheit", "/informieren/themen/unternehmensverantwortung", "/informieren/themen/wirtschaftliche-soziale-kulturelle-rechte", "/israel-besetzte-palaestinensische-gebiete-gaza-amnesty-ruft-alle-konfliktparteien-zu-waffenruhe-auf", "/israel-besetzte-palaestinensische-gebiete-gaza-amnesty-ruft-alle-konfliktparteien-zu-waffenruhe-auf", "https://www.amnesty.de/israel-besetzte-palaestinensische-gebiete-gaza-amnesty-ruft-alle-konfliktparteien-zu-waffenruhe-auf", "/informieren/amnesty-journal/kolumbien-pressefreiheit-indigene-journalistin-diana-jembuel-interview-ich-weiss-wofuer", "/informieren/amnesty-journal/kolumbien-pressefreiheit-indigene-journalistin-diana-jembuel-interview-ich-weiss-wofuer", "https://www.amnesty.de/informieren/amnesty-journal/kolumbien-pressefreiheit-indigene-journalistin-diana-jembuel-interview-ich-weiss-wofuer", "/informieren/aktuell/israel-gaza-beweise-kriegsverbrechen-israelische-armee", "/informieren/aktuell/israel-gaza-beweise-kriegsverbrechen-israelische-armee", "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/israel-gaza-beweise-kriegsverbrechen-israelische-armee", "/informieren/aktuell/russland-journalistin-alsu-kurmasheva-willkuerlich-inhaftiert", "/informieren/aktuell/russland-journalistin-alsu-kurmasheva-willkuerlich-inhaftiert", "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/russland-journalistin-alsu-kurmasheva-willkuerlich-inhaftiert", "/klimagerechtigkeit-begriffserklaerungen-denkanstoesse", "/klimagerechtigkeit-begriffserklaerungen-denkanstoesse", "https://www.amnesty.de/klimagerechtigkeit-begriffserklaerungen-denkanstoesse", "/informieren/positionspapiere/amnesty-stellungnahme-gesetzentwurf-rueckfuehrungen", "/informieren/positionspapiere/amnesty-stellungnahme-gesetzentwurf-rueckfuehrungen", "https://www.amnesty.de/informieren/positionspapiere/amnesty-stellungnahme-gesetzentwurf-rueckfuehrungen", "/informieren/aktuell/gaza-evakuierungsbefehl-der-israelischen-armee-zuruecknehmen", "/informieren/aktuell/gaza-evakuierungsbefehl-der-israelischen-armee-zuruecknehmen", "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/gaza-evakuierungsbefehl-der-israelischen-armee-zuruecknehmen", "/informieren/aktuell/israel-muss-illegale-blockade-des-gazastreifens-aufheben", "/informieren/aktuell/israel-muss-illegale-blockade-des-gazastreifens-aufheben", "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/israel-muss-illegale-blockade-des-gazastreifens-aufheben", "/informieren/aktuell/israel-palaestinensische-bewaffnete-gruppen-hamas-kriegsverbechen", "/informieren/aktuell/israel-palaestinensische-bewaffnete-gruppen-hamas-kriegsverbechen", "https://www.amnesty.de/informieren/aktuell/israel-palaestinensische-bewaffnete-gruppen-hamas-kriegsverbechen", "#", "/kontakt", "/impressum", "https://www.amnesty.de/amnesty-newsletter-abonnieren", "https://shop.amnesty.de/", "/amnesty-material", "/datenschutzhinweise", "/user/0/third-party-services?dialog_options%5Bwidth%5D=800&dialog_options%5BaddCancelButton%5D=1", "http://amnesty.org", "https://helfen.amnesty.de/checkout/spende/", "https://www.amnesty.de/amnesty/transparenz-angaben", "https://www.facebook.com/AmnestyDeutschland", "https://www.twitter.com/amnesty_de", "https://www.youtube.com/user/AmnestyDeutschland", "https://www.instagram.com/amnestydeutschland", "https://www.linkedin.com/company/amnesty-international-german-section/"]}