{"title": "Komplement\u00e4rmedizin \u2013 ELGK braucht Zeit f\u00fcr vertiefte Bearbeitung", "author": "Bundesamt f\u00fcr Gesundheit BAG", "url": null, "hostname": null, "description": "Hier finden Sie die aktuellen Medienmitteilungen des Bundesrates, des Eidgen\u00f6ssischen Departements des Inneren oder des BAG zu verschiedenen Gesundheitsthemen.", "sitename": null, "date": "2010-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Komplement\u00e4rmedizin \u2013 ELGK braucht Zeit f\u00fcr vertiefte Bearbeitung\nBern, 10.09.2010 -\nDie Eidgen\u00f6ssische Leistungs- und Grundsatzkommission (ELGK) hat an ihrer gestrigen Sitzung begonnen, die Antr\u00e4ge der Fachgesellschaften der Anthroposophischen Medizin, Hom\u00f6opathie, Neuraltherapie, Phytotherapie und Traditionellen Chinesischen Medizin zu beraten. Die Debatte hat gezeigt, dass eine vertiefte Grundsatzdiskussion gef\u00fchrt werden muss. Im Zentrum steht die Frage, ob die komplement\u00e4rmedizinischen Methoden in die Leistungspflicht der obligatorischen Krankenpflegeversicherung aufzunehmen sind. Diese Diskussion soll anl\u00e4sslich der n\u00e4chsten Kommissionssitzung weitergef\u00fchrt werden. Eine Expertengruppe aus der Mitte der Kommission ist mit der Vorbereitung der Gespr\u00e4che beauftragt worden.\nAdresse f\u00fcr R\u00fcckfragen\nAndreas Faller, Pr\u00e4sident Eidgen\u00f6ssische Leistungs- und Grundsatzkommission, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch\nHerausgeber\nEidgen\u00f6ssisches Departement des Innern\n[\nhttp://www.edi.admin.ch\n](http://www.edi.admin.ch)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/bag/de/home.html", "#main-navigation", "#content", "#site-map", "#search-field", "#", "https://www.admin.ch/gov/de/start.html", "https://www.bk.admin.ch/bk/de/home.html", "http://www.eda.admin.ch/", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "http://www.ejpd.admin.ch/", "http://www.vbs.admin.ch/de/home.html", "https://www.efd.admin.ch/efd/de/home.html", "https://www.wbf.admin.ch/wbf/de/home.html", "https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html", "#", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home.html", "https://www.bak.admin.ch/bak/de/home.html", "http://www.blv.admin.ch", "http://www.bsv.admin.ch", "http://www.bfs.admin.ch", "https://www.bar.admin.ch", "http://www.meteoschweiz.admin.ch", "https://www.swissmedic.ch", "https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html", "#", "https://www.bag.admin.ch/bag/de/home.html", null, "/bag/fr/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-35084.html", "/bag/it/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-35084.html", "/bag/en/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-35084.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort/medienauskuenfte.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag/offene-stellen.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/leichte-sprache.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/gebaerdensprache.html", "/bag/de/home.html", "#", "#mf_glossary_tab", "/bag/de/home.html", "#", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/gesund-leben.html", "/bag/de/home/krankheiten.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung.html", "/bag/de/home/versicherungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken.html", "#", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/gesund-leben.html", "/bag/de/home/krankheiten.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung.html", "/bag/de/home/versicherungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken.html", "/bag/de/home.html", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "#collapseSubNav", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/news.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/die-newsletters-des-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/veranstaltungen.html", "#context-sidebar", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "http://www.edi.admin.ch", "/bag/de/home/das-bag/aktuell/medienmitteilungen.html", "#", null, null, "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort/medienauskuenfte.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag/offene-stellen.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/leichte-sprache.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/coronavirus/covid-19/barrierefreie-inhalte/gebaerdensprache.html", "#site-map", "/bag/de/home/das-bag/aktuell.html", "/bag/de/home/das-bag/organisation.html", "/bag/de/home/das-bag/auftrag-ziele.html", "/bag/de/home/das-bag/arbeiten-im-bag.html", "/bag/de/home/das-bag/kontakt-standort.html", "/bag/de/home/das-bag/publikationen.html", "/bag/de/home/das-bag/ressortforschung-evaluation.html", "/bag/de/home/das-bag/ergaenzende-informationen-zur-datennutzung.html", "/bag/de/home/das-bag/das-bag-in-den-social-media.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheitsfoerderung-und-praevention.html", "/bag/de/home/gesund-leben/umwelt-und-gesundheit.html", "/bag/de/home/gesund-leben/sucht-und-gesundheit.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheit-fuer-kinder-und-jugendliche.html", "/bag/de/home/gesund-leben/gesundheit-im-alter.html", "/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick.html", "/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien.html", "/bag/de/home/krankheiten/infektionskrankheiten-bekaempfen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/biomedizinische-forschung-und-technologie.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/transplantationsmedizin.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/fortpflanzungsmedizin.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/genetische-untersuchungen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/forschung-am-menschen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/forschung-an-humanan-embryonalen-stammzellen.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel.html", "/bag/de/home/medizin-und-forschung/patientenrechte.html", "/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung.html", "/bag/de/home/versicherungen/unfallversicherung.html", "/bag/de/home/versicherungen/militaerversicherung.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/gesundheit-2030.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/internationale-beziehungen.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/politische-auftraege-und-aktionsplaene.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitspolitik.html", "/bag/de/home/strategie-und-politik/kampagnen.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/medizinalberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/psychologieberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/gesundheitsberufe-der-tertiaerstufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/akkreditierung-gesundheitsberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/auslaendische-abschluesse-gesundheitsberufe.html", "/bag/de/home/berufe-im-gesundheitswesen/redirect-ausbildung-im-strahlenschutz.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-berufe-im-gesundheitswesen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-chancengleichheit.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/chemikalienbelastung-im-menschlichen-koerper.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-demenz.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-zu-infektionskrankheiten.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-kinder-jugendgesundheit.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-bewegung-koerpergewicht.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-zur-krankenversicherung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-nichtuebertragbare-krankheiten.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-pflegeheimen.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-spitaelern.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-sucht.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/statistiken-zur-unfall-und-militaerversicherung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-fortpflanzungsmedizin.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-transplantationsmedizin.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/psychische-gesundheit-und-psychiatrische-versorgung.html", "/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/suizidalitaet.html", "/bag/de/home/sitemap.html", "/bag/de/home/das-bag/ergaenzende-informationen-zur-datennutzung.html", "https://www.admin.ch/gov/de/start/rechtliches.html"]}