{"title": "Parlamentarische Anfrage | Selen zur Nahrungserg\u00e4nzung und Krebspr\u00e4vention | E-005426/2011 | Europ\u00e4isches Parlament", "author": "Julie GIRLING", "url": "https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/E-7-2011-005426_DE.html", "hostname": "europa.eu", "description": "Anfrage zur schriftlichen Beantwortung E-005426/2011 an die Kommission Artikel 117 der Gesch\u00e4ftsordnung Julie Girling (ECR)", "sitename": "\u00a9 Europ\u00e4ische Union 2011 \u2013 Quelle: Europ\u00e4isches Parlament", "date": "2011-05-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Selen zur Nahrungserg\u00e4nzung und Krebspr\u00e4vention\n26.5.2011\nAnfrage zur schriftlichen Beantwortung E-005426/2011\nan die Kommission\nArtikel 117 der Gesch\u00e4ftsordnung\nJulie Girling (ECR)\nBei der im Jahr 1996 durchgef\u00fchrten Studie \u201eNutritional Prevention of Cancer (NPC)\u201c\n[[1]](#def1) wurde infolge der Nahrungsmittelerg\u00e4nzung mit organisch gebundenem Selen (Selenhefe) ein deutlicher R\u00fcckgang bei Prostata-, Lungen- Dickdarm- und Enddarmkrebs festgestellt [[2]](#def2). Eine Wiederholungsstudie (SELECT), bei der Selen in synthetischer Form verabreicht wurde, schlug jedoch fehl [[3]](#def3).\nDie EWG ging den Ergebnissen der NPC-Studie nicht nur \u201eaus dem Weg\u201c\n[[4]](#def4), sondern untersagte de facto die Nahrungsmittelerg\u00e4nzung mit organischem Selen, indem sie es von der Positivliste strich [[5]](#def5), obwohl die Gefahr einer Vergiftung des Menschen sehr gering ist [[6]](#def6). Seit 1986 ist kein Fall bekannt, bei dem durch Selen in organischer Form eine Vergiftung verursacht wurde [[7]](#def7). Professor G. N. Schrauzers Empfehlung, zwischen der synthetischen und der organischen Form zu unterscheiden, wurde nicht beachtet [[8]](#def8).\nBis 1994 ist die Selenzufuhr durch Brot und Getreide in England um 75 % gesunken\n[[9]](#def9). Im Jahr 1998 stellten E.T. Jacobs et al fest, dass eine Ern\u00e4hrung mit n\u00e4hrstoffreichem Vollkorn wahrscheinlich vor verschiedenen Krebsarten sch\u00fctzt. In jenem Jahr lag die Selenzufuhr bei insgesamt 34 \u00b5g/Tag [[10]](#def10). Im Jahr 2008 sch\u00e4tzte die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit die Selenzufuhr in Europa auf 27\u201170 \u00b5g/Tag [[11]](#def11). Professor Schrauzer h\u00e4lt Selen f\u00fcr den N\u00e4hrstoff mit der gr\u00f6\u00dften Krebsschutzwirkung und empfiehlt eine Einnahme von t\u00e4glich 250-300 \u00b5g zur Maximierung seiner antikanzerogenen Eigenschaften [[12]](#def12).\nDie EU muss im Zusammenhang mit der Krebspr\u00e4vention durch Selen als Nahrungserg\u00e4nzung erkennen, dass bei der SELECT-Studie zur Validierung der Ergebnisse der NPC-Studie f\u00e4lschlicherweise anorganisches Selen verwendet wurde und dass es daher keinen triftigen Grund gibt, die Ergebnisse der NPC-Studie zu widerrufen. Die Frage ist, ob die EU die genug Charakterst\u00e4rke besitzt, um diesen Missstand zu beheben?\n[[1]](#ref1)Larry Clark et al, \u201eEffects of Selenium Supplementation for Cancer Prevention in Patients with Carcinoma of the Skin: A Randomized Controlled Trial\u201c, for the Nutritional Prevention of Cancer (NPC) Study Group, Journal of the American Medical Association, 1996, Bd. 276, Nr. 24, S. 1957\u20111963. [[2]](#ref2)G. N. Schrauzer, \u201eThe Nutritional Significance, Metabolism and Toxicology of Selenomethionine\u201c, Advances in Food & Nutrition Research, 2006, Bd. 47, S. 92. Siehe auch Fu\u00dfnote 8 unten. [[3]](#ref3)Scott M. Lippman et al, \u201eEffect of Selenium and Vitamin E on Risk of Prostate Cancer and Other Cancers: The Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT)\u201c, Journal of the American Medical Association, 2009, Bd. 301, Nr. 1, S. 39\u201151. [[4]](#ref4)Diese von Jane Clark im You Magazine (Mail on Sunday) am 8. Dezember 2002 zitierte Bemerkung wird indirekt dem damaligen Direktor von Cancer Research, Professor Gordon McVie, zugeschrieben, der gesagt haben soll: \u201eSie k\u00f6nnen den in Amerika ver\u00f6ffentlichten Ergebnissen nicht aus dem Weg gehen\u201c, als er vom Widerruf der MRC\u2011Finanzierung f\u00fcr die mit 6 Millionen GBP veranschlagte Alpha-Studie von Dr. Margaret Rayman erfuhr. [[5]](#ref5)Sam Burcher, \u201eEuropean Directive against Vitamins & Minerals\u201c, Website des Institute of Science in Society. Siehe auch Fu\u00dfnote 6 unten. [[6]](#ref6)Decision News Media, \u201eNo reason to ban selenium\u201c, Interview mit Dr. Margaret Rayman, 28. September 2004. Siehe auch Fu\u00dfnote 8 unten. [[7]](#ref7)Siehe Fu\u00dfnote 2 oben, S. 95. [[8]](#ref8)G. N. Schrauzer, \u201eSelenium yeast: Composition, quality, analysis, and safety\u201c, Pure and Applied Chemistry, 2006, Bd. 78, Nr. 1, S. 105\u2011109. [[9]](#ref9)Ministry of Agriculture, Food and Fisheries, R & D Surveillance Report 27. Die Zufuhr aus Brot und Getreide war von 40,3 auf durchschnittlich 9,9 \u00b5g/Tag gesunken. [[10]](#ref10)Siehe Fu\u00dfnote 9 oben. Die Gesamtaufnahme war von 61,66 auf 34,376 \u00b5g/Tag gesunken. [[11]](#ref11)EFSA Journal, \u201eSelenium-enriched yeast as source for selenium added for nutritional purposes in foods for particular nutritional uses and foods (including food supplements) for the general population\u201c, 2008, Bd. 766, S. 3. [[12]](#ref12)G.N. Schrauzer, \u201eSelenium and selenium-antagonistic elements in nutritional cancer prevention\u201c, Critical Reviews in Biotechnology, 2009, Bd. 29, Nr. 1, S. 15.\nABl. C 365 E vom 15/12/2011", "language": null, "image": "https://www.europarl.europa.eu/website/common/img/icon/sharelogo_facebook.jpg", "pagetype": null, "links": ["#website-body", "#languageSelector", "/doceo/document/E-7-2011-005426_ES.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_DA.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_DE.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_EL.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_EN.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_FR.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_IT.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_NL.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_PT.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_FI.html", "/doceo/document/E-7-2011-005426_SV.html", "/news/de", "/meps/de", "/about-parliament/de", "/plenary/de", "/committees/de", "/delegations/de", "/news/de", "/meps/de", "/about-parliament/de", "/plenary/de", "/committees/de", "/delegations/de", "https://multimedia.europarl.europa.eu/de", "/the-president/de/", "/the-secretary-general/de", "/thinktank/de", "https://www.epnewshub.eu/", "/atyourservice/de", "/visiting/de", "/legislative-train", "/contracts-and-grants/de/", "/RegistreWeb/home/welcome.htm?language=DE", "https://data.europarl.europa.eu/de/home", "https://liaison-offices.europarl.europa.eu/de", "/portal/de", "/doceo/document/E-7-2011-005426_DE.pdf", "/doceo/document/E-7-2011-005426_DE.doc", "/doceo/document/E-7-2011-005426-ASW_DE.html", "#def1", "#def2", "#def3", "#def4", "#def5", "#def6", "#def7", "#def8", "#def9", "#def10", "#def11", "#def12", "#ref1", "#ref2", "#ref3", "#ref4", "#ref5", "#ref6", "#ref7", "#ref8", "#ref9", "#ref10", "#ref11", "#ref12", "/legal-notice/de", "/privacy-policy/de"]}