{"title": "Die WHO erkl\u00e4rt Impfgegner zur globalen Bedrohung", "author": "D Lenz", "url": "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/die-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780", "hostname": "forschung-und-wissen.de", "description": "Die Weltgesundheitsorganisation WHO hat Impfgegner als globale Bedrohung eingestuft.", "sitename": "Forschung und Wissen", "date": "2019-01-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "D. Lenz\nJetzt schl\u00e4gt die Weltgesundheitsorganisation Alarm: Eigentlich k\u00f6nnten die Masern, die j\u00e4hrlich immer noch hunderte Kinder t\u00f6ten, l\u00e4ngst ausgerottet sein. Stattdessen wurde aber ein globaler Anstieg von rund 30 Prozent festgestellt. Schuld daran tragen die Impfgegner.\nGenf (Schweiz). Heute m\u00fcsste niemand mehr an den\n[Masern](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/masern/) erkranken. Dennoch zeigen aktuelle Zahlen, dass sich die Masern wieder vermehrt verbreiten. Weltweit verzeichnet die Weltgesundheitsorganisation WHO einen Anstieg von rund 30 Prozent. Grund daf\u00fcr sind nicht etwa Resistenzen oder Immunit\u00e4ten, sondern schlicht weg die Ignoranz der Impfgegner. Aus diesem Grund hat die [WHO](https://www.who.int/emergencies/ten-threats-to-global-health-in-2019) Impfgegner nun zur globalen Bedrohung erkl\u00e4rt und stellt diese auf dieselbe Stufe wie Ebola, HIV, Multiresistente Keime oder etwa der Umweltverschmutzung.\nDer WHO haben wir beispielsweise zu verdanken, dass die Pocken heute als ausgerottet gelten, die Warnbilder auf Zigarettenschachteln oder dass seit 1988 die Zahl der weltweiten Poliof\u00e4lle von etwa 350.000 auf 22 gesunken sind.\n[Warum impfen sinnvoll ist](https://www.forschung-und-wissen.de/magazin/warum-impfungen-sinnvoll-und-wichtig-sind-13372744), braucht man den Impfgegnern nicht versuchen zu erkl\u00e4ren. Laut WHO sind sie der Grund, warum die Masern, die in Nord- und S\u00fcdamerika bereits als fast ausgerottet galten, wieder auf dem Vormarsch sind und es mittlerweile wieder zu regelrechten Epidemien kommt.\nIn Deutschland wird eine Durchimpfungsrate von 95 Prozent angestrebt. Trotzdem kommt es seit einiger Zeit wieder vermehrt zu Infektionen. So verdreifachte sich die Zahl der an Masern erkrankten Kinder beispielsweise im Jahr 2017 im Vergleich zum Vorjahr auf rund 900 F\u00e4lle, wie das\n[Robert-Koch-Institut](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/33_18.pdf?__blob=publicationFile) bekanntgab.\nDa immer mehr Menschen glauben, was Negatives auf zweifelhaften Webseiten zum Thema\n[Impfungen](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/) steht, kommt es immer h\u00e4ufiger zu politischen Debatten um eine allgemeine Impflicht. Diese w\u00fcrde dann dazu beitragen, die Masern endg\u00fcltig auszurotten.\nObwohl Mediziner immer wieder erkl\u00e4ren, dass in ganz seltenen F\u00e4llen eine Impfung gesundheitliche Komplikationen haben kann, so ist das Risiko f\u00fcr schwere gesundheitliche Folgesch\u00e4den durch eine nat\u00fcrliche Ansteckung wesentlich gr\u00f6\u00dfer.\nDie meisten Argumente der Impfgegner st\u00fctzen sich auf eine alte Studie, die Autismus mit einer Kombinationsimpfung gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln hergestellt hat. Die Falschheit dieser Studie wurde aber bereits vor mehreren Jahren mehrfach belegt.", "language": null, "image": "https://www.forschung-und-wissen.de/bilder/medizin/Artikelbild/2019-01/impfgegner-als-bedrohung.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/", "http://www.fum-digital.de", "/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/archaeologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/astronomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/biologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/chemie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/geologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/oekonomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/physik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/psychologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/technik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/umwelt/", "/thema/", "/wissen-kompakt/", "/magazin/", "/quiz/", "#search", "/registrierung", "/passwort-vergessen", null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/nachrichten/medizin/die-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780/bild", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/masern/", "https://www.who.int/emergencies/ten-threats-to-global-health-in-2019", "https://www.forschung-und-wissen.de/magazin/warum-impfungen-sinnvoll-und-wichtig-sind-13372744", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/33_18.pdf?__blob=publicationFile", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/anatomie", "/quiz/quiz-training/anatomie", "/quiz/quiz-training/anatomie", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fdie-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780", "mailto:?Subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20forschung-und-wissen.de&body=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/die-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/die-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fdie-who-erklaert-impfgegner-zur-globalen-bedrohung-13372780", "/thema/a/", "/thema/b/", "/thema/c/", "/thema/d/", "/thema/e/", "/thema/f/", "/thema/g/", "/thema/h/", "/thema/i/", "/thema/j/", "/thema/k/", "/thema/l/", "/thema/m/", "/thema/n/", "/thema/o/", "/thema/p/", "/thema/q/", "/thema/r/", "/thema/s/", "/thema/t/", "/thema/u/", "/thema/v/", "/thema/w/", null, "/thema/y/", "/thema/z/", "/thema/0/", "#", "#", "/feed.rss", "/", "/magazin/", "https://www.facebook.com/forschungundwissen/", "https://twitter.com/ForschungWissen", "/redaktionskontakt", "/datenschutz", "/impressum", "/kontakt", "#"]}