{"title": "10 Jahre Nature First im Niederdorf: Lass uns feiern! - Aktuell", "author": "Paul Bl\u00f6chlinger", "url": "https://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "hostname": "naturefirst.ch", "description": "10 Jahre ist es nun her, als wir Kunden das erste Mal in unserer Nature First Drogerie im Niederdorf begr\u00fcssen durften. Mitfeiern, profitieren, gewinnen!", "sitename": "Nature First Blog", "date": "2023-05-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie schnell die Zeit vergeht. 10 Jahre ist es nun her, als wir das erste Mal Kunden in unserer Nature First Drogerie im Niederdorf begr\u00fcssen durften. Wir freuen uns sehr, diesen Anlass vom 29. Juni bis 1. Juli mit euch zu feiern.\nEine kleine Zeitreise\nIm Jahr 1975 \u00fcbernahm Herbert Marty die Drogerie Lindenmaier am Albisriederplatz, welche eine konventionelle Drogerie mit einem grossen Kosmetiksortiment war. Doch das grosse Interesse von Herbert Marty lag bereits dort bei den Naturheilmitteln und er tr\u00e4umte von einer Natur-Apotheke. Als sich vor 22 Jahren die M\u00f6glichkeit ergab, das Ladenlokal der ZKB zu \u00fcbernehmen hielt er zusammen mit Paul Bl\u00f6chlinger an seinem Traum fest. Und so baute die ehemalige Drogerie Lindenmaier zur\n[Nature First Apotheke & Drogerie](https://naturefirst.ch/) um.\nEine konventionelle Drogerie in eine Natur Apotheke & Drogerie umzuwandeln, brauchte vor 22 Jahren Mut, Konsequenz und viel Durchhalteverm\u00f6gen. Doch aller Anfang ist nicht leicht. Anfangs verloren wir viele gute Kunden und auch in der Branche stoss unsere Entscheidung oftmals auf fragende Gesichter. Doch nach etwa einem Jahr folgte die Wende. Neue Kundschaft fand den Weg zu uns, welche bereits dort an der Komplement\u00e4rmedizin interessiert war und unsere Ziele erkannte.\n12 Jahre sp\u00e4ter ergab sich die M\u00f6glichkeit die ehemalige Drogerie Eiholzer im Niederdorf zu \u00fcbernehmen. So er\u00f6ffneten wir im 2013 die zweite Nature First Filiale in der idyllischen Z\u00fcrcher Altstadt. Damit begann eine neue Etappe in unserer Geschichte. Auch in unserer zweiten Filiale legten wir unseren Fokus auf die Komplement\u00e4rmedizin und vertrauten auf unser Motto \u00abNature First \u2013 die Natur zuerst\u00bb. Somit wurde f\u00fcr das kleine L\u00e4deli ein bedachtes und vielf\u00e4ltiges Natursortiment gew\u00e4hlt. Ebenfalls best\u00fcckten wir unsere zweite Filiale mit spagyrischen Essenzen, Pflanzentinkturen, aromatherapeutischen Produkten, Knospenextrakten, hom\u00f6opathische Mitteln, Sch\u00fcssler Salzen, Bachbl\u00fcten, Vitalpilzen von\n[Hawlik](https://www.hawlik.ch/startseite/) und [Nutrexin](https://nutrexin.ch/) Nahrungserg\u00e4nzungen. Zus\u00e4tzlich erweitern \u00fcber 100 Hausspezialit\u00e4ten das Sortiment. Ob Schlafbeschwerden, Allergien, Unruhe, Muskelschmerzen, Grippe oder Hautprobleme \u2013 auch in der kleinsten Nature First Drogerie haben wir die passende Hausspezialit\u00e4t zur Hand.\nNat\u00fcrlich pers\u00f6nlich\nUnser kleines Nature First \u00abL\u00e4deli\u00bb l\u00e4dt wie eine Natur-Walk-in-Praxis zur Beratung ein. Demzufolge pflegen wir gerne den regelm\u00e4ssigen und pers\u00f6nlichen Kontakt zu unseren Kundinnen und Kunden. So k\u00f6nnen wir in Gesundheitsfragen m\u00f6glichst individuell beraten. Dazu geh\u00f6ren auch bed\u00fcrfnisorientierte, selber hergestellte Pflanzenmischungen und pers\u00f6nliche Behandlungskonzepte.\n\u00abSchon ein Leben lang fasziniert und inspiriert mich die Natur und ihre gesunde Sch\u00f6nheit. Durch meine pers\u00f6nlichen Beratungen durfte ich viele wertvolle Erfahrungen sammeln. Mein Ziel ist es, den Menschen gesund und fit zu erhalten. Meine Intuition, meine lange Erfahrung, meine Freude am Beraten und viel Fachwissen haben mich zu einem Naturheilspezialisten gemacht.\u00bb, so Paul Bl\u00f6chlinger, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Nature First Drogerie im Niederdorf.", "language": null, "image": "https://blog.naturefirst.ch/wp-content/uploads/image00013-1200x747.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://naturefirst.ch/shop", "https://naturefirst.ch/standorte", "https://naturefirst.ch/therapieangebot", "https://naturefirst.ch/jobs", "/", "https://www.facebook.com/natur.zuerst/", "https://www.instagram.com/naturefirstag/", "https://naturefirst.ch", "https://naturefirst.ch/", "/", "https://blog.naturefirst.ch/author/paul/", "https://blog.naturefirst.ch/category/aktuell/", "https://naturefirst.ch/", "https://www.hawlik.ch/startseite/", "https://nutrexin.ch/", "https://naturefirst.ch/events/10-jahre-nature-first-im-niederdorf", "https://blog.naturefirst.ch/gerstengras-unscheinbar-doch-voller-kraft/", "https://blog.naturefirst.ch/author/laura-spaeni/", "https://blog.naturefirst.ch/safran-fuer-gaumen-und-geist/", "https://blog.naturefirst.ch/author/julia-badum/", "https://blog.naturefirst.ch/triple-power-fuer-das-immunsystem-vitalpilze-heilpflanzen-und-vitamine/", "https://blog.naturefirst.ch/author/paul/", "https://blog.naturefirst.ch/farfalla-iris-anti-ageing-prebiotic/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea/", "https://blog.naturefirst.ch/goloy-bringt-die-haut-zum-strahlen/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea-fuellemann/", "https://blog.naturefirst.ch/wunden-natuerlich-versorgen/", "https://blog.naturefirst.ch/author/antje-nobis/", "https://blog.naturefirst.ch/rosa-damascena/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea-fuellemann/", "https://blog.naturefirst.ch/fettsaeuren-das-schmieroel-fuers-gehirn/", "https://blog.naturefirst.ch/author/julia-badum/", "https://blog.naturefirst.ch/wir-feiern-20-jahre-nature-first/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea/", "https://blog.naturefirst.ch/pigmentflecken-was-du-dagegen-tun-kannst/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea/", "https://blog.naturefirst.ch/gesund-durch-die-kalte-jahreszeit/", "https://blog.naturefirst.ch/author/julia-badum/", "https://blog.naturefirst.ch/eisenmangel-erkennen-und-richtig-behandeln/", "https://blog.naturefirst.ch/author/paul/", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "https://twitter.com/share?text=10 Jahre ist es nun her, als wir Kundendas erste Mal in unserer Nature First Drogerie im Niederdorf begr\u00fcssen durften. Mitfeiern, profitieren, gewinnen!&url=https://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "https://www.xing-share.com/app/user?op=share;sc_p=xing-share;url=https://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "https://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "mailto:?subject=Gelesen auf dem Nature First Blog: 10 Jahre Nature First im Niederdorf: Lass uns feiern!&body=10 Jahre ist es nun her, als wir Kundendas erste Mal in unserer Nature First Drogerie im Niederdorf begr\u00fcssen durften. Mitfeiern, profitieren, gewinnen!%0D%0Ahttps://blog.naturefirst.ch/10-jahre-nature-first-im-niederdorf/", "https://blog.naturefirst.ch/author/paul/", "https://blog.naturefirst.ch/wir-feiern-20-jahre-nature-first/", "https://blog.naturefirst.ch/triple-power-fuer-das-immunsystem-vitalpilze-heilpflanzen-und-vitamine/", "https://blog.naturefirst.ch/category/aktuell/", "https://blog.naturefirst.ch/category/bewusstsein/", "https://blog.naturefirst.ch/category/ernaehrung/", "https://blog.naturefirst.ch/category/gesundheit/", "https://blog.naturefirst.ch/category/kraeuterpaul/", "https://blog.naturefirst.ch/category/naturheilkunde/", "https://blog.naturefirst.ch/category/naturkosmetik/", "https://blog.naturefirst.ch/category/pflanzenlexikon/", "https://blog.naturefirst.ch/category/rezept/", "https://blog.naturefirst.ch/category/tipp/", "https://blog.naturefirst.ch/author/paul/", "https://blog.naturefirst.ch/author/julia-badum/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea-fuellemann/", "https://blog.naturefirst.ch/author/andrea-loretan/", "https://blog.naturefirst.ch/author/antje-nobis/", "https://naturefirst.ch/kundenzeitung", "https://naturefirst.ch/agb", "https://naturefirst.ch/impressum"]}