{"title": "Kabinett: Impfungen auch w\u00e4hrend der Arbeitszeit", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/190150/01-09-2021/kabinett-impfungen-auch-waehrend-der-arbeitszeit", "hostname": "evangelisch.de", "description": null, "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2021-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin (epd). Arbeitgeber m\u00fcssen ihren Besch\u00e4ftigten k\u00fcnftig eine Corona-Schutzimpfung w\u00e4hrend der Arbeitszeit erm\u00f6glichen. Das Bundeskabinett beschloss am Mittwoch in Berlin eine Erg\u00e4nzung der Corona-Arbeitsschutzverordnung. Danach werden die Unternehmen au\u00dferdem verpflichtet, ihr Personal \u00fcber Risiken einer Covid-19-Erkrankung zu informieren und auf die M\u00f6glichkeit einer Impfung aufmerksam zu machen.\nDie von derzeit in der Politik und Wirtschaft diskutierte Auskunftspflicht von Arbeitnehmerinnen oder Arbeitnehmern \u00fcber ihren Impfstatus ist nicht Teil der Verordnung. Arbeitgeber, denen bekannt ist, wer geimpft ist und wer nicht, k\u00f6nnen dies aber bei ihren Schutzma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigen. Die Unternehmen sind weiterhin verpflichtet, mindestens zweimal pro Woche einen Corona-Test anzubieten f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten, die in Pr\u00e4senz arbeiten. Die neuen Regelungen zur Impfung w\u00e4hrend der Arbeitszeit treten am 10. September in Kraft und gelten zun\u00e4chst bis zum 24. November.\nBundesarbeitsminister Hubertus Heil (SPD) erkl\u00e4rte, die vierte Welle der Pandemie k\u00f6nne nur durch mehr Impfungen gebrochen werden. Deshalb m\u00fcssten auch die Betriebe ihre Anstrengungen ausweiten, Besch\u00e4ftigte zu einer Impfung zu motivieren.", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/190150", "/", null, "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190150", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190150&text=Kabinett%3A+Impfungen+auch+w%C3%A4hrend+der+Arbeitszeit", "whatsapp://send?text=Kabinett: Impfungen auch w\u00e4hrend der Arbeitszeit - https://www.evangelisch.de/node/190150", "mailto:?subject=Kabinett:%20Impfungen%20auch%20w\u00e4hrend%20der%20Arbeitszeit%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Kabinett:%20Impfungen%20auch%20w\u00e4hrend%20der%20Arbeitszeit%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190150", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F190150%2FKabinett%3A+Impfungen+auch+w%C3%A4hrend+der+Arbeitszeit%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/221458/04-10-2023/robert-geisendoerfer-preis-2023-das-sind-die-gewinnerinnen-und-gewinner", "/inhalte/221458/04-10-2023/robert-geisendoerfer-preis-2023-das-sind-die-gewinnerinnen-und-gewinner", "/inhalte/221874/12-10-2023/nach-angriff-auf-israel-scholz-kuendigt-hamas-verbot", "/inhalte/221874/12-10-2023/nach-angriff-auf-israel-scholz-kuendigt-hamas-verbot", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}