{"title": "Sommer f\u00fcr Ihre Seele - neues Key-Visual f\u00fcr Neurapas\u00ae balance", "author": null, "url": "https://www.gesundheit-adhoc.de/sommer-fuer-ihre-seele-neues-key-visual-fuer-neurapas-balance.html", "hostname": "gesundheit-adhoc.de", "description": "Pascoe Naturmedizin startet mit neuem Key-Visual eine deutschlandweite Medienkampagne f\u00fcr sein Erfolgsprodukt Neurapas[\u00ae] balance. Das neue Motiv wird man ab sofort auf allen Anzeigen, Flyern, ...", "sitename": "GESUNDHEIT ADHOC", "date": "2016-09-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Presseinformation PASCOE\nSommer f\u00fcr Ihre Seele \u2013 neues Key-Visual f\u00fcr Neurapas\u00ae balance\nGiessen \u2013 Pascoe Naturmedizin startet mit neuem Key-Visual eine deutschlandweite Medienkampagne f\u00fcr sein Erfolgsprodukt Neurapas\u00ae balance. Das neue Motiv wird man ab sofort auf allen Anzeigen, Flyern, Bannern und \u00e4hnlichen Werbematerialen sehen. Das Bild zeigt eine Frau, welche dank des Sommers f\u00fcr die Seele, ausgeglichen und voller Lebensfreude ist. Die warmen stimmungsvollen Farben erzeugen bereits beim Anblick ein positives Gef\u00fchl.\nSommer f\u00fcr die Seele \u2013 wer w\u00fcnscht sich das nicht, gerade wenn die Tage wieder k\u00fcrzer und dunkler werden. Aber auch in der warmen, hellen Jahreszeit k\u00e4mpfen viele Menschen mit depressiven Verstimmungen und werden von nerv\u00f6ser Unruhe getrieben. Hier kann ein Sommer f\u00fcr die Seele wieder mehr Antrieb geben, so dass man sich wieder freuen und auch endlich wieder entspannt einschlafen kann.\nDas neue Packungsdesign und das neue Key-Visual von Neurapas\u00ae balance tragen dieser Sehnsucht vieler Menschen Rechnung. Warme sonnengelbe Farben und sommerliche Schmetterlinge vermitteln schon optisch den \u201eSommer f\u00fcr Ihre Seele\u201c. Das pflanzliche Arzneimittel aus Johanniskraut, Passionsblume und Baldrian pr\u00e4sentiert sich also nach au\u00dfen so, wie es innen wirken soll: stimmungsaufhellend, entspannend und beruhigend. In dieser Kombination der drei Pflanzen, die sich perfekt erg\u00e4nzen, ist Neurapas\u00ae balance einzigartig.\nNeurapas\u00ae balance enth\u00e4lt rein pflanzliche Wirkstoffe, die Konzentrationsf\u00e4higkeit bleibt nach der Einnahme erhalten und es ist kein Abh\u00e4ngigkeitspotenzial bekannt. Die kleine, leicht zu schluckende Tablette gibt es in drei Packungsgr\u00f6\u00dfen: 20er, 60er und 100er und ist rezeptfrei in Ihrer Apotheke erh\u00e4ltlich.", "language": null, "image": "https://www.gesundheit-adhoc.de/files/1473146157_e4baebf8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/nachricht-einstellen.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/newsletter-abonnieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/gesundheit-adhoc-mediadaten-gekuerzt-2023.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/pascoe-naturmedizin.html", "http://www.pascoe.de/pascoe-naturmedizin/", "javascript:window.print();", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/files/1473146157_e4baebf8.jpg", "http://www.pascoe.de/pascoe-naturmedizin/", "mailto:stefanie.wagner-suske@pascoe.de", "https://twitter.com/share", "https://www.gesundheit-adhoc.de/vitamin-c-infusionen-warum-man-bei-infekten-an-vitamin-c-denken-sollte.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/neu-von-pascoe-hyaluron-gesichtscreme-die-reichhaltige-leichte-creme-fuer-eine-gepflegte.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/das-erste-hyaluron-body-serum-von-pascoe-die-koerperpflege-fuer-eine-glatte-strahlend-schoene-haut.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pascoe-praesentiert-einen-film-ueber-das-lebenswichtig-vitamin-c.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pascoe-auf-platz-1-der-europaeischen-arbeitgeber.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/pascoe-naturmedizin.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/passwort.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/registrieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/digitalhealth.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/politik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/krankenversicherung.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/arzt.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wirtschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/klinik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/apotheke.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/verbraucher.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pflege.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wissenschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/kongress.html", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/suche.html?extended", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=a", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=b", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=c", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=d", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=e", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=f", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=g", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=h", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=i", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=j", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=k", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=l", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=m", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=n", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=o", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=p", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=q", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=r", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=s", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=t", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=u", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=v", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=w", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=x", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=y", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=z", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=0-9", "mailto:anna.hollinek@gesundheit-adhoc.de", "mailto:monique.schwarz@gesundheit-adhoc.de", "https://twitter.com/gesundheitadhoc", "https://www.facebook.com/gesundheitadhoc", "https://www.gesundheit-adhoc.de/feeds.html", "https://www.xing.com/company/elpato", "https://www.gesundheit-adhoc.de/doccheck.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ga-agb.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/impressum.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/datenschutz.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/teilnahmebedingungen.html", "mailto:info@gesundheit-adhoc.de", "http://www.gesundheit-adhoc.de"]}