{"title": "Angepasster Corona-Impfstoff seit heute erh\u00e4ltlich : Lauterbach empfiehlt Booster f\u00fcr Risikogruppen und alle \u00fcber 60", "author": null, "url": "https://www.tagesspiegel.de/wissen/fur-wen-empfohlen-angepasster-corona-impfstoff-seit-montag-in-praxen-und-apotheken-erhaltlich-10483915.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Die Corona-Impfsaison startet \u2013 mit angepassten Pr\u00e4paraten. Wer sollte sich jetzt noch mal impfen lassen? Und muss man den Booster selbst bezahlen? Die wichtigsten Fragen und Antworten.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Angepasster Corona-Impfstoff seit heute erh\u00e4ltlich : Lauterbach empfiehlt Booster f\u00fcr Risikogruppen und alle \u00fcber 60\nDie Corona-Impfsaison startet \u2013 mit angepassten Pr\u00e4paraten. Wer sollte sich jetzt noch mal impfen lassen? Und muss man den Booster selbst bezahlen? Die wichtigsten Fragen und Antworten.\nMit der Ausgabe des an die aktuellen Virusvarianten\n[angepassten Impfstoffs von Biontech](/politik/nur-biontech-wird-vom-bund-bezahlt-apotheker-kritisieren-fehlende-wahlmoglichkeit-bei-corona-impfstoffen-10423165.html) startet am Montag die Corona-Impfsaison. Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) und das Robert-Koch-Institut (RKI) haben Risikogruppen aufgerufen, sich gegen das Covid-19-Virus impfen zu lassen.\n\u201ePersonen ab 60 Jahren und Risikogruppen sollten sich impfen lassen, am besten auch gleich gegen Influenza. Auch bei der Influenza sind es die \u00c4lteren und die Vorerkrankten, die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet sind\u201c, sagte Lauterbach am Montag in Berlin. Man solle das Risiko mindern, an Long Covid zu erkranken.\nLauterbach lie\u00df sich bei dem Termin selbst mit dem gegen neue Virenvarianten angepassten Impfstoff gegen Corona impfen. Ab heute steht das Vakzin der Hersteller Biontech/Pfizer in den Arztpraxen zur Verf\u00fcgung. \u201eInsgesamt werden wir in diesem Herbst wieder sehr viele F\u00e4lle einer Corona-Infektion haben\u201c, sagte der SPD-Politiker. Staatliche Ma\u00dfnahmen sind noch nicht geplant.\nEmpfohlener redaktioneller Inhalt\nAn dieser Stelle finden Sie einen von unseren Redakteuren ausgew\u00e4hlten, externen Inhalt, der den Artikel f\u00fcr Sie mit zus\u00e4tzlichen Informationen anreichert. Sie k\u00f6nnen sich hier den externen Inhalt mit einem Klick anzeigen lassen oder wieder ausblenden.\nIch bin damit einverstanden, dass mir der externe Inhalt angezeigt wird. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr Informationen dazu erhalten Sie in den Datenschutz-Einstellungen. Diese finden Sie ganz unten auf unserer Seite im Footer, sodass Sie Ihre Einstellungen jederzeit verwalten oder widerrufen k\u00f6nnen.\nDer kommissarische\n[ RKI-Pr\u00e4sident Lars Schaade](/wissen/wechsel-an-rki-spitze-schaade-wird-kommissarisch-prasident-des-robert-koch-instituts-9591800.html) riet dazu, bei Symptomen einer akuten Atemwegsinfektion generell drei bis f\u00fcnf Tage zu Hause zu bleiben. \u201eEine Maske hilft dann zum Fremdschutz\u201c, erkl\u00e4rte er.\nCorona-Booster: Wie viele Impfdosen werden bereitgestellt?\nErwartet werden f\u00fcr die Impfsaison in den kommenden Wochen insgesamt 14 Millionen Dosen des Biontech-Pr\u00e4parats, das an die Omikron-Sublinie XBB.1.5 angepasst ist.\nHinzu kommen das angepasste Pr\u00e4parat des US-Herstellers Moderna, das erst am Freitag f\u00fcr Europa zugelassen wurde, sowie ein angepasster Impfstoff des Herstellers Novavax. Offen ist allerdings, wie sich die Nachfrage nach der Corona-Impfung entwickeln wird.\nLauterbachs Empfehlung: Wer sollte sich impfen lassen?\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) hat zuletzt Auffrischimpfungen nur bestimmten Gruppen empfohlen. Dazu geh\u00f6ren etwa Menschen ab 60, Menschen mit bestimmten Vorerkrankungen ab einem Alter von sechs Monaten, Pflege- und Gesundheitspersonal sowie Angeh\u00f6rige von Risikopatienten.\nWar man k\u00fcrzlich infiziert, so bedeutet das in der Regel bereits eine Auffrischung der Immunit\u00e4t, eine Extra-Impfung ist dann nicht n\u00f6tig. Laut Stiko sollen in der Regel mindestens zw\u00f6lf Monate seit der letzten Impfung oder Infektion vergangen sein.\nMuss man f\u00fcr die Corona-Impfung jetzt selbst zahlen?\nDie Organisation der Corona-Impfungen war zu Ostern vom Krisenmodus in die regul\u00e4re Versorgung in den Praxen \u00fcbergegangen. Rahmen f\u00fcr den Anspruch auf kostenlose Impfungen ist nun eine Richtlinie, die sich an den Stiko-Empfehlungen orientiert.\nLaut einer Bundesverordnung sind Impfungen auf Kassenkosten aber auch dar\u00fcber hinaus m\u00f6glich, wenn eine \u00c4rztin oder ein Arzt es f\u00fcr medizinisch erforderlich h\u00e4lt. Die Organisation wird dadurch komplizierter, dass der neue Impfstoff nicht als Einzeldosis kommt, sondern in Fl\u00e4schchen mit sechs Dosen. Praxen m\u00fcssen so oft erst gen\u00fcgend Impf-Interessenten daf\u00fcr sammeln.\nIn Bundesl\u00e4ndern, in denen die Verg\u00fctung f\u00fcr die Corona-Impfung noch nicht geregelt ist, bekommen Patientinnen und Patienten vorerst eine Privatrechnung. Diese k\u00f6nnen sie dann zur Erstattung bei der gesetzlichen Kasse einreichen. Das ist etwa in Hessen der Fall. Der Betrag, den Patientinnen und Patienten vorstrecken m\u00fcssen, k\u00f6nnte nach Sch\u00e4tzung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Hessen bei knapp 35 Euro liegen.\nWelche angepassten Corona-Impfstoffe sollen kommen?\nF\u00fcr die Impfsaison erwartet werden - vorbehaltlich einer Zulassung durch die EU-Kommission - auch 10,6 Millionen Dosen der an XBB.1.5. angepassten Impfstoffe des Herstellers Novavax. Sie sollen voraussichtlich im vierten Quartal 2023 zur Verf\u00fcgung stehen. Erst am Freitag hatte die EU-Kommission einen adaptierten Impfstoff von Moderna zugelassen.\nDennoch l\u00e4sst sich das Ausma\u00df der Corona-Welle in Herbst und Winter kaum vorhersagen. Doch generell rechnen Fachleute wegen des Personalmangels und der saisonalen Infektionswellen mit anderen Erregern wie etwa Grippe oder Erk\u00e4ltungen mit einer starken Belastung des Gesundheitswesens.\nKommt die Maskenpflicht zur\u00fcck?\nDer Epidemiologe Hajo Zeeb erkl\u00e4rt, dass er eine R\u00fcckkehr der\n[Maskenpflicht in Pflegeheimen](/wissen/wieder-steigende-corona-zahlen-arzte-in-nordrhein-westfalen-rufen-zum-freiwilligen-tragen-von-masken-auf-10448827.html) f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. Die Zahl der Patienten nehme derzeit zu und die Immunit\u00e4t in Deutschland lasse nach, sagte der Leiter der Abteilung Pr\u00e4vention und Evaluation beim Leibniz-Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventionsforschung dem Redaktionsnetzwerk Deutschland.\n\u201eEine Impfung mit einem auf aktuelle Varianten angepassten Impfstoff, am besten zusammen mit dem diesj\u00e4hrigen Grippeimpfstoff, macht da Sinn\u201c, betonte er. Der neue, an die Subvariante Omikron XBB.1.5 angepasste Corona-Impfstoff ist vom 18. September an in Praxen und Apotheken erh\u00e4ltlich.\n\u201eIn Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen erwarte ich im Lauf der kommenden Monate vielfach auch wieder eine Maskenpflicht, wenn die Fallzahlen weiter ansteigen und damit auch die Fehlzeiten zunehmen\u201c, f\u00fcgte Zeeb hinzu. Allerdings geht der Experte angesichts der aktuellen Virusvarianten, die allesamt Omikron-Verwandte seien, nicht von vielen schweren Verl\u00e4ufen aus.\nWelche Corona-Variante ist gerade vorherrschend?\nIn Deutschland zirkulieren derzeit verschiedene Varianten. Die Linien EG.5 (auch Eris genannt) und XBB.1.16 wurden in der Woche bis 3. September je mit einem Anteil von knapp 23 Prozent nachgewiesen, wie das RKI berichtete.\nAuch die stark mutierte Variante BA.2.86 (Pirola) ist hierzulande angekommen. Mittlerweile werden allerdings nur noch wenige positive Proben auf Varianten untersucht.\nDie Frankfurter Virologin Sandra Ciesek sagte k\u00fcrzlich, sie sei relativ entspannt, solange Omikron zirkuliere. Sie sehe dann keine Gefahr, dass sich die Situation stark ver\u00e4ndere oder dass noch einmal staatliche Ma\u00dfnahmen verh\u00e4ngt w\u00fcrden.\nDroht im Herbst und Winter eine Corona-Welle?\nDas l\u00e4sst sich schwer sagen. Es h\u00e4ngt auch davon ab, ob noch einmal eine Variante auftaucht, die das Immunsystem austricksen kann. Fachleute gehen bisher von einer breiten Grundimmunit\u00e4t durch Impfungen und Infektionen in Deutschland aus. Dennoch kann man sich anstecken.\nErwartet wird aber, dass grunds\u00e4tzlich gesunde Menschen in der Regel nicht mehr so schwer erkranken, dass sie ins Krankenhaus oder gar auf die Intensivstation m\u00fcssen.\nIst die Inzidenz noch aussagekr\u00e4ftig?\nIn den vergangenen Wochen hat die Zahl der Corona-Infektionen wieder zugenommen, nach Angaben von RkI-Pr\u00e4sident Schaade aber noch auf einem niedrigen Niveau.\nDie Fallinzidenz gibt das Bild aber nur noch sehr eingeschr\u00e4nkt wieder, weil sie nur positive PCR-Tests widerspiegelt. Die meisten Infizierten lassen sich damit aber gar nicht mehr testen. Die sogenannte Sieben-Tage-Inzidenz sei heute nicht mehr so wichtig, sagte Schaade.\nDie Zahl der Arztbesuche und Einlieferungen in Krankenh\u00e4user von Patienten mit einer Infektion stieg allerdings wieder an. Auch Covid-19-Todesf\u00e4lle nehmen wieder deutlich zu. Die Zahl betrug laut Pandemie-Radar 223 in der vergangenen Woche. (dpa)", "language": null, "image": "https://www.tagesspiegel.de/images/file7s0db0sam9f1p91j7dxjpg/alternates/BASE_16_9_W1400/file7s0db0sam9f1p91j7dxjpg.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/", "/politik/nur-biontech-wird-vom-bund-bezahlt-apotheker-kritisieren-fehlende-wahlmoglichkeit-bei-corona-impfstoffen-10423165.html", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=online-artikel&utm_medium=link&utm_campaign=online-artikel", "/wissen/wechsel-an-rki-spitze-schaade-wird-kommissarisch-prasident-des-robert-koch-instituts-9591800.html", "/politik/zehntausende-artpraxen-am-montag-geschlossen-lauterbach-hat-kein-verstandnis-fur-arztestreik-10558951.html", "/berlin/letzte-generation-grunderin-guttmann-ich-finde-strassenblockaden-auch-beschissen-10467769.html", "/wissen/wieder-steigende-corona-zahlen-arzte-in-nordrhein-westfalen-rufen-zum-freiwilligen-tragen-von-masken-auf-10448827.html", "/internationales/besuch-auf-lampedusa-von-der-leyen-stellt-zehn-punkte-plan-der-eu-fur-migration-vor-10484251.html", "/wissen/das-virus-bleibt-wie-wird-der-corona-herbst-2023-10425340.html", "/wirtschaft/fiebersafte-und-kinderantibiotika-werden-medikamente-im-winter-wieder-knapp-10408315.html", "/wissen/neue-varianten-neue-vakzine-soll-ich-mich-noch-einmal-gegen-corona-impfen-lassen-10345129.html", "https://www.tagesspiegel.de", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/politik/themen/karl-lauterbach", "/gesundheit/themen/maskenpflicht", "/wissen/themen/robert-koch-institut-rki", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ffur-wen-empfohlen-angepasster-corona-impfstoff-seit-montag-in-praxen-und-apotheken-erhaltlich-10483915.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=10483915", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ffur-wen-empfohlen-angepasster-corona-impfstoff-seit-montag-in-praxen-und-apotheken-erhaltlich-10483915.html&text=Angepasster%20Corona-Impfstoff%20seit%20heute%20erh%C3%A4ltlich%20%3A%20Lauterbach%20empfiehlt%20Booster%20f%C3%BCr%20Risikogruppen%20und%20alle%20%C3%BCber%2060&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=10483915", "https://api.whatsapp.com/send?text=Angepasster%20Corona-Impfstoff%20seit%20heute%20erh%C3%A4ltlich%20%3A%20Lauterbach%20empfiehlt%20Booster%20f%C3%BCr%20Risikogruppen%20und%20alle%20%C3%BCber%2060%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ffur-wen-empfohlen-angepasster-corona-impfstoff-seit-montag-in-praxen-und-apotheken-erhaltlich-10483915.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=10483915", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Ffur-wen-empfohlen-angepasster-corona-impfstoff-seit-montag-in-praxen-und-apotheken-erhaltlich-10483915.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=10483915", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}