{"title": "Autismus-Epidemie f\u00fchrt zu schlechten Studien", "author": "Hanno B\u00f6ck", "url": "https://www.telepolis.de/features/Autismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "hostname": "telepolis.de", "description": "Nach Impfungen sollen nun Pestizide als Ursache f\u00fcr Autismus herhalten", "sitename": "Heise Online", "date": "2015-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autismus-Epidemie f\u00fchrt zu schlechten Studien\nNach Impfungen sollen nun Pestizide als Ursache f\u00fcr Autismus herhalten\nIn einem Beitrag (\n[Macht Agro-Chemie autistisch?](/features/Macht-Agro-Chemie-autistisch-3369356.html)) f\u00fcr Telepolis berichtete Brigitte Zarzer \u00fcber eine Studie und eine Pr\u00e4sentation, die angeblich einen Zusammenhang zwischen dem Einsatz von Pestiziden und steigenden Autismus-Diagnosen herstellen. Doch einer kritischen Analyse halten die Quellen nicht stand. Der Hintergrund ist die Suche nach einer Ursache f\u00fcr eine angebliche Autismus-Epidemie. Doch es gibt Zweifel daran, ob diese Autismus-Epidemie \u00fcberhaupt existiert.\nKein Zweifel besteht daran, dass die Zahl der Autismus-Diagnosen enorm gestiegen ist. Doch von steigenden Diagnosezahlen darauf zu schlie\u00dfen, dass es auch zu mehr Autismus-F\u00e4llen kam, ist ein Fehlschluss. Viele Fachleute halten den Anstieg der Diagnosen lediglich f\u00fcr eine Folge von ver\u00e4nderten Diagnosekriterien und einer st\u00e4rkeren \u00f6ffentlichen Wahrnehmung von Autismus.\nDiagnosekriterien im Wandel\nDie Diagnosekriterien f\u00fcr Autismus wurden in den vergangenen Jahren mehrfach \u00fcberarbeitet. Das Verst\u00e4ndnis davon, was Autismus ist, wurde dabei immer wieder modifiziert. So wurde in den fr\u00fchen 1990er Jahren die Idee etabliert, dass es sich bei Autismus um ein komplexes Spektrum handelt und dass es sehr unterschiedliche Formen von Autismus gibt. Insbesondere das so genannte Asperger-Syndrom wurde fortan als Teil des Autismus-Spektrums angesehen. Inzwischen ist man noch einen Schritt weiter gegangen und betrachtet das Asperger-Syndrom \u00fcberhaupt nicht mehr separat. In den DSM-Kriterien der American Psychiatric Association (APA) taucht das Asperger-System nicht mehr auf und es ist nur noch von verschiedenen Auspr\u00e4gungen des Autismus-Spektrums die Rede.\nDass ver\u00e4nderte Diagnosekriterien zu mehr oder weniger Diagnosen f\u00fchren k\u00f6nnen, ist banal. Wenn die Definition dessen, was Autismus ist, sich ver\u00e4ndert, ver\u00e4ndert sich auch die Zahl der Personen, die betroffen sind. Doch neben ver\u00e4nderten Diagnosekriterien gibt es noch einen weiteren sehr naheliegenden Grund f\u00fcr steigende Diagnosezahlen: Die gesteigerte Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema f\u00fchrt dazu, dass mehr Menschen \u00fcberhaupt einen entsprechend geschulten Psychologen aufsuchen, um einen Autismus-Verdachtsfall zu untersuchen.\nDoch trotz dieser naheliegenden Erkl\u00e4rungen ist die Vorstellung einer Autismus-Epidemie insbesondere in den USA weit verbreitet. Eine ganze Reihe von Wissenschaftlern hat sich auf die Suche nach der Ursache f\u00fcr die Autismus-Epidemie gemacht. Daneben gibt es eine ganze Industrie, die sich der Vermarktung von fragw\u00fcrdigen Behandlungs- oder gar Heilmethoden f\u00fcr Autismus verschrieben hat. Teilweise sind diese Therapien nicht nur nutzlos, sondern hochgradig gef\u00e4hrlich. In Deutschland hat in den letzten Jahren etwa ein Heilmittel namens Miracle Mineral Supplement (MMS) immer mehr Anh\u00e4nger gefunden. MMS ist eine verd\u00fcnnte Chlorverbindung und hochgradig giftig, doch das h\u00e4lt manche Eltern von autistischen Kindern nicht davon ab, diese damit zu behandeln.\nImpfungen als angebliche Autismus-Ursache\n1998 ver\u00f6ffentlichte der britische Arzt Andrew Wakefield eine Studie in der medizinischen Fachzeitschrift Lancet, die einen\n[Zusammenhang](http://en.wikipedia.org/wiki/MMR_vaccine_controversy) zwischen Autismus bei Kindern und der Kombinationsimpfung f\u00fcr Masern, Mumps und R\u00f6teln (MMR) nahelegte. Wakefields Studie bezog sich nur auf zw\u00f6lf Einzelf\u00e4lle. Das alleine w\u00e4re schon Grund genug, dieser Studie keine weitere Beachtung zu schenken. Doch eine Reihe weiterer Ungereimtheiten wurden sp\u00e4ter bekannt. Recherchen des Journalisten Brian Deer deckten auf, dass Wakefield Geldzahlungen von Anw\u00e4lten erhalten hatte, die eine Klage gegen Hersteller von Impfstoffen vorbereitet hatten. Wakefield selbst hielt ein Patent auf Einzelimpfstoffe, die er als Alternative zur MMR-Impfung empfahl. Mehrere von Wakefields Co-Autoren haben sich sp\u00e4ter von der Studie distanziert und das Lancet hat sie 2010 zur\u00fcckgezogen. Wakefield wurde im Vereinigten K\u00f6nigreich die Lizenz als Arzt zu praktizieren entzogen.\nDoch die Wakefield-Studie hatte trotz ihrer mangelhaften Qualit\u00e4t und der offensichtlichen Interessenskonflikte gro\u00dfe Auswirkungen. Impfgegner berufen sich bis heute gerne auf einen angeblichen Zusammenhang von Impfungen und Autismus, obwohl gro\u00df angelegte epidemiologische Studien keinen derartigen Zusammenhang finden konnten.\nInformatikerin \u00fcbt sich in Epidemiologie\nStephanie Seneff arbeitet am MIT, am Institut f\u00fcr Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz. Eine Qualifikation in Sachen Epidemiologie oder gar zum Thema Autismus ist bei ihr nicht festzustellen. Seit einiger Zeit hat Seneff offenbar Interesse am Thema Autismus gewonnen. Es spricht nat\u00fcrlich nichts dagegen, wenn auch fachfremde Wissenschaftler sich mit Autismus besch\u00e4ftigen, aber dann sollte zumindest ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die statistischen Hintergr\u00fcnde vorhanden sein.\nBereits 2012 ver\u00f6ffentlichte Seneff eine Studie, in der sie anhand von Daten des sogenannten VAERS-Programms in den USA neben Impfungen auch Quecksilber, Aluminium und Paracetamol als m\u00f6gliche Ursache f\u00fcr Autismus ausmachte. VAERS steht f\u00fcr Vaccine Adverse Effects Reporting System und ist ein Projekt der US-Beh\u00f6rde CDC. US-B\u00fcrger k\u00f6nnen hier Verdachtsf\u00e4lle von Impfnebenwirkungen melden.\nDer Arzt David Gorski\n[weist](http://scienceblogs.com/insolence/2012/11/20/dumpster-diving-in-the-vaers-database-again/) in einem Blogbeitrag auf ein sehr grunds\u00e4tzliches Problem mit den Daten aus dem VAERS-Programm hin. Die Daten sind lediglich daf\u00fcr gedacht, als Fr\u00fchwarnsystem zu dienen, um m\u00f6gliche Nebenwirkungen zu identifizieren, sie sind aber alles andere als zuverl\u00e4ssig. Jeder US-B\u00fcrger kann dort Daten eintragen und sie werden nicht gepr\u00fcft. Als Grundlage f\u00fcr eine epidemiologische Studie sind derartige Daten absolut ungeeignet. So gelang es einem Spa\u00dfvogel bereits, einen Eintrag in der VAERS-Datenbank anzulegen, in dem er behauptete, seine Tochter habe sich nach einer Impfung in die Comicfigur Wonderwoman verwandelt.\nDass eine solche Datenbank keine zuverl\u00e4ssigen Daten liefert, sollte klar sein. Sie kann lediglich Hinweise geben auf m\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge, die anschlie\u00dfend n\u00e4her untersucht werden k\u00f6nnen. Auch die weiteren Schlussfolgerungen von Seneff sind kaum nachvollziehbar.\nJ\u00fcngst hat Seneff mit \u00e4hnlich fragw\u00fcrdigen Methoden eine weitere Ursache von Autismus identifiziert: das Pflanzenpestizid Glyphosat. Bekannt ist das vor allem unter dem Markennamen Roundup, unter dem es von der US-Firma Monsanto vermarktet wird. Als Beleg f\u00fchrt Seneff dabei eine Korrelation der Autismusdiagnosen mit dem Gebrauch des Pflanzenschutzmittels im Zeitraum von 1990 bis 2010 an. Diese Ergebnisse wurden zumindest bislang nicht in einem wissenschaftlichen Journal ver\u00f6ffentlicht, es handelt sich lediglich um Thesen, die Seneff im Rahmen eines\n[Vortrags](http://people.csail.mit.edu/seneff/glyphosate/Taiwan_July2014.pptx) pr\u00e4sentiert hat.\nKorrelationen alleine sind generell nicht geeignet, Aussagen \u00fcber Ursache-Wirkungs-Zusammenh\u00e4nge herzustellen. Doch bei den beiden Kurven, die Seneff pr\u00e4sentiert, handelt es sich um ein relativ simples exponentielles Wachstum. Praktisch aus allen Faktoren, die innerhalb der letzten Jahrzehnte deutlich gewachsen sind, lie\u00dfe sich eine \u00e4hnliche Kurve konstruieren. Skeptiker verweisen dabei gerne auf eine Grafik, die einen deutlichen Zusammenhang zwischen dem Kauf von Biolebensmitteln und Autismusdiagnosen herstellt. Das ist nat\u00fcrlich ebenso Unsinn, es macht aber deutlich, dass derartige Zusammenh\u00e4nge wenig Aussagekraft haben.\nNeben dem Zusammenhang von Autismusdiagnosen und dem Glyphosateinsatz hat Seneff eine weitere kontroverse These parat. Demnach w\u00fcrde im Jahr 2025 jedes zweite Kind autistisch sein. Seneff nutzt dabei lediglich Zahlen aus der Vergangenheit und extrapoliert ein exponentielles Wachstum. Wenige Jahre sp\u00e4ter w\u00e4re nach dieser Logik die gesamte Bev\u00f6lkerung autistisch.\nNeben den wenig plausiblen Daten von Stephanie Seneff zitiert Brigitte Zarzer eine Studie von Irva Hertz-Picciotto. Die Forscherin der University of California in Davis hatte 2009 bereits in einer Studie mit Fallzahlen aus Kalifornien argumentiert, dass Ver\u00e4nderungen bei den Diagnosekriterien und einige andere Faktoren die steigenden Autismusdiagnosen nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Andere m\u00f6gliche Faktoren lie\u00df Hertz-Picciotto aber au\u00dfen vor, was sie in der Schlussfolgerung der Studie sogar explizit erw\u00e4hnt. Das hielt die Forscherin jedoch nicht davon ab, sp\u00e4ter in einer\n[Pressemitteilung](http://www.sciencebasedmedicine.org/the-alleged-autism-epidemic/) zu behaupten, dass man nun nach Ursachen in der Umwelt f\u00fcr die steigenden Autismusf\u00e4lle suchen m\u00fcsste.\nDas Ergebnis dieser Suche pr\u00e4sentierte Hertz-Picciotto im vergangenen Jahr in der Fachzeitschrift Environmental Health Perspectives. In einer Fall-Kontroll-Studie untersuchte das Team von Hertz-Picciotto 970 F\u00e4lle von Kindern in Kalifornien und kam zu dem Schluss, dass die Kinder von Frauen, in deren N\u00e4he Pestizide ausgebracht wurden, h\u00e4ufiger Autisten waren.\nAuch diese Studie beruht lediglich auf Korrelationen. Es ist generell sehr problematisch, auf Basis von Korrelationsdaten R\u00fcckschl\u00fcsse auf m\u00f6gliche Ursache-Wirkungs-Zusammenh\u00e4nge zu ziehen. Denn es ist immer m\u00f6glich, dass ein unbekannter weiterer Faktor die Ursache f\u00fcr beide untersuchten Faktoren darstellt. Solche weiteren Faktoren bezeichnet man in der Wissenschaft als Confounder. In vielen F\u00e4llen sind Korrelationszusammenh\u00e4nge auch schlicht Zufall.\nTrotz dieser Problematik k\u00f6nnen epidemiologische Studien wertvoll sein. Denn in vielen F\u00e4llen w\u00e4ren andere Studiendesigns entweder unm\u00f6glich oder unethisch. Es w\u00e4re beispielsweise theoretisch denkbar, schwangere Frauen absichtlich in einer randomisierten Studie mit Pestiziden in direkten Kontakt zu bringen, aber die wissenschaftliche Ethik verbietet selbstverst\u00e4ndlich derartige Studien.\nUm auf Basis epidemiologischer Studien Aussagen zu treffen, sollten diese eine gro\u00dfe Menge an Fallzahlen, im Idealfall im Bereich von Millionen, einschlie\u00dfen. Hilfreich ist es auch, wenn Daten von Menschen aus unterschiedlichen Regionen oder mit unterschiedlichen kulturellen Hintergr\u00fcnden zur Verf\u00fcgung stehen. Die Studie von Hertz-Picciotto bezieht sich aber nur auf F\u00e4lle aus Kalifornien.\nBetrachtet man die Daten genauer, fallen Inkonsistenzen auf. So kann man der Studie etwa entnehmen, dass es beim Einsatz von Pestiziden auf Basis von organischen Phosphaten mehr Autismusf\u00e4lle gibt, je weiter die M\u00fctter vom betroffenen Feld entfernt wohnten. Bei verschiedenen anderen Pestiziden gibt es \u00fcberhaupt keinen Zusammenhang zwischen der Entfernung zum Feld und den Autismusdiagnosen. Vermutlich handelt es sich schlicht um statistisches Rauschen.\nAuch bei dieser Studie ist auff\u00e4llig, dass die Schlussfolgerungen relativ vorsichtig formuliert sind, die Studienautorinnen jedoch sp\u00e4ter gegen\u00fcber der Presse deutlich weitergehende Schl\u00fcsse ziehen. So steht in der Studie selbst im Schlussabsatz lediglich, dass M\u00fctter, die in der N\u00e4he von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen wohnen, ein h\u00f6heres Risiko haben k\u00f6nnten, Kinder mit neurologischen St\u00f6rungen zu geb\u00e4ren. In einer Pressemitteilung spricht Co-Autorin Janie Shelton davon, dass die Studie fr\u00fchere Ergebnisse best\u00e4tige, die einen Zusammenhang zwischen Autismus und dem Einsatz von Pestiziden herstellen. Es gehe jetzt nur noch darum, festzustellen, ob bestimmte Personengruppen besonders gef\u00e4hrdet seien.\nDass Pestizide ein Gesundheitsrisiko darstellen k\u00f6nnen, ist unstrittig. Welche Pestizide besonders gef\u00e4hrlich sind und wie man m\u00f6glichen Auswirkungen am besten begegnet, ist ein wichtiges Forschungsfeld. Schwangeren Frauen zu empfehlen, den Kontakt mit Pestiziden zu vermeiden, ist vermutlich eine gute Idee. Die beiden genannten Quellen sind aber nicht geeignet, hier neue Erkenntnisse zu gewinnen.\nZu Autismus werden viele Studien ver\u00f6ffentlicht, aber n\u00fcchtern betrachtet muss man zum heutigen Zeitpunkt festhalten, dass f\u00fcr keine m\u00f6gliche Ursache eindeutige Belege vorliegen. Es spricht manches daf\u00fcr, dass Autismus erblich bedingt ist und genetische Ursachen hat, aber eindeutige Beweise oder gar autistische Gensequenzen wurden bisher ebenfalls nicht gefunden.\nNeurodiversit\u00e4t\nAuff\u00e4llig ist, dass Autisten selbst in der Debatte um Autismus oft \u00fcberhaupt nicht zu Wort kommen. Viele Autisten w\u00fcnschen sich einen ver\u00e4nderten Blickwinkel auf die gesamte Thematik und propagieren das Konzept der Neurodiversit\u00e4t. Demnach ist Autismus keine Krankheit und auch keine St\u00f6rung, sondern lediglich eine andere Auspr\u00e4gung des menschlichen Daseins.\nBei einer solchen Betrachtung r\u00fcckt die Frage nach der Ursache von Autismus in den Hintergrund. Vielmehr w\u00e4re dann zu fragen, was eine Gesellschaft daf\u00fcr tun kann, dass Menschen, die sich andersartig verhalten und mit gesellschaftlichen Konventionen und Kommunikationsformen Schwierigkeiten haben, trotzdem von der Gesellschaft akzeptiert werden. Ein konsequentes Eintreten gegen jede Form von Diskriminierung und mehr Toleranz f\u00fcr Andersartigkeit ist das beste Mittel, um Autisten zu helfen.\nDer Autor dieses Artikels wurde vor zwei Jahren als Asperger-Autist diagnostiziert.\n(Hanno B\u00f6ck)", "language": null, "image": "https://heise.cloudimg.io/bound/1200x1200/q85.png-lossy-85.webp-lossy-85.foil1/_www-heise-de_/imgs/09/3/1/4/5/social_graph_tp-a23d55c33fd86f32.png", "pagetype": "website", "links": ["https://www.heise.de/", "/sso/login/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "/sso/registration/account/userdata?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "/sso/login/logout/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "/", "/archiv/", "/forum/Telepolis/kommentare/forum-43418/", "/news-atom.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMPn3nQswioK2Aw", "https://www.facebook.com/telepolis.de", "https://twitter.com/telepolis_news/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-tgl/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-whl/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/wissenschaft/", "/energie-und-klima/", "/kultur/", "/magazin/", "/Ueber-Telepolis-9305053.html", "/", "/wissenschaft/", "/autoren/?autor=Hanno+B%C3%B6ck", "/features/Macht-Agro-Chemie-autistisch-3369356.html", "http://en.wikipedia.org/wiki/MMR_vaccine_controversy", "http://scienceblogs.com/insolence/2012/11/20/dumpster-diving-in-the-vaers-database-again/", "http://people.csail.mit.edu/seneff/glyphosate/Taiwan_July2014.pptx", "http://www.sciencebasedmedicine.org/the-alleged-autism-epidemic/", "/forum/Telepolis/Kommentare/Autismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien/forum-262035/comment/", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html&text=Autismus-Epidemie+f%C3%BChrt+zu+schlechten+Studien+%7C+Telepolis", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html", "https://reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAutismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html&title=Autismus-Epidemie+f%C3%BChrt+zu+schlechten+Studien", "/features/Autismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html?view=mail", "https://telepolis.de/-3369417", "mailto:tpred@tp.heise.de?subject=Fehler im Artikel. BID: 1923431, Titel: Autismus-Epidemie f\u00fchrt zu schlechten Studien", "/features/Autismus-Epidemie-fuehrt-zu-schlechten-Studien-3369417.html?view=print", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6347854315&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6397660985&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6381051000&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6392670867&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6394726060&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387029670&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387712227&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6389172368&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6386703815&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6362114051&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Meine-israelischen-Freunde-Darum-unterstuetze-ich-die-Palaestinenser-9345108.html", "/features/US-Raketen-ATACMS-bedroht-Zivilisten-in-der-Ukraine-selbst-die-noch-nicht-geborenen-9344451.html", "/features/In-welcher-Welt-lebt-Antonio-Guterres-9346072.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Veto-Heuchelei-Warum-die-UN-unfaehig-sind-Gaza-und-Ukraine-Krieg-zu-deeskalieren-9342937.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "/features/Warum-Europa-auf-eine-neue-Krise-des-Euro-zusteuert-9340791.html", "#bottom-up", "/Datenschutzerklaerung-der-Heise-Medien-GmbH-Co-KG-4860.html", "javascript:window._sp_.gdpr.loadPrivacyManagerModal(756676);", "/impressum.html", "/kontakt/", "https://www.heise.de/tp/kontakt/?frage=3212474", "https://mediadaten.heise.de/", "https://www.heise.de/account/cancellation", "http://www.interred.de/", "https://www.plusline.net/", "https://www.heise-gruppe.de/artikel/Heise-Medien-3904998.html"]}