{"title": "Papablog: Work-Life-Balance \u2013 \u00abPapa, du musst weniger arbeiten!\u00bb", "author": "Nils Pickert", "url": "https://www.derbund.ch/papa-du-musst-weniger-arbeiten-541589511637", "hostname": "derbund.ch", "description": "Die Kinder unseres Autors kennen ihn nur besch\u00e4ftigt, nie pausierend. Das will der Freiberufler \u00e4ndern \u2013 aber wie?", "sitename": "Tamedia Espace AG", "date": "2022-01-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Papablog: Work-Life-Balance\u00abPapa, du musst weniger arbeiten!\u00bb\nDie Kinder unseres Autors kennen ihn nur besch\u00e4ftigt, nie pausierend. Das will der Freiberufler \u00e4ndern \u2013 aber wie?\nWas Arbeit angeht, bin ich meinen Kindern ein schlechtes Vorbild. Das ist eine harte Erkenntnis, aber daran f\u00fchrt kein Weg vorbei. Es stimmt auch, dass meine Freiberuflerexistenz einige Dinge mit sich bringt, die mich strukturell wie ein schlechtes Vorbild aussehen lassen, obwohl ich nichts daf\u00fcr kann. Dass selbstst\u00e4ndige Arbeit immer noch selbst und st\u00e4ndig bedeutet, liegt nur bedingt an mir. Trotzdem geht das auf meine Kappe.\nAls ich kurz vor Corona mit meinen vier Kindern der Lebenskomplizin nachgezogen bin, kam ich aus einer exzessiven Arbeitsphase. Eine Phase, die mir viel zu alternativlos schien und deren Bew\u00e4ltigung mich zu sehr mit Stolz erf\u00fcllte. Also nutzte ich die Gelegenheit, meldete mich auf einem Barcamp f\u00fcr Kreative, Selbstst\u00e4ndige und Kommunikationsmenschen an und setzte am zweiten Tag etwas z\u00f6gerlich selbst eine Session an, weil ich von anderen wissen wollte, wie ich besser mit meinem Arbeitsmonstrum klarkomme.\n\u00abIch war ersch\u00f6pft, wollte, dass sich etwas \u00e4ndert\u00bb\nIch hatte gerade neun Monate lang meine Kinder allein betreut und neben meinem freiberuflich zusammengest\u00fcckelten Vollzeitjob ein Buch geschrieben. Ich war ersch\u00f6pft, ich wollte, dass sich etwas \u00e4ndert. Ausserdem hatte mir meine \u00e4lteste Tochter eine klare Ansage gemacht: \u00abPapa, das ist zu viel, du musst weniger arbeiten!\u00bb Sie hatte nat\u00fcrlich recht. Manchmal, und nicht nur manchmal, hatte sie mich nachmittags inmitten ihrer Geschwister schlafend auf der Couch gefunden, eine Decke \u00fcber mich geworfen und die Kleinen mit in ihr Zimmer genommen.\nMein Problem ist, dass ich mir einen Zustand permanenter Arbeit angew\u00f6hnt habe.\nDeshalb hielt ich es f\u00fcr eine gute Idee, andere Menschen mit \u00e4hnlichen Berufserfahrungen zu fragen, wie sie das auf die Reihe bekommen. Es stellte sich heraus: nicht wirklich besser. Aber zwei Dinge nahm ich aus dieser Session mit, die bis heute wertvoll f\u00fcr mich sind. Erstens meine Angst vor der Antwort auf die Frage, wie viele Stunden ich in der Woche arbeite. Eine Frage, die ich nicht beantworten kann (weil Arbeit nicht in einem geb\u00fcndelten Zeitfenster stattfindet) und auch nicht beantworten will (weil mir dann zu klar werden w\u00fcrde, dass ich dringend etwas \u00e4ndern muss). Und zweitens, dass ich kein Interesse an Optimierungstools habe. Mein Problem ist nicht, dass ich meine Arbeit besser organisieren muss. Mein Problem ist, dass ich mir einen Zustand permanenter Arbeit angew\u00f6hnt habe und glaube, ihn jederzeit bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Das hat etwas mit Kapitalismus zu tun.\nAlles im Laufen erledigen\nAber auch etwas mit einem tatkr\u00e4ftigen M\u00e4nnlichkeitsideal, dem ich mich nach wie vor und gegen meinen Willen verpflichtet f\u00fchle. Und nicht zuletzt mit etwas, dass man FOMOCO nennen k\u00f6nnte. Also nicht nur \u00abfear of missing out\u00bb, sondern spezifischer \u00abfear of missing out career opportunities\u00bb. Wenn sich mir die Gelegenheit bietet, jedes Jahr mindestens ein Buch zu schreiben, dann ergreife ich die, ohne mir gross Gedanken dar\u00fcber zu machen, was das an Arbeit bedeutet.\nWenn ich den Eindruck habe, ich h\u00e4tte gerade einen Lauf, dann bleibe ich nicht stehen und lege eine Pause ein. Dazu habe ich inzwischen bei viel zu vielen Kolleginnen und Kollegen erlebt, wie sehr sie diese Pausen zur\u00fcckwerfen und wie schwierig es f\u00fcr sie ist, anschliessend wieder ein Momentum f\u00fcr sich zu generieren. Ich laufe einfach weiter und erledige einfach alles im Laufen.\nDas hat zur Folge, dass meine Kinder mich eigentlich nur arbeitend oder mich um sie k\u00fcmmernd kennen (was auch eine Form von Arbeit darstellt), aber nie ruhend. Pausierend. Unbesch\u00e4ftigt. Und ich hasse den Gedanken, dass das ja auch irgendwie gut sei, den ich leider in mir nie ganz zum Schweigen bringen kann. Ich muss das besser machen. Besser mit mir umgehen. Ein besseres Beispiel f\u00fcr meine Kinder abgeben. Ich weiss noch nicht genau, wie das wird, aber ich habe vor, davon zu berichten. Leider klingt das alles nur auch wieder irgendwie nach Arbeit. Puh.\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Nils%20Pickert%20%7C%20%C2%ABPapa%2C%20du%20musst%20weniger%20arbeiten!%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fpapa-du-musst-weniger-arbeiten-541589511637)", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/9jeNAqoia2D8JdBj4HiqXG.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,959,882,0,41&sum=KAfkZV8kaEg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/mamablog", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fpapa-du-musst-weniger-arbeiten-541589511637", "/mamablog/erziehung", "/mamablog/schwangerschaft-baby", "/mamablog/partnerschaft", "/mamablog/bildung", "/mamablog/gesellschaft", "/mamablog/gesundheit", "/mamablog/alltag", "/mamablog/elternfrage", "/", "/newest", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/podcast", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/abovorteile", "/front", "/schwerpunkte", "/bern", "/bern/regionen", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/kultur", "/kultur/das-wundern-von-bern", "/kultur/berner-woche", "/kultur/fernsehen", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/young-boys", "/sport/wintersport", "/sport/hockey", "/sport/sc-bern", "/sport/schwingen", "/sport/tennis", "/sport/formel-1", "/sport/leichtathletik", "/sport/weitere", "/sport/freizeitsport", "/sport/schach", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/wissen", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/geschichte", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/gastrokritik-aufgetischt", "/leben/rezepte", "/leben/ausflugstipps", "/leben/reisen", "/auto", "/meinungen", "/meinungen/be-post", "/sweethome", "/mamablog", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://abos.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-987317366791", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.derbund.ch/veranstaltungen/", "https://agenda.derbund.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/der-bund/tarif#rate-data-online+desktop", "https://adbox.goldbach.com/", "/marktplatz-835680290468", "/sonderbeilagen-im-ueberblick-229545156896", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/BU", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=der-bund&utm_medium=referral", "/impressum-der-bund-239668062014", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fpapa-du-musst-weniger-arbeiten-541589511637", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/", "/mamablog", "/mamablog/alltag", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Nils%20Pickert%20%7C%20%C2%ABPapa%2C%20du%20musst%20weniger%20arbeiten!%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fpapa-du-musst-weniger-arbeiten-541589511637", "/", "/jean-daniel-ruch-amherds-hoffnungstraeger-stolpert-ueber-pikante-vorwuerfe-110753705090", "/massenkastration-von-katzen-in-lyssach-mit-falle-und-skalpell-gegen-das-katzenelend-148586992216", "/essay-von-yuval-noah-harari-militaerisch-ist-die-hamas-unterlegen-politisch-koennte-sie-gewinnen-495384632816", "/israel-news-usa-und-iranische-milizen-beschiessen-einander-kommt-es-zur-eskalation-995782288773", "/hamas-toetete-vater-von-bernerin-ihn-koennen-wir-nicht-mehr-zurueckholen-aber-vielleicht-die-geiseln-214091071935", "/massenschiesserei-mit-18-toten-leiche-des-schuetzen-von-maine-gefunden-497426542335", "/israel-palaestina-hamas-angriff-nahost-konflikt-9-261938360387", "/ukraine-news-russische-soldaten-im-drogenrausch-242289970074", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/bern-laesst-schweiz-bei-wahlen-warten-warum-ist-die-stadt-so-langsam-beim-auszaehlen-335820073048", "/kultlokal-calypso-in-bern-am-eigerplatz-stirbt-die-letzte-verrauchte-beiz-373448171049", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/ungueltige-wahlzettel-wo-die-schlechtesten-waehler-wohnen-und-wo-die-besten-454221384070", "/redaktion-empfiehlt", "/mamablog/alltag", "/papablog-kommentar-zu-den-wahlen-mutti-bleib-gefaelligst-zu-hause-416752798954", "/mamablog-tabuthema-lieblingskinder-gute-eltern-lieben-alle-kinder-gleich-oder-981964689686", "/mamablog-serie-5913-miles-allein-in-der-stadt-der-engel-896850040529", null, "/mamablog-ab-ins-feuchte-reich-ueberlebensstrategien-fuer-die-hallenbadsaison-614534972259", "/mamablog/alltag", "/haushalten-wie-tranquillo-barnetta-102677594515", "/papas-endlose-nachtschichten-488165476595", "/wir-moechten-verhindern-dass-es-zum-burnout-kommt-520449554236", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/impressum-der-bund-239668062014", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/derbundch/", "https://twitter.com/derbund/", "https://www.instagram.com/derbund/", "https://www.linkedin.com/company/der-bund/"]}