{"title": "Wie gut sch\u00fctzt die Impfung wirklich?", "author": "Klinikum Ingolstadt", "url": "https://www.presseportal.de/pm/151901/5016579", "hostname": "presseportal.de", "description": "Wirksamkeit der Corona-Schutzimpfung Wie gut sch\u00fctzt die Impfung wirklich? Immer wieder zeigen sich in Teilen der Bev\u00f6lkerung Zweifel zur Wirksamkeit der...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2021-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie gut sch\u00fctzt die Impfung wirklich?\nEin Dokument\nWirksamkeit der Corona-Schutzimpfung\nWie gut sch\u00fctzt die Impfung wirklich?\nImmer wieder zeigen sich in Teilen der Bev\u00f6lkerung Zweifel zur Wirksamkeit der Corona-Schutzimpfung. Wie wirksam die Impfung tats\u00e4chlich ist, belegen aktuelle Zahlen aus dem Klinikum Ingolstadt.\n\u201eWer vollst\u00e4ndig gegen das Coronavirus geimpft ist, infiziert sich sehr viel seltener mit Covid-19 als Ungeimpfte\u201c, betont Dr. Andreas Tiete, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \u00c4rztlicher Direktor des Klinikums Ingolstadt. \u201eInfizieren sie sich doch, so ist die Wahrscheinlichkeit sehr gering, einen schweren bzw. t\u00f6dlichen Verlauf zu erleiden.\u201c Anders sei dies bei Ungeimpften. Das zeigen auch konkrete Zahlen des Klinikums: Auf der Intensivstation k\u00e4mpfen derzeit acht Covid-19-Patienten um ihr Leben, vorrangig junge Menschen. Soweit bekannt ist keiner dieser Patientinnen und Patienten geimpft. Auch ein Coronaausbruch in einem Pflegeheim best\u00e4tigt diese Statistik. Drei Bewohnerinnen und Bewohner des Pflegeheims sind aufgrund einer Covid-19-Erkrankung gestorben, eine Person musste auf die Intensivstation verlegt werden \u2013 alle vier ungeimpft. \u201eCovid-19 kehrt mit einer vierten Welle zur\u00fcck. Ich kann deswegen nur jedem, dem die eigene Gesundheit und das Leben lieb ist, eine Impfung gegen Covid-19 empfehlen. Wer sich nicht impfen l\u00e4sst, riskiert eine Infektion mit einem schweren Verlauf. Es geht aber nicht nur um die eigene Gesundheit. Wer sich impfen l\u00e4sst, handelt auch verantwortungsvoll gegen\u00fcber der eigenen Familie, Freundinnen und Freunden, Arbeitskollegen und -kolleginnen, kurzum gegen\u00fcber allen Mitmenschen\u201c, sagt Tiete.\nDass sich Menschen trotz einer Covid-19-Impfung anstecken k\u00f6nnen, ist dagegen keine \u00dcberraschung. Einen 100-prozentigen Schutz gegen die Infektion bietet auch die Impfung nicht. Wer sich als Geimpfter mit dem Virus infiziert, habe in der Regel aber nicht nur einen sehr schwachen Verlauf bzw. gar keine Symptome, sondern scheide auch das Virus f\u00fcr k\u00fcrzere Zeit aus als Ungeimpfte. Das hei\u00dft, auch die Wahrscheinlichkeit, andere anzustecken, ist bei Geimpften geringer als bei Ungeimpften. Somit sch\u00fctze die Impfung also nicht nur die Geimpften selbst, sondern auch die Mitmenschen.\nDas Klinikum Ingolstadt bietet als eines der gr\u00f6\u00dften kommunalen Krankenh\u00e4user in Bayern die Behandlung komplexer Krankheitsbilder in Wohnortn\u00e4he. Es geh\u00f6rt zu den Vorreitern der Digitalisierung im Krankenhausbereich und f\u00f6rdert z.B. anwendungsbezogene Forschung in den Bereichen K\u00fcnstliche Intelligenz und Maschinelles Lernen. 3.700 Mitarbeiter versorgen j\u00e4hrlich rund 100.000 Patienten in 21 Kliniken und Instituten. Zum Klinikum Ingolstadt geh\u00f6rt eines der gr\u00f6\u00dften deutschen Zentren f\u00fcr psychische Gesundheit in einem Allgemeinkrankenhaus.\nIhre Ansprechpartnerin f\u00fcr R\u00fcckfragen Viola Neue, M.A. Unternehmenskommunikation und Marketing Tel.: (0841) 8 80-10 63 E-Mail:\n[Viola.Neue@klinikum-ingolstadt.de]", "language": null, "image": "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/highlight/944351a0-3dc0-4fdf-a60d-c7960ac76309/DSC_5107_BB_web.jpg?crop=0,4,630,412", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/151901", "/nr/151901", "#", "/abo#info", "/nr/151901", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F151901%2F5016579%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Wie%20gut%20sch%C3%BCtzt%20die%20Impfung%20wirklich%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F151901%2F5016579%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=Wie%20gut%20sch%C3%BCtzt%20die%20Impfung%20wirklich%3F%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F151901%2F5016579%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F151901%2F5016579%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F151901%2F5016579%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=Wie+gut+sch%C3%BCtzt+die+Impfung+wirklich%3F", "mailto:?subject=Wie%20gut%20sch%C3%BCtzt%20die%20Impfung%20wirklich%3F&body=https://www.presseportal.de/pm/151901/5016579", "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/story_hires/944351a0-3dc0-4fdf-a60d-c7960ac76309/DSC_5107_BB_web.jpg.jpg", "https://www.presseportal.de/download/document/613b0473240000b1a7c25941-pi-impfung-wirksamkeit.pdf", "mailto: Viola.Neue@klinikum-ingolstadt.de", "/nr/151901", "/nr/151901", "#", "/abo#info", "/regional/Ingolstadt", "/st/Medizin%2C%20Gesundheit", "/st/Medikament", "/st/Krankheit", "/st/COVID-19", "/st/Krankenhaus", "/st/Impfung", "/nr/151901", "/nr/151901", "https://www.presseportal.de/pm/151901/5016039", "https://www.presseportal.de/pm/151901/5013570", "https://www.presseportal.de/pm/151901/5010817", "/pm/142050/4857516", "/pm/43315/4893144", "/pm/6348/4792807", "/pm/43258/4745669", "/pm/6955/4969779", "/nr/136518", "/nr/145303", "/nr/125717", "/nr/165598", "/nr/107393", "/nr/115307", "/nr/23777", "/nr/165546", "/st/Klimaschutz", "/st/Arbeit", "/st/Studie", "/st/Videokonferenzen", "/st/Home%20Office", "/st/Umwelt", "/st/Klimaver%C3%A4nderung", "/st/Innenpolitik", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}