{"title": "Karriere f\u00fcr Jurist:innen - News & Stories - Seite 4", "author": "Interview von Dr Franziska Kring", "url": "https://www.lto.de/karriere/im-job/stories/4", "hostname": "lto.de", "description": "Aktuelle Nachrichten und Geschichten f\u00fcr Jurist:innen rund um Bewerbung, Networking, Work-Life-Balance, Selbstvermarktung. - Seite 4", "sitename": "LTO-Karriere", "date": "2023-05-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Stellenmarkt\nAlle Stellen\nJobs als Wiss. Mit.\nJobs als Referendar:in\nJobs als Anw\u00e4lt:in\nJobs in Unternehmen\nJobs im Staatsdienst\nJurastudium\nAlles \u00fcber's Jurastudium\nNews & Stories\nUni-Ranking\nUni-Guide\nDauer des Jurastudiums\nZahl der Jura-Studierenden\nDie Notenskala im Jurastudium\nNotenschnitte im Schwerpunkt\nSchwerpunktbereiche\nStatistik Erstes Staatsexamen\nErfolgsaussichten beim Freiversuch\nE-Book f\u00fcr Erstis\nReferendariat\nAlles \u00fcber's Ref\nNews & Stories\nFAQ f\u00fcr Referendar:innen\nBundesl\u00e4nder\nStationen\nKlausuren\nVerg\u00fctung\nStatistik Zweites Staatsexamen\nIm Job\nNews & Stories\nSmalltalk\nBerufsprofile\nArbeitgeber\nNews & Stories\nAssociate-Umfrage\nInsights\nProfile\nGeld\nEinstiegsgeh\u00e4lter\nGehaltsreport f\u00fcr Juristen\nEvents\nKarrieremesse\nFAQ f\u00fcr Besucher\nFAQ f\u00fcr Aussteller\nIMR-Podcast\n\u00dcbersicht\nLetzte Folge\nAlle Folgen\nSuchen\nLogin\nMen\u00fc\nHome\nIm Job\nNews & Stories\nAnzeige\nKI in Gro\u00dfkanzlei und Kartellrecht\n\"Eine KI wird vieles nicht leisten k\u00f6nnen\"\n\u00dcber den Einsatz von ChatGPT & Co. in Kanzleien wird derzeit viel diskutiert. Kartellrechtler Pascal Pitz-Klauser erz\u00e4hlt, wie Gro\u00dfkanzleien KI verwenden \u2013 und wie KI die Arbeit in Zukunft ver\u00e4ndern k\u00f6nnte.\nInterview von Dr. Franziska Kring\nJura-Karriere-Podcast\nWie man OLG-Pr\u00e4sidentin wird\nEigentlich wollte sie Lehrerin werden, aber Jura war dann auch eine gute Wahl: Ann-Marie Wolff ist Pr\u00e4sidentin des OLG Bremen und spricht in der aktuellen Folge von Irgendwas mit Recht \u00fcber ihre Arbeit und das Referendariat.\nvon Marc Ohrendorf\nJobs der Woche | KW 27\nSommerloch? Nicht bei uns\nIn unseren Jobs der Woche ist f\u00fcr jeden etwas dabei: Dieses Mal suchen u.a. das Bundesamt f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie (BSH) oder die Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen Eure Verst\u00e4rkung. Und \u00fcbrigens: auf Instagram und LinkedIn findet Ihr t\u00e4glich noch mehr Gelegenheiten zum Durchstarten!\nJobs der Woche | KW 26\nRechtsreferendare auch in Amsterdam gesucht\nIn unseren Jobs der Woche ist f\u00fcr jeden etwas dabei: Dieses Mal suchen u.a. das Ausw\u00e4rtige Amt oder die Notarkammer Brandenburg Verst\u00e4rkung. Und \u00fcbrigens: auf Instagram und LinkedIn findet Ihr t\u00e4glich noch mehr Gelegenheiten zum Durchstarten!\nJura-Karriere-Podcast\nChatGPT in Kanzleien?\nLegal Tech ist mittlerweile aus vielen Rechtsbereichen nicht mehr wegzudenken. Welche aktuellen Trends und Entwicklungen gerade spannend sind, bespricht Marc Ohrendorf in der neuen IMR-Podcastfolge mit Marco Klock von rightmart.\nvon Marc Ohrendorf, LL.M.\nJobs der Woche | KW 24 | KW 25\nCoole Karrierechancen f\u00fcr hei\u00dfe Tage\nIn unseren Jobs der Woche ist f\u00fcr jeden etwas dabei: Dieses Mal suchen u.a FALKE, die Bundeswehr oder das Ministerium der Finanzen und f\u00fcr Europa des Landes Brandenburg Eure Verst\u00e4rkung. Und \u00fcbrigens: auf Instagram und LinkedIn findet Ihr t\u00e4glich noch mehr Gelegenheiten zum Durchstarten!\nWie Juristen mit \u00c4ngsten umgehen k\u00f6nnen\n\"Nicht alles mit sich allein ausmachen\"\nNicht nur im Studium stehen Juristen unter permanentem Stress, auch im Berufsleben ist der Druck enorm. Claudia Philipp erkl\u00e4rt im Interview, wie man lernen kann, \u00fcber seine \u00c4ngste zu sprechen \u2013 und wie wichtig ein gutes Arbeitsklima ist.\nInterview von Dr. Franziska Kring\nJura-Karriere-Podcast\nAls Anwalt im Handels- und Gesellschaftsrecht\nJuristen haben es nicht so mit Mathematik, hei\u00dft es gemeinhin. Andreas Masuch dagegen hat keine Angst vor Zahlen. Warum das f\u00fcr seinen Job wichtig ist und warum er seine Arbeit mag, erz\u00e4hlt er im IMR-Podcast.\nJobs der Woche | KW 23\nDer Juni gr\u00fc\u00dft mit neuen Jobs - auch Remote\nIn unseren Jobs der Woche ist f\u00fcr jeden etwas dabei: Dieses Mal suchen u.a. die DAHAG Rechtsservices AG, OBI-Unternehmensgruppe oder das Robert Koch-Institut Eure Verst\u00e4rkung. Und \u00fcbrigens: auf Instagram und LinkedIn findet Ihr t\u00e4glich noch mehr Gelegenheiten zum Durchstarten!\nArbeitszeitmodelle in Kanzleien\nMit Teilzeit in die Partnerschaft?\n60 Stunden die Woche, am Wochenende erreichbar: F\u00fcr einige Anw\u00e4lte ist das normal, andere wollen mehr Zeit f\u00fcr Familie und Hobbys. Ist Teilzeitarbeit in Gro\u00dfkanzleien \u00fcberhaupt realistisch? Und wie sieht es mit der Partnerschaft aus?\nvon Pauline Dietrich, LL.M. und Dr. Franziska Kring\nJobs der Woche | KW 21 | KW 22\nVon Richterstellen und weiteren Jobs\nDieses Mal suchen u.a. das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe oder das Bundesministerium der Finanzen Eure Verst\u00e4rkung. Und \u00fcbrigens: auf Instagram und LinkedIn findet Ihr t\u00e4glich noch mehr Gelegenheiten zum Durchstarten!\nJura-Karriere-Podcast\nVom Unternehmen in die Kanzleiwelt\nPaula Wernecke, Chief Human Resources Officer bei CMS, war zuvor Inhouse-Juristin bei Adidas. In der aktuellen Folge von Irgendwas mit Recht erz\u00e4hlt sie, wie es zu dem Wechsel kam \u2013 und wie sich die Perspektiven unterscheiden.\nvon Marc Ohrendorf, LL.M.\nzur\u00fcck\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n...\n86\n87\nweiter\nDie besten\nJobs f\u00fcr Juristen und alle,\ndie es werden wollen\nJobs ansehen\nStellenmarkt\nAlle Stellen\nJobs als Wiss. Mit.\nJobs als Referendar:in\nJobs als Anw\u00e4lt:in\nJobs in Unternehmen\nJobs im Staatsdienst\nJurastudium\nAlles \u00fcber's Jurastudium\nNews & Stories\nUni-Ranking\nUni-Guide\nDauer des Jurastudiums\nZahl der Jura-Studierenden\nDie Notenskala im Jurastudium\nNotenschnitte im Schwerpunkt\nSchwerpunktbereiche\nStatistik Erstes Staatsexamen\nErfolgsaussichten beim Freiversuch\nE-Book f\u00fcr Erstis\nReferendariat\nAlles \u00fcber's Ref\nNews & Stories\nFAQ f\u00fcr Referendar:innen\nBundesl\u00e4nder\nStationen\nKlausuren\nVerg\u00fctung\nStatistik Zweites Staatsexamen\nIm Job\nNews & Stories\nSmalltalk\nBerufsprofile\nArbeitgeber\nNews & Stories\nAssociate-Umfrage\nInsights\nProfile\nGeld\nEinstiegsgeh\u00e4lter\nGehaltsreport f\u00fcr Juristen\nEvents\nKarrieremesse\nFAQ f\u00fcr Besucher\nFAQ f\u00fcr Aussteller\nIMR-Podcast\n\u00dcbersicht\nLetzte Folge\nAlle Folgen\nF\u00fcr Arbeitgeber\nStellenanzeigen\nLTO Job-Flatrate\nAufbau Stellenanzeige\nArbeitgeberprofile\nBannerwerbung\nLTO Karrieremesse f\u00fcr Arbeitgeber\nMediadaten\nArbeitgeberlogin\nRechtliches\nImpressum\nDatenschutz\nCookie-Einstellungen\nNutzungsbedingungen\nAGB f\u00fcr Stellenanzeigen\nZitierhinweise/LSR/Gender-Formulierung\nNewsletter", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.clickcease.com", "/karriere", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/stellenmarkt/wissenschaftliche-mitarbeiter", "/karriere/stellenmarkt/referendariat", "/karriere/stellenmarkt/rechtsanwalt", "/karriere/stellenmarkt/unternehmensjurist", "/karriere/stellenmarkt/jobs-im-staatsdienst", "/karriere/jura-studium", "/karriere/jura-studium", "/karriere/jura-studium/stories", "/karriere/jura-studium/uni-ranking", "/karriere/jura-studium/unis", "/karriere/jura-studium/wie-lange-dauert-ein-jura-studium", "/karriere/jura-studium/wieviel-jurastudierende-gibt-es-in-deutschland", "/karriere/jura-studium/die-notenskala-im-jurastudium", "/karriere/jura-studium/notenschnitte-im-schwerpunkt", "/karriere/jura-studium/schwerpunktbereiche", "/karriere/jura-studium/statistik-erstes-staatsexamen", "/karriere/das-jurastudium-in-zahlen/erfolgsaussichten-beim-freiversuch", "/karriere/e-book-100-tipps", "/karriere/jura-referendariat", "/karriere/jura-referendariat", "/karriere/jura-referendariat/stories", "/karriere/faq-fuer-referendarinnen", "/karriere/jura-referendariat/bundeslaender", "/karriere/jura-referendariat/stationen", "/karriere/jura-referendariat/klausuren", "/karriere/jura-referendariat/verguetung", "/karriere/jura-referendariat/statistik-zweites-staatsexamen", "/karriere/im-job", "/karriere/im-job/stories", "/karriere/im-job/smalltalk", "/karriere/im-job/berufsprofile", "/karriere/arbeitgeber", "/karriere/arbeitgeber", "/karriere/arbeitgeber/associate-umfrage", "/karriere/arbeitgeber/insights", "/karriere/arbeitgeber/profile", "/karriere/geld", "/karriere/einstiegsgehaelter", "/karriere/gehaltscheck-fuer-juristinnen", "/karriere/events/karrieremesse", "/karriere/events/karrieremesse", "/karriere/events/faq-virtuelle-karrieremesse-fuer-besucher", "/karriere/events/faq-virtuelle-karrieremesse-fuer-aussteller", "/karriere/podcast", "/karriere/podcast", "/karriere/podcast/letzte-folge", "/karriere/podcast/alle-folgen", "/karriere/login", null, "/karriere", "/karriere/im-job", "/karriere/im-job/stories", "/karriere/im-job/stories/detail/interview-pascal-pitz-klauser-kuenstliche-intelligenz-ki-chatgpt-anwaelte", "/karriere/podcast/folge/imr-irgendwas-mit-recht-ann-marie-wolff-praesidentin-olg-bremen", "/karriere/im-job/stories/detail/jobsderwoche-kw27-referent-jurist-unternehmensjurist", "/karriere/im-job/stories/detail/jobsderwoche-kw26-justitiar-notarassessor-volljurist", "/karriere/podcast/folge/imr-irgendwas-mit-recht-lto-karriere-podcast-rightmart-legal-tech-chatgpt", "/karriere/im-job/stories/detail/jobsderwoche-kw25-referent-volljurist-referatsleitung", "/karriere/im-job/stories/detail/interview-wie-juristen-mit-aengsten-umgehen-mentale-gesundheit-jura-studium-anwaelte", "/karriere/podcast/folge/imr-irgendwas-mit-recht-als-anwalt-im-handels-und-gesellschaftsrecht-zahlen", "/karriere/im-job/stories/detail/jobsderwoche-kw23-volljurist-rechtsreferendar-anwalt", "/karriere/im-job/stories/detail/teilzeit-in-kanzleien-anwaelte-work-life-balance-karriere-partnerschaft", "/karriere/im-job/stories/detail/jobsderwoche-kw21-kw22-wirtschaftsjurist-rechtsanwalt-richter", "/karriere/podcast/folge/imr-irgendwas-mit-recht-paula-wernecke-chief-human-resources-officer-inhouse-juristin-adidas-vom-unternehmen-in-die-kanzlei", "/im-job/stories/3", "/im-job/stories/1", "/im-job/stories/2", "/im-job/stories/3", null, "/im-job/stories/5", "/im-job/stories/6", null, "/im-job/stories/86", "/im-job/stories/87", "/im-job/stories/5", "/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/karriere/fuer-arbeitgeber/aufbau-stellenanzeige", "/karriere/fuer-arbeitgeber/arbeitgeberprofile", "/karriere/bannerwerbung", "/karriere/lto-job-flatrate", "/karriere/lto-karrieremesse-fuer-arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/fileadmin/files/statische_seiten/Mediadaten/LTO-Mediadaten-2023.pdf", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber/login", "https://www.lto.de/kontakt/das-team/", "https://www.lto.de/kontaktformular/", "https://www.lto.de/jobs-bei-der-lto/", "/karriere/rechtliches/impressum", "https://www.lto.de/rechtliches/datenschutz/", "/karriere/rechtliches/cookie-einstellungen", "https://www.lto.de/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/karriere/rechtliches/agb-fuer-stellenanzeigen", "https://www.lto.de/rechtliches/zitierhinweise/", "https://www.lto.de/newsletter-apps/karriere-newsletter/", "https://www.lto.de/newsletter-apps/lto-newsletter/", "https://apps.apple.com/de/app/legal-tribune-online/id465092573", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.wkd&hl=de", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/arbeitgeber/profile", "/karriere/gehaltscheck-fuer-juristinnen", "/karriere/jura-studium/unis", "/karriere/jura-referendariat", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.instagram.com/lto_karriere/", "https://www.xing.com/news/pages/legal-tribune-online-287", "https://twitter.com/lto_de", "https://www.linkedin.com/company/17963906/", "https://www.lto.de/rss/", "/karriere/rss/alle-beitraege-rss", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/stellenmarkt", "/karriere/stellenmarkt/wissenschaftliche-mitarbeiter", "/karriere/stellenmarkt/referendariat", "/karriere/stellenmarkt/rechtsanwalt", "/karriere/stellenmarkt/unternehmensjurist", "/karriere/stellenmarkt/jobs-im-staatsdienst", "/karriere/jura-studium", "/karriere/jura-studium", "/karriere/jura-studium/stories", "/karriere/jura-studium/uni-ranking", "/karriere/jura-studium/unis", "/karriere/jura-studium/wie-lange-dauert-ein-jura-studium", "/karriere/jura-studium/wieviel-jurastudierende-gibt-es-in-deutschland", "/karriere/jura-studium/die-notenskala-im-jurastudium", "/karriere/jura-studium/notenschnitte-im-schwerpunkt", "/karriere/jura-studium/schwerpunktbereiche", "/karriere/jura-studium/statistik-erstes-staatsexamen", "/karriere/das-jurastudium-in-zahlen/erfolgsaussichten-beim-freiversuch", "/karriere/e-book-100-tipps", "/karriere/jura-referendariat", "/karriere/jura-referendariat", "/karriere/jura-referendariat/stories", "/karriere/faq-fuer-referendarinnen", "/karriere/jura-referendariat/bundeslaender", "/karriere/jura-referendariat/stationen", "/karriere/jura-referendariat/klausuren", "/karriere/jura-referendariat/verguetung", "/karriere/jura-referendariat/statistik-zweites-staatsexamen", "/karriere/im-job", "/karriere/im-job/stories", "/karriere/im-job/smalltalk", "/karriere/im-job/berufsprofile", "/karriere/arbeitgeber", "/karriere/arbeitgeber", "/karriere/arbeitgeber/associate-umfrage", "/karriere/arbeitgeber/insights", "/karriere/arbeitgeber/profile", "/karriere/geld", "/karriere/einstiegsgehaelter", "/karriere/gehaltscheck-fuer-juristinnen", "/karriere/events/karrieremesse", "/karriere/events/karrieremesse", "/karriere/events/faq-virtuelle-karrieremesse-fuer-besucher", "/karriere/events/faq-virtuelle-karrieremesse-fuer-aussteller", "/karriere/podcast", "/karriere/podcast", "/karriere/podcast/letzte-folge", "/karriere/podcast/alle-folgen", "/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/karriere/lto-job-flatrate", "/karriere/fuer-arbeitgeber/aufbau-stellenanzeige", "/karriere/fuer-arbeitgeber/arbeitgeberprofile", "/karriere/bannerwerbung", "/karriere/lto-karrieremesse-fuer-arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/fileadmin/files/statische_seiten/Mediadaten/LTO-Mediadaten-2023.pdf", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber/login", "/karriere/rechtliches/impressum", "https://www.lto.de/rechtliches/datenschutz/", "/karriere/rechtliches/cookie-einstellungen", "https://www.lto.de/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/karriere/rechtliches/agb-fuer-stellenanzeigen", "https://www.lto.de/rechtliches/zitierhinweise/"]}