{"title": "Mehr als nur Kinderbringer: Kulturgeschichte des Wei\u00dfstorchs - NABU", "author": null, "url": "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27726.html", "hostname": "nabu.de", "description": "Wenn die St\u00f6rche im Fr\u00fchjahr zur\u00fcckkehren, freuen wir uns nicht einfach \u00fcber eine x-beliebige Vogelart. Der Wei\u00dfstorch wird besonders verehrt, das fing schon im alten \u00c4gypten an.", "sitename": "NABU - Naturschutzbund Deutschland e.V.", "date": "2014-09-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aus Afrika und Spanien machen sich die Wei\u00dfst\u00f6rche auf den Weg zu uns. Doch manche Nester bleiben leer. K\u00fcmmern wir uns gemeinsam darum, die Zugv\u00f6gel auf ihrer weiten Reise zu sch\u00fctzen.\n[Mehr Informationen zur Patenschaft!](/spenden-und-mitmachen/patenschaften/zugvoegel/index.html)\nMit dem Storch entschied sich der NABU vor einem halben Jahrhundert f\u00fcr eine Art als Wappenvogel, die wie kaum eine andere Unausgesprochenes, \u201etiefer Gehendes\u201c verk\u00f6rpert. \u201eTiefe\u201c meint hier zeitlich-geschichtliche, aber auch unbewusste Tiefe, also das, was uns eben ber\u00fchrt, wir aber kaum oder noch nicht benennen k\u00f6nnen. Doch wof\u00fcr stand er und was wurde im Laufe der Zeiten daraus?\nEine Analyse zeigt: Nahezu \u201eimmer schon\u201c wurde der Wei\u00dfstorch f\u00fcr menschliche Projektionen genutzt, kaum jemals mit negativem Beigeschmack. Das \u201eLexikon der ber\u00fchmten Tiere\u201c sagt hierzu sehr eing\u00e4ngig: \u201eJeder findet in seinem Lieblingstier, was er sucht und jeder sucht blo\u00df sich selbst. \u00c4hnlich soll es uns sein. Sein Leben gleicht bis ins Detail dem in der Menschenwelt.\u201c\nVordergr\u00fcndig wird beim Storch an den Fr\u00fchlingsboten, Gl\u00fccks- und Kinderbringer gedacht. Doch reicht seine Geschichte in der Kultur sehr viel weiter zur\u00fcck. Schon im alt\u00e4gyptischen Pharaonenreich meinte man erkannt zu haben, dass die jungen St\u00f6rche ihre Eltern versorgten, wenn deren Kr\u00e4fte im Alter nachlie\u00dfen. Die Griech*innen der Antike \u00fcbernahmen diesen attraktiven Irrtum und formten den Mythos weiter aus. Sie schufen den Begriff der Antipelargesis, eine Art R\u00fcckgabepflicht oder \u201eStorchendank\u201c. Sie gingen soweit, diese Haltung in ein \u201eStorchengesetz\u201c zu gie\u00dfen, das die jungen Athener*innen zu Pflichterf\u00fcllung ihren Altvorderen gegen\u00fcber anhielt, modern gesprochen eine Art Rentenversicherung.\nDie R\u00f6mer*innen erweiterten das Storchengesetz. Sie stellten den Wei\u00dfstorch als Symbol an die Seite der Pietas, der tragenden Staatstugend der frommen Ehrerbietung und Pflichterf\u00fcllung den Eltern, den G\u00f6ttern, dem Staat und sogar den milit\u00e4rischen Befehlshabern gegen\u00fcber. So trug die gro\u00dfe Legion III Italica in Raetien, dem heutigen \u00d6sterreich und Ungarn, den Storch in ihrem Emblem. \u201eStorchendank\u201c bis in den Tod?\nAuch in die christliche Kirche hinein wirkte der Mythos vom Storch. Die fr\u00fchen Kirchenv\u00e4ter sahen in ihm das vierte Gebot verwirklicht, denn der Storch schien Vater und Mutter zu ehren. Und eine weitere \u201eTugend\u201c des Storches lie\u00df sich in christlichem Kontext nutzen. Der Storch frisst \u201eniederes\u201c Getier, insbesondere Schlangen, die als gef\u00e4hrlich galten und nach dem Fehlverhalten von Adam und Eva mit dem Teufel im Bunde gesehen wurden. Der Storch wurde zum Gegenspieler der Schlange, des Teufels, bis dahin, dass er als Sinnbild f\u00fcr und in der Zuspitzung sogar als Christus selbst wahrgenommen wurde.\nEine Bronzeplastik um 1900, pr\u00e4sentiert im Westf\u00e4lischen Storchenmuseum, verdeutlicht dies. Der Storch ringt mit einer sich bedrohlich um seinen Hals windenden Schlange. Sie wird jedoch unterliegen. Der Storch steht auf einem Eichenbaum, langes beziehungsweise ewiges Leben symbolisierend. Der Baum wird getragen von drei Geburtshelferkr\u00f6ten, dem Sinnbild neuen entstehenden Lebens, auch Symbol der Hebammen.\nDas \u00fcberaus positive, im Kern \u201eheilige\u201c Image des Storchs nutzten pietistische Strebungen, die sich nach der Reformation etablierten. Sie taten sich in der Folge des Apostels Paulus schwer mit allem \u201eFleischlichen\u201c, insbesondere der Sexualit\u00e4t. Sie fand nicht statt, allenfalls verbl\u00fcmt. Mit dem Storch gelang das hervorragend: Er brachte der Frau das Kind \u201evom Himmel hoch\u201c, asexuell, rein, ein-geboren.\nDer Schwarzstorch, ebenfalls ein Kleinod des Naturschutzes, findet ungleich weniger \u00f6ffentliche Zuwendung. Aufgrund seiner eher heimlichen Lebensweise, vielleicht aber allein schon wegen seiner d\u00fcsteren Farbe, blieb er ein \u201eschwarzer Geselle\u201c. Im nahezu fl\u00e4chendeckend bewaldeten Germanien und in Skandinavien \u2013 Habitate, die der Wei\u00dfstorch aufgrund seiner Lebensweise nicht besiedeln konnte \u2013 war der Schwarzstorch dagegen als Bote des h\u00f6chsten Gottes Odins angesehen. Im Auftrag der Holda holte er die Seelen aus einem Vor-Reich, die sich im Augenblick des ersten Schreis unter der Geburt mit dem K\u00f6rper zum ganzen Menschen vereinte.\nWird heute ein Holzstorch auf das Haus eines jung verm\u00e4hlten Paares gestellt, so kommt dieser eigentlich neun Monate zu fr\u00fch. Er zeigt vielmehr an, dass ab diesem Zeitpunkt Sexualit\u00e4t legal praktiziert werden darf. Dabei ist es zu kurz gegriffen, wenn wir \u201eaufgekl\u00e4rt\u201c das Kinderbringertum des Storchs als blo\u00dfen Kitsch abtun. Es ist eingebunden in die lange, ganz \u00fcberwiegend positiv get\u00f6nte Kulturgeschichte des Storchs, die vor mindestens 5000 Jahren begann.\nMan kann sich im \u00dcbrigen erst aufgekl\u00e4rt von etwas distanzieren, wenn wir es verstanden haben. Wenn nicht, geben wir es unbemerkt und unkontrolliert weiter, indem wir den Wei\u00dfstorch blo\u00df als \u201ebesonderen\u201c Vogel sehen oder seinen Gang als \u201eStolzieren\u201c erkennen m\u00f6chten. Mythen wirken unbewusst vermutlich viel nachhaltiger, denn sie werden nicht mehr einer Pr\u00fcfung unterzogen und gegebenenfalls verworfen.\nMythen ranken sich um viele andere Vogelarten, doch welche wollte mit dem Storch konkurrieren? Der NABU ist zu Recht stolz auf seinen Wappenvogel. Auch wenn s\u00e4mtliche anderen Vogelarten ebenfalls \u201ebesonders\u201c sind und keiner die W\u00fcrde abgesprochen werden sollte: eine gute Wahl und Gl\u00fcckwunsch an den NABU!\nAlfons Rolf Bense\nBuchtipp: \u201eDer Wei\u00dfstorch \u2013 Vom Vogel zum Kult\u201c, von Alfons Rolf Bense. Westarp Wissenschaften 2017. 122 Seiten. 19,95 Euro. ISBN 978-3-86617-139-8.\nVertiefte Einblicke in die Welt des Wei\u00dfstorchs bieten unter anderem das\n[Westf\u00e4lische Storchenmuseum Petershagen](http://stoerche-minden-luebbecke.de/westfaelisches-storchenmuseum), das in Bergenhusen beheimatete [Michael-Otto-Zentrum im NABU](https://bergenhusen.nabu.de/), die [NABU-Storchenschmiede Linum](https://www.storchenschmiede.de/) im Havelland, das [Storchendorf R\u00fchst\u00e4dt](https://www.besucherzentrum-ruehstaedt.de/) an der Elbe und das [NABU-Wei\u00dfstorchzentrum Vetschau](https://www.storchennest.de/) im Spreewald.\nMan darf mit Sicherheit annehmen, dass der Deutsche Bund f\u00fcr Vogelschutz (DBV, Wurzel des NABU) aus einem breiten Angebot nicht irgendeinen beliebigen Vogel in sein Signet \u00fcbernahm. Mit dem Storch entschied er sich 1966 f\u00fcr einen Vertreter der Vogelwelt, der wie keine andere Art Unausgesprochenes, Verborgenes, \u201etiefer Gehendes\u201c verk\u00f6rpert.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27728.html)\nDer Wei\u00dfstorch hat sich dem Menschen in seiner Lebensraum- und Nistortwahl eng angeschlossen und ist dennoch das alte Wildtier geblieben. Eindringlich symbolisiert er Tierwelt und Natur einerseits, gesellschaftliches Brauchtum andererseits.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27727.html)\nVom Engagement des NABU f\u00fcr seinen Wappenvogel hat der Wei\u00dfstorch in den vergangenen Jahren stark profitiert. Trotzdem braucht Adebar weiter jede Hilfe.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01450.html)\nIm August macht sich Unruhe unter den St\u00f6rchen breit: Die Jungst\u00f6rche unternehmen immer weitere Ausfl\u00fcge in die Umgebung des Nestes und sind schlie\u00dflich bald verschwunden. Kurze Zeit sp\u00e4ter haben sich Eltern und Jungv\u00f6gel unabh\u00e4ngig voneinander auf den langen Weg nach Afrika begeben.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03562.html)\nIn fr\u00fcheren Zeiten galt die Feldlerche wegen ihres Strebens Richtung Himmel als christliches Symbol. Das hielt die Menschen aber nicht davon ab, sie als K\u00e4figvogel zu halten und millionenfach zu fangen und zu verspeisen.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/feldlerche/fakten/25786.html)\nEine Verordnung gegen die Spatzenplage von 1745 stellt fest, \u201edass durch die sich in gro\u00dfer Menge einfindende Spatzen dem Landmann ein ziemlicher Abgang und Schaden zugef\u00fcgt\u201c werde. Allen B\u00fcrgern wird befohlen, pro Jahr 20 Spatzenk\u00f6pfe abzuliefern.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2002-spatz/00545.html)\nIm 13. Jahrhundert beschrieb der Universalgelehrte Albertus Magnus in seinem Werk \u201e\u00dcber die Tiere\u201c auch den Mauersegler. Dieser Vogel habe keine F\u00fc\u00dfe, krieche, wenn er auf die Erde gefallen sei, mit den Ellbogen seiner Fl\u00fcgel und auf der Brust wie eine Fledermaus.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2003-mauersegler/00909.html)\nDie besondere Vorliebe des Rotmilans f\u00fcr junge H\u00fchner und G\u00e4nse war ein Problem f\u00fcr die G\u00e4nsehirten, wie der Ornithologe Naumann noch im beginnenden 19. Jahrhundert zu erz\u00e4hlen wei\u00df. Bei seinem Auftauchen habe jeder sich bem\u00fcht, ihn durch Geschrei vom Federvieh abzuhalten.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2000-rotmilan/00410.html)", "language": null, "image": "https://www.nabu.de/imperia/md/nabu/images/arten/tiere/voegel/stoerche/weissstorch/nest/141210-weissstorchpaar-frank-derer766x383.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.nabu.de/presse/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/", "https://www.nabu.de/modules/newsletter/", "https://www.nabu-shop.de/", "http://www.nabu-netz.de/", "http://www.nabu.de/", "https://en.nabu.de/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "/wir-ueber-uns/was-wir-tun/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/umweltbildung/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/veranstaltungen/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/kontakte/gruppen.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/nabu-zentren/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/naju/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/stiftung-nationales-naturerbe/index.html?ref=nav", "/landingpages/17600.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/mitgliedermagazin/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "/tiere-und-pflanzen/artenschutz/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/voegel/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/amphibien-und-reptilien/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/insekten-und-spinnen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pflanzen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pilze-und-flechten/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/batnight/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/natur-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/32524.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/30698.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/index.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/meere/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/moore/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/waelder/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/landnutzung/landwirtschaft/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/blaues-band/index.html?ref=nav", "https://naturerbe.nabu.de/aktiv/aktionen-und-projekte/24441.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/untere-havel/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/meere-ohne-plastik/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/weltweit/kurzdarstellung_international.html?ref=nav", "https://nordsee-life.nabu.de/?utm_source=nabude&utm_medium=website&utm_campaign=unseremeere&utm_id=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/torffrei-gaertnern/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "/umwelt-und-ressourcen/abfall-und-recycling/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/bauen/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/energie/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/gesellschaft-und-politik/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/verkehr/index.html?ref=nav", "/landingpages/garten.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/pellets?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/solarenergie/32331.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/verkehr?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/nachhaltiges-wirtschaften/nachhaltige-finanzwirtschaft/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/aktionen-und-projekte/handysammlung/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/index.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/verschenken/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/anlaesse/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/stiften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/testamente/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/erfolge/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitgliederservice/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/19437.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/aktiv-vor-ort/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/freiwilligendienste/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/fuer-unternehmen/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/presse", null, "/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27726.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27727.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/08254.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01450.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03559.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03587.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03560.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03594.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03562.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01451.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03563.html", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8428&lang=de_de&readid=readspeaker_content&url=https%3A%2F%2Fwww.nabu.de%2Ftiere-und-pflanzen%2Fvoegel%2Fartenschutz%2Fweissstorch%2F27726.html", "http://stoerche-minden-luebbecke.de/westfaelisches-storchenmuseum", "https://bergenhusen.nabu.de/", "https://www.storchenschmiede.de/", "https://www.besucherzentrum-ruehstaedt.de/", "https://www.storchennest.de/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27728.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27728.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27728.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27727.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27727.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/27727.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01450.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01450.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/01450.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03562.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03562.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/weissstorch/03562.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/feldlerche/fakten/25786.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/feldlerche/fakten/25786.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/feldlerche/fakten/25786.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2002-spatz/00545.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2002-spatz/00545.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2002-spatz/00545.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2003-mauersegler/00909.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2003-mauersegler/00909.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2003-mauersegler/00909.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2000-rotmilan/00410.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2000-rotmilan/00410.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/2000-rotmilan/00410.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/stoerche-auf-reisen/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/stoerche-auf-reisen/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/stoerche-auf-reisen/index.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=rk", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=rk", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=rk", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/zugvoegel/", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/zugvoegel/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=rk", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=rk", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=rk", "https://www.facebook.com/Naturschutzbund", "https://twitter.com/nabu_de", "https://www.instagram.com/nabu/", "https://www.youtube.com/channel/UCu4rogZzFsl9KyJDy4opROQ", "https://de.linkedin.com/company/nabu-e.v.", "https://www.pinterest.de/nabude/", "tel:+490302849840", "mailto:NABU@NABU.de", "tel:+490302849846000", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/formular.html?ref=footer&donation_custom_field_1430=Footer&amount=", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=footer", "https://nabu-wissen.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=footer", "https://www.nabu-shop.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/termine/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/impressum.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/#", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/31453.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/landingpages/energie.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/pflege/pflanzenschutz/krankheiten/00546.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/grundlagen/klimagarten/26024.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/presse/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/?ref=start", "https://www.nabu-shop.de/?ref=start", "http://www.nabu-netz.de/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/24491.html", "#", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/zugvoegel/index.html", "#"]}