{"title": "skin balance", "author": null, "url": "https://www.mesoestetic.de/skin-balance.html", "hostname": "mesoestetic.de", "description": "Hochwirksames Konzentrat mit beruhigender Wirkung f\u00fcr empfindliche und sensible Haut. St\u00e4rkt Abwehrsystem, Mikrobiota und Barrierefunktion der Haut.", "sitename": "Mesoestetic", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Konzentrat mit beruhigender Wirkung und hoher Hautvertr\u00e4glichkeit. Mildert Hauterscheinungen bei empfindlicher und sensibler Haut, R\u00f6tungen, Juckreiz und Reizungen. Mit Antioxidantien und aufbauenden Inhaltsstoffen, die das Gleichgewicht der Mikrobiota f\u00f6rdern und das nat\u00fcrliche Abwehrsystem der Haut st\u00e4rken.\nBERUHIGENDE WIRKUNG: Dank der Kombination und Synergie von pflanzlichen Wirkstoffen wirkt es sofort lindernd und reduziert R\u00f6tungen.\nREGENERATIVE WIRKUNG: Panthenol zusammen mit Aloe Vera und Ringelblumenextrakt regt die Zellerneuerungsprozesse an, um die Haut und die Barrierefunktion zu st\u00e4rken.\nBIO-GLEICHGEWICHT: Das Vorhandensein eines Pr\u00e4biotikums f\u00f6rdert das Gleichgewicht der Mikrobiota und die Anwesenheit n\u00fctzlicher Bakterien st\u00e4rkt das nat\u00fcrliche Abwehrsystem der Haut.\nANTIOXIDANS: Tretrapeptid-2 bietet Schutz vor der Oxidation, die durch die reaktiven Spezies verursacht wird, die bei der t\u00e4glichen Einwirkung von \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen entstehen.", "language": null, "image": "https://www.mesoestetic.de/media/catalog/product/cache/0d4cd6ebcc28e15c0db91618c05bb51b/s/w/swatch.jpg", "pagetype": "product", "links": ["https://www.mesoestetic.de/professionell/", "https://www.mesoestetic.de/kontakt", "https://www.mesoestetic.de/", "", "", "https://www.mesoestetic.de/zentren", "https://www.mesoestetic.de/blog", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.mesoestetic.de/zentren", "https://www.mesoestetic.de/blog", "javascript:void(0)", "https://www.mesoestetic.de/zentren", "#gallery-next-area", "#gallery-prev-area", "https://www.mesoestetic.de/zentren", "https://www.mesoestetic.de/kontakt", "#", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.mesoestetic.de/skin-balance.html", "#description", "#principles", "#how-to-use", "#additional", "https://www.mesoestetic.de/couperend-cream.html", "https://www.mesoestetic.de/couperend-cream.html", "https://www.mesoestetic.de/couperend-cream.html", "https://www.mesoestetic.de/fast-skin-repair.html", "https://www.mesoestetic.de/fast-skin-repair.html", "https://www.mesoestetic.de/fast-skin-repair.html", "https://www.mesoestetic.de/anti-stress-mask.html", "https://www.mesoestetic.de/anti-stress-mask.html", "https://www.mesoestetic.de/anti-stress-mask.html", "https://www.mesoestetic.de/melan-recovery.html", "https://www.mesoestetic.de/melan-recovery.html", "https://www.mesoestetic.de/melan-recovery.html", "https://www.mesoestetic.de/ha-densimatrix.html", "https://www.mesoestetic.de/ha-densimatrix.html", "https://www.mesoestetic.de/ha-densimatrix.html", "https://www.mesoestetic.de/hydratonic-mist.html", "https://www.mesoestetic.de/hydratonic-mist.html", "https://www.mesoestetic.de/hydratonic-mist.html", "https://www.mesoestetic.de/hydra-vital-light.html", "https://www.mesoestetic.de/hydra-vital-light.html", "https://www.mesoestetic.de/hydra-vital-light.html", "https://www.mesoestetic.de/mesoestetic-community", "https://www.mesoestetic.de/", "https://www.facebook.com/mesoestetic.de", "https://www.instagram.com/mesoestetic.germany/", "https://es.linkedin.com/company/mesoestetic-pharma-group", "https://www.mesoestetic.de/uber-uns", "https://www.mesoestetic.de/unser-leistungsausweis", "https://www.mesoestetic.de/wert-eines-herstellers", "https://www.mesoestetic.de/mesoestetic-losungen", "https://www.mesoestetic.de/haut-erscheinungsformen", "https://www.mesoestetic.de/official-distributor-germany", "https://www.mesoestetic.de/professionell/", "https://www.mesoestetic.de/professionell/academy", "https://www.mesoestetic.de/kongresse", "https://www.mesoestetic.de/kontakt", "https://www.mesoestetic.de/zentren", "https://www.mesoestetic.de/wo-zu-kaufen", "https://www.mesoestetic.de/impressum", "https://www.mesoestetic.de/cookie-richtlinie", "https://www.mesoestetic.de/qualitatsrichtlinie", "https://www.mesoestetic.de/datenschutzrichtlinie"]}