{"title": "\u201eMedizin b\u00fcrgernah\u201c: Thema Endlich gut schlafen", "author": "Angelika Eder", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Asklepios Paulinen Klinik Wiesbaden", "date": "2018-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eMedizin b\u00fcrgernah\u201c: Dr. Kerstin H\u00f6pp r\u00e4umt in der Paulinen-Klinik mit den Mythen der Nachtruhe auf\n\u201e40 Prozent der Patienten, die behaupten, schlecht zu schlafen, haben keine Schlafst\u00f6rung!\u201c Dr. Kerstin H\u00f6pp, Fachabteilung \u201eTraditionelle Chinesische Medizin und Osteopathie\u201c an der Asklepios-Paulinen-Klinik (APK), r\u00e4umte auf der j\u00fcngsten \u201eMedizin b\u00fcrgernah\u201c-Veranstaltung\u201c mit jenen Mythen auf, die eine gro\u00dfe Zahl von Menschen normalen Schlaf mit perfektem Schlaf verwechseln lassen.\nSchlaf vor Mitternacht ist nicht immer der beste.\nSo sei es ein Irrglaube, dass man acht Stunden schlafen m\u00fcsse und das ohne jede Unterbrechung. F\u00fcr ebenso falsch erkl\u00e4rte Hopp die \u201evon unseren M\u00fcttern \u00fcbernommene Annahme\u201c, der Schlaf vor Mitternacht sei der beste, regelm\u00e4\u00dfiges Schlafen lebensnotwendig und nach einer qu\u00e4lenden Nacht tags\u00fcber Schonung erforderlich. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen f\u00fcr den einen sechs Stunden Schlaf genauso ausreichend sein wie f\u00fcr den anderen neun.\nInsgesamt kommt der Schlafqualit\u00e4t sehr viel mehr Bedeutung zu als der Dauer. Bei jenen Menschen, die anhaltend unter Ein-/Durchschlafst\u00f6rungen oder Schlaflosigkeit leiden, m\u00fcssen die Ursachen abgekl\u00e4rt werden, betonte die Medizinerin: So k\u00f6nnen beispielsweise seelische Belastungen vorliegen, schlechte Angewohnheiten am Abend ausschlaggebend sein oder aber Jahre der Schichtarbeit die innere Uhr aus dem Takt gebracht haben. Bei anderen wiederum liegen Atemaussetzer, das Restless Legs Syndrom, Wechseljahre oder psychische Erkrankungen vor oder beeintr\u00e4chtigen Medikamente die Nachtruhe.\nWer sich selbst helfen will, muss vorsichtig mit Schlafmitteln umgehen, weil diese, so H\u00f6pp, erstens nicht f\u00fcr angemessenen Schlaf sorgen und zweitens die Gefahr der Gew\u00f6hnung mit sich bringen. F\u00fcr sehr viel empfehlenswerter h\u00e4lt die \u00c4rztin ein niedrig dosiertes Antidepressivum oder einen Versuch mit dem Hormon Melatonin, das erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht jedem hilft. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen eventuell pflanzliche Pr\u00e4parate aus Melisse, Hopfen, Baldrian oder Passionsblume zum Erfolg f\u00fchren. \u201eKein Medikament kann Schlafst\u00f6rungen heilen, Ihr K\u00f6rper kann allerdings lernen, wieder besser zu schlafen.\u201c\nDen kompletten Text finden Sie im Wiesbadener Kurier vom 24.02.2018 unter:\n[http://www.wiesbadener-kurier.de/lokales/wiesbaden/nachrichten-wiesbaden/medizin-buergernah-veranstaltung-in-wiesbaden-dr-kerstin-hoepp-raeumt-in-der-paulinen-klinik-mit-den-mythen-der-nachtruhe-auf_18547033.htm](http://www.wiesbadener-kurier.de/lokales/wiesbaden/nachrichten-wiesbaden/medizin-buergernah-veranstaltung-in-wiesbaden-dr-kerstin-hoepp-raeumt-in-der-paulinen-klinik-mit-den-mythen-der-nachtruhe-auf_18547033.htm)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main", "/wiesbaden/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/stellenangebote/", "/wiesbaden/qualitaet/lob/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/kontakt/", "/wiesbaden/notfall/", "#ab336b54-112c-4585-8d9a-0e56041dc4ee", "#5cd6fd19-e35f-4c69-abca-887e2e9a379d", "#384e4063-963a-4183-9a8f-f9bf750cde77", "#5b32053a-d3c7-486f-a307-3b198704d00b", "#8f7e7675-266d-41da-8aab-7a1fb1d28a49", "/wiesbaden/toolbox/suche/", "https://www.asklepios.com/", null, "http://www.wiesbadener-kurier.de/lokales/wiesbaden/nachrichten-wiesbaden/medizin-buergernah-veranstaltung-in-wiesbaden-dr-kerstin-hoepp-raeumt-in-der-paulinen-klinik-mit-den-mythen-der-nachtruhe-auf_18547033.htm", "/wiesbaden/experten/tagesklinik-schmerztherapie/", "http://www.facebook.com/asklepioskliniken", "https://twitter.com/asklepiosgruppe ", "http://www.youtube.com/asklepioskliniken", "/wiesbaden/unternehmen/impressum/", "/wiesbaden/unternehmen/datenschutzerklaerung/", "/wiesbaden/unternehmen/nutzung/", "http://www.asklepios.com", "#", "/wiesbaden/", "#ab336b54-112c-4585-8d9a-0e56041dc4ee", "#5cd6fd19-e35f-4c69-abca-887e2e9a379d", "#384e4063-963a-4183-9a8f-f9bf750cde77", "#5b32053a-d3c7-486f-a307-3b198704d00b", "#8f7e7675-266d-41da-8aab-7a1fb1d28a49", "/wiesbaden/toolbox/suche/", "/wiesbaden/notfall/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/stellenangebote/", "/wiesbaden/qualitaet/lob/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/kontakt/", "/wiesbaden/unternehmen/impressum/", "/wiesbaden/unternehmen/datenschutzerklaerung/", "/wiesbaden/unternehmen/nutzung/", "http://www.asklepios.com", "#", "/wiesbaden/experten/", "/wiesbaden/experten/abteilungen/", "/wiesbaden/experten/abteilungen/", "/wiesbaden/experten/allgemeinchirurgie/", "/wiesbaden/experten/anaesthesie/", "/wiesbaden/experten/gynaekologie/", "/wiesbaden/experten/geburtshilfe/", "/wiesbaden/experten/hno/", "/wiesbaden/experten/Innere-Medizin/", "/wiesbaden/experten/geriatrie/", "/wiesbaden/experten/orthopaedie/", "/wiesbaden/experten/radiomed/", "/langen/experten/gefaesschirurgie/rhein-main-gefaesszentrum/", "/wiesbaden/experten/schilddruesen-nebenschilddruesenchirurgie/", "/wiesbaden/experten/urologie/", "/wiesbaden/experten/wirbelsaeulen-und-skoliosezentrum/", "/wiesbaden/experten/tagesklinik-schmerztherapie/", "", "/wiesbaden/experten/sprechstunden/", "/wiesbaden/experten/sprechstunden/", "/wiesbaden/experten/sprechstunden/", "https://www.asklepios.com/wiesbaden/experten/gastroenterologie/onkologische-tagesklinik/ ", "/wiesbaden/experten/experten/", "/wiesbaden/experten/experten/", "/wiesbaden/experten/aerztesuche/", "/wiesbaden/experten/pflege-experten/", "/wiesbaden/patienten/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/sprechstunden/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/aufnahme/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/zuzahlung/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/international/", "/wiesbaden/patienten/anmeldung/aufenthalt-vorbereiten/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/begleitpersonen/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/besucher/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/gruene-damen/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/zimmer/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/patientenfuersprecher/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/pflege/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/seelsorge/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/speiseplan/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/wahlleistungen/", "/wiesbaden/patienten/waehrend-aufenthalt/wissenswert/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/entlassung/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/reha/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/lob-und-kritik/", "/wiesbaden/patienten/nach-aufenthalt/entlassmanagement/", "/wiesbaden/patienten/info-beratung/", "/wiesbaden/patienten/info-beratung/", "/wiesbaden/patienten/info-beratung/veranstaltung/", "/wiesbaden/patienten/info-beratung/health-tv/", "/wiesbaden/grusskarten-formular/", "/wiesbaden/aerzte/", "/wiesbaden/aerzte/fortbildung/", "/wiesbaden/aerzte/fortbildung/", "/wiesbaden/aerzte/fortbildung/fachveranstaltungen/", "/wiesbaden/aerzte/fortbildung/medtropole/", "/wiesbaden/aerzte/beruf/", "/wiesbaden/qualitaet/", "/wiesbaden/qualitaet/sicherheit-uebersicht/", "/wiesbaden/qualitaet/sicherheit-uebersicht/", "/wiesbaden/qualitaet/sicherheit-uebersicht/programm-sicherheit/", "/wiesbaden/qualitaet/sicherheit-uebersicht/projekt-sicherheit-saubere-haende/", "/wiesbaden/qualitaet/sicherheit-uebersicht/projekt-sicherheit-klinik-hygiene/", "/wiesbaden/qualitaet/qualitaetsmanagement/", "/wiesbaden/qualitaet/qualitaetsmanagement/", "/wiesbaden/qualitaet/qualitaetsmanagement/qualitaetsmanagement-projekt/", "/wiesbaden/qualitaet/qualitaetsmanagement/auszeichnungen-zertifizierungen/", "/wiesbaden/qualitaet/qualitaetsmanagement/qualitaetsbericht/", "/wiesbaden/qualitaet/lob/", "/wiesbaden/unternehmen/", "/wiesbaden/unternehmen/aktuell/", "/wiesbaden/unternehmen/aktuell/", "/wiesbaden/unternehmen/aktuell/aktuelle-meldungen/", "/wiesbaden/unternehmen/aktuell/veranstaltungen/", "/wiesbaden/unternehmen/soziale-verantwortung/", "/wiesbaden/unternehmen/soziale-verantwortung/", "/wiesbaden/unternehmen/soziale-verantwortung/praevention-fuer-schueler/", "/wiesbaden/unternehmen/soziale-verantwortung/detailseite-verantwortung/", "/wiesbaden/unternehmen/soziale-verantwortung/soziale-verantwortung-im-asklepios-konzern/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/stellenangebote/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/aerzte/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/pflege/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/einsteiger/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/vorteile/", "/wiesbaden/unternehmen/bewerber/darum-wiesbaden/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/anfahrt/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/kurzprofil/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/klinikleitung/", "/wiesbaden/unternehmen/klinik-und-kontakt/kontakt/", "/wiesbaden/grusskarten-formular/", "/wiesbaden/experten/sprechstunden/", "/konzern/unternehmen/datenschutzerklaerung"]}