{"title": "Kardinal Sch\u00f6nborn gegen Coronavirus geimpft", "author": "Kath Net", "url": "https://www.kath.net/news/73938", "hostname": "kath.net", "description": null, "sitename": "kath.net katholische Nachrichten", "date": "2021-01-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Aktuelles](/cat/Aktuelles) |\n[Chronik](/cat/Chronik) |\n[Deutschland](/cat/Deutschland) |\n[\u00d6sterreich](/cat/Oesterreich) |\n[Schweiz](/cat/Schweiz) |\n[Kommentar](/cat/Kommentar) |\n[Interview](/cat/Interview) |\n[Weltkirche](/cat/Weltkirche) |\n[Prolife](/cat/Prolife) |\n[Familie](/cat/Familie) |\n[Jugend](/cat/Jugend) |\n[Spirituelles](/cat/Spirituelles) |\n[Kultur](/cat/Kultur) |\n[Buchtipp](/cat/Buchtipp)\n4. J\u00e4nner 2021 in\n[\u00d6sterreich](/cat/\u00d6sterreich), 41 Lesermeinungen [Artikel versenden](/cdn-cgi/l/email-protection#85baf6f0e7efe0e6f1b8c9e0f6e0e0e8f5e3e0ede9f0ebe2a0b7b5eee4f1edabebe0f1a0b6c4a0b7b5cee4f7e1ecebe4e9a0b7b5d6e6eda0c6b6a0c7b3ebe7eaf7eba0b7b5e2e0e2e0eba0b7b5c6eaf7eaebe4f3ecf7f0f6a0b7b5e2e0ece8f5e3f1a3e7eae1fcb8cee4f7e1ecebe4e9a0b7b5d6e6eda0c6b6a0c7b3ebe7eaf7eba0b7b5e2e0e2e0eba0b7b5c6eaf7eaebe4f3ecf7f0f6a0b7b5e2e0ece8f5e3f1a0b5c4edf1f1f5f6a0b6c4a0b7c3a0b7c3f2f2f2abeee4f1edabebe0f1a0b7c3ebe0f2f6a0b7c3b2b6bcb6bda0b5c4a0b5c4d2ece0ebe0f7a0b7b5c0f7ffe7ecf6e6edeae3a0b7c6a0b7b5e1e0f7a0b7b5f3eaf7a0b7b5e0ecebe0e8a0b7b5cfe4edf7a0b7b5e0ecebe0eba0b7b5e9e0e7e0ebf6e7e0e1f7eaede9ece6ede0eba0b7b5c9f0ebe2e0ebecebe3e4f7eef1a0b7b5e0f7e9ecf1f1a0b6c4a0b7b5a0b7b7cce8f5e3f6f1eae3e3a0b7b5ecf6f1a0b7b5e0eceba0b7b5d6ece9e7e0f7f6f1f7e0ece3a0b7b5e4eba0b7b5e1e0e8a0b7b5e1f0f7e6eda0b7b5c6eaf7eaebe4a0b7b5f3e0f7e1f0ebeee0e9f1e0eba0b7b5cdeaf7ecffeaebf1a0b7b7ab) | [Tippfehler melden](/cdn-cgi/l/email-protection#05776061646e716c6a6b456e64716d2b6b60713a7670676f60667138516c757563606d69607768606961706b62257f702532363c363d)\nWiener Erzbischof, der vor einem Jahr einen lebensbedrohlichen Lungeninfarkt erlitt: \"Impfstoff ist ein Silberstreif an dem durch Corona verdunkelten Horizont\".\nWien (kath.net/ KAP)\nDer Wiener Erzbischof Christoph Kardinal Sch\u00f6nborn ist in einem Krankenhaus gegen Covid-19 geimpft worden. Das teilte die Erzdi\u00f6zese Wien am Freitag der Nachrichtenagentur Kathpress mit. \"Der Impfstoff ist ein Silberstreif an dem durch Corona verdunkelten Horizont\", erkl\u00e4rte der Kardinal. \"Ich bin aufgrund meiner Vorerkrankungen und meines Alters besonders dankbar f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit. Ich lasse mich auch impfen aus Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit und das Wohlergehen der anderen.\"\nKardinal Sch\u00f6nborn vollendet am 22. J\u00e4nner sein 76. Lebensjahr. Einige Monate nach einer Krebsoperation erlitt er im Dezember 2019 einen lebensbedrohlichen Lungeninfarkt. Nach einem gesundheitlich schweren Jahr zeigte sich der Wiener Erzbischof zuletzt wieder erholt.\nCopyright 2020 Katholische Presseagentur KATHPRESS, Wien, \u00d6sterreich (www.kathpress.at) Alle Rechte vorbehalten\nIhnen hat der Artikel gefallen?\n[Bitte helfen Sie kath.net und spenden Sie jetzt via \u00dcberweisung oder Kreditkarte/Paypal!](https://www.kath.net/spenden)\nleibniz 1. Februar 2021:\nHom\u00f6opathie ist also Esoterik? Meine G\u00fcte, langsam wundert mich nichts mehr.\nSamuel Hahnemann war Empiriker. Er probierte die Arzneistoffe an sich selbst aus.\nDer Gegensatz zwischen Allopathie und H\u00f6m\u00f6opathie ist nicht derjenige zwischen Wissenschaft und Esoterik. Sondern man heilt in der Allopathie mit dem Gegenmittel, in der Hom\u00f6opathie mit dem Gleichen. Beispiel: Jemanden mit Erfrierungen h\u00fcllt man in Decken ein in der Allopathie, in der Hom\u00f6pathie reibt man ihn mit Schnee ein.\nGotteskind76 10. J\u00e4nner 2021: @Agostino\nSorry, sie verlassen sich hier auf die Aussagen eines Arztes, Dr. Loibner,der Hom\u00f6opathie, also Esoterik betrieben hat.\nLaut Samuel Hahnemann, dem Erfinder der Hom\u00f6opathie, wirken die Mittel nur \u00fcber die Schwingung, also Energien. Ich war selbst in der Esoterik, ich kenne die Hintergr\u00fcnde, es passt nicht mit dem Glauben an Jesus Christus zusammen.\nphillip 7. J\u00e4nner 2021: Herr Kardinal, h\u00e4tten Sie entsprechende Informationen, ob ...\n... es sich bei den nachgenannten Statistikzahlen betreffend das Jahr 2020 um Fakes handelt?\nTodesf\u00e4lle durch\n- Abtreibung (42,6Mio)\n- Infektionskrankheiten ohne Covid-19 (13Mio)\n- Krebs (8,2Mio)\n- Rauchen (5,1 Mio)\n- Alkohol (2,5Mio)\n- Coronavirus (angeblich 1,8Mio)\n- Verkehrsunf\u00e4lle (1,4Mio)\n- Selbstmord (1,1 Mio)\nEselchen 6. J\u00e4nner 2021: Forscher haben herausgefunden\n..sind dann aber wieder hineingegangen.\nSchaut euch einfach mal die Entscheidungen der Politik und die Aussagen der Wissenschaft, nur in den letzten 12 Monaten an. Masken sind l\u00e4cherlich und \u00fcberfl\u00fcssig, Temperaturmessungen am Flughafen unsinnig, Grenzschlie\u00dfungen \u00fcberfl\u00fcssig.Ohne Maske kostet jetzt 500 \u20ac, Temperaturmessungen und Schnelltests wenn du nur mal irgendwo warst und statt die Grenzen zu schlie\u00dfen, schlie\u00dft man jetzt alle B\u00fcrger weg. Und der Gipfel war gestern die Aussage der Gro\u00dfkanzlerin: Ja, \u00e4h wir haben in Europa gesagt, \u00e4h, dass jeder so viel er braucht bekommt, \u00e4h und was dann \u00fcbrigbleibt bekommen dann wir, \u00e4h da war ja nicht so klar, denn der Biontech, \u00e4h Impfstoff war ja, \u00e4h nicht so, \u00e4h, beliebt und dann haben die bei Biontec bestellt, \u00e4h und da blieb dann weniger \u00fcbrig!Gleichzeitig reden die aber davon, deine B\u00fcrgerrechte einzuschr\u00e4nken, wenn du nicht geimpft bist. Die hat das Schicksal tausender Menschen Frau von der Leyen anvertraut!!!!!Noch Fragen?\nlakota 6. J\u00e4nner 2021: @Steve Acker\n\"Ich erlebe in Diskussionen oft, richtig hasserf\u00fcllte Kommentare gegen Impfkritische, verbunden mit der Forderung nach Strafma\u00dfnahmen gegen diese.\"\nF\u00fcr mich sind diese Leute einfach nur dumm!\nDenn solange ich auch als Geimpfter noch andere anstecken kann - laut Aussage der Stiko - n\u00fctzt die Impfung h\u00f6chstens mir selber vor schwerem Verlauf.\nIch habe jetzt schon mit vielen gesprochen, die meinen, mit einer Impfung w\u00e4re alles bestens und Infizierung kein Thema mehr.\nVielleicht sollten unsere Politiker da mal Klartext reden.\nNorbert Sch?necker 6. J\u00e4nner 2021:\nF\u00fcr Kardinal Sch\u00f6nborn ist die Impfung sicher eine gute Entscheidung. Bei seiner medizinischen Vorgeschichte kann keine Nebenwirkung gef\u00e4hrlicher sein als eine Corona-Erkrankung. Die w\u00fcrde ihn n\u00e4mlich fast sicher umbringen.\nWenn sich herausstellen sollte, dass ein Geimpfter auch seine Mitmenschen nicht anstecken kann, neige ich dazu, mich auch selbst impfen zu lassen, zum Schutz meiner N\u00e4chsten. Bis dahin werde ich mich lieber regelm\u00e4\u00dfig testen lassen.\nSteve Acker 5. J\u00e4nner 2021: aktuell passend\nIn Deutschland hat die Politik wieder drastische Versch\u00e4rfugngen beschlossen.\nDie Datenlage ist zwar v\u00f6llig unklar, aber man schon mal neue Verbote und Einschr\u00e4nkungen beschlossen, und seien sie auch noch so unsinnig.\nUnd ein neues Corona-Feindbild gibt es auch: Familien die mit ihren Kindern zum Rodeln gehen.\nganz schlimm. Statt dass sie zu Hause vor der Kisten sitzen und netflix schauen.\nIn manchen Orten wird massiv die Polizei gegen sie eingesetzt.\n\u00fcbrigens sind die am schlimmsten betroffenen Bundesl\u00e4nder, die an Tschechien grenzen. In Tschechien sind nach dem oktober lockdown die zahlen wieder in die H\u00f6he geschossen.\nVielleicht sollte man doch mal die Grenzen kontrollieren.\nSteve Acker 5. J\u00e4nner 2021: Die aktuelle Diskussion k\u00f6nnte viel friedlicher sein\nEs gibt ja viel zu wenig Impfstoff. Da sollten\ndie Impfwilligen doch froh sein, dass viele kritisch dazu stehen. Dann kommen sie selbst ja fr\u00fcher\ndran. Ich erlebe in Diskussionen oft, richtig hasserf\u00fcllte Kommentare gegen Impfkritische, verbunden mit der Forderung nach Strafma\u00dfnahmen gegen diese.\nSteve Acker 5. J\u00e4nner 2021: Fortsetzung\nIch weiss nicht ob Mrna-Impfstoffe genmanipulierend sind. Was ich aber weiss, ist das die Methode\nbisher noch nie f\u00fcr einen Impfstoff angewandt wurde. Und das auch noch in extrem kurzer Zeit entwickelt. Da kommen bei mir einfach ganz gro\u00dfe Zweifel auf.\nEs hat schon seinen Grund warum Impfstoffentwicklungen 5-10 Jahre dauern. Und durch Teleskopieren der Testphasen kann man das sicher nicht alles ausgleichen.\nEin Personenkreis um den ich mir Sorgen mache, bez\u00fcglich der Impfung sind Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter. Es sei an Contergan erinnert.\nAuch ist der politische Druck gewaltig. Und da frag ich mich schon ob m\u00f6gliche schwere Nebenwirkungen nicht unter den Tisch gekehrt werden.\nRKI-Chef Wieler hat ja schon gesagt, wenn Geimpfte sterben, muss man schauen ob das nicht an anderen Erkrankungen lag.\nMan sieht den Unterschied: wenn ein Verstorbener Corona-Positiv ist, dann interessieren andere\nErkrankugnen gar nicht, und seien sie auch noch so schwer. Dann wird er als Corona-toter gez\u00e4hlt.\nSteve Acker 5. J\u00e4nner 2021: Schwieriges Thema, wenn Promis sich \u00f6ffentlich impfen lassen,\num \u201emit gutem Beispiel\u201c vorangehen.\nDie Impfwilligen werden aufschreien, weil die Promis sich vordr\u00e4ngen\nund ihnen so den kostbaren Impfstoff wegnehmen.\nDie Impfkritischen werden skeptisch sein, ob da nicht ein Placebo,\noder eine Premiumversion verabreicht wurde, was ja beim Schweingrippenimpfstoff\nder Fall war.\nVon Ugur Sahin hab ich ein Interview gelesen, wo er sich sehr verschwurbelt ausdr\u00fcckt\nwarum er nicht geimpft ist. Er sagt dabei er und seine Mitarbeiter die Produktion sicherstellen\nm\u00fcssen. Ist die dann vielleicht gef\u00e4hrdet, wenn sie geimpft werden?\nDem Herrn Kardinal sei seine Impfung geg\u00f6nnt. Was er sich aber h\u00e4tte sparen k\u00f6nnen, ist seine\nWerbung daf\u00fcr, wie ich finde ziemlich plump. Bei mir jedenfalls hat es das Gegenteil vom gewollten bewirkt\nGandalf 5. J\u00e4nner 2021: User ARONIA gesperrt!\nGrund: Zu viel Impf-Unsinn in kurzer Zeit!\nDavidH 5. J\u00e4nner 2021: @aronia\n@aronia: Sie schreiben v\u00f6lligen Schwachsinn. (Das kann man auch nicht gem\u00e4\u00dfigter ausdr\u00fccken, weil eine M\u00e4\u00dfigung einer Verharmlosung gleichk\u00e4me.)\nDer BioNTech-Impfstoff wurde an \u00fcber 40.000 Menschen erprobt. Damit werden die Anforderungen an die Studienpopulation f\u00fcr eine Phase-III-Studie locker erf\u00fcllt. Es sind lediglich leichte Nebenwirkungen aufgetreten. Hinweise auf schwere Nebenwirkungen gibt es nicht. Inwieweit andere schwere Reaktionen \u00fcberhaupt in einem Zusammenhang mit der Impfung stehen, ist noch zu kl\u00e4ren und wird untersucht. Solche Reaktionen kamen in deutlich unter 1 % der F\u00e4lle vor.\nHeftige allergische Reaktionen k\u00f6nnen bei Menschen mit einer entsprechenden Veranlagung vorkommen. Aber das trifft auch auf andere Impfungen oder Antibiotika zu. Halten Sie Antibiotika deshalb auch f\u00fcr \"h\u00f6chst gef\u00e4hrlich\"?\nIch verlinke die Informationen des IQWiG, hoffe, dass das in Ordnung ist. Das IQWiG arbeitet ungebunden, wissenschaftlich und evidenzbasiert.\n[www.gesundheitsinformation.de/der-impfstoff-comirnaty-bnt162b2-biontech-pfizer.3544.de.html?part=corm-p4](http://www.gesundheitsinformation.de/der-impfstoff-comirnaty-bnt162b2-biontech-pfizer.3544.de.html?part=corm-p4)\nmyschkin 5. J\u00e4nner 2021: @aronia\nSie schreiben: \"Viele \u00c4rzte samt Pflegepersonal lehnen diese v\u00f6llig unerprobte und daher h\u00f6chst gef\u00e4hrliche Impfung vehement ab. Die bisher zahlreich entstandenen Impfsch\u00e4den und vielen Todesopfer, die die Impfung bisher gekostet hat, werden in den Medien totgeschwiegen.\" Das ist glatt gelogen.\nFatima 1713 5. J\u00e4nner 2021: @galil?a!\nMit Ihrem Hinweis auf das Gebet haben Sie sicher Recht. Man kann nat\u00fcrlich als medizinischer Laie versuchen sich zu informieren, aber ich finde mich in diesem Dschungel schon lange nicht mehr zurecht. Auf jedes Video, das f\u00fcr mich einleuchtend erkl\u00e4rt, warum eine Impfung sinnvoll sein soll, kommt ein Video von einem anderen Experten, der genau das Gegenteil sagt. Ob das jetzt der lockere Spa\u00dfvogel mit dem bunten Anschauungsmaterial ist, den @Gandalf verlinkt hat oder der freundliche Herr Arvay mit den Sorgenf\u00e4ltchen im Gesicht. Ich kann mir jetzt also aussuchen wem ich mehr vertraue, denn alle haben sie irgendeinen Doktor- oder sonstigen Titel. Was kann ich also tun? Ja, im Gebet mich leiten lassen! Ich pers\u00f6nlich beobachte aber auch schon seit l\u00e4ngerem die politischen, gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Begleiterscheinungen von Corona und die verhei\u00dfen meiner Meinung nach nichts Gutes.\ngriasdigott 5. J\u00e4nner 2021: @Chris2 Like !\nLockdown bis 31.1 - Agenda l\u00e4uft\nEntschuldigung bitte, wollte liken und hab aus Versehen daneben gehauen.\nIhre Beitr\u00e4ge sind meistens sehr gut, deswegen sehr h\u00e4ufig like von mir. Auch hier like!\ngalil?a! 5. J\u00e4nner 2021: Gandalf\nGandalf hat recht! Ob man sich impfen l\u00e4sst oder nicht ist kein Gebot der Kirche. Aber es gibt eine Empfehlung.\nIch empfehle zuvor einen Antik\u00f6rper-Test zu machen. Wenn die Krankheit bereits durchgemacht wurde und gen\u00fcgend Antik\u00f6rper vorliegen hat das die gleiche Wirkung wie die Impfung, durch die man Antik\u00f6rper entwickelt und so angeblich immun gegen die Krankheit wird.\nFalls dieser Test nicht dies anzeigt, dann muss man sich dar\u00fcber informieren und eine Entscheidung treffen. Am besten mit viel Gebet.\nEin Gebot der Kirche ist ZB den Armen zu helfen usw. Aber hier aktuell duldet die Kirche die Entscheidung des einzelnen weist aber darauf hin, dass es besser w\u00e4re zu impfen laut Ansicht der Experten.\nchorbisch 5. J\u00e4nner 2021: @ DavidH; Gandalf\nVielen Dank f\u00fcr Ihre klaren Stellungnahmen!\nGerade weil Menschen wie Frau Merkel oder Herr Sahin in einer privilegierten Stellung sind, tun sie gut daran, das nicht zum pers\u00f6nlichen Vorteil auszunutzen. Das g\u00e4be mehr als ein \"mimimi\", das g\u00e4be einen Aufschrei, zu Recht.\nVielleicht erinnern sich einige noch an die Emp\u00f6rung, als ruchbar wurde, da\u00df ein besonders wirksamer Impfstoff gegen die Schweinegrippe nur f\u00fcr \"besonders wichtige Personen\" reserviert werden sollte.\nIch wei\u00df zuf\u00e4llig aus absolut sicherer Quelle, da\u00df die Ministerpr\u00e4sidentin Dreyer eine vorgezogene Impfung ausdr\u00fccklich abgelehnt hat. Sie hatte den \"Impfstart\", wie andere Politiker als PR-Termin genutzt und der behandelde Arzt hat ihr angeboten, sie doch bei der Gelegenheit auch zu impfen. Das hat sie klar und deutlich abgelehnt. Und das war richtig.\n@ Gandalf: Nochmal ausdr\u00fccklichen Dank, da\u00df Sie der hier ja leider verbreiteten Neigung zu \"Verschw\u00f6rungstheorien\" entgegen treten.\nGandalf 5. J\u00e4nner 2021: @Agostino\n\"Sorry, wenn aber z.B. Ugur Sahin (CEO von BioNTech), Angela Merkel und Sebastian Kurz meinen, dass sie erst dann geimpft werden wollen, wenn sie dran sind, m\u00fcssten bei vielen alle Alarmglocken in h\u00f6chsten T\u00f6nen schrillen...\" - Warum solten sie klingen? US-Vize Mike Pence u.a. Politiker haben sich impfen lassen, Mike Pence ist ein gl\u00e4ubiger Christ, nur was soll das beweisen? Viele \u00c4rzte haben sich auch schon impfen lassen oder werden dies tun, ich kenn gen\u00fcgend... Wie gesagt: Kein IMpfpflicht, jeder soll in Freiheit dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, aber bitte Schluss mit so einem irren Verschw\u00f6rungskasperltheater. \"Du sollst (nicht) impfen\" ist nicht Teil der 10 Gebote. Also sollten sich mal alle so verhalten.\nDavidH 5. J\u00e4nner 2021: @Fidelitas\nSie verbreiten hier gef\u00e4hrliche L\u00fcgen.\nDie Impfstoffe von BionTech und Moderna haben eindeutig nachgewiesene positive Effekte. Und sie sind sicher.\nLeichte Nebenwirkungen sind zu erwarten, das war es dann aber auch schon. Wenn es im Laufe der Studien zu schweren Nebenwirkungen gekommen ist (und zwar bei 0,1-0,5 % aller F\u00e4lle oder so), dann ist noch nicht gekl\u00e4rt, ob dies im Zusammenhang mit der Impfung steht.\nAu\u00dferdem: Im Falle von Menschen mit bestimmten Allergien besteht m\u00f6glicherweise ein Risiko f\u00fcr eine schwere allergische Reaktion. Das bedeutet aber nicht, dass der Impfstoff \"gef\u00e4hrlich\" w\u00e4re.\nUnd @alle, die sich beklagen, dass sich Politiker noch nicht impfen lassen: Ich will mal das Geheule lesen, wenn sich Politiker impfen lie\u00dfen, obwohl sie noch nicht an der Reihe sind: \"Mimimi, die sind noch gar nicht dran! Wollen sich vordr\u00e4ngeln!\" Usw.\nZsupan 5. J\u00e4nner 2021: @Gandalf\nVielen Dank daf\u00fcr, da kann man jedes Wort unterschreiben.\n@Chris2\nEs gibt m.E. keine \"Agenda\". Dass sich die Inkompetenz der 'Regierungsverantwortlichen' zentnerweise auft\u00fcrmt, reicht schon aus, um die ganze Misere zu erkl\u00e4ren.\nChris2 5. J\u00e4nner 2021: In D Lockdown bis 31.1,\nvermelden die Zeitungen schon vor der Sitzung mit der Alternativlosen. Gleichzeitig meldet die WELT, das deutsche Jobwunder sei nach knapp 15 Jahren vorbei. Na ja, wird ja auch seit Jahren fleissig drauf hingearbeitet. Agenda l\u00e4uft...\nGandalf 5. J\u00e4nner 2021: Impfthema ist kein Bestandteil des Credos!\nSorry leute, einige verlaufen sich hier. Das Impfthema ist kein Credo, dh. hier k\u00f6nnen gute Christen zu unterschiedlichen Ansichten kommen. Und NEIN, Christen sind nicht automatisch Impf- oder Medizingegner und Christen k\u00f6nnen gute Gr\u00fcnde haben, sich nicht impfen zu lassen. Aber wenn Jmd. behauptet, dass es kaum n\"achweisbarer positiver Effekt der Impfung\" gibt, dann ist das glatte L\u00fcge. Immerhin wurde bei Pfizer/Biontech in der Phase 3 mit zehntausendenden Menschen weltweit in vers. Krankenh\u00e4user eine positiv. Effekt, dh. ein Schutz nachgewiesen. JA, inzwischen kenne ich mich etwas aus, was eine Phase 3 eines IMpfprogramms bedeutet. Keiner soll zu einer Impfung gezwungen werden, aber jeder darf sich die Frage stellen, was das geringere \u00dcbel ist UND Nein, ich wei\u00df noc nicht, ob ich mich impfen lassen werde. Aber dieses Impfkasperltheater von einige nervt nur noch und zwar auf beiden Seiten!\nHier mal ein sachlicher Beitrag \"Warum die RNA-Impfung dein Erbgut nicht ver\u00e4ndert\"\n[www.youtube.com/watch?v=GBq_l2llyzo](https://www.youtube.com/watch?v=GBq_l2llyzo)\nAnita-Therese 4. J\u00e4nner 2021: Naja ...\ndem Herrn Kardinal sei seine Impfung geg\u00f6nnt.\nAber f\u00fcr die Impfung gro\u00dfartig zu werben mit \"silberstreifen am Horizont\" ist bei der derzeitigen Gefahrenlage (unerw\u00fcnschte Wirkungen) in meinen Augen verantwortungslos und ma\u00dflos \u00fcbertrieben.\nUnd weiters sein Gutmenschentum auch noch so hervorzukehren (\"ich tu es f\u00fcr die anderen\") empfinde ich nicht nur ekelerregend sondern auch falsch, da es bis heute nicht erwiesen und sicher ist, ob die Impfung \u00fcberhaupt vor Ansteckung und Weitergabe sch\u00fctzt. Bis dato hofft man auf eine Milderung des Krankheitsverlaufes ... alles andere ist Spekulation.\nInsofern ist der Slogan \"f\u00fcr die anderen\" schlichtweg reine Propaganda.\nFidelitas 4. J\u00e4nner 2021: Gef\u00e4hrliche Impfung\nIn den Studien und Protokollen, die zur Zulassung des Impfstoffes von Biontech gef\u00fchrt haben, finden\nWissenschaftler, \u00c4rzte und Statistiker folgende Kritikpunkte:\nLebensbedrohliche Nebenwirkungen (inzwischen gab es schon mehrere Tote in verschiedenen L\u00e4ndern) und ein kaum nachweisbarer positiver Effekt der Impfung.\n[www.nejm.org/doi/suppl/10.1056/NEJMoa2034577/suppl_file/nejmoa2034577_protocol.pdf](http://www.nejm.org/doi/suppl/10.1056/NEJMoa2034577/suppl_file/nejmoa2034577_protocol.pdf)\nSteve Acker 4. J\u00e4nner 2021: WeisseGams\nDie Impfstoffe, die Ihr Hausarzt gespritzt waren mit Sicherheit, lange und ausgiebig getestet worden.\nBeim Corona-Impfstoff ist das nicht der Fall.\nZahlreiche \u00c4rzte wollen sich nicht impfen lassen.\nsollte doch zu denken geben?\nSie schreiben man soll nicht alles glauben, was einem Impfgegner erz\u00e4hlen.\nDem entgegne ich : man soll nicht alles glauben, was einem Politiker, Kirchenleute, Medienleute und andere Promis \u00fcber Impfstoffe erz\u00e4hlen.\nIm \u00fcbrigen, seien Sie froh dass viele Menschen kritisch zu der Impfung. Das erh\u00f6ht Ihre Chance fr\u00fcher dran zu kommen.\nJose Sanchez del Rio 4. J\u00e4nner 2021: Freiheit\nJeder sollte die Freiheit haben sich impfen zu lassen oder auch eine Impfung abzulehnen. Druck darf nicht ausge\u00fcbt werden. Das w\u00e4re aus meiner Sicht die richtige L\u00f6sung.\nChris2 4. J\u00e4nner 2021: Die Hl. Messe w\u00e4re ein Silberstreif\nam Corona- und -ma\u00dfnahmenhorizont. Aber die habt Ihr den Gl\u00e4ubigen in \u00d6sterreich ja freiwillig genommen. Nichts, aber auch gar nichts aus dem identischen Versagen von Kardinal Marx im Fr\u00fchjahr gelernt...\nmyschkin 4. J\u00e4nner 2021: Die Eminenz\nhatte schwere Vorerkrankungen. Der Herr Kardinal wird sicher einen Arzt zurate gezogen haben, um \u00fcber Notwendigkeiten, Risiken und Nebenwirkungen aufgekl\u00e4rt zu werden. M\u00f6ge er gesund durch dieses Jahr kommen. Daf\u00fcr bete ich gerne.\npriska 4. J\u00e4nner 2021: @rode\nIch habe das ,dass man den Virus weitergeben kann von den Medien (Virologen oder \u00c4rzten)gelesen. Ach so sie schreiben das muss noch beobachtet werden ,das ist aber noch schlimmer ,also sind jetzt die Menschen die geimpft worden sind Versuchs Kaninchen!(entschuldige den ausdruck Versuch Kaninchen..\nCO 4. J\u00e4nner 2021: Lieber Herr Kardinal,\nich habe so eine hohe Meinung von Ihnen und es tut meinem Herzen weh, dass Sie zur Impfung zustimmen, ja Werbung machen, obwohl Sie wissen, dass hier Zellinien abgetriebener Kinder vorhanden sind. Wie k\u00f6nnen Sie dies vor Gott verantworten. Der Weihbischof Athanasius Schneider macht mir und vielen anderen Mut der Lehre der Kirche zu folgen. Warum tun Sie das. Sie sind Hirte.\nChris2 4. J\u00e4nner 2021: Die \u00f6ffentliche Feier des Kreuzesopfers Christi\nw\u00e4re ein Silberstreif am Horizont und Trost f\u00fcr die Gl\u00e4ubigen gewesen...\nSCV 4. J\u00e4nner 2021: @Fidelitas Schlaue Spr\u00fcche\n\"Es gibt viele gute Gr\u00fcnde, sich nicht impfen zu\nlassen, aber keinen einzigen, sich impfen zu lassen.\"\nDa kommen ja ganz schlaue Spr\u00fcche von Ihnen.\nIm nachfolgenden link kommt ein Intensivpfleger aus einem katholischen Krankenhaus zu Wort, der ganz starke Argumente f\u00fcr die Impfung hat.\n[www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.krankenpfleger-in-stuttgart-im-einsatz-an-der-covid-19-front.579b1200-a98d-4269-be43-5a770c8ae247.html](http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.krankenpfleger-in-stuttgart-im-einsatz-an-der-covid-19-front.579b1200-a98d-4269-be43-5a770c8ae247.html)\nWeisseGams 4. J\u00e4nner 2021: Ich lasse mich sicher impfen\nIch bin 73 Jahre alt und habe Vorerkrankungen. Daher lasse ich mich sobald als m\u00f6glich impfen, auch deswegen, damit ich trotz Masken nicht andere anstecke. Auch sollte man nicht alles glauben, was von sogenannten Impfgegnern in den sozialen Medien ver\u00f6ffentlicht wird. Von den kriminellen Protesten mancher Impfgegner wird mir ganz schlecht. Mein pensionierter Hausarzt hat mir erz\u00e4hlt, dass er tausende Patienten gegen alle m\u00f6glichen Krankheiten geimpft hat und es nie zu gef\u00e4hrlichen Nebenwirkungen gekommen ist. Nat\u00fcrlich gibt es auch medizinische Gr\u00fcnde gegen eine Impfung.\nZsupan 4. J\u00e4nner 2021: @Fidelitas\nEs gibt auf jeden Fall viele gute Gr\u00fcnde, die derzeitige, medial veranstaltete und aufgeblasenen Impfkampagne mit Sorge und Skepsis zu sehen.\nDas \u00e4ndert aber nichts daran, dass es Herr Kardinal, der \u00fcber 70 und gesundheitlich angeschlagen ist, ebenso freisteht, sich nach genauer \u00dcberlegung impfen zu lassen wie mir und Ihnen es freistehen sollte, sich dagegen zu entscheiden.\nWinrod 4. J\u00e4nner 2021: Lieber Herr Kardinal,\nm\u00f6gen Sie Ihre Impfung ohne weitere Nebenwirkungen \u00fcberstanden haben!\nrode 4. J\u00e4nner 2021: @priska\nHaben Sie eine Zeitmaschine? Um mal hier zur Wahrheit zur\u00fcckzukommen: Ob die verschiedenen Impfstoffe auch davor sch\u00fctzen, eine Infektion weiterzugeben, kann erst nach l\u00e4ngerer Beobachtungszeit zuverl\u00e4ssig beurteilt werden. Solange sollte man sich an das achte Gebote halten und keine Unwahrheiten verbreiten.\nFidelitas 4. J\u00e4nner 2021: Nicht informiert?\nEs gibt viele gute Gr\u00fcnde, sich nicht impfen zu\nlassen, aber keinen einzigen, sich impfen zu lassen.\nHat sich der Kardinal denn gar nicht informiert?\naronia 4. J\u00e4nner 2021: Folgt Sch\u00f6nborn als Werbetr\u00e4ger f\u00fcr die Impfung dem Papst nach?!\nWenn ja - warum?! Verwundern w\u00fcrde es jedenfalls nicht, wenn der Lockdown-Bef\u00fcrworter auch auch ein Eingeweihter des \"Great Reset\" w\u00e4re!!\nSicher ist auch, dass nicht jeder, der sich vor laufender Kamera impfen l\u00e4sst oder behauptet geimpft worden zu sein, es danach auch ist!! Bitte nicht auf Placeboimpfungen hereinfallen!!\nTrau - schau - wem!!\nFatima 1713 4. J\u00e4nner 2021: @Vergilius\nDer Vatikan hat sich ja auch schon den Impfstoff f\u00fcr alle Mitarbeiter, die sich impfen lassen wollen, gesichert. Wie war das nochmal? Global gerechte Verteilung und besonderer Blick auf die armen L\u00e4nder?\npriska 4. J\u00e4nner 2021:\nHerr Kardinal ich g\u00f6nne ihnen die Impfung, Nur zum Wohl der anderen ist weit hergeholt, da trotz der Impfung man andere Anstecken kann . Au\u00dferdem wenn ich mir vorstelle das in einer Impfung Zellen von Abgetrieben Kindern vorhanden sind, ist f\u00fcr mich eine Impfung undenkbar!\nVergilius 4. J\u00e4nner 2021: Es sei dem Herrn Kardinal geg\u00f6nnt,\nABER Altenheim oder Pflegeberuf kann ich nicht ganz ausmachen. Eher gleicher als gleich ...\nUm selbst Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen n\u00fctzen sie bitte die\n[Desktop-Version](https://www.kath.net/news/73938).\n\u00a9 2023\n[kath.net](/) | [Impressum](/news/91) | [Datenschutz](/news/93)", "language": null, "image": "https://www.kath.net/new/7/3/9/3/8/73938_5.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://kath.net/link/468", "/", "/cat/Aktuelles", "/cat/Chronik", "/cat/Deutschland", "/cat/Oesterreich", "/cat/Schweiz", "/cat/Kommentar", "/cat/Interview", "/cat/Weltkirche", "/cat/Prolife", "/cat/Familie", "/cat/Jugend", "/cat/Spirituelles", "/cat/Kultur", "/cat/Buchtipp", "/cat/\u00d6sterreich", "/cdn-cgi/l/email-protection#85baf6f0e7efe0e6f1b8c9e0f6e0e0e8f5e3e0ede9f0ebe2a0b7b5eee4f1edabebe0f1a0b6c4a0b7b5cee4f7e1ecebe4e9a0b7b5d6e6eda0c6b6a0c7b3ebe7eaf7eba0b7b5e2e0e2e0eba0b7b5c6eaf7eaebe4f3ecf7f0f6a0b7b5e2e0ece8f5e3f1a3e7eae1fcb8cee4f7e1ecebe4e9a0b7b5d6e6eda0c6b6a0c7b3ebe7eaf7eba0b7b5e2e0e2e0eba0b7b5c6eaf7eaebe4f3ecf7f0f6a0b7b5e2e0ece8f5e3f1a0b5c4edf1f1f5f6a0b6c4a0b7c3a0b7c3f2f2f2abeee4f1edabebe0f1a0b7c3ebe0f2f6a0b7c3b2b6bcb6bda0b5c4a0b5c4d2ece0ebe0f7a0b7b5c0f7ffe7ecf6e6edeae3a0b7c6a0b7b5e1e0f7a0b7b5f3eaf7a0b7b5e0ecebe0e8a0b7b5cfe4edf7a0b7b5e0ecebe0eba0b7b5e9e0e7e0ebf6e7e0e1f7eaede9ece6ede0eba0b7b5c9f0ebe2e0ebecebe3e4f7eef1a0b7b5e0f7e9ecf1f1a0b6c4a0b7b5a0b7b7cce8f5e3f6f1eae3e3a0b7b5ecf6f1a0b7b5e0eceba0b7b5d6ece9e7e0f7f6f1f7e0ece3a0b7b5e4eba0b7b5e1e0e8a0b7b5e1f0f7e6eda0b7b5c6eaf7eaebe4a0b7b5f3e0f7e1f0ebeee0e9f1e0eba0b7b5cdeaf7ecffeaebf1a0b7b7ab", "/cdn-cgi/l/email-protection#05776061646e716c6a6b456e64716d2b6b60713a7670676f60667138516c757563606d69607768606961706b62257f702532363c363d", "https://kath.net/link/18", "https://www.kath.net/spenden", "https://twitter.com/share", "http://www.gesundheitsinformation.de/der-impfstoff-comirnaty-bnt162b2-biontech-pfizer.3544.de.html?part=corm-p4", "https://www.youtube.com/watch?v=GBq_l2llyzo", "http://www.nejm.org/doi/suppl/10.1056/NEJMoa2034577/suppl_file/nejmoa2034577_protocol.pdf", "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.krankenpfleger-in-stuttgart-im-einsatz-an-der-covid-19-front.579b1200-a98d-4269-be43-5a770c8ae247.html", "https://www.kath.net/news/73938", "https://kath.net/link/469", "/", "/news/91", "/news/93"]}