{"title": "<br /> Stelzer f\u00fcr Impfpflicht", "author": "Clemens Neuhold", "url": "https://www.profil.at/oesterreich/stelzer-covid-impfung-verpflichtend-11482191", "hostname": "profil.at", "description": "<br /> Erster \u00f6sterreichische Politiker dezidiert f\u00fcr Impfpflicht gegen Covid-19.", "sitename": "profil.at", "date": "2020-05-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Stelzer f\u00fcr Impfpflicht\nAm Dienstag forderte Welt\u00e4rztepr\u00e4sident Frank Ulrich Montgomery eine weltweite Impfpflicht gegen\n[Covid-19](), sobald ein Impfstoff zugelassen wird. Impfverweigerer bezeichnete er als \u201eRisiko f\u00fcr ihre Mitb\u00fcrger\u201c. Nun spricht sich mit [Thomas Stelzer](#) der erste \u00f6sterreichische Spitzenpolitiker dezidiert f\u00fcr eine solche Impfpflicht aus. \u201eWie viel Leid und welch schwerwiegende Folgen diese Krankheit ausgel\u00f6st hat, haben wir in den letzten Wochen sehen m\u00fcssen. Ich bin daher f\u00fcr eine verpflichtende Impfung, sobald ein sicherer und ausreichend getesteter Impfstoff zugelassen wird\u201c, sagt Ober\u00f6sterreichs Landeshauptmann, Thomas Stelzer (\u00d6VP), zu profil. Stelzer ist derzeit auch Vorsitzender der Landeshauptleute-Konferenz. Der Landeshauptmann geht zwar davon aus, \u201edass die Bereitschaft sich impfen zu lassen, ohnedies sehr hoch sein wird\u201c. Allerdings m\u00fcssen sich f\u00fcr eine Herdenimmunisierung 95 Prozent der Bev\u00f6lkerung impfen lassen. Und die Zahl der Impfgegner und Impfskeptiker ist auch in \u00d6sterreich zuletzt deutlich gestiegen.\nGesundheitsminister Rudolf Anschober \u00e4u\u00dferte sich auf Anfrage nicht zu einer m\u00f6glichen\n[Impfpflicht](#). In Deutschland hat das Bundeskanzleramt indes klar gemacht: Eine Impfpflicht soll es nicht geben. Wer sich nicht impfen lasse, trage die Risiken selbst. Zuvor zeigte sich Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der offen f\u00fcr eine Impfpflicht. Der Chef der Gr\u00fcnen, Robert Habeck, forderte sie als ultima ratio. Im besonders von der Pandemie getroffenen Italien trat Vize-Gesundheitsminister, Pierpaolo Sileri, die Debatte bereits Mitte April los. \u201eAngesichts der Sch\u00e4den, die das Virus angerichtet hat, m\u00fcsste die Impfung gegen Covid-19 Pflicht sein. Wenn einmal Wirksamkeit und Sicherheit des Impfstoffs garantiert sind, m\u00fcssten alle geimpft werden, so dass sich niemand mehr anstecken kann.\u201c Er war selbst am Coronavirus erkrankt und ist inzwischen genesen.", "language": null, "image": "https://image.profil.at/images/facebook/4344329/11482326.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#siteMain", "/", "https://www.profil.at/meinung", "https://www.profil.at/investigativ", "https://www.profil.at/oesterreich", "https://www.profil.at/wirtschaft", "https://www.profil.at/ausland", "https://www.profil.at/Gesellschaft", "https://www.profil.at/wissenschaft", "https://www.profil.at/Kultur", "https://www.profil.at/faktiv", "https://www.profil.at/podcast", "https://www.profil.at/morgenpost", "https://www.profil.at/profil-push-nachrichten-ihr-direkter-draht-zur-profil-redaktion/402136227", "https://www.profil.at/newsletter", "https://www.profil.at/autoren", "https://angebote.profil.at/", "http://epaper.profil.at", "https://www.profil.at/sales", "https://image.profil.at/images/cfs_landscape_616w_347h/4344329/11482326.jpg", "https://www.profil.at/author/clemens.neuhold", "", "#", "#", "", "", "https://twitter.com/neuholder", "https://www.profil.at/author/clemens.neuhold", "/", "https://www.profil.at/impressum-und-offenlegung/400926098", "https://www.profil.at/datenschutzrichtlinie-der-profil-redaktion-gmbh/400926026", "https://www.profil.at/allgemeine-nutzungsbedingungen/400926032", "https://www.profil.at/sales"]}