{"title": "Leserbrief: Nicht alle Hom\u00f6opathen \u00fcber einen Kamm scheren!", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/meinung/leserbriefe/nicht-alle-homoeopathen-ueber-einen-kamm-scheren_aid-65838007", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Medizin", "sitename": "Volksfreund", "date": "2022-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Leserbrief Nicht alle Hom\u00f6opathen \u00fcber einen Kamm scheren!\nMedizin\nZu den Artikeln \u201eDie Hom\u00f6opathie und die Impfskepsis\u201c und \u201eLandes\u00e4rztechef: Kassen sollen Hom\u00f6opathie nicht mehr bezahlen\u201c (beide TV vom 5. Januar):\nDie Lekt\u00fcre des oben genannten Artikels hat mich restlos erstaunt.\nZun\u00e4chst einmal: Die Hom\u00f6opathie ist von der Landes\u00e4rztekammer Rheinland-Pfalz ja nicht abgeschafft worden. Die Hom\u00f6opathen als Brunnenvergifter? Ich selbst bin als Allgemein\u00e4rztin mit den Zusatzbezeichnungen Chirotherapie und Hom\u00f6opathie seit Jahren in Trier niedergelassen \u2013 und ich impfe.\nZweifellos gibt es unter den Hom\u00f6opathen \u2013 wie auch unter allen anderen Leuten \u2013 geteilte Meinungen \u00fcber die Impfungen. Diese \u00fcber einen Kamm zu scheren, ist jedoch ein wenig zu einfach.\nOder wird die Teilnahme einzelner Hom\u00f6opathen an Anti-Impf-Demonstrationen als Vorwand genommen, um die Hom\u00f6opathie zu verbieten \u2013 oder die Demonstrationen? Oder gleich beides? So viel Meinungsfreiheit m\u00fcsste eine Demokratie verkraften k\u00f6nnen.\nZweifellos wird auch und gerade mit der Hom\u00f6opathie Etikettenschwindel betrieben, viele fragw\u00fcrdige Therapien unter dem Oberbegriff der Hom\u00f6opathie zusammengefasst. Die Chirotherapie, allgemein \u201eChiropraktik\u201c genannt, galt jahrelang als Quacksalberei und wurde erst sp\u00e4ter in den Kassenkatalog aufgenommen.", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/2/8/4/6/5/1/1/tok_fd090753df49020c09b4400157ad268d/w940_h528_x470_y264_Volksfreund-cbc56106ec9b7797.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/meinung/", "/meinung/leserbriefe/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Nicht alle Hom\u00f6opathen \u00fcber einen Kamm scheren!&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ANicht alle Hom\u00f6opathen \u00fcber einen Kamm scheren!%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/region/vulkaneifel/leserbrief-zur-planung-des-seniorenprojekts-daun_aid-95015761", "/meinung/leserbriefe/leserbriefe-trier/leserbrief-zum-erlernbaren-ehranger-dialekt_aid-89161469", "/meinung/leserbriefe/leserbriefe-trier/leserbrief-zu-graffiti-in-trier_aid-89161381", "/meinung/leserbriefe/leserbriefe-mosel-hunsrueck/leserbrief-zum-volksfreund-bericht-ueber-hochmoselbruecke_aid-87473529", "/region/konz-saarburg-hochwald/stau-an-der-obermosel-ampelanlage-als-loesung-fuer-konz_aid-87023601", "/region/homoeopathie-impfskespis-corona-heilmethoden-aok-krankenkassen-matheis-landesaerztechef_aid-65046571", "/region/homoeopathie-corona-impfbereitschaft-alternative-heilmethoden-hoch-matheis-aok_aid-65046785", "/region/konz-saarburg-hochwald/neue-orthopaedie-praxis-in-saarburg_aid-64786903", "/region/bitburg-pruem/illegale-rennstrecken-polizei-hat-tuning-szene-in-der-eifel-im-visier_aid-57937433", "/blaulicht/polizei-kontrollen-illegales-auto-tuning-in-trier-bei-170-fahrzeugen_aid-57310517", "/meinung/leserbriefe/leser-fragen-chefredaktion-antwortet_aid-6837824", "/meinung/leserbriefe/leser-fragen-chefredaktion-antwortet_aid-6837824", "/meinung/leserbriefe/leserbriefe-trier/leserbrief-zu-kirchen-in-trier_aid-95430751", "/meinung/leserbriefe/leserbriefe-trier/leserbrief-zur-grundsteuerreform-in-rheinland-pfalz_aid-95430337", "/meinung/unterbringung-von-gefluechteten-erfahrungen-nutzen_aid-100240389", "/meinung/leserbriefe/mehr-redlichkeit-ist-dringend-geboten_aid-65714761", "/meinung/leserbriefe/dem-gewinnstreben-schranken-setzen_aid-65839873", "/meinung/leserbriefe/ein-schlag-ins-gesicht-vieler-mitarbeiter_aid-65838641", "/meinung/leserbriefe/das-nie-wieder-sollte-nicht-nur-vorgegeben-sondern-auch-angewendet-werden_aid-65838265", "/meinung/leserbriefe/weiss-benedikt-mehr-als-er-sagt_aid-65838217", "/meinung/leserbriefe/leserbrief_aid-65838185", "/meinung/leserbriefe/leserbrief_aid-65838143", "/meinung/leserbriefe/leserbrief_aid-65838143", "/meinung/leserbriefe/meinungsfreiheit-im-sinne-von-mark-twain_aid-65714903", "/meinung/leserbriefe/in-einem-krieg-wuerden-alle-verlieren_aid-65714873", "/meinung/leserbriefe/es-ist-kein-krieg-zwischen-der-ukraine-und-russland-es-ist-ein-krieg-der-usa-gegen-russland_aid-65714843", "/meinung/leserbriefe/heiligt-der-zweck-die-mittel_aid-65714813", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}