{"title": "Literatur - Urbild der Einweihung", "author": "Marcus Schneider", "url": "https://dasgoetheanum.com/urbild-der-einweihung/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "Vor 700 Jahren hinterlie\u00df eine gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeit des westlichen Geisteslebens ein Hauptwerk des esoterischen Christentums. In Dantes Schriften wird der", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2021-09-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vor 700 Jahren hinterlie\u00df eine gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeit des westlichen Geisteslebens ein Hauptwerk des esoterischen Christentums. In Dantes Schriften wird der Prozess der christlichen Initiation deutlich, insbesondere in seinem Hauptwerk, der \u2039G\u00f6ttlichen Kom\u00f6die\u203a, die in der Dunkelheit der unterirdischen Welt beginnt. Marcus Schneider zeigt, wie diese grandiosen und gewaltigen Bilder, die nichts von ihrer Kraft verloren haben, im irdischen Schicksal ihres Verfassers verankert sind.\nWas muss das f\u00fcr ein Geist gewesen sein, welche Vereinigung von Scharfsinn und Intuition, welches tiefe Nachdenken und welcher Flug der Fantasie! [\u2026] Das Ganze bleibt doch eine Sch\u00f6pfung, wie sie keinem anderen je gelungen ist noch gelingen kann. Die G\u00f6ttliche Kom\u00f6die ist nicht zu \u00fcbertreffen, ist unerreicht und einzig in ihrer Art.\nJohannes Haller, Basel 1954\nSeptember 1321, Ravenna\nErst nach seinem Tod sollte Dantes Schrift \u2039de monarchia\u203a erscheinen. Sie sorgte f\u00fcr ungeheures Aufsehen, und nur wenig fehlte, dass sie auf den Index der Inquisition gesetzt worden w\u00e4re. Das sollte allerdings 1554 doch noch geschehen und erst im 20. Jahrhundert durch Leo XIII. wiedergutgemacht werden. Die letzten B\u00fccher des Hauptwerks, der \u2039divina commedia\u203a gar, hatte Dante zu Lebzeiten nicht durch Abschriften zu verbreiten gewagt. Sie enthalten die esoterische Einweihung in die Saturn-Sph\u00e4re, den Fixsternhimmel, das Empyr\u00e4um, die erstmalige Darstellung eines Rosenkreuzes in Gestalt der Himmelsrose \u2013 diese Texte waren durch die S\u00f6hne des Dichters in einem getarnten Mauerversteck verborgen gehalten und erst sp\u00e4t der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht worden.\nDante Alighieri war im Sp\u00e4tsommer 1321 von einer Auslandsmission nach Venedig malariakrank nach Ravenna zur\u00fcckgekehrt. Die Mission hatte der Regelung politischer Wirren gegolten, wie sie damals zwischen Kaiser- und Papsttum Italien ersch\u00fctterten. Es galt, die Kr\u00e4fte der kaiserlichen Ghibellinen gegen die franz\u00f6sisch-p\u00e4pstliche Allianz, die Guelfen unter Johannes XXII., zu st\u00e4rken. In der Nacht vom 13. auf den 14. September 1321 verstarb Dante im Alter von 56 Jahren, erhielt ein feierliches Leichenbeg\u00e4ngnis der Stadt und ein Grabmal in der Kathedrale: Bis heute ruhen die Gebeine des gr\u00f6\u00dften Florentiners also in der Fremde, haben die Ravennaten es beharrlich abgelehnt, sie an die Heimatstadt Dantes, Florenz, zur\u00fcckzugeben, wiewohl der Ruf danach ebenfalls bis heute nie verstummt ist. Im Jubil\u00e4umsjahr 2021 k\u00e4mpft der Nachfahre des Dichters in 19. Generation, Sperello di Serego Alighieri, um Rehabilitation seines gro\u00dfen Ahnvaters und Bereinigung von Verbannung und Todesurteil.\nDenn dieses Genie, Musterbeispiel des \u2039uomo universale\u203a seiner Epoche, war politisch verd\u00e4chtig und in seiner Liebe zu geistiger Unabh\u00e4ngigkeit zeitlebens umworben, ruhmreich, bedroht und verfolgt gleicherma\u00dfen. Noch im Jahr zuvor hatte Dante in Verona vor den versammelten Gelehrten der Stadt, in lateinischer Sprache, einen physikalischen Vortrag \u00abde aqua et terra\u00bb vorgetragen \u2013 also in scholastischer Tradition und Form; und es dennoch abgelehnt, sein dichterisches Werk in lateinischer Sprache zu ver\u00f6ffentlichen, um damit, etwa in Bologna, eine Dichterkr\u00f6nung zu erlangen. Dantes Freiheit wurzelt in der Liebe zu sch\u00f6pferischer Sprache und im Sprachgeist selbst; davor hatten alle irdischen M\u00e4chte und Bestrebungen zur\u00fcckzutreten. Gleichzeitig f\u00fchrte sie ihn aber in Exil und Verbannung, wurde Leid und Schicksal. Das Motiv, das hier begegnet, ist dasselbe, das uns, etwa im Fall eines Hegel, eines Hauser, eines H\u00f6lderlin schon bekannt sein kann: das Motiv der \u2039Heimatlosigkeit\u203a. In den ravennatischen Auseinandersetzungen 1321 tritt es mit aller Konsequenz zu Tage.\nEntwurzelung als Chance\nManfred Kr\u00fcger in N\u00fcrnberg war wohl der Erste, der eine profunde Erkenntnis \u00fcber das Wesen moderner Heimatlosigkeit vorzulegen vermocht hatte; dies geschah in seinem Werk \u00fcber \u2039Die Erkenntnis der Engel\u203a. Heimatlos ist zun\u00e4chst der Mensch, der seine Heimat verloren hat; gleichzeitig bedeutet es eine innere Ent-Bindung, die nicht unbedingt mit \u00e4u\u00dferer Heimatlosigkeit verbunden zu sein braucht: Der Mensch l\u00f6st sich von seinem naturgegebenen Boden, von Volkstum und Sprachgebrauch, wird dadurch frei f\u00fcr \u00fcbergreifende Impulse \u2013 st\u00e4dte\u00fcbergreifend, menschheitlich, zeitgeistig. Rudolf Steiner beschreibt sogar eine Heimatlosigkeit, die ein Umweg ist, auf den Boden seiner eigenen Volkssubstanz mit eigener Mission wieder zur\u00fcckzukehren und so erst recht Einklang mit den urspr\u00fcnglichen Wurzeln zu finden. Dadurch wird er ein echter Repr\u00e4sentant seines Volkes, seiner Zeit; letztlich wird er es, weil er unter der Inspiration eines h\u00f6heren Wesens \u2013 eines Erzengels in diesem Fall \u2013 steht.\nEbendies hatte Dante durchlebt. Mit drei\u00dfig Jahren hatte er die aristokratische Gemma Donati geheiratet, eine Frau, die in keinem seiner Werke Erw\u00e4hnung findet. Damit endete die erste Phase seiner Biografie, die von Kunst, vielf\u00e4ltigem Studium der Alten, der Philosophie, zeitweilig der Rechte auch und der Medizin gepr\u00e4gt war. Nun wandte sich Dante der Politik zu. Auf diesem Feld trug ihn seine \u00fcberragende Bildung, Intelligenz und Diplomatie durch seine Laufbahn in hohe \u00c4mter der Stadtrepublik von Florenz. Damit aber geriet er auch in die Wirbel der Stadtgeschichte, zwischen neureiches B\u00fcrgertum, alte Feudalaristokratie, Spaltgruppen von Kaiserlichen und P\u00e4pstlichen unter wiederum beiden \u2013 zwischen \u2039popolo minuto\u203a, \u2039popolo grasso\u203a, \u2039bianchi\u203a, \u2039neri\u203a. So trug sich Dante in die Zunft der \u00c4rzteschaft ein, wurde dadurch regierungsberechtigt.\nMit 35 Jahren, dem Alter der Lebensmitte, bekleidet er das Amt des Priorates, die h\u00f6chste W\u00fcrde der Stadt. Als Prior wurde er nach Rom in heikler Mission zu Papst Bonifaz VIII. entsandt; heikel, weil es um die Regelung der Stellung zwischen Franzosen, Deutschen und Anspr\u00fcchen des Laterans der Republik Florenz gegen\u00fcber ging. Damals war es, dass er das stolze Wort ausstie\u00df: \u00abSe io vo, chi rimane; se io rimango, chi va?\u00bb Diese Mission nach Rom ging nicht gut aus. Sie sollte das Ende von Dantes politischer Existenz in Florenz bedeuten. Denn w\u00e4hrend seiner Abwesenheit ritt Karl von Valois widerstandslos in Florenz ein; der vertriebene Corso Donati kehrte heim, es war der Ausbruch von Pl\u00fcnderungen, Brand, Mordanschl\u00e4gen, die Stimmung schlug um, Dante war die Heimkehr versperrt. In Abwesenheit erfolgte Versiegelung seines Palazzo, Einzug des Verm\u00f6gens, Entrechtung und schlie\u00dflich Verurteilung zum Tod. Seitdem muss Dante heimatlos durch St\u00e4dte ziehen, von M\u00e4zenen leben, Sekret\u00e4rsarbeiten annehmen, Flucht und Armut pr\u00e4gen nunmehr die Existenz eines \u2039exul immeritus florentinus\u203a.\nWie salzig schmeckt doch andrer Leute Brot,\nWie hart ist\u2019s, fremde Stiegen steigen [\u2026].\nDer Gerichtsentscheid vom 27. Januar 1302 hatte Sturz, Lebenswende, Neuorientierung zur Folge \u2013 und die Einsicht, dass er sich von Ehrgeiz, Erfolg und Lust an der Macht hatte \u00abin einen dunklen Wald\u00bb verlocken lassen, wodurch er vom rechten Lebensweg abgekommen war. So steht es auch in den ber\u00fchmten ersten Zeilen der \u2039divina commedia\u203a:\nWohl in der Mitte unsres Lebensweges\ngeriet ich tief in einen dunklen Wald,\nsodass vom graden Pfade ich verirrte.\nEs sollte sich an ihm das Schicksal der Heimatlosigkeit erf\u00fcllen.\nTiefe Wurzeln in der Kindheit\nAls Dante zur Welt kam, am 5. Juni 1265, war eben die kaiserlose Zeit, das Interregnum. Weil der Erzrivale Pisa ghibellinisch war, hielt es Florenz mit den Guelfen. Die Donati etwa geh\u00f6rten zu den f\u00fchrenden Vertretern der Guelfen-Partei. Ein Mitl\u00e4ufer, aber kein Akteur, war dabei Dantes Vater.\nEntsprechend kommt er in allen drei Reichen der \u2039divina commedia\u203a nie vor, auch nicht sein Gro\u00dfvater. Wohl aber der Ururgro\u00dfvater, Cacciaguida, der auf einem Kreuzzug zum Ritter geschlagen ward und auf den Dante stolz war. In fr\u00fcher Kindheit hatte er die Mutter verloren. So ist ihm von Anfang an die Suche nach dem Ewig-Weiblichen angeboren: nach der Maria, Lucia, Sophia, verkl\u00e4rt in Beatrice, deren Sendbotin.\nBilder v. l. Gustave Dor\u00e9, Illustrationen zur \u2039G\u00f6ttliche Kom\u00f6die\u203a, Biblioteca Classica Illustrata. Die Harpyien qu\u00e4len sich vor Dante und Virgil, Inferno, Canto XIII (1), Purgatorio, Canto X (2), Paradiso, Canto XII (3).\nWohl bei den Minoritenbr\u00fcdern der Franziskaner war Dante zur Schule gegangen. Von da besa\u00df er die religi\u00f6se Glut, die Liebe zum Heiligen, die allumfassende Selbsthingabe an das Himmlische, die theologische Basis. Mit neun Jahren, Zeitpunkt des biografischen Rubikon, trifft ihn der Blitz der Liebe zu Beatrice. Dieser Blitz ergreift sein ganzes Sein und Wesen, ist eine Herzenserweckung. Alle drei Schichten seiner Existenz schildert er als davon ber\u00fchrt: \u00ablo spirito della vita\u00bb, im Herzen, \u00ablo spirito animale\u00bb, im Hirn, \u00ablo spirito naturale\u00bb, der allen Lebenswillen durchzieht. So ist es bereits beim Neunj\u00e4hrigen, wo die Liebe den Knaben dreifach ergreift, sich ihm sp\u00e4ter zum Ich zusammenschlie\u00dfen wird. Neun Jahre sp\u00e4ter, nunmehr im ersten Mondknoten, erfolgt die zweite Begegnung mit Beatrice, diesmal in Begleitung zweier Frauen, insgesamt in Wei\u00df, Purpur, Gr\u00fcn \u2013 und hier ist es, wo sie ihn anspricht. Dieses Ansprechen ist der Mysterienruf, ist hermetische Berufung:\nMir schien, ich erblickte die \u00e4u\u00dfersten Grenzen meiner\nGl\u00fcckseligkeit. Und weil es das erste Mal war, dass ihr Wort\nsich f\u00fcr mein Ohr durch den Raum bewegte, wurde ich von\nsolcher S\u00fc\u00dfe erf\u00fcllt, dass ich wie trunken vor den Menschen floh,\nmich einsam in meine Kammer zur\u00fcckzog und begann,\n\u00fcber die holde, hohe Frau nachzusinnen.\nAls junger Mann war Dante Sch\u00fcler des Juristen, Wissenschaftlers, Dichters und Platonikers Brunetto Latini gewesen. Diesem Lehrer war ebenfalls ein heimatloses Schicksal zuteil geworden \u2013 in dessen Folge er nach Chartres gereist, die G\u00f6ttin Natura erforscht, erlebt und seinen \u2039tesoretto\u203a verfasst hatte. Das alles hatte sich w\u00e4hrend Dantes erstem Lebensjahrsiebt abgespielt. Latini war ab 1267 wieder in Florenz, wurde Dantes Mentor und Lehrer, verstarb 1294. Manche seiner Schilderungen aber im \u2039tesoretto\u203a nehmen Dantes sp\u00e4tere Weltsicht und Jenseitsschau vorweg, und er hat ihm im \u2039inferno\u203a der \u2039divina commedia\u203a ein Denkmal gesetzt.\nSo sind die Wurzeln der sp\u00e4teren poetischen Kraft jenseits des Politischen in Dantes Kindheit und Jugend angelegt. Dies ist auch ein wunderbares Beispiel daf\u00fcr, wie aus unbewussten fr\u00fchen Erfahrungen, wenn sie nur tiefe und liebende Erlebnisse sind, Bl\u00fcten der zweiten Lebensh\u00e4lfte aufgehen k\u00f6nnen.\n\u2039Vita nova\u203a \u2013 Urbild der Einweihung\nDie \u2039Vita nova\u203a ist die moderne, erstmalige, klassische Beschreibung einer Erweckung des h\u00f6heren Selbst durch mystische Kraft der Liebe. Sie ist Dantes bedeutendstes Jugendwerk, entstand ein Jahr vor Brunetto Latinis Tod, ward erst 1576 gedruckt. Sie ist in der damaligen florentinisch-umbrischen Umgangssprache, dem italienischen \u2039volgare\u203a, verfasst und gilt als Begr\u00fcndung des neuen \u00abdolce stile nuovo\u00bb, der Dante als Minnelyriker und Esoteriker ber\u00fchmt machen sollte.\nSchauplatz der \u2039Vita nova\u203a ist der einsame Innenraum des Dichters \u2013 \u00abdie Kammer\u00bb, in die er sich zur\u00fcckzog. Hier werden wir Zeuge, wie die augustinische \u2039memoria\u203a Quelle wird f\u00fcr Erinnern, Besinnen, Erschauen als esoterischem, christlichem Schulungsweg.\nEntsprechend werden die drei Frauen, in deren Mitte dem J\u00fcngling die Beatrice erschien, zu platonisch-christlichen Seelenpfaden: Wei\u00df, purpur, gr\u00fcn stehen hier so f\u00fcr die Christlichen Kardinaltugenden Glaube \u2013 Liebe \u2013 Hoffnung, wie Beatrice f\u00fcr die Reinigung steht, die Katharsis; Lucia f\u00fcr die Erleuchtung, die Ellampsis; Maria f\u00fcr die Henosis, die Gotteinigkeit. Die liebende Erweckung, oder erweckende Liebe, schildert nun, wie die Entwurzelung im Irdischen zu neuer Beheimatung im \u00dcbersinnlichen f\u00fchrt:\n[\u2026] alsbald wurden meine Sinne, da ich mich in solcher N\u00e4he der\nholdseligsten Frau sah, durch die Gewalt der Liebe so verwirrt,\ndass nichts an mir lebendig blieb als die Geister des Gesichts [\u2026].\nIch stand mit den F\u00fc\u00dfen in jenem Lebensbereich, von wannen es keine R\u00fcckkehr gibt [\u2026].\nMit der \u2039Vita nova\u203a hatte sich der junge Dante, noch vor der politischen Laufbahn und deren j\u00e4hem Ende, seinen Platz auf dem Parnass der modernen Literatur und Minnelyrik erworben. Bedeutend ist, dass er damit das alte, scholastische Latein entthront, Italien aber mit dem \u2039volgare\u203a zum ersten Mal Dichtung eigner Sprache schenkt \u2013 gesch\u00f6pft aus dem Sprachgenius der Volksseele, der anbrechenden Renaissance, deren Prophet er damit wird \u2013 wie Homer es geworden war f\u00fcr die Sprache von Hellas.\nMit der \u2039Vita nova\u203a wurde Dante die erste Kompetenz christlicher Esoterik in seiner Zeit.\nBilder v. l. Gustave Dor\u00e9, Illustration zu \u2039G\u00f6ttliche Kom\u00f6die\u203a, Biblioteca Classica Illustrata. Paradiso, Canto XXXI., Beatrice, Inferno, Canto II.\nKompetenz der Schwelle\nVon nun an arbeitet der Dichter aus der Gewissheit: Einfache Wahrheit gibt es nicht. Alle Mysteriendichtung tr\u00e4gt vier Schichten: eine buchst\u00e4bliche, eine allegorische, eine moralische, schlie\u00dflich eine anagogische. Daher brauchen hermetische Schriften mehrfache Lekt\u00fcre \u2013 wie es bereits Thomas Mann f\u00fcr den \u2039Zauberberg\u203a empfohlen hat: \u00ab[\u2026] es werden ja, in Gottes Namen, nicht geradezu sieben sein!\u00bb Die Schulung beruht im allm\u00e4hlichen Entfalten der vier Schichten, die niemals auf ersten Anhieb verst\u00e4ndlich und durchschaubar sein k\u00f6nnen. So ist es in der \u2039divina commedia\u203a, und ist das Dante\u2019sche Italienische eine Geheimsprache der Minne-Schule geworden; deren Geheimbund die \u2039fedeli d\u2019amore waren\u203a, die Getreuen der Lieben, die eigentlichen Esoteriker der Renaissance. In dieser Sprache meint \u2039amore\u203a zuerst Zuwendung, im buchst\u00e4blichen Sinn, dann aber Sehnsucht, Gefolgschaft, Gotteinigung.\nDie Stufen dieser Einweihung bringen so den \u2039Aspiranten\u203a hervor \u2013 er vernimmt den Ruf der Hohen Frau; den \u2039Postulanten\u203a, der gegr\u00fc\u00dft wird durch sie; den Auditor, der das Geh\u00f6rte mit Sinn erf\u00fcllt; schlie\u00dflich den \u2039Ministranten\u203a, den Diener, von der Hohen Frau gek\u00fcsst und eins geworden mit der g\u00f6ttlichen Weisheit der Sophia. Dieser Vierheit der Einweihung entspricht die klassische Dreiheit der Selbstwahrnehmung und Verwandlung an der Schwelle zur Geisterfahrung. Klassisch, weil sie als drei Tiere am Abgrund schon bei Jeremias 5 geschildert sind: der L\u00f6we, der dich zerrei\u00dft, der Wolf, der dich verdirbt, der Pardel, der dir auflauert. Am Eingang zu Dantes Inferno sind es: der Luchs, beh\u00e4nd, gescheckt; der L\u00f6we, der die Luft erbeben l\u00e4sst; die W\u00f6lfin, mit \u00abmagerm Leib, beladen mit jeglicher Begier\u00bb. Wie Arthur Schult gezeigt hat, sind die drei Tiere hier Realsymbole kosmisch-planetarischer M\u00e4chte. Ein H\u00fcter steht am Felsentor zum Eingang \u2013 und entpuppt sich als der sch\u00fctzende Begleiter \u2039Vergil\u203a, das Vorbild Dantes f\u00fcr einen eingeweihten Gang zur Unterwelt.\nLombarden waren meine Eltern beide,\nund Mantua war ihre Vaterstadt,\nunter Julius ward ich geboren\nund lebt in Rom, zur Zeit der falschen, l\u00fcgenhaften G\u00f6tter [\u2026]\nWenn also noch im heidnischen Rom geboren, ist doch \u2039Vergil\u203a als Verfasser der \u2039Aeneis\u203a, als Sch\u00fcler der Mysterien von Eleusis, der kompetente Schilderer des Ganges in die Unterwelt, und er ist der Autor der Gr\u00fcndungsmythe Roms.\nFormkraft im Chaos\nUnsere Zeit versinkt im Chaos der Netze, Informationen, Medien, der wahren, halbwahren und l\u00fcgenhaften Botschaften. In Dante erlebten die Jahrhunderte seit ihm Formkraft, Wahrheitswillen, eine Verwandlungsf\u00e4higkeit des Menschen, der durch Abgr\u00fcnde geht, sich l\u00e4utert, kl\u00e4rt, der zu g\u00fcltigen Wahrheiten durchdringt. Robert L. John hat vor zwei Menschenaltern gezeigt, dass dies m\u00f6glich war, weil Dante seit 1307 dem Templerorden verbunden war, seine Schulung kannte, in Paris Zeuge seiner Vernichtung war. Das B\u00f6se in seiner historisch schw\u00e4rzesten Form hatte er erlebt, aber auch gezeigt, dass der Mensch die Kraft in sich tr\u00e4gt, durch Geduld, Wahrheitswillen und Liebe den eignen Weg zu den Sternen zu gehen.\nDiese Formkraft hat seither nicht aufgeh\u00f6rt, die Menschen zu schulen, zu wecken, zu inspirieren. Giuseppe Verdi hat, als letzte Komposition, des Heiligen Bernhards Gebet aus dem \u2039Paradiso\u203a der \u2039divina commedia\u203a vertont. Michelangelos \u2039J\u00fcngstes Gericht\u203a ist ohne Dante nicht denkbar. Franz Liszt hat Dante eine Symphonie, eine Sonate auch gewidmet; Botticelli hat die wohl feinsinnigsten Zeichnungen, Dor\u00e9 die dramatischsten Stiche zu Dante geschaffen.\nAm tiefsten greift immer eine Studienarbeit an der \u2039commedia\u203a, wo sie vermag, innere Kraft der Auferstehung zu vermitteln. Dies tut sie nicht durch Bildungswissen und philologischen Flei\u00df, sondern durch die rosenkreuzerisch-christliche Kraft, deren vornehmste Bl\u00fcte sie ist.\nNicht umsonst hat Dante die Hermetik der \u2039divina commedia\u203a auf sieben Tage verteilt: beginnend mit zwei Tagen Abstieg in das Erdengrab ab Karfreitag, Wiederaufstieg an Ostern, Eintritt in die h\u00f6heren Sph\u00e4ren und kosmische Schau am siebten Tag. Es ist der Weg des Menschen.\nVeranstaltung Der Verfasser erteilt einen Kurs \u2039Dante und christliche Esoterik\u203a 27./29. Mai 2022, Sp\u00f6ktal, in 29646 Bispingen/Heide.", "language": null, "image": "https://dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2021/09/SP_Thumbnail_G38_2021_2000x1500.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com", "/team", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Urbild%20der%20Einweihung%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "#", "https://dasgoetheanum.com/author/marcusschneider/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Urbild%20der%20Einweihung%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Urbild%20der%20Einweihung%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://dasgoetheanum.com/author/marcusschneider/", "https://dasgoetheanum.com/author/marcusschneider/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/der-krieg-und-die-auferstehung-europas/", "https://dasgoetheanum.com/der-krieg-und-die-auferstehung-europas/", "https://dasgoetheanum.com/author/geraldhafner/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/louisdefecheautor/", "https://dasgoetheanum.com/author/geraldhafner/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/louisdefecheautor/", "https://dasgoetheanum.com/weltlage/", "https://dasgoetheanum.com/gespraech/", "https://dasgoetheanum.com/der-krieg-und-die-auferstehung-europas/#comments", "https://dasgoetheanum.com/im-wasser-sich-beruehren/", "https://dasgoetheanum.com/im-wasser-sich-beruehren/", "https://dasgoetheanum.com/author/gildabartel/", "https://dasgoetheanum.com/author/gildabartel/", "https://dasgoetheanum.com/goetheanum/", "https://dasgoetheanum.com/natur/naturerlebnis/", "https://dasgoetheanum.com/reflexion/", "https://dasgoetheanum.com/die-sehnsucht-nach-beruehrung/", "https://dasgoetheanum.com/die-sehnsucht-nach-beruehrung/", "https://dasgoetheanum.com/author/christinegruwez/", "https://dasgoetheanum.com/author/christinegruwez/", "https://dasgoetheanum.com/reflexion/", "https://dasgoetheanum.com/religion/", "https://dasgoetheanum.com/die-sehnsucht-nach-beruehrung/#comments", "/urbild-der-einweihung/#respond", "https://dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dasgoetheanum.com/agb/", "https://dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dasgoetheanum.com/technokratisches-gegen-humanistisches-menschenbild/", "https://dasgoetheanum.com/technokratisches-gegen-humanistisches-menschenbild/", "https://dasgoetheanum.com/ein-portraet-wie-ein-siegel/", "https://dasgoetheanum.com/ein-portraet-wie-ein-siegel/", "#", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11921", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11907", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11906", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11905", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11881", "https://dasgoetheanum.com/lehrerkurs-ins-chinesische-uebersetzt/#comment-11860", "https://dasgoetheanum.com/geschichtsunterricht-muss-zeitgemaess-sein/#comment-11852", "https://dasgoetheanum.com/annaeherungen-an-ein-heikles-thema/#comment-11851", "https://dasgoetheanum.com/die-leitsaetze/#comment-11832", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/#comment-11815", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Urbild%20der%20Einweihung%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "whatsapp://send?text=Urbild der Einweihung \u2013 https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Furbild-der-einweihung%2F", "#"]}