{"title": "Calendula Massagebar zum Selbermachen und wie wir am Leben unserer Kinder teilhaben k\u00f6nnen - Mamablog & Shop by Elfenkind", "author": "Rebecca", "url": "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/", "hostname": "elfenkindberlin.de", "description": "(Werbung) \u201eCalendula Massagebar zum Selbermachen und wie wir am Leben unserer Kinder teilhaben k\u00f6nnen\u201c Kleine Achtsamkeitsgedanken im zusammenleben mit Kindern ! Meine kleine gro\u00dfe Tochter ist gerade in den Ferien\u2026 Weiterlesen", "sitename": "Mamablog & Shop by Elfenkind", "date": "2017-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Vielen Dank f\u00fcr diesen tollen Beitrag. Das Massieren am Abend werde ich hier nun auch einf\u00fchren. DEFINITIV. Es klingt so toll. Gleich heute Abend. Ich w\u00fcnsche dir und deiner Familie einen sch\u00f6nen Start in den November.\nGanz ganz toll Rebecca!\nAuch mir geht es \u00e4hnlich, da meine Gro\u00dfe (4) charakterlich einfach auch schon sehr weit ist.\nIch werde meine Weleda Baby\u00f6l Best\u00e4nde aufbrauchen und dann das Massage\u00f6l von dir nachmachen\nVielen Dank f\u00fcr die nachdenklichen Worte und die Inspiration\nAnika\nSo ein Toller Beitrag ?meine grosse is 7 Jahre alt und meine kleine 2 Jahre ,mir geht es da genauso. Hab mich in dein Beitrag total gesehen und meine grosse is auch schon soweit vom Kopf her und so ein Herzensmensch. Eine echt tolle Idee ?werde ich auch einf\u00fchren. Feuchte Augen sogar bekomm beim lesen?\nWow, du sprichst mir aus der Seele, bei uns ist es genauso. Ich werde die Massage jetzt auch mit in unseren Abend einbauen! Ganz, ganz tolle Idee?\ntotal gut. wir haben ja vor 2 tagen massive konkurrenz bekommen. unser baby kater carlo verlangt gerade auch ganz viel aufmerksamkeit und die jungs f\u00fchlen das und sind noch anh\u00e4nglicher als sonst. eine kleine massage vorm zubettgehen wird da sicher sch\u00f6n sein. das mach ich die tage mal. hab alle zutaten da! \u2764\ufe0f\nWie hebst Du das denn auf Rebecca? Einfach im K\u00fchlschrank? LG", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "(Werbung)\n\u201eCalendula Massagebar zum Selbermachen und wie wir am Leben unserer Kinder teilhaben k\u00f6nnen\u201c Kleine Achtsamkeitsgedanken im zusammenleben mit Kindern !\nMeine kleine gro\u00dfe Tochter ist gerade in den Ferien bei ihrer Oma und ich vermisse sie gerade ins Unermessliche\u2026. Kennt ihr das? Gerade bei meinem gro\u00dfen M\u00e4dchen habe ich zurzeit das Gef\u00fchl, dass sie ganz besonders viel Aufmerksamkeit von mit braucht und einfach sehr, sehr bed\u00fcrftig ist. Ich glaube, wir vergessen im Alltag und vor allem, wenn es ein j\u00fcngeres Geschwisterkind in der Familie gibt, dass die \u00c4lteren auch noch Kinder sind, kleine Seelchen, die Zuwendung ben\u00f6tigen. Und daher habe ich mir \u00fcberlegt, dass es f\u00fcr La\u00e9na sicher ganz sch\u00f6n ist, wenn wir wieder ein altes, gut bew\u00e4hrtes Ritual am Abend einf\u00fchren: N\u00e4mlich eine kleine Massage zur Nachtruhe, bei der sie mir von den Dinge erz\u00e4hlen kann, die am Tag passiert sind. In dieser entspannten Atmosph\u00e4re kann ich sie fragen, wie es ihr geht, welche sch\u00f6nen Begegnungen sie an diesem Tage hatte und was vielleicht weniger gut gelaufen ist. Durch das Zeit nehmen und das genaue Nachfragen am Abend, gebe ich meinem Kind das Gef\u00fchl, dass es wichtig ist und von mir gesehen wird, dass mich interessiert was sie besch\u00e4ftigt und wie ihr Leben ist. La\u00e9na ist nun 9 Jahre alt, also quasi schon fast vogelfrei, gef\u00fchlt mit einem Fu\u00df schon aus der T\u00fcr. Sie ist unglaublich selbst\u00e4ndig, emphatisch und versucht mir, wo sie nur kann zu helfen. Bei all ihrem Tun und dem leichten Zusammenleben mit ihr, vergesse ich leider hin und wieder, das sie auch noch ein Kind ist und ich ihr genauso viel k\u00f6rperliche Zuneigung und auch seelischen Beistand zuteilwerden lassen m\u00f6chte, wie ihrem kleinen Bruder. Ich denke, wir machen uns alle oft viel mehr Gedanken um die kleinen Kinder, da sie so niedlich und bed\u00fcrftig aussehen. Aber gerade die gro\u00dfen Kinder brauchen ebenfalls hin und wieder viel mehr Aufmerksamkeit. Meist schlafen sie nicht mehr im Familienbett, werden schon lange nicht mehr gestillt und auch nicht durch die Welt getragen. So richtig bewusst wurde es mir am letzten Wochenende, als meine Tochter und ich von einer Magen- und Darmgrippe niedergerissen wurden. Mein M\u00e4dchen nahm meine Hand und sagte: \u201eDanke Mama, dass du dich so um mich k\u00fcmmerst, du mir Tropfen gibst, mich zudeckst und mir hilfst!\u201d Eigentlich ja nichts Besonderes, aber f\u00fcr meine Kleine wohl in dem Moment besonders wertvoll.\nAus diesem Grund haben Nael und ich vor einigen Tagen einen wohlduftende Calendula Massagebar f\u00fcr La\u00e9na gezaubert. Sobald sie aus den Ferien zur\u00fcck ist, werde ich ganz bewusst Abend f\u00fcr Abend den Fokus wieder mehr auf mein M\u00e4dchen legen. Ein Fingerspiel f\u00fcr beide Kinder und eine wohltuende Massage mit einem Tagesr\u00fcckblick La\u00e9na .\nF\u00fcr den Massagebar habe ich das wunderbar duftenden\n[ Calendula Pflege\u00f6l von Weleda ](http://www.weleda.de/calendula)gew\u00e4hlt, da ich einfach alles liebe, wof\u00fcr diese Pflanze steht! Sie legt behutsam ihre sch\u00fctzende H\u00fclle um mein Kind. Alleine dieses Bild finde ich so sch\u00f6n und richtig, dass ich gar kein besseres \u00d6l f\u00fcr sie w\u00e4hlen k\u00f6nnte. Die Liebe Christina Hinderliche, Hebamme bei Weleda, wird im Anschluss des Rezeptes noch erl\u00e4utern, wo der Unterschied besteht und f\u00fcr welches Kind welche Variante gut ist.\nF\u00fcr den Calendula Massagebar ben\u00f6tigt Ihr folgendes:\n1 Teil\n[ Calendula Pflege\u00f6l von Weleda](https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel-parfuemfrei#showSlide) (parf\u00fcmiert oder ohne Duft, ich habe die mit Duft genutzt )\n1 Teil Kokos\u00f6l\n1 Teil Sheabutter oder Kakaobutter\n1 Teil Bienenwachs\nMit einem Teil meine ich immer die gleiche Menge der verschiedenen Zutaten. F\u00fcr einen Massagebar reicht ein Essl\u00f6ffel von jedem, ihr k\u00f6nnt es aber auch beliebig variieren. Ich habe verschiedene Varianten ausprobiert und mir gef\u00e4llt die Mischung aus Calendula Pflege\u00f6l, Kokos und Bienenwachs am besten, da sie am unaufgeregtesten ist, auf das Wesentliche reduziert und sich somit der Duft der Calendula am besten entfalten kann. Ich habe noch 1 Tropfen Lavendel\u00f6l mit hineingegeben, da Lavendel ja bekannterma\u00dfen sehr beruhigend und ganz wunderbar f\u00fcr die Nachtruhe geeignet ist.\nIhr erhitzt alle Zutaten in einem Wasserbad bis sie schmelzen, f\u00fcllt sie dann in eine Silikonform ab und lasst sie am Besten im K\u00fchlschrank durchh\u00e4rten. Danach l\u00e4sst sich der Massagebar wunderbar aus der Form l\u00f6sen und wird zartschmelzend seine \u00d6le entfalten, sobald er mit der warmen Haut in Ber\u00fchrung kommt.\nAlles, alles Liebe Rebecca\nCalendula Pflege\u00f6le von Weleda \u2013 Gedanken und liebste Worte von Christina Hinderlich\nUnsere beiden Pflege\u00f6le aus der Calendula Babypflegelinie unterscheiden sich in der Zusammensetzung und dem Duft. Beide \u00d6le haben jedoch den hautberuhigenden Auszug aus Bio-Calendula gemeinsam. Als Heilpflanze birgt die Calendula einen wahren Schatz an vitalen, wertvollen Substanzen, die gemeinsam den Aufbau und die Entwicklung gesunder, widerstandskr\u00e4ftiger Haut auf besonders sanfte Art unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern. Zu den Inhaltsstoffen der Calendula z\u00e4hlen beispielsweise Flavonoide, Carotinoide, Polysaccharide, Bitterstoffe und Saponine.\n[Die Basis des parf\u00fcmfreien Calendula Pflege\u00f6l](https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel-parfuemfrei#showSlide) ist reines Bio-Sesam\u00f6l, welches dank seiner mehrfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren und seinem wertvollem Vitamin E besonders hautpflegend ist. Es duftet ganz fein nach Calendula und ich empfehle es besonders f\u00fcr die Anwendung bei Neugeborenen. Die Kleinsten haben mit dem Ankommen auf dieser Welt sehr viele neue Sinnesreize zu verarbeiten. Die ganze Welt ist ihnen noch fremd. Jeder Mensch und jeder Ort riechen beispielsweise anders. Daher bin ich der Meinung, dass es den Kindern gut tut, wenn sie erst nach und nach an \u201eintensivere\u201c D\u00fcfte in der Pflege gew\u00f6hnt werden. Bei der Babymassage w\u00fcrde ich ebenfalls zu diesem \u00d6l greifen, denn hierbei werden besonders viele Sinne beim Kind angesprochen. \u00dcbrigens eignet sich das parf\u00fcmfrei Plege\u00f6l auch f\u00fcr die Reinigung des Windelbereichs oder als Badezusatz f\u00fcr Neugeborene. [Im Calendula Pflege\u00f6l ](https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel#showSlider)sind Bio-Sesam- und Mandel\u00f6l enthalten. Letzteres ist ein sehr hautvertr\u00e4gliches Pflanzen\u00f6l, das reich an mehrfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren ist und die Haut vor dem Austrocknen bew\u00e4hrt und sie geschmeidig macht. Bei unserem Calendula Pflege\u00f6l haben wir eine bewusste Beduftung mit milden, nat\u00fcrlichen, \u00e4therischen \u00d6len vorgenommen. Unser Vorbild war der Eigengeruch eines Babys oder Kleinkindes. Uns war es wichtig, dass der Duft so dezent ist, dass die Kinder immer noch nach sich selbst riechen. Bei der Auswahl der \u00e4therischen \u00d6le haben wir nat\u00fcrlich auch aromatherapeutische Aspekte bedacht. Und so ist ein Duft entstanden, der beruhigend und wohltuend wirkt, ein warmes und kuscheliges Gef\u00fchl vermittelt und die Haut in ihren Aufbauprozessen unterst\u00fctzt. Das \u00d6l eignet sich im Allgemeinen f\u00fcr Kinder, die gut in der Welt angekommen sind. Wann der Zeitpunkt ist, wissen die Eltern selbst am besten. Manche Kinder sind schon nach sechs Wochen angekommen, bei anderen dauert es mehrere Monate.\nIch pers\u00f6nlich liebe beide \u00d6le. Sie sind aus wunderbaren Rohstoffen und f\u00fcr mich gibt es nichts Sch\u00f6neres als \u00d6l in der Baby- und Kinderpflege. \u00d6le sind f\u00fcr mich ein Medium mit dem auf wunderbare Art und Weise Liebe und Zuneigung geschenkt werden k\u00f6nnen.\nLinks zu den Produkten !\n[Sheabutter](http://amzn.to/2iQI7qu) oder [Kakaobutter](http://amzn.to/2iQgr52) [Kleines Sch\u00e4lchen von House Doctor](http://td.oo34.net/cl/?aaid=o3eq34m52tk7oiga&ein=vnr1fh9toqd0apki&paid=3zph4uaz1362383a) ( gerade im Angebot )\n*Dieser Beitrag ist in Zusammenarbeit mit Weleda entstanden.Vielen Dank f\u00fcr das Vertrauen in meine Arbeit", "language": null, "image": "https://www.elfenkindberlin.de/wp-content/uploads/2017/11/calendula-massagebar-zum-selbermachen-.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://de.pinterest.com/elfenkindberlin/", "https://www.bloglovin.com/blogs/elfenkindberlin-4016982", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://www.elfenkindberlin.de/feed/", "https://www.elfenkindberlin.de/mein-konto/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/shop/", "https://www.elfenkindberlin.de/blog/", "https://www.elfenkindberlin.de/?page_id=4229", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/presse/", "http://rebeccalina.com/", "https://www.elfenkindberlin.de/meine-buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://de.pinterest.com/elfenkindberlin/", "https://www.bloglovin.com/blogs/elfenkindberlin-4016982", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://www.elfenkindberlin.de/feed/", "https://www.elfenkindberlin.de/mein-konto/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/", "https://www.elfenkindberlin.de/author/rebecca/", "http://www.weleda.de/calendula", "https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel-parfuemfrei#showSlide", "https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel-parfuemfrei#showSlide", "https://www.weleda.de/produkt/c/calendula-pflegeoel#showSlider", "http://td.oo34.net/cl/?aaid=27zKqgChxlPgsJFT&ein=kl6htsrmgio2ef40&paid=3zph4uaz1362383a", "https://finkhof.de/kosmetik/kosmetik-selber-machen/305/bienenwachs-100-g?c=156", "http://amzn.to/2iQI7qu", "http://amzn.to/2iQgr52", "http://amzn.to/2hv5oeh", "http://www.hm.com/de/product/71775?article=71775-A&cm_vc=SEARCH", "http://amzn.to/2iQJCVu", "http://td.oo34.net/cl/?aaid=o3eq34m52tk7oiga&ein=vnr1fh9toqd0apki&paid=3zph4uaz1362383a", "http://amzn.to/2z5yHvy", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/natuerliche-kosmetik/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/natuerliche-kosmetik-gesund-munter/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/achtsamkeitsuebung/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/calendula/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/massagebar/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/massagebar-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/massagebar-selbermachen-massagbarmit-calendula-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17154", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17155", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17156", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17157", "http://www.happyserendipity.com", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17158", "https://www.elfenkindberlin.de/calendula-massagebar-zum-selbermachen-und-wie-wir-am-leben-unserer-kinder-teilhaben-koennen/#comment-17174", "https://www.elfenkindberlin.de/suesses-kuerbisbrot-kuerbisstuten-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/survival-guide-fuer-mehr-ordnung-im-kinderzimmer/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin/", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://www.pinterest.com/elfenkindberlin.de/", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://vimeo.com/user34731177/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/baby/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/kostume/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/mama-naht-und-ich-helf-mit/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/naehen/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/babys-baeuchlein-rezepte-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/backen-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/clean-eating-leib-und-seele-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/glutenfrei/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/kochen-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/natuerliche-kosmetik/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/smoothie-nussmilch-leib-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/vegan/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/briefe-an-meine-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/wohnen/", "https://www.elfenkindberlin.de/reisen-entdecken/", "https://www.elfenkindberlin.de/reisen-entdecken/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/schnell-wieder-gesund/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/wohltuende-salben-oele/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/natuerliche-kosmetik-gesund-munter/", "https://www.elfenkindberlin.de/give-away-gewinner/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/balance/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/lifestyle/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/ordnung/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/rezepte/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/aromatherapie/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/baby/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/backen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/backen-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/basteln-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/diy/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/fruhstuck/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/garten/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/gesund/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/glutenfrei/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/herbst/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/holz/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kinderessen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kindermode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kochen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kochen-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kuchen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/leben-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/lecker/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/lieblings/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mama-naht-und-ich-helf-mit-2/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mit-kindern-zeit-verbringen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerlich/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerliche-kosmetik/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerlich-kochen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/nahen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/organic/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/organic-food/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/ostern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/rezepte/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/schnittmuster/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/schokolade/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/selbermachen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/sommer/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/superfood/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/vegan/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/waldorf/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/weihnachten-2/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/wochenende-in-bildern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/wohnen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/yummy/", "http://www.amazon.de/gp/product/3863552296?creativeASIN=3863552296&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.elfenkindberlin.de/st-martin-ideen/", "https://www.elfenkindberlin.de/st-martin-ideen/", "https://www.elfenkindberlin.de/schnelle-waldorf-laterne-aus-oel-papier-anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/schnelle-waldorf-laterne-aus-oel-papier-anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/goldtroepfchen-und-andere-waldorf-spruechereime-und-gedichte/", "https://www.elfenkindberlin.de/goldtroepfchen-und-andere-waldorf-spruechereime-und-gedichte/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-weihnachtsmaeuse-filzen/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-weihnachtsmaeuse-filzen/", "https://www.elfenkindberlin.de/der-zauber-der-wichteltuer-jedes-kind-hat-einen-wichtel-anleitung-wichteltuer/", "https://www.elfenkindberlin.de/der-zauber-der-wichteltuer-jedes-kind-hat-einen-wichtel-anleitung-wichteltuer/", "https://www.elfenkindberlin.de/laeuse-abwehrspray-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/laeuse-abwehrspray-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/eulen-laterne-fuers-erste-st-martinsfest/", "https://www.elfenkindberlin.de/eulen-laterne-fuers-erste-st-martinsfest/", "https://www.elfenkindberlin.de/die-bedeutung-vom-advent-adventsspirale-selber-machen/", "https://www.elfenkindberlin.de/die-bedeutung-vom-advent-adventsspirale-selber-machen/", "https://www.elfenkindberlin.de/kinderleichte-sterne-basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/kinderleichte-sterne-basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/spielzeug-selberbauen-holzzaeune-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/spielzeug-selberbauen-holzzaeune-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schwermetalle-im-koerper-erkennen-entgiften-und-ein-neustart-fuer-deine-gesundheit/", "https://www.elfenkindberlin.de/supermond-vollmond-in-wassermann-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/magische-verbindung-des-maennlich-und-weiblichen-prinzips-sonnenwende-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/neumond-in-zwillinge-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/vollmond-in-schuetze-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-solarglas-mit-pusteblumen-girlande/", "http://www.amazon.de/gp/product/3830480040?creativeASIN=3830480040&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3466346010?creativeASIN=3466346010&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3466346053?creativeASIN=3466346053&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3499625334?creativeASIN=3499625334&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3423624566?creativeASIN=3423624566&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3596855365?creativeASIN=3596855365&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3898834891?creativeASIN=3898834891&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3832194428?creativeASIN=3832194428&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.amazon.de/H%C3%B6rst-die-Dschungeltiere-Marion-Billet/dp/3737350825/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=f7cc0b51fdd11d611537c603e6c799f4&creativeASIN=3737350825", "http://www.amazon.de/gp/product/3407795637?creativeASIN=3407795637&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3789148075?creativeASIN=3789148075&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.amazon.de/Caspar-Meister-Vergessens-Stefanie-Taschinski/dp/3789104264/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=86d6710f1a321ae7b7344501042efcf6&creativeASIN=3789104264", "https://www.amazon.de/Das-Wochenbett-diesen-wundersch%C3%B6nen-Ausnahmezustand/dp/3466310695/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=a7427e96a9326f7cf98ffc3ff154f2af&creativeASIN=3466310695", "https://www.amazon.de/Deliciously-Ella-Genial-gesundes-gl%C3%BCckliches/dp/3827012880/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=9d3fe14744b551161dbfbec0535148b4&creativeASIN=3827012880", "https://www.elfenkindberlin.de/blog/", "https://www.elfenkindberlin.de/meine-buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/shop-laenael/", "https://www.elfenkindberlin.de/versand__lieferung/", "https://www.elfenkindberlin.de/groessentabelle/", "https://www.elfenkindberlin.de/allgemeine_geschaeftsbedingungen/", "https://www.elfenkindberlin.de/widerruf/", "https://www.elfenkindberlin.de/zahlungsweisen/", "https://www.elfenkindberlin.de/kooperationen/", "https://www.elfenkindberlin.de/handler/", "https://www.elfenkindberlin.de/presse/", "https://www.elfenkindberlin.de/impressum/", "https://www.elfenkindberlin.de/?page_id=4302", "https://www.elfenkindberlin.de/datenschutz/", "#", "#", "#"]}