{"title": "Kompetenz in Pharmazie kennt keine Grenzen! - 9. Bregenzer Grenzgespr\u00e4che", "author": null, "url": "https://www.blak.de/aktuelles-und-presse/aktuelles/meldung/kompetenz-in-pharmazie-kennt-keine-grenzen-9-bregenzer-grenzgespraeche", "hostname": "blak.de", "description": "Herzblut - Erkrankungen des Herz-Kreislauf-Systems Gemeinsam fortbilden \u2013 das ist das Ziel der Bregenzer Grenzgespr\u00e4che. Bereits zum 9. Mal veranstalten wir diesen Kongress zu den besonderen Therapierichtungen. Der diesj\u00e4hrige Kongress steht unter dem Titel \u201eHerzblut\". Wir werden Ihnen die neuesten Erkenntnisse auf dem Gebiet der Herz-Kreislauf-Erkrankungen pr\u00e4sentieren, wie immer mit dem besonderen Fokus auf die M\u00f6glichkeiten von Phytotherapeutika und Arzneimitteln der besonderen Therapierichtungen.", "sitename": "Meldung der Bayerischen Landesapothekerkammer", "date": "2013-03-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "9. Bregenzer Grenzgespr\u00e4che - 06.-07.07.2013\nHerzblut - Erkrankungen des Herz-Kreislauf-Systems\nGemeinsam fortbilden \u2013 das ist das Ziel der Bregenzer Grenzgespr\u00e4che. Bereits zum 9. Mal veranstalten wir diesen Kongress zu den besonderen Therapierichtungen.\nDer diesj\u00e4hrige Kongress steht unter dem Titel \u201eHerzblut\". Wir werden Ihnen die neuesten Erkenntnisse auf dem Gebiet der Herz-Kreislauf-Erkrankungen pr\u00e4sentieren, wie immer mit dem besonderen Fokus auf die M\u00f6glichkeiten von Phytotherapeutika und Arzneimitteln der besonderen Therapierichtungen.\n\"Wie viel Seele braucht das Herz?\" - dieser Frage stellt sich eine ganz neue Forschungsrichtung - die Psychokardiologie. Vielen weiteren Fragen werden wir im Laufe des Kongresses auf den Grund gehen. Dabei stehen immer Praxisrelevanz und Anwendbarkeit im Apothekenalltag im Mittelpunkt.\nBlutreinigung, die Herznote der Aromatherapie sowie die besondere Sicht der Anthroposophie auf Herz und Kreislauf stehen ebenfalls auf dem Programm. Erfahren Sie au\u00dferdem, warum wir nicht mit \u201egehirnlichen\u201c sondern mit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen unterschreiben.\nTermin:\nSamstag, 06. Juli 2013; 15:00-19:15 Uhr\nSonntag, 07. Juli 2013; 09:30-13:15 Uhr\nVeranstaltungsort:\nVorarlberger Landestheater\nSeestra\u00dfe 2\nA 6900 Bregenz\nT +43(0)5574 42 870\nF +43(0)5574 48 366\ninfo@landestheater.org\nwww.landestheater.org\nBesuchen Sie uns und profitieren Sie von einem Blick \u00fcber den Tellerrand. Besonders wichtig dabei sind uns auch Ihre Gesundheit und Ihre Freude an unserem Beruf.\nWir laden Sie dieses Mal besonders herzlich ein!Dr. G\u00fcnther Hanke\nPr\u00e4sident der Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg\nThomas Benkert\nPr\u00e4sident der Bayerischen Landesapothekerkammer\nMag. pharm. J\u00fcrgen Rehak\nPr\u00e4sident der Landesgesch\u00e4ftsstelle Vorarlberg der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer\nDr. Astrid Czock\npharmaSuisse - Schweizerischer Apothekerverband\nHans-Peter Eppler\nWissenschaftlicher Leiter\n[Flyer_9._Bregenzer_Grenzgespraeche_2013.pdf (2,4 MiB)](/fileadmin/user_upload/News/News_2013/13-03-2013-Flyer_9._Bregenzer_Grenzgespraeche_2013.pdf)", "language": null, "image": "https://www.blak.de/fileadmin/_processed_/5/5/csm_Bayerische-Landesapothekerkammer_Haus_05_5ac4507ea8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/aktuelles-und-presse", "/aktuelles-und-presse/aktuelles", "/", "/aktuelles-und-presse/aktuelles/meldung/kompetenz-in-pharmazie-kennt-keine-grenzen-9-bregenzer-grenzgespraeche?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=e699db0231dc449181e96532c9ba89d1", "https://www.fortbildung-blak.de/kufertools/index.php", "/service/login/registrierung-stellenmarkt", "/apothekenbetrieb-und-recht/notdienst-und-dienstbereitschaft/suche-im-notdienstportal#c1592", "https://lak-bayern.notdienst-portal.de/blakportal/erstellekalender/kennziffer", "/ihre-blak", "#collapse_2_66", "/ihre-blak/ihr-vorstand", "/ihre-blak/ihre-delegierten", "/ihre-blak/ihr-ansprechpartner", "#collapse_3_69", "/ihre-blak/ihr-ansprechpartner/arbeitskreise", "/ihre-blak/ihr-ansprechpartner/ausschuesse", "/ihre-blak/mitgliedschaft", "#collapse_3_70", "/ihre-blak/mitgliedschaft/mitgliedschaft-anmelden", "/ihre-blak/mitgliedschaft/mitgliedsdaten-verwalten", "/ihre-blak/mitgliedschaft/betriebsstaettenaenderung", "/ihre-blak/mitgliedschaft/kammerbeitraege", "https://www.blak.de/service/login/benutzerbereich/personalverzeichnis-einreichen", "/ihre-blak/kammermedien", "#collapse_3_75", "/ihre-blak/kammermedien/statistische-daten", "/ihre-blak/verbundene-organisationen", "/ihre-blak/unterstuetzungsfonds-der-blak", "/ihre-blak/leitbild-der-blak", "/studium-ausbildung", "#collapse_2_60", "/studium-ausbildung/studium", "#collapse_3_61", "/studium-ausbildung/studium/famulus", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/rezepturvideos", "/studium-ausbildung/pharmazeuten-im-praktikum-phip", "#collapse_3_62", "/studium-ausbildung/pharmazeuten-im-praktikum-phip/begleitender-unterricht", "/studium-ausbildung/pharmazeuten-im-praktikum-phip/praktikum", "/studium-ausbildung/pharmazeuten-im-praktikum-phip/bayerische-ausbildungsapotheke", "/studium-ausbildung/pharmazeuten-im-praktikum-phip/drittes-staatsexamen", "/studium-ausbildung/apotheker-aus-dem-ausland", "#collapse_3_86", "/studium-ausbildung/apotheker-aus-dem-ausland/fachsprachenpruefung", "/studium-ausbildung/apotheker-aus-dem-ausland/vorbereitung-kenntnispruefung", "/studium-ausbildung/apotheker-aus-dem-ausland/internationales-kolloquium", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-technische-assistenten-pta", "#collapse_3_88", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-technische-assistenten-pta/pta-aus-dem-ausland", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-kaufmaennische-angestellte-pka", "#collapse_3_89", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-kaufmaennische-angestellte-pka/fuer-ausbildende", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-kaufmaennische-angestellte-pka/anmeldung-sommerabschlusspruefung", "/studium-ausbildung/pharmazeutisch-kaufmaennische-angestellte-pka/anmeldung-winterabschlusspruefung", "#", "#", "#", "/fort-und-weiterbildung", "#collapse_2_9", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung", "#collapse_3_56", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/fortbildungskonto", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/angebote", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/rezepturvideos", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/skripte", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/fortbildungszertifikat", "/fort-und-weiterbildung/fortbildung/fuer-veranstalter", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung", "#collapse_3_57", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung/gebietsweiterbildung", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung/bereichsweiterbildung", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung/schwerpunkt-diabetes", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung/pruefungen", "/fort-und-weiterbildung/weiterbildung/pruefungsunterlagen-weiterbildung/auslaendische-titel", "/fort-und-weiterbildung/amts-und-praevention", "#collapse_3_58", "/apothekenbetrieb-und-recht/infocenter-pharmazie/pharmazeutische-dienstleistungen", "/fort-und-weiterbildung/amts-und-praevention/qualitaetszirkel", "/fort-und-weiterbildung/amts-und-praevention/athina", "/fort-und-weiterbildung/amts-und-praevention/ba-klinpharm", "/fort-und-weiterbildung/amts-und-praevention/wipig", "/fort-und-weiterbildung/agb", "#collapse_3_59", "/fort-und-weiterbildung/agb/datenschutzhinweise-fuer-moodle", "/fort-und-weiterbildung/agb/datenschutzhinweise-fuer-zoom", "/fort-und-weiterbildung/agb/datenschutzhinweise-fuer-gotomeeting-und-gotowebinar", "/apothekenbetrieb-und-recht", "#collapse_2_65", "/apothekenbetrieb-und-recht/infocenter-pharmazie", "/apothekenbetrieb-und-recht/arzneimittelinformationsstellen", "/apothekenbetrieb-und-recht/fuer-den-notfall", "#collapse_3_102", "/apothekenbetrieb-und-recht/fuer-den-notfall/notfalldepots", "/apothekenbetrieb-und-recht/fuer-den-notfall/notfallinformationen", "/apothekenbetrieb-und-recht/fuer-den-notfall/pandemie", "/apothekenbetrieb-und-recht/notdienst-und-dienstbereitschaft", "#collapse_3_55", "/apothekenbetrieb-und-recht/notdienst-und-dienstbereitschaft/suche-im-notdienstportal", "/apothekenbetrieb-und-recht/notdienst-und-dienstbereitschaft/webintegration", "/apothekenbetrieb-und-recht/notdienst-und-dienstbereitschaft/rezeptsammelstellen", "/apothekenbetrieb-und-recht/recht-satzungen-der-blak", "#collapse_3_50", "/apothekenbetrieb-und-recht/recht-satzungen-der-blak/amtliche-bekanntmachungen", "/apothekenbetrieb-und-recht/recht-satzungen-der-blak/satzungsentwuerfe-zur-stellungnahme", "/apothekenbetrieb-und-recht/heilberufsausweis-hba-institutionskarte-smc-b", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetsmanagementsystem-qms-der-blak", "#collapse_3_52", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetsmanagementsystem-qms-der-blak/zertifizierung", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetsmanagementsystem-qms-der-blak/rezertifizierung", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetsmanagementsystem-qms-der-blak/gremien", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetssicherung-ueberpruefung", "#collapse_3_54", "/apothekenbetrieb-und-recht/qualitaetssicherung-ueberpruefung/rezepturqualitaet", "/downloads", "/stellenmarkt", "#collapse_2_63", "/service/login", "/stellenmarkt/stellenanzeigen", "/stellenmarkt/blak-stellen", "#collapse_3_169", "/stellenmarkt/blak-stellen/datenschutzinformationen", "/stellenmarkt-stellenmarkt", "/aktuelles-und-presse", "#collapse_2_135", "/aktuelles-und-presse/aktuelles", "/aktuelles-und-presse/pressemitteilungen", "/aktuelles-und-presse/mediathek", "#collapse_3_112", "/aktuelles-und-presse/mediathek/tv-beitraege", "/aktuelles-und-presse/mediathek/radio-beitraege", "/aktuelles-und-presse/mediathek/medienecho", "https://www.facebook.com/Bayerische.Landesapothekerkammer/", "/service/kontakt", "/service/impressum", "/service/datenschutz", "/service/haftungsausschluss", "/service/sitemap", "/service/login", "/fileadmin/user_upload/News/News_2013/13-03-2013-Flyer_9._Bregenzer_Grenzgespraeche_2013.pdf", "/aktuelles-und-presse/aktuelles", "/service/mitarbeiter-kontakt/marion-resch", "/service/mitarbeiter-kontakt/janet-schulz", "https://www.facebook.com/Bayerische.Landesapothekerkammer/", "/service/kontakt", "/service/impressum", "/service/datenschutz", "/service/haftungsausschluss", "/service/sitemap", "/service/login", "/", "/service/datenschutz", "/service/impressum"]}