{"title": "RELATUS MED: Aufregung \u00fcber komplement\u00e4re \u201eImpfausleitung\u201c in Apotheken", "author": null, "url": "https://www.medmedia.at/relatus-med/aufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken/", "hostname": "medmedia.at", "description": "Ein Blogger und Esoterik-Kritiker sorgt mit einem Test in der Apotheke der Apothekerkammer-Pr\u00e4sidentin f\u00fcr Aufregung. Der im \u201eStandard\u201c ver\u00f6ffentlichte...", "sitename": "Relatus-Med", "date": "2021-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein Blogger und Esoterik-Kritiker sorgt mit einem Test in der Apotheke der Apothekerkammer-Pr\u00e4sidentin f\u00fcr Aufregung. Der im \u201eStandard\u201c ver\u00f6ffentlichte Beitrag ruft auch die \u00c4rztekammer auf den Plan.\nKomplement\u00e4re Angebote in der Apotheke von Apothekerkammerpr\u00e4sidentin Ulrike Mursch-Edlmayer sind ins Visier von Esoterik-J\u00e4gern geraten. In einem im \u201eStandard\u201c ver\u00f6ffentlichten\n[Blog-Beitrag](https://www.derstandard.at/story/2000128449825/impfnebenwirkungen-die-gesundheitsgreisslerei-der-apothekerkammer-praesidentin-raet-zu-informierten-salzloesungen) wurden in der Apotheke zufolge Salzl\u00f6sungen zur Begleitung der Corona-Impfung empfohlen, die unter anderem zur \u201eAusleitung von Impfbegleitstoffen\u201c dienen sollen. Der Blogger wirft der Apotheke der Kammerpr\u00e4sidentin vor, mit einem \u201eRatschlag zur esoterischen \u201aImpfbegleitung\u2018 oder \u201aImpfausleitung\u2018 Mythen\u201c zu n\u00e4hren. Das rief am Wochenende auch die \u00c4rztekammer auf den Plan: Thomas Szekeres, Pr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, kommentierte: \u201eIch bin entt\u00e4uscht, dass die Apothekerkammerpr\u00e4sidentin trotz ihrer verantwortungsvollen Aufgabe hier den evidenzbasierten Boden verl\u00e4sst.\u201c\nJohannes Steinhart, Vizepr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer und Bundeskurienobmann der niedergelassenen \u00c4rzte, zeigte sich irritiert. \u201eWir sind wirklich fassungslos. Wir k\u00e4mpfen seit \u00fcber einem Jahr gegen eine Pandemie, sehen deren h\u00e4ssliche Fratze t\u00e4glich in unseren Spit\u00e4lern und Ordinationen. Alle gemeinsam k\u00e4mpfen f\u00fcr eine m\u00f6glichst hohe Durchimpfungsquote und vor allem gegen Fake-News und Verschw\u00f6rungstheorien.\u201c Er fordert eine \u201eumgehende Klarstellung der Apothekerkammer zur Aufkl\u00e4rungsqualit\u00e4t in Apotheken.\u201c\nDie gab Mursch-Edlmayr am Wochenende der Onlineplattform RELATUS: Grunds\u00e4tzlich sei es Apotheken nicht verwehrt, neben dem wissenschaftlich abgesicherten Gesundheitsangebot auch komplement\u00e4rmedizinische Produkte zu f\u00fchren, \u201ewobei aber nat\u00fcrlich das wissenschaftlich anerkannte Leistungsspektrum der Apotheke im Vordergrund stehen muss\u201c, teilt sie mit. Speziell an Apotheken w\u00fcrden sich immer wieder Kunden mit Fragen zu komplement\u00e4rmedizinischen Produkten wenden, von denen sie sich \u201eeine Erh\u00f6hung ihres Wohlbefindens und ihrer mentalen oder spirituellen Kr\u00e4fte\u201c erhoffen. \u201eWesentlich ist dabei, dass die Apotheke \u00fcber diese Produkte und deren Anwendungsbereich ausf\u00fchrlich ber\u00e4t, sodass diese auf Basis einer objektiven Aufkl\u00e4rung eine selbstbestimmte Kaufentscheidung treffen k\u00f6nnen. Gerade in den Beratungsgespr\u00e4chen, die sich dabei ergeben, hat die Apothekerin oder der Apotheker Gelegenheit, die interessierte Person nach ihren Befindlichkeiten und Beschwerden zu fragen und sich ein grobes Bild von ihrem Gesundheitszustand zu machen. Immer wieder ergibt sich dabei die Notwendigkeit, die Kundin oder den Kunden an einen Arzt zu verweisen, oder im Rahmen der betreuten Selbstmedikation die Anwendung von Arzneimitteln zu empfehlen.\u201c\nTats\u00e4chlich d\u00fcrfte das auch im Fall des Bloggers passiert sein, wie dieser auch in seinem Beitrag schreibt. Auf die per Mail gestellte Frage an die Apotheke sei der vermeintliche Kunde an den Hersteller des angefragten Produktes verwiesen worden \u2013 mit dem Hinweis, komplement\u00e4re Produkte nur erg\u00e4nzend einzusetzen. \u201eEs erkl\u00e4rt sich von selbst, dass komplement\u00e4rmedizinische Produkte unter keinen Umst\u00e4nden als Ersatz oder Alternative zu Arzneimitteln mit wissenschaftlich belegter Wirksamkeit empfohlen werden k\u00f6nnen, sondern jegliche Therapie nur erg\u00e4nzen\u201c, hei\u00dft es auch in der Stellungnahme von Mursch-Edlmayr. Dies werde durch die Abgabe \u00fcber Apotheken und die damit verbundene Beratung sichergestellt: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich ist uns bewusst, dass die Wirksamkeit komplement\u00e4rmedizinischer Produkte ein Punkt ist, der in der Bev\u00f6lkerung und in Fachkreisen \u00e4u\u00dferst kontroversiell diskutiert wird.\u201c\nF\u00fcr Steinhart ist dennoch klar: \u201eEs tritt nun deutlich zutage, dass es den Apotheken nur um den Verkauf von OTC-Produkten geht. Wir brauchen keine Gesch\u00e4ftemacherei, sondern solide Medizin und die Impfung bei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten. Es braucht die zuverl\u00e4ssige Grundversorgung mit den notwendigsten Medikamenten bei niedergelassen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, damit man sich unn\u00f6tige Wege erspart\u201c, richtet der \u00c4rztevertreter den Blick auf die Weiterentwicklung des Gesundheitssystems. Sein Fazit aus dem Fall: Das Thema Impfen in Apotheken habe sich damit nun endg\u00fcltig erledigt. (red)\nVielen Dank, Ihre Registrierung ist abgeschlossen, sie sind automatisch eingeloggt.", "language": null, "image": "https://www.medmedia.at/wp-content/uploads/2019/11/UME6_Portrait.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/community/registrieren/", "javascript:toggleMainMenu();", "/", "#", "/medien/aerztekrone/", "/medien/apothekerkrone/", "/medien/arztundpraxis/", "/medien/ahop/", "/medien/diabetesforum/", "/medien/faktenderrheumatologie/", "/medien/gynaktiv/", "/medien/nephroscript/", "/medien/neurologisch/", "/medien/pharmaustria/", "/medien/dasmedizinprodukt/", "/medien/spectrum-dermatologie/", "/medien/spectrumonkologie/", "/medien/spectrum-pathologie/", "/medien/spectrumurologie/", "/medien/spectrumpsychiatrie/", "/medien/universuminneremedizin/", "/medien/zahnkrone/", "#", "/diepunkte-on/", "/apokolleg/", "https://check-onko.at/", "#", "https://car-t-cell.com/", "/congress-x-press/", "/derma-target/", "/digitaldoctor/", "/fastfacts/", "/im-fokus/", "/krebs-hilfe/", "/mol-onko/", "/nextdoc/", "/podcast/", "/relatus-med/", "/relatus-pharm/", "/spectrum-immunonkologie/", "/intra/study-shortcut/", "/therapie-news/", "#", "/medienkiosk/#fachbuecher", "/medizin-verstehen/", "/neue-horizonte/", "#", "/medienkiosk/#pocketguides", "/medienkiosk/#apps", "#", "/tariffolder-medmedia/", "/das-team-von-medmedia/", "/job-corner/", "/home/kontakt/", "/heft-abo/", "/newsletter/", "/home/impressum/", "/home/agbs/", "/home/datenschutz/", "#mm-fachmedien", "#Fortbildung", "#digital", "#mm-publikumsmedien", "#Pocketguides", "#home", "/medien/aerztekrone/", "/medien/apothekerkrone/", "/medien/arztundpraxis/", "/medien/ahop/", "/medien/diabetesforum/", "/medien/faktenderrheumatologie/", "/medien/gynaktiv/", "/medien/nephroscript/", "/medien/neurologisch/", "/medien/pharmaustria/", "/medien/dasmedizinprodukt/", "/medien/spectrum-dermatologie/", "/medien/spectrumonkologie/", "/medien/spectrum-pathologie/", "/medien/spectrumurologie/", "/medien/spectrumpsychiatrie/", "/medien/universuminneremedizin/", "/medien/zahnkrone/", "/diepunkte-on/", "/apokolleg/", "https://check-onko.at/", "https://car-t-cell.com/", "/congress-x-press/", "/derma-target/", "/digitaldoctor/", "/fastfacts/", "/im-fokus/", "/krebs-hilfe/", "/mol-onko/", "/nextdoc/", "/podcast/", "/relatus-med/", "/relatus-pharm/", "/spectrum-immunonkologie/", "/intra/study-shortcut/", "/therapie-news/", "/medienkiosk/#fachbuecher", "/medizin-verstehen/", "/neue-horizonte/", "/medienkiosk/#pocketguides", "/medienkiosk/#apps", "/tariffolder-medmedia/", "/das-team-von-medmedia/", "/job-corner/", "/home/kontakt/", "/heft-abo/", "/newsletter/", "/home/impressum/", "/home/agbs/", "/home/datenschutz/", "/", "https://www.medmedia.at/wp-login.php?action=lostpassword", null, "/relatus-med", "javascript:window.print();", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.medmedia.at%2Frelatus-med%2Faufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.medmedia.at%2Frelatus-med%2Faufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken%2F", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Aufregung \u00fcber komplement\u00e4re \u201eImpfausleitung\u201c in Apotheke&url=https%3A%2F%2Fwww.medmedia.at%2Frelatus-med%2Faufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.medmedia.at%2Frelatus-med%2Faufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken%2F", "mailto:?subject=Empfohlener Beitrag -   Aufregung \u00fcber komplement\u00e4re \u201eImpfausleitung\u201c in Apotheke&body=Gerne m\u00f6chte ich Ihnen nachfolgenden Beitrag empfehlen: https%3A%2F%2Fwww.medmedia.at%2Frelatus-med%2Faufregung-ueber-komplementaere-impfausleitung-in-apotheken%2F", "https://www.derstandard.at/story/2000128449825/impfnebenwirkungen-die-gesundheitsgreisslerei-der-apothekerkammer-praesidentin-raet-zu-informierten-salzloesungen", null, "https://www.medmedia.at/relatus-pharm/newsletter/", "https://www.medmedia.at/relatus-med/causa-impfausleitung-aerzte-erhoehen-druck-auf-apotheker-praesidentin/", "https://www.medmedia.at/relatus-med/weiter-frostige-stimmung-zwischen-aerzten-und-apothekern/", "https://www.medmedia.at/relatus-med/homoeopathen-wehren-sich-gegen-kritiker/", "https://www.medmedia.at/relatus-med/unmut-in-der-aerzteschaft-ueber-gratis-schnelltests-in-apotheken/", "https://www.medmedia.at/relatus-med/rauch-apotheken-sollen-impfen-duerfen/", "/relatus-med", "javascript:gotoTop();", "/", "/", "/tariffolder-medmedia/", "/das-team-von-medmedia//", "/job-corner/", "/home/kontakt/", "/heft-abo/", "/newsletter/", "/home/impressum/", "/home/agbs/", "/home/datenschutz/", "/diepunkte-on/", "/apokolleg/", "https://check-onko.at/", "https://car-t-cell.com/", "/derma-target/", "/digitaldoctor/", "/congress-x-press/", "/fastfacts/", "/im-fokus/", "/krebs-hilfe/", "/mol-onko/", "/nextdoc/", "/podcast/", "/relatus-med/", "/relatus-pharm/", "/spectrum-immunonkologie/", "/intra/study-shortcut/", "/therapie-news/", "/video/", "/medien/ahop/", "/medien/aerztekrone/", "/medien/apothekerkrone/", "/medien/arztundpraxis/", "/medien/dasmedizinprodukt/", "/medien/diabetesforum/", "/medien/faktenderrheumatologie/", "/medien/gynaktiv/", "/medien/neurologisch/", "/medien/nephroscript/", "/medien/pharmaustria/", "/medien/spectrum-dermatologie/", "/medien/spectrumonkologie/", "/medien/spectrum-pathologie/", "/medien/spectrumpsychiatrie/", "/medien/spectrumurologie/", "/medien/universuminneremedizin/", "/medien/zahnkrone/", "/", "/medienkiosk/#publikumsmedien", "/medizin-verstehen/", "/medien/neuehorizonte/", "tel:+43140731110", "https://www.medmedia.at/home/datenschutz/"]}