{"title": "Impfstoff f\u00fcr alle! Was l\u00e4sst sich tun?", "author": null, "url": "https://www.mpg.de/16990191/max-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "hostname": "mpg.de", "description": "Die Impfung ist derzeit der K\u00f6nigsweg aus der weltweiten Corona-Pandemie. Doch wie kann mehr Impfstoff m\u00f6glichst rasch produziert und global verteilt werden? In der aktuellen Debatte trifft die Forderung nach Aussetzung des Patentschutzes f\u00fcr Covid-19-Impfstoffe auf Bedenken, dass dies notwendige Innovation langfristig verhindern k\u00f6nnte. Das Forum bringt die Standpunkte zusammen und fragt nach. Wie gelangen wir zu mehr globaler Gerechtigkeit in der Bek\u00e4mpfung der Pandemie und sichern zugleich den Rahmen f\u00fcr Innovationen in der Arzneimittelforschung? Was bedeutet das in der Praxis?", "sitename": "mpg.de", "date": "2021-07-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfstoff f\u00fcr alle! Was l\u00e4sst sich tun?\nMax-Planck-Forum Berlin\n- Datum: 01.07.2021\n- Uhrzeit: 18:00 - 19:15\n- Ort: Livestream via YouTube\n- Gastgeber: Max-Planck-Gesellschaft\nIn den Industriel\u00e4ndern geben sinkende Infektionszahlen und ein steigender Anteil geimpfter Menschen Anlass zu hoffen, dass Covid-19 bald \u00fcberwunden sein k\u00f6nnte. Doch um die Pandemie langfristig zu besiegen und die Bildung von Mutationen einzud\u00e4mmen, sollte der gr\u00f6\u00dfte Teil der Weltbev\u00f6lkerung m\u00f6glichst rasch geimpft werden. Bislang haben Menschen in den \u00e4rmsten L\u00e4ndern das gr\u00f6\u00dfte Risiko an der Infektion zu sterben und die geringste Aussicht auf eine baldige Impfung.\nDie Frage, wie mehr Impfstoff produziert und gerecht verteilt werden kann, wird derzeit heftig debattiert. Den Kern bildet die Forderung, den Patentschutz auf Corona-Impfstoffe auszusetzen. Doch f\u00fchrt dieser Weg wirklich zum Ziel oder bremst er notwendige Weiterentwicklungen? Das Forum er\u00f6rtert die bisherigen Regelungen durch das internationale Patentrecht und fragt welche anderen Wege es geben kann, um rascher m\u00f6glichst viel Menschen mit mehr Impfstoff zu versorgen.\nWelche rechtlichen Regeln gelten f\u00fcr die Nutzung der von mRNA- und Vektor-Impfstoffen? Welche Verfahren, Abl\u00e4ufe und Inhaltsstoffe braucht es, um sie zu produzieren und zu verteilen und was sind die gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden? Welche ben\u00f6tigen wir in Zukunft? Welche Folgen h\u00e4tte die Aussetzung des Patentrechts als Eingriff des Staates in den Markt aktuell und auf lange Sicht, und was sollte getan werden, um Menschen in armen L\u00e4ndern zu helfen?\nEs diskutieren:\nProf. Dr. Reto Hilty, Max-Planck-Institut f\u00fcr Innovation und Wettbewerb, M\u00fcnchen\nAls Experte f\u00fcr internationales Patentrecht warnt er vor einer Aushebelung des Patenschutzes in einem\n[aktuellen Positionspapier.](https://www.ip.mpg.de/de/nc/forschung/meldungen-aus-der-forschung/covid-19-und-immaterielle-gueter-10-argumente-gegen-das-aussetzen-von-ip-rechten.html)\nElisabeth Massute, \u00c4rzte ohne Grenzen\nMit der\n[Medikamentenkampagne](https://www.aerzte-ohne-grenzen.de/medikamentenkampagne) setzt sich \u00c4rzte ohne Grenzen f\u00fcr den Zugang zu bezahlbaren Medikamenten, Impfstoffen und Diagnostika f\u00fcr Menschen in \u00e4rmeren L\u00e4ndern ein. In diesem Rahmen fordert \u00c4rzte ohne Grenzen u.a. die Aussetzung des Patentschutzes f\u00fcr Covid-19-Technologien und schnelle Transfers der n\u00f6tigen Technologien und des Know-how an geeignete Hersteller f\u00fcr eine Ausweitung der Produktion weltweit.\nProf. Dr. Stefan Kaufmann, Max-Planck-Institut f\u00fcr Infektionsbiologie, Berlin\nAls emeritierter Direktor am MPI f\u00fcr Infektionsbiologie forscht Kaufmann seit Jahren \u00fcber Infektionskrankheiten und ihre Bek\u00e4mpfung und hat einen Impfstoff gegen Tuberkulose entwickelt, der nun in mehreren Phase-III-Studien auf Wirksamkeit getestet wird. Er kennt das Problem der Gesundheitsvorsorge in armen L\u00e4ndern auch aus der Praxis.\nProf. Dr. Jochen Maas, Sanofi-Aventis Deutschland GmbH, Frankfurt-Hoechst\nJochen Maas leitet den deutschen Standort der globalen Forschung und Entwicklung bei einem der wichtigsten Pharmaunternehmen weltweit, das zwei Corona-Impfstoffmodalit\u00e4ten \u2013 einen proteinbasierten und einen mRNA-Impfstoff - entwickelt. Der Impfstoff auf Proteinbasis befindet sich derzeit in der letzten klinischen Testphase und soll bei positivem Ausgang noch in diesem Jahr verf\u00fcgbar sein.\nModeration: Volkart Wildermuth, Wissenschaftsjournalist\nYoutube-Stream der Live-Diskussion aus dem Harnack-Haus in Berlin.", "language": null, "image": "https://www.mpg.de/17023360/teaser-1623328313.jpeg?t=eyJ3aWR0aCI6MTIwMCwiaGVpZ2h0IjpudWxsLCJmaXQiOm51bGwsIm9ial9pZCI6MTcwMjMzNjB9--f69aa35480a3e01ef41111b02907eb5484f43f95", "pagetype": "website", "links": ["/de", null, null, "/11695540/profil-selbstverstaendnis", "/kurzportrait", "/zahlen-und-fakten", "/ueber_uns/verfahren", "/de/praesident/aktuelles", "/praesident/reden", "/20391491/aktuelle-videos-und-podcasts", "/20357025/fotos-cramer", "/20680665/interviews-namensbeitraege", "/vizepraesidenten", "/de/praesident/ehemalige-praesidenten", "/standpunkte", "/geschichte", "/19730323/75-jahre-max-planck-gesellschaft", "/geschichte/max-planck-gesellschaft", "/geschichte/kaiser-wilhelm-gesellschaft", "/geschichte/kwg-im-nationalsozialismus", "/19247064/max-planck", "/11769096/publikationen", "/jahresbericht", "/jahrbuch-highlights", "/11772450/pakt-fuer-forschung-und-innovation", "/16026958/umgang-mit-konflikten", "/meldung-fehlverhalten", "/ueber-uns/vereinsorgane", "/11769529/verwaltung-bueros", "/zentrale-einrichtungen", "/11778380/beauftragte-der-mpg", "/gbr_de", "/zgb", "/ueber-uns/vereinsorgane/ombudswesen", "/forschungsfoerderung", null, null, "/institute?tab=institutes", "/institute_karte", "/institute?tab=experts", "/zentral-gefoerderte-projekte", "/kooperation-mit-fraunhofer", "/190940/lise-meitner-gruppen", "/190952/forschungsgruppen-an-universitaeten", "/6923281/forschungsservice", "/auszeichnungen", "/preise/nobelpreis", "/japan-preis", "/178492/fields-medaille", "/17580753/lasker-preis", "/Leibniz-Preis", "/129654/Preistraeger", "/preise/max-planck-humboldt-forschungspreis", "/preise/harnack-medaille", "/preise/international-prize-for-translational-neuroscience", "/178556/auszeichnungen-an-nachwuchsforscher", "/11773204/forschung-gesellschaft", "/themenportal/tierversuche", "/genom-editierung", "https://www.synthetische-biologie.mpg.de/", "https://openaccess.mpg.de/", "/wissenstransfer", "/8965443/max-planck-innovation", "/wissenstransfer/technologietransfer", "/wissenstransfer/technologiefelder", "/924902/wissen-und-wirtschaft", "/max-planck-gruendungspreis-des-stifterverbandes", "/de/newsroom", null, null, "/stellenboerse", "/was_uns_ausmacht", "/diversitaet-inklusion", "/beruf-und-familie", "/8330183/gendergerechte-karriereentwicklung", "/frauen-in-der-forschung", "/776792/verdienst", "/191616/forschungsservice", "/auszubildende", "/de/faqs", "/bachelors", "/doktoranden", "/de/imprs", "/graduate-center", "/maxplanckschools", "/8299655/Otto-Hahn-Award", "/postdocs", "/karriere/forschungsgruppen", "/lise-meitner-exzellenzprogramm", "/karriere/max-planck-forschungsgruppen", "/elisabeth-schiemann-kolleg", "/karriere/planck-academy", "/16935982/industry-track", "/alumnibetreuung", "/205264/alumnibeauftragte", "/205277/Alumniinitiativen_Vereine", "/10367313/max-planck-alumni-association", "/personalentwicklung-und-chancen", null, null, "/15297895/max-planck-weltweit", "/karriere/international", "/internationales/zahlen-und-fakten", "/maxplanckcenter", "/de/international/partnergruppen", "/internationales/dioscuri-programm", "/184065/laenderportale", "/de/international/europa", "/14474373/nordamerika", "/de/international/israel", "/14474231/asien", "/14474361/russland", "/de/international/lateinamerika", "/14474385/afrika", "/de", "/ueber-uns", "/178382/Aktuelles", "/veranstaltungen", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Impfstoff+f%C3%BCr+alle%21+Was+l%C3%A4sst+sich+tun%3F&u=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "https://reddit.com/submit?title=Impfstoff+f%C3%BCr+alle%21+Was+l%C3%A4sst+sich+tun%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Impfstoff+f%C3%BCr+alle%21+Was+l%C3%A4sst+sich+tun%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "whatsapp://send?text=Impfstoff+f%C3%BCr+alle%21+Was+l%C3%A4sst+sich+tun%3F+https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F16990191%2Fmax-planck-forum-impfstoff-fuer-alle&subject=Impfstoff%20f%C3%BCr%20alle%21%20Was%20l%C3%A4sst%20sich%20tun%3F", "", "/newsroom/Corona/de", "https://www.ip.mpg.de/de/nc/forschung/meldungen-aus-der-forschung/covid-19-und-immaterielle-gueter-10-argumente-gegen-das-aussetzen-von-ip-rechten.html", "https://www.aerzte-ohne-grenzen.de/medikamentenkampagne", "/karriere/gv", "tel:+49304990-5654", "mailto:kiewitz@gv.mpg.de", "https://www.ip.mpg.de/de/personen/prof-dr-reto-m-hilty.html", "https://www.aerzte-ohne-grenzen.de", "https://www.mpiib-berlin.mpg.de/1829926/stefan-h-e-kaufmann", "https://www.sanofi.de/de/sanofi-in-deutschland/management/maas-jochen", "https://hlz.hessen.de/publikationen/publikation/?id=cba0b1d5-72a7-4fd6-a1d8-5573e205d09d%20", "https://www.beck-shop.de/kaufmann-h-e-impfen/product/32309246?adword=google-smec&gclid=EAIaIQobChMIzaXeopCy8AIVTOqyCh2Uxwi", "https://www.youtube.com/watch?v=Kz5qn875zCg", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Psychologie/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/newsroom/Corona/de", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/newsroom/Corona/de", "/18754077/0601-pat-unterschaetztes-vertrauen-beeinflusst-corona-impfquote-916457-x", "/18754077/0601-pat-unterschaetztes-vertrauen-beeinflusst-corona-impfquote-916457-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/18658655/0517-bich-neues-fruehwarnsystem-zur-voraussage-von-pflegebedarf-bei-covid-19-patient-innen-17216463-x", "/18658655/0517-bich-neues-fruehwarnsystem-zur-voraussage-von-pflegebedarf-bei-covid-19-patient-innen-17216463-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/K%C3%BCnstliche%20Intelligenz/de", "/18451525/0322-vasb-sars-cov-2-geht-ins-auge-154090-x", "/18451525/0322-vasb-sars-cov-2-geht-ins-auge-154090-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Stammzellen/de", "/18428684/0317-moph-booster-fuer-den-immunschutz-nach-corona-infektion-151445-x1", "/18428684/0317-moph-booster-fuer-den-immunschutz-nach-corona-infektion-151445-x1", "/newsroom/Corona/de", "/18411066/wie-beeinflusst-neandertaler-dna-covid-19", "/18411066/wie-beeinflusst-neandertaler-dna-covid-19", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Geschichte%20der%20Menschheit/de", "/newsroom/Neandertaler/de", "#top", "/de/praesident/aktuelles", "/schuelerportal", "/alumnibetreuung", "/themenportal/tierversuche", "/de/einkauf", "/meldung-fehlverhalten", "https://twitter.com/maxplanckpress", "https://wisskomm.social/@maxplanckgesellschaft", "https://www.youtube.com/user/MaxPlanckSociety", "https://www.facebook.com/maxplanckgesellschaft", "https://www.instagram.com/maxplanckgesellschaft/ ", "https://www.mpg.de/socialmedia/netiquette", "/12626591/ansprechpartner-institute-und-generalverwaltung", "/de/newsletter", "/veranstaltungen", "/13872536/themensammlung", "/events/28460/16990191.ics", "/sitemap-de", "/impressum", "/datenschutzhinweis", "/19305225/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/16990191/max-planck-forum-impfstoff-fuer-alle?print=yes", "https://mpg.iedit.mpg.de/16990191/max-planck-forum-impfstoff-fuer-alle", "https://www.mpg.de/datenschutzhinweis"]}