{"title": "Gef\u00e4hrliche R\u00fcckkehr der Diphtherie: Apotheker:innen wollen impfen", "author": null, "url": "https://www.apothekerkammer.at/presse/gefaehrliche-rueckkehr-der-diphterie-apothekerinnen-wollen-impfen", "hostname": "apothekerkammer.at", "description": null, "sitename": "apothekerkammer.at", "date": "2022-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Angesichts dramatisch steigender Diphtherie-Erkrankungsf\u00e4lle in \u00d6sterreich erneuern Apothekerinnen und Apotheker mit Nachdruck ihr Angebot an die Politik, dem Beispiel dutzender L\u00e4nder weltweit zu folgen und Menschen in den Apotheken zu impfen. Expertinnen und Experten warnten vor der R\u00fcckkehr der Diphtherie in \u00d6sterreich und sprachen sich vehement f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Durchimpfungsrate bei der Diphtherie, einer schweren Infektionskrankheit, aus.\n[Laut einer aktuellen wissenschaftlichen Untersuchung weisen rund 40 Prozent der \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher keinen wirksamen Schutz durch Antik\u00f6rper auf.](https://science.apa.at/power-search/16789820610762391911)\n\u201eEs ist international erwiesen, dass durch das Impfen in der Apotheke deutlich h\u00f6here Durchimpfungsraten in der Bev\u00f6lkerung erzielt werden. Dahinter stehen der wohnortnahe und niederschwellige Zugang der Apotheken, die fl\u00e4chendeckende Verteilung in ganz \u00d6sterreich, ein \u00fcber viele Jahre gewachsenes Vertrauensverh\u00e4ltnis zu Patientinnen und Patienten und nat\u00fcrlich unsere kundenfreundlichen \u00d6ffnungszeiten\u201c, erkl\u00e4rt Mag. pharm. Dr. Gerhard Kobinger, Pr\u00e4sidiumsmitglied der \u00d6sterreichischen Apothekerkammer. \u201eNat\u00fcrlich steht die Apothekerschaft nicht nur f\u00fcr Impfungen gegen Diphtherie zur Verf\u00fcgung, sondern f\u00fcr jede empfohlene und notwendige Auffrischungsimpfung, von FSME \u00fcber Corona bis hin zur Grippe, erg\u00e4nzt Kobinger bezugnehmend auf das von der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse \u00d6GK geplante, bundesweite kostenlose Grippe-Impfprogramm f\u00fcr Kinder und Senioren.\nVorteile f\u00fcr alle Beteiligten\n\u201eInternationale Beispiele zeigen deutlich: Von einer Impfberechtigung der Apothekerinnen und Apotheker profitieren insbesondere auch die Arztpraxen, die entlastet werden und mehr Zeit f\u00fcr die Behandlung der Patientinnen und Patienten haben. Impfen in Apotheken ist eine klassische win-win-Situation - vor allem gewinnen nat\u00fcrlich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Erfolgsformel lautet: Eigenverantwortung und niederschwelliger Zugang. Wir m\u00fcssen es allen Menschen so einfach und bequem wie m\u00f6glich machen, sich impfen zu lassen\u201c, betont Mag. pharm. Susanne Ergott-Badawi, ebenfalls Mitglied des Apothekerkammer-Pr\u00e4sidiums. Mehr als 2.000 Apothekerinnen und Apotheker h\u00e4tten bereits die notwendige Impffortbildung auf h\u00f6chstem internationalen Niveau absolviert und warteten auf den Starschuss der Politik, so Ergott-Badawi, Nachsatz: \u201eWir sind bestens ausgebildet und stehen bereit.\u201c\nRauch, SP\u00d6, FP\u00d6 und Neos bef\u00fcrworten das Impfen in der Apotheke\nGesundheitsminister Johannes Rauch sprach sich in der APOtalk Diskussionsveranstaltung im Herbst 2022 eindeutig daf\u00fcr aus, Apotheker:innen das Impfen der Bev\u00f6lkerung in den Apotheken gesetzlich zu erlauben. \u201eIch hielte es f\u00fcr vern\u00fcnftig\u201c, erkl\u00e4rte der Gesundheitsminister. Allerdings gebe es derzeit keine Mehrheit daf\u00fcr, es hake \u201eam Widerstand der \u00c4rztekammer\u201c.\nAuch die SP\u00d6 ist daf\u00fcr, Apothekerinnen und Apothekern endlich die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, eine Impfung zu verabreichen. \u201eBis jetzt m\u00fcsste man \u2013 laut den gesetzlichen Einschr\u00e4nkungen \u2013 zun\u00e4chst in die Arztpraxis, um sich eine Verschreibung des Impfstoffs zu holen, dann in die Apotheke, um sich den Impfstoff zu holen, und mit dem Impfstoff dann wieder zum Arzt oder zur \u00c4rztin, um sich die Impfung auch verabreichen zu lassen\u201c, so der SP\u00d6-Parlamentsclub Ende J\u00e4nner in einer Aussendung.\nFP\u00d6-Gesundheitssprecher Gerhard Kaniak wiederum zeigt sich \u00fcberzeugt, dass \u201eApotheken mit Sicherheit qualifiziertere Orte\u201c f\u00fcr das Impfen w\u00e4ren. F\u00fcr die Neos fordert Gesundheitssprecher Gerald Loacker, \u201edass die Regierungsparteien endlich die gesetzliche Grundlage schaffen, dass auch eigens ausgebildete Apotheker:innen impfen d\u00fcrfen.\u201c\n\u00d6sterreichische Apothekerkammer\nKommunikation\nTel: 01 / 404 14 - 600\nE-Mail:\n[presse@apothekerkammer.at](https://www.ots.at/email/presse/apothekerkammer.at)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.instagram.com/apokammer/", "https://www.youtube.com/channel/UCa88A80i3PLu-5vVJn3aD6w", "https://www.facebook.com/%C3%96sterreichs-ApothekerInnen-104069631875512/", "https://twitter.com/apokammer", "https://www.linkedin.com/company/3944093/", "/", "#collapsePharmacySearch", "/aktuelles/aktuelle-themen", "http://www.ballderpharmazie.at", "/die-apothekerkammer/organisation", "/die-apothekerkammer/praesidium", "/die-apothekerkammer/team", "/die-apothekerkammer/apothekerlabor", "/die-apothekerkammer/bibliothek-der-apothekerkammer", "/die-apothekerkammer/internationales", "https://www.ballderpharmazie.at/", "/oesterreichs-apothekerinnen/berufsbild-apothekerin", "/oesterreichs-apothekerinnen/versorgungsleistungen", "/oesterreichs-apothekerinnen/das-apothekennetz", "/oesterreichs-apothekerinnen/arbeitsplatz-apotheke", "/oesterreichs-apothekerinnen/apotheke-in-zahlen", "/oesterreichs-apothekerinnen/fort-und-weiterbildung", "/oesterreichs-apothekerinnen/apotheker-ohne-grenzen", "/oesterreichs-apothekerinnen/aposchool", "/aktuelles/aktuelle-themen", "http://www.ballderpharmazie.at", "/medienanfragen-und-kommunikation/presseaussendungen", "/medienanfragen-und-kommunikation/social-media-kanaele", "/medienanfragen-und-kommunikation/publikationen", "/medienanfragen-und-kommunikation/downloads", "/medienanfragen-und-kommunikation/ansprechpartnerinnen", "/infothek/informationen-aus-meinem-bundesland", "/infothek/rechtliche-hintergruende", "/infothek/kollektivvertraege", "/apothekensuche", "https://www.instagram.com/apokammer/", "https://www.youtube.com/channel/UCa88A80i3PLu-5vVJn3aD6w", "https://www.facebook.com/%C3%96sterreichs-ApothekerInnen-104069631875512/", "https://twitter.com/apokammer", "https://www.linkedin.com/company/3944093/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzerklaerung", "https://science.apa.at/power-search/16789820610762391911", "https://www.ots.at/email/presse/apothekerkammer.at", "mailto:info@apothekerkammer.at", "#", "/impressum", "/agb", "/datenschutzerklaerung"]}