{"title": "Anst\u00f6\u00dfe zur Urteilsbildung in Zeiten der Coronapandemie", "author": "Albrecht H\u00fcttig", "url": "https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/anstoesse-zur-urteilsbildung-in-zeiten-der-coronapandemie", "hostname": "erziehungskunst.de", "description": null, "sitename": "Anst\u00f6\u00dfe zur Urteilsbildung in Zeiten der Coronapandemie - Erziehungskunst waldorf.leben", "date": "2021-01-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vorbemerkung\nWie soll die Ausbreitung der Coronapandemie am effektivsten verhindert werden? Die Diskussion \u00fcber die Folgen der Pandemie und \u00fcber kontr\u00e4r diskutierte Ma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt die Kontinente. Die folgenden Ausf\u00fchrungen haben zum Ziel, der Frage nachzugehen, wie eine komplexe und faktenfundierte Auseinandersetzung mit dieser Thematik stattfinden kann.\nSteiners Aussagen zur Pockenepidemie und zu Infektionskrankheiten im allgemeinen werden in den Diskurs ohne Pr\u00e4judizierung einbezogen. Dazu wird eine kurze wissenschaftshistorische \u00dcbersicht einleitend skizziert. Einige Aspekte der aktuellen Debatte, die sachlich, kontrovers und polemisch bis aggressiv verl\u00e4uft, werden darauf folgend aufgezeigt. L\u00e4ngere Passagen aus Steiners Vortr\u00e4gen schlie\u00dfen sich an. Sie f\u00fchren unter dem Gesichtspunkt, was daraus epistemologisch f\u00fcr das Hier und Jetzt gefolgert werden kann, zu einer thesenartigen Kommentierung. Der Rezeptionsart, \u00c4u\u00dferungen Steiners normativ in die Gegenwart zu \u00fcbertragen, wird eine Absage erteilt, da sie dem erkenntnistheoretischen Ansatz der Anthroposophie selbst widerspricht. Steiner hat diesen methodischen Ansatz vielf\u00e4ltig entwickelt und dabei den Wissenschaften mit ihrem Bestreben um Exaktheit prinzipiell einen hohen Stellenwert einger\u00e4umt und sie kritisch reflektiert. Speziell in der anthroposophisch orientierten Medizin \u2013 als Erg\u00e4nzung und Erweiterung der konventionellen Medizin verstanden - forderte er u.a., \u00bbmehr Wissenschaft zu haben, um zu einer wirklich rationellen, das hei\u00dft, auch durchschaubaren Erkenntnis des Zusammenhanges zwischen Pathologie und Therapie zu kommen.\u00ab Forschung in der anthroposophisch orientierten Medizin findet statt, auf akademischem Niveau mit entsprechenden Studien. Die Medizinische Sektion am Goetheanum verfasst regelm\u00e4\u00dfige Publikations\u00fcbersichten.\nAnthroposophie wird auch in diesem Beitrag nicht als ein Lehrgeb\u00e4ude verstanden, sondern als eine wissenschaftlich begr\u00fcndete Methode, mit der Einsichten gewonnen werden k\u00f6nnen, denn \u00bbGeisteswissenschaft beruht nicht auf Autorit\u00e4t, sondern auf Kenntnis der Sache.\u00ab [1]\nWissenschaftsgeschichtlicher Kontext der Coronapandemie \u2013 eine Skizze\nSeit dem Auftraten der Coronapandemie sind Pan- und Epidemien mit wachsender Intensit\u00e4t zu einem gr\u00f6\u00dferen und teilweise \u00f6ffentlichen Thema geworden. Angesichts der Hunderttausenden Infizierter und Toter, die mit und an der Coronapandemie verstorben sind [2], hat die R\u00fcckbesinnung auf die bisher aufgetretenen Epidemien und Pandemien enorm zugenommen. So ist zum historischen Kontext der Coronapandemie daran zu erinnern, dass Epidemien und Pandemien die Geschichte permanent begleiten und schon vor Jahrtausenden auftraten. H\u00e4ufig handelt es sich um Zoonosen. So wird heute vermutet, dass auch die Masern, deren erstes Auftreten ins 6. Jhdt. v. Chr. datiert wird, einen solchen Ursprung als Zoonose haben, d.h. menschliche Kultur kommt bei gr\u00f6\u00dferen Agglomeration mit der Tierwelt in eine enge r\u00e4umliche N\u00e4he, wodurch Krankheitserreger auf den Menschen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.\nDie Pestpandemien der Sp\u00e4tantike, des Mittelalters, Chinas vor ca. 2000 Jahren und im 19. Jhdt. etc. sind ebenso als Zoonosen einzustufen. Vor kurzem ist es gelungen, den \u00e4ltesten analysierte Genstamm des Bakteriums Yer-sinia pestis bei Skeletten eines Doppelgrabes zu identifizieren. Die Grabanlage weist ein Alter von 3600 Jahren auf und befindet sich in Russland. [3]\nBei R\u00f6teln, erst im 19.Jhdt. aufgetreten, ergibt sich ein \u00e4hnliches Bild und erst recht bei Covid-19 - ein Ausdruck oder Produkt der \u00f6kologischen Krise, welche die Lebensr\u00e4ume der Tierwelt bedroht, zerst\u00f6rt oder zur Anpassung zwingt: Zoonosen sind eine Folge davon. [4] Markus Schulze, der molekularbiologische Ph\u00e4nomene im Zusammenhang mit SARS CoV-2 und anderen Krankheitsverursachern aufzeigt, ist in seinem Beitrag auch auf diesen Aspekt differenziert eingegangen, ebenso Thomas Hardtmuth und Albrecht Schad. [5]\nDie Mutationen des Pockenvirus konnten vor kurzem anhand von Skelettanalysen bis in die Wikingerzeit zu-r\u00fcckverfolgt werden. Es spricht auch einiges daf\u00fcr, die Pockenerkrankung als eine weitere Varianten der Zoonosen einzuordnen. Pockenepidemien traten h\u00f6chstwahrscheinlich bereits in der Antike auf, sie waren der Medizin des alten Chinas bekannt. Pocken - die wie Typhus und andere durch die europ\u00e4ischen Entdecker und Eroberer der mittelamerikanischen Kulturen eingeschleppte Krankheitserreger unz\u00e4hlige Todesopfer unter der indigenen Bev\u00f6lkerung verursachten - f\u00fchrten bereits im 18. Jhdt. zu ersten erfolgreichen Impfungen, im 19. Jhdt. zur Impflicht in einigen europ\u00e4ischen Staaten. Pockenerkrankungen und Hygienema\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung sowie eine spezifische Impfpraxis waren zu Lebzeiten Steiners aktuell. [6]\nIn dieser Zeit vor \u00fcber 100 Jahren war z.B. der Begriff bzw. waren die Ph\u00e4nomene der Epigenetik weitgehend unbekannt. Die Genetik wurde erforscht, sie erzielte aber die mit der Entdeckung von DNA und RNA in den F\u00fcnfziger-Jahren des letzten Jhdt. einen Durchbruch. Molekularbiologie und Immunologie existierten damals nicht in der Differenziertheit, die uns heute gel\u00e4ufig erscheint. Das ist nicht deswegen ins Bewusstsein zu nehmen, damit der Eindruck entstehen sollte, die Forschung sei vor \u00fcber 100 Jahren einfach oder r\u00fcckst\u00e4ndig gewesen. Nein, die Forschungsentwicklung ist schlicht weitergegangen und wird das auch weiterhin tun. Das liegt in der Natur der Sache - was nicht impliziert, dass dadurch die Einsichten und Erkenntnisse per se besser w\u00fcrden. Wohin eine materialistische und rassistische Anthropologie gef\u00fchrt hat, ist bekannt. Missbildungen und hohe S\u00e4uglingssterblichkeit durch Contergan haben Folgen bis in die Gegenwart. Antibiotika zeitigen unbestritten therapeutische Erfolge, wegen der zu h\u00e4ufigen Verwendung in den letzten Jahrzehnte sind sie gegen zunehmend multiresistente Bakterien wirkungslos, um drei Beispiele anzuf\u00fchren [7]. Forschung rechnet immer mit Fehlern und Irrt\u00fcmern. Sie ist nie umfassend eindeutig, widerspruchsfrei oder gar letztendlich abschlie\u00dfend. Sie er\u00f6ffnet, wenn sie auf Komplexit\u00e4t ausgerichtet ist, neue Horizonte. wie diesen, welcher die hier angesprochene Thematik betrifft:\n\u00bbDie aktuelle Forschung zeigt zunehmend, dass Menschen nicht in erster Linie aus \u00bbmenschlichen\u00ab Zellen bestehen, in die gelegentlich Mikroben eindringen. Der K\u00f6rper ist in Wirklichkeit ein Superorganismus aus Zellen, Bakterien, Pilzen und vor allem Viren. Studien zufolge ist m\u00f6glicherweise die H\u00e4lfte aller biologischen Materie in unserem K\u00f6rper nicht menschlich\u00ab so j\u00fcngst David Pride. [8]\nAspekte kontroverser Diskurse und Polemiken in aktueller Coronazeit\nDie aktuell offen ausgetragenen Diskurse der Virolog*innen zur Coronapandemie zeigen die dynamischen Prozesse wissenschaftlicher Aktivit\u00e4ten: Dateninterpretationen aus einer F\u00fclle von Ph\u00e4nomenen vorzunehmen, offenen Fragen nachzugehen, spezifische Untersuchungen durchzuf\u00fchren, um Unbekanntes besser erfassen zu k\u00f6nnen, die ca. 12 000 Mutationen von Sars-CoV-2 bez\u00fcglich des Pandemiegeschehens ansatzweise zu unter-suchen, aus bisherigen Analysen Prognosen mit ihren immanenten Unabw\u00e4gbarkeiten abzuleiten etc. Diese Diskurse so verfolgen zu k\u00f6nnen, ist au\u00dfergew\u00f6hnlich. Gerade f\u00fcr Laien auf dem Gebiet der Virologie bedarf es der Besonnenheit und der Informationen aus seri\u00f6sen Quellen, um ansatzweise urteilsf\u00e4hig zu werden.\n\u00dcberlagert werden diese Diskurse vom Pandemiegeschehen selbst mit seinen Auswirkungen, weil a) Regierungen Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung durchf\u00fchren m\u00fcssen \u2013 in Deutschland eine verfassungsrechtlich begr\u00fcndete Norm -, die b) von Teilen der Bev\u00f6lkerung sowohl gefordert als auch kritisiert werden, und c) von Coronarelativierern und \u2013leugnern (u.a. \u00bbQuerdenker\u00ab) ideologisch bek\u00e4mpft werden. Als Verschw\u00f6rungsmythologen negieren sie die Existenz der Pandemie. Einige \u00bbQuerdenker\u00ab schrecken auch nicht vor Angriffen gegen Virolog*innen zur\u00fcck und versuchen, Gesundheits\u00e4mter gezielt von ihrer Arbeit abzuhalten. Der Verfassungsschutz Baden-W\u00fcrttemberg nimmt die Organisatoren der \u00bbQuerdenker\u00ab unter Beobachtung, da sie mit \u00bbReichsb\u00fcrgern\u00ab und weitere rechtsextreme Akteure in Verbindung stehen. [9]\nDie Hygieneschutzma\u00dfnahme, Masken zu verwenden, ist zu einem Kampfplatz geworden, deren Bef\u00fcrworter und Kritiker sich oft wie Parteien gegen\u00fcberstehen. W\u00e4hrend die einen die Maske als berechtigt ansehen, tragen die anderen psychologische, p\u00e4dagogische und politische Gesichtspunkte vor, die gegen die Maske sprechen. Zentral ist jedoch die Frage, was \u00fcber den inexistenten, vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen Maskenschutz an fundierten Erkenntnissen vorliegt. Denn Meinungen ohne objektivierbare Ph\u00e4nomene f\u00fchren nicht weiter. Die global verf\u00fcgbaren Analysen und Daten \u00fcber Pandemieausbreitung und Maskenverwendung hat Lynne Peeples in der Fachzeitschrift \u00bbNature\u00ab zusammengefasst. Trotz quantitativ geringer Datenmengen \u2013 Studien befinden sich noch in Arbeit und offene Fragen bestehen - gilt eine Schutzwirkung als erwiesen, die aber nie vollst\u00e4ndig sein kann. Der Artikel beginnt mit einer Aussage und einer anschlie\u00dfenden Frage: \u00bbThe science supports that face coverings are saving lives during the coronavirus pandemic, and yet the debate trundles on. How much evidence is enough?\u00ab Medizinische Fachverb\u00e4nde kommen aufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse u.a. zu dem Ergebnis: \u00bbF\u00fcr Kinder gibt es kaum Daten zu m\u00f6glichen unerw\u00fcnschten Wirkungen von Masken\u2026 Umfangreiche Erfahrungen bei Kindern mit akuten oder chronischen Erkrankungen in Kinderkliniken und Spezial-ambulanzen zeigen, dass diese nach einer altersgem\u00e4\u00dfen Erkl\u00e4rung zu Funktion und Sinn des Tragens einer Maske keine Probleme damit haben.\u00ab Radikalisierte Maskengegner ignorieren oder negieren solche Gesichtspunkte vollkommen und gehen Maskenbef\u00fcrworter aggressiv an.\nDie Pandemie ist zum Politikum geworden. [10]\nSchlussendlich sei noch darauf hingewiesen, dass Impfstoffentwicklungen eine h\u00f6chst komplexe Forschungsherausforderung darstellen und Qualit\u00e4tsstandards erf\u00fcllen m\u00fcssen, an die vor 100 Jahren noch nicht zu denken war. Eine vollst\u00e4ndige Garantie oder Bedenkenlosigkeit gab und gibt es bei Impfstoffen nicht. Das betrifft ebenso die Entwicklung der Covid-19-Impstoffe \u2013 hier sind noch viele Fragen offen. Auf dem Gebiet der Impfstoffe sind, wie nicht anders zu erwarten, Fortschritte und Fehlentwicklungen zu vermerken. So kann z.B. der bisher verwendete Polioimpfstoff in sehr seltenen F\u00e4llen Polio verursachen, das Virus hat eine Mutation durchlaufen \u2013 an einem zuverl\u00e4ssigeren Impfstoff wird daher seit \u00fcber 10 Jahren geforscht. [11]\nSteiners Einsch\u00e4tzungen zu Pocken und Pockenimpfung, zu Infektionskrankheiten und Impfschutz\nWenn wir Steiners Ausf\u00fchrungen oder die seiner Zeitgenossen zur Kenntnis nehmen, sind der damalige Stand der Medizin, diagnostisch wie therapeutisch, die Erfahrungen mit Epidemien und Hygienema\u00dfnahmen, um sie einzud\u00e4mmen, zugrunde zu legen.\nDie im folgenden angef\u00fchrten drei Textausz\u00fcge werden chronologisch angef\u00fchrt und sind ohne weitere Kontexte der Vortragsgebiete direkt auf die Thematik der Pocken und der Pockenimpfung bzw. der Epidemien und der Schutzimpfungen fokussiert.\n1) Rudolf Steiner, Die Offenbarungen des Karma (1910)[12]\n\u2026 Das Organ der Lieblosigkeit wird im eminenten Sinne get\u00f6tet - im \u00e4u\u00dferen leiblichen Sinne - in der Pockenimpfung. Da zeigt sich zum Beispiel folgendes, was geisteswissenschaftlich erforscht ist: In einer Kulturperiode traten die Blattern auf, als die allgemeine Neigung bestand, im h\u00f6heren Ma\u00dfe Egoismus, Lieblosigkeit zu entwickeln. Da traten die Blattern auf, auch in der \u00e4u\u00dferen Organisation; das ist so. Man [05] ist in der Theosophie durchaus verpflichtet, die Wahrheit zu sagen.\nNun k\u00f6nnen wir es begreifen, da\u00df in unserer Zeit der Impfschutz aufgetreten ist. Wir k\u00f6nnen aber noch etwas anderes begreifen, da\u00df n\u00e4mlich bei den besten Geistern unserer Zeit etwas wie ein Widerwille gegen Impfung vorhanden ist. Das steht mit einem Inneren in Korrespondenz, das ist das \u00c4u\u00dfere eines Inneren. Und wir k\u00f6nnen jetzt sagen: Wenn wir auf der einen Seite das Organ t\u00f6ten, h\u00e4tten wir auch die Verpflichtung [10], als Gegenst\u00fcck dazu bei diesem Menschen den materialistischen Charakter durch eine entsprechende spirituelle Erziehung anders zu gestalten. Das m\u00fc\u00dfte das notwendige Gegenst\u00fcck sein. Wir leisten sonst nur halbe Arbeit. Ja, wir leisten nur eine Arbeit, zu der der Mensch selber in einer sp\u00e4teren Inkarnation in irgendeiner Weise wird das Gegenst\u00fcck schaffen m\u00fcssen, wenn er das Pockengift in sich hat und die Eigenschaft aus sich herausgeschafft hat, durch die man geradezu hinneigt zur Blatternerkrankung. Hat man [15] die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr die Blattern herausgeschafft, so hat man nur die \u00e4u\u00dfere Seite der karmischen Wirksamkeit ins Auge gefa\u00dft. Wenn man auf der einen Seite Hygiene \u00fcbt, mu\u00df man anderseits die Verpflichtung f\u00fchlen, den Menschen, deren Organisation man umgewandelt hat, auch etwas f\u00fcr die Seele zu geben. Impfung wird keinem Menschen schaden, welcher nach der Impfung im sp\u00e4teren Leben eine spirituelle Erziehung erh\u00e4lt.\n[20] Wir haben die Waagschale zu stark zum Sinken gebracht, wenn wir nur auf die eine Seite abzielen und auf die andere keinen Wert legen. Das f\u00fchlt man im Grunde in den Kreisen, wo man sagt: Wo hygienische Ma\u00dfregeln zu weit gehen, w\u00fcrden nur schwache Naturen fortgepflanzt. Das ist zwar unberechtigt; aber Sie sehen, wesentlich ist, da\u00df man eine Aufgabe nicht ohne die andere \u00fcbernehmen darf\u2026\n2) Rudolf Steiner, Das Verh\u00e4ltnis der Anthroposophie zur Naturwissenschaft. Grundlagen und Methoden (Vortrag 1921)[13]\n\u2026 Frage: Wie urteilt Anthroposophie \u00fcber die Impfung als Schutzmittel gegen Epidemien?\nRudolf Steiner: Diese Frage pa\u00dft inhaltlich einigerma\u00dfen schlecht zu dem, was vorhin gesagt worden ist. Aber ich will versuchen, doch einiges zu sagen. Es ist n\u00e4mlich so: Selbstverst\u00e4ndlich darf man ja, wie heute schon ausgef\u00fchrt wurde, keineswegs glauben, da\u00df die Anthroposophie gegen berechtigte Erfolge, die man [05] in den neueren naturwissenschaftlichen Gebieten und der Medizin erzielt hat, polemisiere.\nEs kann in manchen F\u00e4llen gezeigt werden, da\u00df ein solcher Erfolg, wie er erzielt werden soll durch die Impfung - also zum Beispiel durch die Blatternimpfung -, ja auch tats\u00e4chlich erreicht worden ist. Es besteht immerhin die Tatsache, da\u00df die Infektionskrankheiten weitgehend eingeschr\u00e4nkt worden sind durch die mehr \u00e4u\u00dferlichen, mehr hygienischen Ma\u00dfregeln, die ja notwendig geworden sind, und durch die [10] Schutzimpfung. Allerdings waren zahlreiche Impfungen nicht so, da\u00df man sagen k\u00f6nnte, sie h\u00e4tten einen \u00e4hnlichen Erfolg gehabt f\u00fcr andere Krankheiten. Aber man mu\u00df doch durchaus die Wirksamkeit dieses Prinzips zugestehen.\nAuf der anderen Seite ist diese Frage aber doch etwas, was man mehr psychologisch betrachten kann. Es gibt heute sehr zahlreiche Impfgegner. Diese Impfgegner sind eigentlich Parteien, denen man auf einem [15] rationalen Wege in ihrer Psychologie nicht beikommen kann. Es sind Leute, die aus einem inneren Widerstreben heraus gegen die Art, wie da versucht wird zu wirken, handeln. Und sie k\u00f6nnen aus ihrer Erkenntnis heraus nicht sagen, da\u00df die Impfmethoden wirkungslos sind, denn es liegen ja Wirkungen vor. Und wer sich wehrt, wehrt sich aus einem gewissen Unbewu\u00dften heraus gegen diese Methode der Impfung.\nAnthroposophie mu\u00df von tieferen Gesichtspunkten ausgehen. Wenn man das Krankheitswesen zusammendenkt [20] mit dem, was Ihnen heute hier ausgef\u00fchrt worden ist, namentlich \u00fcber die wiederholten Erdenleben, wenn man davon \u00fcberzeugt ist, da\u00df es wiederholte Erdenleben gibt, dann mu\u00df man ja auch das, was der Mensch erlebt im jetzigen Leben an Krankheitsf\u00e4llen, zusammenbringen mit dem, was er erlebt hat in einem vorigen Erdenleben. Wenn man das erst einsehen wird, wenn man den Willen hat, das einzusehen, ganz unbeschadet dessen, was etwa in der Epidemiologie gesagt wird, in der Infektionswissenschaft, ganz unbeschadet [25] dessen, mu\u00df man wissen, da\u00df ein gewisser Zusammenhang besteht zwischen dem, was der Mensch durchgemacht hat in einem fr\u00fcheren Erdenleben, und dem, was geschieht, wenn er sich jetzt aussetzt einer bestimmten Infektion. Man sagt, etwas geschieht durch Zufall. Aber es wird nicht zugegeben, da\u00df aus dem Unterbewu\u00dften heraus der Mensch dorthin getrieben wird, wo er dann mit der Infektionsgeschichte in Ber\u00fchrung kommt. Unbeschadet von manchem, was er dadurch erleben kann, kann man noch [30] zu manch anderen Anschauungen kommen von dem, was mit einer Krankheit zusammenh\u00e4ngt.\nWenn eingesehen wird, da\u00df gewisse Krankheiten etwas mit den Seeleneigent\u00fcmlichkeiten des Menschen zu tun haben, in gewisser Beziehung eine \u00dcberwindung dessen sind, was der Mensch in einem vorigen Erdenleben nicht hat erreichen k\u00f6nnen und da\u00df diese physischen Krankheitsprozesse, die man aushalten mu\u00df, ein Ausgleich sind - der Krankheitsproze\u00df ist auch mit seelischen Erscheinungen verkn\u00fcpft -, dann [35] kann man auch verstehen, warum aus einem gewissen Unbewu\u00dften, Instinktiven heraus manche einen Widerwillen haben gegen dieses Heilelixier. Sie sagen sich eigentlich unbewu\u00dft, da\u00df bei dem, was da als Krankheit vorhanden ist, parallel gehen m\u00fc\u00dfte mit der \u00e4u\u00dferen Heilung auch eine innere seelische Weiterentwicklung zum Geiste hinauf. Und wenn die Impfung, die man anwendet, es erm\u00f6glicht, da\u00df die Dinge ganz so gelingen, wie man es sich vorstellt, m\u00fc\u00dfte man dennoch sagen: Auch wenn man es durch [40] entsprechende Verfahren fertigbringt, da\u00df alle Epidemien erl\u00f6schen, da\u00df man die Krankheiten einschr\u00e4nkt, so fragt es sich aber doch, ob nicht auch noch etwas anderes notwendig ist, was diesem Proze\u00df sozusagen dadurch entgegenkommen mu\u00df, da\u00df zu gleicher Zeit eine innere seelische Entwicklung zum Geistigen hin erfolgt. Das m\u00fc\u00dften die Menschen einsehen, da\u00df ein solches Verfahren m\u00f6glich ist. Man kann alles anerkennen, was die Wissenschaft sagt, nur mu\u00df man sich \u00fcber die Notwendigkeit klar sein, da\u00df gegen\u00fcber dem, was [45] als \u00e4u\u00dferes Heilverfahren vorhanden ist, noch etwas dasein mu\u00df, was die Seele auf innerem Wege vorw\u00e4rtsbringt und was auf fr\u00fchere geistige Zusammenh\u00e4nge hinweist, auf fr\u00fchere Leben. Anthroposophie wird nie etwas einzuwenden haben gegen das, was die Naturwissenschaft bringt\u2026\n3) Rudolf Steiner, Physiologisch-Therapeutisches auf Grundlage der Geisteswissenschaft (1924)[14]\n\u2026 [Frage:] Welches sind die Bedingungen f\u00fcr das Zustandekommen einer Pockenepidemie? Es scheint, da\u00df diese Krankheit ihren b\u00f6sartigen Charakter eingeb\u00fc\u00dft hat. Ich habe solche F\u00e4lle beobachtet. Was sagt die Geisteswissenschaft zur Impfung?\n[R.Steiner:] Bei dieser Sache, wie bei der Pockenkrankheit, hat man es bei den einzelnen Menschen zu tun [05] mit einem starken Zur\u00fccktreten der Ich-Organisation von allen drei anderen Menschenleibern, sowohl von dem physischen wie dem \u00c4ther- und dem Astralleibe. Dieses starke Zur\u00fccktreten, dieses Schwachwerden der Ich-Organisation, das kann darauf beruhen, da\u00df der Mensch gewisserma\u00dfen hineinschl\u00fcpft stark mit seinem gegenw\u00e4rtigen Ich in die Iche der fr\u00fcheren Erdenleben; und es ist dadurch eine starke Affinit\u00e4t der Ich-Organisation \u00fcberhaupt zur geistigen Welt vorhanden. Und merkw\u00fcrdig bei Pockenkrankheit ist, da\u00df [10] da eine gewisse \u00c4hnlichkeit vorliegt mit dem, was der Mensch durchmacht, wenn er gewisse Arten der Initiation durchmacht. So sonderbar das erscheint, es ist so.\nWenn der Mensch kennenlernt zum Beispiel, wirklich innerlich kennenlernt die Wirksamkeit der Tierkreisgestalten auf den Menschen, so sind solche Erkenntniszust\u00e4nde mit starken inneren Ersch\u00fctterungen verkn\u00fcpft. Da kann wenigstens der Mensch durchmachen, indem es mehr beherrscht, mehr seelisch wirkt, das, [15] was bei der Pockenerkrankung vorliegt, weil es sich darum handelt, da\u00df bei der Pockenerkrankung der Mensch sehr stark im Geistigen drin lebt, wenn auch auf andere Art.\nMan kann sagen, da\u00df die Ansteckungsgefahr doch eine au\u00dferordentlich starke ist bei der Pockenerkrankung. Nur sollte man nicht so leichtsinnig sein, just immer gleich an physische Vermittlung zu denken bei der \u00dcbertragung, sondern es sind sogar bei der Pockenerkrankung besonders stark vorliegend die [20] psychischen Anlagen. Daf\u00fcr k\u00f6nnte ein Beweis der sein, da\u00df man sich sehr gut sch\u00fctzen kann, wenn man in der Lage ist, sich in rechter Art abzuschlie\u00dfen. Ich darf dar\u00fcber deshalb sprechen, weil ich einmal als zweiundzwanzigj\u00e4hriger Mensch - die Umst\u00e4nde brauche ich nicht zu erw\u00e4hnen - einen Sch\u00fcler unterrichtet habe, dessen Mutter mit schwarzen Pocken unmittelbar daneben lag, nur durch eine spanische Wand getrennt von der Stube, in der ich meinen Unterricht gab. Ich habe nichts dagegen gemacht, habe den Unterricht [25] die ganze Zeit fortgesetzt, bis die Mutter wieder gesund geworden ist. Aber ich habe das ganz gern getan, namentlich auch, um zu sehen, wie man sich sch\u00fctzen kann, wenn man absolut den Pockenkranken, also auch den an schwarzen Pocken Erkrankten, nimmt ganz objektiv wie ein anderes Objekt, wie einen Stein oder einen Strauch, dem gegen\u00fcber man gar keine weiteren Furchtgef\u00fchle noch sonst psychische Regungen hat, sondern ihn nimmt als eine objektive Tatsache. Da ist in der Tat der Ansteckungsgefahr in hohem Ma\u00dfe [30] zu begegnen. Daher kann schlie\u00dflich der psychische Faktor auch bei der Ansteckung stark mitspielen.\nIch habe mich \u00fcberhaupt niemals davor gescheut, irgendwie mich selber einer Ansteckungsm\u00f6glichkeit auszusetzen, und bin eigentlich nie angesteckt worden, habe nie unter Ansteckung einer Krankheit gelitten. Ich konnte dadurch gerade feststellen, da\u00df schon einfach das Bewu\u00dftsein, das starke Bewu\u00dftsein von dem Dasein einer Krankheit vom Astralleib aus Krankheitsursache sein kann. Das starke Bewu\u00dftsein einer Krankheit [35] kann vom Astralleib aus Krankheitsursache sein.\nUnd die Pockenimpfung? Da ist man in einem eigent\u00fcmlichen Fall. Sehen Sie, wenn man jemand impft und man hat den Betreffenden als Anthroposophen und erzieht ihn anthroposophisch, so schadet es nichts. Es schadet nur denjenigen, die mit vorzugsweise materialistischen Gedanken heranwachsen. Da wird das Impfen zu einer Art ahrimanischer Kraft; der Mensch kann sich nicht mehr erheben aus einem gewissen [40] materialistischen F\u00fchlen. Und das ist doch eigentlich das Bedenkliche an der Pockenimpfung, da\u00df die Menschen geradezu mit einem Phantom durchkleidet werden. Der Mensch hat ein Phantom, das ihn verhindert, die seelischen Entit\u00e4ten so weit loszukriegen vom physischen Organismus wie im normalen Bewu\u00dftsein. Er wird konstitutionell materialistisch, er kann sich nicht mehr erheben zum Geistigen. Das ist das Bedenkliche bei der Impfung. Nat\u00fcrlich handelt es sich darum, da\u00df da die Statistik immer ins Feld gef\u00fchrt wird.\n[45] Es ist die Frage, ob eben gerade in diesen Dingen auf die Statistik so viel Wert gelegt werden mu\u00df. Bei der Pockenimpfung handelt es sich sehr stark um etwas Psychisches. Es ist durchaus nicht ausgeschlossen, da\u00df da der Glaube, da\u00df die Impfung hilft, eine unberechenbar gro\u00dfe Rolle spielt. Wenn man diesen Glauben durch etwas anderes ersetzen w\u00fcrde, wenn man naturgem\u00e4\u00df erziehen w\u00fcrde die Menschen, so da\u00df sie beeindruckbar w\u00e4ren durch etwas anderes als dadurch, da\u00df man sie impft, etwa dadurch, da\u00df man die Menschen wiederum an den Geist n\u00e4her heranbr\u00e4chte, so w\u00e4re es durchaus m\u00f6glich, da\u00df man gegen das [50] unbewu\u00dfte Hereindringen: hier ist Pockenepidemie! - durch vollst\u00e4ndiges Bewu\u00dftsein davon: hier ist ein Geistiges, wenn auch ein unberechtigtes Geistiges, gegen das ich mich aufrechthalten mu\u00df! - ebenso gut wirken w\u00fcrde, wie man \u00fcberhaupt den Menschen stark machen m\u00fc\u00dfte gegen solche Einfl\u00fcsse.\n[Frage] Wenn die Verh\u00e4ltnisse so liegen, wie zum Beispiel in unserer Gegend, wo die Einwirkung durch die Erziehung und so weiter sehr schwierig ist, wie soll man sich da verhalten?\n[55] [R.Steiner:] Da mu\u00df man eben impfen. Es bleibt nichts anderes \u00fcbrig. Denn das fanatische Sichstellen gegen diese Dinge ist dasjenige, was ich, nicht aus medizinischen, aber aus allgemein anthroposophischen Gr\u00fcnden, ganz und gar nicht empfehlen w\u00fcrde. Die fanatische Stellungnahme gegen diese Dinge ist nicht das, was wir anstreben, sondern wir wollen durch Einsicht die Dinge im Gro\u00dfen anders machen.\nIch habe das immer, wenn ich mit \u00c4rzten befreundet war, als etwas zu Bek\u00e4mpfendes angesehen, zum [60] Beispiel bei Dr. Asch, der absolut nicht geimpft hat. Ich habe das immer bek\u00e4mpft. Denn wenn er nicht impft, so impft eben ein anderer. Es ist ein v\u00f6lliges Unding, so im einzelnen fanatisch vorzugehen\u2026\nEpistemologische Ans\u00e4tze und Konsequenzen\nFolgerungen und Denkanst\u00f6\u00dfe, welche sich aus den angef\u00fchrten \u00c4u\u00dferungen Steiners ableiten lassen, werden thesenartig formuliert, wobei sich das Methodologische aus den konkreten Inhalten ergibt.\nZu 1):\nDie These lautet: Das Auftreten der Pocken sei ein Ph\u00e4nomen, das in Analogie zur menschlichen Haltung mangelnder Empathie stehe, die im Physischen verankert sei. Pockenerkrankungen helfen, die materielle Grundlage der \u00bbLieblosigkeit\u00ab zu zerst\u00f6ren, die Pockenimpfung habe die gleiche positive Wirkung (Z.1-4, 13 f.). (Pocken)Impfgegner stellen sich gegen den Impfschutz. Ihre Ablehnung \u2013 wie eine Antithese dargelegt \u2013 wird nicht verurteilt (Z. 6 f.). Die Synthese lautet: Die \u00e4u\u00dfere Ma\u00dfnahme des Impfens verlange einen inneren Ausgleich. Die Impfung greife bis ins Physische materiell ein, die Erziehung als Ausgleich sorge daf\u00fcr, dass sich die Tendenz des Menschen zum Materiellen nicht einseitig auspr\u00e4ge (Z. 10 ff.). Damit werde Karmisches, das sich der Mensch vorgenommen hat, erf\u00fcllt.\nSteiners Urteil lautet, dass die positive Wirkung aus Pockenimpfung mit begleitender Hygiene (Z.16) und Erziehung, die geistige Dimensionen einbezieht, resultiert. Er warnt vor Einseitigkeiten und erteilt der sozialdarwinistischen Position, Hygienema\u00dfnahme seien zu begrenzen, sonst w\u00fcrden \u00bbschwache Naturen\u00ab \u00fcberleben (Z. 21 f.), eine Absage.\nDie holistische Betrachtung des Menschen, die Erkenntnis, dass der Mensch weder rein physisch, noch rein seelisch oder rein geistig existiert, kommt hier zum Tragen. Wenn man diese Auffassung nicht teilt und von einer anderen Anthropologie ausgeht, bleiben Steiners Ausf\u00fchrungen hypothetisch oder relevanzlos.\nZu 2):\nSteiner beantwortet die explizite Frage zu Epidemien mit mehreren Begr\u00fcndungen und stellt als Ausgangspunkt seiner Argumentation klar, dass die Anthroposophie positive Entwicklungen in der Medizin anerkennt. Die Epidemiebek\u00e4mpfung w\u00e4re meistens erfolgreich, und zwar durch Hygienema\u00dfnahmen und Schutzimpfungen, so seine Position (Z. 2-12).\nImpfgegner anerkennen die offensichtlichen Erfolge nicht an. Ihre \u00dcberzeugung sei keinem rationalen Erkenntnisvorgang entsprungen, weshalb mit ihnen nicht argumentiert werden k\u00f6nne, ihre Ablehnung entspringe keinem bewussten Vorgang (Z. 12-18).\nNur unter der Pr\u00e4misse, dass die Reinkarnation als real angenommen werde, ergebe sich ein Zusammenhang aus einer gegenw\u00e4rtigen Infektionskrankheit mit vorherigen Inkarnationen eines Menschen. Dieser Zusammenhang sei nicht auf der gleiche Bedeutungsebene anzusiedeln wie das, was die Epidemiologie an Erkenntnisse vorzuweisen habe (Z. 19-30).\nJede Krankheit habe eine Bedeutung f\u00fcr das Seelische des Menschen. Wenn die Krankheit eliminiert w\u00fcrde, wenn es keine Epidemien mehr g\u00e4be, der Mensch also an ihnen keine spezifischen, karmisch bedingten Erfahrungen machen k\u00f6nnte, bed\u00fcrfe es der Erg\u00e4nzung, damit sich das Seelische zum Geistigen entwickeln k\u00f6nne. Ob Impfgegner beides \u2013 Impfung und seelisch-geistig Ausgleichendes - einsehen k\u00f6nnten, bleibt offen.\nSteiners Gedankenf\u00fchrung ist hier mit der zu 1) festgestellten analog. Die positive Wirkung von Impfungen und Hygienema\u00dfnahmen wird vorbehaltlos ausgesprochen, es handelt sich um medizinische Fortschritte. Impfgegner werden dazu aufgefordert, ihre Einw\u00e4nde aufzugeben, da sie \u2013 wenn auch nicht klar erkannt \u2013 entkr\u00e4ftet werden, wenn der Mensch ganzheitlich gesehen und entsprechend gef\u00f6rdert wird.\nZu 3):\nSteiner geht bei der Beantwortung der Fragen explizit von Pockenerkrankten aus mit Bezug zu dem, was als Wesensglieder angesehen wird. Im Krankheitsfall verbinde sich das Ich zu wenig mit den Lebensprozessen, orientiert sich in die Vergangenheit seiner Inkarnationen und erlebe in physisch heftiger Weise eine Art Einweihungsvorgang (Z.4-16).\nDie Ansteckungsgefahr durch Pocken h\u00e4nge auch von der psychischen Disposition ab. \u00c4ngste und seelische Verunsicherung beg\u00fcnstigten das Infektionsrisiko, sich Erkrankten gegen\u00fcber mit seelischer Ausgeglichenheit auf Distanz zu halten, reduziere es. Steiner erw\u00e4hnt dazu seine biographischen Erfahrungen (Z. 17-35).\nDie Pockenimpfung, so der argumentative Anschluss an die erste Begr\u00fcndung, tendiere dazu, den Menschen zu materiell werden zu lassen, so dass er zu sehr im physischen Leib verhaftet bleibe. Das Motiv eines seelisch-geistigen Entwicklungsausgleichs taucht wieder auf. Verbunden wird es explizit mit der Erziehung \u2013 Waldorfp\u00e4dagogik d\u00fcrfte gemeint sein. Sie eliminiere die einseitige Impfwirkung (Z. 36-44).\nSteiner spricht eine Hypothese aus, die auf der \u00dcberzeugung basiert, dass die positive Einstellung zur Impfung (\u00bbGlaube\u00ab) eine verst\u00e4rkende Wirkung aufweist: Die bewusste, durch Erziehung erm\u00f6glichte Hinwendung des Menschen zum Geistigem k\u00f6nnte einer Epidemie wie eine Gegenkraft entgegentreten (Z. 46-52).\nDie darauf erfolgende gezielte Frage manifestiert, dass Steiners Hypothese so nicht als Antwort gen\u00fcgt. Impfen ohne ausgleichende P\u00e4dagogik? (Z. 53 f.). Steiners Antwort lautet eindeutig: Die Pockenimpfung ist durchzuf\u00fchren. In seinen Formulierungen taucht das Attribut \u00bbfanatisch\u00ab dreimal auf (Z. 55,57, 61). Fanatische Impfgegner handelten sowohl gegen die medizinische Errungenschaft der Impfung gegen Pandemien als auch gegen die Anthroposophie - Anthroposophie bek\u00e4mpfe Fanatismus (Z. 60). Fanatischen \u00c4rzt*innen spricht Steiner die medizinische Kompetenz ab.\nWas zeitigt eine solche Betrachtung?\nAnthroposophie geht wissenschaftlich vor. Sie reflektiert die Ph\u00e4nomene unter gestuften Betrachtungsebenen vom Physischen \u00fcber das Lebendige zum Seelischen und Geistigen. Sie differenziert die jeweiligen Resultate und erfasst so Komplexit\u00e4ten, da sie von der Annahme ausgeht, dass Welt, Kosmos und Mensch selbst komplexer Natur sind. Daraus leitet sie Handlungsoptionen ab, die auf die jeweilige Ebene der Komplexit\u00e4t differenziert ausgerichtet sind. Reduktionismus ist ihr fremd, sowohl in den Natur- wie in den Sozialwissenschaften. [15] Steiner exemplifiziert das in den angef\u00fchrten Textausz\u00fcgen. Das gilt in diesem Zusammenhang auch f\u00fcr seine Hinweise, dass Lebenseinstellungen und psychische Dispositionen bei Krankheiten relevant sind und ihrerseits von Krankheiten tangiert werden \u2013 das Immunsystem weist diese Wechselbez\u00fcge auf. Er hat in gewisser Weise antizipiert, was heute in der Medizin als gesicherte Erkenntnisse angesehen wird: \u00bbNicht nur die Psyche macht den K\u00f6rper krank, sondern auch umgekehrt \u2013 das wird inzwischen immer deutlicher. Eine wichtige Rolle spielt dabei das Immunsystem.\u00ab [16] Dass psychischer und physischer Schmerz identische Hirnareale aktivieren, ist ein weiteres Forschungsergebnis f\u00fcr die psychosomatischen Wechselbeziehungen. Ebenso der Placebo-Effekt, bei dem die subjektive Einstellung zur Therapie die dominante Rolle spielt, die in den K\u00f6rper wirkt. Obwohl die verabreichte Medizin wirkungslos ist (z.B. Kochsalz), treten nachweislich Heil- oder Schmerzlinderungsprozesse auf. Dieser Effekt wird auch als eine \u00bbHeilkraft des Nichts\u00ab umschrieben. Sie wirkt bis ins Immunsystem. \u00bbWir kennen heute kein System im K\u00f6rper, f\u00fcr das keine Placebo-Effekte beschrieben sind\u00ab, so Ulrike Bingel vom Universit\u00e4tsklinikum Essen. Auch der umgekehrte Fall ist nachgewiesen: Patienten entwickeln gegen das verschriebene Medikament eine gro\u00dfe Abneigung, was den Nocebo-Effekt hervorruft. Dieser \u00bbkann so stark sein, dass er die eigentlich vorhandene Wirksamkeit eines Medikaments aufhebt \u2026 Positive Erwartung verdoppelte darin [in einer publizierten Studie] die Wirkung des Opioids Remifentanil, negative nivellierte sie.\u00ab [17] Das komplexe Gebiet der Resilienz weist in die gleiche Richtung, wie Lebensf\u00fchrung und -einstellung sowohl auf den physischen K\u00f6rper einwirken als auch Lebenskrisen oder Katastrophenerfahrungen leichter bew\u00e4ltigbar werden lassen k\u00f6nnen, entsprechende Langzeitstudien zeigen solche Resilienzwirkungen auf. [18]\nVerk\u00fcrzt gesagt: In der Medizin ist die menschliche Seele wieder pr\u00e4sent geworden, aus der sie der Materialismus zu Lebzeiten Steiners graduell eliminiert hatte. Das Ich, der Geist des Menschen ist ihr tendenziell noch etwas fremder, die Reinkarnationsidee liegt jenseits ihres Wirklichkeitshorizontes.\nDie Coronapandemie verlangt, wenn man es so ausdr\u00fccken m\u00f6chte, dass sie als Infektionskrankheit nach den skizzierten Methoden betrachtet, untersucht und eingeordnet wird. Dieser Prozess ist nicht abgeschlossen, sondern ergebnisoffen. Die Hygienema\u00dfnahmen sind ebenso zu reflektieren, auch hier gibt es neben klaren Erkenntnissen noch ungekl\u00e4rte Fragen. Die entwickelten Impfstoffe befinden sich in ihrer ersten Anwendungsphase. Ihnen per se skeptisch zu begegnen oder sie als die alleinige L\u00f6sungsoption einzustufen, mit der die Pandemie eingeschr\u00e4nkt oder beseitigt werden k\u00f6nnte, ist unangebracht. Es bedarf der bewussten Auseinandersetzung. Entscheidungen wie die jetzt anstehende \u2013 sich impfen zu lassen oder nicht \u2013 sind individuell. Nur wenn sie begr\u00fcndet, autonom und in sozialer und \u00f6kologischer Verantwortung getroffen werden, entsprechen sie dem Anspruch der \u00bbPhilosophie der Freiheit\u00ab.\nDr. Albrecht H\u00fcttig, AK Waldorfschulen f\u00fcr eine offene Gesellschaft \u2013 gegen politischen Extremismus und Populismus.\nAnmerkungen:\n[1] Rudolf Steiner, Anthroposophische Menschenerkenntnis und Medizin, GA 319, S. 61, 138 (Zitat); ders., Philosophie der Freiheit, GA 4; ders. Wie erlangt man Erkenntnisse der h\u00f6heren Welten? GA 10; ders., Die Erg\u00e4nzung heutiger Wissenschaft durch Anthroposophie, GA 73; Peter Heusser, Johannes Weinzirl, Rudolf Steiner. Seine Bedeutung f\u00fcr Wissenschaft und Leben heute, Stuttgart 2014; Albrecht H\u00fcttig (Hrsg.), Wissenschaften im Wandel. Zum Oberstufenunterricht an Waldorfschulen, Berlin 2019, S. 2 ff.; Rudolf Steiner, Die okkulte Bewegung im 19. Jahrhundert und ihre Beziehung zur Weltkultur, GA 254, Dornach 1986, S. 100 Zitat\n[2]\n[COVID-19 Dashboard by the Center for Systems Science and Engineering (CSSE) at Johns Hopkins University (JHU)](https://gisanddata.maps.arcgis.com/apps/opsdashboard/index.html#/bda7594740fd40299423467b48e9ecf6); Robert Koch Institut, [COVID-19: Fallzahlen in Deutschland und weltweit](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Fallzahlen.html/); [Nombre de d\u00e9c\u00e8s quotidiens](https://www.insee.fr/fr/statistiques/4487854). France, r\u00e9gions et d\u00e9partements\n[3] Pierre Huard, Mimg Won, Chinesische Medizin, M\u00fcnchen 1968, S. 27; Harbeck M, Seifert L, H\u00e4nsch S, Wagner DM, Birdsell D, et al. (2013) Yersinia pestis DNA from Skeletal Remains from the 6th Century AD Reveals Insights into Justinianic Plague. PLoS Pathog 9 (5), e1003349. doi:10.1371/journal. ppat.1003349;\n[Bislang \u00e4ltestes Genom der Beulenpest entschl\u00fcsselt](https://www.shh.mpg.de/979280/oldest-bubonic-plaque), 8. Juni 2018\n[4] Daniel Lingenh\u00f6hl, Zoonosen:\n[Sprangen auch die R\u00f6teln von Tieren auf uns \u00fcber?](https://www.spektrum.de/news/sprangen-auch-die-roeteln-von-tieren-auf-uns-ueber/1780569?utm_medium=newsletter&utm_source=sdw-nl&utm_campaign=sdw-nl-daily&) 9.10.2020; ders., [Sind Masern ein Produkt der ersten Gro\u00dfst\u00e4dte?](https://www.spektrum.de/news/sind-masern-ein-produkt-der-ersten-grossstaedte/1745162?utm_medium=newsletter&) 19.6.2020; ders., [Pandemien: Zerst\u00f6rung der Natur \u00f6ffnet Seuchen den Weg](https://www.spektrum.de/news/zerstoerung-der-natur-oeffnet-seuchen-den-weg/1757592?), 6.8.2020\n[5] Markus Schulze,\n[Sensibles Zusammenleben. Bakterien, Viren und SARS-CoV-2 und wir](/archiv-suche/archiv/sensibles-zusammenleben-bakterien-viren-sars-cov-2-und-wir), Dez 2020; Thomas Hardmuth, [Anmerkungen zum CORONA-Syndrom](https://www.anthroposophische-meditation.de/fileadmin/media/Coronakrise/Corona-Syndrom_Dr.-Thomas-Hardtmuth.pdf); Albrecht Schad, [Die Ver\u00e4nderung der Lebenswelt durch den Menschen und ihre R\u00fcckwirkung auf den Menschen](/archiv-suche/archiv/zum-corona-virus), Sept. 2020\n[6]\n[Genom von Pockenviren aus der Wikingerzeit rekonstruiert](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/114), 31. Juli 2020; Pierre Huard, Mimg Won, Chinesische Medizin, S. 26; cf. \u00c5shild J. V\u00e5gene1, Alexander Herbig et al., [Salmonella enterica genomes from victims of a major 16th century epidemic in Mexico](https://sohp.fas.harvard.edu/files/shp/files/s41559-017-0446-6.pdf), 2017; cf. [Anzahl der Toten durch Pocken in Deutschland und \u00d6sterreich je eine Million Einwohner in den Jahren 1866 bis 1899](https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1066227/umfrage/tote-durch-pocken-in-deutschland-und-oesterreich/); Sybille W\u00fcstemann, [\u00bbDer Gestank verwesender Leichen verpestete weite Gebiete\u00ab](https://www.welt.de/geschichte/article), 8.7.2019\n[7] Cf. Albrecht H\u00fcttig (Hrsg.), Kontroversen zum Rassismusvorwurf. Der Diskurs \u00fcber Rassismus \u2013 Rassismus bei Steiner? \u2013 Steiners Werk: Editionsgrunds\u00e4tze, Berlin 2017, S. 14 ff., S. 21 ff.;\n[https://www.contergan.de/](https://www.contergan.de/); Annika R\u00f6cker, [Multiresistente Bakterien: Die Antibiotika der Zukunft gibt es schon](https://www.spektrum.de/news/antibiotika-aus-der-natur/1727422?utm_medium=), 3.5.2020; cf. Hubert Steinke, [Medizingeschichte \u2013 Geschichte in der Medizin](https://www.img.unibe.ch/unibe/portal/fak_medizin/ber_vkhum/inst_medhist/content/e40457/e40478/e164816/files155016/Steinke_2012_Medizingeschichte_ger.pdf); cf. ferner die [Fachzeitschrift Histoire des science m\u00e9dicales](https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/partenariats/revue-histoire-sciences-medicales.php)\n[8] David Pride,\n[Viruses Can Help Us as Well as Harm Us](https://www.scientificamerican.com/article/viruses-can-help-us-as-well-as-harm-us/), in: Scientific American 323, 6, S.46-53 (Dez. 2020), [\u00fcbersetzt](https://www.)\n[9] Ewen Callaway,\n[Das Coronavirus mutiert \u2013 wie gef\u00e4hrlich ist das?](https://www.spektrum.de/news/das-coro) 21.9.2020; GG Art,11,2; Gesetz zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen (Infektionsschutzgesetz) \u00a71, \u00a7\u00a7 28 ff.; Cf. Mikhail Bushuev, [Corona-Krise: Virologen werden zur Zielscheibe](https://www.msn.com/de-de/nachrichten/politik/corona-krise-virologen-werden-zur-zielscheibe/ar-BB1bRrMu?), 12. 12.2020; [\u00bbQuerdenken richtet sich gegen die freiheitliche Grundordnung\u00ab](https://www.welt.de/politik/deutschland/article222098272/Baden-Wuerttemberg-Verfassungsschutz-beobachtet-Querdenken-Bewegung.html) (Zitat des Innenministers Strobel), 9.12.2020; Dirk Schnack, [\u00bbQuerdenker\u00ab rufen auf, Gesundheits\u00e4mter lahmzulegen](https://www.aerztezeitung.de/Politik/Querdenker-rufen-auf-Gesundheitsaemter-lahmzulegen-415558.html), 14.12.2020\n[10] Angela Boschert,\n[\u00bbDie Maske ist nicht das, was Kinder irritiert\u00ab](https://www.sueddeutsche.de/muenchen/landkreismuenchen/coronavirus-maskenpflicht-gesundheit-grundschule-gruenwald-1.5097188), Gr\u00fcnwald, 29.10.2020; [Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie (DGPI), des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte (bvkj e.V.), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (DGKJ), der Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Pulmologie (GPP) und der S\u00fcddeutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (SGKJ) zur Verwendung von Masken bei Kindern zur Verhinderung der Infektion mit SARS-CoV-2](https://dgpi.de/covid19-masken-stand-10-11-2020/) (Stand 12.11.2020); Lynne Peeples, [Face masks: what the data say](https://doi.org/10.1038/d41586-020-02801-8), in: Nature 586, 186-189 (Oct.6 2020), [\u00dcbersetzung](https://www.spektrum.de/news/masken-schuetzen-vor-covid-19/1781798?utm_medium=); [Maskengegner bedrohen Lehrer, Schulleitungen und Eltern, bel\u00e4stigen Kinder \u2013 und dringen in Darmstadt sogar in eine Schule ein](https://www.news4teachers.de/2020/10/maskengegner-bedrohen-lehrer-schulleitungen-und-eltern-und-dringen-in-darmstadt-sogar-in-eine-schule-ein/), 27.10.2020.\n[11] Siehe die \u00dcbersicht von Ulrike Gebhardt,\n[Covid-19: Wie wirken die Corona-Impfstoffe?](https://www.spektrum.de/news/die-wichtigsten-antworten-zu-den-corona-impfstoffen/1806929?utm_medium=newsletter&utm_source=sdw-nl&utm_campaign=sdw-nl-daily&utm_content=heute) 13.12.2020\n[12] Rudolf Steiner, Die Offenbarungen des Karma, GA 120, Dornach 1992, S. 170\n[13] Rudolf Steiner, Das Verh\u00e4ltnis der Anthroposophie zur Naturwissenschaft. Grundlagen und Methoden, GA 75, Dornach 2010, S.178 ff.\n[14] Rudolf Steiner, Physiologisch-Therapeutisches auf Grundlage der Geisteswissenschaft, GA 314, Dornach 2011, S. 320 ff.\n[15] Cf. Albrecht H\u00fcttig, Aspekte zum wissenschaftshistorischen Kontext anthroposophischer Epistemologie, in: ders., Wissenschaften im Wandel, S. 20 ff.; cf. Martin Rozumek, Atomistische und goetheanistische Chemie \u2013 komplement\u00e4re Betrachtungsweisen einer Wissenschaft, in: Albrecht H\u00fcttig, Wissenschaften im Wandel, S. 91 ff.\n[16] Stefanie Reinberger,\n[Somatopsychologie: Kranker K\u00f6rper \u2013 kranke Seele](https://www.spektrum.de/news/wenn-das-immunsystem-die-psyche-krank-macht/1422056), 26.9.2016\n[17] Bettina Sauer,\n[Placeboeffekt. Die Heilkraft des Nichts](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ausgabe-462007/die-heilkraft-des-nichts/), 8.11.2007; Annette Mende, [Placebo-Effekt. Wirkung ohne Wirkstoff](https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ausgabe-462017/placebo-effekt-wirkung-ohne-wirkstoff/), 15.11.2017\n[18] Cf. Andreatta, P. (2018).\n[Trauma und Resilienz: Ein Modell zur psychosozialen Unterst\u00fctzung Gefl\u00fcchteter](https://www.fachnetzflucht.de/trauma-und-resilienz-ein-modell-zur-psycho-sozialen-unterstuetzung-gefluechteter/). Fachnetz Flucht, 1.; [Es tut mir in der Seele weh](https://www.spektrum.de/news/es-tut-mir-in-der-seele-weh/1067618), 29.3.2011; [Resilienz sch\u00fctzt bei Kindheitsbelastungen langfristig \u2013 auch im Erwachsenenalter](https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/kinder-jugend-psychiatrie/news-archiv/meldung/article/resilienz-schuetzt-bei-kindheitsbelastungen-langfristig-auch-im-erwachsenenalter/), 13.4.2017; Undine Lang, Resilienz, Stuttgart 2019", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/magazin", "/magazin/editorial", "/magazin/standpunkt", "/magazin/herzstueck", "/magazin/instagram-links", "/paedagogik", "/paedagogik/unterricht", "/paedagogik/wissenschaft", "/paedagogik/historisch", "/paedagogik/waldorflernt", "/paedagogik/peripherie", "/eltern", "/eltern/waldorf-erklaert", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/eltern/in-der-kueche", "/schule", "/schule/in-bewegung", "/schule/international", "https://www.waldorfschule.de/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/medien", "/medien/kinderbuch", "/medien/jugendbuch", "/medien/sachbuch", "/medien/kinderfilm", "/autorinnen", "/autorinnen", "/service/waldorfreporterin", "/service/abo", "/service/abo/bestellung-einzelheft", "https://www.geistesleben.de/Zeitschriften/Kuendigung/", "/service/abo/abo-erziehungskunst", "/service/abo/erziehungskunst-zum-kennenlernen", "/service/download-zeitschrift", "/service/artikel-ab-2009", "/service/mediadaten", "/service/stelleanzeigen", "/service/ueber-uns", "/kontakt", "https://gisanddata.maps.arcgis.com/apps/opsdashboard/index.html#/bda7594740fd40299423467b48e9ecf6", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Fallzahlen.html/", "https://www.insee.fr/fr/statistiques/4487854", "https://www.shh.mpg.de/979280/oldest-bubonic-plaque", "https://www.spektrum.de/news/sprangen-auch-die-roeteln-von-tieren-auf-uns-ueber/1780569?utm_medium=newsletter&utm_source=sdw-nl&utm_campaign=sdw-nl-daily&", "https://www.spektrum.de/news/sind-masern-ein-produkt-der-ersten-grossstaedte/1745162?utm_medium=newsletter&", "https://www.spektrum.de/news/zerstoerung-der-natur-oeffnet-seuchen-den-weg/1757592?", "/archiv-suche/archiv/sensibles-zusammenleben-bakterien-viren-sars-cov-2-und-wir", "https://www.anthroposophische-meditation.de/fileadmin/media/Coronakrise/Corona-Syndrom_Dr.-Thomas-Hardtmuth.pdf", "/archiv-suche/archiv/zum-corona-virus", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/114", "https://sohp.fas.harvard.edu/files/shp/files/s41559-017-0446-6.pdf", "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1066227/umfrage/tote-durch-pocken-in-deutschland-und-oesterreich/", "https://www.welt.de/geschichte/article", "https://www.contergan.de/", "https://www.spektrum.de/news/antibiotika-aus-der-natur/1727422?utm_medium=", "https://www.img.unibe.ch/unibe/portal/fak_medizin/ber_vkhum/inst_medhist/content/e40457/e40478/e164816/files155016/Steinke_2012_Medizingeschichte_ger.pdf", "https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/partenariats/revue-histoire-sciences-medicales.php", "https://www.scientificamerican.com/article/viruses-can-help-us-as-well-as-harm-us/", "https://www.", "https://www.spektrum.de/news/das-coro", "https://www.msn.com/de-de/nachrichten/politik/corona-krise-virologen-werden-zur-zielscheibe/ar-BB1bRrMu?", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article222098272/Baden-Wuerttemberg-Verfassungsschutz-beobachtet-Querdenken-Bewegung.html", "https://www.aerztezeitung.de/Politik/Querdenker-rufen-auf-Gesundheitsaemter-lahmzulegen-415558.html", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/landkreismuenchen/coronavirus-maskenpflicht-gesundheit-grundschule-gruenwald-1.5097188", "https://dgpi.de/covid19-masken-stand-10-11-2020/", "https://doi.org/10.1038/d41586-020-02801-8", "https://www.spektrum.de/news/masken-schuetzen-vor-covid-19/1781798?utm_medium=", "https://www.news4teachers.de/2020/10/maskengegner-bedrohen-lehrer-schulleitungen-und-eltern-und-dringen-in-darmstadt-sogar-in-eine-schule-ein/", "https://www.spektrum.de/news/die-wichtigsten-antworten-zu-den-corona-impfstoffen/1806929?utm_medium=newsletter&utm_source=sdw-nl&utm_campaign=sdw-nl-daily&utm_content=heute", "https://www.spektrum.de/news/wenn-das-immunsystem-die-psyche-krank-macht/1422056", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ausgabe-462007/die-heilkraft-des-nichts/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ausgabe-462017/placebo-effekt-wirkung-ohne-wirkstoff/", "https://www.fachnetzflucht.de/trauma-und-resilienz-ein-modell-zur-psycho-sozialen-unterstuetzung-gefluechteter/", "https://www.spektrum.de/news/es-tut-mir-in-der-seele-weh/1067618", "https://www.neurologen-und-psychiater-im-netz.org/kinder-jugend-psychiatrie/news-archiv/meldung/article/resilienz-schuetzt-bei-kindheitsbelastungen-langfristig-auch-im-erwachsenenalter/", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/anstoesse-zur-urteilsbildung-in-zeiten-der-coronapandemie", "http://twitter.com/share?https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/anstoesse-zur-urteilsbildung-in-zeiten-der-coronapandemie", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.erziehungskunst.de/archiv-suche/archiv/anstoesse-zur-urteilsbildung-in-zeiten-der-coronapandemie", "#", "/kontakt", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "#", "https://www.artofeducating.org/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/agb", "/widerrufsbelehrung", "https://www.facebook.com/erziehungskunst.heute/?locale=de_DE", "https://www.instagram.com/magazin_erziehungskunst/", "/eltern/waldorf-woerterbuch", "/service/abo", "/service/stelleanzeigen", "/kontakt", "#"]}