{"title": "M\u00f6glichst nat\u00fcrlich, m\u00f6glichst sanft: Mit Aromatherapie gut durch die Schwangerschaft", "author": "PRIMAVERA LIFE", "url": "https://www.presseportal.de/pm/116667/4314558", "hostname": "presseportal.de", "description": "Oy-Mittelberg (ots) - Wie keine andere Lebensphase ist die Schwangerschaft eine Zeit, in der viele Frauen einen bewussten Lebensstil pflegen und gezielt nat\u00fcrliche Alternativen...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2019-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00f6glichst nat\u00fcrlich, m\u00f6glichst sanft: Mit Aromatherapie gut durch die Schwangerschaft\n[Oy-Mittelberg](/regional/Oy-Mittelberg) (ots)\nWie keine andere Lebensphase ist die Schwangerschaft eine Zeit, in der viele Frauen einen bewussten Lebensstil pflegen und gezielt nat\u00fcrliche Alternativen suchen, sei es in der K\u00f6rperpflege oder bei schwangerschaftsbedingten Beschwerden. Als komplement\u00e4re Anwendung verbindet die Aromatherapie eine gro\u00dfe Bandbreite von Einsatzm\u00f6glichkeiten mit einer sanften und nat\u00fcrlichen Wirkung. Eine Aromatherapie-Expertin von PRIMAVERA gibt praktische Tipps f\u00fcr die wichtigste und spannendste Zeit im Leben jeder Frau.\n\"Schwangerschaft ist ein gro\u00dfartiges Geschenk der Natur. Genauso nat\u00fcrlich sollten Frauen diesen Prozess begleiten\", sagt Linda Schaar, Produktmanagerin und Aromatherapie-Expertin beim Allg\u00e4uer Bio-Pionier PRIMAVERA. \"Das gilt nicht nur f\u00fcr den K\u00f6rper, sondern auch f\u00fcr die Seele. Denn im Zuge der hormonellen Umstellung k\u00f6nnen die Gef\u00fchle manchmal ganz sch\u00f6n Achterbahn fahren.\"\nVielfach macht sich eine Schwangerschaft - h\u00e4ufig, bevor sie \u00fcberhaupt bekannt ist - mit \u00dcbelkeit und Erbrechen bemerkbar. In diesen F\u00e4llen empfiehlt Linda Schaar die \u00e4therischen \u00d6le von Zitrone und Pfefferminze. Der frische Duft der \u00d6le kann das Unwohlsein auch ohne die Einnahme von Medikamenten lindern. Schwangere sollten m\u00f6glichst immer ein Fl\u00e4schchen in greifbarer N\u00e4he haben und bei Bedarf daran schnuppern. Bei der Auswahl der \u00e4therischen \u00d6le sollten sie grunds\u00e4tzlich ihrer Nase vertrauen: Was angenehm duftet, wirkt wohltuend.\n\u00dcbelkeit, M\u00fcdigkeit, Gef\u00fchlschaos: \u00c4therische \u00d6le sind h\u00e4ufig eine gute Alternative\nEine zweite h\u00e4ufige \"Nebenwirkung\" der fr\u00fchen Schwangerschaft ist ausgepr\u00e4gte M\u00fcdigkeit. Hier ist Schaars Favorit \u00e4therisches Pfefferminz\u00f6l, wie es beispielsweise im praktischen \"Kopfwohl\"-Roll on enthalten ist. Der Duft des \u00d6ls erfrischt und hat einen k\u00fchlenden, vitalisierenden Effekt. Neben dem Schnuppern am Roll-on oder Pfefferminz\u00f6l-Fl\u00e4schchen helfen Wechselduschen mit warmem und kaltem Wasser.\nAuch f\u00fcr das vielen Schwangeren vertraute Wechselbad der Gef\u00fchle h\u00e4lt die Aromatherapie einige gute Anwendungen bereit. So hat sich bei \u00c4ngsten \u00e4therisches Neroli-\u00d6l bew\u00e4hrt. \u00c4therisches \u00d6l aus der Mandarine schenkt Wohlgef\u00fchl und h\u00fcllt ein, \u00e4therisches Rosen\u00f6l ist sprichw\u00f6rtlich als der Duft des Herzens bekannt - und tats\u00e4chlich wirkt naturreines \u00e4therisches Rosen\u00f6l direkt auf unsere Emotionen. Am einfachsten wirkt Aromatherapie, wenn man 1 bis 2 Tropfen auf ein Papiertaschentuch tr\u00e4ufelt und dann daran schnuppert. Die drei genannten \u00e4therischen \u00d6le k\u00f6nnen auch gleichzeitig verwenden - dann nur jeweils 1 Tropfen dosieren.\nSchwangere sollten mehr Vertrauen in ihren K\u00f6rper haben\nWenn das Gedankenkarussell f\u00fcr schlaflose N\u00e4chte sorgt, kann die gemeinsame Kraft der \u00e4therischen Essenzen von Lavendel, Vanille und Neroli nat\u00fcrliche Entspannung bringen. Die Mischung ist unter anderem im praktischen \"Schlafwohl Kissenspray\" von PRIMAVERA enthalten. \"Grunds\u00e4tzlich sollten Schwangere sich keine Sorgen machen, wenn \u00c4ngste und Bedenken sich in schnellem Tempo mit Freude und Begeisterung abwechseln\", so Schaar. \"Das ist ganz normal. Am besten kommen sie durch diese Zeit, wenn sie beides zulassen und annehmen.\"\nViele werdende M\u00fctter, die gerade bei sommerlichen Temperaturen mit schweren Beinen, Krampfadern oder Besenreisern zu k\u00e4mpfen haben, empfinden eine Quarkpackung mit 50 ml PRIMAVERA Mandel\u00f6l, \u00e4therischen \u00d6len aus Zypresse (5 Tropfen), Wacholder (15 Tropfen), Schafgarbe (10 Tropfen) und Lemongrass (15 Tropfen) als wohltuende Entlastung. Zur Akutbehandlung werden die \u00e4therischen \u00d6le einfach in Quark einger\u00fchrt und auf die Beine auftragen. Die \u00d6lmischung kann zur Venenentlastung auch als t\u00e4gliche Morgenroutine von unten nach oben einmassiert werden.\nDuft m\u00f6glichst dosiert einsetzen, naturrein hat Vorrang\nK\u00f6rper- und Hautpflegerituale sind gerade in der Zeit der Schwangerschaft wohltuend und zur Pr\u00e4ventivbehandlung - etwa gegen Dehnungsstreifen - besonders wichtig. Allerdings sollte ein Zuviel des Guten vermieden werden, vor allem in Sachen Parf\u00fcmierung. Denn schon Ungeborene nehmen fast alle Ger\u00fcche im Umfeld der Mutter wahr, direkt nach der Geburt erkennen sie ihre Mutter am Duft.\nHochwertige Bio-Pflege\u00f6le und naturreine \u00e4therische \u00d6le erf\u00fcllen nicht nur alle Anforderungen an eine sanft-nat\u00fcrliche Pflege f\u00fcr Mutter und Kind, sondern leisten auch einen wichtigen Beitrag gegen die drohende Duft\u00fcberfrachtung von Neugeborenen und kleinen Kindern. Da besonders beim Stillen der S\u00e4ugling seine Mutter am Duft erkennen sollte, sind naturreine \u00d6le mit wenig Eigengeruch eine gute Wahl - wie etwa Calendula- oder Mandel\u00f6l. Calendula\u00f6l aus kontrolliert biologischem Anbau ist \u00fcbrigens auch bestens zur Pflege von Neugeborenen, Babys und Kleinkindern geeignet, denn es beruhigt, st\u00e4rkt die Widerstandskraft der Haut und schenkt ihr eine sch\u00fctzende H\u00fclle.\nWie alle hochwertigen Pflanzen\u00f6le von PRIMAVERA stammt es aus biologischem Anbau, ist 100 Prozent naturrein. Alle \u00d6le werden in schonender Kaltpressung hergestellt, damit der hohe Anteil an nat\u00fcrlichen Wirk- und Vitalstoffen m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig erhalten bleibt.\nRezept \"Brust-\u00d6l\" zur Pflege gegen Dehnungsstreifen, bei Brustspannen und Vorbereitung auf das Stillen: Zur Herstellung einer Sch\u00fcttelemulsion 3 Tropfen Kamille r\u00f6misch 1 Tropfen Immortelle 3 Tropfen Benzoe 6 Tropfen Blutorange mit 25 ml ml Mandel\u00f6l und 25 ml Rosenwasser mischen und bei Bedarf auftragen. Rezept \"Kreuzbein\u00f6l\" gegen Schmerzen: 20 ml Jojoba\u00f6l 1 Tropfen Jasmin 2 Tropfen Muskatellersalbei, 1 Tropfen Rose t\u00fcrk. 10 % 1 Tropfen Ylang Ylang extra Das \u00d6l und die \u00e4therischen \u00d6le mischen, auf ein Tuch geben und als Kompresse anwenden. Ein w\u00e4rmendes Tuch um die H\u00fcfte gewickelt unterst\u00fctzt die Anwendung.\nUNTERNEHMEN\nF\u00fcr PRIMAVERA LIFE sind seit mehr als 30 Jahren die Liebe zur Natur und der Respekt f\u00fcr Mensch und Umwelt feste Grunds\u00e4tze in der Unternehmenskultur. Als f\u00fchrender Hersteller und Anbieter von 100 % naturreinen \u00e4therischen \u00d6len und hochwertiger zertifizierter Bio- & Naturkosmetik bestimmen \u00f6kologisches Denken und nachhaltiges Handeln das durchweg \"gr\u00fcne\" Gesch\u00e4ftskonzept. So z\u00e4hlen internationale CSR-Projekte (=Corporate Social Responsibility) zum festen Bestandteil der Unternehmensphilosophie. Das Traditionsunternehmen mit Sitz in Oy-Mittelberg im Allg\u00e4u befolgt ethische Gesch\u00e4ftspraktiken, zahlt Anbaupartnern und Lieferanten faire Preise, unterh\u00e4lt langfristige Beziehungen zu ihnen und unterst\u00fctzt die Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten seiner Kooperationspartner mit dem Ziel, die Qualit\u00e4t seiner Produkte st\u00e4ndig zu verbessern.\nPRIMAVERA LIFE stellt h\u00f6chste Anspr\u00fcche an die Qualit\u00e4t und Reinheit aller verwendeten Rohstoffe, an die Nachhaltigkeit des Anbaus und der Weiterverarbeitung. Das Unternehmen verwendet Rohstoffe aus vornehmlich kontrolliert biologischem Anbau und unterst\u00fctzt aktiv 13 biologische Anbauprojekte weltweit, die Artenschutz und Felderwirtschaft betreiben, chemiefreie Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungs- und D\u00fcngemittel verwenden und keine Gentechnik einsetzen. Synthetische Zus\u00e4tze und Mineral\u00f6le kommen nicht in Frage. Die naturreinen Rezepturen bestehen aus vorwiegend biologischen Inhaltsstoffen und werden in pflanzengerechten Verfahren ausschlie\u00dflich mit Lebensmittel-Emulgatoren, pflanzlichen Konservierungsstoffen und nat\u00fcrlichen Duft- und Farbstoffen hergestellt. Alle Rezepturen werden nicht nur direkt am Firmenstandort Oy-Mittelberg entwickelt, sondern auch s\u00e4mtliche Produkte dort produziert. Um die Ressourcen der Erde zu schonen, sind bei PRIMAVERA die Verpackungen auf ein Minimum reduziert. Wann immer m\u00f6glich, wird auf Beipackzettel und Umkartons verzichtet.\nPressekontakt:\nPresse PRIMAVERA LIFE GMBH\nMarion Keller-Hanischd\u00f6rfer\nTel 08366-8988-931\nMail\n[ marion.keller@primaveralife.com](mailto: marion.keller@primaveralife.com)\nOriginal-Content von: PRIMAVERA LIFE, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/highlight/7c813c3d-3c26-432e-b7ea-a1fef6444be5/Bild%20zu%20PM%20AT%20in%20der%20Schwangerschaft%2007_2019.jpg?crop=0,266,630,412", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/116667", "/nr/116667", "#", "/abo#info", "/nr/116667", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F116667%2F4314558%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=M%C3%B6glichst%20nat%C3%BCrlich%2C%20m%C3%B6glichst%20sanft%3A%20Mit%20Aromatherapie%20gut%20durch%20die%20Schwangerschaft&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F116667%2F4314558%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=M%C3%B6glichst%20nat%C3%BCrlich%2C%20m%C3%B6glichst%20sanft%3A%20Mit%20Aromatherapie%20gut%20durch%20die%20Schwangerschaft%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F116667%2F4314558%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F116667%2F4314558%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F116667%2F4314558%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=M%C3%B6glichst+nat%C3%BCrlich%2C+m%C3%B6glichst+sanft%3A+Mit+Aromatherapie+gut+durch+die+Schwangerschaft", "mailto:?subject=M%C3%B6glichst%20nat%C3%BCrlich%2C%20m%C3%B6glichst%20sanft%3A%20Mit%20Aromatherapie%20gut%20durch%20die%20Schwangerschaft&body=https://www.presseportal.de/pm/116667/4314558", "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/story_hires/7c813c3d-3c26-432e-b7ea-a1fef6444be5/Bild%20zu%20PM%20AT%20in%20der%20Schwangerschaft%2007_2019.jpg.jpg", "/regional/Oy-Mittelberg", "mailto: marion.keller@primaveralife.com", "/nr/116667", "/nr/116667", "#", "/abo#info", "/regional/Oy-Mittelberg", "/st/Kosmetik", "/st/Schwangerschaft", "/st/Frauen", "/st/Ratgeber", "/st/Aromatherapie", "/st/Gesundheit", "/t/gesundheit-medizin", "/t/fashion-beauty", "/nr/116667", "/nr/116667", "https://www.presseportal.de/pm/116667/4275923", "https://www.presseportal.de/pm/116667/4242770", "https://www.presseportal.de/pm/116667/4215480", "/pm/7899/4118065", "/pm/43455/4018427", "/pm/50313/4052116", "/pm/78527/4173605", "/pm/64022/4062897", "/nr/59133", "/nr/70361", "/nr/147143", "/nr/167131", "/nr/157423", "/nr/108787", "/nr/163761", "/nr/163543", "/st/Sport", "/st/Fu%C3%9Fball", "/st/Medien", "/st/Film", "/st/HanseMerkur", "/st/Celebrities", "/st/Oliver%20Kalkofe", "/st/Peter%20R%C3%BCtten", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}