{"title": "Uncat - Lass mich ein, ich bin deine wahre Menschenwesenheit", "author": "Paul Mackay; Bodo von Plato", "url": "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "Am 24. M\u00e4rz stimmt die Generalversammlung der Allgemeinen Anthroposophischen Gesellschaft dar\u00fcber ab, ob Paul Mackay und Bodo von Plato ihr Vorstandsamt am Goetheanum um sieben weitere Jahre verl\u00e4ngern werden. Wir baten sie zu einem Gespr\u00e4ch.", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2018-03-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am 24. M\u00e4rz stimmt die Generalversammlung der Allgemeinen Anthroposophischen Gesellschaft dar\u00fcber ab, ob Paul Mackay und Bodo von Plato ihr Vorstandsamt am Goetheanum um sieben weitere Jahre verl\u00e4ngern werden. Sie selbst haben diesen Z\u00e4surmoment in die Satzung eingebracht und damit das Amt auf Lebenszeit verabschiedet. Wir baten sie zu einem Gespr\u00e4ch und fragen: Wie geht es ihnen selbst, wie sehen sie die Entwicklung der Anthroposophie, was ist ihnen gelungen und in welche Zukunft schauen sie?\nWie habt ihr euch der Z\u00e4sur angen\u00e4hert? Wie ergeht es euch mit diesem Best\u00e4tigungsvorgang?\nPaul Mackay Die Z\u00e4sur ist eine ausgezeichnete Gelegenheit, um innezuhalten und sich zu fragen: Wo stehe ich? Macht meine Arbeit Sinn? Das fragt man sich selbst, zusammen mit seinen Kolleginnen und Kollegen, und man fragt es sich in Bezug auf die Mitgliedschaft. Da der Vorstand initiativ f\u00fcr die Weltgesellschaft handelt, macht eine Z\u00e4sur Sinn. Es handelt sich nicht nur um eine Selbstbesinnung, sondern auch um eine Weltbesinnung.\nBodo von Plato Wir konzipierten die Z\u00e4sur als eine Art Evaluation unserer Arbeit mit den Kolleginnen und Kollegen im Vorstand, in der Goetheanumleitung und in der Konferenz der Generalsekret\u00e4re: Wie seht und beurteilt ihr unser Wirken? Sie sehen unsere Einseitigkeiten deutlicher, unsere Grenzen und auch vieles, was gelungen oder nicht so gelungen ist, und sie haben unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen dazu. Wir haben also zusammen beraten, wie wir die Zukunft sehen, wohin sich die anthroposophische Arbeit, die Anthroposophische Gesellschaft und die Hochschule entwickeln und welche Kompetenzen wir daf\u00fcr jetzt und in den kommenden Jahren brauchen. Aus diesen Beratungen kam das Votum, dass wir weiter zusammenarbeiten sollten, und Paul Mackay und ich mussten sagen, ob wir bereit dazu w\u00e4ren oder nicht.\nWas haben eure Kollegen aus aller Welt zu Euch gesagt?\nMackay Sie haben unseren Beitrag im Kontext der Weltgesellschaft und -bewegung hinterfragt, besprochen und sind zu dem Ergebnis gekommen, uns zu bitten, f\u00fcr eine weitere Amtszeit bereit zu sein.\nPlato Sie sagten vieles, sachlich und menschlich ber\u00fchrend. Was mich aber vor allem motivierte, f\u00fcr die kommenden Jahre nochmals bereit zu sein \u2013 wohl wissend, dass manche Mitglieder mir kritisch gegen\u00fcberstehen \u2013, war die Zuerkennung einer anthroposophischen Kompetenz, sie w\u00fcrde gerade jetzt in den tiefgreifenden Ver\u00e4nderungsprozessen von Hochschule und Gesellschaft gebraucht und sie hat ihren realen Boden nicht zuletzt in den vielen menschlichen und anthroposophischen Verbindungen \u00fcber die Welt hin. Und die Zusprache der Goetheanumleitung, im Rahmen der Hochschule mit Joan Sleigh und Paul Mackay besondere Entwicklungs- und Leitungsaufgaben f\u00fcr die Allgemeine Anthroposophische Sektion zu \u00fcbernehmen.\nIhr arbeitet seit 17 Jahren zusammen. Wie seht ihr einander?\nPlato Die Hauptqualit\u00e4t, die ich in der Arbeit von Paul Mackay sehe, ist eine empfindliche Aufmerksamkeit f\u00fcr alles, was mit Freiheit zusammenh\u00e4ngt. Jeder hat seine Ma\u00dfst\u00e4be, seine Werte, nach denen er seine Handlungen orientiert \u2013 und bei Paul ist es meines Erachtens immer die Freiheitlichkeit. Wann erlauben eine Frage, eine Entscheidung oder ihre m\u00f6glichen Folgen ein Mehr an Freiheit, ihre Vertiefung oder Differenzierung? Danach orientiert er sich, ganz unabh\u00e4ngig davon, ob es um finanztechnische Fragen geht oder um die Art, wie in der Hochschule mit sensiblen esoterischen Inhalten umgegangen wird. \u2013 Wenn jemand einen so starken Fokus hat, kommt auch das Gegenbild zur Erscheinung. Manche Menschen empfinden gerade das Gegenteil seines Anliegens: dass er das letzte Wort haben will oder Macht. Ich verstehe, dass sich dieser Eindruck einstellen kann. Doch in konkreten F\u00e4llen, wo ich es im Detail pr\u00fcfen wollte, habe ich gesehen: Das Gegenteil ist der Fall. \u2013 Dann freue ich mich in der T\u00e4tigkeit und ganzen Pers\u00f6nlichkeit von Paul Mackay an dem Weltoffenen, der Weltweite. Was er tut, hat immer diesen weiteren Horizont und der ist geistig, menschlich und sachlich zu sp\u00fcren. Anthroposophie ist ja \u2013 Rudolf Steiner betont es zunehmend in seinem Leben \u2013 eine kosmopolitische Angelegenheit. Diesen Aspekt muss man mit Paul nicht diskutieren, das ist immer als Voraussetzung da.\nMackay Von Anfang an sah ich zwei Elemente, die zu Bodo von Platos Wesen geh\u00f6ren. Das eine w\u00fcrde ich gerne \u2039\u00e4sthetischen Sinn\u203a nennen. Es handelt sich nicht um eine Kunstauffassung, die er reflektiert, sondern darum, dass er in jeder Lebenssituation dieses \u00e4sthetische Moment im Sinn hat: die Wechselbeziehung von Geist und Stoff, von Bewusstsein und Leben, von Reflexion und Tat. Dieses Moment dr\u00e4ngt sich nicht auf, doch wenn es erfasst wird, bekommt die Welt \u00fcberhaupt erst eine Richtung. In der Begegnung mit diesem \u00e4sthetischen Moment kann sich ein St\u00fcck Welt aussprechen. Das setzt eine Innenaktivit\u00e4t voraus \u2013 es ist nie von sich aus gegeben. Mit Bodo gibt es immer etwas zu entdecken. Da sind immer Entstehungsmomente und Freude.\nAus diesem \u00e4sthetischen Sinn lebt in ihm ein Anliegen zur Formgebung, zur Gestaltung: Bei ihm muss alles in Punkte geordnet sein, nicht Wischiwaschi, es soll Gestalt bekommen, aussagekr\u00e4ftig werden. Das kann manchmal ein bisschen zu viel sein, doch man kann es gut wieder in Bewegung bringen. \u2013 Das zweite Element ist, aus seiner starken Beziehung zur anthroposophischen Geisteswissenschaft, das unglaubliche Bed\u00fcrfnis, dass sie in dieser Michaelszeit in die Welt kommt und dass sie der Welt geh\u00f6rt: Anthroposophie ist nicht unser Eigentum, sondern sie geh\u00f6rt der Welt, und dadurch wird Anthroposophie erst zur Anthroposophie. F\u00fcr diese Weltbezogenheit muss man sich im Zeitgeschichtlichen gut auskennen und das ist ja sein Hintergrund. Welche Denker oder Dichter gibt es heute? Welche Auffassungen leben? Und man muss sich ein gutes St\u00fcck hineinbegeben. Das kann manchmal auch sehr unkonventionelle Z\u00fcge annehmen. Das braucht es \u00fcberhaupt, dass es Unkonventionelles gibt, dadurch entsteht erst die M\u00f6glichkeit der Zeitrelevanz der Anthroposophie. Dieses Element liegt in Bodos Schicksal. Ich denke, er sieht da eine wachsende Aufgabe. Man kann Anthroposophie nicht verstehen, wenn man sie nicht in Beziehung setzt zu ihrer Zeitrelevanz, dadurch wird sie gewisserma\u00dfen \u00fcberhaupt erst wirksam. Anthroposophie ist f\u00fcr die Lebenspraxis geschaffen.\nAnthroposophie klopft an deinem Herzen\nSeit Rudolf Steiners Wirken hat sich die Welt ver\u00e4ndert. Denkt ihr, dass die Anthroposophie auch eine Verwandlung erf\u00e4hrt? Einigen scheint es, die Anthroposophie wird verd\u00fcnnt, weil wir modern, weil wir in der Welt sein wollen. Wie versteht ihr die Entwicklung der Anthroposophie?\nMackay Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst unterscheiden wollen zwischen Wesen und Erscheinung. Ich habe den Eindruck, dass Anthroposophie als Wesen \u2013 nat\u00fcrlich in Entwicklung \u2013 etwas ist, das unglaublich intim mit dem Menschen als Wesen zusammenh\u00e4ngt. Sie ist ein geistiges Wesen, von dem Steiner gesagt hat: \u00abEs klopft an deinem Herzen und sagt: Lass mich ein, ich bin du selbst; ich bin deine wahre Menschenwesenheit!\u00bb Dieser Wesensaspekt hat eine Identit\u00e4t, eine Unverwechselbarkeit. Und dann erscheint dieses Wesen ganz verschieden, je nach Situation. Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung: Kann man Erscheinung und Wesen differenzieren? Erscheinung ist immer Bild, Bild ist Abdeckung, aber Bild ist auch \u00c4u\u00dferung eines Wesens.\nBedeutet diese Auffassung nicht eine Trennung von Rudolf Steiner und der Anthroposophie? Anders: Hei\u00dft das, nicht nur Rudolf Steiner bietet sie, sondern \u00fcberall ist Anthroposophie zu finden?\nMackay Wir haben es Rudolf Steiner zu verdanken, dass er dieses Wesen zur Welt gebracht hat, darauf aufmerksam gemacht hat, doch das Wesen bittet um Individualisierung. Das Wesen soll in jedem Menschen zu einem eigenen Ausdruck kommen k\u00f6nnen. Rudolf Steiner hat es bereits in der \u2039Philosophie der Freiheit\u203a beschrieben: Wir haben alle unsere eigene Intuition, aber aus einer gemeinsamen geistigen Welt. Ich glaube, unsere Herausforderung ist es, diesen Spagat zu leben.\nPlato Es geht f\u00fcr mich weder um Abgrenzung noch um Anbiederung im Hinblick auf die Zeitverh\u00e4ltnisse. In dem Moment, wo ich mich mit einem bestimmten Wesen und seinen bisherigen Erscheinungsformen dem Zeitgeist anbiedern m\u00f6chte, wird es unw\u00fcrdig. Und wenn ich mich von ihm abgrenzen will, ist es nicht mehr anmutig. Durch Abgrenzung und Anbiederung verliert Anthroposophie W\u00fcrde und Anmut. Ich denke, die Anthroposophie gewinnt aber W\u00fcrde und Anmut in dem Moment, wo das, was Paul beschrieben hat, geschieht: dass wir individuell als Mensch, als Gesellschaft, als Hochschule versuchen, eine aktuell gelebte Beziehung zwischen dem Wesen und der Erscheinung zu realisieren. Ja, in jeder Tat oder Begegnung, in jedem Gespr\u00e4ch, auch jetzt: Ein erneuter Versuch durch eure Initiative zu diesem Gespr\u00e4ch: Werden wir etwas von Wesen und Erscheinung der Anthroposophie in einen g\u00fcltigen Zusammenhang bringen? Und k\u00f6nnen die Leserinnen und Leser etwas davon erkennen? Diesem Zusammenhang gegen\u00fcber wird jeder unterschiedlich urteilen. \u2013 Mancher wird sagen: Nein, nichts zu sehen; andere werden etwas entdecken; dann wird dar\u00fcber gesprochen; eine Erkenntnis, die \u00fcber den Einzelnen hinausgeht, bildet sich. F\u00fcr dieses lebendige Erkennen hoffe ich in Zukunft auf Verst\u00e4rkung, also auf die Entstehung eines offenen, nicht zu eng begrenzten Gespr\u00e4chsraumes, eines die Unterschiede liebenden Diskursmilieus.\nMackay Ich w\u00fcnsche mir, dass dieses Diskursmilieu innerhalb der Anthroposophischen Gesellschaft seinen Raum findet. Daf\u00fcr ist diese Gesellschaft da: dass man von einander lernt. Das will praktiziert, m\u00f6chte versucht werden. Es ist eine Frage der Haltung und Bereitschaft.\nRudolf Steiner sprach gro\u00df \u2013 etwa \u00fcber die Hierarchie der Engel, \u00fcber Reinkarnation oder die Entwicklung des Kosmos \u2013 und so haben es die Nachfolgenden getan, sie zitierten ihn. Jetzt sind wir in einer Zeit, wo diese gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge viel weniger erz\u00e4hlt werden. Wie seht ihr das? Worin liegt die gro\u00dfe Qualit\u00e4t der Anthroposophie?\nPlato Eine ganz einmalige Qualit\u00e4t der Anthroposophie als einer spirituellen Bewegung sehe ich in einer Doppelheit: in ihrer Reflexionsoffenheit \u2013 sie ist dem Denken verpflichtet; in ihrer Weltzugewandtheit \u2013 sie ist beobachtungs- und sinnesorientiert. Das ist ungew\u00f6hnlich f\u00fcr spirituelle Bewegungen, denen Denken und Sinne oft eher fremd, wenn nicht feindlich erscheinen.\nMackay Ich habe den Eindruck, dass diese beiden Aspekte integraler Bestandteil einer michaelischen Intelligenz sind, die sich heute entwickeln m\u00f6chte. Ich denke, wir stehen mitten in diesem Kampf: Wie gehen wir um mit den Intelligenzkr\u00e4ften? Bleiben sie h\u00e4ngen im intellektuellen Diskurs oder ergreifen sie den ganzen Menschen? Und wenn sie das tun, dann ist die Sinneswelt einbezogen. Wenn nicht, dann bleibt die geistige Welt ideell, getrennt von der Sinneswelt. Doch sie ist in der Sinneswelt. Es geht heute darum: Bin ich bei der Lebenswirklichkeit oder greife ich daneben? In meinem Fach, den Wirtschaftswissenschaften, schaut man nicht so sehr, ob das soziologisch alles stimmt, man fragt: Ist es wirksam? Und wenn es wirksam ist, dann stellt sich die Frage: Wie machst du das eigentlich? \u2013 Ich glaube, das ist das Feld, das wir zu beackern haben. Gibt es eine gemeinsame Haltung in dieser Fragestellung, die auch von anderen erkannt wird? Oder betrachten wir unseren Beitrag als so wichtig und einzigartig, dass wir die Welt damit begl\u00fccken m\u00f6chten? Das ist wieder die Frage der Haltung. Wenn dieser Unterschied nicht erkannt wird \u2013 hier sage ich etwas Radikales \u2013, dann gehen wir an der Anthroposophie vorbei. Das ist eine tief esoterische Frage. Das ist eine michaelische Esoterik, die wir entwickeln k\u00f6nnen.\nJa, ich beobachte, dass heute \u00fcberall eine Frage lebt, ein Suchen nach dieser neuen Esoterik, die sich auf verschiedene Weisen manifestiert.\nPlato Ja, man h\u00f6rt die esoterischen Fragen heute vielleicht eher im t\u00e4glichen Leben, im Klassenzimmer, im Krankenhaus, auf dem Hof und in jedem Beruf; ich h\u00f6re sie aber weniger existenziell in Form der gro\u00dfen allgemeinen Weltanschauungsfragen: Wie ist das eigentlich mit der Hierarchie der Engel, mit Reinkarnation und der Entwicklung des Kosmos? Da werden sie leicht abstrakt. Das hei\u00dft nicht etwa, dass diese Fragen weg sind. Sie sind gerade in einer Phase, wo sie wie in die Lebenspraxis eingetaucht sind \u2013 wie sie auch bei Rudolf Steiner im Laufe seiner Biografie immer tiefer in das konkete Leben eintauchten. Das hei\u00dft aber nicht, dass die gro\u00dfen Fragen weg sind. Ich kenne niemanden unter meinen Kolleginnen und Kollegen, der oder die nicht mit diesen Fragen verbunden ist. Doch es gibt eine Vorsicht, mit ihnen zu direkt und nominell umzugehen. Ich vermute, dass sich das \u00e4ndern wird, dass wir aus der Aktualit\u00e4t, der Wirklichkeitsverbundenheit, der individuellen und institutionellen Erfahrung diese Fragen still und gediegen wieder aufgreifen werden. Das wird eine andere Erz\u00e4hlung sein, getr\u00e4nkt aus dieser Erfahrung, die Rudolf Steiner erm\u00f6glichte. Seine Erz\u00e4hlung ist nicht weg, aber sie ist tiefer inkarniert. Und ich bin sehr neugierig, wie sich diese gro\u00dfen Fragen aus dem Konkreten neu bilden werden. Ueli Hurter formulierte es gerade anhand der Pr\u00e4parate, also des schlagenden Herzens der biodynamischen Bewegung. Er fragte: \u00abKann es sein, dass sich heute das Allgemeine\u00bb \u2013 also die gro\u00dfen Fragen \u2013 \u00abam deutlichsten im Spezifischen zeigt?\u00bb\nMackay Diese beiden Welten, die Sinneswelt und die Welt der Ideen, brauchen sich gegenseitig. Ideen wollen schauend werden. Wenn man diese gro\u00dfen Ideen der Engel Hierarchien, der Christologie oder Reinkarnation und der kosmischen Evolution lebendig in sich hat, hat man leichter oder zutreffender die M\u00f6glichkeit, in der Sinneswelt schauend zu werden. Schauen hei\u00dft nicht, ich deute das eine jetzt so oder das andere so, sondern es hei\u00dft, dass die Dinge selbst sich ihrem eigenen Wesen nach aussprechen k\u00f6nnen. Ihre Zusammengeh\u00f6rigkeit in gr\u00f6\u00dferen Ordnungen, ihre Verbindungen werden sichtbar und k\u00f6nnen sich dann auch wirksamer entfalten.\nPlato Ja, durch die Individualisierung, denn \u00abdas Ich erh\u00e4lt Wesen und Bedeutung durch das, womit es verbunden ist.\u00bb So schildert Steiner das Ich in \u2039Theosophie\u203a. Ich-Werdung entst\u00fcnde also immer weniger durch Abgrenzung oder Isolation, und immer mehr durch Verbindung. Und womit werden wir uns in den n\u00e4chsten zehn Jahren verbinden? Das ist f\u00fcr mich eine entscheidende Frage im Hinblick auf die Gesellschaft, die Hochschule, die Goetheanumleitung, den Vorstand. Es geht um eine Individualisierung, die nicht mehr durch Negation, durch Neinsagen, sondern durch Bejahung entsteht. Das, womit ich mich verbinde, wird zuk\u00fcnftig f\u00fcr die Individualisierung viel interessanter sein als das, wovon ich mich abgrenze. Das gilt vermutlich auch f\u00fcr Institutionen, f\u00fcr die Anthroposophische Gesellschaft, f\u00fcr die Hochschule.\nLass mich ein, ich bin du selbst\nWie seht ihr vor diesem Hintergrund die heutige Aufgabe der Anthroposophischen Gesellschaft und ihre Beziehung zur Freien Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft?\nPlato Die Anthroposophische Gesellschaft ist daf\u00fcr da, eine vertiefte und inspirierte anthroposophische Arbeit in der Welt zu erm\u00f6glichen und zu bef\u00f6rdern, ja, sie ist in meinem Verst\u00e4ndnis vor allem gemeint als eine weltweite Gemeinschaft von Menschen, die der Wunsch verbindet, dass die Freie Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft, das Goetheanum, so gut wie m\u00f6glich arbeiten kann; und die Hochschule m\u00f6chte einen sich entwickelnden Beitrag zu den gro\u00dfen Fragen und Herausforderungen der heutigen Zeit liefern. Dazu muss es ein gro\u00dfes Netzwerk von Menschen geben, die das wollen, so, dass die Hochschule wirklich frei bleibt. Diese F\u00f6rderung geschieht geistig durch Interesse, seelisch durch menschliche Verbindungen und materiell durch Finanzierungen. Ich bin dankbar, dass wir eine Gesellschaft haben, die ein so klar fokussiertes Aufgabenbild in ihren Statuten der Weihnachtstagung bekommen hat.\nMackay In den Statuten der Weihnachtstagung f\u00fcr die Gesellschaft kommt ihre Hochschulorientierung klar zum Ausdruck. Wir m\u00fcssen jedoch aufpassen, dass die Gesellschaft kein F\u00f6rderverein wird, sondern eine besondere Art von Tr\u00e4gerschaft entwickelt. Ich w\u00fcrde sagen, \u00fcberall soll das Partnerschaftliche und Gegenseitige gefunden werden. In dieser Tr\u00e4gerschaft ist es wichtig, die Dinge nicht isoliert zu tun, sondern so, dass ich die anderen Beteiligten in meinem Bewusstsein habe. Das ist ein gegenseitiges Sichhalten oder -tragen. Eine Art des Tragens, die es heute braucht. Das ist f\u00fcr mich eine Qualit\u00e4t, eine Kultur, eine Gesellschaftskultur. In unserem Gr\u00fcndungsstatut steht, dass die Ergebnisse der Anthroposophie zu einem auf br\u00fcderliche Liebe gebauten sozialen Leben f\u00fchren. Diese Kultur wird immanent in der Hochschule gebraucht. Diese Kultur m\u00fcssen wir beginnen zu verst\u00e4rken. Darin besteht das \u00dcbfeld der Gesellschaft. Sie kann zu einer Bewegung werden, mit der man Berge versetzen kann!\nPlato Die Weihnachtstagung formuliert eine anspruchsvolle Herausforderung: die gr\u00f6\u00dfte m\u00f6gliche \u00d6ffentlichkeit mit tiefster, ernstester Esoterik zu verbinden. Die Hochschule st\u00fcnde \u2013 voll entwickelt \u2013 mitten in der \u00d6ffentlichkeit, engagiert, sichtbar und hilfreich in den N\u00f6ten und Problemen, die die heutige Zeit ausmachen. In der Arbeit mancher Sektionen wird das ja schon bemerkbar. Zugleich enth\u00e4lt sie einen Kern f\u00fcr diejenigen, die sich entscheiden, in ihr Inneres eintreten zu wollen. F\u00fcr sie ist die Erste Klasse da, sie haben sich entschieden, Anthroposophie zu repr\u00e4sentieren. Es w\u00e4re ganz unsachgem\u00e4\u00df, diesen Kern der mantrischen Arbeit in den Klassenstunden etwa zu \u2039popularisieren\u203a. Wohl aber ist es eine dringende Aufgabe, den vielen, vielen Menschen, die in ihrer Arbeit auf dem Feld, in der Schule oder im heilp\u00e4dagogischen Institut Anthroposophie \u00f6ffentlich repr\u00e4sentieren, eine reale Verbindung mit der Hochschule zu erm\u00f6glichen und ihre Fragen und ihre Erfahrung als Teil der Arbeit dieser Hochschule zu begreifen.\nDie Weltgesellschaft braucht juristische Mittel\nWas ist euch gelungen?\nMackay Damit aus Gesellschaft und Hochschule und aus dem Gegen\u00fcber von Vorstand und Sektionsleitenden ein wirkliches Miteinander werden kann, sind sowohl die Sektionsleitungen als auch die Vorst\u00e4nde aufgerufen, \u00fcber den eigenen Tellerrand hinauszudenken. Da f\u00e4ngt es schon an, da kommt man in Bewegung. Wenn wir das nicht hier am Goetheanum zuerst mit der Gr\u00fcndung der Goetheanumleitung 2012 begonnen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir nicht die innere Berechtigung gehabt, die Goetheanum-Weltkonferenz zu Michaeli 2016 zusammen zu rufen. F\u00fcr ihr Zustandekommen habe ich mich besonders eingesetzt, weil es mir wichtig ist, dass die Bereiche der Hochschule, der Gesellschaft und der Lebens- oder Sektionsfelder zusammenkommen und sich wechselseitig verst\u00e4rken. Sie sind interdependent verfasst, weil jeder Bereich seinen eigenen, unverwechselbaren und einmaligen Beitrag zu dem Ganzen, das hei\u00dft zur anthroposophischen Bewegung zu leisten hat. Die hundert Tische auf der Goetheanum-Terrasse, an jedem dieser Tische Anthroposophen aller Kontinente und T\u00e4tigkeitsfelder im Gespr\u00e4ch. Diese Goetheanum-Weltkonferenz ist mir ein Vorbild daf\u00fcr, wie wir den Zusammenklang der Weltgemeinschaft impulsieren k\u00f6nnen. In diesem Sinne habe ich mich und m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die anthroposophische Sache in der Welt einsetzen.\nPlato Zwei Vorg\u00e4nge, in denen ich besonders engagiert bin, m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen. Das Erste ist die Neuinszenierung der vier \u2039Mysteriendramen\u203a, die 2004/06 mit Gioia Falk begann, 2010 erstaufgef\u00fchrt wurde und bis heute gespielt wird. Dadurch konnte vor allem in Deutschland und hier am Goetheanum eine intensive, allgemein anthroposophische Arbeit stattfinden. \u2013 Meines Erachtens ist es eine der wichtigsten Aufgaben der Anthroposophie, gerade hier am Goetheanum, sich um die \u2039Mysteriendramen\u203a und auch um den \u2039Faust\u203a zu k\u00fcmmern. Zwar haben wir in der j\u00fcngsten Zeit mit dem \u2039Faust\u203a interessante und schwierige Erfahrungen gemacht. Deshalb werden wir jedoch nicht damit aufh\u00f6ren, an diesem Werk der Weltliteratur aus anthroposophischen Gesichtspunkten und Erfahrungen weiterzuarbeiten. \u2013 Das Zweite ist die gesellschaftliche Behandlung von Fragen zur meditativen Praxis. Bis in die fr\u00fchen 2000er-Jahre blieben diese Fragen im Hintergrund, seither werden Studium, \u00dcbung und Meditation innerhalb der anthroposophischen Bewegung, der Gesellschaft und der Hochschule besprochen und bearbeitet. Mit dem Beginn der Goetheanum-Meditation-Initiative-Worldwide 2006 wurde das institutionell zu recht am wenigsten fassbare Anliegen der Anthroposophie zu einem konkreten und sichtbaren Arbeitsschwerpunkt der Gesellschaft und Hochschule. 2017 wurde ohne Gurutum oder Definitionen, was anthroposophische Meditation sei, die Living-Connections-Tagung von sehr vielen verschiedenen Menschen am Goetheanum veranstaltet. Es gelang zu untersuchen, was das Spezifikum der anthroposophischen Meditation und eines entsprechenden inneren Entwicklungsweges ausmacht.\nWas ansteht und bisher noch wenig gelang, sind die weltweiten M\u00f6glichkeiten eines jeden Mitglieds der Anthroposophischen Gesellschaft, sich an Urteils- und Entscheidungsproszessen bis in die juristische Ebene zu beteiligen. Die Gesellschaft ist in den letzten Jahrzehnten zu einer Weltgesellschaft herangewachsen. Jetzt gibt es \u00fcberall Menschen, die an ihren Entwicklungsprozessen teilnehmen wollen und teilhaben sollen. Das wird uns in der kommenden Generalversammlung und dar\u00fcber hinaus besch\u00e4ftigen.\nDieses Strahlen fangen wir auf und m\u00f6chten wir verarbeiten\nWenigen ist bewusst, wie viel ihr reist, in welchen Gruppen und Zusammenh\u00e4ngen ihr t\u00e4tig seid. K\u00f6nnt ihr daraus ein Bild f\u00fcr die Zukunft malen?\nPlato Meine Liebe zur Zukunft hat viel damit zu tun, dass ich entdecken durfte, wie das Goetheanum in Neuseeland, in S\u00fcdamerika, am Rand der Rocky Mountains oder in Kanada, in einer Schule oder in einem Wohnzimmer im Gespr\u00e4ch auf einmal da ist. Auch in den Favelas von S\u00e3o Paulo, im Medizinschrank einer Mitarbeiterin von Ute Craemer, h\u00e4ngt ein Foto vom Goetheanum. F\u00fcr diese Menschen an diesen Orten ist es ganz wichtig zu fragen: Du kommst von da? Und ich sage: Ja. Es wird real. Und ich bin ganz dort bei ihnen und dann bin ich wieder ganz hier. Hier sehe ich dann, wie Benno Otter die Obstb\u00e4ume so schneidet, dass alle Menschen aus der Gegend kommen und es von ihm lernen wollen, und hier kann ich mit Studenten an Grundwerken Steiners arbeiten. \u2013 Das ist ein Atmungsvorgang des Goetheanum, ein Atmen von Peripherie und Zentrum. Das Goetheanum ist als Zentrum gebaut worden, das ausstrahlt. Und \u00fcberall dort in der Welt, wo jemand mit der Anthroposophie verbunden ist, ist nun auch ein Zentrum, das zur\u00fcckstrahlt. Dieses Strahlen fangen wir hier auf und m\u00f6chten wir verarbeiten. Wir werden weniger der Kopf, sondern viel mehr ein Herz sein, in dem sich die verschiedenen Str\u00f6me durchdringen. Das Goetheanum wird ein menschlicher Weltort, zum gro\u00dfen Goetheanum, und zugleich m\u00fcssen wir das Goetheanum hier in Dornach wirklich gut pflegen und weiterentwickeln f\u00fcr die, die sehen und erleben wollen, wo die Anthroposophie einst herkam. Dieser sich ver\u00e4ndernde Atem zwischen Peripherie und Zentrum, dieses \u2039Herzwerden\u203a ber\u00fchrt mich sehr.\nMackay Das sehe ich genauso. Zum einen gibt es das Bild und zum anderen den Weg, um dorthin zu kommen. Dabei \u00fcberkommt mich ein gewisses Gef\u00fchl der Ohnmacht. Wie sollen wir das schaffen? Wenn ich dann jedoch zum Beispiel in Osteuropa unterwegs bin, merke ich, dass dort etwas keimt, w\u00e4chst und sich entwickelt. Daran nehme ich f\u00fcr ein paar Tage teil und nehme es mit zum n\u00e4chsten Ort, von dem ich \u2013 und jeder andere auch \u2013 wiederum etwas mitnehme. Daraus entstehen Verbindungslinien, so etwas wie eine unsichtbare, aber reale Wirklichkeit als spirituelles Netzwerk, oder besser noch als Flechtwerk von Menschen, die praktisch und spirituell t\u00e4tig sind und miteinander in Beziehung stehen. Das ist f\u00fcr mich das gro\u00dfe Goetheanum.\nTitelzitat von Rudolf Steiner am Schluss des Vortrages \u2039Der \u00fcbersinnliche Mensch, anthroposophisch erfasst\u203a, 18.11.1923, Den Haag, bei der Gr\u00fcndung der Anthroposophischen Gesellschaft in den Niederlanden.\nBilder: Nina Gautier", "language": null, "image": "https://dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2018/03/Capture2BdE28099eCC81cran2B2018-03-082BaCC802B08.42.33-2BSquarespace-compressed.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com", "/team", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Lass%20mich%20ein%2C%20ich%20bin%20deine%20wahre%20Menschenwesenheit%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "#", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comments", "https://dasgoetheanum.com/author/paulmackay/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/bodovonplato/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Lass%20mich%20ein%2C%20ich%20bin%20deine%20wahre%20Menschenwesenheit%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Lass%20mich%20ein%2C%20ich%20bin%20deine%20wahre%20Menschenwesenheit%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://dasgoetheanum.com/author/paulmackay/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/bodovonplato/", "https://dasgoetheanum.com/author/paulmackay/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/bodovonplato/", "https://dasgoetheanum.com/author/paulmackay/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/bodovonplato/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/das-menschlichste-im-menschen-hegen-und-pflegen/", "https://dasgoetheanum.com/das-menschlichste-im-menschen-hegen-und-pflegen/", "https://dasgoetheanum.com/author/josep-maria-esquirol/", "https://dasgoetheanum.com/author/josep-maria-esquirol/", "https://dasgoetheanum.com/sozial/paedagogik/", "https://dasgoetheanum.com/philosophie/", "https://dasgoetheanum.com/das-menschlichste-im-menschen-hegen-und-pflegen/#comments", "https://dasgoetheanum.com/glaube-wird-schauen/", "https://dasgoetheanum.com/glaube-wird-schauen/", "https://dasgoetheanum.com/author/michaeldebus/", "https://dasgoetheanum.com/author/michaeldebus/", "https://dasgoetheanum.com/kunst/buehnenkuenste/", "https://dasgoetheanum.com/christologie/", "https://dasgoetheanum.com/der-leib-vollzieht-das-leben/", "https://dasgoetheanum.com/der-leib-vollzieht-das-leben/", "https://dasgoetheanum.com/author/thomas-fuchs/", "https://dasgoetheanum.com/author/thomas-fuchs/", "https://dasgoetheanum.com/sozial/pdagogik/", "https://dasgoetheanum.com/philosophie/", "/interview-mackay-plato/#respond", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-52", "#comment-52", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-53", "#comment-53", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-54", "#comment-54", "https://vimeo.com/133419356", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-55", "#comment-55", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-56", "#comment-56", "https://dasgoetheanum.com/interview-mackay-plato/#comment-57", "#comment-57", "https://dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dasgoetheanum.com/agb/", "https://dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dasgoetheanum.com/budapest-gemaelde-fuer-diejenigen-die-gehen/", "https://dasgoetheanum.com/budapest-gemaelde-fuer-diejenigen-die-gehen/", "https://dasgoetheanum.com/jean-claude-lin-maximaler-kontrast/", "https://dasgoetheanum.com/jean-claude-lin-maximaler-kontrast/", "#", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11921", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11907", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11906", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11905", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11881", "https://dasgoetheanum.com/lehrerkurs-ins-chinesische-uebersetzt/#comment-11860", "https://dasgoetheanum.com/geschichtsunterricht-muss-zeitgemaess-sein/#comment-11852", "https://dasgoetheanum.com/annaeherungen-an-ein-heikles-thema/#comment-11851", "https://dasgoetheanum.com/die-leitsaetze/#comment-11832", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/#comment-11815", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Lass%20mich%20ein%2C%20ich%20bin%20deine%20wahre%20Menschenwesenheit%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "whatsapp://send?text=Lass mich ein, ich bin deine wahre Menschenwesenheit \u2013 https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Finterview-mackay-plato%2F", "#"]}