{"title": "News", "author": "Dr Verena Zinthauer", "url": "https://zinthauer.com/kurtage-der-veranderung/", "hostname": "zinthauer.com", "description": "Ein ausf\u00fchrliches Aufnahmegespr\u00e4ch erm\u00f6glicht mir ein erstes Bild von Ihnen und Ihrem \u201eGanzen\u201c zu bekommen. Mit Hilfe der \u201efunktionellen Muskeldiagnostik\u201c komplettiert ihr K\u00f6rper schlie\u00dflich die Verdachtsdiagnose und zeigt Therapielokalisationen auf. Bei der funktionellen Muskeltestung handelt es sich um eine Untersuchungsmethode welche seit 100 Jahren bekannt ist. Hierbei werden periphere Muskel auf ihre Kraft sowie ihre Kraft\u00e4nderung bei der Konfrontation z.B. mit bestimmten Lebensmitteln getestet. Anhand der erhobenen Befunde erstelle ich f\u00fcr Sie einen pers\u00f6nlichen Therapieplan basierend auf Verhaltensempfehlungen der modernen F.X. Mayr Medizin und ihren individuellen Unvertr\u00e4glichkeiten. Damit sie wieder ein GANZes werden.", "sitename": "Bucher Werbeagentur & Brandmarketing, www.werbebucher.at", "date": "2012-06-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u2043 Kurse /Kefir, Sauerteigbrot, Vegane Ern\u00e4hrung, Kr\u00e4uterwanderungen \u2043 Vortr\u00e4ge /Vitamine, Wieso Nahrungserg\u00e4nzung? | Was ist das Mikrobiom? 3 S\u00e4ulen der Darmtherapie \u2043 Meditatives /Yoga, Klangschalentherapie, Qigong, Kraft abholen\nDr. med. univ. Verena Zinthauer\n1975 in Graz\nMedizinstudium und Promotion an der K.F.-Universit\u00e4t Graz\n2003 // Ausbildung zum Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin\n2013 // Selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit als Allgemeinmediziner mit Schwerpunkt Ganzheitsmedizin\n2018 // Komplement\u00e4rmedizinische T\u00e4tigkeit bei Vivamayr Altaussee\n2019 // Er\u00f6ffnung Wahlarztordination f\u00fcr Ganzheitsmedizin\n2019 // \u00e4rztliche Leitung Physikalische Amb. Narzissen Vitalresort\n\u2013 Zusatzausbildungen \u2013\nAlpin und H\u00f6henmedizin\n\u00d6AK Diplom f\u00fcr Sportmedizin\n\u00d6AK Diplom Notfallsmedizin\nModerne Mayr Medizin\nFunktionelle Myodiagnostik und Manuelle Medizin\nOrthomolekularmedizin\n\u00d6AK Diplom f\u00fcr Kur-, Pr\u00e4ventivmedizin und Wellness\n\u2013 Publikationen \u2013\n2005 Jul;16(7):1199-206.\ndoi: 10.1093/annonc/mdi226. Epub 2005 Apr 22.\nFeasibility of high-dose interleukin-2 in heavily pretreated pediatric cancer patients; W Schwinger 1, V Klass, M Benesch, H Lackner, H J Dornbusch, P Sovinz, A Moser, G Schwantzer, C Urban\nStudienmitarbeit an Abteilung f Gastroenterologie Graz\nHaus\u00e4rztliche Behandlungen\nTermine nach Vereinbarung\nHausbesuche nach Vereinbarung\nMutterkindpass Untersuchungen\n\u00e4rztliche Gutachten und Atteste\nOhrringe stechen\nSpeziallaboranalysen\nBestimmung von Mikron\u00e4hrstoffen (Vitaminen, Jod, Spurenelementen, Schwermetallen)\nAllergie- Diagnostik\nNahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten\nHormondiagnostik\nMagen-Darm-Diagnostik (Mikrobiom, Parasiten, Florastatus; Pilze und W\u00fcrmer)\nDarmkrebs-Vorsorge (Laborchemische Bestimmung der Tumor-DNA aus Stuhl unter Zuhilfenahme von Okkultbluttest in Fr\u00fchphase einer Darmkrebserkrankung)\nHistaminintoleranz\nH2-Atemtest (Fructose und Lactoseintoleranz)\nBorreliose Diagnostik (Fr\u00fchdiagnostik, IgM- und IgG-Test, Untersuchung der Zecke selbst auf Borrelien, Verlaufskontrolle)\nInfusionstherapien mit Vitaminen und Mineralien\nInfiltrationsbehandlungen\nNarbenentst\u00f6rung\nEigenbluttherapie\nSchr\u00f6pfen\nKur am Grundlsee\n\u201eTage der Ver\u00e4nderung\u201c\nKurpaket I: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung (* )(Stundenausma\u00df ca.4 Std)\nKurpaket II: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung + Kochbegleitung oder 3 Kurse \u201emit Leib und Seele\u201c\nKurpaket III: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung + Kochbegleitung + 3 Kurse \u201emit Leib und Seele\u201c\n(nicht enthalten sind Blutabnahmen und Mikrobiomanalysen sowie Infusionstherapien)\n*(f\u00fcr Zuhause, in Ferienwohnungen und Apartments sowie in kooperierenden Hotels)\nTermine nach Vereinbarung\nHausbesuche nach Vereinbarung\nKUR AM GRUNDLSEE\n\u201eTage der Ver\u00e4nderung\u201c\nKurpaket I: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung (* )(Stundenausma\u00df ca.4 Std)\nKurpaket II: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung + Kochbegleitung oder 3 Kurse \u201emit Leib und Seele\u201c\nKurpaket III: 5 Tage \u00e4rztliche Betreuung + Kochbegleitung + 3 Kurse \u201emit Leib und Seele\u201c\n(nicht enthalten sind Blutabnahmen und Mikrobiomanalysen sowie Infusionstherapien)\n*(f\u00fcr Zuhause, in Ferienwohnungen und Apartments sowie in kooperierenden Hotels)\nDie Ver\u00e4nderung von falschen Ern\u00e4hrungsgewohnheiten ist das Ziel dieser KUR TAGE! Durch diese Ver\u00e4nderung werden wir nicht nur ges\u00fcnder sondern rasch leistungsf\u00e4higer und erreichen nebenher auch noch unser Idealgewicht.\nZahlreiche Betriebe des Ausseerlandes bieten Ihnen die M\u00f6glichkeit diese \u201eKur- Tage der Ver\u00e4nderung\u201c in ihrem Haus zu verbringen, durch welche ich Sie dann \u00e4rztlich begleite. Bei Ihrer Anreise am Wochenende (idealer Weise jedoch schon zu Haus) beginnen Sie mit der sanften Vorbereitung auf die UmstellungIhrer Essgewohnheiten. Das Ziel dieser Tage ist es, den \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Konsum auszuschleichen, das Auge nach innen zu richten und die Zeit f\u00fcr Sie anzuhalten.Hierzu empfehle ich Ihnen, sich auch aus Ihrem Umfeld bewusst abzumelden, das Handy irgendwo zwischen den Lacken zu vergessen und nach Drau\u00dfen zu gehen um nach Innen zu finden.Wertvolle Tees ersetzten den Kaffee und jene Tasse Kaffee, welche Sie sich g\u00f6nnen, wird zum Ritual des Genusses. Nicht der Hunger ist unser Ziel, sondern der bewusste Genuss. In dieser Beziehung unterst\u00fctzen Sie unsere Betriebe mit vielen biologischen und regionalen K\u00f6stlichkeiten in einem eigens auf Sie zugeschnittenen Ern\u00e4hrungsprogramm, welches wir gemeinsam, in unserem ersten Treffen, f\u00fcr Sie entwickeln.\nIn diesen \u201eKur-Tagen der Ver\u00e4nderung\u201c werden im Rahmen einer Eingangsuntersuchung Nahrungsunvertr\u00e4glichkeiten, Mangelerscheinungen und Ern\u00e4hrungsfehler aufgedeckt. Anhand der erhobenen Befunde erstelle ich f\u00fcr Sie einen pers\u00f6nlichen Therapieplan basierend auf Verhaltensempfehlungen der modernen Mayr Medizin und ihren individuellen Unvertr\u00e4glichkeiten.Die ganzheitliche Therapie kennt auch eine Reihe nichtmedikament\u00f6ser Substanzen die sich eignen Entz\u00fcndungsreaktionen zu reduzieren. Andererseits kann ein gesch\u00e4digter Darm die resorptiven Aufgaben nicht mehr voll erf\u00fcllen. Hier stehen mir eine Reihe von Mikron\u00e4hrstoffen zur Optimierung Ihrer Versorgung zur Verf\u00fcgung.\nIn den darauffolgenden Tagen nach der Eingangsuntersuchung erfolgt eine t\u00e4gliche, sehr auf den Einzelnen abgestimmte Therapie.\nZum Abschluss erhalten Sie eine Ern\u00e4hrungsempfehlung f\u00fcr die weiteren Monate.\nF\u00fcr diese \u201eKur- Tage der Ver\u00e4nderung\u201c sollten Sie mindesten 5 Tage Zeit nehmen.\nKochbegleitung\nDa ich wei\u00df, wie schwer es ist mit einem neuen Ern\u00e4hrungsplan in der Hand vor dem eigenen Vorratskasten stehend, diesen auch umzusetzen, kann ich Verena Kupnik und Monika Werner als Hilfe f\u00fcr zu Hause bzw. f\u00fcr G\u00e4ste in Ferienwohnungen empfehlen. Monika und Verena haben sich klimafreundliche und pflanzlich vollwertige Ern\u00e4hrungsschulungen und auch das gemeinsame Kochen zur Leidenschaft gemacht und w\u00fcrden Ihnen helfen, den von mir erstellten Ern\u00e4hrungsplan gemeinsam umzusetzen.\nMit Leib und Seele\nF\u00fcr G\u00e4ste aber auch alle Interessierten m\u00f6chte ich die \u201eKur- Tage der Ver\u00e4nderung\u201c zu einer besonderen Zeit des \u201eKraftdankes\u201c und \u201eAufladens\u201c machen. Mit Brotbackkursen und Kr\u00e4uterwanderungen sowie Fermentierkursen, Sauerteigkursen und Kefirkursen sowie Vortr\u00e4gen zu verschieden Themen, m\u00f6chte ich Ihre F\u00e4higkeiten zur nachhaltigen Selbstbestimmtheit f\u00f6rdern. Aber auch der Geist und Seele sollen nicht zu Kurz kommen und so empfehle ich die Tage mit Yoga, meditativen Wanderungen und Energietanken an unseren Kraftpl\u00e4tzen mit mir gemeinsam abzurunden, sodass sie zur gesunden Gewohnheit wachsen k\u00f6nnen.\nDie moderne Medizin \u00fcbersieht oft in ihrer Spezialisierung das Ganze! Sie fokussiert auf Teile des Organismus und sieht dabei am Wesentlichen vorbei. Dabei \u00fcbersieht sie oftmals das Naheliegendste- gerade das ist nicht selten die Quelle allen \u00dcbels- die Ursache f\u00fcr Erkrankungen. Die Ganzheitsmedizin sieht den Menschen wieder in seiner Gesamtheit aus Fleisch und Blut, einer Seele und einem sozialen Gef\u00fcge und seinen Lebensweisen welche zusammen ein ausbalanciertes Ganzes ergeben sollten. Auch befasst sich die Ganzheitsmedizin nicht erst mit der Beseitigung von Krankheit, sondern beginnt dort, wo Krankheit durch falsche Lebensumst\u00e4nde entsteht.\nEin wichtiger Faktor f\u00fcr die Gesundheit, welcher in den letzten Jahre zunehmend ins Blickfeld geraten ist, ist die Darmgesundheit.F\u00fcr diese spielt das Mikrobiom eine wesentliche Rolle. Das Mikrobiom ist die Gesamtheit aller im Darm (va Dickdarm) lebender Bakterien und Mikroorganismen. Diese 2 Kilogramm Bakterienflora (!) in unserem Darm stellt somit einen eigenen sehr Lebensraum dar. Das Mikrobiom ist so individuell wie ein Fingerabdruck. \u00c4nderung der Ern\u00e4hrung, vor allem WAS und WIE wir essen, aber auch des Lebensraumes, des Lifestyls und der Medikamente welche wir zu uns nehmen, sch\u00e4digen bzw. ver\u00e4ndern st\u00e4ndig diese Bakterienflora und beeinflussen somit die Darmgesundheit. Eine \u00c4nderung dieser Darmflora kann aber auch zur Entstehung von Krankheiten f\u00fchren: Autoimmunerkrankungen, chronisch entz\u00fcndliche Erkrankungen des Bewegungsapparates, des Darms (CED), der Haut aber auch der Gef\u00e4\u00dfe (Arteriosklerose), Krebserkrankungen des Darms, Depression, Diabetes, die Nichtalkoholische Fettleber, Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten, Reizdarm und Reizmagensyndrom und noch viele mehr sind die Folge.\nDie Verbesserung dieser Faktoren nehme ich mit Ihnen in der Kur \u201eTage der Ver\u00e4nderung\u201c in Angriff.\nDr. med. Verena Zinthauer\n\u00c4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin / Wahlarzt\n\u2013\na/ Mosern 25, 8993 G\u00f6ssl/Grundlsee\nm/ +43 664 34 36 236\ne/ info@zinthauer.com\nwww.zinthauer.com\nImpressum\nF\u00fcr den Inhalt verantwortlich: Dr. Verena Zinthauer // Webdesign & Realisierung: Bucher Werbeagentur & Brandmarketing,\n[www.werbebucher.at](https://www.werbebucher.at) // Fotos: istockphoto.com // [Datenschutzerkl\u00e4rung \u00f6ffnen](https://zinthauer.com/single/datenschutz/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:void(0);", "/#/home", "/#/neues", "/#/die-gluecksschneiderei", "/#/mein-angebot", "/#/ganzheitsmedizin", "/#/kontakt", "javascript:void(0);", "/#/home", "/#/neues", "/#/die-gluecksschneiderei", "/#/mein-angebot", "/#/ganzheitsmedizin", "/#/kontakt", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010682508035&sk=photos", "mailto:info@zinthauer.com", "tel:+436643436236", "https://zinthauer.com/single/datenschutz/", "javascript:void(0);", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010682508035&sk=photos", "mailto:info@zinthauer.com", "tel:+436643436236", "https://zinthauer.com/single/datenschutz/", "https://www.werbebucher.at", "https://zinthauer.com/single/datenschutz/", "javascript:void(0);", "https://www.werbebucher.at", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010682508035&sk=photos", "mailto:info@zinthauer.com", "tel:+436643436236", "https://zinthauer.com/single/datenschutz/"]}