{"title": "ADLER Calmin | Adler Pharma", "author": null, "url": "https://www.adler-pharma.at/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/ADLER-Calmin_p_3934", "hostname": "adler-pharma.at", "description": "bei Nervosit\u00e4t und Schlafbeschwerden", "sitename": "adler-pharma.at", "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Zur\u00fcck](/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation)\nKomplexmittel\nADLER Calmin\nGem\u00e4\u00df dem Therapiekonzept der Biochemie nach Dr. Sch\u00fcssler:\n- Bei leichten Schlafst\u00f6rungen wie Ein- und Durchschlafproblemen\n- Bei leichten Unruhezust\u00e4nden\nPh.C.: 7240983\nPackungsgr\u00f6sse: 400 Tabletten\nDies ist ein zugelassenes Arzneimittel. Lassen Sie sich von einer Fachperson beraten und lesen Sie die Packungsbeilage.\nWann wird Adler Calmin eingesetzt?\nBei Ein- und Durchschlafproblemen aller Art sowie Unruhe:\nz.B. wenn Kinder unter Schulstress, vor Pr\u00fcfungen oder unter Unruhe generell leiden. F\u00fcr \u00e4ltere Menschen geeignet, die oft Ein- und Durchschlafprobleme haben.\nAuch Nacht- und Schichtarbeiter k\u00f6nnen schwer zur Ruhe kommen, da Schichtarbeit den nat\u00fcrlichen biologischen Rhythmus beeintr\u00e4chtigt.\nEnthaltene Sch\u00fcssler Salze pro Tablette:\nNr. 2 Calcium phosphoricum 55 mg\nNr. 7 Magnesium phosphoricum 55 mg\nNr. 12 Calcium sulfuricum 50 mg\nNr. 19 Cuprum arsenicosum 30 mg\nNr. 21 Zincum chloratum 30 mg\nNr. 25 Aurum chloratum natronatum 30 mg\nAnwendung: F\u00fcr Kinder ab 3 Jahren und Erwachsene", "language": null, "image": "https://www.adler-pharma.at/Produkte/SCHWEIZ/CH%20Komplexmittel/image-thumb__1121__hero/Adler%20Calmin.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-content", "#table-of-content", "#main-nav", "/Schweiz/de-ch", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/Einnahme-Dosierung", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/Aufbewahrung", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/Reaktionen", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/Aeussere-Anwendung", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/Komplexmittel", "/Schweiz/de-ch/Schuessler-Salze-Wissen/FAQ", "/Schweiz/de-ch/Produkte", "/Schweiz/de-ch/Produkte", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Schuessler-Salze", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Pulvermischungen", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Adler-Topics", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Immunsystem", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Entschlackung-Entsaeuerung", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Energiehaushalt-Konzentration", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Haut-Haar-Naegel", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Allergie", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Gelenke", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Gesunder-Schlaf", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Wechseljahre-Zyklus", "/Schweiz/de-ch/Rund-um-die-Gesundheit/Wachstum", "/Schweiz/de-ch/Ueber-Adler-Pharma", "/Schweiz/de-ch/Ueber-Adler-Pharma", "/Schweiz/de-ch/Ueber-Adler-Pharma/Geschichte", "/Schweiz/de-ch/Ueber-Adler-Pharma/Philosophie", "/Schweiz/de-ch/Ueber-Adler-Pharma/Herstellung-Qualitaet", "https://www.adler-pharma.at/de_CH/auth/logout", "/Schweiz/de-ch", "/Schweiz/de-ch/Produkte", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation", "#description", "#usage", "https://www.adler-pharma.at/de-ch/download-asset?id=894", "/Produkte/SCHWEIZ/CH%20Komplexmittel/Beipackzettel/Beipackzettel%20Adler%20Calmin.pdf", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/Adler-Allergie-Komplex_p_3933", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/ADLER-Ferruplex_p_3935", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/ADLER-Vita_p_3936", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/ADLER-Euclim_p_9114", "/Schweiz/de-ch/Produkte/Komplexmittel-mit-Indikation/ADLER-Juvebene_p_13060", "https://www.google.at/maps/search/apotheke", "tel:+41 (0)31 959 55 88", "mailto:adler@verfora.ch", "https://www.facebook.com/adlerpharma", "https://www.instagram.com/adlerpharma/?hl=de", "https://www.youtube.com/channel/UC6J6_RJZlP11zHH_6wO_3LA", "/Schweiz/de-ch/Kontakt", "/Schweiz/de-ch/Presse", "/Schweiz/de-ch/Impressum", "/Schweiz/de-ch/Datenschutz", "", "https://www.adler-pharma.at/de-ch/auth/send-recovery", "https://www.adler-pharma.at/de-ch/auth/register", "/Schweiz/fr-ch/produits/complexes-de-sels/ADLER-Calmin_p_3934", "/Schweiz/it-ch/prodotti/complessi-con-indicazioni/ADLER-Calmin_p_3934"]}