{"title": "\u201eEs muss uns gelingen, Volkspartei zu bleiben!\u201c", "author": null, "url": "https://archiv.cdu.de/artikel/es-muss-uns-gelingen-volkspartei-zu-bleiben", "hostname": "archiv.cdu.de", "description": "Bundesgesundheitsminister Jens Spahn und NRW-Landesgesundheitsminister Karl-Josef Laumann verbindet nicht nur das M\u00fcnsterland als gemeinsame Heimat, sie sind auch beide \u00fcberzeugte Christ-Demokraten. Im Gespr\u00e4ch mit der \"Sozialen Ordnung!\" (SO!) - dem Mitgliedermagazin der Christlich-Demokratische Arbeitnehmerschaft (CDA) - unterhalten sich die beiden CDU Pr\u00e4sidiumsmitglieder \u00fcber Gesundheitspolitik, gesellschaftliche Werte und die Volkspartei CDU.", "sitename": "Christlich Demokratische Union Deutschlands", "date": "2019-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Bei Facebook teilen\n- Bei Twitter teilen\n- Bei Whatsapp teilen\n- Per Messenger teilen\n\u201eEs muss uns gelingen, Volkspartei zu bleiben!\u201c\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn und NRW-Landesgesundheitsminister Karl-Josef Laumann verbindet nicht nur das M\u00fcnsterland als gemeinsame Heimat, sie sind auch beide \u00fcberzeugte Christ-Demokraten. Im Gespr\u00e4ch mit der \"Sozialen Ordnung!\" (SO!) - dem Mitgliedermagazin der Christlich-Demokratische Arbeitnehmerschaft (CDA) - unterhalten sich die beiden CDU Pr\u00e4sidiumsmitglieder \u00fcber Gesundheitspolitik, gesellschaftliche Werte und die Volkspartei CDU.\nSO!: Herr Spahn, nach vielen Jahren, wo sie andere Themen gerade in der Gesellschaftspolitik und Finanzpolitik beackert haben, wie schwer ist es Ihnen gefallen, wieder zur Gesundheitspolitik zur\u00fcckzukehren?\nJens Spahn: Gar nicht. Gesundheit betrifft den Alltag aller Menschen unmittelbar. Insofern kann Politik hier einen sp\u00fcrbaren Unterschied machen. Au\u00dferdem kann ich jetzt vieles von dem, was wir in der Sozialpolitik lange diskutiert haben, als Minister endlich zu einer Entscheidung f\u00fchren und umsetzen.\nHerr Laumann, sind Sie als Landesminister und CDA-Vorsitzender zufrieden mit Bundesgesundheitsminister Spahn?\nKarl-Josef Laumann: Erstmal ist es gut f\u00fcr das Gesundheitssystem, wenn hier zwei M\u00fcnsterl\u00e4nder was zu sagen haben (lacht). Aber im Ernst: Wir haben in den letzten zwei Jahren eine riesen Dynamik in der Gesundheitspolitik. Vieles, was jahrelang liegen geblieben ist, ver\u00e4ndert sich. Das hat sehr viel mit Jens Spahn zu tun. Er hat den Mut, Dinge zu entscheiden und voranzubringen, auch wenn das nicht immer im Konsens mit allen Interessengruppen funktioniert.\nSie beiden setzen sich zum Beispiel f\u00fcr eine Neuordnung der Krankenhauslandschaft ein, auch wenn es hier viel Widerstand im Land gibt. Was treibt Sie an?\nJS: Ich m\u00f6chte, dass Patienten gut versorgt werden. Im Notfall so nah wie m\u00f6glich. Und wenn es um planbare Eingriffe geht, in Krankenh\u00e4usern, die das auch k\u00f6nnen. Das zu planen, ist zuallererst Aufgabe der L\u00e4nder. Deshalb bin ich Karl-Josef Laumann sehr dankbar, dass er im gr\u00f6\u00dften Bundesland Nordrhein-Westfalen versucht, die Balance zu schaffen zwischen Vorsorge und Notfallbetreuung in der Fl\u00e4che und hoher Qualit\u00e4t der Behandlung in Spezial-Kliniken. Denn ein Krankenhaus, das nur zehn Prostata-Operationen im Jahr macht, ist letztlich keine gute Adresse f\u00fcr diesen Eingriff. Es ist aus Patienteninteresse besser, Spezialeingriffe mit hoher Qualit\u00e4t an weniger Orten zu konzentrieren.\nKJL: Wir sind uns hier v\u00f6llig einig. Ausstattungen und Fallzahlen beeinflussen die Qualit\u00e4t der Eingriffe nachweislich. Hier m\u00fcssen wir weiterkommen. Wir d\u00fcrfen nicht mehr nur Bettenzahlen im Kopf haben, wenn wir \u00fcber Ausstattung in der Fl\u00e4che nachdenken. Widerst\u00e4nde muss man ertragen.\nLassen Sie uns \u00fcber die politische Lage in Deutschland sprechen. Sie sind beide viel unterwegs gewesen im Wahlkampf sowohl in den neuen Bundesl\u00e4ndern als auch zur Europawahl. Wie nehmen Sie die aktuelle Stimmung bei den Menschen war?\nJS: Viele Menschen haben das Gef\u00fchl, dass die besten Jahre hinter uns liegen. Den meisten geht es gut, aber sie erwarten nicht, dass es so bleibt. Und viele trauen dem Staat nicht zu, daf\u00fcr zu sorgen. Verst\u00e4rkt wurde diese Stimmung durch die Migrationsbewegung 2015/16, aber das Gef\u00fchl geht viel tiefer. Jede gescheiterte Abschiebung, jedes Funkloch, jede gesperrte Br\u00fccke schw\u00e4cht das Vertrauen, dass der Staat seinen Aufgaben nachkommen kann.\nKJL: Ich nehme wirklich gro\u00dfe Unterschiede zwischen neuen und alten L\u00e4ndern wahr. Und das liegt nicht so sehr an der Infrastruktur. Als ich in Sachsen durch die D\u00f6rfer gefahren bin, dann sahen da die Sportpl\u00e4tze nicht anders aus als bei uns im M\u00fcnsterland. Aber ich habe eine Stimmung wahrgenommen, dass gerade viele \u00c4ltere traurig sind, dass ihre Kinder und Enkel weggezogen sind. Da bleibt ein Gef\u00fchl des Zur\u00fcckgelassen-Seins. Das sitzt viel tiefer als die Arbeitslosenstatistik oder der Zustand der Stra\u00dfen. Gegen dieses Gef\u00fchl kommt man nicht mit Fakten an.\nWas muss die CDU tun, um diese Gef\u00fchle zu adressieren?\nJS: Bessere Debatten f\u00fchren, und zwar nicht \u00fcber Befindlichkeiten und Personal, wie wir es in der Koalition in den letzten Wochen wieder vorgemacht haben, sondern \u00fcber Sachfragen. Ob es Organspende ist, Krankenhausplanung, ob Rente oder Digitalisierung. Und dann m\u00fcssen wir Entscheidungen treffen, die einen Unterschied machen. Die Pflegekr\u00e4fte interessiert nicht zuerst, wer Gesundheitsminister ist, oder Kanzler, oder Parteivorsitzender, sondern ob unsere Politik in ihrem Alltag einen Unterschied macht.\nKJL: Ich glaube, wir m\u00fcssen einfach sehen, dass wir als CDU so breit aufgestellt bleiben, dass wir mit allen Schichten in der Bev\u00f6lkerung im Gespr\u00e4ch bleiben. Wir d\u00fcrfen den Anschluss zu den gesellschaftlichen Str\u00f6mungen nicht verlieren. Und dazu m\u00fcssen wir mit Menschen ins Gespr\u00e4ch kommen, die in der Partei nicht ausreichend vertreten sind. Beispielsweise mit den Sch\u00fclern von Fridays for Future, ich glaube, dass w\u00fcrde beiden Seiten guttun.\nJS: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir wieder mehr Debatten ansto\u00dfen und nicht nur reagieren. Inhaltliche Debatten k\u00f6nnen Parteitage spannend machen. Vor allem, wenn man wei\u00df, dass diese Debatten zu Entscheidungen f\u00fchren, die dann auch umgesetzt werden. Parteitagsbeschl\u00fcsse sollten auch Folgen haben.\nIn der Vergangenheit wurden strittige Fragen sehr gern an Kommissionen verwiesen. Sollten wir beim Parteitag wieder mehr Kontroverse zulassen?\nJS: Ich bin unbedingt daf\u00fcr, dass wir uns solche Debatten zutrauen und uns mehr Zeit daf\u00fcr nehmen. Parteitage sollten sich nicht in Wahlformalit\u00e4ten und Gru\u00dfworten ersch\u00f6pfen. Und dann geh\u00f6rt auch dazu, dass man am Ende aushalten muss, wenn Abstimmungen strittig ausgehen.\nKJL: Daf\u00fcr brauchen wir vor allem auch Themen, an denen viele Mitglieder Interesse haben. Denn eine Debatte wird ja dann gut, wenn sie eben nicht nur auf dem Bundesparteitag, sondern auch in den Kreis- und Ortsverb\u00e4nden ankommt. Denn dann treffen wir auch Entscheidungen, bei denen wirklich alle dahinterstehen.\nHier werben zwei Politiker, die auch mal einen inhaltlichen Konflikt austragen, f\u00fcr mehr Debatten. Was f\u00fcr eine Streitkultur w\u00fcnschen Sie sich f\u00fcr die CDU?\nKJL: Ich w\u00fcnsche mir eine Kultur in der Partei, die wieder zwischen inhaltlichem Streit und der Person unterscheidet. Wir brauchen die Toleranz hinter gew\u00e4hlten Vertretern zu stehen, auch wenn uns nicht alle Positionen passen. Denn wir werden nur dann gute inhaltliche Debatten f\u00fchren k\u00f6nnen, wenn wir andere Meinungen akzeptieren.\nJS: Das sehe ich genauso. Wir m\u00fcssen bereit sein, im Ringen um gute Positionen auch mal nachzugeben. Und ich werbe daf\u00fcr, sich im Streit direkt mit den Parteifreunden zu besprechen und nicht gleich Twitter zu bem\u00fchen.\nAber erodiert nicht die Grundlage f\u00fcr eine gro\u00dfe Volkspartei in einer Gesellschaft, die in immer kleinere Interesseneinheiten zu zerfallen scheint?\nKJL: Das ist eine Herausforderung. Denn klassische Milieus, die die Menschen schicht\u00fcbergreifend zusammengef\u00fchrt haben, wie etwa das katholische Milieu schrumpfen.\nJS: Was mich besorgt, ist der Trend, dass unsere Gesellschaft immer mehr in kleinste Interessengruppen zerf\u00e4llt, die unvers\u00f6hnlich f\u00fcr ihre Ziele k\u00e4mpfen. Das ist ein sehr linker Ansatz, immer st\u00e4rker in Pers\u00f6nlichkeits- und Geschlechtsrollen zu unterscheiden und dann f\u00fcr Kleingruppen oft aus einer Opferrolle heraus Interessen zu formulieren. Wenn dann alle ihre Forderungen zu 100 Prozent umsetzen wollen, zerf\u00e4llt der gemeinsame Kern einer Gesellschaft, das Wir-Gef\u00fchl. Eine Entwicklung, die schon die US-amerikanische Demokratie schwer ersch\u00fcttert hat.\nWas hat die CDU dem entgegenzusetzen?\nKJL: Volkspartei bedeutet f\u00fcr mich, dass Menschen mit ganz unterschiedlichen Erfahrungswelten gemeinsam Politik machen. Das macht den Horizont weiter und f\u00fchrt zu ausgewogenen Entscheidungen, weil Arbeitnehmer und Arbeitgeber, Stadt und Land, \u00c4ltere und J\u00fcngere ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\nJS: Es ist Aufgabe einer Volkspartei, aus Einzelinteressen ein Politikangebot f\u00fcr alle zu formulieren. Wir m\u00fcssen diejenigen sein, die unserer Gesellschaft in einer sich wandelnden Welt wieder ein Gemeinschaftsgef\u00fchl geben. Und damit eine Heimat bieten. Ich bin \u00fcberzeugt: Wir brauchen einen weltoffenen Patriotismus, der das Wir-Gef\u00fchl st\u00e4rkt, aber offen f\u00fcr Neues ist. Das kann nur die CDU anbieten.\nSie haben also beide noch Hoffnung, dass die CDU als Volkspartei eine Zukunft hat?\nKJL: Es muss uns gelingen, Volkspartei zu bleiben, sonst steht es schlecht, um die politische Kultur und die politische Stabilit\u00e4t in unserem Land. Wir brauchen daf\u00fcr eine glaubw\u00fcrdige Verbindung von Programm und Personen, die f\u00fcr die CDU stehen. Damit werden wir ganz sicher wieder besser dastehen als derzeit in den Umfragen.\nJS: Wir beide sind doch ein gutes Beispiel, dass Volkspartei funktioniert. Unsere Lebenserfahrung und unsere Lebenswege sind nicht unbedingt deckungsgleich. Trotzdem oder gerade deswegen sind wir zu guten Kompromissen und einer guten Zusammenarbeit f\u00e4hig\u2026\nKJL: \u2026 und \u00fcbrigens viel \u00f6fter einer Meinung als gemeinhin gedacht wird.", "language": null, "image": "http://archiv.cdu.de/sites/default/files/media/img_6517_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#skip-to-content", "https://www.cdu.de/mitglied-werden", "https://www.cdu-deutschlands.de/spenden", "https://www.cduplus.cdu.de", "http://www.cdu.de/kontakt", "https://www.shop.cdu.de/", "http://www.cdu.de/", "http://www.cdu.de", null, "#skip-to-content", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://archiv.cdu.de/artikel/es-muss-uns-gelingen-volkspartei-zu-bleiben", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/es-muss-uns-gelingen-volkspartei-zu-bleiben&text=%E2%80%9EEs%20muss%20uns%20gelingen%2C%20Volkspartei%20zu%20bleiben%21%E2%80%9C", "//send?text=%E2%80%9EEs%20muss%20uns%20gelingen%2C%20Volkspartei%20zu%20bleiben%21%E2%80%9C%7CChristlich%20Demokratische%20Union%20Deutschlands%20https%3A//archiv.cdu.de/artikel/es-muss-uns-gelingen-volkspartei-zu-bleiben", "//share?link=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/es-muss-uns-gelingen-volkspartei-zu-bleiben&app_id=321119401946150", "window.print()", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-content", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", "https://twitter.com/CDU", "http://www.cdu.de/impressum", "http://www.cdu.de/datenschutz", "http://www.cdu.de/kontakt", "/bildnachweis"]}