{"title": "Impf mich!", "author": "Nico Esche", "url": "https://www.volksstimme.de/lokal/magdeburg/impf-mich-1057278", "hostname": "volksstimme.de", "description": null, "sitename": "volksstimme.de", "date": "2020-06-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "KolumneImpf mich!\nCorona - Wie die Angst vor der Schutzimpfung auch in Magdeburg Menschen verzweifeln l\u00e4sst. Von M\u00e4rchen und Fakten.\nMagdeburg | Eine kleine Anekdote zur Einstimmung: Der Autor dieser Kolumne kam quasi gerade sehr frisch aus dem S\u00fcden Deutschlands nach Magdeburg gezogen, um zu studieren. Das Wintersemester hatte begonnen, die Tage wurden k\u00fchler, nach diversen Anmeldungen bei den verschiedenen \u00c4mtern, musste zudem ein neuer Hausarzt gesucht werden. Der wurde auch schnell gefunden. Nur mal kurz \u201cAnmelden\u201d und \u201cHallo\u201d sagen. Auf dem Weg nach drau\u00dfen hielt die Arzthelferin den jungen Mann auf.\n\u201cHam se sich diesjahr schon jeejen Grippe jeimpft?\u201d\nDer Autor verneint.\nDie Arzthelferin zieht \u00fcberrascht die Augenbrauen hoch, deutet mit ihrer Hand zum Nebenzimmer und faucht ein sehr bestimmendes \u201cAaab\u201d, mit liebevoller Garstigkeit im Ton.\nDer Autor dieses Artikels lie\u00df sich an diesem frostigen Nachmittag eine Grippeschutzimpfung setzen. Nicht nur, weil er so perplex \u00fcber die ber\u00fcchtigte Direktheit der Magdeburger war, sondern auch wegen diversen schweren Grippeverl\u00e4ufen in seinem n\u00e4chsten Umfeld - kann ja nicht schaden.\nSchnitt, dreieinhalb Jahre sp\u00e4ter denkt der junge Mann, der sich heute gut im Magdeburger Jargon aufgehoben f\u00fchlt, \u00fcber diese Situation regelm\u00e4\u00dfig nach. Vor allem im Hinblick auf die Pandemie, die die Welt aktuell in Atem h\u00e4lt. Gef\u00fchlt scheint jeder auf das Heilmittel gegen das Coronavirus zu warten: die Wirtschaft, Kneipenbesitzer, bis hin zum B\u00e4cker und Polizisten. Sie warten auf ein Hilfsmittel, oder besser gesagt, auf einen Impfstoff gegen das Virus.\nIn den vergangenen Wochen kam es weltweit zu einigen Demonstrationen die Impfgegner, Verschw\u00f6rungstheoretiker und Denkfaule gemeinsam vereinte. Hinzu gesellten sich h\u00e4ufig eine handvoll \u201cEwig Gestriger\u201d, die jede noch so kleine politisch ausnutzbare Thematik missbrauchen, um auf Bauernf\u00e4ngerei zu gehen. Bereichert wurde das Gekl\u00fcngel auch von besorgten Menschen, die Antworten und L\u00f6sungen von der Politik fordern.\nSo auch in Sachsen-Anhalt, wo sich \u201cvom bisher eher unpolitischen Osteopathen in Magdeburg bis hin zu vom Verfassungsschutz beobachteten Rechtsextremen in Chemnitz\u201d, Protestierende versammelten, wie\n[Jana Merkel vom MDR festgehalten hat](https://www.mdr.de/sachsen-anhalt/was-hinter-corona-protesten-sachsen-anhalt-steckt-100.html#sprung1%20). Sie demonstrierten gegen die Infektionsschutzma\u00dfnahmen, machten ihrem Unmut Luft.\nUnd das ist an sich nicht nur eine ernst zu nehmende Welle an Solidarisierung, sondern vor allem nachvollziehbar - immerhin stellen sich nach den vielen Lockerungen der vergangenen Tage einige Fragen. Warum wird Fu\u00dfball gespielt, w\u00e4hrend ich mein Kind nicht in die Kita bringen darf? Wieso d\u00fcrfen T\u00e4towierer ihrer T\u00e4tigkeit nachkommen, w\u00e4hrend ich als K\u00fcnstler bald am Hungertuch nagen muss? Die Verunsicherung der Protestierenden troff aus jeder Pore. Schwierig nur, dass sich unter ihnen Menschen versammelten, die \u201czum Beispiel T-Shirts mit gelben Sternen [tragen], die mit dem Schriftzug \u2018ungeimpft\u2019 versehen sind\u201d. Wer darin keine\n[Problematik erkennen ](https://www.volksstimme.de/sachsen-anhalt/spd-politiker-verbot-von-ungeimpft-sternen-gefordert)kann, sollte sich z\u00fcgig Hilfe suchen oder die eigene Einstellung hinterfragen.\nAuch in anderen St\u00e4dten finden sich regelm\u00e4\u00dfig Menschenmengen ein, die ihrem Recht zur Demonstration nachkommen - und ihren \u00c4ngsten vor einer, aus ihrer Sicht drohenden, Impfpflicht lautstark Geh\u00f6r verschaffen wollen. Ihre Argumente: Impfmittel gegen Corona werden zu schnell auf den Markt gebracht, Nebenwirkungen k\u00f6nnten so nicht ausreichend erforscht werden. Keine Nachweise, dass das Mittel zuverl\u00e4ssig zu einer Herdenimmunit\u00e4t f\u00fchre. Auch die Gef\u00e4hrdung der eigenen Freiheit sehen viele Impfgegner auf sich zukommen, wenn Impfungen zur Pflicht w\u00fcrden. Zu lesen, hier beispielhaft, im Positionspapier \u201c\n[Impfpflicht gegen COVID-19?\u201d](https://www.individuelle-impfentscheidung.de/?view=article&id=223%3Apositionspapier_covid-19&catid=8)\nRichtig ist, dass bereits seit einigen Monaten nach einem Mittel gegen Covid-19 geforscht wird. Dementsprechend werden noch Testergebnisse erwartet, mit einem zuverl\u00e4ssigen Impfstoff wird jedoch erst im kommenden Jahr gerechnet,\n[erkl\u00e4rte Virologe Christian Drosten im NDR-Podcast](https://www.focus.de/gesundheit/news/das-ziel-sind-300-neuinfektionen-am-tag-drosten_id_11992364.html).\nEin Mittel, das in Deutschland vorschnell auf den Markt gebracht und vom Gesundheitsministerium abgesegnet w\u00fcrde, scheint h\u00f6chst spekulativ und gerade in Zeiten extreme schallender Echokammern im Netz und explosiver Stimmung auf den Stra\u00dfen sehr unwahrscheinlich. Zumal einer verpflichtenden Impfung enge rechtliche Grenzen gesetzt sind und solch ein Vorhaben nur \u201cmit Zustimmung des Bundesrates\u201d, also von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam beschlossen werden - \u201cf\u00fcr bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung\u201d, wie es im Infektionsschutzgesetz hei\u00dft. Gerade der zweite eben genannte Teil ergibt im Kontext der Masern-\u201dImpfpflicht\u201d Sinn, die seit diesem Jahr f\u00fcr viele Eltern relevant ist.\nEbenso wenig erforscht ist heute logischerweise die Wirkung eines k\u00fcnftigen Mittels und das m\u00f6gliche Ausbleiben einer\n[Herdenimmunit\u00e4t](https://www.deutschlandfunk.de/covid-19-wie-man-herdenimmunitaet-erreicht.676.de.html?dram:article_id=475006), wie im Papier hinterfragt. Kleiner Exkurs zum Thema Herdenimmunit\u00e4t: Eine bestimmte Anzahl an Menschen muss immun sein, damit sich ein Virus nicht weiter ausbreiten kann. Menschen, die sich wegen gesundheitlicher Schwierigkeiten nicht impfen lassen k\u00f6nnen, werden so von denen, die geimpft wurden, gesch\u00fctzt. Im Falle von Corona sch\u00e4tzen Wissenschaftler, dass mindestens 60 bis 70 Prozent der Menschheit immun (z.B. geimpft) sein muss, damit es sich nicht weiter verbreiten kann. Auch hier sollte man abwarten und die Virologen, also Experten, die sich der Sache mit ihrem Leben verschrieben haben, arbeiten lassen.\nEin weiterer Kritikpunkt f\u00fcr Skeptiker sind m\u00f6gliche Nebenwirkungen, die durch eine Impfung entstehen k\u00f6nnten. Das\n[Robert-Koch-Institut (RKI) spricht hierbei von zwei verschiedenen Stufen](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Nebenwirkungen/nebenwirkungen_node.htmlhttps://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Nebenwirkungen/nebenwirkungen_node.html), die auftreten k\u00f6nnten. \u201cImpfreaktionen\u201d sind \u201ctypische Beschwerden nach einer Impfung\u201d. R\u00f6tungen, Schwellungen und Schmerzen an der Impfstelle bis hin zu Fieber, Kopf- und Gliederschmerzen und Unwohlsein. Diese Reaktionen kommen vor, weil das Immunsystem eine Auseinandersetzung mit dem Impfstoff ausfechtet, klingen aber nach wenigen Tagen komplett ab.\nSchwerwiegender sind die \u201csehr selten\u201d auftretenden \u201cImpfkomplikationen\u201d. Starke Reaktionen auf das Wirkmittel, die auch gesundheitssch\u00e4digend sein k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen vom Arzt an das Gesundheitsamt gemeldet werden.\nDaraus kann ein sogenannter \u201cImpfschaden\u201d entstehen, also einen durch eine Impfung entstandener Schaden, der \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgeht - und im Zweifel sogar eine weitere Person sch\u00e4digt. In diesem Fall ist der Bund dazu verpflichtet den oder die Gesch\u00e4digten zu versorgen, festgehalten im Bundesversorgungsgesetz.\n2014 berichtete\n[Der Tagesspiegel](https://www.tagesspiegel.de/wissen/impfung-und-risiken-ueber-10-000-verdachtsfaelle-169-anerkannte-impfschaeden-in-fuenf-jahren/10918284-2.html), dass deutschlandweit in einem bestimmten Zeitraum - nachzulesen im [\u201cNationalen Impfplan\u201d f\u00fcr Sachsen aus dem Jahr 2012](https://www.gesunde.sachsen.de/download/Download_Gesundheit/Nationaler_Impfplan.pdf) - 10.600 Verdachtsf\u00e4lle potenzieller Impfsch\u00e4den vorkamen. Davon wurde f\u00fcr eine m\u00f6gliche Anerkennung weniger als ein Zehntel beantragt, bewilligt wurden davon sogar nur 169. Im gleichen Zeitraum rechneten \u00c4rzte jedoch 211,2 Millionen[!] Impfdosen ab. Der Brite w\u00fcrde dazu schelmisch sagen: \u201cDo the math\u201d.\nWolfram Hartmann ist Kinder- und Jugendarzt und Vorsitzender seines Berufsverbandes. Er sagte dem Tagesspiegel: \u201cDas \u00f6ffentliche Bild der Impfrisiken ist eher von Ger\u00fcchten und Einzelf\u00e4llen gepr\u00e4gt.\u201d Beispiele gef\u00e4llig? Ein\n[vierzehnj\u00e4hriges M\u00e4dchen stirbt kurz nach einer Impfung](https://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Britisches-Maedchen-stirbt-nach-Krebs-Impfung-id6570751.html), der Medienrummel war gro\u00df, wurde der Schuldige doch scheinbar beim Impfstoff gesucht und gefunden. Sp\u00e4ter wurde festgestellt, dass das M\u00e4dchen an einer unerkannten, weit fortgeschrittenen Krebserkrankung verstarb, unabh\u00e4ngig vom Mittel.\n1998 ver\u00f6ffentlichte der britische Arzt Andrew Wakefield eine schockierende These. So solle eine Impf-Kombi bei Kindern Autismus ausl\u00f6sen. Die\n[These wurde widerlegt](https://www.stern.de/gesundheit/masern-impfung-und-autismus-spaetes-ende-eines-medizin-skandals-3899382.html), dem Arzt die Zulassung entzogen.\nNur einige wenige Muster, die sich seit Jahren in den Medien tummeln und durch den \u00c4ther geschickt werden. Weitere Zahlen erw\u00fcnscht? Einer\n[repr\u00e4sentativen Studie des RKI zufolge](https://edoc.rki.de/handle/176904/1131), wurden im Zeitraum zwischen 2003 und 2006 Eltern von knapp 16.000 Kindern und Jugendliche bis 17 Jahren nach Impf-Nebenwirkungen befragt. So gaben \u201cEltern von 332 [...] Kindern\u201d an, dass \u201ceine oder mehrere Impfungen schlecht vertragen worden waren.\u201d Also rund 2 Prozent.\nKritisch hinterfragen kann man sicherlich, ob zum einen die ver\u00f6ffentlichten Zahlen korrekt sind und zum anderen, wie die Beh\u00f6rden ihre Messlatten ansetzen, wenn es um Verdachtsf\u00e4lle geht. Zudem ist es generell niemals verkehrt Sachverhalte zu pr\u00fcfen, solange sie nicht hinterher aus zwielichtigen Motivationen heraus und mit wackeliger Validit\u00e4t ver\u00f6ffentlicht werden. Zudem muss man beachten, wie und mit welchen Mittel das RKI arbeitet und was sie in ihrer 120-j\u00e4hrigen Geschichte erreicht hat. Auch andere ver\u00f6ffentlichte Studien sollten zwingend ernst genommen, aber selbstverst\u00e4ndlich kritisch hinterfragt werden. Denn genau das ist die Grundpr\u00e4misse der Wissenschaft, seit Jahrhunderten, weltweit.\nZuletzt die Angst der bef\u00fcrchteten \u201cFreiheits-Beraubung\u201d durch einen m\u00f6glichen Impf-Zwang. Wie sehr wir unsere Freiheit liebgewonnen haben, stellten wir zuletzt fest, als wir zum Homeoffice verdonnert und den M\u00f6glichkeiten beraubt wurden, in die Bar zu gehen oder Oma im Pflegeheim zu besuchen. Pflicht also. Die politischen Gewalten sch\u00fctzen ihre B\u00fcrger vor Widrigkeiten, Bedrohung, ja, und manchmal auch vor uns selbst. Das zeigt das\n[Beispiel, seine Kinder gegen Masern impfen lassen zu m\u00fcssen](https://www.tagesschau.de/inland/masern-impfpflicht-109.html), wie in diesem Jahr festgesetzt - vorausgesetzt die Eltern m\u00f6chten ihren Nachwuchs in der Kita anmelden.\nGro\u00dfer\n[Bedeutung kommt der zweiten Masernimpfung](https://www.dw.com/de/so-wichtig-ist-die-zweite-masernimpfung/a-48099615) zu. Diese dient Impfl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Hei\u00dft: rund f\u00fcnf bis neun Prozent der gegen Masern geimpften Kinder bauen nach der ersten Impfung keine Immunit\u00e4t auf. Daher die \u201cDoppelt h\u00e4lt besser\u201d-Ma\u00dfnahme, um das salopp auszudr\u00fccken. Denn: \u00dcber 95 Prozent der Menschen m\u00fcssen zum Erreichen einer Masern-Herdenimmunit\u00e4t gegen die Krankheit resistent sein. Ab 1998 nahm in Deutschland die Bereitschaft einer zweiten Masernimpfung rapide zu. Waren vor 22 Jahren nur rund 15 Prozent der Eltern bereit ihre Kinder zum zweiten Mal zu impfen, waren es 2017 bereits knapp 93 Prozent[!].\nEine konkrete Wirksamkeit bildet sich auch in den Statistiken ab. So\n[ sank in Deutschland die Masern-Inzidenzen (Neuerkrankungen)](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Praevention/elimination_04_01.html). Vom zusammengefassten Zeitraum von 2013 und 2017 pro Mio. Einwohner (11,2), auf 6,2 im Jahr 2019. In Sachsen-Anhalt verringerte sich der Wert sogar um mehr als die H\u00e4lfte, von 4,9 auf 2,3 Masern-Neuerkrankungen pro Millionen Einwohner.\n\u00dcbrigens: Vor der\n[Einf\u00fchrung eines Impfstoffes gegen Masern ](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_Masern.html)starben j\u00e4hrlich und weltweit gesch\u00e4tzt zwei bis drei Millionen Menschen an der Krankheit; 2018 waren es 142.000 Tote, \u00fcberwiegend Kinder unter f\u00fcnf Jahren. Tendenz steigend.\nEine Impfung also, die von einigen \u201cQuerdenkern\u201d am liebsten zur H\u00f6lle gejagt werden soll. Eltern, die ihre Kinder impfen, sch\u00fctzen die Kinder besagter Querdenker, werden gleichzeitig von genau diesen oftmals angefeindet. Ein Paradoxon.\nApropos Paradoxon und zur\u00fcck zu Corona. Wie oft kam es bei einem Gespr\u00e4ch mit Ihnen und Kollegen bei einem Schreibtisch-Kaffee oder der Stullen-Pause zu den Worten: \u201cAlso, ich kenne niemanden der Corona hat.\u201d Selbst der Autor dieses Artikels kennt niemanden pers\u00f6nlich, der an dem t\u00f6dlichen Virus erkrankte oder gar starb. Existiert dieser Virus dann \u00fcberhaupt, wenn er nicht in meiner Wahrnehmung auftaucht?\nEin gef\u00e4hrlicher Trugschluss, der von Virologen (Experten, die ihr Leben der Erforschung von Erregern gewidmet haben, s.o.) auch als \u201c\n[Pr\u00e4ventions-Paradox](https://www.focus.de/gesundheit/news/leute-behaupten-wir-haetten-ueberreagiert-praeventions-paradox-drosten-schickt-warnung-an-lockdown-kritiker_id_11933151.html)\u201d bezeichnet wird. Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Virus, die von der Regierung verh\u00e4ngt wurden, zeigen Wirkung - die Ausbreitung wurde so effektiv gering gehalten, dass gef\u00fchlt keiner jemanden mit einer Corona-Erkrankung kennt.\nZur Einordnung: Auf rund 82 Millionen Einwohner in Deutschland kommen etwa 187.000 best\u00e4tigte Corona-F\u00e4lle [Stand: 10. Juni 2020]. Macht also circa 0,23 Prozent Erkrankte in Deutschland, gemessen an der Einwohnerzahl. Die Chance von einem Blitz getroffen zu werden liegt \u00fcbrigens bei 1,7 Prozent - je nachdem wie viele Spazierg\u00e4nge man bei Unwetter in der Feldmark unternimmt.\nWir alle leiden unter den getroffenen Ma\u00dfnahmen, die unser Leben bestimmen und im schlimmsten Fall ganze Existenzen ruinieren. Dass aber genau diese Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr sorgen, dass Vorerkrankte, \u00c4ltere und Kinder gesch\u00fctzt wurden und heute noch werden, steht fest. Der Spagat der Regierung, die Wirtschaft und unser vergleichsweise privilegiertes Leben nicht untergehen zu lassen, und gleichzeitig das Ziel Corona einzud\u00e4mmen, gelang bislang. Sollte ein Impfmittel auf dem Markt erscheinen, eines, das auf all seine Nebenwirkungen und die Wirksamkeit zweifelsfrei getestet worden ist, werden wir es zu gro\u00dfen Teilen nutzen. Oder vielleicht doch nicht?\nWie\n[bereits berichtet](https://www.volksstimme.de/topthemen/jeder-zweite-wuerde-sich-gegen-corona-impfen-lassen/1591019875000), w\u00fcrden sich mehr als zwei von drei Deutsche gegen Corona impfen lassen, wenn ein Mittel zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Skeptischer sind die Deutschen beim Thema Impfpflicht, hier klettern die Zahlen der Bef\u00fcrworter auf gerade einmal 44 Prozent. Das w\u00fcrde nicht ausreichen, um die bereits oben beschriebene Herdenimmunit\u00e4t gegen das Coronavirus zu erreichen. Ein Blick in die Linse, hin zu unseren Gestaden: Einer (nicht repr\u00e4sentativen) [Umfrage vom MDR](https://www.mdr.de/nachrichten/mitmachen/mdrfragt/umfrage-ergebnis-mehrheit-will-sich-gegen-corona-impfen-lassen-100.html) zufolge, zeigen sich mitteldeutsche B\u00fcrger deutlich weniger skeptisch: 84 Prozent der Befragten aus Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt w\u00fcrde sich impfen lassen; 43 Prozent von ihnen sogar sofort bzw. fr\u00fchzeitig.\nOb diese Diskrepanz der Zahlen zwischen Ostdeutschland (84 Prozent) und Gesamtdeutschland (67 Prozent) von der Impfpflicht zu\n[DDR-Zeiten](https://www.mdr.de/zeitreise/geschichte-schutz-impfung-100.html) herr\u00fchrt, l\u00e4sst sich nur erahnen - so mussten DDR-B\u00fcrger bis zu ihrem 18. Lebensjahr bis zu 20 Mal, Menschen in der Bonner-Republik nur ein einziges Mal verpflichtend geimpft werden. Der Autor geh\u00f6rt \u00fcbrigens teils zu erstgenannten, der von manchen sp\u00f6ttisch betitelte \u201cOssi-Stempel\u201d auf dem Oberarm als Brandzeichen, warf in dessen Jugend in S\u00fcddeutschland viele Fragen auf. F\u00fchrte aber auch zu Solidarisierung mit anderen zu DDR-Zeiten geborenen Altersgenossen.\nEs sind Impfzahlen, die heutzutage j\u00e4hrlich weiter gedr\u00fcckt werden. Unter anderem von Menschen, die glauben, dass ein Konzernchef alle Regierungen dieser Welt davon \u00fcberzeugen konnte,\n[Impfmittel mit Mikrochips zu versetzen](https://www.stern.de/digital/online/bill-gates-zu-corona-verschwoerungstheorie---man-kann-es-kaum-noch-leugnen--so-dumm-ist-es--9294180.html), die uns kontrollieren sollen - die Massenimpfungen hierf\u00fcr waren \u00fcbrigens f\u00fcr den 15. Mai 2020 angesetzt. Oder aber auch, dass die Menschheit mithilfe von [Corona auf 500 Millionen Menschen](https://www.tagesschau.de/faktenfinder/verschwoerungen-geheimplaene-101.html) dezimiert werden soll. Warum? Weil dies so (oder so \u00e4hnlich) auf einer Steintafel geschrieben steht.\nAktuell stimmen die Zahlen insgesamt positiv. Im Hinterkopf behalten sollte man jedoch, dass diese relativ hohen Zahlen, ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Impfbereitschaft in Deutschland gelten. In Frankreich sind es gerade einmal knapp \u00fcber die H\u00e4lfte der Befragten, die sich gegen Corona sch\u00fctzen lassen w\u00fcrden. Wie es derzeit weltweit aussieht, ist noch nicht statistisch erhoben. Angesichts rasant steigender Masern-Erkrankungen in den vergangenen Jahren, sollte man kritisch bleiben, jedoch sich gleichauf von einer m\u00f6glichen Hexenjagd distanzieren - viele Menschen haben schlicht keinen Zugang zu Impfstoffen, weil sie in bitterarmen L\u00e4ndern oder Konfliktregionen leben (m\u00fcssen).\nOb sich der Autor wieder so reinen Gewissens eine Grippeschutzimpfung in den Arm jagen l\u00e4sst, bleibt ob der\n[potenziellen Nebenwirkungen und der Tatsache, nicht zur gef\u00e4hrdeten Gruppe zu geh\u00f6ren](https://www.apotheken-umschau.de/Grippe/Fuer-wen-die-Grippeimpfung-wichtig-ist-301777.html), offen. Wegen Corona jedoch, k\u00f6nnen wir nur Hoffnung in uns tragen, dass dieser Albtraum ein j\u00e4hes Ende nimmt und wir unsere Mund-Nasen-Masken bald guten Gewissens an den Nagel h\u00e4ngen d\u00fcrfen.", "language": null, "image": "https://bmg-images.forward-publishing.io/2021/4/3/c752fb8e-40d8-4d86-9ed5-e1b04763096e.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://volksstimme.weekli.de/", "https://www.biberticket.de/", "https://reisen.volksstimme.de/", "https://shop.volksstimme.de/", "https://magdeburg-fussball.de", "https://www.abschied-nehmen.de", "https://www.azubis.de/", "https://jobs.volksstimme.de/", "https://herzzuherz.de", "/service/raetsel/", "https://www.volksstimme.de/service/gewinnspiele", "https://themenwelten.volksstimme.de/", "https://www.volksstimme.de/sachsen-anhalt/volksstimme-e-paper-lesen-1111842", "https://www.volksstimme.de/newsletter", "https://abo.volksstimme.de/", "https://abo.volksstimme.de/onlineservice", "http://abo.volksstimme.de/kundenkonto", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/login", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/logout", null, null, "/", "/lokal", "/sachsen-anhalt", "/sport", "/lokalsport", "/deutschland-und-welt", "/panorama", "/leben/familie", "/kultur", "/leben", "/blaulicht", "/thema/video", null, "/", "http://abo.volksstimme.de/kundenkonto", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/login", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/logout", "/lokal", "/sachsen-anhalt", "/sport", "/lokalsport", "/deutschland-und-welt", "/panorama", "/leben/familie", "/kultur", "/leben", "/blaulicht", "/thema/video", null, "/lokal", "/lokal/magdeburg", "/lokal/arendsee", "/lokal/blankenburg", "/lokal/burg", "/lokal/gardelegen", "/lokal/genthin", "/lokal/halberstadt", "/lokal/haldensleben", "/lokal/havelberg", "/lokal/kloetze", "/lokal/oebisfelde", "/lokal/oschersleben", "/lokal/osterburg", "/lokal/salzwedel", "/lokal/schoenebeck", "/lokal/stassfurt", "/lokal/stendal", "/lokal/tangerhuette", "/lokal/wanzleben", "/lokal/wernigerode", "/lokal/wolmirstedt", "/lokal/zerbst", "/sachsen-anhalt", "/sachsen-anhalt/landespolitik", "/sachsen-anhalt/leseranwaeltin", "/sachsen-anhalt/regionale-kultur", "/sachsen-anhalt/regionale-wirtschaft", "/sachsen-anhalt/tourismus", "/sport", "/sport/1-fc-magdeburg", "/sport/sc-magdeburg", "/sport/fussball", "/sport/handball", "/sport/regionalsport", "/lokalsport", "/lokalsport/barleben", "/lokalsport/burg", "/lokalsport/gardelegen", "/lokalsport/halberstadt", "/lokalsport/haldensleben", "/lokalsport/kloetze", "/lokalsport/magdeburg", "/lokalsport/oschersleben", "/lokalsport/osterburg", "/lokalsport/salzwedel", "/lokalsport/schoenebeck", "/lokalsport/stassfurt", "/lokalsport/stendal", "/lokalsport/wernigerode", "/lokalsport/zerbst", "/deutschland-und-welt", "/deutschland-und-welt/deutschland", "/deutschland-und-welt/politik", "/deutschland-und-welt/wirtschaft", "/panorama", "/panorama/vermischtes", "/panorama/stars", "/panorama/aufgespiesst", "/leben/familie", "/kultur", "/kultur/buch", "/kultur/musik", "/kultur/tv-und-streaming", "/leben", "/leben/auto", "/leben/familie", "/leben/finanzen", "/leben/gesundheit", "/leben/haus-und-garten", "/leben/haustiere", "/leben/job-und-bildung", "/leben/reisen", "https://www.volksstimme.de/leben/rezepte", "/leben/technik", "/leben/trauer", "https://pusteblume-kinderzeitung.de/", "/blaulicht", "/blaulicht/magdeburg", "/blaulicht/burg", "/blaulicht/gardelegen", "/blaulicht/genthin", "/blaulicht/halberstadt", "/blaulicht/haldensleben", "/blaulicht/oschersleben", "/blaulicht/salzwedel", "/blaulicht/schoenebeck", "/blaulicht/stassfurt", "/blaulicht/stendal", "/blaulicht/wernigerode", "/blaulicht/wolmirstedt", "/blaulicht/zerbst", "/thema/video", "https://www.volksstimme.de/sachsen-anhalt/volksstimme-e-paper-lesen-1111842", "https://www.volksstimme.de/newsletter", "https://abo.volksstimme.de/", "https://abo.volksstimme.de/onlineservice", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/login", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/logout", "https://www.volksstimme.de/sachsen-anhalt/volksstimme-e-paper-lesen-1111842", "https://www.volksstimme.de/general/newsletter-uebersicht-3402582", "https://abo.volksstimme.de/", "https://abo.volksstimme.de/onlineservice", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/login", "https://www.volksstimme.de/api/v1/auth/logout", "https://volksstimme.weekli.de/", "https://www.biberticket.de/", "https://reisen.volksstimme.de/", "https://shop.volksstimme.de/", "https://magdeburg-fussball.de", "https://www.abschied-nehmen.de", "https://www.azubis.de/", "https://jobs.volksstimme.de/", "https://herzzuherz.de", "/service/raetsel/", "https://www.volksstimme.de/service/gewinnspiele", "https://themenwelten.volksstimme.de/", "https://www.volksstimme.de/general/impressum-195", "https://mediengruppe-magdeburg.de/karriere/", "https://abo.volksstimme.de/", "https://www.media-mitteldeutschland.de/", "https://service.volksstimme.de/inserieren/start", "https://www.volksstimme.de/general/kontakt-1111909", "https://www.volksstimme.de/general/servicestellen-1111910#", "https://www.volksstimme.de/general/datenschutzerklaerung-198", "/", "https://twitter.com/Volksstimme", "https://www.facebook.com/volksstimme", "/", "/lokal", "/lokal/magdeburg", "https://www.mdr.de/sachsen-anhalt/was-hinter-corona-protesten-sachsen-anhalt-steckt-100.html#sprung1%20", "https://www.volksstimme.de/sachsen-anhalt/spd-politiker-verbot-von-ungeimpft-sternen-gefordert", "https://www.individuelle-impfentscheidung.de/?view=article&id=223%3Apositionspapier_covid-19&catid=8", "https://www.focus.de/gesundheit/news/das-ziel-sind-300-neuinfektionen-am-tag-drosten_id_11992364.html", "https://www.deutschlandfunk.de/covid-19-wie-man-herdenimmunitaet-erreicht.676.de.html?dram:article_id=475006", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Nebenwirkungen/nebenwirkungen_node.htmlhttps://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Nebenwirkungen/nebenwirkungen_node.html", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/impfung-und-risiken-ueber-10-000-verdachtsfaelle-169-anerkannte-impfschaeden-in-fuenf-jahren/10918284-2.html", "https://www.gesunde.sachsen.de/download/Download_Gesundheit/Nationaler_Impfplan.pdf", "https://www.augsburger-allgemeine.de/panorama/Britisches-Maedchen-stirbt-nach-Krebs-Impfung-id6570751.html", "https://www.stern.de/gesundheit/masern-impfung-und-autismus-spaetes-ende-eines-medizin-skandals-3899382.html", "https://edoc.rki.de/handle/176904/1131", "https://www.tagesschau.de/inland/masern-impfpflicht-109.html", "https://www.dw.com/de/so-wichtig-ist-die-zweite-masernimpfung/a-48099615", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Praevention/elimination_04_01.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_Masern.html", "https://www.focus.de/gesundheit/news/leute-behaupten-wir-haetten-ueberreagiert-praeventions-paradox-drosten-schickt-warnung-an-lockdown-kritiker_id_11933151.html", "https://www.volksstimme.de/topthemen/jeder-zweite-wuerde-sich-gegen-corona-impfen-lassen/1591019875000", "https://www.mdr.de/nachrichten/mitmachen/mdrfragt/umfrage-ergebnis-mehrheit-will-sich-gegen-corona-impfen-lassen-100.html", "https://www.mdr.de/zeitreise/geschichte-schutz-impfung-100.html", "https://www.stern.de/digital/online/bill-gates-zu-corona-verschwoerungstheorie---man-kann-es-kaum-noch-leugnen--so-dumm-ist-es--9294180.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/verschwoerungen-geheimplaene-101.html", "https://www.apotheken-umschau.de/Grippe/Fuer-wen-die-Grippeimpfung-wichtig-ist-301777.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.volksstimme.de%2Flokal%2Fmagdeburg%2Fimpf-mich-1057278", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.volksstimme.de%2Flokal%2Fmagdeburg%2Fimpf-mich-1057278&text=Impf%20mich!", "/panorama/stars/erol-sander-wird-wieder-vater-3717370", "/lokal/gardelegen/gardelegen-gefaehrliche-einkaufsstrasse-frau-schwer-verletzt-gehwegplatten-als-stolperfalle-3717341", "/lokal/wernigerode/freizeit-im-harz-so-bewerten-einwohner-die-angebote-fur-kinder-in-der-region-3717359", "/panorama/bundespolizei-unterbindet-unerlaubte-einreisen-aus-polen-3717364", "/", "/lokal", "/lokal/magdeburg", "/lokal/arendsee", "/lokal/blankenburg", "/lokal/burg", "/lokal/gardelegen", "/lokal/genthin", "/lokal/halberstadt", "/lokal/haldensleben", "/lokal/havelberg", "/lokal/kloetze", "/lokal/oebisfelde", "/lokal/oschersleben", "/lokal/osterburg", "/lokal/salzwedel", "/lokal/schoenebeck", "/lokal/stassfurt", "/lokal/stendal", "/lokal/tangerhuette", "/lokal/wanzleben", "/lokal/wernigerode", "/lokal/wolmirstedt", "/lokal/zerbst", "/sachsen-anhalt", "/sachsen-anhalt/landespolitik", "/sachsen-anhalt/leseranwaeltin", "/sachsen-anhalt/regionale-kultur", "/sachsen-anhalt/regionale-wirtschaft", "/sachsen-anhalt/tourismus", "/sport", "/sport/1-fc-magdeburg", "/sport/sc-magdeburg", "/sport/fussball", "/sport/handball", "/sport/regionalsport", "/lokalsport", "/lokalsport/barleben", "/lokalsport/burg", "/lokalsport/gardelegen", "/lokalsport/halberstadt", "/lokalsport/haldensleben", "/lokalsport/kloetze", "/lokalsport/magdeburg", "/lokalsport/oschersleben", "/lokalsport/osterburg", "/lokalsport/salzwedel", "/lokalsport/schoenebeck", "/lokalsport/stassfurt", "/lokalsport/stendal", "/lokalsport/wernigerode", "/lokalsport/zerbst", "/deutschland-und-welt", "/deutschland-und-welt/deutschland", "/deutschland-und-welt/politik", "/deutschland-und-welt/wirtschaft", "/panorama", "/panorama/vermischtes", "/panorama/stars", "/panorama/aufgespiesst", "/leben/familie", "/kultur", "/kultur/buch", "/kultur/musik", "/kultur/tv-und-streaming", "/leben", "/leben/auto", "/leben/familie", "/leben/finanzen", "/leben/gesundheit", "/leben/haus-und-garten", "/leben/haustiere", "/leben/job-und-bildung", "/leben/reisen", "https://www.volksstimme.de/leben/rezepte", "/leben/technik", "/leben/trauer", "https://pusteblume-kinderzeitung.de/", "/blaulicht", "/blaulicht/magdeburg", "/blaulicht/burg", "/blaulicht/gardelegen", "/blaulicht/genthin", "/blaulicht/halberstadt", "/blaulicht/haldensleben", "/blaulicht/oschersleben", "/blaulicht/salzwedel", "/blaulicht/schoenebeck", "/blaulicht/stassfurt", "/blaulicht/stendal", "/blaulicht/wernigerode", "/blaulicht/wolmirstedt", "/blaulicht/zerbst", "/thema/video", "https://twitter.com/Volksstimme", "https://www.facebook.com/volksstimme", "https://www.volksstimme.de/general/impressum-195", "https://mediengruppe-magdeburg.de/karriere/", "https://abo.volksstimme.de/", "https://www.media-mitteldeutschland.de/", "https://service.volksstimme.de/inserieren/start", "https://www.volksstimme.de/general/kontakt-1111909", "https://www.volksstimme.de/general/servicestellen-1111910#", "https://www.volksstimme.de/general/datenschutzerklaerung-198", "/"]}