{"title": "Das Corona-Virus in Baden-W\u00fcrttemberg", "author": null, "url": "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=1558602b9cf86864e2b20e97b260480b", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "Hier finden Sie alle aktuellen Meldungen der Landesregierung von Baden-W\u00fcrttemberg rund um das Corona-Virus.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2021-03-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Umfassende Strategie zur \u00dcberwachung und Kontrolle von Mutationen\nDas Land hat eine umfassende Strategie zur \u00dcberwachung und Kontrolle von Mutationen des Coronavirus aufgelegt. Um sich \u00fcber die Sequenzieraktivit\u00e4ten sowie den Umsetzungsstand und den Aufbau einer landesweiten Sequenzdatenbank zu informieren, besuchte Wissenschaftsministerin Theresia Bauer das Europ\u00e4ische Laboratorium f\u00fcr Molekularbiologie in Heidelberg.\nDas Sozialministerium erweitert sein Impfangebot um lokale Impfaktionen f\u00fcr \u00fcber 80-J\u00e4hrige aus der ersten Priorisierungsstufe. Es hat dazu einen Handlungsleitfaden f\u00fcr interessierte Kommunen ver\u00f6ffentlicht.\nLand f\u00f6rdert Forschungsprojekt Luftreinigung und Aerosole\nDas Land f\u00f6rdert ein Forschungsprojekt zur Aerosolausbreitung und Luftreinigung mit 1,6 Millionen Euro. Vier starke Institutionen erarbeiten in dem Projekt die wissenschaftlichen Grundlagen zur Etablierung zertifizierter Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr Luftreiniger.\nMehr Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg bekommen ein Impfangebot\nBaden-W\u00fcrttemberg beginnt ab sofort, alle Personen bis einschlie\u00dflich 64 Jahren aus der zweiten Priorit\u00e4t der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission zu impfen. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sich Menschen, die in Schulen und Kitas im direkten Kontakt mit Kindern arbeiten, impfen lassen.\nInfluenza-Zahlen drastisch unter Niveau der Vorjahre\nDie geltenden Hygiene- und Abstandsregeln, Kontaktbeschr\u00e4nkungen sowie Hinweise zur Grippeschutzimpfung haben bislang zum Ausbleiben der Grippewelle gef\u00fchrt. Seit Beginn der Influenzasaison im Oktober 2020 sind bisher nur 48 Influenzaf\u00e4lle gemeldet worden.\nZwei anlasslose Schnelltests pro Woche f\u00fcr Schul- und Kitapersonal\nAb 22. Februar hat das Personal an Schulen, Kindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege die M\u00f6glichkeit, sich zweimal pro Woche anlasslos auf das Coronavirus testen zu lassen. Das Land \u00fcbernimmt die anfallenden Kosten.\nStudie zum m\u00f6glichen Infektionsrisiko im Nahverkehr gestartet\nL\u00e4nder und Verkehrsunternehmen untersuchen das COVID-19-Infektionsrisiko im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr mit einer epidemiologischen Studie. Im Gebiet des Rhein-Main-Verkehrsverbundes f\u00fchrt die Berliner Charit\u00e9 Research Organisation die Studie durch.", "language": null, "image": "https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/a/7/csm_Coronavirus_Desinfektion_Haende_Maske_oatawa_AdobeStock_330796129_2434x1310_047ee8474d.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=1558602b9cf86864e2b20e97b260480b#content", "/de/regierung/ministerien", "https://stm.baden-wuerttemberg.de", "https://im.baden-wuerttemberg.de", "https://fm.baden-wuerttemberg.de", "https://www.km-bw.de", "https://mwk.baden-wuerttemberg.de", "https://um.baden-wuerttemberg.de", "https://wm.baden-wuerttemberg.de", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de", "https://www.justiz-bw.de", "https://vm.baden-wuerttemberg.de/", "https://mlr.baden-wuerttemberg.de", "https://mlw.baden-wuerttemberg.de/", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/gebaerdensprache", "/de/header-und-footer/leichte-sprache", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=1558602b9cf86864e2b20e97b260480b", "/en/home?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=8f0afb4e7d2437992ec7eed39668fa7c", "/fr/accueil?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=8f0afb4e7d2437992ec7eed39668fa7c", "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/land-und-leute/geografie", "/de/unser-land/land-und-leute/bevoelkerung", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten", "/de/unser-land/land-und-leute/memo-spiel", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/verfassungsorgane/landtag", "/de/unser-land/verfassungsgerichtshof", "/de/unser-land/rechnungshof", "/de/unser-land/von-der-gemeinde-bis-zum-ministerium", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/traditionen/feste-und-braeuche", "/de/unser-land/traditionen/mundarten", "/de/unser-land/traditionen/sagen-und-legenden", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten/laendervergleich", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/ministerpraesident/biografie", "/de/regierung/ministerpraesident/stellung-und-aufgaben", "/de/regierung/ministerpraesident/interviews-reden-und-regierungserklaerungen", "/de/regierung/ministerpraesident/termine", "http://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/mediathek/?tx_bwmediathekasset_pi1[media_topic]=16", "/de/regierung/ministerpraesident/ministerpraesidenten-seit-1952", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/regierung/interaktiver-zeitstrahl", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/bw-gestalten", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/fruehkindliche-bildung", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/schule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/hochschule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/aus-und-weiterbildung", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/klimaschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/energie", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verkehr", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/umweltschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/naturschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verbraucherschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/laendlicher-raum", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/landwirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/wirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/digitalisierung", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/arbeit", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/haushalt", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/forschung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/demokratie-buergerbeteiligung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/innenpolitik", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/integration", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/justiz", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/familie-kinder", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/wohnen", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gesundheit-pflege", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gleichstellung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/menschen-mit-behinderung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/aeltere-menschen", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/tourismus", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/kultur", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/sport", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/medien", "/de/bw-gestalten/zukunftsland-bw-staerker-aus-der-krise", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressekontakte-der-ministerien", "/de/service/alle-meldungen", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media-newsroom", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/rss", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/cleverlaend", "https://um.baden-wuerttemberg.de/de/energie/versorgungssicherheit/energieversorgung-in-deutschland", "/de/service/infos-zum-ukraine-krieg", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona", "/de/service/stellen", "/de/service/cleverlaend", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/service", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona", null, "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/astrazeneca-impfungen-auch-in-baden-wuerttemberg-gestoppt", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/umfassende-strategie-zur-ueberwachung-und-kontrolle-von-mutationen", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/vor-ort-impfaktionen-fuer-ueber-80-jaehrige-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-foerdert-forschungsprojekt-luftreinigung-und-aerosole-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/departement-moselle-als-virusvarianten-gebiet-eingestuft", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/erster-nachgewiesener-corona-fall-vor-einem-jahr-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/mehr-menschen-in-baden-wuerttemberg-bekommen-ein-impfangebot", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/influenza-zahlen-drastisch-unter-niveau-der-vorjahre", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/zwei-anlasslose-schnelltests-pro-woche-fuer-schul-und-kitapersonal", "/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/studie-zum-moeglichen-infektionsrisiko-im-nahverkehr-gestartet", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=7&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=a9192f8274076c43c7a91c37379af438", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=1&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=d32c864cd6bb5079f69ae39ef56db860", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=6&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=08573d1ca5c6f51dd3ae95b91dc1601a", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=7&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=a9192f8274076c43c7a91c37379af438", "#", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=9&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=2406a678e33370a5fe52de9830756e38", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=10&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=d3abb290678307bffe472100a06adfde", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=19&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=fecac4787b40ab36cca0e528e589f254", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=9&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bfrom%5D=18.01.2020&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=covid%20&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bto%5D=18.02.2022&cHash=2406a678e33370a5fe52de9830756e38", "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/stellen/stellenboerse-des-landes", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/regierungbw", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook-winfried-kretschmann?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=1&cHash=367929702ecabb201244ebc3dcc2c195", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://www.youtube.com/regierungbw", "https://instagram.com/regierung_bw", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/aktuelle-nachrichten-per-messenger/", "https://stage.bio/baden-wuerttemberg", "#page", "/de/service/kontaktformular", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}