{"title": "Kategorie Diskussion:Grundformeintrag (Deutsch) \u2013 Wiktionary", "author": null, "url": "https://de.wiktionary.org/wiki/Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)", "hostname": "wiktionary.org", "description": null, "sitename": "de.wiktionary.org", "date": "2019-04-08", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kategorie Diskussion:Grundformeintrag (Deutsch)\n[Zur Navigation springen](#mw-head) [Zur Suche springen](#searchInput)\nSiehe auch\n[Hilfe:Grundformeintrag](/wiki/Hilfe:Grundformeintrag)\nInfo zu den erfassten Wortarten[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit\u00a7ion=1)]\nZur Dokumentation und auch Info f\u00fcr alle zum Nachlesen hier die Wortarten, die erfasst werden:\n- Abk\u00fcrzung\n- Adjektiv\n- Adverb\n- Affix\n- Antwortpartikel\n- Artikel\n- Buchstabe\n- Demonstrativpronomen\n- Eigenname\n- Fokuspartikel\n- Formel\n- Gebundenes Lexem\n- Gefl\u00fcgeltes Wort\n- Gradpartikel\n- Gru\u00dfformel\n- Indefinitpronomen\n- Interjektion\n- Interrogativadverb\n- Interrogativpronomen\n- Konjunktion\n- Konjunktionaladverb\n- Kontraktion\n- Lokaladverb\n- Merkspruch\n- Modaladverb\n- Modalpartikel\n- Nachname\n- Negationspartikel\n- Numerale\n- Onomatopoetikum\n- Ortsnamengrundwort\n- Partikel\n- Personalpronomen\n- Possessivpronomen\n- Postposition\n- Pronomen\n- Pronominaladverb\n- Pr\u00e4fix\n- Pr\u00e4fixoid\n- Pr\u00e4position\n- Pseudopartizip\n- Redewendung\n- Reflexivpronomen\n- Relativpronomen\n- Reziprokpronomen\n- Sprichwort\n- Stra\u00dfenname\n- Subjunktion\n- Substantiv\n- Suffix\n- Suffixoid\n- Temporaladverb\n- Toponym\n- Verb\n- Vergleichspartikel\n- Vorname\n- Wiederholungszahlwort\n- Wortverbindung\n- Zahlklassifikator\n- Zahlzeichen\n- Zirkumposition\nStand: 03. April 2019\nSollten im Laufe der Zeit neue Wortarten im Wiktionary hinzukommen, ist zu pr\u00fcfen, ob diese dann mit eingebaut werden m\u00fcssen. --\n[Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 22:02, 3. Apr. 2019 (MESZ)\nWortarten, die nicht erfasst sind[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit\u00a7ion=2)]\nDie nachfolgenden Wortarten sind nicht erfasst, da es sich dabei um keine Grundformen handelt:\n- Deklinierte Form\n- Konjugierte Form\n- Partizip I\n- Partizip II\n- Komparativ\n- Superlativ\n- Erweiterter Infinitiv\n- Dekliniertes Gerundivum\nBei den 6 Eintr\u00e4ge in\n[Kategorie:Umschrift (Deutsch)](/wiki/Kategorie:Umschrift_(Deutsch)) wurde festgelegt, dass sie wegen der geringen Informationen nicht als Grundformeintrag z\u00e4hlen.\nDa die Eintr\u00e4ge in\n[Kategorie:Alte Schreibweise (Deutsch)](/wiki/Kategorie:Alte_Schreibweise_(Deutsch)) und [Kategorie:Schweizer und Liechtensteiner Schreibweise](/wiki/Kategorie:Schweizer_und_Liechtensteiner_Schreibweise) keine [Vorlage:Wortart](/wiki/Vorlage:Wortart) enthalten, z\u00e4hlen sie auch nicht als Grundformeintrag, was aber beabsichtigt ist.\nStand 08.04.2019\nGru\u00df --\n[Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 13:43, 8. Apr. 2019 (MESZ)\nSind Suffixe Grundformen?[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit\u00a7ion=3)]\nZum Beispiel\n[-en](/wiki/-en) \u2013 [Peter](/wiki/Benutzer:Peter_Gr%C3%B6bner) -- 21:46, 4. Apr. 2019 (MESZ)\n- In Anbetracht dessen, wie ausf\u00fchrlich wir auch so etwas behandeln, geh\u00f6ren sie auf jeden Fall mitgez\u00e4hlt. Die bisherige Suche hat ja auch alles gez\u00e4hlt, was in der Kategorie Deutsch ist und eine Bedeutung enth\u00e4lt. Gru\u00df \u2014\n[Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 09:36, 5. Apr. 2019 (MESZ)\nGem\u00e4\u00df den beiden obigen Auflistungen z\u00e4hlen demnach alle Wortarten bei uns als sog. Grundformeintr\u00e4ge, die nicht unter \u201e\n[Wortarten, die nicht erfasst sind](#Wortarten,_die_nicht_erfasst_sind)\u201c stehen. Ein Eintrag mit einem Partizip I oder II kann allerdings dann zu einem Grundformeintrag werden, sobald er (auch) einen vollwertigen Adjektiv-Abschnitt bekommt ({{ [Wortart fehlt](/wiki/Vorlage:Wortart_fehlt)}} z\u00e4hlt hierbei nat\u00fcrlich nicht). \u00c4hnliches kann beim Plural eines Sunstantivs passieren, wenn der Plural auch zugleich ein eigenst\u00e4ndiges Wort sein kann (z. B. als Pluraletantum) und der entsprechende Substantiv-Abschnitt zur deklinierten Form hinzugef\u00fcgt wird (Beispiel [Daten](/wiki/Daten) <-> [Datum](/wiki/Datum)). \u00c4hnliches haben wir ja, sogar weitaus h\u00e4ufiger, auch bei den adjektivisch deklinierten Substantiven. Gru\u00df -- [Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 14:42, 6. Apr. 2019 (MESZ)\nWartungskategorie[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit\u00a7ion=4)]\nWarum ist diese Kategorie in der Kategorie:Wartungskategorien? --\n[Formatierer](/wiki/Benutzer:Formatierer) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer)) 20:25, 6. Apr. 2019 (MESZ)\n- Hallo\n[Formatierer](/wiki/Benutzer:Formatierer), stimmt eigentlich, da habe ich wohl zuviel woanders rauskopiert. Ich wollte sie ja zun\u00e4chst nur als HIDDENCAT erstellen. Wo sollte man sie denn \"reinstecken\"? In [Kategorie:Deutsch](/wiki/Kategorie:Deutsch)? Gru\u00df -- [Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 20:29, 6. Apr. 2019 (MESZ)\n- Hm ja, gute Frage. Da habe ich wohl in ein Wespennest gestochen, denn wollte man es analog zur Kategorie \u201eflektierte Form\u201c machen, m\u00fcsste man alle Kategorien, die in Grundformeintrag enthalten sind als Unterkategorie zur Grundformeintragkategorie eintragen. --\n[Formatierer](/wiki/Benutzer:Formatierer)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer)) 20:39, 6. Apr. 2019 (MESZ)\n- Naja, prinzipiell mag das ja so sein; aber wollen/m\u00fcssen wir da jetzt wirklich so einen Aufwand betreiben? Ist ja eigentlich haupts\u00e4chlich als Z\u00e4hl-Kategorie gedacht und nebenbei vielleicht f\u00fcr solche F\u00e4lle n\u00fctzlich, wenn jemand nur bei den dt. Grundformen etwas suchen m\u00f6chte (f\u00fcr Bots k\u00f6nnte die Kat bei Bedarf evtl. auch mal als sog. \"pagegenerator\" dienen). Gru\u00df --\n[Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 20:50, 6. Apr. 2019 (MESZ)\n- ich habe das mal etwas umsortiert. Grund- und flektierte Formen sind jetzt unter \"!\" zu finden. --\n[Formatierer](/wiki/Benutzer:Formatierer)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer)) 21:08, 6. Apr. 2019 (MESZ)\n- ich habe das mal etwas umsortiert. Grund- und flektierte Formen sind jetzt unter \"!\" zu finden. --\n- Naja, prinzipiell mag das ja so sein; aber wollen/m\u00fcssen wir da jetzt wirklich so einen Aufwand betreiben? Ist ja eigentlich haupts\u00e4chlich als Z\u00e4hl-Kategorie gedacht und nebenbei vielleicht f\u00fcr solche F\u00e4lle n\u00fctzlich, wenn jemand nur bei den dt. Grundformen etwas suchen m\u00f6chte (f\u00fcr Bots k\u00f6nnte die Kat bei Bedarf evtl. auch mal als sog. \"pagegenerator\" dienen). Gru\u00df --\n- Hm ja, gute Frage. Da habe ich wohl in ein Wespennest gestochen, denn wollte man es analog zur Kategorie \u201eflektierte Form\u201c machen, m\u00fcsste man alle Kategorien, die in Grundformeintrag enthalten sind als Unterkategorie zur Grundformeintragkategorie eintragen. --", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": [null, "#mw-head", "#searchInput", "/wiki/Hilfe:Grundformeintrag", "#Info_zu_den_erfassten_Wortarten", "#Wortarten,_die_nicht_erfasst_sind", "#Sind_Suffixe_Grundformen?", "#Wartungskategorie", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit&section=1", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit&section=2", "/wiki/Kategorie:Umschrift_(Deutsch)", "/wiki/Kategorie:Alte_Schreibweise_(Deutsch)", "/wiki/Kategorie:Schweizer_und_Liechtensteiner_Schreibweise", "/wiki/Vorlage:Wortart", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit&section=3", "/wiki/-en", "/wiki/Benutzer:Peter_Gr%C3%B6bner", null, "", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "#Wortarten,_die_nicht_erfasst_sind", "/wiki/Vorlage:Wortart_fehlt", "/wiki/Daten", "/wiki/Datum", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit&section=4", "/wiki/Benutzer:Formatierer", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer", null, "", "/wiki/Benutzer:Formatierer", "/wiki/Kategorie:Deutsch", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "/wiki/Benutzer:Formatierer", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer", null, "", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "/wiki/Benutzer:Formatierer", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Formatierer", null, "", "https://de.wiktionary.org/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&oldid=6970713", "/wiki/Spezial:Meine_Diskussionsseite", "/wiki/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge", "/w/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=Kategorie+Diskussion%3AGrundformeintrag+%28Deutsch%29", "/w/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=Kategorie+Diskussion%3AGrundformeintrag+%28Deutsch%29", "/wiki/Kategorie:Grundformeintrag_(Deutsch)", "/wiki/Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)", "/wiki/Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=edit&section=new", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=history", "/wiki/Wiktionary:Hauptseite", "/wiki/Wiktionary:Hauptseite", "/wiki/Verzeichnis:%C3%9Cbersicht", "/wiki/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite", "/wiki/Spezial:Alle_Seiten", "/wiki/Wiktionary:Eintrag_erstellen", "/wiki/Wiktionary:Autorenportal", "/wiki/Wiktionary:Wunschliste", "/wiki/Wiktionary:Literaturliste", "/wiki/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen", "/wiki/Wiktionary:Hilfe", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wiktionary.org&uselang=de", "/wiki/Hilfe:Hinweise_f%C3%BCr_Leser", "/wiki/Spezial:Linkliste/Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)", "/wiki/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten/Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)", "//commons.wikimedia.org/wiki/Special:UploadWizard?uselang=de", "/wiki/Spezial:Spezialseiten", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&oldid=6970713", "/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&action=info", "/w/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wiktionary.org%2Fwiki%2FKategorie_Diskussion%3AGrundformeintrag_%28Deutsch%29", "/w/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=Kategorie_Diskussion%3AGrundformeintrag_%28Deutsch%29&action=show-download-screen", "javascript:print();", "https://tools.wmflabs.org/pageviews?pages=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&project=de.wiktionary.org", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Terms_of_Use/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/de", "/wiki/Wiktionary:%C3%9Cber_das_Wiktionary", "/wiki/Wiktionary:Impressum", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/de.wiktionary.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement", "//de.m.wiktionary.org/w/index.php?title=Kategorie_Diskussion:Grundformeintrag_(Deutsch)&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}