{"title": "St\u00f6rungen der Wahrnehmung", "author": null, "url": "https://www.gaed.de/aam/cal/14jun22", "hostname": "gaed.de", "description": null, "sitename": "gaed.de", "date": "2022-06-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "St\u00f6rungen der Wahrnehmung\nVeranstalter\nVeranstaltungsort\nWALA Heilmittel GmbH\nDorfstra\u00dfe 1\n73087 Bad Boll / Eckw\u00e4lden\nDeutschland\nin Kooperation mit\n\u00bbFake news!\u00ab Wie oft haben wir in den letzten Jahren dieses Begriffspaar zu h\u00f6ren bekommen? Entweder, weil jemand mit der Wahrheit konfrontiert diese verleugnend einfach behauptet: \u00bbthese are all fake news\u00ab, oder, weil wir uns bei einseitigen Berichterstattungen selber fragen: \u00bbSind das fake news?\u00ab. Ein ungetr\u00fcbter Blick auf wahre Zusammenh\u00e4nge wird gef\u00fchlt immer schwieriger. Letztlich m\u00fcnden diese \u00dcberlegungen in Fragen wie: \u00bbWas ist Wahrheit?\u00ab, \u00bbWas k\u00f6nnen wir f\u00fcr wahr nehmen?\u00ab oder \u00bbWas nehmen wir wahr?\u00ab. Damit wendet sich der Blick auf unsere psycho-physiologische, aber auch anatomische Konstitution: Wir sind darauf angewiesen, wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Grund daf\u00fcr ist, dass wir uns als Individuen von der sogenannten Au\u00dfenwelt absetzen, absondern, uns ihr entgegenstellen, einen \u00bbInnenraum\u00ab bilden. Dieses Innenleben ist gef\u00fchlt ein hohes Gut. Die aufsteigende Evolution steht ganz im Strom einer Zunahme dieses Innenlebens und dessen Autonomie. Parallel dazu steigt die Notwendigkeit, gut wahrnehmen zu k\u00f6nnen, um im Austausch mit der Au\u00dfenwelt zu bleiben, von der wir uns zunehmend emanzipiert haben. Was nun, wenn gerade im Bereich der Wahrnehmungen St\u00f6rungen auftreten? Was tun, wenn eine gest\u00f6rte Wahrnehmung schlie\u00dflich gegen\u00fcber der eigenen Leiblichkeit auftritt? Wenn Zellen unkontrolliert zu wuchern beginnen (Karzinome) und damit der Organismus in Frage gestellt wird, der gerade dazu veranlagt worden ist, als Individuum in einen guten und fruchtbaren Dialog mit der Au\u00dfenwelt wirksam zu werden?\nIn der Anthroposophischen Medizin unterscheiden wir am Menschen Bereiche, in denen Nerven-Sinnes-Prozesse dominieren (Region des Kopfes), polar dazu solche mit einer Dominanz von Stoffwechsel- und Gliedma\u00dfenaktivit\u00e4t (Abdominal- und Gliedma\u00dfenregion) und schlie\u00dflich rhythmische Prozesse, betonend einen Bereich der ausgleichenden Mitte (Brustkorbregion). Auf allen drei Ebenen gilt es einen guten Austausch zwischen Au\u00dfen und Innen zu erm\u00f6glichen, so z. B. mit Blick auf Sinneseindr\u00fccke, die eingeatmete Luft oder die aufgenommene Nahrung. Welche Erkrankungen entstehen, wenn der \u00bbDialog\u00ab zwischen Au\u00dfen und Innen gest\u00f6rt ist im Nerven-Sinnes-, im Stoffwechsel-Gliedma\u00dfen- oder im Rhythmischen System? Wie k\u00f6nnen wir Augen-, Atem- oder Verdauungserkrankungen ganzheitlich behandeln? Welche therapeutischen Ans\u00e4tze gibt es in der Anthroposophischen Medizin, wenn im Rahmen von Karzinomerkrankungen die Wahrnehmung einer gesunden Organorchestrierung gest\u00f6rt ist?\nWir laden Sie herzlich zu einer Tagung ein, bei der wir diesen Fragen nachgehen. Der Bogen spannt sich dabei von einer ganzheitlichen Behandlung von Sehst\u00f6rungen (z. B. Makuladegeneration), Atemerkrankungen (z. B. Asthma), gest\u00f6rten Wahrnehmungs- und Bewegungsvorg\u00e4ngen des Darmes, allgemeiner Hochsensibilit\u00e4t bis zu der von Karzinomen. Es werden wichtige Medikamente aus der Anthroposophischen Medizin, \u00c4u\u00dfere Anwendungen und in den Arbeitsgruppen auch Kunsttherapien und die Heileurythmie vorgestellt. Der Abschlussvortrag wendet sich dann ganz der zwischenmenschliche Ebene zu mit einem Blick auf die Kunst einander wahrzunehmen.\nDie Tagung wird voraussichtlich in einem Hybrid-Format stattfinden mit TeilnehmerInnen vor Ort als auch der M\u00f6glichkeit online teilzunehmen. Umso dankbarer sind wir, wie bei den letzten reinen Online-Tagungen, mit Pirkko Ollilainen (Eurythmie) als auch Demian Martin (Klavier) wiederkehrende Bewegungs- und Musikeinlagen anbieten zu k\u00f6nnen. Wir hoffen sehr, dass Sie am Ende der Tagung heimreisen bzw. sich ausloggen mit dem Gef\u00fchl etwas wahr genommen zu haben, das sich nach \u00bbreal news\u00ab anf\u00fchlt oder noch besser nach \u00bbgood news\u00ab.\nIn diesem Sinne gr\u00fc\u00dfe ich Sie herzlich im Namen des Vorbereitungskreises und freue mich auf Ihre Teilnahme.\nDr. Jan Vagedes\nEingangsvoraussetzung:\nBasiskenntnisse der Anthroposophischen Medizin\nAusbildungsstufen:\nStufe B:\nStufe C:\nEigenarbeit:\n12h\n7h\n19h\nZertifikat/Bescheinigung:\nFortbildungszertifikat", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "https://www.gaed.de/", "https://www.gaed.de/aam", "https://www.merkurstab.de/", "/aam", "/aam", "/aam", "/aam", "/aam/unsere-arbeit", "/aam/team", "/aam/rundbrief", "/aam/info", "/aam/info", "/aam/info/literatur", "/aam/infoblaetter", "/aam/info/links", "/aam/ausbildung", "/aam/ausbildung/anerkennung", "/aam/ausbildung/mentoring", "/aam/ausbildung/netzwerk", "/aam/ausbildung/akqz", "/aam/ausbildung/lehrpraxen", "/aam/ausbildungsklinik", "/aam/ausbildung/stud", "/aam/ausbildung/aiws", "/aam/ausbildung/fachaerzte", "/aam/ausbildung/ams", "/aam/ausbildung/stipendien", "/aam/veranstaltungen", "/aam/akkreditierung", "/aam/akkreditierung/cba", "/aam/akkreditierung/mba", "/aam/akkreditierung/kliniken", "/aam/akkreditierung/praxen", "/aam/akkreditierung/akundqz", "/aam/forschung", "/aam/forschung/netzwerk", "/aam/forschung/pfs", "/aam/forschung/links", null, "https://www.medseminar-bad-boll.de/", "https://www.wala.de", "https://www.gaed.de", "#collapse-accordion-3646-1", "#collapse-accordion-3646-2", "https://www.gaed.de/aam/cal/14jun22#top", "/impressum", "/datenschutz", "/", "/aam", "/veranstaltungen.html", "/", "/", "/arztsuche"]}