{"title": "Corona in der Schwangerschaft: D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter", "author": "Sarah Maria Berners", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/dueren/duerener-arzt-richtet-eindringlichen-impf-appell-an-werdende-muetter_aid-64645867", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Die Zahl der Schwangeren mit einer Corona-Infektion steigt. Ein D\u00fcrener Arzt appelliert an werdende M\u00fctter \u2013 und spricht \u00fcber Geburten mit FFP2-Maske und V\u00e4ter im Krei\u00dfsaal.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2021-12-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona in der Schwangerschaft : D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter\nBirkesdorf Die Zahl der Schwangeren mit einer Corona-Infektion steigt. Ein D\u00fcrener Arzt appelliert an werdende M\u00fctter \u2013 und spricht \u00fcber Geburten mit FFP2-Maske und V\u00e4ter im Krei\u00dfsaal.\n\u201eBei der ersten und zweiten Welle der Corona-Pandemie hatten wir so gut wie keine Schwangere, die betroffen war. Das hat sich nun ge\u00e4ndert. Covid ist in der Mitte der Gesellschaft angekommen. Ebenso wie auch Kinder nun h\u00e4ufiger betroffen sind, infizieren sich auch Schwangere h\u00e4ufiger\u201c, sagt Dr. Axel Sauerwald, Chefarzt der Geburtshilfe am Birkesdorfer St.-Marien-Hospital.\n\u201eSchwangere erkranken nach allem, was man bislang wei\u00df, zwar nicht h\u00e4ufiger als andere, aber wenn sie erkranken, dann neigen sie dazu, auch schwerere Verl\u00e4ufe zu haben\u201c, erkl\u00e4rt Sauerwald. Die schweren Verl\u00e4ufe seien auch jetzt nicht die Mehrheit, aber sie w\u00fcrden mit steigenden Fallzahlen h\u00e4ufiger. \u201eUngef\u00e4hr zehn Prozent der schwangeren Infizierten erkranken schwerer, ein bisschen mehr als ein Prozent muss auf Intensivstation behandelt und intubiert werden\u201c, nennt Sauerwald aktuelle Zahlen.\nHerausfordernd sei bei einem schweren Verlauf, dass man Schwangeren manche Medikamente nicht so gerne gebe, dass die Diagnostik ein bisschen erschwert sei und dass das Kreislaufsystem durch die Schwangerschaft zus\u00e4tzlich belastet sei. In Birkesdorf habe vor einigen Wochen ein Kind in der 28. Schwangerschaftswoche auf die Welt geholt werden m\u00fcssen, weil der gesundheitliche Zustand der Mutter immer schlechter geworden sei.\nWie beim Rest der Bev\u00f6lkerung k\u00e4men auch die meisten Schwangeren ohne gro\u00dfe Probleme durch eine Infektion. Auch die ungeborenen Kinder w\u00fcrden \u2013 nach allem, was man wei\u00df \u2013 die Infektion der Mutter gut \u00fcberstehen. Die Fehlgeburtwahrscheinlichkeit scheine durch Corona-Infektionen nicht zu steigen, allerdings komme es h\u00e4ufiger zu Fr\u00fchgeburten, sagt Sauerwald. Unklar sei in der Forschung noch, ob es h\u00e4ufiger zu Totgeburten komme.\nDass Schwangere z\u00f6gern, sich impfen zu lassen, kann Sauerwald \u201emittlerweile nicht mehr\u201c verstehen. Im Fr\u00fchjahr seien die Daten noch so sp\u00e4rlich gewesen, dass die St\u00e4ndige Impfkommission gegen das\n[Coronavirus](https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/) noch keine Impfempfehlung f\u00fcr Schwangere habe aussprechen k\u00f6nnen. Das habe sich mittlerweile ge\u00e4ndert. \u201eWir sind auf sicherem Boden\u201c, sagt Sauerwald und betont: \u201eEs sind keine nachteiligen Effekte einer Impfung auf das ungeborene Kind bekannt, im Gegenteil: Die Kinder scheinen ein bisschen mitgesch\u00fctzt zu werden und schwere Verl\u00e4ufe bei Schwangeren k\u00f6nnen verhindert werden. Daher muss man die Impfung ganz klar empfehlen.\u201c\nDie St\u00e4ndige Impfkommission habe einen guten Job gemacht und sei sehr verantwortungsvoll mit ihrer Empfehlung umgegangen. \u201eSie hat ihre Empfehlungen an den neuen Wissensstand angepasst, musste aber nie zur\u00fcckrudern\u201c, lobt Sauerwald den Kurs der Stiko. Sehr viel problematischer w\u00e4re es schlie\u00dflich, wenn man Schwangeren eine Impfung empfohlen h\u00e4tte, um sp\u00e4ter festzustellen, dass sie doch nicht gut vertr\u00e4glich sei. \u201eSicherheit ist gerade in der Schwangerschaft wichtig, es geht schlie\u00dflich um viel\u201c, betont Sauerwald.\nIn den ersten drei Schwangerschaftsmonaten raten die Experten in Deutschland noch zur Vorsicht mit Blick auf die Impfung und setzen eher auf andere Schutzma\u00dfnahmen wie Masken, H\u00e4ndewaschen und Kontaktreduktion. Danach k\u00f6nne problemlos geimpft werden \u2013 auch mit der dritten Dosis, sagt Sauerwald. \u201eMir ist es wichtig, dass die M\u00fctter keine Angst haben. Das Impfen ist ein Thema, dass sehr polarisiert. Das finde ich traurig. Niemand sollte unn\u00f6tig \u00c4ngste verbreiten. Es geht nur um eine Impfung und die hat ein gutes Sicherheitsprofil. Sie scheint nicht auf die Ewigkeit zu sch\u00fctzen, aber derzeit haben wir nichts Besseres. Wir k\u00f6nnen nur auf Sicht fahren und m\u00fcssen mit sich ver\u00e4ndernden Sachst\u00e4nden leben.\u201c\nDie Coronasituation sei f\u00fcr werdende Eltern, vor allem die M\u00fctter, ein gro\u00dfer \u201eUnruheherd\u201c. Empfehlungen werden angepasst, Besuchsregeln in den Krankenh\u00e4usern werden ge\u00e4ndert, das Thema V\u00e4ter in Krei\u00dfs\u00e4len wurde diskutiert. \u201eF\u00fcr uns war immer klar, das die Schwangere und der Vater im Vordergrund stehen. Corona ist eine ernst zu nehmende Erkrankung, aber es ist nicht Ebola. Es steht in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis, die M\u00e4nner aus dem Krei\u00dfsaal auszusperren. Eine Geburt ist ein einschneidendes Erlebnis, bei dem der Partner dabei sein sollte\u201c, sagt Sauerwald.\nNat\u00fcrlich komme es auch zu herausfordernden Situationen, wenn Frauen unter Geburt im Krei\u00dfsaal positiv getestet w\u00fcrden: \u201eWir m\u00fcssen uns dann entsprechend sch\u00fctzen, entscheidend sind dabei die Masken. Sie wirken sehr gut\u201c, unterstreicht Sauerwald. Frauen, die positiv getestet sind, m\u00fcssen auch unter Geburt eine FFP2-Maske tragen. \u201eDas ist eine zus\u00e4tzliche Belastung, aber es funktioniert. Solche Situationen bekommen wir im Krei\u00dfsaal geregelt. Das haben die Erfahrungen gezeigt\u201c, sagt der Mediziner.\nInfizierte M\u00fctter kommen dann samt Neugeborenem in ein Einzelzimmer, wo sie weiter betreut werden. Noch sei unklar, wie h\u00e4ufig Neugeborene sich \u00fcberhaupt infizieren, in Gefahr seien sie aber nicht, so dass M\u00fctter auch normal stillen und ihr Neugeborenes halten k\u00f6nnten.\nIn der Schwangerschaft w\u00fcrden Frauen ihre Vorsorgetermine trotz der Pandemie wahrnehmen, stellt Sauerwald erleichtert fest. In anderen medizinischen Bereichen w\u00fcrden Vorsorgen wegen der Pandemie leider hinausgez\u00f6gert. \u201eDas hat sicher negative Auswirkungen, die wir jetzt erst langsam sehen k\u00f6nnen.\u201c", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/1/2/0/1/6/3/4/6/5/tok_9f7716c328c5ce8f4dc8bc0a2d21f9c2/w1200_h630_x1500_y1000_DPA_bfunk_dpa_5F9CAE000A8D4415-adf3f606f969013f.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/", "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/dueren/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/1/2/0/1/6/3/4/6/5/tok_78e3c034314652a2d8bcdc5d6eca28bf/w1900_h1266_x1500_y1000_DPA_bfunk_dpa_5F9CAE000A8D4415-adf3f606f969013f.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                          mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22D\u00fcrener Arzt richtet eindringlichen Impf-Appell an werdende M\u00fctter%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "/autor/sarah-maria-berners/", "/nrw-region/warum-schwangere-nicht-gegen-corona-geimpft-werden_aid-57299015", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/corona/", "/nrw-region/landesregierung-rudert-beim-booster-mindestabstand-zurueck_aid-64641073", "/imgs/48/1/2/0/1/6/3/4/6/5/tok_558bc06fddba7c90ffa6b6a84633510b/w1143_h1600_x571_y800_Dr_Axel_Sauerwald_CTW_2019_Mail-1512-827050ac46d38543.jpg", "/lokales/dueren/corona-impfungen-im-kreis-dueren_aid-64533905", "#park-tab-container__panel-371205831-1", "#park-tab-container__panel-371205831-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/lokales/aachen/mehrere-monate-verzoegerung-bei-baustelle-in-aachen_aid-100243593", "/lokales/dueren/der-1-fc-dueren-unterliegt-fortuna-koeln-mit-0-1_aid-100407539", "/lokales/juelich/auch-der-rat-stimmt-fuer-juelichs-neues-stadtquartier_aid-100303257", "/lokales/dueren/peill-und-putzler-gelaende-in-dueren-soll-nicht-verkauft-werden_aid-100300207", "/lokales/dueren/die-swd-kommedy-abende-starten-mit-einer-revue_aid-100314365", "/lokales/juelich/die-digitalisierung-und-der-aufwand_aid-100387375", "#park-tab-container__panel-1157875682-1", "#park-tab-container__panel-1157875682-2", "/nrw-region/sollen-schwangere-und-stillende-geimpft-werden_aid-58227519", "/coronavirus/heftige-kritik-an-wuest-wegen-booster-impfungen_aid-64647233", "/nrw-region/niederlande/vor-dem-skiurlaub-zum-impfen-nach-aachen_aid-64638683", "/nrw-region/impfungen-mit-corona-kinderimpfstoff-beginnen-in-nrw_aid-64596625", "/nrw-region/corona-impfung-von-kindern-in-nrw-gestartet_aid-64609163", "/nrw-region/nrw-check-zur-landtagswahl-2022-mehrheit-fuer-corona-impfpflicht_aid-64612639", "/nrw-region/corona-beschaeftigt-auch-die-letzte-nrw-landtagssitzung-2021_aid-64658153", "/lokales/dueren/selbst-in-der-pandemie-bleibt-dueren-ein-kleines-plus_aid-64666575", "/lokales/dueren/geschenke-fuer-einen-guten-zweck-verpacken-lassen_aid-64669115", "/lokales/dueren/ein-zusaetzliches-weihnachtsgeld-fuer-seniorinnen-und-senioren_aid-64667607", "/lokales/dueren/etwa-ein-drittel-im-kreis-dueren-ist-schon-geboostert_aid-64665825", "/lokales/dueren/huertgenwald/gold-fuer-kelz-gey-und-vlatten_aid-64643061", "/lokales/dueren/nideggen/teure-treppenhaeuser-sorgen-fuer-streit-in-nideggen_aid-64644269", "/lokales/dueren/immer-mehr-menschen-brauchen-einen-betreuer_aid-64609121", "/lokales/dueren/spielplatz-merken-wird-runderneuert_aid-64626995", "/lokales/dueren/drei-bestaetigte-faelle-der-omikron-variante_aid-64652139", "/lokales/dueren/corona-impfungen-im-kreis-dueren_aid-64533905", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/lokales/aachen/", "/lokales/dueren/", "/lokales/dueren/heimbach/", "/lokales/dueren/huertgenwald/", "/lokales/dueren/kreuzau/", "/lokales/dueren/langerwehe/", "/lokales/dueren/merzenich/", "/lokales/dueren/nideggen/", "/lokales/dueren/niederzier/", "/lokales/dueren/noervenich/", "/lokales/dueren/vettweiss/", "/lokales/juelich/", "/lokales/juelich/aldenhoven/", "/lokales/juelich/inden/", "/lokales/juelich/linnich/", "/lokales/juelich/titz/", "/lokales/eifel/", "/lokales/eifel/monschau/", "/lokales/eifel/roetgen/", "/lokales/eifel/simmerath/", "/lokales/nordkreis/", "/lokales/nordkreis/alsdorf/", "/lokales/nordkreis/baesweiler/", "/lokales/nordkreis/herzogenrath/", "/lokales/nordkreis/wuerselen/", "/lokales/eschweiler/", "/lokales/stolberg/", "/lokales/heinsberg/", "/lokales/geilenkirchen/", "/lokales/geilenkirchen/uebach-palenberg/", "/lokales/geilenkirchen/gangelt/", "/nrw-region/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}