{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.graz.at/cms/dokumente/10330295_7768145/3d601967/190411_dringliche2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a095\u00a0\u00a09 Dringliche\u00a0Antr\u00e4ge\u00a0\n Jeden\u00a0Mittwoch\u00a0ist\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0\u00a0\n(GR\u00a0Kreiner,\u00a0\u00d6VP)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Kreiner:\u00a0\u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister,\u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Stadtsenat,\u00a0lie be\u00a0\nGemeinderatskollegen,\u00a0liebe\u00a0Zuh \u00f6rer\u00a0auf\u00a0der\u00a0Trib\u00fcne.\u00a0Mein\u00a0Antra g\u00a0betrifft\u00a0\u201eJeden\u00a0\nMittwoch\u00a0ist\u00a0Veggie\u2010Day\u201c.\u00a0Der\u00a0ei ne\u00a0oder\u00a0andere\u00a0hat\u00a0sicher\u00a0schon \u00a0davon\u00a0gelesen\u00a0oder\u00a0\nauch\u00a0schon\u00a0davon\u00a0geh\u00f6rt,\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0 mich\u00a0es\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0wichtiger\u00a0Ant rag,\u00a0weil\u00a0mir\u00a0das\u00a0\neigentlich\u00a0immer\u00a0schon\u00a0irgendwie\u00a0 bewusst\u00a0oder\u00a0ein\u00a0Anliegen\u00a0war, \u00a0in\u00a0diese\u00a0Richtung\u00a0\netwas\u00a0zu\u00a0machen\u00a0und\u00a0ich\u00a0freue\u00a0mi ch\u00a0jetzt\u00a0ganz\u00a0besonders,\u00a0heute\u00a0 hier\u00a0einbringen\u00a0zu\u00a0\nd\u00fcrfen.\u00a0Eine\u00a0Grundvoraussetzung\u00a0f \u00fcr\u00a0einen\u00a0nachhaltigen\u00a0und\u00a0urba nen\u00a0Lebensraum\u00a0\nsind\u00a0die\u00a0B\u00fcrgerInnen\u00a0selbst\u00a0und\u00a0 mit\u00a0vielen\u00a0kleinen\u00a0Handlungen\u00a0i m\u00a0Alltag\u00a0kann\u00a0jeder\u00a0\nvon\u00a0uns\u00a0die\u00a0Zukunft\u00a0positiv\u00a0gesta lten.\u00a0Es\u00a0geht\u00a0um\u00a0den\u00a0Erhalt\u00a0un seren\u00a0Planeten,\u00a0aber\u00a0\nauch\u00a0um\u00a0einen\u00a0sorgsamen\u00a0Umgang\u00a0mit\u00a0Ressourcen.\u00a0Die\u00a0Einf\u00fchrung\u00a0d es\u00a0vegetarischen\u00a0\nMittwochs\u00a0 (Bgm.\u00a0Nagl\u00a0bet\u00e4tigt\u00a0die\u00a0Ordnungsglocke) \u00a0ist\u00a0eine\u00a0gute\u00a0Gelegenheit,\u00a0\neingefahrene\u00a0Ern\u00e4hrungs\u2010\u00a0und\u00a0Ko nsumgewohnheiten\u00a0zu\u00a0\u00fcberdenken\u00a0u nd\u00a0positive\u00a0\nImpulse\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Zukunft\u00a0zu\u00a0geben.\u00a0Essen\u00a0ist\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0emotional\u00a0 besetztes,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0ein\u00a0\nsehr\u00a0privates\u00a0Thema\u00a0und\u00a0verursacht\u00a0leider\u00a0auch\u00a0sehr\u00a0viele\u00a0\u00f6ffen tliche\u00a0Kosten.\u00a0Mit\u00a0der\u00a0\nErn\u00e4hrung\u00a0legt\u00a0man\u00a0die\u00a0Basis\u00a0f\u00fcr\u00a0 die\u00a0Gesundheit,\u00a0aber\u00a0eben\u00a0auch \u00a0f\u00fcr\u00a0\nZivilisationskrankheiten.\u00a0Zu\u00a0vi el\u00a0Fleisch\u00a0ist\u00a0ungesund,\u00a0sch\u00e4dig t\u00a0den\u00a0Kreislauf\u00a0und\u00a0das\u00a0\nHerz\u00a0und\u00a0kann\u00a0auch\u00a0ein\u00a0Mitverurs acher\u00a0von\u00a0Krebs\u00a0sein.\u00a0Unsere\u00a0Ki nder\u00a0essen\u00a0lieber\u00a0\nBurger\u00a0statt\u00a0Gem\u00fcse\u00a0und\u00a0werden\u00a0i mmer\u00a0dicker.\u00a0Discounter\u00a0verkauf en\u00a0lieber\u00a0k\u00fcnstlich\u00a0\naromatisierte\u00a0und\u00a0chemisch\u00a0angerei cherte\u00a0Fertigprodukte.\u00a0Die\u00a0Ko chkultur\u00a0kommt\u00a0\nschon\u00a0in\u00a0vielen\u00a0Haushalten\u00a0nur\u00a0n och\u00a0reduziert\u00a0vor.\u00a0F\u00fcr\u00a0diesen\u00a0w eltweiten\u00a0wachsenden\u00a0\nFleischbedarf\u00a0werden\u00a0CO 2\u00a0absorbierende\u00a0Regenw\u00e4lder\u00a0a bgeholzt,\u00a0um\u00a0Weideland\u00a0f\u00fcr\u00a0\nRinderherden\u00a0und\u00a0Anbaufl\u00e4chen\u00a0f\u00fcr \u00a0Futtermittel\u00a0zu \u00a0schaffen.\u00a0Wen iger\u00a0Fleisch\u00a0zu\u00a0\nessen,\u00a0erspart\u00a0CO 2\u00a0und\u00a0schont\u00a0langfristig\u00a0Ressou rcen:\u00a0Regenw\u00e4lder,\u00a0Wasser,\u00a0\nAckerfl\u00e4chen,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0Futterm ittel\u00a0und\u00a0fossile\u00a0Energie\u00a0f\u00fcr\u00a0de ren\u00a0Transport.\u00a0F\u00fcr\u00a0ein\u00a0\nKilogramm\u00a0Rindfleisch,\u00a0man\u00a0glaubt\u00a0es\u00a0kaum,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0es\u00a0selber\u00a0n icht\u00a0gewusst,\u00a0dass\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a096\u00a0\u00a0man\u00a0so\u00a0viel\u00a0Wasser\u00a0daf\u00fcr\u00a0ben\u00f6ti gt,\u00a015.000\u00a0Liter\u00a0Wasser,\u00a0dazu\u00a0ko mmen\u00a015\u00a0Kilogramm\u00a0\nFuttermittel\u00a0und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0D \u00fcngemittel,\u00a0Pestizide,\u00a0aber\u00a0au ch\u00a0Hormone.\u00a0Die\u00a0\n\u00d6sterreicher\u00a0essen\u00a0im\u00a0Schnitt\u00a065\u00a0kg\u00a0Fleisch\u00a0pro\u00a0Jahr.\u00a0Ern\u00e4hrung swissenschaftler\u00a0\nempfehlen\u00a0allerdings\u00a0eigentlich\u00a0die\u00a0H\u00e4lfte\u00a0davon,\u00a0also\u00a0wenn\u00a0wir \u00a032\u00a0kg\u00a0Fleisch\u00a0im\u00a0Jahr\u00a0\nverzehren\u00a0w\u00fcrden,\u00a0w\u00e4re\u00a0das\u00a0eigen tlich\u00a0diese\u00a0Menge,\u00a0die\u00a0empfohle n\u00a0wird.\u00a0Derzeit\u00a0ist\u00a0es\u00a0\naber\u00a0leider\u00a0doppelt\u00a0so\u00a0viel.\u00a0Wenn\u00a0 wir\u00a0alleine\u00a0in\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0ca.\u00a03 00.000\u00a0Einwohnern\u00a0an\u00a0\neinem\u00a0Tag\u00a0in\u00a0der\u00a0Woche\u00a0auf\u00a0Fleis ch\u00a0verzichten\u00a0w\u00fcrden,\u00a0k\u00f6nnten\u00a0w ir\u00a020.000\u00a0Tonnen\u00a0\nFleisch\u00a0im\u00a0Jahr\u00a0einsparen\u00a0und\u00a0das\u00a0 w\u00fcrde\u00a0weiterhin\u00a0bedeuten,\u00a0das s\u00a0auch\u00a0300\u00a0Millionen\u00a0\nLiter\u00a0Wasser\u00a0weniger\u00a0verbraucht\u00a0 werden.\u00a0Dieser\u00a0Fleischverzicht\u00a0 w\u00fcrde\u00a0aber\u00a0auch\u00a0zur\u00a0\nFolge\u00a0haben,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0d ie\u00a0Bauern\u00a0mit\u00a0der\u00a0Massentierha ltung\u00a0unter\u00a0Druck\u00a0\nbringen,\u00a0sondern\u00a0diese\u00a0sich\u00a0auf\u00a0eine\u00a0gesunde\u00a0Schweine\u2010\u00a0und\u00a0Rind erzucht\u00a0\nkonzentrieren\u00a0k\u00f6nnten\u00a0und\u00a0auch\u00a0d ie\u00a0nicht\u00a0fleischproduzierende\u00a0L andwirtschaft\u00a0k\u00f6nnte\u00a0\nst\u00e4rker\u00a0davon\u00a0profitieren.\u00a0Wenn\u00a0 wir\u00a0die\u00a0Grazerinnen\u00a0und\u00a0Grazer\u00a0 davon\u00a0\u00fcberzeugen,\u00a0\ndass\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0diesem\u00a0 Veggie\u2010Day\u00a0anschlie\u00dfen,\u00a0dann\u00a0k \u00f6nnten\u00a0wir\u00a0die\u00a0\nganze\u00a0Dynamik\u00a0auch\u00a0auf\u00a0\u00d6sterre ich\u00a0\u00fcbertragen\u00a0und\u00a0das\u00a0w\u00fcrde\u00a0dann \u00a0auch\u00a0die\u00a0Zahlen\u00a0in\u00a0\n\u00d6sterreich\u00a0komplett\u00a0ver\u00e4ndern.\u00a0\u00a0\nAls\u00a0Beispiel,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0300.000\u00a0B\u00fcrg erInnen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0einma l\u00a0in\u00a0der\u00a0Woche\u00a0\ng\u00e4nzlich\u00a0auf\u00a0Fleisch\u00a0verzichten,\u00a0w\u00fcrde\u00a0das\u00a0eine\u00a0CO 2\u2010Emmissionsersparnis\u00a0von\u00a022.500\u00a0\nAutos\u00a0im\u00a0Jahr\u00a0bedeuten.\u00a0Also\u00a0wir \u00a0m\u00f6chten\u00a0diese\u00a0Initiative\u00a0setze n,\u00a0weil\u00a0es\u00a0uns\u00a0darum\u00a0\ngeht,\u00a0dass\u00a0beim\u00a0Essen\u00a0genauer\u00a0hi ngesehen\u00a0werden\u00a0soll\u00a0und\u00a0wir\u00a0wo llen\u00a0uns\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\nauch\u00a0auf\u00a0regionale\u00a0Produkte\u00a0besi nnen.\u00a0Damit\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0die\u00a0p ers\u00f6nliche\u00a0CO 2\u2010Bilanz\u00a0\njedes\u00a0Einzelnen\u00a0verbessern,\u00a0sond ern\u00a0auch\u00a0unseren\u00a0Klimabeitrag\u00a0l eisten,\u00a0der\u00a0\u00fcberdies\u00a0\n\u00fcber\u00a0regionale\u00a0Grenzen\u00a0hinaus\u00a0ein e\u00a0Vorbildwirkung\u00a0h\u00e4tte.\u00a0Wir\u00a0wo llen\u00a0niemandem\u00a0\nseine\u00a0Essgewohnheiten\u00a0vorschreibe n,\u00a0das\u00a0ist\u00a0mir\u00a0an\u00a0dieser\u00a0Stell e\u00a0ganz\u00a0wichtig,\u00a0auch\u00a0zu\u00a0\nsagen.\u00a0Aber\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0die\u00a0Mensch en\u00a0dazu\u00a0bewegen\u00a0nachzudenken.\u00a0 Eine\u00a0\nR\u00fcckbesinnung\u00a0auf\u00a0regionale\u00a0und\u00a0sa isonale\u00a0Produkte\u00a0ist\u00a0seit\u00a0l\u00e4n gerem\u00a0zu\u00a0erkennen\u00a0\nund\u00a0diese\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0f\u00f6rdern.\u00a0Die sen\u00a0Weg\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0F all\u00a0unterst\u00fctzen,\u00a0dabei\u00a0\nm\u00f6glichst\u00a0biologisch\u00a0erzeugte\u00a0Le bensmittel\u00a0zu\u00a0verwenden,\u00a0sehe\u00a0i ch\u00a0als\u00a0\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit.\u00a0\u00a0Aus\u00a0diesem\u00a0Grund\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namen s\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs\u00a0fo lgenden\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a097\u00a0\u00a0dringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0wird\u00a0zur\u00a0Unterst\u00fct zung\u00a0der\u00a0Umsetzung\u00a0der\u00a0Initiat ive\u00a0\u201eJeden\u00a0Mittwoch\u00a0\nist\u00a0Veggie\u2010Day\u201c\u00a0aufgefordert\u00a0und\u00a0folgende\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0sollen\u00a0von \u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0\nAbteilungen\u00a0gepr\u00fcft\u00a0werden:\u00a0\n1. Im\u00a0Haus\u00a0Graz\u00a0in\u00a0den\u00a0stadteigenen \u00a0Kantinen\u00a0und\u00a0bei\u00a0Empf\u00e4ngen\u00a0wir d\u00a0mittwochs\u00a0\nbesonderes\u00a0Augenmerk\u00a0auf\u00a0vegetarische\u00a0Kost\u00a0gelegt.\u00a0\n2. Am\u00a0Mittwoch\u00a0sollen\u00a0in\u00a0den\u00a0Kinde rg\u00e4rten,\u00a0Horten\u00a0und\u00a0Ganztagsschu len\u00a0\nvegetarische\u00a0Speisen\u00a0in\u00a0den\u00a0 Mittelpunkt\u00a0gestellt\u00a0werden.\u00a0\n3. Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0an\u00a0Firmen\u00a0heranzutreten,\u00a0die\u00a0 z.\u00a0Bsp.\u00a0eine\u00a0\nMitarbeiterkantine\u00a0haben,\u00a0dass\u00a0au ch\u00a0diese\u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0vegetaris che\u00a0Speisen\u00a0\nforcieren.\u00a0\n4. Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0soll\u00a0mit\u00a0der\u00a0Hot ellerie\u00a0und\u00a0Gastronomie\u00a0in\u00a0Konta kt\u00a0treten\u00a0und\u00a0die\u00a0\nM\u00f6glichkeit\u00a0einer\u00a0Umstellung\u00a0auf \u00a0einen\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0e r\u00f6rtern.\u00a0\n5. Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0eine\u00a0Website\u00a0 f\u00fcr\u00a0einen\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0einrichte n,\u00a0auf\u00a0welcher\u00a0\nbeispielsweise\u00a0folgende\u00a0Informationen\u00a0zu\u00a0finden\u00a0sind:\u00a0Pro\u00a0und\u00a0C ontra,\u00a0Rezepte,\u00a0\nKlimabilanz,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0vielleicht\u00a0ein\u00a0CO 2\u2010Rechner.\u00a0\u00a0\nIch\u00a0danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nOriginaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\nEine\u00a0Grundvoraussetzung\u00a0eines\u00a0nach haltigen,\u00a0urbanen\u00a0Lebensraums \u00a0sind\u00a0die\u00a0\nB\u00fcrgerInnen\u00a0selbst.\u00a0Mit\u00a0vielen\u00a0k leinen\u00a0Handlungen\u00a0im\u00a0Alltag\u00a0kan n\u00a0jeder\u00a0von\u00a0uns\u00a0zu\u00a0\neiner\u00a0positiven\u00a0Zukunft\u00a0f\u00fcr\u00a0unse re\u00a0Kinder\u00a0und\u00a0En kelkinder\u00a0beitr agen.\u00a0Um\u00a0unseren\u00a0\nPlaneten\u00a0Erde\u00a0zu\u00a0erhalten,\u00a0ist\u00a0e in\u00a0sorgsamer\u00a0Umgang\u00a0mit\u00a0unseren \u00a0Ressourcen\u00a0wichtig.\u00a0\nDie\u00a0Einf\u00fchrung\u00a0eines\u00a0vegetarisch en\u00a0Mittwochs\u00a0ist\u00a0eine\u00a0gute\u00a0Gele genheit,\u00a0eingefahrene\u00a0\nErn\u00e4hrungs\u2010\u00a0und\u00a0Konsumgewohnheite n\u00a0zu\u00a0\u00fcberdenken\u00a0und\u00a0positive\u00a0I mpulse\u00a0f\u00fcr\u00a0\nVer\u00e4nderung\u00a0zu\u00a0geben.\u00a0Essen\u00a0ist\u00a0 ein\u00a0emotional\u00a0besetztes,\u00a0und\u00a0au ch\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0privates\u00a0\nThema,\u00a0das\u00a0jedoch\u00a0enorme\u00a0\u00f6ffentli che\u00a0Kosten\u00a0erzeugt.\u00a0Mit\u00a0der\u00a0Er n\u00e4hrung\u00a0legt\u00a0man\u00a0die\u00a0\nBasis\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Gesundheit\u00a0bzw.\u00a0eb en\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0Zivilisationskrankh eiten.\u00a0Zu\u00a0viel\u00a0Fleisch\u00a0ist\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a098\u00a0\u00a0ungesund,\u00a0sch\u00e4digt\u00a0Herz\u00a0und\u00a0Kreis lauf\u00a0und\u00a0kann\u00a0auch\u00a0ein\u00a0Mitveru rsacher\u00a0von\u00a0Krebs\u00a0\nsein.\u00a0Unsere\u00a0Kinder\u00a0es sen\u00a0lieber\u00a0Burger\u00a0statt\u00a0Gem\u00fcse\u00a0und\u00a0werden \u00a0immer\u00a0dicker.\u00a0\nDiscounter\u00a0verkaufen\u00a0lieber\u00a0k\u00fcns tlich\u00a0aromatisierte\u00a0und\u00a0chemisc h\u00a0angereicherte\u00a0\nFertigprodukte.\u00a0Die\u00a0Kochkultur\u00a0k ommt\u00a0heute\u00a0schon\u00a0in\u00a0vielen\u00a0Haus halten\u00a0nur\u00a0noch\u00a0\nreduziert\u00a0vor.\u00a0F\u00fcr\u00a0den\u00a0weltweit\u00a0 wachsenden\u00a0Fleis chbedarf\u00a0werden \u00a0CO2\u2010absorbierende\u00a0\nRegenw\u00e4lder\u00a0abgeholzt,\u00a0um\u00a0Weid eland\u00a0f\u00fcr\u00a0Rinderherden\u00a0und\u00a0Anbauf l\u00e4chen\u00a0f\u00fcr\u00a0\nFuttermittel\u00a0zu\u00a0schaffen.\u00a0\u00a0\nWeniger\u00a0Fleisch\u00a0zu\u00a0essen\u00a0spart\u00a0CO2\u00a0und\u00a0schont\u00a0langfristig\u00a0Resso urcen:\u00a0Regenw\u00e4lder,\u00a0\nWasser,\u00a0Ackerfl\u00e4chen\u00a0f\u00fcr\u00a0Futtermi ttel\u00a0und\u00a0fossile\u00a0Energie\u00a0f\u00fcr\u00a0d eren\u00a0Transporte.\u00a0F\u00fcr\u00a0ein\u00a0\nKilogramm\u00a0Rindfleisc h\u00a0ben\u00f6tigt\u00a0man\u00a015.000\u00a0Liter\u00a0Wasser,\u00a015\u00a0Kilo gramm\u00a0Futtermittel,\u00a0\nD\u00fcngemittel,\u00a0Pestizide\u00a0und\u00a0Hormon e.\u00a0Wir\u00a0\u00d6sterreicher\u00a0essen\u00a0im\u00a0S chnitt\u00a065\u00a0kg\u00a0Fleisch\u00a0\npro\u00a0Jahr.\u00a0Ern\u00e4hrungs wissenschaftler\u00a0empfehlen\u00a0max.\u00a0300\u00a0bis\u00a0600\u00a0 Gramm\u00a0Fleisch\u2010\u00a0bzw.\u00a0\nWurstwaren\u00a0pro\u00a0Woche,\u00a0um\u00a0das\u00a0Ris iko\u00a0einer\u00a0Herz\u2010Kreislauf\u2010Erkran kung\u00a0zu\u00a0mindern\u00a0\nsowie\u00a05\u00a0x\u00a0t\u00e4glich\u00a0Obst\u00a0und\u00a0Gem\u00fcs e\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0gesunde\u00a0und\u00a0ausgewog ene\u00a0Ern\u00e4hrung.\u00a0\n\u00a0\nWenn\u00a0wir\u00a0von\u00a0300.000\u00a0Einwohnern\u00a0in \u00a0Graz\u00a0ausgehen,\u00a0bedeutet\u00a0dies ,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nGrazerinnen\u00a0und\u00a0Grazer\u00a0im\u00a0Jahr \u00a0knapp\u00a020.000\u00a0Tonnen\u00a0Fleisch\u00a0esse n.\u00a0Das\u00a0bedeutet\u00a0\nweiter,\u00a0dass\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Produktion \u00a0ca.\u00a0300\u00a0Millionen\u00a0Liter\u00a0Wasser\u00a0 verbraucht\u00a0werden.\u00a0\nWenn\u00a0wir\u00a0nur\u00a0einen\u00a0Tag\u00a0in\u00a0der\u00a0Wo che\u00a0freiwillig\u00a0auf\u00a0Fleisch\u00a0verz ichten,\u00a0dann\u00a0w\u00fcrde\u00a0dies\u00a0\npro\u00a0Jahr\u00a0eine\u00a0Wassereinsparung\u00a0von\u00a0mehr\u00a0als\u00a040\u00a0Millionen\u00a0Litern \u00a0und\u00a0einen\u00a0\nverminderten\u00a0Fleischkonsum\u00a0von\u00a02 ,8\u00a0Millionen\u00a0Tonnen\u00a0bedeuten.\u00a0\nDer\u00a0Fleischverzicht\u00a0w\u00fcrde\u00a0auch\u00a0zur\u00a0Folge\u00a0haben,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0die\u00a0Ba uern\u00a0nicht\u00a0mit\u00a0\nMassentierhaltung\u00a0unter\u00a0Druck\u00a0bringen,\u00a0sondern\u00a0diese\u00a0sich\u00a0auf\u00a0e ine\u00a0gesunde\u00a0Schweine\u2010\u00a0\nund\u00a0Rinderzucht\u00a0konzentrieren\u00a0k\u00f6 nnten\u00a0bzw.\u00a0auch\u00a0die\u00a0nicht\u00a0Fleis ch\u00a0produzierende\u00a0\nLandwirtschaft\u00a0st\u00e4rker\u00a0profitieren\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0\u00a0\nWenn\u00a0wir\u00a0die\u00a0Grazerinn en\u00a0und\u00a0Grazer\u00a0\u00fcberzeugen\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0dass\u00a0Sie \u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0einen\u00a0\nVeggie\u2010Day\u00a0einlegen\u00a0\u2013\u00a0und\u00a0wir\u00a0k\u00f6 nnten\u00a0diese\u00a0Dynamik\u00a0auf\u00a0ganz\u00a0\u00d6s terreich\u00a0\u00fcbertragen\u00a0\n\u2013\u00a0dann\u00a0w\u00fcrde\u00a0das\u00a0in\u00a0Zahlen \u00a0Folgendes\u00a0bedeuteten:\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a099\u00a0\u00a0Fleischkonsum/Wasserverbrauch\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich\u00a0(8\u00a0Mio.\u00a0Einwohner)\u00a0 ohne\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0\n520.000\u00a0Tonnen\u00a0Fleisch\u00a0\n7.800.000.000\u00a0Liter\u00a0Wasser\u00a0\u00a0Fleischkonsum/Wasserverbrauch\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich\u00a0mit\u00a0Veggie\u2010Day:\u00a0\n446.000\u00a0Tonnen\u00a0Fleisch\u00a0\n6.690.000.000\u00a0Liter\u00a0Wasser\u00a0\u00a0\nErsparnis\u00a0an\u00a0Fleisch\u00a0und\u00a0Wasser:\u00a0\n74.000\u00a0Tonnen\u00a0Fleisch\u00a0110.000.000\u00a0Liter\u00a0Wasser\u00a0\u00a0\nWenn\u00a0uns\u00a0der\u00a0Veggie\u2010Mittwoch\u00a0in\u00a0 Graz\u00a0gelingt\u00a0und\u00a0die\u00a0GrazerInne n\u00a0sich\u00a0uns\u00a0\nanschlie\u00dfen,\u00a0dann\u00a0w\u00fcrde\u00a0sich\u00a0der\u00a0CO2\u2010Austo\u00df\u00a0massiv\u00a0verringern.\u00a0 Daf\u00fcr\u00a0folgende\u00a0\nRechnung:\u00a0\u00a0\nWenn\u00a0rund\u00a0300.000\u00a0B\u00fcrgerInnen\u00a0der\u00a0 Stadt\u00a0Graz\u00a0einmal\u00a0in\u00a0der\u00a0Woch e\u00a0g\u00e4nzlich\u00a0auf\u00a0\nFleisch\u00a0und\u00a0Wurstwaren\u00a0verzichten ,\u00a0bedeutet\u00a0das\u00a0die\u00a0Ersparnis\u00a0d er\u00a0CO2\u2010Emissionen\u00a0von\u00a0\n22.500\u00a0Autos\u00a0im\u00a0Jahr.\u00a0Fleisch\u00a0hat \u00a0eine\u00a0schlechte\u00a0Klimabilanz,\u00a0G em\u00fcse\u00a0eine\u00a0deutlich\u00a0\nbessere.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft\u00a0aber\u00a0nicht,\u00a0da ss\u00a0mit\u00a0erhobenem\u00a0Zeigefinger\u00a0g egen\u00a0den\u00a0\nFleischkonsum\u00a0gewettert\u00a0werden\u00a0soll.\u00a0Wir\u00a0m\u00f6chten\u00a0diese\u00a0Initiati ve\u00a0setzen,\u00a0weil\u00a0es\u00a0uns\u00a0\ndarum\u00a0geht,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0beim\u00a0Essen\u00a0 genauer\u00a0hinsehen,\u00a0uns\u00a0auf\u00a0regio nale\u00a0Produkte\u00a0\nbesinnen\u00a0wollen\u00a0und\u00a0zum\u00a0Beispiel \u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0oder\u00a0an\u00a0einem\u00a0ande ren\u00a0Tag\u00a0der\u00a0Woche\u00a0\nauf\u00a0z.B.\u00a0Steak,\u00a0Schnitzel,\u00a0Wurst\u00a0 und\u00a0Schinken\u00a0verzichten.\u00a0Damit \u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0die\u00a0\npers\u00f6nliche\u00a0CO2\u2010Bilanz\u00a0jedes\u00a0Ein zelnen\u00a0verbessern,\u00a0sondern\u00a0auch \u00a0unseren\u00a0Klimabeitrag\u00a0\nleisten,\u00a0der\u00a0\u00fcberdies\u00a0\u00fcber\u00a0regionale\u00a0Grenzen\u00a0hinaus\u00a0eine\u00a0Vorbil dwirkung\u00a0h\u00e4tte.\u00a0\n\u00a0\nWir\u00a0wollen\u00a0niemandem\u00a0seine\u00a0Essgew ohnheiten\u00a0vorschreiben\u00a0und\u00a0nie manden\u00a0dazu\u00a0\nverpflichten.\u00a0Wir\u00a0wollen\u00a0die\u00a0GrazerInnen\u00a0davon\u00a0\u00fcberzeugen,\u00a0dass \u00a0wir\u00a0mit\u00a0dieser\u00a0\nInitiative\u00a0und\u00a0dieser\u00a0kleinen\u00a0Ver\u00e4nderung\u00a0viele\u00a0positive\u00a0Nebene ffekte\u00a0erzeugen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0100\u00a0\u00a0Eine\u00a0R\u00fcckbesinnung\u00a0auf\u00a0regionale \u00a0und\u00a0saisonale\u00a0Produkte\u00a0ist\u00a0sei t\u00a0l\u00e4ngerem\u00a0zu\u00a0erkennen\u00a0\nund\u00a0f\u00f6rdert\u00a0die\u00a0kulinarische\u00a0Ph ilosophie\u00a0der\u00a0kurzen\u00a0Wege\u00a0und\u00a0is t\u00a0zugleich\u00a0\nklimasch\u00fctzend,\u00a0gesundheits f\u00f6rdernd\u00a0und\u00a0nachhaltig.\u00a0\n\u00a0Einen\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0ins\u00a0Leben\u00a0zu\u00a0rufe n,\u00a0ist\u00a0die\u00a0eine\u00a0Sache,\u00a0diesen \u00a0regelm\u00e4\u00dfig\u00a0umzusetzen,\u00a0\nist\u00a0eine\u00a0andere.\u00a0Es\u00a0braucht\u00a0die\u00a0 Mithilfe\u00a0von\u00a0uns\u00a0allen.\u00a0Aber\u00a0au ch\u00a0die\u00a0Mithilfe\u00a0von\u00a0den\u00a0\nUnternehmen,\u00a0von\u00a0den\u00a0Lebensmitte lh\u00e4ndlern,\u00a0von\u00a0den\u00a0Gastronomen, \u00a0von\u00a0den\u00a0\nLandwirten\u00a0und\u00a0von\u00a0vie len\u00a0Institutionen,\u00a0dam it\u00a0der\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0a m\u00a0Mittwoch\u00a0zu\u00a0einer\u00a0\nfesten\u00a0Einrichtung\u00a0b zw.\u00a0Bewegung\u00a0wird.\u00a0\n\u00a0Aus\u00a0diesem\u00a0Grund\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs\u00a0fo lgenden\u00a0dringlichen\u00a0\nAntrag:\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0wird\u00a0zur\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0der\u00a0Umsetzung\u00a0der\u00a0Initiat ive\u00a0\u201eJeden\u00a0Mittwoch\u00a0ist\u00a0\nVeggie\u2010Day\u201c\u00a0aufgefordert.\u00a0Folgen de\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0sollen\u00a0von\u00a0den\u00a0zu st\u00e4ndigen\u00a0\nAbteilungen\u00a0gepr\u00fcft\u00a0werden:\u00a0\n1) Im\u00a0Haus\u00a0Graz,\u00a0in\u00a0den\u00a0stadteigenen\u00a0Kantinen\u00a0und\u00a0bei\u00a0Empf\u00e4ngen\u00a0wi rd\u00a0\nmittwochs\u00a0besonderes\u00a0A ugenmerk\u00a0auf\u00a0vegetarische\u00a0Kost\u00a0gelegt.\u00a0\n2) Am\u00a0Mittwoch\u00a0sollen\u00a0in\u00a0den\u00a0Kinder g\u00e4rten,\u00a0Horten\u00a0und\u00a0Ganztagsschu len\u00a0\nvegetarische\u00a0Speisen\u00a0in\u00a0den\u00a0Mittelpunkt\u00a0gestellt\u00a0werden.\u00a0\n3) Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0an\u00a0Firmen\u00a0heranzutreten,\u00a0die\u00a0 z.B.\u00a0eine\u00a0\nMitarbeiterkantine\u00a0hab en,\u00a0dass\u00a0auch\u00a0diese\u00a0a m\u00a0Mittwoch\u00a0vegetaris che\u00a0\nSpeisen\u00a0forcieren.\u00a0\n4) Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0soll\u00a0mit\u00a0der\u00a0Hote llerie\u00a0und\u00a0Gastronomie\u00a0in\u00a0Konta kt\u00a0treten\u00a0und\u00a0\ndie\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0einer\u00a0Umstellung\u00a0auf\u00a0einen\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0am\u00a0Mittwo ch\u00a0\ner\u00f6rtern.\u00a0\n5) Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0eine\u00a0Website\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0einrichten, \u00a0auf\u00a0\nwelcher\u00a0beispielsweise\u00a0folgende\u00a0Informationen\u00a0zu\u00a0finden\u00a0sind:\u00a0P ro\u00a0und\u00a0\nContra,\u00a0Rezepte,\u00a0Klimabilanz,\u00a0CO2\u2010Rechner.\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0101\u00a0\u00a0GR\u00a0Fabisch:\u00a0\nWerter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister,\u00a0meine \u00a0sehr\u00a0verehrten\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herre n,\u00a0gedankt\u00a0wurde\u00a0\nheute\u00a0schon\u00a0kr\u00e4ftig.\u00a0Das\u00a0hat\u00a0sich er\u00a0mit\u00a0der\u00a0historischen\u00a0Ausste llung\u00a0\u00fcber\u00a0Tankstellen\u00a0\nzu\u00a0tun.\u00a0Die\u00a0erste\u00a0bekanntlicherwe ise\u00a0war\u00a0am\u00a0Jakominiplatz\u00a01924. \u00a0Auch\u00a0ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0\nmich\u00a0dem\u00a0Dank\u00a0anschlie\u00dfen.\u00a0Mario n\u00a0Kreiner\u00a0wei\u00df\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0als\u00a0Sp itzensportlerin,\u00a0wie\u00a0\nwichtig\u00a0gesunde\u00a0Ern\u00e4hrung\u00a0ist.\u00a0Ic h\u00a0m\u00f6chte\u00a0mich\u00a0bei\u00a0Christina\u00a0Ja hn\u00a0von\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0\nbedanken,\u00a0die\u00a0schon\u00a02011\u00a0hier\u00a0ein en\u00a0Antrag\u00a0gestellt\u00a0hat,\u00a0von\u00a0un s\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0gibt\u00a0es\u00a0\nZustimmung,\u00a0das\u00a0ist\u00a0kl ar.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0den\u00a0Antr agstext\u00a0genau\u00a0anscha ut,\u00a0steht\u00a0drinnen,\u00a0\nVegetarisches\u00a0zu\u00a0forcieren,\u00a0in\u00a0den\u00a0Mittelpunkt\u00a0stellen.\u00a0Das\u00a0fin de\u00a0ich\u00a0sehr\u00a0vern\u00fcnftig.\u00a0\nWobei\u00a0wir\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0ersuchen,\u00a0ic h\u00a0glaube,\u00a0so\u00a0ist\u00a0der\u00a0Antragstex t\u00a0zu\u00a0verstehen,\u00a0dass\u00a0\nVegetarisches\u00a0in\u00a0den\u00a0Mittelpunkt\u00a0 gestellt\u00a0werden\u00a0soll,\u00a0aber\u00a0Alt ernativen\u00a0bitte\u00a0nicht\u00a0\nausgeklammert\u00a0werden\u00a0sollen.\u00a0Wie\u00a0Sie\u00a0wissen,\u00a0sind\u00a0Kinder,\u00a0aber\u00a0 auch\u00a0\u00c4ltere\u00a0\nmanchmal\u00a0vor\u00a0dem\u00a0Essteller\u00a0vor\u00a0g ro\u00dfe\u00a0Probleme\u00a0gestellt\u00a0und\u00a0habe n\u00a0einen\u00a0sehr\u00a0\nspeziellen\u00a0Blick\u00a0auf\u00a0ihr\u00a0Essen,\u00a0vegetarische\u00a0Angebote\u00a0k\u00f6nnten\u00a0j eden\u00a0Tag\u00a0forciert\u00a0\nwerden,\u00a0aber\u00a0bitte\u00a0auch\u00a0andere\u00a0S peisen\u00a0nicht\u00a0deswegen\u00a0zu\u00a0streic hen.\u00a0Daher\u00a0muss\u00a0\ndieser\u00a0Weg\u00a0\u201eVeggie\u2010Day\u201c\u00a0nicht\u00a0unbe dingt\u00a0nur\u00a0am\u00a0Mittwoch\u00a0sein,\u00a0v egetarisch\u00a0kann\u00a0\nimmer\u00a0verst\u00e4rkt\u00a0von\u00a0uns\u00a0angebote n\u00a0werden,\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0Zustimmung. \u00a0Nicht\u00a0ganz\u00a0au\u00dfer\u00a0\nAcht\u00a0lassen\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich,\u00a0weil\u00a0es\u00a0u ns\u00a0grunds\u00e4tzlich\u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0 vielleicht\u00a0noch\u00a0eine\u00a0letzte\u00a0\nBemerkung:\u00a0Gesunde\u00a0Ern\u00e4hrung\u00a0f\u00fcr\u00a0d ie\u00a0Menschen\u00a0ist\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0 ein\u00a0Problem\u00a0des\u00a0\nEinzelnen,\u00a0sondern\u00a0ein\u00a0gesamtgesellschaftliches.\u00a0Gesunde\u00a0Ern\u00e4hr ung\u00a0muss\u00a0man\u00a0sich\u00a0\nschlicht\u00a0auch\u00a0leisten\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Dankesch\u00f6n\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Pavlovec\u2010Meixner: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeiste r,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollege n,\u00a0liebe\u00a0G\u00e4ste\u00a0auf\u00a0der\u00a0\nGalerie,\u00a0liebe\u00a0Marion.\u00a0Wir\u00a0haben \u00a0etwas\u00a0ausgegraben\u00a0und\u00a0zwar\u00a0war \u00a0das\u00a0unser\u00a0Folder\u00a0\naus\u00a0dem\u00a0Jahre\u00a02011\u00a0\u201eJeder\u00a0Donnerstag\u00a0ist\u00a0Veggie\u00a0Day\u201c.\u00a0Ich\u00a0glaub e,\u00a0Sie\u00a0k\u00f6nnen\u00a0sich\u00a0\nerinnern,\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 Ich\u00a0habe\u00a0\u00fcberhaupt\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0den\u00a0\nVerdacht,\u00a0ich\u00a0gebe\u00a0Ihnen\u00a0den\u00a0auch\u00a0gerne\u00a0zur\u00a0Erinnerung,\u00a0falls\u00a0S ie\u00a0ihn\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\nhaben,\u00a0wobei\u00a0ich\u00a0den\u00a0Verdacht\u00a0ha be,\u00a0dass\u00a0Sie\u00a0ihn\u00a0eh\u00a0haben.\u00a0Weil \u00a0ich\u00a0habe\u00a0dann\u00a0auch\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0102\u00a0\u00a0unsere\u00a0Forderungen\u00a0von\u00a0damals\u00a0gele sen,\u00a0ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0sie\u00a0kurz\u00a0vort ragen:\u00a0Die\u00a0Rolle\u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0Kantinen:\u00a0Kinderg\u00e4rte n\u00a0und\u00a0Schulen\u00a0werden\u00a0zum\u00a0Mitmac hen\u00a0eingeladen\u00a0\nund\u00a0servieren\u00a0einen\u00a0Tag\u00a0fleischl oses\u00a0Essen.\u00a0Restaurants\u00a0werden\u00a0 ermuntert,\u00a0viel\u00a0mehr\u00a0\nvegetarische\u00a0Gerichte\u00a0als\u00a0jetzt, \u00a0auf\u00a0die\u00a0Speise\u00a0zu\u00a0setzen.\u00a0Die\u00a0 Stadt\u00a0hat\u00a0auf\u00a0ihrer\u00a0\nHomepage\u00a0den\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0zu\u00a0bewer ben\u00a0usw.\u00a0und\u00a0auch\u00a0Firmen\u00a0und\u00a0Un ternehmen\u00a0\nwerden\u00a0kontaktiert,\u00a0damit\u00a0auch\u00a0sie\u00a0in\u00a0ihren\u00a0Betriebskantinen\u00a0de n\u00a0Donnerstag\u00a0zum\u00a0\nVeggie\u2010Day\u00a0machen.\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf\u00a0Bgm.\u00a0 Nagl:\u00a0Warum\u00a0genau\u00a0Donnerstag?\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nPavlovec\u2010Meixner:\u00a0\nVielleicht\u00a0lag\u00a0es\u00a0am\u00a0Donnerstag? \u00a0Ich\u00a0gebe\u00a0Ihnen\u00a0das\u00a0gleich\u00a0zur\u00a0 Erinnerung.\u00a0Wir\u00a0freuen\u00a0\nuns\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0sehr,\u00a0dass\u00a0es\u00a0jetzt \u00a0diesen\u00a0dringlichen\u00a0Antrag\u00a0gib t\u00a0f\u00fcr\u00a0einen\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0in\u00a0\nGraz.\u00a0Ich\u00a0finde\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0es\u00a0im\u00a0 Motiventext\u00a0sehr\u00a0gut\u00a0dargestel lt\u00a0wurde,\u00a0wie\u00a0viele\u00a0\npositive\u00a0Effekte\u00a0ein\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0 f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0Gesundheit\u00a0aber\u00a0auch \u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Klima\u00a0h\u00e4tte\u00a0\nund\u00a0es\u00a0geht\u00a0im\u00a0Motiventext\u00a0auch\u00a0 sehr\u00a0stark\u00a0um\u00a0regionale\u00a0und\u00a0sai sonale\u00a0Produkte\u00a0und\u00a0\nweil\u00a0das\u00a0in\u00a0dem\u00a0Antragstext\u00a0aber\u00a0 nicht\u00a0so\u00a0abgebildet\u00a0war,\u00a0haben \u00a0wir\u00a0einen\u00a0\nZusatzantrag,\u00a0den\u00a0ich\u00a0seitens\u00a0de r\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0einbringen\u00a0m\u00f6chte.\u00a0Und \u00a0zwar\u00a0lautet\u00a0der\u00a0\u00a0\n\u00a0\nZusatzantrag: \u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen,\u00a0\n1. die\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Abteilungen\u00a0m\u00f6gen \u00a0in\u00a0ihren\u00a0Gespr\u00e4chen\u00a0zur\u00a0Einf\u00fc hrung\u00a0eines\u00a0\nVeggie\u2010Day\u00a0mit\u00a0den\u00a0Kantinen,\u00a0Kind erg\u00e4rten,\u00a0Schulen,\u00a0Betrieben\u00a0u nd\u00a0\nGastronomieunternehmen\u00a0usw.\u00a0anregen,\u00a0dass\u00a0im\u00a0Rahmen\u00a0der\u00a0Umsetzu ng\u00a0des\u00a0\nVeggie\u2010Day\u00a0regional\u00a0erzeugte\u00a0und\u00a0s aisonal\u00a0verf\u00fcgbare\u00a0Lebensmitt el\u00a0bevorzugt\u00a0\nangeboten\u00a0werden\u00a0und\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0103\u00a0\u00a02. weiters\u00a0m\u00f6gen\u00a0die\u00a0genannten\u00a0Unter nehmen\u00a0motiviert\u00a0werden,\u00a0nach\u00a0\nM\u00f6glichkeit\u00a0biologisch\u00a0erzeugte\u00a0Lebensmittel\u00a0zu\u00a0verarbeiten.\u00a0\nWir\u00a0w\u00fcrden\u00a0uns\u00a0freuen,\u00a0wenn\u00a0dies er\u00a0Zusatzantrag\u00a0im\u00a0Gemeinderat\u00a0 Zustimmung\u00a0findet.\u00a0\nDanke\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOriginaltext\u00a0des\u00a0Zusatzantrages:\u00a0Nat\u00fcrlich\u00a0ist\u00a0es\u00a0sehr\u00a0begr\u00fc\u00dfensw ert,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Grazerinnen\u00a0und\u00a0G razer\u00a0f\u00fcr\u00a0einen\u00a0\n\u201eVeggie\u2010Day\u201c\u00a0begeistert\u00a0werden\u00a0s ollen.\u00a0Wie\u00a0im\u00a0Motiventext\u00a0sehr\u00a0 gut\u00a0dargestellt\u00a0wurde,\u00a0\nbringt\u00a0dies\u00a0viele\u00a0positive\u00a0Effekte\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0Gesundheit\u00a0und\u00a0da s\u00a0Klima.\u00a0Im\u00a0Motiventext\u00a0\nwird\u00a0auch\u00a0auf\u00a0die\u00a0\u201eR\u00fcckbesinnung \u00a0auf\u00a0regionale\u00a0und\u00a0saisonale\u00a0Pr odukte\u201c\u00a0hingewiesen,\u00a0\nallerdings\u00a0fehlt\u00a0dieser\u00a0sowohl\u00a0a us\u00a0Sicht\u00a0der\u00a0regionalen\u00a0Produze ntInnen\u00a0als\u00a0auch\u00a0des\u00a0\nKlimaeffekts\u00a0und\u00a0der\u00a0Nachhaltigkeit\u00a0wichtige\u00a0Punkt\u00a0im\u00a0Antragste xt.\u00a0Weiters\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0\nzielf\u00fchrend,\u00a0auch\u00a0einen\u00a0m\u00f6glichs t\u00a0hohen\u00a0Anteil\u00a0an\u00a0biologisch\u00a0er zeugten\u00a0Lebensmitteln\u00a0\nanzustreben.\u00a0\u00a0\u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0Gr\u00fcn en\u00a0Gemeinderatsklubs\u00a0\u2010\u00a0ALG\u00a0folg enden\u00a0Zusatzantrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0 Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen,\u00a0\n2.)\u00a0 die\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Abteilungen\u00a0 m\u00f6gen\u00a0in\u00a0ihren\u00a0Gespr\u00e4chen\u00a0zur\u00a0E inf\u00fchrung\u00a0eines\u00a0\nVeggie\u2010Day\u00a0mit\u00a0den\u00a0Kantinen,\u00a0Kin derg\u00e4rten,\u00a0Schulen,\u00a0Betrieben\u00a0u nd\u00a0\nGastronomie\u2010Unternehmen\u00a0usw.\u00a0anr egen,\u00a0dass\u00a0im\u00a0Rahmen\u00a0der\u00a0Umsetz ung\u00a0\ndes\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0regional\u00a0erzeugte \u00a0und\u00a0saisonal\u00a0verf\u00fcgbare\u00a0Lebens mittel\u00a0\nbevorzugt\u00a0angeboten\u00a0werden\u00a0sollen.\u00a0\n3.)\u00a0 Weiters\u00a0m\u00f6gen\u00a0die\u00a0genannten\u00a0Unternehmen\u00a0motiviert\u00a0werden,\u00a0n ach\u00a0\nM\u00f6glichkeit\u00a0biologisch\u00a0erzeugte\u00a0Lebensmittel\u00a0zu\u00a0verarbeiten.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0104\u00a0\u00a0GR\u00a0Ehmann:\u00a0\nEhmann\u00a0und\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0passt\u00a0gut\u00a0 (lacht).\u00a0Gesch\u00e4tzte\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren,\u00a0Herr\u00a0\nB\u00fcrgermeister,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Stadtregierung,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Kolleginne n\u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0\nGemeinderat,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0auf\u00a0der\u00a0G alerie.\u00a0Ja,\u00a0wir\u00a0werden\u00a0diesen\u00a0A ntrag\u00a0auch\u00a0\nunterst\u00fctzen,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0grunds\u00e4tz lich\u00a0eine\u00a0Sensibilisierung\u00a0in\u00a0d iesem\u00a0Bereich\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\nbef\u00fcrworten.\u00a0Die\u00a0Frage\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0m ich\u00a0nur,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0sich\u00a0das\u00a0ansc haut,\u00a0dass\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0\nschon\u00a0viele\u00a0Alternativen\u00a0gibt\u00a0im \u00a0Speisenplan,\u00a0selbst\u00a0in\u00a0\u00f6ffentl ichen\u00a0Schulen,\u00a0in\u00a0\nEinrichtungen,\u00a0in\u00a0Kinderg\u00e4rten, \u00a0Kinderbetreuung,\u00a0Ganztagsbetreu ung\u00a0etc.\u00a0dann\u00a0\npassiert\u00a0das\u00a0ja\u00a0schon.\u00a0Vielleicht\u00a0zu\u00a0wenig\u00a0Sensibilisierung,\u00a0ja ,\u00a0das\u00a0mag\u00a0sein.\u00a0Aber\u00a0da\u00a0\nhabe\u00a0ich\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0den\u00a0Eindru ck\u00a0jetzt\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Veggie\u2010Day,\u00a0au ch\u00a0wenn\u00a0das\u00a0vielleicht\u00a0\n\u00fcbernommen\u00a0wurde\u00a0aus\u00a0einer\u00a0fr\u00fcher en\u00a0Gr\u00fcnenforderung,\u00a0aber\u00a0ein\u00a0b isschen\u00a0habe\u00a0ich\u00a0\nschon\u00a0den\u00a0Eindruck,\u00a0startend\u00a0mi t\u00a0dem\u00a0Parteitag\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0dann \u00a0mit\u00a0der\u00a0Kampagne\u00a0\nbei\u00a0den\u00a0Haltestellen,\u00a0die\u00a0wir\u00a0da\u00a0\u00fcberall\u00a0bewundern\u00a0k\u00f6nnen\u00a0in\u00a0de r\u00a0unendlichen\u00a0G\u00fcte\u00a0\nund\u00a0Weisheit\u00a0und\u00a0dann\u00a0letztendlic h\u00a0hier\u00a0im\u00a0Gemeinderat\u00a0wiederfi ndend\u00a0dann\u00a0den\u00a0\nAntrag,\u00a0quasi\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u2010Kampagne\u00a0z uk\u00fcnftig\u00a0\u00f6ffentlich\u00a0zu\u00a0finanzie ren.\u00a0N\u00e4mlich\u00a0nicht\u00a0\n\u00fcber\u00a0die\u00a0Parteif\u00f6rderung\u00a0und\u00a0\u00fcber\u00a0 die\u00a0Clubf\u00f6rderung,\u00a0sondern\u00a0\u00fcb er\u00a0st\u00e4dtische\u00a0Mitten,\u00a0\nweil\u00a0letztendlich\u00a0die\u00a0Homepagebetreuung/Webseitenerstellung\u00a0etc .\u00a0wird\u00a0ja\u00a0zuk\u00fcnftig\u00a0\n\u00fcber\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0finanziert\u00a0logisch erweise,\u00a0weil\u00a0das\u00a0wird\u00a0ja\u00a0nich t\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u00a0zahlen.\u00a0Also\u00a0das\u00a0\nist\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0das,\u00a0was\u00a0ich\u00a0da \u00a0Sorge\u00a0habe,\u00a0dass\u00a0das\u00a0ein\u00a0bissc hen\u00a0da\u00a0vermengt\u00a0wurde\u00a0\nund\u00a0vermischt\u00a0wurde\u00a0und\u00a0dass\u00a0man\u00a0da s\u00a0schon\u00a0bewusst\u00a0quasi\u00a0\u00fcbertr \u00e4gt\u00a0und\u00a0quasi\u00a0hier\u00a0\nin\u00a0die\u00a0st\u00e4dtischen\u00a0Kampagnen\u00a0bringt.\u00a0Aber\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0dem\u00a0Inhal t\u00a0tut\u00a0das\u00a0nichts\u00a0ab,\u00a0\nden\u00a0Inhalt\u00a0finde\u00a0ich\u00a0sinnvoll.\u00a0D as\u00a0ist\u00a0nur\u00a0eine\u00a0kritische\u00a0Anmer kung\u00a0von\u00a0mir\u00a0bzw.\u00a0von\u00a0uns\u00a0\ndiesbez\u00fcglich,\u00a0aber\u00a0wir\u00a0werden \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0Sinnhafti gkeit\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0\nselbst,\u00a0weil\u00a0man\u00a0das\u00a0sachlich\u00a0se hen\u00a0und\u00a0das\u00a0haben\u00a0wir\u00a0auch\u00a0sach lich\u00a0zu\u00a0bewerten,\u00a0da\u00a0\nmuss\u00a0ich\u00a0sagen,\u00a0stimmen\u00a0wir\u00a0dem\u00a0zu\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nBgm.\u00a0Nagl:\u00a0\nDer\u00a0Klubobmann\u00a0h\u00f6rt\u00a0das\u00a0Gras\u00a0wachsen,\u00a0unglaublich.\u00a0Ich\u00a0freue\u00a0mi ch\u00a0ja\u00a0und\u00a0wenn\u00a0mich\u00a0\nnicht\u00a0alles\u00a0t\u00e4uscht,\u00a0wann\u00a0war\u00a0 das,\u00a02011?\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0das\u00a0e iner\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnde\u00a0war,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0105\u00a0\u00a0wieso\u00a0wir\u00a0damals\u00a0zu\u00a0einer\u00a0engere n\u00a0Zusammenarbeit\u00a0gekommen\u00a0sind\u00a0 (lautes\u00a0Lachen\u00a0im\u00a0\nGemeinderatssaal) .\u00a0Das\u00a0ist\u00a0ja\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0meine\u00a0Er findung,\u00a0ihr\u00a0habt\u00a0es\u00a0damals\u00a0auc h\u00a0\ndraufgeschrieben,\u00a0es\u00a0ist\u00a0in\u00a0viel en\u00a0St\u00e4dten\u00a0einfach\u00a0so,\u00a0dass\u00a0B\u00fcr germeisterinnen,\u00a0vor\u00a0\nallem\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0aufgerufen\u00a0h aben\u00a0und\u00a0gesagt\u00a0haben,\u00a0machen\u00a0w ir\u00a0eine\u00a0richtige\u00a0\nKampagne\u00a0daraus,\u00a0die\u00a0in\u00a0manchen\u00a0 St\u00e4dten\u00a0soweit\u00a0gef\u00fchrt\u00a0hat,\u00a0das s\u00a0mittlerweile\u00a0das\u00a0zu\u00a0\neinem\u00a0Tourismusmagneten\u00a0geworden\u00a0ist.\u00a0Weil\u00a0wenn\u00a0sich\u00a0alle\u00a0wirkl ich\u00a0daran\u00a0beteiligen,\u00a0\nwenn\u00a0die\u00a0Gastronomie\u00a0aufspringt ,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0eine\u00a0gro\u00dfe\u00a0Freude,\u00a0we il\u00a0ich\u00a0bekomme\u00a0jetzt\u00a0\njeden\u00a0Tag\u00a0von\u00a0diversen\u00a0Lokalen\u00a0diese\u00a0Erkl\u00e4rung,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0mitmac hen\u00a0wollen,\u00a0dann\u00a0\nbedeutet\u00a0das,\u00a0dass\u00a0Menschen\u00a0auch\u00a0 aus\u00a0dem\u00a0Umland\u00a0sagen,\u00a0an\u00a0dem\u00a0T ag\u00a0fahren\u00a0wir\u00a0\nrein,\u00a0weil\u00a0es\u00a0gibt\u00a0eine\u00a0besonders \u00a0gro\u00dfe\u00a0und\u00a0geschmackliche\u00a0Viel falt\u00a0und\u00a0es\u00a0kann\u00a0auch,\u00a0\nwenn\u00a0ich\u00a0so\u00a0sagen\u00a0darf,\u00a0durchaus\u00a0unsere\u00a0Stadt\u00a0touristisch\u00a0beleb en,\u00a0was\u00a0auch\u00a0noch\u00a0\nsch\u00f6n\u00a0ist.\u00a0Aber\u00a0in\u00a0erster\u00a0Linie\u00a0 geht\u00a0es\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0um\u00a0das,\u00a0was\u00a0i n\u00a0dem\u00a0St\u00fcck\u00a0auch\u00a0drinnen\u00a0\nsteht.\u00a0Wenn\u00a0wir\u00a0hier\u00a0l\u00e4nger\u00a0die\u00a0Debatten\u00a0f\u00fchren\u00a0betreffend\u00a0die\u00a0 Gesundheit\u00a0unserer\u00a0\nKinder,\u00a0umso\u00a0wichtiger\u00a0wird\u00a0es.\u00a0Wenn\u00a0mir\u00a0heute\u00a0viele\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Im mobilienbereich\u00a0\nsagen,\u00a0dass\u00a0die\u00a0K\u00fcche\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0 mehr\u00a0so\u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0sondern\u00a0nu r\u00a0mehr\u00a0die\u00a0Mikrowelle\u00a0\nwirklich\u00a0in\u00a0der\u00a0Wohnung\u00a0sein\u00a0soll,\u00a0damit\u00a0man\u00a0was\u00a0aufw\u00e4rmen\u00a0kann ,\u00a0dann\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0\nist\u00a0es\u00a0schon\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0da s\u00a0auch\u00a0wieder\u00a0zu\u00a0einem\u00a0gemeins amen\u00a0politischen\u00a0\nAnliegen\u00a0machen.\u00a0Und\u00a0keine\u00a0Sorge ,\u00a0es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0echtes\u00a0Anliegen.\u00a0I ch\u00a0habe\u00a0auch\u00a0\npers\u00f6nlich,\u00a0wie\u00a0ich\u00a0es\u00a0auch\u00a0am\u00a0Parteitag\u00a0gesagt\u00a0habe,\u00a0in\u00a0den\u00a0le tzten\u00a0Jahren\u00a0gemerkt,\u00a0\ndass\u00a0man\u00a0an\u00a0seiner\u00a0Gesundheit\u00a0arbeiten\u00a0muss\u00a0und\u00a0deswegen\u00a0unters t\u00fctze\u00a0ich\u00a0den\u00a0\nAntrag,\u00a0der\u00a0heute\u00a0eingebracht\u00a0wu rde\u00a0von\u00a0Marion\u00a0Kreiner,\u00a0aus\u00a0vol lstem\u00a0Herzen.\u00a0Ich\u00a0\nglaube,\u00a0da\u00a0kann\u00a0uns\u00a0etwas\u00a0gemeinsam\u00a0gelingen,\u00a0mittun\u00a0m\u00fcssen\u00a0all e.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0nicht\u00a0\nden\u00a0Donnerstag\u00a0ausgesucht,\u00a0sonde rn\u00a0als\u00a0christlich\u2010sozialer\u00a0habe \u00a0ich\u00a0den\u00a0Mittwoch\u00a0\nausgesucht,\u00a0weil\u00a0der\u00a0Mittwoch\u00a0und\u00a0 der\u00a0Freitag\u00a0ja\u00a0schon\u00a0von\u00a0Bene dikt\u00a0von\u00a0Nursia\u00a0vor\u00a0\n1.500\u00a0Jahren\u00a0niedergeschrieben\u00a0wur de\u00a0in\u00a0der\u00a0Klosterregel.\u00a0Mittw och\u00a0und\u00a0Freitag.\u00a0\nMittwoch\u00a0haben\u00a0wir\u00a0schon\u00a0gestric hen,\u00a0Freitag\u00a0ist\u00a0es\u00a0dann\u00a0doch\u00a0z um\u00a0gebackenen\u00a0Fisch\u00a0\nmit\u00a0Mayonnaise\u00a0geworden.\u00a0Aber\u00a0in\u00a0Summe\u00a0wissen\u00a0wir\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0ge rade\u00a0im\u00a0Moment\u00a0\nbei\u00a0den\u00a0Krebserkrankungen\u00a0die\u00a0De batte\u00a0stark\u00a0ausgesprochen\u00a0ist,\u00a0 inwieweit\u00a0wir\u00a0\nzwischendurch\u00a0fasten,\u00a0inwieweit\u00a0 wir\u00a0unserem\u00a0K\u00f6rper\u00a0Gelegenheit\u00a0 geben,\u00a0dass\u00a0auch\u00a0die\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0106\u00a0\u00a0Zellerneuerung\u00a0und\u00a0die\u00a0Zellrepara tur\u00a0im\u00a0K\u00f6rper\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist.\u00a0In\u00a0 diesem\u00a0Sinne\u00a0bitte\u00a0auch\u00a0\num\u00a0die\u00a0Annahme\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0GR\nin\u00a0Schleicher: \u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat,\u00a0werte\u00a0Zuh\u00f6rer, \u00a0liebe\u00a0Antragstellerin.\u00a0Das\u00a0pa rteipolitische\u00a0\nGepl\u00e4nkel\u00a0finde\u00a0ich\u00a0bei\u00a0so\u00a0einem\u00a0 wichtigen\u00a0Thema\u00a0eher\u00a0unangebra cht.\u00a0Also\u00a0danke\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndiesen\u00a0wichtigen\u00a0Antrag\u00a0und\u00a0dass\u00a0w ieder\u00a0einmal\u00a0\u00fcber\u00a0dieses\u00a0wich tige\u00a0Thema\u00a0\ngesprochen\u00a0wird.\u00a0Wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0alle \u00a0Argumente,\u00a0die\u00a0du\u00a0in\u00a0deinem\u00a0Mo tivenbericht\u00a0\nangef\u00fchrt\u00a0hast,\u00a0unterstreichen.\u00a0 Der\u00a0gesundheitliche\u00a0Aspekt\u00a0ist\u00a0 extrem\u00a0wichtig,\u00a0deshalb\u00a0\nf\u00e4nde\u00a0ich\u00a0es\u00a0auch\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0d er\u00a0Veggie\u2010Day\u00a0in\u00a0die\u00a0Kinderg\u00e4r ten\u00a0und\u00a0in\u00a0die\u00a0Schulen,\u00a0\nin\u00a0die\u00a0Ganztagsbetreuung\u00a0kommt,\u00a0 dass\u00a0mit\u00a0den\u00a0Kindern\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0 auch\u00a0dar\u00fcber\u00a0\ngesprochen\u00a0wird,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0einfac h\u00a0von\u00a0Anfang\u00a0an\u00a0lernen,\u00a0dass\u00a0ei n\u00a0schmackhaftes\u00a0Essen\u00a0\nnicht\u00a0unbedingt\u00a0Fleisc h\u00a0ben\u00f6tigt.\u00a0Die\u00a0extrem\u00a0schlechte\u00a0Klimabil anz\u00a0hast\u00a0du\u00a0ja\u00a0schon\u00a0\nerw\u00e4hnt,\u00a0abgesehen\u00a0vom\u00a0extrem\u00a0Wa sserverbrauch\u00a0werden\u00a0auch\u00a0f\u00fcnf\u00a0 Kilogramm\u00a0\nGetreide\u00a0verbraucht,\u00a0um\u00a0ein\u00a0Kilo gramm\u00a0Fleisch\u00a0zu\u00a0produzieren.\u00a0I ch\u00a0m\u00f6chte\u00a0auch\u00a0noch\u00a0\nganz\u00a0kurz\u00a0den\u00a0Tierschutzgedanken \u00a0erw\u00e4hnen.\u00a0Eben\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0die\u00a0M assentierhaltung,\u00a0\nsondern\u00a0auch\u00a0die\u00a0uns\u00e4glichen\u00a0Lebe ndtiertransporte,\u00a0die\u00a0sicher\u00a0d rastisch\u00a0zur\u00fcckgehen\u00a0\nw\u00fcrden,\u00a0w\u00fcrde\u00a0in\u00a0der\u00a0EU\u00a0weniger\u00a0Fleisch\u00a0gegessen\u00a0werden.\u00a0Und\u00a0de shalb\u00a0ist\u00a0uns\u00a0die\u00a0\nR\u00fcckbesinnung\u00a0zu\u00a0regionalen\u00a0und\u00a0s aisonalen\u00a0Produkten\u00a0sehr\u00a0wicht ig.\u00a0Das\u00a0spiegelt\u00a0sich\u00a0\nja\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0Politik \u00a0und\u00a0der\u00a0Arbeit\u00a0vom\u00a0B\u00fcrgermeister\u2010Stellve rtreter\u00a0wider.\u00a0Er\u00a0ist\u00a0ja\u00a0\nf\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Bauernm\u00e4rkte\u00a0vera ntwortlich\u00a0und\u00a0investiert\u00a0heuer \u00a0sehr\u00a0viel\u00a0Geld\u00a0in\u00a0die\u00a0\nAufwertung\u00a0dieser\u00a0Bauernm\u00e4rkte\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0Es\u00a0ist\u00a0ihm\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0gro\u00dfes\u00a0Anliegen,\u00a0\ndass\u00a0die\u00a0Wertsch\u00f6pfung\u00a0eben\u00a0vor\u00a0O rt\u00a0bleibt,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Wertsch\u00f6pf ung\u00a0bei\u00a0den\u00a0\nb\u00e4uerlichen\u00a0Familienbetrieben\u00a0bl eibt\u00a0und\u00a0dass\u00a0es\u00a0sich\u00a0um\u00a0kurze\u00a0 Warenwege\u00a0handelt.\u00a0\nDeshalb\u00a0von\u00a0uns\u00a0ein\u00a0klares\u00a0Ja\u00a0zu\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0auch \u00a0ein\u00a0Ja\u00a0zum\u00a0\nZusatzantrag\u00a0von\u00a0der\u00a0Ko llegin\u00a0Pavlovec\u2010Meixner\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages \u00a0wurde\u00a0einstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0107\u00a0\u00a0StR\u00a0Krotzer\u00a0zum\u00a0Inhalt :\u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister,\u00a0werte\u00a0Mitglieder\u00a0der\u00a0Stadtreg ierung,\u00a0des\u00a0\nGemeinderates\u00a0und\u00a0werte\u00a0Zuh\u00f6reri nnen\u00a0und\u00a0Zuh\u00f6rer.\u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0a n\u00a0Marion\u00a0Kreiner\u00a0\nf\u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag\u00a0zum\u00a0Thema\u00a0\u201eJeden\u00a0Mittwoch\u00a0ist\u00a0Veggie\u2010Day\u201c\u00a0und \u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0\nauch\u00a0der\u00a0Debatte.\u00a0Es\u00a0steht\u00a0hier\u00a0 im\u00a0Motivenbericht\u00a0vor\u00a0allem\u00a0die \u00a0Klima\u2010\u00a0und\u00a0\nUmweltthematik\u00a0im\u00a0Vordergrund.\u00a0Klarerweise\u00a0ist\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0bei\u00a0de r\u00a0Thematik\u00a0der\u00a0\nfleischreduzierten\u00a0Ern\u00e4hrung\u00a0a uch\u00a0der\u00a0gesundheitliche\u00a0Aspekt\u00a0ei n\u00a0ganz\u00a0enormer\u00a0und\u00a0\ndeswegen\u00a0erlaube\u00a0ich\u00a0mir\u00a0hier\u00a0no ch\u00a0ein\u00a0paar\u00a0erg\u00e4nzende\u00a0Ausf\u00fchru ngen.\u00a0Und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\nist\u00a0jeder\u00a0individuelle\u00a0Beitrag \u00a0und\u00a0jedes\u00a0individuelle\u00a0Gesundhei tsverhalten,\u00a0jedes\u00a0\npositive\u00a0jedenfalls,\u00a0begr\u00fc\u00dfenswer t.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0deswegen\u00a0auch\u00a0seite ns\u00a0des\u00a0\nGesundheitsamtes\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0se it\u00a0vielen\u00a0Jahren\u00a0zum\u00a0Gl\u00fcck\u00a0au ch\u00a0das\u00a0Angebot\u00a0der\u00a0\nkostenlosen\u00a0Ern\u00e4hrungsberatung,\u00a0 sowohl\u00a0individuell\u00a0als\u00a0auch\u00a0f\u00fcr \u00a0Gruppen.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0aber\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0wir,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0Thema\u00a0Gesun dheit\u00a0sprechen,\u00a0nicht\u00a0\nnur\u00a0das\u00a0Verhalten\u00a0ber\u00fccksichtigen ,\u00a0sondern\u00a0wir\u00a0auch\u00a0einen\u00a0genau en\u00a0Blick\u00a0auf\u00a0die\u00a0\nVerh\u00e4ltnisse\u00a0werfen.\u00a0Das\u00a0sage\u00a0ic h\u00a0auch\u00a0im\u00a0Hinblic k\u00a0insbesondere \u00a0auf\u00a0das\u00a0\nGesundheitsjahr,\u00a0das\u00a0ja\u00a0der\u00a0Herr\u00a0 B\u00fcrgermeister\u00a0ausgerufen\u00a0hat.\u00a0 Ich\u00a0darf\u00a0in\u00a0dem\u00a0\nZusammenhang\u00a0auch\u00a0hier\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0das\u00a0Angebot,\u00a0das\u00a0ich\u00a0ja\u00a0scho n\u00a0kommuniziert\u00a0\nhabe\u00a0von\u00a0meiner\u00a0Seite,\u00a0wie\u00a0auch\u00a0des\u00a0Gesundheitsamtes\u00a0erneuern,\u00a0 dass\u00a0wir\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\ninteressiert\u00a0sind,\u00a0hier\u00a0mitzuwir ken\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0hier\u00a0a uch\u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nGesundheitsjahr\u00a0den\u00a0Gesundheitsbeg riff\u00a0sehr\u00a0weit\u00a0zu\u00a0denken,\u00a0auc h\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0dessen,\u00a0\nwie\u00a0er\u00a0ja\u00a0von\u00a0der\u00a0Weltgesundheit sorganisation\u00a0WHO\u00a0gefasst\u00a0ist,\u00a0 n\u00e4mlich\u00a0als\u00a0Zitat:\u00a0\nZustand\u00a0des\u00a0vollst\u00e4ndigen\u00a0k\u00f6rperlichen,\u00a0geistigen\u00a0und\u00a0sozialen\u00a0 Wohlergehens,\u00a0und\u00a0\nnicht\u00a0nur\u00a0des\u00a0Fehlens\u00a0von\u00a0Krankhe it\u00a0oder\u00a0Gebrechens.\u00a0Erg\u00e4nzend\u00a0 dazu\u00a0auch\u00a0aus\u00a0der\u00a0\nallgemeinen\u00a0Erkl\u00e4rung\u00a0der\u00a0Mensche nrechte,\u00a0wo\u00a0es\u00a0hei\u00dft:\u00a0Jeder\u00a0ha t\u00a0das\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0einen\u00a0\nLebensstandard,\u00a0der\u00a0seine\u00a0und\u00a0se iner\u00a0Familie\u00a0Gesundheit\u00a0und\u00a0Woh l\u00a0gew\u00e4hrleistet,\u00a0\neinschlie\u00dflich\u00a0Nahrung,\u00a0Kleidun g,\u00a0Wohnung,\u00a0\u00e4rztlicher\u00a0Versorgun g\u00a0und\u00a0notwendiger\u00a0\nsozialer\u00a0Leistungen.\u00a0Also\u00a0es\u00a0is t\u00a0hier\u00a0Gesundheit\u00a0und\u00a0soziale\u00a0Si cherheit,\u00a0soziale\u00a0\nAbsicherung\u00a0auf\u00a0das\u00a0Engste\u00a0verkn \u00fcpft,\u00a0ebenso\u00a0stellt\u00a0sich\u00a0das\u00a0au ch\u00a0im\u00a0\nGesundheitsleitbild\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Gra z\u00a0dar,\u00a0das\u00a0ja\u00a0vom\u00a0Gemeinderat\u00a0 einstimmig\u00a0\nbeschlossen\u00a0worden\u00a0ist.\u00a0Um\u00a0das\u00a0z u\u00a0untermauern,\u00a0wie\u00a0eng\u00a0diese\u00a0Fa ktoren\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0108\u00a0\u00a0zusammenh\u00e4ngen,\u00a0sehen\u00a0wir\u00a0auch,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0mittlerweile\u00a0anschauen ,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Schere\u00a0\nzwischen\u00a0Arm\u00a0und\u00a0Reich\u00a0auch\u00a0im\u00a0Hi nblick\u00a0auf\u00a0die\u00a0Lebenserwartung \u00a0sehr\u00a0deutlich\u00a0\nauseinandergeht.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0so,\u00a0dass\u00a0Menschen,\u00a0die\u00a0l\u00e4ngere\u00a0Zeit\u00a0in\u00a0 Armut\u00a0leben,\u00a0bis\u00a0zu\u00a0\nzw\u00f6lf\u00a0Jahre\u00a0fr\u00fcher\u00a0sterben\u00a0als\u00a0de r\u00a0Rest\u00a0der\u00a0Bev\u00f6lkerung.\u00a0Und\u00a0da s,\u00a0wenn\u00a0noch\u00a0Interesse\u00a0\nbesteht,\u00a0aber\u00a0es\u00a0ist\u00a0eine\u00a0so\u00a0gut e\u00a0Rede,\u00a0die\u00a0von\u00a0der\u00a0Journalisti n\u00a0Elfriede\u00a0Hammerl\u00a0\nanl\u00e4sslich\u00a0der\u00a0Verleihung\u00a0des\u00a0SALUS\u00a02018\u00a0des\u00a0Steirischen\u00a0Qualit \u00e4tssicherungspreises\u00a0\ngehalten\u00a0worden\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0mir\u00a0erlaube,\u00a0hier\u00a0auch\u00a0ein\u00a0paar\u00a0A usz\u00fcge\u00a0zu\u00a0zitieren.\u00a0Und\u00a0\nsie\u00a0hat\u00a0hier\u00a0gesagt:\u00a0Es\u00a0muss\u00a0n\u00e4m lich\u00a0laut\u00a0und\u00a0deutlich\u00a0gesagt\u00a0w erden,\u00a0Gesundheit\u00a0ist\u00a0\neine\u00a0Frage\u00a0der\u00a0Verteilungsgerechtigkeit.\u00a0Der\u00a0gerechten\u00a0Verteilu ng\u00a0von\u00a0Chancen\u00a0und\u00a0\nRessourcen,\u00a0von\u00a0Geld\u00a0und\u00a0Arbeit.\u00a0 Es\u00a0hat\u00a0sich\u00a0fatalerweise\u00a0die\u00a0A nsicht\u00a0etabliert,\u00a0dass\u00a0\nGesundheit\u00a0nur\u00a0vom\u00a0individuellen\u00a0Bem\u00fchen\u00a0um\u00a0eine\u00a0gesunde\u00a0Lebens weise\u00a0des\u00a0oder\u00a0\nder\u00a0Einzelnen\u00a0abh\u00e4nge,\u00a0weswegen\u00a0 Krankheit\u00a0im\u00a0weiteren\u00a0Sinne\u00a0sel bst\u00a0verschuldet\u00a0sei.\u00a0\nDas\u00a0ist\u00a0schlicht\u00a0und\u00a0einfach,\u00a0sa gt\u00a0Elfriede\u00a0Hammerl,\u00a0falsch.\u00a0\u00a0\nKrankheit\u00a0ist\u00a0keine\u00a0Strafe,\u00a0die \u00a0wir\u00a0abb\u00fc\u00dfen\u00a0m\u00fcssen,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0un artig\u00a0waren.\u00a0Pr\u00e4vention\u00a0\nist\u00a0gut\u00a0und\u00a0n\u00fctzlich,\u00a0aber\u00a0nicht\u00a0 alle\u00a0haben\u00a0die\u00a0gleiche\u00a0Chance\u00a0 auf\u00a0einen\u00a0gesunden\u00a0\nLebensstil.\u00a0Ein\u00a0gesunder\u00a0Lebensstil\u00a0kostet\u00a0Geld\u00a0und\u00a0Zeit.\u00a0Wer\u00a0a n\u00a0Hauptverkehrsstra\u00dfen\u00a0\nwohnt,\u00a0wom\u00f6glich\u00a0in\u00a0einer\u00a0feuchten\u00a0Wohnung,\u00a0wer\u00a0abends\u00a0todm\u00fcde\u00a0 sp\u00e4t\u00a0in\u00a0das\u00a0Bett\u00a0\nf\u00e4llt\u00a0und\u00a0morgens\u00a0fr\u00fch\u00a0heraus\u00a0mu ss,\u00a0wer\u00a0keine\u00a0Zeit\u00a0hat,\u00a0in\u00a0Ruhe \u00a0zu\u00a0essen\u00a0und\u00a0zuwenig\u00a0\nf\u00fcr\u00a0gesunde\u00a0Lebensmittel\u00a0hat,\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0sind\u00a0Spazierg\u00e4nge\u00a0in\u00a0fris cher\u00a0Luft,\u00a0elaboriertes\u00a0\nKochen,\u00a0geruhsame\u00a0Mahlzeiten\u00a0und\u00a0 Eink\u00e4ufe\u00a0nach\u00a0den\u00a0Grunds\u00e4tzen\u00a0 bewusster\u00a0\nErn\u00e4hrung\u00a0in\u00a0einer\u00a0anderen\u00a0Welt.\u00a0 Freiwilliger\u00a0Verzicht\u00a0macht\u00a0st olz,\u00a0unfreiwilliger\u00a0\ndem\u00fctig.\u00a0Es\u00a0mag\u00a0Kr\u00e4uterstreichk\u00e4se\u00a0zwar\u00a0billiger\u00a0sein\u00a0als\u00a0Trink p\u00e4ckchen\u00a0insgesamt,\u00a0\njedoch\u00a0sind\u00a0ungesunde\u00a0Lebensmittel \u00a0leider\u00a0oft\u00a0kosteng\u00fcnstiger\u00a0a ls\u00a0gesunde.\u00a0Am\u00a0\ndeutlichsten\u00a0wird\u00a0dieser\u00a0Untersc hied\u00a0beim\u00a0Fleisch,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0di e\u00a0Fertigpizza\u00a0ist\u00a0eine\u00a0\n\u00f6konomisch\u00a0verst\u00e4ndliche\u00a0Wahl.\u00a0S chon\u00a0gar,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0die\u00a0wegfalle nde\u00a0Arbeitszeit\u00a0in\u00a0\nRechnung\u00a0nimmt.\u00a0Es\u00a0geht\u00a0hier\u00a0nur \u00a0weiter,\u00a0es\u00a0werden\u00a0hier\u00a0viele\u00a0P unkte\u00a0angesprochen.\u00a0\nIch\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0das\u00a0auch\u00a0sehr\u00a0wi chtig\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0das\u00a0auch\u00a0i n\u00a0das\u00a0Gesundheitsjahr\u00a0\nmitnehmen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0ni cht\u00a0nur\u00a0das\u00a0individuelle\u00a0Verhalten\u00a0ber\u00fcck sichtigen\u00a0m\u00fcssen,\u00a0\nsondern\u00a0insbesondere\u00a0auch\u00a0die\u00a0ge sellschaftlichen\u00a0Verh\u00e4ltnisse.\u00a0 Verh\u00e4ltnisse,\u00a0die\u00a0eben\u00a0\nauch\u00a0krank\u00a0machen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0109\u00a0\u00a0Kreiner:\u00a0\nIch\u00a0danke\u00a0allen\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Unterst\u00fc tzung.\u00a0Lieber\u00a0Michi\u00a0Ehmann,\u00a0ja, \u00a0es\u00a0wird\u00a0bereits\u00a0\nteilweise\u00a0umgesetzt,\u00a0das\u00a0stimmt.\u00a0Mir\u00a0ist\u00a0aber\u00a0hier\u00a0eben\u00a0das\u00a0ein \u00a0Anliegen,\u00a0einfach\u00a0noch\u00a0\nmehr\u00a0zu\u00a0sensibilisieren,\u00a0noch\u00a0me hr\u00a0Menschen\u00a0daf\u00fcr\u00a0zu\u00a0gewinnen\u00a0u nd\u00a0vor\u00a0allem\u00a0ihnen\u00a0\ndie\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0zu\u00a0bieten,\u00a0eben\u00a0 auch\u00a0ihren\u00a0Beitrag\u00a0zu\u00a0leisten.\u00a0 Die\u00a0hauseigenen\u00a0Betriebe\u00a0\nder\u00a0Holding\u00a0und\u00a0auch\u00a0einige\u00a0Gastro nomen\u00a0unterst\u00fctzen\u00a0das\u00a0Vorhab en\u00a0ja\u00a0bereits.\u00a0Ich\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0einfach\u00a0erste\u00a0Anreize\u00a0set zen,\u00a0nach\u00a0oben\u00a0hin\u00a0sind\u00a0nat\u00fcrli ch\u00a0keine\u00a0Grenzen\u00a0\ngesetzt,\u00a0also\u00a0wer\u00a0auch\u00a0dann\u00a0den\u00a0 Donnerstag\u00a0noch\u00a0dazunehmen\u00a0m\u00f6ch te\u00a0und\u00a0auch\u00a0den\u00a0\nMontag\u00a0vielleicht,\u00a0alle\u00a0sind\u00a0herz lich\u00a0eingeladen.\u00a0Der\u00a0Antrag\u00a0de r\u00a0Gr\u00fcnen,\u00a0das\u00a0war\u00a0mir\u00a0\nbekannt,\u00a0ist\u00a0mir\u00a0im\u00a0Laufe\u00a0meiner \u00a0T\u00e4tigkeit\u00a0kurz\u00a0erkl\u00e4rt\u00a0worden, \u00a0dass\u00a0das\u00a0schon\u00a0einmal\u00a0\ngegeben\u00a0hat.\u00a0Umso\u00a0mehr\u00a0freut\u00a0es\u00a0 mich\u00a0jetzt\u00a0nat\u00fcrlich,\u00a0dass\u00a0er\u00a0j etzt\u00a0auch\u00a0umgesetzt\u00a0\nwird.\u00a0Ich\u00a0danke,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0f\u00fcr \u00a0die\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0und\u00a0freue\u00a0mi ch\u00a0auf\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0\nMittwoch\u00a0fleischlos\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Der\u00a0Antrag\u00a0wurde\u00a0einstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Zusatzantrag\u00a0wurde\u00a0ei nstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nVorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0StR\u00a0Dr.\u00a0Riegler \u00a0\u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(14.37\u00a0U hr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n Diabetes\u00a0Nanny\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinderbetreuungseinrichtungen\u00a0und\u00a0Schulen\u00a0\n(GRin\u00a0Heinrichs,\u00a0KP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0110\u00a0\u00a0GRin\u00a0Heinrichs: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Stadtrat\u00a0Riegl er,\u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitz ender,\u00a0werte\u00a0Damen\u00a0\nund\u00a0Herren,\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Dringlichen, \u00a0der\u00a0als\u00a0Petition\u00a0an\u00a0das\u00a0Land \u00a0Steiermark\u00a0gehen\u00a0soll,\u00a0\ngeht\u00a0es\u00a0um\u00a0die\u00a0Diabetes\u2010Nanny\u00a0f \u00fcr\u00a0Kinderbetreuungseinrichtungen \u00a0und\u00a0Schulen.\u00a0In\u00a0\nF\u00e4llen\u00a0n\u00e4mlich\u00a0chronischer\u00a0Erkran kungen\u00a0bei\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0Jugendl ichen\u00a0sind\u00a0deren\u00a0\nEltern,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0LehrerInnen\u00a0un d\u00a0Betreuungspersonen\u00a0besonders\u00a0 gefordert.\u00a0In\u00a0\n\u00d6sterreich\u00a0sind\u00a0mehr\u00a0als\u00a0190.000 \u00a0Kinder\u00a0und\u00a0Jugendliche\u00a0durch\u00a0c hronische\u00a0\nErkrankungen\u00a0wie\u00a0Asthma,\u00a0Allergi en,\u00a0Diabetes,\u00a0Epilepsie\u00a0und\u00a0Rhe uma\u00a0betroffen.\u00a0F\u00fcr\u00a0\nEltern\u00a0gibt\u00a0es\u00a0zwar\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit,\u00a0eine\u00a0professionelle\u00a0Kinder krankenpflegehilfe\u00a0f\u00fcr\u00a0ihr\u00a0\nKind\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0entsprechende\u00a0Betre uungseinrichtung\u00a0zu\u00a0beauftragen .\u00a0Dies\u00a0ist\u00a0jedoch\u00a0mit\u00a0\nerheblichen\u00a0Kosten\u00a0verbunden.\u00a0Gew isse\u00a0Hilfen\u00a0stehen\u00a0den\u00a0angespr ochenen\u00a0Eltern\u00a0\n\u00fcber\u00a0zust\u00e4ndige\u00a0Referate\u00a0in\u00a0Sta dt\u00a0und\u00a0Land\u00a0oder\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0Versi cherung\u00a0und\u00a0Vereine,\u00a0\njetzt\u00a0meine\u00a0ich\u00a0nicht\u00a0Krankenvers icherungen,\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0KIB,\u00a0child \u00a0care,\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung,\u00a0\ndennoch\u00a0bleiben\u00a0verschiedene\u00a0H\u00fcrden.\u00a0Vor\u00a0allem\u00a0stellt\u00a0sich\u00a0die\u00a0 Suche\u00a0nach\u00a0einem\u00a0\nKrippen\u2010\u00a0oder\u00a0Kindergartenplatz\u00a0a ls\u00a0\u00e4u\u00dferst\u00a0schwierig\u00a0heraus.\u00a0D as\u00a0Betreuungspersonal\u00a0\nschreckt\u00a0oft\u00a0bei\u00a0der\u00a0Aufnahme\u00a0vo n\u00a0Kindern\u00a0mit\u00a0chronischen\u00a0Erkra nkungen\u00a0davor\u00a0\nzur\u00fcck.\u00a0Die\u00a0Bef\u00fcrchtung\u00a0vor\u00a0eine m\u00a0zu\u00a0gro\u00dfen\u00a0Mehraufwand\u00a0sowie\u00a0d ie\u00a0zus\u00e4tzlich\u00a0\nnotwendigen\u00a0Ausbildungen\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Personal\u00a0sind\u00a0mit\u00a0den\u00a0meist\u00a0kn appen\u00a0personellen\u00a0\nRessourcen\u00a0in\u00a0der\u00a0Regel\u00a0schwer\u00a0vereinbar.\u00a0Das\u00a0Betreuungspersona l\u00a0ist\u00a0zudem\u00a0mit\u00a0einer\u00a0\nhohen\u00a0Verantwortung\u00a0 und\u00a0der\u00a0ungekl\u00e4rten\u00a0Haftungsfrage\u00a0bei\u00a0der\u00a0H andhabung\u00a0von\u00a0\nHilfsmitteln\u00a0bzw.\u00a0Verabreichung\u00a0v on\u00a0Medikamenten\u00a0bei\u00a0chronisch\u00a0 kranken\u00a0Kindern\u00a0\nkonfrontiert.\u00a0Im\u00a0Gegensatz\u00a0zur\u00a0R echtslage\u00a0bei\u00a0Kinderkrippen\u00a0und \u00a0Kinderg\u00e4rten\u00a0\n\u00fcbernimmt\u00a0f\u00fcr\u00a0Lehrerinnen\u00a0und\u00a0Lehrer\u00a0seit\u00a02017\u00a0bereits\u00a0der\u00a0Bund \u00a0die\u00a0Haftung.\u00a0\nNachdem\u00a0das\u00a0Steierm\u00e4rkische\u00a0Behi ndertengesetz\u00a0im\u00a0Fall\u00a0chronisch er\u00a0Erkrankungen\u00a0\nnicht\u00a0angewendet\u00a0werden\u00a0kann,\u00a0dec ken\u00a0die\u00a0Referate\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0und \u00a0des\u00a0Landes\u00a0\nSteiermark\u00a0die\u00a0erheblichen\u00a0Betr euungskosten\u00a0f\u00fcr\u00a0 zus\u00e4tzliches\u00a0un d\u00a0geschultes\u00a0Personal\u00a0\nnicht\u00a0ab.\u00a0Notwendig,\u00a0damit\u00a0n\u00e4mlic h\u00a0die\u00a0Kosten\u00a0durch\u00a0Stadt\u00a0und\u00a0L and\u00a0abgedeckt\u00a0\nwerden\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0ist\u00a0die\u00a0Erlangung \u00a0des\u00a0Behindertenstatuts\u00a0der\u00a0Kle inen\u00a0chronisch\u00a0\nkranken\u00a0PatientInnen,\u00a0die\u00a0nur\u00a0dur ch\u00a0Zweit\u2010\u00a0und\u00a0Drittdiagnosen\u00a0e rlangt\u00a0werden\u00a0kann.\u00a0\nDas\u00a0bedeutet\u00a0f\u00fcr\u00a0Eltern\u00a0umfangre iche\u00a0Erstantr\u00e4ge\u00a0und\u00a0sozusagen\u00a0 einen\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0111\u00a0\u00a0Beh\u00f6rdendschungel.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0also\u00a0eine\u00a0Frage\u00a0des\u00a0guten\u00a0Willens\u00a0der \u00a0Betreuungskr\u00e4fte\u00a0\ngegen\u00fcber\u00a0den\u00a0Eltern,\u00a0ob\u00a0ihre\u00a0Sch\u00fc tzlinge\u00a0\u00fcberhaupt\u00a0einen\u00a0Betre uungsplatz\u00a0erhalten.\u00a0\nEine\u00a0gew\u00fcnschte\u00a0\u00f6rtliche\u00a0N\u00e4he\u00a0der \u00a0Betreuungseinrichtung\u00a0zum\u00a0Woh nort\u00a0oder\u00a0\nArbeitsplatz\u00a0der\u00a0Eltern,\u00a0damit\u00a0man\u00a0im\u00a0Notfall\u00a0schnell\u00a0bei\u00a0seine m\u00a0Kind\u00a0sein\u00a0kann,\u00a0gilt\u00a0als\u00a0\nsehr\u00a0unwahrscheinlich.\u00a0Und\u00a0die\u00a0Be treuerInnen\u00a0werden\u00a0von\u00a0Stadt\u00a0u nd\u00a0Land\u00a0mit\u00a0ihrer\u00a0\ngro\u00dfen\u00a0Verantwortung\u00a0alleine\u00a0gelassen.\u00a0Wie\u00a0sieht\u00a0die\u00a0Situation\u00a0 in\u00a0Graz\u00a0nun\u00a0am\u00a0Beispiel\u00a0\nder\u00a0chronischen\u00a0Erkrankung\u00a0Typ\u00a01 \u00a0Diabetes\u00a0aus?\u00a0F rau\u00a0Doz.\u00a0Dr.\u00a0Fr \u00f6hlich\u2010Reiterer\u00a0\nbetreut\u00a0an\u00a0der\u00a0Allgemeinen\u00a0P\u00e4diat rie,\u00a0MedUni\u00a0Graz,\u00a0derzeit\u00a0c\u00a0a. \u00a035\u00a0Kinder\u00a0unter\u00a0sechs\u00a0\nJahren,\u00a0die\u00a0in\u00a0Kinderg\u00e4rten\u00a0oder \u00a0Krippen\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0werden\u00a0m\u00fcs sen.\u00a0Sie\u00a0ist\u00a0auch\u00a0\nzust\u00e4ndig\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Einschulung\u00a0der \u00a0Betreuer\u00a0und\u00a0BetreuerInnen.\u00a0D a\u00a0besonders\u00a0die\u00a0\nKrippen\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0f\u00fcr\u00a0chronisch \u00a0kranke\u00a0Kinder\u00a0ausgelegt\u00a0sind,\u00a0 der\u00a0Bedarf\u00a0aber\u00a0\njedenfalls\u00a0gegeben\u00a0ist,\u00a0spricht\u00a0 sich\u00a0auch\u00a0Frau\u00a0Dr.\u00a0Fr\u00f6hlich\u2010Rei terer\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0neue\u00a0\nBerufsbild\u00a0der\u00a0\u201eDiabetes\u2010Nanny\u201c\u00a0 aus.\u00a0Die\u00a0dazu\u00a0erforderlichen\u00a0Qu alifikationen\u00a0w\u00e4ren:\u00a0\u00a0\ndiplomierte\u00a0Kinderkrankenschweste r\u00a0bzw.\u00a0\u2013pfleger\u00a0mit\u00a0der\u00a0Zusatz ausbildung\u00a0Diabetes\u00a0\nCare,\u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0medizinischer\u00a0 Universit\u00e4tslehrgang,\u00a0und\u00a0einer \u00a0Einschulung\u00a0durch\u00a0\nmedizinisch\u00a0qualifizierte\u00a0Expert en\u00a0und\u00a0Expertinne n.\u00a0Es\u00a0besteht\u00a0 au\u00dferdem\u00a0der\u00a0\ndringende\u00a0Wunsch\u00a0nach\u00a0\u00f6ffentlich er\u00a0Finanzierung\u00a0durch\u00a0das\u00a0Land\u00a0 und\u00a0die\u00a0\nKrankenkassen\u00a0sowie\u00a0nach\u00a0fixen\u00a0F inanzierungsvertr\u00e4gen,\u00a0wie\u00a0es\u00a0b eispielsweise\u00a0in\u00a0\nSalzburg,\u00a0Tirol\u00a0oder\u00a0in\u00a0Wien,\u00a0da\u00a0g ibt\u00a0es\u00a0zwei\u00a0Systeme,\u00a0bereits\u00a0 gegeben\u00a0ist.\u00a0\u00a0\nDer\u00a0\u00d6GKV,\u00a0der\u00a0\u00d6sterre ichische\u00a0Gesundheits\u2010\u00a0und\u00a0Krankenpflegever band,\u00a0fordert\u00a0seit\u00a0\nl\u00e4ngerem\u00a0die\u00a0Ausbildung\u00a0zur\u00a0\u201eSch ool\u00a0Nurse\u201c,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0bereits\u00a0in\u00a0 Skandinavien\u00a0aber\u00a0auch\u00a0\nin\u00a0England\u00a0und\u00a0USA\u00a0ange boten\u00a0wird.\u00a0Da\u00a0es\u00a0in \u00a0\u00d6sterreich\u00a0einen\u00a0ma ssiven\u00a0allgemeinen\u00a0\nMangel,\u00a0das\u00a0ist\u00a0bekannt,\u00a0an\u00a0Pflegepersonal\u00a0gibt,\u00a0w\u00fcrden\u00a0Ausbild ung\u00a0und\u00a0Einrichtung\u00a0\nvon\u00a0\u201eDiabetes\u2010Nannys\u201c\u00a0und\u00a0weiter f\u00fchrend\u00a0einer\u00a0\u201eSchool\u00a0Nurse\u201c\u00a0ei ne\u00a0deutliche\u00a0\nAufwertung\u00a0des\u00a0Pflegeberufes\u00a0bed euten.\u00a0Und\u00a0daher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0nam ens\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u2010\nGemeinderatsfraktion\u00a0folgenden\u00a0\u00a0\u00a0\nAntrag\u00a0zur\u00a0dringlichen\u00a0Behandlung:\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0112\u00a0\u00a01. Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0tritt\u00a0a uf\u00a0dem\u00a0Petitionsweg\u00a0an\u00a0den\u00a0Lan dtag\u00a0sowie\u00a0die\u00a0\nzust\u00e4ndigen\u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Steierm\u00e4 rkischen\u00a0Landesregierung\u00a0heran, \u00a0die\u00a0Forderung\u00a0\nnach\u00a0einer\u00a0Ausbildung\u00a0zur\u00a0\u201eDiabet es\u2010Nanny\u201c\u00a0zu\u00a0forcieren.\u00a0Die\u00a0ge forderten\u00a0\nQualifikationen\u00a0soll\u00a0der\u00a0Beschrei bung\u00a0im\u00a0Motivenbericht\u00a0entspre chen.\u00a0\n2. Au\u00dferdem\u00a0soll\u00a0die\u00a0gesetzliche\u00a0 Grundlage\u00a0geschaffen\u00a0werden,\u00a0dami t\u00a0betroffene\u00a0\nEltern\u00a0bzw.\u00a0Einrichtungen,\u00a0also\u00a0 Krippen,\u00a0Kinderg\u00e4rten\u00a0und\u00a0Schul en,\u00a0bei\u00a0Bedarf\u00a0\neine\u00a0\u201eDiabetes\u2010Nanny\u201c\u00a0anforder n\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Ein\u00a0entsprechendes\u00a0\nFinanzierungsmodell\u00a0zwischen\u00a0La nd\u00a0Steiermark\u00a0und\u00a0Krankenkassen\u00a0 ist\u00a0\nauszuarbeiten.\u00a0\u00a0\nIch\u00a0bitte\u00a0um\u00a0Annahme,\u00a0Dankesch\u00f6n\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nOriginaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\u00a0\nIn\u00a0F\u00e4llen\u00a0chronischer\u00a0Erkrankung\u00a0bei\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0Jugendlichen\u00a0s ind\u00a0deren\u00a0Eltern,\u00a0aber\u00a0\nauch\u00a0LehrerInnen\u00a0und\u00a0Betreuungspe rsonen\u00a0besonders\u00a0gefordert.\u00a0In \u00a0\u00d6sterreich\u00a0sind\u00a0\nmehr\u00a0als\u00a0190.000\u00a0Kinder\u00a0und\u00a0Jugend liche\u00a0durch\u00a0chronische\u00a0Erkran kungen\u00a0wie\u00a0Asthma,\u00a0\nAllergien,\u00a0Diabetes,\u00a0Epilepsie\u00a0und\u00a0Rheuma\u00a0betroffen.\u00a0F\u00fcr\u00a0Eltern \u00a0gibt\u00a0es\u00a0zwar\u00a0die\u00a0\nM\u00f6glichkeit,\u00a0eine\u00a0professionelle \u00a0Kinderkrankenpflegehilfe\u00a0f\u00fcr\u00a0i hr\u00a0Kind\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nentsprechende\u00a0Betreuun gseinrichtung\u00a0zu\u00a0beauf tragen.\u00a0Dies\u00a0ist\u00a0je doch\u00a0mit\u00a0erheblichen\u00a0\nKosten\u00a0verbunden.\u00a0\n\u00a0\nGewisse\u00a0Hilfen\u00a0stehen\u00a0den\u00a0angespr ochenen\u00a0Eltern\u00a0\u00fcber\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Referate\u00a0in\u00a0Stadt\u00a0\nund\u00a0Land,\u00a0oder\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0Versich erungen\u00a0und\u00a0Vereine\u00a0(z.B.\u00a0KiB)\u00a0 zur\u00a0Verf\u00fcgung.\u00a0\nDennoch\u00a0bleiben\u00a0verschiedene\u00a0H\u00fcrden:\u00a0\n\u00a0Vor\u00a0allem\u00a0stellt\u00a0sich\u00a0die\u00a0Suche\u00a0 nach\u00a0einem\u00a0Krippen\u2010\u00a0oder\u00a0Kinder gartenplatz\u00a0als\u00a0\u00e4u\u00dferst\u00a0\nschwierig\u00a0heraus.\u00a0Das\u00a0Betreuungs personal\u00a0schreckt\u00a0bei\u00a0der\u00a0Aufna hme\u00a0von\u00a0Kindern\u00a0mit\u00a0\nchronischer\u00a0Erkrankung\u00a0oft\u00a0zur\u00fcc k.\u00a0Die\u00a0Bef\u00fcrchtung\u00a0vor\u00a0einem\u00a0zu \u00a0gro\u00dfen\u00a0Mehraufwand\u00a0\nsowie\u00a0die\u00a0zus\u00e4tzlich\u00a0notwendige n\u00a0Ausbildungen\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Personal\u00a0 sind\u00a0mit\u00a0den\u00a0meist\u00a0\nknappen\u00a0personellen\u00a0Ressourcen\u00a0(w enige\u00a0BetreuerIn nen\u00a0und\u00a0gro\u00dfe\u00a0 Gruppen)\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0113\u00a0\u00a0Regel\u00a0schwer\u00a0vereinbar.\u00a0 Das\u00a0Betreuungsperso nal\u00a0ist\u00a0zudem\u00a0mit\u00a0ei ner\u00a0hohen\u00a0\nVerantwortung\u00a0und\u00a0der\u00a0ungekl\u00e4rt en\u00a0Haftungsfrage\u00a0bei\u00a0der\u00a0Handhab ung\u00a0von\u00a0\nHilfsmitteln\u00a0bzw.\u00a0Verabreichung\u00a0 von\u00a0Medikamenten\u00a0bei\u00a0chronisch\u00a0 kranken\u00a0Kindern\u00a0\nkonfrontiert.\u00a0Im\u00a0Gegensatz\u00a0zur\u00a0R echtslage\u00a0bei\u00a0Kin derkrippen\u00a0und \u00a0Kinderg\u00e4rten\u00a0\n\u00fcbernimmt\u00a0f\u00fcr\u00a0LehrerInnen\u00a0seit \u00a02017\u00a0der\u00a0Bund\u00a0die\u00a0 Haftung.\u00a0Nachd em\u00a0das\u00a0\nSteierm\u00e4rkische\u00a0Behindertengesetz \u00a0im\u00a0Fall\u00a0chronischer\u00a0Erkrankun gen\u00a0nicht\u00a0angewendet\u00a0\nwerden\u00a0kann,\u00a0decken\u00a0die\u00a0Referate \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0und\u00a0des\u00a0Landes\u00a0Steie rmark\u00a0die\u00a0erheblichen\u00a0\nBetreuungskosten\u00a0f\u00fcr\u00a0zus\u00e4tzliche s\u00a0und\u00a0geschultes\u00a0Personal\u00a0nicht \u00a0ab.\u00a0\n\u00a0\nEs\u00a0ist\u00a0also\u00a0eine\u00a0Frage\u00a0des\u00a0guten \u00a0Willens\u00a0der\u00a0Betreuungskr\u00e4fte\u00a0g egen\u00fcber\u00a0den\u00a0Eltern,\u00a0ob\u00a0\nihre\u00a0Sch\u00fctzlinge\u00a0\u00fcberh aupt\u00a0einen\u00a0Betreuungsplatz\u00a0erhalten.\u00a0Eine \u00a0gew\u00fcnschte\u00a0\u00f6rtliche\u00a0\nN\u00e4he\u00a0der\u00a0Betreuungsein richtung\u00a0zum\u00a0Wohnort\u00a0o der\u00a0Arbeitsplatz\u00a0de r\u00a0Eltern,\u00a0damit\u00a0man\u00a0\nim\u00a0Notfall\u00a0schnell\u00a0bei\u00a0seinem\u00a0Kind\u00a0ist,\u00a0gilt\u00a0als\u00a0sehr\u00a0unwahrsch einlich.\u00a0Und\u00a0die\u00a0\nBetreuerInnen\u00a0werden\u00a0von\u00a0Stadt\u00a0u nd\u00a0Land\u00a0mit\u00a0ihrer \u00a0gro\u00dfen\u00a0Verant wortung\u00a0alleine\u00a0\ngelassen.\u00a0\u00a0\nWie\u00a0sieht\u00a0die\u00a0Situation\u00a0in\u00a0Graz\u00a0am\u00a0Beispiel\u00a0der\u00a0chronischen\u00a0Erk rankung\u00a0Typ\u00a01\u00a0Diabetes\u00a0\naus?\u00a0Priv.\u2010Doz.\u00a0Dr.\u00a0med.\u00a0Elke\u00a0Fr\u00f6 hlich\u2010Reiterer\u00a0betreut\u00a0an\u00a0der\u00a0 Allgemeinen\u00a0P\u00e4diatrie,\u00a0\nMedUni\u00a0Graz,\u00a0derzeit\u00a0ca.\u00a035\u00a0Kinder\u00a0unter\u00a06\u00a0Jahren,\u00a0die\u00a0in\u00a0Kinde rg\u00e4rten\u00a0oder\u00a0Krippen\u00a0\nunterst\u00fctzt\u00a0werden\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Dr.\u00a0Fr\u00f6hlich\u2010Reiterer\u00a0ist\u00a0auch\u00a0zust\u00e4 ndig\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Einschulung\u00a0\nder\u00a0Betreuer\u00a0und \u00a0Betreuerinnen.\u00a0\n\u00a0Da\u00a0besonders\u00a0die\u00a0Kripp en\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0f\u00fcr\u00a0chronisch\u00a0kranke\u00a0Kinder \u00a0ausgelegt\u00a0sind,\u00a0der\u00a0\nBedarf\u00a0aber\u00a0jedenfalls \u00a0gegeben\u00a0ist,\u00a0spricht\u00a0 sich\u00a0auch\u00a0Dr.\u00a0Fr\u00f6hl ich\u2010Reiterer\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0neue\u00a0\nBerufsbild\u00a0der\u00a0\u201eDiabetes\u2010Nanny\u201c\u00a0 aus.\u00a0Die\u00a0dazu\u00a0erforderlichen\u00a0Qu alifikationen\u00a0w\u00e4ren:\u00a0\nDiplom.\u00a0Kinder\u2010Krankenschwester/ \u2010pfleger\u00a0mit\u00a0der\u00a0Ausbildung\u00a0Dia betes\u00a0Care\u00a0\n(medizinischer\u00a0Univers it\u00e4tslehrgang)\u00a0und\u00a0einer\u00a0Einschulung\u00a0durc h\u00a0medizinisch\u00a0\nqualifizierte\u00a0ExpertInnen.\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0114\u00a0\u00a0Es\u00a0besteht\u00a0au\u00dferdem\u00a0der\u00a0dringend e\u00a0Wunsch\u00a0nach\u00a0\u00f6ffentlicher\u00a0Fina nzierung\u00a0durch\u00a0das\u00a0\nLand\u00a0und\u00a0die\u00a0Krankenka ssen\u00a0sowie\u00a0nach\u00a0fixen\u00a0Finanzierungsvertr\u00e4 gen,\u00a0wie\u00a0es\u00a0sie\u00a0in\u00a0\nSalzburg,\u00a0Tirol\u00a0und\u00a0 Wien\u00a0bereits\u00a0gibt.\u00a0\n\u00a0Der\u00a0\u00d6sterreichische\u00a0Gesundheits\u2010\u00a0und\u00a0Krankenpflegeverband\u00a0(\u00d6GKV )\u00a0fordert\u00a0seit\u00a0\nl\u00e4ngerem\u00a0die\u00a0Ausbildung\u00a0zur\u00a0\u201eSch ool\u00a0Nurse\u201c,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0bereits\u00a0in\u00a0 Skandinavien,\u00a0England\u00a0\nund\u00a0den\u00a0USA\u00a0angeboten\u00a0wird.\u00a0Da\u00a0e s\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich\u00a0einen\u00a0massiven\u00a0 allgemeinen\u00a0Mangel\u00a0\nan\u00a0Pflegepersonal\u00a0gibt,\u00a0w\u00fcrden\u00a0Au sbildung\u00a0und\u00a0Einrichtung\u00a0von\u00a0\u201e Diabetes\u2010Nannys\u201c\u00a0und\u00a0\nweiterf\u00fchrend\u00a0einer\u00a0\u201eSchool\u00a0Nur se\u201c\u00a0(Schulen\u00a0und\u00a0Kinderg\u00e4rten\u00a0si nd\u00a0in\u00a0die\u00a0Forderung\u00a0\nunbedingt\u00a0mit\u00a0einzubeziehen)\u00a0ein e\u00a0deutliche\u00a0Aufwertung\u00a0des\u00a0Pfle geberufes\u00a0bedeuten.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010 Gemeinderatsklubs\u00a0folgenden\u00a0Ant rag\u00a0zur\u00a0dringlichen\u00a0\nBehandlung\u00a0(gem\u00e4\u00df\u00a0\u00a718\u00a0der\u00a0Gesch\u00e4f tsordnung\u00a0des\u00a0Gemeinderates):\u00a0\n\u00a0\n1) Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0St adt\u00a0Graz\u00a0tritt\u00a0auf\u00a0de m\u00a0Petitionsweg\u00a0an\u00a0de n\u00a0Landtag\u00a0sowie\u00a0\ndie\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stei erm\u00e4rkische\u00a0Landesregierung\u00a0her an,\u00a0die\u00a0\nForderung\u00a0nach\u00a0einer\u00a0Ausbildung\u00a0zur\u00a0\u201eDiabetes\u2010Nanny\u201c\u00a0zu\u00a0forcier en.\u00a0Die\u00a0\ngeforderte\u00a0Qualifikation\u00a0soll\u00a0der\u00a0Beschreibung\u00a0im\u00a0Motiventext\u00a0e ntsprechen.\u00a0\n2) Au\u00dferdem\u00a0soll\u00a0die\u00a0gesetzliche\u00a0Grundlage\u00a0geschaffen\u00a0werden,\u00a0dami t\u00a0betroffene\u00a0\nEltern\u00a0bzw.\u00a0Einrichtungen\u00a0(Kinderkrippen,\u00a0Kinderg\u00e4rten,\u00a0Schulen )\u00a0bei\u00a0Bedarf\u00a0eine\u00a0\n\u201eDiabetes\u2010Nanny\u201c\u00a0anfordern\u00a0k\u00f6nnen .\u00a0Ein\u00a0entsprechendes\u00a0Finanzier ungsmodell\u00a0\n(Land\u00a0Steiermark,\u00a0Krankenk assen)\u00a0ist\u00a0auszuarbeiten.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nHeinrichs:\u00a0Da,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0habe\u00a0ich\u00a0alles\u00a0ausgef\u00fchrt.\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0dringliche\u00a0Antrag\u00a0wurde\u00a0einstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0115\u00a0\u00a0GRin\u00a0Univ.\u2010Prof.in\u00a0Drin\u00a0Kopera,\u00a0MBA:\u00a0\nHohe\u00a0Stadtregierung,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0gesch\u00e4tzte \u00a0G\u00e4ste,\u00a0liebe\u00a0Elke.\u00a0\nDanke\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0sehr\u00a0wichtigen\u00a0 Antrag.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0dazu\u00a0einen\u00a0\u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag\u00a0\n\u00a0\neinzubringen\u00a0und\u00a0der\u00a0lautet:\u00a0\u00a0Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen:\u00a0\nHerr\u00a0Gesundheitsstadtrat\u00a0Mag.\u00a0Robe rt\u00a0Krotzer\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0mit\u00a0 dem\u00a0im\u00a0Land\u00a0\nSteiermark\u00a0f\u00fcr\u00a0Gesundheit\u00a0zust\u00e4nd igen\u00a0Mitglied\u00a0der\u00a0Steierm\u00e4rkis chen\u00a0\nLandesregierung,\u00a0Herrn\u00a0Landesrat \u00a0Mag.\u00a0Christophe r\u00a0Drexler,\u00a0in\u00a0d iesbez\u00fcgliche\u00a0\nGespr\u00e4che\u00a0einzutreten\u00a0und\u00a0die\u00a0er zielten\u00a0Ergebnisse\u00a0im\u00a0Ausschuss \u00a0f\u00fcr\u00a0Gesundheit\u00a0und\u00a0\nUmwelt\u00a0zu\u00a0referieren\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0Ab \u00e4nderungsantrages:\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0 Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen:\u00a0\nHerr\u00a0Gesundheitsstadtrat\u00a0Mag.\u00a0Robert\u00a0Krotzer\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0mit\u00a0 dem\u00a0im\u00a0Land\u00a0\nSteiermark\u00a0f\u00fcr\u00a0Gesundheit\u00a0zust\u00e4n digen\u00a0Mitglied\u00a0der\u00a0Stmk.\u00a0Landes regierung,\u00a0Herrn\u00a0\nLandesrat\u00a0Mag.\u00a0Christopher\u00a0Drexl er,\u00a0in\u00a0diesbez\u00fcgliche\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0einzutreten\u00a0und\u00a0\u00fcber\u00a0\ndie\u00a0erzielten\u00a0Ergebnisse\u00a0im\u00a0Ausschuss\u00a0f\u00fcr\u00a0Gesundheit\u00a0und\u00a0Umwelt \u00a0Bericht\u00a0zu\u00a0erstatten.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Marak\u2010Fischer: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzende, \u00a0liebe\u00a0Zuh\u00f6rer\u00a0und\u00a0Zuh\u00f6rerinnen, \u00a0liebe\u00a0Kollegen\u00a0und\u00a0\nKolleginnen.\u00a0Danke,\u00a0liebe\u00a0Elke,\u00a0f \u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0 das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0ganz\u00a0wichtiges\u00a0\nThema.\u00a0Es\u00a0sind\u00a0zwar\u00a0nicht\u00a0sehr\u00a0 viele\u00a0Kinder,\u00a0die\u00a0betroffen\u00a0sind ,\u00a0aber\u00a0es\u00a0geht\u00a0um\u00a0jedes\u00a0\neinzelne\u00a0Kind\u00a0und\u00a0die\u00a0Situation\u00a0 bei\u00a0chronisch\u00a0kranken\u00a0Kindern\u00a0i st\u00a0schwierig\u00a0genug.\u00a0Im\u00a0\nKindergarten\u00a0meiner\u00a0Kinder\u00a0war\u00a0au ch\u00a0ein\u00a0M\u00e4dchen,\u00a0das\u00a0betroffen\u00a0 war\u00a0von\u00a0Diabetes\u00a0\nund\u00a0die\u00a0Mutter\u00a0musste\u00a0d a\u00a0mindestens\u00a0zwei\u00a0Mal\u00a0am\u00a0Tag\u00a0zum\u00a0Messen\u00a0 usw.\u00a0in\u00a0den\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0116\u00a0\u00a0Kindergarten\u00a0kommen,\u00a0was\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0nur\u00a0dann\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist,\u00a0w enn\u00a0die\u00a0\nArbeitssituation\u00a0\u00e4hnlich\u00a0ist.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0sicher\u00a0nicht\u00a0Si nn\u00a0der\u00a0Sache\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0\ndiesen\u00a0Familien\u00a0gut\u00a0zu\u00a0helfen\u00a0und\u00a0zu\u00a0unterst\u00fctzen\u00a0und\u00a0auch\u00a0Rech tssicherheit\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nBetreuerInnen\u00a0und\u00a0P\u00e4dagogInnen\u00a0zu \u00a0schaffen,\u00a0die\u00a0sich\u00a0jetzt\u00a0einf ach\u00a0im\u00a0Graubereich\u00a0\nbewegen,\u00a0ist\u00a0eine\u00a0ganz\u00a0wichtige\u00a0Geschichte.\u00a0Was\u00a0den\u00a0Ab\u00e4nderungs antrag\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0\nbetrifft,\u00a0so\u00a0l\u00e4sst\u00a0er\u00a0mich\u00a0ein\u00a0b isschen\u00a0ratlos\u00a0zur\u00fcck,\u00a0denn\u00a0wir \u00a0sind\u00a0uns\u00a0in\u00a0der\u00a0Sache\u00a0\neinig.\u00a0Wir\u00a0k\u00f6nnten\u00a0den\u00a0urspr\u00fcng lichen\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0sich\u00a0ohnehin\u00a0 an\u00a0das\u00a0Land\u00a0und\u00a0\ndeswegen\u00a0auch\u00a0an\u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0 Landesrat\u00a0wendet,\u00a0mit\u00a0einer\u00a0en tsprechenden\u00a0\nMehrheit\u00a0beschlie\u00dfen.\u00a0Der\u00a0zust\u00e4n dige\u00a0Stadtrat\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0hat\u00a0 eben\u00a0keine\u00a0direkte\u00a0\nZust\u00e4ndigkeit,\u00a0sonst\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0ja\u00a0ein\u00a0Antrag\u00a0an\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0gewesen .\u00a0Insofern\u00a0bei\u00dft\u00a0sich\u00a0die\u00a0\nKatze\u00a0hier,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0ein\u00a0weni g\u00a0in\u00a0den\u00a0Schwanz.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0de m\u00a0urspr\u00fcnglichen\u00a0\nAntrag\u00a0auf\u00a0jedem\u00a0Fall\u00a0zustimmen.\u00a0Danke\u00a0 (Appl).\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Vorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0Bgm.\u2010Stv.\u00a0Mag.\u00a0E ustacchio\u00a0\u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsit z\u00a0(14.45\u00a0Uhr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\nin\u00a0Ribo:\u00a0\nLiebe\u00a0G\u00e4ste,\u00a0liebe\u00a0KollegInnen,\u00a0a uch\u00a0von\u00a0unserer\u00a0Seite,\u00a0danke,\u00a0 Elke,\u00a0f\u00fcr\u00a0deinen\u00a0Antrag.\u00a0\nWir\u00a0finden\u00a0auch\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0sehr\u00a0w ichtig\u00a0das\u00a0Thema.\u00a0Ich\u00a0kann\u00a0mich \u00a0den\u00a0Worten\u00a0meiner\u00a0\nVorrednerinnen\u00a0nur\u00a0anschlie\u00dfen,\u00a0v or\u00a0allem\u00a0Alexandra,\u00a0weil\u00a0du\u00a0ge sagt\u00a0hast,\u00a0es\u00a0sind\u00a0\nnicht\u00a0viele\u00a0Kinder,\u00a0abe r\u00a0jedes\u00a0Kind\u00a0ist\u00a0uns\u00a0wichtig\u00a0und\u00a0jedes\u00a0K ind\u00a0sollte\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nBetreuung\u00a0bekommen,\u00a0die\u00a0es\u00a0verdie nt\u00a0und\u00a0da\u00a0ist\u00a0es\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auf \u00a0jeder\u00a0Seite,\u00a0glaube\u00a0\nich,\u00a0sehr\u00a0schwierig\u00a0sowohl\u00a0f\u00fcr\u00a0d ie\u00a0Eltern,\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0aber\u00a0 auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nBetreuungseinrichtungen,\u00a0die\u00a0eben \u00a0personalm\u00e4\u00dfig\u00a0nicht\u00a0so\u00a0gut\u00a0au sgestattet\u00a0sind,\u00a0da\u00a0zu\u00a0\neinem\u00a0gemeinsamen\u00a0Konsens\u00a0zu\u00a0kommen.\u00a0Deswegen\u00a0hoffen\u00a0wir\u00a0auch,\u00a0 dass\u00a0da\u00a0so\u00a0bald\u00a0\noder\u00a0so\u00a0schnell\u00a0wie\u00a0m\u00f6glich\u00a0etwas\u00a0gemacht\u00a0wird.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0dein en\u00a0Antrag\u00a0\nunterst\u00fctzen.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0auch\u00a0noc h\u00a0einmal\u00a0betonen,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0je tzt\u00a0drei\u00a0\nAb\u00e4nderungsantr\u00e4ge\u00a0von\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0 irgendwie\u00a0ist\u00a0die\u00a0Vorgehensweis e\u00a0etwas\u00a0zu\u00a0\ndurchsichtig.\u00a0Man\u00a0versucht\u00a0immer, \u00a0die\u00a0Verantwortung\u00a0an\u00a0jemand\u00a0a nderen\u00a0zu\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0117\u00a0\u00a0schieben.\u00a0Ich\u00a0meine,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0p olitische\u00a0Zust\u00e4ndigkeiten\u00a0und\u00a0w ir\u00a0haben\u00a0es\u00a0eh\u00a0\ndurchschaut,\u00a0passt\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\n\u00a0\u00a0Heinrichs:\u00a0\nDanke\u00a0vielmals.\u00a0Wie\u00a0immer\u00a0das\u00a0Schlusswort\u00a0sehr\u00a0kurz.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte \u00a0mich\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0\nZustimmungen\u00a0bedanken\u00a0und\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Wortmeldungen,\u00a0denen\u00a0ich \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0\nallerhand\u00a0abgewinnen\u00a0kann.\u00a0Der\u00a0Ab\u00e4 nderungsantrag\u00a0ist\u00a0ein\u00a0bissch en\u00a0gl\u00e4sern,\u00a0aber\u00a0\ntrotzdem\u00a0werden\u00a0wir\u00a0diesem\u00a0Ab\u00e4nde rungsantrag\u00a0zustimmen.\u00a0Es\u00a0geht \u00a0uns\u00a0um\u00a0die\u00a0\nSache\u00a0und\u00a0wir\u00a0m\u00f6chten\u00a0 nichts\u00a0anderes\u00a0sagen,\u00a0als\u00a0dass\u00a0wir\u00a0sehr\u00a0g erne\u00a0selber\u00a0am\u00a0Thema\u00a0\ndran\u00a0bleiben\u00a0und\u00a0weitermachen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag\u00a0wurde\u00a0(geg en\u00a0SP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne,\u00a0Neos)\u00a0angenommen .\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\n Geplante\u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0\u2013\u00a0Gegenkonzept\u00a0entwickeln\u00a0\n(GRin\u00a0Mag.a\u00a0Taberhofer,\u00a0KP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Taberhofer: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u2010 Stellvertreter,\u00a0liebe\u00a0Kollegin nen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0\nG\u00e4ste.\u00a0Ich\u00a0schicke\u00a0vorweg,\u00a0das\u00a0T hema\u00a0wird\u00a0sein\u00a0geplante\u00a0\u201eSozial hilfe\u00a0neu\u201c.\u00a0\nVorwegnehmen\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Zahlen,\u00a0die\u00a0im\u00a0Motiv enbericht,\u00a0die\u00a0ich\u00a0\nverwendet\u00a0habe,\u00a0noch\u00a0aktualisiere n\u00a0habe\u00a0m\u00fcssen\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0den\u00a0ak tuellen\u00a0Stand\u00a0in\u00a0der\u00a0\nDarstellung\u00a0bringen\u00a0werde.\u00a0Die\u00a0 derzeitige\u00a0\u00f6sterreichische\u00a0Bunde sregierung\u00a0einigte\u00a0sich\u00a0\nunter\u00a0FP\u00d6\u2010Sozialministerin\u00a0Beate\u00a0Hartinger\u2010Klein\u00a0Ende\u00a02018\u00a0auf\u00a0 eine\u00a0Reform\u00a0der\u00a0\nBedarfsorientierten\u00a0Mindestsich erung,\u00a0die\u00a0unter\u00a0der\u00a0Bezeichnung \u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0ab\u00a0\n2020\u00a0umgesetzt\u00a0werden\u00a0s oll.\u00a0Diese\u00a0geplante\u00a0Neuregelung\u00a0wird\u00a0zu\u00a0 deutlichen\u00a0Einbu\u00dfen\u00a0\nf\u00fcr\u00a0sozial\u00a0Bed\u00fcrftige\u00a0und\u00a0zu\u00a0ein er\u00a0weiteren\u00a0Nivellierung\u00a0nach\u00a0u nten\u00a0f\u00fchren.\u00a0So\u00a0ist\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0118\u00a0\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0vorgesehen,\u00a0dass\u00a0300\u00a0Euro\u00a0des\u00a0neuen\u00a0Basisbetrages\u00a0von\u00a08 85,48\u00a0Euro\u00a0f\u00fcr\u00a0\nalleinstehende\u00a0Personen,\u00a0Paare\u00a0 bekommen\u00a0maximal\u00a01.328,22\u00a0Euro\u00a0a ls\u00a0\u201eArbeits\u2010\nqualifizierungsbonus\u201c\u00a0monatlich,\u00a0 nur\u00a0an\u00a0Menschen\u00a0mit\u00a0\u00f6sterreich ischem\u00a0\nPflichtschulabschluss\u00a0ausbezahlt \u00a0werden.\u00a0Alle\u00a0anderen\u00a0m\u00fcssen\u00a0De utschkenntnisse\u00a0auf\u00a0\nB1\u2010Niveau\u00a0nachweisen,\u00a0um\u00a0Anspruc h\u00a0auf\u00a0den\u00a0vollen\u00a0Betrag\u00a0zu\u00a0habe n.\u00a0Und\u00a0das\u00a0zeigt,\u00a0\ndass\u00a0es\u00a0Migrantinnen\u00a0und\u00a0Migrante n\u00a0daher\u00a0deutlich\u00a0schwieriger\u00a0h aben\u00a0werden.\u00a0Aber\u00a0\ndie\u00a0geplanten\u00a0Verschlechterungen \u00a0beziehen\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0auf\u00a0di e\u00a0Herkunft\u00a0der\u00a0\nHilfsbed\u00fcrftigen,\u00a0sondern\u00a0auch\u00a0auf\u00a0die\u00a0Gr\u00f6\u00dfe\u00a0ihrer\u00a0Familien.\u00a0So \u00a0soll\u00a0sich\u00a0der\u00a0Betrag\u00a0\nauch\u00a0mit\u00a0der\u00a0Anzahl\u00a0der\u00a0Kinder\u00a0re duzieren.\u00a0Wenn\u00a0Eltern\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0 erste\u00a0Kind\u00a0noch\u00a0\u00a0\n215,76\u00a0Euro\u00a0erhalten,\u00a0so\u00a0ist\u00a0das\u00a0 zweite\u00a0Kind\u00a0nur\u00a0mehr\u00a0129\u00a0Euro\u00a0 wert\u00a0und\u00a0ab\u00a0dem\u00a0\ndritten\u00a0Kind\u00a0sinkt\u00a0der\u00a0Betrag\u00a0auf\u00a043,15\u00a0Euro.\u00a0Alleinerziehende\u00a0 Eltern\u00a0bekommen\u00a0zwar\u00a0\ngeringf\u00fcgig\u00a0mehr,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0bei\u00a0ihnen\u00a0sinkt\u00a0der\u00a0Betrag\u00a0exponent iell\u00a0vom\u00a0ersten\u00a0bis\u00a0zu\u00a0\nden\u00a0danach\u00a0folgenden\u00a0Kindern.\u00a0U nd\u00a0das\u00a0verdeutlicht,\u00a0dass\u00a0kinder reiche\u00a0Familien\u00a0zu\u00a0\nden\u00a0Hauptbetroffenen\u00a0der\u00a0K\u00fcrzunge n\u00a0geh\u00f6ren.\u00a0Ab\u00a0dem\u00a0dritten\u00a0Kind \u00a0m\u00fcssen\u00a01,40\u00a0Euro\u00a0\npro\u00a0Tag\u00a0ausreichen.\u00a0Diese\u00a0geplan te\u00a0Vorgangsweise\u00a0zeigt,\u00a0dass\u00a0di e\u00a0Gefahr\u00a0einer\u00a0akuten\u00a0\nVerarmung\u00a0von\u00a0Kindern\u00a0im\u00a0Steigen\u00a0begriffen\u00a0sein\u00a0wird.\u00a0Und\u00a0berei ts\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02017\u00a0war\u00a0in\u00a0\nder\u00a0Steiermark\u00a0jedes\u00a0f\u00fcnfte\u00a0Kind,\u00a0insgesamt\u00a051.000\u00a0Kinder,\u00a0armu tsgef\u00e4hrdet.\u00a0Dar\u00fcber\u00a0\nhinaus\u00a0werden\u00a0auch\u00a0\u00e4ltere\u00a0Mensch en\u00a0von\u00a0Verschlechterungen\u00a0betro ffen\u00a0sein,\u00a0die\u00a0zwar\u00a0\nim\u00a0Pensionsalter\u00a0sind,\u00a0aber\u00a0kein en\u00a0Pensionsanspruch\u00a0haben\u00a0und\u00a0d eshalb\u00a0\nMindestsicherung\u00a0beziehen.\u00a0Und\u00a0je tzt\u00a0wurde\u00a0auch\u00a0bekannt,\u00a0dass\u00a0m it\u00a0\nVerschlechterungen\u00a0und\u00a0massiven\u00a0 K\u00fcrzungen\u00a0auch\u00a0all\u00a0jene\u00a0Mensche n\u00a0rechnen\u00a0\nm\u00fcssten,\u00a0die\u00a0gleichzeitig\u00a0Sozia lhilfe\u00a0und\u00a0Leistungen\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp .\u00a0Wohnbeihilfe\u00a0oder\u00a0\nHeizkostenzuschuss\u00a0beziehen.\u00a0Denn\u00a0 diese\u00a0Leistungen\u00a0sollen\u00a0als\u00a0E inkommen\u00a0auf\u00a0die\u00a0\nSozialhilfe\u00a0angerechnet\u00a0werden,\u00a0 was\u00a0bedeuten\u00a0w\u00fcrde,\u00a0dass\u00a0zwar\u00a0d er\u00a0Bezug\u00a0von\u00a0\nWohnunterst\u00fctzung,\u00a0Heizkostenzusc huss\u00a0oder\u00a0Schulstartgeld\u00a0m\u00f6gli ch,\u00a0aber\u00a0total\u00a0\nsinnlos\u00a0w\u00e4re,\u00a0da\u00a0die\u00a0Betr\u00e4ge\u00a0dann\u00a0 von\u00a0der\u00a0Sozialhilfe\u00a0wieder\u00a0ab gezogen\u00a0w\u00fcrden.\u00a0Und\u00a0\ndas\u00a0folgende,\u00a0konkrete\u00a0Beispiel\u00a0 verdeutlicht,\u00a0was\u00a0das\u00a0bedeutet: \u00a0Eine\u00a0Frau,\u00a0Jahrgang\u00a0\n1961,\u00a0krankheitsbedingt\u00a0nicht\u00a0meh r\u00a0arbeitsf\u00e4hig,\u00a0hat\u00a0bis\u00a0jetzt\u00a0 bedarfsorientierte\u00a0\nMindestsicherung\u00a0von\u00a0885,48\u00a0Euro\u00a0p ro\u00a0Monat\u00a0bezogen.\u00a0Derzeit\u00a0erh \u00e4lt\u00a0sie\u00a0zus\u00e4tzlich\u00a0\n143\u00a0Euro\u00a0Wohnunterst\u00fctzung.\u00a0Die\u00a0Fi xkosten\u00a0f\u00fcr\u00a0ihre\u00a0Wohnung\u00a0betr agen\u00a0452\u00a0Euro\u00a0f\u00fcr\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0119\u00a0\u00a0Miete,\u00a060\u00a0Euro\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Heizung\u00a0 und\u00a045\u00a0Euro\u00a0f\u00fcr\u00a0Strom,\u00a0also\u00a0insg esamt\u00a0597\u00a0Euro\u00a0und\u00a0\nderzeit\u00a0bleiben\u00a0nach\u00a0Abzug\u00a0der\u00a0fixen\u00a0Wohnkosten\u00a0431,48\u00a0Euro\u00a0zum \u00a0Leben.\u00a0Wenn\u00a0\nk\u00fcnftig\u00a0die\u00a0Wohnunterst\u00fctzung\u00a0als \u00a0Einkommen\u00a0gilt\u00a0und\u00a0damit\u00a0dies e\u00a0wichtige\u00a0\nUnterst\u00fctzung\u00a0wegfallen\u00a0sollte,\u00a0w\u00fcrden\u00a0ihr\u00a0nur\u00a0mehr\u00a0288,48\u00a0Euro \u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0t\u00e4gliche\u00a0\nLeben\u00a0\u00fcbrigbleiben.\u00a0Und\u00a0davon\u00a0l\u00e4 sst\u00a0sich\u00a0keine\u00a0w\u00fcrdevolle\u00a0Exist enz\u00a0sicherstellen.\u00a0\nAngesichts\u00a0der\u00a0hohen\u00a0und\u00a0weiter \u00a0im\u00a0Steigen\u00a0begriffenen\u00a0Mietprei se\u00a0und\u00a0\nWohnnebenkosten\u00a0h\u00e4tten\u00a0die\u00a0neuen\u00a0 Bestimmungen\u00a0eine\u00a0Delogierungs welle\u00a0\nm\u00f6glicherweise\u00a0eben\u00a0zur\u00a0Folge.\u00a0A uch\u00a0eine\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0durch\u00a0ge meinn\u00fctzige\u00a0\nOrganisationen\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0Licht \u00a0ins\u00a0Dunkel\u00a0oder\u00a0Volkshilfe\u00a0ode r\u00a0durch\u00a0die\u00a0Stadt,\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0\nder\u00a0Energiekostenzuschuss\u00a0oder\u00a0Z uzahlung\u00a0zu\u00a0Heilbehelfen\u00a0udgl., \u00a0w\u00fcrden\u00a0im\u00a0Endeffekt\u00a0\nvon\u00a0der\u00a0Sozialhilfe\u00a0wieder\u00a0abgezogen.\u00a0Armut,\u00a0Kinderreichtum,\u00a0He rkunft,\u00a0all\u00a0das\u00a0sind\u00a0\ndie\u00a0Ansatzpunkte\u00a0der\u00a0\u00f6sterreichi schen\u00a0Regierung\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0geplant en\u00a0K\u00fcrzungen.\u00a0Die\u00a0\n\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0ist\u00a0somit\u00a0eine\u00a0 Reform\u00a0der\u00a0K\u00fcrzungen\u00a0auf\u00a0Koste n\u00a0der\u00a0Betroffenen\u00a0statt\u00a0\neiner\u00a0erforderlichen\u00a0Existenzsic herung\u00a0f\u00fcr\u00a0die,\u00a0die\u00a0Hilfe\u00a0in\u00a0un serer\u00a0Gesellschaft\u00a0\nben\u00f6tigen.\u00a0Und\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als \u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte\u00a0kann \u00a0dem\u00a0nicht\u00a0unt\u00e4tig\u00a0\nzusehen\u00a0und\u00a0daher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0nam ens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeinderatsklubs\u00a0f olgenden\u00a0\u00a0\n\u00a0\nAntrag\u00a0zur\u00a0dringlichen\u00a0Behandlung:\u00a0\n\u00a0\n1. Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0be kennt\u00a0sich\u00a0zu\u00a0einer\u00a0existenzsi chernden\u00a0und\u00a0\ngerechten\u00a0Sozialpolit ik\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0Menschen\u00a0 in\u00a0unserem\u00a0Land.\u00a0\n2. Die\u00a0politisch\u00a0Verantwortlichen\u00a0d er\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0und\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndig en\u00a0Abteilungen\u00a0\nwerden\u00a0ersucht\u00a0zu\u00a0\u00fcberlegen,\u00a0wie \u00a0man\u00a0den\u00a0geplanten\u00a0K\u00fcrzungen\u00a0un d\u00a0\nVerschlechterungen\u00a0im\u00a0Zusammenhang\u00a0mit\u00a0der\u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0\nentgegenwirken\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0Und\u00a0\u00fcber\u00a0 die\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0und\u00a0\u00dcberlegungen \u00a0soll\u00a0dem\u00a0\nSozialausschuss\u00a0bis\u00a0sp\u00e4testens\u00a0J uni\u00a0berichtet\u00a0werden.\u00a0Der\u00a0betre ffende\u00a0\nInfobericht\u00a0soll\u00a0als\u00a0Au sgangspunkt\u00a0f\u00fcr\u00a0etwaige\u00a0Gespr\u00e4che\u00a0mit\u00a0Ve rtretern\u00a0und\u00a0\nVertreterinnen\u00a0von\u00a0Stadt,\u00a0Land\u00a0 und\u00a0Bund\u00a0herangezogen\u00a0werden.\u00a0\u00a0\nIch\u00a0hoffe\u00a0auf\u00a0eine\u00a0Annahme\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0120\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\u00a0\nDie\u00a0derzeitige\u00a0\u00f6sterreichische\u00a0B undesregierung\u00a0einigte\u00a0sich\u00a0unt er\u00a0FP\u00d6\u2010Sozialministerin\u00a0\nBeate\u00a0Hartinger\u2010Klein\u00a0Ende\u00a02018\u00a0auf\u00a0eine\u00a0Reform\u00a0der\u00a0Bedarfsorie ntierten\u00a0\nMindestsicherung\u00a0(BMS),\u00a0die\u00a0unter \u00a0der\u00a0Bezeichnung\u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0 neu\u201c\u00a0ab\u00a02020\u00a0\numgesetzt\u00a0werden\u00a0soll.\u00a0Diese\u00a0geplante\u00a0Neuregelung\u00a0wird\u00a0zu\u00a0deutl ichen\u00a0Einbu\u00dfen\u00a0f\u00fcr\u00a0\nsozial\u00a0Bed\u00fcrftige\u00a0und\u00a0 des\u00a0neuen\u00a0Basisbetrages\u00a0von\u00a0885,48\u00a0Euro\u00a0f \u00fcr\u00a0alleinstehende\u00a0\nPersonen\u00a0(Paare\u00a0bekommen\u00a0maximal\u00a01.328,22\u00a0Euro)\u00a0als\u00a0\u201eArbeitsqua lifizierungsbonus\u201c\u00a0\nmonatlich\u00a0nur\u00a0an\u00a0Menschen\u00a0mit\u00a0\u00f6 sterreichischem\u00a0Pflichtschulabsc hluss\u00a0ausbezahlt\u00a0\nwerden.\u00a0Alle\u00a0anderen\u00a0m\u00fcssen\u00a0Deut schkenntnisse\u00a0auf\u00a0B1\u2010\u00a0Niveau\u00a0na chweisen,\u00a0um\u00a0\nAnspruch\u00a0auf\u00a0den\u00a0vollen\u00a0Betrag\u00a0zu\u00a0haben.\u00a0Das\u00a0zeigt,\u00a0dass\u00a0es\u00a0Mig rantInnen\u00a0daher\u00a0\ndeutlich\u00a0schwieriger\u00a0haben\u00a0werde n.\u00a0Aber\u00a0die\u00a0geplanten\u00a0Verschlec hterungen\u00a0beziehen\u00a0\nsich\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0auf\u00a0die\u00a0Herkunft\u00a0 der\u00a0Hilfsbed\u00fcrftigen,\u00a0sondern\u00a0a uch\u00a0auf\u00a0die\u00a0Gr\u00f6\u00dfe\u00a0ihrer\u00a0\nFamilien.\u00a0So\u00a0soll\u00a0sich\u00a0der\u00a0Betr ag\u00a0auch\u00a0mit\u00a0der\u00a0A nzahl\u00a0der\u00a0Kinde r\u00a0reduzieren.\u00a0Wenn\u00a0\nEltern\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0erste\u00a0Kind\u00a0noch\u00a0215,76\u00a0Euro\u00a0erhalten,\u00a0so\u00a0ist\u00a0das \u00a0zweite\u00a0Kind\u00a0nur\u00a0mehr\u00a0\n129,46\u00a0Euro\u00a0wert\u00a0und\u00a0ab\u00a0 dem\u00a0dritten\u00a0Kind\u00a0sin kt\u00a0der\u00a0Betrag\u00a0auf\u00a04 3,15\u00a0Euro.\u00a0\nAlleinerziehende\u00a0Eltern\u00a0bekommen\u00a0zwar\u00a0geringf\u00fcgig\u00a0mehr,\u00a0aber\u00a0au ch\u00a0bei\u00a0ihnen\u00a0sinkt\u00a0\nder\u00a0Betrag\u00a0exponentiell\u00a0vom\u00a0erst en\u00a0bis\u00a0zu\u00a0den\u00a0danach\u00a0folgenden\u00a0 Kindern.\u00a0Das\u00a0\nverdeutlicht,\u00a0dass\u00a0kinderreiche\u00a0F amilien\u00a0zu\u00a0den\u00a0Hauptbetroffene n\u00a0der\u00a0K\u00fcrzungen\u00a0\ngeh\u00f6ren.\u00a0Ab\u00a0dem\u00a0dritten\u00a0Kind\u00a0m\u00fc ssen\u00a01,40\u00a0pro\u00a0Tag\u00a0ausreichen.\u00a0Di ese\u00a0geplante\u00a0\nVorgangsweise\u00a0zeigt,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Ge fahr\u00a0einer\u00a0akute n\u00a0Verarmung\u00a0von \u00a0Kindern\u00a0im\u00a0Steigen\u00a0\nbegriffen\u00a0sein\u00a0wird.\u00a0B ereits\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02017\u00a0war\u00a0in\u00a0der\u00a0Steiermark \u00a0jedes\u00a05.\u00a0Kind,\u00a0insgesamt\u00a0\n51.000\u00a0Kinder,\u00a0armutsgef\u00e4hrdet.\u00a0D ar\u00fcber\u00a0hinaus\u00a0werden\u00a0auch\u00a0\u00e4lte re\u00a0Menschen\u00a0von\u00a0\nVerschlechterungen\u00a0betroffen\u00a0sein,\u00a0die\u00a0zwar\u00a0im\u00a0Pensionsalter\u00a0si nd,\u00a0aber\u00a0keinen\u00a0\nPensionsanspruch\u00a0habe n\u00a0und\u00a0des halb\u00a0Mindestsicherung\u00a0beziehen.\u00a0\n\u00a0Jetzt\u00a0wurde\u00a0bekannt,\u00a0dass\u00a0mit\u00a0Ve rschlechterungen\u00a0und\u00a0massiven\u00a0K \u00fcrzungen\u00a0auch\u00a0all\u00a0\njene\u00a0Menschen\u00a0rechnen\u00a0m\u00fcssten,\u00a0die\u00a0gleichzeitig\u00a0Sozialhilfe\u00a0und \u00a0Leistungen\u00a0wie\u00a0z.B.\u00a0\nWohnbeihilfe\u00a0und\u00a0Heizkostenzuschu ss\u00a0beziehen.\u00a0Denn \u00a0diese\u00a0Leistu ngen\u00a0sollen\u00a0als\u00a0\nEinkommen\u00a0auf\u00a0die\u00a0Sozialhilfe\u00a0an gerechnet\u00a0werden ,\u00a0was\u00a0bedeuten\u00a0 w\u00fcrde,\u00a0dass\u00a0zwar\u00a0\nder\u00a0Bezug\u00a0von\u00a0Wohnunterst\u00fctzung,\u00a0Heizkostenzuschuss\u00a0oder\u00a0Schuls tartgeld\u00a0m\u00f6glich,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0121\u00a0\u00a0aber\u00a0total\u00a0sinnlos\u00a0w\u00e4re,\u00a0da\u00a0die\u00a0 Betr\u00e4ge\u00a0dann\u00a0von\u00a0der\u00a0Sozialhilf e\u00a0wieder\u00a0abgezogen\u00a0\nw\u00fcrden.\u00a0\n\u00a0Das\u00a0folgende\u00a0konkrete\u00a0Beispiel\u00a0v erdeutlicht,\u00a0was\u00a0das\u00a0bedeutet:\u00a0 Eine\u00a0Frau,\u00a0Jahrgang\u00a0\n1961,\u00a0krankheitsbedingt\u00a0nicht\u00a0meh r\u00a0arbeitsf\u00e4hig,\u00a0hat\u00a0bis\u00a0jetzt\u00a0 Bedarforientierte\u00a0\nMindestsicherung\u00a0von\u00a0885,48\u00a0\u20ac\u00a0pro\u00a0 Monat\u00a0bezogen.\u00a0Derzeit\u00a0erh\u00e4lt \u00a0sie\u00a0zus\u00e4tzlich\u00a0143\u00a0\u20ac\u00a0\nWohnunterst\u00fctzung.\u00a0Die\u00a0Fixkosten \u00a0f\u00fcr\u00a0ihre\u00a0Wohnung\u00a0betragen\u00a0492\u00a0 \u20ac\u00a0f\u00fcr\u00a0Miete,\u00a060\u00a0\u20ac\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie\u00a0Heizung\u00a0und\u00a045\u00a0\u20ac\u00a0f\u00fcr\u00a0Strom,\u00a0insgesamt\u00a0597\u00a0\u20ac.\u00a0Derzeit\u00a0bleibe n\u00a0nach\u00a0Abzug\u00a0der\u00a0fixen\u00a0\nWohnkosten\u00a0431,48\u00a0\u20ac\u00a0zum\u00a0Leben.\u00a0We nn\u00a0k\u00fcnftig\u00a0die\u00a0Wohnunterst\u00fctzu ng\u00a0als\u00a0\nEinkommen\u00a0gilt\u00a0und\u00a0damit\u00a0diese\u00a0w ichtige\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0wegfallen \u00a0sollte,\u00a0w\u00fcrden\u00a0ihr\u00a0\nnur\u00a0mehr\u00a0288,48\u00a0\u20ac\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0t\u00e4gliche \u00a0Leben\u00a0\u00fcbrigblei ben.\u00a0Davon\u00a0l\u00e4 sst\u00a0sich\u00a0keine\u00a0\nw\u00fcrdevolle\u00a0Existenz\u00a0sicherstellen.\u00a0Angesichts\u00a0der\u00a0hohen\u00a0und\u00a0wei ter\u00a0im\u00a0Steigen\u00a0\nbegriffenen\u00a0Mietpreise\u00a0und\u00a0Wohnn ebenkosten\u00a0h\u00e4tten\u00a0die\u00a0neuen\u00a0Bes timmungen\u00a0eine\u00a0\nDelogierungswelle\u00a0zur\u00a0Folge.\u00a0Auch\u00a0eine\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0durch\u00a0gem einn\u00fctzige\u00a0Organisationen\u00a0(wie \u00a0Licht\u00a0ins\u00a0Dunkel\u00a0\noder\u00a0Volkshilfe)\u00a0oder\u00a0durch\u00a0die\u00a0S tadt\u00a0Graz,\u00a0z.\u00a0B.\u00a0der\u00a0Energieko stenzuschuss,\u00a0oder\u00a0\nZuzahlungen\u00a0zu\u00a0Heilbehelfen\u00a0u.\u00a0d gl.\u00a0w\u00fcrden\u00a0im\u00a0Endeffekt\u00a0von\u00a0der \u00a0Sozialhilfe\u00a0wieder\u00a0\nabgezogen.\u00a0\u00a0Armut,\u00a0Kinderreichtum,\u00a0Herkunft \u00a0\u2010\u00a0all\u00a0das\u00a0sind\u00a0die\u00a0Ansatzpunkte \u00a0der\u00a0\u00f6sterreichischen\u00a0\nRegierung\u00a0f\u00fcr\u00a0ihre\u00a0geplanten\u00a0K\u00fcr zungen.\u00a0Die\u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0i st\u00a0somit\u00a0eine\u00a0Reform\u00a0der\u00a0\nK\u00fcrzungen\u00a0auf\u00a0Kosten\u00a0der\u00a0Betroffenen\u00a0statt\u00a0einer\u00a0erforderlichen \u00a0Existenzsicherung\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie,\u00a0die\u00a0Hilfe\u00a0in\u00a0unserer\u00a0G esellschaft\u00a0ben\u00f6tigen.\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Men schenrechte\u00a0kann\u00a0dem\u00a0nicht\u00a0unt\u00e4 tig\u00a0zusehen.\u00a0\nIch\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010 Gemeinderatsklubs\u00a0folgenden\u00a0Ant rag\u00a0zur\u00a0dringlichen\u00a0\nBehandlung\u00a0(gem\u00e4\u00df\u00a0\u00a718\u00a0der\u00a0Gesch\u00e4f tsordnung\u00a0des\u00a0Gemeinderates):\u00a0\n\u00a0\n1. Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0St adt\u00a0Graz\u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0 zu\u00a0einer\u00a0existenzsi chernden\u00a0und\u00a0\ngerechten\u00a0Sozialpolitik\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0Menschen\u00a0in\u00a0unserem\u00a0Land.\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0122\u00a0\u00a02. Die\u00a0politisch\u00a0Verantwortlichen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0und\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndig en\u00a0Abteilungen\u00a0\nwerden\u00a0ersucht\u00a0zu\u00a0\u00fcberlegen,\u00a0wie \u00a0man\u00a0den\u00a0geplant en\u00a0K\u00fcrzungen\u00a0un d\u00a0\nVerschlechterungen\u00a0im\u00a0Z usammenhang\u00a0mit\u00a0der\u00a0\u201eSozialhilfe\u00a0neu\u201c\u00a0en tgegenwirken\u00a0\nk\u00f6nnte.\u00a0\u00dcber\u00a0diese\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0un d\u00a0\u00dcberlegungen\u00a0soll\u00a0dem\u00a0Soziala usschuss\u00a0bis\u00a0\nsp\u00e4testens\u00a0Juni\u00a0berichtet\u00a0werden. \u00a0Der\u00a0betreffende\u00a0Infobericht\u00a0s oll\u00a0als\u00a0\nAusgangspunkt\u00a0f\u00fcr\u00a0etwaige\u00a0Gespr\u00e4ch e\u00a0mit\u00a0Vertreterinnen\u00a0von\u00a0Stad t,\u00a0Land\u00a0und\u00a0\nBund\u00a0herangezogen\u00a0werden.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Ehmann:\u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeiste r,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Stadtregierungsmit glieder,\u00a0Kolleginnen\u00a0\nund\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0Gemeinderat,\u00a0liebe\u00a0Kollegin\u00a0Ulli\u00a0Taberhofer.\u00a0Ab solut\u00a0verst\u00e4ndlich\u00a0\ndieser\u00a0Antrag.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0das\u00a0na t\u00fcrlich\u00a0umfassend,\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0in \u00a0der\u00a0Dringlichkeit,\u00a0\nsondern\u00a0auch\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0im\u00a0Inhalt\u00a0 unterst\u00fctzen,\u00a0denn\u00a0wie\u00a0wichtig \u00a0die\u00a0derartigen\u00a0\nsozialpolitischen\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0sind, \u00a0um\u00a0hier\u00a0der\u00a0Sozialpolitik\u00a0von \u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6\u00a0\nentgegenzutreten,\u00a0das\u00a0zeigt\u00a0sich \u00a0ja\u00a0immer\u00a0mehr.\u00a0Nicht\u00a0nur\u00a0indem \u00a0wir\u00a0sehen,\u00a0dass\u00a0\nKinder\u00a0mittlerweile\u00a0unterschiedliche\u00a0Wertigkeiten\u00a0haben,\u00a0was\u00a0f\u00fc r\u00a0mich\u00a0ja\u00a0\nungeheuerlich\u00a0ist.\u00a0Gleichzeitig\u00a0j etzt\u00a0der\u00a0neue\u00a0Plan,\u00a0wo\u00a0de\u00a0fact o\u00a0Spendengelder\u00a0von\u00a0der\u00a0\nMindestsicherung\u00a0oder\u00a0von\u00a0der\u00a0be zogenen\u00a0Mindests icherung\u00a0quasi\u00a0 wieder\u00a0entgegen\u2010\u00a0\ngerechnet\u00a0werden\u00a0oder\u00a0abgezogen\u00a0 werden\u00a0sollen.\u00a0Also\u00a0das\u00a0ist\u00a0f\u00fcr \u00a0mich\u00a0derartig\u00a0\nskandal\u00f6s.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0ja\u00a0schon\u00a0neug ierig,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Sta dt\u00a0Graz\u00a0damit \u00a0umgehen\u00a0wird.\u00a0N\u00e4mlich\u00a0\ngenau\u00a0im\u00a0Ressort\u00a0beispielsweise\u00a0 unseres\u00a0Stadtrats\u00a0Kurt\u00a0Hohensin ner\u00a0als\u00a0Sozialstadtrat,\u00a0\ndenn\u00a0bei\u00a0freiwilligen\u00a0Leistungen\u00a0 der\u00a0Stadt\u00a0wird\u00a0es\u00a0ja\u00a0dann\u00a0span nend,\u00a0wie\u00a0das\u00a0gemacht\u00a0\nwird.\u00a0Abgesehen\u00a0davon,\u00a0dass\u00a0das\u00a0 menschlich\u00a0zutiefst\u00a0ver\u00e4chtlich \u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0mich.\u00a0Das\u00a0sage\u00a0\nich\u00a0auch\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0und\u00a0deutlich\u00a0 hier\u00a0an\u00a0dieser\u00a0Stelle.\u00a0Aber\u00a0ihr \u00a0m\u00fcsst\u00a0euch\u00a0einmal\u00a0den\u00a0\nVerwaltungsaufwand\u00a0vorstellen,\u00a0der\u00a0damit\u00a0zusammenh\u00e4ngend\u00a0ist,\u00a0d ass\u00a0man\u00a0jetzt\u00a0\njeden\u00a0einzelnen\u00a0Fall\u00a0\u00fcberpr\u00fcft,\u00a0i st\u00a0das\u00a0jetzt\u00a0in\u00a0dem\u00a0Fall\u00a0gerec htfertigt,\u00a0weil\u00a0da\u00a0soll\u00a0es\u00a0ja\u00a0\nwieder\u00a0Ausnahmef\u00e4lle\u00a0usw.\u00a0geben. \u00a0Also\u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0es\u00a0wird\u00a0eine\u00a0u mfassende\u00a0\nVerwaltungsbesch\u00e4ftigung\u00a0sein,\u00a0sondern\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0unglaublich, \u00a0dass\u00a0man\u00a0wirklich\u00a0\ntats\u00e4chlich\u00a0so\u00a0etwas\u00a0ernsthaft\u00a0a ndenkt\u00a0im\u00a021.\u00a0Jahrhundert.\u00a0Aber \u00a0ja,\u00a0es\u00a0\u00fcberrascht\u00a0uns\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0123\u00a0\u00a0nichts\u00a0mehr\u00a0sch\u00f6n\u00a0langsam.\u00a0Ich\u00a0k ann\u00a0nur\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0an\u00a0alle\u00a0Kol leginnen\u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0\nden\u00a0Appell\u00a0richten,\u00a0das\u00a0sich\u00a0wirk lich\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0zu\u00a0\u00fcberlegen. \u00a0Auf\u00a0Landesebene\u00a0wird\u00a0\nja\u00a0hier\u00a0schon\u00a0versucht\u00a0und\u00a0noch\u00a0v erhandelt\u00a0bzw.\u00a0M\u00f6glichkeiten\u00a0g esucht,\u00a0wie\u00a0man\u00a0beim\u00a0\nAusf\u00fchrungsgesetz\u00a0dann\u00a0noch\u00a0zus \u00e4tzlich\u00a0Unterst\u00fctzungsleistungen \u00a0einbauen\u00a0kann.\u00a0Das\u00a0\nl\u00e4sst\u00a0das\u00a0Ausf\u00fchrungsgesetz\u00a0ja\u00a0zu. \u00a0Da\u00a0sieht\u00a0man\u00a0ja\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0in wieweit\u00a0die\u00a0\nBundesministerin\u00a0eigentlich\u00a0auch\u00a0 wieder\u00a0sich\u00a0quasi\u00a0nicht\u00a0durchz iehen\u00a0traut,\u00a0wenn\u00a0sie\u00a0\nschon\u00a0dazu\u00a0steht,\u00a0so\u00a0wie\u00a0sie\u00a0es\u00a0 sagt,\u00a0weil\u00a0im\u00a0Ausf\u00fchrungsgesetz \u00a0sagt\u00a0sie\u00a0es\u00a0klar\u00a0so.\u00a0\nGleichzeitig\u00a0aber\u00a0der\u00a0Hinweis,\u00a0i n\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0k\u00f6nnen\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0 jedes\u00a0Mal\u00a0quasi\u00a0\nAlternativen\u00a0eingebaut\u00a0werden\u00a0etc.,\u00a0etc.\u00a0abgeschw\u00e4cht\u00a0werden,\u00a0U nterst\u00fctzungs\u2010\nleistungen\u00a0eingebaut\u00a0werden,\u00a0als o\u00a0man\u00a0sieht\u00a0ja\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0inkons equent\u00a0trotzdem\u00a0auch\u00a0\nin\u00a0dem\u00a0Fall\u00a0die\u00a0Haltung\u00a0dort\u00a0ist. \u00a0Ich\u00a0muss\u00a0sagen,\u00a0da\u00a0kann\u00a0ich\u00a0n ur\u00a0sagen,\u00a0\u00fcberlegt\u00a0es\u00a0\neuch\u00a0wirklich\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0ernsth aft,\u00a0ob\u00a0ihr\u00a0davon\u00a0abgeht\u00a0bzw.\u00a0a uch\u00a0dem\u00a0Antrag\u00a0folgt,\u00a0\nwie\u00a0man\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0dann\u00a0zuk\u00fcnf tig\u00a0mit\u00a0dem\u00a0umgeht,\u00a0um\u00a0das\u00a0noch \u00a0abzufedern,\u00a0weil\u00a0\ndas\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0niemandem\u00a0zumutbar.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Sch\u00f6nbacher:\u00a0\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0GRin\u00a0Taberhofer.\u00a0Also\u00a0zu\u00a0Punkt\u00a01\u00a0dei nes\u00a0Antrages,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0zu\u00a0einer \u00a0\nexistenzsichernden\u00a0und\u00a0 gerechten\u00a0Sozialpolitik\u00a0stehen,\u00a0da\u00a0kann\u00a0 ich\u00a0nur\u00a0sagen,\u00a0das\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0mit\u00a0Sicherheit\u00a0alle\u00a0h ier\u00a0herinnen\u00a0unterschreiben.\u00a0Ab er\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0ist\u00a0dieser\u00a0\nAntrag\u00a0nicht\u00a0dringlich.\u00a0Warum\u00a0ist \u00a0er\u00a0nicht\u00a0dringlich?\u00a0Weil\u00a0das\u00a0 Sozialhilfegrund\u2010\nsatzgesetz\u00a0erst\u00a0am\u00a016.4.\u00a0im\u00a0Nati onalrat\u00a0im\u00a0Sozialausschuss\u00a0beha ndelt\u00a0wird\u00a0und\u00a0auch\u00a0\ndort\u00a0wird\u00a0alles\u00a0genau\u00a0festgelegt \u00a0werden.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0100\u00a0%\u2010ig\u00a0ge nau\u00a0wissen\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0\nnoch\u00a0gar\u00a0nicht,\u00a0wie\u00a0es\u00a0wirklich\u00a0 ausschauen\u00a0wird\u00a0zum\u00a0Ersten.\u00a0Zum \u00a0Zweiten\u00a0ist\u00a0es,\u00a0wie\u00a0\ngesagt,\u00a0das\u00a0Sozialhilfegrundsatzgesetz\u00a0und\u00a0wie\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Klubobm ann\u00a0Ehmann\u00a0vorhin\u00a0\nschon\u00a0bemerkt\u00a0hat,\u00a0die\u00a0L\u00e4nder\u00a0haben\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0dann\u00a0Kompetenzen, \u00a0weil\u00a0das\u00a0sehr\u00a0\nwichtig\u00a0ist,\u00a0weil\u00a0ja\u00a0jedes\u00a0Bunde sland\u00a0so\u00a0verschieden\u00a0ist\u00a0und\u00a0ve rschiedene\u00a0Bed\u00fcrfnisse\u00a0\nhat\u00a0und\u00a0deshalb\u00a0haben\u00a0sie\u00a0dann\u00a0di e\u00a0M\u00f6glichkeit,\u00a0auch\u00a0gewisse\u00a0Di nge\u00a0bei\u00a0sich\u00a0\neinzurichten,\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0f\u00fcr\u00a0be sonders\u00a0schutzw\u00fcrdige\u00a0Personeng ruppen,\u00a0die\u00a0dem\u00a0\nArbeitsmarkt\u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung \u00a0stehen,\u00a0k\u00f6nnen\u00a0Ausnahmen\u00a0gemac ht\u00a0werden,\u00a0wie\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0124\u00a0\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0dass\u00a0die\u00a0Deckelung\u00a0bei\u00a01 .500\u00a0Euro\u00a0nicht\u00a0vorgesehen\u00a0ist. \u00a0Zus\u00e4tzlich\u00a0kann\u00a0man\u00a0\nauch\u00a0bei\u00a0dauerhaft\u00a0erwerbsunf\u00e4higen\u00a0Personen\u00a0die\u00a0Leistungen\u00a0unb efristet\u00a0\nweitergeben.\u00a0Was\u00a0die\u00a0Landesgeset zgebung\u00a0noch\u00a0kann,\u00a0und\u00a0zwar\u00a0sin d\u00a0in\u00a0jeder\u00a0Situation\u00a0\nzus\u00e4tzliche\u00a0Sachleistungen\u00a0in\u00a0unb egrenzter\u00a0H\u00f6he\u00a0vorgesehen,\u00a0sof ern\u00a0es\u00a0zur\u00a0\nVermeidung\u00a0von\u00a0H\u00e4rtef\u00e4llen\u00a0n\u00f6tig\u00a0 ist.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0es\u00a0ist\u00a0hier\u00a0au ch\u00a0von\u00a0H\u00e4rtef\u00e4llen\u00a0die\u00a0\nRede\u00a0und\u00a0auch\u00a0hier\u00a0kann\u00a0man\u00a0einige \u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0setzen,\u00a0aber\u00a0das\u00a0o bliegt\u00a0dann\u00a0dem\u00a0\nLand\u00a0und\u00a0wird\u00a0man\u00a0dann\u00a0sehen\u00a0in\u00a0d er\u00a0Stadt,\u00a0was\u00a0das\u00a0Land\u00a0dann\u00a0da raus\u00a0macht\u00a0und\u00a0da\u00a0\nwerden\u00a0wir,\u00a0da\u00a0k\u00f6nnt\u00a0ihr\u00a0euch\u00a0si cher\u00a0sein,\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0darau f\u00a0reagieren.\u00a0Auch\u00a0\nm\u00f6glich\u00a0ist\u00a0es\u00a0bei\u00a0der\u00a0Wohnbeihilf e,\u00a0weil\u00a0Sie\u00a0das\u00a0vorhin\u00a0angesp rochen\u00a0haben,\u00a0die\u00a030\u00a0%\u00a0\nZusatzleistung\u00a0bei\u00a0der\u00a0Wohnbeihilfe\u00a0in\u00a0die\u00a0Sachleistungen\u00a0hinei nzunehmen.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0\ndas\u00a0bedeutet\u00a0dann\u00a0jetzt\u00a0keine\u00a0fi nanzielle\u00a0K\u00fcrzung.\u00a0Zus\u00e4tzlich\u00a0g ibt\u00a0es\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nM\u00f6glichkeit\u00a0oder\u00a0ist\u00a0es\u00a0sehr\u00a0wic htig\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0f\u00fcr\u00a0Menschen\u00a0mit \u00a0Behinderung\u00a0oder\u00a0mit\u00a0\nPflegebedarf\u00a0k\u00f6nnen\u00a0h\u00f6here\u00a0Leist ungen\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0gegeben\u00a0we rden,\u00a0ohne\u00a0dabei\u00a0\nirgendwelche\u00a0Einschr\u00e4nkungen\u00a0zu\u00a0ha ben.\u00a0Und\u00a0der\u00a0Mindestzuschlag\u00a0 betr\u00e4gt\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0\nFall\u00a0160\u00a0Euro\u00a0pro\u00a0Monat\u00a0und\u00a0das\u00a0is t\u00a0verpflichtend,\u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0h ier\u00a0profitieren\u00a0\nMenschen\u00a0mit\u00a0Behinderung,\u00a0mit\u00a0Pf legebedarf\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0vom\u00a0n euen\u00a0\nSozialhilfegesetz.\u00a0Zus\u00e4tzlich\u00a0si nd\u00a0noch\u00a0Kinder\u00a0von\u00a0der\u00a0verpflic htenden\u00a0\nHaushaltsdeckelung\u00a0ausgenommen,\u00a0 und\u00a0auch\u00a0gegen\u00a0Armut\u00a0kann\u00a0das\u00a0L and\u00a0\nBestimmungen\u00a0erlassen.\u00a0Also\u00a0ich\u00a0wei\u00df\u00a0jetzt\u00a0wirklich\u00a0nicht,\u00a0wo\u00a0h ier\u00a0jetzt\u00a0speziell\u00a0eure\u00a0\nAufregung\u00a0liegt,\u00a0weil,\u00a0wie\u00a0gesagt ,\u00a0es\u00a0ist\u00a0nichts\u00a0fix.\u00a0Die\u00a0L\u00e4nde r\u00a0k\u00f6nnen\u00a0sich\u00a0noch\u00a0genauer\u00a0\nanschauen,\u00a0welchen\u00a0Bedarf\u00a0sie\u00a0ha ben\u00a0und\u00a0auch\u00a0wir\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0habe n\u00a0M\u00f6glichkeiten.\u00a0\nAlso\u00a0ich\u00a0verstehe\u00a0jetzt\u00a0die\u00a0Aufregung\u00a0nicht\u00a0ganz.\u00a0Die\u00a0Einzigen, \u00a0die\u00a0wirklich\u00a0nicht\u00a0von\u00a0\ndiesem\u00a0neuen\u00a0Gesetz\u00a0profitieren, \u00a0sind\u00a0Menschen,\u00a0die\u00a0zuwenig\u00a0Deu tschkenntnisse\u00a0\nhaben\u00a0und\u00a0ich\u00a0kann\u00a0an\u00a0einem\u00a0Praxi sbeispiel\u00a0auch\u00a0belegen,\u00a0wie\u00a0wi chtig\u00a0das\u00a0ist,\u00a0wenn\u00a0\nman\u00a0arbeiten\u00a0m\u00f6chte,\u00a0dass\u00a0man\u00a0De utsch\u00a0kann,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0habe\u00a0einma l\u00a0eine\u00a0Putzfirma\u00a0\ngehabt\u00a0und\u00a0bei\u00a0mir\u00a0hat\u00a0sich\u00a0eine \u00a0Frau\u00a0beworben,\u00a0die\u00a0mit\u00a0ihrem\u00a0M ann\u00a0gekommen\u00a0ist\u00a0\nund\u00a0ich\u00a0wollte\u00a0mit\u00a0ihr\u00a0dar\u00fcber\u00a0sp rechen,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0putzen\u00a0soll\u00a0un d\u00a0mit\u00a0welchen\u00a0Mitteln\u00a0\nsie\u00a0das\u00a0tun\u00a0soll\u00a0und\u00a0geantwortet\u00a0 hat\u00a0der\u00a0Mann.\u00a0Dann\u00a0habe\u00a0ich\u00a0ni cht\u00a0gewusst,\u00a0f\u00e4ngt\u00a0der\u00a0\nMann\u00a0bei\u00a0mir\u00a0an\u00a0oder\u00a0di e\u00a0Frau.\u00a0Der\u00a0Mann\u00a0hat\u00a0aber\u00a0gesagt,\u00a0sie\u00a0ka nn\u00a0nicht\u00a0Deutsch\u00a0und\u00a0\nes\u00a0geht\u00a0es\u00a0ja\u00a0nur\u00a0um\u00a0das\u00a0Putzen\u00a0u nd\u00a0deswegen\u00a0ist\u00a0er\u00a0mitgekommen .\u00a0Ich\u00a0h\u00e4tte\u00a0sie\u00a0gerne\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0125\u00a0\u00a0eingestellt,\u00a0weil\u00a0brauchen\u00a0h\u00e4tte\u00a0ich\u00a0sie\u00a0dringend\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0aber\u00a0 ich\u00a0konnte\u00a0nicht,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0\nkonnte\u00a0mich\u00a0mit\u00a0ihr\u00a0nicht\u00a0verst \u00e4ndigen\u00a0und\u00a0das\u00a0kann\u00a0ich\u00a0dann\u00a0na t\u00fcrlich\u00a0meinen\u00a0\nKunden\u00a0nicht\u00a0zumuten.\u00a0Und\u00a0es\u00a0ist\u00a0d eswegen\u00a0schon\u00a0sehr\u00a0gerechtfer tigt\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Hopper:\u00a0\nLiebe\u00a0Ulli\u00a0Taberhofer,\u00a0danke\u00a0f\u00fcr \u00a0den\u00a0Antrag.\u00a0Gesch\u00e4tzte\u00a0Stadtse natsmitglieder,\u00a0liebe\u00a0\nKolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0G\u00e4ste.\u00a0Ich\u00a0kann\u00a0mich\u00a0vielem\u00a0von \u00a0dem,\u00a0was\u00a0meine\u00a0\nVorrednerin\u00a0gesagt\u00a0hat,\u00a0auch\u00a0ans chlie\u00dfen\u00a0und\u00a0m\u00f6chte\u00a0vielleicht\u00a0 dar\u00fcber\u00a0auf\u00a0ein\u00a0paar\u00a0\nAspekte\u00a0noch\u00a0eingehen,\u00a0die\u00a0wir\u00a0f \u00fcr\u00a0besonders\u00a0relevant\u00a0halten.\u00a0D ie\u00a0vielleicht\u00a0auch\u00a0eine\u00a0\nHilfestellung\u00a0sein\u00a0k\u00f6nnten\u00a0f\u00fcr\u00a0gewisse\u00a0Situationen,\u00a0dass\u00a0man\u00a0si ch\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0besser\u00a0\norientieren\u00a0kann.\u00a0Mit\u00a0dem\u00a0erste n\u00a0Forderungspunkt\u00a0sind\u00a0wir\u00a0eigen tlich\u00a0auch\u00a0einer\u00a0\nMeinung\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0das\u00a0lebe n\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0unser\u00a0Sta dtrat\u00a0Hohensinner,\u00a0\nsondern\u00a0auch\u00a0unser\u00a0gesamtes\u00a0Sozial amt\u00a0mit\u00a0dem\u00a0ganzen\u00a0Team\u00a0rund\u00a0 um\u00a0die\u00a0Frau\u00a0Dr.\u00a0\nFink,\u00a0sehr\u00a0wohl,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0eine\u00a0g erechte\u00a0Sozialpolitik\u00a0betreiben ,\u00a0deswegen\u00a0sind\u00a0wir\u00a0da\u00a0\nauch\u00a0voll\u00a0dabei,\u00a0ansonsten\u00a0sind\u00a0 wir\u00a0auch\u00a0einstimmig\u00a0mit\u00a0dem\u00a0ers ten\u00a0Satz\u00a0vom\u00a0\nMotivenbericht,\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0ri chtig\u00a0und\u00a0dahinter\u00a0stehen\u00a0wir\u00a0au ch.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0vielleicht\u00a0\nnur\u00a0ganz\u00a0kurz\u00a0ausf\u00fchren,\u00a0der\u00a0Inhalt\u00a0ist,\u00a0wie\u00a0meine\u00a0Kollegin\u00a0Cla udia\u00a0Sch\u00f6nbacher\u00a0schon\u00a0\ngesagt\u00a0hat,\u00a0ein\u00a0Rahmengesetz,\u00a0da s\u00a0irgendwo\u00a0auch\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0und\u00a0\nberechtigterweise\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkei t\u00a0hat,\u00a0in\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0verschied ene\u00a0Aspekte\u00a0noch\u00a0\ngenauer\u00a0zu\u00a0definieren,\u00a0weil\u00a0es\u00a0einfach\u00a0auch\u00a0notwendig\u00a0ist.\u00a0Ich\u00a0 glaube,\u00a0ein\u00a0Beispiel,\u00a0was\u00a0\nvielleicht\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0gebracht\u00a0w orden\u00a0ist,\u00a0ist\u00a0auch\u00a0der\u00a0Wohnber eich,\u00a0der\u00a0auch\u00a0von\u00a0dir\u00a0\nangesprochen\u00a0wurde,\u00a0wo\u00a0sehr\u00a0wohl \u00a0in\u00a0verschiedenen,\u00a0vielleicht\u00a0a uch\u00a0teureren\u00a0\nWohngegenden\u00a0das\u00a0Land\u00a0sagen\u00a0kann, \u00a0ok,\u00a0da\u00a0m\u00f6chten\u00a0wir\u00a0noch\u00a0dazu\u00a0 bezuschussen,\u00a0\nweil\u00a0sonst\u00a0es\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0schwie rig\u00a0ist.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0dar\u00fcber\u00a0hinaus \u00a0auch\u00a0neu,\u00a0dass\u00a0es\u00a0Extra\u2010\nZuschl\u00e4ge\u00a0auch,\u00a0weil\u00a0es\u00a0da\u00a0immer\u00a0 ein\u00a0Aspekt\u00a0ist,\u00a0der\u00a0der\u00a0Koalit ion\u00a0auch\u00a0auf\u00a0\nBundesebene\u00a0vorgeworfen\u00a0wird,\u00a0zu\u00a0vernachl\u00e4ssigen\u00a0ist,\u00a0noch\u00a0Zusc hl\u00e4ge\u00a0f\u00fcr\u00a0\nAlleinerzieherInnen\u00a0und\u00a0eben\u00a0Men schen\u00a0mit\u00a0Behinderung\u00a0drinnen,\u00a0 die\u00a0in\u00a0dem\u00a0\nMotiventext\u00a0jetzt\u00a0nur\u00a0mit\u00a0einem \u00a0kleinen\u00a0Teil\u00a0vorkommen\u00a0und\u00a0desw egen,\u00a0und\u00a0das\u00a0finde\u00a0\nich\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0schade,\u00a0weil\u00a0me ine\u00a0Mutter\u00a0inzwischen\u00a0auch\u00a0Alle inerzieherin\u00a0ist\u00a0und,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0126\u00a0\u00a0ich\u00a0denke,\u00a0dass\u00a0sowas\u00a0schon\u00a0herv orgehoben\u00a0werden\u00a0kann\u00a0und\u00a0das\u00a0b ringt\u00a0mich\u00a0schon\u00a0\nzu\u00a0einem\u00a0Aspekt,\u00a0der\u00a0mich\u00a0pers\u00f6n lich\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0gest\u00f6rt\u00a0hat\u00a0u nd\u00a0den\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0der\u00a0\nHerr\u00a0Klubobmann\u00a0Ehmann\u00a0dezidiert\u00a0 auch\u00a0so\u00a0vorgeworfen\u00a0hat,\u00a0der\u00a0a ber\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0\nGesetzesvorlage\u00a0nicht\u00a0drinnen\u00a0is t.\u00a0W\u00e4hrend\u00a0in\u00a0der\u00a0alten\u00a0Regelun g\u00a0diese\u00a018\u00a0%\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nersten\u00a0drei\u00a0Kinder\u00a0gegolten\u00a0haben ,\u00a0das\u00a0eigentlich\u00a0noch\u00a0gleich\u00a0a usschaut,\u00a0gibt\u00a0es\u00a0diese\u00a0\nStaffelung\u00a0jetzt\u00a0mit\u00a0diesen\u00a025\u00a0un d\u00a0den\u00a015\u00a0%.\u00a0Jetzt\u00a0habe\u00a0ich\u00a0sel ber\u00a0keine\u00a0Kinder.\u00a0F\u00fcr\u00a0\ndiese\u00a0ersten\u00a0beiden\u00a0Kinder,\u00a0die\u00a0q uasi\u00a0auch\u00a0Anspruch\u00a0darauf\u00a0habe n,\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0\ndass\u00a0ist\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0ve rquer\u00a0oder\u00a0ich\u00a0mir\u00a0nur\u00a0sehr\u00a0schlecht\u00a0vo rstellen\u00a0kann,\u00a0dass\u00a0jetzt\u00a0\nz.\u00a0Bsp.\u00a0eine\u00a0Mutter\u00a0hergeht\u00a0und\u00a0 sagt,\u00a0ok\u00a0gut,\u00a0die\u00a025\u00a0%,\u00a0die\u00a0ich \u00a0f\u00fcr\u00a0dich\u00a0bekomme,\u00a0\nverwende\u00a0ich\u00a0nur\u00a0f\u00fcr\u00a0dich\u00a0und\u00a0dann\u00a0die\u00a015\u00a0%\u00a0dann\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0zweite \u00a0Kind.\u00a0Ich\u00a0meine,\u00a0das\u00a0\nist\u00a0auch\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0vermessen, \u00a0das\u00a0so\u00a0zu\u00a0behaupten\u00a0und\u00a0ich\u00a0gl aube,\u00a0dass\u00a0man\u00a0da\u00a0\nschon\u00a0auch\u00a0hervorheben\u00a0kann,\u00a0da ss\u00a0es\u00a0inzwischen\u00a0auch\u00a0die\u00a020\u00a0%\u00a0f \u00fcr\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0sind\u00a0\nund\u00a0nicht\u00a0die\u00a018,\u00a0die\u00a0es\u00a0davor\u00a0sind.\u00a0Kann\u00a0man\u00a0schon\u00a0auch\u00a0mal\u00a0so \u00a0festhalten.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0\nauch\u00a0ein\u00a0wichtiger\u00a0Aspekt\u00a0ist,\u00a0u nd\u00a0das\u00a0ist\u00a0vielleicht\u00a0auch\u00a0ein\u00a0 Hinweis,\u00a0ich\u00a0wei\u00df\u00a0nicht,\u00a0wo\u00a0\nsich\u00a0die\u00a0Produktion\u00a0vom\u00a0Stadtbla tt\u00a0gerade\u00a0finden\u00a0l\u00e4sst\u00a0oder\u00a0ob\u00a0 es\u00a0schon\u00a0drinnen\u00a0war.\u00a0\nIch\u00a0habe\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0gelesen\u00a0 bis\u00a0jetzt\u00a0noch,\u00a0dass\u00a0es\u00a0viellei cht\u00a0auch\u00a0die\u00a0Gesamtsumme,\u00a0\ndie\u00a0dann\u00a0f\u00fcr\u00a0Familien\u00a0mit\u00a0Kindern \u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung\u00a0stellt,\u00a0auch\u00a0so \u00a0darstellt,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0auch\u00a0\nwirklich\u00a0da\u00a0sind.\u00a0Und\u00a0mir\u00a0ist\u00a0schon\u00a0bewusst,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Familienb eihilfe\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0von\u00a0allen\u00a0\nKindern\u00a0beansprucht\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen, \u00a0aber\u00a0es\u00a0im\u00a0Endeffekt\u00a0auch\u00a0de n\u00a0Familien\u00a0zur\u00a0\nVerf\u00fcgung\u00a0steht\u00a0und\u00a0das\u00a0dazu\u00a0auszusparen,\u00a0tue\u00a0ich\u00a0mir\u00a0ein\u00a0bissc hen\u00a0schwer\u00a0damit\u00a0und\u00a0\nich\u00a0glaube,\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0plakati v.\u00a0Genauso\u00a0wie\u00a0das\u00a0Wort,\u00a0es\u00a0sin d\u00a0Kinder\u00a0so\u00a0und\u00a0so\u00a0viel\u00a0\nwert\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0so\u00a0und\u00a0so\u00a0viel \u00a0reicht\u00a0dann\u00a0f\u00fcr\u00a0irgendwen\u00a0ander s.\u00a0Auf\u00a0das\u00a0Stichwort\u00a0\nvielleicht\u00a0\u201eDelogierungswelle\u201c,\u00a0das\u00a0habe\u00a0ich\u00a0anfangs\u00a0schon\u00a0erw\u00e4 hnt,\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0jetzt\u00a0\nnicht\u00a0mehr\u00a0allzu\u00a0lange\u00a0ausf\u00fchren.\u00a0 Was\u00a0vielleicht\u00a0schon\u00a0ein\u00a0Aspe kt\u00a0ist,\u00a0der\u00a0auch\u00a0\nvernachl\u00e4ssig\u00a0wird,\u00a0ist,\u00a0das\u00a0glaube\u00a0ich\u00a0schon,\u00a0die\u00a0Sozialhilfe, \u00a0als\u00a0was\u00a0gedacht\u00a0ist,\u00a0was\u00a0in\u00a0\neiner\u00a0\u00dcbergangskrisenphase\u00a0auch\u00a0 unterst\u00fctzt,\u00a0da\u00a0sein\u00a0sollte\u00a0und \u00a0helfen\u00a0sollte.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0im\u00a0Sinne,\u00a0es\u00a0war\u00a0davor\u00a0auch\u00a0schon\u00a0so,\u00a0dass\u00a0Verm\u00f6gensw erte\u00a0grunds\u00e4tzlich\u00a0\nauch\u00a0einzusetzen\u00a0sind,\u00a0um\u00a0diese\u00a0 Summe\u00a0auch\u00a0irgendwo\u00a0zu\u00a0bemessen .\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0\ndie\u00a0Tatsache,\u00a0dass\u00a0man\u00a0da\u00a0auch\u00a0ve rsucht\u00a0hat,\u00a0von\u00a0dieser\u00a0sechsmo natigen\u00a0Frist\u00a0in\u00a0quasi,\u00a0\nwenn\u00a0einem\u00a0eine\u00a0Wohnung\u00a0geh\u00f6rt,\u00a0wegzugehen\u00a0und\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0ok\u00a0gut ,\u00a0da\u00a0stellen\u00a0wir\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0127\u00a0\u00a0diese\u00a0drei\u00a0Jahre\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung,\u00a0sodass\u00a0es\u00a0wirklich\u00a0eine\u00a0M\u00f6glich keit\u00a0ist,\u00a0eine\u00a0Krise\u00a0zu\u00a0\n\u00fcbertauchen\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0ist\u00a0ein\u00a0wesen tlicher\u00a0Aspekt,\u00a0den\u00a0ich\u00a0da\u00a0jet zt\u00a0nicht\u00a0wirkl ich\u00a0drinnen\u00a0\nfinde,\u00a0aber\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0ganz\u00a0viele n\u00a0Leuten\u00a0in\u00a0prek\u00e4ren\u00a0Situatio nen\u00a0auch\u00a0helfen\u00a0kann\u00a0\nund\u00a0vielleicht\u00a0auch\u00a0den\u00a0Wiedereins tieg\u00a0in\u00a0den\u00a0Arbeitsmarkt\u00a0wied er\u00a0helfen\u00a0kann.\u00a0Ich\u00a0\ndarf\u00a0abschlie\u00dfend\u00a0noch\u00a0ganz\u00a0kurz \u00a0auch\u00a0auf\u00a0den\u00a0Stadtrat\u00a0Riegler\u00a0 verweisen,\u00a0der\u00a0vorher\u00a0\nschon\u00a0angesprochen\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0das \u00a0Spiel\u00a0mit\u00a0den\u00a0Zahlen\u00a0und\u00a0plaka tiven\u00a0Beispielen\u00a0auch\u00a0\nein\u00a0bisschen\u00a0schwierig\u00a0ist\u00a0und\u00a0v or\u00a0allem\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0u nd\u00a0B\u00fcrger\u00a0irref\u00fchrend\u00a0\nsein\u00a0kann.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0die\u00a0 Wortwahl\u00a0mit\u00a0Werten\u00a0und\u00a0wie\u00a0vie l\u00a0Kindern\u00a0was\u00a0wert\u00a0ist,\u00a0\nganz,\u00a0ganz\u00a0schwierig\u00a0ist.\u00a0Und\u00a0da rf\u00a0zustimmend,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Claudia\u00a0 schon\u00a0gesagt\u00a0hat,\u00a0da\u00a0\neinmal\u00a0kurz\u00a0festhalten,\u00a0dass\u00a0f\u00fcr\u00a0 uns\u00a0die\u00a0Dringlichkeit\u00a0hier\u00a0nic ht\u00a0gegeben\u00a0ist\u00a0dadurch,\u00a0\ndass\u00a0wir\u00a0fest\u00a0davon\u00a0\u00fcberzeugt\u00a0si nd,\u00a0dass\u00a0sowohl\u00a0wir\u00a0hier\u00a0in\u00a0der \u00a0Stadt\u00a0als\u00a0auch\u00a0im\u00a0Land\u00a0\nentsprechende\u00a0passende\u00a0Festlegung en\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0neue\u00a0Sozialhilfe\u00a0 finden\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0die\u00a0\ndann\u00a0unseren\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger n\u00a0auch\u00a0wieder\u00a0gut\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcg ung\u00a0stellen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDanke\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Ribo:\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen,\u00a0liebe\u00a0G\u00e4ste.\u00a0 Ja\u00a0jetzt\u00a0ist\u00a0schon\u00a0vieles\u00a0gesag t\u00a0worden.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0in\u00a0\nerster\u00a0Linie\u00a0dir,\u00a0Ulli,\u00a0danken\u00a0f \u00fcr\u00a0den\u00a0Antrag\u00a0und\u00a0kann\u00a0mich\u00a0dei ner\u00a0Wortmeldung\u00a0\nanschlie\u00dfen,\u00a0den\u00a0anderen\u00a0zwei\u00a0Wo rtmeldungen\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0nicht.\u00a0Ab er\u00a0ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0auf\u00a0\ndie\u00a0auch\u00a0kurz\u00a0eingehen\u00a0und\u00a0zwar \u00a0vielleicht\u00a0fange\u00a0ich\u00a0so\u00a0an:\u00a0Was \u00a0muss\u00a0eine\u00a0\nMindestsicherung\u00a0sicherstellen?\u00a0Das\u00a0ist\u00a0eigentlich\u00a0eine\u00a0einfach e\u00a0Frage\u00a0und\u00a0da\u00a0gibt\u00a0es\u00a0\nauch\u00a0eine\u00a0ganz\u00a0einfache\u00a0Antwort:\u00a0ein\u00a0menschenw\u00fcrdiges\u00a0Leben.\u00a0Un d\u00a0mit\u00a0dieser\u00a0\nMindestsicherung,\u00a0die\u00a0jetzt\u00a0gepl ant\u00a0ist,\u00a0die\u00a0auch\u00a0wahrscheinlic h\u00a0kommen\u00a0wird,\u00a0wird\u00a0\ndas\u00a0nicht\u00a0sichergestellt.\u00a0Und\u00a0ic h\u00a0schaue\u00a0jetzt\u00a0bewusst\u00a0in\u00a0die\u00a0R ichtung\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0weil\u00a0\ndiese\u00a0Linie\u00a0von\u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0vorgegeb en\u00a0wird,\u00a0das\u00a0ist\u00a0mir\u00a0klar.\u00a0Aber ,\u00a0was\u00a0ich\u00a0schrecklich\u00a0\nfinde,\u00a0dass\u00a0ihr\u00a0auch\u00a0das\u00a0wisst.\u00a0I hr\u00a0wisst\u00a0das,\u00a0dass\u00a0da\u00a0mit\u00a0dies em\u00a0Geld\u00a0kein\u00a0\nmenschenw\u00fcrdiges\u00a0Leben\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist\u00a0und\u00a0ihr\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0das.\u00a0Und \u00a0das\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0\nschon\u00a0sehr\u00a0skandal\u00f6s\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0Ihr\u00a0wisst,\u00a0dass\u00a0diese \u00a0neue\u00a0Mindestsicherung\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0128\u00a0\u00a0Kinderarmut\u00a0bef\u00f6rdert\u00a0und\u00a0ihr\u00a0unte rst\u00fctzt\u00a0das\u00a0trotzdem.\u00a0Ihr\u00a0wis st\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0vor\u00a0allem\u00a0\nKinder\u00a0dadurch\u00a0betroffen\u00a0werden \u00a0und\u00a0das\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0ihr\u00a0trotzde m.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Zwischenruf:\u00a0GR\u00a0 Piffl\u2010Percevic:\u00a0 Familienbeihilfe.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Ribo:\u00a0\nAuf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0hat\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Stadt rat\u00a0f\u00fcr\u00a0Soziales\u00a0heute\u00a0noch\u00a0be i\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0\nEnergiekostenzuschuss,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0 mir\u00a0das\u00a0genau\u00a0aufgeschrieben,\u00a0g esagt,\u00a0es\u00a0entspricht\u00a0\nunserem\u00a0Menschenbild,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0a lle\u00a0Menschen\u00a0als\u00a0gleichwertig\u00a0b ehandeln.\u00a0Also\u00a0\ninnerhalb\u00a0von\u00a0einer\u00a0Stunde\u00a0hat\u00a0sich\u00a0das\u00a0jetzt\u00a0um\u00a0180\u00a0Grad\u00a0gedre ht.\u00a0Anscheinend,\u00a0\nwenn\u00a0es\u00a0um\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0geht\u00a0und\u00a0 die\u00a0Mindestsicherung,\u00a0da\u00a0habt\u00a0 ihr\u00a0nicht\u00a0das\u00a0\ngleiche\u00a0Menschenbild.\u00a0Und\u00a0da\u00a0fra ge\u00a0ich\u00a0mich\u00a0wirklich,\u00a0weil\u00a0auf\u00a0 deine\u00a0Wortmeldung,\u00a0\nClaudia\u00a0Sch\u00f6nbacher,\u00a0wie\u00a0du\u00a0gesagt \u00a0hast,\u00a0Menschen,\u00a0die\u00a0nicht\u00a0ge nug\u00a0Deutsch\u00a0sprechen\u00a0\n\u201ewerden\u00a0hier\u00a0gek\u00fcrzt\u201c,\u00a0ihnen\u00a0wird \u00a0die\u00a0Leistung\u00a0gek\u00fcrzt.\u00a0Aber,\u00a0i ch\u00a0glaube\u00a0nicht,\u00a0dass\u00a0\nMenschen,\u00a0die\u00a0nicht\u00a0ge nug\u00a0Deutsch\u00a0sprechen,\u00a0weniger\u00a0Hunger\u00a0habe n\u00a0als\u00a0Menschen,\u00a0\ndie\u00a0Deutsch\u00a0sprechen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) \u00a0oder\u00a0dass\u00a0Kinder\u00a0weniger\u00a0Hunger\u00a0haben\u00a0\noder\u00a0dass\u00a0das\u00a0dritte\u00a0Kind\u00a0wenige r\u00a0Hunger\u00a0hat\u00a0als\u00a0das\u00a0erste\u00a0Kind ,\u00a0das\u00a0glaube\u00a0ich\u00a0wirklich\u00a0\nnicht\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0Und\u00a0ihr\u00a0k\u00f6nnt\u00a0jetzt\u00a0zu\u00a0Hundert\u00a0hier\u00a0rausgehen\u00a0und\u00a0versuchen,\u00a0\ndas\u00a0irgendwie\u00a0sch\u00f6nzureden\u00a0und\u00a0d as\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Rahmengesetz,\u00a0die\u00a0L\u00e4 nder\u00a0k\u00f6nnen\u00a0eh\u00a0alles\u00a0\ndann\u00a0\u00e4ndern.\u00a0Ich\u00a0meine,\u00a0in\u00a0den\u00a0L\u00e4 ndern\u00a0sitzen\u00a0auch\u00a0viele\u00a0\u00d6VPler ,\u00a0da\u00a0wird\u00a0sich\u00a0auch\u00a0\nnicht\u00a0viel\u00a0\u00e4ndern.\u00a0Aber\u00a0es\u00a0ist\u00a0ei ne\u00a0massive\u00a0K\u00fcrzung,\u00a0vor\u00a0allem\u00a0 im\u00a0Bereich\u00a0Kinder,\u00a0und\u00a0\ndas\u00a0f\u00fchrt\u00a0zu\u00a0Kinderarmut\u00a0und\u00a0da s\u00a0m\u00fcsst\u00a0ihr\u00a0auf\u00a0eure\u00a0Kappe\u00a0nehme n\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\nEinen\u00a0Punkt\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0noch\u00a0sagen:\u00a0Auf\u00a0den\u00a016.4.,\u00a0weil\u00a0die\u00a0Koll egen\u00a0von\u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0\nhaben\u00a0ja\u00a0gemeint,\u00a0ja\u00a0am\u00a016.4.\u00a0wird\u00a0das\u00a0ja\u00a0vorbesprochen.\u00a0Ich\u00a0me ine,\u00a0ich\u00a0wei\u00df\u00a0auch,\u00a0wir\u00a0\nwissen\u00a0alle,\u00a0wer\u00a0dort\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Besprechung\u00a0sitzt\u00a0und\u00a0was\u00a0da\u00a0he rauskommen\u00a0wird.\u00a0Also\u00a0\nvon\u00a0diesem\u00a016.4.\u00a0erwarte\u00a0ich\u00a0mir \u00a0jetzt\u00a0keine\u00a0360\u00b0\u2010Kehrtwende.\u00a0A lso\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0also\u00a0da\u00a0\nbin\u00a0ich\u00a0eher\u00a0skeptisch,\u00a0dass\u00a0da\u00a0i rgendwas\u00a0Positives\u00a0herauskommt .\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0129\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Sickl:\u00a0unverst\u00e4ndlich.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Ribo:\u00a0Herr\u00a0Kollege\u00a0Sickl,\u00a0Sie\u00a0k\u00f6nnen\u00a0si ch\u00a0da\u00a0in\u00a0der\u00a0Sondersitzung\u00a0ext ra\u00a0melden,\u00a0danke\u00a0\n(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0Es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0emotionales\u00a0The ma,\u00a0deswegen\u00a0nimmt\u00a0es\u00a0mich\u00a0wirk lich\u00a0\nsehr\u00a0mit\u00a0und\u00a0ich\u00a0versuche,\u00a0mich\u00a0 da\u00a0immer\u00a0zusammenzurei\u00dfen.\u00a0Aber \u00a0Danke,\u00a0Ulli,\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndiesen\u00a0Antrag.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0wichtiger\u00a0 denn\u00a0je,\u00a0dass\u00a0man\u00a0den\u00a0jetzt\u00a0unt erst\u00fctzt\u00a0und\u00a0ich\u00a0bin\u00a0\nwirklich\u00a0gespannt,\u00a0auch\u00a0wie\u00a0der\u00a0M ichi\u00a0Ehmann\u00a0das\u00a0gesagt\u00a0hat,\u00a0ic h\u00a0gespannt,\u00a0wie\u00a0die\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0sich\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Fall\u00a0 verhalten\u00a0wird\u00a0und\u00a0wie\u00a0unser\u00a0Sta dtrat,\u00a0der\u00a0Kurt\u00a0\nHohensinner,\u00a0da\u00a0auch\u00a0darauf\u00a0reagieren\u00a0wird.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nIch\u00a0m\u00f6chte\u00a0einmal\u00a0anfangen,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0dann\u00a0einfach\u00a0einen\u00a0untersch iedlichen\u00a0\nideologischen\u00a0Zugang.\u00a0Sozial\u00a0ist \u00a0das,\u00a0was\u00a0st\u00e4rkt\u00a0und\u00a0nicht\u00a0das, \u00a0was\u00a0in\u00a0Abh\u00e4ngigkeit\u00a0\nbringt\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.) \u00a0und\u00a0ich\u00a0verstehe\u00a0die\u00a0Aufregung\u00a0n icht,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0war\u00a0ja\u00a0\u00f6fters\u00a0a uch\u00a0\nbei\u00a0unserer\u00a0Soziallandesr\u00e4tin\u00a0u nd\u00a0wir\u00a0haben\u00a0immer\u00a0drei\u00a0Punkte\u00a0d iskutiert.\u00a0Der\u00a0erste\u00a0\nPunkt\u00a0war,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0mehr\u00a0A nreize\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0Spracherwerb \u00a0einf\u00fcgten.\u00a0Das\u00a0war\u00a0\nauch\u00a0ungeteilt\u00a0bzw.\u00a0die\u00a0Landesr\u00e4t in\u00a0war\u00a0da\u00a0auch\u00a0sehr\u00a0stark\u00a0daf\u00fc r,\u00a0die\u00a0\nAlleinerziehenden\u00a0bekommen\u00a0auch\u00a0m ehr\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Mindestsicherung\u00a0 neu\u00a0und\u00a0dass\u00a0\njetzt\u00a0die\u00a0gro\u00dfe\u00a0Kindesarmut\u00a0ausbricht,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0die\u00a0Familienbe ihilfe,\u00a0die\u00a0ist\u00a0hier\u00a0\nunangetastet,\u00a0das\u00a0darf\u00a0man\u00a0auf\u00a0keinen\u00a0Fall\u00a0vergessen\u00a0 (Appl.).\u00a0Und\u00a0die\u00a0Soziallandesr\u00e4tin\u00a0\nhat\u00a0darauf\u00a0hingewiesen\u00a0und\u00a0das\u00a0war\u00a0eigentlich\u00a0der\u00a0einzige\u00a0Punkt ,\u00a0was\u00a0sie\u00a0gesagt\u00a0hat,\u00a0\nda\u00a0darf\u00a0wirklich\u00a0nichts\u00a0passieren ,\u00a0dass\u00a0Menschen\u00a0mit\u00a0Behinderun g\u00a0zuk\u00fcnftig\u00a0in\u00a0der\u00a0\nSteiermark\u00a0nicht\u00a0weniger\u00a0bekomme n\u00a0d\u00fcrfen,\u00a0weil\u00a0es\u00a0gibt\u00a0da\u00a0einen \u00a0Zuschuss\u00a0zum\u00a0\nLebensunterhalt\u00a0nach\u00a0dem\u00a0BHG\u00a0und\u00a0 das\u00a0neue\u00a0Mindestsicherungsgese tz\u00a0sieht\u00a0vor,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0\u00f6sterreichweit\u00a0eine\u00a0Besserste llung\u00a0haben\u00a0bei\u00a0Menschen\u00a0mit\u00a0B ehinderung.\u00a0Nur\u00a0die\u00a0\nSteiermark\u00a0hat\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0BHG\u00a0was\u00a0zu s\u00e4tzlich\u00a0gehabt.\u00a0Und\u00a0da\u00a0haben \u00a0wir\u00a0uns\u00a0beide\u00a0\nSorgen\u00a0gemacht\u00a0und\u00a0die\u00a0Sozialministerin\u00a0hat\u00a0darauf\u00a0R\u00fccksicht\u00a0ge nommen.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0130\u00a0\u00a0das\u00a0Ausf\u00fchrungsgesetz\u00a0kann\u00a0in\u00a0de r\u00a0Steiermark\u00a0das\u00a0auch\u00a0vorsehen, \u00a0dass\u00a0das\u00a0BHG\u00a0auch\u00a0\nzuk\u00fcnftig\u00a0diese\u00a0Leistung\u00a0bereitstellen\u00a0kann\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 Und\u00a0deswegen\u00a0verstehe\u00a0ich\u00a0\nwirklich\u00a0die\u00a0k\u00fcnstliche\u00a0Aufregung \u00a0der\u00a0Soziallandesr\u00e4tin\u00a0nicht,\u00a0 die\u00a0da\u00a0bei\u00a0dem\u00a0Termin\u00a0in\u00a0\nWien\u00a0sind,\u00a0die\u00a0Soziallandesr\u00e4tin\u00a0hat\u00a0das\u00a0mit\u00a0mir\u00a0immer\u00a0diskutie rt.\u00a0Dieser\u00a0Punkt\u00a0wurde\u00a0\nber\u00fccksichtigt\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0gibt\u00a0e s\u00a0die\u00a0gro\u00dfe\u00a0Emp\u00f6rung,\u00a0alles\u00a0ist\u00a0 so\u00a0schlimm.\u00a0Ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0\neinfach\u00a0bitten,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0unsere\u00a0Hausaufgaben\u00a0machen\u00a0auf\u00a0L andesebene,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\ndas\u00a0ausf\u00fchrende\u00a0Gesetz\u00a0jetzt\u00a0formulieren\u00a0und\u00a0dann\u00a0in\u00a0den\u00a0Landta g\u00a0einbringen.\u00a0Aber\u00a0\njetzt\u00a0komme\u00a0ich\u00a0zur\u00a0tats\u00e4chliche n\u00a0Berichtigung\u00a0und\u00a0ich\u00a0finde\u00a0da s\u00a0wirklich,\u00a0wirklich\u00a0arg,\u00a0\ndass\u00a0man\u00a0da\u00a0jetzt\u00a0versucht\u00a0darzustellen,\u00a0dass\u00a0zuk\u00fcnftig\u00a0die\u00a0Spe nden\u00a0von\u00a0der\u00a0\nMindestsicherung\u00a0abgezogen\u00a0werde n.\u00a0Ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0dich\u00a0einfach\u00a0bitte n,\u00a0lieber\u00a0Michi,\u00a0\nwoher\u00a0hast\u00a0du\u00a0diese\u00a0Information? \u00a0Weil\u00a0mir\u00a0liegen\u00a0zwei\u00a0OTS\u2010Meldu ngen\u00a0vor,\u00a0eine\u00a0\ndavon\u00a0vom\u00a0Sozialministerium,\u00a0die \u00a0hier\u00a0um\u00a0Klarstellung\u00a0ersuchten ,\u00a0dass\u00a0auch\u00a0der\u00a0Herr\u00a0\nAbgeordnete\u00a0Muchitsch\u00a0wieder\u00a0zur \u00fcckkehrt\u00a0zur\u00a0Seriosit\u00e4t.\u00a0Das\u00a0is t\u00a0schlichtweg\u00a0eine\u00a0\nFalschmeldung,\u00a0die\u00a0hier\u00a0verbreitet\u00a0wird.\u00a0In\u00a0der\u00a0OTS\u2010Meldung,\u00a0w\u00f6 rtlich:\u00a0\u201eBehauptungen\u00a0\nvon\u00a0SP\u00d6\u00a0Muchitsch\u00a0zur\u00a0 K\u00fcrzungen\u00a0der\u00a0Mindestsicherung\u00a0bei\u00a0Erhalt \u00a0von\u00a0Spenden\u00a0sind\u00a0\nschlichtweg\u00a0unwahr.\u201c\u00a0Es\u00a0werden\u00a0da \u00a0wieder\u00a0Silberstein\u2010Methoden\u00a0v orgeworfen.\u00a0Also\u00a0\nich\u00a0w\u00fcrde\u00a0einfach\u00a0bitten,\u00a0wenn\u00a0es \u00a0wirklich\u00a0unwahr\u00a0sein\u00a0sollte,\u00a0 dass\u00a0du\u00a0das\u00a0auch\u00a0als\u00a0\nKlubobmann\u00a0der\u00a0SP\u00d6\u00a0richtigstellst\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\nEhmann:\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0jetzt\u00a0den\u00a0Paragraph\u00a0bzw. \u00a0diesen\u00a0Teil\u00a0zitieren,\u00a0der\u00a0ang esprochen\u00a0ist,\u00a0wo\u00a0sich\u00a0\ndiese\u00a0Interpretation\u00a0verfestigt, \u00a0die\u00a0geplante\u00a0K\u00fcrzung\u00a0der\u00a0Minde stsicherungen\u00a0die\u00a0\ngehen\u00a0so\u00a0weit,\u00a0dass\u00a0jetzt\u00a0Spende n\u00a0von\u00a0der\u00a0Mindestsicherung\u00a0abge zogen\u00a0werden;\u00a0im\u00a0\u00a0\n\u00a7\u00a07\u00a0des\u00a0Sozialhilfegrundsatzgese tztes\u00a0hei\u00dft\u00a0es,\u00a0dass\u00a0k\u00fcnftig\u00a0al le\u00a0Zuwendungen\u00a0von\u00a0\nDritten\u00a0auf\u00a0die\u00a0Mindestsicherung\u00a0 angerechnet\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Ja,\u00a0was\u00a0he i\u00dft\u00a0das\u00a0den\u00a0anderes,\u00a0\nentschuldigt\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0131\u00a0\u00a0StR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nZur\u00a0tats\u00e4chlichen\u00a0Berichtigung:\u00a0 Sachleistungen\u00a0wie\u00a0etwa\u00a0ein\u00a0ele ktrischer\u00a0Rollstuhl,\u00a0\nmedizinische\u00a0Hilfsmittel\u00a0und\u00a0Heilmittel,\u00a0der\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0von\u00a0Licht\u00a0 ins\u00a0Dunkel\u00a0gespendet\u00a0bzw.\u00a0\nmitfinanziert\u00a0wird,\u00a0werden \u00a0selbstverst\u00e4ndlich\u00a0nicht\u00a0 (Zwischenruf\u00a0Bgm.\u2010Stv.\u00a0Eustacchio:\u00a0\nZuh\u00f6ren!)\u00a0 auf\u00a0die\u00a0Leistungen\u00a0der\u00a0Mindestsi cherung\u00a0angerechnet.\u00a0Ebenso\u00a0kom mt\u00a0es\u00a0zu\u00a0\nkeiner\u00a0Anrechnung\u00a0bei\u00a0Leistungen\u00a0d er\u00a0Betroffenen\u00a0nach\u00a0einem\u00a0Nat urereignis\u00a0wie\u00a0z.\u00a0\nBsp.\u00a0Feuer\u00a0oder\u00a0Hochwasser\u00a0f\u00fcr\u00a0 die\u00a0\u00dcberwindung\u00a0einer\u00a0pl\u00f6tzlich\u00a0 eingetretenen\u00a0\nNotlage.\u00a0Auch\u00a0einmalige\u00a0Leistungen\u00a0wie\u00a0etwa\u00a0Unterst\u00fctzungen\u00a0weg en\u00a0Mietr\u00fcckst\u00e4nde\u00a0\noder\u00a0f\u00fcr\u00a0Unkosten,\u00a0die\u00a0zur\u00a0Abw endung\u00a0eines\u00a0H\u00e4rtefalles\u00a0gew\u00e4hrt\u00a0 werden,\u00a0sind\u00a0nicht\u00a0\nanzurechnen.\u00a0Und\u00a0jetzt\u00a0geht\u00a0es\u00a0we iter,\u00a0was\u00a0das\u00a0Finanzielle\u00a0betr ifft.\u00a0Streng\u00a0genommen\u00a0\nund\u00a0theoretisch\u00a0d\u00fcrften\u00a0daher\u00a0gem einn\u00fctzige\u00a0Vereine\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp. \u00a0die\u00a0Caritas\u00a0jeden\u00a0\nMindestsicherungsbezieher,\u00a0der\u00a0n ichts\u00a0besitzt,\u00a05.300\u00a0Euro\u00a0im\u00a0Ja hre\u00a0spenden,\u00a0die\u00a0SP\u00d6\u00a0\nsollte\u00a0also\u00a0endlich\u00a0ihre\u00a0Hausauf gaben\u00a0machen\u00a0und\u00a0sich\u00a0wieder\u00a0de r\u00a0Ernsthaftigkeit\u00a0\nwidmen,\u00a0anstatt\u00a0mutwillig\u00a0Unwahrheiten\u00a0zu\u00a0verbreiten\u00a0 (Appl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nTaberhofer:\u00a0\u00a0\nIch\u00a0hoffe\u00a0zwar,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Dringlic hkeit\u00a0eine\u00a0Mehrheit\u00a0findet,\u00a0na chdem\u00a0ich\u00a0herausgeh\u00f6rt\u00a0\nhabe,\u00a0erster\u00a0Punkt\u00a0w\u00e4re\u00a0durchau s\u00a0vorstellbar;\u00a0aber\u00a0trotz\u00a0allede m\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0\nvorwegschicken\u00a0einen\u00a0Aspekt,\u00a0als o\u00a0es\u00a0hat\u00a0mich\u00a0nichts\u00a0jetzt,\u00a0als o\u00a0keine\u00a0sogenannte\u00a0\nfaktische\u00a0Berichtigung\u00a0hat\u00a0mich\u00a0 irgendwie\u00a0dazu\u00a0bringen\u00a0lassen,\u00a0 dass\u00a0ich\u00a0da\u00a0irgendeinen\u00a0\nStrich\u00a0jetzt\u00a0\u00e4ndern\u00a0w\u00fcrde,\u00a0weil\u00a0Fa kt\u00a0ist,\u00a0egal\u00a0wie\u00a0man\u00a0es\u00a0dreht \u00a0und\u00a0wendet,\u00a0die\u00a0\ngeplanten\u00a0Vorhaben\u00a0sind\u00a0K\u00fcrzunge n,\u00a0Verschlechterungen.\u00a0Im\u00a0Jahr\u00a0 2017\u00a0das\u00a0Geld,\u00a0das\u00a0\nausgezahlt\u00a0worden\u00a0ist,\u00a0an\u00a0den\u00a0An teil\u00a0derer\u00a0die\u00a0Mindestsicherung \u00a0bezogen\u00a0haben,\u00a0liegt\u00a0\nbei\u00a00,9\u00a0%\u00a0des\u00a0Sozialbudgets,\u00a0dann\u00a0kann\u00a0man\u00a0sich\u00a0anschauen,\u00a0in\u00a0w elcher\u00a0H\u00f6he\u00a0daf\u00fcr\u00a0\nGeld\u00a0aufgewendet\u00a0wird\u00a0und\u00a0wo\u00a0man\u00a0anf\u00e4ngt\u00a0zu\u00a0k\u00fcrzen\u00a0und\u00a0schlecht ere\u00a0Bedingungen\u00a0\nf\u00fcr\u00a0Menschen\u00a0irgendwie\u00a0umzusetze n.\u00a0Ich\u00a0hoffe\u00a0nat\u00fcrlich,\u00a0die\u00a0Dri nglichkeit\u00a0und\u00a0der\u00a0\nInhalt\u00a0findet\u00a0eine\u00a0Mehrheit,\u00a0we il\u00a0nichts\u00a0anderes,\u00a0als\u00a0dass\u00a0man\u00a0 das\u00a0auch\u00a0pr\u00fcft,\u00a0aus\u00a0der\u00a0\nSicht\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0irgendwie\u00a0auch\u00a0irgendwie\u00a0\u00dcberlegungen\u00a0dazu\u00a0anst ellt,\u00a0ist\u00a0in\u00a0meinem\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag\u00a0die\u00a0Forderung \u00a0und\u00a0da\u00a0k\u00f6nnte\u00a0ic h\u00a0mir\u00a0vorstell en,\u00a0dass\u00a0man\u00a0vielleicht\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0132\u00a0\u00a0doch\u00a0zu\u00a0einem\u00a0gemeinsamen\u00a0Entsch luss\u00a0diesbez\u00fcglich\u00a0kommt.\u00a0Danke \u00a0vorerst\u00a0(Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Der\u00a0dringliche\u00a0Antrag\u00a0wurde\u00a0mit\u00a0 Mehrheit\u00a0(gegen\u00a0SP\u00d6,\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne \u00a0und\u00a0Neos)\u00a0\nabgelehnt.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\n Mehr\u00a0Gr\u00fcn\u00a0und\u00a0Spielm\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0gesunde\u00a0Kindheit\u00a0\n(GRin\u00a0MA\u00a0Wutte,\u00a0Gr\u00fcnen)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Wutte:\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0l iebe\u00a0G\u00e4ste\u00a0auf\u00a0der\u00a0Galerie.\u00a0Vo r\u00a0einigen\u00a0Wochen\u00a0\nk\u00fcndigte\u00a0der\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfr ied\u00a0Nagl\u00a0das\u00a0Gesundheitsjahr\u00a02 020/2021\u00a0an.\u00a0Da\u00a0\nwurden\u00a0einige\u00a0sinnvolle\u00a0Ma\u00dfnahme n\u00a0angek\u00fcndigt\u00a0mit\u00a0der\u00a0Vision,\u00a0G raz\u00a0zur\u00a0\n\u201eges\u00fcndesten\u00a0Stadt\u00a0Europas\u201c\u00a0zu\u00a0ma chen.\u00a0Aus\u00a0meiner\u00a0Sicht\u00a0wurde\u00a0a ber\u00a0noch\u00a0zuwenig\u00a0\ndiskutiert\u00a0\u00fcber\u00a0Vorschl\u00e4ge,\u00a0di e\u00a0speziell\u00a0die\u00a0Gesundheitsf\u00f6rderu ng\u00a0von\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0\nJugendlichen\u00a0im\u00a0Fokus\u00a0haben.\u00a0Dabe i\u00a0ist\u00a0diese\u00a0Lebensphase,\u00a0wie\u00a0d urch\u00a0ganz\u00a0viele\u00a0\nStudien\u00a0mittlerweile\u00a0belegt\u00a0ist,\u00a0entscheidend\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0sp\u00e4tere\u00a0G esundheit.\u00a0Also\u00a0das\u00a0\nGesundheitsverhalten,\u00a0das\u00a0man\u00a0sich\u00a0in\u00a0der\u00a0Kindheit\u00a0aneignet,\u00a0be stimmt\u00a0eigentlich\u00a0die\u00a0\nGesundheit\u00a0im\u00a0Erwachsenenalter.\u00a0U nd\u00a0auf\u00a0einen\u00a0Punkt\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0 auch\u00a0eingehen,\u00a0was\u00a0\nder\u00a0Stadtrat\u00a0Krotzer\u00a0vorher\u00a0auch \u00a0ganz\u00a0lang\u00a0ausgef\u00fchrt\u00a0hat.\u00a0Wir\u00a0 wissen\u00a0mittlerweile,\u00a0\ndass\u00a0Gesundheit\u00a0eben\u00a0ni cht\u00a0vor\u00a0allem\u00a0in\u00a0der\u00a0individuellen\u00a0Veran twortung\u00a0liegt,\u00a0\nsondern\u00a0eben\u00a0ganz,\u00a0ganz\u00a0stark\u00a0mit \u00a0Armut\u00a0und\u00a0gesellschaftlichem\u00a0 Status\u00a0verkn\u00fcpft\u00a0ist.\u00a0\nWenn\u00a0man\u00a0es\u00a0plakativ\u00a0ausspricht:\u00a0Die\u00a0benachteiligten\u00a0und\u00a0armen\u00a0 Kinder\u00a0von\u00a0heute\u00a0\nsind\u00a0die\u00a0chronisch\u00a0Kranken\u00a0von\u00a0mo rgen.\u00a0Jetzt\u00a0gibt\u00a0es\u00a0verschiede ne\u00a0M\u00f6glichkeiten,\u00a0bei\u00a0\ndem\u00a0Thema\u00a0anzusetzen,\u00a0aber\u00a0etwas\u00a0das\u00a0man\u00a0eigentlich\u00a0sehr\u00a0leicht \u00a0tun\u00a0kann\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nGesundheit\u00a0von\u00a0Kindern,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0 von\u00a0allen\u00a0anderen\u00a0Menschen\u00a0in \u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0ist\u00a0diese\u00a0\nM\u00f6glichkeit,\u00a0im\u00a0Freien\u00a0zu\u00a0spiele n\u00a0und\u00a0Zugang\u00a0zum\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0zu\u00a0ha ben.\u00a0Erst\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0133\u00a0\u00a0gab\u00a0es\u00a0eine\u00a0Studie,\u00a0dass\u00a0eben\u00a0die \u00a0unmittelbare\u00a0N\u00e4he\u00a0zu\u00a0Parks\u00a0od er\u00a0W\u00e4ldern\u00a0oder\u00a0\nGr\u00fcnfl\u00e4chen,\u00a0also\u00a0wenn\u00a0man\u00a0wirklich\u00a0in\u00a0unmittelbarer\u00a0N\u00e4he\u00a0aufw\u00e4 chst,\u00a0scheinbar\u00a0das\u00a0\nRisiko,\u00a0sp\u00e4ter\u00a0eine\u00a0psychische\u00a0K rankheit\u00a0zu\u00a0bekommen,\u00a0um\u00a055\u00a0%\u00a0v erringert.\u00a0Also\u00a0es\u00a0ist\u00a0\nschon\u00a0eine\u00a0ziemliche\u00a0eindrucksvo lle\u00a0Zahl.\u00a0Gleichzeitig\u00a0bewegt\u00a0s ich\u00a0es\u00a0aber\u00a0\ngesamtgesellschaftlich\u00a0ganz\u00a0in\u00a0di e\u00a0gegenteilige\u00a0Richtung.\u00a0Kinde r\u00a0sind\u00a0immer\u00a0weniger\u00a0\ndrau\u00dfen,\u00a0also\u00a0wenn\u00a0man\u00a0es\u00a0damit\u00a0vergleicht,\u00a0wie\u00a0es\u00a0vor\u00a020\u00a0Jahre n\u00a0war\u00a0oder\u00a0vor\u00a050\u00a0\nJahren.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0eine\u00a0britische\u00a0Studie,\u00a0die\u00a0sagt,\u00a075\u00a0%\u00a0d er\u00a0Kinder\u00a0sind\u00a0weniger\u00a0als\u00a0\neine\u00a0Stunde\u00a0am\u00a0Tag\u00a0im\u00a0Freien\u00a0und\u00a0 das\u00a0bedeutet,\u00a0sie\u00a0sind\u00a0k\u00fcrzer\u00a0 im\u00a0Freien,\u00a0als\u00a0es\u00a0die\u00a0\nMenschenrechtskonventio n\u00a0verpflichtend\u00a0f\u00fcr\u00a0Gef\u00e4ngnisinsassen\u00a0vo rsieht.\u00a0Das\u00a0muss\u00a0\nman\u00a0sich\u00a0einmal\u00a0vorstellen.\u00a0Jetzt \u00a0konkret\u00a0zur\u00a0Situation\u00a0in\u00a0Graz .\u00a0Wie\u00a0wir\u00a0alle\u00a0wissen,\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0im\u00a0G razer\u00a0Stadtgebiet,\u00a0aber\u00a0er\u00a0ist \u00a0ungleich\u00a0verteilt\u00a0und\u00a0\ndamit\u00a0sind\u00a0auch\u00a0die\u00a0Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0im\u00a0Frei en\u00a0ungleich\u00a0verteilt\u00a0\nund\u00a0insbesondere\u00a0in\u00a0\u00e4rmeren\u00a0Bezi rken,\u00a0Jakomini,\u00a0Gries\u00a0und\u00a0Lend\u00a0 gibt\u00a0es\u00a0zwar\u00a0gro\u00dfe\u00a0\nParkanlagen,\u00a0aber\u00a0gemessen\u00a0an\u00a0der \u00a0EinwohnerInnenanzahl\u00a0gibt\u00a0es\u00a0 sehr\u00a0wenig\u00a0\nGr\u00fcnraum.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0im\u00a0Stadtentwicklungskonzept\u00a0festgehalten .\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0in\u00a0den\u00a0\nBezirken\u00a0kommen\u00a0eigentlich\u00a0zwei\u00a0 massive\u00a0Gesundheitsrisiken\u00a0zusa mmen\u00a0f\u00fcr\u00a0viele\u00a0\nKinder,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0einerseits\u00a0die\u00a0Armut\u00a0und\u00a0deren\u00a0niedriger\u00a0gesell schaftlicher\u00a0Status\u00a0und\u00a0\ndann\u00a0auch\u00a0noch\u00a0wenig\u00a0M\u00f6glichkeiten,\u00a0sich\u00a0im\u00a0Freien\u00a0aufzuhalten, \u00a0sich\u00a0ausreichend\u00a0zu\u00a0\nbewegen.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0denke\u00a0eben,\u00a0da ss\u00a0trotzdem,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0w\u00e4ch st\u00a0und\u00a0dass\u00a0man\u00a0\nteilweise\u00a0gerade\u00a0in\u00a0innerst\u00e4dtischen\u00a0Bezirken\u00a0nachverdichten\u00a0mu ss,\u00a0man\u00a0hier\u00a0durchaus\u00a0\nnoch\u00a0einiges\u00a0machen\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0Also\u00a0 eine\u00a0Ansatzm\u00f6glichkeit\u00a0ist\u00a0z.\u00a0 Bsp.\u00a0das\u00a0Steirische\u00a0\nBaugesetz,\u00a0wo\u00a0Bautr\u00e4ger\u00a0verpflic htet\u00a0werden,\u00a0eben\u00a0bei\u00a0Siedlunge n\u00a0einen\u00a0\nKinderspielplatz\u00a0zu\u00a0errichten,\u00a0ab er\u00a0momentan\u00a0ist\u00a0die\u00a0Regelung\u00a0e ben\u00a0so,\u00a0dass\u00a0der,\u00a0wenn\u00a0\nes\u00a0in\u00a0500\u00a0m\u00a0Entfernung\u00a0einen\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0gibt,\u00a0dass\u00a0man\u00a0dann\u00a0k einen\u00a0errichten\u00a0muss.\u00a0\nUnd\u00a0jetzt\u00a0wissen\u00a0wir\u00a0halt,\u00a0500\u00a0m\u00a0Entfernung\u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0du rchaus\u00a0eine\u00a0gr\u00f6\u00dfere\u00a0\nDistanz\u00a0und\u00a0dadurch\u00a0gibt\u00a0es\u00a0einfach\u00a0weitaus\u00a0weniger\u00a0Spielpl\u00e4tze ,\u00a0als\u00a0eigentlich\u00a0n\u00f6tig\u00a0\nund\u00a0wichtig\u00a0w\u00e4re.\u00a0Nur\u00a0eine\u00a0kurze \u00a0Info\u00a0am\u00a0Rande:\u00a0Also\u00a0dieser\u00a0Tei l\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0im\u00a0\nAntragstext\u00a0enthalten,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0 schon\u00a0den\u00a0zweiten\u00a0gr\u00fcnen\u00a0dringl ichen\u00a0Antrag\u00a0auf\u00a0\nPetition\u00a0haben,\u00a0aber\u00a0ich\u00a0bringe\u00a0 das\u00a0als\u00a0einfachen\u00a0Antrag\u00a0ein.\u00a0E s\u00a0gibt\u00a0noch\u00a0weitere\u00a0\nM\u00f6glichkeiten,\u00a0was\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0tun\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0N\u00e4mlich,\u00a0wie\u00a0vielleich t\u00a0viele\u00a0von\u00a0uns\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0134\u00a0\u00a0beobachten\u00a0oder\u00a0auch\u00a0merken,\u00a0die \u00a0selber\u00a0Kinder\u00a0haben,\u00a0wenn\u00a0Spie lpl\u00e4tze\u00a0in\u00a0\nSiedlungen\u00a0gebaut\u00a0werden,\u00a0sind\u00a0da s\u00a0ganz\u00a0oft\u00a0so\u00a0eher\u00a0lieblose\u00a0Ar rangements\u00a0und\u00a0man\u00a0\nstellt\u00a0einen\u00a0hin,\u00a0weil\u00a0man\u00a0muss\u00a0un d\u00a0die\u00a0werden\u00a0dann\u00a0halt\u00a0auch\u00a0g anz\u00a0wenig\u00a0genutzt\u00a0\neigentlich\u00a0von\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0Famili en.\u00a0Erfolgreiche\u00a0Projekte\u00a0zeig en,\u00a0dass\u00a0Spielpl\u00e4tze,\u00a0die\u00a0\nvon\u00a0Kindern\u00a0mitgestaltet\u00a0werden,\u00a0 sp\u00e4ter\u00a0viel\u00a0besser\u00a0funktionier en\u00a0und\u00a0man\u00a0k\u00f6nnte\u00a0\u00a0\nz.\u00a0Bsp.\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0einen\u00a0Preis\u00a0au sgeloben,\u00a0so\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0kinder freundliches\u00a0Bauen.\u00a0Also\u00a0\nman\u00a0k\u00f6nnte\u00a0einfach\u00a0versuchen,\u00a0ver schiedene\u00a0Anreize\u00a0zu\u00a0setzen,\u00a0d ass\u00a0Siedlungen\u00a0\nwirklich\u00a0kinder\u2010\u00a0und\u00a0familienfreundlicher\u00a0gestaltet\u00a0werden\u00a0und\u00a0 dadurch\u00a0auch\u00a0Kinder\u00a0\nwieder\u00a0mehr\u00a0rausgehen.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0 verschiedene\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0noch\u00a0vor geschlagen\u00a0im\u00a0\nMotiventext,\u00a0ich\u00a0komme\u00a0jetzt\u00a0aber, \u00a0weil\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0auch\u00a0schon\u00a0kna pp\u00a0wird,\u00a0zum\u00a0Text\u00a0des\u00a0\nDringlichen.\u00a0W\u00fcrde\u00a0mich\u00a0sehr\u00a0\u00fcbe r\u00a0Ihre\u00a0Zustimmung\u00a0f\u00fcr\u00a0dieses\u00a0wi chtige\u00a0Thema\u00a0freuen.\u00a0\nIch\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0folgenden\u00a0\n\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\n1. B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0als \u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0zust\u00e4ndiges\u00a0\u00a0\nStadtsenatsmitglied\u00a0und\u00a0Jugendsta dtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0werden\u00a0 ersucht,\u00a0\neinen\u00a0Runden\u00a0Tisch\u00a0einzuberufen, \u00a0in\u00a0dessen\u00a0Rahmen\u00a0umsetzbare\u00a0Id een\u00a0zur\u00a0\nVerbesserung\u00a0des\u00a0Angebotes\u00a0an\u00a0Gr \u00fcn\u2010,\u00a0Spiel\u2010\u00a0und\u00a0Bewegungsfl\u00e4che n\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0\ninsbesondere\u00a0in\u00a0Gries,\u00a0Lend\u00a0und\u00a0 Jakomini\u00a0entwickelt\u00a0werden.\u00a0\n2. B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0als \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Stadtplanung\u00a0zust\u00e4ndig es\u00a0\nStadtregierungsmitglied\u00a0wird\u00a0ersuc ht,\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0einer\u00a0Aus zeichnung\u00a0f\u00fcr\u00a0\n\u201ekinderfreundliches\u00a0Bauen\u201c\u00a0oder\u00a0weitere\u00a0Anreize\u00a0f\u00fcr\u00a0Bautr\u00e4ger\u00a0z u\u00a0einer\u00a0\nkinderfreundlicheren\u00a0Gestaltung \u00a0von\u00a0Siedlungen\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen.\u00a0\u00a0\n3. Jugendstadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0wi rd\u00a0au\u00dferdem\u00a0ersucht,\u00a0an\u00a0ausge w\u00e4hlten\u00a0\nGrazer\u00a0Schulen\u00a0in\u00a0Gries,\u00a0Jakom ini\u00a0und\u00a0Lend\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0von\u00a0\nBeteiligungsprozessen\u00a0zur\u00a0bessere n\u00a0Gestaltung\u00a0von\u00a0Schulh\u00f6fen\u00a0zu \u00a0pr\u00fcfen\u00a0und\u00a0\nauch\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0vielleicht\u00a0im\u00a0 n\u00e4chsten\u00a0Sommer\u00a0noch\u00a0weitere\u00a0S chulh\u00f6fe\u00a0\n\u00f6ffentlich\u00a0zug\u00e4nglich\u00a0g emacht\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nIch\u00a0hoffe\u00a0und\u00a0ersuche\u00a0 um\u00a0Ihre\u00a0Zustimmung\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl). \u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0135\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\u00a0\nVor\u00a0einigen\u00a0Wochen\u00a0k\u00fcndigte\u00a0B\u00fcrg ermeister\u00a0Nagl\u00a0das\u00a0Gesundheitsj ahr\u00a02020/2021\u00a0an.\u00a0\nGraz\u00a0solle,\u00a0so\u00a0die\u00a0Vision,\u00a0zur\u00a0\u201e ges\u00fcndesten\u00a0Stad t\u00a0Europas\u201c\u00a0werd en.\u00a0Um\u00a0dieses\u00a0Ziel\u00a0zu\u00a0\nerreichen,\u00a0wurden\u00a0viele\u00a0verschie dene\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0angek\u00fcndigt,\u00a0wie \u00a0beispielsweise\u00a0\nF\u00f6rderungen\u00a0f\u00fcrs\u00a0Radfahren\u00a0und\u00a0Zu\u2010Fu\u00df\u2010Gehen,\u00a0Sport\u00a0im\u00a0\u00f6ffentlic hen\u00a0Raum,\u00a0\nInformationen\u00a0zu\u00a0gesunder\u00a0Ern\u00e4hr ung\u00a0sowie\u00a0Ma\u00dfnahmen,\u00a0die\u00a0der\u00a0Ve rbesserung\u00a0der\u00a0\npsychischen\u00a0Gesundheit\u00a0dienen.\u00a0\u00a0\nNoch\u00a0zu\u00a0wenig\u00a0diskutiert\u00a0und\u00a0eingebracht\u00a0wurden\u00a0jedoch\u00a0Vorschl\u00e4 ge,\u00a0die\u00a0die\u00a0spezifische\u00a0\nGesundheitsf\u00f6rderung\u00a0von\u00a0Kinde rn\u00a0und\u00a0Jugendlichen\u00a0im\u00a0Fokus\u00a0habe n.\u00a0Dabei\u00a0ist\u00a0diese\u00a0\nLebensphase,\u00a0wie\u00a0durch\u00a0Langzeits tudien\u00a0mittlerwe ile\u00a0eindrucksvo ll\u00a0belegt\u00a0wurde,\u00a0\nentscheidend\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0sp\u00e4teren\u00a0Ges undheitszustand.\u00a0Viele\u00a0Krankhe iten\u00a0und\u00a0\ngesundheitliche\u00a0Beeint r\u00e4chtigungen\u00a0im\u00a0Erwachsenenalter\u00a0sind\u00a0auf \u00a0Fehlentwicklungen\u00a0\nim\u00a0Kindes\u2010\u00a0und\u00a0Jugendalter\u00a0r\u00fcckf \u00fchrbar.\u00a0Belegt\u00a0ist\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0G esundheit\u00a0sehr\u00a0stark\u00a0mit\u00a0\ngesellschaftlichem\u00a0Status\u00a0und\u00a0Arm ut\u00a0verkn\u00fcpft\u00a0ist.\u00a0Plakativ\u00a0ges prochen:\u00a0Die\u00a0\nbenachteiligten\u00a0Kinder\u00a0von\u00a0heute\u00a0s ind\u00a0die\u00a0chronisch\u00a0Kranken\u00a0von \u00a0morgen.\u00a0\n\u00a0\nEin\u00a0ganz\u00a0wesentlicher\u00a0gesundheit sf\u00f6rdernder\u00a0Faktor\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0u nd\u00a0Jugendliche,\u00a0der\u00a0\ngerade\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0oft\u00a0zu\u00a0kurz\u00a0 kommt,\u00a0ist\u00a0das\u00a0Spielen\u00a0im\u00a0Freie n\u00a0und\u00a0der\u00a0Zugang\u00a0zu\u00a0\nGr\u00fcnfl\u00e4chen.\u00a0Erst\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0hat\u00a0 eine\u00a0d\u00e4nische\u00a0St udie\u00a0einen\u00a0dir ekten\u00a0Zusammenhang\u00a0\nzwischen\u00a0dem\u00a0Aufwachsen\u00a0in\u00a0unmit telbarer\u00a0N\u00e4he\u00a0von\u00a0Wald,\u00a0Wiesen, \u00a0aber\u00a0auch\u00a0Parks\u00a0\nund\u00a0anderen\u00a0Gr\u00fcnfl\u00e4chen\u00a0und\u00a0dem\u00a0sp\u00e4teren\u00a0Risiko,\u00a0psychisch\u00a0kran k\u00a0zu\u00a0werden,\u00a0\nuntersucht:\u00a0Kinder,\u00a0die\u00a0bis\u00a0zum\u00a0Alter\u00a0von\u00a010\u00a0Jahren\u00a0in\u00a0unmittel barer\u00a0N\u00e4he\u00a0von\u00a0\nGr\u00fcnraum\u00a0aufwachsen,\u00a0haben\u00a0ein\u00a0b is\u00a0zu\u00a055%\u00a0geringeres\u00a0Risiko\u00a0ein er\u00a0psychischen\u00a0\nErkrankung.\u00a0Auch\u00a0andere\u00a0Studien\u00a0b elegen,\u00a0wie\u00a0wich tig\u00a0Bewegung\u00a0i m\u00a0Freien\u00a0und\u00a0ein\u00a0\nm\u00f6glichst\u00a0naher\u00a0Zugang\u00a0zu\u00a0Gr\u00fcnfl \u00e4chen\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0kindliche\u00a0Entwick lung\u00a0sind.\u00a0Die\u00a0\nerhobenen\u00a0Daten,\u00a0wie\u00a0lange\u00a0sich\u00a0 Kinder\u00a0t\u00e4glich\u00a0im\u00a0Freien\u00a0aufhal ten,\u00a0sind\u00a0jedoch\u00a0\nalarmierend.\u00a075%\u00a0der\u00a0Kinder\u00a0verb ringen\u00a0demnach\u00a0weniger\u00a0als\u00a0eine \u00a0Stunde\u00a0am\u00a0Tag\u00a0im\u00a0\nFreien.\u00a0Das\u00a0bedeutet,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0Kinder\u00a0k\u00fcrzer\u00a0im\u00a0Freien\u00a0aufhalt en,\u00a0als\u00a0es\u00a0die\u00a0\nMenschenrechtskonvention\u00a0verpfli chtend\u00a0f\u00fcr\u00a0Gef\u00e4ngnisinsassen\u00a0vo rsieht.\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0136\u00a0\u00a0Der\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0und\u00a0damit\u00a0die\u00a0Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0 im\u00a0Freien\u00a0sind\u00a0in\u00a0Graz\u00a0\nsehr\u00a0ungleich\u00a0verteilt.\u00a0Insbeson dere\u00a0die\u00a0\u00e4rmeren\u00a0Bezirke\u00a0Jakomi ni,\u00a0Gries\u00a0und\u00a0Lend\u00a0\nverf\u00fcgen\u00a0trotz\u00a0gr\u00f6\u00dfere r\u00a0Parkanlagen\u00a0insgesamt\u00a0\u00fcber\u00a0sehr\u00a0wenig\u00a0G r\u00fcnraum\u00a0im\u00a0\nVerh\u00e4ltnis\u00a0zur\u00a0EinwohnerInnenzahl,\u00a0wie\u00a0auch\u00a0im\u00a0aktuellen\u00a0Stadte ntwicklungskonzept\u00a0\nnachzulesen\u00a0ist.\u00a0In\u00a0diesen\u00a0Bezirken\u00a0treffen\u00a0f\u00fcr\u00a0viele\u00a0Kinder\u00a0al so\u00a0zwei\u00a0erhebliche\u00a0\nGesundheitsrisiken\u00a0aufeinander, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0einersei ts\u00a0Armut\u00a0und\u00a0an dererseits\u00a0zuwenige\u00a0\ngut\u00a0erreichbare\u00a0Gr\u00fcnfl\u00e4chen.\u00a0\u00a0\nUnbestritten\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0 aufgrund\u00a0von\u00a0Bev\u00f6lke rungswachstum\u00a0und\u00a0Na chverdichtung\u00a0nur\u00a0\nbegrenzter\u00a0\u00f6ffentlicher\u00a0Raum\u00a0in\u00a0d en\u00a0innerst\u00e4dtischen\u00a0Bezirken\u00a0z ur\u00a0Verf\u00fcgung\u00a0steht.\u00a0\nUmso\u00a0problematischer\u00a0ist\u00a0es,\u00a0dass\u00a0auch\u00a0Wohnsiedlungen\u00a0immer\u00a0h\u00e4u fig\u00a0ohne\u00a0eigenen\u00a0\nSpielplatz\u00a0errichtet\u00a0werden.\u00a0Die\u00a0 M\u00f6glichkeit\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0Vorgangs weise\u00a0er\u00f6ffnet\u00a0das\u00a0\nSteierm\u00e4rkische\u00a0Baugesetz,\u00a0das\u00a0Bautr\u00e4ger\u00a0von\u00a0ihrer\u00a0Verpflichtun g\u00a0zur\u00a0Errichtung\u00a0eines\u00a0\nKinderspielplatzes\u00a0ent bindet,\u00a0wenn\u00a0ein\u00a0\u00f6ffentlicher\u00a0Spielplatz\u00a0 in\u00a0einem\u00a0Umkreis\u00a0von\u00a0500\u00a0\nMetern\u00a0erreichbar\u00a0ist.\u00a0Dass\u00a0500\u00a0Me ter\u00a0aber\u00a0gerade\u00a0f\u00fcr\u00a0kleinere\u00a0 Kindern\u00a0eine\u00a0weite\u00a0\nStrecke\u00a0sind,\u00a0wissen\u00a0alle,\u00a0die\u00a0selber\u00a0Kinder\u00a0haben.\u00a0\n\u00a0\nWenn\u00a0Spielpl\u00e4tze\u00a0in\u00a0Siedlungen\u00a0gebaut\u00a0werden,\u00a0sind\u00a0das\u00a0leider\u00a0a llzu\u00a0oft\u00a0eher\u00a0lieblos\u00a0\nerrichtete\u00a0Arrangements,\u00a0die\u00a0von\u00a0den\u00a0Kindern\u00a0wenig\u00a0genutzt\u00a0werd en.\u00a0Erfolgreiche\u00a0\nProjekte\u00a0zeigen,\u00a0dass\u00a0Spielpl\u00e4tz e\u00a0in\u00a0Siedlungen,\u00a0die\u00a0von\u00a0Kinder n\u00a0mitgestaltet\u00a0wurden,\u00a0\nsp\u00e4ter\u00a0auch\u00a0viel\u00a0besser\u00a0funktion ieren\u00a0und\u00a0genutzt\u00a0werden.\u00a0Um\u00a0hi er\u00a0Verbesserungen\u00a0zu\u00a0\nerreichen,\u00a0sollten\u00a0Anreize\u00a0f\u00fcr\u00a0Bautr\u00e4ger\u00a0geschaffen\u00a0werden,\u00a0wie \u00a0beispielsweise\u00a0ein\u00a0Preis\u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0f\u00fcr\u00a0\u201ekind erfreundliches\u00a0Bauen\u201c.\u00a0\n\u00a0\nNeben\u00a0vielen\u00a0vorbildlichen\u00a0Ma\u00dfnah men,\u00a0welche\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0im\u00a0Berei ch\u00a0der\u00a0\nGesundheitsf\u00f6rderung\u00a0bereits\u00a0set zt\u00a0oder\u00a0plant,\u00a0k\u00f6nnte\u00a0das\u00a0Gesun dheitsjahr\u00a02020/21\u00a0\nauch\u00a0daf\u00fcr\u00a0genutzt\u00a0werden,\u00a0das\u00a0Angebot\u00a0an\u00a0Spiel\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4che n\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0\ninsbesondere\u00a0in\u00a0den\u00a0\u00e4rmeren\u00a0Bezi rken\u00a0Gries,\u00a0Jako mini\u00a0und\u00a0Lend\u00a0d eutlich\u00a0zu\u00a0verbessern.\u00a0\nMit\u00a0diesem\u00a0Fokus\u00a0lie\u00dfen\u00a0sich\u00a0M\u00f6glichkeiten\u00a0zur\u00a0Verbesserung\u00a0fin den,\u00a0auch\u00a0wenn\u00a0der\u00a0\nRaum\u00a0knapp\u00a0ist.\u00a0Pocketpa rks\u00a0auf\u00a0kleinen\u00a0Fl\u00e4chen,\u00a0kreative\u00a0Spiel \u2010\u00a0und\u00a0Kletterobjekte\u00a0im\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0137\u00a0\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0Raum,\u00a0ein\u00a0noch\u00a0besse res\u00a0Nutzen\u00a0der\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Sport fl\u00e4chen\u00a0in\u00a0Schulen\u00a0\u2013\u00a0\ndas\u00a0alles\u00a0w\u00e4ren\u00a0M\u00f6glichkeiten,\u00a0 um\u00a0mehr\u00a0Bewegung s\u2010\u00a0und\u00a0Spielraum \u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0Kinder\u00a0\nzu\u00a0schaffen\u00a0und\u00a0damit\u00a0ihre\u00a0 Gesundheit\u00a0zu\u00a0f\u00f6rdern.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0der\u00a0Gr\u00fcn en\u2010ALG\u00a0folgenden \u00a0dringlichen\u00a0An trag:\u00a0\n\u00a0\n1.) B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0als\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0zust\u00e4ndiges\u00a0\nStadtsenatsmitglied\u00a0und\u00a0Jugendstadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0werden\u00a0 ersucht,\u00a0einen\u00a0\nRunden\u00a0Tisch\u00a0einzuberufen,\u00a0in\u00a0de ssen\u00a0Rahmen\u00a0umsetzbare\u00a0Ideen\u00a0zu r\u00a0\nVerbesserung\u00a0des\u00a0Angebotes\u00a0an\u00a0Gr\u00fcn\u2010,\u00a0Spiel\u2010\u00a0und\u00a0Bewegungsfl\u00e4che n\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0\ninsbesondere\u00a0in\u00a0den\u00a0Bezirken\u00a0Gri es,\u00a0Lend\u00a0und\u00a0Jakomini\u00a0entwickel t\u00a0werden.\u00a0Zu\u00a0\ndiesem\u00a0Runden\u00a0Tisch\u00a0so llen\u00a0neben\u00a0den\u00a0im\u00a0Gem einderat\u00a0vertretenen \u00a0Parteien\u00a0die\u00a0\nBezirksvertretungen,\u00a0die\u00a0Abteil ung\u00a0f\u00fcr\u00a0Gr\u00fcnraum,\u00a0die\u00a0Immobilien abteilung\u00a0sowie\u00a0\nExpertInnen\u00a0(Kinderb\u00fcro,\u00a0Fratz\u00a0G raz\u00a0etc.)\u00a0eingeladen\u00a0werden.\u00a0\n2.) B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0als \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Stadtpl anung\u00a0zust\u00e4ndig es\u00a0\nStadtregierungsm itglied\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0einer\u00a0Aus zeichnung\u00a0f\u00fcr\u00a0\n\u201ekinderfreundliches\u00a0Bauen\u201c\u00a0bzw.\u00a0weitere\u00a0Anreize\u00a0f\u00fcr\u00a0Bautr\u00e4ger\u00a0z ur\u00a0\nkinderfreundlichen\u00a0Gestaltung \u00a0von\u00a0Siedlungen\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen.\u00a0\n3.) Jugendstadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0 wird\u00a0ersucht,\u00a0an\u00a0ausgew\u00e4hlten\u00a0G razer\u00a0Schulen\u00a0\nin\u00a0Gries,\u00a0Jakomini\u00a0und\u00a0Lend\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit\u00a0von\u00a0Beteiligungspro zessen\u00a0zur\u00a0\nbesseren\u00a0Gestaltung\u00a0der \u00a0Schulh\u00f6fe\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen.\u00a0Au\u00dferdem\u00a0soll\u00a0gepr \u00fcft\u00a0werden,\u00a0ob\u00a0\nweitere\u00a0Schulh\u00f6fe\u00a0im\u00a0kommenden\u00a0S ommer\u00a0\u00f6ffentlich\u00a0zug\u00e4nglich\u00a0gem acht\u00a0werden\u00a0\nk\u00f6nnen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\u00a0Piffl\u2010Percevic: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzender,\u00a0 hoher\u00a0Gemeinderat,\u00a0verehrte\u00a0Zu h\u00f6rerinnen\u00a0und\u00a0\nZuh\u00f6rer,\u00a0liebe\u00a0Kollegin.\u00a0Wir\u00a0hab en\u00a0gerade\u00a0deinen\u00a0Vortrag\u00a0geh\u00f6rt \u00a0und\u00a0es\u00a0sind\u00a0alles\u00a0\nh\u00f6chst\u00a0unterst\u00fctzungsw\u00fcrdige\u00a0An liegen.\u00a0Wir\u00a0bekennen\u00a0uns\u00a0dazu\u00a0un d\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0auch\u00a0\nDaten\u00a0vorweisen.\u00a0Wir\u00a0alle,\u00a0indem\u00a0 wir\u00a0bei\u00a0namhaftesten\u00a0Projekten ,\u00a0Beschlussfassungen\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0138\u00a0\u00a0und\u00a0sehr\u00a0intensiv\u00a0von\u00a0deinen\u00a0Ziele n,\u00a0die\u00a0du\u00a0auch\u00a0ganz\u00a0richtig\u00a0d argestellt\u00a0hast,\u00a0haben\u00a0\nleiten\u00a0lassen.\u00a0Ich\u00a0nenne\u00a0insbeso ndere\u00a0die\u00a0Bebauungspl\u00e4ne,\u00a0wo\u00a0wi r\u00a0selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\nauch\u00a0auf\u00a0kinderfreundliche\u00a0Gesta ltung,\u00a0namentlich\u00a0auf\u00a0die\u00a0ausre ichende\u00a0Ausweisung\u00a0\nvon\u00a0Park\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnraumfl\u00e4chen\u00a0an \u00a0die\u00a0Stra\u00dfenrandbegr\u00fcnung\u00a0usw., \u00a0regelm\u00e4\u00dfig\u00a0uns\u00a0\nbefassen.\u00a0Ich\u00a0erinnere\u00a0nur\u00a0an\u00a0di e\u00a0verschiedenen\u00a0Wortmeldungen\u00a0a uch\u00a0in\u00a0den\u00a0\nAussch\u00fcssen,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0gemeinsam\u00a0da ran\u00a0arbeiten.\u00a0Namentlich\u00a0auch\u00a0b ei\u00a0der\u00a0Erstellung\u00a0\ndes\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplanes,\u00a0wo\u00a0wi r\u00a0in\u00a0keinem\u00a0Fall\u00a0systematisch\u00a0F reiland,\u00a0Gr\u00fcnland\u00a0in\u00a0\nBauland\u00a0gebracht\u00a0haben,\u00a0sondern\u00a0diese\u00a0Erholungsfl\u00e4chen\u00a0selbstve rst\u00e4ndlich\u00a0unber\u00fchrt\u00a0\ngelassen\u00a0haben\u00a0mit\u00a0ganz\u00a0wenigen\u00a0A brundungen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0weiters\u00a0 seit\u00a0\u00fcber\u00a016\u00a0\nJahren,\u00a0seitdem\u00a0erstmal\u00a0unser\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0Liegenschaftsr eferent\u00a0war,\u00a0ganz\u00a0\nplanm\u00e4\u00dfig\u00a0begonnen,\u00a0und\u00a0ich\u00a0gebe\u00a0z u,\u00a0der\u00a0Ankauf\u00a0von\u00a0privaten\u00a0Fl \u00e4chen\u00a0durch\u00a0die\u00a0\n\u00f6ffentliche\u00a0Hand\u00a0ist\u00a0kein\u00a0Reflex\u00a0 der\u00a0\u00d6VP\u00a0schlechthin,\u00a0aber\u00a0wir\u00a0 haben\u00a0uns\u00a0nach\u00a0\nausf\u00fchrlicher\u00a0Diskussion\u00a0auch\u00a0in\u00a0verschiedenen\u00a0Phasen\u00a0der\u00a0Koope ration\u00a0w\u00e4hrend\u00a0der\u00a0\nletzten\u00a0Perioden\u00a0uns\u00a0verst\u00e4rkt\u00a0f \u00fcr\u00a0den\u00a0Ankauf\u00a0von\u00a0Erholungsfl\u00e4c hen\u00a0und\u00a0\nGr\u00fcnraumfl\u00e4chen\u00a0aus\u00a0privater\u00a0Ha nd\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bev\u00f6lkerung\u00a0ausgespro chen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0\nweiters\u00a0im\u00a0R\u00e4umlichen\u00a0Leitbild,\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0hat\u00a0das\u00a0in\u00a0d er\u00a0\nAnfragebeantwortung\u00a0heute\u00a0schon\u00a0a ngeschnitten,\u00a0das\u00a0demn\u00e4chst\u00a0au ch\u00a0bei\u00a0den\u00a0\nPlanungssprechern\u00a0sozusagen\u00a0den \u00a0n\u00e4chsten\u00a0Durchgang\u00a0hat\u00a0und\u00a0hoff entlich\u00a0dann\u00a0im\u00a0\nAusschuss\u00a0und\u00a0auch\u00a0im\u00a0Plenum\u00a0mit\u00a0d ieser\u00a0Relevanz\u00a0befasst.\u00a0Weite rs,\u00a0weil\u00a0du\u00a0auch\u00a0\nansprichst\u00a0ganz\u00a0namentlich\u00a0die\u00a0K inderrelevanz.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0nur\u00a0ber ichten,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0\nAktivit\u00e4ten\u00a0in\u00a0der\u00a0Abteilung\u00a0der \u00a0Stadtplanung.\u00a0Es\u00a0wird\u00a0eine\u00a0Spi eleleitplanung\u00a0im\u00a0\n\u00f6ffentlichen\u00a0Raum\u00a0gerade\u00a0erstellt \u00a0und\u00a0man\u00a0ist\u00a0im\u00a0Begriff,\u00a0diese s\u00a0Projekt\u00a0zu\u00a0beginnen\u00a0\nunter\u00a0Einbindung\u00a0des\u00a0Kinderb\u00fcros\u00a0Fratz\u2010Graz\u00a0und,\u00a0und,\u00a0und\u00a0 (Appl.).\u00a0Danke\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nZustimmung\u00a0vorab.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0weit ers\u00a0die\u00a0Schulh\u00f6fe,\u00a0die\u00a0am\u00a0Nachm ittag\u00a0frei\u00a0stehen\u00a0\noder\u00a0frei\u00a0standen,\u00a0planm\u00e4\u00dfig,\u00a0wo \u00a0immer\u00a0es\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist,\u00a0in\u00a0Verwe ndung\u00a0gebracht\u00a0f\u00fcr\u00a0\nSchulen\u00a0und\u00a0namentlich\u00a0in\u00a0den\u00a0Def izitbezirken,\u00a0die\u00a0du\u00a0anf\u00fchrst\u00a0 in\u00a0deinem\u00a0Antrag:\u00a0Lend\u00a0\nund\u00a0Gries,\u00a0etwa\u00a0mit\u00a0der\u00a0Neuen\u00a0Mitt elschule\u00a0Fr\u00f6bel,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0insge samt\u00a017\u00a0Schulbereiche\u00a0\nim\u00a0Sommer\u00a0wieder\u00a0\u00f6ffnen\u00a0und\u00a0soga r\u00a0einige\u00a0mit\u00a0aktiver\u00a0Bespielung ,\u00a0das\u00a0ist\u00a0die\u00a0Fr\u00f6bel\u00a0\nim\u00a0Bezirk\u00a0Lend\u00a0mit\u00a0Fratz\u2010Graz\u00a0und \u00a0das\u00a0Poly\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Integrations projekt\u00a0Gragustl\u00a0in\u00a0der\u00a0\nHerrgottwiesgasse.\u00a0Weiters\u00a0erfreulich,\u00a0nicht\u00a0nur,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0Egge nberger\u00a0bin,\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0139\u00a0\u00a0Volksschule\u00a0Algersdorf\u00a0mit\u00a0dem\u00a0J ugendrotkreuz.\u00a0Es\u00a0sind\u00a0hier\u00a0die \u00a0Prozesse\u00a0unter\u00a0\nEinbindung\u00a0der\u00a0Betreffenden\u00a0im\u00a0Gan ge\u00a0ganz\u00a0intensiv.\u00a0Und\u00a0wir\u00a0sti mmen\u00a0nur\u00a0aus\u00a0dem\u00a0\nGrunde\u00a0heute\u00a0der\u00a0Dringlichkeit\u00a0ni cht\u00a0zu\u00a0beim\u00a0Antrag,\u00a0selbstvers t\u00e4ndlich\u00a0ist\u00a0der\u00a0Inhalt\u00a0\ndringlich,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0gerne\u00a0aus\u00a0de n\u00a0bezughabenden\u00a0Abteilungen\u00a0noc h\u00a0vor\u00a0dem\u00a0Sommer\u00a0\ndem\u00a0Ausschuss\u00a0und\u00a0dann\u00a0auch\u00a0dem\u00a0G emeinderat\u00a0einen\u00a0Bericht\u00a0\u00fcber\u00a0 all\u00a0das\u00a0vorlegen,\u00a0\nwas\u00a0im\u00a0Gange\u00a0ist\u00a0und\u00a0du\u00a0bist\u00a0herz lich\u00a0eingeladen\u00a0oder\u00a0alle\u00a0sind \u00a0herzlich\u00a0eingeladen,\u00a0\nsich\u00a0dann\u00a0f\u00fcr\u00a0Verbesserungsvorschl\u00e4ge\u00a0einzubringen.\u00a0Vielen\u00a0herz lichen\u00a0Dank \u00a0(Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Schleicher: \u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat,\u00a0werte\u00a0Zuh\u00f6rer,\u00a0den\u00a0Freigang\u00a0von\u00a0Gef\u00e4ngnisins assen\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nBewegung\u00a0von\u00a0Kindern\u00a0an\u00a0der\u00a0frischen\u00a0Luft\u00a0zu\u00a0vergleichen,\u00a0das\u00a0i st\u00a0wohl\u00a0Populismus\u00a0\npur.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0auch\u00a0zweifache\u00a0Mut ter\u00a0und\u00a0es\u00a0liegt\u00a0schon\u00a0auch\u00a0in\u00a0d er\u00a0Verantwortung\u00a0der\u00a0\nEltern,\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0an\u00a0die\u00a0frische \u00a0Luft\u00a0zu\u00a0schicken.\u00a0So\u00a0viel\u00a0vor ab.\u00a0Unbestritten\u00a0ist\u00a0die\u00a0\nWichtigkeit\u00a0von\u00a0Gr\u00fcnraum,\u00a0deshal b\u00a0ist\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0bzw.\u00a0die\u00a0Gr\u00fc nsicherung\u00a0in\u00a0der\u00a0\nAgenda\u00a022\u00a0im\u00a0Regierung sprogramm\u00a0von\u00a0Schwar z\u2010Blau\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0a uch\u00a0ein\u00a0wichtiger\u00a0\nPunkt.\u00a0Auch\u00a0bringt\u00a0das\u00a0neue\u00a0Konz ept\u00a0der\u00a0Stadtteilarbeit\u00a0von\u00a0B\u00fcr germeister\u2010\nStellvertreter\u00a0viele\u00a0tolle\u00a0M\u00f6glich keiten\u00a0mit\u00a0sich.\u00a0Durch\u00a0die\u00a0Au fwertung\u00a0des\u00a0Bezirksrates\u00a0\nbei\u00a0Projekten\u00a0oder\u00a0Ideen\u00a0kommt\u00a0e s\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0zu\u00a0mehr\u00a0Einflu ss\u00a0der\u00a0B\u00fcrger,\u00a0also\u00a0zu\u00a0\nmehr\u00a0B\u00fcrgern\u00e4he,\u00a0und\u00a0wer\u00a0wei\u00df\u00a0be sser\u00a0als\u00a0die\u00a0Bewohner\u00a0vor\u00a0Ort,\u00a0 die\u00a0Bezirksr\u00e4te\u00a0vor\u00a0\nOrt,\u00a0wo\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0fehlt,\u00a0wo\u00a0Spielfl\u00e4chen\u00a0fehlen\u00a0etc.\u00a0 (Appl.)?\u00a0Also\u00a0ist\u00a0viele s\u00a0am\u00a0Laufen,\u00a0\nso\u00a0wie\u00a0mein\u00a0Vorredner\u00a0auch\u00a0aufgez \u00e4hlt\u00a0hat,\u00a0eben\u00a0auch\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnra umoffensive\u00a0und\u00a0die\u00a0\nStadtteilarbeiten\u00a0neu\u00a0 und\u00a0deshalb\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0un s\u00a0der\u00a0Antrag\u00a0auch\u00a0n icht\u00a0dringlich\u00a0 (Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Marak\u2010Fischer: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzender ,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen ,\u00a0liebe\u00a0Zuh\u00f6rer\u00a0und\u00a0\nZuh\u00f6rerinnen,\u00a0liebe\u00a0Manuela.\u00a0Viel en\u00a0Dank\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag,\u00a0dem \u00a0ich\u00a0aus\u00a0vollem\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0140\u00a0\u00a0Herzen\u00a0und\u00a0vollem\u00a0Hirn,\u00a0sozusagen,\u00a0zustimmen\u00a0kann.\u00a0Denn\u00a0ich\u00a0gla ube,\u00a0es\u00a0ist\u00a0einerseits\u00a0\neine\u00a0Frage\u00a0des\u00a0Gef\u00fchls,\u00a0dass\u00a0man\u00a0wei\u00df,\u00a0dass\u00a0Kinder\u00a0Bewegung\u00a0und \u00a0frische\u00a0Luft\u00a0\nbrauchen\u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0vor\u00a0allem\u00a0au ch\u00a0eine\u00a0Frage\u00a0der\u00a0Logik\u00a0und\u00a0der \u00a0Vernunft,\u00a0dar\u00fcber\u00a0\nnachzudenken,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0ges taltet\u00a0sein\u00a0muss\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube, \u00a0es\u00a0ist\u00a0vor\u00a0allem\u00a0auch\u00a0\nein\u00a0soziales\u00a0Kriterium ,\u00a0denn\u00a0Kinder\u00a0von\u00a0den\u00a0Eltern,\u00a0die\u00a0es\u00a0sich \u00a0leisten\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0\nentweder\u00a0nach\u00a0drau\u00dfen\u00a0zu\u00a0fahren\u00a0oder\u00a0die\u00a0genug\u00a0Zeit\u00a0haben,\u00a0um\u00a0i n\u00a0den\u00a0Park\u00a0zu\u00a0gehen\u00a0\noder\u00a0die\u00a0vielleicht\u00a0sogar\u00a0einen \u00a0eigenen\u00a0Garten\u00a0und\u00a0ein\u00a0Einfamil ienhaus\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Stadt\u00a0\nhaben,\u00a0die\u00a0werden\u00a0kein\u00a0Problem\u00a0haben.\u00a0Aber\u00a0es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0soziales\u00a0 Problem\u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0\nProblem\u00a0der\u00a0Eltern,\u00a0die\u00a0eben\u00a0nic ht\u00a0das\u00a0Geld\u00a0haben\u00a0und\u00a0die\u00a0viell eicht\u00a0in\u00a0Gegenden\u00a0\nwohnen,\u00a0die\u00a0Manuela\u00a0hat\u00a0die\u00a0Gegenden\u00a0auch\u00a0aufgez\u00e4hlt,\u00a0die\u00a0beson ders\u00a0wenig\u00a0\nGr\u00fcnraum\u00a0haben\u00a0und\u00a0genau\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0 Kinder\u00a0sind\u00a0wir\u00a0auch\u00a0zust\u00e4ndig \u00a0und\u00a0hier\u00a0muss\u00a0die\u00a0\n\u00f6ffentliche\u00a0Hand\u00a0und\u00a0eben\u00a0nicht\u00a0d er\u00a0Private\u00a0selbst\u00a0daf\u00fcr\u00a0sorgen ,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0an\u00a0die\u00a0\nfrische\u00a0Luft\u00a0kommen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0Und,\u00a0lieber\u00a0Peter\u00a0Piffl\u2010Percevic,\u00a0du\u00a0hast\u00a0sehr\u00a0\ntrefflich\u00a0viele\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0aufgez \u00e4hlt,\u00a0aber\u00a0um\u00a0jetzt\u00a0in\u00a0der\u00a0Wirt schaftssprache\u00a0mich\u00a0\neinmal\u00a0zu\u00a0bewegen,\u00a0du\u00a0hast\u00a0\u00fcber\u00a0 den\u00a0Input\u00a0gespro chen.\u00a0Aber\u00a0glau bst\u00a0du,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0\nden\u00a0Output\u00a0und\u00a0die\u00a0Effektivit\u00e4t\u00a0b etrachtet,\u00a0dass\u00a0dann\u00a0die\u00a0Bilan z\u00a0stimmt?\u00a0Ich\u00a0glaube\u00a0\nnicht.\u00a0Der\u00a0Input\u00a0ist\u00a0da,\u00a0richtig,\u00a0 aber\u00a0wenn\u00a0man\u00a0sich\u00a0Graz\u00a0eben\u00a0 in\u00a0bestimmten\u00a0Gegenden\u00a0\numsieht,\u00a0dann\u00a0muss\u00a0man\u00a0sagen,\u00a0nei n,\u00a0das\u00a0Ergebnis\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0so,\u00a0 wie\u00a0wir\u00a0es\u00a0wollen.\u00a0Und\u00a0\nich\u00a0glaube,\u00a0wir\u00a0sollten\u00a0uns\u00a0imme r\u00a0anschauen,\u00a0wo\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0hin\u00a0 und\u00a0ist\u00a0das\u00a0schon\u00a0\nerreicht?\u00a0Auch\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0viele\u00a0Ma \u00dfnahmen\u00a0bereits\u00a0getroffen\u00a0haben ,\u00a0das\u00a0Ergebnis\u00a0\nstimmt\u00a0bei\u00a0weitem\u00a0noch\u00a0nicht.\u00a0Ic h\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Bev\u00f6lkerung\u00a0 auch\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0in\u00a0\nder\u00a0Lebensqualit\u00e4tsstudie\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0 in\u00a0bestimmten\u00a0Bezirken\u00a0sehr\u00a0w ohl\u00a0anmerkt,\u00a0dass\u00a0\neinfach\u00a0zuwenig\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0da\u00a0ist.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Piffl\u2010Percevic: \u00a0Das\u00a0hat\u00a0niema nd\u00a0behauptet.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0141\u00a0\u00a0Marak\u2010Fischer:\u00a0\nDer\u00a0Bericht\u00a0ist\u00a0eine\u00a0tolle\u00a0Sache ,\u00a0alle\u00a0diese\u00a0Projekte\u00a0sind\u00a0toll e\u00a0Projekte,\u00a0aber\u00a0es\u00a0reicht\u00a0\neben\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0und\u00a0dahe r\u00a0unterst\u00fctzen\u00a0wir\u00a0s ehr\u00a0gerne\u00a0den\u00a0Antra g\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0und\u00a0\nfinden\u00a0ihn\u00a0einen\u00a0guten\u00a0Versuch,\u00a0w ie\u00a0wohl\u00a0die\u00a0Bem\u00fchungen\u00a0der\u00a0Ver gangenheit,\u00a0\nGegenwart\u00a0und\u00a0Zukunft\u00a0deswegen\u00a0ja\u00a0 in\u00a0keinster\u00a0Weise\u00a0geschm\u00e4lert \u00a0werden\u00a0sollen.\u00a0\nDanke\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nTaberhofer:\u00a0\nAuch\u00a0als\u00a0KP\u00d6\u00a0werden\u00a0wir\u00a0sowohl\u00a0d er\u00a0Dringlichkeit\u00a0als\u00a0auch\u00a0dem\u00a0I nhalt\u00a0zustimmen\u00a0und\u00a0\ndanken\u00a0auch\u00a0der\u00a0Antragstellerin, \u00a0dass\u00a0sie\u00a0das\u00a0Thema\u00a0in\u00a0der\u00a0Form \u00a0aufgegriffen\u00a0hat.\u00a0Wir\u00a0\nwissen,\u00a0dass\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0knapp\u00a0beme ssen\u00a0in\u00a0gewisse n\u00a0Gegenden\u00a0und\u00a0i ch\u00a0kann\u00a0mich\u00a0\nerinnern,\u00a0dass\u00a0es\u00a0da\u00a0auch\u00a0im\u00a0Zu sammenhang\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Steirischen\u00a0B augesetz\u00a0und\u00a0dem\u00a0\n\u00a7\u00a010\u00a0der\u00a0Gr\u00f6\u00dfe\u00a0der\u00a0Kinderspielpl\u00e4t ze\u00a02012\u00a0einen\u00a0gemeinsamen\u00a0Ant rag\u00a0gegeben\u00a0hat\u00a0in\u00a0\nForm\u00a0einer\u00a0Petition\u00a0an\u00a0das\u00a0Land,\u00a0weil\u00a0einfach\u00a0klar\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0da s,\u00a0was\u00a0im\u00a0Gesetz\u00a0\nvorgesehen\u00a0ist,\u00a0die\u00a0Gr\u00f6\u00dfe,\u00a0die\u00a0Qu adratmetergr\u00f6\u00dfe,\u00a0die\u00a0verpflich tend\u00a0vorgesehen\u00a0ist,\u00a0\nf\u00fcr\u00a0Kleinkinder\u00a0wohlweislich\u00a0und\u00a0 die\u00a0Errichtung\u00a0eines\u00a0Spielplat zes,\u00a0dass\u00a0das\u00a0viel\u00a0\nzuwenig\u00a0ist\u00a0und\u00a0da\u00a0wollte\u00a0ich\u00a0noch\u00a0alle\u00a0daran\u00a0erinnern,\u00a0das\u00a0hab en\u00a0wir\u00a0gemeinsam,\u00a0\nn\u00e4mlich\u00a0alle,\u00a0\u00d6VP,\u00a0SP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcn e,\u00a0BZ\u00d6\u00a0und\u00a0wir,\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0( Bgm.\u2010Stv.\u00a0Eustacchio\u00a0bet\u00e4tigt\u00a0\ndie\u00a0Ordnungsglocke). \u00a0Es\u00a0hat\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0verbessert\u00a0 und\u00a0nicht\u00a0ver\u00e4ndert\u00a0und\u00a0das\u00a0halte \u00a0ich\u00a0\naber\u00a0f\u00fcr\u00a0ganz\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0man\u00a0 wei\u00df,\u00a0die\u00a0Kinderspielpl\u00e4tze\u00a0in\u00a0 Wohnsiedlungen\u00a0sind\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie\u00a0Kleinkinder\u00a0gedacht\u00a0und\u00a0viel \u00a0zu\u00a0klein\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0Jugendliche,\u00a0 denen\u00a0mutet\u00a0man\u00a0zu,\u00a0\nirgendwo\u00a0hinzugehen,\u00a0wo\u00a0sie\u00a0irg endwie\u00a0M\u00f6glichkeiten\u00a0haben,\u00a0Natu r\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnraum\u00a0\nf\u00fcr\u00a0sich\u00a0zu\u00a0nutzen\u00a0und\u00a0zu\u00a0bespie len\u00a0und\u00a0ich\u00a0denke,\u00a0da\u00a0sollte\u00a0ma n\u00a0doch\u00a0nachdenken\u00a0und\u00a0\nvielleicht\u00a0doch\u00a0irgendwie\u00a0umden ken\u00a0und\u00a0auch\u00a0der\u00a0Dringlichkeit\u00a0u nd\u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0des\u00a0\nheutigen\u00a0Antrages\u00a0auch\u00a0zustimmen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0w urde\u00a0(gegen\u00a0KP\u00d6,\u00a0SP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne,\u00a0Ne os)\u00a0mit\u00a0Mehrheit\u00a0\nabgelehnt.\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0142\u00a0\u00a0\n Nachhaltiger\u00a0Schutz\u00a0von\u00a0B\u00f6den\u00a0 durch\u00a0Stopp\u00a0des\u00a0Bodenverbrauchs\u00a0\n(GRin\u00a0Mag.a\u00a0Pavlovec\u2010Meixner,\u00a0Gr\u00fcne)\u00a0\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Pavlovec\u2010Meixner: \u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0l iebe\u00a0G\u00e4ste,\u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Herr \u00a0Vizeb\u00fcrgermeister,\u00a0das\u00a0\nwar\u00a0jetzt\u00a0ein\u00a0bisschen \u00a0\u00fcberraschend,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0gedacht\u00a0hatten,\u00a0d ass\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u00a0der\u00a0\nDringlichkeit\u00a0zustimmt\u00a0und\u00a0das\u00a0war\u00a0aus\u00a0der\u00a0Wortmeldung\u00a0eigentli ch\u00a0so\u00a0zu\u00a0verstehen,\u00a0\ndeshalb\u00a0konnte\u00a0meine\u00a0Kollegin\u00a0je tzt\u00a0kein\u00a0Schlusswort\u00a0mehr\u00a0sagen .\u00a0\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0komme\u00a0zu\u00a0meinem\u00a0dringlichen\u00a0Antrag.\u00a0Da\u00a0geht\u00a0es\u00a0um\u00a0den\u00a0nachh altigen\u00a0Schutz\u00a0von\u00a0\nB\u00f6den\u00a0durch\u00a0Stopp\u00a0des\u00a0Bodenverbrauchs.\u00a0\n\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0Dr.\u00a0 Piffl\u2010Percevic :\u00a0Lass\u00a0dich\u00a0\u00fcberraschen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Pavlovec\u2010Meixner:\u00a0Bei\u00a0meinem,\u00a0da\u00a0bin\u00a0ich\u00a0gespannt\u00a0 (lacht).\u00a0\u00a0\nIm\u00a0Jahr\u00a02014\u00a0haben\u00a0insgesamt\u00a0zeh n\u00a0Organisationen,\u00a0ua.\u00a0auch\u00a0das\u00a0 \u00d6kosoziale\u00a0Forum,\u00a0\ndem\u00a0ja\u00a0unser\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0 vorsteht,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0die\u00a0Landwir tschaftskammer,\u00a0\nUmweltbundesamt,\u00a0Hagelversicherung ,\u00a0Lebensministerium\u00a0eine\u00a0Bode ncharta\u00a0\nunterzeichnet,\u00a0wo\u00a0es\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0 dass\u00a0gefordert\u00a0wird,\u00a0den\u00a0massi ven\u00a0Bodenverbrauch\u00a0\nzu\u00a0stoppen\u00a0und\u00a0die\u00a0Ressource\u00a0Bode n\u00a0nachhaltig\u00a0zu\u00a0sch\u00fctzen.\u00a0Die\u00a0 Bodencharta\u00a0nennt\u00a0\ninsgesamt\u00a0vier\u00a0Forderungen,\u00a0dami t\u00a0die\u00a0Bebauung\u00a0hochwertiger\u00a0lan dwirtschaftlicher\u00a0\nB\u00f6den\u00a0in\u00a0Zukunft\u00a0so\u00a0weit\u00a0wie\u00a0m\u00f6g lich\u00a0vermieden\u00a0wird.\u00a0Einerseits \u00a0eben\u00a0\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit,\u00a0dann\u00a0ge setzliche\u00a0Rahmenbedingungen\u00a0z.\u00a0Bs p.\u00a0\u00fcber\u00a0eine\u00a0Artikel\u2010\n15a\u2010Vereinbarung\u00a0zwischen\u00a0Bund\u00a0 und\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern.\u00a0Dass\u00a0der\u00a0Bodens chutz\u00a0bei\u00a0\nGro\u00dfprojekten\u00a0beachtet\u00a0wird\u00a0und \u00a0Ortskerne\u00a0belebt\u00a0und\u00a0Leerfl\u00e4che n\u00a0genutzt\u00a0werden.\u00a0\nAuch\u00a0die\u00a0Klimawandelanpassungsstrategie\u00a02050,\u00a0die\u00a0vom\u00a0Land\u00a0Stei ermark\u00a0im\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0143\u00a0\u00a0September\u00a02015\u00a0verabschiedet\u00a0wurde,\u00a0setzt\u00a0sich\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0verst\u00e4rk te\u00a0Sicherung\u00a0von\u00a0\n\u00f6kologisch\u2026\u00a0\n\u00a0\u00a0Bgm.\u2010Stv.\u00a0 Eustacchio: \u00a0\nBitte\u00a0den\u00a0L\u00e4rmpegel\u00a0bitte\u00a0ein\u00a0wen ig\u00a0senken,\u00a0das\u00a0ist\u00a0nur\u00a0fair\u00a0de r\u00a0Antragstellerin\u00a0\ngegen\u00fcber.\u00a0Danke.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nPavlovec\u2010Meixner:\u00a0Danke\u00a0vielmals.\u00a0Mittlerweile\u00a0ist\u00a0der\u00a0Klimawandel\u00a0mitten\u00a0in\u00a0der\u00a0 Bev\u00f6lkerung\u00a0\nangekommen.\u00a0Alle\u00a0Menschen\u00a0sp\u00fcren \u00a0das\u00a0und\u00a0neben\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0wie\u00a0\u00a0\nEnergieeffizienzma\u00dfnahmen\u00a0oder\u00a0Ve r\u00e4nderung\u00a0unseres\u00a0Mobilit\u00e4tsve rhaltens,\u00a0um\u00a0den\u00a0\nCO2\u2010Aussto\u00dfes\u00a0zu\u00a0reduzieren,\u00a0ist \u00a0die\u00a0Reduktion\u00a0des\u00a0Bodenverbrau chs\u00a0als\u00a0unerl\u00e4sslicher\u00a0\nBeitrag\u00a0zur\u00a0\u00c4nderung,\u00a0 dass\u00a0der\u00a0Klimawandel\u00a0eben\u00a0gestoppt\u00a0wird\u00a0b zw.\u00a0zur\u00a0\nKlimawandelanpassung.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0jetzt\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0auf\u00a0die\u00a0Sit uation\u00a0in\u00a0Graz\u00a0zu\u00a0\nsprechen\u00a0kommen,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0deshalb, \u00a0weil\u00a0der\u00a0Bodenverbrauch\u00a0in\u00a0Gr az\u00a0wirklich\u00a0ein\u00a0\nProblem\u00a0hat.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0erst\u00a0vor\u00a0k urzem\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Herrn\u00a0Mag.\u00a0K\u00f6berl \u00a0wegen\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0\ngeschaut\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Morgentaug\u00e4rten \u00a0im\u00a0Osten\u00a0von\u00a0Graz\u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0w irklich\u00a0schwierig,\u00a0\nAckerfl\u00e4chen\u00a0zu\u00a0finden,\u00a0die\u00a0ma n\u00a0dann\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung\u00a0stellen\u00a0kann .\u00a0Das\u00a0ist\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\nauch\u00a0ein\u00a0Thema\u00a0im\u00a0Kontext\u00a0mit\u00a0Urban\u2010Gardening,\u00a0wo\u00a0es\u00a0auch\u00a0immer \u00a0darum\u00a0geht,\u00a0\nBodenfl\u00e4chen\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung\u00a0stell en\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Und\u00a0wir\u00a0haben\u00a0in\u00a0 Graz\u00a0nach\u00a0wie\u00a0vor\u00a0\nhochwertige\u00a0landwirtschaftliche\u00a0B \u00f6den,\u00a0besonders\u00a0entlang\u00a0der\u00a0Mu r,\u00a0und\u00a0die\u00a0\nBraunerde\u2010B\u00f6den\u00a0auf\u00a0den\u00a0Niedertr assen\u00a0in\u00a0den\u00a0s\u00fcdlichen\u00a0Stadtbez irken\u00a0Liebenau,\u00a0\nPuntigam,\u00a0Messendorf\u2010Grund,\u00a0St. \u00a0Peter,\u00a0Stra\u00dfgang,\u00a0Wetzelsdorf\u00a0 (Bgm.\u2010Stv.\u00a0Eustacchio\u00a0\nbet\u00e4tigt\u00a0die\u00a0Ordnungsglocke) \u00a0und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0Landwirtschaftsfl\u00e4chen\u00a0in\u00a0Alt\u2010\nGrottenhof.\u00a0Dieses\u00a0fruchtbare\u00a0A ckerland\u00a0sollte\u00a0auch\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0de r\u00a0Ern\u00e4hrungs\u2010\nsouver\u00e4nit\u00e4t\u00a0weiterhin\u00a0erhalten\u00a0b leiben\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Anbau\u00a0von\u00a0landw irtschaftlichen\u00a0\nProdukten\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Gr azer\u00a0Bev\u00f6lkerung.\u00a0\u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0seitens\u00a0d er\u00a0Grazer\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0folgenden\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0144\u00a0\u00a0dringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6 ge\u00a0beschlie\u00dfen:\u00a0Der\u00a0Gemeindera t\u00a0bekennt\u00a0sich:\u00a0\n1.) vollinhaltlich\u00a0zu\u00a0den\u00a0Forder ungen\u00a0der\u00a0Bodencharta\u00a02014,\u00a0\n2.) verpflichtet\u00a0sich\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0einer \u00a0Selbstbeschr\u00e4nkung\u00a0zur\u00a0Vermind erung\u00a0der\u00a0\nBodenversiegelung\u00a0und\u00a0des\u00a0Bodenve rbrauchs\u00a0sowie\u00a0zum\u00a0Schutz\u00a0hoch wertiger\u00a0\nlandwirtschaftlicher\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0und\u00a0 wird\u00a0alles\u00a0unternehmen,\u00a0um\u00a0die ser\u00a0\nZielsetzung,\u00a0insbesondere\u00a0bei\u00a0sei nen\u00a0Beschl\u00fcssen\u00a0zum\u00a0Stadtentwi cklungs\u2010\nkonzept\u00a0und\u00a0zum\u00a0Fl\u00e4chenwidmu ngsplan,\u00a0gerecht\u00a0zu\u00a0werden,\u00a0\n3.) tritt\u00a0am\u00a0Petitionswege\u00a0an\u00a0das\u00a0Land\u00a0Steiermark\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ersuchen\u00a0 heran,\u00a0dass\u00a0\nauch\u00a0und\u00a0speziell\u00a0im\u00a0s\u00fcdlichen\u00a0Gr azer\u00a0Umland\u00a0entsprechende\u00a0gese tzliche\u00a0\nVorkehrungen\u00a0im\u00a0Bereich\u00a0der\u00a0Raumo rdnung\u00a0\u00f6rtliche\u00a0Entwicklungsko nzepte\u00a0im\u00a0\nSinne\u00a0des\u00a0Motiventextes,\u00a0der\u00a0Bode ncharta\u00a0sowie\u00a0der\u00a0Klimawandela npassungs\u2010\u00a0\nstrategie\u00a02050\u00a0erarbeitet \u00a0und\u00a0erlassen\u00a0werden,\u00a0\n4. tritt\u00a0am\u00a0Petitionswege\u00a0an\u00a0die\u00a0Bundesregierung\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ersuchen\u00a0 heran,\u00a0ein\u00a0\n\u00f6sterreichweites\u00a0Bodenschutzprog ramm\u00a0als\u00a0Vereinbarung\u00a0zwischen\u00a0 dem\u00a0Bund\u00a0\nund\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0mit\u00a0konkreten\u00a0Ziel setzungen\u00a0und\u00a0Grenzwerten\u00a0gem \u00e4\u00df\u00a0Art.\u00a015a\u00a0\nB\u2010VG\u00a0in\u00a0die\u00a0Wege\u00a0zu\u00a0leiten.\u00a0\u00a0\nIch\u00a0w\u00fcrde\u00a0mich\u00a0\u00fcber\u00a0eine\u00a0Annahme\u00a0 meines\u00a0dringlichen\u00a0Antrages\u00a0se hr\u00a0freuen\u00a0 (Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\u00a0\nIm\u00a0Jahr\u00a02014\u00a0haben\u00a0zehn\u00a0Organisationen\u00a0(\u00d6kosoziales\u00a0Forum,\u00a0Klim ab\u00fcndnis,\u00a0\nGemeindebund,\u00a0Lebensministerium, \u00a0Landwirtschaftskammer\u00a0\u00d6sterrei ch,\u00a0\nUmweltbundesamt,\u00a0\u00d6sterreichische \u00a0Hagelversicheru ng,\u00a0Handelsverb and,\u00a0\nBundesforschungszentrum\u00a0f\u00fcr\u00a0Wald \u00a0und\u00a0b5\u2010corporate\u00a0soil\u00a0competen ce)\u00a0eine\u00a0\nBodencharta\u00a0unterzeichnet.\u00a0Alle\u00a0 Organisationen\u00a0bekennen\u00a0sich\u00a0da rin,\u00a0den\u00a0massiven\u00a0\nBodenverbrauch\u00a0zu\u00a0stoppen\u00a0und\u00a0di e\u00a0Ressource\u00a0Boden\u00a0nachhaltig\u00a0sc h\u00fctzen\u00a0zu\u00a0wollen.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0145\u00a0\u00a0Die\u00a0Bodencharta\u00a02014\u00a0nennt\u00a0vier\u00a0F orderungen,\u00a0die\u00a0vordringlich\u00a0z u\u00a0behandeln\u00a0sind\u00a0und\u00a0\ndarauf\u00a0abzielen,\u00a0die\u00a0Bebauung\u00a0hoc hwertiger\u00a0landwirtschaftlicher \u00a0B\u00f6den\u00a0in\u00a0Zukunft\u00a0so\u00a0\nweit\u00a0wie\u00a0m\u00f6glich\u00a0zu\u00a0vermeiden\u00a0und \u00a0die\u00a0Nutzung\u00a0bereits\u00a0entwickel ter\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0zu\u00a0\nsteigern.\u00a0Konkret\u00a0sollen\u00a0der\u00a0Wert \u00a0des\u00a0Bodens\u00a0einer\u00a0breiten\u00a0\u00d6ffe ntlichkeit\u00a0\nbewusstgemacht,\u00a0die\u00a0gesetzlichen\u00a0 Rahmenbedingunge n\u00a0verbessert\u00a0( Artikel\u00a015a\u00a0B\u2010VG\u2010\u00a0\nVereinbarung\u00a0Bund\u2010L\u00e4nder\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0 verbindliche\u00a0Zielsetzung),\u00a0de r\u00a0Bodenschutz\u00a0bei\u00a0\nGro\u00dfprojekten\u00a0beachtet\u00a0sowie\u00a0Ort skerne\u00a0belebt\u00a0und\u00a0Leerfl\u00e4chen\u00a0g enutzt\u00a0werden.\u00a0\n\u00a0\nAuch\u00a0in\u00a0der\u00a0Klimawandelanpassungs \u2010Strategie\u00a0Steiermark\u00a02050\u00a0vom \u00a0September\u00a02015\u00a0\nwird\u00a0die\u00a0wichtige\u00a0verst\u00e4rkte\u00a0Sic herung\u00a0von\u00a0\u00f6kologisch\u00a0bedeutsam en\u00a0Freir\u00e4umen\u00a0\n(unzerschnittene\u00a0naturnahe\u00a0R\u00e4ume, \u00a0Lebensraumkorri dore,\u00a0Biotopve rnetzung)\u00a0und\u00a0\nMinimierung\u00a0weiterer\u00a0Lebensraumze rschneidungen\u00a0sowie\u00a0die\u00a0Vermei dung\u00a0weiterer\u00a0\nBodenversiegelung\u00a0gefordert.\u00a0\n\u00a0Mittlerweile\u00a0ist\u00a0der\u00a0Klimawandel\u00a0gro\u00dfen\u00a0Teilen\u00a0der\u00a0Bev\u00f6lkerung\u00a0 bewusst\u00a0und\u00a0leider\u00a0\nbereits\u00a0f\u00fcr\u00a0viele\u00a0Mens chen\u00a0sp\u00fcrbar\u00a0geworden.\u00a0Neben\u00a0vielen\u00a0ander en\u00a0wichtigen\u00a0\nMa\u00dfnahmen\u00a0wie\u00a0der\u00a0Reduktion\u00a0des \u00a0CO2\u2010Aussto\u00dfes\u00a0durch\u00a0u.a.\u00a0Energi e\u2010\nEffizienzma\u00dfnahmen\u00a0und\u00a0\u00c4nderungen \u00a0in\u00a0unserem\u00a0Mobilit\u00e4tsverhalte n\u00a0ist\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nReduktion\u00a0des\u00a0Bodenverbrauchs\u00a0al s\u00a0unerl\u00e4sslicher\u00a0Beitrag\u00a0zum\u00a0Kl imaschutz\u00a0und\u00a0zur\u00a0\nKlimawandelanpassung\u00a0zu\u00a0sehen.\u00a0Dar\u00fcber\u00a0hinaus\u00a0dient\u00a0die\u00a0Erhaltu ng\u00a0unserer\u00a0\nfruchtbaren\u00a0B\u00f6den\u00a0auch\u00a0der\u00a0Ern\u00e4hrungssicherheit.\u00a0\n\u00a0Auch\u00a0im\u00a0Stadtgebiet\u00a0von\u00a0Graz\u00a0sind\u00a0hochwertige\u00a0landwirtschaftlic he\u00a0B\u00f6den\u00a0\nunzureichend\u00a0gesch\u00fctzt\u00a0und\u00a0vom\u00a0ras anten\u00a0Bodenverbrauch\u00a0massiv\u00a0b etroffen.\u00a0Dies\u00a0sind\u00a0\ninsbesondere\u00a0die\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0entlang \u00a0der\u00a0Mur\u00a0und\u00a0die\u00a0Braunerde\u2010B\u00f6de n\u00a0auf\u00a0den\u00a0\nNiederterrassen\u00a0in\u00a0den\u00a0s\u00fcdlichen\u00a0Stadtbezirken\u00a0Liebenau\u00a0und\u00a0Pun tigam\u00a0sowie\u00a0Teile\u00a0von\u00a0\nSt.\u00a0Peter\u00a0(Messendorf\u2010Grund),\u00a0Str a\u00dfgang\u00a0und\u00a0Wetzelsorf\u00a0wie\u00a0z.B. \u00a0die\u00a0\nLandwirtschaftsfl\u00e4chen\u00a0in\u00a0Alt\u2010Grottenhof.\u00a0Dieses\u00a0fruchtbare\u00a0Ack erland\u00a0mit\u00a0seinem\u00a0\nwertvollen\u00a0Humus\u00a0sollte\u00a0auch\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0der\u00a0Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4 t\u00a0weiterhin\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0\nAnbau\u00a0von\u00a0landwirtschaftlichen\u00a0Produkten\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Bev\u00f6lke rung\u00a0erhalten\u00a0werden.\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0146\u00a0\u00a0Daher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0seitens\u00a0der\u00a0G razer\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0\u2013\u00a0ALG\u00a0folgenden\u00a0\u00a0\n\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Gemeinderat\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0 Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat\u00a0\n1. bekennt\u00a0sich\u00a0vollinhaltlich\u00a0zu\u00a0d en\u00a0Forderungen\u00a0der\u00a0Bodencharta\u00a0 2014,\u00a0\n2. verpflichtet\u00a0sich\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0einer \u00a0Selbstbeschr\u00e4nkung\u00a0zur\u00a0Vermind erung\u00a0der\u00a0\nBodenversiegelung\u00a0und\u00a0des\u00a0Bodenve rbrauches\u00a0sowie\u00a0zum\u00a0Schutz\u00a0hoc hwertiger\u00a0\nlandwirtschaftlicher\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0und\u00a0 wird\u00a0alles\u00a0unternehmen,\u00a0um\u00a0die ser\u00a0Zielsetzung,\u00a0\ninsbesondere\u00a0bei\u00a0seinen\u00a0Beschl\u00fcs sen\u00a0zum\u00a0Stadtent wicklungskonzep t\u00a0und\u00a0zum\u00a0\nFl\u00e4chenwidmungsplan,\u00a0gerecht\u00a0zu\u00a0werden,\u00a0\n3. tritt\u00a0am\u00a0Petitionswege\u00a0an\u00a0das\u00a0Lan d\u00a0Steiermark\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ersuchen\u00a0 heran,\u00a0dass\u00a0\nauch\u00a0und\u00a0speziell\u00a0im\u00a0(s\u00fcdlichen) \u00a0Grazer\u00a0Umland\u00a0entsprechende\u00a0ge setzliche\u00a0\nVorkehrungen\u00a0im\u00a0Bereich\u00a0der\u00a0 Raumordnung\u00a0(REPRO,\u00a0\u00f6rtliche\u00a0\nEntwicklungskonzepte\u00a0u.\u00e4.m.)\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0Motiventextes,\u00a0der\u00a0Bo dencharta\u00a0\nsowie\u00a0der\u00a0Klimawandelanpassungsst rategie\u00a02050\u00a0erarbeitet\u00a0und\u00a0er lassen\u00a0\nwerden,\u00a0\n4. tritt\u00a0am\u00a0Petitionswege\u00a0an\u00a0die\u00a0Bundesregierung\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ersuchen\u00a0 heran,\u00a0ein\u00a0\n\u00f6sterreichweites\u00a0Bodenschutzprogr amm\u00a0als\u00a0Vereinbarung\u00a0zwischen\u00a0 dem\u00a0Bund\u00a0\nund\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0mit\u00a0konkreten\u00a0Zi elsetzungen\u00a0und\u00a0Grenzwerten\u00a0gem \u00e4\u00df\u00a0Art.\u00a015a\u00a0\nB\u2010VG\u00a0in\u00a0die\u00a0Wege\u00a0zu\u00a0leiten.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Braunersreuther: \u00a0\nLiebe\u00a0KollegInnen,\u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0 Zuh\u00f6rerInnen,\u00a0liebe\u00a0Andrea,\u00a0ich \u00a0melde\u00a0mich\u00a0jetzt\u00a0ganz\u00a0\nschnell\u00a0zur\u00a0Dringlichkeit\u00a0zu\u00a0Wort ,\u00a0weil\u00a0man\u00a0wei\u00df\u00a0ja\u00a0nie\u00a0eben,\u00a0w ie\u00a0ein\u00a0Antrag\u00a0\nabgestimmt\u00a0wird.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0wirklich \u00a0ein\u00a0ganz,\u00a0ganz\u00a0wichtiger\u00a0und\u00a0a uch\u00a0inhaltlich\u00a0\ngro\u00dfartiger\u00a0Antrag,\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0ich\u00a0mich\u00a0auf\u00a0diesem\u00a0Weg\u00a0erstmals\u00a0be danken\u00a0m\u00f6chte.\u00a0Wir\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0147\u00a0\u00a0k\u00f6nnen\u00a0das\u00a0eigentlich\u00a0alles\u00a0vol linhaltlich\u00a0unterschreiben\u00a0und\u00a0w erden\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0gerne\u00a0\nzustimmen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0ja\u00a0selbst\u00a0a uch\u00a0schon\u00a0auf\u00a0mehreren\u00a0Ebenen\u00a0i n\u00a0diese\u00a0Richtung\u00a0\nimmer\u00a0wieder\u00a0hingearbeitet.\u00a0Zum\u00a0Erhalt\u00a0der\u00a0B\u00f6den,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0im\u00a0Fl \u00e4chenwidmungsplan,\u00a0\nden\u00a0wir\u00a0zum\u00a0Teil\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0zuletzt \u00a0deswegen\u00a0kritisch\u00a0sehen,\u00a0weil \u00a0eben\u00a0solche\u00a0wertvollen\u00a0\nFl\u00e4chen\u00a0verbaut\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0z udem\u00a0geht\u00a0es\u00a0dar\u00fcber\u00a0hinaus\u00a0dan n\u00a0meistens\u00a0noch\u00a0\num\u00a0Fl\u00e4chen,\u00a0die\u00a0auch\u00a0schlecht\u00a0mit\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0Verkehrsmitteln\u00a0 zu\u00a0erreichen\u00a0sind.\u00a0Also\u00a0\nda\u00a0hat\u00a0man\u00a0quasi\u00a0doppelt\u00a0negativ en\u00a0Effekt.\u00a0Dann\u00a0haben\u00a0wir\u00a0auch\u00a0 eine\u00a0gro\u00dfe\u00a0\nEntsiegelungsoffensive\u00a0gestartet.\u00a0Das\u00a0wissen\u00a0wir\u00a0alle,\u00a0dass\u00a0wir \u00a0f\u00fcr\u00a0ein\u00a0gutes\u00a0Stadtklima\u00a0\nund\u00a0vor\u00a0allen\u00a0Dingen\u00a0gegen\u00a0diese\u00a0hohen\u00a0Feinstaubwerte\u00a0viel\u00a0unve rsiegelten\u00a0Raum\u00a0\nbrauchen,\u00a0auf\u00a0dem\u00a0Regenwasser\u00a0ve rsickern\u00a0kann\u00a0oder\u00a0auch\u00a0verduns ten.\u00a0Das\u00a0w\u00fcrde\u00a0\ndas\u00a0sehr\u00a0stark\u00a0verbessern,\u00a0aber\u00a0e s\u00a0geht\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0gerade\u00a0u m\u00a0diesen\u00a0Erhalt\u00a0jetzt\u00a0\nhier\u00a0dieser\u00a0landwirtschaftliche n\u00a0B\u00f6den\u00a0und\u00a0deshalb\u00a0auch\u00a0unser\u00a0g ro\u00dfes\u00a0Engagement\u00a0\ndamals\u00a0f\u00fcr\u00a0Alt\u2010Grottenhof,\u00a0wo\u00a0um \u00a0das\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0deutlich\u00a0in\u00a0Za hlen\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0von\u00a0eh\u00a0\neigentlich\u00a0nur\u00a027,5\u00a0Hektar\u00a0wertvol lsten\u00a0Bioackerboden\u00a0f\u00fcnf\u00a0Hekt ar\u00a0verkauft\u00a0werden\u00a0\nsollten\u00a0zum\u00a0Erhalt\u00a0einer\u00a0Schule,\u00a0die\u00a0halt\u00a0dann\u00a0keinen\u00a0Acker\u00a0meh r\u00a0hat\u00a0und\u00a0da\u00a0fragt\u00a0man\u00a0\nsich\u00a0nat\u00fcrlich,\u00a0ist\u00a0einem\u00a0so\u00a0etwas\u00a0nicht\u00a0wichtig?\u00a0Bei\u00a0einer\u00a0Bio musterschule,\u00a0die\u00a0als\u00a0\nerste\u00a0mit\u00a0dem\u00a0\u00f6sterreichischen\u00a0B iopreis\u00a0ausgezeichnet\u00a0wurde.\u00a0Ab er\u00a0es\u00a0geht\u00a0generell\u00a0\neben\u00a0auch\u00a0um\u00a0den\u00a0Erhalt\u00a0unseres\u00a0 Lebensraumes.\u00a0\u00d6sterreich\u00a0ist\u00a0\nVersiegelungseuropameister.\u00a0T\u00e4glich\u00a0werden\u00a0ca.\u00a030\u00a0Fu\u00dfballfelder \u00a0zubetoniert\u00a0und\u00a0das\u00a0\nl\u00e4sst\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0so\u00a0einfach\u00a0wiederherstellen.\u00a0Diese\u00a0wertvollen\u00a0 B\u00f6den,\u00a0um\u00a0die\u00a0es\u00a0hier\u00a0\ngeht,\u00a0dieser\u00a0Humus,\u00a01\u00a0cm\u00a0Humus\u2010S chicht\u00a0braucht\u00a0100\u00a0Jahre,\u00a0um\u00a0na chgebildet\u00a0zu\u00a0\nwerden.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0sich\u00a0das\u00a0verdeut licht,\u00a0dann\u00a0wei\u00df\u00a0man,\u00a0dass\u00a0ein \u00a0bisschen\u00a0Beton\u00a0\naufrei\u00dfen,\u00a0dann\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0viel\u00a0geholfen\u00a0ist.\u00a0Deswegen\u00a0m\u00fcssen\u00a0w ir\u00a0da\u00a0jetzt\u00a0ganz\u00a0\ndringend\u00a0ansetzen\u00a0und\u00a0solche\u00a0Ant r\u00e4ge\u00a0helfen\u00a0dabei.\u00a0Ich\u00a0hoffe\u00a0au ch\u00a0auf\u00a0die\u00a0\nZustimmung\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\u00a0Topf:\u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u2010Stellvertreter,\u00a0liebe\u00a0Kollegin nen\u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0des\u00a0\nGemeinderates,\u00a0liebe\u00a0Antragstell erin.\u00a0Wir\u00a0sehen\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0au ch\u00a0als\u00a0dringlich.\u00a0Wir\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0148\u00a0\u00a0stimmen\u00a0der\u00a0Dringlichkeit\u00a0zu.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0aber\u00a0zum\u00a0Inhalt\u00a0einen\u00a0 Ab\u00e4nderungsantrag\u00a0\neinbringen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages \u00a0wurde\u00a0einstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Marak\u2010Fischer: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzender ,\u00a0liebe\u00a0Kollegen\u00a0und\u00a0Kolleginnen ,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Zuh\u00f6rer\u00a0\nund\u00a0Zuh\u00f6rerinnen,\u00a0liebe\u00a0Antragste llerin.\u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen \u00a0hervorragenden\u00a0\nAntrag,\u00a0den\u00a0wir\u00a0inhaltlich\u00a0voll\u00a0 unterst\u00fctzen\u00a0m\u00f6chten.\u00a0Wir\u00a0weise n\u00a0ebenfalls\u00a0schon\u00a0seit\u00a0\nl\u00e4ngerem\u00a0darauf\u00a0hin,\u00a0dass\u00a0die\u00a0St adt\u00a0hier\u00a0ganz\u00a0sicher\u00a0in\u00a0eine\u00a0fa lsche\u00a0Richtung\u00a0geht.\u00a0Dass\u00a0\nzuviel\u00a0und\u00a0zu\u00a0auslandend\u00a0gebaut\u00a0w ird,\u00a0zu\u00a0viele\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0versiege lt\u00a0werden,\u00a0der\u00a0\nGr\u00fcnraum\u00a0schwindet.\u00a0Obwohl\u00a0immer \u00a0wieder\u00a0die\u00a0Rede\u00a0von\u00a0einer\u00a0Gr\u00fcn raumoffensive\u00a0\nist,\u00a0sieht\u00a0man\u00a0davon\u00a0immer\u00a0nur\u00a0sehr\u00a0wenig\u00a0und\u00a0das,\u00a0was\u00a0man\u00a0sieh t,\u00a0sind\u00a0die\u00a0Baukr\u00e4ne,\u00a0\n\u00fcber\u00a0die\u00a0sich\u00a0unser\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister,\u00a0wie\u00a0er\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0in\u00a0 Interviews\u00a0betont,\u00a0sehr\u00a0\nfreut,\u00a0die\u00a0B\u00fcrger\u00a0und\u00a0B\u00fc rgerinnen\u00a0in\u00a0der\u00a0Regel\u00a0sich\u00a0aber\u00a0gar\u00a0ni cht\u00a0freuen\u00a0und\u00a0\nmittlerweile\u00a0schon\u00a0h\u00f6chst\u00a0beunr uhigt\u00a0sind.\u00a0Im\u00a0Falle\u00a0von\u00a0landwir tschaftlichen\u00a0Fl\u00e4chen\u00a0\nhat\u00a0es\u00a0eh\u00a0auch\u00a0die\u00a0Christine\u00a0Bra unersreuther\u00a0jetzt\u00a0schon\u00a0gut\u00a0au sgef\u00fchrt.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0nun\u00a0\neinmal\u00a0unwiederbringlich\u00a0weg,\u00a0wenn\u00a0der\u00a0Humus\u00a0einmal\u00a0abgetragen\u00a0 ist\u00a0und\u00a0das\u00a0l\u00e4sst\u00a0\nsich\u00a0nicht\u00a0einfach\u00a0mehr\u00a0so\u00a0r\u00fcckg \u00e4ngig\u00a0machen.\u00a0Von\u00a0der\u00a0Ern\u00e4hrung ssituation\u00a0her\u00a0\nbrauchen\u00a0wir,\u00a0denke\u00a0ich,\u00a0\u00fcberha upt\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0nachzudenken,\u00a0wei l\u00a0es\u00a0leider\u00a0Gottes\u00a0\nf\u00fcr\u00a0ganz\u00a0\u00d6sterreich\u00a0mittlerweile\u00a0 bereits\u00a0zutrifft.\u00a0Den\u00a0Ab\u00e4nderu ngstrag\u00a0von\u00a0Kollegen\u00a0\nTopf,\u00a0der\u00a0jetzt\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0einge bracht\u00a0ist,\u00a0aber\u00a0den\u00a0wir\u00a0im\u00a0Vor feld\u00a0ja\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0schon\u00a0\nkennen.\u00a0Da\u00a0kann\u00a0man\u00a0nur\u00a0sagen,\u00a0leider\u00a0wieder\u00a0ein\u00a0Ablenkungsantr ag.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0\npers\u00f6nlich\u00a0halte\u00a0das\u00a0nicht\u00a0f\u00fcr\u00a0g ut,\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0an\u00a0irgendwelch en\u00a0anderen\u00a0Stellen\u00a0\nanstatt,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0uns\u00a0hier\u00a0im\u00a0Gem einderat\u00a0und\u00a0die\u00a0Stadtregierun g\u00a0und\u00a0in\u00a0aller\u00a0erster\u00a0\nLinie\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0der\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgerm eister\u00a0sich\u00a0dieser\u00a0Verantwortun g\u00a0stellt.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0149\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Lohr:\u00a0Wer\u00a0soll\u00a0es\u00a0denn\u00a0sonst\u00a0machen?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Marak\u2010Fischer:\u00a0Ich\u00a0halte\u00a0nichts\u00a0davon,\u00a0es\u00a0immer\u00a0 wieder\u00a0auf\u00a0Abteilungen,\u00a0auf\u00a0La nd,\u00a0Bund\u00a0oder\u00a0sonst\u00a0\nwohin\u00a0abzulenken.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0da ss\u00a0wir\u00a0uns\u00a0damit\u00a0besch\u00e4ftigen\u00a0m \u00fcssen.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0\ndass\u00a0wir\u00a0ein\u00a0Bekenntnis\u00a0dazu\u00a0abge ben\u00a0m\u00fcssen\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0das \u00a0ist\u00a0eine\u00a0politische\u00a0\nVerantwortung,\u00a0und\u00a0die\u00a0Experten\u00a0haben\u00a0sich\u00a0oft\u00a0genug\u00a0schon\u00a0ge\u00e4u \u00dfert.\u00a0Wir\u00a0m\u00fcssten\u00a0\nnur\u00a0irgendwann\u00a0einmal\u00a0doch\u00a0das\u00a0tun,\u00a0was\u00a0Experten\u00a0sagen\u00a0und\u00a0was\u00a0 das\u00a0Land\u00a0betrifft,\u00a0so\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0gemeinsam\u00a0auch\u00a0schon\u00a0e ine\u00a0Petition\u00a0an\u00a0das\u00a0Land\u00a0gerich tet,\u00a0dass\u00a0endlich\u00a0\ndann\u00a0auch\u00a0in\u00a0das\u00a0Raumordnungsgeset z\u00a0des\u00a0Landes\u00a0der\u00a0Versiegelung sgrad\u00a0Einzug\u00a0h\u00e4lt.\u00a0\nIch\u00a0glaube,\u00a0da\u00a0m\u00fcssen\u00a0wir\u00a0alle\u00a0m iteinander\u00a0auch\u00a0dranbleiben.\u00a0Es \u00a0ist\u00a0eine\u00a0ganz\u00a0wichtige\u00a0\nGeschichte.\u00a0Aber\u00a0diese\u00a0Hausaufga be\u00a0sozusagen\u00a0haben\u00a0wir\u00a0ja\u00a0schon \u00a0an\u00a0das\u00a0Land\u00a0\nweitergegeben.\u00a0Das\u00a0Land\u00a0muss\u00a0die\u00a0 Hausaufgabe\u00a0jetzt\u00a0halt\u00a0auch\u00a0no ch\u00a0machen.\u00a0Vielen\u00a0\nDank\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Topf:\u00a0\u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister\u2010Stellvertreter.\u00a0Genau\u00a0das,\u00a0was \u00a0du\u00a0sagst,\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0\neben\u00a0mit\u00a0meinem\u00a0Ab\u00e4nderungsantra g\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0relativieren.\u00a0Es \u00a0hat\u00a0nicht\u00a0viel\u00a0Sinn,\u00a0\nwenn\u00a0wir\u00a0in\u00a0den\u00a0Punkten\u00a03\u00a0und\u00a04 \u00a0Petitionen\u00a0in\u00a0alle\u00a0Richtungen\u00a0s chicken.\u00a0Das\u00a0hat\u00a0bis\u00a0\njetzt\u00a0da\u00a0und\u00a0dort\u00a0nicht\u00a0sehr\u00a0gefruchtet.\u00a0Deshalb\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0auc h\u00a0zuerst\u00a0einmal\u00a0\nfeststellen,\u00a0liebe\u00a0Andrea,\u00a0ich\u00a0p ers\u00f6nliche\u00a0bedaure\u00a0es\u00a0sehr\u00a0und\u00a0 m\u00f6chte\u00a0es\u00a0auch\u00a0\nanmerken,\u00a0dass\u00a0du\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0in\u00a0de n\u00a0von\u00a0mir\u00a0jetzt\u00a0im\u00a0Antrag\u00a0ang ef\u00fchrten\u00a0Aussch\u00fcssen\u00a0\nt\u00e4tig\u00a0bist.\u00a0Weil\u00a0genau\u00a0dort\u00a0werde n\u00a0diese\u00a0Dinge\u00a0im\u00a0Detail\u00a0immer\u00a0 wieder,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0\nauch\u00a0von\u00a0Peter\u00a0Piffl\u2010Percevic\u00a0vorher\u00a0schon\u00a0angedeutet\u00a0und\u00a0angef \u00fchrt\u00a0worden,\u00a0immer\u00a0\nwieder\u00a0diskutiert.\u00a0Der\u00a0Grazer\u00a0Ge meinderat\u00a0hat\u00a0sich\u00a0in\u00a0den\u00a0zahlr eichen\u00a0Beschl\u00fcssen\u00a0\nzum\u00a04.0\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan,\u00a0zum\u00a04.0\u00a0StEK\u00a0sowie\u00a0in\u00a0den\u00a0laufende n\u00a0Beratungen\u00a0und\u00a0\nBeschlussfassungen\u00a0der\u00a0Bebauungsp l\u00e4ne,\u00a0auch\u00a0das\u00a0wurde\u00a0schon\u00a0vor her\u00a0angef\u00fchrt,\u00a0\nspeziell\u00a0auch\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0der\u00a0B odenversiegelung\u00a0befasst.\u00a0Ich\u00a0 denke\u00a0nur\u00a0an\u00a0die\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0150\u00a0\u00a0Diskussion\u00a0und\u00a0freiraumplanerisch en\u00a0Standards,\u00a0die\u00a0sich\u00a0ausdr\u00fcc klich\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nBodenversiegelung\u00a0besch\u00e4ftigen\u00a0und\u00a0wo\u00a0wir\u00a0nach\u00a0wie\u00a0vor\u00a0in\u00a0Disku ssion\u00a0sind,\u00a0wie\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0diese\u00a0Verminderung\u00a0der\u00a0Bodenversiegelung\u00a0auch\u00a0sozusa gen\u00a0griffig\u00a0in\u00a0eine\u00a0\nVerordnung\u00a0oder\u00a0m\u00f6glicherweise\u00a0a uch\u00a0in\u00a0einen\u00a0Gesetzestext\u00a0gie\u00dfe n.\u00a0Diese\u00a0Themen\u00a0\nsind\u00a0nach\u00a0wie\u00a0vor,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0sc hon\u00a0dringlich,\u00a0keine\u00a0Frage.\u00a0Da zu\u00a0haben\u00a0wir\u00a0auch\u00a0\nzugestimmt,\u00a0aber\u00a0wir\u00a0m\u00f6chten\u00a0das\u00a0doch\u00a0nicht\u00a0wegschieben\u00a0von\u00a0uns ,\u00a0sondern\u00a0\ninsbesondere\u00a0in\u00a0den\u00a0daf\u00fcr\u00a0zust\u00e4n digen\u00a0Aussch\u00fcssen\u00a0n\u00e4mlich\u00a0inten siv\u00a0diskutieren.\u00a0\nDeshalb\u00a0darf\u00a0ich\u00a0den\u00a0Antrag\u00a0des\u00a0 Gemeindesratsclubs\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0stel len,\u00a0der\u00a0Gemeinderat\u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0Die\u00a0Magistratsabteilungen\u00a0A\u00a010 /5\u00a0\u2013\u00a0Abteilung\u00a0f\u00fcr\u00a0\nGr\u00fcnraum,\u00a0A\u00a014\u00a0\u2013\u00a0Stadtplanungsam t\u00a0und\u00a0A\u00a023\u00a0\u2013\u00a0Umweltamt\u00a0werden\u00a0u m\u00a0inhaltliche\u00a0\nPr\u00fcfung\u00a0der\u00a0Umsetzungsm\u00f6glichkeiten\u00a0der\u00a0angef\u00fchrten\u00a0Punkte\u00a0sowi e\u00a0um\u00a0\nentsprechende\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0ersuch t\u00a0und\u00a0ist\u00a0dar\u00fcber\u00a0in\u00a0den\u00a0Aussch\u00fc ssen\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadt\u00a0und\u00a0\nGr\u00fcnraumplanung\u00a0bzw.\u00a0Umwelt\u00a0und\u00a0 Gesundheit\u00a0zu\u00a0berichten.\u00a0Ich\u00a0bi tte\u00a0um\u00a0Annahme\u00a0\ndieses\u00a0Ab\u00e4nderungsantrages.\u00a0\u00a0\u00a0\nOriginaltext\u00a0des\u00a0Ab \u00e4nderungsantrages:\u00a0\nDer\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat\u00a0hat\u00a0sich\u00a0 in\u00a0zahlreichen\u00a0Beschl\u00fcssen\u00a0zum\u00a0 4.0\u00a0\nFl\u00e4chenwidmungsplan,\u00a04.0\u00a0STEK\u00a0sow ie\u00a0in\u00a0den\u00a0laufenden\u00a0Beratungen \u00a0und\u00a0\nBeschlussfassungen\u00a0der\u00a0Bebauungs pl\u00e4ne\u00a0und\u00a0bei\u00a0de r\u00a0Behandlung\u00a0de s\u00a0R\u00e4umlichen\u00a0\nLeitbildes\u00a0speziell\u00a0auch\u00a0mit\u00a0dem\u00a0 Thema\u00a0der\u00a0\u201eBodenversiegelung\u201c\u00a0 befasst\u00a0und\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0\nnamens\u00a0des\u00a0Gemeinderat sklubs\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0den\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0Gemeindera t\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nm\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen:\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Mag.\u00a0Abteilungen\u00a0A10/5\u2010Abte ilung\u00a0f\u00fcr\u00a0Gr\u00fcnraum,\u00a0A14\u00a0\u2013\u00a0Stadtp lanungsamt\u00a0und\u00a0\nA23\u00a0\u2013\u00a0Umweltamt\u00a0werden\u00a0um\u00a0inhalt liche\u00a0Pr\u00fcfung\u00a0der\u00a0Umsetzungsm\u00f6g lichkeiten\u00a0der\u00a0\nangef\u00fchrten\u00a0Punkte\u00a0sowie\u00a0um\u00a0ents prechende\u00a0Vorschl\u00e4ge\u00a0ersucht\u00a0un d\u00a0ist\u00a0dar\u00fcber\u00a0den\u00a0\nAussch\u00fcssen\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadt\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnr aumplanung\u00a0bzw.\u00a0Umwelt\u00a0und\u00a0Gesu ndheit\u00a0zu\u00a0\nberichten.\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0151\u00a0\u00a0GR\u00a0Dreisiebner: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Topf,\u00a0mir\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0auch\u00a0lieber,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0nich t\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0\nPetitionen\u00a0brauchen\u00a0w\u00fcrden.\u00a0Aber \u00a0gerade\u00a0was\u00a0das\u00a0Raumordnungsrec ht\u00a0betrifft,\u00a0wei\u00dft\u00a0\ndu\u00a0es\u00a0mindestens\u00a0so\u00a0gut\u00a0wie\u00a0die\u00a0a nderen\u00a0Ausschussmitglieder,\u00a0da ss\u00a0wir\u00a0da\u00a0unter\u00a0\nUmst\u00e4nden\u00a0halt\u00a0auch\u00a0einmal\u00a0ans tehen\u00a0und\u00a0im\u00a0Punkt\u00a03\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0ist\u00a0 auch\u00a0der\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0\nGrazer\u00a0Umlandes,\u00a0sprich\u00a0andere\u00a0 Standortgemeinden,\u00a0angesprochen. \u00a0Dar\u00fcber\u00a0k\u00f6nnen\u00a0\nwir\u00a0als\u00a0Gemeinde\u00a0schon\u00a0gar\u00a0nicht \u00a0befinden,\u00a0plus,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0au ch\u00a0der\u00a0beschr\u00e4nkten\u00a0\nM\u00f6glichkeiten,\u00a0die\u00a0uns\u00a0als\u00a0Stand ort\u00a0der\u00a0Gemeinde\u00a0unter\u00a0Umst\u00e4nde n\u00a0bleiben\u00a0und\u00a0dass\u00a0\nman\u00a0den\u00a0Bund\u00a0in\u00a0die\u00a0Richtung\u00a0auch\u00a0in\u00a0irgendeiner\u00a0Form\u00a0mitnimmt, \u00a0da\u00a0kann\u00a0man\u00a0noch\u00a0\ndiskutieren,\u00a0aber,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0w ir\u00a0halten\u00a0es\u00a0nicht\u00a0f\u00fcr\u00a0verkehrt ,\u00a0es\u00a0ist\u00a0keine\u00a0feindliche\u00a0\nAttacke\u00a0gegen\u00a0eine\u00a0Regierung\u00a0auf grund\u00a0der\u00a0Farbenko nstellation.\u00a0 Das\u00a0bitte,\u00a0so\u00a0war\u00a0es\u00a0\nnicht\u00a0gedacht.\u00a0Und\u00a0schlussendlich,\u00a0ja,\u00a0im\u00a0Ausschuss\u00a0zu\u00a0sitzen,\u00a0 ist\u00a0ganz,\u00a0ganz\u00a0wichtig\u00a0und\u00a0\nes\u00a0wird\u00a0dort\u00a0nicht\u00a0sehr\u00a0oft,\u00a0abe r\u00a0doch\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0dies es\u00a0Thema\u00a0geredet.\u00a0Wir\u00a0\nwerden\u00a0auch\u00a0jetzt\u00a0wieder\u00a0beim\u00a0R\u00e4 umlichen\u00a0Leitbild\u00a0das\u00a0wieder\u00a0al s\u00a0Thema\u00a0haben\u00a0und,\u00a0\ndas\u00a0haben\u00a0wir\u00a0seit\u00a0ein em\u00a0Jahr\u00a0eigentlich\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0gehabt,\u00a0\u00fcbe r\u00a0diese\u00a0Punkte\u00a0intensiv\u00a0\nreden\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Also\u00a0bitte\u00a0ich\u00a0noc h\u00a0einmal\u00a0zu\u00a0bedenken,\u00a0ob\u00a0du\u00a0den \u00a0Ab\u00e4nderer\u00a0\naufrechterhalten\u00a0willst,\u00a0weil\u00a0es \u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0ohne\u00a0Sinn\u00a0w\u00e4re\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) ?\u00a0\n\u00a0\u00a0Pavlovec\u2010Meixner:\u00a0\nM\u00f6chte\u00a0mich\u00a0zu\u00a0allererst\u00a0meinen\u00a0K ollegInnen\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0unterst\u00fctze nden\u00a0Worte\u00a0\nbedanken.\u00a0Ganz\u00a0herzlich\u00a0bedanken.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf\u00a0GR\u00a0 Fr\u00f6lich:\u00a0Danke.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nPavlovec\u2010Meixner:\u00a0\nIch\u00a0habe\u00a0dich\u00a0nicht\u00a0als\u00a0Kollegin\u00a0wahrgenommen,\u00a0aber\u00a0bitte.\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0152\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Fr\u00f6lich:\u00a0Dachte\u00a0es\u00a0ist\u00a0das\u00a0Binne n\u2010i\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Pavlovec\u2010Meixner:\u00a0Da\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0zum\u00a0Georg\u00a0Topf\u00a0Fol gendes\u00a0sagen:\u00a0Also\u00a0ich\u00a0kann\u00a0das \u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0\nnachvollziehen\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ab\u00e4nderung santrag,\u00a0zumal\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Antrags text\u00a0ja\u00a0sich\u00a0kein\u00a0\nWiderspruch\u00a0ergibt\u00a0zum\u00a0bestehende n\u00a0Stadtentwicklungskonzept\u00a0bzw .\u00a0\nFl\u00e4chenwidmungsplan,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0um\u00a0 k\u00fcnftige\u00a0Entscheidungen\u00a0geht.\u00a0E s\u00a0verwundert\u00a0mich\u00a0\nauch,\u00a0warum\u00a0man\u00a0keine\u00a0Petition\u00a0an\u00a0den\u00a0Bund\u00a0machen\u00a0soll,\u00a0die\u00a0sog ar\u00a0in\u00a0der\u00a0\nBodencharta\u00a0verlangt\u00a0wurde.\u00a0Die\u00a0 auch,\u00a0wie\u00a0ich\u00a0schon\u00a0gesagt\u00a0habe ,\u00a0vom\u00a0\u00f6kosozialen\u00a0\nForum\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0wurde\u00a0und\u00a0ich\u00a0gl aube\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0Petitio n\u00a0an\u00a0das\u00a0Land\u00a0m\u00f6glich\u00a0\nist.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0dir\u00a0eine\u00a0Sorge\u00a0n ehmen,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0erst\u00a0seit\u00a0kurzem \u00a0wieder\u00a0Mitglied\u00a0des\u00a0\nPlanungsausschusses,\u00a0es\u00a0ist\u00a0also \u00a0nicht\u00a0so,\u00a0dass\u00a0du\u00a0damit\u00a0rechne n\u00a0kannst,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0dort\u00a0\nnicht\u00a0sein\u00a0werde,\u00a0nicht\u00a0agieren\u00a0werde\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Topf:\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0gesagt,\u00a0ich\u00a0bedaure,\u00a0 dass\u00a0du\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0dabei\u00a0bist.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Pavlovec\u2010Meixner:\u00a0Was\u00a0den\u00a0Umweltausschuss\u00a0betrifft,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0dass\u00a0man\u00a0zumindes t\u00a0im\u00a0W\u00e4rmebereich\u00a0\nin\u00a0der\u00a0Energiepolitik\u00a0einiges\u00a0weitergebracht\u00a0haben,\u00a0lieber\u00a0Geor g,\u00a0auch\u00a0gemeinsam\u00a0\nweitergebracht\u00a0haben.\u00a0Deshalb\u00a0 konnte\u00a0ich\u00a0ja\u00a0ruhigen\u00a0Gewissens\u00a0d en\u00a0Umweltausschuss\u00a0\nan\u00a0meine\u00a0Kollegin\u00a0Tamara\u00a0Ussner\u00a0 \u00fcbergeben\u00a0und\u00a0wieder\u00a0in\u00a0den\u00a0Pla nungsausschuss\u00a0\nzur\u00fcckkehren\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0da\u00a0werden\u00a0wir\u00a0einige\u00a0Diskussionen\u00a0 haben.\u00a0Ich\u00a0hoffe\u00a0\nwirklich\u00a0sehr,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0Vorbera tungen\u00a0in\u00a0den\u00a0Abteilungen\u00a0zu\u00a0e inem\u00a0positiven\u00a0\nErgebnis\u00a0kommen\u00a0und\u00a0dass\u00a0wir\u00a0das\u00a0 dann\u00a0im\u00a0Ausschuss\u00a0diskutieren\u00a0 werden\u00a0und\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0gerade\u00a0zu\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0Bodenver brauch\u00a0einen\u00a0gro\u00dfen\u00a0Schritt\u00a0wei ter\u00a0machen.\u00a0Danke\u00a0\n(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0153\u00a0\u00a0Der\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag\u00a0wurde\u00a0mit\u00a0 Mehrheit\u00a0(gegen\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne,\u00a0SP\u00d6 \u00a0und\u00a0Neos)\u00a0\nangenommen.\u00a0\n\u00a0\u00a0Vorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0StR\u00a0Hohensinner\u00a0 \u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(15.55\u00a0U hr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\n Rauchverbot\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen/rasche\u00a0Kl\u00e4rung\u00a0der\u00a0Verantwortlichk eit\u00a0und\u00a0\nSetzung\u00a0weiterer\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0\n(GR\u00a0Mag.\u00a0Ehmann,\u00a0SP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Ehmann:\u00a0\nHerr\u00a0Vorsitzender,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Koll egInnen\u00a0im\u00a0Stadtsenat,\u00a0Kolleg innen\u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0\nGemeinderat,\u00a0meine\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herre n\u00a0auf\u00a0der\u00a0Galerie.\u00a0Der\u00a0Wunsch \u00a0nach\u00a0einem\u00a0\nRauchverbot\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen.\u00a0Wi r\u00a0diskutieren\u00a0das\u00a0ja\u00a0schon\u00a0seit \u00a0vielen\u00a0Jahren.\u00a0Ich\u00a0\nglaube,\u00a02014,\u00a0wo\u00a0dass\u00a0das\u00a0erste\u00a0 Mal\u00a0von\u00a0unserer\u00a0Kollegin\u00a0Gemein der\u00e4tin\u00a0Alex\u00a0Marak\u2010\nFischer\u00a0eingebracht\u00a0wurde,\u00a0ua.\u00a0dann\u00a0auch\u00a0von\u00a0der\u00a0heutigen\u00a0Natio nalr\u00e4tin,\u00a0damaligen\u00a0\nGemeinder\u00e4tin\u00a0Martina\u00a0Kaufmann\u00a0in\u00a0unterschiedli cher\u00a0zeitlicher\u00a0Abfolge,\u00a0das\u00a0w ar\u00a0\n2017.\u00a0Also\u00a0wir\u00a0haben\u00a0uns\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Thema\u00a0intensivst\u00a0auseinande rgesetzt\u00a0und\u00a0dass\u00a0\nuns\u00a0das\u00a0wichtig\u00a0und\u00a0ein\u00a0Anliegen\u00a0i st,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0hier\u00a0allen,\u00a0i ch\u00a0glaube,\u00a0das\u00a0d\u00fcrfe\u00a0\nunisono\u00a0hier\u00a0Meinung\u00a0sein.\u00a0Was\u00a0jet zt\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0das\u00a0Problem\u00a0d abei\u00a0gewesen\u00a0ist,\u00a0ist\u00a0\nauf\u00a0der\u00a0einen\u00a0Seite\u00a0hat\u00a0die\u00a0Bewe rtung\u00a0durch\u00a0die\u00a0Pr\u00e4sidiale\u00a0bzw. \u00a0durch\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nergeben,\u00a0wie\u00a0damit\u00a0umzugehen\u00a0ist \u00a0und\u00a0wie\u00a0die\u00a0Einsch\u00e4tzung\u00a0der\u00a0M agistratsabteilung\u00a0\nhier\u00a0ist,\u00a0liegt\u00a0auf,\u00a0das\u00a0gibt\u00a0es .\u00a0Daher\u00a0wurde\u00a0auf\u00a0Bundesebene\u00a0e in\u00a0Vorsto\u00df\u00a0gemacht\u00a0und\u00a0\nhier\u00a0ein\u00a0entsprechender\u00a0Antrag\u00a0e ingebracht.\u00a0Es\u00a0war\u00a0die\u00a0SP\u00d6\u2010Abge ordnete\u00a0Karin\u00a0\nGreiner\u00a0aus\u00a0Graz\u2010Umgebung,\u00a0die\u00a0da s\u00a0dort\u00a0eingebracht\u00a0hat\u00a0und\u00a0dor t\u00a0ist\u00a0dann\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0die\u00a0Chuzpe\u00a0entstanden\u00a0 und\u00a0der\u00a0mysteri\u00f6se\u00a0Stand,\u00a0dass\u00a0q uasi\u00a0die\u00a0\nBundesebene\u00a0ausrichten\u00a0l\u00e4sst,\u00a0naj a,\u00a0das\u00a0k\u00f6nntet\u00a0ihr\u00a0als\u00a0Kommune \u00a0bzw.\u00a0als\u00a0Gemeinde\u00a0\neh\u00a0selbst\u00a0machen\u00a0und\u00a0selbst\u00a0in\u00a0di e\u00a0Hand\u00a0nehmen.\u00a0Und\u00a0da\u00a0bin\u00a0ich\u00a0 halt\u00a0oder\u00a0wir\u00a0der\u00a0\nMeinung,\u00a0dass\u00a0das\u00a0einen\u00a0dringenden\u00a0Kl\u00e4rungsbedarf\u00a0hat,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0 wer\u00a0hat\u00a0jetzt\u00a0wirklich\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0154\u00a0\u00a0die\u00a0Zust\u00e4ndigkeit?\u00a0Ist\u00a0es\u00a0die\u00a0Sta dt,\u00a0dann\u00a0setzten\u00a0wir\u00a0es\u00a0als\u00a0St adt\u00a0so\u00a0rasch\u00a0als\u00a0m\u00f6glich\u00a0\num,\u00a0ist\u00a0es\u00a0wirklich\u00a0der\u00a0Bund,\u00a0d ann\u00a0bitten\u00a0wir\u00a0den\u00a0Bund\u00a0noch\u00a0ein mal\u00a0intensiv,\u00a0dass\u00a0es\u00a0\nhier\u00a0eine\u00a0entsprechende\u00a0Gesetzes \u00e4nderung\u00a0gibt,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0nicht\u00a0so \u00a0ist,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\nGemeinden\u00a0das\u00a0selbst\u00a0machen\u00a0k\u00f6 nnen\u00a0und\u00a0daher\u00a0haben\u00a0wir\u00a0uns\u00a0zu\u00a0d iesem\u00a0dringlichen\u00a0\nAntrag\u00a0entschieden.\u00a0Der\u00a0Motiventext\u00a0liegt\u00a0auf.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0es\u00a0i st\u00a0wirklich\u00a0wichtig\u00a0im\u00a0\nSinne\u00a0der\u00a0Pr\u00e4vention,\u00a0auch\u00a0weiter \u00a0in\u00a0der\u00a0Folge\u00a0der\u00a0Suchtpr\u00e4vent ion\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0\nKinder\u00a0und\u00a0Jugendlichen,\u00a0aber\u00a0auch \u00a0Eltern,\u00a0dieses\u00a0Anliegen\u00a0vora nzutreiben.\u00a0Es\u00a0kommt\u00a0\nja\u00a0auch\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Kindergemeindera t\u00a0urspr\u00fcnglich,\u00a0die\u00a0es\u00a0damals\u00a0s chon\u00a0eingebracht\u00a0\nhaben\u00a0und\u00a0auch\u00a0erkannt\u00a0haben,\u00a0da ss\u00a0das\u00a0ein\u00a0dringender\u00a0Wunsch\u00a0w\u00e4 re.\u00a0Und\u00a0daher\u00a0\nverk\u00fcrze\u00a0ich\u00a0die\u00a0Diskussion,\u00a0weil \u00a0es\u00a0klar\u00a0ist,\u00a0um\u00a0was\u00a0es\u00a0geht\u00a0u nd\u00a0deshalb\u00a0namens\u00a0der\u00a0\nsozialdemokratischen\u00a0Gemeinderats fraktion\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0den\u00a0\n\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\na) Generationenstadtrat,\u00a0deshalb,\u00a0w eil\u00a0er\u00a0f\u00fcr\u00a0mehrere\u00a0Generationen ,\u00a0es\u00a0ist\u00a0eh\u00a0\nfreundliche\u00a0formuliert,\u00a0weil\u00a0er\u00a0f \u00fcr\u00a0mehrere\u00a0Generationen\u00a0zust\u00e4n dig\u00a0ist,\u00a0Kurt\u00a0\nHohensinner\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0umgehe nd\u00a0mit\u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Mitglied ern\u00a0der\u00a0\nBundesregierung\u00a0zu\u00a0kl\u00e4ren,\u00a0aufgr und\u00a0welcher\u00a0gesetzlicher\u00a0Bestim mungen\u00a0\nSt\u00e4dte\u00a0und\u00a0Gemeinden,\u00a0entgegen\u00a0ur spr\u00fcnglichen\u00a0Aussagen,\u00a0nunmehr \u00a0angeblich\u00a0\ndoch\u00a0ein\u00a0allgemeines\u00a0Rauchverbot \u00a0auf\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0 verordnen\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0und\u00a0in\u00a0weiterer\u00a0Folge\u00a0die\u00a0 erforderlichen\u00a0Schritte\u00a0einzul eiten,\u00a0ein\u00a0solches\u00a0\nRauchverbot\u00a0f\u00fcr\u00a0\u00f6ffentliche\u00a0Spiel pl\u00e4tze\u00a0in\u00a0Graz\u00a0zu\u00a0verordnen.\u00a0D em\u00a0Gemeinderat\u00a0\nist\u00a0bis\u00a0zur\u00a0n\u00e4chsten\u00a0Sitzung\u00a0i m\u00a0Mai\u00a02019\u00a0ein\u00a0entsprechender\u00a0Ber icht\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0\nKompetenzkl\u00e4rung\u00a0und\u00a0die\u00a0weite re\u00a0Vorgangsweise\u00a0vorzulegen.\u00a0\nb) F\u00fcr\u00a0den\u00a0Fall,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0herausste llen\u00a0sollte,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Aussage\u00a0 der\u00a0Bundesebene,\u00a0\ndie\u00a0Verordnung\u00a0eines\u00a0allgemeinen\u00a0 Rauchverbotes\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen \u00a0l\u00e4ge\u00a0in\u00a0der\u00a0\nZust\u00e4ndigkeit\u00a0der\u00a0St\u00e4dte\u00a0und\u00a0Geme inden,\u00a0unrichtig\u00a0ist,\u00a0werden\u00a0B \u00fcrgermeister\u00a0\nMag.\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0und\u00a0Generatio nenstadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0e rsucht,\u00a0\u00fcber\u00a0\nden\u00a0St\u00e4dtebund\u00a0eine\u00a0entspreche nde\u00a0Klarstellung\u00a0gegen\u00fcber\u00a0der\u00a0\nBundesregierung\u00a0anzuregen\u00a0und\u00a0die se\u00a0auffordern\u00a0zu\u00a0lassen,\u00a0dring endst\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0155\u00a0\u00a0entsprechende\u00a0gesetzliche\u00a0Grundla gen\u00a0zu\u00a0schaffen,\u00a0dass\u00a0St\u00e4dte\u00a0u nd\u00a0Gemeinden\u00a0\ntats\u00e4chlich\u00a0ein\u00a0Rauchverbot\u00a0auf\u00a0 Spielpl\u00e4tzen\u00a0erlassen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0A uch\u00a0dar\u00fcber\u00a0ist\u00a0\ndem\u00a0Gemeinderat\u00a0bis\u00a0zur\u00a0n\u00e4chsten \u00a0Sitzung\u00a0ein\u00a0Bericht\u00a0vorzulegen .\u00a0\nUnd\u00a0den\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag,\u00a0der\u00a0ja \u00a0auch\u00a0aufliegt\u00a0und\u00a0eingebracht \u00a0werden\u00a0soll,\u00a0da\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0ich\u00a0ebenfalls\u00a0anmerken,\u00a0d as\u00a0ist\u00a0halt\u00a0auch\u00a0wieder\u00a0ein\u00a0Sch ieben\u00a0von\u00a0der\u00a0\npolitischen\u00a0Verantwortung\u00a0weg\u00a0zu\u00a0den\u00a0Abteilungen.\u00a0Weil,\u00a0wenn\u00a0di e\u00a0Abteilung\u00a0eh\u00a0schon\u00a0\ngesagt\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0das\u00a0so\u00a0sie ht,\u00a0und\u00a0auf\u00a0der\u00a0Bundesebene\u00a0die\u00a0 andere\u00a0Abteilung\u00a0sagt,\u00a0\nsie\u00a0sieht\u00a0das\u00a0so,\u00a0dann\u00a0bedarf\u00a0e s\u00a0einer\u00a0politischen\u00a0Kl\u00e4rung\u00a0und\u00a0 deshalb\u00a0auch\u00a0politische\u00a0\nVerantwortlichkeiten\u00a0und\u00a0deshalb\u00a0 haben\u00a0wir\u00a0den\u00a0Antrag\u00a0so\u00a0formul iert,\u00a0wie\u00a0er\u00a0ist\u00a0und\u00a0\nhaben\u00a0den\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0dam it\u00a0eingebracht.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl). \u00a0\n\u00a0\u00a0\nOriginaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\nDer\u00a0Wunsch\u00a0nach\u00a0einem\u00a0Rauchverbo t\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Them a,\u00a0das\u00a0uns\u00a0schon\u00a0seit\u00a0\nJahren\u00a0besch\u00e4ftigt\u00a0\u2013\u00a0nicht\u00a0ohne\u00a0Grund:\u00a0Ein\u00a0solches\u00a0Rauchverbot\u00a0 ist\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0ein\u00a0\ndringender\u00a0Wunsch\u00a0vieler\u00a0Eltern,\u00a0 die\u00a0schlicht\u00a0und\u00a0einfach\u00a0unter \u00a0anderem\u00a0aus\u00a0\ngesundheitlich\u2010hygienischen\u00a0Gr\u00fcnd en\u00a0der\u00a0Tschikstummel\u00a0wegen,\u00a0ab er\u00a0auch\u00a0wegen\u00a0\nVorbildfunktion,\u00a0ein\u00a0solches\u00a0f\u00fcr\u00a0 Spielpl\u00e4tze\u00a0einfordern,\u00a0auch\u00a0d er\u00a0Grazer\u00a0\nKindergemeinderat\u00a0hat\u00a0sich\u00a0schon\u00a0 mehrmals\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0dringenden \u00a0Wunsch\u00a0an\u00a0die\u00a0\nPolitik\u00a0gewandt.\u00a0Nicht\u00a0zuletzt\u00a0de shalb\u00a0hatte\u00a0unter\u00a0anderem\u00a0bere its\u00a0im\u00a0Juni\u00a02014\u00a0SP\u00d6\u2010\nGemeinder\u00e4tin\u00a0Alexandra\u00a0Marak\u2010Fis cher\u00a0in\u00a0einem\u00a0Dringlichkeitsan trag,\u00a0der\u00a0im\u00a0\u00dcbrigen\u00a0\neinstimmig\u00a0angenommen\u00a0wurde,\u00a0die \u00a0\u00dcberpr\u00fcfung\u00a0der\u00a0Einf\u00fchrung\u00a0ein es\u00a0solches\u00a0\nRauchverbotes\u00a0eingefordert.\u00a0Eine \u00a0\u00e4hnliche\u00a0Initiative\u00a0folgte\u00a0201 7\u00a0durch\u00a0die\u00a0nunmehrige\u00a0\nVP\u2010Nationalratsabgeordne te\u00a0und\u00a0damalig e\u00a0Gemeinder\u00e4tin\u00a0Martina\u00a0K aufmann.\u00a0\n\u00a0Das\u00a0ern\u00fcchternde\u00a0Ergebnis:\u00a0Leider\u00a0w\u00e4re\u00a0die\u00a0Stadt,\u00a0so\u00a0lautete\u00a0na ch\u00a0langwierigen\u00a0\nPr\u00fcfungen\u00a0die\u00a0Conclusio,\u00a0rechtlich\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0in\u00a0der\u00a0Lage,\u00a0auf\u00a0S pielpl\u00e4tzen\u00a0ein\u00a0\nRauchverbot\u00a0zu\u00a0verh\u00e4ngen.\u00a0\u00d6ffent liches\u00a0Gut,\u00a0zu\u00a0denen\u00a0eben\u00a0die\u00a0S pielpl\u00e4tze\u00a0z\u00e4hlen,\u00a0sei\u00a0\nn\u00e4mlich\u00a0grunds\u00e4tzlich\u00a0von\u00a0jedem\u00a0 B\u00fcrger\u00a0nutzbar,\u00a0jede\u00a0Nutzungsei nschr\u00e4nkung\u00a0wie\u00a0\netwa\u00a0ein\u00a0Rauchverbot\u00a0stelle\u00a0einen\u00a0Eingriff\u00a0in\u00a0den\u00a0\u201eGemeingebrau ch\u201c\u00a0dar.\u00a0Es\u00a0bed\u00fcrfe\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0156\u00a0\u00a0einer\u00a0Gesetzes\u00e4nderung \u00a0auf\u00a0Bundesebene.\u00a0Worauf\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0Na gl\u00a0\nerfreulicherweise\u00a0ank\u00fcndigte,\u00a0sic h\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0solche\u00a0gesetzliche\u00a0 \u00c4nderung\u00a0bei\u00a0der\u00a0\nBundesregierung\u00a0stark\u00a0machen\u00a0zu\u00a0wollen.\u00a0\u00a0\u00a0Umso\u00a0mysteri\u00f6ser\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0der\u00a0a ktuelle\u00a0Stand\u00a0der\u00a0Dinge:\u00a0Ein\u00a0en tsprechender\u00a0Vorsto\u00df\u00a0\nvon\u00a0SP\u2010NAbg.\u00a0Karin\u00a0Greiner\u00a0im\u00a0Par lament\u00a0f\u00fcr\u00a0ein\u00a0\u00f6sterreichweite s\u00a0allgemeines\u00a0\nRauchverbot\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0wurde\u00a0nun\u00a0von\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6\u00a0auf\u00a0Bund esebene\u00a0\nabgeschmettert.\u00a0Der\u00a0Grund:\u00a0Derar tiges\u00a0sei\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0notwendig,\u00a0 daf\u00fcr\u00a0seien\u00a0ohnehin\u00a0\nSt\u00e4dte\u00a0und\u00a0Gemeinden\u00a0zust\u00e4ndig,\u00a0b efanden\u00a0Bundesregierung\u00a0und\u00a0Pa rlamentsmehrheit.\u00a0\nDie\u00a0k\u00f6nnten\u00a0das\u00a0ohnedies\u00a0tun.\u00a0\u00a0\u00a0Dieses\u00a0Ping\u2010Pong\u00a0betreffend\u00a0die\u00a0V erantwortlichkeit,\u00a0in\u00a0wessen\u00a0K ompetenz\u00a0nun\u00a0\ntats\u00e4chlich\u00a0ein\u00a0Rauchverbot\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0f\u00e4llt,\u00a0ist\u00a0kein\u00a0Sp iel\u00a0mehr\u00a0\u2013\u00a0das\u00a0ist\u00a0\nbedenklich,\u00a0um\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0sagen\u00a0unv erantwortlich,\u00a0und\u00a0bedarf\u00a0eine r\u00a0dringenden\u00a0Kl\u00e4rung:\u00a0\nDarf\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0wirklich\u00a0\u2013\u00a0dann\u00a0s ollte\u00a0sie\u00a0es\u00a0n\u00e4mlich\u00a0endlich\u00a0tu n.\u00a0Und\u00a0darf\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0nicht,\u00a0\nweil\u00a0die\u00a0gesetzliche\u00a0Vorgabe\u00a0durch \u00a0den\u00a0Bund\u00a0fehlt\u00a0\u2013\u00a0dann\u00a0sollte n\u00a0Bundesregierung\u00a0und\u00a0\nParlamentsmehrheit\u00a0Farbe\u00a0bekenne n\u00a0und\u00a0endlich\u00a0die\u00a0gesetzlichen\u00a0 Voraussetzungen\u00a0\ndaf\u00fcr\u00a0schaffen,\u00a0dass\u00a0ein\u00a0Rauchver bot\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0erlassen\u00a0 werden\u00a0kann\u00a0\u2013\u00a0oder\u00a0sich\u00a0\ndazu\u00a0bekennen,\u00a0dass\u00a0ihnen\u00a0egal\u00a0i st,\u00a0ob\u00a0Spielpl\u00e4tze\u00a0verqualmt\u00a0we rden\u00a0oder\u00a0nicht.\u00a0\n\u00a0\nNamens\u00a0der\u00a0sozialdemokratischen\u00a0 Gemeinderatsfraktion\u00a0stelle\u00a0ich \u00a0daher\u00a0den\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\u00a0\na)\u00a0 Generationenstadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hoh ensinner\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0umgehend \u00a0mit\u00a0den\u00a0\nzust\u00e4ndigen\u00a0Mitgliedern\u00a0der\u00a0Bund esregierung\u00a0zu\u00a0k l\u00e4ren,\u00a0aufgrund \u00a0welcher\u00a0\ngesetzlicher\u00a0Bestimmungen\u00a0St\u00e4dte\u00a0 und\u00a0Gemeinden\u00a0\u2013\u00a0entgegen\u00a0urspr \u00fcnglichen\u00a0\nAussagen\u00a0\u2013\u00a0nunmehr\u00a0angeblich\u00a0doch \u00a0ein\u00a0allgemeines\u00a0Rauchverbot\u00a0a uf\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0\nSpielpl\u00e4tzen\u00a0verordnen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0u nd\u00a0in\u00a0weiterer\u00a0Folge\u00a0die\u00a0erforde rlichen\u00a0Schritte\u00a0\neinzuleiten,\u00a0ein\u00a0solches\u00a0Rauchve rbot\u00a0f\u00fcr\u00a0\u00f6ffentliche\u00a0Spielpl\u00e4tz e\u00a0in\u00a0Graz\u00a0zu\u00a0\nverordnen.\u00a0Dem\u00a0Gemeinderat\u00a0ist\u00a0b is\u00a0zur\u00a0n\u00e4chsten\u00a0Sitzung\u00a0im\u00a0Mai\u00a0 2019\u00a0ein\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0157\u00a0\u00a0entsprechender\u00a0Bericht\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0 Kompetenzkl\u00e4rung\u00a0und\u00a0die\u00a0weiter e\u00a0\nVorgehensweise\u00a0vorzulegen.\u00a0\nb)\u00a0 F\u00fcr\u00a0den\u00a0Fall,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0her ausstellen\u00a0sollte,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Aussa ge\u00a0der\u00a0Bundesebene,\u00a0die\u00a0\nVerordnung\u00a0eines\u00a0allgemeinen\u00a0Rauchverbotes\u00a0auf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0l\u00e4g e\u00a0in\u00a0der\u00a0\nZust\u00e4ndigkeit\u00a0der\u00a0St\u00e4dte\u00a0und\u00a0Gemeinden,\u00a0unrichtig\u00a0ist,\u00a0werden\u00a0B \u00fcrgermeister\u00a0Mag.\u00a0\nSiegfried\u00a0Nagl\u00a0und\u00a0Generationenst adtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner\u00a0ersuch t,\u00a0\u00fcber\u00a0den\u00a0\nSt\u00e4dtebund\u00a0eine\u00a0e ntsprechende\u00a0Klarstellung\u00a0gegen\u00fcber\u00a0der\u00a0Bundes regierung\u00a0\nanzuregen\u00a0und\u00a0diese\u00a0auffordern\u00a0zu \u00a0lassen,\u00a0dringendst\u00a0entspreche nde\u00a0gesetzliche\u00a0\nGrundlagen\u00a0zu\u00a0schaffen,\u00a0dass\u00a0St\u00e4d te\u00a0und\u00a0Gemeinden\u00a0tats\u00e4chlich\u00a0e in\u00a0Rauchverbot\u00a0\nauf\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0erlassen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Auch\u00a0dar\u00fcber\u00a0ist\u00a0dem\u00a0Gemeinde rat\u00a0bis\u00a0zur\u00a0\nn\u00e4chsten\u00a0Sitzung\u00a0ein\u00a0Bericht\u00a0vorzulegen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nDanke,\u00a0Herr\u00a0Klubobmann.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6cht e\u00a0nur\u00a0ganz\u00a0kurz\u00a0sagen:\u00a0Ich\u00a0den ke,\u00a0es\u00a0ist\u00a0kein\u00a0\npolitisches\u00a0Thema,\u00a0sondern\u00a0ein\u00a0Thema,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist,\u00a0soll te\u00a0man\u00a0es\u00a0umsetzen.\u00a0\nIch\u00a0frage,\u00a0wer\u00a0m\u00f6chte\u00a0sich\u00a0zu\u00a0Wort\u00a0melden?\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages \u00a0wurde\u00a0einstimmig\u00a0angenommen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Potzinger:\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0 hohe\u00a0Stadtregierung,\u00a0\nlieber\u00a0Kinder\u2010,\u00a0Jugend\u2010\u00a0und\u00a0Famili enstadtrat,\u00a0so\u00a0steht\u00a0es\u00a0offiz iell\u00a0geschrieben.\u00a0Du\u00a0bist\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0Generationen\u00a0 da,\u00a0du\u00a0bist\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Me nschenrechte\u00a0auch\u00a0\nMenschenrechtsstadtrat\u00a0und\u00a0Lebe nsqualit\u00e4tsstadtrat,\u00a0aber\u00a0offizi ell\u00a0bist\u00a0du\u00a0doch\u00a0unser\u00a0\nStadtrat\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u2010,\u00a0Jugend\u2010\u00a0und\u00a0 Familiensoziales.\u00a0In\u00a0aller\u00a0K\u00fc rze,\u00a0Michi\u00a0Ehmann,\u00a0Herr\u00a0\nKlubobmann,\u00a0inhaltlich\u00a0sind\u00a0wir\u00a0 uns\u00a0alle\u00a0einig,\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0das\u00a0 Rauchverbot\u00a0auf\u00a0den\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0158\u00a0\u00a0Spielpl\u00e4tzen.\u00a0Aber,\u00a0wie\u00a0Herr\u00a0Stadtrat\u00a0schon\u00a0eingangs\u00a0gesagt\u00a0hat ,\u00a0das\u00a0ist\u00a0eben\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0\npolitisch\u00a0zu\u00a0entscheiden,\u00a0sondern\u00a0da\u00a0sind\u00a0die\u00a0Juristen\u00a0am\u00a0Wort. \u00a0Deshalb\u00a0ganz\u00a0einfach,\u00a0\ndein\u00a0Antrag\u00a0geht\u00a0\u201ereturn\u00a0to\u00a0send er\u201c,\u00a0es\u00a0ist\u00a0der\u00a0falsche\u00a0Empf\u00e4ng er.\u00a0Der\u00a0richtige\u00a0\nEmpf\u00e4nger\u00a0ist\u00a0die\u00a0Pr\u00e4sidialabtei lung\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0mit\u00a0hochkar\u00e4 tigen\u00a0Juristen,\u00a0\ndeswegen\u00a0unser\u00a0\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag:\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung\u00a0der\u00a0Stadt \u00a0Graz\u00a0wird\u00a0beauftragt,\u00a0unter\u00a0Ei nbeziehung\u00a0der\u00a0aktuellen\u00a0\nArgumente\u00a0des\u00a0Nationalrates\u00a0eine \u00a0neuerliche\u00a0Pr\u00fcfung\u00a0vorzunehmen ,\u00a0inwieweit\u00a0die\u00a0\nVerordnung\u00a0eines\u00a0Rauchverbots\u00a0auf\u00a0Kinderspielpl\u00e4tzen\u00a0mittels\u00a0or tspolizeilicher\u00a0\nVerordnung\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist\u00a0bzw.\u00a0unter\u00a0welchen\u00a0Rahmenbedingungen\u00a0und \u00a0\nVoraussetzungen\u00a0ein\u00a0solches\u00a0wir ksam\u00a0verordnet\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0\nBitte\u00a0um\u00a0Annahme\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0Ab \u00e4nderungsantrages:\u00a0\nZum\u00a0angef\u00fchrten\u00a0dringlichen\u00a0Antrag\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Ge meinderatsclubs\u00a0\nfolgenden\u00a0Ab\u00e4nde rungsantrag:\u00a0\nDie\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung\u00a0der\u00a0Stadt \u00a0Graz\u00a0wird\u00a0beauftragt,\u00a0unter\u00a0Ei nbeziehung\u00a0der\u00a0aktuellen\u00a0\nArgumente\u00a0des\u00a0Nationalrats\u00a0eine\u00a0 neuerliche\u00a0Pr\u00fcfu ng\u00a0vorzunehmen, \u00a0inwieweit\u00a0die\u00a0\nVerordnung\u00a0eines\u00a0Rauchverbots\u00a0auf\u00a0Kinderspielpl\u00e4tzen\u00a0mittels\u00a0or tspolizeilicher\u00a0\nVerordnung\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist\u00a0bzw.\u00a0unter \u00a0welchen\u00a0Rahmenb edingungen\u00a0und \u00a0Voraussetzungen\u00a0\nein\u00a0solches\u00a0wirksam\u00a0verordnet\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Wutte:\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen, \u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0inhaltlich\u00a0sind\u00a0wir \u00a0alle\u00a0einer\u00a0Meinung.\u00a0Das\u00a0\nist\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0das\u00a0so\u00a0schnell\u00a0wie\u00a0m\u00f6glich\u00a0kommen\u00a0soll\u00a0und\u00a0umges etzt\u00a0werden\u00a0sollte.\u00a0Ja,\u00a0\nwir\u00a0sehen\u00a0das\u00a0eigentlich\u00a0so\u00a0wie\u00a0 die\u00a0SP\u00d6.\u00a0Ich\u00a0verstehe\u00a0eigentlic h\u00a0nicht,\u00a0warum\u00a0es\u00a0da\u00a0\nschon\u00a0wieder\u00a0einen\u00a0Ab\u00e4nderungs\u2010\u00a0o der\u00a0wie\u00a0du,\u00a0Alexandra,\u00a0immer\u00a0s o\u00a0sch\u00f6n\u00a0sagst,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0159\u00a0\u00a0Ablenkungsantrag\u00a0geben\u00a0muss?\u00a0Warum\u00a0das\u00a0nicht\u00a0an\u00a0die\u00a0Person\u00a0adre ssiert\u00a0sein\u00a0kann,\u00a0\ndie\u00a0auch\u00a0politisch\u00a0verantwortlich\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Thema\u00a0ist?\u00a0Weil,\u00a0ich\u00a0 w\u00fcrde\u00a0dich,\u00a0Kurt,\u00a0eben\u00a0\nschon\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0politischen\u00a0Ver antwortung\u00a0sehen,\u00a0das\u00a0zu\u00a0kl\u00e4re n\u00a0und\u00a0das\u00a0Thema\u00a0\naufzugreifen.\u00a0Und\u00a0was\u00a0ich\u00a0grunds \u00e4tzlich\u00a0sagen\u00a0m\u00f6chte,\u00a0eigentlic h\u00a0ist\u00a0es\u00a0doch\u00a0absurd,\u00a0\ndass\u00a0seit\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahren\u00a0man\u00a0probiert,\u00a0irgendeine\u00a0L\u00f6sung\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0T hema\u00a0zu\u00a0finden\u00a0und\u00a0ich\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0echt\u00a0an\u00a0uns\u00a0alle\u00a0appellieren,\u00a0solche\u00a0Sachen\u00a0m\u00fcssen\u00a0einfa cher\u00a0schneller\u00a0gehen.\u00a0\nWenn\u00a0wir\u00a0wollen,\u00a0dass\u00a0 die\u00a0Menschen\u00a0noch\u00a0irgendein\u00a0Interesse\u00a0und \u00a0Glauben\u00a0an\u00a0die\u00a0\nPolitik\u00a0haben,\u00a0muss\u00a0es\u00a0doch\u00a0m\u00f6glich\u00a0sein,\u00a0so\u00a0etwas\u00a0Simples\u00a0wie\u00a0 ein\u00a0Rauchverbot\u00a0an\u00a0\nSpielpl\u00e4tzen\u00a0umzusetzen\u00a0und\u00a0nich t\u00a0\u00fcber\u00a0Jahre\u00a0hin\u2010\u00a0und\u00a0herzuschi eben\u00a0und\u00a0niemand\u00a0\nf\u00fchlt\u00a0sich\u00a0richtig\u00a0zust\u00e4ndig.\u00a0Das \u00a0ist\u00a0ja\u00a0v\u00f6llig\u00a0absurd\u00a0und\u00a0ich\u00a0 hoffe,\u00a0dass\u00a0man\u00a0das\u00a0ziemlich\u00a0\nschnell\u00a0jetzt\u00a0einmal\u00a0auf\u00a0 die\u00a0Wege\u00a0bringen.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf\u00a0GRin\u00a0 Potzinger: \u00a0Aber,\u00a0wir\u00a0leben\u00a0noch\u00a0im mer\u00a0in\u00a0einem\u00a0Rechtsstaat.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nIch\u00a0m\u00f6chte\u00a0nur\u00a0eines\u00a0sagen,\u00a0auch \u00a0f\u00fcr\u00a0meine\u00a0Fraktion,\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0 es\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0dringlich.\u00a0\nWenn\u00a0ich\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0deine\u00a0Argumen tation\u00a0weiterf\u00fchren\u00a0d\u00fcrfte,\u00a0di ese\u00a0neue\u00a0Information\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0erst\u00a0k\u00fcrzlich\u00a0erfahren ,\u00a0weil\u00a0es\u00a0in\u00a0einem\u00a0Protokoll\u00a0vo n\u00a0einem\u00a0Unterausschuss\u00a0\nin\u00a0Wien\u00a0ebenso\u00a0drinnen\u00a0gestanden\u00a0 ist,\u00a0ein\u00a0Anruf\u00a0in\u00a0mein\u00a0B\u00fcro\u00a0h\u00e4 tte\u00a0gereicht,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0\nsofort\u00a0alles\u00a0in\u00a0die\u00a0Wege\u00a0geleite t\u00a0h\u00e4tte.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0der\u00a0Zeitpun kt,\u00a0wo\u00a0man\u00a0das\u00a0hier\u00a0\ndringlich\u00a0einbringt,\u00a0hebt\u00a0man\u00a0das \u00a0wieder\u00a0auf\u00a0eine\u00a0parteipolitis che\u00a0Ebene\u00a0und,\u00a0glaubt\u00a0\nmir\u00a0das,\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Kinderparlament \u00a0bin\u00a0ich\u00a0im\u00a0regen\u00a0Austausch,\u00a0we nn\u00a0wir\u00a0das\u00a0nur\u00a0\nirgendwie\u00a0m\u00f6glich\u00a0machen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Ich\u00a0hasse\u00a0es,\u00a0dass\u00a0auf\u00a0den\u00a0Kin derspielpl\u00e4tzen\u00a0die\u00a0\nTschickstummeln\u00a0herumliegen.\u00a0Ich\u00a0h abe\u00a0selbst\u00a0zwei\u00a0kleine\u00a0Kinder .\u00a0F\u00fcr\u00a0die\u00a0ganz\u00a0Kleinen\u00a0\nist\u00a0es\u00a0gef\u00e4hrlich,\u00a0wenn\u00a0die\u00a0es\u00a0a ufsammeln\u00a0und\u00a0in\u00a0den\u00a0Mund\u00a0steck en.\u00a0Also\u00a0bitte,\u00a0wir\u00a0\nwerden\u00a0alles\u00a0daransetzen,\u00a0dass\u00a0m an\u00a0das\u00a0Rauchen\u00a0verbietet\u00a0und\u00a0da s\u00a0Pr\u00e4sidialamt,\u00a0da\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0Topjuristen,\u00a0die\u00a0werde n\u00a0es\u00a0herausfinden.\u00a0Falls\u00a0das\u00a0ni cht\u00a0in\u00a0unserer\u00a0eigenen\u00a0\nKompetenz\u00a0liegt,\u00a0dann\u00a0werden\u00a0wi r\u00a0ein\u00a0St\u00fcck\u00a0vorbereiten\u00a0Richtung \u00a0Wien,\u00a0wird\u00a0sicher\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0160\u00a0\u00a0von\u00a0allen\u00a0Fraktionen\u00a0unterst\u00fctzt \u00a0und\u00a0dann\u00a0werden\u00a0wir\u00a0schauen,\u00a0d ass\u00a0es\u00a0auf\u00a0\nBundesebene\u00a0gekl\u00e4rt\u00a0wird.\u00a0Bitte\u00a0h alten\u00a0wir\u00a0da\u00a0die\u00a0Parteipolitik \u00a0heraus,\u00a0ich\u00a0unterstelle\u00a0\nes\u00a0jetzt\u00a0niemandem,\u00a0ich\u00a0sage\u00a0einf ach,\u00a0es\u00a0ist\u00a0sch\u00f6n,\u00a0dass\u00a0es\u00a0uns \u00a0allen\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0m\u00f6glichst\u00a0schnell\u00a0ein\u00a0Rauchve rbot\u00a0auf\u00a0den\u00a0Kinderspielpl\u00e4tze n\u00a0zustande\u00a0bringen\u00a0\n(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Ehmann:\u00a0\nGesch\u00e4tzte\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kolleg en,\u00a0danke\u00a0f\u00fcr\u00a0eure\u00a0Wortmeldung en.\u00a0Kollegin\u00a0\nPotzinger\u00a0ja,\u00a0hochkar\u00e4tige\u00a0Juris ten,\u00a0das\u00a0ist\u00a0unbestritten.\u00a0Das\u00a0 ist\u00a0auch\u00a0von\u00a0uns\u00a0\nunbestritten,\u00a0aber\u00a0da\u00a0gibt\u00a0eben\u00a0s chon\u00a0Einsch\u00e4tzungen\u00a0dazu\u00a0seite ns\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz,\u00a0wie\u00a0\nseitens\u00a0der\u00a0Kommune\u00a0oder\u00a0Gemeinde \u00a0es\u00a0ausschaust\u00a0und\u00a0in\u00a0Wien\u00a0gib t\u00a0es\u00a0halt\u00a0eine\u00a0\nandere\u00a0Einsch\u00e4tzung\u00a0offensichtli ch\u00a0und\u00a0deshalb\u00a0der\u00a0Zugang\u00a0der\u00a0p olitischen\u00a0Ebene,\u00a0dass\u00a0\nman\u00a0sagt,\u00a0hier\u00a0muss\u00a0man\u00a0darauf\u00a0dr\u00e4ngen,\u00a0um\u00a0initiativ\u00a0hier\u00a0eine\u00a0 Entscheidungsfindung\u00a0\nzu\u00a0beschleunigen\u00a0und\u00a0zu\u00a0unterst \u00fctzen.\u00a0Und\u00a0das\u00a0finde\u00a0ich\u00a0schon\u00a0l ustig,\u00a0dass\u00a0dann\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0so\u00a0auch\u00a0der\u00a0partei politische\u00a0Vorwurf\u00a0kommt\u00a0 (lacht),\u00a0weil\u00a0kommt\u00a0es\u00a0von\u00a0euch,\u00a0\nist\u00a0es\u00a0politisch\u00a0gescheit,\u00a0kommt \u00a0es\u00a0nicht\u00a0von\u00a0eu ch,\u00a0ist\u00a0es\u00a0nat\u00fc rlich\u00a0der\u00a0Rechtsstaat\u00a0und\u00a0\ndie\u00a0Magistratsebene\u00a0und\u00a0was\u00a0auch\u00a0immer.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nUndeutliche\u00a0Zwischenrufe\u00a0aus\u00a0den\u00a0 Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderatssaales. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nEhmann:\u00a0\nAlso,\u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0ein\u00a0du rchsichtiges\u00a0Spiel.\u00a0Daher\u00a0unab h\u00e4ngig,\u00a0wie\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0geht,\u00a0\nob\u00a0der\u00a0Ab\u00e4nderer\u00a0oder\u00a0Dringliche\u00a0 angenommen\u00a0wird,\u00a0die\u00a0Sache\u00a0wir d\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0\naufgenommen.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0gut\u00a0so\u00a0und\u00a0 das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0und \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Jugendlichen\u00a0\nauf\u00a0den\u00a0Spielpl\u00e4tzen\u00a0letztendlic h\u00a0gut,\u00a0aber\u00a0ja,\u00a0bei\u00a0diesem\u00a0Gepl \u00e4nkel\u00a0werden\u00a0wir\u00a0da\u00a0\nnicht\u00a0weiter\u00a0uns\u00a0beteiligen.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0161\u00a0\u00a0\u00a0\nDer\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag\u00a0wurde\u00a0(geg en\u00a0SP\u00d6\u00a0und\u00a0Gr\u00fcne)\u00a0mit\u00a0Mehrheit\u00a0 angenommen.\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\n \u201eGrazer\u00a0Bildungspaket\u201c\u00a0als\u00a0Reaktion\u00a0auf\u00a0den\u00a0Bildungsbericht\u00a0des \u00a0Bundes\u00a0und\u00a0\nals\u00a0unterst\u00fctzende\u00a0Ma\u00dfnahme\u00a0gegen\u00a0ein\u00a0Zwei\u2010Klassen\u2010Pflichtschul modell\u00a0\n(GRin\u00a0Mag.a\u00a0Marak\u2010Fischer,\u00a0SP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Marak\u2010Fischer: \u00a0\nSehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzender\u00a0 und\u00a0gleichzeitig\u00a0fast\u00a0Adressat\u00a0 dieses\u00a0Antrages\u00a0oder\u00a0\nMitadressat,\u00a0liebe\u00a0Kollegen\u00a0und\u00a0 Kolleginnen,\u00a0liebe\u00a0Zuh\u00f6rer\u00a0und\u00a0 Zuh\u00f6rerinnen.\u00a0Das\u00a0\nThema\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Thema,\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0wi r\u00a0hier\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0sprechen.\u00a0E s\u00a0gibt\u00a0in\u00a0den\u00a0Grazer\u00a0\nSchulen\u00a0sehr\u00a0unterschiedliche\u00a0Be dingungen\u00a0und\u00a0es\u00a0gibt\u00a0Kinder,\u00a0d ie\u00a0einfach\u00a0sehr\u00a0\nunterschiedliche\u00a0soziale\u00a0und\u00a0fina nzielle\u00a0Hintergr\u00fcnde\u00a0aufweisen \u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0\nSpezifikum\u00a0von\u00a0Graz,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0a nderer\u00a0St\u00e4dte,\u00a0dass\u00a0es\u00a0hier\u00a0reg ionale\u00a0Unterschiede\u00a0\ngibt,\u00a0dass\u00a0es\u00a0Bezirke\u00a0gibt,\u00a0mit\u00a0b esonders\u00a0vielen\u00a0Kindern\u00a0aus\u00a0sc hwierigen\u00a0Hintergr\u00fcnden\u00a0\nund\u00a0es\u00a0gibt\u00a0andere\u00a0Gegenden,\u00a0wo\u00a0v\u00f6llig\u00a0andere\u00a0Bedingungen\u00a0sind. \u00a0\u00c4hnlich\u00a0ist\u00a0dann\u00a0\naber\u00a0auch\u00a0die\u00a0Ausstattung\u00a0der\u00a0Sc hule\u00a0selbst.\u00a0In\u00a0den\u00a0einen\u00a0Schul en\u00a0gibt\u00a0es\u00a0finanzstarke\u00a0\nElternvereine\u00a0oder\u00a0Sponsoren,\u00a0die\u00a0noch\u00a0das\u00a0eine\u00a0oder\u00a0andere\u00a0Zus atzprojekt\u00a0\nfinanzieren,\u00a0Sprachf\u00f6rderung\u00a0fin anzieren,\u00a0Englisch,\u00a0Nativ\u2010speak er\u00a0usw.\u00a0finanzieren\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0und\u00a0andere\u00a0Gegenden\u00a0wieder um,\u00a0wo\u00a0es\u00a0teilweise\u00a0nicht\u00a0einm al\u00a0einen\u00a0\nElternverein\u00a0gibt\u00a0und\u00a0wo\u00a0also\u00a0au ch\u00a0hier\u00a0nicht\u00a0zu s\u00e4tzlich\u00a0unters t\u00fctzt\u00a0werden\u00a0kann.\u00a0Die\u00a0\nneue,\u00a0st\u00e4rkere\u00a0Schulautonomie\u00a0ha t\u00a0hier\u00a0sich\u00a0erwiesen,\u00a0vor\u00a0allem \u00a0bei\u00a0der\u00a0Auswahl\u00a0der\u00a0\nLehrenden,\u00a0als\u00a0nicht\u00a0besonders\u00a0u nterst\u00fctzend\u00a0und\u00a0der\u00a0vor\u00a0ungef\u00e4 hr\u00a0zwei\u00a0Wochen\u00a0\npr\u00e4sentierte\u00a0Bildungsbericht\u00a0des \u00a0Bundesministers\u00a0Heinz\u00a0Fa\u00dfmann\u00a0 hat\u00a0gezeigt,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\nSchere\u00a0zwischen\u00a0den\u00a0unterschiedl ichen\u00a0Schulstandorten\u00a0leider\u00a0we iter\u00a0\nauseinandergeht,\u00a0also\u00a0es\u00a0noch\u00a0vo r\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Jahren\u00a0war.\u00a0Die\u00a0Schu len\u00a0tun\u00a0sich\u00a0teilweise,\u00a0\nauch\u00a0in\u00a0Wien\u00a0h\u00f6rt\u00a0man\u00a0das\u00a0immer\u00a0 wieder,\u00a0sehr\u00a0schwer\u00a0bereits,\u00a0ge eignetes\u00a0Personal\u00a0zu\u00a0\nfinden,\u00a0weil\u00a0die\u00a0Arbeitspl\u00e4tze\u00a0au ch\u00a0nicht\u00a0unbedingt\u00a0zu\u00a0den\u00a0attr aktivsten\u00a0Arbeitspl\u00e4tzen\u00a0\ngeh\u00f6ren.\u00a0Und\u00a0wenn\u00a0die\u00a0Lehrerinnen\u00a0und\u00a0Lehrer\u00a0sich\u00a0den\u00a0Job\u00a0aussu chen\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0sich\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0162\u00a0\u00a0dann\u00a0oft\u00a0f\u00fcr\u00a0Schulen\u00a0mit\u00a0leichter en\u00a0Bedingungen\u00a0entscheiden.\u00a0Di e\u00a0\nDeutschf\u00f6rderklassen,\u00a0die\u00a0es\u00a0ers t\u00a0seit\u00a0diesem\u00a0Schuljahr\u00a0gibt,\u00a0b is\u00a0zu\u00a025\u00a0Kindern\u00a0in\u00a0einer\u00a0\nDeutschf\u00f6rderklasse\u00a0ohne\u00a0ausreic hende\u00a0deutsche\u00a0Sprachkenntnisse \u00a0haben\u00a0sich,\u00a0wie\u00a0\nvon\u00a0uns\u00a0im\u00a0\u00dcbrigen\u00a0bereits\u00a0mehrma ls\u00a0und\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0auch\u00a0aufge zeigt,\u00a0nicht\u00a0\nunbedingt\u00a0zu\u00a0unserer\u00a0\u00dcberraschung\u00a0 als\u00a0nicht\u00a0gerade\u00a0f\u00f6rderlich\u00a0i n\u00a0dieser\u00a0Richtung\u00a0\nerwiesen.\u00a0Kleinere\u00a0Gruppen,\u00a0klein ere\u00a0Klassen,\u00a0Integration\u00a0mitei nander\u00a0halten\u00a0wir\u00a0\nsicher\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0bessere\u00a0M\u00f6glichk eit\u00a0und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0braucht\u00a0es\u00a0mas siv\u00a0bessere\u00a0Ausstattung\u00a0\nin\u00a0diesen\u00a0Schulen.\u00a0Vieles\u00a0davon\u00a0i st\u00a0jetzt\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0nicht\u00a0Sache \u00a0der\u00a0Stadt.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0diesen\u00a0\nAntrag\u00a0aber\u00a0bewusst\u00a0nicht\u00a0als\u00a0Pe tition,\u00a0wir\u00a0haben,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0 genug\u00a0Petitionen\u00a0hier\u00a0in\u00a0\ndiesem\u00a0Raum\u00a0formuliert ,\u00a0sondern\u00a0ich\u00a0habe\u00a0ihn\u00a0so\u00a0formuliert,\u00a0das s\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0in\u00a0\nihrem\u00a0eigenen\u00a0Wirkungs\u2010\u00a0und\u00a0Zust\u00e4n digkeitsbereich\u00a0sich\u00a0Gedanken \u00a0machen\u00a0soll,\u00a0was\u00a0\nzur\u00a0Linderung\u00a0dieses\u00a0Problems\u00a0beigetragen\u00a0werden\u00a0kann.\u00a0Und\u00a0daf\u00fc r\u00a0gibt\u00a0es\u00a0ganz\u00a0sicher\u00a0\nviele\u00a0M\u00f6glichkeiten.\u00a0Ich\u00a0wei\u00df,\u00a0 du\u00a0machst\u00a0vieles\u00a0f\u00fcr\u00a0viele\u00a0Stand orte.\u00a0Aus\u00a0unserer\u00a0Sicht\u00a0\nbr\u00e4uchte\u00a0es\u00a0hier\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0nach \u00a0dem\u00a0Gie\u00dfkannenprinzip,\u00a0sondern \u00a0gezielt\u00a0in\u00a0den\u00a0\nStandorten,\u00a0wo\u00a0es\u00a0eben\u00a0schwierig er\u00a0ist,\u00a0die\u00a0allerbesten\u00a0Ausstat tungsm\u00f6glichkeiten,\u00a0\nBewegungsm\u00f6glichkeiten,\u00a0Gr\u00fcnraum, \u00a0besonders\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Schulen\u00a0n och\u00a0mehr\u00a0\nGr\u00fcnfl\u00e4chen\u00a0und\u00a0Bewegungspl\u00e4tze,\u00a0die\u00a0besten\u00a0Arbeitspl\u00e4tze\u00a0f\u00fcr\u00a0d ie\u00a0Lehrerinnen\u00a0und\u00a0\nLehrer,\u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0auch\u00a0die\u00a0r\u00e4um lich\u00a0besten\u00a0Arbeitspl\u00e4tze,\u00a0EDV\u2010 Ausstattung\u00a0usw.\u00a0\nspeziell\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Standorten,\u00a0u m\u00a0die\u00a0Attraktivierung\u00a0zu\u00a0erh\u00f6he n,\u00a0spezielle\u00a0\nSchwerpunkte\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Standorten\u00a0 usw.,\u00a0aber\u00a0auch,\u00a0er\u00a0ist\u00a0jetzt \u00a0nicht\u00a0da,\u00a0aber\u00a0im\u00a0\nBereich\u00a0des\u00a0sozialen\u00a0Wohnbaues\u00a0m\u00fc sste\u00a0man\u00a0nat\u00fcrlic h\u00a0pr\u00e4ventiv\u00a0s chon\u00a0viel\u00a0machen,\u00a0\ndamit\u00a0es\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0erst\u00a0zu\u00a0einer \u00a0Kumulierung\u00a0von\u00a0Gegenden\u00a0gibt, \u00a0wo\u00a0besonders\u00a0viele\u00a0\nfinanzschw\u00e4chere\u00a0Familien\u00a0wohnen ,\u00a0und,\u00a0kleiner\u00a0Seitenhieb,\u00a0nach dem\u00a0wir\u00a0es\u00a0heute\u00a0\nschon\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Mal\u00a0gehabt\u00a0haben\u00a0 das\u00a0Thema,\u00a0Kinder,\u00a0die\u00a01,20\u00a0Eur o\u00a0pro\u00a0Tag\u00a0zur\u00a0\nVerf\u00fcgung\u00a0bekommen,\u00a0werden\u00a0ganz\u00a0sicher\u00a0nicht\u00a0die\u00a0optimalsten\u00a0Be dingungen\u00a0\nvorfinden\u00a0und\u00a0genau\u00a0diese\u00a0Kinder\u00a0 sind\u00a0es\u00a0auch,\u00a0die\u00a0sich\u00a0hier\u00a0sp eziell\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Schulen\u00a0\ndann\u00a0auch\u00a0finden.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0163\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GRin\u00a0Potzinger: \u00a0Die\u00a0Familienbeihilfe\u00a0bekommen \u00a0die\u00a0genauso,\u00a0das\u00a0l\u00e4sst\u00a0ihr\u00a0\nimmer\u00a0aus.\u00a0\n\u00a0\u00a0Marak\u2010Fischer:\u00a0\nDas\u00a0kriegt\u00a0jedes\u00a0Kind,\u00a0das\u00a0ist\u00a0r ichtig,\u00a0Gott\u00a0sei\u00a0Dank.\u00a0Aber,\u00a0so gar\u00a0da\u00a0gibt\u00a0es\u00a0mittlerweile\u00a0\nja\u00a0schon\u00a0Abstufungen\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kin der,\u00a0die\u00a0nicht\u00a0hier\u00a0leben.\u00a0Aber \u00a0das\u00a0ist\u00a0etwas\u00a0anderes.\u00a0\nIch\u00a0komme\u00a0jetzt\u00a0also\u00a0zum\u00a0eigentli chen\u00a0dringlichen\u00a0Antrag:\u00a0Alle\u00a0 zust\u00e4ndigen\u00a0Stellen\u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0aufgefordert,\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0Motivenberichtes\u00a0u nter\u00a0Koordinierung\u00a0\ndes\u00a0Bildungsstadtrates\u00a0an\u00a0der\u00a0Au sarbeitung\u00a0eines\u00a0\u201eGrazer\u00a0Bildun gspakets\u201c\u00a0\nmitzuwirken,\u00a0um\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Pflic htschulen\u00a0gegen\u00a0das\u00a0sich\u00a0im\u00a0akt uellen\u00a0Bildungsbericht\u00a0\nabzeichnende\u00a0Auseinanderdriften\u00a0d er\u00a0Schulstandorte\u00a0entgegenzuwi rken\u00a0und\u00a0damit\u00a0f\u00fcr\u00a0\nChancengerechtigkeit\u00a0aller\u00a0Grazer\u00a0Kinder\u00a0zu\u00a0sorgen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\nDer\u00a0aktuelle\u00a0Bildungsbericht,\u00a0de r\u00a0vor\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Tagen\u00a0von\u00a0Bundes minister\u00a0Heinz\u00a0\nFa\u00dfmann\u00a0pr\u00e4sentiert\u00a0wurde,\u00a0hat\u00a0l eider\u00a0sehr\u00a0deutlich\u00a0gezeigt,\u00a0da ss\u00a0sich\u00a0die\u00a0Schere\u00a0\nzwischen\u00a0Schulen\u00a0mit\u00a0schwierig en\u00a0Bedingungen,\u00a0de n\u00a0sogenannten\u00a0\n\u201eBrennpunktschulen\u201c,\u00a0und\u00a0den\u00a0Schul en\u00a0mit\u00a0vielen\u00a0Kindern\u00a0aus\u00a0bil dungsnahen\u00a0Familien\u00a0\nsukzessive\u00a0weiter\u00a0verst\u00e4rkt.\u00a0Die\u00a0Konsequenz\u00a0liegt\u00a0auf\u00a0der\u00a0Hand: \u00a0Wir\u00a0bewegen\u00a0uns\u00a0\nimmer\u00a0mehr\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0eines\u00a0Zwe i\u00a0Klassen\u2010Bildungssystems,\u00a0das\u00a0 naturgem\u00e4\u00df\u00a0\nnachhaltige\u00a0mittel\u2010\u00a0und\u00a0langfristige\u00a0Folgen\u00a0nach\u00a0sich\u00a0zieht.\u00a0De nn\u00a0w\u00e4hrend\u00a0die\u00a0einen\u00a0\ndurch\u00a0hohe\u00a0Bildungsstandards\u00a0beste \u00a0Ausbildungs\u2010,\u00a0Qualifizierung s\u2010\u00a0und\u00a0damit\u00a0\nArbeitsplatzchancen\u00a0ha ben,\u00a0sehen\u00a0sich\u00a0Kinde r\u00a0in\u00a0den\u00a0sogenannten \u00a0Brennpunktschulen\u00a0\nmit\u00a0Benachteiligungen\u00a0konfrontiert,\u00a0die\u00a0sich\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Schulzeit \u00a0hinaus\u00a0negativ\u00a0\nauswirken\u00a0und\u00a0die\u00a0Zukunftschancen\u00a0dieser\u00a0Kinder\u00a0massiv\u00a0einschr\u00e4 nken.\u00a0Und\u00a0dies\u00a0nicht\u00a0\nzuletzt\u00a0auch\u00a0deshalb,\u00a0weil\u00a0diese\u00a0Schulen\u00a0nicht\u00a0\u00fcber\u00a0finanzstark e\u00a0Elternvereine\u00a0oder\u00a0\u00fcber\u00a0\ndie\u00a0Sponsoren\u00a0ansprechende\u00a0Attrak tivit\u00e4t\u00a0verf\u00fcgen,\u00a0die\u00a0Schulen\u00a0 vieles\u00a0an\u00a0Ausstattung\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0164\u00a0\u00a0wie\u00a0auch\u00a0an\u00a0begleitenden\u00a0Projekte n\u00a0zu\u00a0finanzieren\u00a0verm\u00f6gen,\u00a0was \u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche\u00a0\nHand\u00a0nicht\u00a0geht.\u00a0\n\u00a0Die\u00a0neue,\u00a0st\u00e4rkere\u00a0Sch ulautonomie\u00a0bei\u00a0der\u00a0Auswahl\u00a0von\u00a0Lehrenden \u00a0entpuppt\u00a0sich\u00a0nun\u00a0\nauch\u00a0als\u00a0weiter\u00a0erschwerend,\u00a0da\u00a0die\u00a0Standorte\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0den\u00a0attr aktivsten\u00a0Arbeitspl\u00e4tzen\u00a0\nz\u00e4hlen\u00a0und\u00a0sich\u00a0die\u00a0DirektorInne n\u00a0zunehmend\u00a0schwer\u00a0dabei\u00a0tun,\u00a0g eeignetes\u00a0Personal\u00a0zu\u00a0\nfinden.\u00a0Dabei\u00a0w\u00e4ren\u00a0na t\u00fcrlich\u00a0gerade\u00a0die\u00a0besten\u00a0oder\u00a0erfahrenst en\u00a0P\u00e4dagogInnen\u00a0im\u00a0\nUmgang\u00a0mit\u00a0herausfordernde n\u00a0Situationen\u00a0gefragt.\u00a0\n\u00a0\nDass\u00a0die\u00a0seit\u00a0heuer\u00a0eingerichtete n\u00a0Deutschf\u00f6rderklassen\u00a0mit\u00a0bis \u00a0zu\u00a025\u00a0Sch\u00fclerInnen\u00a0\nohne\u00a0ausreichende\u00a0Sprachkenntni sse\u00a0in\u00a0einer\u00a0Klasse\u00a0in\u00a0keiner\u00a0Hi nsicht\u00a0diese\u00a0\nProblematik\u00a0aufzul\u00f6sen\u00a0im\u00a0Stande\u00a0sind,\u00a0wird\u00a0mittlerweile\u00a0auch\u00a0v on\u00a0Bildungsminister\u00a0\nFa\u00dfmann\u00a0einger\u00e4umt,\u00a0der\u00a0im\u00a0\u00dcbrige n\u00a0selbst\u00a0bereits\u00a0mehrmals\u00a0fest stellte,\u00a0dass\u00a0es\u00a0\ninsgesamt\u00a0eine\u00a0bessere\u00a0und\u00a0vor\u00a0a llem\u00a0gezieltere\u00a0Unterst\u00fctzung\u00a0d ieser\u00a0Schulen\u00a0bed\u00fcrfe,\u00a0\num\u00a0die\u00a0Chancengleichheit\u00a0zu\u00a0verb essern,\u00a0und\u00a0zwar\u00a0eine\u00a0bessere\u00a0U nterst\u00fctzung\u00a0durch\u00a0\nalle\u00a0Ebenen.\u00a0\n\u00a0\nUnd\u00a0was\u00a0Fachleute\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusa mmenhang\u00a0auch\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0fest halten:\u00a0In\u00a0erster\u00a0\nLinie\u00a0und\u00a0kurzfristig\u00a0braucht\u00a0es\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0eine\u00a0bessere\u00a0persone lle\u00a0und\u00a0finanzielle\u00a0\nAusstattung,\u00a0vor\u00a0allem\u00a0kleinere\u00a0Gruppen\u2010\u00a0oder\u00a0Klassengr\u00f6\u00dfen,\u00a0me hr\u00a0\nUnterst\u00fctzungspersonal;\u00a0das\u00a0ist\u00a0k urzfristig\u00a0umsetzbar,\u00a0hat\u00a0dahe r\u00a0auch\u00a0Priorit\u00e4t.\u00a0Auf\u00a0\nStadtebene\u00a0hie\u00dfe\u00a0das,\u00a0 die\u00a0modernsten\u00a0R\u00e4umlic hkeiten,\u00a0gen\u00fcgend\u00a0F reifl\u00e4chen\u00a0und\u00a0\nBewegungsm\u00f6glichkeiten,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0eine\u00a0optimale\u00a0Arbeitsplatzges taltung\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nLehrenden.\u00a0Die\u00a0Schulen\u00a0k\u00f6nnten\u00a0i n\u00a0ihrer\u00a0Attraktivit\u00e4t\u00a0auch\u00a0mit\u00a0 besonderen\u00a0\nSchwerpunktsetzungen\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0werden.\u00a0Nicht\u00a0zu\u00a0vergessen\u00a0die \u00a0immer\u00a0wieder\u00a0\nerhobene\u00a0Forderung,\u00a0die\u00a0sogenannt en\u00a0schulautonomen\u00a0Mittel\u00a0nicht \u00a0im\u00a0\nGie\u00dfkannenmodell\u00a0auszusch\u00fctten,\u00a0 sondern\u00a0sie\u00a0zumindest\u00a0teilweise \u00a0gleichsam\u00a0an\u00a0den\u00a0\njeweiligen\u00a0Sozialindex\u00a0der\u00a0einzel nen\u00a0Schulstandorte\u00a0zu\u00a0kn\u00fcpfen. \u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0165\u00a0\u00a0Zweitens\u00a0gilt\u00a0es\u00a0aber\u00a0insgesamt, \u00a0dem\u00a0Ph\u00e4nomen\u00a0\u201eBrennpunktschule n\u201c\u00a0\u2013\u00a0und\u00a0dabei\u00a0\nhandelt\u00a0es\u00a0sich\u00a0eben\u00a0um\u00a0Schulen\u00a0 mit\u00a0einem\u00a0h\u00f6here n\u00a0Anteil\u00a0an\u00a0Kin dern\u00a0mit\u00a0\nnichtdeutscher\u00a0Muttersprache\u00a0in\u00a0 bestimmten\u00a0Stadtvierteln\u00a0und\u00a0mi t\u00a0Kindern\u00a0aus\u00a0\nfinanziell\u00a0schlechter\u00a0bestellten\u00a0Familien\u00a0\u2010\u00a0entgegenzutreten:\u00a0I ndem\u00a0etwa\u00a0der\u00a0soziale\u00a0\nWohnbau\u00a0nicht\u00a0eher\u00a0auf\u00a0einzelne\u00a0 Bezirke\u00a0und\u00a0Stad tviertel\u00a0konzen triert\u00a0wird,\u00a0sondern\u00a0\nsozialer\u00a0Wohnbau\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0gesamte \u00a0Stadtgebiet\u00a0hinweg\u00a0stattfinde t.\u00a0\nWenngleich\u00a0klar\u00a0ist,\u00a0d ass\u00a0Bund\u00a0und\u00a0Land\u00a0eine\u00a0wesentliche\u00a0Verant wortung\u00a0haben,\u00a0\ndiesem\u00a0Auseinanderdriften\u00a0im\u00a0Bild ungsbereich\u00a0entgegenzutreten,\u00a0 sind\u00a0entsprechende\u00a0\nM\u00f6glichkeiten\u00a0jedenfalls\u00a0auch\u00a0f\u00fc r\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0selbst\u00a0gegeben .\u00a0\n\u00a0Namens\u00a0der\u00a0sozialdemokratischen\u00a0 Gemeinderatsfraktion\u00a0stelle\u00a0ich \u00a0daher\u00a0den\u00a0\u00a0\n\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Alle\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Sta dt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0aufgefordert,\u00a0im \u00a0Sinne\u00a0des\u00a0\nMotivenberichtes\u00a0unter\u00a0Koordinati on\u00a0des\u00a0Bildungsst adtrates\u00a0an\u00a0d er\u00a0Ausarbeitung\u00a0eines\u00a0\n\u201eGrazer\u00a0Bildungspakets\u201c\u00a0mitzuwir ken,\u00a0um\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Pflichtschul en\u00a0gegen\u00a0das\u00a0sich\u00a0im\u00a0\naktuellen\u00a0Bildungsbericht\u00a0abzeic hnende\u00a0Auseinanderdriften\u00a0der\u00a0S chulstandorte\u00a0\nentgegenzuwirken\u00a0und\u00a0damit\u00a0f\u00fcr\u00a0C hancengerechtigkeit\u00a0aller\u00a0Graze r\u00a0Kinder\u00a0zu\u00a0sorgen.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\nin\u00a0Wutte:\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0l iebe\u00a0Alexandra,\u00a0mir\u00a0bleibt\u00a0eig entlich\u00a0eh\u00a0nicht\u00a0viel\u00a0\nanderes\u00a0\u00fcbrig,\u00a0als\u00a0mich\u00a0zu\u00a0bedank en\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0ausgezeichneten\u00a0 Antrag,\u00a0der\u00a0einfach\u00a0\nein\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0wichtiges\u00a0Thema\u00a0a nspricht,\u00a0was,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0uns\u00a0 allen,\u00a0die\u00a0in\u00a0Graz\u00a0leben\u00a0\nsehr\u00a0wohl\u00a0bewusst\u00a0ist\u00a0und\u00a0denen,\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0haben,\u00a0einfach\u00a0noch \u00a0mehr\u00a0bewusst\u00a0ist,\u00a0\nund\u00a0ich\u00a0glaube\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0das\u00a0immer\u00a0weiter\u00a0auseinanderdriftet\u00a0s ozusagen.\u00a0Die\u00a0\nbesseren\u00a0Schulen\u00a0und\u00a0die\u00a0schlech teren\u00a0Schulen\u00a0und\u00a0das\u00a0wir\u00a0da\u00a0al s\u00a0Stadt\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0\ndringend\u00a0gegensteuernde\u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0ergreifen\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0m\u00f6c hte\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nZusammenhang\u00a0auch\u00a0drauf\u00a0verweisen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0als\u00a0Grazer\u00a0Gr\u00fcne\u00a0eh \u00a0schon\u00a0lange\u00a0das\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0166\u00a0\u00a0fordern.\u00a0Also,\u00a0dass\u00a0man\u00a0in\u00a0Form\u00a0 von\u00a0einem\u00a0sogenannten\u00a0Chancen\u2010I ndex\u00a0Schulen\u00a0mit\u00a0\nbesonderen\u00a0Herausforderungen\u00a0besse r\u00a0ausstattet,\u00a0um\u00a0sie\u00a0eben\u00a0att raktiver\u00a0zu\u00a0machen\u00a0\nund\u00a0eben\u00a0diesem\u00a0Auseinanderdriften \u00a0entgegenzuwirken.\u00a0Von\u00a0dem\u00a0he r\u00a0hoffe\u00a0ich\u00a0sehr,\u00a0\ndass\u00a0dein\u00a0Antrag\u00a0die\u00a0Zustimmung\u00a0findet\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nVorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0StRin\u00a0Kahr\u00a0\u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(16.15\u00a0Uhr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nIch\u00a0bin\u00a0immer\u00a0dankbar,\u00a0wenn\u00a0wi r\u00a0im\u00a0Gemeinderat ssitzungssaal\u00a0\u00fcbe r\u00a0Bildung\u00a0\ndiskutieren\u00a0und\u00a0die\u00a0von\u00a0dir\u00a0soge nannten\u00a0\u201eBrennpunktschulen\u201c\u00a0m\u00fcs sen\u00a0wir\u00a0\nunterst\u00fctzen,\u00a0da\u00a0sind\u00a0wir\u00a0uns\u00a0abs olut\u00a0einig.\u00a0Fa\u00dfmann\u00a0betont,\u00a0da ss\u00a0alle\u00a0Ebenen\u00a0\ngefordert\u00a0sind,\u00a0auch\u00a0das\u00a0kann\u00a0ic h\u00a0unterstreichen.\u00a0Ich\u00a0werde\u00a0abe r\u00a0auf\u00a0keinen\u00a0Fall\u00a0m\u00fcde,\u00a0\nvon\u00a0den\u00a0anderen\u00a0Gebietsk\u00f6rpersch aften\u00a0m\u00f6glichst\u00a0viele\u00a0Ressource n\u00a0einzufordern.\u00a0Da\u00a0\nkennt\u00a0ihr\u00a0mich,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0auch\u00a0schon\u00a0aus\u00a0den\u00a0letzten\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jah ren.\u00a0Die\u00a0von\u00a0dir\u00a0\nangesprochene\u00a0Deutschf\u00f6rderklass en\u00a0sind\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Sicht\u00a0ein\u00a0no twendiges\u00a0Konzept,\u00a0\nweil\u00a0die\u00a0bisherigen\u00a0Unterst\u00fctzung sma\u00dfnahmen\u00a0f\u00fcr\u00a0zugezogene\u00a0Kind er\u00a0nicht\u00a0das\u00a0Ziel\u00a0\ngebracht\u00a0haben,\u00a0die\u00a0wir\u00a0uns\u00a0oder\u00a0 die\u00a0Ziele,\u00a0die\u00a0wir\u00a0uns\u00a0gew\u00fcnsc ht\u00a0haben.\u00a0Klar\u00a0ist\u00a0auch,\u00a0\ndass\u00a0die\u00a0Deutschf\u00f6rderklassen\u00a0da nn\u00a0funktionieren,\u00a0wenn\u00a0sie\u00a0mit\u00a0 den\u00a0notwendigen\u00a0\nPersonalressourcen\u00a0ausgestattet \u00a0sind\u00a0und\u00a0sie\u00a0haben\u00a0einen\u00a0Bedarf \u00a0seitens\u00a0des\u00a0Bundes,\u00a0\nseitens\u00a0des\u00a0Bundesministers,\u00a0aber \u00a0auch\u00a0seitens\u00a0der\u00a0Bildungsland esr\u00e4tin.\u00a0Aber\u00a0zu\u00a0dem\u00a0\nPunkt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0schon\u00a0einen\u00a0drin glichen\u00a0Antrag\u00a0diskutiert\u00a0und\u00a0d a\u00a0waren\u00a0wir\u00a0uns\u00a0auch\u00a0\neinig.\u00a0Aber\u00a0jetzt\u00a0zu\u00a0unserer\u00a0eig enen\u00a0Verantwortung.\u00a0Ich\u00a0fange\u00a0e inmal\u00a0an\u00a0mit\u00a0dem\u00a0\nWohnbau.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0gerad e\u00a0mit\u00a0der\u00a0ehemaligen\u00a0Wohnungs stadtr\u00e4tin\u00a0\ngesprochen\u00a0und\u00a0der\u00a0jetzige\u00a0Woh nungsstadtrat\u00a0f\u00fchrt\u00a0das\u00a0auch\u00a0fort \u00a0und\u00a0sehr\u00a0stark,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0auch\u00a0am\u00a0linken\u00a0Murufer\u00a0Gemei ndewohnungen\u00a0errichten.\u00a0Aber\u00a0zu \u00a0glauben,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\ndadurch\u00a0die\u00a0Familien\u00a0und\u00a0den\u00a0Zuzu g\u00a0steuern\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0das\u00a0stimmt\u00a0s o\u00a0nicht.\u00a0Das\u00a0werden\u00a0\nwir\u00a0nicht\u00a0zusammenbringen.\u00a0Wir\u00a0k \u00f6nnen\u00a0einen\u00a0Beitrag\u00a0leisten\u00a0und \u00a0das\u00a0machen\u00a0wir\u00a0\nauch.\u00a0Ich\u00a0verweise\u00a0nur\u00a0auf\u00a0zwei\u00a0 Projekte,\u00a0Max\u00a0Mell,\u00a0das\u00a0ist\u00a0dor t\u00a0am\u00a0Rosenhain\u00a0und\u00a0zum\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0167\u00a0\u00a0anderen\u00a0in\u00a0der\u00a0Pl\u00fcddemanngasse.\u00a0 Dort\u00a0entsteht\u00a0wirklich\u00a0ein\u00a0sch\u00f6 ner\u00a0\nGemeindewohnbau \u00a0(Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 Ein\u00a0weiterer\u00a0Punkt,\u00a0den\u00a0 du\u00a0angesprochen\u00a0hast,\u00a0\ngen\u00fcgend\u00a0Bildungsraum,\u00a0Bewegungsraum\u00a0und\u00a0die\u00a0Lehrerarbeitspl\u00e4tz e.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0das\u00a0\nGRIPS\u20101\u2010Paket\u00a0zeigt\u00a0eindrucksvoll, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0genau\u00a0auf\u00a0diesen\u00a0Zu g\u00a0setzen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0\nacht\u00a0Schulen\u00a0massiv\u00a0ausgebaut,\u00a0z wei\u00a0Schulen\u00a0komplett\u00a0neu\u00a0gebaut ,\u00a0der\u00a0Georg\u00a0Topf\u00a0\nkann\u00a0das\u00a0best\u00e4tigen,\u00a0wie\u00a0ich\u00a0sehe .\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0dort\u00a0zwei\u00a0Schulen, \u00a0die\u00a0genau\u00a0dort\u00a0sind,\u00a0\ndie\u00a0man\u00a0als\u00a0sogenannte\u00a0Brennpun ktschulen\u00a0auch\u00a0einstufen\u00a0k\u00f6nnte, \u00a0Algersdorf\u00a0und\u00a0\nBrockmann.\u00a0Aber\u00a0wenn\u00a0man\u00a0an\u00a0der\u00a0 Schule\u00a0ist,\u00a0dann\u00a0sieht\u00a0man,\u00a0das s\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0wirklich\u00a0\nsehr,\u00a0sehr\u00a0gut\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0werde n.\u00a0Das\u00a0schulautonome\u00a0Budget\u00a0has t\u00a0du\u00a0angesprochen.\u00a0\nDas\u00a0habe\u00a0ich\u00a0im\u00a0letzten\u00a0Jahr\u00a0um\u00a020\u00a0%\u00a0angehoben.\u00a0Das\u00a0ist,\u00a0glaube \u00a0ich,\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0nichts.\u00a0\nDie\u00a0Direktoren\u00a0haben\u00a0sich\u00a0da\u00a0wir klich\u00a0sehr\u00a0bedankt\u00a0und\u00a0die\u00a0Schu len,\u00a0die\u00a0du\u00a0ansprichst,\u00a0\ndie\u00a0SchulleiterInnen\u00a0dieser\u00a0Schul en\u00a0wissen,\u00a0wenn\u00a0sie\u00a0nicht\u00a0ausk ommen,\u00a0dann\u00a0k\u00f6nnen\u00a0\nsie\u00a0immer\u00a0zu\u00a0mir\u00a0kommen\u00a0und\u00a0dann\u00a0 werden\u00a0sie\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0Projekte\u00a0u nterst\u00fctzt.\u00a0\nRessourcen,\u00a0wir\u00a0stellen\u00a0diesen\u00a0Sch ulen\u00a0zus\u00e4tzliche\u00a0Ressourcen\u00a0b ereit,\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0die\u00a0\nSchulsozialarbeit\u00a0habe\u00a0ich\u00a0mit\u00a0de r\u00a0Landesr\u00e4tin\u00a0Lackner\u00a0ausgebau t,\u00a0damit\u00a0haben\u00a0wir\u00a0\nauch\u00a0zus\u00e4tzliche\u00a0Schulen,\u00a0vor\u00a0al lem\u00a0am\u00a0rechten\u00a0Murufer,\u00a0mit\u00a0der \u00a0Schulsozialarbeit\u00a0\nausstatten\u00a0k\u00f6nnen\u00a0und\u00a0wir\u00a0sind\u00a0di e\u00a0einzige\u00a0Stadt\u00a0\u00d6sterreichs,\u00a0d ie\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0an\u00a0der\u00a0\nNeuen\u00a0Mittelschule\u00a0Schulsozialarbe it\u00a0anbietet,\u00a0sondern\u00a0sogar\u00a0in \u00a0der\u00a0Volksschule.\u00a0Wir\u00a0\nhaben\u00a0die\u00a0Deutschf\u00f6rderung\u00a0f\u00fcr\u00a0d ie\u00a0Neuen\u00a0Mittelschulen,\u00a0wir\u00a0hab en\u00a0DAZ\u2010Kurse\u00a0in\u00a0den\u00a0\nVolksschulen\u00a0auch\u00a0am\u00a0Vormittag.\u00a0 Das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0mit\u00a0der\u00a0Bildungsdi rektion\u00a0ausgemacht,\u00a0\ndass\u00a0wir\u00a0Zusatzpersonal\u00a0in\u00a0den\u00a0Vo lkschulen\u00a0einsetzen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Wi r\u00a0haben\u00a0\nDeutschf\u00f6rderungen\u00a0in\u00a0der\u00a0Nachmittagsbetreuung,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0Lesep atinnen\u00a0und\u00a0\nLesepaten,\u00a0um\u00a0die\u00a0100,\u00a0die\u00a0unter st\u00fctzen\u00a0in\u00a0den\u00a0Klassen\u00a0beim\u00a0Les enlernen.\u00a0Und\u00a0heute\u00a0\naktuell\u00a0wird\u00a0vom\u00a0Bildungsministe r\u00a0das\u00a0Bildungsinvestitionsgeset z\u00a0pr\u00e4sentiert.\u00a0Eine\u00a0rote\u00a0\nBildungsministerin\u00a0hat\u00a0ein\u00a0Gesetz\u00a0noch\u00a0auf\u00a0Spur\u00a0gebracht,\u00a0das\u00a0u ns\u00a0sehr\u00a0getroffen\u00a0\nh\u00e4tte.\u00a0Weil,\u00a0wenn\u00a0das\u00a0Fa\u00dfmann\u00a0so \u00a0weiterforciert\u00a0h\u00e4tte,\u00a0w\u00fcrden\u00a0w ir\u00a0das\u00a0Personal\u00a0nicht\u00a0\nmehr\u00a0gef\u00f6rdert\u00a0bekommen\u00a0in\u00a0der\u00a0Na chmittagsbetreuung\u00a0und\u00a0wir\u00a0bek ommen\u00a0jetzt\u00a0\nwieder\u00a070\u00a0%\u00a0f\u00fcr\u00a0dieses\u00a0Persona l\u00a0vom\u00a0Bund\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0und\u00a0ich\u00a0ho ffe\u00a0auch\u00a0auf\u00a0\nBildungslandesr\u00e4tin\u00a0Lackner,\u00a0dass\u00a0 man\u00a0die\u00a0restlichen\u00a030\u00a0%\u00a0vom\u00a0L and\u00a0unterst\u00fctzt\u00a0\nbekommen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 Ihr\u00a0seht,\u00a0da\u00a0haben\u00a0wir\u00a0wirklic h\u00a0viele\u00a0Projekte.\u00a0Aber\u00a0warum\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0168\u00a0\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0den\u00a0dringlichen\u00a0 Antrag\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0mit\u00a0der\u00a0Dri nglichkeit\u00a0unterst\u00fctzen?\u00a0\nWeil\u00a0wir\u00a0das,\u00a0was\u00a0du\u00a0einforderst, \u00a0eigentlich\u00a0schon\u00a0die\u00a0letzten\u00a0 Jahre\u00a0gemacht\u00a0haben.\u00a0\nMein\u00a0Vorg\u00e4nger,\u00a0der\u00a0Bildungsstadt rat\u00a0Detlev\u00a0Eisel\u2010Eiselsberg\u00a0ha t\u00a0eine\u00a0Bildungsstrategie\u00a0\nvor\u00a0etwa\u00a0sechs\u00a0Jahren\u00a0auf\u00a0die\u00a0Re ise\u00a0geschickt.\u00a0Die\u00a0hat\u00a0gehei\u00dfen \u00a0\u201eBildung\u00a0findet\u00a0statt\u201c,\u00a0\nwo\u00a0wir\u00a0mit\u00a0s\u00e4mtlichen\u00a0Expertinne n\u00a0und\u00a0Experten,\u00a0mit\u00a0Leuten,\u00a0die \u00a0wirklich\u00a0in\u00a0der\u00a0Schule\u00a0\nstehen,\u00a0im\u00a0Kindergarten,\u00a070\u00a0Bild ungsziele\u00a0uns\u00a0auferlegt\u00a0haben,\u00a0 die\u00a0wir\u00a0selbst\u00a0umsetzen\u00a0\nkonnten,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0Ziele,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0andere\u00a0Gebietsk\u00f6rperschaften\u00a0g ebracht\u00a0haben.\u00a0Aber\u00a0\ngenau\u00a0diese\u00a0Sachen,\u00a0die\u00a0du\u00a0jetzt\u00a0 ansprichst\u00a0wie\u00a0z.\u00a0Bsp.,\u00a0dass\u00a0w ir\u00a0die\u00a0Schulen,\u00a0die\u00a0hier\u00a0\nbetroffen\u00a0sind,\u00a0stark\u00a0ausbauen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0Sprachf\u00f6rderprojekte\u00a0z us\u00e4tzlich\u00a0bereitstellen,\u00a0\ngenau\u00a0diese\u00a0Projekte\u00a0haben\u00a0wir\u00a0 uns\u00a0damals\u00a0selbst\u00a0auferlegt.\u00a0Wir \u00a0haben\u00a0eine\u00a0eigene\u00a0\nAbteilung\u00a0geschaffen\u00a0in\u00a0der\u00a0Kees gasse\u00a0mit\u00a0einem\u00a0IBOBB\u2010Caf\u00e9,\u00a0wo\u00a0 wir\u00a0\nBildungsabbrecher\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0beraten \u00a0und\u00a0informieren.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0di e\u00a0\nBildungsservicestelle\u00a0eingerichtet,\u00a0wo\u00a0die\u00a0Familien\u00a0wirklich\u00a0au s\u00a0einer\u00a0Hand\u00a0alle\u00a0Services\u00a0\nerhalten.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0eben\u00a0das\u00a0GRI PS\u2010Paket\u00a0auf\u00a0die\u00a0Reise\u00a0geschick t\u00a0und\u00a0wir\u00a0haben\u00a0\u00a0\nz.\u00a0Bsp.,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0ganz\u00a0ein\u00a0wichtiger\u00a0Punkt,\u00a0den\u00a0Tea chers\u2010Award\u00a0gemeinsam\u00a0\nmit\u00a0der\u00a0Industriellenvereinigung \u00a0in\u00a0das\u00a0Leben\u00a0gerufen,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0L ehrerinnen\u00a0und\u00a0Lehrer,\u00a0\nP\u00e4dagoginnen\u00a0und\u00a0P\u00e4dagogen,\u00a0die\u00a0s ich\u00a0wirklich\u00a0\u00fcber \u00a0das\u00a0Ma\u00df\u00a0eins etzen,\u00a0vor\u00a0den\u00a0\nVorhang\u00a0holen\u00a0wollen.\u00a0Und\u00a0das\u00a0ist\u00a0 auch\u00a0mein\u00a0Ansatz .\u00a0Ich\u00a0glaube, \u00a0wenn\u00a0wir\u00a0eine\u00a0gro\u00dfe\u00a0\nBildungsreform\u00a0nach\u00a0der\u00a0anderen\u00a0durchfighten\u00a0und\u00a0\u2010k\u00e4mpfen,\u00a0werd en\u00a0wir\u00a0\nwahrscheinlich\u00a0nicht\u00a0so\u00a0viel\u00a0bewi rken\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0wie\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0einm al\u00a0wirklich\u00a0bewusst\u00a0\nwieder\u00a0auf\u00a0unsere\u00a0Bildungsarchite kten\u00a0setzen.\u00a0Auf\u00a0die\u00a0Lehrerinn en\u00a0und\u00a0Lehrer,\u00a0die\u00a0\nm\u00fcssen\u00a0wir\u00a0st\u00e4rken,\u00a0die\u00a0sind\u00a0tagt \u00e4glich\u00a0wirklich\u00a0damit\u00a0konfront iert,\u00a0dass\u00a0es\u00a0immer\u00a0\nschwerer\u00a0wird,\u00a0unseren\u00a0Kindern \u00a0die\u00a0Grundtechniken\u00a0der\u00a0Bildung\u00a0b eizubringen\u00a0 (Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0Es\u00a0w\u00e4re\u00a0ganz\u00a0wichtig,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0wieder\u00a0die\u00a0Lehrerinnen\u00a0und\u00a0Lehre r\u00a0\nunterst\u00fctzen.\u00a0Und\u00a0warum\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wi r\u00a0den\u00a0dringlichen\u00a0Antrag\u00a0jetzt \u00a0nicht\u00a0unterst\u00fctzen?\u00a0\nWeil\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0die\u00a0erste\u00a0Bildung sstrategie\u00a0abgearbeitet\u00a0haben\u00a0u nd\u00a0wir\u00a0haben\u00a0uns\u00a0\nvorgenommen\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Herbst,\u00a0eine \u00a0neue\u00a0Bildungsstrategie\u00a0in\u00a0das\u00a0 Leben\u00a0zu\u00a0rufen.\u00a0Da\u00a0\nsind\u00a0s\u00e4mtliche\u00a0Leute\u00a0wieder\u00a0eingeladen\u00a0mitzuwirken,\u00a0auch\u00a0du,\u00a0Fr au\u00a0Gemeinder\u00e4tin,\u00a0\nund\u00a0das\u00a0ist\u00a0genau\u00a0das,\u00a0was\u00a0du\u00a0einforderst.\u00a0Deswegen\u00a0bitte\u00a0ich\u00a0d ich,\u00a0dass\u00a0du\u00a0einfach\u00a0in\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0169\u00a0\u00a0den\u00a0fahrenden\u00a0Zug\u00a0einsteigst.\u00a0Du \u00a0bist\u00a0herzlich\u00a0eingeladen\u00a0und\u00a0w ir\u00a0werden\u00a0gemeinsam\u00a0\netwas\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0Kinder\u00a0in\u00a0Graz\u00a0weiterbringen.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Vorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0StR\u00a0Hohensinne r\u00a0\u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(16.23\u00a0U hr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0StR\nin\u00a0Kahr:\u00a0\nEine\u00a0Bitte\u00a0eigentlich\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0Gesch\u00e4ftsordnung,\u00a0weil\u00a0sehr\u00a0b ef\u00fcrwortende\u00a0und\u00a0\nunterst\u00fctzende\u00a0Worte\u00a0jetzt\u00a0nicht \u00a0nur\u00a0von\u00a0der\u00a0Antragstellerin\u00a0un d\u00a0wir\u00a0werden\u00a0der\u00a0\nDringlichkeit\u00a0selbstverst\u00e4ndlic h\u00a0zustimmen\u00a0und\u00a0auch\u00a0dem\u00a0Inhalt. \u00a0Aber\u00a0ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0\nbitten,\u00a0gerade,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0eine\u00a0Wertsch\u00e4tzung\u00a0gegen\u00fcbe r\u00a0den\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0\nauch\u00a0den\u00a0Lehrenden\u00a0zu\u00a0zeigen,\u00a0allen\u00a0unseren\u00a0Schulen,\u00a0dass\u00a0man\u00a0d as\u00a0Wort\u00a0\n\u201eBrennpunktschule\u201c\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Sprachs chatz\u00a0streicht.\u00a0Egal,\u00a0ob\u00a0in\u00a0W ortmeldungen\u00a0oder\u00a0\nauch\u00a0in\u00a0Antr\u00e4gen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.),\u00a0 weil\u00a0wir\u00a0alle\u00a0wollen\u00a0das\u00a0nicht.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0jedes\u00a0Kind\u00a0gleich\u00a0\nund\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0unsere\u00a0Lehrenden\u00a0unt erst\u00fctzen,\u00a0darum\u00a0w\u00fcrde\u00a0ich\u00a0b itten.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0StR\u00a0Hohensinner:\u00a0\nDa\u00a0bin\u00a0ich\u00a0ganz\u00a0bei\u00a0dir\u00a0und\u00a0wenn\u00a0du\u00a0meinen\u00a0Ausf\u00fchrungen\u00a0zugeh\u00f6r t\u00a0hast,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0\ngesagt,\u00a0wie\u00a0von\u00a0der\u00a0Antragstelle rin\u00a0genannten.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0bei\u00a0dir, \u00a0weil\u00a0dann\u00a0stigmatisiert\u00a0\nman\u00a0usw.\u00a0usf.\u00a0Also\u00a0das\u00a0halte\u00a0ich \u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0ganz\u00a0kluge\u00a0Idee,\u00a0also \u00a0ich\u00a0werde\u00a0das\u00a0zuk\u00fcnftig\u00a0\nauch\u00a0weiterhin\u00a0so\u00a0machen.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Marak\u2010Fischer:\u00a0Danke\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Wortmeldungen.\u00a0Mi r\u00a0war\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0du\u00a0jetzt\u00a0einige \u00a0Ma\u00dfnahmen\u00a0\naufz\u00e4hlst,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0es\u00a0auch\u00a0erw\u00e4 hnt,\u00a0dass\u00a0bereits\u00a0einiges\u00a0in\u00a0di eser\u00a0Stadt\u00a0passiert.\u00a0Ich\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0aber\u00a0jetzt\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0das\u00a0sagen,\u00a0was\u00a0ich\u00a0beim\u00a0vorletzte n\u00a0Antrag\u00a0schon\u00a0zum\u00a0\nKollegen\u00a0Piffl\u2010Percevic\u00a0gesagt\u00a0h abe,\u00a0Input\u00a0ist\u00a0das\u00a0eine,\u00a0aber\u00a0O utput\u00a0ist\u00a0das\u00a0andere\u00a0und\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0170\u00a0\u00a0soll\u00a0das\u00a0jetzt\u00a0ernsthaft\u00a0hei\u00dfen ,\u00a0dass\u00a0alles\u00a0in\u00a0bester\u00a0Ordnung\u00a0i st?\u00a0Ja,\u00a0es\u00a0passiert\u00a0vieles,\u00a0\nwird\u00a0viel\u00a0gemacht,\u00a0aber\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0hier\u00a0wirklich\u00a0soweit\u00a0in\u00a0 das\u00a0F\u00e4ustchen\u00a0l\u00fcgen,\u00a0um\u00a0\nzu\u00a0sagen,\u00a0es\u00a0ist\u00a0alles\u00a0 in\u00a0bester\u00a0Ordnung?\u00a0Da nn\u00a0schauen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0 doch\u00a0einfach\u00a0einmal\u00a0die\u00a0\nErgebnisse\u00a0an,\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0eine\u00a0Me sszahl,\u00a0wenn\u00a0auch\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0nur\u00a0e ine\u00a0und\u00a0die\u00a0um\u00a0Gottes\u00a0\nWillen\u00a0nicht\u00a0alles\u00a0abdeckt.\u00a0Aber\u00a0eine\u00a0Zahl\u00a0ist\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0es\u00a0gibt\u00a0 Schulen,\u00a0wo\u00a0100\u00a0%\u00a0der\u00a0\nKinder\u00a0nach\u00a0der\u00a0Volksschule\u00a0in\u00a0d as\u00a0Gymnasium\u00a0wechseln\u00a0und\u00a0es\u00a0gi bt\u00a0Schulen,\u00a0wo\u00a0\nnahezu\u00a0null\u00a0Prozent\u00a0nach\u00a0der\u00a0Vol ksschule\u00a0in\u00a0das\u00a0Gymnasium\u00a0wechs eln\u00a0und\u00a0sicher\u00a0\nnicht,\u00a0weil\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0unbegabter\u00a0sind\u00a0 (Appl.).\u00a0Ganz\u00a0sicher\u00a0nicht,\u00a0weil\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0\nunbegabter\u00a0sind,\u00a0sondern\u00a0weil\u00a0di e\u00a0Bedingungen\u00a0unterschiedliche\u00a0 sind\u00a0und\u00a0weil\u00a0diese\u00a0\nSch\u00fcler\u00a0und\u00a0Sch\u00fclerinnen\u00a0leider \u00a0benachteiligt\u00a0sind\u00a0und\u00a0nicht\u00a0di e\u00a0optimalen\u00a0\nBedingungen\u00a0vorfinden.\u00a0Du\u00a0hast\u00a0s elbst\u00a0z.\u00a0Bsp.,\u00a0und\u00a0ich\u00a0habe\u00a0das \u00a0gut\u00a0gefunden,\u00a0bei\u00a0der\u00a0\nListe\u00a0der\u00a0Aufnahmekriterien\u00a0in\u00a0d ie\u00a0Pflichtschulen\u00a0das\u00a0Kriterium \u00a0\u201eDeutsch\u00a0als\u00a0andere\u00a0\nMuttersprache\u201c\u00a0mitaufgenommen\u00a0 und\u00a0gesagt,\u00a0du\u00a0zielst\u00a0darauf\u00a0ab,\u00a0 dass\u00a0in\u00a0etwa\u00a0in\u00a0allen\u00a0\nSchulen\u00a0ein\u00a0gleich\u00a0hoher\u00a0Anteil\u00a0v on\u00a0Kindern\u00a0mit\u00a0nicht\u00a0deutscher \u00a0Muttersprache\u00a0ist.\u00a0Das\u00a0\nhast\u00a0du\u00a0dir\u00a0damals\u00a0als\u00a0Ziel\u00a0gese tzt,\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Auf nahmekriterien\u00a0\nmitangef\u00fchrt\u00a0worden.\u00a0Mich\u00a0w\u00fcrde\u00a0 da\u00a0wirklich\u00a0auch\u00a0interessieren, \u00a0aber\u00a0das\u00a0an\u00a0anderer\u00a0\nStelle\u00a0werde\u00a0ich\u00a0das\u00a0vermutlich\u00a0e inmal\u00a0fragen,\u00a0wie\u00a0ist\u00a0die\u00a0Eval uierung?\u00a0Was\u00a0hat\u00a0das\u00a0\ngebracht?\u00a0Ist\u00a0das\u00a0vielleicht\u00a0ge nug\u00a0oder\u00a0ist\u00a0es\u00a0zuwenig?\u00a0Braucht \u00a0es\u00a0noch\u00a0mehr\u00a0\nMa\u00dfnahmen,\u00a0um\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0zu\u00a0motiv ieren,\u00a0auch\u00a0in\u00a0andere\u00a0Schulen\u00a0 und\u00a0in\u00a0andere\u00a0\nStandtorte\u00a0z.\u00a0Bsp.\u00a0zu\u00a0g ehen?\u00a0Das\u00a0nur\u00a0auch\u00a0no ch\u00a0einmal\u00a0so\u00a0dazu.\u00a0 Also\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Sicht\u00a0\nschauen\u00a0wir\u00a0bitte\u00a0nicht\u00a0auf\u00a0den\u00a0 Input,\u00a0schauen\u00a0wir\u00a0nicht,\u00a0was\u00a0a lles\u00a0schon\u00a0gemacht\u00a0\nwurde,\u00a0schauen\u00a0wir,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Situ ation\u00a0ist\u00a0und\u00a0da\u00a0ist\u00a0es\u00a0aus\u00a0mei ner\u00a0Sicht\u00a0noch\u00a0viel\u00a0\nzuwenig\u00a0und\u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0noch\u00a0viel\u00a0mehr\u00a0Bem\u00fchungen\u00a0und\u00a0da\u00a0w\u00fcrde\u00a0i ch\u00a0mir\u00a0mit\u00a0\nZustimmung\u00a0zu\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0einf ach\u00a0ein\u00a0gemeinsames\u00a0Bekenntnis\u00a0 des\u00a0\nGemeinderates\u00a0\u00fcber\u00a0alle\u00a0Fraktione n\u00a0hinweg\u00a0w\u00fcnschen\u00a0oder\u00a0h\u00e4tte\u00a0i ch\u00a0es\u00a0mir\u00a0\ngew\u00fcnscht,\u00a0weil\u00a0die\u00a0Mehrheiten\u00a0s ich\u00a0jetzt\u00a0eh\u00a0nicht\u00a0abzeichnen.\u00a0 Dass\u00a0es\u00a0hier\u00a0ein\u00a0\ngemeinsames\u00a0Bekenntnis\u00a0dazu\u00a0gibt\u00a0und\u00a0wenn\u00a0das\u00a0nicht\u00a0der\u00a0Fall\u00a0is t,\u00a0dann\u00a0freue\u00a0ich\u00a0mich\u00a0\nzumindest\u00a0auf\u00a0die\u00a0Diskussionen\u00a0u nd\u00a0die\u00a0Arbeit\u00a0im\u00a0Herbst,\u00a0wo\u00a0ich \u00a0mich\u00a0\nselbstverst\u00e4ndlich\u00a0dann\u00a0gerne\u00a0e inbringen\u00a0werd e.\u00a0Dankesch\u00f6n\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0171\u00a0\u00a0StR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nIch\u00a0muss\u00a0mir\u00a0jetzt\u00a0kurz\u00a0selbst\u00a0das\u00a0Wort\u00a0erteilen\u00a0zur\u00a0tats\u00e4chlic hen\u00a0Berichtigung,\u00a0wenn\u00a0\nich\u00a0das\u00a0so\u00a0machen\u00a0darf.\u00a0Nur\u00a0Inpu t?\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0uns\u00a070\u00a0Bildungszie le\u00a0vorgenommen,\u00a068\u00a0\nin\u00a0etwa\u00a0haben\u00a0wir\u00a0umsetzen\u00a0k\u00f6nne n.\u00a0Du\u00a0kannst\u00a0gerne\u00a0einmal\u00a0zu\u00a0mi r\u00a0kommen,\u00a0dann\u00a0\nwerde\u00a0ich\u00a0dir\u00a0alle\u00a068\u00a0skizzieren\u00a0und\u00a0die\u00a0zwei,\u00a0die\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0ge schafft\u00a0haben,\u00a0sind,\u00a0glaube\u00a0\nich,\u00a0bundes\u2010\u00a0oder\u00a0landesabh\u00e4ngig .\u00a0Und\u00a0es\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0alles\u00a0gut,\u00a0d as\u00a0habe\u00a0ich\u00a0nicht\u00a0gesagt.\u00a0\nDeswegen\u00a0gibt\u00a0es\u00a0auch\u00a0eine\u00a0Bildungsstrategie\u00a02\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0w urde\u00a0(gegen\u00a0SP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne,\u00a0KP\u00d6\u00a0und \u00a0Neos)\u00a0abgelehnt.\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\n Plabutschgondel\u00a0\u2010\u00a0Fakten\u00a0auf\u00a0den\u00a0Tisch!\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0ver\u00f6 ffentlichen!\u00a0\n(GR\u00a0Swatek,\u00a0Neos)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Swatek:\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren\u00a0auf \u00a0der\u00a0Zusehergalerie,\u00a0liebe\u00a0Kol leginnen\u00a0und\u00a0\nKollegen.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0heute,\u00a0unterst \u00fctzt\u00a0durch\u00a0alle\u00a0Oppositionsfra ktionen,\u00a0also\u00a0die\u00a0KP\u00d6,\u00a0\nGr\u00fcne\u00a0und\u00a0SP\u00d6,\u00a0einen\u00a0Antrag\u00a0einb ringen\u00a0bez\u00fcglich\u00a0der\u00a0Plabutschg ondel.\u00a0Um\u00a0genau\u00a0zu\u00a0\nsein,\u00a0geht\u00a0es\u00a0um\u00a0die\u00a0Machbarkei tsstudie.\u00a0Eine\u00a0Machbarkeitsstudi e,\u00a0die\u00a0vom\u00a0\nGemeinderat\u00a02017\u00a0beschlossen\u00a0wurde\u00a0mit\u00a0den\u00a0Stimmen\u00a0von\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0 FP\u00d6\u00a0und\u00a0die\u00a0uns\u00a0\n500.000\u00a0Euro\u00a0gekostet\u00a0hat.\u00a0Eine\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0rund\u00a0um\u00a0die\u00a0 Plabutschgondel\u00a0und\u00a0\ndas\u00a0Gebiet\u00a0Plabutsch.\u00a0Eine\u00a0Machba rkeitsstudie,\u00a0die\u00a0seit\u00a0dem\u00a0Som mer\u00a02018\u00a0fertig\u00a0ist\u00a0\nund\u00a0wie\u00a0medial\u00a0verk\u00fcndet\u00a0wurde,\u00a0eine\u00a0Kostensch\u00e4tzung\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Pl abutschgondel\u00a0\nbeinhaltete\u00a0mit\u00a0rund\u00a025\u00a0Millionen\u00a0Euro.\u00a0Wenige\u00a0Monate\u00a0sp\u00e4ter,\u00a0w ie\u00a0wir\u00a0wissen,\u00a0sind\u00a0\nbei\u00a0der\u00a0Plabutschgondel\u00a0bereit s\u00a040\u00a0Millionen\u00a0Euro\u00a0und\u00a0das\u00a0Schli mme\u00a0an\u00a0der\u00a0ganzen\u00a0\nSache\u00a0ist,\u00a0die\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0 zur\u00a0Plabutschgondel\u00a0ist\u00a0noch\u00a0 immer\u00a0nicht\u00a0\nver\u00f6ffentlicht\u00a0bzw.\u00a0zug\u00e4nglich.\u00a0Z um\u00a0einen\u00a0finde\u00a0ich\u00a0das\u00a0sehr\u00a0un demokratisch,\u00a0weil\u00a0sie\u00a0\nauch\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0Gemeinder\u00e4te\u00a0und\u00a0Ge meinder\u00e4tinnen\u00a0nicht\u00a0zug\u00e4nglich \u00a0ist,\u00a0aber\u00a0hier\u00a0stetig\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0172\u00a0\u00a0im\u00a0Gemeinderat\u00a0weitere\u00a0Antr\u00e4ge\u00a0r und\u00a0zur\u00a0Plabutschgondel\u00a0geforde rt\u00a0werden.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0\nfinde\u00a0es\u00a0einfach\u00a0mehr\u00a0als\u00a0undemo kratisch,\u00a0Gemeinder\u00e4te\u00a0in\u00a0einem \u00a0Gremium\u00a0zur\u00a0\nAbstimmung\u00a0zu\u00a0bringen,\u00a0ohne\u00a0die\u00a0F akten\u00a0auf\u00a0den\u00a0Tisch\u00a0zu\u00a0legen.\u00a0 Und\u00a0zum\u00a0anderen\u00a0\nhalte\u00a0ich\u00a0es\u00a0f\u00fcr\u00a0undemokratisch,\u00a0weil\u00a0auch\u00a0die\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0 B\u00fcrger\u00a0ein\u00a0Recht\u00a0\ndarauf\u00a0haben,\u00a0nachzu vollziehen,\u00a0wie\u00a0Entscheidungen\u00a0getroffen\u00a0we rden.\u00a0Und\u00a0weil\u00a0auch\u00a0\ndie\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0vor\u00a0allem\u00a0ein\u00a0Recht\u00a0darauf\u00a0haben\u00a0zu\u00a0 erfahren,\u00a0was\u00a0in\u00a0der\u00a0\nStudie\u00a0drinnen\u00a0steht,\u00a0weil\u00a0sie\u00a0si e\u00a0finanziert\u00a0haben,\u00a0weil\u00a0sie\u00a0f \u00fcr\u00a0die\u00a0Plabutschgondel\u00a0\nzahlen\u00a0werden,\u00a0weil\u00a0sie\u00a0nat\u00fcrlic h\u00a0auch\u00a0das\u00a0Risiko\u00a0tragen,\u00a0wenn\u00a0 da\u00a0irgendetwas\u00a0nicht\u00a0\nganz\u00a0rund\u00a0abl\u00e4uft.\u00a0Und\u00a0genau\u00a0des wegen\u00a0bin\u00a0ich\u00a0der\u00a0Meinung,\u00a0dass \u00a0diese\u00a0Studie\u00a0endlich\u00a0\naus\u00a0den\u00a0Schubladen\u00a0heraus\u00a0sollte, \u00a0dass\u00a0sie\u00a0endlich\u00a0ver\u00f6ffentlic ht\u00a0werden\u00a0sollte,\u00a0dass\u00a0\ndie\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0endlich\u00a0Zugang\u00a0zu\u00a0dieser\u00a0Machbarkeit sstudie\u00a0bekommen\u00a0\nsollten,\u00a0genauso\u00a0wie\u00a0wir\u00a0Gemeinder\u00e4te\u00a0auch.\u00a0Es\u00a0wird\u00a0also\u00a0endlic h\u00a0Zeit,\u00a0Licht\u00a0ins\u00a0Dunkel\u00a0\nzu\u00a0bringen\u00a0und\u00a0die\u00a0Machbarkeitsst udie\u00a0zu\u00a0ver\u00f6ffentlichen.\u00a0Und\u00a0i ch\u00a0habe\u00a0deswegen\u00a0\nheute\u00a0diesen\u00a0dringlichen\u00a0Antrag\u00a0d a,\u00a0der\u00a0auch\u00a0interessanterweise ,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0so\u00a0\neine\u00a0Eigenheit\u00a0und\u00a0eigentlich\u00a0auch\u00a0etwas\u00a0Undemokratisches,\u00a0eine \u00a0Petition\u00a0an\u00a0unser\u00a0\neigenes\u00a0Unternehmen\u00a0ist,\u00a0eine\u00a0Petition\u00a0an\u00a0die\u00a0Holding\u00a0ist,\u00a0in\u00a0d er\u00a0wir\u00a0an\u00a0sie\u00a0\nherantreten,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0uns\u00a0doch\u00a0bi tte,\u00a0den\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrge rn,\u00a0bitte\u00a0die\u00a0\nMachbarkeitsstudie\u00a0ver\u00f6ffentlichen .\u00a0Und\u00a0das\u00a0ist\u00a0halt\u00a0auch\u00a0ein\u00a0e indeutiges\u00a0Signal,\u00a0wie\u00a0\ntransparent\u00a0eigentlich\u00a0die\u00a0Holdi ng\u00a0ist\u00a0und\u00a0dass\u00a0wir\u00a0Gemeinder\u00e4t e\u00a0an\u00a0diesem\u00a0gro\u00dfen\u00a0\nR\u00e4dchen\u00a0eigentlich\u00a0schon\u00a0wurscht \u00a0sind.\u00a0Und\u00a0genau\u00a0deswegen\u00a0stell e\u00a0ich\u00a0den\u00a0\n\u00a0\ndringlichen\u00a0Antrag,\u00a0\n\u00a0\ndass\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0ersucht\u00a0wird,\u00a0an\u00a0die\u00a0Holding\u00a0 Graz\u00a0heranzutreten,\u00a0um\u00a0\neine\u00a0Ver\u00f6ffentlichung\u00a0der\u00a0Machba rkeitsstudie\u00a0zur\u00a0Plabutschgonde l\u00a0zu\u00a0erwirken.\u00a0Dem\u00a0\nGemeinderat\u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Mai\u2010Sitzu ng\u00a0Bericht\u00a0zu\u00a0erstatten.\u00a0Ich\u00a0bi tte\u00a0um\u00a0die\u00a0Annahme\u00a0\n(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0173\u00a0\u00a0Originaltext\u00a0des\u00a0dringlichen\u00a0Antrages:\u00a0\nIm\u00a0September\u00a02017\u00a0beschloss\u00a0der\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat\u00a0mit\u00a0den\u00a0Stim men\u00a0von\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0\nFP\u00d6\u00a0die\u00a0Freigabe\u00a0von\u00a0\u20ac\u00a0500.000,\u2010\u2010\u00a0 f\u00fcr\u00a0die\u00a0Erstellung\u00a0einer\u00a0Mach barkeitsstudie\u00a0rund\u00a0um\u00a0\ndas\u00a0Naherholungsgebiet\u00a0Plabutsch\u00a0 samt\u00a0Gondel.\u00a0Im\u00a0Sommer\u00a02018\u00a0ge langten\u00a0die\u00a0ersten\u00a0\nInformationen\u00a0\u00fcber\u00a0diese\u00a0Studie\u00a0s amt\u00a0der\u00a0ersten\u00a0Kostensch\u00e4tzung \u00a0in\u00a0H\u00f6he\u00a0von\u00a025\u00a0\nMillionen\u00a0Euro\u00a0ans\u00a0Licht.\u00a0In\u00a0nur\u00a0wenigen\u00a0Monaten\u00a0stiegen\u00a0die\u00a0ve rmeintlichen\u00a0Kosten\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie\u00a0Plabutschgondel\u00a0auf\u00a0die\u00a0heut e\u00a0bekannten\u00a0knapp\u00a040\u00a0Millionen\u00a0 Euro.\u00a0\n\u00a0\nWeder\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0Gemeinder\u00e4te\u00a0noch\u00a0f \u00fcr\u00a0die\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0 ist\u00a0diese\u00a0\nKostenexplosion\u00a0auf\u00a0Grundlage\u00a0von\u00a0Fakten\u00a0nachvollziehbar.\u00a0Denn\u00a0 statt\u00a0Zahlen\u00a0und\u00a0\nFakten\u00a0legte\u00a0die\u00a0schwa rz\u2010blaue\u00a0Stadtregierung\u00a0den\u00a0Grazerinnen\u00a0u nd\u00a0Grazern\u00a0nur\u00a0\naufpolierte\u00a0Werbevideos\u00a0und\u00a0\u2010fotos\u00a0vor.\u00a0Die\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0 und\u00a0damit\u00a0alle\u00a0Fakten\u00a0\nzur\u00a0Gondel\u00a0halten\u00a0Schwarz\u2010Blau\u00a0in \u00a0ihren\u00a0Schubladen\u00a0unter\u00a0Versch luss.\u00a0\u00a0\n\u00a0Doch\u00a0gerade\u00a0in\u00a0Zeiten\u00a0von\u00a0Fakenews\u00a0m\u00fcsste\u00a0ein\u00a0verantwortungsvol ler\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0\nmit\u00a0gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher\u00a0Transparenz\u00a0und \u00a0Nachvollziehbarkeit\u00a0vorangeh en\u00a0und\u00a0Zahlen,\u00a0\nDaten\u00a0und\u00a0Fakten\u00a0zu\u00a0Gro \u00dfprojekten\u00a0f\u00fcr\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0zu g\u00e4nglich\u00a0machen.\u00a0\nNicht\u00a0nur\u00a0weil\u00a0die\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0un d\u00a0B\u00fcrger\u00a0mit\u00a0ihrem\u00a0Steuergeld\u00a0 Projekte\u00a0und\u00a0Studien\u00a0\nfinanzieren,\u00a0sondern\u00a0auch\u00a0weil\u00a0sie\u00a0das\u00a0Recht\u00a0haben,\u00a0sich\u00a0auf\u00a0Gr undlage\u00a0von\u00a0Fakten\u00a0ihre\u00a0\neigene\u00a0Meinung\u00a0zu\u00a0bilden\u00a0bzw.\u00a0um\u00a0n achvollziehen\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0auf\u00a0 welcher\u00a0Grundlage\u00a0\nEntscheidungen\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0g etroffen\u00a0werden.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0daher\u00a0 l\u00e4ngst\u00a0an\u00a0der\u00a0Zeit,\u00a0Licht\u00a0\nins\u00a0Dunkel\u00a0rund\u00a0um\u00a0die\u00a0Plabutsch gondel\u00a0zu\u00a0bringen.\u00a0Die\u00a0Machbark eitsstudie\u00a0muss\u00a0den\u00a0\nB\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrgern\u00a0endlic h\u00a0zug\u00e4nglich\u00a0gemacht\u00a0werden.\u00a0\n\u00a0\nhttps://www.kleinezeitung.at/ste iermark/graz/54 41340/Seilbahn\u2010f uer\u2010\nGraz_Plabutsch_Studie\u2010er teilt\u2010der\u2010Seilbahn\u2010nun \u00a0\n\u00a0\nIm\u00a0Sinne\u00a0einer\u00a0transparenten\u00a0Sta dt,\u00a0die\u00a0ihren\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B \u00fcrgern\u00a0Einblick\u00a0in\u00a0\nEntscheidungsprozesse\u00a0gew\u00e4hrt\u00a0und \u00a0aktiv\u00a0miteinbez ieht,\u00a0stelle\u00a0i ch\u00a0daher\u00a0gem\u00e4\u00df\u00a0\u00a718\u00a0\nder\u00a0Gesch\u00e4ftsordnung\u00a0des\u00a0Gemeinder ates\u00a0den\u00a0dringlichen\u00a0Antrag:\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0174\u00a0\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0an\u00a0die\u00a0Holding\u00a0Graz\u00a0 heranzutreten,\u00a0um\u00a0eine\u00a0\nVer\u00f6ffentlichung\u00a0der\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0zur\u00a0Plabutschgondel\u00a0zu\u00a0 erwirken.\u00a0Dem\u00a0\nGemeinderat\u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Mai\u2010Sit zung\u00a02019\u00a0Bericht\u00a0zu\u00a0erstatten.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Ribo:\u00a0\nLiebe\u00a0G\u00e4ste,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen\u00a0und \u00a0Kollegen.\u00a0Diese\u00a0mysteri\u00f6se\u00a0u nter\u00a0Verschluss\u00a0\ngehaltene\u00a0Studie\u00a0besch\u00e4ftigt\u00a0uns \u00a0ja\u00a0schon\u00a0l\u00e4nger.\u00a0Irgendwie \u00a0werden\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0daraus\u00a0\nschlau\u00a0(lacht).\u00a0500.000\u00a0Euro\u00a0werden\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0S tudie\u00a0ausgegeben.\u00a0Und\u00a0hat\u00a0mir\u00a0z .\u00a0Bsp.\u00a0\nheute\u00a0der\u00a0Kollege\u00a0Fr\u00f6lich\u00a0im\u00a0Finanzausschuss\u00a0gesagt,\u00a0dass\u00a0500.0 00\u00a0Euro\u00a0bei\u00a0ganz\u00a0\ngro\u00dfen\u00a0Investitionen\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0so \u00a0viel\u00a0Geld\u00a0sind.\u00a0Ich\u00a0sehe\u00a0das\u00a0 nat\u00fcrlich\u00a0anders\u00a0und\u00a0viele\u00a0\nGrazerinnen\u00a0und\u00a0Grazer \u00a0sehen\u00a0das\u00a0auch\u00a0anders,\u00a0hoffe\u00a0ich\u00a0doch.\u00a0E s\u00a0ist\u00a0extrem\u00a0viel\u00a0Geld,\u00a0\nvor\u00a0allem,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0f\u00fcr\u00a0etwas\u00a0eingesetzt\u00a0wird,\u00a0dessen\u00a0Output\u00a0man \u00a0uns\u00a0mit\u00a0Absicht\u00a0nicht\u00a0\nzeigt.\u00a0Ich\u00a0verstehe\u00a0das\u00a0nicht,\u00a0wieso\u00a0man\u00a0eine\u00a0Studie,\u00a0die\u00a0mit\u00a0d em\u00a0Geld\u00a0der\u00a0Grazerinnen\u00a0\nund\u00a0Grazer\u00a0finanziert\u00a0wird,\u00a0den\u00a0 Grazerinnen\u00a0und\u00a0Grazer\u00a0nicht\u00a0ze igen\u00a0m\u00f6chte.\u00a0Ich\u00a0\nverstehe\u00a0es\u00a0nicht.\u00a0Dann\u00a0kommt\u00a0es\u00a0 ja\u00a0von\u00a0der\u00a0Koalition,\u00a0ja\u00a0ihr\u00a0w erft\u00a0uns\u00a0das\u00a0vor\u00a0und\u00a0das\u00a0\nund\u00a0das.\u00a0Ich\u00a0meine\u00a0im\u00a0Bereich\u00a0au s\u00a0der\u00a0Kontrollsicht\u00a0gab\u00a0es\u00a0in\u00a0d er\u00a0Vergangenheit\u00a0genug,\u00a0\nalso\u00a0da\u00a0ist\u00a0die\u00a0Liste\u00a0wirklich\u00a0ni cht\u00a0klein,\u00a0genug \u00a0Anl\u00e4sse,\u00a0wo\u00a0m an\u00a0schon\u00a0sagen\u00a0muss,\u00a0ihr\u00a0\nhabt\u00a0es\u00a0nicht\u00a0so\u00a0ernst\u00a0mit\u00a0der\u00a0K ontrolle\u00a0genommen,\u00a0also\u00a0dass\u00a0wi r\u00a0da\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0\nzweifeln,\u00a0ob\u00a0da\u00a0alles\u00a0so\u00a0ist,\u00a0wie\u00a0es\u00a0sein\u00a0soll,\u00a0das\u00a0m\u00fcsst\u00a0ihr\u00a0s chon\u00a0verstehen.\u00a0Ich\u00a0sage\u00a0\njetzt\u00a0nur\u00a0E\u2010Mobility,\u00a0verschwund enes\u00a0Boot,\u00a0bestimmte\u00a0Agentur,\u00a0d ie\u00a0keine\u00a0Leistungen\u00a0\nerbringen,\u00a0aber\u00a0an\u00a0die\u00a0trotzdem\u00a0 bezahlt\u00a0wird,\u00a0also\u00a0unsere\u00a0Skeps is\u00a0m\u00fcsst\u00a0ihr\u00a0schon\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0verstehen,\u00a0ganz\u00a0ehrlich, \u00a0weil\u00a0es\u00a0ist\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0so,\u00a0dass \u00a0wir\u00a0uns\u00a0das\u00a0einfach\u00a0so\u00a0\naussuchen.\u00a0\n\u00a0\u00a0Laute\u00a0und\u00a0unverst\u00e4ndliche\u00a0Zwische nrufe\u00a0aus\u00a0den\u00a0Reihen\u00a0des\u00a0Gemei nderates.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0175\u00a0\u00a0Ribo:\u00a0\nEtwas\u00a0Ruhe\u00a0bitte\u00a0 (StR\u00a0Hohensinner\u00a0bet\u00e4tigt\u00a0die\u00a0Ordnungsglocke). \u00a0\u00a0\nUnd\u00a0damit\u00a0es\u00a0in\u00a0Zukunft\u00a0nicht\u00a0wi eder\u00a0zu\u00a0so\u00a0einer\u00a0Geschichte\u00a0kom mt\u00a0wie\u00a0Olympia.\u00a0Ja,\u00a0\nihr\u00a0habt\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0verhindert\u00a0und\u00a0 jetzt\u00a0sagt\u00a0ihr\u00a0uns,\u00a0wie\u00a0viel\u00a0G eld\u00a0dort\u00a0reingeflossen\u00a0ist.\u00a0\nIch\u00a0meine\u00a0dann,\u00a0ver\u00f6ffentlicht\u00a0do ch\u00a0die\u00a0Studie,\u00a0damit\u00a0eventuell \u00a0dort\u00a0Unterlagen\u00a0oder\u00a0\nFakten\u00a0drinnen,\u00a0wo\u00a0es\u00a0so\u00a0ist,\u00a0da ss\u00a0man\u00a0eine\u00a0Volksbefragung\u00a0glei ch\u00a0machen\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0Wir\u00a0\nw\u00fcrden\u00a0uns\u00a0vieles\u00a0gegenseitiges\u00a0 Vorwerfen\u00a0ersparen\u00a0und\u00a0die\u00a0Graz erinnen\u00a0und\u00a0Grazer\u00a0\nw\u00fcrden\u00a0sich\u00a0auch\u00a0viele\u00a0Kosten\u00a0er sparen,\u00a0deswegen,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0k ein\u00a0Verst\u00e4ndnis\u00a0daf\u00fcr,\u00a0\ndass\u00a0diese\u00a0Studie\u00a0nicht\u00a0 \u00f6ffentlich\u00a0gemacht\u00a0wird.\u00a0Manchmal\u00a0denke \u00a0ich\u00a0mir,\u00a0gibt\u00a0es\u00a0die\u00a0\nStudie\u00a0\u00fcberhaupt\u00a0( lacht)?\u00a0Weil\u00a0damals\u00a0ist\u00a0das\u00a0Geld\u00a0f\u00fcr\u00a0 das\u00a0Boot\u00a0auch\u00a0geflossen,\u00a0aber\u00a0\ndas\u00a0Boot\u00a0wurde\u00a0nie\u00a0gefunden.\u00a0Also,\u00a0danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Eber:\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen,\u00a0liebe\u00a0Kollege n,\u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Vorsitzen der,\u00a0lieber\u00a0Kurt.\u00a0Wir\u00a0\nhaben\u00a0heute,\u00a0und\u00a0die\u00a0Bedrana\u00a0hat\u00a0es\u00a0auch\u00a0soeben\u00a0angesprochen,\u00a0j a\u00a0auch\u00a0schon\u00a0\u00fcber\u00a0\nOlympia\u00a0etwas\u00a0diskutiert.\u00a0Da\u00a0ist \u00a0eigentlich\u00a0die\u00a0Schlussfolgerun g\u00a0gewesen,\u00a0naja,\u00a0jetzt\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0schon\u00a0so\u00a0viel\u00a0Geld\u00a0ausgegeben\u00a0und\u00a0dann\u00a0kommt\u00a0das\u00a0leid er\u00a0nicht.\u00a0Also\u00a0\neigentlich\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0sinnvoll,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0Olympische\u00a0Spiele\u00a0doch\u00a0au f\u00a0alle\u00a0F\u00e4lle\u00a0machen\u00a0\nw\u00fcrden\u00a0und\u00a0\u00c4hnliches\u00a0\u2026\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Undeutliche\u00a0Zwischenrufe\u00a0aus\u00a0de n\u00a0Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderates.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\u00a0Eber:\u00a0\nIch\u00a0habe\u00a0nur\u00a0zitiert\u00a0 (lacht)\u00a0und\u00a0\u00c4hnliches\u00a0droht\u00a0eigentli ch\u00a0ja\u00a0da\u00a0genauso.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0\neine\u00a0Machbarkeitsstudie,\u00a0die\u00a0sc hon\u00a0500.000\u00a0Euro\u00a0gekostet\u00a0hat.\u00a0W ir\u00a0haben\u00a0weitere\u00a0\n500.000\u00a0sozusagen\u00a0freigegeben\u00a0f\u00fcr\u00a0 Planungen,\u00a0Detailplanungen,\u00a0A usschreibungen\u00a0\nusw.\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0Abwicklung\u00a0der\u00a0Verfahren\u00a0und\u00a0wenn\u00a0es\u00a0dann\u00a0so\u00a0weit\u00a0 ist,\u00a0dass\u00a0dann\u00a0die\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0176\u00a0\u00a0Volksbefragung\u00a0kommen\u00a0soll\u00a0n\u00e4chst es\u00a0Jahr,\u00a0dann\u00a0wird\u00a0es\u00a0wahrsche inlich\u00a0auch\u00a0hei\u00dfen,\u00a0\nnaja\u00a0jetzt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0so\u00a0viel\u00a0Gel d\u00a0ausgegeben,\u00a0das\u00a0werden\u00a0wir\u00a0do ch\u00a0bitte\u00a0nicht\u00a0\nirgendwie\u00a0abschreiben\u00a0wollen\u00a0oder \u00a0m\u00fcssen.\u00a0Diese\u00a0Gefahr\u00a0also\u00a0seh e\u00a0ich\u00a0tats\u00e4chlich\u00a0und\u00a0\nin\u00a0dem\u00a0Zusammenhang\u00a0Olympische\u00a0Sp iele\u00a0und\u00a0Plabutsch\u00a0ist\u00a0mir\u00a0noc h\u00a0etwas\u00a0\nuntergekommen,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0ein\u00a0Zeitung sartikel\u00a0in\u00a0der\u00a0 Ennstaler\u00a0Zei tung.\u00a0Dort\u00a0wird\u00a0zu\u00a0\nmeiner\u00a0Verwunderung\u00a0festgestellt, \u00a0dass\u00a0dort,\u00a0wie\u00a0der\u00a0Klaus\u00a0Fr\u00f6l ich\u00a0richtig\u00a0sagt\u00a0 (lacht),\u00a0\nauch\u00a0sogar\u00a0zwei\u00a0Seilbahnen\u00a0gibt,\u00a0 die\u00a0jetzt\u00a0zusammengeschlossen\u00a0 werden\u00a0sollen\u00a0und\u00a0\ngedacht\u00a0ist\u00a0daran,\u00a0dass\u00a0der\u00a0ehem alige\u00a0Schladminger\u00a0B\u00fcrgermeiste r\u00a0Winter,\u00a0den\u00a0wir\u00a0ja\u00a0\nauch\u00a0von\u00a0der\u00a0Olympia\u2010Diskussion\u00a0s ehr\u00a0gut\u00a0kennen,\u00a0Gesch\u00e4ftsf\u00fchre r\u00a0werden\u00a0soll.\u00a0Jetzt\u00a0\nist\u00a0es\u00a0allerdings\u00a0so,\u00a0dass\u00a0ihm\u00a0die\u00a0einschl\u00e4gige\u00a0Berufserfahrung \u00a0fehlt\u00a0im\u00a0\nSeilbahngesch\u00e4ft\u00a0und,\u00a0siehe\u00a0da,\u00a0z umindest\u00a0in\u00a0der\u00a0Ennstaler\u00a0Zeit ung\u00a0wird\u00a0das\u00a0so\u00a0\nkolportiert,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Winter\u00a0bestimmte\u00a0Erfahrungen\u00a0hier\u00a0in \u00a0Graz\u00a0sammeln\u00a0soll\u00a0bei\u00a0\nder\u00a0Plabutsch\u2010Seilbahn.\u00a0Warum\u00a0da s\u00a0so\u00a0ist,\u00a0entzieht\u00a0sich\u00a0meiner\u00a0 Kenntnis.\u00a0\n\u00a0\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Piffl\u2010Percevic: \u00a0Super,\u00a0so\u00a0tolle\u00a0Leute\u00a0brauchen\u00a0wir.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Eber:\u00a0Lieber\u00a0Niko\u00a0Swatek,\u00a0danke\u00a0f\u00fcr\u00a0de inen\u00a0Antrag.\u00a0Aber\u00a0ich\u00a0f\u00fcrchte,\u00a0 heute\u00a0ist\u00a0ein\u00a0ganz\u00a0\nschlechter\u00a0Tag,\u00a0um\u00a0da\u00a0die\u00a0richti ge\u00a0Antwort\u00a0zu\u00a0bekommen.\u00a0Denn,\u00a0w ie\u00a0die\u00a0Wiener\u00a0\nZeitung\u00a0schreibt,\u00a0heute\u00a0ist\u00a0der\u00a0I nternationale\u00a0Tag\u00a0der\u00a0Unsichtb arkeit\u00a0und,\u00a0ich\u00a0glaube\u00a0\nauch,\u00a0die\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0wird \u00a0heute\u00a0nicht\u00a0sichtbar\u00a0werden.\u00a0 Dankesch\u00f6n\u00a0 (Lachen\u00a0\nim\u00a0Gemeinderatssaal,\u00a0allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0Ehmann:\u00a0\nHerr\u00a0Vorsitzender,\u00a0gesch\u00e4tzte\u00a0Ko lleginnen,\u00a0Kollegen\u00a0der\u00a0Stadtre gierung,\u00a0KollegInnen\u00a0\nim\u00a0Gemeinderat,\u00a0G\u00e4ste\u00a0auf\u00a0der\u00a0Ga lerie,\u00a0lieber\u00a0Antragsteller\u00a0Nik o.\u00a0Danke\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0\nAntrag,\u00a0der\u00a0meiner\u00a0Meinung\u00a0nach\u00a0ta ts\u00e4chlich\u00a0wichtig\u00a0ist.\u00a0Weil\u00a0w orum\u00a0geht\u00a0es?\u00a0Es\u00a0geht\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0177\u00a0\u00a0darum,\u00a0Fakten\u00a0auf\u00a0den\u00a0Tisch\u00a0und\u00a0ni cht\u00a0Fakten\u00a0schaffen,\u00a0weil\u00a0son st\u00a0kommt\u00a0genau\u00a0das\u00a0\nraus,\u00a0was\u00a0die\u00a0Bef\u00fcrchtung\u00a0ist.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0schon\u00a0so\u00a0viel\u00a0in\u00a0den\u00a0P rojektphasen\u00a0etc.\u00a0bis\u00a0zu\u00a0\nAusschreibungen,\u00a0wo\u00a0dann\u00a0schon\u00a0 quasi\u00a0Wettbewerbe\u00a0stattfinden,\u00a0w ie\u00a0soeben\u00a0\nBergstation,\u00a0Talstation,\u00a0was\u00a0auc h\u00a0immer\u00a0ausschauen.\u00a0Das\u00a0geht\u00a0sc hon\u00a0sehr\u00a0weit\u00a0im\u00a0\nDetail,\u00a0wo\u00a0dann\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0schon\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0Geld\u00a0schon\u00a0ausgegeben \u00a0ist\u00a0und\u00a0wo\u00a0dann\u00a0\nberechtigt\u00a0B\u00fcrgerinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0sagen,\u00a0naja,\u00a0jetzt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0 schon\u00a0so\u00a0viel\u00a0ausgeben,\u00a0\njetzt\u00a0werden\u00a0wir\u00a0das\u00a0nicht\u00a0einst ampfen\u00a0das\u00a0Projekt.\u00a0Also\u00a0deshal b\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0geht\u00a0es\u00a0\neben\u00a0darum,\u00a0eben\u00a0Fakten\u00a0auf\u00a0den\u00a0 Tisch,\u00a0statt\u00a0sie\u00a0zu\u00a0schaffen.\u00a0U nd\u00a0da\u00a0f\u00fcr\u00a0Transparenz\u00a0\nzu\u00a0sorgen,\u00a0dass\u00a0man\u00a0sagt,\u00a0ja,\u00a0we nn\u00a0es\u00a0eine\u00a0Studie\u00a0gibt,\u00a0die\u00a0mus s\u00a0man\u00a0sich\u00a0dann\u00a0\nanschauen\u00a0und\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung\u00a0stellen\u00a0und\u00a0auch\u00a0hier\u00a0diskutieren\u00a0m \u00f6glicherweise\u00a0und\u00a0\nselbstverst\u00e4ndlich\u00a0auch\u00a0B\u00fcrgerinn en\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0sichtbar\u00a0machen. \u00a0Aber\u00a0die\u00a0Chuzpe\u00a0ist\u00a0\nschon\u00a0heute\u00a0oder\u00a0eigentlich\u00a0ist\u00a0es\u00a0echt\u00a0absurd,\u00a0dass\u00a0ein\u00a0Dringl ichkeitsantrag\u00a0notwendig\u00a0\nist,\u00a0der\u00a0an\u00a0den\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0gerichtet\u00a0ist\u00a0in\u00a0letzter\u00a0Konseque nz.\u00a0Der\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0\nsoll\u00a0an\u00a0die\u00a0Holding\u00a0herantreten,\u00a0die\u00a0\u00fcbrigens\u00a0mit\u00a099,84\u00a0%\u00a0im\u00a0Ei gentum\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0sich\u00a0\nbefindet\u00a0und\u00a00,16\u00a0%\u00a0bei\u00a0der\u00a0GBG.\u00a0Und\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0mir\u00a0die\u00a0Pr\u00fcflandk arte\u00a0anschaue\u00a0des\u00a0\nStadtrechnungshofes,\u00a0wie\u00a0viele\u00a0we i\u00dfe\u00a0Flecken\u00a0es\u00a0da\u00a0gibt\u00a0und\u00a0auc h\u00a0im\u00a0Holding\u2010Bereich,\u00a0\nsei\u00a0es\u00a0Energie\u00a0Graz,\u00a0Bestattung,\u00a0 was\u00a0auch\u00a0immer,\u00a0wo\u00a0kein\u00a0rechtl ich\u00a0verankertes\u00a0\nexplizites\u00a0Kontrollrecht\u00a0bestehen d\u00a0ist,\u00a0ja\u00a0dann\u00a0muss\u00a0ich\u00a0mich\u00a0s chon\u00a0fragen,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0\nmich\u00a0solcher\u00a0Mittel\u00a0schon\u00a0quasi\u00a0b edienen\u00a0muss,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0sage,\u00a0i ch\u00a0stelle\u00a0einen\u00a0\nDringlichkeitsantrag\u00a0in\u00a0Form\u00a0ein er\u00a0Petition\u00a0an\u00a0den\u00a0B\u00fcrgermeiste r,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0\u00fcberhaupt\u00a0\nzu\u00a0der\u00a0Studie\u00a0komme,\u00a0die\u00a0im\u00a0eigenen\u00a0Haus\u00a0quasi,\u00a0im\u00a0Haus\u00a0Graz,\u00a0a lso\u00a0jetzt\u00a0in\u00a0dem\u00a0Fall\u00a0in\u00a0\nder\u00a0Holding,\u00a0aufliegt\u00a0und\u00a0uns\u00a0nic ht\u00a0sichtbar\u00a0gemacht\u00a0wird,\u00a0weil \u00a0die\u00a0Holding\u00a0sagt,\u00a0der\u00a0\nGemeinderat\u00a0kann\u00a0so\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Form\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0herantreten\u00a0an\u00a0sie ,\u00a0sondern\u00a0das\u00a0muss\u00a0in\u00a0\neiner\u00a0anderen\u00a0Form\u00a0passieren,\u00a0we il\u00a0das\u00a0formell\u00a0sonst\u00a0falsch\u00a0ist .\u00a0Also\u00a0nicht\u00a0b\u00f6se\u00a0sein,\u00a0\ndas\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0ein\u00a0B\u00fcrgerstreic h\u00a0per\u00a0excellence.\u00a0Aber\u00a0man\u00a0mus s\u00a0sich\u00a0offensichtlich\u00a0\nsolcher\u00a0Mittel\u00a0behelfen\u00a0und\u00a0daher\u00a0 glaube\u00a0ich,\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0auch\u00a0vern \u00fcnftig,\u00a0hier\u00a0\nzuzustimmen\u00a0der\u00a0Dringlichkeit\u00a0al s\u00a0auch\u00a0dem\u00a0Inhalt,\u00a0dass\u00a0man\u00a0hie r\u00a0endlich\u00a0das\u00a0\naufzeigen\u00a0kann,\u00a0was\u00a0das\u00a0bringt\u00a0od er\u00a0was\u00a0jetzt\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Machbar keitsstudie,\u00a0so\u00a0es\u00a0sie\u00a0\ngibt,\u00a0wie\u00a0Kollegin\u00a0Ribo\u00a0gesagt\u00a0ha t,\u00a0quasi\u00a0auch\u00a0aufgezeichnet\u00a0is t\u00a0(Allgem\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0178\u00a0\u00a0H\u00f6tzl:\u00a0\nNiko,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0mir\u00a0deinen,\u00a0also\u00a0 nicht\u00a0nur\u00a0den\u00a0Antrag,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0 mir\u00a0oft\u00a0deine\u00a0Initiativen\u00a0\ndurchlese,\u00a0du\u00a0hast\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0ei ne\u00a0eigene\u00a0Sprache\u00a0entwickelt\u00a0 da\u00a0herinnen.\u00a0Du\u00a0bist\u00a0\nnoch\u00a0nicht\u00a0lange\u00a0da.\u00a0Ich\u00a0wei\u00df\u00a0ni cht,\u00a0ob\u00a0du\u00a0alles\u00a0inzwischen\u00a0so\u00a0 kennengelernt\u00a0hast,\u00a0dass\u00a0\ndu\u00a0das\u00a0auch\u00a0so\u00a0beurteilen\u00a0kannst. \u00a0Du\u00a0schreibst\u00a0von\u00a0Kostenexplos ion\u00a0und\u00a0du\u00a0schreibst,\u00a0\nes\u00a0ist\u00a0unter\u00a0Verschluss.\u00a0Du\u00a0rede st\u00a0von\u00a0fake\u00a0news,\u00a0Licht\u00a0ins\u00a0Dun kel\u00a0rund\u00a0um\u00a0die\u00a0\nPlabutschgondel.\u00a0Also\u00a0entweder\u00a0bist\u00a0du\u00a0so\u00a0frustriert,\u00a0dass\u00a0du\u00a0a lles\u00a0so\u00a0negativ\u00a0siehst\u00a0\n(Lachen\u00a0im\u00a0Gemeinderatssaal )\u00a0oder\u00a0aber\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Undeutlicher\u00a0Zwischenruf\u00a0aus\u00a0den\u00a0 Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderatssaales. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nH\u00f6tzl:\u00a0Naja,\u00a0die\u00a0Hoffnung\u00a0stirbt\u00a0zuletzt,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0wissen.\u00a0Ich\u00a0finde\u00a0de inen\u00a0Umgangston\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0mutig,\u00a0wie\u00a0du\u00a0das\u00a0alles \u00a0formulierst.\u00a0Die\u00a0Bedrana\u00a0Ribo, \u00a0kann\u00a0ich\u00a0eigentlich\u00a0nur\u00a0\nfortsetzen,\u00a0auch\u00a0im\u00a0Finanzaussch uss,\u00a0wenn\u00a0du\u00a0zu\u00a0Wortmeldungen\u00a0o ft\u00a0zu\u00a0Themen\u00a0\nsprichst,\u00a0die\u00a0dir\u00a0halt\u00a0nicht\u00a0so\u00a0 an\u00a0den\u00a0Kragen\u00a0passen,\u00a0kommt\u00a0hal t\u00a0auch\u00a0so\u00a0etwas\u00a0wie\u00a0\u201eihr\u00a0\nnehmt\u00a0es\u00a0nicht\u00a0so\u00a0ernst\u00a0mit\u00a0Kont rolle\u201c.\u00a0Ich\u00a0glaube,\u00a0gerade\u00a0die\u00a0 Stadt\u00a0Graz\u00a0nimmt\u00a0es\u00a0sehr\u00a0\nernst\u00a0mit\u00a0der\u00a0Kontrolle.\u00a0Wir\u00a0lei sten\u00a0uns\u00a0einen,\u00a0oder\u00a0wir\u00a0haben\u00a0 das\u00a0tolle\u00a0Instrument\u00a0\neines\u00a0Kontrollausschusses\u00a0usw.\u00a0Als o,\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0gerade\u00a0die\u00a0Sta dt\u00a0Graz\u00a0nimmt\u00a0das\u00a0sehr\u00a0\nernst\u00a0mit\u00a0der\u00a0Kontrolle.\u00a0Also,\u00a0w ie\u00a0gesagt,\u00a0wie\u00a0du\u00a0vielleicht\u00a0au ch\u00a0wei\u00dft,\u00a0lieber\u00a0Niko,\u00a0die\u00a0\nRegierung\u00a0oder\u00a0die\u00a0Koalition\u00a0star tet\u00a0hier\u00a0gerade\u00a0einen\u00a0direktde mokratiepolitischen\u00a0\nProzess,\u00a0dass\u00a0man\u00a0eben\u00a0letztendl ich\u00a0das\u00a0Volk\u00a0oder\u00a0die\u00a0B\u00fcrger\u00a0be fragen\u00a0will\u00a0und\u00a0da\u00a0\nwerden\u00a0jetzt\u00a0eben\u00a0Informationen\u00a0 und\u00a0Fakten\u00a0gesammelt.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0n och\u00a0kein\u00a0komplettes\u00a0\nKonzept,\u00a0keine\u00a0komplette\u00a0Machba rkeitsstudie,\u00a0die\u00a0man\u00a0herausgebe n\u00a0kann.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0\nTeile\u00a0davon,\u00a0die\u00a0man\u00a0f\u00fcr\u00a0sich\u00a0vie lleicht\u00a0bewusst\u00a0o der\u00a0unbewusst ,\u00a0ich\u00a0will\u00a0weder\u00a0dir\u00a0\nnoch\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnen,\u00a0noch\u00a0den\u00a0Roten\u00a0 hier\u00a0oder\u00a0auch\u00a0d er\u00a0KP\u00d6\u00a0etwas\u00a0un terstellen,\u00a0dass\u00a0\nman\u00a0da\u00a0was\u00a0fehlinterpretieren\u00a0k\u00f6 nnte\u00a0oder\u00a0m\u00f6chte\u00a0vielleicht\u00a0sog ar.\u00a0Aber\u00a0das\u00a0w\u00fcrde\u00a0\neben\u00a0dazu\u00a0verleiten\u00a0und\u00a0deshalb\u00a0 wird\u00a0das\u00a0gute\u00a0Gr\u00fcnde\u00a0haben,\u00a0war um\u00a0man\u00a0diese\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0179\u00a0\u00a0Fakten\u00a0erst\u00a0einmal\u00a0sammeln\u00a0will\u00a0 und\u00a0erst\u00a0dann\u00a0an\u00a0die\u00a0Bev\u00f6lkerun g\u00a0treten\u00a0will\u00a0und\u00a0\nwirklich\u00a0mit\u00a0einem\u00a0Komplettkonzep t\u00a0hergehen\u00a0will.\u00a0Und\u00a0eines\u00a0noc h,\u00a0der\u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0\nhat\u00a0es,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0gesagt,\u00a0heut e\u00a0ist\u00a0der\u00a0Tag\u00a0der\u00a0Unsichtbarkei t.\u00a0Die\u00a0politischen\u00a0\nTarnkappentr\u00e4ger\u00a0seids\u00a0aber\u00a0ihr\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Beziehung,\u00a0weil\u00a0ihr\u00a0d ie\u00a0politischen\u00a0Ideen,\u00a0die\u00a0\nihr\u00a0leider\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0habt,\u00a0die\u00a0k ommen\u00a0bei\u00a0der\u00a0Bev\u00f6lkerung\u00a0gar\u00a0n icht\u00a0an\u00a0und\u00a0somit\u00a0seid\u00a0\nihr\u00a0komplett\u00a0unsichtbar \u00a0(Allgem.\u00a0Appl.).\u00a0 \u00a0\n\u00a0\u00a0\nFr\u00f6lich:\u00a0\nHerr\u00a0Stadtrat,\u00a0Kolleginnen\u00a0und\u00a0Ko llegen.\u00a0Eine\u00a0Machbarkeitsstudi e\u00a0ist,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0Sie\u00a0\ninteressiert,\u00a0eine\u00a0erweiterte\u00a0Ma chbarkeitspr\u00fcfung\u00a0in\u00a0technische r\u00a0Hinsicht,\u00a0in\u00a0\nwirtschaftlicher,\u00a0aber\u00a0durchaus\u00a0 auch\u00a0in\u00a0rechtlicher\u00a0Hinsicht.\u00a0W enn\u00a0man\u00a0sich\u00a0bei\u00a0der\u00a0\nHolding\u00a0erkundigt\u00a0und\u00a0wenn\u00a0man\u00a0mi t\u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen\u00a0Leuten\u00a0spric ht,\u00a0dann\u00a0wird\u00a0man\u00a0\nerfahren,\u00a0dass\u00a0es\u00a0eine\u00a0Machbarkei tsstudie\u00a0in\u00a0dem\u00a0Sinne,\u00a0wie\u00a0von \u00a0Niko\u00a0Swatek,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0\nhier\u00a0sozusagen\u00a0gefordert\u00a0wird,\u00a0a uf\u00a0den\u00a0Tisch\u00a0damit,\u00a0schlicht\u00a0un d\u00a0ergreifend\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0\ngibt.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0einzelne\u00a0noch\u00a0nich t\u00a0endg\u00fcltige\u00a0Untersuchungen.\u00a0Es \u00a0gibt\u00a0Teil\u00fcberlegungen,\u00a0\nwie\u00a0das\u00a0die\u00a0Opposition\u00a0ja\u00a0so\u00a0ger ne\u00a0tut,\u00a0v\u00f6llig\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Zusammen hang\u00a0gerissen,\u00a0die\u00a0\ndann\u00a0an\u00a0die\u00a0\u00d6ffentlichkeit\u00a0getrag en\u00a0werden\u00a0w\u00fcrden.\u00a0Ich\u00a0halte\u00a0es \u00a0zum\u00a0Schutz\u00a0unserer\u00a0\nUnternehmen\u00a0und\u00a0unserer\u00a0politisch en\u00a0Verantwortung\u00a0f\u00fcr\u00a0immens\u00a0wi chtig,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\ndiesen\u00a0Stil,\u00a0der\u00a0da\u00a0von\u00a0KP\u00d6,\u00a0abe r\u00a0auch\u00a0von\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0gepflegt\u00a0 wird,\u00a0dass\u00a0man\u00a0mit\u00a0\n100.00\u00a0Euro\u00a0falschspielt,\u00a0dass\u00a0ma n\u00a0unappetitliche\u00a0 Zahlenspiele\u00a0 ver\u00f6ffentlicht,\u00a0dass\u00a0\nman,\u00a0wie\u00a0Bedrana\u00a0Ribo\u00a0heute,\u00a0sic h\u00a0f\u00fcnfmal\u00a0hier\u00a0herau\u00dfen\u00a0hinstel lt,\u00a0\nEmp\u00f6rungsbeauftragte\u00a0spielt\u00a0und\u00a0 in\u00a0der\u00a0Sache\u00a0selbst\u00a0nahezu\u00a0nich ts\u00a0sagt.\u00a0Zu\u00a0jedem\u00a0\nThema\u00a0wird\u00a0eine\u00a0Schlammschlacht\u00a0 entz\u00fcndet\u00a0von\u00a0dir.\u00a0Jetzt\u00a0hast\u00a0d u\u00a0auch\u00a0schon\u00a0in\u00a0den\u00a0\nAussch\u00fcssen\u00a0damit\u00a0begonnen,\u00a0bis\u00a0i ns\u00a0Pers\u00f6nliche\u00a0bis\u00a0schwer\u00a0unte r\u00a0die\u00a0G\u00fcrtellinie\u00a0\n(Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0Das\u00a0weise\u00a0ich\u00a0hier\u00a0einmal\u00a0ganz\u00a0 klar\u00a0zur\u00fcck,\u00a0Bedrana.\u00a0Komme\u00a0wie der\u00a0\nzur\u00fcck\u00a0auf\u00a0den\u00a0Boden\u00a0der\u00a0Sachlic hkeit,\u00a0das\u00a0w\u00fcrde\u00a0helfen.\u00a0Es\u00a0gib t\u00a0Teil\u00fcberlegungen,\u00a0es\u00a0\ngibt\u00a0Expertengruppen,\u00a0die\u00a0sich\u00a0d amit\u00a0befassen\u00a0und\u00a0diese\u00a0Experte n\u00a0sagen\u00a0einem\u00a0ganz\u00a0\neindeutig,\u00a0Achtung,\u00a0unsere\u00a0\u00dcberl egungen\u00a0sind\u00a0dann\u00a0erst\u00a0seri\u00f6s\u00a0u nd\u00a0zu\u00a0ver\u00f6ffentlichen,\u00a0\nwenn\u00a0eine\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0im\u00a0k lassischen\u00a0Sinn,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0nach\u00a0 den\u00a0Beschreibungen,\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0180\u00a0\u00a0die\u00a0ich\u00a0anf\u00e4nglich\u00a0erw\u00e4hnt\u00a0habe,\u00a0f ertig\u00a0ist.\u00a0Ich\u00a0verweise\u00a0in\u00a0di esem\u00a0Zusammenhang\u00a0auf\u00a0\ndie\u00a0Diskussion\u00a0rund\u00a0um\u00a0das\u00a0Schweizer\u00a0Modell,\u00a0wo\u00a0es\u00a0darum\u00a0ging\u00a0z u\u00a0sagen,\u00a0wann\u00a0wird\u00a0\nman\u00a0denn\u00a0eine\u00a0Volksbefragung\u00a0mac hen?\u00a0Meine\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren,\u00a0di e\u00a0macht\u00a0man\u00a0\ndann,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0seri\u00f6se\u00a0Fakten\u00a0auf\u00a0dem\u00a0Tisch\u00a0liegen\u00a0hat,\u00a0die\u00a0dan n\u00a0der\u00a0Politik,\u00a0der\u00a0\nBev\u00f6lkerung,\u00a0den\u00a0Befragten\u00a0helfen ,\u00a0eine\u00a0Entscheidung\u00a0zu\u00a0treffen .\u00a0Das\u00a0interessiert\u00a0Sie\u00a0\n\u00fcberhaupt\u00a0nicht.\u00a0Da\u00a0spielt\u00a0die\u00a0Op positionsrolle\u00a0viel\u00a0zu\u00a0stark\u00a0i n\u00a0Ihre\u00a0\nArgumentationslinien\u00a0hinein.\u00a0Lei der\u00a0auch\u00a0zum\u00a0Schaden\u00a0unserer\u00a0Un ternehmen.\u00a0Da\u00a0wird\u00a0\neinfach\u00a0dar\u00fcber\u00a0hinweggeschaut,\u00a0 was\u00a0alles\u00a0passiert,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0mi t\u00a0falschen\u00a0Zahlen\u00a0an\u00a0\ndie\u00a0\u00d6ffentlichkeit\u00a0geht.\u00a0Es\u00a0gibt \u00a0nach\u00a0meinen\u00a0Informationen\u00a0aus\u00a0 der\u00a0Holding\u00a0keine\u00a0\nfertige\u00a0Machbarkeitsstudie,\u00a0die\u00a0v er\u00f6ffentlichbar\u00a0ist.\u00a0Daher\u00a0gib t\u00a0es\u00a0auch\u00a0in\u00a0keiner\u00a0Lade\u00a0\nvon\u00a0irgendwem\u00a0irgendwelche\u00a0geheimen\u00a0Daten.\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\nUndeutliche\u00a0Zwischenrufe\u00a0aus\u00a0den\u00a0 Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderatssaales. \u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nFr\u00f6lich:\u00a0\nBitte\u00a0nehmen\u00a0Sie\u00a0das\u00a0zur\u00a0Kenntnis ,\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0daher\u00a0auch\u00a0der\u00a0Dr inglichkeit\u00a0so\u00a0eines\u00a0\nAntrages\u00a0und\u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0nicht\u00a0zustimmen.\u00a0Danke\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner: \u00a0\nGratuliere,\u00a0das\u00a0war\u00a0ei ne\u00a0Punktladung,\u00a0pr\u00e4zise\u00a0 (lacht)\u00a0die\u00a0Redezeit\u00a0eingehalten.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Swatek:\u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0an\u00a0die,\u00a0die\u00a0den\u00a0Antr ag\u00a0unterst\u00fctzen.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0mit \u00a0ein\u00a0paar\u00a0\nInformationen,\u00a0die\u00a0hier\u00a0so\u00a0durch \u00a0den\u00a0Raum\u00a0fliegen,\u00a0ein\u00a0wenig\u00a0au fr\u00e4umen.\u00a0Also\u00a0erstens\u00a0\ngibt\u00a0es\u00a0eine\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0od er\u00a0gibt\u00a0es\u00a0sie\u00a0nicht?\u00a0Das\u00a0wer de\u00a0ich\u00a0in\u00a0zwei\u00a0kleinen\u00a0\nPunkten\u00a0beantworten.\u00a0Das\u00a0 Erste,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0sie\u00a0nicht\u00a0geben \u00a0w\u00fcrde,\u00a0warum\u00a0gibt\u00a0es\u00a0dann\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0181\u00a0\u00a0Zeitungsartikel n,\u00a0die\u00a0von\u00a0euch\u00a0aus\u00a0herausgegangen\u00a0sind,\u00a0in\u00a0denen\u00a0 ihr\u00a0schon\u00a0die\u00a0Kosten\u00a0\nherausposaunt\u00a0habt ?\u00a0(Allgem.\u00a0Appl.) ?.\u00a0Wenn\u00a0es\u00a0sie\u00a0nicht\u00a0gibt,\u00a0warum\u00a0kauft\u00a0ihr\u00a0und\u00a0\nkauft\u00a0Grundst\u00fccke ,\u00a0ohne\u00a0seri\u00f6se\u00a0Fakten\u00a0jetzt\u00a0sch on?\u00a0Das\u00a0ist\u00a0doch\u00a0fahrl\u00e4ssig\u00a0 (Allgem.\u00a0\nAppl.).\u00a0\u00a0\nWenn\u00a0es\u00a0sie\u00a0nicht\u00a0gibt,\u00a0warum\u00a0bea ntwortet\u00a0der\u00a0B\u00fcrgermeister\u00a0ein e\u00a0Anfrage\u00a0von\u00a0mir,\u00a0\nob\u00a0er\u00a0die\u00a0Machbarkeitsstudie\u00a0ver\u00f6 ffentlicht,\u00a0dann\u00a0nicht\u00a0einfach \u00a0mit\u00a0\u201eNein,\u00a0die\u00a0gibt\u00a0es\u00a0\nnicht\u201c,\u00a0sondern,\u00a0und\u00a0daraus\u00a0m\u00f6cht e\u00a0ich\u00a0jetzt\u00a0zitieren,\u00a0denn\u00a0ich \u00a0habe\u00a0das\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0\nbekommen,\u00a0\u201eum\u00a0den\u00a0Beh\u00f6rdenentsche idungen\u00a0nicht\u00a0vorzugreifen\u00a0und \u00a0diese\u00a0durch\u00a0\neine\u00a0Diskussion\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6ffentlich keit\u00a0wom\u00f6glich\u00a0zu\u00a0beeinflussen \u201c,\u00a0da\u00a0muss\u00a0ich\u00a0einmal\u00a0\nrunterschlucken,\u00a0\u201ekann\u00a0aus\u00a0heuti ger\u00a0Sicht\u00a0keine\u00a0Detaileinsicht\u00a0 zu\u00a0den\u00a0vorliegenden\u00a0\nUnterlagen\u00a0gegeben\u00a0werden\u201c.\u00a0Also \u00a0bitte,\u00a0da\u00a0hat\u00a0man\u00a0eindeutig\u00a0An gst\u00a0vor\u00a0den\u00a0Fakten\u00a0\nund\u00a0m\u00f6chte\u00a0die\u00a0Machbarkeitsstud ie\u00a0nicht\u00a0ver\u00f6ffentlichen\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.). \u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Zwischenruf\u00a0GR\u00a0 Fr\u00f6lich:\u00a0Das\u00a0ist\u00a0undifferenziert.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSwatek:\u00a0Und\u00a0abschlie\u00dfend\u00a0noch\u00a0an\u00a0die\u00a0FP\u00d6, \u00a0die\u00a0hier\u00a0wohl\u00a0ein\u00a0kleines\u00a0Pro blem\u00a0mit\u00a0gewissen\u00a0\nWordings\u00a0hat.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0mit\u00a025\u00a0M illionen\u00a0Euro\u00a0zur\u00a0Presse\u00a0geht\u00a0un d\u00a0das\u00a0verk\u00fcndet\u00a0\nund\u00a0nur\u00a0wenige\u00a0Monate\u00a0sp\u00e4ter\u00a0vor\u00a0 40\u00a0Millionen\u00a0Euro\u00a0steht,\u00a0also\u00a0 15\u00a0Millionen\u00a0Euro\u00a0auf\u00a0\nein\u00a025\u2010Millionen\u2010Euro\u2010Projekt\u00a0dra ufgepackt\u00a0hat,\u00a0wie\u00a0nennt\u00a0ihr\u00a0d as\u00a0bitte?\u00a0Kleine\u00a0\nmathematische\u00a0Verrechnung,\u00a0was\u00a0we i\u00df\u00a0ich?\u00a0Nat\u00fcrlich\u00a0ist\u00a0das\u00a0eine \u00a0Kostenexplosion\u00a0und\u00a0\ngenau\u00a0damit\u00a0das\u00a0nicht\u00a0weitergeht ,\u00a0muss\u00a0endlich\u00a0die\u00a0Machbarkeits studie\u00a0auf\u00a0den\u00a0Tisch,\u00a0\nm\u00fcssen\u00a0die\u00a0Fakten\u00a0auf\u00a0den\u00a0Tisch ,\u00a0denn\u00a0nur\u00a0dann\u00a0k\u00f6nnen\u00a0die\u00a0B\u00fcrge rinnen\u00a0und\u00a0B\u00fcrger\u00a0\nsich\u00a0auch\u00a0sicher\u00a0sein,\u00a0dass\u00a0in\u00a0d iesem\u00a0Haus\u00a0richtig\u00a0gehandelt\u00a0wi rd,\u00a0alles\u00a0andere\u00a0ist,\u00a0\nehrlich\u00a0gesagt,\u00a0diesem\u00a0Haus\u00a0unw\u00fcrdig\u00a0 (Allgem.\u00a0Appl.) .\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Vorsitzwechsel\u00a0\u2013\u00a0Bgm.\u2010Stv.\u00a0Eusta cchio\u00a0\u00fcbernimmt\u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(16 .50\u00a0Uhr).\u00a0\u00d6ffentliche\u00a0Gemeinderatssi tzung\u00a0vom\u00a011.\u00a0April\u00a02019\u00a0\nSeite\u00a0182\u00a0\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0w urde\u00a0mit\u00a0Mehrheit\u00a0(gegen\u00a0Neos,\u00a0 KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne,\u00a0SP\u00d6)\u00a0\nabgelehnt.\u00a0\n\u00a0\u00a0Bgm.\u2010Stv.\u00a0 Eustacchio: \u00a0\nDamit\u00a0haben\u00a0wir\u00a0die\u00a0dringlichen\u00a0 Antr\u00e4ge\u00a0erledigt.\u00a0Ich\u00a0bedanke\u00a0m ich\u00a0bei\u00a0allen\u00a0\nBesuchern,\u00a0die\u00a0auf\u00a0der\u00a0Zuschauer galerie\u00a0sind.\u00a0Wir\u00a0kommen\u00a0zum\u00a0ni cht\u00a0\u00f6ffentlichen\u00a0Teil\u00a0\nund\u00a0ich\u00a0darf\u00a0einen\u00a0sch\u00f6nen\u00a0Abend \u00a0w\u00fcnschen.\u00a0Allerdings\u00a0gibt\u00a0es\u00a0d ie\u00a0M\u00f6glichkeit,\u00a0bei\u00a0\neiner\u00a0Sitzung,\u00a0die\u00a0ab\u00a018.00\u00a0Uhr\u00a0st attfinden\u00a0wird,\u00a0wieder\u00a0anwese nd\u00a0sein\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDanke\u00a0und\u00a0auf\u00a0Wiedersehen.\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}