{"title": "Naturheilkundliche Behandlungsverfahren in der Kritik?", "author": "Doris Iding", "url": "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/naturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik/", "hostname": "yoga-aktuell.de", "description": "Prof. Dr. med. Gustav Dobos \u00fcbte k\u00fcrzlich in einem offenen Brief Kritik an der polemischen SPIEGEL-Titelgeschichte \u00fcber naturheilkundliche Behandlungsverfahr", "sitename": "Yoga Aktuell", "date": "2019-07-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Prof. Dr. med. Gustav Dobos \u00fcbte k\u00fcrzlich in einem offenen Brief Kritik an der polemischen SPIEGEL-Titelgeschichte \u00fcber naturheilkundliche Behandlungsverfahren. Im Interview mit YOGA AKTUELL schildert er seine Sichtweise. Dar\u00fcber hinaus befragten wir ihn zum Thema seines aktuellen Buches \u201eEndlich schmerzfrei und wieder gut leben. Die eigenen Heilkr\u00e4fte st\u00e4rken mit moderner Naturheilkunde\u201c.\nChronische Schmerzen k\u00f6nnen das Leben schwermachen. Kein Wunder also, dass viele Patienten sich Tabletten verschreiben lassen, um die Symptome zu beheben. Dass konstante Tabletteneinnahme allerdings zur Sucht f\u00fchren kann, ist den meisten nicht bewusst. Bei einem Drittel aller Patienten in Deutschland, die wegen eines nicht-tumorbedingten chronischen Schmerzes, wie beispielsweise chronischen R\u00fcckenschmerzen, Opioide nehmen, besteht die Gefahr einer Tablettensucht. Naturheilkundliche Behandlungsverfahren k\u00f6nnen oft helfen, die notwendige Tablettendosis zu reduzieren. Die Patienten suchen nach solchen Optionen. Trotzdem werden naturheilkundliche und komplement\u00e4re Therapien von den Medien immer wieder als unseri\u00f6s dargestellt. Prof. Dr. med. Gustav Dobos, Leiter der Abteilung f\u00fcr Naturheilkunde und Integrative Medizin an den Kliniken Essen-Mitte und Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Naturheilkunde und Integrative Medizin an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen, wehrt sich dagegen und erkl\u00e4rt in unserem Interview, warum.\nInterview\nYOGA AKTUELL: Sie haben einen Brief an die SPIEGEL-Redaktion geschrieben und ziemlich w\u00fctend auf die Titelgeschichte Nr. 34/2018 (\u201eHokuspokus \u2013 Geld weg. Heiler, Gurus, Scharlatane\u201c) reagiert. Was hat Sie so ver\u00e4rgert?\nProf. Dr. med. Gustav Dobos: Professor Andreas Michalsen von der Berliner Charit\u00e9 und ich waren nicht w\u00fctend, sondern haben sachlich die einseitige Berichterstattung moniert. In dem Artikel wird behauptet, unseri\u00f6se \u201eAlternativmedizin\u201c dr\u00e4nge nun schon in die Hochschulen vor. Das stimmt nicht. Es gibt im deutschsprachigen Raum eine Reihe Lehrst\u00fchle im Bereich Naturheilkunde, Komplement\u00e4rmedizin und Mind-Body-Medizin, die alle an medizinischen Fakult\u00e4ten angesiedelt sind und evidenzbasiert arbeiten. Kein einziger dieser Lehrstuhlinhaber wurde zu den Inhalten des Artikels befragt. Vermutlich wollte man sich die Geschichte nicht durch Tatsachen \u201ekaputtmachen\u201c. Wir haben die Chefredaktion des SPIEGEL und die Redakteurin zu einem Besuch in unseren Kliniken und zu einem Gespr\u00e4ch eingeladen. Au\u00dferdem waren bis auf eine Person alle in dem Text zitierten Personen organisierte \u201eSkeptiker\u201c, also dezidierte Kritiker der Komplement\u00e4rmedizin. Das wurde aber in dem Text nicht offengelegt. Wir haben deshalb Beschwerde beim Presserat wegen einseitiger Berichterstattung und Verletzung der journalistischen Sorgfaltspflicht eingelegt. Diese l\u00e4uft noch.\nWir leisten bereits heute einen wichtigen Beitrag zur Behandlung chronischer Krankheiten bei einem breiten Spektrum von Indikationen. Indem wir die Selbstregulation des K\u00f6rpers mobilisieren, Selbstwahrnehmung und Selbstwirksamkeit st\u00e4rken, Lebensstil und Gesundheitsverhalten thematisieren und psychisch-emotionale Reserven nutzen, k\u00f6nnen wir Symptome lindern, die Dosis notwendiger Medikamente senken und pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden.\nHat der Spiegel zwischenzeitlich auf Ihren Brief reagiert?\nDie Autorin hat uns geantwortet und sich damit gerechtfertigt, es g\u00e4be \u201ein vielen F\u00e4llen eine gro\u00dfe N\u00e4he der Naturheilkunde zur Alternativmedizin\u201c. Das ist definitiv falsch. Die moderne Naturheilkunde, die an Hochschulen erforscht und gelehrt wird, ist keinesfalls \u201ealternativ\u201c. Sie verwendet nur Verfahren, die evidenzbasiert sind oder sich in guter klinischer Praxis als unsch\u00e4dlich erwiesen haben. Diese werden \u201eintegrativ\u201c, also erg\u00e4nzend zur konventionellen Medizin angewandt und nie \u201ealternativ\u201c. Die Gegner der Naturheilkunde betreiben diese Begriffsverwirrung gezielt, um unsere Arbeit zu diskreditieren. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind mir unklar. Die Mehrheit der Patienten steht hinter der Naturheilkunde.\nIm Mittelpunkt der Kritik stehen \u2013 zum Beispiel bei dem M\u00fcnsteraner Kreis, der Memoranden verfasst hat \u2013 Heilpraktiker und Hom\u00f6opathen. Beides hat nichts mit der Hochschulmedizin, die wir betreiben, zu tun. Die Bereiche werden aber immer wieder gezielt vermischt.\nWie w\u00fcrde in Ihren Augen eine ideale Zusammenarbeit zwischen Schulmedizin und Naturheilkunde aussehen?\nWir leisten bereits heute einen wichtigen Beitrag zur Behandlung chronischer Krankheiten bei einem breiten Spektrum von Indikationen. Indem wir die Selbstregulation des K\u00f6rpers mobilisieren, Selbstwahrnehmung und Selbstwirksamkeit st\u00e4rken, Lebensstil und Gesundheitsverhalten thematisieren und psychisch-emotionale Reserven nutzen, k\u00f6nnen wir Symptome lindern, die Dosis notwendiger Medikamente senken und pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden. In Essen behandeln wir zum Beispiel in Zusammenarbeit mit gyn\u00e4kologischen Onkologen die Nebenwirkungen von Chemotherapie und Bestrahlung und unterst\u00fctzen dadurch die onkologische Therapie. Das ist das genaue Gegenteil von dem, was in der \u00d6ffentlichkeit h\u00e4ufig behauptet wird: Wir w\u00fcrden Patienten davon abbringen, sich leitliniengerecht behandeln zu lassen. Das trifft nicht zu!\nWas kann ich als verunsicherter Patient tun, der Schmerzen hat und diese nicht mehr aush\u00e4lt? Womit haben Sie die besten Erfahrungen gemacht, wenn es um die Linderung der Schmerzen geht?\nJeder Schmerz ist anders, und jeder Mensch ist anders. Muskelschmerzen sind anders als Knochenschmerzen, und diese wiederum unterscheiden sich von Nervenschmerzen. Das ist der erste wichtige Punkt. Ich w\u00fcrde sagen: Probieren Sie zun\u00e4chst einmal naturheilkundliche Verfahren aus \u2013 zum Beispiel Kohlwickel gegen Kniearthrose. Sorgen Sie f\u00fcr Stressreduktion \u2013 durch Yoga oder Meditation. Yoga ist beispielsweise nachweislich wirksam bei chronischen R\u00fcckenschmerzen und bei Weichteilrheuma, der Fibromyalgie. Ern\u00e4hren Sie sich am besten ohne tierische Proteine, denn sie f\u00f6rdern Entz\u00fcndungsreaktionen im K\u00f6rper. Wenn das alles nichts hilft, suchen Sie Experten in einem multidisziplin\u00e4ren Schmerzzentrum auf, wie es sie an den meisten Universit\u00e4tskliniken gibt.\nSie schreiben, dass sich der Gro\u00dfteil der Schmerzen im Kopf abspielt. Was sollte ich als Betroffener dann an mentalen Konzepten \u00e4ndern?\nPlacebo-Studien zeigen ganz klar, dass wir auf die Vorstellung, dass wir ein Schmerzmittel erhalten, \u00e4hnlich stark reagieren wie auf einen realen Wirkstoff. Diese Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr Suggestion ist allerdings von Person zu Person unterschiedlich. Was wir aber durch Meditation erreichen k\u00f6nnen, ist eine Art innerer \u201eAbstand\u201c zum Schmerz, der ihn zwar nicht verschwinden l\u00e4sst, aber in eine andere \u201eEcke\u201c unserer Wahrnehmung steckt.\nGibt es eine Situation oder einen Punkt, an dem Sie dann doch den Griff zur Tablette empfehlen?\nMeine Empfehlung ist: \u201eSo viel Tabletten wie n\u00f6tig, so wenig wie m\u00f6glich.\u201c Ich bin also kein Gegner von Pharmakologie, sie ist eine wertvolle Hilfe f\u00fcr uns alle. Aber der Griff nach der Tablette sollte nicht die erste Ma\u00dfnahme sein, mit der wir versuchen, uns zu helfen. Denn alles, was wirkt, hat auch Nebenwirkungen. Eine M\u00f6glichkeit sind Phytopharmaka, also pflanzliche Heilmittel, die weniger intensiv sind, aber auch schw\u00e4chere Nebenwirkungen haben. Und nat\u00fcrlich gibt es F\u00e4lle wie schweres Rheuma oder Nervenschmerzen, wo die Naturheilkunde allein leider nicht mehr ausreicht.\nSie haben das Thema Sucht angesprochen. Woran merke ich, dass ich im Hinblick auf Tabletten suchtgef\u00e4hrdet bin?\nWenn Sie zum Beispiel penibel darauf achten, immer gen\u00fcgend Schmerztabletten (vor allem Opioide) dabei zu haben, wenn Sie das Haus verlassen, und wenn Sie bei Weglassen des Schmerzmedikaments Entzugserscheinungen wie Schwitzen, Herzrasen oder Schlafst\u00f6rungen bekommen. Das Fatale bei der Behandlung von chronischen R\u00fcckenschmerzen ist, dass es lediglich bei der H\u00e4lfte der Patienten \u00fcberhaupt zu einer merklichen Schmerzreduktion kommt und diese in vielen F\u00e4llen nur wenige Monate anh\u00e4lt, dann aber bereits h\u00e4ufig eine Sucht vorliegt.\nH\u00e4ufig bemerkt das Umfeld ja eher als der Betroffene selbst, dass jemand suchtgef\u00e4hrdet oder bereits s\u00fcchtig ist. Was kann ich als Verwandter oder als Partner tun, wenn ich merke, dass ein Mensch in meinem Umfeld tablettens\u00fcchtig ist?\nDas h\u00e4ngt davon ab, ob der Betroffene in seiner Alltagsfunktion eingeschr\u00e4nkt ist. In vielen F\u00e4llen ist dies nicht der Fall. Wenn allerdings die Fahrt\u00fcchtigkeit oder die F\u00e4higkeit zur Berufsaus\u00fcbung (\u00c4rzte, Berufsfahrer) eingeschr\u00e4nkt ist oder Pers\u00f6nlichkeitsver\u00e4nderungen auftreten, wird es kritisch. In diesen F\u00e4llen ist es wichtig, dass der Betroffene einen Arzt aufsucht und einen Entzug macht.\nUnd gibt es eine M\u00f6glichkeit, die Selbstheilungskr\u00e4fte so sehr zu aktivieren, dass man mit hoher Wahrscheinlichkeit gar nicht erst krank wird?\nGesundheit und Krankheit sind keine Gegens\u00e4tze, sondern ein Kontinuum. Wir sind immer irgendwo krank und \u2013 auch bei schwerstem Leiden \u2013 in Teilen gesund. Wir k\u00f6nnen die gesunden Anteile in uns st\u00e4rken und positiv bleiben. Der Rest sind Umwelt, Genetik und Schicksal.\nHerzlichen Dank f\u00fcr das Interview!\nZum Weiterlesen:\n- Prof. Dr. med. Gustav Dobos, Dr. Petra Thorbrietz: Endlich schmerzfrei und wieder gut leben. Die eigenen Heilkr\u00e4fte st\u00e4rken mit moderner Naturheilkunde, Scorpio Verlag 2018\n- Florian Fuhlert:\n[Mehr Hom\u00f6opathie wagen!](https://www.yoga-aktuell.de/yoga-und-leben/medizin/mehr-homoeopathie-wagen/)Yoga Aktuell 115, April/Mai-Ausgabe 2019", "language": null, "image": "https://www.yoga-aktuell.de/wp-content/uploads/2019/07/naturheilkunde_114-1024x905.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://facebook.com/yogaaktuell", "https://instagram.com/yogaaktuell_de", "https://www.youtube.com/channel/UClJJSkFPhnH9I6Vk3OKcsxw", null, "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/asanas-yoga-uebungen/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bewusstsein/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/geschichte/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/hatha-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/klaenge/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/kundalini-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/mantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/meditation/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/sonnen-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/tantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/weitere-yoga-stile/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yin-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fuer-anfaenger/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fuer-kinder/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-manner/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-im-alter/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-und-wechseljahre/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-lehrer/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/chakras/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/editorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/erleuchtung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/geist/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/heilung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/karma-schicksal/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/religion/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/sanskritworter-von-a-z/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/schamanismus/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/spirituelles-leben/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/tod-und-wiedergeburt/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-sprache/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-philosophie/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/achtsamkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/angst/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/beauty/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ernahrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/gesundheit-blog/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/liebe/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medien/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/nachhaltigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/pflanzen/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/reinigung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sex/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sport/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/stress/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/beruf/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/charity/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/events/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/gesellschaft/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/kultur/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/portraits/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/rezensionen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/wellness-spa-ayurveda-reisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/yogareisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo-auswahl-international/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/verschenk-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/digital-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/kombi-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2022/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2021/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2020/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2019/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2018/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2017/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2016/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2015/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/spezials/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/buecher-poster/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/mini-hefte/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/jahres-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/themen-spar-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/datenschutz/", "#", "/home/", "https://www.yoga-aktuell.de/warenkorb/", "/home/", "https://www.yoga-aktuell.de/warenkorb/", "https://www.yoga-aktuell.de/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/asanas-yoga-uebungen/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bewusstsein/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/geschichte/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/hatha-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/klaenge/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/kundalini-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/mantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/meditation/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/sonnen-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/tantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/weitere-yoga-stile/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yin-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fuer-anfaenger/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/dscherer/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/begleitet-von-yoga-erwachsen-werden-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/begleitet-von-yoga-erwachsen-werden-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/eborrmann/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/chakras/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/editorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/erleuchtung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/geist/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/heilung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/karma-schicksal/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/religion/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/sanskritworter-von-a-z/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/schamanismus/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/spirituelles-leben/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/tod-und-wiedergeburt/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-sprache/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-philosophie/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/nina-haisken/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/die-yogini-shakti-in-jeder-frau-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/die-yogini-shakti-in-jeder-frau-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/yshambhavi/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/achtsamkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/angst/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/beauty/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ernahrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/gesundheit-blog/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/liebe/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medien/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/nachhaltigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/pflanzen/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/reinigung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sex/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sport/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/stress/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/altindische-heilkunde-in-der-schwangerschaft-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/altindische-heilkunde-in-der-schwangerschaft-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/pskibbe/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/dscherer/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/siddha-kalari-therapie/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/siddha-kalari-therapie/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/mludwig/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/beruf/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/charity/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/events/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/gesellschaft/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/kultur/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/portraits/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/rezensionen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/wellness-spa-ayurveda-reisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/yogareisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/nina-haisken/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/stabilitaet-und-leichtigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/stabilitaet-und-leichtigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo-auswahl-international/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/verschenk-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/digital-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/kombi-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2022/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2021/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2020/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2019/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2018/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2017/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2016/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2015/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/spezials/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/buecher-poster/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/mini-hefte/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/jahres-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/themen-spar-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/mein-konto/", "https://www.yoga-aktuell.de/warenkorb/", "https://www.yoga-aktuell.de/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/asanas-yoga-uebungen/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bewusstsein/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/geschichte/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/hatha-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/klaenge/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/kundalini-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/mantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/meditation/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/sonnen-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/tantra-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/weitere-yoga-stile/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yin-yoga/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fuer-anfaenger/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/dscherer/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/begleitet-von-yoga-erwachsen-werden-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/begleitet-von-yoga-erwachsen-werden-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/eborrmann/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/chakras/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/editorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/erleuchtung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/geist/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/heilung/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/karma-schicksal/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/religion/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/sanskritworter-von-a-z/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/schamanismus/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/spirituelles-leben/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/tod-und-wiedergeburt/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-sprache/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/yoga-philosophie/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/bhakti-yoga/reggea-und-mantras-ein-interview-mit-johannes-vogt/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/nina-haisken/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/die-yogini-shakti-in-jeder-frau-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/spiritualitaet/shakti/die-yogini-shakti-in-jeder-frau-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/yshambhavi/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/achtsamkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/angst/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/beauty/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ernahrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/gesundheit-blog/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/liebe/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medien/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/nachhaltigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/pflanzen/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/reinigung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sex/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/sport/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/stress/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/altindische-heilkunde-in-der-schwangerschaft-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/altindische-heilkunde-in-der-schwangerschaft-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/pskibbe/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-fur-frauen/ayurveda-fruchtbarkeit-2/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/dscherer/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/pranayama-atmung/eine-tibetische-reinigungs-atemuebung-mit-ida-und-pingala/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/siddha-kalari-therapie/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/siddha-kalari-therapie/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/mludwig/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/beruf/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/charity/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/events/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/gesellschaft/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/kultur/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/portraits/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/rezensionen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/wellness-spa-ayurveda-reisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/yogareisen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-cora-menz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/rasa-und-bhava-die-ganze-fuelle-erfahren/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/nina-haisken/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/interview-zum-thema-yoga-fuer-frauen-eva-schwarz/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/ayurveda-ist-tiefer-als-der-ozean/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/stabilitaet-und-leichtigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/stabilitaet-und-leichtigkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/abo-auswahl-international/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/verschenk-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/digital-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/kombi-abo/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2023/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2022/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2021/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2020/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2019/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2018/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2017/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2016/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/jahrgang-2015/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/magazine/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/spezials/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/buecher-poster/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/mini-hefte/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/jahres-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/c/bundles-buecher-poster/themen-spar-bundles/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/mein-konto/", "https://www.yoga-aktuell.de/warenkorb/", "#", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/datenschutz/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.yoga-aktuell.de%2Fgesundheit-und-ayurveda%2Fmedizin%2Fnaturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Naturheilkundliche+Behandlungsverfahren++in+der+Kritik%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.yoga-aktuell.de%2Fgesundheit-und-ayurveda%2Fmedizin%2Fnaturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik%2F&via=Yoga+Aktuell", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/naturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik/&media=https://www.yoga-aktuell.de/wp-content/uploads/2019/07/naturheilkunde_114.jpg&description=Naturheilkundliche+Behandlungsverfahren++in+der+Kritik%3F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Naturheilkundliche+Behandlungsverfahren++in+der+Kritik%3F %0A%0A https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/naturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik/", "#", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yogistar.com/Yoga-Zubehoer/", "https://www.yogishop.com/Finde-die-beste-Yogamatte-fuer-dich", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga-und-leben/medizin/mehr-homoeopathie-wagen/", "https://www.yogistar.com/Yogamatten/Premium-Yogamatten/Yogamatte-yogimat-sun-4mm.html", "/digital-abo/", "#login-form", "/digital-abo/", "#login-form", "#login-form", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/yoga-lehrer/verbieg-dich-nicht/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/medizin/mehr-homoeopathie-wagen/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "https://www.yoga-aktuell.de/author/doris-iding/", "http://www.glueckundachtsamkeit.de", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/kupferwasser-die-schoenste-art-wasser-zu-trinken/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/kupferwasser-die-schoenste-art-wasser-zu-trinken/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/kupferwasser-die-schoenste-art-wasser-zu-trinken/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/so-findest-du-die-richtige-yogamatte-sichere-dir-mit-yoga-aktuell-deinen-rabatt-gutschein-bei-yogistar/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/so-findest-du-die-richtige-yogamatte-sichere-dir-mit-yoga-aktuell-deinen-rabatt-gutschein-bei-yogistar/", "https://www.yoga-aktuell.de/advertorial/so-findest-du-die-richtige-yogamatte-sichere-dir-mit-yoga-aktuell-deinen-rabatt-gutschein-bei-yogistar/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "https://www.kaiserhof-ellmau.at/de/zimmer-suiten/angebote/angebot-138983-yogawellnessbalance-retreat.html", "https://yogacure-berlin.de/anatomie-fuer-yogalehrer/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/das-erwachen-des-herzens/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/das-erwachen-des-herzens/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/der-korb-ein-erfahrungsbericht-aus-indien/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/der-korb-ein-erfahrungsbericht-aus-indien/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/leben-im-einklang-mit-deinem-zyklus-menstruationszyklus-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/leben-im-einklang-mit-deinem-zyklus-menstruationszyklus-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/meditation/reines-bewusstsein/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/achtsamkeit/", "https://www.yoga-aktuell.de/yoga/meditation/reines-bewusstsein/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/rezensionen/buchtipp-dein-leben-als-yogische-praxis/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/rezensionen/buchtipp-dein-leben-als-yogische-praxis/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/die-essenz-der-beruehrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/yoga-therapie/die-essenz-der-beruehrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/gesundheit-blog/checkliste-wie-du-dein-immunsystem-staerkst-und-gesund-ueber-den-herbst-und-winter-kommst/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/gesundheit-blog/checkliste-wie-du-dein-immunsystem-staerkst-und-gesund-ueber-den-herbst-und-winter-kommst/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/yoga-fuer-menschen-mit-behinderung/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/interviews/yoga-fuer-menschen-mit-behinderung/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/fire-up-your-agni/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/ayurveda/fire-up-your-agni/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/patanjali-buero-durchatmen/", "https://www.yoga-aktuell.de/people/beruf/", "https://www.yoga-aktuell.de/gesundheit-und-ayurveda/patanjali-buero-durchatmen/", "/gesundheit-und-ayurveda/medizin/naturheilkundliche-behandlungsverfahren-in-der-kritik/#respond", "https://www.yoga-aktuell.de/", "https://facebook.com/yogaaktuell", "https://instagram.com/yogaaktuell_de", "https://www.youtube.com/channel/UClJJSkFPhnH9I6Vk3OKcsxw", "https://www.yoga-aktuell.de/mein-konto/", "https://www.yoga-aktuell.de/kontakt/", "https://www.yoga-aktuell.de/newsletter-anmeldung/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "https://www.yoga-aktuell.de/mediadaten/", "https://www.yoga-aktuell.de/impressum/", "https://www.yoga-aktuell.de/agb/", "https://www.yoga-aktuell.de/datenschutz/", "https://www.yoga-aktuell.de/versandarten/", "https://www.yoga-aktuell.de/widerrufsbelehrung/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/das-jahreskreisfest-samhain/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/das-jahreskreisfest-samhain/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/das-jahreskreisfest-samhain/#respond", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/die-7-phasen-des-loslassens/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/die-7-phasen-des-loslassens/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/die-7-phasen-des-loslassens/#respond", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/zen-des-gluecklichen-wanderns", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/zen-des-gluecklichen-wanderns", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/", "https://www.yoga-aktuell.de/podcast/zen-des-gluecklichen-wanderns#respond", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "https://ec.europa.eu/consumers/odr/", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "../", "http://www.yoga-aktuell.de", "../agb", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "https://ec.europa.eu/consumers/odr/", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "../", "http://www.yoga-aktuell.de", "../agb", "https://support.microsoft.com/de-de/help/4027947/microsoft-edge-delete-cookies", "https://support.apple.com/de-de/guide/safari/sfri11471/12.0/mac/10.14", "https://support.google.com/chrome/answer/95647?hl=de&hlrm=en", "https://support.mozilla.org/de/products/firefox/protect-your-privacy/cookies", "https://help.opera.com/de/latest/web-preferences/#cookies", "https://usercentrics.com/de/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "http://www.facebook.com/about/privacy/", "https://www.facebook.com/legal/terms/information_about_page_insights_data", "http://help.instagram.com/519522125107875", "https://www.facebook.com/legal/terms/information_about_page_insights_data", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://support.microsoft.com/de-de/help/4027947/microsoft-edge-delete-cookies", "https://support.apple.com/de-de/guide/safari/sfri11471/12.0/mac/10.14", "https://support.google.com/chrome/answer/95647?hl=de&hlrm=en", "https://support.mozilla.org/de/products/firefox/protect-your-privacy/cookies", "https://help.opera.com/de/latest/web-preferences/#cookies", "http://www.google.de", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=de", "http://www.google.de", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://adssettings.google.com/authenticated?hl=nl", "https://www.aboutads.info/", "http://www.google.de", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://www.google.com/privacypolicy.html", "https://www.google.com/intl/de_de/help/terms_maps.html", "https://privacy.google.com/intl/de/businesses/mapscontrollerterms/", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://policies.google.com/privacy", "http://www.google.de", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://policies.google.com/privacy", "https://www.facebook.com/policy.php", "https://twitter.com/de/privacy", "https://policy.pinterest.com/en/privacy-policy", "https://www.privacyshield.gov/list", "https://www.facebook.com/about/privacy", "https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum", "https://www.facebook.com/legal/terms/information_about_page_insights_data", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://help.instagram.com/519522125107875", "https://www.facebook.com/settings?tab=ads", "https://adssettings.google.com/authenticated?hl=de", "https://help.instagram.com/519522125107875", "../widerrufsbelehrung/", "../wp-content/uploads/2019/11/widerruf_yogaaktuell.pdf", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "../widerrufsbelehrung/", "../wp-content/uploads/2019/11/widerruf_yogaaktuell.pdf", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "mailto:service@yoga-aktuell.de", "/digital-abo/", "/digital-abo/", "/shop/magazine/jahrgang-2022/yoga-aktuell-135-04-2022/", "/shop/magazine/jahrgang-2022/yoga-aktuell-135-04-2022/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "/shop/magazine/jahrgang-2023/yoga-aktuell-142-05-2023/", "#"]}