{"title": "Augenarztzentren: Kooperation nach \u00e4rztlichem Geschmack", "author": "Aerztekammer Steiermark", "url": null, "hostname": null, "description": "Augenarztzentren: Kooperation nach \u00e4rztlichem Geschmack In Weiz und Hartberg wurde jeweils eine neue Kassenstelle f\u00fcr das Fach Augenheilkunde und Optometrie geschaffen. Das Besondere: In diesen beiden Bezirksst\u00e4dten teilen sich nun zwei \u00c4rzte mit jeweils eigenem \u00a7 2-Vertrag eine Ordination. \u201eFacharztzentrum der besonderen Art\u201c \u2013 so k\u00f6nnte man die neue Form der Zusammenarbeit zwischen jeweils zwei Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten f\u00fcr Augenheilkunde in Weiz und Hartberg bezeichnen. \u201eIn diesen beiden Ordinationen wird \u00e4rztliche Zusammenarbeit so praktiziert, wie wir \u00c4rzte uns das vorstellen\u201c, erkl\u00e4rt Fachgruppenobfrau Elisabeth Sochor-Micheler \u2013 mit dem Nachsatz: \u201eIm Gegensatz zu Primary-Health-Care-Zentren wie sie sich die Regierung vorstellt.\u201c Die beiden kooperierenden \u00c4rzte verf\u00fcgen jeweils \u00fcber einen eigenen Kassenvertrag (wovon jeweils einer neu geschaffen wurde), teilen sich ab...", "sitename": null, "date": "2011-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Augenarztzentren: Kooperation nach \u00e4rztlichem Geschmack\nIn Weiz und Hartberg wurde jeweils eine neue Kassenstelle f\u00fcr das Fach Augenheilkunde und Optometrie geschaffen. Das Besondere: In diesen beiden Bezirksst\u00e4dten teilen sich nun zwei \u00c4rzte mit jeweils eigenem \u00a7 2-Vertrag eine Ordination.\n\u201eFacharztzentrum der besonderen Art\u201c \u2013 so k\u00f6nnte man die neue Form der Zusammenarbeit zwischen jeweils zwei Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten f\u00fcr Augenheilkunde in Weiz und Hartberg bezeichnen. \u201eIn diesen beiden Ordinationen wird \u00e4rztliche Zusammenarbeit so praktiziert, wie wir \u00c4rzte uns das vorstellen\u201c, erkl\u00e4rt Fachgruppenobfrau\n[ Elisabeth Sochor-Micheler ](http://www.suxxess.academy/kunden/Sochor-Micheler/index.php) \u2013 mit dem Nachsatz: \u201eIm Gegensatz zu Primary-Health-Care-Zentren wie sie sich die Regierung vorstellt.\u201c\nDie beiden kooperierenden \u00c4rzte verf\u00fcgen jeweils \u00fcber einen eigenen Kassenvertrag (wovon jeweils einer neu geschaffen wurde), teilen sich aber die Finanzierung der High-Tech-Ausstattung und besch\u00e4ftigen gemeinsam dieselben Angestellten. Hier ist kein externer Investor im Spiel, der prim\u00e4r wirtschaftliche Interessen verfolgt; die Selbst\u00e4ndigkeit der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bleibt gewahrt, das finanzielle Risiko aber wird geteilt.\nIm Wert eines Einfamilienhauses\nDenn um den Preis einer modernen Ger\u00e4te-Ausstattung einer augen\u00e4rztlichen Praxis k\u00f6nne man sicher ein Einfamilienhaus errichten, betont Sochor-Micheler. Teilen sich zwei Kollegen die Kosten, trauen sich mehr potenzielle Bewerber den Gang in die Selbst\u00e4ndigkeit auch wirklich zu. Darin liegt jedoch nicht der einzige Vorteil dieser neuen Organisationsform: Auch die M\u00f6glichkeit zur Teamarbeit erschlie\u00dft neue Potenziale. Denn diese Kooperationsvariante, so Sochor-Micheler, eigne sich gut f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen, die im Zweifelsfall gerne R\u00fccksprache halten. \u201eDie M\u00f6glichkeit zum fachlichen Austausch ist mir in der ersten Zeit nach meiner Praxis-Gr\u00fcndung auch abgegangen\u201c, erz\u00e4hlt die Fachgruppenobfrau, die in Oberwart und Kumberg jeweils eine Wahlarzt-Ordination betreibt. M\u00f6chte man eine zweite Meinung einholen, reiche es, den Patienten oder die Patientin einfach nochmals einzubestellen, zu einem Zeitpunkt, an dem beide \u00c4rzte vor Ort seien.\nDas ist beileibe nicht immer der Fall, denn ein weiterer Pluspunkt der doppelten Nutzung der Ordination besteht darin, dass die \u00d6ffnungszeiten deutlich ausgeweitet werden k\u00f6nnen. So steht in beiden Zentren von Montag bis Freitag nahezu ganztags ein Augenfacharzt zur Verf\u00fcgung, ohne dass ein einzelner in Arbeit zu versinken droht.\nIn Hartberg, wo sich Maria und Alexander Bachernegg \u2013 Mutter und Sohn \u2013 seit Anfang April die Praxis teilen, decken die beiden den Zeitraum Montag bis Donnerstag von 8.00 bis 18.00 Uhr ab. Am Freitag schlie\u00dft die Ordination bereits zu Mittag, daf\u00fcr ordinieren am Vormittag beide parallel. Die Weizer Augen\u00e4rztinnen\n[Manuela Petrovic-Panzitt](http://www.petrovic-panzitt.at/) und Vanessa Gasser-Steiner sind montags bis donnerstags von 7.00 bis 17.00 Uhr erreichbar; am Freitag von 7.00 bis 12.00 Uhr.\nWork-Life-Balance erm\u00f6glichen\nF\u00fcr die Patientinnen und Patienten bedeutet diese Arbeitsteilung eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Erreichbarkeit \u201eihrer/ihres\u201c Augen\u00e4rztin/-arztes \u2013 und das nicht nur zur Terminvereinbarung. Selbst wenn sie nicht zu ihrem angestammten Arzt kommen, kann die Vertretung auf Wunsch Einsicht in ihre Patientenkartei nehmen und darin auch den Verlauf der Behandlung dokumentieren, sodass keine Information verloren geht. Im Idealfall kooperieren ja zwei \u00c4rztInnen miteinander, die auch fachlich gut \u00fcbereinstimmen.\nF\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bedeutet die geteilte Ordination trotz eigener Kassenvertr\u00e4ge, dass sich problemlos eine Vertretung organisieren l\u00e4sst \u2013 egal ob sie auf Urlaub gehen, eine Fortbildung besuchen oder einfach mehr Work-Life-Balance leben wollen. \u201eAuf diese Art l\u00e4sst sich leichter Nachwuchs f\u00fcr eine Kassenstelle finden, denn die Jungen legen mehr Wert auf Freizeit, als wir das seinerzeit getan haben\u201c, sagt die Fachgruppenobfrau. Obwohl gerade Sochor-Micheler selbst gerne das Zwei-in-einer-Praxis-Modell gelebt h\u00e4tte, als sie vor acht Jahren ihre (damals noch Kassen-)Ordination in Oberwart er\u00f6ffnet hat. Allerdings stimmte die Krankenkasse damals nicht zu.\nHeute, so vermutet sie, sei die Kasse froh, wenn sie gen\u00fcgend Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr eine Planstelle in einer Bezirkshauptstadt finden k\u00f6nne. Daher seien nun die Bem\u00fchungen um gemeinsame Ordinationen bei getrennten Kassenstellen erfolgreich gewesen \u2013 nach jahrelanger Vorarbeit, die noch unter Sochor-Michelers Vorg\u00e4nger als Fachgruppenobmann,\n[ Klaus M\u00fcllner ](https://www.dr-muellner.co.at/_lccms_/_00004/Augenarzt-Dr-Muellner-Graz.htm?VER=151221132301&LANG=ger&MID=103) , begonnen habe.\nDass ausgerechnet im Bereich der Augenheilkunde diese neuen Facharztzentren ausprobiert werden, h\u00e4lt Sochor-Micheler f\u00fcr keinen Zufall. Einerseits spr\u00e4che die teure Ausstattung daf\u00fcr; andererseits sind in der Augenheilkunde mehr als 50 Prozent Frauen t\u00e4tig. \u201eDie k\u00f6nnen oder wollen oft nicht Vollzeit arbeiten.\u201c Generell ortet Sochor-Micheler einen Trend zu mehr (selbst organisierter) \u00e4rztlicher Zusammenarbeit \u2013 auch in anderen Fachbereichen.\nVorteile \u00fcberwiegen\n\u201eDie Vorteile \u00fcberwiegen\u201c, betont die Fachgruppenobfrau. Als m\u00f6glichen Nachteil sieht sie nur, dass die beiden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte eng aneinander gebunden seien. Unangenehm werde es, wenn sich die Partner entzweien. Daher sei es wichtig, sich die gemeinsame Praxis vorab gut zu \u00fcberlegen.\nDass die Patientinnen und Patienten keine \u00f6rtliche Wahlm\u00f6glichkeit haben, findet Sochor-Micheler nicht so schlimm. Das Einzugsgebiet f\u00fcr Ordinationen in Bezirksst\u00e4dten sei naturgem\u00e4\u00df gro\u00df und die meisten k\u00e4men ohnehin mit dem Auto, da sei der konkrete Standort nicht so wichtig \u2013 sofern er gut erreichbar sei und ausreichend Parkm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden.\nNicht n\u00f6tig sei es, dass die beiden k\u00fcnftigen Gesch\u00e4ftspartner schon vorab ein Naheverh\u00e4ltnis zueinander h\u00e4tten. Bei den Bacherneggs in Hartberg ist das allerdings der Fall: Hier ist der Sohn in die Praxis seiner Mutter eingestiegen. M\u00f6glich war das nur, weil alle anderen Bewerber und Bewerberinnen auf der Liste abgelehnt haben; Sonderbehandlung gab es keine f\u00fcr Alexander Bachernegg.\nOhne famili\u00e4re Bande starteten mit 1. M\u00e4rz die beiden Weizer Augen\u00e4rztinnen ihre Gemeinschaftsordination im neu gebauten Haus in der Birkfelder Stra\u00dfe. Manuela Petrovic-Panzitt hatte zuvor bereits zehn Jahre lang eine Einzelordination in Weiz betrieben, aufgrund der gro\u00dfen Auslastung zuletzt jedoch einen Aufnahmestopp verh\u00e4ngt. Vanessa Gasser-Steiner war als habilitierte Fach\u00e4rztin am Klinikum in Graz t\u00e4tig und hat nebenbei eine Wahlarztordination in der Landeshauptstadt unterhalten. \u201eIch wollte schon lange eine Praxisgemeinschaft haben\u201c, erkl\u00e4rte Petrovic-Panzitt gegen\u00fcber der\n[ Kleinen Zeitung ](http://www.kleinezeitung.at/steiermark/weiz/5380675/Weitere-Kassenstelle_Weiz-hat-eine-neue-Augenaerztin) . Nun ist das auch m\u00f6glich geworden.\nFoto: Fotolia, Erwin Muik", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/", "https://www.aekstmk.or.at/cms/cms.php?pageName=352", "/356", "/77", "/384", "/383", "/", "https://www.med.or.at", "https://www.aekstmk.or.at/353", "/357", "/359", "/46", "/356", "/357", "/660", "/48", "https://www.med.or.at/", "/71", "/72", "/661", "/358", "/50", "/233", "/659", "/666", "/601", "/613", "/617", "/489", "/53", "/77", "/51", "/68", "/353", "/527", "/46", "/361", "/360", "/626", "/350", "/653", "/63", "/67", "/292", "/283", "/45", "http://www.styriamed.net", "/66", "/356", "/86", "/13", "/84", "/197", "/89", "/670", "/92", "https://www.aerztekammer.at/kundmachungen", "/384", "/163", "/383", "/9", "/233", "/659", "/666", "/601", "/613", "/617", "/489", "/53", "/507", "/77", "/51", "/68", "/353", "/527", "#", "http://www.suxxess.academy/kunden/Sochor-Micheler/index.php", "http://www.petrovic-panzitt.at/", "https://www.dr-muellner.co.at/_lccms_/_00004/Augenarzt-Dr-Muellner-Graz.htm?VER=151221132301&LANG=ger&MID=103", "http://www.kleinezeitung.at/steiermark/weiz/5380675/Weitere-Kassenstelle_Weiz-hat-eine-neue-Augenaerztin", "#", "#", "/507", "https://www.youtube.com/user/AERZTENEWS", "https://twitter.com/AERZTE_NEWS", "https://fb.com/aerztekammer.stmk/", "/163", "/612", "/77"]}