{"title": "Trotz Aufhebung der Priorisierung: Bei Jagd nach Corona-Impftermin ist Fairness gefragt", "author": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "url": "https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Die Impfpriorisierung ist gefallen. Viele werden nun auf Terminjagd gehen. Dabei sollten sie aber Fairness und Geduld zeigen, appellieren Experten. Und das ist gar nicht mal so schwer.", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2021-06-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Trotz Aufhebung der Priorisierung: Bei Jagd nach Corona-Impftermin ist Fairness gefragt\nAb dem 7. Juni kann sich jeder Erwachsene in Deutschland impfen lassen.\n\u00a9 Quelle: Christoph Soeder/dpa\nBerlin. Beim Bem\u00fchen um einen Corona-Impftermin fahren viele Menschen mehrgleisig. Sie vereinbaren zum Beispiel einen Termin in einem Impfzentrum in mehreren Wochen, lassen sich zeitgleich auf Wartelisten von Arztpraxen setzen und hoffen vielleicht auch noch darauf, von ihrem Betriebsarzt geimpft zu werden.\nRoland Stahl von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KBV) findet so ein Vorgehen zwar verst\u00e4ndlich, weil die Menschen so schnell wie m\u00f6glich an einen Termin herankommen wollten. \u201eAber gerade vor dem Hintergrund der Solidarit\u00e4t ist es wichtig, dass man gebuchte Termine so fr\u00fch wie m\u00f6glich absagt, wenn man woanders schneller dran kommt. Das ist nur fair, das geh\u00f6rt sich so\u201c, sagt der Sprecher der KBV.\nAuch Wartelistenpl\u00e4tze sollte man rechtzeitig freigeben. Wer auf mehreren Wartelisten stehe, sollte bei einer Zusage zumindest die anderen Terminanfragen stornieren, sagt Eugen Brysch von der Stiftung Patientenschutz - \u201ewer im Rettungsboot sitzt, sollte nicht auch noch Pl\u00e4tze in anderen Rettungsbooten blockieren.\u201c\nJeder bekommt irgendwann ein Impfangebot\nMan muss sich vor Augen f\u00fchren: Ein blockierter Termin kann h\u00e4ufig nicht mehr spontan anderweitig vergeben werden, so Stahl. Das bedeutet: Jemand anderes, der ihn annehmen w\u00fcrde, kommt nicht dran. \u201eDazu kommt, dass die Impfdosen f\u00fcr den Tag verplant sind und aufgezogen werden. Wer dann nicht kommt, riskiert, dass im schlimmsten Fall Impfstoff weggeworfen werden muss.\u201c\nGerade Impfzentren k\u00f6nnten nicht einfach jemanden anrufen und fragen, ob er oder sie ganz spontan vorbeikommen k\u00f6nnte. \u201e\u00c4rzte sind hier ein St\u00fcck weit flexibler, doch auch bei ihnen sollte man Termine, die man nicht wahrnehmen wird, fr\u00fchzeitig absagen\u201c, sagt Stahl.\nSein Appell ist, Geduld zu haben. \u201eJeder, der geimpft werden will, wird geimpft werden, aber eben nicht sofort.\u201c Auch wenn diesen Montag (7. Juni) die Impfpriorisierung gefallen ist, sei Impfstoff weiterhin knapp. \u201eGeduld und Fairness sind Gebote der Stunde, und wenn wir die zeigen, dann klappt das auch.\u201c\nDie Schw\u00e4cheren k\u00f6nnten auf der Strecke bleiben\nPatientensch\u00fctzer Brysch sieht die Aufhebung der Priorisierung kritisch. \u201eDas Problem ist: Die Schnellen und Starken setzen sich durch, denn sie wissen, wie es geht.\u201c Viele Schw\u00e4chere aus den Priorit\u00e4tsgruppen, die teils immer noch keinen Impftermin haben, blieben auf der Strecke.\nDass Menschen sich auf drei, vier Wegen um einen Impftermin bem\u00fchen und manchmal auch vor Tricks nicht zur\u00fcckschrecken, findet Eugen Brysch \u201e\u00fcberhaupt nicht verwunderlich\u201c. Das sei vorhersehbares Chaos bei so vielen Angeboten, verschiedenen Regelungen und einem Mangel an Impfstoffen.\nMehrere Optionen f\u00fcr Impfung\nMit Blick auf das Bem\u00fchen um einen Impftermin bietet der Patientenservice der KBV unter\n[116117.de](https://www.116117.de/de/index.php) eine gute \u00dcbersicht. Dort findet man direkt auf der Startseite einen Link zur Themenseite rund um die Corona-Impfung. Da gibt es dann Infos dazu, wer eigentlich impft. Zudem sind die einzelnen Terminbuchungsseiten f\u00fcr die Impfzentren der L\u00e4nder verlinkt. Hier ist zu beachten: Manche Bundesl\u00e4nder haben in ihren Impfzentren weiterhin Priorisierungen nach Risikogruppen.\nEine weitere Option sind die niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, bei ihnen f\u00e4llt die Priorisierung bundesweit generell weg. Von ihnen impften mittlerweile mehr als 70.000 gegen Covid-19, sagt Stahl. \u201eDas sind nicht nur Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte, sondern auch Mediziner anderer Fachrichtungen.\u201c\nErstmal beim eigen Hausarzt oder Facharzt nachfragen\nWer sich bei den niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten um einen Termin bem\u00fcht, sollte erstmal in den Praxen anfragen, in denen sie oder er bereits erfasst ist. \u201eBei anderen \u00c4rzten w\u00fcrde ich zun\u00e4chst noch nicht anrufen, da diese erstmal ihre eigenen Patienten priorisieren werden\u201c, r\u00e4t Stahl.\nGenerell empfiehlt es sich, vor einem Anruf in der Praxis zun\u00e4chst auf deren Website nachzuschauen, ob dort \u00fcberhaupt geimpft wird, ob es Wartelisten gibt und wer sich dort eintragen lassen kann.\nRND/dpa", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/TbBYcnHSes8UXzn7OvIPzaGR02o=/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/NCNUBSBIOBCUTNECUVSLW2XV5Q.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/gesundheit/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html&t=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html&t=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html&t=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Trotz%20Aufhebung%20der%20Priorisierung%3A%20Bei%20Jagd%20nach%20Corona-Impftermin%20ist%20Fairness%20gefragt%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fgesundheit%2Fcorona-impftermin-nach-aufhebung-der-priorisierung-ist-geduld-und-fairness-gefragt-K2MMRN63GHS3B5N5SF4TSCNDOE.html", "/politik/ende-der-impfpriorisierung-diese-laender-halten-an-der-reihenfolge-in-corona-impfzentren-fest-3HX6YIZNVO5W5KX76VZV5O32VI.html", "/gesundheit/corona-impfpriorisierung-aufgehoben-koennen-sich-ab-montag-alle-impfen-lassen-GP2PSDBGIQFYG3T5WVOXUBALC4.html", "https://www.116117.de/de/index.php", "/gesundheit/impfpriorisierung-aufgehoben-impfwillige-brauchen-aber-weiter-geduld-5GZGCOYANN6Y5E5ZZOGJVAIGK4.html", "/gesundheit/umfrage-impfbereitschaft-bei-jungen-menschen-in-deutschland-hoch-GRWD2BCN7SN6NCJ27GCP65FAA4.html", "/gesundheit/wegovy-und-co-helfen-abnehmspritzen-wirklich-gegen-uebergewicht-LJA7O3LR5JBZZFG6PPIPXK3WHU.html", "/gesundheit/mit-winterspeck-gegen-die-kaelte-SHXP3CSEHZFL7LELJPUVVJH5JA.html", "/wissen/zeitumstellung-2022-was-die-deutschen-ueber-sommerzeit-und-winterzeit-denken-K2OAU5EMKJHKVN7P4BAM52TQLQ.html", "/gesundheit/droht-das-risiko-einer-neuen-corona-pandemie-virologin-eckerle-im-interview-ZV6QGKWHTJGPDEA2DVKO55XFJU.html", "/gesundheit/kind-staendig-krank-was-eltern-in-diesem-erkaeltungswinter-erwartet-ESDIMJPFDVHRHKMKHJIBNCHSY4.html", "/themen/coronavirus/", "/themen/impfung/", "/themen/gesundheitspolitik/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}