{"title": "Regelleistungen: Welche Leistungen sind geregelt? - PKV Welt", "author": "Tim Boekemeier", "url": "https://pkv-welt.de/regelleistungen/", "hostname": "pkv-welt.de", "description": "Hintergr\u00fcnde \u00fcber Regelleistungen: \u2713 Was steckt dahinter? \u2713 Welche Regelungen gibt es bei der PKV und GKV? \u2794 Jetzt lesen.", "sitename": "PKV Welt", "date": "2023-03-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit den Regelleistungen sind durch die Sozialgesetzgebung geregelten Leistungen gemeint, die die GKV im Krankenhaus \u00fcbernimmt.\nWeitere Details zu Regelleistungen\nDie Regelleistungen umfassen einen Leistungskatalog, der die\n[Grundversorgung](https://pkv-welt.de/allgemeinaerztliche-behandlung/) bei einem station\u00e4ren Krankenhausaufenthalt sicherstellt. Diese werden von der Sozialgesetzgebung definiert und gelten f\u00fcr alle Mitglieder, die in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind, gleicherma\u00dfen. Zu den Regelleistungen geh\u00f6rt die Unterbringung im Mehrbettzimmer, die Behandlung durch den diensthabenden Stationsarzt der Abteilung sowie s\u00e4mtliche Medikamente, die zur Genesung n\u00f6tig sind.\nDiese Regelleistungen werden ebenfalls von der privaten Krankenversicherung beim Krankenhausaufenthalt erstattet. Allerdings gibt es f\u00fcr Versicherungsnehmer in der PKV neben dem Anspruch auf Regelleistungen ebenfalls\n[Wahlleistungen](https://pkv-welt.de/wahlleistungen-krankenhaus/). Hierzu z\u00e4hlen etwa die Unterbringung im Einbett- oder Zweibettzimmer sowie die Behandlung durch den [Chefarzt](https://pkv-welt.de/chefarztbehandlung/). Je nach gew\u00e4hltem Tarif k\u00f6nnen diese bereit im Leistungsumfang eingeschlossen sein.\nVersicherte Personen in der privaten als auch gesetzlichen Krankenversicherung k\u00f6nnen bei dem Bestehen von Regelleistungen in jedem Fall eine zus\u00e4tzliche Versicherung von Wahlleistungen flexibel versichern. F\u00fcr PKV-Versicherte bietet sich der Einschluss in den aktuellen Tarif an \u2013 was\n[Gesundheitsfragen](https://pkv-welt.de/gesundheitspruefung-pkv/) zur Folge haben kann \u2013 und f\u00fcr GKV-Versicherte kann eine private Krankenzusatzversicherung gew\u00e4hlt werden, die die gew\u00fcnschten Leistungen einschlie\u00dft.\nWeitere Beitr\u00e4ge\n[Abrechnungspr\u00fcfung: Kontrolle und Sicherheit in der privaten Krankenversicherung](https://pkv-welt.de/abrechnungspruefung/) [PKV Beratung beim unabh\u00e4ngigen PKV-Experten](https://pkv-welt.de/pkv-beratung/) [Jahresarbeitsentgeltgrenze: Versicherungspflicht in GKV & Befreiung](https://pkv-welt.de/einmal-pkv-immer-pkv/) [Beitragsstabilit\u00e4t: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/beitragsstabilitaet/) [Vertrags\u00e4rztliche Verg\u00fctung: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/vertragsaerztliche-verguetung/) [Restkostenversicherung f\u00fcr Beamte: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/restkostenversicherung-fuer-beamte/)\nMein Name ist Tim B\u00f6kemeier, Experte f\u00fcr private Krankenversicherungen und Betreiber von PKV-Welt.de. Seit \u00fcber 10 Jahre berate ich Kunden bei ihrer Krankenversicherung: GKV vs. PKV, Tarife, Wechsel & Hintergr\u00fcnde zur PKV.", "language": null, "image": "https://pkv-welt.de/wp-content/uploads/2021/11/pkv-glosasr.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:+4952197798232", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.linkedin.com/in/tim-b%C3%B6kemeier-033379202/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.linkedin.com/in/tim-b%C3%B6kemeier-033379202/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://pkv-welt.de/", "https://pkv-welt.de/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-angestellte/", "https://pkv-welt.de/pkv-selbststaendige/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-studenten/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-mediziner/", "https://pkv-welt.de/pkv-ehepartner/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-familien/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-kinder/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-beitragserhoehung/", "https://pkv-welt.de/beitragserhoehung-gkv-2022-2023/", "https://pkv-welt.de/pkv-kosten/", "https://pkv-welt.de/pkv-im-alter/", "https://pkv-welt.de/altersrueckstellung-in-der-pkv/", "https://pkv-welt.de/pkv-tarifvergleich/", "https://pkv-welt.de/pkv-tarifoptimierung/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-beratung/", "https://pkv-welt.de/krankenversicherung-wechseln/", "https://pkv-welt.de/pkv-abgelehnt-was-tun/", "https://pkv-welt.de/vorerkrankungen/", "https://pkv-welt.de/risikozuschlag/", "https://pkv-welt.de/selbstbehalt/", "https://pkv-welt.de/pkv-sinnvoll/", "https://pkv-welt.de/krebsfrueherkennung/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-sinnvoll/", "https://pkv-welt.de/gesundheitspruefung-pkv/", "https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/", "https://pkv-welt.de/jahresarbeitsentgeltgrenze/", "https://pkv-welt.de/1x1-wissen/", "https://pkv-welt.de/private-krankenkassen-liste/", "https://pkv-welt.de/versorgungswerk/", "https://pkv-welt.de/glossar/", "https://pkv-welt.de/ueber-uns/", "https://pkv-welt.de/interview-tim-boekemeier/", "https://pkv-welt.de/videos/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "#pll_switcher", "https://pkv-welt.de/en/home-english/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://pkv-welt.de/allgemeinaerztliche-behandlung/", "https://pkv-welt.de/wahlleistungen-krankenhaus/", "https://pkv-welt.de/chefarztbehandlung/", "https://pkv-welt.de/gesundheitspruefung-pkv/", "https://pkv-welt.de/abrechnungspruefung/", "https://pkv-welt.de/pkv-beratung/", "https://pkv-welt.de/einmal-pkv-immer-pkv/", "https://pkv-welt.de/beitragsstabilitaet/", "https://pkv-welt.de/vertragsaerztliche-verguetung/", "https://pkv-welt.de/restkostenversicherung-fuer-beamte/", "https://pkv-welt.de/author/tim-boekemeier/", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.linkedin.com/in/tim-b\u00f6kemeier-033379202/", "mailto:t.boekemeier@verticus.de", "https://pkv-welt.de/ueber-uns/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://pkv-welt.de/haeusliche-krankenpflege/", "https://pkv-welt.de/bafin-zulassung/", "https://pkv-welt.de/ehegattennachversicherung/", "https://pkv-welt.de/freie-arztwahl/", "https://pkv-welt.de/uebertragungswert/", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "tel:+4952197798232", "https://pkv-welt.de/kontakt/", null, "https://pkv-welt.de/zahnersatz-implantate/", "https://pkv-welt.de/zahnreinigung/", "https://pkv-welt.de/chefarztbehandlung/", "https://pkv-welt.de/einbettzimmer/", "https://pkv-welt.de/heilpraktiker/", "https://pkv-welt.de/brille-sehhilfen-pkv/", "https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/", "https://pkv-welt.de/wahlleistungen-krankenhaus/", "https://wa.me/491797998239", "http://rfw", "https://pkv-welt.de/entlastungsbetrag/", "https://pkv-welt.de/primaerarztprinzip/", "https://pkv-welt.de/rueckdatierung/", "https://pkv-welt.de/zweitmeinung/", "https://pkv-welt.de/basistarif-pkv/", "https://pkv-welt.de/beitragsstabilitaet/", "https://pkv-welt.de/arbeitsunfall/", "tel:+4952197798232", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://www.provenexpert.com/pkv-welt/"]}