{"title": "Berlin setzt Impfkampagne f\u00fcr obdachlose Menschen fort", "author": null, "url": "https://www.berlin.de/sen/asgiva/presse/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1079541.php", "hostname": "berlin.de", "description": null, "sitename": "Berlin.de", "date": "2021-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin setzt Impfkampagne f\u00fcr obdachlose Menschen fort\nPressemitteilung vom 27.04.2021\nDie Senatsverwaltung f\u00fcr Integration, Arbeit und Soziales teilt mit:\nDie Senatsverwaltung f\u00fcr Integration, Arbeit und Soziales setzt die Impfkampagne f\u00fcr obdachlose Menschen fort. Daf\u00fcr sind aktuell bis zu 3.000 Impfdosen mit dem Impfstoff Johnson & Johnson bereitgestellt. Mobile Impfteams sind seit Dienstag im Einsatz, um obdachlosen Menschen, die sich impfen lassen m\u00f6chten, die Impfung zu geben. Die Impfungen finden vorerst an mehr als 20 ausgew\u00e4hlten Orten der Wohnungslosenhilfe statt. Dar\u00fcber hinaus wurden bislang mehr als 2.500 Einladungen in Impfzentren verschickt.\nAuch die Impfungen in der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderung werden nun fortgesetzt. Mobile Impfteams fahren jetzt wieder jeden Tag \u2013 auch sonnabends und sonntags \u2013 an 163 eigens f\u00fcr Impfungen eingerichtete Orte, um die Menschen dort mit dem notwendigen Impfschutz zu versorgen. Insgesamt haben sich fast 24.000 Menschen f\u00fcr die Impfungen angemeldet, die seit dem 19.04.2021 mit dem Impfstoff der Firma Biontech/Pfizer erfolgen. An die Besch\u00e4ftigten in diesen Einrichtungen wurden bisher 18.466 Impfcodes verschickt. Mehr als 5.000 Menschen aus diesem Bereich sind bereits geimpft.\nSozialsenatorin Elke Breitenbach: \u201eWir k\u00f6nnen die Impfkampagne f\u00fcr obdachlose Menschen und f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nun endlich fortsetzen. Das ist wichtig f\u00fcr die Gesundheit dieser Menschen, denn sie geh\u00f6ren aufgrund ihrer Lebensumst\u00e4nde zu den besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen und haben deswegen eine hohe Priorit\u00e4t. Ich bedanke mich bei allen Mitarbeitenden in den Einrichtungen der Wohnungslosenhilfe und der Eingliederungshilfe f\u00fcr die hilfreiche Unterst\u00fctzung. \u201c\nZum Hintergrund:\nDie Impfkampagne in der Wohnungslosenhilfe hatte am 24. M\u00e4rz 2021 begonnen. Bisher wurden rund 2.300 Impfungen durchgef\u00fchrt bzw. Impfcodes verschickt. Der Gro\u00dfteil besteht aus 2.180 verschickten Impfcodes, die an haupt- und ehrenamtlich T\u00e4tige in der Wohnungslosenhilfe gesendet wurden.\nAn zwei Terminen in der Obdachlosenunterkunft Storkower Stra\u00dfe hatten mobile Impfteams 120 obdachlose Menschen geimpft. Dann wurde das Impfen mit Astrazeneca gestoppt.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.berlin.de", "/sen/asgiva/", "/sen/arbeit/", "/sen/soziales/", "/sen/frauen/", "/lb/intmig/", "/sen/lads/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/", "/sen/asgiva/ueber-uns/", "/sen/asgiva/service/", "/sen/asgiva/gebaerdensprache/", "/sen/asgiva/leichte-sprache/", "/sen/asgiva/barrierefreiheitserklaerung.856841.php", "/sen/asgiva/barrierefreiheitserklaerung.856841.php#contactbfe", "/moderne-verwaltung/barrierefreie-it/", "/sen/arbeit/", "/sen/arbeit/top-themen/", "/sen/arbeit/beschaeftigung/", "/sen/arbeit/ausbildung/", "/sen/arbeit/weiterbildung/", "/sen/arbeit/kooperationen/", "/sen/soziales/", "/sen/soziales/soziale-sicherung/", "/sen/soziales/besondere-lebenssituationen/", "/sen/soziales/buergerschaftliches-engagement/", "/sen/soziales/service/", "/sen/frauen/", "/lb/intmig/", "/lb/intmig/themen/", "/sen/lads/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/die-beauftragte-des-berliner-senats-fuer-integration-und-migration/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesbeauftragte-fuer-menschen-mit-behinderungen/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesbeirat-fuer-menschen-mit-behinderungen/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/arbeitsgericht-berlin/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesarbeitsgericht-berlin-brandenburg/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesamt-fuer-arbeitsschutz-gesundheitsschutz-und-technische-sicherheit-lagetsi/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesamt-fuer-gesundheit-und-soziales-lageso/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/landesamt-fuer-fluechtlingsangelegenheiten-laf/", "/sen/asgiva/beauftragte-und-einrichtungen/koordinierungsstelle-fluechtlingsmanagement/", "/sen/asgiva/ueber-uns/", "/sen/ias/ueber-uns/#leitung", "/sen/ias/ueber-uns/#organigramm", "/sen/asgiva/ueber-uns/stellenausschreibungen/", "/sen/asgiva/ueber-uns/anfahrt/", "/sen/ias/ueber-uns/kontakt/formular.868063.php", "/sen/asgiva/service/", "/sen/asgiva/service/publikationen/", "/sen/asgiva/service/service-portal-berlin-115/", "/sen/asgiva/service/zuwendungen/", "/sen/asgiva/service/formulare/", "/sen/ias/service/service-app/", "/sen/ias/service/dienstleistungen/service.626191.php", "/sen/ias/presse/", "/sen/asgiva/ueber-uns/formular.541467.php", "/sen/asgiva/presse/", "https://twitter.com/SenASGIVA", "https://www.youtube.com/c/SenIASBerlin", "https://www.instagram.com/senasgiva_berlin/", "/sen/asgiva/", "/sen/asgiva/presse/", "/sen/asgiva/presse/pressemitteilungen/", "/sen/asgiva/presse/pressemitteilungen/2021/", "https://www.Berlin.de/stadtplan/?ADR_ZIP=10969&ADR_CITY=Berlin&ADR_STREET=Oranienstra%C3%9Fe&ADR_HOUSE=106", "tel:03090280", "mailto:pressestelle@senasgiva.berlin.de", "tel:03090281135", "mailto:pressestelle@senias.berlin.de", "#top", "/sen/asgiva/service/impressum-541148.php", "/sen/asgiva/datenschutzerklaerung.704226.php", "/sen/asgiva/ueber-uns/hinweisgeben-1374112.php", "/sen/asgiva/barrierefreiheitserklaerung.856841.php", "/sen/asgiva/gebaerdensprache/", "/sen/asgiva/leichte-sprache/", "/sen/asgiva/presse/", "/sen/asgiva/ueber-uns/", "/sen/asgiva/ueber-uns/formular.541467.php", "/sen/asgiva/service/", "https://twitter.com/SenASGIVA", "https://www.youtube.com/c/SenIASBerlin", "https://www.instagram.com/senasgiva_berlin/", "/", "https://service.berlin.de/app/", "https://service.berlin.de/terminvereinbarung/", "https://service.berlin.de/buergertelefon/", "/polizei/service/so-erreichen-sie-uns/artikel.532842.php", "/ea/", "https://service.berlin.de/behoerden/", "https://service.berlin.de/senatsverwaltungen/", "https://service.berlin.de/bezirksaemter/", "https://service.berlin.de/standorte/buergeraemter/", "https://service.berlin.de/jobcenter/", "/einwanderung/", "/rbmskzl/politik/senat/senatsmitglieder/", "/karriereportal/", "https://mein.berlin.de", "https://daten.berlin.de", "/vergabeplattform/", "/buergeraktiv/", "/rbmskzl/politik/sofortprogramm/", "/ukraine/", "/energie/", "/presse/", "/polizei/polizeimeldungen/", "/land/kalender/", "https://gemeinsamdigital.berlin.de/", "https://berlin.de/grundsteuer", "/sen/uvk/verkehr/mobilitaetswende/verkehr-888873.php", "/moderne-verwaltung/", "/mauer/", "/berlin-im-ueberblick/", "/kultur-und-tickets/", "/tourismus/", "/wirtschaft/", "/special/", "/adressen/", "/stadtplan/"]}