{"title": "Kommentare - Durchbruch f\u00fcr mRNA-Technologie dank Corona-Impfstoffen | meta tagesschau", "author": "Bolligru", "url": "https://meta.tagesschau.de/id/148827/durchbruch-fuer-mrna-technologie-dank-corona-impfstoffen", "hostname": "tagesschau.de", "description": "tagesschau Userkommentare zu: Durchbruch f\u00fcr mRNA-Technologie dank Corona-Impfstoffen. Kommentare lesen und mitdiskutieren!", "sitename": "meta.tagesschau.de", "date": "2021-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Die geplante Ausgangssperre wird im wesentlichen damit begr\u00fcndet, da\u00df die Lage auf den Intensivstationen immer schwieriger wird.\nNoch vor einem Jahr wurde gemeldet, \u201eBund und L\u00e4nder haben sich in einem \u201eGrobkonzept Infrastruktur Krankenhaus\u201c darauf verst\u00e4ndigt, die Intensivkapazit\u00e4ten der Krankenh\u00e4user zu verdoppeln.\u201c\nund:\n\u201eDie Gesamtzahl der Intensivbetten (ITS-Betten) betr\u00e4gt laut Statischem Bundesamt 28.031\u201c\n(sciencemediacenter.de)\nJetzt meldet das RKI:\n\u201eMit Stand 16.04.2021... wurden 23.886 Intensivbetten (Low- und High-Care) als betreibbar gemeldet\u201c (RKI)\nInteressant: (M\u00e4rz 2021)\n(aerzteblatt.de:) \u201eDemnach sank die Zahl der nach DRG abgerechneten Behandlungsf\u00e4lle um 13 Prozent von 19,2 auf 16,8 Millionen F\u00e4lle.\" (Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. Dezember 2020)\nImmernoch hei\u00dft es:\n\u201eVorhandene Intensivbetten ohne Betreuung\u201c \u201eGrund daf\u00fcr ist fehlendes Pflegepersonal\"\nWar es wirklich unm\u00f6glich, Fachpersonal in 2020 weiterzubilden und stillgelegte Intensivbetten zu reaktivieren?", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihre Meinung zu Durchbruch f\u00fcr mRNA-Technologie dank Corona-Impfstoffen\nSie waren vor der Corona-Pandemie nur Experten bekannt: Impfstoffe, die auf der Verwendung von mRNA basieren. Jetzt gehen viele Experten davon aus, dass hierin die medizinische Zukunft liegt. Von Axel John.\n[...mehr ...weniger](#)", "language": null, "image": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/spritze-impfstoff-103~_v-klein16x9.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "#main-menu", "/", "/user/login", null, "/", "/kommentare", "/richtlinien", "https://www.tagesschau.de", null, null, "#", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/technologie/biontech-impfstoffe-mrna-corona-101.html", "https://www.intensivregister.de/#/aktuelle-lage/laendertabelle", "https://correctiv.org/faktencheck/2021/03/29/nein-durch-verstaerktes-testen-steigt-nicht-automatisch-die-zahl-der-corona-faelle/", "https://www.aerzteblatt.de/archiv/218200/COVID-19-Pandemie-Historisch-niedrige-Bettenauslastung", "https://www.corona-in-zahlen.de/r-wert/", "https://correctiv.org/faktencheck/2021/03/29/nein-durch-verstaerktes-testen-steigt-nicht-automatisch-die-zahl-der-corona-faelle/", "https://www.bmbf.de/de/das-sollten-sie-ueber-impfstoffe-wissen-12724.html", "/id/148827/durchbruch-fuer-mrna-technologie-dank-corona-impfstoffen?page=0", "/id/148827/durchbruch-fuer-mrna-technologie-dank-corona-impfstoffen?page=1", "/id/148827/durchbruch-fuer-mrna-technologie-dank-corona-impfstoffen?page=1", "/id/148827/durchbruch-fuer-mrna-technologie-dank-corona-impfstoffen?page=1", "https://www.tagesschau.de", "#", "https://www.tagesschau.de/archiv/allemeldungen", "https://www.tagesschau.de/infoservices", "#", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/inland/", "https://www.tagesschau.de/ausland/", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/", "https://www.tagesschau.de/investigativ/", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/", "https://wetter.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/wahlarchiv/", "https://www.tagesschau.de/inland/regional/", "https://www.tagesschau.de/multimedia/", "https://meta.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/mehr/soziale_netzwerke/", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de/", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/", "#", "https://www.br.de/", "https://www.hessenschau.de/", "https://www.mdr.de/", "https://www.ndr.de/", "https://www.radiobremen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/", "https://www.swr.de/", "https://www.wdr.de/", "https://www.dw.com/", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.tagesschau.de/impressum/", "https://www.tagesschau.de/kontakt/", "https://www.tagesschau.de/datenschutzerklaerung-100.html", "https://www.ard.de", "#seitenanfang"]}