{"title": "Infektionsschutz f\u00fcr wohnungslose Menschen in Zeiten von Corona", "author": "Sabine B\u00f6sing", "url": "https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/html?lang=de", "hostname": "degruyter.com", "description": "Zusammenfassung Die Corona-Pandemie stellt die Einrichtungen und Dienste der Wohnungslosenhilfe vor gro\u00dfe Herausforderungen. Schnelle und sichere L\u00f6sungen sind immer wieder gefragt, um f\u00fcr die Menschen Unterst\u00fctzung anzubieten, die \u00fcber kein Zuhause verf\u00fcgen. Die Ma\u00dfnahmen zum Infektionsschutz stehen immer in Abw\u00e4gung zu den Empfehlungen der Gesundheitsbeh\u00f6rden und den M\u00f6glichkeiten der einzelnen Einrichtungen und Dienste. Trotz kreativer Ideen der Mitarbeitenden sind die Auswirkungen der Beschr\u00e4nkungen auf die Klientinnen und Klienten gro\u00df.", "sitename": "De Gruyter", "date": "2021-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zusammenfassung\nDie Corona-Pandemie stellt die Einrichtungen und Dienste der Wohnungslosenhilfe vor gro\u00dfe Herausforderungen. Schnelle und sichere L\u00f6sungen sind immer wieder gefragt, um f\u00fcr die Menschen Unterst\u00fctzung anzubieten, die \u00fcber kein Zuhause verf\u00fcgen. Die Ma\u00dfnahmen zum Infektionsschutz stehen immer in Abw\u00e4gung zu den Empfehlungen der Gesundheitsbeh\u00f6rden und den M\u00f6glichkeiten der einzelnen Einrichtungen und Dienste. Trotz kreativer Ideen der Mitarbeitenden sind die Auswirkungen der Beschr\u00e4nkungen auf die Klientinnen und Klienten gro\u00df.\nAbstract\nThe Corona pandemic is a major challenge to the institutions and services providing assistance to the homeless. Quick and safe solutions are needed to support people who do not have an own home. Infection prevention has to be balanced with the recommendations of the health authorities and the possibilities of the individual facilities and services. Despite creative ideas from staff, the impact of the restrictions on female and male clients is considerable.\n[COVID-19](/search?query=keywordValues%3A%28%22COVID-19%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [Exklusion](/search?query=keywordValues%3A%28%22Exklusion%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [Hochrisikogruppe](/search?query=keywordValues%3A%28%22Hochrisikogruppe%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [Wohnungslosigkeit](/search?query=keywordValues%3A%28%22Wohnungslosigkeit%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article) [COVID-19](/search?query=keywordValues%3A%28%22COVID-19%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [exclusion](/search?query=keywordValues%3A%28%22exclusion%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [high risk group](/search?query=keywordValues%3A%28%22high%20risk%20group%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article); [homelessness](/search?query=keywordValues%3A%28%22homelessness%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article)\n\u201eBleiben Sie Zuhause und verringern Sie Ihre sozialen Kontakte!\u201c Dieses Gebot der Stunde klingt f\u00fcr obdachlose Menschen wie Hohn und ist f\u00fcr Menschen, die ohne gesicherten Wohnraum und mit unsicherer basaler Versorgung leben, kaum umzusetzen.\nEine genaue Zahl von Menschen, die von Wohnungslosigkeit betroffen sind, gibt es nicht. Aber nach Sch\u00e4tzungen der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e.V. (BAG W) waren im Laufe des Jahres 2018 ca. 678.000 Menschen in Deutschland ohne Wohnung (siehe Tabelle 1). Dazu z\u00e4hlen 441.000 anerkannte Gefl\u00fcchtete in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften [\n[1](#j_pubhef-2020-0116_ref_001)].\n|Sch\u00e4tzung 2017||Sch\u00e4tzung 2018||\u00c4nderung zu 2017 abs.||in %|\n|Wohnungslose im Hilfesystem||234.373||237.249||2.876||1,2|\n|wohnungslose anerkannte Gefl\u00fcchtete||416.535||441.000||24.465||5,9|\n|Alle Wohnungslosen||650.908||678.249||27.341||4,2|\n|Alle Wohnungslosen (gerundet)||651.000||678.000||27.000|\nQuelle: Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e.V. (\n[www.bagw.de](http://www.bagw.de)); 07. Nov. 2019. Rundung erfolgt der besseren Lesbarkeit wegen.\nHochrisikogruppe\nViele wohnungslose Menschen, die ganz ohne Unterkunft auf der Stra\u00dfe leben, die in Sammel- oder Gemeinschaftsunterk\u00fcnften untergebracht sind, in prek\u00e4ren Mitwohnverh\u00e4ltnissen oder in sonstigen Dauerprovisorien leben, z\u00e4hlen zu einer gesundheitlich hoch belasteten Bev\u00f6lkerungsgruppe: Sie leiden h\u00e4ufiger als die Mehrheitsbev\u00f6lkerung unter Mehrfacherkrankungen, darunter Erkrankungen des Atmungs-, Kreislauf- und Verdauungssystems, aber auch unter psychischen und suchtbedingten St\u00f6rungen [\n[2](#j_pubhef-2020-0116_ref_002)]. Aufgrund des geh\u00e4uften Vorkommens von Vorerkrankungen wie Diabetes und geschw\u00e4chtem Immunsystem ist bei einer COVID-19-Erkrankung mit schweren Krankheitsverl\u00e4ufen zu rechnen [ [3](#j_pubhef-2020-0116_ref_003)]. Wohnungslose sind aufgrund vielf\u00e4ltiger Umst\u00e4nde h\u00e4ufig von der regul\u00e4ren Gesundheitsversorgung ausgeschlossen oder werden von den vorhandenen Versorgungsstrukturen nur schwer erreicht.\nVersorgungsstrukturen in der Pandemiezeit\nMindestabstand, Reduzierung von Kontakten und individuelle Hygiene sind notwendige Infektionsschutzma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie. Doch f\u00fcr Menschen mit dem Lebensraum Stra\u00dfe ist das kaum m\u00f6glich. Der Zugang zu sanit\u00e4ren Einrichtungen hat sich durch Schlie\u00dfung \u00f6ffentlicher Einrichtungen deutlich verschlechtert. Streetwork und niedrigschwellige Angebote mussten pandemiegerecht eingeschr\u00e4nkt werden. Das bedeutet z.B. f\u00fcr die Tagesaufenthalte, dass die Aufenthaltsdauer, Duschm\u00f6glichkeiten und die Besucher*innenzahl verringert sind. Die Essenausgaben wurden zum Teil auf Lunchpakete umgestellt, Unterst\u00e4nde sorgen f\u00fcr Treffen im Au\u00dfenbereich [\n[4](#j_pubhef-2020-0116_ref_004)]. Das Leben im \u00f6ffentlichen Raum birgt die Gefahr, gegen die Auflagen wie Maskenpflicht oder das Treffen mehrerer Haushalte zu versto\u00dfen. Deshalb droht, mit entsprechenden Geldbu\u00dfenbestraft zu werden.\nIn ordnungsrechtlicher Unterbringung und in Not\u00fcbernachtungen sind wohnungslose Menschen nach wie vor in Mehrbettzimmern untergebracht. Zwar wurden im Fr\u00fchjahr zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten durch die Kommunen zur Verf\u00fcgung gestellt, aber an vielen Orten liefen die Ma\u00dfnahmen im Sommer aus und sind bisher nicht wieder aufgenommen worden.\nDie Beratungsstellen stellten auf Grund der Abstandsregelungen vermehrt auf telefonische und digitale Angebote um und erm\u00f6glichten Treffen im Freien. Obwohl wieder zunehmend vor Ort beraten wird, ist der Zugang zu Hilfen, gerade f\u00fcr Menschen in Not, hochschwelliger als zuvor.\nIn den station\u00e4ren Hilfen mussten Besuchs- und Zugangsregelungen ver\u00e4ndert werden. In bestimmten Regionen ist ein negativer Test notwendig, wenn eine Aufnahme erfolgen soll. Kontaktlisten, Maskenpflicht, erh\u00f6hte Hygienema\u00dfnahmen bereiten einigen Bewohnerinnen und Bewohnern erh\u00f6hten psychischen Stress. Das Schaffen von Quarant\u00e4nem\u00f6glichkeiten und das Einhalten von Quarant\u00e4ne sind Herausforderungen im Arbeitsalltag der Mitarbeitenden. Der Umgang bei Verst\u00f6\u00dfen ist problematisch. Die finanziellen Mehrkosten werden nur zum Teil von Leistungstr\u00e4gern \u00fcbernommen.\nIn den ambulanten Wohnhilfen wird deutlich, dass die Pandemie zu einer erheblichen psychischen Belastung der Menschen f\u00fchrt. R\u00fcckzug und Einsamkeit sind die Folgen. Pers\u00f6nliche Entwicklungsprozesse k\u00f6nnen stagnieren oder sind gef\u00e4hrdet.\nBesonders ernst ist die Lage bei den niedrigschwelligen medizinischen Versorgungsangeboten f\u00fcr wohnungslose Menschen, die im Regelsystem, in niedergelassenen Arztpraxen oft nicht gern gesehen werden. Diese Angebote behandeln Patienten ohne oder mit ungekl\u00e4rtem Krankenversicherungsschutz. Ohne diese Angebote w\u00e4ren viele Wohnungslose g\u00e4nzlich von der medizinischen Versorgung abgeschnitten. Da die Finanzierung dieser medizinischen Angebote in vielen F\u00e4llen nicht regelhaft gesichert ist, sind sie in hohem Ma\u00dfe auf ehrenamtlich arbeitende \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Pflegekr\u00e4fte angewiesen, die wegen ihres Alters h\u00e4ufig zur Risikogruppe z\u00e4hlen und ihren Dienst nicht fortsetzen k\u00f6nnen [\n[5](#j_pubhef-2020-0116_ref_005)].\nDie kalte Jahreszeit versch\u00e4rft die Lage in der Versorgung von Menschen in einem Wohnungsnotfall. Durch die eingeschr\u00e4nkten Platzkapazit\u00e4ten auf Grund des Infektionsschutzes drohen Menschen unversorgt zu bleiben. Die Verelendung auf der Stra\u00dfe nimmt zu. Bislang gibt es zu den bestehenden Angeboten noch keine erg\u00e4nzenden Angebote, um alle Hilfesuchenden erreichen zu k\u00f6nnen.\nCOVID-19-Monitoring\nEine von der Charit\u00e9 Berlin und dem RKI durchgef\u00fchrte Pilotstudie zum Einsatz von COVID-19-Tests in einer Obdachlosenunterkunft im Juli 2020 ergab, dass in solchen Einrichtungen ein freiwilliges Monitoring durchf\u00fchrbar ist und flexibel umgesetzt werden kann. Die Teilnahme an Tests wird durch eine assistierte Selbstabnahme und eine barrierefreie Kommunikation erh\u00f6ht. Eine vertrauensvolle Atmosph\u00e4re muss herstellbar sein und die Bed\u00fcrfnisse, Lebenssituation und Autonomie der wohnungslosen Menschen sind zu ber\u00fccksichtigen [\n[6](#j_pubhef-2020-0116_ref_006)].\nBei der Erfassung der COVID-19-F\u00e4lle nach \u00a7 36 Infektionsschutzgesetz (IfSG) werden Obdachlosenunterk\u00fcnfte als einer von mehreren Einrichtungstypen aufgef\u00fchrt. Ausgewiesen werden aber nur die F\u00e4lle aller Einrichtungstypen [\n[7](#j_pubhef-2020-0116_ref_007)]. F\u00fcr die Wohnungslosenhilfe ist eine differenzierte Erfassung unerl\u00e4sslich.\nInfektionsschutz f\u00fcr wohnungslose Menschen braucht mehr politische Unterst\u00fctzung\nDie Corona-Krise bedeutet f\u00fcr wohnungslose und von Wohnungslosigkeit bedrohte Menschen eine dramatische Verschlechterung ihrer ohnehin bereits prek\u00e4ren Lebenslage, die von Armut, Exklusion und Stigmatisierung gekennzeichnet ist. Die BAG W fordert die Anerkennung der Dienste und Einrichtungen der Wohnungsnotfallhilfe als systemrelevant, um die Versorgung sicherzustellen. Die Ber\u00fccksichtigung von wohnungslosen Menschen bei Testungen und Impfungen muss bundesweit gesichert werden, insbesondere die \u00dcbernahme der Kosten [\n[8](#j_pubhef-2020-0116_ref_008)]. Die Menschen in einer Wohnungsnotfallsituation m\u00fcssen von der Politik als Hochrisikogruppe anerkannt werden.\nAutorenerkl\u00e4rung\nAutorenbeteiligung: Die Autorin tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr den gesamten Inhalt dieses Artikels. Finanzierung: Die Autorin erkl\u00e4rt, dass sie keine finanzielle F\u00f6rderung erhalten hat. Interessenkonflikt: Die Autorin erkl\u00e4rt, dass kein wirtschaftlicher oder pers\u00f6nlicher Interessenkonflikt vorliegt. Ethisches Statement: F\u00fcr die Forschungsarbeit wurden weder von Menschen noch von Tieren Prim\u00e4rdaten erhoben.\nAuthor Declaration\nAuthor contributions: The author has accepted responsibility for the entire content of this submitted manuscript. Funding: Author states no funding involved. Conflict of interest: Author states no conflict of interest. Ethical statement: Primary data neither for human nor for animals were collected for this research work.\nLiteratur\n1. Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e. V.: Zahl der Wohnungslosen. (Zitierdatum 05.11.2020), aufrufbar unter\n[https://www.bagw.de/de/themen/zahl_der_wohnungslosen/index.html](https://www.bagw.de/de/themen/zahl_der_wohnungslosen/index.html). [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.%20V.%3A%20Zahl%20der%20Wohnungslosen.%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%2C%20aufrufbar%20unter%20.)\n2. Kaduszkiewicz H, Bochon B, van den Bussche H, Hansmann-Wiest J, van der Leeden C. The medical treatment of homeless people. Dtsch Arztebl Int 2017;114:673\u20139.\n[10.3238/arztebl.2017.0673](https://doi.org/10.3238/arztebl.2017.0673) [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Kaduszkiewicz%20H%2C%20Bochon%20B%2C%20van%20den%20Bussche%20H%2C%20Hansmann-Wiest%20J%2C%20van%20der%20Leeden%20C.%20The%20medical%20treatment%20of%20homeless%20people.%20Dtsch%20Arztebl%20Int%202017%3B114%3A673%E2%80%939.) [\nPubMed\n](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29070427/) [\nPubMed Central\n](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5963585/)\n3. Erener S. Diabetes, infection risk and COVID-19. In: Molecular Metabolism 2020;39:1\u201310.\n[10.1016/j.molmet.2020.101044](https://doi.org/10.1016/j.molmet.2020.101044) [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Erener%20S.%20Diabetes%2C%20infection%20risk%20and%20COVID-19.%20In%3A%20Molecular%20Metabolism%202020%3B39%3A1%E2%80%9310.) [\nPubMed\n](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32585364/) [\nPubMed Central\n](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7308743/)\n4. B\u00f6sing S. Gemeinsam an L\u00f6sungen arbeiten \u2013 BAG W er\u00f6ffnete digitale Austauschplattform. wohnungslos 2020;2:60\u20131.\n[Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=B%C3%B6sing%20S.%20Gemeinsam%20an%20L%C3%B6sungen%20arbeiten%20%E2%80%93%20BAG%20W%20er%C3%B6ffnete%20digitale%20Austauschplattform.%20wohnungslos%202020%3B2%3A60%E2%80%931.)\n5. Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e.V.: Ergebnisse der BAG W-Umfrage: CORONA und Wohnungslosigkeit (Zitierdatum 05.11.2020) abrufbar unter:\n[https://www.bagw.de/de/neues\u223c178.html](https://www.bagw.de/de/neues\u223c178.html). [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.V.%3A%20Ergebnisse%20der%20BAG%20W-Umfrage%3A%20CORONA%20und%20Wohnungslosigkeit%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.)\n6. T\u00e4glicher Lagebericht des RKI zur Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19). (Zitierdatum 06.11.2020), abrufbar unter\n[https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Nov_2020/2020-11-06-de.pdf?__blob=publicationFile](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Nov_2020/2020-11-06-de.pdf?__blob=publicationFile). [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=T%C3%A4glicher%20Lagebericht%20des%20RKI%20zur%20Coronavirus-Krankheit-2019%20%28COVID-19%29.%20%28Zitierdatum%2006.11.2020%29%2C%20abrufbar%20unter%20.)\n7. Lindner AK, Sarma N, Rust LM, Hellmund T, Krasovski-Nikiforovs S, Wintel M, et al., Monitoring for COVID-19 by universal testing in a homeless shelter in Germany: a prospective feasibility cohort study. In: medRxiv (Zitierdatum 08.11.2020) abrufbar unter:\n[https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.10.04.20205401v1](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.10.04.20205401v1). [10.1101/2020.10.04.20205401](https://doi.org/10.1101/2020.10.04.20205401) [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Lindner%20AK%2C%20Sarma%20N%2C%20Rust%20LM%2C%20Hellmund%20T%2C%20Krasovski-Nikiforovs%20S%2C%20Wintel%20M%2C%20et%20al.%2C%20Monitoring%20for%20COVID-19%20by%20universal%20testing%20in%20a%20homeless%20shelter%20in%20Germany%3A%20a%20prospective%20feasibility%20cohort%20study.%20In%3A%20medRxiv%20%28Zitierdatum%2008.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.)\n8. Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e.V.: CORONA-Krise \u2013 Auswirkungen auf Menschen in Wohnungslosigkeit und Wohnungsnot (Zitierdatum 05.11.2020) abrufbar unter:\n[https://www.bagw.de/de/neues\u223c182.html](https://www.bagw.de/de/neues\u223c182.html). [Suche in Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.V.%3A%20CORONA-Krise%20%E2%80%93%20Auswirkungen%20auf%20Menschen%20in%20Wohnungslosigkeit%20und%20Wohnungsnot%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.)\n\u00a92021 Walter de Gruyter GmbH, Berlin/Boston", "language": null, "image": "https://www.degruyter.com/document/cover/journal_key/PUBHEF/product", "pagetype": "article", "links": ["#document-main-content", "/how-access-works", "/", "#", "/_language/en?uri=%2Fdocument%2Fdoi%2F10.1515%2Fpubhef-2020-0116%2Fhtml", "/_language/de?uri=%2Fdocument%2Fdoi%2F10.1515%2Fpubhef-2020-0116%2Fhtml", "", "/publishing/fachgebiete", "#mega-one-for-authors", "/publishing/fachgebiete", "/search?query=*&subjectFacet=GL", "/search?query=*&subjectFacet=CL", "/search?query=*&subjectFacet=AD", "/search?query=*&subjectFacet=AS", "/search?query=*&subjectFacet=LB", "/search?query=*&subjectFacet=LF", "/search?query=*&subjectFacet=CH", "/search?query=*&subjectFacet=GS", "/search?query=*&subjectFacet=HI", "/search?query=*&subjectFacet=IC", "/search?query=*&subjectFacet=CO", "/search?query=*&subjectFacet=IS", "/search?query=*&subjectFacet=JS", "/search?query=*&subjectFacet=CS", "/search?query=*&subjectFacet=AR", "/search?query=*&subjectFacet=LS", "/search?query=*&subjectFacet=LT", "/search?query=*&subjectFacet=MS", "/search?query=*&subjectFacet=MT", "/search?query=*&subjectFacet=MD", "/search?query=*&subjectFacet=MU", "/search?query=*&subjectFacet=PM", "/search?query=*&subjectFacet=PL", "/search?query=*&subjectFacet=PY", "/search?query=*&subjectFacet=LA", "/search?query=*&subjectFacet=SN", "/search?query=*&subjectFacet=SR", "/search?query=*&subjectFacet=EN", "/search?query=*&subjectFacet=TL", "/search?query=*&subjectFacet=EC", "/publishing/fuer-autoren", "#mega-one-services", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/veroeffentlichen-sie-ihren-artikel", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/status-als-autor", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/sichtbarkeit-fuer-ihren-artikel", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/abstracting-and-indexing", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/publikationsethik", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/warum-mit-de-gruyter-publizieren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/wie-mit-de-gruyter-publizieren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/unsere-buchreihen", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/unsere-fachgebiete", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren/degruyter-digitale-produkte", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren/beitrag-zu-unseren-online-nachschlagewerken", "/publishing/services", "#mega-one-publications", "/publishing/services/fuer-bibliothekare", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/produktinformationen", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/tools-ressourcen", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/faqs", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-vertrieb", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/produktinformation-marketing-tools", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/werbematerialien", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/bestellungen-und-anfragen", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/faq-buchhaendler-bibliothekslieferanten", "/publishing/services/rechte-lizenzen", "/publishing/services/rechte-lizenzen/repositorypolicy", "/publishing/services/rechte-lizenzen/freeaccesspolicy", "/publishing/publikationen", "#mega-one-about", "/publishing/publikationen/openaccess", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-buecher", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-artikel", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-vereinbarungen", "/publishing/publikationen/publikationstypen", "/search?query=*&sortBy=mostrecent&documentTypeFacet=book&publisherFacet=De+Gruyter%7EDe+Gruyter+Mouton%7EDe+Gruyter+Oldenbourg%7EDe+Gruyter+Saur%7EBirkh%C3%A4user%7EDeutscher+Kunstverlag%7ED%C3%BCsseldorf+University+Press%7EJovis%7EKlaus+Schwarz+Verlag", "/search?query=*&sortBy=mostrecent&documentTypeFacet=journal&publisherFacet=De+Gruyter%7EDe+Gruyter+Mouton%7EDe+Gruyter+Oldenbourg%7EDe+Gruyter+Saur%7EBirkh%C3%A4user%7EDeutscher+Kunstverlag%7ED%C3%BCsseldorf+University+Press%7EJovis%7EKlaus+Schwarz+Verlag", "/search?query=*&sortBy=relevance&documentTypeFacet=database", "/publishing/publikationen/publikationstypen/datenbankportale", "/publishing/fachgebiete", "/search?query=*&subjectFacet=GL", "/search?query=*&subjectFacet=CL", "/search?query=*&subjectFacet=AD", "/search?query=*&subjectFacet=AS", "/search?query=*&subjectFacet=LB", "/search?query=*&subjectFacet=LF", "/search?query=*&subjectFacet=CH", "/search?query=*&subjectFacet=GS", "/search?query=*&subjectFacet=HI", "/search?query=*&subjectFacet=IC", "/search?query=*&subjectFacet=CO", "/search?query=*&subjectFacet=IS", "/search?query=*&subjectFacet=JS", "/search?query=*&subjectFacet=CS", "/search?query=*&subjectFacet=AR", "/search?query=*&subjectFacet=LS", "/search?query=*&subjectFacet=LT", "/search?query=*&subjectFacet=MS", "/search?query=*&subjectFacet=MT", "/search?query=*&subjectFacet=MD", "/search?query=*&subjectFacet=MU", "/search?query=*&subjectFacet=PM", "/search?query=*&subjectFacet=PL", "/search?query=*&subjectFacet=PY", "/search?query=*&subjectFacet=LA", "/search?query=*&subjectFacet=SN", "/search?query=*&subjectFacet=SR", "/search?query=*&subjectFacet=EN", "/search?query=*&subjectFacet=TL", "/search?query=*&subjectFacet=EC", "/publishing/ueber-uns", "#main", "/publishing/ueber-uns/kontakt", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-fuer-autoren", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-kundenservice", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-human-resources", "/publishing/ueber-uns/presse", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-vertrieb", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-journal-management", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-open-access", "/publishing/ueber-uns/kontakt/mediadaten", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-rezensionsexemplare", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-pruefexemplare", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-rechte-lizenzen-datenschutz", "/publishing/ueber-uns/karriere", "/publishing/ueber-uns/karriere/ihre-einstiegsmoeglichkeiten", "/publishing/ueber-uns/karriere/stellenausschreibungen", "/publishing/ueber-uns/karriere/arbeiten-bei-de-gruyter", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/vision-mission", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/unsere-imprints", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/geschichte", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/stiftung", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/dg-ebound", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/unsere-standorte", "/publishing/ueber-uns/unsere-verantwortung", "/publishing/ueber-uns/partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/presse", "/publishing/ueber-uns/faqs", "/", "", "/publishing/fachgebiete", "/search?query=*&subjectFacet=GL", "/search?query=*&subjectFacet=CL", "/search?query=*&subjectFacet=AD", "/search?query=*&subjectFacet=AS", "/search?query=*&subjectFacet=LB", "/search?query=*&subjectFacet=LF", "/search?query=*&subjectFacet=CH", "/search?query=*&subjectFacet=GS", "/search?query=*&subjectFacet=HI", "/search?query=*&subjectFacet=IC", "/search?query=*&subjectFacet=CO", "/search?query=*&subjectFacet=IS", "/search?query=*&subjectFacet=JS", "/search?query=*&subjectFacet=CS", "/search?query=*&subjectFacet=AR", "/search?query=*&subjectFacet=LS", "/search?query=*&subjectFacet=LT", "/search?query=*&subjectFacet=MS", "/search?query=*&subjectFacet=MT", "/search?query=*&subjectFacet=MD", "/search?query=*&subjectFacet=MU", "/search?query=*&subjectFacet=PM", "/search?query=*&subjectFacet=PL", "/search?query=*&subjectFacet=PY", "/search?query=*&subjectFacet=LA", "/search?query=*&subjectFacet=SN", "/search?query=*&subjectFacet=SR", "/search?query=*&subjectFacet=EN", "/search?query=*&subjectFacet=TL", "/search?query=*&subjectFacet=EC", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/veroeffentlichen-sie-ihren-artikel", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/status-als-autor", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/sichtbarkeit-fuer-ihren-artikel", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/abstracting-and-indexing", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren/publikationsethik", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/warum-mit-de-gruyter-publizieren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/wie-mit-de-gruyter-publizieren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/unsere-buchreihen", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren/unsere-fachgebiete", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren/degruyter-digitale-produkte", "/publishing/fuer-autoren/fuer-datenbankautoren/beitrag-zu-unseren-online-nachschlagewerken", "/publishing/services/fuer-bibliothekare", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/produktinformationen", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/tools-ressourcen", "/publishing/services/fuer-bibliothekare/faqs", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-vertrieb", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/produktinformation-marketing-tools", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/werbematerialien", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/bestellungen-und-anfragen", "/publishing/services/buchhaendler-bibliothekslieferanten/faq-buchhaendler-bibliothekslieferanten", "/publishing/services/rechte-lizenzen", "/publishing/services/rechte-lizenzen/repositorypolicy", "/publishing/services/rechte-lizenzen/freeaccesspolicy", "/publishing/publikationen/openaccess", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-buecher", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-artikel", "/publishing/publikationen/openaccess/open-access-vereinbarungen", "/publishing/publikationen/publikationstypen", "/search?query=*&sortBy=mostrecent&documentTypeFacet=book&publisherFacet=De+Gruyter%7EDe+Gruyter+Mouton%7EDe+Gruyter+Oldenbourg%7EDe+Gruyter+Saur%7EBirkh%C3%A4user%7EDeutscher+Kunstverlag%7ED%C3%BCsseldorf+University+Press%7EJovis%7EKlaus+Schwarz+Verlag", "/search?query=*&sortBy=mostrecent&documentTypeFacet=journal&publisherFacet=De+Gruyter%7EDe+Gruyter+Mouton%7EDe+Gruyter+Oldenbourg%7EDe+Gruyter+Saur%7EBirkh%C3%A4user%7EDeutscher+Kunstverlag%7ED%C3%BCsseldorf+University+Press%7EJovis%7EKlaus+Schwarz+Verlag", "/search?query=*&sortBy=relevance&documentTypeFacet=database", "/publishing/publikationen/publikationstypen/datenbankportale", "/publishing/fachgebiete", "/search?query=*&subjectFacet=GL", "/search?query=*&subjectFacet=CL", "/search?query=*&subjectFacet=AD", "/search?query=*&subjectFacet=AS", "/search?query=*&subjectFacet=LB", "/search?query=*&subjectFacet=LF", "/search?query=*&subjectFacet=CH", "/search?query=*&subjectFacet=GS", "/search?query=*&subjectFacet=HI", "/search?query=*&subjectFacet=IC", "/search?query=*&subjectFacet=CO", "/search?query=*&subjectFacet=IS", "/search?query=*&subjectFacet=JS", "/search?query=*&subjectFacet=CS", "/search?query=*&subjectFacet=AR", "/search?query=*&subjectFacet=LS", "/search?query=*&subjectFacet=LT", "/search?query=*&subjectFacet=MS", "/search?query=*&subjectFacet=MT", "/search?query=*&subjectFacet=MD", "/search?query=*&subjectFacet=MU", "/search?query=*&subjectFacet=PM", "/search?query=*&subjectFacet=PL", "/search?query=*&subjectFacet=PY", "/search?query=*&subjectFacet=LA", "/search?query=*&subjectFacet=SN", "/search?query=*&subjectFacet=SR", "/search?query=*&subjectFacet=EN", "/search?query=*&subjectFacet=TL", "/search?query=*&subjectFacet=EC", "/publishing/ueber-uns/kontakt", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-fuer-autoren", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-kundenservice", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-human-resources", "/publishing/ueber-uns/presse", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-vertrieb", "/publishing/ueber-uns/kontakt/kontakt-journal-management", "/publishing/ueber-uns/karriere", "/publishing/ueber-uns/karriere/ihre-einstiegsmoeglichkeiten", "/publishing/ueber-uns/karriere/stellenausschreibungen", "/publishing/ueber-uns/karriere/arbeiten-bei-de-gruyter", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/vision-mission", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/unsere-imprints", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/geschichte", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/stiftung", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/dg-ebound", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter/unsere-standorte", "/publishing/ueber-uns/unsere-verantwortung", "/publishing/ueber-uns/partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/presse", "/publishing/ueber-uns/faqs", "/_language/en?uri=%2Fdocument%2Fdoi%2F10.1515%2Fpubhef-2020-0116%2Fhtml", "/_language/de?uri=%2Fdocument%2Fdoi%2F10.1515%2Fpubhef-2020-0116%2Fhtml", "/search?query=*&publisherFacet=De+Gruyter", "mailto:sabineboesing@bagw.de", "/journal/key/pubhef/html", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/pdf", "/search?query=keywordValues%3A%28%22COVID-19%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22Exklusion%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22Hochrisikogruppe%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22Wohnungslosigkeit%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22COVID-19%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22exclusion%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22high%20risk%20group%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "/search?query=keywordValues%3A%28%22homelessness%22%29%20AND%20journalKey%3A%28%22PUBHEF%22%29&documentVisibility=all&documentTypeFacet=article", "#j_pubhef-2020-0116_ref_001", "http://www.bagw.de", "#j_pubhef-2020-0116_ref_002", "#j_pubhef-2020-0116_ref_003", "#j_pubhef-2020-0116_ref_004", "#j_pubhef-2020-0116_ref_005", "#j_pubhef-2020-0116_ref_006", "#j_pubhef-2020-0116_ref_007", "#j_pubhef-2020-0116_ref_008", "https://www.bagw.de/de/themen/zahl_der_wohnungslosen/index.html", "https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.%20V.%3A%20Zahl%20der%20Wohnungslosen.%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%2C%20aufrufbar%20unter%20.", "https://doi.org/10.3238/arztebl.2017.0673", "https://scholar.google.com/scholar?q=Kaduszkiewicz%20H%2C%20Bochon%20B%2C%20van%20den%20Bussche%20H%2C%20Hansmann-Wiest%20J%2C%20van%20der%20Leeden%20C.%20The%20medical%20treatment%20of%20homeless%20people.%20Dtsch%20Arztebl%20Int%202017%3B114%3A673%E2%80%939.", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29070427/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5963585/", "https://doi.org/10.1016/j.molmet.2020.101044", "https://scholar.google.com/scholar?q=Erener%20S.%20Diabetes%2C%20infection%20risk%20and%20COVID-19.%20In%3A%20Molecular%20Metabolism%202020%3B39%3A1%E2%80%9310.", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32585364/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7308743/", "https://scholar.google.com/scholar?q=B%C3%B6sing%20S.%20Gemeinsam%20an%20L%C3%B6sungen%20arbeiten%20%E2%80%93%20BAG%20W%20er%C3%B6ffnete%20digitale%20Austauschplattform.%20wohnungslos%202020%3B2%3A60%E2%80%931.", "https://www.bagw.de/de/neues\u223c178.html", "https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.V.%3A%20Ergebnisse%20der%20BAG%20W-Umfrage%3A%20CORONA%20und%20Wohnungslosigkeit%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Situationsberichte/Nov_2020/2020-11-06-de.pdf?__blob=publicationFile", "https://scholar.google.com/scholar?q=T%C3%A4glicher%20Lagebericht%20des%20RKI%20zur%20Coronavirus-Krankheit-2019%20%28COVID-19%29.%20%28Zitierdatum%2006.11.2020%29%2C%20abrufbar%20unter%20.", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.10.04.20205401v1", "https://doi.org/10.1101/2020.10.04.20205401", "https://scholar.google.com/scholar?q=Lindner%20AK%2C%20Sarma%20N%2C%20Rust%20LM%2C%20Hellmund%20T%2C%20Krasovski-Nikiforovs%20S%2C%20Wintel%20M%2C%20et%20al.%2C%20Monitoring%20for%20COVID-19%20by%20universal%20testing%20in%20a%20homeless%20shelter%20in%20Germany%3A%20a%20prospective%20feasibility%20cohort%20study.%20In%3A%20medRxiv%20%28Zitierdatum%2008.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.", "https://www.bagw.de/de/neues\u223c182.html", "https://scholar.google.com/scholar?q=Bundesarbeitsgemeinschaft%20Wohnungslosenhilfe%20e.V.%3A%20CORONA-Krise%20%E2%80%93%20Auswirkungen%20auf%20Menschen%20in%20Wohnungslosigkeit%20und%20Wohnungsnot%20%28Zitierdatum%2005.11.2020%29%20abrufbar%20unter%3A%20.", "#MLA", "#APA", "#Harvard", "#Chicago", "#Vancouver", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "https://doi.org/10.1515/pubhef-2020-0116", "#", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/machineReadableCitation/BibTeX", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/machineReadableCitation/EndNote", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/machineReadableCitation/RIS", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/html?lang=de", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Infektionsschutz+f%C3%BCr+wohnungslose+Menschen+in+Zeiten+von+Corona+-+Read+on+https%3A%2F%2Fwww.degruyter.com%2Fdocument%2Fdoi%2F10.1515%2Fpubhef-2020-0116%2Fhtml%3Flang%3Dde+%40degruyter_pub", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/html?lang=de", "/register", "/login", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0116/pdf", "/journal/key/pubhef/html", "/journal/key/pubhef/html", "/journal/key/pubhef/29/1/html", "https://mc.manuscriptcentral.com/phforum", "/document/doi/10.1515/pubhef-2021-frontmatter1/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0132/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0106/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0107/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0129/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0128/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0131/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0111/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0112/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0113/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0114/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0115/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0118/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0130/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0120/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0121/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0122/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0101/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0123/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0127/html", "/document/doi/10.1515/pubhef-2020-0133/html", "/publishing/fachgebiete", "/search?query=*&subjectFacet=GL", "/search?query=*&subjectFacet=CL", "/search?query=*&subjectFacet=AD", "/search?query=*&subjectFacet=AS", "/search?query=*&subjectFacet=LB", "/search?query=*&subjectFacet=LF", "/search?query=*&subjectFacet=CH", "/search?query=*&subjectFacet=GS", "/search?query=*&subjectFacet=HI", "/search?query=*&subjectFacet=IC", "/search?query=*&subjectFacet=CO", "/search?query=*&subjectFacet=IS", "/search?query=*&subjectFacet=JS", "/search?query=*&subjectFacet=CS", "/search?query=*&subjectFacet=AR", "/search?query=*&subjectFacet=LS", "/search?query=*&subjectFacet=LT", "/search?query=*&subjectFacet=MS", "/search?query=*&subjectFacet=MT", "/search?query=*&subjectFacet=MD", "/search?query=*&subjectFacet=MU", "/search?query=*&subjectFacet=PM", "/search?query=*&subjectFacet=PL", "/search?query=*&subjectFacet=PY", "/search?query=*&subjectFacet=LA", "/search?query=*&subjectFacet=SN", "/search?query=*&subjectFacet=SR", "/search?query=*&subjectFacet=EN", "/search?query=*&subjectFacet=TL", "/search?query=*&subjectFacet=EC", "/publishing/services", "/publishing/fuer-autoren/fuer-journal-autoren", "/publishing/fuer-autoren/fuer-buch-autoren", "/publishing/services/fuer-bibliothekare", "/publishing/services/rechte-lizenzen", "/publishing/publikationen", "/publishing/publikationen/publikationstypen", "/publishing/publikationen/openaccess", "/publishing/ueber-uns", "/publishing/ueber-uns/kontakt", "/publishing/ueber-uns/karriere", "/publishing/ueber-uns/ueber-de-gruyter", "/publishing/ueber-uns/partnerverlage", "/publishing/ueber-uns/presse", "/publishing/ueber-uns/faqs", "https://www.facebook.com/degruyter.publishers", "https://www.instagram.com/degruyter_official/", "https://www.linkedin.com/company/de-gruyter", "https://twitter.com/degruyter_pub", "https://www.youtube.com/c/DegruyterPublishers", "https://blog.degruyter.com/de-gruyter-wins-the-best-publisher-ux-award/", "https://www.facebook.com/degruyter.publishers", "https://www.instagram.com/degruyter_official/", "https://www.linkedin.com/company/de-gruyter", "https://twitter.com/degruyter_pub", "https://www.youtube.com/c/DegruyterPublishers", "https://www.openathens.net/news/winner-best-publisher-ux-award-2022/", "/publishing/ueber-uns/faqs-neue-webseite", "/publishing/datenschutzerklaerung", "/publishing/unsere-cookie-richtlinien", "/publishing/accessibility", "/publishing/agb", "/publishing/impressum", "#mainHeader"]}