{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.nf-farn.de/system/files/documents/ba_freitag_lehrbausteine_final_0.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Stefanie Freitag \u2013 Leh rbaustein 1  \n \n \n\u201eVorrangig scheint es den braunen Neusiedlern um eine heimat - und \nnaturverbundene Attit\u00fcde zu gehen.\u201c (R\u00f6pke 2015, S.  201)  \nWer ist ein*e v\u00f6lkische Siedler*in?  \nV\u00f6lkische Siedler*innen haben eine extrem rechte oder v\u00f6lkische Weltanschauung, nach der sie \nleben wollen. In der Familie oder als Gemeinschaft siedeln sie auf H\u00f6fen in l\u00e4ndlichen Gebieten. \n(Hellwig 2019, S.  12).  \nWo leben v\u00f6lkische Siedler*innen?   \nAktuell sind in fast allen Bundesl\u00e4ndern rechte Ansiedlungen vorhanden (R\u00f6pke, Speit 2019, S.  15). Die \nAmadeu Antonio Stiftung nennt als betroffene Bundesl\u00e4nder Bayern, Hessen, Niedersachsen, \nMecklenburg -Vorpommern, Sachsen -Anhalt, Sachsen und Schleswig -Holstein (AAS 2014, S.8) . Au\u00dfer-\nhalb Deutschlands gibt es wohl auch in der Schweiz, in \u00d6sterreich und in Schweden v\u00f6lkische \nSiedlungen (Radke 2015) .  \nWie leben v\u00f6lkische Siedler*innen?  \nDie Lebensweise der v\u00f6lkischen Siedler*innen ist oftmals sehr traditionell. Sie a rbeiten in unter-\nschiedlichen Berufen, k\u00f6nnen aber z.  B. auch in der Landwirtschaft, im Handwerk, in Heil - oder \nLehrberufen t\u00e4tig sein (Radke 2015) . Sie pflegen altes Brauchtum, wie z.  B. alte handwerkliche Tech-\nniken und feiern z umTeil altgermanische Feste (AAS 2014, S.  13f.).   \nWelche Ideologie vertreten v\u00f6lkische Siedler*innen?  \nV\u00f6lkische Siedler*innen vertreten eine rechtsradikale bis rechtsextreme Ideologie. Die sogenann-\nten Neo -Artamanen orientieren sich hierbei an der v\u00f6lkisch -nationalistischen Ideologie der histo-\nrische n Artamanen -Bewegung der 1920er -Jahre (Brauckmann 2012a, S.  52), die Artgemeinschaft ist \nmehr v\u00f6lkisch -religi\u00f6s. Beide Gruppierungen sind rassistisch und biologistisch eingestellt (Schnur-\nbein 2006, S  .54f., AAS 2014, S.  13). Die Anastasia -Bewegung ist eher dem rechts -esoterischen Bereich zu-\nzuordnen und gilt als antisemitisch, rassistisch und antifeministisch  (Hellwig 2019, S.  10f.) . \nQuellen und weiterf\u00fchrende Informationen  \n\uf0b7 Amadeu  Antonio Stiftung (AAS) (Hrsg.) (2014): V\u00f6lkische Siedler/innen im l\u00e4ndlichen Raum.  \nBasiswissen und Handlungsstrategien. Online verf\u00fcgbar unter:  \nhttps://www.amadeu -antonio -stiftung.de/publikationen/voelkische -siedler -innen -im-laendlichen -raum/   \n\uf0b7 Brauckmann, Stefan (2012a): Nach dem Vorbild der Artamanen. V\u00f6lkische Siedlungsbewegung. In: Oekom e.V. (Hrsg.): \u00d6kologie von  \nrechts. Braune Umweltsch\u00fc tzer auf Stimmenfang, S.  52\u201359. \n\uf0b7 Hellwig, Marius (2019): S\u00f6hne und T\u00f6chter der Taiga. Zur v\u00f6lkisch -esoterischen Anastasia -Bewegung. In: Fachstelle Radikalisierungspr\u00e4-\nvention und Engagement im Naturschutz (FARN) (Hrsg.): Love Nature. Not Fascism. Demokratischen Umwelt - und Naturschutz gestalten, \nS. 10\u201312. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.nf -farn.de/love -nature -not-fascism -demokratischen -umw elt-naturschutz -gestalten   \n\uf0b7 Radke, Johannes (2015): V\u00f6lkische Enklaven nach NS -Vorbild mitten in Deutschland. Online verf\u00fcgbar unter https://www.bpb.de/poli-\ntik/extremismus/rechtsextremismus/211920/voelkische -enklaven -nach -ns-vorbild -mitten -in-deutschlan d  \n\uf0b7 R\u00f6pke, Andrea; Speit Andreas (2019): V\u00f6lkische Landnahme: alte Sippen, junge Siedler, rechte \u00d6kos. Berlin: Ch. Links Verlag.  \n\uf0b7 Schnurbein, Stefanie von (2006): Neugermanisches Heidentum. Kontext \u2013 Ideologie \u2013 Weltanschauung. In: P\u00f6hlmann, Matthias (Hrsg.) : \nOdins Erben. Neugermanisches Heidentum: Analysen und Kritik. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.ezw -berlin.de/down-\nloads/ezw_texte_184.pdf  \n  L1 V\u00f6lkische Siedler*innen heute  \n Stefanie Freitag \u2013 Leh rbaustein 2  \n \n \n\u201e[\u2026] de nn jede rassische \u2013 mit den v\u00f6lkischen Siedlungsprojekten ein-\ngeleitete \u2013 Erneuerung hatte vom flachen Land auszugehen.\u201c   \n(Puschner 2001b, S.  176)  \nWas waren v\u00f6lkische Siedlungen?  \nV\u00f6lkische Siedlungen entstanden ab 1900 zumeist durch einzelne Initiativen oder auf Bestrebun-\ngen v\u00f6lkischer Organisationen und B\u00fcnde im l\u00e4ndlichen Raum. In ihnen lebten in der \u00dcberzahl \njunge M\u00e4nner aus der v\u00f6lkischen Bewegung in der Gemeinschaft zusammen, auf einem oder meh-\nreren H\u00f6fen. Neben landwirtschaftlichen und handwerklichen T\u00e4tigkeiten wurden auch zum Teil \n(wie bei den Artamanen) germanische Traditionen und Feiern wie das Sommerwendenfest ge-\npflegt (Kater 1971, S.  592f., 603f.) .  \nWelche Ideologie stand hinter den v\u00f6lkischen Siedlungen?  \nHintergrund war die v\u00f6lkische Bewegung, die sich im deutschen Kaiserreich formierte.  \nCharakteristisch f\u00fcr die Ideologie der v\u00f6lkischen Bewegung waren Nationalismus, Rassismus und \nAntisemitismus (Puschner 2016) .  \nDie  v\u00f6lkische Bewegung stand Modernisierung, fortschreitender Industrialisierung und Urbanis-\nmus kritisch bis ablehnend gegen\u00fcber (Hering 2003, S.  429, 434) . Stattdessen wurde eine b\u00e4uerliche und \neinfache Lebensweise idealisiert (Puschner 2001b, S.  176) . \nDie Gro\u00dfstadt stand f\u00fcr die V\u00f6lkischen f\u00fcr Verfall an Sittlichkeit und Mora l und f\u00fcr einen \u201eRassen-\nverfall\u201c  (Puschner 2001b, S.  176) . Nicht zuletzt wurde die Stadt als j\u00fcdisch und das Land als arisch gegen-\n\u00fcbergestellt (Mai 2002, S.  30), worin sich der Antisemit ismus der v\u00f6lkischen Siedlungsidee zeigt (Pusch-\nner 2001b, S.  176) . \nIdeen der Lebensreformbewegung wie eine gesunde Lebensweise, Tabak - und Nikotinverzicht \nflossen zum Teil als Verhaltensregeln bei den Siedlungen ein (Kater 1971, S.  603f.) . \nWelche Ziele war en mit v\u00f6lkischen Siedlungen verbunden?  \nDie vorrangige Zielstellung der v\u00f6lkischen Siedlungen bestand darin, einen neuen, auf \u201erassi-\nscher\u201c, geistiger und k\u00f6rperlicher Gesundheit basierenden Menschen zu erhalten (Puschner 2011, \nS.172, Linse, 1999, S. 403 -408). Hierdurch sollte die durch den \u201eSittenverfall\u201c der Gro\u00dfstadt degenerierte \n\u201eRasse\u201c wieder erneuert werden und als \u201eBlutsquell\u201c f\u00fcr die Erneuerung der \u201earischen Rasse\u201c ins-\ngesamt dienen (Mai 2002, S.  40, 42; Corni, Gies 1994, S.  69).  \nF\u00fcr die Artamanen, d ie bekannteste v\u00f6lkische Gruppierung mit Siedlungsbestrebungen in den \n1920 er-Jahre n war die Verdr\u00e4ngung polnischer Siedler*innen von Anfang an ein zentrales Motiv \nf\u00fcr den Siedlungswillen, um so Ostgebiete der ehemals deutschen Provinzen in Polen zur\u00fcckzuge-\nwinnen (Kater 1971, S.  589, 604 -607) .  \nDie Artamanen hatten Einfluss auf den sp\u00e4teren Reichsbauernf\u00fchrer Richard Walther Darr\u00e9, un-\nter dem die \u201eBlut und Boden \u201c-Ideologie im Nationalsozialismus zu einem zentralen Leitbegriff in \nder NS -Siedlungspolitik wurde (Mai 2002, S.  48). \nQuellen un d weiterf\u00fchrende Informationen:  \n\uf0b7 Hering, Rainer (2003): Radikaler Nationalismus zwischen Kaiserreich und \u201eDrittem Reich\u201c am Beispiel der Alldeutschen Bl\u00e4tter.  In: \nGrunewald, Michel; Puschner, Uwe (Hrsg.): Le milieu intellectuel Conservateur en Allemagne, sa Presse et ses R\u00e9seaux (1890 \u20131960)/Das \nkonservative Intellektuellenmilieu in Deutschland, seine Presse und seine Netzwerke (1890 \u20131960). Bern: Peter Lang, S.427 \u2013443.  \n\uf0b7 Kater, Michael H. (1971): Die Artamanen \u2013 V\u00f6lkische Jugend in der Weimarer Republik. In: Historische  Zeitschrift 213/3, S. 577 \u2013638.  \n\uf0b7 Mai, Uwe (2002): \u201eRasse und Raum\u201c. Agrarpolitik, Sozial - und Raumplanung im NS -Staat. Paderborn, M\u00fcnchen, Wien, Z\u00fcrich: Sch\u00f6ningh.  \n\uf0b7 Puschner, Uwe (2016): Die v\u00f6lkische Bewegung. Online ve rf\u00fcgbar unter : https://www.bpb.de/politik/extremismus/ rechtsextremis-\nmus/230022/die -voelkische -bewegung    L2 V\u00f6lkische Siedl ungen um 1900  \n Stefanie Freitag \u2013 Leh rbaustein 3 \uf0b7  \n\uf0b7  \n \n\u2026 den besiedelten Gebieten \u201eihren Stempel aufdr\u00fccken\u201c  \n(AG V\u00f6lkische Siedler 2012, S.  91) \n \nNeo -Artamanen  \nDie Neo -Artamanen sind keine eigentliche Organisation, sie werden aufgrund ihres r\u00e4umlichen und \nwohl auch inhaltlichen Bezuges zum Bund der Artamanen der 1920er -Jahre so bezeichnet. Die \nNeo -Artamanen haben eine v\u00f6lkisch -nationalistische Ausrichtung.  \nDie Neo -Artamanen sind haupts\u00e4chlich in der Gegend um Koppelow in Mecklenburg -Vorpommern \nkonzentriert, wo sie z um Teil  auch biologische Landwirtsc haft betreiben  (Brauckmann 2012a, S.  57).  \n \nArtgemeinschaft  \nDie Organisation wurde 1957 als Artgemeinschaft e.  V. gegr\u00fcndet, ihre organisatorischen Vorg\u00e4n-\nger reichen aber zur\u00fcck bis zum Beginn des 20. Jahrhunderts  (Krebel 2014, S.  44).  \nDie Artgemeinschaft wird als rechtsextremistische, weltanschaulich -religi\u00f6se Vereinigung einge-\nstuft und vom Verfassungsschutz beobachtet (MIMV 2017, S.  44). Die Artgemeinschaft vermittelt in ih-\nrer Weltanschauung eine starke Naturbeziehung und propagiert ei ne \u201eartgem\u00e4\u00dfe\u201c \u00f6kologische Le-\nbensweise (Schnurbein 2006, S.  60f.). Ihre Anh\u00e4nger*innen sind vor allem in der L\u00fcneburger Heide in Nie-\ndersachsen ans\u00e4ssig  (R\u00f6pke 2009, S.  246).  \n \nAnastasia -Bewegung  \nDie Anastasia -Bewegung ist seit 2014 in Deutschland aktiv. Sie  gr\u00fcndet sich auf die Buchreihe \u201eDie \nklingenden Zedern Russlands\u201c des russischen Autors Vladimir Nikolaevich Megre (Rosga 2018, S.  8). \nDie Anastasia -Bewegung wird als rechts -esoterisch eingestuft. Sie hat rassistische, antisemitische \nund antifeministische Z\u00fcge  (Hellwig 2019, S.  11). Personelle Verbindungen bestehen zum Teil  auch in die \nrechtsextreme Szene ( R\u00f6pke, Speit 2019, S.  142).  \nIn den Anastasia -B\u00fcchern wird zur Gr\u00fcndung von sog enannten  \u201eFamilienlandsitzen \u201c aufgerufen, \nwelche nach \u00f6kologischen Prinzipi en gestaltet werden sollen.  \nIn Deutschland gibt es wohl bereits 12  Familienlandsitze , wovon sich zwei in Brandenburg befin-\nden: bei Pritzwalk in der Prignitz und in Liepe bei Eberswalde  (R\u00f6pke, Speit 2019, S.  147,  Rosga, S.  16, 17).  \nQuellen und weiterf\u00fchr ende Informationen  \n\uf0b7 Brauckmann, Stefan (2012a): Nach dem Vorbild der Artamanen. V\u00f6lkische Siedlungsbewegung. In: Oekom e.V. (Hrsg.): \u00d6kologie von  \nrechts. Braune Umweltsch\u00fctzer auf Stimmenfang, S.  52\u201359. \n\uf0b7 Hellwig, Marius (2019): S\u00f6hne und T\u00f6chter der Taiga. Zur v\u00f6lkisch -esoterischen Anastasia -Bewegung. In: Fachstelle Radikalisierungspr\u00e4-\nvention und Engagement im Naturschutz (FARN) (Hrsg.): Love Nature. Not Fascism. Demokratischen Umwelt - und Naturschutz gest al-\nten, S.  10\u201312. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.nf -farn.de/love -nature -not-fascism -demokratischen -umwelt -naturschutz -gestalten   \n\uf0b7 Krebel, Sebastia n (2014): Weil Gott die wunderbare Vielfalt liebt. Modernes Heidentum in Deutschland. Ethnographische Erkundungen. \nOnline verf\u00fcgbar unter: https://www.db -thueringen.de/receive/dbt_mods_ 00025663   \n\uf0b7 Ministerium f\u00fcr Inneres und Europa Mecklenburg -Vorpommern (MIMV) (Hrsg.) (2017): Verfassungsschutzbericht 2017. Online verf\u00fcg-\nbar unter: https://www.regierung -mv.de/Landesregierung/im/Aktuell/?id=141086&processor=processor.sa.pressemitteilung   \n\uf0b7 Rosga, Anna (2018): Anastasia -Bewegung \u2013 ein (un -)politisches Siedlungskonzept?  Qualitative Feldforschung zu den Hintergr\u00fcnden und \ngesellschaftspolitischen Einstellungen innerhalb der Anastasia -Bewegung. Bachelorarbeit Universit\u00e4t Kassel. Online verf\u00fcgbar unter: \nhttps://www.nf -farn.de/bibliothek/anastasia -bewegung -un-politisches -siedlungskonzept   \n\uf0b7 R\u00f6pke, Andrea; Speit Andreas (2019): V\u00f6lkische Landnahme: alte Sippen, junge Siedler, rechte \u00d6kos. Berlin: Ch. Links Verlag.  \n\uf0b7 R\u00f6pke, Andrea (20 09): Immobilienk\u00e4ufe durch Rechtsextremisten. In: Braun, Stephan et al. (Hrsg.): Strategien der extremen Rechten. \nHintergr\u00fcnde \u2013 Analysen \u2013 Antworten. 1.  Aufl. Wiesbaden: Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften.  \n\uf0b7 Schnurbein, Stefanie von (2006): Neugermanisches Hei dentum. Kontext \u2013 Ideologie \u2013 Weltanschauung. In: P\u00f6hlmann, Matthias (Hrsg.): \nOdins Erben. Neugermanisches Heidentum: Analysen und Kritik. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.ezw -berlin. de/down-\nloads/ezw_texte_184.pdf   \n  L3 V\u00f6lkische Siedler*innen \u2013 Gruppierungen  \n Stefanie Freitag \u2013 Leh rbaustein 4  \n \n \nIst eine \u00abbraun\u00bb verortete \u00d6kologie im Sinne von Nachhaltigkeit  \nwirklich \u00f6kologisch?  (Schulz et al. 2012, S.  10) \nGrunds\u00e4tzliches  \nForderungen rechtsextremer Gruppierungen zum Thema Umwelt - und Naturschutz decken sich \nteilweise mit denen links stehender \u00f6kologischer Gruppierungen. Jedoch ist die \u00f6kologische Aus-\nrichtung der rechtsextremen Gruppierungen immer in eine rechtsextreme Ideol ogie eingebunden \n(Staud 2012, S.  14). \n\u00d6kologieverst\u00e4ndnis von links  \nMensch als biologisches und  soziales Wesen  \n \u00d6kologieverst\u00e4ndnis von rechts  \nMensch als ein rein biologisches Wesen   \n(Geden 1996, S.  49) \n \n\uf0e0 Mensch ist abh\u00e4ngig von der Natur, folgt \naber nicht bedingungslos biologischen Prinzi-\npien, sondern hat auch F\u00e4higkeit zu Bewusst-\nsein und zu sozialer Interaktion  (Geden 1996, \nS. 49).  \n\uf0b7 Schutz der Umwelt nur in Verbindung mit \nMenschenrechten und Gerechtigkeit  \n\uf0b7 solidarisches Miteinander  \n\uf0b7 Freiheit des Menschen statt nat\u00fcrlicher \nGegebenheiten, denen sich gef\u00fcgt wer-\nden muss  (Schulz et al. 2012, S.  9). \n \uf0e0 Unterwerfung des Menschen in die unver-\nmeidlichen Abl\u00e4ufe der Natur  (Schulz et al. 2012, \nS. 9).  \n\uf0b7 Beobachtungen der Natur werden unge-\nbrochen auf die menschliche Gesellschaft \n\u00fcbertragen  (Staud 2012, S.14)  \n\uf0b7 Blut -und -Boden -Ideologie: \u201eVolk\u201c ist \ndurch angestammten \u201eRaum\u201c gepr\u00e4gt und \nuntrennbar verbun den  \n\uf0b7 Sozialdarwinistische Sicht - \u201eKampf ums \nDasein\u201c, \u00dcberleben der St\u00e4rksten  (Passeick \n2019, S.  5)  \n \n\u00d6kolandbau  \n\u00d6kologische Land - und Lebensmittelwirt-\nschaft stehen f\u00fcr einen achtsamen Umgang \nmit der Natur, den Tieren und den Menschen \nuntereinander und f\u00fcr biologische Vielfalt  \n(B\u00d6LW 2012) . \u00d6kolandbau  \n\uf0b7 \u201eVolksgesundheit\u201c und \u201eartgem\u00e4\u00dfe Ern\u00e4h-\nrung\u201c im Vordergrund stehend  \n\uf0b7 \u201efremde Saatgutkonzerne\u201c und Agrarin-\ndustrie abwenden  (Franke 2019, S.  47)  \n \nDemokratie und Menschenrechte!   \n(Schulz et al. 2012, S.  9). Bef\u00fcrwortung einer \u201e\u00d6kodiktatur\u201c?  \n(Geden 1996, S.  75ff.)  \n \n \nQuellen und weiterf\u00fchrende Informationen  \n\uf0b7 Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft (B\u00d6LW) (Hrsg.) (2012): Bio -Branche gegen Rechtsradikalismus. Resolution. Online verf\u00fcgbar \nunter: https://www.boelw.de/news/boelw -resolution -bio-branche -gegen -rechtsradikalismus/   \n\uf0b7 Franke, Nils (2019): Unerw\u00fcnschte Umarmung. In: Stiftung \u00d6kologie & Landbau (S\u00d6L) (Hrsg.): \u00d6kologie & Landbau Nr. 190, 2/2019, \nS. 46\u201348. \n\uf0b7 Geden, Oliver (1996): Rechte \u00d6kologie. Umweltschutz zwischen Emanzipation und Faschismus. Berlin: Elefanten -Press.  \n\uf0b7 Schulz, Susann et al. (2012): Einleitung. In: In: Heinrich -B\u00f6ll -Stiftung und Heinrich -B\u00f6ll -Stiftung Mecklenburg -Vorpommern (Hrsg.): \nBraune \u00d6kologen. Hintergr\u00fcnde und Strukturen am Beispiel Mecklenburg -Vorpommerns, S.  9\u201313. Online verf\u00fcgbar unter: \nhttps://www .boell.de/de/demokratie/publikationen -braune -oekologen -13798.html   \n\uf0b7 Passeick, Yannick (2019): Rechtsextremismus im Natur - und Umweltschutz. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.viel falt-media-\nthek.de/content/39/expertisen.html   \n\uf0b7 Staud, Toralf (2012): Braune Gr\u00fcne. Wie Rechtsextremisten in der \u00d6koszene mitmischen. In: (Heinrich -B\u00f6ll -Stiftung und Heinrich -B\u00f6ll -\nStiftung Mecklenburg -Vorpommern) (Hrsg.): Braune \u00d6kologen. Hintergr\u00fcnde und Strukturen am Beispiel Mecklenburg -Vorpommerns, \nS. 14\u201319. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.boell.de/de/demokratie/publikationen -braune -oekologen -13798.html    L4 \u00d6kologie aus der Perspektive von links und rechts  \n Stefanie Freitag \u2013 Leh rbaustein 5 \uf0b7  \n\uf0b7  \n \n\u201eVielleicht finanziere ich mit dem Kauf eines Salats ungewollt neona-\nzistische Produzenten.\u201c (AG V\u00f6lkische Siedler 2012, S.  96) \nWorin besteht das Problem von v\u00f6lkischen Siedler*innen?  \nDie Siedler*innen versuchen sich oft innerhalb der Gemeinde gut zu integrieren und zeigen Hilfsbe-\nreitschaft (AAS 2014, S.  4). \nIhre Ideologie offenbart sich oft erst im Gespr\u00e4ch durch \u00c4u\u00dferungen, die eindeutig rechtsradikal sind \n(Radke 2015).   \nBestehende An siedlungen ziehen oft weitere Siedler*innen an und so erfolgt eine Vernetzung, teil-\nweise auch in rechtsextreme, zum Teil gewaltbereite Kreise. Langfristig k\u00f6nnen sich Siedler*innen so \nim l\u00e4ndlichen Raum etablieren (AAS 2014, S.  5). \n \nGibt es auch ein Proble m f\u00fcr den \n\u00d6kolandbau?  \nDa die Siedler*innen zum Teil eine gro\u00dfe Natur-\nn\u00e4he aufweisen und eine \u00f6kologische Lebens-\nweise bevorzugen, ist ein Engagement in Um-\nwelt - und Naturschutzprojekten oder eine T\u00e4tig-\nkeit in der \u00f6kologischen Landwirtschaft m\u00f6glich \nbzw. berei ts erfolgt (AAS 2014, S.  4).  \nSo gab es in der Vergangenheit bereits biozerti-\nfizierte Landwirte, denen eine Mitgliedschaft in \nbzw. eine N\u00e4he in zu rechtsextremen Organisati-\nonen nachgewiesen werden konnte (Klein 2012 \nS. 62) . Was unternimmt der \u00d6kolandbau \nbez\u00fcglich des Problems?  \n2012 hat sich der Bund \u00d6kologische Lebensmit-\ntelwirtschaft (B\u00d6LW) in einer Resolution gegen \nRechtsextremismus positioniert (B\u00d6LW 2012) .  \nBei den meisten Verb\u00e4nden wurde in der Sat-\nzung ein entsprechender Passus aufgenommen.  \nAuch die Solidarische Landwirtschaft setzt sich \naktiv gegen rechtsextreme Bestrebungen ein \nund hat hierzu eine AG \u201eRechte Tendenzen\u201c ini-\ntiiert (Solidarische Landwirtschaft 2019).  \n \n \nWo kann ich mich informieren und was kann ich tun?  \nAls Konsument*in:  \n\uf0b7 H\u00e4ndler*innen zur Herkunft der Pro-\ndukte befragen  \n\uf0b7 H\u00e4ndler*innen/L\u00e4den \u00fcber die Proble-\nmatik zu v\u00f6lkischen Siedler*innen infor-\nmieren  \n\uf0b7 gegebenenfalls Internetrecherche  \n\uf0b7 Informationen an andere weitergeben  Positionierung als Landwirt*in:  \n\uf0b7 in AGB Hinweis auf gesch\u00e4ftssch\u00e4digen-\ndes Verhalten \uf0e0 Vertragsk\u00fcndigung  \n\uf0b7 Positionierung in betrieblichen Unter-\nnehmensgrunds\u00e4tzen  oder Ethik -Richt-\nlinien  \n\uf0b7 Weiterbildungsma\u00dfnahmen zu Rechts-\nextremismus f\u00fcr Mitarbeiter*innen  \n (Regionalzentren f\u00fcr demokratische Ku ltur 2012, S.  47ff.)  \n \nQuellen und weiterf\u00fchrende Informationen  \n\uf0b7 Amadeu Antonio Stiftung (Hrsg.) (2014): V\u00f6lkische Siedler/innen im l\u00e4ndlichen Raum.  \n\uf0b7 Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft (B\u00d6LW) (Hrsg.) (2012): Bio -Branche gegen Rechtsradikalismus. Resolution. Online verf\u00fcgbar \nunter: https://www.boelw.de/n ews/boelw -resolution -bio-branche -gegen -rechtsradikalismus/   \n\uf0b7 Radke, Johannes (2015): V\u00f6lkische Enklaven nach NS -Vorbild mitten in Deutschland. Online verf\u00fcgbar unter https://www.bpb.de/poli-\ntik/extremismus/rechtsextremismus/211920/voelkische -enklaven -nach -ns-vorbild -mitten -in-deutschland   \n\uf0b7 Regionalzentren f\u00fcr demokratische Kultur in Tr\u00e4gerschaft der Evangelischen Akademie un d Soziale Bildung e.V. (Hrsg.) (2012): Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten gegen eine rechtsextreme Vereinnahmung von Umweltschutz und \u00d6kologie. In: Heinrich -B\u00f6ll -Stiftung und Heinrich -\nB\u00f6ll -Stiftung Mecklenburg -Vorpommern (Hrsg.): Braune \u00d6kologen. Hintergr\u00fcnde und Stru kturen am Beispiel Mecklenburg -Vorpom-\nmerns, S.  14\u201319. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.boell.de/de/demokratie/publikationen -braune -oekologen -13798.html   \n\uf0b7 Solidarische Landwirtschaft e.V. (Hrsg.) (2019): AG Rechte Tendenzen. Online verf\u00fcgbar unter: https://www.solidarische -landwirt-\nschaft.org/das -netzwerk /arbeitsgruppen/rechte -tendenzen/   L5 V\u00f6lkische Siedler*innen \u2013 ein Problem \nf\u00fcr den \u00d6kolandbau?  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}