{"title": "SPD-Forderung - Warum eine B\u00fcrgerversicherung unsolidarisch ist", "author": "Wolfgang Bok", "url": "https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat", "hostname": "cicero.de", "description": "Die B\u00fcrgerversicherung ist eine der zentralen Forderungen der SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen und soll das Gesundheitswesen gerechter gestalten. Doch das Gegenteil ist der Fall: Die Einheitsversicherung ist weder solidarisch noch von Nutzen f\u00fcr die Kunden von AOK, Barmer & Co. Ideologie leert die Wartezimmer nicht", "sitename": "Cicero Online", "date": "2018-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Warum eine B\u00fcrgerversicherung unsolidarisch ist\nDie B\u00fcrgerversicherung ist eine der zentralen Forderungen der SPD in den Sondierungsgespr\u00e4chen und soll das Gesundheitswesen gerechter gestalten. Doch das Gegenteil ist der Fall: Die Einheitsversicherung ist weder solidarisch noch von Nutzen f\u00fcr die Kunden von AOK, Barmer & Co. Ideologie leert die Wartezimmer nicht\nAlle Jahre wieder kommt der Preisschock. Stets im Dezember verschicken die privaten Krankenversicherer die neuen Beitragsbescheide. Darin wird mit vielen Worten erl\u00e4utert, warum der monatliche Obolus nun leider erneut drastisch erh\u00f6ht werden muss. Zehn und mehr Prozent waren in den vergangenen Jahren eher die Regel als die Ausnahme. Je \u00e4lter der Kunde, desto teurer. Die H\u00e4lfte der durchschnittlichen Standardrente von rund 1200 Euro kommt da schnell zusammen. Im Monat. Plus Zuzahlungen.\nDoch bevor nun das Mitleid mit den privatversicherten Senioren ausbricht, sei daran erinnert: Die hohen Beitr\u00e4ge im Alter sind die sp\u00e4te Rechnung f\u00fcr die g\u00fcnstigen Tarife, mit denen gutverdienende Berufsanf\u00e4nger in die Private Krankenversicherung (PKV) gelockt werden. Sie haben sich damals bewusst der Solidargemeinschaft der Gesetzlichen Versicherten (GKV) entzogen \u2013 und zahlen jetzt den Preis daf\u00fcr.\nKeineswegs solidarischer\nGerade diese Gruppe w\u00fcrde von einer B\u00fcrgerversicherung am st\u00e4rksten profitieren \u2013 und damit den Anspruch einer allgemeinen Solidarversicherung, wie ihn die SPD anpreist, auf den Kopf stellen. Nicht ohne Grund ist es f\u00fcr \u00fcber 55-J\u00e4hrige nur noch in ganz wenigen Ausnahmen m\u00f6glich, von der Privatkasse in die gesetzliche zu wechseln. Denn mit dem Alter steigen die Ausgaben. Und an diesen teuren Neu-Kunden haben weder AOK noch Barmer oder Techniker Krankenkasse ein Interesse.\nZu Recht: Ihr Gesch\u00e4ftsmodell beruht tats\u00e4chlich auf solidarischer Kostenverteilung. Die Jungen zahlen f\u00fcr die Alten, die Gesunden f\u00fcr die Kranken, die Gutverdienenden f\u00fcr die Mittellosen. Jeder bekommt, was gerade als medizinisch notwendig erachtet wird \u2013 unabh\u00e4ngig von der Einzahlung. Wer den H\u00f6chstbeitrag von derzeit 646,06 Euro (die H\u00e4lfte finanziert der Arbeitgeber, jedoch nicht den Zuschlag von etwa einem Prozent) in die Gemeinschaftskasse einzahlt, wird nicht besser behandelt als der Hartz-IV-Empf\u00e4nger, der die gesamte Leistungspalette umsonst bekommt. Die SPD will die H\u00f6chstbeitr\u00e4ge sogar noch anheben, was die Umverteilung von oben nach unten weiter versch\u00e4rft.\nBeitragserh\u00f6hungen wahrscheinlich\nDie Privatkassen legen hingegen individuelle Risikogruppen fest. So wird der Topf der relativ vitalen Berufseinsteiger nach einer bestimmten Frist geschlossen. Jedes Jahr werden die Kosten f\u00fcr diese Gruppe nach den tats\u00e4chlichen Ausgaben neu berechnet. Es steigt naturgem\u00e4\u00df mit den Jahren. Denn die jungen Neumitglieder werden in einen frischen Topf gesteckt, um jeweils g\u00fcnstige Lockpr\u00e4mien anbieten zu k\u00f6nnen. So fehlt die Mischkalkulation. Oder positiv ausgedr\u00fcckt: Die tats\u00e4chlichen Gesundheitsrisiken werden transparent gemacht. Altern wird teuer.\nDa im SPD-Konzept private und gesetzliche Kassen zun\u00e4chst jedoch weiterhin nebeneinander bestehen sollen, die Genossen aber gleichzeitig die Wechselm\u00f6glichkeit erleichtern wollen, ist das Ergebnis an f\u00fcnf Fingern abzuz\u00e4hlen:\n[Die mit dem hohen Gesundheitsrisiko fl\u00fcchten sich in AOK, Barmer & Co. Die mit dem geringen bleiben bei DKV, Allianz & Co.](https://www.haufe.de/sozialwesen/versicherungen-beitraege/keine-buergerversicherung-zu-lasten-gesetzlich-versicherter_240_435726.html) Von Solidarit\u00e4t also keine Spur. Im Gegenteil: Selbst Karl Lauterbach, der entschiedenste SPD-Verfechter einer B\u00fcrgerversicherung, h\u00e4lt Beitragserh\u00f6hungen f\u00fcr alle Kassenkunden f\u00fcr nicht unwahrscheinlich.\nBessere Behandlung fraglich\nOb diese daf\u00fcr allerdings einen Termin beim Facharzt oder bessere Leistungen bekommen, wie die SPD zum Ausgleich verspricht, ist eher fraglich. Denn ohne Privatpatienten verlieren die \u00c4rzte jene Kunden, bei denen sie nach der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte jeden Handgriff mit deutlich h\u00f6heren Pauschalen abrechnen k\u00f6nnen. (47 Prozent davon sind \u00fcbrigens Beamte.) Das Geld fehlt f\u00fcr Investitionen in neue Ger\u00e4te, die sie Privatpatienten aus Konkurrenzgr\u00fcnden anbieten m\u00fcssen, von denen jedoch auch Kassenkunden profitieren, weil die Apparate auch ausgelastet werden wollen. So gesehen subventionieren die Privatversicherten die Sozialversicherten \u2013 und nicht umgekehrt.\n[Der Verband der Privatkassen rechnet vor:](http://plus.faz.net/wirtschaft/2018-01-06/dcc99879b253134ac962975cb445a470/?GEPC=s9) \u201eOhne die 13 Milliarden Euro, die Privatversicherte in das System pumpen, m\u00fcsste die gesetzlichen Kassen die Beitr\u00e4ge von 15,6 um einen Prozentpunkt erh\u00f6hen.\u201c Der renommierte Gesundheits\u00f6konom J\u00fcrgen Wasem warnt daher: \u201eEine B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrde das System vielleicht ein bisschen gerechter machen. Aber die Nebenwirkungen sind m\u00f6glicherweise hoch.\u201c\nZu besichtigen sind diese negativen Nebenwirkungen in L\u00e4ndern wie Gro\u00dfbritannien oder Frankreich, in denen es seit jeher Einheitskassen gibt: Die Versorgungswege sind wegen der geringeren Arzt- und Hospitaldichte deutlich weiter und die Wartezimmer nicht leerer. Ohne teure Zusatzversicherung bekommt man in den meisten Staaten nur eine Minimalversorgung. Viele Mediziner behandeln nur gegen Bares. Dort gibt es tats\u00e4chlich eine Zwei-Klassen-Medizin. In Deutschland reicht hingegen die Versicherungskarte als T\u00fcr\u00f6ffner in eines der besten Gesundheitssysteme der Welt. Die Klagen \u00fcber \u201elange Wartezeiten\u201c lie\u00dfen sich zudem verringern, wenn der Zugang zu den Fach\u00e4rzten auf die tats\u00e4chlich Bed\u00fcrftigen beschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Heute wird bei jeder Unp\u00e4sslichkeit nach dem vermeintlichen Spezialisten verlangt \u2013 und eine Zweitmeinung am besten gleich dazu. Kein Wunder, dass die Deutschen mit\n[durchschnittlich 17 Arztbesuchen pro Jahr](https://www.krankenkassen.de/gesundheit/gesundheit-aktuell/arztbesuche-krankheiten/) am h\u00e4ufigsten zum Doktor laufen.\n240 Milliarden R\u00fcckstellungen\nFraglich ist zudem, ob Privatversicherte tats\u00e4chlich stets eine bessere Behandlung erhalten. Weil an ihnen mehr zu verdienen ist, laufen sie auch Gefahr, \u00fcbertherapiert zu werden. Oft werden ihnen\n[\u00fcberteuerte Medikamente verschrieben und \u00fcberfl\u00fcssige Leistungen angeboten](https://www.krankenversicherung.net/news/vorsicht-vor-ueberbehandlung-32892017), was auch ein Grund f\u00fcr die st\u00e4ndig steigenden Beitr\u00e4ge ist. Krankenh\u00e4user lassen bei den Privaten selten eine (teure) Untersuchung aus, von denen jede separat abgerechnet werden darf. Dann ist der Patient nach der Entlassung schon froh, vom Pf\u00f6rtner nicht auch noch eine Honorarnote zu bekommen \u2013 zum 3,5-fachen Satz versteht sich.\nAber vielleicht schiebt die SPD \u201emehr Gerechtigkeit\u201c nur vor, um an mehr Geld zu kommen: Bei den Privatkassen lagern Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr 240 Milliarden Euro. Damit lie\u00dfen sich die Leistungen f\u00fcr ihre 8,77 Millionen Mitglieder acht Jahre finanzieren, rechnet der PKV-Verband vor. Bei den 100 Gesetzlichen Krankenkassen reichen die R\u00fccklagen gerade mal f\u00fcr ein paar Wochen.", "language": null, "image": "https://assets.cicero.de/styles/cc_980x550/public/2018-01/B%C3%BCrgerversicherung-SPD-gesetzlich-privat-krankenversichert-ungerecht.jpg?itok=Hqvw8-8V", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/", "/cicero-plus-info?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://shop.cicero.de/?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate", "https://www.facebook.com/CiceroMagazin", "https://twitter.com/cicero_online", "https://www.instagram.com/ciceromagazin/?hl=de", "https://de.linkedin.com/company/cicero-magazin", "#search-bar", "#sub-menu", "/innenpolitik", "/aussenpolitik", "/wirtschaft", "/kultur", "/themen", "/podcasts", "/cicero-plus", "/", "/cicero-plus-info?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://shop.cicero.de/?utm_source=header&utm_medium=website&utm_campaign=eigwer", "https://www.cicero.de/cc_sso/initiate", "/innenpolitik", "/innenpolitik/klima-transformation-industrie", "/innenpolitik/aiwanger-lehrer-staatsanwaltschaft", "/innenpolitik/heilberufe-wenden-sich-an-den-bundeskanzler", "/aussenpolitik", "/aussenpolitik/arye-sharuz-shalicar-israel", "/aussenpolitik/klimaschutz-und-antisemitismus-greta-thunberg-ruft-zu-solidaritat-mit-gaza-auf", "/aussenpolitik/krieg-gaza-hamas-iran-israel", "/wirtschaft", "/wirtschaft/habeck-industriestrategie", "/wirtschaft/wirtschaft-habeck-iwf-prognose-schrumpfung-um-05-prozent", "/wirtschaft/haushalt-christian-lindner-verschuldung-eisberg-rede-roland-koch", "/kultur", "/kultur/im-gesprach-mit-den-asterix-erbinnen-asterix-ist-eine-form-von-gegenkultur-", "/kultur/identitaetspolitik-energiewende-migration", "/kultur/zur-psychologie-der-corona-jahre-mattias-desmet", "/podcasts", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "#", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat&display=popup", "https://twitter.com/share?url=https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat&text=SPD-Forderung%20-%20Warum eine B\u00fcrgerversicherung unsolidarisch ist", "mailto:?subject=Ein Artikel aus dem Cicero Magazin&body=https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat", "javascript:window.print();", "https://getpocket.com/save?url=https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat", "https://www.facebook.com/plugins/like.php?href=https://www.cicero.de/wirtschaft/buergerversicherung-spd-groko-krankenversicherung-gesetzlich-privat", "/autoren/bok-wolfgang", "https://de-de.facebook.com/CiceroMagazin/", "https://twitter.com/cicero_online", "mailto:redaktion@cicero.de", "http://www.bok-media.com/", "/autoren/bok-wolfgang", "https://www.haufe.de/sozialwesen/versicherungen-beitraege/keine-buergerversicherung-zu-lasten-gesetzlich-versicherter_240_435726.html", "http://plus.faz.net/wirtschaft/2018-01-06/dcc99879b253134ac962975cb445a470/?GEPC=s9", "https://www.krankenkassen.de/gesundheit/gesundheit-aktuell/arztbesuche-krankheiten/", "https://www.krankenversicherung.net/news/vorsicht-vor-ueberbehandlung-32892017", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/themen/spd", "/themen/privat", "/themen/krankenkasse", "/comment/107449#comment-107449", "/comment/107449#comment-107449", "/comment/107589#comment-107589", "/comment/107453#comment-107453", "/comment/107453#comment-107453", "/comment/107475#comment-107475", "/comment/107453#comment-107453", "/comment/107695#comment-107695", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107546#comment-107546", "/comment/107546#comment-107546", "/comment/107600#comment-107600", "/comment/107600#comment-107600", "/comment/109178#comment-109178", "/comment/107546#comment-107546", "/comment/107804#comment-107804", "/comment/107804#comment-107804", "/comment/107840#comment-107840", "/comment/107840#comment-107840", "/comment/109787#comment-109787", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107552#comment-107552", "/comment/107552#comment-107552", "/comment/107710#comment-107710", "/comment/107710#comment-107710", "/comment/107792#comment-107792", "/comment/107792#comment-107792", "/comment/107920#comment-107920", "/comment/107552#comment-107552", "/comment/107923#comment-107923", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107554#comment-107554", "/comment/107554#comment-107554", "/comment/107639#comment-107639", "/comment/107554#comment-107554", "/comment/107688#comment-107688", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107647#comment-107647", "/comment/107454#comment-107454", "/comment/107799#comment-107799", "/comment/107799#comment-107799", "/comment/108068#comment-108068", "/comment/107458#comment-107458", "/comment/107458#comment-107458", "/comment/107496#comment-107496", "/comment/107496#comment-107496", "/comment/107535#comment-107535", "/comment/107535#comment-107535", "/comment/107580#comment-107580", "/comment/107580#comment-107580", "/comment/107723#comment-107723", "/comment/107535#comment-107535", "/comment/107674#comment-107674", "/comment/107458#comment-107458", "/comment/107553#comment-107553", "/comment/107553#comment-107553", "/comment/107932#comment-107932", "/comment/107932#comment-107932", "/comment/108081#comment-108081", "/comment/107458#comment-107458", "/comment/107559#comment-107559", "/comment/107559#comment-107559", "/comment/107935#comment-107935", "/comment/107458#comment-107458", "/comment/107704#comment-107704", "/comment/107460#comment-107460", "/comment/107462#comment-107462", "/comment/107462#comment-107462", "/comment/107495#comment-107495", "/comment/107495#comment-107495", "/comment/107527#comment-107527", "/comment/107527#comment-107527", "/comment/107665#comment-107665", "/comment/107665#comment-107665", "/comment/107875#comment-107875", "/comment/107665#comment-107665", "/comment/108066#comment-108066", "/comment/107462#comment-107462", "/comment/107529#comment-107529", "/comment/107462#comment-107462", "/comment/107719#comment-107719", "/comment/107464#comment-107464", "/comment/107467#comment-107467", "/comment/107468#comment-107468", "/comment/107471#comment-107471", "/comment/107479#comment-107479", "/comment/107488#comment-107488", "/comment/107490#comment-107490", "/comment/107492#comment-107492", "/comment/107492#comment-107492", "/comment/107619#comment-107619", "/comment/107492#comment-107492", "/comment/107726#comment-107726", "/comment/107497#comment-107497", "/comment/107497#comment-107497", "/comment/107730#comment-107730", "/comment/107497#comment-107497", "/comment/107945#comment-107945", "/comment/107499#comment-107499", "/comment/107499#comment-107499", "/comment/107555#comment-107555", "/comment/107555#comment-107555", "/comment/107625#comment-107625", "/comment/107625#comment-107625", "/comment/107760#comment-107760", "/comment/107625#comment-107625", "/comment/108071#comment-108071", "/comment/107555#comment-107555", "/comment/107712#comment-107712", "/comment/107499#comment-107499", "/comment/107614#comment-107614", "/comment/107511#comment-107511", "/comment/107513#comment-107513", "/comment/107513#comment-107513", "/comment/107673#comment-107673", "/comment/107514#comment-107514", "/comment/107514#comment-107514", "/comment/107541#comment-107541", "/comment/107541#comment-107541", "/comment/107714#comment-107714", "/comment/107516#comment-107516", "/comment/107516#comment-107516", "/comment/107717#comment-107717", "/comment/107517#comment-107517", "/comment/107524#comment-107524", "/comment/107524#comment-107524", "/comment/107677#comment-107677", "/comment/107524#comment-107524", "/comment/107718#comment-107718", "/comment/107718#comment-107718", "/comment/108073#comment-108073", "/comment/107533#comment-107533", "/comment/107542#comment-107542", "/comment/107545#comment-107545", "/comment/107571#comment-107571", "/comment/107573#comment-107573", "/comment/107573#comment-107573", "/comment/107595#comment-107595", "/comment/107595#comment-107595", "/comment/108175#comment-108175", "/comment/107575#comment-107575", "/comment/107575#comment-107575", "/comment/107649#comment-107649", "/comment/107620#comment-107620", "/comment/107635#comment-107635", "/comment/107635#comment-107635", "/comment/107859#comment-107859", "/comment/107642#comment-107642", "/comment/107642#comment-107642", "/comment/108044#comment-108044", "/comment/107642#comment-107642", "/comment/109317#comment-109317", "/comment/107650#comment-107650", "/comment/107650#comment-107650", "/comment/109320#comment-109320", "/comment/107651#comment-107651", "/comment/107658#comment-107658", "/comment/107668#comment-107668", "/comment/107708#comment-107708", "/comment/107708#comment-107708", "/comment/108079#comment-108079", "/comment/107713#comment-107713", "/comment/107775#comment-107775", "/comment/107897#comment-107897", "/comment/107912#comment-107912", "/comment/107948#comment-107948", "/comment/108027#comment-108027", "/comment/108169#comment-108169", "/comment/108231#comment-108231", "/comment/108547#comment-108547", "/comment/108895#comment-108895", "/comment/108895#comment-108895", "/comment/109314#comment-109314", "/innenpolitik/klima-transformation-industrie", "/innenpolitik/aiwanger-lehrer-staatsanwaltschaft", "/innenpolitik/heilberufe-wenden-sich-an-den-bundeskanzler", "/aussenpolitik/arye-sharuz-shalicar-israel", "/aussenpolitik/klimaschutz-und-antisemitismus-greta-thunberg-ruft-zu-solidaritat-mit-gaza-auf", "/aussenpolitik/krieg-gaza-hamas-iran-israel", "/wirtschaft/habeck-industriestrategie", "/wirtschaft/wirtschaft-habeck-iwf-prognose-schrumpfung-um-05-prozent", "/wirtschaft/haushalt-christian-lindner-verschuldung-eisberg-rede-roland-koch", "/kultur/im-gesprach-mit-den-asterix-erbinnen-asterix-ist-eine-form-von-gegenkultur-", "/kultur/identitaetspolitik-energiewende-migration", "/kultur/zur-psychologie-der-corona-jahre-mattias-desmet", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/wolfgang-thierse-volker-resing-cicero-podcast-spd-afd-cdu", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/zana-ramadani-ben-krischke-cicero-podcast-woke-feminismus-aktivismus", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/dorothee-baer-klaus-ernst-hugo-muller-vogg-alexander-marguier-cicero-podcast", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/gaza-deutschland-ditib-erdogan-hamas-israel", "/innenpolitik/koalitionsvertrag-in-bayern-csu-freie-waehler-aiwanger-soeder", "/innenpolitik/koalitionsvertrag-in-bayern-csu-freie-waehler-aiwanger-soeder", "/kultur/ungerer-lauscht-horbuchtipps-im-oktober-michael-kohlmeier-uwe-johnson", "/kultur/ungerer-lauscht-horbuchtipps-im-oktober-michael-kohlmeier-uwe-johnson", "/newsletter-anmeldung?mtm_source=website&mtm_campaign=newsletter&mtm_medium=header", "/impressum", "/nutzungsbedingungen", "/datenschutz", "", "/agb", "/stellenangebote", "https://assets.cicero.de/2023-10/CICERO_Mediadaten_10_2023.pdf", "http://www.respublicaverlag.com", "/cicero-plus-info?utm_source=mobil&utm_medium=sticky_footer&utm_campaign=ciceroplusgratis", "http://kontrollfeld.de"]}