{"title": "#1 Masern - Komplikationen und Impfung", "author": "Dr med Alexander Konietzky; Hauke Wagner", "url": "https://impfen-mit-sinn-und-verstand.podigee.io/2-masern-komplikationen-und-impfung", "hostname": "podigee.io", "description": "In dieser ersten Episode unseres neuen Podcasts Impfen mit Sinn und Verstand besch\u00e4ftigen wir uns mit diesen Themen: - Wie ist die epidemiologische Lage zu den Masern, wo stehen wir aktuell? - Mit welchen Komplikationen muss ich bei der Originalerkrankung Masern rechnen? - Welchen Schutz gibt es gegen diese Krankheit? - Hat eine Impfung auch Komplikationen? - Gibt es eine Impfsicherheit? Und wie relevant ist der Impfzeitpunkt? - Ist eine Herdenimmunit\u00e4t langfristig m\u00f6glich? - Und ein Ausblick auf die Impfpflicht. Antworten auf all diese Fragen findet Ihr in dieser Episode unseres Podcasts und wenn Ihr zu diesem Thema weiterf\u00fchrende Informationen sucht, werdet Ihr auf unserer Webseite f\u00fcndig: https://individuelle-impfentscheidung.de/ Hier die E-Mail-Adresse f\u00fcr Fragen, auf die wir noch keine Antwort gegeben haben: podcast@individuelle-impfentscheidung.de Nun w\u00fcnschen wir interessante Einblicke und gute Unterhaltung. Viel Spa\u00df!", "sitename": "Impfen mit Sinn und Verstand", "date": "2022-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Silvia\u2027\nDon\u2027\nAurora\u2027\nDr.Eckard von Laue\u2027\nMusicusine\u2027\nMusicusine\u2027\nIvy\u2027\nMelBi\u2027\nAndrea B.\u2027\nSchutzengel\u2027\nAxel\u2027\nSteffi\u2027\nBruno Woitke\u2027\nKatharina\u2027\nAchja?\u2027", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "#1 Masern - Komplikationen und Impfung\nShownotes\nIn dieser ersten Episode unseres neuen Podcasts Impfen mit Sinn und Verstand besch\u00e4ftigen wir uns mit diesen Themen:\n- Wie ist die epidemiologische Lage zu den Masern, wo stehen wir aktuell?\n- Mit welchen Komplikationen muss ich bei der Originalerkrankung Masern rechnen?\n- Welchen Schutz gibt es gegen diese Krankheit?\n- Hat eine Impfung auch Komplikationen?\n- Gibt es eine Impfsicherheit? Und wie relevant ist der Impfzeitpunkt?\n- Ist eine Herdenimmunit\u00e4t langfristig m\u00f6glich?\n- Und ein Ausblick auf die Impfpflicht.\nAntworten auf all diese Fragen findet Ihr in dieser Episode unseres Podcasts und wenn Ihr zu diesem Thema weiterf\u00fchrende Informationen sucht, werdet Ihr auf unserer Webseite f\u00fcndig:\n[https://individuelle-impfentscheidung.de/](https://individuelle-impfentscheidung.de/)\nHier die E-Mail-Adresse f\u00fcr Fragen, auf die wir noch keine Antwort gegeben haben:\n[podcast@individuelle-impfentscheidung.de](mailto:podcast@individuelle-impfentscheidung.de)\nNun w\u00fcnschen wir interessante Einblicke und gute Unterhaltung. Viel Spa\u00df!", "language": null, "image": "https://images.podigee-cdn.net/0x,sYH33Yh4CKlwrqT1hEIKgWHUsF8KRntbs3PuHZ6NiJXA=/https://main.podigee-cdn.net/uploads/u41347/be426657-d908-41f6-ad9b-51dc91b0c258.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/episodes", "#subscribe", "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog", "https://individuelle-impfentscheidung.de/", "mailto:podcast@individuelle-impfentscheidung.de", null, "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog", "https://www.podigee.com/de/podcast-mit-podigee-starten?utm_source=podigee&utm_medium=referral&utm_campaign=w-de-de-podcastblog"]}