{"title": "Nach italienischem Vorbild: Pflichtimpfung f\u00fcr Deutschland?", "author": "Redazione di Rainews", "url": "https://www.rainews.it/tgr/tagesschau/articoli/2019/05/tag-masern-pflichtimpfung-a69b6bf8-02b0-4402-8053-26a12052876e.html", "hostname": "rainews.it", "description": "In Deutschland soll die Masernschutzimpfung Pflicht werden. Der Gesetzentwurf der CDU \u00e4hnelt dem italienischen Impfgesetz.", "sitename": "RaiNews", "date": "2019-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der deutsche Gesundheitsminister Jens Spahn will Kinder, die nicht gegen Masern geimpft wurden, aus Kitas ausschlie\u00dfen. Eltern, die nicht geimpfte Kinder in die Schule schicken, sollen mit Geldstrafen belgt werden: bis zu 2.500 Euro Bu\u00dfgeld sind daf\u00fcr im Gesetzentwurf vorgesehen. Bei Schuleinschreibungen muss ein Impfnachweis vorgelegt werden. Der Vorschlag des CDU-Gesundheitsministers\n(petr/fm)\n[\u00e4hnelt in seinen Inhalten stark dem italienischen Impfgesetz.](https://www.rainews.it/tgr/tagesschau/articoli/2019/03/tag-Nichtgeimpfte-Kinder-werden-ausgeschlossen-Impfpflicht-Impfen-a5b3d815-baa5-4dbd-8675-a38693c744f0.html)\nMasern ausrottenZiel des Gesundheitsministers ist es, die Krankheit auszurotten. Die Risiken einer Impfung bezeichnet Spahn f\u00fcr \u00fcberschaubar. In Deutschland sind derzeit 93 Prozent der Kinder gegen Masern geimpft. Der Koalitionspartner SPD unterst\u00fctzt verpflichtende Masern-Impfungen. Die Weltgesundheitsorganisation warnt vor der Krankheit: weltweit hat die Zahl der Masernerkrankungen stark zugenommen. Die Krankheit ist hochansteckend und kann auch t\u00f6dlich verlaufen.\n(petr/fm)", "language": null, "image": "https://www.rainews.it/cropgd/1200x630/dl/img/2018/12/1600x900_1544544043378.Impfen.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/notiziari/rainews24", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/tgr/abruzzo", "/tgr/basilicata", "/tgr/calabria", "/tgr/campania", "/tgr/emiliaromagna", "/tgr/fvg", "/tgr/fjk", "/tgr/lazio", "/tgr/liguria", "/tgr/lombardia", "/tgr/marche", "/tgr/molise", "/tgr/piemonte", "/tgr/puglia", "/tgr/sardegna", "/tgr/sicilia", "/tgr/toscana", "/tgr/trento", "/tgr/bolzano", "/tgr/tagesschau", "/tgr/trail", "/tgr/umbria", "/tgr/vda", "/tgr/veneto", "/tgr/rubriche/bellitalia", "/tgr/rubriche/estovest", "/tgr/rubriche/estovestradio", "/tgr/rubriche/gliamicianimali", "/tgr/rubriche/mediterraneo", "/tgr/rubriche/mezzogiornoitalia", "/tgr/rubriche/officinaitalia", "/tgr/rubriche/petrarca", "/tgr/rubriche/regioneuropa", "/tgr/rubriche/ilsettimanale", "/tgr/rubriche/buongiornoitalia", "/tgr/rubriche/leonardo", "/tgr/rubriche/piazzaaffari", "/tgr/chi-siamo.html", "/tgr/palinsesto.html", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau/archivio/gesundheit", "https://www.rainews.it/tgr/tagesschau/articoli/2019/03/tag-Nichtgeimpfte-Kinder-werden-ausgeschlossen-Impfpflicht-Impfen-a5b3d815-baa5-4dbd-8675-a38693c744f0.html", "/tgr/tagesschau/tag?Impfung%7CTag-828e1c2b-679b-4154-8279-92d28691f3d1", "/tgr/tagesschau/tag?Masern%7CTag-2d801ef7-b03d-487a-898a-ab4325816b13", "/tgr/tagesschau/tag?Deutschland%7CTag-ef56e373-b3ed-4d57-9f3f-8dd8bed58d41"]}