{"title": "Biontech-Impfstoff reicht in Region Amberg-Sulzbach nicht f\u00fcr alle", "author": "Externer Beitrag", "url": "https://www.onetz.de/oberpfalz/amberg/biontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Die Verf\u00fcgbarkeit des beliebten Impfstoffs Comirnaty der Firma Biontech ist seit einigen Tagen eingeschr\u00e4nkt. In den Impfzentren der Stadt Amberg und des Landkreises Amberg-Sulzbach gelten deshalb jetzt neue Regeln.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2021-11-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Impfzentrum Sulzbach-Rosenberg und die Impfstation Kennedyschule Amberg erhalten in der kommenden Woche zu wenig Biontech-Impfstoff, um allen B\u00fcrgern die Wahl des Impfstoffes zu erm\u00f6glichen. Das teilte BRK-Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sebastian Schaller am Freitagnachmittag in einer Presseinformation mit. Erste Konsequenz: Der Impfstoff von Biontech wird bis auf Weiteres nur in F\u00e4llen eingesetzt, in denen es keine Alternativen gibt. Das betrifft vor allem Menschen, die noch keine 30 Jahre alt sind.\nDer Leiter des BRK-Impfzentrums Sulzbach-Rosenberg, Martin Str\u00f6hl, ist laut der Pressemitteilung wenig begeistert: \u201eLeider werden uns kommende Woche nur etwa 1000 Impfstoffdosen der Firma Biontech geliefert. Ab 1. Dezember f\u00fchren wir aber t\u00e4glich 800 Impfungen durch, deshalb m\u00fcssen wir jetzt versuchen, die bestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu finden, bei der allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die einen Impftermin vereinbart haben, bei uns auch ein geeignetes Impfangebot gemacht werden kann.\u201c\n30 ist die Grenze\nDas Problem: F\u00fcr Personen, die j\u00fcnger als 30 Jahre alt sind, empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) seit 10. November nur noch den Impfstoff der Firma Biontech. Bisher konnten die B\u00fcrger im Impfzentrum zwischen den Impfstoffen von Biontech, Moderna und Johnson & Johnson w\u00e4hlen \u2013 da alle Impfstoffe in ausreichender Zahl vorr\u00e4tig waren, stellte das nach Aussage Str\u00f6hls auch kein Problem dar.\nOhne Kurskorrektur w\u00fcrde der Biontech-Bestand aber im Lauf der kommenden Woche ausgehen und B\u00fcrger, die j\u00fcnger als 30 sind, m\u00fcssten dann trotz Termin ohne Impfung nach Hause gehen. Das will der BRK-Kreisverband Amberg-Sulzbach laut der Mitteilung verhindern, indem er den Biontech-Impfstoff ab sofort nur noch in folgenden F\u00e4llen verwendet:\n1. Erstimpfungen von Personen unter 30 Jahren;\n2. Zweitimpfungen von Personen, die als Erstimpfung Biontech-Impfstoff erhalten haben;\n3. Auffrischimpfungen von Personen unter 30 Jahren.\nDamit ist laut BRK sichergestellt, dass jedem B\u00fcrger, der einen Impftermin vereinbart hat, ein Impfangebot mit einem f\u00fcr ihn von der Stiko empfohlenen Impfstoff gemacht werden kann.\n\"Ethisch nicht vertretbar\"\nBRK-Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sebastian Schaller erkl\u00e4rt seine Beweggr\u00fcnde: \u201eNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir gerne jedem B\u00fcrger genau den Impfstoff geben, in den er das meiste Vertrauen setzt. Wenn wir aber heute eine 40-J\u00e4hrige mit Biontech-Impfstoff statt mit Moderna impfen, obwohl f\u00fcr sie beide Impfstoffe infrage k\u00e4men, m\u00fcssen wir morgen m\u00f6glicherweise einen 25-J\u00e4hrigen ohne Impfung nach Hause schicken. Ethisch w\u00e4re das nicht vertretbar. Mit dieser L\u00f6sung k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass alle B\u00fcrger mit Impftermin auch geimpft werden k\u00f6nnen. Diejenigen B\u00fcrger ab 30 Jahren, die gerne mit Biontech geimpft worden w\u00e4ren, m\u00f6chte ich um Verst\u00e4ndnis bitten. Wenn f\u00fcr solche B\u00fcrger nur eine Impfung mit Biontech infrage kommt, kann ich sie nur bitten, ihren Impftermin zu stornieren und auf eine Verbesserung der Liefersituation zu hoffen. Meine Empfehlung lautet aber: Lassen Sie sich mit Moderna impfen oder auffrischen. Beide Impfstoffe setzen auf die gleiche Technologie und sind \u00e4hnlich wirksam. Eine Impfung zu verschieben, weil man statt Moderna lieber Biontech haben m\u00f6chte, w\u00e4re irrational.\u201c\n\"Eine Impfung zu verschieben, weil man statt Moderna lieber Biontech haben m\u00f6chte, w\u00e4re irrational.\"", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/ic/og/articlemedia/2021/11/26/0798f02e-90e1-47c7-bfdf-da1833e7e12a.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/oberpfalz/amberg", "/autoren/externer-beitrag-id2107455.html", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2021/11/26/0798f02e-90e1-47c7-bfdf-da1833e7e12a.jpg", "/oberpfalz/amberg/lange-wartezeiten-fuer-impfwillige-id3365127.html", "/oberpfalz/amberg/lange-wartezeiten-fuer-impfwillige-id3365127.html", "whatsapp://send?text=Biontech-Impfstoff%20reicht%20in%20Region%20Amberg-Sulzbach%20nicht%20f%C3%BCr%20alle%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fic%2Fog%2Farticlemedia%2F2021%2F11%2F26%2F0798f02e-90e1-47c7-bfdf-da1833e7e12a.jpg&description=Biontech-Impfstoff%20reicht%20in%20Region%20Amberg-Sulzbach%20nicht%20f%C3%BCr%20alle", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=Biontech-Impfstoff%20reicht%20in%20Region%20Amberg-Sulzbach%20nicht%20f%C3%BCr%20alle", "mailto:?subject=Biontech-Impfstoff%20reicht%20in%20Region%20Amberg-Sulzbach%20nicht%20f%C3%BCr%20alle&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fbiontech-impfstoff-reicht-region-amberg-sulzbach-fuer-alle-id3369698.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/themen/coronavirus", "/themen/impfzentrum-amberg", "/themen/impfzentrum-sulzbach-rosenberg", "/themen/landkreis-amberg-sulzbach", "/oberpfalz/region-amberg", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/user/login?destination=node%2F3369698%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}