{"title": "Corona-Experte erkl\u00e4rt im Video: Was ist bei Covid-19 gef\u00e4hrlicher? Krankheit oder Impfung", "author": "Online-Redaktion Ober\u00f6sterreich", "url": "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit/was-ist-bei-covid-19-gefaehrlicher-krankheit-oder-impfung_a5039689", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Wie gef\u00e4hrlich ist Covid-19 wirklich? Kann die Krankheit einem gesunden Menschen \u00fcberhaupt schaden? Welche Nebenwirkungen hat die ab Februar verpflichtende Covid-19-Impfung?", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2021-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "10 Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Experte erkl\u00e4rt im Video\nWas ist bei Covid-19 gef\u00e4hrlicher? Krankheit oder Impfung\nWie gef\u00e4hrlich ist Covid-19 wirklich? Kann die Krankheit einem gesunden Menschen \u00fcberhaupt schaden? Welche Nebenwirkungen hat die ab Februar verpflichtende Covid-19-Impfung? Und warum ist eine dritte Impfung notwendig \u2013 wirkt sie \u00fcberhaupt?\nO\u00d6. Die BezirksRundSchau hat Primar Bernd Lamprecht gebeten, die Gefahren einer Corona-Erkrankung den m\u00f6glichen Nebenwirkungen der Impfung gegen\u00fcberzustellen. Der Vorstand der Klinik f\u00fcr Lungenheilkunde am Kepler Universit\u00e4ts Klinikum, stellvertretende Dekan an der Medizinischen Fakult\u00e4t der JKU und wissenschaftliche Leiter der Pneumologischen Rehabilitation an der Rehaklinik Enns betreut seit Beginn der Pandemie schwer an Corona erkrankte Patienten. Darunter war auch der stellvertretende Landeshauptmann Manfred Haimbuchner (FP\u00d6).\nCovid-19 \u2013 Krankheit, Impfung, Nebenwirkung\nIm Video informiert Primar Lamprecht in einem Vortrag und im Gespr\u00e4ch mit BezirksRundSchau-Chefredakteur Thomas Winkler zum aktuellen Stand der Medizin zu Covid-19:\n- Was sind die m\u00f6glichen Folgen der Erkrankung an SARS-Cov-2?\n- Welche Medikamente stehen bereits zur Behandlung der Covid-19-Erkrankung zur Verf\u00fcgung?\n- Welche Covid-19-Impfstoffe sind bereits zugelassen - wie wirkt ein mRNA-Impfstoff (Pfizer BioNTech und Moderna), wie andere Impfstoffe, darunter die angek\u00fcndigten Totimpfstoffe?\n- Welche Nebenwirkungen und Impfreaktionen wurden bisher festgestellt?\nNach dem Video beantwortete Primar Lamprecht auch eine Vielzahl individueller Fragen von BezirksRundSchau-Lesern rund um Corona.\nH\u00e4ufig gestellte Fragen der BezirksRundSchau-Leser\nGibt es einen m\u00f6glichen Zusammenhang zwischen verschiedenen Blutgruppen und der Wahrscheinlichkeit einer Covid-Infektion?\nPrimar Lamprecht: Man hat gesehen, dass es Blutgruppen gibt, bei denen schwere Verl\u00e4ufe nicht gleich h\u00e4ufig sind. Es hat sich die Blutgruppe 0 in manchen Untersuchungen als vorteilhaft dargestellt. Allerdings ist die Blutgruppe nicht die prinzipielle Ursache daf\u00fcr. Es hat mit etwas Anderem zu tun, n\u00e4mlich mit bestimmten Leistungen im Immunsystem und mit der Anzahl an Rezeptoren, \u00fcber die das Virus eindringen kann. Und das ist manchmal vergesellschaftet mit einer bestimmten Blutgruppe. Insofern f\u00e4llt die Blutgruppe auf, es steckt aber in Wirklichkeit etwas anderes dahinter. Aber: Wir haben auf den Intensivstationen \u00d6sterreichs und Ober\u00f6sterreichs Patienten mit allen Blutgruppen behandelt. Das hei\u00dft: Man kann nicht sagen, dass eine bestimmte Blutgruppe ein verl\u00e4sslicher Schutz vor schwerer Erkrankung ist und daher keine anderen Vorsichtsma\u00dfnahmen notwendig w\u00e4ren.\nWie lange sch\u00fctzt die Corona-Impfung\nWie lange besteht im Durchschnitt der Impfschutz nach 1. bzw. 2. Stich bei den mRNA-Impfstoffen Pfizer und Moderna sowie bei den Vektor-Impfstoffen Johnson& Johnson, AstraZeneca?\nPrimar Lamprecht: Der Impfschutz ist einmal ganz verl\u00e4sslich f\u00fcr vier Monate gegeben. Bei vielen Menschen wird er auch sechs bis neun Monate vorhanden sein, das ist auch altersabh\u00e4ngig. Wir wissen auch bei vielen anderen Impfungen, dass \u00e4ltere Menschen h\u00e4ufiger oder fr\u00fcher eine Auffrischung ben\u00f6tigen als j\u00fcngere. Denken wir nur an die in \u00d6sterreich weit verbreitete und gut akzeptierte Zeckenimpfung. Da ist es ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass Menschen \u00fcber 65 das alle drei Jahre auffrischen sollen, und j\u00fcngere Menschen das nur alle f\u00fcnf Jahre tun m\u00fcssen. Das wird beim Corona-Virus nicht g\u00e4nzlich anders sein, dass hier Altersunterschiede eine Rolle spielen. Im Moment geht es aber darum die Welle zu brechen und wir k\u00f6nnen uns keine Experimente leisten. Daher die Empfehlung, dass sich m\u00f6glichst viele Menschen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig sch\u00fctzen sollen. Wenn man dann sp\u00e4ter sieht, dass es f\u00fcr unter 40-J\u00e4hrige ganz andere Abst\u00e4nde zwischen Impfungen vertr\u00e4gt, dann wird das fein sein. Im Augenblick ist die Regelung, nach sechs Monaten jedenfalls aufzufrischen, und gerne schon nach vier.\nWelchen Impfstoff empfehlen Sie f\u00fcr die dritte Impfung, wenn zuvor mit AstraZeneca geimpft wurde, wenn zuvor mit Pfizer geimpft wurde?\nPrimar Lamprecht: Wer mit einem Vektorimpfstoff wie jenem von AstraZeneca zuerst geimpft wurde, also erste und zweite Teilimpfung, und jetzt an die dritte Impfung denkt, dann wird hier vom Nationalen Impfgremium eine Impfung mit einem sogenannten RNA-Messenger-Impfstoff empfohlen, also entweder Moderna oder PfizerBiontech.\nWarum ben\u00f6tigt man nun doch mehr Impfungen, um gesch\u00fctzt zu sein und wie wahrscheinlich ist es, nach der 3. Impfung tats\u00e4chlich als vollimmunisiert zu gelten?\nPrimar Lamprecht: Am Anfang wusste man noch nicht, wie viele Impfungen man ben\u00f6tigt. Und nat\u00fcrlich war man hier auch zu optimistisch, anzunehmen, das es mit einer oder zwei Teilimpfungen getan ist. Man muss aber auch hinzuf\u00fcgen, dass sich das Virus weiterentwickelt hat, und dass die Delta-Variante andere Anforderungen stellt, als das die Alpha-Variante getan hat. \u00dcbrigens ist es bei vielen Impfungen so, dass wir zuerst zwei Teilimpfungen in einem k\u00fcrzeren Abstand und dann eine in etwas l\u00e4ngerem Abstand haben. Die Erfahrung ist, dass damit das Training des Immunsystems sehr gut funktioniert und damit eine l\u00e4nger anhaltende Immunit\u00e4t entsteht. Wie lange das beim Corona-Virus genau ist, das wei\u00df man tats\u00e4chlich leider nicht. Nach den bisherigen Beobachtungen, wie lange der Impfschutz nach der zweiten Impfung h\u00e4lt, darf man aber annehmen, dass das nach der dritten Impfung noch deutlich l\u00e4nger h\u00e4lt.\nEs wurde in Medien behauptet, dass die Impfung zu 100 Prozent vor Long Covid sch\u00fctzt \u2013 stimmt das wirklich?\nDas Thema Long Covid und Impfung ist noch nicht abschlie\u00dfend beurteilbar, aber es verdichten sich die Beobachtungen, die den Schutz vor Long Covid andeuten.\nCovid-19-Auffrischungsimpfung j\u00e4hrlich?\nWird man sp\u00e4ter, wie bei Grippe, eine j\u00e4hrliche Auffrischung ben\u00f6tigen?\nPrimar Lamprecht: Ob es Auffrischungen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden braucht, kann man noch nicht ganz verl\u00e4sslich ausschlie\u00dfen, das ist schon denkbar. Denken wir an das Grippevirus: Wenn man da einen optimalen Schutz haben m\u00f6chte, dann muss man eigentlich auch jedes Jahr zur Impfung gehen. Und es ist nicht ausgeschlossen, dass es das bei Corona zumindest f\u00fcr besonders empfindliche Gruppen brauchen wird. Wir werden aber wohl das Corona-Virus leider nicht verlieren, das bleibt uns leider erhalten. Und eine gewisse Viruszirkulation k\u00f6nnte zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, wenn die Bev\u00f6lkerung einmal gut gesch\u00fctzt ist, auch immer wieder f\u00fcr geringe Auffrischungen sorgen und damit die Immunit\u00e4t auf einem passablen Niveau halten. Wie dieses Zusammenspiel zwischen nat\u00fcrlicher Viruszirkulation und notwendiger Auffrischungsimpfung genau aussehen wird, das kann man heute noch nicht seri\u00f6s absch\u00e4tzen. Im Moment wissen wir nur: Wir haben zu wenig Schutz in der Bev\u00f6lkerung und dadurch so ausgepr\u00e4gte Infektionswellen, die das Gesundheitssystem an Belastungsgrenze bringen k\u00f6nnen. Und das f\u00fchrt dann dazu, dass wir harte Ma\u00dfnahmen erdulden m\u00fcssen, die wir uns alle nicht w\u00fcnschen.\nMuss/Soll man den Terminvorschlag der jeweiligen Landesregierung zum 3. Stich abwarten oder soll man sich schon vorzeitig die dritte Impfung geben lassen?\nPrimar Lamprecht: Ich w\u00fcrde auf den Vorschlag nicht warten, sondern wenn Sie die M\u00f6glichkeit haben, ein Impfangebot in Anspruch zu nehmen, dann machen Sie bitte davon Gebrauch! Die dritte Impfung ist jederzeit ab vier Monaten nach der Zweitimpfung sinnvoll. Die vier Monate zu unterschreiten, ist bei jemandem, der sonst gesund und immunkompetent ist, nicht notwendig und nicht empfehlenswert. \u00dcbrigens w\u00fcrde eine solche Impfung dann auch nicht als dritte Impfung registriert, wenn die 120 Tage oder vier Monate Abstand zur zweiten Impfung unterschritten sind. Sondern sie w\u00fcrde wieder als zweite Impfung im elektronischen Impfpass eingetragen werden.\nWie ansteckend und gef\u00e4hrlich ist Omikron?\nPrimar Bernd Lamprecht gibt\n[in diesem Bericht ](https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit/experte-lamprecht-zur-omikron-virusmutation_a5034814#comment-3840562)Auskunft zum aktuellen Wissenstand rund um die Corona-Mutation \"Omikron\", die deutlich ansteckend als die derzeit noch dominierende Delta-Variante sein soll.\nRolle von Antik\u00f6rpern und T-Zellen\nWie viele Antik\u00f6rper sind f\u00fcr Vollimmunisierung notwendig und warum muss man bei zum Beispiel bei 13.000 Antik\u00f6rpern trotzdem eine 3. Impfung bekommen?\nPrimar Lamprecht: Antik\u00f6rper sind ein wichtiger Teil der Immunantwort. Und wir k\u00f6nnen \u00fcber die Bestimmung der Antik\u00f6rper zumindest verl\u00e4sslich herausfinden, ob es \u00fcberhaupt eine Reaktion des Immunsystems auf die Impfung gegeben hat. Also l\u00e4sst sich ein \u201eJa/Nein\u201c aus der Antik\u00f6rperbestimmung gut ablesen. Viel differenzierter gelingt das beim Corona-Virus aber noch nicht. Das geht bei anderen Impfungen, denken Sie an die Hepatitis: Da bestimmt man seine Antik\u00f6rper-Titer und sieht dann, es sind so und so viele, und wei\u00df: Ich bin noch so und so lange gesch\u00fctzt. Oder man wei\u00df: Ich muss bald auffrischen gehen. So weit sind wir beim Corona-Virus leider noch nicht. Es ist Hausverstand, zu sagen, dass h\u00f6here Werte besser sind als niedrigere. Aber man kann heute noch nicht mit Sicherheit sagen, mit welchem Wert, also 1000, 1500 oder 770 man tats\u00e4chlich verl\u00e4sslich wie lange gesch\u00fctzt ist. Das Nationale Impfgremium h\u00e4lt in seinem frei im Internet herunterladbaren Dokument fest, dass immer noch kein Schutzkorrelat etabliert ist. Das hei\u00dft: Es kann niemand seri\u00f6s sage, dass man mit dieser oder jener Antik\u00f6rperzahl verl\u00e4sslich gesch\u00fctzt ist. Was man aber herausgefunden hat: Mehr Bedeutung als die H\u00f6he von Antik\u00f6rpern hat der Zeitabstand zur letzten Konfrontation mit dem Virus oder seinen Merkmalen. Es scheint also bedeutsamer, wie viel Zeit seit der Infektion oder Impfung vergangen ist, als das, was man im Blut messen kann. Au\u00dferdem sind die Antik\u00f6rper nur ein Teil der Immunantwort. Daneben gibt es noch die zellul\u00e4re Immunit\u00e4t, die man nicht so leicht messen kann.\nWas passiert im K\u00f6rper, wenn etwa 13.000 Antik\u00f6rper vorhanden sind und trotzdem der dritte Stich erfolgt? Kann das ein K\u00f6rper \u00fcberhaupt schadlos verarbeiten?\nPrimar Lamprecht: Nein, das birgt keine Gefahr, wenn man trotz vieler Antik\u00f6rper wieder impft. Bitte stellen Sie sich vor: Sie sind ja mit vielen Antik\u00f6rpern auch nicht davor gefeit, mit dem Virus in Kontakt zu kommen. Das wird Ihr Immunsystem genauso herausfordern, wie die Impfung \u2013 nur mit dem Risiko einer Erkrankung. Insoferne ist hier keine Gefahr zu erwarten.\nImpfen nach einer Sars-CoV-2-Infektion\nWenn ich geimpft (2x mit Biontech/Pfizer) wurde und einen Impfdurchbruch mit leichten Symptomen hatte, wann soll ich die 3. Impfung bzw. muss ich \u00fcberhaupt einen Booster erhalten?\nPrimar Lamprecht: Diese Person hat auch schon drei Konfrontationen mit dem Virus oder Virusmerkmalen. Da sagt das Nationale Impfgremium, dass jetzt nicht unmittelbar eine dritte Impfung notwendig ist. Aber: Es wird empfohlen, in diesem Fall zumindest sechs Monate nach der Infektion noch einmal zu impfen.\nSch\u00fctzt Erkrankung besser als Covid-19-Impfung?\nIst man durch eine durchlaufene Covid-19-Erkrankung besser immunisiert als durch die Impfungen. Ist es sinnvoll, sich nach einer Infektion impfen zu lassen?\nPrimar Lamprecht: Nein, ich kann aus pers\u00f6nlicher Erfahrung sprechen: Ich habe Patienten auch schon zum zweitem Mal behandeln d\u00fcrfen, also Menschen, die einmal infiziert und genesen sind, und dann keine Impfung in Anspruch genommen haben und dann ein zweites Mal so erkrankt sind, dass sie das Spital gebraucht haben. Das unterstreicht, dass man auch als Genesener nicht besser gesch\u00fctzt ist als mit der Impfung. Es gibt aber Unterschiede, das ist richtig: Bei der Infektion hat man mit dem gesamten Virus Kontakt, die Immunantwort ist sicherlich eine vielf\u00e4ltigere als bei der Impfung, wo sich durch einzelne Merkmale eine Immunantwort ausbildet. Vor allem auch an den Schleimh\u00e4uten, im Nasen-Rachen-Raum hinterl\u00e4sst eine Infektion einen noch besseren Schutz als die Impfung. Die Impfung bietet mit der Bildung von Antik\u00f6rpern vor allem einen Schutz im System, im Blut. An den Schleimh\u00e4uten ist die Infektion zweifellos ganz vorteilhaft, aber: Nachdem die Infektion mit dem Risiko der schweren Erkrankung verbunden ist, ist die Impfung nat\u00fcrlich zu bevorzugen.\nSchnelle Zulassung der Impfstoffe\nDie Zulassung der Impfstoffe durch die EMA verlief sehr schnell und es gibt Zweifel, dass da wirklich so genau gepr\u00fcft worden ist.\nPrimar Lamprecht: Bei den Zulassungsstudien w\u00fcrde ich doch gr\u00f6\u00dftes Vertrauen in die FDA und in die EMA haben, die hier ganz gro\u00dfe Verantwortung tragen und diese Studien im Detail gepr\u00fcft haben. Ich kenne den Hinweis auf eine m\u00f6gliche Fehlerhaftigkeit, die allerdings von der EMA schon derart beurteilt wurde, dass das an den Ergebnissen der Studie jedenfalls gar nix \u00e4ndert.\nWarum konnten die Corona-Vakzine \u00fcberhaupt so schnell zugelassen werden? Wie definiert sich der Begriff Langzeitstudie bei Impfstoffen oder neu zugelassenen Medikamenten?\nPrimar Lamprecht: Dass es so schnell gegangen ist, das hat tats\u00e4chlich viele Menschen erstaunt, und das kann man am besten so erkl\u00e4ren: Normalerweise werden diese Impfstoffstudien nacheinander gemacht, die laufen ja in Phasen ab. Und dann wartet man ab, ob die Phase 1, die Phase 2 positive Ergebnisse haben und geht dann erst in Phase 3 oder Phase 4 weiter. Das ist nat\u00fcrlich ein \u00f6konomisch sinnvolles Vorgehen, weil man dann nur Geld in weitere Impfstoff-Phasen investiert, wenn das erfolgversprechend erscheint. Hier hat man bei den Corona-Impfstoffen aber alles auf eine Karte gesetzt und gesagt \u201eegal ob das jetzt gut geht oder nicht\u201c und hat mehrere Studienphasen parallel laufen lassen. Dadurch hatte man nat\u00fcrlich ein hohes finanzielles Risiko. Das haben die Pharmafirmen getragen, in der Hoffnung, m\u00f6glichst rasch zu einem Impfstoff zu kommen und auf den Markt bringen zu k\u00f6nnen. Ein enormer Einsatz von Geldmitteln, der unvergleichlich ist in der Impfstoffherstellung. Und es war zudem sehr viel einfacher, Menschen zu finden, die bereit waren, an Impfstoffstudien teilzunehmen. Viele andere Impfstoffstudien brauchen wahnsinnig lange Zeit, weil sich kein Mensch daf\u00fcr interessiert, an einer Studie teilzunehmen. Hier war das im letzten Jahr ein riesiges Thema, weil nat\u00fcrlich die ganze Welt \u00fcber nix Anderes gesprochen hat. Und deshalb war die Bereitschaft vieler Menschen, hier bei den Studien als Teilnehmer auch einen Dienst an der Wissenschaft zu leisten, ein ganz anderer. Also es ist tats\u00e4chlich deswegen auch schnell gegangen.\nLangzeiterfahrungen hat man jetzt nat\u00fcrlich nicht im Sinne von Jahren und Jahrzehnten. Aber man wei\u00df von vielen anderen Impfungen, die man entwickelt hat, dass negative Effekte im Regelfall schon nach Wochen oder wenigen Monaten auffallen, vor allem dann, wenn sehr viele Menschen geimpft werden. Dann k\u00f6nnen auch sehr, sehr seltene Nebenwirkungen erfasst werden. Und jetzt hat man schon mehr als sieben Milliarden Corona-Impfungen durchgef\u00fchrt, und man hat schon Erfahrungen, die weit \u00fcber zwei Monate hinausgehen. Daher kann man diese Impfung nach Ansicht aller Vakzinologen und laut Experten der FDA und EMA als eine ganz besonders sichere betrachten. Und man hat keine bisher keine Hinweise gefunden, dass es irgendwelche Langzeiteffekte geben k\u00f6nnte. Wenn Langzeiteffekte durch die Konfrontation mit Virusmerkmalen auftreten, dann bestimmt nicht ausgepr\u00e4gter als mit der Virusinfektion, wo das in einer ganz anderen Intensit\u00e4t auftritt. Und \u00fcber Langzeiteffekte der Viruserkrankung wissen wir nat\u00fcrlich auch noch nicht sehr viel. Wir wissen nur, dass in der Akutphase der Schaden bei Weitem \u00fcberwiegt.\nWas ist der Grund f\u00fcr die Impfdurchbr\u00fcche?\nWarum kommt es jetzt so h\u00e4ufig zu Impfdurchbr\u00fcchen bzw. warum soll ich mich impfen lassen, wenn die Impfung nicht vor einer Infektion sondern nur vor einem schlechten Verlauf sch\u00fctzen soll, der laut Zahlen, auf die Gesamtbev\u00f6lkerung gesehen, eher gering ist? Die Impfung wird nicht geimpften Personen als wirksam empfohlen, den bereits doppelt Geimpften aber als nicht ausreichend wirksam erkl\u00e4rt, weshalb es einen dritten Stich brauche. Widerspricht sich das nicht?\nPrimar Lamprecht: Der Schutz ist eben zeitlich begrenzt. Es sch\u00fctzt schon eine erste und vor allem die zweite Impfung sehr gut, aber der Schutz ist nicht unbegrenzt lange. Man ist nach der zweiten Impfung, etwa eine Woche danach, tats\u00e4chlich hervorragend gesch\u00fctzt. Aber vier bis sechs Monate sp\u00e4ter nimmt dieser Schutz dann ab. Und man braucht dann eine Erneuerung.\nDie MedUni Wien sucht im AustriaCenter 5000 Freiwillige f\u00fcr eine Studie um die Wirksamkeit der Booster-Impfung zu untersuchen (lt. Studienleiterin: Wirkung, Sicherheit, Impfreaktionen, Nebenwirkungen und Entwicklung von Antik\u00f6rpern). Wurde das nach der urspr\u00fcnglich als Grundimmunisierung bezeichneten 2-fach-Impfung nicht gemacht und wenn nein: warum nicht?\nPrimar Lamprecht: Man hat diese Auffrischungs- oder Booster-Impfungen tats\u00e4chlich erst sp\u00e4ter untersucht, weil sich auch das Virus ver\u00e4ndert und uns herausgefordert hat. Sehr viele Daten hat man jetzt aus tats\u00e4chlicher Anwendung, etwa aus Israel, und nat\u00fcrlich auch aus Impfstoff-Studien. Und wenn wie in Wien jetzt Menschen f\u00fcr eine Studie gesucht werden, dann werden auch ganz viele Facetten untersucht. Man will wissen: Bei welchem Impfstoff in welcher Altersgruppe kann man wie lange mit welcher Immunantwort rechnen. Genau dort wollen wir hin, dass wir nicht jedem \u00fcber 18-J\u00e4hrigen die gleiche Empfehlung geben m\u00fcssen. 40- bis 60-J\u00e4hrige brauchen dann etwa den und den Abstand, \u00fcber 65-J\u00e4hrige brauchen es etwas h\u00e4ufiger. Genau das m\u00f6chte man herausfinden. Aber im Moment ist es wichtig, so viele Menschen wie m\u00f6glich so gut und rasch als m\u00f6glich zu sch\u00fctzen.\nTesten ist eine \"Kr\u00fccke\"\nViele Geimpfte erkranken und k\u00f6nnen das Virus auch \u00fcbertragen - in Wirklichkeit gibt doch nur ein PCR-Test Sicherheit.\nPrimar Lamprecht: Die PCR-Tests und \u00fcberhaupt die Tests waren eine ganz, ganz hilfreiche Ma\u00dfnahme. Aber man h\u00e4tte mit der Verf\u00fcgbarkeit der Impfung eine Wende vollziehen sollen, auch in der Kommunikation, und sagen sollen: Das ist nicht ganz gleichwertig. Nat\u00fcrlich kann der Test tagesaktuell sagen, ob jemand infekti\u00f6s ist oder nicht. Vor allem der PCR-Test hat eine sehr hohe Qualifikation, schon geringe Mengen des Virus nachzuweisen. Aber Sie wissen, wie das in der Praxis abl\u00e4uft. Das Ergebnis bekommt man erst Stunden, manchmal erst 24 Stunden nach der Abnahme. Dann sagt das \u00fcber den aktuellen Stand schon wenig aus und soll noch f\u00fcr die n\u00e4chsten 24 oder 48 Stunden auch eine Aussage treffen. Das ist tats\u00e4chlich sehr, sehr schwierig. Da ist die Impfung eine bessere Variant, sie wird aber nur dann funktionieren, wenn sehr viele gesch\u00fctzt sind. Stellen Sie sich vor, es w\u00fcrden sich fast nur gesch\u00fctzte Menschen begegnen. Dann hat vielleicht der eine Gesch\u00fctzte trotzdem eine Virusinfektion, merkt aber nix, au\u00dfer ein bisschen Schnupfen oder Halsweh. Er \u00fcbertr\u00e4gt es im schlechtesten Fall auf jemanden, der auch gesch\u00fctzt ist und auch nicht schwer erkrankt. Da w\u00e4ren wir das Problem letztlich los, und es w\u00fcrde sich auch diese Testerei aufh\u00f6ren k\u00f6nnen. Solange aber ein erheblicher Teil der Bev\u00f6lkerung nicht gesch\u00fctzt ist, brauchen wir diese Kr\u00fccke des Testens. Es ist aber letztlich eine Behelfsl\u00f6sung und sicherlich nicht so gut, als w\u00e4ren mehr Menschen gesch\u00fctzt. Mit der Impfung kann man weiterhin \u00dcbertr\u00e4ger sein, man kann infiziert sein und man kann das Virus \u00fcbertragen. Man ist aber f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum infekti\u00f6s, und Geimpfte bauen auch ihre Viruskonzentration deutlich rascher ab als Ungeimpfte.\nNebenwirkungen der Covid-19-Impfung\nEs gibt immer wieder das Ger\u00fccht, dass mRNA-Impfstoffe Einfluss auf die DNA nehmen. Was macht die Impfung mit der DNA?\nPrimar Lamprecht: Ich habe gar keine Sorge, dass die Impfstoffe unser Erbgut ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Bei den jetzt breit verf\u00fcgbaren mRNA-Impfstoffen ist es so, dass diese RNA mit unserer DNA, die unser Erbgut abbildet, nicht kompatibel ist. Das geht nicht, die passen einfach nicht zusammen, k\u00f6nnen nicht miteinander fusionieren. Da m\u00fcsste die RNA in DNA umgewandelt werden, daf\u00fcr fehlt dem Menschen aber das notwendige Enzym, das hat der Mensch gar nicht. Und sollte das doch denkm\u00f6glich sein, was es nicht ist, aber sollte es doch so sein, dann muss man sich aber bitte fragen: Was w\u00fcrde dann bei der Virusinfektion passieren? Wenn das m\u00f6glich w\u00e4re, dann m\u00fcsste jedes dieser Viren st\u00e4ndig unser Erbgut ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Und das haben wir ja bisher auch nicht als Gefahr wahrgenommen.\nStimmt es, dass man nach ein paar Jahren an der Impfung versterben kann?\nPrimar Lamprecht: Die Vakzinologen und Impfstoffspezialisten sagen, dass sie aus der Impfstoffentwicklung der letzten Jahrzehnte sagen k\u00f6nnen, dass Nebenwirkungen so einer Art schon fr\u00fcher auftauchen, weil es diese typischen Langzeitfolgen bei Impfstoffen nicht gibt. Der Impfstoff ist eine kurzfristig im K\u00f6rper verf\u00fcgbare Information, auf die reagiert das Immunsystem, und dann ist das aber auch wieder weg. Das ist eine andere Situation, als w\u00fcrde man \u00fcber Jahre hinweg ein Medikament einnehmen, wo man immer mehr von diesem Medikament in den K\u00f6rper bekommt, und dann vielleicht auch kumulative Effekte entstehen und dann vielleicht Langzeitfolgen. Die Impfung ist eine einmalige oder bei mehreren Teilimpfungen mehrmalige Konfrontation, und dann ist das auch schon wieder erledigt. Daher sind Effekte in den ersten Tagen bis maximal wenige Monate danach ablesbar. Erfahrungen aus diesem Zeitraum haben wir aber schon f\u00fcr die Corona-Impfung, auch in \u00d6sterreich bei vielen Millionen Impfungen. Und hier hat man keine Effekte gesehen, die in die Zukunft gerichtet wesentliche Risiken bedeuten w\u00fcrden.\nWarum wird eine Impfung als \u201esicher\u201c bezeichnet, wenn es doch Nebenwirkungen gibt und wenn nicht jeder Tote in einem gewissen Abstand zur Impfung obduziert wird?\nPrimar Lamprecht: Es gibt praktisch keine Ma\u00dfnahme in der Medizin, die keine Nebenwirkung hat. Wenn Sie den Beipackzettel einer Kopfschmerztablette lesen, dann werden Sie sicher sein, dass selbst dort bei vergleichsweise harmlosen Eingriffen Nebenwirkungen m\u00f6glich sind. Und daher geht man davon aus, dass etwas sicher ist, wenn die Vorteile bei weitem die Risiken \u00fcberwiegen. Und das tun sie im Falle der Imfpung. Es geht also immer um die Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung. Und wenn die Situation so w\u00e4re, dass ich die Wahl habe zwischen \u201eich tue nichts und werde auch nie infiziert werden\u201c oder \u201eich lasse mich impfen\u201c, dann ist nat\u00fcrlich die Impfung als medizinische Intervention mit mehr Risiko verbunden, als nichts zu tun. Das ist bei jedem medizinischen Eingriff so. Aber die Wahl gibt es ja nicht, sondern die Wahl wird bestehen zwischen Impfung oder Infektion. Und diese Risiken gilt es gegeneinander abzuw\u00e4gen, denn fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wird jeder mit dem Virus sonst in Kontakt kommen \u2013 gesch\u00fctzt oder ungesch\u00fctzt.\nBesteht die M\u00f6glichkeit, dass die Covid-19-Impfung das Immunsystem f\u00fcr andere Krankheiten \u201eblind\u201c macht?\nPrimar Lamprecht: Nein, diese Gefahr der Blindheit des Immunsystems besteht zweifellos nicht, \u00fcberhaupt nicht.\nSeit der Impfung bin ich permanent m\u00fcde. Ich schlafe nachts zirka acht Stunden. Gibt es da einen Zusammenhang?\nK\u00f6nnen durch diese Impfungen Langzeit-Nebenwirkungen auftreten wie Muskelschmerzen, anhaltende Kopfschmerzen oder Schwindelgef\u00fchle?\nPrimar Lamprecht: Das sind keine typischen Nebenwirkungen, aber es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass da ein Zusammenhang besteht. In jedem Fall ist es wichtig, mit seinem behandelnden Arzt diese Symptome zu besprechen, zu schauen, ob es eventuell eine andere Erkl\u00e4rung gibt. Denn es kann nat\u00fcrlich auch eine zeitliche Koinzidenz sein. Wenn jetzt sehr viele Menschen geimpft werden in sehr kurzer Zeit, dann beobachtet man Ereignisse, die auch bei vielen Menschen ohne Impfung eingetreten w\u00e4ren. Sie werden aber jetzt wegen eines zeitlichen Zusammenhangs mit der Impfung auch in einen urs\u00e4chlichen Zusammenhang gebracht, und das ist sozusagen aufzul\u00f6sen: Ist es eben nur ein zeitlicher Zusammenhang, oder ist auch wirklich ein urs\u00e4chlicher Zusammenhang da? Da braucht es eine sorgf\u00e4ltige Abkl\u00e4rung und Diagnostik. Und \u00c4rzte sind ja auch verpflichtet, wenn sie den Eindruck haben, da ist eine Nebenwirkung der Impfung, das zu melden an das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit im Gesundheitswesen. Und das wird dort auch alles gesammelt. Diese Verpflichtung besteht.\nImpfreaktionen bei der dritten Impfung\nMit welchen Nebenwirkungen muss man bei der dritten Impfung rechnen, wenn man bereits bei der ersten und zweiten Impfung mit schmerzhaften Nebenwirkungen zu k\u00e4mpfen hatte?\nMein Sohn (20) wurde mit Johnsson geimpft und es ging ihm nachher schlecht. Was w\u00fcrde jetzt bei einer Auffrischung im Januar mit ihm passieren? Kann seine Impfreaktion noch schlimmer sein?\nPrimar Lamprecht: Impfreaktionen bei der dritten Impfung haben sich laut den bisherigen Erfahrungen \u2013 und in \u00d6sterreich sind jetzt auch schon mehr als 15 Prozent der Bev\u00f6lkerung ein drittes Mal geimpft \u2013 \u00fcberwiegend so dargestellt, wie bei der zweiten Teilimpfung. Also nicht st\u00e4rker von Impfung zu Impfung, sondern bei der dritten Imfpung wie bei der zweiten. Es gibt Menschen, die sp\u00fcren weder bei der ersten noch bei der dritten Impfung etwas. Und andere, die haben die typischen Impfreaktionen, also Kopfschmerzen, Gliederschmerzen, erh\u00f6hte Temperatur, M\u00fcdigkeit f\u00fcr zwei bis drei Tage. Wenn man zuerst mit dem Johnsson-Impfstoff geimpft wurde, dann empfiehlt man jetzt eine weitere Impfung mit dem Messenger-Impfstoff, als Pfizer-Biontech oder Moderna.\nCovid-19-Impfung bei Krebs\nKann man sich mit der Autoimmunerkrankung Hashimoto-Thyreoiditis bedenkenlos impfen lassen?\nPrimar Lamprecht: Ja, auch bei Autoimmunerkrankungen zeigen die bisherigen Beobachtungen und Studiendaten, dass die Impfung nicht dazu f\u00fchrt, dass Autoimmunerkrankungen neue Sch\u00fcbe erfahren oder neue Autoimmunerkrankungen ausgel\u00f6st werden.\nIch habe Brustkrebs und bin zweimal geimpft. Ich mache zur Zeit eine Hormontherapie wegen der Erkrankung. Ist die 3. Impfung f\u00fcr mich gut, kann sie mein geschw\u00e4chtes Immunsystem \u00fcberhaupt vertragen?\nPrimar Lamprecht: Bei Krebserkrankungen ist die Impfung kein Problem, im Gegenteil. Das einzige Risiko, das f\u00fcr Menschen mit einem geschw\u00e4chten Immunsystem besteht, ist, dass die Wirkung nicht ganz so gut ausf\u00e4llt wie bei Menschen, die ein ganz intaktes Immunsystem haben. Aber es besteht von den Imfpstoffen, die derzeit zugelassen sind, und auch von den anstehenden Totimpfstoffen kein Risiko, dass man die Krankheit entwickelt, wenn man sich in einem geschw\u00e4chten Immunzustand impfen l\u00e4sst. Denn es wird ja nicht mit einem Lebendvirus geimpft, sondern nur mit einem Virusmerkmal oder abget\u00f6teten Virusbestandteilen. Also an Corona erkranken kann man durch die Impfung nicht, auch nicht, wenn man gerade eine Chemotherapie durchmacht und geschw\u00e4cht ist. Aber es kann sein, dass die Reaktion auf die Impfung nicht so exzellent ausf\u00e4llt, und daher schon fr\u00fcher eine weitere Impfung notwendig ist, oder dass auch weitere Schutzma\u00dfnahmen besonders ratsam sind wie Abstand halten, H\u00e4ndehygiene, Maske tragen in dieser speziellen Situation.\nIst eine Impfung bei Krankheiten wie Diabetes oder leichter Epilepsie generell ratsam?\nPrimar Lamprecht: Bei chronischen Erkrankungen ist die Impfung empfehlenswert, denn genau da besteht ja ein erh\u00f6htes Risiko, im Falle einer Infektion einen schweren Verlauf zu haben. Und dagegen m\u00f6chte man sich ja bestm\u00f6glich sch\u00fctzen. Diabetes ist eine dieser Erkrankungen, bei denen das Immunsystem in der Regel nicht so widerstandsf\u00e4hig und daher ein guter Schutz durch die Impfung besonders wertvoll ist.\nStimmt es, dass man nach der Impfung nicht mehr schwanger werden kann? Oder umgekehrt: Kann die Impfung unfruchtbar machen?\nPrimar Lamprecht: Also die Impfung ist keine Gefahr f\u00fcr die Fruchtbarkeit und f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Kinder zu bekommen. Es gibt hier ganz eindeutige und klare Stellungnahmen von Gyn\u00e4kologen und auch Kinder\u00e4rzten, die sich hier ganz klar ausgesprochen haben: Keine Bedenken.\nKann ich mich als Schwangere impfen lassen?\nPrimar Lamprecht: In der Schwangerschaft ist eine Impfung auch m\u00f6glich, im Idealfall macht man es schon vorher. Wenn es in der Schwangerschaft notwendig sein sollte, weil es davor nicht m\u00f6glich war, dann empfehlen die Spezialisten die Impfung im zweiten oder dritten Drittel der Schwangerschaft. Das hei\u00dft nicht unbedingt in den ersten drei Monaten aber danach. Und f\u00e4llt eine zeitlich passende dritte Impfung in eine Schwangerschaft, dann w\u00e4re vor allem das letzte Drittel der Schwangerschaft der richtige Zeitpunkt. Man kann auch in der Stillzeit impfen, und es ist auch nicht notwendig, daf\u00fcr abzustillen.\nCorona-Infektion behandeln statt impfen\nWarum wurde angesichts der gr\u00f6\u00dften Pandemie der letzten 100 Jahre nicht auf ein breiteres Spektrum der Medikation gesetzt, nur auf diese Impfung? W\u00e4re die \"Zweckentfremdung\" anderer bereits zugelassener Medikamente nicht das gelindere Mittel gewesen?\nPrimar Lamprecht: Es wurde nichts unversucht gelassen, ganz im Gegenteil. Wenn Sie in den Medien recherchieren, werden sie finden, dass gerade in den Anf\u00e4ngen der Corona-Pandemie Impfstoffe ja unendlich weit entfernt schienen, zumindest Monate, wenn nicht gar Jahre. Man hat alles daran gesetzt, gerade medikament\u00f6s f\u00fcr Linderung zu sorgen. Man hat genau das gemacht, also Zweckentfremdung und Neuverwendung, also Medikamente, die in einer anderen Indikation zugelassen sind, zu verwenden. Am Anfang hat man Malaria-Medikamente eingesetzt, HIV-Medikamente, \u00fcber lange Strecken und bis heute setzt man auch ein Ebola-Medikament ein, n\u00e4mlich Remdesivir. Man hat also nichts unversucht gelassen, aber bei vielen Pr\u00e4paraten feststellen m\u00fcssen, dass man leider nicht den positiven Effekt hat, den man sich erhofft hatte. Und dass die medikament\u00f6se Behandlung von Viruserkrankungen nicht einfach ist, das zeigt auch die die einfache Grippe. Immerhin sind wir damit seit hundert Jahren konfrontiert \u2013 und was hat die Medizin bis heute an Medikamenten dagegen zu bieten? Zwei bis drei Pr\u00e4parate mit sehr moderater Wirksamkeit. Das ist das Ergebnis nach 100 Jahren Besch\u00e4ftigung damit und einem wahrlich gro\u00dfen Markt, der hier bedient werden k\u00f6nnte. Also das ist nicht ganz einfach bei Viruserkrankungen. Und daher ist man sehr froh, wenn man von dieser Reparaturmedizin wegkommen kann und hin zur Vorsorge. Und wenn es m\u00f6glich ist, was ja gar nicht sicher war, dass man eine Impfung in die Hand bekommt, die in einem hohen Ausma\u00df sch\u00fctzt, dann ist das jedenfalls zu bevorzugen. Dass wir daneben aber auch Medikamente brauchen und auch massiv beforschen, ist unbestritten, weil es ja auch immer Menschen geben wird, die trotz Impfung erkranken, weil sie immungeschw\u00e4cht sind \u2013 oder Menschen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen. Daher braucht es unbedingt Medikamente. Da ist man schon gro\u00dfe Schritte weitergekommen: Monoklonale Antik\u00f6rper oder Virostatika, die man in Tablettenform einnehmen kann. Ja, da kommt schon etwas. Aber es zeichnet sich nicht ab, dass da ein Mittel dabei ist, bei dem man sagt: Das ist ganz leicht vertr\u00e4glich und zu hundert Prozent wirksam. Auch die kommenden Medikamente d\u00fcrften der Impfung noch um Einiges nachstehen. Insofern sind sie eine wertvolle Erweiterung, aber sicher kein Ersatz zum Impfen. Auch viele andere Krankheiten haben wir ja Gott sei Dank mit der Impfung in den Griff bekommen. Und da hoffen wir, dass ich das Coronavirus auch hier einreihen wird.\nIvermectin gegen Covid-19-Erkrankung?\nWas ist von Ivermectin zu halten, das immer wieder als wirksames Medikament gegen Corona angepriesen wird?\nPrimar Lamprecht: Ivermectin ist ja ein Medikament, das sonst f\u00fcr parasit\u00e4re Erkrankungen verwendet wird, also auch als Entwurmungsmedikament. Und es wird in Studien tats\u00e4chlich seit langer Zeit untersucht, also es gibt laufende Studien, wo Ivermectin bei Coronavirus-Erkrankungen eingesetzt wird. Aber: Es gibt eine ganz klare Empfehlung der Weltgesundheitsorganisation und auch anderer Fachgesellschaften, das Medikament bitte nicht au\u00dferhalb von klinischen Studien einzusetzen. Und bisherige Studienergebnisse haben hier noch nicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Wenn Studienergebnisse \u00fcberzeugend sind, dann kommt es ja zu Notfallzulassungen oder sehr raschen Bearbeitungsprozessen bei der EMA und anderen Zulassungsbeh\u00f6rden. Das ist hier nicht der Fall, also au\u00dferhalb von klinischen Studien ist das nicht empfohlen.\nBetreuung von Corona-Patienten verbesserbar\nWieso werden Corona-Patienten nicht besser durch den niedergelassenen Bereich versorgt? W\u00e4ren dadurch nicht Hospitalisierungen vermeidbar, wenn die Behandlung fr\u00fchzeitig durch einen Hausarzt beginnen w\u00fcrde (Kortison etc.)? Wie l\u00e4sst es sich medizinethisch vertreten, dass Haus\u00e4rzte keine Corona-Patienten versorgen (kommen einfach nicht zu ihnen). Ein Arzt muss doch wissen, wie er sich vor Infektionskrankheiten sch\u00fctzt.\nPrimar Lamprecht: Ich glaube, dass es nicht so sehr die Sorge des Schutzes des Arztes ist. Der kann sich ja mit der nun zum Gl\u00fcck wieder ausreichend zur Verf\u00fcgung stehenden Ausr\u00fcstung ganz gut sch\u00fctzen. Es ist eher die nicht m\u00f6gliche fr\u00fche Therapie. Denn was wir in der Fr\u00fchphase brauchen w\u00fcrden, das w\u00e4ren Virostatika, also Medikamente, die die Vermehrung des Virus verhindern. Tabletten, die kommen werden, sind zwar nicht zu hundert Prozent wirksam und wahrscheinlich auch deutlich weniger wirksam als die Impfung. Aber sie k\u00f6nnen zumindest einen Effekt haben, \u00e4hnlich wie jene gegen die Grippe. Da gibt es ein Pr\u00e4parat, das, wenn man das rechtzeitig einnimmt, den Krankheitsverlauf etwas beeinflussen und die Krankheitsdauer etwas verk\u00fcrzen kann. Aber die entsprechenden Pr\u00e4parate gegen Corona sind noch nicht verf\u00fcgbar. Das w\u00e4ren ideale Medikamente f\u00fcr den Hausarzt. Die zweite m\u00f6gliche fr\u00fche Therapie w\u00e4ren Pr\u00e4parate, die man einsetzt, um bei einer Infektion und bei gegebenen Risikofaktoren eine schwere Erkrankung zu verhindern. Das w\u00e4ren zum Beispiel monoklonale Antik\u00f6rper, also jene Antik\u00f6rper, die ein anderer, der gesch\u00fctzt ist, schon hat. Entweder durch eine durchgemachte Erkrankung oder durch Impfung. Aber diese monoklonalen Antik\u00f6rper sind momentan Infusionen, und diese Infusionen m\u00fcssen in einem gewissen Zeitraum verabreicht und dann auch eine Nachbeobachtung durchgef\u00fchrt werden. Das ist also nicht ganz unkompliziert. Und daher ist es im Moment in den Kliniken und Spezialistenzentren angesiedelt und nicht etwas, das man breit ausrollen k\u00f6nnte. An der besseren Verf\u00fcgbarkeit wird zweifellos auch gearbeitet, aber man muss sich da auch die Komplexit\u00e4t und die Kosten vorstellen. Eine Infusion mit so einem Antik\u00f6rper-Cocktail kostet 2000 bis 3000 Euro. Und dann ist sie auch nicht zu hundert Prozent wirksam, sondern ist nur eine Risikoreduktion. Das ist also kein Vergleich zu einer gut wirkenden Vorsorge, die das von vornherein unterbinden k\u00f6nnte.\nGesundheit statt Impfung kampagnisieren\nWarum gibt es seit Monaten eine Impfkampagne nach der anderen, aber keine konkreten Initiativen zur F\u00f6derung der allgemeinen Gesundheit: Ern\u00e4hrung, Sportangebote, gesunder Schlaf etc. Vier von zehn Corona-Toten sind Diabetiker, fast alle haben schwere Vorerkrankungen. W\u00e4ren Kampagnen zur F\u00f6rderung eines gesunden Lebensstils nicht wichtiger und nachhaltiger als Impf-Kampagnen?\nPrimar Lamprecht: Die Vorsorgemedizin ist der Reparaturmedizin \u00fcberall \u00fcberlegen, in allen Belangen. Ob das das Thema Rauchen, das Thema Ern\u00e4hrung, das Thema Bewegung ist. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnten wir uns ganz, ganz viele Probleme, die dann in den Spit\u00e4lern zu l\u00f6sen sind und nicht immer zur Zufriedenheit gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, ersparen, wenn es um die Vorsorge besser bestellt w\u00e4re. Es gibt Ans\u00e4tze in diese Richtung, aber bei weitem nicht zufriedenstellend. Im Moment muss sich das erg\u00e4nzen. Wir k\u00f6nnen die Situation mit reinen Vorsorgema\u00dfnahmen nicht \u00e4ndern. Wir werden also weder COPD-Patienten mit Vorsorgema\u00dfnahmen heilen k\u00f6nnen, noch Diabetiker. Ein hoher Anteil unserer Bev\u00f6lkerung ist einfach in einem krankheitsgef\u00e4hrdeten Alter und hat viele chronische Erkrankungen. In die Zukunft gerichtete Ma\u00dfnahmen dagegen m\u00fcssen endlich forciert werden. Aber sie helfen uns leider nicht im Moment. Jetzt m\u00fcssen wir uns gegen diese akute und \u00fcber uns hereingebrochene Bedrohung eher mit anderen Ma\u00dfnahmen sch\u00fctzen.\nMehr Informationen zu Corona in Ober\u00f6sterreich auf\n[meinbezirk.at/corona-o\u00f6](https://www.meinbezirk.at/tag/corona-o%C3%B6)", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2021/12/01/2/27878512_XXL.png", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-oberoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=oberoesterreich", "/s/search", null, "/login", "/oberoesterreich", "/oberoesterreich", null, "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/c-lokales", "/oberoesterreich/c-politik", "/oberoesterreich/c-sport", "/oberoesterreich/c-wirtschaft", "/oberoesterreich/c-leute", "/s/leben", "/oberoesterreich/c-freizeit", "/oberoesterreich/c-bauen", "/oberoesterreich/c-motor", "/oberoesterreich/c-reisen", "/oberoesterreich/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/video?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/event/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/jobs/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/cad/oberoesterreich", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-13355/online-redaktion-oberoesterreich?type=article", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-13355/online-redaktion-oberoesterreich?type=article", null, null, "/login", "#comments", "#likes", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-480090/ramona-gintner", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-gesundheit/experte-lamprecht-zur-omikron-virusmutation_a5034814#comment-3840562", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-o%C3%B6", "#", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fwas-ist-bei-covid-19-gefaehrlicher-krankheit-oder-impfung_a5039689", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fwas-ist-bei-covid-19-gefaehrlicher-krankheit-oder-impfung_a5039689", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Foberoesterreich%2Fc-gesundheit%2Fwas-ist-bei-covid-19-gefaehrlicher-krankheit-oder-impfung_a5039689", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/impfung", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-o%C3%B6", "https://www.meinbezirk.at/tag/biontech-pfizer", "https://www.meinbezirk.at/tag/coronavirus", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-virus", "https://www.meinbezirk.at/tag/lamprecht", "https://www.meinbezirk.at/tag/moderna", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona", "https://www.meinbezirk.at/tag/video", "https://www.meinbezirk.at/tag/pfizer", "https://www.meinbezirk.at/tag/biontech", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-virus-2021", "https://www.meinbezirk.at/linz/c-gesundheit/die-berufsunfaehigkeitsversicherung-kasko-fuer-die-arbeitskraft_a6320828?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/linz/c-gesundheit/die-berufsunfaehigkeitsversicherung-kasko-fuer-die-arbeitskraft_a6320828?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/ooe", "https://www.meinbezirk.at/5127580", "https://www.facebook.com/Oberoesterreich.MeinBezirk.at", "https://www.instagram.com/bezirksrundschau.meinbezirk.at/", "https://www.meinbezirk.at/s/epaper-oberoesterreich", "https://newsletter.meinbezirk.at/newsletter/index.php?pool=Oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-lokales/check-dir-deine-video-produktion_a6264752", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/heizoel-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5984528?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/heizoel-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5984528?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-freizeit/dein-mondkalender-fuer-oktober-2023-zum-downloaden_a3764424?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-freizeit/dein-mondkalender-fuer-oktober-2023-zum-downloaden_a3764424?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/was-meinbezirkatooe-alles-bietet_a6261983?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/was-meinbezirkatooe-alles-bietet_a6261983?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/sport?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/feuerwehr?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirk-steyr-stadt?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/spritpreise?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/benzin?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/diesel?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirk-sch%C3%A4rding?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/ober%C3%B6sterreich?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/tankstelle?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/wels?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/festln-in-ober%C3%B6sterreich?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363", "https://www.meinbezirk.at/linz-land/c-lokales/aerztenotdienst-und-hausaerztlicher-notdienst-im-bezirk-linz-land_a1773935", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062", "https://www.meinbezirk.at/enns/c-lokales/aktuelle-todesfaelle-in-der-region-enns_a4266204", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/baustellen-und-strassensperren-in-oberoesterreich_a5380717", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gedanken/standesmeldungen-aus-grieskirchen-und-eferding_a4297482", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/", "/oberoesterreich/c-lokales", "/oberoesterreich/c-politik", "/oberoesterreich/c-sport", "/oberoesterreich/c-wirtschaft", "/oberoesterreich/c-leute", "/s/leben", "/oberoesterreich/c-freizeit", "/oberoesterreich/c-bauen", "/oberoesterreich/c-motor", "/oberoesterreich/c-reisen", "/oberoesterreich/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/bildergalerie?loc=oberoesterreich", "/tag/video?loc=oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/event/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/jobs/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/cad/oberoesterreich", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "/oberoesterreich/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-oberoesterreich", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=oberoesterreich", "/login"]}