{"title": "Georg K\u00fchlewind \u2013 Wikipedia", "author": null, "url": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2006-05-05", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Georg K\u00fchlewind\n[Zur Navigation springen](#mw-head) [Zur Suche springen](#searchInput)\nGeorg K\u00fchlewind (*\n[6. M\u00e4rz](/wiki/6._M%C3%A4rz) [1924](/wiki/1924) in [Budapest](/wiki/Budapest); \u2020 [15. Januar](/wiki/15._Januar) [2006](/wiki/2006) in Budapest) war ein [ungarischer](/wiki/Ungarn) [Chemiker](/wiki/Chemiker), [anthroposophischer](/wiki/Anthroposophie) Autor und [Meditationslehrer](/wiki/Meditation).\nBiografie[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit\u00a7ion=1) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit\u00a7ion=1)]\nK\u00fchlewind wuchs als Gy\u00f6rgy Sz\u00e9kely in Budapest in einem\n[s\u00e4kularen](/wiki/S%C3%A4kularismus) [j\u00fcdischen](/wiki/Jude) Elternhaus auf. Schon fr\u00fch interessierte er sich f\u00fcr [Musik](/wiki/Musik) und [Psychologie](/wiki/Psychologie) (vor allem f\u00fcr die [Psychoanalyse](/wiki/Psychoanalyse)). In der [anthroposophischen](/wiki/Anthroposophie) Szene machte er sich vor allem durch seine von ihm selbst entwickelte Aufmerksamkeitsschulung (siehe unten) \u2013 auf die er als 17-J\u00e4hriger gesto\u00dfen war \u2013 einen Namen.\nVon 1944 an verbrachte er nach einem\n[Arbeitszwangsdienst](/wiki/Zwangsarbeit_in_der_Zeit_des_Nationalsozialismus) mehr als ein Jahr in mehreren deutschen Konzentrationslagern, darunter auch in [Buchenwald](/wiki/Konzentrationslager_Buchenwald). Im [KZ Langenstein-Zwieberge](/wiki/KZ_Langenstein-Zwieberge) wurde er im April 1945 von den Amerikanern befreit.\nNach dem Krieg wurde K\u00fchlewind an der\n[TU in Budapest](/wiki/TU_Budapest) [Professor](/wiki/Professor) f\u00fcr [physikalische Chemie](/wiki/Physikalische_Chemie). Ber\u00fchrt von den anthroposophischen Ansichten [Rudolf Steiners](/wiki/Rudolf_Steiner) entdeckte er das lebendige Denken als den Dreh- und Angelpunkt dieser [Weltanschauung](/wiki/Weltanschauung). \u201eDer Prozess ist entscheidend und nicht das fertig Gedachte!\u201c, formulierte er sp\u00e4ter die damals fundamentale Einsicht. W\u00e4hrend dieser Zeit ver\u00f6ffentlichte er B\u00fccher zu Fragen der Erkenntniswissenschaft und der [Meditation](/wiki/Meditation). Im Alter von etwa 40 Jahren entschloss er sich, \u201enoch einmal von vorne anzufangen\u201c und seinen geistigen Schulungsweg neu aufzubauen.\nAb seiner vorzeitigen\n[Emeritierung](/wiki/Emeritierung) 1979 war er als [Dozent](/wiki/Dozent) am Budapester Seminar f\u00fcr [Waldorfp\u00e4dagogik](/wiki/Waldorfp%C3%A4dagogik) t\u00e4tig. Er hielt unz\u00e4hlige Vortr\u00e4ge und Kurse in fast allen L\u00e4ndern Europas, in Nordamerika und in S\u00fcdostasien. Insbesondere bem\u00fchte er sich st\u00e4ndig darum, seinen eigenen Erkenntnisweg anderen zu vermitteln. Lebenslang ist er bei der \u201eKreuzung\u201c von [Linguistik](/wiki/Linguistik), Psychologie und [Erkenntnistheorie](/wiki/Erkenntnistheorie) geblieben.\nAufmerksamkeitsschulung[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit\u00a7ion=2) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit\u00a7ion=2)]\nZun\u00e4chst durch die Befassung mit der Psychoanalyse entpuppten sich f\u00fcr K\u00fchlewind die Probleme des Einzelnen wie auch der Gesellschaft prim\u00e4r als\n[Bewusstseins](/wiki/Bewusstsein)-Probleme. Seine Begegnung mit dem [Kulturwissenschaftler](/wiki/Kulturwissenschaft) [Karl Ker\u00e9nyi](/wiki/Karl_Ker%C3%A9nyi) \u2013 f\u00fcr den in K\u00fchlewinds Worten \u201edie [Mythologie der Griechen](/wiki/Griechische_Mythologie) eine Realit\u00e4t wie f\u00fcr uns das Wetter\u201c gewesen ist \u2013 f\u00fchrte ihn zur weiteren Erforschung des Bewusstseins und anderer [geistiger](/wiki/Geist) [Ph\u00e4nomene](/wiki/Ph%C3%A4nomen). Vor allem die [Autonomie](/wiki/Autonomie) und die [W\u00fcrde](/wiki/W%C3%BCrde) des menschlichen [Individuums](/wiki/Individuum) hatten dabei f\u00fcr ihn Priorit\u00e4t.\nSp\u00e4ter wurden Betrachtungen \u00fcber die\n[Kindesentwicklung](/wiki/Entwicklungspsychologie) und dabei vor allem \u00fcber das Ph\u00e4nomen der so genannten [ADHS](/wiki/Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit%C3%A4tsst%C3%B6rung)-Kinder Schwerpunkte seines Lebens. Er stellte gegen die g\u00e4ngige Auffassung der [evidenzbasierten Medizin](/wiki/Evidenzbasierte_Medizin) von ADHS als Erkrankung seine These, nach der viele dieser Kinder mit einer besonderen geistig-seelischen Anlage auf die Welt k\u00e4men, dann von ihrer Umwelt nicht verstanden w\u00fcrden und erst aufgrund der resultierenden Anpassungsschwierigkeiten ihre [Symptome](/wiki/Symptom) entwickelten. Therapeutisch setzte er demzufolge auf ein Verst\u00e4ndnisbem\u00fchen und die [achtsame](/wiki/Achtsamkeit_(care)) liebevolle Anerkennung des Besonderen, das diese Kinder verk\u00f6rpern. Bei den von ihm so benannten \u201e [Sternkindern](/wiki/Indigo-Kinder)\u201c sp\u00fcrte er hoffnungsvoll die vermisste Wachheit und die Bereitschaft, freie und ungeteilte [Aufmerksamkeit](/wiki/Aufmerksamkeit) zu verwirklichen.\nWerke (in chronologischer Reihenfolge)[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit\u00a7ion=3) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit\u00a7ion=3)]\nMit einer Ausnahme sind alle aufgef\u00fchrten B\u00fccher im Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart, erschienen.\n- Bewu\u00dftseinsstufen. Meditationen \u00fcber die Grenzen der Seele. 1976.\n- Die Wahrheit tun. Erfahrungen und Konsequenzen des intuitiven Denkens. 1978.\n- Das Gewahrwerden des Logos. Die Wissenschaft des Evangelisten Johannes. 1979.\n- Die Diener des Logos. Der Mensch als Wort und Gespr\u00e4ch. 1981.\n- Das Leben der Seele zwischen \u00dcberbewu\u00dftsein und Unterbewu\u00dftsein. Elemente einer spirituellen Psychologie. (Studien und Versuche 20), 1982.\n- Vom Normalen zum Gesunden. Wege zur Befreiung des erkrankten Bewu\u00dftseins. 1983.\n- Das Licht des Wortes. Welt, Sprache, Meditation. 1984.\n- Die Logosstruktur der Welt. Sprache als Modell der Wirklichkeit. 1986.\n- Weihnachten. Die drei Geburten des Menschen. 1989.\n- Die Belehrung der Sinne. Wege zur f\u00fchlenden Wahrnehmung. (Studien und Versuche 29), 1990.\n- Vom Umgang mit der Anthroposophie. (Studien und Versuche 30), 1991.\n- Der sprechende Mensch. Ein Menschenbild aufgrund des Sprachph\u00e4nomens. Klostermann, Frankfurt am Main 1991.\n- Die Erneuerung des Heiligen Geistes. Gnade, Teilhabe und geistige Aktivit\u00e4t 1992.\n- Das Reich Gottes. Die Zukunftsvision des Neuen Testaments. 1994.\n- Aufmerksamkeit und Hingabe. Die Wissenschaft des Ich. 1998.\n- Meditationen \u00fcber Zen-Buddhismus, Thomas von Aquin und Anthroposophie. 1999.\n- Die Esoterik des Erkennens und Handelns. 1999.\n- Der sanfte Wille. Vom Gedachten zum Denken, vom Gef\u00fchlten zum F\u00fchlen, vom Gewollten zum Willen. 2000.\n- Sternkinder. Kinder, die uns besondere Aufgaben stellen. 2001.\n- Licht und Freiheit. Ein Leitfaden f\u00fcr die Meditation. 2004.\n- Gesunden im Licht. Die Heilungen in den Evangelien. 2004.\n- Aufbau. Vom Denken zur Wahrnehmung des Lebens. 2008.\n- Melodie und Stille. Kunst, Kontinuit\u00e4t und das leere Bewusstsein. 2009\n- Licht und Leere. Das letzte Notizheft und ein Fragment. 2011.\n- De profundis: Briefe an die Freunde. 2013.\nWeblinks[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit\u00a7ion=4) | [Quelltext bearbeiten](/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit\u00a7ion=4)] [Literatur von und \u00fcber Georg K\u00fchlewind](https://portal.dnb.de/opac.htm?method=simpleSearch&query=118026755)im Katalog der [Deutschen Nationalbibliothek](/wiki/Deutsche_Nationalbibliothek) [Website der Georg K\u00fchlewind Stiftung](https://kuehlewind.org) [Georg K\u00fchlewind: Die Denkbremse](https://www.youtube.com/watch?v=fo_LDauXd8c). Ausschnitt aus einem 2005 in K\u00f6ln gehaltenen Vortrag [Podiumsdiskussion](https://www.youtube.com/watch?v=iD8XkhiAaGo)der Georg K\u00fchlewind Tagung am 2. Mai 2014 in Wien [Erstver\u00f6ffentlichung eines Manuskripts in der Zeitschrift INFO3](https://web.archive.org/web/20090706093901/http://www.info3.de/ycms/printartikel_1651.shtml)( [Memento](/wiki/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten)vom 6. Juli 2009 im [Internet Archive](/wiki/Internet_Archive))", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": [null, "#mw-head", "#searchInput", "/wiki/6._M%C3%A4rz", "/wiki/1924", "/wiki/Budapest", "/wiki/15._Januar", "/wiki/2006", "/wiki/Ungarn", "/wiki/Chemiker", "/wiki/Anthroposophie", "/wiki/Meditation", "#Biografie", "#Aufmerksamkeitsschulung", "#Werke_(in_chronologischer_Reihenfolge)", "#Weblinks", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit&section=1", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit&section=1", "/wiki/S%C3%A4kularismus", "/wiki/Jude", "/wiki/Musik", "/wiki/Psychologie", "/wiki/Psychoanalyse", "/wiki/Anthroposophie", "/wiki/Zwangsarbeit_in_der_Zeit_des_Nationalsozialismus", "/wiki/Konzentrationslager_Buchenwald", "/wiki/KZ_Langenstein-Zwieberge", "/wiki/TU_Budapest", "/wiki/Professor", "/wiki/Physikalische_Chemie", "/wiki/Rudolf_Steiner", "/wiki/Weltanschauung", "/wiki/Meditation", "/wiki/Emeritierung", "/wiki/Dozent", "/wiki/Waldorfp%C3%A4dagogik", "/wiki/Linguistik", "/wiki/Erkenntnistheorie", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit&section=2", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit&section=2", "/wiki/Bewusstsein", "/wiki/Kulturwissenschaft", "/wiki/Karl_Ker%C3%A9nyi", "/wiki/Griechische_Mythologie", "/wiki/Geist", "/wiki/Ph%C3%A4nomen", "/wiki/Autonomie", "/wiki/W%C3%BCrde", "/wiki/Individuum", "/wiki/Entwicklungspsychologie", "/wiki/Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit%C3%A4tsst%C3%B6rung", "/wiki/Evidenzbasierte_Medizin", "/wiki/Symptom", "/wiki/Achtsamkeit_(care)", "/wiki/Indigo-Kinder", "/wiki/Aufmerksamkeit", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit&section=3", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit&section=3", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit&section=4", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit&section=4", "https://portal.dnb.de/opac.htm?method=simpleSearch&query=118026755", "/wiki/Deutsche_Nationalbibliothek", "https://kuehlewind.org", "https://www.youtube.com/watch?v=fo_LDauXd8c", "https://www.youtube.com/watch?v=iD8XkhiAaGo", "https://web.archive.org/web/20090706093901/http://www.info3.de/ycms/printartikel_1651.shtml", "/wiki/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten", "/wiki/Internet_Archive", "/wiki/Gemeinsame_Normdatei", "https://d-nb.info/gnd/118026755", "https://lobid.org/gnd/118026755", "https://swb.bsz-bw.de/DB=2.104/SET=1/TTL=1/CMD?retrace=0&trm_old=&ACT=SRCHA&IKT=2999&SRT=RLV&TRM=118026755", "https://beacon.findbuch.de/seealso/pnd-aks?format=sources&id=118026755", "/wiki/Library_of_Congress_Control_Number", "https://lccn.loc.gov/n83136684", "/wiki/Virtual_International_Authority_File", "https://viaf.org/viaf/114190007/", "https://persondata.toolforge.org/p/Georg_K%C3%BChlewind", "/wiki/Hilfe:Personendaten", "/wiki/Budapest", "/wiki/Budapest", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Georg_K\u00fchlewind&oldid=232684773", "/wiki/Wikipedia:Kategorien", "/wiki/Kategorie:Autor", "/wiki/Kategorie:Philosoph_(20._Jahrhundert)", "/wiki/Kategorie:Hochschullehrer_(TU_Budapest)", "/wiki/Kategorie:KZ-H%C3%A4ftling", "/wiki/Kategorie:Ungar", "/wiki/Kategorie:Geboren_1924", "/wiki/Kategorie:Gestorben_2006", "/wiki/Kategorie:Mann", "/wiki/Spezial:Meine_Diskussionsseite", "/wiki/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge", "/w/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=Georg+K%C3%BChlewind", "/w/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=Georg+K%C3%BChlewind", "/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "/wiki/Diskussion:Georg_K%C3%BChlewind", "/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&veaction=edit", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=edit", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=history", "/wiki/Wikipedia:Hauptseite", "/wiki/Wikipedia:Hauptseite", "/wiki/Portal:Wikipedia_nach_Themen", "/wiki/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite", "/wiki/Wikipedia:Beteiligen", "/wiki/Hilfe:Neuen_Artikel_anlegen", "/wiki/Wikipedia:Autorenportal", "/wiki/Hilfe:%C3%9Cbersicht", "/wiki/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen", "/wiki/Wikipedia:Kontakt", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wikipedia.org&uselang=de", "/wiki/Spezial:Linkliste/Georg_K%C3%BChlewind", "/wiki/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten/Georg_K%C3%BChlewind", "/wiki/Spezial:Spezialseiten", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&oldid=232684773", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&action=info", "/w/index.php?title=Spezial:Zitierhilfe&page=Georg_K%C3%BChlewind&id=232684773&wpFormIdentifier=titleform", "/w/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FGeorg_K%25C3%25BChlewind", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q319679", "/w/index.php?title=Spezial:Buch&bookcmd=book_creator&referer=Georg+K%C3%BChlewind", "/w/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=Georg_K%C3%BChlewind&action=show-download-screen", "/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&printable=yes", "https://arz.wikipedia.org/wiki/%DA%86%D9%88%D8%B1%DA%86_%D9%83%D9%88%D9%87%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%AF", "https://en.wikipedia.org/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "https://no.wikipedia.org/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "https://pl.wikipedia.org/wiki/Georg_K%C3%BChlewind", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q319679#sitelinks-wikipedia", "https://pageviews.wmcloud.org/?pages=Georg_K%C3%BChlewind&project=de.wikipedia.org", " https://xtools.wmcloud.org/articleinfo-authorship/de.wikipedia.org/Georg_K%C3%BChlewind?uselang=de", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Policy:Terms_of_Use/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Policy:Privacy_policy/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/de", "/wiki/Wikipedia:%C3%9Cber_Wikipedia", "/wiki/Wikipedia:Impressum", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/de.wikipedia.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement", "//de.m.wikipedia.org/w/index.php?title=Georg_K%C3%BChlewind&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}