{"title": "Post-Covid-Syndrom: Reha bei Corona-Langzeitfolgen - MEDICLIN Klinik Reichshof", "author": null, "url": "https://www.klinik-reichshof.de/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/post-covid-syndrom/", "hostname": "klinik-reichshof.de", "description": "Behandlung in der Post-Covid-Reha-Klinik Reichshof in NRW f\u00fcr Menschen nach Corona-Infektion: Wir therapieren k\u00f6rperliche und psychische Folgen.", "sitename": "MEDICLIN Klinik Reichshof", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir sind f\u00fcr Sie da!\nEin Anruf oder eine E-Mail gen\u00fcgen und wir melden uns so bald wie m\u00f6glich bei Ihnen.\nSie k\u00f6nnen uns telefonisch unter folgender Nummer erreichen:\nIn der Klinik Reichshof in Nordrhein-Westfalen behandeln wir Menschen nach einer Corona-Infektion und therapieren sowohl die k\u00f6rperlichen als auch die seelischen Folgen.\nUnsere Klinik in Reichshof-Eckenhagen in Nordrhein-Westfalen ist eine Post-COVID-Schwerpunkt-Klinik. Wir sind spezialisiert auf die Behandlung von Menschen, die nach einer \u00fcberstandenen Covid-19-Infektion mit Corona-Sp\u00e4tfolgen zu k\u00e4mpfen haben. Standort\u00fcbergreifend hat MEDICLIN ein interdisziplin\u00e4res Post-Covid-Reha-Programm f\u00fcr die station\u00e4re Rehabilitation entwickelt.\nWir therapieren Sie ganzheitlich und fach\u00fcbergreifend, das hei\u00dft wir ber\u00fccksichtigen sowohl Ihre k\u00f6rperlichen als auch Ihre psychischen Symptome. Unsere Experten arbeiten dabei Hand in Hand, um eine bestm\u00f6gliche Therapie zu gew\u00e4hrleisten.\nUnsere Klinik ist eine Post-Covid-Schwerpunkt-Klinik. Mediziner verschiedener Fachrichtungen der MEDICLIN Kliniken haben ein interdisziplin\u00e4res Post-Covid-Reha-Programm f\u00fcr die station\u00e4re Rehabilitation entwickelt. Das beinhaltet eine standardisierte Diagnostik und einen \u00fcbergreifenden fach\u00e4rztlichen Expertenaustausch. Ein systematisches, standort\u00fcbergreifendes konsiliarisches Netzwerk ist die Basis dieses Konzepts.\nDa h\u00e4ufig viele verschiedene Organe und K\u00f6rpersysteme betroffen sind, ist die Erfahrung von Experten aus verschiedenen medizinischen Disziplinen gefragt. Je nach Art und Auspr\u00e4gung der Symptome kommen demnach Mediziner aus Neurologie, Innerer Medizin (Pneumologie, Kardiologie, Diabetologie), aus der Psychosomatischen Medizin und Psychotherapie sowie aus der Hals-Nasen-Ohren-Heilkunde zusammen.\nDas Konzept der Post-Covid-Schwerpunkt-Kliniken der MEDICLIN f\u00fcr die Rehabilitation von Post-Covid-Erkrankungen basiert kurz zusammengefasst auf insgesamt f\u00fcnf S\u00e4ulen: Diagnostik, interdisziplin\u00e4re Konsile, Therapiemodule, zentrales Post-Covid-Experten-Board und die wissenschaftliche Auswertung.\nDie Auswirkungen einer Infektion mit dem Corona-Virus auf K\u00f6rper und Psyche sind vielseitig. Nach einer \u00fcberstandenen Infektion berichten viele Menschen \u00fcber anhaltende k\u00f6rperliche Beschwerden wie:\nViele Patienten leiden dar\u00fcber hinaus unter anhaltenden seelischen und psychischen Belastungen, die in einigen F\u00e4llen in Posttraumatischen Belastungsreaktionen m\u00fcnden:\nWenn diese Symptome nach einer Covid-19-Erkrankung auftreten, spricht man von einem Post-Covid- bzw. Long-Covid-Syndrom. In einer Studie in der amerikanischen Fachzeitschrift JAMA wird berichtet, dass \u00fcber 80% der Betroffenen an einer oder mehreren dieser Beschwerden anhaltend leiden \u2013 unabh\u00e4ngig vom Schweregrad der verlaufenden Infektion mit dem Corona-Virus.\nUnser Schwerpunkt in der station\u00e4ren pneumologisch und neurologisch ausgerichteten Therapie des Post-Covid-Syndroms liegt darin, die Krankheitssymptome zu bew\u00e4ltigen und zu therapieren. Ziele sind die k\u00f6rperliche Regeneration, die Verbesserung der Alltagsfunktionen und Teilhabe. Unsere Psychotherapeuten behandeln die psychischen Folgen einer Corona-Infektion.\nUnsere Long-Covid-Therapie ber\u00fccksichtigt die Therapieziele, die wir gemeinsam mit dem Patienten anhand der vorliegenden Erkrankungssymptome und ggf. anhand eigener W\u00fcnsche abstimmen. Ein Nachsorgeplan gew\u00e4hrt die nahtlose \u00dcberleitung in die ambulante Behandlung.\nNach einer \u00e4rztlichen Aufnahmeuntersuchung erfolgt die pneumologisch-internistische, neurologische und psychologische Diagnostik.\nJe nach Schwerpunkt und Art der Symptome und der Rehabilitationsziele legen wir gemeinsam mit Ihnen einen Therapieplan fest. Zu den Elementen der Rehabilitation bei einem Long-Covid-Syndrom z\u00e4hlen u. a.:\nUnser Sozialdienst ber\u00e4t und unterst\u00fctzt in sozialmedizinischen Fragen und bei beruflichen oder privaten Problemlagen. So k\u00f6nnen wir Ihnen w\u00e4hrend des Aufenthaltes eine Perspektive aufzeigen und gemeinsam daran arbeiten, wie es nach der Reha weitergeht und wie Sie wieder besser im Alltag zurechtkommen.\nDer Pneumologe Dr. Matthias Schmalenbach und der Neurologe Dr. J\u00fcrgen Bonnert sind Chef\u00e4rzte an der MEDICLIN Klinik Reichshof in Nordrhein-Westfalen und behandeln Patienten nach einer schwer verlaufenen Covid-Erkrankung. Im Interview berichten sie, welche gravierenden Langzeitfolgen sie bei Corona-Patienten beobachten und wie eine Long-Covid-Behandlung aussieht.\nHerr Dr. Schmalenbach, Herr Dr. Bonnert, mit welcher Art von Langzeitfolgen einer Corona-Erkrankung haben Sie in der Klinik bereits Erfahrungen gemacht?\nSchmalenbach: Viele Patienten, die zu uns kommen, haben wirklich einen sehr langen, sehr schweren Verlauf gehabt. Sie waren schwer betroffen und in intensivmedizinischer Behandlung. Wir sehen h\u00e4ufig Patienten, die unglaublich entkr\u00e4ftet sind und weiterhin unter Einschr\u00e4nkungen durch Luftnot leiden. Was sie limitiert, ist, dass sie nicht richtig tief durchatmen k\u00f6nnen. Das geht dann h\u00e4ufig mit einer allgemeinen Schw\u00e4che einher, also auch einer Einschr\u00e4nkung in der Bewegung. Oftmals kommen wirklich starke Schmerzen der Extremit\u00e4ten und teilweise auch Gef\u00fchlsst\u00f6rungen und Kraftminderungen dazu. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen Extremit\u00e4ten mitunter gar nicht mehr eingesetzt werden k\u00f6nnen, da auch das Nervensystem oder die Muskulatur mitbetroffen sind.\nBonnert: Ich schaue mir die Patienten ja in erster Linie aus neurologischer Sicht an. Wir sehen in sehr vielen F\u00e4llen eine typische neurologische Langzeitintensivfolgeerkrankung, die Critical-Illness-Polyneuropathie (CIP) und \u2013myopathie (CIM). Bei diesen Erkrankungen kommt es zu Gef\u00fchlsst\u00f6rungen in den Extremit\u00e4ten, typischerweise in den F\u00fc\u00dfen und H\u00e4nden. Dazu kommt ein Taubheitsgef\u00fchl und manchmal auch schmerzhafte Missempfindungen: Kribbeln, Stechen, Brennen. Im Rahmen der Myopathie kommt es auch zu einer Schw\u00e4che der Muskulatur. Wir haben diese St\u00f6rungen bei mindestens 50% aller bisher bei uns behandelten Patienten beobachtet. Au\u00dfer diesen Krankheitsbildern sehen wir nachgeordnet auch zentrale neurologische Krankheitsbilder, diese werden als enzephalopathisches Syndrom bezeichnet. Die Betroffenen haben St\u00f6rungen des Ged\u00e4chtnisses, der Konzentration oder der Aufmerksamkeit. Relativ nachgeordnet, weil nicht so h\u00e4ufig, sind Riech- und Geschmacksst\u00f6rungen zu betrachten, die ja auch als ein Fr\u00fchsymptom von Covid gelten. Die finden wir bei maximal zehn Prozent unserer Patienten als langfristiges Symptom.\nWie sieht denn konkret so eine Therapie bei Post-Covid-Syndrom aus? Was umfasst die Behandlung?\nSchmalenbach: Unser Ansatz ist eine ganzheitliche Therapie. In der pneumologischen Behandlung sind das Training der Atemhilfsmuskulatur und insgesamt die Kr\u00e4ftigung wichtig: Atemtechniken, Atemmechanik. Das steht im Vordergrund. Bei der Diagnostik liegt der Schwerpunkt auf der Frage, wie stark die Lungenfunktion eingeschr\u00e4nkt ist. Mit Lungenfunktionsuntersuchungen testen wir das nicht nur bei Aufnahme, sondern auch im Verlauf der Reha \u2013 um dokumentieren zu k\u00f6nnen, ob und wann sich eine Besserung abzeichnet. Belastungstests geh\u00f6ren auch dazu und gegebenenfalls die Einleitung einer Sauerstoff-Langzeittherapie. Das ist \u00fcbrigens auch ein Plus unserer Fachklinik: Wir sind es gewohnt, mit Sauerstoffpflichtigkeit bei Patienten umzugehen, wir haben gr\u00f6\u00dftenteils Betten mit Sauerstoffanschluss.\nBonnert: Aus neurologischer Sicht ist zu erg\u00e4nzen: Wenn die Patienten eine schmerzhafte PNP aufweisen, dann wird diese auch klassisch medikament\u00f6s-schmerztherapeutisch mitbehandelt, also durch Tabletten oder Pflaster. Wichtig ist dann eine Kombination aus Muskelaufbau, Elektrostimulation, B\u00e4dertherapie und thermischer Stimulation (also Kalt-Warm-Reize). Wenn schwerere Beeintr\u00e4chtigungen vorliegen, m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch ergotherapeutische Anwendungen erg\u00e4nzt werden. Physiotherapie geh\u00f6rt ohnehin mit dazu. Es geht also darum, Kraft und Sensibilit\u00e4t aufzubauen. Wenn zentrale Symptome auftauchen, die die Konzentration, das Ged\u00e4chtnis oder die Aufmerksamkeit beeintr\u00e4chtigen, dann trainieren wir computergest\u00fctzt auch speziell diese St\u00f6rung.\nSchmalenbach: Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt bei diesen Patienten auch dazu, dass nach einer schwer verlaufenden Erkrankung sehr viele \u00c4ngste bestehen. Da ist auch eine Re-Orientierung im Leben wichtig \u2013 mithilfe von Ans\u00e4tzen unserer psychologischen Fachkr\u00e4fte. Wir haben auch entsprechend ausgebildete Mediziner vor Ort, die ggf. bei Bedarf auch medikament\u00f6s unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Das rundet unser gesamtes Tun sinnvoll ab.\nZu welchem Zeitpunkt sollten Patienten eine Rehabilitation nach einer Corona-Erkrankung in Erw\u00e4gung ziehen?\nBonnert: So fr\u00fch wie m\u00f6glich! Am besten sofort, nachdem der akutmedizinische Behandlungsbedarf abgeschlossen ist. Je fr\u00fcher wir spezifisch Symptome behandeln, die sich sonst chronifizieren k\u00f6nnten, desto gr\u00f6\u00dfer ist unsere Aussicht, diese auch wirksam zu verbessern. Da wir auch eine neurologische Fr\u00fchreha-Station haben, die f\u00fcr Patienten im Weaning geeignet ist, k\u00f6nnen wir selbst schwerst betroffene Patienten aufnehmen. Klassischerweise werden unsere Patienten im AHB-Setting aufgenommen. Aber da w\u00fcrde ich definitiv sagen: Je fr\u00fcher, desto besser.\nSchmalenbach: Wir haben uns zu Beginn der Pandemie als Reserveklinik aufgestellt und gr\u00f6\u00dferen Kliniken mit Intensivstationen mitgeteilt, dass wir auch schwerst betroffene Patienten als Direktverlegung bei uns aufnehmen k\u00f6nnen, um die Akutbereiche zu entlasten. Von diesem Angebot haben einige Kliniken Gebrauch gemacht. Nach dieser anf\u00e4nglichen etwas unklaren Situation, konnten wir im sp\u00e4teren Verlauf darauf aufbauen und durch die bereits gute Zusammenarbeit weiterhin AHB-Patienten direkt aus den Akuth\u00e4usern \u00fcbernehmen \u2013 und zus\u00e4tzlich Patienten, die bereits nach Hause entlassen waren. Ich halte es wie Dr. Bonnert: Je fr\u00fcher, desto besser. Aber auch bei Patienten, die erst sp\u00e4ter eine Einschr\u00e4nkung ihrer Lebensqualit\u00e4t sp\u00fcren, macht eine Reha definitiv Sinn \u2013 also auch im Heilverfahren.\nDie Chef\u00e4rzte Dr. Matthias Schmalenbach und Dr. med. J\u00fcrgen Bonnert sprechen im Interview mit Brigitte Mackscheidt von Radio Berg \u00fcber die Behandlung des Long-Covid-Syndroms:\n[Interview mit Dr. Matthias Schmalenbach: Hier anh\u00f6ren](https://www.mediclin.de/fileadmin/corporate/downloads/mp3/iv-komplett-online.mp3)\n[Interview mit Dr. med. J\u00fcrgen Bonnert: Hier anh\u00f6ren](https://www.mediclin.de/fileadmin/corporate/downloads/mp3/iv-bonnert-online.mp3)\n(\u00a9 Radio Berg/ Brigitte Mackscheidt)\nIn unserer Rehabilitationsklinik arbeiten wir interdisziplin\u00e4r im multiprofessionellen Team aus\nHaben Sie Fragen?\n[+49 2265 995 215](tel:00492265995215)\nWir sind f\u00fcr Sie da!\nSprechen Sie uns an!\nSie haben Fragen zur Post-Covid-Rehabilitation in der MEDICLIN Klinik Reichshof in Nordrhein-Westfalen? Dann rufen Sie uns gerne an!", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["tel:+4922659950", "https://mediclin.newsroom.cision.com/index.html?tag=Klinik%20Reichshof", "https://www.mediclin-karriere.de/reichshof", "/unsere-klinik/mediacenter/broschueren-flyer/", "/kontakt/", "/", null, "/unsere-klinik/ueber-unsere-klinik/", "/unsere-klinik/ihre-ansprechpartner/", "/unsere-klinik/aktuelles-veranstaltungen/aktuelles/", "/unsere-klinik/qualitaet-hygiene/", "/unsere-klinik/lage-anreise/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/neurologie/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/pneumologie/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/psychosomatik-und-psychotherapie/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/unsere-experten/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/post-covid-syndrom/", "/ihr-aufenthalt/vor-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/waehrend-des-aufenthalts/", "/ihr-aufenthalt/nach-dem-aufenthalt/", "/ihr-aufenthalt/mehr-komfort-mit-komfort-plus/", "/aerzte-sozialdienste/", "#1", "tel:+4922659950", "/kontakt/", "/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/neurologie/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/", "#", "#", "#", "#", "#", null, null, "https://www.mediclin.de/medizinische-schwerpunkte/long-covid-post-covid-reha/reha-nach-corona-covid-19/", "https://youtu.be/6D2gDoGINdE", "https://www.zdf.de/nachrichten/zdf-mittagsmagazin/videos/corona-deutschland-spaetfolgen-100.html", "https://www.zdf.de/nachrichten/zdf-mittagsmagazin/videos/corona-deutschland-spaetfolgen-100.html", "https://www.mediclin.de/fileadmin/corporate/downloads/mp3/iv-komplett-online.mp3", "https://www.mediclin.de/fileadmin/corporate/downloads/mp3/iv-bonnert-online.mp3", null, "https://www.mediclin.de/epha/", "https://www.mediclin.de/epha/", "/fileadmin/01_Klinikuebergreifende_Dateien/Corona/Post-Covid-Checkliste.jpg", "https://www.qualitaetskliniken.de/", "/fileadmin/01_Klinikuebergreifende_Dateien/Corona/Post-Covid-Checkliste.jpg", "/fileadmin/02_Dokumente_Share_verzeichnis/02_Klinikdokumente/Reichshof/PostCovid_Reichshof.pdf", "/fileadmin/02_Dokumente_Share_verzeichnis/01_Klinikuebergreifende_Dokumente/Gruene_Reihe/MEDICLIN_Gruene_Reihe_COVID_19.pdf", "/fileadmin/02_Dokumente_Share_verzeichnis/01_Klinikuebergreifende_Dokumente/Sonstige_Flyer_und_Broschueren/Post_Covid_Expertenstimmen.pdf", "/fileadmin/02_Dokumente_Share_verzeichnis/01_Klinikuebergreifende_Dokumente/Sonstige_Flyer_und_Broschueren/Flyer_Klinischer_Pfad_Post_Covid.pdf", "/fachbereiche-krankheitsbilder/unsere-experten/experte/dr-med-matthias-schmalenbach/", "tel:00492265995215", null, "/fachbereiche-krankheitsbilder/unsere-experten/experte/dr-med-juergen-bonnert/", "tel:00492265995212", null, "tel:00492265995215", "tel:00492265995735", null, "tel:00492265995235", null, "tel:00492265995237", null, null, "https://www.mediclin.de/medizinische-schwerpunkte/long-covid-post-covid-reha/podcasts-long-covid/", "https://www.mediclin.de/medizinische-schwerpunkte/long-covid-post-covid-reha/podcasts-long-covid/", "https://www.mediclin.de/post-covid-kliniken/", "https://www.mediclin.de/post-covid-kliniken/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.klinik-reichshof.de%2Ffachbereiche-krankheitsbilder%2Fkrankheitsbilder-a-z%2Fpost-covid-syndrom%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.klinik-reichshof.de%2Ffachbereiche-krankheitsbilder%2Fkrankheitsbilder-a-z%2Fpost-covid-syndrom%2F&title=Post-Covid-Syndrom%3A+Reha+bei+Corona-Langzeitfolgen", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.klinik-reichshof.de%2Ffachbereiche-krankheitsbilder%2Fkrankheitsbilder-a-z%2Fpost-covid-syndrom%2F", "#top", "https://arbeiten-bei-mediclin.de/", "https://www.mediclin-karriere.de/reichshof", "/kontakt/", "/unsere-klinik/ihre-ansprechpartner/", "/unsere-klinik/mediacenter/broschueren-flyer/", "/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/", "https://www.mediclin.de/Themen/Unternehmen/Kurzportraet.aspx", "https://www.mediclin.de/Themen/Einrichtungen/uebersicht.aspx", "https://www.facebook.com/mediclin.klinikreichshof/", "https://www.instagram.com/mediclin.klinikreichshof/", "https://www.mediclin.de/einrichtungen-experten/reha-kliniken/", "https://www.mediclin.de/einrichtungen-experten/pflegeheime/", "https://www.mediclin.de/einrichtungen-experten/facharzt-und-therapiezentren/", "/datenschutz/", "/impressum/", "#", "tel:+4922659950", "/datenschutz/", "#", "https://www.klinik-reichshof.de/fachbereiche-krankheitsbilder/krankheitsbilder-a-z/post-covid-syndrom/", "https://www.mediclin-karriere.de/reichshof/"]}