{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.landtag.nrw.de/portal/WWW/dokumentenarchiv/Dokument/MMA18-196.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": ",, \ne Landtag   Ausschussprotokoll\nNordrhein -Westfalen   APr 18/196\n18. Wahlperiode  16.03.2023\n  \n  \n \n \n \n \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) und \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \n \n \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) \n16. M\u00e4rz 2023 \nD\u00fcsseldorf \u2013 Haus des Landtags \n11:04 Uhr bis 13:14 Uhr \n \nVorsitz:  Britta Oellers (CDU) \nProtokoll: Dr. Lukas Bartholomei, Stephan Vallata \n \n \nVerhandlungspunkt: \n Die Situation von Endometriose-Betroffenen verbessern \u2013 \nAufkl\u00e4rung, Versorgung und Forschung st\u00e4rken 3 \nAntrag  \nder Fraktion der FDP  \nDrucksache 18/1361  \n\u2013 Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen (s. Anlage)  \n* * * \nLandtag Nordrhein-Westfalen - 3 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \n Die Situation von Endometriose-Betroffenen verbessern \u2013 Aufkl\u00e4rung, Ver-\nsorgung und Forschung st\u00e4rken \nAntrag  \nder Fraktion der FDP \nDrucksache 18/1361 \n\u2013 Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen (s. Anlage)  \nVorsitzende Britta Oellers: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe \ndie Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales sowie des Aus-\nschusses f\u00fcr Gleichstellung und Frauen.  \nGanz herzlich darf ich heute unsere Sachverst\u00e4ndigen begr\u00fc\u00dfen: Frau Anja Moritz, \nFrau Maria Bambeck, Herrn Dr. Harald Krentel, Herrn Dr. Sebastian Sch\u00e4fer und Frau \nAnna Adamyan. Entschuldigt ist Frau Dr. Tanja Fehm, die krankheitsbedingt heute \nleider nicht teilnehmen kann. Im Namen der Ausschussmitglieder danke ich den teil-\nnehmenden Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr ihre Bereitschaft, zur Kl\u00e4rung von Fragen im Zu-\nsammenhang mit dem Antrag der FDP-Fraktion beizutragen, sowie f\u00fcr die vorab \u00fcber-\nsandten Stellungnahmen. \nIch darf auch ganz herzlich alle Medienvertreter und die \u00d6ffentlichkeit begr\u00fc\u00dfen. \nDie Sitzung wird heute live gestreamt, deshalb ebenso ein herzliches Willkommen an \ndie Teilnehmerinnen und Teilnehmer an den Bildschirmen. \nIch schlage vor, dass wir ohne Eingangsstatements unmittelbar in die erste Frage-\nrunde einsteigen. Die Abgeordneten werden gebeten, die Sachverst\u00e4ndigen zu be-\nnennen, an die sie ihre Fragen richten. Sie werden au\u00dferdem gebeten, pro Fragerunde \nnicht mehr als drei Fragen pro Fraktion zu stellen. \nGibt es zu dem Vorgehen Anmerkungen oder Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. \nDann k\u00f6nnen wir so verfahren und steigen in die erste Fragerunde ein. \nFranziska M\u00fcller-Rech (FDP): Im Namen der FDP-Fraktion danke ich allen Sachver-\nst\u00e4ndigen, den Expertinnen und Experten, dass Sie heute zu diesem wichtigen Thema \nin den Landtag gekommen sind. \nIch m\u00f6chte als Erstes den Betroffenen das Wort geben. Frau Adamyan und Frau Bam-\nbeck, k\u00f6nnen Sie uns schildern, was Sie erlebt haben, welche Verbesserungen in der \nVersorgung Sie sich w\u00fcnschen, um jungen Frauen die Situation und auch die Diagno-\nsestellung zu erleichtern, damit diese Frauen nicht durchmachen m\u00fcssen, was Sie \ndurchgemacht haben?.  \nWas w\u00fcrden Sie sich aus der Betroffenensicht auch im Hinblick auf \u00e4rztliche Fortbil-\ndungen w\u00fcnschen? Landtag Nordrhein-Westfalen - 4 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nAnja Butschkau (SPD):  Auch unser Dank gilt den Expertinnen f\u00fcr die eingereichten \nStellungnahmen und daf\u00fcr, dass Sie sich auf den Weg nach D\u00fcsseldorf gemacht ha-\nben. \nWir stellen fest, dass Sie auch in Ihren Stellungnahmen eine gro\u00dfe Kooperation bei \ndiesem Thema an den Tag legen. Das zeigt uns, wie dringlich das Thema ist. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfen wir es ausdr\u00fccklich, dass wir es heute auch in Form einer Anh\u00f6rung behan-\ndeln k\u00f6nnen. \nFrau Moritz, Sie schlagen vor, die Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften in den Antrag mit \naufzunehmen. Uns w\u00fcrde interessieren, was eine solche Fortbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte \nbeinhalten sollte.  \nDar\u00fcber hinaus finde ich Ihren Vorschlag sehr spannend, ein Endometriose-Register \nanzulegen. Haben Sie bereits Vorstellungen davon, was ein solches Register umfas-\nsen sollte, wie die Daten ihren Weg dorthin finden und wo das organisatorisch ange-\nbunden sein sollte? Sie nennen das Beispiel des K\u00f6lner Infarkt-Registers. Vielleicht \ngibt es da ja Parallelen. \nAllen w\u00fcrde ich gerne die Frage stellen, welche Fortbildungsangebote es aktuell f\u00fcr \nFach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte im Bereich der Endometriose gibt. \nHeike Troles (CDU): Liebe Sachverst\u00e4ndige, auch wir bedanken uns recht herzlich, \ndass Sie heute hier hingekommen sind, um mit uns \u00fcber dieses Thema \u201eEndometri-\nose\u201c zu diskutieren und uns Anregungen auf den Weg zu geben. Ich danke auch den-\njenigen, die uns vorab eine schriftliche Stellungnahme haben zukommen lassen. \nMeine erste Frage in dieser Runde geht an die drei Sachverst\u00e4ndigen, die eine ge-\nmeinsame Stellungnahme abgegeben haben; wobei ja nur zwei anwesend sind. In \nIhrer Stellungnahme haben Sie beschrieben, dass Sie sich zertifizierte Endometriose-\nZentren w\u00fcnschen, dass Sie eine spezielle Ausbildung von Gyn\u00e4kologen im Bereich \n\u201eEndometriose\u201c f\u00fcr wichtig halten und dass das Thema auch in der Weiterbildungsver-\nordnung verankert werden soll. \nHinzu kommt eine Vielzahl von zus\u00e4tzlichen Verg\u00fctungsw\u00fcnschen. Sie wissen nat\u00fcr-\nlich genauso wie wir, dass entweder der Bund oder die Selbstverwaltung der \u00c4rzte bei \nder Verg\u00fctung zust\u00e4ndig sind.  \nWas kann die Landespolitik ganz konkret tun, um die Erkrankung und auch deren Fol-\ngen zu bek\u00e4mpfen? \nEnxhi Seli-Zacharias (AfD): Ich bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die pr\u00e4gnanten Stel-\nlungnahmen und auch daf\u00fcr, dass Sie sehr eindr\u00fccklich beschrieben haben, welche \numfassenden Auswirkungen die Endometriose auf die einzelne Frau hat. \nIch w\u00fcrde gerne ein Thema aufgreifen wollen, das in den Stellungnahmen nicht so \nfundiert Platz gefunden hat, aber hier wom\u00f6glich im Detail besprochen werden kann: \nder Aspekt der Unfruchtbarkeit bzw. die Thematik \u201eSchwangerschaft\u201c. Landtag Nordrhein-Westfalen - 5 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nFolgende Fragen richte ich an alle Sachverst\u00e4ndigen: Welche Erfahrungen haben Sie \nmit Ihren Patientinnen respektive Klientinnen in Bezug auf dieses Thema? Wie sieht \ndie statistische Betroffenheit und allgemein auch der Komplex der Unfruchtbarkeit \naus? \n\u0130layda Bostanc\u0131eri (GR\u00dcNE): Ich kann mich meinen Kolleginnen nur anschlie\u00dfen: \nVielen Dank an alle Sachverst\u00e4ndigen, dass Sie den Weg nach D\u00fcsseldorf gefunden \nhaben. Auch vielen Dank f\u00fcr die eingereichten Stellungnahmen! Es ist ein starkes Zei-\nchen, dass die Mediziner*innen eine gemeinsame Stellungnahme eingereicht haben. \nDas freut mich sehr und zeigt, wie wichtig dieses Thema ist. \nIch habe zwei Fragen an Herrn Krentel, aber auch an alle anderen Mediziner*innen. \nIch w\u00fcrde gerne wissen, wo Sie den gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf sehen, was die Erkran-\nkung Endometriose im Allgemeinen angeht. Wie kann die Verzahnung von verschie-\ndenen betroffenen medizinischen und psychologischen Fachgebieten aussehen, da-\nmit Betroffene ganzheitlich gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen? \nEine Frage an die Betroffenen: M\u00f6gen Sie uns einmal erz\u00e4hlen, wie die Selbsthilfest-\nruktur derzeit aussieht und wie relevant die Vernetzung von Betroffenen untereinander \nist, um sich \u00fcber Behandlungsmethoden, gute \u00c4rzt*innen, Endometriose-Zentren und \neventuell auch alternative Heilmethoden zu informieren? \nIch wei\u00df nicht, ob es auch Vernetzungen usw. in die Social Media gibt. Diesen Aspekt \nfinde ich ganz spannend. \nVorsitzende Britta Oellers:  Herzlichen Dank, somit schlie\u00dfe ich die erste Frage-\nrunde.  \nAnja Moritz (Endometriose-Vereinigung Deutschland): Es ist uns eine gro\u00dfe Ehre, \ndass wir heute hier sein d\u00fcrfen. Das Land NRW hat mit dieser Anh\u00f6rung die Chance, \nbundesweit eine Vorreiterrolle im Bereich \u201eEndometriose\u201c einzunehmen; herzlichen \nDank an Sie als Vertreterinnen des Landes NRW. \nDie erste Frage, die von Frau Butschkau an mich gerichtet war, bezieht sich auf die \nWeiterbildung von Lehrkr\u00e4ften. Damit sto\u00dfen Sie bei mir an ein Herzensthema. Die \nAufkl\u00e4rung \u00fcber Endometriose muss so fr\u00fch wie m\u00f6glich passieren, das hei\u00dft in einem \nersten Schritt schon in den weiterf\u00fchrenden Schulen, um generell f\u00fcr eine Entstigma-\ntisierung von Menstruationsbeschwerden zu sorgen. In einem zweiten Schritt gilt es, \n\u00fcber die Tatsache aufzukl\u00e4ren, dass Menstruationsbeschwerden nicht normal sind, \nund auch darum, aufzuzeigen, dass es sich um eine Krankheit handeln kann, die En-\ndometriose hei\u00dft.  \nEine Weiterbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte m\u00fcsste verschiedene Inhalte haben. Es geht nicht \nnur um Inhalte, die Lehrkr\u00e4fte im Sexualkundeunterricht vermitteln sollten. Vielmehr \nm\u00fcssen generell alle Lehrkr\u00e4fte, die mit Sch\u00fclerinnen ab der Klasse f\u00fcnf, aber auch im \nGrundschulbereich zu tun haben, wissen, dass Menstruation mit massiven Beschwer-\nden einhergehen kann.  Landtag Nordrhein-Westfalen - 6 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nViele kennen es, dass Sch\u00fclerinnen aufgrund der Beschwerden regelm\u00e4\u00dfig nicht am \nUnterricht teilnehmen k\u00f6nnen, dass sie nach Hause gebracht werden m\u00fcssen bzw. \ngar nicht beschulbar sind, wenn sie ihre Menstruation haben. Viele kennen auch das \nM\u00e4dchen, das jeden Monat im Sportunterricht auf der Bank sitzen muss. \nSch\u00fclerinnen erfahren ganz h\u00e4ufig eine Stigmatisierung: Hast du schon wieder deine \nTage? Hab\u2019 dich doch nicht so. \u2013 Das passiert in der Schule. Und es ist Aufgabe der \nLehrerinnen und Lehrer, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese M\u00e4dchen sich nicht erkl\u00e4ren und \nsich nicht sch\u00e4men m\u00fcssen, damit sie nicht die ersten psychischen Beeintr\u00e4chtigun-\ngen durch ihre Erkrankung erfahren. \nEs muss bei Lehrkr\u00e4ften bekannt sein, wie die Abl\u00e4ufe im Menstruationszyklus sind \nund dass es auch ein pr\u00e4menstruelles Syndrom gibt, das zwar keine Endometriose ist, \nsich aber \u2013 auch im Schulunterricht \u2013 auf die Psyche von M\u00e4dchen und jungen Frauen \nauswirkt. Lehrkr\u00e4fte m\u00fcssen wissen, dass starke Menstruationsbeschwerden, die zu \neiner Schulunf\u00e4higkeit f\u00fchren, auf eine Endometriose hindeuten k\u00f6nnen. Dann m\u00fcs-\nsen sie den Sch\u00fclerinnen als Ansprechpartner mit Verst\u00e4ndnis, aber auch mit Hinwei-\nsen beiseite stehen: Geh\u2019 doch mal zu einer Frauen\u00e4rztin oder einem Frauenarzt, um \ndas abkl\u00e4ren zu lassen. \nDie Schulen haben neben dem p\u00e4dagogischen Auftrag auch einen F\u00fcrsorgeauftrag. \nAll das m\u00fcsste Inhalt von verpflichtenden Fortbildungen sein. \nIn Ihrer zweiten Frage, Frau Butschkau, sprechen Sie das Endometriose-Register an. \nDessen Ursprung liegt in der desastr\u00f6sen Datenlage: Endometriose ist eine unterer-\nforschte Krankheit. Deshalb haben wir uns angeschaut, welche M\u00f6glichkeiten \u00fcber-\nhaupt bestehen, um verwertbare Daten aufzugreifen, die uns zum einen in der gene-\nrellen Forschung helfen, die uns zum anderen aber auch helfen, die Versorgung von \nEndometriose-Betroffenen zu verbessern. \nWir haben einen sehr gro\u00dfen Nachholbedarf. Das Infarkt-Register haben wir als Bei-\nspiel daf\u00fcr herangezogen, wie so etwas aufgebaut werden k\u00f6nnte. Allerdings sind wir \nnoch nicht so weit, sagen zu k\u00f6nnen, wie die Datenfl\u00fcsse genau beschaffen sein m\u00fcss-\nten. Wir sind zudem auf dem Weg in Richtung ePA. Im Bereich der Digitalisierung gibt \nes gro\u00dfe Anstrengungen des Bundes, diese Daten systematisch zu erfassen und aus-\nzuwerten. So etwas mitzudenken, w\u00e4re ein wichtiger Schritt. \nEine Frage von Frau Bostanc\u0131eri zielte auf das Thema \u201eSelbsthilfestruktur\u201c. Als Endo-\nmetriose-Vereinigung sind wir eine bundesweite Gemeinschaft von Endometriose-Be-\ntroffenen. Mittlerweile begleiten und unterst\u00fctzen wir 80 Selbsthilfegruppen in Deutsch-\nland. Es gibt also eine gro\u00dfe Anzahl von Selbsthilfegruppen; in NRW besteht die \ngr\u00f6\u00dfte Dichte, was sehr sch\u00f6n ist.  \nDiese Gruppen arbeiten zwar mit unterschiedlichen Schwerpunkten, aber letztendlich \ntreffen sich dort immer betroffene Frauen und tauschen sich aus. Dieser Austausch \nhat einen sehr gro\u00dfen Wert. F\u00fcr uns ist die Selbsthilfe eine der tragenden S\u00e4ulen im \ndeutschen Gesundheitswesen. Bei einer lebensbegleitenden, lebenseinschr\u00e4nkenden \nund chronischen Erkrankung ist es wichtig, neben der medizinischen Versorgung, die \npunktuell und tempor\u00e4r stattfindet, eine verl\u00e4ssliche langfristige Struktur zu haben, um Landtag Nordrhein-Westfalen - 7 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nsich auszutauschen. In den Gruppen finden auch Fortbildungen und gemeinsame Ak-\ntionen statt, um die Krankheit bekannter zu machen.  \nDer wichtigste Mehrwert ist, sich gegenseitig in den zum Teil sehr schlimmen und dras-\ntischen Zeiten \u2013 die Betroffenen werden es selbst berichten \u2013 zu st\u00e4rken. Die M\u00f6glich-\nkeiten und Wirkungen, die die Selbsthilfe bietet, sind nicht zu untersch\u00e4tzen. \nMaria Bambeck (Endometriose-Vereinigung Deutschland): Ich danke Ihnen, dass \nwir heute hier sein d\u00fcrfen.  \nDie erste Frage, die Frau M\u00fcller-Rech an Frau Adamyan und mich gerichtet hat, betrifft \nunsere Sicht als Betroffene. \nIch habe meine Diagnose 2015 erhalten. F\u00fcr mich war es normal, dass ich in der \nSchule zwei bis drei Tage pro Monat gefehlt habe. Ich habe nicht am Sportunterricht \nteilgenommen, ich bin in der Schule ohnm\u00e4chtig geworden, mehrmals ist f\u00fcr mich ein \nRTW gerufen worden. Ein Zusammenhang mit meiner Periode wurde nicht hergestellt, \nweder von meinen Lehrern noch von meiner Frauen\u00e4rztin. \nIrgendwann hat man herausgefunden, dass die Beschwerden zum Zeitpunkt des Ei-\nsprungs und der Periode gekommen sind. Aber es hat ewig gedauert, bis man einen \nZusammenhang hergestellt hat.  \n2014 hatte ich eine OP in einem st\u00e4dtischen Krankenhaus, nicht in einem Endometri-\nose-Zentrum. Dort hie\u00df es, ich h\u00e4tte keine Endometriose. Die Diagnose kam erst ein-\neinhalb Jahre sp\u00e4ter. Ich war damals 18 Jahre alt. Es hat mir den Boden unter den \nF\u00fc\u00dfen weggerissen, weil ich akzeptieren musste: Ich bin chronisch krank. \nMittlerweile habe ich gelernt, das Ganze zu akzeptieren, aber es war ein schwerer \nWeg bis hierhin. Ich bin wegen der Endometriose f\u00fcnf Mal operiert worden. Ich kann \nden Beruf, den ich erlernt habe, nicht mehr aus\u00fcben, da es f\u00fcr mich einfach nicht mehr \nm\u00f6glich war, vor Kunden im Einzelhandel zu funktionieren. Aktuell mache ich eine \nneue Ausbildung als Verwaltungsfachangestellte, denn ich brauche mehr Sicherheit in \nmeinem Leben. So viel zu meiner Person. \nWas fehlt? Das Thema \u201eAufkl\u00e4rung in Schulen\u201c \u2013 auch in j\u00fcngerem Alter \u2013 ist ganz \nwichtig. Als ich meinen Mitsch\u00fclern w\u00e4hrend meiner ersten Ausbildung von meiner \nErkrankung erz\u00e4hlt habe, war es f\u00fcr viele schwierig, das Wort \u201eEndometriose\u201c \u00fcber-\nhaupt auszusprechen. \nEin wichtiger Punkt ist, dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, dass starke Regelschmerzen nicht normal \nsind, sondern dass eine Erkrankung dahintersteckt, die entstigmatisiert werden muss. \nDer n\u00e4chste wichtige Punkt sind all die Ans\u00e4tze, die man begleitend zum Beispiel zu \neiner Hormontherapie verfolgen kann: Physiotherapie, Osteopathie, Heilpraktiker. Ich \nkann es mir nicht so einfach leisten, diese Dinge in Anspruch zu nehmen, obwohl sie \nmir sehr gut helfen und mich in meinem Alltag sehr gut unterst\u00fctzen. Doch man schei-\ntert immer wieder an der Umsetzung, da sie leider von Krankenkassen nicht \u00fcbernom-\nmen werden. Landtag Nordrhein-Westfalen - 8 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nZum Thema \u201eSelbsthilfe\u201c. Ich habe 2018 eine Selbsthilfegruppe in Hennef, Rhein-Sieg-\nKreis, gegr\u00fcndet. Wir waren am Anfang f\u00fcnf Frauen bzw. Betroffene, mittlerweile sind \nwir 30. Es kommen jeden Monat neue Betroffene hinzu, die f\u00fcr diesen Austausch vor \nOrt dankbar sind. Sie stellen fest: Wow, dir geht\u2019s genauso; ich bin nicht alleine damit. \u2013 \nMan wird einfach verstanden. \nAuch Social Media sind ein zunehmend wichtiger Punkt geworden. Zum Thema \u201eEn-\ndometriose\u201c gibt es eine riesige Community. Dort ist sozusagen eine riesengro\u00dfe \nSelbsthilfegruppe entstanden. \nZu meiner Selbsthilfegruppe. Wir organisieren immer wieder Vortr\u00e4ge zu ver-\nschiedensten Themen. Ein ganz gro\u00dfes Herzensthema ist f\u00fcr mich, einen Austausch \nf\u00fcr die Angeh\u00f6rigen zu organisieren. Endometriose betrifft nicht nur mich selbst, son-\ndern es betrifft meinen Vater, meine Mutter, meinen Partner, meine Gro\u00dfeltern. Die \ngesamte Familie leidet darunter, manchmal sogar mehr als ich, denn meine Angeh\u00f6-\nrigen k\u00f6nnen mir nicht helfen. Sie versuchen es zwar, aber sie k\u00f6nnen mir diesen \nSchmerz und das Leid nicht abnehmen. \nWenn mein Partner sich mit jemandem austauschen kann, dessen Frau auch von En-\ndometriose betroffen ist, merkt er ebenfalls: Ach so, es geht dir auch so. \u2013 Das halte \nich f\u00fcr ganz wichtig: Endometriose betrifft nicht nur die Betroffene selbst, sondern dar-\n\u00fcber hinaus die Angeh\u00f6rigen. \nDr. Harald Krentel (Bethesda Krankenhaus Duisburg): Sehr geehrte Damen und \nHerren, vielen Dank f\u00fcr die Einladung. Allein die Tatsache, dass wir heute gemeinsam \neinige Stunden verbringen, zeigt, dass die Bem\u00fchungen der vergangenen Jahre sinn-\nvoll waren. Das Thema \u201eEndometriose\u201c hat deutlich an Relevanz gewonnen, auch in \nder \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Das ist ein guter Schritt in die richtige Richtung. \nZwei weitere wichtige Aspekte sind aus meiner Sicht zum einen der Schulterschluss \nzwischen Patientinnen und uns Medizinern sowie zum anderen die gemeinsame Sicht-\nweise der Mediziner, was nicht immer \u00fcblich ist. Wir sind uns recht einig, und dies \nzeigt, dass wir alle in dieselbe Richtung denken, arbeiten und auch versuchen m\u00f6ch-\nten, die Dinge gemeinsam auf den richtigen Weg zu bringen. \nEs wurden verschiedene Aspekte angesprochen. Es handelt sich um ein ausgespro-\nchen komplexes Thema; das werden wir heute sicherlich auch merken. Es ist nicht \nganz einfach, einzusteigen, ohne irgendetwas zu vernachl\u00e4ssigen. \nHerr Sch\u00e4fer wird gleich noch auf die Themen \u201eAusbildung\u201c und \u201eUnfruchtbarkeit\u201c ein-\ngehen.  \nFrau Bostanc\u0131eri, Sie haben gefragt, wo ich Handlungsbedarf sehe. Frau Troles, Sie \nm\u00f6chten wissen, was das Land NRW tun kann, vielleicht sogar im Sinne eines Modell-\nprojektes.  \nDer Zeitfaktor spielt in vielen Bereichen eine wesentliche Rolle. Das betrifft Sprech-\nstunden in den Arztpraxen und den Kliniken, das betrifft auch die station\u00e4ren Aufent-\nhalte von Patientinnen. Wir m\u00fcssen das alles unter dem Aspekt des roten Fadens Landtag Nordrhein-Westfalen - 9 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nsehen: Wo l\u00e4uft dieser eigentlich zusammen, wer h\u00e4lt ihn in der Hand und wo k\u00f6nnen \ndie Patientinnen und die Betroffenen die Unterst\u00fctzung bekommen, die sie brauchen? \nIm Moment verf\u00fcgen wir \u00fcber ein exzellentes und fl\u00e4chendeckend gut funktionierendes \nGesundheitssystem. Wir haben eine gro\u00dfe Anzahl von niedergelassenen Gyn\u00e4kolo-\nginnen und Gyn\u00e4kologen in Nordrhein-Westfalen und auch in der gesamten Bundes-\nrepublik. Wir haben zudem ausreichend viele Kliniken. Die Frage lautet: Warum gibt \nes dennoch ein Versorgungsproblem, was die Erkrankungen Endometriose und Ade-\nnomyose angeht?  \nDie Adenomyose ist die Form der Endometriose, die die Muskulatur der Geb\u00e4rmutter \nbetrifft. Dieser Teil der Erkrankung l\u00e4uft so ein bisschen unter ferner liefen, hat aber \neine entscheidende Bedeutung. Deshalb erw\u00e4hne ich es an dieser Stelle ganz be-\nwusst. \nDie Patientinnen suchen also Praxen auf. Die Praxen haben \u2013 und da sage ich nichts \nFalsches, obwohl ich Kliniker bin \u2013 pro Patientin nur eine gewisse Zeit. Diese Zeit reicht \noft nicht aus, um die komplexen Vorgeschichten und Beschwerden einer Patientin mit \nEndometriose zu erfassen. Es stellt sich zudem die Frage nach der Verg\u00fctung einer \nsolchen Leistung. Sie haben vorhin schon angesprochen, dass diese Frage m\u00f6glich-\nerweise an einem anderen Ort thematisiert werden muss, aber dennoch muss sie Er-\nw\u00e4hnung finden. \nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Kliniken. Selbst diejenigen, die auf die Behandlung von Endo-\nmetriose-Patientinnen spezialisiert sind, f\u00fchren tagesf\u00fcllende Sprechstunden durch, \ndie \u00f6konomisch nicht abgebildet sind. Das muss man so klar sagen. Und wenn man \nes noch etwas sch\u00e4rfer formulieren wollte, dann k\u00f6nnte man sagen: Das Einzige, was \nad\u00e4quat verg\u00fctet wird, ist eine operative Intervention bei einer Patientin mit Endometri-\nose. W\u00fcrde man dies nun weiterdenken, k\u00f6nnte man auf die Idee kommen, dass hier \nvielleicht ein Fehlanreiz besteht. Das will ich so nicht in den Raum stellen, aber zumin-\ndest einmal zu bedenken geben. \nEin anderer Aspekt, der uns aktuell besch\u00e4ftigt, ist die Ambulantisierung der Chirurgie \nin Kliniken. Ich bin absolut der Meinung, dass es viel Potenzial gibt. Das will ich auch \nauf keinen Fall abstreiten. Operationen, die wir bei Patienten mit Endometriose durch-\nf\u00fchren, sind oftmals ausgesprochen komplex. Die Prozeduren, die uns das System \nanbietet, befinden sich allerdings zum gr\u00f6\u00dften Teil \u2013 insbesondere nach der Novellie-\nrung zu Beginn dieses Jahres \u2013 im Katalog f\u00fcr ambulantes Operieren. Es droht dem-\nnach eine gewisse Gefahr, dass die Endometriose-Chirurgie ambulantisiert wird.  \nWenn wir nun auf das Thema \u201eZeit\u201c als Faktor im Sinne der Beratungen, des K\u00fcm-\nmerns und des ganzheitlichen Konzeptes der Behandlung zur\u00fcckkommen, dann wer-\nden wir feststellen: Eine Ambulantisierung gerade von komplexeren Operationen w\u00e4re \nzum Nachteil der Betroffenen und auch der behandelnden Personen. Das ist meiner \nMeinung nach ein ganz wichtiger Punkt, weil hier \u2013 m\u00f6glicherweise schon in diesem \nJahr \u2013 ein gewisses Ungleichgewicht droht. \nDer Handlungsbedarf besteht meiner Ansicht nach darin, dass wir eine gewisse Ver-\nzahnung erreichen m\u00fcssen. Wir brauchen Akteure im Gesundheitssystem, die sich Landtag Nordrhein-Westfalen - 10 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nsowohl im ambulanten als auch station\u00e4ren Bereich ausdr\u00fccklich mit der Betreuung \nvon Patientinnen mit Endometriose, Adenomyose oder auch endometriosebedingter \nUnfruchtbarkeit besch\u00e4ftigen. Dies k\u00f6nnte ein Modellprojekt in Nordrhein-Westfalen \nsein. \nEs gibt ein Zertifizierungsmodell, das diese Punkte zum Teil schon erfasst, aber weiter \nausgebaut werden m\u00fcsste. Herr Sch\u00e4fer wird darauf sicherlich gleich noch eingehen. \nEs w\u00e4re sinnvoll, Akteure zu benennen und dies m\u00f6glicherweise mit einer Studie zu \nverbinden, die misst, ob zum Beispiel die Zeit bis zur Diagnose k\u00fcrzer wird \u2013 wir also \nvon diesen sieben bis zehn Jahren wegkommen \u2013 und ob wir besser behandeln.  \nMan k\u00f6nnte in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten in NRW mit ausgewiesenen Zentren und spezi-\nalisierten Kliniken sicherlich Akteure finden, die bereit w\u00e4ren, solch ein Modellprojekt \nzu begleiten. Ich bin mir sicher, dass es in den verschiedenen St\u00e4dten auch Praxen \ngibt, die das gerne machen w\u00fcrden. Das k\u00f6nnte eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr das Land NRW \ndarstellen. \nZiel w\u00e4re es, eine Verzahnung zu schaffen und den Patienten einen roten Faden mit \nklaren Ansprechpartnern im Sinne einer transparenten Vorgehensweise zu bieten. Die \nFrauen m\u00fcssen wissen, wo sie eine ad\u00e4quate Behandlungsm\u00f6glichkeit finden. Dabei \ngeht es um zwei Dinge: erstens um die Diagnostik und zweitens um die Therapie. \nDie Therapie ist ein ganz entscheidendes Thema, aber m\u00f6glicherweise ist \u2013 im Sinne \nder Verk\u00fcrzung der Zeit bis zur Erstdiagnose \u2013 die Diagnostik und die damit verbun-\ndene Ausbildung ein noch wichtigeres Thema. Es geht vornehmlich um das Erkennen \nder Erkrankung und um das fr\u00fche Stellen der Diagnose \u201eEndometriose\u201c oder \u201eAdeno-\nmyose\u201c. \nDr. Sebastian Sch\u00e4fer (Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster): Auch von meiner Seite ein \nganz herzliches Dankesch\u00f6n, dass wir hier vor Ort sein und \u00fcber das wichtige Thema \nsprechen k\u00f6nnen. \nIch werde versuchen, die Ausf\u00fchrungen von Herrn Krentel zu erg\u00e4nzen. \nFrau Butschkau hat die Frage gestellt, welche speziellen Weiterbildungsangebote f\u00fcr \nFach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte es auf dem Gebiet der Endometriose m\u00f6glicherweise \nschon gibt. Aus meiner Sicht kann man bei der Beantwortung zwei Schlagworte auf-\nf\u00fchren. Zum einen: Ja, es gibt Angebote. Zum anderen: Diese reichen noch nicht aus. \nAktuell gibt es auf nationaler und regionaler Ebene eine Fachgesellschaft, n\u00e4mlich die \nArbeitsgemeinschaft Endometriose. Ich bin der zweite Vorsitzende dieser Fachgesell-\nschaft. Wir sind ein Teil der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe. \nWir bieten f\u00fcr Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte eint\u00e4gige Kurse, die versuchen, die As-\npekte der Erkrankung Endometriose auf den Punkt zu bringen, darzustellen und ge-\nsondert zu vermitteln. Das ist der erste Baustein. \nDer zweite Baustein, den wir f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen mit einem besonderen In-\nteresse anbieten, ist die sogenannte Masterclass \u201eEndometriose\u201c, ein mehrt\u00e4giges \nFortbildungsangebot mit OP-Teilnahme und praktischen \u00dcbungen insbesondere zum Landtag Nordrhein-Westfalen - 11 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nUltraschall, der einen sehr hohen Stellenwert in der Diagnostik hat. Sie richtet sich im \nWesentlichen an diejenigen, die in spezialisierten Einrichtungen t\u00e4tig sein wollen oder \nschon t\u00e4tig sind. Wer die Masterclass absolviert, hat aus meiner Sicht deutlich mehr \nHintergrund als der allgemeine Facharzt f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe. \nWir haben die Zeichen der Zeit erkannt. Deshalb gibt es dar\u00fcber hinaus auch erste Be-\nstrebungen, f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen spezialisierte Kurse zum Thema \u201eUltra-\nschall\u201c anzubieten. Das ist von entscheidender Bedeutung.  \nWir haben bereits \u00fcber die lange Zeit bis zur Diagnosestellung \u2013 die Latenzzeit \u2013 ge-\nsprochen, f\u00fcr die es zwei wesentliche Faktoren gibt. Ein Faktor ist die gesellschaftliche \nWahrnehmung; Frau Moritz und Frau Bambeck haben dies schon erw\u00e4hnt. Es geht also \num den Stellenwert von Menstruationsbeschwerden und zweitens auch um das Erken-\nnen von pathologischen, also \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 nicht normalen Menstruations-\nbeschwerden. \nZum Stichwort \u201eBildung\u201c. Da ist viel zu tun. Frau Moritz, Sie hatten von der f\u00fcnften \nKlasse gesprochen. Ich pers\u00f6nlich denke, dass man die Grundschule mit hineinneh-\nmen m\u00fcsste, um dort Aufbauarbeit zu leisten. Denn die Sch\u00fclerinnen zumindest in der \nvierten Klasse sind regelhaft von einer Menstruationsblutung betroffen oder k\u00f6nnen es \nsein. \nEin wichtiger Punkt, der angegangen werden muss, ist: Es muss zun\u00e4chst bei den \nBetroffenen, aber auch in deren Umfeld ein Bewusstsein vorhanden sein, dass es \nm\u00f6glicherweise ein Problem gibt und es nicht einfach ein normaler Zustand ist. Sobald \ndiese Erkenntnis vorhanden ist, besteht der n\u00e4chste Schritt darin, dass wir als \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte die Bedingungen schaffen, schnell zu einer ad\u00e4quaten Diagnosestel-\nlung zu kommen. \nUm das tun zu k\u00f6nnen, brauchen wir Zeit, wie von Herrn Krentel skizziert, und wir \nbrauchen eine spezialisierte Ausbildung. Wir sind bereits auf dem Weg, das zu ver-\nbessern. Wir brauchen die Ausbildung aber nicht nur in den Zentren, sondern wir m\u00fcs-\nsen dieses Wissen in die Breite bringen. Jede gyn\u00e4kologische, jede p\u00e4diatrische, jede \nhaus\u00e4rztliche Praxis sollte in der Lage sein, Endometriose zumindest zu vermuten, um \ndie betroffene Person anschlie\u00dfend an jemanden weiterzuleiten, der dies spezialisiert \ndiagnostizieren kann. \nDiese beiden Punkte \u2013 das Bewusstsein f\u00fcr die Erkrankung und die Expertise \u2013 sind \nganz entscheidend. Die Expertise muss in der Breite, aber auch \u2013 das will ich offen \nsagen \u2013 in den Zentren verbessert werden. \nWir haben Zentren, die zertifiziert sind. Die Zertifizierungskriterien erlauben es auch, \neine zumindest vermutete Qualit\u00e4t abzubilden. Die Messung dieser Qualit\u00e4t ist aber \nnoch nicht so, dass wir sagen k\u00f6nnen: Was wir in den Zentren machen, ist \u2013 in Anf\u00fch-\nrungszeichen \u2013 besser als das, was wir in nicht zertifizierten Einrichtungen machen. \nEs ist zumindest nicht eindeutig. Es fehlt manchmal etwas Transparenz. \nDie Zertifizierung basiert aktuell vor allem auf der Definition von Strukturen, die vor-\nhanden sein m\u00fcssen. Wir brauchen zum Beispiel Sterilit\u00e4tstherapie in einem Zentrum, Landtag Nordrhein-Westfalen - 12 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nwir brauchen spezialisierte Operateure, wir brauchen einen Sozialdienst, wir brauchen \neine Schmerztherapie, wir brauchen spezialisierte Radiologen usw. \nAus meiner Sicht wird die pers\u00f6nliche Qualifizierung der handelnden Personen noch \nunzureichend zertifiziert. Da wird zum Beispiel f\u00fcr einen benannten Operateur aktuell \ngefordert, dass er mindestens 30 Operationen pro Jahr machen muss. Das ist erst mal \nganz okay, obgleich auch zu wenig, wie ich finde. Aber es wird nicht definiert, was f\u00fcr \nOperationen er oder sie machen muss. Es w\u00fcrde zum Beispiel ausreichen, eine ein-\nfache Bauchspiegelung, bei der ein minimaler Endometriose-Herd entfernt wird, 30-\nmal durchzuf\u00fchren, um laut der Zertifizierung ein Experte zu sein. \nDas sagt nat\u00fcrlich wenig \u00fcber die Bef\u00e4higung aus, einen komplexen Fall mit Darm- \nund Blasenbeteiligung zu versorgen oder auch eine chronische Schmerzpatientin zu \nbetreuen. Dort besteht Nachholbedarf.  \nWir brauchen eine Versch\u00e4rfung der Kriterien. Wir m\u00fcssen aber auch die Diagnostik \nzertifizieren; das machen wir bisher gar nicht. Wir m\u00fcssen klare Voraussetzungen da-\nf\u00fcr schaffen, dass in den Zentren eine Ultraschall-Qualifizierung und perspektivisch \nauch eine radiologische Spezialqualifizierung vorhanden ist. Letztere erlaubt, dass \nman MRT-Untersuchungen ad\u00e4quat durchf\u00fchrt und auch befundet, um die Diagnose \nsicherstellen zu k\u00f6nnen. Es hilft uns gar nicht, wenn jemand einen Ultraschall macht \nund sagt, es sei alles unauff\u00e4llig, obwohl es nicht unauff\u00e4llig ist, weil einfach die Ex-\npertise fehlt. \nAus meiner Sicht w\u00e4re ganz klar zu \u00fcberlegen, ob das Land m\u00f6glicherweise vorange-\nhen will, um gezielt Strukturen zu identifizieren, die man in den Regionen benennt und \nauf denen man aufbaut. Man k\u00f6nnte sagen: In diesen Kliniken und Praxen m\u00f6chten \nwir unter bestimmten Voraussetzungen eine spezialisierte Endometriose-Versorgung \nverankern.  \nMan sollte dies nicht nur als Aufruf formulieren: Wir h\u00e4tten es gerne so. \u2013 Vielmehr \nsollte die Organisation so \u00e4hnlich wie bei den Brustzentren sein: Wenn man Brustkrebs \nbehandeln und dies auch abrechnen m\u00f6chte, dann muss man ein zertifiziertes Brust-\nzentrum sein. So etwas brauchen wir aus meiner Sicht auch f\u00fcr das Thema \u201eEndomet-\nriose\u201c. \nDas w\u00fcrde ganz automatisch zu einer gewissen Lenkung f\u00fchren. Man muss ja nicht \nfestlegen, dass bestimmte Leute etwas nicht machen d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen sich nur qua-\nlifizieren. Die Politik k\u00f6nnte dies ganz konkret beeinflussen. \nIch empfehle, den Rat der Fachgesellschaften einzuholen. Das ist die Arbeitsgemein-\nschaft Endometriose der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe. \nIch w\u00fcrde durchaus auch die Kolleginnen und Kollegen der gyn\u00e4kologischen Endo-\nskopie, die auf dem Gebiet der Operationen Spezialqualifizierungen allgemeiner Natur \naufweisen, mit hinzunehmen. Es gibt sicherlich die Notwendigkeit, Experten aus ver-\nschiedenen Bereichen hinzuzuziehen, um die Kriterien festzulegen, die auf der aktuell \nzu \u00fcberarbeitenden Leitlinie basieren sollten. Landtag Nordrhein-Westfalen - 13 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nDie Zertifizierung bzw. eine Ver\u00e4nderung in diesem Bereich k\u00f6nnte auch dazu genutzt \nwerden, um ein Register aufzubauen, in dem ein Kriterium lautet, dass Daten erhoben \nund ausgewertet werden m\u00fcssen. In der bestehenden zertifizierten Struktur machen \nwir es aktuell so, dass wir unsere Patientinnen nach Ablauf eines Jahres per E-Mail \noder Brief dazu befragen, wie es ihnen geht. Es gibt einen R\u00fccklauf, der ganz okay ist. \nAber man k\u00f6nnte auch dort sicherlich noch nachbessern und eine Verpflichtung zur \nDatenerhebung formulieren, um den R\u00fccklauf zu erh\u00f6hen. Momentan erf\u00fcllt man die \nKriterien schon dann, wenn man es \u00fcberhaupt macht. \nDas hei\u00dft: Hat man von seinen 700, 800 oder 900 Patientinnen hinterher drei R\u00fcck-\nmeldungen, dann hat man die Kriterien formal erf\u00fcllt, obwohl die R\u00fcckmeldungen nicht \nausreichend sind. In den funktionierenden Zentren l\u00e4uft es auch besser, das will ich \nganz klar sagen. Aber man sollte auch dar\u00fcber nachdenken: Bildet alles, was aktuell \nzertifiziert ist, auch die Qualit\u00e4t ab? \nDas Thema \u201espezialisierte Ausbildungen\u201c ist auch innerhalb der \u00c4rzteschaft zu disku-\ntieren. Es gibt Spezial-Weiterbildungen zu unterschiedlichen Themen unseres Fach-\ngebietes \u201eFrauenheilkunde und Geburtshilfe\u201c. Es w\u00e4re dar\u00fcber nachzudenken, ob man \ndieses wichtige Thema \u201eEndometriose\u201c anders verankert, ob es eine Spezial-Weiter-\nbildung sein muss oder ob es eine Zusatzbezeichnung sein kann. Das muss man dis-\nkutieren, aber in diese Richtung sollte es gehen. \nFrau Seli-Zacharias, Sie haben das Thema \u201eUnfruchtbarkeit\u201c angesprochen. In der Tat \nist es sehr wichtig, dies anzusprechen. Denn manchmal \u2013 und das mag auch uns \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzten manchmal so gehen \u2013 besteht der Reflex, Endometriose mit \nSchmerzen gleichzusetzen. Wir m\u00fcssen etwas tun, damit die Betroffenen nicht so \nstarke Beschwerden haben oder diese zum Stillstand kommen. Aber das Thema \u201eUn-\nfruchtbarkeit\u201c \u2013 entweder ausschlie\u00dflich als Beschwerdebild oder in Erg\u00e4nzung zu den \nvorhandenen Schmerzen \u2013 ist ein genauso wichtiges Problem von Endometriose-Be-\ntroffenen. \nWir haben sowohl Schmerzpatienten als auch Sterilit\u00e4ts- und Kinderwunsch-Patienten \nsowie Patienten, die unter beidem leiden. Dieses Thema sollte man bei unseren Be-\nm\u00fchungen nie vergessen und muss von vorneherein auch mitbehandelt werden. Wenn \nwir Strukturen schaffen, mit denen wir die Betreuung und Behandlung von Endometri-\nose-Betroffenen verbessern wollen, dann m\u00fcssen wir uns auch dem Thema \u201eKinder-\nwunsch\u201c widmen und zwar nicht allein dadurch, dass man grunds\u00e4tzlich mal mit einem \nReproduktionsmediziner spricht. \nEin wesentlicher Punkt in der Versorgungsqualit\u00e4t w\u00e4re, dass wir diejenigen, die sich \nregelhaft mit dem Krankheitsbild oder dem Verdacht auf Endometriose vorstellen, in-\nterdisziplin\u00e4r behandeln. Dies ist auch in den Zentren gew\u00fcnscht, aber noch keine \nzwingende Voraussetzung. Die heute anwesenden Vertreter der Zentren machen das \nso in ihren Einrichtungen, aber das ist nicht unbedingt die Regel. Es kann durchaus \nauch sein, dass man in einem Krankenhaus operiert wird, doch das Thema \u201eKinder-\nwunsch\u201c au\u00dfen vor gelassen wird und durch die OP vielleicht sogar das Problem der \nUnfruchtbarkeit versch\u00e4rft wird. Landtag Nordrhein-Westfalen - 14 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nWir m\u00fcssen also von vorneherein an alles denken. Daf\u00fcr brauchen wir eine interdis-\nziplin\u00e4re Beratung. Diese ist in funktionierenden Zentren am besten aufgehoben. \nFrau Seli-Zacharias, Sie haben gefragt, wie viel Prozent der Frauen betroffen sind. \nVon den Kinderwunsch-Patienten sind etwa 30 bis 40 % von der Ursache Endometri-\nose betroffen, vielleicht sogar mehr. So ist auch die Erfahrung in meinem Zentrum in \nM\u00fcnster. \nAnna Adamyan (Bloggerin): Vielen Dank, dass wir alle hier sein d\u00fcrfen und Sie sich \nder wichtigen Thematik \u201eEndometriose\u201c widmen. \nWenn man sich vorstellt, dass betroffene Frauen ihre Schmerzen mit den Schmerzen \nvon Geburtswehen vergleichen, dann wird deutlich: Diese Thematik ist in der Vergan-\ngenheit viel zu wenig besprochen worden. \nDie Schmerzen werden oft ignoriert, sei es in der Gesellschaft, sei es aufseiten der \n\u00c4rzt*innen, nicht nur im Fachbereich der Gyn\u00e4kologie. Ich habe auch die Erfahrung \nmachen m\u00fcssen, dass gerade Allgemeinmediziner*innen schnell auf die psychosoma-\ntische Schiene gehen \u00e0 la: Sie bilden sich das doch nur ein. \u2013 Bei mir war es immer \ndie Leier, ich sei ein Scheidungskind, das Aufmerksamkeit sucht. \nGerade im jugendlichen Alter kann man sich noch nicht so richtig wehren und hat das \nSelbstbewusstsein \u00fcberhaupt noch gar nicht. In der Schule wird man nicht ernst ge-\nnommen. Deshalb vertrete ich die Ansicht, dass dort mehr Awareness und mehr Be-\nwusstsein f\u00fcr Periodenschmerzen, aber auch f\u00fcr Unfruchtbarkeit geschaffen werden \nmuss. All die Jahre wird einem immer nur beigebracht, wie man verh\u00fctet, aber es wird \nnicht vermittelt, dass man aufgrund einer m\u00f6glichen Endometriose oder aufgrund von \nInfektionskrankheiten \u2013 sowohl Frauen als auch M\u00e4nner \u2013 unfruchtbar werden kann. \nDas Bewusstsein fehlt grunds\u00e4tzlich. Es sind nicht nur die Lehrer*innen, die einen nicht \nernstnehmen. Bei mir war es damals so, dass ich irgendwann in der Oberstufe einen \nAttest meiner \u00c4rztin ben\u00f6tigt habe, um so oft auf die Toilette gehen zu d\u00fcrfen, wie ich \nwollte. Durch die Endometriose hatte ich Blasenprobleme, aber die Diagnose noch \nnicht. Mir wurde auch vor der Klasse vorgeworfen, dass ich Unterricht schw\u00e4nzen will. \nIch hatte extreme Schmerzen in der Blase, durfte nicht auf die Toilette gehen und \nmusste mich vor einer ganzen Schulklasse rechtfertigen. Kinder k\u00f6nnen grausam sein, \nKinder sind manchmal ehrlich, gerade auch \u00e4ltere. Dadurch werden immer wieder \nZweifel best\u00e4rkt: Vielleicht bilde ich mir das alles nur ein, vielleicht haben die recht und \nes sind einfach nur Regelschmerzen, vielleicht ist es auch nur eine Blasenentz\u00fcndung. \nSymptome k\u00f6nnen organ\u00fcbergreifend sein. Es sind ja nicht nur Schmerzen im Unter-\nleib, die Symptome sind sehr individuell und unterschiedlich. Da muss sich einiges tun. \nSowohl bei Lehrer*innen als auch bei Mitsch\u00fcler*innen muss schon sehr fr\u00fch ein Be-\nwusstsein geschaffen werden, damit es nicht hei\u00dft: Ach, das ist doch die, die immer \nirgendetwas hat; die fehlt schon wieder beim Sportunterricht, war ja klar, die hat be-\nstimmt ihre Periode. \u2013 Das belastet auch psychisch.  Landtag Nordrhein-Westfalen - 15 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nIm Schnitt sechs bis teilweise mehr als zehn Jahre wird man von Arzt zu Arzt geschickt \nund muss sich immer wieder etwas Neues anh\u00f6ren. Bei mir wurde auch oft das Ge-\nwicht genannt: Ich sei einfach essgest\u00f6rt und m\u00fcsse mehr essen, dann w\u00fcrden meine \nBauchschmerzen weggehen. \u2013 Nur waren es keine Bauchschmerzen.  \nNoch schwieriger wird es, wenn man kein Umfeld hat, das einen unterst\u00fctzt, nicht in \neiner Gro\u00dfstadt wohnt, kein Endometriose-Zentrum in unmittelbarer N\u00e4he ist und auch \nGyn\u00e4kolog*innen nicht vor Ort sind. Ohne \u00c4rzt*innen kritisieren zu wollen: Gyn\u00e4ko-\nlog*innen haben oft nicht genug Wissen. Hinzu kommt, dass in den Sprechstunden \neinfach die Zeit fehlt, um \u00fcber alle Symptome und Probleme zu reden. Zehn Minuten \nreichen nicht aus. Da muss sich wirklich viel tun. \nVor allem den gesellschaftlichen Aspekt finde ich unglaublich wichtig. Die Thematik \nwird immer wieder abgetan. Es ist sehr wichtig, in den Bundesl\u00e4ndern, vielleicht auch \nbundesweit Kampagnen zu starten und gezielt an Schulen zu gehen. Es w\u00e4re auch \nwichtig, sich neben Lehrer*innen auch mit Krankenkassen, \u00c4rzt*innen und der Endo-\nmetriose-Vereinigung zusammenzutun.  \nDas Wort \u201eEndometriose\u201c sollte mehr ins Bewusstsein der Menschen gelangen. Viele \nk\u00f6nnen es nicht aussprechen, \u201eAdenomyose\u201c schon mal gar nicht. Viele haben noch \nnie davon geh\u00f6rt und nehmen es auch nicht ernst, wenn man sagt: Ich habe eine chro-\nnische Erkrankung. \u2013 Dann sagt jemand anderes: Ich habe auch eine chronische Er-\nkrankung. \u2013 Wenn man aber sagt, dass man vor Schmerzen ohnm\u00e4chtig wird, dann \nmerkt man schon, dass das Gegen\u00fcber anders reagiert. Und wenn man dann noch \nsagt, man k\u00f6nne keine Kinder kriegen, dann sind die meisten Leute geschockt und \nh\u00f6ren zu.  \nEs ist traurig, dass sie das erst tun, nachdem man sich immer wieder gerechtfertigt \nhat, vor allem wenn die Diagnose noch nicht gestellt wurde. \n2017 habe ich angefangen, in den Social Media aufzukl\u00e4ren. Ich bekomme viele herz-\nzerrei\u00dfende Nachrichten von Betroffenen, die hart k\u00e4mpfen, um eine Diagnose zu er-\nhalten, und die teilweise mit Worten von \u00c4rzt*innen entlassen werden, \u00fcber die man \ndenkt: Das darf doch nicht sein. \u2013 Das zerrei\u00dft einem das Herz. \nZun\u00e4chst ist man froh, wenn die Diagnose \u201eEndometriose\u201c schwarz auf wei\u00df gestellt \nwird. Aber dann muss man \u2013 und das hat Frau Bambeck auch schon angesprochen \u2013 \nmit dieser Diagnose zurechtkommen. Man hat eine chronische Erkrankung, f\u00fcr die \nman \u2013 Stand jetzt \u2013 \u00fcberhaupt keine Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Man bekommt die M\u00f6glich-\nkeiten er\u00f6ffnet, dass Osteopathie, TCM, Akupunktur gut tun w\u00fcrden. Wenn man nicht \ndie finanziellen Mittel dazu hat, dann kann man das nicht ausprobieren. Es wird einem \nimmer wieder nahegelegt, aber man kann es nicht machen, weil nicht jeder so privile-\ngiert ist. \nEs bringt bei einer chronischen Erkrankung auch nichts, wenn die Krankenkasse drei-\nmal im Jahr Osteopathie bezahlt. Betroffene erleiden st\u00e4ndig schlimme Schmerzen, \nwerden ohnm\u00e4chtig, k\u00f6nnen ihren Job nicht aus\u00fcben oder m\u00fcssen ihn wechseln wie \nFrau Bambeck. Es ist so einschneidend im Leben. Landtag Nordrhein-Westfalen - 16 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nAuf dieser Ebene m\u00fcsste sich sehr viel tun. Das Versorgungsmodell f\u00fcr Endometriose-\nBetroffene m\u00fcsste besser werden. Es ist nicht leicht, mit einer chronischen Erkrankung \nzurecht zu kommen; vor allem dann nicht, wenn man sich f\u00fcr diese chronische Erkran-\nkung immer wieder rechtfertigen und das Wort \u201eEndometriose\u201c immer wieder buchsta-\nbieren muss.  \nDas macht etwas mit einem, gerade auch, wenn man jahrelang um eine Diagnose \nbettelt und immer wieder zur\u00fcckgeworfen wird. Irgendwann hat man keine Kraft mehr. \nDeshalb m\u00f6chte ich, dass sich auf allen Ebenen, aber vor allem auf der gesellschaftli-\nchen Ebene und bei der Aufkl\u00e4rung mehr tut. \nImmer mehr tut sich bereits bei den Selbsthilfegruppen. Betroffene machen dort mit, \nweil sie sich nicht anders zu helfen wissen, weil sie woanders keine Unterst\u00fctzung \nbekommen. \nIch habe vor zwei Jahren eine Selbsthilfegruppe bei Facebook gegr\u00fcndet. Man sieht, \ndass es gerade auch online immer mehr funktioniert und das Internet ein wichtiger Ort \nist. Betroffene tauschen sich dort aus und stellen Fragen. Man merkt, wie wichtig es \nmanchmal ist, Zuh\u00f6rer*innen und das Gef\u00fchl zu haben: Ich h\u00f6re dich, ich bin f\u00fcr dich \nda und ich versuche, deine Erkrankung ernst zu nehmen. \nDie Sozialen Medien und generell auch die Presse gehen immer mehr auf Endometri-\nose ein, wobei auch gro\u00dfe Aufkl\u00e4rungskampagnen wichtig w\u00e4ren, in welcher Form \nauch immer. Vielleicht sollte es auch in gyn\u00e4kologischen Praxen die Verpflichtung ge-\nben, dass dort Flyer ausliegen. Wenn man dort l\u00e4nger sitzt, ist es gut, diese zu lesen. \nZum Thema \u201eUnfruchtbarkeit\u201c. Ich hatte elf k\u00fcnstliche Befruchtungen und bin gerade \nin der 20. Woche schwanger. Unterst\u00fctzung und Aufkl\u00e4rung ist in diesem Bereich ein \nganz gro\u00dfes Problem. Die Betroffenen erhalten die Diagnose \u201eEndometriose\u201c, werden \naber im Hinblick auf Unfruchtbarkeit oder einen m\u00f6glichen Kinderwunsch nicht richtig \naufgekl\u00e4rt. Was resultiert daraus? Angst, Panik! Betroffene wissen nicht, wohin mit \nsich, wo sie anfangen k\u00f6nnen und ob sie \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit haben, in eine \nWunschklinik zu gehen. Diese M\u00f6glichkeit hat man. Beim ersten Termin kann man sich \nberaten lassen, aber das muss erst mal wissen. \nDieses m\u00f6gliche Wissen erlangen viele oft gar nicht. Das kann ich mit Blick auf Social \nMedia so sagen, weil ich dort unglaublich viele Nachrichten zu unerf\u00fcllten Kinderw\u00fcn-\nschen bekomme. Wie gerade eben auch schon gesagt worden ist, lese auch ich nicht \nselten, dass die Operation f\u00fcr den Kinderwunsch doch nicht so gut gewesen sei. Dar\u00fcber \nwird zu wenig gesprochen. Es gibt viele Menschen, die einen unerf\u00fcllten Kinderwunsch \nhaben. Der Leidensdruck ist sehr hoch, da diese Menschen mit chronischen Schmer-\nzen zurechtkommen und nebenbei auch noch k\u00fcnstliche Befruchtungen \u2013 auch finan-\nziell \u2013 stemmen m\u00fcssen. \nDas Bundesland NRW beteiligt sich zwar an Kosten f\u00fcr k\u00fcnstlichen Befruchtungen, \naber dies ist insgesamt ein Witz. Die Kosten f\u00fcr eine k\u00fcnstliche Befruchtung lagen bei \nuns bei mehr als 55.000 Euro. Ich komme aus einer sehr privilegierten Situation, wes-\nhalb wir uns das all die Jahre leisten konnten.  Landtag Nordrhein-Westfalen - 17 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nDas k\u00f6nnen viele allerdings nicht. Hinzu kommt, dass die Endometriose-Betroffenen \nauch noch die Erkrankung haben, mit der sie andauernd umgehen m\u00fcssen, und neben \nden k\u00fcnstlichen Befruchtungen und Hormonbehandlungen vielleicht auch noch Oste-\nopathie oder komplement\u00e4re Medizin ben\u00f6tigen, je nachdem, was dieser Person ge-\nrade gut tut. Diese Kosten m\u00fcssen diese Menschen auch noch auf sich nehmen. Bei \ndiesem Thema wird nicht gen\u00fcgend getan. \nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn gerade im Hinblick auf die Unfruchtbarkeit mehr \npassieren w\u00fcrde, da der Leidensdruck noch einmal intensiviert wird. Fehlgeburten k\u00f6n-\nnen erschwerend hinzukommen, Betroffene erleiden immer wieder ein Verlust. \nVorsitzende Britta Oellers:  Herzlichen Dank, Frau Adamyan und auch allen Vorred-\nnerinnen und Vorrednern. \nWir starten jetzt die zweite Fragerunde. \nFranziska M\u00fcller-Rech (FDP):  Sie haben es ja gemerkt: Der Raum war sehr still, wir \nsind alle sehr beeindruckt. Wir danken Ihnen, dass Sie uns diesen Einblick in Ihr Leben \nund Ihre pers\u00f6nlichen Erfahrungen geben. \nFrau Adamyan, Sie haben eben beschrieben, welche R\u00fcckmeldungen Sie von ande-\nren Betroffenen bekommen haben. Sie schaffen eine gro\u00dfe Awareness f\u00fcr die Erkran-\nkung. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns neben den positiven auch einmal die negativen R\u00fcck-\nmeldungen schildern, damit wir erfahren, wo wir gesellschaftliche Verbesserungen an-\nsto\u00dfen k\u00f6nnen. \nHat die Schaffung von Awareness auch einen Einfluss darauf, wie junge Betroffene \nmit der Erkrankung umgehen? Haben sich zum Beispiel Diagnosezeitr\u00e4ume verk\u00fcrzt? \nWelche Erfahrungen haben Sie ansonsten gemacht? \nZum Thema \u201eGrad der Behinderung\u201c. Frau Moritz und Frau Bambeck, haben Sie bei \nder Beantragung pers\u00f6nliche Erfahrungen gemacht? Wie lief das in der Praxis, wie \nk\u00f6nnte man Verbesserungen erzielen und wie wichtig ist dieses Thema f\u00fcr die Be-\ntroffenen? \nAnke Fuchs-Dreisbach (CDU):  Vielen Dank an die Betroffenen, die uns sehr beein-\ndruckend ihre Krankheitssituation geschildert haben, und auch an die Sachverst\u00e4ndi-\ngen f\u00fcr die Infos. \nMeine Fragen richten sich an die \u00c4rzte. Wir haben gerade geh\u00f6rt: Wenn eine junge \nFrau zum dritten Mal mit den gleichen Beschwerden zum Gyn\u00e4kologen kommt, wird \nsie dort nicht immer ernst genommen. Aber ist nicht genau das die Aufgabe des Gy-\nn\u00e4kologen? \nWir k\u00f6nnen uns einfach nicht erkl\u00e4ren, warum die Diagnosestellung so lange dauert. \nWarum wird die junge Frau mit ihren Erkrankungen nicht ernstgenommen? Liegt es \nm\u00f6glicherweise daran, dass es eine vergleichbare Erkrankung und Verwechslungs-\nm\u00f6glichkeiten gibt? K\u00f6nnte man die Diagnose auch sehr z\u00fcgig stellen? Landtag Nordrhein-Westfalen - 18 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nGibt es nach der Diagnose eine Therapiem\u00f6glichkeit, die tats\u00e4chlich einen vollen Be-\nhandlungserfolg verspricht, sodass die Frauen im weiteren Verlauf des Lebens keine \nBeschwerden haben? \nLaura Postma (GR\u00dcNE):  Ein Punkt, der hier angesprochen wurde, war die furchtbar \nlange Zeit bis zur Diagnose. Sechs bis zehn Jahre sind eine erschreckende Zahl und \nbedeuten gro\u00dfes Leid f\u00fcr die Betroffenen. \nIn diesem Zusammenhang haben wir eben auch geh\u00f6rt, dass mehr Forschung betrie-\nben werden k\u00f6nnte, um die Dauer bis zur Diagnose zu verk\u00fcrzen. Meine Fragen rich-\nten sich an die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in der Runde. Inwieweit ist der k\u00fcrzlich in Frank-\nreich entwickelte Speicheltest eine M\u00f6glichkeit, die helfen kann und \u2013 je nachdem, wie \nSie diese M\u00f6glichkeit einsch\u00e4tzen \u2013 Kassenleistung werden sollte? Inwieweit sind ver-\npflichtende Fortbildungen f\u00fcr Gyn\u00e4kologen und Gyn\u00e4kologen eine Option? \nHerr Dr. Krentel, Sie haben eben Modellprojekte skizziert, die wir in NRW umsetzen \nk\u00f6nnten. K\u00f6nnten Sie noch n\u00e4her ausf\u00fchren, was diese Modellprojekte umfassen w\u00fcr-\nden? \nFrau Bambeck und Frau Adamyan, zur Frage der Entstigmatisierung wurden einige \nIdeen genannt. Gibt es neben Schulprojekten weitere Beispiele, die Sie als unterst\u00fct-\nzend wahrnehmen w\u00fcrden? \nEnxhi Seli-Zacharias (AfD):  Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre beeindruckenden per-\ns\u00f6nlichen Geschichten, die mich als nicht Betroffene daf\u00fcr sensibilisieren, wie gro\u00df \ndas Leid ist. \nZum Faktor \u201eZeit\u201c. Mir ist bewusst geworden, dass es sich um eine organ\u00fcbergreifende \nKrankheit handelt. Neben den Dingen, die schmerzlich sind und das Leben pr\u00e4gen, kann \nes irgendwann auch mehr als bedrohlich werden, wenn es nicht zu einer Diagnose \nkommt und man selbst nicht wei\u00df: Was ist eigentlich mit mir los? \nDer Forderung, die Schule m\u00fcsse mehr Aufkl\u00e4rung leisten, stehe ich grunds\u00e4tzlich \nkritisch gegen\u00fcber. Wir diskutieren in diesem Parlament h\u00e4ufig, was Schule alles auf-\nfangen muss. Einerseits kommt man irgendwann an Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse. Anderer-\nseits kann die Sensibilisierung in der Schule f\u00fcr dieses Thema ein gesundes Leben \nsichern und sollte durchaus mehr Beachtung finden. \nIch hatte k\u00fcrzlich ein Gespr\u00e4ch zum Thema \u201eSuchtpr\u00e4vention\u201c. Dieses Thema hatten \nSie in Ihren Stellungnahmen am Rande erw\u00e4hnt. Eine in der Suchtpr\u00e4vention t\u00e4tige \nKollegin sagte mir, dass sie zunehmend mit Frauen zu tun habe, die an Endometriose \nerkrankt seien und in die Sucht abrutschten, da sie keine andere M\u00f6glichkeit s\u00e4hen, \nmit den Schmerzen klarzukommen.  \nIn diesem Zuge kamen wir auch auf den Ph\u00e4nomenbereich der sogenannten Selbst-\ntests zu sprechen, die sich zunehmend etablieren. Man kann diese Selbsttests im In-\nternet sehr schnell durchf\u00fchren. Diese werden teilweise auch von Vereinen angeboten. Landtag Nordrhein-Westfalen - 19 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) sv \n \n \nIch habe keine gefestigte Meinung dazu. Mich interessiert, welche Erfahrungen Sie \nmachen, inwiefern diese Selbsttests verbreitet sind, ob Sie diese bewerben und die \nM\u00f6glichkeit sehen, in einer Art Aufkl\u00e4rungskampagne mit diesen Selbsttests zu arbei-\nten. Welche fachliche Meinung haben Sie dazu? \nVorsitzende Britta Oellers:  Ich sehe keine weiteren Fragen mehr. \u2013 Somit schlie\u00dfe \nich die zweite Fragerunde.\nAnna Adamyan (Bloggerin):  H\u00e4ufig bekomme ich von Betroffenen R\u00fcckmeldungen \nwie: Danke, Anna! Dank dir und deiner Aufkl\u00e4rung habe ich endlich eine Diagnose \nerhalten: Endometriose. \u2013 Nat\u00fcrlich freue ich mich nicht f\u00fcr die Betroffene, dass sie \neine chronische Erkrankung hat, aber ich freue mich, dass ihr m\u00f6glicherweise ein paar \nJahre des Weges zur Diagnose erspart worden sind, weil Mut und Bewusstsein geschaf-\nfen wurden. Somit trauen sich Frauen, die starke Schmerzen haben, diese Schmerzen \nanzugehen und daf\u00fcr einzustehen. \nGerade Letzteres ist ein gro\u00dfes Problem. Es m\u00fcsste mehr an die Betroffenen appelliert \nwerden, dass man selbstbewusst sein darf, wenn mit einem etwas nicht stimmt, und \ndem dann nachgeht. Das tun viele nicht. Wenn Betroffene aber viele Gleichgesinnte \nh\u00f6ren, die \u00c4hnliches erleben, dann \u00e4ndert das etwas. \nNat\u00fcrlich sind die von Endometriose Betroffenen nicht alle gleich. Die Erkrankungen \nsind sehr individuell und unterschiedlich, was die Diagnosestellung sehr schwierig \nmacht. Aber trotzdem tut es gut, von anderen zu h\u00f6ren, was sie haben. Und dann \nnimmt man es als Betroffene vielleicht in Angriff. \nDeshalb ist Aufkl\u00e4rung auf gesellschaftlicher Ebene sehr wichtig, in den Sozialen Me-\ndien, aber nach wie vor auch in den Schulen. Es sollte vonseiten der \u00c4rzt*innen sen-\nsibilisiert werden, aber vielleicht auch durch m\u00f6gliche Plakatwerbung. Letzteres klingt \naltmodisch, aber auch das erreicht viele. \u00dcberall an den Bushaltestellen sieht man \nWerbung f\u00fcr Kinofilme etc., aber teilweise auch f\u00fcr Erkrankungen. Auch die DKMS \nmacht so etwas h\u00e4ufiger. So etwas sollte es viel h\u00e4ufiger f\u00fcr die Endometriose geben, \nsodass die Leute durch Schlagw\u00f6rter gezielt immer daran erinnert werden. Nicht-Be-\ntroffene k\u00f6nnen so sensibilisiert werden und Betroffene merken, dass diese Erkran-\nkung zu ihnen passen k\u00f6nnte. \nNoch einmal: 6 bis 10 Jahre lang \u2013 oder auch l\u00e4nger \u2013 diesen Psychoterror mit diesen \nSchmerzen mitzumachen, ist nicht sch\u00f6n und hat auch vor allem psychosomatische \nFolgen. Man nimmt ein gewisses Trauma mit und hat immer wieder das Gef\u00fchl, sich \nf\u00fcr etwas rechtfertigen zu m\u00fcssen. Das gilt nicht nat\u00fcrlich nur f\u00fcr die Endometriose. \nAufkl\u00e4rung ist wichtig, nicht nur von meiner Seite, sondern auch von der Endometriose-\nVereinigung, den ganzen Selbsthilfegruppen oder den Medien. Letztere berichten im-\nmer h\u00e4ufiger, auch wenn dies nicht immer so akkurat geschieht. Obwohl dies besser \nsein k\u00f6nnte, muss man ehrlich sein, dass Fernsehbeitr\u00e4ge nur 3 Minuten lang sind. Wir \nreden heute mehrere Stunden. Das Thema kann man nicht auf 3 Minuten herunterbre-\nchen, aber trotzdem muss die Aufkl\u00e4rung h\u00e4ufiger stattfinden. Sie wird letztendlich Landtag Nordrhein-Westfalen - 20 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \ngeh\u00f6rt, und Betroffene sind dankbar, weil sie sich schneller mit diesen Schmerzen \nidentifizieren k\u00f6nnen und sich auch gezielter an Endometriose-Zentren wende k\u00f6nnen. \nViele lesen von Endometriose und den Symptomen, wissen aber nicht, wohin sie ge-\nhen sollen. \nSelbst wenn man sich h\u00e4ufiger bei Gyn\u00e4kolog*innen mit den gleichen Symptomen vor-\nstellt, \u00e4ndert sich nichts. Ich kann aus Sicht der Betroffenen nicht unbedingt sagen, \nwas das Problem ist. Sicherlich geh\u00f6rt auch Zeit dazu, aber es gibt auch meines Er-\nachtens ganz viele, die das nicht sehen wollen und die alte Denkweisen \u00fcber das Psy-\nchosomatische haben und meinen, dass man sich das alles einbildet. Wenn man vor \nSchmerzen ohnm\u00e4chtig wird, hat das meines Erachtens aber wenig mit Einbildung zu \ntun. Diese Einstellung ist aber dennoch ein Problem.  \nWenn solche \u00c4rzte den Patientinnen keine \u00dcberweisung an ein Endometriose-Zentrum \ngeben und sie dar\u00fcber auch nicht informieren, dass es solche Zentren gibt und die \nPatientinnen auch medial nichts davon mitbekommen, ist das nat\u00fcrlich ein Problem. \nAuch das wird immer mehr beworben. \nWenn man aber wei\u00df, dass es in Deutschland Endometriose-Zentren gibt und dass \ndiese Symptome zu einem selbst passen und man dem nachgehen m\u00f6chte, dann ist \nder Weg nat\u00fcrlich leichter. Dahin m\u00fcssen wir aber definitiv noch \u00fcber weitere Aufkl\u00e4-\nrung kommen. Daf\u00fcr sind Social Media wichtig, aber auch in anderen Bereichen sehe \nich gro\u00dfen Bedarf. \nDr. Harald Krentel (Bethesda Krankenhaus Duisburg):  Ich w\u00fcrde gerne das, was \nFrau Adamyan gesagt hat, mit zwei aktuellen Studien untermauern. Die eine bezieht \nsich auf Social Media. Eine Arbeitsgruppe aus den USA hat in einem dort recht renom-\nmierten Journal in der vergangenen Woche eine Arbeit publiziert, die sich mit der Rolle \nder Social Media im Rahmen der Aufkl\u00e4rung bez\u00fcglich der Erkrankung Endometriose \nbesch\u00e4ftigt hat. Es wurden zahlreiche Facebook-Seiten auf ihren Inhalt untersucht, \nund man hat festgestellt, dass die Qualit\u00e4t der Posts ausgesprochen hoch und zum \ngr\u00f6\u00dften Teil auch evidenzbasiert ist. Das, was da steht, ist im Wesentlichen wahr und \nspielt eine ausgesprochen gro\u00dfe Rolle in der Aufkl\u00e4rung von Betroffenen, auch Medi-\nzinern. Social Media spielt hier eine wesentliche Rolle \u2013 und das nicht nur gef\u00fchlt, \nsondern inhaltlich auch publiziert, wenn man so will. \nDer n\u00e4chste Aspekt bezieht sich auf die Frage der CDU-Fraktion nach den zeitlichen \nIntervallen. Das ist in der Tat ein bisschen schwierig zu verstehen. Ich m\u00f6chte noch \neinmal kurz auf das Thema \u201eKinderwunsch\u201c eingehen. Dazu gibt es eine neue Publi-\nkation, zu der Frauen mit Unfruchtbarkeit mit einer transvaginalen Ultraschalluntersu-\nchung untersucht wurden, die bei 22 % dieser Patientinnen eine sogenannte tiefinfilt-\nrierende Endometriose festgestellt hat. Das Interessante ist, dass drei Viertel dieser \nPatientinnen davon nichts wussten, obwohl sie seit langer Zeit wegen etwaiger Be-\nschwerden, aber auch wegen einer Unfruchtbarkeit in medizinischer Behandlung sind. \nDie Studie hat dies aufgegriffen und danach gescreent und konnte dann auch die Ur-\nsache der Beschwerden, m\u00f6glicherweise auch der Unfruchtbarkeit finden. In den Landtag Nordrhein-Westfalen - 21 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nJahren davor ist das bei drei Vierteln der Patientinnen nicht gelungen. Ich finde, dass \ndiese Studie sehr eindr\u00fccklich zeigt, wo das Problem liegt, n\u00e4mlich in der Tatsache, \ndass wir ganz offensichtlich in der Diagnostik der Erkrankung ein Defizit haben. \nDas hat mehrere Gr\u00fcnde. Ein Grund ist, dass nat\u00fcrlich nicht bei allen Frauen mit dem \nKrankheitsbild Endometriose bei einer normalen gyn\u00e4kologischen Untersuchung oder \nauch bei einer sehr speziellen gyn\u00e4kologischen Untersuchung etwas sichtbar wird. Wir \nhaben also nicht selten Patientinnen \u2013 und das sind insbesondere sehr junge Patien-\ntinnen \u2013 mit ausgepr\u00e4gten Schmerzen, die bei einer sehr genauen Untersuchung ein-\nfach keinen greifbaren Befund haben. Wir ertasten nichts, wir sehen nichts, die Ultra-\nschalluntersuchung ist normal. Das verleitet h\u00e4ufig dazu, zu glauben, dass auch nicht \nda sei; und das ist ein Fehler. \nHier sehen wir, welche gro\u00dfe Bedeutung ein sorgf\u00e4ltiges Zuh\u00f6ren hat und vor allem \nauch die Zeit, die damit verbunden ist, den Patientinnen in so einer Sprechstunde die \nGelegenheit zu geben, sich zu \u00fcberwinden und in aller Ruhe \u2013 Sie haben sch\u00f6n be-\nschrieben, welche Rolle das f\u00fcr Teenager, aber auch f\u00fcr Frauen etwas h\u00f6heren Alters \nspielt \u2013 \u00fcber diese ganzen Dinge zu berichten. Man f\u00e4llt bei solch einem Besuch nicht \nin die T\u00fcr und legt gleich los, sondern man braucht ein gewisses Wohlf\u00fchlen, um zu \nplaudern und zu erz\u00e4hlen, wo der Schuh dr\u00fcckt. \nM\u00f6glicherweise kann man anhand der Schilderung dieser Patientin durch das blo\u00dfe \nZuh\u00f6ren schon verstehen, dass hier sehr wahrscheinlich dieses Krankheitsbild vor-\nliegt. Man kann es dann zwar nicht beweisen, aber man kann schon mal davon aus-\ngehen. Auf dieser Grundlage kann dann eine entsprechende Therapie eingeleitet wer-\nden, und dann k\u00f6nnen weitere Schritte gegangen werden, zum Beispiel eine Zuwei-\nsung zu einem spezialisierten Zentrum, das sich mit dieser Fragestellung besch\u00e4ftigt. \nDas n\u00e4chste w\u00e4re die Therapie; darauf kommen wir gleich noch. \nEin anderer Grund f\u00fcr diese Verz\u00f6gerung ist \u2013 und das habe ich anhand dieser Studie \nschon dargestellt \u2013, dass einfach viele Formen von Endometriose existieren. Es ist \ninsbesondere dann schwierig, wenn es sich um eine tiefe Infiltration von gewissen Or-\nganstrukturen handelt, zum Beispiel der Geb\u00e4rmutter im Sinne der Adenomyose oder \nauch des Darmes oder auch der Harnblase, die in den Untersuchungen aber nicht so \nohne Weiteres erkannt wird. Das hat etwas damit zu tun \u2013 da m\u00f6chte ich auch nie-\nmandem aus dem Kreise der Kolleginnen und Kollegen einen Vorwurf machen \u2013, dass \nwir in den vergangenen Jahren zu diesen Inhalten gar kein ad\u00e4quates Ausbildungs-\nsystem hatten. Das ist also etwas Neues. \nDie Medizin ist tr\u00e4ge. Sie m\u00fcssen sich das wie einen Dampfer vorstellen. Bis da mal \netwas ankommt, geht es nicht immer schnell. Das hat nat\u00fcrlich auch damit zu tun, dass \nwir diese Informationen auch in die \u00c4rzteschaft bringen m\u00fcssen. Wir brauchen hier \nalso Ausbildung, insbesondere was die Ultraschalldiagnostik angeht, damit in einer \nSprechstunde, so wie Sie es gerade beschrieben haben, diese Befunde auch erhoben \nwerden und die Patientinnen nicht mit einem Endometriose-Knoten die Praxis wieder \nverlassen, ein Knoten, der f\u00fcrchterliche Schmerzen verursacht, aber nicht festgestellt \nwurde. Landtag Nordrhein-Westfalen - 22 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nDas ist ein Problem. Selbst bei Operationen kann das geschehen. Eine Patientin wird \noperiert und geht mit dem Endometriose-Knoten wieder aus der Klinik. Das ist nicht \nunm\u00f6glich, und das ist auch nicht fahrl\u00e4ssig oder ein Behandlungsfehler, sondern es \nhandelt sich einfach um eine Schwierigkeit. Wir m\u00fcssen anfangen, breiter auszubilden \nund mehr Kenntnisse zu erlangen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage, ob wir alle ausbilden \nm\u00fcssen und erwarten, dass diese Leistungen in der Breite durchgef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen, oder ob wir es doch auf bestimmte Praxen und Kliniken runterbrechen und dort \neine besonders hohe Qualit\u00e4t erzeugen m\u00fcssen. Das ist eine Frage, zu der ich eine \nMeinung habe. Ich w\u00fcrde f\u00fcr Letzteres pl\u00e4dieren, aber das kann man nat\u00fcrlich disku-\ntieren. \nDas ist der Grund, warum das so lange dauert. \nDen therapeutischen Teil w\u00fcrde ich Sebastian Sch\u00e4fer \u00fcberlassen. \nIch m\u00f6chte noch kurz auf den Speicheltest eingehen. Bei dem Speicheltest handelt es \nsich um ein Novum. Alle haben lange davon getr\u00e4umt: Ein einfacher Test mit ein biss-\nchen Spucke, und \u2013 schwups! \u2013 wei\u00df man, ob eine Frau Endometriose hat. Eigentlich \nist das super, nur muss man das auch einordnen und sich die Frage stellen: Was n\u00fctzt \nes, wenn man diesen Test macht? \u2013 Danach geht es nat\u00fcrlich trotzdem weiter, dass \nich \u00fcberlegen muss: Wo ist eigentlich diese Erkrankung und wie kann ich sie behan-\ndeln? \nW\u00fcrden wir fl\u00e4chendeckend bei jungen Frauen mit bestimmten Symptomen diesen \nTest durchf\u00fchren, so w\u00fcrde das sicherlich die Zeit bis zur Diagnose drastisch verk\u00fcr-\nzen. Allerdings fehlt bei dem Test noch die breite wissenschaftliche Grundlage. Es gibt \nzwar Studien, die die Genauigkeit dieses Tests sehr eindr\u00fccklich belegen, allerdings \nsollte dies durch zus\u00e4tzliche Studien, die auch laufen, noch mal best\u00e4tigt werden, be-\nvor man das als breite Leistung einsetzen kann. \nDie Technik, die dahinter steckt, ist jene, die auch bei der Impfstoffentwicklung in der \nPandemie zugrunde lag, n\u00e4mlich die MicroRNA; alle haben dieses Wort in den letzten \nJahren schon einmal geh\u00f6rt. Es scheint so zu sein, dass man es nun geschafft hat, \nbestimmte genetische Sequenzen mit Endometriose zu verbinden und anhand eines \nsolchen Tests auch auszuwerten. In Zukunft wird uns das sicherlich noch viel mehr \nbesch\u00e4ftigen \u2013 und das ist auch gut so; und das birgt auch Hoffnung \u2013, sodass wir \ndann etwas \u00fcber die Aktivit\u00e4t der Erkrankung, Therapieeins\u00e4tze und Wirksamkeit, \u00fcber \ndie genetischen Vorg\u00e4nge und m\u00f6gliche molekular-pathologische Untersuchungen \nherausfinden k\u00f6nnen. Aber das ist noch Zukunftsmusik. \nZum Grad der Behinderung kann ich sp\u00e4ter noch etwas sagen, aber hier m\u00f6chte ich \nzuerst Frau Bambek und Frau Moritz das Wort \u00fcberlassen. \nNoch kurz zu dem Modellprojekt. Um das, was ich schon ansprach, zu Ende zu den-\nken, brauchen wir bestimmte Praxen und Kliniken, zum Beispiel in einem bestimmten \nBereich wie NRW, die sich auf die Fahnen schreiben, sich vornehmlich um dieses \nThema \u201eEndometriose/Adenomyose\u201c usw. zu k\u00fcmmern, und zwar im Sinne der Auf-\nkl\u00e4rung und Beratung in Zusammenarbeit zum Beispiel mit dem Land oder auch den \nSelbsthilfegruppen. Somit k\u00f6nnten wir dann eine Art Patientinnen-Leitpfad erzeugen, Landtag Nordrhein-Westfalen - 23 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nsodass klar ist, dass Frauen, die entsprechende Symptome haben, diese Modellpra-\nxen und Kliniken aufsuchen k\u00f6nnen. \nDas w\u00fcrde nat\u00fcrlich zu einer gewissen B\u00fcndelung f\u00fchren. M\u00f6glicherweise muss man \ndann schauen, wie viele dabei mitmachen k\u00f6nnen, damit es im Sinne der Ressourcen \nauch passt. Ich w\u00fcrde so vorgehen, dass man bei Praxen und Kliniken einfach mal \nabfragt, wer grunds\u00e4tzlich infrage kommt und wer gerne mitmachen m\u00f6chte. Und dann \nwird sich sicherlich ein gewisses Netzwerk f\u00fcr ein Land wie NRW finden. Dann kann \nman ein gewisses Konzept dar\u00fcberst\u00fclpen und Erwartungen formulieren: inhaltlich, \nwas Diagnostik und Therapie angeht, aber auch was Beratung angeht und zum Bei-\nspiel Veranstaltungen f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen im Sinne der Aus- und Weiterbil-\ndung, aber nat\u00fcrlich auch im Sinne der Information f\u00fcr Patientinnen sowie f\u00fcr Angeh\u00f6-\nrige und Partner. \nDas sollte auch mit einem gewissen Studienkonzept, welches die Wirksamkeit einer \nsolchen geb\u00fcndelten Vorgehensweise misst, verbunden werden. Zum Beispiel geht es \ndann um die Frage: Werden wir tats\u00e4chlich schneller in der Diagnostik? \u2013 Die Hypo-\nthese ist: Ja, wir werden dann schneller. \u2013 Und die andere Frage ist nat\u00fcrlich: Werden \nwir dann auch besser in der Therapie? \u2013 Das ist nicht so leicht zu messen, aber das \nkann man zum Beispiel im Follow-up anhand von Schmerzskalen messen, und da \nm\u00fcssen die Betroffenen dann mit ins Boot. Das Ganze w\u00e4re dann auch eine, wenn \nman so will, bundeslandweite Studie, die mit den entsprechenden Universit\u00e4tskliniken \nwie zum Beispiel M\u00fcnster durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Dann w\u00fcrde als Ergebnis eines \nsolchen Projektes nat\u00fcrlich etwas herauskommen, was man sogar publizieren kann, \nund auch das h\u00e4tte einen gewissen Modellcharakter. \nDr. Sebastian Sch\u00e4fer (Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster):  Ich m\u00f6chte an meinen Vor-\nredner ankn\u00fcpfen und die Themen abhandeln, nach denen gefragt wurde und die noch \nnicht so detailliert besprochen wurden. \nVorher m\u00f6chte ich aber Stellung nehmen zu der Frage, warum h\u00e4ufig trotz mehrfachen \nAufsuchens von Frauen\u00e4rztinnen und Frauen\u00e4rzten die Diagnose nicht gestellt wird. \nSie beschreiben sehr zutreffend eine Situation, wo schon durch dieses mehrfache Auf-\nsuchen manifestiert wird, dass da ein Problem mehr besteht als in einer \u2013 in Anf\u00fch-\nrungszeichen \u2013 normalen Situation mit Regelschmerzen. \nIch bin Klinikarzt. Die typische Situation in den Praxen ist, dass die Patientin gefragt \nwird, warum sie kommt. Darauf antwortet sie, sie habe starke Blutungen und starke \nRegelschmerzen. Viel mehr Zeit f\u00fcr Erl\u00e4uterungen ist schon gar nicht mehr vorhanden. \nNachdem das gesagt wurde, wird in der Regel eine Untersuchung gemacht, die \u00fcbli-\ncherweise keine Ultraschalluntersuchung beinhaltet, weil diese im Rahmen der Vor-\nsorge nicht \u00fcbernommen wird und erst einmal anhand dieser Aussage nicht f\u00fcr jeden \noffensichtlich erkennbar ist, dass ein Ultraschall helfen w\u00fcrde. Und dann steht am \nEnde die unauff\u00e4llige Untersuchung. \nEs wurde das Bild des Dampfers f\u00fcr die Medizin eingebracht. Das ist von Person zu \nPerson unterschiedlich, je nachdem, wie tr\u00e4ge man selbst ist, die Realit\u00e4t anzuer-Landtag Nordrhein-Westfalen - 24 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nkennen, dass man es mit jemandem zu tun hat, der mehr Beschwerden hat als jemand \nanderes. Dann liegt es in der Pers\u00f6nlichkeit der \u00c4rztin bzw. des Arztes, ob man die \nnotwendigen Schritte einleitet, entweder selbst die Ultraschalluntersuchung durchf\u00fchrt \noder die Patientin irgendwo hinschickt, wo das dann gemacht wird. Nat\u00fcrlich ist der \nUltraschall auch nicht alles, aber ein entscheidender Punkt. \nDie Erkrankung findet, wenn man so will, in den Praxen gar nicht richtig statt. Entweder \nwird, um den Praxisablauf nicht zu st\u00f6ren, die Behandlungszeit aktiv beschr\u00e4nkt, oder \ndie Patienten kommen gar nicht, weil sie schlechte Erfahrungen gemacht haben. \nEs wurde die Frage nach Verwechslungsm\u00f6glichkeiten gestellt. Die gr\u00f6\u00dfte Verwechs-\nlungsm\u00f6glichkeit ist aus meiner Sicht die zu Beginn, dass man die pathologische, also \nkrankhafte Regelschmerzsituation oder auch die Zeit, die ein Paar, das schwanger \nwerden m\u00f6chte, braucht, um schwanger zu werden, noch als normal interpretiert. Man \nwill es einfach nicht wahrhaben. \nDie Endometriose bietet die gr\u00f6\u00dfte M\u00f6glichkeit zu Verwechslungen. Es gibt durchaus \nKrankheitsbilder, die \u00e4hnliche Probleme nach sich ziehen k\u00f6nnen. Zum Beispiel k\u00f6n-\nnen Myomen, gutartige Muskelknoten in der Geb\u00e4rmutterwand, \u00e4hnliche Beschwer-\nden machen. Diese fallen allerdings viel h\u00e4ufiger als die Endometriose auch dem bzw. \nder durchschnittlich ausgebildeten Gyn\u00e4kologen bzw. Gyn\u00e4kologin auf, weil sie recht \neinfach zu erkennen sind. Diese Patienten werden also schneller herausgefiltert. \nSp\u00e4testens nach dem zweiten oder dritten Aufsuchen einer betroffenen Person in einer \nPraxis, egal ob ein unauff\u00e4lliger Befund vorhanden ist oder nicht, muss man an diese \nErkrankung denken. Das passiert leider in der Regel so nicht, jedenfalls nicht in der \nFl\u00e4che. \nDer Speicheltest wurde gerade schon einmal angesprochen. Ich gebe Herrn Krentel \nsehr recht, dass die Vision auf jeden Fall vorhanden ist und es als greifbar erscheint, \ndass man es hier mit einem Tool zu tun hat, das die Diagnosezeit objektiv verk\u00fcrzen \nkann. \nHerr Krentel hat schon ausgef\u00fchrt, dass wir aber noch nicht 100 % davon \u00fcberzeugt \nsind, dass dieser Test die Qualit\u00e4t hat, die er verspricht. Was es also letztendlich noch \nnicht gibt, sind \u00dcberpr\u00fcfungstests in gr\u00f6\u00dferen Kollektiven. Wir wissen noch nicht, ob \nzum Beispiel in dem Negativkollektiv, also in der Vergleichsgruppe, die in der Studie \ndiesem Ganzen zugrunde liegt, nicht auch Endometriose-Patienten dabei sind, die \naber eine Geb\u00e4rmutterwand-Endometriose, eine Adenomyose haben, die nicht er-\nkannt worden ist. Das wissen wir letztendlich nicht, und das wissen auch die Autoren \nnicht. Das ist nicht erhoben. \nEs gibt also noch gewisse Vorbehalte wissenschaftlicher Art, die man haben muss, \naber wir erwarten f\u00fcr dieses Jahr eine multizentrische Studie an ungef\u00e4hr 1.000 Pati-\nenten, die den Test evaluiert. Dann k\u00f6nnen wir, wenn das \u00e4hnliche Ergebnisse bringt, \nklarer sagen, ob der Test sinnvoll ist und eingesetzt werden k\u00f6nnte. \nAuch noch nicht erkannt ist, ob der Test auch in anderen Situationen anschlagen w\u00fcrde, \nalso zum Beispiel, ob Frauen mit Myomen auch als vermeintlich positiv auffallen w\u00fcrden. Landtag Nordrhein-Westfalen - 25 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nDas wissen wir letztendlich noch nicht. Es gibt an Folgeuntersuchungen also noch ei-\nniges zu tun. \nAber wenn der Test sich so durchsetzt, w\u00e4re es f\u00fcr mein Daf\u00fcrhalten absolut sinnvoll \nund notwendig, diesen Test zu etablieren und dann auch eine \u00dcbernahme durch die \nGesetzlichen \u2013 nat\u00fcrlich auch durch die privaten, aber hier stehen die Gesetzlichen \nKrankenversicherungen im Vordergrund \u2013 Krankenversicherungen durchzusetzen. \nDie Kosten belaufen sich aktuell auf 799 Euro. Das kann sich kaum jemand leisten. \nAus meiner Sicht w\u00e4re aber Folgendes sehr wichtig: Wenn der Test sich durchsetzt, \nsollte er nicht wie ein Schwangerschaftstest einfach in der Apotheke zu kaufen sein, \ndenn dann w\u00fcrde es sehr unspezifisch. Er sollte schon an das Aufsuchen einer Ein-\nrichtung, eines Frauenarztes, einer Frauen\u00e4rztin gebunden werden, allerdings verbun-\nden mit der Notwendigkeit, dass in diesem Test der Situation und diesen Betroffenen \nder notwendige Stellenwert einger\u00e4umt wird. \nAu\u00dferdem wurde gefragt, ob man nicht die Kolleginnen und Kollegen dazu verpflichten \nsollte, sich in Ultraschall in endometriosespezifischen Belangen fortzubilden. \nMeine pers\u00f6nliche Meinung dazu ist ganz klar: Ja, das sollte man. Das sollte Teil des \nregul\u00e4ren Fortbildungscurriculums sein. Wir Gyn\u00e4kologinnen und Gyn\u00e4kologen m\u00fcs-\nsen wie alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nat\u00fcrlich unsere Fort- und Weiterbildungen machen, \num up to date zu bleiben und unsere \u2013 wenn wir sie haben \u2013 Kassenzulassung zu \nbehalten und \u00c4hnliches. Es ist aus meiner Sicht sehr sinnvoll, dass das Krankheitsbild \nEndometriose einen verpflichtenden Bestandteil dieser Fortbildungen hat. Das w\u00fcrde \nich pers\u00f6nlich ganz klar bejahen. \nDie Dinge vereinfachen und die Diagnosewahrscheinlichkeit w\u00fcrde auch erh\u00f6hen, \nwenn wir wieder dazu kommen, dass der Ultraschall auch in der Vorsorge stattfinden \nund abgerechnet werden kann, zumindest in der Betroffenengruppe mit Frauen, die \nmit Schwierigkeiten, schwanger zu werden, und mit Regelschmerzen kommen. Wenn \nkomplette Beschwerdefreiheit nichts ist, dann muss man keinen Vorsorge-Ultraschall \nmachen. Das w\u00fcrde ich eindeutig so sehen, aber in dieser anderen Situationen, \u00fcber \ndie wir hier sprechen, geh\u00f6rt das f\u00fcr meine Begriffe dazu, selbst wenn die Tastunter-\nsuchung nichts ergeben hat. Letztere ergibt sehr h\u00e4ufig gar nichts, und die Ultraschall-\nuntersuchung hilft uns dann, tats\u00e4chlich eine Diagnose zu stellen. Die Tastuntersu-\nchung ist h\u00f6chstens f\u00fcr die Orientierung beim Ultraschall von Nutzen, denn man wei\u00df \ndann, wohin man genauer schauen muss. \nEs wurde Ihrerseits gefragt, ob es Therapiem\u00f6glichkeiten gibt, mit denen man die Er-\nkrankung quasi heilen kann, sodass die Patientin hinterher keine Probleme mehr hat. \nDas Wort \u201eHeilen\u201c darf man da leider noch nicht in den Mund nehmen. Vielleicht wird \nes das in Zukunft einmal geben. Eine Heilung k\u00f6nnen wir aber nicht versprechen. \nWir k\u00f6nnen aber schon sagen, dass, obwohl es sich um chronische Erkrankungen \nhandelt, nicht alle Betroffenen chronische Beschwerden haben werden. Die Chronizi-\nt\u00e4t kann entweder so ausfallen, dass dauerhaft jeden Tag oder zumindest wiederkeh-\nrend Beschwerden vorhanden sind, die kann aber auch so ausfallen, dass ein gewisses \nPotenzial vorhanden ist, dass die Erkrankung wiederkommt und irgendwann wieder Landtag Nordrhein-Westfalen - 26 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nausbricht, wieder Probleme macht, aber dazwischen eine ganze Phase liegt mit weni-\ngen bis keinen Beschwerden. \nWir k\u00f6nnen es also durchaus zumindest f\u00fcr diese Patientengruppe mit einer gezielten \nBehandlung schaffen, Beschwerdefreiheit und auch eine Schwangerschaft zu erzeu-\ngen bzw. das Erreichen der Schwangerschaft zu erleichtern und danach eine relative \noder tats\u00e4chlich komplette Unbeeinflusstheit im Alltag zu erreichen. Das k\u00f6nnen wir \nf\u00fcr einen Teil der Betroffenen erreichen, wenn wir konsequent handeln. \nF\u00fcr diejenigen, die trotzdem noch Beschwerden behalten werden oder weiterhin nicht \nschwanger werden, ist aber eine gezielte Behandlung trotzdem sehr wichtig, weil zwar \nnoch Probleme vorhanden sind, diese aber, wenn wir konsequent diagnostiziert und \nbehandelt haben, deutlich geringer ausfallen, als wenn wir einfach nichts tun oder we-\nnig oder inkonsequent behandeln w\u00fcrden. Da ist das Ausma\u00df der Einschr\u00e4nkungen \ndeutlich h\u00f6her. Wir k\u00f6nnen auch da eine klare Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t hin-\nbekommen, wenn wir gezielt vorgehen. \nZu den typischen Behandlungsm\u00f6glichkeiten \u2013 um das einmal kurz skizziert zu haben; \ndas Thema f\u00fcllt ja ganze Kongresse; das kann man nat\u00fcrlich hier nicht im Detail erl\u00e4u-\ntern \u2013 kann man grob sagen, dass es erstens die medikament\u00f6se Behandlung mit \nHormontherapien verschiedener Art gibt, die sich vor allem an Betroffene mit \nSchmerzsymptomen richtet, die nicht schwanger werden wollen, und zweitens gibt es \nOperationen, die sich an Schmerzpatientinnen bzw. Schmerzbetroffene richten, die \nschwanger werden wollen \u2013 oder auch nicht \u2013, aber auch an diejenigen, die keine \nSchmerzen haben und dadurch eine Erleichterung beim Schwanger-werden erzielen \nwollen. \nEs gibt dar\u00fcber hinaus komplement\u00e4rmedizinische Ma\u00dfnahmen, die insbesondere in \nder Gruppe der chronischen Schmerzpatienten weiterhelfen. Da sind schon einige \nDinge genannt worden, etwa Osteopathie, auch die Traditionelle Chinesische Medizin \nsollte dazugeh\u00f6ren und auch die psychosomatische Mitbetreuung geh\u00f6rt sicherlich \ndazu. Das ist besser aufgehoben in einem Konzept, das sich multimodale Schmerzthe-\nrapie nennt, wo letztendlich diese Faktoren alle zum Tragen kommen, was aktuell aber \nauch gebunden ist an gewisse Einrichtungen. Die Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr die Betroffenen in \nder Breite ist nicht ausreichend, muss man sagen. \nWeiterhin wurde gefragt, ob es auch Situationen gibt, in denen die Erkrankungen zu \neiner akuten Bedrohung f\u00fcr die Patientin werden kann, ob es f\u00fcr jemanden \u2013 so habe \nich es verstanden \u2013 lebensbedrohend sein k\u00f6nnte. Das ist meistens nicht der Fall, aber \nes kann schon eine akute oder subakute Bedrohungslage entstehen, wenn so eine \nErkrankung unerkannt bleibt. Ich habe erst letzte Woche eine Patientin operiert, die \nleider ihre Erkrankung so lange mit sich herumtragen musste, bis eine der indirekt \nbetroffenen Nieren nicht mehr funktionierte. Diese mussten wir entfernen. Hier drohte \nalso Organverlust, was f\u00fcr meine Verh\u00e4ltnisse schon eine Bedrohung im wahrsten \nSinne des Wortes darstellt. In der Zukunft k\u00f6nnte hier ein Organverlust auftreten, wenn \nman nicht ad\u00e4quat behandelt und fr\u00fchzeitig diagnostiziert. Auch eine Teilentfernung \nvon Organen ist bei der tiefinfiltrierenden Endometriose regelhaft notwendig. Landtag Nordrhein-Westfalen - 27 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nDas ist noch mehr Aufruf dazu, die Erkrankung so fr\u00fch zu erkennen, dass es gar nicht \nzu einem so ausgepr\u00e4gten Befund kommt. Man wird nicht alles verhindern k\u00f6nnen, \naber man kann sicherlich besser sein, als es aktuell der Fall ist. \nDas Stichwort \u201eSuchtpr\u00e4vention\u201c ist genannt worden. Bei chronischen Schmerzen ist \nnat\u00fcrlich der Schmerzmittelgebrauch ein Thema, wobei es nach meiner Wahrnehmung \nnicht so ist, dass wir im gr\u00f6\u00dferen Stil opiatabh\u00e4ngige Betroffene produzieren, sondern \nes ist eher ein Problem, dass \u00fcberhaupt erst einmal eine ad\u00e4quate Behandlung vor-\nhanden sein muss. Viele dieser Frauen haben gar keine oder keine ausreichende \nSchmerztherapie und versuchen, sich mit Paracetamol, Ibuprofen, mit dem, was man \nselber in der Apotheke kaufen kann, \u00fcber Wasser zu halten und kriegen das mehr \nschlecht als recht hin. \nNat\u00fcrlich muss, wenn man weitere Ma\u00dfnahmen ergreift, auch daf\u00fcr gesorgt werden, \ndass das in einem Rahmen passiert, in dem nicht die Behandlung Folgeprobleme nach \nsich zieht. Dabei ist die Sucht nur ein Thema. Viel wichtiger ist die Frage nach Folge-\nkomplikationen gr\u00f6\u00dferer Operationen, die notwendig werden, die man aber vielleicht \nh\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen \u2013 m\u00f6glicherweise sogar die Operation insgesamt, zumindest \naber die Ausdehnung \u2013, h\u00e4tte man fr\u00fcher diagnostiziert. \nMaria Bambeck (Endometriose-Vereinigung Deutschland):  Es wurde nach dem \nGrad der Behinderung gefragt. Ich selbst habe im Mai 2018 einen Antrag auf einen \nGrad der Behinderung gestellt. Nach einem halben Jahr habe ich einen Grad der Be-\nhinderung von 30 zugesprochen bekommen. Dazu wurde ein bisschen Psyche, ein \nbisschen Migr\u00e4ne und ein bisschen Endometriose angerechnet. \nNach dem Widerspruch ging es auf 40 hoch. Ich habe im Endeffekt Klage eingereicht, \nund es gab eine au\u00dfergerichtliche Einigung. Ich habe jetzt einen Grad der Behinde-\nrung von 60. Bei mir spielt auch meine Blase noch eine Rolle. Ich w\u00fcrde nicht sagen, \ndass das unbedingt im Zusammenhang mit der Endometriose steht, allerdings hat \nmeine Blase irgendwann mal einen Schaden davon genommen. \nAuf diesen Grad der Behinderung von mindestens 50 zu kommen, der mir in meinem \nberuflichen Alltag Unterst\u00fctzung bringt, war schon ein Kampf. Den Bescheid des Gra-\ndes der Behinderung von 60 habe ich im Dezember 2021 bekommen. Im Dezember \n2022 hatte ich schon wieder einen Brief zur Neubeurteilung im Briefkasten. Die Er-\nkrankung ist allerdings chronisch. Da hat sich nicht viel ver\u00e4ndert. Ich wei\u00df nicht, was \nsich da ver\u00e4ndert haben soll, dass das auf einmal mehr oder weniger werden k\u00f6nnte. \nIm Moment graut es mir davor, was bei der Neubeurteilung herauskommt und ob mir \ndann wieder ein Kampf f\u00fcr mein Recht bevorsteht, dass mir dieser Grad der Behinde-\nrung zusteht. Da fehlt es in den Versorgungs\u00e4mtern an Aufkl\u00e4rung, was diese Erkran-\nkung an Folgen mit sich bringt. Man hinterfragt bei der Feststellung eines Grads der \nBehinderung: Was habe ich f\u00fcr Einschr\u00e4nkungen im Vergleich zu einer gleichaltrigen \ngesunden Person? \u2013 Ich k\u00f6nnte zwei Stunden dar\u00fcber erz\u00e4hlen, welche Einschr\u00e4n-\nkungen ich habe. Es ist ein gro\u00dfes Problem, dass in den Versorgungs\u00e4mtern die Auf-\nkl\u00e4rung fehlt. Landtag Nordrhein-Westfalen - 28 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nWenn ein Gutachten angefordert wird, dann wei\u00df ich nicht, ob es so sinnvoll ist, dass \nein Allgemeinmediziner f\u00fcr mich in Bezug auf eine gyn\u00e4kologische Erkrankung beur-\nteilen muss, welchen Grad der Behinderung ich bekommen soll. Dieses Problem \nkommt noch hinzu. Das macht es einfach sehr schwierig. \nIch erlebe es in meiner Selbsthilfegruppe h\u00e4ufig, dass die Betroffenen irgendwann \nkeine Kraft mehr haben, daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, und sie es dann lieber bei dem Grad der \nBehinderung von 30 oder 20 Prozentpunkten belassen. Es ist sehr schade, dass einige \ndann sagen, ihnen fehle die Kraft, auch noch daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen. Man k\u00e4mpft f\u00fcr Auf-\nkl\u00e4rung, f\u00fcr eine ad\u00e4quate Therapie, daf\u00fcr, dass man ernst genommen wird \u2013 und \ndann kommt der n\u00e4chste Kampf um den Grad der Behinderung. Das ist ein schwieri-\nges Thema. \nDr. Harald Krentel (Bethesda Krankenhaus Duisburg):  Ich kann Frau Bambeck nur \nzustimmen. Herr Dr. Sch\u00e4fer, Frau Professorin Fehm, ich und viele andere Kolleginnen \nund Kollegen erhalten regelm\u00e4\u00dfig Akten, um eine entsprechende Bewertung eines \nsolchen Falles bzw. einer solchen Klage, die den Sozialgerichten vorliegt, zu beurtei-\nlen. Es f\u00e4llt auf, dass die Einstufung des Grades der Behinderung h\u00e4ufig von Kollegin-\nnen und Kollegen durchgef\u00fchrt wird, die mit dem Erkrankungsbild nicht so speziell \nvertraut sind. \nEs w\u00e4re ein ganz praktischer Ansatz, den Betroffenen gerechter zu werden, indem \nPersonen diese Beurteilungen und Einsch\u00e4tzungen abgeben, die sich mit nachgewie-\nsener Expertise mit diesem Thema haupts\u00e4chlich auseinandersetzen. Das macht ein-\nfach mehr Sinn, f\u00fchrt sicherlich zu besseren Einsch\u00e4tzungen und letztendlich auch \ndazu, dass so etwas wie eine Klage vor dem Sozialgericht gar nicht n\u00f6tig wird. Letzte-\nres ist ja auch mit Kosten und Zeit und, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, auch mit erheb-\nlichen Belastungen verbunden.  \nEs muss also eine dezidierte Beurteilung geben. Die Chronizit\u00e4t der Erkrankung En-\ndometriose wird h\u00e4ufig nicht in den Beurteilungen ber\u00fccksichtigt. Aber es geh\u00f6rt na-\nt\u00fcrlich auch dazu, zu ber\u00fccksichtigen, ob nicht vielleicht doch ein Therapieerfolg durch \nbestimmte Ma\u00dfnahmen vorliegt. Das ist nat\u00fcrlich auch ein Teil dieser ganzen Bewer-\ntungen, denn \u2013 auch das muss man erw\u00e4hnen \u2013 diese Therapieerfolge gibt es ja auch. \nEs kann nat\u00fcrlich auch mal eine Verbesserung eintreten, aber nicht in allen F\u00e4llen. \nWichtig ist, grunds\u00e4tzlich den chronischen Charakter der Erkrankung zu ber\u00fccksichti-\ngen.  \nIch pl\u00e4diere also daf\u00fcr, dass Expertinnen und Experten mit entsprechender nachge-\nwiesener Expertise die Beurteilungen durchf\u00fchren. \nMaria Bambeck (Endometriose-Vereinigung Deutschland):  Es wurde das Thema \n\u201eEntstigmatisierung\u201c aufgeworfen. Aufkl\u00e4rung in den Schulen ist in dieser Hinsicht \nwichtig. Dazu kommt \u2013 das ist genauso wichtig \u2013 die Aufkl\u00e4rung bei den Arbeitgebern \nbzw. betriebliches Gesundheitsmanagement. Es geht aber auch um die \u2013 Frau \nAdamyan hat es gesagt \u2013 Aufkl\u00e4rung in der Gesellschaft. Landtag Nordrhein-Westfalen - 29 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nWenn ich fr\u00fcher gesagt habe, dass ich mich f\u00fcr das Thema \u201eEndometriose\u201c einsetzte, \ndann hie\u00df es oft: Ach, die schon wieder mit ihrer Endometriose. \u2013 Die Personen, die \ndas vor drei oder vier Jahren gesagt haben, stehen nun vor mir und sagen: Wow, das \nist toll, was du da erreichst! \u2013 Wir brauchen in der Gesellschaft Aufkl\u00e4rung durch Plakat-\naktionen und Social Media. Im Fernsehen l\u00e4uft Werbung der DKMS. Warum l\u00e4uft da \nnicht mal Werbung zum Thema: Was ist Endometriose? \nAnja Moritz (Endometriose-Vereinigung Deutschland):  Zu der langen Zeitdauer bis \nzur Stellung der Diagnose m\u00f6chte ich gerne noch Erg\u00e4nzungen zu meinen Vorredner-\nrinnen einbringen. Als Endometriose-Vereinigung bekommen wir ganz h\u00e4ufig R\u00fcck-\nmeldungen von Betroffenen zu ihren Gespr\u00e4chen mit insbesondere niedergelassenen \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten. Wir werden in diesem Jahr noch eine Erhebung unsererseits \ndazu durchf\u00fchren. H\u00e4ufig ist es so, dass die Diagnose erst bei dem dritten oder vierten \nArzt erfolgt. Es ist also die Regel, dass zun\u00e4chst eine Odyssee von Arzt zu Arzt erfolgt, \nbis irgendjemand die Diagnose stellt und die Patientin ernst nimmt. Es ist nicht die \nAusnahme, sondern die Regel. \nUnsere Arbeit basiert auf Mitgliedsbeitr\u00e4gen \u00f6ffentlicher F\u00f6rderungen und Spenden. \nWir versuchen, mit diesen begrenzten Mitteln trotzdem Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten \nund legen in Aktionen immer wieder unser Material in Arztpraxen aus bzw. lassen es \nauch auslegen, weil wir alleine das bundesweit gar nicht leisten k\u00f6nnen. Es gibt \u00c4rzte, \ndie Material \u00fcber Endometriose, das sie in ihrer Praxis vorfinden, entsorgen mit der \nBegr\u00fcndung, diese Patientinnen seien zu anstrengend. Es gibt also tats\u00e4chlich \u00c4rzte, \ndie die Behandlung von Endometriose-Patientinnen zu vermeiden versuchen. \nDas f\u00fchrt zu den langandauernden Diagnosestellungen von durchschnittlich siebenein-\nhalb Jahren. Wir haben aber auch Mitglieder, die 20 oder 25 Jahre auf ihre Diagnose \ngewartet haben und bei denen die Diagnose erst dann gestellt wurde, als der Kinder-\nwunsch unerf\u00fcllt blieb. \nNun komme ich zu der Chronizit\u00e4t. Die Endometriose kann medikament\u00f6s, operativ \noder auch mit komplement\u00e4ren Verfahren behandelt werden. Trotzdem kann es zu \nVerwachsungen kommen, die auch Nervensch\u00e4digungen nach sich ziehen. Auch \nOperationen verlaufen nicht immer so, dass nachher alles gut ist, sondern auch eine \nOperation sch\u00e4digt den K\u00f6rper und zum Teil auch die Nerven. Wir haben auch \nFrauen als Mitglieder in unserem Verein, die an den Folgen dieser Nervensch\u00e4digungen \nund den OP-Folgen leiden. Und das tun sie immer noch, wenn sich die eigentliche En-\ndometriose \u2013 wie h\u00e4ufig der Fall; Gott sei Dank! \u2013 mit den Wechseljahren legt und das \nakute Leiden vorbei ist. Die Frauen leiden also bis an ihr Lebensende an den Folgen der \nEndometriose. \nInsbesondere die Nervensch\u00e4digungen sorgen in Extremf\u00e4llen daf\u00fcr, dass die Frauen \nnicht mal mehr normal laufen k\u00f6nnen. Wir sprechen von einer Erkrankung, die zwar \naus dem gyn\u00e4kologischen Bereich kommt, sich aber auch in den neurologischen oder \northop\u00e4dischen Bereich auswirken kann \u2013 und das wirklich bis zum Lebensende. Landtag Nordrhein-Westfalen - 30 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nSo viel zu der Chronizit\u00e4t: Die Anerkennung, dass es sich um eine lebenseinschr\u00e4n-\nkende, schwerwiegende chronische Erkrankung handelt, steht in dem Antrag der FDP. \nIch w\u00fcrde Sie sehr darum bitten, zu best\u00e4tigen, dass das so ist. \nNun zu dem Grad der Behinderung. Wir bieten eine kostenlose Rechtsberatung an. \nDie Juristinnen, die das bei uns machen, haben immer wieder mit abgelehnten Antr\u00e4-\ngen zum Grad der Behinderung zu tun bzw. mit dieser willk\u00fcrlichen Einordnung in Pro-\nzentpunkten, die noch keinerlei Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Frauen bringt. Wie Maria Bam-\nbeck geschildert hat, erreichen viele erst im Widerspruchsverfahren mit anwaltlicher \nUnterst\u00fctzung einen GdB, der ihnen tats\u00e4chlich auch eine Erleichterung, einen Nach-\nteilsausgleich im Alltag und im Beruf bringt. \nVorsitzende Britta Oellers:  Gibt es weitere Wortmeldungen seitens der Abgeordne-\nten? \u2013 Frau M\u00fcller-Rech, bitte. \nFranziska M\u00fcller-Rech (FDP):  Die beiden \u00c4rzte m\u00f6chte ich gerne auf den Aspekt der \n\u00c4nderung der Geb\u00fchrenordnung ansprechen. Sie fordern in Ihrer Stellungnahme ei-\nnen Zuschlag f\u00fcr die Versorgung von Endometriose-Patientinnen und auch eine Zu-\nsatzverg\u00fctung f\u00fcr die Endometriose-Zentren. \nSie haben auch das Thema \u201eUltraschall\u201c angesprochen. Ich habe in Verbindung mit \nanderen chronischen Erkrankungen geh\u00f6rt, dass auch dort die Ultraschalluntersu-\nchungen schlecht verg\u00fctet sind und deswegen viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nicht auf die-\nses Mittel der Diagnostik setzen, was bei den Patientinnen und Patienten dazu f\u00fchrt, \ndass diese oft zun\u00e4chst auf andere Diagnosewege geschickt werden. Bei gesetzlich \nVersicherten f\u00fchrt das teilweise zu einer Verl\u00e4ngerung der Zeit, bis eine Therapie ge-\nstellt ist. Deshalb fordern viele, dass die Ultraschalluntersuchung disziplin\u00fcbergreifend \nin der Ausbildung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten gest\u00e4rkt wird und dass \u2013 abgesehen von \nden Gyn\u00e4kologinnen und Gyn\u00e4kologen \u2013 auch andere Fachbereiche in dieser Hinsicht \netwas versierter sein k\u00f6nnten. Dieses Diagnosemittel, das schnell und eigentlich kos-\nteng\u00fcnstig ist, sollte demnach h\u00e4ufiger eingesetzt werden. \nW\u00fcrden Sie es mit Blick auf den Ultraschall und die Geb\u00fchrenordnung bef\u00fcrworten, \nwenn man Ultraschalluntersuchungen besser verg\u00fcten w\u00fcrde? W\u00fcrden diese dann \nh\u00e4ufiger eingesetzt? K\u00f6nnte eine diesbez\u00fcgliche \u00c4nderung der Geb\u00fchrenordnung \nauch die Versorgung f\u00fcr Endometriose-Patientinnen verbessern? \nZweitens w\u00fcrde ich gerne auf die Enzian-Qualifikation zu sprechen kommen. Ich \nw\u00fcrde gerne von den beiden \u00c4rzten etwas mehr dazu h\u00f6ren, warum dieses Verfahren \nso wichtig ist und was das genau beinhaltet. \nMeine letzte Frage zu der \u00dcberweisung an die Endometriose-Zentren richtet sich an \nalle Sachverst\u00e4ndigen. Mein pers\u00f6nlicher Eindruck aus den Gespr\u00e4chen mit Betroffe-\nnen ist, dass auch das eine H\u00fcrde darstellt. Wir haben es gerade geh\u00f6rt, dass Gyn\u00e4-\nkologinnen und Gyn\u00e4kologen oder andere \u00c4rzte teilweise z\u00f6gern, eine \u00dcberweisung \nan ein Endometriose-Zentrum auszustellen. Teilweise wissen die Patientinnen und Be-\ntroffenen nicht, dass sie erst eine \u00dcberweisung brauchen. Sie wissen nicht, wohin sie Landtag Nordrhein-Westfalen - 31 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \ngehen sollen. Au\u00dferdem dauert es lange, bis sie bei ihrer Frauen\u00e4rztin, ihrem Frauen-\narzt \u00fcberhaupt einen Termin bekommen, wo sie dann die \u00dcberweisung erhalten k\u00f6n-\nnen. \nW\u00fcrden Sie es bef\u00fcrworten, dass es einfacher w\u00fcrde und schneller ginge, Endometri-\nose-Zentren vielleicht auch ohne \u00dcberweisung zu besuchen? Dazu gibt es seitens der \n\u00c4rzte und der Betroffenen unterschiedliche Sichtweisen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns ein \nbisschen aufhellen, warum das nur mit \u00dcberweisung geht und ob man das nicht \u00e4ndern \nk\u00f6nnte. \n\u0130layda Bostanc\u0131eri (GR\u00dcNE): Meine erste Frage richtet sich an alle, die sich dazu \n\u00e4u\u00dfern wollen bzw. k\u00f6nnen. Was sind die wichtigsten bzw. dr\u00e4ngendsten Fragen in \nBezug auf Endometriose, die durch neue Forschungsprojekte beantwortet werden soll-\nten? Welche Aspekte w\u00fcrden Sie voranstellen? \nGender-Data-Gap, Sexismus und Misogynie in der Medizin sind nicht unbedingt nur \nein deutsches Ph\u00e4nomen. Herr Dr. Krentel, Sie sind ja auch europaweit unterwegs. \nWie ist die Situation in Europa? Gibt es L\u00e4nder oder Orte, in denen es gut l\u00e4uft und an \ndenen man sich orientieren kann? Oder ist die Situation \u00fcberall \u00e4hnlich, wie wir sie in \nDeutschland bzw. Nordrhein-Westfalen vorfinden? \nVorsitzende Britta Oellers:  Es wurde bisher sehr ausf\u00fchrlich geantwortet, was bei \ndem wichtigen Thema auch gut ist. Wir haben allerdings nachher noch eine Anschluss-\nsitzung. Ich m\u00f6chte alle bitten, insbesondere die beiden \u00c4rzte, sich bei der Beantwor-\ntung der Fragen in der dritten Antwortrunde etwas k\u00fcrzer zu fassen. \nAnja Moritz (Endometriose-Vereinigung Deutschland):  Ich m\u00f6chte auf die Frage \nnach den Forschungsfragen eingehen, obwohl die Mediziner das deutlich besser be-\nantworten k\u00f6nnen. Es gab vor zwei Jahren eine Anfrage des Gemeinsamen Bundes-\nausschusses, G-BA, an das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheits-\nwesen, IQWIG, zu komplement\u00e4ren Therapieverfahren. Das Ergebnis der Studie war: \nEs gibt nicht gen\u00fcgend Studien, um zu belegen, dass komplement\u00e4re Verfahren tat-\ns\u00e4chlich hilfreich sind. \nWir sind dahin gehend in den Widerspruch gegangen, weil sowohl Berichte von Be-\ntroffenen als auch ausl\u00e4ndische Studien schon sehr deutlich zeigen, dass mithilfe kom-\nplement\u00e4rer Therapien \u2013 wir sprachen \u00fcber Osteopathie, \u00fcber TCM, aber dazu z\u00e4hlen \nauch die Phytotherapie und die Physiotherapie \u2013 sehr viel Unterst\u00fctzung m\u00f6glich ist. \nUns fehlen allerdings die Studien dazu. In diesem Bereich sehe ich einen gro\u00dfen Be-\ndarf. Es gibt beispielsweise momentan in einem Kooperationsprojekt mit Australien \neine Studie im Bereich \u201eTCM\u201c. \nDiese Methoden m\u00fcssen nat\u00fcrlich bezahlt werden. Frau Bamberg hat es vorhin auch \nschon gesagt: In der Osteopathie bekommen wir drei Behandlungen in einem l\u00e4ngeren \nZeitraum anteilig finanziert, m\u00fcssten aber regelm\u00e4\u00dfig einmal im Monat zu einer osteopa-\nthischen Behandlung gehen. Allerdings sind von Endometriose Betroffene aufgrund Landtag Nordrhein-Westfalen - 32 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nihrer Erkrankung auch h\u00e4ufig in ihrer Erwerbsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt. Es sind also \nauch die finanziellen M\u00f6glichkeiten nicht gegeben, solche Therapien, die wirklich hel-\nfen, selbst zu bezahlen. Wir brauchen also Studien, die wiederum dazu f\u00fchren, dass \nauch die Krankenkassen die Kosten f\u00fcr solche Verfahren \u00fcbernehmen, damit die Ver-\nfahren in der Praxis tats\u00e4chlich zu einer Erleichterung f\u00fchren k\u00f6nnen. \nMaria Bambeck (Endometriose-Vereinigung Deutschland):  Ich m\u00f6chte direkt an \ndas Thema \u201eForschung\u201c anschlie\u00dfen. F\u00fcr mich aus der Sicht der Betroffenen z\u00e4hlt in \nerster Linie die Grundlagenforschung. Wenn wir w\u00fcssten, wo genau eine Endometri-\nose herkommt und wie sie genau entsteht, dann erg\u00e4ben sich daraus vielleicht weitere, \nandere Ans\u00e4tze. \nZum Thema \u201e\u00dcberweisung an ein Endometriose-Zentrum\u201c. Ich kann aus meiner Erfah-\nrung berichten, dass ich meine \u00dcberweisungen meistens von meinem Hausarzt be-\nkommen habe, da dieser mich zu jedem Zeitpunkt ernst genommen hat. Ich bin irgend-\nwann gar nicht mehr zum Gyn\u00e4kologen gegangen, sondern nur noch zu meinem Haus-\narzt, weil ich wusste, dass ich dort ernst genommen werde. Mein Hausarzt war 2015 \nderjenige, der gesagt hat: Ich habe gegoogelt. Dort und dort gibt es ein Endometriose- \nZentrum. Hier haben Sie eine \u00dcberweisung. Ich habe Ihnen da einen Termin gemacht. \nFahren Sie da mal hin. \u2013 Ich kann von Gl\u00fcck sagen, dass der Hausarzt dies gemacht \nhat. \nH\u00e4ufig sagen die Gyn\u00e4kologen: Warum wollen Sie denn in ein Endometriose-Zentrum? \nIch kann das doch auch. \u2013 Im Nachhinein muss ich sagen, dass sie es nicht konnten. \nDas soll bitte nicht b\u00f6se wirken, aber manchmal spielt auch die \u00dcbersch\u00e4tzung der \nFrauen\u00e4rzte vor Ort eine Rolle. Meine jetzige Gyn\u00e4kologin sagt mir ganz ehrlich: Ich \nwei\u00df nicht weiter, bitte gehen Sie ins Endometriose-Zentrum. Die k\u00f6nnen Ihnen besser \nweiterhelfen. Ich m\u00f6chte nicht mit Ihnen ausprobieren und rumprobieren, denn das \nlastet am Ende alles auf Ihnen. \u2013 Dazu geh\u00f6rt auch die Einsicht, zu erkennen: Bis \nhierhin geht mein Kreis und mein Wissen, und dar\u00fcber hinaus muss ich \u00fcberweisen. \nLeider spielt h\u00e4ufig \u2013 ich m\u00f6chte es eigentlich gerne nett formulieren \u2013 Selbst\u00fcber-\nsch\u00e4tzung eine Rolle, zumindest ist das meine Erfahrung zu dem Thema. \nDr. Sebastian Sch\u00e4fer (Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster):  Zum Thema \u201e\u00dcberweisung\u201c. \nAus meiner Sicht m\u00fcssten Betroffene direkt in ein Endometriose-Zentrum gehen k\u00f6n-\nnen, zumindest solange wir keine Verbesserung der Versorgung in der Breite haben. \nDas Krankheitsbild betrifft so viele Personen, dass es absolut gerechtfertigt ist, mehr \nBetreuungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \nZum Thema \u201eVerg\u00fctung\u201c. Wir haben bei den vorherigen Fragerunden \u00fcber Verbesse-\nrungsnotwendigkeiten im Bereich der Zertifizierungsm\u00f6glichkeiten gesprochen. W\u00fcrde \nman die Zentren so bef\u00e4higen, dass gewisse Strukturen vorgehalten werden k\u00f6nnten, \nw\u00fcrden gewisse Anforderungen an die Individuen gestellt, und w\u00fcrde man dies auch \nvorschreiben, dann w\u00fcrde sich damit auch die Notwendigkeit verkn\u00fcpfen, f\u00fcr die not-\nwendigen Therapeutinnen und Therapeuten, die in diesem Zentrum t\u00e4tig sind \u2013 sei es Landtag Nordrhein-Westfalen - 33 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nein einem Ort oder bei einem kooperativen Zentrum an mehreren; das ist eine andere \nFrage \u2013, Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nIch kann von einem Zentrum nicht erwarten, dass sie einen Psychosomatiker einstel-\nlen, der nicht bezahlt wird. Da muss man einfach klar definieren, wen man braucht, \nund der muss dann auch bezahlt werden. Das ist, wenn man so will, in meinen Augen \neine Art Zusatzverg\u00fctung, die einfach dem Bedarf der vorhandenen Therapeutinnen \nund Therapeuten Rechnung tr\u00e4gt. Man hat hier einfach ein h\u00f6heres Ma\u00df an Interdis-\nziplinarit\u00e4t, das man erreichen muss, und das muss abgebildet sein. \nDie Frage nach der Verg\u00fctung bezogen auf die Zeiteinheit ist schon beantwortet wor-\nden. Deswegen nur ganz kurz: Einer Betroffenen mit Endometriose muss bei der Vor-\nstellung in einer Praxis mindestens 15 bis 30 Minuten an Zeit zur Verf\u00fcgung stehen. \nIn der Regel sind es eher 5 bis 10 Minuten. In den Zentren nehmen wir uns 60 Minuten \nZeit. Dazwischen liegt die Wahrheit f\u00fcr die breite Versorgung. 5 Minuten reichen si-\ncherlich nicht aus. Das muss man irgendwo verankern, dass dem dann auch die Zeit \neinger\u00e4umt wird. \nDie Verg\u00fctung der Ultraschalluntersuchungen muss als Basisma\u00dfnahme nat\u00fcrlich \n\u00fcbernommen werden. Das ist, wenn Sie so wollen, eine Ausweitung der Zeit, die f\u00fcr \ndie Patientinnen in den Praxen zur Verf\u00fcgung steht, indem der Ultraschall mit verg\u00fctet \nwird. Das w\u00fcrde ich auf jeden Fall empfehlen \u2013 und ich pers\u00f6nlich fordere es auch \u2013, \ndass man diese Untersuchung, wenn die Diagnose im Raum steht, durchf\u00fchrt. \nEs wurde die Frage nach dem Enzian-Score gestellt. Das ist ein wichtiges Thema. Es \nhandelt sich um eine Klassifikation, die wir heranziehen, um das Krankheitsbild der \nEndometriose nach unseren diagnostischen Bem\u00fchungen m\u00f6glichst umf\u00e4nglich zu \nbeschreiben. In der Wahrnehmung von Versorgungs\u00e4mtern \u2013 gerade wurde zum Bei-\nspiel der Grad der Behinderung angesprochen \u2013 findet das gar nicht statt. Da gibt es \ndie alte amerikanische Klassifikation mit vier Schweregraden, die einfach nicht hinrei-\nchend beschreibt, was die Betroffenen haben. Betroffene mit einem vermeintlichen \nGrad 1 Endometriose k\u00f6nnen aber tats\u00e4chlich einen schwerwiegenden Befund haben, \nder in der Enzian-Klassifikation eindeutig sichtbar wird. Das wird aber nicht ber\u00fcck-\nsichtigt. Dazu muss man erst einen Experten in einem Gerichtsverfahren hinzuziehen, \nder das dann erl\u00e4utert. Die Kenntnis dar\u00fcber w\u00e4re sicherlich sehr wichtig. \nIn Anbetracht der Zeit \u00fcbergebe ich an Herrn Krentel, der vielleicht die restlichen \nPunkte abhandelt. \nDr. Harald Krentel (Bethesda Krankenhaus Duisburg):  Ich will noch einmal auf die \nGeb\u00fchrenordnung eingehen. Wir kennen aus der Versorgung von Patientinnen mit \nKrebserkrankungen die sogenannte Ambulante Spezial\u00e4rztliche Versorgung, ASV. \nDieses Instrument wurde geschaffen, damit Kolleginnen und Kollegen mit einer be-\nstimmten Expertise, beispielsweise mit dem Schwerpunkt f\u00fcr gyn\u00e4kologische Onkolo-\ngie, in den Kliniken Patientinnen betreuen k\u00f6nnen, ohne dass diese den Weg in die \nPraxis nehmen m\u00fcssen. Landtag Nordrhein-Westfalen - 34 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nDie Idee dahinter ist, dass Patientinnen mit diesen Erkrankungen immer der gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nlichen Expertise zugef\u00fchrt werden sollen. Endometriose stellt eine Erkrankung dar, bei \nder ein solches Modell exzellent funktionieren w\u00fcrde. Man k\u00f6nnte eigentlich ein beste-\nhendes System auf diese gutartige Erkrankung ausweiten und h\u00e4tte damit einige Prob-\nleme relativ rasch beseitigt, weil damit nat\u00fcrlich auch eine entsprechende Verg\u00fctung \nabgedeckt w\u00e4re. \nDas betrifft sicherlich auch den Ultraschall. Der muss und soll entsprechend verg\u00fctet \nwerden, allerdings sollen die Personen f\u00fcr diese Leistung Verg\u00fctung erhalten, die auch \neine entsprechende Qualifikation haben und diese auch nachweisen k\u00f6nnen. Im Rah-\nmen der Beantragung einer Ambulanten Spezial\u00e4rztlichen Versorgung ist das zum Bei-\nspiel klarer Bestandteil. Man muss eine bestimmte Expertise auf pers\u00f6nlicher, aber \nauch auf struktureller Ebene der Einrichtung nachweisen. \nDie Enzian-Klassifikation wurde im deutschsprachigen Raum entwickelt. Der f\u00fchrende \nAutor dieser Publikationen ist der \u00d6sterreicher Professor J\u00f6rg Keckstein. Aber dies \nentspringt einer Teamarbeit aus dem D-A-CH-Raum. Diese Klassifikation setzt sich \naktuell international mehr und mehr durch und wird auf allen Kontinenten verwendet, \nnicht aber in jeder Klinik und jeder Praxis in diesem Land. Es besteht hier also ein \ngewisser Bedarf, das zu verbessern. Es handelt sich um einen Code aus Buchstaben \nund Zahlen, der das Erkrankungsbild und die Befunde so zusammenbringt, dass jede \nPerson, die diesen Code lesen kann, sofort versteht, was f\u00fcr eine Situation vorliegt. \nZu den Studien kann ich sagen, dass wir sicherlich eine bestimmte Vereinfachung bei \nder Durchf\u00fchrung und Beantragung von Studien ben\u00f6tigen. Ich bin in Duisburg nicht \nuniversit\u00e4r t\u00e4tig und kann daher nicht f\u00fcr eine Universit\u00e4tsklinik sprechen, aber ich \ndenke, dass Herr Dr. Sch\u00e4fer mir schon Recht geben wird, dass teilweise relativ gro\u00dfe \nH\u00fcrden vor uns liegen, welche die Motivation der klinischen T\u00e4tigkeit, eine Studie \ndurchzuf\u00fchren, schon einmal etwas senken. Wenn man aber sehr motiviert ist und das \ntrotzdem tut, dann st\u00f6\u00dft man oft an viele andere H\u00fcrden, die es extrem schwierig machen.  \nDas ist in der Gesamtmenge von Studiendaten, die wir in Deutschland zum Thema \n\u201eEndometriose\u201c generieren, am Ende des Tages auch ablesbar. Wenn man bedenkt, \nwelches Potenzial wir haben, welche Netzwerke wir haben, dann m\u00fcsste eigentlich \nder wissenschaftliche Output zum Thema \u201eEndometriose/Adenomyose\u201c deutlich h\u00f6her \nsein, insbesondere im internationalen Vergleich. Da sind andere einfach besser. Das \nsind Strukturprobleme, die vielleicht nicht heute hier diskutiert werden k\u00f6nnen. \nZum Thema \u201eEuropa\u201c. Ich bin seit etwa dreieinhalb Jahren Vorsitzender der Europ\u00e4i-\nschen Endometriose Liga, einer europ\u00e4ischen Gesellschaft, die sich nur dem Thema \n\u201eEndometriose/Adenomyose\u201c und den damit verbundenen Problemen widmet. Der \nVorstand besteht aus Personen aus verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, nat\u00fcrlich \nsind auch die Mitglieder international. \nWir k\u00f6nnen sehen, dass im Moment die Prozesse in den verschiedenen L\u00e4ndern ver-\ngleichbar sind. Begonnen hat alles mit dem Aufruf des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten, wie \nSie alle wissen. Im Moment erleben wir, dass in den verschiedenen europ\u00e4ischen Landtag Nordrhein-Westfalen - 35 - APr 18/196 \nAusschuss f\u00fcr Gleichstellung und Frauen (6.) 16.03.2023 \nAusschuss f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales (16.) \nGemeinsame Sitzung (\u00f6ffentlich) lb \n \n \nStaaten gewisse nationale Strategien entwickelt werden und Dinge, wie wir sie heute \nhaben, in anderen L\u00e4ndern auch so stattfinden. Das ist gut und richtig. \nNat\u00fcrlich hat jedes Land seine eigenen Besonderheiten im Gesundheitssystem und in \nden verschiedenen Aspekten dieses Systems, dennoch bestehen nat\u00fcrlich auch viele \nParallelen. \nIch habe gestern an einer Videokonferenz mit Abgeordneten des Europaparlaments \nteilgenommen. Das Ziel ist, innerhalb der n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate einen runden Tisch \nin Stra\u00dfburg oder in Br\u00fcssel zu etablieren mit Vertreterinnen und Vertretern aus den \nverschiedenen europ\u00e4ischen Staaten, die zu diesem Thema in den L\u00e4ndern mei-\nnungsf\u00fchrend sind. Dann wollen wir die nationalen Strategien und die Frage, wie weit \nwir in jedem Land sind, er\u00f6rtern und schauen, inwieweit man dies auch europ\u00e4isieren \nkann. \nEiniges muss man dann sicherlich wieder runterbrechen, aber letztendlich \u2013 um Ihre \nFrage zu beantworten \u2013 l\u00e4uft die Entwicklung in gewisser Weise parallel. Die Situation \nist sehr vergleichbar. Die Systeme sind anders. In manchen L\u00e4ndern spielt der private \nSektor eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Rolle als in Deutschland. Grunds\u00e4tzlich wird aber na-\nt\u00fcrlich auch international an dem Thema der Versorgung gearbeitet. \nVorsitzende Britta Oellers:  Wir haben in drei Frage- und Antwortrunden ausf\u00fchrlich \n\u00fcber das Thema diskutiert und Stellungnahmen erhalten. Ich gehe davon aus, dass \nkeine weiteren Wortmeldungen vorliegen. \u2013 Das ist so. Wir haben somit das Ende der \nheutigen Anh\u00f6rung erreicht. \nIch m\u00f6chte mich bei den Sachverst\u00e4ndigen ganz herzlich f\u00fcr die heutige Mitwirkung \nund f\u00fcr Ihre Statements zu diesem Thema bedanken. \ngez. Britta Oellers \nVorsitzende \nAnlage \n23.03.2023/30.03.2023 Stand: 15.03.2023  \n \nAnh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen  \ndes Ausschusses f\u00fcr Gleichstellung und Frauen und  \ndes Ausschusses f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales  \n \nzu \u201eDie Situation von Endometriose -Betroffenen verbessern \u2013  \nAufkl\u00e4rung, Versorgung und Forschung st\u00e4rken \u201c,  \nAntrag der Fraktion der FDP , Drucksache 18/1361,  \n \nam Donnerstag, dem 16. M\u00e4rz 2023,  \n11:00 bis 14:00 Uhr, Plenarsaal (Livestream)  \n \nTableau  \n \n \neingeladen  Teilnehmer/ -innen  Stellungnahme  \nEndometriose -Vereinigung Deutschland e.V.  \nLeipzig  Anja Moritz  \nMaria Bambeck  18/376  \nUniversit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf  \nProfessorin Dr. med. Tanja Fehm  \nD\u00fcsseldorf  keine Teilnahme  \n18/383 Bethesda -Krankenhaus Duisburg  \nDr. med. Harald Krentel  \nDuisburg  Dr. med. Harald Krentel  \nUniversit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster  \nEndometriose -Zentrum  \nDr. med. Sebastian Sch\u00e4fer  \nM\u00fcnster  Dr. med. Sebastian  Sch\u00e4fer  \nFab4Media GmbH & Co.KG  \nAnna Adamyan  \nM\u00fcnchen  Anna Adamyan  keine  \n \nLandtag Nordrhein-Westfalen\n \n- 37 -\n \nAPr 18/196\n \nAnlage", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}