{"title": "\"F\u00fcr eine Herdenimmunit\u00e4t brauchen wir auch Kinderimpfungen\"", "author": null, "url": "https://www.rbb24.de/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.html", "hostname": "rbb24.de", "description": "Biontech will schon im Sommer Kindern einen Corona-Impfstoff anbieten. Doch wie realistisch ist das? Dar\u00fcber und \u00fcber die Rolle von Kinderimpfungen im Kampf gegen die Pandemie sprechen wir mit dem Berliner Kinderarzt und Stiko-Mitglied Martin Terhardt.", "sitename": "Rbb-Online, Rundfunk Berlin-Brandenburg, Berlin, Germany", "date": "2021-04-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "32 Kommentare\nWir schlie\u00dfen die Kommentarfunktion, wenn die Zahl der Kommentare so gro\u00df ist, dass sie nicht mehr zeitnah moderiert werden k\u00f6nnen. Weiter schlie\u00dfen wir die Kommentarfunktion, wenn die Kommentare sich nicht mehr auf das Thema beziehen oder eine Vielzahl der Kommentare die Regeln unserer Kommentarrichtlinien verletzt. Bei \u00e4lteren Beitr\u00e4gen wird die Kommentarfunktion automatisch geschlossen.\nBundeskanzlerin Angela Merkel: \u00bbAlle Impfstoffe haben eine bedingte Zulassung. Im Laufe dieser bedingten Zulassung sammeln wir zum ersten Mal Erfahrungen hinsichtlich der Frage: Was passiert, wenn dieser Impfstoff f\u00fcr Millionen von Menschen angewandt wird?\u00ab\nAn Kindern Erfahrungen sammeln?\nNa dann hat man ja wenigstens einen Grund f\u00fcr eine Impflicht.\nWer nicht geimpft ist darf zb nicht nach R\u00fcgen und Usedom fahren.\nWiderspricht zwar dem AGG und dem Grundgesetz, aber egal - wir machen das einfach mal...\nBitte nicht vergessen, uns Ungeimpften auch das Wahlrecht zu entziehen und das Recht arbeiten zu gehen und Steuern zu zahlen. Danke.\nDas Virus, dessen Name nicht genannt werden darf, deckt die Unf\u00e4higkeit der Menschlichkeit auf. Menschen fahren nach einer Impfung zum Discounter f\u00fcr ein P\u00e4ckchen Zigaretten und einer 6er-Pack Zuckerlimonade, welche sie sich gen\u00fcsslich unter Netflix-Starre verspeisen - ja, die eigene Gesundheit kann so wertvoll und bedeutend sein, was spricht dagegen? Gut, dass man seine F\u00fcrsorgepflicht nun endlich gegen\u00fcber den Kindern entdeckt. Das Wort ,,Gesundheit\" ist schon l\u00e4ngst ad absurdum gef\u00fchrt und zum Spielball der Spielb\u00f6rsen dieser Welt geworden. Die Intelligenz der Pharmaunternehmen ist selbst am dunkelsten Horizont noch erkennbar. M\u00f6ge man die schwerbewaffneten ,,Impfgegner\" doch mit Bio-Siegeln & Co. auf Impfdosen \u00fcberzeugen. Wieso ist hier noch keine PR-Agentur auf die Idee gekommen? Stellen Sie sich mal die Schlagzeile vor: Demeter-Bauernhof er\u00f6ffnet Impfzentrum und l\u00e4dt danach zum geselligen K\u00fcrbissuppenessen ein - charmant. Ich schweife ab. Einen wundersch\u00f6nen Tag, Ihnen allen!\nIch hoffe, dass das auch so bleiben wird.\nVon Herdenimmunit\u00e4t spricht man, wenn 60_70 % der gesamten Bev\u00f6lkerung geimpft bzw. durch \u00fcberstanden Infektion immun sind, nicht nur die Erwachsenen. Au\u00dferdem kann diese Zahl je nach Krankheit variieren. Bei Corona geht man inzwischen davon aus, dass es sogar 80-85 % der Bev\u00f6lkerung sein m\u00fcssen.\nNun, dieses Recht hat Ihnen doch wohl auch niemand abgesprochen, oder?\nNein, da habe ich keine Zweifel. Und es sind noch lange nicht alle alten Menschen und Risikopatienten geimpft. Im \u00dcbrigen gibt es auch zunehmend j\u00fcngere Menschen mit schweren Verl\u00e4ufe. Aus meiner Sicht macht es durchaus Sinn, auch Kinder und Jugendliche zu impfen. Covid wird wohl leider nicht mehr komplett aus unserem Leben verschwinden und es wird immer Personengruppen geben, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen (z.B. Schwangere). Durch Covid verursachte Langzeitfolgen sind f\u00fcr Kinder noch nicht absehbar.\nIch kann ihre Aussage nur bekr\u00e4ftigen. Ich habe selbst ein Kind mit einer schweren Krebserkrankung bei der unter Chemotherapie und Bestrahlung nicht nur das Immunsystem gegen null gefahren wird, sondern auch der meiste Impfschutz nicht mehr gegeben ist.\nBei meiner T\u00e4tigkeit habe ich jeden Tag Angst das Virus mit nach Hause zu bringen und das obwohl ich seit 6 Wochen durchgeimpft bin.\nEine Immunit\u00e4t der Mitsch\u00fclerInnen meines Sohnes w\u00fcrde mir so manche Sorge nehmen.\nBei der Entscheidung, ob das eigene Kind geimpft werden soll oder nicht (egal ob Masern, R\u00f6teln, SarsCov2....), bitte immer auch bedenken, dass manch andere Kinder aus medizinischen Gr\u00fcnden eben selbst nicht geimpft werden d\u00fcrfen/k\u00f6nnen. Und genau da greift dann der Herdenschutz, wenn die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung geimpft ist.\n\"den Kindern ein Angebot zur Impfung zu machen.\"\nDas ist das Problem. Kinder sind unm\u00fcndig, minderj\u00e4hrig und daher nicht gesch\u00e4ftsf\u00e4hig.\nSie \u00fcberblicken nicht die Konsequenzen ihres Handelns, k\u00f6nnen nicht eigenm\u00e4chtig entscheiden\nund wissen nicht was \"sch\u00e4dlich\" ist oder welche Langzeitfolgen es m\u00f6glicherweise gibt.\nAm Ende m\u00fcssen n\u00e4mlich die Eltern f\u00fcr ihr Kind entscheiden!\nDa Kinder im Nomalfall nicht schwer erkranken, ist eine Impfung mit diesen im\nSchnellverfahren zugelassenen Prodkukten tats\u00e4chlich nicht sinnvoll.\nWenn es tats\u00e4chlich sinnvoll und unsch\u00e4dlich ist, spricht doch nichts dagegen den Kindern ein Angebot zur Impfung zu machen. Gut das man das untersucht. Und wenn es nur bei vorerkrankten Kinder sinnvoll ist, auch gut wenn man daran arbeitet. Die Welt ist gr\u00f6\u00dfer als Deutschland. Da d\u00fcrften einige Millionen Kandidaten zusammenkommen die gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnten.\nNiemand wird \"krank gespritzt\". Sprechen Sie auch so vor Ihrem Kind, damit es Angst vor medizinischen Behandlungen hat?\nWas die \"Genmanipulation\" betrifft: bei Ihnen gibt es dann ja keine Behandlung im Fall von Krebserkrankungen, keine Antibiotika, keine Medikamente, Narkosen ausschlie\u00dflich mit Lachgas. Sind Sie sicher, dass Sie wissen, wie die weltweit vertriebenen Medikamente in diesen riesigen Mengen hergestellt werden?\nGesellschaftlicher Nutzen ist Nutzen f\u00fcr Kinder, denn diese sind ja Teil der Gesellschaft. Das ist doch nicht als Gegensatz zu sehen. Ausser man instrumentalisiert die Gruppe Kinder. Versuchen Sie mal den Gesamtzusammenhang zu sehen. Trotzdem haben Sie ja das Recht, ihr Kind nicht impfen zu lassen.\nIch kann es nicht mehr h\u00f6ren.... Dann impft doch eure Kinder nicht. Wo steht denn das es eine Impfpflicht gibt, dann meckert aber nicht wenn eure Kinder sich Testen m\u00fcssen um in die Schule zu gehen.\nIch kann aus meiner pers\u00f6nlichen Erfahrung berichten, dass ich mir, obwohl ich niemals eine Maske trage (schwer lungenkrank) noch nie etwas eingefangen habe. Ich huste lediglich viel da meine Lunge schwach und wenig leistungsf\u00e4hig ist. wenn man ein wenig den sprichw\u00f6rtl. Menschenverstand gebraucht, dann l\u00e4uft man um einiges weniger Gefahr, sich anzustecken. daf\u00fcr atmet man dann aber nicht permanent gegen einen Widerstand. ich halte mich wo immer m\u00f6glich an den 1 Meter Abstand (\"Babyelefant\"), der in \u00d6sterreich bevorzugt wird. Warum wir in Deutschland , trotz gr\u00f6\u00dferer Landesfl\u00e4che, 1.5Meter brauchen, leuchtet mir nicht ein.\nich h\u00e4tte Anfang April die Impfung haben k\u00f6nnen (Chronisch Krank Prio Gruppe 2), 3 Stoffe zur Auswahl. ich verzichte gerne. Zugunsten von anderen Menschen, die wie Sie es m\u00f6glicherweise dringender ben\u00f6tigen.\nDas ist mein Beitrag zur Solidarit\u00e4t. daf\u00fcr erwarte ich aber auch, dass man die Kinder nicht verteufelt als \"Tod bringende Virenschleuder\"\nDie Gro\u00dfeltern k\u00f6nnen sich selbst impfen lassen. Jeder der sich sch\u00fctzen will, kann dies tun und sich impfen lassen und sich somit selbst sch\u00fctzen.\nGenau, so sehe ich es auch!\nIch habe meine Kinder sogar zus\u00e4tzlich gegen Meningokokken impfen lassen, einfach weil es den Kindern n\u00fctzt, weil hier schwere Verl\u00e4ufe nicht selten sind.\nBei Corona ist es aber anders. Es ist schlimm, wie Kinder auch hier wieder instrumentalisiert werden. Hoffentlich wird es keine indirekte Impfpflicht geben, bspw. gekoppelt als Voraussetzung f\u00fcr Kita-Besuch.\nGanz schlimm in diesem Artikel finde ich den letzten Satz! Gesellschaftlicher Nutzen steht \u00fcber dem Nutzen f\u00fcr Kinder? Wow, unsere Welt ist so schlimm geworden.\nDann kann sich das Kind, das diese Risiken hat, ja impfen lassen.\nGrunds\u00e4tzlich ist bei einer Impfung immer danach zu gehen, ob der Nutzen gr\u00f6\u00dfer als der Schaden ist, bzw. das Risiko daf\u00fcr. Und diese Abw\u00e4gung d\u00fcrfte hier bei Kindern signifikant anders ausfallen als bei Alten oder Risikopatienten.\nEs ist v\u00f6llig in Ordnung, dass Sie das so machen. Solange sie nicht versuchen, andere dazu zu dr\u00e4ngen oder ihnen Vorw\u00fcrfe zu machen. Das haben sie nicht getan, also alles sch\u00f6n. Danke.\nDie Eltern von Risikokindern k\u00f6nnen doch f\u00fcr diese entscheiden. Aber Eltern f\u00fcr ihre Nicht-Risiko-Kinder - und das wird hier die gro\u00dfe Mehrheit sein - eben auch.\nKommentartexte aufklappen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Interview | Kinderarzt und Stiko-Mitglied Martin Terhardt - \"F\u00fcr eine Herdenimmunit\u00e4t brauchen wir auch Kinderimpfungen\"\n[ 32](#top-of-comments)\nBiontech will schon im Sommer Kindern einen Corona-Impfstoff anbieten. Doch wie realistisch ist das? Dar\u00fcber und \u00fcber die Rolle von Kinderimpfungen im Kampf gegen die Pandemie sprechen wir mit dem Berliner Kinderarzt und Stiko-Mitglied Martin Terhardt.\nrbb|24: Herr Terhardt,\n[Biontech h\u00e4lt es durchaus f\u00fcr m\u00f6glich, dass schon ab Juni Kinder und Jugendliche ab zw\u00f6lf Jahren geimpft werden k\u00f6nnen](/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/impfungen-kinder-kleinkinder-biontech-pfizer.html) - und dann ab September vielleicht sogar schon Kleinkinder und S\u00e4uglinge ab sechs Monaten. F\u00fcr wie realistisch halten Sie das?\nMartin Terhardt: Voraussetzung daf\u00fcr ist die Zulassung der Impfstoffe in Europa f\u00fcr diese Altersgruppe. Die liegt noch nicht vor, sondern wurde an diesem Freitag zun\u00e4chst einmal beantragt. F\u00fcr die 12- bis 15-J\u00e4hrigen kann ich mir vorstellen, dass die Zulassung auch relativ rasch passieren kann, weil dazu schon l\u00e4nger Daten gesammelt worden sind und auch teilweise schon publiziert waren und jetzt wahrscheinlich in diesem Antrag an die FDA (US-amerikanische Arznei-Zulassungsbeh\u00f6rde, Anmerk. d. Red.) und an die europ\u00e4ische Zulassungsbeh\u00f6rde auch vorhanden sind. Die liegen uns in der Stiko aber noch nicht vor.\nWenn der Impfstoff zugelassen wird, geht es ja auch darum, dass die Stiko das empfehlen muss. Und das haben wir bis jetzt nicht getan, und das m\u00fcssten wir ja auch unter unseren vorgeschriebenen Kriterien bewerten - das werden wir in den n\u00e4chsten Wochen tun. Ob es schon im Juni zu Impfungen kommen kann, h\u00e4ngt von vielen Faktoren ab, die ich im Moment noch nicht beurteilen kann.\nAber ist denn die Datenlage jetzt schon so belastbar, dass man schon in ein paar Monaten mit Kindern und Jugendlichen anfangen k\u00f6nnte?\nDie Frage kann Ihnen am besten Biontech beantworten. Ich kenne nur die Daten aus den Zulassungsstudien ab 16 Jahren, und dort wurde schon darauf verwiesen, dass daran auch schon ein paar hundert Probanden von 12- bis 15-J\u00e4hrigen beteiligt waren. Diese Studie ist jetzt wohl abgeschlossen, aber deren Daten kenne ich nicht. Die kennt au\u00dfer der FDA noch niemand.\nDiese Daten m\u00fcssen bei den Jugendlichen wie bei anderen Studien auch auf Sicherheit und Wirksamkeit gepr\u00fcft werden. Was wir schon geh\u00f6rt haben, sind die tollen Wirksamkeitsdaten. \u00dcber die Sicherheit habe ich in den Studien f\u00fcr die Erwachsenenimpfstoffe gelesen, dass sie vergleichbar waren mit den Erwachsenen-Daten. Aber wir m\u00fcssen eben bei Kindern und Jugendlichen neu abw\u00e4gen, wie das ist, weil eben die Erkrankungsrisiken bei Kindern andere sind als bei Erwachsenen. Und das muss dann zu den Sicherheitsrisiken in ein Verh\u00e4ltnis gesetzt werden.\nWir werden immer erst in der Anwendung die selteneren Komplikationen bemerken und brauchen da weiter eine gute Aufmerksamkeit. Aber es spricht nichts dagegen nach dem, was ich bis jetzt wei\u00df, dass dieser Impfstoff zugelassen wird. Aber die Beurteilung macht die Europ\u00e4ische Zulassungsbeh\u00f6rde - und nicht die Stiko.\nNur mal f\u00fcr unser Grundverst\u00e4ndnis: Hat denn der Impfstoff f\u00fcr Kinder und Jugendliche eine andere Zusammensetzung als der Impfstoff f\u00fcr Erwachsene? Oder ist er einfach nur eine Kopie jener Impfstoffe, die schon jetzt verwendet werden?\nDer f\u00fcr die 12- bis 15-J\u00e4hrigen wird derselbe sein, der jetzt auch ab 16-J\u00e4hrigen verabreicht wird. F\u00fcr jene im Alter zwischen sechs Monaten und elf Jahren wurden sicherlich auch mit anderen Dosierungen Studien gemacht. Was dabei herausgekommen ist, wei\u00df ich aber nicht genau. Da musste eine Anpassung diskutiert und gepr\u00fcft werden, aber was da rausgekommen ist, ist noch ein Geheimnis.\nWie sieht es neben Biontech denn bei den anderen Impfstoffherstellern aus mit Vakzinen f\u00fcr Kinder und Jugendliche? Auf welchem Stand sind Moderna, Astrazeneca und Co.?\nModerna hinkt etwas hinterher, da laufen die Studien noch. Aber sie haben auch \u00e4hnlich gro\u00dfen Aufwand betrieben mit mehreren Tausend Probanden. Johnson und Johnson macht das wohl auch und Astrazeneca in kleinerem Ma\u00dfstab auch, aber da wei\u00df ich noch \u00fcberhaupt nichts \u00fcber Ergebnisse.\nManche Eltern m\u00f6gen sich jetzt fragen, warum muss eigentlich mein Kind geimpft werden, wenn ihm doch eher milde oder auch asymptomatische Verl\u00e4ufe bevorstehen k\u00f6nnten. Was sagen Sie zu diesem Standpunkt?\nEs gibt ja auf jeden Fall Kinder und Jugendliche, die auch erh\u00f6hte Risiken haben aufgrund von chronischen Erkrankungen. F\u00fcr die brauchen wir zugelassene Impfstoffe, um sie individuell zu sch\u00fctzen. F\u00fcr die anderen Kinder und Jugendlichen ist das individuelle Risiko, schwer zu erkranken, sicher geringer als f\u00fcr den Durchschnitt der jungen Erwachsenen oder erst recht der \u00e4lteren Menschen. Aber auch dort gibt es selten auch mal schwere Verl\u00e4ufe, wie das bei der Influenza ja auch der Fall ist. Es gab bei S\u00e4uglingen schwere Verl\u00e4ufe, es gab Multi-Organ-Entz\u00fcndungssyndrome bei Kindern. Und es gibt erste Daten, dass es auch Sp\u00e4tfolgen, also Long Covid, bei Kindern geben kann. Aber die Datenlage dazu ist bisher sehr schwach.\nSie haben eher viele infizierte Kinder, aber nur wenige kranke Kinder. Aber das Ziel es ist ja nicht nur, die individuelle Erkrankung zu verhindern, sondern auch die Herdenimmunit\u00e4t zu erzeugen und die Pandemie zu besiegen. Und da ist es wohl v\u00f6llig eindeutig, dass wir daf\u00fcr auch die Kinderimpfungen brauchen.\nAlso erreichen wir die Herdenimmunit\u00e4t nur, wenn auch so viele Kinder und Jugendliche wie m\u00f6glich geimpft werden?\nWir erleben durch die Schnelltests in Kitas und Schulen immer mehr infizierte Kinder. Das hei\u00dft nicht unbedingt, dass wir viele erkrankte Kinder sehen, aber diese infizierten Kinder tragen eben auch zur \u00dcbertragung bei. Das Ausma\u00df haben wir bis jetzt vielleicht ein bisschen untersch\u00e4tzt. Das ist weiterhin Forschungsgegenstand, aber sie spielen sicherlich eine Rolle, und man kann nicht sagen, dass sie keine Rolle spielen. Insofern brauchen wir die Kinderimpfung in der Pandemie, und wir brauchen sie ja nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr, dass sie wieder in die Schule gehen k\u00f6nnen.\nGeht der Zeitplan von Biontech auf, dann k\u00f6nnten Kinder und Jugendliche grunds\u00e4tzlich nach den Sommerferien geimpft in die Schulen zur\u00fcckkehren. Sollten sie also dann bei der Impfreihenfolge vorgezogen werden? Der SPD-Gesundheitspolitiker Karl Lauterbach ist skeptisch und warnt, daf\u00fcr w\u00fcrden die Impfstoffbest\u00e4nde nicht gen\u00fcgen. Was meinen Sie?\nDas ist ein ethisches und Gerechtigkeitsproblem, das in Konflikt steht mit den gro\u00dfen gesellschaftlichen Verwerfungen, die durch die wenige Teilhabe der Kinder an der Bildung jetzt stattgefunden haben. Das ist also eine Entscheidung, die nicht rein medizinisch getroffen werden kann.\nDie Priorisierung ist ein separates Thema, das bei den Erwachsenen schon relativ schlecht l\u00e4uft und in vielen Bundesl\u00e4ndern schon aufgeweicht worden ist. Es sind eben viele Leute auf der Strecke geblieben, die eigentlich priorisiert sind, aber immer noch nicht geimpft wurden, weil sie entweder vergessen wurden oder gar keine M\u00f6glichkeit haben, sich aus eigener Kraft einen Impftermin zu besorgen oder zum Impfen zu kommen und auch bisher noch nicht so richtig aufgesucht werden konnten zum Impfen. Wenn die weitere Priorisierung ge\u00f6ffnet wird, da werden wir immer noch \u00fcber 70- und \u00fcber 80-J\u00e4hrige und chronisch Erkrankte haben, die noch nicht aus eigener Kraft dazu gekommen sind, geimpft zu werden. Und daf\u00fcr m\u00fcssen wir als Gesellschaft eine L\u00f6sung finden.\nHerr Lauterbach hat ja auch gesagt, er w\u00fcrde lieber in Brennpunkten impfen. Das ist aber auch eine schwierige Geschichte. Wie wollen wir in Brennpunkten impfen? Da m\u00fcssen wir dann auch die Menschen erst einmal erreichen und auch da eine Akzeptanz finden. Und das ist ja in verschiedenen Bev\u00f6lkerungsgruppen anscheinend auch sehr unterschiedlich. Also, wir m\u00fcssen da unheimlich viele verschiedene Facetten bewerten, mit denen wir noch nie zu tun hatten.\nIch habe noch keine konkrete Antwort daf\u00fcr, wie wir damit umgehen, dass Impfstoffe vielleicht nicht ausreichen k\u00f6nnten, um Kinder und Erwachsene gleichzeitig schnell genug zu impfen. Das ist ein Abw\u00e4gungsprozess, den wir auch in der St\u00e4ndigen Impfkommission noch vor uns haben, den wir bis jetzt nicht als Inhalt hatten, weil wir auch nicht damit gerechnet hatten, dass es jetzt so schnell geht.\nHerr Terhardt, Sie praktizieren ja auch in Berlin als Kinderarzt. Nehmen wir mal an, Eltern kommen zu Ihnen in die Praxis mit ihrem Kind und w\u00fcnschen sich von Ihnen einen grunds\u00e4tzlichen Rat: Soll ich mein Kind impfen lassen? Ja oder nein?\nDenen sage ich, wir m\u00fcssen noch etwas abwarten, bis wir dazu die Studienlage kennen und Risiken und Nutzen gegeneinander abgewogen haben. Im Moment kenne ich diese Daten noch nicht. Also kann ich ihnen im Moment noch keine Antwort geben. Aus Gr\u00fcnden des gesellschaftlichen Nutzen w\u00fcnsche ich mir aber, dass ich diese Frage mit Ja beantworten kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.\nDas Interview f\u00fchrte Frank Preiss / rbb|24.\nSendung:", "language": null, "image": "https://www.rbb24.de/content/dam/rbb/rbb/rbb24/2021/2021_04/dpa-account/c119861019.jpg.jpg/size=708x398.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#main", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbb-online.de/rbbkultur/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb24.de", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/sport/", "/panorama/", "/thema/israel/", "/politik/thema/Ukraine/", "/politik/berlin.html", "/politik/brandenburg.html", "/studiocottbus/", "/studiofrankfurt/", "https://www.instagram.com/rbb24", "https://www.facebook.com/rbb24.de/", "https://twitter.com/rbb24", "https://www.youtube.com/rbb24", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/panorama/beitrag/2023/10/wittenberge-brandenburg-wittenberg-sachsen-anhalt-bahnhof-wandbild-verwechslung-schlosskirche.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-dardai-taktische-probleme.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10381.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10496a.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=6510399.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10271.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10291.html", "//www.rbb24.de/wetter/orte.htm/id=10379.html", "https://www.rbb24.de/wetter/wetterkarte/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verkehr/nahverkehr/index.html", "/verkehr/auto/index.html", "/verkehr/blitzer/index.html", "/", "/panorama/", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/baufaellig.html", "/panorama/wie-geht-es-uns.html", "/panorama/was-wurde-aus.html", "/panorama/podcast.html", "/panorama/spree.html", "#top-of-comments", null, "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/impfungen-kinder-kleinkinder-biontech-pfizer.html", null, "https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Mitgliedschaft/Mitglieder/Profile/Terhardt_Profil.html", null, null, "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/impfungen-kinder-kleinkinder-biontech-pfizer.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/impfungen-kinder-kleinkinder-biontech-pfizer.html", null, null, null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-impfung-prioritaetsgruppe-3-beginnt-3-mai-buchungssystem.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-impfung-prioritaetsgruppe-3-beginnt-3-mai-buchungssystem.html", null, null, "/politik/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-schulen-testpflicht-schueler-interview-lehrer-anleiten.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-schulen-testpflicht-schueler-interview-lehrer-anleiten.html", null, null, null, null, "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "https://www.rbb24.de/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "#top", "Facebook", "Twitter", "Whatsapp", "", "https://www.rbb24.de/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#b0084b42-b2d0-4c4c-a6ea-778c35d4fab1", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#203acf56-6609-4bbf-8e47-2c50bd06341f", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#631afcc4-1fc9-4c98-a4a2-bb0852f1769b", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#f97e72b1-ae9a-485e-8b62-69aae947167c", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#f97e72b1-ae9a-485e-8b62-69aae947167c", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#eaba7f35-6281-4589-be71-2e36089940b5", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#21666dc6-3ef5-4f7a-883b-a6b95bad6d5a", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#78e016c9-0314-4cba-b700-2083e2ee5869", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#5895a74e-6c83-4dc6-9540-422c96de976f", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#0a457338-4c26-45e7-9298-2166c12a4501", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#401c16de-fd54-48bb-a8cb-fd15b28089b6", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#93513963-28d0-4d5b-b099-6732a0be0faf", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#9735ce1b-a32d-4546-973c-45ed326c86cc", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#0a457338-4c26-45e7-9298-2166c12a4501", "/panorama/thema/corona/beitraege/2021/04/berlin-kinder-jugendliche-impfungen-terhardt-stiko-biontech.htm/listallcomments=on.html#9735ce1b-a32d-4546-973c-45ed326c86cc", "#", "#", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-temeplhofer-feld-fluechtlingsunterkunft-kiziltepe-wohncontainer.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-temeplhofer-feld-fluechtlingsunterkunft-kiziltepe-wohncontainer.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/leben-kosten-erhaltung-teuer-berlin-brandenburg-vergleich.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/leben-kosten-erhaltung-teuer-berlin-brandenburg-vergleich.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-rathenow-bekommt-neues-frauenhaus-haeusliche-gewalt.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-rathenow-bekommt-neues-frauenhaus-haeusliche-gewalt.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/panorama/beitrag/2023/10/brandenburg-aeltestes-bauernhaus-entdeckt-teltow-flaeming-denkmal.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-sonnenallee-neukoelln-krieg-nahost-reportage-hikel-konflikt.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-sonnenallee-neukoelln-krieg-nahost-reportage-hikel-konflikt.html", "/studiocottbus/politik/2023/10/cottbus-stadtverordnete-sicherer-hafen-beschluss-afd-cdu.html", "/studiocottbus/politik/2023/10/cottbus-stadtverordnete-sicherer-hafen-beschluss-afd-cdu.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/tischler-gruendung-genossenschaft-lausitz-fachkraeftemangel.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/tischler-gruendung-genossenschaft-lausitz-fachkraeftemangel.html", "/kultur/beitrag/2023/10/ausstellung-lee-ufan-hamburger-bahnhof-berlin.html", "/kultur/beitrag/2023/10/ausstellung-lee-ufan-hamburger-bahnhof-berlin.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/klima-positiv-beton-drewitz-ansiedlung.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/klima-positiv-beton-drewitz-ansiedlung.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-regionalliga-nordost-fc-energie-cottbus-greifswald-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-regionalliga-nordost-fc-energie-cottbus-greifswald-vorbericht.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/klima-2050-wald-waldumbau-rotbuche-klimawandel-berlin-brandenburg.html", "/panorama/beitrag/2023/10/klima-2050-wald-waldumbau-rotbuche-klimawandel-berlin-brandenburg.html", "/politik/beitrag/2023/10/weitere-fluechtlingsunterkunft-am-flughafen-tempelhof-eroeffnet.html", "/politik/beitrag/2023/10/weitere-fluechtlingsunterkunft-am-flughafen-tempelhof-eroeffnet.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/teiche-peitz-fischzug-spree-neisse.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/teiche-peitz-fischzug-spree-neisse.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-abgeordnetenhaus-alexander-king-sahra-wagenknecht-die-linke.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-abgeordnetenhaus-alexander-king-sahra-wagenknecht-die-linke.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/sport/beitrag/2023/10/eishockey-del-eisbaeren-berlin-goalie-torwart-jake-hildebrand-neuzugang-die-wand.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/politik/beitrag/2023/10/fridays-for-future-zentralrat-der-juden-josef-schuster-luisa-neubauer.html", "/politik/beitrag/2023/10/fridays-for-future-zentralrat-der-juden-josef-schuster-luisa-neubauer.html", "/studiofrankfurt/wirtschaft/2023/10/lng-bio-gas-anlage-parmen-uckermark.html", "/studiofrankfurt/wirtschaft/2023/10/lng-bio-gas-anlage-parmen-uckermark.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/bringmeister-lieferdienst-berlin-stellen-fallen-weg-knuspr.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/bringmeister-lieferdienst-berlin-stellen-fallen-weg-knuspr.html", "/panorama/beitrag/2023/10/teilweise-mondfinsternis-sonntag-vollmond-sternwarte.html", "/panorama/beitrag/2023/10/teilweise-mondfinsternis-sonntag-vollmond-sternwarte.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-radsport-interview-theo-reinhardt-uci-track-champions-league.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-radsport-interview-theo-reinhardt-uci-track-champions-league.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/landesamt-einwanderung-termine-probleme-wartelisten-aufenthaltstitel.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-fluechtlingsorganisation-schmaeht-innenminister-stuebgen-lob.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-fluechtlingsorganisation-schmaeht-innenminister-stuebgen-lob.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-basketball-euroleague-alba-mailand-spielbericht.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/fachkraefte-abwerbung-unternehmen-strukturwandel-lausitz.html", "/studiocottbus/wirtschaft/2023/10/fachkraefte-abwerbung-unternehmen-strukturwandel-lausitz.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-sc-paderborn-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-hertha-bsc-sc-paderborn-vorbericht.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/zigaretten-rauchen-urteil-bgh-warnhinweise-zigarettenausgaben.html", "/panorama/beitrag/2023/10/zigaretten-rauchen-urteil-bgh-warnhinweise-zigarettenausgaben.html", "/sport/beitrag/2023/10/eisschnelllauf-deutsche-meisterschaft-claudia-pechstein.html", "/sport/beitrag/2023/10/eisschnelllauf-deutsche-meisterschaft-claudia-pechstein.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-oberliga-tennis-borussia-entlaesst-trainer-brauer.html", "/sport/beitrag/2023/10/berlin-sport-fussball-oberliga-tennis-borussia-entlaesst-trainer-brauer.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-sozialarbeiter-gefluechtete-fluechtlingsunterkunft-.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-union-berlin-david-fofana-suspendiert.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-union-berlin-david-fofana-suspendiert.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-werder-bremen-union-berlin-vorbericht.html", "/sport/beitrag/2023/10/fussball-bundesliga-werder-bremen-union-berlin-vorbericht.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-polizei-slowik-lage-dregger-loehne.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-polizei-slowik-lage-dregger-loehne.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-autobahn-a24-tempolimit.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiofrankfurt/politik/2023/10/stationaere-grenzkontrollen-brandenburg-polen-bilanz.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/studiocottbus/panorama/2023/10/drohne-labor-proben-guben-cottbus.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/kultur/beitrag/2023/10/theater-schweigen-nahost-konflikt-israel-gorki-ensemble-berlin.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-schule-rechtsextremismu-steigerung-zahlen.html", "/politik/beitrag/2023/10/brandenburg-schule-rechtsextremismu-steigerung-zahlen.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/flughafen-ber-flugplan-winter-miami-dubai-kairo.html", "/wirtschaft/beitrag/2023/10/flughafen-ber-flugplan-winter-miami-dubai-kairo.html", "/politik/beitrag/2023/10/pflegedienst-sozialaemter-berlin-patienten-kosten-tod-.html", "/politik/beitrag/2023/10/pflegedienst-sozialaemter-berlin-patienten-kosten-tod-.html", "/panorama/beitrag/2023/10/tot-schwerverletzt-mordkommission-wohnung-berlin-wilmersdorf.html", "/panorama/beitrag/2023/10/tot-schwerverletzt-mordkommission-wohnung-berlin-wilmersdorf.html", "/panorama/beitrag/2023/10/razzia-rechts-rechtsextrem-musik-szene-berlin.html", "/panorama/beitrag/2023/10/razzia-rechts-rechtsextrem-musik-szene-berlin.html", "/studiofrankfurt/panorama/2023/10/brandenburg-oder-spree-fuerstenwalde-brand-wohnhaus-feuerwehr.html", "/studiofrankfurt/panorama/2023/10/brandenburg-oder-spree-fuerstenwalde-brand-wohnhaus-feuerwehr.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/studiofrankfurt/kultur/2023/10/bundesarchiv-hoppegarten-filme-neue-scanner.html", "/kultur/beitrag/2023/10/berlin-kritik-eroeffnung-ukrainisches-film-festival.html", "/kultur/beitrag/2023/10/berlin-kritik-eroeffnung-ukrainisches-film-festival.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-s-bahn-stadtbahn-ostbahnhof-friedrichstrasse-strecke-sperrung-ersatzverkehr-alternativen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-s-bahn-stadtbahn-ostbahnhof-friedrichstrasse-strecke-sperrung-ersatzverkehr-alternativen.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/sport/beitrag/2023/10/volleyball-bundesliga-vbl-netzhoppers-koenigs-wusterhausen-saisonvorschau-chancen-kader-punktabzug.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/krankenhaus-klinik-gewalt-polizei-aggression.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-polizei-zuviele-einsaetze-gewerkschaft-am-limit.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-hamas-terror-liberale-muskime-anfeindungen-ungeahntes-bedrohungspotential.html", "/politik/beitrag/2023/10/liveblog-israel-berlin-brandenburg-palaestinenser-hamas.html", "/politik/beitrag/2023/10/liveblog-israel-berlin-brandenburg-palaestinenser-hamas.html", "/panorama/beitrag/2023/10/solidaritaet-israel-gaza-interview-jannis-grimm.html", "/panorama/beitrag/2023/10/solidaritaet-israel-gaza-interview-jannis-grimm.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-zahlen-fakten-israelis-palaestinenser.html", "/politik/beitrag/2023/10/berlin-brandenburg-zahlen-fakten-israelis-palaestinenser.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-friedenau-gymnasium-gespraech-schueler-lehrer-israel-gaza-krieg.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-friedenau-gymnasium-gespraech-schueler-lehrer-israel-gaza-krieg.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/service/faelle-berlin-brandenburg-verdopplungszeit-fallzahlen-entwicklung.html", "/panorama/thema/corona/faq/faq-was-bei-einem-positiven-corona-testergebnis-tun.html", "/panorama/thema/corona/faq/impfstoffe-fragen-antworten-biontech-moderna-novavax-johnson.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/09/brandenburg-cottbus-expertin-corona-variante-covid-impfstoff-schutz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/08/corona-fallzahlen-covid-erkaeltung-faq.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-regeln-laufen-aus-analyse-rueckblick-ausblick.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/07/brandenburg-corona-masken-vernichtet-bestand.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/05/stiko-empfehlung-keine-impfung-mehr-fuer-kinder-und-jugendliche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/brandenburg-long-covid-forschung-landtag-mehr-geld.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-testpflicht-corona-auflagen-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/maskenpflicht-testpflicht-gesundheitswesen-entfaellt-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/fuenftaegige-isolationspflicht-berlin-brandenburg-endet-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/isolationspflicht-berlin-brandenburg-entfaellt-mitte-februar.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2023/02/brandenburg-cottbus-verstoesse-maskenpflicht-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-pflegekraefte-corona-barmer-pflegereport-2022.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/debatte-maskenpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/demonstration-reichstag-berlin-corona-langzeitfolgen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-corona-isolation-gesundheitsministerium.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-neue-variante-xbb-15-erstmals-nachgewiesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/vorschlag-maskenpflicht-oepnv-abschaffen-brandenburg-ab-februar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/woidke-brandenburg-ende-corona-massnahmen-denkbar.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-aerzte-video-sprechstunden-abrechnung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/senat-verlaengert-maskenpflicht-bus-bahn-mitte-januar.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/gesundheitsministerkonferenz-bund-laender-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-obdachlose-quarantaeneunterkunft.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-havelland-nauen-rathenow-klinik-covid-verschiebungen.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/11/spree-neisse-keine-corona-bescheide.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/bussgeld-verstoss-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/ermittlungsverfahren-betrug-corona-hilfen-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/corona-berlin-brandenburg-deutschland-studie-krank-arbeit-smptome.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/masken-obdachlose-berlin-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-10000-beschaeftigte-impfpflicht-gesundheitswesen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-maerkisch-oderland-krankenhuser-corona-besuchsverbot.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-booster-impfung-nonnemacher-impfstoff-omikron.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/staendige-impfkommission-stiko-covid-19-auffrischimpfungen-omikron-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-corona-verordnung-verlaengert.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/lufthansa-abschaffung-maskenpflicht-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-bezirke-corona-verstoesse-bussgelder.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-gesundheit-ausschuss-verordnung-verlaengerung-schutzwoche-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/einrichtungsbezogene-impfpflicht-gote-keine-verlaengerung-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/telefonische-krankschreibung-corona.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-corona-demonstrationen-platzverweise.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-pandemie-bilanz-brandenburg-pflegeheime.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/04/corona-covid-test-schnelltest-impfung-hygienemassnahmen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/haftstrafe-betreiber-corona-testzentren-berlin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/03/berlin-coronahilfen-coronatests-betrug-schaeden-berlin-hochburg.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/beitraege/chronik-coronik-ausbruch-coronavirus-pandemie-rueckblick-timeline-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/brandenburg-ende-letzte-regeln-corona-maske-test-1-maerz.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/02/interview-soziologin-koloma-beck-nach-corona-folgen.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/corona-quarantaene-isolationspflicht-aufheben-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/berlin-brandenburg-maskenpflicht-fernverkehr-ende-lauterbach-corona-pandemie.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/fragen-antworten-omikron-sublinie-xbb-1-5.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2023/brandenburg-massnahmen-corona-long-covid-reha.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/keine-maskenpflicht-oepnv-ab-2-februar-berlin-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2023/01/brandenburg-corona-nonnemacher-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-keine-lockerungen-pandemie-ende-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-brandenburg-corona-giffey-normalitaet-massnahmen-maskenpflicht.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/brandenburg-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/04/berlin-corona-massnahmen-lockerung-ausgang-kontakt-erlaubt.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/belastung-krankenhaus-infektionen-rsv-grippe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/12/maskenpflicht-brandenburg-nonnemacher-berlin-bus-bahn.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/12/berlin-abwasser-klaerwerk-monitoring-virus-nachweis-welle.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/11/berlin-corona-hilfen-ermittlungen-betrug-pandemie-.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/11/kommentar-corona-massnahmen-in-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/maskenpflicht-isolationspflicht-kabinett-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/impfpflicht-gesundheitswesen-laeuft-aus-ende-2022.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/infektionsschutzverordnung-berlin-quarantaene-isolation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/11/brandenburg-berlin-aufhebung-isolationspflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-maskenpflicht-keine-verschaerfung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-verlaengert-infektionsschutzverordnung-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-vorerst-keine-verschaerfung-corona-regeln.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/senat-berlin-entscheidung-ueber-ausweitung-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/maskenpflicht-innenraeume-experten-berlin-senat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-ausgaben-pandemie-dieses-jahr-600-mio-euro.html", "/wirtschaft/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-brandenburg-krankenhaus-pflege-personalmangel-inflation.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-gesundheitssenatorin-ulrike-gote-verteidigt-vorstoss-maskenpflicht.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/brandenburg-nonnemacher-maskenpflich-geschaeften-behoerden-.html", "/studiofrankfurt/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/inzidenz-frankfurt-oder-hoch-ueber-landesschnitt-fallzahlen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/giffey-gote-maskenpflicht.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/10/vorbereitung-schliessung-stationen-ctk-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/10/berliner-senat-plaene-winter-gote-maskenpflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/interview-long-covid-charite-erkrankung-patienten.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/berlin-senat-corona-massnahmen-winter.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/wie-geht-es-uns-/post-long-covid-berlin-brandenburg-patientin.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/dak-studie-auswirkungen-pandemie-jugendliche-brandenburg.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/10/herbst-welle-omikron-hospitalisierung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-herbst-winter-welle-lauterbach-fallzahlen-infektionen-coronavirus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/brandenburg-kabinett-herbst-winter-warnampel-krankenhaeuser.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-berlin-impfung-booster-erhaeltlich.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-eingestellt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-mitte-gesundheitsamt-ermittlungen-lauterbach-quarantaene.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/berlin-brandenburg-corona-regeln-herbst-winter-masken-tests-pflicht.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/09/corona-impfstoffe-omikron-booster-impfung-fragen-antworten.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/09/impfstoff-omikron-ema-macht-weg-frei.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-wasserbetriebe-abwasser-monitoring-corona-virus-fruehwarnsystem.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/kabinett-infektionsschutzgesetz-maskenpflicht-herbst-winter.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/stiko-empfehlung-auffrischung-vierte-impfung-zweiter-booster-ab-60-jahren.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-verlaengert-massnahmen-basisschutz-schulen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/brandenburg-corona-massnahmen-verlaengert-schutzwoche.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/ausfaelle-corona-zugpersonal-hoher-krankenstand-vbb-bvg-berlin.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/infektionsschutzgesetz-entwurf-maskenpflicht-reaktionen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/08/berlin-demonstration-querdenker-corona-regeln.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/08/impfaerzte-berlin-umgang-mit-drohungen-anfeindungen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lederer-corona-regeln-berlin-kultur.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/pandemie-geburtenanstieg-berlin-brandenburg.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/interview-vierte-impfung-peltroche-ctk-cottbus.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/omikron-vierte-impfung-mutation-fragen-antworten-variante.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/berlin-betretungsverbot-beschaeftigungsverbot-corona-ungeimpfte.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/07/forschung-corona-aerosole-btu-cottbus.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/eu-empfiehlt-viertimpfung-menschen-ab-60-jahren.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-corona-ungeimpft-betretungsverbot-gesundheitspersonal.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/brandenburg-schule-bildung-lernrueckstand-aufholprogramm-ernst.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/faq-sommer-urlaub-ferien-regeln-quarantaene-reiseruecktritt.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/gesundheitsminister-fordern-mehr-befugnisse-vom-bund-nonnemacher.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/07/lauterbach-corona-buergertests-bleiben-kritik-kassenaerzte.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-antigen-schnelltests-kosten-testzentren-apotheken-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/millionenbetrug-mit-coronatests-lka-berlin-staatliches-organisat.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kassenaerzte-abrechnung-buergertests-brief-lauterbach.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/kostenlose-corona-buergertests-pandemie-berlin-brandenburg.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/corona-test-kosten-drei-euro-lauterbach.html", "/studiocottbus/panorama/coronavirus/beitraege_neu/2022/06/interview-peltroche-corona-urlaub-reisen.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/faq-corona-sommerwelle-reisen-impfung-tests.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/covid-berufskrankheit-arbeitsunfall-gesetzliche-unfallversicherung.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/06/schnelltests-schulen-berlin-freiwillig-schueler.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/06/kein-pflegebonus-gesetz-bund-klinik-corona.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-obdachlose-quarantaene-corona-isolation-kaeltehilfe.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-senat-lockerung-maskenpflicht-pflegeheime-gastronomie.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfzentren-icc-tegel-schliessung.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-impfpflicht-gesundheitswesen-nachverfolgung-larscheid.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/stiko-corona-empfehlung-impfung-kinder-einmalig.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/omikron-lage-fragen-antworten-masken-impfung-sommer-herbst-studien.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfdosen-berlin-vernichtet-impfstoff-corona-moderna-biontech.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/impfpflicht-pflege-brandenburg-impfstatus-pflegekraefte.html", "/panorama/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-berlin-betrug-testzentren-ermittlungen-millionenschaden.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-landeseigene-corona-teststellen-senat-schadenersatz.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/bundesverfassungsgericht-klage-berlin-gastronomie-notbremse.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/corona-testpflicht-entfaellt-an-berliner-kitas-ab-9--mai.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/senat-beschliesst-isloationsfrist-infizierte-corona-fuenf-tage.html", "/politik/thema/corona/beitraege/2022/05/berlin-schulen-testpflicht-verlaengerung-pfingsten.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/thema/2020/coronavirus/index.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/panorama/beitrag/2023/10/enkel-trick-senior-bibel-betrug-telefon-anklage-berlin-koepenick.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/studiocottbus/beitraege/2023/10/brandenburg-cottbus-tierpark-elefanten-sundali-dong-chung-kalte-schulter.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/thema/corona/faq/corona-herbst-saison-zahlen-steigen-faq-tests-masken-impfen-was-beachten.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/beitrag/2023/10/berlin-Gropiusstadt-heizung-herbst-wasser-warmwasser-mieter-deutsche-wohnen.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "/panorama/thema/wiegehtesuns/besitzerin-schliesst-veganes-cafe-in-berlin-kreuzberg.html", "https://www.instagram.com/rbb24/", "https://de-de.facebook.com/rbb24.de", "https://www.youtube.com/rbb24/", "https://twitter.com/rbb24", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.rbb.rbb24", "https://itunes.apple.com/de/app/rbb-24/id1071853102", "#top", "https://www.rbb-online.de/", "#", "/", "/", "/studiofrankfurt/", "/studiocottbus/", "/wetter/wetterkarte/", "/hilfe/hilfe___kommentarfunktion.html", "/hilfe/", "/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "https://www.rbb-online.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb-online.de/radio/", "https://www.ardmediathek.de/rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/profil/internet/internet.html", "https://www.rbb-online.de/kontakt/", "/hilfe/", "https://www.rbb-online.de/hilfe/copyright_und_datenschutz/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/radio/frequenzen/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/korrekturen.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/mitschnittservice.html", "https://www.rbb-online.de/static/shop/rbb_shop.html", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/presse/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/der_rbb/rundfunkbeitrag/", "https://www.rbb-online.de/unternehmen/service/service-redaktion/wegbeschreibung.html", "https://www.ard.de/", "https://www.rbb-online.de/fernsehen/", "https://www.rbb24.de", "https://www.rbbkultur.de/", "https://www.rbb888.de", "https://www.antennebrandenburg.de/", "https://www.inforadio.de/", "https://www.fritz.de/", "https://www.radioeins.de", "https://www1.wdr.de/radio/cosmo/", "https://www.rbb-online.de/impressum/", "https://www.rbb-online.de/datenschutz/datenschutzerklaerung.html"]}