{"title": "# 107 Lebensenergie st\u00e4rken", "author": "Petra Drachenberg", "url": "https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/", "hostname": "petra-drachenberg.de", "description": null, "sitename": "petra-drachenberg.de", "date": "2023-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In dieser kurzen Folge, die besonders gut geeignet ist f\u00fcr sehr empfindsame Menschen, lernst du das Energiekontomodell und eine \u00dcbung kennen, mit der du deine Energie st\u00e4rken kannst.\nVielleicht hast du dich auch verwundert gefragt, warum du dich nach den Feiertagen nicht so richtig erholt gef\u00fchlt hast, obwohl es doch viele freie Tage waren. Alles , was wir tun, auch die sch\u00f6nen Dinge, kostet Energie und es ist wichtig, das mal zu beobachten. Was gibt mir Energie? Was nimmt mir Energie? Wie kann ich das immer wieder ausgleichen?\nIm Energiekontomodell erf\u00e4hrst du mehr dar\u00fcber. Im Anschluss leite ich dich zu einer K\u00f6rper\u00fcbung an. Dort gehst du in Kontakt mit deiner Energie, verbindest sie mit deinem Herzen und deinem Atmen.\nIch w\u00fcnsche dir viel Freude damit!\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe von Petra\nWenn du noch mehr Imaginationen zu diesem Thema suchst, st\u00f6bere gerne in meinen beiden Podcast. Du findest alle Folgen auf meinem YouTube Kanal, wenn du \u201ePetra Drachenberg\u201c eingibst.\nHier einige empfehlenswerte Folgen aus meinem Podcast \u201eInnere Landschaften\u201c:\n27 \u201eZur Ruhe kommen\u201c\n[https://youtu.be/oH5XFbo64Gg](https://youtu.be/oH5XFbo64Gg)\n30 \u201eBl\u00fcte der Geborgenheit\u201c\n[https://youtu.be/2sEG1htKxSs](https://youtu.be/2sEG1htKxSs)\n39 \u201eSelbstf\u00fcrsorge\u201c\n[https://youtu.be/neINVgVyBmI](https://youtu.be/neINVgVyBmI)\n11 Gep\u00e4ck ablegen und Innehalten:\n[https://youtu.be/ELM-hu8U2r8](https://youtu.be/ELM-hu8U2r8)\n42 \u201eGib deinem Tag einen Rahmen\u201c:\n[https://youtu.be/lQsdCG7u4eY](https://youtu.be/lQsdCG7u4eY)\nUnd aus dem Podcast \u201eFrauenseele- Frauenk\u00f6rper\u201c empfehle ich dir:\n023 \u201eAtme\u201c\n[https://youtu.be/Q7PJn-fAWAU](https://youtu.be/Q7PJn-fAWAU)\n031 Tiefe Erholung\n[https://youtu.be/gGPlCQcfr0w](https://youtu.be/gGPlCQcfr0w)\n032 Imagination \u201eDeine Quelle\u201c\n[https://youtu.be/ClUtpwZeYPM](https://youtu.be/ClUtpwZeYPM)\nBesonders f\u00fcr hochsensible und traumatisierte Menschen geeignet:\n10 \u201eWie du deine seelische Energie sch\u00fctzen kannst\u201c\n[https://youtu.be/jxIZBeMvwuE](https://youtu.be/jxIZBeMvwuE)\n15 \u201eBist du besonders empfindsam\u2026\u201c\n[https://youtu.be/qWZGcMKFaJQ](https://youtu.be/qWZGcMKFaJQ)\nMeine Mailadresse f\u00fcr Fragen oder Anregungen:\nHomepage:\n[https://www.petra-drachenberg.de](https://www.petra-drachenberg.de)\nMeine Praxisadresse:\nPraxis f\u00fcr Kunsttherapie, Onkel-Tom-Stra\u00dfe 3 a, 14169 Berlin\nHomepage:\n[https://www.petra-drachenberg.de](https://www.petra-drachenberg.de)\nInstagram:\n[https://www.instagram.com/innere.landschaften/](https://www.instagram.com/innere.landschaften/)\nFacebook:\n[https://www.facebook.com/petra.drachenberg](https://www.facebook.com/petra.drachenberg)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "mailto:info@innere-landschaften.de", "tel:+49 33205/ 54631", "https://petra-drachenberg.de/", "https://petra-drachenberg.de/", "https://petra-drachenberg.de/ueber-mich/", "https://petra-drachenberg.de/podcast/", "#", "https://petra-drachenberg.de/therapie/", "https://petra-drachenberg.de/spezialgebiete/", "https://petra-drachenberg.de/beratung/", "https://petra-drachenberg.de/preise-und-ort/", "https://petra-drachenberg.de/seelenbilder/", "https://petra-drachenberg.de/kontakt/", "https://www.facebook.com/pages/category/Public-Figure/Martina-Petra-Drachenberg-Kunsttherapie-131677237494447/", "https://www.instagram.com/innere.landschaften/", "mailto:info@innere-landschaften.de", "https://www.youtube.com/channel/UCpVHWnQ5DsgynbFYTqeSoOw", "#", "https://petra-drachenberg.de/category/podcast/", "https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/", "https://petra-drachenberg.de/author/petra-drachenberg/", "https://youtu.be/oH5XFbo64Gg", "https://youtu.be/2sEG1htKxSs", "https://youtu.be/neINVgVyBmI", "https://youtu.be/ELM-hu8U2r8", "https://youtu.be/lQsdCG7u4eY", "https://youtu.be/Q7PJn-fAWAU", "https://youtu.be/gGPlCQcfr0w", "https://youtu.be/ClUtpwZeYPM", "https://youtu.be/jxIZBeMvwuE", "https://youtu.be/qWZGcMKFaJQ", "mailto:info@innere-landschaften.de", "https://www.petra-drachenberg.de", "https://www.petra-drachenberg.de", "https://www.instagram.com/innere.landschaften/", "https://www.facebook.com/petra.drachenberg", "whatsapp://send?text=%23%20107%20Lebensenergie%20st%C3%A4rken - https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/", "https://twitter.com/share?url=https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/", "mailto:?subject=%23%20107%20Lebensenergie%20st%C3%A4rken&body=Schau%20dir%20das%20an%3A%20https%3A%2F%2Fpetra-drachenberg.de%2F2023%2F01%2F08%2F107-lebensenergie-staerken%2F", "https://pinterest.com/pin/create/button?url=https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/&media=https://petra-drachenberg.de/wp-content/uploads/2019/05/190507_petra_drachenberg_podcast_cover_end-800x800.jpg&description=%23%20107%20Lebensenergie%20st%C3%A4rken", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://petra-drachenberg.de/2023/01/08/107-lebensenergie-staerken/&title=%23%20107%20Lebensenergie%20st%C3%A4rken", "https://petra-drachenberg.de/category/podcast/", "https://petra-drachenberg.de/tag/burnout/", "https://petra-drachenberg.de/tag/coaching/", "https://petra-drachenberg.de/tag/depression/", "https://petra-drachenberg.de/tag/energie/", "https://petra-drachenberg.de/tag/geburtstrauma/", "https://petra-drachenberg.de/tag/kraft/", "https://petra-drachenberg.de/tag/kunsttherapie/", "https://petra-drachenberg.de/tag/persoenlichkeitsentwicklung/", "https://petra-drachenberg.de/tag/psychologie/", "https://petra-drachenberg.de/tag/psychotherapie/", "https://petra-drachenberg.de/2022/12/18/106-wie-man-zum-engel-wird-bin-ich-am-richtigen-platz/", "https://petra-drachenberg.de/2023/01/20/108-wie-wahr-sind-innere-bilder/", "https://petra-drachenberg.de/2023/10/07/122-mit-enttaeuschung-umgehen/", "https://petra-drachenberg.de/2023/09/16/121-wozu-haben-wir-gefuehle/", "https://petra-drachenberg.de/2023/09/03/120-was-ist-psychosomatik/", "https://petra-drachenberg.de/category/podcast/", "https://petra-drachenberg.de/category/uncategorized/", "https://petra-drachenberg.de/2023/10/07/122-mit-enttaeuschung-umgehen/", "https://petra-drachenberg.de/2023/09/16/121-wozu-haben-wir-gefuehle/", "https://petra-drachenberg.de/2023/09/03/120-was-ist-psychosomatik/", "https://petra-drachenberg.de/2023/08/12/119-ausserhalb-meiner-komfortzone-was-ich-bei-meinem-tandemsprung-gelernt-habe/", "https://petra-drachenberg.de/impressum/", "https://petra-drachenberg.de/kontakt/", "https://petra-drachenberg.de/privacy-policy/", "#top", "https://petra-drachenberg.de/", "https://petra-drachenberg.de/ueber-mich/", "https://petra-drachenberg.de/podcast/", "#", "https://petra-drachenberg.de/therapie/", "https://petra-drachenberg.de/spezialgebiete/", "https://petra-drachenberg.de/beratung/", "https://petra-drachenberg.de/preise-und-ort/", "https://petra-drachenberg.de/seelenbilder/", "https://petra-drachenberg.de/kontakt/", "#header-newsletter-signup", "https://www.facebook.com/pages/category/Public-Figure/Martina-Petra-Drachenberg-Kunsttherapie-131677237494447/", "https://www.instagram.com/innere.landschaften/", "mailto:info@innere-landschaften.de", "https://www.youtube.com/channel/UCpVHWnQ5DsgynbFYTqeSoOw"]}