{"title": "Merkel: \"Balance zwischen Freiheit und Sicherheit\"", "author": null, "url": "https://archiv.cdu.de/artikel/merkel-balance-zwischen-freiheit-und-sicherheit", "hostname": "archiv.cdu.de", "description": "In der Diskussion um m\u00f6gliche Aussp\u00e4h-Aktionen in Deutschland hat Angela Merkel Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber gefordert, inwieweit Berichte \u00fcber Programme wie Prism zutr\u00e4fen. Dabei stehen vor allem die Fragen im Mittelpunkt, \"ob zum Beispiel EU-Einrichtungen oder Botschaften abgeh\u00f6rt wurden und werden und ob und in welchem Umfang Amerika die deutsche Telekommunikation kontrolliert oder nicht\", erkl\u00e4rte die CDU-Vorsitzende in einem Interview mit der ZEIT.", "sitename": "Christlich Demokratische Union Deutschlands", "date": "2013-07-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Bei Facebook teilen\n- Bei Twitter teilen\n- Bei Whatsapp teilen\n- Per Messenger teilen\nMerkel: \"Balance zwischen Freiheit und Sicherheit\"\nIn der Diskussion um m\u00f6gliche Aussp\u00e4h-Aktionen in Deutschland hat Angela Merkel Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber gefordert, inwieweit Berichte \u00fcber Programme wie Prism zutr\u00e4fen. Dabei stehen vor allem die Fragen im Mittelpunkt, \"ob zum Beispiel EU-Einrichtungen oder Botschaften abgeh\u00f6rt wurden und werden und ob und in welchem Umfang Amerika die deutsche Telekommunikation kontrolliert oder nicht\", erkl\u00e4rte die CDU-Vorsitzende in einem Interview mit der ZEIT. Daher werde man \"jetzt im Gespr\u00e4ch unter Verb\u00fcndeten kl\u00e4ren, was von der aktuellen Berichterstattung zutrifft und was nicht\", so Merkel weiter. Klar sei aber auch: \"Dass Nachrichtendienste unter bestimmten und in unserem Land eng gefassten rechtlichen Voraussetzungen zusammenarbeiten, seit Jahrzehnten ihren Aufgaben entspricht und unserer Sicherheit dienen.\" Dabei m\u00fcssten jedoch \"Freiheit und Sicherheit immer in der Balance gehalten werden und alles dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gehorchen.\"\nLesen Sie hier das vollst\u00e4ndige Interview mit Angela Merkel:\nDIE ZEIT: Frau Bundeskanzlerin, Helmut Kohl lie\u00df sich angeblich von seinem Fahrer in eine Telefonzelle bringen, wenn er ungest\u00f6rt telefonieren wollte. Wohin gehen Sie, wenn Sie sicher sein wollen, dass niemand mith\u00f6rt?\nAngela Merkel: Ich vertraue darauf, dass unsere Fachleute in der Lage sind, die Sicherheit dieser R\u00e4ume zu gew\u00e4hrleisten.\nZEIT: Sie sind sicher, dass Sie nicht abgeh\u00f6rt werden?\nMerkel: Ich habe, wie gesagt, Vertrauen in die F\u00e4higkeiten unserer Beh\u00f6rden. Aber ich wei\u00df nat\u00fcrlich nicht, was wom\u00f6glich in Ihrem Handy versteckt ist.\nZEIT: Keine Sorge, wir haben unsere Ger\u00e4te gerade im Vorzimmer abgegeben. Sie haben nach Ihrem letzten Telefonat mit Pr\u00e4sident Obama gesagt, viele Fragen seien offen. Welche denn?\nMerkel: Wenn Sie Ihre Handys tats\u00e4chlich einfach in meinem Vorzimmer gelassen haben, dann n\u00fctzt das beim Thema Abh\u00f6rbarkeit so noch gar nichts. Mich interessieren ansonsten die Fragen, ob zum Beispiel EU-Einrichtungen oder Botschaften abgeh\u00f6rt wurden und werden und ob und in welchem Umfang Amerika die deutsche Telekommunikation kontrolliert oder nicht. Wir kl\u00e4ren jetzt im Gespr\u00e4ch unter Verb\u00fcndeten, was von der aktuellen Berichterstattung zutrifft und was nicht.\nZEIT: Sind Sie nicht \u00fcberrascht \u00fcber das Ausma\u00df, in dem uns ausl\u00e4ndische Dienste offenbar aussp\u00e4hen?\nMerkel: Dass Nachrichtendienste unter bestimmten und in unserem Land eng gefassten rechtlichen Voraussetzungen zusammenarbeiten, entspricht ihren Aufgaben seit Jahrzehnten und dient unserer Sicherheit. Von Programmen wie Prism habe ich durch die aktuelle Berichterstattung Kenntnis genommen. Inwieweit die Berichte zutreffend sind, wird gepr\u00fcft.\nZEIT: Ist der Verzicht auf Privatsph\u00e4re in Ihren Augen der Preis f\u00fcr die Sicherheit?\nMerkel: Freiheit und Sicherheit m\u00fcssen immer in der Balance gehalten werden. Deshalb muss alles dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gehorchen. Mit immer neuen technischen M\u00f6glichkeiten muss die Balance zwischen dem gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Freiraum und dem, was der Staat braucht, um seinen B\u00fcrgern gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit zu geben, immer wieder hergestellt werden. Die Diskussion dar\u00fcber, was verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, m\u00fcssen wir deshalb st\u00e4ndig f\u00fchren und gleichzeitig alles tun, um uns vor terroristischen Anschl\u00e4gen bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen, was ohne die M\u00f6glichkeit einer Telekommunikationskontrolle nicht ginge.\nZEIT: Was ist denn \u00bbverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u00ab?\nMerkel: Ein Vorgehen, das den Schutz der Privatsph\u00e4re mit dem Schutz vor Terror im Gleichgewicht h\u00e4lt und beiden Zielen bestm\u00f6glich dient. Denn als Bundeskanzlerin bin ich beiden Zielen verpflichtet. Wir haben in der Vergangenheit von Amerika eine Reihe von Hinweisen bekommen, die uns vor schweren terroristischen Anschl\u00e4gen bewahrt haben. Das ist wie auch der Datenschutz in der Debatte zu ber\u00fccksichtigen.\nZEIT: Die Behauptung, 50 Anschl\u00e4ge seien verhindert worden, ist schwer \u00fcberpr\u00fcfbar. K\u00f6nnen Sie den amerikanischen Aussagen vertrauen?\nMerkel: Amerikanische Hinweise haben ohne jeden Zweifel im Ergebnis zu Verhaftungen gef\u00fchrt und damit nach menschlichem Ermessen gro\u00dfen Schaden verhindert. Jeder Anschlag w\u00e4re einer zu viel.\nZEIT: Haben Sie nach Ihren Gespr\u00e4chen mit dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten den Eindruck, dass die Geheimdienstaktivit\u00e4ten nach den Anschl\u00e4gen auf das World Trade Center aus dem Ruder gelaufen sind?\nMerkel: Nach meinem Eindruck nimmt der amerikanische Pr\u00e4sident die Sorgen in Europa ernst. Ich warte jetzt die Ergebnisse der Expertengespr\u00e4che in Washington ab. Dann werden sie bewertet, dann folgen die n\u00e4chsten Schritte.\nZEIT: Die erste Reaktion Ihres Sprechers Steffen Seibert war deutlicher: So etwas \u00bbgeht gar nicht\u00ab. Wir seien nicht mehr im Kalten Krieg.\nMerkel: Richtig, denn Wanzen in Botschaften oder EU-Einrichtungen w\u00e4ren inakzeptabel, wenn diese Berichte zutr\u00e4fen. Der Kalte Krieg ist vorbei. Insgesamt ist der Umgang mit Daten in unserer heutigen Zeit ein \u00fcberaus komplexes Feld. Dar\u00fcber hinaus sto\u00dfen hier unterschiedliche nationale Regelungen aufeinander. Nachrichtendienste neigen naturgem\u00e4\u00df zur Intransparenz. Denn wenn das, was sie tun, auf dem offenen Markt ausgetragen w\u00fcrde, w\u00fcrden sie ihren Zweck verfehlen.\nZEIT: Meinen Sie etwa, dass wir in Deutschland manchmal ein bisschen \u00fcberempfindlich sind?\nMerkel: Nein, wir sind, wie wir sind, und andere sind, wie sie sind. Dabei w\u00fcnsche ich mir, dass wir die notwendige Diskussion mit den Vereinigten Staaten von Amerika in einem Geist f\u00fchren, der bei allen mehr als berechtigten Fragen nie vergisst, dass Amerika unser treuester Verb\u00fcndeter in all den Jahrzehnten war und ist. Ohne ihn h\u00e4tte es 1990 zum Beispiel die deutsche Einheit nicht gegeben, denn sie bedeutete einen gro\u00dfen Vertrauensvorschuss f\u00fcr das wiedervereinigte Deutschland.\nZEIT: Deshalb ist die Entt\u00e4uschung ja so gro\u00df! Von Russland oder China h\u00e4tte man so etwas vielleicht erwartet, aber nicht von Freunden.\nMerkel: Genau deshalb m\u00fcssen die Berichte \u00fcber Wanzen wie auch alle Fragen der Datenkontrolle \u00fcberpr\u00fcft werden. In Sachen Datenspeicherung gibt es im \u00dcbrigen auch zwischen uns und unseren engsten Partnern in Europa durchaus Unterschiede, wenn wir nur an Gro\u00dfbritannien denken.\nZEIT: Sie sagten, wir sind, wie wir sind. Wir hatten eine Gestapo und eine Stasi. Der Schriftsteller Uwe Tellkamp hat im Interview mit der ZEIT gesagt, ihn erinnere die ganze Geschichte an den \u00dcberwachungsapparat der DDR: \u00bbWas die Stasi noch unter f\u00fcrchterlichem Aufwand betrieb, hat man heute mit 15 Mausklicks beisammen.\u00ab\nMerkel: F\u00fcr mich gibt es \u00fcberhaupt keinen Vergleich zwischen der Staatssicherheit der DDR und der Arbeit der Nachrichtendienste in demokratischen Staaten. Das sind zwei v\u00f6llig verschiedene Dinge, und solche Vergleiche f\u00fchren nur zu einer Verharmlosung dessen, was die Staatssicherheit mit Menschen in der DDR angerichtet hat. Die Arbeit von Nachrichtendiensten in demokratischen Staaten war f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger immer unerl\u00e4sslich und wird es auch in Zukunft sein. Ein Land ohne nachrichtendienstliche Arbeit w\u00e4re zu verletzlich. Ein solcher Staat k\u00f6nnte seine Pflicht zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht im ausreichenden Ma\u00dfe erf\u00fcllen.\nZEIT: Helmut Schmidt sagt von sich, er habe auf die Berichte der Nachrichtendienste nie etwas gegeben, als Bundeskanzler habe er sie schlichtweg ignoriert. Lesen Sie die Vorlagen der deutschen Dienste?\nMerkel: Seit Langem ist es so, dass im Bundeskanzleramt ein Koordinator f\u00fcr die Nachrichtendienste des Bundes verantwortlich ist, entweder ein Staatsminister oder der Chef des Bundeskanzleramtes. Diese Aufgabenzuweisung hat sich alles in allem sehr bew\u00e4hrt, egal, ob die Bundesregierungen SPD- oder CDU-gef\u00fchrte waren.\nZEIT: Edward Snowden bekommt nun vermutlich Asyl in Venezuela. In Deutschland hat man das aus formalen Gr\u00fcnden abgelehnt. Es g\u00e4be aber auch andere Begr\u00fcndungen, ihn nach Deutschland zu holen. H\u00e4tten Sie das nicht tun m\u00fcssen, wenn Ihnen wirklich so viel an Aufkl\u00e4rung gelegen ist?\nMerkel: Das Bundesinnenministerium und das Ausw\u00e4rtige Amt sind nach ihrer Pr\u00fcfung zu dem Ergebnis gekommen, dass die Voraussetzungen f\u00fcr politisches Asyl oder eine Aufenthaltsgew\u00e4hrung aus anderen Gr\u00fcnden nicht vorlagen.\nZEIT: Es gab in der Vergangenheit F\u00e4lle wie Lew Kopelew oder Alexander Solschenizyn, in denen Bundeskanzler aus \u00fcbergeordneten Interessen oder humanit\u00e4ren Aspekten an formalen Kriterien vorbei anders entschieden haben.\nMerkel: Ich kann nur wiederholen, dass nach Pr\u00fcfung der beiden Ministerien die Voraussetzungen im aktuellen Fall nicht vorlagen.\nZEIT: Was denken Sie \u00fcber Edward Snowden?\nMerkel: Ich erlaube mir kein pers\u00f6nliches Urteil \u00fcber einen Mann, \u00fcber den ich lediglich das eine oder andere lese.\nZEIT: Halten Sie es f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass mehrere europ\u00e4ische L\u00e4nder dem bolivianischen Pr\u00e4sidenten Evo Morales wahrscheinlich auf Betreiben der Amerikaner \u00dcberflugrechte verwehrt haben?\nMerkel: Ich kenne die Hintergr\u00fcnde dieses Vorgangs nicht und werde ihn deshalb auch nicht bewerten.\nZEIT: Ist sowohl bei der Emp\u00f6rung als auch beim Aufkl\u00e4rungseifer nicht eine Menge Heuchelei im Spiel, weil viele Politiker von der Praxis des US-Geheimdienstes geahnt haben und weil die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden in den letzten Jahren in erheblichem Ma\u00dfe von den amerikanischen Diensten profitiert haben?\nMerkel: Wir haben international allen Grund, uns immer wieder \u00fcber den Umgang mit Daten zu beraten. Die sich rasant ver\u00e4ndernden technischen M\u00f6glichkeiten greifen tief in unser Alltagsleben ein. Wir bestellen ein Buch im Internet oder schicken ein P\u00e4ckchen mit der Post und k\u00f6nnen in jeder Phase verfolgen, wo es sich auf dem Weg gerade befindet. Von jedem von uns, der sich im Internet bewegt, werden st\u00e4ndig Daten wahrgenommen. Die zugrundeliegenden Technologien sind oft keine europ\u00e4ischen, und wir sind oft nur ihre Nutzer. Wir haben in Europa keine Suchmaschine von der Gr\u00f6\u00dfenordnung von Google. Wenig von dem, was unser Leben heute bestimmt und was wir ganz selbstverst\u00e4ndlich nutzen, hat Europa selbst erfunden.\nZEIT: Wir sind zu sehr hintendran, um die Technik zu beherrschen, die uns beherrscht?\nMerkel: In manchen Bereichen sind wir Weltspitze, aber andere Bereiche, die zum Beispiel das moderne Leben mitbestimmen, werden nicht mehr von Europa aus technologisch vorangetrieben. Und nicht nur die USA sind vorne, sondern man muss n\u00fcchtern feststellen, dass zum Beispiel auch China mit herausragenden Programmierf\u00e4higkeiten sehr stark aufgeholt hat. Neben Cisco ist Huawei f\u00fchrend in der Daten\u00fcbertragungstechnik. Ich freue mich, dass wir noch SAP haben. Eine Chance ergibt sich f\u00fcr uns immerhin aus der n\u00e4chsten Welle der \u00bbIndustrie 4.0\u00ab, also der Verbindung der Informationstechnik mit der klassischen industriellen Fertigung. Ich sehe gute Chancen, dass dieser Schritt deutschen Unternehmen gut gelingen wird.\nZEIT: Wir leben in einer neuen Zeit. Kommunikation hat sich ver\u00e4ndert, die \u00d6ffentlichkeit hat sich ver\u00e4ndert. Ist es f\u00fcr Politiker schwerer geworden, B\u00fcrger, W\u00e4hler, Menschen zu erreichen?\nMerkel: Das glaube ich nicht. Es sind neue M\u00f6glichkeiten hinzugekommen, wie ich mich an die Menschen wenden kann: per Video-Podcast, mit einem Google-Hangout oder einem Online-Dialog, der \u00fcber viele Wochen gehen kann.\nZEIT: Aber fr\u00fcher sa\u00dfen vor einer Wahl alle wie in einem gro\u00dfen Zuschauerraum zusammen und haben darauf gewartet, was die Politiker anzubieten haben. Heute gibt es diesen Zuschauerraum, diese gemeinsame \u00d6ffentlichkeit nicht mehr, es gibt viele kleine R\u00e4ume.\nMerkel: Daf\u00fcr verbreitet sich heute alles viel schneller, im Guten wie im Schlechten. Wenn man sich verspricht, wenn man etwas Lustiges macht, eine komische Bewegung ...\nZEIT: Dann kommt sofort alles auf YouTube.\nMerkel: Jedenfalls rast es per Internet in einer unglaublichen Geschwindigkeit durchs Land. Trotzdem sehe ich viel Positives in den neuen M\u00f6glichkeiten, weil ich so einzelne Bev\u00f6lkerungsgruppen sehr viel gezielter als fr\u00fcher ansprechen kann. Und es bilden sich ja doch immer wieder Themen heraus, \u00fcber die am Ende alle reden.\nZEIT: Beneiden Sie jemanden wie Obama um die Redegewalt, mit der er Zuh\u00f6rer ber\u00fchrt?\nMerkel: Nein. Ich bin mit mir ganz zufrieden. In meiner Jugend habe ich mich h\u00e4ufiger damit besch\u00e4ftigt, warum mir dieses oder jenes nicht gegeben war, warum ich zum Beispiel nicht Eiskunstl\u00e4uferin werden konnte. Aber das habe ich lange hinter mir, denn jeder von uns kann etwas besser als der andere. Das gleicht sich aus.\nZEIT: Sie sind schon eine ganze Weile im Amt, und trotzdem hatte man in letzter Zeit den Eindruck, dass Sie mehr als fr\u00fcher \u00fcber pers\u00f6nliche Dinge sprechen. F\u00e4llt es Ihnen leichter als fr\u00fcher?\nMerkel: Der Eindruck t\u00e4uscht. Ich empfehle Ihnen zum Beispiel das Buch Spuren der Macht von Herlinde Koelbl.\nZEIT: Ein Projekt, bei der die Fotografin und ZEIT-Autorin Sie und andere Politiker \u00fcber viele Jahre begleitet und interviewt hat.\nMerkel: So viel wie gegen\u00fcber Frau Koelbl in den neunziger Jahren habe ich selten von mir erz\u00e4hlt. Als ich das Buch neulich mal wieder in den H\u00e4nden hielt, habe ich an manchen Stellen sehr gelacht. Vieles ist nicht neu. Aber vielleicht ist es so, dass es in langen ernsten Phasen wie der Euro-Krise ein journalistisches Bed\u00fcrfnis gibt, es mal wieder etwas lockerer angehen zu lassen, und so ist Ihr Eindruck vielleicht entstanden. Dass ich mich auf das Koelbl-Projekt eingelassen habe, \u00fcberrascht mich \u00fcbrigens heute noch.\nZEIT: Zwei Politiker, bei denen die Ver\u00e4nderungen im Amt auf den Fotos besonders deutlich werden, sind die Basta-Sager Gerhard Schr\u00f6der und Joschka Fischer. Gibt es bei uns so etwas wie eine Faszination f\u00fcr M\u00e4nner, die autorit\u00e4r etwas durchsetzen k\u00f6nnen?\nMerkel: Die Tatsache, dass ich jetzt schon ein paar Jahre Bundeskanzlerin bin, spricht daf\u00fcr, dass auch andere Herangehensweisen durchaus Achtung erzeugen k\u00f6nnen.\nZEIT: Vor allem unter Wirtschaftsbossen sp\u00fcrt man gelegentlich unverhohlene Bewunderung f\u00fcr Regime, die ein Vorhaben ohne jede R\u00fccksicht verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Man denke nur daran, wie lange bei uns der Neubau von 1,5 Kilometern Autobahn dauert im Vergleich etwa zu Gro\u00dfprojekten wie Schnellbahntrassen in China.\nMerkel: Man mag sich punktuell daf\u00fcr begeistern k\u00f6nnen, dass so etwas in k\u00fcrzester Zeit entschieden werden kann. Wer aber ein Herz f\u00fcr die Menschen hat, sieht auch die Schattenseiten, die mit so etwas verbunden sind: zum Beispiel Menschen, die f\u00fcr ein gro\u00dfes Projekt aus ihren Vierteln vertrieben werden, auch die oft schwerwiegenden Umweltfolgen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns in Deutschland, wenn wir den Wohlstand bewahren wollen, die F\u00e4higkeit zur Umsetzung von Gro\u00dfprojekten erhalten. Aber ich hielte es f\u00fcr ganz falsch, daf\u00fcr die freiheitlichen Entscheidungsm\u00f6glichkeiten, den Rechtsweg und vieles, was uns an B\u00fcrgerbeteiligung selbstverst\u00e4ndlich ist, aufzugeben. Auch wir haben die Beschleunigung bestimmter Infrastrukturprojekte vorangetrieben, zuletzt den Ausbau der Stromnetze. Wie bei den Verkehrsprojekten der deutschen Einheit wird es eine Gerichtsinstanz weniger geben, sodass es einen verk\u00fcrzten Klageweg gibt, aber bestimmte Voraussetzungen m\u00fcssen in einem Rechtsstaat einfach gegeben sein.\nZEIT: In einem Interview mit der katholischen Zeitschrift Credo haben Sie gesagt, dass Sie den Kompromiss als Bereicherung sch\u00e4tzen. Bei vielen W\u00e4hlern gilt er als unattraktiv, es gibt den Begriff \u00bbfauler Kompromiss\u00ab.\nMerkel: Den Wert des Kompromisses kennt jeder, der in einer Familie lebt. Wer sich zum Beispiel je sonntags auf einen gemeinsamen Plan f\u00fcr den Tag geeinigt hat, wei\u00df den Kompromiss zu sch\u00e4tzen. Kompromisse sind auch in der Politik, wo L\u00f6sungen f\u00fcr Millionen gefunden werden, etwas Gutes unter der Voraussetzung, dass die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen. Sonst sollte man einen Kompromiss nicht schlie\u00dfen.\nZEIT: Ein Kompromiss ist naturgem\u00e4\u00df der kleinste gemeinsame Nenner. Verstehen Sie, dass viele B\u00fcrger gern \u00f6fter von Ihnen als Kanzlerin w\u00fcssten, was Ihr Optimum ist, wof\u00fcr Sie stehen?\nMerkel: Ein Kompromiss ist die beste L\u00f6sung, wenn die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen. Im \u00dcbrigen ist das Optimum, das eine Person f\u00fcr sich benennt, nicht automatisch das Optimum f\u00fcr alle Beteiligten. Nicht umsonst sollten Entscheidungsrunden m\u00f6glichst vielf\u00e4ltig zusammengesetzt sein \u2013 Frauen, M\u00e4nner, \u00c4ltere, J\u00fcngere. Meine Aufgabe sowohl als Bundeskanzlerin als auch als Parteivorsitzende besteht darin, verschiedene Meinungen zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis zusammenzuf\u00fchren. Manchmal gebe ich nach, manchmal verschafft mir das Gespr\u00e4ch mit anderen aber auch neue Blickwinkel. Viele Kompromisse habe ich als Bereicherung empfunden, weil zu meinen Argumenten andere hinzugetreten sind. Deshalb ist ein Kompromiss eigentlich etwas Spannendes.\nZEIT: Die letzten Jahre waren von unvorhersehbaren Ereignissen gepr\u00e4gt: Fukushima, die Wirtschafts- und Finanzkrise haben Prinzipien und Programme \u00fcber den Haufen geworfen. Gibt es noch Prinzipien, an die Sie sich halten wollen und an denen wir W\u00e4hler Sie messen k\u00f6nnen?\nMerkel: Programme k\u00f6nnen sich \u00e4ndern, wenn sich die Lage \u00e4ndert, sonst versteinert Politik ja. Aber das Koordinatensystem der Politik besteht weiterhin: Da sind die Erfordernisse des Rechtsstaates, da ist die Notwendigkeit f\u00fcr alles, was G\u00fcltigkeit haben soll, Mehrheiten zu finden, und da sind die Leitplanken des Grundgesetzes, dessen Werten wir uns verpflichtet f\u00fchlen. Der wichtigste und allzeit leitende Satz lautet: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Beim Thema Stromversorgung zum Beispiel haben wir dreierlei zu beachten: Sicherheit, Versorgungssicherheit, Bezahlbarkeit. Auch vor Fukushima wollten wir schon aus der Kernenergie aussteigen, allerdings deutlich sp\u00e4ter als Rot-Gr\u00fcn. Nach Fukushima musste ich von den drei genannten Punkten in einer Hinsicht eine Neubewertung vornehmen, n\u00e4mlich beim Faktor Sicherheit. Denn vorher war ich davon ausgegangen, dass ein Ereignis wie Fukushima in einem hoch industrialisierten und hochtechnologischen Land wie Japan nicht vorkommen kann. Das hat sich als nicht richtig herausgestellt. Also musste ich meine Entscheidung in demselben Dreieck Sicherheit, Versorgungssicherheit und Bezahlbarkeit auch f\u00fcr unser hoch industrialisiertes und hochtechnologisches Land neu bewerten. So geht Politik, wenn sie dem Menschen dient.\nZEIT: Man k\u00f6nnte auch sagen: Ein Politiker, der Staatsmann sein m\u00f6chte, muss sich manchmal f\u00fcr seine \u00dcberzeugung abw\u00e4hlen lassen.\nMerkel: Das versteht sich von selbst, aber vor allem muss er immer f\u00fcr seine \u00dcberzeugung werben. Auch dar\u00fcber, ob es richtig ist, wie die Bundesregierung in der europ\u00e4ischen Schuldenkrise vorgeht, wird ja sehr kontrovers diskutiert.\nZEIT: Sie meinen das Ausma\u00df der Hilfe?\nMerkel: Das Ausma\u00df der Hilfe, das Beharren auf Reformen \u2013 das alles wird ganz unterschiedlich bewertet.\nZEIT: W\u00e4re Europa ein Thema, f\u00fcr das Sie sich abw\u00e4hlen lassen w\u00fcrden?\nMerkel: Es ist ein Thema, das mir so wichtig ist, dass ich alles daf\u00fcr tue, die Menschen von unserer Politik zu \u00fcberzeugen. Es gibt auch andere Themen, die mir so wichtig waren oder sind.\nZEIT: Zum Beispiel?\nMerkel: Als Umweltministerin hatte ich zum Beispiel jahrelang damit zu tun, dass Castor-Transporte durchkommen, weil die Frage der Entsorgung des radioaktiven Abfalls nicht einfach unter den Teppich gekehrt werden durfte und Recht und Gesetz dazu umzusetzen waren. Nach der Jahrtausendwende haben wir uns dann zum Beispiel hart dar\u00fcber auseinandergesetzt, warum bestimmte soziale und wirtschaftliche Strukturreformen in Deutschland notwendig sind. Zum Schluss hat Bundeskanzler Schr\u00f6der sie in Form der Agenda 2010 gemacht, und wir als damalige Opposition haben ihn im Bundesrat darin unterst\u00fctzt. Oder in j\u00fcngster Zeit die Schuldenbremse im Grundgesetz \u2013 auch ein Projekt, von dessen Richtigkeit ich zutiefst \u00fcberzeugt bin.\nZEIT: Geh\u00f6rt zu Ihren festen \u00dcberzeugungen auch das Nein zu einer Verm\u00f6gensteuer?\nMerkel: Sie haben recht, die Verm\u00f6gensteuer halte ich f\u00fcr falsch.\nZEIT: In letzter Zeit haben Sie, auch bei internationalen Veranstaltungen, sehr h\u00e4ufig von \u00bbWettbewerbsf\u00e4higkeit\u00ab geredet. Wenn Sie von Reformen sprechen, geht es oft um andere L\u00e4nder. Was ist denn die Anstrengung, die wir Deutsche leisten m\u00fcssten, um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben?\nMerkel: Um Ihnen ein Beispiel zu nennen: Die schrittweise Einf\u00fchrung der Rente mit 67 ist unvermeidlich. Ver\u00e4nderungen, wie sie die Sozialdemokraten jetzt schon wieder wollen, w\u00e4ren falsch. Dabei wei\u00df ich, dass mehr als die H\u00e4lfte der Deutschen die Rente mit 67 nicht gut findet.\nZEIT: Die Rente mit 67 ist ja schon beschlossen, von der Gro\u00dfen Koalition.\nMerkel: Genau. Und heute sind deutlich mehr Menschen \u00fcber 55 Jahren noch erwerbst\u00e4tig. Um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, haben wir auch viele Milliarden zus\u00e4tzlich f\u00fcr Forschung ausgegeben, und gleichzeitig haben wir es geschafft, den Haushalt insgesamt zu konsolidieren.\nZEIT: Aber man kann sich doch schwerlich vorstellen, dass man ohne gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit erreicht. Sie werben f\u00fcr Ihre Politik damit, dass Sie auf Steuererh\u00f6hungen verzichten wollen. Auch das ist das Gegenteil einer Anstrengung.\nMerkel: Vor allem sind Steuererh\u00f6hungen vollkommen einfallslos. Die Arbeitnehmer in Deutschland haben \u00fcber viele Jahre auf Lohnzuwachs verzichtet. In Deutschland sind die L\u00f6hne nicht schneller als die Produktivit\u00e4t gewachsen \u2013 ganz anders als in anderen europ\u00e4ischen Staaten. So wurden wir wettbewerbsf\u00e4higer, und so haben wir es geschafft, die Arbeitslosigkeit abzubauen. Wenn ich mich zum Beispiel gegen einen politisch festgelegten Mindestlohn ausspreche und stattdessen m\u00f6chte, dass er tariflich vereinbart werden soll, so hat auch das mit den Bem\u00fchungen um mehr Arbeitspl\u00e4tze zu tun. Dass wir zum Beispiel auch mit erheblichen Mitteln unsere besten Universit\u00e4ten st\u00e4rker auf Exzellenz ausgerichtet haben, dass wir \u00fcberall an den Schulen Spracheingangspr\u00fcfungen haben, tr\u00e4gt alles dazu bei, wettbewerbsf\u00e4higer zu werden und alle Teile der Bev\u00f6lkerung dabei mitzunehmen.\nZEIT: Sie haben 2004 gesagt: Auch die Azteken und Maya waren mal Hochkulturen. Sie seien daher nicht sicher, ob Europa ein Gewinner bleibt. W\u00fcrden Sie diesen Satz heute wiederholen?\nMerkel: Ich sage ihn immer wieder, auch in Gespr\u00e4chen mit meinen Amtskollegen. Die Geschichte gibt uns Europ\u00e4ern nicht so etwas wie einen Rechtsanspruch darauf, ein auf der Welt f\u00fchrender Kontinent zu sein. Die schwere Krise, die wir zurzeit in der Euro-Zone durchlaufen, zeigt doch, dass Europa aus der Staatsschuldenkrise die richtigen Lehren ziehen muss, um seine Werte und Interessen auch in Zukunft behaupten zu k\u00f6nnen.\nZEIT: In Europa, vor allem aus den L\u00e4ndern des S\u00fcdens, schl\u00e4gt Deutschland immer wieder Unmut und Unverst\u00e4ndnis entgegen. Die Kommentatorin Barbara Spinelli hat neulich in der italienischen Repubblica geschrieben, Deutschland m\u00fcsse sich entscheiden, ob es ein deutsches Europa haben m\u00f6chte oder ein europ\u00e4isches Deutschland. Was halten Sie der Ansicht entgegen, das ordoliberale Prinzip werde zum Ma\u00dfstab jedes politischen Handelns?\nMerkel: Es geht mir einzig und allein um ein erfolgreiches, ein starkes Europa. Dazu muss die Euro-Zone eine Stabilit\u00e4tsunion werden, bei der sich alle an getroffene Verabredungen halten: maximal drei Prozent Defizit pro Jahr und 60 Prozent Gesamtverschuldung. Jetzt gibt es L\u00e4nder mit einer Schuldenstandsquote von 120 Prozent und mehr und weit mehr als drei Prozent Defizit pro Jahr. Wenn man eine gemeinsame W\u00e4hrung hat, muss das ge\u00e4ndert werden. Wenn die Schulden so aus dem Ruder laufen, dass Vertrauen in die L\u00e4nder reihenweise verloren geht und Investoren ihre Staatsanleihen nicht mehr kaufen wollen, dann muss man bei sich zu Hause die Defizite abbauen und Strukturreformen ergreifen. Genau dar\u00fcber diskutieren wir in Europa miteinander, gl\u00fccklicherweise inzwischen ja auch mit einigem Erfolg.\nDie Fragen stellten Tina Hildebrandt und Giovanni di Lorenzo.\nIn: DIE ZEIT Nr. 29 vom 11. Juli 2013", "language": null, "image": "http://archiv.cdu.de/sites/default/files/media/images/130408-angela-merkel-2560x570_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#skip-to-content", "https://www.cdu.de/mitglied-werden", "https://www.cdu-deutschlands.de/spenden", "https://www.cduplus.cdu.de", "http://www.cdu.de/kontakt", "https://www.shop.cdu.de/", "http://www.cdu.de/", "http://www.cdu.de", null, "#skip-to-content", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-footer", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://archiv.cdu.de/artikel/merkel-balance-zwischen-freiheit-und-sicherheit", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/merkel-balance-zwischen-freiheit-und-sicherheit&text=Merkel%3A%20%22Balance%20zwischen%20Freiheit%20und%20Sicherheit%22", "//send?text=Merkel%3A%20%22Balance%20zwischen%20Freiheit%20und%20Sicherheit%22%7CChristlich%20Demokratische%20Union%20Deutschlands%20https%3A//archiv.cdu.de/artikel/merkel-balance-zwischen-freiheit-und-sicherheit", "//share?link=https%3A//archiv.cdu.de/artikel/merkel-balance-zwischen-freiheit-und-sicherheit&app_id=321119401946150", "window.print()", "http://www.zeit.de", null, "#skip-to-mainnavi", "#skip-to-content", "https://www.facebook.com/CDU", "http://www.cdu.tv/", "https://instagram.com/cdu/", "https://twitter.com/CDU", "http://www.cdu.de/impressum", "http://www.cdu.de/datenschutz", "http://www.cdu.de/kontakt", "/bildnachweis"]}