{"title": "nano: Wie dringend ist die vierte Impfung f\u00fcr alle? | ARD Mediathek", "author": null, "url": "https://www.ardmediathek.de/video/nano/wie-dringend-ist-die-vierte-impfung-fuer-alle/ard-alpha/Y3JpZDovL2JyLmRlL3ZpZGVvLzFmNzgyMjg3LTMzNTYtNGFmZC1iMjBjLTdkZmQ2OWMyZTZjNA", "hostname": "ardmediathek.de", "description": "Wie dringend ist die vierte Impfung f\u00fcr alle? | Video | Die Omikron Subvariante BA.5 \u00fcberrollt derzeit Europa. Die Corona-Fallzahlen schnellen in die H\u00f6he, die Hospitalisierungen nehmen wieder zu. Ist unser unser Immunschutz ausreichend?", "sitename": "ARD.de", "date": "2022-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zur Sendernavigation\nZur Suche\nZum Seitenmen\u00fc\nZum Inhalt\nARD alpha-Logo\nAnmelden\nJavaScript ist deaktiviert. Bitte aktiviere es um den vollen Funktionsumfang der ARD Mediathek zu nutzen.", "language": null, "image": "/img?imwidth=1280&url=https%3A%2F%2Fapi.ardmediathek.de%2Fimage-service%2Fimages%2Furn%3Aard%3Aimage%3A02909aac6156d2f5%3Fw%3D%7Bwidth%7D%26ch%3D837eb6ce5fd0209c", "pagetype": "video.other", "links": ["#gotochannelnavi", "/suche", "#gotopanelnavi", "/video/nano/wie-dringend-ist-die-vierte-impfung-fuer-alle/ard-alpha/Y3JpZDovL2JyLmRlL3ZpZGVvLzFmNzgyMjg3LTMzNTYtNGFmZC1iMjBjLTdkZmQ2OWMyZTZjNA#gotocontent", "/alpha", "/suche", "https://accounts.ard.de/?clientId=mt&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.ardmediathek.de%2Fvideo%2Fnano%2Fwie-dringend-ist-die-vierte-impfung-fuer-alle%2Fard-alpha%2FY3JpZDovL2JyLmRlL3ZpZGVvLzFmNzgyMjg3LTMzNTYtNGFmZC1iMjBjLTdkZmQ2OWMyZTZjNA"]}