{"title": "Was wir \u00fcber Corona von den Pocken lernen k\u00f6nnen", "author": "Sigrid M\u00e4rz", "url": "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/was-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen/", "hostname": "quarks.de", "description": "Durch konsequentes Impfen haben die Menschen die t\u00f6dlichen Pocken ausgerottet. Hilft uns dieses Wissen beim Kampf gegen das Coronavirus?", "sitename": "quarks.de", "date": "2020-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Meine Tochter wird nun gegen Pocken geimpft. Ich wusste nicht, dass durch die Impfung das Virus komplett ausgel\u00f6scht wurde. Aber wir m\u00fcssen noch zu einer Beratung f\u00fcr Familien gehen. Mehr dazu:\nhttps://www.moestlpsychotherapie.com/einsatzgebiete/eltern-paare\u2013familien", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Artikel Kopfzeile:\nCoronavirus und Pocken im Vergleich\nWas wir \u00fcber Corona von den Pocken lernen k\u00f6nnen\nDurch konsequentes Impfen haben die Menschen die t\u00f6dlichen Pocken ausgerottet. Hilft uns dieses Wissen beim Kampf gegen das Coronavirus?\nSprungmarken des Artikels:\nArtikel Abschnitt: Darum geht\u2019s:\nDarum geht\u2019s:\nDie Ausrottung der Pocken ist eine Erfolgsgeschichte\nPocken werden auch Blattern oder Variola genannt. Erreger ist das Variola- oder Pockenvirus VarV (Variola virus). Dieses Virus ist hochansteckend und f\u00fcr den Menschen sehr gef\u00e4hrlich. Wie viele Todesopfer es insgesamt gab, ist heute nicht mehr nachvollziehbar. Aber allein im 20. Jahrhundert starben etwa 300 Millionen Menschen an den Pocken.\nSo verl\u00e4uft eine Infektion mit dem Pockenvirus\nEinige Tage nach der Infektion mit dem Virus treten erste Symptome wie hohes Fieber, Sch\u00fcttelfrost, Kopf- und Gliederschmerzen auf. Etwa 72 Stunden sp\u00e4ter erscheint der typische Ausschlag, der sich von roten Flecken \u00fcber linsengro\u00dfe Kn\u00f6tchen zu schmerzhaften, mit einer hochinfekti\u00f6sen Fl\u00fcssigkeit gef\u00fcllten Bl\u00e4schen entwickelt. Zwei bis drei Wochen nach Ausbruch der Erkrankung verschorfen die Bl\u00e4schen. Nach dem Abfallen der Kruste bleiben die Pocken-typischen Narben zur\u00fcck.\n\u00dcberlebte ein Mensch eine Infektion mit dem Pockenvirus, war er ein Leben lang dagegen immun. Nur: Ein bis zwei Drittel \u2013 die Quellen sind hier nicht eindeutig \u2013 aller Infizierten starben daran.\nDas Pockenvirus ist alt\nSo ganz klar ist nicht, ob das Pockenvirus schon bei den Alten \u00c4gyptern auftrat. Aber in China wurde bereits im 4. Jahrhundert nachweislich eine Pockenepidemie dokumentiert. Danach gab es immer wieder Meldungen gro\u00dfer Epidemien und Pandemien. Wanderungsbewegungen, Kolonialisierungen und eine generell intensivere Vernetzung der Menschen durch etwa schnellere Reisem\u00f6glichkeiten brachten das Virus auch in den letzten Winkel der Erde.\nIn Deutschland fand die letzte schwere Pockenepidemie zwischen 1871 und 1874 statt; etwa 170.000 Menschen starben.\nDie erste Pockenimpfung entstand durch Zufall\nBereits fr\u00fch in der Geschichte der Pocken fiel auf, dass genesene Menschen nicht erneut an dem Virus erkrankten. Angeblich bereits um 1000 vor Christus wurden daher Menschen gezielt mit Fl\u00fcssigkeit aus Pusteln an Pocken Erkrankter infiziert. Dies geschah \u00fcber die Haut, was in den meisten F\u00e4llen einen leichteren Verlauf der Krankheit zu Folge hatte als bei einer Infektion durch Einatmen. Trotzdem waren diese Infektionen nur schwer kontrollierbar.\nEine Beobachtung Ende des 18. Jahrhunderts brachte den Durchbruch: Menschen, die eine Infektion mit Kuhpocken durchlebt hatten, zeigten bei einer nachfolgenden Infektion mit den Menschen-Pocken keine oder nur eine leichte Erkrankung. Der englische Landarzt Edward Jenner behandelte Menschen mit einem abgewandelten Virus, dem Vaccinia-Virus (VACV), das auf Kuh- oder Pferdepocken-Viren basiert. Damit erfand er die moderne Schutzimpfung. Das heute noch verwendete Wort Vakzin (im Englischen: vaccination) erinnert daran, denn vacca ist das lateinische Wort f\u00fcr Kuh. Wann und wie genau das Vaccinia-Virus entstand, ist unklar.\nEine weltweite Impfpflicht f\u00fchrte zur Ausrottung des Pockenvirus\nAuch wenn es regional immer wieder Aufforderungen zum Impfen gab, brachte erst die weltweit eingef\u00fchrte Impfpflicht den erhofften Erfolg. Au\u00dferdem gelang es, den Impfstoff in gro\u00dfen Mengen herauszustellen und ihn haltbar zu machen. Damit lie\u00df er sich l\u00e4ngerfristig lagern und auch in strukturschwache Regionen transportieren. 1967 startete die WHO die beispiellose Pocken-Ausrottungskampagne, die akribisch und konsequent umgesetzt wurde.\nEinen letzten dokumentierten Pockenpatienten in Deutschland gab es 1972 in Hannover. Als weltweit letzter Fall gilt ein Ausbruch der Menschenpocken im Jahr 1977 in Somalia. Seitdem gilt die Erde als pockenfrei. Nur in zwei Labors der h\u00f6chsten Biosicherheitsstufe 4 in den USA und Russland werden Pockenviren noch zu Forschungszwecken aufbewahrt.\nArtikel Abschnitt: Aber:\nAber:\nCoronaviren sind keine Pockenviren\nIn dieser \u00dcbersicht stellen wir Gemeinsamkeiten und Unterschiede der beiden Viren gegen\u00fcber:\n|Pockenvirus||Coronavirus|\n|Abk\u00fcrzung||VarV (f\u00fcr Variola virus)||SARS-CoV-2 (f\u00fcr Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2)|\n|Erkrankung||Pocken||Covid-19\n|\n(f\u00fcr Coronavirus Disease 2019)\n|Erbgut auf Basis von||DNA||RNA|\n|Infektionsweg||Tr\u00f6pfchen, K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten, Viruspartikel-haltiger Staub, vermutlich auch Aerosole||Tr\u00f6pfchen, Aerosol, eventuell Schmierinfektion|\n|Inkubationszeit\n|\n(Zeit zwischen Infektion und Auftreten erster Symptome)\n|12 Tage (7\u201319 Tage)||6 Tage (1\u201314 Tage)|\n|Charakteristische Symptome||Typische Pusteln||Uncharakteristisch; Verwechslungsgefahr mit anderen Erkrankungen; Geruchs- und Geschmacksst\u00f6rungen|\n|Auch ohne Symptome ansteckend?||Ja||Ja|\n|Fallsterblichkeit\n|\n(die Wahrscheinlichkeit, als Erkrankter zu sterben)\n|etwa 30\u201360 %||* 1\u201314%|\n|Therapie||Keine||* Bisher keine|\n|Sp\u00e4tfolgen||Entstellende Narben, L\u00e4hmungen, Geh\u00f6rlosigkeit, Erblindung, evtl. Hirnsch\u00e4den||* Nervensch\u00e4digungen, Lungensch\u00e4den|\n|Immunit\u00e4t nach Erkrankung||Lebenslang||* ja; aber vermutlich nur wenige Jahre oder sogar Monate|\n*nach bisherigem Wissensstand (28.05.2020)\nBislang sind weltweit etwa 401.000 Menschen an Covid-19 gestorben (Stand 07.06.2020). Das sind etwa 5,8 Prozent der best\u00e4tigten Infizierten und damit deutlich weniger als bei den Pocken. \"Die hohe Fallsterblichkeit war der besondere Schrecken der Pocken\u201c, sagt Prof. Hartmut Hengel. Der Virologe ist Leiter des Instituts f\u00fcr Virologie an der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t in Freiburg und Pr\u00e4sident der Gesellschaft f\u00fcr Virologie. Unklar ist nach wie vor, wie viele mit SARS-CoV-2 infizierte Menschen keine Symptome entwickeln und somit durchs Raster fallen. Die tats\u00e4chliche Letalit\u00e4tsrate, also das Verh\u00e4ltnis der an Covid-19 Verstorbenen zu den Corona-Infizierten, liegt vermutlich noch deutlich niedriger.\nEine solche Dunkelziffer gab es bei den Pocken allerdings m\u00f6glicherweise ja auch.\nHengel sieht aber auch Gemeinsamkeiten: \"Beide Viren zeigen eine Altersabh\u00e4ngigkeit, das hei\u00dft, auch beim Pockenvirus waren \u00e4ltere Menschen und Erwachsene mehr gef\u00e4hrdet als j\u00fcngere Erwachsene und Kinder.\"\nSARS-CoV-2 ist ein recht neues Virus. Viele Eigenschaften sind noch nicht hinreichend bekannt und m\u00fcssen in den kommenden Monaten und Jahren ausgiebig erforscht werden. Was wir aber wissen: In der globalisierten Welt des 21. Jahrhunderts hat es ein Virus wie SARS-CoV-2 deutlich einfacher, sich schnell und unkontrolliert \u00fcber die gesamte Welt zu verbreiten. Auch dies gilt es bei einem Vergleich von Corona- und Pockenvirus zu ber\u00fccksichtigen.\nArtikel Abschnitt: Und jetzt?\nUnd jetzt?\nWir k\u00f6nnen trotzdem etwas lernen\n1. Das Pockenvirus ist ein tr\u00e4ges Virus\nGenetische Untersuchungen zeigen, dass das Variola-Virus, das die Menschenpocken ausl\u00f6ste, sich \u00fcber all die Jahrhunderte relativ wenig ver\u00e4nderte. \"Gleichzeitig zeigte das Vaccinia-Virus, mit dem geimpft wurde, zuverl\u00e4ssige Kreuzreaktionen mit unterschiedlichen Pockenst\u00e4mmen\", sagt Virologe Hartmut Hengel. Die Impfung schlug also besonders gut und breit an.\nUnd SARS-CoV-2? \"F\u00fcr ein RNA-Virus ist es relativ stabil und mutiert nicht so h\u00e4ufig wie andere bekannte RNA-Viren, etwa das Influenzavirus\", sagt Hengel. Der Erreger der saisonalen Grippe ver\u00e4ndert sich so schnell, dass der Impfstoff jedes Jahr angepasst werden muss. Ein solches Virus kann durch eine Impfung nicht ausgerottet werden, zumindest nicht nach heutigem Wissensstand.\n2. Das Pockenvirus kann sich nicht verstecken\nInfizierte sich ein Mensch mit dem Menschen-Pockenvirus, gab es nur drei M\u00f6glichkeiten: Er erkrankte und starb; er erkrankte und \u00fcberlebte; er erkrankte nicht. Genesene und symptomfreie Infizierte waren nach einer gewissen Zeit immun und steckten dann auch keine anderen Menschen mehr an.\nAnders ist dies zum Beispiel bei HIV, dem Humanen Immundefizienz-Virus und Ausl\u00f6ser von Aids. Das HI-Virus kann sich in Zellen des menschlichen Immunsystems \u00fcber Jahre verstecken, ohne dass Krankheitszeichen auftreten (latente Infektion). Auch antivirale Medikamente erreichen diese Virenreservoirs nicht. Wird eine Therapie beendet, vermehren sich die Viren wieder, der Patient kann erneut weitere Menschen anstecken.\n\"Nach allem was wir bisher wissen, bildet das SARS-CoV-2 keine Latenz, sondern wird endg\u00fcltig entfernt, wenn der Patient die Infektion \u00fcberlebt\", sagt Hartmut Hengel und f\u00fcgt einschr\u00e4nkend hinzu: \"Allerdings wei\u00df man von anderen Coronaviren, dass die spezifischen T-Ged\u00e4chtniszellen und Antik\u00f6rper innerhalb weniger Jahre wieder verschwinden.\" Das bedeutet, dass nach dieser Zeit eine Re-Infektion m\u00f6glich ist. Wie genau das beim aktuellen Corona-Virus der Fall ist, wird sich erst in ein paar Jahren feststellen lassen.\n3. Mensch als einziges Virus-Reservoir\nDas Pockenvirus wurde nur von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen, nicht \u00fcber tierische Zwischenwirte. Infektionsgeschehen konnten so gut eingegrenzt werden, wenn sich Infizierte und Kontaktpersonen konsequent in Quarant\u00e4ne begaben.\nSARS-CoV-2 nimmt es nicht so genau: \"Das Coronavirus kann offenbar Speziesbarrieren \u00fcberwinden\", sagt Hengel. Infektionen von Katzen und Frettchen sind bereits bekannt. Inwieweit Tiere allerdings eine Rolle bei der Verbreitung des Virus spielen, ist unklar. Momentan gilt die Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragung als Haupt\u00fcbertragungsweg. Deshalb k\u00f6nnen auch hier gezielte Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen regionale Krankheitsausbr\u00fcche eingrenzen.\n4. Pocken leicht zu erkennen\nDie charakteristischen Pusteln machen eine Identifizierung einer Pocken-Infektion relativ einfach. W\u00e4hrend der Pocken-Ausrottungskampagne der WHO erhielt Personal im Gesundheitswesen Schulungen, um Infektionen schnell und sicher zu erkennen. So lie\u00dfen sich infizierte Menschen gezielt unter Quarant\u00e4ne stellen. Kontaktpersonen erhielten eine Impfung. Dieses Prinzip der Ring-Impfung d\u00e4mmte Infektionen effektiv ein.\nInzwischen gibt es auch genetische Methoden, um das Pockenvirus zu identifizieren. Mit dieser Methode (RT-PCR) wird heute auch das Coronavirus SARS-CoV-2 detektiert.\nEin Impfstoff muss her\nUm SARS-CoV-2 auf Dauer unter Kontrolle zu bekommen, hilft nach jetzigem Wissensstand nur impfen. \"Das ist das Ziel, um die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen und um keine permanente Viruszirkulation aufgrund von Re-Infektionen zu haben\", sagt Hengel. Aber ein solcher Impfstoff m\u00fcsse besser sein als das Virus selbst, ist der Virologe \u00fcberzeugt: \"Nur wenn der Impfstoff l\u00e4ngerfristig immun gegen das Virus macht, l\u00e4sst sich eine gute Herdenimmunit\u00e4t erreichen.\"\nNoch gibt es keinen Impfstoff, aber Wissenschaftler weltweit forschen an zahlreichen unterschiedlichen Ans\u00e4tzen. Dabei helfen ihnen Erfahrungen, die sie bereits mit anderen Coronaviren gesammelt haben: MERS-CoV (Middle East respiratory syndrome coronavirus), das seit 2013 vor allem in Saudi-Arabien w\u00fctet, sowie SARS-CoV, der Erreger der SARS-Pandemie 2002/2003. Allerdings gibt es auch gegen diese Viren bisher weder Therapien noch Impfstoffe. Hengel ist zwar generell optimistisch, dass Forscher einen Impfstoff finden, aber \u2013 nach eigenen Angaben \u2013 auch realistisch: \"Impfstudien sind langwierig, denn Impfstoffe m\u00fcssen sehr sicher sein und sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden. Das dauert seine Zeit.\" Oft Jahre.\nBis dahin: Abstand halten\nBis auf Weiteres gilt es deshalb, eine Ausbreitung des Coronavirus zu minimieren. Dazu gibt es klare Empfehlungen:\n- H\u00e4nde oft und gr\u00fcndlich waschen\n- Abstand halten\n- Menschenansammlungen meiden, besonders in geschlossenen R\u00e4umen\n- Husten und Niesen in Armbeuge\n- Mund- und Nasenschutz tragen\n- bei Infektion Quarant\u00e4ne einhalten\n\u00dcber den Autor:\nQuellenangaben zum Artikel:\nSocial Sharing:\nArtikel \u00dcberschrift:", "language": null, "image": "https://www.quarks.de/wp-content/uploads/Teaser-Pocken.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/quarks-im-fernsehen", "/quarks-im-radio", "https://www1.wdr.de/index.html", "https://www.quarks.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "#", "/umwelt", "https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/", "https://www.quarks.de/umwelt/landwirtschaft/", "https://www.quarks.de/umwelt/muell/", "https://www.quarks.de/umwelt/tierwelt/", "#", "/gesundheit", "https://www.quarks.de/gesundheit/drogen/", "https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/", "#", "/technik", "https://www.quarks.de/technik/digitalisierung/", "https://www.quarks.de/technik/energie/", "https://www.quarks.de/technik/mobilitaet/", "#", "/gesellschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/bildung/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/", "#", "/weltall", "https://www.quarks.de/weltall/astronomie/", "https://www.quarks.de/weltall/raumfahrt/", "https://www.quarks.de/umwelt/", "https://www.quarks.de/gesundheit/", "https://www.quarks.de/technik/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/", "https://www.quarks.de/weltall/", "https://www.quarks.de/tag/corona/", "https://www.quarks.de/tag/krankheiten/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/unkonzentriert-reizueberflutung-quarks-daily-spezial/", "/category/psychologie", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/konzentration-aufmerksamkeit-handy-konzentrationsfaehigkeit/", "/category/medizin", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/phagen-bakteriophagen-bakterien-therapie-infektionen/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "/quarks-im-fernsehen", "/quarks-im-radio", "/category/podcast", "https://www.quarks.de/podcast/unkonzentriert-reizueberflutung-quarks-daily-spezial/", "/category/psychologie", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/konzentration-aufmerksamkeit-handy-konzentrationsfaehigkeit/", "/category/medizin", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/phagen-bakteriophagen-bakterien-therapie-infektionen/", "https://www.quarks.de", "https://www.quarks.de/category/gesundheit/", "https://www.quarks.de/category/gesundheit/medizin/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&text=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&subject=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F%20Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fuploads%2FTeaser-Pocken.jpg&description=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&title=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "#Pocken1", "#Pocken2", "#Pocken3", "#Pocken1", "#Pocken2", "#Pocken3", "https://www.quarks.de/author/sigridmaerz/", "https://www.uniklinik-freiburg.de/virologie-en/research/research-teams/hartmut-hengel-team.html", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/NCOV2019/gesamt.html", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Steckbrief.html", "https://coronavirus.jhu.edu/", "https://www.mdpi.com/1999-4915/12/2/138/htm", "https://www.who.int/csr/disease/smallpox/en/", "https://www.cdc.gov/smallpox/history/history.html", "https://ourworldindata.org/grapher/coronavirus-cfr", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3509329/", "https://www.rki.de/DE/Content/Service/Publikationen/Downloads/BGBL_07-2015_Sasse_Gelderblom.pdf?__blob=publicationFile", "https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/07/science.abb7015", "https://www.who.int/news-room/detail/13-12-2019-who-commemorates-the-40th-anniversary-of-smallpox-eradication", "https://www.who.int/features/2010/smallpox/en/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2204618/pdf/procrsmed00696-0078.pdf", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2742674/", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Impfen/Influenza/faq_ges.html", "https://aidsinfo.nih.gov/understanding-hiv-aids/fact-sheets/19/93/what-is-a-latent-hiv-reservoir-", "https://www.nature.com/articles/s41467-020-15562-9", "https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMc1707600?articleTools=true", "/tag/corona", "/tag/krankheiten", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&text=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&subject=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F%20Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fuploads%2FTeaser-Pocken.jpg&description=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&title=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", null, "/datenschutz", "/netiquette", "/datenschutz", "/netiquette", "https://www.moestlpsychotherapie.com/einsatzgebiete/eltern-paare--familien", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/darum-ist-es-normal-dass-wissenschaftler-ihre-kollegen-kritisieren/", "/category/wissenschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/darum-ist-es-normal-dass-wissenschaftler-ihre-kollegen-kritisieren/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/darum-ist-es-normal-dass-wissenschaftler-ihre-kollegen-kritisieren/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/das-sollte-man-ueber-blutgerinnsel-wissen/", "/category/medizin", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/das-sollte-man-ueber-blutgerinnsel-wissen/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/das-sollte-man-ueber-blutgerinnsel-wissen/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wirtschaftsprognosen-wie-schlimm-wird-es-durch-corona-werden/", "/category/gesellschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wirtschaftsprognosen-wie-schlimm-wird-es-durch-corona-werden/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wirtschaftsprognosen-wie-schlimm-wird-es-durch-corona-werden/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/beautyquarks/", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://www.quarks.de/category/gesundheit/medizin/", "https://www.quarks.de/tag/corona/", "https://www.quarks.de/tag/krankheiten/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&text=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&subject=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F%20Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fwp-content%2Fuploads%2FTeaser-Pocken.jpg&description=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.quarks.de%2Fgesundheit%2Fmedizin%2Fwas-wir-ueber-corona-von-den-pocken-lernen-koennen%2F&title=Was%20wir%20%C3%BCber%20Corona%20von%20den%20Pocken%20lernen%20k%C3%B6nnen", "https://www.quarks.de/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Y7onDsPyfP-lu--SXF-ew", "https://www.facebook.com/quarks.de", "https://www.instagram.com/quarks.de", "https://www.tiktok.com/@quarks?lang=de-DE", "https://twitter.com/quarkswdr", "https://www.quarks.de/umwelt/", "/umwelt", "https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/", "https://www.quarks.de/umwelt/landwirtschaft/", "https://www.quarks.de/umwelt/muell/", "https://www.quarks.de/umwelt/tierwelt/", "https://www.quarks.de/gesundheit/", "/gesundheit", "https://www.quarks.de/gesundheit/drogen/", "https://www.quarks.de/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.quarks.de/gesundheit/medizin/", "https://www.quarks.de/technik/", "/technik", "https://www.quarks.de/technik/digitalisierung/", "https://www.quarks.de/technik/energie/", "https://www.quarks.de/technik/mobilitaet/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/", "/gesellschaft", "https://www.quarks.de/gesellschaft/bildung/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/psychologie/", "https://www.quarks.de/gesellschaft/wissenschaft/", "https://www.quarks.de/weltall/", "/weltall", "https://www.quarks.de/weltall/astronomie/", "https://www.quarks.de/weltall/raumfahrt/", "/copyright", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/netiquette", "#"]}