{"title": "Gesellschaft - Das Vakuum und die Seuche", "author": "Zvi Szir", "url": "https://dasgoetheanum.com/das-vakuum-und-die-seuche/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "Alles, was ist, ist Wesen: das Haus, der Berg, der Baum, das Auto oder der Hund, so wie auch der Fingernagel oder die Hand, alles ist Wesen. Vom Elementaren", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2022-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alles, was ist, ist Wesen: das Haus, der Berg, der Baum, das Auto oder der Hund, so wie auch der Fingernagel oder die Hand, alles ist Wesen. Vom Elementaren bis zum hohen Geistigen weben die Wesen ineinander, sie sind und erschaffen das Gemeinschaftswerk, das wir die Sch\u00f6pfung nennen.\nIhre Beziehungen unterstehen f\u00fcr unser Bewusstsein einem einfachen Grundgesetz: Was in der geistigen Welt eine Einheit ist, ist im Physischen eine Vielheit; was in der physischen Existenz als Einheit erscheint, ist im Geistigen eine Vielheit. So erscheint das Wesen der Pflanze geistig als Einheit, die Urpflanze, und im Physischen als Vielheit der unterschiedlichen Pflanzen. Im Physischen aber erscheint eine Pflanze, zum Beispiel der Rosenbusch am Wegrand, als Einheit, ist aber als geistige Wirklichkeit das Wirken der Wesenheiten der Sonne, der Erde, des Wassers, der Mineralien, des Lebens, der Luft usw. Weil aber ein Wesen da ist, wo es wirkt, oder weil ein Wesen eine bestimmte Weise zu wirken ist, ist die Pflanze, so wie auch jede andere einzelne physische Erscheinung, eine geistige Vielfalt. Jedes \u2039Ding\u203a ist eine geistige Vielfalt, ein reiches Wirkensgeflecht, in dem keine Leere zu finden ist. In anderen Worten: Es gibt nichts, was es nicht gibt, \u00fcberall, wo etwas existiert, ist jemand, ist Dasein, Wirken, Wesen. Nichts-Sein ist nirgendwo zu finden.\n\u2039Im Haus meines Vaters\u203a gibt es keine leeren R\u00e4ume. Wie ist es aber, wenn ein Wesen seine T\u00e4tigkeit nicht entfaltet, wenn ein Wesen sich zur\u00fcckzieht und nicht wirkt, also nicht so ist, wie es (da) sein soll? Was geschieht mit dem leer gelassenen T\u00e4tigkeitsort in der Sch\u00f6pfung? Was sind die Folgen eines geistigen Vakuums, einer spirituellen Leere im tats\u00e4chlichen Sinn? Was ist die Realit\u00e4t des \u2039Horror vacui\u203a, der \u2039Scheu vor der Leere\u203a, der Abneigung der Natur vor der Leere und dem Bed\u00fcrfnis der Kunstschaffenden der Antike, leere Stellen auszuf\u00fcllen?\nWo etwas nicht getan wird, findet etwas anderes statt. Wenn die Wohnung nicht aufger\u00e4umt ist, findet Chaos statt, wenn die Begegnung nicht vollzogen wird, entfaltet sich die Einsamkeit, wenn das Wort nicht ausgesprochen wird, entsteht das Schweigen, wird das Denken nicht entfaltet, dann macht sich Dummheit breit. Also ist der \u2039Horror vacui\u203a wirklich; wenn eine T\u00e4tigkeit nicht stattfindet, \u00f6ffnet sich ein Raum, in dem eine andere T\u00e4tigkeit, ein anderes Wesen sich ausbreiten kann. Da zieht ein anderer ein und entfaltet sein Tun und Sein an einem falschen Ort, in einem f\u00fcr ihn unberechtigten Lebensraum. Saugend verf\u00fchrt das geistige Vakuum andere Wesen dazu, ihr Wirken dort hinein zu erweitern, sodass ihr eigenes Ma\u00df \u00fcberschritten wird; das, was gut und richtig ist in einer bestimmten kosmischen Weise, wird monstr\u00f6s, wenn es \u00fcber seinen notwendigen Existenzraum hinausw\u00e4chst: Es wird zu einer Seuche. Das Wesen der Seuche ist die T\u00e4tigkeit, in der ein Wesen seine berechtigte Dimension in katastrophalem Ma\u00df ausweitet. Die Tatsache, dass die Katastrophe n\u00f6tig sein kann, um ein Gleichgewicht auf eine dynamisierende Weise wiederherzustellen, macht die Katastrophe nicht weniger katastrophal.\nCovid-19 ist ein Symptom der gegenw\u00e4rtigen Seuche, die auch unseren Bezug zur Welt, zur Wahrheit und Wirklichkeit, zu Gef\u00fchl und Moral durchzieht; sie ist eine Realit\u00e4t, ein bestimmtes Geschehen, ein Verhalten, also ein Wesen. Dass dieses Wesen in seiner Vielf\u00e4ltigkeit ein berechtigtes Dasein hat, ist gar keine Frage. Dass es sich aber \u00fcberdimensional entfaltet hat, steht auch au\u00dfer Frage. Dieses panische, dionysische Ereignis \u2013 \u2039Pan\u203a bedeutet das \u2039Allumfassende\u203a \u2013 ist so weit aus seinem Ort im Kosmos herausgetreten, dass es, so wie die Bacchantinnen, alles zu zerrei\u00dfen droht. Wir selbst stehen davor, wie vor einem entgleisten Zug, mit der Gewissheit, dass dieses Geschehen nicht einfach zu stoppen ist. Es muss, wie man so bildhaft auf Englisch sagt: \u2039run its course\u203a. Zwingend aber wird die Frage: Was ist das Vakuum, das diese \u00fcberdimensionale Wesensentgleisung m\u00f6glich, sogar n\u00f6tig gemacht hat? Was hat wesentlich nicht stattgefunden? Welche geistige T\u00e4tigkeit ist zur\u00fcckgetreten, ist von uns weggetreten, sodass das Vakuum entstanden ist, in dem das Wesen von Covid-19sich au\u00dferordentlich und unproportional entwickeln musste?\nNeue Glaubenskriege\nWer sich dem Affentanz der Meinungen entziehen konnte und lauschend das Geschehen der letzten Jahre beobachtete, kann erkennen, dass es neben dem schmerzenden Verlust an Menschenleben die Wahrheit ist, die als Opfer der Seuche hervortritt. Es geht selbstverst\u00e4ndlich nicht um die Wahrheit als solche, diese ist unantastbar, sondern um die menschliche F\u00e4higkeit, die Wahrheit zu erkennen, ihr denkend nachzugehen. Es ist die F\u00e4higkeit, unterscheiden zu k\u00f6nnen zwischen dem, was ich erkannt habe, und dem, was ich nicht wei\u00df, was im h\u00f6chsten Ma\u00df t\u00e4glich verloren geht. In einem teuflisch genialen, regressiven Zug der Widersacherm\u00e4chte in uns sind wir wieder in einer Art mittelalterlichem Glaubenskrieg gelandet. Es scheint, als w\u00e4re die Wahrheit nicht mehr durch das Denken des individuellen Geistes zug\u00e4nglich, sondern zu einer Frage des Glaubens und der Bekenntnisse geworden. Ob wir f\u00fcr oder gegen Impfungen sind, ob wir zu den Gl\u00e4ubigen der Wissenschaft geh\u00f6ren oder anderen Theorien anh\u00e4ngen, wir alle unterscheiden nicht mehr, oder nur mit extremer Schwierigkeit, zwischen Tatsachen und Fantasien, zwischen dem, was wir wissen, und dem, woran wir glauben. Daran ist nat\u00fcrlich nichts Neues, es ist ein Prozess, der sich schon seit Jahren beschleunigt, aber es hat eine Megadimension erreicht, die in ihrer Monstrosit\u00e4t als panepidemisch bezeichnet werden kann.\nLasse ich mich von diesem Tatbestand unvoreingenommen ber\u00fchren, dann erkenne ich, dass dieses proportionslose Wesen der Seuche mit der Frage der Wahrheit und der Tatsachen, also dem Denken und der Wahrnehmung, wesentlich verkn\u00fcpft ist. Vor meinem inneren Auge erscheint mir eine multidimensionale Verschiebung in den Verh\u00e4ltnissen zwischen Denken, Wahrnehmen, Information und Wissen, die sich schon seit Jahren aufbaut, jetzt aber zu einem gewissen H\u00f6hepunkt kommt. Ich kann erleben, wie die Pandemie nicht so sehr mit dem, was wir tun, verbunden ist, sondern mit dem, was wir Schritt f\u00fcr Schritt, fast unbemerkt nicht gemacht haben. Es sind wir, die Menschen, die ein geistiges Vakuum hervorgebracht haben, das zwingend das Wesen, das ich als Covid-19bezeichnen darf, in panische Dimensionen aufgeblasen hat.\nIch kann eine Verschiebung in der menschlichen Erfahrung beobachten, die das Denken und die Wahrnehmung entkoppelt hat, sodass betr\u00e4chtliche Teile der t\u00e4glichen Wahrnehmungen f\u00fcr das Denken kategorisch unzug\u00e4nglich geworden sind. Es ist ein ganzer Bereich von Wahrnehmungen entstanden, mit denen ich mich grunds\u00e4tzlich gedanklich nicht verbinden kann. Da, wo das Denken seine Taten ansetzen sollte, wird es nicht m\u00f6glich, sodass eine wesenhaft geistige Handlung nicht stattfindet. Da, wo es stattfinden sollte, ist nur geistiges Vakuum zu finden. Um dies zu verstehen, m\u00fcssen wir die Beziehung, die wir als erkennende Wesen zur Welt haben, kurz wiederholt vor Augen f\u00fchren.\nErfahrungen ohne Denken\nDie Welt der Natur sowie der von Menschen erschaffenen Gegenst\u00e4nde erscheint uns durch unsere leibliche Organisation als Wahrnehmung. Was sich uns aber durch die gleiche Organisation entzieht, sind die Gedanken, das Wesentliche an den Sachen, das, was die Sachen zu dem macht, was sie sind, also ihre geistige Realit\u00e4t. Diese m\u00fcssen wir zur Wahrnehmung hinzu- und zur\u00fcckbringen, auf dem Weg der gedanklichen Intuition. Unsere Gedanken sind also eine Art geistiger Spiegelung von dem Aspekt der Dinge, der ihnen \u00fcber den einmaligen Wahrnehmungsmoment hinaus zugrunde liegt. Die Gedanken sind in unserem Bewusstsein das Schattenbild von dem, was wesentlich in den Dingen hervorbringend liegt. Anders gesagt, die Gedanken sind in den Dingen und von ihnen unzertrennlich zu finden. Ein Eichenbaum ist, was er ist, weil die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Eiche als aktives Gedankenwesen an ihm ihre T\u00e4tigkeit entfaltet, sonst w\u00e4re er nur ein Haufen Stoffe. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Blume, den Bus oder den Berg sowie auch f\u00fcr jedes einzelne Mineral. Es ist das wirkende Wesen, das sich mir durch das Denken, was und wer es ist, offenbart. Verbinde ich den errungenen Gedanken mit der gegebenen Wahrnehmung, dann erkenne ich die Welt. So ist das Erkennen ein Wiederherstellen der Beziehung zwischen Erfahrung und Denken, der Einheit, in der die Dinge sind und die nur durch meine abgrenzende sinnliche Konstitution in meiner bewussten Welterfahrung zuerst aufgehoben wurde.\nWer aber den Geruch des Meeres nie gerochen hat, wird die salzig-feuchte Erfahrung aus einem Bildschirmfoto nie erschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Habe ich das Meer nie gesehen, dann kann mir das Wesen des Meeres nur als Analogie und vergleichendes Erinnern n\u00e4hergebracht werden. Nehme ich ein Foto wahr, dann ist mir das Wesen unnahbar oder nur auf dem Umweg des Ged\u00e4chtnisses zug\u00e4nglich. (\u00abObwohl es nicht atmet, erinnert mich dieses Anh\u00e4ufen von Pixeln auf dem Bildschirm an ein Gesicht, es sieht so aus, als ob \u2026\u00bb) In sprachliche oder optische Darstellungen umgesetzte Erfahrungen und Informationen sind immer Bilder, sie sind also das Abwenden der Erfahrung an der Sache, ein schon voranalysiertes, in Form gebrachtes Erlebnis, das mein Denken aus dem Bezug zur Sache ausschlie\u00dft. Wenn ich \u00fcber Informationen, Fotos, Filme, Schilderungen nachdenke, dann bin ich in mich eingeschlossen. Ich folge einer Logik, die in sich stimmen kann, trete aber nicht in einen Bezug zur Welt und ihrer Wesenhaftigkeit. Ich sehe etwas auf einem Foto und kann dar\u00fcber nachdenken. Ich denke dann aber \u00fcber ein Foto nach und nicht \u00fcber eine Sache. Die wirkenden Gedanken, die in der Sache sind, sind mir nicht mehr durch Wahrnehmung und Intuition zug\u00e4nglich. Ich kann ein Foto analysierend erkl\u00e4ren, doch gibt es mir nie das sichere Erkennen einer unmittelbaren Erfahrung.\nWeil die Information nicht das ist, wor\u00fcber sie mich informiert, das Foto des Everests nicht der Berg selbst ist, findet der intuitive Austausch zwischen meinem denkenden Geist und der Welt entweder gar nicht oder nur in einer reduzierten Form statt. Ich kann \u00fcber die grenzenlosen Informationen, die mir aufgetischt werden, nicht wirklich denken, ich kann nur Meinungen haben. (\u00abIch wei\u00df es nicht, aber ich meine \u2026\u00bb) Eine Meinung zu bilden bedeutet, dass ich nicht erkennen kann, auf das Erkennen, mindestens momentan, verzichte und stattdessen meine Meinung bilde.\nWenn ich mehr \u00fcber die Welt erfahre, zum Beispiel online, als ich real erlebe, dann w\u00e4chst die Masse der Dinge, \u00fcber die ich informiert bin, weit \u00fcber die F\u00fclle meiner Erfahrungen hinaus und meine geistige Denkt\u00e4tigkeit nimmt sich zur\u00fcck. Anstatt \u00fcber die Welt zu denken und mich so in einen intuitiven Austausch zwischen Innen und Au\u00dfen zu begeben, beginne ich in mir Meinungen zu konstruieren, Informationen zusammenzusetzen. Dies aber ist eher eine seelische Besch\u00e4ftigung des Verstands und des Gem\u00fcts als eine geistige Aktivit\u00e4t. Dort, wo mein Geist sich aus dem Ein- und Ausatmen der Welt, das der Akt des Erkennens ist, zur\u00fcckzieht, da entsteht eine Leere.\nDurch den saugenden Raum dieses Vakuums, das durch die Flut an Informationen, Bildern und Videos riesige Proportionen angenommen hat, musste die Seuche pandemische Dimensionen annehmen. Es gibt so vieles, was als Information au\u00dferhalb unseres unmittelbaren Denkens liegt, dass wir uns meistens eher informieren, als uns an das Werk des Erkennens zu begeben. Jedes Entscheiden und Aussagen aufgrund von erfahrungsarmen Informationen ist meinungsvoll und gedankenlos und tr\u00e4gt zu diesem Vakuum bei. Das \u00dcberma\u00df des Fertigwissens, als Text, Bild oder Film, hat unsere Denktaten aus der Welt verbannt, da, wo sich zwischen uns und den Dingen ein sich hingebendes Ich befinden sollte, hat es Abwesenheit des Geistes hervorgebracht. Die Ausdehnung eines anderen, eines Nicht-Ich, in den so entstandenen saugenden Freiraum ist das Wesen der panischen Seuche, ist die Erkrankung der Beziehungssph\u00e4re zwischen dem Innen und dem Au\u00dfen.\nNebenbemerkung\nDieses folgenschwere Verhalten des Geistes und der Welt tritt besonders stark in dem Ma\u00dfe hervor, wie die Repr\u00e4sentation der Welt Anspruch auf die Wahrheit erhebt. So sind es eher die Nachrichten, Dokumentarfilme, Zeitungsberichte etc., durch die die M\u00f6glichkeit des Denkens entzogen wird. Es ist gerade diese Art von Darstellung, von der wir zur Meinung verf\u00fchrt werden, dass sie durchl\u00e4ssiger ist, dass sie die Wirklichkeit im Wesentlichen durchl\u00e4sst. Spielfilme und literarische Texte wie auch Musikaufnahmen sind in sich, was sie sind, k\u00fcnstliche Darstellungen, die nicht der Welt entsprechen, sondern in sich selbst liegen, die der Logik einer Fiktion folgen. Darum lassen sie sich auch als das, \u2039was sie sind\u203a, beurteilen. Nicht umsonst finden wir das Wahre immer wieder eher in Literatur und Dichtung als in Tageszeitungen. Wir k\u00f6nnen unmittelbar die Sinneserfahrung einer Konzertaufnahme beurteilen, auch wenn wir zur Erkenntnis kommen, dass etwas daran fehlt, weil es keine Livemusik ist. Der Anspruch auf Wahrheit, die eine Darstellung erhebt, steht diametral zu unserer M\u00f6glichkeit, sie zu durchdenken. Darum insistierte Rudolf Steiner zum Beispiel darauf, dass er in Bildern sprechen m\u00fcsse.\nAuf jeden Fall sollen die obigen Reflexionen nicht zu einer Entfremdung von der technologischen Reproduktionswelt animieren, sondern im Gegenteil: Wenn wir wissen, was auf dem Spiel steht und was wir eigentlich geistig k\u00f6nnen oder nicht k\u00f6nnen, dann sind wir erst frei, es gerecht zu behandeln.\nAlle Bilder von Zvi Szir", "language": null, "image": "https://dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2022/04/SP2_Thumb_Zvi_Szir_Bild1_Das_Goetheanum.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com", "/team", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://dasgoetheanum.com/en/the-vacuum-and-the-plague/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft-2/", "https://dasgoetheanum.com/100-jahre-anthroposophische-gesellschaft-2/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Vakuum%20und%20die%20Seuche%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "#", "https://dasgoetheanum.com/das-vakuum-und-die-seuche/#comments", "https://dasgoetheanum.com/author/zviszir/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Vakuum%20und%20die%20Seuche%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Vakuum%20und%20die%20Seuche%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://dasgoetheanum.com/author/zviszir/", "https://dasgoetheanum.com/author/zviszir/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/drei-tugenden-spiritueller-kulturarbeit/", "https://dasgoetheanum.com/drei-tugenden-spiritueller-kulturarbeit/", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dasgoetheanum.com/weltkonferenz/", "https://dasgoetheanum.com/zeitfragen/", "https://dasgoetheanum.com/drei-tugenden-spiritueller-kulturarbeit/#comments", "https://dasgoetheanum.com/wege-aus-der-polarisierung/", "https://dasgoetheanum.com/wege-aus-der-polarisierung/", "https://dasgoetheanum.com/author/ruthrichter/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/matthiasrang/", "https://dasgoetheanum.com/author/ruthrichter/%3Fmolongui_byline=true%26mca=https://dasgoetheanum.com/author/matthiasrang/", "https://dasgoetheanum.com/kunst/buehnenkuenste/", "https://dasgoetheanum.com/natur/naturwissenschaften/", "https://dasgoetheanum.com/wege-aus-der-polarisierung/#comments", "https://dasgoetheanum.com/auf-der-erde-landen/", "https://dasgoetheanum.com/auf-der-erde-landen/", "https://dasgoetheanum.com/author/johannesnilo/", "https://dasgoetheanum.com/author/johannesnilo/", "https://dasgoetheanum.com/natur/", "https://dasgoetheanum.com/philosophie/", "/das-vakuum-und-die-seuche/#respond", "https://dasgoetheanum.com/das-vakuum-und-die-seuche/#comment-3135", "#comment-3135", "https://dasgoetheanum.com/das-vakuum-und-die-seuche/#comment-3158", "#comment-3158", "https://dasgoetheanum.com/das-vakuum-und-die-seuche/#comment-8976", "#comment-8976", "https://dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dasgoetheanum.com/agb/", "https://dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dasgoetheanum.com/training-biodynamischer-ausbildender/", "https://dasgoetheanum.com/training-biodynamischer-ausbildender/", "https://dasgoetheanum.com/rudolf-steiner-unter-freunden-freundinnen-und-kindern/", "https://dasgoetheanum.com/rudolf-steiner-unter-freunden-freundinnen-und-kindern/", "#", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/en/the-vacuum-and-the-plague/", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11921", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11907", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11906", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11905", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11881", "https://dasgoetheanum.com/lehrerkurs-ins-chinesische-uebersetzt/#comment-11860", "https://dasgoetheanum.com/geschichtsunterricht-muss-zeitgemaess-sein/#comment-11852", "https://dasgoetheanum.com/annaeherungen-an-ein-heikles-thema/#comment-11851", "https://dasgoetheanum.com/die-leitsaetze/#comment-11832", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/#comment-11815", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Das%20Vakuum%20und%20die%20Seuche%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "whatsapp://send?text=Das Vakuum und die Seuche \u2013 https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fdas-vakuum-und-die-seuche%2F", "#"]}