{"title": "EMA empfielt Moderna-Impfstoff f\u00fcr Kinder und Jugendliche", "author": "Redazione di Rainews", "url": "https://www.rainews.it/tgr/tagesschau/articoli/2021/07/tag-EMA-empfielt-Moderna-Impfstoff-fuer-Kinder-und-Jugendliche-8adb3e42-e574-433f-98e6-9ddf75d431ef.html", "hostname": "rainews.it", "description": "Die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA hat sich f\u00fcr die Zulassung von Moderna als zweiten Corona-Impfstoff f\u00fcr Kinder und Jugendliche ausgesprochen.", "sitename": "RaiNews", "date": "2021-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA hat sich f\u00fcr die Zulassung eines zweiten Corona-Impfstoffes f\u00fcr Kinder und Jugendliche ausgesprochen. Der Pr\u00e4parat des US-Herstellers Moderna kann nach der EMA-Empfehlung auch Zw\u00f6lf- bis 17-J\u00e4hrigen gespritzt werden. Studien belegten, dass der Impfstoff ebenso sicher und vertr\u00e4glich sei wie bei Erwachsenen, teilte die EMA am Freitag in Amsterdam mit. Der Schutz vor einer Covid-Erkrankung lag in den Studien demnach bei 100 Prozent.\nDas Pr\u00e4parat von Moderna mit dem Namen Spikevax w\u00e4re damit der zweite Corona-Impfstoff, der auch jungen Menschen verabreicht werden darf. Ende Mai war das Pr\u00e4parat von BioNTech/Pfizer auch f\u00fcr Zw\u00f6lf-bis 17-J\u00e4hrige zugelassen worden. Der Impfstoff von Moderna war bereits f\u00fcr Menschen ab 18 Jahren in der EU zugelassen. Ebenso wie Erwachsene k\u00f6nnen auch Minderj\u00e4hrige mit zwei Injektionen im Abstand von vier Wochen geimpft werden, teilte die EMA mit.\nKinder und Jugendliche erkranken zwar vergleichsweise selten an Covid-19. Aber nach Ansicht der Experten der EMA sind dennoch die Vorz\u00fcge einer Impfung h\u00f6her einzusch\u00e4tzen als m\u00f6gliche Risiken vor allem bei den J\u00fcngeren mit Vorerkrankungen und daher erh\u00f6htem Risiko.\nAuch die Experten der EMA best\u00e4tigten nun, dass das Pr\u00e4parat ebenso sicher und vertr\u00e4glich sei wie bei Erwachsenen. Zu den m\u00f6glichen Nebenwirkungen geh\u00f6rten Schmerzen und Schwellung an der Einstichstelle, M\u00fcdigkeit, Kopf- und Muskelschmerzen, \u00dcbelkeit und Fieber. Die Symptome seien aber meist mild und w\u00fcrden nur wenige Tage andauern.\nDie bei Erwachsenen festgestellten sehr seltenen Nebenwirkungen wie Entz\u00fcndung der Herzmuskels und Entz\u00fcndung des Herzbeutels konnten den Experten zufolge angesichts der geringen Zahl der Versuchspersonen zwar nicht festgestellt werden. Doch gebe es keinen Zweifel an der Sicherheit des Pr\u00e4parates. Die Kontrolle auf m\u00f6gliche Nebenwirkungen wird aber dauerhaft fortgesetzt, erkl\u00e4rte die EU-Beh\u00f6rde.\napa ka\nZulassung wird folgenDie EMA-Experten hatten die Daten gepr\u00fcft und nun positiv bewertet. Die EU-Kommission muss der Zulassung noch zustimmen, was als Formsache gilt.\nDas Pr\u00e4parat von Moderna mit dem Namen Spikevax w\u00e4re damit der zweite Corona-Impfstoff, der auch jungen Menschen verabreicht werden darf. Ende Mai war das Pr\u00e4parat von BioNTech/Pfizer auch f\u00fcr Zw\u00f6lf-bis 17-J\u00e4hrige zugelassen worden. Der Impfstoff von Moderna war bereits f\u00fcr Menschen ab 18 Jahren in der EU zugelassen. Ebenso wie Erwachsene k\u00f6nnen auch Minderj\u00e4hrige mit zwei Injektionen im Abstand von vier Wochen geimpft werden, teilte die EMA mit.\nKinder und Jugendliche erkranken zwar vergleichsweise selten an Covid-19. Aber nach Ansicht der Experten der EMA sind dennoch die Vorz\u00fcge einer Impfung h\u00f6her einzusch\u00e4tzen als m\u00f6gliche Risiken vor allem bei den J\u00fcngeren mit Vorerkrankungen und daher erh\u00f6htem Risiko.\nUmfangreiche StudieDie Wirksamkeit von Spikevax war nach Angaben der EMA in einer umfangreichen Studie mit mehr als 3.700 Kindern und Jugendlichen von zw\u00f6lf bis 17 Jahren untersucht worden. Daraus werde deutlich, dass das Pr\u00e4parat ebenso wirksam sei wie bei jungen Erwachsenen ab 18 Jahre. Der Hersteller selbst hatte zuvor in den USA den Impfstoff bei etwa 2.500 Jugendlichen von zw\u00f6lf bis 18 Jahren gepr\u00fcft. Die Wirksamkeit lag dabei nach Angaben des Unternehmens bei 100 Prozent.\nAuch die Experten der EMA best\u00e4tigten nun, dass das Pr\u00e4parat ebenso sicher und vertr\u00e4glich sei wie bei Erwachsenen. Zu den m\u00f6glichen Nebenwirkungen geh\u00f6rten Schmerzen und Schwellung an der Einstichstelle, M\u00fcdigkeit, Kopf- und Muskelschmerzen, \u00dcbelkeit und Fieber. Die Symptome seien aber meist mild und w\u00fcrden nur wenige Tage andauern.\nDie bei Erwachsenen festgestellten sehr seltenen Nebenwirkungen wie Entz\u00fcndung der Herzmuskels und Entz\u00fcndung des Herzbeutels konnten den Experten zufolge angesichts der geringen Zahl der Versuchspersonen zwar nicht festgestellt werden. Doch gebe es keinen Zweifel an der Sicherheit des Pr\u00e4parates. Die Kontrolle auf m\u00f6gliche Nebenwirkungen wird aber dauerhaft fortgesetzt, erkl\u00e4rte die EU-Beh\u00f6rde.\napa ka", "language": null, "image": "https://www.rainews.it/cropgd/1200x630/dl/img/2021/01/1600x900_1609937968224.rainews_20210106135714394_f4113431160e3838fa989b90f32c5602.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/notiziari/rainews24", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/tgr/abruzzo", "/tgr/basilicata", "/tgr/calabria", "/tgr/campania", "/tgr/emiliaromagna", "/tgr/fvg", "/tgr/fjk", "/tgr/lazio", "/tgr/liguria", "/tgr/lombardia", "/tgr/marche", "/tgr/molise", "/tgr/piemonte", "/tgr/puglia", "/tgr/sardegna", "/tgr/sicilia", "/tgr/toscana", "/tgr/trento", "/tgr/bolzano", "/tgr/tagesschau", "/tgr/trail", "/tgr/umbria", "/tgr/vda", "/tgr/veneto", "/tgr/rubriche/bellitalia", "/tgr/rubriche/estovest", "/tgr/rubriche/estovestradio", "/tgr/rubriche/gliamicianimali", "/tgr/rubriche/mediterraneo", "/tgr/rubriche/mezzogiornoitalia", "/tgr/rubriche/officinaitalia", "/tgr/rubriche/petrarca", "/tgr/rubriche/regioneuropa", "/tgr/rubriche/ilsettimanale", "/tgr/rubriche/buongiornoitalia", "/tgr/rubriche/leonardo", "/tgr/rubriche/piazzaaffari", "/tgr/chi-siamo.html", "/tgr/palinsesto.html", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau/archivio/gesundheit", "/tgr/tagesschau/tag?Moderna%7CTag-e0ebfc0b-1e1b-41d1-9d7e-706af0e4db95", "/tgr/tagesschau/tag?Corona-impfung%7CTag-d7a13af1-5255-4589-b440-07aea762a49b", "/tgr/tagesschau/tag?International%7CTag-ddcca087-c095-4927-bbc9-a7ed65b2b790", "/tgr/tagesschau/tag?Ema%7CTag-742af65d-6d09-4820-b6c6-458fe3291cc0"]}