{"title": "Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/hausmittel-und-co-halsschmerzen-selbst-behandeln_aid-30632593", "hostname": "wz.de", "description": "Berlin (dpa/tmn) - Sobald es drau\u00dfen k\u00fchler und feuchter wird, ist Erk\u00e4ltungszeit. Halsschmerzen sind ein h\u00e4ufiger Begleiter. Meistens lassen sich diese Beschwerden aber ohne starke Medikamente gut in den Griff bekommen.", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2011-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln\nBerlin (dpa/tmn) - Sobald es drau\u00dfen k\u00fchler und feuchter wird, ist Erk\u00e4ltungszeit. Halsschmerzen sind ein h\u00e4ufiger Begleiter. Meistens lassen sich diese Beschwerden aber ohne starke Medikamente gut in den Griff bekommen.\nEs beginnt mit einem Kratzen. Und schon bald tut der ganze Rachen weh: Halsschmerzen sind oft nicht nur l\u00e4stig, sondern k\u00f6nnen auch ganz sch\u00f6n wehtun. Starke Medikamente sind dennoch oft nicht notwendig. Schlie\u00dflich gibt es bew\u00e4hrte Mittel, mit denen man sich in vielen F\u00e4llen selber helfen kann.\nDer Hals hat im K\u00f6rper eine wichtige Funktion: Er ist eine Art erste Abwehrstation f\u00fcr Eindringlinge, die mit der Luft eingeatmet werden. Manchmal hat man aber doch Pech, und die Abwehr versagt. \u201eMan muss sich den Hals wie eine Burg vorstellen: Je nachdem, wie viele Angreifer es gibt, wie stark sie sind und wie schwach der K\u00f6rper ist, desto gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko, doch eine Entz\u00fcndung zu bekommen\u201c, erkl\u00e4rt Matthias Lohaus, Landesvorsitzender des Deutschen Berufsverbands der Hals-Nasen-Ohren\u00e4rzte in Berlin. Meist sei die Ursache f\u00fcr Halsschmerzen ein Virusinfekt. Der verlaufe in den h\u00e4ufigsten F\u00e4llen harmlos.\nKratzt es im Hals, sollte man nicht lange abwarten, sondern bald handeln. \u201eJe fr\u00fcher man etwas macht, desto mehr Chancen hat man, dass es nicht viel schlimmer wird\u201c, sagt Ursula Sellerberg, Sprecherin der Bundesapothekerkammer in Berlin. Wichtig sei vor allem, die Selbstheilungskr\u00e4fte des K\u00f6rpers zu st\u00e4rken. \u201eMan sollte sich also schonen, ausruhen und Stress reduzieren\u201c, r\u00e4t Sellerberg. \u201eDas hei\u00dft aber nicht, dass man sich krankschreiben lassen muss.\u201c Stattdessen sollte man auf das Rockkonzert am Abend oder die anstrengende Sportstunde verzichten und zu Hause bleiben.\nViel trinken ist ein weiterer wichtiger Schritt. \u201eSo k\u00f6nnen Keime weggesp\u00fclt und die Keimzahl im Rachen reduziert werden\u201c, erkl\u00e4rt Lohaus. Vor allem aber hilft Fl\u00fcssigkeit den Schleimh\u00e4uten. \u201eDer Schleim enth\u00e4lt verschiedene Stoffe, die Keime und Viren abwehren k\u00f6nnen\u201c, sagt der HNO-Arzt. Seien die Schleimh\u00e4ute zu trocken, seien sie anf\u00e4lliger f\u00fcr Keime. Gut sei daher auch, Bonbons zu lutschen. \u201eDas ist angenehm und f\u00f6rdert die Speichelproduktion.\u201c Neben Tee und Wasser empfiehlt Apothekerin Sellerberg Getr\u00e4nke mit Schleimstoffen.\nTrotzdem k\u00f6nnen sich die Beschwerden nat\u00fcrlich verschlimmern. \u201eEs gibt viele rezeptfreie Medikamente, die im Hals \u00f6rtlich bet\u00e4uben, schmerzlindern sind und teilweise entz\u00fcndungshemmend wirken\u201c, sagt Sellerberg. Lutschtabletten sind eine M\u00f6glichkeit, eine andere Variante sind Sprays und Gurgell\u00f6sungen. \u201eW\u00e4hrend Lutschtabletten praktischer sind, zum Beispiel f\u00fcr den Gebrauch im B\u00fcro, kommen Sprays und Gurgell\u00f6sungen weiter in den Rachen\u201c, sagt Lohaus. \u201eDadurch sind sie auch besser wirksam als Lutschtabletten.\u201c\nManchmal hilft das alles aber nichts. \u201eWer sehr hohes Fieber oder starke Schmerzen hat, sollte einen Arzt aufsuchen\u201c, sagt Peter Walger, Experte f\u00fcr Infektionskrankheiten des Berufsverbands Deutscher Internisten in Wiesbaden. Der k\u00f6nne dann pr\u00fcfen, ob es sich zum Beispiel um eine bakterielle Mandelentz\u00fcndung handelt. \u201eDie kann man nicht selber behandeln, stattdessen muss man Antibiotika nehmen.\u201c Bakterielle Infekte seien bei Halsschmerzen allerdings seltener, beruhigt der Mediziner. \u201eMeist ist ein banaler Infekt im Rahmen einer Erk\u00e4ltung die Ursache.\u201c Dann k\u00f6nnten Hausmittel gut weiterhelfen.\nMehr zu\nHausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/ratgeber/", "https://www.wz.de/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Hausmittel und Co.: Halsschmerzen selbst behandeln%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "http://www.hno-aerzte.de/", "http://www.internisten-im-netz.de", "#park-tab-container__panel-1711995918-1", "#park-tab-container__panel-1711995918-2", "/ratgeber/haus-und-garten/laub-einfach-mitmaehen-das-sagen-experten_aid-100014421", "/ratgeber/das-vergessen-lernen_aid-30946963", "/ratgeber/familie-und-jugend/witwenrenten-werden-immer-spaeter-in-anspruch-genommen_aid-26774493", "/ratgeber/haus-und-garten/bauen-und-wohnen/neuer-estrich-unter-dem-laminat-ein-jahr-auf-leisten-verzichten_aid-29389207", "/ratgeber/familie-und-jugend/sensibler-speiseplan-das-duerfen-schwangere-essen_aid-29117439", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/bluterkrankheit-haemophilie-b-gentherapie_aid-99677971", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/seltene-krankheiten-alltag-mit-myasthenia-gravis_aid-99367065", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/wieso-man-gerade-jetzt-nicht-auf-schlaf-verzichten-sollte_aid-99174025", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schalldaemmung-dient-unserer-gesundheit_aid-96688295", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/soziale-isolation-im-alter-verhindern_aid-92966933", "#park-tab-container__panel-1296102301-1", "#park-tab-container__panel-1296102301-2", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schwarzwurzel-am-besten-im-kuehlschrank-lagern_aid-100343557", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100245773", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/3-hacks-fuer-mehr-wuerze-frische-kraeuter-haltbar-machen_aid-100289135", "/ratgeber/familie-und-jugend/gruselfilme-sollten-kinder-nicht-ueberfordern_aid-100387707", "/ratgeber/haus-und-garten/im-sinne-des-artenschutzes-totholz-im-garten-liegen-lassen_aid-100386727", "/ratgeber/beruf-und-bildung/jeder-dritte-will-dauerhaft-beim-selben-arbeitgeber-bleiben_aid-100360699", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/jetzt-spezifische-immuntherapie-beginnen_aid-30633847", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/nebenhoehlenentzuendung-nach-einer-woche-zum-arzt_aid-30632723", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/schlafwandeln-bei-kindern-so-wird-der-schlaf-ruhiger_aid-30632713", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/fruehe-alzheimer-diagnose-wichtig_aid-30632699", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/eine-pilzinfektionen-der-scheide-behandeln_aid-30632641", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/welt-alzheimer-tag-demenz-wg-als-ein-zukunftsmodell_aid-30632289", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/report-mainz-gefaehrliche-keime-auf-gefluegelfleisch_aid-30633201", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/laerm-wirkt-sich-auf-schlaf-und-herz-aus_aid-30632153", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/fuenf-tipps-fuers-gluecklichsein_aid-30632703", "/ratgeber/gesundheit-und-ernaehrung/bundesinstitut-warnt-vor-blei-in-wildfleisch_aid-30632711", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}