{"title": "Untersuchung der Langzeit-Immunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2 liefert Grundlage f\u00fcr Impfstoffentwicklung", "author": null, "url": "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/untersuchung-der-langzeit-immunitaet-gegen-sars-cov-2-liefert-grundlage-fuer-impfstoffentwicklung", "hostname": "gesundheitsindustrie-bw.de", "description": "T-Zellen spielen bei der Bildung einer langanhaltenden Immunit\u00e4t gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 eine tragende Rolle. Das zeigt eine neue Studie der Klinischen Kooperationseinheit Translationale", "sitename": "Gesundheitsindustrie BW", "date": "2021-03-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Untersuchung der Langzeit-Immunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2 liefert Grundlage f\u00fcr Impfstoffentwicklung\nT-Zellen spielen bei der Bildung einer langanhaltenden Immunit\u00e4t gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 eine tragende Rolle. Das zeigt eine neue Studie der Klinischen Kooperationseinheit Translationale Immunologie am Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen und des Robert Bosch Centrums f\u00fcr Tumorerkrankungen (RBCT) in Stuttgart. Die neugewonnen Erkenntnisse liefern wichtige Informationen f\u00fcr die Entwicklung von Impfstoffen gegen das Virus. Die Ergebnisse der Studie sind aktuell in der Fachzeitschrift Science Translational Medicine publiziert.\nDie Bildung einer langanhaltenden Immunit\u00e4t sowohl nach einer Infektion mit SARS-CoV-2 als auch nach einer prophylaktischen Impfung ist essenziell f\u00fcr den Langzeitschutz vor der COVID-19-Erkrankung und letztendlich f\u00fcr die Entwicklung einer Herdenimmunit\u00e4t. Eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Entwicklung dieser Langzeit-Immunit\u00e4t spielen dabei zwei Komponenten des Immunsystems: Die B-Zellen, die Antik\u00f6rper bilden welche das Virus neutralisieren, und die T-Zellen, die virusbefallene Zellen zerst\u00f6ren und die Bildung von Antik\u00f6rpern unterst\u00fctzen.\nIm Rahmen einer Studie, die jetzt in Science Translational Medicine ver\u00f6ffentlicht wurde, haben Forscherinnen und Forscher um PD Dr. Juliane Walz aus der KKE Translationalen Immunologie am Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen und dem Robert Bosch Centrum f\u00fcr Tumorerkrankungen in Stuttgart die Immunantworten nach einer COVID-19-Erkrankung im Langzeitverlauf untersucht. Hierf\u00fcr wurden Probanden vier Wochen und sechs Monate nach einer \u00fcberstandenen Infektion mit dem Coronavirus untersucht. Die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler konnten zeigen, dass auch sechs Monate nach der Infektion noch eine starke T-Zell-Antwort gegen das Virus nachweisbar ist, w\u00e4hrend bereits ein deutlicher Abfall der Antik\u00f6rperantworten, insbesondere gegen das Spike-Protein, festgestellt wurde.\n\u201eT-Zellen erkennen virusbefallene Zellen anhand bestimmter Virusbestandteile (Epitope), die auf der Zelloberfl\u00e4che pr\u00e4sentiert werden\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Walz. \u201eInteressanterweise hat sich gezeigt, dass nur ganz bestimmte Epitope von SARS-CoV-2 eine Langzeit-Immunit\u00e4t vermitteln, w\u00e4hrend andere hierzu nicht in der Lage sind und entsprechend T-Zellen, die sich gegen diese Epitope richten, im sechs Monatsverlauf verschwinden\u201c.\nAuf Grundlage dieser Erkenntnisse erprobt die KKE Translationalen Immunologie (Leitung Prof. Dr. Helmut Salih) gemeinsam mit der Abteilung f\u00fcr Immunologie (Leitung Prof. Dr. Hans-Georg Rammensee) im Rahmen einer ersten klinischen Studie einen SARS-CoV-2-Impfstoff, der aus den T-Zell-Epitopen besteht, die eine Langzeit-Immunit\u00e4t bewirken. Erste vorl\u00e4ufige Ergebnisse der klinischen Studie zeigen, dass der Impfstoff CoVac-1 starke T-Zell-Antworten in gesunden Probanden erzeugen kann. Darauf basierend ist nun auch eine Evaluation von CoVac-1 in Patienten mit angeborenem und erworbenem B-Zell-Defekt wie z. B. Krebspatienten geplant, die keine ausreichende Antik\u00f6rper Immunit\u00e4t gegen SARS-CoV-2 entwickeln k\u00f6nnen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#contentstart", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.biooekonomie-bw.de/", "#", "https://www.telemedbw.de/", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de/", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/untersuchung-der-langzeit-immunitaet-gegen-sars-cov-2-liefert-grundlage-fuer-impfstoffentwicklung", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/untersuchung-der-langzeit-immunitaet-gegen-sars-cov-2-liefert-grundlage-fuer-impfstoffentwicklung/sendPdf/614285", "?prn=1", "mailto:?body=Link zur Webseite: https%3A%2F%2Fwww.gesundheitsindustrie-bw.de%2Ffachbeitrag%2Fpm%2Funtersuchung-der-langzeit-immunitaet-gegen-sars-cov-2-liefert-grundlage-fuer-impfstoffentwicklung&subject=BIOPRO:%20Untersuchung%20der%20Langzeit-Immunit%C3%A4t%20gegen%20SARS-CoV-2%20liefert%20Grundlage%20f%C3%BCr%20Impfstoffentwicklung", "http://www.medizin.uni-tuebingen.de/", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/klinischer-studienstart-mit-neuem-antikoerper-gegen-sars-cov-2-tuebingen", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/curevacs-covid-19-impfstoffkandidat-cvncov-zeigt-praeklinischer-challenge-studie-schutzwirkung-gegen-virusvariante-b1351-suedafr", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/covid-impfung-koennte-erkaeltungen-ausbremsen-schutzeffekt-gegenueber-saisonalen-coronaviren-nachgewiesen", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/curevac-und-novartis-unterzeichnen-initiale-vereinbarung-zur-produktion-des-covid-19-impfstoffkandidaten-cvncov", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/studien-zur-thrombose-nach-sars-cov-2-impfung", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/sars-cov-2-varianten-im-blick-behalten", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.telemedbw.de", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de", "https://www.biooekonomie-bw.de", "#sitetop", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/newsletter", "https://www.xing.com/companies/bioprobaden-w%2525c3%25259crttemberggmbh", "https://twitter.com/BIOPRO_BW", "https://www.linkedin.com/company/biopro-baden-w%C3%BCrttemberg-gmbh", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/rss/", "https://www.bio-pro.de/datenschutzerklaerung", "https://www.bio-pro.de/impressum", "https://www.bio-pro.de/sitemap", "https://www.bio-pro.de/biopro/kontakt-anfahrt"]}