{"title": "F\u00fcr die Behandlung von Darmkrebs zertifiziert", "author": "Medinside", "url": null, "hostname": null, "description": "In der Schweiz sind 12 Zentren f\u00fcr die Behandlung von Darmkrebs von der Deutschen Krebsgesellschaft zertifiziert worden. Mit der Klinik Moncucco ist das 13. dazugestossen.", "sitename": "Medinside", "date": "2022-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcr die Behandlung von Darmkrebs zertifiziert\nIn der Schweiz sind 12 Zentren f\u00fcr die Behandlung von Darmkrebs von der Deutschen Krebsgesellschaft zertifiziert worden. Mit der Klinik Moncucco ist das 13. dazugestossen., 10. Oktober 2022 um 14:01Das Moncucco-Spital in Lugano. | zvg\nArtikel teilen\nLoading\nComment\n2 x pro Woche\nHistorischer Gesundheitsstreik in den USA\nIn den USA haben zehntausende Besch\u00e4ftigte der Gesundheitsorganisation Kaiser Permanente die Arbeit niedergelegt. Sie fordern bessere Arbeitsbedingungen und h\u00f6here L\u00f6hne.\nMultiple Sklerose: Hoffnung durch Nasen-Therapie f\u00fcr das Gehirn\nLaut Berner Forschern er\u00f6ffnet der Weg \u00fcber die Nase ins Gehirn neue Therapiem\u00f6glichkeiten gegen Multiple Sklerose.\nWeko best\u00e4tigt: Unispit\u00e4ler klagen gegen Microsoft\nW\u00e4hrend das Unispital Z\u00fcrich auf M365 migriert, wird Microsoft von den Unispit\u00e4lern Basel, Lausanne, Genf und wohl auch der Berner Insel wegen Lizenzvergaben verklagt.\nLuxus-Klinik verweigert Leistungsauftrag\nDie Luxusklinik B\u00fcrgenstock Waldhotel w\u00e4re verpflichtet, Reha-Patienten aus dem Kanton Nidwalden zu behandeln. Seit Juni 2023 nimmt sie diesen Auftrag nicht mehr wahr.\nSpital Nidwalden baut Neurologie aus\nWeil die Nachfrage nach neurologischen Sprechstunden w\u00e4chst, baut das Spital Nidwalden seine Neurologie aus. Leiter wird Matthias Arnold.\nKI: Hohe Genauigkeit bei Lungenkrebsdiagnose\nEine aktuelle Metaanalyse zeigt, dass die KI-assistierte Computertomographie eine Genauigkeit von 87 Prozent aufweist. Damit k\u00f6nnte sie unerfahrene \u00c4rzte unterst\u00fctzen.\nVom gleichen Autor\nWie man ein Kunstwerk restauriert \u2013 und wie nicht\nIm Gastbeitrag zeigt FMH-Pr\u00e4sidentin Yvonne Gilli anhand eines Kunstwerks, dass bei Werken auf hohem Niveau die Gefahr von Verschlimmbesserungen gross ist.\nKantonsspital Glarus: Neuer Chefarzt An\u00e4sthesie\nDer Nachfolger von Moritz Sch\u00fcrch als Chefarzt An\u00e4sthesie im Kantonsspital Glarus heisst Christian Keller.\nVergleichsdienste im Vergleich\nDie Vergleichsdienste wollen den Pr\u00e4mienwirrwarr transparent machen, sind aber selber nicht immer transparent.", "language": null, "image": "https://res.cloudinary.com/deep-impact-ag/image/upload/c_fill,w_1200,dpr_1/q_auto/fl_progressive/f_auto/v1665410052/medinside/Bildschirmfoto_2022-10-10_um_15.37.37_gf5szh", "pagetype": "Article", "links": ["/", "https://medinside.jobs/", "https://werbung.medinside.ch/", "/about", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/newsletter", "https://medinside.jobs/company/hirslanden-ag/", "https://medinside.jobs/company/lindenhofgruppe/", "https://www.jnj.ch/", "/kinderspital-steht-der-rad-wm-nicht-mehr-im-weg-20231006", "/seltene-krankheiten-patientenversorgung-gefaehrdet-20231006", "/weiterer-todesfall-fuehrt-zur-schliessung-der-chirurgie-20231006", "/minerva-becker-erhaelt-hohe-auszeichnung-20231006", "/historischer-gesundheitsstreik-in-den-usa-20231006", "/multiple-sklerose-hoffnung-durch-nasen-therapie-fuer-das-gehirn-20231006", "/weko-bestaetigt-unispitaeler-klagen-gegen-microsoft-20231006", "/luxus-klinik-verweigert-leistungsauftrag-20231005", "/spital-nidwalden-baut-neurologie-aus-20231005", "/ki-hohe-genauigkeit-bei-lungenkrebsdiagnose-20231005", "/wie-man-ein-kunstwerk-restauriert-%E2%80%93-und-wie-nicht-20230929", "/neuer-chefarzt-anaesthesie-20230927", "/vergleichsdienste-im-vergleich-20230927", "tel:+41 43 317 16 04", "mailto:info@medinside.ch", "/about", "https://werbung.medinside.ch/", "/imprint", "/datenschutz", "/agb", "/rss.xml", "https://www.facebook.com/medinside", "https://twitter.com/medinside", "https://www.linkedin.com/company/medinside/", "mailto:christoph.meier@medinside.ch", "mailto:stephan.meier-koll@medinside.ch"]}