{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006912.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Deutscher Bundestag  Drucksache 20/6912  \n20. Wahlperiode  23.05.2023  \n \nAntrag  \nder Abgeordneten Dr. Christina Baum, Martin Sichert, J\u00f6rg Schneider,  \nKay-Uwe Ziegler, Thomas Dietz, Carolin Bachmann, J\u00fcrgen Braun, Gereon \nBollmann, Martin Reichardt, Frank Rinck, Ren\u00e9 Bochmann, Peter Boehringer, \nPeter Felser, Karsten Hilse, Nicole H\u00f6chst, Dr. Malte Kaufmann, Dr. Michael Kaufmann, J\u00f6rn K\u00f6nig, Barbara Lenk, Edgar Naujok, Jan Wenzel Schmidt  \nund der Fraktion der AfD  \nCOVID -19-Impfsch\u00e4den ernst nehmen und deren medizinische Behandlung \nsi\ncherstellen  \nDer Bundestag wolle beschlie\u00dfen: \nI. Der Deutsche Bundestag stellt fest:  \nDie Impfkampagne gegen COVID -19 begann am 27. Dezember 2020 mit dem Ver-\ns\nprechen, dass durch die Impfungen eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t m\u00f6glich w\u00fcrde.1 \nViele Menschen standen dem fr\u00fchzeitigen Einsatz, der bedingten Marktzulassung und \nd\ner Neuartigkeit der Impfstoffe gegen SARS-CoV- 2 kritisch gegen\u00fcber, da von der \nEntwicklung bis zur Zulassung von Impfstoffen im Normalfall bis zu zehn  Jahre ver-\ngehen k\u00f6nnen.  \nUngeimpfte Menschen sahen sich aber im Verlauf der Jahre 2021 und 2022 gro\u00dfem \nU\nnverst\u00e4ndnis, Ablehnung und Diskriminierung ausgesetzt. Ihnen wurde der Zutritt \nzu Veranstaltungen und Einrichtungen untersagt und es wurden ihnen sogar strikte \nKontaktbeschr\u00e4nkungen auferlegt.2 \nViele dieser kritischen Menschen lie\u00dfen sich aus Angst gegen\u00fcber Restriktionen und s\nozialer Ausgrenzung, aus Angst vor  Arbeitsplatzverlust oder um pers\u00f6nliche Freihei-\nten in der SARS -CoV -2-Pandemie aufrecht zu erhalten schlie\u00dflich doch mit den neu-\nartigen Corona- Impfstoffen impfen. Andere taten es aus pers\u00f6nlicher \u00dcberzeugung \nund aus \u201eSolidarit\u00e4t\u201c mit den vulnerablen Gruppen und im Vertrauen auf die Aussagen \ndes Gesundheitsministers und seines Ministeriums.  \n                                                        \n1 www.wiwo.de/my/politik/deutschland/corona -impfstoff- wie-der-kampf -gegen -das-virus -nun-gewonnen -\nw\nerden -kann/26728672.html?ticket=ST -254096 -yWWVf0nc9OcVe9QphRxV- cas01.example.org  \n2 www .ndr.de/nachrichten/niedersachsen /Weil -Einschraenkungen -fuer-Ungeimpfte -sind-\nu\nnumgaenglich,ungeimpfte100.html  Drucksache  20/6912  \u2013 2 \u2013 Deutscher Bundestag  \u2013 20. Wahlperiode  \n \n \nNun sind die Bef\u00fcrchtungen vieler Menschen eingetreten, dass bei ihnen doch Neben-wirkungen beziehungsweise Impfsch\u00e4den in unterschiedlicher Schwere und Auspr\u00e4-gungen im Zusammenhang mit der Impfung gegen COVID -19 aufgetreten sind, die \nunter anderem auch als Post -Vac-Syndrom bekannt geworden sind.\n3  \nDurch ihre Verantwortung f\u00fcr die COVID -19-Impfkampagne steht die Bundesregie-\nrung in der besonderen Pflicht, eine angemessene Versorgung von Patienten mit ent-sprechenden Impfnebenwirkungen und Impfsch\u00e4den sicherzustellen.\n4, 5 \nII. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung daher auf,  \n1. die Einrichtung von Spezialambulanz en zur Behandlung der Nebenwirkungen \nvon COVID -19-Impfungen und entsprechenden Impfsch\u00e4den sowie Beratungs-\nzentren f\u00fcr davon Betroffene mit Bundesmitteln zu f\u00f6rdern; \n2. die gesetzliche Grundlage f\u00fcr den Aufbau einer \u201eStiftung f\u00fcr Gesch\u00e4digte nach \nder SARS -CoV-2- Impfung\u201c zu schaffen, die sich der sozialen Bedarfe Impfge-\nsch\u00e4digter annimmt und f\u00fcr die der Bund j\u00e4hrlich ein entsprechendes Budget be-\nreitstellt; \n3. Forschungsmittel in noch zu ermittelnder H\u00f6he durch den Bund speziell f\u00fcr das Post-Vac- Syndrom \u00fcber einen Zeitraum von mindestens 5 Jahren bereitzustell en. \nBerlin, den 2. Februar 2023 \nDr. Alice Weidel, Tino Chrupalla und Fraktion \n                                                        \n3 www .ardmediathek.de /video/fakt/post -vac-syndrom -corona -impfung -mit-nebenwirkungen/das -\nerste/Y3JpZDovL21kci5kZS9iZWl0cmFnL2Ntcy8xNmE3MjlhYy01YTJkLTQxM2MtYTNlNC1hNThiYj\nBjM2Q3YjI  \n4 www.allgemeine- zeitung.de/politik/politik- deutschland/coronavirus -impfung -doch -nicht -\nnebenwirkungsfrei -1711359  \n5 www. welt.de/politik/deutschland/article244010887/Post -Vac-Syndrom -Das-Thema -Impfschaeden -gehoert -\nin-die-Mitte-der-Gesellschaft.html  Deutscher Bundestag  \u2013 20. Wahlperiode \u2013 3 \u2013 Drucksache 20/6912  \n \n \nBegr\u00fcndung \nVon der Bundesregierung wurde  seit Dezember 2020 die Impfung gegen COVID -19 intensiv als das Mittel zur \n\u00dcberwindung der SARS- CoV -2-Pandemie beworben und sogar als Nebenwirkungsfrei bezeichnet.6, 7 Menschen, \ndie sich nicht impfen lassen wollten, wurden als unsolidarische Pandemietreibe r dargestellt und die Diskriminie-\nrung nicht- geimpfter Menschen wurde als ethisch vertretbar angesehen.8 Durch diesen gesellschaftlichen Druck \nwurden viele Menschen dazu veranlasst sich gegen COVID -19 impfen zu lassen, die nun unter den Nebenwir-\nkungen und Sch\u00e4den dieser Impfungen leiden.  \nDas Marburger Universit\u00e4tsklinikum hat inzwischen eine Spezialsprechstunde \u201ePost Vax\u201c eingerichtet, an die \nsich betroffene Personen wenden k\u00f6nnen.9 Sie ist heute bereits \u00fcberlastet und muss deshalb Patienten abweisen.  \nDer Marburger Kardiologe Bernhard Schieffer hat mit seinem Team bereits 2021 eine Studie zur Untersuchung der Folgen nach einer Impfung gegen das Corona -Virus begonnen. Im Juni 2022 ging er noch von einer Betroffe-\nnen-Anzahl von ca. 20.000 Menschen aus. In einem  Artikel mit der Zeitschrift \u201eCicero\u201c gibt der Kardiologe an, \ndass die Spezialsprechstunde mittels E -Mails bis zu 400 Terminanfragen pro Tag erh\u00e4lt.\n10 In der betroffenen \nBev\u00f6lkerung haben sich wegen dieser schlechten Versorgungslage etliche Selbsthilfegruppen etabliert, um ge-\nmeinsam die Politik zum Handeln aufzufordern.11, 12 Diesem Anliegen soll der Antrag Rechnung tragen. \n                                                        \n6 www.kreiszeitung.de/politik/corona -impfstoff- biontech -moderna -inzidenz -booster -impfgegner -winter -geimpft -genesen -gestorben -impfen -\nzahlen -coronavirus -jens-spahn -91131588.html  \n7 www.berliner -zeitung.de/news/karl -lauterbach -aussagen -zu-impfschaeden -sorgen -fuer-aufsehen -li.238592 \n8 www.zeit.de/gesellschaft/2021 -07/corona -impfung -pflicht -ethik -massnahmen -\ngrundrechte?utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F  \n9 www.ukgm.de/ugm_2/deu/umr_kar/51186.html  \n10 www.cicero.de/innenpolitik/corona -impfung -nebenwirkungen- interview -bernhard -schieffer  \n11 www.sozialforum -tuebingen.de/cms --selbsthilfe -/aktuelles/neue- selbsthilfegruppen.html  \n12 www. bild.de/ratgeber/2022/ratgeber/post -vac-syndrom -wo-es-hilfe-gibt-wenn -die-impfung -krank -macht -79711264.bild.html  Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH & Co. KG, Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstra\u00dfe 83\u201391, 12103 Berlin, www.heenemann-druck.de\nVertrieb: Bundesanzeiger Verlag GmbH, Postfach 10 05 34, 50445 K\u00f6ln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.bundesanzeiger-verlag.de\nISSN 0722-8333", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}