{"title": "Corona-Impfung: \"Die Nerven liegen blank\"", "author": "Thomas Pany", "url": "https://www.telepolis.de/features/Corona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "hostname": "telepolis.de", "description": "AstraZeneca dementiert Absage eines EU-Krisentreffens. Es soll nun doch stattfinden. Auch bei Absprachen mit anderen Herstellen hakt es bei der Transparenz", "sitename": "Heise Online", "date": "2021-01-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung: \"Die Nerven liegen blank\"\nAstraZeneca dementiert Absage eines EU-Krisentreffens. Es soll nun doch stattfinden. Auch bei Absprachen mit anderen Herstellen hakt es bei der Transparenz\nAstraZeneca habe ein Treffen zur Aussprache mit EU-Vertretern kurzfristig abgesagt,\n[ohne Gr\u00fcnde zu nennen,](https://www.tagesschau.de/ausland/europa/coronavirus-astrazeneca-eu-101.html) so die Breaking News heute Mittag. Das Treffen war f\u00fcr heute Abend anberaumt und sollte u.a. die Frage kl\u00e4ren, weshalb das Unternehmen der EU die vereinbarte Menge Impfstoff nicht fristgerecht liefern kann. Das Unternehmen [dementierte diese Absage umgehend](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-impfstoff-astrazeneca-sagt-treffen-mit-eu-vertretern-ab-a-4419362e-bf96-4116-b0a3-59ad692d55c5).\nZuvor hatte AstraZeneca den Unterschied zu Gro\u00dfbritannien und anderen Nicht-EU-L\u00e4ndern, wo die Lieferung schneller funktioniert, damit erkl\u00e4rt, dass dort fr\u00fcher bestellt worden sei.\n[Es habe auch Anfangsprobleme in Gro\u00dfbritannien gegeben](https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/astrazeneca-chef-wehrt-sich-gegen-vorwuerfe-der-eu-17166962.html), so AstraZeneca-Chef Pascal Soriot: \"Aber der Vertrag mit den Briten wurde drei Monate vor dem mit Br\u00fcssel geschlossen. Wir hatten dort drei Monate mehr Zeit, um Pannen zu beheben.\" Astra-Zeneca habe mit der EU eine \"Best effort\"-Vereinbarung abgeschlossen.\n\"Der Grund war, dass Br\u00fcssel mehr oder minder zum selben Zeitpunkt beliefert werden wollte wie die Briten - obwohl die drei Monate fr\u00fcher unterzeichnet hatten. Darum haben wir zugesagt, es zu versuchen, uns aber nicht vertraglich verpflichtet.\"\n\"Die Nerven liegen blank.\" An dieser Feststellung des AstraZeneca-Chefs Pascal Soriot ist wenig zu r\u00fctteln. Er \u00e4u\u00dfert sie wie die oben erw\u00e4hnten Aussagen in einem\n[Interview mit der Welt](https://www.welt.de/politik/ausland/plus225111355/Astra-Zeneca-Chef-Wir-behandeln-Europa-wirklich-fair.html) (Zahlschranke). Dort wird er zudem mit dem Vorwurf konfrontiert, dass der Impfstoff seines Unternehmens bei \u00dcber-65-J\u00e4hrigen nur acht Prozent Wirksamkeit habe. Die Frage dazu hat zwei corona-typische Diskussions-Spikes, einen wissenschaftlichen - \"Stimmt das?\" - und einen politischen: \"Vermuten Sie politische Motive?\"\nVerunsicherung \u00fcber Wirksamkeit bei \u00c4lteren\nDie Zahl stimme nicht, so der Franzose, er wisse auch nicht, woher die Zahl der \"acht Prozent\" komme. Seine Aussagen best\u00e4tigen, dass man zum AstraZeneca-Impfstoff nur begrenzte Daten f\u00fcr die \u00c4lteren hat. Oxford habe \"aus ethischen Gr\u00fcnden in den ersten klinischen Studien\" keine \u00e4lteren Menschen getestet. Priorit\u00e4t h\u00e4tten \"genug Sicherheitsdaten aus der Gruppe der 18- bis 55-J\u00e4hrigen\" gehabt. Aber, so Pascal Soriot:\nWir haben robuste Daten, die die starke Antik\u00f6rperproduktion bei \u00c4lteren gegen das Virus belegen. Letztlich ist entscheidend, dass das Mittel gegen schwere Erkrankung sch\u00fctzt und klinische Behandlung unn\u00f6tig macht. Manche L\u00e4nder m\u00f6gen unseren Impfstoff nur an j\u00fcngere Menschen vergeben. Ehrlich, das ist in Ordnung. Es gibt ohnehin nicht genug davon. Selbst wenn Pfizer und Moderna dazukommen.\n[Pascal Soriot]\nDass der AstraZeneca-Impfstoff angeblich nur eine achtprozentige Wirksamkeit bei \u00e4lteren Menschen habe, wurde zum Beispiel vom Handelsblatt weitergegeben, das\n[sich dabei auf deutsche Koalitionskreise bezog](https://orf.at/stories/3198936/).\nDas Bundesgesundheitsministerium versuchte dies inzwischen klarzustellen: Die Info \u00fcber die 8 Prozent Wirksamkeit sei\n[wom\u00f6glich durch eine Verwechslung entstanden](https://www.deutschlandfunk.de/covid-19-gesundheitsministerium-zahlen-zu-astrazeneca.1939.de.html?drn%3Anews_id=1220385): In der Wirksamkeitsstudie seien rund acht Prozent der Teilnehmer zwischen 56 und 69 Jahre alt und nur drei bis vier Prozent \u00e4lter als 70 Jahre.\nIm Interview mit der Welt wollte Soriot auf die Frage nach politischen Motiven nicht direkt antworten, er wisse das nicht. Aber auch Masken und Testungen seien schon zum \"politischen Werkzeug\" geworden. Was bedauernswert sei, da doch jetzt Kooperation wichtig sei, um die Probleme zu l\u00f6sen.\nGeht es nach Medieninformationen, so k\u00f6nnten die Unsicherheiten \u00fcber die Wirkung des Astra-Zeneca-Impfstoffs politische Folgen haben. Die europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA k\u00f6nnte \"tats\u00e4chlich am Freitag die Impfung mit dem AstraZeneca-Stoff lediglich f\u00fcr Menschen unter 65 Jahren empfehlen\" (\n[Spiegel](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/astrazeneca-jens-spahn-erwaegt-neuordnung-der-impfreihenfolge-a-5b133a32-609e-41bd-89e9-4ea46f2af220)) und der deutsche Gesundheitsminister Jens Spahn k\u00f6nnte sich daraufhin dazu entscheiden, die Impfpriorit\u00e4ten zu \u00e4ndern - \"und die Impfung f\u00fcr j\u00fcngere Menschen \u00f6ffnen\".\nRechnungen, die nicht so einfach aufgehen\nEs ist viel von Vertrauen die Rede, wenn es um die Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise geht. Es wird daran appelliert, die Nerven zu behalten, besonders gilt das f\u00fcr die Impfungen. Bei der derzeitigen Nachrichtenlage ist das nicht immer einfach. Denn es wird einerseits statt Kooperation die Konkurrenz betont, etwa mit den Meldungen, weshalb bestimmte L\u00e4nder wie die USA, das UK oder Israel sehr viel schneller sind und Deutschland oder die EU hinter den Erwartungen zur\u00fcckbleiben. Zum anderen zeigt sich, dass es mit den Bestellungen und der Logistik auf eine Art hapert, die immer wieder aufs Neue \u00fcberraschend ist.\nSo zeigte sich in den letzten Tagen, wo auf eine Jubelmeldung die n\u00e4chste Schadensmeldung folgte. So wurden Nachrichten, die von einer Knappheit der bestellten Menge an Impfstoff berichteten, sp\u00e4ter damit gekontert, dass es sich herausgestellt habe, dass man aus den Ampullen mehr Impfdosen gewinnen k\u00f6nne als zun\u00e4chst angenommen, n\u00e4mlich sechs statt f\u00fcnf. Nun zeigt sich, dass diese Rechnung nicht ganz so einfach aufgeht, weder was den Preis anbelangt noch den Zugewinn an Impfdosen.\nBioNTech hatte, wie die\n[Tagesschau berichtet](https://www.tagesschau.de/faktenfinder/biontech-impfdose-101.html), von Anfang an alle Impfdosen-Beh\u00e4ltnisse aus technischen Gr\u00fcnden leicht \u00fcberf\u00fcllt, \"damit die vom Hersteller garantierte Menge sicher mit dem Impfbesteck entnommen werden k\u00f6nne\". Das Bundesgesundheitsministerium hatte dazu \"eine scheinbar gute Idee\", so der Bericht: \"Unter Verwendung von speziellen Spritzen und Kan\u00fclen sei bei sorgf\u00e4ltiger Vorgehensweise die Entnahme von sechs Dosen (statt f\u00fcnf, Anm. d. A.) grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich.\"\nAb sofort k\u00f6nnten pro Ampulle 20 Prozent mehr Menschen geimpft werden, hie\u00df es vom Gesundheitsministerium. Die Antwort von BioNTech/Pfizer machte diese Freude zunichte:\nDenn der Impfstoffhersteller k\u00fcrzte schlichtweg die gelieferte Menge an Impfstoff um 20 Prozent und verwies auf die Vertr\u00e4ge, die mit der EU-Kommission f\u00fcr die 27 EU-Staaten ausgehandelt worden waren. Dort sei vereinbart, dass die Bestellungen \"immer auf einer Gesamtzahl von Dosen beruht und nicht von Ampullen\", so der US-Pharmakonzern Pfizer, der zusammen mit BioNTech den Impfstoff herstellt. \"Wir halten unsere Lieferverpflichtungen gegen\u00fcber den Staaten ein.\"\n[Tagesschau]\nKritik an der Transparenz der Vertr\u00e4ge\nDie Vereinbarungen mit den Unternehmen sind wenig transparent, weshalb auf EU-Ebene mehr Einsicht in die Vertr\u00e4ge gefordert wird. Die EU-Kommission m\u00fcsse den Vertrag mit AstraZeneca offenlegen,\n[forderte die Vizepr\u00e4sidentin des EU-Parlaments, Nicola Beer](https://www.tagesschau.de/ausland/europa/coronavirus-astrazeneca-eu-101.html):\nWir haben bislang geschw\u00e4rzte Entw\u00fcrfe gesehen. Ich glaube, es kann nicht angehen, (...) dass wir im Grunde genommen \u00fcberhaupt keine Informationen kriegen, weil an den entscheidenden Stellen - wieviel Dosen werden wann geliefert, zu welchem Preis - alles geschw\u00e4rzt ist.Nicola Beer\n(Thomas Pany)", "language": null, "image": "https://heise.cloudimg.io/bound/1200x1200/q85.png-lossy-85.webp-lossy-85.foil1/_www-heise-de_/imgs/18/3/0/4/6/3/2/7/impfen-ok_ho-b5bd14cf33bfa9bd.png", "pagetype": "website", "links": ["https://www.heise.de/", "/sso/login/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "/sso/registration/account/userdata?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "/sso/login/logout/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "/", "/archiv/", "/forum/Telepolis/kommentare/forum-43418/", "/news-atom.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMPn3nQswioK2Aw", "https://www.facebook.com/telepolis.de", "https://twitter.com/telepolis_news/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-tgl/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-whl/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/wissenschaft/", "/energie-und-klima/", "/kultur/", "/magazin/", "/Ueber-Telepolis-9305053.html", "/", "/politik/", "/autoren/Thomas-Pany-3458977.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/coronavirus-astrazeneca-eu-101.html", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-impfstoff-astrazeneca-sagt-treffen-mit-eu-vertretern-ab-a-4419362e-bf96-4116-b0a3-59ad692d55c5", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/astrazeneca-chef-wehrt-sich-gegen-vorwuerfe-der-eu-17166962.html", "https://www.welt.de/politik/ausland/plus225111355/Astra-Zeneca-Chef-Wir-behandeln-Europa-wirklich-fair.html", "https://www.welt.de/politik/ausland/plus225111355/Astra-Zeneca-Chef-Wir-behandeln-Europa-wirklich-fair.html", "https://orf.at/stories/3198936/", "https://www.deutschlandfunk.de/covid-19-gesundheitsministerium-zahlen-zu-astrazeneca.1939.de.html?drn%3Anews_id=1220385", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/astrazeneca-jens-spahn-erwaegt-neuordnung-der-impfreihenfolge-a-5b133a32-609e-41bd-89e9-4ea46f2af220", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/biontech-impfdose-101.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/biontech-impfdose-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/coronavirus-astrazeneca-eu-101.html", "/forum/Telepolis/Kommentare/Corona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank/forum-466223/comment/", "/thema/Coronavirus", "/thema/Deutschland", "/thema/EU", "/thema/Politik", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html&text=Corona-Impfung%3A+%22Die+Nerven+liegen+blank%22+%7C+Telepolis", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html", "https://reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FCorona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html&title=Corona-Impfung%3A+%22Die+Nerven+liegen+blank%22", "/features/Corona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html?view=mail", "https://telepolis.de/-5038197", "mailto:tpred@tp.heise.de?subject=Fehler im Artikel. BID: 3046327, Titel: Corona-Impfung: \"Die Nerven liegen blank\"", "/features/Corona-Impfung-Die-Nerven-liegen-blank-5038197.html?view=print", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "https://www.telepolis.de/thema/Mediensplitter", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6347854315&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6397660985&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6381051000&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6392670867&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6394726060&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387029670&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387712227&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6389172368&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6386703815&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6362114051&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Meine-israelischen-Freunde-Darum-unterstuetze-ich-die-Palaestinenser-9345108.html", "/features/US-Raketen-ATACMS-bedroht-Zivilisten-in-der-Ukraine-selbst-die-noch-nicht-geborenen-9344451.html", "/features/In-welcher-Welt-lebt-Antonio-Guterres-9346072.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Veto-Heuchelei-Warum-die-UN-unfaehig-sind-Gaza-und-Ukraine-Krieg-zu-deeskalieren-9342937.html", "/features/Schwarze-Loecher-an-der-Universitaet-Augsburg-Studierende-fordern-Gloryholes-9344573.html", "/features/Warum-Europa-auf-eine-neue-Krise-des-Euro-zusteuert-9340791.html", "#bottom-up", "/Datenschutzerklaerung-der-Heise-Medien-GmbH-Co-KG-4860.html", "javascript:window._sp_.gdpr.loadPrivacyManagerModal(756676);", "/impressum.html", "/kontakt/", "https://www.heise.de/tp/kontakt/?frage=3212474", "https://mediadaten.heise.de/", "https://www.heise.de/account/cancellation", "http://www.interred.de/", "https://www.plusline.net/", "https://www.heise-gruppe.de/artikel/Heise-Medien-3904998.html"]}