{"title": "Gutachten zur Impfpflicht", "author": null, "url": "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/gutachten-zur-impfpflicht", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "Das Staatsministerium hat ein Gutachten zu einer m\u00f6glichen allgemeinen COVID-19-Impfpflicht erstellen lassen. Das Gutachten kommt zu dem Ergebnis, dass eine solche Impfpflicht unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich w\u00e4re.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2021-12-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Staatsministerium hat ein Gutachten zu einer m\u00f6glichen allgemeinen COVID-19-Impfpflicht erstellen lassen. Das Gutachten kommt zu dem Ergebnis, dass eine solche Impfpflicht unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich w\u00e4re.\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann\n[hat sich schon fr\u00fch f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht ausgesprochen und damit eine Debatte angesto\u00dfen](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-impfpflicht-von-soeder-und-winfried-kretschmann-gefordert-17647078.html). Die Ausgestaltung einer allgemeinen Impfplicht gegen COVID 19 wirft einige rechtliche Fragen auf. Das Staatsministerium hat daher ein verfassungsrechtliches Gutachten zur Frage der Zul\u00e4ssigkeit und den M\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung einer allgemeinen Impfpflicht gegen COVID-19 in Auftrag gegeben.\nDas Gutachten kommt zu dem Schluss, dass eine allgemeine Impfpflicht verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig eingef\u00fchrt werden kann. Die Gesetzgebungskompetenz liegt hierf\u00fcr beim Bund. Das Land kann somit nicht per Verordnung nach\n[\u00a7 20 Absatz 7 Infektionsschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__20.html) allein eine Impfpflicht einf\u00fchren. Durch die abschlie\u00dfende Regelung des Bundes, die Impfpflicht nur f\u00fcr besonders bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung zu regeln, besteht eine Sperrwirkung f\u00fcr die L\u00e4nder, Impfpflichten einzuf\u00fchren. Eine Impfpflicht nur f\u00fcr Teile Deutschlands w\u00e4re auch nicht geeignet, um das Ziel einer Grundimmunisierung der Bev\u00f6lkerung zu erreichen.\nFest steht auch: Einen Impfzwang darf es nicht geben. Auch muss es Ausnahmen von der Impfpflicht geben.\nVerfassungsrechtliche Pr\u00fcfung einer allgemeinen Impfpflicht\nDas Gutachten stellt zun\u00e4chst die Ausgangssituation dar, darunter Impfkampagnen, Erkenntnisse zu Impfstoffen und deren m\u00f6glichen Nebenwirkungen. Es geht auch auf die bestehenden Regelungen zu Impfpflichten sowie auf die bisherige Rechtsprechung in diesem Zusammenhang ein.\nDer Kern des Gutachtens ist die verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung einer allgemeinen Impfpflicht.\nDie mit einer Impfpflicht verbundenen Grundrechtseingriffe lassen sich verfassungsrechtlich rechtfertigen. Dies sei, so das Gutachten, auch \u00fcberwiegende Meinung innerhalb der Rechtswissenschaft. Denn mit der Impfpflicht verfolgt der Gesetzgeber ein B\u00fcndel legitimer Zwecke:\n- Die Gesundheit und das Leben der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen gesch\u00fctzt werden. Dabei geht es nicht um Herdenimmunit\u00e4t, sondern um eine hinreichende Grundimmunisierung, die eine Weiterverbreitung des Virus aufgrund der entsprechenden Wirkung einer Impfung reduzieren kann.\n- Dies erfordert auch die aus den Grundrechten folgende Schutzpflicht des Staates f\u00fcr Leib und Leben seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n- Weitere Ziele einer Impfpflicht sind die Sicherung der Funktionsf\u00e4higkeit der Gesundheitsversorgung, beispielsweise sollen Verschiebungen geplanter Operationen vermieden werden. Zudem geht es k\u00fcnftig um eine bessere Verwirklichung der Freiheitsgrundrechte, da kontaktbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen, insbesondere \u201eLockdowns\u201c vermieden bzw. aufgehoben werden k\u00f6nnen, wenn eine ausreichende Grundimmunisierung der Bev\u00f6lkerung erreicht ist.\nDas Gutachten kommt zu dem Ergebnis, dass eine Impfpflicht dazu geeignet w\u00e4re, diese legitimen Ziele zu erreichen. Impfungen k\u00f6nnen eine Grundimmunit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung herstellen und tragen dazu bei, die Verbreitung des Virus in der Bev\u00f6lkerung zu verringern. Der Gesetzgeber hat bez\u00fcglich der Geeignetheit der Mittel einen Prognosespielraum. Die Mittel m\u00fcssen die Ziele f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Dies ist hier der Fall, da s\u00e4mtliche Impfstoffe das Risiko einer Infektion bzw. Erkrankung reduzieren. Da es nicht darum geht, das Virus zu eliminieren, sondern darum, es \u201eunter Kontrolle zu halten\u201c, stellt die Impfpflicht ein geeignetes Mittel dar.\nKeine milderen Mittel\nDas Gutachten sieht gegen\u00fcber der Impfpflicht keine milderen Mittel. Denn das \u201eImpfthema\u201c ist omnipr\u00e4sent seit Beginn der Kampagne am 27. Dezember 2020. Aufkl\u00e4rung, Anreize und Beschr\u00e4nkungen konnten eine Grundimmunisierung der Bev\u00f6lkerung nicht erreichen.\nEine beschr\u00e4nkte (Teil-)Impfpflicht, etwa f\u00fcr bestimmte Alters- oder Berufsgruppen w\u00e4re weniger wirksam, da sie keine Grundimmunisierung der ganzen Bev\u00f6lkerung herstellt. Bei einer beschr\u00e4nkten Pflicht f\u00fcr bestimmte Altersgruppen bestehen auch Bedenken zur Legitimation, da hier der Individualschutz und nicht der als legitimes Ziel anerkannte Drittschutz im Vordergrund st\u00fcnde.\nZudem w\u00e4ren weitere kontaktbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen, insbesondere \u201eLockdowns\u201c f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung mit massiven Freiheitsbeschr\u00e4nkungen und wirtschaftlichen und sozialen Folgen verbunden.\nAbw\u00e4gung entgegenstehender Grundrechte\nDie Impfpflicht w\u00e4re auch bei Abw\u00e4gung entgegenstehender Grundrechte angemessen. Denn ihre Ziele - wie der Bev\u00f6lkerungsschutz, der Schutz des Gesundheitssystems, das Wegfallen weiterer Eingriffe in Freiheitsgrundrechte durch kontaktbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen nach \u00dcbergangszeitraum - haben ein sehr hohes Gewicht. Demgegen\u00fcber steht nur ein sehr geringes Risiko von Impfreaktionen und Nebenwirkungen.\nDie Impfpflicht unterl\u00e4ge zudem der st\u00e4ndigen Evaluierung aufgrund von Kontroll- und Anpassungspflichten des Staates.\nDie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ausgestaltung der Impfpflicht erfordert allerdings Ausnahmen. Etwa dann, wenn medizinische Gr\u00fcnde entgegenstehen, f\u00fcr Genesene, f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten und f\u00fcr Personen, f\u00fcr die kein Impfstoff zugelassen ist und f\u00fcr die es keine\n[ Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/COVID-19/Impfempfehlung-Zusfassung.html) gibt. [Gutachterliche Stellungnahme zu Zul\u00e4ssigkeit und M\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung einer allgemeinen Impfpflicht gegen COVID19 \u2013 Korrigierte Fassung vom 12. Dezember 2021 (Seite 67) (PDF)](/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/211212_Gutachterliche_Stellungnahme_zu_Impfpflichten_Korrigierte_Fassung_Seite67.pdf)\nQuelle:/red\n- Weitere Meldungen", "language": null, "image": "https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/8/5/csm_Parargrafen_Tastatur_peterschreiber_media_AdobeStock_210307654_2434x1310_4214e85b6f.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/gutachten-zur-impfpflicht#content", "/de/regierung/ministerien", "https://stm.baden-wuerttemberg.de", "https://im.baden-wuerttemberg.de", "https://fm.baden-wuerttemberg.de", "https://www.km-bw.de", "https://mwk.baden-wuerttemberg.de", "https://um.baden-wuerttemberg.de", "https://wm.baden-wuerttemberg.de", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de", "https://www.justiz-bw.de", "https://vm.baden-wuerttemberg.de/", "https://mlr.baden-wuerttemberg.de", "https://mlw.baden-wuerttemberg.de/", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/gebaerdensprache", "/de/header-und-footer/leichte-sprache", "/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/gutachten-zur-impfpflicht", "/en/service/alle-meldungen/press-release/pid/gutachten-zur-impfpflicht", "/fr/service/alle-meldungen/communique-de-presse/pid/gutachten-zur-impfpflicht", "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/land-und-leute/geografie", "/de/unser-land/land-und-leute/bevoelkerung", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten", "/de/unser-land/land-und-leute/memo-spiel", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/verfassungsorgane/landtag", "/de/unser-land/verfassungsgerichtshof", "/de/unser-land/rechnungshof", "/de/unser-land/von-der-gemeinde-bis-zum-ministerium", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/traditionen/feste-und-braeuche", "/de/unser-land/traditionen/mundarten", "/de/unser-land/traditionen/sagen-und-legenden", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten/laendervergleich", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/ministerpraesident/biografie", "/de/regierung/ministerpraesident/stellung-und-aufgaben", "/de/regierung/ministerpraesident/interviews-reden-und-regierungserklaerungen", "/de/regierung/ministerpraesident/termine", "http://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/mediathek/?tx_bwmediathekasset_pi1[media_topic]=16", "/de/regierung/ministerpraesident/ministerpraesidenten-seit-1952", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/regierung/interaktiver-zeitstrahl", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/bw-gestalten", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/fruehkindliche-bildung", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/schule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/hochschule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/aus-und-weiterbildung", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/klimaschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/energie", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verkehr", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/umweltschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/naturschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verbraucherschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/laendlicher-raum", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/landwirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/wirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/digitalisierung", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/arbeit", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/haushalt", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/forschung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/demokratie-buergerbeteiligung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/innenpolitik", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/integration", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/justiz", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/familie-kinder", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/wohnen", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gesundheit-pflege", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gleichstellung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/menschen-mit-behinderung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/aeltere-menschen", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/tourismus", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/kultur", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/sport", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/medien", "/de/bw-gestalten/zukunftsland-bw-staerker-aus-der-krise", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressekontakte-der-ministerien", "/de/service/alle-meldungen", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media-newsroom", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/rss", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/cleverlaend", "https://um.baden-wuerttemberg.de/de/energie/versorgungssicherheit/energieversorgung-in-deutschland", "/de/service/infos-zum-ukraine-krieg", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona", "/de/service/stellen", "/de/service/cleverlaend", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/service", "/de/service/alle-meldungen", null, "/de/system/pdf?tx_rsmbwbrowserlesspdf_pi1%5Burls%5D%5B0%5D=https%3A%2F%2Fwww.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fservice%2Falle-meldungen%2Fmeldung%2Fpid%2Fgutachten-zur-impfpflicht%3Fprint%3D1&type=98&cHash=a746eddf3049a1cc3f9feff17cfa5880", null, "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-impfpflicht-von-soeder-und-winfried-kretschmann-gefordert-17647078.html", "https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/__20.html", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/ImpfungenAZ/COVID-19/Impfempfehlung-Zusfassung.html", "/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/211212_Gutachterliche_Stellungnahme_zu_Impfpflichten_Korrigierte_Fassung_Seite67.pdf", "/de/bw-gestalten/themen-a-z/themenseite-gesundheit", "/de/bw-gestalten/themen-a-z/coronavirus", "#multibox--content-0", "#multibox--content-1", "/de/regierung/ministerpraesident", "https://stm.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://stm.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "mailto:pressestelle@stm.bwl.de", "https://stm.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/regierungssprecher", "mailto:Buergerreferent@stm.bwl.de", "https://stm.baden-wuerttemberg.de/de/service/kontakt", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-staerkt-opferschutz-bei-sexueller-und-haeuslicher-gewalt-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/aktionstag-gegen-kinderpornografie-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/verbesserung-der-medizinprodukteverordnung-gefordert", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/druck-sache-38-anpacken-fuer-die-transformation", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/partnerregionen-im-austausch-zu-kuenstlicher-intelligenz", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/neue-europaeische-wirtschafts-agenda-gefordert", "/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/arbeitsgruppen-beim-strategiedialog-landwirtschaft", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/bericht-aus-dem-kabinett-vom-24-oktober-2023", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/sozialversicherungspflicht-fuer-poolaerzte-in-bereitschaftspraxen", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/universitaeten-erhalten-entlastung-fuer-energiemehrkosten-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/rund-37-millionen-euro-fuer-trauma-projekt", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-treibt-weiterbildungsoffensive-voran", "/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/verlaengerte-antragsfrist-fuer-nichtinvestive-staedtebaufoerderung", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/versammlungslage-im-zusammenhang-mit-dem-nahost-konflikt-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-foerdert-regionale-innovationssysteme", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/denkmal-in-pau-enthuellt", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/staufermedaille-fuer-jackie-denyes", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/versammlung-des-landesfeuerwehrverbands-in-singen-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/positive-bilanz-der-delegationsreise-nach-kanada", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-uebergibt-zwei-strassenbau-grossprojekte", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/dialogprozess-kormoran-und-fisch-am-bodensee-erfolgreich-abgeschlossen", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/paul-gerhard-staebler-wird-richter-am-bundessozialgericht", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-foerdert-drei-weitere-wasserstoff-projekte", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/sechs-weitere-senioreneinrichtungen-fuer-essensangebot-ausgezeichnet", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/staufermedaille-fuer-wilfred-waitzinger", null, null, "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/stellen/stellenboerse-des-landes", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/regierungbw", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook-winfried-kretschmann?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=1&cHash=367929702ecabb201244ebc3dcc2c195", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://www.youtube.com/regierungbw", "https://instagram.com/regierung_bw", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/aktuelle-nachrichten-per-messenger/", "https://stage.bio/baden-wuerttemberg", "https://www.thelaend.de/", "#page", "/de/service/kontaktformular", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}