{"title": "Betreuer im Altenheim \u00fcber Patienten mit Alzheimer: \"W\u00fcrdevolle Behandlung nur begrenzt m\u00f6glich\" | MDR.DE", "author": "Mdr De; Katrin Tominski; MDR SACHSEN", "url": "https://www.mdr.de/nachrichten/sachsen/altenheim-alzheimer-betreuung-wuerdevoll-100.html", "hostname": "mdr.de", "description": "In Sachsen leben 103.000 Menschen mit Demenz - Tendenz steigend. Matthias Adomat ist Betreuer in einem Altenpflegeheim in Mittelsachsen. Er sieht im fehlenden Personal und im knappen Zeitbudget riesige Probleme.", "sitename": "MDR", "date": "2023-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Welt-Alzheimertag Betreuer im Altenheim: \"W\u00fcrdevolle Behandlung nur begrenzt m\u00f6glich\"\nHauptinhalt\n21. September 2023, 05:00 Uhr\nIn Sachsen leben rund 103.000 Menschen mit der Diagnose Demenz - Tendenz steigend. Matthias Adomat ist Betreuer in einem Altenpflegeheim in Mittelsachsen. Er sieht im fehlenden Personal und im knappen Zeitbudget die gr\u00f6\u00dften Probleme bei der Betreuung und Pflege von Demenz- und Alzheimerpatienten.\nHerr Adomat, wie werden Demenzpatienten im Altenheim versorgt?\nMatthias Adomat: Demenz als Volkskrankheit ist in den Heimen schon l\u00e4ngst angekommen. Mehr Personal f\u00fcr mehr W\u00fcrde trotz Krankheit aber noch nicht. Es ist gesetzlich festgeschrieben, dass generell Menschen mit einem h\u00f6heren Pflegegrad mehr Zuwendung von Fachkr\u00e4ften bekommen \u2013 das zieht teilweise wichtige Bezugspersonen von Demenzkranken ab.\nDemenzkranke brauchen Kontinuit\u00e4ten und einen regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt zu den gleichen Pflegerinnen und Pflegern.\nWas ist notwendig f\u00fcr eine w\u00fcrdevolle Behandlung?\nAlzheimer-Patienten, die in Altenheimen versorgt werden, sind oft sehr hilfebed\u00fcrftig. Sie agieren und reagieren viel langsamer und brauchen schlichtweg Zeit. Gut tut ihnen ein regelm\u00e4\u00dfiger Kontakt mit den gleichen Pflegerinnen und Pflegern. Das ist mit dem derzeitigen Personalschl\u00fcssel - noch dazu mit dem oft hohen Krankenstand - schwer handhabbar.\nDemenzkranke brauchen Kontinuit\u00e4ten. Rotierende Dienste durch unterschiedliche Abteilungen sind hier v\u00f6llig abtr\u00e4glich. Viele Pflegende und Betreuer m\u00f6chten sich mehr Zeit nehmen, doch das ist kaum m\u00f6glich - und wird auch \u00fcberhaupt nicht bezahlt.\nK\u00f6nnen Sie ein Beispiel nennen?\nEin Beispiel ist das Baden. Als Pfleger oder Pflegerin haben sie 20 Minuten Zeit, einen Bewohner zu baden. Das schaffen sie nur, wenn sie ihn v\u00f6llig effizient an- und ausziehen. Kaum liegt er in der Wanne und hat sich gerade an das sch\u00f6ne warme Wasser gew\u00f6hnt, m\u00fcssen sie ihn schon wieder herausbitten.\nAbgesehen davon, dass er sich kaum auf das Baden einlassen kein, f\u00e4llt hier eine positive Kontaktpflege herunter. Im Gegenteil: Sind die Pflegenden gestresst, bekommen die Bewohner das genau mit - sie sind feinf\u00fchlig wie Kinder.\nEine ad\u00e4quate Betreuung von Demenzkranken ist also gar nicht m\u00f6glich?\nIm gesetzlichen Rahmen ist eine w\u00fcrdevolle Betreuung in einer guten Qualit\u00e4t kaum machbar - oder sehr schwer umzusetzen. F\u00fcr das, was wir machen k\u00f6nnen, leisten wir eine gute Pflege und Betreuung. Mit weniger Stress ist aber viel mehr m\u00f6glich. Manche Pflegerinnen und Pfleger haben die Kraft und bekommen das hin, doch es ist und bleibt sehr schwer.\nZeit ist also das gr\u00f6\u00dfte Problem?\nJa, die mangelnde Zeit ist der gr\u00f6\u00dfte Hinderungsgrund. Wir k\u00f6nnen ja auf die Patienten eingehen, doch daf\u00fcr brauchen wir Zeit. Das wird besonders schwierig, wenn wir einen hohen Krankenstand haben. Eine Demenz-Erkrankung verl\u00e4uft immer absolut individuell. Jeder entwickelt sich anders. F\u00fcr die Betreuung haben wir einen Mindestschl\u00fcssel, der finanziert wird.\nDamit die Kosten gedeckt werden, sind wir angehalten, viel in Gruppenaktivit\u00e4ten zu unternehmen. Das ist im Anfangsstadium gut machbar, wird aber mit dem Fortschritt der Erkrankungen immer schwieriger - schon allein, weil jedem noch andere F\u00e4higkeiten bleiben. Um den Erkrankten gerecht zu werden, m\u00fcssten wir viel individueller mit ihnen arbeiten - das gelingt in der Praxis aus zeitlichen Gr\u00fcnden jedoch zu selten.\nWie gehen Sie mit diesen Widerspr\u00fcchen um?\nNeben der Betreuung in meinen Gruppen versuche ich schon alles, um Patienten auch individuell zu betreuen. Das klappt jedoch nicht immer. Nicht zu vergessen: Die soziale Betreuung ist ja das Sahneh\u00e4ubchen zum Versch\u00f6nern des Alltags, das Zus\u00e4tzliche zur Pflege. Das wird nat\u00fcrlich immer zuerst gek\u00fcrzt.\nWo liegt der Unterschied zwischen Pflege und Betreuung?\nMit der Pflege befriedigen wir Grundbed\u00fcrfnisse. Die Betreuung umfasst die kreative Besch\u00e4ftigung und F\u00f6rderung im Alltag. Dazu geh\u00f6ren Bewegung, Ged\u00e4chtnistraining, Wortfindung, Singen und kreatives Gestalten. Wortfindungsst\u00f6rungen sind ja oft eine Begleiterscheinung bei Demenz. Hier versuchen wir die Bewohner zu unterst\u00fctzen. F\u00fcr sie ist es ja ein riesiges Erfolgserlebnis, wenn sie die W\u00f6rter wiederfinden, R\u00e4tsel l\u00f6sen und ihnen kleine Handgriffe beim Basteln oder Backen gelingen. Gerne legen sie auch Handt\u00fccher zusammen, weil sie sich dabei n\u00fctzlich f\u00fchlen.\nSie f\u00f6rdern und fordern also?\nJa. Wir schaffen auch Highlights. Dazu holen wir manchmal externe Leute in unser Heim bis hin zu Tieren. Wir organisieren Ausfl\u00fcge in den Stadtpark oder auch eine kleine Bootsfahrt \u2013 ganz verschiedene Programme, die neue Eindr\u00fccke schaffen. Wir m\u00f6chten die Menschen motivieren, herauszugehen und Lebensmut und Lebenslust zu fassen. Daf\u00fcr arbeiten wir auch mit Ergotherapeuten zusammen.\nDas klingt ja alles ganz prima!\nWie gesagt, das funktioniert vor allem in Gruppen. Wenn Bewohner sich wegen ihrer Unzul\u00e4nglichkeiten sch\u00e4men und in ihr Zimmer zur\u00fcckziehen, m\u00f6chte ich sie nicht bis zu ihrem Tod allein zur\u00fccklassen. Es w\u00e4re doch sch\u00f6n, Bewohner, die am Rand sitzen oder gar apathisch sind, mehr pers\u00f6nliche Zeit und Aufmerksamkeit einzur\u00e4umen.\nDieses Thema im Programm: MDR SACHSEN - Das Sachsenradio | Dienstags direkt | 19. September 2023 | 20:00 Uhr", "language": null, "image": "https://cdn.mdr.de/nachrichten/mdraktuell-pflege-148_v-variantBig16x9_wm-true_zc-ecbbafc6.jpg?version=46752", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.ardmediathek.de/mdr/", "#channelNav", "#header", "#footer", "/nachrichten/index.html", null, null, null, "/suche/suche--100.html", "/nachrichten/sachsen/index.html", "/nachrichten/sachsen-anhalt/index.html", "/nachrichten/thueringen/index.html", "/nachrichten/deutschland/index.html", "/nachrichten/welt/index.html", "/sport/index.html", "/ratgeber/index.html", "/kultur/index.html", "/wissen/index.html", "https://www.ardmediathek.de/mdr", "/video/livestreams/index.html", "/tv/index.html", "/tv/sendungen/index.html", "/mdr-text/index.html", "/barrierefreiheit/index.html", "https://www.ardaudiothek.de/sender/mdr", "/radio/index.html", "/radio/podcasts100.html", "/audio/barrierefreiheit/index.html", "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/sachsen/index.html", "/nachrichten/sachsen-anhalt/index.html", "/nachrichten/thueringen/index.html", "/nachrichten/deutschland/index.html", "/nachrichten/welt/index.html", "https://www.mdr.de/ratgeber/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/sachsen/index.html", "/radioprogramme/didi-alzheimer-104.html", "/sachsenradio/podcast/dienstags/podcast-dienstags-direkt-alzheimer100.html", "/sachsenradio/podcast/dienstags/podcast-dienstags-direkt-alzheimer100.html", "/sachsenradio/podcast/dienstags/podcast-dienstags-direkt-alzheimer100.html", "https://odattachmentmdr-a.akamaihd.net/mp4audiomobil/c/digas-c9fb41bf-8c85-46a8-97b3-2345f041a01f-0a15de5e5053_c9.mp3", "https://odattachmentmdr-a.akamaihd.net/mp4audiomobil/c/digas-c9fb41bf-8c85-46a8-97b3-2345f041a01f-08026a8ff531_c9.mp4", "/sachsenradio/podcast/dienstags/podcast-dienstags-direkt-alzheimer100.html", "/sachsenradio/podcast/dienstags/podcast-dienstags-direkt-alzheimer100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "/sachsenradio/programm/sendungen/dienstags-direkt-vergessen-menschen-mit-alzheimer-verstehen-100.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "https://www.brisant.de/gesundheit/krankheiten/demenz-erkennen-124.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/espresso-kann-alzheimer-lindern-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/wissen/ernaehrung-zu-viel-tiefkuehlpizza-vergesslich-machen-102.html", "/nachrichten/sachsen/sachsen-nachrichtenfeed-100.html", "/nachrichten/sachsen/sachsen-nachrichtenfeed-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/bautzen/goerlitz-weisswasser-zittau/messer-angriff-strassenbahn-festnahme-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/nachrichten/sachsen/chemnitz/zwickau/fahndung-vermisstes-maedchen-polizei-100.html", "/video/mdr-videos/a/video-767678.html", "/video/mdr-videos/a/video-767678.html", "/video/mdr-videos/a/video-767678.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/mdrsachsenspiegel100.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/sendung-896288.html", "/video/mdr-videos/a/video-767678.html", "/video/mdr-videos/a/video-767678.html", "/video/mdr-videos/a/video-767670.html", "/video/mdr-videos/a/video-767670.html", "/video/mdr-videos/a/video-767670.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/mdrsachsenspiegel100.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/sendung-896288.html", "/video/mdr-videos/a/video-767670.html", "/video/mdr-videos/a/video-767670.html", "/video/mdr-videos/a/video-767666.html", "/video/mdr-videos/a/video-767666.html", "/video/mdr-videos/a/video-767666.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/mdrsachsenspiegel100.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/sendung-896288.html", "/video/mdr-videos/a/video-767666.html", "/video/mdr-videos/a/video-767666.html", "/video/mdr-videos/a/video-767658.html", "/video/mdr-videos/a/video-767658.html", "/video/mdr-videos/a/video-767658.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/mdrsachsenspiegel100.html", "https://www.mdr.de/tv/programm/sendung-896288.html", "/video/mdr-videos/a/video-767658.html", "/video/mdr-videos/a/video-767658.html", "http://www.ard.de", "/unternehmen/services/index.html", "/service/impressum/index.html", "/service/datenschutz/index.html", "/service/transparenzhinweis/index.html", "/nachrichten/index.html", "/tv/index.html", "/radio/index.html", "https://www.ardmediathek.de/mdr", "https://www.ardaudiothek.de/sender/mdr", "/nachrichten/mitmachen/mdrfragt/index.html", "https://www.mdrjump.de/index.html ", "https://www.brisant.de/index.html ", "/nachrichten/faktencheck-fakenews-aufdecken-100.html", "/investigativ/index.html ", "/reportage/index.html", "/sitemap/sitemap-110.html", "/sitemap/themen-118.html", "/unternehmen/index.html", "/unternehmen/organisation/index.html", "/unternehmen/zahlen-und-fakten/index.html", "/unternehmen/kommunikation/index.html", "/unternehmen/karriere/index.html", "/ausbildung/index.html", "/unternehmen/ausschreibungen/index.html", "/in-eigener-sache/hier-stellen-wir-richtig-100.html", "/unternehmen/podcast/index.html", "/unternehmen/organisation/gremien/index.html", "/rundfunkbeitrag/rundfunkbeitrag-regelungen-informationen-verwendung-100.html", "/wetter/index.html", "/verkehr/index.html", "/tv/empfang/index.html", "/radio/frequenzen/index.html", "/tv/mitschnitt/index.html", "/tv/sendungen/index.html", "/podcasts/index.html", "/hilfe/mdrapps-100.html", "/service/sitemap/mdr-news-ueberblick-102.html", "/barrierefreiheit/index.html", "/nachrichten-leicht/index.html", "/newsletter/index.html", "/sprachassistenten/index.html"]}