{"title": "Susanne Bucher-Haltiner in Altst\u00e4tten SG | Jetzt Termin vereinbaren | EMR", "author": null, "url": "https://emr.ch/therapeut/susanne.bucher-haltiner", "hostname": "emr.ch", "description": "Susanne Bucher-Haltiner in Altst\u00e4tten SG | Mehr erfahren \u00fcber das Behandlungsangebot dieser Praxis und einen Termin vereinbaren.", "sitename": "Susanne Bucher-Haltiner in Altst\u00e4tten SG | Jetzt Termin vereinbaren | EMR", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Susanne Bucher-Haltiner\nBalance Praxis f\u00fcr neuromuskul\u00e4res Bewegungslernen\nB\u00fchl 5, 9450 Altst\u00e4tten SG\nTelefon: 071 755 84 10\nB\u00fchl 5\n9450 Altst\u00e4tten SG\nTelefon: 071 755 84 10\nBalance Praxis f\u00fcr neuromuskul\u00e4res Bewegungslernen\nErreichbarkeit\neigene Parkpl\u00e4tze", "language": null, "image": "https://emr.ch/media/data/gal/1/1n/1npsqzmn4mxs5tda_1557162240_3540.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.myemr.ch/", "/qualitaetslabel", "/erfahrungsmedizin", "/erfahrungsmedizin-kinder", "/wegweiser", "/das-emr", "/partner", "/integrative_kliniken", "/kam-barometer", "/millefolia", "/tagung24", "javascript:void(0);", "/kontakt", "/therapeuten", "/therapeut/susanne.bucher-haltiner", "/therapeute/susanne.bucher-haltiner", "/terapeuta/susanne.bucher-haltiner", "/home", "#t1", "#t2", "#t3", null, "/media/data/gal/1/1n/1npsqzmn4mxs5tda_1557162240_3540.jpg", "/media/data/gal/t/ts/tshzdu4jliicoypx_1557162240_3541.jpg", "#", "#", "#", "/home", "/impressum", "/dse", "/agb", "https://www.eskamed.ch", "/dse", "/agb"]}