{"title": "Heilpraktiker stellt bei der KAB die Augendiagnose vor: Die Iris als Spiegel", "author": "Redaktion Onetz", "url": "https://www.onetz.de/poppenricht/lokales/heilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Gro\u00dfes Interesse am Thema Gesundheit zeigte die Bev\u00f6lkerung. Im bis auf den letzten Platz besetzten Pfarrsaal sprach Heilpraktiker J\u00fcrgen Siegert auf Einladung der KAB \u00fcber Augendiagnose, dynamische Wirbels\u00e4ulentherapie und craniosacrale Therapie. Platz in Kinderheilkunde Die Augendiagnose habe ihren festen Platz in der Kinderheilkunde gefunden.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2004-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gro\u00dfes Interesse am Thema Gesundheit zeigte die Bev\u00f6lkerung. Im bis auf den letzten Platz besetzten Pfarrsaal sprach Heilpraktiker J\u00fcrgen Siegert auf Einladung der KAB \u00fcber Augendiagnose, dynamische Wirbels\u00e4ulentherapie und craniosacrale Therapie.\nPlatz in Kinderheilkunde\nDie Augendiagnose habe ihren festen Platz in der Kinderheilkunde gefunden. Damit k\u00f6nnten beispielsweise Impfsch\u00e4den fr\u00fchzeitig erkannt und erfolgreich therapiert werden.\nDiese Form der Diagnostik hatte nach Angaben des Referenten Dr. Dr. Ignaz Peczely bereits im Jahre 1880 entdeckt. Oft tritt laut Siegert in sp\u00e4teren Lebensjahren ein Krankheitsbild auf, das in der Erbmasse vorhanden ist und bei Fr\u00fcherkennung durch Augendiagnose bereits in der \"Mikroform\" behandelt werden kann.\nDie Typisierung\nSiegert erl\u00e4uterte die Iris-Typisierungen. Bei einer blauen Iris laufen seinen Angaben nach Reaktionen vorwiegend \u00fcber die Lymphbahnen ab, Schwerpunkte liegen bei Nieren, Lunge, Haut. Beim braunen Iristyp sei die h\u00e4matogene Konstitution zu beachten. Der bili\u00e4re Typ (Erbreihe braun-blau) neige zu Leberparenchymsch\u00e4den und Gallenerkrankungen.\nDie Augendiagnose k\u00fcndige die Entstehung einer Erkrankung oder bisher unerkannte gesundheitliche Belastungen schon vorzeitig an und erm\u00f6gliche damit alternative vorbeugend und fr\u00fchzeitige therapeutische Wege.\nWeiter erl\u00e4uterte er die dynamische Wirbels\u00e4ulentherapie nach Popp. Beschwerden wie Bluthochdruck, Kopfschmerzen, Schilddr\u00fcsenerkankungen und Organst\u00f6rungen entst\u00fcnden durch Fehlstellungen der Wirbels\u00e4ule.\nDurch sanfte, aber auch kraftvolle mechanische Einwirkung w\u00fcrden je nach Krankheitsbild die sieben Halswirbel, zw\u00f6lf Brustwirbel, f\u00fcnf Lendenwirbel, das Kreuzbein und das Stei\u00dfbein \"zurechtger\u00fcckt\".\nMildern und auch heilen\nDer Heilpraktiker stellte auch die Craniosacrale Therapie vor, eine einheitliche, sehr feine manuelle Arbeit am \"Craniosacralem System\" des K\u00f6rpers - Sch\u00e4del, Wirbels\u00e4ule und die dazugeh\u00f6rigen membran\u00f6sen und kn\u00f6chernen Strukturen.\nDie Therapieerfolge durch gezielte Druckauflegungen an bestimmten Punkten des K\u00f6rpers und wirke unmittelbar auf das Zentralnervensystem ein. Erkrankungen k\u00f6nnen gemildert oder geheilt und und der K\u00f6rper ganzheitlich gest\u00e4rkt werden.", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/og_default.png", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/oberpfalz/poppenricht", "/autoren/redaktion-onetz-id32555.html", "whatsapp://send?text=Heilpraktiker%20stellt%20bei%20der%20KAB%20die%20Augendiagnose%20vor%3A%20Die%20Iris%20als%20Spiegel%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fog_default.png&description=Heilpraktiker%20stellt%20bei%20der%20KAB%20die%20Augendiagnose%20vor%3A%20Die%20Iris%20als%20Spiegel", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=Heilpraktiker%20stellt%20bei%20der%20KAB%20die%20Augendiagnose%20vor%3A%20Die%20Iris%20als%20Spiegel", "mailto:?subject=Heilpraktiker%20stellt%20bei%20der%20KAB%20die%20Augendiagnose%20vor%3A%20Die%20Iris%20als%20Spiegel&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fpoppenricht%2Flokales%2Fheilpraktiker-stellt-bei-der-kab-die-augendiagnose-vor-die-iris-als-spiegel-d1339934.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/oberpfalz/region-amberg", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/user/login?destination=node%2F134500%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}