{"title": "Daten \u00fcber Diabetes sind in \u00d6sterreich Mangelware", "author": null, "url": "https://science.apa.at/power-search/6586020385715777083", "hostname": "science.apa.at", "description": null, "sitename": "science.apa.at", "date": "2023-10-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Daten \u00fcber Diabetes sind in \u00d6sterreich Mangelware\n\"Wir haben nicht nur eine Corona-Pandemie, sondern auch eine Diabetes-Pandemie\", sagte \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Thomas Szekeres bei einer Pressekonferenz anl\u00e4sslich des Weltdiabetestags am 14. November. 800.000 Diabetiker gibt es hierzulande laut Susanne Kaser, Pr\u00e4sidentin der \u00d6sterreichischen Diabetes Gesellschaft (\u00d6DG), hinzu kommen 350.000 mit einer Vorstufe. Viele wissen nichts von ihrer Erkrankung. Eine Studie, die die Dunkelziffer lichten soll, l\u00e4uft derzeit.\nM\u00f6gliche Komplikationen der Zuckerstoffwechselst\u00f6rung k\u00f6nnen alle K\u00f6rperbereiche betreffen, betonte Kaser. Beispielsweise ist die Erkrankung der h\u00e4ufigste Grund f\u00fcr nicht traumatische Beinamputationen, 200 Diabetiker erblinden in \u00d6sterreich j\u00e4hrlich. Auch haben Diabetiker ein hohes Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf, sollten sie sich mit Covid infizieren. \"Folgeerkrankungen m\u00fcssen nicht sein\", ist Kaser allerdings \u00fcberzeugt, notwendig sei ein fr\u00fcher Therapiestart. Die Fr\u00fchdiagnostik funktioniert laut dem Leiter des Medizinischen Dienstes der \u00d6GK, Andreas Krauter, derzeit aber nicht gut. Positiv sei, dass die Bestimmung des f\u00fcr die Diagnose wichtigen Langzeit-Zuckerwertes HbA1c nun \u00f6sterreichweit von der Krankenkasse erstattet werde.\nViele wissen nichts von ihrer Diabetes-Erkrankung\n\"Wir wissen ganz wenig \u00fcber Diabetes in \u00d6sterreich\", sagte Kaser. Um Diabetiker und Pr\u00e4diabetiker, die nichts von ihrer Erkrankung wissen, genauso zu erfassen wie Begleiterkrankungen und Betreuungssituation von Diabetikern, wird derzeit eine Studie mit 2.500 Probanden in ganz \u00d6sterreich durchgef\u00fchrt. Man m\u00fcsse die Daten, die es an verschiedenen Stellen bereits gebe, zusammenf\u00fchren, sagte auch Diabetologe Harald Sourij von der MedUni Graz.\nUm die Versorgung von Diabetikern zu verbessern, fordert Kaser au\u00dferdem die Einf\u00fchrung eines nationalen Diabetesregisters sowie eines mit ELGA verkn\u00fcpften elektronischen Diabetespasses. Dieser solle Patienten w\u00e4hrend ihrer Behandlung begleiten, Befunde und geplante Untersuchungen beinhalten und die Zusammenarbeit unterschiedlicher medizinischer Versorger erleichtern.\nPr\u00e4vention bereits im Kindergarten\n\"Typ 2 Diabetiker werden immer j\u00fcnger\", wies Szekeres auf derzeitige Entwicklungen hin. Eine genetische Pr\u00e4disposition, aber auch falsche Ern\u00e4hrung, Bewegungsmangel und \u00dcbergewicht sind Risikofaktoren f\u00fcr die Erkrankung. Die Pr\u00e4vention solle deshalb \"idealerweise im Kindergarten beginnen\". \u00d6GK-Verwaltungsrat Martin Schaffenrath w\u00fcnschte sich in diesem Sinne Gesundheitskompetenz als Schulfach.\nIm Zusammenhang mit den steigenden Covid-Zahlen und der \"Impfunwilligkeit\" wandte sich Kaser an die Politik: Neue Einschr\u00e4nkungen im Gesundheitsbereich sollen nicht auf dem R\u00fccken der Patienten, besonders der Diabetiker, ausgetragen werden. \"Ich appelliere an alle, impfen zu gehen\", richtete sie sich au\u00dferdem an die Bev\u00f6lkerung.", "language": null, "image": "https://secure-psas.apa.at/apascience/?nY_db1T-iEP15dNPN7QjrrQT5oXG82C9xY60n6d8qouvuFKlCNqvDVsVdxcJ7zNm8rBLIcy4th4VfWYjUMwUK5Kk6RkyY4sCZg3bC6tYCtgMuZVu", "pagetype": "website", "links": ["https://science.apa.at", "https://science.apa.at", "/search", "https://science.apa.at", "https://user.apa.at/auth/realms/apa/protocol/openid-connect/auth?response_type=code&scope=email%20openid&client_id=apa-science-website&state=8ea5451645c9d1a401975b8df8d48782&redirect_uri=https%3A%2F%2Fscience.apa.at%2Fwp-admin%2Fadmin-ajax.php%3Faction%3Dopenid-connect-authorize", "/power-search/823490240228849000", "/power-search/8279980957678618505", "/power-search/10861670707170655599", "/power-search/3056789155552284022", "/power-search/15346240856368103495", "/rubrik/mensch", "https://science.apa.at/power-search/2674416260708090753", "https://science.apa.at/power-search/14049701257922414875", "https://science.apa.at/power-search/14573395635653871772", "https://apa.at/", "https://www.google.com/maps/place/APA+%E2%80%93+Austria+Presse+Agentur/@48.1984042,16.3588504,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x476d0785bd6039e1:0xca413ee2a6fc2276!8m2!3d48.1984042!4d16.3610391", "mailto:science@apa.at", "mailto:science@apa.at", "https://science.apa.at/ueber-uns/", "https://science.apa.at/partner/", "#", "https://twitter.com/APA_Science", "https://at.linkedin.com/in/apascience", "https://science.apa.at/offenlegung-impressum/", "https://science.apa.at/datenschutzerklaerung/", "https://user.apa.at/auth/realms/apa/protocol/openid-connect/auth?response_type=code&scope=email&client_id=apa-science-website&state=4d79afeb13bde68cc85703d8b043c2e2&redirect_uri=https%3A%2F%2Fscience.apa.at%2Fwp-admin%2Fadmin-ajax.php%3Faction%3Dopenid-connect-authorize"]}