{"title": "Privatpraxis f\u00fcr Naturheilkunde Dr. med. Sabine Lorenz", "author": "Super User", "url": null, "hostname": null, "description": "Integrale Naturmedizin / Naturheilkunde Clemens Hart in Chemnitz bietet Ihnen altenative Behandlungsmethoden wie Ohrakupunktur und Aurikulomedizin, Hom\u00f6opathie, St\u00f6rherd-Diagnostik, Vitalfeldtherapie und weitere Naturheilverfahren zur Gesunderhaltung. Im Zentrum steht der ganzheitliche Ansatz der Behandlung.", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Privatpraxis f\u00fcr Naturheilkunde\nDr. med. Sabine Lorenz\nBehandlungsschwerpunkte\n- Vorsorge-Untersuchungen\n- Allergien (Heuschnupfen, Asthma,...)\n- chronische Darmerkrankungen (M. Crohn, Colitis ulcerosa)\n- Neurodermatitis bzw. Ekzem\n- Autoimmunerkrankungen\n- allgemeine Immunschw\u00e4che (rezid. Tonsillitis, chron. Bronchitis, chron. Sinusitis)\n- chronische Organerkrankungen (Niere, Blase, Leber, Bauchspeicheldr\u00fcse, Lunge, Herz)\n- Entwicklungs- bzw. Teilleistungsst\u00f6rungen bei Kindern (LRS, Dyskalkulie)\n- ADS, ADHS\n- Hormonst\u00f6rungen\n- Schmerzen im Bewegungsapparat (akut oder chronisch)\n- rheumatische Erkrankungen\n- Kopfschmerzen, Migr\u00e4ne und Schleudertrauma\n- psychische St\u00f6rungen (\u00c4ngste, Schlafst\u00f6rungen, Stre\u00df,...)\n- Depression und Burn out\n- Nikotinentw\u00f6hnung und Gewichtsreduktion\n- Anti-Aging\nTerminvereinbarung\nUm Wartezeiten m\u00f6glichst kurz zu halten, f\u00fchren wir ausschlie\u00dflich eine Terminsprechstunde durch.\nTermine werden nur nach vorheriger telefonischer oder m\u00fcndlicher Vereinbarung vergeben.\nF\u00fcr Not- und Akutf\u00e4lle haben wir entsprechende Pufferzeiten ber\u00fccksichtigt.\nPrivatpraxis f\u00fcr Naturheilkunde\nDr. med. Sabine Lorenz\nF\u00c4 f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin\nHoffmannstra\u00dfe 58\n09112 Chemnitz\nTelefon: 0371 / 30 20 98\nFax: 0371 / 35509701\nE-Mail:", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/ueber-mich", "/praxisphilosophie", "/behandlungsschwerpunkte", "/leistungen", "/informationen", "/", "/impressum", "/datenschutz", "#"]}