{"title": "Florian Schilling & Ralf Kollinger im Frankfurter Consilium am 16.November 2022 LONG-COVID & POST VAC", "author": "Ralf Kollinger", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-11-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eDANKE FLORIAN \u2013 FREUND UND WEGBEGLEITER \u2013 Ralf Kollinger\nwir bedanken uns bei Florian Schilling f\u00fcr den sehr informativen Abend zum Post-Vac-Syndrom. Es wurde sehr anschaulich dargestellt, was sich im Organismus von Geimpften abspielt und welche Zusammenh\u00e4nge zu den Impfsch\u00e4den f\u00fchren, die nach und nach immer mehr ans Tageslicht kommen.\nAber an der Stelle muss man sagen \u2013 es war doch von Anfang an klar, dass dieser Eingriff in den K\u00f6rper nicht ohne bleibende Folgen sein wird. Wer rechtzeitig davor warnte, war ein Verschw\u00f6rungstheoretiker, Corona-Leugner oder Schlimmeres. Wer sich der vorsorglichen \u201eTherapie\u201c entzog, wurde diffamiert, ausgegrenzt, entlassen\u2026.\nIch hoffe auf eine Aufarbeitung zu meinen Lebzeiten. Ich m\u00f6chte noch erleben, wie die Verantwortlichen hierf\u00fcr gerade stehen m\u00fcssen. Was wird aus deren Mitl\u00e4ufern, die un\u00fcberlegt in das gleiche Horn geblasen haben oder trotz Bedenken sich gebeugt und einfach Befehle befolgt haben?\n\u00bbAlles war ungekl\u00e4rt, alles war zweifelhaft, nur die gro\u00dfe Anzahl der Toten war eine unzweifelhafte Wirklichkeit\u00ab, notiert Ignaz Philipp Semmelweis Ende 1846 in seinem Tagebuch.\nIhm fiel auf, dass die \u00dcbertragung der t\u00f6dlichen Keime durch die mangelnde Hygiene der \u00c4rzte zum Tod am Kindbettfieber f\u00fchrte. Im Kollegium verspotteten sie seine Erkenntnisse als \u00bbspekulativen Unsinn\u00ab. Zu haneb\u00fcchen, ja als rufsch\u00e4digend f\u00fcr die \u00c4rzteschaft insgesamt empfanden sie seine These. Vor allem der Gedanke, dass ausgerechnet sie, die Halbg\u00f6tter in Wei\u00df, selbst den Tod in den Krei\u00dfsaal tragen k\u00f6nnten, brachte \u2013 rund 30 Jahre bevor Louis Pasteur unter dem Mikroskop F\u00e4ulniserreger nachweisen konnte \u2013 Semmelweis\u2018 Medizinerkollegen auf die Palme.\n>\u2026 so erkl\u00e4re ich Sie vor Gott und der Welt f\u00fcr einen M\u00f6rder< Ignaz Semmelweis\nDas Gros der \u00c4rzteschaft sah sich in ihrer medizinischen Ehre verletzt. F\u00fcr sie war Semmelweis ein Au\u00dfenseiter, ein Nestbeschmutzer, der mit seinen abstrusen Behauptungen eine ganze Gesellschaftsgruppe unter Generalverdacht stellte und die eigene Zunft in den Dreck zog.\n1865 starb der gro\u00dfe Eisenst\u00e4dter mit nur 47 Jahren an \u00e4u\u00dferst merkw\u00fcrdigen und bis heute nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rten Umst\u00e4nden: offiziell soll er sich bei einer Operation eine Blutvergiftung zugezogen haben, andere gehen von einer Schl\u00e4gerei mit dem Personal der Landes-Irrenanstalt D\u00f6bling aus. Dorthin war Semmelweis eingeliefert worden, weil er wegen der Attacken gegen die \u00c4rzteschaft von diesen als psychisch krank eingewiesen wurde.\nNur wenige \u00c4rzte folgten Semmelweis. Zu ihnen geh\u00f6rte der Kieler Gyn\u00e4kologe Adolf Michaelis. Er reduzierte die Sterberate in seinem Krankenhaus ebenfalls auf nahe null. Weil er aber zuvor jahrelang Patientinnen nach althergebrachter Art untersucht, infiziert und so dem Tode geweiht hatte, f\u00fchlte er sich trotzdem als M\u00f6rder und beging deshalb (soweit bekannt) 1848 Selbstmord.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.ralf-kollinger.de/wp/", "#content", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=24", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=140", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=3068", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=5354", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=5370", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=133", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=136", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=174", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=178", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=41", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=3656", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=126", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=128", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=312", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=20", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=1302", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=265", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6652", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2022/11/20221116_223117-3-768x1024.jpg", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2022/11/20221116_223137-5-768x1024.jpg", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2022/11/20221116_223130-5-768x1024.jpg", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2022/11/Leitlinie-postvakzin-Syndrom-2.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2022/11/Leitlinie-postvakzin-Syndrom-2.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6652", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6549", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2019/06/Impfen-Masern-EFVV-Paper-final-22.-Mai-2019.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2019/06/Impfen-Masern-Pathways-of-vaccine-damage-PDF.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6549", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6417", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20970909", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22335855?access_num=22335855&link_type=MED&dopt=Abstract", "http://circ.ahajournals.org/content/130/1/92", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6417", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6539", "https://www.researchgate.net/scientific-contributions/38865527_Catharina_Suharti?_sg=FvBx2xOJpzpSjsx0rg-yyjOAhi310fR-Ykmg9npbdXS8xcUMCA8xAqbIHo8tf2bUeKXJp7M.hUraTSS4G_lcdRtSk1cyWhfCMhSG_AxkYM_HDxwx1EKvYY8XBGmEE3tdQAK5yTCW7zml83RFueJSuFzV-Zg3xw", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2196046/#", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2196046/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Frumento%20G%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=12186838", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2019/05/FC-05.12.2018-Nachtrag-D-HormonRezeptorInaktiv-2.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2019/05/FC-05.12.2018-Nachtrag-D-HormonRezeptorInaktiv-2.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6539", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6372", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/frankfurter-consilium-12-2018-3191-01Kopie.jpg", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop/produkt/9783804736054/das-grosse-komplementaer-handbuch", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/frankfurter-consilium-12-2018-33202.jpg", "https://www.karger.com/Article/Abstract/487040", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/G.O.3.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/frankfurter-consilium-12-2018-3186-1-Kopie.jpg", "mailto:breitkreutz@breitkreutz.berlin", "https://www.dropbox.com/s/wmkscnin4zvbgqe/Immunologische%20Grundlagen%20der%20Regulationstherapie%2012%202018%20mit%20Ralf%20Kollinger%20und%20dem%20Arzt%20Alfons%20Meyer.pdf?dl=0", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/frankfurter-consilium-12-2018-33206.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/TOCOTRIENOLE-1-Fachinformation-f\u00fcr-Mediziner-Fachinformation-fuer-Aerzte-und-Apotheker-4.6.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/TOCOTRIENOLE-2-und-Krebs-Fachinformation-Krebs-und-T3-Fachinformation-fuer-Aerzte-und-HP-1.9.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2018/12/TOCOTRIENOLE-3-f\u00fcr-Herz-und-Kreislauf-Fachinformation-fuer-Aerzte-und-HP-2.0-DRAFT.pdf", "http://www.tocotrienol.de", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6372", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6248", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/11/Pass_Pr\u00e4del-J\u00f6rg-20171130_.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/11/GcMAF.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/11/Pass_Pr\u00e4del-J\u00f6rg-20171130.jpg", "https://www.dropbox.com/s/m43lzaypmavfp0i/J%C3%B6rg%20Pr%C3%A4del%20und%20sein%20Vortrag%20Haarmineralanalytik%20mit%20Ralf%20Kollinger%20im%20Frankfurter%20Consillium%2029.11.2017.pdf?dl=0", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Insulinresistenz-Fette-und-Kohlenhydrate.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Schilddru\u0308se-ein-unterscha\u0308tztes-Steuerorgan-Spektrum-der-Wissenschaft.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2015/03/N71_2687-2.jpeg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Zuckerkur.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6248", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6221", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/10/Pass_Schilling-Ralf.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/10/Pass_Schilling-Florian-Bad-W\u00f6rishofen.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Chelattherapie-Frankfurter-Consilium-Ralf-Kollinger-mit-Florian-Schilling-und-Fragestellungen-in-der-Chelat-\u2013-Therapie-Handout.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2015/03/N71_2687-2.jpeg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/10/20171018_170033.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/10/727-Kopie-Kopie.jpg", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6221", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6159", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/P1050898-Kopie-Kopie.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/Pass_Birth-Matthias-Prof.-Dr.-Kopie-2.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/1050854-Kopie.jpg", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6159", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6152", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/Frankfurter-Consilium-9611_1502368023252.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/Frankfurter-Consilium-9579_1502368022959.jpg", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Cannabis-verkannte-Heilpflanze.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Cannabidiol-Cancer-Review-The-antitumor-activity-of-plant-derived-non-psychoactive-cannabinoids.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Cannabidiol-and-Cancer-A-user%E2%80%99s-guide-to-cannabinoid-therapies-in-onkology.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Cannabis-Dronabinol-Formular-Auslandsreisen-Bescheinigung-f%C3%BCr-das-Mitf%C3%BChren-von-Bet%C3%A4ubungsmitteln.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/02/Cannabis-Dronabinol-Wirkstoffprofil-Dronabinol-M%C3%A4rz-2015.pdf", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2017/08/Vortrag-Cannabis-bei-Krebs-Frankfurter-Consilium-den-09.-August-2017.pdf", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6152", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6327", "http://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6063", "Der%20bekannte%20Arzt%20Dr.med.%20Ulrich%20Strunz,%2091154%20Roth%20\u2013%20www.strunz.com%20\u2013%20wir%20waren%20vier%20", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6327", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?author=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?paged=2", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=144", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=245", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=3068", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=5937", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=5047", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=5937", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-content/uploads/2014/01/Hinweis-auf-Das-Koelner-Manifest-Arno-Thaller-Mai-2012.pdf", "http://dr-breitkreutz.de/partner-und-anwaelte/dr-frank-breitkreutz.html", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?page_id=24", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6652", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6549", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6417", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6539", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?p=6372", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=1", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?cat=64", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/wp-login.php", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?feed=rss2", "https://www.ralf-kollinger.de/wp/?feed=comments-rss2", "https://de.wordpress.org/", "https://de.wordpress.org/"]}