{"title": "Moderna: N\u00e4chster Corona-Impfstoff f\u00fcr Kinder ab 12 Jahren zugelassen", "author": "Lukas Urban", "url": "https://www.meinbezirk.at/c-gesundheit/naechster-corona-impfstoff-fuer-kinder-ab-12-jahren-zugelassen_a4783202", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Nach einer Pr\u00fcfung durch die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde wurde am Freitag ein zweites Corona-Vakzin als geeignet f\u00fcr Kinder ab zw\u00f6lf Jahren erkl\u00e4rt. \u00d6STERREICH.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2021-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Moderna\nN\u00e4chster Corona-Impfstoff f\u00fcr Kinder ab 12 Jahren zugelassen\nNach einer Pr\u00fcfung durch die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde wurde am Freitag ein zweites Corona-Vakzin als geeignet f\u00fcr Kinder ab zw\u00f6lf Jahren erkl\u00e4rt.\n\u00d6STERREICH. Die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hat am Freitag den Coronavirus-\n[Impfstoff](https://www.meinbezirk.at/tag/impfung) \"Spikevax\" von Moderna f\u00fcr Kinder und Jugendliche ab zw\u00f6lf Jahren zugelassen. Es ist damit bereits das zweite Vakzin, das auch an Personen unter 18 Jahren verabreicht werden darf. Bereits Ende Mai war der Impfstoff \"Comirnaty\" von Biontech/Pfizer f\u00fcr Zw\u00f6lf- bis 17-J\u00e4hrige zugelassen worden. [Moderna](https://www.meinbezirk.at/tag/Moderna) hatte eine US-Studie vorgelegt, die mit 2.500 Jugendlichen durchgef\u00fchrt worden war. Die Wirksamkeit soll dabei bei 100 Prozent gelegen haben. Auch andere Hersteller bem\u00fchen sich um eine Zulassung ihrer Mittel f\u00fcr j\u00fcngere Menschen. AstraZeneca und die Universit\u00e4t Oxford haben etwa eine Studie bei Kindern und Jugendlichen zwischen sechs und 17 Jahren gestartet. Johnson & Johnson plant eine Untersuchung mit Zw\u00f6lf- bis 17-J\u00e4hrigen.\nViele junge Infizierte\nLaut aktuellen Daten der Agentur f\u00fcr Gesundheit und Ern\u00e4hrungssicherheit (\n[AGES](https://www.meinbezirk.at/tag/AGES)) trifft die Pandemie derzeit vor allem junge Menschen. Sie weisen die geringste Durchimpfungsquote auf. Von 2.190 Neuinfizierten in der Kalenderwoche 28 waren 935 Personen (42,7 %) zwischen 15 und 24 Jahre alt. 119 waren zwischen sechs und 14 Jahre alt (5,4 %), 36 sogar unter sechs (1,6 %).\n5.202.260 Menschen (65,84 % der impfbaren Bev\u00f6lkerung) haben laut Gesundheitsminsterium mindestens eine Corona-Schutzimpfung erhalten, davon haben 4.235.655 Menschen (53,61 %) einen vollst\u00e4ndigen Impfschutz.\nZum Thema:", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2021/07/23/1/26538611_XXL.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel", "/s/search", null, "/login", "/", "/", null, "/", "/", "/c-lokales", "/c-politik", "/c-sport", "/c-wirtschaft", "/c-leute", "/s/leben", "/c-freizeit", "/c-bauen", "/c-motor", "/c-reisen", "/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie", "/tag/bildergalerie", "/tag/video", "https://www.meinbezirk.at/event", "https://www.meinbezirk.at/jobs", "https://www.meinbezirk.at/cad", "/c-regionauten-community", "/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/c-gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/wien/profile-617786/lukas-urban?type=article", "https://www.meinbezirk.at/wien/profile-617786/lukas-urban?type=article", null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/oberwart/profile-2863/jennifer-vass", "https://www.meinbezirk.at/tag/impfung", "https://www.meinbezirk.at/tag/Moderna", "https://www.meinbezirk.at/tag/AGES", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/profile-143817/julia-mittermayr", "#", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fc-gesundheit%2Fnaechster-corona-impfstoff-fuer-kinder-ab-12-jahren-zugelassen_a4783202", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fc-gesundheit%2Fnaechster-corona-impfstoff-fuer-kinder-ab-12-jahren-zugelassen_a4783202", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fc-gesundheit%2Fnaechster-corona-impfstoff-fuer-kinder-ab-12-jahren-zugelassen_a4783202", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/impfung", "https://www.meinbezirk.at/tag/coronavirus", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", null, null, null, "/login", null, "https://www.meinbezirk.at/wien", "https://www.meinbezirk.at/niederoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich", "https://www.meinbezirk.at/salzburg", "https://www.meinbezirk.at/tirol", "https://www.meinbezirk.at/steiermark", "https://www.meinbezirk.at/kaernten", "https://www.meinbezirk.at/vorarlberg", "https://www.meinbezirk.at/burgenland", "https://www.meinbezirk.at/", "https://www.meinbezirk.at/3774924", "https://www.facebook.com/rma.meinbezirk", "https://www.instagram.com/meinbezirk.at/", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/grieskirchen-eferding/c-gesundheit/blutspendeaktionen-in-grieskirchen-und-eferding_a3988518", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/tanken", "https://www.meinbezirk.at/tag/sport", "https://www.meinbezirk.at/tag/feuerwehr", "https://www.meinbezirk.at/tag/zentralraum-n%C3%B6", "https://www.meinbezirk.at/tag/benzin", "https://www.meinbezirk.at/tag/diesel", "https://www.meinbezirk.at/tag/polizei", "https://www.meinbezirk.at/tag/wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/g%C3%BCnstig-tanken", "https://www.meinbezirk.at/tag/nieder%C3%B6sterreich", "https://www.meinbezirk.at/tag/tankstelle", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-motor/die-billigsten-tankstellen-in-oberoesterreich_a5548363", "https://www.meinbezirk.at/linz-land/c-lokales/aerztenotdienst-und-hausaerztlicher-notdienst-im-bezirk-linz-land_a1773935", "https://www.meinbezirk.at/niederoesterreich/c-lokales/die-billigsten-tankstellen-in-niederoesterreich_a5848765", "https://www.meinbezirk.at/c-lokales/das-sind-die-billigsten-tankstellen-oesterreichs_a5784748", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/c-wirtschaft/pellets-in-oberoesterreich-die-niedrigsten-preise_a5834062", "https://www.meinbezirk.at/enns/c-lokales/aktuelle-todesfaelle-in-der-region-enns_a4266204", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/", "/", "/c-lokales", "/c-politik", "/c-sport", "/c-wirtschaft", "/c-leute", "/s/leben", "/c-freizeit", "/c-bauen", "/c-motor", "/c-reisen", "/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie", "/tag/bildergalerie", "/tag/video", "https://www.meinbezirk.at/event", "https://www.meinbezirk.at/jobs", "https://www.meinbezirk.at/cad", "/c-regionauten-community", "/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel", "/login"]}