{"title": "Lebensenergie in Balance - WaldZeit e.V.", "author": "Administrator", "url": "https://www.waldzeit.de/lebensenergie-in-balance/", "hostname": "waldzeit.de", "description": "Qigong und Natur erleben im Wildniscamp im Nationalpark Bayerischer Wald. Die belebende Kraft der Natur sp\u00fcren, ihre Energie entdecken und speichern.", "sitename": "WaldZeit e.V.", "date": "2016-01-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Qigong und Natur im Wildniscamp\nDas Wort Qi bedeutet Atem oder Hauch und beschreibt eine belebende Kraft, die wir in der Natur sp\u00fcren. Inmitten des Nationalparks Bayerischer Wald wollen wir diese Energie f\u00fcr uns entdecken und sie durch verschiedene \u00dcbungsmethoden im K\u00f6rper speichern. Auf unseren Wanderungen rund um das Wildniscamp sammeln wir direkte Naturerfahrungen und erleben die gewaltige Dynamik in W\u00e4ldern, die sich selbst \u00fcberlassen werden.\nQigong versteht sich als ganzheitliches System, das gesundheitsf\u00f6rdernde K\u00f6rperhaltungen, Bewegungen, Selbstmassage und Meditation umfasst und somit den ganzen Menschen erreichen soll. Es wirkt auf den K\u00f6rper und auch auf die psychische Gestimmtheit. Sie l\u00f6sen Blockaden, regulieren und bringen die Lebensenergie zum Flie\u00dfen. Geist und Seele kommen sowohl bei den Bewegungs\u00fcbungen wie auch bei den Entspannungseinheiten zur Ruhe.\nDas Wildniscamp mit seiner einmaligen Atmosph\u00e4re bietet den richtigen Rahmen f\u00fcr ein entspannendes und energiereiches Wochenende.\nTermin\n27. \u2013 29. September 2019 (Fr \u2013 So)\nPreis\n195 Euro (davon 65 Euro \u00dc/VP)\nLeistungen\n- 3 Tage Qigong und Nationalpark erleben mit Kerstin Albrecht und WaldZeit\n- 2 \u00dcbernachtungen im Wildniscamp\n- Vollverpflegung aus Bioanbau bzw. regionalen Produkten\n- Transfer vom und zum Bahnhof Ludwigsthal\nUnterkunft\nEinfache, z.T. beheizbare H\u00fctten ohne Strom oder Matratzenlager und wenige DZ im Zentralgeb\u00e4ude\nAnforderungen\nKeine Vorkenntnisse erforderlich; wetterfeste Kleidung\nMindestteilnehmer\n8 Personen", "language": null, "image": "https://www.waldzeit.de/wp-content/uploads/2016/12/Lebensenergie-in-Balance-201x300.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.waldzeit.de/", "https://www.waldzeit.de/", "https://www.waldzeit.de/wir-uber-uns/", "https://www.waldzeit.de/wir-uber-uns/auszeichnungen/", "https://www.waldzeit.de/wir-uber-uns/mitglied-werden/", "https://www.waldzeit.de/wir-uber-uns/partner/", "https://www.waldzeit.de/projekte/", "https://www.waldzeit.de/projekte/thoreauhutte/", "https://www.waldzeit.de/projekte/thoreau-2-2/", "https://www.waldzeit.de/projekte/glasarche-2/", "https://www.waldzeit.de/programmuebersicht-2/", "https://www.waldzeit.de/programmuebersicht-2/familienangebote/", "https://www.waldzeit.de/programmuebersicht-2/mehrtaegige-wanderungen/", "https://www.waldzeit.de/programmuebersicht-2/fotokurse/", "https://www.waldzeit.de/programmuebersicht-2/workshops/", "https://www.waldzeit.de/wildniscamp-am-falkenstein/", "https://www.waldzeit.de/anmeldung/", "https://www.waldzeit.de/anmeldung/informationen/", "https://www.waldzeit.de/anmeldung/nutzungsbedingungen/", "https://www.waldzeit.de/kontakt/", "https://www.waldzeit.de/weiterbildung/", "https://www.waldzeit.de/waldpaedagogik/", "https://www.waldzeit.de/weiterbildung-teilnahmebedingungen/", "https://www.waldzeit.de/wildnispaedagogik/", "https://www.waldzeit.de/author/waze/", "https://www.waldzeit.de/lebensenergie-in-balance/", "https://www.waldzeit.de/category/programm-2023/", "https://www.waldzeit.de/lebensenergie-in-balance/#respond", "https://www.waldzeit.de/wildnis-erleben/", "https://www.waldzeit.de/unterm-sternenhimmel/", "https://www.waldzeit.de/?p=63", "https://www.waldzeit.de/natur-und-yoga-korper-geist-und-seele/", "https://www.waldzeit.de/?p=527 ", "https://www.waldzeit.de/?p=28 ", "https://www.waldzeit.de/an-wilden-wassern-wandern/ ", "https://www.waldzeit.de/?p=136", "https://www.waldzeit.de/zu-raufusshuehner-spechten-und-eulen/", "https://www.waldzeit.de/durch-boehmens-waelder-und-fluren/ ", "https://www.waldzeit.de/unterm-sternenhimmel/", "https://www.waldzeit.de/?p=1172 ", "https://www.waldzeit.de/heilkraefte-aus-der-natur", "https://www.waldzeit.de/vom-hoellbachgspreng-zur-himmelsleiter/", "https://www.waldzeit.de/fotoworkshop-allgaeu/ ", "https://www.waldzeit.de/?p=1393", "https://www.waldzeit.de/?p=870", "https://www.waldzeit.de/?p=796", "https://www.waldzeit.de/wildnis-erleben/ ", "https://www.waldzeit.de/wenn-der-vater-mit-den-kindern/", "https://www.waldzeit.de/wild-frei-und-mittendrin/  ", "https://www.waldzeit.de/?p=424 ", "https://www.waldzeit.de/mit-den-haaren-im-wind/", " https://www.waldzeit.de/auf-zur-hirschbrunft/", "https://www.waldzeit.de/?p=199 ", "https://www.waldzeit.de/den-wilden-wald-neu-entdecken/", "https://www.waldzeit.de/achtsamkeit-im-stillen-wald/", "https://www.waldzeit.de/?p=1082", "https://www.waldzeit.de/trans-danube-reisen-fuer-die-natur", "https://www.waldzeit.de/zwischen-watzmann-und-koenigssee/ ", "https://www.waldzeit.de/die-werkstatt-in-der-hosentasche/", "https://www.waldzeit.de/impressum/", "https://www.waldzeit.de/datenschutzerklaerung/", "https://waldzeit.de/kontakt/", "#masthead"]}