{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hindenburger.de/files/Bilder/Heftarchiv/HINDENBURGER/2023/2023_06/hindenburger_06-2023-epaper.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "#177  | Juni 2023 | 17. Jahrgang | unbezahlbarIHR GRATIS-EXEMPLARZUM MITNEHMEN\nKUL TUR\nMATTHIAS STUTTE\nAUS DEM LEBEN EINES THEATERFOTOGRAFEN\nwww.hindenburger.deNat\u00fcrlich auch online!STADTLEBEN\nGRETA MARKT 2023\nKUL TUR\nINTERVIEW: S\u00d6HNE MANNHEIMSGENUSSKUL TUR\n3. GOURMETFESTIVAL\nM\u00d6NCHENGLADBACH\nKUL TUR\nNIEDERRHEINISCHE SINFONIKER\nKLASSIKNACHT AM SCHLOSSWAS ICH AN IHM BESONDERS MAG?\nSEIN LACHEN IST ANSTECKEND SCH\u00d6N!\nPRAXIS F\u00dcR ZAHNHEILKUNDE & IMPLANTOLOGIE\nDR. HARTMUT BONGARTZ MSC MSC & KOLLEGEN\nKRAHNENDONK 7       -       41066 M\u00d6NCHENGLADBACH\nTEL. 02161 - 66 63 60 -       WWW.ZAHNARZT-DRBONGARTZ.DE\nUNSERE \u00d6FFNUNGSZEITEN\nMontags - Donnerstags:     08:00 Uhr - 19:00 Uhr\nFreitags:                                   08:00 Uhr - 15:30 Uhr\n..... und nach Vereinbarung!\n3edit   rial\nLiebe Leserinnen und Leser,\nvielleicht haben Sie es in der letzten Ausgabe \nschon mitbekommen, ich verwirkliche mir dem-\nn\u00e4chst einen Traum - in Form einer (vorerst mobi-\nlen) Bar. Wer den Hindenburger verfolgt, wird auf \nnicht so subtile Art in den letzten Jahren sicher \nbemerkt haben, dass ich f\u00fcr diese Thematik ein \ngewisses Faible habe. Wer mich n\u00e4her kennt, hat -\nsp\u00e4testens seit Bekanntgabe dieser Planunge-\nneine Erwartungshaltung an das, was da kommt \nentwickelt. Naja, das hilft nicht unbedingt dabei, \ndie Nervosit\u00e4t in den Griff zu kriegen. Schlie\u00dflich \nmuss ich jetzt in einem auch f\u00fcr mich akzeptab-\nlen Ma\u00df \u201eabliefern\u201c. Theorie und Praxis sind zwei \nverschiedene Paar Schuhe und Jahrzehnte lang \nvor den Theken der besten Bars Europas zu sit -\nzen (mein Gott das klingt seltsam), macht einen, \ntrotz ein paar lange zur\u00fcckliegenden Jahren hin-\nter dem Tresen, noch zu keinem Barkeeper.\nZumindest sieht es danach aus, dass der ganze \nWust an notwendigen Antr\u00e4gen, Genehmigun-\ngen, Schulungen, etc. relativ reibungslos ge-\nklappt hat, wof\u00fcr mein Dank an das M\u00f6nchen-gladbacher Gewerbe- und Ordnungsamt, das \nGesundheitsamt inkl. Veterin\u00e4ramt, die Stadt -\nkasse und auch das Finanzamt geht, die alle sehr \nschnell  und freundlich agiert haben. \nWenn nicht doch noch irgendetwas dazwischen \nkommt, findet die Premiere der \u201eREDAKTIONSBAR\u201c \nam 02. Juli beim Greta Markt auf dem Schiller -\nplatz statt. Zwar mit abgespecktem Konzept - die \nurspr\u00fcngliche Idee l\u00e4sst sich an einem Ein-T ages-\nEvent einfach logistisch nicht realisieren - aber mit \ngenau so viel Enthusiasmus und Leidenschaft.\nIm Kern wird sich vieles um das Thema Gin drehen \nund zwar in Form von Gin + Tonics, basierend auf \ndem Perfect Serve Prinzip (ein Gin, mit passendem \nTonic und Garnierung), wobei die abgespeckte  \nGin-Karte zum Greta-Markt, wahrscheinlich 30 \nunterschiedliche Gins auff\u00fchren wird - darunter \nbekannte Standards aber auch eher unbekannte, \ndie sich ja vielleicht zum probieren und entdecken \nanbieten. Auch eine kleine Cocktailkarte wird es \ngeben, mal schauen, was schlussendlich drauf \nsteht. Sicher der Gin Basil Smash und relativ sicher \nder Bramble sowie der Gin Sour. Alles andere ist \nnoch in der Entwicklung. Haben Sie vielleicht einen Wunschcocktail? Dann lassen Sie uns das wissen \nund schicken eine Mail an info@redaktionsbar.de\nWir suchen \u00fcbrigens noch Unterst\u00fctzung in der \nBar (Bartender und Bar-Back), f\u00fcr die Events an \ndenen wir teilnehmen - das sind bisher am 2. Juli \nder Greta-Markt und dann vom 14. - 16. Juli das \nGourmet Festival auf der Hindenburgstra\u00dfe und \ndem Sonnenhausplatz (mehr dazu auf Seite 29). \nGastroerfahrung ist erforderlich. Mehr zu den \nJobs gibt es auf www.hindenburger.de/jobs.html\nSo, das sollte es f\u00fcr heute sein. Wir bereiten dann \nschon mal das n\u00e4chste Heft vor und arbeiten  \nnoch ein wenig am Barkonzept, damit das nicht \ndie ganz gro\u00dfe Katastrophe wird. Schauen Sie bei \nInteresse ab der dritten Juniwoche gerne mal auf \nunseren Social-Media-Seiten vorbei (facebook.\ncom/hindenburger und instagram.com/hinden-\nburger_mg), da verlosen wir Getr\u00e4nkegutscheine \nf\u00fcr die Redaktionsbar auf dem Greta-Markt. Bis \ndahin w\u00fcnsche ich viel Spa\u00df beim Lesen der neu-\nen Ausgabe! \nIhr Marc Thiele\nHerausgeber\nWAS ICH AN IHM BESONDERS MAG?\nSEIN LACHEN IST ANSTECKEND SCH\u00d6N!\nPRAXIS F\u00dcR ZAHNHEILKUNDE & IMPLANTOLOGIE\nDR. HARTMUT BONGARTZ MSC MSC & KOLLEGEN\nKRAHNENDONK 7       -       41066 M\u00d6NCHENGLADBACH\nTEL. 02161 - 66 63 60 -       WWW.ZAHNARZT-DRBONGARTZ.DE\nUNSERE \u00d6FFNUNGSZEITEN\nMontags - Donnerstags:     08:00 Uhr - 19:00 Uhr\nFreitags:                                   08:00 Uhr - 15:30 Uhr\n..... und nach Vereinbarung!\n4\nHINDENBURGER | JUNI 2023STADTLEBEN\n6 Greta loves Wes - Der Greta-Markt 2023\n7 Alberto - Der (Golf-)Sommer kann kommen\n8 Wie ein T ag Urlaubsflair: Die Gartenlust Schloss Dyck\n Summertime im Finlantis: Lange Saunanacht\n9 Die Hockey-EM 2023 in M\u00f6nchengladbach\nBAUEN & WOHNEN\n10 Immobilien-Expos\u00e9: Zwei attraktive Wohnungen und \n ein Ladenlokal in M\u00f6nchengladbach\n11 Immobilien-Expos\u00e9: Seltene Erdgeschoss-Garten 4 \n Raum Etagenwohnung mit Garage \n12 Seestadt - Gewinn f\u00fcr Bewohnerschaft und Stadt\n13 SHL Badwelt Niederrhein: So sch\u00f6n kann barrierefrei sein\n14 Mehr Effizienz mit W\u00e4rmepumpen\n15 W\u00e4rmepumpen sind auch was f\u00fcr den Altbau\n 17 . JAHRGANG | AUSGABE # 177HINDENBURGER JUNI 2023\nDIE STADTZEITSCHRIFT F\u00dcR M\u00d6NCHENGLADBACH UND RHEYDT\nKUNST + KUL TUR\n16 Literaturtipps\n18 Matthias Stutte: Aus dem Leben eines Theaterfotografen\n20 Unidumm - Erste Universit\u00e4t der Welt f\u00fcr Dummheit\n Stanley Beamish Blues Band ft. Francis Norman\n Die VHS feiert: Endlich wieder Berggartenfest\n21 Festspiele Schloss Neersen: \u201eVer-r\u00fcckte Welt\u201c\n Niederrheinisches Freilichtmuseum: \u201eNacht der Sinne\u201c\n22 Ensemblia 2023: \u201eSchnittmengen\u201c\n Interview: S\u00f6hne Mannheims - Mit \u201eBest of\u201c Show zu \n Gast bei der SommerMusik Schloss Rheydt\n24 Niederrheinische Sinfoniker: Klassiknacht am Schloss\nMEDIZIN + CO\n25 Praxis Dr. Bongartz MSc. MSc. & Kollegen:\n  Gesunder Mund trotz Rauchen\n26 Dr. Dr. Lange & Weyel: Z\u00e4hne verlieren - Z\u00e4hne \n bekommen. Neue Lebensqualit\u00e4t genie\u00dfen\n27 Kliniken Maria Hilf: Mit Stofftieren Kindern die Angst \n vor dem Krankenhaus nehmen\n Meningokokken: Bleiben Eltern auf den Impfkosten \n sitzen?STADTLEBEN\n 23 KUNST + KUL TUR\n 29 GENUSSKUL TUR\nGENUSSKUL TUR\n28 Die Au\u00dfengastronomie geht an den Start:\n Sundowner im Abtshof und Biergarten Erholung\n29 14.-16. Juli: Gourmetfestival M\u00f6nchengladbach\n30 Gracias Bierliebe: \n Bierkultur in anderen L\u00e4ndern: Belgien\n31 Kulinarisches Event feiert erfolgreiche Premiere:\n Van Dooren meets Weinhof Voosen\nDER HINDENBURGER TERMINKALENDER\n32 Veranstaltungskalender\nSONSTIGES\n03 Editorial\n35 Impressum\nFotonachweise siehe Themenseiten9\nEINTRITTFREI! AUF DER HINDENBURGSTRASSE AM  MINTO\n14. - 16. JULI 2023GOURMET FESTIVAL\nM\u00d6NCHENGLADBACH\nSO SCHM ECKT DER SOM MER!@GOURMETFESTIVALS\nFreitag: 13-22 Uhr\nSamstag: 11-22 Uhr\nSonntag: 11-19 Uhr\n Jetzt unverbindlich Besichtigungstermine vereinbaren:  \nServicewohnen  \nSonja Mackes  \nTelefon: (0 21 61) 9 80 08 - 860  \nE-Mail: smackes@diakonie -mg.de   + Hauswirtschaftliche Dienstleistungen  \n + Pflege nach Ihrem pers\u00f6nlichen Bedarf  \nF\u00fcr mehr Unabh\u00e4ngigkeit bis \nins hohe Alter  \nDie Diakonie Pflege M\u00f6nchengladbach  \nbietet Ihnen ein Zuhause mit Service -PLUS: 5\nwww.hindenburger.de\n95%16:45 pm\nLackschaden\n21 M\u00e4rz 202225 M\u00e4rz 2022\n1\n2\n3\n4\n5IHRENWir scha\ufb00  en                            Mehrwert!\nIHREN\nWir scha\ufb00  en                            Mehrwert!\nIHREN\nWir scha\ufb00  en                            Mehrwert!\nIHREN\nKrefelder Str. 510\n41066 M\u00f6nchengladbach\nwww.lack-blech.de\n Kalkulation\n Reparatur\n Lackierung\n Smart repair\n  zufriedene\nKunden1\n2\n3\n4\n5\nPOP-UP EDITION\nWir suchen:\nBartender\nBar-Back\nm/w/d - Minijob6\nHINDENBURGER | JUNI 2023\n Jetzt Tickets sichern: www.theater-kr-mg.de\nGef\u00f6rdert vom:\nDIE NACHTWANDLERIN \n(LA SONNAMBULA)\nOper von Vincenzo Bellini\nPremiere am 21. Mai\nHindenburger_Nacht_2.indd   1Hindenburger_Nacht_2.indd   1 15.05.2023   16:21:4715.05.2023   16:21:47Ein Kultmarkt im Zeichen eines Kultregisseurs? \nWenn man dar\u00fcber nachdenkt, eigentlich eine \nrecht logische Idee und warum eigentlich jetzt \nerst, nach all den Gretas? \nWes Anderson als Greta-Motto ist eine Herausfor -\nderung, aber tats\u00e4chlich gilt der US-Amerikanische \nRegisseur als kreatives Wunderkind. Mit Filmen wie \n\u201eDie Royal Tenenbaums\u201c, \u201eDie Tiefseetaucher\u201c, \u201eDar -\njeeling Limited\u201c oder \u201eGrand Budapest Hotel\u201c hat er \nin seiner doch einzigartigen, filmischen Handschrift GRETA LOVES WES\nKinogeschichte ge-\nschrieben und den An-\nderson-Style etabliert. \nEtwas skurile, \u00fcber -\nzeichnete,  fast schon \ncomichaft anmutende \nCharaktere in Sets mit \nunverwechselbarer \u00c4s-\nthetik und stimmungsvoller Farbgestaltung, die eine \nunverwechselbare Retro-Optik erschaffen. \nAber was hat das nun mit M\u00f6nchengladbachs \nKultmarkt Greta zu tun? Nun, es geht um Kreativi-\nt\u00e4t und Inspirationen, neue Ideen, auch verr\u00fcckte \n\u2013 f\u00fcr all das steht Greta. Au\u00dferdem sind wohl viele \nsehr gespannt, was sich das Greta-Team diesmal \nals Deko ausgedacht hat. Denn neben viel Arbeit, \ntollen Ausstellern und der immer gro\u00dfartigen Stim-\nmung ist es die liebevoll in Handarbeit erstellte \nDeko, die den Greta-Markt ausmacht und Wes An-\nderson ist f\u00fcr kreative Menschen wie Myriam Topel \neine gro\u00dfartige Inspirationsquelle.Au\u00dfer einem neuen Motto gibt es beim diesj\u00e4h-\nrigen Greta-Markt am Sonntag, den 02. Juli auch \neinige neue Anbieter - darunter zum Beispiel \nCarolin von \u201eHauptsache Kostbar\u201c, eine Hutma -\ncherin aus Krefeld und diverse neue St\u00e4nde aus \ndem Food & Beverage Bereich, wie \u201eKook He-\nalthy\u201c (u.a. Kimchi), \u201eLe Bouchant Roulant\u201c (u.a. \nFlammkuchen), oder auch \n\u201eKn\u00f6delfein mit Kn\u00f6deln \nin diversen Variationen. \nAch ja... der HINDEN-\nBURGER ist dieses Jahr \nauch dabei oder besser \nunsere REDAKTIONS-\nBAR. Eine Premiere, nicht \nnur weil wir tats\u00e4chlich \nnach all den Jahren zum \nersten Mal aktiv an Greta \nteilnehmen, sondern das \nauch noch mit unserem \nschon lange gehegten \nHerzensprojekt voller \nfl\u00fcssiger Liebe. Es gibt \nnat\u00fcrlich Gin, ein paar \nGin-Cocktails und mal gu-\ncken, was sonst noch.\nAu\u00dfer uns sind noch \nrund 150 weitere, span-\nnende Ausstellerinnen, Aussteller, Macherinnen,  \nMacher, K\u00fcnstlerinnen, K\u00fcnstler und Kreative da -\nbei und freuen sich auf viele Besucherinnen und \nBesucher bei hoffentlich bestem Greta-Wetter.\nKommt Ihr auch vorbei, zu....\nGreta. Der Markt der sch\u00f6nen Dinge\nSonntag, den 2. Juli 2023\n11:00 - 20:00 Uhr\nSchillerplatz und drumherum\n41061 M\u00f6nchengladbach\nEintritt frei\nRedaktion: Marc Thiele | Fotos: Myriam Topel | Plakat: Desiree RoseSTADT LEBEN7\nwww.hindenburger.deANZEIGE\nDER (GOLF)-SOMMER KANN KOMMEN!\nSeit beinahe 20 Jahren gilt \nALBERTO Golf als Synonym \nf\u00fcr kreative Golfwear, die mo-\ndernste Hightech-Materialien \nund innovative Funktionen mit \nperfektem T ailoring und h\u00f6chs-\nter Mode-Kompetenz paart. \nWas als Nischen-Label und \nGeheimtipp unter Insidern \nbegann, ist inzwischen zur ab-\nsoluten Lieblingsmarke f\u00fcr ambitionierte Golferinnen und Golfer he-\nrangewachsen. Und auch f\u00fcr diesen Sommer auf dem Green h\u00e4lt das \nPants-Label einmal mehr die maximale Fusion von Stil, Funktion und \nmodischer Raffinesse bereit. Dabei treffen perfekter Tragekomfort und \nh\u00f6chste Performance-Zuverl\u00e4ssigkeit auf absolute Stilgenauigkeit!  \nWenn es gerade auch bei unbest\u00e4ndigen Wetterverh\u00e4ltnissen aufs \nGreen geht, dann ist die 3xDRY Cooler\u00ae von ALBERTO Golf die erste Ho-\nsenwahl. Das liegt nicht zuletzt an den wasser- und schmutzabweisen-\nden bi-elastischen Tech-Qualit\u00e4ten, die eine dreimal schnellere Trock-\nnungszeit als bei herk\u00f6mmlichen Golfpants garantieren und die zudem \ntemperaturausgleichend und atmungsaktiv sind. Mit dem Start in die \nGolfsaison pr\u00e4sentiert ALBERTO Golf den Allrounder in unterschied-\nlichen Modellen sowie als Bermuda in einer extrabreiten Colourrange \nvon klassischen bis hin zu betont frischen Farben. \nALBERTO Concept Store, \nHindenburgstra\u00dfe 6, 41061 M\u00f6nchengladbach, \nTel: 02161 8192-811, www.alberto-pants.com\nFoto: Alberto Pants\nJetzt Tickets sichern: www.theater-kr-mg.deGef\u00f6rdert vom:\nDIE NACHTWANDLERIN \n(LA SONNAMBULA)\nOper von Vincenzo Bellini\nPremiere am 21. Mai\nHindenburger_Nacht_2.indd   1Hindenburger_Nacht_2.indd   1 15.05.2023   16:21:4715.05.2023   16:21:47\nCONCEPT STOREim Sportspants Store \nund Concept Store\nHOSEN\nSHOPPEN\nHindenburgstr. 6 | Alter Markt | MG\nstore-mg@alberto-pants.comDi. \u2013 Fr. 10 \u2013 18 Uhr, Sa. 10 \u2013 17 Uhr\nRuf uns gerne an: 02161  819 28 11CONNECT \nWITH US\nMach den ersten gro\u00dfen Schritt deiner beruflichen Laufbahn bei uns! SMS group bietet dir exzellente Ausbildungs-\nm\u00f6glichkeiten in einem technologisch anspruchsvollen, zukunftsorientierten, internationalen Unternehmen. \nAn unserem Standort M\u00f6nchengladbach bilden wir ab Sommer 2023 folgende Berufe aus:\nGET YOUR KICK\nGET YOUR KICK\n SMS\n TART\nEin Studium ist in fast allen Bereichen m\u00f6glich \u2013  \nausbildungsbegleitend oder nach deiner Ausbildung!\nIn deinem Studium l\u00e4uft es nicht ganz so rund? \nDann finde bei uns eine Alternative und starte deinen \nneuen Weg als Praktiker:In.\nINNOVATE METAL. INNOVATE YOURSELF.Geh mit uns auf Erfolgskurs \u2013 von Anfang an!Weitere Infos findest du hier:\nhttps:/ /www.sms-group.com/ausbildung\n\u203aZerspanungsmechaniker (m/w/d)\u203aIndustriemechaniker (m/w/d)\u203aElektroniker (m/w/d) f\u00fcr Betriebstechnik\u203aMechatroniker (m/w/d)\u203aTechnischer Produktdesigner (m/w/d)\u203aIndustriekaufmann (m/w/d)\u203aFachinformatiker (m/w/d) \nFR Anwendungsentwicklung oder Systemintegration\u203aKaufmann f\u00fcr Digitalisierungsmanagement (m/w/d)\nEin Studium ist in fast allen Bereichen m\u00f6glich \u2013  \nTag der \nAusbildung\nSamstag, 23.9.2023\nSave the date\nMg_2 Azubis_rot_220x144_TdA.indd   1Mg_2 Azubis_rot_220x144_TdA.indd   1 13.01.23   09:3713.01.23   09:378\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nAn allen T agen des langen Juni-Wochenendes  \n(8. bis 11. Juni 2023) verspricht das beliebte Gar -\ntenfestival jeweils von 10 bis 19 Uhr Genuss ab-\nseits von Stress und Hektik. Rund 130 Aussteller \nlocken mit ihrem vielf\u00e4ltigen Angebot.\nDank des weitl\u00e4ufigen Areals, \u00fcber das die St\u00e4nde \nverteilt sind, k\u00f6nnen Besucher durch die fr\u00fchlings-\nhafte Natur spazieren und gleichzeitig schauen \nund staunen, shoppen und schmausen. Es erwar -\ntet sie ein exklusives Angebot an Accessoires und \nGartenm\u00f6beln, mediterranen Stauden und histori-\nschen Rosen, an Terrakotta, Bekleidung, B\u00fcchern, \nSeifen und Lifestyle-Artikeln. \nUntermalt wird die fr\u00f6hliche und charmante Atmo-\nsph\u00e4re rund um das historische Wasserschloss mit \nbet\u00f6rendem Blumenduft und beschwingten Kl\u00e4n-\ngen, denn die beliebte Funk&Soul-Band \u201eLudger W. \nTrio\u201c ist wieder mit von der Partie und unterh\u00e4lt den \nganzen T ag \u00fcber mit Live-Musik. WIE EIN TAG URLAUBSFLAIR: \nDIE GARTENLUST IN SCHLOSS DYCK\nDer Ticketverkauf startet am 30. Mai 2023. Auf -\ngrund der Begrenzung der Besucherzahl werden \nOnline-Tickets empfohlen. \nErwachsene zahlen \u20ac 17,50, erm\u00e4\u00dfigt \u20ac 13,50, \nKinder (ab 7 bis 16 Jahre) \u20ac 3.  \nWeitere Infos zu Tickets und Registrierung   \nfindet man unter www.stiftung-schloss-dyck.de\nFoto: Anja Spanjer, Stiftung Schloss Dyck\nWir verlosen in Kooperation mit der Stiftung \nSchloss Dyck 10 x 2 Tickets f\u00fcr die Garten-\nlust Schloss Dyck (8.-11.06.2023). Teilnah-\nmebedingungen und Teilnahme auf www.\nhindenburger.de/gewinnspiele.html.Teil-\nnahmeschluss ist der 31.05.2023, 23:59 Uhr. \nTeilnahmeberechtigt sind alle Personen ab \n18 Jahren, mit einem Wohnsitz in Deutsch-\nland. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen.\nWir feiern den Mitt-Sommer! \nAls einer der wichtigsten Nationalfeiertage in \nFinnland geh\u00f6rt die Mittsommernacht nat\u00fcrlich \nauch im Finlantis zur festen Tradition. \nSp\u00e4testens bei der Saunanacht am 17. Juni ver -\nspr\u00fcht die Saunalandschaft dann echtes Som-\nmer-Sonnen-Feeling. Von 18 bis 23 Uhr stimmen \nin der Panoramasauna Aufg\u00fcsse wie \u201eDolce \nVita\u201c oder \u201eSommer in Finnland\u201c auf laue Som-\nmern\u00e4chte ein. \nEine Massage mit wertvollem Rosen\u00f6l im FinSpa sorgt f\u00fcr Entspannung und Wohl-\nbefinden. In der FinLounge stehen schon kulinarische Urlaubsgen\u00fcsse auf der Spei-\nsekarte: Wassermelonenspie\u00dfe mit Fetak\u00e4se und Serranoschinken, Nusspesto und \nCiabatta machen Lust auf neue Entdeckungen!\nFinlantis | Buschstr. 22 | 41334 Nettetal-Kaldenkirchen | www.finlantis.de\nSUMMERTIME IM FINLANTIS:  \nLANGE SAUNANACHT AM 17. JUNI\nANZEIGE\nFoto: FinlantisANZEIGE\n9\nwww.hindenburger.de\nHindenburgstra\u00dfe 113\n41061 M\u00f6nchengladbach\nMo - Fr 09:30 - 19:00\nSa 09:30 - 18:00\nHauptstra\u00dfe 38\n41236 Mg-Rheydt\nMo - Fr 09:30 - 19:00\nSa 09:30 - 16:00\nwww. schuhhaus- wintzen.de\nM\u00f6nchengladbach\nHindenburgstra\u00dfe 113\n41061 M\u00f6nchengladbach\nMo. - Fr.  9.30 Uhr - 18.30 Uhr\nSa.  10 Uhr - 18 Uhr\nRheydt\nHauptstra\u00dfe 38\n41236 M\u00f6nchengladbach\nMo. - Fr.  9.30 Uhr - 18 Uhr\nSa.  9.30 Uhr - 15 Uhr\nwww.schuhhaus-wintzen.de\nDIE HOCKEY-EM 2023Fotos: Tde.123rf.com/profile_vitleo\nVom 18. bis zum 27 . August finden in M\u00f6nchen-\ngladbach die Feldhockey-Europameisterschaften \n2023 der Damen und Herren statt. Nach zw\u00f6lf \nJahren ist es endlich wieder soweit und der er -\nfolgreichste Mannschaftssport Deutschlands \nrichtet wieder ein gro\u00dfes internationales Turnier \nin seinem Wohnzimmer \u2013 dem SparkassenPark\u2013 \naus. Und der Spielplan verspricht Top-Begegnun-\ngen am St\u00fcck. T\u00e4glich kann eines der beiden deut -\nschen Teams bestaunt werden. Auf alle Sportfans \nwartet ein Turnier der sportlichen Extraklasse.\nDie Damenkonkurrenz \u2013 Kann das deutsche Team \ndie \u00dcbermacht der Niederl\u00e4nderinnen brechen?\nDominierende Kraft im Damenhockey sind die \nNiederlande. Das Team in Oranje gewann f\u00fcnf der \nletzten sechs gro\u00dfen internationalen Feldhockey-\nTitel. 2021 waren die deutschen Damen im EM-Fi-\nnale in Amsterdam nah dran, die niederl\u00e4ndische \nDominanz zu brechen, doch unterlagen zum \nSchluss mit 0:2. Vor heimischer Kulisse soll jetzt \nder gro\u00dfe Wurf gelingen.\nDie Niederl\u00e4nderinnen treffen in der Gruppenpha -\nse der Hockey-Europameisterschaften auf die auf -\nstrebenden Belgierinnen, Spanien und Italien. Das \ndeutsche Team bekommt es in der Gruppe B mit \nMannschaften von den britischen Inseln zu tun: \nEngland, Irland und Schottland hei\u00dfen die Gegne-\nrinnen. Zum Auftakt der EM am 18. August legt die \nDamenkonkurrenz mit den Spielen England gegen \nIrland (17:00 Uhr) und Deutschland gegen Schott -\nland (19:30) los. Das Topspiel der deutschen Grup-\npe findet am 20. August (17:30 Uhr) mit Deutsch-\nland gegen England statt, bevor das Team von \nBundestrainer Valentin Altenburg im letzten Grup-\npenspiel am 22. August (19:30 Uhr) auf Irland trifft. \nKlares Ziel der sogenannten Danas sind die Halb-\nfinals der EM am 24. August. Das Finale der Damen \nfindet am 26. August, 14:45 Uhr statt. \nWeltmeister Deutschland will ebenfalls den kon-\ntinentalen Titel\nDie deutschen Hockey-Herren sind frisch geba -\nckene Feldhockey-Weltmeister und wollen jetzt im \neigenen Land Europameister werden. Es w\u00e4re der erste europ\u00e4ische Titel seit 10 Jahren. Die Konkur -\nrenz auf dem Weg zum Titel ist jedoch gro\u00df. Bereits \nin der Gruppenphase trifft das Team von Bundes-\ntrainer Andr\u00e9 Henning auf die Niederlande, den \namtierenden Europameister, der drei der letzten \nvier europ\u00e4ischen Titelk\u00e4mpfe f\u00fcr sich entschei-\nden konnte. In Gruppe A ist der Vize-Weltmeister \nund Olympiasieger Belgien der Topfavorit. Die Bel-\ngier sind in den letzten Jahren fester Teil der Welt -\nspitze im Hockey.\nNeben Belgien spielen Spanien, \u00d6sterreich und \nEngland in Gruppe A. Die deutschen Hockey-Her -\nren treffen in Gruppe B auf Wales, Frankreich und \ndie Niederlande. Der Weltmeister hat seine Spie-\nle am 19. August gegen Wales (18:00 Uhr), am 21. \nAugust gegen die Niederlande (18:00 Uhr) und am \n23. August gegen Frankreich (19:30 Uhr). Die Halb-\nfinalspiele der Herren folgen am 25. August um \n18:30 Uhr und 21:00 Uhr. Das Finale der Herren fin-\ndet am 27. August, 15:00 Uhr statt. Das deutsche \nHerrenteam m\u00f6chte dann ganz oben auf dem \nPodium stehen. \nTickets f\u00fcr die EuroHockey Championships 2023 \nsind \u00fcber die Website der EM verf\u00fcgbar: euro-\nhockey2023.com. Mit einem Ticket k\u00f6nnen die \nBesucher*innen alle Spiele des jeweiligen Event -\ntages besuchen. Im Fan Village wartet zudem ein \nabwechslungsreiches Programm f\u00fcr Jung und Alt.\nUntermalt wird die fr\u00f6hliche und charmante Atmo-\nsph\u00e4re rund um das historische Wasserschloss mit \nbet\u00f6rendem Blumenduft und beschwingten Kl\u00e4n-\ngen, denn die beliebte Funk&Soul-Band \u201eLudger W. \nTrio\u201c ist wieder mit von der Partie und unterh\u00e4lt den \nganzen T ag \u00fcber mit Live-Musik. \nDIE BESTEN TEAMS DES \nKONTINENTS SPIELEN IN \nM\u00d6NCHENGLADBACH UM \nDIE KRONE10\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nSprechen Sie mit uns.\nJetzt Termin vereinbaren: \n02161 279 3325\nMehr auf www.sskmg.de/immobilien\nImmobilienvermittlung\nsStadtsparkasse\nM\u00f6nchengladbach\nSie m\u00f6chten Ihre  \nImmobilie verkaufen? \nWir auch.Die Immobilienprofis der Stadtsparkasse.\nImmo_64x134_4c_3mm.indd   1Immo_64x134_4c_3mm.indd   1 14.09.2022   17:05:3414.09.2022   17:05:34\nwww.obrock.de\nTelefon: 02161 / 2 47 59-0\nE-Mail: info@obrock.deM\u00f6chten Sie Ihre Immobilie zum \nh\u00f6chstm\u00f6glichen Preis verkaufen?\nM\u00f6chten Sie sich r\u00e4umlich ver\u00e4ndern?\nBeispielweise vom Haus zur \nEigentumswohnung oder senioren-\ngerechtes Wohnen?\nOB VERMIETUNG, KAUF ODER VERKAUF , \nWIR SUCHEN DAS OPTIMALE ERGEBNIS. \nLage:\nDie Wohnungen/Ladenlokal mit guter Wohnqualit\u00e4t \nbefinden sich in zentraler Lage. Die Fachhochschule \nund das Zentrum von M\u00f6nchengladbach, mit allen \nEinkaufsm\u00f6glichkeiten, Banken, Busverbindungen, \nsind fu\u00dfl\u00e4ufig zu erreichen. Sehr gute Verkehrsanbin-\ndungen mit Bussen und zu den Autobahnen.\nObjekt:\nHier ist Ihre Immobilie als Kapitalanlage, in einem ge-\npflegten 7-Familienhaus aus ca.1910. Gaszentralhei-\nzung mit Warmwasser 2013.\nDas Ladenlokal mit ca.78m\u00b2 und ca. 40m\u00b2 gro\u00dfz\u00fcgiger Terrasse ist in der Vermietung. Die im 1.OG gelegene  \n3- Zimmerwohnung mit ca. 78m\u00b2, K\u00fcche, Bad und Balkon und die ca. 41,58m\u00b2 gro\u00dfe Dachgeschosswohnung mit \ngro\u00dfem Wohnzimmer und K\u00fcchenm\u00f6glichkeit, Schlafzimmer und Bad sind vermietet.\n\u00dcberzeugen Sie sich in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch und Besichtigung.*PROVISIONSFREI* \nZWEI ATTRAKTIVE WOHNUNGEN +\n1 LADENLOKAL IN M\u00d6NCHENGLADBACH\nVermietbare Fl\u00e4che: ca. 198 m\u00b2 Baujahr: 1910\nZimmer: 7 Geschosse: 4\nAusstattung:Garten, Terrasse/Loggia, Isolierfenster/Roll\u00e4den, Keller, Waschkeller, \nGaszentralheizung\nEnEv:Verbrauchsausweis, Energiekennwert: 133,07 kWh(m\u00b2)a, EEK: E  \nHeizungsart: Zentralheizung,  Befeuerung: Gas, G\u00fcltig von: 19.07.2018\nBaujahr EnEv: 2013\nKaufpreis: \u20ac 369.000 - PROVISIONSFREI\nG. OBROCK IMMOBILIEN- UND FINANZIERUNGSVERMITTLUNG GMBH\nViersener Str. 48 | 41061 M\u00f6nchengladbach | (02161) - 24 75 90\ninfo@obrock.de | www.obrock.de\nFotos: ObrockANZEIGE BAUEN  + WOHNEN11\nApp laden.\nKeine Abfuhr verpassen.\nWilden M\u00fcll melden. www.mags.de\nBungalow\u00e4hnlich wohnen in \neinem Topp gepflegten Haus in \nMG-Ost. Zur Stra\u00dfe Hochpar -\nterre, zum Garten ebenerdig. \nNur wenige Fussminuten zum \nMinto.  \nAufzug, gro\u00dfe Terrasse , ger\u00e4u-\nmiges Wohnen \u2013Essen, Land-\nhaus-Einbauk\u00fcche inklusive, \nhelles Bad mit Wanne und Du-\nsche sowie gro\u00dfem Fenster. G\u00e4ste-WC, separate Einzelgage im Haus. Die Heizung \nist von Ende 2002 und die R\u00fccklagen solide.   \nMehr unter www.enger-dittrich.de, und/oder nach Ihrer Anfrage per E-Mail. \nwww.immobilienverwaltung-enger-dittrich.de0 21 61 - 49 26 90    0211 - 8 82 50 - 299SELTENE EG-GARTEN 4 RAUM ETW+GARAGE   \nBaujahr: 1980 Wohnfl\u00e4che: ca. 102 m\u00b2\nR\u00e4ume:  4 Grundst\u00fcck: ca. 745m\u00b2\nEnEv:V.Gas, 119,2 kWh/a Bj. 2002 inkl. Warmwasser,\nwesentlicher Energietr\u00e4ger: Erdgas \nKaufpreis:\u20ac 265.000 zzgl. Maklerprovision von K\u00e4ufer und \nVerk\u00e4ufer jeweils, 3,57 % inkl. g\u00fcltiger MwSt.Foto: \u00a9 Enger & Dittrich\nENGER & DITTRICH IMMOBILIEN GMBH\nHohenzollernstr. 181 | 41063 M\u00f6nchengladbach | 02161 - 46 29 90\nDreischeibenhaus 1 | 40211 D\u00fcsseldorf | 0211 - 882 50 299\ninfo@enger-dittrich.de | www.enger-dittrich.deANZEIGE\n  Ge\u00f6ffnet: \n       Mo\u2013Fr  9:30 \u201318 h\n              Sa 9:30\u201313 h\n  Zentrale:\n        02166  671 16 00            \nRaps\u00f6l\nB\u00fccher\nSpiele\nCDsM\u00f6bel\nund gepr\u00fcfte\nE-Ger\u00e4te\nKleidung\nin\nStadtM\u00f6belhalle:\nGeistenbecker Str. 107 \n41199 MG-Geistenbeck  \nKleiderl\u00e4den:\nGeistenbecker Str. 118 \n41199 MG-Geistenbeck  \nSt. Helena-Platz 7 \n41179 MG-Rheindahlen \nEickener Str. 141-147 \n41063 MG-Eicken \nRoermonder Str. 56-58 \n41068 MG-Waldhausen\nD\u00fcnner Str. 173 \n41066 MG-Neuwerk \nGlas\nKeramik\nHausrat\nKleinm\u00f6bel\nRahmenWir sind \nPartner \nder Familien-\nkarte!\nwww.volksverein.de6  mal\nunserer\nAccessoiressecond hand12\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nDas Seestadt-Fest im April zog \u00fcber 1.000 Men-\nschen in das neue Quartier. Die einen kamen \nerstmal zum Schauen, die anderen sind bereits \neingezogen. Bis September werden alle 248 \nWohnungen des ersten Bauabschnittes fertigge-\nstellt sein. Aber die Seestadt ist nicht irgendein \nNeubauprojekt. Energie f\u00fcr Heizung und Warm-\nwasser wird vor Ort selbst gewonnen, weshalb \nauf fossile Energie g\u00e4nzlich verzichtet wird. Die \nStadt ist stolz, die gr\u00f6\u00dfte Klimaschutzsiedlung \ndes Landes zu beheimaten und die Bewoh-\nnerschaft freut sich \u00fcber geringe Heizkosten.  \nSp\u00e4testens mit dem ca. 20.000 m\u00b2 gro\u00dfen See \nwird die Seestadt endg\u00fcltig ein v\u00f6llig neues \nWohn- und Lebensgef\u00fchl in M\u00f6nchengladbach \nbieten. \nInvestor Catella verspricht, \u201emehr als m\u00b2 Wohn-\nfl\u00e4che\u201c zu bieten. Ein aktives Quartiersmanage-\nment sorgt nicht nur f\u00fcr die \u201e3 S\u201c (Sicherheit, \nSauberkeit und Service), sondern k\u00fcmmert sich \num die Belange der Menschen und veranstaltet \nimmer wieder Aktionen, bei denen die Nachbarn \nsich kennenlernen, um sich im Quartier heimisch \nund willkommen zu f\u00fchlen. W\u00e4hrend auf der ei-\nnen Seite noch die Bauarbeiten laufen, gibt es \nregelm\u00e4\u00dfig Events auf der Aktionsfl\u00e4che, sei es ein Zirkus oder ein Kinderparadies mit Streichel-\nzoo. Die bereits eingezogene Mieterschaft setzt \nsich vielf\u00e4ltig zusammen: Familien mit Kindern, \nSingles, Paare, aber auch \u00e4ltere Menschen bis \nzu 90-J\u00e4hrigen und jeweils etwa zur H\u00e4lfte Men-\nschen aus Gladbach und neu in die Stadt ziehen-\nde \u2013 es entsteht eine bunte Mischung, wobei die \nZuz\u00fcge zus\u00e4tzliche Kaufkraft in die Stadt holen. \nCatella hat vor Ort ein eigenes B\u00fcro eingerichtet \n(Ecke Am S\u00fcdufer 2/L\u00fcrriper Stra\u00dfe), um regel-\nm\u00e4\u00dfig ansprechbar zu sein (derzeit mittwochs \nund freitags 15-19 Uhr, samstags 11-15 Uhr). \u00dcber -\nhaupt pr\u00e4sentiert sich Catella als der \u201egreifbare \nPartner\u201c und m\u00f6chte nicht mit gro\u00dfen, anony-men Wohnungsgesellschaften in einen Topf ge-\nworfen werden. Beruflich nach Gladbach ziehen-\nde Menschen werden im Zweifel auf Englisch \nbegr\u00fc\u00dft und insgesamt weniger auf Formalit\u00e4ten \nund mehr auf flexible L\u00f6sungen gesetzt. Und \nwer sein Haustier mitbringen m\u00f6chte, ist auch \nwillkommen, solange es keine gro\u00dfen Tiger sind. \nGerade \u00c4ltere freuen sich \u00fcber die barrierefreien \nWohnungen; Aufz\u00fcge, breite T\u00fcren, gro\u00dfe B\u00e4der \nund Balkone wissen auch J\u00fcngere zu sch\u00e4tzen. \nAnhand der m\u00f6blierten Musterwohnungen kann \nman vor Ort das neue Wohngef\u00fchl schon mal \ntesten und noch sind Wohnungen verf\u00fcgbar. Die \nGeb\u00e4ude bieten ein breites Angebot vom kom-\npakten Studio bis zur 4-Zimmer-Wohnung.\nSEESTADT\nGewinn f\u00fcr Bewohnerschaft und Stadt\nFoto: CatellaBAUEN  + WOHNEN ANZEIGE13\nwww.hindenburger.deSHL Badwelt Niederrhein \nVerkauf \u2013 Planung \u2013 Einbau\nAlsstra\u00dfe 268 \u00b7 41063 M\u00f6nchengladbach  \nTel. 02161 8273558 \u00b7 info@shl-badwelt.de \nwww.shl-badwelt.de\n\u00d6\ufb00nungszeiten:  \nMo. \u2013 Fr. 10 \u2013 18 Uhr \u00b7 Sa. 10 \u2013 14 Uhr\u2022 800 m2 gro\u00dfe Badausstellung\n\u2022 Beratung, Badplanung\nund Heizungssysteme\n\u2022 Ausstellungsst\u00fccke zum \nSonderpreis\n\u2022Privatverkauf\nSHL BADWELT NIEDERRHEIN - \nSO SCH\u00d6N KANN BARRIEREFREI SEIN\nIm Alter oder f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ist ein barrierefreies Bade-\nzimmer eine enorme Hilfe, um selbstst\u00e4ndig leben zu k\u00f6nnen. Aber ein bar -\nrierefreies Badezimmer muss dabei nicht langweilig sein! Wenn Sie ein tris-\ntes, wei\u00df gekacheltes Bad vor Augen haben, liegen Sie zum Gl\u00fcck falsch! \nMit cleveren und optisch ansprechenden L\u00f6sungen kann Ihr Bad ganz in-\ndividuell gestaltet werden. Egal ob Sie es klassisch, modern, ausgefallen \noder schlicht m\u00f6gen \u2013 f\u00fcr ein Bad ganz nach Ihrem Geschmack und genau \nabgestimmt auf Ihre Anspr\u00fcche. Von Haltegriffen \u00fcber die ebenerdige Du-\nsche bis zum Waschtisch, der mit dem Rollstuhl unterfahrbar ist, gibt es \nzahlreiche L\u00f6sungen f\u00fcr Ihre Bed\u00fcrfnisse.\nHaben wir Sie \nneugierig gemacht? \nKommen Sie vorbei \nund lassen Sie sich in \nunserer 800 m\u00b2 gro\u00dfen \nAusstellung inspirie-\nren. Und f\u00fcr Beratung \nund Planung stehen \nwir Ihnen nat\u00fcrlich \nals kompetenter An-\nsprechpartner zur Sei-\nte. Sollten Sie sich un-\nsicher sein, ob in Ihrer \nImmobilie ein barrie-\nrefreies Badezimmer \nm\u00f6glich ist, vereinba -\nren Sie einen Termin mit uns um die Situation zu begutachten.\nSHL BADWELT NIEDERRHEIN\nAlsstr. 268 | 41063 M\u00f6nchengladbach | (02161) - 827 35 58\ninfo@shl-badwelt.de | www.shl-badwelt.de\nStrandfeeling statt Fliesen: \nDieses Bad ist eine echte \nWohlf\u00fchloase und dank \nunterfahrbarem Waschtisch \nund viel Platz kommt man hier \nauch mit Rollstuhl gut zurecht. \nBadewanne mit seitlichem \nEinstieg, ebenerdige Dusche \nund der Valiryo Ganzk\u00f6rper -\ntrockner \u2013 diese Hilfsmittel \nerleichtern den Alltag.\nBusch Dienstleistungen\nInhaber: Robert Burkhardt\nTippweg 67\n41236 M\u00f6nchengladbach\nTelefon: 0 21 66 / 63 91 670\nMobil: 01 76 / 2 71 82 83 \nkontakt@busch-dienstleistungen.de\nwww.busch-dienstleistungen.de\nDie Partner rund um Ihr Zuhause\n\u2022 Steinreinigung, Terrassenreinigung\n\u2022 Fassadenreinigung und Neugestaltung\n\u2022 Dachreinigung\n\u2022 Epoxidharz Festverfugung 2K\n\u2022 Impr\u00e4gnierung und Versiegelung\n\u2022 Malerfachbetrieb\n\u2022 Fliesenverlegung\n\u2022 KomplettsanierungGRATISCOUPON\nf\u00fcr eine Probereinigung\nim Format 40x40 cm\nBesuchen Sie unsere Website oder \nscannen Sie den QR-Code \nund vereinbaren Sie eine \nProbereinigung.Fotos: SHL Badwelt NiederrheinANZEIGE14\nHINDENBURGER | JUNI 2023EINLADEND :\nPOLSTERGRUPPE LINNEA\n 287 x 200 cm, NATURWEISS \nPREIS EUR 3.190,/hyphen.caseWOHN-ART GMBH \u00b7 41236 M\u00d6CHENGLADBACH \u00b7 MITTELSTRASSE 3\n\u00dcberlassen Sie das uns.\nWir sind die Immobilienpr ofis.\nTesten\nSie unsere\nkostenlose\nWertermittlung\nonline:\nH\u00fcckelhoven\nHans-Josef Balling\n02433-4427199\nM\u00f6nchengladbach\nMarkus Neuenhaus\n02161-4078600\nWegberg\nOliver M\u00fcller\n02434-9922382\nWillich\nWolfgang Otto\n02154-4812731\nErkelenz\nTimo Schmitz\n02431-9434961MEHR EFFIZIENZ MIT W\u00c4RMEPUMPEN\nAbst\u00e4nde und Ger\u00e4uschentwicklung beachten\n \nBeim Einbau von Luftw\u00e4rmepumpen in Reihenhaus-\nzeilen m\u00fcssen Mindestabst\u00e4nde zu Nachbargrund-\nst\u00fccken eingehalten werden. Ist dies nicht m\u00f6g-\nlich, k\u00f6nnen Split-W\u00e4rmepumpen eine Alternative  \nbilden, bei denen die Ventilatoreinheit im Freien, die \nHydraulikstation im Keller oder Hauswirtschafts-\nraum steht. Wichtig ist auch, dass der Ventilator \nzul\u00e4ssige Grenzwerte bei den Ger\u00e4uschemissio-\nnen einh\u00e4lt. Die Schallwerte sind in den techni-\nschen Datenbl\u00e4ttern der Hersteller angegeben. Um  \nst\u00f6rende Schwingungen und unangenehme  \nBegleitger\u00e4usche zu vermeiden, sollten die Anlagen \nzudem schallentkoppelt installiert werden, etwa mit \nSchwingungsd\u00e4mpfern, die eine Weiterleitung des \nSchalls \u00fcber Boden oder Wand reduzieren.\n \nNiedrige Heizungstemperaturen\n \nW\u00e4rmepumpen arbeiten mit niedrigen Vorlauf -\ntemperaturen besonders effizient. In unsanier -\nten Altbauten muss bei der Planung der Anlage Auf die richtige Planung und Auslegung kommt es an\ndaher der energetische Zustand des Geb\u00e4udes  \nber\u00fccksichtigt werden. Oft lassen sich bereits mit \nkleineren Ma\u00dfnahmen wie dem Einbau gro\u00dfer \nFl\u00e4chenheizk\u00f6rper Verbesserungen erzielen, die \nden Betrieb der W\u00e4rmepumpe effizienter machen.\nGenehmigungen beachten\n \nW\u00e4rmepumpen mit der W\u00e4rmequelle Grund-\nwasser oder Tiefenbohrungen im Erdreich sind \nbesonders effizient. Allerdings m\u00fcssen hier zu-\nn\u00e4chst die technischen M\u00f6glichkeiten gekl\u00e4rt \nund das Plazet von zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ein-\ngeholt werden. Bei Fl\u00e4chenkollektoren ist die Ge-\nnehmigungslage einfacher. Es m\u00fcssen aber aus-\nreichende Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stehen und die \nBodenbeschaffenheit spielt eine Rolle.\n \nUnabh\u00e4ngige Beratung f\u00fcr mehr Sicherheit\n \nDie richtige Planung, Auslegung und Montage \neiner W\u00e4rmepumpenanlage l\u00e4sst sich von Ver -\nbrauchern kaum umfassend beurteilen. Es kann \ndaher sinnvoll sein, einen unabh\u00e4ngigen Exper -\nten, zum Beispiel einen BSB-Bauherrenbera -\nter, zur Pr\u00fcfung von Angebotsunterlagen oder \nzu Qualit\u00e4tskontrollen zurate zu ziehen. Unter  \nwww.bsb-ev.de finden Bauherren und Moderni-\nsierer dazu mehr Infos und Adressen. Die sach-\nverst\u00e4ndige Begleitung gibt mehr Sicherheit, \ndass Hausbesitzer ihre Effizienzziele erreichen \nund eine optimal ausgelegte W\u00e4rmepumpen-\ntechnik erhalten.\nQuelle: djd\nImmer mehr Hausbesitzer und Bauherren setzen \nf\u00fcr Heizung und Warmwasserbereitung auf die \nW\u00e4rmepumpe. Sie arbeitet ohne Verbrennung \nund nutzt Strom deutlich effizienter als elektri-\nsche Heiz- und Warmwasserger\u00e4te. \u201eDie Technik \nist ausgereift, doch f\u00fcr den dauerhaft st\u00f6rungs-\nfreien und hocheffizienten Betrieb m\u00fcssen eini-\nge Voraussetzungen erf\u00fcllt werden\u201c, sagt Erik \nStange, Pressesprecher des Verbraucherschutz -\nvereins Bauherren-Schutzbund e. V. (BSB). Er \ngibt hierzu wichtige Tipps.\nFotos: DJD/Bauherren-SchutzbundFl\u00e4chenheizungen, die mit niedrigen Vorlauf -\ntemperaturen arbeiten, sind ideal f\u00fcr eine \nKombination mit W\u00e4rmepumpen geeignet.Beim Bau eines Hauses spielen energetische \n\u00dcberlegungen zum Einsatz klimaneutraler \nHeiztechniken heute eine wichtige Rolle.W\u00e4rmepumpen mit Tiefenboh-\nrungen sind hocheffizient, aber \ntechnisch aufwendig.\nFoto: de.123rf.com/profile_milkos\nRedakteur/in \nm/w/d (freie Mitarbeit)\nDein Herz schl\u00e4gt f\u00fcr den Lokaljournalismus \nund Du m\u00f6chtest den Menschen aus M\u00f6n-\nchengladbach und der Region jeden Monat \nspannende, exklusive Geschichten aus ihrem \nund \u00fcber ihr Lebensumfeld erz\u00e4hlen? Du \nm\u00f6chtest Menschen und Macher vorstellen, \nAktionen und Projekte redaktionell begleiten \nund mit Deiner journalistischen Arbeit \nImpulse geben, die dabei helfen, dass sich \nin M\u00f6nchengladbach und der Region etwas \nPositives entwickelt und langfristig festigt?\nDann komm ins HINDENBURGER-Team, denn \ndas machen wir seit 2006!\nDie vollst\u00e4ndige Stellenausschreibung findest \nDu auf www.hindenburger.de/jobs.html\nWir freuen uns auf Dich!15\nwww.hindenburger.de\nEINLADEND :\nPOLSTERGRUPPE LINNEA\n 287 x 200 cm, NATURWEISS \nPREIS EUR 3.190,/hyphen.caseWOHN-ART GMBH \u00b7 41236 M\u00d6CHENGLADBACH \u00b7 MITTELSTRASSE 3BAUEN  + WOHNEN\nW\u00c4RMEPUMPEN SIND \nAUCH WAS F\u00dcR DEN \nALTBAU\nBei der Heizungsmodernisierung umwelt-\nfreundlich umr\u00fcsten\nKlimasch\u00e4dliches CO2 einsparen und unabh\u00e4n-\ngig von \u00d6l und Gas werden: Dieses Ziel l\u00e4sst sich \nmit einem Heizungstausch in die T at umsetzen. \nNicht nur angesichts der zuk\u00fcnftigen Vorgaben \nvonseiten des Gesetzgebers denken immer mehr \nHauseigent\u00fcmer dar\u00fcber nach, den alten \u00d6l- oder \nGaskessel durch eine moderne W\u00e4rmepumpe zu \nersetzen. Doch eignen sich die Systeme wirklich \nf\u00fcr den Altbau - und welche Voraussetzungen \nsind dabei zu beachten?\nW\u00e4rmepumpen auch f\u00fcr die Sanierung geeignet\n \nW\u00e4rmepumpen sind vollwertige Heizungen, die \nauch \u00e4ltere Geb\u00e4ude mit W\u00e4rme und Warm-\nwasser versorgen k\u00f6nnen. Sie ben\u00f6tigen Strom \nlediglich als Antriebsenergie und machen aus \neiner Kilowattstunde Strom mittels kostenlo-\nser Umweltenergie, beispielsweise aus der Um-\ngebungsluft, rund drei bis f\u00fcnf Kilowattstunden \nW\u00e4rmeenergie. \u201eHartn\u00e4ckig halten sich Vorurteile, \nW\u00e4rmepumpen seien nur in Verbindung mit einer \nFu\u00dfbodenheizung oder einer Modernisierung des \nGeb\u00e4udes sinnvoll. Das ist falsch, effiziente W\u00e4r -\nmepumpen sind in der Lage, Vorlauftemperaturen \nvon 55 Grad oder sogar 65 Grad bereitzustellen\u201c, \nunterstreicht Henning Schulz von Stiebel Eltron. \nSomit k\u00f6nnten bestehende Heizk\u00f6rper in der \nRegel problemlos weiter genutzt werden. Unter \nUmst\u00e4nden lohnt es sich, einzelne Heizk\u00f6rper \nauszutauschen. Auch das Vorurteil, dass W\u00e4rme-\npumpen im Bestand h\u00e4ufig ineffizient arbeiten \nw\u00fcrden, treffe nicht zu, so Schulz weiter: \u201eDas \nFraunhofer Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme ISE \nkonnte dies in einer Untersuchung widerlegen.\u201c \nDie Luftw\u00e4rmepumpen im Bestandsgeb\u00e4ude er -reichten im Test eine durchschnittliche Jahresar -\nbeitszahl von 3,1 \u2013 aus einer Kilowattstunde Strom \nwurden also 3,1 Kilowattstunden W\u00e4rmeenergie.\n \nHeizungstausch fr\u00fchzeitig planen\n \nAngesichts der staatlichen Vorgaben aus dem \nkommenden Geb\u00e4udeenergiegesetz besch\u00e4fti-\ngen sich viele Immobilienbesitzer aktuell mit der Frage einer Heizungsmodernisierung. Allerdings: \nDas Fachhandwerk ist im Moment stark ausge-\nlastet, die Produktionskapazit\u00e4ten sind nicht \nendlos. Daher empfiehlt es sich, rechtzeitig ge-\nmeinsam mit dem Handwerker abzustimmen, \nwann ein Umbau erfolgen kann - gegebenenfalls \nauch erst nach der n\u00e4chsten Heizperiode. \nEin unverbindliches Komplettangebot eines \nqualifizierten Fachhandwerkers in der N\u00e4he \nk\u00f6nnen Hauseigent\u00fcmer beispielsweise unter  \nwww.stiebel-eltron.de/angebotsservice erhal-\nten. So bekommen Interessierte schnell einen \nersten unverbindlichen \u00dcberblick der anfallenden \nKosten - und k\u00f6nnen sich dar\u00fcber hinaus \u00fcber die \nstaatlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten informieren.\nQuelle: djd\nAuch im Altbau erm\u00f6glichen W\u00e4r -\nmepumpen ein zukunftssicheres \nund umweltfreundliches Heizen. \nExperten aus dem Heizungshand-\nwerk beraten zu den M\u00f6glichkeiten \nund \u00fcbernehmen die fachgerechte \nModernisierung.\nFotos: djd/Stiebel Eltron16\nHINDENBURGER | JUNI 2023ANTIQUARIAT AM ST. VITH\nRathausstr. 10 | 41061 M\u00f6nchengladbach\nwww.antiquariat-am-stvith.deEMPFOHLEN VON\nAdriana Altaras\nBESSER ALLEIN ALS IN SCHLECHTER \nGESELLSCHAFT\nKiepenheuer & Witsch Verlag \n235 Seiten | 22,- \u20ac\nISBN:  978-3-462-00424-3\nDiese herzergreifende, turbulente und tiefernste  \nFamiliengeschichte sollten Sie unbedingt lesen. Es \nist eine Einladung, Teta Jele, die T ante von Adriana \nAltaras, kennenzulernen, eine h\u00f6chst eigenwillige, lebenskluge und charmante Per -\nson, mit der wir ein ganzes Jahrhundert durchleben und erleben. Da kommt einiges \nzusammen. Adrianas Eltern m\u00fcssen aus Zagreb fliehen, sie bringen ihre vierj\u00e4hrige \nTochter bei der T ante in Italien unter. F\u00fcr Adriana ist das eine sehr pr\u00e4gende Zeit, \nsie wird immer wieder dorthin zur\u00fcckkehren. H\u00e4ufig in den Sommerferien, aber auch \nwenn sie Liebeskummer oder sonstige N\u00f6te hat. Die T ante findet immer eine L\u00f6sung,  \ngibt pragmatische Ratschl\u00e4ge und tr\u00f6stet mit gro\u00dfen Mengen Pasta. Teta Jele f\u00fchrt  \nein wahrhaft turbulentes Leben mit H\u00f6hen und Tiefen, sie \u00fcberlebt die spanische \nGrippe, den zweiten Weltkrieg und ihre norditalienische Schwiegermutter. Dieses be-\nwegende Portr\u00e4t einer kaprizi\u00f6sen Lebensk\u00fcnstlerin beschreibt auf wunderbar tief -\nsinnige und komische Weise, wie man das Leben mit all seinen Facetten annehmen  \nund, ebenso wichtig, am Ende auch loslassen kann.\nBUCHHANDLUNG WACKES\nKorschenbroicher Str. 81 | 41065 M\u00f6nchengladbach  \nwww.wackes-buch.deEMPFOHLEN VONBuchcover: VerlageRalf Rothmann \nTHEORIE DES REGENS \n  \n \nSuhrkamp Verlag   \n215 Seiten | 24.- \u20ac\nISBN: 978-3-518-22545-5\nDer Titel erschlie\u00dft sich erst aus der Gesamt -\nschau der Lekt\u00fcre, denn \u201eDie Welt ist friedlicher, \nwenn es regnet \u2026 So fl\u00fcssig (wie Regen) schriebe \nich gern.\u201c Rothmanns Notizen sind Segmente, ganz unterschiedliche Splitter aus \nf\u00fcnfzig Jahren. Sie bilden Momentaufnahmen seines Lebens, Erinnerungen, Sta -\ntionen seiner Reisen, Lekt\u00fcreeinfl\u00fcsse und sind nicht in seine ver\u00f6ffentlichten \nRomane und Erz\u00e4hlungen eingeflossen. Stattdessen sind sie als Fragmente \u00fcb-\nriggeblieben, bilden kleine Geschichten, Beobachtungen, verdichtet auf kleins-\nten Raum. Viel Platz zum Nachdenken entsteht so zwischen den Zeilen, beinahe \nunbemerkt. Am Ende haben wir ein ganzes Bild von dem Autor, wie er schreibt, \nwie er lebt und wie er denkt. Ein hochpoetisches Buch.Caroline Wahl\n22 BAHNEN\n \nDumont\n205 Seiten | 22,- \u20ac\nISBN: 978-3-8321-6803-2\n22 Bahnen- jeden Abend schwimmt Tilda sich im Frei-\nbad den Kopf frei. Sie lebt in einer Kleinstadt, im trau-\nrigsten Haus in der Fr\u00f6hlichstra\u00dfe, ihre T age sind genau \ndurchgetaktet. Sie studiert Mathematik, arbeitet an der Supermarktkasse, k\u00fcmmert sich \num ihre kleine Schwester Ida, denn die Mutter der beiden trinkt und sorgt weder f\u00fcr ihre \nKinder, noch f\u00fcr ein Einkommen. Tildas Freunde, haben die kleine Stadt schon l\u00e4ngst hin-\nter sich gelassen und als ihr eine Promotionsstelle in Berlin angeboten wird, hat sie das \nerste mal das Gef\u00fchl, eine Zukunft zu haben. Doch wer soll sich um Ida k\u00fcmmern? \nIn ihrem mitrei\u00dfenden Deb\u00fctroman erz\u00e4hlt Caroline Wahl in schneller, leichter Sprache \nvon bedingungsloser Schwesternliebe, dem Erwachsenwerden unter schwierigsten Um-\nst\u00e4nden, von der Liebe und von jungen Menschen, die trotz miserabler Voraussetzungen \num ihre Zukunft k\u00e4mpfen.\nBUCHHANDLUNG DEGENHARDT\nFriedrichstr. 14 | 41061 M\u00f6nchengladbach  \nwww.buchhandlung-degenhardt.deEMPFOHLEN VONKUNST  + KULTUR | LITERATUR\nDas Wetter. Pop-up-Buch\nKEINE ANGST VOR DER ANGST. EIN BUCH \nWIE 100 FREUNDINNEN UND FREUNDE  \nPrestel Junior\n14 Seiten, 5 Pop-Up-Bilder | 25,- \u20ac\nISBN: 978-3-7913-7392-8\nIn diesem traumhaften Pop-up-Buch werden Wet -\nterph\u00e4nomene zum Leben erweckt: von der st\u00fcr -\nmischen See bis hin zu einem leuchtenden Re-\ngenbogen \u00fcber dunklen Wolken. Maike Biederst\u00e4dt kreiert dreidimensionale \nPapierkunst \u00fcber ein Thema, welches uns alle betrifft, das WETTER. Bei der Ent -\nfaltung der Pop-ups entsteht ein spannender Einblick in die verschiedenen Wet -\ntersituationen. Ein Frachter reitet wie eine kleine Nussschale auf einer riesigen \nWelle, aus einer gro\u00dfen Gewitterwolke erscheint ein Regenbogen und die Zart -\nheit der Natur wird durch die filigranen Schneeflocken sichtbar.\nDas Buch ist f\u00fcr Kinder ab 7 Jahren und f\u00fcr alle geeignet, die sich faszinieren \nlassen. Zu Beginn erfahren die Leser wie das Wetter entsteht und es endet mit \nInformationen \u00fcber die Auswirkung des Klimas. Neben den aufw\u00e4ndig gestalte-\nten Pop-ups sind nat\u00fcrlich auch immer informative Beschreibungen enthalten.\nB\u00dcCHER VON DEN DRIESCH\nKleiner Driesch 10 | 41179 M\u00f6nchengladbach  \nwww.buecher-rheindalenEMPFOHLEN VON\n17\nwww.hindenburger.deMaja Lunde\nDER TRAUM VON EINEM BAUM\nbtb\n560 Seiten | 24,- \u20ac\nISBN: 978-3-442-75791-6\nNach \u201eDie Geschichte der Bienen\u201c, \u201eDie Geschichte \ndes Wassers\u201c, \u201eDie letzten ihrer Art\u201c nun das gro\u00dfe Fi-\nnale des Klimaquartetts \u201eDer Traum von einem Baum\u201c.\nSpitzbergen 2110: Tief in den Bergen liegt eine Schatzkammer, die mit Pflanzen-\nsamen aus aller Welt gef\u00fcllt ist. Tommy w\u00e4chst in  dieser sonst  kargen, gnadenlo-\nsen Landschaft auf, mit seinen zwei Br\u00fcdern und seiner Gro\u00dfmutter - der H\u00fcterin \ndes Saatguts. Schon vor vielen Jahren hat man hier am Nordpol den Kontakt zu \nanderen L\u00e4ndern abgebrochen und versucht, im Einklang mit der Natur zu leben. \nDoch dann wird Spitzbergen von einer Katastrophe heimgesucht - und Tommys \nFamilie geh\u00f6rt zu den wenigen \u00dcberlebenden.\nSechs Menschen auf einer verlassenen Insel, mit einem Schatz, den die Welt ver -\nloren glaubte.\n \nPROLIBRI\nZur Burgm\u00fchle 20 | 41199 MG -Odenkirchen  \nwww.prolibri-buchladen.deEMPFOHLEN VONAnja Reumsch\u00fcssel\n\u00dcBER DEN D\u00c4CHERN VON JERUSALEM\nF\u00fcr wissbegierige Leser ab 14\nCarlsen Verlag\n336 Seiten | 16.- \u20ac\nISBN: 978-3-551-58514-1\nBUCHHANDLUNG DEGENHARDT\nFriedrichstr. 14 | 41061 M\u00f6nchengladbach  \nwww.buchhandlung-degenhardt.deEMPFOHLEN VONNach der Befreiung aus Bergen-Belsen kommt die jun-\nge J\u00fcdin Tessa 1947/48 nach Jerusalem. Dort freundet \nsie sich mit Mo, einem arabischen Jungen an. Sie erlebt \ndie Staatsgr\u00fcndung Israels mit und in den K\u00e4mpfen danach verlieren Mo und Tessa sich \naus den Augen, weil seine Familie aus Jerusalem fliehen muss. 2023 trifft die 17-j\u00e4hrige is-\nraelische Soldatin Anat im Westjordanland auf den Jungen Karim. Beide haben nur eines: \nAngst! Doch Karim hilft Anat, unentdeckt nach Jerusalem zur\u00fcckzukommen. Als er sp\u00e4 -\nter bei einer Demonstration verhaftet wird, setzt Anats Mutter sich f\u00fcr ihn ein.\nAnja Reumsch\u00fcssel, die als freie Journalistin in Bethlehem gewohnt hat und sowohl im \nWestjordanland wie auch in Israel gereist ist, hat bei ihrer Arbeit viele Geschichten geh\u00f6rt \nund erlebt, die zum Teil als Vorbilder f\u00fcr die Geschehnisse im Buch dienen. Stets um Ob-\njektivit\u00e4t bem\u00fcht, schafft sie es, die politischen Hintergr\u00fcnde f\u00fcr den Nahostkonflikt zu \nerkl\u00e4ren und dass man die Menschen hinter den politischen Ereignissen verstehen muss. \nIn diesem Zusammenhang ist auch das Nachwort unbedingt lesenswert.\nTHE PREMIUM EXPERIENCECINE\nFACTORY\nMGLUXUSKINOSESSEL\nDOLBY ATMOSGOLD CARD\nFAIRER PREIS\nAlter Markt \u2013 Kapuzinerplatz 12\nDie neue Saison 2023 / 2024 beginnt:\n13.06.23 Royal Opera London DER TROUBADOUR\n26.08.23 Andr\u00e9 Rieu  LOVE IN ALL AROUND\n20.09.23 Royal Opera London DAS RHEINGOLD\n07.11.23 Royal Opera London  DON QUIXOTE\n09.12.23 MET New York FLORENCIA EN EL AMAZONAS\n12.12.23 Royal Opera London  THE NUTCRACKER\n06.01.24 MET New York NABUCCO\n27.01.24 MET New York CARMEN\n07.02.24 Royal Opera London  MANON\n09.03.24 MET New York LA FORZA DEL DESTINO\n23.03.24 MET New York ROMEO ET JULIETTE\n26.03.24 Royal Opera London  MADAME BUTTERFLY\n20.04.24 MET New York LA RONDINE\n24.04.24 Royal Opera London  SWAN LAKE\n11.05.24 MET New York MADAME BUTTERFLY\n11.06.24 Royal Opera London  ANDREA CHENIER\nTICKETS\nsind ab sofort an der Kinokasse im Cinefactory,\nAlter Markt \u2013 Kapuzinerplatz (Eingang Viersenerstra\u00dfe) erh\u00e4ltlich.\nwww.cinefactorymg.de18\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nHINDENBURGER: Wie sind Sie zur (Theater-)Foto-\ngrafie gekommen?\nMatthias Stutte: Das hat sich im Laufe der Zeit so \nergeben. Ich habe zu Schulzeiten bereits Theater \ngespielt und auch inszeniert, dadurch war f\u00fcr mich \nnach dem Abitur und Zivildienst erstmal klar \u2013 Ich \nwerde Schauspieler. Nachdem ich mich dann leider \nerfolglos an den drei renommiertesten Schauspiel-\nschulen beworben hatte, entschied ich mich f\u00fcr ein \nLehramtstudium. Damit war ich allerdings nicht \nwirklich gl\u00fccklich. Auf einer Einweihungsparty \nlernte ich dann den Dortmunder Theaterfotografen \nkennen, der auf der Suche nach einem Praktikan-\nten war. Ich dachte mir in dem Moment: \u201eFotografie \nist doch eigentlich auch ganz interessant. Au\u00dfer -\ndem bist du dann einmal am Theater und wirst \ndort vielleicht entdeckt!\u201c (lacht) Die Begeisterung \nmeiner Eltern hielt sich damals in Grenzen. Ich ent -schied mich trotzdem f\u00fcr dieses Praktikum und \nstellte schon nach kurzer Zeit fest, dass ich die-\nses Berufsfeld zunehmend spannender fand. Mein \nWunsch nach einem Schauspielerdasein r\u00fcckte \nimmer weiter in die Ferne. Schlussendlich studierte \nich dann in Essen an der Folkwang Universit\u00e4t der \nK\u00fcnste \u201eKommunikationsdesign\u201c mit dem Schwer -\npunkt \u201eFotografie\u201c und absolvierte gleichzeitig ein \nVolontariat als Bildredakteur bei der Westf\u00e4lischen \nRundschau. Meine erste Anstellung als Theater -\nfotograf erhielt ich 1993 am Theater Dortmund, be-\nvor ich drei Jahre sp\u00e4ter hier an das Theater Krefeld \nund M\u00f6nchengladbach wechselte.\nHINDENBURGER: Was reizt Sie an der Theater -\nfotografie besonders?\nMatthias Stutte: Dass sie immer wieder neu ist. \nW\u00e4hrend ich fotografiere, wird mir in einem ver -trauten Raum an unterschiedlichen Abenden \njedes Mal eine andere Welt gezeigt. Die ver -\nf\u00fcgt \u00fcber bestimmte Mittel und \u00c4sthetiken, mit \ndenen sie arbeitet. Meine Aufgabe ist es, diese \nzu sp\u00fcren und durch meine Fotografie zu trans-\nportieren, um dem Publikum einen realistischen \nEindruck vom B\u00fchnengeschehen zu vermitteln. \nImmer wieder neu sehen zu d\u00fcrfen, zu fotogra -\nfieren und herauszustellen, um was es geht, ist \nauch jetzt, nach \u00fcber 30 Jahren, nie langweilig! \nHINDENBURGER: Hat sich die Theaterfotografie \nim Laufe der Jahre ver\u00e4ndert? Inwiefern?\nMatthias Stutte: Was sich enorm gewandelt \nhat durch das Fortschreiten der Technik ist das \nTempo, indem Fotografie \u201epassiert\u201c. Alles ist \nheutzutage digital und geht dadurch nat\u00fcrlich \nwesentlich schneller. Als ich damals begonnen MATTHIAS STUTTE\nRedaktion: Jessica Sindermann | Fotos: Matthias Stutte\nFoto: MisonFotoAus dem Leben eines TheaterfotografenBesondere Momente f\u00fcr die \nEwigkeit festhalten \u2013 das tun \nwir doch alle gerne! Ob T aufe, \nHochzeit, Kommunion oder \nGrillabend \u2013 ein sch\u00f6nes Foto \nf\u00fcr das Familienalbum darf niemals fehlen. \nAber was ist, wenn die Lichtverh\u00e4ltnisse \nschlecht sind und sich die Fotomodelle \nzudem noch st\u00e4ndig bewegen? Dann kann \nso eine Aufnahme schnell zu einer echten \nHerausforderung werden! Matthias Stut -\nte ist seit 1996 Fotograf am Theater Kre-\nfeld und M\u00f6nchengladbach und ist Exper -\nte auf diesem Gebiet. Wenig Licht, farbige \nScheinwerfer und Protagonist*innen, die \nauf der B\u00fchne st\u00e4ndig in Bewegung sind, \nbestimmen seinen Arbeitsalltag. \nIm Interview habe ich mit dem geb\u00fcrtigen \nDortmunder \u00fcber seinen Weg zur (Thea -\nter-)Fotografie gesprochen und auch dar -\n\u00fcber, wie er mit den entsprechenden Her -\nausforderungen umgeht!  19\nwww.hindenburger.de\nKUNST  + KULTUR | THEATER\nhabe, wurde noch zu einhundert Prozent analog \nfotografiert und alle Fotos mussten per Hand be-\nschriftet werden. Ich selber habe in meinem B\u00fcro \nsogar noch eine Dunkelkammer, in der ich meine \nPraktikanten auch nach wie vor arbeiten lasse. \nEs ist wichtig, dass sie dort sowohl das Belichten \nvon Bildern, als auch das Entwickeln von Filmen \nlernen. Jeder, der das einmal beherrscht, geht \nmeiner Meinung nach auch mit den zahlreichen \nEinstellungsoptionen bei Photoshop anders um. \nInhaltlich ist die Theaterfotografie in dem was \nsie soll \u2013 n\u00e4mlich Kunst transportieren \u2013 in einem \nwertvollen Rahmen, nach wie vor das Gleiche. \nDie Aufgabe an sich hat sich nicht ver\u00e4ndert. \nHINDENBURGER: Auf der B\u00fchne passiert vieles in \nBewegung. Ich stelle es mir schwierig vor, da den \nrichtigen Moment zu erwischen. Wie l\u00f6sen Sie das?\nMatthias Stutte: Durch intensives Zuschauen \nund Erwarten dessen, was zeitnah passieren \nsoll. Dazu geh\u00f6rt schon einiges an Intuition, \naber auch Erfahrung, die mich bestimmte Dinge  \nerahnen l\u00e4sst. \nHINDENBURGER: Welche Herausforderungen \ngibt es bei der Theaterfotografie?\nMatthias Stutte: Ballett ist von der Geschwindig-\nkeit her so schnell wie Eishockey. Dieses rasante \nB\u00fchnengeschehen optimal festzuhalten, ist wirk-\nlich anspruchsvoll. Dabei hilft die Technik heut -\nzutage enorm. Die schlechten Lichtverh\u00e4ltnisse \nbeg\u00fcnstigen das Ganze nat\u00fcrlich auch nicht \ngerade. Gestern habe ich beispielsweise \u201eDie \nNachtwandlerin\u201c fotografiert. Eine Inszenierung, \nbei der der B\u00fchnenraum sehr dunkel ist und der \nChor sich zudem in schwarzen Kost\u00fcmen perma -\nnent auf der B\u00fchne befindet, w\u00e4hrend die Sop-\nranistin ein gl\u00e4nzend wei\u00dfes Oberteil tr\u00e4gt. Da \nkann die Belichtung dann zu einer echten Her -\nausforderung werden, denn man m\u00f6chte ja, dass \nsowohl der B\u00fchnenraum, als auch der Chor und \ndie Darsteller*innen auf dem Bild gleicherma\u00dfen \nsichtbar sind. \nHINDENBURGER: K\u00f6nnen Sie unserer foto-\ngrafiebegeisterten Leserschaft ein paar Tipps \nund Tricks verraten, um bewegte Momente bei \nschlechten Lichtverh\u00e4ltnissen festzuhalten? \nMatthias Stutte: An dieser Stelle w\u00fcrde ich mich \ngerne auf die ersten Worte des Zirkusdirektors in Foto: MisonFotoThomas Bernhards Theaterst\u00fcck \u201eMacht der Ge-\nwohnheit\u201c beziehen. Die lauten: \u201e\u00dcben, \u00dcben, \u00dcben. \nMachen, machen, machen.\u201c Man kann sich noch so \nviel theoretisch aneignen und auch ich k\u00f6nnte jetzt \nnat\u00fcrlich etwas \u00fcber Kameras, ISO-Werte und Soft -\nware erz\u00e4hlen, aber im Ausprobieren liegt meiner \nMeinung nach der gr\u00f6\u00dfere Erfolg. Das ist das, was \nam meisten bringt. Einfach mal machen! Und viel-\nleicht mit anderen \u00fcber die Ergebnisse sprechen. \nHINDENBURGER: Wonach entscheiden Sie, wel-\nche Bilder Sie weiterbearbeiten?\nMatthias Stutte: Der Weg ist eigentlich immer fol-\ngender: ich fotografiere, gehe in mein B\u00fcro, lade \ndie Fotos herunter und habe dann (nach einem \nBallettabend zum Beispiel) zun\u00e4chst 800 Fotos. \nDavon werden dann erst einmal 600 aussortiert \nund von den 200 \u00fcbergebliebenen suche ich mir \nletztendlich nur 35 Bilder zur Weiterbearbeitung \naus. Ich achte bei meiner Bildauswahl nat\u00fcrlich \nimmer darauf, dass die Kollegen und Kolleginnen \ngut getroffen sind und Haltung, Gestik und Mimik \nauch zu der entsprechenden Situation passen. Im \nAnschluss daran schaue ich mir die Fotos zur End-auswahl gemeinsam mit dem Ballett-, Opern- oder \nSchauspieldirektor (je nach Sparte) nochmal an. \nManchmal kommt es vor, dass sich Kost\u00fcme und \nPer\u00fccken im weiteren Verlauf noch einmal \u00e4ndern \noder ganze Szenen verworfen werden. Dann m\u00fcs-\nsen meine Fotos der jeweiligen Probe nat\u00fcrlich \nverworfen werden und daher ist mir die R\u00fcckspra -\nche mit den Verantwortlichen sehr wichtig.\n HINDENBURGER: Vervollst\u00e4ndigen Sie bitte  \nfolgenden Satz: Theater bedeutet f\u00fcr mich\u2026\nMatthias Stutte: \u2026 eine der aufregendsten Welten, \ndie ich mir denken kann! \nHINDENBURGER: Verschiedene Inszenierun-\ngen, unterschiedliche Lichtverh\u00e4ltnisse, Prot -\nagonist*innen in Bewegung \u2013 ebenso wie das  \nLeben, steht auch das Theater nie still. Matthias \nStutte hat ein Auge f\u00fcr die Bewegtheit des B\u00fch-\nnengeschehens und den Zauber des Theaters. \nSein Blick ist \u00fcber drei Jahrzehnte geschult. Wir \nbedanken uns f\u00fcr die interessanten Einblicke \nin die Welt der Fotografie und hoffen auf viele  \nweitere fotografische Theatermomente!\nFotos aus dem \nBallet \u201eMata Hari\u201cFotos aus der Oper \n\u201eDie Nachtwandlerin \n(La Sonnambula)\u201c 20\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nFoto: Stefan V\u00f6lker\nF\u00fcr die Stanley Beamish Blues Band wurde es \neinfach mal wieder Zeit, ein Konzert mit Francis \nNorman zu spielen! Das letzte Mal war 2018! \nNormans Bluesfeeling und sein Sound auf der \nBratsche passen perfekt in das Repertoire der \nM\u00f6nchengladbacher Rythm`n Blues Band. \nAm 16. Juni d\u00fcrfen sich die Besucher auf ein ab-\nwechslungsreiches und aufregendes Konzert im \nsch\u00f6nen Villengarten des BIS auf der Bismarck-\nstra\u00dfe freuen, bei dem es einen musikalischen \nSTANLEY BEAMISH BLUES BAND FT. FRANCIS NORMANDie Stanley Beamish Blues Band \nmit Francis Norman (2. v. r.)\nMix aus Soul, Rock\u2019n\u2019Roll, Jazz, schw\u00fclen New \nOrleansblues und Bluesklassikern geben wird. \nBIS - Zentrum f\u00fcr offene Kulturarbeit e.V.\nwww.bis-zentrum.de\nStanley Beamish Blues Band\nfacebook.com/stanlesybeamish.bluesband\nFrancis Norman\nwww.francisnorman.deJa, Sie haben richtig \ngelesen! Am 24. Juni \n2023 wird die erste \nUniversit\u00e4t der Welt, \nan der man Dumm-\nheit studieren kann, \nvon Oberb\u00fcrger -\nmeister Felix Hein-\nrichs und K\u00fcnstler \nBernhard Petz (Foto) \ner\u00f6ffnet. Der Ort f\u00fcr \ndiese neue private \nUniversit\u00e4t ist ebenso eine Besonderheit, wie \ndie Idee selbst. Die Vorlesungen und Vortr\u00e4ge \nwerden in den R\u00e4umlichkeiten des Bunkers G\u00fcd-\nderath stattfinden - ein ziviler Luftschutzbunker \naus dem III. Reich. Sozusagen ein Geb\u00e4ude, das \nim wahrsten Sinne des Wortes aus der gr\u00f6\u00dften \nDummheit des 20. Jahrhunderts entstanden ist.\n \nErfinder und Begr\u00fcnder von UNIDUMM ist der \nK\u00fcnstler, Musiker und Komponist Bernhard Petz. \nSeine Vision ist es, der Dummheit in all ihren \nFacetten und Varianten n\u00e4her auf den Grund \nzu gehen und den \u00dcberbegriff \u201eDummheit\u201c von \nm\u00f6glichst vielen Seiten zu beleuchten und zu \nanalysieren. Denn wer glaubt, Dummheit ist vor -\nrangig ungebildeten Menschen zu eigen, k\u00f6nnte \nin der Er\u00f6ffnungsrede von Erektor Bernhard Petz \neinen anderen Blickwinkel bekommen:\n\u201eVor der Dummheit ist niemand sicher\u201c, schmun-\nzelt Petz. \u201eJeder Mensch ist und wird ihr verfallen \nsein, meist, ohne es zu bemerken und im Glauben, \nklug gedacht oder geschickt gehandelt zu haben. \nUNIDUMM soll ein Ort werden, an dem man sich \nernsthaft, mit einer Portion Humor, aber auch \nmit geistreichem Tiefsinn, den unvermeidlichen \nAbgr\u00fcnden menschlicher Fehleinsch\u00e4tzungen \ngegen\u00fcberstellt, welche im Schatten der eige-\nnen Ignoranz manche Dinge anders erscheinen \nlassen. Wenn man Dummheit besser versteht, ist \nman vielleicht ein St\u00fcck kl\u00fcger geworden.\u201c\n \nEin weiteres Highlight der Er\u00f6ffnung wird Freund \nund Unterst\u00fctzer der Idee UNIDUMM Jochen \nButz mit seinem Vortrag \u201eBildung gef\u00e4hrdet die \nDummheit\u201c der Er\u00f6ffnung beisteuern. Jochen \nButz ist Gr\u00fcndungsvater und Ehrenpr\u00e4sident der \nKrefelder Kr\u00e4hen und hat viele Jahre f\u00fcr diesen \neinzigartigen Vogelschwarm Texte geschrieben. \nDar\u00fcber hinaus f\u00fchrte er bis 2010 auch die Regie, \nging seit 1988 auch mit eigenen Solo-Program-\nmen auf Tournee und  initiierte 2005 den Kaba -\nrettehrenpreis die \u201eKrefelder Kr\u00e4he\u201c. \n \nEr\u00f6ffnung:\nSamstag, 24. Juni, 19:00\nBunker G\u00fcdderath\nG\u00fcdderath 29 | 41199 M\u00f6nchengladbach\nEintritt: 20.-EURUNIDUMM - DIE ERSTE \nUNIVERSIT\u00c4T DER WELT \nF\u00dcR DUMMHEIT\nKUNST  + KULTUR\nNach dreij\u00e4hriger, Corona-bedingter Pause findet \ndas Berggartenfest dieses Jahr am Sonntag, den \n18. Juni 2023, endlich wieder statt. Musikschule \nund Volkshochschule laden an diesem T ag von \n11 bis 18 Uhr zu einem abwechslungsreichen Pro-\ngramm mit vielf\u00e4ltigen Angeboten ein. \nAuf dem Gel\u00e4nde des Berggartens im Hans-Jo-\nnas-Park finden Live-Konzerte und Auftritte von \nEnsembles der Musikschule und T anzgruppen \nder VHS statt. Es gibt Schnupperkurse, diverse \nAngebote f\u00fcr Kinder wie Bastel- und Malst\u00e4nde, \nPortraitzeichnen und nat\u00fcrlich wie immer eine \ngro\u00dfe Vielfalt an Speisen und Getr\u00e4nken. \nKooperationspartner wie die Transition Town \nM\u00f6nchengladbach oder der NABU pr\u00e4sentieren \nsich auf dem Au\u00dfengel\u00e4nde und informieren \n\u00fcber ihre Initiativen.\nDer Eintritt ist frei. \nWeitere Informationen unter https://vhs-mg.de/\nberggartenfest-2023/. DIE VHS FEIERT \u2013 ENDLICH WIEDER BERGGARTENFEST! \nGemeinsam. Vielfalt.\nFoto: AdobeStockBERGGARTENFEST\nMusik . Tanz  . Kreativ-Workshops  . Essen\nTrinken   . Lernen  . Informieren18. JUNI 2023\n11 - 18 UHRFoto: Bernhard Petz21\nwww.hindenburger.de\nKARTEN NUR NOCH F\u00dcR \nDEN 6.8. VERF\u00dcGBARDie Welt scheint ein wenig \u201everr\u00fcckt\u201c, \ndennoch d\u00fcrfen wir neben aller Bedenken \nauch mit gro\u00dfer Zuversicht in die Zukunft \nblicken. Das tun wir in unserem geliebten \nFestspieltheater mit unserem bunten, inte-FESTSPIELE SCHLOSS NEERSEN 2023\n\u201eVER-R\u00dcCKTE WELT\u201c\nressanten und vielf\u00e4ltigen Spielplan.\nEine absolute Lieblingsfigur aller Kinder \n\u00fcber Jahrzehnte hinweg kommt endlich auf \nunsere B\u00fchne. \u201eDie Biene Maja\u201c wird Jung \nund Alt mit auf eine Abenteuerreise durch \nihre wunderbare Welt nehmen.\nKalle Pohl ist wieder zu bestaunen in \u201eDer Geizige\u201c von Moli\u00e8re - ein Klassiker \nder Theaterliteratur! \n\u201ePl\u00f6tzlich Shakespeare\u201c ist unser zweites Abendst\u00fcck, eine echte Urauff\u00fch-\nrung nach dem Roman des Erfolgsautoren David Safier. Mit Ralph Morgen-\nstern konnten wir einen prominenten, \u00e4u\u00dferst sympathischen Darsteller ge-\nwinnen, der sich auf sein erstes Engagement in Neersen freut. \nIm und am Schloss Neersen freuen wir uns auf:  Poetry Slam, einen litera -\nrischen Abend, \u201eAllein in Sauna\u201c, \u201e Sissi\u201c, \u201e Udo J\u00fcrgens - unvergessen!\u201c, die \nGartenlesung (mit einer Zusatzvorstellung am 06.08. um 17 Uhr) und klas-\nsisch zum Saisonende die Opern- und Operettengala.\nKommen Sie mit uns auf die spannende Reise durch unsere \u201eVer-r\u00fcckte Welt\u201c!\nIhr Jan Bodinus (Intendant)Foto: VeranstalterFestspielintendant \nJan BodinusANZEIGE22\nHINDENBURGER | JUNI 2023Das letzte Konzert der S\u00f6hne Mannheims in \nM\u00f6nchengladbach gab es in 2017, noch in al-\nter Besetzung. Karim und Giuseppe waren \njedoch noch nicht in unserer Stadt zu Gast. \nKarim hat ein wenig herumgefragt und \u00fcberall \nsagte man ihm: \u201eM\u00f6nchengladbach - habe ich \nschon mal geh\u00f6rt, aber dort war ich noch nie.\u201c \nEr f\u00fcgt l\u00e4chelnd hinzu: \u201eAber es ist sch\u00f6n hier!\u201c \nEr schw\u00e4rmt vom Vor-Abend, als er vom Hotel \naus die Altstadt erkundete. \u201eEs hat ein bisschen \nwas von Holland.\u201c Dann erz\u00e4hlen Giuseppe und \nKarim, welche Ehre es f\u00fcr sie war, als neue Mit -\nglieder zu den S\u00f6hnen Mannheims eingeladen \nzu werden. Karim h\u00e4tte dies immer f\u00fcr utopisch \ngehalten. Auch geht es darum, ob die S\u00f6hne \nMannheims eine Band oder eher ein Projekt \noder eine Vision sind.\nKarim: Wir sind kein Projekt, wir sind eine Band. \nWir proben, machen Musik zusammen und ar -\nbeiten gerade an unserem siebten Studioalbum, \ndas am 15. September erscheint.  Ein Projekt ist \netwas experimentelles, wo man immer wieder \nneue Sachen ausprobiert. Wir als Band sitzen \njedoch alle in einem Boot, rudern in die gleiche \nRichtung und haben das gleiche Ziel: Gute Mu-\nsik machen und gute Energie verbreiten. \nHindenburger: Ihr habt beide dieses Jahr euer \n4. Jubil\u00e4um in der Band. Was hat sich seitdem \nin musikalischer Hinsicht am meisten in eurem \nLeben ver\u00e4ndert?\nKarim: Wegen Corona hatte ich noch nie so we-\nnig Konzerte. (lacht) Aber ich kann mir ausma -len, wieviel schlimmer es gewesen w\u00e4re, wenn \nich die S\u00f6hne nicht gehabt h\u00e4tte. Giuseppe und \nich sind 2019 dazu gekommen. Ich glaube, einen \nh\u00e4rteren Einstieg in diese Musik Champions \nLeague, die dann einfach mal abgesagt wurde, \ngab\u2018s noch nie. Der Kalender der Band sah f\u00fcr \n2020 wirklich bombastisch aus - und dann war \neinfach alles weg. Das war belastend. Wir durf -\nten nicht mal proben. Da ist es schwer, Licht \nam Ende zu sehen. Wir haben trotzdem alles \ngemacht, was irgendwie m\u00f6glich war. Und ohne \ndie S\u00f6hne h\u00e4tte ich das alles nicht gehabt.\nGiuseppe: Ich hab\u2018 ja auch noch mein Solo-Pro-\njekt Gastone. Damit bin ich mittlerweile auch \nwieder viel unterwegs, wenn ich nicht mit den \nS\u00f6hnen Mannheims unterwegs bin.\nAm 25.08. werden die S\u00f6hne Mannheims im Rahmen der Sommermusik Rheydt eine \u201eBest of-Show\u201c \nmit S\u00f6hne-Hits und neuen Songs vom kommenden Album \u201eKompass\u201c spielen. Mit der aktuellen  \nBesetzung sind sie erstmals live in M\u00f6nchengladbach. W\u00e4hrend einer Pressekonferenz stellten sich \nKarim Amun und Giuseppe \u201eGastone\u201c Porello auch unseren Fragen.\nS\u00d6HNE MANNHEIMS\nRedaktion: Marion Freier\nFoto: Alexander M\u00fcnchDie aktuelle Besetzung des \nProjektes \u201eS\u00f6hne Mannheims\u201c\nS\u00e4nger Karim Amun\nFoto: Sebastian WeindelMit \u201eBest of Show\u201c am 25. August zu Gast bei der \nSommerMusik Schloss RheydtIn wenigen Wochen ist es soweit: Vom 16. bis 18. \nJuni 2023 verwandelt die Ensemblia, M\u00f6nchen-\ngladbachs traditionsreiches Festival, die Stadt \nwieder in eine B\u00fchne f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kultur. \nDas Leitmotiv der Ensemblia 2023 lautet \u201eSchnitt -\nmengen\u201c. Die programmatische Ausrichtung des \n\u00e4ltesten sparten\u00fcbergreifenden Festivals des \nLandes zielt sowohl auf Konfrontation mit span-\nnenden, aufregenden und erlebenswerten Grenz -\n\u00fcberschreitungen als auch auf die Kombination \nvon Altem und Neuem, von Bekanntem und Un-\nbekanntem, von E- und U-Musik.\nMit rund 30 Veranstaltungen bietet die Ensem-\nblia 2023 ein breit gef\u00e4chertes, abwechslungs-\nreiches Programm: vom hochkar\u00e4tigen Er\u00f6ff -\nnungskonzert mit dem Morgenstern Trio bis zum \nfarbenreichen Abschlusskonzert mit dem En-\nsemble farbton. Das Museum Abteiberg ist mit \neiner sinnlich vibrierenden Performance-Veran-\nstaltung der Gruppe Blending Q dabei. Die Band \nK.I.T.S. hat sich mit jungen Musikerinnen und \nMusikern der Musikschule M\u00f6nchengladbach \nzusammengetan und ihre Musik f\u00fcr ein gr\u00f6\u00dfe-\nres Ensemble arrangiert. Im Bunker G\u00fcdderath \nwird \u201eKulturaufschnitt\u201c vom Feinsten vorgelegt: \nmit einem Konzert junger Musiker der Folkwang \nUniversit\u00e4t der K\u00fcnste, einer Comic-Sinfonie mit \nMusik von Bernhard Petz, einer Ausstellung mit \nWerken von Hardin Plischki und der Urauff\u00fch-\nrung eines H\u00f6rspiels mit Musik von Markus Bon-\ngartz. Eine Urauff\u00fchrung pr\u00e4sentiert auch die \n\u201eMusik zur Marktzeit\u201c in der Citykirche, wo der \nKomponist Odilo Klasen sein f\u00fcr die Ensemblia \nkomponiertes Werk \u201eAlla canzona\u201c vorstellt, in \ndem er Gedanken der aktuellen Ausstellung von \nRenate Fellner mit musikalischen Elementen in \nBeziehung setzt. \nTina Tonagel und Hans W. Koch haben mit Stu-\ndentinnen und Studenten der Kunsthochschule \nf\u00fcr Medien K\u00f6ln Sound-Performances entwickelt, \ndie auf die ungew\u00f6hnliche Architektur und be-\nsondere Akustik des MMIII Kunstverein eingehen \nund die Schnittmengen zwischen Performance, \nSound und Architektur ausloten. Eine neu f\u00fcr die \nEnsemblia konzipierte Stadt-Tour f\u00fchrt durch das \nGr\u00fcnderzeitviertel, wo sich im Caf\u00e9 Kontor und auf \nder Fahrradb\u00fchne am Adenauerplatz Musiker aus \nverschiedenen L\u00e4ndern vorstellen. F\u00fcr Kinder und \nFamilien bietet die Ensemblia  2023 ein interaktives \nT anztheaterst\u00fcck in der Burggrafenhalle Odenkir -\nchen, Guckkistentheater im K\u00f6ntges und eine \nClown-Show mit Antoschka im Chapeau Kultur. \nMit dem Guckkistentheater ist die Ensemblia auch \nGast des Youtopia-Jugendfestivals,und beim Dorf \nCampus Sommerfest in Wanlo sorgt sie mit der \nBand \u201eSunset Lake\u201c f\u00fcr beste Festival-Stimmung.\nDer Eintritt zu allen Veranstaltungen der Ensem-\nblia 2023 ist frei. Das ausf\u00fchrliche Programm der \nEnsemblia 2023 gibt es unter: www.ensemblia.deENSEMBLIA 2023:  \n\u201eSCHNITTMENGEN\u201c23\nwww.hindenburger.deKarim: Ich habe kein Solo-Projekt, singe aber auch \nin der Band The Wright Thing des britischen Musi-\nkers Jason Wright. Durch The Wright Thing sind \nauch die S\u00f6hne auf mich aufmerksam wurden. \nDann wird von der \u201eAusnahmeerscheinung der \nDeutschen Musikszene\u201c geredet und davon, was \ndas Besondere an den S\u00f6hnen Mannheims ist, \ndas sie so einzigartig macht gegen\u00fcber anderen \nBands.\nGiuseppe: Fakt ist, dass die S\u00f6hne Mannheims \neinen eigenen Sound haben, der unverwechsel-\nbar ist. Es ist immer ein Mix aus Soul, Pop und \nRock, dazu kommen noch Rap und unser mehr -\nstimmiger Gesang mit vier S\u00e4ngern. Das ist \nschon etwas sehr eigenes.\nKarim: Nach dem harten Cut bei der Musik und \nKultur in 2020 mussten wir uns neu erfinden. Die \nneue \u00c4ra der S\u00f6hne geht mehr in Richtung Pop \nMusik.\nGiuseppe: Einige Bandmitglieder sind dazu ge-\nkommen, manche sind gegangen. Von 2017 bis 2019 \nist gar nichts passiert und es gab sogar die \u00dcberle-\ngung, ob es \u00fcberhaupt weiter geht mit den S\u00f6hnen \nMannheims. Dann gab\u2018s die Entscheidung, Karim \nund mich als neue Stimmen mit ins Boot zu holen. \nDanach musste das ganze erst mal wachsen.\nKarim: In M\u00f6nchengladbach spielen wir auch die \ngro\u00dfen S\u00f6hne-Hits, aber es wird sich nicht so an-\nf\u00fchlen, als ob wir uns selbst covern. Wir interpre-\ntieren die alten Songs neu und haben auch die \nneuen Songs im Set wie unsere aktuelle Single \n\u201eKompassnadel\u201c.\nHindenburger: Vorhin wurde ja schon Euer Pia -\nno Special Set erw\u00e4hnt. Es h\u00f6rte sich so an, als \nwenn es wegen Corona entstanden ist, aller -\ndings taucht es immer noch in euren Tourpl\u00e4nen \nauf. Was ist der gr\u00f6sste Unterschied zu einem  \n\u201anormalen\u2018 S\u00f6hne Konzert?\nGiuseppe: Manchmal gibt es kleinere Venu-\nes, wo es besser passt, einfach nur mit einem  \nKlavier und 4 Stimmen aufzutreten. Das hat zu \nCorona-Zeiten sehr gut gepasst, weil wir damit \nmehr M\u00f6glichkeiten hatten. \nKarim: In der Pandemie \u00fcberlegten wir, was wir \nmachen k\u00f6nnen. Wir S\u00e4nger haben oft nur mit \nFlorian Sitzmann am Piano geprobt. Dabei ent -\nstand die Idee, das auch mal live auf die B\u00fchne \nzu bringen.  Inzwischen kommt das richtig gut \nan. \nHindenburger: Die im M\u00e4rz erschienene Single \nheisst \u201eKompassnadel\u201c, das neue Album heisst \n\u201eKompass\u201c. Welcher Titel war zuerst in den K\u00f6p-\nfen und mit welchem Hintergrund?\nGiuseppe:  Der Gedanke bei \u201eKompass\u201c war das \nNeuorientieren und Finden \u2013 und \u201eKompassna -\ndel\u201c beschreibt genau das, was wir in den letz -\nten Jahren gemacht haben.\nKarim: Die Kompassnadel pendelt sich ein und \nzeigt, wo es hingehen soll. Und das ist auch, \nwas das neue Album \u201eKompass\u201c zeigt - den neu-\nen S\u00f6hne-Sound: Es geht in Richtung Pop, ohne \ndass wir unseren Stil verlieren. Texte mit Tiefe \nsind uns immer noch wichtig. Wir schreiben \nselbst, haben aber auch ein paar Lieder von be-\nfreundeten Songwritern  an Bord.\nHindenburger: In den Lebensl\u00e4ufen der aktu-\nellen Bandmitglieder sind ganz unterschied-\nliche musikalische Einfl\u00fcsse zu finden. Ist es \nbei einem so grossen Mix an Musikstilen eher \nschwierig, gemeinsame Songs zu finden?\nGiuseppe: Ich finde, es macht die Ganze Sache \neinfacher.\nKarim: Ja, um ein Vielfaches! Es macht das ganze \nviel freier. Wir haben schon immer Hip Hop, Soul, \nReggae, Rock und Liebeslieder gemacht. Es gibt \nuns eine Wahnsinns-Freiheit. Wenn wir Arbeits-\nphasen haben, dann kommt irgendjemand mit \neinem selbst programmierten Lied. Danach gibt \njeder seine eigenen Ideen an seinem Instrument dazu und so passiert der S\u00f6hne Sound. Wir ha -\nben keine Regeln, aber wenn\u2018s uns dann bewegt, \ndann ist es cool. Gleichzeitig haben wir bisher in \nkeinem Konzert ein Lied 2 x gleich gespielt, weil \nda einfach immer Energie drin ist und jeder es f\u00fcr \nsich interessanter macht.\nHindenburger: Ist denn f\u00fcr den Auftritt in M\u00f6n-\nchengladbach im Rahmen der Sommermusik \netwas aussergew\u00f6hnliches geplant, was man \nnur in M\u00f6nchengladbach erleben kann?\nKarim: Wie ich soeben gesagt habe: Wir haben \nnoch nie 2 gleiche Konzerte gespielt und das \nwird auch nicht passieren. Es h\u00e4ngt immer mit \nder Energie zusammen, die auch die Veranstal-\ntung mitbringt. Wir sind keine Band, die irgend-\nwo hinf\u00e4hrt, ihr Ding abzieht und dann wieder \nnach Hause f\u00e4hrt. Wir geniesssen jedes Konzert \nin absolut vollen Z\u00fcgen. Ich kenne das Schloss \nRheydt nicht, muss mich aber auch davon ab-\nhalten, mir Bilder anzuschauen. Ich m\u00f6chte den \nEindruck dieses Torbogens und der kleinen Br\u00fc-\ncke haben, wenn ich dort bin - und nicht vorher. \nUnd das ist es, was unsere Energie ausmacht. \nWir werden M\u00f6nchengladbach alles bringen, \nwas wir k\u00f6nnen.\nHindenburger: Viele Bands geben einmal im \nJahr ein Konzert entweder am Ursprung ihres \nmusikalischen Weges oder an einem Ort, wo \nirgendwann im Laufe der Jahre ein besonderes \nEvent entstanden ist. Findet man bei den S\u00f6h-\nnen Mannheims auch so ein Event im Tourkalen-\nder und wenn ja, wo und wann findet dies statt?\nKarim: Vielleicht wird\u2018s ja das Schloss Rheydt in \nM\u00f6nchengladbach!\nGiuseppe: Also ich finde, das hat hier schon \nmal sehr gut angefangen. Wir haben einen \nsympathischen Veranstalter, durften zu einer \nPressekonferenz anreisen und schon mal eine \nNacht hier in M\u00f6nchengladbach verbringen. \nIch finde das hier schon sehr intensiv.Gitarrist und S\u00e4nger Giuseppe \n\u201eGastone\u201c PorrelloFoto: Sebastian Weindel\nFoto: Maris Rietrumsv.l.: G\u00fcnter vom Dorp, Veranstalter \nder SommerMusik Schloss Rheydt, \nHINDENBURGER Redakteurin \nMarion Freier,  die S\u00f6hne Mannheims \nMitglieder Giuseppe Porrello und \nKarim Amun \nTICKETS UNTER WWW.VOILAKONZERTE.DE24\nHINDENBURGER | JUNI 2023F\u00fcr den ersten Teil dieser Sommernacht entf\u00fch -\nren die Niederrheinischen Sinfoniker zusammen \nmit gleich f\u00fcnf Solisten des Opernstudios in die \nsch\u00f6nsten Arien italienischer Meister. Und wenn \nKapellmeister Sebastian Engel zur Ouvert\u00fcre von \nRossinis \u201eBarbier von Sevilla\u201c den T aktstock hebt, \ner\u00f6ffnet er damit einen Abend voller Gl\u00fccksmo -\nmente. Mit der temperamentvollen Arie \u201eUna voce \npoco fa\u201c und dem sich anschlie\u00dfendem \u201eLargo al \nfactotum\u201c stellen sich die Mezzosopranistin Kejti \nKaraj und der junge Bariton Miha Brkinjac aus dem \nOpernstudio vor. Mit der beliebten Arie des Erne -\nsto aus der Donizettis \u201eDon Pasquale\u201c betritt Tenor \nJakob Kleinschrot erstmals die B\u00fchne am Schloss. Die Niederrheinischen Sinfoniker laden \nzur SommerMusik Schloss Rheydt\nGiacomo Puccini schrieb mit der herzergreifen -\nden Arie \u201eO mio babbino caro\u201c eine der sch\u00f6ns -\nten Melodien der Opernliteratur und gibt der So -\npranistin Indre Pelakauskaite an diesem Abend \ndie Gelegenheit f\u00fcr ihr Debut bei der Sommer -\nMusik. Mit dem Duett \u201evoglio dire\u201c aus Donizettis \nLiebestrank und dem bet\u00f6renden Blumenduett \naus \u201eMadame Butterfly\u201c geht es in die Pause. \nWenn in der D\u00e4mmerung beim Klassik Open-Air \ndie Sterne am nachtblauen Himmel \u00fcber dem \nSchloss erstrahlen, schwelgen die Niederrheini -\nschen Sinfoniker in den sch\u00f6nsten Operetten -\nkl\u00e4ngen von Franz Lehar und Emmerich K\u00e1lm\u00e1n. \nSUMMERTIME - DIE KLASSIKNACHT AM SCHLOSS\nNach der Ouvert\u00fcre zu \u201eGr\u00e4fin Mariza\u201c bekennen \nIndre Pelakauskaite und Jakob Kleinschrot ihre \nLiebe in dem Duett \u201eMein lieber Schatz\u201c. Ganz \ngro\u00dfe Gef\u00fchle besingen die Solisten des Opern -\nstudios in dem Duett \u201eLippen schweigen\u201c aus Le -\nhars Operette \u201eDie lustige Witwe\u201c. \nF\u00fcr die Musicalfans erklingen neben nach der \nOuvert\u00fcre zu Leonard Bernsteins \u201eCandide\u201c \nHighlights aus dem 1956 am Broadway uraufge -\nf\u00fchrten Musical. Das gro\u00dfe Finale des diesj\u00e4hri -\ngen Sommer Open Airs geh\u00f6rt dem titelgeben -\nden \u201eSummertime\u201c aus George Gershwins \u201ePorgy \nand Bess\u201c. \nDas Klassik Open Air der Niederrheinischen Sin -\nfoniker er\u00f6ffnet seit 17 Jahren die neue Spielzeit \ndes Theaters. F\u00fcr die Mitglieder des Ensembles \nund des Orchesters eine wunderbare Einstim -\nmung auf ein abwechslungsreiches Programm \nund f\u00fcr die Besucher eine willkommene Einla -\ndung zum Besuch der Konzerte und Auff\u00fchrun -\ngen an der Odenkirchener Stra\u00dfe.\nKarten f\u00fcr die Klassiknacht am 18. August gibt \nes an der Theaterkasse, an vielen Vorverkaufs-\nstellen und online unter voilakonzerte.de.\nFoto: Matthias Stutte\nFoto: voilapromotionv.l.: Jakob Kleinschrot, Kejti Karaj, \nMiha Brkinja\u010d, Indre Pelakauskaite\nEine laue Sommernacht in einem alten Schloss, dazu ein Gl\u00e4schen Prosecco und dann ein Feuer -\nwerk mit den sch\u00f6nsten Melodien aus Oper, Musical und Operette \u2013 diese prickelnde Mischung \nkultureller Gen\u00fcsse bereitet das Klassik Open Air der Niederrheinischen Sinfoniker am 18. August \nbei der SommerMusik Schloss Rheydt unter dem Motto \u201eSummerTime\u201c.\nF\u00fcr den Abschluss der \nSinfoniekonzertsaison mit \ndem 7. Sinfoniekonzert am \nMittwoch, 14. Juni um 20 \nUhr im Konzertsaal Thea -\nter M\u00f6nchengladbach \nsowie am Donnerstag, 15. \nJuni 2023 um 20 Uhr in der \nKaiser-Friedrich-Halle M\u00f6nchengladbach hat GMD \nMihkel K\u00fctson nochmal ein besonders farbiges, ab-\nwechslungsreiches Programm zusammengestellt. \nEs beginnt mit Charles Tomlinson Griffes\u2019 The Plea -\nsure Dome of Kubla Khan. Inspiriert von Samuel T ay-\nlor Coleridges Gedicht Kubla Khan erweist sich das CHRISTIAN POLT\u00c9RA SPIELT BARBER\nTongedicht als ebenso mysteri\u00f6s-phantastisch. \nSamuel Barbers Cellokonzert pr\u00e4gen dagegen \nDramatik, Schmerz, Kampfeswille, aber auch zarte \nSch\u00f6nheit. Die immensen spieltechnischen Anfor -\nderungen verdankt das Werk der Virtuosit\u00e4t von \nRaya Garbousova, f\u00fcr die es entstand. Christian \nPolt\u00e9ra, der bei den Niederrheinischen Sinfonikern \nden Solopart \u00fcbernimmt, kann somit sein gesam-\ntes K\u00f6nnen zeigen. \nWeiter geht es mit der wohl ber\u00fchmtesten Kom-\nposition von Samuel Barber, seinem hoch emotio-\nnalen Adagio for strings. Wehrte sich Barber stets \ndagegen, auf dieses Adagio reduziert zu werden, \nmusste Florence Price f\u00fcr die Anerkennung ihres Schaffens gegen zwei andere \u201eH\u00fcrden\u201c k\u00e4mpfen: \nSie war eine Frau und Afroamerikanerin. In ihrer \noptimistisch-selbstbewussten dritten Sinfonie \nmit der Verbindung von Spirituals mit westlichen \nKompositionstechniken beweist sie, warum sie \nals eine der wichtigsten Komponistinnen des 20. \nJahrhunderts gelten muss.\nVor beiden Konzerten findet ab 19.15 Uhr eine \nKonzerteinf\u00fchrung statt\nKonzertkarten sind erh\u00e4ltlich: an der Theater -\nkasse, Tel.: 02166/6151-100, theaterkasse-mg@\ntheater-kr-mg.de, online unter www.theater-kr-\nmg.de sowie am Konzerttag an der T ageskasse. 14.06. THEATER M\u00d6NCHENGLADBACH, 15.06. KAISER-FRIEDRICH-HALLE KLASSIK OPEN-AIR MIT DEN NIEDERRHEINISCHEN SINFONIKERN BEI DER SOMMERMUSIK SCHLOSS RHEYDT\nKUNST  + KULTUR25\nwww.hindenburger.deRauchen f\u00f6rdert Parodontitis \nNicht nur die Lunge wird beim Rauchen sehr stra -\npaziert. Mindestens genauso stark wird der gesam-\nte Mundraum beansprucht. Durch das Rauchen \nk\u00f6nnen n\u00e4mlich Zahnfleischentz\u00fcndungen entste-\nhen und Krankheiten wie die Parodontitis werden \nunterst\u00fctzt. Die Folgen sind meist die Sch\u00e4digung \ndes Kieferknochens und der R\u00fcckgang des Zahn-\nfleisches, die beide zu Zahnverlust f\u00fchren.\nAber auch das Risiko, an Mundh\u00f6hlen- und Ra -\nchenkrebs zu erkranken, ist bei Rauchern deut -\nlich erh\u00f6ht. Etwa 10.000 Menschen erkranken in \nDeutschland jedes Jahr an Tumoren in der Mund-\nh\u00f6hle oder im Rachen. Davon sind ungef\u00e4hr 95 Prozent der Betroffenen Raucher. Das Rauchen ist \ndeshalb so gef\u00e4hrlich, weil T abakrauch zahlreiche \nSubstanzen enth\u00e4lt, die krebserregend sind oder \nim Verdacht stehen, Krebs zu erzeugen. \nFolgeerscheinungen des Rauchens\nDie vielen Nebenwirkungen des Rauchens bein-\nhalten zudem noch eine deutliche Verschlechte-\nrung des Geschmacksinnes, sowie des Geruchs-\nsinnes. Viele Raucher, die geschafft haben mit \ndem Rauchen aufzuh\u00f6ren, schw\u00e4rmen vom Ge-\nf\u00fchl wieder alles richtig schmecken und riechen \nzu k\u00f6nnen. Eine eher optische, aber im Extremfall \nsehr unsch\u00f6ne Nebenwirkung ist die starke Ver -\nf\u00e4rbung der Z\u00e4hne. Durch exzessiven Zigaretten-konsum setzt sich eine gelblich/braune F\u00e4rbung \nauf die Z\u00e4hne.\nDer oft bei langj\u00e4hrigen Rauchen deutlich sicht -\nbare Zahnfleischr\u00fcckgang wird langfristig eben-\nfalls zu einem gro\u00dfen Problem. Denn durch den \nRauch wird die Durchblutung des Gewebes ein-\ngeschr\u00e4nkt, der langfristig sch\u00e4dlich ist. Infolge-\ndessen liegen die sehr empfindlichen Zahnh\u00e4lse \nfrei und sind dadurch einem erh\u00f6hten Kariesris-\nkio ausgesetzt. Aufgrund der verschlechterten \nDurchblutung ist auch die Wundheilung im Mund \ngehemmt. Folglich dauert die Heilung der Wun-\ndenach zahn\u00e4rztlichen Behandlungen die Hei-\nlung der Wunde deutlich l\u00e4nger dauert und sich \ndie Wunde im schlimmsten Fall entz\u00fcnden kann. \nKontraindikation zu Implantationen\nH\u00e4ufig entstehen ebenso bei der Versorgung mit \nZahnimplantaten Komplikationen. Durch die be-\nreits angesprochene verlangsamte Wundheilung \nwerden die Implantate deutlich langsamer vom \nK\u00f6rper verarbeitet und bekommen nicht die ge-\nw\u00fcnschte Stabilit\u00e4t im Kieferknochen. Auch der \nZahnfleischr\u00fcckgang und letztlich der Knochen-\nabbau sorgen daf\u00fcr, dass eine Implantation in \nvielen F\u00e4llen von starkem Rauchen nicht einfach \numsetzbar ist oder langfristig nicht erfolgreich ist.\nDie richtige Pflege\nDamit den Sch\u00e4den, die durch das Laster Rauchen \nentstehen k\u00f6nnen, Einhalt geboten wird, sollten \nBetroffene ihre Z\u00e4hne gr\u00fcndlich pflegen. Mit Hilfs-\nmitteln wie Zahnseide und Interdentalb\u00fcrstchen \nwerden Ablagerungen in den Zahnzwischenr\u00e4u-\nmen gr\u00fcndlich entfernt. Dabei sollten sie auf Sym-\nptome wie Zahnfleischbluten oder -r\u00f6tungen und \neine h\u00f6here Empfindlichkeit des Zahnfleisches \nachten. Sollte eines oder sogar beide Symptome \nausgepr\u00e4gt und regelm\u00e4\u00dfig in Erscheinung tre-\nten, sollte ein Zahnarzt konsultiert werden, um die \nMundgesundheit langfristig sicherzustellen.Mit der Aussage, dass das Rauchen gesundheitssch\u00e4dlich ist, wird man heutzutage niemanden mehr \n\u00fcberraschen k\u00f6nnen. Aber \u00fcber die konkreten Auswirkungen f\u00fcr Z\u00e4hne, Zahnfleisch und Mundschleim-\nhaut wissen nur wenige Menschen Bescheid \u2013 trotz kaum \u00fcbersehbarem Hinweis auf den Zigaretten-\nschachteln. Aber was kann man tun, um den Kauapparat trotz des Rauchens langfristig zu erhalten? \nWir geben einen \u00dcberblick\nPRAXIS f\u00fcr\nZahnheilkunde  & Implantologie\nDr. Hartmut Bongartz  MSc MSc\n& Kollegen\nUnsere Leistungsschwerpunkte:\nImplantologie\n    Implantation mit verschiedenen Systemen\n    3D-navigierte Implantat-Planung und Diagnostik\n    Parodontitis- und Periimplantitisbehandlung\n    (chirurgisch, konservativ mit Soft- und Hardlaser)\nZahn\u00e4rztliche Versorgung\n    \u00c4sthetische-, kosmetische Zahnrestauration / \n    Bleaching\n    Hochwertiger-, langlebiger Zahnersatz\n    Behandlung unter Vollnarkose\n    Betreuung von kranken Patienten zu Hause / im Heim\n    Zahn\u00e4rztliche Schlafmedizin / Schnarchtherapie\nProphylaxe\n    Professionelle Zahnreinigung\n    Pr\u00e4ventionskonzepte f\u00fcr Senioren, Kinder und\n    Menschen mit Behinderung\n    Implantatprophylaxe\n    KFO-Prophylaxe\n    Praxiseigenes Dentallabor unter Leitung \n     eines Zahntechnikermeisters\nFachkompetenz mit pers\u00f6nlicher Betreuung\n- f\u00fcr sch\u00f6ne und gesunde Z\u00e4hne!\nSPRECHSTUNDEN\nauch MI und FR nachmittags\nMo.:  08.00 - 18.00 Uhr\nDi.: 07.00 - 18.00 Uhr\nMi.: 07.00 - 18.00 Uhr\nDo.: 08.00 - 19.30 Uhr\nFr.: 07.00 - 17.00 Uhr\nTermine auch au\u00dferhalb \nder Sprechstunde m\u00f6glich !Praxis f\u00fcr Zahnheilkunde \n& Implantologie \nDr. Hartmut Bongartz MSc MSc \n& Kollegen \nKrahnendonk 7\n41066 M\u00f6nchengladbach\nPLATZHALTER\nTel.: 0 21 61 - 66 63 60\nwww.zahnarzt-drbongartz.de\nDr. Hartmut Bongartz MSc MSc\nFoto: PraxisANZEIGE\nPraxis f\u00fcr Zahnheilkunde & Implantologie Dr. Hartmut Bongartz MSc MSc & Kollegen\nKrahnendonk 7 | 41066 M\u00f6nchengladbach | Tel. 0 21 61 - 66 63 60 | E-Mail: info@zahnarzt-drbongartz.de\nSprechzeiten: Mo.-Do. 8-19 Uhr, Fr. 8-15:30 Uhr und nach Vereinbarung | www.zahnarzt-drbongartz.deGESUNDER MUND TROTZ \nRAUCHEN? Foto: de.123rf.com/profile_dexteris\nMEDIZIN  + CO26\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nPraxis f\u00fcr Mund-, Kiefer-, Gesichtschirurgie, \nplastische - \u00e4sthetische Operationen Dr. Dr. Lange Weyel\nFliethstra\u00dfe 64 (Menge Haus), \n41061 M\u00f6nchengladbach, \nTel. 02161 - 46 66 666,\nwww.lange-weyel.de\nZ\u00e4hne verlieren \u2013 Z\u00e4hne bekommen\nNeue Lebensqualit\u00e4t genie\u00dfen\nRedaktion: Wie k\u00f6nnen Patienten und Sie den \nlangfristigen Erfolg einer Implantatl\u00f6sung un-\nterst\u00fctzen?\nDr. Dr. Ralf-Thomas Lange: Die Implantologie ist \neine bew\u00e4hrte Therapieform.  Implantate sind \nder nat\u00fcrlichste und hochwertigste Zahnersatz, \nden wir Patienten mit unseren \u00fcberweisenden \nKollegen anbieten k\u00f6nnen. Implantate sind eine \nwertvolle Investition mit gro\u00dfem Nutzen. Wie  \nnat\u00fcrliche Z\u00e4hne brauchen auch Implantate eine \nkonsequente Pflege. Bei richtiger Pflege k\u00f6nnen \nimplantatgetragene  Z\u00e4hne einen Leben lang f\u00fcr \nLebensqualit\u00e4t sorgen.\nJ\u00f6rg Weyel: Bei mangelnder Pflege kann sich das \nGewebe rund um ein Implantat durch Bakterien \nentz\u00fcnden. In der Folge kommt es zum R\u00fcck-\ngang des Kieferknochens und der gef\u00fcrchteten \nPeriimplantitis, der h\u00e4ufigsten Ursache f\u00fcr den \nVerlust eines Implantates. Da eine Periimplanti-\ntis oft keine Schmerzen versursacht, wird sie von \nPatienten meist nicht bemerkt. Mundhygiene ist \nVoraussetzung, um den Erfolg und die vielen Vor -\nz\u00fcge einer Implantatl\u00f6sung lange genie\u00dfen zu \nk\u00f6nnen. Zwingend notwendig ist eine t\u00e4gliche \nPflege mit geeigneten Reinigungshilfsmitteln und \ndie schonende Entfernung von weichem Plaque \nund beginnenden Zahnsteinanlagerungen.  \nBesten Schutz vor Komplikationen bietet die  \nprofessionelle Implantatprophylaxe in der Praxis. \nRedaktion: Bieten auch Sie im Menge Haus eine \nImplantatprophylaxe an?\nDr. Dr. Ralf-Thomas Lange: Um den langfristi-\ngen Erfolg zu sichern, bieten wir im Menge Haus \nunseren Implantatpatienten im Rahmen eines \nnachhaltigen Pr\u00e4ventionskonzeptes eine spe-\nzielle Implantatprophylaxe an. Da ein Implantat \nnicht reagiert wie ein eigener Zahn und somit \nkeine nat\u00fcrlichen Abwehrkr\u00e4fte besitzt, achten \nwir besonders auf gute Nachsorge. Die lange  \nErfahrung unserer speziell ausgebildeten Dental-\nhygienikerinnen in der Implantologie sorgt f\u00fcr \neine fundierte Prophylaxe. \nJ\u00f6rg Weyel: Mit unserem auf jeden Patienten \nzugeschnittenen und strukturierten Nachsorge-\nkonzept und einem systematischen, engmaschi-\ngen Recall k\u00f6nnen wir Probleme wie Bakterienan-\nlagerung und Entz\u00fcndungen vermeiden. Bei einer \nImplantatprophylaxe im Menge Haus werden an f\u00fcr den Patienten schwer zug\u00e4nglichen Stel-\nlen des Implantates Anlagerungen, bakterielle  \nBesiedelung und der pathogene Biofilm entfernt. \nRedaktion: Wie l\u00e4uft eine Implantatprophylaxe ab?\nDr. Dr. Ralf-Thomas Lange: Entsprechend des \nverwendeten Implantat Systems und Implan-\ntat Materials \u2013 Titanimplantat, Keramikimplan-\ntat oder Titanimplantat mit Keramikaufbau \u2013  \nwerden die empfindlichen Implantatoberfl\u00e4 -\nchen mit Spezialinstrumenten gereinigt. Wichtig \nist eine schonende Interdentalraumreinigung, \nbei der die Oberfl\u00e4chen der Implantate und  \nAufbauten nicht verkratzt oder besch\u00e4digt wer -\nden d\u00fcrfen. Es werden Rauigkeiten sowie weiche \nund harte Ablagerungen am Implantat abgetra -\ngen und eventuelle Schmutznischen entfernt, \num erneuter Plaqueanlagerung vorzubeugen.\nJ\u00f6rg Weyel: Ein Warnzeichen f\u00fcr entz\u00fcndliche  \nProzesse um Implantate ist die Blutung bei der \nSondierung. Regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen und T a -\nschensondierungen helfen, beginnende Ver\u00e4n-\nderungen wie Zahnfleischentz\u00fcndungen oder Periimplantitis fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu be-\nhandeln.\nDr. Dr. Ralf-Thomas Lange: Wissenschaftli-\nche Untersuchungen belegen, dass weit \u00fcber \n90 Prozent aller Implantate nach zehn Jahren \nimmer noch in einem perfekten Zustand sind.  \nImplantate verrichten an 365 T agen im Jahr rund \num die Uhr unbemerkt, effektiv und zuverl\u00e4ssig \nihre Arbeit. F\u00fcr unsere Patienten sind Implanta -\nte eine wertvolle Investition mit gro\u00dfem Nutzen \nund die Basis f\u00fcr eine deutlich h\u00f6here, erlebte \nLebensqualit\u00e4t. Umgerechnet auf die Trage-\nzeit kosten Implantate pro T ag weniger als eine  \nT ageszeitung. \nRedaktion: Patienten w\u00fcnschen sich eine lang-\nlebige, sichere und verl\u00e4ssliche L\u00f6sung, die \u00fcber \nJahre einen festsitzenden Zahnersatz und eine \ngute Funktion verspricht. Bei optimaler Pflege \nund regelm\u00e4\u00dfiger Kontrolle k\u00f6nnen Patienten \ndie vielen Vorz\u00fcge ihrer neuen Z\u00e4hne lange Zeit \ngenie\u00dfen. Implantatprophylaxe im Menge Haus \nist die Grundlage f\u00fcr einen langfristigen, nicht \nselten lebenslangen Erfolg einer Implantat-  \nversorgung.  \nHerr Dr. Lange, Herr Weyel, wir danken f\u00fcr diese \nGespr\u00e4ch.Wer Z\u00e4hne verliert, w\u00fcnscht sich selbstverst\u00e4ndlich einen guten Ersatz. So nat\u00fcrlich wie m\u00f6glich soll \ner aussehen und so gut funktionieren wie die eigenen Z\u00e4hne. Dank Implantaten gibt es im Menge Haus \nf\u00fcr fast jeden Einzelfall eine optimale und langlebige L\u00f6sung. \nFach\u00e4rzte f\u00fcr Mund-Kiefer-Gesichtschirurgie: \nJ\u00f6rg Weyel und Dr. Dr. Ralf-Thomas Lange\nFoto: \u00a9 Fotolia/WavebreakMediaMicroANZEIGE MEDIZIN  + CO27\nwww.hindenburger.de\n\u201eDie Stofftierambulanz\u201c, ein gemeinsames Pro-\njekt der \u201eKITA IM GR\u00dcNEN\u201c mit den Kliniken Ma -\nria Hilf, brachte an zwei aufeinanderfolgen T agen \njeweils rund 20 Kindern das Krankenhaus n\u00e4her.\nWie dort eine medizinische Behandlung ablaufen \nkann, dass konnten am 16. und 17. Mai die drei bis \nsechs Jahre alten Kinder der Blaumeisen- und \nGr\u00fcnfinken-Gruppe mit ihren Kuscheltieren spie-\nlerisch erleben. KITA und Stationsleiter organi-\nsierten in enger Anlehnung an echte Ambulanz -\nabl\u00e4ufe neben einer obligatorischen Anmeldung \nam sogenannten Pflegest\u00fctzpunkt gleich vier \nUntersuchungs- bzw Behandlungsr\u00e4ume, um ein \nm\u00f6glichst reales Bild eines Klinikdurchlaufs im \nKleinen nachzubilden und so f\u00fcr die Kleinen er -\nfassbar zu machen.\n\u201eZiel der Aktion ist es, den Kindern die Angst vor \ndem Krankenhaus zu nehmen und so erst gar \nkeine Zugangsh\u00fcrden entstehen zu lassen\u201c, be-\nschreibt Jan Brack, Stationsleiter und Vater ei-\nnes der Kita-Kinder, die Ausrichtung der Aktion.\nDenn: \u201eWas man zu verstehen gelernt hat, f\u00fcrch-\ntet man nicht mehr.\u201c \u2013 diesem Zitat der ber\u00fchm-\nten Physikerin Marie Curie folgend, wie es erst \nk\u00fcrzlich im Wandtatoo der neu gestalteten Klinik \nf\u00fcr Strahlentherapie verewigt wurde, wurden den MIT STOFFTIEREN KINDERN DIE ANGST VOR DEM \nKRANKENHAUS NEHMEN\nKinder auf der Station H4 einzelne Behandlungs-\nschritte nahe gebracht.\nDazu brachten diese ihre eigenen, zu therapie-\nrenden Stofftiere mit. \u201eOtti, dem Otter, geht es \nnicht gut, er braucht dringend eine Infusion\u201c, so \ndie Diagnose der \u00c4rztin. \u201eDa braucht`s dann erst \neinmal das Wiegen sowie die Blutdruck- und die \nTemperaturmessung\u201c, zeigt und erkl\u00e4rt Pflege-\nmanager Mike Richter.\nIn Raum 4 zeigen die engagierten Krankenhaus-\nMitarbeitenden dann auch liebevoll das Legen \neines Zugangs und lassen den Kindern die wich-\ntige Wahl bei der Farbe der Infusion. Andere Ku-\nscheltiere werden zwischenzeitlich im Raum 3 \nim Karton ger\u00f6ngt oder lassen ein gespieltes CT \n\u00fcber sich ergehen, bevor sie an einer verletzten \nStelle verbunden werden.\n\u201eDas gemeinsame Erleben soll den Kindern das \nKrankenhaus mit seinen Abl\u00e4ufen spielerisch \nnahe bringen. Fallweise k\u00f6nnen wir Ihnen sogar \nden Beruf Ihrer zum Teil hier arbeitenden Eltern \nzeigen\u201c, berichtet Jan Brack weiter. Seine\nTochter geht nun jedenfalls gl\u00fccklich und auch \netwas beeindruckt vom Erlebten zufrieden mit \nIhrem wieder genesenen \u201eOtti\u201c nach Hause.MIT \u201eOTTI\u201c IN DIE KLINIK\nDas Gesundheitsmagazin f\u00fcr M\u00f6nchengladbach\nAlle drei Monate gedruckt, im Web und \nals Digitalausgabe www.medizin-und-co.deFoto: Kliniken Maria HilfDie Mannschaft der Stofftierambulanz mit \ndem Patienten Otti auf dem Tisch und dem \nPflegemanagement hinten in der Bildmitte. \nEine Meningokokken-Erkrankung kann in \netwa zwei Drittel der F\u00e4lle zu einer Hirnhaut -\nentz\u00fcndung und in einem Drittel der F\u00e4lle zu \neiner Blutvergiftung f\u00fchren. Diese k\u00f6nnen \nschnell lebensbedrohlich werden. \nKinder k\u00f6nnen mit Impfungen gesch\u00fctzt wer -\nden. Allerdings ist nur die Meningokokken-C-\nImpfung von der St\u00e4ndigen Impfkommission \n(STIKO) als Standardimpfung f\u00fcr alle Kinder \nim Alter von zw\u00f6lf Monaten empfohlen und \nwird als Pflichtleistung von den Krankenkas-\nsen \u00fcbernommen. Die Impfung gegen Menin-\ngokokken B, dem hierzulande mit Abstand \nh\u00e4ufigsten Erreger einer Meningokokken-Er -\nkrankung im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter, \nist dagegen bisher nicht als Standardimpfung \nvon der STIKO f\u00fcr alle Kinder empfohlen und \nsomit keine Pflichtleistung der Kassen. \nMehr Infos: www.meningitis-bewegt.de.\nQuelle: djdBLEIBEN ELTERN AUF \nIMPFKOSTEN SITZEN?\nNICHT ALLE WICHTIGEN MENINGO- \nKOKKEN-IMPFUNGEN WERDEN  \nSTANDARDM\u00c4SSIG VON DEN KASSEN \n\u00dcBERNOMMEN\nBabys und Kleinkinder k\u00f6nnen \nschon fr\u00fch vor Meningokokken \ngesch\u00fctzt werden.\nFoto: DJD/GSK/iStockphoto/monkeybusinessimages28\nHINDENBURGER | JUNI 2023\nSundowner im Restaurant Abtshof\nEinen fr\u00fchen Start in die Terrassensaison legte \ndas letztes Jahr unter neuer Leitung wiederer\u00f6ff -\nnete Restaurant Abtshof an der Krefelder Stra\u00dfe \nhin. Neben den normalen \u00d6ffnungszeiten kann \nman dort seit dem 11. Mai, jeden Donnerstag beim \n\u201eAbtshof Sundowner\u201c, musikalisch begleitet von \nDJ Tocadisco, leckere Drinks und - wer mag - sehr \ngutes Essen genie\u00dfen.\nSchon kurz nach der Wiederer\u00f6ffnung 2022 er -\nfreute sich die wundersch\u00f6ne und tats\u00e4chlich \nvom Stra\u00dfenger\u00e4usch der Krefelder Stra\u00dfe un-\ngest\u00f6rte Terrasse des Restaurant Abtshof stetig \nwachsender Beliebtheit, was sich auch bei den \nersten beiden Sundowner-Terminen im Mai trotz \nsuboptimalem Wetter best\u00e4tigte. F\u00fcr die n\u00e4chs-\nten Monate planen die Betreiber weitere Open-\nAir-Events, wie z.B. ein Grill & Chill und selbstver -\nst\u00e4ndlich l\u00e4dt die Terrasse nicht nur Donnerstags \nzu einem Besuch ein.\nDer Abtshof ist sowohl mit dem Rad, z.B. als Ziel \neiner sch\u00f6nen Radtour und auch mit dem Bus (Li-\nnien 025 und 036) problemlos erreichbar. F\u00fcr Au-\ntos stehen ausreichend Parkpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung.\nRestaurant Abtshof\nKrefelder Stra\u00dfe 726\n41066 M\u00f6nchengladbach\nwww.gut-abtshof-restaurant.deDIE AUSSENGASTRONOMIE \nGEHT AN DEN START\nFotos: Marc ThieleAUF IN DEN BIERGARTEN\nNeustart im Biergarten Haus Erholung\nAuch der Biergarten des Wohnzimmers der Stadt, \ndes Haus Erholung, hat bereits seine Pforten ge-\n\u00f6ffnet. Neup\u00e4chterin T anja Wallenfang (ehemals \nSt. Vith) ging beim wetterbedingt leider etwas \nsuboptimalen Saisonstart musikalisch ebenfalls \nin die Vollen und konnte die Goldtunes f\u00fcr den \nEr\u00f6ffnungssonntag am 12. Mai gewinnen. Am 14. \nMai folgte dann DJ Andr\u00e9 Vossen mit dem Funky \nGarden Open Air und sorgte wie immer ebenfalls \nf\u00fcr beste Stimmung bei den anwesenden G\u00e4sten. \nNeue B\u00e4nke, St\u00fchle, Tische und Stehtische bieten \nPlatz f\u00fcr etwa 200 G\u00e4ste und auch hinsichtlich der \nangebotenen Speisen und Getr\u00e4nken sollte kein \nBesucher verhungern oder verdursten. \nAm Veranstaltungsprogramm wird aktuell noch fi-\nnal gefeilt, aber neben regelm\u00e4\u00dfigen DJ Gigs sollen \nauch andere Events stattfinden, darunter Musikver -\nanstaltungen in Kooperation mit G\u00fcnter vom Dorp \n(SommerMusik), BBQ\u2018s, Weinevents in Zusammen-\narbeit mit Bernd Niessen (gNiessen, Weinfest am \nSchillerplatz) oder auch mal ein Kreativmarkt.\n\u00dcbrigens kann man den Biergarten Haus Erholung \nauch mieten. (Kontakt: info@foodtruck-event.de \noder Tel.: 0173 . 574 62 03)\nBiergarten Haus Erholung\nAbteistra\u00dfe 10\n41061 M\u00f6nchengladbach\nZugegeben, der Start in die Biergartensaison verlief wetterbedingt bisher eher holprig, und noch sind \nnicht alle Au\u00dfengastronomien ge\u00f6ffnet, aber schon jetzt l\u00e4sst sich bei zwei der gr\u00f6\u00dften Hotspots M\u00f6n-\nchengladbachs absehen, dass die n\u00e4chsten Monate spannend und abwechslungsreich sein werden.\nDer Biergartens von Haus Erholung ist \nein Gastrojuwel im Herzen der Stadt.\nBeim Abtshof Sundowner sorgte  \nDJ Tocadisco f\u00fcr den perfekten Sound.T anja Wallenfang (3. v.l.) und ihre Team freuen \nsich auf die anstehende Biergartensaison\n29\nwww.hindenburger.deANZEIGE\nAuf der Hindenburgstra\u00dfe und dem Sonnenhausplatz von Freitag, 14. \u2013 Sonntag, 16. Juli\nGOURMETFESTIVAL M\u00d6NCHENGLADBACH\nVeranstalter Wellfairs erwartet \u00fcber 80 Aus -\nsteller mit kulinarischen Gaumenfreuden aus \naller Welt, ausgefallene Kreationen aus der \nGastrok\u00fcche, Bier-, Wein und Champagner -\nsorten sowie Grill- und Pasta-Spezialit\u00e4ten. \nKleine Manufakturen stellen ihre Feinkost \nund Delikatessen zum Probieren und zum di -\nrekten Kauf vor Ort zur Verf\u00fcgung.\n\u201eNach dem erfolgreichen Re-Start im letzten \nJahr freuen wir uns sehr auf das dritte Gour -\nmet Festival in M\u00f6nchengladbach. Die Stim -\nmung im letzten Sommer war grandios und \nwir erwarten wieder \u00fcber 30.000 Besucher*in -\nnen, die sich von unseren Ausstellern verw\u00f6h -\nnen lassen. \n \nWir organisieren ein Gourmet Festival f\u00fcr Je -\ndermann und -frau mit Spa\u00df am Essen und \nTrinken, die auch hin und wieder Lust auf Neu -\nes haben,\u201c so Paulina Blumenberg, Projektlei -\nterin bei Veranstalter Wellfairs. \u201eBei uns hat \nneben ausgefallenen Entdeckungen auch das \nBodenst\u00e4ndige seinen festen Platz.\u201c \nBereits zum dritten Mal findet im Juli das Gourmet Festival M\u00f6nchengladbach statt - die Platt -\nform f\u00fcr Feinkost, Gastro-Trends und neue Produkte aus kleinen, speziellen Manufakturen und \nStartups. Ausgesuchte Gastro-, Food-, Nonfood- und Getr\u00e4nkeanbieter pr\u00e4sentieren ihre K\u00f6st -\nlichkeiten auf dem Festivalgel\u00e4nde auf der Hindenburgstra\u00dfe und dem Sonnenhausplatz.\nFotos: Wellfairs\nVon Freitag, den 14. Juli bis Sonntag, den 16. \nJuli erwartet die Besucher das volle Programm:  \nEntdecken, probieren und Vielfalt erleben.\nIn entspannter Atmosph\u00e4re an einem Sommer -\nwochenende k\u00f6nnen es sich die G\u00e4ste auf dem \nGourmet Festival gut gehen lassen und zu Live-\nMusik den Abend mit ihren Freunden und ihrer  \nFamilie ausklingen lassen. Schlemmen, Schlen -dern, Chillen: geboten wird ein einmaliges \nAmbiente mit wei\u00dfen Pagodenzelten und lie -\nbevoll gestalteten Food Trucks zum Verweilen \nund Erleben von unvergesslichen Momenten.\nUnterst\u00fctzt wird das Gourmet Festival M\u00f6n -\nchengladbach vom M\u00f6nchengladbacher City -\nmanagement e.V. mit einem verkaufsoffenen \nSonntag.Mehr Informationen unter\nwww.gourmetfestivals.de\nPOP-UP EDITIONWir sind mit dabei!30\nHINDENBURGER | JUNI 2023Belgiens Bierkultur ist Weltkulturerbe. Habt \nihr das gewusst? 2016 hat die UNESCO die-\nsen Entschluss gefasst. Wie weise! \u00dcbrigens \ngenau in dem Jahr, in dem ich den Entschluss \ngefasst habe, \u00fcber Bier zu schreiben, WEIL \nich insbesondere die belgische Bierwelt so \nwunderbar fand - und nach wie vor finde.\nZufall?!\nUm zum Weltkulturerbe ernannt werden zu \nk\u00f6nnen, m\u00fcssen nat\u00fcrlich bestimmte Krite-\nrien erf\u00fcllt werden. Da kann ja sonst jeder \nkommen. Unter anderem geht es da um die \nkulturelle Bedeutung, die k\u00fcnstlerische Qua -\nlit\u00e4t (ja, Bierbrauen ist Kunst!), die Authenti-\nzit\u00e4t und ja, einfach die Tradition, in dem Fall \ndie Tradition dieses Handwerks. Bierbrauen \nund -trinken, die Herstellung sowie die Wert -\nsch\u00e4tzung, das geh\u00f6rt zum lebendigen Erbe \ndes Landes dazu. Nat\u00fcrlich spielt das Ge-\ntr\u00e4nk bei besonderen Anl\u00e4ssen eine Rolle, \njedoch auch ganz einfach im Alltag.\nUnd die Vielfalt ist mit mehr als 1.500 bel-\ngischer Biersorten einfach unfassbar gro\u00df. \nWas dabei f\u00fcr mich immer wieder erstaun-\nlich ist: Trotz dieser Vielfalt sind es einzig-\nartige Biere. Ein paar Stile habe ich euch \nhier bereits vorgestellt, so etwa das Blond \n(s. Foto) als Aush\u00e4ngeschild vieler Brauerei-\nen, das Witbier als leichtes, sommerliches \nWeizenbier oder die Abteibiere, darunter \ninsbesondere die Trappistenbiere, die ihr \nspezielles Siegel nur unter bestimmten Cheers,\nGraciaText + Fotos: Gracia Sacher   Bierkultur in anderen   \n   L\u00e4ndern: Belgien\nBiersommeli\u00e8re Gracia SacherGracias Bierliebe\nGracias Bierblog \n\u201eBierliebe und moodpairing\u201c auf  \nwww.hopfenmaedchen.comVoraussetzungen er -\nhalten. Ebenfalls \ngro\u00dfes Thema: \nSauerbiere. Dazu \nm\u00f6chte ich euch \ndemn\u00e4chst auch \nnoch abholen.\nBelgische Biere \nsind bekannt f\u00fcr \nihre Komplexit\u00e4t \nsowie die zahlrei-\nchen Aromen und\nGeschmacksnuancen. Es \ngibt wilde Hefen, besondere \nZutaten, spezielle Flaschenfor -\nmen, geheime Braurezepte und die beson-\ndere F\u00e4higkeit, selbst die st\u00e4rkste Granate \nso schmecken zu lassen, als w\u00e4re es ein \nleichtes Bierchen.\nApropos schmecken: Besonders sch\u00f6n finde \nich, dass es gef\u00fchlt zu jedem Bier einer Brau-\nerei das passende Glas gibt. Ein Besuch in \neinem belgischen St\u00e4dtchen ist bierm\u00e4\u00dfig \nimmer zu empfehlen, so etwa Br\u00fcgge oder \nGent. Ihr werdet sweete Biercaf\u00e9s vorfinden \nund von der Auswahl an Bieren begeistert \nsein: Hier gibt es teils keine Getr\u00e4nkekarten, \nsondern dicke Ordner! Und dennoch: in den \nmeisten F\u00e4llen das passende Glas zur Braue-\nrei dazu. Einfach nur beeindruckend.\nWer sich mal durchprobieren m\u00f6chte, dem \nw\u00fcrde ich einen Besuch der unz\u00e4hligen Bierfestivals des \nLandes ans Herz \nlegen, sei es das \nZythos-Festival \nin Leuven oder \ndie Varian-\nte in Br\u00fcgge. \nSchmei\u00dft ein-\nfach mal die \nSuchmaschine \neures Vertrau-\nens an und sucht \nnach Bierfesten in \nBelgien - ihr werdet\nim gesamten Jahr f\u00fcndig.\nAlternativ w\u00fcrde ich vorschlagen, die \n\u201eBelgier\u201c einfach mal zuhause zu probieren \n(oder nat\u00fcrlich in einem meiner T astings, da \ngibt es auch immer wieder ein belgisches \nSch\u00e4tzchen). Beste Anlaufstelle in dieser \nStadt: Der Bierabt auf dem Gotzweg. Ein \nganzer Laden voll mit belgischen Bieren - \nTr\u00e4umchen! Einen Plan braucht ihr nicht, ihr \nwerdet dort wunderbar beraten.\nLasst es euch schmecken, ihr Lieben! Auf \nden Beginn eines zauberhaften Sommers!\n31\nwww.hindenburger.deVAN DOOREN MEETS WEINHOF VOOSENKULINARISCHES EVENT FEIERT ERFOLGREICH PREMIERE\nDie f\u00fcnf G\u00e4nge des abwechslungsreichen Degus-\ntationsmen\u00fcs schlugen mit 79,90\u20ac pro Person zu \nbuche, inklusive eines Begr\u00fc\u00dfungsaperitifs in \nForm eines italienischen Winzersektes Jahrgang \n2018, des Weingutes Endrizzi. \nWas f\u00fcr manche angesichts der \u00fcberschaubaren \nPortionsgr\u00f6\u00dfen ein stolzer Preis sein k\u00f6nnte, f\u00fcr \nFreunde kulinarischer Gen\u00fcsse, war jeder Bissen \njeden Cent wert, auch mit Blick auf die Qualit\u00e4t \nder verwendeten Lebensmittel und des Zeitauf -\nwandes der beiden ausrichtenden Gastronomien \nbei der Eventplanung.\nWir wissen nicht, wie viel Zeit die Zusammen-\nstellung des Men\u00fcs die beiden K\u00fcchenteams am \nEnde gekostet hat, aber das was serviert wurde, \npasste im kulinarischen Zusammenspiel und in \nder Abfolge der G\u00e4nge einfach sehr gut zusam-\nmen und bot einen guten Einblick in das K\u00f6nnen \nder beteiligten K\u00f6chinnen und K\u00f6che.\nJeder Gang war f\u00fcr sich genommen stark und \nforderte unseren Vierertisch jedesmal aufs \nNeue heraus, die Komponenten, die nicht  \nauf der Karte standen, zu identifizieren. Wel-\nche Gew\u00fcrze, welche Kr\u00e4uter, welche anderen  \nZutaten hatten Verwendung gefunden, welche \nAromen kamen zum Vorschein? Ein-, zweimal \nwar die \u00dcberraschung gro\u00df, dass das, was da \ngerade auf der Gabel war, geschmacklich so gut \nfunktionierte. \nBesonders herausfordernd war der dritte Gang, \nder eigentliche \u201eWettkampf\u201c, bei der beide Teams \njeweils ihre Interpretation von Jacobsmuschel \nund Erbse auf einem gemeinsamen Teller gegen-\neinander antreten und die G\u00e4ste anschlie\u00dfend \nabstimmen lie\u00dfen. Das Endergebnis war tats\u00e4ch-\nlich unentschieden, aber das R\u00e4tselraten, welche \nZutaten  in den beiden Erbsenmousses verwen-\ndet wurden, dauerte bis zum Ende des Abends, \nals sich ein Mitglied der Kochteams unserer er -\nbarmte und das von uns ausgiebig diskutierte \n\u201eGeheimnis\u201c einer Variante l\u00fcftete - Amaretto. \nDa es keine explizite Weinempfehlung zu jedem \nGang gab, konnte man aus der normalen Wein-\nkarte des van Dooren ausw\u00e4hlen. Unser Tisch \nentschied sich durchg\u00e4ngig f\u00fcr den Pinot & Co. \nBIO Ros\u00e9 des Weingutes Dreissigacker, der sich \nals ausgezeichnete Wahl herausstellte und beim \njedem Gang mit einer neue Facette seiner aro-\nmatischen Vielfalt zu \u00fcberraschen wu\u00dfte.\nResum\u00e9e\nEine durchweg gelungene Premiere mit spannenden \nGerichten und einer tollen Atmosph\u00e4re. Unsere we-\nnigen Optimierungsvorschl\u00e4ge, f\u00fcr eine hoffentlich \nstattfindende Wiederholung, waren marginal und \nbezogen sich tats\u00e4chlich lediglich auf zwei Punkte \nin Bezug auf den allgemeinen Ablauf und den Vor -\nschlag, vielleicht  beim n\u00e4chsten mal zu jedem Gang \neinen passenden Wein zu empfehlen.\nvan Dooren\nKaiserstra\u00dfe 132 (Schillerplatz)\n41061 M\u00f6nchengladbach\nwww.van-dooren-mg.de\nWeinhof Voosen\nVoosen 51A, 41179 M\u00f6nchengladbach\nwww.weinhof-voosen.de\n1. Gang (van Dooren)\nCaprese 2.0 (Ciabatta, Nektarine, B\u00fcffelmozza -\nrella, Chilli, Minze, Zitronendressing)\n2. Gang (Weinhof Voosen)\nThe Cube (Brioche, Rind, Kalbs Jus, Tr\u00fcffel)\n3. Gang (van Dooren / Weinhof Voosen)\nCoquille St. Jacques und Erbse\n4. Gang (Weinhof Voosen)\nBangkok Calling (Kabeljau, Rind, Kartoffel,  \nErdnuss, Massaman, Kr\u00e4uter)\n5. Gang (van Dooren)\nKaffee-Karamell-T\u00f6rtchenRedaktion + Fotos: Marc Thiele\nAlle verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze vergeben, zwei hochmotivierte Gastroteams und \nam Ende viele sehr zufriedene G\u00e4ste sowie der Wunsch nach einer Wie-\nderholung - das ist das Resum\u00e9e am T ag nach der ersten \u201eGastro-Battle\u201c \nzwischen dem Gastgeber van Dooren und dem Weinhof Voosen, dessen \nTeam es f\u00fcr diesen Event an den Schillerplatz verschlagen hatte. \nDie K\u00fcchen- und Serviceteams des van Dooren \nund des Weinhofes Voosen  bei ihrem ersten \ngemeinsamen, kulinarischen Event.32\nHINDENBURGER | JUNI 2023JUNI DO 1\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Die Nachtwandlerin (La \nSonnambula)\nOper von Vincenzo Bellini.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Comedy in the Box\nNewcomer, StandUpper, \nVarietisten, Zaubereitalente und \nComedy-Musiker.\n19:30 | Red Box\n\u00bb Gr\u00fcne Kohle\nFinanzkabarett mit Chin Meyer.\n20:00 | TiG\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDer Geizige (1.6./2.6./3.6.)\nKom\u00f6die von Moli\u00e8re.\n20:30 | Schloss Neersen\nKONZERTE\n\u00bb Benefiz-Sommerkonzert\nDie Sch\u00fclerschaft des HUMA \nl\u00e4dt ein zu T anz, Musik, Schau-\nspiel und Kunstwerkbeschau.\n18:00 | Stiftisches Humanisti-\nsches Gymnasium\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n9:30 | Schloss Neersen\nSONSTIGES\n\u00bb onLeihe-Sprechstunde\nF\u00fcr alle, die wissen wollen wie \nman eBooks, eAudios, eMaga -\nzines und ePaper mit eReader, \nT ablet und Smartphone ausleiht.\n17:00-18:00 | Stadtteilbibliothek \nRheydt\nJUNI FR 2\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb (R)Evolution\nEine Anleitung zum \u00dcberleben \nim 21. Jahrhundert von Yael \nRonen und Dimitrij Schaad.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb All Inn\nComedy mit Alain Frei.\n20:00 | TiG\nKONZERTE\n\u00bb Wohnzimmerkonzert \u2013 Rhine \nRiver Rudies\nEintritt frei! \n19:00 | CamData GmbH | \nEickener Str. 133\nwww.wohnzimmerkonzert-mg.de\n\u00bb Rendezvous im Garten \u2013 Svens \nCigarboxes Blues\nSounds & Lyrics. Sven B\u00fckow \nverzaubert sein Publikum mit \nRhythm & Blues. \n19:30 | BIS-Zentrum\n\u00bb YES \u2013 The Album Series \nGermany Tour\nDoppel-Konzert mit komplettem \u201eRelayer\u201c-Album und den \nKlassikern plus Werkschau des \nCover-Designers Roger Dean.\n20:00 | Red Box\n\u00bb 6. Schlosskonzert 2022/2023 \u2013 \nDuo GolzDanilov\nS\u00f6ren Alexander Golz (Gitarre) \nund Ivan Danilov (Gitarre) \nspielen Werke von Johann \nSebastian Bach, B\u00e9la Bart\u00f3k, \nGeorg Friedrich H\u00e4ndel u. a.\n20:00 | Schloss Rheydt \nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Rendezvous im Garten \u2013 Wenn \nB\u00e4ume sprechen k\u00f6nnten...\nM\u00e4rchen von B\u00e4umen und \nW\u00e4ldern, frei und lebendig \nerz\u00e4hlt und mit Musik begleitet \nvon der M\u00e4rchenerz\u00e4hlerin \nDiana Drechsler. F\u00fcr Kinder ab \n4 Jahre.\n11:00 | BIS-Zentrum\n\u00bb Ohrenbibliothek \u2013 Die \nZwillingsdetektive und die Soko \nBlumenwiese (2.6.-4.6.)\nWerde zum Star in deinem \neigenen H\u00f6rspiel. Teilnahme \nkostenlos! Weitere Termine: \nSa. 3.6., 10:00-13:00 Uhr + So. \n4.6., 9:00-13:00 Uhr (Radio 90,1). \nAnmeldung: ohrenbibliothek@\nmoenchengladbach.de\n15:00-18:00 | Stadtteilbibliothek \nRheydt\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Sch\u00fctzenfest (2.6.-5.6.)\nSt. Josef-Sch\u00fctzenbruderschaft \nGeistenbeck.\nParkplatz Stapper Weg\n\u00bb Volks- und Heimatfest \n(2.6.-6.6.)\nSt. Konrad Sch\u00fctzenbruderschaft.\nOhlerfeldstr. 71-91\nSONSTIGES\n\u00bb Wiederer\u00f6ffnung Zentral-\nbibliothek\nMit Poetry Slam, Drag Perfor -\nmances und Musik. F\u00fchrung mit \nden Architekten um 14:00 Uhr.\n14:00-22:00 | Zentralbibliothek \nCarl Brandts Haus\n\u00bb Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u201eGe-\nlebte H\u00e4nde \u2013 Getragene F\u00fc\u00dfe\u201c \n(2.6.-23.6.)\nBronze-, Gipsskulpturen und \nFototafeln von Renate Fellner.\n18:00 | City-Kirche Alter Markt\nJUNI SA 3\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Gastspiel Geh\u00f6rlosentheater -\nverein Dortmund e. V. \u2013 Killer \nLadys\nVon Peter Feuerbaum.\n16:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb Mata Hari\nBallett von Robert North.\n19:30 | Theater MG\n \n\u00bb Dat war schon vorher kaputt\nHandwerkercomedy mit Kai \nKramosta.\n20:00 | TiGKONZERTE\n\u00bb Free Play Open Sessions feat. \nRolling Thunder Brass\nMit einem turbulenten Quer -\nschnitt aus vielen Stilarten \npr\u00e4sentiert \u201eRolling Thunder \nBrass\u201c ihr neues Programm.\n19:00 | Chapeau Kultur \n\u00bb Meisterwerke auf 6 Saiten\nDas Gitarrenkollegium der \nMusikschule pr\u00e4sentiert \nherausragende Werke der \nGitarrenliteratur aus \u00fcber vier \nJahrhunderten.\n19:00 | Musikschule \nVORTRAG / LESUNG\n\u00bb Rendezvous im Garten \u2013 D\u00fcs-\nseldorf musikalisch zu Kaffee \nund Kuchen mit Jan Michaelis\nDie Lesung zeigt Michaelis \nals Vortragsk\u00fcnstler. Das \nmusikalische D\u00fcsseldorf wird \nin vielen Facetten erfahrbar und \nwahrnehmbar. \n16:00 | BIS-Zentrum\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Tr\u00f6delmarkt (jeden Samstag)\n6:00-14:00 | Parkplatz SMS Busi-\nnesspark | Blumenberger Str.\n\u00bb Rheydter Flohmarkt\nAm ersten Samstag im Monat \ntauschen, handeln, kaufen in an-\ngenehmer Markt-Atmosph\u00e4re. \n9:00-15:00 | Harmonieplatz + \nHauptstr.\n\u00bb Sch\u00fctzen- und Heimatfest \n(3.6.-6.6.)\nSt. Rochus-Bruderschaft \nBroich-Peel.\nRochusstr./Broicher Str.\nSONSTIGES\n\u00bb Wiederer\u00f6ffnung Zentral-\nbibliothek\nProgramm f\u00fcr jedes Alter und \nviele Interessen, u. a. Beat the \nPro mit E-Sportlern der Borussia, \nLive-Wandgestaltung, Lesung \n\u201eBest of 1000 Zeichen\u201c, Drag \nQueen Story Hour, Manga-Live-\nZeichnen. \n10:00-18:00 | Zentralbibliothek \nCarl-Brandts-Haus\n\u00bb Auktion Pfandhaus Brocker\nVorbesichtigung 10:30 Uhr, \nVersteigerung 12:00 Uhr.\nKaiser-Friedrich-Halle\n\u00bb Borussia \u2013 Ein Mythos zieht \num... Auf den Spuren des \nFanumzugs\nBustour zu historischen Orten, \nan denen Fu\u00dfballgeschichte \ngeschrieben wurde.\n11:00 | Treffpunkt: Borussia-Park \n(Eingang FohlenShop)\n\u00bb Altstadt-Rundgang \u2013 Zwischen \nHistorie und Moderne\nAbwechslungsreiche Tour durch \nGladbachs Altstadt.\n14:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Kinderliederfestival KiLiFee \n2023 \u2013 Lieder von Papageien \nund Piraten\nMit dem Publikum startet der \nKinderliedermacher Mathias \ntermine.hindenburger.deMEHR FESTE\nMEHR KONZERTE MEHR KUNST\nMEHR THEATER\nEINFACH MEHR (ER)LEBENMEHR M\u00c4RKTE\nMEHR PARTIES16.6.2023 | 19:30 Uhr | BIS-Zentrum \nOPEN AIR IM VILLENGARTEN \u2013 STANLEY \nBEAMISH BLUES BAND FT.  FRANCIS NORMAN\nStanley Beamish Bluesband feat. Francis Nor -\nman. Es wird einfach mal wieder Zeit, ein Kon-\nzert mit Francis Norman zu spielen. Das letzte \nMal war 2018. Sein Bluesfeeling und sein Sound \nauf der Bratsche passen perfekt ins Repertoire \nder Band. An diesem Abend wird es einen Mix \naus Soul, Rock\u2019n\u2019Roll, Jazz, schw\u00fclen New Orleans Blues und Bluesklassikern geben. Freut \neuch auf ein abwechslungsreiches und aufregendes Konzert der \u201eStanley Beamish Blues \nBand\u201c mit Francis Norman im wundersch\u00f6nen Villengarten im BIS.\nwww.bis-zentrum.de\n Foto: \u00a9 Stefan V\u00f6lker10.6.2023 | 20:00 Uhr | Theater MG (Studio)\nMOVE. (PREMIERE)\nDie Geschwister Allister m\u00fcssen sehr schnell ihre Heimatstadt ver -\nlassen, denn Judy war Zeuge eines \u00dcberfalls und f\u00fcrchtet nun um ihr \nLeben. Ziel ihrer Reise ist Patentante Martha, bei der sie hoffen Un-\nterschlupf zu finden. Aber das pl\u00f6tzliche Auftauchen der beiden \nFremden im Ort sorgt f\u00fcr gro\u00dfe Aufregung und setzt zugleich Un-\ngeahntes in Bewegung. Denn vor allem der T anz- und Musikbegeis-\nterte Robin kann die strengen Regeln und Vorschriften, die in der \nGemeinde vorherrschen, nicht akzeptieren. Er stellt jedoch bald \nfest, dass nicht alles so ist, wie es auf den ersten Blick scheint \u2026\nwww.theater-kr-mg.de\n Foto: Theater KR MG / Matthias Stutte\n14.6. + 15.6.2023 | 20:00 Uhr | Theater MG + Kaiser-Friedrich-Halle \n7 . SINFONIEKONZERT 2022/2023 DER NIEDERRHEINISCHEN \nSINFONIKER\nMit dem 7. Sinfoniekonzert hat GMD Mihkel K\u00fctson zum Abschluss \nder Saison ein besonders farbiges, abwechslungsreiches Programm \nzusammengestellt. Es beginnt mit C. T. Griffes\u2019 \u201eThe Pleasure Dome \nof Kubla Khan op.8\u201c. S. Barbers \u201eCellokonzert op. 22\u201c pr\u00e4gen dage-\ngen Dramatik, Schmerz, Kampfeswille, aber auch zarte Sch\u00f6nheit. \nChristian Polt\u00e9ra (Violoncello), der bei den Niederrheinischen Sin-\nfonikern den Solopart \u00fcbernimmt, kann somit sein gesamtes K\u00f6n-\nnen zeigen. Es folgen Samuel Barbers hoch emotionales \u201eAdagio for \nstrings\u201c und die Sinfonie Nr. 3 c-Moll von Florence Price.\nwww.theater-kr-mg.de/niederrheinische-sinfoniker/\n Foto: \u00a9 Nikolaj Lund\n24.6.2023 | 11:00 Uhr | Borussia-Park (Eingang FohlenShop)\nBORUSSIA \u2013 EIN MYTHOS ZIEHT UM... AUF DEN SPUREN DES \nFANUMZUGS\nWessen Herz f\u00fcr die Fohlen-Elf schl\u00e4gt, der kommt bei der \u201eMythos-\nBorussia-Tour\u201c voll auf seine Kosten. So ist z.B. der B\u00f6kelberg f\u00fcr \nimmer mit den \u201egoldenen Siebzigern\u201c von Borussia M\u00f6nchenglad-\nbach fest verbunden. \u201eDer Mythos zieht um\u201c, hie\u00df das Motto des \nvon Borussia M\u00f6nchengladbach, dem Fanprojekt und der MGMG \nam 30. Juli 2004 organisierten Fanumzugs vom alten B\u00f6kelberg Sta -\ndion zum neuen Borussia-Park. Diese Bustour f\u00fchrt Sie an histori-\nsche Orte, an denen Fu\u00dfballgeschichte geschrieben wurde und \nOrte, an denen nicht nur Siege gefeiert wurden.\nhttps://deinmg.de/project/stadttouren-mit-dem-bus/\n Foto: MGMG33\nwww.hindenburger.deL\u00fcck die Reise in eine andere \nWelt! Eintritt frei!\n11:00 | Marktplatz Rheydt\nJUNI SO 4\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Mata Hari\nBallett von Robert North.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Insekten\nEine St\u00fcckentwicklung des \nSchauspielensembles.\n20:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb Feederleicht\nWort- und Musikkabarett mit \nFee Badenius.\n20:00 | TiG \nKONZERTE\n\u00bb Rendezvous im Garten \u2013 \nKulturfr\u00fchst\u00fcck: Sommert\u00f6ne-\nMatinee\nMit \u201eStachel\u201c und den \u201eTon-\nartisten\u201c.\n11:00 | BIS-Zentrum\nSPORT\n\u00bb Fu\u00dfball \u2013 Frauen-Regionalliga \nWest\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013 \nSV Berghofen\n13:00 | Grenzlandstadion\n\u00bb Fu\u00dfball \u2013 Frauen-Regionalliga \nWest\nFV M\u00f6nchengladbach 2020 \u2013 \nSportfreunde Siegen\n13:00 | Campuspark Rheydt\n\u00bb American Football \u2013 Verbands-\nliga NRW-West\nM\u00f6nchengladbach Wolfpack \u2013 \nM\u00fcnster Mammuts\n15:00 | Bezirkssportanlage \nOdenkirchen-S\u00fcd\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Tr\u00f6delmarkt\nNur privater Tr\u00f6del, keine \nNeuware.\n10:00-17:00 | Eickener Markt/\nFu\u00dfg\u00e4ngerzone Eicken\n\u00bb Tr\u00f6delmarkt\n11:00-18:00 | Kreuzweiherplatz \nMG-Odenkirchen\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Kinderliederfestival KiLiFee \n2023 \u2013 Familientag\nMit \u201eTrommelwerk\u201c, Klangexpe-\nrimentierwerkstatt mit Anders \nOrth & \u201eRADAU!\u201c Eintritt frei!\n13:30-16:30 | Rhe-er Eck\n\u00bb Lesefohlen \u2013 wortreich | \nRheydt liest vor, Sonntagsge-\nschichten\nF\u00fcr Kinder ab 4 Jahren. Mit Lese-\npatin Mechthild Poswa-Schol-\nzen. Eintritt frei!\n15:00 | Stadtteilbibliothek \nRheydt\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n16:00 | Schloss NeersenSONSTIGES\n\u00bb Karnevalsmuseum\nEinblick in die historische Tra -\ndition des M\u00f6nchengladbacher \nKarnevals.\n11:00-14:00 | Altes Zeughaus\n\u00bb Erster Sonntag \u2013 F\u00fchrungen \nund Offene Malklasse\nSt\u00fcndlich F\u00fchrungen und Kunst -\ngespr\u00e4che zu den aktuellen \nAusstellungen.\u00a0F\u00fcr Kinder und \nJugendliche von 5 bis 12 ist die \nMalklasse ge\u00f6ffnet.\u00a0Eintritt frei!\n11:00-18:00 | Museum Abteiberg\n\u00bb Skulpturenmeile 2.0 \u2013 Innen-\nstadt\nDie Stadttour zeigt \u00fcber 30 \nExponate aus differenzierten \nEpochen.\n14:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\n\u00bb Offene F\u00fchrung im Schloss \nRheydt f\u00fcr Erwachsene\nTreffpunkt f\u00fcr die kostenlose \nF\u00fchrung ist der Arkadengang vor \ndem Herrenhaus.\n15:00-16:00 | Schloss Rheydt\nJUNI MO 5\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja (5.6./6.6./7.6.)\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n9:30 | Schloss Neersen\nJUNI DI 6\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb (R)Evolution\nEine Anleitung zum \u00dcberleben \nim 21. Jahrhundert von Yael Ro-\nnen und Dimitrij Schaad. Anschl. \nPublikumsgespr\u00e4ch mit dem \nEnsemble in der Theaterbar.\n19:30 | Theater MG\nKONZERTE\n\u00bb Junges Podium\nFortgeschrittene Kinder und \nJugendliche musizieren. Eintritt \nfrei!\n19:00 | Musikschule \nVORTRAG / LESUNG\n\u00bb Nobelpreistr\u00e4ger in M\u00f6nchen-\ngladbach \u2013 Jos\u00e9 Manuel Barroso\nDer Portugiese ist einer der gro-\n\u00dfen europ\u00e4ischen Politiker, der \ndie Europ\u00e4ische Kommission 10 \nJahre als Pr\u00e4sident in politisch \nentscheidenden Zeiten f\u00fchrte.\n20:00 | Kaiser-Friedrich-Halle\nSONSTIGES\n\u00bb Just Lindy! \u2013 Social Dance zur \nMusik der 30er- und 40er-Jahre\nEinfach mal tanzen zur Swing-\nMusik. Eintritt frei!\n19:00-22:00 | Rhe-er Eck\nwww.hot-peppers.de\nJUNI MI 7\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Mata Hari\nBallett von Robert North.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDer Geizige (7.6./8.6./9.6./10.6.)\nKom\u00f6die von Moli\u00e8re.\n20:30 | Schloss Neersen\nSPORT\n\u00bb\u00a0Schloss Wickrath Lauf\nMit Kids aktiv Charity Run f\u00fcr \nKinder unter 8 Jahren und um \n18:00 Uhr 1,5-km-Sch\u00fclerlauf \nU12, 5-km-Walking, 5-km- und \n10-km-Lauf. Anmeldung: www.\nSchloss-Wickrath-Lauf.de\n17:00 | Schloss Wickrath \n(Schlosswiese) \n\u00bb\u00a0ADFC-Afterwork-Sporttour \n(jeden Mittwoch)\nF\u00fcr Touren-, Mountain-, oder \nGravelbiker. Nicht f\u00fcrs Rennrad \noder gem\u00fctliche Pedelecs/E-Bi-\nkes! 35 km in und um M\u00f6nchen-\ngladbach mit ca. 22 km/h.\n18:00-20:00 | Treffpunkt: Borus-\nsia-Park (Fansteinraute)\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Prunkfeier (7.6.-11.6.)\nSt. Sebastianus-St. Vitus Bru-\nderschaft Obergeburth Wald-\nhausen. Parkplatz Nicodemstr./\nUntere Str.\nSONSTIGES\n\u00bb BDH-Sozialrechtsberatung \n(jeden Mittwoch)\nAnmeldungen unter Tel. 02166 \n217810 oder info@bdh-moen-\nchengladbach.de\n14:30-17:30 | Gesch\u00e4ftsstelle \ndes BDH-Kreisverbands MG | \nGelderner Str. 30\n\u00bb M\u00f6nchs-Spaziergang \u2013 Von \nM\u00f6nchen, Sagen und Legenden\nTour durch die Gladbacher \nAltstadt.\n19:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\n\u00bb Ap\u00e9ro Art \u2013 Zeichnen feder -\nleicht: Sommerfeeling!\nAnmeldung 02166 92890-0 oder \ninfo@schlossrheydt.de\n19:00-21:00 | Schloss Rheydt\n\u00bb BIS-Kino \u2013 Aufbruch zum \nMond\nUSA 2018, Regie: Damien \nChazelle, 135 Min., FSK 12.\n20:00 | BIS-Zentrum\nJUNI DO 8\nKONZERTE\n\u00bb Sarah Connor \u2013 Sommer Open \nAir 2023\nMit ihrer gro\u00dfartigen Band im \nR\u00fccken, wird jedes Sarah-\nConnor-Konzert zu einem \nemotionalen und musikalischen \nFeuerwerk.\n19:30 | SparkassenparkSPORT\n\u00bb Trabrennen \u2013 Gro\u00dfer Preis der \nStadt M\u00f6nchengladbach\n13:00 | Trabrennbahn\nJUNI FR 9\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Die Nachtwandlerin (La \nSonnambula)\nOper von Vincenzo Bellini.\n19:30 | Theater MG\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Prunk- und Heimatfest \n(9.6.-12.6.)\nSt. Apollinaris-Bruderschaft \nHardterbroich.\nSt.-Apollinaris-Platz/Teupesstr.\nSONSTIGES\n\u00bb Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u201eWie \nes ist\u201c (9.6.-25.6.)\nDreidimensionale Drahtarbeiten \nvon Ora Avital.\n19:00 | Galerie im Atelierhaus E71\nJUNI SA 10\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb move. (Premiere)\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n20:00 | Theater MG (Studio)\nSPORT\n\u00bb Feldhockey \u2013 2. Bundesliga \nNord M\u00e4nner\nGladbacher HTC \u2013 Marien-\nburger SC\n14:00 | GHTC-Hockeyplatz\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Fr\u00fchkirmes Rheindahlen\nSt. Helena Sch\u00fctzenbruder -\nschaft.\nGr\u00fcnfl\u00e4che Hilderather Str./\nBeecker Str.\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Kindermusical: Tuishi pamoja \n\u2013 Eine Freundschaft in der \nSavanne (10.6./11.6.)\nMusical-AG und JEKISS-Chor \nder GGS Hockstein in Koopera -\ntion mit der Musikschule. \n11:00 | Musikschule (Carl-Orff-\nSaal)\nSONSTIGES\n\u00bb TFA 2023 \u2013 Toughest Firefighter \nAlive\nDer h\u00e4rteste Feuerwehr-Wett -\nkampf der Welt mit Europameis-\nterschaft und offizieller deut -\nscher Feuerwehr-Meisterschaft. \nRahmenprogramm: Speedkick, \nH\u00fcpfburg, Feuerwehrfahrzeuge \nzum Anfassen u.v.m.\n9:00-18:00 | Elisabeth-Kran-\nkenhaus\u00bb Rheydt \u2013 Versteckte Sch\u00f6n-\nheiten der Geschichte und \nArchitektur\nStadtrundgang.\n12:00 | Treffpunkt: Rathaus \nRheydt\nJUNI SO 11\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb move.\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n16:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb Rigoletto\nOper von Giuseppe Verdi.\n18:00 | Theater MG\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb T ag des Gartens\nAnl\u00e4sslich des bundesweiten \nT ag des Gartens feiern die \nLandesverb\u00e4nde Rheinland der \nGartenfreunde sowie Westfalen \nund Lippe der Kleing\u00e4rtner \ngemeinsam ihr 100-j\u00e4hriges \nJubil\u00e4um.\n10:00-17:00 | Bunter Garten\n\u00bb Modellspielzeugmarkt\nModelleisenbahnen, Modell-\nautos, Modellbahnzubeh\u00f6r, \nFiguren, Blechspielzeug u.v.m.\n11:00-15:00 | Kaiser-Friedrich-Halle\n\u00bb Kappesfest Rheindahlen\nMit verkaufsoffenem Sonntag.\n13:00-18:00 | Gr\u00fcnfl\u00e4che Hilde-\nrather Str./Beecker Str.\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Offene F\u00fchrung im Schloss \nRheydt f\u00fcr Kinder\nTreffpunkt f\u00fcr die kostenlose \nF\u00fchrung ist der Arkadengang vor \ndem Herrenhaus.\n15:00-16:00 | Schloss Rheydt\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n16:00 | Schloss Neersen\nSONSTIGES\n\u00bb TFA 2023 \u2013 Toughest Firefighter \nAlive\nDer h\u00e4rteste Feuerwehr-Wett -\nkampf der Welt mit Europameis-\nterschaft und offizieller deut -\nscher Feuerwehr-Meisterschaft. \nRahmenprogramm: Speedkick, \nH\u00fcpfburg, Feuerwehrfahrzeuge \nzum Anfassen u.v.m.\n9:00-16:00 | Elisabeth-Kran-\nkenhaus\nJUNI MO 12\nVORTRAG / LESUNG\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nMein ferner lieber Mensch\nLesung \u00fcber den Briefwech-\nsel von Olga Knipper und \nAnton Tschechow. Mit Reinhild \nK\u00f6hncke, Christian Miedreich \n(Schauspiel) und Maren Donner \n(Klavier). \n20:00 | Schloss NeersenKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Schlossfestspiele \nNeersen \u2013 Die Biene Maja \n(12.6./13.6./14.6./15.6.)\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n9:30 | Schloss Neersen\nSONSTIGES\n\u00bb VHS-Programmkino \u2013 Ein \nMann namens Otto\nUSA 2022, 126 Min., FSK 12. Tom \nHanks, Mariana Trevino und \nRachel Keller in einem Film von \nMarc Forster.\n20:00 | Comet-Cine-Center\nJUNI DI 13\nVORTRAG / LESUNG\n\u00bb Max Czollek \u2013 Vers\u00f6hnungs-\ntheater: Kritik der deutschen \nErinnerungskultur (Lesung & \nGespr\u00e4ch)\nIn \u201eVers\u00f6hnungstheater\u201c steht \ndie vermeintlich umfassende \nund gelungene Erinnerungskul-\ntur der Bundesrepublik in einer \npointierten, scharfen Kritik. \nEintritt frei!\n19:00 | VHS MG\nKINO\n\u00bb Royal Opera London\nDer Troubadour\nCinefactory MG\nSONSTIGES\n\u00bb Altstadt-Rundgang \u2013 Zwischen \nHistorie und Moderne\nAbwechslungsreiche Tour durch \nGladbachs Altstadt.\n18:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\n\u00bb Ap\u00e9ro Art \u2013 Nostalgische Auf -\nbewahrung im Vintage Look\nAnmeldung 02166 92890-0 oder \ninfo@schlossrheydt.de\n19:00-21:00 | Schloss Rheydt\nJUNI MI 14\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Insekten\nEine St\u00fcckentwicklung des \nSchauspielensembles.\n20:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb Schlossfestspiele \nNeersen \u2013 Der Geizige \n(14.6./15.6./16.6./17.6.)\nKom\u00f6die von Moli\u00e8re.\n20:30 | Schloss Neersen\nKONZERTE\n\u00bb K\u00fcchenkonzert mit Luke & \nBetrug und RaumZeit\nBeats & B\u00e4sse treffen chillige \nGitarrenmusik. Eintritt frei! Um \nHutspenden wird gebeten.\n19:00 | Kulturk\u00fcche34\nHINDENBURGER | JUNI 2023\u00bb 7. Sinfoniekonzert 2022/2023 \nder Niederrheinischen Sin-\nfoniker\nWerke von Charles Tomlinson \nGriffes, Samuel Barber und \nFlorence Price. Solist: Christian \nPolt\u00e9ra (Violoncello); Dirigent: \nGMD Mihkel K\u00fctson. Konzert -\neinf\u00fchrung um 19:15 Uhr.\n20:00 | Theater MG (Konzertsaal)\nVORTRAG / LESUNG\n\u00bb LesARTen\nSchreibkreative aller Alters-\ngruppen haben hier die Chance, \nselbstverfasste Texte einem \naufmerksamen Zuh\u00f6rerkreis zu \npr\u00e4sentieren. Eintritt frei!\n20:00 | BIS-Zentrum\nSONSTIGES\n\u00bb Das neue Gesicht der Altstadt \n\u2013 After-Work Kultur & Kulinarik\nMit dem Stadtf\u00fchrer die Sch\u00f6n-\nheiten der #kunstroutealtstadt \nentdecken.\n18:00 | Treffpunkt: Frenzen Res-\ntaurant | Waldhausener Str. 89\nJUNI DO 15\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb move.\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n20:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb\u00a0M\u00e4nnerschnupfen Reloaded\nComedy-Show nach dem Buch \nvon Peter Buchenau & Ina \nLackerbauer.\n20:00 | TiG \nKONZERTE\n\u00bb Jazzclub M\u00f6nchengladbach \u2013 \nJazzsession mit \u201eJazz Cancers\u201c\nMit zwei Gr\u00f6\u00dfen der inter -\nnationalen Jazz-Szene: Gitarrist \nAli Claudi und Bassist Paul G. \nUlrich. Anschl. k\u00f6nnen alle Jazz -\nbegeisterten mitmachen und \neinsteigen. Eintritt frei!\n19:30 | BIS-Zentrum\n\u00bb 7. Sinfoniekonzert 2022/2023 \nder Niederrheinischen Sin-\nfoniker\nWerke von Charles Tomlinson \nGriffes, Samuel Barber und \nFlorence Price. Solist: Christian \nPolt\u00e9ra (Violoncello); Dirigent: \nGMD Mihkel K\u00fctson. Konzert -\neinf\u00fchrung um 19:15 Uhr.\n20:00 | Kaiser-Friedrich-Halle\nSONSTIGES\n\u00bb Samenbomben-Workshop und \nPflanzenb\u00f6rse\nWorkshops rund ums Thema \nPflanzen und Urban Gardening.\n16:00 | Skulpturengarten\n\u00bb Mittelaltertour \u2013 Von Spie\u00dfb\u00fcr -\ngern, Bauern und Diebes-\ngesindel\nReise in lang vergangene Zeiten \nmit einem historisch gewande-\nten Stadtf\u00fchrer.\n18:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\n\u00bb JULIA SCHER Hochsicher -\nheitsgesellschaft \u2013 F\u00fchrung mit T amara Herbers\nTeilnahme kostenfrei! An-\nmeldung: service.museum-\nabteiberg.de oder an robert@\nmuseum-abteiberg.de\n19:00 | Museum Abteiberg\nJUNI FR 16\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb V\u00f6gel \nVon Wajdi Mouawad.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb move.\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n20:00 | Theater MG (Studio)\nKONZERTE\n\u00bb Open Air im Villengarten \u2013 \nStanley Beamish Blues Band\nFt. Francis Norman \u2013 Rhythm \n& Blues.\n19:30 | BIS-Zentrum\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb\u00a0Sch\u00fctzenfest und Fr\u00fchkirmes \n(16.6.-20.6.)\nWickrather Sch\u00fctzengesell-\nschaft e. V.\nMarktplatz MG-Wickrath\nSONSTIGES\n\u00bb\u00a0ADFC-AbendRadTour\nGem\u00fctliche Radtour durch M\u00f6n-\nchengladbach. 15 km mit ca. 15 \nkm/h. Teilnahme kostenlos!\n18:00-19:30 | Treffpunkt: Markt -\nplatz Rheydt\n\u00bb Biertasting im Bunker \nG\u00fcdderath\nMit Biersommeli\u00e8re Gracia \nSacher. Reservierung: info@\nbernhardpetz.de oder 02166 \n912485.\n19:00-21:00 | Bunker G\u00fcdderath\nJUNI SA 17\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb move.\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n18:00 | Theater MG (Studio)\n\u00bb BIS Lounge-Theater \u2013 Stille \nWasser\nVergn\u00fcglicher Blick auf Freund-\nschaft und moderne Partner -\nsuche in M\u00f6nchengladbach.\n19:00 | BIS-Zentrum\n\u00bb Die Nachtwandlerin (La \nSonnambula)\nOper von Vincenzo Bellini.\n19:30 | Theater MG\nKONZERTE\n\u00bb Weltklassik am Klavier \u2013 \nWieder entdeckt. Der weibliche \nBeethoven! Lal Karaalioglu spielt \nWerke von Emilie Mayer, Ludwig \nvan Beethoven, Clara Schumann \nund Robert Schumann.\n17:00 | KunstSignal \u2013 Alter Bahn-\nhof Geneicken\u00bb Roland Kaiser \u2013 Alles O.K.!-\nOpen Air \u201923\n\u00dcber 2,5 Stunden Live-Kon-\nzert mit den f\u00fcr Roland Kaiser \ntypischen verwegenen, zwei-\ndeutigen Songtexten und dem \nstets zeitgem\u00e4\u00dfen Sound.\n19:00 | Sparkassenpark\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Prunkfeier (17.6.-20.6.)\nSt. Michaels-Bruderschaft Hehn.\nParkplatz Hehner Kirche\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Jugendfestival YOUTOPIA\nBuntes Programm mit Aktionen \nund St\u00e4nden von 14:00 bis 18:00 \nUhr und verschiedene Acts auf \nder B\u00fchne im Skulpturengarten \nvon 18:00 bis 22:00 Uhr.\n14:00-22:00 | Museum Abteiberg \n(Skulpturengarten)\nJUNI SO 18\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb (R)Evolution\nEine Anleitung zum \u00dcberleben \nim 21. Jahrhundert von Yael \nRonen und Dimitrij Schaad.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Stark am Limit!\nComedy mit Benni Stark.\n20:00 | TiG \u2013 Theater im Gr\u00fcn-\ndungshaus\nSPORT\n\u00bb Feldhockey \u2013 2. Bundesliga \nNord M\u00e4nner\nGladbacher HTC \u2013 Schwarz-\nWei\u00df Neuss\n14:00 | GHTC-Hockeyplatz\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Berggartenfest\nMusik \u2013 T anz \u2013 Kreativ-Work-\nshops \u2013 Essen \u2013 Trinken \n\u2013 Lachen \u2013 Freuen \u2013 Staunen \n\u2013 Lernen \u2013 Informieren. Eintritt \nfrei! \n11:00-18:00 | Musikschule + \nVolkshochschule\n> siehe Seite 20\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Die drei Schweinchen und \nder Wolf\nF\u00fcr Kinder ab 3 Jahren. Von \nAlexander Betov f\u00fcr zwei Schau-\nspieler und Puppen.\n11:00 | Theater MG (Studio) \nSONSTIGES\n\u00bb T ag der offenen T\u00fcr am Flug-\nhafen MGL\nInformationen, Pr\u00e4sentation von \nLuftfahrzeugen, Busrundfahr -\nten, Helikopter-Rundfl\u00fcge u.v.m. \nEintritt frei!\n11:00-17:00 | Flughafen M\u00f6n-\nchengladbach\nJUNI MO 19\nSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Rock\u2019n\u2019Roll \n(19.6./26.6.)\nOhne Anmeldung!\n18:00-20:00 | Schloss Rheydt\nwww.mg-sport.de\nJUNI DI 20\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb To stage or not to stage\nAbschlussprojekt des Jungen \nTheaters Krefeld und M\u00f6nchen-\ngladbach.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb move.\nEin T anz-Theaterprojekt des Ju-\ngendclubs M\u00f6nchengladbach.\n20:00 | Theater MG (Studio)\nKONZERTE\n\u00bb Sting \u2013 My Songs-Tour 2023\nAusgelassene, dynamische \nShow, die sich auf die be-\nliebtesten Songs von Sting \nkonzentriert.\n19:30 | Sparkassenpark\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n9:30 | Schloss Neersen\nSONSTIGES\n\u00bb Ap\u00e9ro Art \u2013 Fig\u00fcrliches T\u00f6pfern\nAnmeldung 02166 92890-0 oder \ninfo@schlossrheydt.de\n19:00-21:00 | Schloss Rheydt\nJUNI MI 21\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb V\u00f6gel\nVon Wajdi Mouawad.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Schlossfestspiele \nNeersen \u2013 Der Geizige \n(21.6./22.6./23.6./24.6.)\nKom\u00f6die von Moli\u00e8re.\n20:30 | Schloss Neersen\nKONZERTE\n\u00bb OneRepublic \u2013 Live in Concert\nSongs aus dem aktuellen \nStudioalbum \u201eHuman\u201c und die \nneue Live-Platte \u201eOne Night in \nMalibu\u201c. Support: Tom Gregory.\n19:30 | Sparkassenpark\nSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK\nSSS Motion (21.6./28.6.)\nOhne Anmeldung!\n11:00-12:00 | Schloss Rheydt \n(Schutzh\u00fctte am Parkplatz)Rennrad-Tour (21.6./28.6.)\nOhne Anmeldung!\n18:15-20:45 | Schloss Rheydt \n(Parkplatz)\nwww.mg-sport.de\nSONSTIGES\n\u00bb BIS-Kino \u2013 Phoenix\nDeutschland 2013, Regie: Chris-\ntian Petzold, 94 Min., FSK 12.\n20:00 | BIS-Zentrum\nJUNI DO 22\nKONZERTE\n\u00bb Jazz@Theaterbar \u2013 Sabine \nK\u00fchlich & Laia Genc Quartett\nTribute to the great Dave \nBrubeck.\n19:30 | Theater MG (Theaterbar)\n\u00bb An Evening with Lionel Richie\nMit mehr als 125 Millionen \nverkauften Alben ist die Musik \nvon Lionel Richie ein fester \nBestandteil der Popmusik.\n20:00 | Sparkassenpark\nSPORT\n\u00bb ADFC-SeniorenTour\nVon Mai bis September jeden 4. \nDonnerstag im Monat ca. 35 km \nradeln mit 15 km/h.\n13:00 | Parkplatz am Stadtwald-\nweiher | Dahlener Str. 570\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Fit in den \nFeierabend (22.6./29.6.)\nOhne Anmeldung!\n18:15-19:15 | Schm\u00f6lderpark\nwww.mg-sport.de\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Volks- und Heimatfest in Holt \n(22.6.-26.6.)\nSt. Michaels Bruderschaft \nHolt e. V.\nFestplatz Immelmannstr.\nSONSTIGES\n\u00bb Kloster, Kirche & Kultur \u2013 F\u00fch-\nrung durchs Kolumbarium\nKostenfrei! Ohne Anmeldung. \nTreffpunkt: am Portal.\n15:00 | St. Kamillus Kolum-\nbarium\n\u00bb Kr\u00e4utergl\u00fcck \u2013 Schloss Rheydt \nkr\u00e4uternd neu entdecken\nIn Vergessenheit geratene Wild-\npflanzen werden neu entdeckt.\n19:00 | Treffpunkt: Schloss \nRheydt (Br\u00fccke an der Schutz -\nh\u00fctte)\nJUNI FR 23\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Die Nachtwandlerin (La \nSonnambula)\nOper von Vincenzo Bellini.\n19:30 | Theater MG\nSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Low Intensi-\nty Intervall-Training (23.6./30.6.)Ohne Anmeldung!\n18:00-19:00 | TuS Wickrath | \nPoststr. 6\nwww.mg-sport.de\nPARTY\n\u00bb Tonspuren\nParty-Serie mit\u00a0Dj.rokka (\u201eRolle\u201c).\n21:00 | Messajero\nSONSTIGES\n\u00bb Biertasting im Bunker \nG\u00fcdderath\nMit Biersommeli\u00e8re Gracia \nSacher. Reservierung: info@\nbernhardpetz.de oder 02166 \n912485.\n19:00-21:00 | Bunker G\u00fcdderath\nJUNI SA 24\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Mata Hari\nBallett von Robert North.\n19:30 | Theater MG\n\u00bb Insekten\nEine St\u00fcckentwicklung des \nSchauspielensembles.\n20:00 | Theater MG (Studio)\nKONZERTE\n\u00bb Open Air im Villengarten \u2013 \nJoscho Stephan Trio\n19:30 | BIS-Zentrum \nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Weingarten am Rheydter \nWochenmarkt\n11:00-17:00 | Marktplatz Rheydt\n\u00bb Turmfest Rheydt\nFun Parcours, Mitmachzirkus, \nBaseball Cage, Kinderschmin-\nken, Open-Air-Konzert mit der \n\u201eHermes House Band\u201c.\n11:00-18:00 | Marktplatz Rheydt/\nHauptstr./Stresemannstr.\nwww.turmfest-rheydt.de\nSONSTIGES\n\u00bb Rund um das M\u00fcnster \u2013 Myste-\nrien, Historie und Kirchenkunst\nLassen Sie sich entf\u00fchren in die \nWelt des dunklen Mittelalters.\n11:00 | Treffpunkt: Edmund-Er -\nlemann-Platz\n\u00bb Borussia \u2013 Ein Mythos zieht \num... Auf den Spuren des \nFanumzugs\nBustour zu historischen Orten, \nan denen Fu\u00dfballgeschichte \ngeschrieben wurde.\n11:00 | Treffpunkt: Borussia-Park \n(Eingang FohlenShop)\nJUNI SO 25\nSCHAUSPIEL / B\u00dcHNE\n\u00bb Die Nachtwandlerin (La \nSonnambula)\nOper von Vincenzo Bellini.\n16:00 | Theater MG35\nwww.hindenburger.deIMPRESSUM\nHINDENBURGER \u2013 Die Stadtzeitschrift f\u00fcr M\u00f6nchengladbach \nerscheint bei: \nMarktimpuls GmbH & Co. KG, Schillerstr. 59, 41061 M\u00f6nchengladbach, \nTel. 02161/68695-20, Fax 02161/68695-21, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Marc Thiele\nAmtsgericht M\u00f6nchengladbach, HRA 5838, UStID: DE247211801 \nPhG: Marktimpuls Verwaltungs GmbH\nAnschrift wie oben, Amtsgericht M\u00f6nchengladbach, HRB 11530\nHERAUSGEBER UND CHEFREDAKTEUR : \nMarc Thiele (V. i. S. d. P.)\nKONTAKT REDAKTION :  \nE-Mail: redaktion@hindenburger.de\nTERMINKALENDER : \nMartin Huth, E-Mail: termine@hindenburger.de, \nRedaktionsschluss Terminkalender: 15. des Vormonats\nREDAKTIONELLE MITARBEIT : \nJessica Sindermann, Gracia Sacher, Marion FreierSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Gesund-\nheitswandern\nOhne Anmeldung!\n10:00-13:00 | Schloss Rheydt \n(Parkplatz)\nwww.mg-sport.de\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Outdoor M\u00e4dchen Klamotte \u2013 \nDer M\u00e4delsflohmarkt\nVintage-Sch\u00e4tze, Second-Hand-\nKlamotten, Designerware, Schu-\nhe, Schmuck und Accessoires.\n11:00-16:00 | Messegel\u00e4nde \nNordpark\nwww.maedchenklamotte.de \n\u00bb Tr\u00f6delmarkt\n11:00-18:00 | Parkplatz Beckrat -\nher Str.\n\u00bb Turmfest Rheydt (mit verkaufs-\noffenem Sonntag)\nFun Parcours, Mitmachzirkus, \nBaseball Cage, Kinderschmin-\nken, AOK-Kindertag unter dem \nMotto \u201eDschungel\u201c und B\u00fchnen-\nprogramm.\n11:00-18:00 | Marktplatz Rheydt/\nHauptstr./Stresemannstr.\nwww.turmfest-rheydt.de\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Schlossfestspiele Neersen \u2013 \nDie Biene Maja\nF\u00fcr kleine und gro\u00dfe Kinder ab \n3 Jahren.\n16:00 | Schloss Neersen\nSONSTIGES\n\u00bb Oldtimer FLY & DRIVE IN\nHistorische Fahrzeuge aller \nArt und mehrere historische \nFlugzeuge.\n11:00-17:00 | Flughafen M\u00f6n-\nchengladbach (Hugo Junkers \nHangar)\n\u00bb Wickrather Schlossgeschich-\nten\nDie Tour zeigt die Sch\u00f6nheiten \nder restaurierten Schlossanlage.\n14:00 | Schloss Wickrath (Br\u00fccke \nam Parkplatz, Schild \u201eTreffpunkt \nStadttour\u201c)\n\u00bb Offene F\u00fchrung im Schloss \nRheydt f\u00fcr Erwachsene\nTreffpunkt f\u00fcr die kostenlose \nF\u00fchrung ist der Arkadengang vor \ndem Herrenhaus.\n15:00-16:00 | Schloss Rheydt\nJUNI MO 26\nSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Leichtath-\nletik-Camp\nVorbereitung auf das Deutsche \nSportabzeichen. Ohne An-\nmeldung!\n10:00-12:00 | Grenzlandstadion\nwww.mg-sport.de\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Sommerferienprogramm des \nStadtsportbund M\u00f6nchenglad-\nbach (26.6.-30.6.)\nSpiel- und Sportprogramm f\u00fcr \nKinder von 6 bis 13 Jahren.  Anmeldung: www.mg-sport.de\n9:00-16:00 | Campuspark Rheydt\nJUNI DI 27\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Sommerferien im Museum \nAbteiberg \u2013 GARDEN-SCET -\nCHING (27.6.-30.6.)\n11:00-13:00 Uhr: f\u00fcr Kinder von 6 \nbis 10 Jahren\n14:00-17:00 Uhr: f\u00fcr Kinder und \nJugendliche ab 11 Jahren\nMuseum Abteiberg\n\u00bb Sommerferienprogramm \u2013 Drei \nT age Ritterleben! (27.6.-29.6.)\nF\u00fcr Kinder von 6 bis 10 Jahren. \nAnmeldung: 02166 9289019 \noder\u00a0info@schlossrheydt.de\n11:00-15:00 | Schloss Rheydt\nSONSTIGES\n\u00bb Mit dem Waschweib durch \ndie Stadt\nGeschichten wichtiger weib-\nlicher Pers\u00f6nlichkeiten von \ndamals und heute.\n18:00 | Treffpunkt: Weiherstr./\nM\u00fcnsterstieg\nJUNI MI 28\nKIDS / JUGENDLICHE\n\u00bb Sommerferienprogramm \u2013 Die \nWelt ist bunt!\nF\u00fcr Kinder ab 6 Jahren. Anmel-\ndung: 02166 9289019 oder\u00a0info@\nschlossrheydt.de\n10:00-13:00 | Schloss Rheydt\nJUNI DO 29\nSPORT\n\u00bb SPORT IM PARK \u2013 Brain \nWalking\nKoordinations\u00fcbungen und \nAusdauertraining. Ohne An-\nmeldung!\n18:00-19:00 | Schloss Wickrath \n(Einfahrt/Eingang Hochsta -\ndenstr.)\nwww.mg-sport.de\nJUNI FR 30\nFESTE / M\u00c4RKTE\n\u00bb Patronatsfest (30.6.-3.7.)\nSt. Petrus- und St. Paulus-Pfarr -\nbruderschaft L\u00fcrrip.\nParkplatz Neuwerker Str.\nTermine Heiligtumsfahrt (28.5.-\n4.6.) siehe www.hindenburger.\nde/termine.html (bei SUCHE IN \nTITEL, TEXT \u201eHeiligtumsfahrt\u201c \neingeben!) oder unter www.\nheiligtumsfahrt.de\nTermine Ensemblia (16.6.-18.6.) \nsiehe www.hindenburger.de/ter -\nmine.html (bei SUCHE IN TITEL, \nTEXT \u201eEnsemblia\u201c eingeben!)COVERFOTO: \u00a9 Antonio Diaz (de.123rf.com/profile_antoniodiaz) # 89496727\nGRAFIK : Marktimpuls GmbH & Co. KG: Marc Thiele, \nDRUCK : Senefelder Misset, Doetinchem (NL)\nANZEIGENVERKAUF/ANZEIGENBERATUNG:  \nMarion Freier, Marion E. Auguste\nTel. 02161/68695-20, E-Mail: media@marktimpuls.de\nAKTUELLE MEDIADATEN UND ANZEIGENPREISLISTE  \nwerden auf Wunsch zugeschickt. \nVertrieb in ausgew\u00e4hlten Verteilstellen und Stadtteilen u. a. in M\u00f6nchen gladbach, \nRheydt, Korschenbroich, Wegberg, Viersen, Willich und  Schiefbahn\nF\u00fcr die Richtigkeit der Termine und Anzeigentexte kann der Verlag keine Ge w\u00e4hr \n\u00fcbernehmen. Alle Berichte und Beitr\u00e4ge sind nach bestem Wissen und Gewissen \nder jeweiligen Autoren zusammengestellt. Namentlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge \ngeben nicht unbedingt die Meinung der Redaktion wieder. F\u00fcr eingesandte Unter -\nlagen jeglicher Art \u00fcbernimmt der Verlag keine Haftung. Satiren und Kolumnen \nverstehen sich als Satire im Sinne des Presserechts. Nachdruck des gesamten \nInhaltes, auch auszugsweise, sowie der vom Verlag gestalteten Anzeigen nur mit \nschriftlicher Freigabe des Verlages. Alle Rechte liegen beim Verlag. Kontakt s. o.ADFC Stadtverband M\u00f6nchengladbach e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle: \nEickener Str. 72 | 41063 MG\nwww.adfc-mg.de\nAltes Zeughaus\nWeiherstr. 1-6 | 41061 MG\nwww.altes-zeughaus.de\nBIS-Zentrum\nBismarckstr. 97-99 | 41061 MG\nwww.bis-zentrum.de\nBorussia VfL 1900 M\u00f6nchengladbach e. V.\nHennes-Weisweiler-Allee 1 | 41179 MG \nwww.borussia.de\nBunker G\u00fcdderath\nG\u00fcdderath 29 | 41199 MG\nwww.bunkerfuehrungen.de\nCampuspark Rheydt\nJahnplatz 10 | 41236 MG\nChapeau Kultur\nHindenburgstr. 57 | 41061 MG\nCinefactory MG\nKapuzinerplatz 12 (Haus Zoar) | 41061 MG\nwww.cinefactorymg.de\nCity-Kirche Alter Markt\nKirchplatz 14 | 41061 MG\nComet-Cine-Center\nViersener Str. 8 | 41061 MG\nwww.comet-cine-center.de\nElisabeth-Krankenhaus\nHubertusstr. 100 | 41239\u00a0MG\nFlughafen M\u00f6nchengladbach\nFlughafenstr. 95 | 41066 MG\nwww.mgl.de\nFohlenwelt\nHennes-Weisweiler-Allee 1 | 41179 MG\nwww.museum.borussia.de \nGalerie im Atelierhaus E71\nEickener Str. 71 | 41061 MG\nwww.co-mg.de\nGladbacher Hockey- und Tennis-Club e. V.\nAn den Holter Sportst\u00e4tten 11 | 41069 MG \nwww.ghtc.deGrenzlandstadion\nSeminarstr. 20 | 41236 MG\nHugo Junkers Hangar\nFlughafenstr. 101 | 41066 MG\nwww.hugo-junkers-hangar.de\nKaiser-Friedrich-Halle\nHohenzollernstr. 15 | 41061 MG\nwww.kaiser-friedrich-halle.de\nKulturk\u00fcche\nWaldhausener Str. 64 | 41061 MG\nwww.kulturkueche.com\nKunstSignal \u2013 Alter Bahnhof Geneicken\nOtto-Saffran-Str. 102 | 41238 MG\nwww.kunstsignal.de\nMessajero\nSophienstr. 17 | 41065 MG\nwww.messajero.com\nMessegel\u00e4nde Nordpark\nGladbacher Str. 511 | 41179 MG \nMGMG \u2013 Marketing Gesellschaft M\u00f6nchen-\ngladbach mbH\nVoltastr. 2 | 41061 MG | www.mgmg.de\nMonforts Quartier\nMonforts Quartier 1 (vormals Schwalmstr. \n301) | 41238 MG \nwww.monforts-quartier.de\nMuseum Abteiberg\nAbteistr. 27 | 41061 MG\nwww.museum-abteiberg.de\nMusikschule M\u00f6nchengladbach\nL\u00fcpertzender Str. 83 | 41061 MG\nwww.musikschule-moenchengladbach.de\nRed Box\nAm Nordpark 299 | 41069 MG\nwww.redbox-mg.de\nRhe-er Eck\nOdenkirchener Str. 29 | 41236 MG\nSchloss Neersen\nHauptstr. 6 | 47877 Willich\nwww.festspiele-neersen.de\nSchloss Rheydt\nSchlossstr. 508 | 41238 MG\nwww.schlossrheydt.deSchloss Wickrath\nSchloss Wickrath 17 | 41189 MG\nSparkassenpark\nAm Hockeypark 1 | 41179 MG\nwww.sparkassenpark.de\nStars of the Galaxy\nBerliner Platz 10 | 41061 MG\nwww.starsofthegalaxy.de\nStadtteilbibliothek Rheydt\nAm Neumarkt 84 | 41236 MG\nwww.stadtbibliothek-mg.de\nStiftisches Humanistisches \nGymnasium\u00a0\nAbteistr. 17 | 41061 MG\nwww.huma-gym.de\nSt. Kamillus Kolumbarium\nKamillianerstr. 40 | 41069 MG \nwww.st-kamillus-kolumbarium.de\nTextilTechnikum \nSchwalmstr. 301 | 41238 MG\nwww.textiltechnikum.de \nTheater M\u00f6nchengladbach\nOdenkirchener Str. 78 | 41236 MG\nwww.theater-kr-mg.de\nTiG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\nEickener Str. 88 | 41061 MG\nwww.dein-tig.de\nTrabrennbahn an der Niersbr\u00fccke\nAm Flughafen 5 | 41066 MG\nVerein zur F\u00f6rderung des Rheini-\nschen Trabrennsportes e. V.\nSchlippweg 23 | 41169 MG\nwww.mgtrab.de\nVolkshochschule\nAm Sonnenhausplatz | 41061 MG\nwww.vhs-mg.de\nZentralbibliothek \nCarl Brandts Haus\nBl\u00fccherstr. 6 | 41061 MG\nwww.stadtbibliothek-mg.de\nSie m\u00f6chten einen T ermin melden?\nRedaktionsschluss des Terminkalenders ist der 15. des Vormonats oder der vorhergehende Werktag.\nBitte senden Sie eine E-Mail mit folgenen Informationen: Name, Datum und Uhrzeit der  Veranstaltung, Veranstalter,Veranstaltungsort und \nAdresse sowie Eintrittspreise und Website der Veranstaltung. F\u00fcr den Onlinekalender zus\u00e4tzlich einen Beschreibungstext und Bildmaterial / \nFlyer (Urheberangabe bei Fotos nicht vergessen!) an: termine@hindenburger.de (Wir geben generell keine Aufnahmegarantie)ADRESSEN", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}