{"title": "Nationalrat, XX.GP Stenographisches Protokoll 27. Sitzung / Seite 151", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "(Abg. Dr. Graf: H\u00f6chst bedenklich, wenn man sein Visavis nicht kennt!)Dr. Probst hat mir glaubhaft versichert, da\u00df er kein Mitglied dieser ARGE ist. Es w\u00e4re ja auch eigenartig, wenn das eine Firmenzusammensetzung ist.\nWeiters mu\u00df ich hier all diese kryptischen Angriffe bez\u00fcglich Verwandtschaften mit dem Bundeskanzler und so weiter zur\u00fcckweisen. Das kann es nicht sein. (Abg. Mag. Stadler: Nicht kryptisch, ganz offen! Ganz offene Angriffe! Das ist \u00fcberall nachlesbar!)\nEines kann ich Ihnen aber sagen: Meine Weisung an den Hauptverband, die bereits im Vorjahr ergangen ist und auch heuer bereits zu Ergebnissen f\u00fchrt, n\u00e4mlich Kosten in allen Bereichen zu senken, wo das ohne Qualit\u00e4tsverlust f\u00fcr die Versicherten m\u00f6glich ist, gilt auch f\u00fcr diesen Bereich.\nIch kann Ihnen zusichern \u2013 auch wenn ich nicht jede Position kennen kann \u2013: All die Vorw\u00fcrfe, die Sie hier vorgebracht haben, Herr Mag. Stadler, werden konkretest \u00fcberpr\u00fcft werden. Ich kann nicht von vornherein ausschlie\u00dfen, da\u00df es irgendwo Fehler gegeben hat, aber wenn es Fehler gegeben hat, dann werden sie behoben werden! Das wollte ich Ihnen sagen.\nWenn Sie derartigen Verdacht haben \u2013 da kann ich mich nur den Ausf\u00fchrungen des Abgeordneten Dr. Feurstein anschlie\u00dfen \u2013, w\u00e4re es vern\u00fcnftig gewesen ... (Abg. Dr. Ofner: Nur ja nicht ins Plenum! Man versucht, das irgendwie unter den Teppich zu kehren!) Auch im Parlament, nat\u00fcrlich. Herr Dr. Ofner! Ich bin doch so lange selbst im Nationalrat gewesen, daher bekr\u00e4ftige ich jedes Kontrollrecht des Parlaments, das ist \u00fcberhaupt keine Frage.\nIch sage Ihnen noch einmal: Mein Auftrag, Kosten zu senken, ist f\u00fcr alle Bereiche ergangen: f\u00fcr den Verwaltungsbereich, den Bereich der medizinischen Versorgung, den Bereich der Medikamente und auch den Bereich der \u00fcbrigen Heilmittel \u2013 aber immer ohne Qualit\u00e4tsverlust f\u00fcr die Versicherten. Wenn Sie Fehler und M\u00e4ngel feststellen, wird jeder dieser Fehler, die Sie hier aufgezeigt haben, gepr\u00fcft werden. Ich werde Ihnen dann sagen, ob es stimmt oder nicht.\nNoch einmal: Generaldirektor Dr. Probst hat mir glaubhaft versichert, da\u00df er dieser ARGE nicht angeh\u00f6rt, obwohl ich derzeit nicht einmal w\u00fc\u00dfte \u2013 weil ich die Zielsetzung der ARGE nicht kenne (Abg. Dr. Haider: Das ist ja abenteuerlich! Warum unterschreibt er dann den Brief?) \u2013, ob das an und f\u00fcr sich etwas Schlechtes w\u00e4re oder nicht. Au\u00dferdem ist er ja \u00fcberhaupt nicht berechtigt dazu, denn Dr. Probst ist ja kein Vertreter einer Firma.\nSie reden von Firmenzusammenschl\u00fcssen und haben hier einen Vertrag zitiert, der angeblich ab 1. Juli gelten soll. Dieser Vertrag ist mir nicht bekannt. Mir ist nur bekannt, da\u00df der Hauptverband von mir die Weisung hat, in allen Bereichen Kosten zu senken. Und da\u00df dort \u2013 wie im Bereich der Heilmittel, wie im Bereich der Medikamente \u2013 die Verhandlungen so gef\u00fchrt werden, da\u00df Kosten vern\u00fcnftig gesenkt werden, kann ich Ihnen hier zusagen.\nIch kann Ihnen nicht zusagen \u2013 ich werde das auch nie k\u00f6nnen \u2013, da\u00df ich jede Verhandlungsposition kenne, aber ich kann Ihnen zusagen, da\u00df in jeder Verhandlungsposition die Kosten zu senken sein werden und da\u00df, wenn irgendwo eklatante Mi\u00dfst\u00e4nde bestehen, diese im Rahmen meiner Aufsichtspflicht und meines Aufsichtsrechtes behoben werden. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.10\nPr\u00e4sident\n[MMag. Dr. Willi Brauneder](/WWER/PAD_02833/):\n18.10\nAbgeordneter\n[Dr. Volker Kier](/WWER/PAD_02860/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/index.shtml", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0001.html", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0150.html", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0152.html", "/WWER/PAD_02833/", "/WWER/PAD_02860/", "/index.shtml", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0001.html", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0150.html", "/PAKT/VHG/XX/NRSITZ/NRSITZ_00027/SEITE_0152.html"]}