{"title": "Kommentare - EU stellt 315 Milliarden-Programm f\u00fcr Investitionen vor | meta tagesschau", "author": "Michel", "url": "https://meta.tagesschau.de/id/92473/eu-stellt-315-milliarden-programm-fuer-investitionen-vor", "hostname": "tagesschau.de", "description": "tagesschau Userkommentare zu: EU stellt 315 Milliarden-Programm f\u00fcr Investitionen vor. Kommentare lesen und mitdiskutieren!", "sitename": "meta.tagesschau.de", "date": "2021-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Mrd.schwere Pseudoprogramme nach der Devise von Nichtkontrolle ;Unsinn;Schwachsinn die nur in vielen F\u00e4llen dazu f\u00fchren das die Mafia mit Scheinfirmen Br\u00fccken u. Autobahnen baut oder in Spanien Bauruinen in die Landschaft gesetzt werden oder wie ganz nah bei uns so was oft nur rauskommt damit man f\u00f6rdert oder gef\u00f6rdert bekommt um langfristig sogar noch teueren Unterhalt ;Abriss oder Sp\u00e4tfolgen zu tragen hat: http://www.aachener-zeitung.de/lokales/geilenkirchen/renommee-der-klang\u2026\nUnd wenn dann vieles im Sande verlaufen ist oder gar nicht abgerufen wurde k\u00f6nnen dann die Herren der EU sagen wir nahmen es vom B\u00fcrger u. gaben es dem B\u00fcrger damit die Wirtschaft Auftr\u00e4ge hat selbst wenn es nicht \u00fcberpr\u00fcft ist auf Sinnhaltigkeit u. Folgen,Hauptsache wir machen was egal ob es Sinn macht. Und solche Projekte die einfach nur peinlich sind gibt es zuhauf. \u00dcbrigens prodzuziert die Wirtschaft wenn es gebraucht u. verkauft werden kann oder sie wesentl. subventioniert wird!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihre Meinung zu EU stellt 315 Milliarden-Programm f\u00fcr Investitionen vor\nDie Zahl klingt fast zu hoch, um wahr zu sein. Mit einem Investitionsprogramm will Br\u00fcssel 315 Milliarden Euro in die europ\u00e4ische Wirtschaft sp\u00fclen. Das Problem: Von den 315 Milliarden sind bislang offenbar nur 13 Milliarden wirklich vorhanden.\n[...mehr ...weniger](#)", "language": null, "image": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/juncker-141~_v-klein16x9.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "#main-menu", "/", "/user/login", null, "/", "/kommentare", "/richtlinien", "https://www.tagesschau.de", null, null, "#", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/eu-investitionsprogramm-101.html", "http://www.aachener-zeitung.de/lokales/geilenkirchen/renommee-der-klangbruecke-ist-hin-1.318028", "https://www.tagesschau.de", "#", "https://www.tagesschau.de/archiv/allemeldungen", "https://www.tagesschau.de/infoservices", "#", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/inland/", "https://www.tagesschau.de/ausland/", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/", "https://www.tagesschau.de/investigativ/", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/", "https://wetter.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/wahlarchiv/", "https://www.tagesschau.de/inland/regional/", "https://www.tagesschau.de/multimedia/", "https://meta.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/mehr/soziale_netzwerke/", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de/", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/", "#", "https://www.br.de/", "https://www.hessenschau.de/", "https://www.mdr.de/", "https://www.ndr.de/", "https://www.radiobremen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/", "https://www.swr.de/", "https://www.wdr.de/", "https://www.dw.com/", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.tagesschau.de/impressum/", "https://www.tagesschau.de/kontakt/", "https://www.tagesschau.de/datenschutzerklaerung-100.html", "https://www.ard.de", "#seitenanfang"]}