{"title": "Katholischer Ehrentitel - Hildegard von Bingen - seit zehn Jahren \"Kirchenlehrerin\"", "author": "Deutschlandfunk De", "url": "https://www.deutschlandfunk.de/hildegard-bingen-kirchenlehrerin-katholische-100.html", "hostname": "deutschlandfunk.de", "description": "Hildegard von Bingen war eine Universalgelehrte des 12. Jahrhunderts, die zu Lebzeiten wie eine Heilige verehrt wurde und noch heute viele Anh\u00e4nger hat. Vor zehn Jahren - 800 Jahre nach ihrem Tod - erhielt sie den katholischen Ehrentitel \"Kirchenlehrerin\u201c.", "sitename": "Deutschlandfunk", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bekannt ist die Ordensfrau aus dem 12. Jahrhundert, Hildegard von Bingen, bis heute \u2013 nicht nur in Kirchenkreisen. Nach ihr gefragt, hei\u00dft es etwa: \"Da f\u00e4llt mir ein: Kr\u00e4uter \u2013 Eine Naturheilpraktikerin, glaub ich\" - \"Ja, gesundes Leben, w\u00fcrd\u2018 ich mal sagen\" \u2013 \"Kr\u00e4uter, Naturheilkunde, Kr\u00e4uterspezialistin.\" - Es gibt Hildegard-Kochb\u00fccher und Backrezepte, Hildegard-Musik zur Meditation, Fastenkuren und Edelsteintherapien.\n\u201eDie Popularit\u00e4t in den letzten Jahrzehnten war gro\u00df, aber es war auch von ihrem Gesamtbild her ein st\u00fcckweit bedenklich, so auf die eigentlich nebens\u00e4chlichen Dinge abzuheben\u201c, mahnte Kardinal Lehmann, der Bischof von Mainz, als Hildegard von Bingen am 7. Oktober 2012 zur \u201eKirchenlehrerin\u201c erhoben wurde und damit als vierte Frau diesen h\u00f6chsten Ehrentitel der katholischen Kirche erhielt.\n\"Eine leidenschaftliche F\u00e4higkeit, die Zeichen der Zeit zu unterscheiden.\"\nBeim Festakt prangte ihr Bild an der Fassade des Petersdoms, berichtete Rom-Korrespondent Tilmann Kleinjung, und Papst Benedikt XVI. lobte die heilige Hildegard als \u201eFrau von anerkannter geistlicher Autorit\u00e4t\u201c.\n\"Der Herr schenkte ihr einen prophetischen Geist und eine leidenschaftliche F\u00e4higkeit, die Zeichen der Zeit zu unterscheiden. Hildegard besa\u00df eine ausgepr\u00e4gte Liebe zur Sch\u00f6pfung und besch\u00e4ftigte sich mit Medizin, Dichtung und Musik.\u201c\n\"Scivias\"- Hildegards Sammlung von Visionen und Auditionen\nHildegard, 1098 im rheinhessischen Bermersheim als zehntes Kind eines kleinen Landadeligen geboren, wird bereits mit acht Jahren in das Benediktinerkloster Disibodenberg gegeben. Mit 14 entschlie\u00dft sie sich zum Eintritt in die dortige Schwesterngemeinschaft und erh\u00e4lt eine f\u00fcr Frauen damals ungew\u00f6hnliche Bildung. F\u00fcr besonderes Aufsehen sorgt sie mit ihrer theologischen Schrift \u201eScivias \u2013 Wisse die Wege\u201c. Eine Sammlung von Visionen und Auditionen, die sie direkt von Gott erhalten habe:\n\u201eDa kam aus dem ge\u00f6ffneten Himmel ein feuriges Licht von gewaltigem Glanz; Und sogleich erlangte ich die Einsicht in die Auslegung der B\u00fccher, des Psalters, des Evangeliums und der anderen katholischen B\u00fccher.\u201c\nEigenes Kloster - Rupertsberg gegr\u00fcndet\nSolches Reden konnte \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich sein, zumal f\u00fcr eine Frau, und zum Vorwurf der Hexerei f\u00fchren. Aber offenbar ist es Hildegard gelungen, von Papst Eugen III. pers\u00f6nlich im Jahr 1147 eine offizielle Best\u00e4tigung ihrer prophetischen Gabe zu erhalten.\nNeben ihren theologischen Schriften verfasst Hildegard zahlreiche Gedichte und komponiert. 1150 schlie\u00dflich gr\u00fcndet die Benediktinerin ein eigenes Kloster: Rupertsberg bei Bingen. Ihre hier entstandenen heilkundlichen Schriften \u201ePhysica\u201c, Naturkunde, und \u201eCausae et Curae\u201c, \u00fcber Ursachen und Behandlungen einzelner Krankheiten, geh\u00f6ren zu den bedeutenden Dokumenten mittelalterlicher Medizingeschichte, sagt Professor Bernhard Uehleke von der W\u00fcrzburger Forschungsgruppe Klostermedizin.\nZwischen wegweisender Naturheilkunde und Aberglaube\n\u201eDas Christentum hatte sich ja denn doch entschieden, dass man nicht die Krankheit als Strafe Gottes nur beobachtend sieht, sondern dass man hilft, und insofern gab es die S\u00e4le, wo behandelt wurde, und es gab aber eben auch schon die Klosterapotheke, und die Klosterapotheke hat dazu auch einen eigenen Klostergarten gehabt und dort wurden dann auch Heilpflanzen angebaut.\u201c\nVor allem ihre genauen Pflanzen-, Kr\u00e4uter- und Gew\u00fcrzbeschreibungen liefern wichtige Grundlagen f\u00fcr die Phytotherapie heute. Aber neben hilfreichen Kr\u00e4uterzubereitungen und n\u00fctzlichen Verhaltensregeln f\u00fcr ein gesundes Leben in Balance, gibt es bei Hildegard auch ganz schauderhafte, tief im mittelalterlichen Aberglauben verhaftete Ratschl\u00e4ge:\n\"Wenn jemand an Gelbsucht leidet, so soll er die Fledermaus vorsichtig aufspie\u00dfen, dass sie am Leben bleibt, und sie dann mit ihrem R\u00fccken auf seinen binden.\u201c\nHildegard als starke Marke\nDie kritische Betrachtung der \u201eHildegard-Medizin\u201c hat der Vermarktung einzelner leichtg\u00e4ngiger Teile ihres Werkes keinen Abbruch getan; und die Erhebung der Ordensfrau zur \u201eKirchenlehrerin\u201c unterst\u00fctzte das noch. Sehr zum Leidwesen derer, die sich davon endlich eine W\u00fcrdigung Hildegard von Bingens als universal gelehrte Frau erhofft hatten, wie die Benediktinerin Philippa Rath von der St.-Hildegard-Abtei R\u00fcdesheim-Eibingen: \"Ich kann das Musikalische schauen, das Naturheilkundliche, das Theologische, das Philosophische, aber das ist eben unsere Aufgabe, die Ganzheit Hildegards nicht auseinanderfallen zu lassen.\u201c", "language": null, "image": "https://bilder.deutschlandfunk.de/15/60/1f/f0/15601ff0-de20-40d2-b9e4-8bf2db8f00c7/34513666-100-1920x1080.jpg?t=1665058864090", "pagetype": "website", "links": ["https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/", "https://www.deutschlandfunknova.de/", "/", "#sub-navigation", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/politikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wirtschaft-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/wissen-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/kulturportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/europa-112.html", "https://www.deutschlandfunk.de/gesellschaft-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/sportportal-100.html", "https://www.hoerspielundfeature.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/coronavirus-wissenswertes-test-impfung-dossier-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/klimawandel-110.html", "https://www.deutschlandfunk.de/ukraine-russland-krieg-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/pflegenotstand-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/aktuelle-themen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/biodiversitaet-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/60-jahre-deutschlandfunk-106.html", "https://www.deutschlandfunk.de/belarus-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/gendern-in-der-sprache-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/renten-altersvorsorge-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://st01.sslstream.dlf.de/dlf/01/128/mp3/stream.mp3?aggregator=web", "/", "https://www.deutschlandfunk.de/kalenderblatt-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2022/10/07/07102012_hildegard_von_bingen_wird_zur_kirchenlehrerin_dlf_20221007_0905_5e81fa66.mp3", "https://download.deutschlandfunk.de/file/dradio/2022/10/07/07102012_hildegard_von_bingen_wird_zur_kirchenlehrerin_dlf_20221007_0905_5e81fa66.mp3", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Katholischer%20Ehrentitel%20-%20Hildegard%20von%20Bingen%20-%20seit%20zehn%20Jahren%20%22Kirchenlehrerin%22%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fhildegard-bingen-kirchenlehrerin-katholische-100.html", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.deutschlandfunk.de/hildegard-bingen-kirchenlehrerin-katholische-100.html", "mailto:?subject=Hildegard%20von%20Bingen%20-%20seit%20zehn%20Jahren%20%22Kirchenlehrerin%22&body=Katholischer%20Ehrentitel%0AKatholischer%20EhrentitelHildegard%20von%20Bingen%20-%20seit%20zehn%20Jahren%20%22Kirchenlehrerin%22%0AHildegard%20von%20Bingen%20war%20eine%20Universalgelehrte%20des%2012.%20Jahrhunderts%2C%20die%20zu%20Lebzeiten%20wie%20eine%20Heilige%20verehrt%20wurde%20und%20noch%20heute%20viele%20Anh%C3%A4nger%20hat.%20Vor%20zehn%20Jahren%20-%20800%20Jahre%20nach%20ihrem%20Tod%20-%20erhielt%20sie%20den%20katholischen%20Ehrentitel%20%22Kirchenlehrerin%E2%80%9C.%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fhildegard-bingen-kirchenlehrerin-katholische-100.html", "https://getpocket.com/edit?url=https://www.deutschlandfunk.de/hildegard-bingen-kirchenlehrerin-katholische-100.html", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/kalenderblatt-deutschlandfunk/id1621295733", "https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly93d3cuZGV1dHNjaGxhbmRmdW5rLmRlL2RsZi1rYWxlbmRlcmJsYXR0LTEwMC54bWw", "https://open.spotify.com/show/5HVRYYFPifRn80g2R2Gsot", "https://www.deutschlandfunk.de/dlf-kalenderblatt-100.xml", "https://www.deutschlandfunk.de/hildegard-von-bingen-wer-hat-je-aehnliches-von-einer-frau-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/kalenderblatt-12-februar-2023-franco-zeffirell-regie-genie-hoch-drei-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/joseph-l-mankiewicz-joseph-leo-mankiewicz-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/klaus-barbie-kriegsverbrecher-lyon-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/alvar-aalto-architekt-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/fluxus-festum-fluxorum-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/reichstag-hindenburg-aufloesung-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/norman-mailer-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/jules-verne-in-80-tagen-um-die-welt-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/raumstation-iss-abkommen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/colette-sidonie-gabrielle-claudine-colette-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.nachrichtenleicht.de/", "https://www.deutschlandfunk.de/neue-beitraege-dlf-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/korrekturen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/livestream-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice-104.html", "https://www.deutschlandfunk.de/socialmedia-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/neues-homepage-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/newsletter-deutschlandfunk-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/veranstaltungsliste", "https://www.deutschlandfunk.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunk.de/rss-angebot-102.html", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandradio.de/presse", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere-100.html", "https://www.deutschlandradio.de/deutschlandfunk-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/programm", "https://www.deutschlandfunk.de/sendungen", "https://www.deutschlandfunk.de/nachrichten-100.html", "https://www.nachrichtenleicht.de/", "https://www.deutschlandfunk.de/neue-beitraege-dlf-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/korrekturen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/livestream-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de/podcasts", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice-104.html", "https://www.deutschlandfunk.de/socialmedia-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/neues-homepage-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/newsletter-deutschlandfunk-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/veranstaltungsliste", "https://www.deutschlandfunk.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunk.de/rss-angebot-102.html", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.deutschlandradio.de/presse", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere-100.html", "https://www.deutschlandradio.de/deutschlandfunk-102.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandfunk.de/datenschutz-112.html", "https://www.deutschlandfunk.de/nutzungsbedingungen-102.html", "https://www.deutschlandfunk.de/impressum-100.html", "http://www.ard.de/", "https://www.zdf.de/", "http://www.phoenix.de/", "https://www.arte.tv/de/", "http://www.chronik-der-mauer.de/"]}