{"title": "Komplement\u00e4rmedizin bei chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen", "author": "Redaktion Millefolia", "url": "https://www.millefolia.ch/entzuendliche-darmerkrankungen/", "hostname": "millefolia.ch", "description": "Die Komplement\u00e4rmedizin bietet wirkungsvolle Diagnose- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen (CED).", "sitename": "Millefolia", "date": "2022-07-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Von Fabrice M\u00fcller\nChronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankungen sind in der Schweiz weit verbreitet. Die Komplement\u00e4rmedizin bietet wirkungsvolle Diagnose- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten, wie ein Vortragsabend der\n[Vereinigung Crohn Colitis Schweiz](https://www.crohn-colitis.ch/) und des [Dachverbands Komplement\u00e4rmedizin](https://www.dakomed.ch/) aufgezeigt hat.\nEine von 350 Personen, also \u00fcber 25\u2018000 Menschen, leiden in der Schweiz unter chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen (CED). Diese \u00e4ussern sich durch schubweise wiederkehrende oder kontinuierlich auftretende, entz\u00fcndliche Ver\u00e4nderungen des Darms. Diese Erkrankungen f\u00fchren zu Beschwerden wie Durchfall mit Blut oder Schleim im Stuhl, heftige Bauchschmerzen sowie Symptome von anderen Organsystemen. Grund dieser Entz\u00fcndung ist eine \u00fcberm\u00e4ssige Reaktion des Immunsystems auf k\u00f6rpereigene Keime oder Zellen, die sich normalerweise im Darm befinden. Der Ausl\u00f6ser dieser Reaktion bleibt bislang trotz intensiver Forschung unklar. Trotzdem gibt es verschiedene Faktoren, die eine Neigung zu dieser Krankheit beg\u00fcnstigen.\nGanzheitliche Diagnose bei Darmerkrankungen\nWelchen Weg die Komplement\u00e4rmedizin bzw. die Traditionelle Europ\u00e4ische Medizin (TEN) in der Diagnose und Behandlung bei CED w\u00e4hlt, erl\u00e4uterte\n[Helene Alge](https://www.nhk-alge.com/), Naturheilpraktikerin in einer Praxisgemeinschaft in Basel. \u201eBei der Analyse von Laborwerten achten wir auf entz\u00fcndungsaktive Werte, das N\u00e4hrstoffprofil rund um Eisen, Natrium, Kalzium, Selen, Vitamin B12, Fols\u00e4ure und Vitamin D3. Gerade der Mangel etwa an B12 oder Kalzium ist h\u00e4ufig bei Patientinnen und Patienten mit Morbus Crohn zu beobachten, weil sie diese N\u00e4hrstoffe \u00fcber den Darm nicht aufnehmen k\u00f6nnen.\u201c In der Konstitutionsdiagnose wird der Mensch als Ganzes betrachtet: Woher kommen die Entz\u00fcndungen? Was hat der Mensch f\u00fcr ein Temperament?\nDie Irisdiagnose gibt uns einen \u00dcberblick \u00fcber die gesundheitliche Entwicklung eines Menschen von der Geburt bis in die Gegenwart.\n\u00dcber die Irisdiagnose lassen sich ebenfalls Konstitutionswerte erkennen: \u201eDie Irisdiagnose gibt uns einen \u00dcberblick \u00fcber die gesundheitliche Entwicklung eines Menschen von der Geburt bis in die Gegenwart. Darin erkennen wir auch pr\u00e4gende Strukturver\u00e4nderungen in der Gesundheit\u201c, erkl\u00e4rte Helene Alge. Bei der Irisdiagnose werde jedoch stets die ganze Pers\u00f6nlichkeit des Menschen einbezogen. Im ganzheitlichen Therapiekonzept setzt Helene Alge auf die Bereiche Ern\u00e4hrung etwa mit anti-entz\u00fcndlichen Ern\u00e4hrungssystemen oder Schonkost bei akuten Sch\u00fcben, auf die Ausleitung von Giftstoffen mit Hilfe der Phytotherapie oder Biochemie, den Darmaufbau und die Stabilisation der Darmschleimhaut durch Flohsamen, Heilerde usw., sowie auf die Bewegung und die Aufarbeitung von psychischen Belastungen; letztere sei gerade bei der \u201eVerdauung\u201c der Vergangenheit ein wichtiger Faktor.\nVideos der Referate\nDie Veranstaltung \u201eKomplement\u00e4rmedizin bei chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen\u201c wurde aufgezeichnet. Sie k\u00f6nnen die Referate auf\n[YouTube](https://www.youtube.com/channel/UCRLjCAzhTz36jwMS1URJv9g/videos) ansehen. [Vorstellung Vereinigung Crohn Colitis Schweiz](https://youtu.be/JZ7lfp06JFE) [Vorstellung Dachverband Komplement\u00e4rmedizin](https://youtu.be/hUsopNH2l2Q) [Medikament\u00f6se komplement\u00e4rmedizinische Ans\u00e4tze bei CED](https://youtu.be/G0VJUoDnQYU) [Diagnostik und Therapiemassnahmen bei CED aus der Sicht der traditionellen europ\u00e4ischen Naturheilkunde](https://youtu.be/Tqdg2ilERmA) [Nichtmedikament\u00f6se Ans\u00e4tze der integrativen Medizin bei CED](https://youtu.be/TD3g0sT0Jt8)\nIntegrative Medizin bei Morbus Crohn und Colitis ulcerosa\nWie entscheidend es ist, die verschiedenen Einflussfaktoren wie auch Bereiche der Medizin zu verbinden \u2013 hin zu einer integrativen Medizin \u2013, betonte\n[Philipp Busche](https://www.klinik-arlesheim.ch/seiten/item/119-philipp-busche), Facharzt und Leiter Innere Medizin sowie Arzt f\u00fcr anthroposophische Medizin an der Klinik Arlesheim, in seinem Referat. Der Facharzt pl\u00e4dierte f\u00fcr ein Miteinander von konventioneller Medizin und Komplement\u00e4rmedizin, um die bestm\u00f6glichen Wege f\u00fcr die Behandlung zu finden. Dass dies ganz im Sinne der Betroffenen ist, zeigte eine deutsche Studie mit CED-Patientinnen und -Patienten von 2007. Bereits damals beanspruchten 51,3 Prozent von ihnen komplement\u00e4rmedizinische Leistungen. Wie Philipp Busche informierte, nahmen die Hom\u00f6opathie mit 52,4 und die Phytotherapie mit 43,9 Prozent den gr\u00f6ssten Anteil im Behandlungsspektrum ein. Die Resultate dieser Studie flossen in die [Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gastroenterologie, Verdauungs- und Stoffwechselkrankheiten (DGVS)](https://www.dgvs.de/wissen/leitlinien/leitlinien-dgvs/) ein. \u201eDie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sollen sich \u00fcber die verschiedenen Verfahren informieren und mit den Patientinnen und Patienten die verschiedenen M\u00f6glichkeiten diskutieren\u201c, forderte Philipp Busche und sprach sich gegen eine \u201eEntweder-oder-L\u00f6sung\u201c aus. Bei der Suche nach Behandlungswegen sollten die Individualit\u00e4t des Menschen, die seelische Ebene, seine Vitalit\u00e4t und die k\u00f6rperliche Ebene betrachtet werden. Eine auf Evidenz basierte Medizin d\u00fcrfe sich zudem nicht nur auf die Forschung, sondern ebenso auf klinische Erfahrungswerte von \u00c4rzten und Betroffenen beziehen.\nStress als Ausl\u00f6ser von chronischen Darmkrankheiten\nAuch\n[Christine Huber](https://www.usz.ch/team/christine-huber/), Internistin am Institut f\u00fcr komplement\u00e4re und integrative Medizin am Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich, stellt eine grosse Nachfrage nach komplement\u00e4rmedizinischen Behandlungsmethode fest. \u201eMehr Offenheit gegen\u00fcber der Komplement\u00e4rmedizin von Seiten der Schulmedizin w\u00fcrde das Vertrauensverh\u00e4ltnis zu den Patientinnen und Patienten st\u00e4rken\u201c, zeigte sich Christine Huber \u00fcberzeugt. Das Institut sieht sich als Schnittstelle zwischen konventioneller Medizin und Komplement\u00e4rmedizin und setzt seine Behandlungsschwerpunkte auf drei Bereiche: Mind-Body-Medizin, Akupunktur und Phytotherapie.\nMehr Offenheit gegen\u00fcber der Komplement\u00e4rmedizin von Seiten der Schulmedizin st\u00e4rkt das Vertrauensverh\u00e4ltnis zu den Patientinnen und Patienten.\nWeil Stress h\u00e4ufig ein Ausl\u00f6ser von chronischen Darmerkrankungen sei, habe die Mind-Body-Medizin das Ziel, K\u00f6rper, Geist und Psyche in Einklang zu bringen \u2013 zum Beispiel mit Bewegung, Entspannung, Atemtechniken, Ern\u00e4hrung und auch Spiritualit\u00e4t. Wie Christine Huber berichtete, haben laut Studien sogenannte Gedankenkreise wie auch die medizinische Hypnose zu signifikanten Verbesserungen bei Magen-Darm-Erkrankungen gef\u00fchrt. Bei der Akupunktur gebe es ebenfalls Hinweise darauf, dass sie einen wertvollen Beitrag bei chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen mit einer leichten bis mittelgradigen Krankheitsaktivit\u00e4t leiste und die Krankheitssymptome reduziere.\nBilder: iStock, zVg\n[\n](https://www.millefolia.ch/spenden/)\nHat Ihnen dieser Artikel gefallen?\nHat Ihnen dieser Artikel gefallen?\nJede noch so kleine Spende hilft, k\u00fcnftige Beitr\u00e4ge zu erm\u00f6glichen. Herzlichen Dank!", "language": null, "image": "https://www.millefolia.ch/wp-content/uploads/2022/07/iStock-1367102031.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/therapeut-arzt-suche-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/danke-fuer-ihre-spende", "#", "#", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/kategorie/fokus/", "https://www.millefolia.ch/author/redmille456/", "https://www.millefolia.ch/wp-content/uploads/2022/07/iStock-1367102031.jpg", "https://www.crohn-colitis.ch/", "https://www.dakomed.ch/", "https://youtu.be/Tqdg2ilERmA", "https://www.nhk-alge.com/", "https://www.youtube.com/channel/UCRLjCAzhTz36jwMS1URJv9g/videos", "https://youtu.be/JZ7lfp06JFE", "https://youtu.be/hUsopNH2l2Q", "https://youtu.be/G0VJUoDnQYU", "https://youtu.be/Tqdg2ilERmA", "https://youtu.be/TD3g0sT0Jt8", "https://youtu.be/G0VJUoDnQYU", "https://www.klinik-arlesheim.ch/seiten/item/119-philipp-busche", "https://www.dgvs.de/wissen/leitlinien/leitlinien-dgvs/", "https://youtu.be/TD3g0sT0Jt8", "https://www.usz.ch/team/christine-huber/", "https://www.millefolia.ch/spenden/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fentzuendliche-darmerkrankungen%2F&text=Komplement%C3%A4rmedizin%20bei%20chronisch%20entz%C3%BCndlichen%20Darmerkrankungen", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fentzuendliche-darmerkrankungen%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fentzuendliche-darmerkrankungen%2F%20Komplement%C3%A4rmedizin%20bei%20chronisch%20entz%C3%BCndlichen%20Darmerkrankungen", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fentzuendliche-darmerkrankungen%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fwp-content%2Fuploads%2F2022%2F07%2FiStock-1367102031.jpg&description=Komplement%C3%A4rmedizin%20bei%20chronisch%20entz%C3%BCndlichen%20Darmerkrankungen", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fentzuendliche-darmerkrankungen%2F", "/entzuendliche-darmerkrankungen/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.millefolia.ch/entzuendliche-darmerkrankungen/", "https://www.millefolia.ch/fr/", "https://www.millefolia.ch/patientenleitfaden-bestellen/", "https://www.millefolia.ch/patientenleitfaden-bestellen/", "https://arthes.ch/aroma-dach/", "https://www.cranio-erleben.ch/", "https://www.millefolia.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://www.millefolia.ch/tag/heilpflanze/", "https://www.millefolia.ch/tag/immunsystem/", "https://www.millefolia.ch/tag/coronavirus/", "https://www.millefolia.ch/tag/phytotherapie/", "https://www.millefolia.ch/tag/naturheilkunde/", "https://www.millefolia.ch/tag/inneres-gleichgewicht/", "https://www.millefolia.ch/tag/integrative-medizin/", "https://www.millefolia.ch/tag/homoeopathie/", "https://www.millefolia.ch/tag/ernaehrung/", "https://www.millefolia.ch/tag/tcm/", "https://www.millefolia.ch/tag/corona/", "https://www.millefolia.ch/tag/depression/", "https://www.millefolia.ch/tag/komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/tag/selbstheilungskraefte/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotika-reduzieren/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotikaresistenz/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotika/", "https://www.millefolia.ch/tag/shiatsu/", "https://www.millefolia.ch/tag/schlafstoerung/", "https://www.millefolia.ch/themen/", "https://www.millefolia.ch/spenden/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/organisation/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/mitglieder/", "https://www.millefolia.ch/kategorie/medien/", "https://www.millefolia.ch/lokalverbaende/", "https://www.millefolia.ch/politik/", "https://www.millefolia.ch/unterstuetzen-sie-uns-jetzt/", "https://www.millefolia.ch/publikationen/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/banner-werbung-2023/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/impressum/", "https://www.millefolia.ch/datenschutz/", "https://www.dakomed.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "mailto:redaktion@millefolia.ch", "https://www.facebook.com/millefolia", "#", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.facebook.com/millefolia", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/therapeut-arzt-suche-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/danke-fuer-ihre-spende"]}