{"title": "Welche Nahrungserg\u00e4nzung- ist sinnvoll?", "author": "Hans Lakowski", "url": "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/sinn-und-unsinn-bei-nahrungsergaenzung/", "hostname": "heilpraktiker-lakowski.de", "description": "Vitamine und Minerale in der Kapsel \"Ah, der Saft, der alles kann!\", so rief mir ein fr\u00f6hlicher Vertreter einer Firma durchs Telefon entgegen, als ich ihn fragte, ob er das von mir am Meisten verordnete Pr\u00e4parat einer (zugegeben) anderen Firma kenne. Kann der Saft der Firma \"L.-V...\" wirklich", "sitename": "Heilpraktiker Lakowski", "date": "2019-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eAh, der Saft, der alles kann!\u201c, so rief mir ein fr\u00f6hlicher Vertreter einer Firma durchs Telefon entgegen, als ich ihn fragte, ob er das von mir am Meisten verordnete Pr\u00e4parat einer (zugegeben) anderen Firma kenne.\nKann der Saft der Firma \u201eL.-V\u2026\u201c wirklich alles? Meine Patienten sagen seit Jahren, die meisten von ihnen v\u00f6llig ungefragt, Folgendes:\n- man f\u00fchlt sich vitaler\n- irgendwie ist mehr Leistung m\u00f6glich\n- ich kann besser schlafen\n- Tagesrhythmen sind besser-kein Mittagstief mehr\n- Erk\u00e4ltungen verlaufen leichter\n- seitdem ich den Saft nehme war ich nicht mehr erk\u00e4ltet\n- ich f\u00fchle mich lebendiger\n- ich kann morgens besser in den Tag starten\n- meine Familie findet mich ausgeglichener\nDa behauptet wieder einmal (zum wie vielten Male- der Ton wird immer frecher) ein sich auf wissenschaftliche Studien berufender Schmierfink \u201eNahrungserg\u00e4nzungsmittel f\u00fcrs Gehirn \u2013 alles QUATSCH mit einer Ausnahme!\u201c (Quelle: heute in Google News/Gesundheit- https://wize.life/news/gesundheit/104955/nahrungsergaenzungsmittel-fuers-gehirn-alles-quatsch-mit-einer-ausnahme)\nJa- ich rede nicht nur vom Gehirn. Sondern ich spreche allgemein von sinnvoller Nahrungserg\u00e4nzung.\nDas ist richtig.\nWer bestimmt eigentlich die Sinnhaftigkeit einer medizinischen Ma\u00dfnahme?\nSie sagen- nat\u00fcrlich ein Experte. Das k\u00f6nnte ein Arzt sein?\nEs k\u00f6nnte jedoch auch jemand sein, der einfach nur sein Produkt verkaufen will. Nicht wahr?\nLeider ist es heute oft so, dass Nahrungserg\u00e4nzung sehr polarisiert. Eine Mitte gibt es \u00fcberhaupt nicht mehr.\nDie eine Gruppe ruft lauthals, dass ein Leben ohne Nahrungserg\u00e4nzung quasi in die sofortige Krankheit f\u00fchrt, w\u00e4hrend die andere Gruppe (meist sind es die von der Pharmaindustrie bezahlten Wissenschaftler) die Nahrungserg\u00e4nzung in Schimpf und Schande als Quacksalberei entl\u00e4\u00dft.\nWer hat nun Recht?\nIch kann Ihnen einfach nur sagen, dass ich wenn ich den Durchschnitt meiner Patienten betrachte und was sie so zu sich nehmen, eine Erg\u00e4nzung mit Vitamin-und Mineralstoffpr\u00e4paraten sehr bef\u00fcrworte.\n\u00dcberlegen Sie selbst: wenn unsere Nahrung an sich schon immer weniger (nat\u00fcrliche) Vitalstoffe enth\u00e4lt und ein Mensch dann obendrein durchschnittlich sich von Halbfertigprodukten oder Konserven ern\u00e4hrt- wo bleibt dann auf Dauer die Ausgewogenheit in der Bilanz der Vitalstoffe?\nWenn die Nahrung quasi tot ist, fehlt etwas :Vitalit\u00e4t.\nDas ist auch der Grund, warum die Menschen, die o.g. Saft zu sich nehmen, eben von mehr Vitalit\u00e4t berichten.\nLogisch-oder?!\nWas sollten Sie zu sich nehmen und in welcher Menge?\n- gesunde, vitale (biologische) Nahrung- selbst zubereitet- steht an erster Stelle\n- eine haupts\u00e4chlich vegetarische Mischkost sollte es sein\n- vegane Kost ist langfristig zu vermeiden\n- vegane Kost bei Kindern ist ein Verbrechen!\n- ein Multivitaminpr\u00e4parat in fl\u00fcssiger Form von h\u00f6chster Qualit\u00e4t sollte dennoch t\u00e4glich angewandt werden\n- spezielle Einzelpr\u00e4parate bitte nie im Drogeriemarkt, online oder in der Apotheke selbst kaufen\nEinzelvitamine sollten nach vorheriger Pr\u00fcfung mit Ihrem Heilpraktiker eben dort und nicht \u00fcber der Ladentheke oder im Internet verordnet werden\nWenn Sie nun wissen wollen, welchen \u201eSaft der alles kann\u201c ich meine, dann nehmen Sie Kontakt zu mir auf.\nSie wollen h\u00f6chste Qualit\u00e4t zum Nutzen Ihrer Gesundheit- ich m\u00f6chte das auch.\nPraxis van Hoogeland- Ihre spezialisierte Hilfe zu o.g. Themen in Leipzig, Halle, Gro\u00dfraum Halle-Leipzig.\nEine Zusammenarbeit in der Beratung basiert auf Vertrauen und darum gibt es in meiner Praxis van Hoogeland ohne Ausnahme ein kostenfreies Vorgespr\u00e4ch.\nDie M\u00f6glichkeiten, wie wir in Verbindung treten k\u00f6nnen, finden Sie auf meiner\n[ Kontaktseite. ](https://www.heilpraktiker-lakowski.de/kontakt/)", "language": null, "image": "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/wp-content/uploads/2018/09/logo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/", "#", "#", "#", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/ueber-mich/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/diagnostik/", "#", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/psychologische-behandlungen-m-e-t/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/hautbehandlungen/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/homoeopathie/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/burnout-depression/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/prostataerkrankungen/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/tarife/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/blog/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/kontakt/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/seminare/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/impressum/", "#", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/ernahrungsberatung/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/psychologie-und-astrologie-was-ist-dran/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/diaet-ist-individuell/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/kontakt/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/author/hans-lakowski/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/allgemein/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/ernahrungsberatung/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/frauen-und-gesundheit/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/kosmetische-therapien/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/heilpraktiker-leipzig/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/category/manner-und-gesundheit/", "mailto:info@heilpraktiker-lakowski.de", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/kontakt/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/impressum/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/datenschutz/", "#", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/datenschutz/", "https://www.heilpraktiker-lakowski.de/impressum/", "#"]}