{"title": "An B\u00e4umen riechen und f\u00fchlen: Waldbaden geht auch im Winter Von Janet Binder, dpa", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Krankenkassen.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "An B\u00e4umen riechen und f\u00fchlen: Waldbaden geht auch im Winter Von Janet Binder, dpa\nRuhe und Entspannung zwischen B\u00e4umen finden - das ist auch im Winter\nm\u00f6glich. Gesa Gerken bietet das ganze Jahr \u00fcber Kurse im Waldbaden\nan. Dabei werden Atem- und Achtsamkeits\u00fcbungen gemacht. Wie sinnvoll\nist das?\nKutenholz (dpa/lni) - Gesa Gerken reibt einen Zweig Douglasie\nzwischen Zeigefinger und Daumen und h\u00e4lt ihn unter ihre Nase. \u00abDas\nriecht zitronig\u00bb, sagt die 37-J\u00e4hrige. Sieben Frauen und ein Mann\nstehen neben ihr im Kreis in einem Wald in Kutenholz im Landkreis\nStade. Auch sie schnuppern an einem Zweig, Waldp\u00e4dagogin Gerken hat\nmehrere mitgebracht. Die Gruppe ist an diesem Tag zum winterlichen\nWaldbaden zusammengekommen. \u00abDer Waldduft ist wohltuend und\nberuhigend\u00bb, sagt Gesa Gerken. Ihrer Gruppe gibt sie die Aufgabe,\nabseits des Weges auch an Baumst\u00e4mmen, Moos oder Fichtenzapfen zu\nriechen.\nAls \u00abShinrin Yoku\u00bb wird das Eintauchen in den Wald bereits seit\nJahrzehnten in seinem Ursprungsland Japan praktiziert und erforscht.\nStress geplagte Menschen suchen seit einigen Jahren verst\u00e4rkt auch in\nDeutschland ihre Ruhe beim Waldbaden. \u00abDas ist eigentlich nichts\nanderes als ein langsamer Spaziergang durch den Wald, unterst\u00fctzt\ndurch Achtsamkeits\u00fcbungen\u00bb, erkl\u00e4rt Gesa Gerken den Begriff. \u00abMan\nbadet in der gesunden Waldluft.\u00bb\nVor allem im Sommer wird Waldbaden von ausgebildeten Trainerinnen und\nTrainern angeboten. Die \u00dcbungen im Wald seien aber auch im Winter\nsinnvoll, wenn sich die Menschen m\u00fcde, verstimmt und schlapp f\u00fchlten,\nsagt Gerken: \u00abDas hilft gegen den Blues in der dunklen Jahreszeit.\u00bb\nDas sieht auch Birte Schmetjen so, F\u00f6rsterin und Gr\u00fcnderin der Firma\n\u00abWaldwohl\u00bb, die unter anderem f\u00fcr die Nieders\u00e4chsischen Landesforst\nen\nTrainer f\u00fcrs Waldbaden ausbildet. \u00abDer Wald tut unserem K\u00f6rper,\nunserer Seele und unserem Atemsystem gut\u00bb, sagt sie. Durch die\nbegleitenden Achtsamkeits- und Atem\u00fcbungen werde der Stress\nnachhaltig reduziert. \u00abManche brauchen jemanden, der sie anleitet,\ndamit sie sich fallen lassen k\u00f6nnen\u00bb, sagt Schmetjen. Andere gingen\nungern allein in den Wald, weil sie Angst h\u00e4tten, sich zu verlaufen.\nFleur Ot ist eine der Teilnehmerinnen an diesem Tag. Gegen die K\u00e4lte\nhat sie sich mit Stirnband, dicker Jacke und Handschuhen gesch\u00fctzt.\nSie habe einen sehr stressigen Job, sagt die 45-J\u00e4hrige. Die Idee zum\nWaldbaden sei von ihrem Chef gekommen. \u00abIch wusste gar nicht, was das\nist\u00bb, sagt sie. Nun freut sie sich besonders \u00fcber die Atem\u00fcbung, bei\nder die Arme wie beim Bogenschie\u00dfen bewegt werden. \u00abBei der eisigen\nLuft brennt dabei die Nase. Man f\u00fchlt sich richtig frisch.\u00bb\nEs sei unbestritten, dass ein Aufenthalt im Wald dem Menschen gut\ntue, sagt J\u00f6rn Hons, Pressesprecher der AOK Bremen/Bremerhaven. \u00abAber\nden gleichen Effekt kann man auch in den Bergen, im Stadtpark oder am\nMeer erzielen\u00bb, sagt er. Und einen Kurs m\u00fcsse daf\u00fcr niemand buchen.\n\u00abWaldbaden ist ein Gesch\u00e4ftsmodell - und nach allem, was man derzeit\nwei\u00df, nicht ges\u00fcnder als andere entspannende Aktivit\u00e4ten in der\nNatur.\u00bb\nUnd so bezuschusst bisher auch keine gesetzliche Krankenkasse die\nKosten f\u00fcrs Waldbaden - anders als etwa bei Kursen wie Hatha-Yoga,\nTai-Chi oder Autogenes Training, deren pr\u00e4ventive Wirksamkeit durch\nStudien best\u00e4tigt sei, wie ein Sprecher des Spitzenverbands der\nGesetzlichen Krankenversicherung (GKV) sagt. Im Moment sei auch keine\n\u00c4nderung geplant oder in Aussicht. \u00abEine Empfehlung des Arztes, sich\nim Wald zu bewegen oder zur Ruhe zu kommen, also den Alltagsstress\nhinter sich zu lassen, kann es allerdings sehr wohl geben\u00bb, sagt\nJohannes-Daniel Engelmann von der AOK Niedersachsen. Nur eben nicht\n\u00abauf Rezept\u00bb, wie es sich Gerken w\u00fcnschen w\u00fcrde.\nDie Waldbaden-Trainerin hat schon oft beobachtet, dass viele\nTeilnehmerinnen und Teilnehmer ihrer Kurse \u00abmit so einem Tempo in den\nWald kommen\u00bb. Deshalb beginnt sie den Kurs auch erst einmal mit der\n\u00dcbung \u00abSchlendern\u00bb: Ganz langsam geht die Gruppe, bleibt immer wieder\nstehen und l\u00e4sst die Blicke schweifen. \u00abSchaut euch die B\u00e4ume an, die\nStruktur. Das hat eine Wirkung auf den K\u00f6rper\u00bb, sagt Gesa Gerken.\nDie 62-j\u00e4hrige Petra Seba hat das Waldbaden bereits im Sommer\nmitgemacht, im Winter findet sie es nun genauso entspannend. \u00abDas tut\nder Seele gut und beruhigt\u00bb, sagt sie. Durch die Anleitung nehme sie\nmehr wahr als bei einem Spaziergang. Besonders mag sie die geleitete\nMeditation. Sie steht dabei mit geschlossenen Augen angelehnt an\neinem Baumstamm, w\u00e4hrend Gesa Gerken alle dazu auffordert, an\nbesondere Momente im vergangenen Jahr zu denken.\n\u00abMan geht anders raus aus dem Wald, als man reingekommen ist\u00bb, sagt\nPetra Seba. Und Fleur Ot, Mutter einer zweij\u00e4hrigen Tochter, erg\u00e4nzt:\n\u00abSeit zwei Jahren bin ich nicht so entspannt gewesen wie heute.\u00bb", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "#main-nav", "/", "/sys/stichworte/", "/gesetzliche-krankenkassen/", "/private-krankenversicherung/", "/krankenkasse-wechseln/", "/krankenkassen-vergleich/", "/zusatzversicherungen/", "/meine-krankenkasse/", "/incoming/", "/ausland/", "/krankenkassen-urteile/", "/gesundheit/", "/dpa/", "/krankenkassen-geschaeftsstellen/", "/krankenkassen-vor-ort/", "/", "/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/gesetzliche-krankenkassen/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkassen-vergleich/statistik/", "https://www.krankenkassen.de/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/techniker-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hek/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/dak/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-firmus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/die-bergische-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-gildemeister-seidensticker", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/barmer/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/kkh-allianz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/mhplus-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/audi-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bosch-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-classic/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-duerkoppadler/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-verbundplus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/securvita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bahn-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-nord/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk24/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/viactiv/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-mobil/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/knappschaft/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-herkules/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-sbh/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-faber-castell/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-diakonie/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/continentale-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/pronova-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-euregio/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/big-direkt/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/salus-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-zf-partner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/vivida-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-suedwest/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-brandenburg-und-berlin/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-gesund-plus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/energie-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vdn/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-wirtschaft-und-finanzen/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ruv-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/sbk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-werra-meissner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/heimat-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/novitas-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-provita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-hmr/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-pfalz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vbu/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-scheufelen/", "/sys/krankenkassen-login/", "/sys/impressum/", "/sys/datenschutz/", "/sys/cookiefrei/"]}