{"title": "Verdienste des Begr\u00fcnders der modernen Naturheilkunde und Wiederentdeckers der Heilerde - Zum 150. Geburtstag von Adolf Just", "author": "Heilerde-Gesellschaft Luvos Just GmbH; Co KG", "url": "https://www.presseportal.de/pm/65078/1453765", "hostname": "presseportal.de", "description": "Friedrichsdorf (ots) - Bio-Lebensmittel kaufen, sich gesund ern\u00e4hren, Ausgleich in der Natur suchen und alternative Heilmethoden sch\u00e4tzen - h\u00e4tten Sie gedacht, dass diese...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2009-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Heilerde-Gesellschaft Luvos Just GmbH & Co. KG](/nr/65078)\nVerdienste des Begr\u00fcnders der modernen Naturheilkunde und Wiederentdeckers der Heilerde - Zum 150. Geburtstag von Adolf Just\n[Friedrichsdorf](/regional/Friedrichsdorf) (ots)\nBio-Lebensmittel kaufen, sich gesund ern\u00e4hren, Ausgleich in der Natur suchen und alternative Heilmethoden sch\u00e4tzen - h\u00e4tten Sie gedacht, dass diese Grunds\u00e4tze ihren Ursprung in Adolf Just finden? Der Wiederentdecker der Heilerde gilt auch als Wegbereiter der modernen Naturheilkunde und einer gesunden Ern\u00e4hrungsweise. 150 Jahre w\u00e4re Adolf Just (1859-1936) in diesem August alt geworden.\nMedical Wellness - Ursprung in Justs Naturheilzentrum Jungborn\n1896 gr\u00fcndete Just im Harz den Jungborn als \"Luftkurort, Lehranstalt f\u00fcr naturgem\u00e4\u00dfe Heil- und Lebensweise\". Bis Mitte des 20. Jahrhunderts war er der Treffpunkt f\u00fcr Kranke und Gesunde, auf der Suche nach Alternativen zur Schulmedizin, mit bis zu 350 Besuchern t\u00e4glich, darunter Franz Kafka. Was heute selbstverst\u00e4ndlich klingt, war damals revolution\u00e4r: Eine Kombination aus k\u00f6rperlicher Bewegung, Sonnenlicht, frischer Luft und gesunder Ern\u00e4hrung sollte zu mehr Gesundheit und Wohlbefinden beitragen.\nGesunde Ern\u00e4hrung - \u00d6koanbau und Rohkost nach Adolf Just\nWenn bei uns heute Lebensmittel aus \u00f6kologischem Anbau auf den Tisch kommen, haben wir das auch Adolf Just zu verdanken. Er z\u00e4hlt als einer der Begr\u00fcnder der traditionellen Rohkostern\u00e4hrung. So unterhielt er in seinem Jungborn eine G\u00e4rtnerei und eine \u00f6ko- logische Landwirtschaft. Er setzte Rohkost zu therapeutischen Zwecken ein und empfahl f\u00fcr Gesunde eine ausgewogene, rohkostreiche Ern\u00e4hrung aus Vollkornbrot, Obst, Beeren, Rohmilch, Butter, rohem und ged\u00e4mpftem Gem\u00fcse, Kartoffeln, Salaten und N\u00fcssen.\nHeilende Erde - Wiederentdeckung und vielseitige Anwendung\nJusts Luvos-Heilerde k\u00f6nnen wir heute in Apotheken, Reformh\u00e4usern und ausgew\u00e4hlten Drogerien kaufen. Ihre heilende Kraft nimmt einen unverzichtbaren Platz bei \u00c4rzten, Heilpraktikern und in der kosmetischen Anwendung ein. Justs gr\u00f6\u00dfter Verdienst war die Entdeckung eines eiszeitlichen L\u00f6ss', eine besondere Mischung nat\u00fcrlicher Mineralien und Spurenelementen, die er Heilerde nannte. Er setzte sie, ohne bekannte Nebenwirkungen, zuerst \u00e4u\u00dferlich, dann innerlich ein. Seine Luvos-Heilerde ist das einzige zugelassene Arzneimittel mit Heilerde bei Sodbrennen, s\u00e4urebedingten Magenbeschwerden und Durchfall. Noch heute wird sie nach Justs Grunds\u00e4tzen als reines Naturprodukt, ohne chemische Zus\u00e4tze, hergestellt. Seit kurzem kommt sie auch in der Luvos Naturkosmetik - BDIH zertifiziert - zum Einsatz.\nF\u00fcr Adolf Just galt: Heilerde ist das beste Heilmittel der Natur.\nPressekontakt:\nAriane Kaestner\nHeilerde-Gesellschaft Luvos Just GmbH & Co. KG\nOtto-Hahn-Stra\u00dfe 23 - 61381 Friedrichsdorf\nFon: +49 (0) 6175 ? 93 23 0\nFax: +49 (0) 6175 ? 93 23 20\nE-Mail:\n[ presse@luvos.de](mailto: presse@luvos.de) [www.luvos.de](https://www.luvos.de)\nOriginal-Content von: Heilerde-Gesellschaft Luvos Just GmbH & Co. KG, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/highlight/d3630511-ee11-46cb-b4be-0caf53bf2051/image?crop=0,26,630,412", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/65078", "/nr/65078", "#", "/abo#info", "/nr/65078", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F65078%2F1453765%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Verdienste%20des%20Begr%C3%BCnders%20der%20modernen%20Naturheilkunde%20und%20Wiederentdeckers%20der%20Heilerde%20-%20Zum%20150.%20Geburtstag%20von%20Adolf%20Just&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F65078%2F1453765%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=Verdienste%20des%20Begr%C3%BCnders%20der%20modernen%20Naturheilkunde%20und%20Wiederentdeckers%20der%20Heilerde%20-%20Zum%20150.%20Geburtstag%20von%20Adolf%20Just%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F65078%2F1453765%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F65078%2F1453765%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F65078%2F1453765%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=Verdienste+des+Begr%C3%BCnders+der+modernen+Naturheilkunde+und+Wiederentdeckers+der+Heilerde+-+Zum+150.+Geburtstag+von+Adolf+Just", "mailto:?subject=Verdienste%20des%20Begr%C3%BCnders%20der%20modernen%20Naturheilkunde%20und%20Wiederentdeckers%20der%20Heilerde%20-%20Zum%20150.%20Geburtstag%20von%20Adolf%20Just&body=https://www.presseportal.de/pm/65078/1453765", "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/story_hires/d3630511-ee11-46cb-b4be-0caf53bf2051/image.jpg", "/regional/Friedrichsdorf", "mailto: presse@luvos.de", "https://www.luvos.de", "/nr/65078", "/nr/65078", "#", "/abo#info", "/regional/Friedrichsdorf", "/st/Celebrities", "/st/Gesundheit", "/st/Historisches", "/t/people", "/t/gesundheit-medizin", "/t/panorama", "/nr/65078", "/nr/65078", "https://www.presseportal.de/pm/65078/1324875", "https://www.presseportal.de/pm/65078/1261147", "https://www.presseportal.de/pm/65078/1223715", "/pm/66306/1250126", "/pm/6708/1253795", "/pm/47069/1384913", "/pm/17920/1272211", "/pm/7899/1271986", "/nr/109277", "/nr/169981", "/nr/152188", "/nr/170681", "/nr/166141", "/nr/119896", "/nr/168532", "/nr/137176", "/st/Au%C3%9Fenpolitik", "/st/Politik", "/st/Presseschau", "/st/Quoten", "/st/Fernsehen", "/st/Medien", "/st/Innenpolitik", "/st/Kinder", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}