{"title": "Fast 9000 Antr\u00e4ge auf Anerkennung von Corona-Impfsch\u00e4den", "author": null, "url": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/impfschaeden-bundeslaender-100.html", "hostname": "tagesschau.de", "description": "Bundesweit haben einem Medienbericht zufolge 8886 von fast 65 Millionen mindestens einfach Geimpften einen Antrag auf Anerkennung eines Corona-Impfschadens gestellt. Die Anerkennungsquote liegt bei elf Prozent.", "sitename": "tagesschau.de", "date": "2023-06-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfung gegen das Coronavirus Fast 9000 Antr\u00e4ge auf Anerkennung von Impfsch\u00e4den\nBundesweit haben einem Medienbericht zufolge 8886 von fast 65 Millionen mindestens einfach Geimpften einen Antrag auf Anerkennung eines Corona-Impfschadens gestellt. Die Anerkennungsquote liegt bei elf Prozent.\nKnapp 64,9 Millionen Menschen in Deutschland haben bislang mindestens eine Impfung gegen das Coronavirus erhalten. 8886 dieser Geimpften stellten bisher einen Antrag auf Anerkennung eines Corona-Impfschadens. Das geht aus einer Abfrage von Daten durch \"Zeit Online\" unter allen 16 Bundesl\u00e4ndern hervor. Damit stellten von jeweils 100.000 gegen das Coronavirus geimpften Menschen im Schnitt knapp 14 einen entsprechenden Antrag.\n3488 Antr\u00e4ge und damit etwa 40 Prozent wurden dem Bericht zufolge bisher bearbeitet - davon seien lediglich 379 F\u00e4lle anerkannt worden. Das entspricht einer Anerkennungsquote von rund elf Prozent.\nGro\u00dfe regionale Unterschiede\nAllerdings unterscheidet sich diese stark zwischen den Bundesl\u00e4ndern: Spitzenreiter ist Nordrhein-Westfalen mit 21 Prozent, gefolgt von Th\u00fcringen mit 18 und Berlin mit 17 Prozent. Am wenigsten anerkannte F\u00e4lle meldeten Rheinland-Pfalz und Brandenburg mit jeweils f\u00fcnf Prozent, Bremen mit 2,7 und Sachsen-Anhalt mit 2,2 Prozent.\nDie Differenzen k\u00f6nnten unter anderem dadurch begr\u00fcndet sein, dass in manchen Bundesl\u00e4ndern aussichtsreiche Antr\u00e4ge mit Priorit\u00e4t bearbeitet werden, hei\u00dft es in dem Bericht. In Nordrhein-Westfalen etwa gebe es diese Priorisierung, in Bayern nicht. Das f\u00fchre zu einer Unsch\u00e4rfe, wodurch die Zahlen nur bedingt vergleichbar seien.\nBesonders viele Antr\u00e4ge in Bayern\nDie meisten Antr\u00e4ge wurden laut \"Zeit Online\" in Bayern gestellt - insgesamt 2091. In Nordrhein-Westfalen waren es 1385. Bremen erreichte dagegen nur 79 Antr\u00e4ge, in Hamburg gingen 158 und im Saarland 160 ein.\nBezogen auf die Zahl der Geimpften waren die Menschen in Th\u00fcringen besonders antragsfreudig. Pro 100.000 Geimpfte sind beim dortigen Landesverwaltungsamt mehr als 22 Antr\u00e4ge auf Anerkennung eines Impfschadens eingegangen.\nAuf Platz zwei und drei folgen Mecklenburg-Vorpommern und Bayern. Unter den sieben Bundesl\u00e4ndern mit den h\u00f6chsten Antragsquoten sind alle f\u00fcnf ostdeutschen L\u00e4nder vertreten.\nDiagnosen teils nicht statistisch erfasst\nZu den h\u00e4ufigsten Erkrankungen, die als Impfschaden anerkannt wurden, machten sechs Bundesl\u00e4nder auf Anfrage entweder keine Angabe oder sagten, die Diagnosen w\u00fcrden nicht statistisch erfasst. Die anderen Bundesl\u00e4nder nennen als h\u00e4ufig anerkannte Diagnosen Herzmuskelentz\u00fcndungen und F\u00e4lle von Sinusvenenthrombosen, teils in Verbindung mit einem Mangel an Blutpl\u00e4ttchen.\nDiese Kombination war als sehr seltene, aber schwere Nebenwirkung beim Corona-Impfstoff von AstraZeneca aufgefallen, woraufhin der Impfstoff in vielen L\u00e4ndern nicht mehr verimpft wurde.\nMenschen, die denken, von einem Impfschaden betroffen zu sein, k\u00f6nnen in dem Bundesland, in dem sie geimpft wurden, einen Antrag auf Anerkennung eines Impfschadens stellen - etwa, um eine monatliche Rente zu erhalten.", "language": null, "image": "https://images.tagesschau.de/image/405c867e-ae95-4f59-a636-b81de592a820/AAABiL6jafc/AAABibBxqrQ/16x9-1280/corona-impfung-180.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#hauptnavigation", "#navigation", "#content", "#footer", "/", "/", "/inland", "/inland/gesellschaft", "/inland", "javascript:void(0)", "/ausland", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "javascript:void(0)", "/wissen", "javascript:void(0)", "/faktenfinder", "/investigativ", "/wahl", "javascript:void(0)", "/wetter", "javascript:void(0)", "/multimedia/livestreams", "/multimedia", "javascript:void(0)", "", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/inland", "/inland/innenpolitik", "/inland/gesellschaft", "/inland/regional", "javascript:void(0)", "/inland/deutschlandtrend", "/wahl", "/inland/mittendrin", "javascript:void(0)", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/afrika", "/ausland/asien", "/ausland/ozeanien", "/korrespondenten", "javascript:void(0)", "/wirtschaft", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/boersenkurse/", "/wirtschaft/verbraucher", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/konjunktur", "/wirtschaft/arbeitsmarkt", "/wirtschaft/finanzen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/weltwirtschaft", "/wirtschaft/energie", "/wirtschaft/digitales", "javascript:void(0)", "/wissen", "/wissen/gesundheit", "/wissen/klima", "/wissen/forschung", "/wissen/technologie", "javascript:void(0)", "/wahl", "https://www.tagesschau.de/wahl/uebersicht-der-wahlen.shtml", "/wahlarchiv/laenderparlamente", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/bundestag", "/wahlarchiv/europaeisches_parlament", "/wahlarchiv/chronologie", "/wahlarchiv/wahltermine", "javascript:void(0)", "/wetter", "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html", "/wetter/europa-welt", "https://www.tagesschau.de/wetter/unwetter/", "/wetter/regenradar-deutschland", "javascript:void(0)", "/wetter/wetterthema", "javascript:void(0)", "/multimedia", "/multimedia/livestreams", "/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden", "/multimedia/letzte_sendung", "/multimedia/sendung/tagesschau_20_uhr", "/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache", "/multimedia/sendung/tagesthemen", "/archiv/sendungen", "/multimedia/podcast", "/multimedia/bilder", "javascript:void(0)", "https://meta.tagesschau.de", "/kontakt", "/korrekturen", "/impressum", "/datenschutz", "/infoservices", "https://blog.tagesschau.de/", "/mehr/spendenkonten", "/archiv", "/archiv/allemeldungen", "/thema", "#", "/datenschutz", "javascript:void(0)", "/inland/regional/badenwuerttemberg", "/inland/regional/bayern", "/inland/regional/berlin", "/inland/regional/brandenburg", "/inland/regional/bremen", "/inland/regional/hamburg", "/inland/regional/hessen", "/inland/regional/mecklenburgvorpommern", "/inland/regional/niedersachsen", "/inland/regional/nordrheinwestfalen", "/inland/regional/rheinlandpfalz", "/inland/regional/saarland", "/inland/regional/sachsen", "/inland/regional/sachsenanhalt", "/inland/regional/schleswigholstein", "/inland/regional/thueringen", "javascript:void(0)", "/wirtschaft/finanzen/marktberichte", "javascript:void(0)", "/wahlarchiv/laenderparlamente/baden-wuerttemberg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bayern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/berlin", "/wahlarchiv/laenderparlamente/brandenburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/bremen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hamburg", "/wahlarchiv/laenderparlamente/hessen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/mecklenburg-vorpommern", "/wahlarchiv/laenderparlamente/niedersachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/nordrhein-westfalen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/rheinland-pfalz", "/wahlarchiv/laenderparlamente/saarland", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen", "/wahlarchiv/laenderparlamente/sachsen-anhalt", "/wahlarchiv/laenderparlamente/schleswig-holstein", "/wahlarchiv/laenderparlamente/thueringen", "javascript:void(0)", "/wetter/regenradar-deutschland/norden", "/wetter/regenradar-deutschland/osten", "/wetter/regenradar-deutschland/sueden", "/wetter/regenradar-deutschland/westen", "//www.sportschau.de", "//www.ardmediathek.de", "//www.ardaudiothek.de", "//www.kika.de", "/inland/gesellschaft/corona-impfschaeden-klagen-101.html", "/inland/corona-impfschaeden-101.html", "/thema/corona", "/thema/pandemie", "/thema/coronavirus", "/thema/impfung", "/thema/covid-19", "http://www.facebook.de", "http://www.twitter.de", "http://www.whatsapp.com", "mailto:?subject=Link-Tipp:%20Fast%209000%20Antr%C3%A4ge%20auf%20Anerkennung%20von%20Corona-Impfsch%C3%A4den%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20Fast%209000%20Antr%C3%A4ge%20auf%20Anerkennung%20von%20Corona-Impfsch%C3%A4den%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/impfschaeden-bundeslaender-100.html%0A%0A", "JavaScript:window.print();", "/faktenfinder/impfschaeden-angstmache-101.html", "/investigativ/kontraste/corona-impfstoffe-klagen-100.html", "/", "#ts_header", "#", "/archiv/allemeldungen", "https://meta.tagesschau.de", "/infoservices", "#", "/inland", "/ausland", "/wirtschaft", "/wissen", "/investigativ", "/faktenfinder", "/wetter", "/multimedia", "/multimedia/livestreams/livestream1", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/index.html", "#", "https://www.br.de/index.html", "https://www.hessenschau.de/index.html", "https://www.mdr.de/nachrichten/index.html", "https://www.ndr.de/", "https://www.butenunbinnen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/sr/home/index.html", "https://www.swr.de/", "https://www1.wdr.de/index.html", "/impressum", "/kontakt", "/datenschutz", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.ard.de"]}