{"title": "RKI: Corona-Ma\u00dfnahmen waren wirksam f\u00fcr Pandemie-Bek\u00e4mpfung", "author": "Agentur DPA", "url": "https://www.onetz.de/deutschland-welt/rki%C2%A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Maske, Impfung, Kontaktbeschr\u00e4nkungen: Viele Corona-Ma\u00dfnahmen haben w\u00e4hrend der Pandemie f\u00fcr Diskussionen gesorgt. Nun legt das Robert Koch-Institut einen Bericht zu ihrer Wirksamkeit vor.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2023-07-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ma\u00dfnahmen wie Maskenpflicht und Kontaktbeschr\u00e4nkungen haben laut einer Studie des Robert Koch-Instituts (RKI) wesentlich zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie beigetragen. Vor allem die Kombination der verschiedenen Vorkehrungen sei ausschlaggebend daf\u00fcr gewesen, dass eine mit dem Erreger Sars-Cov-2 infizierte Person deutlich weniger Menschen angesteckt habe als andernfalls, hei\u00dft es in dem am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Bericht. \u201eWenn man sie einzeln betrachtet, haben sie eine deutlich schw\u00e4chere Wirkung\u201c, sagte eine RKI-Expertin am Donnerstag bei der Vorstellung der Ergebnisse.\nDas RKI ist dem Bundesgesundheitsministerium unterstellt und gab w\u00e4hrend der Pandemie regelm\u00e4\u00dfig Risikobewertungen ab sowie Empfehlungen zum Infektionsschutz, die f\u00fcr Diskussionen sorgten. F\u00fcr die\n[\u201eStopptCOVID-Studie\u201c](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/StopptCOVID_studie.html)ber\u00fccksichtigten die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mehr als 20 nicht-pharmazeutische Ma\u00dfnahmen, die zwischen M\u00e4rz 2020 und August 2021 verordnet wurden. Dazu z\u00e4hlen etwa die Maskenpflicht, Schulschlie\u00dfungen und Abstandsregelungen.\nDie Auswertung basiert auf Daten der Landkreise, die vom Bonner Institut f\u00fcr angewandte Sozialwissenschaft (infas) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie dokumentiert wurden. Auswirkungen der Ma\u00dfnahmen auf das Infektionsgeschehen wurden anhand der Entwicklung des sogenannten R-Werts berechnet. Dieser Wert gibt an, wie viele Menschen ein Infizierter im Schnitt ansteckt.\nEinen besonders starken R\u00fcckgang der Ansteckungsquote stellten die Autoren f\u00fcr Kontakt- und Versammlungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Privatpersonen im \u00f6ffentlichen Raum fest: Dadurch sei der R-Wert um etwa 20 bis 30 Prozent gesunken, sch\u00e4tzen sie. Allgemein gelte: Je sch\u00e4rfer die Ma\u00dfnahmen waren, desto mehr sei der R-Wert zur\u00fcckgegangen.\nRKI: Die Ma\u00dfnahmen wirkten, bevor sie in Kraft traten\nDer Bericht verzeichnet einen weiteren Aspekt: Die Infektionszahlen sanken demnach im Beobachtungszeitraum noch vor der Umsetzung einer neuen Verordnung. \u201eDas hei\u00dft, die Ma\u00dfnahmen wirkten, bevor sie \u00fcberhaupt in Kraft traten\u201c, sagte ein RKI-Experte dazu. Das liege wahrscheinlich daran, dass Menschen - in dem Wissen, dass eine neue Ma\u00dfnahme kommen werde - diese schon befolgt h\u00e4tten, etwa ihre Kontakte reduziert h\u00e4tten.\nAnhand der Daten und ihrer Analysen k\u00f6nnen die Forschenden eigenen Angaben zufolge nicht genau beurteilen, wie einzelne Ma\u00dfnahmen getrennt voneinander gewirkt haben oder ob bestimmte Verordnungen nutzlos waren. Die Auswirkungen auf das Infektionsgeschehen lie\u00dfen sich zu schwer voneinander trennen. Sicher sei: \u201eEs bedarf vieler Einschr\u00e4nkungen, um eine starke Reduktion hervorzubringen\u201c, sagte der RKI-Experte. Die Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten bis zur Entwicklung wirksamer Impfstoffe eine starke \u00dcberlastung des Gesundheitssystems verhindert, hei\u00dft es in dem Bericht.\nNeben den nicht-pharmazeutischen Ma\u00dfnahmen habe eine hohe Impfquote deutlich dazu beigetragen, dass sich weniger Menschen infiziert h\u00e4tten. \u201eDies f\u00fchrte insbesondere in der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung zu einer deutlich schw\u00e4cheren dritten Covid-19 Welle\u201c, hei\u00dft es im Bericht.\nEin Aspekt sollte laut der Studie allerdings bei k\u00fcnftigen Pandemien st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden: Die psychische Gesundheit der Menschen und ihr Zusammenleben k\u00f6nnten unter Schutzma\u00dfnahmen leiden. M\u00f6gliche negative Folgen von Vorkehrungen und ihre Abmilderung sollten daher bei der Pandemieplanung st\u00e4rker mitgedacht werden.\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:230720-99-471936/2", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/ic/og/articlemedia/2023/07/21/d8576af3-0dcb-4076-9bed-2fbd22915048.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/autoren/agentur-dpa-id35001.html", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2023/07/21/d8576af3-0dcb-4076-9bed-2fbd22915048.jpg", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/StopptCOVID_studie.html", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/StopptCOVID_studie.html", "whatsapp://send?text=RKI%3A%C2%A0Corona-Ma%C3%9Fnahmen%20waren%20wirksam%20f%C3%BCr%20Pandemie-Bek%C3%A4mpfung%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fic%2Fog%2Farticlemedia%2F2023%2F07%2F21%2Fd8576af3-0dcb-4076-9bed-2fbd22915048.jpg&description=RKI%3A%C2%A0Corona-Ma%C3%9Fnahmen%20waren%20wirksam%20f%C3%BCr%20Pandemie-Bek%C3%A4mpfung", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=RKI%3A%C2%A0Corona-Ma%C3%9Fnahmen%20waren%20wirksam%20f%C3%BCr%20Pandemie-Bek%C3%A4mpfung", "mailto:?subject=RKI%3A%C2%A0Corona-Ma%C3%9Fnahmen%20waren%20wirksam%20f%C3%BCr%20Pandemie-Bek%C3%A4mpfung&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Fdeutschland-welt%2Frki%25C2%25A0corona-massnahmen-waren-wirksam-fuer-pandemie-bekaempfung-id4257895.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/themen/gesundheit", "/themen/politik", "/user/login?destination=node%2F4257895%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}