{"title": "Ich bin kein Impfschaden", "author": null, "url": "https://www.autisten.info/ich-bin-kein-impfschaden/", "hostname": "autisten.info", "description": null, "sitename": "autisten.info", "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfung \u2013 Fluch oder Segen\nDas Thema Impfen bietet seit Jahren auf Plattformen viele M\u00f6glichkeiten kontroverse Diskussionen zu f\u00fchren. W\u00e4hrend Bef\u00fcrworter dabei auf den deutlichen R\u00fcckgang von Krankheiten mit schwerwiegenden Folgen hinweisen, argumentieren Impfgegner mit den Sch\u00e4den und Folgen, die durch Impfen entstehen. F\u00fcr Personen ohne medizinische Kenntnisse ist eine solche Debatte eine schlechte Entscheidungshilfe. Denn Recht hat der, der entweder am lautesten oder am geschicktesten argumentiert. Wie das in vielen Streitfragen \u00fcblich ist. Wie viel Sachkenntnis und Wahrheit hinter der jeweiligen Behauptung steht, wird sich durch solche Debatten nicht kl\u00e4ren lassen.\nBeide Parteien nutzen die Angst. Die Angst vor Krankheit, vor Behinderung und vor Tod.\nF\u00fcr die Einen ist ein Impfstoff ein Segen und zeigt den Fortschritt einer Zivilisation. F\u00fcr die Anderen ist er ein Fluch, ein synthetischer Eingriff in die Biologie, der sich r\u00e4cht.\nDie M\u00f6glichkeit gegen einige Infektionserkrankungen zu impfen hat noch keine sehr lange Geschichte. Der Masernimpfstoff beispielsweise, wurde 1958 entwickelt und erst f\u00fcr die breite Bev\u00f6lkerung ab etwa 1963 zug\u00e4nglich. Eine\n[Masernimpfung](https://www.rki.de/SiteGlobals/Forms/Suche/serviceSucheForm.html?nn=2375194&resourceId=2390936&input_=2375194&pageLocale=de&searchEngineQueryString=masern&submit.x=0&submit.y=0) wird ab dem 11. Lebensmonat empfohlen und bietet damit nach nur einmaliger Impfung einen Schutz vor Infektion mit dem Masernvirus zu 95%.\nAutismus wird nicht durch Impfung ausgel\u00f6st\nDas zweite Lebensjahr ist zuf\u00e4llig auch der Zeitpunkt, wo der S\u00e4ugling langsam zum Kleinkind wird, die ersten Schritte getan werden und die ersten Worte gebrabbelt. Es beginnt die Zeit, wo auch Oma und Opa, wenn sie zu Besuch kommen, erkennen, dass der Enkel ein soziales Wesen wird und soziale Kontakte und Aufmerksamkeit genie\u00dft.\nAuf Autisten ist der \u00fcbliche\n[Entwicklungskalender](https://www.eltern.de/baby/0-3-monate/entwicklung-tabelle.html) f\u00fcr Kleinkinder nicht zutreffend. Liegt eine Autismus-Spektrum-St\u00f6rung vor, die in die Kategorie der [Fr\u00fchkindlichen Autisten](https://www.autismus.de/was-ist-autismus.html) eingeordnet werden kann, bemerkt das unmittelbare Umfeld schon oft in dieser fr\u00fchen Zeit, dass sich das Kind anders und eben nicht erwartet verh\u00e4lt und entwickelt.\nF\u00fcr viele Eltern ist damit der oft ge\u00e4u\u00dferten Zusammenhang einiger Impfgegner, dass Masernimpfung u.a. Autismus ausl\u00f6se, best\u00e4tigt.\nSie unterst\u00fctzen somit die falsche Behauptung aufgrund ihrer eigenen Beobachtung, dass die \u201cautistischen Symptome\u201d ihres Kindes zeitgleich oder unmittelbar nach der Masernimpfung aufgetreten seien. Es wird eine Verkn\u00fcpfung zwischen zwei zeitgleich auftretende Situationen geschaffen, die aber nicht miteinander im Zusammenhang stehen. Eltern, die diesen Zusammenhang f\u00fcr sich als Tatsache brauchen, um mit der Andersartigkeit ihres Kindes Frieden zu schlie\u00dfen, lassen sich schwer mit wenigen S\u00e4tzen \u00fcberzeugen, dass der Autismus bereits von Geburt an bestanden hat.\nWakefield und die Folgen\nDer englische Arzt Andrew Wakefield ver\u00f6ffentlichte 1998 einen Artikel, der den Zusammenhang zwischen die immer h\u00e4ufiger gestellten Autismusdiagnosen und der Masern-Mumps-R\u00f6tel-Impfung stellte. Diese Ver\u00f6ffentlichung ging nicht nur in den Fachkreisen um, sondern erreichte viele werdende und junge Eltern, die dann von der Masernschutzimpfung erst einmal Abstand nahmen. Die Impfungen wurden deutlich weniger, die Maserninfektionen nahmen zu.\nDie Autismusdiagnosen allerdings nahmen nicht ab. Im Gegenteil; sie stiegen und steigen relativ exponentiell. Denn die immer bessere Bekanntwerdung des Autismusspektrums macht es m\u00f6glich, dass deutlich mehr Mediziner und Psychologen ihren Blick schulen und Verhaltensauff\u00e4lligkeiten der Kindes nun besser einordnen k\u00f6nnen.\nDennoch war die Verunsicherung sehr gro\u00df. Bis 2004 stiegen die Masernf\u00e4lle in England derart an, dass man von einer Epidemie sprach.\n2004 wurde dann aber bekannt, dass Wakefield vor der Ver\u00f6ffentlichung seiner Behauptung von Anw\u00e4lten, die Eltern von Autismus betroffener Kinder vertraten, 55.000 \u00a3 erhalten hatte.\nDas Geld war Lohn f\u00fcr falsche Behauptungen, die er auftischte, damit die Hersteller des Impfstoffes verklagt werden konnten und zahlen mussten. Es gab noch Mitautoren, die beteuerten nichts von diesen Geldern und dem Betrug gewusst zu haben, von diesen dreizehn Autoren traten dann \u00f6ffentlich zehn zur\u00fcck und distanzierten sich ausdr\u00fccklich im Nachhinein von ihrer gemachten Aussage.\nIm Jahr 2010 entschied die britische \u00c4rztekammer Wakefield ein Berufsverbot zu erteilen aufgrund \u201eunethische Forschungsmethoden\u201c.\nDer Schaden und die Verunsicherungen der Menschen ist beachtlich und es bedurfte vieler\n[Gegenstudien](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10376617), um diesen Zusammenhang zu widerlegen.\n[\u201cAuf 100.000 nicht geimpfte Kinder kommen 451 diagnostizierte F\u00e4lle von Autismus.\u201d](https://www.cochrane.de/de/news/cochrane-review-best%C3%A4tigt-wirksamkeit-von-mmr-impfstoffen)\nWenn man die zu erwarteten F\u00e4lle auch f\u00fcr durchgeimpfte Kinder errechnet, k\u00e4me nach Ansicht der Forscher selbiger Studie, eine Fallzahl von 419 heraus.\nUnd dennoch halten sich diese Ger\u00fcchte hartn\u00e4ckig.\nDas macht es auch f\u00fcr uns Autisten nicht einfacher. Denn es verhindert Akzeptanz f\u00fcr unsere Neurodiversit\u00e4t, indem nach wie vor behauptet wird, dass unsere Art zu denken ein Fehler w\u00e4re. Eine Fehlfunktion unserer Neurobiologie, ausgel\u00f6st durch einen Impfstoff und diese h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.autisten.info", "https://www.autisten.info/", "https://www.autisten.info/blog/", "https://www.autisten.info/produkt-kategorie/ticket/", "https://www.autisten.info/ueber-uns/", "#", "https://www.autisten.info/", "https://www.autisten.info/blog/", "https://www.autisten.info/produkt-kategorie/ticket/", "https://www.autisten.info/ueber-uns/", "#", "#", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjI1MjAiLCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "https://www.autisten.info/", "https://www.autisten.info/blog/", "https://www.autisten.info/produkt-kategorie/ticket/", "https://www.autisten.info/ueber-uns/", "#", "https://www.autisten.info/", "https://www.autisten.info/blog/", "https://www.autisten.info/produkt-kategorie/ticket/", "https://www.autisten.info/ueber-uns/", "#", "https://www.autisten.info", "#", "https://www.rki.de/SiteGlobals/Forms/Suche/serviceSucheForm.html?nn=2375194&resourceId=2390936&input_=2375194&pageLocale=de&searchEngineQueryString=masern&submit.x=0&submit.y=0", "https://www.eltern.de/baby/0-3-monate/entwicklung-tabelle.html", "https://www.autismus.de/was-ist-autismus.html", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10376617", "https://www.cochrane.de/de/news/cochrane-review-best%C3%A4tigt-wirksamkeit-von-mmr-impfstoffen", "/ich-bin-kein-impfschaden/#respond", "https://twitter.com/AutistenInfo", "https://www.facebook.com/autisten.informieren", "https://www.youtube.com/channel/UCa956sUIMO7FnH78znoEwAQ/", "https://www.instagram.com/autisteninformieren/", "https://www.autisten.info/ueber-uns/", "https://www.autisten.info/blog/", "https://www.autisten.info/produkt-kategorie/ticket/", "https://www.autisten.info/beratung/#autismus-beratung", "https://www.autisten.info/beratung/#beratung-an-schulen", "https://www.autisten.info/beratung/#selbsthilfe", "https://www.autisten.info/autismus-faq/#ueber-autismus", "https://www.autisten.info/autismus-faq/#die-diagnose", "https://www.autisten.info/autismus-faq/#mythen-und-klischees\u200b", "https://www.autisten.info/impressum/", "https://www.autisten.info/datenschutzerklaerung/", "https://www.autisten.info/agb/", "#", "https://va.ax/", "https://www.autisten.info/mein-konto/lost-password/", "https://www.autisten.info/wp-login.php?action=register", "https://www.autisten.info/wp-login.php?loginSocial=google&redirect=https%3A%2F%2Fwww.autisten.info%2Fich-bin-kein-impfschaden%2F", "https://www.autisten.info/wp-login.php?loginSocial=twitter&redirect=https%3A%2F%2Fwww.autisten.info%2Fich-bin-kein-impfschaden%2F", "https://www.autisten.info/wp-login.php?loginSocial=microsoft&redirect=https%3A%2F%2Fwww.autisten.info%2Fich-bin-kein-impfschaden%2F", "https://www.autisten.info/wp-login.php?loginSocial=github&redirect=https%3A%2F%2Fwww.autisten.info%2Fich-bin-kein-impfschaden%2F", "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/terms"]}