{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb_0821.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Mitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 08.21\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n13 \u00c4rzteversorgung navigiert sicher durch das Krisenjahr _ Kammerversammlung\n17 Warum gerade Allgemeinmedizin?  _ Junge \u00c4rzte\n20  Achtsamkeit ist gefragt!  _ CIRS-NRW-Bericht des 2. Quartals\n24 Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA  _ Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \n28 Einf\u00fchrung des eRezepts steht bevor  _ Nutzung ab 2022 verpflichtend\nMade in \nGermany\n2101_ILI_D  \u2013 MAT-DE-2100417-1.0-01/2021*   Erstattung f\u00fcr 100 % der GKV-Versicherten durch langfristige Vertr\u00e4ge, die den Rabatt auf den in der IfA-Lauertaxe gelisteten Preis sichern, gew\u00e4hrleistet. Stand 02/2021. Informationen zu Rabattvertr\u00e4gen finden Sie auf http://url.sanofi.de/aspart-rabattvertraege; \n**   Erstattung f\u00fcr 100 % der GKV-Versicherten durch langfristige Vertr\u00e4ge, die den Rabatt auf den in der IfA-Lauertaxe gelisteten Preis sichern, gew\u00e4hrleistet. Stand 02/2021. Informationen zu Rabattvertr\u00e4gen finden Sie auf https://diabetes.sanofi.de/service/rabattvertraege.\n1 Insulin aspart Sanofi\u00ae Fachinformation, Stand August 2020; 2 Insulin lispro Sanofi\u00ae Fachinformation, Stand Juli 2020.\nInsulin aspart Sanofi\u00ae 100 Einheiten/ml Injektionsl\u00f6sung in einer Patrone \u2022 Insulin aspart Sanofi\u00ae 100 Einheiten/ml Injektionsl\u00f6sung im Fertigpen\nWirkstoff: Insulin aspart. Zusammens.: 1 ml enth\u00e4lt 100 Einheiten (3,5  mg) Insulin aspart. Sonst. Bestandt. : Phenol, Metacresol (Ph.Eur.), Zinkchlorid, Polysorbat 20, Natriumchlorid, Salzs\u00e4ure 36  % und Natriumhydroxid zur Einstellung des pH, Wasser f\u00fcr Injektionszwecke. Anw.-Geb:  Zur \nBehandlung von Diabetes mellitus bei Erwachsenen, Jugendlichen und Kindern ab dem Alter von 1 Jahr. Gegenanz.:  \u00dcberempfindlichk. gegen d. Wirkstoff/sonstige Bestandt. Warnhinw. u. Vorsichtsm.:  Arzneimittel f\u00fcr Kinder unzug\u00e4nglich aufbewahren. Nebenwirk.:  Am h\u00e4ufigsten ge -\nmeldete Nebenwirkung ist Hypoglyk\u00e4mie. Immunsyst.:  Gelegentlich Urtikaria, Exanthem, Hautausschlag, Sehr selten Anaphylaktische Reaktionen. Stoffwechsel/Ern\u00e4hrungsst\u00f6r.:  Sehr h\u00e4ufig Hypoglyk\u00e4mie.  Nervensyst.:  Selten Periphere Neuropathie (schmerzhafte Neuropathie). Augen:  Gelegentlich \nRefraktionsanomalien, diabetische Retinopathie. Haut/Unterhautgeweb. : Gelegentlich Lipodystrophie, nicht bekannt kutane Amyloidose. Allg./Verabr.ort:  Gelegentlich Reakt. a.  d. Injektionsstelle, \u00d6deme. Verschreibungspflichtig. Sanofi-Aventis Deutschland GmbH , D-65926 Frankfurt \nam Main. Stand:  August 2020\n Dieses Arzneimittel unterliegt einer zus\u00e4tzlichen \u00dcberwachung. Angeh\u00f6rige von Gesundheitsberufen sind aufgefordert, jeden Verdachtsfall einer Nebenwirkung zu melden.\nInsulin lispro Sanofi\u00ae 100 Einheiten/ml Injektionsl\u00f6sung in einer Patrone \u00b7 Insulin lispro Sanofi\u00ae 100 Einheiten/ml Injektionsl\u00f6sung in einer Durchstechflasche \u00b7 Insulin lispro Sanofi\u00ae SoloStar\u00ae 100 Einheiten/ml Injektionsl\u00f6sung in einem Fertigpen \nWirkstoff:  Insulin lispro. Zusammens.:  1 ml enth\u00e4lt 100 Einheiten (3,5  mg) Insulin lispro. Sonst. Bestandt.:  m-Cresol, Glycerol, Dinatriumhydrogenphosphat 7 H2O, Zinkoxid, Wasser f\u00fcr Injektionszwecke, Salzs\u00e4ure 36 % und Natriumhydroxid zur Einstellung des pH. Anw.-geb.:  Zur Be -\nhandlung von Erwachsenen und Kindern mit Diabetes mellitus, die Insulin f\u00fcr die Aufrechterhaltung eines normalen Glukosehaushaltes ben\u00f6tigen. Ebenfalls angezeigt bei Ersteinstellung des Diabetes mellitus. Gegenanz.:  Hypoglyk\u00e4mie, \u00dcberempfindlichkeit gegen Insulin lispro oder sonstigen \nBestandteil. Warnh. u. Vorsichtsma\u00dfn.: Arzneimittel f\u00fcr Kinder unzug\u00e4nglich aufbewahren. Nebenw.: Stoffwechsel/Ern\u00e4hrungsst\u00f6r.: H\u00e4ufigste Nebenwirkung jeder Insulinbehandlung ist Hypoglyk\u00e4mie. Schwere Hypoglyk\u00e4mien \nk\u00f6nnen zu Bewusstlosigkeit und im Extremfall zum Tod f\u00fchren. Immunsyst.:  h\u00e4ufig lokale allerg. Reaktionen, selten systemische Allergie. Haut (Unterhautzellgeweb.):  gelegentlich Lipodystrophie, nicht bekannt kutane Amyloidose. Allg./\nVerabr.ort:  nicht bekannt \u00d6deme. Verschreibungspflichtig. Sanofi-Aventis Deutschland GmbH , D-65926 Frankfurt am Main. Stand: Juli 2020\n Dieses Arzneimittel unterliegt einer zus\u00e4tzlichen \u00dcberwachung. Angeh\u00f6rige von Gesundheitsberufen sind aufgefordert, jeden Verdachtsfall einer Nebenwirkung zu melden.\n \n  Rabattvertr\u00e4ge mit allen GKVen *\n Kein AMNOG-Verfahren\n  Erh\u00e4ltlich im SoloSTAR \u00ae  \nund in der Patrone1 Rabattvertr\u00e4ge mit allen GKVen **\n Kein AMNOG-Verfahren\n  Erh\u00e4ltlich im SoloSTAR \u00ae, in der Patrone \nund in der Durchstechflasche2\nErfahren Sie mehr  unter diabetes.sanofi.deUNSERE ST\u00c4RKEN. IHR VORTEIL.\nDIE BIOSIMILAR-MAHLZEITENINSULINE \nVON SANOFI\nJetzt ausprobieren!Qualit\u00e4t mit HeimvorteilWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21EDITORIAL \u2022 IMPRESSUM  03\nHerausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210\u2014214\n48147 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-0\nE-Mail: posteingang@aekwl.de\nInternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. Hans-Albert Gehle, \nGelsenkirchen (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nKlaus Dercks\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-2102/-2103\nFax 0251 929-2149\nE-Mail: kommunikation@aekwl.de\nVerlag und Druck:\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nTel. 05451 933-450\nFax 05451 933-195\nE-Mail: verlag@ivd.de\nInternet: www.ivd.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nMatthias Litzenburger,\nAlfred Strootmann \nAnzeigenverwaltung: Elke Adick\nISSN-0340-5257\nDer Bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. \nF\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche Bezugspreis 81,00 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer \nund Zustellgeb\u00fchr. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  \nerscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-\ngesandte Manuskripte, Bespre-\nchungsexemplare usw. wird keine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Vom \nAutor gekennzeichnete Artikel \ngeben nicht unbedingt die Meinung \ndes Herausgebers wieder.\nTitelbild: CBRE\nit der Pandemie ist auch das Thema \u201eDigi -\ntalisierung im Gesundheitswesen\u201c st\u00e4rker \nin den Fokus ger\u00fcckt. Wie so oft gibt es da -\nbei Licht und Schatten gleicherma\u00dfen: \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte empfanden vor allem im station\u00e4ren \nBereich digitale Register-Pflege, Meldewege und \n-pflichten in der Pandemie oft eher als zus\u00e4tzliche \nBelastung. Vielfach sorgen in den Kliniken zudem \ndie Einf\u00fchrung des elektronischen Heilberufs -\nausweises und die Frage, wer die Kosten f\u00fcr den \neHBA tragen soll, f\u00fcr Verdruss. Telemedizinische \nAnwendungen hingegen wurden in der Patien -\ntenversorgung vielfach als hilfreich und sinnvoll \nwahrgenommen. Videosprechstunden geh\u00f6ren \ndazu, in Nordrhein-Westfalen zudem das \u201eVirtu -\nelle Krankenhaus\u201c, das seit seinem vorgezogenen \nStart Expertise f\u00fcr die Behandlung von COVID-\n19-Patienten verf\u00fcgbar macht. Derlei Nutzen f\u00fcr \ndie Patientinnen und Patienten ist beeindruckend \n\u2014 doch die Ausgestaltung der Rahmenbedingun -\ngen hinkt den technischen M\u00f6glichkeiten noch \nimmer hinterher. \nDenn auch in der digitalen Medizin sind die Res -\nsourcen begrenzt! Im Versorgungs-Alltag kommt \nes weniger auf eine Demonstration von Spitzen -\nleistungen an als auf klare Spielregeln, wer ei -\ngentlich in den Genuss h\u00f6chstspezialisierter tele -\nmedizinischer Leistungen kommen soll.\nTelemedizin vermag High-End-Expertise und all -\nt\u00e4gliche Versorgung \u00fcber Sektorengrenzen hin -\nweg zu integrieren. Das klingt verhei\u00dfungsvoll, \ngeh\u00f6rt doch der Ruf nach Integrierter Versorgung \nund \u00dcberwindung der Sektorengrenzen seit Jahr -\nzehnten in jede gesundheitspolitische Grundsatz -\nrede in Bund und Land. F\u00fcr einen gro\u00dfen Wurf hat \nes allerdings auch beim Politik-Lieblingsthema \n\u201eDigitalisierung\u201c (wieder einmal) nicht gereicht. \nKnackpunkt ist einmal mehr das Geld: Wenn in -\ntegrierte Versorgung gelingen soll, muss sie auch \nintegriert finanziert werden. Verschiedene Fi -\nnanzierungsideen vom Capitation-Modell \u00fcber \nHybrid-DRGs bis zum Regionalbudget liegen auf \ndem Tisch. Bislang greift allerdings niemand be -\nherzt zu. \nIn welche Richtung soll Patientenversorgung \u2014 \nauch mit Hilfe der telemedizinischen M\u00f6glich -\nkeiten \u2014 k\u00fcnftig gehen? Ein Blick auf den stati -\non\u00e4ren Sektor zeigt, wie widerspr\u00fcchlich derzeit \ndie Signale sind. Einerseits sollen durch den \nKrankenhausstrukturfonds Zusammenschl\u00fcsse von Kliniken aus Qualit\u00e4ts- und Effizienzgr\u00fcnden \ngef\u00f6rdert werden. Andererseits gib es immer wie -\nder kartellrechtliche Bedenken gegen solche Zu -\nsammenschl\u00fcsse. Mit dem Krankenhauszukunfts -\ngesetz werden Milliarden von Euro bereitgestellt, \nmit denen nicht nur die station\u00e4re Notfallversor-\ngung, sondern vor allem die Digitalisierung der \nKrankenh\u00e4user und ihre engere regionale Vernet -\nzung vorangetrieben werden sollen. Doch Abrech -\nnungssystem, GBA-Beschl\u00fcsse und Strukturvor -\ngaben weisen in die entgegengesetzte Richtung \nund ermuntern eher, am liebsten standortscharf \nzu arbeiten. Und schlie\u00dflich: Tr\u00e4gervielfalt ist in \nder Krankenhauspolitik ein hohes Gut, schlie\u00dflich \nsoll die Vielfalt mit gesunder Konkurrenz in einen \nWettbewerb um Qualit\u00e4t m\u00fcnden. Doch sie kann \nauch dazu f\u00fchren, dass bei der n\u00f6tigen Neuver -\nteilung von Aufgaben jegliche Beweglichkeit blo -\nckiert wird, weil Krankenh\u00e4user ihr Umfeld vor al -\nlem durch die ganz spezielle Brille des jeweiligen \nTr\u00e4gers sehen.\nBesonders spannend wird es in Nordrhein-West -\nfalen: Ein Paradigmenwechsel in der Kranken -\nhausplanung ist angek\u00fcndigt, die landesgesetz -\nliche Grundlage geschaffen. Jetzt geht es in die \nDetailarbeit \u2014 und in der ganzen Republik wartet \nman, ob die \u201eneue\u201c NRW-Krankenhausplanung \nden Ausgleich zwischen Versorgungsbedarf, be -\ngrenzten Ressourcen und Rahmenbedingungen \nzu schaffen vermag. In den Pandemie-Statements \nder Gesundheitspolitiker wurde gern das Bild des \n\u201eTurbos\u201c bem\u00fcht. Es ist an der Zeit, dass nach \ndem \u201eImpf-Turbo\u201c nun der \u201ePlanungs-Turbo\u201c f\u00fcr \nSchwung sorgt!  Widerspr\u00fcchliche Signale \nOb Telemedizin oder Krankenhausplanung: Der Rahmen muss stimmen\nM\nDr. Hans-Albert Gehle, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \n2204  INHALT\nInhalt\nThemen dieser Ausgabe\n TITEL THEMA\n13 \u00c4rzteversorgung navigiert sicher durch das Krisenjahr\n Kammerversammlung\n KAMMER AKTIV\n17 W arum gerade Allgemeinmedizin? \n Serie Junge \u00c4rzte\n19 Serviceorganisation in H\u00f6xter und P aderborn\n Serie K ammer regional\n22 Tipps zum MFA-Ausbildungsstart \n \u201ePatin\u201d hilft bei der Integration ins Praxisteam\n23 88 MFA-Azubis bestanden Pr\u00fcfung mit \u201esehr gut\u201d \n \u00c4rztekammer zeichnet Pr\u00fcfungsbeste mit Urkunden aus\n P ATIENTENSICHERHEIT\n20 Achtsamkeit ist gefragt! \n CIRS-NRW-Bericht des 2. Quartals\n FORTBILDUNG\n24 Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA \n Angebot auch f\u00fcr Interessierte mit ausl\u00e4ndischer   \nBerufsqualifikation\n VARIA\n26 T elemonitoring schneller in die Versorgung bringen \n Telemedizin-Kongress von DGTelemed und ZTG\n28 Einf\u00fchrung des eRezepts steht bevor \n Nutzung ist ab 20 22 f\u00fcr Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte  \nverpflichtend\n INFO\n05   Info aktuell\n29 Leserbrief\n31  P ers\u00f6nliches\n34   Ank\u00fcndigungen der Ak ademie f\u00fcr medizinische Fortbildung  \nder \u00c4KWL und der KVWL\n59   Bekanntmachungen der \u00c4KWL\n20\n24\n26WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21INFO AKTUELL   05\n\u00c4RZTEKAMMER-VORSTAND\nFaire Impfstoffverteilung ist Gebot der Solidarit\u00e4t und Menschlichkeit\u00c4RZTEKAMMER UND UKM F\u00dcR IMPFUNG DER ZW\u00d6LF- BIS 17-J\u00c4HRIGEN\n\u201eDie Alternative lautet: Impfen oder Infizieren\u201c\nImpfstoffe gegen COVID-19 m\u00fcssen m\u00f6g -\nlichst rasch f\u00fcr Menschen \u00fcberall auf der Welt \nzug\u00e4nglich sein: Das fordert der Vorstand der \n\u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe. \u201eDas neue Corona-\nVirus und seine Varianten \nhaben einen weltweiten \nFl\u00e4chenbrand verursacht. \nEs reicht nicht, die Flam -\nmen nur an einer Stelle \nzu l\u00f6schen \u2014 dieses Feuer \nmuss global bek\u00e4mpft wer -\nden\u201c, verdeutlicht \u00c4rzte -\nkammerpr\u00e4sident Dr. Hans-\nAlbert Gehle. \u201eDie immer \nbesser verf\u00fcgbaren Impfstoffmengen unter \nallen L\u00e4ndern der Erde fair zu verteilen, ist ein \nGebot der Solidarit\u00e4t und Menschlichkeit.\u201c\nNach wie vor seien das neue Coronavirus und \nseine Varianten den Impfkampagnen rund um \nden Globus weit voraus. \u201eIn diesem Wettlauf m\u00fcssen wir endlich schneller werden\u201c, be -\ntont der Kammerpr\u00e4sident, wie wichtig eine \nBeschleunigung der Corona-Impfprogramme \nweltweit ist. Denn das Rennen werde nicht \nallein in Deutschland, sondern an vielen Orten \n\u00fcberall auf der Welt entschieden. \u201eGelingt es \nnicht, die Pandemie rund um den Globus glei -\ncherma\u00dfen in den Griff zu bekommen, wird \nsie immer wieder auch nach Deutschland zu -\nr\u00fcckkehren.\u201cDie \u00c4rztekammer sieht bei einer fairen Vertei -\nlung von Impfstoffen die reichen L\u00e4nder der \nErde in der Pflicht. Doch komme beispielswei -\nse die Covax-Initiative, \ndie sich eine gerechte \nVerteilung von Vakzinen \nzum Ziel gesetzt hat, \nderzeit noch viel zu lang -\nsam voran. \u201eDie Weltge -\nsundheitsorganisation \nhat errechnet, dass es \nelf Milliarden Impfdosen \nbraucht, um mindestens \n70 Prozent der Welt -\nbev\u00f6lkerung zu impfen. \nDavon sind wir derzeit leider noch sehr weit \nentfernt\u201c, bezweifelt Dr. Gehle, dass sich mit \ndem aktuellen Tempo der Wettlauf gegen das \nVirus auf absehbare Zeit gewinnen  l\u00e4sst.\n \nF\u00fcr eine z\u00fcgige Corona-Schutzimpfung f\u00fcr \nKinder und Jugendliche im Alter zwischen \nzw\u00f6lf und 17 Jahren sprechen sich die \u00c4rz -\ntekammer Westfalen-Lippe (\u00c4KWL) und das \nUniversit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster (UKM) aus. \n\u201eWenn wir nicht schnell handeln, um die ge -\nsamte Jugend vor dem Virus zu sch\u00fctzen, wird \nsich Corona auch in dieser Altersgruppe un -\naufhaltsam ausbreiten\u201c, warnen Kammerpr\u00e4 -\nsident Dr. Hans-Albert Gehle und der \u00c4rztliche \nDirektor und Vorstandsvorsitzende des UKM, \nUniv.-Prof. Dr. Dr. Hugo Van Aken. \u201eDie Alter -\nnative f\u00fcr die \u00dcber-Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen lautet: Imp -\nfen oder Infizieren.\u201c Gehle verweist in diesem \nZusammenhang darauf, dass die Europ\u00e4ische \nArzneimittelagentur Corona-Impfstoff f\u00fcr \ndiese Altersgruppe zugelassen hat, und hofft, \ndass die St\u00e4ndige Impfkommission ihr Votum \nanpasst. \nEs m\u00fcsse so schnell wie m\u00f6glich mit dem \nImpfen von jungen Menschen ab zw\u00f6lf Jah -\nren begonnen werden, weil es durch die Vi -rusvarianten gerade in dieser Altersgruppe \nzu steigenden Ansteckungszahlen komme, \nsagt Prof. Van Aken. Impfungen k\u00f6nnten hier, \nso Van Aken, die Infektionsketten unterbre -\nchen. \u201eEs ist verst\u00e4ndlich, dass sich die jungen \nMenschen nach so langer Zeit der Pandemie \nwieder ein altersgerechtes gesellschaftliches \nLeben w\u00fcnschen und zum Beispiel miteinan -\nder feiern wollen. Aber bevor wir \u00fcber Feste \nund Feten reden, m\u00fcssen wir \u00fcber das Impfen \nsprechen.\u201c Ein aktuelles warnendes Beispiel \nsind f\u00fcr \u00c4KWL-Pr\u00e4sident Gehle die Vorkomm -\nnisse bei einem zweit\u00e4gigen Musikfestival in \nUtrecht, wo sich von 20  000 teilnehmenden \nMenschen 1000 Personen mit Corona infizier -\nten. \nDie \u00c4rztekammer verweist darauf, dass CO -\nVID-19 bei Kindern nicht immer harmlos ver -\nl\u00e4uft. Die Kammer bezieht sich dabei auf Da -\nten aus den USA, die zeigen, dass 14 Prozent \nder COVID-19-F\u00e4lle bei Kindern auftreten, der \nVerlauf zwar meistens mild ist, aber \u2014 wenn auch selten \u2014 schwere Komplikationen auftre -\nten k\u00f6nnen; hier insbesondere das sogenannte \nKawasaki-Syndrom, das zu einer Entz\u00fcndung \nder Gef\u00e4\u00dfe im gesamten K\u00f6rper f\u00fchrt. Schon \nvon Januar bis Juli 2020 waren 900 F\u00e4lle die -\nses Syndroms in den USA bei Kindern bekannt, \nsechs Prozent dieser Kinder mussten inten -\nsivmedizinisch betreut und beatmet werden, \nzwei Prozent der Kinder sind verstorben. Vor \ndiesem Hintergrund, sagt Kammerpr\u00e4sident \nGehle, haben etwa Kanada als erstes Land in \nder Welt sowie die USA die Corona-Impfung \nschon ab zw\u00f6lf Jahren empfohlen.\n \nEs gebe hierzulande derzeit gen\u00fcgend Impf -\nstoff, um Kinder und Jugendliche zu impfen. \n\u201eDie Zeiten der Mangelverwaltung sind vor -\nbei\u201c, so Gehle. Zum anderen verweisen Geh -\nle und Van Aken auf positive Erfahrungen \nin anderen L\u00e4ndern wie Kanada, USA, Israel \noder Frankreich. \u201eDie Abw\u00e4gung von Nutzen \nund Nebenwirkungen oder Risiken sowie die \nGefahr von Long-COVID-Sch\u00e4den oder Post-\nCOVID-Erkrankungen sprechen eindeutig f\u00fcr \ndas Impfen. Aus diesem Grund d\u00fcrfen wir die \nSommerferien nicht verschlafen und m\u00fcssen \njetzt umgehend mit einer Impf- und Aufkl\u00e4 -\nrungskampagne f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nstarten\u201c, fordern Gehle und Van Aken.  \n\u00a9MR \u2014 stock.adobe.com08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06  INFO AKTUELL\nWeil wir etwas zu sagen haben.Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe informiert Sie auch auf\n@aekwl_kom facebook.com/aekwl\n @aekwl_kom\nMit \u201eRote-Hand-Briefen\u201c informieren \npharmazeutische Unternehmen \u00fcber neu \nerkannte, bedeutende Arzneimittelrisiken \nund Ma\u00dfnahmen zu ihrer Minderung. \nEinen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Rote-Hand-\nBriefe bietet die Homepage der Arzneimit -\ntelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft. \nUnter http://www.akdae.de/Arzneimittel -\nsicherheit/RHB/index.html sind aktuell neu \neingestellt:\n Rote-Hand-Brief \nzu Xeljanz\u00ae (Tofaci -\ntinib): Risiko f\u00fcr kardio -\nvaskul\u00e4re Ereignisse und \nmaligne Erkrankungen\n Rote-Hand-Brief zu Leflunomid medac \n15 mg Filmtabletten: Chargenr\u00fcckruf\n Rote-Hand-Brief zu Dinoproston \n(Minprostin\u00ae, Prepidil\u00ae, Propess\u00ae): Aktua -\nlisierungen der Produktinformationen zur \nRisikoreduktion von uteriner Hyperstimu -\nlation, Uterusruptur und fetalem/neonata -\nlem Tod\n Rote-Hand-Brief zu Vaxzevria\u00ae (CO -\nVID-19 Vaccine AstraZeneca): Kontraindi -\nkation bei Personen mit fr\u00fcherem Kapillar -\nlecksyndrom\n Rote-Hand-Brief zu Amiodaron-ha -\nmeln 50 mg/ml Konzentrat zur Herstellung \neiner Injektions-/Infusionsl\u00f6sung: m\u00f6gli -\nche KristallisationROTE HAND AKTUELL\nDie diesj\u00e4hrige Qualit\u00e4tskonferenz findet als Online-Veranstaltung statt. \nWeitere Informationen folgen in K\u00fcrze.QUALIT\u00c4TSKONFERENZ NRW\nQualit\u00e4tssicherung:  \ndie neue Normalit\u00e4t  \nund ihr praktischer NutzenSave the date!\nLenkungsgremien der Qualit\u00e4tssicherung in NRW \nKassen\u00e4rztliche Vereinigungen | Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigungen\nKrankenhausgesellschaft | Verb\u00e4nde der Kostentr\u00e4ger | \u00c4rztekammern Termin:  Donnerstag, 7. Oktober 2021, \n von 11.00 bis ca. 18.00 Uhr\nEINLADUNG\nDeQSNRW LAG\nCORONA-PANDEMIE\nAbrechnungsempfehlungen erneut verl\u00e4ngert \nAufgrund der Entwicklung des aktuellen In -\nfektionsgeschehens haben die Bundes\u00e4rz -\ntekammer (B\u00c4K), der Verband der Privaten \nKrankenversicherung (PKV-Verband) und die \nBeihilfekostentr\u00e4ger ihre gemeinsame Ana -\nlogabrechnungsempfehlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung \naufw\u00e4ndiger Hygienema\u00dfnahmen im Rah -\nmen der COVID-19-Pandemie analog der Nr. \n245 GO\u00c4 bis zum 30. September 2021 ver -\nl\u00e4ngert. Die Analogabrechnungsempfehlung \nder Bundes\u00e4rztekammer ist unter https://bit.\nly/2TLjEpr zu finden.Ebenfalls bis zum 30. September 2021 verl\u00e4n -\ngert wurden die gemeinsamen Abrechnungs -\nempfehlungen von Bundes\u00e4rztekammer, Bun -\ndespsychotherapeutenkammer, PKV-Verband \nund Beihilfekostentr\u00e4gern f\u00fcr telemedizi -\nnische Erbringung von psychiatrischen und \npsychotherapeutischen Leistungen und inter -\ndisziplin\u00e4re und/oder multiprofessionelle Vi -\ndeokonferenz im Rahmen der COVID-19-Pan -\ndemie (im Internet einzusehen unter https://\nbit.ly/38vEtd5).\n WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21\n14. WESTF\u00c4LISCHER \u00c4RZTETAG\nFreitag, 27. August 2021, \n15.00 bis 19.00 Uhr \nim \u00c4rztehaus M\u00fcnster und online\n Der 14. Westf\u00e4lische \u00c4rztetag findet als \nHybridveranstaltung statt. Sie haben \ndie M\u00f6glichkeit, im \u00c4rztehaus M\u00fcnster, \nGartenstra\u00dfe 210\u2014214, 48147 M\u00fcns -\nter (begrenzte Teilnehmerzahl!), oder \nonline teilzunehmen. Die T eilnahme ist \nkostenfrei.\nDie \u00c4KWL beh\u00e4lt sich vor, das Ver -\nanstaltungsformat entsprechend der \nEntwicklung des Infektionsgeschehens \nund gem\u00e4\u00df den Vorgaben der zum \nZeitpunkt der Veranstaltung geltenden \nCorona-Schutzverordnung NRW anzu -\npassen.\nDie \u00c4KWL bittet um Anmeldung unter \nwestfaelischer-aerztetag@aekwl.de \noder \u00fcber den Online-Fortbildungs -\nkatalog bzw. die Fort -\nbildungs-App der Aka -\ndemie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL:Bundestagswahl 2021:\nWohin entwickelt sich das Gesundheitswesen?14. WESTF\u00c4LISCHER \u00c4RZTETAG AM 27. AUGUST 2021\nProgramm\nBegr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\nDr. med. Johannes Albert Gehle, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nImpulsreferate\nZentral, f\u00f6deral, regional \u2014 \nwie viel Staat braucht das \nGesundheitswesen?\n \nProf. Dr . jur. Josef Franz Lindner, \nInhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \u00d6f -\nfentliches Recht, Medizinrecht \nund Rechtsphilosophie an der \nUniversit\u00e4t Augsburg Prof. Dr . soz. wiss. Josef Hilbert, \nVorstandsvorsitzender Netzwerk \nDeutsche Gesundheits  regionen \ne. V.\n Podiumsdiskussion\n Dr. jur. Georg Kippels MdB, \nMitglied im Gesundheitsaus -\nschuss des Deutschen Bundes-\ntages f\u00fcr die CDU/CSU-Bundes-\ntagsfraktion\nProf. Dr . med. Andrew Ullmann \nMdB, Obmann der FDP-Fraktion \nim Gesundheitsausschuss des \nDeutschen BundestagsN. N., SPD-Bundestagsfraktion\nKathrin Vogler MdB, ehemaliges \nMitglied im Gesundheitsaus -\nschuss des Deutschen Bundes-\ntages f\u00fcr die Fraktion Die Linke \nim Bundestag\nMaria Klein-Schmeink MdB, \ngesundheitspolitische Spreche -\nrin der Fraktion B\u00fcndnis 90/ \nDie Gr\u00fcnen im Deutschen \nBundestag\n Moderation: Dr . phil. Michael \nSchwarzenau, Hauptgesch\u00e4fts -\nf\u00fchrer der \u00c4KWLAm 26. September 20 21 wird ein \nneuer Bundestag gew\u00e4hlt. Der \n14. Westf\u00e4lische \u00c4rztetag bietet \ndie Chance, kammerseitige Anlie -\ngen und Forderungen im Vorfeld \ndieser wichtigen Richtungsent -\nscheidung an die Bundespolitik \nheranzutragen und mit den Po -\nsitionen in den Wahlprogrammen \nder P arteien abzugleichen. Der \nSchwerpunkt soll dabei auf den \nPerspektiven des Gesundheits -\nwesens nach der Wahl liegen. \nDabei geht es auch und gerade \num die Frage, ob bundespoliti -\nsche Vorgaben inzwischen nicht zu stark das gesundheitspoliti -\nsche Geschehen in den L\u00e4ndern \nbestimmen \u2014 oder zugespitzt: \nWie viel Zentralstaat wollen und \nbrauchen wir eigentlich im Ge -\nsundheitswesen? \nLassen sich zentrale Steuerung \nund Durchgriffsm\u00f6glichkeiten im \nRahmen der Corona-P andemie \nzuweilen noch rechtfertigen, so \nl\u00f6sen die zunehmenden Ein- und \n\u00dcbergriffe des Bundesgesetzge -\nbers auf vielen anderen Feldern \nder Gesundheitspolitik Besorgnis \naus, n\u00e4mlich dann, wenn f\u00f6dera -le Zust\u00e4ndigkeiten ausgehebelt \noder regional gut funktionieren -\nde Strukturen zerschlagen wer -\nden. Die k\u00fcnftigen Strukturen der \nNotfallversorgung, der Kranken -\nhausfinanzierung oder die Rolle \ndes Gemeinsamen Bundesaus -\nschusses als \u201ekleiner Gesetzge -\nber\u201c sind hier nur einige Beispiele. \nDie \u00c4rztekammer W estfalen-Lip -\npe l\u00e4dt alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nein, hier\u00fcber mit V ertretern der \nBerliner Gesundheitspolitik zu \ndiskutieren.\n \u00a9Georgiy, WaveBreakMediaMicro \u2014 stock.adobe.com08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 08  INFO AKTUELL\nNEUER MASTERSTUDIENGANG STARTET IM OKTOBER\nDie F\u00fchrungskr\u00e4fte der Zukunft\nIn f\u00fcnf Semestern zum Abschluss: Ab Oktober \n2021 k\u00f6nnen sich Berufst\u00e4tige f\u00fcr den neu -\nen Masterstudiengang \u201eMBA Verantwortung, \nF\u00fchrung und K ommunikation\u201c an der Uni -\nversit\u00e4t Bayreuth immatrikulieren. Wer sich \nnachhaltig und fundiert zu einer erfolgrei -\nchen F\u00fchrungskraft weiterentwickeln oder die \neigenen K enntnisse in den Bereichen F\u00fchrung, \nVerantwortung und Kommunikation erweitern \nm\u00f6chte, f\u00fcr den bietet das MBA-Studium nun \ndas passende R\u00fcstzeug. Verantwortlich f\u00fcr \nden Studiengang zeichnen die Campus-Aka -\ndemie der Universit\u00e4t Bayreuth und die GWS \n\u2013 Gesundheit, Wissenschaft, Strategie GmbH.\nDer MBA-Studiengang richtet sich vorwie -\ngend an zuk\u00fcnftige oder bereits in der Ver -\nantwortung stehende F\u00fchrungskr\u00e4fte aus \nverschiedensten Bereichen wie der freien \nWirtschaft, der Politik oder der Medizin. Da -\nmit kann er unter anderem auch \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzten dabei helfen, sich auf die \u00dcber -\nnahme einer F\u00fchrungsposition vorzubereiten, \netwa beim W echsel von der Klinik in die Pra -\nxis. Die vielf\u00e4ltigen Anforderungen im Pra -\nxisalltag beschreibt Prof. Dr. mult. Eckhard \nNagel, leitender Studiengangsmoderator und \ngesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Instituts f\u00fcr \nMedizinmanagement und Gesundheitswis -\nsenschaften der Universit\u00e4t Bayreuth, wie \nfolgt: \u201eIch muss V erantwortung basierend \nauf Kommunikation, Integrit\u00e4t und ethischer Grundlage wahrnehmen \u2014 gegen\u00fcber meinen \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern, jungen \nKolleginnen und Kollegen, aber auch gegen -\n\u00fcber Patientinnen und Patienten.\u201c Neben me -\ndizinischer Kom -\npetenz seien \nVorbildfunktion \nauf fachlicher \nund menschlicher \nEbene sowie kom -\nmunikative Kom -\npetenz elementa -\nre Eigenschaften \neiner guten \u00e4rzt -\nlichen F\u00fchrungs -\nkraft.\nDer MBA Verantwortung, F\u00fchrung und Kom -\nmunikation vermittelt werteorientierte F\u00fch -\nrungs- und Managementkompetenzen und \nunterst\u00fctzt die Studierenden dabei, einen \nindividuellen F\u00fchrungsstil zu entwickeln. \u201eWir \nwollen in unserem Studiengang nicht vor -\nschreiben oder anleiten, wo jemand stehen \nsoll. Wir helfen ihm nur dabei, sich selbst be -\nwusst zu werden, wo er steht oder stehen will. \nAuf das F\u00fchren umgem\u00fcnzt: Wir lehren kei -\nnen bestimmten F\u00fchrungssstil, wir lehren nur \ndie W erkzeuge, dass man f\u00fchrt und dass man \nsich bewusst daf\u00fcr entscheidet\u201c, erl\u00e4utert \nProf. Nagel. Zu den Studieninhalten z\u00e4hlen \nneben betriebswirtschaftlichen Grundlagen unter anderem auch die Bereiche Selbst -\nf\u00fchrung und Selbstverantwortung sowie \nKommunikation. Dabei kommen sowohl der \nEffizienzverantwortung im Kontext der Un -\nternehmensf\u00fchrung als auch der reflektierten \nMitmenschlichkeit im Bereich der F\u00fchrung \nvon Mitarbeitenden bzw. der Kommunikation \nmit Patientinnen und Patienten eine wesent -\nliche Bedeutung zu. \u201eDieser Studiengang ist \neine Chance, das akademisch gepr\u00e4gte \u00f6kono -\nmische Kalk\u00fcl angemessen zu korrigieren und \ndurch eine Bandbreite von W ertma\u00dfst\u00e4ben zu \nersetzen\u201c, so Prof. Nagel.\nImmatrikulationsberechtigt sind alle Per -\nsonen mit einem bereits abgeschlossenen \nHochschulstudium und dem Nachweis \u00fcber \neine mindestens 24-monatige Berufserfah -\nrung nach Abschluss des Hochschulstudiums. \nAnmeldeschluss f\u00fcr den berufsbegleitenden \nMBA ist der 26. September 20 21; Studienstart \nist am 22. Oktober 2021.\n Weiterf\u00fchrende Informationen: https://\nwww.campus-akademie.uni-bayreuth.de/de/\nstudiengaenge/mba-verantwortung-fueh -\nrung-kommunikation/index.html\nAnsprechperson: Sarah Str\u00f6hl, Studien -\ngangskoordinatorin, Tel.: 0176 76722240, E-\nMail: sarah.stroehl@health-science-strategy .de\nProf. Dr. mult. Eckhard Nagel\n Foto: Andre Zelck\nBei der Gesellschafterversammlung der ZTG \nZentrum f\u00fcr Telematik und Telemedizin GmbH \nwurden im Juni die Mitglieder des Aufsichts -\nrats f\u00fcr eine weitere Amtsperiode best\u00e4tigt. \nAlter und neuer Aufsichtsratsvorsitzender  \nist Dr. phil. Michael Schwarzenau, Hauptge -\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe. Stellvertretender V orsitzender des \nZTG-Aufsichtsrats bleibt G\u00fcnter van Aalst, \nChief Strategy Officer, Vorstandsmitglied und \nSprecher des Innovationszentrums digitale \nMedizin der Uniklinik RWTH Aachen. \n\u201eMit der Digitalisierung schaffen wir f\u00fcr die \nVersorgung der Patientinnen und Patienten im wahrsten Sinne \ndes Wortes neue \nund stabilere Ver -\nbindungen. Das \nZTG-Team zeigt \nL\u00f6sungen, wie \ndieses zukunfts -\nweisende und \nambitionierte V or-\nhaben gelingen \nkann. Ich freue  \nmich, das Kompe -\ntenzzentrum auf diesem Weg weiterhin eng \nbegleiten zu d\u00fcrfen\u201c, so Schwarzenau anl\u00e4ss -\nlich seiner erneuten Wahl.  AUFSICHTSRAT DER ZTG ZENTRUM F\u00dcR TELEMATIK UND TELEMEDIZIN GMBH\nDr. Schwarzenau als Vorsitzender best\u00e4tigt\nDie Zertifizierungsstelle \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nf\u00fcr das Gesundheitswesen\nTel. 0251 929-2601| info@aekzert.de\nZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1\nDIN ISO 9001\nKPQM\nPerinatalzentren\nFotos: \u00a9Andres Rodriguez, vege\u2014fotolia.com; Espendiller + Gnegel\nDr. phil. Michael SchwarzenauWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21INFO AKTUELL   09\nEINLADUNG ZUR ONLINE-VERANSTALTUNG\nDer 10. Kooperationstag Sucht und Drogen \nNRW 2021 am 1. September 2021 steht un -\nter dem Motto \u201eGemeinsam handeln \u2014 Ver -\nnetzung st\u00e4rken.\u201d Gemeinsam soll ein Blick \ndarauf geworfen werden, wie gelingende \nPartizipation gestaltet werden kann, wie \ndie Corona-Pandemie sich auf den Sucht -\nmittelkonsum ausgewirkt hat und welche \nkurz-, mittel- und langfristigen Konsequen -\nzen sie besonders f\u00fcr junge Menschen nach \nsich zieht. In der Krise liegt auch immer \neine Chance \u2014 zur pers\u00f6nlichen, berufli -\nchen und gesundheitlichen Entwicklung. \nVor allem darauf richtet sich der Fokus. Da -\nr\u00fcber hinaus k\u00f6nnen die Teilnehmenden am \nNachmittag in den moderierten Projektbo -\nxen zehn aktuelle Projekte und Programme \naus Nordrhein-Westfalen kennenlernen. 10. NORDRHEIN-WESTF\u00c4LISCHER KOOPERATIONSTAG SUCHT UND DROGEN 2021\n\u201eGemeinsam handeln \u2014 Vernetzung st\u00e4rken\u201d\nPROGRAMM\n10.00 Uhr Begr\u00fc\u00dfung \nDr. Michael Schwarzenau, \u00c4rztekammer West -\nfalen-Lippe\nGru\u00dfwort \nMelany Richter, Referatsleitung Pr\u00e4vention, \nSucht, HIV/AIDS, Ministerium f\u00fcr Arbeit, Ge -\nsundheit und Soziales NRW (MAGS)\n10.15 Uhr Vortrag \u201ePartizipationsm\u00f6glichkei -\nten in der Suchthilfe\u201d\nProf. Dr. Gerhard Trabert, Hochschule Rhein -\nMain und Verein Armut und Gesundheit in \nDeutschland e. V.\n11.05 Uhr Pause\n11.15 Uhr Vortrag  \u201eVer\u00e4nderungen des Kon -\nsum- und Gesundheitsverhaltens in der Pan -\ndemie \u2013 welche Nachwirkungen werden wir \nerleben?\u201d\nPD Dr. Anne Koopmann, Ober\u00e4rztin, Klinik f\u00fcr \nAbh\u00e4ngiges Verhalten und Suchtmedizin, Zen -\ntralinstitut f\u00fcr Seelische Gesundheit Mann -\nheim12.00 Uhr Pause\nSehfrische: Augen\u00fcbungen mit Judith Bolz\n12.10 Uhr Vortrag \u201eJugend und Corona \u2014 \nKrise und Entwicklung\u201d\nUniv.-Prof. Dr. Dr. MHBA Paul Plener, Uni -\nversit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsy -\nchiatrie, Medizinische Universit\u00e4t Wien, \n\u00d6sterreich\n13.00 Uhr Mittagspause\nM\u00f6glichkeit zum Austausch in Zoom-Pau -\nsenr\u00e4umen\n14.00 Uhr Projektboxen \u2014 Projekte und Pro -\ngramme der Suchthilfe NRW kennenlernen\n15.00 Uhr Gemeinsamer Abschluss des Ko -\noperationstags\n15.30 Uhr Ende\nDie Veranstaltung ist kostenfrei und wird \nmit Zoom durchgef\u00fchrt. Sie ist im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe mit 4 \nPunkten anrechenbar.\nZahl des Monats\n1567\nR\u00f6ntgeneinrichtungen hat die\n\u00c4rztliche Stelle Westfalen-Lippe\nim Jahr 2020 gepr\u00fcft.\n#Kammerkann\n\u00a9 samunella \u2014 stock.adobe.comBitte melden Sie sich bis zum 30.08.2021 \nonline \u00fcber folgenden Link an: \nwww.wissensuchtwege.de/anmeldung08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 10  INFO AKTUELL\nMehr als zwei Drittel der un -\ntersuchten Impfk\u00fchlschr\u00e4nke in \nHausarztpraxen haben T empe -\nraturprobleme, haben wissen -\nschaftliche Arbeiten der Univer -\nsit\u00e4t Bonn in Hausarztpraxen \ngezeigt. Zur Qualit\u00e4tsverbesse -\nrung hat das Institut f\u00fcr Haus -\narztmedizin der Universit\u00e4t Bonn \ndeshalb das eLearning-Programm \n\u201eKeepCoool\u201c entwickelt. \u201eAus der \nPraxis f\u00fcr die Praxis\u201c richtet sich \ndas Fortbildungsangebot an imp -\nfende \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und \nan Medizinische Fachangestellte.  \n\u201eKeepCoool\u201c vermittelt je nach \nWunsch auf Grundlage internati -\nonaler Empfehlungen und Leitli -\nnien Basis- oder Expertenwissen \nzum Impfstoff- und Impfk\u00fchl -\nschrankmanagement. Die f\u00fcnf \nFortbildungsmodule sind in 30 bis  \n45 Minuten durchzuarbeiten; zu -\ns\u00e4tzlich beinhaltet \u201eKeepCoool\u201c \nPraxishilfen und Checklisten zum  \nDownload. \u201eKeepCoool\u201c steht \nInteressierten kostenfrei zur Ver -\nf\u00fcgung und ist mit einem CME-\nFortbildungspunkt von der \u00c4rzte -\nkammer Nordrhein anerkannt. \nZugang zum eLearning-Angebot: \nwww.keepcoool.de\n ELEARNING-PROGRAMM \u201eKEEPCOOOL\u201d\nFortbildung unterst\u00fctzt die  \nImpfstofflagerung in ArztpraxenDie durchschnittliche Lebenser -\nwartung f\u00fcr neugeborene M\u00e4d -\nchen liegt in NRW bei 82 Jahren \nund zehn Monaten, w\u00e4hrend \nneugeborene Jungen durch -\nschnittlich 78 Jahre und vier Mo -\nnate alt werden. \nWie Information und T echnik \nNordrhein-Westfalen als Statis -\ntisches Landesamt anhand der \njetzt vorliegenden Sterbetafel \n2018/2020 mitteilt, blieb die \nmittlere Lebenserwartung sowohl \nder M\u00e4dchen als auch der Jungen \ngegen\u00fcber der letzten Berech -\nnung (2017/2019) konstant. So -\nmit \u00e4nderte sich der Unterschied \nin der Lebenserwartung zwischen \nden Geschlechtern nicht: M\u00e4d -\nchen haben wie in den letzten \nJahren im Schnitt eine h\u00f6here Lebenserwartung als Jungen. \nWie bereits bei der letzten Be -\nrechnung werden neugeborene \nM\u00e4dchen auch nach der neuesten \nSterbetafel viereinhalb Jahre \u00e4l -\nter als neugeborene Jungen. Auch \nbei der Lebenserwartung \u00e4lterer \nMenschen ergaben sich kaum \nVer\u00e4nderungen: Nach der aktuel -\nlen Sterbetafel  haben 65-j\u00e4hrige \nFrauen noch eine durchschnittli -\nche fernere Lebenserwartung von \n20 Jahren und zehn Monaten \u2014 \nbei M\u00e4nnern dieses Alters sind es \n17 Jahre und acht Monate. Die \nAngaben beruhen auf der \u201eSter -\nbetafel NRW 2018/2020\u201d, die die \nStatistiker anhand der Daten aus \nder Bev\u00f6lkerungsstatistik \u00fcber \ndie Gestorbenen und die Bev\u00f6l -\nkerung der Jahre 2018 bis 2020 \nneu berechnet haben.  STERBETAFEL NRW 2018/2020\nDurchschnittliche Lebenserwartung \nstagniert in Nordrhein-Westfalen\nDiabetes und Reisen, rheumato -\nide Arthritis und Fibromyalgie-\nSyndrom \u2014 das \u00c4rztliche Zentrum  \nf\u00fcr Qualit\u00e4t in der Medizin (\u00c4ZQ) \nhat drei Kurzinformationen auf \nden neuesten Stand gebracht und \nver\u00f6ffentlicht. Die Texte infor -\nmieren leicht verst\u00e4ndlich \u00fcber \ndie empfohlenen Behandlungs -m\u00f6glichkeiten. Sie beruhen auf \ndem derzeit besten verf\u00fcgbaren  \nWissen und werden nach einer \nstrengen Methodik erstellt. Die \nKurzinformationen stehen un -\nter  www.patienten-information.\nde zum kostenlosen Download, \nAusdrucken und Verteilen bereit. \n AKTUALISIERTE GESUNDHEITSINFORMATIONEN\nDiabetes und Reisen, rheumatoide \nArthritis und Fibromyalgie-SyndromDie Demenzbeauftragte der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, Ste -\nfanie Oberfeld, steht \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Rahmen einer w\u00f6 -\nchentlichen Telefon  sprechstunde jeweils mittwochs von 12 bis \n13 Uhr unter Tel. 0251 5202-27610 als Ansprechpartnerin zum \nThema Demenz zur Verf\u00fcgung.DEMENZSPRECHSTUNDE\nWas ist bei Diabetes auf Reisen zu beachten? Eine neue Kurzinformation des \u00c4ZQ gibt Aus-\nkunft.  Foto: \u00a9Fertnig \u2014 istockphoto.comBeim eLearning-Programm \u201eK eepCoool\u201d steht der Impfk\u00fchlschrank im Fokus.\n Foto: \u00a9Mattis K aminer \u2014 stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21INFO AKTUELL   11\nTRAIN-THE-TRAINER-BASISTRAINING F\u00dcR WEITERBILDUNGSBEFUGTE\nSicherheit und Qualit\u00e4t in der allgemeinmedizinischen Weiterbildung \nDas Kompetenzzentrum Weiterbildung Allge -\nmeinmedizin Westfalen-Lippe (KWWL) bietet \nneben regelm\u00e4\u00dfigen Seminaren f\u00fcr \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte in allgemeinmedizinischer W eiter-\nbildung mehrmals im Jahr auch Train-the-\nTrainer-Kurse f\u00fcr Weiterbildungsbefugte in \nKlinik und Praxis an. Diese bestehen aus ei -\nnem 1,5-t\u00e4gigen Blockseminar mit der M\u00f6g -\nlichkeit zum kollegialen Erfahrungsaustausch \ninkl. gemeinsamem Abendessen und M\u00f6g -\nlichkeit zur \u00dcbernachtung.\nInhalte sind unter anderem rechtliche Rah -\nmenbedingungen, organisatorische und for -\nmale Fragen rund um die Weiterbildung zur \nFach\u00e4rztin bzw . zum Facharzt f\u00fcr Allgemein -medizin und intensives Feedbacktraining im \nvertraulichen Rahmen, mit M\u00f6glichkeit zur \nKl\u00e4rung aktueller Fragen rund um die Wei -\nterbildung. Im begleitenden E-Learning gibt \nes weiterf\u00fchrende Materialien auf der ILIAS-\nPlattform der Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL.\nDas T raining soll dazu beitragen, die Praxis  \nder Teilnehmenden f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nin Weiterbildung attraktiver zu machen. Ge -\nschulte Praxen werden auf der  Homepage \ndes K ompetenzzentrums bekanntgegeben.\nDas Programm wird durch bundesweite F\u00f6r -\ndermittel unterst\u00fctzt. Zur Teilnahme ist da -her eine Einschreibung erforderlich. Kosten \nf\u00fcr \u00dcbernachtung und V erpflegung tragen die \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer.\nWeitere Informationen und Angebote: \nwww.kw-wl.de.\nTermine Basistraining Weiterbildung\n(je nach Inzidenz ggf. auch online)\n01. und 02.10.2021 \u2014 Ostwestfalen-Lippe\n18. und 19.03.2022 \u2014 Bochum\n24. und 25.06.2022 \u2014 M\u00fcnster\n30.09. u. 01.10.2022 \u2014 Ostwestfalen-Lippe\nAnmeldung unter kwwl@rub.de\nEXAMENSFEIER F\u00dcR DIE ABSOLVENTEN DES STUDIENGANGES HUMANMEDIZIN\n\u201eCarl Wernicke\u201c-Semester in M\u00fcnster verabschiedet\nDer deutsche Neurologe und Psychiater Carl \nWernicke, Entdecker des sensorischen Sprach -\nzentrums im Gehirn, hat sie als Namensgeber \nihres Semesters durch das Studium begleitet  \n\u2014 jetzt gehen die Absolventinnen und Ab -\nsolventen des Studienganges Humanmedizin \nnicht mehr in der Studierendenkohorte, son -\ndern auf getrennten Pfaden ihren beruflichen \nWeg. Im Juli verabschiedete die Westf\u00e4lische \nWilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster mit einer Exa -\nmensfeier die jungen Medizinerinnen und Me -\ndiziner des \u201eCarl Wernicke\u201d-Semesters. Zu den \nGratulanten geh\u00f6rte auch \u00c4rztekammerpr\u00e4 -sident Dr. Hans-Albert Gehle. Er lud \ndie neuen K olleginnen und Kollegen \nauch ein, sich zuk\u00fcnftig in der \u00e4rztli -\nchen Selbstverwaltung zu engagieren. \n\u201eDenn die \u00c4rztekammer , das sind Sie!\u201c  \nAls berufliche Vertretung begleite die \nKammer sie auf ihrem zuk\u00fcnftigen \nWeg, versicherte er. Gleichzeitig lud \ner ein, sich zu engagieren, um die \nBerufswirklichkeit auch f\u00fcr die junge \n\u00c4rztegeneration attraktiv zu gestal -\nten.\n  Mit der Examensfeier verabschiedete die Medizinische Fakult\u00e4t \nder Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t in M\u00fcnster jetzt ihr \u201eCarl \nWernicke-Semester\u201c .  Foto: WWU\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12  INFO AKTUELL\n\u00c4RZTEKAMMER UND BEZIRKSREGIERUNG ARBEITEN HAND IN HAND\nBereits mehr als 200 Kenntnispr\u00fcfungen bei der Kammer abgenommen\nZu einem Gedankenaustausch trafen sich im \nJuli Regierungspr\u00e4sidentin Dorothee Feller \nund der Pr\u00e4sident der \u00c4KWL, Dr. Hans-Albert \nGehle, in der Bezirksregierung M\u00fcnster. Ein \ngemeinsames Thema war die landesweite \n\u00dcbernahme der Durchf\u00fchrung und Organi -\nsation der sogenannten \u201eKenntnis- und Eig -\nnungspr\u00fcfungen f\u00fcr \u00c4rzte\u201c . Eine Kenntnispr\u00fc -\nfung m\u00fcssen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte absolvieren, \nderen in einem Land au\u00dferhalb der Europ\u00e4i -\nschen Union erworbener Hochschulabschluss \nnicht als gleichwertig anerkannt werden \nkonnte. In Ausnahmef\u00e4llen gilt dies auch f\u00fcr \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union erworbene \nAbschl\u00fcsse. Diese \u00c4rztinnen und \u00c4rzte m\u00fcssen \ndann eine Eignungspr\u00fcfung ablegen.\nDas Ministerium f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und \nSoziales des Landes NRW (MAGS) hat die \nAufgabe der \u00c4KWL \u00fcbertragen, die nunmehr \nseit dem 6. Februar 2021 im Auftrag der Zen -\ntralen Anerkennungsstelle f\u00fcr approbierte \nGesundheitsberufe (ZAG) bei der Bezirksregie -\nrung M\u00fcnster diese Pr\u00fcfungen f\u00fcr ganz NRW \ndurchf\u00fchrt (siehe W\u00c4B 03/2021). Die \u00c4KWL \nhat ein einheitliches strukturiertes Verfah -\nren f\u00fcr die zeit- und ressourcenaufw\u00e4ndigen Pr\u00fcfungen ent -\nwickelt, bei dem \nSchauspielpatien -\ntinnen und -pa -\ntienten zum Ein -\nsatz kommen. Die \nOrganisations -\nstruktur ist dabei \nso ausgelegt, dass \nj\u00e4hrlich \u00fcber 850 \nPr\u00fcfungen durch -\ngef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen. Im Be -\ndarfsfall kann das \nVolumen noch zus\u00e4tzlich ausgeweitet werden. \nDer Vorstand der \u00c4KWL hat daf\u00fcr in einem \ngestuften Verfahren in inzwischen drei Run -\nden 79 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in die Pr\u00fcfungs -\nkommission berufen, die sukzessive auf das \nneue Pr\u00fcfungsformat vorbereitet wurden. Die \nPr\u00fcfungsaussch\u00fcsse bei den Kenntnispr\u00fcfun -\ngen werden so zusammengestellt, dass ihnen \njeweils mindestens ein internistischer und ein \nchirurgischer Pr\u00fcfer angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Pr\u00fc -\nfungen werden kostendeckend kalkulierte Ge -\nb\u00fchren erhoben.\nFreuen sich \u00fcber die positive Entwicklung im Bereich Kenntnispr\u00fcfung: (v. l. n. r.) Hauptdezernentin \nDr. Simone Gurlit, Regierungspr\u00e4sidentin Dorothee Feller, \u00c4rztekammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert \nGehle und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Arzt der \u00c4KWL Dr. Markus Wenning.  Foto: Bezirksregierung M\u00fcnster\nSeit der Aufgaben\u00fcbernahme wurden bereits \n\u00fcber 200 Pr\u00fcfungen von der \u00c4KWL durchge -\nf\u00fchrt. Mit der Neuorganisation ist es in kurzer \nZeit gelungen, jedem Kandidaten einen eng an \nseinem Wunschtermin liegenden Pr\u00fcfungster -\nmin anzubieten. Regierungspr\u00e4sidentin Feller \nw\u00fcrdigte im Gespr\u00e4ch das Engagement der \nKammer: \u201eMit der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe hat die Bezirksregierung M\u00fcnster eine \nPartnerin gefunden, die die Kenntnispr\u00fcfun -\ngen standardisiert und qualit\u00e4tsgesichert \ndurchf\u00fchrt.\u201c\n  \n  Zertifizierung nach DIN EN ISO 9001 \nim Gesundheitswesen\n  Zertifizierung nach dem KPQM-\nSystem der KVWL\n  Zertifizierung von Perinatalzentren \nLevel I und II nach G-BA-Richtlinie\n  Zertifizierung der NRW-Brustzentren\n  Zertifizierung von Kooperations -\npraxen der NRW-BrustzentrenZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1\nEine Liste auditierter Zentren und Standorte in \nNRW ist auch unter www.aekwl.de abrufbar.Im Monat Juni haben folgende Kliniken/  \nPraxen ein erfolgreiches Audit absolviert: \n RE-ZERTIFIZIERUNGSAUDIT  \nBRUSTZENTREN VOR-ORT-AUDIT: \nRecklinghausen  07.\u201410.06.2021\n- Prosper Hospital Recklinghausen\n- St. Vincenz-Krankenhaus Datteln\nRhein-Kreis-Neuss  07. und 08.06.2021\n- Johanna Etienne Krankenhaus Neuss\n- Kreiskrankenhaus Grevenbroich\nMinden-Herford  16. und 17.06.2021\n- Johannes-Wesling-Klinikum Minden\n- Klinikum Herford\nNiederrhein  21.06.2021\n- Johanniter GmbH M\u00f6nchengladbach \u00dcBERWACHUNGSAUDIT  \nBRUSTZENTREN\nEssen 2  28.06.2021\n- Kliniken Essen Mitte\nInformationen zu den Zertifizierungsver-\nfahren gibt die Zertifizierungsstelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe: \nDr. Andrea Gilles  Tel. 0251 929-2982\nDr. Hans-Joachim \nB\u00fccker-Nott  Tel. 0251 929-2980\nBrustzentren:   Jutta Beckemeyer  \nTel. 0251 929-2981\nPerinatalzentren:   Uta Wanner  \nTel. 0251 929-2983\nDIN 9001/KPQM:   Wiebke Wagener  \nTel. 0251 929-2981RUBRIK   13\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21\nGesch\u00e4ftsjahr 2020: Nettokapitalrendite sichert weiterhin stabile Anwartschaften und Leistungen\n von Anabelle Zawadzki, \u00c4VWL\nAnders als vor einem Jahr erhofft, fand die Kammerversammlung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe coronabedingt erneut unter Ber\u00fccksichtigung von pandemiebedingten Hygienekonzepten, \nAbstandsgeboten und vorheriger Testpflicht am 19. Juni 2021 in der Halle M\u00fcnsterland in M\u00fcns -\nter statt. Dabei hatte der Verwaltungsausschussvorsitzende der \u00c4rzteversorgung Westfalen-Lippe, \nProf. Dr . Ingo Flenker, allerdings gute Nachrichten im Gep\u00e4ck: Auch im weltweiten Krisenjahr er -\nwirtschaftete die \u00c4rzteversorgung ein positives Kapitalanlageergebnis. Bezogen auf die zu ver -\nzinsende Deckungsr\u00fcckstellung betrug die Rendite 4,3 Prozent und lag damit erneut oberhalb des \nRechnungszinses in der Grundversorgung.\n \u00c4rzteversorgung navigiert \nsicher durch das Krisenjahr\nMit dem \u201eKing Square\u201c-Areal, einem bedeutenden Geb\u00e4udekomplex im Herzen \nKopenhagens, erg\u00e4nzte die \u00c4rzteversorgung Westfalen-Lippe 2020 ihr Portfolio \nunter dem Aspekt der regionalen Diversifikation.  Foto: CBRE08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT Dieses Resultat verdanken wir einer vo -\nrausschauenden Anlagestrategie, die \nchancenorientiert, opportunistisch und \nvor allem abseits der ausgetretenen Pfade auf \nnachhaltige Gesch\u00e4ftsmodelle mit Entwick -\nlungspotenzial setzt\u201c, erkl\u00e4rte Professor Flen -\nker. Denn angesichts massiver Kursschwan -\nkungen an den internationalen B\u00f6rsen, einer \nbeispiellosen Rezession der W eltwirtschaft, \nFiskalpaketen historischen Ausma\u00dfes, eines \npartiellen Zusammenbruchs von globalen Lie -\nferketten sowie weltwirtschaftlicher Friktio -\nnen zwischen den Wirtschaftsbl\u00f6cken China, \nUSA und der Europ\u00e4ischen Union stellte das \nGesch\u00e4ftsjahr 20 20 eine nie dagewesene He -\nrausforderung dar. \u201eDass wir Ihnen diese so -\nliden Zahlen des Jahresabschlusses vorstellen \nk\u00f6nnen, verdanken wir einer gemeinschaft -\nlichen Kraftanstrengung, die zeigt: Auch in \nschweren Zeiten h\u00e4lt das V ersorgungswerk an \nseinen Leitmotiven Verl\u00e4sslichkeit, Stabilit\u00e4t \nund Zukunftsf\u00e4higkeit fest\u201c, so Prof. Flenker.\nBeitragsproduktivit\u00e4t steigt trotz Pandemie\nZudem stellte Prof. Flenker die Ergebnisse des \nVersicherungsbetriebes vor. So verzeichnete \ndie \u00c4rzteversorgung einen Neuzugang von \n2522 Mitgliedern. Die Beitragseinnahmen in \nder Grundversorgung beliefen sich auf 549 \nMillionen Euro gegen\u00fcber 530,2 Millionen \nEuro im Gesch\u00e4ftsjahr 2019, was eine Stei -\ngerung um 3,5 Prozent bedeutet. Die Bei -\ntragsproduktivit\u00e4t \u2014 also die Steigerung der \nvon jedem aktiven Mitglied durchschnittlich \ngezahlten V ersorgungsabgabe \u2014 betrug im \nGesch\u00e4ftsjahr 2,2 Prozent. Dies zeige, dass \ndie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte trotz coronabedingt \nschwieriger wirtschaftlicher Situation in den \nPraxen zum gro\u00dfen Teil das 1,3-Fache der \nVersorgungsabgabe eingezahlt haben. Und \ndas wiederum k\u00f6nne, so Prof. Flenker, als gro -\n\u00dfer Vertrauensbeweis gegen\u00fcber dem Versor -\ngungswerk gewertet werden. Den Einnahmen \nstehen Versorgungsleistungen in H\u00f6he von \n535,7 Millionen Euro in der Grundversorgung \ngegen\u00fcber. Diese haben sich im \nVergleich zu 2019 um 5,5 Prozent \nerh\u00f6ht.\nErgebnisverwendung \ndes Gesch\u00e4ftsjahres 2020\nTrotz des guten Gesch\u00e4ftsergeb -\nnisses des Jahres 2020 warb der \nVerwaltungsausschussvorsitzen -\nde bei den Delegierten der Kam -\nmerversammlung darum, den er -wirtschafteten Roh\u00fcberschuss von rund 373 \nMillionen Euro zur St\u00e4rkung der R\u00fccklagen \nzu nutzen. Eine Dynamisierung der Anwart -\nschaften oder der Versorgungsleistungen zum \n1. Januar 20 22 erscheine angesichts \ndes zur\u00fcckliegenden Krisenjahres \n\u201eweder ratsam noch angemessen\u201c, \nunterstrich Prof. Flenker. Vielmehr \nsollten die Anwartschaften und \nRenten auf dem konstant hohen \nNiveau gesichert werden. Denn ei -\nnes habe die Coronakrise deutlich \ngezeigt: \u201eNur eine verantwortungs -\nvolle Reservenpolitik erm\u00f6glicht es \nuns einerseits, in volatilen Zeiten \nwie diesen gegen\u00fcber Schwankun -\ngen am Kapitalmarkt gewappnet zu \nsein. Andererseits versetzt sie uns \nin die Lage, weiterhin eine ertrags -\norientierte Anlagepolitik unter Inkaufnah -\nme von kalkulierbaren Risiken zu betreiben.\u201c \nDies sei gerade in Zeiten der Krise elementar: \n\u201eDamit st\u00e4rken wir die Widerstandsf\u00e4higkeit \nunseres V ersorgungswerkes und werden so unserer Verantwortung als krisensicherer und \nzukunftsgerichteter Versorgungseinrichtung \ngerecht\u201c, so Prof. Flenker weiter. Dem Vor -\nschlag, die Anwartschaften und Renten auf \ndem aktuellen Niveau und dem zugrundelie -\ngenden, attraktiven Rechnungszins in H\u00f6he \nvon 4 Prozent zu sichern und mit Wirkung \nzum 1. Januar 2022 nicht zu erh\u00f6hen, folgte \ndie Kammerversammlung einstimmig.\nZum Schluss seiner \nRede bedankte sich \nProf. Flenker bei der \nhauptamtlichen Ge -\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung der \n\u00c4rzteversorgung f\u00fcr \ndie vertrauensvol -\nle Zusammenarbeit \nim zur\u00fcckliegenden \nJahr. Zudem war es \nihm ein besonderes \n\u00bbEine Dynamisierung der Anwartschaften und \nRenten erscheint angesichts des zur\u00fcckliegenden \nKrisenjahres weder ratsam noch angemessen. Die \nAnwartschaften und Renten sollen vielmehr auf \ndem konstant hohen Niveau gesichert werden. \u00ab \nProf. Ingo Flenker\nProf. Dr. Ingo FlenkerBei der Sommersitzung der Kammerversammlung im Juni standen in der Halle M\u00fcnsterland Berichte \u00fcber das Gesch\u00e4ftsjahr \n2020 der \u00c4rzteversorgung Westfalen-Lippe und Beschl\u00fcsse zur weiteren Arbeit des Versorgungswerkes im Fokus.\n Fotos (4): kd14  TITELTHEMAWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21TITELTHEMA   15\nAnliegen, die professionelle Arbeit der \u00c4VWL-\nBelegschaft hervorzuheben. Als diese corona -\nbedingt und praktisch ohne Vorlaufzeit in das \nHome-Office wechseln musste, sei es gelun -\ngen, das gewohnt hohe Serviceniveau und die \nkurzen Bearbeitungszeiten in der Sachbear -\nbeitung ohne nennenswerte Einschr\u00e4nkungen \naufrechtzuerhalten.\nRendite nur mit Risiko\nIm Anschluss daran ergriff der Hauptge -\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rzteversorgung Westfa -\nlen-Lippe, Christian Mosel, die Gelegenheit, \ndas wirtschaftliche Umfeld des turbulenten \nJahres 2020 samt diverser Nachlaufeffekte zu \nbeleuchten. Er berichtete, dass die weltweite \nAusbreitung des neuen Coronavirus im Fr\u00fch -\njahr 2020 zu \u00e4u\u00dferst starken Einbr\u00fcchen an \nden internationalen Finanzm\u00e4rkten gef\u00fchrt \nhabe, die sich auf fast alle Anlageklassen \n\u2014 wie etwa Aktien und Renten, aber auch \nW\u00e4hrungen \u2014 erstreckt habe. Dass sich ins -\nbesondere viele Aktienm\u00e4rkte ab Ende M\u00e4rz \n2020 praktisch \u201ev\u201c-f\u00f6rmig erholen und das \nJahr auf Vorkrisenniveau beziehungsweise auf \nAllzeith\u00f6chstst\u00e4nden abschlie\u00dfen w\u00fcrden, sei \nzu diesem Zeitpunkt nicht absehbar gewesen. \nDie \u00c4rzteversorgung Westfalen-Lippe habe \ndaher zwischenzeitlich ihre Quote in Akti -\neninvestments reduziert.\nEbenso sei der viel beachtete ifo Gesch\u00e4fts -\nklimaindex im Fr\u00fchjahr 2020 stark eingebro -\nchen. Nachdem er sich nach der ersten Infek -\ntionswelle ebenfalls deutlich erholen konnte \nund durch den zweiten Lockdown am Ende \ndes Jahres erneut verschlechterte, kehrte der \nIndex im Mai 20 21 auf den h\u00f6chsten Wert \nseit zwei Jahren zur\u00fcck, wie Mosel veran -\nschaulichte. Die Unternehmen in Deutschland \nblickten demnach vor dem Hintergrund der \nvoranschreitenden Impfkampagne und stark \nsinkender Infektionszahlen optimistisch auf \ndie kommenden Monate. Mosel stellte au -\u00dferdem die ifo Konjunkturprognose \ndes Sommers 20 21 vor, derzufolge \nerwartet werde, dass die deutsche \nWirtschaft im Jahr 2021 um 3,3 Pro -\nzent beziehungsweise im Jahr 2022 \num 4,3 Prozent wachse. Der \u00c4VWL-\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer skizzierte \njedoch auch eine Reihe von Risiko -\nfaktoren f\u00fcr die positiven Konjunk -\nturerwartungen: das weitere Pande -\nmiegeschehen, die Verschlechterung \nder Haushaltslage, ausgel\u00f6st durch \ndie gro\u00dfz\u00fcgigen Corona-Hilfspakete \ndes Bundes, der aktuell zu beobachtende Roh -\nstoffmangel beispielsweise im Baugewerbe, \naber auch die Inflationsentwicklung. W\u00e4hrend \ndie gef\u00fcrchtete Insolvenzwelle deutscher Un -\nternehmen wohl (zun\u00e4chst) ausbleibe, habe \ndie Inflation in Deutschland im Mai 20 21 \nmit einer Ver\u00e4nderung von +3,6 Prozent bei \nden Erzeugerpreisen beziehungsweise +2,5 \nProzent bei den Verbraucherpreisen ihren \nH\u00f6chststand seit 2011 erreicht. Sollte dies zu \neinem geldpolitischen Gegensteuern der Eu -\nrop\u00e4ischen Zentralbank f\u00fchren und diese die \nZinsen erh\u00f6hen, k\u00f6nnte das ebenfalls die K on-\njunktur d\u00e4mpfen, so Mosel.\nUmso wichtiger sei es daher , im Rahmen ei -\nner internationalen, \u00fcber alle Anlageklassen \nhinweg di -\nversifizierten \nInvestment -\nstrategie, auf \ngesamtwirt -\nschaftlich re -\nlevante und \nnachhaltige \nThemen und \nProjekte zu \nsetzen. Mit \nder Beteili -\ngung an einer \ndeutschen \nGlasfaser -\nplattform etwa habe die \u00c4rzteversorgung im \nGesch\u00e4ftsjahr 20 20 ihr Infrastrukturportfolio \num eine zukunftsorientierte, systemrelevan -\nte Anlage mit stabilen Ertragsstr\u00f6men und \neinem attraktiven Rendite- und Risikoprofil \nerweitert. Der Erwerb des King Square, einem \nbedeutenden Geb\u00e4udekomplex im Herzen \nKopenhagens, vervollst\u00e4ndige das Portfolio \nau\u00dferdem unter dem Aspekt der regionalen \nDiversifikation: Neben der hohen Flexibilit\u00e4t \nin der Nachnutzung biete sich aufgrund der \ngeplanten mischgenutzten Quartiersentwick -\nlung mit lukrativem Miet- und Wertsteige -rungspotenzial eine hohe und sehr langfristi -\nge Ertragssicherheit.\nMit dem guten Jahresergebnis 20 20 zeige die \n\u00c4rzteversorgung, dass man auch in schwie -\nrigen Zeiten mit nicht zu untersch\u00e4tzenden \nUnsicherheiten ein verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr \ndie Versorgungsberechtigten hinsichtlich der \nAlters-, Berufsunf\u00e4higkeits- und Hinterblie -\nbenenversorgung sei, res\u00fcmierte der Haupt -\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer.\n\u00c4rzteversorgung auf Krisenresistenz \ngepr\u00fcft\nDer Vorsitzende des Aufsichtsausschusses der \n\u00c4rzteversorgung, Dr. Andreas Weber, widmete \nsich in seiner Rede den Arbeitsschwerpunkten \ndes Gremiums im Gesch\u00e4ftsjahr 2020. Ange -\nsichts der coronabedingten Entwicklungen an \nden Finanzm\u00e4rkten sei der Aufsichtsausschuss \nin seiner K ontrollfunktion au\u00dferordentlich ge -\nfordert gewesen.\nSo stand die Risikoanalyse der K apitalanla -\ngestrategie der \u00c4rzteversorgung im Fokus \nder Arbeit. Um dauerhaft handlungsf\u00e4hig zu \nbleiben und Chancen an den Finanzm\u00e4rkten, \ndie mit Risiken einhergehen, nutzen zu k\u00f6n -\nnen, komme der Reserven- und R\u00fccklagen -\nausstattung eine \n\u00fcbergeordnete \nRolle zu. Nur mit \nausreichenden Ei -\ngenmitteln bleibe \ndie \u00c4rzteversor -\ngung dauerhaft \nhandlungsf\u00e4hig. \nDie Solvabilit\u00e4ts -\nspanne, also die \nKennziffer zur \nBeurteilung der \ndauernden Er -\nf\u00fcllbarkeit der \nVerpflichtungen \nvon Versicherungsunternehmen, betrug laut \nDr. Weber per Ende 2020 selbst ohne Ber\u00fcck -\nsichtigung von stillen Bewertungsreserven \ncirca 26,2 Prozent (Vorjahr: 22,9 Prozent) der \nDeckungsr\u00fcckstellung. Ein Wert, der eine ge -\nsunde Basis dokumentiere und Ausdruck einer \nsehr soliden und vorausschauenden Haus -\nhaltspolitik sei.\nDie Krisenresistenz des V ersorgungswerkes \nsei ferner durch die Ergebnisse der Stress -\ntests, die regelm\u00e4\u00dfig nach internen Vorgaben \nsowie auf Gehei\u00df der Arbeitsgemeinschaft \nChristian Mosel\nDr. Andreas Weber08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 16  TITELTHEMA\nberufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen \ne. V. (ABV) stattfinden, best\u00e4tigt worden. Die \nim Jahr 2020 ebenfalls durchgef\u00fchrte Asset-\nLiability-Management-Studie (ALM) habe \ndar\u00fcber hinaus die langfristig zu erwarten -\nden Zahlungsstr\u00f6me der Kapitalanlagen im \nVerh\u00e4ltnis zu den Verpflichtungen aus der \nDeckungsr\u00fcckstellung analysiert, und zwar \nim Hinblick auf Ertrag, Risiko und Fristigkeits -\nkongruenz. Um auch zuk\u00fcnftig sich ver\u00e4n -\ndernde Parameter fr\u00fchzeitig erkennen und auf \nder Grundlage einer validen Entscheidungsba -\nsis mit der gr\u00f6\u00dften Verantwortung gegen\u00fcber \nder Altersversorgung steuern zu k\u00f6nnen, sei \nbeschlossen worden, die ALM-Studie fortan \nj\u00e4hrlich durchzuf\u00fchren.\nIm Rahmen der Risikoanalyse sei dar\u00fcber \nhinaus festzustellen, dass der zugesicherte \nRechnungszins in H\u00f6he von 4 Prozent im ab -\ngelaufenen Gesch\u00e4ftsjahr zwar nicht aus der \nlaufenden Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit heraus erzielt \nwerden konnte. Die in der Vergangenheit ge -\nschaffenen Reserven h\u00e4tten es allerdings er -\nm\u00f6glicht, die Versorgungszusage auch in dem \nweltweiten Krisenjahr 2020 zu erf\u00fcllen. Sein \nDank gelte daher dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kapi -\ntalanlage, Markus Altenhoff, und den Mitar -\nbeitenden seiner Abteilungen.Satzungs\u00e4nderung erm\u00f6glicht \ndigitale Gremienarbeit\nAu\u00dferdem berichtete Dr. Weber, dass durch \ndie geltenden Coronaschutzverordnungen \ndie Sitzungen des Aufsichtsausschusses und \nauch des Verwaltungsausschusses nicht mehr \nin Pr\u00e4senzform abgehalten werden konnten. \nFolglich mussten z\u00fcgig neue Wege der Gremi -\nenarbeit gefunden werden. Der Aufsichts- und \nder Verwaltungsausschuss h\u00e4tten daher ana -\nlog zur \u00c4rztekammer eine Satzungs\u00e4nderung \nausgearbeitet, nach der die Sitzungen beider \nAussch\u00fcsse auch ganz oder teilweise im Wege \nder elektronischen Kommunikation als Audio- \noder Videokonferenz durchgef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen. Beschl\u00fcsse k\u00f6nnten k\u00fcnftig auch im \nUmlaufverfahren gefasst werden, sofern die \nSituation dies erfordere. \u201eEs bleibt aber Ziel \nder Gremien, die Sitzungen in Zukunft wieder \nin Pr\u00e4senzform abhalten zu k\u00f6nnen\u201c, betonte \nDr. Weber.\nAbschlie\u00dfend informierte Dr. Weber die Dele -\ngierten dar\u00fcber, dass der Aufsichtsausschuss \nden Pr\u00fcfbericht der Wirtschaftspr\u00fcfungsge -\nsellschaft f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2020 zustim -\nmend zur Kenntnis genommen habe. Ebenso \nliege der uneingeschr\u00e4nkte Best\u00e4tigungsver -\nmerk der Wirtschaftspr\u00fcfer \u00fcber den Jahres -\nabschluss zum 31. Dezember 2020 vor. Auch \ndie interne Revision habe zu keinen Hinweisen \nf\u00fcr das Vorliegen von M\u00e4ngeln gef\u00fchrt. Der \nGesch\u00e4ftsbericht mit Bilanz sowie Gewinn- \nund Verlustrechnung habe zudem die unein -\ngeschr\u00e4nkte Billigung des Aufsichtsgremiums \ngefunden.\nDas Gesch\u00e4ftsjahr 2020 in Zahlen\n3,5 % Nettokapitalrendite  bezogen auf die Sicherungsverm\u00f6gen \n4,3 % Nettokapitalrendite  bezogen auf die Deckungsr\u00fcckstellung\n2,2 % Beitragsproduktivit\u00e4t\n2 522 neue Mitglieder\n535,7 Aufwand f\u00fcr Versorgungsleistungen  aus der Grundversorgung in Mio. \u20ac\n61,3 % der selbstst\u00e4ndigen Mitglieder zahlten die H\u00f6chstabgabeDr. Weber fand ebenfalls Worte des Dankes \nf\u00fcr den Pr\u00e4sidenten der \u00c4rztekammer, die \nMitglieder des Verwaltungsausschusses sowie \ndie Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \u00c4rzteversor -\ngung, Christian Mosel, und w\u00fcrdigte damit die \nkonstruktive Zusammenarbeit. Ebenso stellte \ner die Arbeit der Sachverst\u00e4ndigen des Auf -\nsichtsausschusses, Rechtsanwalt Peter Hart -\nmann und Professor Dr. Stefan Thiele, heraus, \ndie vor allem in den Beratungen zur Satzungs -\n\u00e4nderung und zur \u00f6konomischen Einsch\u00e4t -\nzung der Situation durch die Coronapandemie \neine wertvolle Unterst\u00fctzung gewesen seien. \nDie durch die Coronavirus-Pandemie her -\nvorgerufene Krise sei trotz aller Fortschrit -\nte etwa in der Impfkampagne und fallender \nInfektionszahlen noch nicht \u00fcberwunden. So \nappellierte er an die Anwesenden, weiterhin \nVorsicht und Verantwortung walten zu lassen: \n\u201eDie Pandemie hat einen gewaltigen wirt -\nschaftlichen Schaden angerichtet, der Exper -\nten zufolge die Finanz- und Kapitalm\u00e4rkte \u2014 \nund somit auch institutionelle Kapitalanleger \nwie die \u00c4rzteversorgung \u2014 noch weitere Jahre \nfordern wird. Insofern werbe ich daf\u00fcr, die be -\nvorstehenden Herausforderungen weiterhin \nmit Vorsicht und Augenma\u00df, aber auch mit \nZuversicht anzugehen\u201c, schloss Dr. Weber.\nDie Kammerversammlung erteilte dem Auf -\nsichts- sowie dem Verwaltungsausschuss im \nAnschluss jeweils einstimmig die Entlastung \nf\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2020.\n \n\u00a9stockpics \u2014 stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21KAMMER AKTIV   17\nJunge \u00c4rzte\nSerieWarum gerade Allgemeinmedizin?\nVon der Klinik in die Hausarztpraxis  von Katharina Bosel\n\u00e4hrend sich Kardiologen, Neurologen \noder andere Fach\u00e4rzte mit klar abge -\ngrenzten Krankheitsbildern besch\u00e4fti -\ngen, steht in der Allgemeinmedizin der Patient \nim Ganzen als Mensch im Fokus. Dies bedeu -\ntet, dass Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte ihre \nPatientinnen und Patienten \u00fcber einen langen \nZeitraum durch verschiedene Lebensabschnit -\nte begleiten und \u00e4rztlich betreuen.\nOft kennen Allgemeinmediziner auch die \npers\u00f6nliche Situation, das soziale Umfeld, \nden Beruf und weitere Familienmitglieder \nihrer Patienten. Aufgrund dieser speziellen \nArzt-Patienten-Beziehung besteht ein star -\nkes Vertrauensverh\u00e4ltnis. H\u00e4ufig sind deshalb \nHaus\u00e4rzte auch die ersten Ansprechpartner \nbei allen Gesundheitsproblemen. Eine solche \nBeziehung muss aber erst aufgebaut werden. \nAls neuer , unerfahrener Arzt muss man am \nAnfang die Patienten von seiner Kompetenz \n\u00fcberzeugen.\nEin wesentlicher Unterschied zur Arbeit in der \nKlinik ist, dass das Stellen einer Diagnose nicht \nimmer im Vordergrund steht. Ein wichtiges \nPrinzip der allgemeinmedizinischen Arbeits -\nweise sind die abwendbar gef\u00e4hrlichen Ver -\nl\u00e4ufe. Dies bedeutet, dass bei jedem Patienten \nimmer abgekl\u00e4rt wird, ob ein f\u00fcr den P atien -\nten gef\u00e4hrlicher Verlauf einer Erkrankung vor -\nliegt, wie zum Beispiel eine Tumorerkrankung, \neine Lungenembolie oder \u00c4hnliches. Hier \n\u00fcbernimmt die Haus\u00e4rztin oder der Hausarzt \ndie Koordination der weiteren Behandlung mit \nFach\u00e4rzten und Krankenh\u00e4usern.WIm Gegensatz zur Klinik, wo man meistens als \nSpezialist in einem bestimmten Fachgebiet \nt\u00e4tig ist, behandelt man in der Hausarztpraxis \nPatientinnen und Patienten aus einem breiten \nSpektrum der Medizin. In der Hausarztpraxis \nsind nahezu alle Altersgruppen vertreten. Dies \nmacht den Alltag sehr abwechslungsreich, ist \nauf der anderen Seite aber auch oft eine Her -\nausforderung. So kann es beispielsweise sein, \ndass man zuerst einen Jugendlichen mit einer \nakuten Atemwegsinfektion behandelt und an -\nschlie\u00dfend bei einem Patienten einen akuten \nMyokardinfarkt diagnostiziert, die Akutversor -\ngung durchf\u00fchrt und dann den Patienten zur \nweiteren V ersorgung an den Notarzt \u00fcbergibt. \nAnschlie\u00dfend wird bei einer dementen Pati -\nentin eine Wundkontrolle bei diabetischem \nFu\u00dfsyndrom durchgef\u00fchrt.\nDaher wird w\u00e4hrend der W eiterbildung ein \nsehr hoher Wert auf das eigenst\u00e4ndige Ar -\nbeiten und das eigenst\u00e4ndige Treffen von \nEntscheidungen gelegt, um gut f\u00fcr den Pra -\nxisalltag ger\u00fcstet zu sein. Besonders in der \nersten Zeit sind ein regelm\u00e4\u00dfiger Austausch \nmit dem W eiterbilder und dessen Feedback \nwichtig. Falls man sich \u00fcber eine Behandlung \noder Diagnose nicht sicher ist, steht einem ein \nerfahrener Arzt als Ansprechpartner zur Seite. \nDer Aufbau eines eigenen Netzwerkes ist \nebenfalls wichtig, da im Vergleich zur Klinik \nmeistens nicht die M\u00f6glichkeit zu einem kol -legialen Austausch mit anderen Assistenz\u00e4rz -\nten am Arbeitsplatz besteht. Gelegenheit dazu \ngibt es beispielsweise bei den Seminaren des \nKompetenzzentrums f\u00fcr Allgemeinmedizin. \nHier werden spezielle Seminare angeboten, \ndie auf die Bed\u00fcrfnisse von \u00c4rzten \nund \u00c4rztinnen in der Weiterbildung \nabgestimmt sind.\nStammtische f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte in Weiterbildung sowie spezielle \nSeminare werden auch vom Haus -\n\u00e4rzteverband angeboten. \u00dcber die \nMitarbeit beim Haus\u00e4rzteverband \nbesteht au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, \nberufspolitisch aktiv zu werden. Und \nnat\u00fcrlich ist auch die Mitarbeit in \nder \u00c4rztekammer , z. B. im Arbeits -\nkreis Junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, \neine gute Gelegenheit, die eigenen \nberuflichen Belange in die Hand zu \nnehmen. Weitere M\u00f6glichkeiten zum \nAustausch gibt es zum Beispiel \u00fcber \ndie JADE (Junge Allgemeinmedizin Deutsch -\nland).\nDurch flexible Arbeitszeiten und die M\u00f6glich -\nkeit der Teilzeitarbeit kann man in der Allge -\nmeinmedizin Beruf und Familie gut vereinba -\nren. Mein Fazit: F\u00fcr mich war der Wechsel in \ndie Allgemeinmedizin die richtige Entschei -\ndung, da die Arbeit in der Allgemeinmedizin \nabwechslungsreich und verantwortungsvoll \nist.\n \nDer Arbeitskreis Junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte der \u00c4KWL ist auch \nauf Facebook und Instagram aktiv. Dort \nposten wir zeitnah Beitr\u00e4ge zu aktuellen \nberufspolitischen Themen wie auch Fotos \nund Videos von unseren Veranstaltungen \nund Sitzungen. Ihr erreicht uns auf Face -\nbook unter: Junge \u00c4rzte der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe , auf Instagram unter \n@junge_aerzte_aekwl  \u2014 schaut vorbei \nund seid gespannt!\nKatharina Bosel ist Mitglied des Arbeitskreises Junge \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte der \u00c4KWL und arbeitet als Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin in \neiner Hausarztpraxis in Dortmund.  Foto: kd\nBegr\u00fc\u00dfung   Dr. med. Volker Schrage      Stellv. Vorstandsvorsitzender der KVWL\n   Elisabeth Borg       Leiterin Ressort Fortbildung der \u00c4KWL\nGru\u00dfwort   Dr. med. Johannes Albert Gehle     Pr\u00e4sident der \u00c4KWL\n VORTR\u00c4GE\nZukunft gestalten \u2013 Chancen durch Delegation     Dr. med. Volker Schrage, Dortmund\nRahmenbedingungen und Einsatzfelder der EVA     Elisabeth Borg, M\u00fcnster\nAus dem Leben einer EVA \u2013 Mein Arbeitsalltag     Sanne Schilling, Wickede\nPause\nVORTRAG\nDer depressive Patient in der Praxis       Dr. med. Guido Fa\u00dfbender, Essen        \nSEMINAR NACH WAHL\nH\u00e4ufige neurologische und psychiatrische Erkrankungen   Alexander Simonow, Beverstedt  \nin der Praxis \nUpdate Wundmanagement -        Carsten Hampel-Kalthoff, Dortmund  \nVersorgung von Patienten mit chronischen Wunden \nUpdate Herzerkrankungen -        Dr. med. Waldemar Bensch, Stadtlohn  \nH\u00e4ufige Krankheitsbilder in der Hausarztpraxis       \nUmgang mit Angeh\u00f6rigen von Palliativpatienten     Dr. med. Birgit Bauer, M\u00fcnster  \nund Hinterbliebenen / Patientenverf\u00fcgung      \nAktuelle Ern\u00e4hrungsempfehlungen f\u00fcr spezielle Patientengruppen Dipl.-Medizinp\u00e4d. Birgit Blumenschein, M\u00fcnster\nDigitalisierung und Telematik \u2013 ePA/eMP/AMTS/DiGAs/ NFDM/etc. Lea Nehm, Dortmund     \nMittagspause  \nFortsetzung Seminare\nAbschlussplenum\nDr. med. Hans-Peter Peters , Mitglied des Lenkungsausschusses der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der  \nKVWL, Vorsitzender des Berufsbildungsausschusses der \u00c4KWL 9.00 Uhr\n9.10 Uhr\n9.30 Uhr\n \n10.30 Uhr\n11.00 Uhr\n11:45 Uhr\n13.15 Uhr\n14.15 Uhr\n16.00 Uhr\nModeration:\nAuskunft und detailliertes Programm:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung  \nder \u00c4KWL und der KVWL \nTelefon: 0251 929 2207\nE-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.deTeilnehmergeb\u00fchren:\n\u20ac 149,- Praxisinh. Mitglied der Akademie\n\u20ac 169,- Praxisinh. Nichtmitglied der Akademie\n3. WESTF\u00c4LISCHER EVA -TAG\nf\u00fcr EVA/N\u00e4Pa und die, die es werden wollen, aus haus- und fach\u00e4rztlichen Praxen\nSamstag, 21. August 2021 von 9.00 bis 16.30 Uhr, KVWL Dortmund\nProgrammBild: iStock\u00a91034254290 dragana991zum KennenlernenBesuchen Sie\nHier gibt es Digitalisierung zum Ausprobieren und Anfassen.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21KAMMER AKTIV   19\nMit ihren zw\u00f6lf Verwaltungsbezirken ist die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe f\u00fcr Kammermit -\nglieder und B\u00fcrger in den Regionen Westfalens \npr\u00e4sent. Das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt stellt die \nUntergliederungen in lockerer Folge vor.KAMMER REGIONALServiceorganisation in H\u00f6xter und Paderborn\nKammer regional: Verwaltungsbezirk Paderborn  von Miriam Ch\u00e1vez Lambers, \u00c4KWL\nitten durch das Gebiet des \u00c4rztekam -\nmer-Verwaltungsbezirks (VB) Pader -\nborn zieht sich das Eggegebirge, das \nwie eine Trennlinie zwischen dem \u00f6stlich \nder Egge befindlichen Kreis H\u00f6xter und dem \nwestlich gelegenen Kreis Paderborn wirkt. \nZweigeteilt, so werde die \nRegion von der dortigen \nBev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich \noft wahrgenommen, be -\nrichtet der VB-Vorsitzende \nDr. Gregor Haunerland. Da \ndie Gesch\u00e4ftsstelle des \nVerwaltungsbezirks sich \nin Paderborn befindet, \ndem bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig \ngr\u00f6\u00dferen Teil des Zust\u00e4n -\ndigkeitsbereiches, solle bei \nden Kammermitgliedern \naus dem Kreis H\u00f6xter nicht \nder falsche Eindruck er -\nweckt werden, ihre Inter -\nessen und Belange w\u00fcrden \nweniger wahrgenommen. \nDeshalb haben sich Dr. \nHaunerland und die wei -\nteren Mitglieder des VB-Vorstands bereits zu \nBeginn ihrer Amtszeit 2020 zum Ziel gesetzt, \naktiv den Kontakt zu Verantwortungstr\u00e4gern \naus dem Kreis H\u00f6xter zu suchen und \u00fcber das \nregionale Gesundheitsnetz einen kollegialen \nAustausch mit \u00c4rztinnen und \u00c4rzten zu orga -\nnisieren, sobald es die pandemische Situation \nzul\u00e4sst. \nAutausch mit Kolleginnen und Kollgen\nNicht nur im Hinblick auf die geografische \nLage ist Dr. Haunerland und seinem Team \nn\u00e4mlich eines wichtig: \u201eWir m\u00f6chten, dass \nuns alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im VB als Ser -\nviceorganisation ansehen.\u201c Dazu z\u00e4hlen \nKolleginnen und Kollegen s\u00e4mtlicher \nFachrichtungen. Die enge Zusammenar -\nbeit mit der Bezirksstelle der Kassen\u00e4rzt -\nlichen Vereinigung und auch der Kontakt \nzum Praxisnetz und Palliativnetz Pa -\nderborn, die R\u00e4ume in der Paderborner \nGesch\u00e4ftsstelle nutzen, erleichtere den \nEinblick in die Situation der Haus- und \nFach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte. Auch seine T\u00e4tigkeit als Leiter des Paderborner Impf -\nzentrums empfindet der ehemalige \u00c4rztliche \nDirektor des Evangelischen Krankenhauses St. \nJohannisstift Paderborn in diesem Sinne als \nbereichernd. \u201eIm Impfzentrum komme ich mit \nvielen Niedergelassenen, die dort arbeiten, ins \nGespr\u00e4ch. Ich weise sie in das System ein und \nam Rande ergeben sich meist auch Gespr\u00e4che \n\u00fcber medizinische und auch pers\u00f6nliche The -\nmen. So habe ich bereits viele Kolleginnen und \nKollegen neu kennengelernt. Dieser Austausch \nist ein Gewinn f\u00fcr meine \u00c4rztekammer-T\u00e4tig -\nkeit.\u201c\nBeratung bei Fragen zur Weiterbildung\nWas er bisher beobachten konnte, ist unter \nanderem, dass die Pandemie in Bezug auf \ndie Personalsituation vieles \u201edurcheinander \ngebracht hat\u201c . Durch die Verschiebung elek -\ntiver Operationen seien Vakanzen in einigen \nKrankenhausbereichen entstanden, und auch \ndie Arbeitssituation in einigen Praxen sei noch \nnicht wieder so wie vor Beginn der Pandemie. \nDadurch werden zurzeit Personalprobleme \nverdeckt, die wohl erst zutage treten, wenn \nsich die Situation in Kliniken und Praxen wei -\nter normalisiert, bef\u00fcrchtet \nDr. Haunerland. Unterst\u00fctzen \nk\u00f6nne man bereits jetzt bei \nder F\u00f6rderung des medizini -\nschen Nachwuchses:  Assis -\ntenz\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten \nHilfestellung geben, Fragen \nbeantworten und auch Kolle -\nginnen und Kollegen aus dem \nAusland beratend zur Seite \nstehen.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle:\nKompetenz, Sorgfalt und \nHilfsbereitschaft\nDr. Gregor Haunerland ist seit \nMai vergangenen Jahres Vor -\nsitzender des Verwaltungs -\nbezirks Paderborn und war \n\u2014 recht untypisch f\u00fcr einen VB-Vorsitzenden \n\u2014 vor Amtsantritt berufspolitisch nicht aktiv. \nZwar war der Facharzt f\u00fcr Frauenheilkunde \nund Geburtshilfe zuvor bereits als Vertreter \nf\u00fcr das St. Johannisstift im Kreis Paderborn \npr\u00e4sent, aber eben noch nicht f\u00fcr die \u00c4rzte -\nkammer oder eine andere berufliche Inter -\nessenvertretung. Gut vorbereitet durch den \nAmtsvorg\u00e4nger, Dr. Wilhelm Lotz, und die \nDortmunder VB-Vorsitzende B\u00e4rbel Wieder -\nmann finde er in seiner neuen T\u00e4tigkeit eben -\nfalls gro\u00dfe Unterst\u00fctzung durch die Mitarbei -\nterinnen der Gesch\u00e4ftsstelle, Larissa Swavely \nund Anja Wolf, berichtet Dr. Haunerland. \u201eSie \narbeiten mit gro\u00dfer Kompetenz, Sorgfalt und \nHilfsbereitschaft. Nach meinem Ruhestand im \nKrankenhaus wollte ich etwas Neues machen \nund etwas tun, das mir Spa\u00df macht. Ob mir \neine T\u00e4tigkeit Freude bereitet, h\u00e4ngt auch im -\nmer davon ab, mit wem ich zusammenarbeite \nund da habe ich es sehr gut erwischt.\u201c  \nSie k\u00fcmmern sich um die Anliegen der Kammermitglieder (und auch anderen an der Pati-\nentenversorgung Interessierten) in den Kreisen Paderborn und H\u00f6xter: (v. l. n. r.) Dr. Gregor \nHaunerland, Anja Wolf und Larissa Swavely.M\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 20  PATIENTENSICHERHEIT\nAchtsamkeit ist gefragt!\nIT und Medienbr\u00fcche: Die L\u00f6sung wird zum Problem \u2014 CIRS-NRW-Bericht des 2. Quartals  CIRS-NRW Gruppe*\nie Digitalisierung h\u00e4lt immer mehr Ein -\nzug in den klinischen Alltag. Digitale \nProzesse im Krankenhaus versprechen \neine Optimierung klinikinterner Prozesse, eine \nEntlastung des medizinischen und administ -\nrativen Personals und eine h\u00f6here Patienten -\nsicherheit. Aber die digitale Welt im Kranken -\nhaus ist keine \u201eheile\u201c Welt. Der Einsatz neuer \ndigitaler Technologien birgt gerade in der Ein -\nf\u00fchrungsphase neue Risiken und Gefahren f\u00fcr \ndie Behandlungsprozesse im Krankenhaus. Zu \nderen Vermeidung ist von allen Mitarbeitern \nim Krankenhaus \u2014 von der \u00c4rzteschaft \u00fcber \ndas Pflegepersonal bis zu den ITlern und Qua -\nlit\u00e4ts- und Risikomanagern \u2014 gro\u00dfe Achtsam -\nkeit gefragt. Dies zeigen die Berichte 215529, \n217596, 218238 und 218297 aus CIRS-NRW.\nUnsichere IT-Infrastruktur, unsauber pro -\ngrammierte digitale Patientenakten und Me -\ndienbr\u00fcche beim \u00dcbergang von analogen auf \ndigitale Prozessschritte k\u00f6nnen l\u00fccken- und \nfehlerhafte Informationen erzeugen. Wenn \ndiese dann vom Krankenhauspersonal nicht \nkritisch hinterfragt als \u201ewahr\u201c und \u201erichtig\u201c \nakzeptiert werden, kann dies zu verz\u00f6gerten \noder falschen Behandlungs- und Therapieent -\nscheidungen f\u00fchren. Hier einige Beispiele:\n217596:  Ein Verzeichnis mit digitalen Verfah -\nrensanweisungen und SOPs und Formularen, \ndie von vielen Mitarbeitern aus vielen Fachab -\nteilungen f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit genutzt wer -\nden, wird versehentlich an eine andere Stelle \nauf dem Server verschoben und kann von der \nIT erst nach einigen Tagen \u201ewiederentdeckt\u201c \nwerden.\n215529:  Bei Verlegung von Patienten von \nIntensiv- auf Normalstation wird in der di -\ngitalen Patientenakte die Verweildauer von \nliegenden Kathetern auf Null gesetzt und mit \nder Z\u00e4hlung neu begonnen. Dadurch besteht \ndie Gefahr, dass Katheter und andere zentrale \nZug\u00e4nge zu sp\u00e4t entfernt werden.\n218238:  Ein Patient wird einige Tage vor ei -\nner geplanten OP im Rahmen einer Sprech -\nstunde \u00fcber die OP-Risiken aufgekl\u00e4rt. Im \nRahmen der Anamnese werden auch relevan -\nte Vorerkrankungen und die Hausmedikation D\nfestgestellt und in Papierakten dokumentiert. \nWenige Tage sp\u00e4ter liegen diese Informatio -\nnen zum Beginn der Operation noch nicht in \nder digitalen Patientenakte vor und die Pa -\npierakten aus der Sprechstunde m\u00fcssen um -\nst\u00e4ndlich gesucht werden. \n218297: Im \nRahmen des \nprogressiven \nRollouts der \ndigitalen Pa -\ntientenakte gibt es Stationen mit vollst\u00e4ndig \ndigitaler Dokumentation, aber auch solche, \nbei denen Teile der Dokumentation erst bei \nEntlassung digitalisiert werden. Im konkreten \nFall war ein Patient, der einen operativen Ein -\ngriff erhalten sollte, von einer \u201eteildigitalen \nStation\u201c auf eine Station mit vollst\u00e4ndiger \nDigitalisierung verlegt worden. Zur OP lag die \nEinwilligung weder digitalisiert noch in Pa -\npierform vor, sodass es zu einer Verz\u00f6gerung \nkam, die durch das Suchen der Papierakte be -\ndingt war.\nL\u00f6sungen\n  M\u00f6glichst durchg\u00e4ngige Digitalisierung \nvon Behandlungsprozessen zur Vermei -dung von Medienbr\u00fcchen. Auch pr\u00e4sta -\ntion\u00e4re Anamnese, Aufkl\u00e4rung und Diag -\nnostik m\u00fcssen einbezogen werden.\n  Einbeziehung des Qualit\u00e4ts- und Risiko -\nmanagements m\u00f6glichst schon bei der \nEinf\u00fchrung \nder digitalen \nTechnologien \nzur besseren \nErkennung von \nGefahren, die \ndurch die neuen digitalen Prozesse in Be -\nzug auf die Patientensicherheit entstehen \nk\u00f6nnten.\n  Sichere Programmierung der IT-Infra -\nstruktur (insbesondere der Berechti -\ngungsstruktur), die unbeabsichtigte \u00c4n -\nderung oder L\u00f6schung von Daten durch \nMitarbeiter verhindert und dabei im Be -\nhandlungsverlauf notwendige Daten\u00e4n -\nderungen durch berechtigte Personen gut \ndokumentiert.\n* F\u00fcr die CIRS-NRW-Gruppe: \nSusanne Eschk\u00f6tter, Risikomanagerin, ERGO Versicherung \nAG, Robert F\u00e4rber, Krankenhausgesellschaft Nordrhein-\nWestfalen, Katja Badekow, Kplus Gruppe GmbHBild: \u00a9wladimir1804 \u2014stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21PATIENTENSICHERHEIT   21\n  Schnelle K orrekturen von erkannten Soft -\nwarefehlern\n  Einbau von Pr\u00fcfroutinen in die digitale \nPatientenakte, die dem Personal rechtzei -\ntig Hinweise auf unplausible oder fehlen -\nde Angaben geben.\n  Durch den Einsatz digitaler T echnologien \nwerden Therapie- und Behandlungspro -\nzesse ver\u00e4ndert, im Idealfall optimiert. Es \nist darauf zu achten, dass alle Mitarbeiter \nzu den ge\u00e4nderten Prozessschritten ge -\nschult werden. \n  F\u00f6rderung der digitalen Medienkompe -\ntenz aller Mitarbeiter des Krankenhauses \ndurch Schulungen unabh\u00e4ngig von der \nkonkreten Anwendung\n  Sofortige Meldung von erkannten Proble -\nmen an die IT-Abteilung. Schnelle Reakti -\nonszeit der IT-Abteilung.\n  Sofortiger Hinweis an alle Behandelnden \n\u00fcber die fehlerhaften Angaben in der di -\ngitalen Akte  Und ganz wichtig: Sensibilisierung des \nmedizinischen Personals f\u00fcr die Gefahren \nbei Medienbr\u00fcchen (Wechsel zwischen \nPapier- und elektronischer Dokumentati -\non) und m\u00f6gliche Fehler in der Software. \nMotivation des P ersonals zum kritischen \nHinterfragen von unplausiblen Informati -\nonen in der digitalen Patientenakte.\nStetige Gefahrenanalyse ist geboten\nGerade in der Einf\u00fchrungsphase digitaler \nTechnologien in Krankenh\u00e4usern ver\u00e4ndern \nsich die Behandlungs- und Therapieprozesse \nst\u00e4ndig. Die Gefahren, die von Medienbr\u00fcchen \nzwischen analoger und digitaler Dokumenta -\ntion ausgehen, sind besonders hoch. Daher ist \neine stetige professionelle Risiko- und Gefah -\nrenanalyse der sich ver\u00e4ndernden Behand -\nlungs- und Therapieprozesse und eine zeit -\nnahe Fehlerbehebung zur Gew\u00e4hrleistung der \nPatientensicherheit dringend geboten. Dazu \nm\u00fcssen alle Krankenhausmitarbeiter mit be -\nsonderer Achtsamkeit in Bezug auf die neuen \ndigitalen Prozesse beitragen.\n \nEVA\nVerst\u00e4rken Sie Ihr Praxisteam \n\u2014 kompetente Entlastung \ndurch die qualifizierte \nEntlastende Versorgungsassistentin (EVA)\nN\u00e4here Informationen \u00fcber die Spezialisierungsqualifikation \nunter www.akademie-wl.de/eva\nAuskunft: Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTel.: 0251 929-2225 /-2238 /-2207, E-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 22  KAMMER AKTIV\nTipps zum MFA-Ausbildungsstart\n\u201ePatin\u201d hilft bei der Integration ins Praxisteam  von Anja Schulze Detten, \u00c4KWL\nchon ihre letzten beiden Schuljahre \nwaren \u201edank\u201d Pandemie in jeder Bezie -\nhung au\u00dfergew\u00f6hnlich \u2014 nun warten \nauf die jungen Frauen und M\u00e4nner, die in die -\nsen Tagen ihre Ausbildung als Medizinische \nFachangestellte beginnen, beim Start ins Be -\nrufsleben ganz neue Herausforderungen. Auch \nin vielen Arztpraxen l\u00e4uft der Alltag unter den \nBedingungen der Corona-Pandemie mit hoher \nBelastung derzeit anders als gewohnt. Den -\nnoch sollten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte mit ihren \nPraxisteams ein Auge auf einen guten Einstieg \nf\u00fcr die neuen Azubis haben.\nEin eingespieltes Praxisteam ger\u00e4t durch ein \nneues Mitglied in Bewegung: Auch wenn die \n\u00c4rztin bzw. der Arzt verantwortliche Ausbil -\nder sind, ist doch h\u00e4ufig das gesamte Team \nan der Ausbildung beteiligt. Praxisinhaber \nund Team sollten gemeinsam \u00fcberlegen, wie \ndie ersten Ausbildungstage gestaltet werden, \nwer grunds\u00e4tzlich welche Aufgaben bez\u00fcglich \nder Auszubildenden \u00fcbernehmen soll und wie \ndiese in die Arbeit bzw. in den Alltag als MFA \nam besten herangef\u00fchrt werden kann, ohne \ndie Berufseinsteigerin gleich zu \u00fcberfordern. \nSo wird der Start in die Ausbildung erleichtert \nund die Auszubildende hat von Anfang an das \ngute Gef\u00fchl, willkommen und gut aufgehoben \nzu sein. \nIdealerweise ist eine Mitarbeiterin bereit, \ndie \u201ePatenschaft\u201c f\u00fcr die Auszubildende zu \n\u00fcbernehmen. Als erste Ansprechpartnerin ist \ndie Patin Bezugsperson f\u00fcr die Auszubilden -\nde, die sie bei Fragen und Vorkommnissen \nunterst\u00fctzt. Die Patin kann entweder f\u00fcr die \ngesamte Einarbeitung zust\u00e4ndig sein oder ge -\nmeinsam mit dem Ausbilder die Ausbildung \n\u00fcberwachen und koordinieren. F\u00fcr die zus\u00e4tz -\nliche verantwortungsvolle Aufgabe der \u201ePa -\ntenschaft\u201c und die Einarbeitung m\u00fcssen al -\nlerdings Freir\u00e4ume geschaffen werden. Zudem \nm\u00fcssen die Zust\u00e4ndigkeiten klar geregelt sein.\nVon Anfang an sollten regelm\u00e4\u00dfige (w\u00f6 -\nchentliche) Gespr\u00e4che eingeplant werden, in \ndenen Ausbilder oder Patin gemeinsam mit \nder Auszubildenden die Ausbildungswoche \nreflektieren: Wo ist es gut gelaufen und wo \nhakt es vielleicht noch? Warum ist ein Fehler geschehen und wie kann der Fehler in Zukunft \nvermieden werden? Die Auszubildende sollte \nauch nach ihren Eindr\u00fccken und Erwartungen \nbefragt werden. Vielleicht lassen sich neue \nIdeen umsetzen oder besondere F\u00e4higkeiten \nder Auszubildenden f\u00fcr die Praxis nutzen? Un -\nsicherheiten, Unzufriedenheiten (auf beiden \nSeiten), aber auch Streitigkeiten lassen sich \ndurch regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4che oft ausr\u00e4umen \noder von vornherein vermeiden. \nAusbildung planen\nDie betrieblichen Ausbildungsinhalte richten \nsich nach dem Rahmenplan, der durch die \nVerordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum/\nzur MFA bundeseinheitlich geregelt ist. Der \nAusbildungsrahmenplan ist auf der Websei -\nte der \u00c4rztekammer zu finden oder auch als \nCheckliste im Ausbildungsnachweis (Berichts -\nheft) der Auszubildenden. \nAuf Grundlage des Ausbildungsrahmenplans \nsollte ein betrieblicher Ausbildungsplan er -\nstellt werden, der die individuellen Praxisab -\nl\u00e4ufe und -aufgaben ber\u00fccksichtigt. Wann \nwird die Auszubildende in welchem Arbeits -bereich eingearbeitet und wer ist zust\u00e4ndig? \nWas hat die Auszubildende im Arbeitsbereich \nbesonders zu beachten?\nDer Ausbildungsrahmenplan orientiert sich \ngrunds\u00e4tzlich an den Ausbildungsm\u00f6glich -\nkeiten, die in einer Allgemeinarztpraxis ge -\ngeben sind. Typische Beispiele ganz zentraler \nFertigkeiten und Kenntnisse finden sich in der \nAssistenz bei \u00e4rztlicher Diagnostik und The -\nrapie. Kann ein spezialisierter Facharzt nicht \nalle medizinischen Ausbildungsinhalte ohne \nWeiteres vermitteln, ist ein gewisser Aus -\ngleich zwar durch den medizinischen Fach -\nkundeunterricht im Berufskolleg gegeben. \nDennoch sollte auf dem Wege der kollegialen \nKooperation versucht werden, Azubis zumin -\ndest phasenweise in Praxen mit haus\u00e4rztlicher \nAusrichtung Erfahrungen in den Bereichen \nsammeln zu lassen, in denen das eigene Aus -\nbildungsangebot nicht ausreicht.\nSind Auszubildende mit bestimmten Aufga -\nben oder Arbeitsabl\u00e4ufen vertraut, k\u00f6nnen sie \ndie Verantwortung f\u00fcr diese T\u00e4tigkeiten \u00fcber -\ntragen bekommen und im m\u00f6glichen Rahmen \nzu selbstst\u00e4ndigem Arbeiten bef\u00e4higt werden. S\nHerzlich willkommen am Ausbildungsplatz! Bei den ersten Schritten in den Beruf sind Ausbildende und ihr Team gefragt, den \nneuen MFA-Auszubildenden einen guten Start zu erm\u00f6glichen.  Foto: \u00a9jackfrog \u2014 stock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21KAMMER AKTIV   23\n88 MFA-Azubis bestanden Pr\u00fcfung mit \u201esehr gut\u201d\n\u00c4rztekammer zeichnet Pr\u00fcfungsbeste mit Urkunden aus  von Klaus Dercks, \u00c4KWLUm dies zu erreichen, ist nat\u00fcrlich zun\u00e4chst \ndie  Heranf\u00fchrung an neue Aufgaben erfor -\nderlich. Dabei ist die Vorbildfunktion nicht zu \nverkennen, denn vorgelebte V erhaltensweisen \nder Kolleginnen werden h\u00e4ufig \u00fcbernommen. \nWas ist dem Arzt und seinem Team wichtig? \nGenau dies sollte die Auszubildende im Team \nvorgelebt finden. Auch das \u00e4u\u00dfere Erschei -\nnungsbild und die Wortwahl gegen\u00fcber Pati -\nenten sollte Beachtung finden.\nWurde die Arbeitsanweisung auch wirklich \nrichtig verstanden? Eine Frage an die Auszu -bildende legt offen, ob noch etwas unklar ist \noder weitere Erl\u00e4uterungen notwendig sind. \nRegelm\u00e4\u00dfige Kontrolle zeigt, ob T\u00e4tigkeiten \nrichtig ausgef\u00fchrt werden. Sollten Fehler auf -\ntreten, braucht es Hinweise, damit die Fehler \nselbstst\u00e4ndig erkannt und behoben werden \nk\u00f6nnen, so k\u00f6nnen sie sich erst gar nicht fest -\nsetzen. \nDie Ausbildung ist das Fundament f\u00fcr die \nk\u00fcnftigen Berufsjahre. Ausbilder sollten nicht \nnur die fachlichen Fertigkeiten und Kennt -\nnisse bzw. die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit, sondern auch die Freude am Beruf der Me -\ndizinischen Fachangestellten vermitteln. So \nbilden sie im Team gemeinsam eine wertvolle \nKollegin aus, die ihren Beruf liebt und nach \nder Ausbildung gerne in der Praxis bleibt.\n Haben Sie Fragen zur Ausbildung oder \nsuchen Sie noch eine Auszubildende? Das \nSachgebiet Ausbildung MFA informiert gern \n(Tel. 0251 929-2250, E-Mail: mfa@aekwl.de, \nInternet www.aekwl.de).\nin hervorragender Abschluss trotz er -\nschwerter Bedingungen \u2014 das w\u00e4re \nein Anlass zum Feiern, doch die P an-\ndemie-Lage machte den pr\u00fcfungsbesten \nAuszubildenden im Beruf der Medizinischen \nFachangestellten und der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe in diesem Jahr bereits zum \nzweiten Mal einen dicken Strich durch die \nRechnung. Erneut musste die f\u00fcr Ende Juni \ngeplante Veranstaltung ausfallen, bei der \nsonst traditionell im \u00c4rztehaus M\u00fcnster die \nerfolgreichsten MFA-Azubis aus ganz Westfa -\nlen-Lippe ausgezeichnet werden. \n1566 Auszubildende in der Sommerpr\u00fcfung\nDen Erfolg der Auszubildenden schm\u00e4lert das \nnicht. 1566 Frauen und M\u00e4nner hatten sich \nzum Ende ihrer Berufsausbildung zur Som -\nmerpr\u00fcfung angemeldet. In der Pr\u00fcfung k\u00f6n -\nnen 100 Punkte erreicht werden, 76 Kandida -\ntinnen kamen auf mindestens 92 Punkte und \ngelten mit der Note \u201esehr gut\u201c als Pr\u00fcfungs -\nbeste. Ausgezeichnet wurden zudem zw\u00f6lf \nMFA, die bereits im vergangenen Winter ihre \nAbschlusspr\u00fcfung abgelegt hatten.\n\u201eMit viel Engagement und Herzblut\u201d\n\u201eUnsere Sch\u00fclerinnen haben mit Bravour ge -\nzeigt, dass sie sich intensiv mit den medizini -\nschen Themen und den komplexen Lernsitua -\ntionen auseinandergesetzt haben \u2014 und das \n\u00fcber die gesamte Zeit mit viel Engagement E\nund Herzblut!\u201c, zieht Mandy Andexer nicht \nohne Stolz die Bilanz eines au\u00dfergew\u00f6hn -\nlichen Ausbildungsjahrgangs. Die Bildungs -\ngangleiterin am Richard-von-Weizs\u00e4cker-\nBerufskolleg (Standort L\u00fcdinghausen), einem \nvon 34 Berufskollegs f\u00fcr MFA in W estfalen-\nLippe, betont, es sei \u201eganz gut gelungen, die \nSch\u00fclerinnen intensiv zu betreuen, gerade in \nder Zeit des Distanzunterrichts\u201c . Das sei nicht \nimmer leicht gewesen, aber eine Herausforde -\nrung, die Sch\u00fclerinnen und Lehrer gemeinsam \nangenommen h\u00e4tten. \u201eFerner versuchen wir \nstets, das Selbstbewusstsein der angehenden \nMFAs zu st\u00e4rken, nicht nur durch die V er-\nmittlung von Wissen, sondern auch durch die \nReflexion der individuellen T alente\u201c, berichtet \nDie Pl\u00e4tze blieben auch 2021 leer: Die traditionelle Veranstaltung zur Auszeichnung der pr\u00fcfungsbesten MFA-Auszubildenden \nim \u00c4rztehaus M\u00fcnster musste in diesem Jahr erneut pandemiebedingt ausfallen.  Foto: kd\nMandy Andexer zudem von der engagierten \nBetreuung und Unterst\u00fctzung der Lehrenden \nw\u00e4hrend der Ausbildungszeit in der Pandemie.\nZeichen der Anerkennung\nWeil die Feierstunde zur Auszeichnung der \nPr\u00fcfungsbesten in diesem Jahr ausfallen \nmusste, wurde zumindest ein Zeichen der \nWertsch\u00e4tzung und Anerkennung hervorra -\ngender Pr\u00fcfungsergebnisse per Post \u00fcber -\nmittelt: Eine Urkunde der \u00c4rztekammer be -\nscheinigt den Pr\u00fcfungsbesten die besondere \nLeistung. Auch die Ausbildungsst\u00e4tten erhal -\nten eine Urkunde.\n 08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 24  FORTBILDUNG\nWiedereinsteigerseminar f\u00fcr MFA\nAngebot auch f\u00fcr Interessierte mit ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikation  von Elisabeth Borg, Leiterin Ressort Fortbildung der \u00c4KWL\nach l\u00e4ngerer Zeit in den erlernten Be -\nruf zur\u00fcckzukehren, bedeutet f\u00fcr viele \nWiedereinstiegswillige die \u00dcberwin -\ndung einer gr\u00f6\u00dferen Hemmschwelle. Medizi -\nnische Fachkr\u00e4fte werden in allen Bereichen \ndes Gesundheitswesens sowohl im ambulan -\nten als auch im station\u00e4ren Sektor sowie im \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst dringend be -\nn\u00f6tigt. Dies erfordert eine Mobilisierung aller \nverf\u00fcgbaren Ressourcen. Die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL hat deshalb auf Initiative des Bewer -\ntungsgremiums \u201eAuslandsanerkennung MFA\u201c \nund der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \u00c4rzte -\nkammer Westfalen-Lippe f\u00fcr Medizinische \nFachangestellte die M\u00f6glichkeit geschaffen, \nnach einer l\u00e4ngeren beruflichen Unterbre -\nchung den Wiedereinstieg in die moderne \nVertragsarztpraxis vorzubereiten. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Satz 15 Heilberufsgesetz \nNRW geh\u00f6rt es auch zu den Aufgaben der \n\u00c4rztekammern, Fortbildungs- und Qualifizie -\nrungsma\u00dfnahmen f\u00fcr berufsspezifische Mit -\narbeiterinnen und Mitarbeiter durchzuf\u00fchren. \n\u00dcber die gemeinsam mit der K assen\u00e4rztlichen \nVereinigung getragene Akademie nimmt die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe diese Aufgabe \nseit vielen Jahren verantwortlich wahr.\nAnpassung f\u00fcr Absolventen \nmit Auslandsabschluss\nMit einem Fortbildungsangebot, das sich auch \nan diejenigen richtet, die eine mit der MFA-\nAusbildung vergleichbare Qualifikation im \nAusland erworben haben und eine T\u00e4tigkeit \nals Medizinische Fachangestellte in Deutsch -\nland anstreben, will die Akademie eine f\u00fcr die \nambulante V ersorgung wichtige Zielgruppe ansprechen und f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als MFA ge -\nwinnen bzw. zur\u00fcckgewinnen. In vielen Regi -\nonen gibt es bereits einen deutlichen Mangel \nan qualifizierten Praxismitarbeiterinnen und \n-mitarbeitern. \nMFA \u2014 ein Beruf mit K arrierechancen\nDer MFA-Beruf ist in den letzten Jahren deut -\nlich attraktiver geworden und heutzutage \nein Beruf mit vielen Perspektiven. Er bietet \nallen, die Interesse am Kontakt und Umgang \nmit kranken und hilfebed\u00fcrftigen Menschen \nhaben, ein interessantes und vielseitiges Auf -\ngabenfeld mit einer Reihe von M\u00f6glichkeiten \nund W egen der fachgebietsspezifischen Spe -\nzialisierung.\nPraxisorientierte \nFortbildung\nMit einem in der inhalt -\nlichen Ausrichtung am \nPraxisalltag orientierten \nWiedereinsteiger- bzw . \nEinsteigerseminar berei -\nteten sich Ende Juni eine \nReihe von MFA auf die \nWiederaufnahme ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit in der ambulanten Ver -\nsorgung vor. Das Blended-Learning-Webinar, \neine K ombination aus eLearning und virtueller \nPr\u00e4senz, zielte auf Wissensvertiefung und -er -\nweiterung u. a. in den Bereichen Praxisorga -\nnisation und Praxismanagement, verbunden \nmit einem Einblick in moderne Rechtsformen \nambulanter Versorgungseinrichtungen. Ein \nweiterer Themenschwerpunkt war die Koor -\ndination und Organisation von Therapie- und \nSozialma\u00dfnahmen f\u00fcr P atientinnen und Pa -\ntienten. Die Kontaktaufnahme und Zusam -\nmenarbeit mit mit- und weiterbehandelnden \n\u00c4rzten und Therapeuten, Einweisungen und \nEntlassungen in/aus station\u00e4ren Einrichtun -\ngen sowie die Kommunikation mit Beh\u00f6rden \nin Zusammenhang mit Melde- und Informati -\nonspflichten waren Inhalte dieser Lerneinheit. \nThemen rund um die Digitalisierung und T e-\nlematik bildeten einen weiteren inhaltlichen \nSchwerpunkt. Anwendungen wie die Elektro -\nnische Patientenakte (ePA), das elektronische \nRezept (eRezept), der elektronische Medikati -\nonsplan (eMP) und die elektronische Arbeits -\nunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) sowie die \ndigitalen Gesundheitsanwendungen (DiGAs) \nstanden im Fokus dieses V eranstaltungsteils. \nN\nDie Arbeit als MFA in einer modernen Vertragsarztpraxis bietet viele Perspektiven \u2014 das Fortbildungsangebot der Akademie \nunterst\u00fctzt Wiedereinsteigerinnen in den Beruf.  Foto: dardespot \u2014 istockphoto.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNG   25\nInhalte:\n  Praxisorganisation und Praxismanage-\nment\n - Terminorganisation\n -  Praxisbedarf und Sprechstundenbe-\ndarf\n - Praxisrechtsformen\n - Abrechnung (EBM, G\u00d6A)\n  Koordination und Therapie von Sozial-\nma\u00dfnahmen\n -  Kooperation mit mit- und weiter-\nbehandelnden \u00c4rzten, Therapeuten, \nBeh\u00f6rden etc.\n  Hygiene und Desinfektion in der Arzt-\npraxis\n Digitalisierung und Telematik\n -  eGK, ePA, eMP, eAU, eRezept, Video-\nsprechstunde, Telemedizin, DiGAsWebinar (virtuelle Pr\u00e4senz) \n(17 UE): \nFreitag/Samstag, 29./30.04.2022\nVor- und nachgelagertes eLearning \n(4 UE):  04.04.\u201429.04. und 02.05.\u2014\n29.05.2022\nVeranstaltungsort:\nInternetlernplattform ILIAS\nWissenschaftliche Leitung:\nDr. med. Barbara Blaszkiewicz, Dortmund\nDr. med. Friedel Lienert, Wetter\nTeilnehmergeb\u00fchr (F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\u2013 Bildungspr\u00e4mie und -scheck, KVWL):\n\u20ac 599,00  (Praxisinhaber Mitglied der Aka-\ndemie)\n\u20ac 659,00  (Praxisinhaber Nichtmitglied der \nAkademie)\n\u20ac 539,00 (Arbeitslos/Elternzeit)\nAnsprechpartnerin:  Julia Nowotny, \nTel.: 0251 929-2237, \nE-Mail: nowotny@aekwl.de FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNG\nWiedereinsteiger- und Einsteigerseminar \nf\u00fcr MFA (21 UE)\nf\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrer/innen und f\u00fcr Gesundheitsfachkr\u00e4fte \nmit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen\nBlended-Learning-WebinarFerner ging es um Videosprechstunden und \nden Einsatz von Telemedizin im Praxisalltag. \nHygienestandards in Arztpraxen stellten einen \nweiteren wichtigen Komplex dar. Die Bearbei -\ntung der Themen im Bereich Hygiene hatte ei -\nnen positiven Zusatzeffekt. Sie f\u00fchrte bei den \nTeilnehmerinnen gleichzeitig zum Erwerb der \nQualifikation zur Hygienebeauftragten gem\u00e4\u00df \nHygMedVo NRW.\nDas Lernformat der Fortbildung kam bei allen \nBeteiligten sehr gut an, da Reisezeiten und \n-kosten entfielen.\nF\u00f6rderung durch die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Westfalen-\nLippe unterst\u00fctzt das Fortbildungsinteresse \nvon wiedereinstiegswilligen MFA. Bei Nach -\nweis der Aufnahme einer T\u00e4tigkeit als MFA \nin der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung in West -\nfalen-Lippe innerhalb eines halben Jahres \nnach Abschluss der Fortbildung \u00fcbernimmt \ndie KVWL die Teilnehmergeb\u00fchren. Auch eine \nfinanzielle Unterst\u00fctzung aus Mitteln der \nF\u00f6rderinitiativen \u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBil -\ndungspr\u00e4mie\u201c im Rahmen des europ\u00e4ischen \nSozialfonds bzw. des Bundesministeriums f\u00fcr \nBildung und Forschung (BMBF) ist m\u00f6glich.\nAufgrund der positiven Resonanz bei allen Be -\nteiligten plant die Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung eine Wiederholung des digitalen \nFortbildungsangebots im Fr\u00fchjahr 2022.\n \nKOLLEGIALER AUSTAUSCH\nCorona-Konsil: digitale Plattform  \nf\u00fcr aktuelle Studien und Praxis-Tipps\nBeinahe t\u00e4glich wird das medizinische Wis -\nsen in der SARS-CoV-2-Pandemie  um wei -\ntere Informationen erg\u00e4nzt. Deshalb hat die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ein \u201eCorona-\nKonsil\u201c auf ihrer Webseite eingerichtet, das \neine aktuelle und \u00fcbersichtliche Sammlung \nempfehlenswerter Studien und Fachliteratur bietet. Unter www.aekwl.de/corona-konsil  \nfinden sich zudem Best-Practice-Beispiele \nund kreative L\u00f6sungen f\u00fcr Klinik und Praxis.\nDie \u00c4KWL bittet \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, das \nCorona-Konsil auch als Austauschplattform \nzu verstehen. Kammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle dazu: \u201eErfahrungen aus Ihrer \nArbeit k\u00f6nnen f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen \nwertvoll sein. Gerade in der jetzigen Zeit \nkann ein kollegialer Austausch sinnvoll und \nhilfreich sein.\u201c Medizinerinnen und Medizi -\nner, die n\u00fctzliche Informationen weitergeben \nm\u00f6chten, k\u00f6nnen eine E-Mail \nan corona-konsil@aekwl.de \nsenden. Die \u00c4KWL wird diese \nbei Eignung zeitnah im Corona-\nKonsil zur Verf\u00fcgung stellen.08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 26  VARIA\nTelemonitoring schneller in die Versorgung bringen\nTelemedizin-Kongress von DGTelemed und ZTG von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nin schnelleres Verfahren zur Einf\u00fchrung \nvon Telemonitoring-Anwendungen und \nfinanzielle Anreize f\u00fcr gemeinsames \nBehandeln und vernetzte Versorgung von Pa -\ntienten sollen der Telemedizin weiteren Schub \nverleihen: Das forderte die Deutsche Gesell -\nschaft f\u00fcr Telemedizin (DGTelemed) beim di -\ngitalen \u201eNRW-Kongress Telemedizin\u201c, den die \nDGTelemed gemeinsam mit dem Zentrum f\u00fcr \nTelematik und Telemedizin (ZTG) Ende Juni \nveranstaltete. So k\u00f6nne, erl\u00e4uterte Dr. Rainer \nBeckers, Vorstandsmitglied der DGTelemed \nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des ZTG, etwa bei Te -\nlemonitoring-Verfahren auf eine aufwendige \nZulassung durch den Gemeinsamen Bundes -\nausschuss verzichtet werden.\nGelingt diesmal der \u201egro\u00dfe Wurf\u201d?\nZwar erleben telemedizinische Anwendungen \nin der Corona-Krise kr\u00e4ftigen R\u00fcckenwind \u2013 \ndoch reicht dieser Schub auch, die so oft als \nhinderlich erlebten Grenzen von ambulanter \nund station\u00e4rer Versorgung zu \u00fcberwinden \nund Strukturen der Patientenversorgung zu ver\u00e4ndern? \u201eSchon seit den 1970er Jahren \ngeht es im deutschen Gesundheitswesen um \neine bessere Vernetzung\u201c, konstatierte Dr. phil. \nMichael Schwarzenau, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fch -\nrer der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe. Der herbeigesehnte gro\u00dfe Wurf sei jedoch aus -\ngeblieben, seit Jahrzehnten gebe es in diese \nRichtung lediglich kleine Schritte. F\u00fcr sekto -\nrenverbindende Kooperationen, wie sie zuletzt \nder Deutsche \u00c4rztetag im Mai forderte, brau -Smartphones k\u00f6nnen auch beim Telemonitoring hilfreich sein \u2014 von innovativen Angeboten k\u00f6nnten beispielsweise Patientin-\nnen und Patienten mit chronischen Erkrankungen profitieren. Bild: \u00a9elenabsl \u2014 shutterstock.comE\nNRW als Schrittmacher f\u00fcr Telemedizin\n\u201eTelemedizin rettet Leben\u201c, ist Prof. Dr. Ger -\nnot Marx \u00fcberzeugt \u2014 und bei der Einf\u00fch -\nrung telemedizinischer Innovationen in den \nVersorgungsalltag \u00fcbernehme Nordrhein-\nWestfalen derzeit die Rolle eines Schrittma -\nchers.\nDie Pandemie habe der Entwicklung zu -\ns\u00e4tzlichen Schub gegeben, erl\u00e4uterte der \nVorstandsvorsitzende der Deutschen Gesell -\nschaft f\u00fcr Telemedizin beim \u201eNRW-Kongress \nTelemedizin\u201d am Beispiel des \u201eVirtuellen \nKrankenhauses\u201c, das in NRW im Fr\u00fchjahr \n2020 fr\u00fcher als eigentlich geplant an den \nStart gebracht wurde und seither in \u00fcber 100 \nangeschlossenen Krankenh\u00e4usern mit \u00fcber 2800 Telekonsilen die Versorgung von mehr \nals 400 COVID-19-Patientinnen und \u2013Pati -\nenten unterst\u00fctzt habe.\nLand f\u00f6rdert Visitenwagen\nDas Land treibe die Entwicklung weiter vor -\nan, unterstrich Gerhard Hermanns, Leiter der \nAbteilung V \u201eGesundheitsversorgung, Pflege- \nund Gesundheitsberufe, Krankenversiche -\nrung\u201c im nordrhein-westf\u00e4lischen Gesund -\nheitsministerium. Im September solle nach \nder Vorstufe f\u00fcr COVID-19-Behandlungen \nnun der Pilotbetrieb des Virtuellen Kranken -\nhauses mit Leistungen f\u00fcr weitere Indikati -\nonen beginnen: Herzinsuffizienz, Leberme -tastasen und Seltene Erkrankungen. Zudem \nf\u00f6rdere NRW nicht nur die Anschaffung von \nTelevisiten-Wagen in Kliniken, sondern auch \nAnschaffungen und Schulungen f\u00fcr tele -\nmedizinische Anwendungen im ambulanten \nBereich. 2500 Leistungserbringer h\u00e4tten \ndiese M\u00f6glichkeit bislang genutzt. Noch zu \nwenige, fand Hermanns. \u201eAber das ist schon \neinmal eine Basis.\u201c\nTelemedizin, so Hermanns beim NRW-Kon -\ngress, habe das Potenzial zum Aufbrechen \nder sektoralen Trennung im Gesundheitswe -\nsen. Doch das in NRW zu beobachtende gute \nZusammenspiel der Akteure lasse auf Bun -\ndesebene nicht wiederfinden. So sei fraglich, \nob etwa im Gemeinsamen Bundesausschuss \ndie Akteure bei der Suche nach \u00fcbergreifen -\nden L\u00f6sungen ihre Partikularinteressen hint -\nanstellen w\u00fcrden. VIRTUELLES KRANKENHAUS STARTET PILOTBETRIEB WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21VARIA  27\nche es nicht zuletzt kreative Finanzierungs -\nmodelle, die eine Regionalisierung der Ver -\nsorgung erm\u00f6glichten, forderte Schwarzenau. \nEine solche Ver\u00e4nderung sei zeitgem\u00e4\u00df, denn \nauch die Zusammenarbeit der \u00c4rzteschaft mit \nanderen Berufsgruppen im Gesundheitswesen \nver\u00e4ndere sich. \u201e\u00c4rztinnen und \u00c4rzte m\u00f6chten \nsich auf \u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten konzentrieren. \nEine hochwertige Patientenversorgung ist nur \nmit einer guten Kooperationskultur m\u00f6glich.\u201c\n\u201eExpertenwissen ist nicht unbegrenzt \nverf\u00fcgbar\u201d\nTelemedizin k\u00f6nne dabei helfen, stelle aber \nauch Anforderungen: So m\u00fcssten telemedi -\nzinische Angebote auf belastbare Personal -\nstrukturen aufbauen, erl\u00e4uterte der \u00c4KWL-\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \u201eExpertenwissen ist \nnicht unbegrenzt verf\u00fcgbar. Spezialistentum \ndarf nicht zum Ausbrennen der Spezialisie -\nrung f\u00fchren, es braucht auch in der Telemedi -\nzin Regeln f\u00fcr den Zugang zum Spezialisten.\u201c\nDer Wille zur Kooperation sei Voraussetzung, \ndamit Telemedizin helfen kann, Sektorengren -\nzen im Gesundheitswesen zu \u00fcberwinden, war \nDr. Schwarzenau \u00fcberzeugt. Denn die Technik \nallein ver\u00e4ndere die Strukturen der Patienten -\nversorgung nicht \u2014 sie mache aber eine Ver -\n\u00e4nderung von Strukturen m\u00f6glich. Sein Fazit: \n\u201eNicht die Kooperation folgt der Telemedizin, \nsondern die Telemedizin der Kooperation.\u201c Der \nErfolg dieser Bem\u00fchungen, so Dr. Schwarze -\nnau abschlie\u00dfend, h\u00e4nge entscheidend von \neiner \u00c4nderung der \u00f6konomischen Entschei -\ndungsstrukturen ab.\nAngebot f\u00fcr chronisch Kranke\n\u201eTelemonitoring ist ein Versorgungsangebot, \ndas sich prim\u00e4r an chronisch kranke Patien -\nten richtet. Schon ein F\u00fcnftel der Menschen \nunter 30 Jahren bezeichnet sich selbst als \nchronisch krank. Diese gro\u00dfe Gruppe kann \nimmer noch nicht ad\u00e4quat digital unterst\u00fctzt \nwerden\u201c, beschrieb Dr. Beckers den Bedarf f\u00fcr \nMonitoring-Dienste. Schlie\u00dflich empf\u00e4hlen \nNationale Versorgungsleitlinien Verlaufskon -\ntrollen beispielsweise \u00fcber die Verwendung \nvon Bedarfsmedikationen. \u201eDas wird heute \nallerdings oft eher wie ein Ged\u00e4chtnistest f\u00fcr \nPatienten gestaltet.\u201c Anders beim Telemo -\nnitoring: Asthma-Patienten, nannte Beckers \nein Beispiel, k\u00f6nnten ein Peakflow-Messger\u00e4t \nvia Bluetooth mit ihrem Smartphone koppeln. \n\u201eMan muss nichts mehr eintragen\u201c \u2013 die Do -\nkumentation k\u00f6nne tagesaktuell in einem te -lemedizinischen Zentrum geschehen und dort \nk\u00f6nnten auch rechtzeitig Verschlechterungs -\ntendenzen erkannt werden.\nDoch von solchem Nutzen f\u00fcr gro\u00dfe Zah -\nlen von Patientinnen und Patienten sei das \ndeutsche Gesundheitswesen in der Regelver -\nsorgung noch weit entfernt. \u201eDer Frust \u00fcber \ndie Innovationsgeschwindigkeit im Gesund -\nheitswesen sitzt tief\u201c, kritisierte Dr. Beckers. \nTelemonitoring werde vom Gemeinsamen \nBundesausschuss als neue medizinische Me -\nthode aufgefasst \u2014 weswegen ein aufwendi -\nges Pr\u00fcfverfahren aktiviert werde. \u201eAber Te -\nlemonitoring ist keine neue Medizin, sondern \nein intelligenterer und patientenorientierter \nProzess\u201c, stellte Beckers klar \u2014 der G-BA sei \nalso nicht zust\u00e4ndig. \nUm Telemonitoring zu etablieren, sollten die \nzur Verf\u00fcgung stehenden Monitoringmetho -\nden und technischen Strukturen systematisch \nin einem Katalog erfasst werden, schlug Dr. \nBeckers vor. \u201eDabei darf man die Patienten -\nsicht nicht au\u00dfen vor lassen!\u201c Anschlie\u00dfend \ngelte es, Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr telemedizi -\nnische Zentren und Verg\u00fctungsmodelle zu \ngestalten. \u201eTelemonitoring setzt auf Koopera -\ntion, deshalb braucht man eine sektorunab -\nh\u00e4ngige Verg\u00fctung. F\u00fcr die Aufbauphase w\u00e4re \nein digitales Versorgungsbudget geeignet.\u201c\nTelemonitoring, so Dr. Beckers weiter, m\u00fcsse \nso gestaltet werden, dass sich kein Monopol \nf\u00fcr einen Versorgungsbereich ergebe. \u201eMoni -\ntoringzentren m\u00fcssen dort etabliert werden, \nwo es geeignet und effizient ist. Und die Un -\nabh\u00e4ngigkeit von industriellen Akteuren ist \nzu gew\u00e4hrleisten.\u201c Beckers Fazit: \u201eDie bislang \nv\u00f6llig zuf\u00e4llige Entwicklung beim Telemonito -\nring muss nun vorbei sein. Die Zukunft \u00fcber -\nholt uns gerade ohnehin mit Wearables! Auch \nderen M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen nun professio -\nnell eingebunden werden. Mit der richtigen \nOrganisation und einer fairen Verg\u00fctung wird \ndas von Patienten wie \u00c4rzten akzeptiert.\u201c\nMeilenstein f\u00fcr die Telemedizin\nTelemonitoring kann nicht Hausarzt und Fach -\narzt ersetzen. Doch der Vitaldatentransfer er -\nm\u00f6glicht es, sich tagesaktuell ein Bild vom \nPatienten zu machen \u2014 und nicht nur alle drei \nMonate: F\u00fcr Prof. Dr. Friedrich Koehler, Leiter \ndes Zentrums f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Telemedizin \nan der Berliner Charit\u00e9, liegen die Vorteile von \nTelemonitoring auf der Hand. \u201eRemote Pati -\nent Management\u201c f\u00fchre bei Herzinsuffienz zu einer Verbesserung klinischer Endpunkte. \nDer Beschluss des G-BA vom Dezember ver -\ngangenen Jahres, der telemedizinische Be -\ntreuung f\u00fcr Patienten mit Herzinsuffizienz \nins ambulante Leistungsangebot der gesetzli -\nchen Krankenkassen aufnahm, sei deshalb ein \nMeilenstein f\u00fcr die Telemedizin gewesen und \nverdeutliche eine neue Denkweise des G-BA \nin diesem Themenbereich. Dennoch bleibe in \nder Transition von Telemonitoring von Studi -\nenbedingungen zur Regelversorgung die Ska -\nlierung ein Hauptproblem.\nTelemonitoring z\u00fcgig etablieren\n\u201eFl\u00e4chendeckendes Telemonitoring ist un -\nbedingt eine gute Vision\u201c, machte Gerlinde \nBendzuck, Mitglied im Vorstand der Deutschen \nRheumaliga, das Interesse vieler Patientinnen \nund Patienten an Telemonitoring-Angeboten \ndeutlich. Dabei solle es z\u00fcgig vorangehen: \n\u201eIch w\u00fcnsche mir, dass so etwas nur noch \nzwei oder drei Jahre entfernt ist.\u201c Gleichwohl, \nso Bendzuck, erwarteten Patientinnen und \nPatienten von ihrem Arzt Orientierung \u00fcber \ngeeignete Anwendungen. Und nat\u00fcrlich d\u00fcrfe \nTelemonitoring nicht dazu f\u00fchren, dass Be -\nhandlungszeit wegrationalisiert wird und der \nArzt-Patienten-Kontakt eingeschr\u00e4nkt werde.\nDie gesetzlichen Krankenkassen w\u00fcrden sich \ndurchaus Telemonitoring-Instrumente w\u00fcn -\nschen, erl\u00e4uterte Tom Ackermann, Vorstands -\nvorsitzender der AOK Nordwest. Schon vor \nzehn Jahren habe das GKV-Versorgungsst\u00e4r -\nkungsgesetz vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \ntelemedizinische Angebote voranbringen wol -\nlen. An der Technologie, so Ackermann, k\u00f6nne \nes mittlerweile nicht mehr liegen. Stolperstein \nsei eher die Skalierung von Angeboten \u2014 und \nmanchmal auch die Frage, ob etwa \u00e4ltere \nPatienten auch problemlos mit der n\u00f6tigen \nTechnik umgehen k\u00f6nnten. \nSolange es noch keine Evidenz gibt, d\u00fcrften \ntelemedizinische Devices nicht zu viel kos -\nten, machte der AOK-Vorsitzende deutlich. \nUnd auch Prof. Koehler bestand darauf, dass \nEvidenz liefern m\u00fcsse, wer mit einem Telemo -\nnitoring-Angebot im Gesundheitssystem Fu\u00df \nfassen wolle. \u201eMan darf nicht sagen: Nur weil \nTelemedizin so innovativ ist, muss sie durch -\nkommen. Man muss erst schauen, ob sie wirk -\nlich hilft. Wenn allerdings Evidenz da ist, muss \nTelemonitoring auch eingesetzt werden und \ndarf nicht sektorenpolitisch unter die R\u00e4der \nkommen!\u201c\n 08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 28  VARIA\nEinf\u00fchrung des eRezepts steht bevor\nNutzung ist ab Januar 2022 f\u00fcr Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte verpflichtend  \nas elektronische Rezept (eRezept) \nd\u00fcrfte schon bald zu den am meis -\nten genutzten Anwendungen in der \nTelematik  infrastruktur z\u00e4hlen. Es l\u00f6st im Laufe \ndieses Jahres nach und nach das altbekannte \nrosa Papierrezept (Muster  16) ab. Ab Januar \n2022 ist die Nutzung des eRezepts zur Verord -\nnung verschreibungspflichtiger Arzneimittel \nund Rezepturen f\u00fcr alle V ertrags\u00e4rztinnen und \nVertrags\u00e4rzte verpflichtend. Auch Entlassre -\nzepte in Krankenh\u00e4usern m\u00fcssen ab diesem \nZeitpunkt als eRezept ausgestellt werden \u2014 es \nsei denn, die Ausstellung des eRezepts ist aus \ntechnischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich oder die \nDienste und Komponenten der Telematikinfra -\nstruktur stehen nicht zur Verf\u00fcgung.\nEinf\u00fchrungsstufen des eRezepts\nTechnisch m\u00f6glich sollte die Ausstellung von \neRezepten ab dem 1. Juli 2021 sein. Die ge -\nmatik war gesetzlich dazu verpflichtet, die \ntechnischen K omponenten bis zum 30.  Juni \n2021 zu entwickeln und bereitzustellen. Dazu \ngeh\u00f6rt auch eine eRezept-App, die zuk\u00fcnftig \nvon den Patientinnen und Patienten \u00fcber den \nApp-Store oder Google Play direkt auf das \nSmartphone geladen werden kann. Nach ei -\nner dreimonatigen Testphase ab Juli, r\u00e4umlich \nbegrenzt auf die Fokusregion Berlin-Branden -\nburg, ist anschlie\u00dfend die bundesweite Ein -\nf\u00fchrung des eRezepts das ambitionierte Ziel. \nDas eRezept wird in mehreren Stufen einge -\nf\u00fchrt. In der ersten Stufe sollen alle apothe -\nkenpflichtigen Arzneimittel elektronisch ver -\nordnet werden, wobei auf der Empf\u00e4ngerseite \n\u00f6ffentliche Apotheken und V ersandapotheken \neingebunden werden. Auch in der ausschlie\u00df -\nlichen Fernbehandlung soll das eRezept zum \nEinsatz kommen. \nDie zweite Stufe des eRezepts startet am \n1. Januar 20 23. Dann sollen auch Verordnun -\ngen von Bet\u00e4ubungsmitteln und T-Rezepte \nfolgen. Hierbei m\u00fcssen das Bundesinstitut \nf\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte sowie \ndie Landesgesundheitsbeh\u00f6rden eingebunden \nwerden. Mit der dritten Stufe k\u00f6nnen Ver -\nordnungen f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel \u00fcber das \neRezept abgebildet und auch Antrags- und Abrechnungsprozesse mit der Krankenkasse \nelektronisch durchgef\u00fchrt werden. In weitere \nStufen sind eine grenz\u00fcberschreitende Ein -\nl\u00f6sung und die Einbindung weiterer Akteure \nund Formate vorgesehen. \nIm aktuell vom Bundestag beschlossenen \nDigitale-Versorgung-und-Pflege-Modernisie -\nrungs-Gesetz (DVPMG) sind dar\u00fcber hinaus \nfolgende T ermine festgelegt:\nJanuar 2023  \u2013 elektronische Verordnung von \ndigitalen Gesundheitsanwendungen (DiGA), \nJuli 2024  \u2013 elektronische Verordnung von \nh\u00e4uslicher Krankenpflege und au\u00dferklinischer \nIntensivpflege,\nJuli 2025  \u2013 elektronische Verordnungen von \nSoziotherapien nach \u00a7 37a SGB V, \nJuli 2026  \u2013 elektronische Verordnungen von \nHeilmitteln und Hilfsmitteln, Verbandmittel, \nHarn- und Blutteststreifen, Medizinprodukte.\nWelche Komponenten werden ben\u00f6tigt \nund wie ist der Prozess?\nUm ein eRezept ausstellen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6ti -\ngen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte einen elektronischen \nHeilberufsausweis (eHBA), mit dem sie eine \nsogenannte qualifizierte elektronische Sig -\nnatur (QES) erstellen k\u00f6nnen. Die QES ist der \neigenh\u00e4ndigen Unterschrift rechtlich gleich -\ngestellt. Auch ist eine Anpassung (Update) des \nPraxisverwaltungssystems notwendig. F\u00fcr die \nNutzung der sogenannten \u201eK omfortsignatur\u201c \nist ein Update des Konnektors erforderlich. \nDas eRezept wird \u00fcber das Praxis-IT-System \nausgef\u00fcllt und mittels eHBA digital unter -\nschrieben. Bei einem Ausfall der Infrastruktur \noder einzelner K omponenten kann als Ersatz -\nverfahren weiterhin das Papierrezept genutzt \nwerden.\nEin eRezept kann eine Fertigarzneimittel- \nbzw. Wirkstoffverordnung, eine Rezeptur oder \neine per Freitextfeld beschriebene Verordnung \nenthalten. Inhaltlich sind die Angaben iden -\ntisch mit dem Papierrezept. Bis zu drei Arz -neimittel (Rezeptcodes) lassen sich in einem \nSammelcode zusammenfassen.\nAus dem Praxissystem wird das eRezept \u00fcber \ndie Telematikinfrastruktur an einen gesicher -\nten eRezept-Server \u2014 einen sogenannten \nFachdienst \u2014 \u00fcbermittelt. In dem Fachdienst \nwerden alle eRezepte verschl\u00fcsselt abge -\nlegt. Von dort aus werden die Verordnungen \nschlie\u00dflich in die eRezept-App des P atienten \nund in die Apothekensysteme heruntergela -\nden. \nAlternativ zum eRezept auf dem Smartphone \nk\u00f6nnen P atienten \u2014 wenn sie es w\u00fcnschen \n\u2014 einen Papierausdruck in der Arztpraxis er -\nhalten und in der Apotheke vorlegen. Der \nPapierausdruck des Rezepts ist mit einem \n2D-Barcode und Informationen zu den ver -\nschriebenen Arzneimitteln versehen. In die -\nDie eRezept-App der gematik ist bereits seit einigen Wo-\nchen verf\u00fcgbar.  Abbildung: gematikDWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21VARIA \u2022 LESERBRIEF   29\nsem Fall ben\u00f6tigt die Praxis einen Drucker, \nder mindestens eine Aufl\u00f6sung von 450 dpi \ndrucken kann.\nAlle Schritte zur Vorbereitung des Rezeptes \neinschlie\u00dflich des Ausdruckens, falls der Ver -\nsicherte das w\u00fcnscht, k\u00f6nnen von Praxisan -\ngestellten vorgenommen werden \u2014 vor allem, \nwenn es sich um ein Wiederholungsrezept \nhandelt.\nEinl\u00f6sen des eRezepts \nin der (Versand-)Apotheke\nNutzen Patientinnen und Patienten die eRe -\nzept-App mit ihrem Smartphone, k\u00f6nnen sie \ndas eRezept vom eRezept-Server in ihre App \nladen. F\u00fcr das Einl\u00f6sen gibt es zwei M\u00f6glich -\nkeiten:\nDas eRezept wird pers\u00f6nlich in einer Vor-Ort-\nApotheke vorgezeigt \u2014 oder die Patienten \nw\u00e4hlen die Apotheke per Smartphone aus und \nsenden das eRezept an diese Apotheke. Bei \ndieser kann es sich auch um eine Versanda -\npotheke handeln.\n\u00dcber die eRezept-App k\u00f6nnen Patientinnen \nund Patienten zudem bereits eingel\u00f6ste Re -\nzepte und Protokolldaten einsehen. Bez\u00fcglich \nder Dauer der Einl\u00f6sbarkeit des eRezepts gel -\nten die gleichen Regelungen wie beim Papier -\nrezept. \nAlternative zum eRezept auf dem Smartphone: ein Papierausdruck mit Barcodes.  Abbildung: KBV\nInformationen zu dispensierten Arzneimit -\nteln sollen f\u00fcr Patientinnen und Patienten \nzuk\u00fcnftig ebenfalls in einer Arzneimittelliste \nabgelegt werden. Diese dient als Grundlage \nf\u00fcr Informationen des elektronischen Medi -\nkationsplans und kann in der elektronischen \nPatientenakte abgelegt werden. Wurde ein \neRezept eingel\u00f6st, wird es nach 100 Tagen \nautomatisch vom eRezept-Server (Fachdienst) \ngel\u00f6scht.Die Abrechnung des eRezepts erfolgt f\u00fcr ge -\nsetzlich Versicherte wie bisher \u00fcber das Apo -\nthekenrechenzentrum (ARZ). Nach der Abga -\nbe des Arzneimittels erh\u00e4lt die Apotheke eine \nBest\u00e4tigung vom Fachdienst in der Telemati -\nkinfrastruktur und kann das eRezept mit der \njeweiligen Krankenkasse abrechnen.\n  \nOrganspende: Engagement der Krankenkassen ist gefordert\nZum Tag der Organspende hat die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \ndazu aufgefordert, sich aktiv \nmit dem Thema Organspende \nauseinanderzusetzen und eine \nindividuelle Entscheidung zu \ntreffen (Westf\u00e4lisches \u00c4rzteblatt \n7/2021). Dazu schreibt Dr. Leo \nVoss:\nDie \u201eseit immer schon\u201c mangeln -\nde Bereitschaft zur Organspende \nin Deutschland wird trotz oder \nauch wegen der seit Jahrzehn -\nten \u00e4hnlichen Appelle an die Ge -sellschaft wenig bringen. \u00c4rzte, \nKirchen, Minister und wer sonst \nnoch geh\u00f6rt werden sollte, errei -\nchen die breite Bev\u00f6lkerung nicht \nausreichend. Auff\u00e4llig ist die eher \ngeringe Aktivit\u00e4t der Krankenkas -\nsen und Versicherungen, denen \ndoch die Sorge  f\u00fcr ihre kranken \nwie gesunden Mitglieder erste \nAufgabe sein muss. Und gerade \nbei ihnen sehe ich ungenutzte \nM\u00f6glichkeiten zur Erh\u00f6hung der \nSpendebereitschaft. Wer ein Or -\ngan spendet bzw. seine Bereit -\nschaft dazu dokumentiert, ver -dient Anerkennung, die sich f\u00fcr \nihn \u2014 auch \u2014 finanziell bemerk -\nbar machen darf in Form eines \nAbschlages auf seine Beitr\u00e4ge. \nJa, da kommt Geld ins Spiel, aber \nes ist kein Organhandel durch die \nHintert\u00fcr, sondern w\u00fcrde ihm, \nder ja vom Mangel lebt, eine \nGrundlage entziehen. (Wie man \nh\u00f6rt, ist eine Nierentransplanta -\ntion oft kosteng\u00fcnstiger als eine \njahrelange Dialyse.)\nOhne Beh\u00f6rden oder \u00c4mter lie\u00dfe \nsich dieser besondere Status ei -nes Mitgliedes in oder gerne auch \nau\u00dfen auf der Versichertenkarte \nanzeigen, bei Widerruf l\u00f6schen. \nMit solch einem Angebot k\u00f6nnte \nsich eine Kasse \u00f6ffentlichkeits -\nwirksam profilieren, die seit lan -\ngem fehlende gro\u00dfe Diskussion \nansto\u00dfen und neue Mitglieder \ngewinnen \u2014 besonders solche, \ndie sich Gedanken machen \u00fcber \nihre eigene Gesundheit und die \nanderer Menschen.\nDr. Leo Voss \n48683 Ahaus LESERBRIEF30  RUBRIK\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \n#Kammerkann\u2022 eine Zertifizierung nach DIN 9001\n\u2022 ein KPQM-Zertifikat f\u00fcr Ihre Praxis\n\u2022 kompetente Beratung zur Verbesserung radiologischer,  \nstrahlentherapeutischer oder nuklearmedizinischer Leistungen\n\u2022 Ansprechpartner bei Fragen zur Qualit\u00e4tssicherung in h\u00e4mo-  \ntherapeutischen Einrichtungen\nWir bieten:\ndie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe | Ressort Qualit\u00e4tssicherung\nMehr unter: www.aekwl.de/qsSie suchen:WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21mann-Ehrenmedaille. Dar\u00fcber hinaus be -\nkleidete Dr. Aubke zahlreiche Ehren\u00e4mter in \nder Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung. Im \nAuftrag der KBV pr\u00e4gte er \nals Vorsitzender bzw. stell -\nvertretender Vorsitzender der \nKooperationsgemeinschaft \nMammographie das europa -\nweit gr\u00f6\u00dfte Screening-Pro -\ngramm zur Fr\u00fcherkennung \nvon Brustkrebs. \nF\u00fcr die \u00c4rztekammer West -\nfalen-Lippe war Dr. Aubke als \nGutachter t\u00e4tig und Mitglied \nder Kammerversammlung. \nAu\u00dferdem unterst\u00fctzte er \nverschiedene Aussch\u00fcsse und Arbeitskreise \nder Kammer, ab 2006 geh\u00f6rte er den Arbeits -\nkreisen \u201ePr\u00e4vention\u201c und \u201eQualit\u00e4tssicherung/\nQualit\u00e4tsmanagement\u201c an. In der Vertreter -\nversammlung der Deutschen Rentenversiche -\nrung Bund war er alternierender Vorsitzender \nauf Arbeitgeberseite des Ausschusses f\u00fcr Re -\nhabilitations-, Renten- und Versicherungsan -\ngelegenheiten. \nDr. med. Heinz Bjarne Heller, G\u00fctersloh \n*20.12.1924  \u202005.06.2021\nProf. Dr. med. Hartmuth Kiefer, Blaustein  \n*21.11.1948  \u202005.06.2021\nDr. med. Georg Christian Knebel, Senden  \n*03.10.1948  \u202028.06.2021TRAUERVon der internistischen Gemeinschaftspraxis in die Kommunalpolitik:  \nDr. Wolfgang Aubke feiert 80. Geburtstag \nInternist aus Leidenschaft, Kommunalpolitiker \naus \u00dcberzeugung und Gro\u00dfvater mit Herz: Am \n26. August feiert Dr. Wolfgang Aubke aus Bie -\nlefeld seinen 80. Geburtstag.\n1941 in Wuppertal geboren, verbrachte Wolf -\ngang Aubke seine Studienzeit in Hamburg, wo \ner 1970 das Staatsexamen ablegte und ein \nJahr sp\u00e4ter promovierte. Danach arbeitete er \nals Assistenzarzt in Krankenh\u00e4usern in San -\nderbusch, Herford und Detmold, bis er sich \n1979 als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin in Biele -\nfeld niederlie\u00df. Nach mehr als 25-j\u00e4hriger T\u00e4 -\ntigkeit in der internistischen Gemeinschafts -\npraxis ging Dr. Aubke 2005 in den Ruhestand. \nNeben seiner T\u00e4tigkeit als Arzt brachte sich \nDr. Aubke jahrzehntelang in die \u00e4rztliche Be -\nrufspolitik ein: Fast 20 Jahre lang war er Mit -\nglied in der Vertreterversammlung der Kas -\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe. \nVon 1986 bis 2004 geh\u00f6rte er dem Vorstand \nder KVWL an. In dieser Zeit war er seit 1995 \nZweiter Vorsitzender. F\u00fcr seine Verdienste \num die Belange der westf\u00e4lisch-lippischen \nKassen\u00e4rzte erhielt er 2005 die Rolf-Schling -In Bielefeld, wo er seit Ende der 70er Jah -\nre wohnt, ist Dr. Aubke als Betriebsarzt und \nSportmediziner bekannt. Er ist Mitbegr\u00fcnder \nzweier Herzsportgruppen und \nunterst\u00fctzte den SV Brackwe -\nde mit medizinischem Fach -\nwissen. 2015 wurde Aubke \nerstmals zum Vorsitzenden \ndes Bielefelder Seniorenrates \ngew\u00e4hlt. Dieses Amt \u00fcbt er \nmit Herzblut aus. Seit sieben \nJahren vertritt er in der Kom -\nmunalpolitik die Interessen \nder 90  000 Bielefelder, die 60 \nJahre und \u00e4lter sind. \nDer Jubilar reserviert sich \nauch Zeit, die frei von Arbeit bleiben kann: Dr. \nAubke ist f\u00fcnffacher Gro\u00dfvater und genie\u00dft \nes, seine Enkelkinder heranwachsen zu sehen. \nEr ist sportlich engagiert und als Student der \nLiteraturwissenschaft und Geschichte auch \nim 80. Lebensjahr vielseitig interessiert. Das \nWestf\u00e4lische \u00c4rzteblatt gratuliert herzlich. \n \nArbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen:  \nProf. Dr. Wolfgang E. Berdel in Vorstand gew\u00e4hlt\nIm Rahmen der 21. Sommer -\ntagung wurde Professor Dr. \nWolfgang E. Berdel (M\u00fcnster)\nin den Vorstand des Arbeits -\nkreises Medizinischer Ethik-\nKommissionen e. V. (AKEK) \ngew\u00e4hlt.\nDer Arbeitskreis Medizinischer \nEthik-Kommissionen e. V. bil -\ndet den Zusammenschluss \nvon 52 \u00f6ffentlich-rechtlichen \nEthik-Kommissionen, die in \nDeutschland medizinische Forschung nach \nwissenschaftlichen, ethischen und rechtlichen \nKriterien bewerten. Professor Berdel verf\u00fcgt als \nWissenschaftler, Internist, \nklinischer Pharmakologe \nund Vorsitzender der Ethik-\nKommission Westfalen-Lippe \n\u00fcber langj\u00e4hrige Erfahrung \nim Bereich der klinischen \nForschung. Ihm ist es ein zen -\ntrales Anliegen, durch Prag -\nmatismus und unter Wahrung \nhoher ethischer Standards \nund der Rechte des Individu -\nums, die M\u00f6glichkeiten zu kli -\nnischer Forschung in einer immer komplexer \nwerdenden regulatorischen Umgebung auf -\nrechtzuerhalten.  \nProfessor Dr. Wolfgang E. Berdel\nDr. Wolfgang Aubke\nPERS\u00d6NLICHES  3108|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT GL\u00dcCKWUNSCH\nZum 80. Geburtstag   \nDr. med. Wolfgang Landgraff, \nUnna  10.09.1941\nDr. med. Sonnhild Zwetkow, \nGelsenkirchen  18.09.1941\nDr. med. Georg-Dieter Wenner, \nSoest  19.09.1941\nDr. med. Bruno Kramer, \nWerl  29.09.1941\nZum 75. Geburtstag    \nDr. med. Hartmut Bremer, \nD\u00fclmen   08.09.1946 \nDr. med. Werner G\u00f6ring, \nWenden  13.09.1946\nDr. med. Hans Joachim K\u00e4stli, \nWarburg  18.09.1946\nDr. med. Rita Ruland, \nBottrop  21.09.1946\nDr. med. Hans-Ludwig Becker, \nDortmund  24.09.1946\nZum 70. Geburtstag\nDr. med. Robert Happe, \nBlomberg  28.09.1951Zum 102. Geburtstag\nDr. med. Luise Eleonore  \nHenriette Elsbeth Essig, \nMarl  14.09.1919\nZum 97. Geburtstag    \nDr. med. Ursula Klose, \nMarl 03.09.1924   \nDr. med. Johannes Helbig, \nEnger   09.09.1924\nDr. med. Rolf Erpenstein, \nRecklinghausen   27.09.1924\n   \nZum 95. Geburtstag\nDr. med. Helmut M\u00f6llhoff, \nMarl 11.09.1926   \nDr. med. Ruth Junge, \nStemwede  23.09.1926\nZum 94. Geburtstag    \nDr. med. Dankmar-Raphael \nStein, Kierspe  20.09.1927\n\u00a9 chulja \u2014 stock.adobe.com\nZum 65. Geburtstag\nUte Queckenstedt, \nHagen  03.09.1956   \nDr. med. Roland Schwieder, \nBad Oeynhausen  08.09.1956\nDr. med. Ulrich Thimm, \nRecklinghausen  10.09.1956\nDr. med. Jutta Normann-\nSch\u00fcling, M\u00fcnster  16.09.1956\nPriv.-Doz. Dr. med. Gabriele \nSchmidt-Heinevetter, \nBochum  26.09.1956Dr. med. Waldemar Spiewak, \nBochum   27.09.1956\nDr. med. Hildegard Breuer, \nSassenberg  28.09.1956\nDr. med. Stephan M\u00f6nninghoff, \nHagen  28.09.1956\nDr. med. Susanne Gehling, \nPaderborn  30.09.1956\nIngrid Grunwald, \nHattingen  30.09.1956\nPriv.-Doz. Dr. med. Gerhard \nReymann, Bochum   30.09.1956Der Herner Internist, Diabetologe und Sucht -\nmediziner Dr. Manfred Plum feiert am 17. Au -\ngust seinen 70. Geburtstag. 1951 in Monzel an \nder Mosel geboren, studierte Manfred Plum in \nBonn und schloss sein Studium 1977 mit dem \nmedizinischen Staatsexamen ab. 1978 erhielt \ner seine Approbation als Arzt und promovier -\nte zum Doktor der Medizin. Nach beruflichen \nStationen als Stabsarzt der Bundeswehr ab -\nsolvierte Dr. Plum seine Assistenzarztzeit \nin Herne, auf die eine mehrj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit \nals Oberarzt am Evangelischen Krankenhaus \nWanne-Eickel folgte. 1992 lie\u00df er sich dann \nals Facharzt f\u00fcr Innere Medizin in Herne-\nWanne nieder und gr\u00fcndete dort die erste \nDiabetes-Schwerpunktpraxis f\u00fcr die Region. \nVor vier Jahren verabschiedete er sich von der \n\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit aus seiner Praxis. Heraus -\nragend ist Plums Engagement in der suchtme -\ndizinischen Betreuung: 2013 gr\u00fcndete er in Kooperation mit dem psychiatrischen St. Ma -\nrien-Hospital Eickel die ASTO-Ambulanz Her -\nne (Ambulante Substitutions-\nTherapie Opiatabh\u00e4ngiger), \ndie erste Ambulanz dieser Art \nin Nordrhein-Westfalen. Dr. \nPlum setzte und setzt sich \nbesonders daf\u00fcr ein, jungen \nKolleginnen und Kollegen in \nder psychiatrischen Facharzt -\nweiterbildung die Bedeutung \ndieses Teils der Medizin n\u00e4her \nzu bringen und sein Engage -\nment f\u00fcr die Betreuung von \nSuchtkranken weiterzugeben. \nSeit 2009 ist Dr. Plum bei der \n\u00c4rztekammer Pr\u00fcfer und Fachbegutachter f\u00fcr \ndie \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c \nund seit 2006 in der Beratungskommission \n\u201eSucht und Drogen\u201c aktiv. Als Suchtbeauf -Herausragendes Engagement in der Suchtmedizin:  \nDr. Manfred Plum feiert 70. Geburtstagtragter des Verwaltungsbezirks Bochum bie -\ntet er zudem betroffenen Kolleginnen und \nKollegen Unterst\u00fctzung bei der \u00dcberwindung \neiner Suchtkrankheit an. Von 1985 bis 1993 \nwar er Mitglied der Kammerversammlung der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und von 1990 \nbis 1993 Mitglied des Ausschusses \u201e\u00c4rztliche \nWeiterbildung\u201c . \nIm 70. Lebensjahr wagt \nDr. Plum einen Neuanfang \nin Berlin \u2014 seinem zweiten \nWohnsitz. Seine Liebe f\u00fcr die -\nse Stadt, so erkl\u00e4rt der Jubilar, \ngilt dem faszinierenden Gro\u00df -\nstadtleben und dem reichen \nKulturangebot. Die Musik hat \neinen hohen Stellenwert in \nseinem Leben. Im Kammermu -\nsikensemble und im Berliner \nBlockfl\u00f6ten Orchester stellt \nDr. Plum sein Talent auf der Blockfl\u00f6te unter \nBeweis \u2013 das Orchester konzertiert regelm\u00e4 -\n\u00dfig in Berlin und machte bereits national wie \ninternational auf sich aufmerksam.  \nDr. Manfred Plum32  PERS\u00d6NLICHESWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  33\nDIGITALE  FORTBILDUNGEN\neLearning und Webinare\nWIR GEHEN MIT DER  ZEIT  - GEHEN SIE MIT!\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL bietet viele \nFortbildungen auch online  an - als Blended Learning , reines eLearning  oder als \nWebinar . Passende Kursangebote finden Sie auf den folgenden Akademieseiten .08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 34  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nFort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen\nOrganisation\nVorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nHugo Van Aken, M\u00fcnster\nStv. Vorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nDiethelm Tsch\u00f6pe, Bad Oeynhausen\nLeitung: \nElisabeth Borg\nGesch\u00e4ftsstelle: \nGartenstra\u00dfe 210  \u2014 214, 48147 M\u00fcnster, \nPostfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 \u2022 Mail akademie@\naekwl.de \u2022 Internet www.akademie-wl.deFortbildungsangebote\n      Borkumer Fort- und   \nWeiterbildungswoche\n  Allgemeine Fortbildungs -\nveranstaltungen\n Weiterbildungskurse\n  Strukturierte curriculare  \nFortbildungen\n Curriculare Fortbildungen\n Notfallmedizin\n Strahlenschutzkurse\n  Hygiene und MPG\n Ultraschallkurse\n DMP-Veranstaltungen\n Qualit\u00e4tsmanagement\n Workshops/Kurse/Seminare\n Forum Arzt und Gesundheit\n  Medizin und Gesellschaftlicher \nWandel\n  Fortbildungen f\u00fcr MFA und  \nAngeh\u00f6rige anderer medizinischer \nFachberufeOnline-Fortbildungskatalog\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber die \nFort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen der \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL finden Sie im \nOnline-Fortbildungskatalog:\nwww.akademie-wl.de/katalog\nAkademie-Service-Hotline: \n0251 929-2204\nAllgemeine Anfragen und Informationen, \nInformationsmaterial, Programmanforde -\nrung, Akademiemitgliedschaft\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und  \nWeiterbildungsveranstaltungen s. S. 58 www.akademie-wl.deAktuelle Informationen zu Veranstaltungsterminen\nW\u00e4hrend der SARS-CoV-2-Pandemie bietet die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL auch berufs -\nqualifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Pr\u00e4senzform \nan, soweit die V orgaben der aktuellen Corona-Schutzverordnung NRW und das vom \nLenkungsausschuss der Akademie verabschiedete Hygienekonzept eingehalten werden \nk\u00f6nnen. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer von Akademieveranstaltungen sind zur \nEinhaltung vorgegebener Hygieneregeln verpflichtet. Die Akademie beh\u00e4lt sich vor, \nauch berufsqualifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Form von Webinaren \ndurchzuf\u00fchren, sofern diese sich hinsichtlich der didaktischen Umsetzung daf\u00fcr eig -\nnen. Ferner beh\u00e4lt sie sich vor, ggf. Veranstaltungen abzusagen. \nMitglied werden\nbei der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL und viele \nVorteile genie\u00dfen!\nWeitere Informationen: \nTel. 0251 929-2204\nwww. akademie-wl.de/mitgliedschaft76. Fort- und \nWeiterbildungswoche\nSa., 07.05.\u2014 \nSo., 15.05.2022Die Akademie  \nauf Facebook und Instagram\nLiken Sie  und folgen\nuns auf  Sie uns auf\nBorkum \n2022WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  35\nFortbildungs-\nveranstaltungen\nim \u00dcberblick  F  Facebook  34\n Famili\u00e4re Trennung als\n Gesundheitsrisiko 42\n  Fehlermanagement/Qualit\u00e4ts- \nmanagement/Risikomanagement 54\n Fortbildungs-App 40\n Fortbildungsveranstaltungen/  \n Qualifikationen f\u00fcr MFA 39\n Forum \u2014 Arzt und Gesundheit 56\n  G Gendiagnostikgesetz (GenDG) 37, 47\n Geriatrische Grundversorgung 45\n Gesundheitsf\u00f6rderung und   \n Pr\u00e4vention 45\n Gewalt gegen \u00c4rzte/innen und\n med. Fachpersonal 54\n  H H\u00e4motherapie 47\n Haus\u00e4rztliche Behandlung opioid-  \n abh\u00e4ngiger Patienten 56\n  Hautkrebs-Screening 37, 47\n Herz und Diabetes 47\n HIV und andere sexuell \u00fcbertragbare  \n Infektionen (STI) 38\n Hygiene 36, 43, 47, 51\n Hygienebeauftragter Arzt 43, 47\n Hypnose als Entspannungsverfahren 43\n   I Impfen 47\n Infektionsmanagement in der Praxis 47\n Instagram 34\n  Irreversibler Hirnfunktionsausfall 47\n  K Kindernotf\u00e4lle 50\n Klinische Notfall- und  \n Akutmedizin 46\n Klinische Studien 48, 49\n K\u00f6rperliche Untersuchung \n des Bewegungsapparates 54\n Koronare Herzkrankheit 38\n  KPQM 54\n Krankenhaushygiene 43\n  L LNA/OrgL 50\n Lungenfunktion 56\n Lymphologie 48\n M Manuelle Medizin/  \n Chirotherapie 43\n Medical English 55\n  Medizin f\u00fcr Menschen mit \n intellektueller Beeintr\u00e4chtigung 46\n Medizinethik 48\n Medizinische Begutachtung 45, 46\n Moderatorentraining Ethikberatung 54\n Moderieren/Moderations-\n techniken 54 \n Motivations- und Informations-\n schulung 39, 54\n MPG 37, 48, 51\n  N   NAWL \u2014 Notarztfortbildung  \nWestfalen-Lippe 36, 37, 44, 49, 50\n Neurografie/Myografie 55\n Neurologie 37, 40\n   O Online-Quiz 38\n Online-Wissenspr\u00fcfung 37\n Osteopathische Verfahren 46\n Organisation in der Notaufnahme 46\n  P Palliativmedizin 44\n Patientenzentrierte \n Kommunikation 48\n Pr\u00fcfarztkurs 48\n  Psychosomatische \n Grundversorgung 48\n  Psychotherapie der \n Traumafolgest\u00f6rungen 48\n Psychotraumatologie 48\n  Q Qigong Yangsheng 56\n  R Refresherkurse 36, 37\n Rehabilitationswesen 44\n Reisemedizinische Gesundheits-\n beratung 46\n Risiko- und Fehlermanagement 54\n  S SARS-CoV-2 40, 41\n Schlafbezogene Atmungsst\u00f6rungen 47\n Schmerzmedizinische Grund-\n versorgung 48\n Schmerztherapie 44\n Sexualmedizin 44\n Sexuelle Gesundheit 48\n Sexuelle Gewalt an Frauen \n und Kindern 38\n SKILLS LAB 54\n Soziales Entsch\u00e4digungsrecht 46\n Sozialmedizin 44, 46\n Sportmedizin 36, 44\n Strahlenschutzkurse 51\n Stressbew\u00e4ltigung durch \n Achtsamkeit 56\n Stressmedizin 49\n Strukturierte curriculare \n Fortbildungen 45, 46\n Studienleiterkurs 49\n Suchtmedizin 44\n  T Tapingverfahren 55\n Train-the-trainer-Seminar 53\n Telenotarzt 50\n Transfusionsmedizin 49\n Transplantationsbeauftragter Arzt 49\n Traumafolgen 46, 48\n  U Ultraschallkurse 39, 51\u201453\n  V Verkehrsmedizinische\n Begutachtung 42, 49\n \n W Weiterbildungskurse 42\u201444\n Westf\u00e4lischer \u00c4rztetag 40\n Wirbels\u00e4ulen-Interventionskurs  55\n Workshops/Kurse/Seminare 54\u201456\n  Y Yoga-Praxisworkshop 56  A \u00c4rzte/innen als Weiterbilder/\n F\u00fchren im Generationenkonflikt 56\n \u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung\n 41, 46\n \u00c4rztliche F\u00fchrung 46\n \u00c4rztliche Leichenschau 56\n \u00c4rztliche Wundtherapie 46\n \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst 50\n Akupunktur 38, 42\n  Allgemeine Fortbildungs- \n veranstaltungen 40\u201442, 57\n Allgemeine Informationen 34, 57, 58\n Allgemeinmedizin 42\n  An\u00e4sthesie bei herzchirurgischen  \nund interventionellen kardio-   \nlogischen Eingriffen 46\n Angstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen\n Praxis 55\n Antibiotic Stewardship (ABS)/  45\n ambulant 55\n Arbeitsmedizin 42\n Arthrose Update 55\n Asthma bronchiale/COPD 38, 53\n Aufenthaltsrechtliches Verfahren 46\n Autogenes Training 43\n  B Balint-Gruppe 43\n Beatmung 36\n Betriebsmedizin 42\n Bildungsscheck/Bildungspr\u00e4mie 58\n Borkum 34, 40\n BUB-Richtlinie 47\n  C Chefarztrecht 55, 56\n Curriculare Fortbildungen 46\u201449\n  D  Der psychiatrische Notfall 50\n Dermatologie 38\n Diabetes mellitus 38\n  DMP (Asthma bronchiale/COPD \u2014  \nDiabetes mellitus \u2014 KHK) 38, 53\n  E eHealth 36, 47\n EKG 55\n  eKursbuch \n \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201c 39, 51\n \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201c 39, 51\n eLearning 36\u201439\n Elektroenzephalografie 55\n EMDR 55\n Entwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie 47\n Ern\u00e4hrungsmedizin 43\n Ern\u00e4hrungsmedizinische \n Grundversorgung 45\n  EVA \u2014 Zusatzqualifikation \u201eEntlas-\ntende Versorgungsassistentin\u201c 21\n Evozierte Potenziale  56\n 08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 36  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nELEARNING-ANGEBOTE\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL wird ihr eLearning-Angebot in den\nn\u00e4chsten Wochen stetig ausbauen und aktualisieren. Die Ma\u00dfnahmen werden \u00fcber die elektronische\nLernplattform ILIAS angeboten.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nBeatmung \u2014 Modul 1: Grundlagen (4 UE)\n- Anatomie und Physiologie                                                                  \n- Respiratorische Insuffizienz\n- M\u00f6glichkeiten der Beatmung \u2014 Atemwege\nLeitung: Dr. med. T. G\u00fc\u00df, MBA, M\u00fcnster\nHinweis: Weitere Module zu den Themen Ventilationsformen, Beatmung \nauf der Intensivstation, Beatmung in besonders schwierigen F\u00e4llen sowie \nUmgang mit Heimbeatmung befinden sich in der Planung.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,008 Madeleine \nReuver\n-2224\nSportmedizin (je Modul 4 UE)\n- Modul 1: Stress und Schmerz - Sport als Therapiem\u00f6glichkeit             \n- Modul 2: Bewegung in der Sportmedizin\n- Modul 3: H\u00e4ufige Krankheitsbilder im Breitensport  \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster, Prof. Dr. med. Dr. rer. medic. \nC. Reinsberger, Paderborn\nHinweis: Die drei Module sind einzeln buchbar.Lernplatt -\nform ILIAS(je Modul)\n M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 89,00(je \nMo-\ndul)\n8Karolina\nIkonnikova\n-2208\nNotfallmedizinische Online-Fortbildung \u2014 \nNotarztfortbildung Westfalen-Lippe \nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW                                           \nNotfallkoordination im Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in Zentralen \nNotaufnahmen (6 UE)\nNotfallkoordination im Normalbetrieb\n- Gesetzliche Grundlagen\n- Techniken der Notfallkoordination\n- F\u00fchrungsunterst\u00fctzungstechniken\n- Massenanfall von Verletzten\n- Massenanfall von Erkrankten\n- Pandemie\n- CBRN\nZusammenarbeit Pr\u00e4klinik/Klinik \u2014 mit der Feuerwehr/THW \u2014 mit der Polizei\nLeitung: Dr. med. M. Eichler, SteinfurtLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,0012 Madeleine\nReuver\n-2224\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung (10 UE) \u2014 \nentspricht den Modulen 1 und 2 der curricularen Fortbildung eHealth \n\u2014 Informationstechnologie in der Medizin\n- Modul 1 - Einf\u00fchrung, Motivation und Hintergrund                            \n- Modul 2 - Anwendungen und Anwendungsbeispiele\nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\nHinweis: Das eLearning-Angebot ist in vollem Umfang auf das Curriculum \n\u201eeHealth - Informationstechnologie in der Medizin\u201d anrechenbar.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 175,00 \nN: \u20ac 199,0020 Christoph \nEllers\n-2217\neRefresher Hygiene f\u00fcr \u00c4rzte/innen (3 UE)\nzum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von                  \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Nosokomiale Infekte\n- Neue Antiobiotika \u2014 Indikationen und Limitationen\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster\nVoraussetzung: Curriculare Fortbildung \u201eHygienebeauftragter Arzt\u201dLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 99,00\nN: \u20ac 119,006 Guido\nH\u00fcls\n-2210\neRefresher Hygiene f\u00fcr MFA (3 UE)\nzum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von                  \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n-  Manuelle vs. Maschinelle Aufbereitung (Instrumentensp\u00fclmaschine/RDG) \nvon Medizinprodukten \u2014 Risikoeinstufung\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?\n- \u00dcberblick Hygieneplan \u2014 Grundlagen und Inhalte\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster\nVoraussetzung: Erfolgreiche Teilnahme an einer Fortbildung f\u00fcr die Quali -\nfiakation zum/zur Hygienebeauftragten gem. HygMedVO NRW \u00a71 Abs. 2Lernplatt -\nform ILIASAG/M: \u20ac 85,00\nAG/N: \u20ac 99,00Karolina\nIkonnikova\n-2208WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  37\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\neRefresher Aufbereitung von Medizinprodukten f\u00fcr MFA (4 UE)\nf\u00fcr Absolventen/innen eines Fortbildungskurses zum Erwerb der Sach -\nkunde gem. (\u00a7 8 (4) i. V. m.) \u00a7 5 (1) MPBetreibV f\u00fcr die Instandhal -\ntung von Medizinprodukten in Arztpraxen\n- Update: Aufbereitung von Medizinprodukten                                      \n- Hygiene- und Desinfektionsplan\n- Empfehlungen zur postoperativen Wundinfektion\n- Voraussetzungen zur validierten Aufbereitung in der Endoskopie\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, Bielefeld  \nVoraussetzung: Erfolgreiche Teilnahme an einem Fortbildungskurs zum \nErwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df der Medizinproduktebetreiberverordnung \n(MPBetreibV) f\u00fcr die Instandhaltung von Medizinprodukten in der Arztpra -\nxisLernplatt -\nform ILIASAG/M: \u20ac 85,00 \nAG/N: \u20ac 99,00Karolina\nIkonnikova\n-2208\neRefresher Notfallmanagement (4 UE)\nf\u00fcr Entlastende Versorgungsassistenten/innen EVA/N\u00e4PA                  \ngem\u00e4\u00df der Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)\n- Vitalparameter und deren Bedeutung\n- Bewusstseinsgrade\n-  Notfallstressmanagement (Selbstkunde, Umgang mit Patienten und \nAngeh\u00f6rigen)\n-  Notfallkunde (Wunden, internistische Notf\u00e4lle, Traumatologie, Med., \nSchock)\n- Kenntnisse des Rettungsdienstes\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, Witten\nVoraussetzung: Abschluss Spezialisierungsqualifikation zum/zur Entlasten -\nde Versorgungsassistenten/innen EVA, N\u00e4PA\nHinweis: Das eLearning ist anrechenbarer Baustein auf den Refresherkurs \ngem. Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)\nHinweis: Neben dem \u201eeRefresher Notfallmanagement\u201d ist auch das Not -\nfalltraining \u201eNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation\u201d sowie \ndie Fortbildung \u201eInformations- und Kommunikationstechnologie/Digitali -\nsierung\u201d Bestandteil des Refresherkurses f\u00fcr Entlastende Versorgungsassis -\nten/innen EVA/N\u00e4PA .Lernplatt -\nform ILIAS  AG/M: \u20ac 85,00\n AG/N: \u20ac 99,00Nina \nWortmann\n-2238\neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\n- St\u00e4rkung der Patientenorientierung                                                    \n- Was ist Pr\u00e4vention? Was ist Screening?\n- Informationen zum HKS in Deutschland\n- Verdachtsdiagnostik/Differenzialdiagnostik und Best\u00e4tigungsdiagnostik\n- Dokumentation und Meldung von F\u00e4llen an das Krebsregister\n- Kommunikation und interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit\nLeitung: Prof. Dr. med. E. Breitbart, Hamburg  \nVoraussetzung: Teilnahme am qualifizierten Fortbildungsprogramm \n\u201eHautkrebs-Screening\u201dLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 99,00\n N: \u20ac 119,0010 Hendrik \nPetermann\n-2203\neRefresher Qualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nzur Vorbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fcfung (6 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. J. Epplen, Hannover, Prof. Dr. med. P. Wieacker,   \nM\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r\nVoraussetzung: Nachweis von mindestens f\u00fcnf Berufsjahren nach Aner -\nkennung zur Fach\u00e4rztin bzw. zum FacharztLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 165,00 \nN: \u20ac 199,00 \n(incl. Online-\nWissenspr\u00fc -\nfung)\n\u20ac 50,00 \n(nur Online-\nWissenspr\u00fc -\nfung)12 Falk\nSchr\u00f6der\n-2240\nUpdate Neurologie (7 UE)\n- Demenz                                                                                              \n- Epilepsie\n- Morbus Parkinson\n- Multiple Sklerose\n- Schlaganfall\n- Muskelerkrankungen\n- (Poly-)Neuropathien und Motoneuronerkrankungen\nLeitung: Dr. med. W. Kusch, M\u00fcnster-HiltrupLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 89,00\nN: \u20ac 109,0014 Karolina\nIkonnikova\n-220808|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 38  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nSexuelle Gewalt an Frauen und Kindern \u2014 Diagnostik und Pr\u00e4vention \n(2 UE)\nin Zusammenarbeit mit dem Kompetenzzentrum Kinderschutz          \nim Gesundheitswesen NRW\nSexualisierte Gewalt gegen Frauen\n-  Epidemiologie, Geseztliche und arztrechtliche Grundlagen, K\u00f6rperliche \nund gyn\u00e4kologische Untersuchung, K. O.-Mittel, Beratungsstelle\nSexualisierte Gewalt gegen Kinder\n-  Statistik, Abkl\u00e4rung/Anamnese, Untersuchung/Kolposkopie, Risikokonstel -\nlation\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. S. Banaschak, K\u00f6ln, Frau Dr. med. T. Br\u00fcning, \nDattelnLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 35,00\nN: \u20ac 49,004 Madeleine\nReuver\n-2224\nAkupunktur Block A (Grundkurs) (24 UE) zur Erlangung der Zusatz-\nWeiterbildung \u201eAkupunktur\u201d\n-  Vorstellung wissenschaftlicher und akupunkturrelevanter Grundlagen der \nTraditionellen Chinesischen Medizin (TCM)\n- Durchf\u00fchrung der Akupunkturbehandlung                                          \nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, Dr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6velLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,0048 Guido H\u00fcls\n-2210\nDMP-spezifische Online-Fortbildung (je Modul 2 UE)\nin Zusammenarbeit mit dem Haus\u00e4rzteverband Westfalen-Lippe e. V.\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, die im Rahmen der DMP-Vertr\u00e4ge t\u00e4tig sind und \nInteressierte\n- Asthma bronchiale/COPD                                                                 \nModul 1: Asthma bronchiale/COPD\nModul 2: Inhalationstherapie/Pneumonie\nModul 3: Schlafbezogene Atemst\u00f6rungen/Sport bei COPD\nModul 4: Chronisch persistierender Husten/Schweres Asthma\nModul 5: Fallbeispiele Asthma/COPD\nModul 6: Medikament\u00f6se Therapie\nModul 7: Chronische Dyspnoe/Tuberkulose\n- Diabetes mellitus\nModul 1: Diabetisches Fu\u00dfsyndrom\nModul 2: Diabetes und Herz\nModul 3: Diabetes und Sport\nModul 4: Arbeitsf\u00e4higkeit und Fahrtauglichkeit\nModul 5: Adipositas/Gesundheits-Pass Diabetes\n- Koronare Herzkrankheit (KHK)\nModul 1: Herzinsuffizienz\nModul 2: Arrhythmien (zzt. nicht verf\u00fcgbar)\nModul 3: Gerinnungsmanagement und Akutes Koronarsyndrom\nModul 4: Hypertonie\nModul 5: Synkope/Kardiomyopathien\nHinweis: Die einzelnen Module k\u00f6nnen frei gew\u00e4hlt werden.\nHinweis DMP: Die Module sind gem\u00e4\u00df der Vereinbarung nach \u00a7 73 a \nSGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \n\u00a7 137 f SGB V f\u00fcr Versicherte mit den Erkrankungen \u201eAsthma bronchiale/ \nCOPD\u201c, \u201eDiabetes mellitus Typ 2\u201c und \u201eKoronare Herzkrankheit (KHK)\u201c in \nWestfalen-Lippe anerkannt.Lernplatt -\nform ILIAS  (je Modul) \nMitglieder \nAkademie und \nHaus\u00e4rztever -\nband WL: \n\u20ac 35,00\nMitglieder \nAkademie \noder Haus -\n\u00e4rzteverband \nWL: \n\u20ac 40,00\nNicht-\nmitglieder: \n\u20ac 55,00(je \nMo-\ndul)\n4Karolina\nIkonnikova\n-2208\nHIV und andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen (STI) (4 UE)\n- Epidemiologie von HIV und STI                                                           \n- Darstellung und Wissen \u00fcber die g\u00e4ngigsten STI\n- Definition und Konzepte von Sexualit\u00e4t\n- Sexuelles Verhalten\n- STI-Diagnostik\nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, Bochum\nHinweis: \u00c4rzte/innen, die an der Vereinbarung \u00fcber die HIV-Pr\u00e4expositions -\nprophylaxe gem\u00e4\u00df \u00a7 20j SGB V teilnehmen, k\u00f6nnen mit dieser Fortbildung \ntheoretische Kenntnisse im Bereich HIV/Aids nachweisen (4 Punkte).Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\nN: \u20ac 99,008 Madeleine \nReuver\n-2224\nOnline-Quiz Dermatologie (je 4 UE)\nLeitung: Dr. med. T. Brinkmeier, Dortmund                                             \nDermatoonkologie/Differenzialdiagnosen und Therapie\nZielgruppe: Dermatologen,  \u00c4rzte in Weiterbildung und Interessierte\nDermatologie in der Hausarztpraxis \u2014 Blickdiagnosen/Dermatosen bei \nSystemerkrankungen\nZielgruppe: Allgemeinmediziner, haus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten, \u00c4rzte in \nWeiterbildung und InteressierteLernplatt -\nform ILIAS(je Veranstal -\ntung) \nM: \u20ac 49,00 \nN: \u20ac 69,00je 8 Hendrik \nPetermann\n-2203WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  39\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und                          \nsicherheitstechnische Betreuung\nAufbauschulung (6 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nHinweis:  \u00c4rzte/innen, die sich nach Ablauf der 5-j\u00e4hrigen Frist auch \nweiterhin f\u00fcr die \u201eAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und \nsicherheitstechnische Betreuung\u201d ihrer Praxis entscheiden, kommen mit der \nTeilnahme an der Aufbauschulung bis zum Ablauf einer Frist von weiteren \n5 Jahren ihrer gesetzlichen Verpflichtung zur Unfallverh\u00fctung und zum \nArbeitsschutz nach.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 419,00 \nN: \u20ac 469,0012 Anja Huster\n-2202\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplexsonographie (6 UE)\nzum Einstieg in diese beiden nicht-invasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen\nVerfahren                                                                                              \n- Physikalische Grundlagen des Ultraschalls  \n- Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber Schallk\u00f6pfe und Ger\u00e4teeinstellungen  \n- Beispiele verschiedener Untersuchungsg\u00e4nge  \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, Frau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtLernplatt -\nform ILIAS\u20ac 69,00 12 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie Abdomen, Retroperitoneum einschl. Nieren,                 \nHarnblase, Thorax (ohne Herz), Schilddr\u00fcse\n- Grundkurs (mind. 20 Module)\n- Aufbaukurs (mind. 16 Module)\n- Refresherkurs (mind. 20 Module)\nLeitung: Dr. med. L. B\u00fcstgens, Barenburg, Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Jakobeit, \nRadevormwald, Prof. Dr. med. B. Lembcke, FrankfurtLernplatt -\nform ILIAS  \n \nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias(je Kursbuch) \n\u20ac 99,00(je \nMo-\ndul) 1Hendrik\nPetermann\n-2203\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie in der P\u00e4diatrie (mind. 10 Module)                                 \n- Einf\u00fchrung in den Untersuchungsgang\n- Physik des Ultraschalls\n- Artefakte\n- Nieren und Harnableitendes System \n- H\u00fcftsonographie\n- Magen-Darm-Trakt\n- Weibliches Genitale\n- M\u00e4nnliches Genitale\n- Schilddr\u00fcse\n- Sch\u00e4del \nLeitung: Frau Dr. med. Annette Schmitz-Stolbrink, DortmundLernplatt -\nform ILIAS\nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias\u20ac 119,00 (je \nMo-\ndul) \n1 bzw. \n2Hendrik\nPetermann\n-2203\nFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe\nFordern Sie kostenfrei die ausf\u00fchrliche Brosch\u00fcre unserer Fort -\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe an bzw. informieren Sie sich \nim Internet unter www.akademie-wl.de/mfa.\nE-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nTelefon: 0251 929-2204  \n   Hier geht es zur Brosch\u00fcre\nFortbildungen  \nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer  \nMedizinischer Fachberufe\nTermine 2020/2021MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE\nMIT\nFACHKOMPETENZ\nARBEITEN\n\u0003\nSAVE THE DATE\n3. Westf\u00e4lischer EVA-Tag\n21. August 2021,  \nKVWL DortmundMit einem Fingerstrich \nzur passenden Fortbildung\nSie k\u00f6nnen sich auch mit der kostenlosen, \nAkademie-eigenen App \u00fcber die MFA-\nFortbildungen informieren. Laden Sie sich \ndie App aus dem App Store bzw. Google-\nPlay und nutzen Sie den einfachen Zugriff \nauf unser Veranstaltungs -\nportfolio (www.akademie-wl.\nde/app). Zudem besteht die \nM\u00f6glichkeit, direkt verbindlich \nein Fortbildungsangebot zu \nbuchen.MFA-VERANSTALTUNGEN \n- FORTBILDUNGEN F\u00dcR MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE UND ANGEH\u00d6RIGE ANDERER MEDIZINISCHER FACHBERUFE\nAkademie\n08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 40  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nALLGEMEINE FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN\n                                                                                                               www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nHauptprogramm BORKUM 2021 DIGITAL\nab sofort als Archiv-Webinare verf\u00fcgbar\nUpdate SARS-Cov-2 (5 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nH. Van Aken, M\u00fcnster\nModernes Adipositasmanagement (5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Kemen, Herne\nUpdate Neurologie (4 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Prof. h. c. Dr. med. \nH. Wiendl, M\u00fcnster\nUpdate Gastroenterologie (5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. I. Flenker, Sprockh\u00f6vel\nUpdate Endokrinologie (4 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. J. Feldkamp, \nBielefeld\nDie Kunst der Differenzialdiagnose \u2014 \nKasuistiken aus der Inneren Medizin (4 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, \nM\u00fcnster\nUpdate Rheumatologie (5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Hammer, \nSendenhorst\nUpdate Psychiatrie (4 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. B. Baune, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!                \nIm Rahmen der 75. Fort- und Weiter -\nbildungswoche BORKUM 2021 DIGITAL \nfand das klassische Hauptprogramm  \nmit Veranstaltungen aus verschiede -\nnen Fachgebieten der Medizin statt. \nAb sofort stehen allen interessierten  \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten diese Veranstal -\ntungen als Archiv-Webinare bis zum \n31.12.2021 zur Verf\u00fcgung.\n \nLernplattform ILIAS                 \n(je Archiv-\nWebinar)\nM: \u20ac 39,00\n N: \u20ac 49,00je 4 \nbzw. 5 Karolina \nIkonnikova\n-2208\nHybridveranstaltung (Pr\u00e4senz/Online)\n14. Westf\u00e4lischer \u00c4rztetag  \nBundestagswahl 2021: Wohin entwickelt \nsich das Gesundheitswesen?\nLeitung: Dr . med. J. A. Gehle, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Pr\u00e4senz:  \nFr., 27.08.2021 \n15.00\u201419.00 Uhr  \nM\u00fcnster, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nGartenstr. 210\u2014214\nOnline:\nFr., 27.08.2021\n15.00\u201419.00 Uhr  \nLernplattform ILIAS                 \nkostenfrei Parisia \nOlube\n-2243\nRheumaForum Rosenh\u00f6he 2021\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Rudwaleit, Bielefeld\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n27.08.2021!Sa., 28.08.2021 \n9.00\u201412.45 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: kostenfrei\n N: \u20ac 20,005 Madeleine\nReuver\n-2224\nHalterner Beatmungssymposium \nLeitung: Dr. med. L. Heining, Haltern\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n31.08.2021!Mi., 01.09.2021 \n15.00\u201418.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: kostenfrei \nN: \u20ac 20,005 Karolina\nIkonnikova\n-2208\n14. Herner Beckenbodenseminar \nLeitung: Frau L. Korca, Herne\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n07.09.2021!Mi., 08.09.2021\n15.30\u201419.00 Uhr\nHerne, Evangelisches Krankenhaus  \nHerne, Seminarzentrum, Wiescherstr. 24M: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,004 Madeleine\nReuver\n-2224\nFortbildungs-App\nMit einem Fingerstreich zur passenden Fortbildung\nMit der kostenlosen Fortbildungs-App haben Sie Zugriff auf den gesamten \nFortbildungskatalog der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL mit Informationen zu allen Veranstaltungen.\niPhone is trademark of Apple Inc.Akademie\nApp Store                            \n Google Play\nwww.akademie-wl.de/appWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  41\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\n10 Jahre Pankreaszentrum M\u00fcnster\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. M. Hoff -\nmann, Priv.-Doz. Dr. med. U. Peitz, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n07.09.2021!Mi., 08.09.2021\n17.00\u201419.30 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 20,00\n N: \u20ac 50,004 Karolina\nIkonnikova\n-2208\nLungenkrebs heute: Was gibt es Neues?\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Dr. med. A. Gr\u00f6schel, Priv.-Doz. \nDr. med. J. Groetzner, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n09.09.2021!Fr., 10.09.2021 \n16.00\u201419.45 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: kostenfrei\nN: \u20ac 20,00\nAndere \nZielgruppen:\n\u20ac 20,005 Karolina\nIkonnikova\n-2208\nNephrologie f\u00fcr die Praxis\n25 Jahre Nephrologie in M\u00fcnster-Hiltrup\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Dr. med. W. Clasen, M\u00fcnster-Hiltrup\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n10.09.2021!Sa., 11.09.2021 \n9.00\u201413.30 Uhr \nM\u00fcnster-Hiltrup, Stadthalle Hiltrup, \nWestfalenstr. 197  M: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,00\nAndere\nZielgruppen:\n\u20ac 40,005 Parisia \nOlube\n-2243\nChronische Dysphagie \nbei neurogenen Erkrankungen und im Alter\nFortbildungsveranstaltung in Zusammen -\narbeit mit der Apothekerkammer Westfalen-\nLippe\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen\nModeration:  Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. H. \nVan Aken, Dr. rer. nat. O. Schwalbe, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n14.09.2021!Mi., 15.09.2021\n17.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \n\u20ac 30,00 4 Parisia \nOlube\n-2243\nHirntumore \u2014 ein Update \nLeitung: Frau Prof. Dr. med. U. Schick, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n24.09.2021!Sa., 25.09.2021 \n9.00\u201413.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,006 Karolina\nIkonnikova\n-2208\nNikotin und Tabak \nWas \u00c4rzte/innen und Zahn\u00e4rzte/innen \u00fcber \nNikotin und Tabak wissen und was sie k\u00f6n -\nnen sollten\nFortbildungsveranstaltung in Zusammen-\narbeit mit der Zahn\u00e4rztekammer Westfalen-\nLippe\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Zahn\u00e4rzte/innen\nLeitung: Dr. med. D. Geyer, Schmallenberg-\nFredeburg\nHinweis:  Anrechnungsf\u00e4higer Baustein f\u00fcr \ndie 28 UE umfassende curriculare Fortbildung \n\u201e\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung\u201d gem. \nCurriculum der Bundes\u00e4rztekammer\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n28.09.2021!Mittwoch, 29.09.2021 \n16.00\u201419.30 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 49,00 5 Madeleine \nReuver\n-2224\nPost-COVID-Syndrom \u2014 \neine interdisziplin\u00e4re Herausforderung \ndes Gesundheitswesens\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. M. Tegenthoff, \nBochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n28.09.2021!Mi., 29.09.2021 \n16.00\u201419.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 20,00\n N: \u20ac 50,005 Madeleine\nReuver\n-2224\nErschwerte Trauer \u2014 zwischen Betroffenheit, \nBegleitung und Behandlung\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische \nPsychotherapeuten/innen und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe \nLeitung: Prof. Dr. med. A. Tromm, Hattingen\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Mi., 29.09.2021 \n14.30 c. t.\u201419.00 Uhr \nWitten, Forschungs- und Entwicklungs -\nzentrum, Alfred-Herrhausen-Str. 44M: \u20ac 90,00\n N: \u20ac 120,00 \nAndere\nZielgruppen:\n\u20ac 120,005 Parisia\nOlube\n-224308|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 42  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nVerkehrsmedizin \u2014 \nPatientenaufkl\u00e4rung und Beratung\nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, Bielefeld\nHinweis:  Anrechnungsf\u00e4higer Baustein f\u00fcr \ndie 24 UE umfassende curriculare Fortbildung \n\u201eVerkehrsmedizinische Begutachtung\u201d gem. \nCurriculum der Bundes\u00e4rztekammer\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n26.10.2021!Mi., 27.10.2021 \n16.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 20,00\n N: \u20ac 30,006 Burkhard \nBrautmeier\n-2207\nFamili\u00e4re Trennung als Gesundheitsrisiko\nGesundheitliche Risiken Alleinerziehender \nund deren Kinder, Innovative Pr\u00e4ventions- \nund Behandlungsm\u00f6glichkeiten\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische \nPsychotherapeuten/innen, Kinder- und Jugend -\nlichenpsychotherapeuten/innen und Angeh\u00f6ri -\nge anderer Medizinischer Fachberufe\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. M. Franz, \nD\u00fcsseldorf\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n12.11.2021!Sa., 13.11.2021 \n10.00\u201414.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 30,00\n N: \u20ac 40,00\nAndere\nZielgruppen:\n\u20ac 40,00 \nMFA/Med. \nFachpersonal-\nAG/ M: \n\u20ac 20,00 6 Parisia\nOlube\n-2243\n12. Rheiner Symposium \nf\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Perinatalmedizin \nLeitung: Frau Dr. med. C. Fuhljahn, \nProf. Dr. med. M. Meyer-Wittkopf, Rheine \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 20.11.2021 \n9.00\u201417.30 Uhr \nRheine, Stadthalle Rheine, \nHumboldtplatz 10  M: \u20ac 90,00 \nN: \u20ac 110,00 \nMFA/\nHebammen:\n\u20ac 30,00 9 Parisia\nOlube\n-2243\nWEITERBILDUNGSKURSE\nDie Kurse sind gem. Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom 21.09.2019, in Kraft getreten am 01.07.2020, \nzur Erlangung einer Gebietsbezeichnung bzw. einer Zusatz-Weiterbildung anerkannt.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nZusatz-Weiterbildung Akupunktur (200 UE)\nAkupunktur (Module I\u2014VII)\nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, \nDr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6vel\n                                                                 Modul I (Online-Kurs)\nModule II\u2014VII (Pr\u00e4senz-\nkurse \u2014 11 Wochenenden): \nBeginn: Mai 2021 \nEnde: Mai 2023Gelsen-\nkirchen\n Modul I: \nM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,00\nModule II\u2014VII \n(je Wochen -\nende): \nM: \u20ac 549,00 \nN: \u20ac 599,00Modul \nI: 48 \nMo-\ndule \nII\u2014VII \n(je \nWo-\nchen-\nende): \n32Guido H\u00fcls\n-2210\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (80 UE) (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin\nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (Module 1\u20143)\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, Hattingen\n                                                               Modul 1: \nSo., 08.05.\u2014Fr., 13.05.2022\nModul 2: \nFr./Sa., 03./04.09.2021\nModul 3: \nFr./Sa., 05./06.11.2021\n(Einzelbuchung der \nModule m\u00f6glich)Borkum\nM\u00fcnster\nM\u00fcnster\n Modul 1: \nM: \u20ac 880,00 \nN: \u20ac 970,00\n Modul \n2 und 3:\n M: \u20ac 880,00\nN: \u20ac 970,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nWeiterbildung Arbeitsmedizin bzw. Zusatz-Weiterbildung Betriebsmedizin (360 UE)\nArbeitsmedizin/Betriebsmedizin\n(Module I\u2014VI)                                       \nGesamtleitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nBochum\nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nS. Neumann, BochumBeginn: August 2021 \nEnde: Februar 2022\n(zzgl. eLearning) \n(Quereinstieg m\u00f6glich)\n                         \n  ILIAS (je Modul)\n M: \u20ac 899,00 \nN: \u20ac 985,0084 Lisa\nLenzen\n-2209WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  43\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nWeiterbildungsbaustein Autogenes Training (32 UE)\nAutogenes Training\nLeitung: Dr.  med. Chr. Theiling, Lengerich  \nHinweis:  Anrechenbarer Baustein auf die \nFacharztweiterbildung \u201ePsychiatrie und \nPsychotherapie\u201d, \u201ePsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\u201d, \u201eKinder- und Jugendpsy -\nchiatrie und -psychotherapie\u201d sowie auf die \nZusatz-Weiterbildung \u201ePsychotherapie\u201dFr./Sa., 10./11.12.2021 und \nFr./Sa., 24./25.06.2022M\u00fcnster\n M: \u20ac 765,00\n N: \u20ac 845,0032 Nina\nDeleiter\n-2211\nFort- und Weiterbildung Balint-Gruppe (30 UE)\nBalint-Gruppe\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnster\nHinweis:  Anerkennungsf\u00e4hig gem. Weiterbil -\ndungsordnung der \u00c4KWLjeweils Freitag, \n14.00\u201419.00 Uhr\n20.08.2021 und \n17.09.2021 und \n29.10.2021 und \n12.11.2021 und \n26.11.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 665,00 \nN: \u20ac 735,0035 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\nZusatz-Weiterbildung Ern\u00e4hrungsmedizin (220 UE)\nErn\u00e4hrungsmedizin (100 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, \nFrau Dr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklen -\nburg, Dr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, \nDr. med. M. Klein, Recklinghausen              Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster \n M: \u20ac 1.930,00\nN: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nErn\u00e4hrungsmedizin  \n(Fallseminare einschl. Hausarbeit) (120 UE)\n(5 Bl\u00f6cke \u2014 je 24 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Block) \n\u20ac 500,00je 24 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nWeiterbildungsbaustein Hypnose als Entspannungsverfahren (32 UE)\nHypnose als Entspannungsverfahren\nLeitung: Frau Dr. med. N. Aufmkolk, Ahaus\nHinweis: Anrechenbarer Baustein auf die \nFacharztweiterbildung \u201ePsychiatrie und \nPsychotherapie\u201d, \u201ePsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\u201d, \u201eKinder- und Jugendpsy -\nchiatrie und -psychotherapie\u201d sowie auf die \nZusatz-Weiterbildung \u201ePsychotherapie\u201dFr./Sa., 08./09.10.2021 \nund \nFr./Sa., 20./21.05.2022M\u00fcnster\n M: \u20ac 765,00\nN: \u20ac 840,0032 Nina\nDeleiter\n-2211\nZusatz-Weiterbildung Krankenhaushygiene (200 UE)\nKrankenhaushygiene (Grundkurs) \n(40 UE)                                                      \nModul I:  Hygienebeauftragter Arzt\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, Jena, \nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnsterTeil 1:\nauf Anfrage\nTeil 2:\nSa., 18.09.2021  \n(zzgl. eLearning)ILIAS M: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nKrankenhaushygiene (Aufbaukurs) (160 UE)\nModul II:  Organisation der Hygiene\nModul III:  Grundlagen der Mikrobiologie\nModul IV:  Bauliche und technische Hygiene\nModul V:  Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\nModul VI:  Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen/\nAusbruchsmanagementauf Anfrage auf Anfrage auf Anfrage (je \nMo-\ndul) \n32 Guido H\u00fcls\n-2210\nZusatz-Weiterbildung Manuelle Medizin/Chirotherapie (320 UE)\nManuelle Medizin/Chirotherapie \n(Grundkurs/Aufbaukurs)                           \nLeitung: Prof. Dr. med. M. Schilgen, M\u00fcnsterGrundkurs\nPr\u00e4senz-Termine:\nModul III: \nFr., 05.11.\u2014So., 07.11.2021\nModul I: \nFr., 14.01.\u2014So., 16.01.2022\nModul IV: \nFr., 04.03.\u2014So., 06.03.2022\nModul V: \nFr., 29.04.\u2014So., 01.05.2022\n(zzgl. eLearning)\nAufbaukurs\nauf AnfrageM\u00fcnster (je Modul \nGrundkurs) \nM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,00\n(je Modul \nAufbaukurs) \nM: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.199,00(je \nMo-\ndul)\n35Falk \nSchr\u00f6der\n-224008|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 44  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nZusatz-Weiterbildung Notfallmedizin (80 UE)/Zusatz-Weiterbildung Klinische Akut- und Notfallmedizin (80 UE)\nNotarztkurs Westfalen (Kursteile A\u2014D)         \nLeitung: Frau Dr. med. K. Schaller, \nDortmund                                                  auf Anfrage Dortmund-\nEving\n noch offen 90 Madeleine\nReuver\n-2224\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (160 UE)\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. Domagk, Warendorf, \nPriv.-Doz. Dr. med. P. Lenz, Frau Dr. med. \nB. Roesner, M\u00fcnster                                   Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 21.01.\u2014\nSo., 23.01.2022 und \nFr., 04.02.\u2014\nSa., 05.02.2022 \n(zzgl. eLearning) M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.050,00\nN: \u20ac 1.155,0045 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. E. A. Lux, L\u00fcnen \n                                                                 Pr\u00e4senz-Termine:\nFr., 26.11.\u2014\nSo., 28.11.2021 und \nFr., 10.12.\u2014\nSa., 11.12.2021\n(zzgl. eLearning)L\u00fcnen\n M: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Hait, Unna, \nK. Reckinger, Herten                                   1. Halbjahr 2022 Haltern\n M: \u20ac 1.050,00\nN: \u20ac 1.155,0045 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. E. A. Lux, L\u00fcnen \n                                                                  Pr\u00e4senz-Termin:\nSo., 08.05.\u2014Mi., \n11.05.2022\n(zzgl. eLearning)Borkum M: \u20ac 1.050,00\nN: \u20ac 1.155,00 45 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin \n(Fallseminare einschl. Supervision) (120 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Modul) \nM: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,00je 40 Daniel \nBussmann\n-2221\nZusatz-Weiterbildung Sexualmedizin (120 UE)\nModul I - Grundlagen der Sexualmedizin \n(44 UE)                                                      \nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, \nBochumSo., 31.10.\u2014\nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 799,00\nN: \u20ac 875,0057 Christoph\nEllers\n-2217\nZusatz-Weiterbildung Spezielle Schmerztherapie (80 UE)\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock A\u2014D)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Tegenthoff, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Bochum \n                                                                 Pr\u00e4senz-Termin: \nMo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2020\n(zzgl. eLearning)Bochum M: \u20ac 1.445,00\nN: \u20ac 1.595,00110 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\nZusatz-Weiterbildung Sozialmedizin/Rehabilitationswesen (320 UE)\nSozialmedizin/Rehabilitationswesen \n(Grundkurse Teile A/B und C/D) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6rner, Dr. med. M. Rieger, \nM\u00fcnster\n                                                                 Beginn: August 2021 \nEnde: November 2021 \n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster\n (je Teil)\nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nSozialmedizin \n(Aufbaukurse Teile E/F und G/H) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. W. Klingler, Moers, \nDr. med. J. Dimmek, Hamm                         Beginn: Februar 2022 \nEnde: M\u00e4rz 2022\n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)Bochum/\nM\u00fcnster\n (je Teil) \nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080\n80Melanie\nDietrich\n-2201\nZusatz-Weiterbildung Sportmedizin (240 UE)\nSportmedizin (56 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. Dr. rer. medic. C. Reinsberger, \nPaderbornSo., 08.05.\u2014\nSa., 14.05.2022Borkum M: \u20ac 845,00\nN: \u20ac 925,0056 Nina\nDeleiter\n-2211\nZusatz-Weiterbildung Suchtmedizinische Grundversorgung (50 UE)\nSuchtmedizinische Grundversorgung \n(Bausteine I\u2014V)\nLeitung: W. Terhaar, M\u00fcnster                      Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 04.09.2021 und \nFr., 19.11.\u2014So., 21.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.215,0070 Hendrik \nPetermann\n-2203WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  45\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\n  \nSTRUKTURIERTE CURRICULARE FORTBILDUNGEN\nGEM\u00c4SS CURRICULA DER B\u00c4K\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAntibiotic Stewardship\nRationale Antiinfektivastrategien (184 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC,\nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster \nGrundkurs zum ABS-Beauftragten:\nModul I \u2014 Antiinfektiva (40 UE)\nAufbaukurs zum ABS-Experten:\nModul II \u2014 Infektiologie (40 UE)\nModul III \u2014 ABS (44 UE)\nModul IV \u2014 Projektarbeit (40 UE)\nModul V \u2014 Kolloquium (20 UE)Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 18.09.2021 und\nMo./Di., 08./09.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)\nBeginn: Januar 2022\nEnde: November 2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n M: \u20ac 650,00 \nN: \u20ac 710,00  \nauf Anfrage52\n53\n53\n44\n20Guido H\u00fcls\n-2210\nErn\u00e4hrungsmedizinische \nGrundversorgung (100 UE)                        \nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, Frau \nDr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklenburg, \nDr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, Dr. med. M. \nKlein, Recklinghausen\nHinweis:  Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf den 100-Stunden-Kurs gem\u00e4\u00df (Muster-)\nKursbuch \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d zum Erwerb der \nZusatz-Weiterbildung \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d \nanrechnungsf\u00e4hig.  Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.930,00\n N: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nGeriatrische Grundversorgung (60 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig,                 \nRecklinghausen, B. Zimmer, WuppertalPr\u00e4senz-Termin: \nSo., 08.05.\u2014\nFr., 13.05.2022\n(zzgl. eLearning)Borkum M: \u20ac 1.450,00\nN: \u20ac 1.600,0072 Julia \nNowotny\n-2237\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \n(24 UE)\nLeitung: Frau H. Frei, Dortmund,            \nDr. med. M. Junker, OlpePr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 18./19.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 795,00\nN: \u20ac 875,0030 Melanie \nDietrich\n-2201\nMedizinische Begutachtung (64 UE)\nModul I: Grundlagen (40 UE)                    \nModul II: Fach\u00fcbergreifende Aspekte (8 UE)\nModul III: Fachspezifische Aspekte (16 UE)\nGesamtleitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnsterModul I:\nFr./Sa., 11./12.03.2022 \nund\nFr./Sa., 20./21.05.2022\n(zzgl. eLearning)\nDie Termine am Freitag \nfinden als Webinar statt. \n                         \nModul II:\nSa., 03.09.2022\nModul III:\nAllgemeinmedizin/Innere \nMedizin:\nFr./Sa., 25./26.11.2022\nOrthop\u00e4die/Unfallchir -\nurgie:\nFr./Sa., 11./12.11.2022\nNeurologie/Psychiatrie:\nFr./Sa., 18./19.11.2022ILIAS/\nM\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n Modul I:\nM: \u20ac 950,00 \nN: \u20ac 1.050,00\nModul II: \nM: \u20ac 299,00 \nN: \u20ac 345,00\nModul III:\nM: \u20ac 825,00 \nN: \u20ac 865,0078 Melanie \nDietrich\n-220108|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 46  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nmit der Zusatz-Weiterbildung \u201eSozial-\nmedizin\u201d und einer Facharztanerkennung im \nBereich der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hamm                  Sa., 19.02.2022\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 349,00\nN: \u20ac 399,00 12 Melanie \nDietrich\n-2201\nMedizin f\u00fcr Menschen mit intellektueller \nBeeintr\u00e4chtigung oder mehrfacher Behin -\nderung (50 UE \u2014 zus. erforderlich 50 UE \nPraxisteil \u2014 Hospitation)  \nLeitung: Dr. med. J. Stockmann, Hagen-Haspe,\nDr. med. S. Elstner MBA, Berlin\n                                                            Pr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 24./25.09.2021 \nund \nFr./Sa., 19./20.11.2021 \nund \nFr./Sa., 28./29.01.2022\n(zzgl. eLearning, ohne \nPraxisteil)Bielefeld M: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.299,00112 Nina \nWortmann\n-2238\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014\nKlinische Notfall- und Akutmedizin (80 UE)\nLeitung: Dr. med. H.-W. Kottkamp, Bielefeld\nOnline Fortbildung Notfallkoordination  \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in \nZentralen Notaufnahmen (6 UE)   s. S. 43  Pr\u00e4senz-Termin: \nDo., 27.01.\u2014\nSo., 30.01.2022\n(zzgl. eLearning)Bielefeld\n M: \u20ac 1.875,00\nN: \u20ac 2.075,00120 Madeleine\nReuver\n-2224\nOsteopathische Verfahren \u2014 Module I\u2014VIII \n(160 UE)\nLeitung: Dr. med. R. Kamp, MME, \nDr. med. A. Schmitz, Iserlohn                      Beginn: August 2022 \nEnde: Januar 2024\n(zzgl. eLearning)Bestwig\n (je Modul)\nM: \u20ac 695,00\nN: \u20ac 765,00192 Nina\nDeleiter\n-2211\nReisemedizinische Gesundheitsberatung \n(32 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Rieke, D\u00fcsseldorf         Pr\u00e4senz-Termine:\nSa., 05.02.2022 und \nSa., 02.04.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 619,00 \nN: \u20ac 679,00  44 Guido H\u00fcls\n-2210\nCURRICULARE FORTBILDUNGEN\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\n\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung \n(28 UE)                                                      \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. rer. nat. Dipl.-Psych. \nR. Demmel, Breckerfeld, Dr. med. D. Geyer, \nSchmallenberg-Bad FredeburgPr\u00e4senz-Termine: \nMi., 29.09.2021 und Sa., \n30.10.2021 und \nSa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 649,00\n N: \u20ac 715,0040 Christoph \nEllers\n-2217\n\u00c4rztliche F\u00fchrung (80 UE)\nF\u00fchren als Erfolgsfaktor \u2014 Selbstreflektiert \nzur erfolgreichen \u00e4rztlichen F\u00fchrungskraft\nLeitung: Dr. med. J. Dehnst, Hemer, \nDr. med. J. A. Gehle, Gelsenkirchen,             \nDr. med. Chr. Karl, Paderborn, \nDr. med. M. Weniger, GelsenkirchenPr\u00e4senz-Termine:\nFr./Sa., 03./04.12.2021 und\nFr./Sa., 28./29.01.2022 und\nFr./Sa., 11./12.03.2022 und\nFr./Sa., 10./11.06.2022\n(zzgl. eLearning)Schwerte\n M: \u20ac 2.950,00 \nN: \u20ac 3.245,0096 Lisa Lenzen\n-2209\n\u00c4rztliche Wundtherapie (54 UE)\nLeitung: Dr. med. O. Frerichs, Bielefeld, \nProf. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum              Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 11.06.2022 und \nFr./Sa., 26./27.08.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 999,00\n N: \u20ac 1.099,0079 Daniel \nBussmann\n-2221\nAn\u00e4sthesie bei herzchirurgischen und \ninterventionellen kardiologischen \nEingriffen \u2014 Theorieteil (40 UE)               \nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. Schmidt, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 08.09.\u2014\nSa., 11.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0048 Hendrik \nPetermann\n-2203\nBegutachtung psychisch reaktiver Trauma -\nfolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren \nund im Sozialen Entsch\u00e4digungsrecht \n(24 bzw. 32 UE)\nGrundlagenmodul (16 UE), Aufbaumodul 1 \n\u201eAufenthaltsrechtliches Verfahren\u201d (8 UE) \nund/oder Aufbaumodul 2 \u201eSoziales Entsch\u00e4 -\ndigungsrecht\u201d (8 UE)\nLeitung: Dr. med. M. Reker, BielefeldGrundlagenmodul: \nauf Anfrage \nAufbaumodul 1: \nauf Anfrage \nAufbaumodul 2: \nauf AnfrageBielefeld \nBielefeld \nM\u00fcnster\n noch offen 24 \nbzw. \n32Melanie \nDietrich\n-2201WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  47\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nDiagnostik und Therapie \nschlafbezogener Atmungsst\u00f6rungen        \n(40 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. M. Neddermann, Herne/\nBochum/D\u00fcsseldorf, Prof. Dr. med. P. Young, \nBad FeilnbachMi., 10.11.2021\nund                    \nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 13.11.2021\n(zzgl. Hospitation und \neLearning)ILIAS\nHerne\n M: \u20ac 585,00 \nN: \u20ac 649,0059 Christoph\nEllers\n-2217\neHealth \u2014 Informationstechnologie \nin der Medizin (40 UE)                              \nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung \n(10 UE)\ns. S. 36Pr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 27./28.08.2021 \nund Sa., 02.10.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 765,0060 Christoph \nEllers\n-2217\nEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie \nf\u00fcr die kinder- und jugend\u00e4rztliche Praxis \n(30 UE \u2014 zus. erforderlich \n10 Std. Hospitation)                                  \nLeitung: Frau Dr. med. K.-A. Hameister, Unna, \nDr. med. G. Wolf, DuisburgMi., 10.11.2021 und \nFr., 12.11.2021 und Mi., \n17.11.2021 und \nFr., 19.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 695,00 \nN: \u20ac 765,00\n(inkl. \nHospitation)\nM: \u20ac 920,00 \nN: \u20ac 1.015,0040 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\n72-UE-Kurs zur Qualifikation zur fach\ngebundenen genetischen Beratung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 7 Abs.  3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a \nGendiagnostikgesetz (GenDG)                   \nLeitung: Frau Priv.-Doz. Dr. med. S. Hoffjan, \nProf. Dr. med. H. P. Nguyen, Bochum, Prof. Dr. \nmed. F. T\u00fcttelmann, M\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe:  interdiziplin\u00e4r      Fr./Sa., 03./04.12.2021 \nund \nFr./Sa., 04./05.02.2022\n(zzgl. eLearning)                                      \n                         \n  ILIAS M: \u20ac 1.095,00 \nN: \u20ac 1.195,0084 Anja\nHuster\n-2202\nQualit\u00e4tsbeauftragter H\u00e4motherapie \n(40 UE)                                                      \nLeitung: Dr. med. R. Deitenbeck, Hagen, Frau \nDr. med. A. Gilles, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin:\nDi., 26.10.\u2014\nFr., 29.10.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.250,00 \nN: \u20ac 1.375,0048 Nina \nWortmann\n-2238\nHautkrebs-Screening (8 UE)\nLeitung: A. Leibing, Selm, U. Petersen, \nDortmund                                                  \neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\ns. S. 37Pr\u00e4senz-Termin:\nMi., 22.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 12 Hendrik\nPetermann\n-2203\nHerz und Diabetes \u2014 \nAktuelles und praxisrelevantes zur Dia-    \ngnostik, Therapie und Nachsorge (30 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. D. Tsch\u00f6 -\npe, Bad OeynhausenSa., 19.02.2022 und \nSa., 19.03.2022\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 745,00 \nN: \u20ac 825,00 44 Hendrik \nPetermann\n-2203\nFeststellung des irreversiblen \nHirnfunktionsausfalls (12 UE)                   \nLeitung: Dr. med. G. Frings, Kamp-Lintfort, \nDr. med. H. Yahya, DuisburgFr., 01.10.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nOnline \u20ac 290,00 12 Guido H\u00fcls\n-2210\nHygienebeauftragter Arzt (40 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, \nJena, Univ.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, \nM\u00fcnster                                                     \nHinweis: Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf die Zusatz-Weiterbildung \u201eKrankenhaushy -\ngiene\u201d anrechnungsf\u00e4hig.Teil 1:\nauf Anfrage\nTeil 2:\nSa., 18.09.2021  \n(zzgl. eLearning)ILIAS M: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nImpfseminar (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, \nMarburg                                                    Pr\u00e4senz-Termin: \nSa., 04.09.2021 oder \nSa., 06.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 349,00\nN: \u20ac 399,0022 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nInfektionsmanagement in der Praxis (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, \nM\u00fcnster, Dr. med. Chr. Kolorz, Telgte,          \nDr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, Dortmund, \nDr. med. V. Schrage, LegdenSa., 06.11.2021 und \nFr./Sa., 19./20.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 1.199,00\nN: \u20ac 1.299,0056 Burkhard \nBrautmeier\n-220708|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 48  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nLymphologie (55 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum, \nDr. med. P. Nolte, Meinerzhagen\n                                                                 auf Anfrage\n                         \nILIAS M: \u20ac 1.199,00\nN: \u20ac 1.315,0080 Daniel \nBussmann\n-2221\nMedizinethik (40 UE)\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. B. Sch\u00f6ne-Seifert, \nM\u00fcnster, Prof. Dr. phil. A. Simon, G\u00f6ttingen, \nDr. med. B. Hanswille, Dortmund, \nProf. Dr. med. Dr. phil. J. Atzpodien, M\u00fcnster \nModeration: Frau Dr. med. D. Dorsel, M. A., \nLL.M., M\u00fcnster                                           Pr\u00e4senz-Termine:\nModul 1/2021:\nFr./Sa., 19./20.11.2021\nModul 2/2022: \nFr./Sa., 04./05.02.2022 \nModul 1/2022: \nFr./Sa., 02./03.12.2022\nModul 2/2023: \nFr./Sa., 03./04.02.2023\n(zzgl. eLearning)\n(Quereinsteig m\u00f6glich)M\u00fcnster\nM\u00fcnster\nSchwerte\nSchwerte(je Modul)\nM: \u20ac 525,00 \nN: \u20ac 575,00(je\nMo-\ndul)\n24Parisia \nOlube\n-2243\nGrundlagen- bzw. Aufbaukurs (Pr\u00fcfarztkurs) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/Stellvertreter/Mitglieder der \nPr\u00fcfgruppe bei klinischen Pr\u00fcfungen (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterFr./Sa., 24./25.09.2021 \noder\nDo./Fr., 18./19.11.2021\n                         \nILIAS M: \u20ac 635,00\nN: \u20ac 699,0016 Daniel \nBussmann\n-2221\nMPG-Erg\u00e4nzungskurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen in \nklinischen Pr\u00fcfungen nach dem Medizin -\nproduktegesetz (MPG) (6 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnster1. Halbjahr 2022 M\u00fcnster noch offen 6 Daniel \nBussmann\n-2221\nAuffrischungskurs (AMG) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/innen (5 UE)\nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungen\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterDo., 30.09.2021\n                         \n                    ILIAS M: \u20ac 315,00\nN: \u20ac 359,005 Daniel \nBussmann\n-2221\nPsychosomatische Grundversorgung/\nPatientenzentrierte Kommunikation (50 UE)\nTheoretische Grundlagen/\n\u00c4rztliche Gespr\u00e4chsf\u00fchrung                      \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnster, Frau Dr. med. I. Veit, HernePr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 01./02.10.2021 \nund \nFr./Sa., 19./20.11.2021\n(zzgl. eLearning)Bielefeld M: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0060 Anja Huster\n-2202\nPsychotraumatologie (40 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. Haag, HerdeckeFr., 15.10\u2014So., 17.10.2021 \nund \nFr., 22.10.\u2014So., 24.10.2021Schwerte\n M.: \u20ac 840,00\nN.: \u20ac 920,0040 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nPsychotherapie der Traumafolgest\u00f6rungen \n(mind. 100 UE)\nBlock A (45 UE)\nBlock B (42 UE) - Quereinstieg m\u00f6glich\nLeitung: Frau U. Bluhm-Dietsche, Bielefeld, \nDr. med. Th. Haag, HerdeckeBlock A\nSo., 08.05.\u2014\nFr., 13.05.2022\nBlock B\nSo., 08.05.\u2014\nFr., 13.05.2022Borkum Block A\nM: \u20ac 840,00 \nN: \u20ac 930,00\nBlock B\nM: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0045\n42Julia \nNowotny\n-2237\nSchmerzmedizinische Grundversorgung \u2014 \nErstbehandlung und Pr\u00e4vention (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. P\u00f6pping, \nFrau Univ.-Prof. Dr. med. E. Pogatzki-Zahn, \nM\u00fcnster, Dr. med. K.-M. Schregel, Gronau, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Prof. Dr. med. \nP. Schwenkreis, Bochum, \nDr. med. M. Klock, Siegen                           Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 19.02.2022 und \nSa., 05.03.2022 und \nMi., 09.03.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster/\nBochum\n M: \u20ac 825,00 \nN: \u20ac 925,0052 Anja\nHuster\n-2202\nSexuelle Gesundheit und sexuell \n\u00fcbertragbare Infektionen (STI) (44 UE)\nLeitung:  Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, \nBochum                                                     \nHinweis:  Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf das Modul I \u2014 Grundlagen der Sexualme -\ndizin des (Muster-)Kursbuches \u201eSexualmedizin\u201d \nzum Erwerb der Zusatz-Weiterbildung \u201eSexual -\nmedizin\u201d anrechnungsf\u00e4hig.So., 31.10.\u2014\nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                        \nILIAS M: \u20ac 799,00 \nN: \u20ac 875,0057 Christoph \nEllers\n-2217WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  49\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nStressmedizin (52 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische    \nPsychotherapeuten/innen und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe \nLeitung: Dr. med. Chr. Haurand, Dr. med. M. \nWeniger, Gelsenkirchen, Dr. med. H. Ullrich, \nSiegenPr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 11./12.02.2022 \nund \nFr./Sa., 18./19.03.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00f6hnesee M: \u20ac 1.050,00 \nN: \u20ac 1.155,0072 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nStudienleiterkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nwissenschaftliche Mitarbeiter/innen (24 UE)\nKonzeption und Durchf\u00fchrung klinischer \nStudien\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 24 Daniel \nBussmann\n-2221\nQualifikation Telenotarzt (28 UE)\n                                                                  s. Notfallmedizin S. 50 Madeleine \nReuver\n-2224\nKlinische Transfusionsmedizin (16 UE) \nQualifikation als Transfusionsverantwortli -\ncher/ Transfusionsbeauftragter/\nLeiter Blutdepot                                       \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. U. Cassens, \nDortmund, Dr. med. R. Deitenbeck, Hagen, \nFrau Dr. med. A. Gilles, M\u00fcnster, Dr. med. H. \nHillmann, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin:\nDi., 26.10.2021 oder\nFr., 25.03.2022\n(zzgl. eLearning)\n                 M\u00fcnster\nDortmund\n \n M.: \u20ac 539,00\n N.: \u20ac 599,0024 Nina\nWortmann\n-2238\nTransplantationsbeauftragter Arzt (TxB)\n(48 UE)                                                      \nTheoretische Fortbildung und Gespr\u00e4chsf\u00fch -\nrung/Angeh\u00f6rigengespr\u00e4ch (32 UE)\nFeststellung des irreversiblen Hirnfunktions -\nausfalls (8 UE)\nNachweis der Begleitung einer Organspende \ninkl. Entnahmeoperation (8 UE)\nLeitung: Dr. med. G. Frings, Kamp-Lintfort, \nDr. med. H. Yahya, DuisburgTheoretische Fortbildung:\nauf Anfrage\nGespr\u00e4chsf\u00fchrung/\nAngeh\u00f6rigengespr\u00e4ch\nauf Anfrage\n                        D\u00fcsseldorf\n noch offen * Guido H\u00fcls\n-2210\nVerkehrsmedizinische Begutachtung (28 UE)\nModule I\u2014IV: Verkehrsmedizinische Quali -\nfikation\nModul V (optional): CTU-Kriterien, \nProbenentnahme                                        \nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, BielefeldModul I:\nMi., 27.10.2021\nModul II eLearning:\n28.10.\u201412.11.2021\nModul III und IV:\nSa./So., 13./14.11.2021\nModul V (optional):\nauf Anfrage\n                         \nILIAS\n Module I\u2014IV: \nM: \u20ac 599,00 \nN: \u20ac 659,00Mo-\ndule \nI\u2014IV: \n26Burkhard \nBrautmeier\n-2207\nNOTFALLMEDIZIN\nNOTFALLMEDIZINISCHE AUS-, WEITER- UND FORTBILDUNGEN WESTFALEN-LIPPE   \nwww.akademie-wl.de/notfall                                                                                    www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nNotarztkurs Westfalen\n(Kursteile A\u2014D) (80 UE)                            s. Weiterbildungskurse \nS. 44Madeleine\nReuver\n-2224\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014\nKlinische Notfall- und Akutmedizin\n(80 UE)                                                      s. Strukturierte \ncurriculare Fortbildung \nS. 46Madeleine\nReuver\n-2224\nNotfallkoordination \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und \nin Zentralen Notaufnahmen (6 UE)          s. eLearning-Angebote\nS. 36Madeleine\nReuver\n-222408|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 50  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nQualifikation Telenotarzt (28 UE)\nZielgruppe: Im klinischen oder rettungsdienst -\nlichen Einsatz und in der eigenverantwortli -\nchen F\u00fchrung von Personen und in Strukturen \nbesonders erfahrene Not\u00e4rzte/innen \n(z. B. Leitende Not\u00e4rzte, Ober\u00e4rzte)\nLeitung: D. Fischer, Detmold/Lemgo            auf Anfrage noch offen M: \u20ac 1.299,00\nN: \u20ac 1.399,0030 Madeleine\nReuver\n-2224\nQualifikation zur/zum Leitenden Not\u00e4rztin/\nLeitenden Notarzt (40 Zeitstunden)\nGemeinsames Seminar mit Organisatori -\nschen Leitern Rettungsdienst (OrgL)        \nLeitung: Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Dr. \nmed. A. Wiegratz, Krefeld, M. H\u00fcbner, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2021\n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEM\u00fcnster\n M: \u20ac 1.290,00 \nN: \u20ac 1.420,00 \n(inkl. \u00dcber -\nnachtung und \nVollverpfle -\ngung)61 Madeleine\nReuver\n-2224\nNAWL \u2014 Notarztfortbildung Westfalen-Lippe\nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW\nZielgruppe: Not\u00e4rzte/innen und alle notfall -\nmedizinisch interessierten \u00c4rzte/innen\nLeitung: Dr. med. Chr. Afflerbach, Gelsenkir -\nchen, Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Frau Dr. \nmed. S. Brandt, Warendorf, Dr. med. K. Fuchs, \nSteinfurt, F. Schmidt, Gelsenkirchen, Dr. med. R. \nSchomaker, Warendorf, Dr. med. H.-G. Schon -\nlau, Coesfeld, Dr. med. P. Wagener, Borken \nVortr\u00e4ge und Workshops                       \n20.11.2021: Neue ERC-Leitlinien und Not -\nfallsonographieSa., 20.11.2021\n9.00\u201417.00 Uhr\n(Die Teilnahme am Vor -\ntragsteil ohne Workshop-\nBuchung ist m\u00f6glich!)M\u00fcnster Mitglieder Akademie/AGNNW/\nTeilnehmer, die direkt \u00fcber einen \nTr\u00e4ger des Rettungsdienstes \nangemeldet werden: \u20ac 199,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 99,00)\nNichtmitglieder o. g. Institutionen: \n\u20ac 239,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 119,00)\n10 \u2022\nMadeleine Reuver -2224\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, WittenMi., 08.09.2021\n16.00\u201420.00 UhrHerne\n 2021:\nM: \u20ac 140,00 \nN: \u20ac 170,00\nF\u00fcr ein \nPraxis team/ \n= 3 Pers./\nPraxisinhaber: \nM: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 425,00\n2022:\nM: \u20ac 149,00 \nN: \u20ac 179,00\nF\u00fcr ein \nPraxisteam/\n = 3 Pers./\nPraxisinhaber: \nM: \u20ac 340,00 \nN: \u20ac 430,006 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014\nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: M. Breyer, M\u00fcnsterMi., 02.02.2022\n16.00\u201420.00 UhrM\u00fcnster\n 6 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. C. Hanefeld, \nFrau Dr. med. C. Kloppe, BochumMi., 06.10.2021\n16.00\u201420.00 UhrBochum 6 Nina \nWortmann\n-2238\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle\nLeitung: Dr. med. T. G\u00fc\u00df, MBA, M\u00fcnsterSa., 24.09.2022\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 425,00\nN: \u20ac 475,0011 Nina \nWortmann\n-2238\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizins. Ultraschallkurse S. 53  Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nDer psychiatrische Notfall\nUmgang mit h\u00e4ufig auftretenden \nNotfallsituationen\nLeitung: Dr. med. S. Streitz, M\u00fcnsterSa., 23.10.2021 \n9.00\u201413.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 159,00 \nN: \u20ac 189,005 Madeleine\nReuver\n-2224\nCrashkurs \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst\nLeitung: Dr. med. M. D\u00f6ring, M\u00fcnsterSa., 04.12.2021 \n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 199,00 \nN: \u20ac 239,009 Madeleine\nReuver\n-2224WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  51\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\n \nSTRAHLENSCHUTZKURSE\nwww.akademie-wl.de/strahlenschutz                                                                        www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAktualisierung der Fachkunde oder Kennt -\nnisse im Strahlenschutz bei der Anwendung \nvon R\u00f6ntgenstrahlen nach der Strahlen -\nschutzverordnung (8 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 4 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, MPE, MTA/MTRA, \nMedizinische Fachangestellte\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnster, \nDr. med. H.-J. Meyer-Krahmer, Steinfurt, \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn     Mi., 22.09.2021 oder\nMi., 27.10.2021 oder\nSa., 20.11.2021\n(alle Termine zzgl. \neLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 199,00\nMPE: \u20ac  199,00\nMTA/MTRA: \n\u20ac 179,00\nMFA: \u20ac  159,0012 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nGrundkurs im Strahlenschutz (26 UE)\n(eLearning 8 UE/Pr\u00e4senz 18 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. Dipl.-Phys. \nN. Meier, M\u00fcnster, Priv.-Doz. Dr. med. \nW. Krings, Paderborn                               Mo./Di., 20./21.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 359,00 \nN: \u20ac 409,00\nMPE: \n\u20ac 199,0034 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nSpezialkurs im Strahlenschutz \nbei der Untersuchung mit R\u00f6ntgenstrahlen \n(R\u00f6ntgendiagnostik) (20 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 16 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, \nDr. Dipl.-Phys. N. Meier, M\u00fcnster,              \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn       Mo./Di., 27./28.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 385,00\nMPE:\n\u20ac 199,0024 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nSpezialkurs f\u00fcr Interventionsradiologie \n(8 UE)\n(eLearning 3 UE/Pr\u00e4senz 5 UE)\nTeilnahmevoraussetzung: Teilnahme an dem \n20-st\u00fcndigen Spezialkurs im Strahlenschutz\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6hler, \nDipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnster                      Sa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)\n                        \nILIAS M: \u20ac 455,00\nN: \u20ac 495,0011 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nHYGIENE UND MPG\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nHygienebeauftragter Arzt | Krankenhaushygiene | Hygiene und Desinfektion zur Bestellung einer/s Hygienebeauftragten in der Arztpraxis | \nAufbereitung von Medizinprodukten zum Erwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df Medizinproduktebetreiberverordnung | Refresherkurse Hygiene/MPG \n| eRefresherkurse Hygiene/MPG  \nAnsprechpartner:  Guido H\u00fcls / Karolina Ikonnikova, Tel.: 0251 929-2210/-2208\nULTRASCHALLKURSE\nDie Kurse entsprechen der Vereinbarung von Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 135 Abs. 2 SGB V zur Ultraschalldiagnostik  \n(Ultraschall-Vereinbarung) in der ab dem 01.04.2020 geltenden Fassung\nwww.akademie-wl.de/ultraschall                                                                              www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\n                                         \n                                                           s. eLearning-Angebote\nS. 39Hendrik\nPetermann\n-2203\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d\n \n                                                             s. eLearning-Angebote\nS. 39Hendrik\nPetermann\n-220308|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 52  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. \nNieren) sowie Thoraxorgane (ohne Herz) \nincl. Schilddr\u00fcse (B-Mode-Verfahren)     \n(Erwachsene) (Grundkurs) \n(DEGUM-zertifiziert)                        \nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt\nHinweis:  Aufgrund der Corona-Pandemie wird \nder Kurs mit deutlich reduzierten Pr\u00e4senzzeiten \ndurchgef\u00fchrt. Von den insgesamt 30 UE finden \n9 UE in Form von eLearning, 8 UE in Form eines \nWebinars und 13 UE in Pr\u00e4senzform/Praktische \n\u00dcbungen statt.eLearning-Phase (9 UE)\nMo., 04.10.\u2014\nDo., 04.11.2021\nWebinar (8 UE)\nFr., 05.11.2021\n                         \nPr\u00e4senz/Praktische \n\u00dcbungen (13 UE)\nMo./Di., 08./09.11.2021ILIAS\nILIAS\nM\u00fcnster\n M: \u20ac 720,00\nN: \u20ac 795,00\n(incl.\neKursbuch\n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d,\nincl. DEGUM\nPlakette)39 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. \nNieren) sowie Thoraxorgane (ohne Herz), \nincl. Schilddr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Erwachsene) (Grundkurs) (DEGUM-\nZertifizierung beantragt)                           \nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, FrankfurtPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 17.01.\u2014\nMi., 19.01.2022\n(zzgl. eLearning)Theoreti -\nscher Teil: \nWitten \nPrakti -\nscher Teil: \nDatteln, \nGelsen -\nkirchen-\nBuer oder \nWittenM: \u20ac 795,00 \nN: \u20ac 875,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d, \nincl. DEGUM \nPlakette)39 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren)\nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Kinder)\n(Basiskurs)                                                \n(DEGUM-zertifiziert)    \nLeitung: Frau Dr. med. A. Schmitz-\nStolbrink, Dortmund                     \nHinweis:  Aufgrund der Corona-Pandemie wird \nder Kurs mit deutlich reduzierten Pr\u00e4senzzeiten \ndurchgef\u00fchrt. Von den insgesamt 31 UE finden \n9 UE in Form von eLearning, 4 UE in Form eines \nWebinars und 18 UE in Pr\u00e4senzform/Praktische \n\u00dcbungen statt.eLearning-Phase (9 UE)\nMo., 18.10.\u2014\nDi., 16.11.2021\nWebinar (4 UE)\nMi., 17.11.2021\n                         \nPr\u00e4senz/Praktische \n\u00dcbungen (18 UE)\nSa./So., 20./21.11.2021ILIAS\nILIAS\nM\u00fcnster\n M: \u20ac 750,00 \nN: \u20ac 825,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201eP\u00e4diatrischer \nUltraschall\u201d, \nincl. DEGUM \nPlakette)40 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplexsonogra -\nphie zum Einstieg in diese beiden nicht-\ninvasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen Verfahren\n                                                                  s. eLearning-Angebote \nS. 39Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplex-Sono -\ngraphie (Interdisziplin\u00e4rer Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 25./26.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0028 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 22./23.01.2022 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 22./23.01.2022 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 06./07.11.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 06./07.11.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  53\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Aufbaukurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterFr., 17.09.\u2014\nSo., 19.09.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0030 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Abschlusskurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterSa./So., 18./19.09.2021 M\u00fcnster\n M: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nEchokardiographie (B-/M-Mode-Verfahren)\n\u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. T. Dorsel, Warendorf, \nDr. med. Chr. Kirsch, LippstadtMi., 01.12.\u2014 \nSa., 04.12.2021Lippstadt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0038 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs:\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizin\nLeitung: Dr. med. U. B\u00f6ck, Dr. med. M. Markant, \nMarlSa., 04.09.2021  oder\nSa., 25.09.2021 oder\nSa., 04.12.2021\njeweils 9.00\u201416.00 UhrMarl\nMarl\nBottropM: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0010 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Darmsonographie \n(Appendizitis, CED, Divertikulitis, Karzinom) \nDEGUM-Modul (DEGUM zertifiziert)\nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt, \nDr. med. M. Iasevoli, Witten, Prof. Dr. med. A. \nTromm, HattingenFr., 03.09.2021\n9.00\u201416.30 UhrWitten/\nHattingenM: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 \n(incl. Kapitel \n\u201eDarmschall\u201d, \nincl. DEGUM-\nPlakette)9 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Sonographie der S\u00e4ug -\nlingsh\u00fcfte nach Graf \u2014 Update 2022\nQS-Vereinbarung S\u00e4uglingsh\u00fcfte vom \n01.04.2012 nach \u00a7 135 Abs. 2 SGB V     \n(Anlage V zur Ultraschall-Vereinbarung)\nLeitung: Dr. med. H. D. Matthiessen, M\u00fcnster, \nDr. med. R. Listringhaus, HernePr\u00e4senz-Termin: \nMi., 26.01.2022\n(zzgl. eLearning)Herne\n M: \u20ac 399,00 \nN: \u20ac 449,0017 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nRefresherkurs: Sonographie \u2014 Fetale Fehl -\nbildungen sicher erkennen (DEGUM-Zertifi -\nzierung beantragt)\nLeitung: Dr. med. J. Steinhard, M\u00fcnster, \nDr. med. Th. von Ostrowski, Dorsten, Dr. med. R. \nMenkhaus, Minden, Prof. Dr. med. M. Meyer-\nWittkopf, RheineSa., 02.10.2021 \n9.00\u201417.00 Uhr\n(evtl. Webinar)M\u00fcnster M: \u20ac 230,00\nN: \u20ac 275,00\n(incl. DEGUM-\nPlakette)10 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nRefresherkurs: Dopplersonographie in der \nSchwangerschaft (DEGUM-zertifiziert)\nLeitung: Dr. med. Th. von Ostrowski, Dorsten, \nDr. med. J. Steinhard, M\u00fcnster, Dr. med. R. \nMenkhaus, Minden, Prof. Dr. med. M. Meyer-\nWittkopf, RheineSa., 22.01.2022 \n9.00\u201417.00 Uhr\n(evtl. Webinar)Dortmund M: \u20ac 230,00\nN: \u20ac 275,00\n(incl. DEGUM-\nPlakette)10 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nDMP\nVereinbarung nach \u00a7 73 a SGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \u00a7 137 f SGB V\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nDMP-spezifische Online-Fortbildung\n                                                          s. eLearning-Angebote \nS. 38Karolina\nIkonnikova\n-2224\nTrain-the-trainer-Seminar zur Schulung \nvon Patienten mit Asthma bronchiale und \nchronisch obstruktiver Bronchitis\n(COPD) (22 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Physio- und Sport -\ntherapeuten/innen, Psychologen/innen und \nMedizinische Fachangestellte \nLeitung: Frau K. Popkirova,                       \nPriv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, Dortmund, \nPriv.-Doz. Dr. med. G. Nilius, EssenFr./Sa., 26./27.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n    \n                         \nILIAS M: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 699,00 \n(Inkl. Schu -\nlungsunterla -\ngen im Wert \nvon \u20ac 140,00)28 Guido H\u00fcls\n-221008|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 54  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT \u2014 FEHLERMANAGEMENT/RISIKOMANAGEMENT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nKPQM \u2014 KV-Praxis-Qualit\u00e4tsmanagement - Schulung zum Qualit\u00e4tsmanagement | Risiko- und Fehlermanagement \u2014 Praktische Umsetzung \nmit Hilfe des Qualit\u00e4tsmanagements | Qualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4tszirkeln nach SGB V gem. der KBV-Dramaturgie zur Modera -\ntorengrundausbildung\nAnsprechpartner: Falk Schr\u00f6der, Tel.: 0251 929-2240\nWORKSHOPS/KURSE/SEMINARE\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nBalint-Gruppe\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnsters. Weiterbildungskurse \nS. 43Falk\nSchr\u00f6der\n-2240\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nmit der Zusatz-Weiterbildung \u201eSozialmedizin\u201d  \nund einer Facharztanerkennung im Bereich \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hamm                s. Strukturierte curricula -\nre Fortbildungen S. 46Melanie \nDietrich\n-2201\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rzt-\nliche und sicherheitstechnische Betreuung\nLeitung: Dr. med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nAufbauschulung\ns. S. 39Mi., 08.12.2021\n14.00\u201419.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 499,00\nN: \u20ac 549,006 Anja Huster\n-2202\nK\u00f6rperliche Untersuchung \ndes Bewegungsapparates (9 UE)             \nVon der Untersuchung zur Diagnose \u2014 \nSchultergelenk, H\u00fcftgelenk, Kniegelenk und \nFu\u00df\nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. L\u00fcring, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 20.08.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0010 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nGewalt gegen \u00c4rzte/innen \nund medizinisches Fachpersonal\nArztpraxis und Krankenhaus als Tatort\nGewaltursachen/-dimensionen \nund M\u00f6glichkeiten des Handelns\nL\u00f6sungen f\u00fcr einen sicheren Arbeitsalltag\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte, Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer \nFachberufe und Mitarbeiter/innen im \u00d6ffentli -\nchen Gesundheitsdienst\nLeitung: Dr. med. K. Fuchs, SteinfurtSa., 21.08.2021 \n9.00\u201416.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 289,009 Nina\nDeleiter\n-2211\nSKILLS LAB\nGelenke, Wirbels\u00e4ule, Muskeln, \nKnochen und Nerven (10 UE)                \nEinfach und effektiv: Vom Schmerz und \nSymptom zur Diagnose\nZielgruppe: Allgemeinmediziner, Internisten, \nNeurologen, Orthop\u00e4den und \u00c4rzte/innen in \nWeiterbildung\nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig, Recklinghau -\nsen, Prof. Dr. med. Chr. L\u00fcring, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 17.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 259,00\n N: \u20ac 299,0012 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nModeratorentraining Ethikberatung\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und interprofessionel -\nle Teams \nLeitung: Frau Dr. med. B. Behringer, Bochum, \nN. J\u00f6mann, M\u00fcnsterFr., 17.09.2021 \n14.00\u201419.45 Uhr \nSa., 18.09.2021 \n9.00\u201417.15 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 475,00\n N: \u20ac 525,00\nF\u00fcr ein Team/ \n= 3 Pers./\nArzt/\u00c4rztin: \nM: \u20ac 1.275,00 \nN: \u20ac 1.425,0020 Parisia\nOlube\n-2243WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  55\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nArthrose Update \u2014 Untere Extremit\u00e4t (8 UE)\nNeues und Bew\u00e4hrtes f\u00fcr die Praxis\nZielgruppe:  Allgemeinmediziner, Orthop\u00e4den, \nUnfallchirurgen und weitere interessierte \n\u00c4rzte/innen                                           \nLeitung: Prof. Dr. med. B.-D. Katthagen, \nDortmundPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 22.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)Dortmund\n M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0012 Guido H\u00fcls\n-2210\nEKG-Seminar\nLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, M\u00fcnsterFr., 24.09.2021\n13.30\u201420.30 Uhr \nSa., 25.09.2021\n9.00\u201414.00 Uhr M\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00 \nN: \u20ac 345,0014 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nEMDR \u2014 Eye Movement Desensitization\nand Reprocessing                                 \nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und Psychologische \nPsychotherapeuten/innen\nLeitung: Dr. med. T. M. Mendler, M\u00fcnster\nGrundkurs mit Praxistag (32 UE)\nFortgeschrittenenkurs (22 UE)Pr\u00e4senz-Termin:\nFr./Sa., 24./25.09.2021\n(zzgl. eLearning)\nPraxistag: Sa., 23.10.2021\nPr\u00e4senz-Termin:\nFr./Sa., 03./04.12.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n M: \u20ac 850,00 \nN: \u20ac 935,00\nM: \u20ac 750,00 \nN: \u20ac 825,0037\n26Julia \nNowotny\n-2237\nPraktischer Tapingkurs\nPraxis moderner Tapingverfahren\nLeitung: Dr. med. E. Peuker, M\u00fcnsterSa., 02.10.2021 \n9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00\nN: \u20ac 349,0010 Guido H\u00fcls\n-2210\nBochumer Wirbels\u00e4ulen Interventionskurs \u2014 \nBoWis-Kurs\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. T. L. Schulte, \nDr. med. T. Theodoridis, BochumFr., 08.10.2021 \n14.00\u201418.15 Uhr\nSa., 09.10.2021 \n8.00\u201414.30 UhrBochum\n M: \u20ac 825,00 \nN: \u20ac 925,0017 Nina\nDeleiter\n-2211\nKardiale Differentialdiagnose \nmittels Elektrokardiogramm (EKG)\nVom Symptom zur Diagnose und Therapie\nLeitung: Dr. med. G. Huhn, M\u00fcnsterFr., 08.10.2021\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 285,00\nN: \u20ac 329,009 Petra\nP\u00f6ttker\n-2235\nKlinische Elektroneurophysiologie\nNeurografie/Myografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, \nRecklinghausenFr., 15.10.2021 \n14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 16.10.2021 \n9.00\u201417.30 UhrBochum M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nKlinische Elektroneurophysiologie\nElektroenzephalografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, \nRecklinghausenFr., 22.10.2021 \n14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 23.10.2021 \n9.00\u201417.30 UhrIbbenb\u00fcren M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nABS \u2014 Anitibiotic Stewardship \nambulant (8 UE)                                  \nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 179,00\n N: \u20ac 215,0010 Guido H\u00fcls\n-2210\nMedical English \u2014 \nCommunication Skills for Doctors\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Herzmann, \nBorstelSa., 13.11.2021 \n9.30\u201417.30 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 249,00\n N: \u20ac 299,0011 Julia \nNowotny\n-2237\nAngstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen Praxis\nErkennen und behandeln\nLeitung: Dr. med. G. Driesch, M\u00fcnsterMi., 17.11.2021 \n16.30\u201420.30 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 215,006 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nChefarztrecht \u2014 Der Chefarztvertrag heute/\nPers\u00f6nliche Leistungserbringung\nZielgruppe:  Ober\u00e4rzte/innen, die eine Lei -\ntungsfunktion anstreben und interessierte \nChef\u00e4rzte/innen\nModeration: N. J. Schuster, D\u00fcsseldorfSa., 20.11.2021 \n9.00\u201417.00 Uhr\n                        \nILIAS M: \u20ac 329,00\n N: \u20ac 379,00\n Mitglieder\n des VLK:\n \u20ac 329,00Lisa Lenzen\n-220908|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 56  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nChefarztrecht \u2014 Schleudersitz Chefarzt?/\nHaftungsrisiken\nZielgruppe:  Chef\u00e4rzte/innen und Ober\u00e4rzte/\ninnen, die eine Chefarztposition ansreben\nModeration: N. J. Schuster, D\u00fcsseldorfSa., 18.12.2021\n9.00\u201417.00 Uhr\n                        \nILIAS M: \u20ac 329,00\n N: \u20ac 379,00\n Mitglieder \ndes VLK:\n \u20ac 329,00Lisa Lenzen\n-2209\n\u00c4rzte/innen als Weiterbilder/\nF\u00fchren im Generationenkonflikt\nZielgruppe:  Chef\u00e4rzte/innen, Ober\u00e4rzte/innen \nund \u00c4rzte/innen, die eine Leitungsfunktion \nanstreben\nModeration: N. J. Schuster, D\u00fcsseldorfSa., 08.01.2022\n9.00\u201417.00 Uhr\n                        \nILIAS M: \u20ac 329,00\n N: \u20ac 379,00 \nMitglieder \ndes VLK: \n\u20ac 329,009 Lisa Lenzen\n-2209\nLungenfunktion\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizini -\nscher Fachberufe\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. K.-J. Franke, \nL\u00fcdenscheidSa., 27.11.2021 \n9.00\u201415.00 UhrL\u00fcden -\nscheidM: \u20ac 325,00 \nN: \u20ac 375,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 325,009 Guido H\u00fcls\n-2210\nEvozierte Potentiale\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Med.-Technische \nAssistenten/innen, Psychologen/innen, \nBiologen/innen und Physiologen/innen       \nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, Reckling -\nhausen, Prof. Dr. med. W. Paulus, G\u00f6ttingenPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)Bochum-\nLangen -\ndreerM: \u20ac 285,00\nN: \u20ac 325,0012 Guido H\u00fcls\n-2210\nHaus\u00e4rztliche Behandlung opioidabh\u00e4ngiger \nPatientinnen und Patienten \u2014 W\u00ede geht das? \n(8 UE)\nLeitung: W. Terhaar, M\u00fcnster                    \nHinweis:  Die KVWL und die KVNO f\u00f6rdern die \nTeilnahme an dem Fortbildungsseminar durch \n\u00dcbernahme der Teilnehmergeb\u00fchr (je KV-Be -\nreich f\u00fcr 36 \u00c4rzte/innen). Die F\u00f6rderung wird \nbei der Anmeldung nach Posteingangsdatum \nber\u00fccksichtigt.Pr\u00e4senz-Termin: \nMi., 15.12.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 369,00\n N: \u20ac 429,0011 Hendrik \nPetermann\n-2203\n\u00c4rztliche Leichenschau\nLeitung: Prof. Dr. med. A. Schmeling, M.A., \nM\u00fcnsterMi., 09.03.2022\n16.00\u201421.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 229,00\n N: \u20ac 269,006 Guido H\u00fcls\n-2210\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \u2014\nMindfulness-Based-Stress-Reduction \n(MBSR)\nVertiefungsseminar\nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenFr., 29.10.\u2014\nSo., 31.10.2021M\u00f6hnesee-\nDelecke\n M: \u20ac 675,00 \nN: \u20ac 745,0033 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nQigong Yangsheng \n\u00dcbungen zur Pflege des Lebens\nLeitung: Frau Dr. med. I. H\u00e4fner-Gonser, \nBiberach/Ri\u00dfFr., 27.08.\u2014\nSo., 29.08.2021M\u00fcnster M: \u20ac 465,00 \nN: \u20ac 535,0019 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nYoga-Praxisworkshop\nAnspannen, um zu entspannen\nLeitung: Frau Dr. med. R. Kleine-Zander, \nM\u00fcnsterMi., 08.12.2021 \n15.30\u201419.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 159,00\n N: \u20ac 189,006 Guido H\u00fcls\n-2210WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  57\nINFORMATIONEN F\u00dcR FORTBILDUNGSANBIETER\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungsveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen mit einem An -\ntragsformular die Anerkennung ihrer Veranstaltung beantragen. \nAntr\u00e4ge k\u00f6nnen auch web-basiert gestellt werden. Zur Nutzung \ndes Online-Portals sind zun\u00e4chst die Zugangsdaten unter www.\naekwl.de/zugang-anerkennung anzufordern. Liegt der vollst\u00e4ndi -\nge Antrag mindestens vier Wochen (28 Tage) vor dem Veranstal -\ntungstermin vor, kann eine fristgerechte Bearbeitung erfolgen.\nF\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von Punkten im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden \ngem. Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe Geb\u00fchren f\u00e4llig. Die Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung finden \nSie unter: www.aekwl.de \uf0e0 F\u00fcr \u00c4rzte \uf0e0 Arzt und Recht \uf0e0 \nSatzungen der \u00c4KWL \uf0e0 Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung. F\u00fcr die \nnachtr\u00e4gliche Anerkennung einer Fortbildungsma\u00dfnahme wird \neine zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr erhoben. Sie wird auch erhoben, sofern \nAntr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist, d. h. weniger als vier Wochen \n(28 Tage) vor Veranstaltungsbeginn, gestellt werden.\n \nEin Antragsformular finden Sie unter folgender Internet-Adresse: \nwww.aekwl.de/zertifizierung oder fordern Sie ein Antragsformu -\nlarunter der Telefon-Nummer 0251 929-2212/2213/2215/2218/\n2219/2223/2230/2242 an.Bitte beachten Sie:\nBei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden die \n\u201eFortbildungsordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\u201d, die \n\u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe zur Anerkennung \nund Bewertung von Fortbildungsma\u00dfnahmen\u201c und die Empfeh -\nlungen der Bundes\u00e4rztekammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung in der \njeweils g\u00fcltigen Fassung zugrunde gelegt.\n\u201eFortbildungsordnung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige Informati -\nonen zur Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung finden Sie im \nInternet unter: www.aekwl.de/zertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern finden Sie \n\u00fcber die \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c der Bundes\u00e4rztekam -\nmer\nwww.baek-fortbildungssuche.de/\nAlle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL durchlau -\nfen haben, werden automatisch in einer standardisierten Form in \ndie \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c \u00fcbernommen. \nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern unbe -\nnommen, \u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt auf ihre \nVeranstaltungen hinzuweisen. In diesem Falle bitten wir Sie, sich \ndirekt mit der Ibbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, Tel. 05451 933-\n450, E-Mail: verlag@ivd.de, in Verbindung zu setzen.Kurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN VON EINRICHTUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE \nUND DER KASSEN\u00c4RZTLICHEN VEREINIGUNG WESTFALEN-LIPPE \nUND VON WESTF\u00c4LISCH-LIPPISCHEN \u00c4RZTEVEREINEN\nVB Dortmund\n\u00c4rzteverein L\u00fcnen e. V. Termine und Themen nach R\u00fccksprache \nmit dem VorstandPraxis Dr. Lubienski, Internet: www.aerz -\nteverein.de, E-Mail: info@aerzteverein.de, \nTel. 0231 987090-0\n\u00c4rzteverein Unna e. V. Veranstaltungen jeweils freitags, \n19.00 Uhr im Ringhotel Katharinenhof, \nBahnhofstr. 49, 59423 Unna (Details s. \nHomepage)2 Dr. Marcus Dormann, Tel.: 02303 21028, \nInternet: www.aerzteverein-unna.de \nE-Mail: info@aerzteverein-unna.de\nHausarztforum des Haus\u00e4rzteverbandes \nWestfalen-Lippe (Qualit\u00e4tszirkel\n \u201eHausarztmedizin\u201d Dortmund)3 Ulrich Petersen, Tel.: 0231 409904, \nFax: 0231 4940057\nVB M\u00fcnster\n\u00c4rzteverein Altkreis Ahaus e. V. Fortbildungen jeweils 3. Donnerstag -\nabend im Monat, JHV im April jeden \nJahres, Sommerexkursion Mittwoch \nnachmittags, Jahresabschlusstreffen \ndritter Freitag im NovemberDr. med. Dr. rer. nat. N. Balbach, Internet: \nwww.aerzteverein-altkreis-ahaus.de, \nTel.: 02561 1015, Fax: 02561 126008|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 58  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen\nKurs-/Seminar-Anmeldungen\nSchriftliche Anmeldungen an:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL, Postfach 40 67, 48022 \nM\u00fcnster, per Fax: 0251 929-2249 oder per \nE-Mail: akademie@aekwl.de\nNutzen Sie den Online-Fortbildungskatalog, \num sich f\u00fcr Veranstaltungen anzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich schrift -\nlich erfolgen. Regelungen f\u00fcr die R\u00fccker -\nstattung von Teilnehmergeb\u00fchren s. u.\nTeilnehmergeb\u00fchren\ns. jeweilige Ank\u00fcndigung\nM =  Mitglieder der Akademie f\u00fcr medizi -\nnische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL\nN =  Nichtmitglieder der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL\nF\u00fcr Arbeitslose und in Elternzeit befindliche \ngelten rabattierte Teilnehmergeb\u00fchren.\nHygieneregeln im Rahmen der Corona-\nPandemie bei Veranstaltungen der Aka -\ndemie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nDie Hygieneregeln finden Sie auf der Home -\npage der Akademie unter: www.akademie-\nwl.de/hygieneregelnFortbildungszertifikat\nDie Veranstaltungen der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL sind gem\u00e4\u00df der Fortbildungsordnung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe vom \n01.07.2014 f\u00fcr das Fortbildungszertifikat \nanerkannt. Die anrechenbaren Fortbildungs -\npunkte sind jeweils angek\u00fcndigt.\nWeitere Hinweise zur Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbil -\ndungszertifikat unter www.aekwl.de/zerti -\nfizierung\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2212/2215\nEmpfehlungen der Bundes\u00e4rztekammer\nzur \u00e4rztlichen Fortbildung \nDie Empfehlungen finden Sie auf der Home -\npage der \u00c4KWL unter: www.aekwl.de/\nzertifizierung\nFortbildungsthemen der Fachsektionen \nder Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL\nDie Themen finden Sie auf der Homepage \nder Akademie unter: www.akademie-wl.de/\nschwerpunktthemen\n\u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBildungspr\u00e4mie\u201c\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL ist als Bildungstr\u00e4 -\nger anerkannt und nimmt an den Bildungs -initiativen des Bundesministeriums f\u00fcr \nBildung und Forschung bzw. des Ministeri -\nums f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales des \nLandes NRW teil.\nN\u00e4here Informationen finden Sie auf der \nHomepage der Akademie unter: www.\nakademie-wl.de/foerderung\nSymbollegenden\n  = Online-Lernplattform ILIAS\n = Blended Learning/eLearning\n = Webinar\n\u2022 = Fortbildungspunkte\n*  = Zertifizierung beantragt\n  =  Barrierefreier Zugang bis zum  \nTagungsraum\n  =  Einzelne Themen der Fort- bzw. \nWeiterbildungsveranstaltungen \nhaben einen umweltmedizini -\nschen Bezug\nRegelung bei Pr\u00e4senzveranstaltungen/\nBlended-Learning-Veranstaltungen\nBei R\u00fccktritt oder Nichterscheinen erfolgt eine Erstattung der Kurs- \nbzw. Teilnehmergeb\u00fchren nach folgenden Kriterien:\nvom 35. bis 22. Tag vor Kurs-/  volle R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn  abz\u00fcglich \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 21. bis 11. Tag vor Kurs-/  75 % R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn     jedoch mindestens \n \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 10. bis 4. Tag vor Kurs-/  50 % R\u00fcckerstattung\nVeranstaltungsbeginn  jedoch mindestens \n \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nab dem 3. Tag vor Kursbeginn  keine R\u00fcckerstattung\nAbweichend von der o. g. Regelung wird bei Veranstaltungen \nmit einer Teilnehmergeb\u00fchr von \u20ac 25,00 und niedriger diese bei \nStornierung ab dem 21. Tag vor Veranstaltungsbeginn vollst\u00e4ndig \neinbehalten. Bis zum 22. Tag werden keine Stornokosten erhoben. \nIm Rahmen der R\u00fcckerstattungsregelungen gelten Ausnahmen bei \nTodesfall in der Familie (1. Grades) und bei Nachweis eines station\u00e4 -\nren Krankenhausaufenthaltes der Teilnehmerin/des Teilnehmers.Regelung bei eLearning-Ma\u00dfnahmen\nHandelt es sich bei dem gebuchten Angebot um eine reine eLear -\nning-Ma\u00dfnahme (Telelernphase ohne Pr\u00e4senztermin), besteht das \nRecht, die Teilnahme binnen 14 Tagen ab Zugang der Teilnahme -\nbest\u00e4tigung kostenlos und ohne Angabe von Gr\u00fcnden zu widerrufen.\nBei R\u00fccktritt von einer eLearning-Ma\u00dfnahme nach Ablauf der \nWider  rufsfrist erfolgt die R\u00fcckerstattung unter der Voraussetzung, \ndass die Lerninhalte nachweislich nicht in Anspruch genommen \nwurden. Eine anteilige Geb\u00fchr in H\u00f6he von 25,00 EUR wird berechnet.\nVorbehalte: Wenn die Mindestteilnehmerzahl nicht erreicht wird, \nder Referent/die Referentin erkrankt oder andere, nicht zu beein -\nflussende wichtige Gr\u00fcnde vorliegen, behalten wir uns vor, eine \nVeranstaltung abzusagen bzw. zu verschieben. Falls eine Absage \nerfolgt, besteht kein Anspruch auf Durchf\u00fchrung.\nAufgrund der derzeitigen SARS-CoV-2-Pandemie beh\u00e4lt sich die \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung vor, bestimmte Kursange -\nbote u. U. kurzfristig zum Schutz aller Beteiligten in Webinar-Form \n(als Online-Live-Seminar) durchzuf\u00fchren. Eine derartige Umstellung \ndes Kurskonzeptes berechtigt nicht zu einem kostenfreien R\u00fccktritt \nvon der Veranstaltung, sofern der Zeitraum von 35 Tagen vor Veran -\nstaltungsbeginn bereits unterschritten wurde.Auszug aus den R\u00fcckerstattungsregelungen WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  59\nNachstehenden Kolleginnen und \nKollegen gratulieren wir sehr \nherzlich zur bestandenen Pr\u00fc -\nfung im Monat Juni 2021*:\nFacharztanerkennungen\nAllgemeinmedizin \n(Hausarzt/Haus\u00e4rztin)  \nTarek Abdelmagid, Gladbeck\nAnn Kristin Bilgard, \nCastrop-Rauxel\nKatharina Bosel, Dortmund\nDoctor-medic Luciana-Valentina \nBujor, Oer-Erkenschwick\nDr. med. Mira Friederike \nColsman, Herford\nRalf Hunold, Bielefeld\nMagdalena Hu\u00dfe, Gescher\nDr. med. Stefan Kersting, \nAttendorn\nFatih Kizil, Castrop-Rauxel\nDr. med. Annette Koeth, Gronau\nDr. med. Sayed Fazlollah Madani, \nMarl\nDr. med. Moritz M\u00f6ller, Herne\nKathrin Schl\u00f6\u00dfler, Kamen\nElif Tanis, Gelsenkirchen\nRadhna Terbr\u00fcggen-Rauhut, \nDortmund\nDr. med. Yan Willi\u00e8re, Coesfeld\nAn\u00e4sthesiologie\nAhmed Abouarab, M\u00fcnster\nCarola B\u00f6melburg, Bochum\nAlice Gesser, M\u00fcnster\nDr. med. Stefanie Ptascheck, \nM\u00fcnster\nArbeitsmedizin\nDr. med. Marina Demin, \nRecklinghausen\nAugenheilkunde\nStylianos Kelepouris, Ahaus\nRaluca-Gabriela Mohtadi, \nL\u00fcdenscheidGef\u00e4\u00dfchirurgie\nVitalii Draga, L\u00fcnen\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nAmir Abu Saeed, Datteln\nDr. med. Georg Beyer, Bielefeld\nDott. Giovanni Miotti, Warendorf\nAlexej Sedlinsch, Minden\nIliya Todorov, G\u00fctersloh\nStephanie Willems, \nGelsenkirchen\nKarim Zayed, B\u00fcnde\nThoraxchirurgie\nDr. med. Svetlana Rodionycheva, \nBielefeld\nViszeralchirurgie\nJean Alsuliman, Herne\nGaby Kass Abd Alahad, Steinfurt\nFrauke Rieping, Ahlen\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nYegana Aliyeva, Herford\nHafize Angin, Hamm\nAlexandros Avgoustidis, Witten\nDr. med. Lena Immer, Lippstadt\nJuliane Caroline Knapp, Bielefeld\nDr. med. Sophie-Luise Kn\u00f6chel, \nHerne\nMaike Ruhnau, Bochum\nHals-Nasen-Ohrenheilkunde\nMohammed Aljubeh, Bielefeld\nAhmad Yasser Kaiyas, Hagen\nHaut- und \nGeschlechtskrankheiten\nDoctor-medic Phillip Constantin, \nM\u00fcnster\nInnere Medizin\nBelal Afifi, Datteln\nPia Bovenkamp, Hattingen\nAgron Djelili, Stadtlohn\nKirstin Emter, BochumMarc Fernholz, Bochum\nDr. med. Johannes Finkeldei, \nBochum\nThomas Herpertz, Coesfeld\nPriv.-Doz. Dr. med. \nAnke Hildebrandt, Datteln\nDr. (Univ. Mohammed V Souissi) \nAhmed Houssein Hag, Warendorf\nFares Kasem, Datteln\nQingman Li, Bochum\nWiebke Machauer, M\u00fcnster\nNerjes Mograby, Paderborn\nMartin Benedikt Patzelt, Menden\nAndrei Pryshchepau, \nBad Oeynhausen\nNadine Schultz, Bochum\nErwin See, Ahaus\nHamid Shafiei, Schmallenberg\nJulia Spitzer, Gelsenkirchen\nInnere Medizin und Endokrino -\nlogie und Diabetologie\nProf. Dr. med. Iyad Kabar, \nM\u00fcnster\nInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nDr. med. Eva K\u00e4sbeck, Schwelm\nAbdlhakim Mohamed, Bocholt\nThomas Vlachos, M\u00fcnster\nInnere Medizin und Kardiologie\nIdjaza (duktur) fi-t-tibb al-\nbashari (Univ. Damaskus) \nZiyad Alomari, Bielefeld\nDoctor-medic Cosmin Curelariu, \nUnna\nDr. med. Klodina Gurra, M\u00fcnster\nDr. med. Catarina Klimpel, \nM\u00fcnster\nEissa Mhanna, Dortmund\nReinis Rozenbergs, \nRecklinghausen\nHoshyar Sindi, Dortmund\nInnere Medizin \nund Pneumologie\nAlexander Benz, Rheine\nTophikali Mansur Noorani, Marl\ndr. med. Angelika Szabo, HemerKinder- und Jugendmedizin\nKhaldoon Al Harfoosh, \nGelsenkirchen\nNikolaj Derksen, Detmold\nMargarita Kozhuharova, Datteln\nDr. med. univ. Victoria Rehmann, \nDatteln\nKinder- und Jugendpsychiatrie \nund -psychotherapie\nFoteini Prountzou, L\u00fcdenscheid\nDr. med. Friederike Schulte-\nN\u00f6lke, Paderborn\nMund-Kiefer-Gesichtschirurgie\nJacqueline Lisson, M\u00fcnster\nNeurologie\nAbdelkareem Alatawi, Siegen\nDr. med. Michael Frauenheim, \nBielefeld\nPsychiatrie und Psychotherapie\nAli Ebeayawy, Hagen\nDr. med. Jessica Heinrich, \nBochum\nDr. med. Johanna Kiefl, \nBad Driburg\nOleg Makoviichuk, Lippstadt\nLukas N\u00fcbling-Hagedorn, \nM\u00fcnster\nKatharina Pehnke, Bochum\nPsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\nAndrea Eppinger, Herne\nRadiologie\nLadan Arman, Datteln\nKurt Hoffmann, Bielefeld\nDr. med. Henning Keidel, Herford\nDr. med. Moritz Roggel, Minden\nDocteur en M\u00e9decine (Univ. Mo -\nnastir) Mohamed Salah Sabbagh, \nHagenWEITERBILDUNGSPR\u00dcFUNGEN08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 60  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nWEITERBILDUNGSPR\u00dcFUNGEN\nUrologie\nFurat Abd Ali, Detmold\nAndreas Demetriades, \nRecklinghausen\nBritta Drees, Herne\nZain Eddin Zain Eddin, Ahaus\nSchwerpunkte\nGyn\u00e4kologische Onkologie\nMohamed Shaheen, Bottrop\nNeonatologie\nDr. med. Johanna Hildebrandt, \nDatteln\nZusatzbezeichnungen  \nAkupunktur\nDr. med. Nicole Heep-Zschech, \nBochum\nDiabetologie\nAhmad Rabaia, Hamm\nErn\u00e4hrungsmedizin\nDr. med. Yasemin Hussein, \nGelsenkirchen\nDr. med. Thomas Reinbold, \nDortmund\nGeriatrie\nDr. med. Marcel Magula, \nBeckum\nHandchirurgie\nAlexander Schromm, Hagen\nInfektiologie\nDr. med. Arne Bokemeyer, \nM\u00fcnster\nIntensivmedizin\nDr. med. Sylvia Borchers, Gronau\nDr. med. Stefan Brylak, HerneVasco Deichert, Bochum\ndr. med. Matthias Haberhauffe, \nRecklinghausen\nDr. med. Susanne Meyer, \nM\u00fcnster\nDr. med. Ralph Oeckinghaus, \nDetmold\nFaisel Swaih, Lennestadt\nDr. med. Martina Zeller, Bochum\nKinder-Gastroenterologie \nDr. med. Katharina Koschinski, \nBielefeld\nKinder-Orthop\u00e4die \nAnsgar J\u00fcrgens, M\u00fcnster\nKlinische Akut- \nund Notfallmedizin\nAdam Al Turk, Stadtlohn\nRainer J\u00e4schke, Lennestadt\nDr. med. Christiane Mante, \nTelgte\nManuelle Medizin/\nChirotherapie \nRieke Herzog, Emsdetten\nDr. med. Virginia Tippmann, \nBielefeld\nMedikament\u00f6se \nTumortherapie \nBritta Drees, Herne\nElena Grin, Bielefeld\nDiana Saleh, L\u00fcdenscheid\nNotfallmedizin\nAbdullah Ajaj, Beckum\nMohamad Jawich, Menden\nDr. med. Rebecca Michel, \nGelsenkirchen\nNader Qasrawi, L\u00fcdenscheid\nAnastasiia Rudskikh, \nBad Berleburg\nEvelin R\u00fcther, Dortmund\nVladimir Vinnikov, Bochum\nDr. med. Henrike Wienemann, \nBochumPalliativmedizin\nDoctor-medic Imola Kallo, \nLemgo\nDr. med. Christoph Minkenberg, \nUnna\nProktologie\nM.D. (Univ. Jordanien) Omar \nMustafa Saleh Al Natour, \nHerford\nPsychotherapie\nDr. med. Harald Krampe, \nM\u00fcnster\nBeate M\u00fcller, L\u00fcdenscheid\nSozialmedizin\nDr. med. Eva K\u00f6sters, Bielefeld\nSpezielle Schmerztherapie\nDr. med. Frauke Lanfer, M\u00fcnster\nSpezielle Unfallchirurgie\nSaaid Alaiyeb, Soest\nDr. med. univ. Paul Buchner, \nGelsenkirchen\nSabine Grund, Soest\nMichael Rzepisko, Hamm\nSpezielle Viszeralchirurgie\nDr. med. Philip Pal, Bottrop\nSportmedizin\nDr. med. Simon Buchholz, \nM\u00fcnster\nRieke Herzog, Emsdetten\nSuchtmedizinische \nGrundversorgung\nCharlotte Hahn, Bottrop\nDr. med. Rainer Krumm, \nLippstadt*  Diese Liste ist nicht voll -\nst\u00e4ndig. Nur die Namen der \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die aus -\ndr\u00fccklich Ihr Einverst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie Ver\u00f6ffentlichung gegeben \nhaben, werden im Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt ver\u00f6ffentlicht.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21\u00c4RZTEVERSORGUNG WESTFALEN-LIPPE\nDas Ministerium der Finanzen des Landes Nordrhein-Westfalen \nhat Genehmigungen folgenden Inhaltes erteilt:\n1. Erlass vom 28.06.2021, Az.: Vers. 35-21-2 (24) III B 4:\n\u201eAufgrund \u00a7 3 Abs. 1 des Landesversicherungsaufsichtsgesetzes \n(VAG NRW) vom 20.04.1999 (GV. NRW. S. 154) in Verbindung mit \u00a7\u00a7 3 \nAbs. 1 Nr. 5; 11 Abs. 9 und 30 Abs. 5 der Satzung des Versorgungswerks \ngenehmige ich Ihnen die Festsetzung des Bemessungsmultiplikators \n(Grundversorgung) f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2022 auf 3,1771.\u201c\n2. Erlass vom 28.06.2021, Az.: Vers. 35-21-4 (24) III B 4:\n\u201eAufgrund \u00a7 3 Abs. 1 des Landesversicherungsaufsichtsgesetzes \n(VAG NRW) vom 20.04.1999 (GV. NRW. S. 154) in Verbindung mit \u00a7\u00a7 3 \nAbs. 1 Nr. 5 und 30 Abs. 6 der Satzung des Versorgungswerks geneh -\nmige ich Ihnen, die Renten der Grundversorgung, die im Gesch\u00e4ftsjahr \n2021 oder fr\u00fcher begonnen haben, mit Wirkung zum 01.01.2022 nicht \nzu erh\u00f6hen.\u201c3. Erlass vom 28.06.2021, Az.: Vers. 35-21-1 (24) III B 4:\n\u201eAufgrund \u00a7 3 Abs. 1 des Landesversicherungsaufsichtsgesetzes \n(VAG NRW) vom 20.04.1999 (GV. NRW. S. 154) in Verbindung mit \u00a7\u00a7 3 \nAbs. 1 Nr. 5; 25; 30 Abs. 5 und 6 sowie 40 Abs. 2 der Satzung des Ver -\nsorgungswerks genehmige ich Ihnen, die bestehenden Anwartschaften \nund laufenden Renten aus der H\u00f6herversicherung sowie die bestehen -\nden Anwartschaften und laufenden Renten aus der freiwilligen Zusatz -\nversorgung mit Wirkung vom 01.01.2022 nicht zu erh\u00f6hen.\u201c\nZu 1.:\nDie Festsetzung des Bemessungsmultiplikators f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr \n2022 auf 3,1771 folgt daraus, dass die allgemeine Rentenbemessungs -\ngrundlage f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2022 mit 48.724 \u20ac beibehalten wird. \nDa die durchschnittliche Versorgungsabgabe f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr \n2020 mit 15.336 \u20ac festgestellt wurde, ist der Bemessungsmultiplikator \nf\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2022 mit vier Stellen hinter dem Komma kauf -\nm\u00e4nnisch gerundet (\u00a7 11 Abs. 9 Satz 3 der Satzung) auf 3,1771 fest -\nzusetzen (48.724 : 15.336 = 3,1771). Dies bedeutet, dass die Anwart -\nschaften zum 01.01.2022 nicht erh\u00f6ht werden.\n(Mosel)\nVer\u00f6ffentlichung von pers\u00f6nlichen Daten\nIn der Rubrik \u201ePers\u00f6nliches\u201c ver\u00f6ffentlicht das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt runde Geburtstage von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten aus Westfalen-Lippe. \nDiese Gratulation ist jedoch aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden vom Einverst\u00e4ndnis der Jubilare abh\u00e4ngig. Bevor das Westf\u00e4lische \n\u00c4rzteblatt Ihren Geburtstag vermelden kann, m\u00fcssen Sie dies genehmigen. Dazu gen\u00fcgt es, wenn Sie diesen Abschnitt ausgef\u00fcllt an die \n\u00c4rztekammer senden.\nSie haben zudem die M\u00f6glichkeit, Ihre Zustimmung zur Ver\u00f6ffentlichung Ihres Geburts- und/oder Sterbedatums online \u00fcber das Portal der \n\u00c4rztekammer abzugeben (portal.aekwl.de [bitte kein \u201ewww.\u201c voranstellen] unter \u201emein Zugang\u201c \u2014 \u201emeine Zustimmungen\u201c). Die Zusendung \ndieses Formulars er\u00fcbrigt sich damit.\n\uf06f  Ich erkl\u00e4re mich damit einverstanden, dass die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe aus Anlass meines 65., 70., 75., 80., 85., 90. und aller \nweiteren Geburtstage meinen Namen, Wohnort und Geburtsdatum in der Rubrik \u201eGratulation\u201c des Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatts abdruckt.\n\uf06f  Ich erkl\u00e4re mich damit einverstanden, dass die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe aus Anlass meines Todes meinen Namen, Wohnort,  \nGeburts- und Sterbedatum in der Rubrik \u201eTrauer\u201c des Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatts abdruckt.\nDiese Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung kann ich jederzeit bei der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe widerrufen.\nName, Vorname      Geburtsdatum\nStra\u00dfe\nPostleitzahl, Ort\nDatum, Unterschrift\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nMeldestelle\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnsterBEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  6108|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 62  ANZEIGENMARKT\nAnzeigenschluss f\u00fcr die September-Ausgabe: 16. August 2021Stellenangebote\nARBEITSMEDIZINER/BETRIEBSMEDIZINER (M/W/D)  \nODER \u00c4RZTE F\u00dcR DIE WEITERBILDUNG (M/W/D)\nZUM FACHARZT F\u00dcR ARBEITSMEDIZIN (M/W/D)  \nVOLL- ODER TEILZEIT, BUNDESWEIT\n(u. a. Dortmund | Bochum | Aachen | Bonn | Gelsenkirchen | K\u00f6ln | D\u00fcsseldorf | Duisburg | Essen | Ludwigshafen | M\u00f6nchengladbach | M\u00fcnster | Olpe | Wuppertal)  \nStarten Sie mit uns durch in eine gesunde Zukunft!\nWir sind Vordenker, Marktf\u00fchrer und europaweit mit \u00fcber 4.500 Fachkr\u00e4ften in der Arbeitsmedizin, in der Arbeitssicherheit und im Gesundheitsmanagement im Einsatz. \nMit einem j\u00e4hrlichen Wachstum von \u00fcber 200 Mitarbeitenden unterst\u00fctzen und beraten wir unsere Kunden bei der Gestaltung gesunder und sicherer Arbeitspl\u00e4tze.\nUnser Antrieb: Wir f\u00f6rdern und leben Gesundheit \u2013 auf allen Ebenen.\nWIR BIETEN MEHR\n \u0004Vielf\u00e4ltige und erf\u00fcllende Aufgaben\n \u0004Ausgezeichnete Aufstiegschancen\n \u0004Work-Life-Balance mit flexiblen Arbeitszeiten\n \u0004Finanzierte Weiterbildungsma\u00dfnahmen\n \u0004Attraktive Verg\u00fctung und Benefits\n \u0004Option einer Hospitation\nLEBEN UND ARBEITEN\n \u0004Beratung von Unternehmen unterschiedlicher  \n Branchen und Gr\u00f6\u00dfen in allen Fragen rund um   \n Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz\n \u0004Durchf\u00fchrung von Vorsorgeuntersuchungen\n \u0004Konzeption und Durchf\u00fchrung von Schulungen \n IHRE EXPERTISE IM BEREICH GESUNDHEIT\n \u0004\u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit 24-monatiger Erfahrung in   \n einem Gebiet der unmittelbaren Patientenversorgung, \n Fach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin und \u00c4rzten mit der  \n Zusatzbezeichnung Betriebsmedizin bieten wir einen  \n Einstieg in ein expandierendes Unternehmen\n \u0004Professionelles Auftreten, Kommunikationsst\u00e4rke  \n und Freude an der Beratung\n \u0004Teamf\u00e4higkeit\nINTERESSIERT?\nLernen Sie uns und das spannende T\u00e4tigkeitsfeld der  \nArbeitsmedizin im Rahmen eines Hospitationstages  \nkennen. Wir freuen uns auf Ihre vollst\u00e4ndigen Bewer- \nbungsunterlagen unter Angabe Ihrer Gehaltsvorstellun-\ngen und des fr\u00fchestm\u00f6glichen Eintrittstermins \u00fcber unser \nBewerberportal:   \nhttps://www.bad-gmbh.de/karriere/stellenangebote/JETZT BEWERBEN!\nwir-leben-gesundheit.comB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013  \nPersonalentwicklung und  Recruiting\nHerr Andreas D\u00fcsing, Tel.: 0228 - 40072-184\nwww.bad-gmbh.de/karriere\nSicher arbeiten. Gesund leben.WIR   suchen Assistenz\u00e4rzte, die im  \nLEBEN  noch einiges vorhaben und  \nin der GESUNDHEIT den  \nn\u00e4chsten Karriereschritt machen wollen. \nFolgen Sie uns auf:\nEinfach QR Code scannen und \ndirekt zu den Anzeigen gelangen.Wir suchen f\u00fcr das \u2013 Gesundheitsamt \u2013 ab sofort zwei\nFach\u00e4rztinnen/Fach\u00e4rzte oder  \n\u00c4rztinnen/\u00c4rzte (m/w/d)  \nf\u00fcr den Sozialpsychiatrischen Dienst \nWir bieten Ihnen zwei unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in \nTeilzeit (75 %) und Vollzeit, die mit der Entgeltgruppe bis zu 15 TV\u00f6D \n(Facharzt) verg\u00fctet werden.\nF\u00fcr Fragen stehen Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung:  \nZu den Aufgabeninhalten: Frau B\u00f6ttcher (Tel. 0201 88-53 000) oder  \nFrau Dr. Eichhorn (Tel. 0201 88-53 416), Fachbereich 53  \n\u2013 Gesundheitsamt \u2013. \nZum Bewerbungsverfahren: Frau Liebing (Tel. 0201 88-10 211),  \nFachbereich 10 \u2013 Organisation und Personalwirtschaft \u2013.\nWeitere Informationen finden Sie auf unserer Homepage:  \nwww.essen.de/jobundkarriere\nWB Assistent/-in Allgemeinmedizin  \nf\u00fcr haus\u00e4rztlich-internistische Praxis im \nKreis Minden-L\u00fcbbecke\n(Allgemeinmedizin, Innere Medizin, Chirotherapie, Akupunktur) \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt gesucht.\nHausarztpraxis Georgstra\u00dfe:  \nHans Ulrich Vogt, Dr. Michael Kruse, Manuela Kleine\nGeorgstr. 4 | 32479 Hille | Tel.: 05703 92000 \nhausarztpraxis-georgstrasse4@gmx.de\nNeurologe/-in oder Nervenarzt/-\u00e4rztin  \nf\u00fcr eine attraktive Praxist\u00e4tigkeit in Dorsten  \ndringend gesucht.\nSind Ihnen Ihre Lebensqualit\u00e4t, flexible Arbeitszeiten und  \ngute finanzielle Bedingungen (Gewinnbeteiligung) wichtig,  \ndann nehmen Sie Kontakt mit uns auf.\nIn unserem Kreise sind 8 neurologisch-psychiatrisch  \nKolleginnen/Kollegen t\u00e4tig.  \nIn einer sehr gut gehenden Praxis suchen wir eine Nachfolge. \nInfos unter 0178 5011166 | www.mvznet.de \nAnfragen gerne auch per E-Mail: medizin-gp@gmx.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21ANZEIGENMARKT  63\nFacharzt f\u00fcr Augenheilkunde (m/w/d)\nWir sind eine Inhabergef\u00fchrte Gemeinschaftspraxis\n(konservativ/operativ) und suchen einen leitenden, angestellten  Arzt f\u00fcr einen unserer drei Standorte (NRW/OWL).\nFreie Zeiteinteilung und Urlaubsplanung, \u00fcberdurchschnittliche  \nVerg\u00fctung und die Perspektive auf einen Einstieg als  \nTeilhaber warten auf Sie.\nWir freuen uns von Ihnen zu h\u00f6ren.\nSebastian.baake@dreiaugenaerzte.de\nStellenangebote\nFA f\u00fcr Allgemeinmedizin/Innere (m/w/d)  \nund WBA f\u00fcr Allgemeinmedizin (m/w/d)  \nzur Verst\u00e4rkung des \u00e4rztl. Teams ab 10/2021  gesucht.\nFlexible Dienstzeit, \u00fcbertarifliche Verg\u00fctung,  \nkeine Nacht- o. Notdienste, angenehmes Teamklima,  \nsp\u00e4tere Partnerschaft/\u00dcbernahme m\u00f6glich.\nHausarztpraxis-re@gmx.de | Tel. 0174 1612353\nAugenarzt/-\u00e4rztin\nf\u00fcr eine attraktive Praxist\u00e4tigkeit in der ambulanten  \nAugenklinik Dorsten dringend gesucht. \nSind Ihnen Ihre Lebensqualit\u00e4t, flexible Arbeitszeiten, Team- \narbeit und gute finanzielle Bedingungen wichtig, dann nehmen \nSie Kontakt mit uns auf. Sowohl konservativ wie auch operativ-\nkonservativ t\u00e4tige Kollegen/-innen sind herzlich willkommen.\nKontakt unter 0173 2501133,  \ngerne auch per E-Mail: medizin-gp@gmx.deReha-Bochum\nIn unserer Med. Rehabilitationseinrichtung in Bochum  \nbehandeln und betreuen wir voll- und teilstation\u00e4r bis zu  \n30 \u00fcberwiegend an Psychosen, affektiven und Pers\u00f6nlichkeits-\nst\u00f6rungen erkrankte Erwachsene. Wichtige Bausteine unseres \nErfolges sind Rehabilitationszeiten von 3 bis 12 Monaten,  \nein engagiertes multiprofessionelles Team, Flexibilit\u00e4t und \nKundenorientierung. Die Einrichtung verf\u00fcgt \u00fcber ein  \nzertifiziertes Qualit\u00e4tsmanagementsystem.\nWir suchen\neine(n) Fach\u00e4rztin/Facharzt \nf\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie\nzur Mitarbeit auf Honorarbasis oder im Angestelltenverh\u00e4ltnis.\nM\u00f6glich w\u00e4re eine Mitarbeit bei Behandlung, Rehaplanung \nund Begutachtung im Umfang von bis zu 10 Wochenstunden.\nWir bieten Ihnen eine verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit mit  \neinem sehr hohen Ma\u00df an Selbstst\u00e4ndigkeit. Schicht- oder  \nWochenenddienste sind nicht vorgesehen. Supervision und  \nFortbildungsm\u00f6glichkeiten sind f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich.\nWir freuen uns, wenn wir Ihr Interesse geweckt haben.\nF\u00fcr telefonische Ausk\u00fcnfte steht Ihnen unser  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herr K\u00fchle gerne unter der  \nTelefonnummer 0234 92686-0 zur Verf\u00fcgung.\nIhre schriftliche Bewerbung senden Sie bitte an:\nReha-Bochum Familien- und Krankenpflege gGmbH \nFrielinghausstr. 3, 44803 Bochum. \nTel. 0234 92686-0 \nbewerbungen@reha-bochum.deHausarztpraxis sucht \u00e4rztliche Unterst\u00fctzung!\nWir suchen einen Facharzt oder Fach\u00e4rztin  \nf\u00fcr Allgemeinmedizin , der/die die medizinische Betreuung  \nunserer Hausbesuchspatienten \u00fcbernimmt.\nDie Zeiten der Hausbesuche sind frei w\u00e4hlbar. \nBei Bedarf kann ein Fahrzeug zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nF\u00fcr weitere Informationen wenden Sie sich an die \nPraxis Dr. med M. Bramkamp \u2219 Tel. 0234 360807\nDie Bezirksregierung M\u00fcnster sucht\neine \u00c4rztin/einen Arzt\n(m/w/d)\nDem Dezernat 27 der Bezirksregierung M\u00fcnster obliegt ein breit \ngef\u00e4chertes Aufgabenspektrum im Bereich des Schwerbehin -\ndertenrechts. \nDie Kreise und kreisfreien St\u00e4dte in NRW f\u00fchren die Verfahren \nzur Feststellung einer Behinderung selbstst\u00e4ndig durch. Aufga -\nbe des Dezernates 27 ist es, im Austausch mit den kommunalen \nAufgabentr\u00e4gern das Verfahren zu koordinieren und landesweit \neinheitliche Vorgaben f\u00fcr die Umsetzung der medizinischen \nRegularien, die in der Versorgungsmedizin-Verordnung (Vers -\nMedV) verankert sind, sicherzustellen.\nEs erwarten Sie spannende und verantwortungsvolle Aufgaben \nmit hohem Gestaltungspotenzial. Die Funktion ist \u2013 vorbehalt -\nlich der laufbahnrechtlichen Voraussetzungen \u2013 mit der Besol -\ndungsgruppe A 15 LBesO verbunden. Der Arbeitsplatz hat tarif -\nrechtlich die Wertigkeit bis Entgeltgruppe 15 Teil I EntgO TV-L.\nBitte richten Sie Ihre Bewerbung bis zum 22.08.2021  \nper Mail an: ausschreibungen@brms.nrw.de oder postalisch an \ndie Bezirksregierung M\u00fcnster, Dezernat 11, 48128 M\u00fcnster.\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung! \nWeitere Informationen unter: www.brms.nrw.de/go/karriere Anzeigen-Annahme per Telefon: 05451 933-45008|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 64  ANZEIGENMARKT\nBei der Kreisverwaltung Soest ist in der Abteilung Gesundheit zum n\u00e4chst -\nm\u00f6glichen Zeitpunkt eine unbefristete Teilzeitstelle mit 19,5 Stunden in der \nWoche als\n\u00c4rztin/Arzt im \nAmts\u00e4rztlichen Dienst (m/w/d)\nzu besetzen.\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst bietet motivierten und qualifizierten \nMedizinerinnen und Medizinern vielseitige Perspektiven. Sie haben bei uns \ndie Chance, Ihre fundierten Fachkenntnisse, Entscheidungs- und Kommu -\nnikationskompetenz sowie Ihre Erfahrungen in unterschiedlichen T\u00e4tigkeits -\nbereichen einzubringen.\nUnter www.kreis-soest.de  finden Sie in der Rubrik \u201eStellenangebote\u201c  dazu \ndie n\u00e4heren Angaben.Stellenangebote\nOrts- und fach\u00fcbergreif. Haus\u00e4rzte-GP (2 Praxen)  \nmit gastroenterol. + chirurg. Schwerpunkt \nim Raum MS-OS, hohe Scheinzahl/Quartal sucht \u00e4rztl. Verst\u00e4r-\nkung/Nachfolger (m/w/d), 1-2 Pers., \u00e4rztl. Mitarbeit im Ange-\nstelltenverh\u00e4ltnis oder mittel-/langfristig als \u00dcbernahme  \nm\u00f6gl. u. verhandelbar. Optional auch zuk\u00fcnft. MVZ-Mitarbeit.\nErw\u00fcnscht sind Bewerber:innen im Bereich Allgemeinmedizin/\nInnere Medizin, auch diesbzgl. WB-M\u00f6glichkeit  \n(zum/zur FA/F\u00c4 Allg.med./Innere Med.) ist gegeben.  \nBeginn: ab sofort oder mittelfristig nach Absprache.\nBewerbungen unter Chiffre W\u00c4 0821 1082 Psychotherapeuten/-innen   \nf\u00fcr eine attraktive Praxist\u00e4tigkeit in Dorsten (NRW)  \ndringend gesucht.\nSind Ihnen Ihre Lebensqualit\u00e4t, flexible Arbeitszeiten  \nund gute finanzielle Bedingungen wichtig,  \ndann nehmen Sie Kontakt mit uns auf.\nIn 2 sehr gut gehenden Praxen suchen wir eine Nachfolge.\nInfos unter 0178 5011166 | www.mvznet.de \nGerne auch per E-Mail: medizin-gp@gmx.deF\u00c4/FA der Kinder- und Jugendmedizin\nzur Anstellung in Teilzeit in Bielefeld  ab sofort gesucht.  \nN\u00e4heres zu uns finden Sie unter: www.kinderarzt-adasoglu.de\nBewerbung bitte an buelent.adasoglu@googlemail.comGro\u00dfe p\u00e4diatrische Gemeinschaftspraxis \nin Ahaus sucht ab sofort eine/n Weiterbildungsassistent/in.\nBei Interesse bitte melden unter 02551 961570 \noder praxis@kinderarzt-ahaus.de\nentspannend\n\u2026 durch Werbung an der richtigen Stelle\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nFon 05451 933-450\nFax 05451 933-195\nverlag@ivd.de\nwww.ivd.de/verlagMit Ihrer Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt  \nerreichen Sie alle Mitglieder der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe \u2013 ob Fortbildungsank\u00fcndigungen \noder kosteng\u00fcnstige Anzeigen. Bei uns werden\nsie garantiert gesehen!Sch\u00f6ne Sommerzeit!\n\u2026 w\u00fcnscht Ihnen Ihr IVD-Team\nAntworten auf Chiffre-Anzeigen per E-Mail an verlag@ivd.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08| 21ANZEIGENMARKT  65\nStellenangebote\nAnzeigenschluss f\u00fcr die \nSeptember-Ausgabe:  \n16. August 2021WBA (m/w) oder \nQuereinsteiger:in\nf\u00fcr Hausarztpraxis in Hagen,  \nab 08/2021 o. sp\u00e4ter in  \nVoll-/Teilzeit gesucht.\nNettes Team, flexible Arbeits- \nzeiten, attraktive Verg\u00fctung.\nChiffre W\u00c4 0821 103\nF\u00c4/FA f\u00fcr All.Med. \noder Innere in Teilzeit\n(15-25 h) ab 08/2021 o. sp\u00e4ter \nf\u00fcr Hausarztpraxis in Hagen gesucht.\nAngenehmes Arbeitsklima,  \nflexible Arbeitszeiten, keine Dienste, \nattraktive Verg\u00fctung.\nChiffre W\u00c4 0821 104Wir suchen zur Verst\u00e4rkung \nWeiterbildungsassistent/-in  \nf\u00fcr unsere Allg.-Praxis  \nim Raum Minden.\nInteresse an Betriebsmedizin  \ngew\u00fcnscht. Auch Teilzeit m\u00f6glich.\nWB-Erm\u00e4chtigung Allg. (24 Mon) \nund Betriebsmedizin (18 Mon)  \nvorhanden. Sp\u00e4tere Kooperation  \nnicht ausgeschlossen.\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung \nunter info@arbeitsmedizin.deWB-Assistent:in \nf\u00fcr Gyn\u00e4kologie\nOperative Tagesklinik mit breitem \nBehandlungsspektrum u.a.  \nKolposkopie in MS. WB Erm\u00e4chtigung \nf\u00fcr 12 Monate vorhanden,  \ngerne Ende der FA Ausbildung.\nBewerbung an info@gynmuenster.deFA/F\u00c4 An\u00e4sthesie  \nf\u00fcr ambulante An\u00e4sthesie \nRaum D\u00fcsseldorf gesucht.\nFlexible Arbeitszeiten,  \nVZ/TZ, zu besten Konditionen.\nTel. 0172 5609433Radiologische Praxis \nim M\u00fcnsterland sucht\nFA/F\u00c4 f\u00fcr Radiologie\nzur Anstellung in Voll- oder Teilzeit.\nChiffre W\u00c4 0821 105\nGro\u00dfe gyn\u00e4kologische Praxis  \nin M\u00fcnster\nsucht freundliche, engagierte  \nKollegen/-in zur Mitarbeit.\nChiffre W\u00c4 0821 106\nWir sind ein arbeitsmedizinischer Dienst und seit Jahren in der \nbetrieblichen Pr\u00e4ventivmedizin und dem betrieblichen Gesund-\nheitsmanagement t\u00e4tig. Unsere \u00c4rzte beraten Arbeitgeber und \nArbeitnehmer in der Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rpr\u00e4vention. Wir \nsuchen f\u00fcr die dauerhafte Umsetzung von betrieblichen \nGesundheitsberatungen in Voll- oder Teilzeit  jeweils f\u00fcr  die \nR\u00e4ume Dortmund , M\u00fcnster , Recklinghausen, Gelsenkirchen\nArbeits- bzw. Betriebsmediziner  (m/w /d) oder\n\u00c4rzte  (m/w/d) in Weiterbildung Arbeitsmedizin\n(Wir sind f\u00fcr die Weiterbildung Arbeitsmedizin in Nordrhein-Westfalen anerkannt.)\nLernen Sie die interessante und vielf\u00e4 ltige Welt der Arbeitsmedizin \nkennen. Wir bieten Ihnen eine kompetente Einarbeitung, Einbin -\ndung in unser kollegiales Team bei familienfreundlichen Arbeits -\nzeiten und individuellen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten.\nWir freuen uns  auf Sie!  \nA & A Arbeitsschutz  GmbH\nPersonalabteilung \u00b7 K\u00f6lner Stra\u00dfe 76 \u00b7 41812 Erkelenz  \nTel.: 0 24 31 / 94 79 722 \u00b7 www.aa-arbeitsschutz.de\nE-Mail: m. simon @aa-arbeitsschutz.de\nHausarztpraxis mit 2 Standorten in Essen  sucht \n\u00c4rztinnen/\u00c4rzte (Facharzt und WBA)\nf\u00fcr T\u00e4tigkeit in nettem kollegialen Team. Bei mehreren freien Stellen.  \nBeginn jetzt oder sp\u00e4ter in 2021 (VZ und TZ) m\u00f6glich. N\u00e4here Infos unter \nreil-und-team.de/aerztestellen . Ihre Fragen beantworten wir gerne unter \nbewerbung@reil-und-team.de . Wir freuen uns auf Sie!\nJETZT PARTNERARZT WERDEN!   \nUnterst\u00fctzen Sie Ihre Kolleginnen und \nKollegen bei weltweiten Hilfseins\u00e4tzen mit \neiner Dauerspende und werden Sie so zum \nPartnerarzt von \u00e4rzte ohne grenzen .\nErfahren Sie mehr \u00fcber  \nunser Programm \u00e4rzte f\u00fcr \u00e4rzte :  \nwww.aerzte-ohne-grenzen.de/partnerarztWIR BRAUCHEN IHRE SOLIDARIT\u00c4T!\n Spendenkonto: \nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\nIBAN: DE72 3702 0500 0009 7097 00\nBIC: BFSWDE33XXX\nTr\u00e4ger des FriedensnobelpreisesBetriebsarzt/-\u00e4rztin\nzur Festanstellung (Voll- oder Teilzeit)  \noder zur freien Mitarbeit  \nbei flexibler Zeiteinteilung und  \nsehr guter Bezahlung von gro\u00dfer \nPraxis gesucht. \nRaum \u00f6stliches Ruhrgebiet.\nbetriebsarztpraxis@gmx.deSpendenkonto \nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\nIBAN: DE59700205000009814200\nBIC: BFSWDE33MUEBunte Momente schenken!\nwww.dachverband-clowns.de08|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 66  ANZEIGENMARKT\nVerschiedenes\nPraxisangeboteStellengesuche Fortbildungen und Veranstaltungen\nHaus\u00e4rztlicher Kassenarztsitz\nin Hagen ab sofort abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0821 102\nEinzelpraxis Neurologie   \nKassensitz, ab sofort  \nin L\u00fcdenscheid abzugeben.\nChiffre 0821 110\nKinderarztpraxis M\u00fcnster\nGro\u00dfe Gemeinschaftspraxis,  \neinarbeiten m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0821 107Haus\u00e4rztliche BAG\nmit 2 KV-Sitzen \nsucht Nachfolger/-innen im \nKreis Recklinghausen zum 01.01.2022.\nTel: 0160 7601276Pneumologe  (erfahrener OA) \nsucht neue interessante T\u00e4tigkeit.\nE-Mail: PneumologiePLZ48@web.de\nMehrj\u00e4hrig erfahrene   \nAn\u00e4sthesistin,  \nF\u00c4, Intensivmedizin, sucht Stelle  \nin VZ/TZ in MVZ, Praxis, Klinik im \nRaum M\u00fcnster\nChiffre W\u00c4 0821 109\nFrauenheilkunde \nBochum City:\n2 h\u00e4lftige Praxissitze zu \u00fcbergeben.\nZum 01.01.2022 oder  \nnach Vereinbarung.\nChiffre W\u00c4 0821 101Gyn\u00e4kologische Praxis\nAttraktive Einzelpraxis, hoher  \nPrivatanteil in Bielefeld abzugeben.\nTermin zur \u00dcbergabe und Details \nnach Absprache.\nE-Mail: praxis@dr-debrabandt.deHalber KV-Sitz in Bielefeld-Zentrum an\nFach\u00e4rzt*innen f\u00fcr \nPsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie  \nab Januar 2022 abzugeben.\nursula.klaer-beinker@t-online.deVB DORTMUND\nBalintgruppe  mittwochs abends  \nin Dortmund, \u00c4K-und KVWL-anerkannt. \nTel.: 0231 1062289, praxis@silvia-lenz.\nde. www.silvia-lenz.de \nVB GELSENKIRCHEN\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags. \nC. Braun \u2013 Frauenarzt \u2013 Psyc hotherapie\nwww .frauenarzt-online.com/balintgruppe  \nTel. 0209 22089\nVB MINDEN\nBalint  / Supervision  / Selbsterf.\nin Herford www.praxis-gesmann.de\nVB M\u00dcNSTER\nSymposium \u201eViszeralonkologie \nDarm und Pankreas\u201c der FRAN -\nZISKUS Viszeralmedizin M\u00fcnster\nDie Veranstaltung ist mit 5 Fortbildungs-  \npunkten durch die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe zertifiziert.\nTermin: Mi., 27.10.2021, 16.30 Uhr \nAnmeldung/Infos unter: \n0 25 01 / 17 24 06 oder  \nwww.hjk-muenster.de/veranstaltungen\nVeranstalter:  \nSt. Franziskus-Hospital M\u00fcnster \nund Herz-Jesu-Krankenhaus Hiltrup\nOrt: Zwei-L\u00f6wen-Klub M\u00fcnster  \nAm Kanonengraben 9, 48151 M\u00fcnster\nSelbsterfahrung  / \nSupervision  / TP \u00c4K zertifiziert\nDr. Stefanie Luce, Tel. 0251 527755,  \nwww.seelisc he-gesundheit-mue nster.\nde, hippothalamus@luce-muenster.de\nVerhaltenstherapie , \u00c4K- u. KV-anerk.  \nDipl.-Psych. Reinhard Wassmann \nDr. Ute Wesselmann \nwww.vt-muenster.deVB PADERBORN\nInterdisziplin\u00e4re Schmerzkon- \nferenz der Karl-Hansen-Klinik \nBad Lippspringe, Abteilung f\u00fcr \nAn\u00e4sthesie, operative Intensiv- \nmedizin und Schmerztherapie  \nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah-\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen\n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rzte- \nkammer Westfalen-Lippe mit 3 Punkten \n(Kat. C) anrechenbar.\nOrt: Karl-Hansen-Klinik Bad Lippspringe,   \nHNO-Konferenzraum H-E01,  \nAntoniusstr. 19, 33175 Bad Lippspringe\nModeration: Dr. med. Theo Schaten\nUhrzeit:  jeweils von 16.00 bis 17.45 Uhr\nTermine:  \nMi. 18.08.2021, Mi. 08.09.2021,  \nMi. 13.10.2021, Mi. 10.11.2021,  \nMi. 08.12.2021.  \nAuskunft: Tel. 05252 95-4310\nVB RECKLINGHAUSEN\nTiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als \nWochenendblockmodell  \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWL)\nBalint-Gruppe  \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte); \nSupervision  \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte); \nEinzelselbsterfahrung \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte); \nVorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik \nHerten, Im Schlosspark 20,  \n45699 Herten. \nAuskunft:  Tel. 0 23 66/80 2-202 \nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr  \nPsychiatrie und Psychotherapie,  \nFacharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie, Psychoanalyse.\nFortbildungsveranstaltung der \nLWL-Klinik Herten: \u201eM\u00e4nnliche \nIdentit\u00e4tsbildung im Prisma der \nMythen von Narziss und \u00d6dipus\u201c \nam 18.08.2021 um 17:15 Uhr, \nSchloss Herten. Eintritt kosten -\nlos, Anmeldung erbeten unter \nTelefon 02366 802-5102.Wir klagen ein an allen Universit\u00e4ten\nzu s\u00e4mtlichen Fachsemestern\ndr-wesener .de  .  Tel. 02361-1045-0\uf052\uf045\uf043\uf048\uf054\uf053\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045\uf020\uf020\uf02b\uf020\uf020\uf046\uf041\uf043\uf048\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045MEDIZINSTUDIENPL\u00c4TZE\n\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf049\uf049\uf049\uf049\uf049\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf020\uf020\uf020\uf020\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\nHausarztpraxis Paderborn OT  \nBiete Einstieg in gut etablierte  \nAllgemeinarztpraxis. Ausgewogene \nWork-Life-Family-Balance.  \nFlie\u00dfender \u00dcbergang angestrebt.\nhausarztpraxis-paderborn@t-online.deGyn\u00e4kologische Praxis\nin Dortmund abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0821 111\nNachfolge f\u00fcr Hausarztpraxis  \nim Kreis GT gesucht.\nTel. 0173 9492071\nMLP Seminare in M\u00fcnster\nInformation und Anmeldung: \nmlp-muenster.de/mlp-seminare\nMLP Gesch\u00e4ftsstelle M\u00fcnster I \nScharnhorststra\u00dfe 2, 48151 M\u00fcnster \nTel 0251 \u2022 20833417 Praxisabgabeseminar:  Mittwoch, 18.08.2021, 18.00 Uhr \nVorbereitung und Ablauf, gesetzliche und steuerliche Rahmenbedingungen etc.\nNiederlassungsseminar:  Dienstag, 31.08.2021, 18.30 Uhr\nVorbereitung und Ablauf, gesetzliche Rahmenbedingungen, betriebliche und  \nprivate Finanzplanung, vom Praxisumsatz zum Nettoeinkommen etc.\n \nReferenten u.  a. die Diplom-Volkswirte Andreas Sperling und Thomas Schedlbauer.  \nDie Seminargeb\u00fchr \u00fcbernimmt MLP. Balintgruppe\ndonnerstags abends in Soest \nTel. 02921 5595285Anzeigen-Annahme  \nper Telefon:  \n05451 933-450Anzeigen-Annahme per E-Mail:  \nverlag@ivd.de\nIVD GmbH & Co. KG\nChiffre W\u00c4 ...\n49475 Ibbenb\u00fcren\nsenden Sie bitte an:Antworten\nauf\nChiffre-Anzeigen\noder per E-Mail an\nverlag@ivd.de\nAnzeigenschluss\n  f\u00fcr die September-Ausgabe: \n 16. August 2021\n3 % Rabatt bei Bestellung \nvon drei Anzeigen \ninnerhalb von 12 Monaten\nHaben Sie Fragen?\n0231 9432-3983 oder -3982 \u25a0 kvwl-consult@kvwl.deHONORARDIFFERENZIERUNG\n   Unser Produkt f\u00fcr alle, die wissen m\u00f6chten, welcher Arzt, \n   welche Leistung an welchem Standort erbringt.\n   Geeignet f\u00fcr:\n\u2022 BAG mit mindestens 2 t\u00e4tigen \u00c4rzten\n\u2022 BAG mit angestellten \u00c4rzten\n\u2022 MVZ\n   M\u00f6glich f\u00fcr die gesamte Kooperation oder f\u00fcr einzelne \u00c4rzte.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}