{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://jasmin.goeg.at/339/1/Haas%20et%20al_Pilot%20GFA%20VKG_Jahr_FINAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung zum  \nverpflichtenden Kindergartenjahr \nWissenschaftlicher Ergebnisbericht 2012 \n \n   \n Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung zum \nverpflichtenden Kindergartenjahr  \nAutorinnen/Autor: \nSabine Haas Gabriele Gruber Hans Kerschbaum Christine Knaller Gabriele Sax  Elisabeth T\u00fcrscherl \nUnter Mitarbeit von : \nKerstin Arbter (b\u00fcro arbter) Thomas Amegah (Land Steiermark, Fachabteilung 8B Gesundheitswesen) Gabriele B\u00e4ck ( Charlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr praxisorientierte Kleinkindforschung ) \nOdile Mekel (LIGA.NRW \u2013 Landesinstitut f\u00fcr Ge sundheit und Arbeit, Nordrhein-Westfalen) \nStefan Spitzbart (Hauptverband der \u00f6ste rreichischen Sozialve rsicherungstr\u00e4ger) \nMartin Sprenger (Public-Health-Lehrga ng, Medizinische Universit\u00e4t Graz) \nVeronika Wolschlager (Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit)  Projektkoordination: Ilonka Horvath Sabine Haas \nProjektassistenz: \nMonika L\u00f6bau \n \n    Wien, im April 2012 Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, des Hauptverbandes der \u00f6sterreichischen Sozialvers icherungstr\u00e4ger und des Gesundheitsressorts des \nLandes Steiermark \n  \n            \nZl. II/4610 \nDer Umwelt zuliebe: \nDieser Bericht ist auf chlorfrei gebleichtem Papier ohne optische Aufheller hergestellt.\n Vorwort \nWichtige Einflussfaktoren auf die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung befinden sich au\u00dferhalb \ndes Gesundheitssystems. Entscheidungen in Sozial-, Umwelt-, Arbeitsmarkt-, Ver-kehrs-, Wirtschafts- oder Bildungspolitik  haben einen zentralen Einfluss auf die \nGesundheit der Bev\u00f6lkerung. Um die Gesundheit und Lebensqualit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung \nauf breiter Basis wirksam und nachhaltig zu  f\u00f6rdern, ist es notwendig, dass alle \nPolitikbereiche \u00fcbergreifend zusammenarbeiten. Dies erfordert ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Gesundheit durch einen Vielzahl von Faktoren beeinflusst wird, und (politische) \nEntscheidungen gesundheitsspezif ische Auswirkungen haben.  \nDie Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung \u2013 inte rnational als Health Impact Assessment \nbezeichnet \u2013 stellt einen systematischen Prozess zur Analyse und Bewertung politi-\nscher Vorhaben hinsichtlich der m\u00f6glichen positiven und negativen Auswirkungen auf \nGesundheit dar. Sie ist ein international etabliertes Instrument daf\u00fcr, um politische Entscheidungen im Sinne einer gesundheitsf \u00f6rderlichen Gesamtpolitik informierter zu \ngestalten. Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung nimmt dabei die politische Entscheidung \nnicht vorweg, sondern bringt die Perspektiv e Gesundheit in den Entscheidungsprozess \nmit ein. Mit der vorliegenden nationalen  Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung zum ver-\npflichtenden Kindergartenjahr wurde das Inst rument in \u00d6sterreich erstmals auf natio-\nnaler Ebene erprobt.  \nDabei wurde einerseits Methodenwissen generiert und anderseits ein ganz konkretes \nund vor allem anschauliches Praxisbeispiel f\u00fcr die Arbeit im Sinne von \u201eHealth in All Policies\u201c (Gesundheit in allen Gesellschafts- und Politikbereichen) erarbeitet. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, das Gesund heitsressort des Landes Steiermark und \nder Hauptverband der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger als Auftraggeber dieses Projektes sehen darin einen wichtigen Baustein f\u00fcr die Weiterentwicklung in \nRichtung einer gesundheitsf \u00f6rderlichen Gesamtpolitik. Denn nur wenn es uns gelingt, \ndie Einfl\u00fcsse aller Sektoren auf Gesundhe it positiv zu ver\u00e4ndern, k\u00f6nnen wir die \nGesundheit der \u00d6sterreiche rinnen und \u00d6sterreicher nachhaltig verbessern.  \nBundesminister \nAlois St\u00f6ger diplom\u00e9 \n(Bundesministerium f\u00fcr \nGesundheit) Landesr\u00e4tin \nMag.a Kristina Edlinger-Ploder\n(Steierm\u00e4rkische \nLandesregierung) Verbandsvorsitzender \nDr. Hans J\u00f6rg Schelling \n(Hauptverband der \u00f6sterreichischen \nSozialversicherungstr\u00e4ger) \n   \nKurzfassung III Kurzfassung \nDie Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung  (GFA; international als He alth Impact Assessment \netabliert) ist ein systematischer Prozess zur Analyse und Bewertung geplanter politi-\nscher Vorhaben hinsichtlich der m\u00f6glichen positiven und negativen Auswirkungen auf \ndie Gesundheit und auf deren Verteilung innerhalb der Bev\u00f6lker ung. Eine GFA unter-\nst\u00fctzt eine evidenzbasierte Entscheidungsf indung der zust\u00e4ndigen Entscheidungstr\u00e4-\nger/-innen. Die GFA ist ein ei genst\u00e4ndiges Verfahren, das auf der Analyse verf\u00fcgbarer \nEvidenz unter Einschluss der Perspektiven verschiedener Betro ffenen- und Interes-\nsensgruppen beruht. Sie unterscheidet sich hi nsichtlich ihrer Ziele sowie der Methodik \nsowohl von einer wissenschaftlichen Studie im engeren Sinn als auch von einer Evalua-tion. \nEin Pilotprojekt wurde als wichtiger Schritt der noch  am Anfang stehenden Etablierung \nder GFA in \u00d6sterreich erachtet, um zu lernen, Methoden zu erproben und ein \u00f6sterrei-\nchisches Referenzprojekt f\u00fcr die Informatio nsarbeit in H\u00e4nden zu haben. Als Thema \nf\u00fcr die Pilot-GFA wurde in Abstimmung mit zentralen Stakeholdern das verpflichtende \nKindergartenjahr  ausgew\u00e4hlt. Das Pilotprojekt wurde von einem Lenkungsausschuss \nbegleitet, in dem Vertreter/innen der Auftraggeber, von betroffenen Gruppen und von Fachleuten eingebunden waren. \nZiel dieser Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung  ist die Identifizierung und Analyse m\u00f6gli-\ncher positiver sowie negativer Gesundhe itsauswirkungen der 15a-Vereinbarung zum \nverpflichtenden Kindergartenjahr (halbt\u00e4gig e, kostenlose und verpflichtende fr\u00fche \nF\u00f6rderung in institutionellen Kinderb ildungs- und -betreuungseinrichtungen) mit \nbesonderem Fokus auf die Gesundheit der Kinder - im Sinne des umfassenden Ge-\nsundheitsbegriffes der Weltge sundheitsorganisation -, und  zwar unter Ber\u00fccksichti-\ngung von drei Szenarien: kein verpflicht endes Kindergartenjahr, ein verpflichtendes \nKindergartenjahr und zwei ve rpflichtende Kindergartenjahre. Die Auswirkungen auf die \nEltern, die P\u00e4dagoginnen bzw. P\u00e4dagoge n und Betreuungspersonen bzw. auf den \nKindergarten als Teil des Bildungssystems werden erg\u00e4nzend ebenfalls ber\u00fccksichtigt, \nda diese mittelbar die Kinder betreffen. Ergebnis der GFA sind eine Auswirkungsanaly-se und davon abgeleitete Empfehlungen. Ei ne Sch\u00e4tzung der Kosten, die durch jedes \nSzenario bzw. die Umsetzung der Empfehlungen anfallen w\u00fcrden, war nicht Teil des Projekts. \nDas methodische Vorgehen  orientiert sich an dem be i Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzun-\ngen vorgegebenen Ablauf, der die Aufgaben festlegt (Screening, Scoping, Assessment, \nReporting). Basis f\u00fcr die Bewertung der Gesundheitsauswirkung en, die schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig im Rahmen eines Appraisal-Workshops unter Beteiligung von wichtigen Stake-holdern erfolgte, waren die Recherche und Analyse nationaler und internationaler \nLiteratur  sowie die Ergebnisse einer schriftliche Fragebogenerhebung im Zuge von \nV \n Treffen der Leiter/innen der Ki nderg\u00e4rten auf Bezirksebene in der Steiermark und einer \nqualitativen  Erhebung  mit Fokusgruppe in Wien. Erg\u00e4nzend wurden eine Politik- bzw. \nVorhabensanalyse und eine Raum- und  Bev\u00f6lkerungsanalyse durchgef\u00fchrt. \nDie Gesamtbewertung der Ges undheitsfolgenabsch\u00e4tzung  kommt zum Schluss, dass \ndas verpflichtende Kindergartenjahr \u2013 im Vergleich zu keinem verpflichtenden Kinder-\ngartenjahr - potenziell eine Reihe von meist langfristig wirksamen positiven Auswir-kungen auf die Gesundheit der Kinder hat. Die identifizierten positiven Auswirkungen \nk\u00f6nnten durch ein zweites verpflichtendes Kindergartenjahr bei gleichzeitiger Verbes-serung der Rahmenbedingung en (p\u00e4dagogische Struktur qualit\u00e4t) noch verst\u00e4rkt \nwerden:  \n\u00bb Besonders relevant sind die positiven Auswirkungen auf die Bildungspotenziale  der \nKinder, da fr\u00fchkindliche  institutionelle Bildung1 einen Beitrag zur F\u00f6rderung der \nsozialen, kognitiven, sprachlichen, emot ionalen sowie motorischen Kompetenzen \nleistet. Bildung ist ein zentraler Einflussfaktor auf die Gesundheit.  \n\u00bb Das verpflichtende Kindergartenjahr bi etet dar\u00fcber hinaus M\u00f6glichkeiten, spezifi-\nschen F\u00f6rderbedarf einzelne r Kinder fr\u00fch zu erkennen  und in Kooperation mit den \nEltern und anderen Bildungspartnerinnen und \u2013partnern zu leiste n. Die betroffenen \nKinder k\u00f6nnen damit ad\u00e4quat unterst\u00fctzt und  vertiefend auch auf die Anforderun-\ngen des weiteren Bildungsweges vorbereitet werden.  \n\u00bb Die positiven Auswirkungen des verpflicht enden Kindergartenjahrs sind bei sozial \nbenachteiligten Gruppen potenziell besonders stark, weshalb das verpflichtende Kindergartenjahr auch einen Beitrag zur Reduktion von ge sundheitlichen Ungleich-\nheiten  leistet. \n\u00bb Die positiven Auswirkungen des verpflicht enden Kindergartenjahrs gelten aber nur \nunter der Bedingung, dass die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t2 der Bildungsarbeit gew\u00e4hr-\nleistet ist.  Nur dann k\u00f6nnen die genannten Po tenziale ausgesch\u00f6pft werden.  \nDie zentrale Empfehlung aus der Gesu ndheitsfolgenabsch\u00e4tzung  lautet, sicherzustel-\nlen, dass die notwendigen Rahmenbedingung en (p\u00e4dagogische Strukturqualit\u00e4t) f\u00fcr \n                                                                                                                                         \n1  \nInstitutionelle Bildung meint \u201e\u00f6ffentlich verantwortete und gestaltete p\u00e4dagogische Umwelten f\u00fcr Kinder\u201c \n(Charlotte B\u00fchler Institut 2007). \n2  \n\"P\u00e4dagogische Qualit\u00e4t ist in elementaren Bildungseinrichtungen gegeben, wenn diese die Kinder k\u00f6rperlich, \nemotional, sozial und intellektuell f\u00f6rdern, ihrem Wohlbefinden sowie ihrer gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen Bildung dienen und damit auch die Familie in ihrer Bildungs-, Betreuungs- und Erziehungsverantwortung \nunterst\u00fctzen.\"  (Tietze et al. 2007) \nVI VII \n den Kindergarten als elem entare Bildungseinrichtung3 verbessert werden. Die Rah-\nmenbedingungen wirken unmittelbar auf die p\u00e4dagogische Prozessqualit\u00e4t im Kinder-\ngarten und auf die Arbeitsplatzqualit\u00e4t des p\u00e4dagogischen und des unterst\u00fctzenden \nPersonals und sind damit von priorit\u00e4rer Be deutung, um einen gesu ndheitsf\u00f6rderlichen \nKindergarten zu erreichen.  \nDer gem\u00e4\u00df Artikel 15a Bundesvereinbarung  zum verpflichtenden Kindergartenjahr \nverbindliche \u201eBildungsRahmenPlan\u201c (2009) war ei n wichtiger erster Schritt. Nun gilt es, \ndie Sicherung bzw. Verbesserung der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t  weiter voranzutreiben, \nwas unter anderem folgende Aspekte betri fft: Festlegen und Umsetzen von bundesein-\nheitlichen, an international akzeptierten Standards orientierten Rahmenbedingungen \nf\u00fcr Kinderg\u00e4rten (z. B. Gruppengr\u00f6\u00dfe und  P\u00e4dagoginnen/P\u00e4dagogen-Kind-Schl\u00fcssel; \nZeit und Angebot f\u00fcr Fortbildung und Supervision des p\u00e4dagogischen Personals; \nEinbeziehen der Eltern); Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Attraktivit\u00e4t des Berufs als Kindergartenp\u00e4dagogin/-p\u00e4dagoge; F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz des p\u00e4dagogischen Personals;  positiver Umgang mit Diversit\u00e4t. \nIn Hinblick auf das Aussch\u00f6pfen des Potenzia ls zur spezifischen F\u00f6rderung der Kinder \nwird empfohlen, systematisch, qualit\u00e4tsgesichert und bundesweit einheitlich den spezifischen F\u00f6rderbedarf der Kinder fr\u00fchzeitig festzustellen. Die dabei gewonnenen Erhebungsergebnisse w\u00fcrden unter anderem auch dazu beitragen, dem bez\u00fcglich der \nGesundheit der Kinder bestehenden Datendefizit entgegenzuwirken. \nDes Weiteren wird empfohlen, die mit dem verpflichtenden Kindergartenjahr begonne-\nne gesellschaftliche und politische Aufwertung des Kindergartens als elementare \nBildungseinrichtung  - unter anderem durch intensive Information und Kommunikation \n\u00fcber Chancen und Vorteile der institutio nellen fr\u00fchkindlichen Bildung - noch zu \nverst\u00e4rken, da Investitionen in diesen Bereich einen hohen gesu ndheitlichen, gesell-\nschaftlichen und \u00f6konomisch en Langzeitnutzen haben. \nBei den genannten Empfehlung en ist immer auf das Wohl des Kindes im Sinne der \nKonvention der Vereinten Nationen aus de m Jahr 1989 \u00fcber die Rechte des Kindes \nBedacht zu nehmen (UN-Konvention 1989). Die in der Konvention niedergelegten \nGrunds\u00e4tze machen \u00fcber die vorrangige Ve rantwortung der Elte rn hinaus die Ver-\npflichtung der Vertragsstaate n deutlich, positive Rahmen bedingungen f\u00fcr die Entwick-\nlung von Kindern und Jugendlichen zu schaffen. \n                                                                                                                                         \n3  \nElementare Bildungseinrichtungen umfassen alle institutionellen Formen der Bildung und Betreuung von Kindern \nbis zum Schuleintritt (Charlotte B\u00fchler Institut 2007). Inhalt \nVorwort  ........................................................................................................................ III\u00a0\nKurzfassung  ................................................................................................................. V \u00a0\n1\u00a0 Einleitung  ........................................................................................................... 1 \u00a0\n2\u00a0 Methodik  ............................................................................................................ 4 \u00a0\n2.1\u00a0Screening  ............................................................................................... 6 \u00a0\n2.2\u00a0Scoping  .................................................................................................. 6 \u00a0\n2.3\u00a0Assessment  ............................................................................................ 7 \u00a0\n2.3.1\u00a0Erhebungs- und Analysephase  ................................................ 7 \u00a0\n2.3.2\u00a0Folgenabsch\u00e4tzung und Bewertung  ....................................... 10 \u00a0\n2.4\u00a0Reporting  ............................................................................................. 11 \u00a0\n2.5\u00a0Begleitende Evaluation  ......................................................................... 12 \u00a0\n3\u00a0 Ergebnisse  ........................................................................................................ 13 \u00a0\n3.1\u00a0Politikanalyse, Vorhabensanalyse  ......................................................... 13 \u00a0\n3.1.1\u00a0Hintergrund zum verpflichtenden Kindergartenjahr  .............. 13 \u00a0\n3.1.2\u00a0Eckpunkte zum verpflichtenden Kindergartenjahr  ................. 14 \u00a0\n3.1.3\u00a0Institutionelle fr\u00fchkindliche  Bildung, Betreuung und  \nErziehung (FBBE) in \u00d6sterreich  ............................................... 15 \u00a0\n3.1.4\u00a0Qualit\u00e4tsstandards im Kindergarten  ...................................... 16 \u00a0\n3.1.5\u00a0Aus- und Fortbildung der Kindergartenp\u00e4dagoginnen \nund -p\u00e4dagogen  ................................................................... 17 \u00a0\n3.2\u00a0Raum- und Bev\u00f6lkerungsanalyse .......................................................... 18 \u00a0\n3.2.1\u00a0Anzahl der Kinder in Kindertagesheimen  ............................... 19 \u00a0\n3.2.2\u00a0Daten zu Gesundhe itszustand bzw. \nGesundheitsdeterminanten  ................................................... 21 \u00a0\n3.3\u00a0Auswirkungsanalyse  ............................................................................. 23 \u00a0\n3.3.1\u00a0Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahres auf di e Gesundheit der Kinder  ................ 24 \u00a0\n3.3.1.1\u00a0Individuum/Lebensstil/Verhalten  ........................ 24 \u00a0\n3.3.1.2\u00a0Sozio\u00f6konomische Umwelt  ................................. 26 \u00a0\n3.3.1.3\u00a0Soziales/kommunales Umfeld  ............................. 27 \u00a0\n3.3.1.4\u00a0Nat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt  .............................. 27 \u00a0\n3.3.2\u00a0Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres auf die Gesundheit der Eltern  ................. 30\u00a0\n3.3.2.1\u00a0Individuum/Lebensstil/Verhalten  ........................ 30 \u00a0\n3.3.2.2\u00a0Sozio\u00f6konomische Umwelt  ................................. 31 \u00a0\n3.3.2.3\u00a0Soziales/kommunales Umfeld  ............................. 31 \u00a0\n3.3.2.4\u00a0\u00d6ffentliche Dienste / Politik  ................................ 31 \u00a0\n3.3.3\u00a0Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahres auf die Gesundheit im Zusammenhang mit dem el ementaren Bildungssystem  ......... 33\u00a0\n3.3.3.1\u00a0Individuum/Lebensstil/Verhalten  ........................ 33 \u00a0\n3.3.3.2\u00a0Sozio\u00f6konomische Umwelt  ................................. 33 \u00a0\n3.3.3.3\u00a0Soziales/kommunales Umfeld  ............................. 34 \u00a0\n3.3.3.4\u00a0\u00d6ffentliche Dienste / Politik  ................................ 34 \u00a0\nInhalt IX X \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr 4\u00a0 Gesamtbewertung und Empfehlungen  .............................................................. 37 \u00a0\n4.1\u00a0Gesamtbewertung  ................................................................................ 37 \u00a0\n4.2\u00a0Empfehlungen  ...................................................................................... 40 \u00a0\nAnhang  ...................................................................................................................... 47 \u00a0\nAnhang A  ................................................................................................................... 49 \u00a0\nAnhang B  ................................................................................................................... 53 \u00a0\nAnhang C  ................................................................................................................... 65 \u00a0\nAnhang D  ................................................................................................................... 71 \u00a0\nAnhang E  .................................................................................................................... 77 \u00a0\nLiteraturverzeichnis .................................................................................................... 83 \n Tabellen und Abbildungsverzeichnis \nTabellen \nTabelle 2.1:  Mitglieder des Lenkungsausschusses  ..................................................... 5 \u00a0\nTabelle 3.1: Anzahl f\u00fcnfj\u00e4hriger  Kinder und deren kombinierte \nBetreuungsquote nach Bundesl\u00e4ndern.................................................. 20\n Tabelle 3.2:  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden Kinder- \ngartenjahres auf Gesundheit bz w. Gesundheitsdeterminanten \nder Kinder  ............................................................................................ 29 \u00a0\nTabelle 3.3:  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden Kinder- \ngartenjahres auf Gesundheit bz w. Gesundheitsdeterminanten \nder Eltern  ............................................................................................. 32 \u00a0\nTabelle 3.4:  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden Kinder- \ngartenjahres auf Gesundheit bz w. Gesundheitsdeterminanten \nim Zusammenhang mit dem Bildungs-/Betreuungssystem  ................... 36  \nTabelle B1:  \u00dcbersicht \u00fcber Litera tur und Studien zum verpflichtenden \nKindergartenjahr \u2013 KINDER  ................................................................... 55 \u00a0\nTabelle B2:   \u00dcbersicht \u00fcber Litera tur und Studien zum verpflichtenden \nKindergartenjahr - ELTERN  ................................................................... 60 \u00a0\nTabelle B3:  \u00dcbersicht \u00fcber Litera tur und Studien zum verpflichtenden \nKindergartenjahr \u2013 BILDUNGS-/BETREUUNGSSYSTEM ............................ 61 \u00a0\nTabelle B4:  \u00dcbersicht \u00fcber Litera tur und Studien zum verpflichtenden \nKindergartenjahr - OECD  ..................................................................... 64 \nTabelle C1:  Anzahl themenspezifischer Nennungen zu \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten  ......................................................... 67 \u00a0\nTabelle C2:  Anzahl themenspezifis cher Nennungen zu sozio\u00f6konomische \nUmwelt, soziales/ kommunales Umfeld, nat\u00fcrliche/gestaltete \nUmwelt, \u00d6ffentliche Dienste/Politiken  .................................................. 68 \nTabelle D1:  Genannte Themen (Impact s) zu Gesundheitsdeterminanten \nder Kinder  ............................................................................................ 74 \u00a0\nTabelle D2  Genannte Themen (Impact s) zu Gesundheitsdeterminanten \nder Eltern  ............................................................................................. 75 \u00a0\nTabelle D3:  Genannte Themen (Impact s) zu Gesundheitsdeterminanten \nder P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen ....................................................... 76 \nTabellen und Abbildungsverzeichnis XI XII \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr Tabelle E1:   Beispiel f\u00fcr Arbeitstabelle \u2013 Identifizierte Auswirkungen \ndes verpflichtenden Kinderga rtenjahres auf Gesundheit \nbzw. Gesundheitsdeterminanten der Kinder  ......................................... 80 \nAbbildungen \nAbbildung 2.1: Ablauf einer Ge sundheitsfolgenabsch\u00e4tze n .......................................... 4 \nAbbildung 3.1: Anza hl der F\u00fcnfj\u00e4hrigen  auf Bezirksebene \npro 10.000 Einwohner im Jahr 2010  ................................................... 18 \u00a0\nAbbildung 4.1: Gesa mtschau der empfohlenen Ma\u00dfnahmen und \nihr Bezug zur Gesundheit der Kinder  .................................................. 46 \n 1 Einleitung \nDie Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung (inter national als Health Impact Assessment4 \netabliert) ist ein systematischer Prozess zur Analyse und Bewertung geplanter politi-\nscher Vorhaben hinsichtlich der m\u00f6glichen positiven und negativen Auswirkungen auf \ndie Gesundheit sowie deren Vert eilung innerhalb der Bev\u00f6lkerung5.  \nDie Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung (GFA) dient dazu, politische Entscheidungen im Sinne einer gesundheitsf\u00f6rder lichen Gesamtpolitik informierter zu gestalten, und ist \ndamit auch ein Instrument zur Umsetzung de r Strategie Health in All Policies (dt.: \nGesundheit in allen Politikfeldern). Beso nderes Augenmerk soll bei einer GFA auf \nAuswirkungen in Hinblick auf gesundheitliche Ungleichheiten bzw. auf Potenziale zur Reduktion von gesundheitlichen Ungleichhe iten im Sinne des umfassenden Gesund-\nheitsbegriffes der Weltgesund heitsorganisation gelegt werden (WHO 1946, BGBl. Nr. \n96/1949). Diese Definition von Gesundheit bezieht sich auf den ganzen Menschen mit \nseinen k\u00f6rperlichen, geistig-seelischen und sozialen Aspekten, die immer gemeinsam zu betrachten sind und stellt das subjekti ve Befinden des Menschen in den Mittel-\npunkt. Gesundheit wird als eigenst\u00e4ndiger, positiver \u201eZustand\u201c dargestellt. (Legewie & \nTrojan o.J.) Diese Aspekte wurden daher bei der GFA ber\u00fccksichtigt.  \nEine GFA unterst\u00fctzt eine evidenzbasierte Entscheidungsfindung. Die Entscheidung, ob \nund wie die Empfehlungen aus der GFA umgesetzt werden, treffen die jeweils zust\u00e4n-digen Entscheidungstr\u00e4ger/-innen.   Des Weiteren gilt es zu ber\u00fccksichtigen, dass eine \nGFA keine wissenschaftliche Studie im enge ren Sinn ist. Eine GFA beruht nicht vorran-\ngig auf der Erhebung von Prim\u00e4rdaten, so ndern auf der Analyse verf\u00fcgbarer Evidenz \nunter Einschluss der Perspektiven verschiedener Betroffenen- und Interessensgruppen. \nDie GFA ist vorrangig prospektiv ausgerichtet  und ersetzt keine Evaluation der tats\u00e4ch-\nlichen Auswirkungen der Umse tzung eines Vorhabens. Sie kann aber wertvolle Hinwei-\nse geben, auf welche Aspekte bei einer Evaluation besonderes Augenmerk gelegt \nwerden sollte. \nDie Gesundheit \u00d6sterreich GmbH (G\u00d6G) hat 2009 im Auftrag des Bundesministeriums \nf\u00fcr Gesundheit (BMG) ein \u201eKonzept zur Etab lierung von Health Impact Assessment in \n\u00d6sterreich\u201c erstellt (Horvath et al. 2010). Darin ist die Durchf\u00fchrung eines Pilotprojekts \n                                                                                                                                        \n \n4 \nIm vorliegenden Bericht wird der Begriff Gesundheitsf olgenabsch\u00e4tzung (GFA) verwendet, der zunehmend auch \nin \u00d6sterreich als deutschsprachige \u00dcbersetzung von Health Impact Assessment (HIA) Akzeptanz findet.  \n5  \nEine ausf\u00fchrliche Darstellung des Instruments der Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung w\u00fcrde den Rahmen dieses \nBerichts \u00fcberschreiten; sie findet sich auf http://hia.goeg.at  bzw. in Horvath et al. 2010. \nKapitel 1 / Einleitung 1 vorgesehen, um anhand eines Praxisbeispiels zu lernen, Methoden zu erproben und \nein \u00f6sterreichisches Referenzprojekt f\u00fcr die Informationsarbeit vorliegen zu haben.  \nErste Schritte daf\u00fcr wurden im Rahmen von Aktivit\u00e4ten zur Netzwerkbildung mit \u00f6sterreichischen GFA-Fachleuten und \u2013Interessierten geleistet. Zun\u00e4chst wurden im Jahr 2010 mit dem Netzwerk m\u00f6gliche GFA- Themen zum Schwerpunkt Kindergesund-\nheit gesammelt und priorisiert. In der Folge wurden im Rahmen eines Screening-Workshops (vgl. Abschnitt 2.1) im Herbst 2010 mit interessierten GFA-Fachleuten zwei \nausgew\u00e4hlte Themen eingehender behandelt und auf dieser Basis das \u201eVerpflichtende Kindergartenjahr\u201c\n6 (vgl. Abschnitt 3.1) als geeignet f\u00fcr einen ersten Pilot-GFA befun-\nden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, der Hauptverband der \u00f6sterreichischen \nSozialversicherungstr\u00e4ger und das Gesundheitsressort des Landes Steiermark erkl\u00e4rten sich bereit, die Durchf\u00fchrung des Pilot-GF A zum vorgeschlagenen Thema zu finanzie-\nren. In der Folge wurden die f\u00fcr das verpflichtende Kindergartenjahr relevanten Stakeholder konsultiert und ihre Zustimmung eingeholt sowie ihre Bereitschaft zur Beteiligung an der GFA gekl\u00e4rt.  \nZiel des Projekts  war, im Rahmen einer Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung m\u00f6gliche \npositive sowie negative Gesundheitsauswirkungen de r 15a-Vereinbarung zum ver-\npflichtenden Kindergartenjahr zu identifizieren und zu analysieren, und zwar mit \nbesonderem Fokus auf die Gesundheit der Kinder\n. Die Auswirkungen auf die Eltern  und \ndie P\u00e4dagoginnen bzw. P\u00e4dagogen sowie Be treuungspersonen bzw. auf den Kindergar-\nten als Teil des Bildungssystems sollten erg\u00e4nzend ber\u00fccksichtigt werden, da diese \nmittelbar ebenfalls die Kinder betreffen. Im Zuge des Scoping (vgl. Abschnitt 2.2) \nwurde festgelegt, dass bei der Analyse der Auswirkungen auf wichtige Gesundheitsde-terminanten und den Gesundhe itszustand drei Szenarien\n ber\u00fccksichtigt werden \nsollten: 1. kein verpflichtendes Kindergartenjahr, 2. ein verpflichtendes Kindergarten-jahr und 3. zwei verpflichtende Kindergartenjahre.  \nEine Sch\u00e4tzung der Kosten, die durch jedes Szenario bzw. die Umsetzung der Empfeh-\nlungen anfallen w\u00fcrden, war nicht Teil des Pr ojekts. Fokus der GFA war die Betrachtung \nder gesundheitsrelevanten Fo lgen der betrachteten Ma\u00dfnahmen. Es gibt jedoch \nStudien, die die positiven vo lkswirtschaftlichen Effekte von Kinderbildungseinrichtun-\ngen belegen (Schneider et al. 2006, Sozi aldepartement der Stadt Z\u00fcrich 2001).  \n                                                                                                                                        \n \n6 \nVgl. Vereinbarung gem\u00e4\u00df Art 15a B-VG \u00fcber die Einf\u00fchrung der halbt\u00e4tigen, kostenlosen  \nund verpflichtenden fr\u00fchen F\u00f6rderung in institutionellen Kinderbetreuungseinrichtungen \n(http://www.ris.bka.gv.at/Gelt endeFassung.wx e?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20006448 ), \ndazugeh\u00f6riges Vorblatt und Erl\u00e4uterungen \n(http://www.parlament.gv.at/PAKT/V HG/XXIV/I/I_00205/fname_158761.pdf ) sowie \nFact Sheet zum verpflicht en Kindergartenjahr ( http://hia.goeg.at ).  \n2 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Kapitel 1 / Einleitung 3 Da bei diesem Projekt die Erprobung der GFA-Methodik im Vordergrund steht, wurde \nmit dem verpflichtenden Kindergartenjahr bewusst ein Thema gew\u00e4hlt, zu dem keine \nunmittelbare Entscheidung ansteht. Die in diesem Bericht dokumentierten Ergebnisse hinsichtlich der gesundheitlic hen Auswirkungen de s verpflichtenden Kindergartenjahrs \nsollen insbesondere bei den Stakeholdern die Bewusstseinsbildung durch Darstellung des m\u00f6glichen Nutzens von GFA unterst\u00fctzen.  Dar\u00fcber hinaus sind die Erfahrungen \nund Erkenntnisse zu Prozess und Methode, die in einem getrennten Bericht dokumen-\ntiert werden, von zentraler Relevanz. Um eine breitere Teilhabe an diesem Lernprozess zur praktischen Anwendung der GFA zu erm\u00f6g lichen, wurden laufen d zentrale Projekt-\ndokumente (z. B. Terms of Reference, Partizipationskonzept) auf der GFA-Website zur Verf\u00fcgung gestellt und dem \u00f6sterreichischen GFA-Netzwerk die Teilnahme an Eck-punkten des Projekts (insb. Appraisal-Workshop) erm\u00f6glicht.   \nDas Projekt wurde von einem Projektteam der G\u00d6G durchgef\u00fchrt, das durch externe \nFachleute unterst\u00fctzt wurde (Kerstin Arbter, Partizipationsexpertise; Gabriele B\u00e4ck, bildungswissenschaftliche Expertise; Odile Mekel, fachlich-methodische Supervision des GFA; Martin Sprenger, Public-Health-Expertise). Dem erweiterten Projektteam geh\u00f6rten dar\u00fcber hinaus auch die Vertreter/innen der drei Auftraggeber an (Thomas Amegah, Gesundheitsressort des Landes Steiermark; Stefan Spitzbart, Hauptverband der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger; Veronika Wolschlager, Bundesministe-\nrium f\u00fcr Gesundheit). Das Department f\u00fcr Evidenzbasierte Medizin und Klinische Epidemiologie der Donauuniversit\u00e4t Krems f \u00fchrte eine begleitend e Prozessevaluation \nder GFA durch. 2 Methodik \nDas Instrument Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung  (GFA) gibt ein standardisiertes metho-\ndisches Vorgehen vor. Ergebnis einer GFA sind eine Auswirkung sanalyse und davon \nabgeleitete Empfehlungen in Bezug auf das bewertete Vorhaben.  \nEine GFA hat einen definierten Ablauf, der die Aufgaben in aufeinanderfolgenden \nStadien festlegt (vgl. Abbildung 2.1). Die Pilot-GFA wurde entsprechend diesem Ablauf durchgef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus wurde in de r Scopingphase (vgl. Abschnitt 2.2) ein \nPartizipationskonzept\n7 erarbeitet und mit dem Le nkungsausschuss (siehe unten) \nabgestimmt, das die wesentliche n Eckpunkte der Einbindung relevanter Zielgruppen in \nden Prozess festlegt. \nAbbildung 2.1:  Ablauf einer Gesundhe itsfolgenabsch\u00e4tzung \nQuelle und Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \nDas Pilotprojekt wurde von einem Lenkungsausschuss begleitet, in dem Vertre-\nter/innen der drei zentralen Zielgruppen des Projekts (siehe Tabelle 2.1) eingebunden \nwaren. Das Projektteam der G\u00d6 G nahm in beratender Funk tion an den Sitzungen des \nLenkungsausschusses teil und war f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung der Sitzungen \n                                                                                                                                        \n7 \nDas Partizipationskonzept ist unter http://hia.goeg.at  online abrufbar.  \n4 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  zust\u00e4ndig. Die Bedingungen der Kooperatio n im Lenkungsausschuss wurden in einer \nArbeitsvereinbarung8 festgehalten.  \nTabelle 2.1: \nMitglieder des Le nkungsausschusses \nVerwaltung Betroffene Gruppen Fachleute \nThomas Amegah (Amt der Steierm\u00e4r-\nkischen Landesregierung, Fachabt. 8B \nGesundheitswesen \u2013Sanit\u00e4tsdirektion) Raphaela Keller (Dachverband \nKindergartenp\u00e4dagogInnen) Gabriele B\u00e4ck ( Charlotte B\u00fchler \nInstitut f\u00fcr praxisorientierte \nKleinkindforschung ) \nIrmgard Kober-Murg (Amt der \nSteierm\u00e4rkischen Landesregierung, \nFachabt. 6E Elementare und musikali-\nsche Bildung) Martin Schenk (Armuts-konferenz) Odile Mekel (LIGA.NRW \u2013 Landesinstitut f\u00fcr Gesundheit \nund Arbeit, Nordrhein-Westfalen) \nStefan Spitzbart (Hauptverband der \n\u00f6sterreichischen Sozialversicherungs-\ntr\u00e4ger) Petra Gr\u00fcndl (Kinder- und \nJugendanwaltschaft Steiermark) Martin Sprenger (Public-Health-\nLehrgang, Medizinische \nUniversit\u00e4t Graz) \nMartina Staffe (Bundesministerium f\u00fcr \nWirtschaft, Familie und Jugend)   \nVeronika Wolschlager (Bundes-\nministerium f\u00fcr Gesundheit)   \nUlrike Zug (Bundesministerium  \nf\u00fcr Unterricht und Kunst)   \nQuelle und Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG  \nDer Lenkungsausschuss traf die wesentlichen Projekte ntscheidungen sowohl zu den \nInhalten als auch zum Prozess: \n\u00bb Entscheidung \u00fcber die Terms of Reference9 und damit \u00fcber das Arbeitsprogramm \ndes Pilot-GFA;  \n\u00bb Beschluss des Partizipationskonzepts10, das den Beteiligungsprozess definiert;  \n\u00bb Teilnahme am Appraisal-Workshop (siehe  unten) und damit an  der Bewertung der \nAuswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahrs;  \n\u00bb Abnahme der wesentlichen Projekterg ebnisse (Empfehlungen, Bericht  \nzum Pilot-GFA).  \n                                                                                                                                         \n8  \nDie Arbeitsvereinbarung ist unter http://hia.goeg.at  online abrufbar. \n9  \nDie Terms of Reference sind unter http://hia.goeg.at  online abrufbar.  \n10  \nDas Partizipationskonzept ist unter http://hia.goeg.at  online abrufbar. \nKapitel 2 / Prozess der Durchf\u00fchrung 5 2.1 Screening \nDas Screening dient der Entscheidung, ob eine GFA zu einer spezifischen Fragestellung \nsinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig ist, und ist damit der GFA im engeren Sinn vorgelagert. Bei der GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr erfolgte dieser Schritt im Rahmen eines probeweisen Screening-Workshops mit dem GFA-Netzwerk am 22. November 2010. In \nder Folge wurde die Zustimmung der Auftraggeber und der relevanten Ressorts auf Bundesebene zur Behandlung des Themas im Rahmen des Pilotprojekts eingeholt (vgl. auch Kapitel 1). Im Zuge des Scoping-Workshops am 20. September 2011 (siehe Abschnitt 2.2) wurden Ergebnisse des Screenings nochmals diskutiert und vertieft. \n2.2 Scoping \nDie Scopingphase dient der Kl\u00e4rung der ge nauen Rahmenbedingung en einer GFA. Am \n20. September 2011 fand der Scoping-Worksh op mit dem Lenkungsa usschuss statt. Er \ndiente vor allem der Konsti tuierung des Lenkungsausschu sses und der Festlegung der \ngenauen Rahmenbedingungen (\u201eTerms of Re ference\u201c) f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der GFA \n(insb. Tiefe der GFA, methodisches Vorgehen, einzubeziehende Daten und Informatio-nen, Zeitplan etc.). Im Rahmen des Worksh ops wurden auch die Kooperationsvereinba-\nrung f\u00fcr den Lenkungsausschuss und das Partizipationskonzept zur Umsetzung des GFA abgestimmt. Diese Dokumente sind ist unter http://hia.goeg.at\n online abrufbar.  \nIn einer GFA werden h\u00e4ufig mehrere Szenarien konstruiert, die herangezogen werden, \num die mit verschiedenen Umsetzungsoptionen verbundenen potenziellen Gesund-heitsfolgen zu vergleichen bzw. um Bezugs punkte f\u00fcr den Vergle ich zu liefern. Es \nwerden mindestens zwei Szenarien herangezogen; ein Basis-Szenario, das als Bezugs-punkte f\u00fcr die Situation ohne Umsetzung des Vorhabens dient und ein zweites Szena-\nrio, in dem von der vollst\u00e4ndigen Umsetz ung des geplanten Vorhabens ausgegangen \nwird. In der vorliegenden GFA werden folgende Szenarien betrachtet:  \na) Situation vor Einf\u00fchrung: Kein ve rpflichtendes Kindergartenjahr \nb) Aktueller Stand: ein verpflichtendes Kindergartenjahr \nc) Zukunftsszenario auf Basi s medialer/politischer Diskussionen: Erweiterung auf \nzwei verpflichtende Kindergartenjahre \n \n6 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  2.3 Assessment \nDas Assessment ist das eigentliche Pr\u00fcfverf ahren und damit der Kern einer GFA. Es \nwerden zwei Phasen dieses Prozessschritts unterschieden:  \n\u00bb die Erhebungs- und Analysephase (vgl. Punkt 2.3.1),  \n\u00bb Folgenabsch\u00e4tzung und Bewertung (vgl. Punkt 2.3.2). \n2.3.1   Erhebungs- und Analysephase \nIn der Erhebungs- und Analysephase kam ei ne Vielfalt von Methoden sowie Instrumen-\nten zur Anwendung, die im Folgenden kurz im \u00dcberblick dargestellt werden: \nPolitik- bzw. Vorhabensanalyse \nAusgangsbasis der Politikanalyse war eine Beschreibung der poli tischen und struktu-\nrellen Rahmenbedingungen (ink lusive Qualit\u00e4tsstandards in elementaren Bildungsein-\nrichtungen und Aus- bzw. Fortbildung der Berufsgruppe) f\u00fcr institutionelle fr\u00fchkindli-\nche Bildung, Betreuung und Er ziehung (FBBE) in \u00d6sterreich.  Erg\u00e4nzend zur Darstellung \nder Ver\u00e4nderungen durch das verpflichtende Kindergartenjahr wurde der Hintergrund \nzum Vorhaben aufbereitet.  \nRaum- und Bev\u00f6lkerungsanalyse \nUm die Anzahl der vom verpflichtenden Kind ergartenjahr betroffenen Kinder und ihre \nsoziodemografischen und r\u00e4umlic he Verteilung einzusch\u00e4tze n, wurde gro\u00dfteils auf die \namtliche Statistik und auf Daten des Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft, Familie und \nJugend (BMWFJ) zur\u00fcckgegriffen.  Hierbei handelte es sich vornehmlich um die Statistik \nzum Bev\u00f6lkerungsstand, Bev\u00f6lkerungsprognosen als auch die Kindertagesheimstatis-tik. Diese Daten wurden durch Zahlen au s dem Mikrozensus sowie durch gesundheits-\nspezifische Daten erg\u00e4nzt. \nRecherche und Analyse internationaler und nationaler Literatur \nDie Studienrecherche fand im Zeitraum vo n Juli 2011 bis Oktober 2011 statt, wobei in \neinem ersten Schritt die Literatursuche \u00fcb er die Suchmaschinen Google und Google \nScholar durchgef\u00fchrt wurde. Zus\u00e4tzlich wurden Literaturreferenzen von einschl\u00e4gigen \nWebsites auf ihre Verwendbarkeit f\u00fcr das Projekt gepr\u00fcft: z. B. Charlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr praxisorientierte Kleinkindforschung , Bundesinstitut f\u00fcr Bildungsforschung, \nKapitel 2 / Prozess der Durchf\u00fchrung 7 Innovation und Entwicklung des \u00f6sterreichischen Schulwesens (BIFIE), Organisation for \nEconomic Co-operation and Development (OECD), Weltgesundheitsorganisation (WHO) und European Network for Children Affected by Risky Environments within the Family \n(ENCARE). \nDes Weiteren fand eine Lite ratursuche in folgenden wi ssenschaftlichen Datenbanken \nstatt: \n\u00bb Centre for Review and Dissemination (Register DARE, HTA, NHSEED), \n\u00bb Cochrane Library, \n\u00bb ERIC \u2013 Education Research Information Center, \n\u00bb INTUTE/SOCIAL SCIENCES, \n\u00bb SSCI (Social Science Citation Index). \nEs wurden nur Publikationen in deutscher und englischer Sprache eingeschlossen. Der \nSchwerpunkt der Datenbankrecherche wurde auf systematische \u00dcbersichtsarbeiten \ngelegt. Die dabei verwendeten Suchbegriffe lauten:  \n\u00bb Care AND (preschool OR pre-school OR early years OR early OR childhood), \n\u00bb Early childhood education, \n\u00bb Education AND (preschool OR pre-school OR early years OR early OR childhood),  \n\u00bb Fr\u00fchkindliche Bildung, \n\u00bb Gesund* AND Kinder, \n\u00bb Gesund* AND Kindergarten, \n\u00bb Health* AND preschool, \n\u00bb Health* AND preschool AND ea rly childhood education,  \n\u00bb Health* AND kindergarden AND early childhood education. \nBei der Auswahl relevanter Publikationen wurde der Fokus auf jene Studien gelegt, welche die Auswirkungen von fr\u00fchinstitution eller Kinderbildung/-be treuung auf die im \nRahmen von Screening und Scoping identifi zierten bzw. als relevant definierten \nGesundheitsdeterminanten untersuchen (vgl. Abschnitt 2.2). Health Technology \nAssessments (HTA), systematische und narrative \u00dcbersichtsarbeiten, Interventions- und Beobachtungsstudien sowie themenspez ifische Master- und Diplomarbeiten aus \n\u00d6sterreich wurden eingeschlossen. Fallberic hte und \u2013serien, Kongresspr\u00e4sentationen \nund Poster wurden ausgeschlossen. \nDie eingeschlossene Literatur wurde geglie dert nach den Bereic hen Kinder, Eltern, \nBildungs-/Betreuungssystem, volkswirtschaftliche Effekte und OECD-Studien zum \nThema und jeweils anhand der identifizier ten Gesundheitsdeterminanten aufbereitet \n(vgl. Anhang B). \n8 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Qualitative Datenerh ebung (Fokusgruppe) \nZur Ber\u00fccksichtigung von Erfa hrungswissen und Pers pektiven der Betroffenen, die bei \neiner GFA einen hohen Ste llenwert haben, wurde am 14. November 2011 in Wien11 \neine Fokusgruppe mit insgesamt neun Person en durchgef\u00fchrt (vgl. Anhang D). Daran \nteilgenommen haben Ve rtreter/innen der Kinder (Kin der- und Jugendanwaltschaft \nWien), der Eltern (Elternteil aus Wien), von besonders zu ber\u00fccksichtigenden Gruppen \n(\u00d6sterreichische Plattform f\u00fcr Alleinerziehende, Behindertenmonitoringstelle des Magistrates Wien), von betroffenen Beru fsgruppen (Kindergartenp\u00e4dagoginnen aus \nWien) sowie von Leitungen und Tr\u00e4gerorganisationen von Kinderg\u00e4rten (Kinder in Wien, Wiener Kinderfreunde). Die geplante zweite Fokusgruppe in K\u00e4rnten\n12 (Ziel war es, je \neine Fokusgruppe im st\u00e4dtischen Bereich und in einer l\u00e4ndlichen Gemeinde durchzu-\nf\u00fchren) kam im verf\u00fcgbaren Zeit raum leider nicht zustande. \nSchriftliche Fragebogenerhebung \nIn der Steiermark wurde mit Unterst\u00fctz ung des Kinderbildung s- und \u2013betreuungs-\nreferates des Amts der Steierm\u00e4rkischen Landesregierung im Zuge der Treffen der \nKindergarten-Leiter/innen auf Bezirksebene , die im Herbst 2011 st attgefunden haben, \neine Fragebogenerhebung durchgef\u00fchrt. Dabei konnten zur Frage \u201eWelche ma\u00dfgebli-chen Auswirkungen auf die Kinder\n und deren Gesundheit \u2013 sowohl in positiver als auch \nnegativer Hinsicht \u2013 erwarten Sie sich vo m verpflichtenden Kindergartenjahr?\u201c insge-\nsamt 219 Antworten erhoben und f\u00fcr die Auswertung herangezogen werden (vgl. Anhang C). Der angewendete Fragebogen enthielt offene Fragen, die nach Themenka-tegorien ausgewertet wurden. Die R\u00fccklaufquote von ca. 30 Prozent ist f\u00fcr vergleich-bare Befragungen ein akzept abler Wert (D iekmann 2007). \nUm eine \u00f6sterreichweite Eins ch\u00e4tzung der Auswirkungen des verpflichtenden Kinder-\ngartenjahrs zu erhalten, wurde erg\u00e4nzend im Zeitraum Oktober bis Mitte November 2011 mittels eines kurzen, eher offen geha ltenen Fragebogens die diesbez\u00fcgliche \nSicht der zust\u00e4ndigen Abteilungen der Land esregierungen und der Landesverb\u00e4nde der \nKindergartenp\u00e4dagoginnen/-p\u00e4dagogen in allen neun Bundesl\u00e4ndern abgefragt. Aufgrund der geringen R\u00fccklaufquote werd en die Ergebnisse nicht gesondert im \nBericht dargestellt. \n                                                                                                                                        \n \n11 \nWien wurde als Beispiel f\u00fc r st\u00e4dtisches Gebiet gew\u00e4hlt, um die Perspektive einer Gro\u00dfstadt einzubeziehen. \n12 K\u00e4rnten wurde gew\u00e4hlt, da es 2010 laut Statistik \u00d6sterreich das Bundesland mit der geringsten Quote vierj\u00e4hri-\nger Kinder im Kindergarten war \u2013 d. h. das Bundesland mit der h\u00f6chsten Rate von Kindern, die nur das \nverpflichtende Kindergartenjahr besuchen.  \nKapitel 2 / Prozess der Durchf\u00fchrung 9 2.3.2  Folgenabsch\u00e4tzung und Bewertung \nAppraisal-Workshop \nAm 5. Dezember 2011 fand der sogenannte A ppraisal-Workshop statt. Im Rahmen des \nWorkshops wurden auf Basis der gesammelten Evidenz (Literatur, Datenanalyse, im \nVorfeld durchgef\u00fchrte Befragung und Fokusgruppe; vgl. Punkt 2.3.1 bzw. Kapitel 3) die Auswirkungen des Vorhabens \u201everpflichtendes Kindergartenjahr\u201c auf die Gesundheit bzw. die Gesundheitsdeterminanten aus einer Perspektivenvielfalt bewertet und Empfehlungen f\u00fcr das Vorhaben abgeleitet.  \nDer Appraisal-Workshop hatte damit eine zentrale Bedeutung, weshalb die Stakeholder \nbreit eingebunden werden sollten. Es nahmen \u2013 neben dem Projektteam der G\u00d6G \u2013 insgesamt 26 Personen daran teil, die folgende Gruppen repr\u00e4sentierten: Auftraggeber (BMG, Hauptverband der Sozi alversicherungstr\u00e4ger, Gesundheitsressort des Landes \nSteiermark), Entscheidungstr\u00e4ger/innen im  Bereich Kindergarten auf Bundes- und \nLandesebene (BMUKK, Ki nderbildungs- und \u2013b etreuungsreferat des Amts der Steier-\nm\u00e4rkischen Landesregierung), Vertretung der Kinder (Kinder- und Jugendanwalt-\nschaft), Eltern (Elternteil aus dem Burgen land), Vertretung be sonders betroffener \nBev\u00f6lkerungsgruppen (Behindert enanwaltschaft, Armutskonferenz), betroffene Berufs-\ngruppen (Kindergartenp\u00e4dag oginnen und \u2013p\u00e4dagogen so wie \u2013assistentinnen und -\nassistenten) und Bildungssys tem (Kindergartenleitung, Kindergartentr\u00e4ger) und GFA-\nFachleute. Dar\u00fcber hinaus waren Vertrete r/innen aller neun zust\u00e4ndigen Abteilungen \nder \u00c4mter der Landesregierungen eingeladen. \nDer Appraisal-Workshop wurde am 22. November 2011 im Rahmen eines Auswer-\ntungs-Workshops mit dem erweit erten Projektteam (vgl. Kap. 1) vorbereitet. Es wurde \ndabei eine erste Gesamtschau der gesammelten Evidenz vorgenommen; teilweise \nvorausgef\u00fcllt wurden Assessment-Tabellen (v gl. Abschnitt 3.4) mit den identifizierten \nGesundheitsauswirkungen auf Kinder, auf Eltern, auf P\u00e4dagoginnen/P\u00e4dagogen sowie \nBetreuungspersonen bzw. de m Kindergarten als Elementarbildungssystem. Beim \nAppraisal-Workshop wurden diese Ergebnisse in Kleingruppen (je eine Kleingruppe zu Kindern und eine zu Eltern sowie P\u00e4da goginnen/P\u00e4dagogen/Be treuungspersonen und \nBildungssystems) diskutiert, \u00fcberarbeitet und erg\u00e4nzt (insbesondere in Hinblick auf die Gesamtbewertung sowie Empfehlungen). Eine weitere Kleingruppe arbeitete an einem kausalen Netz\n13, das einen \u00dcberblick \u00fcber die Zu sammenh\u00e4nge zwischen verschiede-\n                                                                                                                                         \n13 \nKausaldiagramme (kausale Netze) stellen die Verbindungen zwischen dem Vorhaben, den Gesundheitsdetermi-\nnanten und den betrachteten Gesundheitsendpunkten grafisch dar. Sie dienen einerseits zur Problemformulie-\nrung ( issue framing ) und andererseits zur Vorbereitung f\u00fcr quantitative Modellierung.  \n10 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  nen Auswirkungen zu geben versuchte. Die Ergebnisse der Kleingruppen wurden \njeweils im Plenum pr\u00e4sentiert und diskutie rt. Einige der GFA-Fachleute nahmen in \nbeobachtend-reflektierender Rolle am Workshop teil und gaben anschlie\u00dfend ihre \nR\u00fcckschl\u00fcsse an Projekt- und Evaluation steam weiter. Die Erfahrungen sowie das \nErgebnis der versuchsweisen Erarbeitung eine s kausalen Netzes finden sich nicht in \ndiesem Bericht, sondern werden im erg\u00e4nzenden Bericht zu den Erfahrungen mit der GFA pr\u00e4sentiert. \nEs gelang im Rahmen des Appraisal-Wo rkshops, einen Konsensus bez\u00fcglich der \nGesamtbewertung der potenziellen Auswirk ungen des verpflichtenden Kindergarten-\njahrs zu erreichen und m\u00f6glic he Empfehlungen zur Optimierung zu sammeln (vgl. Kap. \n4).  \nEmpfehlungs-Workshop \nDie im Appraisal-Workshop gesammelten Handlungsempfehlungen (siehe oben) \nwurden vom erweiterten Projektteam im Rahmen eines Workshops am 14. Dezember 2011 aufbereitet. Am 23. J\u00e4nner 2012 wurden  sie im Rahmen eines Workshops mit \ndem Lenkungsausschuss diskutiert und abgestimmt.  \n2.4 Reporting \nIn der Phase des Reporting wurde der Bericht \u00fcber die Gesundheitsauswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahrs und die Ha ndlungsempfehlungen er stellt. Ein erster \nEntwurf des Berichts mit den Ergebnissen der GFA zum verpflichtenden Kindergarten-\njahr wurde am 23. J\u00e4nner 2012 mit dem Lenk ungsausschuss diskutie rt, in der Folge \n\u00fcberarbeitet und auf elektronischem Weg nochmals mit dem Lenkungsausschuss \nabgestimmt. Der Bericht wurde anschlie\u00dfe nd einem eingeschr\u00e4nkten Stellungnahme-\nverfahren unterworfen, das von Mitte Februar bis Mitte M\u00e4rz 2012 sta ttfand. Es richtete \nsich an die f\u00fcr Kinderg\u00e4rten zust\u00e4ndigen Bundesstellen und Abte ilungen der Landesre-\ngierungen und die Landesverb\u00e4nde der Ki ndergartenp\u00e4dagogInnen in allen neun \nBundesl\u00e4ndern sowie an ausgew\u00e4hlte, gro\u00dfe Tr\u00e4gerorganisationen und ausgew\u00e4hlte Fachleute und Interessensgruppen und diente  dazu, die Inhalte des Ergebnisberichtes \nmit den wesentlichen Stakeholdern abzusti mmen. Nach einer Vorank\u00fcndigung erhiel-\nten die eingeladenen Institutionen den Be richtsentwurf per E-Mail und hatten vier \nWochen\n14 Zeit f\u00fcr eine schriftliche Stellungnahme. Danach wurden die eingelangten \n                                                                                                                                         \n14 \nGrunds\u00e4tzlich ist es empfehlenswert, das Ergebnis ei ner GFA im Zuge eines Stellungnahmeverfahrens der \nbreiten Konsultation zug\u00e4nglich zu machen. Da die GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr aber ein \nKapitel 2 / Prozess der Durchf\u00fchrung 11  12 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr                                                                                                                                          Stellungnahmen vom Projektteam aufberei tet und dokumentiert , die Ergebnisse \nwurden auf der GFA-Website zug\u00e4nglich gemacht. Der Bericht wurde auf Basis der \neingelangten Stellungnahmen \u00fcberarbeitet. \nIn einem abschlie\u00dfenden Workshop am 28. M\u00e4rz 2012 wurde dieser \u00fcberarbeitete \nBericht mit dem Lenkungsaussc huss diskutiert. Dieser Worksh op diente dar\u00fcber hinaus \nauch der Reflexion des Prozesses in Hinblick auf das Lernen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von \nweiteren GFA.   \n2.5 Begleitende Evaluation \nDie GFA wurde im Sinne einer Prozessevaluation von einem externen Team begleitet, in die der Lenkungsausschuss eing ebunden war. Eine Vertrete rin des Evaluationsteams \nnahm am Appraisal-Workshop und am Empfehlungs-Workshop im Dezember 2011 \nteil. Im Anschluss an den Workshop zu Handlungsempfehlungen am 23. J\u00e4nner 2012 \nwurden seitens des externen Evaluationsteams die Erfahrungen und Einsch\u00e4tzungen der Mitglieder des Lenkungsausschusses zum GFA-Prozess erhoben. Dies erfolgte getrennt auch mit den Mitgliedern des Projektteams der G\u00d6G. Im Anschluss an den Abnahme-Workshop am 28. M\u00e4rz 2012 wu rden dem Lenkungsa usschuss und dem \nProjektteam gemeinsam die Ergebnisse dieser Reflexionen zur Gesamtschau pr\u00e4sen-tiert und diskutiert. Sie fanden Eingang in einen getrennten Bericht zu den Erfahrungen \nmit der Pilot-GFA und zu den R\u00fcckschl\u00fcssen f\u00fcr zuk\u00fcnftige GFA. \n \n \n \n(methodischer) Probelauf ist und keine aktuelle Entsch eidung ansteht, wurde mit dem Ziel einer effizienten \nVerwendung der verf\u00fcgbaren Ressourcen von einem \u2013 oft sehr aufwendigen \u2013 breiten Stellungnahmeverfahren \nAbstand genommen und nur ein \u2013 hinsichtlich der Breite der zur Stellungnahme aktiv eingeladenen Gruppen \nsowie der Frist f\u00fcr R\u00fcckmeldungen (4 statt 6 Wochen) - eingeschr\u00e4nktes Verfahren durchgef\u00fchrt. Es wird empfohlen, bei zuk\u00fcnftigen GFA zu anstehenden Entschei dungen breitere Stellungnahmeverfahren vorzusehen, \ndie sich an den Standards f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung orientieren. 3 Ergebnisse \n3.1 Politikanalyse, Vorhabensanalyse \nDie Organisation und Finanzierung  der fr\u00fchkindlichen Bild ung, Betreuung und Erzie-\nhung obliegt in \u00d6sterreich den Bundesl\u00e4ndern (AKO\u00d6, 2011). In den einzelnen Landes-\ngesetzen werden die strukturellen Rahm enbedingungen, Kompetenzen und Pflichten \nrechtlich festgehalten. Die Kontrolle der Ei nhaltung von Struktur, Inhalten und Abl\u00e4u-\nfen in einer Bildungseinrichtung kommt dem Einrichtungsvorst and zu (EAOEA 2009). \nAuf \u00fcbergeordneter Ebene gibt es daf\u00fcr in jedem Bundesland spezielle \u201ep\u00e4dagogische Fachaufsichten\u201c. Diesbez\u00fcglich ist anzumerken, dass diese Positionen nur mit Frauen besetzt sind, die regional variierende T\u00e4 tigkeitsbezeichnungen wie beispielsweise \n\u201eKindergarteninspektor innen\u201c oder \u201ep\u00e4dagogische Re gionalleiterinnen\u201c tragen.  \nAls breiterer Rahmen des \u201eVerpflichtenden Kindergartenjahrs\u201c ist die Kinderrechtskon-\nvention  von Relevanz. Auf das Wohl des Kind es ist im Sinne der Konvention der \nVereinten Nationen (UN-Konvention) aus 1989 \u00fcber die Rechte des Kindes Bedacht zu \nnehmen. Nach Artikel 3 ist bei allen Ma\u00dfnah men, die Kinder betr effen, deren Wohl \nvorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Dabei haben die Vertragsstaaten sicherzustellen, dass \ndie f\u00fcr die F\u00fcrsorge des Kindes oder de ssen Schutz verantwortlic hen Institutionen, \nDienste und Einrichtungen den von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden festgelegten Normen entsprechen, insbesondere im Bereich Sicherheit und Gesundheit sowie hinsichtlich Zahl und fachlicher Eignung des Personals. Ar tikel 29 h\u00e4lt unter anderem fest, dass die \nBildung des Kindes darauf ausgerichtet sein  soll, dessen Pers\u00f6nlic hkeit, Begabung und \nF\u00e4higkeiten zu entfalten und den Kinder n die Achtung von Menschenrechten und \nGrundfreiheiten zu vermitteln. Die Auseinandersetzung mit (kultureller und sprachli-cher) Identit\u00e4t sowie mit der nat\u00fcrlichen Umwelt ist gleichfalls Inhalt dieses Artikels. \n3.1.1  Hintergrund zum verpflichtenden \nKindergartenjahr \nAufgrund der PISA-Testergebnisse  (Programme for International Student Assessment) \nim Teilbereich \u201eLesekompetenzen\u201c im Sc huljahr 2005/06 wurde das Thema Sprachf\u00f6r-\nderung von der Politik verst\u00e4rkt aufgegriffen. \nIm Jahr 2007 wurde die \u201eVereinbarung gem\u00e4\u00df Artikel 15a B-VG  \u00fcber den Ausbau des \ninstitutionellen Kinderbetreuungsangebots und \u00fcber die Einf\u00fchrung der verpflichten-\nden fr\u00fchen sprachlichen F\u00f6rderung in instit utionellen Kinderbetreuungseinrichtungen \nsowie Schaffung eines bundesweiten vors chulischen Bildungsplanes\u201c eingef\u00fchrt, \nKapitel 3 / Ergebnisse 13  welche mit 1. J\u00e4nner 2008 in Kraft getreten ist (BGBl II 2008/478). Die Zielsetzungen \ndes Vertrags zwischen dem Bund - vertreten durch das Bundesministerium f\u00fcr Unter-richt, Kunst und Kultur (BM UKK) - und den L\u00e4ndern waren: \n\u00bb Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr 33 Prozen t der unter Dreij\u00e4hrigen  \nbis zum Jahr 2010 ausbauen, \n\u00bb das Beherrschen der Umgang ssprache Deutsch in institutionellen Kinderbetreu-\nungseinrichtungen verpflichtend feststellen und f\u00f6rdern,  \n\u00bb \u201eBildungsplan-Anteil zur sprachlichen F\u00f6rd erung in elementaren Bildungseinrich-\ntungen\u201c erstellen, um \u00fcber die verpflic htende sprachliche F\u00f6rderung hinaus den \n\u00dcbergang vom Kindergarten in die Volksschule zu verbessern. \nWeiters wurde in diesem Vertrag festgehalten, dass die L\u00e4nder den Sprachstand aller Kinder 15 Monate vor ihrer Einschulung mit einem Beobachtungsverfahren zu ermitteln \nhaben und bei festgestelltem Sprachf\u00f6rderbedarf der Besuch einer institutionellen Kinderbetreuungseinrichtungen sicherzustellen sei (BGBl II 2008/478).  \nIm Fr\u00fchjahr 2009 beauftragten alle neun Bundes l\u00e4nder das Charlotte B\u00fchler Institut mit \ndem Erstellen eines \u201eBundesl\u00e4nder\u00fcbergreife nden BildungsRahmenPlans f\u00fcr elementare \nBildungseinrichtungen in \u00d6sterreich\u201c (Charlo tte B\u00fchler Institut 2009a ), der seit Herbst \n2009 g\u00fcltig ist. Im Regierungsprogramm 2008-2013 k\u00fcndigte die Bundesregierung an, ein verpflich-\ntendes, kostenloses letztes Kindergartenjahr (Jahr unmittelbar vor Schuleintritt) f\u00fcr alle \nKinder an, womit die Besuchspflicht nicht me hr wie bisher auf Kinder mit sprachlichen \nDefiziten beschr\u00e4nkt w\u00e4re.  Nach Einf\u00fchrung des verpflic htenden Kindergartenjahres im Sommer 2011 begann eine \nDiskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung eines zweiten  verpflichtenden Kindergartenjahres  \n(siehe dazu z. B. \u201eder Standard online\u201c, Plattform EduCare).  \n3.1.2  Eckpunkte zum verpflichtenden Kindergartenjahr \nRechtlich wurde die Besuchspflicht in der \u201eVereinbarung gem\u00e4\u00df Artikel 15a B-VG \u00fcber \ndie Einf\u00fchrung der halbt\u00e4gigen kostenlosen und verpflichtenden fr\u00fchen F\u00f6rderung in \ninstitutionellen Kinder betreuungseinrichtungen\u201c festgehalten, die mit 1. September \n2009 in Kraft getreten ist. Der Bund wurde in diesem Vertrag vom Bundesministerium \nf\u00fcr Wirtschaft, Familie und Jugend (BMWFJ) als Partner der Bundesl\u00e4nder vertreten. In der Vereinbarung wird definiert, dass alle Kinder, die vor dem 1. September des \njeweiligen Jahres das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben und im Folgejahr schulpflichtig \n14 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  werden, mindestens 16 bis 20 Stunden verteilt auf mindes t en s  vi er  Tage p r o  W o ch e \nkostenlos institutionelle Bildungseinrichtungen besuchen m\u00fcssen.  \nAusgenommen von der Vereinbarung  sind jene Kinder, die vorzeitig die Schule besu-\nchen, Kinder, denen aufgrund einer Behi nderung oder aus medizinischen Gr\u00fcnden \nbzw. wegen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbeda rfs oder aufgrund der Entfernung bzw. \nschwieriger Wegverh\u00e4ltnisse de r Besuch nicht zugemutet werden kann. Au\u00dferdem sind \nauch jene Kinder exkludiert, die von Tageseltern betreut werden. Neben diesen \nAusnahmeregelungen ist den Kindern das Fernbleiben bei einer gerechtfertigten \nVerhinderung erlaubt, dazu z\u00e4hlen bis zu dreiw\u00f6chiger Urlaub, eine Erkrankung des \nKindes oder der Eltern sowie andere au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse. Der Bund stellt von 2011 bis 2013 jeweils 70 Millionen Euro pro Ja hr an Zweckzusch\u00fcssen f\u00fcr die L\u00e4nder \nzur Verf\u00fcgung. Verteilt werden diese Geldmittel unter den L\u00e4ndern nach dem Anteil der zu betreuenden Kinder (BGBl I 2009/99). Hinsichtlich der Ausn ahmeregelungen zur \nBesuchspflicht betreffend Behinderung und medizinischer Gr\u00fcnde etc. wird von \nFachleuten darauf verwiesen, dass diese im Widerspruch zum Diskriminierungsverbot der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Me nschen mit Behinderungen (UN-Konvention \n2006) sowie im Widerspruch zum Recht auf Pa rtizipation aus der Kinderrechtskonven-\ntion stehen (Inklusion; UN-Konvention 1989).\n  \nWenn Kinder, die laut Gesetz dazu imstande  sind, eine Kinderbildungseinrichtung zu \nbesuchen, dieser unentschuldigt fernbleiben, drohen den Eltern Geldstrafen von rund 220 Euro und bei Nicht-Achtung dieser Sank tion ein Strafverfahren (BGBl I 2009/99, \n\u201eder Standard online\u201c Februa r 2011). Eine Einsch\u00e4tzung de r Anzahl der vom verpflich-\ntenden Kindergartenjahr betroffene n Kinder findet sich in Kapitel 3.2.1 . \nIm Rahmen der Vereinbarung gem\u00e4\u00df Artike l 15a B-VG zum verpflichtenden Kindergar-\ntenjahr erarbeitet wurde ein \u201eModul f\u00fcr das letzte Jahr  in elementaren Bildungseinrich-\ntungen \u2013 Vertiefende Ausf\u00fchrungen zum bundes l\u00e4nder\u00fcbergreifenden BildungsRah-\nmenPlan\u201c (Charlotte B\u00fchler Institut 2010a ). Auch ein Leitfaden f\u00fcr die h\u00e4usliche \nBetreuung und f\u00fcr die Betreuung durch Tage seltern wurde erstellt , beide orientieren \nsich am \u201eBundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden B ildungsRahmenPlan f\u00fcr elementare Bildungs-\neinrichtungen in \u00d6sterreich\u201c sowie am \u201eMod ul f\u00fcr das letzte Jahr in elementaren \nBildungseinrichtungen\u201c (Charlotte B\u00fchler In stitut 2009a, Charlotte B\u00fchler Institut \n2010b). \n3.1.3  Institutionelle fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung  \nund Erziehung (FBBE) in \u00d6sterreich \nFr\u00fchkindliche (\u201eelementare\u201c) Bildungseinrichtungen, die sich auf Kinder unter drei \nJahren spezialisieren, werden \u00fcberwiegend als Kinderkrippen  bezeichnet, wobei \nKapitel 3 / Ergebnisse 15  diesbez\u00fcglich unterschiedlich e regionale Bezeichnungen (wie z. B. Krabbelstuben, \nSpielgruppen) existieren. Kinderg\u00e4rten  umfassen zumeist Kinder ab dem vollendeten \ndritten Lebensjahr bis zur Eins chulung. Daneben gibt es noch altersgemischte Einrich-\ntungen,  in denen Kinder jeglichen Alters bi s zum Schuleintritt gemeinsam sind. Die \nbeschriebenen fr\u00fchkindlichen Bildungs- und Betreuung seinrichtungen stehen allen \nKindern offen. F\u00fcr Kinder mit besonderem F\u00f6rderbedarf stehen spezifische Angebote \nin elementaren Bildungseinrichtungen und speziellen heilp\u00e4dagogischen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung (Stanzel-Tischler & Breit 2009). \nDie meisten der elementaren Bild ungseinrichtungen befinden sich  in der Hand \u00f6ffentli-\ncher Tr\u00e4ger oder gemeinn\u00fctziger Organisationen  (knapp 5 % der Leistungsangebote \nstammen von privaten Anbietern), die du rch Zusch\u00fcsse des Bundes mitfinanziert \nwerden (EAOEA 2009).  \n3.1.4  Qualit\u00e4tsstandards im Kindergarten \nDie jeweiligen Landesgesetzbl\u00e4tter beinhalten Vorschriften zur Sicherung der Quali-\nt\u00e4tsstandards in der institutionellen fr\u00fch kindlichen Bildung, Betr euung und Erziehung, \ndie im Folgenden beispielhaft angef\u00fchrt werden.  \nDie vorgeschriebene H\u00f6chstzahl der Kinder pro Kindergartengruppe schwankt zwi-\nschen den Bundesl\u00e4ndern von 20 (Tirol, Vorarlberg) bis 25 (Burgenland, K\u00e4rnten, \nNieder\u00f6sterreich, Steiermark, Wien),  wobei das Maximum in jedem Bundesland laut \nGesetz aus berechtigten Gr\u00fcnden mit eine r Ausnahmegenehmigung um zwei bis drei \nKinder pro Gruppe \u00fcberschritten we rden kann (Landesgesetzbl\u00e4tter).  \nAlle Landesgesetzbl\u00e4tter sehen vor, dass jede Kindergartengruppe von mindestens \neiner Person aus dem p\u00e4dagogischen Fachpersonal geleitet und von mindestens einer \nPerson aus dem p\u00e4dagogischen Hilfspersonal \u2013 zum Teil im Ausma\u00df von 20 Stunden \u2013 \nunterst\u00fctzt wird. Die Begrifflichkeiten zwisch en den Landesgesetzbl\u00e4ttern variieren. So \nwerden Angeh\u00f6rige des p\u00e4dagogischen Fachpersonals in Wien beispielsweise als \u201eKindergartenp\u00e4dagogen bzw.  \u2013p\u00e4dagoginnen\u201c und in Vo rarlberg als \u201eKinderg\u00e4rt-\nner/innen\u201c bezeichnet. Ebenso werden Personen des nicht-p\u00e4dagogischen Fachperso-nals im Wiener Landesgesetzblatt beispielsweise \u201eHelfer/in\u201c genannt, w\u00e4hrend diese Personen im steierm\u00e4rkischen Gesetzesblatt \u201ep\u00e4dagogisches Hilfspersonal\u201c bezeichnet werden (Landesgesetzbl\u00e4tter).  \nIn den Landesgesetzbl\u00e4ttern werden unter dem Punkt \u201e\u00f6rtliche La ge, bauliche Gestal-\ntung und Einrichtung\u201c die Vorschriften be z\u00fcglich der R\u00e4ume und der beim Bau zu \nverwendeten Materialien festgehalten (Landesgesetzbl\u00e4tter).   \n16 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   Ein Forschungsbericht \u00fcber die \u201eDimensionen  p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t in Kinderg\u00e4rten\u201c \naus dem Jahr 2007 referiert im Zuge eines Feststellungsverfahr ens die Ergebnisse \ninternationaler Forschungen und leitet Em pfehlungen ab (Charlotte B\u00fchler Insti-\ntut/P\u00e4dQUIS 2007; vgl. 4.2).  \n3.1.5  Aus- und Fortbildung der Kindergartenp\u00e4dago-\nginnen und -p\u00e4dagogen \nDie Ausbildung zur Kindergartenp\u00e4dagogin bzw. zum Kindergartenp\u00e4dagogen kann \nauf zwei Arten  absolviert werden. Zum einen ist es m\u00f6glich, nach der achten Schulstufe \ndie Bildungsanstalt f\u00fcr Kindergartenp\u00e4dagogik  (BAKIP) zu besuchen, in der berufs-\nbezogene und allgemein bildende Unterrichtsgegenst\u00e4nde der Oberstufe vermittelt werden. Neben der Berufsberechtigung wird zus\u00e4tzlich mit Abschlu ss der f\u00fcnfj\u00e4hrigen \nSchule die Reifepr\u00fcfung erlangt (Lehrplan Kindergartenp\u00e4dagogik). Die zweite Variante der Ausbildung ist ein zweij\u00e4hriges Kolleg,  das nach der Reifepr\u00fcfung absolviert \nwerden kann (Curriculum des zweij\u00e4hrigen Kollegs). \nDie allgemeinen didaktischen Grunds\u00e4tze und Ziele des Curriculums bzw. des Lehrpla-\nnes der beiden Ausbildungsvarianten sind inhaltlich ident. Die Stundentafeln unter-\nscheiden sich darin, dass die allgemein bild enden Unterrichtsf\u00e4cher nur in der BAKIP - \nanalog zu den berufsbildende n h\u00f6heren Schulen - vermitte lt werden. Das Kolleg weist \neine h\u00f6here Wochenstundenzahl bei fachspezifischen Unterrichtsgegenst\u00e4nden auf. In \nbeiden Modellen m\u00fcssen Praktika und Praxisstunden in einem Kindergarten innerhalb des Schul- bzw. Kollegbesuchs absolviert  werden (Curriculum des zweij\u00e4hrigen \nKollegs; Lehrplan Kindergartenp\u00e4dagogik).  \nIm Zusammenhang mit dem verpflichtenden Kindergartenjahr und dem damit einge-\nf\u00fchrten BildungsRahmenPlan wurden  \u00dcberlegungen verst\u00e4rkt, die Ausbildung der \nKindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen auf die terti\u00e4re Bildungsebene zu verla-\ngern. W\u00e4hrend sich die Ausbildung in den meisten Staaten der Europ\u00e4ischen Union auf \nHochschulniveau befindet, hat diese in \u00d6ste rreich ihren Platz vorra ngig im sekund\u00e4ren \nBildungsbereich gefunden. Diesbez\u00fcglich wurd e eine Kommission, in der Expertinnen \nund Experten t\u00e4tig sind, eingerichtet, um ein Ausbildungs-Modell auszuarbeiten. \nStrittig ist in diesem Zusammenhang die Fi nanzierung der Ausb ildung und der Geh\u00e4l-\nter, die nach Abschluss des Studiums auf einem akademischen Lohnniveau liegen \nsollten (\u201eStandard online\u201c, Plattform EduCare etc.).  \nDie Fortbildung der Kindergarten p\u00e4dagoginnen und -p\u00e4dagogen  wird in den Landes-\ngesetzbl\u00e4ttern unterschiedlich bzw. gar nicht geregelt. Umfang und Rahmenbedingun-gen der zu absolvierenden We iterbildungskurse variieren zw ischen den Bundesl\u00e4ndern. \nIn diesen Gesetzestexten wird zudem festgehalten, dass die L\u00e4nder die Fortbildung \nKapitel 3 / Ergebnisse 17  unterst\u00fctzen und ein entsprechendes Angebot sicherstellen m\u00fcssen, sei es durch \nlandeseigene oder selbstst\u00e4ndige Institut ionen. Die Seminare und Fortbildungsveran-\nstaltungen sollen per Gesetz besond ers die Bereiche Bildungs-/Erziehungs-\nwissenschaften, Kinderpsycho logie und Didaktik thematisieren (Landesgesetzbl\u00e4tter).  \n3.2 Raum- und Bev\u00f6lkerungsanalyse \nIn \u00d6sterreich lebten am 1. J\u00e4nner 2010 81.290 Kinder im Alter von f\u00fcnf Jahren, wobei \nsich der Gro\u00dfteil der Kinder auf die bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4nder Wien, Nieder\u00f6s-terreich und Ober\u00f6sterreich verteilt. Betrach tet man die Verteilung  der F\u00fcnfj\u00e4hrigen \nanteilsm\u00e4\u00dfig an der Wohnbev\u00f6lkerung, so zeigt sich ein klares West-Ost-Gef\u00e4lle (siehe Abbildung 3.1). Die westlichen Bundesl\u00e4nder (Vorarlberg, Tirol, Salzburg sowie gro\u00dfe Teile Ober\u00f6sterreichs) weisen einen deutlich h\u00f6heren Anteil f\u00fcnfj\u00e4hriger Kinder auf als \ndie \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder \u2013 insbesondere das Burgenland, die Steiermark und K\u00e4rn-ten. Die Bev\u00f6lkerungsprogn ose f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre zeigt bis 2020 einen \nweiteren R\u00fcckgang des Anteils  der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Kinder in ganz \u00d6sterreich mit Aus-\nnahme einiger weniger st\u00e4dtischer Regionen  wie Wien und Graz. Ein Blick auf die \nPrognose 2050 zeigt eine Fo rtsetzung dieses Trends. \nAbbildung 3.1: Anzahl der F\u00fcnfj\u00e4hrigen auf Bezirkse bene pro 10.000 Einwohner im Jahr 2010 \n \nQuelle: Statistik Austria - Bev\u00f6lkerungsprognose 2011, G\u00d6G/\u00d6BIG \u2013 eigene Darstellung \n18 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  In \u00d6sterreich gab es 2010 3.624.000 Privathaus halte, in weniger als der H\u00e4lfte davon \n(1.418.000) lebten Kinder aller Altersgruppe n. Die durchschnittliche Haushaltsgr\u00f6\u00dfe \nbetrug 2,29 Personen, wobei in Wien lediglich 1,99 Personen in einem Haushalt leben, \nim Burgenland durchschnittlich 2,5 Personen. Betrachtet man Haushalte mit Kindern, so lebten in 50,1 Prozent davon ein Kind , in 36,9 Prozent zwei Kinder und in \n13,1 Prozent drei oder mehr Ki nder (Statistik Austria 2011c). \n3.2.1  Anzahl der Kinder in Kindertagesheimen15 \nNachfolgende Tabelle 3.1 zeigt, dass die Zahl der in \u00d6sterreich lebenden F\u00fcnfj\u00e4hrigen von 2008 (dem letzten Jahr ohne verpflic htendes Kindergartenjahr) auf 2010 um 0,2 \nProzent (130 Kinder) stieg. Im selben Zeitraum erh\u00f6hte sich die kombinierte Betreu-\nungsquote\n16 von 96,3 Prozent (~78.200 Kinder) im Jahr 2008 auf 98,3 Prozent \n(~79.900 Kinder) im Jahr 2010 \u2013 dies entspricht einer Ver\u00e4nderung von rund  1.700 \nKindern  absolut. In Kindertagesheimen betrug  der Zuwachs 3 Prozent. Am h\u00f6chsten \nwar der Anstieg in den Bundesl\u00e4ndern Wien (4,4 %), Burgenland (3,5 %) und Steiermark (3,2 %). \n                                                                                                                                        \n \n15 \nDie amtliche Statistik versteht unter Kindertagesheimen Krippen, Kinderg\u00e4rten, Horte und altersgemischte \nKinderbetreuungseinrichtungen (Statistik Austria 2011b). \n16 \nDie kombinierte Betreuungsqu ote setzt die Anzahl von Kindern in Ki ndertagesheimen (inkl. vorzeitig einge-\nschulter f\u00fcnfj\u00e4hriger Kinder, exkl. Betreuung durch Tageseltern) in Beziehung zur gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lke-rung.\u201c \nKapitel 3 / Ergebnisse 19  Tabelle 3.1: \nAnzahl f\u00fcnfj\u00e4hriger Kinder und kombinie rte Betreuungsquote nach Bundesl\u00e4ndern \n Wohnbev\u00f6lkerung Kombinierte Betreuungsquote \nBundesland 2008 2010 Ver\u00e4nderung\nin Prozent 2008 2010 Ver\u00e4nderung\nin Prozent-\npunkten \nBurgenland 2.432 2.469 1,5 99,8 103,3 3,5 \nK\u00e4rnten 5.011 5.073 1,2 97,6 99,0 1,4 \nNieder\u00f6sterreich 15.880 15.724 -1,0 97,2 98,6 1,4 \nOber\u00f6sterreich 14.280 14.233 0,3 97,8 98,9 1,1 \nSalzburg 5.354 5.252 -1,9 97,4 98,5 1,1 \nSteiermark 10.910 10.784 -1,2 95,2 98,4 3,2 \nTirol 7.054 6.960 -1,3 98,5 98,3 -0,2 \nVorarlberg 4.021 4.154 3,3 98,8 99,3 0,5 \nWien 16.218 16.641 2,6 91,9 96,3 4,4 \n\u00d6sterreich 81.160 81.290 0,2 96,3 98,3 2,0 \nQuelle: Statistik Austria \u2013 Kindertagesheimstatistik 2011; Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \nF\u00fcr das Jahr 2008 zeigt sich, dass die Bundes l\u00e4nder Burgenland, Vo rarlberg und Tirol \nbesonders hohe Anteile f\u00fcnfj\u00e4hriger Kinder  in Kindertagesheimen aufweisen. Eine \nDarstellung dieser Quoten unter der Bundesl\u00e4nderebene ist jedoch nicht sinnvoll, da Kindergarten bzw. Schule oftmals au\u00dferhalb der Meldebezirke der Kinder besucht werden. In der Folge kann es in bestimmten Bezirken zu Quoten deutlich \u00fcber 100 Prozent kommen, wodurch in anderen Regionen besonders niedrige Quoten \nauftreten. Der Vergleich 2008/ 2010 zeigt vor allem in der Steiermark, in Wien und im \nBurgenland (wo 2010 eine Quote von 102 Prozen t vorlag) die deutlichsten Anstiege in \nder Quote von F\u00fcnfj\u00e4hrigen in Kindertage sheimen. In den restlichen Bundesl\u00e4ndern \nliegt diese bei rund 1 Prozent (vgl. Tab. 3.1). Ein \u00e4hnliches Bild zeigt sich auch beim Siedlungsraum\n17. Hier haben dicht besiedelte Gebiete  eine Steigerungsrate von rund \n3,4 Prozentpunkten,  w\u00e4hrend andere Gebiete rund 1 Prozentpunkt an Steigerung \naufweisen. \n\u00d6sterreichweit wurden im Jahr 2010 331 Ausnahmebewilligungen  f\u00fcr den Nicht-\nBesuch des verpflichtenden Kindergartenjahr es erteilt. Diese standen zum gr\u00f6\u00dften Teil \n(80,4 %; 266 F\u00e4lle) im Zusammenhang mit ei ner Betreuung im Ra hmen von h\u00e4uslicher \nErziehung. 41 Ausnahmebewillig ungen (12,4 %) wurden aufgrund medizinischer \n                                                                                                                                         \n17  \nDie amtliche Statistik (Statistik Austria) unterscheidet  gem\u00e4\u00df Eurostat-Definition nach Urbanisierungsgrad \nzwischen d\u00fcnn, mittel und dicht besiedelten Gebieten. Unter dicht besiedelten Gebieten versteht man Gruppen von aneinander grenzenden Gemeinden, die eine Bev\u00f6 lkerungsdichte von jeweils mehr als 500 Einwohnerin-\nnen/Einwohnern pro Quadratkilometer Gemeindefl\u00e4che und zusammen eine Bev\u00f6lkerung von mindestens \n50.000 aufweisen. (Statistik Austria 2011a) \n20 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Gr\u00fcnde bzw. wegen besonderen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarfs erteilt. Gegen \n222 Eltern wurde ein Verwaltungsst rafverfahren eingeleitet.  \nIn Kindertagesheimen gab es zwischen  2008 und 2010 einen Anstieg der Quote um \ndrei Prozentpunkte . Der Anteil der Kinder nicht-deutscher Erstsprache  (der einzige \nverf\u00fcgbare Migrationsindikator) ist in diesem Zeitraum \u00fcberproportional gestiegen. Daraus kann geschlossen werden, dass durc h das verpflichtende Kindergartenjahr \nvermehrt Kinder nicht-deutscher Erstspr ache in den Kindertagesheimen sind. Dieser \nAnstieg zeigt sich vor allem in Wien (7,4 Prozentpunkte). Die anderen Bundesl\u00e4nder bewegen sich diesbez\u00fcglich zwisch en null und zwei Prozentpunkten\n18. \nBei der Berufst\u00e4tigkeit der Elte rn f\u00e4llt auf, dass der Anteil der Kinder mit berufst\u00e4tiger \nMutter von 2007 auf 2010 stabil bei 59 Prozent (rund 40.000 M\u00fctter) lag. Auch bei der Verteilung vollzeit- bzw. teilzeitbesch\u00e4ftigter M\u00fctter gab es kaum Verschiebungen. \nZieht man die M\u00f6glichkeit eines zweiten verpflichtenden Kindergartenjahres  in Be-\ntracht, so zeigt sich, dass die Quoten der vierj\u00e4hrigen Kinder  im Jahr 2010/2011 bei \n95,4 Prozent lag. W\u00fcrden die Kinder im Jahr 2010/2011 eine \u00e4hnliche Quote wie die \nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Kinder erzielen (98,3 %), w\u00fcrde das r und 2.200 Kinder zus\u00e4tzlich in \n\u00d6sterreichs Kinderg\u00e4rten be deuten. Anteilsm\u00e4\u00dfig besonder s betroffen w\u00e4ren hiervon \ndie Bundesl\u00e4nder K\u00e4rnten und Steiermark (Statistik Austria 2011a, Statistik Austria \n2011b). \n3.2.2  Daten zu Gesundheitszustand  \nbzw. Gesundheitsdeterminanten \nDer Gesundheitszustand und die Gesundheit sdeterminanten der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Kinder \nsind bundesweit schlecht dokumentiert. I nnerhalb verschiedener Bundesl\u00e4nder oder \nauch Tr\u00e4gerorganisationen werden diese Da ten teilweise erhoben,  Dokumentation und \nAufbereitung erfolgt jedoch in unterschied licher Weise. Hinsichtlich systemgenerierter \nDaten sind vor allem Daten aus dem Kran kenhausbereich vorhan den, Daten aus dem \nniedergelassenen Bereich fehl en g\u00e4nzlich. Der Gro\u00dfteil der verf\u00fcgbaren Daten ist \nkrankheits- bzw. risikobezogen \u2013 Daten zur Gesundheit bzw. zu Gesundheitsdetermi-\nnanten stehen kaum zur Verf\u00fcgung. \n                                                                                                                                         \n18 \nF\u00fcr die Steiermark liegen bez\u00fcglich Umgangssprache keine Daten vor. \nKapitel 3 / Ergebnisse 21  Daher k\u00f6nnen hier nur einige Aspekte vo n Gesundheitszustand und Gesundheitsde-\nterminanten bei Kindern angef\u00fchrt werden. Za hlen zu f\u00fcnfj\u00e4hrigen Kindern sind kaum \nvorhanden; alternativ wird daher auf m\u00f6g lichst nahe Altersgruppen zur\u00fcckgegriffen. \n\u00bb Psychische Gesundheit: Rund 1.000 f\u00fcnf- bis neunj\u00e4hri ge Kinder pro Jahr wurden \nim Zeitraum 2006 bis 2010 in \u00f6sterreichischen Krankenh\u00e4usern wegen psychischer \nund/oder Verhaltensst\u00f6rungen behandel t (BMG - Diagnose n- und Leistungs-\ndokumentation 2006-2010). 0,6 Prozent der M\u00e4dchen (2.814 M\u00e4dchen) und \n1,1 Prozent der Buben (5.329 Buben) unter zehn Jahren wurden im Jahr 2009 Psy-chopharmaka verordnet. Zum Gro\u00dfteil handelte es sich dabei um Tranquilizer und Stimulanzien (HVST/ SGKK 2011). \n\u00bb Zahngesundheit:  Rund 30 Prozent der sechsj\u00e4hrigen Kinder in \u00d6sterreich weisen \nein v\u00f6llig gesundes Gebiss auf (n = 2.403). Kinder mit Migrationshintergrund (Migrantinnen und Migranten erster und  zweiter Generation) haben mit nur \n17 Prozent v\u00f6llig gesundem Gebiss deutlich schlechtere Z\u00e4hne als Kinder bzw. Peers ohne Migrationshintergr und (37 %; G\u00d6G/\u00d6BIG 2007). \n\u00bb Unf\u00e4lle:  Im Jahr 2009 wurden in \u00d6sterreich 34.900 Sport-, Heim- oder Freizeitun-\nf\u00e4lle bei F\u00fcnf- bis Neunj\u00e4hrigen dokumentiert, 60 Prozent davon betrafen Buben. Rund 900 Kinder im Alter von f\u00fcnf bis ne un Jahren werden j\u00e4hrlich im Stra\u00dfenver-\nkehr verletzt (maximal ein Kind wird get\u00f6 tet). Die Tendenz ist in den letzten f\u00fcnf \nJahren klar sinkend. In den westlichen B undesl\u00e4ndern gibt es h\u00f6here Verletzungs-\nraten als in den \u00f6stlichen (KfV 2010). \n\u00bb Weg zum Kindergarten: Wie Kinder zum Kindergarten gebracht werden, wird in der Studie \u201eZufu\u00dfgehen beginnt im Kindesalte r\u201c beleuchtet. Befragt wurden 2.000 El-\ntern von Kindern in Kinderg\u00e4rten in Wien und Nieder\u00f6sterreich. Drei Viertel der Kinder werden von der Mutter in den Kindergarten gebracht. Die H\u00e4lfte der Kinder wird zu Fu\u00df und ein Drittel mit dem Auto  gebracht. Die Verkehrsmittelwahl wird \nv. a. beeinflusst durch die Einsch\u00e4tzung der Sicherheit, durch die zeitliche Flexibi-\nlit\u00e4t, durch den Stressfaktor sowie durch Schnelligkeit (FACTUM 2010). Angaben dar\u00fcber, wie und von wem die Kinder abgeholt werden, liegen nicht vor. \n\u00bb Sprachliche Kompetenzen:  Bei Sprach-/H\u00f6rscreenings durch Logop\u00e4dinnen in Tirol \n(n= ~6.400; Schuljahr 2010/2011) wurden 33 Prozent der Vier- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen \nals therapiebed\u00fcrftig eingestuft; bei weiteren 36 Prozent war eine Beratung der Eltern notwendig (Katzgraber, pers\u00f6nlich e Mitteilung). Bei der Schuleingangsunter-\nsuchung in Graz (n = 1.686; das entspr icht 98,6 % der Kinder mit erstmaligem \nSchuleintritt) waren 12 Prozent der Kinder von Sprachfehlern betroffen (Zobel, per-\ns\u00f6nliche Mitteilung). \n\u00bb Ern\u00e4hrung:  Laut \u00f6sterreichischem Ern\u00e4hrungsb ericht (Altersgruppe: 7-9 Jahre; \nn = 323) werden die Ern\u00e4hrungsempfehlung en zu Obst von 80 Prozent der M\u00e4d-\nchen und 70 Prozent der Buben erf\u00fcllt. Die Ern\u00e4hrungsempfehlungen zu Gem\u00fcse \nerf\u00fcllen Buben wie M\u00e4dchen zu knapp 50 Prozent (Universit\u00e4t Wien 2009). \n22 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  \u00bb K\u00f6rpergewicht:  Rund drei Viertel der sechsj\u00e4hrigen Kinder in \u00d6sterreich waren \n2007 normalgewichtig. Rund 8 Prozent der Kinder waren unterge wichtig; ebenfalls \n8 Prozent der Kinder waren \u00fcbergewichtig; weitere 9,2 Prozent der Buben sowie \n6,8 Prozent der M\u00e4dchen adip\u00f6s (Gr\u00fcnes Kreuz 2007). \n\u00bb Kindergartenuntersuchung: Die Kindergartenvorsorgeuntersuchung 2007 (n = ~2.900) in Vorarlberg legte insgesam t rund 10 Prozent der Vier- bis F\u00fcnfj\u00e4h-\nrigen einen Arztbesuch nahe. F\u00fcr Kinder ni cht-deutscher Erstspra che betrug dieser \nWert allerdings 20 Prozent. Burschen wurde h\u00e4ufiger ein Arztbesuch empfohlen als M\u00e4dchen (Verh\u00e4ltnis 2:1). Bei der Nachbeobachtung erhielten nur mehr 3,8 Prozent der Kinder eine Arztbesu chsempfehlung. Entwicklungsverz\u00f6gerungen konnten \ndurch F\u00f6rderprogramme durchwegs drastisch reduziert werden (AKS 2007). \n3.3 Auswirkungsanalyse \nZur Beurteilung der potenzie llen Auswirkungen des verpf lichtenden Kindergartenjahrs \nauf die Gesundheit der Kinder und Eltern  sowie im Zusammenhang mit dem elementa-\nren Bildungssystem wurde die gesammelte Evidenz aus einer Recherche von internati-onaler und nationaler Literatur, Fokusgruppe in Wien und Fragebogenerhebung in der Steiermark und Appraisal-Workshop (Teiln ahme von Vertreter/i nnen aus unterschiedli-\nchen Bundesl\u00e4ndern) zusammengef\u00fchrt (vgl. Punkt 2.3.1, Anh\u00e4nge C und D). Obwohl \neinzelne Erhebungen aus Ressourcengr\u00fcnden in ausgew\u00e4hlten Bundesl\u00e4ndern stattfan-\nden, erscheinen R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr Gesamt\u00f6sterreich \u2013 insbesondere die Forderung nach bundesweit einheitlichen Standards (vgl. Kap. 4.2) - zul\u00e4ssig. Zudem waren im Len-\nkungsausschuss des Projektes mehrere Bund esl\u00e4nder vertreten. Alle zust\u00e4ndigen \nAbteilungen in den Landesregierungen der einzelnen Bundesl\u00e4nder wurden angefragt \nund im Rahmen der Stellungnahme konsultiert.  \nZun\u00e4chst werden die identifizierten Auswirkungen des verpflichtenden Kindergarten-\njahres auf die Gesundheit der Kinder  dargestellt. Danach erfolgt die Beschreibung der \nAuswirkungen auf di e Gesundheit der Eltern . Den Abschluss bildet  die Betrachtung der \nAuswirkungen auf die Gesundheit im Zusammenhang mit dem  elementaren Bildungs-\nsystem,  z. B. Personal, Ausstattung der Kinder g\u00e4rten. Die identifizierten Auswirkungen \nsind in folgende Kategorien unterteilt (vgl. Tab. 3.1 bis 3.3): \n\u00bb Individuum/Lebensstil/Verhalten, \n\u00bb sozio\u00f6konomische Umwelt, \n\u00bb soziales/kommunales Umfeld, \n\u00bb nat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt, \n\u00bb \u00f6ffentliche Dienste / Politik.  \nKapitel 3 / Ergebnisse 23  In der nachstehenden Analyse wird auf benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen besonders \nR\u00fccksicht genommen, da die Reduzierung von gesundheitlicher Ungleichheit ein zentrales Ziel der Gesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung darstellt. Des Weiteren wird beurteilt, ob ein zweites verpflichtendes Kindergart enjahr die identifizierten Auswirkungen \nverst\u00e4rkt bzw. reduziert. \n3.3.1  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahres auf die Gesundheit der Kinder \n3.3.1.1  Individuum/Lebensstil/Verhalten \nFr\u00fchkindliche Bildung, Betre uung und Erziehung bzw. das verpflichtende Kindergar-\ntenjahr tragen dazu bei, die Gesundheitskompetenz  der Kinder zu erh\u00f6hen (vgl. Tab. \n3.1). Laut Fragebogenerhebung erwerben die Kinder im Kindergarten Kompetenzen im \nZusammenhang mit Zahngesundheit, Hygien e und Ern\u00e4hrung. Dabei wird davon \nausgegangen, dass Kinder aus sozial benachteiligten Gruppen besonders bez\u00fcglich Zahngesundheit profitieren. Kinder aus sozio\u00f6konomisch benachteiligten Gruppen und in Ballungszentren, aber auch Kinder aus sozial besser gestellten Familien, sind spezifisch betroffen, wenn es darum geht, Kompetenzen im Zusammenhang mit \nErn\u00e4hrung zu erlernen.  \nDas verpflichtende Kindergartenjahr zeigt positive Effekte auf das Ern\u00e4hrung sverhalten \nder Kinder, was etwa bei Lange (2008), Lindemann-Stofler (2007) und Feistritzer \n(2008) untersucht wird. Vorteile ergeben sich durch fr\u00fchzeitige Ma\u00dfnahmen der \nAdipositaspr\u00e4vention und durch die Motivation  der Kinder zu gesunder Ern\u00e4hrung (vgl. \nTab. 3.1). Fragebogenerhe bung und Fokusgruppe erg\u00e4nzen, dass den Kindern im \nKindergarten unbekannte Speisen und ges undes Essen n\u00e4hergebracht werden. Sie \nerhalten frisch zubereitete, gesunde Mahl zeiten, wovon \u2013 nach Auffassung der Fokus-\ngruppe \u2013 manche Kinder besonders profitie ren. Im Zuge des Stellungnahmeverfahrens \nwurde allerdings darauf hingewiesen, dass dies nicht immer zutrifft, da das Verpfle-\ngungsangebot regional sehr unterschiedlich ist. \nWie bereits erw\u00e4hnt, zeigen sich positive Auswirkungen des verpflichtenden Kindergar-\ntenjahres auch bei der Bewegung  (vgl. Tab. 3.1). Regelm\u00e4\u00df ige Bewegungsangebote im \nKindergartenalltag helfen, die motorischen F\u00e4higkeiten zu steigern und Adipositas vorzubeugen (Lange 2008). Von positiven Au swirkungen der Bewegungsf\u00f6rderung auf \nMotorik und auf kognitive F\u00e4higkeiten beri chten etwa Everke (2009) und Holdhaus \n(o. J.). Fragebogenerhebung und Fokusgruppe betonen, dass sich die Kinder beim gemeinsamen Spiel mehr bewege n und mehr Spa\u00df haben als zu Hause. Die in diesem \n24 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Zusammenhang identifizierten positiven Impacts kommen a llen Kindern gleicherma\u00dfen \nzugute. \nPositive Effekte zeigen fr\u00fchk indliche Bildung, Betreuung und  Erziehung auch bez\u00fcglich \nder Vermittlung von Tagesstruktur  (vgl. Tab. 3.1). Hier ergab die Fragebogenerhebung, \ndass die Kinder durch den Aufenthalt im Kindergarten bestimmte (Tages-)Abl\u00e4ufe \nkennenlernen und gesundheitsf\u00f6r derliche Routinen (z. B. regelm\u00e4\u00dfige Mahlzeiten) an- \nund \u00fcbernehmen.  \nPositive Effekte der fr\u00fchkindlichen B ildung, Betreuung und Erziehung auf die Kompe-\ntenzentwicklung im sozialen und kognitiven Bereich  finden in der Literatur h\u00e4ufig \ngemeinsame Erw\u00e4hnung. Das Vers t\u00e4rken der Kompetenzen im sozialen und kognitiven \nBereich wurde als ein stark positiver Impact auf die Gesundheit der Kinder bewertet \n(vgl. Tab. 3.1). Studien be schreiben konsistent, dass fr \u00fchkindliche Bildung bzw. \nF\u00f6rderung zu einer Verbesserung der sozialen Kompetenzen  f\u00fchrt (Anderson 2003, \nBarnett 2011, Zoritch 2000, Andersson 1992, McClelland 2006, Sylva 2004, Stanzel-Tischler/Breit 2009). Positive Effekte fanden sich insbesondere auch auf die sozioemo-\ntionale Entwicklung und auf die des Sozialverhaltens (z. B. konstruktive Konfliktbew\u00e4l-tigung). In der Fragebogenerhebung und in der Fokusgruppe wurde der Erwerb sozialer Kompetenzen durch den Umgang mit Gleichaltrigen im Kindergarten als positive Auswirkung des ve rpflichtenden Kindergartenjahres vermerkt. Laut Fokus-\ngruppe kann oftmals defizit\u00e4ren sozialen  Kompetenzen bei Kindern aus sozio\u00f6kono-\nmisch h\u00f6heren Gesellsc haftsschichten im Zuge des Kindergartenbesuches entgegen-\ngewirkt werden. Angenommen wird, dass (funk tionale) Einzelkinder bez\u00fcglich des \nErwerbs sozialer Kompetenzen besonders profitieren und dass sich bei zwei verpflich-tenden Kindergartenjahren die Auswirkungen verst\u00e4rken (Appraisal-WS).  \nWie bereits oben angesprochen, zeigen sich stark positive Auswirkungen des verpflich-\ntenden Kindergartenjahres auch auf Kompetenzen im kognitiven Bereich (vgl. Tab. \n3.1). Mehrere Studien berichten \u00fcbereins timmend, dass sich fr\u00fchkindliche Bildung, \nBetreuung und Erziehung positiv auf Kompet enzen im kognitiven Bereich auswirken \n(Anderson 2003, Barnett 2011, Andersson 1989, Caughy 1994, McClelland 2006, Sylva \n2004, Stanzel-Tischler/Breit 2009). Vorteile ze igen sich in einer verbesserten kogniti-\nven Entwicklung, in ve rbesserten schulischen Leistung en und in einer Erh\u00f6hung des \nIntelligenzquotienten. Konkret wird berichtet, dass sich die Rechen- und Schreibf\u00e4hig-keiten von Kindern aus Haushalten mit niedrigem Familieneinkommen positiv entwi-ckeln (Caughy 1994). Eine spezifische Grup pe, die in diesem Zusammenhang beson-\nders von einem Kindergartenbesuch profitiert, sind Kinder aus bildungsfernen Famili-en. Bei einer Ausweitung auf zwei verpflichtende Kindergartenjahre kann damit ge-rechnet werden, dass die Effekte st\u00e4rker ausfallen (Appraisal-WS).   \nPositive Effekte der fr\u00fchki ndlichen Bildung, Betreuung und  Erziehung bestehen im \nHinblick auf den Erwerb sprachliche r Kompetenzen (vgl. Tab. 3.1). In diesem Zusam-\nKapitel 3 / Ergebnisse 25  menhang ist zu unterscheiden zwischen Sp rachf\u00f6rderung im Kindergarten bei nicht-\ndeutscher Erstsprache und de m Erkennen von logop\u00e4dische m Behandlungsbedarf (bei \nEinleitung ad\u00e4quater Behandlungsma\u00dfnahmen ). Die Literatur behandelt ausf\u00fchrlich, \nwie wichtig fr\u00fche Sprachf\u00f6rder ung im Kindergarten sei (bei  nicht-deutscher Erstspra-\nche) (Charlotte B\u00fchler Institut 2009b, Leseman 2009, Schweiger 2010, Becker 2006,  \nStanzel-Tischler/Breit 2009). Die  Autorinnen und Autoren sind sich dar\u00fcber einig, dass \nder Besuch des Kindergartens besonders bei Kindern mit Migrationshintergrund \nwesentlich zum Erwerb sprachlicher Kompet enzen und zur Verringerung von Sprach-\ndefiziten beitr\u00e4gt. Eine wese ntliche Rolle spielt dabei die Wertsch\u00e4tzung der Erstspra-\nche als Voraussetzung f\u00fcr den Erwerb einer zus\u00e4tzlichen Sprache. Die Ergebnisse der \nFragebogenerhebung unterst reichen die Wichtigkeit sprachlicher Kompetenzen f\u00fcr \nKinder aus Familien mit Migrationshintergrund. Die Fokusgruppe betont, dass im \nKindesalter das Potenzial f\u00fcr den Erwerb sprachlicher Kompetenzen besonders gro\u00df \nist.  \nIn der Literatur wird auch auf einen positiven Beitrag des Kindergartenbesuchs in \nHinblick auf die psychische Gesundheit  hingewiesen, da  den P\u00e4dagoginnen \n/P\u00e4dagogen in den (Elementar-)Bildungseinrichtungen eine wichtige Rolle bei der F\u00f6rderung der Resilienz der Kinder zu kommt (Wustmann 2005). Das Konzept der \nResilienzf\u00f6rderung steht in engem Zusammenhang mit dem Konzept des \u201eSense of Coherence\u201c von Antonovsky (1979). Im Appr aisal-Workshop wurde erg\u00e4nzt, dass das \nverpflichtende Kindergartenjahr nicht nur f\u00fcr einzelne Gruppen, sondern f\u00fcr alle Kinder stark positiv auf F\u00e4higkeiten im Hinblick au f psychische Gesundheit wirkt und dass bei \neiner Ausweitung auf zwei verpflichtende Kindergartenjahre mit einer Verst\u00e4rkung dieser Wirkungen zu rechnen ist.  \n3.3.1.2  Sozio\u00f6konomische Umwelt \nStark positive Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres zeigen sich im Hinblick auf fr\u00fche F\u00f6rderung,  wobei in diesem Fall zwischen p\u00e4dagogischem bzw. \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf (Appraisal-WS) zu unterscheiden ist (vgl. Tab. 3.1). Fragebogenerhebung und Fokusgruppe ergaben, dass den Kindern im Kindergar-ten die M\u00f6glichkeit geboten wird, \u201ekindger echt\u201c zu lernen, und dass durch erkannten \nF\u00f6rderbedarf und entsprechende F\u00f6rderma\u00dfnahmen eine bestm\u00f6gliche Vorbereitung auch f\u00fcr den weiteren Bildungsweg erfolgen  kann. Davon profitieren besonders Kinder \naus sozial benachteiligten Gruppen, aber auch Kinder aus sozial besser gestellten Familien. Das Erkennen von sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf n\u00fctzt zus\u00e4tzlich Kindern mit Behinderungen, die \u2013 wie jedes Kind \u2013 von fr\u00fchki ndlicher Bildung in \nelementaren Bildungseinrichtungen profitieren. Im Rahmen der fr\u00fchen F\u00f6rderung ist bei einer Ausweitung auf zwei verpflichtende Kindergartenjahre mit einer Verst\u00e4rkung der Auswirkungen zu re chnen (Appraisal-WS). \n26 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Durch fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung ze igen sich auch Vorteile \nbez\u00fcglich der Bildungschancen der Kinder (vgl. Tab. 3.1). Unterschiedliche Autorinnen \nund Autoren sind sich dar\u00fcber einig, dass fr\u00fche institutionelle Bildung \u2013 bei entspre-\nchender Qualit\u00e4t \u2013 die Bildungschancen von Kindern aus sozial schwachen oder \nbildungsfernen Familien und gesellschaftlichen Minderheiten verbessert und Kindern aus bildungsfernen Bev\u00f6lkerungsgruppen bei Schuleintritt Chancengleichheit erm\u00f6g-\nlicht (Exekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiov isuelles und Kultur 2009, Stamm et al. 2009, \nStanzel-Tischler/Breit 2009). Ausgegangen wird von einer ausgepr\u00e4gten Berufst\u00e4tig-keit und damit verbunden einem h\u00f6heren Einkommen im sp\u00e4teren Leben der Kinder. Die Ergebnisse der Fragebogenerhebung erg\u00e4nzen, dass Bildung im Kindergarten die Grundlage f\u00fcr die weitere Bildungsbiografie  ist und dass dadurch ann\u00e4hernd gleiche \nBedingungen f\u00fcr den \u00dcbergang  in die Schule f\u00fcr alle Kinder geschaffen werden k\u00f6n-\nnen, wovon Kinder aus bildungsfernen Familien besonders profitieren. \n3.3.1.3  Soziales/kommunales Umfeld \nDas verpflichtende Kindergartenjahr kann als stark positive Auswirkung die soziale \nIntegration  der Kinder unterst\u00fctzen (vgl. Tab. 3. 1), indem Kontakte zu anderen Kindern \nhergestellt werden und der Aufbau eines sozialen Netzes begonnen wird. Die Ergeb-\nnisse der Fragebogenerhebung zeigen, dass vor allem Kinder aus Familien mit Migrati-onshintergrund vom Besuch des Kindergart ens profitieren, indem sie in ein neues \nUmfeld integriert werden. In der Fokusgruppe wurde erg\u00e4nzt, dass Kinder mit nicht-deutscher Erstsprache durch den Erwerb vo n Deutschkenntnissen im  gesellschaftlichen \nAnsehen steigen bzw. gesellsch aftlich aufsteigen k\u00f6nnen, wodurch soziale Integration \ngef\u00f6rdert wird.  \n3.3.1.4  Nat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt \nIm Zusammenhang mit fr\u00fchkindlicher Bildun g, Betreuung und Er ziehung wurde eine \nstark positive Auswirkung der r\u00e4umlichen Ausstattung des Kindergartens  auf die \nGesundheit der Kinder identifi ziert (vgl. Tab. 3.1). Das Ch arlotte B\u00fchler Institut und \nP\u00e4dQUIS (2007) gehen davon aus, dass die Erfahrungen, die das Kind mit seiner \nr\u00e4umlichen Umwelt macht, g\u00fcnstiger ausf allen, wenn dem Kind mehr Raum zur \nVerf\u00fcgung steht. Die Ergebn isse der Fragebogenerhebung zeigen, dass die r\u00e4umliche \nAusstattung des Kindergartens mit seiner Vielfalt an B\u00fcchern und altersgerechtem Spielzeug die Entwicklung des Kindes positi v unterst\u00fctzt. Davon profitieren besonders \nKinder aus sozial benachteiligten Gruppen, denen daheim m\u00f6glicherweise kein ent-sprechendes Angebot zur Verf\u00fcgung steht. \nKapitel 3 / Ergebnisse 27  \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem Zugang zu Gr\u00fcnraum,  bei dem durch das verpflichten-\nde Kindergartenjahr ebenfalls stark positive  Effekte auftreten k\u00f6nnen (vgl. Tab. 3.1). \nDie Literatur betont, dass ein abwechslungsr eich gestalteter Garten zu vielf\u00e4ltigen \nBewegungserfahrungen, Naturbegegnungen und  kreativen T\u00e4tigkeiten anregt sowie \nsinnliche Erfahrungen erm\u00f6glic ht (Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007). Im Rahmen \nder Fragebogenerhebung wurde festgehalten, dass die meisten Kinderg\u00e4rten \u00fcber \neigene G\u00e4rten verf\u00fcgen, was besonders im st\u00e4dtischen Raum f\u00fcr Kinder aus sozial \nbenachteiligten Familien von gro\u00dfer Bedeutung ist. \n28 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Tabelle 3.2: \nIdentifizierte Auswirkungen des verpflicht enden Kindergartenjahres auf Gesundheit \nbzw. Gesundheitsdeterminanten der Kinder \n Identifizierte Impacts Quelle\nder \nInfor-\nmation Spezifisch betroffene \nGruppen (insb. \u201eHealth\nInequalities\u201c) Gesamt-\nbewertung\n(AMPEL) Verst\u00e4rkung \ndes Impacts \ndurch  \n2. verpfl. KiGa-\nJahr? \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten     \nGesundheits-\nkompetenz Kompetenz in Hinblick auf Zahngesundheit, Hygiene FB sozial benachteiligte Gruppen? \nhellgr\u00fcn  \n Gesundheitskompetenz  \nzu Ern\u00e4hrung \nFB aus sozio\u00f6konomisch benachteiligten Gruppen? \nKinder in Ballungs-\nzentren, wohlstands-verwahrloste Kinder hellgr\u00fcn  \nErn\u00e4hrung Angebot an  \nausgewogener Ern\u00e4hrung \nL, FB, FK aus sozio\u00f6konomisch benachteiligten \nGruppen? \nKinder in Ballungs-zentren, wohlstands-\nverwahrloste Kinder hellgr\u00fcn  \nBewegung f\u00f6rdert gezielt Bewegung \n(Motorik etc.) L, FB, FK keine \nhellgr\u00fcn  \n Kindergarten motiviert zu bewegen FB, FK keine \nhellgr\u00fcn  \nTagesstruktur Kinder  bekommen Tagesstruk-\ntur vermittelt FB keine hellgr\u00fcn  \nsoziale Kompetenzen werden gef\u00f6rdert L, FB, \nFK funktionale Einzelkin-\nder dunkel-\ngr\u00fcn ja \nKompetenzen im \nkognitiven Bereich werden gef\u00f6rdert  \nL bildungsfern \ndunkel-\ngr\u00fcn ja \nsprachliche Kompetenzen werden gef\u00f6rdert (vorschulische Sprachf\u00f6rderung bei nicht-\ndeutscher Muttersprache) L, FB, \nFK Migrationshintergrund, sozial Benachteiligte \nhellgr\u00fcn  \n Erkennen von logop\u00e4dischem \nBehandlungsbedarf FK  hellgr\u00fcn  \npsychische Gesundheit wird gef\u00f6rdert, insbesondere durch F\u00f6rderung der Resilienz A keine \ndunkel-\ngr\u00fcn ja \nSozio\u00f6konomische Umwelt     \nFr\u00fche F\u00f6rderung P\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf \nwird erkannt FB sozial benachteiligte \nGruppen, wohlstands-\nverwahrloste Kinder dunkel-\ngr\u00fcn ja \n Sonderp\u00e4dagogischer  \nF\u00f6rderbedarf wird erkannt A sozial benachteiligte Gruppen, Kinder mit \nBehinderungen dunkel-\ngr\u00fcn ja \nBildungschancen Grundstein f\u00fcr Bildungsweg, \nVerbesserung der Bildungs-chancen L, FB sozial benachteiligte Gruppen, bildungsfer-ne \nhellgr\u00fcn  \nSoziales/kommunales Umfeld     \nsoziale Integration erschlie\u00dft Kontakte zu anderen Kindern (Aufbau eines sozialen Netzwerkes) FB, FK Migrationshintergrund \ndunkel-\ngr\u00fcn  \nNat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt     \nr\u00e4umliche Ausstattung des Kindergartens unterst\u00fctzt Entwicklung durch altersgerechte Ausstattung in ausreichender Gr\u00f6\u00dfe L, FB sozial benachteiligte Gruppen \ndunkel-\ngr\u00fcn  \nZugang zu Gr\u00fcnraum f\u00f6rdert Bewegung, Kreativit\u00e4t etc. durch Gr\u00fcnraumangebot \n(Naturbegegnung) L, FB sozial benachteiligte \nGruppen (eher im \nst\u00e4dtischen Raum) dunkel-\ngr\u00fcn  \nAnmerkung: Quellen: D = Daten; L = Literatur; FB = Fragebogen; FK = Fokusgruppe; A = Appraisal-WS \nAmpel: hellgr\u00fcn = positive Auswirkungen; dunkelgr\u00fcn = stark positive Auswirkungen \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \nKapitel 3 / Ergebnisse 29  3.3.2  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahres auf die Gesundheit der Eltern \n3.3.2.1  Individuum/Lebensstil/Verhalten \nPositive Auswirkungen zeigt das verpflichtende Kindergartenjahr auf die Gesundheits-\nkompetenz  der Eltern, z. B. in den Bereichen Er n\u00e4hrung, Zahngesundheit etc. (vgl. Tab. \n3.2). Im Appraisal-Workshop wurde festgehalten, dass \u00fcber die Kinder auch die Eltern \nihr Wissen im Hinblick auf Ge sundheit ausbauen k\u00f6nnen. Davon besonders profitieren \nkann die Gruppe der Migran tinnen und Migranten.  \nAls stark positiv bewerteter Impact gilt die Erziehungskompetenz der Eltern, die durch \nden Kindergartenbesuch der Kinder gef\u00f6rdert wird (vgl. Tab. 3.2). Positive Effekte ergeben sich dabei besonders f\u00fcr sozial benachteiligte Eltern, die unter Umst\u00e4nden besonderen Unterst\u00fctzungsbedar f haben. Bei einer Ausweitung  auf zwei verpflichtende \nKindergartenjahre kann mit einer Verst\u00e4rk ung der Auswirkung gerechnet werden \n(Appraisal-WS). \nEinen positiven Einfluss zeig t fr\u00fchkindliche Bild ung, Betreuung und Erziehung auf die \nTagesstruktur der Eltern (vgl. Tab. 3.2). Im Appraisal-Workshop wurde angemerkt, \ndass durch den Kindergartenbesuch die Eltern  lediglich f\u00fcr bestimmte Zeitpunkte und \nnicht ununterbrochen f\u00fcr die Betreuung der Kinder zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. \nVorteile ergeben sich dadurch besonders f\u00fcr Frauen und alleinerziehende Elternteile.  Im Zusammenhang damit stehen die positive n Auswirkungen, die im Hinblick auf die \nWork-Life-Balance  der Eltern identifiziert wurden (vgl. Tab. 3.2). Ein Kindergartenbe-\nsuch verbessert nach Stamm et al. (2009) die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Die \nFokusgruppe best\u00e4tigt, dass durch den Kindergartenbesuch eine bessere Vereinbarkeit \nvon Erwerbsleben und Kinderbe treuung erreicht wird, was besonders alleinerziehenden \nElternteilen zu Gute kommt.  \nM\u00f6gliche negative Au swirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres wurden im \nHinblick auf die Gestaltung des Familienlebens identifiziert (vgl. Tab. 3.2). Aus der \nFokusgruppe kam der Hinweis, dass sich manche Eltern durch die Verpflichtung, das Kind in den Kindergarten zu schicken, in ihren Erziehungsrechten eingeschr\u00e4nkt \nf\u00fchlen. Dazu kommt, dass w\u00e4hrend des verp flichtenden Kinderga rtenjahres maximal \ndrei Wochen Urlaub au\u00dferhalb der Schulferien  erlaubt sind, was einen Einschnitt in die \nGestaltung des Familienlebens bedeutet . Durch die genannten Einschr\u00e4nkungen \nk\u00f6nnen Akzeptanzprobleme im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung eines verpflichten-\nden Kindergartenjahres auftreten.  \n30 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Kapitel 3 / Ergebnisse 31  3.3.2.2  Sozio\u00f6konomische Umwelt \nPositive Auswirkungen des verpflichtende n Kindergartenjahres wurden im Zusammen-\nhang mit dem verf\u00fcgbaren Einkommen der Eltern identifiziert. Die Literatur h\u00e4lt fest, \ndass die Berufst\u00e4tigkeit der Mutter einen wesentlichen Faktor zur Verringerung von \nKinderarmut darstellt (Esping-Andersen/Myles o.J.). Armut wirkt sich negativ auf die psychische Entwicklung des Kindes sowie auf dessen erfolgreiche Schullaufbahn aus \nund behindert h\u00e4ufig, dass ein f\u00fcr Kinder  ad\u00e4quates Umfeld zur Verf\u00fcgung steht \n(Exekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiovisue lles und Kultur 2009, National Institute of \nChild Health and Human Development Early Child Care Research Network \u2013 NICHD 2005). Crahay (2009) und die Fokusgruppe we isen darauf hin, dass vom kostenlosen \nverpflichtenden Kindergartenjahr und den damit verbundenen Bildungschancen \nbesonders einkommensschwache Familien (h\u00e4ufig mit Migrationshintergrund) profitie-ren. \n3.3.2.3  Soziales/kommunales Umfeld \nGemeinsam mit der sozialen Integration der Kinder konnten durch das verpflichtende Kindergartenjahr positive Ausw irkungen im Hinblick auf die soziale Integration  der \nEltern identifiziert werden (vgl. Tab. 3.2). Dabei k\u00f6nnen Kontakte zu anderen Eltern \ngekn\u00fcpft werden, was besonders f\u00fcr Migr antinnen und Migranten sowie alleinerzie-\nhende Elternteile Vorteile bietet. Eine Ausweitung auf zwei verpflichtende Kindergar-tenjahre w\u00fcrde diese positive Auswirkung verst\u00e4rken (Appraisal-WS). \n3.3.2.4  \u00d6ffentliche Dienste / Politik \nNegative Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres wurden im Zusam-menhang mit der Kindergartenkapazit\u00e4t  identifiziert (vgl. Tab. 3.2). Die Fokusgruppe \nerw\u00e4hnte, dass es durch den erforderlichen Kindergartenbesuch der F\u00fcnfj\u00e4hrigen zu Engp\u00e4ssen bei den Pl\u00e4tzen in Bildungseinri chtungen f\u00fcr j\u00fcngere Kinder kommen kann, \nda die F\u00fcnfj\u00e4hrigen bei der Aufnahme zu bevorzugen sind. Tabelle 3.3: \nIdentifizierte Auswirkungen des verpflicht enden Kindergartenjahres auf Gesundheit \nbzw. Gesundheitsdeterminanten der Eltern \n Identifizierte Impacts Quelle \nder \nInforma-\ntion Spezifisch betroffene \nGruppen (insb. \u201eHealth \nInequalities\u201c) Gesamt-\nbewertung \n(AMPEL) Verst\u00e4rkung \ndes Impacts \ndurch 2. verpfl. \nKiGa-Jahr? \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten     \nGesundheitskom-\npetenz (Ern\u00e4hrung, \nZahngesundheit \u2026) erreicht Eltern \nA Migrantinnen und \nMigranten hellgr\u00fcn  \nErziehungs-\nkompetenz f\u00f6rdert Erziehungskompe-tenz A sozial Benachteiligte \ndunkelgr\u00fcn ja \nTagesstruktur vorgegebene Eckpunkte A, FK Frauen und alleinerziehen-de Elternteile hellgr\u00fcn  \nWork-Life-Balance bessere Vereinbarkeit von \nErwerbsleben und \nKinderbetreuung L, FK alleinerziehende Elternteile \nhellgr\u00fcn  \nGestaltung des Familienlebens Manche Eltern f\u00fchlen sich durch Verpflichtung in Erziehungsrechten \neingeschr\u00e4nkt FK  \norange Akzeptanz-\nproblem \n Urlaubsm\u00f6glichkeiten \neingeschr\u00e4nkt \u2013 nur bis max. \n3 Wochen au\u00dferhalb der Schulferien FK  \norange  \nSozio\u00f6konomische Umwelt      \nverf\u00fcgbares Einkommen erm\u00f6glicht Berufst\u00e4tigkeit und damit zus\u00e4tzliches Einkommen L alleinerziehende Elternteile \nhellgr\u00fcn  \n entlastet Familieneinkom-\nmen durch kostenlosen \nBesuch L, FK Familien mit geringem \nEinkommen (h\u00e4ufig \nMigrantinnen/Migranten) hellgr\u00fcn  \nSoziales/kommunales Umfeld      \nsoziale Integration Eltern kennenlernen \nA Alleinerziehende \nElternteile; Migrantin-\nnen/Migranten hellgr\u00fcn ja \nNat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt      \n\u00d6ffentliche Dienste/Politik      \nKindergarten-\nkapazit\u00e4ten Es kann zu Engp\u00e4ssen bei Kindergartenpl\u00e4tzen f\u00fcr j\u00fcngere Kinder kommen, da \n5-J\u00e4hrige bevorzugt werden \nm\u00fcssen FK  \norange  \nAnmerkung: Quellen: D = Daten; L = Literatur; FB = Fragebogen; FK = Fokusgruppe; A = Appraisal-WS \nAmpel: hellgr\u00fcn = positive Auswirkungen; dunkelgr\u00fcn = stark positive Auswirkungen; orange = negative Auswirkungen \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \n32 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  3.3.3  Identifizierte Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahres auf die Gesundheit  \nim Zusammenhang mit dem elementaren \nBildungssystem \n3.3.3.1  Individuum/Lebensstil/Verhalten \nDas verpflichtende Kindergartenjahr kann \u2013 bei gegebenem Personalmangel - kurzfris-\ntig zu stark negativen Auswirkungen im Zusammenhang mit Stress  des p\u00e4dagogischen \nund des Hilfspersonals f\u00fchren (vgl. Tab. 3.3). In der Literatur finden sich Hinweise \ndarauf, dass p\u00e4dagogische Berufe und Sozi alberufe (u. a. Kindergartenp\u00e4dagoginnen \nund \u2013p\u00e4dagogen) ein signifikant erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr arbeitsbedingte psychische Ersch\u00f6pfung aufweisen (Hasse lhorn/N\u00fcbling (2004). Die Foku sgruppe best\u00e4tigt, dass \ngr\u00f6\u00dfere Gruppen bzw. schlechtere Schl\u00fcssel (gr\u00f6\u00dfere Kinderzahl auf eine P\u00e4dagogin \nbzw. einen P\u00e4dagogen) erh\u00f6hten berufsbedi ngten Stress verursachen. Spezifisch davon \nbetroffen sind Alleinerzieher/innen unter Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen \nsowie fachlich nicht ausgebildetes Personal (Appraisal-Workshop). Eine Verst\u00e4rkung dieser negativen Auswirkung bei Einf\u00fchrung eines zweiten verpflichtenden Kindergar-tenjahres ist anzunehmen.  \nNegative Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres wurden auch im \nZusammenhang mit der Work-Life-Balance des p\u00e4dagogischen und des Hilfspersonals \nerkannt (vgl. Tab. 3.3). Aus der Fokusgruppe kommt diesbez\u00fcglich die Information, dass Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagog en vermehrt im Sommer ihren Urlaub \nkonsumieren m\u00fcssen, was zu ei ner Einschr\u00e4nkung in dividueller M\u00f6glichkeiten f\u00fchrt.   \n3.3.3.2  Sozio\u00f6konomische Umwelt \nM\u00f6gliche positive Effekte des verpflichtende n Kindergartenjahres werden bez\u00fcglich des \nEinkommen s der Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen identifiziert (vgl. Tab. \n3.3). Die Literatur berichtet,  dass eine p\u00e4dagogische Fachkraft mit Verantwortung f\u00fcr \ndie Kinder in Einrichtungen der fr\u00fchkindlic hen Bildung, Betreuung und Erziehung \u00fcber \neinen Hochschulausbildung auf Bachelor-N iveau (inkl. Kompetenzen im Bereich \nElternarbeit) verf\u00fcgen sollte (Exekutivagent ur f\u00fcr Bildung, Audiov isuelles und Kultur \n2009, Forstner 2012). Die Fokusgruppe meint, dass es im Zuge dieser Aufwertung des \nBerufsbilds (inkl. geplante Akademisierung  der Ausbildung) zu einer Erh\u00f6hung der \nderzeit niedrigen Einkommen kommen k\u00f6nnte. Davon profitieren besonders Allein-erzieher/innen unter den Ki ndergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen. Im Appraisal-\nKapitel 3 / Ergebnisse 33  Workshop wird die Schaffung neuer Arbeit spl\u00e4tze f\u00fcr Kindergartenp\u00e4dagoginnen und  \n\u2013p\u00e4dagogen als m\u00f6gliche positive Auswirkung diskutiert. \n3.3.3.3  Soziales/kommunales Umfeld \nPositive Auswirkungen des ve rpflichtenden Kindergartenjahres wurden im Hinblick auf \ndie Qualit\u00e4t des Settings Kindergarten  \u2013 vor allem im Zusammenhang mit dem Bil-\ndungs-Rahmen-Plan - erkannt (vgl. Tab. 3.3) . Die vorliegende Literatur stimmt darin \n\u00fcberein, dass die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t de s Kindergartens einen wesentlichen Faktor \nf\u00fcr die positive Entwicklung der Kinder darstellt, wobei hier u. a der P\u00e4dago-\ngin/P\u00e4dagoge -Kind-Schl\u00fcssel eine wesentliche Roll e spielt (Charlotte B\u00fchler Insti-\ntut/P\u00e4dQUIS 2007, Stanzel-Tischler/Breit 2009). Ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis bez\u00fcg-\nlich der zu f\u00f6rdernden Kompetenzen f\u00fcr F\u00fcnfj\u00e4hrige wirkt qualit\u00e4tssteigernd (Charlotte \nB\u00fchler Institut 2010a). \nIn diesem Zusammenhang ist auch zu erw\u00e4 hnen, dass es Belege daf\u00fcr gibt, dass bei \ngro\u00dfen Qualit\u00e4tsunterschieden die qualitativ minderwertigen Angebote eher von \nFamilien mit niedrigem Einkommen oder aus spezifischen Minderheiten in Anspruch genommen werden. Diese Personengruppe zieht dann auch den gr\u00f6\u00dften Nutzen aus dem Besuch einer kostenlosen, qualitativ hochwertigen Einrichtung der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erzi ehung (Exekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und \nKultur 2009). \nIn der Fokusgruppe wird angemerkt, dass es einer Verbesserung der Rahmenbedin-\ngungen (der p\u00e4dagogischen Strukturqualit\u00e4t ) bedarf, um negative  Auswirkungen auch \nauf die Qualit\u00e4t des Sett ings Kindergarten  zu verhindern. Im Appraisal-Workshop wird \nerg\u00e4nzt, dass sich wegen Personalmangels der Personal-Kind-Schl\u00fcssel \u2013 zumindest kurzfristig \u2013 erh\u00f6hen kann und die Gruppen vergr\u00f6\u00dfert werden, was die p\u00e4dagogische \nQualit\u00e4t der elementaren Bildung insgesamt verschlechtern w\u00fcrde.  \n3.3.3.4  \u00d6ffentliche Dienste / Politik \nDurch die verpflichtende fr\u00fchinstitutionelle Bildung, Betreuung und Erziehung im letzen Jahr vor Schuleintritt sowie durc h die damit verbundene Einf\u00fchrung des Bil-\ndungsRahmenPlans (Charlotte  B\u00fchler Institut 2009a) erf\u00e4hrt der Kindergarten als \nelementare Bildungseinrichtung eine gesellschaftliche Aufwertung. Dieser Effekt wird stark positiv bewertet (vgl. Stellung Kindergarten in Tab. 3.3). In der Literatur herrscht \n\u00dcbereinstimmung dar\u00fcber, dass durch vermeh rte Inanspruchnahme von institutioneller \nfr\u00fchkindlicher Bildung, Betre uung und Erziehung eine (ges ellschaftliche) Aufwertung \ndes Kindergartens als Bildungseinrichtung  erfolgt (Breit 2007, Crahay 2009). Die \n34 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Kapitel 3 / Ergebnisse 35  Fokusgruppe erg\u00e4nzt, dass die Aufwertung der Berufsgruppe der Kindergartenp\u00e4dago-\nginnen bzw. \u2013p\u00e4dagogen durch eine \u00c4nderung (Akademisierung) der Ausbildung unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnte. Die Einf\u00fchrung  eines zweiten verpflichtenden Kindergar-\ntenjahres w\u00fcrde bei gleichzeitig verbesserten Rahmenbedingungen (p\u00e4dagogische Strukturqualit\u00e4t) zu einer Verst\u00e4rkung de r genannten Effekte f\u00fchren. In der Fokus-\ngruppe wird thematisiert, dass durch den h\u00f6heren gesellschaftlic hen Stellenwert des \nKindergartens dieser auch an Attraktivit\u00e4t als Besch\u00e4ftigungsort gewinnen k\u00f6nnte, f\u00fcr weitere Frauen, aber auch f\u00fcr M\u00e4nner. Diese Auswirkung wird als positiv bewertet (vgl. Tab. 3.3). \nStark positive Effekte wurden hinsichtlich des volkswirtschaftlichen Nutzens des \nverpflichtenden Kindergartenjahrs in der Literatur identifiziert (vgl. Tab. 3.3). Durch \ninstitutionelle Kinderbildungs einrichtungen kommt es u. a. zu einer Erh\u00f6hung der \nBesch\u00e4ftigung (vgl. Punkt 3.3.2.2) und da durch beispielweise zu Mehreinnahmen des \nStaates infolge h\u00f6herer Erwerbsbeteiligung. Dadurch k\u00f6nnen Einsparungen bei Sozial-hilfe oder aktiver Arbeitsmarktpolitik etc. auftreten (Cleveland/Krashinsky 1998, Ridderbusch 2004, Spiess 2007, Sozialdepart ment der Stadt Z\u00fcrich 2001). Des Weite-\nren ergeben sich volkswirtschaftliche We rtsch\u00f6pfungseffekte durch den Konsum der \nKinderbildungseinrichtungen selbst und durc h den privaten Konsum der dort Besch\u00e4f-\ntigten (Schneider 2006). Bei Einf\u00fchrung eine s zweiten verpflichtenden Kindergarten-\njahrs kommt es zu einer Verst\u00e4 rkung der genannten Impacts.  \nPositive Auswirkungen im Zusammenhang mit dem volkswirtschaftlichen Nutzen  des \nverpflichtenden Kindergartenjahrs wurden bez\u00fcglich der Wirkung  von Kinderbildungs-\neinrichtungen als positive Standortfaktoren erkannt (vgl. Tab. 3.3). Spiess (2007) zeigt \nauf, dass qualitativ gute elementare Bildungseinrichtungen einen \u201eweichen\u201c Standort-faktor mit Vorteilen f\u00fcr die Wirtschaftst\u00e4tigkeiten auf kommunaler Ebene darstellt, was zu einer Erh\u00f6hung der Gewerbes teuereinnahmen f\u00fcr die Geme inde f\u00fchrt. Auch dieser \nEffekt w\u00fcrde bei Einf\u00fchrung eines zweiten ve rpflichtenden Kindergartenjahrs verst\u00e4rkt. Tabelle 3.4: \nIdentifizierte Auswirkungen des verpflicht enden Kindergartenjahres auf Gesundheit \nbzw. Gesundheitsdeterminanten im Zusa mmenhang mit dem Bildungs-/Betreuungs-\nsystem \n Identifizierte Impacts Quelle der\nInforma- \ntion Spezifisch betroffene \nGruppen (insb. \u201eHealthInequalities\u201c) Gesamt-\nbewertung \n(AMPEL) Verst\u00e4rkung des \nImpacts durch \n2. verpfl. KiGa-\nJahr? \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten     \nStress erh\u00f6hter berufsbedingter Stress \ndurch gr\u00f6\u00dfere Gruppen bzw. \nschlechteren P\u00e4dago-\ngin/P\u00e4dagoge-Kind-Schl\u00fcssel L, FK, A Alleinerzieherinnen unter Kindergarten-\nP\u00e4dagoginnen, nicht-\nfachlich ausgebildetes Personal rot ja \nWork-Life-Balance Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen m\u00fcssen vermehrt \nim Sommer Urlaub nehmen FK  \norange  \nSozio\u00f6konomische Umwelt      \nEinkommen verbessert es Einkommen im \nZuge der Aufwertung des \nBerufsbilds (auch geplante \nAkademisierung der Ausbil-\ndung) L, FK Alleinerzieher/innen unter den Kindergar-tenp\u00e4dagoginnen und \n\u2013p\u00e4dagogen \nhellgr\u00fcn  \nArbeitspl\u00e4tze schafft ne ue Arbeitspl\u00e4tze A  hellgr\u00fcn  \nSoziales/kommunales Umfeld      \nQualit\u00e4t des \nSettings \nKindergarten gemeinsames Verst\u00e4ndnis bzgl. \nDer zu f\u00f6rdernden Kompeten-\nzen f\u00fcr 5-J\u00e4hrige (Modul f\u00fcr 5-\nJ\u00e4hrige im Bildungsplan) L Familien mit niedrigem Einkommen \noder aus ethnischen \nMinderheiten hellgr\u00fcn  \n P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-\nSchl\u00fcssel und Gruppengr\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen sich verschlechtern \n(Personalmangel) FK, A  \norange  \n\u00d6ffentliche Dienste/Politik      \nStellung \nKindergarten  Beitrag zu einer verbesserten gesellschaftlichen Stellung des \nKindergartens als Bildungs-\neinrichtung  L  \ndunkel-\ngr\u00fcn ja \n h\u00f6here Attraktivit\u00e4t f\u00fcr M\u00e4nner durch h\u00f6heren gesellschaftli-chen Stellenwert  FK  \nhellgr\u00fcn  \nfinanzielle Auswirkungen volkswirtschaftlicher Nutzen - > Kindergarten ist eine Investition \nmit hoher langfristiger \nRentabilit\u00e4t L  \ndunkel-\ngr\u00fcn ja \n Angebot an Kinderbildungs-einrichtungen ist ein \u201eweicher\u201c Standortfaktor mit positiven \nAuswirkungen auf die \nWirtschaftsaktivit\u00e4ten L  \nhellgr\u00fcn  \nAnmerkung: Quellen: D = Daten; L = Literatur; FB = Fragebogen; FK = Fokusgruppe; A = Appraisal WS \nAmpel: hellgr\u00fcn = positive Auswirkungen; dunkelgr\u00fcn = stark positive Auswirkungen; orange = negative Auswirkungen; rot = stark negative Auswirkungen \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG  \n36 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  4 Gesamtbewertung und Empfehlungen  \nIn Kapitel 3.3 wurden die Ergebnisse der Auswirkungsanalyse ausf\u00fchrlich dargestellt. \nIn diesem abschlie\u00dfenden Kapitel findet sich die Gesamtschau zu den Gesundheits-\nauswirkungen des verpflichtende n Kindergartenjahrs (vgl. Kap. 4.1) sowie die Pr\u00e4sen-\ntation der abgeleiteten Empfehlungen (vgl. Kap. 4.2). Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, \ndass die Empfehlungen inha ltlichen Charakter haben ( WAS, d. h. welche Ma\u00dfnahmen \nsollen gesetzt werden) und sich nicht mit der Umsetzung an sich besch\u00e4ftigen ( WIE, \nd. h. durch wen, mit welcher Finanzier ung etc. sollen die empfohlenen Ma\u00dfnahmen \numgesetzt werden). \n4.1 Gesamtbewertung \nDas verpflichtende Kindergartenjahr hat im Vergleich zu keinem verpflichtenden \nKindergartenjahr potenziell eine Reihe von \u2013 meist langfristig wirksamen \u2013 positiven \nAuswirkungen auf die Gesundheit der Kinder. Die identifizierten positiven Auswirkun-\ngen k\u00f6nnten bei Sicherste llung verbesserter Rahmen bedingungen (p\u00e4dagogische \nStrukturqualit\u00e4t) durch ein zweites verpflichtendes Kindergartenjahr noch verst\u00e4rkt \nwerden.  \nSchon vor Einf\u00fchrung des verpflichtenden Kindergartenjahrs in \u00d6sterreich war die \nKindergartenbesuchsquote bei den F\u00fcnfj\u00e4hrigen hoch. Manche de r Auswirkungen des \nverpflichtenden Kindergartenjahrs (z. B. F\u00f6rderung der sozialen Kompetenzen durch \ndie Kindergruppe) betreffen daher vorrangig nur jene eher kleine Gruppe von rund \n1.700 Kindern, die nur wegen der Verpflic htung dazu den Kindergarten besuchen. \nAndere Effekte \u2013 wie z. B. verbesserte Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit durch einheit-liche Bildungsstandards im Anschluss an die Implementierung des \u201eBundesl\u00e4nder\u00fcber-\ngreifenden BildungsRahmenPlans\u201c \u2013 betreffe n hingegen alle Kinder. Grunds\u00e4tzlich \ngehen wir bei den unt en beschriebenen Auswirkungen  davon aus, dass die meisten \ndavon f\u00fcr alle Kinder im letzten Kindergartenjahr gelten.  Kinder, die davor bzw. ohne \nverpflichtendes Jahr nicht im Kindergarten waren/w\u00e4ren, profitieren aber in besonde-rem Ma\u00dfe.  \nBesonders relevant sind die positiven Au swirkungen auf die Bildungspotenziale der \nKinder.  Fr\u00fchkindliche institutionelle Bildung leistet einen Beitrag zur F\u00f6rderung der \nsozialen, kognitiven, motorischen, sprach lichen sowie emotionalen Kompetenzen und \ner\u00f6ffnet damit verbesserte Bildungschancen.  Bildung ist eine zentrale Gesundheitsde-\nterminante, es gibt zahlreiche Belege  f\u00fcr einen Zusammenhang von Bildung und \nGesundheit. Menschen mit h\u00f6 herer Bildung verf\u00fcgen im Schnitt \u00fcber eine bessere \nGesundheit als Menschen mit geringer Bildung: Sie leiden weniger unter Krankheiten, \nKapitel 4 / Gesamtbewertung und Empfehlungen 37  sie haben eine h\u00f6here Lebens erwartung, und sie verbringen mehr Zeit ihres Lebens bei \nguter Gesundheit (Klausberger  o. J.). Ma\u00dfnahmen wie das verpflichtende Kindergarten-\njahr, die die Bildungschancen verbessern, ha ben damit langfristig positive Effekte auf \ndie Gesundheit und k\u00f6nnen als nachhaltige Investitionen mit hohem gesellschaftlichem \nund auch volkswirts chaftlichem Nutzen  (vgl. z. B. Sozialdepartment der Stadt Z\u00fcrich \n2001, Spiess 2007, Schneider et al. 2006) gesehen werden.  \nDie Heterogenit\u00e4t sowie die zunehmende Diver sit\u00e4t in der Gesellschaft spiegeln sich \nauch in den Kindergruppen elementarer Bi ldungseinrichtungen wider. Das verpflich-\ntende Kindergartenjahr bietet die M\u00f6glichkeit, den spezifischen F\u00f6rderbedarf einzelner \nKinder fr\u00fchzeitig zu erkennen und durch entsprechende Angebote gezielt zu unter-\nst\u00fctzen.  Die betroffenen Kinder k\u00f6nnen damit \u2013 \u00fcber die f\u00fcr alle Kinder gegebene \nF\u00f6rderung hinaus \u2013 spezifisch unterst\u00fctzt und  vertiefend f\u00fcr den \u00dcbertritt in die Schule \nbegleitet werden. Ebenso f\u00fchrt der derzeitige Paradigmenwechsel in der P\u00e4dagogik von einer defizit- zu einer ressourcenorientierten Sichtweise dazu, dass die St\u00e4rken der \nKinder und ihre besonderen F\u00e4higkeiten fr\u00fcher erkannt und die Kinder entsprechend \nihrer Entwicklung gef\u00f6rdert werden, soda ss die Weichen f\u00fcr den weiteren Bildungs-\nweg effektiver gestellt sind. Beides hat positive Auswirkungen auf die Bildungspotenzi-ale, aber auch dar\u00fcber hinausgehenden Nutzen f\u00fcr die betroffenen Kinder und ihre Familien und damit auch \u2013 l\u00e4ngerfristig \u2013 positive Auswirkungen auf die Gesundheit.  \nBei der Analyse der Auswirkungen wurde de m Thema gesundheitliche Ungleichheit \u2013 \nund damit auch den Effekten in Hinblick auf sozial benachteiligte Gruppen \u2013 besondere \nBeachtung gewidmet (vgl. Kap. 1 ). Die Auswirkungen kommen sozial benachteiligten \nGruppen, die in den Familien oft \u00fcber we niger Unterst\u00fctzungs- und F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr die Kinder verf\u00fcgen, besonders zugute. Kinder aus sozial benachteiligten Gruppen im Allgemeinen sowie Kinder mit ni cht-deutscher Erstsprache im Besonderen \nwaren zudem vor Einf\u00fchrung des verpflichtenden Kinderga rtenjahrs \u00fcberproportional \nh\u00e4ufig nicht im Kindergarten. Die positiven Auswirkungen des verpflichtenden Kinder-\ngartenjahrs sind damit  bei sozial benachteiligten Gruppen potenziell besonders stark, \nweshalb das verpflichtende Kindergartenjahr potenziell auch einen  Beitrag zur Reduk-\ntion von gesundheitlicher Ungleichheit leistet.  \nDie positiven Auswirkungen des ve rpflichtenden Kindergartenjahrs  gelten aber nur \nunter der Bedingung, dass die Qualit\u00e4t der Bildungsarbeit \u2013 auch im Sinne des Kinder-\ngartens als gesundheitsf\u00f6rderlichem Lebensraum \u2013 gew\u00e4hrleistet ist  (vgl. z. B. Campell \net al. 2000, Vortuba-Drzal et al. 2004, zi tiert nach Geiderer 2010). Nur dann k\u00f6nnen \ndie Potenziale ausgesch\u00f6pft werden. K\u00e4me es aufgrund des verpflichtenden Kindergar-tenjahrs \u2013 z. B. durch die steigende Zahl von Kindern pro Gruppe oder durch einen \nschlechteren P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-Sc hl\u00fcssel \u2013 zu schlechteren Rahmenbedin-\ngungen, so k\u00f6nnten die Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahrs auf die \np\u00e4dagogische Prozessqualit\u00e4t  auch negativ ausfallen. \n38 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Die positiven Effekte des verpflichtenden Kinder gartenjahrs auf die Kinder  k\u00f6nnten \ndurch ein zweites verpflichtendes Kindergartenjahr bei gleichzeitig verbesserten \nRahmenbedingungen (p\u00e4dagogische Strukturqualit\u00e4t) noch verst\u00e4rkt werden . Es gibt \nBelege daf\u00fcr, dass die positiven Effekte vo n fr\u00fchkindlicher, institutioneller Bildung mit \nl\u00e4ngerer Dauer zunehmen, und zwar insb esondere hinsichtlich der F\u00f6rderung der \nSprachkompetenzen (vgl. z. B. Becker 2006, Breit 2007) so wie der Unterst\u00fctzung bei \nspezifischem F\u00f6rderbedarf, aber auch bez\u00fcglich sozialer und kognitiver Kompetenzen \n(vgl. z. B. Andersson 1989 und 1992, Caughy et al. 1994). Auf Grundlage der Gesund-heitsfolgenabsch\u00e4tzung w\u00e4re daher ein zw eites verpflichtendes Kindergartenjahr \nempfehlenswert, wenn vorab die erforderlic hen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine hohe \np\u00e4dagogische Qualit\u00e4t geschaffen werden. De r Nutzen l\u00e4ngerfristiger fr\u00fchkindlicher, \ninstitutioneller Bildung mit hoher Qualit\u00e4t ist belegt. Im Sinne der Chancengleichheit sollte ein zweites Jahr f\u00fcr alle Kinder verpflichtend sein, wobei ber\u00fccksichtigt werden muss, dass es hinsichtlich einer Verpflichtung unterschiedliche gesellschaftspolitische Anschauungen gibt. Es sollten bei der Ei nf\u00fchrung eines zweiten verpflichtenden \nKindergartenjahres jedenfalls  sowohl die Rechte von Kind ern (UN-Konvention 1989) als \nauch von Menschen mit Behinderung (UN-Ko nventionen 2006) ber\u00fccksichtigt werden.  \nNeben den unmittelbaren Auswirkungen auf die Kinder sind auch die Effekte auf Eltern, \nP\u00e4dagoginnen/P\u00e4dagogen und Betreuungsper sonen bzw. Bildungssystem von Rele-\nvanz, da diese auch auf die Kinder r\u00fcckwirken. \nDie Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahrs  auf die Eltern sind ebenfalls \ngrunds\u00e4tzlich positiv bewertet worden. Das Setting Kindergarten bietet M\u00f6glichkeiten \nzum Kennenlernen anderer Elte rn und zur Kommunikation zwischen den Eltern und \nkann damit soziale Vernetzung unterst\u00fctzen. Der Kindergarten kann des Weiteren auch \nzur Vermittlung von Elternkompetenzen genut zt werden, was sowohl den Eltern als \nauch den Kindern zugutekommt. Positiv bewertet wurden auch die verbesserten \nM\u00f6glichkeiten zur Berufst\u00e4tigkeit, wobei dieser Effekt \u2013 da die Verpflichtung sich nur auf den halbt\u00e4tigen Besuch bezieh t \u2013 vermutlich gering ist.   \nIn Hinblick auf das  p\u00e4dagogische Personal als zentrale Bezugspersonen der Kinder im \nKindergarten sowie auf das  System Kindergarten konnten sowohl potenziell positive als \nauch negative Auswirkungen identifiziert werden. Die stei gende Zahl von Kindern f\u00fchrt \n\u2013 insbesondere bei gegebenem Mangel an P\u00e4dagoginnen/P\u00e4dagogen \u2013 zu gr\u00f6\u00dferen Gruppengr\u00f6\u00dfen und damit zu ei ner h\u00f6heren Arbeitsbelastung  (Stress etc.) des p\u00e4dago-\ngischen Personals. Dies hat po tenziell negative Auswirkung en sowohl auf die Lebens-\nqualit\u00e4t und Gesundheit des gesamten Pers onals als auch \u2013 unmittelbar durch verrin-\ngerte Qualit\u00e4t der Bildungsarbeit etc. \u2013 auf die der Kinder. Mit dem verpflichtenden Kindergartenjahr geht eine Aufwertung de s Berufsbilds der Kindergartenp\u00e4dagogin / \ndes Kindergartenp\u00e4dagogen einher, die prinzipiell positiv ist, sich allerdings bisher noch nicht in entsprechenden Rahmenbedi ngungen (wie z. B. Entlohnung) nieder-\nschl\u00e4gt. Dieses Ungleichgewicht kann kurzfristig ebenfalls als Belastung wahrgenom-\nKapitel 4 / Gesamtbewertung und Empfehlungen 39  men werden. L\u00e4ngerfristig hat die gesellsch aftliche Aufwertung  der fr\u00fchkindlichen \n(bzw. \u201eelementaren\u201c) Bildung aber potenziell positive Auswirkungen, da sie zu einem \nverbesserten politischen wie gesellschaftlichen Stellenwert und auch zu vermehrten Ressourcen im Bildungs-/B etreuungssystem f\u00fchrt. \n4.2 Empfehlungen \nDie zentralen Empfehlungen au s der Gesundheitsfolgenabsch \u00e4tzung beziehen sich auf \ndie Sicherstellung notwendige r Voraussetzungen f\u00fcr eine  qualitativ hochwertige \nProzessqualit\u00e4t in elementaren Bildungsein richtungen. Nur damit kann die bestm\u00f6gli-\nche F\u00f6rderung der Kinder bis zum Schuleintritt gew\u00e4hrleistet werden. Wissenschaftli-\nche Ergebnisse belegen, dass Merkmale de r Struktur- und Orientierungsqualit\u00e4t die \nBildungsqualit\u00e4t im Kindergarten nachhaltig und langfristig beeinflussen (Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007) und sich auch  unmittelbar auf die Arbeitsplatzqualit\u00e4t \ndes p\u00e4dagogischen Personals auswirken. Da mit sind diese Voraussetzungen auch von \npriorit\u00e4rer Bedeutung f\u00fcr einen ges undheitsf\u00f6rderlichen Kindergarten.  \nEs wurden diesbez\u00fcglich schon wichtige Schr itte gesetzt \u2013 wie z. B. der BildungsRah-\nmenPlan (siehe unten) \u2013, als wesentlich wird aber erachtet, die Sicherung bzw. Verbes-\nserung der Qualit\u00e4t weiter voranzutreib en. Als besonders relevant wurden dabei \nfolgende Aspekte eingesch\u00e4tzt: \nZum Sichern einer hochwertigen p\u00e4dagogi schen Qualit\u00e4t bundeseinheitliche, an \ninternational anerkannten Standards orient ierte Rahmenbedingungen f\u00fcr den Kinder-\ngarten als elementare Bildungseinrichtung festlegen und umsetzen. Dies w\u00fcrde eine \n\u00f6sterreichweit einheitliche, qualit\u00e4tsvolle Bildungsarbeit im Kindergarten und damit auch das Aussch\u00f6pfen der Pote nziale in Hinblick auf lang fristigen Gesundheitsnutzen \ngew\u00e4hrleisten. Zu bedenken ist, dass di e Umsetzung bundesweiter Standards in den \nKompetenzbereich der L\u00e4nder f\u00e4llt und daher eine enge Kooperation von Bund und L\u00e4ndern notwendig ist. Auf Grundlage internationaler Empfehlungen sollten sich entsprechende Standards auf alle ma\u00dfgeblic hen Dimensionen p\u00e4da gogischer Qualit\u00e4t \nbeziehen (vgl. Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007). Diese umfassen Dimensionen der Strukturqualit\u00e4t (Personal-Kind-Schl\u00fcssel, Gruppe ngr\u00f6\u00dfe, Raumbedingungen inkl. \nZugang zu Gr\u00fcnraum, fachliche Qualifikat ion des Personals, Vor-  und Nachbereitung \nder p\u00e4dagogischen Arbeit, Frei stellung der Leitung), die Orientierungsqualit\u00e4t  (Fortbil-\ndung, Einrichtungsk onzeption) die  Prozessqualit\u00e4t  (R\u00e4umlichkeit und Ausstattung, \nAktivit\u00e4ten, Interaktionen, Strukturierung  der p\u00e4dagogischen Arbeit, sprachliche und \nkognitive Anregungen, Betreuung und Pflege) sowie den Qualit\u00e4tsbereich Familienbe-\nzug (wie Elterninformation, Familienunterst\u00fctzung, Elternpartizipation, individuelle \nF\u00f6rderung des Kindes und kindliches Wohlbefi nden aus Sicht der Eltern; vgl. Charlotte \nB\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007). Instrument e zur Messung der Prozess- und Struktur-\n40 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  qualit\u00e4t finden sich in der Literatur (T ietze et al. 2007, Charlotte B\u00fchler Insti-\ntut/P\u00e4dQUIS 2007). Beispielhafte Erl\u00e4uterungen zu einzelnen Qualit\u00e4tsaspekten finden \nsich in Anhang A.  \nEinige Qualit\u00e4tsaspekte wurden im Rahmen der GFA als besonders relevant bewertet: Optimale Bedingungen hinsichtlich Gru ppengr\u00f6\u00dfe und P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-\nSchl\u00fcssel sicherstellen: Die Gruppengr\u00f6\u00dfe, d. h. die Zahl der Kinder pro Gruppe, und \nder P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-Schl\u00fcssel, d.  h. das Verh\u00e4ltnis zwischen P\u00e4dagogin-\nnen/P\u00e4dagogen sowie anderem Personal und  Kindern pro Gruppe, haben wesentlichen \nEinfluss auf das Wohlbefinden der Kinder und  die Qualit\u00e4t der Bildung und Betreuung \nim Kindergarten. Laut GFA sollte in Kinderg\u00e4rten, die mit besonderen Herausforderun-\ngen konfrontiert sind \u2013 z. B. besonders hoher Anteil von Kindern mit spezifischem \nbzw. sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf, nicht-deutscher Erstsprache etc. \u2013 darauf geachtet werden, dass hier noch mehr p\u00e4dagogisches Personal f\u00fcr die Kinder zur Verf\u00fcgung steht als in herk\u00f6mmlichen Einr ichtungen. Da es in einigen Regionen \nPersonalmangel gibt, bedarf es des Weiteren auch Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Attraktivit\u00e4t des Berufs als Kind ergartenp\u00e4dagogin bzw. \u2013p\u00e4dagoge .  \nQualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit optimieren: Die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit \u2013 \nals Prozessqualit\u00e4t bzw. realisierte P\u00e4dagogi k \u2013 wirkt sich unmittelbar auf Entwicklung, \nBildungsf\u00f6rderung und Wohlbefinden der Kind er aus. Mit der Definition von einheitli-\nchen Anforderungen im Rahmen des \u201eB undesl\u00e4nder\u00fcbergreife nde BildungsRahmen-\nPlans f\u00fcr elementare Bildungseinrichtungen in  \u00d6sterreich\u201c (Charlotte B\u00fchler Institut \n2009a) inkl. des \u201eModuls f\u00fcr das letzte Jahr  in elementaren Bildungseinrichtungen\u201c \n(Charlotte B\u00fchler Institut 2010a) wurde eine wichtige Basis f\u00fcr die Qualit\u00e4t der p\u00e4da-\ngogischen Arbeit gelegt. Um diese zentralen Anforderungen konsequent umsetzen zu k\u00f6nnen, bedarf es struktur eller Rahmenbedingungen (wie P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-\nSchl\u00fcssel, interdisziplin\u00e4re Teams beispiel sweise unter Einbeziehung von Sozialarbei-\nterinnen/-arbeitern etc.), Implementierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr bereits ausgebildetes p\u00e4dagogisches Personal (insbesondere Fortbildung) und entsprechender Ber\u00fccksichti-gung in der Ausbildung.  \nAusreichend Zeit und Angebot f\u00fcr Fort- und Weiterbildung sowie Supervision des \np\u00e4dagogischen Personals bereitstellen:  Das p\u00e4dagogische Personal muss sich regelm\u00e4-\n\u00dfig fort- und weiterbilden k\u00f6nnen, um di e Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit zu \nsichern. Aus Sicht der GFA kommt der bedarfsgerechten Fort- und Weiterbildung zu \nspezifischen Themen (z. B. in Bezug auf Verhaltensauff\u00e4lligkeiten bei Kindern) sowie Kompetenzbildung in Hinblick auf sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf f\u00fcr das gesamte p\u00e4dagogische Personal besondere Relevanz zu. Insbesondere Teamfortbildungen, die gemeinsame Sichtweisen und eine gemeinsame Lernkultur  erm\u00f6glichen, f\u00f6rdern die \nNachhaltigkeit der Bildungsqualit\u00e4t mit di rekter Auswirkung auf die p\u00e4dagogische \nArbeit mit Kindern. Supervision, die de r Beratung, Unterst\u00fctzung und Reflexion \nKapitel 4 / Gesamtbewertung und Empfehlungen 41  p\u00e4dagogischer Prozesse dient, bietet beis pielsweise anhand vo n Fallbeispielen und \nOrganisationsanalysen professionelle Beglei tung und tr\u00e4gt zur Pr\u00e4vention von Stress-\nerkrankung bei (B\u00e4ck et al. 2008). \nGesundheitskompetenz des p\u00e4da gogischen Personals f\u00f6rdern: Die Gesundheitskompe-\ntenz des p\u00e4dagogischen Personals sollte du rch das Integrieren vo n Gesundheitsbelan-\ngen in die Aus- und Fortbildung unterst\u00fct zt werden. Dabei sollten unter anderem \nfolgende Aspekte behandelt werden: umfa ssendes Verst\u00e4ndnis von Gesundheit und \nGesundheitsf\u00f6rderung, Refl exion der Dimensionen eigener Gesundheit sowie der \npers\u00f6nlichen Gesundheitskompetenz; Gesundheit als Ressource f\u00fcr Bildungsarbeit; \nGesundheit als Managementaufgabe im Kind ergarten. Die im Bildungsbereich \u201eBewe-\ngung und Gesundheit\u201c des \u201eBundesl\u00e4nder\u00fcb ergreifenden BildungsRahmenPlans\u201c f\u00fcr \nelementare Bildungseinrichtungen in \u00d6sterreich (siehe oben) vermittelten Leitgedanken sollten in die Praxis einflie\u00dfen und die Eltern im Sinne der Bildungspartnerschaft in die Umsetzung einbezogen werden (siehe auch Familienbezug unten). \nPotenzial in Hinblick auf spezifische F\u00f6rderung der Kinder aussch\u00f6pfen:  Es wird \nempfohlen, das verpflichtende Kindergart enjahr dazu zu nutzen, fr\u00fchzeitig den \nspezifischen F\u00f6rderbedarf der Kinder \u2013 au ch hinsichtlich besonderer F\u00e4higkeiten und \nBegabungen \u2013 vor dem Schuleintritt festzust ellen. Diesbez\u00fcglich ist eine systemati-\nsche, qualit\u00e4tsgesicherte und bundesweit ei nheitliche Feststellung  zu einem m\u00f6glichst \nfr\u00fchen Zeitpunkt (z. B. Einsch reibung f\u00fcr das verpflichtende  Kinderjahr bzw. bei zwei \nverpflichtenden Kindergartenjahren zu Begi nn des ersten Jahrs) anzustreben. Entspre-\nchende Ansatzpunkte mit unterschiedlichen Schwerpunktsetzungen gibt es bereits in \neinigen Bundesl\u00e4ndern (z. B. Kindergartenuntersuchungen in Vorarlberg\n19 und Tirol20, \nErhebung zur Schuleingangsphase in St. Veit an der Glan in K\u00e4rnten; vgl. BMG 2011). In \neinem ersten Schritt sollte ein Konzept f\u00fcr eine solche Erhebung erarbeitet werden. Des Weiteren sollte unter Einbindung der El tern \u2013 denen der Nutzen entsprechender \nMa\u00dfnahmen vermittelt werden muss \u2013 sich ergestellt werden, dass die spezifische \nF\u00f6rderung tats\u00e4chlich auch geleistet wird. In Hinblick auf die spezifische F\u00f6rderung der Kinder sind des Weiteren eine Abwendung vom Fokus auf die Defizite hin zu den \nSt\u00e4rken und Begabungen der Kinder (Paradig menwechsel von der Defizit- zur Ressour-\ncenorientierung) sowie Ans\u00e4tze zur Ressour censt\u00e4rkung durch die Unterst\u00fctzung der \nEltern zentral. Dies sichert im Sinne der Inklusion auch, dass alle Kinder \u2013 auch jene mit Lernschwierigkeiten oder mit besonderen Begabungen \u2013 miteinbezogen werden k\u00f6nnen.  \n                                                                                                                                        \n \n19 \nhttp://www.aks.or.at/informationen-fuer-fachl eute/kindergarten/kindergarten-vorsorge-neu  (11. 1. 2012)  \n20 http://www.tirol.gv.at/themen/gesundheit/lds-sanitaet sdirektion/kindergar ten-vorsorgeprogramm/\n (11. 1. \n2012) \n42 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Eltern im Sinne einer Bildungspar tnerschaft verst\u00e4rkt einbeziehen:  Familie und Kinder-\ngarten sind f\u00fcr Kinder die beiden wichtigsten Sozialisationsinstanzen. Deshalb bedingt \ndie bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung der Kinder eine partnerschaftliche Kooperation beider Seiten (vgl. Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007).  \nPositiven Umgang mit Diversit\u00e4t unterst\u00fctzen: Bei der Gesundheit sfolgenabsch\u00e4tzung \nsteht die Bev\u00f6lkerungsperspektive im Vordergrund, ebenso wichtig ist es aber, dass im \nKindergarten Individualit\u00e4t wertgesch\u00e4tzt und gef\u00f6rdert wird. Dazu z\u00e4hlt auch, Unter-schiede, Heterogenit\u00e4t und Vielfalt als Re ssource und Chance zu sehen und Diversit\u00e4t \nim Kindergarten positiv zu nutzen.  \n\u00dcber diese priorit\u00e4ren Empfehlungen, die sich mit dem Kern des Kindergartens als \nelementare Bildungseinrichtung  befassen, hinaus wurden noch einige weitere Empfeh-\nlungen formuliert, die darauf abzielen, m\u00f6 glichen Zusatznutzen zu verst\u00e4rken bzw. \nm\u00f6glichen negativen Konseq uenzen entgegenzuwirken: \nEltern mit geringem Einkommen finanziell entlasten:  Wie oben ausgef\u00fchrt, kann das \nverpflichtende Kindergartenjahr potenziell auch zur Herstellung von gesundheitlicher \nChancengleichheit beitragen. Vor allem im Hinblick auf sozial benachteiligte Familien ist es positiv, die Eltern durch die Beitragsfreiheit des verpflichtenden Kindergartenjah-res (vgl. Abschnitt 3.1) \u00f6konomisch zu entl asten. Dieser Effekt k\u00f6nnte noch verst\u00e4rkt \nwerden, wenn auch Nebenkosten des Kindergart enbesuchs (wie Essen, Materialbeitrag, \nAusfl\u00fcge) sozial gestaffelt und f\u00fcr Familien  mit geringem Einkommen kostenlos w\u00e4ren. \nBez\u00fcglich des Essenbeitrags is t dies manchmal schon der Fa ll. So kann beispielsweise \nbeim zust\u00e4ndigen Magistrat in Wien um Be freiung vom Essensbeitrag f\u00fcr den Besuch \nvon Kinderg\u00e4rten angesucht werden\n21, in Graz ist dieser in den st\u00e4dtischen Kinderg\u00e4r-\nten sozial gestaffelt22. Manche Bundesl\u00e4nder bieten auch f\u00fcr unter F\u00fcnfj\u00e4hrige bei-\ntragsfreien Kindergarten (z. B. Wien) an oder sehen die M\u00f6glichkeit der Beitragsfreiheit f\u00fcr einkommensschwache Familien vor (z. B. O\u00d6). \nKindergarten gezielt als relevante Umwelt  in den Gemeinden und Bezirken nutzen:  \nDem Kindergarten wurde gro\u00dfes Potenzial \u00fcber die Rolle als Bildungseinrichtung im \nengeren Sinn hinaus zugesprochen. Dies es Potenzial k\u00f6nnte noch besser genutzt \nwerden, z. B. um Kompetenzen der Eltern  (in Hinblick auf Gesundheits-, Sprach-, \nErziehungskompetenzen) oder die soziale Inte gration zu st\u00e4rken (z. B. durch Ma\u00dfnah-\nmen zum gegenseitigen Kennenlernen und zu m Vernetzen der Eltern, zum F\u00f6rdern des \nAustausches unter den Eltern). Entsprechende Ansatzpunkte gibt es beispielsweise in \n                                                                                                                                        \n \n21 \nhttp://www.wien.gv.at/amtshelfer/gesellschaft-so ziales/magelf/finanzielles/essensbeitrag.html , 10. 1. 2012 \n22 http://www.graz.at/cms/ beitrag/10023194/394457/\n, 10. 1. 2012  \nKapitel 4 / Gesamtbewertung und Empfehlungen 43  Vorarlberg, wo einige Kinderg\u00e4rten als \u201eFamilientreffpunkte23\u201c dienen (vgl. u. a. Geiger \n2010), oder international mit dem Konzept der \u201eEarly Excellence Centres\u201c aus England, \ndie sich insbesondere an Kinder aus sogenannten bildungsbenachteiligten Familien \nrichten (Oberhuemer 2006). Loka l vorhandene Angebote sind jedenfalls zu analysieren, \num Parallelstrukturen zu verm eiden und Synergien zu nutze n. So k\u00f6nnten im Hinblick \nauf niederschwellige Familienst\u00fctzung Kind erbetreuungseinrichtungen z. B. mit \n(Sozial-)Beratungsstellen kombiniert werden. \nInstitutionelle elementare Bildungseinrichtungen  f\u00fcr alle Altersgr uppen ausbauen:  Der \nAusbau des Angebots an Kindergartenpl\u00e4tzen f\u00fcr alle Altersgruppen w\u00fcrde m\u00f6glicher-\nweise dem aus dem verpflichtenden Kindergartenjahr resultierenden Engpass bei Kindergartenpl\u00e4tzen f\u00fcr j\u00fcngere Kinder entgegenwirken. Au\u00dferdem w\u00e4re dies ein wichtiger Beitrag zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf bzw. zur Verbesse-rung der M\u00f6glichkeiten zur Berufst\u00e4tigkeit insbesondere f\u00fcr Frauen mit Kindern. Begleitend m\u00fcsste aber jedenfalls sichergestellt sein, dass die erforderlichen Rahmen-bedingungen (p\u00e4dagogische Strukturqualit\u00e4t) und damit die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t der gesamten Bildungsarbeit sichergestellt sind. \nDen Kindergarten als elementare Bildungseinrichtung weitergehend gesellschaftlich \nund politisch aufwerten:  Das verpflichtende Kindergartenjahr ist ein wichtiger Schritt in \nRichtung gesellschaftlicher Aufwertung de s Kindergartens bzw. der fr\u00fchkindlichen \nBildung. Dies sollte auf Basis der Evidenz zur gro\u00dfen Bedeutung der fr\u00fchkindlichen Bildung als Basis f\u00fcr sp\u00e4tere Bildungspotenziale und damit auch f\u00fcr Gesundheit gezielt verst\u00e4rkt werden. Investitionen in diesem Bereich haben einen ho hen gesellschaftlichen \nwie \u00f6konomischen Langzeitnutzen (v gl. Abschnitt 3.3.3.4 und Punkt 4.1). Empfohlen \nwird dazu \u2013 neben den oben bereits er w\u00e4hnten Ma\u00dfnahmen zur Aufwertung des \nBerufsbilds \u2013 unter anderem intensiviert e Information und Kommunikation \u2013 auch \nseitens politisch Verantwort licher \u2013 \u00fcber Chancen und Vo rteile der institutionellen \nfr\u00fchkindlichen Bildung. Dies gilt insbesondere  auch f\u00fcr den Fall einer Einf\u00fchrung eines \nzweiten verpflichtenden Kindergart enjahrs als begleitende Ma\u00dfnahme. \nWissensbasis verbessern:  Damit die tats\u00e4chlichen Effekte der fr\u00fchkindlichen Bildung im \nAllgemeinen sowie des verpflichtenden Kindergartenjahrs im Spezifischen beobachtet und untersucht werden k\u00f6nnen, bedarf es einer besseren Datenbasis sowie verst\u00e4rkter Forschung in diesem Bereich. Evaluationsstu dien sind zwar methodisch anspruchsvoll, \njedoch machbar. Eine Langzeitstudie zu den Auswirkungen des verpflichtenden \nKindergartenjahrs w\u00fcrde wertvolle R\u00fcckschl \u00fcsse f\u00fcr zuk\u00fcnftige politische Ma\u00dfnahmen \nund Steuerungen zur elementaren Bildung er lauben. Ebenso besteht Forschungsbedarf \nzu einer Reihe spezifischer Fragestellungen, beispielsweise hinsichtlich gesundheitsre-\n                                                                                                                                        \n \n23 \nhttp://www.vorarlberg.at/pdf/ablauf12_gemeindevernetzu.pdf , 11. 1. 2012  \n44 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Kapitel 4 / Gesamtbewertung und Empfehlungen 45  levanter Auswirkungen der mangelnden Geschlechterbalance beim p\u00e4dagogischen \nPersonal in elementaren Bildungseinrichtungen auf die Kinder.  \nAbschlie\u00dfend sollen die wichtigsten Empfehlungen nochmals im \u00dcberblick dargestellt \nund in Bezug zu den Auswirkungen in Hinb lick auf die Gesundheit der Kinder gebracht \nwerden (vgl. Abb. 4.1). Die empfohlenen Ma\u00dfnahmen beeinflussen die Qualit\u00e4t der elementaren Bildungseinrichtung Kindergarten, dies wirkt sich positiv auf zentrale Gesundheitsdeterminanten wie Bildung, Sozi alkapital und Gesundheitskompetenz aus \nund schl\u00e4gt sich l\u00e4ngerfristi g in einem besseren Gesundheitszustand der Kinder, Eltern \nund P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen nieder. \n 46                                                                                                         \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Abbildung 4.1:  \nGesamtschau der empfohlenen Ma\u00dfnahmen und ihr Bezug zur Gesundheit der Kinder \nQuelle: Zusammenstellung Martin Sprenger (2012) auf Basis des Schweizer Ergebnismodells  \n(www.gesundheitsfoerderung.ch/common/f iles/knowhow/tools/N107738_E rgebnismodell_view_de.pdf ); Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIGPolitische Ebene\n\u2212fr\u00fchkindliche Bildung im \u00f6ffentlichen Diskurs \naufwerten\n\u2212zweites verpflichtendes Kindergartenjahr ein-\nf\u00fchren\n\u2212Vorgaben des BildungsRahmenPlans umsetzen\n\u2212bundeseinheitliche international akzeptierte Standards in der fr\u00fchkindlichen Bildung umsetzen\n\u2212institutionelle Kinderbildungsm\u00f6glichkeiten ausbauen\nEbene Tr\u00e4ger\n\u2212ausreichend Personal\n\u2212Qualifizierungsma\u00dfnahmen\n\u2212Diversit\u00e4t des p\u00e4dagogischen Personals\n\u2212\u00f6konomische Entlastung benachteiligter Gruppen\nEbene Kindergarten\n\u2212individuellen F\u00f6rderbedarf erfassen\n\u2212Kinderg\u00e4rten als FamilientreffpunkteStrukturqualit\u00e4t\n\u2212P\u00e4dagogIn-Kind-Schl\u00fcssel\n\u2212Gruppengr\u00f6\u00dfe\n\u2212Ausstattung\n\u2212Zugang zu Gr\u00fcnraum\n\u2212optimale  Rahmen-bedingungen schaffen\nOrientierungsqualit\u00e4t\n\u2212Qualifiziertes, motiviertes \np\u00e4dagog. Personal (Aus-, \nFort- und Weiterbildung)\n\u2212Gesundheitsspezifische \nKompetenzbildung\n\u2212Kindergartenkonzeption\nProzessqualit\u00e4t im  \nKindergarten\n\u2212Info, Wissen, Kompetenz\n\u2212Kommunikation\n\u2212Interdisziplinarit\u00e4t\n\u2212soziale Vernetzung\n\u2212spezifische F\u00f6rderungSozialkapital\n\u2212Integration, Akzeptanz, \nWertsch\u00e4tzung\n\u2212Chancengleichheit\nGesundheits-\nkompetenzen\n\u2212Zahngesundheit\n\u2212Ern\u00e4hrung\n\u2212Bewegung\n\u2212mentale Gesundheit\n\u2212...Bildungspotenziale\n\u2212soziale, kognitive, \nsprachliche, emotionale \nund motorische Kompetenzenes steigen :\nWohlbefinden, \ngesundheitsbezogene \nLebensqualit\u00e4t\nes sinke n:\nBeschwerden\nMorbidit\u00e4t \nBehinderung\nMortalit\u00e4t\nsoziale Ungleichheit Gesundheit Gesundheits-\ndeterminantenEinflussfaktoren Empfohlene Ma\u00dfnahmenAnhang \nA. Beispielhafte Erl\u00e4uterungen \nzu den Dimensionen \np\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t im Kindergarten \nB. \u00dcbersicht \u00fcber aufbereitete \nLiteratur und Studien \nC. Fragebogenerhebung \nD. Fokusgruppe E. Beispiel f\u00fcr Arbeitstabelle \u2013 \nIdentifizierte Auswirkungen \ndes verpflichtenden Kinder-gartenjahres auf Gesundheit bzw. Gesundheitsdetermi-nanten der Kinder \n  Anhang A \nBeispielhafte Erl\u00e4uterungen zu \nden Dimensionen p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t im Kindergarten \n  Beispielhafte Erl\u00e4uterung en zu den Dimensionen \np\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t im Kindergarten \nDie Sicherstellung der (p\u00e4dagogischen) Qualit\u00e4t des Kindergartens als elementare \nBildungseinrichtung ist eine zentrale Em pfehlung aus dieser Gesundheitsfolgenab-\nsch\u00e4tzung. Im Lenkungsausschus s wurden diesbez\u00fcglich spezifische Standards bzw. \nMa\u00dfnahmen diskutiert, die auf Empfehlungen internationaler Fachleute (vgl. Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007) bzw. dem Er fahrungswissen der an wesenden Fachleute \nbasieren:  \nOptimale Bedingungen hinsichtlich Gru ppengr\u00f6\u00dfe und P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-Kind-\nSchl\u00fcssel sicherstellen: Um gute Bedingungen sicherzustellen, sollten entsprechend \nexistierender internationaler Empfehlungen in der Altersgruppe der Vier- bis F\u00fcnfj\u00e4h-\nrigen maximal 20 Kinder eine Gruppe bilden  (vgl. Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS \n2007). Ausgehend von einer Gruppe mit 20 Kindern wird ein P\u00e4dagogin/P\u00e4dagoge-\nKind-Schl\u00fcssel von 1:10 empfohlen, wobei eine ausgebildete Kindergartenp\u00e4dagogin \nbzw. ein ausgebildeter Kindergartenp\u00e4dagoge und ein/e Kindergartenhelfer/in als Mindeststandard empfohlen werden. Dem Ziel  der Qualit\u00e4tsoptimierung entsprechend \nsollen zwei ausgebildete Kindergartenp\u00e4dagoginnen bzw. \u2013p\u00e4dagogen pro Gruppe unter zweitweiser Einbeziehung von zus\u00e4tzlichen Personen zur Verf \u00fcgung stehen (vgl. \nCharlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007).  \nP\u00e4dagogisches Personal f\u00fcr Leitungsaufga ben und f\u00fcr Vor- und Nachbereitung der \np\u00e4dagogischen  Arbeit frei stellen : Die Qualit\u00e4t eines Kindergartens wird auch stark \ndurch die Leitung beeinflusst, weshalb ausreichend Zeit, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr Lei-\ntungst\u00e4tigkeiten zur Verf\u00fcgung steht, gewidmet werden sollte. Das p\u00e4dagogische Personal ben\u00f6tigt kinderdienstfreie Zeit f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung der p\u00e4dagogi-schen Arbeit sowie f\u00fcr gemeinsame Planung und Reflexio n in den Teams, wobei nach \nden Angaben von internationalen Fachleuten 10 bis 20 Prozent der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen sollten (vgl. Charlotte B\u00fchler Institut/P\u00e4dQUIS 2007). \nAusreichend Zeit und Angebot f\u00fcr Fortbi ldung und Supervisio n des p\u00e4dagogischen \nPersonals bereit stellen:  Die Fortbildung des p\u00e4dagogischen Personals sollte nach \nEmpfehlungen internationaler Fachleute im Rahmen der Dienstzeit und mit Kostener-\nsatz stattfinden. Eine entsprechende gesetzliche Verpflichtung w\u00fcrde diesbez\u00fcglich \neine bundeseinheitliche Grundla ge schaffen. Supervision spielt eine wichtige Rolle als \nQualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahme und bei der Unterst\u00fctzung des p\u00e4dagogischen Perso-\nnals. \nMa\u00dfnahmen, um die Attraktivit\u00e4t des Berufs der Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen zu verbessern:  Verschiedenste Ma\u00dfnahmen k\u00f6 nnten dazu beitragen, einem \nAnhang A 51  52 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr                                                                                                                                          \u2013 derzeit in manchen Regionen gegebenen \u2013 Mangel an P\u00e4dagoginnen/P\u00e4dagogen \nentgegenzuwirken: Verbesserte Rahmenbedingungen (wie Gruppengr\u00f6\u00dfe oder P\u00e4dago-ginnen/P\u00e4dagogen-Kind-Schl\u00fcsse l, Fortbildung, Supervision) k\u00f6nnten Berufsausstei-\nger/innen zur\u00fcckholen bzw. Absolventinnen und Absolventen der Ausbildung vermehrt \ndazu motivieren, in den Beruf einzusteigen . M\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der \nAttraktivit\u00e4t des Berufs umfassen dar\u00fcber hinaus auch ve rbesserte Aufstiegschancen, \nProfessionalisierung, angeme ssene Bezahlung oder eine Akademisierung des Berufs \nmit Begleitma\u00dfnahmen bzw. im Rahmen ei nes umfassenden Konzepts. Dadurch k\u00f6nnte \nder Beruf auch f\u00fcr M\u00e4nner, aber auch f\u00fc r weitere Frauengruppen an Attraktivit\u00e4t \ngewinnen.  \nEltern im Sinne einer Bildungspartn erschaft verst\u00e4rkter einbeziehen : Von internationa-\nlen Fachleuten werden M\u00f6glichkeiten zur Mitsprache und zur aktiven Teilnahme der \nEltern am Kindergartenleben sowie beidseitiger Informationsaustausch als Mindest-\nstandard angesehen. Empfohle n wird des Weiteren eine verst\u00e4rkte Thematisierung der \nErwachsenenbildung in  der Ausbildung des p\u00e4dagogischen Personals sowie die Bereit-\nstellung von Angeboten zur Entlastung und Unterst\u00fctzung von Familien ausgehend vom Kindergarten im Sinne eines \u201eFamilienzentrums\u201c (vgl. Charlotte B\u00fchler Insti-tut/P\u00e4dQUIS 2007; siehe auch Kap. 4.2). \nEinen positiven Umgangs mi t Diversit\u00e4t unterst\u00fctzen:  Dies kann unter anderem die \nfolgenden Ma\u00dfnahmen umfassen:  \n\u00bb Um eine gute Repr\u00e4sentativit\u00e4t vers chiedenster gesellschaftlicher Gruppen \nbeim p\u00e4dagogischen Personal sicherzustellen, sollten gezielt spezifische \nGruppen (M\u00e4nner, Menschen mit Behind erungen, Menschen mit Migrationshin-\ntergrund etc.) f\u00fcr die Au sbildung (sowohl zur Kindergartenp\u00e4dagogin bzw. \nzum Kindergartenp\u00e4dagogen als auch zur Kindergartenassistentin bzw. zum Kindergartenassistenten) angesprochen werden.  \n\u00bb Die Erstsprache sollte \u2013 als wichtige Basis f\u00fcr den Erwerb von grundlegenden Sprachkompetenzen \u2013 auch bei Kindern mit nicht-deutscher Erstsprache im \nKindergarten wertgesch\u00e4tzt, unter st\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden.  \n\u00bb Als wichtiges Element der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t sollte seitens der Leitung bzw. regionaler Steuerung \u2013 in Absprache mit den Eltern \u2013 auf eine ausgewo-gene Erstsprachenzusammensetzung in den Gruppen geachtet werden.  \n\u00bb Im Sinne der Inklusion von Kinder mit Behinderungen oder besonderen F\u00f6rder-\nbedarf sollte die Deckung des sonderp\u00e4dagogische Personalbedarfs \u2013 entweder durch fixes Personal im Kindergarten oder zus\u00e4tzliches mobiles Fachpersonal im Sinne der integrativen Zusatzbetreuung\n24 - gegeben sein. \n \n24  \nDie Integrative Zusatzbetreuung ist eine mobile Form des Heilp\u00e4dagogischen Kindergartens; vgl. z. B. \nhttp://www.soziales.steiermark.at/cms/beitrag/10736194/62780517/ ; 31. 1. 2012  Anhang B \n\u00dcbersicht \u00fcber aufbereitete \nLiteratur und Studien \n \n \n  Anhang B 55  Tabelle B1: \n\u00dcbersicht \u00fcber Literatur und Studien zum ve rpflichtenden Kindergartenjahr \u2013 KINDER \nAutor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten    \nBewegung/Ern\u00e4hrung     \nEverke, J.L. (2009) \nDeutschland Entwicklung und Evaluation eines \nBewegungsf\u00f6rderungsprogramms zur \nVerbesserung motorischer und kognitiver F\u00e4higkeiten bei Kindergar-tenkindern (Die CoMiK-Studie \u2013 Cognition and \nMotor Activity in Kindergarten) Dissertation \nInterventionsstudie mit quasi-\nexperimentellem Design \nExterne und interne Kontrollgruppe: 95 \nKinder Interventionsgruppe: 75 Kinder  Entwicklung eines Bewegungsf\u00f6rderungs-\nprogramms Evaluation hinsichtlich seiner \nEffekte auf motorischer und kognitiver \nEbene bei Kindern im Vorschulalter.  \n \nFeistritzer, G. (2008) \n\u00d6sterreich Zufriedenheit mit dem Essen in den \nKinderg\u00e4rten der Stadt Wien \n Auftragsstudie. Fragebogenerhebung \nbei Eltern von Kindergartenkindern und \nKindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4da-\ngogen Grundgesamtheit: Kinderg\u00e4rten \nder Stadt Wien. \n358 (ein Viertel davon \nZuwanderer aus dem Ausland) Eltern 104 Kindergartenp\u00e4da-\ngoginnen und \u2013p\u00e4dagogen  Zufriedenheit mit dem Essen im Kindergar-\nten \nHoldhaus, H. (o. J.) \u201cbewegte-kids\u201d \u2013 das Prim\u00e4rpr\u00e4venti-\nonskonzept f\u00fcr ein gesundes Leben.  Auftragsstudie. \nIm Kontrollkindergarten wurde keine \nIntervention durchgef\u00fchrt Gr\u00f6\u00dfe der Interventions- bzw. \nder Kontrollgruppe ist nicht \nbekannt Kann der Kindergarten als zentraler Ort \neines Prim\u00e4rpr\u00e4ventionsprojekts dienen? \nVermittlung eines Grund-\nBewegungsschatzes.  \nLange, K. et al. (2008) \nDeutschland \u201eGesunde Kinderg\u00e4rten in Niedersach-\nsen \u2013 Fit von klein auf\u201c. Prim\u00e4rpr\u00e4ven-tion von Adipositas bei Vorschulkin-\ndern Zweij\u00e4hrige randomisierte und kontrollierte Interventionsstudie \nZw\u00f6lfmonatige Intervention \nKontrollgruppe wurde wie \u00fcblich \nbetreut, nach einem Jahr erhielt sie die gleichen Angebote wie Interventions-\ngruppe 827 Vorschulkindern und deren \nFamilien aus 33 Kinderg\u00e4rten Welche Ma\u00dfnahmen im Alltag tragen \nnachhaltig dazu bei, Gesundheit und Wohlbefinden der Kinder zu erhalten? Kann bereits im Kindergartenalter der Entwicklung von \u00dcbergewicht und Adipositas vorgebeugt \nwerden? \nLindemann-Stofler, P. (2007) \n\u00d6sterreich Wirkfaktoren und Nachhaltigkeit von \ngesunder Ern\u00e4hrung in Kinderg\u00e4rten: Eine qualitative Untersuchung in Form \nvon offenen Interviews \n Master Thesis. Qualitative Studie. \nInterviews Leiter/innen, P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen Expertinnen und Experten sowie M\u00fcttern aus 10 privaten und \u00f6ffentlichen Kinderbetreuungseinrichtungen in Wien und Nieder\u00f6sterreich. \n14 Personen \n Faktoren und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr nachhaltige \ngesunde Ern\u00e4hrung \nBedeutung einzelner Parameter Wirken Ma\u00dfnahmen im Kindergarten? \nWie wird der Erfolg gemessen?  56 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Autor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nStanzel-Tischler, E. / Breit, S. \n(2009) \n\u00d6sterreich Fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des \nSchuleintritts Auftragsarbeit. Narrative \u00dcbersichtsar-\nbeit und Analyse vorhandener Daten-\nquellen ----- \u00dcbersichtsarbeit \nSoziale Kompetenzen / Kognitive F\u00e4higkeiten    \nAnderson, L. M. (2003) \nUSA \n The Effectiveness of Early Childhood \nDevelopment Programs. A Systematic \nReview Systematische \u00dcbersichtsarbeit 16 Interventionsstudien Entwicklungsprogramme der fr\u00fchen \nKindheit definiert als: \u00f6ffentlich finanzierte Gesamtschulprogramme, die darauf \nausgelegt sind, die soziale Kompetenz von Kindern im Alter von drei bis f\u00fcnf Jahren aus \narmen Familien zu erh\u00f6hen. Die Entwick-\nlungsprogramme der fr\u00fchen Kindheit wurden im Hinblick auf vier verschiedene \nKategorien von Ergebnissen beurteilt: \nkognitiv, sozial, Gesundheit und Familie. \nAndersson, B.-E. (1989) \nSchweden Effects of Public Day-Care: A \nLongitudinal Study Longitudinalstudie drei- bis vierj\u00e4hre Kinder aus \nein- oder zwei- Elternhaushal-ten (n=199) Auswirkungen der Tagesbetreuung auf Entwicklung der Kinder \nAndersson, B.-E. (1992) \nSchweden Effects of Day-Care on Cognitive and \nSocio-emotional Competence of \nThirteen-Year-Old Swedish School-\nchildren Follow-Up Studie von Andersson, B.-E. \n(1989)  Auswirkungen einer fr\u00fchkindlichen \nTagesbetreuung auf die kognitiven und \nsozial-emotionalen F\u00e4higkeiten der Kinder \nBarnett, W. S. (2011) \nUSA The Effectiveness of Early Educational \nIntervention. Narrative \u00dcbersichtsarbeit  5 Einzelstudien  \n123 quasi-experimentelle und \nexperimentelle Studien auf \nmeta-analytischer Ebene Kann angereicherte Vorschulausbildung wesentliche Langzeitgewinne im Lernen und \nin der Entwicklung erreichen? K\u00f6nnen gro\u00dfangelegte \u00f6ffentliche Pro-\ngramme die Ergebnisse von kleinen \nForschungsprogramme reproduzie-ren/wiederholen und wenn ja, unter welchen \nBedingungen? \nCaughy, M. et al. (1994) USA Day-Care Participation as a Protective \nFactor in the Cognitive Development \nof Low-Income Children Longitudinalstudie Daten von 867 Kinder im Alter \nvon f\u00fcnf oder sechs Jahren aus \nder nationalen Kinderlongitudi-\nnalstudie  Auswirkungen der Tagesbetreuung in den \nersten drei Lebensjahren auf kognitive \nF\u00e4higkeiten von Schulkindern Anhang B 57  Autor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nMcClelland, M. et al. (2006) \nUSA The impact of kindergarten learning-\nrelated skills on academic trajectories \nat the end of elementary school Longitudinale Beobachtungsstudie \nDaten aus der Studie McClelland, \nKessenich & Marrison (2003) \n n=538 Kinder (n=260 in der 6. \nSchulstufe) Untersuchung des Zusammenhangs \nzwischen lern-relevanten F\u00e4higkeiten im \nKindergartenalter und Lese- und Rechenfer-\ntigkeiten bis zur 6. Schulstufe  \nStanzel-Tischler, E. / Breit, S. (2009) \n\u00d6sterreich Fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des \nSchuleintritts siehe oben ----- siehe oben \nSylva, K. et al (2004), England \nzitiert nach Hallam A. (2008) \n The Effective Provision of Pre-School \nEducation (EPPE)  \n \u00bbLangzeitstudie \n\u00bb Standardisierte Bewertung der \nKindern im Erhebungszeitraum \n\u00bb Interviews mit Eltern und Kindergar-\ntenpersonal \n\u00bb Beobachtungen und Interviews anhand bestimmter Fallstudien Europ\u00e4ische Langzeitstudie (Beginn 1997) mit gro\u00dfer \nnationaler Stichprobe (n=3.000) von Kindern zwischen drei und \nsieben Jahren \u00bbEinfl\u00fcsse des Kindergartens auf die \nintellektuelle und soziale Entwicklung \n\u00bb Unterschiede der Kinderg\u00e4rten \n\u00bb Eigenschaften effektiver Settings \n\u00bb Vergleich der Effekte h\u00e4uslicher mit institutioneller Kinderbetreuung \n\u00bb Fortsetzung der Effekte der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung in der Volksschule\nWustmann, C. (2005) in Bohn (2006): Resilienz \u2013 Was Kinder aus \narmen Familien stark macht. \nDeutschland Das Konzept der Resilienz und seine \nBedeutung f\u00fcr das p\u00e4dagogische \nHandeln.  Narrative \u00dcbersichtsarbeit, Tagungsbei-\ntrag ----- \n\u00bbEinfl\u00fcsse der Erziehungspersonen auf Entwicklung von Bew\u00e4ltigungskompeten-zen \n\u00bb Verminderung von Risikoeinfl\u00fcssen \n\u00bb Erh\u00f6hung von Schutzfaktoren bzw. \nKompetenzsteigerung \n\u00bb Forderung nach einer st\u00e4rkenden \nP\u00e4dagogik (Resilienzf\u00f6rderung auf individueller und auf  Beziehungsebene)\n \nZoritch, B. et al (2000), \nUSA. Abstract Day-care for pre-school children Systematische \u00dcbersichtsarbeit \n 8 Prim\u00e4rstudien Quantifizierung der Effekte, die sich durch \nau\u00dferfamili\u00e4re Tagesbetreuung von \nVorschulkindern bez\u00fcglich Ausbildung, Gesundheit und Wohlergehen f\u00fcr Kinder und \nihre Familien ergeben. \nSprachliche Kompetenzen    \nBecker, B. (2006) \nDeutschland Der Einfluss des Kindergartens als \nKontext zum Erwerb Mehrebenenanalyse (Level 1: Kinder, \nLevel2: Kinderg\u00e4rten) anhand von \nOsnabr\u00fccker Schuleingangsuntersu-\nchungen der Jahrg\u00e4nge 2000 bis 2006 Datensatz ist nicht repr\u00e4senta-\ntiv f\u00fcr Deutschland \nAnalysen nur f\u00fcr Kinder der \nt\u00fcrkischen Gruppen von Migrantinnen und Migranten und jener aus der ehemaligen \nUdSSR \u00bbBesteht auch in multivariaten Analysen \nZusammenhang zwischen Dauer des \nKindergartenbesuchs und deutschen Sprachfertigkeiten?  \n\u00bb Sind manche Kinderg\u00e4rten bei der F\u00f6rderung der deutschen Sprachf\u00e4hig-keiten effektiver? 58 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Autor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nCharlotte B\u00fchler Institut (2009b) \n\u00d6sterreich \n Bildungsplan-Anteil zur sprachlichen \nF\u00f6rderung in elementaren Bildungs-\neinrichtungen Orientierungsrahmen, Leitfaden, \nLiteraturstudium ----- Entwicklung eines nationalen Bildungsplan-\nAnteils zur sprachlichen F\u00f6rderung in \nelementaren Bildungseinrichtungen \nLeseman, P. in Exekutivagentur \nf\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und \nKultur (2009) \nBr\u00fcssel Die Wirkung qualitativ hochwertiger \nBetreuungs-, Bildungs- und \nErziehungsangebote auf die fr\u00fchkindliche Entwicklung. Zusam-menfassung der Forschungsergebnis-\nse Narrative \u00dcbersichtsarbeit. Studium von \nForschungsarbeiten zu Auswirkungen \nfr\u00fchkindlicher Betreuung, Bildung und Erziehung auf Kinder aus ethnischen Minderheiten und sozio\u00f6konomisch \nbenachteiligten Familien. ----- \u00dcberblick \u00fcber Forschungsarbeiten \nSchweiger, S. (2010) \n\u00d6sterreich Der Kindergarten als Integrationsin-\nstanz? \u00dcber die Bedeutung des \nKindergartens f\u00fcr Kinder mit \nMigrationshintergrund Zusammenfassung der Magisterarbeit \n(Literaturstudium; Interviews im Rahmen \nder Magisterarbeit) 4 Interviewpartnerinnen (2 \nLeiterinnen, 2 P\u00e4dagoginnen) \naus 4 Kinderg\u00e4rten.  Inwiefern tr\u00e4gt ein Kindergartenbesuch zur \nIntegration von Kindern mit Migrationshin-\ntergrund bei? \n \nStanzel-Tischler, E. / Breit, S. \n(2009) \n\u00d6sterreich Fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des \nSchuleintritts siehe oben ----- siehe oben \nSozio\u00f6konomische Umwelt    \nBildungschancen    \nExekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und Kultur (2009) \nBr\u00fcssel Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur Verringerung sozialer und kultureller \nUngleichheiten Neben der Literaturanalyse (vgl. \nLeseman) besch\u00e4ftigt sich die Studie mit relevanten demografischen Eigenschaf-ten europ\u00e4ischer Familien und deren Beteiligung an Angeboten der fr\u00fchkind-lichen Betreuung, Bildung und Erziehung (FBBE) sowie mit einer vergleichenden Analyse der politischen Ma\u00dfnahmen auf der Grundlage von Informationen des Eurydices-Netzes. \nBezugsjahr der Studie: 2006/07. Eurostat-Basisdaten (2005/06) Untersuchung der Daten sowie einzelstaatli-\ncher Politiken zu fr\u00fch kindlicher Betreuung, \nBildung und Erziehung (FBBE) in drei\u00dfig Mitgliedsl\u00e4ndern des Eurydice-Netzwerks \nStamm, M. et al. (2009) \nSchweiz Fr\u00fchkindliche Bildung in der Schweiz. \nEine Grundlagenstudie im Auftrag der \nUNESCO-Kommission Schweiz Grundlagenstudie im Auftrag der \nUNESCO-Kommission Schweiz ----- Aufzeigen, wie FBBE ausgebaut, optimiert \nund konsolidiert werden kann \n \nStanzel-Tischler, E. / Breit, S. \n(2009) \n\u00d6sterreich Fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des \nSchuleintritts siehe oben ----- siehe oben Anhang B 59  Autor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nSoziales / kommunales Umfeld     \nR\u00e4umliche Ausstattung der Kinderg\u00e4rten bzw. Zugang zu Gr\u00fcnraum    \nCharlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr \npraxisorientierte Kleinkindfor-\nschung/P\u00e4dQUIS (2007) \n\u00d6sterreich Dimensionen p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t \nin Kinderg\u00e4rten. Internationale \nForschungsergebnisse. Empfehlungen \n- Qualit\u00e4tsfeststellung Aufbereitung internationaler For-schungsergebnisse ----- Skizzierung der p\u00e4dagogischen Bedeutung \nder Prozess-, Struktur-, Orientierungsquali-\nt\u00e4t und Qualit\u00e4t des Familienbezuges mit \nBezug zur internationalen Forschung, \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG 60 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Tabelle B2: \n \u00dcbersicht \u00fcber Literatur und Studien zum verpflichtenden Kindergartenjahr - ELTERN \nAutor/in, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten    \nWork-Life-Balance     \nStamm, M. et al. (2009) \nSchweiz (siehe oben) Fr\u00fchkindliche Bildung in der Schweiz. \nEine Grundlagenstudie im Auftrag der \nUNESCO-Kommission Schweiz Siehe oben ----- Siehe oben \nSozio\u00f6konomische Umwelt     \nVerf\u00fcgbares Einkommen    \nCrahay, Marcel in Exekutivagentur \nf\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und \nKultur (2009) \nBr\u00fcssel  Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller \nUngleichheiten \u2013 Synthese und Schlussfolgerungen Siehe oben ----- Siehe oben \nEsping-Andersen Gosta / Myles John (o. J.). Ohne Ort.  The Welfare State and Redistribution \n Narrative \u00dcbersichtsarbeit. Analyse \nbestehender Datenquellen ----- Darstellung der Auswirkungen des Wohlfahrtsstaats auf die Einkommens- \n(-um-)verteilung. \nExekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und Kultur (2009) \nBr\u00fcssel Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller Ungleichheiten Siehe oben ----- Siehe oben \nNational Institute of Child Health and Human Development Early \nChild Care Research Network - \nNICHD (2005) \nUSA Duration and Developmental Timing \nof Poverty and Children\u2019s Cognitive \nand Social Development from Birth \nthrough Third Grade L\u00e4ngsschnittstudie 1.364 Familien Untersuchung von Zusammenh\u00e4ngen \nzwischen der Dauer und dem Zeitpunkt, in \ndenen Kindern von Armut betroffen sind \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG Anhang B 61  Tabelle B3: \n\u00dcbersicht \u00fcber Literatur und Studien zum verpflicht enden Kindergartenjahr \u2013 BILDUNGS-/BETREUUNGSSYSTEM \nAutor, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten    \nStress    \nHasselhorn, H.-M. / N\u00fcbling, M \n(2004) \nDeutschland Arbeitsbedingte psychische Ersch\u00f6p-\nfung bei Erwerbst\u00e4tigen in Deutsch-\nland Strukturerhebung des Bundesinstituts \nf\u00fcr Berufsbildung (BIBB) und des \nInstituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit (IAB) 1998/99 (repr\u00e4sentative Befragung)  n=30.693 Erwerbst\u00e4tige  Untersuchung des Risikos f\u00fcr das Auftreten \nvon \u201earbeitsbedingter psychischer Ersch\u00f6p-\nfung\u201c bei Erwerbst\u00e4tigen \nSozio\u00f6konomische Umwelt     \nEinkommen/Ausbildung    \nExekutivagentur f\u00fcr Bildung, \nAudiovisuelles und Kultur (2009) \nBr\u00fcssel Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller \nUngleichheiten Siehe oben ----- Siehe oben \nForstner, S. (2010) \n\u00d6sterreich Ausbildung der Kindergartenp\u00e4dago-\nginnen und \u2013p\u00e4dagogen. Eine Studie \nzur subjektiven Wahrnehmung von Personen aus diesem T\u00e4tigkeitsfeld Diplomarbeit \nleitfadengest\u00fctzte Interviews zur \nsubjektiven Wahrnehmung mit \nberufst\u00e4tigen Kindergartenp\u00e4dagogin-\nnen und -p\u00e4dagogen (Diplomarbeit) 15 Personen Einsch\u00e4tzung der derzeitigen Ausbildung \nzur/zum Kindergartenp\u00e4dagogin bzw. -p\u00e4dagogen in Hinblick auf die tats\u00e4chliche Arbeitssituation und ihre Anforderungen \n \nSoziales / kommunales Umfeld    \nQualit\u00e4t des Settings Kindergarten    \nCharlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr \npraxisorientierte Kleinkindfor-\nschung/P\u00e4dQUIS (2007) \n\u00d6sterreich Dimensionen p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t \nin Kinderg\u00e4rten. Internationale \nForschungsergebnisse. Empfehlungen - Qualit\u00e4tsfeststellung Siehe oben ----- Siehe oben \nExekutivagentur f\u00fcr Bildung, \nAudiovisuelles und Kultur (2009) \nBr\u00fcssel Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller Ungleichheiten Siehe oben ----- Siehe oben 62 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Autor, Jahr, Land Titel \nSStudien- \npopulation Fragestellung, Ziel Studientyp, \ntudiendesign \nGeiderer, D. (2010) \n\u00d6sterreich Soziale Ungleichheit und Qualit\u00e4t in \nKinderkrippen am Beispiel der Wiener \nKinderkrippenstudie Diplomarbeit \n\u00bb Daten der Wiener Kinderkrippenstu-die \n\u00bb Beobachtungen und Interviews (KRIPS-R). 69 Kinderbetreuungseinrich-\ntungen (Kinderg\u00e4rten und \nKinderkrippen) von \u00f6ffentlichen und privaten Tr\u00e4gern Untersuchung eines Zusammenhangs \nzwischen der Qualit\u00e4t von Kinderkrippen \nund ihrem Standort sowie den sozialen Hintergrundvariablen  \n \nStanzel-Tischler, E. / Breit, S. \n(2009) \n\u00d6sterreich Fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des \nSchuleintritts Siehe oben ----- Siehe oben \n\u00d6ffentlicher Dienst / Politik    \nStellung des Kindergartens    \nBreit, S. (2007) \n\u00d6sterreich Evaluation der \u201eFr\u00fchen Sprachf\u00f6rde-\nrung\u201c (einer Ma\u00dfnahme aus dem \nSchulpaket I) \n Evaluation. Modell der Triangulation. \nInterviews mit Expertinnen und \nExperten f\u00fcr Fr\u00fche Sprachf\u00f6rderung auf Ebene Bund, Land, Bezirk, Gemeinde. Sprachtest mit den Kindern mit HAVAS 5 Schriftliche Befragung der Eltern mit Fragebogen (deutsch serbokroatisch, t\u00fcrkisch). Evaluation in Wien, Salzburg, Ober\u00f6sterreich. Messung der Sprach-kompetenz von 350 Kindern mit und \nohne Ticket. \u00bbExpertinnen und Experten \nf\u00fcr Fr\u00fche Sprachf\u00f6rderung \n\u00bb 5-j\u00e4hrige Kinder \n\u00bb deutsche serbokroatische, \nt\u00fcrkische Eltern mit Frage-bogen \n Evaluierung der Ma\u00dfnahme \nCharlotte B\u00fchler Institut (2009a) \n\u00d6sterreich  Bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifender \nBildungsRahmenPlan f\u00fcr elementare \nBildungseinrichtungen in \u00d6sterreich Orientierungsrahmen, Leitfaden, \nLiteraturstudium ----- \n\u00bb Sicherung der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t in \u00d6sterreich und Definition der Grundla-\ngen elementarer Bildungsprozesse \n\u00bb Erreichen der Anschlussf\u00e4higkeit von \nBildungsprozessen im Volksschulbereich  \nCrahay, Marcel in Exekutivagentur f\u00fcr Bildung, Audiovisuelles und \nKultur (2009) \nBr\u00fcssel  Fr\u00fchkindliche Betreuung, Bildung und \nErziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller Ungleichheiten \u2013 Synthese und \nSchlussfolgerungen Siehe oben ----- Siehe oben \nFinanzielle Auswirkungen     \nCleveland, G. / Krashinsky, M. \n(1998) \nKanada The Benefits and Costs of Good Child \nCare \n eigene Berechnungen auf Basis \nbestehender Datengrundlagen; narrative \n\u00dcbersichtsarbeit ----- Untersuchung des Kosten-Nutzen-\nVerh\u00e4ltnisses von guter Kinderbetreuung. Anhang B 63  Autor, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nRidderbusch, J. (2004) \nDeutschland Ausbau der Kindertagesbetreuung hat \nVorteile f\u00fcr die Volkswirtschaft Narrative \u00dcbersichtsarbeit ----- (Frauen-)Erwerbst\u00e4tigkeit, Frauen-\nErwerbst\u00e4tigenquote und Kinderbetreu-\nungsangebote \nSchneider, U. et al. (2006) \n\u00d6sterreich Volkswirtschaftliche Effekte au\u00dfer-\nh\u00e4uslicher Kinderbetreuung. Eine \nInput-Output-Analyse der Produkti-\nons-, Wertsch\u00f6pfungs- und \nBesch\u00e4ftigungseffekte der Wiener Kindertageseinrichtungen Aussendung von Frageb\u00f6gen an \nVerwaltungsorganisationen der \nKindertagesst\u00e4tten in Wien. 281 Frageb\u00f6gen an Verwal-\ntungsorganisationen (1.764 \nKindertagesst\u00e4tten) entspricht \netwa 60 Prozent der betreuten \nKinder Quantifizierung eines Ausschnitts der \ngesamtwirtschaftlichen Effekte von \nKindertageseinrichtungen \nSozialdepartment der Stadt Z\u00fcrich (2001) \nSchweiz Kindertagesst\u00e4tten zahlen sich aus. \nJeder eingesetzte Franken bringt drei \nbis vier Franken an die Gesellschaft \nzur\u00fcck Art der Erhebung unbekannt 102 Krippen mit st\u00e4dtischem \noder privatem Tr\u00e4ger f\u00fcr Kinder \nvon 0 bis 6 Jahren und sog. \nChindsgis (privat organisierte Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr Kinder \nim Alter von 3 bis 6 Jahren) in \nder Stadt Z\u00fcrich Gr\u00f6\u00dfe des volkswirtschaftlichen Nutzens von familienerg\u00e4nzender Kinderbetreuung \nim Rahmen von privaten und st\u00e4dtischen \nKindertagesst\u00e4tten in der Stadt Z\u00fcrich \nSpiess, K. (2007) \nDeutschland Nutzen und Kosten familienbezogener \nLeistungen: Volkswirtschaftliche \nBetrachtungen am Beispiel der \nBetreuung in Kindertageseinrichtun-\ngen Volkswirtschaftliche Betrachtungen am \nBeispiel der Betreuung in Kinderta-\ngeseinrichtungen. Narrative \u00dcbersicht ----- Umfang der F\u00f6rderung von Kindertagesein-\nrichtungen; Nennung und Bewertung einzelner Nutzen-Kostenkomponenten, f\u00fcr \nBewertung der Leistungen von Kinderta-\ngeseinrichtungen \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG 64 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Tabelle B4: \n\u00dcbersicht \u00fcber Literatur und Studien zum verpflichtenden Kindergartenjahr - OECD \nAutor, Jahr, Land Titel Studientyp, \nStudiendesign Studien- \npopulation Fragestellung, Ziel \nBennett, J. (2006) \nL\u00e4nderbericht der OECD f\u00fcr \n\u00d6sterreich Starting Strong. Early Childhood \nEducation and Care Policy \n Hintergrundbericht (von Kromer, I.) und \nmehrt\u00e4giger Besuch von Vertreterinnen \nund Vertretern der OECD ----- Analyse der \u00f6sterreichischen Kinderbetreu-\nung und des Umfelds  \nKromer, I. et al. (2004) \n\u00d6sterreich \n \u00d6sterreichischer Hintergrundbericht \nzur OECD-L\u00e4nderpr\u00fcfung \u201eStarting \nStrong\u201c Zusammenstellung und Analyse \nsekund\u00e4ranalytischer Daten mittels \nBeantwortung eines vorgegebenen \nFragenkatalogs  Kinder im Alter von 0 bis 6 Jahren in \u00d6sterreich  \u00dcberblick \u00fcber das System der Kinder-betreuung in \u00d6sterreich und Zukunftsper-\nspektiven  \nOECD (2009) Doing better for Children. Analyse vorhan dener Daten ----- Woraus bestehen die angemessenen \nRegierungs-Policies zur Vergr\u00f6\u00dferung des \nWohlergehens der Kinder bzw. was wird \ndurch Investitionen im Namen der Kinder \nerreicht? \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \n \n \n \n Anhang C \nFragebogenerhebung \n \n \n  Fragebogenerhebung: \u00dcber sicht zur Auswertung \nIm Zeitraum von Oktober 2011 bis Anfang November 2011 wurden im Rahmen von \nKindergartenleiter/innentreffen, - welche im  Kindergartenjahr zweimal stattfinden \u2013 \ninsgesamt 219 Frageb\u00f6gen ausgef\u00fcllt und f\u00fcr die Auswertung herangezogen. Der Fragebogen beinhaltete folgende Frage: \nWelche ma\u00dfgeblichen Ausw irkungen auf die Kinder\n und deren Gesundheit \u2013 sowohl in \npositiver als auch negativer Hinsicht \u2013 erwarten Sie sich vom verpflichtenden Kinder-\ngartenjahr? Die Antworten des Fragebogens wurden themenspezifisch kategorisiert (vergleiche \nTabellen C1 und C2). Die Zahlen in den untenstehenden Tabellen zeigen, wie oft zum \njeweiligen Thema geantwortet wurde. Die genannten Aspekte der Antworten werden unten erl\u00e4utert (siehe \u00dcber schrift genannte Aspekte). \nTabelle C1: Anzahl themenspezifischer Nennungen zu Individuum/Lebensstil/Verhalten \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten \nGesundheits-\nkompetenz Ern\u00e4hrung Bewegung Tages-\nstruktur soziale \nKompetenzenpers\u00f6nliche \nKompetenzen/ \nSelbstbewusst-\nsein \u00dcberforderung \n(\"Verschulung\") sprachliche \nKompetenzen \n8 92 96 32 131 62 1 17 \nQuelle: Befragung Kindergartenleiter/innen in  der Steiermark 2011, Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \nAnhang C  67  Tabelle C2: \nAnzahl themenspezifischer Nennungen zu sozio-\u00f6konomische Umwelt, soziales/ kommunales Umfeld, nat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt, \u00d6ffentliche Dienste/Politiken \nSozio-\u00f6konomische Umwelt Soziales/  \nkommunales \nUmfeld Nat\u00fcrliche/gestalte Umwelt \u00d6ffentliche \nDienste/ \nPolitiken \nFr\u00fche \nF\u00f6rderungBildungs-\nchancen soziale  \nUngleich-\nheit soziale Integration r\u00e4umliche \nAusstattung \nKiGa Zugang zu \nGr\u00fcnraum   \n55 44 6 21 37 81 1 \nQuelle: Befragung Kindergartenleiter/innen in  der Steiermark 2011, Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \nGenannte Aspekte  \nIm Folgenden wird kurz beschrieben, welc he Themen unter den angef\u00fchrten Begriffen \nsubsumiert sind. Anzumerken ist, dass zu allen Kategorien positive Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahrs auf di e Kinder und deren Gesundheit genannt \nwurden. \nGesundheitskompetenzen: Hygiene, Zahngesundheit \nErn\u00e4hrung: gesunde Jause, den Kindern ihnen unbekannte Speisen n\u00e4her bringen, \ngemeinsames Zubereiten und Essen, ih nen unbekannte Lebe nsmittel vorstellen \nBewegung: Spielen im Turnsaal und im Freien, Spazierg\u00e4nge und kleine Wanderungen \nmit den Kindern, beim Spiele n bewegen sich die Kinder viel mehr als zu Hause, ge-\nmeinsame Aktivit\u00e4ten machen den Kindern mehr Spa\u00df bzw. werden lieber gemacht \nTagesstruktur:  Kinder bekommen einen bestimmten Ablauf vermittelt, Routinen \nwerden verinnerlicht \nSoziale Kompetenzen:  Kinder erwerben soziale Kompetenzen im Umgang mit Gleich-\naltrigen, die sie zu Hause nicht erwerben k\u00f6nnen; lernen aufeinander R\u00fccksicht zu \nnehmen, wie man sich in einer Gruppe verh alten muss und welche Rolle man einnimmt \nPers\u00f6nliche Kompetenzen/ Selbstbewusstsein:  Kinder lernen ihre eigenen St\u00e4rken und \nSchw\u00e4chen kennen, Selbstbewusstsein, Selbstwertgef\u00fchl \n\u00dcberf\u00f6rderung (\u201eVerschulung\u201c) : Lernen sollte im Kindergarten informell sein, keinen \nDruck wie in der Schule  \n68 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Anhang C  69  Sprachliche Kompetenzen:  Besonders Kinder aus Familien mit Migrationshintergrund \nprofitieren  \nFr\u00fche F\u00f6rderung:  Kinder k\u00f6nnen \u201ekindgerecht\u201c lernen, F\u00f6rderbedarf wird erkannt, \nideale Vorbereitung auf die Schule Bildungschancen:  Grundstein f\u00fcr Bildungsweg, gleiche Startbedingungen, besonders \nKinder aus bildungsfernen und einkom mensschwachen Familien profitieren  \nSoziale Ungleichheit:  kann durch die fr\u00fchkindliche B ildung nicht komplett \u00fcberwunden \nwerden Soziale Integration:  Kinder werden in neuem Feld integriert, vor allem Kinder aus \nFamilien mit Migrationshintergrund profitieren, Besuch des Kindergartens wird gesell-\nschaftlich honoriert \nR\u00e4umliche Ausstattung des Kindergartens:  tr\u00e4gt zur optimalen Entwicklung bei, \naltersgerechtes Spielzeug und B\u00fccher (in vielen Privatwohnungen nicht ausreichend \nvorhanden)   \nZugang zu Gr\u00fcnraum:  Die meisten Kinderg\u00e4rten habe n einen eigenen Garten, beson-\nders in st\u00e4dtischen Kinderg\u00e4rten ist es wichtig \u00fcber Gr\u00fcnraum zu verf\u00fcgen, viele \nAusfl\u00fcge in den Wald/auf den Bauer nhof, hohe Wertsch\u00e4 tzung des Zugangs \n\u00d6ffentliche Dienste/Politiken:  bessere Unterst\u00fctzung der Kinderg\u00e4rten gefordert \n   \nAnhang D \nFokusgruppe \n \n  \n \n  \nFokusgruppe: \u00dcbersicht der Auswertungen \nAm Montag, 14. November 2011, fand vo n 15:00 bis 17:00 Uhr eine Fokusgruppen-\ndiskussion mit insgesamt neun Teilnehmer/innen im B\u00fcrogeb\u00e4ude der Gesundheit \n\u00d6sterreich GmbH am Stubenring 6 statt. Unter den Teilnehmer/innen befand Vertre-tungen der Kinder- und Jugendanwaltschaft Wien, Plattform \u00d6sterreichischer Alleiner-\nzieher, Gemeinde Wien, MagWien Behindertenm onitoringstelle, Kinder in Wien (\u00f6ffent-\nliche Einrichtungen), Wiener Kinderfreunde (private Einr ichtungen), sowie der Vater \neines f\u00fcnf- bis sechsj\u00e4hrigen Kindes. Die Gruppe diskutierte anhand der folgenden \nFragestellung:  \nWelche Auswirkungen (pos. und  neg.) hat das verpflichtende Kindergartenjahr auf\u2026 \n\u00bb Eltern, \n\u00bb Kindern, \n\u00bb Personen, die in Bildungseinrichtungen t\u00e4tig sind? \nDie Inhalte der Diskussion wurden themenspezifisch kategorisiert (vergleiche Tabellen \nD1, D2 und D3 auf den folgenden Seiten).                       \nAnhang D 73  Tabelle D1: \nGenannte Themen (Impacts) zu Gesu ndheitsdeterminanten der Kinder \nGesundheitsdeterminanten Identifizierte Impacts \nIndividuum/Lebensstil/ Verhalten  \nErn\u00e4hrung \u00bb Kinder aus einkommensschwachen Familien werden \nmit gesunder, ausgewogener Nahrung versorgt \n\u00bb Kinder bekommen frisch zubereitete, gesunde \nSpeisen \nBewegung \u00bb Viel Bewegung durch Spiel und Spa\u00df im Kindergarten \nsoziale Kompetenzen \u00bb Kinder erwerben soziale Kompetenzen im Umgang \nmit Gleichaltrigen, die sie zu Hause nicht so erlernen \nw\u00fcrden \n\u00bb besonders Kinder aus sozio-\u00f6konomisch h\u00f6heren \nGesellschaftsschichten haben oft Defizite  \nsprachliche Kompetenzen \u00bb Kinder erwerben enorme sprachliche Kompetenzen  \nSonstiges \u00bb durch positiv \u00fcberwundene Kinderkrankheiten wird \ndas Immunsystem gest\u00e4rkt \nSozio\u00f6konomische Umwelt  \nFr\u00fche F\u00f6rderung \u00bb Kinder d\u00fcrfen \"kindgerecht\" lernen - informelles \nLernen ohne Druck \nSoziales/kommunales Umfeld  \nsoziale Integration \u00bb auch wenn Kinder mit nicht deutscher Muttersprache \nnach verpflichtendem Jahr nicht perfekte Deutsch-\nkenntnisse erworben haben, sind sie doch im gesell-\nschaftlichen Ansehen gestiegen  \n\u00d6ffentliche Dienste/Politiken  \nSonstiges \u00bb Teilnahme an fr\u00fchkindlicher Bildung hat auch f\u00fcr \nKinder mit Behinderung positive Auswirkungen; \nZumutungsfloskel ber\u00fccksichtigen \nQuelle: Fokusgruppe, 14. 11. 20 11, Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \n74 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   \nTabelle D2 \nGenannte Themen (Impacts) zu Gesu ndheitsdeterminanten der Eltern \nGesundheitsdeterminanten Identifizierte Impacts \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten  \nTagesstruktur \u00bb durch den Kindergarten kann das Erwerbsleben \nbesser mit der Kinderbetreuung vereinbart \nwerden, \n\u00bb Frauen & Alleinerzieher/innen profitieren \nbesonders \nWork-Life-Balance \u00bb Eltern m\u00fcssen Kinder 3-4 Wochen im Jahr (exkl. \nJuli/Aug.) au\u00dferhalb des Kindergartens betreuen \n\u00bb max. 3 Wochen Urlaub w\u00e4hrend Kindergartenjahr m\u00f6glich - gro\u00dfer Abstimmungsbedarf \n\u00bb Schlie\u00dftage der Kinderg\u00e4rten sind belastend (v.a. \nam Land; f\u00fcr Alleinerzieher/innen) \nSonstiges \u00bb manche Eltern f\u00fchlen sich in den elterlichen Erziehungsrechten durch die Verpflichtung \neingeschr\u00e4nkt \nSozio\u00f6konomische Umwelt  \nverf\u00fcgbares Einkommen \u00bb besonders einkommensschwache Familien und \njene mit Migrationshintergrund profitieren vom \nkostenlosen verpflichtenden Jahr \n\u00d6ffentliche Dienste/Politiken \u00bb Kinder, die in N\u00d6 gemeld et sind haben keinen \nAnspruch auf einen kostenlosen Kindergarten-platz in Wien - Belastung f\u00fcr pendelnde Eltern \n\u00bb bei Vergabe von Kindergartenpl\u00e4tzen werden 5-\nj\u00e4hrige bevorzugt - abh\u00e4ngig von Kapazit\u00e4t des \nKindergartens - regionale Unterschiede \nQuelle: Fokusgruppe, 14. 11. 20 11, Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \n \n \n \nAnhang D 75  76 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr  Tabelle D3: \nGenannte Themen (Impacts) zu Gesundheitsdeterminanten der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen \nGesundheitsdeterminanten Identifizierte Impacts \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten  \nWork-Life-Balance \u00bb P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen m\u00fcssen sich im Sommer \nfrei nehmen (Anmerkung: Schlie\u00dfzeiten haben sich \nver\u00e4ndert) \nSozio\u00f6konomische Umwelt  \nverf\u00fcgbares Einkommen \u00bb gering, k\u00f6nnte mit Akademisierung der Ausbildung aufgewertet werden \nSoziales/kommunales Umfeld \u00bb Rahmenbedingungen m\u00fcssen verbessert werden \n(weniger Kinder pro Gruppe, mehr Personal etc.) \n\u00bb meist fehlen Ressourcen, Zeit und Geld \n\u00d6ffentliche Dienste/Politiken \u00bb \u00c4nderung der Ausbildung ist notwendig, da P\u00e4dago-ginnen und P\u00e4dagogen den heutigen Anspr\u00fcchen nicht \nmehr gewachsen sind \n\u00bb durch Akademisierung kann das gesellschaftliche \nAnsehen der Berufsgruppe gehoben werden \n\u00bb mehr M\u00e4nner f\u00fcr den Beruf anwerben (z. B. durch Akademisierung) \nQuelle: Fokusgruppe, 14. 11. 20 11, Darstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG  \nAnhang E \nBeispiel f\u00fcr Arbeitstabelle - \nIdentifizierte Auswirkungen des verpflichtenden Kindergarten-jahres auf die Gesundheit der Kinder \n \n \n  \n                   \n  \nDie im Folgenden beispielhaft dargestellte Tabelle enth\u00e4lt alle Spalten (inklusive den \njeweiligen Auspr\u00e4gungen) im Zusammenhang mit den identifizierten Auswirkungen des verpflichtenden Kindergartenjahres auf die Gesundheit der Kinder: \n\u00bb Gesundheitsdeterminanten  untergliedert in Individuum/Lebensstil/Verhalten, sozio\u00f6ko-\nnomische Umwelt, soziales kommunales Umfeld sowie nat\u00fcrliche und gestaltete Umwelt  \n\u00bb Identifizierte Impacts  stellen dar, welche Auswirkungen in der Literatur, anhand von Da-\nten, Fragebogen und Fokusgruppe sowie im Appraisal-Workshop festgestellt wurden  \n\u00bb Anmerkungen \n\u00bb Quelle der Information  gibt an, in welcher Quelle (Dat en, Literatur, Fragebogen, Fokus-\ngruppe, Appraisal-WS) die identifizierten Impacts thematisiert wurden  \n\u00bb Konsistenz der Quellen  (niedrig - mittel - hoch) beschreibt, in welchem Ausma\u00df die In-\nformation aus den einzelnen Quellen \u00fcbereinstimmt \n\u00bb Art des Impacts  (positiv - negativ - unklar) h\u00e4lt fest, ob der Impact positive oder negative \nAuswirkungen zeigt  \n\u00bb Wahrscheinlichkeit des Eintretens  (niedrig - mittel - hoch) gibt Auskunft \u00fcber die Wahr-\nscheinlichkeit des Eintritts des genannten Impacts \n\u00bb St\u00e4rke des Impacts  (Relevanz/Drastik; niedrig \u2013 mittel \u2013 hoch) stellt die St\u00e4rke des Im-\npacts im Sinne seiner Relevanz dar \n\u00bb Gr\u00f6\u00dfe des Impacts  (betroffene Personen; klein \u2013 gro\u00df) gibt Auskunft \u00fcber das Ausma\u00df der \n(im Laufe des verpflichtenden Kindergartenjahr es) betroffenen Personen \u2013 je nach Thema \nder Gesundheitsdeterminanten Kinder, Eltern oder Betreuungspersonal  \n\u00bb Wirkdauer des Impacts  (kurz \u2013 mittel \u2013 lang) gibt die ve rmutete Wirkdauer des Impacts an. \nDabei wurde kurz gew\u00e4hlt, wenn die Wirkdauer etwa mit dem Besuch des Kindergartens \nendet. Eine mittlere  Wirkdauer erstreckt sich bis zum Ende der Volksschule w\u00e4hrend eine \nlange  Dauer dar\u00fcber hinaus wirksam ist.  \n\u00bb Welche Gruppen sind vom jeweiligen Impact besonders betroffen  (insbesondere im Hin-\nblick auf \u201eHealth Inequalities\u201c)? Hier wird festgehalten, welche Gruppen (von Kindern) be-\nsonders  vom identifizierten Impact betroffen sind. \n\u00bb Spezifische Auswirkungen  (positiv \u2013 negativ \u2013 unklar) sind im Zusammenhang mit den \nvom jeweiligen Impact besonders betroffenen Personen zu betrachten und beschreiben, \nwelche Auswirkungen der Impact speziell auf die oben genannte Gruppe von Personen \nhat.  \n\u00bb Gesamtbewertung (Ampel) stellt eine zusammenfasse nde Bewertung des Impacts dar. \nDabei symbolisieren hellgr\u00fcne Felder positive und dunkelgr\u00fcne Felder stark positive Aus-\nwirkungen. Orange Felder weisen  auf negative und rote Felder auf stark negative Auswir-\nkungen hin. Zus\u00e4tzlich geben hier ausgewiesene Plus-Zeichen an, ob bei der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines zweiten verpflichtenden Kindergartenjahres mit der Verst\u00e4rkung des je-weiligen Impacts zu rechnen w\u00e4re.   \n\u00bb Empfehlungen f\u00fcr Optimierung h\u00e4lt fest, wie der Impacts optimal erreicht werden k\u00f6nnte  \n\u00bb Priorisierung der Empfehlungen  (+++ / ++ / +) gibt an, mit welcher Dringlichkeit die \nEmpfehlungen implementiert bz w. umgesetzt werden sollten.  \nAnhang E 79  80 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr Tabelle E1:  \nBeispiel f\u00fcr Arbeitstabelle \u2013 Identifizierte Auswirkungen des ve rpflichtenden Kindergartenjahres auf Gesundheit bzw. Gesundheit sdeterminanten der Kinder \n Identifizierte Impacts Informati-\nonsquelle Impact-\nArt  Eintritts-Wahrschein-\nlichkeit Impact-St\u00e4rke\n(Relevanz, \nDrastik) Impact-Gr\u00f6\u00dfe \n(betroff. Personen) Impact- Wirkdauer Spezifisch betroffene Gruppen (insb. Health Inequalities) Auswirkungen auf spezifisch \nbetr. Gruppe Gesamt- \nbewertung \n(AMPEL) \n   +/-/? niedrig/ \nmittel/hoch niedrig/ mittel/hoch klein/gro\u00df kurz/ \nmittel/lang welche? +/-/?  \nIndividuum/Lebensstil/Verhalten \nGesundheits-\nkompetenz Kompetenz in Hinblick auf Zahngesundheit, Hygiene FB + hoch niedrig gro\u00df kurz sozial benachteiligte Gruppen? + hellgr\u00fcn \n Gesundheitskompetenz zu Ern\u00e4hrung (nur halbtags kostenfrei, sehr unterschiedliche \nKindergarten-Modelle)  FB + mittel niedrig gro\u00df kurz aus sozio\u00f6konomisch \nbenachteiligten Gruppen? \nKinder in Ballungszentren, wohlstandsverwahrloste Kinder + hellgr\u00fcn  \n psychische Gesundheit A + hoch hoch gro\u00df lang keine  + \nErn\u00e4hrung Angebot an ausgewogener Ern\u00e4hrung (verpflichtendes Kindergarten- Jahr nur halbtags!;in manchen gibt es Jause)  L, FB, FK + mittel mittel gro\u00df kurz  aus sozio\u00f6konomisch \nbenachteiligten Gruppen? Kinder in Ballungszentren, \nwohlstandsverwahrloste Kinder + hellgr\u00fcn  \nBewegung gezielte F\u00f6rderung von Be wegung (Motorik etc.) L, FB, FK + hoch mittel gro\u00df kurz, mittel, \nlang keine  hellgr\u00fcn  \n Kindergarten ist bewegungsmotivierend FB, FK + hoch mittel gro\u00df kurz  keine  hellgr\u00fcn  \nTagesstruktur Kinder bekommen Ta gesstruktur vermittelt FB  + hoch mittel gro\u00df kurz keine  hellgr\u00fcn  \nSoziale \nKompetenzen soziale Kompetenzen werden gef\u00f6rdert L, FB, FK + hoch hoch gro\u00df kurz, mittel, lang funktionale Einzelkinder + \n+ \nwenn \nQualit\u00e4t \ngesichert \n(dunkelgr\u00fcn)  \nKompetenzen im kognitiven Bereich werden gef\u00f6rdert  L + hoch hoch gro\u00df kurz, mittel, \nlang bildungsferne + \n+ \n(dunkelgr\u00fcn)  \nSprachliche Kompetenzen werden gef\u00f6rdert (Sprachf\u00f6rderung bei nichtdeutscher Muttersprache) (je l\u00e4nger und je fr\u00fcher desto besser)  L, FB, FK + hoch hoch gro\u00df kurz, mittel, \nlang Migrationshintergrund, sozial Benachteiligte + hellgr\u00fcn  \n Erkennung von logop\u00e4d. Behandlungsbedarf FK + hoch mittel klein kurz, mittel, \nlang   hellgr\u00fcn  \nSozio\u00f6konomische Umwelt   \nFr\u00fche F\u00f6rderung P\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf  wird erkannt FB + hoch hoch gro\u00df kurz, mittel , \nlang sozial benachteiligte Gruppen, wohlstandsverwahrloste Kinder + \n+ \n Sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf wird erkannt A + hoch hoch klein kurz, mittel , \nlang sozial benachteiligte Gruppen, Kinder mit Behinderungen + \n+ \nBildungschancen Grundstein f\u00fcr B ildungsweg, Verbesserung der \nBildungschancen L, FB + hoch hoch gro\u00df lang sozial benachteiligte bzw. bildungsferne Gruppen + hellgr\u00fcn  \nSoziales/kommunales Umfeld \nSoziale Integration Erschlie\u00dft Kontakte zu anderen Kindern (Aufbau eines sozialen Netzwerks) FB, FK + hoch mittel gro\u00df kurz, mittel Migrationshintergrund  dunkelgr\u00fcn  \nAnhang E 81   Identifizierte Impacts Informati-\nonsquelle Impact-\nArt  Eintritts-Wahrschein-\nlichkeit Impact-St\u00e4rke\n(Relevanz, \nDrastik) Impact-Gr\u00f6\u00dfe \n(betroff. Personen) Impact- Wirkdauer Spezifisch betroffene Gruppen (insb. Health Inequalities) Auswirkungen auf spezifisch \nbetr. Gruppe Gesamt- \nbewertung \n(AMPEL) \n   +/-/? niedrig/ \nmittel/hoch niedrig/ mittel/hoch klein/gro\u00df kurz/ \nmittel/lang welche? +/-/?  \nNat\u00fcrliche/gestaltete Umwelt \nR\u00e4umliche \nAusstattung des \nKindergartens Unterst\u00fctzung der Entwicklung durch \naltersgerechte Ausstattung in ausreichender \nGr\u00f6\u00dfe L, FB + \nfalls \nQualit\u00e4t \ngegeben hoch mittel klein \n(wo in Familie fehlt) kurz, mittel, \nlang sozial benachteiligte Gruppen + dunkelgr\u00fcn  \nZugang zu Gr\u00fcnraum F\u00f6rderung von Bewegung, Kreativit\u00e4t etc. durch \nGr\u00fcnraumangebot (Naturbegegnung) L, FB + \nfalls \nQualit\u00e4t \ngegeben hoch mittel klein \n(wo in Familie fehlt) kurz, mittel, lang sozial benachteiligte Gruppen (eher im st\u00e4dtischen Raum) + dunkelgr\u00fcn  \nAnmerkung: Informationsquelle: D = Daten; L = Literatur;  FB = Fragebogen; FK = Fokusgruppe; A = Appraisal-WS \nAmpel: hellgr\u00fcn = positive Auswirkungen; dunkelgr\u00fcn = stark positive Auswirkungen (hier ausgewiesene Plus-Zeichen geben an, ob bei der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines zweiten verpflichtenden \nKindergartenjahres mit der Verst\u00e4rkung des jeweiligen Impacts zu rechnen ist).   \nQuelle und Zusammenstellung: G\u00d6G/\u00d6BIG \n  \n  \nLiteraturverzeichnis\n  \n  \nAKO\u00d6, Kinderbetreuungsatlas 2011 \u2013 Zur Kind erbetreuungs-Situation in den ober\u00f6s-\nterreichischen Gemeinden,  Brosch\u00fcre, herausgegeben im November 2011,  \nim Internet verf\u00fcgbar unter:  \nhttp://www.arbeiterkammer. com/bilder/d161/KBA_2011_ge samt_Broschuere_NEU.pdf  \nAKS (2007): Kindergartenvorsorge 2006/ 2007. AKS Gesundheit svorsorge GmbH. \nBregenz \nAnderson, Laurie M.; Shinn, Carolynne; Fullilove, Mindy T.; Scrimshaw, Susan C.; \nFileding, Jonathan E.; Normand, Jaques; Carande-Kulis, Vilma (2003): The Effectiveness of Early Childhood Development Programs. A Systematic Review. In: American Journal of Preventive Medicine 2003/24, 32-46   \nAndersson, Bengt-Erik  (1989): Effects of Public-Day-Car e: A Longitudinal Study. In: \nChild Development 60/4, 857-886 Andersson, Bengt-Erik (1992): Effects of Day-Care on  Cognitive and Socioemotional \nCompetence of Thirteen-Year-Old Swedis h Schoolchildren. In: Child Development \n63/1, 20-36 \nAntonovsky, Aaron (1997): Salutogenese. Zur Entmystifizierung de r Gesundheit. Hrsg. \nvon Alexa Franke. dgvt-Verlag, T\u00fcbingen  \nAPA (2011): Verpflichtendes Kindergart enjahr beim VfGH angefochten. \nhttp://derstandard.at/1313024250869/Verpflichtendes-Kindergartenjahr-beim-\nVfGH-angefochten  (25.08.2011) \nB\u00e4ck, Gabriele; Hajszan, Michaela; Bayer-Chist\u00e9, Natalie (2008): Praktisch didaktisch. \nGrundlagen der Kindergartendidaktik. Wien: G&G. \nBarnett, W.S. (2011): Effectiveness of Ea rly Educational Intervention. In: Science \n2011/333, 975-978 Becker, Birgit (2006): Der Einfluss des Kindergartens als Kontext zum Erwerb der \ndeutschen Sprache bei Migrantenkindern. Zeitschrift f\u00fc r Soziologie. 35/6, 449-564. \nLucius & Lucius Verlag Stuttgart. \nBericht des Familienausschusse s, Bericht \u00fcber den Antrag  1591/A(E) der Abgeordneten \nMag. Daniela Musiol, Kolleginnen und Kolle gen betreffend \u201eGre nz\u00fcberschreitender\u201c \nKindergartenbesuch im verpflicht enden Kindergartenjahr, 21.06.2011 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.parlament.gv.at/PAKT/VHG/XXIV/I/I_01271/fname_223636.pdf\n  \nBibliographie 85   \nBGBl. Nr. 96/1949, Abkommen der internationa len Gesundheitskonfe renz vom 22. Juli \n1949.  \nBGBl. II Nr. 478/2008, Verein barung gem\u00e4\u00df Art. 15a B- VG \u00fcber den Ausbau des \ninstitutionellen Kinderbetreuungsangebots und \u00fcber die Ei nf\u00fchrung der verpflichten-\nden fr\u00fchen sprachlichen F\u00f6rder ung in institutionellen Kind erbetreuungseinrichtungen \nsowie Schaffung eines bundesweiten vorschulischen Bildungsplanes, 2008  \nIm Internet verf\u00fcgbar unter:  \nhttp://www.ris.bka.gv.at/Dokumente/BgblAuth/BG BLA_2008_II_478/BGBLA_2008_II_4\n78.html  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nBGBl. I Nr. 99/2009, Vereinba rung gem\u00e4\u00df Art. 15a B-VG  \u00fcber die Einf\u00fchrung der \nhalbt\u00e4gig kostenlosen und verpflichtende n fr\u00fchen F\u00f6rderung in institutionellen \nKinderbetreuungseinrichtungen, 2009 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.ris.bka.gv.at/D okumente/BgblAuth/BGBL A_2009_I_99/BGBLA_2009_I_99.h\ntml (zuletzt eingesehen: 20.10.2011)  \nBMG (2011): Kindergesundheit sstrategie. Bundesminister ium f\u00fcr Gesundheit. Wien \nBreit, Simone (2007): Evaluation der \u201cFr\u00fc hen Sprachf\u00f6rderung\u201d einer Ma\u00dfnahme aus \ndem Schulpaket I. Wien \nCaughy, Margaret O\u2019Brien; DiPietro, Jane t A.; Strobino, Donna M. (1994): Day-Care \nParticipation as a Protective Factor in the Cognitive Development of Low-Income \nChildren. In: Child Development 65/2, 457-471  \nCharlotte B\u00fchler Institut (2010a): Modul f\u00fcr das letzte Jahr in elementaren Bildungsein-\nrichtungen. Vertiefende Ausf\u00fchrungen zum bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Bildungs-\nRahmenPlan. Hg. Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft, Familie und Jugend. Im Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.bmwfj.gv.at/Familie/Kinderbetreuung/gratiskindergarten/Documents/bm\nwfj-Modul-Web.pdf  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nCharlotte B\u00fchler Institut (2010b): Kinder im Jahr vor dem Schuleintri tt. Leitfaden f\u00fcr die \nh\u00e4usliche Betreuung durch Tage seltern. Hg. Bundesminister ium f\u00fcr Wirtschaft, Familie \nund Jugend. Im Intern et verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.bmwfj.gv.at/Familie/Kinderbetreuung/gratiskindergarten/Documents/bm\nwfj-Leitfaden-Web-2011-2.pdf  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nCharlotte B\u00fchler Institut (2009a): Bundesl\u00e4 nder\u00fcbergreifender Bi ldungsRahmenPlan f\u00fcr \nelementare Bildungseinrichtungen in \u00d6sterreich. Im Auftrag der \u00c4mter der Landesre-\n86 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   \ngierungen der \u00f6sterreic hischen Bundesl\u00e4nder, Magistra t der Stadt Wien, Bundesminis-\nterium f\u00fcr Unterricht, Kunst und  Kultur erstellt durch das Charlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr \npraxisorientierte Kleinkindforschung. Juni 2009. Wien \nCharlotte B\u00fchler Institut (2009b): Bildungs plan-Anteil zur sprachlichen F\u00f6rderung in \nelementaren Bildungseinrichtungen. Im Auftra g des Bundesministeriums f\u00fcr Unterricht, \nKunst und Kultur erstellt durch das Charlotte B\u00fchler Institut f\u00fcr praxisorientierte \nKleinkindforschung. Ak tualisierte Version, Juni 2009. Wien \nCharlotte B\u00fchler Institut; P\u00e4dQUIS (2007): Dimensionen p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t in \nKinderg\u00e4rten. Internationale Forschungsergebnisse - Empfehlungen \u2013 Qualit\u00e4tsfest-stellung. Unver\u00f6ffentlichter Fo rschungsbericht. Wien, Berlin \nCleveland, Gordon; Krashinsky, Michael (1998): The Benefits and Co sts of Good Child \nCare. The Economic Rationale for Public Investment in Young Children - A Policy Study. University of Toronto at Scarborough. Toronto \nCrahay Marcel (2009): Synthe se und Schlussfolgerungen. In: Exekutivagentur Bildung, \nAudiovisuelles und Kultur (2009): Fr\u00fchkindlic he Betreuung, Bildung und Erziehung in \nEuropa: ein Mittel zur Verringerung sozialer und kultureller Ungleichheiten. P9 Eurydi-\nce. Br\u00fcssel \nCurriculum des zweij\u00e4hrigen Kollegs (o.J.): Stundentafel Kolleg f\u00fcr Kindergartenp\u00e4da-\ngogik.   \nDiekmann, Andreas (2007): Empirische So zialforschung. Grundlagen, Methoden, \nAnwendungen. 18. Auflage. Rowohlt Tasc henbuch Verlag. Reinbek bei Hamburg \nEAOEA, Fr\u00fchkindliche Betre uung, Bildung und Erziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und ku ltureller Ungleichheiten, im Auftrag der europ\u00e4ischen \nKommission, 2009 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://eacea.ec.europa.eu/education/eurydice/documents/thematic_reports/098DE.pdf  \n(zuletzt eingesehen am 21.11.2011) \nEsping-Andersen, Gosta; Myles, John (o.J.): The Welfare State and Redistribution. O.O. Exekutivagentur Bildung, Audi ovisuelles und Kultur (2009) : Fr\u00fchkindliche Betreuung, \nBildung und Erziehung in Europa: ein Mittel zur Verringerung sozi aler und kultureller \nUngleichheiten. P9 Eurydice. Br\u00fcssel Everke, Julia (2009): Die CoMi K-Studie. Cognition and Moto r activity in Kindergarten. \nEntwicklung und Evaluation eines Bewegungsf\u00f6rderungsprogramms zur Verbesserung \nBibliographie 87   \nmotorischer und kognitiver F\u00e4higkeiten be i Kindergartenkindern. Dissertation zur \nErlangung des akademischen Grades eines Doktors der So zialwissenschaften an der \nUniversit\u00e4t Konstanz. Fachbere ich Geschichte und Soziolog ie - Sportwissenschaft.  \nFACTUM (2010): FACTUM Chalou pka & Risser OHG. Zufu\u00dfgehen beginnt im Kindesal-\nter. Ergebnisse einer Befragung von Erziehungsberechtigte n. Im Rahmen des F\u00f6rder-\nprogramms ways2go des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Innovation und Technolo-\ngie. Wien \nFeistritzer, Gert (2008): Zufriedenheit mit dem Essen in den Kinderg\u00e4rten der Stadt \nWien. Institut f\u00fcr empirische Sozialforschung GmbH. Im Auftrag von und in Zusam-\nmenarbeit mit Kulinarik, Gastronomie und Frischk\u00fcche GmbH. Wien \nForstner, Sylvia (2010): Ausbildung der Kindergartenp\u00e4dagoginnen und \u2013p\u00e4dagogen. \nDiplomarbeit zur Erlangung des akademischen Grades Magistra der Philosophie an der \nUniversit\u00e4t Wien. Wien  \nGeiderer, Daniela (2010): Sozi ale Ungleichheit und Qualit\u00e4t in Kindergrippen am \nBeispiel der Wiener Kinderkrippenstudie. Diplomarbeit zur Erlangung des akademi-\nschen Grades Magistra der Philosophie an der Universit\u00e4t Wien. Wien \nGeiger, H. (2010): Health Im pact Assessment \"Kinderg\u00e4rte n als Familientreffpunkte\" \nDer Versuch einer Bewertung der Gesundheitseffekte des Sozialprojektes \"Kinderg\u00e4rten \nals Familientreffpunkte\" der Stadt Dornbirn in Herausgegeben von Form eines Health Impact Assessments (HIA). Linz \nG\u00d6G/\u00d6BIG (2007): Zahnstatus 2006: Sechsj\u00e4hri ge Kinder mit und ohne Migrationshin-\ntergrund. Gesundheit \u00d6sterreich GmbH / Gesch\u00e4ftsbereich \u00d6BIG. Im Auftrag des \nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, Familie und Jugend. Wien \nGr\u00fcnes Kreuz (2007): \u00d6sterreic hweite Feldstudie zur Erhebung der Pr\u00e4valenz von \n\u00dcbergewicht bei 6- bis 14-j\u00e4hrigen Sch\u00fc lerinnen und Sch\u00fclern.  \u00d6sterreichisches \nGr\u00fcnes Kreuz f\u00fcr Gesungheit. Wien Hasselhorn, H.-M.; N\u00fcbling M. (2004): Arbeitsbedingte ps ychische Ersch\u00f6pfung bei \nErwerbst\u00e4tigen in Deutschland. In: Ar beitsmed.Sozialmed.Umweltmed. 2004/39, 568-\n576 Holdhaus, Hans (o. J.): \u201ebewegte-kids\u201d \u2013 das Prim\u00e4rpr\u00e4ventionskonzept f\u00fcr ein gesun-\ndes Leben. Im Auftrag des BKA, des Landes K\u00e4rnten und der Gemeinde St. Veit/Glan. Institut f\u00fcr medizinische und sportwissenschaftliche Beratung. Maria Enzersdorf, Nieder\u00f6sterreich.  \n88 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   \nHorvath et al. (2010): Health Impact Assessm ent. Konzept von Etab lierung von HIA in \n\u00d6sterreich. Im Auftrag des Bundesministeriu ms f\u00fcr Gesundheit. Ge sundheit \u00d6sterreich \nGmbH. Wien \nHVST/ SGKK (2011): Analyse der Versorgung psychisch Erkrankter. Hauptverband der \nSozialversicherungstr\u00e4ger / Salzburger  Gebietskrankenkasse. Wien/ Salzburg \nKfV (2010): Freizeitunfallstatistik 2009. Ku ratorium f\u00fcr Verkehrssicherheit. Wien \nKlausberger, Philip (o.J.): \u00dcber den Zusammenhang von Bildung und Gesundheit. \nInstitut f\u00fcr Gesundheitsplanung. Linz \nKurier online, Stiefkind Kinderga rten, Artikel vom 13. 10. 2011,  \nim Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://kurier.at/nachrichten/4306059 -stiefkind-kindergarten.php  (zuletzt eingesehen \nam 19.12.2011)  \nLang, Karin; Ziegler, Claudia; Aschemeier, B\u00e4rbel; Tewes, Alexander; Marquardt, Erika; \nSadeghian, Evelin; Danne, Thom as (2008): Gesunde Kinderg\u00e4rt en in Niedersachen \u2013 Fit \nvon klein auf. Prim\u00e4rpr\u00e4vention von Adipos itas bei Vorschulkind ern. Projektbericht. \nLegewie, Heiner; Trojan, Alf (o.J.): Theori e und Forschung zur Ge sundheitsf\u00f6rderung. \nSkriptum der Lehrveranstalt ung Gesundheitspsychologie - Gesundheitssoziologie am \nInstitut f\u00fcr Gesundheitswissenschaften an der Technischen Universit\u00e4t Berlin und am \nInstitut f\u00fcr Medizin-Soziologie an der Universit\u00e4t Hamburg. Deutschland. \nLehrplan Kindergartenp\u00e4dagogik (2008): St undentafel nach dem neuen Lehrplan (ab \n2008/2009). Leseman, Paul P.M. (2009): Die Wirkung qualitativ hoch wertiger Betreuungs-, Bil-\ndungs- und Erziehungsangebote auf die fr\u00fchkindliche Entwickl ung. Zusammenfassung \nder Forschungsergebnisse. In: Exekutivagen tur Bildung, Audiovisuelles und Kultur \n(2009): Fr\u00fchkindliche Betre uung, Bildung und Erziehung in Europa: ein Mittel zur \nVerringerung sozialer und kultureller Ungleichheiten. P9 Eurydice. Br\u00fcssel \nLindemann-Stofler, Peter (2007): Wirkfakt oren und Nachhaltigkeit von gesunder \nErn\u00e4hrung in Kinderg\u00e4rten: Ei ne qualitative Untersuchung in Form von offenen Inter-\nviews. Masterthesis zur Erlangung des Akademischen Grades am Interuniversit\u00e4ren \nKolleg f\u00fcr Gesundheit  und Entwicklung. \nLR_BU, LGBl. Nr. 7/2009, KBBG 2009 (Bur genl\u00e4ndisches Kinderbildungs- und -\nbetreuungsgesetz 2009), Gesetz vom 30. Oktober 2008 \u00fcber  die Kinderbetreuung im \nBurgenland  \nBibliographie 89   \nLR_O\u00d6, LGBl.Nr. 39/2007, O\u00f6. Kinderbetreuungsgesetz - O\u00f6 . KBG - Landesgesetz, mit \ndem Bestimmungen \u00fcber die Kinderbetreuung in der Gruppe erlassen werden  \nLR_N\u00d6 LGBl. 5060 \u20132 vom 16.09.2009, \u00c4nderungen des N\u00d6 Kindergartengesetzes \n2009 \nLR_K, LGBl. Nr. 13/2011, K-KBG 2011 (K\u00e4rntne r Kinderbetreuungsges etz) 13. Gesetz \nvom 16.12.2010, mit dem Regelung en \u00fcber die Kinderbetreuung in K\u00e4rnten erlassen \nwerde \u2013und mit dem das K\u00e4rntner Juge ndwohlfahrtsgesetz ge\u00e4ndert wird \nLR_SA, LGBl Nr. 41/2007 (Salzburger Kind erbetreuungsgesetz 2007), Gesetz vom 18. \nApril 2007 \u00fcber die Kinderbetr euung im Land Salzburg  \nLR_ST, LGBl. Nr. 22/2000, Stei erm\u00e4rkisches Kinderbildungs-  und -betreuungsgesetz -  \nStKBBG LR_T, LGBl. Nr. 48/2010, Gesetz vom 30. Juni  2010 \u00fcber die Kinderbetreuung in Tirol \n(Tiroler Kinderbildungs- un d Kinderbetreuungsgesetz)  \nLR_VO, LGBl. Nr. 52/2008, Gesetz  \u00fcber das Kindergartenwesen \nLR_WI, LGBl 94/2001, Wiener Tageshei mverordnung \u2013 WKTHVO , 29. Verordnung \nMcClelland, Megan M.; Acock, Alan C.; Morrision, Frederic k J. (2006): The impact of \nkindergarten learning-related skills on academic trajectories at the end of elementary \nschool. In: Early Childhood Re search Quarterly 2006/21, 471-490 \nNational Institute of Child Health and Hu man Development Early Child Care Research \nNetwork (2005): Duration and Developmental Timing of Poverty and Children\u2019s Cogni-tive and Social Development from Birth through Third Grade. In: Child Development 76/4, 795-810 \nOberhuemer, Pamela (2006): \u00dcbergang in die Pflichtschule: Re formstrategien in \nEuropa. In: LebensRaum Kindergarten. Methoden des Kindergartens 3. Hg. Verlag der \nFachzeitschrift Unsere Kinder. Linz  \nORF science online, 05.06.2007 \nIm Internet unter: http://sciencev1.orf.at/news/148299.html\n (zuletzt eingesehen: \n13.10.2011)    \u00d6sterreichischer Dachverband der Berufsgruppen Kindergarten- und Hortp\u00e4dagogIn-nen, http://www.oedkh.at/oedkh-home.htm\n  \n90 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   \nParlamentskorrespondenz Nr. 504, 2009 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.parlament.gv.at/PAKT/PR/JAHR_2009/PK0504/index.shtml  (zuletzt \neingesehen: 20.10.2011) \nRidderbusch, Jens (2004): Ausbau der Kind ertagesbetreuung hat Vorteile f\u00fcr die \nVolkswirtschaft. In. Stat istisches Monatsheft Bade n-W\u00fcrttemberg 2004/11, 3-10 \nSchneider, Ulrike; Lupt\u00e1cik, Mikul\u00e1\u0161; Schmidl, Barbara (2006): Volkswirtschaftliche \nEffekte au\u00dferh\u00e4uslicher Kinderbetreuung. Ei ne Input-Output-Analyse der Produktions-\n, Wertsch\u00f6pfungs- und Besch\u00e4ftigungseffekte der Wiener Ki ndertageseinrichtungen. Im \nAuftrag des Vereins \u201eKinder in Wien\u201c. Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien. Wien \nSchweiger, Sophie (2010): Der Kindergarten als Integrationsinstanz? \u00dcber die Bedeu-\ntung des Kindergartens f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund. \u00d6ste rreichischer Integ-\nrationsfonds. \u00d6IF-Dossier no 9. Wien    \nSozialdepartement der Stadt Z\u00fcrich (2001): Kindertagesst\u00e4tten zahlen sich aus. Jeder \neingesetzte Franken bringt drei bis vier Franken an die Gesellschaft zur\u00fcck. Edition \nSozialpolitik Nr. 5a. Z\u00fcrich   \nSpiess, Katharina (2007): Nutzen und Kosten  familienbezogener Le istungen: Volkswirt-\nschaftliche Betrachtungen am Beispiel der Betreuung in Ki ndertageseinrichtungen. In: \nDeutsches Jugendinstitut 2007/04. M\u00fcnchen  \nStamm, Margrit (2009): Fr\u00fchkindliche Bildung  in der Schweiz. Eine Grundlagenstudie \nim Auftrag der UNESCO-Kommission Schweiz. Hg. von der Universit\u00e4t Fribourg, \nDepartement f\u00fcr Erziehungsw issenschaften. Fribourg \nStanzel-Tischler, Elisabeth; Breit, Simone (2009): Fr\u00fchkind liche Bildung, Betreuung und \nErziehung und die Phase des Schuleintritts. In: Nationaler Bildungsb ericht \u00d6sterreich, \n2009, Band 2. Hg. Specht, Werner. Bundesinst itut f\u00fcr Bildungsforschung, Innovation & \nEntwicklung des \u00f6sterreichischen Schulwesens. Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Unterricht, Kunst und Kultur.   \nStandard online, Keine Kindergartenpflicht f\u00fcr Kinder mit Behinderung, 2009 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: http://derstandard.at/1246543895812/Keine-\nKindergartenpflicht-fuer-Kinder-mit-Behinderung  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nStandard online, Kindergartenpflicht: L\u00e4nder  zeigen s\u00e4umige Eltern an, Februar 2011 \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: http://derstandard.at/1297818893773/Kind ergartenpflicht-Laender-zeigen-\nsaeumige-Eltern-an  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nBibliographie 91   \nStandard online, Kurz will zweites verpflichtendes Gratis-K indergartenjahr, Juni 2011, \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://derstandard.at/1304554427639/Fuer-Deutschkenntnisse-Kurz-will-zweites-\nverpflichtendes-Gratis-Kindergartenjahr  (zuletzt eingesehen am 02.01.2012) \nStandard online, Wenn aus der Kindergartentante eine Frau Magister wird, Juli 2011 Im Internet verf\u00fcgbar unter: http://derstandard.at/1308680636891/Wenn-aus- der-Kindergartentante-eine-Frau-\nMagister-wird  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011)  \nStanzel-Tischler Elisabeth , Evaluation des Projekts \u201eFr \u00fche sprachliche F\u00f6rderung im \nKindergarten\u201c, BIFIE Report 5/2010, Zentrum f\u00fcr Bildungsforschung & Evaluation Graz \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttps://www.bifie.at/buch/1220  (zuletzt eingesehen: 20.10.2011) \nStatistik Austria (2011a): Ki ndertagesheimstatistik 2010/ 2011. Statistik Austria. Im \nAuftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Wi rtschaft, Frauen und Jugend. Wien \nStatistik Austria (2011b): Entwicklung de s Kindertagesheimbesuchs von 0- bis 2-\nj\u00e4hrigen und 3- bis 5-j\u00e4hrigen (2007 un d 2010) und von 5-j\u00e4hrigen Kindern (2008, \n2009, 2010). Statistik Austria. Im Auftrag des Bundesministeriu ms f\u00fcr Wirtschaft, \nFrauen und Jugend. Wien \nStatistik Austria (2011c): Familien- und Hausha ltsstatistik 2010. Statistik Austria. Wien \nSylva, K. et al. (2004): The E ffective Provision of Pre-Sch ool Education (EPPE) Project: \nFinal Report, Department of Education and Skills. Zitiert nach Hallam Angela (2008): \nThe Effectiveness of Interventions to addres s Health Inequalities in the Early Years: A \nReview of relevant literature. Scottish Government. Edinburgh  Tietze, W., Schuster, K., Gr enner, K. & Ro\u00dfbach, H.-G. (2007). Kindergarten-Skala KES-\nR. Feststellung und Unterst\u00fctzung p\u00e4dagogi scher Qualit\u00e4t in Kinderg\u00e4rten. Berlin: \nCornelsen. Universit\u00e4t Wien (2009): \u00d6ste rreichischer Ern\u00e4hrungsbericht  2008. Universit\u00e4t Wien / \nInstitut f\u00fcr Ern\u00e4hrungswissenschaften. Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Ge-\nsundheit. Wien \nUN-Konvention (1989): UN-Kinderrechtskonven tion im Wortlaut mit Materialien. \n\u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte des Kindes.  \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: http://www.unicef.de/fileadmin/content_media/Aktionen/Kinderrechte18/UN-\nKinderrechtskonvention.pdf  (zuletzt eingesehen: 16.3.2012) \n92 \u00a9 G\u00d6G/\u00d6BIG 2012, GFA zum verpflichtenden Kindergartenjahr   \nBibliographie 93  UN-Konvention (2006): International Convention  on the Rights of Persons with Disa-\nbilities. Some Facts about Persons with Disabilities. \nIm Internet verf\u00fcgbar unter: http://www.un.org/disabilities/convention/pdfs/factsheet.pdf\n ((zuletzt eingesehen: \n19.4.2012) \nWHO (1946): Verfassung der Welt gesundheitsorganisation. Im  Internet verf\u00fcgbar unter: \nhttp://www.admin.ch/ch/ d/sr/i8/0.810.1.de.pdf  (zuletzt eingesehen: 18.04.2012) \nWustmann Corinna (2005): Das Konzept der Resilienz und seine Bedeutung f\u00fcr das \np\u00e4dagogische Handeln. In Bohn (2006): Re silienz \u2013 Was Kinder aus armen Familien \nstark macht. Dokumentation der Fachtagung  am 13. September 2005 in Frankfurt am \nMain Zoritch, Bozhena; Roberts, Ian; Oakley, Ann (2000): Day care f\u00fcr preschool children. \nAbstract. The Cochrane Library 2009. \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}