{"title": "N99 | Isabel Bogdan \u00fcber Textfluss und Trauer \u2013 \"Der Inhalt sucht sich die Flasche aus\" | detektor.fm \u2013 Das Podcast-Radio", "author": "S\u00f6ren Hinze; Claudius Niessen", "url": "https://detektor.fm/kultur/n99-isabel-bogdan-ueber-laufen", "hostname": "detektor.fm", "description": "In \"Laufen\" von Isabel Bogdan geht es um mehr als Bewegung. Schritt f\u00fcr Schritt versucht eine Frau den Weg zur\u00fcck ins Leben zu finden.", "sitename": "detektor.fm", "date": "2019-10-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Isabel Bogdan, das Sprachtalent\nIsabel Bogdan wird 1968 in K\u00f6ln geboren. Sie studiert Anglistik und Japanologie in Tokyo und in Heidelberg. Lange macht sie sich vor allem als \u00dcbersetzerin einen Namen. 2011 ver\u00f6ffentlicht sie ihr erstes eigenes Buch: \u201eSachen machen. Was ich immer schon tun wollte\u201c. Vier Jahre sp\u00e4ter folgt dann \u201eDer Pfau\u201c. Mit dieser pointierten Gesellschaftssatire landet Isabel Bogdan einen Bestseller. Mit ihrem neuen Roman \u201eLaufen\u201c schl\u00e4gt sie eine ganz andere Richtung ein.\nIch glaube, dass Trauer immer k\u00f6rperliche Arbeit ist n oder jede starke Emotion. Und so eine Emotion wie Trauer macht im K\u00f6rper irgendwas, worauf man keinen Einfluss hat, und es macht da wahrscheinlich nichts Gutes. [\u2026] Wahrscheinlich kann man auch Tassen an die Wand schmei\u00dfen, aber ich glaube, es ist ganz gut, wenn man das, was da an Arbeit ungefragt passiert, irgendwie nach au\u00dfen bringt und los wird. Das ist nat\u00fcrlich kein Heilmittel, man kann vor der Trauer nicht weglaufen, aber ich glaube, es kann ein bisschen helfen. \u2013 Isabel Bogdan\n\u201eLaufen\u201c \u2013 worum geht\u2019s?\nEine Frau glaubt nach einem ersch\u00fctternden Verlust, am Ende ihrer Kraft zu sein. Dennoch beginnt sie zu laufen. Ihre Runden werden von Woche zu Woche l\u00e4nger \u2013 und was als Davonlaufen beginnt, wird schlie\u00dflich ein Weg zur\u00fcck ins Leben. Immer an ihrer Seite: ihre Freunde, ihre Wut, ihre Liebe zur Musik und ein Humor, der es mit ihrer Verzweiflung aufnehmen kann. \u2013\n[KiWi-Verlag](https://www.kiwi-verlag.de/buch/laufen/978-3-462-05349-4/)\nWie sich die Autorin mit der Trauer durch einen tief greifenden Verlust auseinandergesetzt hat, ob sie selbst regelm\u00e4\u00dfig l\u00e4uft und vor allem \u00fcber ihr neues Buch hat detektor.fm-Moderator Claudius Niessen mit Isabel Bogdan gesprochen.\n[Alle Folgen \u201eN99\u201c nachh\u00f6ren](https://detektor.fm/serien/frankfurter-buchmesse) oder den [Podcast zur Frankfurter Buchmesse](https://detektor.fm/feeds/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse) direkt abonnieren. Nat\u00fcrlich auch bei [Apple Podcasts](https://itunes.apple.com/de/podcast/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse-detektor-fm/id1289705016?mt=2), [Deezer](http://www.deezer.com/show/54867), [Google Podcasts](https://www.google.com/podcasts?feed=aHR0cHM6Ly9kZXRla3Rvci5mbS9mZWVkcy9uOTktZGVyLXBvZGNhc3QtenVyLWZyYW5rZnVydGVyLWJ1Y2htZXNzZQ%3D%3D) oder [Spotify](https://open.spotify.com/show/5xKXRNkvjW08WltyWVmPlG).\nZehn Jahre detektor.fm \u2013 Wir feiern Geburtstag!\nUnser erster runder Geburtstag. Das feiern wir! Mit euch.\n[Die Party mit Shout Out Louds, Lars Eidinger, \u00c4TNA](https://detektor.fm/musik/zehn-jahre-detektorfm)\nSamstag, 16. November 2019, Leipzig (T\u00e4ubchenthal)", "language": null, "image": "https://detektor.fm/wp-content/uploads/2019/10/frankfurter-buchmesseisabel-bogdan-1920x1008.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/stream/0", "/", "https://detektor.fm/podcasts", "/programm", "https://detektor.fm/musik", "https://detektor.fm/unterstuetzen", "https://detektor.fm/wir", "/?s=", "https://detektor.fm/mein-detektorfm", "https://detektor.fm/podcasts", "/programm", "https://detektor.fm/musik", "https://detektor.fm/unterstuetzen", "https://detektor.fm/wir", "https://detektor.fm/mein-detektorfm", "https://detektor.fm/", "https://detektor.fm/kultur", "https://detektor.fm", "https://detektor.fm", "/feeds/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse", "/mein-detektorfm", "#share", "https://twitter.com/intent/tweet?text=N99+%7C+Isabel+Bogdan+%C3%BCber+Textfluss+und+Trauer+%E2%80%93+%E2%80%9EDer+Inhalt+sucht+sich+die+Flasche+aus%E2%80%9C&url=https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsharesheet&via=detektorfm", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsharesheet", "https://wa.me/?text=N99+%7C+Isabel+Bogdan+%C3%BCber+Textfluss+und+Trauer+%E2%80%93+%E2%80%9EDer+Inhalt+sucht+sich+die+Flasche+aus%E2%80%9C https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsharesheet&source=detektor.fm", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Dtelegram%26utm_medium%3Dsharesheet&text=N99+%7C+Isabel+Bogdan+%C3%BCber+Textfluss+und+Trauer+%E2%80%93+%E2%80%9EDer+Inhalt+sucht+sich+die+Flasche+aus%E2%80%9C", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=N99+%7C+Isabel+Bogdan+%C3%BCber+Textfluss+und+Trauer+%E2%80%93+%E2%80%9EDer+Inhalt+sucht+sich+die+Flasche+aus%E2%80%9C&url=https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsharesheet", "mailto:?&subject=Artikel auf detektor.fm: N99 | Isabel Bogdan \u00fcber Textfluss und Trauer \u2013 \u201eDer Inhalt sucht sich die Flasche aus\u201c&body=https%3A%2F%2Fdetektor.fm%2Fkultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen%3Futm_source%3Demail%26utm_medium%3Dsharesheet", "https://detektor.fm/wp-content/uploads/2019/10/n99-isabel-bogdan-ueber-laufen.mp3", "https://detektor.fm/newsletter?utm_source=website&utm_medium=banner&utm_campaign=nl_fall2023", "https://www.kiwi-verlag.de/buch/laufen/978-3-462-05349-4/", "https://detektor.fm/wp-content/uploads/2019/10/n99-isabel-bogdan-ueber-laufen.mp3", "https://detektor.fm/serien/frankfurter-buchmesse", "https://detektor.fm/feeds/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse", "https://itunes.apple.com/de/podcast/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse-detektor-fm/id1289705016?mt=2", "http://www.deezer.com/show/54867", "https://www.google.com/podcasts?feed=aHR0cHM6Ly9kZXRla3Rvci5mbS9mZWVkcy9uOTktZGVyLXBvZGNhc3QtenVyLWZyYW5rZnVydGVyLWJ1Y2htZXNzZQ%3D%3D", "https://open.spotify.com/show/5xKXRNkvjW08WltyWVmPlG", "https://detektor.fm/musik/zehn-jahre-detektorfm", "https://detektor.fm/musik/zehn-jahre-detektorfm", "https://www.runnersworld.de/news-fotos/ein-lauf-mit-isabel-bogdan/", "https://www.spiegel.de/kultur/literatur/laufen-isabel-bogdan-ueber-ihren-neuen-roman-a-1287081.html", "https://www.zeit.de/kultur/literatur/2019-09/isabel-bogdan-laufen-roman-kritik", "#m-claudius-niessen", "/serien/n99", "/serien/n99", "https://itunes.apple.com/de/podcast/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse-detektor-fm/id1289705016?mt=2&at=10lt9F&ct=pc-link-article&itsct=podcast_box_link&itscg=30200", "https://www.google.com/podcasts?feed=aHR0cHM6Ly9kZXRla3Rvci5mbS9mZWVkcy9uOTktZGVyLXBvZGNhc3QtenVyLWZyYW5rZnVydGVyLWJ1Y2htZXNzZQ%3D%3D", "http://www.deezer.com/show/54867", "https://open.spotify.com/show/5xKXRNkvjW08WltyWVmPlG", "https://music.amazon.de/podcasts/13c718fd-fa78-4bf6-a67b-6f022a3c4ec2/N99-Der-Podcast-zur-Frankfurter-Buchmesse?tag=detektorfm-21", "https://detektor.fm/feeds/n99-der-podcast-zur-frankfurter-buchmesse", "https://detektor.fm/kultur/n99-ahmad-mansour-ueber-politischen-islamismus", "https://detektor.fm/kultur/n99-katja-lewina-ueber-das-scheitern-von-beziehungen", "https://detektor.fm/kultur/n99-magdalena-rogl-ueber-emotionen-und-empathie-im-arbeitsleben", "https://detektor.fm/ressorts", "https://detektor.fm/playlisten/songs-wortstream", "https://detektor.fm/wir", "https://detektor.fm/empfang", "https://detektor.fm/shop", "https://geschichten.detektor.fm/", "https://detektor.fm/idee", "https://detektor.fm/podcast-werbung", "https://detektorfm.reservix.de/", "/jobs", "https://detektor.fm/kontakt", "/presse", "https://twitter.com/detektorfm", "https://instagram.com/detektorfm/", "https://social.detektor.fm/@detektorfm", "https://www.linkedin.com/company/detektor-fm/", "https://detektor.fm/newsletter", "https://facebook.com/detektor.fm", "https://podcasts.apple.com/us/artist/detektor-fm/418358712", "https://open.spotify.com/search/detektor.fm", "https://www.youtube.com/user/detektorfm", "https://flipboard.com/@detektorfm", "https://detektor.fm/impressum", "https://detektor.fm/datenschutzerklaerung", "https://detektor.fm/mein-detektorfm?utm_source=modal&utm_medium=ina&utm_campaign=kultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen", "https://detektor.fm/mein-detektorfm?utm_source=modal&utm_medium=christian&utm_campaign=kultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen", "https://detektor.fm/mein-detektorfm?utm_source=modal&utm_medium=stephan&utm_campaign=kultur%2Fn99-isabel-bogdan-ueber-laufen"]}