{"title": "Opfer von Impfsch\u00e4den", "author": null, "url": "https://lsjv.rlp.de/de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/opfer-von-impfschaeden/", "hostname": "lsjv.rlp.de", "description": null, "sitename": "Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Versorgung", "date": "2001-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Informationen f\u00fcr Opfer von Impfsch\u00e4den\nWer durch eine \u00f6ffentlich empfohlene Schutzimpfung eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erlitten hat, erh\u00e4lt wegen der gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen der Sch\u00e4digung auf Antrag Versorgung in entsprechender Anwendung des Bundesversorgungsgesetzes (BVG).\nUnter einem nach \u00a7 60 Infektionsschutzgesetz \u2013 IfSG \u2013 anzuerkennenden Impfschaden versteht man die gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung durch eine \u00f6ffentlich empfohlene Schutzimpfung. Zu beachten ist, dass sowohl die Impfung an sich, die gesundheitliche Sch\u00e4digung danach und der \u00fcber sechs Monate hinausgehende, bleibende Gesundheitsschaden nachgewiesen sind und diese jeweils kausal zueinander bzw. letztlich zur Impfung sind.\nDabei handelt es sich um die 3 sogenannten S\u00e4ulen der Kausalit\u00e4t:\n- der sch\u00e4digende Vorgang (der Impfung)\n- die gesundheitliche Sch\u00e4digung (das Vorliegen einer/mehrerer Gesundheitsst\u00f6rung/en)\n- der wahrscheinlich urs\u00e4chliche Zusammenhang zwischen dem Sch\u00e4digenden Vorgang und der gesundheitlichen Sch\u00e4digung\nDies ist eine Impfung, welche von den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden (Ministerien) unter Ber\u00fccksichtigung der Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission empfohlen wird. Die \u00f6ffentlich empfohlene Impfung ist ein Mittel der gesundheitlichen Vorsorge. Weitere Informationen zu diesem Thema und eine \u00dcbersicht der \u00f6ffentlich empfohlenen Impfungen erhalten Sie unter folgendem Link:\n[https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/Impfempfehlungen_node.html](https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/Impfempfehlungen_node.html)\nBei allen Impfungen muss man auch mit typischen Lokal- und Allgemeinreaktionen nach 1-3 Tagen rechnen, beispielsweise Reaktionen an der Impfstelle und an der betroffenen Extremit\u00e4t, Schmerzen, R\u00f6tungen, Schwellungen, leichte bis m\u00e4\u00dfige Temperaturerh\u00f6hungen, grippe\u00e4hnliche Symptomatik, Unruhe, Reizbarkeit, Mattigkeit, Magen-Darm-Beschwerden, Kopfschmerzen, auch Fieber. Die eben beispielhaft genannten Symptome, sind Impfreaktionen.\nBei Impfreaktionen kann kein Antrag auf Impfschaden nach \u00a7 60 IfSG gestellt werden. Diese Impfnebenwirkungen sind keine Impfsch\u00e4den im Sinne des Infektionsschutzgesetzes.\nZun\u00e4chst wird der eingegangene Antrag erfasst und auf Vollst\u00e4ndigkeit der Angaben gepr\u00fcft. Sie erhalten eine Eingangsbest\u00e4tigung. Werden weitere Angaben/Unterlagen ben\u00f6tigt, werden diese zusammen mit der Eingangsbest\u00e4tigung angefordert. Anschlie\u00dfend werden an Hand der im Antrag befindlichen Angaben \u00e4rztliche Befunde beigezogen, welche von Versorgungsmedizinerinnen und -medizinern zur Auswertung und Beurteilung vorgelegt werden. Nach anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung wird Ihnen das Ergebnis des Verfahrens in Form eines Bescheides mitgeteilt.\nDie durchschnittliche Bearbeitungszeit dauert ca. 12 Monate. Aufgrund der gesetzlichen Vorgaben zum Nachweis der dauerhaften Sch\u00e4digungsfolge muss der Sachverhalt umfassend aufgekl\u00e4rt werden. Daf\u00fcr werden die von Ihnen angegebenen behandelnden \u00c4rztinnen bzw. \u00c4rzte und Kliniken beteiligt, medizinische Unterlagen, Befundberichte und Gutachten angefordert. Die Bearbeitungsdauer h\u00e4ngt demnach auch von der Zulieferung der Unterlagen ab.\nZudem ist zu beachten, dass lediglich der \u00fcber sechs Monate hinausgehende, manifestierte kausale Gesundheitsschaden als Impfschaden geltend gemacht werden kann.\nDies reicht nicht aus. Es ist immer ein Antrag auf Leistungen beim zust\u00e4ndigen Sozialleistungstr\u00e4ger (in Rheinland-Pfalz das Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Versorgung) zu stellen.\nDem Antrag sind folgende Unterlagen beizuf\u00fcgen:\n- die Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung (wird dem Antrag bei Versendung/Download beigef\u00fcgt),\n- eine Kopie des Impfpasses\n- die Geburts-/Heiratsurkunde\n- ggfls. die Bestallungsurkunde (bei betreuten Personen)\n- das Kinderuntersuchungsheft bei Kindern\n- einschl\u00e4gige \u00e4rztliche Unterlagen in Kopie (z.B. Entlassungsbericht einer Klinik/Rehabilitationseinrichtung, Arztberichte)\nSollten Ihnen keine \u00e4rztlichen Unterlagen vorliegen, werden diese im Rahmen der Antragsbearbeitung bei den im Antrag angegeben \u00c4rztinnen und \u00c4rzten/Kliniken/Rehabilitationseinrichtungen etc. angefordert.\nBitte beachten Sie, dass dem Antrag beigef\u00fcgte \u00e4rztliche Unterlagen nicht zwangsl\u00e4ufig ausreichend sind und das Landesamt gegebenenfalls weitere Unterlagen bei den angegebenen \u00c4rztinnen, \u00c4rzten bzw. Kliniken etc. anfordern m\u00fcssen.\nDer Antrag auf Anerkennung eines Impfschadens ist in dem Bundesland zu stellen, in dem die angeschuldigte Impfung, also die Impfung welche die Sch\u00e4digung ausgel\u00f6st hat, erfolgte.\nIn Rheinland-Pfalz werden die Antr\u00e4ge zentral beim\nLandesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Versorgung\nSchie\u00dfgartenstra\u00dfe 6\n55116 Mainz\nbearbeitet.\nBereits seit dem Jahr 1953 (Runderlass Ministerium des Innern v. 09.10.1953) besteht die M\u00f6glichkeit Antr\u00e4ge auf Versorgung wegen Impfdauersch\u00e4den zu stellen. Mit Einf\u00fchrung des Bundesseuchengesetzes zum 01.01.1962 erfolgte dann die Entsch\u00e4digung bei einem Impfschaden nach \u00a7\u00a7 51 ff BSeuchG. Abgel\u00f6st wurde das BSeuchG mit Inkrafttreten des Infektionsschutzgesetzes zum 01.01.2001 (\u00a7 60 IfSG).\nNein, es gibt keine Ausschlussfrist.\nWenn Sie nach einer Impfung unter gesundheitlichen Beschwerden leiden, sollten Sie sich zun\u00e4chst an Ihre Haus\u00e4rztin bzw. Ihren Hausarzt wenden.\nIn Rheinland-Pfalz werden aktuell f\u00fcnf Anlaufstellen f\u00fcr Menschen mit Langzeitfolgen nach einer Corona-Erkrankung (Long-Covid) geschaffen. In diesen sogenannten Ankerzentren sollen auch Menschen mit Langzeitbeschwerden nach einer Corona-Impfung Hilfe erhalten. Eines der ambulanten Zentren gibt es bereits in Koblenz. Weitere vier Zentren sollen ab Sommer 2023 in Mainz, Trier, Kaiserslautern und Ludwigshafen f\u00fcr Betroffene zur Verf\u00fcgung stehen.\nSpezifische Anlaufstellen f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit Verdacht auf Post-Vac-Syndrom sind die Spezialambulanz f\u00fcr Post-Vac-F\u00e4lle am Universit\u00e4tsklinikum Marburg und die neurologische Post-Covid-19-Sprechstunde an der Klinik f\u00fcr Neurologie, Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin. In Berlin werden Post-Vac-Betroffene im Gegensatz zur Marburger Ambulanz allerdings nur bei prim\u00e4r neurologischer Symptomatik betreut.\nSofern es zur Anerkennung eines Impfschadens gem\u00e4\u00df \u00a7 60 IfSG kommt, richtet sich die Entsch\u00e4digung nach den Vorschriften des Bundesversorgungsgesetzes \u2013 BVG -. Demnach k\u00f6nnen Impfgesch\u00e4digte Leistungen der Krankenbehandlung, der F\u00fcrsorge, wie auch Rentenleistungen erhalten. Die meisten Leistungen sind von der jeweiligen gesundheitlichen Situation abh\u00e4ngig und k\u00f6nnen nur im Einzelfall gepr\u00fcft werden.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.rlp.de/index.php?id=200", "http://fm.rlp.de/", "http://mdi.rlp.de", "https://mastd.rlp.de/", "http://bm.rlp.de/", "http://mwvlw.rlp.de/", "http://jm.rlp.de/", "https://mkuem.rlp.de/", "https://mffki.rlp.de/", "https://mwg.rlp.de/", "https://www.rlp.de/index.php?id=528", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/opfer-von-impfschaeden/#content", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/opfer-von-impfschaeden/#footer", "https://www.rlp.de/index.php?id=34592&L=0&id=39604", "de/", "de/startseite/", "de/startseite/informationen-in-gebaerdensprache/", "de/unsere-aufgaben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/", "de/unsere-aufgaben/pflege/beratungs-und-pruefbehoerde-nach-dem-lwtg-bp-lwtg/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/eingliederungshilfe/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/eingliederungshilfe/rundschreiben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/feststellungsverfahrengrad-der-behinderungschwerbehindertenausweis/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/foerderleitlinie-fuer-gebaerdensprachdolmetscher-und-gebaerdensprachdolmetscherinnen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/foerderung/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/gepruefte-fachkraft/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/hilfe-fuer-hoer-und-sprachbehinderte-eltern/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/aufklaerungs-schulungs-und-bildungsmassnahmen-sowie-veranstaltungen-des-integrationsamtes/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/begleitende-hilfen-im-arbeitsleben-fuer-schwerbehinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/beratender-ausschuss-fuer-behinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/der-besondere-kuendigungsschutz-fuer-schwerbehinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/der-besondere-kuendigungsschutz-fuer-schwerbehinderte-menschen/erhebung-und-verwendung-der-ausgleichsabgabe/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/foerderleitlinie-fuer-gebaerdensprachdolmetscher-und-gebaerdensprachdolmetscherinnen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/foerderung-von-inklusionsbetrieben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/initiative-zur-beschaeftigung-von-menschen-mit-behinderungen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/integrationsfachdienste/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/landespreis-fuer-beispielhafte-beschaeftigung-schwerbehinderter-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/widerspruchsausschuss/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/kalender-menschen-mit-behinderungen-malen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/landesblindengeldlandespflegegeld/", "de/landesamt/landesschulen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/massregelvollzug/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/pflegestuetzpunkte/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/psychkhg/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/ueberoertliche-betreuungsbehoerde-und-landesarbeitsgemeinschaft-fuer-betreuungsangelegenheiten/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/approbationen-und-berufserlaubnisse/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/foerderrichtlinie-hausaerztliche-versorgung/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/foerderprogramm-pj-tertial-allgemeinmedizin/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/arbeitsmarktpolitik/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/gesundheitsfachberufe/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/aufklaerungs-schulungs-und-bildungsmassnahmen-sowie-veranstaltungen-des-integrationsamtes/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/begleitende-hilfen-im-arbeitsleben-fuer-schwerbehinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/beratender-ausschuss-fuer-behinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/der-besondere-kuendigungsschutz-fuer-schwerbehinderte-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/der-besondere-kuendigungsschutz-fuer-schwerbehinderte-menschen/erhebung-und-verwendung-der-ausgleichsabgabe/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/foerderleitlinie-fuer-gebaerdensprachdolmetscher-und-gebaerdensprachdolmetscherinnen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/foerderung-von-inklusionsbetrieben/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/initiative-zur-beschaeftigung-von-menschen-mit-behinderungen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/integrationsfachdienste/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/landespreis-fuer-beispielhafte-beschaeftigung-schwerbehinderter-menschen/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/integrationsamt-eingliederung-schwerbehinderter-menschen-in-das-arbeitsleben/widerspruchsausschuss/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landestariftreuegesetz-lttg/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landespruefungsamt/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landespruefungsamt/medizin/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landespruefungsamt/pharmazie/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landespruefungsamt/zahnmedizin/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/landespruefungsamt/psychotherapie/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/pharmaberater/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/tarifregister/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/zentrale-medizinische-untersuchungsstelle/", "de/unsere-aufgaben/foerderung/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/arbeitsmarktpolitik/", "de/unsere-aufgaben/foerderung/assistierte-reproduktion/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/foerderung/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/foerderrichtlinie-hausaerztliche-versorgung/", "de/unsere-aufgaben/arbeit/akademische-heilberufe/foerderprogramm-pj-tertial-allgemeinmedizin/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/gepruefte-fachkraft/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/hilfe-fuer-hoer-und-sprachbehinderte-eltern/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/ag-impfen-rheinland-pfalz/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/apotheken/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/arzneimittelueberwachung/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/aufsichten/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/blutspendeeinrichtungen/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/gewebeeinrichtungen/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/gelbfieberimpfstellen/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/krankenhausfinanzierung/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/nicht-aktive-medizinprodukte/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/oeffentliches-gesundheitswesen/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/oeffentliches-gesundheitswesen/aufgaben-nach-dem-infektionsschutzgesetz/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/oeffentliches-gesundheitswesen/fachaufsicht-ueber-die-gesundheitsaemter/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/oeffentliches-gesundheitswesen/finanzielle-foerderung/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/psychkhg/", "de/unsere-aufgaben/gesundheit/suchtpraevention/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/landesjugendhilfeausschuss/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/landesjugendamt/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/gemeinsame-zentrale-adoptionsstelle-rheinland-pfalz-und-hessen-gza/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/erweitertes-fuehrungszeugnis/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/erweitertes-fuehrungszeugnis/rahmenvereinbarung-und-empfehlung/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/erweitertes-fuehrungszeugnis/hinweis-an-die-jugendaemter/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/erweitertes-fuehrungszeugnis/hinweis-an-landes-bzw-dachorganisationen/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/erweitertes-fuehrungszeugnis/hinweis-an-oertliche-massnahmetraeger/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/jugendfoerderung/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/jugendschutz/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/jugendarbeit-und-jugendsozialarbeit/pep/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kinderschutz-und-fruehe-hilfen/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kinderschutz-und-fruehe-hilfen/servicestelle-kindesschutz/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kinderschutz-und-fruehe-hilfen/bundesstiftung-fruehe-hilfen/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kinderschutz-und-fruehe-hilfen/zentrale-beratungsstelle-fuer-kinderschutz/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kinderschutz-und-fruehe-hilfen/zentrale-stelle-landeskinderschutzgesetz/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kindertagesstaetten/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kindertagesstaetten/fortbildungsprogramm-fuer-erzieherinnen-und-erzieher/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kindertagesstaetten/qualifizierung-von-sprachfoerderkraeften/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kindertagesstaetten/gewaehrung-von-zuwendungen-zu-den-baukosten-von-kindertagesstaetten/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kompetenzzentrum-uma/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/kompetenzzentrum-uma/faqs/", "https://demokratiezentrum.rlp.de/de/dz-rlp/", "de/unsere-aufgaben/kinder-jugend-und-familie/sozialpaedagogisches-fortbildungszentrum/", "de/unsere-aufgaben/pflege/", "de/unsere-aufgaben/pflege/ausgleichsverfahren-altenpflege-und-altenpflegehilfeausbildung/", "de/unsere-aufgaben/pflege/beratungs-und-pruefbehoerde-nach-dem-lwtg-bp-lwtg/", "de/unsere-aufgaben/pflege/bussgeldstelle/", "de/unsere-aufgaben/pflege/finanzierung-der-ausbildung-zur-pflegefachkraft/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/geschaeftsstelle-der-schiedsstelle-nach-81-sgb-xii/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/pflegestuetzpunkte/", "de/unsere-aufgaben/menschen-mit-behinderungen/ueberoertliche-betreuungsbehoerde-und-landesarbeitsgemeinschaft-fuer-betreuungsangelegenheiten/", "de/unsere-aufgaben/pflege/verguetungsangelegenheiten-sgb-xisgb-xii/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/widerspruchsstelle/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/opfer-von-gewalttaten-opferentschaedigungsgesetz-oeg/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/oeg-traumaambulanzen/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/opfer-von-impfschaeden/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/leistungen-nach-dem-bundesversorgungsgesetz/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/informationen-zum-sgb-xiv/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/geschaeftsstelle-der-schiedsstelle-nach-81-sgb-xii/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/hilfe-zur-pflege/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/hilfe-zur-ueberwindung-besonderer-sozialer-schwierigkeiten/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/sozialhilfe-fuer-deutsche-im-ausland/", "de/unsere-aufgaben/sozialhilfe/widerspruchsstelle/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/newsletter-demenz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/was-ist-demenz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/informationen-fuer-menschen-mit-demenz-und-angehoerige/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/beschaeftigung-fuer-menschen-mit-demenz-im-alltag/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/angebote-fuer-angehoerige-von-menschen-mit-demenz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/ansprechpartnerinnen-und-partner/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/regionale-demenznetzwerke-in-rheinland-pfalz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/lokale-allianzen-in-rheinland-pfalz/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/informationen-und-service/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/demenzfreundliche-kommune/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/demenz/demenz-und-kultur/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/newsletter-landesberatungsstelle-neues-wohnen/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/gemeinschaftliche-wohnprojekte/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/gemeinschaftliche-wohnprojekte/aus-den-wohnprojekten/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/gemeinschaftliche-wohnprojekte/veranstaltungen/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohn-pflege-gemeinschaften/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohn-pflege-gemeinschaften/werkzeugkoffer-wohn-pflege-gemeinschaften/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnen-im-stadtquartier/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnen-im-stadtquartier/fachveranstaltung/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnpunkt-rlp/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnpunkt-rlp/wohnpunkt-rlp-2014-2019/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/landesberatungsstelle-neues-wohnen/wohnpunkt-rlp/aus-den-projektkommunen/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/servicestelle-fuer-kommunale-pflegestrukturplanung-und-sozialraumentwicklung/", "de/unsere-aufgaben/sozialraumentwicklung/servicestelle-angebote-zur-unterstuetzung-im-alltag/", "de/buergerportaleservice/", "de/buergerportaleservice/online-service-center/", "de/buergerportaleservice/buerger-service-buero-bsb/", "de/buergerportaleservice/buerger-service-buero-bsb/buerger-service-buero-koblenz/", "de/buergerportaleservice/buerger-service-buero-bsb/buerger-service-buero-landau/", "de/buergerportaleservice/buerger-service-buero-bsb/bsb-mainz/", "de/buergerportaleservice/buerger-service-buero-bsb/bsb-trier/", "https://gwlsjv.service24.rlp.de/FV/Onlineantrag/", "https://wohnportal.rlp.de/startseite/", "de/buergerportaleservice/qualitaets-und-beschwerdetelefon/", "de/buergerportaleservice/presse/", "de/buergerportaleservice/downloads/", "de/buergerportaleservice/downloads/menschen-mit-behinderungen/", "de/buergerportaleservice/downloads/foerderung/", "de/buergerportaleservice/downloads/soziale-entschaedigung/", "de/buergerportaleservice/downloads/kinder-jugend-und-familie/", "de/buergerportaleservice/downloads/arbeit/", "de/buergerportaleservice/downloads/pflege/", "de/buergerportaleservice/downloads/gesundheit/", "de/buergerportaleservice/publikationen/", "de/buergerportaleservice/newsletter/", "de/buergerportaleservice/newsletter/newsletter-abmeldung/", "de/buergerportaleservice/mediathek/", "de/buergerportaleservice/mediathek/nutzungsbedingungen/", "de/landesamt/", "de/landesamt/praesident/", "de/landesamt/wer-macht-was/", "de/landesamt/qualitaetsmanagement-im-landesamt/", "de/landesamt/karriere/", "de/landesamt/karriere/stellenangebote/", "de/landesamt/karriere/ausbildung/", "de/landesamt/karriere/audit-beruf-und-familie/", "http://karriere.rlp.de/de/startseite/", "de/landesamt/landesschulen/", "de/landesamt/leitbild/", "de/landesamt/karriere/", "de/", "de/unsere-aufgaben/", "de/unsere-aufgaben/soziale-entschaedigung/", "https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/Impfempfehlungen_node.html", "fileadmin/lsjv/Dateien/Aufgaben/soziale_Entschaedigung/Antrag_IFSG_Beschaedigte.pdf", "de/ueber-das-landesamt/kontakt/", "de/ueber-das-landesamt/impressum/", "de/ueber-das-landesamt/datenschutz/", "de/ueber-das-landesamt/leichte-sprache/", "de/startseite/informationen-in-gebaerdensprache/", "de/ueber-das-landesamt/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "de/ueber-das-landesamt/sitemap/", "http://karriere.rlp.de/de/startseite/", "https://www.rlp.de/de/regierung/ministerien/", "http://www.onlinesuche.rlp.de", "http://sozialportal.rlp.de/", "de/startseite/transparenzgesetz/", "http://www.rlp.de", "de/buergerportaleservice/presse/", "de/buergerportaleservice/downloads/", "de/buergerportaleservice/publikationen/", "de/landesamt/wer-macht-was/"]}