{"title": "Rezension zu: U. Werner: Anthroposophen", "author": "Hering; Rainer", "url": "http://www.hsozkult.de/publicationreview/id/reb-3183", "hostname": "hsozkult.de", "description": "Rezension zu / Review of: Werner, Uwe: : Anthroposophen in der Zeit des Nationalsozialismus (1933-1945).", "sitename": "H-Soz-Kult. Kommunikation und Fachinformation f\u00fcr die Geschichtswissenschaften", "date": "2002-03-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Anthroposophie (Weisheit vom Menschen) ist ein von Rudolf Steiner (1861-1925) begr\u00fcndeter Schulungsweg zur Weckung des im Menschen verborgenen \u201eh\u00f6heren Menschen\u201c durch Entwicklung eines \u201eh\u00f6heren Bewu\u00dftseinszustands\u201c seiner Seele. 1933 gab es in Deutschland zwei Anthroposophische Gesellschaften, Waldorfschulen, Eurythmieschulen, heilp\u00e4dagogische Heime, den Forschungsring der biologisch-dynamischen Landwirtschaft mit seinen Betrieben, anthroposophische Arztpraxen, eine pharmazeutische Fabrik, diverse Verlage und die religi\u00f6se Erneuerungsbewegung Christengemeinschaft.\nAls Folge der nach dem Ersten Weltkrieg als Krise erfahrenen sozialen, religi\u00f6sen, wirtschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungen erschien die Suche nach einer neuen Spiritualit\u00e4t erforderlich zu sein. Es gab damals viele Ans\u00e4tze zu einer religi\u00f6sen Erneuerung in beiden gro\u00dfen Konfessionen, wie z.B. die Volkskirchen- oder die liturgische Bewegung. Die evangelischen Theologen Friedrich Rittelmeyer (1872-1938) und Emil Bock (1895-1959) sahen in der Anthroposophie Steiners, der bereits 1913 sein Zentrum im Goetheanum in Dornach (Schweiz) errichtet hatte, den Schl\u00fcssel f\u00fcr einen religi\u00f6sen Neubeginn. Nach einem Kurs bei Steiner 1921 wurde im folgenden Jahr die Christengemeinschaft gegr\u00fcndet; am 16. September 1922 wurden durch Rittelmeyer erste Menschen-Weihehandlungen zelebriert. Kurz darauf entstanden Gemeinden in einigen deutschen St\u00e4dten.\nBasierend auf umfangreichen Forschungen in 50 \u00f6ffentlichen und 35 privaten Archiven sowie Sammlungen \u2013 erstmals konnten Unterlagen aus dem Archiv des Goetheanums in Dornach ausgewertet werden \u2013 hat jetzt Uwe Werner eine Monographie \u00fcber \u201eAnthroposophen in der Zeit des Nationalsozialismus\u201c vorgelegt. Ihm geht es darum, \u201edie handelnden Menschen, hier namentlich die Anthroposophen, m\u00f6glichst genau zu verstehen\u201c, die Menschen \u201ean ihren eigenen Ma\u00dfst\u00e4ben und Absichten\u201c zu messen. Die Anthroposophen selbst haben nach 1945 ihr Verhalten im \u201eDritten Reich\u201c nicht thematisiert (S. 3). Aufgrund der Quellenlage konnten die Vorg\u00e4nge im nationalsozialistischen Machtapparat recht gut rekonstruiert werden. Schwierig dagegen war es, die anthroposophische Seite der Abl\u00e4ufe zu ermitteln, weil sich die meisten der f\u00fchrenden Anthroposophen der \u00dcberwachung und Bespitzelung bewusst waren und sich deshalb nicht offen kritisch \u00fcber den Nationalsozialismus ge\u00e4u\u00dfert haben (S. 2).\nWerner gliedert seine chronologisch angelegte Arbeit in drei Teile: Die Jahre 1933 bis 1936, die das \u201eRingen um die Existenz der Anthroposophischen Gesellschaft\u201c bis zu ihrem Verbot am 1. November 1935 umfassen, die Verhandlungen um ihre Wiederzulassung und die Schlie\u00dfung der Waldorfschulen (1936/37 bis 1939/40) sowie die Kriegsjahre 1940/41 bis 1945, in die die Aktion der Gestapo vom 9. Juni 1941 gegen die Anthroposophen und das Schicksal der anthroposophischen Heilp\u00e4dagogik sowie der Weleda AG fallen. Ein umfangreicher Dokumentenanhang mit wichtigen Quellen und vierzehn Kurzbiographien erg\u00e4nzen die Darstellung, die durch ein Personenregister erschlossen wird.\nDie ca. 7.000 Anthroposophen in Deutschland standen 1933 \u2013 im Gegensatz zu sogenannten \u201eNichtariern\u201c, Kommunisten, Sozialdemokraten, Gewerkschaftlern, Pazifisten oder Freimaurern \u2013 nicht im Zentrum nationalsozialistischer Angriffe. Dennoch wurde posthum gegen Rudolf Steiner eine Rufmordkampagne entfesselt. Neben einer sp\u00e4ter dementierten j\u00fcdischen Herkunft wurden ihm okkulte Machenschaften nachgesagt, die durch ihren Einfluss auf Generalstabschef Helmuth von Moltke (1848-1916) 1914 zum Verlust der Marneschlacht beigetragen h\u00e4tten. J\u00fcdische Mitglieder zogen sich schon sehr fr\u00fch aus ihren \u00c4mtern zur\u00fcck, einige emigrierten. Polizeiberichte ergaben kein negatives Bild. Die Gestapo Karlsruhe fasste im M\u00e4rz 1934 zusammen: \u201eDer Bericht ergibt keine Tatsachen, die ein polizeiliches Einschreiten rechtfertigen k\u00f6nnten.\u201c (S.61). Es gab in der Tat eine ganze Reihe von \u00dcbereinstimmungen mit dem Nationalsozialismus, wie die Berufung auf Goethe, die Anbindung an den deutschen Idealismus und das p\u00e4dagogische Konzept der personalen Entfaltung durch Charakter- und Willensbildung gegen Intellektualismus und Materialismus. Dennoch wurde von nationalsozialistischer Seite auf die ein bis zwei Prozent \u201enicht arischer\u201c Mitglieder, auf die pazifistische Einstellung Steiners und die internationale Ausrichtung der Anthroposophen \u2013 weil ihr Hauptsitz in der Schweiz lag \u2013 verwiesen. Am 1. Juni 1934 wurde polizeiintern das Verbot der Anthroposophischen Gesellschaft beschlossen, das aber erst 1935 umgesetzt wurde.\nIn der Folgezeit wurde versucht, die unterschiedlichen T\u00e4tigkeitsfelder anthroposophischen Wirkens zu erhalten, was nach und nach immer schwieriger wurde. 1938 gab es noch f\u00fcnf der acht Waldorfschulen, 1941 wurde auch die Dresdner Schule als letzte geschlossen. N\u00fctzlich f\u00fcr die Anthroposophen waren die Kompetenzstreitigkeiten im staatlichen Bereich sowie zwischen Partei und Staat. 1935 wurde die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Christengemeinschaft vom Freimaurer-Referat der Geheimen Staatspolizei zum Reichskirchenministerium verlagert, was f\u00fcr diese von Vorteil war. Eine Z\u00e4sur stellte der Flug von Rudolf He\u00df (1894-1987) nach England am 10. Mai 1941 dar. Hatte He\u00df zuvor die Anthroposophen noch gesch\u00fctzt \u2013 insbesondere die ca. 1000 Betriebe, die im Reichsverband f\u00fcr biologisch-dynamische Wirtschaftsweise zusammengeschlossen waren \u2013 so folgte nunmehr aufgrund der alten Vorw\u00fcrfe eine gro\u00dfe Aktion, in deren Verlauf 1.400 Anthroposophen verh\u00f6rt, verwarnt und einige auch inhaftiert wurden. Die \u00c4rzte, Sanatorien und heilp\u00e4dagogischen Heime blieben jedoch zumeist unbehelligt. Die Heilmittelfirma \u201eWeleda\u201c wurde 1941 still gelegt, doch konnte dieser Beschluss nicht umgesetzt werden, was vermutlich mit den Schweizer Eigentumsrechten zusammenhing.\nSchon kurz nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges konnten die Anthroposophen und die Christengemeinschaft wieder aktiv werden, bereits am 20. Mai 1945 wurde die Menschenweihehandlung wieder zelebriert. Die versprengten Anthroposophen sammelten sich, im Oktober 1945 konnten \u2013 wie die meisten staatlichen\u2013 auch die Waldorfschulen wieder er\u00f6ffnet werden. Allein die biologisch-dynamische Arbeit war beeintr\u00e4chtigt, da sich viele H\u00f6fe und G\u00fcter im Osten Deutschlands befanden und verloren gingen.\nWer aufgrund des Titels eine umfangreiche Untersuchung der Anthroposophen im \u201eDritten Reich\u201c erwartet, wird entt\u00e4uscht, da die Darstellung Werners, wie er selbst in der Einleitung schreibt, lediglich \u201edie Unterdr\u00fcckung der Anthroposophischen Gesellschaft, von anthroposophischen Einrichtungen und der Christengemeinschaft durch die nationalsozialistischen Machthaber untersucht\u201c (S.1). Dies ist eine klare Verengung seiner Fragestellung auf die Verfolgungsgeschichte von Anthroposophen und ihren Organisationen. Wieweit es (aktive) Partizipation im \u201eDritten Reich\u201c und Unterst\u00fctzung des Nationalsozialismus von ihrer Seite aus gegeben hat, bleibt offen. Gab es in den Schriften Steiners Punkte, die eine \u2013 zumindest partielle \u2013 \u00dcbereinstimmung mit dem nationalsozialistischen Ideologiekonglomerat erm\u00f6glichten und/oder so von Anthroposophen verstanden wurden? Wie \u00e4u\u00dferte er sich z.B. \u00fcber Juden? Gab es rassistische Denkans\u00e4tze? Werners knappe Bemerkungen dazu und zum Ausbruch des Ersten Weltkrieges wirken eher apologetisch. Kritische Positionen zum Verhalten an anthroposophischen Einrichtungen (insbesondere der Waldorfschulen) werden zwar kurz erw\u00e4hnt, finden aber keinen Eingang in die Konzeption der insgesamt eher institutionengeschichtlichen Studie und werden nicht weiter ausgef\u00fchrt. Unbefriedigend ist ein pauschaler Satz wie: \u201eDa man insgesamt wu\u00dfte, da\u00df nur wenige Anthroposophen dem Nationalsozialismus verfallen waren, war die \u201aVergangenheitsbew\u00e4ltigung\u2018 kein Thema\u201c (S. 364). Sinnvoll w\u00e4re es auch gewesen, grundlegende Informationen zur Lehre Steiners und ihrer weltanschaulichen Einordnung zu geben sowie den Text auch durch ein Sachregister zu erschlie\u00dfen. Leider sind auch nicht alle Quellenangaben exakt: Die Signaturen der im Staatsarchiv Hamburg und Staatsarchiv W\u00fcrzburg benutzten Unterlagen beispielsweise sind unvollst\u00e4ndig, bei den ausl\u00e4ndischen Archiven vermisst man jegliche Nennung von Best\u00e4nden und ausgewerteten Akten. Ein wenig mehr Sorgfalt w\u00e4re hier zu erwarten gewesen.\nZusammenfassend ist festzuhalten, dass trotz dieser sehr umfangreichen Aufarbeitung ihrer Verfolgungsgeschichte die Geschichte der \u201eAnthroposophen in der Zeit des Nationalsozialismus\u201c noch aussteht.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "http://www.clio-online.de", "#", "http://www.clio-online.de/verein/mitgliedschaft", "https://www.clio-online.de/verein/spenden", "https://www.clio-online.de/verein/spender", "http://www.hsozkult.de", "http://www.connections.clio-online.net/", "#", "http://docupedia.de", "http://www.zeitgeschichte-online.de", "http://www.zeithistorische-forschungen.de", "http://www.visual-history.de", "http://www.europa.clio-online.de", "http://www.erster-weltkrieg.clio-online.de", "http://www.arthist.net", "https://www.facebook.com/H-Soz-u-Kult-227316890614905", "https://www.twitter.com/hsozkult", "http://www.hsozkult.de/searching/rss?days=7", "?language=de", "?language=en", "/", "/abonnement", "/help/submit", "/", "https://www.hsozkult.de/", "/about", "https://www.hsozkult.de/help/submit", "/help/submit/opportunity", "/help/submit/literaturereview", "/help/submit/miscellaneous", "/help/submit/review", "/help/submit/event", "/help/submit/conferencereport", "/help/submit/journal", "/help/submit/forum", "/contact", "https://www.hsozkult.de/about/editors", "/about/formereditors", "https://www.hsozkult.de/copyright", "/copyright/citation", "/copyright/reprint", "/about/partner", "/help", "/about/clioonline", "/about/sections", "/about/media", "https://www.hsozkult.de/agb", "/agb/privacy", "/imprint", "/abonnement", "/donations", "/vgwort", "https://www.hsozkult.de/opportunity/page", "/grant/page", "/job/page", "/lodging/page", "/studyprogramme/page", "https://www.hsozkult.de/forum/page", "/debate/page", "/literaturereview/page", "https://www.hsozkult.de/miscellaneous/page", "/news/page", "/project/page", "/webnews/page", "https://www.hsozkult.de/review/page", "/digitalreview/page", "/exhibitionreview/page", "/publicationreview/page", "/webreview/page", "/revsymp/page", "/event/page", "/conferencereport/page", "/journal/page", "/searching/page", null, null, "/publicationreview/page?fq=hsk_section_s_Text:%22NS%22", null, "/publicationreview/page?q=&sort=&fq=", "/about/sections#reb", null, "https://meinclio.clio-online.de/open/pdf/publicationreview/reb-3183", "/searching/page?fq=facetPublisherRelated:%22Oldenbourg%20Verlag%22", "http://kvk.bibliothek.kit.edu/hylib-bin/kvk/nph-kvk2.cgi?maske=kvk-redesign&lang=de&title=KIT-Bibliothek%3A+Karlsruher+Virtueller+Katalog+KVK+%3A+Ergebnisanzeige&head=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fhead.html&header=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fheader.html&spacer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fspacer.html&footer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Ffooter.html&css=none&input-charset=utf-8&ALL=&TI=&AU=&CI=&ST=&PY=&SB=3-486-56362-9&SS=&PU=&VERBUENDE=&kataloge=SWB&kataloge=BVB&kataloge=NRW&kataloge=HEBIS&kataloge=HEBIS_RETRO&kataloge=KOBV_SOLR&kataloge=GBV&kataloge=DDB&kataloge=STABI_BERLIN&ref=direct&client-js=yes", "http://", null, null, "https://kvk.bibliothek.kit.edu/hylib-bin/kvk/nph-kvk2.cgi?maske=kvk-redesign&lang=de&title=KIT-Bibliothek%3A+Karlsruher+Virtueller+Katalog+KVK+%3A+Ergebnisanzeige&head=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fhead.html&header=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fheader.html&spacer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fspacer.html&footer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Ffooter.html&css=none&input-charset=utf-8&ALL=&TI=&AU=&CI=&ST=&PY=&&SS=&PU=&VERBUENDE=&kataloge=SWB&kataloge=BVB&kataloge=NRW&kataloge=HEBIS&kataloge=HEBIS_RETRO&kataloge=KOBV_SOLR&kataloge=GBV&kataloge=DDB&kataloge=STABI_BERLIN&ref=direct&SB=3-486-56362-9", "http://www.hsozkult.de/publicationreview/id/reb-3183", "#topItem", "/publicationreview/page?q=&sort=&fq=", "/person/beitraeger-28021", "/person/beitraeger-28021", "/about/editor/beitraeger-7980", "#citation", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=category_epoch:%221/9/18/21%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=category_region:%222/23%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=category_discip:%223/104/63%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=category_discip:%223/105/64%22", "http://www.clio-online.de/hro/rezension/title/3486563629", "http://kvk.bibliothek.kit.edu/hylib-bin/kvk/nph-kvk2.cgi?maske=kvk-redesign&lang=de&title=KIT-Bibliothek%3A+Karlsruher+Virtueller+Katalog+KVK+%3A+Ergebnisanzeige&head=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fhead.html&header=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fheader.html&spacer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Fspacer.html&footer=%2F%2Fkvk.bibliothek.kit.edu%2Fasset%2Fhtml%2Ffooter.html&css=none&input-charset=utf-8&ALL=&TI=&AU=&CI=&ST=&PY=&SB=3-486-56362-9&SS=&PU=&VERBUENDE=&kataloge=SWB&kataloge=BVB&kataloge=NRW&kataloge=HEBIS&kataloge=HEBIS_RETRO&kataloge=KOBV_SOLR&kataloge=GBV&kataloge=DDB&kataloge=STABI_BERLIN&OESTERREICH=&kataloge=BIBOPAC&kataloge=LBOE&kataloge=OENB&SCHWEIZ=&kataloge=SWISSBIB&kataloge=HELVETICAT&kataloge=BASEL&kataloge=ETH&kataloge=VKCH_RERO&ref=direct&client-js=yes", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=clio_contentTypeRelated_m_Text:%22eb%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=facetLanguage:%22de%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=facetCountry:%22DE%22", "/publicationreview/page?sort=newestPublished&fq=facetLanguage:%22de%22", "/about/partner", "/forum/page", "/discussion/page", "/literaturereview/page", "/publicationreview/page", "/exhibitionreview/page", "/webreview/page", "/digitalereview/page", "/conferencereport/page", "/opportunity/page", "/job/page", "/grant/page", "/studyprogramme/page", "/lodging/page", "/miscellaneous/page", "/miscellaneous/page", "/journal/page", "/about", "/sections", "/editors", "/help/faq", "/partner", "/clioonline", "http://www.clio-online.de/mitgliedschaft", "http://www.clio-online.de/spenden", "/copyright", "/copyright/citation", "/copyright/reprint", "/agb", "/help/submit", "/contact", "/imprint", "/agb/privacy", "/help", "#"]}