{"title": "Impfen ist keine pers\u00f6nliche Entscheidung!", "author": "Frank Welker", "url": "https://hpd.de/artikel/impfen-keine-persoenliche-entscheidung-19469", "hostname": "hpd.de", "description": "Endlich ist in Deutschland genug Impfstoff gegen das Coronavirus vorhanden, doch die Zahl der Impfwilligen sinkt. Und das trotz erneut steigender Infektionszahlen. Ist der Verzicht auf eine Impfpflicht angesichts dieser Situation wirklich eine gute Idee? Ein Kommentar von Frank Welker.", "sitename": "hpd.de", "date": "2021-07-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "107 Kommentare\nKommentare\nRene Goeckel( am Permanenter Link\nNirgendwo finde ich den Begriff \"Asozial\" treffender als bei den Impfgegnern.\nCnndrBrbr am Permanenter Link\nZustimmung!\nDavid Z am Permanenter Link\nZ\u00e4hlen die Interessen des Impfgegners nicht?\nChr. Nentwig am Permanenter Link\nNein.\nDavid Z am Permanenter Link\nWarum nicht? Und wer entscheidet das? Und auf welcher Rechtsgrundlage?\nRene Goeckel( am Permanenter Link\nFreiheit bedeutet, dass man tun darf, was man tun muss. Hilft Dir das ein wenig?\nDavid Z am Permanenter Link\nNein, sorry, das hilft leider nicht.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nDann nochmal in einfachen Worten:\nWer die Impfung verweigert, darf das tun, muss aber die Konsequenzen seiner Verweigerung auch tragen und darf sie nicht auf seine Umgebung abladen.\nSternchenskepti... am Permanenter Link\nDas denke ich mal weiter: Sollte sich also herausstellen, dass der junge Mann auf der Intensivstation sein Fahrzeug mit \u00fcberh\u00f6hter Geschwindigkeit oder besoffen oder beides gegen den Baum oder andere Verkehrsteilnehme\nDie Diabetes-Behandlungskosten von Fleisch-und Zuckerfreund:innen stehen dann auch auf der Ablehnungsliste, fast noch vor Herzinfarkt, Schlaganfall und den Wasserwerken.\nDass bio-vegan lebende Menschen die wegen intensiver Landwirtschaft mit Massentierhaltung deutlich aufw\u00e4ndigere Reinigung Ihres Trinkwassers mitfinanzieren m\u00fcssen, sollte Ihnen so gesehen ebenfalls \u00fcbel aufsto\u00dfen. Mit welcher Begr\u00fcndung schlie\u00dflich?\nApropos Wasser. Warum die Steuergelder von allen zum Wiederaufbau nach dem Hochwasser heranziehen? Das ist genauso unhaltbar wie dass wir Atheist:innen die monatlich f\u00fcnfstelligen Einkommen von Bisch\u00f6fen bezahlen. Der Treibhauseffekt, dessentwegen jetzt Fluten stattfinden, wo sonst nie solche waren, wird von aktuell \u00fcblicher Landwirtschaft, Milit\u00e4r sowie von Mobilit\u00e4t und Industrie in nach Art und Ausma\u00df unn\u00f6tiger Weise \u00fcber sein aktuell nat\u00fcrliches Ma\u00df hinaus angefacht. Da m\u00fcssen dann diejenigen belastet werden, die das verursachen und nicht alle.\nIch erspare der Redaktion die endlose Weiterf\u00fchrung dieser Liste und schlage vor, jede:r fasst sich an die eigene Nase und \u00fcberlegt sich, was von dem, das man von anderen verlangt, man auch selbst zu geben bereit w\u00e4re, mit vergleichbarem Preis nat\u00fcrlich.\nDenn das ist ja die Kernfrage in der Schlagzeile: Darf der Staat nicht nur die Freiheit des Individuums behindern, sondern auch seine Gesundheit in Gefahr bringen, um andere Individuen, z.B. immunschwache alte M\u00e4nner, vor einer nat\u00fcrlichen Gefahr in Schutz zu nehmen, und vor allem: Darf der Staat seine B\u00fcrger:innen - verk\u00fcrzt gesagt - vor die Wahl \"Freiheit oder Gesundheit\" stellen?\nIch frage dies angesichts des Grundgesetzes und der Tatsache, dass allgemeines Lebensrisiko und h\u00f6here Gewalt (z.B. Naturkatastrophen) regelm\u00e4\u00dfig zu \"haste Pech gehabt\" - Urteilen aber nicht zu \"dann schr\u00e4nken wir die Versicherungsleistung ein\" - Urteilen vor Gericht f\u00fchren, wodurch ich als mittelalte weibliche Anst\u00e4ndig-Fahrerin genauso hohe Versicherungsbeitr\u00e4ge zahlen muss wie der jugendliche m\u00e4nnliche Raser auf der Intensivstation, der mich zus\u00e4tzlich zu den Reparaturkosten auch noch zu den Behandlungskosten f\u00fcr die Folgen seiner idiotischen Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung heranziehen darf.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nUnd was hat das alles mit dem Radfahren zu tun?\nSie haben noch vergessen zu erw\u00e4hnen, wie Sie mit dem Umfallen von ungez\u00e4hlten S\u00e4cken Reis in China umgehen wollen!\nDavid Z am Permanenter Link\nErfassen Sie den Vergleich tats\u00e4chlich nicht? Unsere Gesellschaft k\u00fcmmert sich in vielen F\u00e4llen selbstverst\u00e4ndlich auch um Menschen, die aufgrund ihrer unvern\u00fcnftigen Handlungen medizinische Versorgung ben\u00f6tigen.\nMeine G\u00fcte, ich dachte, ich w\u00e4re hier im humanistischen Gesinnungskreis.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nVon einer Verweigerung der medizinischen Hilfe hat niemand gesprochen, aber mit den oftmals schweren Folgen dieser Erkrankung m\u00fcssen die Betroffenen dann selbst klarkommen, wenn sie sich mutwillig diesem Risiko ausges\nIch bin \u00fcbrigens f\u00fcr eine v\u00f6llige Aufhebung aller Einschr\u00e4nkungen, jetzt, da jeder die Gelegenheit hatte, sich selbst zu sch\u00fctzen.\nUnd was Du mit \"humanistischer Gesinnungskreis\" meinst, ist mir v\u00f6llig schleierhaft.\nHumanisten sind keine gef\u00fchlsduseligen Gutmenschen, sondern wir betrachten die Dinge, die wir erleben, vom Standpunkt des Menschen aus, ohne Einwirkung irgendwelcher transzendenter Geister.\nDavid Z am Permanenter Link\nfair enough. Gut, dass du das richtigstellst.\nDa bin ich ganz bei dir: Wer die Impfung ablehnt, braucht dann nicht jammern, falls der Verlauf einer Infektion schwer verl\u00e4uft.\nDie oben mit deinen Worten formulierte Idee, kranken Menschen keine gesellschaftliche Versorgung zukommen zu lassen, entspricht nunmal keiner humanistischen Denkweise. Deshalb meine Verwunderung. Aber das hast du ja jetzt richtiggestellt, von daher ist das vom Tisch.\nManfred H. am Permanenter Link\n\"Folglich ist es v\u00f6llig inkonsequent und inakzeptabel zu fordern, dass jene, die aufgrund ihrer Nichtimpfung medizinische Versorgung ben\u00f6tigen, damit alleine klarzukommen haben.\"\nDas Problem ist, was tut man, wenn das nicht mehr f\u00fcr alle m\u00f6glich ist. Wenn also Impfgegner die Intensivstationen fluten und \"normalen\" Schwerkranken die Betten wegzunehmen drohen.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nImmer noch falsch verstanden. Niemand will den Impfmuffeln ihre medizinische Versorgung wegnehmen.\nDavid Z am Permanenter Link\nDefinitiv ein Dilemma. Ich habe leider auch keine Antwort. Es wird vermutlich einen Zeitpunkt geben, wo die Rechte des Individuums hinter die des Kollektivs treten m\u00fcssen.\nAber diesen Zeitpunkt rechtzeitig zu erkennen und nicht nur willk\u00fcrlich festzulegen, ist ethisch wie faktisch leider eine sehr schwierige Aufgabe.\nManfred H. am Permanenter Link\nIn der Tat. Ich beneide das Gesundheitsministerium nicht.\nDas plant offenbar bereits f\u00fcr Anfang/Mitte September Ma\u00dfnahmen, wie die dpa gestern meldete:\n\"Konkrete Ma\u00dfnahmen seien eine hohe Impfquote und \"durchg\u00e4ngig und inzidenzunabh\u00e4ngig\" das weitere Einhalten von Basis-Ma\u00dfnahmen wie Abstand, Hygiene und Maskentragen. Und zwar \u00fcberall dort, wo in geschlossenen R\u00e4umen viele Menschen zusammentreffen, bei denen der Impfstatus nicht bekannt ist, oder unter denen besonders verletzliche Personen sein k\u00f6nnten.\nDie Notwendigkeit zum verpflichtenden Tragen einer medizinischen Schutzmaske ergebe sich somit bis ins Fr\u00fchjahr 2022 - insbesondere im \u00f6ffentlichen Nah- und Fernverkehr sowie im Einzelhandel - \"f\u00fcr alle, auch f\u00fcr Geimpfte und Genesene\".\nMit Blick auf Schutzma\u00dfnahmen erl\u00e4utert das Ministerium, Impfen und Testen verhinderten mit hoher Wahrscheinlichkeit, dass Personen mit hoher und damit infekti\u00f6ser Viruslast einen Raum betreten. \"Daher sollte unabh\u00e4ngig von der Inzidenz ab Anfang/Mitte September 2021 die Teilnahme an bestimmten Veranstaltungen in ganz Deutschland generell nur unter Einhaltung der 3G-Regel (3G: geimpft, genesen oder getestet) m\u00f6glich sein.\"\nGenannt werden Innengastronomie, Hotel\u00fcbernachtungen, k\u00f6rpernahe Dienstleistungen, Sport und Veranstaltungen drinnen, Gro\u00dfveranstaltungen drinnen und drau\u00dfen.\nInsbesondere f\u00fcr Ungeimpfte k\u00f6nnten - abh\u00e4ngig von der Impfquote, der Inzidenz nach Altersgruppen und der Rate schwerer Klinikf\u00e4lle nach Altersgruppen - ab bestimmten Grenzwerten erneut weitergehende Einschr\u00e4nkungen notwendig werden, hei\u00dft es weiter.\nDazu z\u00e4hlten insbesondere Kontaktbeschr\u00e4nkungen sowie die Begrenzung der Teilnahme oder der Ausschluss von der Teilnahme nicht geimpfter Personen an Veranstaltungen und in der Gastronomie.\"\nDas wird vermutlich vielen nicht gefallen.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nDiesen Zeitpunkt zu erkennen ist sogar sehr einfach.\nDavid Z am Permanenter Link\nEinfach ist in Sachen Corona gar nichts. Das zu behaupten, ist schon etwas kurzsichtig.\nAber ich stimme zu, dass die politischen Schutzmassnahmen nicht notwendigerweise stets verh\u00e4ltnism\u00e4ssig sind bzw durchaus hinterfragt werden sollten.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nCorona oder CoVid19 ist eine Krankheit, die durch das SARS CoV 2 Virus ausgel\u00f6st wird und vorwiegend f\u00fcr \u00e4ltere Menschen lebensgef\u00e4hrlich sein kann.\nDavid Z am Permanenter Link\nNein, die Feststellung ist kein \"Gemeinplatz\" sondern ganz einfach nur ehrlich. Unsere Erkenntnisse \u00fcber diese Erkrankungen sind bei weitem nicht so weit, wie bei anderen Infektionskrankheiten.\nWarum Sie ein Problem mit kritischem Hinterfragen haben, erschliesst sich mir nicht. Wie kann etwas in Bewegung kommen, wenn man nicht hinterfragend kritisiert? Bef\u00fcrworten Sie blinden Aktionismus?\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nDoch, das gilt f\u00fcr andere Infektionskrankheiten genauso, weil wir bei denen l\u00e4ngst nicht so genau hingeschaut haben wie bei Covid 19.\nWir k\u00f6nnen nicht einmal prinzipiell jedes nicht gel\u00f6ste Problem hinterfragen, weil deren Anzahl unendlich (im mathematischen Sinne) gro\u00df ist. Du willst hypothetische Fragen zu einer nicht existenten Impfpflicht diskutieren, ich halte das eben f\u00fcr Unfug. Es gibt genug real existierende Probleme, die auf ihre L\u00f6sung warten.\nDavid Z am Permanenter Link\nSorry, zu bestreiten, dass unsere medizinischen Erkenntnisslage \u00fcber die gemeine Grippe besser ist als \u00fcber Covid19 ist Unfug.\nIch stimme jedoch zu, dass wir bei der Grippe tats\u00e4chlich weit weniger hysterisch reagieren obwohl auch diese Erkrankung durchaus periodisch zur medizinischen Belastung f\u00fchrt.\nDie Frage zur Impfpflicht ist nicht \"hypothetisch\" sondern akut, sowohl im Inland, wo es derzeit diskutiert wird, als auch im nahen Ausland, wo man sich hier schon stark ann\u00e4hert. Die Frage bezieht sich also auf real existierende Probleme und deren m\u00f6gliche politischen Konsequenzen und es w\u00e4re folglich kompletter Unfug, sie nicht zu hinterfragen bzw zu diskutieren. Sachverhalte nur dann zu diskutieren, wenn sie bereits eingetreten sind ist nun wirklich v\u00f6lliger Quatsch.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nIch hatte dazu schon gesagt, dass eine Impfpflicht v\u00f6lliger Unsinn ist. Es g\u00e4be eine sehr viel wirksamere Methode, die Leute zum Nachdenken \u00fcber Sinn und Unsinn der Covid-Impfung zu bewegen.\nUnd was unsere \"Kenntnisse\" \u00fcber das Influenza-Virus angeht:\nWir haben kinen PCR-Test - weil wir das Virus so gut kennen\nWir habn keinen zuverl\u00e4ssigen Antigen-Test - weil wir das Virus so gut kennen\nWir haben keinen vern\u00fcnftigen Impfstoff - weil wir das Virus so gut kennen\nWir spielen jedes Jahr bei der Auswahl der St\u00e4mme f\u00fcr die Seren Roulette - weil wir das Virus so gut kennen\nEs gibt kein mit CoVid19 vergleichbares Patientennachverfolgungssystem! Deshalb wissen wir auch nichts \u00fcber LongInfluenza.\nWozu auch? Die paar tausend j\u00e4hrlichen Grippetoten sind l\u00e4ngst eingepreist, sowohl von der Allgemeinheit - weshalb die Impfquote beispiellos schlecht ist, als auch von der Politik - weil es keine Sau interessiert.\nAber Hauptsache, wir behaupten mal, wir kennten uns super aus mit Influenza\nDavid Z am Permanenter Link\nJa, Thema Impflicht hatten wir gekl\u00e4rt. Ihre Ideen zur Verbesserung der Situationsanalyse teile ich. Genau das meinte ich oben mit hinterfragen.\nOb es bei der jahrzehntelangen Beobachtung des gemeinen Grippevirus relevante Defizite gibt, kann ich nicht beurteilen. Beurteilen kann ich aber die Behauptung dass f\u00fcr eine lang bekannte Krankheit gleichwenig Erkenntnisse vorliegen wie f\u00fcr eine neue. Diese Behauptung ist falsch.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nUnd genau aus diesem Grund, weil wir das gemeine Grippevirus so gut kennen, haben wir bis heute keinen vern\u00fcnftigen Impfstoff dagegen entwickelt, ich verstehe.\nWo sind denn die Erkenntnisse zu Influenza, wenn die j\u00e4hrliche Grippewellen stets Tausende von Toten kosten?\nIrgendwie hat die Hypothese, dass \"gleichwenig Erkenntnisse f\u00fcr eine lang bekannte Krankheit\" vorl\u00e4gen, ein Loch.\nDavid Z am Permanenter Link\nOb die Impfstoffe so gut sind wie es bisher scheint, wissen wir nicht. Wir kennen weder die Langzeitnebenwirkungen noch die volle Effizienz, grade auch in Bezug zu Varianten oder gar Mutante.\nDie Erkentnisse zu Influenza sind bekannt: geschw\u00e4chte Immunsysteme sind anf\u00e4llig und k\u00f6nnen zum Tod f\u00fchren.\nIch verstehe nicht, wo dein Problem ist. Je l\u00e4nger eine Krankheit \"auf dem Markt ist\" desto mehr Erkenntnis liegen vor. Ist das nicht v\u00f6llig logisch?\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nNein, ist es nicht. Wenn es so w\u00e4re, m\u00fcssten wir ja einfach abwarten und die tiefen Erkenntnisse k\u00e4men von ganz alleine.\nF\u00fcr die Erkenntnis, dass geschw\u00e4chte Immunsysteme f\u00fcr Infektionskrankheiten anf\u00e4llig sind, ist eigentlich der Nobelpreis f\u00e4llig - da ist bisher noch niemand draufgekommen. Das bringt uns bei der Bek\u00e4mpfung der j\u00e4hrlichen Grippeepidemien ein gutes St\u00fcck weiter.\nNein, die Zeit, wie lange eine Krankheit \"auf dem Markt ist\", ist v\u00f6llig irrelevant, der Forschungseinsatz und die zur Verf\u00fcgung gestellten finanziellen Mittel sind das Entscheidende, mein lieber David Z.\nUnd da steht die Grippe irgendwo bei Prio 11 - 20\nLass es gut sein.\nDavid Z am Permanenter Link\nDer Umstand, dass wir von gewissen Krankheiten wenig Kenntnisse haben, bedeutet nicht, dass wir nicht nach Erkenntnissen suchen.\nDu hattest geleugnet, dass es Erkenntnisse gibt. Ich habe dir eine Erkenntis genannt. Soweit ich das sehe, ist deine Behauptung damit widerlegt. Ob uns das bei der Bek\u00e4mpfung der Grippeepedimien weiterbringt oder nicht, ist hier erstmal unerheblich. Selbst wenn man gar keine Erkenntnisse \u00fcber die Grippe h\u00e4tte, bedeutet das nicht, dass diese Erkrankung in der Vergangenheit nicht erforscht worden w\u00e4re.\nDie Behauptung, dass ausschliesslich finanzielle Mittel das Entscheidende sind, ist selbstverst\u00e4ndlich haneb\u00fcchener Unsinn. Denn alles Geld der Welt kann die medizinischen, chemischen und Pr\u00fcf-, Sicherheits-, und Zulassungsorganisatorischen Abl\u00e4ufe nicht beeinflussen, geschweige denn korrigieren falls sich zeitlich versetzt Nachjustierungen ergeben. Somit steht glasklar fest, dass Zeit der entscheidender Faktor ist.\nDass Geld sowie auch wirtschaftliche Interessen eine Rolle spielen, ist eine Binsenweisheit, was obiger Erkenntnis nicht im geringsten widerspricht. Beide Einflussfaktoren sind logischerweise Grundvoraussetzung, um \u00fcberhaupt forschen zu k\u00f6nnen.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nWir kenne \u00fcbrigens von keinem Impfstoff die Auswirkungen in 5, 10 oder 20 Jahren, einfach aus dem Grund, weil wir sie nicht nachverfolgen. Wenn 2041 alle 3 Mrd.\nDavid Z am Permanenter Link\nGenau, die Zeit ist hier das entscheidende, die wird uns die Erkenntnis fr\u00fcher oder sp\u00e4ter bringen. Siehe oben.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nNein, nicht die Zeit bringt die Erkenntnis, sondern die wissenschaftliche Forschung und wir werden weder 20 Jahre lang alle Geimpften monitoren noch werden wir eine Durchimpfungsquote von 100 % bekommen.\nRene Goeckel( am Permanenter Link\nVolle Zustimmung. Jeder zahlt f\u00fcr seine Macke selber.\nDavid Z am Permanenter Link\nWelche Macke meinen Sie?\nDavid Z am Permanenter Link\nVielen Dank f\u00fcr die Erkl\u00e4rung. Sie scheinen ein kluger Mensch zu sein.\nSeit wann ist unvern\u00fcnftiges Verhalten ein Ausschlusskriterium bei der medizinischen Behandlung durch die von der Allgemeinheit finanzierten Tr\u00e4ger?\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nWer redet davon, dass diesen Menschen die medizinisvhe Behandlung verweigert werden soll?\nDavid Z am Permanenter Link\nNa Sie reden davon, siehe oben.\nIn wieweit spielt Ihre pers\u00f6nliche Befindlichkeit hier eine gr\u00f6\u00dfere Rolle als die der anderen?\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nMeine pers\u00f6nliche Befindlichkeit spielt f\u00fcr mich die gr\u00f6\u00dfte Rolle. Ich will nicht irgendwen vor einer schlimmen Infektion sch\u00fctzen m\u00fcssen, weil er/sie nicht willens ist, das selbst zu tun.\nDavid Z am Permanenter Link\nDass ist leider genau das ethisch-rechtliche Dilemma: Welche Befindlichkeit steht h\u00f6her? Die von Karl-Heinz oder die eines Impfgegners. In der Einzelabw\u00e4gung sicherlich die des Impfgegners.\nEin Impfzwang, der rechtlich eine staatlich verordnete K\u00f6rperverletzung darstellt (selbst wenn ihm die Impfung mit hoher Wahrscheinlichkeit nutzt), ist ein erheblich gravierenderer Eingriff in die Grundrechte als die Pflicht, eine Maske zu tragen.\nAber ich verstehe deinen Unmut. Mir geht es \u00e4hnlich.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nWenn in der Einzelabw\u00e4gung die Befindlichkeit des Impfgegners \"h\u00f6her steht\" als die der Allgemeinheit, dann folgerichtig auch die des Gurtmuffels.\nJa, kann man machen ...\nDie Allgemeinheit steckt zur\u00fcck, damit die Spinner ihre individuellen Freiheiten ausleben k\u00f6nnen. Was f\u00fcr ein Weltbild ist das denn?\nDavid Z am Permanenter Link\nDie Analogie passt mMn nicht: Die Gesellschaft ist nicht gezwungen, langsamer zu fahren nur weil es Menschen gibt, die die Anschnallpflicht missachten.\nJa, auch hier stehen sich zwei Rechtseinheiten gegen\u00fcber: die \"Freiheit\" im Auto sitzend keinen Gurt zu tragen und das Interesse der Allgemeinheit. Kann man sicher dr\u00fcber streiten, aber ich halte die Gurtpflicht f\u00fcr einen trivialen Einschnitt in die individuellen Freiheiten, zumal der Nutzen f\u00fcr alle empirisch klar und eindeutig nachweisbar ist.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nUnd wie sieht es mit der Zumutbarkeit einer Impfung angesichts von Abermillionen geimpfter Mitb\u00fcrger aus, die alle fr\u00f6hlich und gesch\u00fctzt weiterleben, aber zum Schutz der Impfunwilligen Gesichtsmasken tragen und Absta\nDie Analogie ist perfekt.\nDavid Z am Permanenter Link\nSie passt nur dann wenn du keinen Unterschied zw Masketragen und einer staatlich verordneten K\u00f6rperverletzung siehst.\nDie Impfgegner sind nicht das Problem. Das Problem sind unsere Politiker, die sich in etwas verrannt haben und die richtige Peilung nicht mehr finden.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nEine unbegr\u00fcndete und nicht nachvollziehbare Einsch\u00e4nkung meiner pers\u00f6nlichen Freiheit ist eine unbegr\u00fcndete und nicht nachvollziehbare Einsch\u00e4nkung meiner pers\u00f6nlichen Freiheit.\nDas Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit steht sogar \u00fcber dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit.\nDeshalb ist diese Freiheitseinschr\u00e4nkung nicht hinnehmbar.\nDavid Z am Permanenter Link\nJa, der Grundsatz ist gleich. Aber wie immer im Recht ist es stets eine Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter. Und da steht Maske tragen nunmal klar hinter Zwangsimpfung. Komplett andere Liga.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nDu kannst noch hundertmal auf Deiner Zwangsimpfung herumreiten. Es gibt sie nicht bei uns und ich sehe auch niemanden, der sie ernsthaft einf\u00fchren will.\nDavid Z am Permanenter Link\nVerstehe. Gut, dass du das klarstellt. Oben klang es so, als ob du ein Bef\u00fcrworter dieser Idee bist. Die Idee an sich ist ja auch nicht grunds\u00e4tzlich verwerflich. Sie nur leider h\u00f6chst problematisch.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nTipp von mir: Lies das, was da steht und nicht das, von dem Du glaubst, dass es dasteht.\nDavid Z am Permanenter Link\nIch nehme deine Worte so, wie sie da stehen:\nThema oben: Zeitpunkt zur Einf\u00fchrung einer Impfpflicht.\nZitat Karl-Heinz:\n\"Diesen Zeitpunkt zu erkennen ist sogar sehr einfach. Der Schutz des Kollektivs ist hinf\u00e4llig, wenn es (das Kollektiv) nicht mehr sch\u00fctzenswert ist, weil die Mitglieder dieses Kollektivs in der Lage gewesen w\u00e4ren, f\u00fcr diesen Schutz selbst zu sorgen. Das ist mittlerweile der Fall.\"\nWenn du damit also nicht deine F\u00fcrsprache f\u00fcr die Impfpflicht ausdr\u00fccken wolltest, dann musst du an der Pr\u00e4zision deiner Formulierung noch etwas arbeiten.\nIst aber nicht schlimm, einfach klarstellen und gut ist. Ich denke, dann haben wir das Thema damit auch abgehakt.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nToll! Mein Kommentar bezog sich nicht auf eine irgendwie geartete Impfpflich, sondern auf Deine Bemerkung \"Definitiv ein Dilemma. Ich habe leider auch keine Antwort.\nDa steht nichts von einer Impfpflicht, die hast Du hinzugedichtet!\nDavid Z am Permanenter Link\nDer ganze, relativ einfach zu erfassende Kontext dreht sich um nichts anderes als die Versch\u00e4rfung der Massnahmen und damit auch die Impfpflicht, direkt oder indirekt.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nJa, und ich habe in diesem thread von Anfang an und mehrfach deutlich gesagt, dass ich von einer Impfpflicht nichts halte und du willst trotzdem allen einreden, ich w\u00fcrde sie bef\u00fcrworten.\nDavid Z am Permanenter Link\nIch will dir gar nichts einreden. Du hast deine Position doch inzwischen erkl\u00e4rt. Und selbst, wenn deine Position anders w\u00e4re, w\u00e4re es auch nicht schlimm.\nIch habe oben lediglich erkl\u00e4rt, warum ich davon ausgegangen bin, dass du die Impfpflicht bef\u00fcrwortest. N\u00e4mlich weil entgegen deiner Wahrnehmung die gew\u00e4hlten Formulierungen alles andere als klar sind. Sowas kann vorkommen. Dann kl\u00e4rt man das und gut ist.\nDass das Thema durch ist, kann ich nicht erkennen, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, was so geplant ist und schon gar nicht bei dem, was uns von den genannten Personen in der Vergangenheit alles schon erz\u00e4hlt wurde. Naja, wir werden sehen...\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nSo, heute f\u00e4llt Dir auf, dass ich meine \"Position doch inzwischen erkl\u00e4rt\" habe?\nDas habe ich bereits vor fast drei Wochen!\nUnd am 27. Juli 2021, \"Ich bin \u00fcbrigens f\u00fcr eine v\u00f6llige Aufhebung aller Einschr\u00e4nkungen, jetzt, da jeder die Gelegenheit hatte, sich selbst zu sch\u00fctzen.\"\nUnd am 5. August 2021, \"Du kannst noch hundertmal auf Deiner Zwangsimpfung herumreiten. Es gibt sie nicht bei uns und ich sehe auch niemanden, der sie ernsthaft einf\u00fchren will\"\nUnd am 10. August 2021, \"Ich hatte dazu schon gesagt, dass eine Impfpflicht v\u00f6lliger Unsinn ist.\"\nWie gesagt: Du liest das, was Du lesen willst und nicht das, was da steht!\nUnd Du bastelst Dir auch zusammen, was Du Dir zusammenbasteln willst, weil es Dir in den Kram passt. Bist Du jetzt auf dem Weg in die Verschw\u00f6rungsecke?\nZitat aus deinem obigen post: \"Dass das Thema durch ist, kann ich nicht erkennen, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, was so geplant ist ...\"\nOh, oh, oh! Soll das hei\u00dfen, die Herrschaften bei der gestrigen Pressekonferenz h\u00e4tten Dich und uns alle frech angelogen und planten Finsteres? Jeder dritte Satz war: Es wird keine Impfpflicht geben.\nIch bin entz\u00fcckt ...\nDavid Z am Permanenter Link\nWie gesagt, es liegt daran, dass das, was du schreibt, nicht eindeutig ist, weil du jedes mal nicht nur das oben zitierte geschrieben hast, sondern noch einiges mehr, das dann den sachlichen Widerspruch kreiert, auf d\nMeine Bemerkung im obigen Posting bedeutet genau das was ich geschrieben habe. N\u00e4mlich die Referenz auf das Faktum, dass das, was gesagt wurde, schon mehrfach in der Vergangenheit \u00fcber den Haufen geworfen wurde und die Erkenntnis, dass man eine \"Impfpflicht\" auch indirekt erzwingen kann, was ja scheinbar auch die Strategie ist.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nWie gesagt: \"Du liest nicht das, was da steht, sondern das, was Du lesen willst.\nZitat: \"... dass das, was gesagt wurde, schon mehrfach in der Vergangenheit \u00fcber den Haufen geworfen wurde\"\nPolitik und Wissenschaft hatten zwei M\u00f6glichkeiten: entweder zu sagen, wir sagen jetzt erst mal gar nichts und warten drei Jahre ab, bis wir mehr wissen oder zu formulieren \"soweit wir wissen, ist dies und jenes das Richtige\".\nEgal was sie tun, Leute wie Du maulen entweder rum, die Politik h\u00e4tte eine hidden Agenda und lie\u00dfe das arme Volk im Unklaren oder sie zitieren \u00e4ltere Aussagen unter Weglassung des Zusatzes \"soweit wir wissen\" und werfen ihnen dann vor, dass die monatealten Aussagen keinen Ewigkeitswert hatten.\nIm \u00dcbrigen: In der Wissenschaft, von der Du nicht besonders viel zu verstehen scheinst (meine Einsch\u00e4tzung), ist es Konsens, dass Aussagen immer nur den aktuellen Stand des Wissens (sprich: zuweilen Irrtums) wiederspiegeln k\u00f6nnen.\nAber das Leuten wie Dir klarzumachen ist wohl eine unl\u00f6sbare Aufgabe\nDavid Z am Permanenter Link\nWie gesagt, ich kann nicht lesen, was nicht da ist. Wo glaubst du denn, hast du diesen Satz gepostet? Hier in unserem thread auf jeden Fall nicht.\nWarum du mir jetzt polemisch \"rummaulen\" unterstellst, obwohl ich lediglich oben eine sachliche Feststellung ausgesprochen habe, erschliesst sich mir nicht. Du hattest auf die Worte der Verantwortlichen verwiesen. Und ich habe dich daran erinnert, dass diese Worte in der Vergangenheit mehrfach \u00fcber den Haufen geworfen wurden. Ein reine Feststellung ohne Wertung.\nDass du die Wissenschaft verteidigst finde ich super. Und auch irgendwie niedlich, da du ja oben die Zeit als Gr\u00f6\u00dfe bei der wissenschaftlichen Erkenntnisgewinnung kategorisch ausgeschlossen hast. Auch ist deine Anmerkung bez\u00fcglich Wissenschaft etwas wirr: Wie sollen wissenschaftiche Aussagen denn etwas anders als den aktuellen Stand des Wissens widerspiegeln? W\u00fcrden sie nicht den aktuellen Stand des Wissens, sondern \u00fcberholtes Wissen oder unbegr\u00fcndete Behauptungen, w\u00e4ren sie doch keine wissenschaftlichen Aussagen mehr. Wie gesagt, ein eigenartiger Gedanke, da m\u00fcsstest du dich nochmal etwas in die Wissenschaftstheorie einlesen, wenn du tats\u00e4chlich das meinst, was da steht - oder einfach besser formulieren.\nWarum du mit \"Wissenschaft\" anf\u00e4ngst, obwohl wir oben \u00fcber Politiker sprachen, bleibt unklar.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nDu kannst offensichtlich nicht lesen!\nNicht ich, sondern Du bist mit dem Zeit- und Gespr\u00e4chskontext durcheinandergekommen und ich habe Dich mehrfach darauf hingewiesen, du ignorierst das aber penetrant.\nDu fingst an, Aussagen von Politikern grunds\u00e4tzlich in Frage zu stellen, weil sie sich zuweilen \u00e4nderten.\nIch habe Dir erkl\u00e4rt, warum sich Aussagen von Politikern ge\u00e4ndert haben, die sich immer auf die Aussagen von Wissenschaftlern beriefen, deren Einsch\u00e4tzung der Pandemie sich aber mit zunehmendem Wissensstand ge\u00e4ndert hat.\nEs ist Unsinn, zu behaupten, ich lehnte die \"Zeit als Gr\u00f6\u00dfe bei der wissenschaftlichen Erkenntnisgewinnung kategorisch\" ab, ich habe festgestellt, dass Zeit ALLEINE kein Wissen vermehrt, sondern nur der finanzielle und Forschungseinsatz in dieser Zeit, wohingegen Du behauptet hast, nur weil wir Krankheiten schon so lange kennten, w\u00fcssten wir auch mehr dar\u00fcber als \u00fcber die neue Krankheit CoVid19.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nIm \u00fcbrigen gibt es keine \"staatlich verordnete K\u00f6rperverletzung\" weil es keinen Impfzwang gibt. Impfverweigerung ist eine vors\u00e4tzliche Selbstgef\u00e4hrdung.\nDavid Z am Permanenter Link\nIch verstehe den Einwand nicht. Weil es derzeit keinen Impfzwang gibt, w\u00e4re ein solcher, wenn es ihn g\u00e4be, keine staatlich verordnete K\u00f6rperverletzung?\nImpfverweigerung hat viele Ursachen, von Ignoranz, relig\u00f6ser Verblendung, allg. Verunsicherung bis Angst ist vieles dabei. Vors\u00e4tzliche Selbstgef\u00e4hrdung, also das bewusste sich selbst gef\u00e4hrden, ist sicherlich nicht Motivation, denn aus Sicht der Impfgegner besteht die Selbstgef\u00e4hrdung ja grade in der Impfung.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nH\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette ...\nwenn es g\u00e4be dann w\u00e4re - was denn noch?\nWenn wir gerade einen Atomkrieg h\u00e4tten, w\u00fcrde kein Mensch dar\u00fcber reden, ob Impfzwang eine vors\u00e4tzliche K\u00f6rperverletzung w\u00e4re.\nWie w\u00e4re es z. B. mit einer Diskussion dar\u00fcber, ob das Umfallen von Reiss\u00e4cken in China bei uns ein Problem w\u00e4re? Vor allem unter Ber\u00fccksichtigung der fortschreitenden Abholzung am Amazonas und steigender Methanfreisetzungen in der sibirischen Taiga?\nDavid Z am Permanenter Link\nDoch, auch bei einem Atomkrieg stellt sich die ethische Frage. Ethische Fragen verschinden nicht, nur weil eine Extremsituation herrscht.\nDiskussionen dar\u00fcber halte ich nun \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr Unfug, da es durchaus politische F\u00fcrsprecher gibt und der Schritt hierzu schnell gemacht ist wie ein Blick ins Ausland zeigt.\nAber du hast ja oben klargestellt, dass es dir darum gar nicht geht, von daher k\u00f6nnen wir das so stehen lassen.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nSchwierig, schwierig.\nMeschen agieren einfach gef\u00fchlsgesteuert und handeln in der Folge h\u00e4ufig irrational.\nIch denke mal, bis Ende September werden alle ein Imfangebot erhalten haben und auch vollst\u00e4ndig geimpft sein, sofern sie das wollen. Alle anderen sind dann eben Kinder oder Impfgegner. Erstere scheinen mit dem Virus gut fertig zu werden, zweitere wollen es halt unbedingt darauf ankommen lassen.\nProblematisch sind nach wie vor die Alten und Vorerkrankten, weil eben vor allem in dieser Gruppe auch zwei Impfungen keinen vollst\u00e4ndigen Schutz darstellen. Da werden ohne Herdenimmunit\u00e4t dann eben doch etliche unn\u00f6tig sterben.\nSylke Wienold am Permanenter Link\nKinder scheinen mit dem Virus gut fertig zu werden? Hm, 1 % schwere F\u00e4lle bei Kindern klingt nicht viel oder? Ich las, in Deutschland gibt es 11 Millionen Sch\u00fcler. 1 % davon sind 110.000.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nStimmt die Zahl?\n\"Gerechnet auf sch\u00e4tzungsweise 14 Millionen Kinder und Jugendliche in Deutschland w\u00fcrden die rund 1200 station\u00e4r behandelten Corona-Infektionen jedoch einen Anteil von weniger als 0,01 Prozent ausmachen. Bei den vier Covid-19 bedingten Todesf\u00e4llen seien es weniger als 0,00002 Prozent. Dies \u201esollte Anlass sein, Eltern \u00fcbergro\u00dfe Sorgen vor einem schweren Krankheitsverlauf bei ihren Kindern zu nehmen\u201c, schreibt die DGPI.\"\n(https://www.rnd.de/gesundheit/corona-schwere-oder-todliche-krankheitsverlaufe-bei-kindern-und-jugendlichen-extreme-seltenheit-QH3SUVMIANDZXMXMNYCKJDMNXA.html)\nSylke Wienold am Permanenter Link\nAha. Danke f\u00fcr den Link :-)\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nFalsche Rechnung!\nUnterm Strich: Ihre 110 000 schwer kranken Kinder d\u00fcrfen Sie durch 100 bis 1000 teilen, dann sind Sie bei realistischen Zahlen. Und die vergleichen Sie mal mit der Anzahl Kinder, die jedes Jahr im Stra\u00dfenverkehr umkommen.\nOlympic1106 am Permanenter Link\nHerdenimmunit\u00e4t, das Unwort des Jahres.. es gibt keine Immunit\u00e4t! Denn Immunit\u00e4t w\u00fcrde voraussetzen das man als geimpfte Person nicht mehr erkranken kann.. was nachweislich nicht der Fall ist!\nMichael Fischer am Permanenter Link\nDas Geimpfte angeblich schwerer erkranken als Ungeimpfte halte ich f\u00fcr Quatsch.\nDer Impfstoff macht nichts mit einem, was das Virus nicht auch macht.\nSciaridae am Permanenter Link\nDieser Kommentar entstammt offenbar direkt der Schwurblerh\u00f6lle. Fake Facts und Verschw\u00f6rungeserz\u00e4hlungen par excellence.\nDr. Manfred Fr\u00f6bel am Permanenter Link\nIch bin kein grunds\u00e4tzlicher Impfverweigerer. Ich werde mich mit einem der dann zugelassenen Impfstoffe impfen lassen, wen folgende 3\nVoraussetzungen gegeben sind.\n2. Muss der Impfstoff eine ordentliche Zulassung durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben und keine Notfallzulassung, wie bei allen zurzeit verimpften Corona-Impfstoffen.\n3. Darf der Hersteller des Impfstoffs durch den Staat nicht aus der Produkthaftung entlassen sein.\nEs mag durchaus sein, dass eine ausserordentliche pandemische Situation mich veranlassen k\u00f6nnte, von diesen Voraussetzungen abzugehen und einen Kompromiss einzugehen. Ich sehe diese ausserordentliche Situation, trotz medialen Dauerbeschuss nicht.\nNach meinen Berechnungen auf Grundlage der vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlichten Daten zur Sterbestatistik und Bev\u00f6lkerungsentwicklung von 2016 bis 2020 lag 2020 trotz Covid 19 in Deutschland keine \u00dcbersterblichkeit vor, weder bei Menschen unter 80 Jahren, das entspricht ja dem allgemein verk\u00fcndeten Narrativ, noch bei denen ab 80 Jahren und gleichzeitig ist das durchschnittliche Sterbealter im Jahr 2020 gegen\u00fcber den Vorjahren besonders stark gestiegen.\nDie Berechnung bin ich bereit bei Interesse offenzulegen.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nIch habe mir das selbst mal angeschaut. Fazit:\nDie beiden Wellen finden sich in der Statistik, die anschlie\u00dfenden Lockdowns ebenfalls.\nIm ersten Fall ging die \u00dcbersterblichkeit drastisch nach oben, w\u00e4hrend des Lockdowns und w\u00e4hrend des Sommers, als die Inzidenzen extrem niedrig waren, stark nach unten.\nIm August und September war die \u00dcbersterblichkeit allerdings erh\u00f6ht aufgrund einer Hitzewelle im August.\nLaut dem Statistischen Bundesamt \"lagen im April 2020 die Sterbefallzahlen deutlich \u00fcber dem Durchschnitt der Vorjahre...Einen weiteren auff\u00e4lligen Anstieg \u00fcber den Durchschnitt hinaus gab es ab der zweiten Oktoberh\u00e4lfte 2020... H\u00f6chstst\u00e4nde gab es kurz vor dem Jahreswechsel 2020/2021.\"\nDr. Manfred Fr\u00f6bel am Permanenter Link\nMeine Berechnung auf Basis der Zahlen des Statistischen Bundesamtes. (Sterbestatistik 2016 - 2020 und Bev\u00f6lkerungsentwicklung 2016 - 2020, jeweils nach Altersgruppen) sagt aus:\n2016 - 0,54%; 2017 - 0,53%; 2018 - 0,54%; 2019 - 0,52%; Durchschnitt - 0,54 %; und f\u00fcr 2020 - 0,54%\nSterberate f\u00fcr Menschen ab 80 Jahre\n2016 - 9.98%; 2017 - 10,05%; 2018 - 9,96%; 2019 - 9,43%; Durchschnitt - 9,84%; und f\u00fcr 2020 - 9,73%\nWo sehen Sie hier eine \u00dcbersterblichkeit? Wenn ich nat\u00fcrlich kleinere Zeitabst\u00e4nden miteinander vergleiche, z.B. Monate, Wochen oder Tage finde ich immer das, was ich suche. Vorausgesetzt, ich blende die Zeitr\u00e4ume aus, in denen etwas anderes angezeigt wird.\nWeiterhin die Entwicklung des durchschnittlichen Sterbealters in den Jahren. 2016 - 78,41 Jahre; 2017 - 78,80 Jahre; 2018 - 78,90 Jahre; 2019 - 78,99 Jahre; und 2020 eine Steigerung auf 79,39 Jahre.\nZusammenfassung: Nat\u00fcrlich gibt es das Virus. Trifft es auf Menschen mit Vorerkrankungen und ein geschw\u00e4chtes Immunsystem, kann es zu sehr schweren Krankheitsverl\u00e4ufen f\u00fchren und in einzelnen F\u00e4llen auch zum Tod. Aber, nach einer Pandemie sehen die Zahlen oben nicht aus.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nWenn Sie das so machen wollen, m\u00fcssen Sie auch die Rahmenbedingungen konstant halten und d\u00fcrfen nicht in einem Jahr an den Kn\u00f6pfen drehen.\nSo wird es halt eine Milchm\u00e4dchenrechung.\nWas man feststellen kann ist, dass die Social-Distancing-Ma\u00dfnahmen in Summe offenbar effektiv waren, so dass in punkto \u00dcbersterblichkeit im Jahresvergleich praktisch nichts zu sehen ist.\nDie Alternativerkl\u00e4rung \"Es gibt keine Pandemie in Deutschland\", weil wir Deutschen einfach von Natur aus ein Superimmunsystem haben, wird bei Genetikern vermutlich keine Unterst\u00fctzung finden.\nDr. Manfred Fr\u00f6bel am Permanenter Link\nDa stehen nun Tatsachen gegen Vermutungen.\nWas w\u00e4re noch zu sagen?\n2. Nach meinem Wissen hat Schweden in Europa nicht die h\u00f6chste Sterblichkeit durch Covid 19. Da stehen andere L\u00e4nder mit einem harten Logdown wesentlich schlechter da. Das lie\u00dfe die Vermutung zu, dass dieser nicht die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe ist. Aber das ist eben auch nur eine Vermutung.\nMichael Fischer am Permanenter Link\n\"Wie sich das per Saldo auf die Sterberate auswirkt, kann man nur vermuten.\"\nRichtig. Deshalb k\u00f6nnen Sie die \u00dcbersterblichkeit vergessen. Sie hat f\u00fcr sich genommen Nullkommanull Aussagekraft.\nMichael Fischer am Permanenter Link\n\"Nach meinem Wissen hat Schweden in Europa nicht die h\u00f6chste Sterblichkeit durch Covid 19.\"\nDie h\u00f6chste Letalit\u00e4tsrate hat Bosnien-Herzegowina, gefolgt von Bulgarien, Nordmazedonien, Ungarn und der Slowakei. (https://www.corona-in-zahlen.de/europa/)\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nMan kann auch \u00c4pfel mit Birnen vergleichen. Schweden ist, bis auf einige Ballungszentren ein hoch entwickeltes aber menschenleeres Land.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nDas sehe ich ganz genauso.\nAber erkl\u00e4ren Sie das mal Dr. Fr\u00f6bel...\nAndreas Leber am Permanenter Link\nWir k\u00f6nnen die Pandemie nur gemeinsam bek\u00e4mpfen. Wenn Freiwilligkeit nicht reicht, dann muss die Pflicht her.\nWenn es aber keine Pflicht geben wird und jeder, der will, sich geimpft hat, dann m\u00fcssen die Schulen und Unis (und vieles mehr) uneingeschr\u00e4nkt ge\u00f6ffnet werden. Die dann nicht geimpften wollten es ja so und sind selbst schuld, wenn es sie erwischt. Wegen denen darf es keine weiteren Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Geimpfte mehr geben: Radikal aufmachen!\nEigentich m\u00fcssten au\u00dferdem die danach noch erkrankten, nicht geimpften, f\u00fcr die Kosten ihrer Behandlung inkl. der sozialen Folgekosten selbst aufkommen. Eigentlich.\nRene Goeckel( am Permanenter Link\nGenau so!\nHans Trutnau am Permanenter Link\n\"Das Virus konnte mithilfe der Impfung gezielt ausgerottet werden\" - das w\u00fcrde ich so nicht stehen lassen.\nMathias Reuter am Permanenter Link\nDer Autor, wohl seiner sch\u00e4umenden Wut geschuldet, blendet aus, dass der Impfstoff, im Gegensatz zu den aufgez\u00e4hlten, lediglich eine bedingte Zulassung hat. Die Studie l\u00e4uft bis Ende 2022.\nMichael Fischer am Permanenter Link\nNa ja, die AHA-Regeln sind gut, aber nicht gut genug - das Virus wird einen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter trotzdem finden.\nAber wenn jemand mehr Angst vor der Impfung als vor dem Virus hat, meinetwegen.\nMathias Reuter am Permanenter Link\nNa ja, es hat mich bis heute nicht erwischt. Nebenbei habe ich ein funktionierendes Immunsystem und geh\u00f6re keiner Risikogruppe an.\nPetra Pausch am Permanenter Link\nH\u00f6rt die Stimme des Egoisten: \u201ees hat mich bis heute nicht erwischt\u201c - na dann ist ja alles gut! Dass Sie andere durch Ihren Egoismus gef\u00e4hrden... was interessiert Sie das?\nUnd: Welche Frauen meinen Sie, wenn sie schreiben, \u201eDie jungen Frauen, die durch die Impfung gestorben sind\u201c... haben Sie da irgendwelche Beweise oder Zahlen f\u00fcr diese Behauptung?\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nHallo Frau Pausch,\nUnd wie Sie auch bei den \"jungen Frauen, die durch die Impfung gestorben sind\" vermuten, handelt es sich hier um eine schon \u00f6fter dementierte Falschnachricht, die aber immer wieder aufgew\u00e4rmt wird. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte es ja sein, dass sie doch irgendwer noch glaubt.\nMathias Reuter am Permanenter Link\nPaul-Ehrlich-Institut. 1028 sind f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich Peanuts. Pro ca. 73000 Impfungen ein Todesfall. 1:7300 landet im Krankenhaus.\nhttps://www.berliner-zeitung.de/news/paul-ehrlich-institut-1028-todesfaelle-nach-corona-impfung-in-deutschland-li.172421?fbclid=IwAR0jRqiBXguLek3CiDNQ8eDyA_1YY2gx40ZZCjuJ06mwgGbmZiy5hg2_fSc\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nOffensichtlich k\u00f6nnen Sie nicht lesen. Es gab 10.578 Verdachtsf\u00e4lle nach einer Impfung. Von diesen sind 1028 verstorben. Nicht einen einzigen davon konnte das PEI sicher auf die Impfung zur\u00fcckf\u00fchren.\n1028 Todesf\u00e4lle nach Corona-Impfung hei\u00dft NACH Corona-Impfung und nicht infolge der Corona-Impfung. Der Zusammenhang wurde bisher in genau NULL F\u00e4llen nachgewiesen.\nImmer daran denken, dass die \u00fcberwiegende Anzahl der Impflinge Menschen im hohen Alter waren und von denen dann der eine oder andere dann einfach gestorben ist. Alten Menschen passiert so etwas ab und zu.\nDr. Manfred Fr\u00f6bel am Permanenter Link\nIhr traut euch offensichtlich nicht, meinen Kommentar zu ver\u00f6ffentlichen. Schade. Ich dachte Ihr seid tolerant und objektiv.\nPetra Pausch am Permanenter Link\nBl\u00f6d, wenn einem der eigenen Kommentar um die Ohren fliegt.\nDr. Manfred Fr\u00f6bel am Permanenter Link\nFalsch! Er kam zeitverz\u00f6gert. War mein erster Kommentar. Kannte das Regime noch nicht.\nFrank am Permanenter Link\nSelbst das RKI sagt auf https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Liste_Wirksamkeit.html \"In der Summe ist daher das Risiko einer Virus\u00fcbertragung stark vermindert.\nInsofern k\u00f6nnen die Covid Impfstoffe eben nicht mit Polio, Pocken oder Tetanus gleichgesetzt werden.\nIn diversen anderen, seri\u00f6sen Quellen zeigt sich, da\u00df die eingesetzten Impfstoffe eben nicht ausf\u00fchrlich genug getestet wurden, um klare Schlussfolgerungen zu ziehen.\nBei dem Datendesaster rund um Covid, ist bei den Verantwortlichen jetzt erst nach 1,5 Jahren offiziell die Erkenntnis gereift, da\u00df die Datenerhebung dringend der \u00dcberarbeitung/Ausweitung bedarf. Von Anbeginn an war immer wieder die Rede von mangelnder Kompatibilit\u00e4t und Vernetzung der zust\u00e4ndigen Systeme, was immer wieder auf das Thema Datenschutz geschoben wird, damit aber letztlich wenig zu tun hat, denn f\u00fcr die Grippe gibt es z.B. durchaus funktionierende Meldesysteme mit entsprechend verl\u00e4sslichen Daten. Davon kann bei Corona ja nun wirklich keine Rede sein. Ich habe in letzter Zeit jedoch keine Meldungen mehr gesehen, wonach Covid Daten per Fax weitergeleitet werden m\u00fcssen.\nMenschen, die schon sehr fr\u00fchzeitig gefordert haben, da\u00df ein brauchbares Konzept f\u00fcr Baseline-Studien und geeignete Datenerfassungssysteme daf\u00fcr entwickelt und umgesetzt wird, werden immer wieder als Coronaleugner abgestempelt, l\u00e4cherlich gemacht und ignoriert.\nDie Verwendung von Begriffen wie \"Asozial\", \"Impfgegner\" f\u00fcr Menschen, die sich f\u00fcr sich gegen eine Impfung entschieden haben, oder Aussagen wie \"Meschen agieren einfach gef\u00fchlsgesteuert und handeln in der Folge h\u00e4ufig irrational\" usw. usw. stammen aus dem Umfeld der Propaganda und sprechen unbekannten anderen Mensch eine eigene, rationale Meinung ab, weil diese nicht mit der eigenen \u00fcbereinstimmend ist, die von Anfang an dem Glauben anhing nur eine Schutzimpfung sch\u00fctze zuverl\u00e4ssig vor einer Ansteckung.\nEs wurden Steuermilliarden in die Impfstoffentwicklung gesteckt aus deren Resultaten sich jetzt private Firmen, die nicht bereit sind zugunsten der Allgemeinheit, zumindest vor\u00fcbergehend, auf ihre Patente zu verzichten, damit die Impfstoffe einer breiten Allgemeinheit der Weltbev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen, eine goldene Nase verdienen.\nIch habe mit einer Menge \"Impfprediger\" gesprochen, die, obwohl sie sich vehement f\u00fcr eine Impfpflicht einsetzten, mit den bekannten Risiken nicht besch\u00e4ftigt haben, da sie von Anfang an der Propaganda aufgesessen sind nur eine Impfung sei ein zuverl\u00e4ssiger und sicherer Schutz. Die Art und Weise, wie sie ihre Impfpflicht predigen erinnert mich mehr an Religion, als an sachliche Auseinandersetzung, wobei sich gerne \u00fcber ungl\u00fccklich gew\u00e4hlte Ausdr\u00fccke aufgeregt wird.\nDen Umgang mit Kritikern politischer Ma\u00dfnahmen rund um Covid nehme ich als alles andere als rational wahr.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nNein,\nDie eingesetzten Impfstoffe sind an Patientenkollektiven getestet worden, die um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer waren als bei allen bisherigen Impfstoffen - weil man Zeit sparen wollte.\nUnd inzwischen sind Hunderte Millionen von Menschen geimpft und nirgendwo liegen Millionen tote Geimpfte auf den Stra\u00dfen herum. Die Impfstoffe wirken und sie sind sicher, wenn auch nicht 100%ig.\nDas Meldesystem f\u00fcr die Grippe funktioniert keinen Deut besser als das f\u00fcr andere Epidemien, sonst g\u00e4be es nicht alleine bei uns jedes Jahr Tausende von Grippetoten.\nWas die Irrationalit\u00e4t angeht, k\u00f6nnen allerdings die Impfgegner den militanten Bef\u00fcrwortern absolut das Wasser reichen.\nAber es w\u00e4re eigentlich ganz einfach: Mittlerweile k\u00f6nnte jeder, der sich impfen lassen will, auch geimpft sein. Heben wir also s\u00e4mtliche Einschr\u00e4nkungen auf und das RKI spezifiziert seine t\u00e4glichen Corona-Nachrichten etwas mehr in Richtung von: Anzahl der neu hospitalisierten Patienten, Prozentsatz der Einmalgeimpften unter ihnen, Prozentsatz der Doppeltgeimpften, Todesf\u00e4lle unter Geimpften und Nichtgeimpften. Dann kann jeder Impfgegner t\u00e4glich neu f\u00fcr sich bewerten.\nDavid Z am Permanenter Link\n\"Ich frage mich wirklich, warum wir maximale R\u00fccksicht auf Menschen nehmen, die sich indiskutabel unsolidarisch verhalten?\"\nIm Grunde stimme ich dem Autor zu. Aber so einfach, wie er die Sache in seiner o. g. Frage zuspitzt, ist es nicht.\nDie Impfplicht stellt eine staatlich angeordnete K\u00f6rperverletzung gegen den Willen eines Individuum dar. Das ist in einem liberalen Rechtsstaat ein erheblicher Rechtseingriff. Ob die Folgen der Impfung mit grosser Wahrscheinlichkeit positiv f\u00fcr das Individuum sind, ist dabei unerheblich. Und mit der Moralkeule (\"unsolidarisch\") sollte man erst recht nicht kommen. Das ist albern.\nWie so oft im Recht wird es eine Abw\u00e4gungssache sein. Ob wir schon an dem Punkt angelangt sind, an dem die Rechtsposition des Individuums hinter der des Kollektivs zur\u00fccktreten muss, ist derzeit Ansichtssache.\nGerhard Baierlein am Permanenter Link\nJeder der sich bewusst nicht Impfen l\u00e4sst trifft f\u00fcr sich eine Entscheidung, welche andere Mitmenschen ausbaden m\u00fcssen, Egoismus in Reinkultur!\nRene Goeckel( am Permanenter Link\nDiese Verweigerungshaltung ist verwerflich und nicht wieder gut zu machen.\nEva Matthes am Permanenter Link\nIch muss sagen, dass ich das \"wording\" in diesem Artikel als nicht so neutral empfinde, wie es gem. Pressekodex angemessen w\u00e4re.\nIch will Corona nicht klein reden - ich habe Verwandtschaft sowohl an die Krankheit als auch an die Impfung verloren. Aber noch gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr die Menschheit gehen vom Klimawandel und multiresistenten Keimen aus.\nAn der Impfung kann man sterben oder auch \"nur\" schwer krank werden. Reduzierter Konsum von Produkten aus der Massentierhaltung dagegen hilft der eigenen Gesundheit nachweislich und k\u00f6nnte eine viel schlimmere Katastrophe als Corona verhindern.\nWenn es um die Corona-Impfung geht, werden Menschen beschimpft, die Angst um ihre Gesundheit haben. Geht es um Lebensmittel, werden Menschen die sich pflanzenbasiert ern\u00e4hren an die Wand gestellt. Wieso hacken die Impfw\u00fctigen (tendenzi\u00f6se Vokabel absichtsvoll gew\u00e4hlt) nicht auf den egoistischen Karnisten herum?\nDas ist zutiefst inkonsequent.\nEin Artikel \u201eFleisch essen ist keine pers\u00f6nliche Entscheidung\u201c w\u00fcrde hier sicher f\u00fcr viel Aufregung sorgen. Denn es geht bei der Frage, wer Egoist ist und wer nicht scheinbar meist darum, was die Mehrheit meint und tut.\nIch f\u00fcrchte, wir werden unserer Enkel-Generation h\u00e4ufiger Fragen dazu beantworten m\u00fcssen, wieso wir nicht aufh\u00f6ren konnten, nach Mallorca zu fliegen oder dreimal t\u00e4glich Fleisch zu essen als dass wir uns rechtfertigen m\u00fcssen, wieso wir nicht alle sofort beim Impfen waren.\nAlso: Bitte erstmal vor der eigenen T\u00fcre kehren, bevor hier Menschen ohne Impfung als die Egoisten schlechthin dargestellt werden.\nPS: \"Ein Individuum oder eine Gruppe verst\u00f6\u00dft durch die eigenen Handlungen gegen geltende gesellschaftliche Normen und gegen Interessen anderer Mitglieder der Gesellschaft.\" Da bin ich gerne asozial. Keine Ahnung, wieso mir da so eine lange Liste gro\u00dfer Vorbilder zu einf\u00e4llt...\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nZitat: \" ich habe Verwandtschaft sowohl an die Krankheit als auch an die Impfung verloren.\"\nZitat \"Aber noch gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr die Menschheit gehen vom Klimawandel und multiresistenten Keimen aus.\" Und in China ist schon wieder ein Sack Reis umgefallen!\nDies ist ein thread, in dem es um die Impfpflicht gegen SARS-CoV 2 (Ja oder Nein) geht und nicht um MRSA oder Erderw\u00e4rmung (und um chinesischen Reis nat\u00fcrlich auch nicht).\nSternchenskepti... am Permanenter Link\nIn Eva Matthes' Kommentar ging es um die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von aggressiven Forderungen nach drastischen und u.U.\nLieber Karl-Heinz B\u00fcchner, Ihre angebliche Faktenliebe sollte Sie veranlassen, dieser \u00fcberaus klugen Argumentation zu folgen (denn die Fakten liegen glasklar auf dem Tisch), anstatt Diskussionsteilnehmer:innen trotzig in ausweichender Unsachlichkeit zu begegnen.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nLiebes Sternchenskepti...,\ndiese \"drastischen und u.U. individuell t\u00f6dlichen Grundrechtseingriffe\" haben zwei Infektionswellen gebrochen, nicht nur bei uns sondern in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\nSternchenskepti... am Permanenter Link\nVielen Dank f\u00fcr die weitsichtige Einordnung und nat\u00fcrlich mein Mitgef\u00fchl angesichts der Menschen, die Sie verloren haben - dies nicht nur angesichts des herzlosen Kommentars des K.-H.\nIch bin dem noch nicht selbst nachgegangen, habe aber k\u00fcrzlich im Vorbeigehen aufgeschnappt, das ein klassischer Impfstoff gegen SARS-Covid-2 real in Aussicht steht.\nDa w\u00e4re ich dann auch dabei.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nWas bitte sehr ist \"ein klassischer Impfstoff gegen SARS CoV 2\"?\nSternchenskepti... am Permanenter Link\nEs war bei der Oma. Die guckt immer Lanz.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=4X95Pzp5M1s\ndie Minuten 2:00 bis 5:00\nWie gesagt, nur im Vorbeigehen aufgeschnappt. Bei jetzt nachgeholtem aufmerksamen Hinh\u00f6ren habe ich aus gleicher Quelle erfahren, dass es bereits mehrere klassische Impfstoffe gibt, und dass sie woanders bereits verimpft werden.\nL\u00e4ngeres Warten, wie Sie es in der Ihnen eigenen \"Sachlichkeit\" bef\u00fcrchten, er\u00fcbrigt sich also bzw. ist nicht der Entwicklung, sondern lediglich der unverz\u00fcglich einleitbaren EMA-Pr\u00fcfung und Zulassung geschuldet.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nRichtig,\nDass die EMA diesen Impfstoff noch nicht zugelassen hat, liegt ausschlie\u00dflich an der katastrophalen Datenqualit\u00e4t, die die Chinesen auf den Tisch legen. Deshalb hat es auch bei Sputnik V so lange gedauert, bis er die Zulassung erhielt.\nA.S. am Permanenter Link\nImpfen ist ein Eingriff in meinen K\u00f6rper. Wer hat dar\u00fcber zu bestimmen? Die sogenannte \"Allgemeinheit\", die in der Regel nur ein paar laute Schreier sind?\nIch sehe Parallelen zur Debatte um die \"Pflicht zur Organspende\", wo auch die sogenannte \"Allgemeinheit\" Anspruch auf K\u00f6rperteile des Individuums erhebt.\nZum Schutz der Individual- und B\u00fcrgerrechte halte ich es f\u00fcr wichtig, den Grundsatz des Rechts auf Selbstbestimmung hoch zu halten.\nZur Impfung selbst: Ist eine Krankheit gef\u00e4hrlich UND der Impfstoff gut erprobt, werden sich ohnehin die allermeisten impfen lassen. Ist eine Krankheit wenig gef\u00e4hrlich ODER der Impfstoff noch nicht gut erprobt, ist vorsichtiges Zuwarten beim Impfenlassen angemessen.\nZur Zeit sind eventuelle langfristige Folgen der Corona-Impfung nicht bekannt.\nOhnehin sind meiner Ansicht nach die dynamischen Auswirkungen von Impfprogrammen ungen\u00fcgend erforscht. Wird unser Immunsystem nicht schlapp gemacht, wenn es keine Krankheitserreger zu bek\u00e4mpfen hat?\nWie wirken sich Impfprogramme auf die Erreger-Populationen aus?\nIch sehe viel Arbeit f\u00fcr die Wissenschaft, aber wenig Grund f\u00fcr Impfpopulismus.\nKarl-Heinz B\u00fcchner am Permanenter Link\nZitat: \"Ich sehe Parallelen zur Debatte um die \"Pflicht zur Organspende\", wo auch die sogenannte \"Allgemeinheit\" Anspruch auf K\u00f6rperteile des Individuums erhebt.\"\nDa hast Du was vollkommen falsch verstanden. Bei der Organspende geht es um Organe, die Deinem K\u00f6rper NACH DEINEM TOD entnommen werden sollen. Das hat nichts mit einer Impfpflicht zu tun, bei der Du (aller Voraussicht nach) nicht zu Tode kommst.\nIch lehne die Impfpflicht ebenfalls ab, aber die wird ja sowieso nur von Politikern und \u00e4rztlichen Standesvertretern gefordert, die das unangenehme Gef\u00fchl beschlichen hat, schon viel zu lange nicht mehr zu Wort gekommen zu sein.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Endlich ist in Deutschland genug Impfstoff gegen das Coronavirus vorhanden, doch die Zahl der Impfwilligen sinkt. Und das trotz erneut steigender Infektionszahlen. Ist der Verzicht auf eine Impfpflicht angesichts dieser Situation wirklich eine gute Idee? Ein Kommentar von Frank Welker.\nAls ich in den 70er Jahren meine ersten Gehversuche machte, war die Impfpflicht gegen die Pocken gerade abgeschafft worden. Das Virus konnte mithilfe der Impfung gezielt ausgerottet werden. Anders als noch meine Eltern trage ich keine Pockennarbe mehr. Eine meiner ersten Kindheitserinnerungen ist, dass ich mit meiner Mutter in einer langen Schlange vor dem Gesundheitsamt stand, um die Schluckimpfung gegen Polio zu bekommen. Kinderl\u00e4hmungen spielen heute in Deutschland keine Rolle mehr. Den Keuchhusten dagegen bekam ich, die St\u00e4ndige Impfkommission hatte 1975 die Empfehlung hierf\u00fcr zur\u00fcckgenommen. 1995 ging es dann zum Bund. Niemand wurde dort gefragt, ob er eine Tetanus-Spritze haben wollte. Die Erhaltung der Kampff\u00e4higkeit des Soldaten hatte oberste Priorit\u00e4t. Als ich dann nach meiner kaufm\u00e4nnischen Ausbildung an die Uni Trier wechselte, gab es dort einen Tuberkulose-Ausbruch. Ausl\u00e4ndische Studierende hatten die Krankheit eingeschleppt. Ich war sehr froh, in meinem Impfpass noch ein Kreuz bei Tuberkulose zu entdecken. Etwas j\u00fcngere Studierende hatten teilweise weniger Gl\u00fcck, diese mussten sich von der eingesetzten Bundeswehr r\u00f6ntgen lassen. Nun befinden wir uns in der schlimmsten Pandemie seit vielen Jahrzehnten und k\u00f6nnten diese Dank der Impfung in wenigen Monaten beenden.\nAnfang des Jahres schrieb ich hier an gleicher Stelle einen\n[Kommentar](https://hpd.de/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897), in dem ich mich deutlich f\u00fcr eine Impfpflicht aussprach. Daf\u00fcr bekam ich viel Kritik, es sei zu fr\u00fch f\u00fcr diese Debatte, es g\u00e4be noch zu wenig Impfstoff, der Freiheitseingriff sei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und der Impfstoff sei nicht ausreichend getestet. \u00dcberzeugt hat mich die Kritik nicht. Insbesondere deshalb, weil ich schon ahnte, was kommen w\u00fcrde. Ich schrieb: \"Die einem Meinungsforschungsinstitut gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dferte Impfbereitschaft bedeutet noch lange nicht, dass man sich auch tats\u00e4chlich impfen l\u00e4sst. Zudem ist zu erwarten, dass mit dem kommenden Sommer und den wetterbedingt niedrigeren Infektionszahlen die Bereitschaft zur Impfung wieder abnehmen wird. Im Herbst w\u00fcrde das Virus dann ein Comeback feiern.\" Nichts w\u00e4re mir lieber gewesen, als mich in diesem Punkt zu irren! Leider sehen wir jetzt, dass die Herdenimmunit\u00e4t in sehr weite Entfernung ger\u00fcckt ist, letztlich weil die Delta-Variante die Messlatte noch mal deutlich h\u00f6her gelegt hat. Schon steigen die Infektionszahlen wieder deutlich. Die Impfbereitschaft hingegen offensichtlich nicht. Die Impfkampagne hat dramatisch an Schwung verloren. Die in einigen Umfragen ge\u00e4u\u00dferte hohe Bereitschaft zur Immunisierung reicht f\u00fcr einen Gang zum Arzt oder ins Impfzentrum offensichtlich nicht aus.\nDennoch will die breite Mehrheit der politischen Entscheidungstr\u00e4ger keine h\u00e4rtere Gangart gegen\u00fcber Impffaulen und Impfverweigerern. Eine Impfpflicht solle es nicht geben, so der breite Tenor. Auch Gewerkschaften und Arbeitgeberverb\u00e4nde wenden sich entschieden gegen eine Pflicht zur Immunisierung. Die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) etwa argumentiert mit der hohen Impfquote von Erziehern und Lehrern. Allerdings k\u00f6nnen sich Kinder ihre Betreuungspersonen nicht danach aussuchen, ob diese geimpft sind oder nicht. V\u00f6llig zu Recht hatten die GEW und die Berufsverb\u00e4nde immer wieder eingefordert, dass Lehrer und Erzieher vor dem Virus gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Nicht zuletzt deshalb waren viele Einrichtungen teils monatelang geschlossen oder liefen nur im Notbetrieb, mit dramatischen Folgen f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen. Nun gibt es mit der Impfung den bestm\u00f6glichen Schutz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Wer diesen jetzt aber ohne medizinisch nachvollziehbaren Grund nicht will und damit au\u00dferdem seine Sch\u00fcler unn\u00f6tig gef\u00e4hrdet, der sollte sich einen anderen Job suchen!\nIch frage mich wirklich, warum wir maximale R\u00fccksicht auf Menschen nehmen, die sich indiskutabel unsolidarisch verhalten? Tatsache ist, dass Geimpfte nicht nur sich selbst sch\u00fctzen, sondern auch andere. Es ist sehr viel unwahrscheinlicher, dass Geimpfte das Virus weitergeben als Ungeimpfte. V\u00f6llig verr\u00fcckt wird es, wenn Impffaule jetzt noch mit Pr\u00e4mien und Geldgeschenken belohnt werden sollen, wenn sie es doch noch schaffen, sich von der Couch zu erheben. Was f\u00fcr ein Schlag ins Gesicht all derjenigen, die sich fr\u00fch um eine Impfung gek\u00fcmmert haben! In Frankreich ist man dagegen weniger einf\u00fchlsam. Pr\u00e4sident Emmanuel Macron k\u00fcndigte diese Woche eine Impfpflicht f\u00fcr Pflegepersonal an. Wer die Immunisierung verweigert, wird k\u00fcnftig ohne Gehalt auskommen m\u00fcssen. Auch seine Drohung, Lockerungen wieder zur\u00fcckzunehmen, zeigte umgehend Wirkung. In einer einzigen Nacht vereinbarten eine Million Franzosen einen Impftermin. Vielleicht ist eine generelle Impfpflicht also doch nicht n\u00f6tig, wenn man unsolidarisches Verhalten zumindest klar benennt und gegebenenfalls sanktioniert. Lasst uns bitte gemeinsam diesen Horror endlich beenden!", "language": null, "image": "https://hpd.de/sites/hpd.de/files/styles/head_crop_autoreuse/public/field/image/corona-6336595_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "http://www.facebook.com/hpd.de", "http://twitter.com/hpdticker", "https://www.instagram.com/humanistischer_pressedienst/", "http://nl.hpd.de/lists/?p=subscribe&id=1", "//hpd.de/rss.xml", "/", "#page-footer", null, "/inhalt/rubriken", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "/artikel/fuer-legalisierung-des-selbstbestimmten-schwangerschaftsabbruchs-21646", "/artikel/fuer-legalisierung-des-selbstbestimmten-schwangerschaftsabbruchs-21646", "/artikel/fuer-legalisierung-des-selbstbestimmten-schwangerschaftsabbruchs-21646", null, "/inhalt/schlagworte", "/inhalt/schlagworte/1", "/inhalt/schlagworte/9", "/inhalt/schlagworte/a", "/inhalt/schlagworte/b", "/inhalt/schlagworte/c", "/inhalt/schlagworte/d", "/inhalt/schlagworte/e", "/inhalt/schlagworte/f", "/inhalt/schlagworte/g", "/inhalt/schlagworte/h", "/inhalt/schlagworte/i", "/inhalt/schlagworte/j", "/inhalt/schlagworte/k", "/inhalt/schlagworte/l", "/inhalt/schlagworte/m", "/inhalt/schlagworte/n", "/inhalt/schlagworte/o", "/inhalt/schlagworte/p", "/inhalt/schlagworte/q", "/inhalt/schlagworte/r", "/inhalt/schlagworte/s", "/inhalt/schlagworte/t", "/inhalt/schlagworte/%C3%BC", "/inhalt/schlagworte/v", "/inhalt/schlagworte/w", "/inhalt/schlagworte/y", "/inhalt/schlagworte/z", "/inhalt/schlagworte/%C2%A7", "/schlagworte/aberglaube", "/schlagworte/abgeltungssteuer", "/schlagworte/abstimmung", "/schlagworte/abtreibung", "/schlagworte/abtreibungsgegner", "/schlagworte/adoption", "/schlagworte/advent", "/schlagworte/afd", "/schlagworte/affen", "/schlagworte/afghanistan", "/schlagworte/afrika", "/schlagworte/agnostiker", "/schlagworte/aegypten", "/schlagworte/aha-letzebuerg", "/schlagworte/aids", "/schlagworte/aidshilfe", "/schlagworte/akten", "/schlagworte/aktionskunst", "/schlagworte/aktionstag", "/schlagworte/akupunktur", "/schlagworte/aleviten", "/schlagworte/algerien", "/schlagworte/alter", "/schlagworte/altruismus", "/schlagworte/amazonas", "/schlagworte/american-humanist-association", "/schlagworte/amerika", "/schlagworte/amnesty-international", "/schlagworte/amok", "/schlagworte/analyse", "/schlagworte/anarchismus", "/schlagworte/android", "/schlagworte/animismus", "/schlagworte/ankuendigung", "/schlagworte/anthropologie", "/schlagworte/anthroposophie", "/schlagworte/antiatombewegung", "/schlagworte/antichrist", "/schlagworte/antifaschismus", "/schlagworte/antirassismus", "/schlagworte/antisemitismus", "/schlagworte/apostasie", "/schlagworte/arabischer-fruhling", "/schlagworte/arbeitsleben", "/schlagworte/arbeitsrecht", "/schlagworte/archaeologie", "/schlagworte/architektur", "/schlagworte/argentinien", "/schlagworte/armenien", "/schlagworte/armut", "/schlagworte/artenschutz", "/schlagworte/artensterben", "/schlagworte/arzte", "/schlagworte/asien", "/schlagworte/assimilation", "/schlagworte/astrologie", "/schlagworte/astronomie", "/schlagworte/asylpolitik", "/schlagworte/atheismus", "/schlagworte/atheist-alliance-international-aai", "/schlagworte/atheist-republic", "/schlagworte/atheisten", "/schlagworte/atheisten-tag", "/schlagworte/atheistische-religionsgesellschaft-osterreich-arg", "/schlagworte/aethiopien", "/schlagworte/atomenergie", "/schlagworte/aufarbeitung", "/schlagworte/aufklaerung", "/schlagworte/aufklaerung-und-kritik", "/schlagworte/aufruf", "/schlagworte/augustinus", "/schlagworte/ausserirdische", "/schlagworte/ausschreibung", "/schlagworte/aussteiger", "/schlagworte/ausstellung", "/schlagworte/austellung", "/schlagworte/australien", "/schlagworte/auszeichnung", "/schlagworte/auto", null, "#navigation", "https://hans-albert-institut.de/", "/", "/gesellschaft", "/autor/frank-welker", "/schlagworte/kommentar", "/schlagworte/impfen", "/schlagworte/impfgegner", "/schlagworte/coronavirus", "#comments", "/files/corona-6336595-1280-jpg.bild", "https://pixabay.com/de/service/terms/?fbclid=IwAR1qY94mOah3sHONFtSnJd6e2Yf4i1YqF7C31RJr7IRIFQY8SHXG0u9A6L8#license", "https://hpd.de/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897", "https://steadyhq.com/de/hpd", null, "/comment/72684#comment-72684", "javascript:void(0)", null, "/comment/72693#comment-72693", null, "/comment/72710#comment-72710", null, "/comment/72718#comment-72718", null, "/comment/72723#comment-72723", null, "/comment/72730#comment-72730", null, "/comment/72745#comment-72745", null, "/comment/72762#comment-72762", "javascript:void(0)", null, "/comment/72782#comment-72782", "javascript:void(0)", null, "/comment/72796#comment-72796", null, "/comment/72827#comment-72827", "javascript:void(0)", null, "/comment/72848#comment-72848", "javascript:void(0)", null, "/comment/72924#comment-72924", "javascript:void(0)", null, "/comment/72962#comment-72962", "javascript:void(0)", null, "/comment/72967#comment-72967", "javascript:void(0)", null, "/comment/72974#comment-72974", "javascript:void(0)", null, "/comment/73017#comment-73017", "javascript:void(0)", null, "/comment/73023#comment-73023", "javascript:void(0)", null, "/comment/73039#comment-73039", "javascript:void(0)", null, "/comment/73042#comment-73042", "javascript:void(0)", null, "/comment/73078#comment-73078", "javascript:void(0)", null, "/comment/73107#comment-73107", "javascript:void(0)", null, "/comment/73136#comment-73136", "javascript:void(0)", null, "/comment/73152#comment-73152", "javascript:void(0)", null, "/comment/73165#comment-73165", "javascript:void(0)", null, "/comment/73168#comment-73168", "javascript:void(0)", null, "/comment/73187#comment-73187", "javascript:void(0)", null, "/comment/73202#comment-73202", "javascript:void(0)", null, "/comment/73209#comment-73209", "javascript:void(0)", null, "/comment/73204#comment-73204", "javascript:void(0)", null, "/comment/73210#comment-73210", "javascript:void(0)", null, "/comment/73226#comment-73226", "javascript:void(0)", null, "/comment/72790#comment-72790", null, "/comment/72820#comment-72820", null, "/comment/72791#comment-72791", "javascript:void(0)", null, "/comment/72797#comment-72797", "javascript:void(0)", null, "/comment/72828#comment-72828", null, "/comment/72847#comment-72847", "javascript:void(0)", null, "/comment/72925#comment-72925", "javascript:void(0)", null, "/comment/72972#comment-72972", "javascript:void(0)", null, "/comment/72990#comment-72990", "javascript:void(0)", null, "/comment/72995#comment-72995", "javascript:void(0)", null, "/comment/73013#comment-73013", "javascript:void(0)", null, "/comment/73022#comment-73022", "javascript:void(0)", null, "/comment/73041#comment-73041", null, "/comment/73044#comment-73044", "javascript:void(0)", null, "/comment/73079#comment-73079", null, "/comment/73108#comment-73108", "javascript:void(0)", null, "/comment/73137#comment-73137", "javascript:void(0)", null, "/comment/73142#comment-73142", "javascript:void(0)", null, "/comment/73147#comment-73147", null, "/comment/73158#comment-73158", "javascript:void(0)", null, "/comment/73167#comment-73167", "javascript:void(0)", null, "/comment/73169#comment-73169", "javascript:void(0)", null, "/comment/73184#comment-73184", "javascript:void(0)", null, "/comment/73203#comment-73203", "javascript:void(0)", null, "/comment/73211#comment-73211", "javascript:void(0)", null, "/comment/73225#comment-73225", "javascript:void(0)", null, "/comment/73024#comment-73024", "javascript:void(0)", null, "/comment/73043#comment-73043", "javascript:void(0)", null, "/comment/73049#comment-73049", "javascript:void(0)", null, "/comment/73080#comment-73080", "javascript:void(0)", null, "/comment/72688#comment-72688", "javascript:void(0)", null, "/comment/72690#comment-72690", "javascript:void(0)", null, "/comment/72720#comment-72720", "javascript:void(0)", null, "/comment/72725#comment-72725", null, "/comment/72802#comment-72802", "javascript:void(0)", null, "/comment/72707#comment-72707", "javascript:void(0)", null, "/comment/72721#comment-72721", null, "/comment/72753#comment-72753", null, "/comment/72689#comment-72689", "javascript:void(0)", null, "/comment/72719#comment-72719", "javascript:void(0)", null, "/comment/72727#comment-72727", "javascript:void(0)", null, "/comment/72766#comment-72766", "javascript:void(0)", null, "/comment/72804#comment-72804", "javascript:void(0)", null, "/comment/72830#comment-72830", null, "/comment/72831#comment-72831", "javascript:void(0)", null, "/comment/73111#comment-73111", "javascript:void(0)", null, "/comment/73117#comment-73117", null, "/comment/72694#comment-72694", "javascript:void(0)", null, "/comment/72731#comment-72731", null, "/comment/72696#comment-72696", null, "/comment/72700#comment-72700", "javascript:void(0)", null, "/comment/72722#comment-72722", null, "/comment/72741#comment-72741", "javascript:void(0)", null, "/comment/72752#comment-72752", "javascript:void(0)", null, "/comment/72803#comment-72803", "javascript:void(0)", null, "/comment/72817#comment-72817", "javascript:void(0)", null, "/comment/72849#comment-72849", "javascript:void(0)", null, "/comment/72705#comment-72705", null, "/comment/72751#comment-72751", null, "/comment/72756#comment-72756", null, "/comment/72708#comment-72708", "javascript:void(0)", null, "/comment/72851#comment-72851", "javascript:void(0)", null, "/comment/72709#comment-72709", "javascript:void(0)", null, "/comment/72713#comment-72713", null, "/comment/72732#comment-72732", null, "/comment/72715#comment-72715", "javascript:void(0)", null, "/comment/72763#comment-72763", "javascript:void(0)", null, "/comment/72780#comment-72780", "javascript:void(0)", null, "/comment/72852#comment-72852", "javascript:void(0)", null, "/comment/72781#comment-72781", "javascript:void(0)", null, "/comment/72801#comment-72801", "javascript:void(0)", null, "/comment/72811#comment-72811", "javascript:void(0)", null, "/comment/72850#comment-72850", "javascript:void(0)", null, "/comment/72772#comment-72772", "javascript:void(0)", null, "/comment/72805#comment-72805", "javascript:void(0)", "http://www.miz-online.de/", "/artikel/corona-ende-aller-geduld-19848", "/artikel/querdenker-und-impfgegner-unser-leben-gefaehrden-19529", "/artikel/impfen-keine-persoenliche-entscheidung-19469", "/artikel/bildungssystem-braucht-bazooka-19353", "/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3232&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3232&tab=cal_single", "/veranstaltungen", "/artikel/wir-mussten-ueber-wochen-und-monate-naechtlichen-telefonterror-ertragen-21685", "/artikel/kanton-nidwalden-ja-zur-selbstbestimmung-am-lebensende-auch-alters-und-pflegeheimen-21687", "/artikel/islamischer-prediger-fordert-hinrichtung-aller-gotteslaesterer-21670", "/artikel/natrium-pentobarbital-fuer-wuerdevolles-ende-21677", "/artikel/wokeness-letztlich-anti-wissenschaftliche-weltanschauung-21314", "/traegerverein", "https://steadyhq.com/de/hpd", "/gesellschaft", "/artikel/kein-kuschelkurs-querdenkern-20579", "/artikel/kein-kuschelkurs-querdenkern-20579", "/artikel/kein-kuschelkurs-querdenkern-20579", "/autor/anna-wopalensky-12888", "/artikel/kein-kuschelkurs-querdenkern-20579#comments", "/wissenschaft", "/artikel/oft-kann-man-aengste-durch-daten-und-fakten-entkraeften-20081", "/artikel/oft-kann-man-aengste-durch-daten-und-fakten-entkraeften-20081", "/artikel/oft-kann-man-aengste-durch-daten-und-fakten-entkraeften-20081", "/autor/FlorianChefai", "/artikel/oft-kann-man-aengste-durch-daten-und-fakten-entkraeften-20081#comments", "/gesundheit", "/artikel/es-zum-19911", "/artikel/es-zum-19911", "/artikel/es-zum-19911", "/autor/natalie-grams-14799", "/artikel/es-zum-19911#comments", "/gesundheit", "/artikel/corona-ende-aller-geduld-19848", "/artikel/corona-ende-aller-geduld-19848", "/artikel/corona-ende-aller-geduld-19848", "/autor/frank-welker", "/artikel/corona-ende-aller-geduld-19848#comments", "/gesundheit", "/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897", "/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897", "/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897", "/autor/frank-welker", "/artikel/schluessel-zur-freiheit-warum-impfpflicht-leider-notwendig-18897#comments", "#main", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "/ueber", "/redaktion", "/spenden", "/traegerverein", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/Werbung", "/", "#page-header"]}